{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2000-02-08T12:48:16Z",
        "Last-Modified": "2001-10-16T06:09:16Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-16T06:09:16Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "362",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "cp:subject": "",
        "created": "2000-02-08T12:48:16Z",
        "date": "2001-10-16T06:09:16Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 3/7 21.01.2001",
        "dcterms:created": "2000-02-08T12:48:16Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-16T06:09:16Z",
        "meta:creation-date": "2000-02-08T12:48:16Z",
        "meta:save-date": "2001-10-16T06:09:16Z",
        "modified": "2001-10-16T06:09:16Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1873",
            "2906",
            "1619",
            "4473",
            "5818",
            "4655",
            "5691",
            "6289",
            "5677",
            "6513",
            "5896",
            "5601",
            "5577",
            "6283",
            "5657",
            "5179",
            "5841",
            "5856",
            "5705",
            "6274",
            "6470",
            "5491",
            "5316",
            "5114",
            "6071",
            "6159",
            "5107",
            "5627",
            "5649",
            "6024",
            "5879",
            "5762",
            "6054",
            "5791",
            "5082",
            "6386",
            "6485",
            "6602",
            "6277",
            "5527",
            "6744",
            "6377",
            "6807",
            "5888",
            "6237",
            "6576",
            "6071",
            "5981",
            "5217",
            "6332",
            "4969",
            "5803",
            "6367",
            "6291",
            "5886",
            "6376",
            "5685",
            "5050",
            "5957",
            "6516",
            "5731",
            "5661",
            "6091",
            "5671",
            "5430",
            "6537",
            "6222",
            "6164",
            "6695",
            "6000",
            "4747"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2000-02-08T12:48:16Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-16T06:09:16Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "pdf:docinfo:subject": "",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 3/7 21.01.2001",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "resourceName": "b'3_PlPr_7_1_1_1_.pdf'",
        "subject": "",
        "title": "Plenarprotokoll 3/7 21.01.2001",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "71"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 3/7 21.01.2001\n\n\nPlenarprotokoll 3/7\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n7. Sitzung 3. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.01 Uhr Dresden, 21. Januar 2000, Plenarsaal Schluss: 18.33 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 361\n\n1  Aktuelle Stunde\n1. Aktuelle Debatte: Die politische \nInstrumentalisierung des Dresdner \nHannah-Arendt-Instituts\nAntrag der Fraktion der PDS 361\n\nProf. Dr. Bramke, PDS 361\nDr. Gr\u00fcning, CDU 362\nDr. Gr\u00fcning, CDU 363\nProf. Dr. Porsch, PDS 363\nFrau Schulz, PDS 363\nProf. Dr. Weiss, SPD 363\nDr. Gr\u00fcning, CDU 364\nDr. Hahn, PDS 365\nDr. Gr\u00fcning, CDU 366\nProf. Dr. Bramke, PDS 366\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister und \nChef der Staatskanzlei 367\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister und \nChef der Staatskanzlei 368\nDr. Hahn, PDS 368\nBartl, PDS 369\nProf. Dr. Porsch, PDS 369\n\n   2. Aktuelle Debatte\nDie wirtschaftliche Situation in Ostsachsen\nAntrag der Fraktion der SPD 369\n\nJurk, SPD 369\nLehmann, CDU 370\nFrau Mattern, PDS 371\nL\u00e4mmel, CDU 372\nNolle, SPD 372\nNolle, SPD 373\nFrau Mattern, PDS 373\nLehmann, CDU 373\nLehmann, CDU 374\nKosel, PDS 374\n\nFrau Simon, PDS 374\nEggert, CDU 375\nLucassen, SPD 376\nTillich, Staatsminister f\u00fcr Bundes- und \nEuropaangelegenheiten 376\nTillich, Staatsminister f\u00fcr Bundes- und \nEuropaangelegenheiten 377\nFrau Simon, PDS 377\nTillich, Staatsminister f\u00fcr Bundes- und \nEuropaangelegenheiten 377\n\n   3. Aktuelle Debatte\nAuswirkungen der \u00d6ko-Steuer \nim Freistaat Sachsen\nAntrag der Fraktion der CDU 379\n\nW\u00f6ller, CDU 379\nFrau Dr. Runge, PDS 380\nDr. Jahr, CDU 380\nLochbaum, SPD 381\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU 381\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU 382\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 382\n\n2  Fragestunde\nDrucksache 3/0655 384\n\n\u2013 Geplanter Bau einer Recyclinganlage f\u00fcr\nradioaktive Stoffe aus Rossendorf in Radeberg\n(Dringliche Anfrage)\nDr. Hahn, PDS 384\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft 384\n\n\u2013 Sachstand zur F\u00f6rderung der Einstellung der\nlandwirtschaftlichen Erwerbst\u00e4tigkeit nach\nFELEG (Frage Nr. 1)\nDr. Jahr, CDU 385\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft 385\n\n\n\n\u2013 FFH-Gebiete (Frage Nr. 2)\nHeinz, CDU 385\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und\nLandwirtschaft 385\n\n\u2013 Schlie\u00dfung des Philips-Werkes in Bautzen\n(Frage Nr. 6)\nKosel, PDS 385\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft 385\nKosel, PDS 386\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft 386\n\n\u2013 Rundfunk-Blasorchester Leipzig (Frage Nr. 3)\nDr. J\u00e4hnichen, CDU 386\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 386\n\n\u2013 Umsetzung des Landesjugendhilfegesetzes\n(Frage Nr. 7)\nTischendorf, PDS 386\nFrau Weber, Staatsministerin f\u00fcr Fragen der\nGleichstellung von Frau und Mann 386\nTischendorf, PDS 387\nFrau Weber, Staatsministerin f\u00fcr Fragen der\nGleichstellung von Frau und Mann 387\n\n\u2013 Studienpl\u00e4tze f\u00fcr Jurastudenten \n(Frage Nr. 16)\nSchiemann, CDU 387\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 387\nSchiemann, CDU 388\n\n\u2013 Landeplatz f\u00fcr Wasserfahrzeuge auf der Elbe\nin Dresden (Frage Nr. 8)\nFrau Kipping, PDS 388\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft 388\n\n\u2013 Zukunft der Staatlichen Umweltfach\u00e4mter\n(Frage Nr. 10)\nFrau Roth, PDS 388\nHardraht, Staatsminister des Innern 388\nFrau Roth, PDS 389\nHardraht, Staatsminister des Innern 389\n\n\u2013 Beschr\u00e4nkte Bauausschreibungen \n(Frage Nr. 11)\nFrau Simon, PDS 389\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 389\n\n\u2013 Pr\u00e4senz von Regionen Sachsens auf der \nGr\u00fcnen Woche (Frage Nr. 13)\nKosel, PDS 389\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft 389\n\n\u2013 Empfehlungen zur Tagespflege im \nFreistaat Sachsen (Frage Nr. 13)\nTischendorf, PDS 390\nFrau Weber, Staatsministerin f\u00fcr die \nGleichstellung von Frau und Mann 390\n\n\u2013 Abwasserzweckverband ,,Obere Schwarze \nElster\u201c (Frage Nr. 15)\nFrau Roth, PDS 390\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft 390\nFrau Roth, PDS 391\n\n   Schriftliche Beantwortung weiter Fragen\n\n\u2013 Sanierung der Bundesstra\u00dfe B 283 (Nr. 4)\nFrau Klein, SPD 391\nDr. Schommer, Staatsminister \nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 391\n\n\u2013 Auslegung Schriftmaterial rechter bzw.\nrechtsextremistischer Organisationen und \nVereine in \u00f6ffentlichen Einrichtungen (Nr. 9)\nAdamczyk, PDS 391\nHardraht, Staatsminister des Innern 391\n\n\u2013 Ansiedlung des Verlages ,,Deutsche Stimme\u201c\nin Riesa (Nr. 14)\nAdamczyk, PDS 391\nHardraht, Staatsminister des Innern 392\n\n3  Krankenhausfinanzierung\nDrucksache 3/0398, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 392\n\nFrau Nicolaus, CDU 392\nD\u00fcrrschmidt, PDS 393\nFrau Nicolaus, CDU 394\nFrau Dr. Volkmer, SPD 395\nFrau Weber, Staatsministerin f\u00fcr die \nGleichstellung von Frau und Mann 396\nFrau Dr. Volkmer, SPD 396\nFrau Nicolaus, CDU 397\n\n4  Unverz\u00fcgliche Entsch\u00e4digung von \nNS-Zwangsarbeitern\nDrucksache 3/0494, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 397\n\nProf. Dr. Bramke, PDS 397\nLeroff, CDU 399\nFrau Ludwig, SPD 401\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 402\nProf. Dr. Bramke, PDS 404\nProf. Dr. Bramke, PDS 405\nLeroff, CDU 405\nFrau Ludwig, SPD 405\nProf. Dr. Bramke, PDS 406\nLeroff, CDU 406\n\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 3/0738 406\n\nAbstimmung und Ablehnung \nDrucksache 3/0494 406\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 21. Januar 2000\n\n\n\n5  Beauftragte(r) f\u00fcr die Entwicklung der Lausitz\nDrucksache 3/0537, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 406\n\nLucassen, SPD 406\nLucassen, SPD 407\nLehmann, CDU 407\nFrau Mattern, PDS 408\nFrau Mattern, PDS 409\nNitzsche, CDU 409\nFrau Mattern, PDS 410\nSchmitz, CDU 411\nKosel, PDS 412\nTillich, Staatsminister f\u00fcr Bundes- und \nEuropaangelegenheiten 413\nTillich, Staatsminister f\u00fcr Bundes- und \nEuropaangelegenheiten 414\nFrau Mattern, PDS 414\nLucassen, SPD 415\n\nAbstimmung und Ablehnung 415\n\n6  Gas\u00f6lbetriebsbeihilfen\nDrucksache 3/0543, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 416\n\nDr. Jahr, CDU 416\nFrau Altmann, PDS 417\nFrau Landgraf, CDU 418\nNolle, SPD 418\nNolle, SPD 419\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft 420\nDr. Jahr, CDU 421\n\nAbstimmung und Zustimmung 421\n\n7  \u2013 Fehlende finanzielle Mittel im Bereich der\nPsychotherapie im Freistaat Sachsen\nDrucksache 3/0374, Antrag der Fraktion \nder PDS, mit Stellungnahme der \nStaatsregierung\n\u2013 Situation der Psychotherapie in Sachsen\nDrucksache 3/0413, Antrag der Fraktion \nder SPD, mit Stellungnahme der \nStaatsregierung\n\u2013 Honorare f\u00fcr Psychotherapeuten in Sachsen\nDrucksache 3/0414, Antrag der Fraktion \nder SPD, mit Stellungnahme der \nStaatsregierung 422\n\nFrau Zschoche, PDS 422\nFrau Nicolaus, CDU 423\nFrau Dr. Volkmer, SPD 424\nFrau Nicolaus, CDU 425\nFrau Weber, Staatsministerin f\u00fcr die \nGleichstellung von Frau und Mann 425\nD\u00fcrrschmidt, PDS 427\nFrau Dr. Volkmer, SPD 428\n\nAbstimmung und Ablehnung \nDrucksache 3/0374 428\n\nAbstimmung und Ablehnung \nDrucksache 3/0413 428\n\nAbstimmung und Ablehnung \nDrucksache 3/0414 428\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 428\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 21. Januar 2000\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.01 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr geehrten Damen und Herren!\nIch er\u00f6ffne die 7. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Landtages.\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu\nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Herr\nProf. Dr. Biedenkopf, Herr Dr. Geisler, Herr Dr. Nowak,\nFrau Klein, Frau Schneider, Herr Dr. Friedrich, Frau de\nHaas und Herr Adamczyk.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung zu unserer\nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. F\u00fcr alle Tagesordnungs-\npunkte, au\u00dfer den Tagesordnungspunkten 1 und 2, wur-\nden folgende Redezeiten festgelegt: CDU-Fraktion bis zu\n\n135 Minuten, PDS-Fraktion bis zu 90 Minuten, SPD-Frak-\ntion bis zu 45 Minuten, die Staatsregierung 90 Minuten.\nDie Redezeiten der Fraktionen und der Staatsregierung\nk\u00f6nnen auf die Tagesordnungspunkte nach den Bed\u00fcrfnis-\nsen gesplittet werden. Das ist das Verfahren, das wir seit\nder Konstituierung im Landtag praktizieren.\nMeine Damen und Herren! Antr\u00e4ge, die \u00fcber die Ihnen\nvorliegende Tagesordnung hinausgehen, liegen mir zur-\nzeit nicht vor. Ich frage trotzdem, ob es \u00c4nderungen oder\nErg\u00e4nzungen zur heutigen Tagesordnung gibt. \u2013 Wenn\ndas nicht der Fall ist, dann gilt die Ihnen vorliegende\nTagesordnung als best\u00e4tigt.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nAktuelle Stunde\n\n1. Aktuelle Debatte: Die politische Instrumentalisierung\ndes Dresdner Hannah-Arendt-Instituts\n\nAntrag der Fraktion der PDS\n\n2. Aktuelle Debatte: Die wirtschaftliche Situation in Ostsachsen\nAntrag der Fraktion der SPD\n\n3. Aktuelle Debatte: Auswirkungen der \u00d6ko-Steuer im Freistaat Sachsen\nAntrag der Fraktion der CDU\n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit auf die Fraktionen hat\ndas Pr\u00e4sidium f\u00fcr diesen Tagesordnungspunkt wie folgt\nvorgenommen: CDU-Fraktion 45 Minuten, PDS-Fraktion\n\n30 Minuten, SPD-Fraktion 20 Minuten; Staatsregierung,\nwenn gew\u00fcnscht, 30 Minuten.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu\n\n1. Aktuelle Debatte\nDie politische Instrumentalisierung des Dresdner Hannah-Arendt-Instituts\n\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion der PDS das\nWort. Die weitere Reihenfolge in der ersten Runde lautet:\nCDU, SPD, CDU, Staatsregierung.\nIch m\u00f6chte in diesem Zusammenhang auf das Schreiben\nvon Prof. Meyer verweisen, das ich den Fraktionsvor-\nsitzenden mit der Rednerliste \u00fcbergeben habe. Prof. Meyer\nkann heute in dieser Angelegenheit nicht sprechen.\nMeine Damen und Herren! Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich\nbitte die Fraktion der PDS das Wort zu nehmen. Herr\nProf. Bramke, bitte.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Ein vergleichsweise kleines\nwissenschaftliches Institut sorgt bundesweit und zum Teil\nauch im Ausland f\u00fcr betr\u00e4chtliches Aufsehen. Sogar von\neinem zweiten Historikerstreit ist die Rede. Dieser r\u00fcttelte\nimmerhin 1986/87 an Grundlagen des politischen Selbst-\nverst\u00e4ndnisses der Bundesrepublik Deutschland.\nEs geht auch heute um Grundlagen des deutschen Demo-\nkratieverst\u00e4ndnisses im 20. und wir m\u00fcssen sagen auch\n21. Jahrhundert. Dies ist fast noch mehr als ein Historiker-\nstreit, es geht um das Verh\u00e4ltnis von Politik und Wissen-\nschaft und dabei auch um den Umgang von Politikern mit\nWissenschaftlern.\n\nEs ist wichtig, das gleich am Anfang dieser Debatte her-\nauszustellen und nicht auf Personalauseinandersetzungen\noder auf Animosit\u00e4ten herumzureiten. Der Personalstreit\nund die Heftigkeit, mit der er gef\u00fchrt wird, ist die Folge\nder grunds\u00e4tzlichen inhaltlichen Auseinandersetzungen\num Inhalte, die sich aus Lothar Fritzes Auslassungen zu\nGeorg Elser entfalteten, die \u00fcbrigens keine neuen Sichten\nenthalten, wie vielfach weisgemacht wird. Das betrifft die\nT\u00f6tung Unschuldiger beim Tyrannenmord, eine l\u00e4ngst\nausgestandene Debatte, und \u2013 dies vor allem, ich betone:\ndies vor allem \u2013 die Unm\u00fcndigkeitserkl\u00e4rung des Atten-\nt\u00e4ters vom 8. November 1939, denn, so Lothar Fritze in\nseinem Artikel in der ,,Frankfurter Rundschau\u201c und in\nseinem Vortrag an der Universit\u00e4t Chemnitz: ,,Elser hatte\nals kleiner Mann nicht die gro\u00dfen Zusammenh\u00e4nge der\nPolitik und auch nicht die Tragweite seines Handelns\n\u00fcberblicken k\u00f6nnen.\u201c\nDas ist eine alte und bis Ende der sechziger Jahre in der\nBundesrepublik eindeutig dominierende Sicht auf Wider-\nstand und Widerstandsrecht im Nationalsozialismus und\n\u00fcberhaupt, also nicht nur auf die Gesellschaft des Natio-\nnalsozialismus bezogen. Daher die Heraushebung des\n20. Juli und der Kirchenf\u00fchrer in diesem Widerstand ge-\ngen den Nationalsozialismus, die bestenfalls marginale\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 21. Januar 2000\n\n361\n\n\n\nErw\u00e4hnung, wenn nicht Abqualifizierung des Arbeiter-\nwiderstandes, und durchaus nicht nur des kommunisti-\nschen, sondern auch des sozialdemokratischen und sonsti-\ngen Arbeiterwiderstandes.\nIch zitiere zum Beleg meiner Ausf\u00fchrungen aus einer\nrepr\u00e4sentativen Publikation von 1960, deren Wichtigkeit\nnoch durch ein Vor- und Nachwort des ersten Bundes-\npr\u00e4sidenten Theodor Heuss unterstrichen wurde. Dort\nhatte \u2013 ich wiederhole, das war dominante Meinung \u2013\nProf. Kinder festgestellt: ,,Das Widerstandsrecht kann\nnicht als ein allgemeines Prinzip proklamiert werden.\nNicht Hinz und Kunz k\u00f6nnen die Ultima Ratio sehen, son-\ndern nur der, welcher in der besonderen Verantwortung\nsteht.\u201c\nAktiver Widerstand wird also nicht allgemein vom Prinzip\nher freigegeben. Gegen Hinz und Kunz hat auch die ver-\nderbte Staatsordnung immer noch Recht. Nur der kann\nsehen, der in einer pers\u00f6nlichen Berufung steht, und dazu\nmuss er gewisse Bedingungen erf\u00fcllen: Er muss Verant-\nwortung tragen, er muss positiv im Staatsgef\u00fcge Verant-\nwortung tragen.\nGegen diese Sicht auf den Widerstand entwickelte sich seit\nEnde der sechziger Jahre in der BRD zunehmend Gegen-\nwiderstand. Kaum zehn Jahre sp\u00e4ter hatte sich eine ganz\nandere Wertung des Widerstandes durchgesetzt, und zwar\ngrunds\u00e4tzlich er\u00f6rtert am Beispiel des Widerstandes gegen\nden Nationalsozialismus als praktikabel in jeder Gesell-\nschaft. Es entspricht seither dem demokratischen Grund-\nverst\u00e4ndnis, dass gegen Verst\u00f6\u00dfe gegen Menschenrechte\nund politische Unterdr\u00fcckung jeder zum Widerstand\nberechtigt und herausgefordert ist.\nSind sich die, die Fritzes Position teilen, sind Sie sich, Herr\nStaatsminister R\u00f6\u00dfler, dar\u00fcber im Klaren, dass Sie mit der\nUnterst\u00fctzung von Fritze und Backes auch und besonders\ndie B\u00fcrgerbewegung der DDR delegitimieren, und zwar\nvollst\u00e4ndig? Alle, die ihr angeh\u00f6rten, waren die Hinz und\nKunz, gegen die die verderbte Macht auch noch Recht\ngehabt haben soll, denn sie waren nicht staatsnah.\nProf. Henke konnte gar nicht anders, als sich von der Posi-\ntion seines Mitarbeiters zu distanzieren, was er ma\u00dfvoll\nbesorgte. Als sich sein Stellvertreter Backes gegen ihn stell-\nte, war er in der Leitungsarbeit nicht mehr tragbar, zumal\nBackes die Leitungsqualit\u00e4ten von Henkes grunds\u00e4tzlich\ninfrage stellte. Dann kam der massive politische Druck auf\nProf. Henke durch den Pr\u00e4sidenten des Verfassungsschut-\nzes und durch den Vorsitzenden des Kuratoriums. Das\nwar eine politische Einflussnahme, weshalb wir von politi-\nscher Instrumentalisierung sprechen.\nWenn sich Herr Staatsminister R\u00f6\u00dfler in der Attit\u00fcde des\nVerteidigers der Demokratie gegen eine politische Ein-\nflussnahme auf Wissenschaft ausspricht, aber gleichzeitig\neine einzige politische Richtung favorisiert, dann ist das\nnicht nur politische Instrumentalisierung, sondern dann ist\ndas politische Perversion. Hier ist der Landtag, der dieses\nInstitut auf den Weg gebracht hat, in seiner Verantwor-\ntung gefragt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nCDU. Herr Dr. Gr\u00fcning, bitte.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Prof. Bramke, Sie geben mir ein gutes Stich-\nwort. Das, was Sie hier als Letztes vorgetragen haben, ver-\n\nanlasst mich zu der Frage: Ist das Unkenntnis oder ist es\neine politische Perversion?\nIch neige fast dazu, dass Sie das Letztere hier beabsich-\ntigen. Denn die Instrumentalisierung des Hannah-Arendt-\nInstituts durch die Politik hat eigentlich nirgends stattge-\nfunden.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Nein! Nein!\nNicht im Kuratorium zum Beispiel.)\n\n\u2013 Herr Porsch, Sie sind so unwissend wie immer und\ndemagogisch wie zumeist.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Dann muss aber auch\nder Wissenschaftsminister unwissend sein!)\n\nHerr Bramke, es ist nicht wahr, dass der Kultusminister\nhierzu Stellung genommen hat, sondern der Kuratoriums-\nvorsitzende, und es ist auch nicht wahr, dass der Kurato-\nriumsvorsitzende sich irgendeinmal vorbehaltlos hinter\nden Artikel von Herrn Fritze gestellt hat. Das ist \u00fcber-\nhaupt nicht wahr!\nWenn Sie hier eine einseitige Parteinahme f\u00fcr Herrn\nHenke und zulasten von Herrn Backes nehmen, dann tr\u00e4gt\ndas nicht zur Entsch\u00e4rfung des Konfliktes bei.\nDas, was Sie hier vortragen, war \u00fcberhaupt sehr seltsam.\nWenn Sie dieses Zitat \u00fcber das Widerstandsrecht bringen,\ndann m\u00fcssten Sie fairerweise erl\u00e4utern, dass man in die\nbundesdeutsche Verfassung, in die Verfassung des neuen\nDeutschlands ein Widerstandsrecht aufzunehmen gewillt\nwar, und zwar aufgrund der Erfahrungen aus dem Natio-\nnalsozialismus, weil man sah, dass der Nationalsozialis-\nmus eine Pervertierung aller Menschlichkeit, all dessen,\nwas wir historisch seit tausend Jahren hatten, war. Des-\nwegen sah man diesen Widerstand als gerechtfertigt an.\nWenn man aber dem Widerstand einen Freibrief geben\nwollte, ganz gleichg\u00fcltig in welchem System, dann h\u00e4tten\nwir tats\u00e4chlich Anarchie und Chaos. Dass die PDS Anar-\nchie und Chaos will, diese Vermutung hege ich schon\nlange.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Gr\u00fcning,\n\nSie machen sich so l\u00e4cherlich, wie es nur geht!)\n\n\u2013 Herr Porsch, wenn Sie ein Anarchist sind, dann sind Sie\nein \u00f6sterreichischer Anarchist. Die haben immer noch eine\ngewisse Liebensw\u00fcrdigkeit.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nAber, wissen Sie, nicht alle \u00d6sterreicher hatten diese Lie-\nbensw\u00fcrdigkeit. Es gab auch andere.\n\n(Tippach, PDS: Na! Na! Na!\nH\u00f6ren Sie auf mit dieser Schei\u00dfe!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Bitte!\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU:  Was habe ich denn gesagt? Ich habe\ngesagt, nicht alle \u00d6sterreicher hatten diese Liebensw\u00fcrdig-\nkeit, sondern es gibt die oft benannte Mischung zwischen\nGrausamkeit und Liebensw\u00fcrdigkeit, die auch manchem\nWiener eigen ist. Das finden Sie in der Literatur.\nWenn Sie noch, ehe ich etwas ausgef\u00fchrt habe, zu br\u00fcllen\nbeginnen, dann merke ich doch, dass ich sehr die Wahrheit\ngesprochen habe.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 21. Januar 2000\n\n362\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nDr. Gr\u00fcning?\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Ja, nat\u00fcrlich, Herr Pr\u00e4sident.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Herr Prof. Dr. Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Gr\u00fcning, ist Ihnen bekannt,\ndass ich seit 27 Jahren in Sachsen lebe \u2013 ich habe nirgends\nl\u00e4nger gelebt \u2013, dass ich deutscher Staatsb\u00fcrger bin und\naus diesem Grund diesem Hohen Hause angeh\u00f6ren kann?\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU:  Herr Porsch, das ist mir sehr wohl\nbekannt. Ihnen scheint aber nicht bekannt zu sein, dass die\nKindheits- und Jugendpr\u00e4gung entscheidend f\u00fcr das\nsp\u00e4tere Leben ist.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Gott sei Dank!)\n\nIch bedaure es ein bisschen, dass das ein Leipziger Profes-\nsor nicht wei\u00df. Aber die Professoren haben mich schon\nmanchmal \u00fcberrascht.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Herr Gr\u00fcning,\ndarum haben Sie keinen Einfluss auf mich! \u2013\n\nZuruf von der SPD: Pr\u00fcfen Sie das mal\nbei sich selber nach!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischenfrage\nvon einer Dame?\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Ja, von mir aus.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte.\n\nFrau Schulz, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte Sie bitten,\nHerrn Gr\u00fcning zu veranlassen zum Thema zu sprechen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Ich w\u00fcsste nicht, wo ich nicht zum\nThema gesprochen h\u00e4tte. Wenn Sie Zwischenfragen stel-\nlen, die nicht zum Thema geh\u00f6ren, dann muss ich auf die\nZwischenfragen antworten.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nSie haben damit angefangen!)\n\n\u2013 Herr Porsch, wo Sie \u00fcberall anfangen und wo Sie dann\ndas Thema verfehlen, da d\u00fcrfte die PDS gar nicht mehr in\ndiesem Landtag vertreten sein!\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Aber es waren 22,2 %,\ndie uns gew\u00e4hlt haben.\n\nStellen Sie sich das mal vor!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Prof. Porsch!\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Ja, es gibt immer Verblendete, Herr\nPorsch.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Und so viele!)\n\n\u2013 Aber die \u00e4ndern auch ihre Meinung. Die denken dann\nnach, im Gegensatz zu Ihnen.\n\nIch rede dann im n\u00e4chsten Beitrag noch einmal.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nNolle, SPD: Herr de Maizi\u00e8re, wie ist es denn?\nSie sind doch so f\u00fcr Ordnung und Sauberkeit!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich darf noch einmal daran erinnern,\ndass f\u00fcr Anfragen, die jemand an den Redner hat, in die-\nsem Saal Mikrofone stehen. An die kann man treten und\nden Redner fragen, ob er eine Anfrage gestattet. Ich denke,\ndieses Dazwischenreden und Dazwischenrufen bringt uns,\nzumindest was die Klarheit der Debatte betrifft, nicht allzu\nweit.\nAlso, meine Damen und Herren, bitte treten Sie ans Mikro-\nfon und stellen Sie Ihre Zwischenfragen an den Redner.\nIch erteile jetzt das Wort der Fraktion der SPD. Herr\nProf. Weiss, bitte.\n\nProf. Dr. Weiss, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Als am 21. November 1991 der\nS\u00e4chsische Landtag den Beschluss fasste, in Sachsen ein\nForschungsinstitut einzurichten, um \u2013 so w\u00f6rtlich \u2013 ,,in\ninterdisziplin\u00e4rer Arbeit von Historikern, Politologen,\nSoziologen und Kulturwissenschaftlern die in 60 Jahren\nentstandenen politischen und gesellschaftlichen Struktu-\nren des Nationalsozialismus und des SED-Regimes zu\nerforschen und ihre Auswirkungen auf die gesellschaft-\nliche Entwicklung auf die Bundesrepublik Deutschland zu\nanalysieren\u201c, war das eine hoch achtbare und politisch\nkluge Entscheidung.\nEs steht unserem Lande gut zu Gesicht, aus den dunklen\nSeiten unserer Geschichte in wissenschaftlich fundierter\nWeise Lehren zu ziehen und damit einen eigenen Beitrag\nzur Festigung und Verteidigung der Demokratie zu leis-\nten.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nTats\u00e4chlich hat sich das Hannah-Arendt-Institut, insbeson-\ndere seit 1997, unter der Leitung von Herrn Kollegen\nHenke zu einer weltweit angesehenen Forschungseinrich-\ntung entwickelt, zu einem Kompetenzzentrum, auf das\nSachsen stolz sein kann.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDies wurde mir vor f\u00fcnf Wochen erst wieder deutlich, als\nich in Toronto auf einer Tagung zur deutschen Wieder-\nvereinigung war. Es gab keinen der dort anwesenden\nSoziologen und Historiker, der dieses Institut nicht kannte\nund es nicht hervorragend fand.\nHeute stehen wir fassungslos vor einem Scherbenhaufen,\neinem Scherbenhaufen ausgel\u00f6st durch einen an sich legi-\ntimen Meinungsstreit, der allerdings meiner Meinung\nnach in die Fachmedien geh\u00f6rt h\u00e4tte und nicht in die\n,,Frankfurter Rundschau\u201c,\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\neinem Meinungsstreit, der fast schon ins Absurde eska-\nlierte \u2013 durch Rechthaberei, durch gekr\u00e4nkte Eitelkeiten\nund durch die Vermischung von wissenschaftlichen und\npers\u00f6nlichen Interessen.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich wei\u00df aus\neigener b\u00f6ser Erfahrung nur zu gut, dass dies in der\nwissenschaftlichen Welt leider gelegentlich vorkommt.\nAber gerade auf dem Gebiet der neuesten deutschen Ge-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 21. Januar 2000\n\n363\n\n\n\nschichte w\u00e4re etwas mehr Zur\u00fcckhaltung durchaus ange-\nbracht gewesen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nOstdeutschland, wo die Wissenschaft nach Jahrzehnten\nder Indoktrination, der politischen Instrumentalisierung\nund der staatlich gef\u00f6rderten Kleingeisterei endlich wieder\nin Freiheit zu erbl\u00fchen beginnt, ist nicht der geeignete\nBoden, um die alten ideologischen Grabenk\u00e4mpfe der\nachtziger Jahre neu aufzurollen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWir haben ganz andere Sorgen.\nAngesichts der verfahrenen Situation am Hannah-Arendt-\nInstitut fordert meine Fraktion die Landesregierung auf,\nihrer Sorgfaltspflicht zu gen\u00fcgen und mit einem dem be-\nsonderen Umfeld angemessenen Krisenmanagement den\nKonflikt zu deeskalieren und den Schaden zu begrenzen.\nAllerdings mutet es schon ein wenig merkw\u00fcrdig an, dass\nStaatsminister R\u00f6\u00dfler ausgerechnet zu diesem kritischen\nZeitpunkt handstreichartig eine Satzungs\u00e4nderung durch-\npaukte,\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\ndie die Zusammensetzung des Kuratoriums ver\u00e4ndert.\nDadurch musste zwangsl\u00e4ufig der Verdacht entstehen,\ndass das Hannah-Arendt-Institut parteipolitischen Interes-\nsen untergeordnet werden soll. Dies aber w\u00e4re das Letzte,\nmeine sehr verehrten Damen und Herren, was wir in Sach-\nsen brauchen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nMeine Fraktion fordert daher mit allem Nachdruck: H\u00e4nde\nweg vom Hannah-Arendt-Institut! H\u00e4nde weg von der\nWissenschaft!\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nWir schlagen vor, dass die Konstruktion der Gremien des\nHannah-Arendt-Instituts \u00fcberdacht wird. Insbesondere\nsollte f\u00fcr eine st\u00e4rkere Unabh\u00e4ngigkeit des Kuratoriums\ndadurch gesorgt werden, dass dessen Mitglieder aus-\nschlie\u00dflich aufgrund ihrer Fachkompetenz und nicht nach\nparteipolitischem Proporz bestimmt werden.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nGestatten Sie mir aber zum Schluss noch ein sehr pers\u00f6n-\nliches Wort, das Wort eines Menschen, der die Finsternis\nder Diktatur doppelt und hautnah erlebt hat, eines Men-\nschen, dessen Eltern aktiv im Widerstand gegen den\nNationalsozialismus standen, eines Menschen, der als\nJugendlicher f\u00fcr sieben lange Jahre zwangsweise den\nArchipel Gulag bewohnt hat. Angesichts der Millionen\nOpfer und im Respekt vor den Menschen, die im Namen\nder Freiheit und der Menschlichkeit unbeugsam den Weg\nder Zivilcourage und des Widerstandes gegangen sind,\nsollten gerade wir Deutschen bei der Aufarbeitung unserer\nj\u00fcngsten Geschichte besondere wissenschaftliche Sorgfalt\nund besondere Sensibilit\u00e4t walten lassen. Das sollten auch\njene bedenken, die der so genannten Normalit\u00e4t das Wort\nreden. Vielleicht sollten die Vorg\u00e4nge im Hannah-Arendt-\nInstitut Anlass sein, eine ernste, unaufgeregte Debatte\nnicht nur in Fachkreisen \u00fcber einen Ehrenkodex der auf\ndiesem Gebiet arbeitenden Fachwissenschaftler zu f\u00fchren.\n\nIch danke Ihnen sehr, meine Damen und Herren.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Dr. Gr\u00fcning, bitte.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Meine Damen und Herren! Als ich\nzu Weihnachten in die Ferien trat, ging ich davon aus,\ndass ich anl\u00e4sslich des 100. Todestages eines bekannten\ndeutschen Philosophen die ,,Fr\u00f6hliche Wissenschaft\u201c wie-\nder einmal lesen k\u00f6nne. Was mir aber vom Fax-Ger\u00e4t und\naus dem Telefon entgegenschrie, war eine au\u00dferordent-\nlich z\u00e4nkische Wissenschaft. Insofern halte ich den Appell\nvon Herrn Prof. Weiss zur R\u00fcckkehr zur Sachlichkeit, zur\nRuhe und zur Angemessenheit f\u00fcr sehr richtig und sehr\ngut.\nDas Problem war zun\u00e4chst ein fachliches. Es ist auch ver-\nschwiegen worden, dass dieser Artikel nicht im Namen\ndes Hannah-Arendt-Instituts erschien, sondern dass er die\nZusammenfassung einer Vorlesung des Privatdozenten\nFritze in Chemnitz war. Wenn man ihm grunds\u00e4tzlich\ndieses Recht in irgendeiner Weise absprechen will \u2013 ich\nrede jetzt nicht \u00fcber den Inhalt, denn dagegen habe auch\nich meine Bedenken \u2013, dann sieht das in fataler Weise\ndanach aus, als ob eine Partei dieses Hohen Hauses wieder\ndas Meinungsbild in Deutschland bestimmen will, das\nhei\u00dft, was gesagt werden kann und was nicht.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nSie meinen doch die CDU?!)\n\n\u2013 Herr Porsch, Sie wissen, wen ich meine.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nIch meine zum Beispiel den Kultusminister!)\n\nWir werden es nicht zulassen, dass das Recht auf Mei-\nnungsfreiheit, auf Wissensfreiheit und auf Wissenschafts-\nfreiheit in irgendeiner Weise angetastet oder der Nutzer\ndieses Rechts politisch diskriminiert wird. Das sind\nGrundrechte.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDiese Grundrechte stehen allen zu, auch Ihnen, Herr\nPorsch, wenn uns das auch nicht immer passt. Dann m\u00fcs-\nsen Sie diese Rechte allerdings auch jedem anderen zubilli-\ngen. So will es unsere Verfassung.\nIch habe lange versucht, einen Sinn in dieser doch hei\u00dfen\nDiskussion, die ich nicht f\u00fcr notwendig hielt \u2013 das ist aber\nmeine pers\u00f6nliche Meinung \u2013, zu erkennen. Dabei kam\nmir einer der wenigen Westernfilme, die ich gesehen habe\nund die mir im Ged\u00e4chtnis geblieben sind, in den Sinn. Es\nwar ,,High Noon \u2013 12 Uhr mittags\u201c. Worum geht es in\ndiesem Film? Der Sheriff heiratet eine Qu\u00e4kerin. Den Qu\u00e4-\nkern ist unter allen Umst\u00e4nden das T\u00f6ten verboten. Es gibt\nalso auch sehr ernst zu nehmende Menschen mit einem\nuntadeligen Lebenswandel, die das T\u00f6ten in jeder Form\nund wann auch immer ablehnen. Dieser Film pr\u00e4sentiert\nim weiteren Verlauf den Konflikt, der darin besteht, dass\nes eine Situation gegeben hat, in der man die konsequente\nDurchsetzung des Prinzips des Nichtt\u00f6tens nicht erm\u00f6g-\nlichen konnte. Das ist ein Standpunkt, der auch in diesem\nHohen Hause vielfach vertreten wurde. Ich erinnere an die\nDiskussion \u00fcber den finalen Rettungsschuss. Auch bei\ndieser Frage ging es um die Abw\u00e4gung, ob Unschuldige\ngef\u00e4hrdet werden k\u00f6nnen ober ob der T\u00e4ter gewisser-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 21. Januar 2000\n\n364\n\n\n\nma\u00dfen vorverurteilt werden k\u00f6nnte. Bei dieser Diskussion\nver\u00e4nderte sich die jeweilige Position oft um 180 Grad im\nVergleich zu dem, was Sie zum Beispiel jetzt vortragen.\nIch darf aber noch etwas hinzuf\u00fcgen: Die Position von\nHerrn Fritze ist nicht als ,,rechts\u201c zu bewerten. Das will\nman jedoch zum Teil glauben machen. Lieber Herr Bram-\nke, Sie haben vergessen, was Ihre Partei uns in den Schu-\nlen der sozialistischen Arbeit mitgeteilt hat:\n,,Attentate, also individuelle Ma\u00dfnahmen, sind generell\nabzulehnen, weil die Geschichte nicht von M\u00e4nnern ge-\nmacht wird, sondern von den gesellschaftlichen Umst\u00e4n-\nden. Die gesellschaftlichen Umst\u00e4nde \u00e4ndern sich nicht,\nwenn ein Mann oder eine Frau die politische oder die\nLebensb\u00fchne verl\u00e4sst.\u201c\nDie von Herrn Fritze vorgetragenen \u00c4u\u00dferungen sind\ndurchaus eine konsequente Fortf\u00fchrung dessen, was ein-\nmal die Meinung Ihrer Partei war. Es ist grundfalsch,\nwenn Sie den soeben beschriebenen Standpunkt als\n,,rechts\u201c oder als ,,konservativ\u201c bezeichnen. Im \u00dcbrigen\nbedeutet das eine Drehung um 180 Grad von Ihrer Seite.\nIhre Bewertung, Herr Bramke, ist deshalb falsch, weil der\nKonservative immer f\u00fcr eine wehrhafte Demokratie ein-\ntritt. Es ist mir kaum ein Fall bekannt, bei dem man nicht\neinen moralischen Widerstand als legitim anerkannt h\u00e4tte.\nIch kann es Ihnen auch mit einem Zitat von Biermann\nsagen: ,,Terror Individueller w\u00e4r\u2019 nach Marx ein grober\nFeller.\u201c\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Zur heutigen Thematik existiert auch noch ein Neben-\nschauplatz; Prof. Weiss hat ihn bereits angesprochen.\nDabei geht es um einen eklatanten parteipolitischen Miss-\nbrauch dieses Instituts, der hier im Parlament zur Sprache\ngebracht werden muss.\nWas ist passiert? Urspr\u00fcnglich sollten in der Dezember-\nsitzung des Pr\u00e4sidiums die vom Landtag zu bestellenden\ndrei Mitglieder des Kuratoriums des Hannah-Arendt-Insti-\ntuts gew\u00e4hlt werden. Nach der geltenden Gesch\u00e4ftsord-\nnung standen der CDU zwei Pl\u00e4tze zu; die PDS hatte f\u00fcr\neinen Sitz das Vorschlagsrecht. Auf Bitten der CDU wurde\ndie Wahl verschoben, angeblich weil die Fraktion noch\ninternen Kl\u00e4rungsbedarf bei der Benennung ihrer beiden\nVertreter hatte.\nHeute wissen wir, dass das Ganze nur ein Vorwand war,\num Zeit zu gewinnen und die Satzung des Instituts noch\nrechtzeitig vor der Neubesetzung \u00e4ndern zu k\u00f6nnen. Die\nVorstellung, k\u00fcnftig einen PDS-Mann im Kuratorium zu\nhaben, war f\u00fcr einige schwarze Hardliner offenbar so\nunertr\u00e4glich, dass sie s\u00e4mtlichen politischen Anstand und\nauch rechtsstaatliche Prinzipien \u00fcber Bord warfen. Das\nZiel war klar: Die PDS darf unter keinen Umst\u00e4nden in\ndas Kuratorium. Wir erfuhren von den dubiosen Vorg\u00e4n-\ngen kurz vor Weihnachten durch Anfragen von Journa-\nlisten.\nInzwischen ist ziemlich genau bekannt, was sich am\n16. Dezember 1999 im Institut abgespielt hat. F\u00fcr diesen\nTag war eine ordentliche Mitgliederversammlung einbe-\nrufen worden. Die Tagesordnung enthielt auch den Punkt\n,,Satzungs\u00e4nderung\u201c. Obwohl nach Vereinsrecht vorge-\nschrieben, erhielten die Mitglieder dazu offenbar keine\nschriftlichen Vorlagen. Es ging dabei um zwei Formalien,\n\nunter anderem um eine Anpassung der Amtszeit des\nKuratoriums an die Wahlperiode des Landtages. Beide\n\u00c4nderungen gingen problemlos durch.\nDann pl\u00f6tzlich kam der gro\u00dfe Auftritt von Kultusminister\nMatthias R\u00f6\u00dfler, der kraft Amtes zugleich Vorsitzender\ndes Kuratoriums ist. Er zog einen Zettel aus der Tasche\nund beantragte f\u00fcr alle Anwesenden \u00fcberraschend eine\nweitere \u00c4nderung der Satzung. Die Zahl der stimmberech-\ntigten Mitglieder wurde auf h\u00f6chstens sieben reduziert\nund der Landtag sollte k\u00fcnftig nur noch zwei Vertreter\nentsenden d\u00fcrfen. Nach der Gesch\u00e4ftsordnung w\u00fcrden\ndamit beide Sitze an die CDU fallen. Begr\u00fcndet wurde der\nAntrag dem Vernehmen nach ausdr\u00fccklich mit dem Hin-\nweis des Ministers, dass auf diese Weise die PDS ver-\nhindert werden k\u00f6nnte.\nEs ist wohl ein einmaliger Vorgang in der Geschichte des\nS\u00e4chsischen Landtages, dass ein Mitglied der Staatsregie-\nrung in einem durch das Parlament initiierten Institut eine\nSatzungs\u00e4nderung durchdr\u00fcckt, deren einziges Ziel es ist,\ndie k\u00fcnftige Mitwirkung der Opposition zu verhindern.\nKein Zweifel \u2013 ob durch sein politisches Tun oder sein\nUnterlassen, Staatsminister R\u00f6\u00dfler f\u00fcgt der politischen\nKultur in diesem Land immer wieder schweren Schaden\nzu.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDabei vergessen wir nicht, dass die Satzungs\u00e4nderung\nletztlich mit der erforderlichen Mehrheit beschlossen\nwurde, und es wirft schon ein bezeichnendes Licht auf ein\nwissenschaftliches Institut, das sich der Totalitarismus-\nforschung widmet, wenn es in seinem eigenen Kuratorium\nPluralismus nicht duldet und Andersdenkende ausgrenzt.\nWenn die Satzung einer Wissenschaftseinrichtung ver-\n\u00e4ndert wird, weil einigen das Ergebnis demokratischer\nWahlen nicht in den Kram passt, dann ist dies auch ein\nAusdruck der Ignoranz gegen\u00fcber den Menschen, die der\nPDS die Rolle des Oppositionsf\u00fchrers zugewiesen haben.\nDar\u00fcber hinaus gibt es auch erhebliche rechtliche Beden-\nken gegen die vorgenommene Satzungs\u00e4nderung. Der\nAntrag des Kultusministers war den stimmberechtigten\nMitgliedern vor Versammlungsbeginn definitiv nicht\nbekannt. Dies ist ein klarer Versto\u00df gegen das Vereins-\nrecht.\nAuch das Schreiben des Vorsitzenden der Mitgliederver-\nsammlung, Prof. K\u00e4hler, an den Landtagspr\u00e4sidenten, in\ndem er diesen \u00fcber die Satzungs\u00e4nderung informiert, wirft\nneue Fragen auf. Darin ist zun\u00e4chst von einer ordnungs-\ngem\u00e4\u00df einberufenen Versammlung und einer fristgem\u00e4\u00df\nbekannt gemachten Tagesordnung die Rede. Dann hei\u00dft es\njedoch im Protokoll: ,,Unter Verzicht auf Frist und Form\nfasste die Mitgliederversammlung folgende Beschl\u00fcsse zur\n\u00c4nderung der Satzung.\u201c\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nH\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nWas ist denn nun richtig? Entweder lag den Mitgliedern\nalles fristgem\u00e4\u00df vor, oder aber die Satzungs\u00e4nderungen\nerfolgten unter Verzicht auf Frist und Form. Letzteres\nw\u00e4re bei Satzungsfragen mehr als problematisch.\nDieser Ansicht ist offenbar auch der S\u00e4chsische Staats-\nminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst. Dieser Tage hat er\nein Schreiben an den Landtagspr\u00e4sidenten gerichtet, in\ndem es hei\u00dft: ,,Die Mitgliederversammlung des HAIT hat\nin ihrer turnusm\u00e4\u00dfigen Sitzung am 16.12.1999 unter Ver-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 21. Januar 2000\n\n365\n\n\n\nzicht auf Frist und Form eine Satzungs\u00e4nderung beschlos-\nsen. Der Antrag war von dem Abgeordneten Staatsminis-\nter Dr. R\u00f6\u00dfler w\u00e4hrend der Sitzung gestellt worden. Als\nzust\u00e4ndiger Minister habe ich inzwischen eine vertiefte\njuristische Pr\u00fcfung des Vorganges durch mein Haus ver-\nanlasst und Herrn Prof. K\u00e4hler dar\u00fcber informiert. Diese\nPr\u00fcfung ist noch nicht abgeschlossen. In einer solchen\nSituation hielte ich es f\u00fcr unangemessen, mich vor dem\nLandtag zum Gegenstand zu \u00e4u\u00dfern.\u201c So weit Staats-\nminister Meyer.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Der hat eben Anstand!)\n\nIch komme zum Schluss. Es ist erfreulich, dass es offenbar\nauch in der CDU so etwas wie Skrupel gibt und innerhalb\nder Staatsregierung in dieser Frage durchaus unterschied-\nliche, ja gegens\u00e4tzliche Positionen existieren. Es bleibt nun\nabzuwarten, wer sich durchsetzen wird.\nIn Abh\u00e4ngigkeit von dieser Entscheidung wird die PDS-\nFraktion auch rechtliche Schritte pr\u00fcfen. Unabh\u00e4ngig\ndavon bleibt die Angelegenheit ein \u00e4u\u00dferst fragw\u00fcrdiger\nVorgang und es w\u00e4re das Mindeste, dass der Kultus-\nminister dieses Landes sich hier vor dem Parlament er-\nkl\u00e4rt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die CDU-Fraktion; Herr Dr. Gr\u00fcning,\nbitte.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Hahn, das war wieder ein Konglomerat von\nWahrheiten und Falschheiten.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Herr Gr\u00fcning,\njetzt h\u00f6rt aber alles auf!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt auch einmal zuzuh\u00f6ren\nund die Spannungen auszuhalten.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: \u2013 Herr Porsch, h\u00f6ren Sie zu, Sie haben\ndas Ganze gar nicht begriffen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Ach!)\n\nDie Vertagung der Wahl erfolgte auf meinen Wunsch. Ich\nkann Ihnen auch sagen, warum. Nach diesem Streit im\nHannah-Arendt-Institut, der, wie er sehr gut geschildert\nhat, auch von pers\u00f6nlichen Eitelkeiten und mit einer Vehe-\nmenz getragen wurde, die mich erschrecken lie\u00df, hatte ich\nnicht den geringsten Willen und die geringste Lust weiter\ndem Kuratorium anzugeh\u00f6ren. Wir haben dar\u00fcber noch\neinmal beraten und ich habe mich entschlossen, dass ich\ndas weiter wahrnehme und in dieser schwierigen Situation\nnicht aus der Verantwortung gehen werde.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas hat auch eines Kl\u00e4rungsprozesses in unserer Fraktion\nbedurft. Parallel dazu kam der Antrag von Herrn R\u00f6\u00dfler in\nder Mitgliederversammlung. Hier haben Sie wieder nicht\ngelesen, Herr Hahn. Die Mitgliederversammlung wurde\nfristgerecht und formgerecht eingeladen. Die Beschl\u00fcsse \u2013\ndarauf bezieht sich Herr Bartl \u2013 wurden in diesem Fall\nunter Verzicht auf Form und Frist gefasst.\nWir hatten uns von anwesenden Juristen rechtlich beraten\nlassen. Sie hielten das f\u00fcr m\u00f6glich, wenn keiner der an-\nwesenden Mitglieder widerspricht. Das war nicht der Fall.\nEs waren aber nicht alle Mitglieder anwesend. Sie wurden\nangeschrieben. Das wirft die rechtlichen Probleme auf, von\n\ndenen Staatsminister Meyer gesprochen hat. Es ist selbst-\nverst\u00e4ndlich, dass diese rechtlichen Probleme gekl\u00e4rt\nwerden m\u00fcssen. Es ist selbstverst\u00e4ndlich, dass auch der\nPDS-Fraktion der rechtliche Weg offen steht.\nWas dar\u00fcber hinaus nicht selbstverst\u00e4ndlich ist, ist, dass\nHerr Staatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler und Kuratoriumsvorsitzen-\nder immer mit diesen Titeln in betonter Weise angef\u00fchrt\nwird, als sei er in der Mitgliederversammlung als Staats-\nminister oder Kuratoriumsvorsitzender. Die Mitglieder-\nversammlung ist wesentlich weiter. Es wird Sie vielleicht\nauch interessieren, dass zum Beispiel die CDU nicht nur\nkeine Mehrheit hat, sondern ausgesprochen in der Minder-\nheit ist.\n\n(Lachen des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n\u2013 Ja, ja!\nDer Beschluss wurde nicht nur mit Mehrheit gefasst, Herr\nHahn, sondern es gab keine Gegenstimme gegen den\nAntrag.\nEtwas geht nat\u00fcrlich auch nicht: dass der Landtag der\nMitgliederversammlung eines eingeschriebenen Vereins in\nirgendeiner Weise Vorschriften machen will und irgendein\nRecht einklagt. Die Begr\u00fcndung, meine Damen und Her-\nren, war, dass wir auch die Vertretung von drei Abgeord-\nneten f\u00fcr unangemessen hielten,\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Hahn, PDS)\n\nweil das eine \u00dcberladung mit Abgeordneten ist.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nWir haben zus\u00e4tzlich noch einen Sachverst\u00e4ndigen hinzu-\ngezogen.\nJetzt komme ich zu dem anderen. Mir ist es nat\u00fcrlich nicht\nunangenehm, dass die PDS in diesem Gremium nicht ver-\ntreten ist. Totalitarismus ist NS-Zeit und ist Gulag. Ihre\nPartei, Herr Porsch, hat 40 Jahre zum Gulag geschwiegen\nund sie hat sich nach der Wende nur sehr zweideutig\ndistanziert. Zum Beispiel k\u00f6nnten Sie auf diesen Sitz Herrn\nH\u00f6pcke w\u00e4hlen. Herr H\u00f6pcke sitzt f\u00fcr die PDS im Th\u00fcrin-\nger Landtag. Herr H\u00f6pcke hat in diesem Lande \u00fcber Jahr-\nzehnte eine Zensur ausge\u00fcbt. Er hat Solschenizyn in jeder\nWeise diskriminieren lassen. Wegen solchen Besitzes von\nSolschenizyn, meine Damen und Herren von der PDS, ist\nauch einer meiner Freunde ins Gef\u00e4ngnis gegangen.\nIch darf zum Abschluss zitieren, was Otto Mahr auf dem\nLandesparteitag der SPD 1996 in Leipzig gesagt hat \u2013 das\nist der Ehrenvorsitzende des Arbeitskreises Demokrati-\nscher Widerstandsk\u00e4mpfer und Verfolgter zu diesem Zeit-\npunkt: ,,Heute, nach sieben Jahren erweist es sich jedoch\nzweifelsfrei, dass die PDS nach wie vor eine linksradikale\nPartei mit linksextremistischen Facetten ist. Ungez\u00e4hlte\nBeweise und Fakten gibt es hierf\u00fcr. Sie alle aufzuz\u00e4hlen\nw\u00fcrde den Rahmen meines Redebeitrages sprengen.\u201c\nIch m\u00f6chte sagen, Sie w\u00e4ren dann befangen, denn Sie\nm\u00fcssten genau das erforschen, f\u00fcr das auch Sie verant-\nwortlich sind.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Sie lassen uns ja nicht!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der Fraktion der SPD das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, die Fraktion der PDS; Herr\nProf. Bramke.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Herr Kollege Gr\u00fcning, ich\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 21. Januar 2000\n\n366\n\n\n\nhalte es Ihrer ehrlichen Betroffenheit \u00fcber die Vorg\u00e4nge im\nHannah-Arendt-Institut zugute, dass Sie hier so emotional\nund auch unausgewogen reagieren.\nWenn Sie hier ihre Freude ausdr\u00fccken, dass kein PDS-Ver-\ntreter im Kuratorium ist, und Sie genau wissen, dass ich\ndieser Vertreter gewesen w\u00e4re, Sie damit also meinen, ich\nw\u00e4re sozusagen der Kronzeuge f\u00fcr Unterdr\u00fcckung in der\nDDR gewesen und selbst an dieser Unterdr\u00fcckung\nma\u00dfgeblich beteiligt, dann halte ich das auch dieser ehr-\nlichen Erregung \u00fcber die Vorg\u00e4nge in dem Institut zugute.\nIm \u00dcbrigen haben Sie mit Ihren ersten Bemerkungen in\nIhrem ersten Beitrag noch einmal verdeutlicht, es geht hier\nwirklich um Grundprobleme nicht nur der Wissenschaft,\ndie f\u00fcr sich ist, sondern um das Verh\u00e4ltnis von Wissen-\nschaft und Politik. Sie haben das Grundgesetz zitiert und\ndann sind Sie noch einmal auf die von Fritze ge\u00e4u\u00dferte\nelit\u00e4re Auffassung eingegangen, die nicht, wie Sie sagten,\neine Auffassung aus der DDR ist \u2013 wie Sie zu einer solchen\nBehauptung kommen k\u00f6nnen, ist schon wirklich unerfind-\nlich \u2013, sondern die haargenau die dominierende Auffas-\nsung in der Bundesrepublik der f\u00fcnfziger und sechziger\nJahre gewesen ist. Ich habe Fritze nie einen Rechten ge-\nnannt. Ich bin auch sicher, dass das gar nicht so sehr alles\nvon ihm zu verantworten ist, sondern dass auch er ge-\nbraucht wurde und gar nicht wusste, wie er hier gebraucht\nwurde.\nHerr Staatsminister Heitmann, Sie haben, als Herr Kollege\nWeiss die wissenschaftlichen Leistungen des Instituts vor\nallem in den letzten drei Jahren r\u00fchmte, diesen Worten\nBeifall gezollt, wir auch. Ich kann auch hier versichern,\ndass ich als Ausschussvorsitzender im Sommer noch da-\nrauf gedr\u00e4ngt habe, dass wir diesen Tagesordnungspunkt\n,,Diskussion \u00fcber das Hannah-Arendt-Institut\u201c nicht aus-\nfallen lassen, weil wir hier die erfolgreiche Entwicklung\ndes Hannah-Arendt-Institutes bilanzieren wollten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nAber dann, Herr Heitmann, wollen wir bitte auch eines\nrichtig stellen: Die Anerkennung dieser Leistung, gerade\nauch von den Kritikern au\u00dferhalb Sachsens, ist verbunden\nmit der Leitungst\u00e4tigkeit von Herrn Henke und mit der\nAustarierung von bis dahin vorhandenen Ungleichgewich-\nten. Denn Totalitarismustheorie bedeutet ja schon, wenn\nwir sie ernst nehmen, dass wir Faschismus und Kommu-\nnismus vergleichen. In der Anfangsphase des Instituts war\ndie Faschismusforschung g\u00e4nzlich unterbelichtet. Und Sie,\nHerr Heitmann, haben eindeutig einer Favorisierung, einer\nPriorit\u00e4t der DDR-Forschung das Wort geredet, indem Sie\nauf eine Frage sagten, wir brauchen heute weniger Anti-\nfaschismus, sondern mehr Antistalinismus.\nErst nachdem nun wirklich eine Verwissenschaftlichung\neingetreten ist, konnte auch diese Wertsch\u00e4tzung des Insti-\ntuts erfolgen. Es ist auch nicht von ungef\u00e4hr erst jetzt\ndieser Streit ausgebrochen, weil eine wirkliche Ausein-\nandersetzung zwischen Wissenschaft und wie sie der Poli-\ntik dienen kann, wenn sie es wirklich ernst nimmt, und\neiner politischen Inanspruchnahme in ganz einseitiger\nRichtung entstehen konnte.\nIch will hier noch auf Folgendes verweisen. Es ist nun mit\nder einseitigen politischen Einflussnahme ein Desaster ent-\nstanden. Das Hannah-Arendt-Institut ist faktisch so nicht\narbeitsf\u00e4hig. Die von Staatsminister Prof. Meyer angedeu-\ntete nichtrechtliche L\u00f6sung, die Versetzung \u2013 oder wie wir\nes nennen wollen \u2013 des Stellvertreters Backes auf eine\nandere wissenschaftliche Position k\u00f6nnte ein erster wichti-\n\nger Schritt zur Herstellung der erneuten Arbeitsf\u00e4higkeit\ndes Instituts sein. Das w\u00e4re pragmatisch, aber Pragmatis-\nmus ist manchmal in verfahrenen Situationen ganz ver-\nn\u00fcnftig.\nDas Verh\u00e4ltnis von Politik und Wissenschaft im Freistaat\nbleibt aber in einer gef\u00e4hrdeten Spannung. Das hat gerade\ndie Debatte bis hierher gezeigt. Ich m\u00f6chte hier Bezug\nnehmen auf eine \u00c4u\u00dferung, die ich gegen\u00fcber der ,,Frank-\nfurter Rundschau\u201c gemacht habe. Dort sagte ich auf eine\ndirekte Frage: ,,Eigentlich sehe ich bei der Verfahrenheit\nder Situation nur noch eine M\u00f6glichkeit: Der Ministerpr\u00e4-\nsident muss selbst dazu Stellung nehmen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nBei der Dimension des Konfliktes erscheint hier eine klare\nMeinungs\u00e4u\u00dferung von Ministerpr\u00e4sident Biedenkopf, die\ndie Freiheit der Wissenschaft gegen\u00fcber der Politik f\u00fcr das\nHannah-Arendt-Institut und \u00fcberhaupt im Freistaat ein\nf\u00fcr allemal sicherstellt, unerl\u00e4sslich, dies auch deshalb,\nweil die Mehrheitsverh\u00e4ltnisse im Landtag der Opposition\nnur geringe M\u00f6glichkeiten geben als Korrektiv zu wir-\nken.\u201c\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Das ist doch Unfug.)\n\nUnd wie wir gesehen haben, springt eben \u2013 in Sachen\nKuratorium ist es bewiesen worden \u2013 die Mehrheit mit der\nMinderheit ziemlich rigide um. Es ist immer problema-\ntisch, wenn ein Institut mit einem politischen Auftrag\ngegr\u00fcndet wird. Wenn dies durch den Gesetzgeber ge-\nschieht, m\u00fcssen sich alle Beteiligten ihrer Verantwortung\nin besonderem Ma\u00dfe bewusst werden. Das Parlament darf\nnicht und sollte auch nicht versucht sein sich in wissen-\nschaftliche Arbeit einzumischen. Wenn dies aber dem Ge-\nsetzgeber besonders verantwortliche Politiker tun, dann\nmuss das Parlament aktiv werden, und zwar unmissver-\nst\u00e4ndlich und vielleicht nicht nur heute.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen weiterhin das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, dann bitte\nHerr Staatsminister de Maizi\u00e8re.\n\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister und Chef der Staatskanz-\nlei: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Bei dem Konflikt am Hannah-Arendt-Institut f\u00fcr\nTotalitarismusforschung handelt es sich um eine kompli-\nziert verschr\u00e4nkte Doppelkontroverse. F\u00fcr die \u00d6ffentlich-\nkeit begann sie mit dem hier bereits diskutierten Erschei-\nnen des Artikels von Lothar Fritze am 8.11.1999 in der\n,,Frankfurter Rundschau\u201c.\nZu dieser wissenschaftlichen Kontroverse nimmt die\nStaatsregierung nicht inhaltlich, Partei ergreifend f\u00fcr die\neine oder andere Seite, Stellung aus Respekt vor der Wis-\nsenschaftsfreiheit und in W\u00fcrdigung ihrer Rolle gegen\u00fcber\nwissenschaftlichen Kontroversen.\nDer Ministerpr\u00e4sident, Herr Prof. Bramke, hat am ersten\nTag nach R\u00fcckkehr aus seinem Urlaub bei einer Presse-\nkonferenz zu exakt dieser Frage Stellung genommen. Er\nhat gesagt, die wissenschaftliche Kontroverse, um die es\nhier geht, ist eine sehr wichtige Frage. Gibt es bei der Er\u00f6r-\nterung und Erforschung, bei dem, was Holocaust bedeutet,\nso etwas wie scientific correctness oder political correct-\nness, wie es sie in der Politik selbstverst\u00e4ndlich gibt? Das\nist eine sehr wichtige Frage, die sp\u00e4testens seit Martin\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 21. Januar 2000\n\n367\n\n\n\nWalsers Rede \u2013 oder wie immer Sie wollen \u2013 sehr intensiv\ndiskutiert wird.\nAuch zu dieser Frage kann die Staatsregierung ex officio\nnicht Stellung nehmen. Was der Ministerpr\u00e4sident aber bei\nseiner Pressekonferenz gemacht hat, ist, dass er gesagt hat,\ner und die ganze Staatsregierung stehen leidenschaftlich\ndaf\u00fcr, dass es diese wissenschaftliche Freiheit und auch\ndie Freiheit zur Er\u00f6rterung dieser Frage gibt. Und sie fin-\ndet ja auch statt.\nIch m\u00f6chte daran erinnern, dass der Beschluss des S\u00e4ch-\nsischen Landtages \u00fcber die Gr\u00fcndung des Hannah-\nArendt-Instituts im Jahre 1991 im Geiste eines \u00fcberfraktio-\nnellen antitotalit\u00e4ren Grundkonsenses gefallen ist. In die-\nsem Sinne hat das Hannah-Arendt-Institut seine Arbeit im\nJahre 1993 aufgenommen und entwickelt und es sollte die-\nsen Geist auch weiterhin wach halten.\nAndererseits ist die Staatsregierung sich dessen bewusst,\ndass es hier einen Personalkonflikt gibt, dessen L\u00f6sung der\nBeteiligung der Gremien des Instituts bedarf und auch\ndort gel\u00f6st werden muss. Der Direktor des Instituts hatte\nin der Tat einen Antrag auf K\u00fcndigung seines Stellvertre-\nters gestellt. Nach einem juristischen Vortrag \u00fcber die Er-\nfolgsaussichten dieser Klage hat der Direktor selbst in der\nKuratoriumssitzung am 16.12. diesen Antrag zur\u00fcckgezo-\ngen. Das Kuratorium selbst hat den Beschluss gefasst, nach\neiner nichtrechtlichen L\u00f6sung des Konfliktes zu suchen.\nDas Kuratorium war sich auch einig in dem Interesse, die\nFunktionsf\u00e4higkeit des Instituts auf der Grundlage der\nSatzung zu gew\u00e4hrleisten.\nSeit dieser Zeit gibt es zu viele \u00f6ffentliche Debatten, nicht\num die wissenschaftliche Kontroverse, sondern um die\npersonellen Zusammenh\u00e4nge in diesem Institut. Alle diese\n\u00f6ffentlichen Debatten erschweren das, was das Kuratori-\num gewollt hat, n\u00e4mlich eine nichtrechtliche L\u00f6sung. Das\nKuratorium wird versuchen diesen Weg zu gehen, ohne\ndass es zu einer pers\u00f6nlichen und wissenschaftlichen Be-\nsch\u00e4digung eines der Konfliktpartner kommen wird.\nOffensichtlich hat sich inzwischen auch Prof. Friedl\u00e4nder\ndavon \u00fcberzeugt, dass nach einer tragf\u00e4higen L\u00f6sung ge-\nsucht wird und sie vielleicht auch gefunden werden kann,\ndie es auch ihm erm\u00f6glicht das Institut in seiner Arbeit\nweiterhin wissenschaftlich zu begleiten.\nIch m\u00f6chte gern, dass heute Morgen, jedenfalls seitens der\nStaatsregierung, von diesem Haus die Botschaft ausgeht,\ndass nicht die Kontroverse und der Streit im Mittelpunkt\nsteht, sondern das Bem\u00fchen, dieses Institut wieder in den\nRang und die Reputation zu bringen, die es verdient und\ndie es in der Vergangenheit gehabt hat.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nde Maizi\u00e8re?\n\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister und Chef der Staatskanz-\nlei: Selbstverst\u00e4ndlich.\n\nDr.  Hahn,  PDS:  Ich m\u00f6chte Sie gern fragen, ob Ihnen\nerstens bekannt ist, was den Kultusminister bewogen hat,\nin der Mitgliederversammlung den \u00c4nderungsantrag zur\nSatzung mit dem Ziel, die PDS aus dem Kuratorium raus-\nzuhalten, zu stellen und zweitens, ob dieser Antrag mit\nder Staatsregierung abgestimmt war.\n\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister und Chef der Staatskanz-\nlei: Sehen Sie, ich stehe ja hier nicht umsonst. Eigentlich\nm\u00fcsste Prof. Meyer hier stehen, nicht Herr R\u00f6\u00dfler. Herr\n\nR\u00f6\u00dfler ist Vorsitzender des Kuratoriums. Aber wie Sie zu\nRecht gesagt haben und Herr Gr\u00fcning gesagt hat \u2013 nicht in\nseiner Eigenschaft als Kultusminister.\nIn einem anderen Zusammenhang habe ich gestern schon\ngesagt, dass wir versuchen \u2013 das ist vielleicht ein bisschen\naltmodisch \u2013, solche Formen und Institutionen und\nMa\u00dfnahmen auseinander zu halten. Was dazu seitens der\nStaatsregierung zu sagen ist, hat Prof. Meyer in seinem\nBrief an Sie, Herr Landtagspr\u00e4sident, mitgeteilt. Herr\nR\u00f6\u00dfler w\u00fcrde hier sehr gerne reden,\n\n(Unruhe bei der PDS)\n\naber es gibt Regeln, dass man bestimmte Dinge, die nicht\nzueinander geh\u00f6ren, nicht miteinander vermischt. Der\nKultusminister R\u00f6\u00dfler ist nicht als Kultusminister der\nKuratoriumsvorsitzende, sondern er ist vom Landtag als\nAbgeordneter gew\u00e4hlt, und eine Vermischung der beiden\nFunktionen wollen wir nicht. Mein ganzer Redebeitrag\nwar ja auch daraufhin angelegt, dass eine L\u00f6sung dieses\nProblems m\u00f6glichst im Kuratorium gesucht wird, was\nnicht in Abrede stellt, dass man diese Frage hier diskutiert,\naber mit dem Ziel, eine L\u00f6sung \u2013 und diese m\u00f6glichst im\nKuratorium \u2013 zu erm\u00f6glichen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! \u2013 Ein An-\ntrag \u2013 wozu bitte?\n\nDr. Hahn, PDS: \u2013 Zur Gesch\u00e4ftsordnung, Herr Pr\u00e4sident.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja.\n\nDr. Hahn, PDS: Eben ist ausgef\u00fchrt worden, dass Herr\nDr. R\u00f6\u00dfler gerne reden m\u00f6chte. Er h\u00e4tte das ja auch als\nAbgeordneter tun k\u00f6nnen. Wir m\u00f6chten ihm jetzt die\nM\u00f6glichkeit dazu geben, wenn er hier vor dem Parlament\nsprechen und Stellung beziehen m\u00f6chte. Paragraph 57 der\nGesch\u00e4ftsordnung regelt die Herbeirufung von Mit-\ngliedern der Staatsregierung. Dies wird allgemein so ver-\nstanden, dass der jeweilige Minister, wenn er herbeige-\nrufen wird, dann vor dem Plenum des Landtages oder vor\ndem Ausschuss zu dem jeweils aktuellen Problem Stellung\nnimmt. Genau dies m\u00f6chten wir beantragen und wir wol-\nlen, dass der Staatsminister hier vor dem Parlament dazu\nPosition bezieht.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: So wie ich die Gesch\u00e4ftsordnung jetzt\nsehe, denke ich, sollte man die Antwort der Staatsregie-\nrung in dieser Angelegenheit und die des Abgeordneten\nauseinander halten. Ich denke, wenn der Abgeordnete hier\nh\u00e4tte reden wollen, h\u00e4tte er das sicher auch getan. Ich\nkann hier nicht einen Minister herbeirufen, der in dieser\nAngelegenheit nicht direkt f\u00fcr diese Frage zust\u00e4ndig ist,\nmeine Damen und Herren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDamit ist die Aktuelle Debatte beendet und wir kommen\nzur \u2013 \u2013\n\n(Dr. Hahn, PDS: Der Antrag \u2013 \u2013)\n\n\u2013 Ja, meine Damen und Herren. Der Antrag ist aus meiner\nSicht gar nicht zul\u00e4ssig, da hier in dieser Frage der Staats-\nminister nicht zitiert werden kann, weil er f\u00fcr diese An-\ngelegenheit nicht zust\u00e4ndig ist. Sie wollen das noch ein-\nmal \u2013 \u2013\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 21. Januar 2000\n\n368\n\n\n\nBartl, PDS: \u2013 Ja, ich m\u00f6chte den Antrag noch einmal be-\ngr\u00fcnden. Paragraph 57 lautet w\u00f6rtlich: ,,Der Antrag, ein\nMitglied der Staatsregierung herbeizurufen, kann von f\u00fcnf\nvom Hundert der Mitglieder des Landtages oder des Aus-\nschusses gestellt werden.\u201c Ein sachlicher Hintergrund,\nweshalb f\u00fcnf vom Hundert das erw\u00e4gen, ist in der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung nicht vorgegeben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Aber es muss doch einen Sachzusam-\nmenhang geben, Herr Bartl.\n\nBartl, PDS: Dann stellen wir jetzt f\u00f6rmlich den Antrag\ndar\u00fcber abzustimmen, dass der Minister f\u00fcr Kultus her-\nbeigerufen wird und Stellung nimmt. Herbeirufen hei\u00dft\nnicht, dass er sich hierher setzen soll. Das ist logisch. Sie\nm\u00fcssen ja das Parlamentsrecht einmal kennen, nachdem\nSie neun Jahre hier sitzen. Punkt eins.\nEin n\u00e4chstes Problem. Es geht nicht um die Frage, ob der\nHerr Kultusminister R\u00f6\u00dfler in der Eigenschaft als Kurato-\nriumsvorsitzender diese ihm hier vorgeworfenen Einfluss-\nnahmen auf die Unabh\u00e4ngigkeit des Institutes gemacht\nhat. Er hat in jedem Fall das Gewicht seines Amtes in diese\nStellungnahme gelegt. \u00dcberall in der Rechtsprechung,\nauch im Zusammenhang mit Parlamentsrechten, Binnen-\nrecht, ist nat\u00fcrlich die Frage, inwieweit ein Minister das\nGewicht seines Amtes einbringt, auch in anderen Funk-\ntionen, immer relevant. Insofern meinen wir sehr wohl,\ndass er hier Stellung zu nehmen hat, und beantragen das\nf\u00f6rmlich.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich halte noch einmal fest: Die Herbei-\nrufung muss in einem Sachzusammenhang mit dieser\nAngelegenheit stehen. Die Staatsregierung hat zu der\nAngelegenheit gesprochen. Staatsminister R\u00f6\u00dfler ist nicht\nunmittelbar in diese Angelegenheit involviert. Ansonsten\nist der Staatsminister nat\u00fcrlich hier im Raum anwesend.\nAls Abgeordneter k\u00f6nnte er durchaus sprechen. Aber er\nhat in dieser Angelegenheit nicht das Wort gew\u00fcnscht. Ich\nw\u00fcsste jetzt nicht, in welcher Angelegenheit wir uns mit\ndieser Herbeirufung noch auseinander setzen m\u00fcssten. \u2013\nBitte, Herr Prof. Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Ich will mich jetzt\nnicht weiter dazu \u00e4u\u00dfern, ob ein Minister sein Amt ab-\nlegen kann usw. Ich denke, hier geht es zuallererst um die\nAuslegung der Gesch\u00e4ftsordnung, wenn dort von dem\nSachzusammenhang zumindest verbal explizit nicht die\nRede ist. Ich w\u00fcrde beantragen, dass der Ausschuss f\u00fcr\nGesch\u00e4ftsordnung und Immunit\u00e4tsangelegenheiten\nzusammentritt und diese Frage kl\u00e4rt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich habe hier eine Entscheidung getrof-\nfen und bin nicht bereit, die Sitzung zu unterbrechen und\nden Gesch\u00e4ftsordnungs- und Immunit\u00e4tsausschuss zu\neiner Beratung zusammenzurufen.\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Ich beende damit die 1. Ak-\ntuelle Debatte.\nIch rufe auf\n\n2. Aktuelle Debatte\nDie wirtschaftliche Situation in Ostsachsen\n\nAntrag der Fraktion der SPD\n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion der SPD das\nWort. Die weitere Reihenfolge in der ersten Runde: CDU,\nPDS, CDU; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Die Debatte\nist er\u00f6ffnet. Die Fraktion der SPD hat das Wort. Herr Frak-\ntionsvorsitzender, bitte.\n\nJurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ge-\nehrten Damen und Herren! Eine Region geht baden \u2013 so\nk\u00f6nnte man in Anbetracht der schmucken neuen Erlebnis-\nb\u00e4der oder der geplanten Gestaltung von Tagebaurest-\nl\u00f6chern zu Badeparadiesen ausrufen. Die Tourismusf\u00f6rde-\nrer k\u00f6nnten sich die H\u00e4nde reiben. Doch wer soll die sch\u00f6-\nnen neuen Freizeitangebote einmal nutzen? Arbeitslosen\nund Sozialhilfeempf\u00e4ngern d\u00fcrfte das n\u00f6tige Kleingeld\nfehlen. Beim Ringen um Touristen stehen wir im Wett-\nbewerb mit anderen Regionen, die infrastrukturell wesent-\nlich besser erschlossen sind.\nSosehr ich mir das wirtschaftliche Erstarken meiner Hei-\nmatregion w\u00fcnsche, so sprechen doch die n\u00fcchternen\nZahlen eine andere Sprache. Arbeitslosenquoten von 23 %\nim Arbeitsamtsbereich Zittau, 22,4 % in Wei\u00dfwasser oder\ngar 24,3 % in Hoyerswerda gibt es nicht erst seit kurzem.\nSie sind die Folge jahrelanger Politik oder, sagen wir\nbesser, nicht stattgefundener Politik, nicht vorhandener\nStrukturpolitik.\nDie Staatsregierung hat die Gr\u00f6\u00dfe der Aufgabe bei der\nBew\u00e4ltigung des Strukturumbruchs in Ostsachsen v\u00f6llig\nuntersch\u00e4tzt. Die besondere Hege und Pflege struktur-\n\nschwacher Regionen ist ein konstituierendes Prinzip des\ndeutschen im Gegensatz etwa zum amerikanischen F\u00f6de-\nralismus. Es ist ein Prinzip, das in Deutschland eine einzig-\nartige, vielf\u00e4ltige, lebendige Kultur- und Wirtschafts-\nlandschaft hervorgebracht hat. Das ist im \u00dcbrigen nicht\nnur eine Geldfrage, sondern eine allgemeine Frage der\nAufmerksamkeit und der Zuwendung, die den Regionen\nzuteil wird.\n\nIn den letzten Jahren hat die CDU-Regierung in Sachsen\ndiese Aufmerksamkeit und Zuwendung vorrangig gro\u00dfen\nZentren gewidmet. Das war eine bewusste politische Ent-\nscheidung, eine Entscheidung, die auf der Pr\u00e4misse beruh-\nte, dass so genannte Leuchtt\u00fcrme in den Wirtschafts-\nzentren die peripheren Zentren in Licht tauchen w\u00fcrden.\nDiese Pr\u00e4misse hat sich als falsch erwiesen. Im Gegensatz\nzum herk\u00f6mmlichen Leuchtturm bescheint die s\u00e4chsische\nVariante h\u00f6chstens die eigene Wachstumsinsel, vielleicht\nnoch das unmittelbare Umland, nicht aber die entlegenen\nUfer, die im Dunkel bleiben.\n\nIn den letzten Tagen habe ich zum wiederholten Male\nUnternehmen und Institutionen in der Oberlausitz be-\nsucht, um mir ein aktuelles Bild von der Situation machen\nzu k\u00f6nnen. Ob in G\u00f6rlitz, Hoyerswerda, Bautzen oder\nZittau \u2013 die Lage wird allerorts als ernst eingesch\u00e4tzt. Den-\nnoch: \u00dcberall gibt es hoffnungsvolle Initiativen, Initia-\ntiven, die von unten her wachsen, Initiativen, geboren in\nklugen K\u00f6pfen, die sich auf die eigenen St\u00e4rken besinnen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 21. Januar 2000\n\n369\n\n\n\nEin solches Beispiel ist LUTKI, die Lausitz-Initiative f\u00fcr\nUnternehmensentwicklung, Transfer, Kommunikation\nund Innovation. Das Sch\u00f6ne an dieser Initiative ist, dass,\nL\u00e4ndergrenzen missachtend, die Lausitz, also s\u00e4chsische\nund brandenburgische Lausitz, gemeinsam entwickelt\nwerden soll. Genauso wie die S\u00e4chsische Stiftung ,,Inno-\nvation und Arbeit Sachsen\u201c, die anerkannt gute Arbeit\nleistet, will LUTKI, dass die vorhandenen Potenziale ge-\nb\u00fcndelt werden. Die Initiative m\u00f6chte f\u00fcr die Zukunft\nvorausdenken. Sie m\u00f6chte daf\u00fcr sorgen, dass neue, wett-\nbewerbsf\u00e4hige Produkte in der Lausitz entwickelt und zur\nMarktreife gebracht werden k\u00f6nnen.\n\nWas diese Initiative jedoch nicht kann, ist Krisenmanage-\nment, denn Betriebe in Not brauchen unb\u00fcrokratische\nHilfe. Hier ist wiederum die S\u00e4chsische Staatsregierung\ngefordert, die sich oft mit Verweis auf andere aus der Ver-\nantwortung stiehlt \u2013 da ist es die EU, da ist es der Bund, im\nanderen Falle auch einmal die BvS. Aber man muss sich da\nschon einmal an die eigene Nase fassen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWie sagte unl\u00e4ngst der Abteilungsleiter Wirtschaftsf\u00f6rde-\nrung im Regierungspr\u00e4sidium Dresden, Herr Wiesheu,\naus Niederbayern kommend? ,,Wir haben in Niederbayern\nsicherlich, gerade im Bayerischen Wald, Hilfe und Unter-\nst\u00fctzung durch die Zonenrandf\u00f6rderung erfahren.\u201c Doch\ndas war nicht das alleinige Wachstumspotenzial, das war\nnicht die Initialz\u00fcndung. Wichtig war, dass sich die Baye-\nrische Staatsregierung entschieden hat, ganz gezielt Unter-\nnehmungen in Niederbayern anzusiedeln, und das mit\nErfolg, meine Damen und Herren.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nEs ist gut, wenn man sich in den letzten Tagen zwischen\nSachsen und Brandenburg auf erste kleine Schritte der\nF\u00f6rderung innovativer Projekte im Rahmen der s\u00e4chsisch-\nbrandenburgischen Entwicklungsinitiative verst\u00e4ndigt hat.\nDoch, meine Damen und Herren, Lippenbekenntnissen\nmuss das konkrete Handeln, das abrechenbare Ergebnis\nfolgen. Das erwartet nicht etwa nur die SPD-Fraktion,\nmeine Damen und Herren. Nein, das ist die Forderung der\nMenschen einer Region, die wieder Anschluss finden\nmuss.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Lehmann, bitte.\n\nLehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Dresden ist auch sch\u00f6ner geworden,\naber nicht so sch\u00f6n, dass ich darauf verzichten m\u00f6chte,\nt\u00e4glich nach getaner Arbeit in die Oberlausitz, die Kern-\nlande der Lausitz, zur\u00fcckzukehren. Es ist f\u00fcr einen Pro-\nvinzler wie mich ein gutes Gef\u00fchl, wenn man sieht, dass\ndie Spree bei minus 5 Grad wieder zufriert und dass ich\nWeihnachtsgr\u00fc\u00dfe mit Ansichten meiner Heimatstadt in\nalle Welt versenden kann, weil ich wei\u00df: Neusalza-Sprem-\nberg sieht wieder sch\u00f6n aus.\n\nDie Verkehrsfrequenz, die ich t\u00e4glich auf den erneuerten\nStra\u00dfen durch Neukirch, Bischofswerda nach Dresden und\nzur\u00fcck \u00fcber die Autobahn antreffe, zeigt, dass die Ober-\nlausitz sowohl f\u00fcr G\u00e4ste als auch f\u00fcr Gesch\u00e4ftspartner eine\n\ninteressante und nach Jahrzehnten der Vernachl\u00e4ssigung\nwieder attraktive Region geworden ist,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\neine Region im Zentrum Europas, eine Region mit Zu-\nkunft. Das nur an die einheimischen und ausw\u00e4rtigen\nNestbeschmutzer, die nicht davon ablassen k\u00f6nnen, die\nLausitz als ,,die da hinten\u201c oder als Armenhaus Deutsch-\nlands zu verunglimpfen, die die sch\u00f6ne Stadt Bautzen auf\ndas ,,Gelbe Elend\u201c reduzieren, die aus Hoyerswerda eine\nStadt voller dumpfer Radikaler machen\n\n(Jurk, SPD: Wer macht denn das?)\n\nund die der reizvollen Region rund um das Zittauer Ge-\nbirge das zweifelhafte Etikett ,,Schwarzes Dreieck\u201c anhef-\nten wollen.\nIch empfehle allen Kollegen und Zuh\u00f6rern, diese Mittags-\npause oder den Abend zu nutzen, um einmal im Internet\nwww.oberlausitz.com aufzurufen, um sich anzusehen,\nwas die Oberlausitz als Fremdenverkehrs- und Kultur-\nregion zu bieten hat, aber bitte oberlausitz.com und nicht\nlausitz.com, weil Sie sonst an der Hochschule in Cottbus\nherauskommen, aber auch nicht schlesien.com, weil Sie\ndann vielleicht der Oberb\u00fcrgermeister von Breslau be-\ngr\u00fc\u00dft.\nIch empfehle diese Adresse vor allem denjenigen, die sich\nnoch niemals ins World-wide-Netz eingeloggt haben: Star-\nten Sie Ihre Karriere in dem immer noch neuen Medium\nmit einem virtuellen Besuch in der Oberlausitz! Sie werden\nes nicht bereuen. \u2013 So weit das Gro\u00dfgedruckte.\n\n(Zuruf von der SPD)\n\nIm Kleingedruckten muss man nat\u00fcrlich zur Kenntnis\nnehmen, dass der Aufbau- und Konsolidierungsprozess\nder regionalen Wirtschaft einen l\u00e4ngeren Atem braucht als\nin Dresden, Leipzig und Chemnitz, eben weil die Defor-\nmationen durch die sozialistische Planwirtschaft in dieser\nRegion besonders gro\u00df waren, weil die Vernachl\u00e4ssigung\nmit der Basisinfrastruktur nirgendwo so schlimm war wie\nin Ostsachsen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nTrotz allen Stolzes auf das bisher Geleistete muss man\nn\u00fcchtern feststellen, dass die infrastrukturelle und damit\nwirtschaftliche Chancengleichheit noch nicht voll herge-\nstellt ist.\n\n(Jurk, SPD: Richtig!)\n\nDer Chancengleichheit im Sinne deutscher und europ\u00e4-\nischer Standards werden wir dann ein gutes St\u00fcck n\u00e4her\ngekommen sein, wenn die Stra\u00dfenverbindungen nach Zit-\ntau und Wei\u00dfwasser ebenso leistungsf\u00e4hig sein werden\nwie die nach Freiberg, Bautzen oder G\u00f6rlitz.\nDa es sich bei den dringend ben\u00f6tigten Stra\u00dfenverbindun-\ngen um Bundesstra\u00dfen handelt, Herr Jurk, k\u00f6nnten Sie\nsich unsterbliche Verdienste f\u00fcr die Lausitz erwerben,\n\n(Jurk, SPD: Warum sind die denn noch nicht fertig?\nDas h\u00e4tte alles schon sein k\u00f6nnen.)\n\nwenn Sie bei Ihren Bundesgenossen in Berlin erreichen\nk\u00f6nnten, dass die K\u00fcrzungen bei der Infrastruktur zur\u00fcck-\ngenommen werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 21. Januar 2000\n\n370\n\n\n\nDie Stadt Zittau, die Zittauer Unternehmer und die Zit-\ntauer Arbeitnehmer \u2013 Sie sprachen davon \u2013 k\u00f6nnen nicht\nnoch acht Jahre auf die B 178 warten.\n\n(Jurk, SPD: Die mussten schon\n\u00fcber acht Jahre warten!)\n\nWenn wir diesen Teil der Standortqualit\u00e4t nicht nachhaltig\nverbessern, werden die Probleme der ohnehin zu wenigen\nFirmen der Region leider noch weiter fortbestehen. Da-\nr\u00fcber m\u00fcssen Sie reden, Herr Jurk. Ich werde Ihnen das\nsp\u00e4ter noch an zwei Beispielen illustrieren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Frau Mattern, bitte.\n\nFrau Mattern, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sdident! Meine\nDamen und Herren! Eine Aktuelle Debatte kann, wenn\nman sie ernst nimmt, auch ein Beginnen markieren. Sie\nk\u00f6nnte sozusagen einen neuen Anfang darstellen, dies\ngerade, wenn es um eine Region geht, die von Bad Mus-\nkau im Norden bis nach Zittau im S\u00fcden nach zehn Jahren\ns\u00e4chsischer Leuchtturmpolitik jetzt endlich neu durch-\nstarten muss.\nGerade gestern trafen sich ja \u2013 gro\u00df angek\u00fcndigt \u2013 die\nWirtschaftsstaatssekret\u00e4re von Sachsen und Brandenburg,\nHerr Vehse und Herr Vogel. Ich dachte, es w\u00fcrde nun\nendlich richtig losgehen. Doch das in eine Presseerkl\u00e4rung\ngepresste Ergebnis konnte ich unter dem Strich nur auf\nFolgendes summieren: zwei Willensbekundungen, zwei\nPr\u00fcfauftr\u00e4ge, ein Studienauftrag, zwei F\u00f6rdermittel-\nbescheide von knapp 1,3 Millionen DM.\nAlles in allem stehen dahinter keine schlechten Vorhaben,\naber, Herr Lehmann, glauben Sie, dass Sie sich mit diesem\nErgebnis in der Lausitz sehen lassen k\u00f6nnen? Ich glaube,\nnein. Zwei Willensbekundungen, zwei Pr\u00fcfauftr\u00e4ge, ein\nStudienauftrag und zwei F\u00f6rdermittelbescheide sind f\u00fcr\neine zukunftsf\u00e4hige Lausitz einfach zu wenig. Gerade\nwenn es um eine Region geht, aus der nach Auslaufen der\nF\u00f6rderung die Unternehmen wieder abwandern, wenn es\num eine Region geht, aus der auch die Menschen ab-\nwandern, wenn es um eine Region geht, in der die Zuver-\nsicht immer mehr abnimmt, dann m\u00fcssen alle Politikerin-\nnen und Politiker an einem Strang ziehen.\nDeshalb m\u00f6chte ich Ihnen heute eine partei\u00fcbergreifende\nLausitz-Initiative vorschlagen. Dies w\u00e4re ein erster Schritt\nwirklicher Bewegung und ein Schritt wirklicher Bewegung\nist bekanntlich mehr wert als hundert Programme.\nMeine Erfahrung, die ich in den vergangenen Jahren im\nvon mir mitgegr\u00fcndeten Lausitzforum gesammelt habe,\nsagt mir, dass die Lausitzerinnen und Lausitzer bereit sind\nihre Geschicke in die eigenen H\u00e4nde zu nehmen. Die Lau-\nsitzerinnen und Lausitzer geh\u00f6ren deshalb als Erste an den\nTisch. Diese sind die regionalen Akteure in den Planungs-\ngemeinschaften, in den Wirtschaftsf\u00f6rdergesellschaften, in\nden kommunalen Vereinigungen, in den Berufsverb\u00e4nden\nund regionalen Initiativen bis hin zu den Wirtschafts-\nunternehmen und den Wissenschaftseinrichtungen, die in\nder Lausitz \u2013 in der s\u00e4chsischen und in der brandenburgi-\nschen \u2013 ans\u00e4ssig sind.\nF\u00fcr mich versteht es sich von selbst \u2013 das seit Jahren \u2013,\ndass ohne die Brandenburger keine Regionalentwicklung\nm\u00f6glich sein wird. Daf\u00fcr haben wir als Landtagsparteien\nund auch die Regierung die entsprechenden Ressourcen\nzur Verf\u00fcgung zu stellen. Sicher k\u00f6nnen Sie jetzt auf das\n\nLausitzb\u00fcro bei der LMBV verweisen. Meiner Meinung\nnach kann aber diese Lausitz-Initiative nicht allein an ein\nsolches Lausitzb\u00fcro abdelegiert werden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWir brauchen eine Lausitz-Initiative, in die konkrete Ver-\nbindlichkeit hineingeh\u00f6rt. Verbindlichkeit hei\u00dft f\u00fcr mich,\nProjekte auch abrechenbar zu gestalten, sie hinterher kri-\ntisch zu pr\u00fcfen. Wir brauchen keinen Debattierklub bei der\nStaatsregierung, der nur Forderungen aufstellt, sondern\neine Initiative, die anpackt. Wir brauchen eine Lausitz-Ini-\ntiative, die eine selbsttragende Wirtschaftsentwicklung in\nder Region anschiebt.\nDie Vorschl\u00e4ge der PDS liegen auf dem Tisch. Es geht zum\nBeispiel um ein Regionalmanagement, das vor Ort dar\u00fcber\nentscheidet, in welchem Ma\u00dfe F\u00f6rdermittel f\u00fcr strukturbil-\ndende Wirtschaftssegmente eingesetzt werden. Wir wol-\nlen, dass das Regionalmanagement innerhalb einer neu zu\nschaffenden Strukturentwicklungsagentur organisiert und\ndurchgef\u00fchrt wird. Ein Strukturentwicklungsfonds, der\nvorhandene F\u00f6rderprogramme b\u00fcndelt und zum ziel-\ngerichteten Einsatz bereith\u00e4lt, sollte dieser Agentur zur\nVerf\u00fcgung gestellt werden.\nWir wollen auch, dass sich der Freistaat Sachsen mit so\ngenannten stillen Beteiligungen bei solchen Unternehmen\nengagiert, die der Entwicklung einer selbsttragenden Wirt-\nschaftsstruktur tats\u00e4chlich nutzen. Wir wollen nicht, dass\ndiese staatlichen Zusch\u00fcsse ein f\u00fcr allemal verloren sind,\nwenn die Arbeitsplatzbindung ausl\u00e4uft und die Niederlas-\nsungen geschlossen werden, denn das Firmensterben in\nder Lausitz h\u00e4ngt eng mit der F\u00f6rderpraxis der verlorenen\nZusch\u00fcsse zusammen.\nAm Anfang einer solchen Lausitz-Initiative m\u00fcsste die\nEinigung \u00fcber die m\u00f6glichen Entwicklungslinien stehen.\nEine wesentliche Frage dabei ist: Gibt es denn wirklich\neine Chance, ein strukturbildendes Wirtschaftssegment in\ndieser Region zu etablieren? Die Braunkohle und der Tex-\ntilbereich sind es gegenw\u00e4rtig nicht. Beide Sektoren haben\naber Potenziale in sich, um solche Kr\u00e4fte freizusetzen.\nIch glaube, dass es genau auf diese Bereitschaft auch der\nStaatsregierung ankommt, damit diese Rahmenbedingun-\ngen politisch auch so gesetzt werden. Das w\u00fcrde ich\nnat\u00fcrlich heute auch gern von der Staatsregierung wissen\nwollen. G\u00e4be es n\u00e4mlich diese Bereitschaft, dann w\u00fcrde\ndas Wirklichkeit werden k\u00f6nnen, wovon viele in meiner\nHeimat tr\u00e4umen und wovon Herr Jurk schon gesprochen\nhat.\nDie Lausitz w\u00e4re wirtschaftlich dann das, was sie geogra-\nfisch ohnehin ist: ein Tor zum Osten und der zentrale Ort\nzum Beispiel f\u00fcr den Ost-West-Handel, ein Kommunika-\ntionszentrum von europ\u00e4ischer Bedeutung. Und man\nw\u00fcrde, wenn man von der Lausitz spr\u00e4che, eine prosperie-\nrende Region mitten im Herzen Europas vor Augen haben.\nMan h\u00e4tte eine Kulturregion bei der Hand, die es dank des\nklugen und vielleicht auch entschlossenen Handelns ihrer\nPolitiker wirklich geschafft hat.\nUnd daf\u00fcr, meine Damen und Herren, sind wir als PDS\nbereit, mit jedem an einem Strang zu ziehen, der das will.\nUnd daf\u00fcr, meine Damen und Herren, stellt die PDS auch\nihre Bereitschaft zur Verf\u00fcgung, mit Verantwortung zu\n\u00fcbernehmen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nBeifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 21. Januar 2000\n\n371\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr L\u00e4mmel, bitte.\n\nL\u00e4mmel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! Herr Jurk, ich bin Ihnen erst einmal\nau\u00dferordentlich dankbar f\u00fcr Ihren doch \u00fcberwiegend\nsachlichen Beitrag. Denn ich denke, in einer so wichtigen\nDebatte k\u00f6nnen wir uns auch nur sachlich zu den Dingen\n\u00e4u\u00dfern. Emotionen sind sicherlich immer angebracht, aber\nsie m\u00fcssen in die richtige Richtung zielen.\nIch m\u00f6chte ganz kurz zu drei Punkten Stellung nehmen:\nErstens. Die Lausitz, Ostsachsen ist keine Krisenregion.\nOstsachsen ist eine Region mit Problemen, die sicherlich\nniemandem verborgen bleiben.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das ist wahr!)\n\nAber Sie sollten auch Folgendes sehen: Sachsen hat fr\u00fch-\nzeitiger als alle anderen Bundesl\u00e4nder die F\u00f6rderkulisse\nzur Bef\u00f6rderung wirtschaftlicher Aktivit\u00e4ten auf struktur-\nschwache Gebiete ausgerichtet. Viel fr\u00fcher als Branden-\nburg oder Sachsen-Anhalt hat Sachsen ganz gezielt F\u00f6rder-\nmittel in diese Regionen geleitet.\nIch kann Ihnen sagen, in meiner fr\u00fcheren beruflichen\nT\u00e4tigkeit bin ich selbst aktiv gewesen bei einigen Indus-\ntrieansiedlungen in Ostsachsen. Leuchtturmpolitik in\nSachsen \u2013 das stimmt einfach nicht, weil jeder Investor, der\nin Sachsen anfragt, zuerst Standortangebote aus struktur-\nschwachen Regionen erh\u00e4lt. Aber letztendlich k\u00f6nnen wir\ndie Standortentscheidung des Investors trotz F\u00f6rderkulisse\nrelativ wenig beeinflussen. Und solche ,,Meteoritenein-\nschl\u00e4ge\u201c wie AMD und Siemens in Dresden sind leider f\u00fcr\ndie Lausitz noch nicht vorgekommen, so gern wir die h\u00e4t-\nten.\nZweitens. Es geh\u00f6rt zur wirtschaftlichen Entwicklung der\nLausitz, nicht nur Neues zu entwickeln, sondern auch Be-\nstehendes zu erhalten. Und da sind Sie, verehrte Kollegen\nvon der SPD, auch sehr gefragt, wenn es darum geht, die\nEnergiewirtschaft in Sachsen zu stabilisieren und vor\nallem zukunftsf\u00e4hig zu machen.\nWir haben in der Lausitz die modernsten Kraftwerke\nDeutschlands stehen.\n\n(Jurk, SPD: Richtig!)\n\nJetzt geht es darum, im Zuge der Liberalisierung der\nStromm\u00e4rkte den Standort Ostdeutschland mit einem\neigenst\u00e4ndigen Stromunternehmen zu erhalten.\n\n(Jurk, SPD: Das haben Sie damals nicht gewollt\nbei der Privatisierung! So war es!)\n\nHerr Wirtschaftsminister M\u00fcller hat sich in dieser Woche\nauch dahin gehend ge\u00e4u\u00dfert, die Anteilseigner der Veag\nsollten nun endlich auf den Tisch legen, ob sie noch In-\nteresse an ihren Anteilen haben oder nicht. Dann sollte\neine neue Privatisierungsl\u00f6sung gefunden werden.\nIch denke, da haben Sie auch die M\u00f6glichkeit entspre-\nchend mitzuwirken.\nDrittens. Herr Jurk, ich gebe Ihnen v\u00f6llig Recht und Sie\nk\u00f6nnen hundertprozentig mit unserer Unterst\u00fctzung rech-\nnen, wenn es darum geht, Projekte, die in der Region ent-\nstehen, zu unterst\u00fctzen.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nDenn das ist der N\u00e4hrboden, worauf wirklich solides\nwirtschaftliches Wachstum entsteht. Denn \u2013 ich hatte es\ngesagt \u2013 viele Gro\u00dfinvestitionen werden wir sicherlich\n\nnicht in die Lausitz bekommen, sondern wir m\u00fcssen von\nunten aufbauen. Das geht nur im kleinen und mittelst\u00e4ndi-\nschen Bereich. Und hier kann ich Ihnen f\u00fcr unsere Fraktion\nzusagen, dass wir aktiv mitwirken werden, die Projekte,\ndie Sie angesprochen haben, zu unterst\u00fctzen.\nZusammenfassend m\u00f6chte ich sagen: Die CDU-Fraktion\nhat sich in den letzten Jahren immer f\u00fcr Ostsachsen ein-\ngesetzt, hat immer Projekte bef\u00f6rdert, wenn es denn trag-\nf\u00e4hige Projekte gewesen sind. Denn oftmals lagen auch\nProjekte vor, die staatlicherseits einfach nicht f\u00f6rderbar\nwaren.\n\nDeshalb glaube ich nicht, dass man mit einer zus\u00e4tzlichen\nOrganisation, einer zus\u00e4tzlichen Agentur agieren sollte.\nDie bestehenden Instrumente \u2013 zum Beispiel die Stiftung \u2013\nm\u00fcssen daf\u00fcr qualifiziert werden diese Arbeit in der Regi-\non zu tun. Deshalb lassen Sie uns zusammenarbeiten.\nIch halte auch die Zusammenarbeit der zwei Bundesl\u00e4nder\nBrandenburg und Sachsen f\u00fcr au\u00dferordentlich wichtig\nund habe eigentlich die Hoffnung, dass mit der gestrigen\nZusammenkunft endlich der Durchbruch geschafft wor-\nden ist, Ostsachsen, die Lausitz nicht nur von Sachsen aus\nzu betrachten, sondern aus der Sicht mehrerer Bundesl\u00e4n-\nder.\nLetztendlich muss man sagen, es bleibt auch eine ge-\nsamtstaatliche Aufgabe f\u00fcr die Bundesrepublik Deutsch-\nland, f\u00fcr die einzelnen Regionen zu sorgen. Also auch der\nBundeskanzler hat hier durchaus M\u00f6glichkeiten, mit mehr\nDruck, mit mehr Pr\u00e4senz daf\u00fcr zu werben, dass die Lau-\nsitz ein attraktiver Standort ist.\n\nAls Allerletztes: Ich kann Ihnen eine gute Nachricht geben.\nMir liegt eine Information vor, dass ein Unternehmer 35\nArbeitspl\u00e4tze m\u00f6glicherweise in Wetro schaffen wird, und\nzwar aus einem Auftrag, den er im Zusammenhang mit\nder VW-Ansiedlung in Dresden erhalten hat. Sie sehen,\neine Ansiedlung in Dresden hat durchaus auch positive\nWirkungen in der Lausitz und wir wollen jetzt sehen, dass\ndiese Arbeitspl\u00e4tze entsprechend entstehen.\nWir stehen zur Lausitz, wir wollen sie unterst\u00fctzen, und\nich denke, gemeinsam werden wir die Probleme \u00fcberwin-\nden.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Nolle, bitte.\n\nNolle, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nHerr L\u00e4mmel, Sie haben Recht. In diesem Fall waren die\nL\u00f6cher eher da als die Meteoriten in der Lausitz; da haben\nSie v\u00f6llig Recht.\n\n(Zuruf des Abg. Eggert, CDU)\n\nHeute stellt sich erneut heraus, meine Damen und Herren,\nwie wichtig die lange ausstehenden regionalen Struktur-\nentwicklungspl\u00e4ne f\u00fcr die f\u00fcnf s\u00e4chsischen Planungsregio-\nnen w\u00e4ren;\n\n(Jurk, SPD: Er wei\u00df viel!)\n\nwenn sie denn einmal auf den Tisch kommen w\u00fcrden, und\nzwar komplett.\n\nOhne diese regionalen Strukturentwicklungspl\u00e4ne, meine\nDamen und Herren, kann Wirtschaftspolitik nur im Blind-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 21. Januar 2000\n\n372\n\n\n\nflug ohne Navigation gemacht werden. Das haben wir in\nden letzten zehn Jahren hinl\u00e4nglich erfahren.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD \u2013\nLehmann, CDU: Vor allem in S\u00fcdbrandenburg!)\n\nUnd v\u00f6llig \u00fcberholt, Herr Lehmann, ist die Vorstellung,\nman k\u00f6nne die alte fertigungsorientierte Industrie und\nnicht wissensbasierte und innovative, auf Dienstleistungen\nund Kommunikation beruhende Entwicklung unserer\nWirtschaft rekonstruieren. Das ist ein Denken aus dem\nletzten Jahrhundert.\nAuch f\u00fcr die wenigen Unternehmen des produzierenden\nGewerbes, meine Damen und Herren, kann der Auf-\nholprozess nicht mehr \u00fcber Personalabbau und Moderni-\nsierung erfolgen. Nein, er muss \u00fcber Marketing, Produkt-\nentwicklung, Verkaufsf\u00f6rderung und Managementbera-\ntung sowie Au\u00dfencontrolling erreicht werden.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nNolle?\n\nNolle, SPD: \u2013 Ja, gern.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Mattern, bitte.\n\nFrau Mattern, PDS: Entschuldigung, dass ich erst jetzt\ndrankomme. Zu Ihrem Eingangsgedanken, Herr Nolle. Sie\nhaben gesagt, dass die regionalen Strukturentwicklungs-\npl\u00e4ne auf den Tisch m\u00fcssen. Ist Ihnen eigentlich bewusst,\ndass die Staatsregierung daran denkt, alle von den regio-\nnalen Planungsverb\u00e4nden ausgedachten wirtschaftspoliti-\nschen Ziele aus diesen Regionalpl\u00e4nen wieder herauszu-\nstreichen?\n\nNolle, SPD: Frau Kollegin, das ist mir sehr bewusst. Es\nhat ja auch einen Grund, warum diese Pl\u00e4ne seit vier Jah-\nren nicht auf den Tisch kommen. Es hat die Ursache, dass\nman sich zwischen Umwelt und Wirtschaft so streitet, dass\nman am liebsten die Pl\u00e4ne gar nicht auf den Tisch legt.\nAber man kann eben Wirtschaftspolitik nicht im Blindflug\nmachen, meine Damen und Herren. Man muss sich diese\nPl\u00e4ne einmal vergegenw\u00e4rtigen: Was ist in den Regionen\nspezifisch? Was k\u00f6nnen die Regionen? Was k\u00f6nnen sie\nnicht? Was muss dort geschehen? \u2013 Und das wollen Sie\nnicht beantworten. Da sind Lippenbekenntnisse, Herr\nL\u00e4mmel, auch v\u00f6llig fehl am Platze.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nVerl\u00e4ngerte Werkb\u00e4nke, meine Damen und Herren, und\nUnternehmen ohne Forschung und Entwicklung sind in\nder Regel dann wieder weg, wenn Jedermannsarbeit\nglobal billiger eingekauft werden kann.\n\n(Zuruf des Abg. Lehmann, CDU)\n\nUnd das haben wir. Wir haben verl\u00e4ngerte Werkb\u00e4nke,\nUnternehmen ohne F und E. Ratz-fatz sind diese Unter-\nnehmen schneller wieder zu, als sie aufgebaut wurden.\n\n(Jurk, SPD: So ist es! \u2013\nWiderspruch bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wer Anfragen an den Redner hat, bitte\nan das Mikrofon!\n\nNolle, SPD: Wir brauchen regionale Netzwerke, Herr\nLehmann, zur Standortbildung und \u00fcberregionale Netz-\nwerke zur Anbindung an internationale Innovationssys-\nteme.\nHerr Lehmann, schauen Sie einmal nach Th\u00fcringen. Dort\nhat Ihr Kollege und Parteifreund Schuster l\u00e4ngst erkannt,\nworan Sie hier noch herumr\u00e4tseln.\nF\u00fcr eine osts\u00e4chsische Wirtschaftsstruktur mit Perspektive\nEU-Erweiterung, meine Damen und Herren, im Rahmen\neiner neu ausgerichteten Strukturpolitik muss Folgendes\numgesetzt werden:\nErstens. Erstellung eines grenz\u00fcberschreitenden Konzepts\nf\u00fcr Ostsachsen im Rahmen der Lausitzkonferenz.\nZweitens. F\u00f6rderung der Bildung von industriellen Koope-\nrationen sowie geeigneter technologie- und innovations-\norientierter Unternehmensgr\u00fcndungen mit h\u00f6chstm\u00f6g-\nlichem Einsatz von Telematik und Internet f\u00fcr attraktive\nIQ-Vernetzungen und ihre Verbindungen zur Kompetenz\nau\u00dferhalb der Region.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Das klingt wie bei Honecker!)\n\n\u2013 Das klingt nicht nur so, das ist auch so.\n\n(Heiterkeit)\n\nDrittens. Ausbau der gesamten \u00f6ffentlichen Infrastruktur.\nViertens. Neuansiedlung sowie Erweiterung und Erg\u00e4n-\nzung von \u00f6ffentlichen, privaten, wissenschaftlichen Insti-\ntuten, n\u00e4mlich Fachhochschulen, Fachschulen und Einrich-\ntungen, in den Entwicklungs- und Fertigungszentren; das\nhei\u00dft IQ in der Region.\nF\u00fcnftens. Die politische Moderation eines Kompetenzdis-\nkurses von Sozialpartnern und Wissenschaft im Rahmen\neines Besch\u00e4ftigungspaktes unter Koordination eines Be-\nauftragten f\u00fcr die Lausitz.\n\n(Zwischenrufe von der CDU)\n\n\u2013 Ich wei\u00df, zum Besch\u00e4ftigungspakt k\u00f6nnen Sie nur jaja\nsagen, mehr kriegen Sie dazu nicht heraus.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nZum Lausitz-Beauftragten, meine Damen und Herren,\nheute Nachmittag noch einiges mehr.\nDanke sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Jetzt darf die CDU reden, wenn sie\nm\u00f6chte. Herr Lehmann, bitte.\n\nLehmann, CDU: Ich hatte vorhin vom Nachholbedarf bei\nder Ert\u00fcchtigung der strategischen Infrastruktur, insbeson-\ndere der Stra\u00dfen, gesprochen und Herrn Jurk gebeten, ein\ngutes Wort beim Bundeskanzler und beim unvergleich-\nlichen Herrn Schwanitz f\u00fcr uns einzulegen. Ich will einen\nGeheimtipp anschlie\u00dfen, den ich auch an Herrn Nolle rich-\nte. Sie k\u00f6nnen sich auch einmal bei www.oberlausitz.com\neinklinken, damit Sie ein Bild davon gewinnen, um wel-\nchen Landesteil es sich handelt. Offensichtlich \u2013 das ging\naus Ihrer Rede hervor \u2013 wissen Sie das nicht.\n\n(Jurk, SPD: Ich war schon mehrmals dort.\nHaben Sie keine Angst! \u2013\n\nBeifall bei der CDU)\n\nEin Beispiel: Aus dem riesigen DDR-Kombinat Lautex war\nunter tatkr\u00e4ftiger Mithilfe der damaligen Bundesregie-\nrung, der BvS und des Freistaates in Neugersdorf und\nLeutersdorf der moderne Erba-Lautex-Textilbetrieb ent-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 21. Januar 2000\n\n373\n\n\n\nstanden. Daf\u00fcr wurden auch F\u00f6rdermittel der Europ\u00e4-\nischen Union eingesetzt. 370 Besch\u00e4ftigte fanden in diesem\n1997 privatisierten Betrieb Arbeit. Im vergangenen Jahr\nschrieb die Firma erstmals schwarze Zahlen. Heute ist die\nFirma in Liquidation und kostbare Jobs sind in h\u00f6chster\nGefahr. Was ist passiert? Die Europ\u00e4ische Kommission hat\npl\u00f6tzlich erkl\u00e4rt, dass die in den Standort geflossenen Bei-\nhilfen zu hoch waren, und hat die R\u00fcckzahlung von 118\nMillionen DM zuz\u00fcglich 20 Millionen DM Zinsen f\u00e4llig\ngestellt. Damit war die Firma augenblicklich \u00fcberschuldet\nund mausetot.\nDa ich in unserer Region gelegentlich das Gras wachsen\nh\u00f6re, wusste ich bereits im September 1999 von der dro-\nhenden Entwicklung und habe die Bundesregierung und\ndie Landesregierung schriftlich und m\u00fcndlich um Hilfe\ngebeten. Die Staatsregierung und die BvS versuchen nun\naus der Liquidation zu retten, was zu retten ist. Ich habe\naber absolut keinen Hinweis darauf, ob der Bundeskanzler\noder Herr Schwanitz in Br\u00fcssel vorstellig geworden sind,\num mit der Kraft des gr\u00f6\u00dften Nettozahlers diese ruin\u00f6se\nR\u00fcckforderung abzuwenden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nLehmann, CDU: Bitte sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Kosel, bitte.\n\nKosel, PDS: Herr Kollege, sind Sie mit mir der Auffas-\nsung, dass das arrogante Auftreten der S\u00e4chsischen Staats-\nregierung gegen\u00fcber der EU in Br\u00fcssel dazu beigetragen\nhat, dass die EU jetzt ihre F\u00f6rderbeihilfen wieder zur\u00fcck-\nzieht?\n\nLehmann, CDU: Dass Sie Engagement f\u00fcr den Freistaat\nals Arroganz denunzieren, zeigt, wes Geistes Kind Sie\nsind, Herr Kollege.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nQuod licet Iovi, non licet bovi! Was einem hessischen\nHolzmann gew\u00e4hrt wird, wird einem Oberlausitzer Textil-\nproduzenten noch lange nicht zugestanden. Dar\u00fcber\nm\u00fcssen Sie reden, Herr Jurk, denn Sie sind f\u00fcr 370 Arbeits-\npl\u00e4tze in der Region mitverantwortlich.\nNoch ein kleines Beispiel. In Neugersdorf hatte sich ein\nMann kurz vor In-Kraft-Treten des Einigungsvertrages\nselbst\u00e4ndig gemacht, indem er eine Firma gr\u00fcndete, die\neuropaweit erfolgreich Sportwetten anbietet. Die Nach-\nfrage nach den angebotenen Produkten war gro\u00df. 15\nFrauen, mehrere Druckwerkst\u00e4tten und ein ganzes Post-\namt hatten dadurch ihr Auskommen. Nun ist die Bundes-\nregierung dabei, mit ihren neuen Steuergesetzen die Sport-\nwette mit dem hohen Lotteriesteuersatz zu belegen. Fazit:\nMehrere Dutzend Frauenarbeitspl\u00e4tze in Sachsen und\nTh\u00fcringen drohen ins europ\u00e4ische Ausland abzuwandern.\n\n(Jurk, SPD: Also Sportwetten retten die Lausitz! \u2013\nZurufe von CDU und PDS)\n\nIch k\u00f6nnte diese Aufz\u00e4hlung unm\u00f6glicher Vorg\u00e4nge \u2013 be-\ndauerlicherweise \u2013 noch fortsetzen.\nWas will ich damit sagen? \u2013 Der wirtschaftliche Gesun-\ndungsprozess in der Oberlausitz, Herr Jurk, ben\u00f6tigt nicht\nIhre pharis\u00e4erhaften Spr\u00fcche, sondern dauerhafte Zuwen-\n\ndung nicht nur aus Dresden, sondern auch aus Br\u00fcssel\nund Berlin.\n\n(Jurk, SPD: Was machen Sie eigentlich?)\n\nWir ben\u00f6tigen bei der Bewertung der F\u00f6rderkonditionen\nf\u00fcr Unternehmen und Kommunen wie auch bei der Be-\nurteilung der Leistungsf\u00e4higkeit bereits geschaffener In-\nfrastruktureinrichtungen Ma\u00dfst\u00e4be, die der \u00f6rtlichen\nStruktur und Situation gerecht werden. Wir verlangen\nmehr Augenma\u00df von der jetzigen Bundesregierung, damit\nsie mit ihren tollpatschigen F\u00fc\u00dfen nicht das zertritt, was\neben zu wachsen beginnt.\n\n(Jurk, SPD: Schuld sind immer die anderen! \u2013\nBeifall bei der CDU)\n\nWir haben uns in Ostsachsen, Herr Jurk, zw\u00f6lf Punkte zu\neiner Checkliste zusammengestellt, mit deren Hilfe wir die\nQualit\u00e4t der wirtschaftspolitischen Rahmenbedingungen\npr\u00fcfen wollen. Fest steht: Der Aufbauprozess in der Ober-\nlausitz ben\u00f6tigt weiterhin verl\u00e4ssliche psychologische und\n\u00f6konomische Hilfe. Was wir nicht brauchen, Herr Jurk,\nsind Ihre ewig heuligen Spr\u00fcche.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nPDS, wenn es gew\u00fcnscht ist. \u2013 Frau Simon, bitte.\n\nFrau Simon, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr ge-\nehrte Damen und Herren! Trotz allen Schimpfens auf die\nseit knapp anderthalb Jahren regierende SPD-Bundesregie-\nrung ist die Staatsregierung des Freistaates Sachsen in der\nTat nicht zu beneiden um die Ergebnisse ihrer Politik in\nOstsachsen generell und im Landkreis L\u00f6bau-Zittau, zu\ndem ich mich vor allem \u00e4u\u00dfern m\u00f6chte, speziell. Die Ar-\nbeitslosenquote liegt hier konstant deutlich \u00fcber 20 %. Die\nJugend ist gezwungen die Region zu verlassen, um Arbeit\nzu finden. Von den 1990 vorhandenen 49 500 Industriear-\nbeitspl\u00e4tzen existieren noch knappe 5 000. Massive Markt-\nbereinigungsprozesse im Baugewerbe, in der Textilindus-\ntrie, im Maschinenbau, Arbeitsplatzabbau bei Post, Bahn,\n\u00f6ffentlichem Dienst sowie die Schlie\u00dfung der Armeestand-\norte taten ein \u00dcbriges. Noch vorhanden sind Klein- und\nKleinstunternehmen mit einer Besch\u00e4ftigtenzahl zwischen\nacht und 35 Personen. Die durchschnittliche Besch\u00e4ftigten-\nzahl liegt bei zw\u00f6lf. Nur 18 Betriebe besch\u00e4ftigen mehr als\n100 Arbeitnehmer. Dieser Gesichtspunkt m\u00f6ge bitte bei\nder Bewertung der dramatischen Situation einbezogen\nwerden, die mit der anstehenden Schlie\u00dfung gleich mehre-\nrer Betriebe entstanden ist. Bei Erba-Lautex sind die Stellen\nvon 340 und bei TGZ von 160 Besch\u00e4ftigten akut gef\u00e4hr-\ndet. Die Zahl der Insolvenzen steigt.\nLogischerweise wirkt sich dieser Niedergang auch exis-\ntenzbedrohend auf Handwerk und Dienstleistungen aus.\nDie Region mit der niedrigsten Kaufkraft ganz Sachsens\ndroht noch weiter zur\u00fcckzufallen. Angekommen auf\ndiesem Tiefstpunkt kann es eigentlich nur noch vorw\u00e4rts\ngehen.\nUm die Staatsregierung bei der Einhaltung ihres im Wahl-\nkampf durch den Herrn Ministerpr\u00e4sidenten gegebenen\nWortes, sich verst\u00e4rkt den strukturschwachen Regionen\nzuzuwenden, zu unterst\u00fctzen, hier einige Vorschl\u00e4ge zu\nden bereits genannten:\nF\u00f6rdern Sie die Mittelst\u00e4ndler, Handwerksbetriebe und\nalle anderen produzierenden Bereiche in gleicher Weise,\nwie das bisher den Gro\u00dfunternehmen vorbehalten war!\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 21. Januar 2000\n\n374\n\n\n\nUnterst\u00fctzen Sie die Klein- und Kleinstbetriebe durch die\nBildung eines Netzwerkes, welches unter Einbeziehung\nder Hochschulen die Forschung, Produktentwicklung,\nProduktion bis zur Vermarktung und zum Vertrieb koor-\ndiniert!\nNutzen Sie endlich die Kompetenz vor Ort! Erh\u00f6hen Sie\ndie Unterst\u00fctzung und Ausstattung der kommunalen\nWirtschaftsf\u00f6rderungen! Machen Sie mit in einer Lausitzer\nParlamentariergruppe! Statten Sie die Kommunen mit\neiner Investitionspauschale aus, damit diese st\u00e4rker wirt-\nschaftlich aktiv werden und ihre eigenen Schwerpunkte\numsetzen k\u00f6nnen, so dass eine interessante und kreative\nVielfalt entsteht!\nLassen Sie die gro\u00dfartigen Innoregio-Projekte der Region\nnicht sterben! Unterst\u00fctzen Sie Projektbegleiter! Lassen Sie\ndie SAB im Sinne einer Hausbank aktiv werden!\nBegreifen Sie die kulturelle Substanz der Region als unver-\nzichtbaren Standortfaktor, ohne den Investoren kaum zu\nbegeistern sein werden! Zittau braucht sein Theater.\nErhalten Sie das sehr engmaschige Schienenverkehrsnetz\nder Region, damit diese nicht auch noch auf diesem Weg\nvon der Entwicklung abgekoppelt wird!\nEntwickeln Sie Zittau zum Oberzentrum und zum Aus-\ngangspunkt f\u00fcr die Entwicklung vielf\u00e4ltigster Verflech-\ntungen mit den beiden Nachbarl\u00e4ndern Polen und Tsche-\nchien! Integrieren Sie diese Stadt in den oberzentralen\nSt\u00e4dteverbund!\nLegen Sie das Kleinkreditprogramm f\u00fcr Existenzgr\u00fcnder\nunbedingt wieder auf! Erg\u00e4nzen Sie die im EU-Programm\nInterreg III festgelegte H\u00f6chstf\u00f6rderquote von 75 % f\u00fcr die\nRandregionen mit einem Sonderprogramm des Freistaates,\num eine 90-prozentige F\u00f6rderung zu erm\u00f6glichen!\nUnterst\u00fctzen Sie die Industrieforschung an den Hochschu-\nlen! Beschr\u00e4nken Sie den in der 28. GA-F\u00f6rderung unver-\nst\u00e4ndlicherweise auf 50 Kilometer erweiterten \u00fcberregio-\nnalen Lieferkreis als F\u00f6rdervoraussetzung auf die vom\nBund geforderten 30 Kilometer!\nDie Umsetzung wenigstens eines Teils dieser Vorschl\u00e4ge\nw\u00fcrde sicher nicht gleich die ber\u00fchmten bl\u00fchenden Land-\nschaften auf die Oberlausitzer Fluren zaubern, aber in\neiner Region, wo die Sonne des wirtschaftlichen Erfolges\nso tief steht, werfen selbst kleine Verbesserungen lange\nSchatten voraus.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Kollege Eggert.\n\nEggert, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch will zun\u00e4chst sagen, was mir an dieser Diskussion\nSchwierigkeiten macht. Jeder, der die Oberlausitz kennt,\nund jeder, der die Geschichte der Oberlausitz und die Ent-\nwicklung der letzten 50 Jahre kennt \u2013 ich nehme die letzten\nzehn Jahre mit hinein \u2013, der wei\u00df, wie ungeheuer schwie-\nrig es immer gewesen ist, die Oberlausitz und auch die\nLausitz zu entwickeln. Das war deshalb schwierig, weil sie\n\u00fcber Jahrzehnte vernachl\u00e4ssigt worden ist.\nDie Menschen, die in der Oberlausitz leben, sind trotz aller\nProbleme ungeheuer zukunftsfroh. Sie m\u00f6chten gern blei-\nben und nicht wegziehen. Gro\u00dfe Schwierigkeiten macht\nmir, dass wir unentwegt ihre Situation dadurch erschwe-\nren, dass wir glauben, wir k\u00f6nnten parteipolitische Vor-\nteile aus der schwierigen Situation der Oberlausitz ziehen,\n\nindem wir immer wieder versuchen, die Lausitz und die\nOberlausitz herunterzureden.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Jurk, SPD:\nWir m\u00fcssen die Aufgabe beschreiben!)\n\n\u2013 Herr Jurk, ich will Ihnen ein Beispiel nennen. Sie kennen\nden Betrieb TGZ. Sie waren vor kurzem dort. Ich kenne\nihn auch lange. Was wollen Sie der Staatsregierung vor-\nwerfen? Wollen Sie ihr vorwerfen, dass sie mit 65 Millio-\nnen DM gef\u00f6rdert hat, damit dort \u00fcberhaupt Arbeitspl\u00e4tze\nentstehen? Wollen Sie ihr vorwerfen, dass dort ein Investor\nwar, der in hohem Ma\u00dfe sein Handwerk nicht beherrscht\nund diesen Betrieb nach unten gefahren hat? Wir k\u00f6nnen\nvor der Leistung der Arbeiterinnen und der Arbeiter in\ndiesem Betrieb im Prinzip nur den Hut ziehen. Sie haben\nmonatelang kein Geld bekommen und immer darauf ge-\nhofft, dass eine L\u00f6sung geschieht.\n\n(Frau Ludwig, SPD: Das \u00fcberzeugt nicht!)\n\nIch sage Ihnen eines \u2013 das meine ich partei\u00fcbergreifend:\nIch habe jederzeit mit dem Wirtschaftsministerium in Kon-\ntakt gestanden, um zu pr\u00fcfen, wie wir das richten k\u00f6nnen.\nSie sind vor kurzem in diesem Betrieb gewesen, um zu\nsagen, dass das Wirtschaftsministerium und die BvS nicht\ndas Notwendige machen, um diesen Betrieb zu erhalten\nund um eine vern\u00fcnftige L\u00f6sung zu finden. Ich frage Sie:\nHaben Sie ein einziges Mal mit Herrn Schwanitz dar\u00fcber\ngesprochen? Haben Sie als Vertreter der SPD-Fraktion in\nSachsen ein einziges Mal mit Ihrem Parteivorsitzenden\nSchr\u00f6der dar\u00fcber gesprochen?\n\n(Zuruf von der SPD: Ja!)\n\nDas alles h\u00e4tte ich getan.\n\n(Zuruf von der SPD: F\u00fcnfmal haben wir gesprochen! \u2013\nJurk, SPD: Ja, das haben wir!)\n\n\u2013 Mit Ihnen rede ich jetzt gar nicht, Herr Nolle.\n\n(Widerspruch bei der SPD)\n\nHerr Jurk, im Nachhinein stellt sich heraus, dass die BvS\nschon bereit ist, aus einem gemeinsamen Topf dieses Kon-\nkurs\u00fcbergangsgeld zu zahlen. Die Zustimmung der IG\nMetall lag aber noch nicht vor.\nWenn Sie Ihre Hausaufgaben machen \u2013 wir machen unsere\nHausaufgaben! \u2013, dann haben wir es nicht n\u00f6tig, uns vor\nverzweifelte Arbeitnehmer in dieser Region zu stellen und\ngegenseitig den schwarzen Peter zuzuschieben. Entweder\nschaffen wir es gemeinsam oder wir schaffen es gar nicht.\n\n(Jurk, SPD: W\u00e4ren Sie bei der Kundgebung\ndabei gewesen! \u2013\n\nZuruf von der SPD: Sie waren gar nicht dabei!)\n\n\u2013 Ich sage Ihnen, warum ich nicht dabei war: Der Betriebs-\nratsvorsitzende der TGZ spricht nicht mit mir, weil ich in\nder CDU bin. Ich habe niemals eine Einladung in diesen\nBetrieb bekommen.\n\n(Jurk, SPD: Ich bin auch freiwillig hingegangen! \u2013\nFrau Ludwig, SPD: Wir hatten auch keine Einladung\n\nund gehen trotzdem hin!)\n\nIch bin aber trotzdem bei dem Gespr\u00e4ch im Rathaus dabei\ngewesen. Wir haben \u2013 auch das kann ich sagen \u2013 dank des\nWirtschaftsministeriums, weil es sehr intensiv mit der BvS\ngesprochen und sich eingesetzt hat, eine gute L\u00f6sung\nerreicht.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 21. Januar 2000\n\n375\n\n\n\nEs geht gar nicht darum zu sagen, wer was getan hat. Ich\nm\u00f6chte nur eines von Ihnen: Bevor Sie im Landtag Debat-\nten f\u00fchren, machen Sie das Notwendige auf Ihrer Strecke.\nWir machen das Unsrige.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nJurk, SPD: Genau das mache ich!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Lucassen.\n\nLucassen, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Bei dem Problem Lausitz scheinen bei der CDU-Frak-\ntion die Nerven blank zu liegen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch finde es nicht gut, dass man in einer solchen Heftigkeit\nmiteinander diskutiert. Herr Lehmann, in Ihrem ersten\nWortbeitrag haben Sie von Nestbeschmutzern gesprochen.\nWen meinen Sie damit?\n\n(Lehmann, CDU: Den, der sich das annimmt!)\n\nMeinen Sie damit Ihre CDU-Landr\u00e4te? Meinen Sie damit\ndie Wirtschaftsf\u00f6rderer oder die Hochschulprofessoren,\ndie immer wieder und seit vielen Jahren auf die Problem-\nlage in der Lausitz hinweisen? Ich will Ihnen einen Zeugen\nbenennen. Er sitzt dort. Herr Dr. M\u00fcnch, ehemaliger Parla-\nmentarischer Staatssekret\u00e4r, hat bereits vor vielen Jahren\nauf die Problemlage in der Lausitz hingewiesen. Er hat\nviele Aktivit\u00e4ten entwickelt. Es ist doch nicht so, dass Sie\nes nicht w\u00fcssten. Was erz\u00e4hlen Sie mir hier?! \u2013 Das muss\nich so deutlich sagen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nHerr Eggert, den Menschen tut das nicht gut, wenn wir\nuns hier\u00fcber zanken. Wir sollten dar\u00fcber nachdenken, wie\nwir ihnen helfen k\u00f6nnen. Die Problemlage ist schwierig.\nIch will auch nicht von einer Krisenregion sprechen, weil\ndas den Menschen, die dort leben, nichts n\u00fctzt. Die Men-\nschen wollen dort leben und arbeiten. Aber eines ist klar:\nDie meisten Menschen arbeiten dort nicht mehr. Die\nZahlen sind Ihnen bestens bekannt.\nWas mich sehr nachdenklich macht, ist die Frage der Weg-\nz\u00fcge. Sie haben die Wegz\u00fcge bereits angesprochen. Diese\nWegz\u00fcge sind sehr dramatisch in der Oberlausitz. In\nkeiner Planungsregion von Sachsen gibt es so viele\nWegz\u00fcge junger Menschen wie in der Planungsregion\nOberlausitz/Niederschlesien. Es muss uns nachdenklich\nmachen, wenn junge Menschen, da sie keinen Ausbil-\ndungsplatz haben und es keine Investitionen gibt, weg-\nziehen.\nWir sollten uns der Problemlage dieser Region annehmen.\nHerr Vehse wei\u00df das, ansonsten g\u00e4be es nicht diese hek-\ntischen Aktivit\u00e4ten des SMWA. Diese Staatsregierung ist\nimmer sehr auf Sparsamkeit bedacht. Auf einmal wird aus\nheiterem Himmel \u2013 aber ich bin froh dar\u00fcber \u2013 LUTKI aus\nMitteln der S\u00e4chsischen Staatsregierung finanziert. All das\nl\u00e4uft darauf hinaus, dass es eine gro\u00dfe Problemsituation\ngibt.\nMeine Damen und Herren! Ich w\u00fcrde vorschlagen \u2013 ich\nnehme das auf, was von verschiedenen Vertretern der\nFraktionen angesprochen worden ist: Packen wir es an\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\n\u2013 ich komme in meinem zweiten Beitrag auch noch darauf\nzu sprechen \u2013, vielleicht mit einem Ombudsmann f\u00fcr diese\nRegion!\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Abgeordneten noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bitte f\u00fcr\ndie Staatsregierung Herr Staatsminister Tillich.\n\nTillich, Staatsminister f\u00fcr Bundes- und Europaangele-\ngenheiten: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren Ab-\ngeordnete! Wir sprechen \u00fcber die wirtschaftliche Lage in\nOstsachsen. Wir haben heute Nachmittag noch eine Dis-\nkussion bez\u00fcglich des Beauftragten f\u00fcr die Entwicklung\nder Lausitz. Ich m\u00f6chte mich zuerst darauf konzentrieren\nund nicht vorgreifen wie manch einer meiner Vorredner,\nder schon den Br\u00fcckenschlag gemacht hat.\nFrau Simon, in der Lausitz steht die Sonne nicht tief oder\ngeht unter, sondern es ist immer so gewesen und es wird\nimmer so sein, dass in der Lausitz \u2013 zumindest geografisch\ngesehen \u2013 die Sonne aufgeht. Daran wird auch die PDS\nnichts \u00e4ndern.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nJurk, SPD: Dort geht sie aber auch wieder unter!)\n\nDie wirtschaftliche Situation, Herr Jurk, sollte man nicht\nnur am erreichten Stand messen, sondern man sollte auch\ndie Ausgangsbedingungen betrachten und den Entwick-\nlungsstand sehen, \u00fcber den wir heute sprechen m\u00fcssen.\nDie Ausgangsbedingungen waren in Ostsachsen vor zehn\nJahren \u2013 darin werden Sie mir sicher zustimmen \u2013 sehr\nung\u00fcnstig. Wir hatten eine zerst\u00f6rte Natur, uns fehlten\nleistungsf\u00e4hige \u00fcberregionale Verkehrsanbindungen. Ich\ndenke immer noch an die A 4, die in Bautzen aufh\u00f6rte. Ich\ndenke an die monostrukturelle Ausrichtung durch die\nBraunkohle sowie durch die Textilindustrie, die im inter-\nnationalen Wettbewerb nicht konkurrenzf\u00e4hig waren. Das\nsind Ursachen und Probleme, die in Ostsachsen heute\nnoch nachwirken.\nErschwerend kam hinzu, dass wir vor zehn Jahren zwei\nneue Grenzen hinzubekamen, die undurchl\u00e4ssiger wur-\nden. Die Handelsbeziehungen mit Polen und mit Tsche-\nchien waren aufgrund der verschiedene Wirtschaftssys-\nteme schwierig. Die Handelsstr\u00f6me waren zusammen-\ngebrochen.\nDie Oberlausitz bekam eine zus\u00e4tzliche Grenze, n\u00e4mlich\ndie Grenze zum Land Brandenburg. Ich wei\u00df, warum ich\ndiese Grenze als zus\u00e4tzliche Grenze bezeichne. Ich habe in\nmeiner vorherigen T\u00e4tigkeit bei verschiedenen Projekten\nversucht diese grenz\u00fcberschreitend anzuschieben.\nHerr Nolle, Th\u00fcringen ist mit Sachsen nicht vergleichbar,\nerst recht nicht die Lausitz mit einer Region in Th\u00fcringen.\nIn Th\u00fcringen gibt es gemeinsame Grenzen zu Bayern und\nzu Hessen. Die wirken sich wahrhaftig positiver aus als\ndie, die Sachsen zu Tschechien, zu Polen oder Branden-\nburg hat.\nGeografisch bedingte Standortnachteile boten bei der zu-\nn\u00e4chst noch weitgehend fehlenden \u00fcberregionalen Ver-\nkehrserschlie\u00dfung vergleichsweise weniger Anreize f\u00fcr\nneue Investoren als an anderen Standorten in den neuen\nL\u00e4ndern. Auch diese potenziellen Investoren waren\ndamals der gleichen Meinung, wie wir sie als Lausitzer\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 21. Januar 2000\n\n376\n\n\n\nhatten, dass n\u00e4mlich die A 4 die l\u00e4ngste Treppe der Welt\nsei; sie zog sie nicht an, sie stie\u00df sie als Investoren ab.\nDie Folgen sind bekannt. Bereits in den letzten Jahren der\nDDR sind viele aus dieser Region abgewandert. Das haben\nSie zu Recht festgestellt. Auch nach der Wiedervereini-\ngung hat sich mit einer Ausnahme, dem Landkreis\nKamenz, in diesem Prozess des Bev\u00f6lkerungsschwundes\nnichts ver\u00e4ndert. Das Tempo der Abwanderung hat sich\n\u2013 und das gilt es auch festzuhalten \u2013 nach 1990 allerdings\nauch nicht erh\u00f6ht. Heute leben noch 700 000 Menschen in\nOstsachsen. Das sind rund 16 % der Bev\u00f6lkerung.\nDie historisch und geografisch bedingten Schwierigkeiten\nwurden noch dadurch verst\u00e4rkt, dass es im dominieren-\nden Sektor der Vorwendezeit, der Braunkohlengewinnung\nund -verstromung, unter den neuen Bedingungen des\nWettbewerbs und des Umweltschutzes zu einer drasti-\nschen Schrumpfung der Besch\u00e4ftigtenzahlen kam. Dies\nspiegelt sich in der Tat auf dem Arbeitsmarkt wider.\nF\u00fcr den Arbeitsamtsbezirk Bautzen, der diese Region sta-\ntistisch erfasst, wurde im Dezember 1999 eine Arbeits-\nlosenquote von 20,7 % ausgewiesen. Sie lag damit \u00fcber\ndem s\u00e4chsischen Durchschnitt. Die Gesamtarbeitslosigkeit\nunter Einbeziehung der Besch\u00e4ftigten in arbeitsmarktpoli-\ntischen Ma\u00dfnahmen liegt in Ostsachsen sogar um 4,5 Pro-\nzentpunkte \u00fcber dem Durchschnitt Sachsens.\nGemessen an der Ausgangssituation wurden inzwischen\njedoch wesentliche Fortschritte erzielt. Die Wirtschafts-\nkraft und das Einkommen in der Region sind deutlich ge-\nstiegen: die Wirtschaftskraft zwischen 1992 und 1996 um\n54 % und das Einkommen der Bev\u00f6lkerung um zirka 11 %.\nDie Infrastrukturausstattung hat sich wesentlich verbes-\nsert. Ich glaube, Herr Jurk, da sprechen wir, da wir t\u00e4glich\nnach Dresden fahren, wahrscheinlich \u00fcber die gleichen\nErfahrungswerte.\n\n(Jurk, SPD: Das ist aber fast nur die A 4!)\n\nOstsachsen hat trotz der nach wie vor angespannten Situa-\ntion relativ gro\u00dfe Fortschritte gemacht. Bei der f\u00fcr 1998\nvorgenommenen Neueinstufung der ostdeutschen Arbeits-\nmarktregionen f\u00fcr die GA-F\u00f6rderung haben sich die bei-\nden osts\u00e4chsischen Arbeitsmarktregionen Bautzen und\nG\u00f6rlitz gegen\u00fcber dem Vergleichszeitraum 1996 in der\nRangfolge aller ostdeutschen Arbeitsmarktregionen ver-\nbessert. Das gilt besonders f\u00fcr die Arbeitsmarktregion\nBautzen \u2013 dazu z\u00e4hlen auch Zittau und Wei\u00dfwasser, die\nsich nunmehr auf dem Platz 20 wiederfindet. Das ist\nimmerhin der Platz 20 von 67 Regionen.\nDies beweist, dass es tats\u00e4chlich einen Fortschritt in Ost-\nsachsen bzw. in der Lausitz gibt.\nDas ist nicht alles von allein geschehen. Herr Eggert hat\ndarauf hingewiesen. Wir m\u00fcssen den Menschen in der\nLausitz f\u00fcr ihre gro\u00dfartigen Leistungen dankbar sein. Da-\nf\u00fcr m\u00f6chte sich auch die S\u00e4chsische Staatsregierung nach-\ndr\u00fccklich auch von dieser Stelle bedanken.\nDie Staatsregierung hat von Anfang an auf allen Ebenen\nden Verbesserungen der Standortbedingungen in Ostsach-\nsen hohe Priorit\u00e4t beigemessen. Lassen Sie mich das jetzt\nbitte beweisen.\nAlle wichtigen F\u00f6rderma\u00dfnahmen und staatlichen Investi-\ntionen wurden gezielt daf\u00fcr eingesetzt, noch bestehende\nStandortnachteile in Ostsachsen zu beseitigen oder aus-\nzugleichen. Dazu geh\u00f6rt die Neuerrichtung der Fachhoch-\nschule in G\u00f6rlitz und in Zittau genauso wie die Verlage-\nrung des Statistischen Landesamtes nach Kamenz oder die\nBildung der Polizeifachhochschule in Rothenburg.\n\nMit Hilfe der einzelbetrieblichen Investitionsf\u00f6rderung ist\nes gelungen, die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Wirtschafts-\nstruktur in Ostsachsen zu verbessern. Dazu wurde und\nwird die Region mit der h\u00f6chsten F\u00f6rderpr\u00e4ferenz von\n35 % f\u00fcr normale Unternehmen \u2013 was normale Unterneh-\nmen sind, werde ich gleich erkl\u00e4ren \u2013 und 50 % f\u00fcr Klein-\nund mittelst\u00e4ndische Unternehmen gef\u00f6rdert. Diese S\u00e4tze\nunterliegen den Regeln der Beihilfepolitik der Europ\u00e4-\nischen Union und sind damit auch f\u00fcr Sachsen nicht \u00fcber-\nschreitbar.\nSeit 1990 wurden mit der GA-F\u00f6rderung im Bereich der\ngewerblichen Wirtschaft insgesamt 2 297, also rund 2 300\nVorhaben mit einem Gesamtinvestitionsvolumen von etwa\n\u2013 jetzt lassen wir uns die Zahl auf der Zunge zergehen \u2013\n7,5 Milliarden DM \u2013 ich rede von Ostsachsen, nicht von\nSachsen \u2013 unterst\u00fctzt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nTillich, Staatsminister f\u00fcr Bundes- und Europaangele-\ngenheiten: Ja, bitte sch\u00f6n, Frau Simon.\n\nFrau Simon, PDS: Herr Tillich, darf ich Ihre \u00c4u\u00dferungen\nund die von den CDU-Landtagsabgeordneten get\u00e4tigten\n\u00c4u\u00dferungen mit dem Grundtenor, das eigentlich alles\nprima ist,\n\n(Staatsminister Tillich:\nIch bin noch nicht am Ende!)\n\nso deuten, dass sich auch in den n\u00e4chsten Jahren in diesem\nangesprochenen Bereich nichts Wesentliches ver\u00e4ndern\nwird?\n\nTillich, Statsminister f\u00fcr Bundes- und Europaangelegen-\nheiten: Frau Simon, ich habe es schon eingangs angespro-\nchen, dass wir heute eine zweigeteilte Debatte haben. Das\nist so von den Fraktionen gewollt. Die Fragestellung der\njetzigen Debatte zielt auf die Beschreibung der wirt-\nschaftlichen Situation in Ostsachsen. Dazu spreche ich\ngerade. Wir werden heute Nachmittag \u00fcber die Wege aus\ndieser Situation heraus, wie wir sie uns als Staatsregierung\nvorstellen, diskutieren. Dazu werden wir unseren Beitrag\nleisten.\nNoch einmal zur\u00fcck. Ich hatte gesagt, dass in Ostsachsen\nein Investitionsvolumen von 7,5 Milliarden DM und\nZusch\u00fcsse von 1,7 Milliarden DM gef\u00f6rdert worden sind.\nDamit liegt Ostsachsen \u00fcber dem Landesdurchschnitt. Das\nist f\u00fcr meine Begriffe entscheidend.\nDer gr\u00f6\u00dfte Teil der gef\u00f6rderten Investitionen entfiel dabei\nauf kleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen. Da muss\nich jetzt Sie, Frau Simon, ein bisschen korrigieren. In Sach-\nsen sind insgesamt 98,3 % der gef\u00f6rderten Unternehmen\nKlein- und mittelst\u00e4ndische Unternehmen gewesen. In der\nLausitz waren es unwesentlich mehr, n\u00e4mlich 98,7 %. Das\nwaren Klein- und mittelst\u00e4ndische Unternehmen, die an\nder F\u00f6rderung partizipierten. Beim Investitionsvolumen\ngeht das sogar noch weiter auseinander. Da betrug das\nlandesweite Investitionsvolumen in die Klein- und mit-\ntelst\u00e4ndischen Unternehmen 60,2 % und in der Lausitz\nwaren es immerhin 77,9 %.\nIch glaube, diese Zahlen sprechen f\u00fcr sich und unterstrei-\nchen nicht die von Ihnen get\u00e4tigten Aussagen, sondern\nbeweisen das Gegenteil.\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich erneut klarstellen\n\u2013 obwohl das schon vielfach geschehen ist \u2013, dass die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 21. Januar 2000\n\n377\n\n\n\nBehauptung falsch ist, dass die Zahl und Gr\u00f6\u00dfe der Neu-\nansiedlungen in Ostsachsen deshalb nicht gr\u00f6\u00dfer sei, weil\nin den s\u00e4chsischen Ballungsgebieten zu hohe F\u00f6rders\u00e4tze\ngew\u00e4hrt worden seien. Wenn Unternehmen in Ballungs-\nr\u00e4umen und wirtschaftlichen Zentren wie Dresden inves-\ntiert haben, hat dies in der Regel andere Gr\u00fcnde als die\nH\u00f6he der F\u00f6rderung. Das ist wahrscheinlich kein unausge-\nsprochenes Geheimnis mehr. Denn Geld allein ist kein\nGrund f\u00fcr einen Investor, eine Standortentscheidung zu\ntreffen.\nMit diesen Gr\u00fcnden, die vor allem in der Infrastrukturaus-\nstattung und der wissenschaftlichen Ausstattung einer\nRegion liegen, sollten wir uns besch\u00e4ftigen \u2013 das ist der\nVorschlag der S\u00e4chsischen Staatsregierung \u2013, wenn es um\ndie Verbesserung der Standortbedingungen in Ostsachsen\ngeht. Dabei wissen wir, dass wir nicht gleichzeitig an allen\nStandorten die gleiche Infrastrukturausstattung haben\nk\u00f6nnen und es notwendig bleiben wird, noch bestehende\nStandortnachteile auszugleichen.\nEs stimmt im \u00dcbrigen nicht, wie jetzt von Ihnen, Frau\nSimon, in einem Leserbrief behauptet wird, Siemens, AMD\nund VW h\u00e4tten f\u00fcr ihre Investitionen in Sachsen pro ge-\nschaffenem Arbeitsplatz rund eine Million DM an \u00f6ffent-\nlichen Mitteln erhalten.\n\n(Frau Schulz, PDS: Klar stimmt das!)\n\nDie F\u00f6rdersumme pro Arbeitsplatz lag weit darunter. Im\nDurchschnitt waren es 300 000 DM.\n\n(Frau Schulz, PDS: Nein, nein!)\n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen es anzweifeln, aber Sie m\u00fcssen mir die ande-\nren Zahlen bringen.\nEs ist uns bereits in den zur\u00fcckliegenden Jahren immer\nwieder gelungen internationale Investoren in die Region\nzu lenken. Das lassen wir uns nicht nehmen. Ich nenne\nhier zum Beispiel G\u00f6rlitz Fleece, Bombardier, Toyoda\nDenso. Die Unternehmensleitungen dieser Investoren\nhaben ihre Entscheidung f\u00fcr Ostsachsen damit begr\u00fcndet,\ndass neben der F\u00f6rderung das Potenzial an t\u00fcchtigen und\nmotivierten Arbeitskr\u00e4ften einerseits sowie die Zugangs-\nm\u00f6glichkeiten zu einem wachsenden Markt im Osten\nandererseits ausschlaggebend gewesen sind.\nEin besonderes Beispiel einer Investitionsentscheidung\nsollte sich der eine oder andere geflissentlich ansehen, die\nLausitzer Fr\u00fcchteverarbeitung Sohland. Dort hat ein\nUnternehmen aus Bremen seinen Stammsitz nach Sohland\nverlegt. Der Grund des Unternehmers daf\u00fcr war, dass sich\ndie Gemeinder\u00e4te und der B\u00fcrgermeister f\u00fcr dieses Unter-\nnehmen eingesetzt und es begleitet haben. Das hei\u00dft, alle\nPartner m\u00fcssen sich einer Entscheidung f\u00fcr eine Unter-\nnehmensansiedlung gewachsen f\u00fchlen und diese auch\nbegleiten.\nBesondere Bedeutung f\u00fcr den weiteren Erfolg Ostsachsens\nhat die weitere Verbesserung der \u00fcberregionalen Infra-\nstruktur. Der Neu- bzw. Ausbau der A 4 Dresden-G\u00f6rlitz,\nder insgesamt eine Milliarde D-Mark kostete, ist die ent-\nscheidende Anbindung Ostsachsens an den weitr\u00e4umigen\nVerkehr.\nAuch der Neubau der B 178 ist schon angesprochen wor-\nden. Von der A 4 \u00fcber L\u00f6bau nach Zittau wird er mit\nhoher Priorit\u00e4t geplant und gebaut. Ich selbst geh\u00f6rte sei-\nnerzeit als Europaabgeordneter einer Initiative ,,Pro B 178\u201c\nan. Wir haben uns damals sogar mit privaten Finanzie-\nrungsmodellen besch\u00e4ftigt, um den Vorgang zu beschleu-\nnigen.\n\nIm \u00dcbrigen will ich erg\u00e4nzend hinzuf\u00fcgen \u2013 das wei\u00df\nHerr Lehmann genauso gut wie ich \u2013, dass das auch ein\nAufruf an die vor Ort Handelnden ist. Es geht nicht allein\num den Gemeinderat oder den B\u00fcrgermeister. Auch an-\ndere Interessenten m\u00fcssen ihre Belange vortragen und sich\nan einer gemeinsamen Entscheidung beteiligen k\u00f6nnen.\nDie Kirchturmpolitik muss beendet werden; die Linienent-\nscheidung und die Planung f\u00fcr die B 178 w\u00e4ren schon\nwesentlich weiter fortgeschritten. Die Ortsumgehung\nL\u00f6bau und die Nordumgehung Zittau befinden sich im\nBau. F\u00fcr die Letztere ist noch in diesem Jahr mit dem\nAbschluss zu rechnen. Trotz noch bestehender L\u00fccken be-\ndeuten die bisherigen Stra\u00dfenbauma\u00dfnahmen in Ostsach-\nsen bereits heute einen wesentlichen Fortschritt.\nAuch die wirtschaftsnahe Infrastruktur erfuhr eine\nwesentliche Verbesserung. Bei 732 Vorhaben wurden ins-\ngesamt 2,1 Milliarden DM an Investitionen durch 1,3 Milli-\narden DM an Zusch\u00fcssen unterst\u00fctzt. Damit wurde Ost-\nsachsen deutlich intensiver gef\u00f6rdert, als es im Landes-\ndurchschnitt \u00fcblich war.\nEin zentrales Anliegen war auch die Sanierung der Braun-\nkohlenabbaugebiete. Allein im Jahr 1999 wurden zirka\n329 Millionen DM zur Sanierung ehemaliger Tagebaue im\nosts\u00e4chsischen Braunkohlenrevier eingesetzt.\nDie arbeitsmarktpolitischen Ma\u00dfnahmen haben dazu\nbeigetragen, die Auswirkungen des Umstrukturierungs-\nprozesses zu mildern. Neben der Nutzung der bekannten\narbeitsmarktpolitischen Instrumente verfolgt die Staats-\nregierung neue Wege. Durch das Regionalforum Oberlau-\nsitz-Niederschlesien der Stiftung ,,Innovation und Arbeit\u201c\nwerden derzeit \u00fcber 30 Projekte, darunter vier Leitprojek-\nte, begleitet und unterst\u00fctzt. Hierzu z\u00e4hlt die Lausitz-\nInitiative f\u00fcr Unternehmensentwicklung, Transfer, Kom-\nmunikation und Innovation, kurz LUTKI genannt. Herr\nJurk, Sie haben bereits darauf hingewiesen. Die Leitidee\nvon LUTKI besteht darin, die Innovationspotenziale der\nHochschulen in der Lausitz f\u00fcr die Entwicklung der klei-\nnen und mittleren Unternehmen in der Region zu nutzen.\nHierzu wird die Bildung von Netzwerken unterst\u00fctzt,\nwobei die F/E-Kapazit\u00e4ten der Hochschulen gezielt ein-\ngebunden werden.\nAber zur Wahrheit geh\u00f6rt auch, dass LUTKI eines der Pro-\njekte war, das von den geistigen V\u00e4tern f\u00fcr ,,Innoregio\u201c\nangemeldet wurde. Leider hat sich das Bundeswirtschafts-\nministerium nicht f\u00fcr LUTKI, sondern f\u00fcr andere Projekte\nentschieden, die in den Ballungsgebieten Sachsens liegen;\nzumindest liegen zwei der drei gef\u00f6rderten Projekte in\ns\u00e4chsischen Ballungsgebieten. Somit ist es nun in der Tat\nan der Zeit, vonseiten Brandenburgs und Sachsens dieses\nProjekt zu unterst\u00fctzen.\nDie s\u00e4chsische LUTKI-Initiative hat sich mit dem ehema-\nligen s\u00e4chsischen Innoregio-Bewerberprojekt ,,Eldorado\nNei\u00dfe\u201c zu einer gemeinsamen Initiative ,,Niederlausitz\u201c\nvereinigt. Die Staatsregierung bedauert, dass dieses Pro-\njekt im Innoregio-Wettbewerb der Bundesregierung vor-\nzeitig ausgeschieden ist.\nIch m\u00f6chte aber auch der Vollst\u00e4ndigkeit halber noch die\nArbeitsgruppe Hagenwerder 2000 nennen. Die Ansiedlung\nder Firmen Flachsoport GmbH und Isocotton GmbH\nsowie die Gr\u00fcndung der Tele-Service-Center GmbH Ha-\ngenwerder sind auch Erfolge der Arbeitsgruppe Hagen-\nwerder 2000.\nBesonders besorgt macht es uns nat\u00fcrlich, wenn in dieser\nRegion bestehende Betriebe in Schwierigkeiten geraten.\nDurch fr\u00fchzeitiges Einschalten versucht die Staatsregie-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 21. Januar 2000\n\n378\n\n\n\nrung gegenw\u00e4rtig gemeinsam mit den beteiligten Partnern\nintensiv, L\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Fortf\u00fchrung der\nUnternehmen in der Region zu finden, die k\u00fcrzlich einer-\nseits aus EU-rechtlichen und andererseits aus betriebswirt-\nschaftlichen Gr\u00fcnden in die Insolvenz gehen mussten.\nEntscheidend wird sein, ob jeweils Investoren gefunden\nwerden, die mit intelligenten und betriebswirtschaftlich\ntragf\u00e4higen Konzepten f\u00fcr die Unternehmen und deren\nMitarbeiter eine Fortf\u00fchrung langfristig sichern k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Chancen daf\u00fcr stehen sowohl bei Erba-Lautex als auch\nbei der TGZ in Zittau und bei Philips in Bautzen gut. Das\ns\u00e4chsische Wirtschaftsministerium ist in alle Verhandlun-\ngen eingebunden und hilft diese Unternehmen zu stabili-\nsieren und die Not der Menschen klein zu halten. Zuletzt\nist das am 19.1. bei der TGZ in Zittau geschehen. Doch\nschon heute meldet die ,,S\u00e4chsische Zeitung\u201c, dass die IG\nMetall bereits Protest dagegen anmeldet, dass der Insol-\nvenzverwalter eine K\u00fcrzung des Urlaubs der Mitarbeiter\num f\u00fcnf Tage vorschl\u00e4gt. Ich m\u00f6chte das nicht kommen-\ntieren.\n\n(Lehmann, CDU: Aber bei Holzmann geht es!)\n\n\u2013 Das ist richtig. Was bei Holzmann geht, geht hier offen-\nsichtlich nicht. Aber das m\u00f6chte ich gar nicht kommentie-\nren, wie gesagt.\nViel wichtiger ist der Eindruck, den diese Entscheidung\nder IG Metall einen Tag, nachdem man sich verst\u00e4ndigt\n\nhat, auf den potenziellen Investor ausl\u00f6st. Diesen Eindruck\nm\u00f6chte ich nicht beschreiben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIn der Tat sind wir in gewisser Weise ratlos, was die\nZukunft von ,,Sachsenmodelle\u201c betrifft. Mein Appell geht\nan die Insolvenzverwalterin, die sich buchstabengetreu an\nRecht und Gesetz h\u00e4lt. Sie versucht jedoch, kurzfristige\nGl\u00e4ubigerinteressen zu befriedigen. Wir m\u00f6chten an sie\nappellieren, auch die langfristigen Gl\u00e4ubigerinteressen\nbesser zu ber\u00fccksichtigen, womit der Fortbestand des Un-\nternehmens vielleicht viel eher m\u00f6glich w\u00e4re. Die Staats-\nregierung bietet bei dieser L\u00f6sung eine partnerschaftliche\nZusammenarbeit an.\nSie k\u00f6nnen gewiss sein, dass wir f\u00fcr die Erhaltung dieses\nStandortes all unsere M\u00f6glichkeiten aussch\u00f6pfen werden.\nDie Lausitz stand und steht im Mittelpunkt der Anstren-\ngungen der S\u00e4chsischen Staatsregierung. Das habe ich hof-\nfentlich bewiesen. Zu den k\u00fcnftigen Anstrengungen der\nStaatsregierung werden wir uns in einem der n\u00e4chsten\nTagesordnungpunkte sicherlich \u00e4u\u00dfern.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit ist die\nRednerliste abgearbeitet und die 2. Aktuelle Debatte be-\nendet.\nIch rufe jetzt auf die\n\n3. Aktuelle Debatte\nAuswirkungen der \u00d6ko-Steuer im Freistaat Sachsen\n\nAntrag der Fraktion der CDU\n\nZuerst wird die Fraktion der CDU als Antragstellerin spre-\nchen. Die weitere Reihenfolge lautet: PDS-Frakton, CDU-\nFraktion, SPD-Fraktion, Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Die Fraktion der CDU hat das\nWort. Herr W\u00f6ller, bitte.\n\nW\u00f6ller, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\ngeehrten Damen und Herren! Seit dem 1. Januar dieses\nJahres ist mit der Erh\u00f6hung der Mineral\u00f6lsteuer eine wei-\ntere Stufe der \u00f6kologisch-sozialen Steuerreform in Kraft.\nMillionen von Autofahrern merken, wie sie durch die Poli-\ntik der rot-gr\u00fcnen Bundesregierung t\u00e4glich an den Zapf-\ns\u00e4ulen abgezockt werden.\nDie zum April 1999 eingef\u00fchrte so genannte \u00f6kologische\nund soziale Steuerreform wurde mit einer dauerhaften\nSenkung der Beitr\u00e4ge zur gesetzlichen Sozialversicherung\nbegr\u00fcndet. Nach der f\u00fcnften Stufe der \u00d6kosteuerreform\nbetr\u00e4gt die Senkung des Beitragssatzes zur Rentenver-\nsicherung gerade einmal 1,3 Prozentpunkte.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nUm wie viel hatten Sie denn vorher erh\u00f6ht?)\n\nDies entspricht einer Entlastung von zirka 20 Milliarden\nDM. Damit werden die Lohnnebenkosten nicht gesenkt,\nsondern nur anders finanziert. Nachhaltige Beitragsstabili-\nt\u00e4t ist jedoch nur durch eine durchgreifende Reform der\nsozialen Sicherungssysteme zu erreichen, die bislang von\nder Bundesregierung noch nicht in Angriff genommen\nwurde. Nach den Pl\u00e4nen von Bundesfinanzminister Eichel\nsollen durch die \u00d6kosteuer 38 Milliarden DM mehr in die\n\nSteuerkasse flie\u00dfen, unter dem Strich 18 Milliarden DM\nmehr. Dies ist eindeutig eine Mogelpackung zum Stopfen\nvon Haushaltsl\u00f6chern.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie \u00d6kosteuer hat nichts mit Umweltschutz, aber viel mit\nEinnahmenverbesserung zu tun. Angestrebtes Ziel ist an-\ngeblich das Energiesparen. Durch die Schaffung von zahl-\nreichen Ausnahmetatbest\u00e4nden besonders bei energie-\nintensiven Wirtschaftsbranchen ist das ganze Projekt\njedoch so l\u00f6chrig wie ein Schweizer K\u00e4se geworden. Die\nAnh\u00f6rung von Sachverst\u00e4ndigen im Finanzausschuss des\nBundestages kommt daher zu einem vernichtenden Urteil:\nVon der \u00d6kosteuer gehen keinerlei \u00f6kologische Lenkungs-\nwirkungen aus. Daf\u00fcr steigt jedoch die Belastung entgegen\nden Ank\u00fcndigungen der Bundesregierung st\u00e4ndig. Arbeit-\nnehmer im l\u00e4ndlichen Raum, die zwingend auf das Auto\nangewiesen sind, werden unzumutbar belastet. Arbeits-\nlose, Sozialhilfeempf\u00e4nger und Studenten, die von einer\nSenkung der Beitr\u00e4ge zur Sozialversicherung nicht profi-\ntieren, werden besonders belastet.\nBesonders betroffen sind jedoch die Rentnerinnen und\nRentner im Freistaat. Vor der Bundestagswahl wurde\nihnen noch eine Erh\u00f6hung der Renten versprochen. Jetzt\nm\u00fcssen sie die \u00d6kosteuer zahlen und sind zwei Jahre lang\nvon der Nettoanpassung der Renten abgekoppelt. Meine\nDamen und Herren! Der verbale Nebel verh\u00fcllt die tat-\ns\u00e4chliche Absicht. Die \u00d6kosteuer ist ein Etikettenschwin-\ndel.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 21. Januar 2000\n\n379\n\n\n\nSie ist weder \u00f6kologisch noch sozial. Sie ist die Fortsetzung\ndes rot-gr\u00fcnen Abkassierens mit anderen Mitteln.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nAdler, SPD: Erst haben Sie abkassiert!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der PDS.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nWie ist der Benzinpreis bis 1998 gestiegen?)\n\nFrau Dr. Runge, bitte.\n\nFrau Dr. Runge, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Die \u00d6kosteuer ist besser als ihr\nRuf und nicht nur auf steigende Benzinpreise reduzierbar.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nAber genau das wollen die Wahlkampagnen der CDU und\nder F.D.P. den W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hlern nahe legen.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nDie werbewirksame Kampagne der F.D.P., eine Stunde\nlang an Tankstellen steuerfreies Benzin zu verkaufen, und\ndie gleichfalls populistische Kampagne der CDU wollen\nW\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler von ihrer eigenen Politik ablen-\nken. Vergessen machen m\u00f6chte die CDU, dass Wolfgang\nSch\u00e4uble die Einf\u00fchrung der \u00d6kosteuer in das CDU-Wahl-\nprogramm \u2013 zwar ohne nationalen Alleingang \u2013 hineinge-\nschrieben hatte. Die CDU/F.D.P.-Koalition hat in 16 Jahren\nRegierungsverantwortung selbst die Benzinsteuer um \u00fcber\n40 Pfennig erh\u00f6ht.\n\n(Adler, SPD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nDie Einf\u00fchrung einer EU-weiten Energiesteuer ist in ab-\nsehbarer Zeit zu erwarten, was bisher am Veto Spaniens\ngescheitert ist. \nDie Einf\u00fchrung einer Energiesteuer ist v\u00f6llig richtig, um\nden \u00dcbergang zum nachhaltigen Wirtschaften ernsthaft zu\nbeginnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nAllerdings kritisiert die PDS die konkrete Ausgestaltung\ndieser \u00d6kosteuer aus folgenden Gr\u00fcnden:\nErstens. Eine Steuer, die den Namen \u00d6kosteuer verdient,\nmuss eine erkennbare \u00f6kologische Lenkungswirkung\nhaben.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Hat sie nicht!)\n\nDas trifft auf die konkrete Ausgestaltung nur unzu-\nreichend zu; denn die Kraftstoffverteuerungen werden\nden Kohlendioxid-Aussto\u00df im Verkehrssektor nicht ver-\nringern, allenfalls stabilisieren. Der Autoverkehr wird\nungebrochen weiter wachsen. Weiterhin sind Erdgas und\nErdheiz\u00f6l in den kommenden Stufen von einer Erh\u00f6hung\nausgenommen und Einsparpotenziale bei Raumw\u00e4rme\nwerden nicht erschlossen.\nIm Strombereich werden die Steuererh\u00f6hungen durch die\nlaufenden Preissenkungen im Zuge der Liberalisierung\naufgefangen. F\u00fcr den Kohleverbrauch wurde au\u00dferhalb\nder Stromerzeugung keine Besteuerung eingef\u00fchrt \u2013 ein\nechter Kniefall vor der Lobby \u2013, was klimapolitisch nicht\nzu rechtfertigen ist, wenn die Bundesregierung bis 2005\ndas selbst gestellte Reduktionsziel bei klimarelevanten\nGasen einhalten will.\n\nZweitens. Diese \u00d6kosteuer der rosa-gr\u00fcnen Bundesregie-\nrung verletzt das Prinzip sozialer Gerechtigkeit; denn trotz\nhalbierter Steuers\u00e4tze f\u00fcr den schienengebundenen Ver-\nkehr f\u00fchrt dies zu neuen Preiserh\u00f6hungen, wie die Bahn\nAG erst k\u00fcrzlich ank\u00fcndigte. Das aber verletzt das Prinzip\nder Chancengleichheit, weil sich einkommensschwache\nFamilien k\u00fcnftig beides \u2013 Auto und Bahn \u2013 immer seltener\nleisten k\u00f6nnen. Generell gilt jedoch, dass mit dieser \u00d6ko-\nsteuer kein Anreiz gegeben wird, vom Auto auf die Bahn\numzusteigen.\nSchlie\u00dflich sind nach Berechnungen eines renommierten\nWirtschaftsinstitutes die privaten Haushalte die Netto-\nzahler der Reform. Die im Koalitionsvertrag vereinbarte\nAbsenkung der Lohnnebenkosten um 2,4 % nach drei Jah-\nren wird trotz zeitlicher Streckung klar verfehlt. Letztlich\nergibt sich hieraus, dass das urspr\u00fcnglich beabsichtigte\nZiel, durch die Absenkung der Lohnnebenkosten mehr\nBesch\u00e4ftigung zu erreichen, ebenfalls nicht erreicht wer-\nden wird.\nDie rosa-gr\u00fcne Bundesregierung sitzt hier der Standort-\nlogik auf. Schlie\u00dflich ist die relative Bevorteilung von\nGro\u00dfverbrauchern gegen\u00fcber kleinen und mittleren Be-\ntrieben \u00f6konomisch kontraproduktiv. Immerhin erwirt-\nschaften die kleinen und mittleren Betriebe in der Bundes-\nrepublik \u00fcber 50 % des j\u00e4hrlichen Bruttoinlandsproduktes.\nKurz und gut, das Problem der zweiten Stufe der \u00d6ko-\nsteuer besteht darin, dass alle Konstruktionsfehler aus der\nersten Stufe konsequent fortgesetzt werden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Dr. Jahr, bitte.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das \u00d6l ist zu teuer,\nihr k\u00f6nnt nicht mehr schmieren!)\n\nDr. Jahr, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Die Idee, die \u00d6kosteuer mit der Senkung\nder Lohnnebenkosten zu verbinden, stammt noch aus der\nZeit, als man sagte, Regieren macht Spa\u00df. Irgendwer sagte\ndamals \u2013 je nach Gem\u00fctslage \u2013: ,,Wir sind bereit\u201c oder:\n,,Wir haben verstanden.\u201c Wirtschaftspolitisch hat die Bun-\ndesregierung \u00fcberhaupt nichts verstanden.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nIch glaube, Sie auch nicht!)\n\nNicht genug damit, dass die Bundesregierung den positiv\nbesetzten Begriff ,,\u00d6kosteuer\u201c missbraucht hat.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNicht genug damit, dass die Bundesregierung die \u00d6ko-\nsteuer zu einer vulg\u00e4ren Einkommensteuer verkommen\nlie\u00df. Nicht genug damit, dass die Bundesregierung die in-\nnere Philosophie oder besser die Methodik der \u00d6kosteuer\nzerst\u00f6rte, nein, nicht genug damit: Die Bundesregierung\nbenachteiligt mit der \u00d6kosteuer die neuen Bundesl\u00e4nder\nund bestimmte Wirtschaftszweige.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas Schlimmste: Die Bundesregierung tut dies wissen-\nschaftlich und systematisch.\nDie Land- und Forstwirtschaft wird wegen des vergleichs-\nweise geringen Umfanges entlohnter Arbeitskr\u00e4fte bei der\nso genannten \u00d6kosteuer im Saldo deutlich belastet. Da-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 21. Januar 2000\n\n380\n\n\n\nr\u00fcber hinaus haben auch land- und forstwirtschaftliche\nBetriebe die h\u00f6heren Strompreise im Osten zu zahlen.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nDie Strompreise sinken doch!)\n\nIm \u00dcbrigen verf\u00fcgen selbst\u00e4ndige Landwirte \u00fcber eine\neigene landwirtschaftliche Alterskasse.\nSelbst die Bundesregierung geht von einer Mehrbelastung\nvon einer Milliarde DM f\u00fcr die deutschen Land- und\nForstwirte aus. Das ist wirtschaftsfeindlich. Das ist gegen\nden l\u00e4ndlichen Raum gerichtet. Das ist einfach Betrug.\nMeine Fraktion wird auch weiterhin gegen diesen \u00f6kono-\nmischen Unsinn der so genannten \u00d6kosteuer k\u00e4mpfen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Lochbaum, bitte.\n\nLochbaum, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Politik darf nicht nur den n\u00e4chsten Tag im Visier\nhaben. Sie muss sich vor allem an l\u00e4ngerfristigen Erforder-\nnissen orientieren.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nHerr W\u00f6ller, Herr Dr. Jahr, Ihr Ansatz ist ausgesprochen\nkurzatmig und im negativen Sinne populistisch.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nVon Betrug zu reden ist str\u00e4flich. Von Ihnen kommt kein\nWort, worum es bei der \u00f6kologischen Steuerreform im\nKern \u00fcberhaupt geht, meine Damen und Herren. Was ist\ndenn der Grundgedanke? Was ist denn das Ziel einer \u00f6ko-\nlogischen Steuerreform?\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nIhr Noch-Parteivorsitzender Wolfgang Sch\u00e4uble hat das ja\nauf den Punkt gebracht: ,,Der Einsatz des Faktors Arbeit\nmuss durch eine Senkung der Lohnzusatzkosten relativ\nverbilligt werden, der Energie- und Rohstoffverbrauch\ndurch eine schrittweise Anpassung der Energiepreise rela-\ntiv verteuert werden. Beides muss zu einer aufkommens-\nneutralen L\u00f6sung intelligent verbunden werden. So lautet\ndie Aufgabe.\u201c \u2013 Recht hat er!\nMeine Damen und Herren! Wenn aber die Politik eine\nAufgabe als richtig erkannt hat, dann hat sie auch die\nPflicht zu handeln, dann hat sie die Pflicht und die Verant-\nwortung Fehlentwicklungen zu korrigieren.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWir k\u00f6nnen doch nicht einfach so weiterwursteln wie\nbisher. Wir haben doch eine Verantwortung f\u00fcr unsere\nKinder und Enkel. Lesen Sie doch den aktuellen Wald-\nzustandsbericht! Lesen Sie doch die Berichte \u00fcber die\nAuswirkungen der st\u00e4ndig steigenden Emissionen des\nAutoverkehrs auf die Gesundheit, besonders die daraus\nresultierende dramatische Zunahme der Atemwegserkran-\nkungen bei Kindern. Es reicht doch nicht aus, das alles\neinfach zur Kenntnis zu nehmen. Wir haben eine Verant-\nwortung zu handeln. Das ist die Aufgabe von Politik!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDie Regierung Kohl hatte dazu nicht die Kraft, obwohl\nauch ihr das Problem bekannt war \u2013 siehe Wolfgang\nSch\u00e4uble.\n\nJetzt, da die rot-gr\u00fcne Bundesregierung ihr Programm\numsetzt, ist das Geschrei gro\u00df. Nat\u00fcrlich ist eine Reform,\ndie einerseits entlastet, aber auch andererseits belastet, mit\nSchmerzen verbunden, beispielsweise f\u00fcr energieinten-\nsives Gewerbe und energieintensive Industriezweige.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nHier m\u00fcssen f\u00fcr eine \u00dcbergangszeit in dem einen oder\nanderen Fall Ausgleichsl\u00f6sungen geschaffen werden. Hier\nwurden ja auch schon Ausgleichsl\u00f6sungen geschaffen.\nNat\u00fcrlich ist die Preiserh\u00f6hung bei Benzin nichts beson-\nders Feines. Aber, liebe Kolleginnen und Kollegen, Sie soll-\nten wenigstens so fair sein darauf hinzuweisen, dass die\nVerteuerung des Sprits zurzeit eine Folge vor allem der\nErh\u00f6hung der Roh\u00f6lpreise gewesen ist. Die Ehrlichkeit\ngebietet es auch zu sagen, dass die Regierung Kohl die\nMineral\u00f6lsteuer von 1989 bis 1994 um rund 50 Pfennige\nerh\u00f6ht hat.\n\n(Zuruf von der CDU: Wozu?)\n\n\u2013 Um Haushaltsl\u00f6cher zu stopfen.\nDie \u00d6kosteuer flie\u00dft \u00fcbrigens nicht in Eichels Kassen, son-\ndern dient ausschlie\u00dflich der Entlastung des Faktors\nArbeit. Und das ist doch dringend notwendig, wenn wir\nirgendwann von den hohen Arbeitslosenzahlen herunter-\nkommen wollen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nLochbaum, SPD: \u2013 Nein.\nMeine Damen und Herren! Eine letzte Bemerkung zum\nAllokationseffekt, zum Lenkungseffekt der \u00d6kosteuer.\nSicher ist hier keine kurzfristige Wirkung zu erwarten,\naber langfristig schon. Ich bin \u00fcberzeugt, dass es zu einem\nUmdenken in der Industrie kommen wird, dass die \u00d6ko-\nsteuer den Druck auf die Entwicklung energiesparender\nTechnologien versch\u00e4rfen wird, nicht nur bei der Entwick-\nlung des Dreiliterautos. Langfristig wird die \u00d6kosteuer\nsehr wohl ein Umsteuern bewirken bzw. unterst\u00fctzen. Auf\ndiese langfristigen Wirkungen unseres Handelns kommt\nes an. Das ist die Aufgabe, das ist die Verantwortung von\nPolitik.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Wer nur in kurzfristigen An-\ns\u00e4tzen denkt und operiert, ist unf\u00e4hig die Probleme der\nZukunft anzupacken.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDar\u00fcber sollten Sie nachdenken. Dar\u00fcber m\u00fcssen wir alle\nnachdenken, im Interesse unserer Kinder und Enkel.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe die CDU-Frak-\ntion. Herr Prof. Mannsfeld, bitte.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Nach Ansicht ihrer Bef\u00fcr-\nworter soll diese so genannte \u00d6kosteuer positive Effekte\nf\u00fcr Wirtschaft und Besch\u00e4ftigung als auch f\u00fcr die Umwelt\nausl\u00f6sen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 21. Januar 2000\n\n381\n\n\n\nNun, meine sehr verehrten Damen und Herren, so wenig\nwie im Hundekuchen Hund enthalten ist, so wenig hat\ndiese Steuer etwas mit \u00d6kologie zu tun,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nund schon gar nicht mit jenen klassischen Inhalten nach\nihrem Erfinder Ernst Haeckel. Dennoch ist aber Einigkeit\nbei allen ernsthaften Betrachtern darin, dass der Erhalt\nunserer Umwelt nicht allein mit den Geboten und Ver-\nboten des Ordnungsrechtes weiter funktionieren wird,\nsondern dass es dazu wirtschaftlicher Anreize bedarf,\ndamit sich umweltschonendes Verhalten wirtschaftlich\nauszahlt und umweltsch\u00e4dliches Verhalten nicht mehr\nlohnt.\nGenau dieser Grundsatz wird aber mit diesen jetzt be-\nschlossenen Ma\u00dfnahmen nicht erreicht; denn die so ge-\nnannte \u00d6kosteuer verfehlt ihr Ziel, wenn sie im Segment\nStromsteuer zum Beispiel nicht an der Emission von\nSchadstoffen festmacht, sondern am Stromverbrauch. Tat-\nsache ist, dass die verschiedenen Energietr\u00e4ger die Um-\nwelt in sehr unterschiedlicher Weise und Intensit\u00e4t be-\nlasten, und es wird \u00fcberhaupt nicht differenziert, ob der\nStrom aus einem Kohlenkraftwerk, einer Windkraftanlage\noder einem Atomkraftwerk stammt. Damit steht die Aus-\ngestaltung dieser Stromsteuer ganz im Gegensatz zur eige-\nnen Zielsetzung, eine umweltschonende Energiegewin-\nnung durch wirtschaftliche Anreize zu erreichen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEin weiterer grunds\u00e4tzlicher Mangel ist die Einf\u00fchrung im\nnationalen Alleingang. Die daraus resultierenden Unaus-\ngewogenheiten bei den Rahmenbedingungen f\u00fcr die ver-\nschiedenen Wettbewerber treffen ganz besonders hart den\nVerkehrssektor. Es war schon davon die Rede, dass insbe-\nsondere die Deutsche Bahn trotz eingesparter Lohnneben-\nkosten mit einer j\u00e4hrlichen Nettomehrbelastung etwa ab\n2003 von 400 Millionen DM rechnet. Das w\u00e4re ja alles noch\nakzeptabel, wenn die \u00fcbrigen Wettbewerber, wie Luftfahrt\noder Binnenschifffahrt, in gleicher Weise belastet w\u00fcrden.\nAber die werden durch Steuerbefreiungen bevorzugt.\nDie Benachteiligung der Bahn ist umso unverst\u00e4ndlicher,\nals wir jetzt schon wissen, dass der Schieneng\u00fcterverkehr\ndreimal weniger Energie verbraucht als der Lkw. Im Er-\ngebnis der ,,\u00d6kosteuer\u201c kann es dazu kommen, dass die\neigentlich gerade gew\u00fcnschten Umwelteffekte nicht nur\nnicht zustande kommen, sondern dass auch zus\u00e4tzliche\nverkehrsbedingte Emissionen die Umwelt belasten.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: \u2013 Nein, bei 2 Minuten 20 Se-\nkunden kann ich das nicht mehr.\nAuf der anderen Seite verursachen die willk\u00fcrlichen Aus-\nnahmetatbest\u00e4nde f\u00fcr verschiedene Energietr\u00e4ger enorme\nWettbewerbsnachteile. Zum Beispiel f\u00fcr die Transport-\nbranche ist das in den letzten Tagen ganz deutlich nach-\ngewiesen worden und der Bundesverband bereitet die\nVerfassungsklage vor. Das hat seine Ursache in dem\nMechanismus, dass, wer wenig Energie verbraucht, in\nZukunft h\u00f6here Steuer zahlen muss, w\u00e4hrend energie-\nintensive Unternehmen Erstattungsanspr\u00fcche erlangen.\nDamit, meine Damen und Herren, wird zumindest in dem\neinen Teil der Umweltdividende schon nachgewiesen,\ndass dieses Ma\u00dfnahmenpaket nicht nur nicht Wirkung\n\nzeigt, sondern auch in dem zweiten Ansatz, n\u00e4mlich dass\nf\u00fcr Arbeit und Besch\u00e4ftigung etwas passiert, dem An-\nspruch nicht gerecht wird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nLetztendlich k\u00f6nnen Unternehmen die Senkung aus den\nRentenversicherungsbeitr\u00e4gen vor allem aus der aktuellen\nBesch\u00e4ftigungszahl herausoperieren. Das hei\u00dft, je geringer\ndie Zahl der Besch\u00e4ftigten ist, umso schneller kann die\ndurch gesenkte Arbeitgeberanteile zur Rentenversicherung\nkommende 20-Prozent-Entlastung der Betriebe eintreten.\nDas hei\u00dft, mit Entlassungen kann ich die \u00d6kosteuer min-\ndern und somit den urspr\u00fcnglichen Sinn dieses Vorhabens\nnoch weiter auf den Kopf stellen. Auch diese zweite Divi-\ndende wird sich in der Zukunft nicht einstellen.\nEs ist ganz klar: Ein allgemeiner \u00f6kologischer Umbau des\nSteuersystems ist unrealistisch, da \u00d6kosteuern langfristig\ndazu tendieren, ihre eigene Bemessungsgrundlage abzu-\nschaffen, k\u00f6nnte man sagen. Damit bedeutet es auch, dass\ndas, was jetzt als Umweltsteuer auf den Weg gebracht ist,\n\u00fcberhaupt keine Lenkungseffekte erzielt. Das, was hier\nunter \u00d6kosteuer verkauft wird, ist letztlich eine allgemeine\nAbgabe mit unterschiedlichen Steuers\u00e4tzen f\u00fcr verschiede-\nne Energietr\u00e4ger und hat mit dem Attribut ,,\u00f6kologisch\u201c\nund auch f\u00fcr die Wirtschafts- und Besch\u00e4ftigungseffekte\nkeine positive Einsch\u00e4tzung verdient.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe noch einmal\ndie CDU-Fraktion auf. Es ist noch Redezeit vorhanden. \u2013\nDas wird nicht gew\u00fcnscht. Dann die Staatsregierung, bitte.\nHerr Minister Milbradt.\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Frau\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Herr Lochbaum,\nSie brauchen doch nicht jeden Unsinn aus Berlin oder\nfr\u00fcher aus Bonn rechtfertigen. Das haben wir doch fr\u00fcher\nauch nicht getan.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nOh-Rufe von PDS und SPD)\n\nSeien Sie doch ehrlich und lesen nicht nur die Parteipos-\ntille, sondern vielleicht auch einmal unabh\u00e4ngige Gutach-\nten, dann werden Sie feststellen, dass die Kritik einm\u00fctig\nist: handwerklich falsch angelegt, keine R\u00fccksicht auf\ninternationale Verflechtungen im Zeitalter der Globalisie-\nrung und \u2013 darauf ist bisher wenig hingewiesen worden \u2013\nmit einer besonders negativen Wirkung im Osten.\nDer Traum von der eierlegenden Wollmilchsau, die die\nUmwelt sch\u00fctzt und Arbeitspl\u00e4tze schafft, wird in dem\nMa\u00dfe verfliegen, wie die Benzin- und Energiepreise weiter\nsteigen und unsere internationale Wettbewerbsf\u00e4higkeit in\nIhrer selbst gebastelten Steuerlogik versinkt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAuf den Etikettenschwindel der \u00d6kosteuer ist ja schon hin-\ngewiesen worden: Gro\u00dfabnehmer zahlen wenig, Kleinver-\nbraucher zahlen viel. Es wird also gar nicht der Energie-\nverbrauch mit dem Ziel besteuert ihn zu senken, denn,\nHerr Lochbaum, \u00fcberlegen wir doch einmal zusammen:\nWas w\u00fcrde passieren, wenn die Verbraucher wirklich im\nSinne der \u00d6kologie reagieren und weniger verbrauchen?\nDann haben Sie doch keine Einnahmen. Also ist doch\noffensichtlich klar, dass die Bundesregierung \u00fcberhaupt\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 21. Januar 2000\n\n382\n\n\n\nnicht mit einer \u00f6kologischen Antwort der Verbraucher\nrechnet.\n\n(Beifall bei CDU und PDS)\n\nSie m\u00fcsste sie ja auch f\u00fcrchten. Sie rechnet \u2013 und das darf\nman als Finanzmann durchaus tun \u2013 mit den Einnahmen.\nEs handelt sich um eine ganz normale Verbrauchsteuerer-\nh\u00f6hung, wie es sie alle Jahre wieder gegeben hat, nur dass\njetzt nicht gesagt wird, wir brauchen Geld vom B\u00fcrger,\nsondern dass gesagt wird, du tust etwas Gutes f\u00fcr die Um-\nwelt. Gar nichts tut er Gutes f\u00fcr die Umwelt, wenn er\nweiter Energie verbraucht!\nLassen Sie uns doch die zweite Argumentation ein wenig\nn\u00e4her betrachten. Es sollen die Lohnzusatzkosten gesenkt\nwerden. Am 1.1. des Jahres 2000 ist die Mineral\u00f6lsteuer\num sechs Pfennig gestiegen. Einschlie\u00dflich des darauf lie-\ngenden Mehrwertsteueranteils sind das sieben Pfennig.\nGleichzeitig ist der Beitrag an die Rentenversicherung von\n19,5 auf 19,3 % gesunken. Also: Wer 3 000 DM verdient,\ndessen Rentenversicherungsbeitrag ist als Folge Ihrer so\ngenannten Reform um sechs DM gesunken, davon drei\nDM f\u00fcr den Arbeitgeber, drei DM f\u00fcr den Arbeitnehmer.\nEin gro\u00dfes Besch\u00e4ftigungsprogramm wird daraus folgen.\n\n(Lachen bei der CDU)\n\nJetzt wollen wir das einmal umrechnen. Drei D-Mark\ndurch sieben Pfennig \u2013 davon kann ich noch nicht einmal\nden Tank vollf\u00fcllen. Sie sehen also, die Rechnung geht\nnicht auf. Und Sie soll auch gar nicht aufgehen; denn es\ngeht hier schlicht und einfach darum, dass Sie die L\u00f6cher\nin der Rentenversicherung stopfen wollen, weil Sie erstens\nbisher nicht den Mut hatten, die notwendigen Reformen in\nder Rentenversicherung durchzuf\u00fchren, um die Dynamik\ndes Rentenversicherungssystems in den Griff zu bekom-\nmen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDen hatten Sie auch nicht.)\n\n\u2013 Es war zumindest ein demografischer Faktor eingebaut\nworden, der jetzt abgeschafft worden ist und mit gro\u00dfem\nTamtam durch die Gr\u00fcnen wieder eingef\u00fchrt werden\nwird.\nWir werden das alles im n\u00e4chsten halben Jahr erleben.\nDer zweite Grund ist, dass, wenn die Rentenversicherung\nin Schwierigkeiten ger\u00e4t, der Bund der B\u00fcrge ist. Er h\u00e4tte\neinspringen m\u00fcssen. Nat\u00fcrlich ist es gut, wenn man die\nSteuern erh\u00f6ht, um damit die L\u00f6cher zu stopfen, weil man\nindirekt dadurch den Bundeshaushalt schont. Ich kann\nden Kollegen Eichel verstehen, nur w\u00e4re ich etwas ehr-\nlicher.\nJetzt zu der Frage Ost. Wir haben eben \u00fcber die Lausitz\ngeredet. Es gibt da eine Hochschule in Zittau, die eine sehr\ninteressante Untersuchung gemacht hat. Sie stellte fest,\ndass der Energieverbrauch in Ostdeutschland in der Wirt-\nschaft 30 bis 40 % h\u00f6her ist als im Westen, weil unser\nVerbrauch noch nicht optimiert ist. Das bedeutet aber\nnichts anderes, als dass der Osten mehr zahlen wird als ein\nvergleichbarer Westbetrieb. Das gilt auch f\u00fcr die Mit-\ntelst\u00e4ndler, das gilt generell. Sie h\u00e4tten zumindest, wenn\nSie eine Steuer auf die Energie einf\u00fchren wollen, darauf\nachten m\u00fcssen, dass die spezifischen Interessen des\nOstens, n\u00e4mlich der h\u00f6here Energieverbrauch, in irgend-\neiner Form ber\u00fccksichtigt worden w\u00e4ren.\nDer zweite Punkt ist: Wenn Sie die ,,\u00f6kologische Steuer-\nreform\u201c \u2013 ich will die Bezeichnung jetzt doch einmal ver-\n\nwenden \u2013 wirklich zu Ende denken und die Emissionen\nwirklich reduzieren wollen, dann werden Sie nicht umhin\nkommen, insbesondere den Kohleeinsatz im Energie-\nbereich zu senken. Das ist n\u00e4mlich die Konsequenz, wenn\nSie an die nachfolgende Generation denken und die Emis-\nsionen reduzieren wollen. Dann m\u00fcssen Sie konsequent\nsagen, dass der Kohleeinsatz in Deutschland \u2013 im Rest der\nWelt wird das ja nicht passieren, aber in Deutschland \u2013\nreduziert werden muss, und zwar im Steinkohlenbereich\nwie im Braunkohlenbereich.\nIch vergleiche nun dieses Ergebnis einer wirklichen \u00f6kolo-\ngischen Steuerreform mit Ihren Aussagen im vorherigen\nTagesordnungspunkt, in dem Sie \u00fcber die Lausitz gespro-\nchen haben. Jeder wei\u00df, dass eine Erholung im Bereich der\nLausitz noch schwieriger sein wird, wenn die jetzige\nBraunkohlenf\u00f6rderung noch weiter reduziert wird.\nDeswegen w\u00e4re es mir schon lieb, dass Sie zwischen Ihren\nverschiedenen Zielen, diesen hehren Zielen, Priorit\u00e4ten\nsetzen. Was wollen Sie? Wollen Sie Arbeitspl\u00e4tze in Ost-\ndeutschland? Wollen Sie Arbeitspl\u00e4tze in der Lausitz?\nWollen Sie den Kohleverbrauch reduzieren? Wollen Sie\nden Arbeitnehmer entlasten oder wollen Sie ihn belasten?\nBrauchen Sie das Geld f\u00fcr die Rentenversicherung oder\nbrauchen Sie es nicht? Meine Damen und Herren, in der\nganzen Diskussion w\u00e4re viel mehr Ehrlichkeit n\u00fctzlich.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Von beiden Seiten!)\n\nDenn die Wirkungen sind doch eingetreten, nichts ande-\nres, meine sehr verehrten Damen und Herren von der\nSPD. Sie haben diese zu verantworten. Die PDS hat sich ja\ndavongeschlichen:\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Nein,\nwir haben ein klares Wort gesprochen!)\n\nSie haben eine Steuer eingef\u00fchrt und haben damit keines\nder Probleme gel\u00f6st, von denen Sie vorgeben, dass sie ge-\nl\u00f6st werden. Sie haben sie teilweise noch versch\u00e4rft und\nder B\u00fcrger begreift das.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nDas geht nicht von heute auf morgen.)\n\nDer B\u00fcrger ist doch nicht generell gegen Steuern. Jeder\nm\u00f6chte nat\u00fcrlich weniger Steuern bezahlen. Er ist ja\ndurchaus bereit, auch einmal Steuermehreinnahmen zu\nakzeptieren. Herr Lochbaum hat mit Recht auf einige\nSteuererh\u00f6hungen in der Zeit der CDU/CSU-F.D.P.-Koali-\ntion in Bonn hingewiesen. Da ist zum Beispiel im Jahre\n1994 die Mineral\u00f6lsteuer erh\u00f6ht worden, um die Bahn-\nreform zu finanzieren, um den \u00f6ffentlichen Personennah-\nverkehr zu f\u00f6rdern. Das macht Sinn, wenn ich unter \u00f6kolo-\ngischen Gesichtspunkten argumentiere: Das eine wird\nmehr belastet, das andere wird entlastet.\nHier ist klar der Lenkungscharakter erw\u00fcnscht gewesen.\nEr ist ja auch mit der Bahnreform und der Finanzierung\ndes \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs erzielt worden,\ndenn wir zum Beispiel profitieren nach wie vor von dieser\nSteuererh\u00f6hung im Rahmen der Einnahmen, die wir \u00fcber\ndie Bahnreform im Haushalt haben. Einen Teil unserer\nMa\u00dfnahmen im Bereich des \u00d6PNV k\u00f6nnten wir nicht be-\nzahlen, wenn es nicht die Steuererh\u00f6hung des Jahres 1994\ngegeben h\u00e4tte.\nAber von der Steuererh\u00f6hung des Jahres 2000 hat die Um-\nwelt \u00fcberhaupt nichts, wir haben auch nichts und die B\u00fcr-\nger in Ostdeutschland tragen \u00fcberproportional mehr. Das\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 21. Januar 2000\n\n383\n\n\n\nist die Konsequenz Ihres Handelns und es w\u00e4re sehr lieb\nvon Ihnen, meine Damen und Herren von der SPD, wenn\nSie diesen sklavischen Gehorsam gegen\u00fcber Berlin aufge-\nben w\u00fcrden und etwas lockerer w\u00e4ren. Sie sollen nicht die\nParteifreunde in Berlin verdammen, das brauchen Sie\nnicht. Aber Sie brauchen nicht jeden Mist zu rechtfertigen.\nDas tun Sie normalerweise doch auch nicht.\n\nIch hoffe, dass es in Zukunft vielleicht auch etwas ein-\nfacher wird mit Ihnen zu diskutieren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Sehr verehrte Damen\nund Herren Abgeordnete! Die Debatte ist damit abge-\nschlossen und der Tagesordnungspunkt beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nFragestunde\nDrucksache 3/0655\n\nIhnen liegen die eingereichten Fragen der Mitglieder des\nLandtages als Drucksache 3/0655 vor. Diese Fragen wur-\nden auch der Staatsregierung \u00fcbermittelt. Gleichzeitig ist\nIhnen die Reihenfolge der Behandlung der eingereichten\nFragen bekannt gemacht worden.\n\nGem\u00e4\u00df Anlage 3 Pkt. 7.2 Gesch\u00e4ftsordnung habe ich eine\nDringliche Frage von Herrn Dr. Hahn zugelassen. Sie ist\nIhnen zur Kenntnis gegeben worden. Diese Dringliche\nFrage wird als Erstes aufgerufen. Bitte, Herr Dr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Es geht um den geplanten Bau einer\nRecyclinganlage f\u00fcr radioaktive Stoffe aus Rossendorf in\nRadeberg.\n\nDie Gamma-Service Produktbestrahlung GmbH mit Sitz in\nLeipzig plant in Radeberg (Juri-Gagarin-Str.; ehemaliges\nGel\u00e4nde der Keradenta GmbH) offenbar den Bau einer\nRecyclinganlage f\u00fcr radioaktive Stoffe, die derzeit noch in\nRossendorf lagern. Momentan erfolgt die gesetzlich vor-\ngeschriebene Anh\u00f6rung der Tr\u00e4ger \u00f6ffentlicher Belange\nzum entsprechenden Bebauungsplan. Die Frist f\u00fcr deren\nStellungnahmen l\u00e4uft am 20.1.2000 ab.\n\nDie den Tr\u00e4gern \u00f6ffentlicher Belange von der Stadtverwal-\ntung \u00fcbersandten Unterlagen zu diesem B-Plan weichen\njedoch zum Teil erheblich von den Planungen des f\u00fcr das\nVorhaben zust\u00e4ndigen Ingenieurb\u00fcros ab, insbesondere\nfehlt jeglicher Hinweis auf eine eventuelle Nutzung einer\nHalle f\u00fcr die Behandlung atomaren Abfalls.\n\nIn unmittelbarer N\u00e4he des Gel\u00e4ndes befinden sich Wohn-\ngebiete bzw. sind weitere Wohnbauten geplant, so dass\nauch potenzielle gesundheitliche Gef\u00e4hrdungen durch\nStrahlenbelastungen gepr\u00fcft und ausgeschlossen werden\nm\u00fcssten. Die Unterlagen enthalten jedoch diesbez\u00fcglich\nkeinerlei Aussagen. Daher ist zu bef\u00fcrchten, dass aus Un-\nkenntnis f\u00f6rmliche und m\u00f6glicherweise berechtigte Ein-\nwendungen gegen den B-Plan unterbleiben.\n\nIn diesem Zusammenhang frage ich die Staatsregierung:\n\n1. \u00dcber welche Informationen verf\u00fcgt die Staatsregierung\nhinsichtlich des genannten Bauvorhabens in Radeberg?\n\n2. Kann die Staatsregierung definitiv ausschlie\u00dfen, dass\nan dem oben angef\u00fchrten Standort k\u00fcnftig radioaktiver\nAbfall aus dem ehemaligen ZfK Rossendorf gelagert\nund/oder zu Recyclingzwecken bearbeitet wird?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister Flath,\nbitte.\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Die Staats-\nregierung beantwortet diese Dringliche Frage wie folgt:\nDer Staatsregierung sind weder ein Antrag auf Genehmi-\ngung noch sonstige Erkenntnisse zur Planung einer Re-\ncyclinganlage f\u00fcr radioaktive Stoffe aus Rossendorf in\nRadeberg bekannt. Zur Schaffung der bauplanungsrecht-\nlichen Zul\u00e4ssigkeit der Erweiterung des Betriebes der\nGamma-Service Produktbestrahlung GmbH Radeberg\nbefindet sich ein vorhabenbezogener Bebauungsplan in\nAufstellung. Dieser enth\u00e4lt hinsichtlich der Art der bau-\nlichen Nutzung die Festsetzung eines eingeschr\u00e4nkten\nGewerbegebietes. Den zugeh\u00f6rigen Unterlagen ist zu ent-\nnehmen, dass der Vorhabentr\u00e4ger die Errichtung einer\nBestrahlungsanlage mit Elektronenbeschleuniger zur Pro-\nduktbestrahlung beabsichtigt. Laut Stellungnahme des\nVorhabentr\u00e4gers, der Firma Gamma-Service Produkt-\nbestrahlung GmbH Radeberg, vom 17.1.2000 ist dies der\neinzige Zweck des Vorhabens.\nZur zweiten Frage: Die Stilllegungs- und Entsorgungskon-\nzeption des VKTA Rossendorf, die durch das s\u00e4chsische\nKabinett mit Beschluss vom 13.8.1996 zur Kenntnis ge-\nnommen wurde, sieht eine Zwischenlagerung oder Be-\nhandlung radioaktiver Abf\u00e4lle an dem hier in Rede stehen-\nden Standort nicht vor. Auch besteht nach Auskunft des\nVKTA Rossendorf nicht die Absicht, an dem genannten\nStandort k\u00fcnftig radioaktive Abf\u00e4lle zu lagern oder dort\nbehandeln zu lassen.\n\nDr. Hahn, PDS: Ich m\u00f6chte nachfragen, Herr Staatsminis-\nter:\n1. Ihnen liegt zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt kein Antrag\nauf eine atomrechtliche Genehmigung vor?\n2. Wenn Sie einen solchen Antrag erhalten, w\u00fcrden Sie ihn\nnach den Ausf\u00fchrungen, die Sie eben gemacht haben, ab-\nlehnen?\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nIch kann zu einer Sache, die nicht vorliegt, nicht Stellung\nnehmen.\n\nDr. Hahn, PDS: Die Frage war klar: Wie w\u00fcrde die Staats-\nregierung diesen Antrag bescheiden, wenn Sie einen An-\ntrag erhalten, an diesem Standort Atomstoffe aufzuarbei-\nten?\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nIch verweise auf die Frage 1 und auf die Frage 2, die ich\nhier beantwortet habe. Da steckt die Antwort drin.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 21. Januar 2000\n\n384\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe auf die lau-\nfende Nr 1. Herr Dr. Jahr, bitte.\n\nDr. Jahr, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich habe eine Frage an\ndie Staatsregierung zur Problematik F\u00f6rderung der Ein-\nstellung der landwirtschaftlichen Erwerbst\u00e4tigkeit nach\ndem FELEG-Programm.\n1. Wie stellt sich der aktuelle Sachstand der Umsetzung\ndes Programms zur F\u00f6rderung der Einstellung der land-\nwirtschaftlichen Erwerbst\u00e4tigkeit im Freistaat Sachsen im\nErgebnis der \u00dcberpr\u00fcfung durch die Staatsregierung dar?\n2. Wie viele F\u00e4lle wurden bereits von den Sozialgerichten\nentschieden?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister Flath,\nbitte.\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich be-\nantworte die Anfrage wie folgt: Die Probleme bei der Um-\nsetzung des FELEG durch die S\u00e4chsische Landwirtschaft-\nliche Alterskasse sind der Staatsregierung bekannt. Sie\nwaren Anlass daf\u00fcr, s\u00e4mtliche Bewilligungen von Aus-\ngleichsgeld und alle nicht bestandskr\u00e4ftigen Ablehnungen\ndurch Mitarbeiter des Sozialministeriums \u00fcberpr\u00fcfen zu\nlassen. Zu diesem Zweck fanden in meinem Ministerium\nund im Hause von Kollegen Dr. Geisler zahlreiche Ge-\nspr\u00e4che mit Vertretern der betroffenen landwirtschaft-\nlichen Betriebe sowie mit den Gesch\u00e4ftsf\u00fchrern der Regio-\nnalbauernverb\u00e4nde statt.\nZiel dieser Gespr\u00e4che war, gemeinsam nach L\u00f6sungs-\nwegen zu suchen und eine Korrektur offensichtlicher Fehl-\nentscheidungen vorzunehmen sowie nachtr\u00e4gliche Bewil-\nligungen von Ausgleichsgeldern auf der Grundlage der\ngeltenden Gesetze zu erm\u00f6glichen.\nAls Ergebnis dieser im Wesentlichen inzwischen abge-\nschlossenen \u00dcberpr\u00fcfung kann 125 ehemaligen Arbeitneh-\nmern nachtr\u00e4glich Ausgleichsgeld bewilligt werden. 162\nAntragsteller, bei denen sich auch nach der \u00dcberpr\u00fcfung\nkein Anspruch begr\u00fcnden l\u00e4sst, mussten leider auf den\nRechtsweg verwiesen werden. Die Entscheidungen der\nSozialgerichtsbarkeit bleiben abzuwarten.\nParallel dazu wird jedoch die S\u00e4chsische Landwirtschaft-\nliche Alterskasse pr\u00fcfen, ob diesen Personen Haftungs-\nanspr\u00fcche aufgrund fehlerhafter Beratung durch Mitarbei-\nter der Alterskasse zustehen.\nZur zweiten Frage m\u00f6chte ich einige konkrete Zahlen nen-\nnen. Nach der Mitteilung des Pr\u00e4sidenten des S\u00e4chsischen\nLandessozialgerichts wurden bisher von diesen 162 Ver-\nfahren 94 Verfahren entschieden. Das sind am Sozial-\ngericht Chemnitz 25, in Dresden 35 und in Leipzig 32 Ver-\nfahren.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe die Frage Nr. 4\nauf. \u2013 Frau Abg. Klein ist heute nicht anwesend. Ich bitte\ndie Staatsregierung, auf diese Frage schriftlich zu antwor-\nten. Die Frage Nr. 5 wurde zur\u00fcckgezogen.\nIch rufe die Frage Nr. 2 auf. Herr Abg. Heinz, bitte.\n\nHeinz, CDU: Ich m\u00f6chte von der Staatsregierung gern\nwissen:\n1. F\u00fcr welche der durch die Staatsregierung gemeldeten\n101 FFH-Gebiete liegen die Standard-Datenb\u00f6gen bereits\nvor?\n\n2. Wer ist bzw. wird an der Erarbeitung der Standard-Da-\ntenb\u00f6gen beteiligt?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister Flath,\nbitte.\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Die Staats-\nregierung beantwortet die Anfrage wie folgt: F\u00fcr alle ge-\nmeldeten Gebiete von gemeinschaftlicher Bedeutung ge-\nm\u00e4\u00df der Richtlinie 92/43 der EWG (Fauna-Flora-Habitat-\nRichtlinie) liegen die Standard-Datenb\u00f6gen vor. Durch\nZusammenlegung von Gebieten der ersten und zweiten\nTranche hat sich die Auswahl der Gebiete von urspr\u00fcng-\nlich 101 auf 89 reduziert. Der Anteil an der Landesfl\u00e4che\nbetr\u00e4gt 3,5 %. Das entspricht einem Fl\u00e4chenanteil von\n64 446 Hektar.\nZur zweiten Frage: Die Standard-Datenb\u00f6gen wurden\ndurch unsere Fachbeh\u00f6rde, das Landesamt f\u00fcr Umwelt\nund Geologie, unter Mitwirkung der staatlichen Umwelt-\nfach\u00e4mter auf der Grundlage eines Werkvertrages mit\ndem B\u00fcro Duder Dresden bearbeitet. \u2013 Soweit die Ant-\nwort.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe die Frage Nr. 6\nauf. Herr Abg. Kosel, bitte.\n\nKosel, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nMeine Frage bezieht sich auf die Schlie\u00dfung des Philips-\nWerkes in Bautzen. Philips in Bautzen geht nunmehr von\neiner Betriebsschlie\u00dfung per 31. M\u00e4rz 2000 aus. Bem\u00fchun-\ngen des Runden Tisches brachten noch keine Ergebnisse.\nDie Produktion l\u00e4uft auch mit Beginn des Jahres 2000 auf\nhohem Niveau weiter.\nIch frage:\n1. In welcher H\u00f6he und mit welchen Bindungsfristen er-\nhielt Philips Bautzen F\u00f6rdermittel?\n2. In Bautzen wurde ein ,,Wettbewerb alternativer Konzep-\ntionen\u201c zum Zweck des Erhalts des Werkes initiiert. Wel-\nche Unterst\u00fctzung erf\u00e4hrt der Versuch zur Rettung des\nBetriebes vonseiten der Staatsregierung?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister Flath,\nbitte.\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Werte Abgeordnete! Die Philips Multi-\nmedia network systems GmbH Bautzen hat rund 15 Mil-\nlionen DM \u00f6ffentliche F\u00f6rdermittel erhalten. Die Bin-\ndungsfristen sind im Wesentlichen abgelaufen. F\u00fcr zirka\n1,5 Millionen DM gibt es allerdings noch Bindungsfristen\nbis zum 31.8.2001 bzw. 31.8.2002.\nBereits anl\u00e4sslich des Runden Tisches in Bautzen am 1. De-\nzember 1999, an dem auch Sie, Herr Abgeordneter, teil-\ngenommen haben, hatten die Vertreter des SMWA erkl\u00e4rt,\ndass sich die Staatsregierung nachhaltig um den Erhalt des\nStandortes in Bautzen bem\u00fchen werde. Das SMWA f\u00fchrt\nGespr\u00e4che mit drei industriellen Interessenten, die ein\nm\u00f6gliches Engagement in Bautzen allerdings an die Vor-\nbedingung einer detaillierten Pr\u00fcfung des dortigen Pro-\nduktionsspektrums und der betriebswirtschaftlichen Zah-\nlen kn\u00fcpfen.\nLange Zeit war dies in Bautzen nicht durchsetzbar. Wir\nhaben uns deshalb gegen\u00fcber dem Vorstandsvorsitzenden\ndes Mutterkonzerns Philips Deutschland GmbH erfolg-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 21. Januar 2000\n\n385\n\n\n\nreich daf\u00fcr eingesetzt, dass eine solche Betriebspr\u00fcfung\nallen Interessenten erm\u00f6glicht wird. Die Pr\u00fcfergebnisse\nliegen noch nicht vor.\n\nKosel, PDS: Vielen Dank, Herr Staatsminister.\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich habe\nzwei Erg\u00e4nzungsfragen:\n1. Zu welchem Zeitpunkt genau liefen die Bindungsfristen\naus?\n2. Wie steht die Staatsregierung im Falle Philips Bautzen\nzur F\u00f6rderung eines Modells der Arbeitnehmerbetei-\nligung?\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nHerr Abgeordneter, ich bitte um Verst\u00e4ndnis. Sie werden\ngemerkt haben, dass ich hier den erkrankten Kollegen\nDr. Schommer vertrete. Die Fragen werden Ihnen durch\nsein Haus schriftlich beantwortet.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe die Frage Nr. 3\nauf. Herr Dr. J\u00e4hnichen, bitte.\n\nDr. J\u00e4hnichen, CDU: Ich habe eine Frage zum Rundfunk-\nBlasorchester Leipzig, das ja kein Rundfunkorchester mehr\nist, aber auf allgemeinen Wunsch hat die Staatsregierung\ndamals eine Bl\u00e4serakademie gegr\u00fcndet und das Rund-\nfunk-Blasorchester damit beauftragt, obwohl das Rund-\nfunk-Blasorchester nach wie vor im Kulturraum finanziert\nwird.\nIch frage deshalb die Staatsregierung:\n1. Beabsichtigt die Staatsregierung, die Bl\u00e4serakademie\nund das Rundfunk-Blasorchester als Landeseinrichtung zu\nerhalten?\n2. Wird die Staatsregierung Wege zur Finanzierung dieser\nEinrichtungen finden, besonders angesichts der Tatsache,\ndass sich die Bl\u00e4serakademie und das Rundfunk-Blas-\norchester zurzeit in einem Insolvenzverfahren befinden?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, Herr Minister\nR\u00f6\u00dfler.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrter Kol-\nlege J\u00e4hnichen, die Anfrage beantworte ich wie folgt:\nZu 1.: Das Rundfunk-Blasorchester Leipzig wurde 1995 in\ndie F\u00f6rderung des Kulturraumes Leipziger Raum \u00fcber-\nnommen und wird seit 1997 unter dem Dach der Kultur-\nraum Orchester Leipziger Raum GmbH betrieben, deren\neinziger Gesellschafter der Kulturraum ist.\n\u00dcber die weitere Perspektive des Orchesters und der Bl\u00e4-\nserakademie sowie die H\u00f6he der F\u00f6rderung entscheidet\nder Kulturraum im Rahmen seiner kommunalen Selbstver-\nwaltungshoheit.\nNach vorliegenden Informationen beabsichtigt der Kon-\nvent des Kulturraumes, beide Einrichtungen sowie das\nwests\u00e4chsische Sinfonieorchester bis 2004 in konstanter\nH\u00f6he von insgesamt 6,2 Millionen DM zu unterst\u00fctzen.\nDie Staatsregierung begr\u00fc\u00dft dies ganz ausdr\u00fccklich.\nZu 2.: Die \u00dcberschuldung und damit die Insolvenz der\nKulturraum Orchester GmbH ist in erster Linie darin\nbegr\u00fcndet, dass die Musiker unbefristete Arbeitsvertr\u00e4ge\nbesitzen, w\u00e4hrend die Dauer der Gesellschaft auf das Jahr\n2004 begrenzt ist. Dem liegen entsprechende Kreistags-\nbeschl\u00fcsse der Mitglieder des Kulturraumes zugrunde.\nDiese Beschl\u00fcsse k\u00f6nnen nur in den Landkreisen selbst\naufgehoben werden. Daneben hat die Gesellschaft aus den\n\nVorjahren ein Defizit von zirka 800 000 DM zu verzeich-\nnen. Dieses will sie aus eigener Kraft ausgleichen. Der Frei-\nstaat Sachsen f\u00f6rdert die Kulturpflege in den Regionen des\nLandes im Rahmen des S\u00e4chsischen Kulturraumgesetzes.\nDie Staatsregierung sieht keine M\u00f6glichkeit, zus\u00e4tzliche\nMittel f\u00fcr eine direkte F\u00f6rderung von Einrichtungen zu\ngew\u00e4hren. Allerdings wird sie daf\u00fcr werben, dass sich an-\ndere Kulturr\u00e4ume angemessen an der Finanzierung der\nBl\u00e4serakademie beteiligen, wenn Musiker aus ihrer Region\ndas Bildungsangebot dort nutzen.\n\nDr. J\u00e4hnichen, CDU: Darf ich eine Nachfrage stellen? \u2013\nHerr Kollege, wird die Staatsregierung diese von Ihnen\nangedeuteten Gespr\u00e4che, die ja \u00fcber den Kulturraum hin-\nausgehen, wenn ich das richtig verstanden habe, mit\nbegleiten? Wird sich die Staatsregierung an diesen Ge-\nspr\u00e4chen beteiligen?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus:  Da ich hier den\nRessortkollegen Prof. Meyer vertrete, w\u00fcrde ich, sehr ver-\nehrter Herr Abgeordneter, Ihre Frage gern mitnehmen und\nsie schriftlich beantworten lassen.\n\nDr. J\u00e4hnichen, CDU: Danke sch\u00f6n.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Bitte.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe auf die lau-\nfende Nr. 7. Herr Abg. Tischendorf, bitte.\n\nTischendorf, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Meine Frage besch\u00e4ftigt sich mit der\nUmsetzung des S\u00e4chsischen Landesjugendhilfegesetzes.\nMit der Neufassung des Landesjugendhilfegesetzes am\n26. Juni 1998 wurde die Staatsregierung im \u00a7 10 Abs. 4\nverpflichtet, durch den Erlass einer Rechtsverordnung die\nOrganisation und Verfahrensweise des Landesjugend-\namtes zu regeln. Das betrifft insbesondere notwendige\nRegelungen zur Konstituierung und Arbeitsweise des\nS\u00e4chsischen Landesjugendhilfeausschusses nach der Neu-\nwahl des S\u00e4chsischen Landtages am 19. September 1999.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Aus welchem Grund wurde seit der Novellierung des\nLandesjugendhilfegesetzes im Jahre 1998 von der Staats-\nregierung auf den Erlass einer entsprechenden Rechtsver-\nordnung verzichtet?\n2. Stimmt mir die Staatsregierung zu, dass erst durch den\nErlass der vorgeschriebenen Rechtsverordnung eine geset-\nzeskonforme Konstituierung des S\u00e4chsischen Landes-\njugendhilfeausschusses erfolgen kann?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Frau Ministerin Weber,\nbitte.\n\nFrau Weber, Staatsministerin f\u00fcr Fragen der Gleichstel-\nlung von Frau und Mann:  Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Herr Tischendorf, Sie verwei-\nsen auf \u00a7 10 Abs. 4 des Landesjugendhilfegesetzes und\nunterstellen, die Staatsregierung h\u00e4tte auf die ihr damit\naufgegebene Verpflichtung zum Erlass einer Rechtsver-\nordnung verzichtet, mit der Organisation und Verfahrens-\nweise des Landesjugendamtes zu regeln sind.\nSie unterstellen dar\u00fcber hinaus, dass erst durch Erlass\ndieser Verordnung eine gesetzeskonforme Konstituierung\ndes Landesjugendhilfeausschusses h\u00e4tte erfolgen k\u00f6nnen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 21. Januar 2000\n\n386\n\n\n\nOder um es noch deutlicher zu sagen: Sie und vermutlich\nauch die PDS-Fraktion argw\u00f6hnen, dass die konstituieren-\nde Sitzung des Landesjugendhilfeausschusses, die am\n15. Dezember erfolgte, nicht rechtens war.\nDemgegen\u00fcber, meine Damen und Herren, kann ich fest-\nstellen, dass alles mit rechten Dingen zugegangen ist. Ihr\nArgwohn ist unbegr\u00fcndet.\nIch freue mich pers\u00f6nlich \u2013 das kann ich sagen, weil ich\nja fr\u00fcher Vorsitzende des Landesjugendhilfeausschusses\nwar \u2013, dass es gelungen ist, den Landesjugendhilfeaus-\nschuss dieses Mal nicht erst auf den letzten Dr\u00fccker zu\nbilden, sondern deutlich vor Ablauf der Frist, die das Lan-\ndesjugendhilfegesetz daf\u00fcr vorschreibt. Ich verweise dazu\nauf \u00a7 11 Abs. 6 des Gesetzes.\nMit der Novellierung des S\u00e4chsischen Landesjugendhilfe-\ngesetzes ist die Staatsregierung in der Tat verpflichtet, die\nvon Kollegen Tischendorf angefragte Rechtsverordnung\nzu erlassen. Sie ist sogar verpflichtet, eine weitere Rechts-\nverordnung zu erlassen, n\u00e4mlich gem\u00e4\u00df \u00a7 15 Landes-\njugendhilfegesetz mit folgendem Inhalt \u2013 ich zitiere: ,,Die\nStaatsregierung bestimmt durch Rechtsverordnung \u00fcber\nAnzahl und Zust\u00e4ndigkeiten der obersten Landesjugend-\nbeh\u00f6rden.\u201c Diese beiden Regelungen geh\u00f6ren aus unserer\nSicht zusammen.\nEs ist in der Tat nicht sinnvoll, die Arbeit des Landes-\njugendhilfeausschusses in der Verwaltung des Landes-\njugendamtes zu regeln, ohne dass klar ist, wer die oberste\nLandesjugendbeh\u00f6rde ist oder wer die obersten Landes-\njugendbeh\u00f6rden sind. Damit sind auch Fragen der fach-\nund dienstaufsichtlichen Unterstellung der Verwaltung\ndes Landesjugendamtes verkn\u00fcpft.\nDeshalb hatte die Staatsregierung nach der Novellierung\ndes Landesjugendhilfegesetzes die Entw\u00fcrfe f\u00fcr beide Ver-\nordnungen erstellt und auf den \u00fcblichen Verfahrensweg\ngebracht. Dabei war sie vom damaligen Status quo, n\u00e4m-\nlich von zwei obersten Landesjugendbeh\u00f6rden, ausgegan-\ngen. Die Sinnhaftigkeit dieses Status quo wurde im Laufe\ndes Abstimmungsprozesses, der der Normsetzung voraus-\ngeht, in Zweifel gezogen.\nMehrfach ist der Wunsch ge\u00e4u\u00dfert worden \u2013 und nicht nur\nder Wunsch; ich kann mich erinnern: auch die Forderung\nvon der Opposition \u2013, nach der Landtagswahl sollte es nur\nnoch eine oberste Landesjugendbeh\u00f6rde geben. Deshalb\nwurden die urspr\u00fcnglichen Entw\u00fcrfe f\u00fcr beide Rechts-\nverordnungen nicht weiter verfolgt. Ebenso wenig kam es\nin Betracht, f\u00fcr den verbleibenden knappen Zeitraum bis\nzur Landtagswahl die Gesch\u00e4ftsverteilung innerhalb der\nStaatsregierung zu ver\u00e4ndern.\nDurch Kabinettsbeschluss vom 2. November 1999 wurde\ndas S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Soziales, Gesundheit,\nJugend und Familie zur alleinigen obersten Landesjugend-\nbeh\u00f6rde, so dass das Vorhaben sofort wieder aufgegriffen\nwerden konnte.\nDie Rechtsverordnung nach \u00a7 15 Landesjugendhilfegesetz\nbefindet sich im Mitzeichnungsverfahren innerhalb der\nStaatsregierung und wird voraussichtlich Anfang Februar\nvom Kabinett verabschiedet. Unmittelbar danach wird die\nVerordnung gem\u00e4\u00df \u00a7 10 Abs. 4 folgen.\nDie Staatsregierung verzichtet also keineswegs auf den Er-\nlass der genannten Verordnungen. Sie stimmt Ihnen, Herr\nTischendorf, aber au\u00dferdem auch nicht zu, dass erst nach\nErlass der Verordnung nach \u00a7 10 eine gesetzeskonforme\nKonstituierung des Landesjugendhilfeausschusses erfol-\ngen kann. Die Bildung des Landesjugendhilfeausschusses\nerfolgte wie vom Gesetz vorgeschrieben.\n\nIm \u00dcbrigen sei darauf verwiesen, dass die Satzung f\u00fcr das\nS\u00e4chsische Landesjugendamt so lange gilt, bis sie durch\ndie in Rede stehenden Verordnungen au\u00dfer Kraft gesetzt\nwird.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: M\u00f6chten Sie nach-\nfragen?\n\nTischendorf, PDS: Ja, ich m\u00f6chte noch einmal nachfragen.\nUnd zwar sagt dieser \u00a7 10 Abs. 4 aus: ,,Die Staatsregierung\nbestimmt durch Rechtsverordnung Organisation und Ver-\nfahrensweise des Landesjugendamtes, soweit sie nicht im\nSGB VIII oder in diesem Gesetz geregelt sind.\u201c Dann kom-\nmen die Punkte Wahrnehmung des Landesjugendhilfeaus-\nschusses in der \u00d6ffentlichkeit; Wahl der oder des Vorsit-\nzenden \u2013 \u2013\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte die Frage stellen!\n\nTischendorf, PDS: Meine Frage ist: K\u00f6nnen Sie mir noch\neinmal ganz deutlich sagen, was die Entscheidung \u2013 zwei\noberste Landesjugendbeh\u00f6rden oder eine oberste Landes-\njugendbeh\u00f6rde \u2013 mit dieser Rechtsverordnung zu tun hat-\nte? Das ist mir jetzt nicht ganz deutlich geworden.\n\nFrau Weber, Staatsministerin f\u00fcr Fragen der Gleichstel-\nlung von Frau und Mann: Ich m\u00f6chte erst einmal darauf\nantworten, dass die Konstituierung des Landesjugend-\nhilfeausschusses nach Gesetz \u2013 und wir haben es absicht-\nlich so richtig differenziert ins Gesetz geschrieben \u2013 ord-\nnungsgem\u00e4\u00df erfolgt ist. Dort steht genau drin, wie er sich\nkonstituieren muss, wie er gew\u00e4hlt werden muss, wer ge-\nw\u00e4hlt werden muss.\nDie Satzung des Landesjugendamtes gilt so lange weiter \u2013\nund das ist die Rechtsgrundlage \u2013, dass gearbeitet werden\nkann.\nWas das mit zwei obersten Landesjugendbeh\u00f6rden zu tun\nhat? Dazu kann ich Ihnen eigentlich nur sagen, Herr\nTischendorf \u2013 das zeigen die Anfragen, die Sie oder Ihre\nFraktion schon immer stellen: Wenn wir weiter so verfah-\nren w\u00fcrden, wie Sie das als PDS von uns immer wollen,\ndann w\u00fcrden wir wirklich in Verwaltungsarbeit versinken\nund zu keiner fachlichen Arbeit mehr kommen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe auf die lau-\nfende Nr. 16. Herr Abg. Schiemann, bitte.\n\nSchiemann,  CDU:  Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Am\nFreitag, dem 3. Dezember 1999, war in einer Dresdner Zei-\ntung, den ,,Dresdner Neuesten Nachrichten\u201c, zu lesen,\ndass Justizminister Steffen Heitmann beabsichtigt, die\nStudienpl\u00e4tze f\u00fcr Jurastudenten im Freistaat Sachsen zu\nverringern.\nIch frage deshalb die Staatsregierung:\n1. Trifft es zu, dass die Zahl der Studienpl\u00e4tze tats\u00e4chlich\nab dem n\u00e4chsten Semester verringert wird?\n2. Wenn ja: Aus welchen Gr\u00fcnden werden Studienpl\u00e4tze\nabgebaut?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister Heit-\nmann.\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  Ich antworte wie\nfolgt: Es trifft nicht zu, dass die Zahl der Studienpl\u00e4tze ab\ndem n\u00e4chsten Semester verringert wird.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 21. Januar 2000\n\n387\n\n\n\nDie Schlagzeile und der Bericht der ,,Dresdner Neuesten\nNachrichten\u201c vom 3. Dezember 1999 sind missverst\u00e4nd-\nlich. Eine Reduzierung der Zahl der Jurastudienpl\u00e4tze ist\n\u2013 anders als der Artikel vermuten lassen k\u00f6nnte \u2013 in den\nn\u00e4chsten Monaten, in den n\u00e4chsten Jahren nicht zu erwar-\nten.\nRichtig ist allerdings, dass im Rahmen einer umfassenden\nReform der Juristenausbildung, die \u00fcbrigens von nahezu\nallen mit der Ausbildung befassten Ressorts, Verb\u00e4nden\nund Organisationen, insbesondere auch der Kultusminis-\nterkonferenz, fast \u00fcbereinstimmend f\u00fcr notwendig er-\nachtet wird, \u00fcber Ma\u00dfnahmen zur Verbesserung der Qua-\nlit\u00e4t der Ausbildung nachgedacht wird.\nDurch eine verbesserte Betreuungsrelation von Professo-\nren zu Studenten soll es m\u00f6glich werden, den Lernstoff\nintensiver als bisher in Kleingruppen zu vermitteln,\nmoderne Ausbildungsmethoden anzuwenden und die\nGesamtstudiendauer zu verk\u00fcrzen. Das kann auf Dauer\nauch eine \u00c4nderung der Anzahl der Studienpl\u00e4tze be-\ndingen.\nDie Reform\u00fcberlegungen sind aber noch nicht abgeschlos-\nsen. Eine gesetzliche Neuregelung durch den Bund ist\n\u00fcberhaupt noch nicht absehbar.\n\nSchiemann, CDU: Ich danke Ihnen, Herr Staatsminister.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe auf die lau-\nfende Nr. 8. Frau Abg. Kipping, bitte.\n\nFrau Kipping, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Dem Regierungspr\u00e4sidium liegt ein\nGenehmigungsantrag der Elbe-Flug GmbH vor. Diese\nGmbH beabsichtigt, zwischen Mai und Oktober bis zu\nzehn Fl\u00fcge pro Tag \u00fcber Dresden anzubieten. Als Lande-\nplatz f\u00fcr das Wasserflugzeug ist das Johannst\u00e4dter Ufer\n\u2013 sprich die Elbe in diesem Bereich \u2013 vorgesehen. Meine\nFragen dazu:\n1. Pr\u00fcft das Regierungspr\u00e4sidium Dresden vor Erteilen der\nGenehmigung, ob die zu erwartenden Schallemissionen,\ndie zwar laut den ausliegenden Unterlagen unter den\nGrenzwerten liegen, in Verbindung mit den anderen\nbereits vorhandenen L\u00e4rmquellen die Grenzwerte nicht\n\u00fcberschreiten? Inwieweit wird darauf eingegangen, ob die\nzu erwartende subjektive Beeintr\u00e4chtigung der Menschen,\ndie an die Elbe kommen, um sich zu erholen, ber\u00fcck-\nsichtigt wird?\n2. Inwieweit wird untersucht, ob die geplanten Landungen\nund Abfl\u00fcge \u2013 insgesamt k\u00e4me es dort in sechs Monaten\nauf 1 800 auf der Elbe auf einer 1 250 m langen Landebahn\n\u2013 und die damit verbundenen Emissionen das Biotop Elbe\nund das Landschaftsschutzgebiet Elbwiesen negativ be-\neinflussen?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister Flath,\nbitte.\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Beantragt ist\ndie Erteilung einer Au\u00dfenstart- und Landegenehmigung\ngem\u00e4\u00df \u00a7 25 Luftverkehrsgesetz f\u00fcr ein Wasserflugzeug.\nWegen der zu erwartenden Auswirkungen auf die Umge-\nbung und die Lage des Landeplatzes hat das Regierungs-\npr\u00e4sidium beschlossen, die umfangreichen Voraussetzun-\ngen des \u00a7 6 Luftverkehrsgesetz als Ma\u00dfstab f\u00fcr die Pr\u00fc-\nfung der Genehmigungsf\u00e4higkeit anzuwenden. Dabei ist\n\nbesonders zu pr\u00fcfen, ob bei der geplanten Ma\u00dfnahme der\nSchutz vor Flugl\u00e4rm angemessen ber\u00fccksichtigt wird. Dar-\n\u00fcber hinaus ist vom Gesetzgeber jedoch nicht vorgesehen,\nbereits vorhandene L\u00e4rmquellen in die luftrechtliche Pr\u00fc-\nfung einzubeziehen.\nZur Abforderung weiterer L\u00e4rmgutachten vom Antrag-\nsteller ist die Genehmigungsbeh\u00f6rde nicht befugt. Zur Be-\nurteilung der subjektiven Beeintr\u00e4chtigung Ruhe suchen-\nder Menschen an der Elbe wurde vom Regierungspr\u00e4si-\ndium eine f\u00fcr eine Erlaubnis nach \u00a7 25 Luftverkehrsgesetz\neigentlich nicht notwendige umfassende \u00d6ffentlichkeits-\nbeteiligung durchgef\u00fchrt. Die vielen dazu eingegangenen\nEinwendungen werden in der Entscheidung angemessen\nber\u00fccksichtigt werden.\nZu Frage 2: Gem\u00e4\u00df \u00a7 6 Abs. 2 Luftverkehrsgesetz sind\nauch die Erfordernisse des Naturschutzes und der Land-\nschaftspflege angemessen zu ber\u00fccksichtigen. Der be-\nantragte Landeplatz auf der Elbe liegt im Landschafts-\nschutzgebiet Dresdener Elbwiesen und -altarme. Gem\u00e4\u00df\n\u00a7 5 Abs. 2 Nr. 4 der Verordnung \u00fcber das Landschafts-\nschutzgebiet ist es im Landschaftsschutzgebiet verboten,\nLuftfahrzeuge aller Art zu starten und zu landen. Der Start\nund die Landung von Wasserflugzeugen k\u00f6nnten daher\nnur zugelassen werden, wenn im Rahmen des luft-\nverkehrsrechtlichen Genehmigungsverfahrens eine land-\nschaftsschutzrechtliche Befreiung erteilt w\u00fcrde.\nVom Regierungspr\u00e4sidium wurden die Untere und die\nObere Naturschutzbeh\u00f6rde beteiligt. Weiterhin wurde\ndem Staatlichen Umweltfachamt Radebeul sowie den an-\nerkannten Naturschutzverb\u00e4nden Gelegenheit zur Stel-\nlungnahme gegeben. Sobald alle \u00c4u\u00dferungen beim Regie-\nrungspr\u00e4sidium eingegangen sind, werden diese ebenfalls\nin der zu treffenden Entscheidung ber\u00fccksichtigt.\n\nFrau Kipping, PDS: Vielen Dank.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die laufende Nr. 9 und\ndie laufende Nr. 14 bitte ich schriftlich zu beantworten,\nweil der Herr Abg. Adamczyk heute entschuldigt ist.\nDie Frage laufende Nr. 10 wird von Frau Abg. Roth ge-\nstellt.\n\nFrau Roth, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Es geht um die Zukunft der Staatlichen Umwelt-\nfach\u00e4mter und der \u00c4mter f\u00fcr Landwirtschaft. Nach mir\nvorliegenden Informationen sollte in der Kabinettssitzung\nam 18.1.2000 die erste Diskussion zur Funktionalverwal-\ntungsreform stattfinden. Meine Fragen dazu:\n1. Welche Zukunft ist f\u00fcr die Staatlichen Umweltfach\u00e4mter\nund f\u00fcr die \u00c4mter f\u00fcr Landwirtschaft vorgesehen?\n2. Welche Rolle spielt das Kienbaum-Gutachten bei dieser\nEntscheidungsfindung?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister Hardraht,\nbitte.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Frau  Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Zu Ihrer Frage 1, Frau Abg.\nRoth: Gegenstand der Diskussion in der Staatsregierung\num die Verwaltungsreform ist auch die zuk\u00fcnftige Orga-\nnisation der verschiedenen staatlichen Sonderbeh\u00f6rden,\ndarunter auch der von Ihnen, Frau Roth, genannten. Der\nMeinungsbildungsprozess innerhalb der Staatsregierung\nzur zuk\u00fcnftigen Verwaltungsstruktur ist jedoch noch nicht\nabgeschlossen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 21. Januar 2000\n\n388\n\n\n\nZu Ihrer Frage 2: Selbstverst\u00e4ndlich will die Staatsregie-\nrung, nachdem sie dieses Gutachten bei der Firma Kien-\nbaum in Auftrag gegeben hat, die Ergebnisse dieses Gut-\nachtens in die gesamten Abw\u00e4gungsprozesse einbeziehen.\n\nFrau Roth, PDS: Gestatten Sie eine Nachfrage: K\u00f6nnen Sie\nmir sagen, wann in etwa die Entscheidung fallen wird?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Im Sommer dieses\nJahres.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die Frage laufende\nNr. 11 wird von der Abg. Frau Simon gestellt.\n\nFrau Simon, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen\nund Herren! Ich habe eine Frage zur beschr\u00e4nkten Bau-\nausschreibung. Der ,,bau-zeitung\u201c 53/1999 ist zu ent-\nnehmen, dass in Berlin Bauauftr\u00e4ge bis zu einem Wert von\n450 000 DM nicht \u00f6ffentlich ausgeschrieben werden m\u00fcs-\nsen. Das Land Brandenburg pr\u00fcft derzeit noch eine even-\ntuelle \u00dcbernahme dieser Regelung f\u00fcr beschr\u00e4nkte Bau-\nausschreibungen.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Wie positioniert sich die Staatsregierung zu einer der-\nartigen Anhebung der Obergrenze?\n2. Welche Argumente sprechen aus Sicht der Staatsregie-\nrung f\u00fcr oder gegen diese Ma\u00dfnahme?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister Mil-\nbradt, bitte.\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen:  F\u00fcr das\nLand Berlin galt bis zum 31. Dezember 1999 eine Rege-\nlung, wonach bei Bauvertr\u00e4gen bis zu einem gesch\u00e4tzten\nAuftragswert von 450 000 DM ohne besondere Begr\u00fcn-\ndung von der \u00f6ffentlichen Ausschreibung abgesehen und\ndie Leistungen im Wege der beschr\u00e4nkten Ausschreibung\nvergeben werden konnten. Die Regelung war heftig um-\nstritten. Es ist bekannt, dass sie insbesondere vom Rech-\nnungshof Berlin stark kritisiert wurde. Ob die Regelung\nauch im Jahre 2000 gelten soll, wird derzeit in Berlin noch\ndiskutiert.\nNach \u00a7 55 der Vorl\u00e4ufigen S\u00e4chsischen Haushaltsordnung\nmuss dem Abschluss von Vertr\u00e4gen eine \u00f6ffentliche Aus-\nschreibung vorausgehen, sofern nicht besondere Um-\nst\u00e4nde eine Ausnahme rechtfertigen. Eine Wertgrenze, ab\nder grunds\u00e4tzlich von \u00f6ffentlicher Ausschreibung abge-\nsehen werden kann, ist nicht vorgesehen. Die Vorausset-\nzungen, unter denen Bauleistungen lediglich beschr\u00e4nkt\nausgeschrieben werden k\u00f6nnen, sind in der Verdingungs-\nordnung f\u00fcr Bauleistungen, also der VOB, enthalten. Die\nS\u00e4chsische Staatsregierung h\u00e4lt daher die Einf\u00fchrung einer\nRegelung wie in Berlin im Freistaat Sachsen nicht f\u00fcr ange-\nzeigt.\nZu Frage 2, Frau Abgeordnete: Hintergrund der Berliner\nRegelung war der Wunsch, den Markt regional zu be-\nschr\u00e4nken und einheimische Unternehmen vor Konkur-\nrenz aus anderen Bundesl\u00e4ndern zu sch\u00fctzen \u2013 ich sage in\nKlammern: insbesondere ostdeutsche Betriebe vom Berli-\nner Markt fernzuhalten.\nBerlin versucht auch mit anderen Ma\u00dfnahmen, die ost-\ndeutsche Konkurrenz von Berlin fernzuhalten. Die Berliner\nhaben gerade in einem Verfahren vor dem Bundesgerichts-\nhof verloren, in dem es darum ging, dass durch Berliner\nGesetz kartellwidrige Einschr\u00e4nkungen vorgenommen\n\nwurden, wonach dann auf Berliner Baustellen Berliner\nTarif zu zahlen w\u00e4re. Es wurde in Berlin eine positive Aus-\nwirkung f\u00fcr den dortigen Arbeitsmarkt erwartet. Es ist\nnicht bekannt, ob dieser Effekt eingetreten ist. Ein mess-\nbarer Anstieg der Besch\u00e4ftigten im Bausektor war jeden-\nfalls nicht zu verzeichnen.\nIch halte diesen Weg grunds\u00e4tzlich f\u00fcr falsch. Das deut-\nsche Wettbewerbsrecht wie auch die europ\u00e4ischen Ver-\ngaberichtlinien stellen bei der Vergabe \u00f6ffentlicher Auf-\ntr\u00e4ge prim\u00e4r auf einen m\u00f6glichst umfassenden Wettbe-\nwerb ab. Dem liegen sowohl marktpolitische als auch\nhaushaltsrechtliche \u00dcberlegungen zugrunde. Die \u00f6ffent-\nliche Ausschreibung genie\u00dft infolgedessen Vorrang vor\nanderen Vergabearten. Pr\u00e4ferenzregelungen aller Art\nschr\u00e4nken den Wettbewerb ein, machen den Markt in-\ntransparent und f\u00fchren letztlich zu \u00fcberh\u00f6hten Bau-\npreisen. Dies beeintr\u00e4chtigt l\u00e4ngerfristig die Marktchancen\nder s\u00e4chsischen Baubetriebe. Daneben sind \u00f6ffentliche\nAusschreibungen als wirksame Vorbeugung gegen\u00fcber\nErscheinungen von Wirtschaftskriminalit\u00e4t bekannt. Des-\nwegen noch einmal: Ich m\u00f6chte dringend von solchen\nWegen abraten. Hier gilt das Wort von Wilhelm Busch:\nDas Gegenteil von gut ist gut gemeint.\n\n(Vereinzelt Heiterkeit)\n\nFrau Simon, PDS: Danke, Herr Minister.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die Frage laufende\nNr. 12, Herr Abg. Kosel, bitte.\n\nKosel, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nMeine Frage bezieht sich auf die Pr\u00e4senz von Regionen\nSachsens auf der Gr\u00fcnen Woche.\nStaatsminister Steffen Flath mahnt die s\u00e4chsische Land-\nwirtschaft und Ern\u00e4hrungswirtschaft, ihre Anstrengungen\nin der Werbung zu verst\u00e4rken. Die Gr\u00fcne Woche l\u00e4uft\nmittlerweile. Aus der Oberlausitz sind dem Vernehmen\nnach ganze zwei Unternehmen beteiligt.\nIch frage daher:\n1. Gab es f\u00fcr die Regionen ein Auswahlverfahren?\n2. Welche Unterst\u00fctzung bzw. F\u00f6rderung erhalten Unter-\nnehmen, die auf der Gr\u00fcnen Woche pr\u00e4sent sind?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Es antwortet Herr\nStaatsminister Flath.\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Im August\n1999 erfolgte, wie in jedem Jahr, bei den Firmen der s\u00e4ch-\nsischen Ern\u00e4hrungswirtschaft \u2013 das sind ca. 330 Firmen \u2013\neine schriftliche Abfrage ihres Teilnahmeinteresses an\nMessen im In- und Ausland f\u00fcr das Jahr 2000. Dabei\nwurde auch das Interesse an der Gr\u00fcnen Woche 2000 ab-\ngefragt.\nNach der Interessenbekundung seitens der Firmen erfolgte\ndann die verbindliche Anmeldung. F\u00fcr die Gr\u00fcne Woche\n2000 konnten alle Anmeldungen Ber\u00fccksichtigung finden.\nDies war nicht zuletzt dadurch m\u00f6glich, weil auf die Ver-\nanstaltungsb\u00fchne in Halle 5.2 A zugunsten der Aussteller\nverzichtet wurde.\nVon den 18 Ausstellern in der Sachsenhalle 5.2 A sind\n\u2013 wie in der Frage genannt \u2013 zwei Aussteller aus der Ober-\nlausitz dabei. Das sind die Komet Gerolf P\u00f6hle Gro\u00dfpost-\nwitz und die M\u00fcnchbr\u00e4u Eibau GmbH Eibau.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 21. Januar 2000\n\n389\n\n\n\nDar\u00fcber hinaus sind nach meinem Kenntnisstand noch\nweitere Unternehmen aus der Oberlausitz in speziellen\nThemenhallen als Einzelaussteller auf der Gr\u00fcnen Woche\nvertreten. So pr\u00e4sentieren sich zum Beispiel die Oppacher\nMineralquellen, die Landskronbrauerei GmbH G\u00f6rlitz und\ndie Firma Olaf, Wei\u00dfwasser, an einem Stand der\nM\u00fcnchbr\u00e4u Eibau GmbH in Halle 4.2. Das ist die so ge-\nnannte Bierhalle. Sie pr\u00e4sentieren dort ihre Oberlausitzer\nSpezialit\u00e4ten.\nZur zweiten Frage. Das S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr\nUmwelt und Landwirtschaft \u00fcbernimmt die Organisation\nund Ausgestaltung des Gemeinschaftsstandes in der Sach-\nsenhalle, einschlie\u00dflich der Sachsenlaube, als Ort f\u00fcr die\nBewirtung der Aussteller und deren Gespr\u00e4chspartner.\nDie Gesamtkosten werden durch das SMUL getragen. Pro\nam Gemeinschaftsstand beteiligter Firma ist das ein so\ngenannter Firmeneigenanteil in H\u00f6he von 7 000 DM \u2013 das\nsind etwa 20 % der Gesamtkosten \u2013, der erhoben wird. Die\nUnternehmen finden damit einen kompletten Stand vor.\nZus\u00e4tzlich tragen sie ihre individuellen Personal-, Reise-\nund Wareneinsatzkosten. Die zus\u00e4tzliche werbem\u00e4\u00dfige\nAusgestaltung der Sachsenhalle einschlie\u00dflich der Darstel-\nlung der einzelnen Regionen Sachsens mit Text und bild-\nlichen Darstellungen, darunter nat\u00fcrlich auch der Lausitz,\nsind in den genannten Gesamtkosten enthalten. Dabei ist\nzu ber\u00fccksichtigen, dass der Gemeinschaftsstand mit all\nseinen Ma\u00dfnahmen nicht nur eine F\u00f6rderung f\u00fcr die ein-\nzelnen Firmen, sondern auch eine Imagewerbung f\u00fcr den\nFreistaat Sachsen als Bundesland darstellt.\nSie wissen, dass die Gr\u00fcne Woche noch bis Sonntag\ndauert, deshalb die vorl\u00e4ufige Einsch\u00e4tzung, dass es bisher\nein sehr guter Erfolg war. Ich gehe momentan davon aus,\ndass wir das im Jahre 2001 in \u00e4hnlicher Form wiederholen\nwerden, so wie unsere Pr\u00e4sentation in Berlin erfolgte.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wir kommen zu Frage\nNr. 13. Herr Abg. Tischendorf, bitte.\n\nTischendorf, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Mit Schreiben vom 4. Oktober 1999\ninformierte das S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie das S\u00e4chsische Landesjugendamt\ndar\u00fcber, dass von der obersten Landesjugendbeh\u00f6rde der\nEntwurf einer Empfehlung f\u00fcr Tagespflege nach \u00a7 18\nS\u00e4chsKitaG erarbeitet wurde.\nBereits in der Antwort auf eine Kleine Anfrage vom 6. Ok-\ntober 1993 (Drucksache 1/3849) stellte Staatsminister\nDr. Geisler klar, dass die Erarbeitung von Fachempfehlun-\ngen nicht Aufgabe des Ministeriums, sondern des S\u00e4ch-\nsischen Landesjugendamtes ist. Diese Verfahrensweise\nwurde in der Novellierung des Landesjugendhilfegesetzes\nin \u00a7 11 Abs. 2 festgeschrieben.\nIch frage die Staatsregierung:\nWelche Gr\u00fcnde liegen vor, dass die Staatsregierung von\nder Aussage des Herrn Staatsminister Geisler sowie den\ngesetzlichen Vorgaben des Landesjugendhilfegesetzes ab-\nweicht?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Frau Ministerin Weber,\nbitte.\n\nFrau Weber, Staatsministerin f\u00fcr die Gleichstellung von\nFrau und Mann:  Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! In der Tat geh\u00f6rt es zu den Aufgaben\ndes Landesjugendhilfeausschusses, nach \u00a7 11 Abs. 2 des\n\nLandesjugendhilfegesetzes Fachempfehlungen zu erarbei-\nten und zu geben. Auf diese Verantwortung hat Staats-\nminister Dr. Geisler in der Antwort auf die genannte\nKleine Anfrage vom 6. Oktober 1993 ausf\u00fchrlich hinge-\nwiesen.\nDies verbietet dem Ministerium als zust\u00e4ndige oberste\nLandesjugendbeh\u00f6rde, denke ich, jedoch nicht, sich selbst\nan der Erarbeitung von Empfehlungen zu beteiligen. Ge-\nrade angesichts des vorhandenen bedarfsgerechten Ange-\nbotes an Pl\u00e4tzen f\u00fcr Kinder in Tageseinrichtungen in Sach-\nsen kommt dem Verh\u00e4ltnis unterschiedlicher Betreuungs-\nformen, zum Beispiel dem Verh\u00e4ltnis der Tageseinrich-\ntung zur Tagespflege, eine grundlegende Bedeutung zu.\n\u00c4nderungen in der Gewichtung der verschiedenen For-\nmen der Kindertagesbetreuung h\u00e4tten unweigerlich lang-\nfristig Konsequenzen f\u00fcr das Netz der Kindertageseinrich-\ntungen in Sachsen, f\u00fcr die Arbeitspl\u00e4tze der Erzieherinnen\nund f\u00fcr die gesamte Konzeption des S\u00e4chsischen Gesetzes\n\u00fcber Kindertageseinrichtungen zur Folge.\nDiese Problematik, die \u00fcber eine reine Fachempfehlung f\u00fcr\nTagespflege hinausgeht, war im Vorfeld mit zu bedenken.\nSelbstverst\u00e4ndlich ging es dem Sozialministerium von\nAnfang an darum, eine in den wesentlichen Eckpunkten\nunter allen Beteiligten abgestimmte Vorgehensweise si-\ncherzustellen. So fanden unter Beteiligung des Landes-\njugendamtes und der Verb\u00e4nde zwei Arbeitsberatungen\nim Sozialministerium statt. Meiner Meinung nach hatten\nauch Sie eine Einladung, Herr Tischendorf.\nDen Entwurf der Empfehlung, der dabei erarbeitet wurde,\nhaben das Landesjugendamt, die Mitglieder des Landes-\njugendhilfeausschusses, die Verb\u00e4nde und die \u00c4mter zur\nAnh\u00f6rung erhalten. Die daraufhin eingegangenen \u00c4nde-\nrungsvorschl\u00e4ge und Stellungnahmen werden gegenw\u00e4r-\ntig gepr\u00fcft und gegebenenfalls in die Empfehlungen einge-\narbeitet. Die Empfehlung selbst wird dann dem Landes-\njugendamt zur Herbeif\u00fchrung der Beschlussfassung des\nLandesjugendhilfeausschusses zugeleitet.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Haben Sie noch eine\nNachfrage? \u2013 Dann rufe ich die letzte Frage auf. Es ist die\nNr. 15. Frau Abg. Roth, bitte.\n\nFrau Roth, PDS:  Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Es geht\nwieder einmal um den Abwasserzweckverband ,,Obere\nSchwarze Elster\u201c.\nIch habe folgende Fragen:\n1. In welcher H\u00f6he bel\u00e4uft sich die geplante Gesamt-\ninvestition des Abwasserzweckverbandes ,,Obere\nSchwarze Elster\u201c in den Jahren von 1993 bis 2005?\n2. In welcher H\u00f6he beantragte bzw. erh\u00e4lt der Zweckver-\nband F\u00f6rdermittel f\u00fcr die geplante Gesamtinvestition?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister Flath,\nbitte.\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Beide Fragen\nwurden im Rahmen der Drucksache 2/10808 am 16. April\n1999 bereits beantwortet. Frau Abgeordnete, durch Ihr\n,,wieder\u201c haben Sie zum Ausdruck gebracht, dass Sie diese\nKleine Anfrage selbst gestellt haben. Um etwas Zeit zu\nsparen, w\u00fcrde ich nur das ausf\u00fchren, was sich ge\u00e4ndert\nhat.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 21. Januar 2000\n\n390\n\n\n\nDas geplante Gesamtinvestitionsvolumen erh\u00f6ht sich\naufgrund der Ber\u00fccksichtigung des Jahres 2005 \u2013 damals\nwurde bis zum Jahre 2004 gefragt \u2013 auf sch\u00e4tzungsweise\n50 Millionen DM. Bei der F\u00f6rderung gilt die Antwort zur\ndamaligen Frage 3 unver\u00e4ndert: Es liegen der Staatsregie-\nrung keine F\u00f6rderantr\u00e4ge vor.\n\nNoch einmal zur Erinnerung: Damals lautete die Antwort,\ndass bis zum Jahre 1998 reichlich 11 Millionen DM F\u00f6rder-\nmittel geflossen sind. Es liegen keine Antr\u00e4ge vor.\n\nFrau Roth, PDS: Herr Flath, ich danke Ihnen, dass Sie die\nUnterschiede zwischen der damaligen Anfrage und der\nheutigen M\u00fcndlichen Anfrage erkannt haben.\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\nFrau Klein, SPD: Frage Nr. 4\nSanierung der Bundesstra\u00dfe B 283 im Zusammenhang mit\ndem Bau des Raumfahrtparkes in Morgenr\u00f6the-Rauten-\nkranz\nNach gegebenen Informationen soll in Morgenr\u00f6the-Rau-\ntenkranz ab dem Jahr 2002 mit dem Bau eines Raumfahrt-\nparkes begonnen werden. In diesem Zusammenhang ist\neine abgeschlossene Sanierung der Bundesstra\u00dfe B 283\ndringend notwendig.\nFragen an die Staatsregierung:\n1. Welcher zeitliche Rahmen besteht f\u00fcr die Sanierung der\nB 283 planungs- und bauseitig?\n2. Welche M\u00f6glichkeiten sieht die Staatsregierung, die bei-\nden Bauvorhaben optimal aufeinander abzustimmen?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nDie Bundesstra\u00dfe 283 hat im Wesentlichen raumer-\nschlie\u00dfende Bedeutung und ist mit einer Verkehrsbele-\ngung von ca. 2 500 Fahrzeugen t\u00e4glich eine der gering be-\nanspruchten Bundesstra\u00dfen. Trotzdem wurde und wird\ndie Bundesstra\u00dfe 283 entsprechend den fortschreitenden\nVerkehrsbed\u00fcrfnissen erhalten und ausgebaut. Alle Bau-\nvorhaben erfolgen durch die Stra\u00dfenbau\u00e4mter Plauen und\nZwickau in enger Abstimmung mit den \u00f6rtlichen Gebiets-\nk\u00f6rperschaften und Versorgungsunternehmen. Anzu-\nmerken ist, dass die Bauma\u00dfnahmen im Raum Morgen-\nr\u00f6the-Rautenkranz und J\u00e4gersgr\u00fcn eines besonders hohen\nVorbereitungsaufwandes bed\u00fcrfen, da sie sich im Einzugs-\nbereich eines Trinkwasserschutzgebietes befinden. Seit\n1993 wurden f\u00fcr Ausbau- und Erneuerungsma\u00dfnahmen\nan der Bundesstra\u00dfe 283  58,8 Millionen DM investiert.\nNachdem im vergangenen Jahr der Ausbau der Markneu-\nkirchner Stra\u00dfe in Klingenthal und der 2. Ausbauabschnitt\ns\u00fcdlich Sch\u00f6nheide abgeschlossen werden konnten, wird\nsich in diesem Jahr der 3. Ausbauabschnitt s\u00fcdlich Sch\u00f6n-\nheide und der 2. Ausbauabschnitt in Zwota anschlie\u00dfen.\nF\u00fcr alle bisher noch nicht ausgebauten Streckenabschnitte\nder Bundesstra\u00dfe 283 sind die Planungen in Arbeit.\nNach Kenntnis der Staatsregierung ist die Fertigstellung\ndes Raumfahrtparkes in Morgenr\u00f6the-Rautenkranz gegen-\nw\u00e4rtig nicht abschlie\u00dfend terminiert.\nDie noch nicht ausgebauten Streckenabschnitte der Bun-\ndesstra\u00dfe 283 werden so geplant und vorbereitet, dass eine\nFertigstellung bis zum Jahr 2003 realisiert werden kann.\nVoraussetzung daf\u00fcr ist allerdings, dass von der Bundes-\nregierung finanzielle Mittel bereitgestellt werden. Es w\u00e4re\ndaher angebracht, wenn insbesondere Sie, Frau Klein, und\nauch Frau Dr. Raatz sich diesbez\u00fcglich bei Ihren Parteikol-\nlegen einsetzen w\u00fcrden.\n\nAdamczyk, PDS: Frage Nr. 9\nAuslegen von Schriftmaterial rechter bzw. rechtsextremis-\ntischer Organisationen und Vereine in \u00f6ffentlichen Ein-\nrichtungen\n\n1. Nach welchen Gesichtspunkten sollten entsprechend\nder Gemeindeordnung in den Kommunen und Landkrei-\nsen Materialien (z. B. Infobrosch\u00fcren) \u00f6ffentlich f\u00fcr die\nB\u00fcrger ausgelegt und zur Verf\u00fcgung gestellt werden?\n2. Wie verhalten sich Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rden, wenn kom-\nmunale Verantwortungstr\u00e4ger in kommunalen Einrichtun-\ngen Materialien von rechten bzw. rechtsextremen Per-\nsonen, Organisationen bzw. Vereinen \u00f6ffentlich auslegen\nund damit den B\u00fcrgern anbieten?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Zu 1.: F\u00fcr zwingend\nvorgesehene \u00f6ffentliche Bekanntmachungen \u2013 z. B. von\nRechtsverordnungen oder Satzungen \u2013 gilt eine Bekannt-\nmachungsverordnung des Staatsministeriums des Innern\n(S\u00e4chsGVBl. 1998 S. 19). Dar\u00fcber hinaus informieren die\nGemeinden und Landkreise nach \u00a7 11 Abs. 1 S\u00e4chsGemO\nbzw. nach \u00a7 10 Abs. 1 S\u00e4chsLKrO ihre Einwohner \u00fcber die\nallgemein bedeutsamen Angelegenheiten ihres Wirkungs-\nkreises.\nAuch Informationen des Bundes oder des Freistaates Sach-\nsen k\u00f6nnen verbreitet werden, sofern diese f\u00fcr die Ein-\nwohner von Bedeutung sind. Diese allgemeinen Informa-\ntionen sind wichtig, da sie das Verst\u00e4ndnis der Einwohner\nf\u00fcr kommunale Aufgaben und Zusammenh\u00e4nge f\u00f6rdern\nund die Wahrnehmung spezifischer Interessen (z. B. Woh-\nnungsbau) oder subjektiver \u00f6ffentlicher Rechte (z. B. So-\nzialhilfeangelegenheiten) st\u00e4rken.\nIn welcher Form die Einwohner informiert werden, steht\ngrunds\u00e4tzlich im Ermessen der Gemeinden und Landkrei-\nse. Informationen, die den Einwohnern amtlich zug\u00e4nglich\ngemacht werden, d\u00fcrfen weder gegen die parteipolitische\nNeutralit\u00e4tspflicht der Gemeinden und Landkreise ver-\nsto\u00dfen noch einen strafbaren oder sonst rechtswidrigen\nInhalt haben.\nZu 2.: Zun\u00e4chst wird die Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rde den\nSachverhalt pr\u00fcfen und gegebenenfalls die Verbreitung\nvon Materialien unterbinden. Besteht der Verdacht eines\nstrafbaren Inhalts, wird in der Regel die Einschaltung der\nStaatsanwaltschaft geboten sein. Au\u00dferdem sind diszipli-\nnarrechtliche Konsequenzen zu pr\u00fcfen.\nDa es hierbei in besonderer Weise auf den konkreten Sach-\nverhalt und die Umst\u00e4nde des Einzelfalles ankommt, ist\neine allgemein g\u00fcltige Aussage zum Verhalten der Rechts-\naufsichtsbeh\u00f6rde jedoch nicht m\u00f6glich. Oft wird nur\nschwer feststellbar sein, ob ein kommunaler Wahlbeamter\ndie Auslegung verfassungswidriger Schriften veranlasst\noder geduldet oder ob ein anderer die Schriften unbefugt\nim Dienstgeb\u00e4ude ausgelegt hat.\n\nAdamczyk, PDS: Frage Nr. 14\nAnsiedlung des Verlags ,,Deutsche Stimme\u201c in Riesa\n1. Welche Auffassung vertritt die S\u00e4chsische Staatsregie-\nrung zur Ansiedlung des rechtsextremistischen Verlags\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 21. Januar 2000\n\n391\n\n\n\n,,Deutsche Stimme\u201c von Sinnigen (Bayern) in die s\u00e4ch-\nsische Stadt Riesa?\n2. Welche Erkenntnisse hat die Staatsregierung zu den Ab-\nsichten des Verlages ,,Deutsche Stimme\u201c in Riesa (z. B.\nAufbau einer Druckerei, Lagerort f\u00fcr Materialien, Infor-\nmations- oder Veranstaltungszentrum, Versandhandel\nusw.)?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Zur Frage 1: Mit der\n,,Deutsche Stimme \u2013 Verlags GmbH\u201c zieht eine wichtige\nEinrichtung der NPD in den Freistaat Sachsen.\nZur Frage 2: Nach unseren Erkenntnissen sind vom Um-\nzug nach Riesa Verlag und Versand der ,,Deutsche Stimme\n\u2013 Verlags GmbH\u201c betroffen. Dazu geh\u00f6rt auch ein Ver-\nsandhandel mit Bild- und Tontr\u00e4gern, B\u00fcchern und Propa-\ngandamaterial.\nIch gehe davon aus, dass der Verlag in dem Riesaer Objekt\nentsprechend seinem Bet\u00e4tigungsfeld verlags- bzw. ver-\nsandtypische Arbeiten durchf\u00fchren und das Objekt ver-\nmutlich auch zur Lagerung von Propagandamaterial nut-\nzen wird.\n\nDie in der Presse verbreiteten Angaben, dass in das Objekt\nauch ein Schulungszentrum einziehen werde und vom\nk\u00fcnftigen Verlagssitz aus bundesweite Aufm\u00e4rsche ge-\nplant und koordiniert werden sollen, k\u00f6nnen nicht best\u00e4-\ntigt werden. Es liegen auch keine Informationen vor, dass\nmit dem Umzug des Verlages die Ansiedlung oder der\nAufbau einer Druckerei verbunden ist. Ebenso wenig\nhaben wir Erkenntnisse \u00fcber ein geplantes Informations-\noder Veranstaltungszentrum in dem Riesaer Objekt.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Damit ist dieser Tagesordnungspunkt abgearbei-\ntet. Wir gehen jetzt in eine Mittagspause bis 14.15 Uhr.\n\n(Unterbrechung von 13.09 Uhr bis 14.16 Uhr)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Ich hoffe, das Mittagessen hat Ihnen\ngeschmeckt, so dass wir jetzt gemeinsam in der Tages-\nordnung fortfahren k\u00f6nnen.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 3\n\nKrankenhausfinanzierung\nDrucksache 3/0398, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen zu dem Antrag das Wort nehmen.\nDie Reihenfolge in der ersten Runde: CDU, PDS, CDU,\nSPD und die Staatsregierung.\n\nIch erteile nun der Fraktion der CDU das Wort. Frau\nNicolaus, bitte.\n\nFrau Nicolaus, CDU:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Meine Fraktion hat einen\nBerichtsantrag zur Krankenhausfinanzierung eingebracht.\nDieser Antrag ist getragen von der Sorge der Mitglieder\nmeiner Fraktion, der Sozialpolitiker vor allen Dingen, um\ndie Sicherstellung der Finanzierung im Krankenhaus-\nbereich, einmal aus aktuellem Anlass und nat\u00fcrlich auch\nim Hinblick auf zuk\u00fcnftige Dinge, die sich entwickeln\nk\u00f6nnten.\n\nWorum geht es konkret? \u2013 Vielleicht sollte ich dem Hohen\nHause erst noch einmal darlegen, dass die Krankenhaus-\nfinanzierung deutschlandweit auf zwei S\u00e4ulen gestellt ist.\nDie eine S\u00e4ule im dualen System der Krankenhausfinan-\nzierung ist der investive Bereich. Die Kosten f\u00fcr den inves-\ntiven Bereich liegen in L\u00e4nderhoheit.\n\nDank der damals noch CDU-getragenen Bundesregierung\nverh\u00e4lt es sich so, dass diese investiven Kosten zur H\u00e4lfte\nvom Bund getragen werden und die andere H\u00e4lfte von\nden L\u00e4ndern.\n\nDiese Investitionen beruhen immer auf einem konkreten\nBetten- und Investitionsplan, der in L\u00e4nderhoheit erarbei-\ntet wird.\n\nWir, meine sehr verehrten Damen und Herren, k\u00f6nnen\nhier in Sachsen sehr wohl behaupten, dass wir Vorbild-\nliches geleistet haben. Das haben wir mit dem Sozialminis-\nterium, nat\u00fcrlich in Zusammenarbeit mit den jeweils Ver-\nantwortlichen in der Krankenhausversorgung, denke ich,\nsehr gut auf die Beine gebracht, so dass wir an dritter oder\n\nvierter Stelle im Vergleich mit den anderen 15 Bundesl\u00e4n-\ndern rangieren.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\n\u2013 Ja, ich denke schon, dass das einen Applaus wert ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas bedeutet n\u00e4mlich auch, dass wir bei den neuen Bun-\ndesl\u00e4ndern an Nummer eins rangieren.\n\n(Beifall des Abg. Kannegie\u00dfer, CDU)\n\nIch denke, an dieser Stelle kann man auch noch ein paar\nZahlen nennen. Es werden vom Bund daf\u00fcr insgesamt\n700 Millionen DM zur Verf\u00fcgung gestellt. F\u00fcr Sachsen be-\ndeutet das konkret, dass das j\u00e4hrlich 204,4 Millionen DM\nLandesmittel, aber auch dementsprechend viele Bundes-\nmittel sind.\nAber um den investiven Bereich, in dem wir, denke ich,\nf\u00fchrend sind, brauchen wir uns auch keine Sorgen zu\nmachen. Dahin gehend ist unser Antrag auch nicht ausge-\nrichtet.\nUns hat die zweite S\u00e4ule dazu veranlasst diesen Antrag zu\nstellen. Es ist \u2013 nennen wir sie einfach so \u2013 die Pflegesatz-\ns\u00e4ule.\nEntsprechend der Rechtslage werden die Grunds\u00e4tze f\u00fcr\ndie Pfleges\u00e4tze ausgehandelt. Dies geschieht j\u00e4hrlich neu.\nDabei m\u00fcssen die Pfleges\u00e4tze medizinisch leistungsge-\nrecht sein und es einem Krankenhaus bei wirtschaftlicher\nBetriebsf\u00fchrung erm\u00f6glichen, den gesetzlich vorgegebe-\nnen Versorgungsauftrag zu erf\u00fcllen. Sie sind auf der\nGrundlage der vorauskalkulierten Selbstkosten eines wirt-\nschaftlich leistungsf\u00e4higen Krankenhauses f\u00fcr alle Benut-\nzer nach einheitlichen Grunds\u00e4tzen zu bemessen. Entspre-\nchend den geltenden gesetzlichen Vorschriften sind dabei\nSteigerungen der Pfleges\u00e4tze bzw. die Steigerung des\nFinanzrahmens f\u00fcr die Krankenh\u00e4user an die entspre-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 21. Januar 2000\n\n392\n\n\n\nchende Erh\u00f6hung der Grundlohnsumme \u2013 und jetzt sind\nwir an dem springenden Punkt angelangt \u2013 gebunden.\nDiese Verfahrensweise geht von der optimistischen An-\nnahme aus, dass es grunds\u00e4tzlich immer eine Erh\u00f6hung\nder Grundlohnsumme geben wird und gibt und damit im-\nmer eine Erh\u00f6hung der Pfleges\u00e4tze einhergeht. Nun ist es\nim Jahre 1999 in den neuen Bundesl\u00e4ndern anders verlau-\nfen und eine Situation eingetreten, mit der erst einmal nie-\nmand gerechnet hat, denn es gab eine Negativentwick-\nlung.\n\nEs entwickelte sich damit in den Krankenh\u00e4usern der\nneuen Bundesl\u00e4nder eine finanzielle Situation, die ich\nnicht Notsituation nennen will, bei der aber nicht alle\nKosten gedeckt werden konnten. Wir hatten in diesem\nHohen Hause im Mai 1999 dazu eine Diskussion und\nschon fr\u00fchzeitig auf diese Situation aufmerksam machen\nwollen und haben dies auch getan, so wie das auch die\nKrankenhausgesellschaften der neuen Bundesl\u00e4nder und\nalle Kostentr\u00e4ger gemeinsam getan haben.\n\nUnser zust\u00e4ndiger Minister, der heute leider nicht an-\nwesend sein kann, Herr Dr. Geisler, hat in mehreren\nSchreiben an die Bundesministerin, an Frau Fischer \u2013 sie\nist ja die zust\u00e4ndige Ministerin \u2013, auf diese sehr kritische\nLage in den s\u00e4chsischen Krankenh\u00e4usern aufmerksam\ngemacht. Das geschah ganz besonders auch deshalb, weil\ndas Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit selbst, meine sehr\nverehrten Damen und Herren, im Gesetz zur St\u00e4rkung der\nSolidarit\u00e4t in der gesetzlichen Krankenversicherung eine\nGrundlohnsummenentwicklung f\u00fcr das Jahr 1999 in H\u00f6he\nvon minus 0,48 % f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder und ein\nPlus von 1,66 % f\u00fcr die alten Bundesl\u00e4nder festgestellt hat-\nte. Damit w\u00e4re der Handlungsbedarf damals schon ge-\ngeben gewesen.\n\nDamit wurde die von den Selbstverwaltungspartnern in\nSachsen vorher bereits vereinbarte Ver\u00e4nderungsrate\nau\u00dfer Kraft gesetzt. Mit dieser Diskrepanz besch\u00e4ftigte\nsich nach vielem Dr\u00e4ngen am 19. September die S\u00e4chsische\nSchiedsstelle zur Festsetzung der Krankenhauspfleges\u00e4tze.\nSie best\u00e4tigte die von den Selbstverwaltungspartnern fest-\ngelegte Ver\u00e4nderungsrate von 0,9 %. Diese Entscheidung\nder Schiedsstelle wurde vom S\u00e4chsischen Staatsministeri-\num f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Jugend und Familie am\n30. November 1999 genehmigt.\n\nAuf Druck der L\u00e4ndermehrheit im Bundesrat wurden die\nRegelungen f\u00fcr das Gesundheitsreformgesetz 2000 ent-\nsprechend ge\u00e4ndert, so dass diese negative Ver\u00e4nderung\nder Grundlohnsumme f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder keine\nweiteren Auswirkungen haben wird.\n\nDie danach erfolgte Genehmigung durch Staatsminister\nDr. Geisler zur Entlastung der Krankenh\u00e4user wurde be-\nst\u00e4tigt.\n\nAber, man h\u00f6re und staune \u2013 und das sollen Sie auch\nwissen \u2013, dass das SPD-regierte Sachsen-Anhalt diese\nSchiedsstellenentscheidung nicht genehmigt hat und da-\nmit in blindem Gehorsam ihren eigenen Krankenh\u00e4usern\ngeschadet hat.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nFrau Pfeiffer, CDU: Die stehen auch an letzter Stelle!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Wir setzen die Bespre-\nchung des Antrags zur Krankenhausfinanzierung mit dem\nRedebeitrag des Abg. D\u00fcrrschmidt von der PDS-Fraktion\nfort.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren Abgeordneten! Die CDU-Fraktion ersucht die\nStaatsregierung, \u00fcber die Ergebnisse ihrer bisherigen\nBem\u00fchungen zur Stabilisierung der Krankenhausfinanzie-\nrung zu berichten. Die Probleme, die diesbez\u00fcglich be-\nstehen und unter anderem aus der ungen\u00fcgenden Ber\u00fcck-\nsichtigung der Tariferh\u00f6hungen resultieren \u2013 meine Kolle-\ngin hat das gerade sehr ausf\u00fchrlich erl\u00e4utert \u2013, sind dem\nHohen Haus nicht nur aus der jetzigen Rede, sondern auch\naus der letzten Legislaturperiode bekannt, denn bekannt-\nlich hatten wir im Mai dar\u00fcber debattiert. So konnte man\nalso gespannt sein, mit welchem Engagement sich die\nStaatsregierung f\u00fcr die Gesundung der Finanzsituation\neingesetzt hat.\nWir nehmen die allgemeinen Bem\u00fchungen zur Kenntnis.\nDie Staatsregierung akzeptierte die Feststellung der\nSchiedsstelle, dass die negative Ver\u00e4nderungsrate in Sach-\nsen nicht zur Anwendung kommt. Das ist positiv zu\nbewerten, weil damit negative Auswirkungen teilweise ab-\ngewendet werden konnten.\nDie Antwort enth\u00e4lt aber auch Andeutungen \u00fcber die\nWirren im Rahmen der Diskussion \u00fcber die Gesundheits-\nreform 2000. Ministerin Fischer war wie in vielen Dingen\nauch in diesem Punkt \u00fcberfordert und konnte oder wollte\nder Staatsregierung keine ersch\u00f6pfende Antwort geben.\nSo weit, so gut. Aber was waren denn nun die konkreten\nKritikpunkte und die L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge der Staatsregie-\nrung? Inwieweit hat sie sich zum Beispiel die Forderungen\nder Krankenhausgesellschaft zu Eigen gemacht und diese\nauch bei den Verhandlungen im Bundesrat vertreten? Da-\nrauf h\u00e4tten wir als PDS uns schon eine Antwort ge-\nw\u00fcnscht.\nDer Vermittlungsausschuss tagte ja bekanntlich am 15. De-\nzember. Herr Minister Geisler weist auch noch darauf hin,\ndass zu diesem Termin Entscheidungen bez\u00fcglich des Fi-\nnanzrahmens getroffen werden. Aber leider wird das Ver-\nhandlungsergebnis den Abgeordneten nicht \u00fcbermittelt.\nIch stelle mir schon die Frage, warum die Antwort der\nStaatsregierung auf den 15. Dezember datiert wird, also\ngenau auf den Tag, an dem der Vermittlungsausschuss\ntagte, und nicht noch das Verhandlungsergebnis abgewar-\ntet wurde. Die Ausreichung der Drucksache erfolgte ja\ndurch den S\u00e4chsischen Landtag erst am 22. Dezember. Aus\nmeiner Sicht w\u00e4re es ein Leichtes gewesen, die aktuellen\nErgebnisse noch einzuarbeiten. Aber diese Vorgehens-\nweise ist nicht zum ersten Mal erfolgt. Man reicht den\nAbgeordneten, haupts\u00e4chlich denen der Opposition, unge-\nn\u00fcgende Informationen aus, und vermutlich wird nur die\neigene Fraktion auf direktem Weg benachrichtigt.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Das ist wahr!)\n\nIch frage mich schon ernsthaft, welchen Sinn die ganze\n\u00dcbung dann hat. Au\u00dfer dass viel Geld f\u00fcr die Druck-\nsachen verschleudert wird, erfolgt keine Mitteilung einer\nzus\u00e4tzlichen Erkenntnis. Auch heute werden wir zun\u00e4chst\ndie Statements der Fraktionen und erst anschlie\u00dfend die\nAuffassung der Staatsregierung h\u00f6ren. In welchem Ma\u00dfe\nist sie denn nun als Sachwalterin berechtigter Interessen\nder Leistungserbringer im Krankenhaus aufgetreten?\nDa uns das alles nicht mitgeteilt wird, bleibt uns als Infor-\nmationsquelle nur die offizielle Pressemitteilung des Bun-\ndesrates. Daraus entnehmen wir, dass der ,,kleinen Ge-\nsundheitsreform\u201c von den L\u00e4ndervertretern ohne Ein-\nspruch zugestimmt wurde. Die Staatsregierung hat also\nnicht vehement f\u00fcr eine bessere Finanzierung der Kran-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 21. Januar 2000\n\n393\n\n\n\nkenh\u00e4user gek\u00e4mpft. Das ist f\u00fcr mich schon verwunder-\nlich; denn in der Mai-Debatte waren wir uns in diesem\nHohen Haus einig, dass sich der Freistaat im Bundesrat\ndaf\u00fcr einsetzen soll, dass die Probleme bei der Finanzie-\nrung der Krankenh\u00e4user, die durch das sinkende Kranken-\nhausbudget entstehen, gel\u00f6st werden. Meine Fraktion\nunterstrich dabei, dass nicht in ausreichendem Ma\u00df die\nPersonalkostensteigerungen ber\u00fccksichtigt werden und\ndadurch ernsthafte Probleme entstehen.\nWir wissen, dass das von der Bundesregierung urspr\u00fcng-\nlich vorgelegte Gesundheitsreformgesetz gescheitert ist.\nDamit ist auch das Globalbudget, das auch die Kranken-\nhausausgaben begrenzen sollte, vom Tisch. Stattdessen\nwird es weiterhin die Einzelbudgets f\u00fcr \u00c4rzte, Zahn\u00e4rzte,\nArzneimittel und Krankenh\u00e4user geben.\nEine Probleml\u00f6sung ist das aber auf keinen Fall. Wir sehen\nnach wie vor die schwierige Finanzsituation der s\u00e4ch-\nsischen Krankenh\u00e4user und k\u00f6nnen keine ann\u00e4hernde\nKostendeckung erkennen. Das Krankenhauswesen ist ein\nsehr personalintensiver Bereich. Die Personalkosten be-\ntragen zirka 60 bis 70 % der Gesamtausgaben.\nNach der gesetzlichen Regelung, die zum 1.1. dieses Jahres\nin Kraft getreten ist, sollen im Krankenhausbereich Tarif-\nerh\u00f6hungen, die \u00fcber die gesetzlich zul\u00e4ssige Budgetstei-\ngerung hinausgehen, nur zu einem Drittel finanziell ausge-\nglichen werden, aber auch nur dann, wenn dieses Personal\nauch wirklich erforderlich ist, um den Versorgungsauftrag\nzu erf\u00fcllen.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nDas ist nicht mehr aktuell!)\n\nF\u00fcr mich ist das eine sehr gef\u00e4hrliche Formulierung, denn\ngegen die Krankenh\u00e4user werden indirekt Vorw\u00fcrfe\nwegen Verschwendung oder Schluderei erhoben.\nIm \u00dcbrigen bin ich folgender Auffassung: Wenn ich mei-\nnen Versorgungsauftrag nicht erf\u00fcllen kann, dann muss er\nmir eigentlich entzogen werden. Die Zahlung eines Aus-\ngleichsbetrages f\u00fcr die tariflich-linearen Lohnsteigerungen\nsollte aus unserer Sicht stets erfolgen, also auch dann,\nwenn die Erf\u00fcllung des Versorgungsauftrages nicht un-\nmittelbar gef\u00e4hrdet ist, aber diese Kosten anfallen.\nDeshalb w\u00e4re es richtig gewesen, wenn die Staatsregie-\nrung die Auffassung der s\u00e4chsischen Krankenhausgesell-\nschaften vertreten und eine rechtssichere Einbindung der\nPersonalkostenentwicklung gefordert h\u00e4tte. Folgender\nHalbsatz aus \u00a7 6 Abs. 3 der Bundespflegesatzverordnung\nh\u00e4tte gestrichen werden m\u00fcssen: ,,\u2026 soweit dies erforder-\nlich ist, um den Versorgungsauftrag zu erf\u00fcllen, und die\nErh\u00f6hung des finanziellen Ausgleichs der linearen BAT-\nEntwicklung, falls dieser st\u00e4rker ausf\u00e4llt als die Grund-\nlohnsummenentwicklung von den vorhergesehenen 30 %\nauf 50 %.\u201c Wir sehen zum Beispiel diese Entwicklung als\neinen Beitrag zur Tariftreue an.\nBei allen strukturellen Ver\u00e4nderungen und den st\u00e4ndigen\nForderungen nach weiterem Sparen steht die PDS nach\nwie vor f\u00fcr die tarifliche Entlohnung im Krankenhaus-\nbereich. Wir m\u00f6chten den unheilvollen Tendenzen der\nTarifflucht, die sogar noch durch Vorgaben des Bundes\nbef\u00f6rdert werden sollen, unbedingt entgegentreten. In-\nsofern h\u00e4tten wir schon gern gewusst, wie der Freistaat\ndiesbez\u00fcglich im Bundesrat aktiv geworden ist.\nDen von der CDU-Fraktion angef\u00fchrten \u00e4u\u00dferst geringen\nAnstieg des Budgets f\u00fcr die Krankenh\u00e4user, bedingt durch\ndie negative Grundlohnsummenentwicklung im Jahr 1999,\nsehen wir keineswegs als Ausdruck bl\u00fchender Landschaf-\n\nten. Im Gegenteil, der Osten ist jetzt schon Experimentier-\nfeld f\u00fcr Niedrigtarife und Tarifflucht. Dazu tragen aus un-\nserer Sicht auch die sich weiterhin vollziehenden Privati-\nsierungen von Krankenh\u00e4usern bei.\nOb das Jahr 2000 f\u00fcr Sachsen das Jahr mit den gl\u00e4nzenden\nPerspektiven sein wird, so wie es der Ministerpr\u00e4sident in\nseiner Neujahrsansprache prophezeite, bezweifeln wir\nganz stark. Das, was mit Zustimmung der Staatsregierung\nbeschlossen wurde, l\u00e4sst eher das Gegenteil vermuten. Die\nbisherige Verfahrensweise der Budgetierung wird fort-\ngesetzt. Bei den Vereinbarungen zwischen Kassen und\nLeistungserbringern m\u00fcssen nat\u00fcrlich die Ver\u00e4nderungs-\nraten ber\u00fccksichtigt werden, aber ein gro\u00dfer Spielraum ist\nmit diesem Gesetz f\u00fcr die Leistungserbringer nicht ge-\ngeben. Auch wir setzen uns f\u00fcr effektives und wirt-\nschaftliches Arbeiten im Krankenhaus ein, das ist gar keine\nFrage. Das darf aber nicht zulasten der Patienten und auf\nKosten des Personals gehen.\nWir haben eine Verantwortung f\u00fcr die bedarfsgerechte\nVersorgung und die medizinisch notwendige Betreuung\nder B\u00fcrger. Deshalb sollten wir generell \u00fcber Einspareffek-\nte nachdenken. In dieser Hinsicht sehen wir einiges. Aus\nunserer Sicht ist durchaus eine Reduzierung der Betten-\nzahl um bis zu 25 % m\u00f6glich. Diese Reduzierung muss\naber mit folgenden Prinzipien einhergehen: \u00dcberkapazi-\nt\u00e4ten m\u00fcssen schrittweise zur\u00fcckgef\u00fchrt werden, wobei\nman nicht an Kreisgrenzen Halt machen kann. Der Betten-\nabbau ist mit Umstrukturierungen zu verbinden, um auf\ndiese Weise eine Unterversorgung in einzelnen Bereichen\nzu vermeiden. Sparpotenziale wie die Wiedereinf\u00fchrung\nder Gro\u00dfger\u00e4teplanung sind zu nutzen. Die Vernetzung\nder Krankenh\u00e4user untereinander muss erfolgen. Es ist\nnotwendig, die kooperative Nutzung von ambulanter und\nstation\u00e4rer Versorgung von beiden Seiten gleichberechtigt\nzu entwickeln.\nWenn wir \u00fcber Einsparpotenziale und \u00fcber Entwicklun-\ngen, die sich dort vollziehen, sprechen, so ist es zudem\ndringend erforderlich, dass wir \u00fcber Fragen der Medizin-\ntechnologie nachdenken, zum Beispiel dar\u00fcber, wie sie\nentwickelt und genutzt werden kann. \u00dcber Einsparpoten-\nziale, die in diese Richtung gehen, sollten wir sprechen. Bei\nden Tariferh\u00f6hungen sollte die Einsparung aber nicht\nerfolgen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich sehe, dass sich die\nCDU-Fraktion noch einmal an der Besprechung beteiligen\nm\u00f6chte. Frau Nicolaus, bitte.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! So wie es hier vorgetragen\nwurde, kann es nicht im Raum stehen bleiben. Nach mei-\nnem Daf\u00fcrhalten sind das mehr als polemische \u00c4u\u00dferun-\ngen, aber so sind wir das von Ihnen und von Ihrer Frak-\ntion ja gew\u00f6hnt. Auf der einen Seite sprechen Sie von offe-\nnen W\u00fcnschen, was die Krankenhausstruktur und die\nKrankenhauslandschaft insgesamt betrifft. Auf der ande-\nren Seite wollen Sie 25 % unserer Betten abbauen. Was\nwollen Sie denn nun am Ende wirklich? Wenn wir alle\nW\u00fcnsche erf\u00fcllen wollten, die dann auch noch nach Ihren\nVorstellungen gestaltet sein sollen, dann m\u00fcssten wir die\nBeitragss\u00e4tze anheben. Wo w\u00fcrden wir am Ende landen,\nmeine sehr verehrten Damen und Herren?\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 21. Januar 2000\n\n394\n\n\n\nWir m\u00fcssen, denke ich, hier auch einmal zur Wahrheit\ngelangen, n\u00e4mlich in der Wahrheit liegt die Klarheit. Das\nhabe ich vorhin bereits vorgetragen. Wir sind hier in Sach-\nsen mit unseren Bettenpl\u00e4nen f\u00fchrend. Wir k\u00f6nnen uns da\nnach meiner Ansicht wirklich sehen lassen.\nEs ist viel auf dem gesamten breiten Markt des Kranken-\nhausgeschehens passiert. Wir haben noch viele Dinge\nzus\u00e4tzlich einstellen k\u00f6nnen. Ich denke dabei nur an die\nPsychiatrie etc. Es liegen auch noch viele Dinge vor uns.\nWir k\u00f6nnen \u00fcber Bettenumwidmung sprechen etc. Wir\nk\u00f6nnen aber nicht \u00fcber sukzessiven Abbau sprechen, wie\nSie es hier vorgetragen haben. Auf der anderen Seite\nwollen Sie uns ein bisschen in die Tasche l\u00fcgen, dass wir\nKosten einsparen k\u00f6nnten und so zu einer eventuellen\nReduzierung kommen.\nWir haben in Sachsen ein gut ausgepr\u00e4gtes System und\nunser s\u00e4chsischer Staatsminister hat sich vorbildlich ein-\ngesetzt. Es ist genauso eine polemische Unterstellung, dass\ndas mit den Daten in irgendeiner Weise in einem Zu-\nsammenhang steht. Ich sehe es jedenfalls nicht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich erteile der SPD-\nFraktion das Wort, Frau Dr. Volkmer.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Es kommt ja selten in diesem Hohen Hause\nvor, dass sich alle Fraktionen in einem Punkt einig sind.\nEin solcher Punkt ist heute an diesem Pult zu verhandeln,\nn\u00e4mlich in einem Anstrich. Auch die s\u00e4chsische SPD hat\nFinanzprobleme der Krankenh\u00e4user in den neuen Bundes-\nl\u00e4ndern gesehen, und zwar ganz besonders aktuell f\u00fcr das\nJahr 1999. Das lag daran, dass wir eine negative Grund-\nlohnsummenentwicklung von minus 0,48 % in den neuen\nBundesl\u00e4ndern hatten und auf der anderen Seite aber\nTarifsteigerungen von 3,1 % vereinbart worden sind, also\neine Schere, die ziemlich weit auseinander geklafft hat.\nDiese Schere k\u00f6nnte man nat\u00fcrlich nur durch Rationalisie-\nrung schlie\u00dfen. Rationalisierung aber durch ein besseres\nKrankenhausmanagement und durch verbesserte Qualit\u00e4t\nim Krankenhaus kann in so kurzer Zeit von einigen Mona-\nten nicht diese Ergebnisse bringen. Deswegen w\u00e4re diese\nSchere durch Entlassung von Personal geschlossen wor-\nden. Das h\u00e4tte mehr Arbeitslosigkeit auf der einen Seite\nbedeutet, aber nat\u00fcrlich auch f\u00fcr das verbleibende Per-\nsonal eine h\u00f6here Arbeitsbelastung auf der anderen Seite.\nEs h\u00e4tte mehr \u00dcberstunden, insbesondere f\u00fcr die AIP, be-\ndeutet, die heute schon h\u00e4ufig unbezahlte \u00dcberstunden\nleisten, und eben auch eine Verschlechterung der Betreu-\nung der Patienten gebracht.\nAus diesem Grunde hat sich die s\u00e4chsische SPD seit April\nvergangenen Jahres in zahlreichen Gespr\u00e4chen und Brie-\nfen an Frau Fischer, aber auch Herrn Dre\u00dfler und an\nandere Bundestagsabgeordnete, die in der Gesundheits-\npolitik in der Koalition Verantwortung tragen, gewandt.\nWir haben gefordert, die Grundlohnsummenentwicklung\ngesamtdeutsch zu betrachten und nicht getrennt nach Ost\nund West. Es ist so, dass diese Forderungen auch von allen\nGesundheitsministern der neuen Bundesl\u00e4nder etwa in\ndieser Art und Weise unterst\u00fctzt worden sind, nat\u00fcrlich\nauch von der S\u00e4chsischen Staatsregierung.\nIch muss hier aber hinzuf\u00fcgen, dass es auch Gesundheits-\nminister der alten Bundesl\u00e4nder gegeben hat, die unsere\nForderung unterst\u00fctzt haben. Das ist nat\u00fcrlich besonders\nhoch anzuerkennen, weil es f\u00fcr sie dadurch weniger Stei-\n\ngerung im Krankenhausbudget ihres eigenen Landes be-\ndeutet hat.\nEs ist nun so, dass der Forderung nach einer gemeinsamen\nGrundlohnsumme in Deutschland mit der Gesundheits-\nreform Rechnung getragen wurde. Es ist aber auch f\u00fcr den\nFall vorgesorgt, dass der Grundlohn im Osten h\u00f6her als im\nWesten ist. Dann soll n\u00e4mlich wieder eine getrennte\nGrundlohnver\u00e4nderung zugrunde gelegt werden, um die\nOst- und Westangleichung voranzubringen.\nDie s\u00e4chsische SPD unterst\u00fctzte dar\u00fcber hinaus die Forde-\nrungen der \u00d6TV und des Marburger Bundes, Tariflohn-\nerh\u00f6hungen st\u00e4rker als vorgesehen budgetsteigernd und\nsowohl in den neuen als auch in den alten Bundesl\u00e4ndern\nwirken zu lassen. Auch hier kam es f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten\nim Krankenhaus zu deutlichen Verbesserungen. Das ist\nIhnen, Herr D\u00fcrrschmidt, aber offensichtlich entgangen.\nSie hatten noch ein altes Exemplar des Entwurfes.\nDiese Tatsache, dass es hier zu Verbesserungen gekommen\nist, widerspricht der h\u00e4ufig insbesondere von \u00c4rztever-\nb\u00e4nden vorgetragenen Behauptung, in Fragen der Ge-\nsundheitspolitik k\u00f6nne man mit der Bundesregierung\n\u00fcberhaupt nicht diskutieren.\nBudgetsteigernd sind nun in der verabschiedeten Gesund-\nheitsreform \u2013 sie ist einstimmig verabschiedet worden \u2013\ndie Auswirkungen der Tarifvereinbarungen zu BAT 1998\nund 1999: zus\u00e4tzlich im Beitrittsgebiet noch 0,48 % zum\nAusgleich der Negativgrundlohnsumme von 1999.\nHinzu kommen noch weitere Tatbest\u00e4nde, die zur Auf-\nstockung des Krankenhausbudgets f\u00fchren. Das sind Folge-\nkosten durch Ver\u00e4nderungen des medizinischen Leis-\ntungsspektrums, die Finanzierung von Rationalisierungs-\ninvestitionen, Erf\u00fcllung der Vorgaben der Psychiatrieper-\nsonalverordnung und Kapazit\u00e4tserweiterungen aus der\nKrankenhausplanung. Hier muss nun in Ab\u00e4nderung\neiner altbekannten Redewendung gesagt werden, des\neinen Nachtigall ist des anderen Uhl.\nW\u00e4hrend die Krankenhaustr\u00e4ger jubilieren, sehen die\nKrankenkassen durch die aufgef\u00fchrten Ausnahmetat-\nbest\u00e4nde bei den Krankenhausbudgets Mehrbelastungen\nvon rund 900 Millionen DM im Jahr 2000 auf sich zukom-\nmen.\nDa ist es nun schon gut zu wissen, dass auch aus der So-\nzialversicherungspflicht f\u00fcr gering Besch\u00e4ftigte seit April\n1999 schon mehr als 1,4 Milliarden DM in die gesetzliche\nKrankenversicherung geflossen sind. Dar\u00fcber haben wir\ngestern diskutiert. Das fand Ihr Kollege L\u00e4mmel irgendwie\nsehr wenig und unbedeutend. Hier sieht man aber, dass\ndas durchaus eine gro\u00dfe Bedeutung hat. Dadurch kann\nn\u00e4mlich die Finanzierung der Ausnahmetatbest\u00e4nde im\nKrankenhausbudget gesichert werden und zudem bleiben\nnoch Gelder f\u00fcr die weitere Verbesserung der gesundheit-\nlichen Versorgung der Bev\u00f6lkerung \u00fcbrig, zum Beispiel\nf\u00fcr den Ausbau der Gesundheitsf\u00f6rderung.\nAuf einen Punkt m\u00f6chte ich noch einmal gesondert ein-\ngehen, und zwar bei dem Punkt Budgetsteigerung durch\nKapazit\u00e4tsausweitung aufgrund der Krankenhausplanung\nder L\u00e4nder zeigt sich aber auch, dass die schrittweise Ein-\nf\u00fchrung der Monistik sinnvoll ist. Monistik im Kranken-\nhaus bedeutet, Planung, Investitionen und Folgekosten f\u00fcr\ndie Krankenh\u00e4user sollen in einer Hand liegen. Dass, so\nwie jetzt, das Land plant, was die Krankenkassen zahlen,\nist offenkundig, gelinde gesagt, erkl\u00e4rungsbed\u00fcrftig.\nDieser Ansatz ist deshalb schief, weil den Kostentr\u00e4gern,\nalso den Kassen, mit der fehlenden Planung das wesent-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 21. Januar 2000\n\n395\n\n\n\nlichste Element der Krankenhaussteuerung gerade nicht\nzur Verf\u00fcgung steht.\nDie Forderung der Krankenkassen lautet daher zu Recht,\nan der Rahmenplanung f\u00fcr die Krankenh\u00e4user gesetzlich\nbeteiligt zu werden, und zwar bundesweit. Genauso sollte\nder Einstieg in die so genannte monistische Finanzierung\nerfolgen, leider gescheitert im Bundesrat. \u00dcber kurz oder\nlang \u2013 davon bin ich \u00fcberzeugt \u2013 wird diese Frage wieder\nauf der Tagesordnung stehen und die Krankenkassen sind\ngut beraten, sich schon jetzt mit dem n\u00e4heren Know-how\nzu besch\u00e4ftigen.\nWenn \u00fcber Krankenhausfinanzierung gesprochen wird,\ndann ist es auch wichtig, dass zuk\u00fcnftig, wie in der Ge-\nsundheitsreform beschlossen, ein leistungsorientiertes und\npauschaliertes Verg\u00fctungssystem in Verbindung mit der\nVerpflichtung zu qualit\u00e4tssichernden Ma\u00dfnahmen einge-\nf\u00fchrt wird. Bisher haben wir eben noch keine gesetzliche\nVerpflichtung zu qualit\u00e4tssichernden Ma\u00dfnahmen und zu\neinem Qualit\u00e4tsmanagement im Krankenhaus gehabt. Da-\ndurch wird verhindert, dass unn\u00f6tige Leistungen erbracht\nwerden. Andererseits k\u00f6nnen die Patienten sicher sein,\ndass all das, was notwendig ist, entsprechend dem Stand\nder Wissenschaft auch durchgef\u00fchrt wird. Daran haben\nBeitragszahler und Patienten ein berechtigtes Interesse.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich m\u00f6chte die Fraktio-\nnen fragen, ob es noch Redebedarf gibt? \u2013 Das ist nicht der\nFall. Dann gebe ich Frau Staatsministerin Weber das Wort.\n\nFrau Weber, Staatsministerin f\u00fcr die Gleichstellung von\nFrau und Mann: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Ehe ich direkt zur Drucksache 3/0398\nkomme, lassen Sie mich kurz auf die Ausf\u00fchrungen der\nbeiden Redner von SPD- und PDS-Fraktion eingehen.\nHerr D\u00fcrrschmidt, Sie haben unserem heute nicht an-\nwesenden Sozialminister vorgeworfen \u2013 so habe ich das\naufgefasst \u2013, dass er kein guter Sachwalter unserer Kran-\nkenh\u00e4user ist und dass er sich nicht f\u00fcr die Probleme der\nKrankenh\u00e4user eingesetzt hat. Ich denke, wir k\u00f6nnen an\ndieser Stelle behaupten und beweisen, dass es die ganze\nZeit nicht so gewesen ist; denn f\u00fcr das, was Frau\nDr. Volkmer eben erw\u00e4hnt hat und wof\u00fcr sich die SPD-\nFraktion in Berlin und Bonn eingesetzt hat, hat sich auch\nunser Sozialminister schon seit Monaten stark gemacht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEr hat zum Beispiel die Krankenhausmonistik verhindert.\nIch bin auch froh dar\u00fcber, dass sie verhindert worden ist,\nweil es bis 1972 \u2013 man muss es wissen \u2013 das monistische\nKrankenhausfinanzierungssystem gegeben hat. Erst dann,\nals zehn Milliarden DM Defizit aufgelaufen waren und die\nKrankenh\u00e4user f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung nicht mehr zumutbar\nwaren, ist das duale Finanzierungssystem eingef\u00fchrt und\nsind die L\u00e4nder mit in die Pflicht genommen worden.\nWenn wir wirklich auf das monistische Finanzierungs-\nsystem zur\u00fcckkommen w\u00fcrden, m\u00fcsste man kl\u00e4ren, Frau\nDr. Volkmer, dass die rechtliche Seite nicht beim Land und\nbei unseren Kreisen verbleibt, weil die Vorsorgepflicht\nund der Versorgungsauftrag im Moment noch dort liegen.\nIch denke schon, dass auch die rechtlichen Probleme mit\ngekl\u00e4rt werden m\u00fcssen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nFrau Weber, Staatsministerin f\u00fcr die Gleichstellung von\nFrau und Mann: Ja.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Frau Weber, geben Sie mir Recht,\ndass, so wie die Monistik geplant war und schrittweise\neingef\u00fchrt worden ist, ein deutlicher Unterschied besteht\nzu dem, was vor 1972 bestanden hat, und dass Land und\nKrankenkassen zumindest gleichberechtigt gewesen w\u00e4-\nren, wenn sie sich in der Rahmenplanung h\u00e4tten einigen\nm\u00fcssen?\n\nFrau Weber, Staatsministerin f\u00fcr die Gleichstellung von\nFrau und Mann: Nein.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Das ist schade.\n\nFrau Weber, Staatsministerin f\u00fcr die Gleichstellung von\nFrau und Mann: Ich gebe Ihnen deshalb nicht Recht, weil\ndie rechtlichen Fragen nicht gekl\u00e4rt waren. Ich kann das\nnicht innerhalb von ein paar Monaten einf\u00fchren, wie zum\nBeispiel auch die Pauschalen, die Sie erw\u00e4hnten. Amerika\nhat zehn Jahre gebraucht, um solche Pauschalen zu er-\narbeiten. Die SPD will das praktisch in einem halben Jahr,\nin einem Handstreich machen. Genauso w\u00fcrde es nicht\nfunktionieren, wenn es nicht gut vorbereitet ist.\nIch muss noch erw\u00e4hnen, dass auch die Entwicklung beim\nKrankenhauspersonal f\u00fcr mich sehr bedenklich ist. Wer\nwird dann entscheiden, was zu welchem Zeitpunkt in\nunserem Land passiert, welche Krankenhausabteilungen\ngeschlossen werden? Ich sage es noch einmal: Dann\nm\u00fcsste auch der Versorgungsauftrag den Kommunen, die\nihn jetzt haben, abgenommen werden.\nWeiterhin kann ich Ihnen sagen, Herr D\u00fcrrschmidt, dass\ndem gesamtdeutschen Risikostrukturausgleich zuge-\nstimmt worden ist. Ich denke, wir sind uns in diesem\nHause und ganz besonders mit dem Finanzminister einig,\ndass wir zustimmen sollten, wenn wir Geld bekommen,\nund k\u00f6nnen es nicht ablehnen. Ansonsten waren die\nMehrheitsverh\u00e4ltnisse im Bundesrat klar und Sie alle wis-\nsen, welchen Einfluss wir dort aus\u00fcben k\u00f6nnen.\nIch komme jetzt zur Drucksache 3/0398. Erstmals f\u00fcr 1999\nhat das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit f\u00fcr die neuen\nBundesl\u00e4nder eine negative Ver\u00e4nderungsrate festgelegt,\nder aber eine deutliche Steigerung der Tarife gegen\u00fcber-\nsteht. Bei aller Zustimmung zu sinnvollen Kostenbegren-\nzungsma\u00dfnahmen im Gesundheitswesen ist es nicht\nvertretbar, dass die Krankenh\u00e4user die Belastungen aus\nTarifvertr\u00e4gen allein tragen m\u00fcssen. Eine Begrenzung von\nZuw\u00e4chsen halten wir f\u00fcr sinnvoll. Die Senkung des bis-\nher g\u00fcltigen Budgets schie\u00dft jedoch \u00fcber das Ziel hinaus.\nDaher hat sich Staatsminister Dr. Geisler wiederholt an\nBundesministerin Fischer gewandt, um auf die besondere\nfinanzielle Lage der Krankenh\u00e4user in den neuen Bundes-\nl\u00e4ndern aufmerksam zu machen und um f\u00fcr das vergan-\ngene Jahr eine st\u00e4rkere Ber\u00fccksichtigung der Lohnsteige-\nrungen zu erreichen. Ein weiteres Auseinanderdriften\nzwischen westdeutschem und ostdeutschem Gesundheits-\nwesen muss vermieden werden. Darauf hat Frau Bundes-\nministerin Fischer erst Monate sp\u00e4ter \u2013 wahrscheinlich auf\nIhr Veto hin, Frau Dr. Volkmer; ich wei\u00df es nicht \u2013 \u00fcber-\nhaupt formell reagiert. Inhaltlich sind alsbaldige Aktivi-\nt\u00e4ten des Bundesministeriums kaum zu erwarten.\nIn der Folgezeit haben sich einige Krankenh\u00e4user in Sach-\nsen an die Schiedsstelle zur Festsetzung der Pfleges\u00e4tze\ngewandt, um eine Nichtanwendung der negativen Ver-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 21. Januar 2000\n\n396\n\n\n\n\u00e4nderungsrate und damit eine gewisse Abmilderung der\nschwierigen Finanzsituation zu erreichen. Die Schiedsstelle\nhat anerkannt, dass die vom Bundesministerium f\u00fcr Ge-\nsundheit festgestellte negative Ver\u00e4nderungsrate in den\nneuen Bundesl\u00e4ndern nicht angewendet werden soll.\nDas S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit, Jugend und Familie hat diese Entscheidung begr\u00fc\u00dft\nund genehmigt, da dies auch eher dem Wortlaut des\nGesetzes entspricht. Eine faktische Budgetk\u00fcrzung konnte\nso verhindert werden. Mit der Genehmigung der\nSchiedsstellenentscheidung ist die Staatsregierung dem\nVotum des Landtages mit dem Beschluss in der Druck-\nsache 2/11635 gefolgt.\nErst unter dem Druck der mehrheitlichen Ablehnung der\nGesundheitsreform 2000 im Bundesrat hat sich die Bun-\ndesregierung mit dieser Thematik \u00fcberhaupt befasst. Das\nneue Gesetz l\u00e4sst nun auch zu, dass die negative Ver\u00e4nde-\nrungsrate f\u00fcr 1999 im Budget 2000 unber\u00fccksichtigt bleibt.\nMit dieser \u00c4nderung im Gesetz wird die Entscheidung des\nSozialministers, den Beschluss der Schiedsstelle zu geneh-\nmigen, best\u00e4tigt. Die vorausschauende Krankenhauspoli-\ntik der Staatsregierung in Sachsen hat wesentlich dazu bei-\ngetragen, die Kostenentwicklung im Gesundheitswesen zu\nbremsen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nSie wissen alle, wie schwierig es an manchen Stellen ge-\nwesen ist sich dar\u00fcber zu einigen, dass Krankenhausbetten\nabgebaut werden. Wir sehen, an dieser Stelle war es rich-\ntig, und ich denke, wir sollten diese Strategie sehr vern\u00fcnf-\ntig, aber konsequent fortsetzen. Die Kostenentwicklung ist\nim Gesundheitswesen durch unsere Hilfe gebremst wor-\nden, was man von anderen, SPD-regierten L\u00e4ndern wirk-\nlich nicht sagen kann. Damit konnte die Finanzsituation\nder Krankenkassen in Sachsen ausgeglichen gehalten wer-\nden.\nGleichwohl sieht sich die Staatsregierung genauso in der\nPflicht, die Krankenh\u00e4user vor ungerechtfertigten Belas-\n\ntungen zu sch\u00fctzen. Vor diesem Hintergrund hat der\nSozialminister mit der Genehmigung der Schiedsstellen-\nentscheidung erreichen k\u00f6nnen, dass zus\u00e4tzliche Be-\nlastungen in den s\u00e4chsischen Krankenh\u00e4usern vermieden\nwerden konnten und dass damit ein kleiner Teil der durch\nden Tarifabschluss bedingten Personalkostenerh\u00f6hung\naufgefangen wird.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Obwohl ich keine Ab-\ngeordnetenmeldung sehe \u2013 ich frage trotzdem, ob sich\nnoch jemand an der Aussprache beteiligen m\u00f6chte? \u2013 Das\nist nicht der Fall. Dann erteile ich der CDU-Fraktion das\nSchlusswort.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Ich denke, die Diskussion hat\nsehr eindrucksvoll gezeigt, dass es gut war, dass wir als\nCDU-Fraktion diesen Antrag gestellt haben. Die Diskus-\nsionsbeitr\u00e4ge haben einmal mehr deutlich gemacht, dass\nwir immer wieder neu die Krankenhausfinanzierung in\ndiesem Hause diskutieren werden und es auch tun m\u00fcs-\nsen. Gerade aus dem Beitrag der SPD-Fraktion wurde\ndeutlich, welche Bestrebungen es nach wie vor gibt.\nWir m\u00f6chten den s\u00e4chsischen Krankenh\u00e4usern und den\nBesch\u00e4ftigten mit auf den Weg geben, dass wir uns immer\ndaf\u00fcr einsetzen werden, dass eine kostendeckende Finan-\nzierung vorhanden sein wird und wir auch daf\u00fcr stehen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich m\u00f6chte die CDU-\nFraktion als antragstellende Fraktion fragen, ob sie mit der\nBesprechung den Antrag f\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren will? \u2013 Das\nist der Fall. Damit ist dieser Antrag nach Gesch\u00e4ftsord-\nnung erledigt.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir treten ein in den\n\nTagesordnungspunkt 4\n\nUnverz\u00fcgliche Entsch\u00e4digung von NS-Zwangsarbeitern\nDrucksache 3/0494, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu sprechen. Die Reihenfolge in\nder ersten Runde: PDS, CDU, SPD, CDU und wie immer\ndie Staatsregierung, so sie es w\u00fcnscht. Ich erteile der\nFraktion der PDS als Einreicherin das Wort. Herr Abg.\nProf. Bramke, bitte.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Gegen Ende der 2. Legislaturperiode, im Mai\ndes Vorjahres, fand gleichfalls auf Antrag der PDS-Frak-\ntion die erste Debatte um Beteiligung oder Nichtbetei-\nligung des Freistaates Sachsen an der Entsch\u00e4digung der\nZwangsarbeiter in Nazi-Deutschland durch die Bundes-\nrepublik statt. Sie blieb in der \u00d6ffentlichkeit v\u00f6llig unbe-\nachtet. CDU und SPD bekundeten zwar verbal die Not-\nwendigkeit der Zwangsarbeiterentsch\u00e4digung, schoben\naber alle Verantwortung auf die Bundesebene ab.\n\nDie von uns auf den Weg gebrachte Aussprache erschien\nl\u00e4stig, der CDU-Beitrag wurde mit fadenscheiniger Be-\n\ngr\u00fcndung nicht einmal gehalten, sondern zu Protokoll\ngegeben. Ich hoffe aber, mancher hat ihn gelesen. Er war\nn\u00e4mlich aufschlussreich, auch in der ideologischen Einsei-\ntigkeit. Da wurde zwar viel darauf hingewiesen, was die\nBundesrepublik in den Jahren ihres Bestehens als alte Bun-\ndesrepublik getan hat, um Wiedergutmachung zu leisten,\nund der DDR-Beitrag wurde \u00fcberhaupt nicht erw\u00e4hnt.\nZum Beispiel wurde vergessen, dass die DDR Reparatio-\nnen gezahlt hat. Die Sch\u00e4tzungen, wie hoch die Reparatio-\nnen waren, differieren weit. Die niedrigste Sch\u00e4tzung be-\ntr\u00e4gt 13 Milliarden Dollar. Das ist eine Summe, die im Ver-\ngleich zu den Leistungen der Bundesrepublik, wenn wir\nalles ber\u00fccksichtigen, ungeheuer gro\u00df ist. Immerhin\ngingen diese Reparationen nach Osten, dorthin, wo die\nmeisten Zwangsarbeiter herstammten.\n\nF\u00fcr die SPD unterlegte Kollege Jurk das Disengagement\nauf Landesebene mit der Frage, ob ich ein Bundesland\nkenne, das selbst initiativ wird. Herr Kollege Jurk ist nicht\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 21. Januar 2000\n\n397\n\n\n\nda, sonst w\u00e4re ich gespannt, welche Frage er heute und an\nwen richtet.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Fraglos!)\n\nDie Situation hat sich seitdem gr\u00fcndlich gewandelt. Auch\ndie Medien in Sachsen entwickelten zunehmend Interesse\nf\u00fcr das Thema, dabei informierend, auf Aufkl\u00e4rung dr\u00e4n-\ngend und auch die Landespolitik dr\u00e4ngend. Bundeskanz-\nler Gerhard Schr\u00f6der, zu dessen bedeutenden Verdiensten\nals Regierungschef geh\u00f6rt, dass er die Zwangsarbeiterent-\nsch\u00e4digung zur Bundesangelegenheit und wirklich zur\nChefsache erhob, nahm die L\u00e4nder in die Pflicht \u2013 mit vol-\nlem Recht.\nDie Rechtslage ist f\u00fcr die Opfer sehr ung\u00fcnstig, was aber\nnicht an den Opfern liegt, die darauf nicht den geringsten\nEinfluss haben, wohl aber an den politisch und wirt-\nschaftlich Verantwortlichen in der Bundesrepublik, die ja\ndie Rechtslage, als sie f\u00fcr die Opfer g\u00fcnstiger wurde\n\u2013 n\u00e4mlich mit dem Zwei-plus-Vier-Vertrag, der ja als De-\nfacto-Friedensvertrag die M\u00f6glichkeit der Entsch\u00e4digung\ner\u00f6ffnete \u2013, besser h\u00e4tten nutzen k\u00f6nnen, um von sich aus\nWiedergutmachung zu leisten und nicht auf die Verj\u00e4h-\nrung zu warten.\nEs kann nur der politische Wille helfen. Er muss helfen, wo\ndoch der Sachstand, dass 12 bis 14 Millionen Nicht-\ndeutsche auf verschiedene Weise zur faktischen Sklaven-\narbeit in Deutschland gezwungen wurden, v\u00f6llig klar ist.\nDiese historische Schuld kann nicht einfach verj\u00e4hren, ge-\nnauso wenig wie beim Holocaust, bei dem ja auch das\nPrinzip der andauernden deutschen Schuld anerkannt\nwird. Und \u2013 das sei hervorgehoben \u2013 das Ausma\u00df der Ver-\nbrechen und der Leiden an den zur Zwangsarbeit Ge-\nzwungenen ist mit dem des Holocaust vergleichbar. Ich\nerinnere nur daran, dass allein zwei Millionen sowjetische\nKriegsgefangene in Deutschland zu Tode kamen, zumeist\nbei dieser Sklavenarbeit.\nDie L\u00e4nder sind auch deshalb in der Pflicht, weil die Bun-\ndesrepublik einen f\u00f6deralen Staatsaufbau hat, was bei\nunserem Thema von besonderer Bedeutung f\u00fcr den Osten\nist, denn die weitaus meisten der Zwangsarbeiter besch\u00e4f-\ntigenden Betriebe wurden 1945/46 oder auch etwas sp\u00e4ter\nenteignet und gingen in Volkseigentum oder besser Staats-\neigentum \u00fcber. Hier ist nun aber das Land der Rechtsnach-\nfolger, was von der Regierung des Freistaates ja auch ge-\nnutzt wird.\nIch erinnere nur daran, Herr Milbradt, dass Sie, als es zum\nBeispiel um die Liegenschaften der Universit\u00e4t Leipzig\nging, durchaus verst\u00e4ndlich darauf verwiesen, dass das,\nwas Volkseigentum in der DDR-Zeit gewesen ist, nun Lan-\ndeseigentum ist. Das ist nat\u00fcrlich zugegebenerma\u00dfen bei\nden inzwischen reprivatisierten Betrieben ungleich kom-\nplizierter. Aber es bleibt die moralisch-politische Schuld,\nf\u00fcr die das Land mit einzustehen hat.\nEinige L\u00e4nder gingen nach der Anfrage Gerhard Schr\u00f6ders\nsofort auf die Bundesregierung positiv zu, andere z\u00f6ger-\nten, so auch Sachsen, und nun kam die Absage mit einer,\nwie ich meine, peinlichen Begr\u00fcndung, wenn \u2013 was ich\nallerdings nicht genau wei\u00df \u2013 der Finanzminister in der\n\u00d6ffentlichkeit richtig widergegeben worden ist, n\u00e4mlich\nmit dem Verweis auf die Haushaltssituation.\nAuch die Antwort von Minister Milbradt auf den Antrag\nder PDS kann nicht \u00fcberzeugen, n\u00e4mlich mit dem Verweis\nauf die konkurrierende Gesetzgebung von Bund und L\u00e4n-\ndern, in der es bisher \u00fcblich war, dass der Bund den Part\nin der Entsch\u00e4digungsfrage \u00fcbernommen hat. Das war\n\nzwar \u00fcblich, jetzt wird aber klar, dass der Bund allein es\nnicht leisten kann.\nWir bekr\u00e4ftigen daher unsere Auffassung: Der Freistaat ist\nin der Pflicht, weil er gerufen ist, aber auch, weil es die\nhistorische Verstrickung des Gaus Sachsen und die heutige\npolitische Situation erfordern; denn nachdem die Einigung\nauf die Bundesstiftung und auf die zehn Milliarden DM\nund sogar auf die Einbeziehung der Zwangsarbeiter, die\nnicht KZ- oder andere Lagerinsassen gewesen waren,\nerfolgte, ist nun mit juristischen Bedenken alles wieder in-\nfrage gestellt. Das wirft auf die Bundesrepublik im Aus-\nland ein denkbar schlechtes Licht \u2013 wir lesen es fast jeden\nTag \u2013 und bekommt der inneren Verfassung der Bundes-\nrepublik nicht gut.\nZur Erl\u00e4uterung des Antrages der PDS noch ganz knappe\nBemerkungen. Zun\u00e4chst zu dem ersten Punkt. Eine grund-\ns\u00e4tzliche Erkl\u00e4rung des Landes zur Unterst\u00fctzung der\nBundesstiftung in der gegliederten Form, wie wir es dort\nvorgeschlagen haben, w\u00fcrde die St\u00e4rkung des Gesamt-\nanliegens der Bundesrepublik unterst\u00fctzen, auch solche\n\u00dcberlegungen wie Rechtssicherheit einseitig f\u00fcr die Unter-\nnehmer, aber keine Rechtssicherheit f\u00fcr die Opfer, von\nvornherein auch schw\u00e4chen. Wir w\u00fcrden damit dazu\nbeitragen die Verz\u00f6gerung abzubauen und auch dazu bei-\ntragen, dass nicht die schlimmstm\u00f6gliche L\u00f6sung, n\u00e4mlich\ndie so genannte nat\u00fcrliche L\u00f6sung, bis auch die letzten der\nOpfer gestorben sind, eintritt.\nZum Zweiten: die F\u00f6rderung des Anliegens durch Sam-\nmeln und Forschen auf dem Gebiet des Freistaates Sach-\nsen. Auf die Kleine Anfrage des Abg. Kollegen Hilker hat\ndie Staatsregierung durchaus Antworten gegeben, mit\ndenen man arbeiten kann. Sie verweist aber auch selbst\ndarauf, dass die Angaben unsicher sind. Die Angaben aus\ndem Hauptstaatsarchiv Dresden und aus dem Staatsarchiv\nChemnitz sind knapp. Die umf\u00e4nglichste Antwort kommt\naus dem Staatsarchiv Leipzig, aber auch hier sind die\nQuellen unsicher.\nDieses Spezialinventar entstand aus einer Diplomarbeit,\ndie \u00fcbrigens aus der Universit\u00e4t Leipzig kam, als diese\nnoch Karl-Marx-Universit\u00e4t hie\u00df. Ich will mir hier aber\nnicht die Meriten aneignen, die Arbeit wurde von einem\nanderen betreut; ich habe sie lediglich angeregt. Diese\nArbeit gibt aber nur den wahrscheinlichen Kreis der\nBetriebe, die Zwangsarbeiter besch\u00e4ftigten, wieder. Dabei\nsind so viele Unw\u00e4gbarkeiten, die sowohl Sch\u00e4tzungen\nnach oben wie nach unten zulassen, dass nun eigentlich\ndie Arbeit erst beginnt. Sie ist lediglich eine Ausgangsposi-\ntion f\u00fcr diese Arbeit. Diese Arbeit ist aber wichtig.\nIn Ost und West hat es eine Verdr\u00e4ngung dieses Problems\ngegeben. Zwar hat es in der DDR durchaus eine Forschung\nzur R\u00fcstungswirtschaft gegeben, aber in der wurde, was ja\nso falsch nicht war, zun\u00e4chst der Blick auf die Konzerne\ngerichtet. Die Verstrickung aber der kleinen und kleinsten\nBetriebe oder aber etwa auch der Bauern ist dabei weit-\ngehend ausgeblendet gewesen. Diese Diskussion auch hier\nzu bef\u00f6rdern ist eines der Anliegen zur inneren Stabilisie-\nrung der Demokratie, n\u00e4mlich \u00fcber die Diskussion: Wie\nhat sich der Mensch im Alltag im Nationalsozialismus\ngerade in dieser entscheidenden Frage verhalten? Das\nw\u00e4re schon von Bedeutung. Daher dieser Punkt.\nSchlie\u00dflich war auch die Wirtschaft in Sachsen durchaus\nan den Profiten \u00fcber die Zwangsarbeiterbesch\u00e4ftigung\nbeteiligt. Wie wir aus den wenigen genauen Beispielen, die\nwir kennen, wissen, hat sich dadurch der kleine oder mitt-\nlere Unternehmer Sachsens nicht unterschieden von den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 21. Januar 2000\n\n398\n\n\n\ngro\u00dfen Unternehmungen, etwa in Westdeutschland ge-\nlegen.\nDer dritte Punkt, der dann noch als \u00c4nderungsantrag vor-\ngelegt wird: Wir fordern, dass der Freistaat Sachsen einen\neigenen Beitrag anbietet \u2013 sei er noch so klein \u2013 zur Finan-\nzierung der Stiftung.\nHerr Milbradt, Sie haben in der vorletzten Haushalts-\ndebatte, als pl\u00f6tzlich \u00fcber 50 Millionen DM fehlten, zu\nverstehen gegeben, dass es durchaus m\u00f6glich ist, das aus-\nzubalancieren. Dann m\u00fcsste es schon wirklich m\u00f6glich\nsein, hier auch mit einer fast symbolischen Beitragsleistung\nvon einer oder zwei Millionen DM zu zeigen: Der Freistaat\nist bereit, hier mitzumachen. Eine andere als diese L\u00f6sung\nw\u00e4re wohl besch\u00e4mend.\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Wir setzen die Aus-\nsprache fort. Ich \u00fcbergebe das Wort Herrn Abg. Leroff von\nder CDU-Fraktion.\n\nLeroff, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen! Meine Her-\nren! Nach sicherlich monatelangen harten und nach\nmeinem Verst\u00e4ndnis auch nicht immer sehr w\u00fcrdevollen\nVerhandlungen ist \u2013 dankenswerterweise auch durch In-\nitiative des Bundeskanzlers \u2013 Mitte Dezember eine Eini-\ngung \u00fcber die Entsch\u00e4digung ausl\u00e4ndischer Zwangsarbei-\nter f\u00fcr ihre Leiden in der Zeit der nationalsozialistischen\nDiktatur in Deutschland erreicht worden.\nIch will nicht verhehlen, dass es sehr besch\u00e4mend ist, dass\ndiese Einigung erst gut 54 Jahre nach Kriegsende erzielt\nwerden konnte; denn die Zeit, die seit dem Kriegsende\nverstrichen ist, hatte nat\u00fcrlich auch zur Folge, dass heute\nnur noch vergleichsweise wenige der damaligen Zwangs-\narbeiter leben und damit in den Genuss einer Entsch\u00e4-\ndigung kommen, wobei man deutlich sagen muss: Was\nimmer man zahlen w\u00fcrde \u2013 ich denke, dieses Leid und\ndas, was den Menschen widerfahren ist, kann man sicher-\nlich durch Geld nicht ersetzen.\nEiner fr\u00fcheren Einigung standen, wie wir alle wissen, so-\nwohl gewichtige als auch bedauerliche Faktoren gegen-\n\u00fcber \u2013 auf der einen Seite der Kalte Krieg, das Fehlen von\nFriedensvertr\u00e4gen und in den neuen L\u00e4ndern wurde das\nverbrecherische nationalsozialistische System durch eine\nkommunistisch-sozialistische Diktatur abgel\u00f6st. \nBei allen Unterschieden der beiden Systeme ist es sicher-\nlich so, dass in beiden Teilen Deutschlands \u2013 in dem west-\nlichen Teil sicherlich genauso versp\u00e4tet wie im Teil der\nehemaligen DDR \u2013 eine wirklich tief gehende und gr\u00fcnd-\nliche Auseinandersetzung mit dieser Zeitperiode deut-\nscher Geschichte nicht gr\u00fcndlich genug betrieben wurde,\nwobei man jedoch auch feststellen muss, dass es in der\nDDR sicherlich politisch nicht unbedingt gewollt war, sich\nmit dieser faschistischen Zeit in dieser Form auseinander\nzu setzen. Bei aller antifaschistischen Attit\u00fcde war, denke\nich, die politische F\u00fchrung der DDR an einem tief gehen-\nden Diskurs zu dieser Teilperiode der deutschen Geschich-\nte bez\u00fcglich Gewaltherrschaft auch sicherlich nicht unbe-\ndingt interessiert.\nUnbestritten bleibt, dass die Zeit zwischen 1933 und 1945\neine Zeit ist, die auch heute noch der Aufarbeitung bedarf.\nWir alle sind aufgerufen dazu beizutragen. Als man sich\ndem Grauen des nationalsozialistischen V\u00f6lkermordes an\nJuden, Sinti, Roma und vielen anderen Menschen n\u00e4herte,\n\nblieb das Schicksal der Zwangsarbeiter immer wieder\nhintangestellt.\nIch will auch nicht leugnen, dass es sicherlich auch hand-\nfeste Interessen gab, das Schicksal der Zwangsarbeiter im\nHintergrund zu lassen. Auch das muss man heute ganz\nklar feststellen.\nHeute nun, weit \u00fcber ein halbes Jahrhundert nach Kriegs-\nende, ist der gr\u00f6\u00dfte Teil der deutschen Bev\u00f6lkerung erst\nnach Kriegsende geboren. Die Wenigsten in Deutschland\ntrifft heute f\u00fcr die nationalsozialistischen Verbrechen eine\nunmittelbare, wenn \u00fcberhaupt pers\u00f6nliche Schuld. Unbe-\nstritten ist aber \u2013 ich denke, da sind sich das Hohe Haus\nund auch die gro\u00dfe Mehrzahl aller Deutschen einig \u2013, dass\nalle nachgeborenen \u2013 ich will es einmal so nennen \u2013 Ge-\nnerationen wie auch die kommenden Generationen die\nVerantwortung f\u00fcr diese Verbrechen, die im deutschen\nNamen entstanden sind, nicht ablegen k\u00f6nnen. Das bedeu-\ntet f\u00fcr uns, die heute in Verantwortung stehen, dass wir\nunseren Kindern, unseren Enkeln diese Verantwortung\nmitgeben und sicherstellen, dass diese Verantwortung und\ndieses Bewusstsein erhalten bleiben und aus meiner Sicht\nviel st\u00e4rker noch ausgepr\u00e4gt werden m\u00fcssen, als das bis\ndato der Fall ist.\nAber man muss genauso sagen, dass wir sicherlich von\nden jungen Menschen heute nicht erwarten k\u00f6nnen, dass\nsie sich in irgendeiner Form schuldig f\u00fchlen oder dies gar\nm\u00fcssen; denn sie haben nun in der Tat nur die Verantwor-\ntung f\u00fcr die Zukunft, aber sie haben sicherlich nicht die\nVerantwortung f\u00fcr die Vergangenheit, f\u00fcr das Geschehene\nzu tragen.\nDabei muss uns auch bewusst sein, dass beispielsweise\nMenschen meiner Generation, die acht Jahre nach dem\nZweiten Weltkrieg geboren worden sind, noch Gelegen-\nheit hatten mit Gro\u00dfeltern und Eltern zu diskutieren und\nsie zu fragen \u2013 was auch noch schwierig genug war \u2013, aber\nich denke, in f\u00fcnf bis zehn Jahren haben die jungen Men-\nschen kaum noch Gelegenheit mit Zeitzeugen zu sprechen.\nUmso wichtiger ist es auch, dies in Worten und in Schrif-\nten festzuhalten, damit die, die nach uns kommen, immer\nwieder nachlesen und nachh\u00f6ren k\u00f6nnen, was die vor\nihnen gesagt und geschrieben haben, um dieses Bewusst-\nsein aufrechtzuerhalten.\nDabei muss uns auch bewusst bleiben: Die zehn Milliarden\nDM, die die Bundesregierung mit der deutschen Wirt-\nschaft nun in Aussicht gestellt hat, sind eine beachtliche\nSumme. Dennoch \u2013 auch das muss wieder betont werden:\nSie k\u00f6nnen niemals weder das Unrecht noch das Leid\nwieder gutmachen, das in der nationalsozialistischen Dik-\ntatur ausge\u00fcbt worden ist.\n\n(Zuruf von der SPD: Sehr wahr!)\n\nDennoch muss man sagen: Es ist eine weitere kleine Geste,\nwieder gutzumachen, zumindest an jenen Menschen, die\naufgrund des Kalten Krieges hinter einem Vorhang gelebt\nhaben, um ihnen vielleicht die restlichen Jahre \u2013 so darf ich\nes einmal sagen \u2013 noch ein St\u00fcck weit leichter zu machen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nIch sage deswegen nochmals: Die Dimension des Leids\nund Unrechts l\u00e4sst sich mit keiner Summe dieser Welt\nwieder gutmachen. Dennoch begr\u00fc\u00dfen wir die Einigung\nals Geste. Ich pers\u00f6nlich wie auch meine Fraktion hoffen,\ndass sehr rasch die Modalit\u00e4ten festgelegt und gekl\u00e4rt\nwerden, in welcher Form diese zehn Milliarden DM nun\nschnellstens an jene Menschen gelangen, die einen An-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 21. Januar 2000\n\n399\n\n\n\nspruch oder auch ein Recht haben, ein St\u00fcck weit von dem,\nwas wir uns nach dem Krieg und auch nach der Wende\nhaben erarbeiten k\u00f6nnen, abzugeben. Denn in aller Regel\nsind jene Menschen, die unter Zwangsarbeit zu leiden hat-\nten, verschleppt worden, waren bis heute nicht in der\nLage, sich ein St\u00fcck dieses Lebenskomforts zu erarbeiten,\nweil ihnen dazu die Gelegenheit nicht gegeben wurde.\nWir leisten einer raschen L\u00f6sung aber keinen Dienst\n\u2013 davon bin ich \u00fcberzeugt \u2013, wenn wir nun meinen mit\nlandespolitischen Aktionen gegen\u00fcber dem Bund weitere\nForderungen erheben zu m\u00fcssen. Es ist eindeutig die Auf-\ngabe de jure des Bundes. Ich denke auch, es ist gut, wenn\nder Bund die Federf\u00fchrung beh\u00e4lt, weil ich davon \u00fcber-\nzeugt bin, wenn wir in allen L\u00e4ndern eine Meldestelle, eine\nAnsprechstelle einrichten, dass das denen, die den An-\nspruch anzeigen, nicht helfen wird, weil die Gefahr be-\nsteht, dass sie im Prinzip wahrscheinlich von einer Stelle\nzur anderen gewiesen werden, weil vielleicht der Wohnort\noder die Zeit des Anspruches nicht in Sachsen, sondern in\nSachsen-Anhalt oder Nordrhein-Westfalen oder sonstwo\nwaren.\nDeswegen denke ich, dass es wichtig ist, es an einer Stelle\nzu belassen, dieses zentral zu organisieren und einen\nModus Vivendi zu finden, um den Menschen, die diesen\nAnspruch haben, schnellstm\u00f6glich diese Betr\u00e4ge zuzustel-\nlen. Das ist ein Grund daf\u00fcr, warum wir glauben, dass\nauch im Antrag der PDS eine solche Dezentralisierung\neher zur Hinderung f\u00fchren kann.\nIn diesem Zusammenhang darf ich erg\u00e4nzend klarstellen:\nEs ist sicherlich richtig, dass seitens des Bundes ermittelt\nwird, in welchen Unternehmen auf dem heutigen Gebiet\nSachsens Zwangsarbeiter in der NS-Zeit eingesetzt wur-\nden, sofern dies f\u00fcr die Entsch\u00e4digung von Bedeutung ist.\nEine unmittelbare Verantwortung heute in Sachsen t\u00e4tiger\nUnternehmen l\u00e4sst sich allerdings nach den Enteignungen\nzu DDR-Zeiten in aller Regel nicht ableiten. Das gilt auch\nf\u00fcr die Unternehmen, die nach 1990 \u2013 meist in desolatem\nZustand \u2013 an ihre Alteigent\u00fcmer oder Neueigent\u00fcmer\nzur\u00fcckgegeben bzw. \u00fcbergeben wurden. Hierzulande\nkonnte ein Unternehmen mit den Erl\u00f6sen, die eventuell\naus Zwangsarbeitschaft vorhanden waren, nichts weiter\nneu aufbauen und fortsetzen, so dass es problematisch ist,\ndenjenigen, der ein Unternehmen \u00fcbernommen hat, der\nseit 1990 mit sehr viel Engagement und Risiko versucht ein\nUnternehmen wieder aufzubauen, als Rechtsnachfolger\ndes Betriebes, der einmal da war, zu bezeichnen.\nInsofern ist es sehr viel schwieriger auf dem Gebiet der\nehemaligen DDR diese rechtsnachfolgende Firmenge-\nschichte aufzuzeigen. Deshalb denke ich auch, dass es\nwichtig ist deutlich zu machen, dass der Freistaat Sachsen\n\u2013 genauso wie die anderen neuen L\u00e4nder \u2013 es sehr viel\nschwieriger hat dieses aufzuzeigen.\nIch gehe davon aus, dass der Freistaat Sachsen, wenn es zu\nder Einigung zwischen L\u00e4ndern und Bund kommt, seinen\nAnteil erbringen muss, so wie er dann auf uns entf\u00e4llt. Ich\ngehe auch davon aus, dass sowohl die Staatsregierung wie\nauch die Fraktionen dieses Hauses dieser Forderung und\ndieser Pflicht dann auch entsprechend nachkommen. Da\nhabe ich keinen Zweifel.\nGeht man davon aus, was der Bundeskanzler gesagt hat\n\u2013 wenn ich es richtig wei\u00df \u2013, dass er eine Milliarde des\nBundes auf die L\u00e4nder umlegt, w\u00fcrde das f\u00fcr Sachsen\netwa 60 Millionen DM bedeuten. Auch das muss man wis-\nsen, wenn man dar\u00fcber spricht. Aber ich denke, last not\nleast und ohne Frage werden wir dann unserer Pflicht\n\nnachkommen, unser Scherflein, so klein es sein mag, bei-\ntragen, um Unrecht ein St\u00fcck weit wieder gutzumachen,\nsofern man das kann.\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend noch einen weiterf\u00fchrenden\nGedanken \u00e4u\u00dfern. Wir wissen um das verbrecherische\nUnrecht und das unendliche Leid, das in den Jahren 1933\nbis 1945 nicht nur Zwangsarbeitern, sondern vor allem\nauch j\u00fcdischen Mitb\u00fcrgern und unseren europ\u00e4ischen\nNachbarn, mit denen wir hautnah Grenze an Grenze woh-\nnen, besonders in Mittel- und Osteuropa, im deutschen\nNamen zugef\u00fcgt wurde.\nWir haben von daher jetzt und in Zukunft als Deutsche\neine besondere Verantwortung zu tragen. Eine wichtige\nAufgabe \u2013 wie ich schon anf\u00fchrte \u2013 ist f\u00fcr mich, den\njungen Leuten deutlich zu machen, dass sie diese Verant-\nwortung weiter tragen m\u00fcssen, auch noch 100 Jahre nach\ndiesen gr\u00e4ulichen Taten, weil uns diese Verantwortung\nverpflichtet in diesem Europa Sorge zu tragen, friedlich\nmiteinander umzugehen.\nDiese Verantwortung zu vermitteln ist heute schwieriger\nals in meiner Generation. Wie ich schon sagte, ich hatte\nnoch Gelegenheit mit Gro\u00dfeltern dar\u00fcber zu sprechen.\nViele der heute 20-, 30-J\u00e4hrigen haben keine Gro\u00dfeltern,\ndie in dieser Zeit gelebt haben. Sie haben es viel schwerer.\nSo richtig und wichtig es ist, dass wir nunmehr eine Eini-\ngung \u00fcber die Entsch\u00e4digung ehemaliger Zwangsarbeiter\nerzielt haben, die Herausforderung f\u00fcr die Zukunft in der\nAuseinandersetzung und Vergegenw\u00e4rtigung der natio-\nnalsozialistischen Vergangenheit kann und darf nicht\nprim\u00e4r eine fiskalische sein. Ansonsten laufen wir Gefahr,\ndass junge Menschen in eine pauschale Abwehrhaltung\nverfallen, die der Vermittlung des notwendigen Verant-\nwortungsgef\u00fchls abtr\u00e4glich ist; weil viele, viele junge Men-\nschen kaum mehr die Gelegenheit haben, die Chance\nhaben, Erfahrungen mit Alten auszutauschen und nachzu-\nempfinden, welche Gef\u00fchle bei ihnen entstanden und vor-\nhanden sind. Wenn es eben nur fiskalpolitisch diskutiert\nwird, vernimmt man h\u00e4ufig: Wir haben nun genug ge-\nzahlt, nun h\u00f6rt doch einmal auf!\nDas ist eine Gefahr, die ich bitte mit zu beachten. Denn es\nist in der Tat nicht nur Geld. Es ist, denke ich, auch der\nUmgang mit denen, die um uns herum wohnen.\nEin abschlie\u00dfendes Wort zu dem vorliegenden Antrag. Die\nCDU-Fraktion ist sich der Sensibilit\u00e4t und Bedeutung\ndieser Thematik voll bewusst. Landespolitische Profi-\nlierung halten wir f\u00fcr wenig sinnvoll. Ich denke, das ist\nauch nicht passiert bis dato. Wir begr\u00fc\u00dfen, dass auch dank\ndes Engagements des Bundes eine Einigung \u00fcber den zu\nschaffenden Entsch\u00e4digungsfonds zustande gekommen\nist. Wir sehen es nicht als erforderlich an, gegen\u00fcber der\nBundesregierung weiteres Engagement jetzt durch An-\ntr\u00e4ge zu untermauern. Ich denke, die Bundesregierung\nund auch die L\u00e4nder sind sich vollkommen klar dar\u00fcber\nund dessen bewusst, dass nun eine Einigung zustande\nkommen muss. Wir gehen vielmehr davon aus \u2013 wie von\nmir schon gesagt \u2013, dass die anstehenden Aufgaben nun\nz\u00fcgig in praktische Arbeit umgesetzt werden, dass die\nAuszahlungsmodalit\u00e4ten mit den L\u00e4ndern entsprechend\ngeregelt werden.\nLassen Sie mich noch auf einen Punkt eingehen, den Herr\nKollege Bramke angesprochen hat. F\u00fcr mich ist es ohne\nZweifel, Herr Kollege Bramke, eine wichtige Frage, die\nman nicht miteinander verkn\u00fcpfen darf. Sie sprachen\ndavon, die DDR habe ja 13 Milliarden Dollar \u2013 die genaue\nZahl wei\u00df man nicht \u2013 an Reparationen bezahlt. Es ist un-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 21. Januar 2000\n\n400\n\n\n\nstrittig, dass die Bev\u00f6lkerung der DDR nicht nur finanziell,\nmateriell, sondern auch ,,humanm\u00e4\u00dfig\u201c Enormes geleistet\nhat, was diese Dinge angeht.\nAber ich denke, die Regierung der ehemaligen DDR h\u00e4tte\nja auch eine L\u00f6sung schaffen k\u00f6nnen mit den ,,Bruderstaa-\nten\u201c \u2013 das sage ich jetzt in G\u00e4nsef\u00fc\u00dfchen \u2013, beispielsweise\ndaf\u00fcr Sorge zu tragen, dass jenen, die betroffen sind \u2013 und\ndas waren ja in der Regel nicht die Regierungen der L\u00e4n-\nder, sondern einfache Menschen \u2013, auch das, was an Repa-\nrationen bezahlt wurde, zugute kommt. Das ist, denke ich,\nja nicht der Fall gewesen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sie haben nur\ndie Infrastruktur aufgebaut!)\n\n\u2013 Ja, Herr Kollege Porsch, Infrastruktur ist aufgebaut wor-\nden. Aber ich sage, nehmen Sie doch einmal die Menschen,\ndie in der DDR 40 Jahre lang gearbeitet haben. Welche\nFr\u00fcchte haben sie denn ernten k\u00f6nnen f\u00fcr die Aufbau-\nleistungen, die sie gehabt haben? So gut wie keine.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDas ist das, was ich meine. Mir ist wichtig, dass die, die die\nInfrastruktur mit aufgebaut haben, nicht die Fr\u00fcchte per-\ns\u00f6nlich ernten konnten f\u00fcr ihre harte Arbeit und Leistung.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDas ist, denke ich, ein gravierender Unterschied. Und ich\nsage ganz deutlich: Das kann man auch nicht sch\u00f6nreden.\nDenn die, die die Reparationen erarbeitet haben, und das\nwaren nun einmal 16 Millionen DDR-B\u00fcrger, haben im\nPrinzip f\u00fcr diese Leistungen, die sie dort erbracht haben,\nnichts bekommen.\n\n(G\u00f6tzel, CDU: Wir waren 17 Millionen!)\n\nZu dem, was auch besprochen wurde, zu juristischen Be-\ndenken. F\u00fcr mich sind juristische Bedenken in dieser Frage\nunbedeutend. F\u00fcr mich ist eines deutlich: Aufgrund der\nM\u00f6glichkeiten, die durch die Wiedervereinigung und den\nFriedensvertrag, den wir nun in Europa haben, geschaffen\nworden sind, kann es jetzt nur noch Aufgabe sein sicher-\nzustellen, dass die, die in deutschem Namen zur Zwangs-\narbeit verpflichtet wurden, die verschleppt worden sind,\nschnellstens in den Genuss dieser Mittel kommen, dass sie\nmit dem, was sie noch an Jahren haben, etwas tun k\u00f6nnen.\nUnd das, meine Damen, meine Herren, ist, denke ich,\nheute unsere Aufgabe, hier im Landtag deutlich zu\nmachen: Wir wollen eine schnelle Einigung. Wir wollen\nsichergestellt wissen, dass nicht \u00fcber viele Stellen, sondern\n\u00fcber eine Stelle geb\u00fcndelt schnellstens die Modalit\u00e4ten\ngekl\u00e4rt werden und die Abwicklung erfolgt.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es schlie\u00dft sich nun an\ndie SPD-Fraktion, f\u00fcr die Frau Kollegin Ludwig sprechen\nwird.\n\nFrau Ludwig, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Bei der Entsch\u00e4digung der ehemaligen Zwangs-\narbeiter des Naziregimes geht es in der Tat um viel mehr\nals nur um Geld.\nZuerst ist der rot-gr\u00fcnen Bundesregierung zu danken,\ndass sie es endlich nach rund 55 Jahren geschafft hat hier\neine L\u00f6sung zu verhandeln, deren Ergebnis in Aussicht\nsteht. Nun geht es aber darum, ob der so schwer zu er-\n\nzielende Kompromiss von allen Seiten gehalten und ob\njede Seite auch ihren Beitrag leisten wird. Es geht auch\ndarum, ob sich die L\u00e4nder, auch die neuen L\u00e4nder, ange-\nmessen beteiligen werden. Und es geht vor allem darum,\nob den Menschen, die seit 55 Jahren darauf warten, f\u00fcr\nihre unter schlimmsten Bedingungen abgeleistete Zwangs-\narbeit entsch\u00e4digt zu werden, doch noch ein St\u00fcck Gerech-\ntigkeit widerf\u00e4hrt.\nMeine Damen und Herren! Welchen Beitrag zur Entsch\u00e4-\ndigung der ehemaligen Zwangsarbeiter hat nun das Land\nSachsen zu leisten? Hat es \u00fcberhaupt einen Beitrag zu\nleisten?\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung ist in ihrer Antwort auf den\nPDS-Antrag offensichtlich der Auffassung gewesen, dass\nes sie als Regierung hier in Sachsen und uns als Parlament\nnicht betrifft. Die Aussagen von meinem Kollegen Leroff\nklingen da anders. Und sie stimmen auch optimistischer.\nDie Staatsregierung verweist lediglich auf die rechtliche\nZust\u00e4ndigkeit, die richtigerweise beim Bund liegt. Diese\nreduzierte Haltung der Staatsregierung lehnt die SPD-\nFraktion entschieden ab,\n\n(Beifall des Abg. Nolle, SPD)\n\ndenn die Frage der Verantwortung ist nicht allein eine\nFrage rechtlicher Zust\u00e4ndigkeit, sondern auch eine Frage\nmoralischer Verantwortung.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDies ist die Entsch\u00e4digungsfrage ohnehin. Und Kollege\nLeroff und Kollege Prof. Bramke, ich glaube, wir stimmen\nda v\u00f6llig \u00fcberein, dass diese Entsch\u00e4digung ohnehin nur\neine symbolische Geste sein kann, wie auch immer sie aus-\nf\u00e4llt.\nMeine Damen und Herren! Die deutsche Einheit bedeutet\ngemeinsam Lasten zu tragen. Dazu geh\u00f6ren nicht nur die\nLasten des Aufbaus Ost, sondern auch die gemeinsamen\nLasten der deutschen Geschichte.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\nNat\u00fcrlich muss man dabei die unterschiedlichen Entwick-\nlungen im Nachkriegsdeutschland, im ehemals geteilten\nDeutschland betrachten, also die Reparationsleistungen an\ndie ehemalige Sowjetunion, und auch sehen, dass Firmen,\ndie in Sachsen an der Ausbeutung von Zwangsarbeitern\nbeteiligt waren, zum gro\u00dfen Teil nach Westdeutschland\n\u00fcbergesiedelt sind. Aber es gibt auch eine ganze Reihe von\nAusnahmen, \u00fcbrigens nicht nur Firmen in deutschem Be-\nsitz.\nDabei geht es auch hier in Sachsen um die Frage, ob Unter-\nnehmen den guten Namen einer Firma f\u00fchren k\u00f6nnen,\nohne die Schattenseiten der Firmengeschichte mit anzuer-\nkennen. So steht es mit der deutschen und der s\u00e4chsischen\nGeschichte insgesamt. Sachsen ist eben nicht nur August\nder Starke, Kunstsinnigkeit und Gem\u00fctlichkeit. Die s\u00e4ch-\nsische Wirtschaftsgeschichte ist nicht nur Erfindergeist\nund Autoschmiede. Das Gebiet des heutigen Sachsens war\nauch R\u00fcstungsschmiede des Dritten Reichs.\nDas Lagersystem der Nazis war nicht nur ein Gef\u00e4ngnis-\nsystem f\u00fcr Systemgegner und es war nicht nur abscheu-\nliches Vernichtungslager und Vernichtungslogistik f\u00fcr\nbestimmte Teile der deutschen und europ\u00e4ischen Bev\u00f6lke-\nrung, besonders der j\u00fcdischen Glaubens. Ohne den Holo-\ncaust und die Zwangsarbeit gleichzusetzen \u2013 das Lager-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 21. Januar 2000\n\n401\n\n\n\nsystem war auch ein riesiges Wirtschaftsimperium, aus\ndem Profite gezogen wurden.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nErinnerungen daran sind bitter \u2013 ohne Frage \u2013 und so\nmancher m\u00f6chte das auch aus seiner pers\u00f6nlichen Fami-\nliengeschichte streichen. Doch nicht nur Firmen haben\nZwangsarbeiter ausgebeutet. In dieses System eingebun-\nden waren auch staatliche Stellen, insbesondere Kommu-\nnen.\nMeine Damen und Herren! Drei Generationen ist das alles\nher und doch ist vieles noch ungen\u00fcgend aufgekl\u00e4rt. Eine\nForm des symbolischen Beitrages zur gemeinsamen Ge-\nschichte w\u00e4re deshalb die F\u00f6rderung der Forschung in\ndiesem Bereich durch den Freistaat Sachsen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nSicher w\u00e4re das Hannah-Arendt-Institut eine hierf\u00fcr ge-\neignete Institution.\nEin weiterer Beitrag zur gemeinsamen Geschichte w\u00e4re die\nErmutigung von Lehrern und Sch\u00fclern \u2013 ich glaube, da\nstimmen wir auch \u00fcberein, Herr Leroff \u2013, in Projekten das\nSchicksal von Zwangsarbeitern in ihrem Ort zu erforschen;\ndenn gerade Einzelschicksale machen Geschichte lebendig\nund fasslich. In der Tat: Die jetzige Sch\u00fclergeneration wird\ndie letzte sein, die \u00fcberhaupt die Chance hat auf noch\nlebende ehemalige Zwangsarbeiter zu sto\u00dfen, mit ihnen zu\nsprechen und sich auszutauschen. Ich finde es \u2013 das muss\nich schon sagen \u2013 schade, dass der Kultusminister diese\nDebatte nicht wenigstens verfolgt.\nMeine Damen und Herren! Die Entsch\u00e4digung von ehema-\nligen Zwangsarbeitern ist eine Aufgabe f\u00fcr die gesamte\nBundesrepublik. Dieses Thema ist zu sensibel, als dass es\nparteipolitisch instrumentalisiert werden d\u00fcrfte. Die Ham-\nburger B\u00fcrgerschaft hat in ihrer partei\u00fcbergreifenden Re-\nsolution aus unserer Sicht einen w\u00fcrdigen Weg gefunden\nund aufgezeigt. Die SPD-Fraktion kann sich auch f\u00fcr den\nS\u00e4chsischen Landtag eine partei\u00fcbergreifende gemein-\nsame Initiative vorstellen. Diese k\u00f6nnte folgende drei\nKomponenten beinhalten: erstens den Appell an die\nRechtsnachfolger s\u00e4chsischer Unternehmen, sich am Ent-\nsch\u00e4digungsfonds zu beteiligen, zweitens einen symbo-\nlischen Beitrag des Landes Sachsen und der Kommunen\nzu leisten und drittens eine Studie in Auftrag zu geben\nzur wissenschaftlichen Aufarbeitung der Geschichte der\nZwangsarbeit auf dem Gebiet des heutigen Freistaates\nSachsen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWir haben bisher in der Debatte eine gro\u00dfe \u00dcbereinstim-\nmung gehabt und es w\u00e4re durchaus m\u00f6glich, dass die drei\nFraktionen hier einen gemeinsamen Antrag vorbereiten.\nUnsere Fraktion steht daf\u00fcr zur Verf\u00fcgung.\nDer jetzt zur Debatte stehende Antrag der PDS-Fraktion\nteilt sicherlich das grunds\u00e4tzliche Anliegen. Das wurde\nauch in dieser Debatte noch einmal deutlich. Er geht aus\nunserer Sicht in Einzelteilen trotzdem nicht ganz in die\nrichtige Richtung, insbesondere dort, wo schon Detail-\nfragen gekl\u00e4rt werden, die man heute so noch gar nicht\nbenennen kann. Der Gesetzentwurf des Bundesministe-\nriums der Finanzen liegt noch nicht vor und deshalb ist es\nf\u00fcr den Landtag schwierig, jetzt schon konkrete Entschei-\ndungen zu treffen. Sicherlich ist der \u00c4nderungsantrag, der\nmehr einen Appell beinhaltet, ein Teil dessen, was ich hier\n\nausgef\u00fchrt habe, und ich pl\u00e4diere f\u00fcr eine gemeinsame\nInitiative, die ich, wie gesagt, f\u00fcr sinnvoller hielte.\nMeine Damen und Herren! ,,Wir sind ein Volk!\u201c, haben\nwir gerufen. Und deshalb ist die Entsch\u00e4digung der NS-\nZwangsarbeiter auch ein Teil unserer gemeinsamen Ge-\nschichte und unserer gemeinsamen, gesamtdeutschen Ver-\nantwortung.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich erteile das Wort der\nStaatsregierung. Herr Prof. Milbradt, bitte.\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Frau\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Die Staatsregie-\nrung begr\u00fc\u00dft ausdr\u00fccklich die Stiftungsinitiative des Bun-\ndes und der deutschen Wirtschaft zur Entsch\u00e4digung von\nehemaligen Zwangsarbeitern. Das deutsche Wiedergut-\nmachungsrecht, welches auf der Grundlage von Alliierten-\nGesetzen begonnen wurde, ist von der Wiedererlangung\nder deutschen Selbstverwaltung an kontinuierlich weiter-\nentwickelt worden. Mit der Erlangung ihrer Souver\u00e4nit\u00e4t\nhat sich die Bundesrepublik Deutschland im Bewusstsein\nihrer historischen Verantwortung f\u00fcr das menschliche\nLeid, wie es der Zweite Weltkrieg mit sich brachte, ver-\npflichtet, die Entsch\u00e4digung der Kriegsopfer konsequent\nfortzuf\u00fchren.\nDie auf der Grundlage dieser Verpflichtung basierende\nWiedergutmachung, welche mittlerweile ein Gesamtvolu-\nmen von mehr als 100 Milliarden DM erreicht hat, wurde\nvon den Vereinten Nationen im Jahre 1993 als bislang bei-\nspiellose Erf\u00fcllung von Erblasten eines totalit\u00e4ren Systems\nanerkannt. Ich w\u00e4re sehr froh, wenn in anderen ehemals\ntotalit\u00e4ren Systemen einmal \u00c4hnliches geschehen w\u00fcrde.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nNunmehr soll mit der Bundesstiftung, gemeinsam mit den\ndeutschen Unternehmen, ein zus\u00e4tzliches und in finanziel-\nler Hinsicht abschlie\u00dfendes Zeichen moralischer Ver-\nantwortung gesetzt werden. Die Stiftung soll nach einem\nbereits in den ersten Januarwochen vorgelegten ersten\nGesetzentwurf \u2013 er liegt also vor \u2013 unter dem Namen\n,,Erinnerung, Verantwortung und Zukunft\u201c auf den um-\nfangreichen deutschen Reparationen und Wiedergutma-\nchungsleistungen aufbauen. Ein solcher Schritt wird auch\ndeshalb f\u00fcr erforderlich gehalten, da Wiedergutmachungs-\nleistungen der Vergangenheit im Wege von Globalabkom-\nmen die einzelnen Kriegsgesch\u00e4digten oft nicht erreicht\nhaben.\nAllerdings \u2013 so die einleitenden Worte in der Gesetzesbe-\ngr\u00fcndung \u2013 kann und will Deutschland die Vers\u00e4umnisse\nder Staaten, die Leistungen zwar vereinnahmt, aber nicht\noder nicht angemessen an individuell Gesch\u00e4digte ihres\nGebietes weitergegeben haben, nicht ausgleichen.\nGleichwohl soll es die Stiftung durch eine finanziell be-\ndeutsame Anstrengung erm\u00f6glichen, dass NS-Zwangs-\narbeiter eine faire, unb\u00fcrokratische und schnelle indivi-\nduelle Hilfe erhalten. Hierzu soll mit der Stiftung eine dau-\nerhafte Plattform geschaffen werden, auf deren Grundlage\ndeutsche Unternehmen aus humanit\u00e4ren Erw\u00e4gungen\nihrer moralischen Verpflichtung gerecht werden k\u00f6nnen,\nindem sie einen Beitrag f\u00fcr einen angemessenen Ausgleich\nf\u00fcr Opfer nationalsozialistischen Unrechts leisten.\nDer Beitrag der \u00f6ffentlichen Hand soll demgegen\u00fcber Ge-\nrechtigkeitsl\u00fccken schlie\u00dfen, die sich daraus ergeben, dass\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 21. Januar 2000\n\n402\n\n\n\nsich die deutschen Unternehmen verst\u00e4ndlicherweise nur\nderjenigen Zwangsarbeiter annehmen wollen, die wenig-\nstens zeitweise bei privatwirtschaftlichen Betrieben einge-\nsetzt waren.\nIch m\u00f6chte in diesem Zusammenhang mit Blick auf den zu\ndebattierenden Antrag betonen, dass der Entwurf weder\neine Differenzierung der Leistungsberechtigten nach ihrer\nNationalit\u00e4t vorsieht noch eine Entsch\u00e4digungsleistung\nvom Wohnort des Betroffenen abh\u00e4ngig sein soll, was\nim Gesetzestext ausdr\u00fccklich klargestellt wird. Es sollen\nhinsichtlich der Schwere des Schicksals Kategorien ge-\nbildet werden. Innerhalb einer Leistungskategorie sollen\nZwangsarbeiter, die unter den besonders schweren Haft-\nbedingungen von Konzentrationslagern oder Ghettos zu\nleiden hatten, zusammengefasst werden.\nEine zweite Kategorie erfasst Betroffene, die minderschwe-\nren Haftbedingungen in anderen Haftst\u00e4tten ausgesetzt\nwaren.\nSchlie\u00dflich sollen in einer dritten Kategorie jene Betroffe-\nnen entsch\u00e4digt werden, die im Zuge rassischer Verfol-\ngung unter unmittelbarer Beteiligung deutscher Unterneh-\nmen Verm\u00f6genssch\u00e4den erlitten haben und bislang hierf\u00fcr\nnach dem Bundesentsch\u00e4digungsgesetz keine Leistung\nerhalten konnten.\nDar\u00fcber hinaus sieht der Entwurf erhebliche Beweis-\nerleichterungen zugunsten der Antragsteller vor, da der\nBetroffene die behauptete Sch\u00e4digung lediglich glaubhaft\nzu machen braucht, w\u00e4hrend es nur in Zweifelsf\u00e4llen dem\nEntscheidungstr\u00e4ger vorbehalten sein soll, weitere Nach-\nweise zu verlangen oder Ausk\u00fcnfte von Dritten einzu-\nholen.\nMit dem Ziel, den Verwaltungsaufwand gering zu halten,\nbeabsichtigt die Stiftung bei der Durchf\u00fchrung der An-\ntragsverfahren und der Leistungsvergabe auf Einrich-\ntungen zur\u00fcckzugreifen, die entsprechende Erfahrungen\naufweisen. Gedacht ist hierbei in erster Linie an bereits\nbestehende Stiftungen in Warschau, Moskau, Kiew und\nMinsk, ferner an die Einrichtung, die das 80-Millionen-\nProgramm der Bundesregierung f\u00fcr die \u00fcbrigen mittel-\nund osteurop\u00e4ischen Staaten umsetzt, sowie an verschie-\ndene Opferverb\u00e4nde.\nUm m\u00f6glichst viele Leistungsberechtigte zu erreichen,\nsieht der Gesetzentwurf dar\u00fcber hinaus vor, die Stiftung\nund die Partnerorganisation zu beauftragen, f\u00fcr eine aus-\nreichende Bekanntmachung der Leistungsm\u00f6glichkeiten\nSorge zu tragen. Deshalb h\u00e4lt die Staatsregierung die im\nAntrag geforderte Errichtung von Auskunftsstellen auf\nLandesebene f\u00fcr entbehrlich, zumal sich die Mehrheit\nder Betroffenen ohnehin nicht in Deutschland aufhalten\nd\u00fcrfte, so dass dem zweifelsohne bestehenden Informa-\ntionsbed\u00fcrfnis besser vor Ort Rechnung getragen werden\nkann.\nWie ich bereits eingangs ausf\u00fchrte, handelt es sich bei dem\nGesetzentwurf um einen ersten Referentenentwurf, der\nnach Befassung im Bundeskabinett den L\u00e4ndern zugeleitet\nwerden soll. Ein Eingehen auf weitere Einzelheiten vor\nendg\u00fcltiger Verabschiedung im Gesetzgebungsverfahren\nerscheint daher nicht sinnvoll. Angesichts dieses Ent-\nwicklungsstandes sieht die Staatsregierung weder ein Be-\nd\u00fcrfnis noch einen konkreten Handlungsspielraum, die\nSchaffung der Bundesstiftung weiter zu forcieren und ent-\nsprechend auf die Bundesregierung einzuwirken. Die Bun-\ndesregierung hat gehandelt, auch mit unserer Zustim-\nmung. Soweit ist dieser Punkt erledigt.\n\nDer Freistaat Sachsen wird im Rahmen des anstehenden\nGesetzgebungsverfahrens verantwortungsbewusst seine\nAufgaben wahrnehmen. Mit diesem Ziel haben die Minis-\nterpr\u00e4sidenten der L\u00e4nder am 16. Dezember 1999 in einem\nGespr\u00e4ch mit dem Bundeskanzler einvernehmlich erkl\u00e4rt,\ndass sie einem Gesetz zur Errichtung der Bundesstiftung\nim Gesetzgebungsverfahren zustimmen werden. Deshalb\nkann man davon ausgehen, dass dieses Gesetzgebungs-\nverfahren in dem vorgesehenen Volumen und mit dieser\nPr\u00e4zisierung zustande kommt.\nMeine Damen und Herren von der PDS-Fraktion! Ich ent-\nnehme insbesondere der Begr\u00fcndung Ihres Antrages\nsowie dem Inhalt j\u00fcngster einschl\u00e4giger parlamentarischer\nAnfragen, dass Sie unentwegt die besondere Verantwor-\ntung des Freistaates Sachsen im Zusammenhang mit den\nunmenschlichen Vorg\u00e4ngen im Zweiten Weltkrieg, ins-\nbesondere der Besch\u00e4ftigung von Zwangsarbeitern in\ns\u00e4chsischen Unternehmen, in den Vordergrund stellen\nund daraus einen \u00fcber das vorstehend skizzierte Ma\u00df hin-\nausgehenden Handlungsbedarf des Freistaates ableiten.\nIch habe bereits deutlich gemacht, dass sich die Staats-\nregierung der moralischen Verantwortung stellt und im\nRahmen ihrer rechtlichen M\u00f6glichkeiten und des tats\u00e4ch-\nlich Machbaren die Stiftungsinitiative unterst\u00fctzen wird.\nAllerdings \u00e4ndert das nichts an der Tatsache, dass die\nMaterie der Wiedergutmachungsleistung dem Bereich der\nkonkurrierenden Gesetzgebung zuzuordnen ist \u2013 der\nBund wird von seinem Gesetzgebungsrecht Gebrauch\nmachen; das hat er auch in der Vergangenheit getan \u2013, so\ndass eine Gesetzgebungskompetenz des Landes nicht exis-\ntiert.\nDie Gesetzgebungszust\u00e4ndigkeit, die Verantwortlichkeit\nund damit auch die Zahllast liegen beim Bund. Die Stif-\ntungsinitiative der Bundesregierung erm\u00f6glicht es, durch\ndie vorgesehene Konzentration der Geltendmachung von\nAnspr\u00fcchen bei einem einzigen Rechtstr\u00e4ger \u2013 nicht viele\nunterschiedliche L\u00e4nder oder Firmen \u2013 mit dem zur Ver-\nf\u00fcgung stehenden Gesamtvolumen von zehn Milliarden\nDM eine schnelle und im Rahmen der vorgesehenen Rege-\nlung gleichm\u00e4\u00dfige Entsch\u00e4digung von NS-Zwangsarbei-\ntern zu realisieren, unabh\u00e4ngig davon, ob ihre seinerzei-\ntigen Arbeitgeber noch existieren oder bekannt sind.\nDavon zu unterscheiden ist das Innenverh\u00e4ltnis. Nat\u00fcrlich\nwird der Bund seine Leistungen im Rahmen dieses Gesetz-\ngebungsverfahrens anschlie\u00dfend teilweise auf die L\u00e4nder\nverteilen oder in anderen Verteilungsverfahren ber\u00fcck-\nsichtigt wissen wollen. Das ist selbstverst\u00e4ndlich. Dazu\nstehen wir auch. Die Zahlen \u2013 eine Milliarde DM und\n60 Millionen DM \u2013, die eben konkret auf Sachsen bezogen\ngenannt worden sind, halte ich f\u00fcr realistische Zahlen,\n\u00fcber die allerdings noch nicht verhandelt worden ist. Es ist\nverabredet, dass dieses unmittelbar nach Erlass des Ge-\nsetzes geschehen soll, so wie das sonst auch geschieht.\nHerr Bramke, \u00fcber eine oder zwei Millionen DM reden wir\nnicht; wir reden schon \u00fcber nennenswerte Betr\u00e4ge f\u00fcr den\nHaushalt dieses Landes.\nEs ist v\u00f6llig klar, dass sich dieses Land, weder der Landtag\nnoch die Regierung dieser Pflicht entziehen oder kleinlich\nfeilschen werden. Ich halte es nicht f\u00fcr sinnvoll, dass jeder\nf\u00fcr sich versucht politische Punkte zu machen. Das ist den\nBetroffenen gegen\u00fcber nicht gut. Den Betroffenen hilft das\n\u00fcberhaupt nicht. Auch f\u00fcr die Akzeptanz im eigenen Land\nist das nicht hilfreich. Das m\u00f6chte ich ganz deutlich sagen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 21. Januar 2000\n\n403\n\n\n\nEs steht nicht die Frage im Vordergrund, welche morali-\nsche Verantwortung jedem einzelnen Unternehmen, das\nNS-Zwangsarbeiter besch\u00e4ftigt hat, oder jedem einzelnen\nBundesland oder einer Gemeinde, auf deren Territorium\nsich diese Unternehmen befanden, zukommt, sofern das\n\u00fcberhaupt noch quantifizierbar w\u00e4re; vielmehr kann es\ndoch nur um eine politische Gesamtverantwortung\nDeutschlands gehen. Deshalb hat der Verfassungsgeber\nwissend um die Gesamtverantwortung in Artikel 120\nAbs. 1 des Grundgesetzes dem Bund das Tragen der\nKriegsfolgelasten zugewiesen und nicht jedem einzelnen\nLand.\nVor diesem Hintergrund stimmen die L\u00e4nder, und zwar\nalle L\u00e4nder, auch Mecklenburg-Vorpommern mit PDS-\nBeteiligung, darin \u00fcberein, die Frage der schnellen Ver-\nabschiedung und Umsetzung des Gesetzes zur Errichtung\nder Bundesstiftung von einer internen finanziellen Beteili-\ngung der L\u00e4nder nach Abschluss des Gesetzgebungs-\nverfahrens im Rahmen anstehender Gespr\u00e4che \u00fcber die\nL\u00e4nderfinanzbeziehungen strikt zu trennen.\nIch weise darauf hin, dass die Haushalte der L\u00e4nder durch\ndie Stiftungsinitiative, soweit die von der Industrie zur\nVerf\u00fcgung zu stellenden Finanzmittel als Betriebsaus-\ngaben abzugsf\u00e4hig sind, ohnehin eine zus\u00e4tzliche Belas-\ntung erfahren werden. Man kann davon ausgehen, dass\nzirka die H\u00e4lfte des Betrages, den die Industrie tr\u00e4gt, in\nForm von Steuermindereinnahmen auf den Staat zu-\nkommt und gem\u00e4\u00df der Finanzverteilung auch uns wieder\ntrifft. Das hei\u00dft, mit den 60 Millionen DM, die ich eben\ngenannt habe, ist noch nicht die gesamte Summe bezeich-\nnet.\nHerr Bramke, die DDR hat mit Hinweis auf das Unrecht\ndes NS-Regimes die Enteignung von Betrieben begr\u00fcndet.\nSie ist also, wenn \u00fcberhaupt jemand, der Nutznie\u00dfer\ndieser Betriebe gewesen. Dies geschah mit ausdr\u00fccklicher\nBegr\u00fcndung auf die NS-Zeit. Es h\u00e4tte also nahe gelegen,\ndass derjenige, der sich das Eigentum und die Verm\u00f6gens-\nvorteile der NS-Verbrecher oder NS-Nutznie\u00dfer einver-\nleibt, auch daraus die Entsch\u00e4digung zahlt. Das ist doch\nwohl selbstverst\u00e4ndlich. Deswegen ist in Ostdeutschland\nso gut wie kein heutiger Betrieb Rechtsnachfolger des\ndamaligen Betriebes.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas ist so, weil die DDR die enteignet hat. Ich finde es\nschon etwas eigenartig, wenn die Partei, die aus der alten\nSED hervorgegangen ist, \u00fcber diesen Zusammenhang\nheute nichts mehr wissen m\u00f6chte.\n\n(Zuruf von der CDU: Das ist wahr!)\n\nDer zweite Punkt: Wenn man \u00fcber Reparationen spricht,\ndie die DDR \u00fcberproportional zu tragen gehabt hat, dann\nh\u00e4tte es nahe gelegen, innerhalb dieser Reparationsleistun-\ngen, die nicht nur f\u00fcr die Zerst\u00f6rung der Infrastruktur ver-\nlangt worden sind, sondern als generelle Entsch\u00e4digung\nder Staaten und deren Staatsb\u00fcrger, ein Teil dieses Geldes\nan die Betroffenen weiterzuleiten.\n\n(Zuruf von der PDS)\n\n\u2013 Nein, es lag nicht in der Macht der DDR, es lag in der\nMacht derjenigen Staaten, die diese Reparationen bekom-\nmen haben, in der Macht der ,,Bruderstaaten\u201c.\nIch finde, man sollte dar\u00fcber reden, dass ein Teil der L\u00e4n-\nder, deren Staatsb\u00fcrger jetzt berechtigterweise an Deutsch-\nland appellieren, einen Teil des Geldes bekommen und es\n\nnicht weitergeleitet haben. Auch dar\u00fcber muss geredet\nwerden, wenn man eine Aufarbeitung dieser Vorg\u00e4nge\nvornimmt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas entbindet uns nicht von der Verpflichtung dem Ein-\nzelnen gegen\u00fcber zur Entsch\u00e4digungszahlung. Aber im\nInteresse der historischen Wahrheit geh\u00f6rt auch das auf\nden Tisch.\nMeine Damen und Herren! Nach all dem meine ich, dass\ndie Staatsregierung und die Bundesregierung das Geeig-\nnete, das Notwendige getan haben. Wir appellieren an die\nWirtschaft, ihren Beitrag in voller H\u00f6he zu leisten, was\nbisher noch nicht geschehen ist. Damit sind weitere Initia-\ntiven der Staatsregierung oder dieses Landtages nicht not-\nwendig. Wir werden uns mit den Konsequenzen in finan-\nzieller Form noch zu besch\u00e4ftigen haben.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Nach Gesch\u00e4ftsordnung steht der PDS-Fraktion\ndas Schlusswort zu. Bitte, Herr Abg. Prof. Dr. Bramke.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Auch wenn durch die Ausf\u00fchrungen von\nMinister Milbradt letztlich eine Absage dazu erteilt wurde,\ndass das Land selbst initiativ wird, und damit die Glaub-\nw\u00fcrdigkeit der Verantwortung f\u00fcr die Vergangenheit\nzumindest ersch\u00fcttert wurde, ist, denke ich, die Debatte\nheute auf jeden Fall wesentlich erfreulicher verlaufen als\nim Mai des vorigen Jahres.\nZun\u00e4chst finde ich es au\u00dferordentlich bemerkenswert,\ndass sich die Fraktion der SPD ausdr\u00fccklich und ohne Ein-\nschr\u00e4nkung f\u00fcr die Mitverantwortung des Landes aus-\nspricht. Die Initiative, die Sie, Frau Kollegin Ludwig, ange-\nregt haben, halte ich f\u00fcr sehr bedenkenswert. Es ist sicher\njetzt, in der Situation, in der Minute kaum m\u00f6glich, sie zu\nverwirklichen. Aber das hei\u00dft ja nicht, dass sie nicht un-\nmittelbar danach oder jedenfalls sehr schnell aufgegriffen\nund verwirklicht wird.\nIch sehe durchaus auch viele Ankn\u00fcpfungspunkte in dem,\nwas Sie, Herr Kollege Leroff, gesagt haben. Auch hier kann\nich nur sagen: Wenn Sie das alles bilanzieren, was Sie ge-\nsagt haben und dem ich mich in den meisten Punkten\nohne Probleme anschlie\u00dfen kann, dann h\u00e4tten Sie eigent-\nlich nur, weil Sie immer wieder die Verantwortung gegen-\n\u00fcber den Nachfolgenden betonten, zu dem Schluss kom-\nmen m\u00fcssen, dass das Land hier tats\u00e4chlich in der Pflicht\nist.\nHerr Milbradt, wenn ich vorhin die eine Million oder meh-\nrere Millionen ins Spiel brachte, dann ist das selbst-\nverst\u00e4ndlich nur eine symbolische Initiativzahlung, um zu\nzeigen: Wir wollen mitmachen. Mir ist nat\u00fcrlich bewusst,\ndass es dabei nicht bleiben kann. Ich entnehme immerhin\naus Ihren Worten, dass Sie sich im Grunde auch darauf\neingestellt haben, dass Sie sich beteiligen m\u00fcssen. Ich frage\nmich dann wirklich: Warum machen Sie denn nicht selbst\ndas Angebot, wenn die Bundesregierung dazu aufruft?\nSind es nur die Parteigrenzen?\n\n(Staatsminister Prof. Dr. Milbradt:\nEs gibt doch eine Abmachung mit dem Bundeskanzler.\nDas ist doch gekl\u00e4rt. Sie rennen doch offene Tore ein!)\n\n\u2013 Das ist eben nicht gekl\u00e4rt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 21. Januar 2000\n\n404\n\n\n\nSie haben den Gesetzentwurf angesprochen und darauf\nhingewiesen, dass der Antrag nicht mit dem Gesetzent-\nwurf \u00fcbereinstimmt. Nat\u00fcrlich tut er das nicht. Warum\nsollte ein parlamentarischer Antrag auf der Landesebene\nmit einem dazu noch so umstrittenen Gesetzentwurf auf\nder Bundesebene \u00fcbereinstimmen? Was fehlt denn nicht\nalles in diesem Gesetzentwurf?! Sie wissen selbst, dass\nseine Realisierung noch l\u00e4ngst nicht gesichert ist, ja, dass\nsogar das Scheitern wieder sehr absehbar ist.\n\nDenken Sie nur daran, wenn Sie schon von Differenzierun-\ngen sprechen, dass eine erhebliche Zahl gar nicht auf-\ngenommen ist, n\u00e4mlich zum Beispiel die in der Landwirt-\nschaft Besch\u00e4ftigten. Selbst wenn wir eine Industrieregion\nwie Sachsen nehmen, dann hat es wahrscheinlich hier in\nder Landwirtschaft nicht viel weniger Zwangsarbeiter\ngegeben als in der Industrie.\n\nNoch zwei, drei Bemerkungen zu dem, was Sie gesagt\nhaben, Herr Kollege Leroff.\n\nWenn Sie sagten, wir sind gegen Zersplitterung \u2013 und Sie\nhatten \u00c4hnliches gesagt, Herr Milbradt \u2013, dann ist es doch\nso, dass hier niemand von einer Zersplitterung in der Auf-\ngabenstellung gesprochen hat. Es geht doch vielmehr\ndarum, dass es ein einheitliches Ziel gibt, dem sich alle\nverpflichtet f\u00fchlen. Wenn ich von einer solchen Dezentra-\nlisierung bzw. von einem Suchen im Detail gesprochen\nhabe, dann doch aus dem Grund, weil es anders gar nicht\nm\u00f6glich ist.\n\nWir wissen ja gar nicht umfassend \u2013 weder in Ostdeutsch-\nland noch in Westdeutschland \u2013, wo Zwangsarbeiter unter\nwelchen Bedingungen besch\u00e4ftigt waren.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Prof. Bramke,\nbitte kommen Sie zum Schluss.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Erst die Zuarbeit dazu kann hier\nwirklich zu dem beitragen, was Sie auch wollen, n\u00e4mlich\ndie Verantwortung \u00fcberall bewusst zu machen. Diese\nArbeit muss noch geleistet werden.\n\nIch kann also nur hoffen, dass die Debatte, auch wenn sie\njetzt nicht mit einem konkreten Ergebnis im Sinne unseres\nAntrages ausgeht, tats\u00e4chlich ein wesentlicher Ansto\u00df\ngewesen ist, um der von allen betonten Verantwortung\ntats\u00e4chlich gerecht zu werden.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Wir kommen zur Abstimmung. Es liegt uns ein\n\u00c4nderungsantrag der PDS-Fraktion mit der Drucksachen-\nnummer 3/0738 zum eigenen Antrag vor. Ich bitte, dass\nein Vertreter der PDS-Fraktion diesen Antrag nun ein-\nbringt.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Gestatten Sie,\ndass ich ihn gleich von hier aus begr\u00fcnde.\n\nEs ist eine Erg\u00e4nzung durch einen dritten Punkt, der eine\ndirekte Erkl\u00e4rung beinhaltet: ,,Der Freistaat beteiligt sich\nvon sich aus auch an der Finanzierung dieser Stiftung.\u201c\n\nDas ist eben in dem Sinne, wie ich es vorhin gesagt habe,\ndass damit angezeigt wird, dass wir bereit sind hier finan-\nziell beizutreten, und zwar ohne Wenn und Aber.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Bitte, Herr Leroff.\n\nLeroff, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich m\u00f6chte auf den Antrag\nkurz eingehen, wenn Sie gestatten.\nIch m\u00f6chte noch einmal auf die Gr\u00fcnde hinweisen, warum\nmeine Fraktion dem Antrag in den Einzelpunkten nicht\nzustimmt, weil ich denke, dass das sehr wichtig ist. Das\ngilt auch f\u00fcr den \u00c4nderungsantrag; denn der \u00c4nderungs-\nantrag ist ja im Prinzip eine Fortf\u00fchrung der Punkte 1 und\n2 des PDS-Antrages in der Drucksache 3/0494.\nIch m\u00f6chte darauf hinweisen, dass sich beispielsweise,\nHerr Prof. Bramke, Menschen, die betroffen sind, zu die-\nsem Gesetz ge\u00e4u\u00dfert haben. Es wurde beispielsweise die\nBerliner Erkl\u00e4rung von mehreren Betroffenen vorgelegt,\nunter anderem auch von Kurt Goldstein vom internationa-\nlen Auschwitzkomitee. Diese Betroffenen unterscheiden\nganz bewusst und deutlich zwischen den Zwangsarbeitern\nin den einzelnen Bereichen. Ich verweise dazu auch auf\neinen Artikel in der ,,F.A.Z.\u201c vom 19.1. Ich denke, wir soll-\nten hier schon auf die, die betroffen sind, h\u00f6ren und das\nber\u00fccksichtigen, was sie dazu meinen und denken. Ich\ndenke, es ist ganz wichtig, dass man das ber\u00fccksichtigt.\nDeswegen sind wir der Meinung, dass der Punkt 1 nicht\nzustimmungsf\u00e4hig ist.\nZu dem Punkt 2 m\u00f6chte ich bemerken, dass Ihre Ausf\u00fch-\nrungen zur Einrichtung von Beratungsstellen auf Landes-\nebene nicht richtig waren. Der Minister hat schon darauf\nhingewiesen, dass die \u00fcberwiegende Zahl der Betroffenen\neben nicht in Deutschland ans\u00e4ssig ist, sondern in vielen\nverschiedenen L\u00e4ndern lebt. Ich denke, es kann f\u00fcr diese\nMenschen nicht hilfreich sein eine Beratungsstelle in\nSachsen zu haben. Da, denke ich, ist die Vor-Ort-Beratung,\nf\u00fcr die die Bundesregierung gemeinsam mit den Verb\u00e4n-\nden \u00fcberlegen muss, wie sie funktionieren kann, sinn-\nvoller als eine Beratung in Sachsen.\nBei Ihrem dritten Punkt, der eindeutigen Unterst\u00fctzung\nder Initiative der Bundesregierung, denke ich, dass auch\nda die Staatsregierung heute ganz deutlich gemacht hat,\ndass es selbstverst\u00e4ndlich ist, dass sich am Gesamtkom-\nplex dieses Gesetzes der Bundesregierung auch die L\u00e4nder\nbeteiligen m\u00fcssen. Denn es ist \u2013 wie auch Herr Milbradt\nausgef\u00fchrt hat \u2013 bewusst im deutschen Grundgesetz eine\nAufgabe des Bundes. Wir sind Teil dieses Bundes und so\ndenke ich haben wir auch als Land die Verantwortung\nmitzutragen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Ludwig, bitte.\n\nFrau Ludwig, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Es ist in der Tat so, dass das diesen Kompromiss\nbegleitende Gesetzgebungsverfahren noch im Entwurfs-\nstadium ist und verschiedene Dinge noch nicht zu Ende\ngeregelt sind. Die Beteiligten haben sich dazu zu Wort ge-\nmeldet \u2013 zum Teil durchaus mit bedenkenswerten\n\u00c4u\u00dferungen \u2013, so dass dieser Kompromiss im Moment in\neinem Stadium ist, von dem wir nur hoffen k\u00f6nnen, dass\ner h\u00e4lt.\nZum Antrag der PDS-Fraktion habe ich mich schon ge-\n\u00e4u\u00dfert. Wie gesagt, ich h\u00e4tte mehr gew\u00fcnscht. Das hei\u00dft ja\nnicht, dass es nicht noch passieren kann, dass wir uns auf\nder Grundlage dieser Debatte nicht noch einmal frak-\ntions\u00fcbergreifend zusammensetzen.\nMeine Fraktion wird den Punkten 1 und 2 nicht zustim-\nmen. Wir werden uns aus den genannten Gr\u00fcnden der\nStimme enthalten.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 21. Januar 2000\n\n405\n\n\n\nDem Punkt 3, denke ich, kann man nach dieser Debatte\nnur zustimmen und dem werden wir auch zustimmen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Das wollten wir h\u00f6ren!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Prof. Bramke\nm\u00f6chte erwidern.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Herr Leroff, die Interpretation, die Sie zu\nPunkt 1 gemacht haben, ist wirklich eine deutliche Fehl-\ninterpretation. Was in unserem Text zu lesen ist, schlie\u00dft\ndoch nicht aus, dass die H\u00f6he der Entsch\u00e4digung nicht\nauch jeweils nach der H\u00f6he des erlittenen Leides zu erfol-\ngen hat. Hier steht nur, dass wir uns dagegen wenden,\ndass bestimmte Kategorien von Zwangsarbeitern und\nZwangsarbeiten ausgenommen werden. Ich habe den Ver-\nweis auf die in der Landwirtschaft Besch\u00e4ftigten gemacht.\nDas Gleiche trifft f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten in den kleinen\nHandwerksbetrieben usw. zu. Darauf haben wir Ihre Auf-\nmerksamkeit lenken wollen. Das ist das Erste.\nDas Zweite betrifft Sie, Frau Kollegin Ludwig. Wenn Sie\nzu dem zweiten Punkt Ihre Bedenken \u00e4u\u00dfern wollten und\nnur das Einverst\u00e4ndnis mit dem Anliegen des dritten An-\ntrages signalisieren, so ist es doch selbstverst\u00e4ndlich, dass\nwir noch kein Gesetz vorliegen haben. Es wird wahr-\nscheinlich noch ziemlich lange dauern, bis wir es haben.\nAber das hei\u00dft doch nicht, dass die Punkte, die hier auf-\ngef\u00fchrt sind, nicht eben die Diskussion um diese Gesetz-\ngebung bef\u00f6rdern k\u00f6nnen, ja bef\u00f6rdern sollen. Das ist\ndoch das Ziel des Antrages.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Leroff hat noch\neinmal um das Wort gebeten.\n\nLeroff, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich m\u00f6chte aufgrund\ndieses Themas noch einmal, Herr Kollege Bramke, auf\netwas hinweisen, weil ich genau anderer Meinung bin.\nIch denke, es ist nicht an uns, f\u00fcr die, die mit der Entsch\u00e4-\ndigung deutlich machen wollen, dass sie Verantwortung\n\u00fcbernehmen, zu entscheiden, welche Kategorie von wel-\n\ncher Art von Zwangsarbeit wie viel bekommen soll und\nwelche nicht ber\u00fccksichtigt wird.\nWenn Sie behaupten, bestimmte Gruppen w\u00fcrden nicht\nber\u00fccksichtigt, so ist dies nicht zutreffend. Die A-Gruppe\numfasst die Personen, die in Lagern und in Ghettos \u00fcber-\nlebt haben. In der B-Gruppe werden jene Personen erfasst,\ndie in allen Bereichen, die nicht landwirtschaftlich sind,\nbetroffen waren. Die C-Gruppe bilden die Personen, die\nim landwirtschaftlichen Bereich betroffen waren. Diese\nKlassifizierung beinhaltet alle Personen, die in irgend-\neinem Bereich zu Zwangsarbeit gezwungen worden sind.\nDeshalb kann ich die von Ihnen getroffene Behauptung,\nbestimmte Personengruppen w\u00fcrden ausgenommen, nicht\nteilen.\nEin Weiteres, Herr Kollege Bramke: Ich m\u00f6chte nicht da-\nr\u00fcber entscheiden m\u00fcssen, ob beispielsweise die Zwangs-\narbeiter aus der Landwirtschaft einen anderen Betrag als\ndie Zwangsarbeiter aus dem Stahlbereich erhalten sollen\nund wie hoch der jeweilige Betrag sein soll. Diese Fest-\nlegung sollen bitte diejenigen treffen, die betroffen sind.\nIch kann es nicht, denn ich habe \u2013 Gott sei Dank! \u2013 nie\nerleiden m\u00fcssen, was jene Menschen erlitten haben.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Die Argumente sind ausgetauscht worden. Ich\nstelle nun den \u00c4nderungsantrag der PDS-Fraktion in der\nDrucksache 3/0738 zur Abstimmung. Wenn Sie diesem\n\u00c4nderungsantrag zustimmen, bitte ich um Ihr Handzei-\nchen. \u2013 Ich sehe eine gro\u00dfe Zahl von Bef\u00fcrworterinnen\nund Bef\u00fcrwortern. Wer ist gegen den Antrag? \u2013 Das ist die\nMehrheit. Ich stelle fest, dass diesem \u00c4nderungsantrag\nmehrheitlich nicht zugestimmt wurde.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zur Abstimmung\n\u00fcber den Antrag der PDS-Fraktion ,,Unverz\u00fcgliche Ent-\nsch\u00e4digung von NS-Zwangsarbeitern\u201c in der Drucksache\n3/0494. Wer diesem Antrag zustimmt, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Wer ist gegen diesen Antrag? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Es gab sowohl Stimmen daf\u00fcr\nals auch Stimmenthaltungen. Der Antrag ist mehrheitlich\nabgelehnt worden.\nMit der Beendigung dieses Tagesordnungspunktes rufe\nich zugleich auf\n\nTagesordnungspunkt 5\n\nBeauftragte(r) f\u00fcr die Entwicklung der Lausitz\nDrucksache 3/0537, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen sich an der Diskussion beteiligen.\nDie Reihenfolge in der ersten Runde lautet: SPD-Fraktion,\nCDU-Fraktion, PDS-Fraktion, CDU-Fraktion und die\nStaatsregierung.\n\nDie SPD-Fraktion hat den Antrag gestellt. Sie hat als Ein-\nreicherin zuerst das Wort. Herr Lucassen, ich darf Sie bitten.\n\n(G\u00f6tzel, CDU:\nDer hat die Lausitz noch nie gesehen!)\n\nLucassen, SPD: \u2013 Ich glaube, \u00f6fter als mancher hier im\nSaal habe ich die Lausitz gesehen, um das gleich vorweg\nzu sagen.\n\n(Bandmann, CDU: Das stimmt!)\n\n\u2013 Genau. Herr Bandmann, Herr Schiemann und viele an-\ndere sind gemeinsam mit mir durch die Lausitz gereist\nund haben die Probleme aufgenommen.\n\n(G\u00f6tzel, CDU: Ich nehme es zur\u00fcck!)\n\n\u2013 Sch\u00f6nen Dank.\n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Heute\nVormittag wurde \u00fcber die wirtschaftliche Entwicklung\nder Lausitz bereits sehr leidenschaftlich und eingehend\ndebattiert. Die Opposition sagte, es sei zu wenig getan\nworden. Die Regierung erwiderte, es sei gen\u00fcgend getan\nworden. So ist das nun einmal in einer solchen Diskussion.\nDennoch bleiben die Probleme offensichtlich und m\u00fcssen\nangepackt werden. \n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 21. Januar 2000\n\n406\n\n\n\nIch freue mich \u00fcber Ans\u00e4tze zu fraktions\u00fcbergreifendem\nHandeln. Dennoch bedarf die Lausitz zus\u00e4tzlicher An-\nstrengungen und Initiativen. Das bestreitet auch nicht\nStaatsminister Schommer in seiner Antwort auf unseren\nAntrag. F\u00fcr die Lausitz als strukturschwache Grenzregion\ngilt in besonderem Ma\u00dfe das, was das Ifo-Institut als\nZwischenbilanz f\u00fcr die neuen L\u00e4nder insgesamt wie folgt\nbeschreibt: Abh\u00e4ngigkeit von Transfers, starke Binnen-\nmarktorientierung aller Wirtschaftszweige, hohe Arbeits-\nlosigkeit. All das ist Ausdruck eines R\u00fcckstandes und der\nsozialen Schw\u00e4chen einer Region.\nUnser Ansatz hei\u00dft: \u00fcberregionale Vernetzung der Unter-\nnehmen, der Forschungseinrichtungen und der Kommu-\nnen. Das haben auch die Forscher der TU Dresden in der\nStudie ,,Aufbau eines Netzwerkes f\u00fcr Information, Kom-\nmunikation und Weiterbildung\u201c f\u00fcr die Region Ober-\nlausitz vorgeschlagen. Das erfordert aber auch eine Koope-\nration zwischen den Bundesl\u00e4ndern Brandenburg und\nSachsen mit einer gemeinsamen F\u00f6rder- und Entwick-\nlungspolitik und der stufenweisen Einbeziehung der\nNachbarregionen Polens und Tschechiens. Das ist sozu-\nsagen ein l\u00e4nder- und grenz\u00fcberschreitender Br\u00fccken-\nschlag.\nMeine Damen und Herren! Mit der Einsetzung eines Be-\nauftragten f\u00fcr die Lausitz h\u00e4tte eine solche Kooperation\nauch einen Namen, im wahrsten Sinne des Wortes. Ein\nBeauftragter, ein Ombudsmann, einer, dem die gesamte\nLausitz am Herzen liegt, ist notwendig, um die Koordina-\ntion der unterschiedlichen Aktivit\u00e4ten herbeizuf\u00fchren, die\nes ja bereits gibt. Auch der Staatsregierung ist doch mitt-\nlerweile klar, dass das vorhandene strukturpolitische\nInstrument allein nicht greift. Es klafft eine L\u00fccke zwi-\nschen den wichtigen Regionalstellen der Stiftung ,,Innova-\ntion und Arbeit Sachsen\u201c.\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle den Mitarbeitern f\u00fcr die Aktivi-\nt\u00e4ten, die in dieser Region stattfinden, Dank sagen. Den-\nnoch bleibt eine L\u00fccke zwischen den Regionalstellen, den\nStandortvermarktern, der Wirtschaftsf\u00f6rderung und den\nAktivit\u00e4ten der Berliner Investorenwerbegesellschaft. Wir\nbrauchen gerade f\u00fcr die Lausitz ein Regionalmanagement,\ndas in seiner Ausrichtung und Qualit\u00e4t die Bem\u00fchungen\nvon anderen erg\u00e4nzt und, wo es sinnvoll ist, auch zusam-\nmenf\u00fchrt. Nur so k\u00f6nnen in dem strukturschwachen\nRaum Wirtschaftskreisl\u00e4ufe in Bewegung gebracht und ge-\nhalten werden.\nEs ehrt nat\u00fcrlich Herrn Staatssekret\u00e4r Dr. Vehse, wenn er\njetzt eine solch anspruchsvolle Aufgabe als Sonderauftrag\naufgeb\u00fcrdet bekommt. Die Frage, ob es einen Ersatz dar-\nstellt, wenn ein bereits jetzt mit umfangreichen Aufgaben\nausgestatteter Staatssekret\u00e4r damit betraut wird, will ich\neinmal dahingestellt sein lassen.\nEin l\u00e4nder\u00fcbergreifend agierender Koordinator und Mo-\nderator muss aber mehr sein; denn alles, was Minister\nSchommer in seiner Antwort auff\u00fchrt, sind zun\u00e4chst ein-\nmal Einzelprojekte, individuelle Strukturen, die noch nicht\nim Rahmen eines Gesamtkonzeptes angelegt und umge-\nsetzt werden k\u00f6nnen.\nLassen Sie mich noch einen Punkt erg\u00e4nzen. Herr Dr.\nM\u00fcnch, Sie kennen doch die Arbeitssituation im Wirt-\nschaftsministerium. Ihr Name als Parlamentarischer\nStaatssekret\u00e4r ist doch mit dem besonderen Einsatz f\u00fcr die\nLausitz verbunden. Ich sagte das bereits heute Morgen. Es\ngibt zwar keinen Parlamentarischen Staatssekret\u00e4r mehr,\naber gerade f\u00fcr eine solch wichtige Aufgabe w\u00e4re das\ndoch eine exzellente L\u00f6sung.\n\nMeine Damen und Herren! Was die Vertretung s\u00e4chsischer\nInteressen auf dem europ\u00e4ischen Parkett in Br\u00fcssel und in\nStra\u00dfburg betrifft, so kann doch Herr Staatsminister Tillich\nin jedem Fall als Hilfe angesehen werden, insbesondere\ndann, wenn ein so unabh\u00e4ngiger und fachlich informierter\nVertreter einer so unmittelbar von den Folgen der Erweite-\nrung betroffenen Region auch in Richtung Polen und\nTschechien einmal richtig auf den Tisch hauen kann. In\ndiese Erwartung schlie\u00dfe ich auch die Beharrlichkeit dieses\nBeauftragten bei Minister Schwanitz gleich ein.\nIch weise noch einmal auf den Bedarf an einem beauftrag-\nten Ombudsmann hin. Allein in der Arbeitsmarktpolitik\nliegen wichtige Aufgabenfelder: Koordination und Mode-\nration aller Projekte der beruflichen Aus- und Weiterbil-\ndung, Abstimmung und Zusammenf\u00fchrung bestehender\nlandesspezifischer Besch\u00e4ftigungsprogramme, Flankie-\nrung der F\u00f6rderung der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit und\nOrientierung der F\u00f6rderung auf die Ziele der Regional-\nentwicklung.\nDar\u00fcber hinaus sollten innovative Ans\u00e4tze wie Transfer-\ngesellschaften, Kompetenznetzwerke, Ausbildungsver-\nb\u00fcnde \u2013 sie sind in dieser Region ganz wichtig \u2013 und Netz-\nwerke f\u00fcr Forschung und Entwicklung ins Leben gerufen\nund vom Ombudsmann begleitet werden.\nIch werbe f\u00fcr diesen Beauftragten, denn es gibt keine\nAlternative zu dieser offenen Struktur. Wir brauchen die-\nsen Beauftragten f\u00fcr die Organisation und die Koordina-\ntion der Zusammenarbeit beider Bundesl\u00e4nder allein\nschon zur Beseitigung der unausweichlichen Verwaltungs-\nhemmnisse.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Lucassen, ge-\nstatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nLucassen, SPD: \u2013 Einen Moment, bitte.\nWir brauchen ihn zur Moderation f\u00fcr die Herstellung\neines Interessenausgleichs zwischen den regionalen und\nkommunalen Verwaltungsebenen sowie zwischen den So-\nzialpartnern. Wir brauchen ihn f\u00fcr die Kooperation und\nKoordination zwischen den Vertretern der Beh\u00f6rden und\nInstitutionen auf beiden Seiten im Rahmen der verst\u00e4rkten\ngrenz\u00fcberschreitenden Planung und Umsetzung der ge-\nmeinsamen EU-gef\u00f6rderten Projekte. Schlie\u00dflich brauchen\nwir ihn als unabh\u00e4ngigen Vertreter der Interessen der Lau-\nsitz auf europ\u00e4ischer Ebene, und zwar immer mehr.\nIch appelliere an Sie, meine Damen und Herren von der\nCDU-Fraktion, stimmen Sie mit Ja. Die Lausitz braucht\nauch Ihre Zustimmung. Das ist ein wichtiges Signal und\nauch Hoffnung f\u00fcr die Menschen in der Region Lausitz.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Lucassen, es ist\njetzt leider zu sp\u00e4t zu einer Zwischenfrage.\nWir setzen mit dem Redebeitrag der CDU-Fraktion fort,\nden Herr Lehmann halten wird. Ich bitte Sie, Herr Abge-\nordneter.\n\nLehmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Als ich den Antrag der SPD-Fraktion\n\u00fcber die Einsetzung eines Landesbeauftragten f\u00fcr die\nLausitz in die Hand bekam, war mein erster Gedanke:\nSchwanitz. Ich dachte an einen jovialen, dezent gekleide-\nten, gepflegten Herrn, der in Berlin in allen Bundesminis-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 21. Januar 2000\n\n407\n\n\n\nterien und auch beim Bundeskanzler umhergeht und der\nf\u00fcr Ostdeutschland kaum etwas bewegt.\n\n(Jurk, SPD: Das stimmt nicht!)\n\nWeil dieser Gedanke allzu frustrierend war, habe ich noch\neinmal nachgedacht und\n\n(Jurk, SPD: Ludewig, gut gemacht!)\n\nmir kam in der Tat der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r im\nS\u00e4chsischen Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit,\nDr. M\u00fcnch, in den Sinn,\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nder ,,in grauer Vorzeit\u201c in der Lausitz unterwegs war,\num Gutes zu tun und Unternehmen anzulocken, um in\nSchwierigkeiten geratene Firmen zu unterst\u00fctzen, Arbeits-\npl\u00e4tze zu schaffen und zu erhalten. Noch heute schw\u00e4r-\nmen die Wirtschaftsf\u00f6rderer und Kommunalpolitiker ent-\nlang der Nei\u00dfe von Sankt Helmut, dem Schutzpatron aller\nm\u00fchseligen und beladenen Firmenchefs und Personalrats-\nvorsitzenden.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nLeider ist dieser Traum nur ein Traum, deswegen nur die\nhalbe Wahrheit. Die Realit\u00e4t ist anders. Sie wissen das.\nIch wei\u00df nicht, welche Art von Beauftragten Herrn Jurk\nvorgeschwebt hat, als er den Antrag unterschrieb.\n\n(Jurk, SPD: Sie nicht!)\n\nDie ,,m\u00fcnchsche Art\u201c ist auf der heutigen Stufe des kon-\nsolidierten B\u00fcrokratismus mit einer be\u00e4ngstigenden euro-\np\u00e4ischen Dimension nicht mehr denkbar und eine wei\u00dfe\nSalbe \u00e0 la Schwanitz n\u00fctzt nur dem Amtsinhaber und\nkostet den Freistaat zus\u00e4tzliches Geld.\n\n(Jurk, SPD: Wieso?)\n\nNat\u00fcrlich kann ich mir denken, dass Herr Jurk vielleicht\neinen Hintergedanken hat und einem abk\u00f6mmlichen\nneus\u00e4chsischen Gewerkschaftsfunktion\u00e4r einen gut be-\nzahlten Staatsjob ,,zukunckeln\u201c wollte. Aber das kann es\nauch nicht sein.\n\n(Jurk, SPD: Das geht nur bei der CDU!)\n\nInfrage kommen k\u00f6nnte eine Mischform mit eigenem\nBudget,\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nmit eigener Kompetenz, mit einem klugen Kopf, starken\nArmen und spitzen Z\u00e4hnen. Das sind aber wiederum\nAttribute, die nur einem Staatsminister zustehen.\nEs w\u00e4re nat\u00fcrlich w\u00fcnschenswert, wenn die Lausitz eben-\nso zwei Staatsminister nach Dresden entsenden k\u00f6nnte\nwie das Erzgebirge. Das ist aber nicht sehr wahrscheinlich.\n\n(Jurk, SPD:\nWarum eigentlich nicht?)\n\nWir m\u00fcssen also zusehen, wie wir mit den vorhandenen\nPersonen m\u00f6glichst vorankommen. Stanislaw Tillich als\nStaatssekret\u00e4r1 und Dr. Vehse als Staatssekret\u00e4r mit be-\nsonderem Auftrag sind zwei leistungsstarke Spieler auf\ndiesem strategisch so wichtigen Feld. Die osts\u00e4chsischen\n\nAbgeordneten m\u00fcssen sie nat\u00fcrlich nach Kr\u00e4ften unter-\nst\u00fctzen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDa m\u00fcssen Sie zu uns kommen!)\n\nHerr Jurk, wenn Sie auch noch so eifrig zwischenrufen, Sie\nk\u00f6nnen Ihre pers\u00f6nliche Verantwortung f\u00fcr die Region,\nf\u00fcr die Sie sich zust\u00e4ndig und verantwortlich f\u00fchlen, nicht\nauf einen gleichwie gestrickten Verwalter oder sonstigen\nBeauftragten abw\u00e4lzen.\n\n(Jurk, SPD: Sie haben doch\ndie Wahlkreisabgeordneten der CDU.\n\nWas machen die eigentlich?)\n\nZum t\u00e4glichen und pers\u00f6nlichen Einsatz eines Abgeord-\nneten f\u00fcr seine Region und f\u00fcr sein Sachgebiet gibt es\nkeine vern\u00fcnftige Alternative.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nJurk, SPD: Dann fangen Sie doch endlich an!\n\nDas lasse ich mir nicht vorwerfen!)\n\nSie, Herr Jurk, ich und alle anderen osts\u00e4chsischen Ab-\ngeordneten in diesem Hohen Hause sind Beauftragte der\nLausitz.\n\n(Jurk, SPD: Das ist unversch\u00e4mt!)\n\nWarum dann noch einen zus\u00e4tzlichen Beamten? Wir\nkennen die Lausitz am besten und deshalb gestatte ich mir\nauch den Hinweis darauf, dass die Lausitz gr\u00f6\u00dfer ist als\ndie vier Landkreise diesseits und jenseits der s\u00e4chsisch-\nbrandenburgischen Grenze. Es ist wahr, dass sich im\nNordosten Sachsens die Tagebaurestl\u00f6cher konzentrieren.\nDie Hauptsiedlungsgebiete der Menschen befinden sich\naber deutlich s\u00fcdlicher davon.\nIn der Antwort der Staatsregierung wird \u00fcber die ersten\nErfolge der Initiative der Lausitz berichtet. Ich m\u00f6chte\nganz besonders die Unterst\u00fctzung der Staatsregierung f\u00fcr\nwichtige Teile des im bundesweiten Wettbewerb geschei-\nterten Innoregio-Projektes LUTKI hervorheben. Mit dieser\nEntscheidung hat die Staatsregierung auf unseren\nWunsch, die Herausbildung regionaler Wirtschaftskreis-\nl\u00e4ufe und Innovationsverb\u00fcnde zu unterst\u00fctzen, prompt\nreagiert. Daf\u00fcr herzlichen Dank!\nMeine Damen und Herren! So wichtig jede helfende Hand\nund jede unterst\u00fctzende Aktivit\u00e4t f\u00fcr die Lausitz ist, sie\nkann das Engagement der regionalen Abgeordneten nicht\nersetzen. Wir werden es weiter vorziehen, mit unseren\nProblemen direkt auf die fachlich zust\u00e4ndigen Minister\nund Staatssekret\u00e4re zuzugehen als auf einen gleichwie ge-\nstrickten Beauftragten, es sei denn, es w\u00e4re ein Dr. M\u00fcnch\nmit seinen damaligen Kompetenzen und Ressourcen. Da\ndas aber nicht realistisch ist, bitte ich ganz herzlich den\nAntrag der SPD-Fraktion abzulehnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es hat nun das Wort\nFrau Abg. Mattern von der PDS-Fraktion.\n\nFrau Mattern, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr\nverehrte Damen und Herren! In der Debatte heute Morgen\nwurde angemahnt, keine Schwarzmalerei in Bezug auf die\nLausitz zu betreiben. Das sollte auch wirklich niemand\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 21. Januar 2000\n\n408\n\n1 Nachtr\u00e4glich in ,,Staatsminister\u201c korrigiert.\n\n\n\ntun. Andererseits, wenn ich jetzt h\u00f6re, wie man voller\nStimmen des Lobes f\u00fcr Vergangenes ist, denke ich auch,\ndas ist etwas verfehlt. Ich glaube, dass die Lausitz keinen\nSchritt vorankommt, wenn wir versuchen die Lage sch\u00f6n-\nzureden. Ich halte nichts von potemkinschen D\u00f6rfern,\nselbst wenn sie von Herrn Biedenkopf pers\u00f6nlich errichtet\nwerden. Herr Dr. Vehse ist doch auch als Kulissenhalter\nf\u00fcr solche D\u00f6rfer viel zu schade, noch dazu, wenn er das\nvon Dresden aus tun soll. Nur Klarheit und Wahrheit,\nmeine Damen und Herren, in der Analyse der Situation\nwird helfen, die Probleme zu erkennen und die richtigen\nSchritte einzuleiten.\n\n(Zuruf des Abg. Bandmann, CDU)\n\nWas ist eigentlich \u2013 Herr Bandmann, vielleicht wissen Sie\ndas \u2013 das gr\u00f6\u00dfte Problem unserer Heimatregion? Ich\ndenke, es besteht darin, dass es bis jetzt nicht gelungen\nist, eine zukunftsf\u00e4hige Strukturpolitik im Nachgang der\nBraunkohlenwirtschaft sowie der Glas- und Textilindustrie\nauf den Weg zu bringen. Dieses Vers\u00e4umnis wirkt sich f\u00fcr\ndie Lausitz im Vergleich zu allen anderen s\u00e4chsischen\nRegionen als nachhaltige Disparit\u00e4t mit verschiedenen\nAspekten aus. Die S\u00e4chsische Staatsregierung hat zu kei-\nner Zeit die so ganz anderen Ausgangsbedingungen, mit\ndenen diese Region konfrontiert ist, zur Kenntnis genom-\nmen. Im Gegensatz zu Brandenburg hatten wir in Sachsen\nnie ein Konzept f\u00fcr die Entwicklung der Lausitz. Ein sol-\nches h\u00e4tte zum Beispiel vorausgesetzt, dass die konkreten\nAusgangslagen und die \u00f6konomischen Bedingungen ana-\nlysiert worden w\u00e4ren. Das ist aber nicht geschehen.\n\nDer Vergleich der wichtigsten sozialen Arbeitsmarktdaten\nzeigt deutlich, dass die Lausitz im Vergleich zur Gesamt-\nlage im Freistaat Sachsen zum Teil wesentlichen Benachtei-\nligungen ausgesetzt ist. Da von Europa bis hin zur gesetz-\nlich fixierten Regionalplanung im Freistaat Sachsen die\nZielstellung formuliert ist, dass in den Regionen gleich-\nwertige Lebensbedingungen anzustreben sind, daran so-\ngar die Vergabe von F\u00f6rdermitteln gekoppelt ist, w\u00fcrde\nsich der Freistaat Sachsen ja auch blamieren, wenn er von\nsich aus offen legen w\u00fcrde, dass eine seiner Regionen im-\nmer weiter von dieser Zielstellung abgedriftet ist.\n\nAuf einige wichtige Ursachen und Probleme f\u00fcr die mani-\nfeste Strukturschw\u00e4che der s\u00e4chsischen Lausitz m\u00f6chte ich\nan dieser Stelle eingehen. Herr Tillich hat das heute Mor-\ngen auch getan. Ich werde mich ebenso mit einigen offi-\nziellen Zahlen der Staatsregierung besch\u00e4ftigen und ich\ndenke, dass recht schnell der Unterschied zwischen uns\nbeiden deutlich werden wird.\n\nDie Lausitz, die als Planungsregion Oberlausitz/Nieder-\nschlesien eine von f\u00fcnf s\u00e4chsischen Gro\u00dfregionen darstellt,\numfasst ein Territorium von reichlich 4 500 Quadratkilo-\nmetern. Hier leben \u00fcber 700 000 Menschen. Seit 1990\nmusste die Lausitz aber einen R\u00fcckgang bei der Bev\u00f6lke-\nrungszahl von nahezu 50 000 hinnehmen und die Prog-\nnose sagt aus, dass es bis 2010 zu einem nochmaligen\nR\u00fcckgang von 10 000 Personen kommen wird.\n\nDie Lausitz geh\u00f6rt nach wie vor zu den Schwerpunkten\nder sich seit 1995 zwar verlangsamenden, aber nach wie\nvor anhaltenden Abwanderungsprozesse. Die Abwande-\nrungszahl kann durch entsprechende Zuz\u00fcge, zum Bei-\nspiel aus den alten Bundesl\u00e4ndern, nicht ausgeglichen\nwerden. Die gegenw\u00e4rtigen Zuz\u00fcge aus den gro\u00dfen um-\nliegenden St\u00e4dten, insbesondere aus Dresden, k\u00f6nnen\nhierbei nur kurzfristig kaschierend wirken, so dass sich\n\nder Zu- und Abwanderungssaldo in seiner Schieflage als\nlangfristigeres Problem darstellen wird.\nDie Ursachen f\u00fcr dieses Defizit sind mit der geringen\nProsperit\u00e4t der Region, dem geringen Arbeitsplatzangebot\nund auch dem noch unzureichenden Sanierungsniveau im\nIndustrie- und Infrastrukturbereich kurz benannt.\nZur Besch\u00e4ftigungslage. Die Arbeitslosigkeit in der Region\n\u2013 das wurde heute schon gesagt \u2013 liegt seit Ende 1997 kon-\nstant \u00fcber 20 %. Damit ist die Lausitz seit Monaten der\ntraurige Spitzenreiter im Freistaat Sachsen. Rund 70 000\nMenschen sind beim Arbeitsamt Bautzen arbeitslos gemel-\ndet. Das tats\u00e4chliche Ausma\u00df fehlender Erwerbsarbeits-\npl\u00e4tze wird aber erst deutlich, rechnet man die ABM, die\nnach \u00a7 249h und in Strukturanpassungsma\u00dfnahmen Be-\nsch\u00e4ftigten, die Teilnehmer an beruflichen Weiterbildungs-\nma\u00dfnahmen und die relativ wenigen Kurzarbeiter hinzu.\nDann wird man sehen, dass den 227 548 Besch\u00e4ftigten ein\nHeer von knapp 112 000 Menschen gegen\u00fcbersteht, die\nsich au\u00dferhalb von Besch\u00e4ftigung auf dem so genannten\nersten Arbeitsmarkt befinden.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Mattern, gestatten\nSie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Mattern, PDS: Aber bitte, Herr Nitzsche.\n\nNitzsche, CDU: Frau Mattern, Sie reden so emphatisch\n\u00fcber die Lausitz. Wie sch\u00e4tzen Sie denn den Anteil der\nehemaligen DDR an den jetzigen Problemen der Lausitz\nein? Ich denke zum Beispiel an die sozialistische Wohn-\nstadt Hoyerswerda, ich denke an die uns\u00e4glichen Umwelt-\nbedingungen. Ganze D\u00f6rfer wurden abgebaggert, zw\u00f6lf,\n15 an der Zahl. Es wurde eine katastrophale Umwelt\nhinterlassen.\n\nFrau Mattern, PDS: \u00dcber die umweltpolitischen Prob-\nleme \u2013 \u2013\n\nNitzsche, CDU: Wie sch\u00e4tzen Sie die Hinterlassenschaften\nund die jetzigen Probleme in der Lausitz ein?\n\nFrau Mattern, PDS: \u00dcber die Umweltprobleme k\u00f6nnen\nwir uns \u2013 \u2013\n\nNitzsche, CDU: Nein.\n\nFrau Mattern, PDS: Ich wei\u00df nicht so richtig, was Sie wol-\nlen.\n\nNitzsche, CDU: Sch\u00e4tzen Sie doch bitte einmal den DDR-\nAnteil an den jetzigen Problemen ein.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Nitzsche, Sie\nhaben Ihre Frage gestellt. Frau Mattern wird darauf ant-\nworten.\n\nNitzsche, CDU: Bitte.\n\nFrau Mattern, PDS: Wenn Sie das gern von mir pers\u00f6nlich\nh\u00f6ren wollen, kann ich Ihnen das sagen. Ich denke, dass\nmit der Monostruktur in der Braunkohlenwirtschaft tat-\ns\u00e4chlich etwas gemacht worden ist, worunter wir heute\nleiden. Es gibt keine historische Entwicklung, die auf eine\nBranchenvielfalt in der Industrie zur\u00fcckblicken kann.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 21. Januar 2000\n\n409\n\n\n\nAllerdings wird in der Lausitz seit \u00fcber 150 Jahren Braun-\nkohle gef\u00f6rdert. Das hat zu dieser Monostruktur gef\u00fchrt.\nDie autarke Energiepolitik der DDR ist nat\u00fcrlich ein ganz\nanderes Problem. Aber das heute nur noch knapp 10 % der\nehemaligen Bergbaukumpel Arbeit haben \u2013 nicht nur in\nder Lausitz, auch im mitteldeutschen Revier \u2013, das hat\netwas mit der Politik zu tun, die Sie zu vertreten haben,\nHerr Nitzsche. Ich denke, dass wir dort ansetzen m\u00fcssen,\nden Menschen in der Lausitz eine Zukunft zu geben,\ndamit sie dableiben.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nSchauen Sie sich doch einmal um! In unserer Altersklasse\nziehen die jungen Familien alle irgendwo anders hin,\nsuchen sich eine andere Zukunft. Wir haben den h\u00f6chsten\nAbwanderungssaldo. Das sind doch Ergebnisse der Politik\nnach der Wende.\nIch denke, wir haben nur eine einzige Aufgabe: n\u00e4mlich\nalte Ressentiments einfach zu den Akten zu legen und jetzt\ngemeinsam zu beginnen, an der Entwicklung dieser Re-\ngion zu arbeiten.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Mattern, gestatten\nSie eine weitere Zwischenfrage?\n\nFrau Mattern, PDS: Von Herrn Schowtka nicht, der soll\nsich lieber um seine Wahlergebnisse k\u00fcmmern.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Und von Herrn Nitz-\nsche?\n\nFrau Mattern, PDS: Auch nicht, danke.\nIch war jetzt gerade bei den Arbeitslosen. Das ist eigentlich\nein viel weitreichenderes Problem, als das so einfach hier\naufs Korn zu nehmen. Ich hatte gesagt, dass wir ein Ver-\nh\u00e4ltnis von Besch\u00e4ftigten zu Nichtbesch\u00e4ftigten von eins\nzu zwei haben. Z\u00e4hlt man zu dieser Zahl die ca. 26 000\nPendler als Gr\u00f6\u00dfe hinzu, die per Saldo au\u00dferhalb dieser\nRegion ihre Arbeitsstelle haben, dann vergr\u00f6\u00dfert sich die\nZahl der tats\u00e4chlich fehlenden Arbeitspl\u00e4tze um einen\nweiteren Faktor.\nMan muss fragen, ob solche Zahlen, die auf das fehlende\nArbeitsplatzangebot zur\u00fcckgehen, irgendwann in eine\nneue Qualit\u00e4t umkippen, wenn etwa in einem Kreis, in\neiner Stadt mehr als 50 % der Menschen real arbeitslos\nsind, und wir stehen kurz davor.\nZur Vollst\u00e4ndigkeit: Der Anteil der Ausl\u00e4nderinnen und\nAusl\u00e4nder an der Gesamtbev\u00f6lkerung in der Lausitz be-\ntr\u00e4gt 1,66 %. Damit liegt die Region deutlich unter dem\ns\u00e4chsischen Durchschnitt von 2,3 %. Das hei\u00dft, die Ausl\u00e4n-\nderinnen und Ausl\u00e4nder gerade in dieser Region sind f\u00fcr\nrein gar nichts verantwortlich zu machen.\nDas zu erzielende durchschnittliche Nettoeinkommen ist\nein weiterer wichtiger Indikator f\u00fcr die Anziehungskraft\neiner Region. In der Lausitz verdient jeder F\u00fcnfte weniger\nals 1 000 DM im Monat. Ein weiteres F\u00fcnftel erzielt ein\nEinkommen zwischen 1 000 und 1 400 DM. Insgesamt sind\ndas exakt 42,3 % aller Verdienenden. Zum Vergleich: In\nSachsen insgesamt liegt diese Zahl bei ca. 40 %, in den\nalten Bundesl\u00e4ndern bei 21,9 %.\nEin interessanter Aspekt zeigt sich auch beim Vergleich\nder Bruttoverdienste der gr\u00f6\u00dften Gruppe der Besch\u00e4ftig-\nten. Der durchschnittliche Bruttoverdienst in der Lausitz\nsteigt langsamer als im Freistaat Sachsen insgesamt. 1996\n\nlag das Verh\u00e4ltnis bei 99,5 %, im Jahr 1997 bei 98,3 %, und\nes fiel dann im Jahr 1998 auf 98,1 %. Die Schere, die sich\nhier auftut, weist auf einen sicher langsamen, aber kon-\nstanten weiteren Verfall der wirtschaftlichen Potenzen der\nRegion hin.\nDie Zahl der Bewerber f\u00fcr einen Ausbildungsplatz nimmt\nin der Lausitz nach wie vor zu, w\u00e4hrend sie im s\u00e4ch-\nsischen Ma\u00dfstab leicht zur\u00fcckgeht. Ein Grund daf\u00fcr ist,\ndass in der Lausitz \u2013 warum auch immer \u2013 prozentual\nmehr j\u00fcngere Menschen unter 20 Jahren leben als anders-\nwo in Sachsen. Diese Entwicklung am Ausbildungsmarkt\nwird sich noch einige Jahre fortsetzen, da sich der \u00fcber-\ndurchschnittliche Jugendanteil gerade bei den heute unter\n16-J\u00e4hrigen konzentriert.\nDramatisch ist jetzt schon, dass sich in der Lausitz drei\nJugendliche um einen Ausbildungsplatz streiten m\u00fcssen,\nw\u00e4hrend es im Durchschnitt des Freistaates Sachsen ,,nur\u201c\n1,9 sind. Ebenso beunruhigend erscheint, dass den 11 000\njungen Menschen nur reichlich 4 000 betriebliche Ausbil-\ndungspl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung stehen. Alle anderen sind auf\ndie mit gesetzlichen Mitteln geschaffenen gef\u00f6rderten Aus-\nbildungspl\u00e4tze angewiesen oder befinden sich in sonstigen\nWarteschleifen.\nEin weiteres Ph\u00e4nomen, das nicht nur die Lausitz betrifft,\nist die Aufgabe, eine Kommunalpolitik mit leeren Kassen\nbetreiben zu m\u00fcssen. W\u00e4hrend es den Lausitzer Landkrei-\nsen und kreisfreien St\u00e4dten gelungen ist, ihre Steuerein-\nnahmen ein wenig zu erh\u00f6hen, nahmen die Schl\u00fcssel-\nzuweisungen und sonstigen Zuweisungen des Freistaates\nSachsen stetig, und zwar in erheblichen Gr\u00f6\u00dfenordnun-\ngen, ab. Dies geschah parallel zu der Tatsache, dass der\nFreistaat den kommunalen Tr\u00e4gern immer mehr und\numfangreichere Aufgaben \u00fcbertrug.\nEin Blick auf die Ausgabenstruktur der Kreise und St\u00e4dte\nzeigt, dass man M\u00f6glichkeiten der Ausgabenreduzierung\nin relevanter H\u00f6he vor allen bei den Personalkosten reali-\nsiert hat. Dies geht nat\u00fcrlich zulasten des Arbeitsmarktes,\naber auch des Serviceangebotes der Landrats- und Ober-\nb\u00fcrgermeister\u00e4mter. Aber auch bei allen anderen Aus-\ngabenarten wurden Einsparungen durchgef\u00fchrt. Beson-\nders tragisch sind dabei solche wie f\u00fcr soziale Leistungen\nund f\u00fcr Investitionen zu betrachten, da diese den finan-\nziellen Teufelskreis am deutlichsten illustrieren. Da die\nPolitik des Freistaates Sachsen die Landkreise und kreis-\nfreien St\u00e4dte zu immer mehr Einsparungen zwingt, bleibt\ndiesen nichts anderes \u00fcbrig, als immer mehr Kosten auf\ndie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger umzulegen. Auch ein Ver-\ngleich der Geb\u00fchrenbeitr\u00e4ge, Tarife, Steuern und anderer\nZuzahlungen w\u00fcrde zeigen, dass diese Anteile in der Lau-\nsitz auch h\u00f6her liegen als im Durchschnitt des Freistaates\nSachsen.\nMeine Damen und Herren! Die Lage in der Lausitz ist\nangesichts der realen Kennziffern durch nichts sch\u00f6nzu-\nreden. Sie zu benennen hat \u00fcberhaupt nichts mit Schwarz-\nmalerei zu tun. Herr Tillich nannte heute Morgen Milliar-\ndenbetr\u00e4ge, die in die Region geflossen sind. Angesichts\nder von mir genannten sozialen Ergebnisse frage ich mich,\nob er uns damit sagen wollte, dass dieses Geld in ein\nbodenloses Fass gesch\u00fcttet worden sei.\nVorschl\u00e4ge, meine Damen und Herren, zur Bew\u00e4ltigung\nder Besch\u00e4ftigungskrise und zur notwendigen Umstruktu-\nrierung des traditionellen Energiesektors, der Glas- und\nTextilbranche liegen auf dem Tisch, auch von der PDS.\nAus meiner Sicht w\u00e4re es in diesem Zusammenhang ge-\nrade jetzt wichtig, die Diskussion zur Einrichtung von\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 21. Januar 2000\n\n410\n\n\n\ngrenz\u00fcberschreitenden Sonderwirtschaftsregionen erneut\nzu f\u00fchren. Es geht dabei nicht darum, neue F\u00f6rderpro-\ngramme einzusetzen, sondern um die B\u00fcndelung der\nbereits vorhandenen. Eine regionale Strukturentwick-\nlungsagentur \u2013 wie wir heute auch vorgeschlagen haben \u2013,\ndie mit den regionalen Akteuren vor Ort gemeinsam arbei-\ntet, k\u00f6nnte die notwendige wirtschaftliche, soziale und\n\u00f6kologische Strukturentwicklung vor Ort organisieren und\ndies gewiss konzentrierter tun als ein einzelner Lausitz-\nbeauftragter.\nIch m\u00f6chte nicht falsch verstanden werden: Ich lehne den\nSPD-Vorschlag nicht rundweg ab. Ich w\u00fcrde ihn geradezu\nbegr\u00fc\u00dfen, wenn ich in der Praxis erleben w\u00fcrde, dass das\nBeauftragtenwesen gut funktioniert und tats\u00e4chlich etwas\nbewirken kann. Aber am Beispiel Ihres leider v\u00f6llig mittel-\nlosen Ostbeauftragten Schwanitz werde ich mehr als skep-\ntisch. Ich w\u00fcrde mich doch freuen, wenn der Ostbeauf-\ntragte \u00fcber solche Kompetenzen verf\u00fcgen w\u00fcrde, wie Sie\nsie f\u00fcr den neuen Lausitzbeauftragten fordern. Aber leider\nist das nicht so. W\u00e4re es so, dann w\u00fcrde seit langem\nder Lausitzbeauftragte existieren und er hie\u00dfe nat\u00fcrlich\nSchwanitz.\nLassen Sie uns die regionalen Akteure an einen Tisch\nholen. Dort ist Kompetenz genug vorhanden. Aus ihnen\nsoll die von uns vorgeschlagene Strukturentwicklungs-\nagentur auch bestehen, also keine neue Parallelstruktur. Es\ngeht darum, die Kr\u00e4fte zu b\u00fcndeln. Das w\u00e4re jetzt ab so-\nfort angesagt. Wir brauchen eine gro\u00dfe Lobby f\u00fcr diese\nRegion. Diese muss partei\u00fcbergreifend sein. Wenn es\nunbedingt sein muss, so soll von mir aus auch der SPD-\nLausitzbeauftragte dazugeh\u00f6ren. Ein Lobbyist mehr kann\nuns \u00fcberhaupt nicht schaden.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Jetzt hat erneut die\nCDU-Fraktion das Wort, das zu nehmen ich den Abg.\nHerrn Schmitz bitte.\n\nSchmitz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen! Meine Herren! Frau Mattern, Sie gestatten, dass\nich etwas gerader\u00fccke. Sie haben von potemkinschen\nD\u00f6rfern gesprochen und meinten damit sicherlich\nScheinobjekte. Aber F\u00fcrst Potemkin hat seiner Geliebten\nKatharina wirklich D\u00f6rfer hingesetzt. Das waren existie-\nrende Sachen. Blo\u00df, die europ\u00e4ischen Diplomaten, die auf\ndiesen Reisen mit waren, konnten es gar nicht glauben,\ndass man so schnell etwas hinstellt. Aber was nat\u00fcrlich\nScheinobjekte waren und ein gro\u00dfes Scheinobjekt, das war\ndie DDR, wof\u00fcr Sie auch mit Verantwortung tragen. Ihre\nPartei hat n\u00e4mlich das mit aufgebaut; da hat sie nur noch\nunter einem anderen Namen firmiert. Ich muss das sagen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAber nun zu dem, was wir hier zu bewegen haben. Meine\nsehr verehrten Damen, meine Herren! Es ist so: Die Lausitz\nhat Probleme. Die Lausitz ist aber eine Region, die zu\nDDR-Zeiten besonders gebeutelt war. Dar\u00fcber brauchen\nwir nicht l\u00e4nger zu reden, das wei\u00df jeder. Aber ich m\u00f6chte\neinmal darauf hinweisen, dass seit der Wende 1989 doch\nin dieser Region vieles geschehen ist, und zwar ist die In-\nfrastruktur ausgebaut worden, und die CDU-Regierung\nhat eine immense Leistung auch in der Lausitz vollbracht.\nDie Infrastruktur ist im Wesentlichen auf einem Stand, bei\ndem man sich in anderen Regionen, auch Sachsens, noch\n\nwundert, dass es so weit vorangegangen ist. Ich muss\nIhnen sagen, wir haben unsere Kreisstra\u00dfen, unsere Staats-\nstra\u00dfen ausgebaut. Es sind die gro\u00dfen Kraftwerke gebaut\nworden. Die Sanierung ist auf den Weg gekommen. Die\nBundesregierung hat \u2013 damals unter der CDU \u2013 erkannt,\ndass die DDR die Reparationen nach Osten gezahlt hat \u2013\nf\u00fcr ganz Deutschland und f\u00fcr \u00d6sterreich mit. Das muss\nman ja auch einmal sagen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: \u00d6sterreich hat selbst\nReparationen nach 1945 gezahlt!)\n\nDaf\u00fcr ist die Energie genutzt worden, die in der Lausitz\nunter anderem auch mit produziert wurde. Diese Regie-\nrung hat das erkannt und die Sanierung gemacht. Wir\nm\u00fcssen weiter sanieren.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren von der SPD! Ich\nappelliere an Sie: Gehen Sie folgende Objekte mit an! Das\nist einmal der Wiederanstieg des Grundwassers in der\nLausitz. Die Kommunen in dieser Region hatten \u00fcber-\nhaupt keine M\u00f6glichkeit, das in ihrem Baugeschehen vor-\naus zu ber\u00fccksichtigen. In Hoyerswerda zum Beispiel\ndurften keine Wannen unter die H\u00e4user gebaut werden.\nDiese Situation ist damals vom Staat DDR initiiert worden.\nEs ist nun eine Bundesverpflichtung, jetzt die Mittel daf\u00fcr\nzu geben. Ich muss lobend erw\u00e4hnen, dass der Freistaat\nSachsen zum Beispiel in Hoyerswerda die Bauma\u00dfnahmen\nf\u00fcr den Westrandgraben finanziert hat. Aber die weitere\nBetreibung dieser Sache ist eine Bundesangelegenheit.\nWeiter! Auf den Bau der Wohnsiedlungen, der Wohnsilos,\ndie damals errichtet worden sind, hatten die Kommunen\nin der DDR keinen Einfluss. Herr Henselmann hat mit\nseinen Leuten gemacht, was er von der Regierung der\nDDR als Auftrag bekommen hatte. Der R\u00fcckbau und die\nwohnliche Gestaltung in diesen St\u00e4dten ist eine Bun-\ndesaufgabe. Unterst\u00fctzen Sie uns bitte und machen wir es\ngemeinsam, dass der Bund daf\u00fcr auch einsteht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch habe vorhin gesagt, es ist einiges in der Lausitz ge-\nschehen. Vielleicht darf ich das einmal an Hoyerswerda\ndemonstrieren. Ich bin seit 35 Jahren in der Lausitz. Ich\nhabe in der Kohle gearbeitet und auch in der Kommunal-\npolitik etwas getan. Ich war n\u00e4mlich einige Jahre nach der\nWende Landrat. Ich m\u00f6chte Ihnen einmal vor Augen\nhalten, was in Hoyerswerda geworden ist: Es sind um-\nfangreiche Stra\u00dfenbauma\u00dfnahmen geschehen. Unsere Alt-\nstadt ist bereits eine wundersch\u00f6ne Stadt durch die Alt-\nstadtsanierung geworden. Es sind Schulen gebaut worden.\nWir haben mehrere Gymnasien gebaut. Wir haben ein\ngro\u00dfes Berufsschulzentrum, wir haben ein Verkehrsamt,\nwir haben einen Beh\u00f6rdenpark gebaut. Wir haben ein Kli-\nnikum, eine Geburtenklinik angebaut. Wir haben eine\northop\u00e4dische Klinik ausgebaut.\n\n(Jurk, SPD: Das war schwierig!)\n\n\u2013 Das war schwierig, aber weil ein Ganove eingedrungen\nwar. Das war ja die Situation. Das haben wir nicht ver-\nschuldet. Da sind Leute von au\u00dferhalb gekommen, sicher-\nlich.\nDort liegen auch 55 Millionen DM f\u00fcr einen Operations-\ntrakt bereit, den wir in n\u00e4chster Zeit bauen werden. Das ist\njetzt nur eine Frage der Planung. Ich gehe da mit Ihnen\ngemeinsam. Ringen wir darum! Sorgen Sie in Nordrhein-\nWestfalen \u2013 das k\u00f6nnen Sie, dort ist ja eine SPD-Regie-\nrung \u2013 doch mal daf\u00fcr, dass die Rheinbraun mit ihrer\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 21. Januar 2000\n\n411\n\n\n\nF\u00f6rderung von 101 Millionen Tonnen Kohle etwas zur\u00fcck-\ngeht und wir von unseren jetzt 45 Millionen Tonnen etwas\nhochgehen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nJurk, SPD: Herr Schmitz, das macht doch die CDU\n\nin NRW auch nicht mit!)\n\nMachen Sie es doch einmal mit! Dort k\u00f6nnen Sie doch\netwas machen. Da kann man Garzweiler II wahrscheinlich\netwas weiter zur\u00fccknehmen; man braucht gar nicht so viel\nzu f\u00f6rdern. Das w\u00e4re eine Sache!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDann muss ich Ihnen noch Folgendes sagen: Sorgen wir\ngemeinsam daf\u00fcr, bitte, machen wir es gemeinsam, dass\nder Autobahnzubringer f\u00fcr unsere Region \u2013 das ist ganz\nwesentlich, darin stimmen wir sicher \u00fcberein \u2013 in den Bun-\ndesverkehrswegeplan aufgenommen wird, damit wir dort\nvorw\u00e4rtskommen k\u00f6nnen. Die Landesregierungen von\nSachsen und Brandenburg wollen auf dieser Strecke zu-\nsammenarbeiten. Wir werden die Planung in die Wege\nleiten. Sorgen wir daf\u00fcr, dass wir dann diese Sache in Ber-\nlin durchsetzen!\nIch gehe mit Ihnen mit: Wir m\u00fcssen f\u00fcr unsere Region\nfordern, aber die S\u00e4chsische Staatsregierung und auch die\nbrandenburgische Landesregierung haben erkannt, dass\ngemeinsame Arbeit f\u00fcr die Lausitz eine Notwendigkeit ist.\nUnd da ist etwas initiiert worden. Ich halte es f\u00fcr ganz\nwesentlich, dass die Ministerpr\u00e4sidenten ihre Staatssekre-\nt\u00e4re damit beauftragen. Das ist ein guter Anfang.\n\n(Nolle, SPD: Weil sie sich auf die Minister\nnicht verlassen k\u00f6nnen!)\n\n\u2013 Ach, wissen Sie, Ihre klugen Reden \u2013 mit Ihnen m\u00f6chte\nich mich einmal eine Weile unterhalten.\n\n(Nolle, SPD: Da k\u00f6nnen wir gleich hinausgehen.\nTrinken wir einen Kaffee!)\n\nKommen Sie doch mit Ihrem Unternehmen in die Lausitz\nund stellen sich der Konkurrenz! Machen Sie es doch ein-\nmal!\nMeine Damen und Herren! Ich bin der Meinung, dass es\nnicht notwendig ist noch eine Instanz zu schaffen. Wenn es\nzu viele Instanzen gibt \u2013 diese Erfahrung habe ich in mei-\nnem Leben gemacht, vor allen Dingen in der DDR-Zeit \u2013,\ndann zerstreuen sich die Sachen. Die Aktivit\u00e4ten sind dann\nnicht zu fokussieren. So ist es besser. Ich bin der Meinung,\ndass der erste Schritt getan ist. F\u00fcllen wir ihn gemeinsam\naus!\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Mir liegt noch eine\nweitere Wortmeldung der Fraktion der PDS vor. Ich darf\nSie bitten, Herr Abg. Kosel.\n\nKosel, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nEine Schwalbe macht noch keinen Sommer, erst recht nicht\nin einer Region, in der es wirtschafts- und arbeitsmarkt-\npolitisch recht frostig zugeht. Sch\u00f6n, dass es nun einen\nBeauftragten f\u00fcr die Lausitz gibt. So neu ist aber der Ge-\ndanke nicht, in einer mit besonderen Problemen behafteten\nRegion einen Beauftragten einzusetzen \u2013 nicht neu f\u00fcr die\nLausitz, wenn ich an vor Jahren gemachte Vorschl\u00e4ge von\nGewerkschaften und auch von der PDS denke, so neu\n\nnicht in Deutschland, wenn ich an den Grenzlandbeauf-\ntragten in Schleswig-Holstein erinnern darf. An diesem\nGrenzlandbeauftragten wird sich auch der Lausitzbeauf-\ntragte, wo es m\u00f6glich ist, messen lassen m\u00fcssen.\nApropos Grenzland: Die Region Lausitz als Dreil\u00e4ndereck\nund als Siedlungsgebiet der Sorben muss auch wirt-\nschaftspolitisch eine ihrer geografischen und demogra-\nfischen Rolle entsprechende Behandlung erfahren. Das\ngeschah bisher nicht.\n\nDie Antwort der Staatsregierung verspricht nun viel. Doch\nwie viel wird sie davon wirklich halten? Es ist doch nicht\nzu \u00fcbersehen, dass die Lausitz in ihrer einmaligen Kon-\nstellation bisher nicht als Chance begriffen wurde, sonst\nh\u00e4tte sie nicht \u00fcber Jahre hinweg die h\u00f6chste s\u00e4chsische\nArbeitslosenquote, Betriebsreduzierungen oder -schlie\u00dfun-\ngen. Ich nenne aus der letzten Zeit nur Philips Bautzen\nund Lautex.\n\nOb ein Beauftragter das nun richten kann, wird sich zei-\ngen. Lassen wir ihn doch erst einmal Hoffnungstr\u00e4ger\nsein. Aber ohne Konzepte und angemessene F\u00f6rderm\u00f6g-\nlichkeiten wird er bald zum puren Lastentr\u00e4ger werden.\nEs fehlt in Dresden immer noch an einer ganzheitlichen\nSicht. Das belegt auch die Antwort des Herrn Staatsminis-\nters Schommer.\n\nDefizite in der CDU, was die Kooperation f\u00fcr die Lausitz\nbetrifft, konnte auch gestern der Fernsehzuschauer des\nSachsenspiegels ,,bewundern\u201c, denn die Landr\u00e4te der\nCDU aus der s\u00fcdlichen Oberlausitz wurden nicht nach\nDresden zu einer Arbeitsberatung, die der Kooperation\nder Lausitz dienen sollte, eingeladen.\n\nMeine Damen und Herren von der CDU! Wenn Sie intern\nschon nicht im Interesse der Lausitz kooperieren k\u00f6nnen,\ndann gute Nacht, Lausitz!\n\nIndes: Die Lausitz hat reelle Chancen ihren Platz zu finden\nund auch auszubauen. Hier stimme ich Herrn Staatsminis-\nter \u2013 ich wiederhole, Herr Kollege Lehmann: Staatsminis-\nter \u2013 Tillich zu, der dieser Tage meinte: ,,Die Lausitz hat\ngute Aussichten, weil sie noch lange Zeit \u00fcber bessere\nInfrastruktur als ihre polnischen und tschechischen Nach-\nbarregionen verf\u00fcgen wird.\u201c\n\nWill aber die Lausitz von der Erweiterung der EU profitie-\nren, muss der Freistaat in die Erweiterung auch immate-\nriell, materiell und personell investieren. Das Projekt\nLUTKI k\u00f6nnte eine projektgewordene Chance sein. Be-\nzeichnenderweise sind Lutki im Sorbischen flei\u00dfige, nim-\nmerm\u00fcde, viel schaffende Zwerge; Riesen f\u00fcrwahr gibt es\nin Dresden genug.\n\nSollen sich deshalb in der Lausitz Akteure der Region und\nentlang der jenseitigen Grenze \u2013 \u00fcber L\u00e4ndergrenzen hin-\nweg \u2013 in eine Initiative zur Entwicklung von Unterneh-\nmungen versammeln und motivieren, und sei es nur, um\ndie vorhandenen Verwaltungshemmnisse zu beseitigen,\ndie heute noch einer Kooperation zwischen Partnern im\nS\u00e4chsischen, Brandenburgischen und in Polen und Tsche-\nchien im Wege stehen!\n\nOrganisation und Kooperation der Zusammenarbeit als\nGeneralauftrag des Beauftragten f\u00fcr die Lausitz wird\nschlie\u00dflich von der Bef\u00f6rderung der sprachlichen Disponi-\nbilit\u00e4t \u2013 und das nicht nur auf polnischer und tschechi-\nscher Seite \u2013 \u00fcber grenz\u00fcberschreitende Projektplanung\nbis hin zu wirklicher Rechts- und Vorschriftenbereinigung\nauf allen Seiten und zum Interessenausgleich der unter-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 21. Januar 2000\n\n412\n\n\n\nschiedlichen Ebenen reichen. Also: Auftr\u00e4ge gibt es f\u00fcr den\nBeauftragten genug.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Wer w\u00fcnscht von den\nAbgeordneten noch zu sprechen? \u2013 Ich sehe keine Wort-\nmeldungen. Dann bitte ich Sie, Herr Staatsminister Tillich,\nf\u00fcr die Staatsregierung das Wort zu nehmen.\n\nTillich, Staatsminister f\u00fcr Bundes- und Europaangele-\ngenheiten: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren\nAbgeordnete! Ich habe heute fr\u00fch schon zur Wirt-\nschaftslage in Ostsachsen gesprochen. Ich hatte gerade den\nEindruck, dass einige vielleicht dem, was heute fr\u00fch ange-\nsprochen worden ist, nicht ganz zugeh\u00f6rt haben.\nIch hatte zur Situation, zur Ausgangslage vor zehn Jahren\nund zu den Anstrengungen der Staatsregierung in den\nletzten zehn Jahren gesprochen und dabei darauf hin-\ngewiesen, dass das Bruttoinlandsprodukt Ostsachsens\nimmerhin um 54 %, dass das Einkommen um 11 % gestie-\ngen ist und dass die Arbeitsmarktregion Bautzen sich von\n67 Arbeitsmarktregionen in Ostdeutschland immerhin auf\nden 20. Platz vorgearbeitet hat.\nEs ist in der Tat nicht so, Herr Lucassen, dass ich gesagt\nhabe, die Staatsregierung habe genug getan. Ich habe ge-\nsagt: Die Staatsregierung hat viel getan und mehr als im\nDurchschnitt. Darauf habe ich in meinen Ausf\u00fchrungen\nhingewiesen.\nDie besonderen strukturellen und arbeitsmarktpolitischen\nsowie \u00f6konomisch-sozialen Probleme in den l\u00e4ndlichen\nund strukturschwachen Regionen standen damit und\nstehen auch weiter im Mittelpunkt der Arbeit der S\u00e4ch-\nsischen Staatsregierung in der nunmehr begonnenen Le-\ngislaturperiode. Herr Ministerpr\u00e4sident Kurt Biedenkopf\nhat dies in seiner Regierungserkl\u00e4rung am 27.10.1999\nnochmals ausdr\u00fccklich unterstrichen. Staatssekret\u00e4r Dr.\nVehse aus dem Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und\nArbeit ist beauftragt, die Aufgabe aktiv zu moderieren und\nzwischen den Akteuren in der Region, in Dresden, Berlin\nund Br\u00fcssel zu koordinieren.\nEs ist selbstverst\u00e4ndlich, dass dabei auch den besonderen\nProblemen der Lausitz als einer dieser Regionen eine her-\nausgehobene Beachtung geschenkt wird. Aus Sicht der\nStaatsregierung ist es sinnvoll, den s\u00e4chsischen und den\nbrandenburgischen Teil der Lausitz, die durch gleichge-\nlagerte Problemfelder gekennzeichnet sind, gemeinsam\nund in der Tat ganzheitlich zu entwickeln und zu ver-\nmarkten.\nUnter der Moderation der Staatssekret\u00e4re Pieper und\nDr. Vehse begann dazu bereits Mitte 1999 ein intensiver\nProzess der Zielbestimmung und Abstimmung mit den\nregionalen Akteuren. Dazu geh\u00f6ren die Landr\u00e4te und\nOberb\u00fcrgermeister der Region, die regionalen Wirtschafts-\nf\u00f6rderungsgesellschaften und die Wirtschaftsf\u00f6rderungs-\ngesellschaften der beiden L\u00e4nder, gro\u00dfe regionale Unter-\nnehmen, die IHKs und die LMBV. \u00dcber die Stiftung ,,Inno-\nvation und Arbeit Sachsen\u201c sind auch die Sozialpartner\neingebunden. Wir haben heute viel Lobreiches \u00fcber diese\nStiftung geh\u00f6rt. Es w\u00e4re angebracht, wenn sich neben dem\nFreistaat, der diese finanziell gro\u00dfz\u00fcgig unterst\u00fctzt, auch\ndie Arbeitgeber- wie auch die Arbeitnehmerseite mit\neinem finanziellen Beitrag beteiligen w\u00fcrde, um damit\nletztendlich diese Projektideen noch effizienter zu machen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nDie Wirtschaftsminister Dr. Dreher und Dr. Schommer\neinigten sich im August 1999 darauf, die Aufgabe der l\u00e4n-\nder\u00fcbergreifenden Abstimmung der unterschiedlichsten\nEinzelaktivit\u00e4ten und Projekte der Lausitzer und Mittel-\ndeutschen Bergbaugesellschaft mbH zu \u00fcbertragen. Diese\ngr\u00fcndete eigens f\u00fcr diesen Zweck eine B\u00fcro-Lausitz-Initia-\ntive.\nGestern haben die Arbeitsgruppen dieser Initiative erste\nZwischenergebnisse vorgetragen. Sie sind in der heutigen\nPresse schon zu vernehmen. Aber ich m\u00f6chte sie trotzdem\nder Vollst\u00e4ndigkeit halber noch einmal nennen.\nBeide L\u00e4nder haben sich im Ergebnis der Berichterstattung\nder drei Teilarbeitsgruppen dazu verst\u00e4ndigt, erstens die\ngemeinsame Finanzierung des Projektes LUTKI zu \u00fcber-\nnehmen, also einen s\u00e4chsischen und einen brandenburgi-\nschen Landesbeitrag dazu zu leisten.\nDar\u00fcber hinaus hat man sich zum Lausitz-Marketing, also\nzu einer gemeinsamen Vermarktung der Lausitz, verst\u00e4n-\ndigt und man hat sich zur Erarbeitung eines gemeinsamen\nAngebotskataloges f\u00fcr Gewerbefl\u00e4chen verst\u00e4ndigt.\nFerner werden beide L\u00e4nder ein Tourismusb\u00fcro in der\nBundeshauptstadt Berlin er\u00f6ffnen, um damit auch f\u00fcr den\nTourismus in der Lausitz zuk\u00fcnftig gemeinsam zu wer-\nben.\nErg\u00e4nzen und nicht vergessen m\u00f6chte ich, dass man sich\ndazu verst\u00e4ndigt hat, nun endlich die notwendige Infra-\nstruktur auch von Sachsen in Richtung Berlin und in Rich-\ntung Cottbus gemeinsam zu entwickeln, um damit letzt-\nendlich auch den strukturschwachen Regionen in der\nLausitz, sprich vor allem in Richtung Wei\u00dfwasser, den\nAnschluss an die A 13 \u00fcber Ruhland nach Elsterwerda zu\nverschaffen und in gleicher Hinsicht in die andere Rich-\ntung: Lauta, Bernsdorf, Kamenz oder Richtung Hoyers-\nwerda, Bautzen. Dies ist nun mit der gestrigen Verein-\nbarung zumindest so weit vorangetrieben worden, dass\njetzt die Planungen beginnen k\u00f6nnen.\nEs bestehen zwischen dem Freistaat Sachsen und seinen\nNachbarn Tschechien sowie der Woiwodschaft Nieder-\nschlesien gute nachbarliche Beziehungen. Die S\u00e4chsische\nStaatsregierung misst der Zusammenarbeit mit den an-\ngrenzenden Staaten eine gro\u00dfe Bedeutung bei und m\u00f6chte\ndiese so weit wie m\u00f6glich f\u00fcr Ostsachsen wirtschaftlich\nnutzen.\nZwischen 1992 und 1999 wurden durch die Unterzeich-\nnung gemeinsamer Erkl\u00e4rungen \u00fcber die grenz\u00fcberschrei-\ntende Zusammenarbeit diese Vorhaben manifestiert. Zur\nUmsetzung wurden st\u00e4ndige Arbeitsgruppen zwischen\nder Region Niederschlesien und dem Freistaat Sachsen\neingerichtet. Die Abstimmung und Zusammenarbeit mit\nden Nachbarn erfolgt auf kommunaler Ebene, insbeson-\ndere durch die Euroregion Nei\u00dfe. Die Landkreise der s\u00e4ch-\nsischen Lausitz sind Mitglieder dieses Verbundes.\nDie grenz\u00fcberschreitende Zusammenarbeit hat in zahl-\nreichen Projekten in Ostsachsen in der Vergangenheit die\nUnterst\u00fctzung durch EU-Mittel erfahren. Im Rahmen von\nInterreg II flossen von 1994 bis 1999 immerhin 120 Millio-\nnen DM in diese Region. Das entspricht 40 % der EU-Inter-\nreg-II-Gesamtmittel f\u00fcr den Freistaat Sachsen.\nDas hei\u00dft, wir setzen in Sachsen auf die regionalen Kr\u00e4fte.\nUnser wirtschaftspolitischer Grundsatz lautet, die Stand-\nortbedingungen zu verbessern, die regionalen Kr\u00e4fte zu\nb\u00fcndeln und damit nachhaltig wettbewerbsf\u00e4hige Arbeits-\npl\u00e4tze in den Regionen entstehen zu lassen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 21. Januar 2000\n\n413\n\n\n\nWir, die S\u00e4chsische Staatsregierung, setzen auf ein Mitein-\nander aller Partner \u2013 das habe ich mehrmals betont \u2013 und\nnicht auf einen einzelnen Beauftragten.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Staatsminister,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nTillich, Staatsminister f\u00fcr Bundes- und Europaangele-\ngenheiten: Sekunde bitte!\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Vergessen Sie es aber\nbitte nicht!\n\nTillich, Staatsminister f\u00fcr Bundes- und Europaangele-\ngenheiten: Also, wir setzen auf einen Beauftragten \u2013 wir\nalle sind beauftragt, zur L\u00f6sung der Probleme beizutragen.\n\n(Einzelbeifall bei der CDU)\n\nDass es nicht so funktioniert mit einem alleinigen Beauf-\ntragten, dass es nicht zu einer gl\u00fccklichen L\u00f6sung f\u00fchrt,\ndas sehen wir zurzeit in Berlin, wo es einen Beauftragten\nf\u00fcr den Aufschwung Ost oder f\u00fcr die Ostgebiete der Bun-\ndesrepublik Deutschland gibt.\n\n(Frau Ludwig, SPD:\nOstgebiete ist wohl nicht gut!)\n\nDieses funktioniert so nicht. \u2013 Bitte sch\u00f6n, Frau Mattern.\n\nFrau Mattern, PDS: Herr Tillich, Sie haben einige kommu-\nnale Vertretungsk\u00f6rperschaften und ihre Verb\u00fcnde und\nVerb\u00e4nde aufgez\u00e4hlt. Ich wei\u00df nicht genau, ob Sie wissen,\nwas dort in der Tat im Einzelnen wirklich geschieht: dass\nzum Beispiel die Euroregion, die Sie gerade als das Bei-\nspiel benannt haben zur grenz\u00fcberschreitenden T\u00e4tigkeit,\nals gew\u00e4hlte kommunale Vertretungsk\u00f6rperschaft seit der\nKommunalwahl 1999 noch nicht ein einziges Mal zusam-\nmengetreten ist.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Und die Frage?\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Ob er es wei\u00df.)\n\nFrau Mattern, PDS: Ob Ihnen das bekannt ist, dass diese\nK\u00f6rperschaft zum Beispiel bis heute noch nicht zusam-\nmengetreten ist.\n\nTillich, Staatsminister f\u00fcr Bundes- und Europaangele-\ngenheiten: Es gibt eine Vielzahl von Kreisen. Das ist rich-\ntig. Es gibt einen Landr\u00e4tekonvent, der zum Beispiel schon\nzwischenzeitlich vielfach zusammengetreten ist. Das ist\nauch die Antwort an Herrn Kosel. Dieser Landr\u00e4tekonvent\nhatte sich dazu verst\u00e4ndigt, welche Teilnehmer an der\ngestrigen Beratung dabei waren. Dass einige der Landr\u00e4te\nnicht dar\u00fcber informiert waren, da kann ich nicht beurtei-\nlen, auf welcher Grundlage dies beruht.\nWenn Sie fragen, ob nun im Konkreten der Landr\u00e4tekon-\nvent der Sektion der Bundesrepublik Deutschland der\nEuroregion Nei\u00dfe zu diesem Thema zusammengetreten\nist, da m\u00fcssen Sie mir sagen, welchen Zeitraum Sie mei-\nnen, ob Sie nun von August bis heute oder von Dezember\nbis heute meinen. Das kann ich in der Tat nicht beantwor-\nten. Aber ich wei\u00df, dass die Landr\u00e4te nach gemeinsamen\nProbleml\u00f6sungen suchen. Und ich hatte in der vergange-\nnen Woche zum Beispiel ein Gespr\u00e4ch mit allen Land-\nr\u00e4ten, also mit den Pr\u00e4sidenten der Euroregionen, um \u00fcber\n\ndie zuk\u00fcnftige F\u00f6rderung im Bereich von Interreg III zu\ndiskutieren, so dass ich wei\u00df, dass es dazu eine Vorabstim-\nmung zwischen den Landr\u00e4ten gegeben haben muss. Ob\ndas nun offiziell mit einer Tagesordnung oder einer Ver-\nsammlung stattgefunden hat, entzieht sich meiner Kennt-\nnis.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das ist nicht m\u00f6glich!)\n\nJetzt aber noch einige Bemerkungen zu den sowohl heute\nVormittag wie auch jetzt gemachten Bemerkungen. Frau\nMattern, Sie hatten ja sehr widerspr\u00fcchlich einerseits die\nregionalen Mitstreiter aufgefordert, sich sehr aktiv in die\nArbeit einzubinden; gleichzeitig haben Sie die S\u00e4chsische\nStaatsregierung aufgefordert zu handeln. In diesem Be-\nreich hatte ich eher den Eindruck, dass Sie dem Gedanken\neiner sozialistischen Planwirtschaft n\u00e4her sind\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nals der kommunalen Selbstverantwortung und letztendlich\nauch der regionalen Partnerschaft.\n\n(Widerspruch des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nUnd wenn wir \u00fcber partei\u00fcbergreifende Initiativen reden,\ndann sollten wir uns dar\u00fcber verst\u00e4ndigen, dass wir die\nLausitz per se nicht schlechter reden, als sie ist,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nsondern dass wir uns daran orientieren, das, was in der\nTat in der Lausitz gut ist \u2013 und da gibt es vieles, was gut\nist \u2013, auch als ein gemeinsames Gut in der \u00d6ffentlichkeit\nzu vermarkten. Wenn wir nur dar\u00fcber diskutieren, was\nnicht in Ordnung ist, wird nat\u00fcrlich erst recht kein Inves-\ntor daran Interesse haben sich in der Lausitz niederzu-\nlassen.\nJetzt zu dem Antrag der SPD. Herr Lucassen, Sie haben\neigentlich die Antwort auf die Frage schon vorweggenom-\nmen: Sie haben gesagt, der Beauftragte k\u00f6nnte so etwas\n\u00c4hnliches wie ein Ombudsmann sein. Da ich im Euro-\np\u00e4ischen Parlament war und wir diese Institution auf\neurop\u00e4ischer Ebene insgesamt neu eingef\u00fchrt haben \u2013 sie\nkommt aus dem Skandinavischen \u2013, habe ich mich damit\nbesch\u00e4ftigen m\u00fcssen: Was ist ein Ombudsmann? Der\nOmbudsmann nimmt Beschwerden entgegen.\n\n(Zuruf von der CDU: Richtig!)\n\nEr handelt aber nicht selbst. Deswegen, glaube ich, geht\nauch die Zielstellung der SPD am Ziel vorbei. Ich betone\nnoch einmal, die S\u00e4chsische Staatsregierung ist genauso\ninteressiert wie dieses Hohe Haus, um eine gemeinsame\nProbleml\u00f6sung f\u00fcr Sachsen zu k\u00e4mpfen, dass wir die\nMa\u00dfnahmen, die wir uns bisher schon vorgenommen\nhaben, intensivieren. Und wenn sich die Arbeitsgruppe,\ndie gestern getagt hat, zu ersten Ergebnissen durchgerun-\ngen hat, so ist das ein Erfolg.\nWir hatten zwischenzeitlich Neuwahlen, nicht nur in Sach-\nsen, auch in Brandenburg. Deshalb ist es auch zu einer\nzeitlichen Verz\u00f6gerung zwischen August und letztendlich\nJanuar gekommen. Das ist kein Aktionismus der S\u00e4ch-\nsischen Staatsregierung, sondern es gibt hinreichende\nGr\u00fcnde daf\u00fcr, warum das nicht eher stattgefunden hat.\nHerr Kosel, es ist nicht die Arroganz der S\u00e4chsischen\nStaatsregierung gegen\u00fcber der Europ\u00e4ischen Kommission,\ndie dazu gef\u00fchrt hat, dass die Betriebe geschlossen wur-\nden; zum Beispiel Lautex, so wie wir heute fr\u00fch dar\u00fcber\ngesprochen haben. Es w\u00e4re die Arroganz der S\u00e4chsischen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 21. Januar 2000\n\n414\n\n\n\nStaatsregierung, wenn wir die Europ\u00e4ische Kommission\nh\u00e4tten gew\u00e4hren lassen und uns als S\u00e4chsische Staatsregie-\nrung nicht um die Unternehmen in der Lausitz oder in\nGr\u00f6ditz oder in Leipzig gek\u00fcmmert h\u00e4tten.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Es sieht schlecht aus!)\n\nZuletzt m\u00f6chte ich mich beim Kollegen Jurk bedanken. Ich\nwerde den Anlass schon finden, mich bei meinen Kollegen\nder CSU aus Bayern den Dankesworten anzuschlie\u00dfen, die\nSie heute fr\u00fch ausgesprochen haben, als Sie \u00fcber die\nZonenrandf\u00f6rderung und \u00fcber die Erfolge der CSU bei\nder Entwicklung der Randgebiete Bayerns gesprochen\nhaben.\n\n(Jurk, SPD: Ich habe nur Herrn Wiesheu zitiert!)\n\n\u2013 Ja, gut, Sie haben ihn zitiert. Aber Sie haben nat\u00fcrlich\nauch indirekt der CSU gedankt.\n\n(Jurk, SPD: Das habe ich\nmit Sicherheit nicht gemacht!)\n\nIch stehe dazu. Ich werde mich aufgefordert sehen die\nDankesgr\u00fc\u00dfe weiterzureichen.\n\n(Jurk, SPD: Dann kriegen Sie eine Spende!)\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren, ich beende die Aussprache zum SPD-Antrag ,,Be-\nauftragte(r) f\u00fcr die Entwicklung der Lausitz\u201c und erteile\nder SPD das Schlusswort. Herr Lucassen, bitte.\n\nLucassen, SPD:  Frau Pr\u00e4sidentin!  Meine Damen und\nHerren! Die T\u00f6ne, die Staatsminister Tillich angeschlagen\nhat, unterscheiden sich wohltuend von verbalradikalen\n\u00c4u\u00dferungen, die heute Morgen und vorhin gefallen sind.\nIch glaube, das ist auch wichtig und es tut der Region nicht\ngut, wenn man sie schlechtredet. Es hat sie auch keiner\nschlechtgeredet, es wurde nur darauf hingewiesen, dass es\neine Menge Probleme in dieser Region gibt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDas kann man nicht wegdiskutieren. Das sollte auch nie-\nmand tun. Vor allen Dingen muss man auch \u00fcber den\nStrukturumbruch in dieser Region, der ja sondersgleichen\nist, nachdenken. Da muss man doch ganz deutlich unter-\nstreichen: Es hat einen dramatischen Abbau von Arbeits-\npl\u00e4tzen bei Kohle, Energie, Waggonbau und Konkurse in\nder Textilindustrie gegeben. Ich hoffe, dass es bald ein\nEnde hat mit solchen Horrormeldungen. Das ist sehr, sehr\nschlimm. Vor allen Dingen betone ich \u2013 ich will jetzt nicht\ndie Zahlen wiederholen, wie hoch die Arbeitslosigkeit ist \u2013\nes noch einmal, dass die Jugendarbeitslosigkeit in dieser\nRegion mehr als bedr\u00fcckend ist. Ich habe heute Morgen\ngesagt, dass viele, viele junge Menschen die Region verlas-\nsen, und das sollte nicht so sein.\nHerr Lehmann, Sie schm\u00fccken sich mit fremden Federn.\nSie sagen, die Finanzierung von LUTKI sei der Wunsch\n\nder CDU gewesen. Das ist nicht so, sondern diese Initiative\nist entstanden auf einen Antrag hin der Sozialpartner in\nder Sitzung der ,,Stiftung Innovation und Arbeit\u201c. Dass Sie\nals CDU-Fraktion das wahrscheinlich unterst\u00fctzt haben,\nist ja in Ordnung und ich finde es auch sehr gut, dass dies\nauf den Weg gebracht wird. Ich habe heute Morgen ge-\nsagt, dass dieses Projekt trotz der ganzen Sparsamkeit\ndieser S\u00e4chsischen Staatsregierung auf den Weg gebracht\nwird, ist sicherlich gut, aber ich sage noch einmal: Es ist\nsicherlich auch eine Aufgabe f\u00fcr einen solchen Beauftrag-\nten.\nSicherlich, Herr Tillich, ein Ombudsmann ist auch ein\nMann, der die Probleme oder die Sorgen der Region\naufgreift, aber der Antrag der SPD-Fraktion lautete: Wir\nwollen einen Beauftragten. Ein Ombudsmann muss auch\ndie Probleme aufnehmen und dann in L\u00f6sungen um-\nsetzen; aber wir wollen einen Beauftragten. Das soll kein\nnetter Mensch, kein netter Beamter sein, sondern der soll\n\u00fcberall dort, wo es notwendig ist, auf den Tisch schlagen,\nalso notwendigenfalls bei der Staatsregierung hier, in Ber-\nlin und nat\u00fcrlich auch bei Herrn Schwanitz. Das geh\u00f6rt\nalles zusammen. Der muss die Akteure vor Ort zusam-\nmenf\u00fchren; das ist ganz wichtig.\nIch wei\u00df gar nicht, warum die CDU-Fraktion vorhin so toll\ngeklatscht hat, als es darum ging, die Erfolge von Herrn\nDr. M\u00fcnch zu w\u00fcrdigen. Herr Dr. M\u00fcnch hat dort eine\nMenge geleistet. Ich erinnere an das, was in der Lausitz\npassiert ist. Herr Dr. M\u00fcnch, wir haben oft genug dar\u00fcber\ngesprochen \u2013 ich denke an die ,,Perlenkette\u201c \u2013, wir waren\noft zusammen und haben \u00fcber Unterst\u00fctzung gesprochen.\nDas haben wir in vielen Bereichen \u00fcber diese Stiftung oder\n\u00fcber die Vorg\u00e4nger der Stiftung sicherlich auch geleistet.\nDa sage ich Ihnen: Wenn Sie das so beklatschen, dann\nunterstreicht das meines Erachtens doch nur die Notwen-\ndigkeit eines solchen Beauftragten.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDeswegen bitte ich Sie diesem Antrag der SPD zuzustim-\nmen. Ich wiederhole mich da und sage: Es ist Hoffnung\nund Zeichen f\u00fcr die Menschen in dieser Region.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Liebe Kolleginnen und\nKollegen! Ich stelle nun die Drucksache 3/0537 zur Ab-\nstimmung und bitte Sie bei Zustimmung um Ihr Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt gegen diesen Antrag? \u2013\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Herr M\u00fcnch,\nSie h\u00e4tten sich wenigstens enthalten k\u00f6nnen!)\n\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Es gibt 4 Stimmenthaltun-\ngen,\n\n(Beifall bei der SPD)\n\neine gro\u00dfe Zahl Stimmen daf\u00fcr; dennoch ist der Antrag\nmehrheitlich abgelehnt.\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet.\nWir kommen zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 21. Januar 2000\n\n415\n\n\n\nTagesordnungspunkt 6\n\nGas\u00f6lbetriebsbeihilfen\nDrucksache 3/0543, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen sich an der Aussprache beteiligen.\nDie Reihenfolge in der ersten Runde wird sein: CDU, PDS,\nCDU, SPD und Staatsregierung. Die Fraktion der CDU hat\nals Einreicherin das Wort. Herr Dr. Jahr, bitte.\n\nDr. Jahr, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Der Deutsche Bundestag hat in einem\ndurch den Bundesrat nicht zustimmungspflichtigen Gesetz\nunter anderem beschlossen, die Gas\u00f6lverbilligung von der-\nzeit 41,15 Pfennig pro Liter Diesel auf 30 Pfennig pro Liter\nDiesel ab dem Verbrauchsjahr 2000 f\u00fcr die deutschen\nLand- und Forstwirte zu senken. Diese Gas\u00f6l- bzw. Diesel-\nverbilligung stelle nach der Systematik der Bundesregie-\nrung eine Steuerverg\u00fcnstigung dar und geh\u00f6re demzu-\nfolge abgeschafft. Das hei\u00dft, Ziel der Bundesregierung ist\ndie Abschaffung dieser Beihilfe f\u00fcr die deutsche Land-\nund Forstwirtschaft.\nLassen Sie mich kurz auf die innere Systematik der Mine-\nral\u00f6lsteuer eingehen. Es gab noch Zeiten, da erz\u00e4hlte der\nK\u00f6nig \u2013 ich meine hier, der Kanzler \u2013 seinem Volke, war-\num er Steuern eintreiben muss. Die Mineral\u00f6lsteuer sollte\nim Wesentlichen f\u00fcr infrastrukturelle Ma\u00dfnahmen ver-\nwendet werden. Oder etwas verk\u00fcrzt: Das Auto braucht\nStra\u00dfen. Der Stra\u00dfenbau kostet Geld und dieses Geld wird\ndurch die Mineral\u00f6lsteuer eingespielt. Logisch auch, dass\ndann Dieselverbraucher, die keine Stra\u00dfen ben\u00f6tigen, von\ndieser Mineral\u00f6lsteuer befreit werden k\u00f6nnen bzw. m\u00fcs-\nsen. F\u00fcr die Bahn, die Schifffahrt oder den Flugverkehr\nwerden aus diesem Grund keine oder verminderte S\u00e4tze\nvon Mineral\u00f6lsteuer erhoben. Weil die Land- und Forst-\nleute den weitaus gr\u00f6\u00dften Teil ihres Dieselverbrauchs auf\ndem Feld, im Stall bzw. im Forst realisieren, war und ist es\nlogisch, dass auch die Land- und Forstleute zumindest\nteilweise von dieser Steuer entbunden werden. Das Befrei-\nungsinstrument war dabei die so genannte Gas\u00f6lbeihilfe.\nDie Gas\u00f6lbeihilfe ist deshalb keine Subvention bzw. sie ist\nkein Steuergeschenk. Die Gas\u00f6lbeihilfe ist vielmehr ein\nAkt der Steuergerechtigkeit und auch ein Akt der euro-\np\u00e4ischen Wettbewerbsgerechtigkeit.\nAus der Antwort der Staatsregierung geht gleichfalls her-\nvor, dass die Gas\u00f6lbeihilfe keine deutsche Erfindung, son-\ndern in der Europ\u00e4ischen Union \u00fcblich ist. So zahlt ein\nLandwirt in Belgien 30 Pfennig f\u00fcr den Liter Diesel, in\nFrankreich 45, in D\u00e4nemark 50 und in den Niederlanden\n55 Pfennig. In Deutschland muss ein Landwirt zurzeit 67\nPfennig pro Liter Diesel zahlen. Die R\u00fccknahme bzw. der\nWegfall der Gas\u00f6lverbilligung f\u00fchrt in Verbindung mit der\n\u00d6kosteuer zu einer erheblichen Wettbewerbsbenachteili-\ngung. Mir ist nicht ganz klar, was das mit besseren Rah-\nmenbedingungen f\u00fcr die Wirtschaft zu tun haben soll.\nNun hat die Bundesregierung dieses Problem erkannt und\nvorgeschlagen, eine reduzierte Beihilfe zu gew\u00e4hren und\neine Kappungsgrenze bei 3 000 DM je Betrieb bzw. je An-\ntragsteller einzuf\u00fchren. Meine Damen und Herren, die\nKappungsgrenze schneidet die Ost- von der West-Land-\nwirtschaft ab. Aus der Antwort der Staatsregierung geht\nhervor, dass 1 600 Betriebe, die ca. 75 % der Fl\u00e4che im\nFreistaat Sachsen bewirtschaften, davon betroffen w\u00e4ren.\nDie Einbu\u00dfen betragen ca. 50 000 DM je Unternehmen. In\n\nden alten Bundesl\u00e4ndern wirkt sich diese Kappungsgrenze\naufgrund der anderen Betriebsstruktur nicht aus.\nDer politische Skandal besteht allerdings f\u00fcr mich darin,\ndass gerade der aus Sachsen stammende Parlamentarische\nStaatssekret\u00e4r Dr. Thalheim anl\u00e4sslich eines Pressege-\nspr\u00e4chs am 4.11.1999 diese K\u00fcrzungen inklusive Kappung\nf\u00fcr vertretbar h\u00e4lt. Die Begr\u00fcndung daf\u00fcr ist h\u00f6chst in-\nteressant. Erstens, sagt er, erh\u00f6he sich der Gesamtaufwand\nf\u00fcr die Betriebe in den neuen Bundesl\u00e4ndern um lediglich\nein Prozent. Das klingt so niedlich, dass man es fast ver-\nnachl\u00e4ssigen k\u00f6nnte. Herr Thalheim verschweigt, dass er\nin seinem Heimatkreis Betriebe hat, bei denen das \u00fcber\n200 000 DM je Betrieb ausmacht.\nZweitens behauptet er, diese Kappungsgrenze sei gerecht,\nweil die Neuregelung zum agrarsozialen Sicherungs-\nsystem durch K\u00fcrzung der Beitragszusch\u00fcsse wiederum\nvor allem Auswirkungen in den alten Bundesl\u00e4ndern\nh\u00e4tte.\nIch denke, es ist schlimm, dass so etwas von einem Agrar-\nexperten gesagt wird.\n\n(Zuruf von der CDU: Er ist gar keiner!)\n\nNoch schlimmer ist es, dass es ein Agrarexperte aus Sach-\nsen sagt. Hat Herr Thalheim wirklich schon vergessen,\ndass im Osten die abh\u00e4ngig Besch\u00e4ftigten diese Beihilfe als\ngesetzlich Versicherte gar nicht erst bekommen haben?\nHat Herr Thalheim wirklich schon vergessen, dass die\ns\u00e4chsischen Betriebe damit den hohen Lohnnebenkosten\nausgesetzt waren und sind? Hat er wirklich schon ver-\ngessen, dass s\u00e4chsische Unternehmen bei der Landwirt-\nschaftlichen Berufsgenossenschaft durch die \u00dcbernahme\nvon DDR-Altschulden viel h\u00f6her belastet sind als ihre\nKollegen in den alten Bundesl\u00e4ndern?\nIch m\u00f6chte den SPD-Staatssekret\u00e4r eindringlich bitten:\nKommen Sie wieder \u00f6fter in Ihren Wahlkreis! Erinnern Sie\nsich an Ihre alten Wahlkampfversprechen! Reden Sie mit\nden Landwirten in Ihrer Region!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch pers\u00f6nlich h\u00e4tte nie gedacht, dass der \u00dcbergang von\nder Opposition auf die Regierungsbank die Sicht der\nDinge so ver\u00e4ndern kann.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nAn die eigene Nase fassen!)\n\nVon Bergsteigern habe ich mir erz\u00e4hlen lassen, dass, wenn\nman unvorbereitet in die H\u00f6he steigt, einen die H\u00f6henluft\neuphorisch macht und man schnell den Realit\u00e4tssinn ver-\nliert. Meine Bitte an die SPD-Fraktion: Holen Sie Ihren\nStaatssekret\u00e4r herunter, ehe er sich verirrt.\n\n(Nolle, SPD: Das mit dem freien Fall\nk\u00f6nnen wir an Ihnen gut sehen!)\n\nOffensichtlich ist der Bundeslandwirtschaftsminister, Herr\nFunke, hierbei etwas geschickter. Herr Funke anerkennt\ndie Benachteiligung der Landwirtschaft. Er umgeht ge-\nschickt den Begriff der Kappungsgrenze und spricht\nnebul\u00f6s von einem Agrardiesel. Unbeabsichtigt hat er aber\ndie Katze schon aus dem Sack gelassen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 21. Januar 2000\n\n416\n\n\n\nW\u00e4hrend die Landwirtschaft zirka eine Milliarde DM ein-\nb\u00fc\u00dft, stellt er f\u00fcr diesen Agrardiesel 500 Millionen DM in\nAussicht. Zugegeben, das ist politisch clever. Schritt 1:\nMan nimmt den Landwirten erst einmal alles weg.\nSchritt 2: Man gibt ihnen die H\u00e4lfte zur\u00fcck. Schritt 3: Man\nerwartet von den Betroffenen Dank und Anerkennung.\nNetto betrachtet ist das Betrug. Man stelle sich das straf-\nrechtlich vor. Ein Ladendieb klaut zehn Stangen Zigaret-\nten, bringt am n\u00e4chsten Tag f\u00fcnf Stangen zur\u00fcck und be-\nkommt daf\u00fcr noch Finderlohn und wird von der Presse\neuphorisch gefeiert.\nIch sage Ihnen, meine Damen und Herren von der SPD-\nFraktion: Nicht mit uns! Wir werden die Agrarpolitik der\nBundesregierung weiterhin bek\u00e4mpfen. Wir werden\nweiterhin f\u00fcr die Wettbewerbsgleichheit der deutschen\nLand- und Forstwirte k\u00e4mpfen. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr die\nErhaltung der Gas\u00f6lbeihilfe bzw. f\u00fcr eine L\u00f6sung, die mit\nder f\u00fcr unsere europ\u00e4ischen Berufskollegen vergleichbar\nist. Ich bitte Sie deshalb um Zustimmung zu unserem\nAntrag.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die PDS-Fraktion,\nbitte. Frau Abg. Altmann, bitte.\n\nFrau Altmann, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Das Problem des vorliegenden Antrages steht in\nengem Zusammenhang mit der heute Vormittag gef\u00fchrten\nDebatte zur \u00d6kosteuer. Hierbei geht es speziell darum, wie\nhoch der wichtigste Energietr\u00e4ger der landwirtschaftlichen\nProduktion mit Steuern belastet werden soll.\nF\u00fcr die PDS-Fraktion ist es unumstritten, dass langfristig\neine generelle Senkung des Energieverbrauchs notwendig\nist, um eine nachhaltige und f\u00fcr zuk\u00fcnftige Generationen\nverantwortungsvolle Politik betreiben zu k\u00f6nnen. Die\ndaf\u00fcr vorgesehenen Anreize in Form von h\u00f6heren steuer-\nlichen Belastungen d\u00fcrfen aber nicht einen Wirtschafts-\nzweig, die Landwirtschaft, \u00fcberdimensional betreffen. Im\nRahmen des Sparpaketes der Bundesregierung wird mit\nder K\u00fcrzung der Gas\u00f6lbeihilfe gleich noch eins draufge-\nsetzt.\nIn diesem Zusammenhang werden meiner Meinung nach\nin der \u00f6ffentlichen Wahrnehmung und in der Presse ver-\nschiedene Begriffe immer wieder durcheinander gebracht.\nSo wird zum Beispiel die Reduzierung der Gas\u00f6lbeihilfe in\neinem Artikel der ,,Frankfurter Rundschau\u201c vom 14. Ja-\nnuar 2000 als Subventionsabbau bezeichnet.\nIch bin wie mein Kollege Dr. Jahr der Meinung, dass in\nWahrheit diese Beihilfe nichts weiter ist als eine R\u00fccker-\nstattung von zu viel gezahlter Mineral\u00f6lsteuer an die\nLandwirte f\u00fcr Diesel, den sie ausschlie\u00dflich auf dem Feld\noder in station\u00e4ren landwirtschaftlichen Maschinen, also\nin der landwirtschaftlichen Produktion, verbraucht haben.\nDie Landwirte haben kaum die Stra\u00dfe oder andere infra-\nstrukturelle Investitionen in Anspruch genommen, zu\nderen Erhalt und Ausbau die Mineral\u00f6lsteuer unter ande-\nrem verwendet wird.\nWenn pauschal von hoch subventionierter Landwirtschaft\ngesprochen wird, dann muss darauf hingewiesen werden,\ndass auch andere Zahlungen an die Landwirte diesen als\nEinkommensausgleich einfach zustehen. Die Auswirkun-\ngen der beschlossenen Reduzierung der Gas\u00f6lbeihilfe auf\ndie s\u00e4chsischen Landwirtschaftsbetriebe aller Rechtsfor-\nmen und Gr\u00f6\u00dfen sind betr\u00e4chtlich. Durch die Obergrenze\n\nder Steuerr\u00fcckzahlung von 3 000 DM pro Betrieb und Jahr\nwerden Betriebe mit einer Gr\u00f6\u00dfe von \u00fcber 100 Hektar\ndoppelt bestraft. Das sind in Sachsen, wie bereits erw\u00e4hnt,\nmehr als zwei Drittel aller Betriebe.\nBei einem durchschnittlichen Dieselverbrauch von 100 Li-\nter pro Hektar sind die j\u00e4hrlichen Verluste je nach Be-\ntriebsgr\u00f6\u00dfe sehr unterschiedlich. Bei einem Betrieb mit\n100 Hektar sind es zirka 1 100 DM im Jahr. Bei den Per-\nsonengesellschaften, die in Sachsen durchschnittlich\n312 Hektar bewirtschaften, sind es fast 10 000 DM pro Be-\ntrieb und Jahr. Bei den juristischen Personen mit einer\ndurchschnittlichen Betriebsgr\u00f6\u00dfe von 1 076 Hektar sind es\n\u00fcber 40 000 DM pro Betrieb und Jahr. Das ist selbstver-\nst\u00e4ndlich auf die durchschnittliche Betriebsgr\u00f6\u00dfe berech-\nnet. Das schlie\u00dft nicht aus, wie von Dr. Jahr ausgef\u00fchrt,\ndass noch viel extremere Auswirkungen f\u00fcr einzelne Be-\ntriebe m\u00f6glich sind. Das ist davon abh\u00e4ngig, ob es reine\nMarktfruchtbetriebe oder Betriebe mit Tierproduktion\nsind. Die Auswirkungen sind sehr unterschiedlich.\nDiese Zahlen zeigen deutlich, dass mit diesem Einstieg in\nden degressiven Verlustausgleich die ostdeutschen und\ndamit die s\u00e4chsischen landwirtschaftlichen Betriebe be-\nnachteiligt werden. Das widerspricht eindeutig dem Prin-\nzip der Chancengleichheit f\u00fcr alle Eigentums- und Rechts-\nformen und l\u00e4sst au\u00dferdem die schwierige wirtschaftliche\nSituation der ostdeutschen Agrarbetriebe im immer noch\nnicht abgeschlossenen Transformationsprozess au\u00dfer Acht.\nDas ist nicht zuletzt f\u00fcr die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der ge-\nsamten deutschen Landwirtschaft kontraproduktiv, weil\ndadurch die Entwicklung einer modernen, zukunftstr\u00e4ch-\ntigen Agrarstruktur ein weiteres Mal behindert wird.\nDabei gibt es durchaus Alternativen, die f\u00fcr die deutschen\nLandwirte bei ihrem wichtigsten Energietr\u00e4ger \u2013 auch im\nWettbewerb mit den europ\u00e4ischen Kollegen \u2013 mehr Chan-\ncengleichheit herstellen w\u00fcrden. In Frankreich k\u00f6nnen die\nBauern zum Beispiel Heiz\u00f6l tanken. In Deutschland ist\nHeiz\u00f6l zurzeit mit nur 12 Pfennig pro Liter versteuert,\ndemgegen\u00fcber ist Diesel mit 76 Pfennig versteuert. F\u00fcr die\nLandwirte h\u00e4tte das den Vorteil, dass sie nicht mehr mit\neinem gro\u00dfen b\u00fcrokratischen Aufwand zu viel gezahlte\nMineral\u00f6lsteuer zur\u00fcckfordern m\u00fcssten.\nUnter diesen Bedingungen w\u00fcrden die Bauern in Sachsen\nlieber heute als morgen auf die Gas\u00f6lbeihilfe verzichten \u2013\nauch um mehr Zeit f\u00fcr ihre eigentliche Arbeit auf dem\nFeld oder im Stall zu haben, anstatt am Schreibtisch zu\nsitzen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nIn der jetzt beschlossenen Form gef\u00e4hrdet die K\u00fcrzung der\nGas\u00f6lbeihilfe sowohl die nationale als auch die interna-\ntionale Wettbewerbsf\u00e4higkeit der s\u00e4chsischen Landwirt-\nschaft.\nBei den bis zum 15. Februar von der Bundesregierung\ngeforderten Entlastungsvorschl\u00e4gen f\u00fcr die Landwirt-\nschaft muss daf\u00fcr eine akzeptable L\u00f6sung gefunden wer-\nden, und das nicht nur durch Umverteilung innerhalb des\nAgraretats, etwa durch die Absenkung des Bundesanteils\nf\u00fcr die Gemeinschaftsaufgabe der Verbesserung der\nAgrarstruktur und des K\u00fcstenschutzes.\nBei dieser Herangehensweise w\u00fcrde nur ein Loch gestopft\nwerden, indem ein anderes aufgerissen wird, weil gerade\nim Bereich der Gemeinschaftsaufgabe zur Verbesserung\nder Agrarstruktur und des K\u00fcstenschutzes, besonders f\u00fcr\nbenachteiligte Gebiete, den Landwirten wieder so ge-\nnannte Pr\u00e4ventionen gezahlt werden, die eigentlich nur\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 21. Januar 2000\n\n417\n\n\n\nEinkommensausgleich f\u00fcr von den Landwirten unter er-\nschwerten Bedingungen erbrachte Leistungen sind.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion\nbitte. Frau Abg. Landgraf.\n\nFrau Landgraf, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Ich m\u00f6chte \u00fcber die K\u00fcrzung der Gas\u00f6lbe-\ntriebsbeihilfen aus praktischer Sicht berichten und zuerst\netwas zum Umfeld sagen.\nEntsprechend den ver\u00f6ffentlichten Untersuchungen der\nS\u00e4chsischen Landesanstalt f\u00fcr Landwirtschaft m\u00fcssen\n44,8 % aller Unternehmen der Landwirtschaft betriebs-\nwirtschaftlich als liquidit\u00e4tsgef\u00e4hrdet angesehen werden.\nDavon sind 18 % der juristischen Unternehmen bzw. 10 %\nder GbR als stark existenzgef\u00e4hrdet bewertet worden. Das\nhei\u00dft, auch ohne \u00d6kosteuer k\u00e4mpfen die Betriebe um ihr\n\u00dcberleben. Dabei kann es uns kein Trost sein, dass im\nlandwirtschaftlich v\u00f6llig anders strukturierten Freistaat\nBayern die Situation noch prek\u00e4rer ist und 20 % der Be-\ntriebe als existenzgef\u00e4hrdet angegeben werden.\nIn der aktuellen Situation, in der unsere Wieder- und Neu-\neinrichter durch Eigenkapitalmangel noch immer in ihrer\nwirtschaftlichen T\u00e4tigkeit gehemmt sind und alle Unter-\nnehmen einen gro\u00dfen Investitionsbedarf befriedigen m\u00fcs-\nsen, kommen weitere Mindereinnahmen aus den sich\nverschlechternden Rahmenbedingungen, wie sie die Agen-\nda 2000, die Energiesteuer und die Begrenzung der Gas-\n\u00f6lbetriebsbeihilfen mit sich bringen, hinzu.\nIch habe mich hinsichtlich der Auswirkungen in meinem\nWahlkreis umgeschaut. In f\u00fcnf Familienbetrieben werden\ndie so genannte \u00d6kosteuer allein die Gewinne um 40 bis\n70 DM pro Hektar und die verringerten Gas\u00f6lbetriebsbei-\nhilfen den Gewinn zus\u00e4tzlich um bis zu 35 DM pro Hektar\nvermindern. In den gr\u00f6\u00dferen Betrieben, in denen die Kap-\npungsgrenze nicht mehr greift, sind es 70 bis 110 DM je\nHektar, um die die Gewinne geschm\u00e4lert werden.\nIch nenne Ihnen ein paar konkrete Zahlen. Ein kleiner\nFamilienbetrieb mit 60 Hektar und Milchwirtschaft rechnet\nmit einem Gewinn pro Jahr von zirka 42 240 DM. Durch\nAgenda, \u00d6kosteuer und geringere Gas\u00f6lbetriebsbeihilfen\nvermindert sich der Gewinn um 7 150 DM. Das ist f\u00fcr\ndiesen Betrieb existenzbedrohend.\nWas bleibt den Familien? Sie k\u00f6nnen keine Tilgung mehr\nleisten und leben eigentlich von der Abschreibung.\nAuch ein gr\u00f6\u00dferer Betrieb mit 170 Hektar und Milchwirt-\nschaft muss Gewinneinbu\u00dfen von insgesamt zirka 14 %\nhinnehmen. Es werden ihm allein durch die reduzierten\nGas\u00f6lbetriebsbeihilfen nun rund 5 700 DM am Gewinn\nfehlen.\nNoch schlimmer sieht es bei einer Personengesellschaft\naus, die 2 800 Hektar bewirtschaftet. Hier vermindert sich\nder Gewinn durch die angesprochenen Ma\u00dfnahmen um\n44,6 %. Sie haben das auch angesprochen. Die fehlenden\nGas\u00f6lbetriebsbeihilfen sind mit rund 108 000 DM in die-\nsem Betrieb fast ein Sechstel des geplanten Gewinns. Ist\ndas etwa Strategie der Bundesregierung? Denn das w\u00e4re\nauch der Lohn von rund zwei Arbeitskr\u00e4ften.\nMeine Damen und Herren! Dies alles k\u00f6nnten Au\u00dfen-\nstehende f\u00fcr einen geringf\u00fcgigen Eingriff halten. Aber\nwenn man die Auswirkungen der Agenda 2000 einbezieht,\nergeben sich echte Existenzbedrohungen, da der Landwirt\nbekanntlich nicht nur f\u00fcr den Lebensunterhalt der Familie\n\nsorgen, sondern aus dem Gewinn auch die Tilgung der\nKredite absichern muss.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nIn zwei von f\u00fcnf Familienbetrieben in meinem Wahlkreis\nreicht der Gewinn in der Zukunft nicht zur Deckung des\nKapitaldienstes. F\u00fcr eines von zwei juristischen Unter-\nnehmen trifft dies ebenfalls zu. Das hei\u00dft, fast die H\u00e4lfte\nder angesprochenen Betriebe m\u00fcsste erhebliche Umstruk-\nturierungen f\u00fcr das \u00dcberleben vornehmen, wenn diese\nSituation so bleibt.\nWelche Schlussfolgerungen w\u00fcrden sich dann ergeben?\nDas w\u00e4re eine weitere Reduzierung von Arbeitskr\u00e4ften.\nWir wollen aber Arbeitspl\u00e4tze sichern und neue schaffen.\n\n(Dr. Jahr, CDU: Richtig!)\n\nMit Entlassungen die Gewinnreduzierung zu kompensie-\nren kann nicht unser Ziel sein. Es k\u00e4me zu einer Vermin-\nderung der Ausbildung des Berufsnachwuchses. Wir wol-\nlen aber Lehrstellen schaffen, etwas f\u00fcr den Berufs-\nnachwuchs tun.\nM\u00f6glich w\u00e4re die Abschaffung wenig rentabler Zweige,\nwobei besonders die schon so stark reduzierte Tierproduk-\ntion betroffen ist. Das widerspricht unserem Willen, Herr\nStaatsminister, Betriebe mit Tier- und Pflanzenproduktion\nin Sachsen zu erhalten.\nDen Konsequenzen, n\u00e4mlich einer zunehmenden Arbeits-\nlosigkeit im l\u00e4ndlichen Raum, mehr Besch\u00e4ftigte aus dem\nAusland \u2013 was auch dazu k\u00e4me \u2013, verminderte Investi-\ntionskraft und damit Senkung der Wettbewerbsf\u00e4higkeit\nunserer landwirtschaftlichen Betriebe, weniger tierische\nProdukte aus Deutschland f\u00fcr die Bearbeitungsindustrie,\nwerden wir mit allen uns zur Verf\u00fcgung stehenden Mit-\nteln entgegenwirken.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Diese bitteren Pillen sind f\u00fcr\nden l\u00e4ndlichen Raum und die Landwirte unzumutbar,\ndenn nachweislich sind Existenzen, ja, ein ganzer Berufs-\nstand gef\u00e4hrdet.\nWir fordern, dass die Einbu\u00dfen aus der \u00d6kosteuer und\nden verminderten Gas\u00f6lbetriebsbeihilfen den Landwirten\nersetzt werden, nicht mehr und nicht weniger. Nicht weni-\nger hei\u00dft, dass das auch nicht nur mit der H\u00e4lfte der\nEinbu\u00dfen durch den Fehlbetrag aus den Gas\u00f6lbetriebsbei-\nhilfen kompensiert werden darf, wie es der Landwirt-\nschaftsminister Funke in Aussicht gestellt hat.\nIch danke Ihnen.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die SPD-Fraktion, bit-\nte. Herr Abg. Nolle.\n\n(Zuruf des Abg. Lehmann, CDU)\n\nNolle, SPD: Nicht jeder, der wie ein Bauer aussieht, ist\nauch ein Landwirt.\n\n(Lachen bei der CDU)\n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nHerr Dr. Jahr, mit dem Wort ,,Betrug\u201c w\u00fcrde ich in diesen\nTagen an Ihrer Stelle etwas vorsichtiger umgehen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 21. Januar 2000\n\n418\n\n\n\nIm \u00dcbrigen finde ich es auch nicht sehr hilfreich, dass Sie\nauf den Bundesminister Schwanitz in der Form herum-\nhacken. Es k\u00f6nnte sein, dass Sie ihn wirklich noch einmal\nbrauchen werden.\n\n(Lehmann, CDU: Es war Thalheim\nund nicht Schwanitz!)\n\n\u2013 Schwanitz war es auch. Ich kann gut zuh\u00f6ren. Sie k\u00f6n-\nnen es ja mal nachlesen lassen, Herr Kollege.\nHerr Kollege Lehmann, Ihren Vorschlag, Dr. M\u00fcnch zum\nLausitz-Beauftragten zu machen, f\u00e4nde ich pers\u00f6nlich gar\nnicht schlecht. Ich sch\u00e4tze Herrn Dr. M\u00fcnch sehr. Wenn\ndas eine Alternative dazu sein soll, dass wir gar keinen\nBeauftragten haben, dann ist das besser als gar nichts.\nVerehrte Damen und Herren! Liebe Kollegen! Ich kann\nmich als Druckereiunternehmer und als Arbeitgeberver-\nbandsvorsitzender,\n\n(Zuruf von der CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nf\u00fcr den Tarife selbstverst\u00e4ndlich sind,\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\ndurchaus in das Los unserer Landwirte in Sachsen hinein-\nversetzen, auch aus unternehmerischer Sicht. Das m\u00fcssen\nSie mir bitte auch abnehmen.\nWer in diesem Land Tarife zahlt \u2013 und das sind ja nicht\nsehr viele \u2013 und sich auch aus volkswirtschaftlichen Gr\u00fcn-\nden dazu bekennt, das zu tun, ist gewisserma\u00dfen immer\ngegen den Strom in diesem Lande unterwegs.\nLassen Sie mich damit einleiten, dass ich auch diesen An-\ntrag, der hier vor uns liegt, in den ma\u00dfgeblichen Ge-\nsamtzusammenhang stelle, in den er geh\u00f6rt und in dem er\nauch bleiben muss, n\u00e4mlich das zwingende Erfordernis\neiner grundlegenden Haushaltskonsolidierung im Bund.\nDie CDU hat das f\u00fcr sie einstmals so wertvolle Klischee,\nsie k\u00f6nne gut mit Geld umgehen, in mehreren Etappen,\ndie wir alle sehen k\u00f6nnen, in den letzten Monaten ver-\nspielt. Die letzte Etappe ist hinl\u00e4nglich bekannt \u2013 Ver-\nfassungsbruch, Gesetzesbruch, Geldw\u00e4sche, Untreue, Un-\ntergrabung einer demokratischen Parteistruktur, ja, von\nPolitik \u00fcberhaupt, meine Damen und Herren, mafiose\nMethoden bis hin zu dubiosen Finanzmethoden sogar in\nDresden. Ich erinnere an diesen Artikel heute in der ,,S\u00e4ch-\nsischen Zeitung\u201c und in den ,,DNN\u201c, in dem der Herr\nCDU-Schatzmeister L\u00e4mmel sehr lobend erw\u00e4hnt worden\nist.\n\n(G\u00f6tzel, CDU: Was hat denn das\nmit dem Thema zu tun?)\n\n\u2013 Das werde ich Ihnen noch zeigen, womit das zu tun hat.\nIch komme gleich zum Thema, aber in diesem Zusammen-\nhang m\u00f6chte ich Ihnen ein Zitat Ihres Kollegen Sch\u00e4uble\naus der ,,F.A.Z.\u201c von heute vortragen. Dort hei\u00dft es: ,,Die\nCDU, die ist nicht am Ende, sondern wir sind erst am\nAnfang vom Ende.\u201c Ich glaube, so ist das wirklich.\n\n(Heiterkeit bei der PDS \u2013\nLachen bei der CDU)\n\n\u2013 Ich wei\u00df gar nicht, warum Sie so fr\u00f6hlich sind, denn ich\nglaube, Sie h\u00e4tten Grund zu schweigen.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD \u2013\nUnruhe bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Selbst den Magnaten des\nGro\u00dfkapitals soll es, nachdem Schr\u00f6der und Eichel erfolg-\n\nreiche Wirtschafts- und Finanzpolitik machen, ganz\nschwindelig bei dem Gedanken werden, wie es jetzt um\nden Standort Deutschland st\u00fcnde, h\u00e4tten die W\u00e4hler Kohl\nund seine Demokratie nicht 1998 in die W\u00fcste geschickt.\nW\u00e4hrend die Herren Waigel und Kohl \u2013 der jetzt erfreu-\nlicherweise seltener \u2013 im Bundestag in aller Ruhe Bonbons\nlutschen, \u2013 \u2013\n\n(Heiterkeit und Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Nolle, k\u00f6nnten\nSie bitte zum Thema sprechen!\n\nNolle, SPD: \u2013 mussten unsere Politiker lernen, in den\nSchulden anderer, n\u00e4mlich in Ihren Schulden, zu schwim-\nmen. Regieren hei\u00dft, das zu tun, was erforderlich und was\nmachbar ist. Regieren lernt man nur beim Regieren und\nnicht beim Wettw\u00fcnschen, wie Sie es im Moment ver-\nanstalten, meine Damen und Herren.\n\n(Unruhe bei der CDU \u2013\nZurufe von der CDU: Reden Sie doch einmal\n\nzum Thema!)\n\nIch glaube, es gibt niemanden im rot-gr\u00fcnen Lager, dem es\nFreude bereitet, die von einer chronischen Strukturkrise\ngebeutelten Bauern zu belasten. Niemandem w\u00fcrde das\nSpa\u00df machen.\n\n(Lachen bei der CDU)\n\nEs ist und bleibt die pure Not von 1,5 Billionen DM Staats-\nschulden, die dazu zwingt, jedem, aber auch jedem in die-\nsem Land einen Teil der Last aufzub\u00fcrden. Das ist nicht\nnach dem Sankt-Florians-Prinzip m\u00f6glich, nach dem doch\nbitte das Haus des anderen angez\u00fcndet werden soll, aber\nnat\u00fcrlich nicht das eigene. Auch der Agrarhaushalt \u2013 mit\n7,4 % Einsparungen \u2013 musste sich beteiligen. Deshalb ist\ndas ein wenn auch bedauerliches Erfordernis, dem ent-\nsprochen werden musste.\nDie Belastung wird im Jahr 2000 bei 857 Millionen DM\nliegen, im Jahr 2003 werden es sogar 1,4 Milliarden DM\nsein. Das ist bitter. Wir wissen, dass diese Einsparungen\neinschneidend sind. Im Interesse k\u00fcnftiger Generationen\nsind sie jedoch unumg\u00e4nglich.\nNun komme ich zu den Fakten. Um die Wettbewerbs-\nf\u00e4higkeit der deutschen Landwirtschaft nicht zu stark ein-\nzuschr\u00e4nken, wurde die Gas\u00f6lverbilligung nicht, wie zu-\nn\u00e4chst geplant, ganz abgeschafft, sondern lediglich auf\neinen Sockelbetrag von 375 Millionen DM reduziert. Damit\nverbleibt eine Gas\u00f6lverbilligung von 30 Pfennig pro Liter\nerhalten. Jedoch wurde eine Obergrenze von 3 000 DM\neingef\u00fchrt, damit die kleineren Betriebe nicht zu gro\u00dfe\nNachteile erleiden. Das sozialdemokratische Prinzip, das\nIhnen offensichtlich unbekannt ist \u2013 n\u00e4mlich die Solidarit\u00e4t\nder Gro\u00dfen mit den Kleinen \u2013, kommt hier zur Anwen-\ndung. Die Mittel werden auf die kleineren Betriebe kon-\nzentriert. Das, so finden wir, ist gerecht.\nDie sachliche Fairness gebietet es allerdings auch darauf\nhinzuweisen, dass nat\u00fcrlich eine relative Mehrbelastung\ngr\u00f6\u00dferer Betriebe erfolgt und dass die Ostl\u00e4nder 40 % der\nEinsparsumme tragen m\u00fcssen. Das ist richtig und auch\nsehr bedauerlich, denn es entspricht nicht dem Anteil der\nostdeutschen Betriebe an der deutschen Landwirtschaft.\nMan kann eine weitere Differenzierung nach den einzel-\nnen Ostl\u00e4ndern vornehmen, was ich mir jedoch im\nMoment erspare.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 21. Januar 2000\n\n419\n\n\n\nEine relative Benachteiligung der Ostl\u00e4nder bei den Gas-\n\u00f6lbeihilfen wird jedoch dadurch kompensiert, dass sich\ndas gr\u00f6\u00dfte Einsparvolumen im Bundeshaushalt \u2013 n\u00e4mlich\ndas im Sozialbereich \u2013 zu sage und schreibe 96,5 % auf die\nalten Bundesl\u00e4nder konzentriert. Der Beitrag der neuen\nL\u00e4nder macht bei diesem Mammutposten ganze 25 Millio-\nnen DM aus, w\u00e4hrend der Gesamtbetrag 709 Millionen\nDM ausmacht. Ich denke, dass das ein Ausgleich ist, mit\ndem man leben kann. Von einem Verlust an Wettbewerbs-\nf\u00e4higkeit kann demnach f\u00fcr die s\u00e4chsischen Bauern im\ndeutschen Ma\u00dfstab unserer Meinung nach keine Rede\nsein.\n\n(Zurufe von der CDU: Keine Ahnung!)\n\nDie deutschen Landwirte werden trotz haushaltsbedingter\nK\u00fcrzung der Bundesmittel auch k\u00fcnftig von den finanziel-\nlen Folgen des Strukturwandels entlastet.\nDer Ern\u00e4hrungsausschuss des Deutschen Bundestages hat\ndie Bundesregierung zudem aufgefordert, bis zum 15. Fe-\nbruar 2000 Vorschl\u00e4ge zu unterbreiten, wie die Wett-\nbewerbsf\u00e4higkeit der deutschen Agrarwirtschaft weiter\nverbessert werden kann. Ich denke, es ist hilfreich, die\nLand- und Forstwirtschaft im Vergleich zu anderen Wirt-\nschaftszweigen angemessen zu entlasten und die Entwick-\nlung der l\u00e4ndlichen R\u00e4ume zu sichern.\nMeine Damen und Herren! Ungeachtet dessen muss aber\ndie Frage erlaubt sein, ob eine derart undifferenzierte\nGie\u00dfkannenmethode der Subvention, wie sie die Gas\u00f6lbei-\nhilfe darstellte, besonders zeitgem\u00e4\u00df ist, wo Sie doch im-\nmer fordern, dass Subventionen gek\u00fcrzt und eingestellt\nwerden. Sie sollten sich einmal \u00fcberlegen, wie das histo-\nrisch geworden ist.\nDeshalb geht unsere Aufforderung an Staatsminister Flath:\nNutzen Sie das Angebot des SPD-Bundesministers Karl-\nHeinz Funke und unterbreiten Sie zukunftsf\u00e4hige und\nbezahlbare Vorschl\u00e4ge f\u00fcr unsere Landwirte!\n\n(Lachen bei der CDU)\n\nWir werden Sie trotz Ihres Gel\u00e4chters nach besten Kr\u00e4ften\nunterst\u00fctzen.\nMeine Damen und Herren! Der Antrag der CDU-Fraktion\nbringt uns auf diesem Weg \u00fcberhaupt nicht weiter. Er sagt\nletztlich nur eines aus \u2013 das ist eigentlich der Sinn solcher\nAntr\u00e4ge, wie Sie sie uns hier vorf\u00fchren: Die Bundesregie-\nrung ist b\u00f6se; sie will allen Menschen nur Schlechtes.\n\n(Lehmann, CDU: Nicht b\u00f6se, aber unf\u00e4hig!)\n\nNat\u00fcrlich beziehen Sie diese Aussage nur auf die Zeit\nsozialdemokratischer Bundesregierung. Aber auch dazu\nwerde ich noch etwas sagen. Nur, meine Damen und Her-\nren von der CDU, von Woche zu Woche glauben Ihnen\ndas die B\u00fcrger im Land immer weniger. W\u00fcrde heute eine\nLandtagswahl stattfinden, so s\u00e4\u00dfen mit Sicherheit zehn\nvon diesen ehrenwerten Herren nicht mehr hier und es\ng\u00e4be zehn CDU-Volksvertreter, vielleicht auch einige\nDamen weniger in diesem Landtag. Ich w\u00fcrde Sie bitten,\nsich mit mir auf das ZDF-Politbarometer heute Abend zu\nfreuen. Dann werden Sie erfahren, wie hoch Sie im\nMoment im Kurs stehen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Lachen bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von den Fraktio-\nnen noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Dann bitte ich jetzt die\nStaatsregierung. Herr Minister Flath, bitte.\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Herr Nolle,\nnach Ihrer Rede lege ich mein Manuskript zur Seite. Ich\nglaube, Sie k\u00f6nnen froh sein, dass Ihnen um diese Zeit\nwohl kaum einer der Landwirte am Radio zuh\u00f6ren kann,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nweil sie um diese Zeit n\u00e4mlich noch im Stall zu tun haben.\nIch glaube, da ist ihnen viel erspart geblieben.\nHerr Nolle, lassen Sie mich zu Ihren einf\u00fchrenden Bemer-\nkungen nur Folgendes sagen: Sie k\u00f6nnen mir glauben,\ndass auch f\u00fcr mich als CDU-Mitglied die Situation ziem-\nlich unertr\u00e4glich ist. Jedoch wei\u00df ich nicht, was die Spen-\ndenaff\u00e4re mit der Situation der Landwirte zu tun hat. Viel-\nleicht haben Sie sich zu sehr vom Lesen der Wahlanalysen\nbeeinflussen lassen. Nat\u00fcrlich ist es zutreffend, dass Land-\nwirte in aller Regel konservativ w\u00e4hlen. Vielleicht wollten\nSie deshalb von dieser Stelle aus Ihre Wut auslassen.\nIch habe mir auch immer die Frage gestellt, warum sich\ndas Wahlverhalten der Bauern so darstellt. Landwirte\ndenken in aller Regel in Generationen, also langfristig. Das\ngelingt offensichtlich Ihrer Politik im Bund kaum.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWie wir schon heute Morgen in der Aktuellen Debatte zur\n\u00d6kosteuer festgestellt haben, ist wenig System bei dieser\nPolitik erkennbar. Sie m\u00fcssen n\u00e4mlich eines bedenken,\nHerr Nolle: Den Landwirt trifft das alles doppelt. Nat\u00fcr-\nlich zahlt auch er die \u00d6kosteuer, und zwar jede weitere\nStufe.\nMit der Gas\u00f6lbeihilfe hat man bisher die Situation f\u00fcr die\nLandwirte ertr\u00e4glicher gestaltet. Wenn man jedoch gleich-\nzeitig mit der Einf\u00fchrung der \u00d6kosteuer die Gas\u00f6lbeihilfe\nzur\u00fccknimmt, so ist der Landwirt doppelt getroffen, weil\ner die Steuererh\u00f6hung tr\u00e4gt, von dem Ausgleich in Form\nder Gas\u00f6lbeihilfe jedoch weniger erh\u00e4lt. Darin besteht\ndoch das Problem.\nBesch\u00e4ftigen Sie sich doch bitte einmal mit der Einkom-\nmenssituation der Landwirte, auch der gro\u00dfen, in Sachsen!\nIhr Hinweis auf die Solidarit\u00e4t war fehl am Platze. Die\nBehauptung, die Landwirte im Freistaat Sachsen geh\u00f6rten\nzu den gut Verdienenden, denen man etwas wegnehmen\nk\u00f6nne, ist unangebracht. Es ist einfach nicht so!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Gewinnsituation der Landwirte stellt sich mittlerweile\nso dar, dass eine Existenzbedrohung bevorsteht. Das ist\nnicht \u00fcbertrieben.\nAls Landwirtschaftsminister verfolge ich auch eine andere\nDiskussion im Land. Viele sagen n\u00e4mlich, dass es ange-\nsichts der ohnehin nur noch geringen Zahl der in der\nLandwirtschaft T\u00e4tigen doch nicht so schlimm sei, wenn\nsie noch etwas weiter zur\u00fcckgehe.\nMan vergisst dabei ein Problem, das wir n\u00e4mlich als Ziel\nmit unserer Landwirtschaftspolitik verfolgen: Wer soll die\nKulturlandschaft erhalten? Der Landwirt versucht mit\ndem Boden zun\u00e4chst einmal sein Einkommen zu sichern,\nzugegeben mit vielen Zusch\u00fcssen; anders ist das gar nicht\nm\u00f6glich. Jetzt denke ich einmal aus der Sicht des Staates:\nEs gibt keine preiswertere Form, unsere Kulturlandschaft\nzu erhalten, als wenn das private Landwirte tun.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch f\u00fchre den Gedanken noch ein bisschen weiter. Ihr\nKoalitionspartner in Berlin wird nat\u00fcrlich anders denken.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 21. Januar 2000\n\n420\n\n\n\nDie Gr\u00fcnen werden sagen, na gut, es ist nicht so schlimm,\nwenn es die Landwirte nicht bewirtschaften, dann kann\ndas der Staat durch Angestellte oder durch Beamte\nmachen. Das ist in der Tat wohl richtig. Das sagen die\nAnalysen aus. Das sind in aller Regel dann die W\u00e4hler der\nGr\u00fcnen. Das ist ganz klar erkennbar. Nur, es ist nicht\nbezahlbar. Es w\u00e4re unvorstellbar, wenn wir im Freistaat\nSachsen durch den Staat die Fl\u00e4chen pflegen lassen w\u00fcr-\nden. Das ist nicht bezahlbar.\nIch wollte hier einmal klarstellen, dass es nicht darum\ngeht, etwa den Landwirten weitere Verg\u00fcnstigungen zu\ngeben. Herr Nolle, da habe ich den SPD-Landwirtschafts-\nminister in Berlin zur Gr\u00fcnen Woche aber wesentlich\nvern\u00fcnftiger erlebt. Er hat n\u00e4mlich in seiner Begr\u00fc\u00dfungs-\nrede zur Gr\u00fcnen Woche vor einer Woche zugegeben, dass\nin Deutschland eine Schieflage entstanden ist, dass die\nLandwirte \u00fcberm\u00e4\u00dfig belastet worden sind. Genau des-\nhalb \u2013 das haben wir in Gespr\u00e4chen vertieft, ich habe auch\nmit dem Parlamentarischen Staatssekret\u00e4r Thalheim ge-\nsprochen, der das \u00e4hnlich sieht, dass etwas getan werden\nmuss; es gibt \u00dcberlegungen, die wohl noch nicht mit dem\nFinanzminister abgestimmt sind, ihm muss das noch bei-\ngebracht werden \u2013 wird dar\u00fcber nachgedacht, dass beim\nAgrardiesel ein erm\u00e4\u00dfigter Steuersatz eingef\u00fchrt werden\nsoll. Das ist noch nicht ganz ausgereift.\nHerr Dr. Jahr hat ganz klar darauf hingewiesen: Wenn das\nkommt, betrachten wir es als Erfolg, dass es die Landwirte\nnicht ganz so hart trifft wie urspr\u00fcnglich beabsichtigt.\nHerr Dr. Jahr hat Recht, man muss immer bedenken, dass\nes noch l\u00e4ngst kein Geschenk ist. Man hat vorher erst alles\nweggenommen, um dann einen kleinen Teil zur\u00fcckzu-\ngeben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDennoch halte ich es f\u00fcr w\u00fcnschenswert, dass die Bundes-\nregierung hier noch einmal nachdenkt und nachbessert\nund dass bis zum 15. Februar der Vorschlag auf dem Tisch\nliegt. Trotz aller Bedenken sehen wir es positiv, wenn es\ndie Landwirte nicht ganz so hart trifft, wie erst beabsich-\ntigt.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das Schlusswort hat\ndie CDU-Fraktion. Bitte, Herr Dr. Jahr.\n\nDr. Jahr, CDU:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Herr Nolle, wahrscheinlich sind wir\nin unterschiedlichen Schulsystemen gro\u00df geworden. Bei\nmir h\u00e4tte der Lehrer gesagt: Thema verfehlt!\n\n(Nolle, SPD: Das kann ich mir bei Ihnen vorstellen!)\n\nIch habe nicht geglaubt, was man alles mit Gas\u00f6l verbin-\nden kann. Das ist auch ein St\u00fcck weit Schauspielunterricht\ngewesen. Das ist richtig. Wenn man wahrscheinlich zu\nwenig von der Sache versteht, muss man \u00fcber andere\nDinge reden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nHerr Nolle, ich h\u00e4tte auch die polemische Frage stellen\nk\u00f6nnen: Warum hat man eigentlich nicht Flugbenzin ange-\ntastet? Aber Sie fliegen ja gern in Ihrer Fraktion. Ich habe\nes nicht getan, weil es nicht hierher geh\u00f6rt.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nNolle, SPD: Meinen Sie die Fl\u00fcge von Frau S\u00fcssmuth?)\n\nWir Landwirte haben es etwas schwerer.\nHerr Nolle, bitte, nehmen Sie zur Kenntnis, diese Gas\u00f6l-\nbeihilfe ist keine Subvention.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nDr. Jahr, CDU: \u2013 Nein, erst einmal nicht.\nDie Gas\u00f6lbeihilfe ist keine Subvention. Sie ist von der\nSystematik her ein Ausgleich, weil der Landwirt seinen\nDiesel nicht auf der Stra\u00dfe verbraucht. Selbst wenn man\ndas wegdiskutiert, Herr Nolle, bitte nehmen Sie zur Kennt-\nnis, dass im europ\u00e4ischen Ma\u00dfstab die Landwirte in\nFrankreich, Belgien und in den Niederlanden Gas\u00f6lbei-\nhilfen oder so etwas \u00c4hnliches bekommen. Ich habe die\nPreise genannt. Das Mindeste, wof\u00fcr eine Bundesregie-\nrung zust\u00e4ndig ist, ist, die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der deut-\nschen Landwirtschaft im europ\u00e4ischen Ma\u00dfstab zu erhal-\nten. \n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNoch ein Hinweis: Ich wei\u00df nicht, ob Sie \u00fcberhaupt schon\neinmal durch ein Dorf gegangen sind und sich einen Be-\ntrieb angesehen haben. Den Streit zwischen gro\u00dfen und\nkleinen Betrieben kann man vortrefflich f\u00fchren. Man kann\nfragen: Warum erh\u00e4lt der gro\u00dfe Betrieb so viel? Bei uns im\nLandkreis erh\u00e4lt ein Betrieb 200 000 DM Gas\u00f6lbeihilfe.\nHaben Sie schon einmal die Frage gestellt, wie viel Be-\nsch\u00e4ftigte dort sind? Das Geld erh\u00e4lt doch nicht der Be-\ntriebsinhaber, sondern der gesamte Betrieb. Der hat \u00fcber\n250 Besch\u00e4ftigte. Wenn Sie dort 200 000 DM wegnehmen,\ndann muss der Betrieb kostend\u00e4mpfend reagieren. Er\nmuss Leute entlassen. Wenn das Ihre Politik ist, dann\nsagen Sie es gleich. Ich dachte, wir w\u00e4ren schon einmal bei\nder Differenzierung zwischen gro\u00df und klein weiter gewe-\nsen: Wir haben hier von Chancengleichheit gesprochen.\nNoch ein Argument: Dieses Aufrechnen zwischen Gas\u00f6l-\nbeihilfe auf der einen Seite und agrarsozialen Sicherungs-\nsystemen auf der anderen Seite ist ganz einfach falsch, weil\ndie ostdeutsche Landwirtschaft noch viele Arbeitnehmer\nin einem normalen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis hat. Diese\nnehmen an dem agrarsozialen System der alten Bundesre-\npublik gar nicht teil. Sie versteuern ihren Lohn ordentlich\nund zahlen in normale Renten und Krankenkassen ein. Sie\nbetrifft das gar nicht. Der Vergleich ist ganz einfach falsch.\nIch bitte Sie noch einmal inst\u00e4ndig im Interesse der s\u00e4ch-\nsischen und der deutschen Landwirtschaft um Zustim-\nmung zu unserem Antrag.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Bevor wir jetzt zur Abstimmung kommen, frage\nich, ob die Punkte 1 und 2 f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt werden\nsollen.\n\n(Zuruf von der CDU: Ja.)\n\nDie Punkte 1 und 2 der Drucksache sind im Sinne von \u00a7 53\nAbs. 6 der Gesch\u00e4ftsordnung erledigt.\nIch lasse nun \u00fcber den Punkt 3 abstimmen. Wer diesem\ndie Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 21. Januar 2000\n\n421\n\n\n\nStimme? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen ist dem Punkt 3\nmehrheitlich zugestimmt worden. Der Tagesordnungs-\npunkt ist damit beendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 7\n\n\u2013 Fehlende finanzielle Mittel im Bereich der Psychotherapie im Freistaat Sachsen\nDrucksache 3/0374, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Situation der Psychotherapie in Sachsen\nDrucksache 3/0413, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Honorare f\u00fcr Psychotherapeuten in Sachsen\nDrucksache 3/0414, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Reihenfolge in der ersten Runde: PDS, CDU, SPD,\nCDU und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nIch erteile der Fraktion der PDS das Wort. Bitte, Frau Abg.\nZschoche.\n\nFrau Zschoche, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr\ngeehrte Damen und Herren! Wenn drei Antr\u00e4ge zur Lage\nder Psychotherapeutinnen und Psychotherapeuten am\nEnde der Landtagssitzung behandelt werden, wird sie hof-\nfentlich nicht das Schicksal ereilen, ,,den letzten bei\u00dfen die\nHunde\u201c; denn die Schmerzgrenze ist nicht nur erreicht,\nsondern \u00fcberschritten, und das, obwohl seit 1. Januar 1999\nnach 25 Jahren harten Ringens ein Psychotherapeuten-\ngesetz in Kraft getreten ist.\nNachdem sich vor 1999 jede und jeder ,,Psychotherapeut\u201c\nnennen durfte, wurden mit diesem Gesetz die Titel ,,Psy-\nchologische(r) Psychotherapeut(in)\u201c und ,,Medizinische(r)\nPsychotherapeut(in)\u201c gesch\u00fctzt, so dass Patientinnen und\nPatienten nunmehr diesem Titel vertrauen d\u00fcrfen und sich\nvor Scharlatanen und selbst ernannten Therapeuten sch\u00fct-\nzen k\u00f6nnen.\nEine besondere Bedeutung hat das Gesetz f\u00fcr die Aner-\nkennung und Aufwertung der psychologischen Therapeu-\ntinnen und Therapeuten, die ein langj\u00e4hriges Psychologie-\nstudium und eine mehrj\u00e4hrige berufsbegleitende Psycho-\ntherapieausbildung absolviert haben. Diese Ausbildung zu\nhoch qualifizierten Fachkr\u00e4ften kostet in der Regel zwi-\nschen 50 000 DM und 100 000 DM, die diese Absolventen\nselbst aufbringen mussten. Deshalb ist auch im Gesetz die\nmit der Anerkennung der Qualifikation verbundene\nVerg\u00fctung geregelt, und zwar dergestalt, dass sich die\nKassen\u00e4rztliche Vereinigung und die Krankenkassen auf\neine Honorierung der psychotherapeutischen Leistungen\nverst\u00e4ndigen sollen.\nUnd genau das bereitete Schwierigkeiten und musste\nSchwierigkeiten bereiten. Warum? Es ist das erste Mal in\nder Geschichte der Bundesrepublik, dass eine nicht\u00e4rzt-\nliche Berufsgruppe den Medizinern per Gesetz gleich-\ngestellt wird. Damit war vorhersehbar, dass es erbitterte\nVerteilungsk\u00e4mpfe geben wird.\nDie Kassen\u00e4rztliche Vereinigung, die bis letztes Jahr\nausschlie\u00dflich Lobbyarbeit f\u00fcr \u00c4rzte betrieb, wollte ihr\nTerrain nur ungern mit einer nichtmedizinischen Berufs-\ngruppe teilen. Die Psychotherapeuten hatten ihrerseits\nkeine Lobby. Und wenn der Kuchen, sprich das Budget\nder Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung, auf mehr Personen\naufgeteilt werden muss, bereitet das schon erhebliche\n\nSchwierigkeiten. So war es nicht verwunderlich, dass die\nVersuche der s\u00e4chsischen AOK, mit der Kassen\u00e4rztlichen\nVereinigung zu einer Verst\u00e4ndigung \u00fcber die Anteile zu\nkommen, die sowohl Krankenkassen als auch Kassen\u00e4rzt-\nliche Vereinigung zur Honorierung der Psychotherapeu-\nten einsetzen sollten, zun\u00e4chst scheiterten. Wenn die s\u00e4ch-\nsische AOK jede Therapiestunde mit zus\u00e4tzlich 30 DM\nhonoriert, verdient das unser aller Anerkennung.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Da gab es noch eine\nH\u00fcrde zu \u00fcberwinden: das Verg\u00fctungssystem im Gesund-\nheitswesen. Das Honorarsystem beg\u00fcnstigt n\u00e4mlich die so\ngenannte Apparatemedizin. F\u00fcr apparative diagnostische\nUntersuchungen, die durchaus ihren Wert haben k\u00f6nnen,\ngibt es wesentlich mehr Geld als f\u00fcr zugewandte, dem\nGespr\u00e4ch und dem Verstehen gewidmete Methoden.\nHaus- und Kinder\u00e4rzte stehen nicht zuf\u00e4llig am Ende der\nEinkommensskala innerhalb der \u00c4rzteschaft.\n\nDie Psychotherapie, das wissen Sie, ist per se beziehungs-\norientiert und hat mit dem geltenden Honorarsystem inso-\nfern betr\u00e4chtliche Nachteile hinzunehmen. Sinnvolle thera-\npeutische Sitzungen dauern mindestens 50 Minuten. Um\nqualitativ hochwertige psychotherapeutische Arbeit zu\nleisten, ist der Therapeut von der ersten bis zur letzten\nMinute einer Sitzung im pers\u00f6nlichen Gespr\u00e4chskontakt\nmit seinem Patienten oder seiner Patientin. Parallelbe-\nhandlungen oder Delegierung einfacher medizinischer\nAufgaben an medizinisches Pflegepersonal, wie sie in der\nApparatemedizin m\u00f6glich sind, scheiden in der Psycho-\ntherapie von vornherein g\u00e4nzlich aus.\n\nEin letztes Problem spreche ich an. Wie Sie wissen, verehr-\nte Abgeordnete, k\u00f6nnen psychologische Psychotherapeu-\nten in verschiedenen T\u00e4tigkeitsfeldern arbeiten, so auch in\nder ambulanten Psychotherapie im Rahmen der Kranken-\nkassen. Die Erm\u00e4chtigung zur Abrechnung erbrachter psy-\nchotherapeutischer Leistungen \u00fcber die Kassen vergibt die\nKassen\u00e4rztliche Vereinigung. Wie rigide die Kassen\u00e4rzt-\nliche Vereinigung damit umgeht, belegt die Tatsache, dass\nbislang in Sachsen lediglich 234 ambulant t\u00e4tige Kas-\nsenpsychotherapeuten arbeiten. Der Mindestbedarf liegt\nbei 844. Es fehlen 600 Psychotherapeutinnen und -thera-\npeuten.\n\nWenn Herr Staatsminister Dr. Geisler in der Antwort auf\nden SPD-Antrag in Drucksache 3/413 feststellt, dass kei-\nneswegs von einer ,,dramatischen Unterversorgung\u201c ge-\nsprochen werden kann, stimme ich dem so nicht zu, denn\nder Minister bezieht in die Berechnung zur psychothera-\npeutischen Versorgung Beratungsstellen und Kliniken ein.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 21. Januar 2000\n\n422\n\n\n\nBeratung aber, meine Damen und Herren, ist keine Psy-\nchotherapie. Beratungsstellen leisten eine andere Arbeit als\nambulant t\u00e4tige Psychotherapeuten. Beratungsstellen in\ndie Berechnung einzubeziehen, um damit eine gesicherte\npsychotherapeutische Versorgung der Bev\u00f6lkerung in\nSachsen zu postulieren, ist sachlich nicht richtig. Die PDS-\nFraktion sch\u00e4tzt ein, dass es in Sachsen eine gravierende\nUnterversorgung im Bereich der ambulanten Psychothera-\npie gibt.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Aufgrund der von mir\nskizzierten Schwierigkeiten kam es, wie es kommen\nmusste: Die Psychotherapeuten blieben trotz gesetzlicher\nRegelungen im Regen stehen. Sie erhielten eine so niedrige\nVerg\u00fctung, dass ihre Existenz gef\u00e4hrdet und Niederlas-\nsungen so gut wie unm\u00f6glich waren. Das wiederum f\u00fchrte\ndazu, dass ein weiterer Anspruch des Psychotherapeuten-\ngesetzes nicht verwirklicht werden konnte, n\u00e4mlich der,\ndass psychisch kranke Menschen k\u00f6rperlich Kranken\ngleichzustellen sind und ein Recht darauf haben, eine psy-\nchotherapeutische Grundversorgung zu erhalten.\n\nDieses Recht wird einigen aber zwangsl\u00e4ufig genommen,\nwenn es zu wenig ambulant t\u00e4tige Kassenpsychotherapeu-\nten gibt. Ich verdeutliche Ihnen die daraus resultierenden\nm\u00f6glichen Folgen am besten an einem Beispiel. Nehmen\nwir an, ein depressiver Mann fasst den Entschluss eine\nPsychotherapie zu beginnen. Dieser Entscheidung geht\neine lange Phase des inneren Ringens voraus, denn Psy-\nchotherapie ist noch immer schambesetzt und wird allzu\ngern in die Ecke ,,verr\u00fcckt sein\u201c gesetzt. Wenn dieser\ndepressive Mann Gl\u00fcck hat, wohnt er in Dresden oder\nLeipzig. Hier gibt es einige Psychotherapeuten. In Anna-\nberg h\u00e4tte er schlechte Karten, denn dort gibt es keine.\n\nUnser Patient ruft m\u00f6glicherweise nach langer Suche in\nTelefonb\u00fcchern oder \u00fcber Empfehlungen bei einer Psycho-\ntherapeutin an. Diese teilt ihm mit, dass sie ausgelastet ist\nund der Mann sich auf eine sechs-, sieben- oder achtmona-\ntige Wartezeit einzurichten hat und es bei anderen Kolle-\ngen \u00e4hnlich aussieht. Was macht unser Patient? Mit\nDepressionen geschlagen, ist seine Antriebskraft eh sehr\neingeschr\u00e4nkt. Er wird sich von der Welt entt\u00e4uscht nach\nHause zur\u00fcckziehen oder er sucht seinen Hausarzt auf. Er\nschildert ihm, dass er nachts nicht schlafen kann und ihn\ntraurige Verstimmungen plagen. Der Hausarzt, dessen\nWartezimmer voll von Patienten ist, hat wenig Zeit sich\nauf das Anliegen des depressiven Mannes einzulassen.\nVielleicht verschreibt er ein Schlafmittel, m\u00f6glicherweise\nein stimmungsaufhellendes Medikament. Unser Patient\ngeht nach Hause. Er nimmt vielleicht das Medikament\noder nimmt es nicht.\n\nLangfristige Hilfe hat er beim Hausarzt nicht erhalten.\nDoch nicht behandelte akute Depression f\u00fchrt zu chroni-\nscher Depression mit m\u00f6glichem Sucht- oder gar Sui-\nzidverhalten. Bei aufgebautem Suchtverhalten kommt nun\nnoch eine Suchttherapie hinzu, die bekanntlich mehrere\nMonate umfasst. Das seelische Leid des Patienten w\u00e4chst.\nWahrscheinlich hat sich dann auch sein Sozialkontakt\nmassiv reduziert und einer geregelten Arbeit wird er wohl\nnicht mehr nachgehen k\u00f6nnen.\n\nSumma summarum: Seine Rehabilitation wird ihn und die\nSolidargemeinschaft viel, viel Geld kosten. Das h\u00e4tte\nm\u00f6glicherweise durch eine z\u00fcgig eingeleitete ambulante\nPsychotherapie verhindert werden k\u00f6nnen; denn aktuelle\nStudien belegen, dass unbehandelte oder falsch behandelte\npsychische St\u00f6rungen die Kassen zirka viermal st\u00e4rker\n\nbelasten als fachgerechte Psychotherapie. Das Desaster ist\noffenkundig.\nObwohl es ein Psychotherapeutengesetz mit klaren An-\nforderungen gibt, obwohl Psychotherapeuten dringend\ngebraucht werden, weil die Zahl der Patientinnen und Pa-\ntienten mit psychischen St\u00f6rungen, darunter viele Kinder\nund Jugendliche, stetig steigt, obwohl die hoch qualifizier-\nten Psychotherapeuten mit ihrer Arbeit Kosten einsparen\nhelfen, wird ihnen eine Verg\u00fctung zugemutet, die oftmals\nnur geringf\u00fcgig \u00fcber der Sozialhilfe liegt.\nPsychotherapeuten waren es nun selbst, die um die Be-\nhebung der Missst\u00e4nde bei ihrer eigenen Verg\u00fctung und\ndie daraus resultierende Unterversorgung k\u00e4mpften. Sie\nwaren es, die den Gesundheitsminister Dr. Geisler an seine\npolitische Verantwortung als Rechtsaufsicht erinnerten.\nDer Minister musste doch wissen, dass sich bei der Umset-\nzung des Psychotherapeutengesetzes gro\u00dfe Schwierigkei-\nten auftun werden \u2013 ohne dass wir von ihm erwartet\nhaben, dass er das Recht der Selbstverwaltung der Kassen-\n\u00e4rztlichen Vereinigung und der Krankenversicherung be-\nschneidet. Das nicht. Er stand dennoch in der Pflicht, fr\u00fch-\nzeitig und vorausschauend sowohl seine rechtlichen als\nauch beratenden M\u00f6glichkeiten des Einflusses auszu-\nsch\u00f6pfen.\nDie Psychotherapeuten waren es auch, die ein Urteil des\nBundessozialgerichtes im August 1999 erzwangen, wo-\nnach ihnen ein Honorar von 145 DM pro Therapiesitzung\nzugestanden wurde.\nIn Sachsen betrugen die Stundenhonorare zwischen 48\nund 59 DM, bis den Therapeuten mit dem Landesschieds-\nspruch vom Dezember 1999 ein Honorar zwischen 65 und\n83 DM zugesprochen wurde. Sachsen ist damit immer\nnoch Schlusslicht in der Bundesrepublik.\n\n(Jurk, SPD: Wie kommt denn das?)\n\nNach Abzug der Betriebskosten verbleiben den ambulant\nT\u00e4tigen ungef\u00e4hr 20 DM netto pro Sitzung. Damit wurde\ndie dramatische Situation unter den s\u00e4chsischen Psycho-\ntherapeuten, wie Sie nachvollziehen k\u00f6nnen, zwar ein\nwenig entsch\u00e4rft, doch gel\u00f6st ist das Problem nicht.\nDeshalb fordern wir als PDS-Fraktion die Staatsregierung\nauf, alles in ihren Kr\u00e4ften Stehende sowohl in Sachsen als\nauch im Bund zu tun, so dass dem Psychotherapeutenge-\nsetz und der aktuellen Rechtsprechung des Bundessozial-\ngerichtes umgehend entsprochen wird. Wir meinen, die\nPsychotherapeuten haben ein Recht auf eine ihrer Aus-\nbildung und ihrer T\u00e4tigkeit entsprechende angemessene\nVerg\u00fctung und die Patienten mit psychischen St\u00f6rungen\nhaben das Recht auf fachgerechte psychotherapeutische\nBehandlung. Diese Rechte durchsetzen zu helfen muss von\nStund an unser aller politischer Auftrag sein.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion. Bit-\nte, Frau Abg. Nicolaus.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Das Thema ,,Psychotherapeu-\ntinnen und -therapeuten\u201c und die damit verbundene\nHonorierung war in diesem Hohen Hause bereits im ver-\ngangenen Jahr, 1999, einmal Gegenstand bei einer Anfrage\nmeines Kollegen Kurt Stempell. Die Antworten der Staats-\nregierung auf die Antr\u00e4ge der SPD- und der PDS-Fraktion\nk\u00f6nnen uns eigentlich in einer gewissen Weise erst einmal\ndahin gehend gut stimmen, meine sehr verehrten Damen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 21. Januar 2000\n\n423\n\n\n\nund Herren \u2013 ich denke, das m\u00fcssen wir hier heraus-\nheben \u2013, als aus der Antwort hervorgeht, dass die exis-\ntenzbedrohende Situation der Psychotherapeuten abge-\nwendet worden ist. Das geht daraus hervor, dass unser\nHerr Staatsminister Dr. Geisler die Schiedsstelle bereits im\nSeptember angerufen hat.\nIch kann mich noch sehr gut daran erinnern. Ich hatte hier\nbereits im Juni/Juli Gespr\u00e4che mit Vertretern von Psycho-\ntherapeuten im Landtag gef\u00fchrt. Daraufhin hatte ich\nKleine Anfragen gestellt, die einmal mehr die Situation in\ndiesem Bereich dargestellt haben. Es war nicht so, dass\nman erst auf die Aktionswoche der Psychotherapeuten\nwarten musste, um diese Antr\u00e4ge stellen zu k\u00f6nnen.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nH\u00e4tten Sie doch einen gestellt!)\n\nDas Verhandlungen der Schiedsstelle und das daraus\nresultierende Ergebnis haben bewirkt, dass die Punktwerte\nf\u00fcr 1999 angehoben wurden und somit das Existenz-\nminimum und das Auskommen der Psychotherapeuten\ngesichert wurden und dass f\u00fcr das Jahr 2000 die Aus-\ngangsbasis so festgeschrieben ist, dass sie ausk\u00f6mmlich\nerscheint.\nZum anderen ist nat\u00fcrlich festzustellen, dass sich die Part-\nner der Selbstverwaltung leider nicht einigen konnten. Ich\ndenke, das ist an dieser Stelle ein diskussionsw\u00fcrdiger\nPunkt, denn eigentlich w\u00e4re es in ihrer Verantwortung ge-\nwesen diese Dinge zu kl\u00e4ren. Es ist normalerweise nicht\ndie Sache der Politik dies zu richten. Mein Appell geht hier\nschon noch einmal an die Vertreter der Selbstverwaltung,\ndies in Zukunft besser zu regeln und nicht auf den Schrei\nder Politik hier in diesem Falle zu warten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nErfreulich kann man auch vermelden, dass das Gesund-\nheitsreformgesetz 2000 beinhaltet, dass solche Dinge dann\nvielleicht nicht mehr passieren werden, weil dort auch\nfestgeschrieben wurde, dass solche Berufsgruppen wie die\nPsychotherapeuten nat\u00fcrlich \u2013 das ist richtigerweise von\nIhnen auch angesprochen worden, Frau Zschoche \u2013 mehr\nAufwendungen haben und mehr Zeit f\u00fcr eine Behandlung\nbrauchen als andere Berufsgruppen, als zum Beispiel\n\u00c4rzte.\nDie s\u00e4chsische Bev\u00f6lkerung hat selbstverst\u00e4ndlich ein\ngrunds\u00e4tzliches Recht auf eine ausreichende Versorgung\nauch in diesem Bereich. Wie jedem anderen B\u00fcrger in an-\nderen Bundesl\u00e4ndern muss das auch hier in Sachsen ge-\nsichert werden. Unbestritten ist, dass wir derzeit noch\nnicht die gen\u00fcgende Kapazit\u00e4t hier in Sachsen haben und\ndar\u00fcber verf\u00fcgen k\u00f6nnen. Festzuhalten ist allerdings, dass\nhier nicht der Freistaat, wie ich es schon ausgef\u00fchrt hatte,\nper Gesetz daf\u00fcr sorgen kann, sondern dass die notwen-\ndige Zahl an Psychotherapeuten anders stimuliert werden\nmuss, indem die Rahmenbedingungen stimmen.\nDer Bundesgesetzgeber schafft unter Beteiligung der\nInteressenverb\u00e4nde, wiederum unsere Selbstverwaltung,\nwie benannt, die wesentlichen Rahmenbedingungen ins-\nbesondere in Bezug auf die Einkommensm\u00f6glichkeiten der\nPsychotherapeuten, die dann in geeigneter Weise von\nihnen selbst ausgestaltet werden m\u00fcssen. Letztlich ist es\nimmer eine unternehmerische Entscheidung, denn auch\nder Psychotherapeut hat die Aufgabe seine T\u00e4tigkeit ren-\ntabel zu gestalten. Das ist ganz einfach so. Auch er muss\nsich an dem Einkommen orientieren, wie ich es eingangs\ngesagt habe, entscheiden, ob er existieren kann und von\n\ndem Einkommen leben kann. Allerdings bin ich guter\nHoffnung, dass sich die Versorgung mit Psychotherapeu-\nten in Zukunft immer weiter verbessert, dass sichergestellt\nist, dass auch die finanzielle Absicherung der Psychothera-\npeuten in Zukunft gegeben sein wird.\nVon dieser Stelle m\u00f6chte ich alle Psychotherapeuten, de-\nnen es m\u00f6glich ist sich im Freistaat niederzulassen bzw.\nhier t\u00e4tig zu werden, aufrufen, dies zu tun, damit die B\u00fcr-\nger des Freistaates, wie ich es bereits ausgef\u00fchrt habe, in\ndiesem medizinischen Sektor angemessen und ausrei-\nchend versorgt und umsorgt werden k\u00f6nnen. Besonders\ntragisch erachte ich nat\u00fcrlich dies in dem Bereich der Kin-\nder und Jugendlichen. Ich erinnere dabei an Bettn\u00e4sser, an\nmagers\u00fcchtige Kinder und Jugendliche, die akut einer\nHilfe bed\u00fcrfen und nicht lange Wartezeiten in Kauf neh-\nmen k\u00f6nnen.\nAuf jeden Fall k\u00f6nnen die Psychotherapeuten in Sachsen,\ndie sich hier bereits niedergelassen haben und selbst\u00e4ndig\nsind, der Hilfe der CDU-Fraktion versichert sein. Wir\nstehen zu unserem Wort und werden sie auch weiterhin\nunterst\u00fctzen. Aber unser Appell geht auch weiterhin an\ndie Selbstverwaltung, hier mitzutun und mitzuhelfen die\nProbleme zu l\u00f6sen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die SPD-Fraktion,\nbitte. Frau Dr. Volkmer.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Herr Minister Geisler hat in der Antwort auf\nunseren Antrag geschrieben, dass er im Gro\u00dfen und Gan-\nzen mit der Psychotherapie zufrieden ist. Es gibt keine\ndramatischen Defizite, keine dramatische Unterversor-\ngung. Etwas Dramatisches ist ja immer sehr subjektiv und\nauf diese Diskussion m\u00f6chte ich mich auch nicht einlassen.\nIch halte mich lieber an Zahlen und Fakten.\nWenn man sieht, wie die Versorgungsbezirke in Sachsen\nmit Psychotherapeuten besetzt sind, so kann man ganz\ngro\u00dfe Unterschiede feststellen. Zum Beispiel gibt es in\nAnnaberg \u00fcberhaupt keinen Psychotherapeuten, daf\u00fcr\ngibt es seltsamerweise sehr viel Psychotherapeuten im\nNiederschlesischen Oberlausitzkreis und auch in G\u00f6rlitz\ngibt es sehr viele Psychotherapeuten.\nDann gibt es aber noch eine andere Zahl, und zwar ist das\neine bundesweite Bedarfsplanungsrichtlinie. Nach dieser\nsind in Sachsen, wenn man die Zahlen des Sozialministers\nnimmt, rund 43 % Abs\u00e4ttigung. Wenn man die Zahl der\nKassen\u00e4rztlichen Vereinigung nimmt, sieht es noch\nschlechter aus. Da sind es nur 27 %.\nNun k\u00f6nnte man ja sagen, die Sachsen sind psychisch ro-\nbust, psychisch robuster als die Bayern oder die Baden-\nW\u00fcrttemberger. Dagegen sprechen nun aber wieder die\nWartezeiten,\n\n(Jurk, SPD: Man kann sich auch irren!)\n\nweil die Wartezeiten in der Psychotherapie, zum Beispiel\nbei der Verhaltenstherapie, bei viereinhalb Monaten liegen\nund bei anderen Verfahren sogar bei siebeneinhalb Mona-\nten.\nEs sind 148 Psychotherapeuten befragt worden. Sie alle\ngaben an, Wartelisten zu haben, f\u00fcnf- bis sechsmal pro\nWoche Patienten sagen zu m\u00fcssen: Es tut mir leid, ich\nkann Sie auch auf die Warteliste nicht mehr aufnehmen \u2013\ndie ist zu lang.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 21. Januar 2000\n\n424\n\n\n\nWir sind also im Gegensatz zur Staatsregierung \u00fcberhaupt\nnicht zufrieden mit der Versorgung.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDie Folgen der jetzigen Situation sind: Patienten, die Be-\nhandlung brauchen, bekommen keine bzw. keine ad\u00e4qua-\nte Therapie. Viele werden zu wesentlich h\u00f6heren Kosten\nstation\u00e4r behandelt. Andere wiederum werden zwangs-\nl\u00e4ufig weiter mit Tabletten und Krankschreibungen bei\nihrem Hausarzt behandelt. Das ist nicht nur f\u00fcr die Patien-\nten schlecht und f\u00fcr die behandelnden \u00c4rzte frustrierend,\nsondern das k\u00f6nnen wir uns in unserem Gesundheitswe-\nsen nicht leisten. Das ist mit einer bedarfsgerechten und\neffektiven Gesundheitsversorgung nicht zu vereinbaren.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDeshalb hat die Staatsregierung die Verpflichtung daf\u00fcr\nzu sorgen, dass in Sachsen fl\u00e4chendeckend eine psychothe-\nrapeutische Versorgung bedarfsgerecht vorgehalten wird.\nDazu geh\u00f6rt zum Beispiel, dass die Kassen\u00e4rztliche Ver-\neinigung nachdr\u00fccklich an ihren Sicherstellungsauftrag\nf\u00fcr die ambulante Versorgung, den sie ja auch behalten\nwill, erinnert wird.\nDazu geh\u00f6rt eben auch die psychotherapeutische Versor-\ngung. Dazu geh\u00f6rt wiederum eine angemessene Honorie-\nrung der Leistungen der Psychotherapeuten.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nNun ist die Honorierung innerhalb der KV nat\u00fcrlich Sache\nder Selbstverwaltung. Jede Staatsregierung ist zun\u00e4chst\ngut beraten sich da nicht einzumischen.\nAnders ist die Situation aber dann, wenn die Honorare\neiner ganzen Berufsgruppe best\u00e4ndig kleiner werden und\nein solches Ma\u00df erreichen, dass eine Existenzsicherung\nnicht mehr m\u00f6glich ist. Die Folge ist dann n\u00e4mlich auch,\ndass eine bedarfsgerechte gesundheitliche Versorgung der\nBev\u00f6lkerung nicht mehr m\u00f6glich ist, wie im Falle der\nPsychotherapie. In einem solchen Fall ist der Sozialminis-\nter schon gefordert einzugreifen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nNotwendig w\u00e4re die Forderung des Ministers an die KV\nund an die landesunmittelbaren Krankenkassen, die Zah-\nlen f\u00fcr die Berechnungsgrundlage des Psychotherapeuten-\nBudgets offen zu legen. Eingreifen als Aufsichtsbeh\u00f6rde\nmuss der Minister dann, wenn gegen geltendes Recht\nversto\u00dfen wird. Er hat es nicht getan, als die Vertreter-\nversammlung der KV den Artikel 11 Psychotherapeuten-\ngesetz schlicht und ergreifend au\u00dfer Kraft setzte. Nach\ndem Gesetz h\u00e4tte die KV bei der im IV. Quartal 1999 vor-\nliegenden Situation eine St\u00fctzung des Punktwertes der\nPsychotherapeuten vornehmen m\u00fcssen. Das wurde aber\nlieber der AOK Sachsen \u00fcberlassen, die immerhin \u2013 Frau\nZschoche hat es bereits gesagt \u2013 jede psychotherapeutische\nSitzung freiwillig mit 30 DM st\u00fctzt.\nDer Minister hat im September das Schiedsamt angerufen\nund konnte nun die H\u00e4nde in Unschuld waschen. Am\n18. Dezember hat das Schiedsamt getagt und eine Verein-\nbarung getroffen. Mit dieser Vereinbarung kann die KV\nzufrieden sein. Die Psychotherapeuten sind es weniger.\nDie Vereinbarung l\u00f6st die Probleme n\u00e4mlich nur kurz-\nfristig. Am Honorarverteilungsma\u00dfstab wurde nichts ge-\n\u00e4ndert, es kam durch die Krankenkassen nur etwas mehr\n\nGeld ins System. Der Punktwert steigt von 3,4 auf 5,6 bis\n6 Pfennig. Das ist ein Stundenlohn von rund 85 DM. Zoff\nbleibt vorprogrammiert, wenn nicht mehr Transparenz\ngeschaffen wird und wenn nicht auch die psychologischen\nPsychotherapeuten in den Gremien der KV vertreten sind.\nDie Staatsregierung ist gefordert sich hierf\u00fcr einzusetzen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich erteile das Wort der\nFraktion der CDU. Frau Abg. Nicolaus, bitte.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Wenn ich hier an meiner Seite\nh\u00f6re, dass bei der SPD-Fraktion geklatscht wird bei den\nHonoraren bzw. bei den h\u00f6heren Honoraren f\u00fcr die Psy-\nchotherapeuten \u2013 ich glaube, das wollen wir ja alle hier im\nHohen Hause \u2013, muss ich mich schon etwas fragen; denn\nebenso wie Gespr\u00e4che mit mir gelaufen sind, wie ich ein-\ngangs erw\u00e4hnt habe, mit den Vertretern der Psychothera-\npeuten hier im S\u00e4chsischen Landtag sind sie ja auch mit\nIhnen gef\u00fchrt worden, Frau Dr. Volkmer:\nWas haben Sie denn dahin gehend unternommen in Berlin\nEinfluss zu nehmen, damit es schon eher zu einer \u00c4nde-\nrung gekommen w\u00e4re. Es w\u00e4re durchaus m\u00f6glich ge-\nwesen, dass Ihre Regierung Einfluss auf gesetzliche Ver-\n\u00e4nderungen genommen h\u00e4tte, damit eine \u00c4nderung der\nPunktwerte h\u00e4tte vorgenommen werden k\u00f6nnen. Ich den-\nke, man darf das an dieser Stelle nicht verheimlichen und\nnicht so tun, als w\u00e4ren wir als s\u00e4chsischer Gesetzgeber\noder unser Minister dahin gehend gefordert.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von den Fraktio-\nnen weiterhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der\nFall. Dann bitte ich f\u00fcr die Staatsregierung Frau Ministerin\nWeber das Wort zu nehmen.\n\nFrau Weber, Staatsministerin f\u00fcr die Gleichstellung von\nFrau und  Mann: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte eingangs zwei Bemerkun-\ngen machen, Frau Dr. Volkmer. Ich denke, dass die Psy-\nchotherapeuten ihr Schicksal und das ihrer Patienten in die\nHand genommen und sich lautstark in Sachsen und auch\nin anderen neuen Bundesl\u00e4ndern bewegt haben. Das Pro-\nblem ist n\u00e4mlich nicht nur auf Sachsen begrenzt, sondern\nes besteht auch in anderen neuen Bundesl\u00e4ndern. Deshalb\nkann es nicht an Sozialminister Geisler liegen, dass das\nProblem so ist, wie es ist.\nIch denke, man muss eigentlich den Psychotherapeuten\ndanken, dass sie sich so eingesetzt haben und sich so be-\nwegen. Ich hoffe, dass das auch weiterhin so geschieht,\ndass sie dann in der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung auch\ndie Standpunkte vertreten k\u00f6nnen und gew\u00e4hlt werden,\ndamit sie auch dort ihren Standpunkt umsetzen und ver-\ntreten k\u00f6nnen. Sie wissen auch, dass die Kassen\u00e4rztliche\nVereinigung eine Selbstverwaltung ist und dass Staats-\nminister Geisler nur sehr begrenzt Einfluss nehmen kann.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch hatte in einer Debatte zur Gesundheitsreform und zum\nBudget schon einmal gesagt: Es ist nun einmal, wie es ist.\nWenn eine Gesundheitsministerin ein Budget erstellt, dann\nkann ich das mit dem einer Familie mit vielen Kindern\nvergleichen, in der jedes Kind unterschiedlichen Bedarf\nhat, zum Beispiel auch hinsichtlich Essen, Trinken usw.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 21. Januar 2000\n\n425\n\n\n\nDann sagt die Mutter, wenn sie den Kindern je das gleiche\nBudget gibt, dass sie es nur richtig verteilen m\u00fcssten und\ndann klappe das schon. Irgendeiner wird trotzdem nicht\nsatt. Dieses Problem muss man dann schon anders l\u00f6sen\nund es nicht denen ,,unten\u201c \u00fcberlassen. Man muss dann\nschauen und Vorschl\u00e4ge unterbreiten, wie man etwas ver-\nbessert. Das ist eben auf Bundesebene nicht erfolgt.\nIch m\u00f6chte heute zu den Antr\u00e4gen Stellung nehmen, die\nsich mit der Situation der Psychotherapeuten im Freistaat\nSachsen befassen, insbesondere unter dem Aspekt der Ver-\ng\u00fctung psychotherapeutischer Leistungen im Jahre 1999.\nIm Einzelnen handelt es sich um die beiden Antr\u00e4ge der\nSPD-Fraktion zu den Themen ,,Situation der Psychothera-\npie in Sachsen\u201c sowie um den Antrag der PDS-Fraktion\nzum Thema ,,Fehlende finanzielle Mittel im Bereich der\nPsychotherapie im Freistaat Sachsen\u201c.\nAlle drei Antr\u00e4ge betreffen im Grunde dasselbe Problem,\nn\u00e4mlich die unzureichende Verg\u00fctung psychotherapeu-\ntischer Leistungen im Freistaat Sachsen im Jahre 1999. Die\nPunktwerte, die f\u00fcr psychotherapeutische Leistungen 1999\ngezahlt wurden, reichen nicht aus, um den Psychothera-\npeuten eine wirtschaftliche Existenzgrundlage zu sichern.\nDer Grund hierf\u00fcr ist allerdings weder die mangelnde\nBereitschaft der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung Sachsen,\nden Psychotherapeuten angemessene Honorare zu zah-\nlen \u2013 obwohl ich Kritik auch dort \u00fcben muss, weil man\nsich da sehr langsam bewegt hat und dies erst unter Hin-\nzuziehung des Sozialministerium \u2013, noch die Weigerung\nder Krankenkassen, genug Geld f\u00fcr Psychotherapie in\nSachsen zur Verf\u00fcgung zu stellen. Frau Zschoche hatte\nschon gesagt, dass die AOK 30 DM zuzahlt, und das, Herr\nD\u00fcrrschmidt, weil Sie so nicken, kann wahrscheinlich nur\npassieren, weil wir in Sachsen so gut gespart haben, dass\nwir uns andere Leistungen noch leisten k\u00f6nnen, die die\nPatienten brauchen.\nDer Grund f\u00fcr die bislang unzureichende Honorierung\ndieser Leistungen liegt, so denken wir, in der Budgetie-\nrung der hierf\u00fcr zur Verf\u00fcgung stehenden Mittel, in der\ngesetzlichen Regelung, auf welcher Basis dieses Budget zu\nbestimmen ist.\nAusgangspunkt f\u00fcr das Budget 1999 sind die Ausgaben\nder Krankenkassen f\u00fcr psychotherapeutische Leistungen\nim Jahre 1996 unter Ber\u00fccksichtigung der Grundlohnsum-\nmenentwicklung in den Jahren 1997 und 1998. Das Prob-\nlem hierbei ist nicht nur, dass sich die Grundlohnsummen\nin den neuen Bundesl\u00e4ndern im Jahre 1998 mit minus\n0,48 % negativ entwickelt haben, sondern vor allem, dass\nsich die Anzahl der hauptberuflich t\u00e4tigen niedergelasse-\nnen Psychotherapeuten gegen\u00fcber 1996 stark erh\u00f6ht hat.\nIch m\u00f6chte aber an dieser Stelle betonen, dass das f\u00fcr\nunsere Patienten auch notwendig ist.\nDamit ging nat\u00fcrlich auch eine Ausweitung der abgerech-\nneten psychotherapeutischen Leistungen einher. Und es ist\neine logische Folge, dass bei einem feststehenden Budget\nmit steigender Anzahl der abgerechneten Leistungen die\nVerg\u00fctung der einzelnen Leistungen sinkt.\n\nDas Gesetz sagt zur H\u00f6he der Verg\u00fctung f\u00fcr psycho-\ntherapeutische Leistungen lediglich, dass die Vertragspar-\nteien \u2013 also die Krankenkassen und die Kassen\u00e4rztliche\nVereinigung \u2013 geeignete Ma\u00dfnahmen zur St\u00fctzung des\nPunktwertes zu treffen haben, wenn der Punktwert f\u00fcr\ndiese Leistungen mehr als 10 % niedriger liegt als der\ndurchschnittliche Punktwert f\u00fcr kurative \u00e4rztliche Leis-\ntungen.\n\nDieser Tatbestand wurde schon fr\u00fchzeitig festgestellt. Die\nVertragsparteien wurden deshalb vom Sozialministerium\nmehrfach ausdr\u00fccklich aufgefordert, geeignete Ma\u00dfnah-\nmen zur Behebung der Punktwertdifferenz zu ergreifen.\nIch wei\u00df nicht, was der Sozialminister erst einmal noch\nmehr h\u00e4tte machen sollen.\nDie daraufhin gef\u00fchrten Gespr\u00e4che zwischen den Kassen\nund der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung blieben allerdings\nwegen unterschiedlicher Finanzierungsvorstellungen er-\nfolglos. Da das Sozialministerium nicht befugt ist die\nPunktwerte selbst festzulegen, hat es, wie es das Gesetz f\u00fcr\nsolche F\u00e4lle vorsieht, Ende September 1999 das Landes-\nschiedsamt f\u00fcr die vertrags\u00e4rztliche Versorgung angerufen\nund die Festsetzung des Vertragsinhaltes beantragt.\nAm 18. Dezember 1999 hat das Landesschiedsamt getagt.\nDabei stellten alle Parteien fest, dass das vom Gesetzgeber\ngew\u00e4hlte Basisjahr 1996 f\u00fcr die Verg\u00fctung psychothera-\npeutischer Leistungen vor allem f\u00fcr die neuen Bundes-\nl\u00e4nder unzureichend ist. W\u00e4hrend die Allgemeine Orts-\nkrankenkasse Sachsen und die Innungskrankenkasse\nSachsen auf Vorschlag des Schiedsamtes eine Verein-\nbarung schlossen, die dem Teilbudget Psychotherapie die\nLeistungsdaten des Jahres 1997 zugrunde legt, hatten die\n\u00fcbrigen Kassen mit Ausnahme der Ersatzkassen bereits im\nVorfeld der Verhandlungen diesbez\u00fcgliche Vereinbarun-\ngen geschlossen.\nLediglich f\u00fcr die Ersatzkassen musste das Schiedsamt die\nnotwendige finanzielle Unterst\u00fctzung in einem Schieds-\nspruch festlegen. Die Vertragsparteien sind danach ver-\npflichtet Punktwerte festzusetzen, die mindestens 90 % des\ndurchschnittlichen Punktwertes f\u00fcr kurative \u00e4rztliche Leis-\ntungen betragen.\nDies bedeutet, dass die derzeitigen Punktwerte nicht un-\nwesentlich erh\u00f6ht werden. Gleichzeitig werden die neu\nfestgelegten Budgets auch f\u00fcr die Verhandlungen \u00fcber die\nVerg\u00fctung im Jahre 2000 basiswirksam.\nFerner ist \u2013 anders als bisher \u2013 auch in den neuen Bundes-\nl\u00e4ndern die gesamtdeutsche Grundlohnentwicklung bei\nder Anpassung der Budgets zu ber\u00fccksichtigen, wenn die-\nse h\u00f6her ist als die Grundlohnentwicklung in den neuen\nBundesl\u00e4ndern. Ich glaube, dass das nicht geschehen w\u00e4re,\nwenn der Druck auf die Bundesregierung und die Gesund-\nheitsministerin Fischer nicht so hoch gewesen w\u00e4re.\nWas die Versorgungssituation mit psychotherapeutischen\nLeistungen im Freistaat Sachsen anbelangt, so ist es zwar\nsicher richtig, dass mit der Anzahl der derzeit niedergelas-\nsenen Psychotherapeuten die Bedarfsplanrichtlinie der\nKassen\u00e4rztlichen Vereinigung und der Krankenkassen\nnoch nicht erf\u00fcllt ist.\nDiese Richtlinie geht von einem Bedarf von 844 nieder-\ngelassenen Psychotherapeuten f\u00fcr Sachsen aus. Dies be-\ndeutet jedoch nicht, dass wir in Sachsen psychotherapeu-\ntisch dramatisch unterversorgt sind. Neben den nieder-\ngelassenen Psychotherapeuten gibt es n\u00e4mlich \u2013 ich muss\ndas trotzdem anf\u00fcgen, auch wenn Frau Zschoche Recht\nhat, dass diese andere Aufgaben haben \u2013 weitere Anlauf-\npunkte f\u00fcr solche Patienten: Neben den niedergelassenen\nPsychotherapeuten gibt es weitere, an der vertrags\u00e4rzt-\nlichen Versorgung teilnehmende Psychotherapeuten an\nden Tageskliniken und Institutsambulanzen der psychia-\ntrischen Krankenh\u00e4user. Ferner sind Psychotherapeuten in\n\u00f6ffentlich gef\u00f6rderten Einrichtungen wie Ehe- und Fami-\nlienberatungsstellen, Suchtberatungsstellen und kinder-\npsychiatrischen Diensten t\u00e4tig, die ebenfalls kurative\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 21. Januar 2000\n\n426\n\n\n\npsychotherapeutische Leistungen erbringen und Anlauf-\nstelle f\u00fcr Betroffene sind.\n\n(D\u00fcrrschmidt, PDS: Sie machen\naber keine Therapie!)\n\nFestgestellt werden muss, dass zum gegenw\u00e4rtigen Zeit-\npunkt, was auch viele Gespr\u00e4che mit Psychotherapeuten\nund Betroffenen zeigen, die Berufsgruppe der Psychothe-\nrapeuten einen hohen Stellenwert bei der Versorgung\nunserer Kranken hat.\nSchlie\u00dflich ist zu erwarten, dass die Bereitschaft von\nPsychotherapeuten, sich au\u00dferhalb der Ballungsgebiete\nniederzulassen \u2013 und wenn es notwendig ist, auch in\nAnnaberg \u2013, deutlich zunehmen wird, wenn die Psycho-\ntherapeuten hinsichtlich ihrer Verg\u00fctung den \u00fcbrigen Ver-\ntrags\u00e4rzten endlich gleichgestellt werden. Die hierzu not-\nwendigen Schritte sind mit einer Erh\u00f6hung der Basis f\u00fcr\ndas Budget 2000 und mit einer entsprechenden \u00c4nderung\ndes Honorarverteilungsma\u00dfstabes gemacht worden, den\ndie Kassen\u00e4rztliche Vereinigung Ende November 1999 ab-\ngeschlossen hat.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, ich fasse zusam-\nmen: Die Verg\u00fctung psychotherapeutischer Leistungen ist\nwesentlich verbessert worden, wenn sie vielleicht auch\nnoch nicht ausreicht; das muss dann noch ausgehandelt\nwerden zwischen den Vertragsparteien. Und die Versor-\ngung mit psychotherapeutischen Leistungen wird weiter\ngesichert werden.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das Schlusswort haben\ndie Fraktionen der PDS und der SPD. Ich bitte jetzt die\nPDS-Fraktion. Herr Abg. D\u00fcrrschmidt, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren Abgeordnete! Ich will als Erstes auf ein paar Dinge\neingehen, die aus meiner Sicht nicht ganz klar und deut-\nlich dargestellt worden sind. Ich mache es jetzt so wie\neinige Vorredner auch, ich lege das Manuskript etwas zur\nSeite.\nWerte Kollegen der CDU-Fraktion! Frau Nicolaus, ich\nglaube, Sie haben hier ein paar Dinge dargestellt, die nicht\nganz den Tatsachen entsprechen. Und die Situation der\nPsychotherapeuten ist aus meiner Sicht bei weitem nicht\nso gut und auch nicht ann\u00e4hernd so zufrieden stellend,\nwie Sie es dargestellt haben, Frau Weber.\nWenn ich davon ausgehe, dass ich wirklich ein halbes Jahr\nund l\u00e4nger warten muss, dann n\u00fctzt mir auch keine Be-\nratungsstelle.\n\n(Staatsministerin Frau Weber: Richtig!)\n\nDort bekomme ich Beratung, aber keine Therapie.\nZur AOK. Da haben Sie schon Recht. Aber ich glaube, dass\ndie AOK etwas weitsichtiger gedacht hat. Die AOK hat\neinmal ausgerechnet: Wie teuer kommt mir eigentlich die\nBehandlung? Und was kann ich leisten, wenn ich diese\n30 DM bezahle? Was kann ich damit von vornherein tun?\nEin Weiteres. Sie haben so unheimlich auf den Bund ge-\nschimpft. Sie wissen doch aber, wer das im Bund festgelegt\nhat. Das waren doch nicht die SPD und die Gr\u00fcnen, die\njetzt an der Regierung sind.\n\n(Jurk, SPD: Das war Herr Seehofer!)\n\nDas war 1996. Das haben Sie selbst gesagt. Und das, was\ndort festgelegt worden ist, hat Seehofer festgelegt.\n\n(Jurk, SPD: So ist es!)\n\nEs sind also Ursachen, die von dieser Zeit herr\u00fchren.\nUnd ich denke bei aller Freundlichkeit, die Sie Ihrem\nSozialminister zugestehen \u2013 es ist ja auch ganz logisch,\ndass Sie das machen \u2013, er h\u00e4tte schon ganz anders eingrei-\nfen k\u00f6nnen. Wenn er sieht, dass Verwerfungen da sind,\nund wenn gegen Recht und Gesetz versto\u00dfen wird, dann\nist es, bitte sch\u00f6n, der Auftrag des Ministers, dagegen\neinzuschreiten.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nUnd wenn er genau das nicht tut, kommt er seiner Verant-\nwortung nicht nach. Er sagt: Ich habe irgendwann einmal\ndas Landesschiedsamt angerufen. Ja, ein Schiedsspruch ist\ngekommen und es ist auch etwas Positives dabei heraus-\ngekommen. Er ist aber nur so gekommen, weil die Psycho-\ntherapeuten massiv dagegen Sturm gelaufen sind. H\u00e4tten\nsie das nicht getan, w\u00e4re vermutlich nicht einmal ange-\nrufen worden, es w\u00e4re alles beim Alten geblieben.\nIch glaube schon, man soll bei der Wahrheit bleiben. Ich\nwill auch sagen, selbst wenn sich der Punktwert ge\u00e4ndert\nhat, dass Sachsen nach wie vor an letzter Stelle ist. Und\nwenn Sachsen immer noch an letzter Stelle ist, dann muss\nich doch nach wie vor sagen, dass die Staatsregierung\nunt\u00e4tig ist.\nWie will ich denn jemanden nach Annaberg bekommen,\nwenn er kein Geld verdienen kann? Wie will ich denn den\nVersorgungsgrad \u00e4ndern, der blo\u00df bei 27,7 % liegt, wenn\nich nicht die Voraussetzungen daf\u00fcr schaffe?!\nSie gehen doch auch in keinen Beruf, wenn man Ihnen von\nvornherein sagt, dort k\u00f6nnen Sie kein Geld verdienen.\nAlso m\u00fcssen Sie doch als Erstes Voraussetzungen schaf-\nfen, dass sich die wirklich en masse ausgebildeten Psycho-\ntherapeuten auch niederlassen k\u00f6nnen, dass sie das, was\nsie gerne tun wollen, n\u00e4mlich Menschen zu helfen, auch\ntun k\u00f6nnen. Erst wenn die Voraussetzungen geschaffen\nsind, denke ich, wird sich auch etwas \u00e4ndern.\nDas ist das Problem, worauf Sie leider nicht eingegangen\nsind in Ihren Antworten. Ich denke, dass ist das, wor\u00fcber\nman als Erstes nachdenken muss, was ge\u00e4ndert werden\nmuss. Und da muss eben noch einmal mit der KV geredet\nwerden.\nDa muss noch einmal darauf Einfluss genommen werden,\ndass dort zus\u00e4tzliche Ver\u00e4nderungen getroffen werden. Es\nkann doch nicht sein, dass nur die AOK Zugest\u00e4ndnisse\ngemacht hat, und es kann doch nicht sein, dass von ande-\nren Kassen etwas kommt und dass sich einige Kassen\nau\u00dfen vor halten. Warum wird nicht darauf Einfluss\ngenommen, immer und immer wieder das Beispiel ange-\nf\u00fchrt, wie viel Geld im Endeffekt im System gespart wird?\nSie sind doch politisch daf\u00fcr verantwortlich, dass im\nSystem Geld gespart wird. Wenn die anderen Kassen den\ngleichen Weg beschreiten w\u00fcrden wie zum Beispiel die\nAOK, wenn jede Kasse diese 30 Mark zus\u00e4tzlich bereit-\nstellen w\u00fcrde, dann w\u00e4re gen\u00fcgend Geld vorhanden, um\nauch in Sachsen eine bessere psychotherapeutische Be-\nhandlung vornehmen zu k\u00f6nnen.\nAlles andere ist von meinen Vorrednern gesagt worden.\nIch denke, die Ausf\u00fchrungen, die Frau Dr. Volkmer und\nmeine Kollegin Frau Zschoche gemacht haben, haben sehr\ndeutlich die Situation gezeigt: Wir k\u00f6nnen zufrieden sein,\ndass eine minimale Ver\u00e4nderung zum Positiven erreicht\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 21. Januar 2000\n\n427\n\n\n\nwurde, aber mit dem Stand insgesamt k\u00f6nnen wir nicht\nzufrieden sein. Die Staatsregierung ist nach wie vor in der\nPflicht Ver\u00e4nderungen zu erreichen, um wirklich die\nSituation im Lande zu verbessern.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die SPD-Fraktion,\nbitte. Frau Dr. Volkmer.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Frau Ministerin, ich kann Sie ja\ngar nicht so angehen, weil Sie nicht die Verantwortung\ndaf\u00fcr tragen; Sie vertreten ja heute nur den Sozialminister\nGeisler. Ihre Rede war ja im Prinzip auch vorbereitet und\nman merkte auch den gleichen Duktus, in dem der Staats-\nminister sonst immer vortr\u00e4gt.\n\n(Zuruf von der CDU:\nAber so erm\u00fcdend war es nicht!)\n\nAber eines muss ich Ihnen nat\u00fcrlich auch sagen: Jeder soll\nerst einmal vor seiner eigenen T\u00fcr kehren. Es ist ganz\nleicht, immer woandershin \u2013 fr\u00fcher nach Bonn, jetzt nach\nBerlin \u2013 zu weisen und zu sagen: Das k\u00f6nnen wir nicht,\nweil es nicht geht; aber das k\u00f6nnen wir auch nicht, weil die\nneue Bundesregierung das anders festgelegt hat.\nEines ist klar: In Sachsen haben wir die niedrigsten Punkt-\nwerte in der Psychotherapie, also wir hatten im IV. Quartal\n1999 einen Punktwert von 3,5. Da hatte Th\u00fcringen einen\nPunktwert von 6,0 zum Beispiel. An dieser Situation hat\nsich auch nach dem Schiedsspruch nichts ge\u00e4ndert. Sach-\nsen, auch das ist schon gesagt worden, ist weiter Schluss-\nlicht.\nEin Problem bahnt sich ja jetzt schon an. Wenn meine\nKenntnisse aus dem letzten Zulassungsausschuss richtig\nsind, dann bahnt sich ein ganz erhebliches Problem an\nzwischen den \u00e4rztlichen Psychotherapeuten und den\npsychologischen Psychotherapeuten, weil die \u00e4rztlichen\nPsychotherapeuten darauf beharren, zur H\u00e4lfte in der\nambulanten Versorgung zu bleiben, obwohl es gar nicht so\nviele \u00e4rztliche Psychotherapeuten gibt.\nHier ist zum Beispiel ein Punkt, bei dem man jetzt schon\nabsehen kann: Wenn es hier nicht gelingt einzugreifen\n\u2013 und es ist wirklich ein s\u00e4chsisches Problem \u2013, dann wer-\nden wir eine bedarfsgerechte Versorgung in Sachsen auf\nabsehbare Zeit \u00fcberhaupt nicht herstellen k\u00f6nnen. Weil\ndas so ist, erhalten wir auch unseren Antrag aufrecht, der\nda hei\u00dft ,,Honorare f\u00fcr Psychotherapeuten in Sachsen\u201c\nund der die Staatsregierung auffordert darauf hinzuwir-\nken, dass eine Honorarverteilung nach den Grunds\u00e4tzen\nder Gleichbehandlung und angemessenen Verg\u00fctung er-\n\nfolgt, und auch, dass auf die Krankenkassen und die KV\nhingewirkt werden muss, die Psychotherapeutenbudget-\nBerechnungsbasis offen zu legen. \u2013 Das war ein schweres\nWort, aber ich habe es noch herausgekriegt.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Wir k\u00f6nnen jetzt zur Abstimmung kommen. Ich\nrufe auf die Drucksache 3/0374, Antrag der Fraktion der\nPDS. Wer diesem Antrag die Zustimmung geben m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer ganzen Reihe von\nStimmen daf\u00fcr ist der Antrag dennoch mehrheitlich ab-\ngelehnt worden.\nIch rufe auf die Drucksache 3/0413, Antrag der Fraktion\nder SPD, und m\u00f6chte erst einmal fragen, ob die Punkte 1\nund 2 des Antrages f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt werden k\u00f6nnen.\nDas sind die Berichtspunkte. \u2013 Damit sind die Punkte 1\nund 2 der Drucksache im Sinne von \u00a7 53 Abs. 6 der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung erledigt.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nDer Antrag 3/0413 ist \u00fcberhaupt erledigt!)\n\n\u00dcber den Punkt 3 m\u00fcsste abgestimmt werden.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Nein, diesen\ngesamten Antrag 3/0413 erkl\u00e4ren wir f\u00fcr erledigt!)\n\n\u2013 Das geht nicht. Dann m\u00fcssen Sie bitte den Punkt 3 zu-\nr\u00fcckziehen.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Nein!)\n\nDann stelle ich nun die Drucksache 3/0413, Punkt 3, zur\nAbstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzei-\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nAuch hier gleiches Abstimmungsverhalten wie beim letz-\nten Antrag: Eine ganze Reihe von Stimmen daf\u00fcr; dennoch\nist Punkt 3 mehrheitlich abgelehnt worden.\nJetzt rufe ich die Drucksache 3/0414, Antrag der Fraktion\nder SPD, auf. Wer m\u00f6chte diesem Antrag die Zustimmung\ngeben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme?\n\u2013 Auch hier wieder gleiches Abstimmungsverhalten.\nDamit ist der Antrag mehrheitlich abgelehnt worden und\nder Tagesordnungspunkt beendet.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der 7. Sit-\nzung ist abgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr\ndie 8. Sitzung auf Donnerstag, den 10.2.2000, festgelegt.\nDie Einladung und die Tagesordnung dazu gehen Ihnen\nzu. Die 7. Sitzung ist damit geschlossen. Ich w\u00fcnsche\nIhnen ein sch\u00f6nes Wochenende.\n\n(Schluss der Sitzung: 18.33 Uhr)\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1,\n01067 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus AG,\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u2022 Fax 4 20 32 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 21. Januar 2000\n\n428\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tEr\u00f6ffnung\n\tTagesordnungspunkt 1 Aktuelle Stunde\n\t1. Aktuelle Debatte Die politische Instrumentalisierung des Dresdner Hannah-Arendt-Instituts\n\t2. Aktuelle Debatte Die wirtschaftliche Situation in Ostsachsen\n\t3. Aktuelle Debatte Auswirkungen der \u00d6ko-Steuer im Freistaat Sachsen\n\n\tTagesordnungspunkt 2 Fragestunde\n\tSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\tTagesordnungspunkt 3 Krankenhausfinanzierung\n\tTagesordnungspunkt 4 Unverz\u00fcgliche Entsch\u00e4digung von NS-Zwangsarbeitern\n\tTagesordnungspunkt 5 Beauftragte(r) f\u00fcr die Entwicklung der Lausitz\n\tTagesordnungspunkt 6 Gas\u00f6lbetriebsbeihilfen\n\tTagesordnungspunkt 7 \u2013 Fehlende finanzielle Mittel im Bereich der Psychotherapie im Freistaat Sachsen\n\n",
    "status": 200
}