{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2004-05-10T11:21:02Z",
        "Last-Modified": "2004-05-26T08:00:04Z",
        "Last-Save-Date": "2004-05-26T08:00:04Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "460",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2004-05-10T11:21:02Z",
        "date": "2004-05-26T08:00:04Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenatprotokoll 3/105 22.04.2004",
        "dcterms:created": "2004-05-10T11:21:02Z",
        "dcterms:modified": "2004-05-26T08:00:04Z",
        "meta:creation-date": "2004-05-10T11:21:02Z",
        "meta:save-date": "2004-05-26T08:00:04Z",
        "modified": "2004-05-26T08:00:04Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1799",
            "2610",
            "2615",
            "951",
            "4480",
            "5314",
            "4965",
            "4833",
            "5015",
            "4928",
            "4116",
            "4900",
            "5110",
            "5225",
            "5176",
            "4910",
            "4036",
            "5058",
            "4643",
            "4574",
            "4949",
            "4427",
            "4952",
            "4651",
            "4767",
            "4664",
            "4738",
            "4319",
            "5106",
            "5217",
            "4813",
            "3892",
            "4710",
            "4573",
            "4555",
            "4939",
            "4473",
            "4389",
            "4403",
            "5478",
            "5135",
            "5249",
            "4572",
            "4757",
            "5242",
            "5281",
            "4047",
            "5362",
            "4914",
            "4900",
            "4124",
            "4285",
            "4234",
            "4740",
            "5108",
            "3983",
            "4646",
            "5159",
            "4609",
            "4599",
            "4894",
            "4195",
            "4455",
            "4797",
            "4848",
            "5026",
            "5167",
            "4405",
            "4949",
            "4585",
            "4321",
            "4747",
            "4145",
            "3998",
            "4839",
            "4825",
            "4688",
            "5032",
            "4826",
            "3842",
            "4816",
            "5217",
            "4794",
            "5176",
            "4943",
            "4419",
            "4902",
            "4875",
            "4302",
            "4874",
            "5440",
            "4353",
            "5372",
            "4795",
            "4082",
            "5692",
            "4865",
            "3756",
            "5286",
            "5398",
            "4820",
            "3620",
            "5373",
            "5581",
            "4534",
            "4724",
            "4645",
            "4998",
            "5047",
            "4910",
            "2860",
            "3184",
            "491",
            "306"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2004-05-10T11:21:02Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "3B2 6.03e/W",
        "pdf:docinfo:modified": "2004-05-26T08:00:04Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenatprotokoll 3/105 22.04.2004",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "resourceName": "b'3_PlPr_105_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenatprotokoll 3/105 22.04.2004",
        "xmp:CreatorTool": "3B2 6.03e/W",
        "xmpTPg:NPages": "114"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenatprotokoll 3/105 22.04.2004\n\n\nInhaltsverzeichnis\n0 Er\u00f6ffnung 7613\n\nGeburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr die Abgeord-\nneten Frau Klein, SPD, und Winkler, CDU 7613\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 7613\n\n1 Regierungserkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4si-\ndenten zum Thema \u201eSachsens Zukunft\nin der Mitte des vereinten Europas\u201c 7613\n\nProf. Dr. Milbradt, Ministerpr\u00e4sident 7613\nProf. Dr. Porsch, PDS 7618\nProf. Dr. Porsch, PDS 7619\nDr. H\u00e4hle, CDU 7625\nProf. Dr. Porsch, PDS 7625\nDr. H\u00e4hle, CDU 7626\nJurk, SPD 7628\nSchimpff, CDU 7630\nAdler, SPD 7634\nAdler, SPD 7636\nBandmann, CDU 7636\nFrau Dr. Runge, PDS 7637\nFrau Altmann, PDS 7638\nKosel, PDS 7639\n\n2 Wahl eines Mitgliedes des Parlamenta-\nrischen Kontrollgremiums (PKG)\n(gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Abs. 1 in Verbindung mit \u00a7 6\ndes Gesetzes zur Aus\u00fcbung der parlamen-\ntarischen Kontrolle hinsichtlich der \u00dcber-\nwachung von Wohnungen unter Einsatz\ntechnischer Mittel und anderer polizeilicher\nMa\u00dfnahmen unter Einsatz besonderer Mittel\nim Freistaat Sachsen [S\u00e4chsisches\nKontrollgesetz \u2013 S\u00e4chsKontrollG])\nDrucksache 3/9629, Wahlvorschlag der\nFraktion der PDS 7641\n\nDr. H\u00e4hle, CDU 7641\n\nProf. Dr. Porsch, PDS 7642\nLeroff, CDU 7642\nLehner, CDU 7643\nProf. Dr. Porsch, PDS 7643\nTippach, PDS 7643\nBartl, PDS 7643\nLeroff, CDU 7645\nProf. Dr. Porsch, PDS 7645\nDr. J\u00e4hnichen, CDU 7645\nTippach, PDS 7646\nLehner, CDU 7646\nDr. Gr\u00fcning, CDU 7646\n\nWahlhandlung 7646\nHatzsch, SPD 7646\nWahlergebnis 7647\n\n3 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur\nInanspruchnahme der Gemeinde Heuersdorf\nf\u00fcr den Braunkohlenabbau und zur Ein-\ngliederung der Gemeinde Heuersdorf\nin die Stadt Regis-Breitingen\n(Heuersdorfgesetz \u2013 HeudG)\nDrucksache 3/9540, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung\nDrucksache 3/10693, Beschlussempfehlung\ndes Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit,\nTechnologie und Tourismus 7647\n\nProf. Dr. Porsch, PDS 7647\nL\u00e4mmel, CDU 7649\nSchulmeyer, SPD 7651\nDr. J\u00e4hnichen, CDU 7652\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 7653\n\nAbstimmungen und Annahme des Gesetzes 7654\nDr. Friedrich, PDS 7654\n\nPlenarprotokoll 3/105\n\nS\u00e4chsischer Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n105. Sitzung 3. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.01 Uhr Dresden, 22. April 2004, Plenarsaal Schluss: 20.55 Uhr\n\n\n\n4 2. und 3. Lesungen der Entw\u00fcrfe\n\u2013 Gesetz zur Gleichstellung, gleichberech-\ntigten Teilhabe und Integration von\nMenschen mit Behinderung im Freistaat\nSachsen und zur \u00c4nderung anderer Gesetze\nDrucksache 3/9357, Gesetzentwurf der\nFraktion der PDS und der Fraktion der SPD\n\u2013 Gesetz zur Verbesserung der Integration\nvon Menschen mit Behinderungen im\nFreistaat Sachsen (S\u00e4chsisches\nIntegrationsgesetz \u2013 S\u00e4chsIntegrG)\nDrucksache 3/9819, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung\nDrucksache 3/10713, Beschlussempfehlung\ndes Ausschusses f\u00fcr Soziales, Gesundheit,\nFamilie, Frauen und Jugend 7655\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS 7655\nKannegie\u00dfer, CDU 7657\nKannegie\u00dfer, CDU 7659\nD\u00fcrrschmidt, PDS 7659\nAdamczyk, PDS 7660\nKannegie\u00dfer, CDU 7660\nDr. Pellmann, PDS 7660\nKannegie\u00dfer, CDU 7661\nBandmann, CDU 7661\nAdamczyk, PDS 7661\nGerlach, SPD 7662\nKannegie\u00dfer, CDU 7664\nAdamczyk, PDS 7664\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 7666\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 7667\nGerlach, SPD 7667\nAdamczyk, PDS 7668\nD\u00fcrrschmidt, PDS 7668\nDr. Hahn, PDS 7668\nKannegie\u00dfer, CDU 7668\n\nAbstimmungen und Ablehnungen zu\nDrucksache 3/9357 7669\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU,\nDrucksache 3/10844 7670\nKannegie\u00dfer, CDU 7670\nGerlach, SPD 7670\nAbstimmung und Zustimmung 7670\n\n5 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz\nzur Bek\u00e4mpfung der Korruption im\nFreistaat Sachsen (Anti-Korruptionsgesetz)\nDrucksache 3/7175, Gesetzentwurf der\nFraktion der SPD\nDrucksache 3/9841, Beschlussempfehlung\ndes Innenausschusses 7671\n\nAdler, SPD 7671\nBandmann, CDU 7672\nBandmann, CDU 7673\nTippach, PDS 7673\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Justiz 7674\n\nAbstimmungen und Ablehnungen 7675\n\n6 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur\n\u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die S\u00e4chsische\nWachpolizei\nDrucksache 3/9949, Gesetzentwurf der\nFraktion der CDU\nDrucksache 3/10380, Beschlussempfehlung\ndes Innenausschusses 7676\n\nBandmann, CDU 7676\nTippach, PDS 7677\nBandmann, CDU 7678\nAdler, SPD 7678\nRasch, Staatsminister des Innern 7679\nRasch, Staatsminister des Innern 7680\n\nAbstimmungen und \u00c4nderungsantrag 7680\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU,\nDrucksache 3/10843 7680\nBandmann, CDU 7680\nTippach, PDS 7681\nBandmann, CDU 7681\nBartl, PDS 7681\nLeroff, CDU 7682\nAbstimmung und Zustimmung 7682\n\n7 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur\nSicherung des Rechtsanspruchs von Kindern\nauf eine ganzt\u00e4gige F\u00f6rderung in Kinder-\ntageseinrichtungen im Freistaat Sachsen\nDrucksache 3/9484, Gesetzentwurf der\nFraktion der PDS\nDrucksache 3/10714, Beschlussempfehlung\ndes Ausschusses f\u00fcr Soziales, Gesundheit,\nFamilie, Frauen und Jugend 7682\n\nNeubert, PDS 7682\nFrau Petzold, CDU 7683\nFrau Petzold, CDU 7684\nNeubert, PDS 7684\nFrau Dr. Schwarz, SPD 7685\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 7686\nNeubert, PDS 7686\nNeubert, PDS 7687\n\nAbstimmungen und \u00c4nderungsantrag 7687\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD,\nDrucksache 3/10845 7688\nFrau Dr. Schwarz, SPD 7688\nNeubert, PDS 7688\nFrau Petzold, CDU 7688\nAbstimmung und Ablehnung 7688\n\nAbstimmungen und Ablehnungen 7688\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n\n\n8 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur\nNeufassung der S\u00e4chsischen Bauordnung\nund zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen\nIngenieurkammergesetzes\nDrucksache 3/9651, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung\nDrucksache 3/10716, Beschlussempfehlung\nund Bericht des Ausschusses f\u00fcr Bauen,\nWohnen und Verkehr 7689\n\nHamburger, CDU 7689\nFrau Dr. Bretschneider, PDS 7690\nFrau Dr. Bretschneider, PDS 7691\nG\u00f6tzel, CDU 7691\nFrau Dr. Raatz, SPD 7692\nHamburger, CDU 7693\nHamburger, CDU 7694\nD\u00fcrrschmidt, PDS 7694\nFrau Dr. Bretschneider, PDS 7694\nRasch, Staatsminister des Innern 7694\n\nAbstimmungen und Annahme des Gesetzes 7695\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll 7695\nRasch, Staatsminister des Innern 7695\n\n9 1. Lesung des Entwurfs Zweites Gesetz zur\n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Berufsakademie-\ngesetzes\nDrucksache 3/10631, Gesetzentwurf der\nFraktion der SPD 7697\n\nLochbaum, SPD 7697\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 7697\n\n10 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Regelung\nder Information der Verbraucher im Lebens-\nmittel- und Bedarfsgegenst\u00e4ndeverkehr in\nSachsen (S\u00e4chsisches Verbraucherinforma-\ntionsgesetz \u2013 S\u00e4chsVerbrInfoG)\nDrucksache 3/10758, Gesetzentwurf der\nFraktion der PDS 7697\n\nBartl, PDS 7697\nBartl, PDS 7698\nLeroff, CDU 7698\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 7698\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll 7698\nBartl, PDS 7698\n\n11 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Auf-\nhebung der \u00dcbergangsbestimmungen der\nS\u00e4chsischen Verfassung und zur \u00c4nderung\nweiterer Gesetze\nDrucksache 3/10759, Gesetzentwurf der\nFraktion der PDS 7700\n\nBartl, PDS 7700\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 7702\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll 7700\nBartl, PDS 7700\n\n12 1. Lesung des Entwurfs Schulreformgesetz\nDrucksache 3/10760, Gesetzentwurf der\nFraktion der SPD 7703\n\nHatzsch, SPD 7703\nLeroff, CDU 7703\nFrau Dr. Schwarz, SPD 7703\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 7703\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll 7703\nHatzsch, SPD 7703\n\n13 Ma\u00dfnahmen zur Erhaltung des Waldes\nDrucksache 3/9474, Antrag der Fraktion\nder CDU, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung 7705\n\nHeinz, CDU 7705\nFrau Altmann, PDS 7706\nFrau Klein, SPD 7706\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und\nLandwirtschaft 7706\n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll 7706\nHeinz, CDU 7706\nFrau Altmann, PDS 7707\nFrau Klein, SPD 7708\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und\nLandwirtschaft 7709\n\n14 Ber\u00fccksichtigung der Geschlechterperspektive\nin der p\u00e4dagogischen, sozialwissenschaft-\nlichen und sozialp\u00e4dagogischen Aus-, Fort-\nund Weiterbildung im Freistaat Sachsen\nDrucksache 3/6299, Antrag der Fraktion\nder PDS, mit Stellungnahme der Staats-\nregierung 7710\n\nFrau K\u00f6ditz, PDS 7710\nFrau Petzold, CDU 7710\nFrau Dr. Schwarz, SPD 7710\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 7710\n\nAbstimmung und Ablehnung 7712\n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll 7710\nFrau K\u00f6ditz, PDS 7710\nFrau Petzold, CDU 7711\nFrau Dr. Schwarz, SPD 7711\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 7712\n\n15 Vorl\u00e4ufige Dienstenthebung des Landrates\ndes Kreises Stollberg, Herrn Udo Hertwig\nDrucksache 3/8866, Antrag der Fraktion\nder SPD, mit Stellungnahme der Staats-\nregierung 7713\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD 7713\nBandmann, CDU 7714\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n\n\nTischendorf, PDS 7715\nRasch, Staatsminister des Innern 7716\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Justiz 7717\nFrau Dr. Schwarz, SPD 7718\n\nAbstimmung und Ablehnung 7719\n\n16 Nachtr\u00e4gliche Genehmigungen gem\u00e4\u00df\nArtikel 96 Satz 3 der Verfassung des Frei-\nstaates Sachsen zu \u00fcber- und au\u00dferplan-\nm\u00e4\u00dfigen Ausgaben und Verpflichtungen\nDrucksache 3/10630, Beschlussempfehlung\ndes Haushalts- und Finanzausschusses 7719\n\nAbstimmung und Ablehnung 7719\n\n17 Waldzustandsbericht 2003\nDrucksache 3/9973, Unterrichtung durch\ndie Staatsregierung\nDrucksache 3/10666, Beschlussempfehlung\ndes Ausschusses f\u00fcr Landwirtschaft,\nErn\u00e4hrung und Forsten 7719\n\nAbstimmung und Zustimmung 7719\n\n18 Beschlussempfehlungen und Berichte der\nAussch\u00fcsse\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 3/10717 7720\n\nZustimmung 7720\n\n19 Beschlussempfehlungen und Berichte zu\nPetitionen\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 3/10728 7720\n\nZustimmung 7720\n\n20 Kleine Anfragen\nDrucksache 3/10309 7720\n\nDr. Hahn, PDS 7720\n\nSachliche Richtigstellung zu TOP 4\nAdamczyk, PDS 7720\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 7721\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7613\n\nEr\u00f6ffnung\n\n(Beginn der Sitzung: 10.01 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne die 105. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Land-\ntages.\nZun\u00e4chst darf ich zwei Geburtstagskindern sehr herzlich\ngratulieren. Mir ist mitgeteilt worden, dass Frau Klein\nund Herr Winkler Geburtstag haben. Ich w\u00fcnsche ihnen\nalles Gute, Gesundheit, Gottes Segen und weiterhin gute\nZusammenarbeit.\n\n(Beifall)\n\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu\nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Frau\nWeber, Herr Steinert, Herr Prof. Dr. Biedenkopf, Frau\nNicolaus, Herr Lucassen, Herr Albrecht und Herr Nolle.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer\nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr\ndie Tagesordnungspunkte 3 bis 8 sowie 13 bis 15 fol-\ngende Redezeiten festgelegt: CDU-Fraktion 255 Minuten,\n\nPDS-Fraktion 170 Minuten, SPD-Fraktion 85 Minuten,\nStaatsregierung 170 Minuten.\n\nMeine Damen und Herren! Folgender \u00c4nderungsantrag\nzu der Ihnen vorliegenden Tagesordnung liegt mir vor:\nZu Tagesordnungspunkt 2, Wahl eines Mitgliedes des\nParlamentarischen Kontrollgremiums, bitte ich die in der\nheutigen Tagesordnung f\u00fcr diese Sitzung aufgef\u00fchrte\nDrucksachennummer zu streichen und daf\u00fcr die Druck-\nsachennummer 3/9629, Wahlvorschlag der Fraktion der\nPDS vom 26. November 2003, aufzunehmen. In der\n94. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Landtages am 27. Novem-\nber 2003 hat seinerzeit die Fraktion der PDS diese Druck-\nsache bis zur Entscheidung des S\u00e4chsischen Verfassungs-\ngerichthofes in einem anderen Verfahren zur\u00fcckgestellt.\nDie Wahl wird heute durchgef\u00fchrt. Es bleibt alles beim\nAlten, lediglich die Drucksachennummer \u00e4ndert sich.\n\nMeine Damen und Herren! Gibt es zu der Ihnen vorlie-\ngenden Tagesordnung \u00c4nderungsw\u00fcnsche? \u2013 Das ist\nnicht der Fall. Dann gilt die vorliegende Tagesordnung.\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe deshalb auf\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nRegierungserkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten zum Thema\n\u201eSachsens Zukunft in der Mitte des vereinten Europas\u201c\n\nHerr Ministerpr\u00e4sident Prof. Milbradt, ich \u00fcbergebe\nIhnen das Wort. Bitte sch\u00f6n.\n\nProf. Dr. Milbradt, Ministerpr\u00e4sident: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Am 1. Mai be-\ngr\u00fc\u00dfen wir in Zittau gemeinsam mit dem Bundeskanzler\nunsere \u00f6stlichen Nachbarn in der Europ\u00e4ischen Union.\nDie Ministerpr\u00e4sidenten Polens, Leszek Miller, und\nTschechiens, Vladim\u00edr S\u030cpidla, werden mit uns gemein-\nsam im Dreil\u00e4ndereck eine wirkliche Sternstunde Euro-\npas feiern. Sternstunde deshalb, weil es f\u00fcr uns, die\nMenschen in Europa, ein historischer Moment ist. Ge-\nmeinsam \u00fcberwinden wir die Folgen des 20. Jahrhun-\nderts, das f\u00fcr die V\u00f6lker in Europa eine Katastrophe\nwar.\n\nIch bin froh, dass wir diesen Schritt mit unserem Nach-\nbarn gemeinsam feiern; denn die Menschen in Polen,\nTschechien und Sachsen blicken auf eine tausendj\u00e4hrige,\nin weiten Teilen gemeinsame Geschichte zur\u00fcck. Mit den\nMenschen der \u00fcbrigen mittel- und osteurop\u00e4ischen Staa-\nten teilen sie die Erfahrung hinter dem Eisernen Vorhang\nund haben ihn gemeinsam \u00fcberwunden.\n\nAm Anfang stand die \u201eCharta 77\u201c in Prag als Reaktion\nauf Menschenrechtsverletzungen in der Tschechoslowa-\nkei. In den achtziger Jahren entwickelte sich in Polen die\nSolidarnos\u0301c\u0301-Bewegung. In Leipzig artikulierte sich 1989\nbei den Montagsdemonstrationen der Ruf nach Demo-\nkratie.\n\nAngesichts der Menschen, die massenweise ihrem Drang\nnach Freiheit folgten, \u00f6ffneten Ungarn und Tschechien\nihre Grenzen. Diese Ereignisse waren t\u00f6dliche Stiche ge-\ngen das damalige SED-Regime und gegen die Sowjet-\nunion. Die Plakate mit der Aufschrift \u201eWir sind das\n\nVolk!\u201c und sp\u00e4ter hier in Dresden \u201eWir sind ein Volk!\u201c\nwaren aber auch die ersten Nadelstiche, mit denen wir\nbegonnen haben, zwei H\u00e4lften Europas wieder zusam-\nmenzuf\u00fcgen.\n\nDer Beitritt von Polen und Tschechien, der drei balti-\nschen Staaten, der Slowakei, Ungarns, Sloweniens sowie\nder Mittelmeerinseln Malta und Zypern ist keine Vergr\u00f6-\n\u00dferung oder Erweiterung, wie die Europ\u00e4ische Union\nschon andere vollzogen hat. 14 Jahre nach der deutschen\nWiedervereinigung feiern wir eine europ\u00e4ische Wieder-\nvereinigung. Nach Krieg und ideologischer Teilung\nschlagen wir eine neue Seite im europ\u00e4ischen Geschichts-\nbuch auf.\n\nWir sind gl\u00fccklich, dass unsere Kinder heute in einem\ngeeinten Europa aufwachsen, in dem die Menschen sich\nals Nachbarn und Verwandte begegnen; denn wir Euro-\np\u00e4er sind tats\u00e4chlich Verwandte \u2013 durch gemeinsame\nGeschichte, Kultur und Werte.\n\nEuropa muss mehr als eine gro\u00dfe Freihandelszone sein.\nEuropa ist getragen und definiert durch eine gemein-\nsame Identit\u00e4t. Wie Webf\u00e4den ziehen sich verbindende\nund wiederkehrende geistige Motive durch die Ge-\nschichte unserer V\u00f6lker: die Ideen der Antike, die j\u00fc-\ndisch-christliche Geistestradition, die Trennung von\ngeistlicher und irdischer Macht im Hochmittelalter. Ge-\nrade vor der Landesausstellung \u201eGlaube und Macht\u201c er-\ninnere ich an die Zwei-Reiche-Lehre Luthers. Der Faden\nder europ\u00e4ischen Ideengeschichte setzt sich fort mit der\nAufkl\u00e4rung bis zur Moderne.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nIn allem erkenne ich ein klares und pr\u00e4gendes Bild, wie\nLeonardo da Vinci es mit seiner ber\u00fchmten Proportions-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7614\n\nstudie gezeichnet hat: \u201eDer Mensch\u201c. \u00dcber alle Jahrhun-\nderte haben wir Europ\u00e4er, insbesondere im lateinischen\nKulturkreis, das Individuum in den Mittelpunkt unseres\nDenkens und Handelns gestellt. Die W\u00fcrde des Men-\nschen, die Achtung des freien Willens, die Kraft des\nmenschlichen Verstandes sind Grundlage und Ausdruck\nunserer europ\u00e4ischen Kultur.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDas gilt f\u00fcr die Kunst, die Literatur und die Musik. In-\ndem wir Krieg und Teilung weitgehend \u00fcberwunden\nhaben, haben wir uns am Beginn des 21. Jahrhunderts\ndieses gemeinsame europ\u00e4ische Kulturerbe wieder voll-\nst\u00e4ndig erschlossen. Das ist ein Europa als Zone des\nFriedens, Europa als Zone der Freiheit, Europa als Part-\nner in der Welt. Das sind die Attribute und Werte der\n\u00f6konomischen Gro\u00dfmacht Europa in der globalisierten\nWelt. Das neue Europa braucht diese gemeinsamen\nWerte und Ziele mehr denn je als Kraftpunkt, der die\nZentrifugalkr\u00e4fte der heterogenen Gemeinschaft zusam-\nmenh\u00e4lt.\n\nSachsen liegt geografisch in der Mitte des neuen Euro-\npas. Das ist eine gro\u00dfe Chance; denn Sachsen befreit sich\naus einer Randlage, die unserem Land sowohl im\n\u00e4u\u00dfersten Westen des RGW als auch im \u00e4u\u00dfersten Osten\nder alten EU der 15 zugewiesen war. Viele Menschen in\nunserem Land kn\u00fcpfen daran zu Recht gro\u00dfe Hoffnun-\ngen; denn tats\u00e4chlich er\u00f6ffnet der Beitritt viele Chancen.\nDie Politik muss sich aber vor allem derjenigen anneh-\nmen, denen die Erweiterung in wirtschaftlicher Hinsicht\nSchwierigkeiten bereitet. Es wird \u2013 das will ich offen an-\nsprechen \u2013 nicht nur Gewinner geben. Das gilt \u00fcbrigens\nnicht nur f\u00fcr uns in Sachsen, sondern selbstverst\u00e4ndlich\nim gleichen Ma\u00dfe f\u00fcr die Menschen in den Beitrittsl\u00e4n-\ndern. Wir m\u00fcssen denjenigen helfen, die die gr\u00f6\u00dften\nSchritte tun m\u00fcssen. Das ist das Ziel unserer Politik. Da-\nran war sie auch schon in den zur\u00fcckliegenden Jahren\nausgerichtet.\n\nDer 1. Mai wird keine schlagartige Ver\u00e4nderung bringen.\nDieser Tag ist ein politisch bedeutsames Datum in einer\nlangen Entwicklung, die mit dem Fall der Mauer beginnt\nund noch l\u00e4ngst nicht abgeschlossen ist. \u00d6konomisch\nstellt der 1. Mai keine gro\u00dfe Z\u00e4sur dar.\n\nIn der Wirtschaft ist heute vieles bereits Normalit\u00e4t. Das\nHandelsvolumen zwischen Sachsen und den Beitritts-\nl\u00e4ndern ist in den vergangenen zw\u00f6lf Jahren deutlich\ngestiegen. Polen und Tschechien beispielsweise sind mit\neinem Anteil von 15 % wichtige Au\u00dfenhandelspartner\nf\u00fcr Sachsen geworden.\n\nDie Politik der Staatsregierung hat diesen Prozess wirk-\nsam begleitet und wir haben mit vielf\u00e4ltigen Ma\u00dfnahmen\ndie schrittweise Verzahnung mit unseren Nachbarn vo-\nrangebracht. In 31 Twinning-Projekten tauscht Sachsen\nVerwaltungskr\u00e4fte mit Polen, Tschechien, Bulgarien und\nLitauen aus. Mehr als andere helfen wir dort beim Ver-\nwaltungsaufbau.\n\nDer Freistaat f\u00f6rdert die wirtschaftliche Zusammenarbeit\nund hilft Unternehmen auf dem Weg zu neuen M\u00e4rkten.\nZu diesem Zweck pflegt die Staatsregierung bereits ein\ns\u00e4chsisch-tschechisches Wirtschaftsforum. Gleiches ist\n\nvorgesehen oder bereits realisiert mit Polen, der Slowakei\nund Ungarn.\n\nDer Freistaat unterh\u00e4lt zwei bilinguale Gymnasien f\u00fcr\nTschechisch in Pirna und f\u00fcr Polnisch in G\u00f6rlitz. Zus\u00e4tz-\nlich unterst\u00fctzen wir viele zweisprachige Kinderg\u00e4rten\nund Grundschulen in den direkten Grenzregionen. Es ist\nein ermutigendes Zeichen einer neuen Normalit\u00e4t, wenn\nsich Kinder unbefangen und fl\u00fcssig in der Sprache ihrer\nNachbarn austauschen k\u00f6nnen.\n\nDie A 4 ist bis zur Grenze als leistungsf\u00e4hige Ost-West-\nAchse fertig gestellt. Das traditionelle und stolze Han-\ndelszentrum Leipzig ist mit Flughafen, Autobahn und\nEisenbahn bestens auf die neue und alte Rolle als Dreh-\nkreuz im europ\u00e4ischen Handel vorbereitet.\n\nWir haben Sachsen f\u00fcr seine alte und neue Rolle als Br\u00fc-\ncke zwischen Ost und West, zwischen Nord und S\u00fcd fit\ngemacht. Auf dem Weg zur nachbarschaftlichen Norma-\nlit\u00e4t haben wir ein gutes St\u00fcck zur\u00fcckgelegt. Trotzdem\nist der 1. Mai 2004 nur eine historische Hausnummer auf\neiner langen Stra\u00dfe, auf der wir schon einen Teil zur\u00fcck-\ngelegt haben. Vor uns liegt aber noch eine lange Weg-\nstrecke mit Steigungen.\n\nDie europ\u00e4ische Vereinigung verlangt weiterhin gro\u00dfe\nAnstrengungen von uns in Sachsen, aber auch in den an-\nderen deutschen L\u00e4ndern, und bei allen Mitgliedsstaaten\nder Europ\u00e4ischen Union werden gewaltige Anstrengun-\ngen n\u00f6tig sein, damit Europa nicht scheitert.\n\nViel zu lange haben die angestammten Staaten der Euro-\np\u00e4ischen Union der 15 geglaubt, der Beitritt sei im\nWesentlichen durch eine Anpassung der zehn neuen\nStaaten zu erreichen. Das ist zu kurz gedacht. Das ist\nsogar falsch. Denn mit der europ\u00e4ischen Wiedervereini-\ngung ver\u00e4ndert sich Europa als Ganzes. Die Beitrittsl\u00e4n-\nder bringen ihre Geschichte, ihre kulturellen Einfl\u00fcsse in\ndie Gemeinschaft mit. Malta beispielsweise ist auch ara-\nbisch gepr\u00e4gt. Zypern bringt nicht nur einen eigenen\ngriechisch-t\u00fcrkischen Konflikt mit in die Gemeinschaft.\nDie Mittelmeerinsel liegt nur wenige hundert Kilometer\nvor Israel und Pal\u00e4stina.\n\nDer neue Charakter der Europ\u00e4ischen Union wird sich\nauch durch unsere neuen Nachbarn bestimmen. Das\nsind zum Beispiel Russland und die Ukraine. Die Ver-\nschiebung der Ostgrenze der Europ\u00e4ischen Union l\u00f6st\nnicht nur vorhandene Probleme, sondern wird auch\nneue hervorrufen. Damit m\u00fcssen wir lernen umzugehen.\nWir reichen an neue Regionen heran und dortige Prob-\nleme werden unmittelbarer auch unsere Probleme wer-\nden. \u00c4hnliches haben wir nach der \u00d6ffnung des Eisernen\nVorhanges mit dem Balkankrieg erlebt. Wir alle erinnern\nuns, wie schwer sich Europa damit getan hat.\n\nDer Beitritt ist ein qualitativer Sprung. Die Unterschiede\nzwischen den einzelnen L\u00e4ndern sind wesentlich gr\u00f6\u00dfer,\nals das bisher der Fall war. Zwischen Br\u00fcssel und Bres-\nlau besteht ein Wirtschaftsgef\u00e4lle, wie wir es aus den\nalten Mitgliedsstaaten nicht kennen. Das Bruttoinlands-\nprodukt pro Kopf in Ostdeutschland betr\u00e4gt erst 60 %\ngegen\u00fcber Westdeutschland. In Polen liegt der Ver-\ngleichswert erst bei 50 % gegen\u00fcber Ostdeutschland. Das\nhei\u00dft, Breslau liegt bei einem Drittel gegen\u00fcber Br\u00fcssel.\nEs gibt Regionen in den Beitrittsl\u00e4ndern, die noch weit\ndarunter liegen, beispielsweise in Litauen und Lettland.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7615\n\nDas bestehende Instrumentarium der Europ\u00e4ischen\nUnion ist auf eine derartig gro\u00dfe Inhomogenit\u00e4t nicht\nvorbereitet. Die Europ\u00e4ische Union war bislang stark auf\ndie Harmonisierung und Angleichung ausgerichtet. Wir\nwerden lernen m\u00fcssen, mehr Unterschiede zuzulassen\nund die Verschiedenartigkeit nicht zu verwischen, son-\ndern zu nutzen.\n\nSehr verehrte Damen und Herren! Das hei\u00dft, dass wir\nAnpassung und Transformation nicht nur auf der Seite\nder Beitrittsstaaten verlangen d\u00fcrfen. Das Zusammen-\nwachsen in der Union muss von beiden Seiten betrieben\nwerden, denn der Weg f\u00fchrt nicht durch eine Einbahn-\nstra\u00dfe.\n\nWir d\u00fcrfen bei der europ\u00e4ischen Einheit nicht die Fehler\nwiederholen, die wir bei der deutschen Einheit gemacht\nhaben.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Wer hat das gemacht?\n\nWir nicht!)\n\nIm vereinten Europa k\u00f6nnen wir nicht weitermachen wie\nbisher. Was im Europa der 15 richtig und sinnvoll ge-\nwesen ist, kann im Europa der 25 falsch sein.\n\nDie Beitrittsstaaten haben in den vergangenen Jahren\ngro\u00dfe und bewundernswerte Anstrengungen unternom-\nmen, um sich auf den Beitritt vorzubereiten. Auch wenn\nder Forschungsbericht der Europ\u00e4ischen Union noch\nM\u00e4ngel aufzeigt, diesen Leistungen sollten wir mit Re-\nspekt begegnen, denn unsere Anerkennung ist wichtig\nf\u00fcr die jungen Demokratien und ihre B\u00fcrger. Es kann\naber bei dieser Haltung allein nicht bleiben.\n\nIch betone noch einmal, dass wir bei der europ\u00e4ischen\nEinigung keine Zuschauer sind. Wir sitzen nicht auf der\nTrib\u00fcne. Wir sind handelnde Personen!\n\nMeine Damen und Herren! Wir m\u00fcssen handeln und\nEuropa richtet einen dringlichen Appell gerade an\nDeutschland, denn wir sind auf die kommenden Heraus-\nforderungen nur teilweise vorbereitet. Die achtziger\nJahre, als das westdeutsche Bruttoinlandsprodukt pro\nKopf noch deutlich \u00fcber dem EU-Durchschnitt lag, sind\nlange vorbei. Heute liegt Deutschland auf dem viert-\nletzten Platz in der Europ\u00e4ischen Union der 15.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: H\u00f6rt! H\u00f6rt!)\n\nSchuld daran ist nicht Ostdeutschland, wie auch gegen-\nw\u00e4rtig immer wieder behauptet wird. Die Menschen in\nden \u00f6stlichen Bundesl\u00e4ndern haben seit der Wende eine\nunglaubliche Flexibilit\u00e4t und Ver\u00e4nderungsbereitschaft\ngezeigt. Das Leben wurde in allen gesellschaftlichen und\nwirtschaftlichen Bereichen neu ausgerichtet. Ausnahms-\nlos jeder musste sich in einer neuen Ordnung zurecht-\nfinden, die aus Westdeutschland im Wesentlichen un-\nver\u00e4ndert \u00fcbernommen wurde. Heute erfahren wir\nschmerzlich, dass wir eine Chance, die sich mit der Wie-\ndervereinigung geboten hat, nicht genutzt haben. Wir\nh\u00e4tten damals entscheidende Reformen durchbringen\nsollen, deren Notwendigkeit bereits damals erkannt war.\n\nNach 14 Jahren haben wir viel erreicht, aber wir m\u00fcssen\nauch n\u00fcchtern feststellen, dass der Aufbau Ost ins Sto-\ncken geraten ist, weil wir versucht haben, mit den glei-\n\nchen Regeln wie in Westdeutschland v\u00f6llig andere neue\nHerausforderungen in Ostdeutschland zu l\u00f6sen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Wer war denn das?)\n\nWestdeutschland war 1989 ein etabliertes System, eine\nGesellschaft mit statischem Gef\u00fcge. Das westdeutsche\nSystem beg\u00fcnstigte den Status quo und erschwerte die\nVer\u00e4nderung, denn auf hohem Niveau bedeutet Ver-\n\u00e4nderung immer auch mehr Risiko.\n\nOstdeutschland dagegen ist seit 1989 eine Gesellschaft\nim Umbruch, ein System mit hoher Dynamik. Das west-\ndeutsche Regelwerk passt dazu oft nicht. Doch heute\nbrauchen wir Regeln, die die Ver\u00e4nderung beg\u00fcnstigen\nund mehr Flexibilit\u00e4t, mehr Experimente erlauben, denn\nwir sind mit dem Erreichten noch nicht zufrieden und\nunsere einzige Chance zur Verbesserung liegt in der Ver-\n\u00e4nderung. Die europ\u00e4ische Einigung verlangt Verbesse-\nrung gerade f\u00fcr uns in Ostdeutschland. Ich habe aber\nleider den Eindruck, dass diese Erkenntnis in den ver-\ngangenen Jahren in Berlin nicht gen\u00fcgend beherzigt wor-\nden ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch habe konkrete Vorschl\u00e4ge f\u00fcr neue Chancen und\neinen neuen Anlauf f\u00fcr uns in Ostdeutschland oder zu-\nmindest f\u00fcr uns in Sachsen. Wir haben in Ostdeutsch-\nland eine hohe, sich verfestigende Arbeitslosigkeit, vor\nallem von gering qualifizierten Arbeitslosen. Wir m\u00fcssen\nuns die Frage stellen, warum diese Menschen keine Ar-\nbeit finden; doch nicht, weil keine Arbeit vorhanden\nw\u00e4re, wie einige uns glauben machen wollen. Die\nAntwort darauf kann nur sein, weil ihre durch Arbeit er-\nbrachte Wertsch\u00f6pfung die Arbeitskosten, also Netto-\nlohn, Steuern und Lohnnebenkosten, nicht deckt, insbe-\nsondere auch angesichts der wirtschaftlichen Schw\u00e4che\nvieler ostdeutscher Betriebe. Warum reduzieren wir nicht\nmit staatlicher Hilfe die Arbeitskosten eines solchen Ar-\nbeitslosen mit geringer Qualifikation, den wir in Besch\u00e4f-\ntigung bringen wollen, anstatt wie bisher f\u00fcr Nicht-\nbesch\u00e4ftigung zu zahlen?\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDeutschland klagt \u00fcber eine Regelungsflut. Oft gehen\nwir sogar \u00fcber die von der EU vorgegebenen Standards\nhinaus. Warum erteilen wir Ostdeutschland keinen Dis-\npens? Erlauben wir doch den ostdeutschen L\u00e4ndern,\nwenigstens auf europ\u00e4isches Niveau zur\u00fcckzukommen,\nwie es in den Beitrittsl\u00e4ndern oder auch in S\u00fcdeuropa\nStandard ist, damit gerade kleine Unternehmen nicht\neingeengt werden, sondern schnell und flexibel wirt-\nschaften k\u00f6nnen!\n\nWir haben in Sachsen sehr gute Erfahrungen mit der\nkonsequenten Konzentration der Wirtschaftsf\u00f6rderung\ngemacht. Wir haben die starken Unternehmen bei der\nAnsiedlung unterst\u00fctzt, damit sie als Lokomotiven an-\ndere und kleinere Unternehmen hinter sich herziehen\nk\u00f6nnen. Die Automobilindustrie und die Chipindustrie\nzeigen zum einen deutlich, wie vielen Menschen diese\nPolitik Arbeit gebracht hat; die Beispiele zeigen aber\nauch, dass sektorale Konzentration in der F\u00f6rderung\nkeine regionale Begrenzung der Wirkung bedeutet. Auto-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7616\n\nmobilzulieferer haben sich \u00fcber das ganze Land angesie-\ndelt, und die F\u00f6rderung der gro\u00dfen Kerne zieht Kreise\nim ganzen Land. Wegen der gro\u00dfen Betriebe haben sich\nauch kleinere Unternehmen, wie Cloyes in Zittau oder\nMagnetto im Vogtland angesiedelt. Sachsen hat in diesen\nF\u00e4llen Modellcharakter f\u00fcr Ostdeutschland entwickelt\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nund ich freue mich ganz besonders \u00fcber die Zustim-\nmung von denen, die wir fr\u00fcher nicht \u00fcberzeugen konn-\nten. Sachsen kann Motor f\u00fcr Reformen in Deutschland\nsein, mit denen andere sich so schwer tun.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Kann!)\n\nSachsen ist aufgrund seiner Lage ein Sensor im euro-\np\u00e4ischen Wettbewerb. Hier zeigen sich neue Heraus-\nforderungen zuerst.\n\nDer Regelsteuersatz in Polen und Tschechien betr\u00e4gt\n22 %, in Slowenien 20 %, in der Slowakei 19 %. Der\ndeutsche Vergleichswert liegt zwischen 35 und 40 %. An-\ngesichts dieser Zahlen sollten wir keine Debatte \u00fcber\nvermeintlich fehlenden Patriotismus unserer Unterneh-\nmer f\u00fchren. Wir sollten uns daran erinnern, was die zen-\ntralen Ideen der Europ\u00e4ischen Union sind: Una in diver-\nsitate \u2013 in Vielfalt vereint. Das ist der europ\u00e4ische\nLeitspruch. Europa hat bei aller Vielfalt einen gemein-\nsamen Bezugspunkt. Darin unterscheidet sich die euro-\np\u00e4ische Tradition von der amerikanischen. Im Pr\u00e4ge-\nspruch des amerikanischen Dollars hei\u00dft es: e pluribus\nunum \u2013 aus vielen eins, n\u00e4mlich die neue amerikanische\nNation.\n\nDie Freiz\u00fcgigkeit von G\u00fctern, Menschen und Ideen war\nund ist tragende Idee Europas. Europa ist eine Antithese\nzum Merkantilismus und der Kleinstaaterei, zu Diktatur\nund Unfreiheit.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nEuropa lebt von der Unterschiedlichkeit und vom Wett-\nbewerb, der ganz selbstverst\u00e4ndlich auch die europ\u00e4i-\nschen Staaten erfasst. Vorgeschriebene Mindeststeuer-\ns\u00e4tze sind mit dieser Vorstellung eines europ\u00e4ischen\nFreihandels und Wettbewerbs nicht vereinbar. Wichtig\nf\u00fcr den europ\u00e4ischen Wettbewerb sind faire Ausgangs-\nbedingungen, und dazu geh\u00f6rt auch eine Fortf\u00fchrung\nder Strukturf\u00f6rderung f\u00fcr Ostdeutschland nach 2006.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nIm Vergleich mit den osteurop\u00e4ischen Beitrittsl\u00e4ndern ist\nOstdeutschland besser entwickelt und es droht ein ab-\nruptes Ende der bestehenden F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten als\nZiel-1-Gebiet. Bereits statistisch betrachtet scheint das\nsogar seine Richtigkeit zu haben. Ich halte es aber f\u00fcr\nsehr bedenklich, die notwendige Entwicklung der Bei-\ntrittsl\u00e4nder auf Kosten derer zu f\u00f6rdern, die auch noch\nEntwicklungsbedarf haben. Die wirtschaftliche Situation\nin Sachsen verbessert sich durch den Beitritt eben nur\nstatistisch und nicht tats\u00e4chlich. Ein Verlust der F\u00f6rde-\nrung aber k\u00f6nnte unsere bisherige Aufbauarbeit infrage\nstellen.\n\nEs ist ein gro\u00dfer Erfolg unserer Politik, dass diese Prob-\nlematik in Br\u00fcssel erkannt und verstanden worden ist.\nDer 3. Koh\u00e4sionsbericht tr\u00e4gt unseren Forderungen Rech-\nnung und empfiehlt eine spezielle F\u00f6rderung f\u00fcr Ost-\ndeutschland als so genanntes Ziel-1a-Gebiet, wenn es\nnicht mehr Ziel-1-Gebiet sein kann. Dank geb\u00fchrt an die-\nser Stelle namentlich Kommissar Michel Barnier, der sich\nimmer f\u00fcr unsere Anliegen eingesetzt hat.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nMit seiner Ernennung zum franz\u00f6sischen Au\u00dfenminister\nhaben wir einen Freund in Br\u00fcssel verloren und einen\nneuen in Paris gewonnen. Es ist symptomatisch f\u00fcr die\nso genannte Chefsache Ost, dass in dieser Frage Br\u00fcssel\nn\u00e4her an Sachsen zu liegen scheint als Berlin.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nWir k\u00f6nnen Europa nicht mit einer engstirnigen Buch-\nhaltermentalit\u00e4t konstruieren. Die Politik muss sich der\nSorgen der Menschen vor Ort annehmen. Umfragen zei-\ngen, dass die Menschen in Sachsen vor allem die Kon-\nkurrenz auf dem Arbeitsmarkt f\u00fcrchten. Im Zuge der\nBeitrittsverhandlungen sind deshalb vielf\u00e4ltige \u00dcber-\ngangsvorschriften entstanden, die die Freiz\u00fcgigkeit der\nArbeitnehmer in den n\u00e4chsten Jahren begrenzen. Es zeigt\nsich aber, dass gerade in den Grenzregionen diese\nSchutzvorschriften auch Hemmnisse in der Entwicklung\ndarstellen.\n\nDie deutsche Politik hat hier versucht, ein Scheinproblem\nzu l\u00f6sen. Weil die Beitrittsl\u00e4nder die Aussicht auf eine\ngute Entwicklung in der Europ\u00e4ischen Union haben,\nglaube ich nicht, dass wir insbesondere in Sachsen mit\neiner gr\u00f6\u00dferen Zuwanderung von Arbeitskr\u00e4ften rechnen\nm\u00fcssen, die unser Lohnniveau unterbieten werden. Si-\ncherlich wird es in den direkten Grenzregionen Pendler-\nstr\u00f6me geben. Die eigentliche Gefahr besteht aber nicht\ndarin, dass in gro\u00dfem Umfang Arbeitskr\u00e4fte zuwandern,\nsondern dass Arbeitspl\u00e4tze abwandern.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nSchon jetzt zeichnet sich die Tendenz ab, dass Deutsch-\nland die Ladentheke f\u00fcr Werkb\u00e4nke in Osteuropa wird.\nDiese Form der Arbeitsteilung ist f\u00fcr sich genommen\nnicht zu verurteilen, denn sie bringt volkswirtschaftliche\nWohlstandssteigerungen f\u00fcr alle, weil sie Arbeitspl\u00e4tze\nin Deutschland erh\u00e4lt, weil sie die deutsche Wirtschaft\ninternational wettbewerbsf\u00e4hig macht. Diese Arbeitstei-\nlung wird aber nicht f\u00fcr jeden einzelnen Vorteile brin-\ngen. Deshalb sind unsere Erfolge in der Frage der F\u00f6r-\nderpolitik so wichtig und deshalb ist es auch wichtig,\ndass wir uns dar\u00fcber hinaus Gedanken \u00fcber eine euro-\np\u00e4ische Industriepolitik machen.\n\n(Beifall des Abg. Schmitz, CDU)\n\nWir m\u00fcssen in Europa gemeinsam \u00fcberlegen, welche\nwettbewerbf\u00e4higen Spitzentechnologien in welchen Re-\ngionen von herausragender Bedeutung sind. Ich denke,\ndie s\u00e4chsische Chipindustrie sollte ganz ohne Zweifel\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7617\n\ndazugeh\u00f6ren, auch wenn wir einmal nicht mehr zum\nZiel-1-Gebiet geh\u00f6ren.\n\nMeine Damen und Herren, der europ\u00e4ische Wettbewerb\ntreibt uns an, Ver\u00e4nderungen vorzunehmen, die wir\nohnehin dringend ben\u00f6tigen. Der europ\u00e4ische Einigungs-\nprozess wirkt wie ein Katalysator. Unsere Gesellschaft\nver\u00e4ndert sich und Europa beschleunigt die erforder-\nlichen Anpassungen, beispielsweise bei der demografi-\nschen Entwicklung. Im Jahr 2020 wird die Bev\u00f6lkerung\nin Sachsen, verglichen mit heute, um weitere 590 000\nMenschen abgenommen haben, und zwar nicht durch\nAbwanderung, sondern durch Geburtendefizit. Das sind\netwa 13 % der Bev\u00f6lkerung, mehr als die St\u00e4dte Leipzig\nund Plauen zusammen. Hauptursache dieser Entwick-\nlung ist \u2013 ich sagte es bereits \u2013 in den meisten Gebieten\nnicht die Abwanderung, sondern die geringe Geburten-\nrate in Sachsen. Diese Entwicklung ist kurz- und mittel-\nfristig unumkehrbar. Selbst wenn wir mit dem heutigen\nTage einen deutlichen Geburten\u00fcberschuss verzeichnen\nk\u00f6nnten, w\u00fcrden sich positive Effekte f\u00fcr unsere Sozial-\nsysteme erst in etwa 50 Jahren einstellen.\n\nDas hei\u00dft, wir m\u00fcssen uns auf die weitreichenden Fol-\ngen gut vorbereiten. Was wird passieren? Wenn wir das\ngegenw\u00e4rtige Wachstum von einem Prozent unterstellen,\nwerden die Einnahmen von Land und Kommunen bis\n2020 um real 23 % zur\u00fcckgehen, weil Steueraufkommen\nund die Transfers von Bund und EU \u00fcberwiegend kopf-\nbezogen sind und die Ostf\u00f6rderung bis dahin ausgelau-\nfen ist.\n\nDie Zahl der Erwerbst\u00e4tigen wird bis 2020 um mehr als\nein Viertel sinken. Das ist mehr als der allgemeine Bev\u00f6l-\nkerungsverlust. Die Pro-Kopf-Verschuldung und damit\ndie Zinslast steigt automatisch, weil es immer weniger\nSchultern gibt, die sie tragen. Darauf m\u00fcssen wir uns\neinstellen. Wir k\u00f6nnen hier L\u00f6sungen finden, die Modell-\ncharakter f\u00fcr ganz Deutschland haben. Die Zukunft\nSachsens in Europa verlangt genaue und pr\u00e4zise Diffe-\nrenzierungen, denn wir brauchen einerseits R\u00fcckbau,\nwie beispielsweise im Wohnungsbau und bei manchem\nkommunalen Versorgungsnetz.\n\nWir brauchen aber andererseits auch den Ausbau von\nInfrastruktur, die unsere Wirtschaft f\u00f6rdert. Wir erwarten\nwachsende Handelsstr\u00f6me, von denen wir profitieren\nwollen. Dann m\u00fcssen wir aber auch eine moderne Ver-\nkehrsinfrastruktur schaffen. Die heutigen Verkehrsver-\nbindungen zu unseren Nachbarn entsprechen nicht den\nzu erwartenden Belastungen. Das gilt auch f\u00fcr den Bun-\ndesverkehrswegeplan.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWir erwarten von der Bundesregierung eine neue\nSchwerpunktsetzung, die Europa ber\u00fccksichtigt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEin einfacher Blick auf die Landkarte macht das Problem\ndeutlich: Gegenw\u00e4rtig f\u00fchren sieben Br\u00fccken \u00fcber den\ns\u00e4chsisch-polnischen Abschnitt der Nei\u00dfe. Davon ist\nlediglich eine an das deutsche Fernstra\u00dfennetz ange-\nschlossen und f\u00fcr den Fernlastverkehr nutzbar. Bis 1945\ngab es hier 37 Br\u00fccken, mit allen Feld\u00fcberg\u00e4ngen viel-\nleicht bis zu 100.\n\nAn der Grenze nach Tschechien sieht es nicht anders\naus. Zwischen den einzelnen grenz\u00fcberschreitenden Stra-\n\u00dfenverbindungen liegen zum Teil \u00fcber 170 Kilometer.\nWirtschaftsinstitute prognostizieren einen Bedarf von\nGrenz\u00fcberg\u00e4ngen alle 10 Kilometer.\n\nIn Zukunft d\u00fcrfen Grenzen aber keine Begrenzungen\nund Barrieren mehr sein. Auch zwischen den westlichen\nMitgliedsstaaten der Europ\u00e4ischen Union sind die natio-\nnalen Grenzen inzwischen reine Administrationsgrenzen\ngeworden. Die Verbindungen zwischen Aachen und\nL\u00fcttich, D\u00fcsseldorf und Eindhoven oder Kehl und\nStrasbourg sind ebenso frei von Grenzen wie die Stra\u00dfen\nzwischen Sachsen und Th\u00fcringen. Europa braucht \u201eVer-\nkehrsprojekte europ\u00e4ischer Einheit\u201c. F\u00fcr die deutsche\nEinheit haben wir erfolgreich zwei eigenst\u00e4ndige Ver-\nkehrsnetze wieder miteinander verkn\u00fcpft. Das ist f\u00fcr\nmich Vorbild f\u00fcr die Verbindungen zwischen dem bis-\nherigen Europa und den neuen Mitgliedern.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall des Staatsministers Rasch)\n\nDas ist aber auch ein Vorbild f\u00fcr die Verkehrsnetze in\nden Beitrittsl\u00e4ndern, die auch untereinander sehr viel\nschlechter miteinander verbunden sind.\n\nMeine Damen und Herren! Wir wollen den besseren\nAustausch zwischen unseren L\u00e4ndern, weil die kilo-\nmeterlangen Schlangen in G\u00f6rlitz und Zinnwald keine\nhaltbaren Zust\u00e4nde sind. Genau diese \u00d6ffnung und Er-\nleichterung macht aber vielen Teilen der Bev\u00f6lkerung\nAngst. \u00dcber zwei Drittel der s\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung\nlebt in der Vorstellung, nach dem 1. Mai w\u00fcrde die\nKriminalit\u00e4t in Sachsen sprunghaft steigen. Die Zahlen\nsagen etwas anderes. Trotzdem nehme ich diese Sorgen\nsehr ernst. Vor allem d\u00fcrfen wir diese unbegr\u00fcndeten\n\u00c4ngste nicht instrumentalisieren.\n\n(Beifall des Abg. Adler, SPD)\n\nRichtig ist, dass die Personenkontrollen an den Grenzen\nnach dem 1. Mai nicht eingestellt werden, denn Polen\nund Tschechien werden dem Schengener Abkommen\nerst sp\u00e4ter, nach neuen Entscheidungen \u2013 auch unseres\nLandes \u2013 beitreten. Richtig ist auch, dass die Kriminalit\u00e4t\ngerade in den Grenzregionen seit Jahren r\u00fcckl\u00e4ufig ist.\nDie Ausl\u00e4nderkriminalit\u00e4t an den Grenzen zu Tschechien\nund Polen ist auffallend stark gesunken. Beispielsweise\nist der Autodiebstahl von 1994 bis 2002 um 90 % zur\u00fcck-\ngegangen.\n\nNat\u00fcrlich hat es in einem System mit weitgehend herme-\ntisch abgeriegelten Grenzen keine vergleichbaren Krimi-\nnalit\u00e4tsph\u00e4nomene gegeben. Nat\u00fcrlich er\u00f6ffnet die Reise-\nfreiheit, die wir wollen, auch die M\u00f6glichkeit zum\nMissbrauch, und wir haben das ja auch in den letzten\n14 Jahren schon erlebt. Die Konsequenz daraus, meine\nDamen und Herren, kann aber nicht die Abschaffung\nder Reisefreiheit sein, sondern allein die gemeinsame\nund grenz\u00fcberschreitende Bek\u00e4mpfung des Verbrechens.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nDie Europ\u00e4ische Union bietet daf\u00fcr die besten Voraus-\nsetzungen und einen besseren Ansatz, als er bisher zwi-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7618\n\nschen unabh\u00e4ngigen Staaten m\u00f6glich war. Die euro-\np\u00e4ische Einigung bringt ein Plus an Sicherheit. Die Ent-\nwicklung der letzten Jahre best\u00e4tigt dies und ist zugleich\nErgebnis gro\u00dfer Anstrengungen unserer Sicherheitsbe-\nh\u00f6rden, f\u00fcr die ich mich ausdr\u00fccklich bedanke.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nIm S\u00e4chsischen Polizeigesetz haben wir die entsprechen-\nden Instrumente geschaffen, um speziell grenz\u00fcber-\nschreitende Kriminalit\u00e4t effektiv bek\u00e4mpfen zu k\u00f6nnen.\nDer Sicherheitsverbund unserer Polizei mit BGS und Zoll\nsichert die Koordination und Information der verschiede-\nnen Beh\u00f6rden auf allen Ebenen. Bereits 1992 hat Sachsen\ndie polizeiliche Zusammenarbeit mit Tschechien und\nPolen aufgebaut und \u00fcber die Jahre in vielf\u00e4ltiger Weise\nimmer weiter vertieft. Heute sind Sprachbarrieren verrin-\ngert, grenz\u00fcberschreitende Arbeitstreffen Alltag und ein\nenger und gut koordinierter Datenaustausch Normalit\u00e4t.\n\nDie gute Zusammenarbeit auf polizeilicher Ebene ist bei-\nspielhaft und Vorbild f\u00fcr andere Bereiche. Die nachbar-\nschaftliche Zusammenarbeit haben wir nicht nur in unse-\nrer Verfassung niedergeschrieben, sie spiegelt sich auch\nim Leben in Sachsen wider, beispielsweise in der viel-\nfachen Zusammenarbeit im Bereich der medizinischen\nVersorgung. Die Flutkatastrophe im Sommer 2002 hat\ngezeigt, wie gut und reibungslos die Zusammenarbeit im\nKatastrophenfall funktioniert. Auf kultureller Ebene gibt\nes eine Vielfalt von grenz\u00fcberschreitenden Projekten,\nAuff\u00fchrungen und Ausstellungen.\n\nNat\u00fcrlich ist in den Grenzgebieten die Zusammenarbeit\nauf kommunaler Ebene l\u00e4ngst selbstverst\u00e4ndlich und\nreicht von Fragen der Abwasserentsorgung bis zu ge-\nmeinsamen Buslinien. Viele Schulen auf beiden Seiten\nder Grenze pflegen seit langem ganz selbstverst\u00e4ndlich\nSch\u00fcleraustausch mit unseren Nachbarn. Letzteres halte\nich f\u00fcr besonders wichtig, denn auf dem Weg zur nach-\nbarschaftlichen Normalit\u00e4t im erweiterten Europa sind\nSprachen die Br\u00fccke. Wir m\u00fcssen den Erwerb der Nach-\nbarsprachen f\u00f6rdern und weiter ausbauen. Gerade wir\nDeutschen k\u00f6nnen uns in dieser Hinsicht ein Beispiel an\nden Menschen in den Beitrittsl\u00e4ndern nehmen.\n\nIch sage es noch einmal: Wir sind in Europa keine Zu-\nschauer; wir d\u00fcrfen Anpassung und Ver\u00e4nderung nicht\nnur von den Beitrittsstaaten verlangen. Das gilt f\u00fcr uns\nin Sachsen, f\u00fcr uns in Deutschland, aber auch f\u00fcr die\nInstitutionen in Br\u00fcssel; denn auch Br\u00fcssel muss sich auf\ndas vereinte Europa vorbereiten. Daher begr\u00fc\u00dfe ich die\nWiederaufnahme der Verhandlungen \u00fcber eine euro-\np\u00e4ische Verfassung. Das Miteinander von 450 Millionen\nEinwohnern, 25 nationalen Regierungen, 732 Abgeordne-\nten und 25 Kommissaren braucht neue, klare Verfahren\nund Zust\u00e4ndigkeiten. Das neue Europa der 25 muss sich\nselbst dem neuen Charakter der Union anpassen. Dieser\nProzess ben\u00f6tigt Zeit und eine Phase der Ruhe. Daher\nwarne ich ausdr\u00fccklich vor kommenden \u00fcbereilten Er-\nweiterungsrunden. Vor einer nochmaligen wesentlichen\nVergr\u00f6\u00dferung sollte eine Vertiefung und Verfestigung\nvorgeschaltet und abgewartet werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Es ist auch eine praktische\nFrage, wie viel Unterschiedlichkeit wir Europa in wel-\ncher Zeit zumuten k\u00f6nnen. Ich denke, der jetzige Schritt\nist bereits ein mutiger Schritt, und wir sollten uns darauf\nkonzentrieren, die Chancen, die sich daraus ergeben, f\u00fcr\nuns zu nutzen.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Es macht\nwenig Sinn, die Europ\u00e4ische Union bis ins Unendliche\nzu erweitern und zu verw\u00e4ssern und dann wieder \u00fcber\nein Kerneuropa, das in der Mitte Europas neu geboren\nwerden soll, zu philosophieren.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nMeine Damen und Herren, zum Schluss m\u00f6chte ich noch\neinmal an den Herbst 1989 erinnern, der den Anfang der\neurop\u00e4ischen Einigung markiert.\n\nHelmut Kohl sprach am 19. Dezember 1989 in Dresden\nvor den Tr\u00fcmmern der Frauenkirche. Er versprach uns\nund der Welt die deutsche Einheit, obwohl in Teilen\nWestdeutschlands und auch im europ\u00e4ischen Ausland\neine gewisse Skepsis herrschte. Das war mutig, aber\nseine Vision ging dar\u00fcber hinaus. Er sagte damals: \u201eDas\nHaus Deutschland muss unter einem europ\u00e4ischen Dach\ngebaut werden.\u201c\n\nHeute sind die Tr\u00fcmmerberge auf dem Neumarkt Ver-\ngangenheit. Die wiedererrichtete Frauenkirche steht ein-\ndrucksvoll vor uns. Das Dach, von dem Helmut Kohl\nsprach, ist gebaut. Am 22. Juni werden wir gemeinsam\ndie Turmhaube und das goldene Kreuz auf die Kuppel\nder Frauenkirche aufsetzen. In einer Woche feiern wir in\nZittau eine europ\u00e4ische Wiedervereinigung.\n\nVielen Dank.\n\n(Starker Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich danke dem Ministerpr\u00e4sidenten f\u00fcr\nseine Regierungserkl\u00e4rung.\n\nMeine Damen und Herren, wir kommen nun zur Aus-\nsprache. Die Fraktionen haben Gelegenheit, dar\u00fcber zu\nsprechen: die CDU 90 Minuten, die PDS 60 Minuten, die\nSPD 30 Minuten. Ich erteile das Wort der Fraktion der\nPDS. Herr Fraktionsvorsitzender Prof. Dr. Porsch, Sie\nhaben das Wort.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Am 1. Mai 2004 wird die Europ\u00e4ische Uni-\non von 15 auf 25 Staaten erweitert. Mit dem Beitritt der\nTschechischen Republik, Estlands, Zyperns, Lettlands,\nLitauens, Ungarns, Maltas, Polens, Sloweniens und der\nSlowakei werden k\u00fcnftig 450 Millionen Menschen in der\nEU leben.\nBulgarien und Rum\u00e4nien sollen 2007 Mitglieder werden.\n\u00dcber die Aufnahme von Beitrittsverhandlungen mit der\nT\u00fcrkei wird im Dezember 2004 entschieden.\n\nUnbestritten: Die Erweiterung ist ein historischer Mo-\nment in der Geschichte der europ\u00e4ischen Integration und\neine gro\u00dfe historische Chance f\u00fcr die Sicherung von\nFrieden und Stabilit\u00e4t in Europa.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7619\n\nSie ist aber zugleich eine au\u00dferordentliche politische,\n\u00f6konomische, soziale, \u00f6kologische und kulturelle Heraus-\nforderung. Noch nie waren die Unterschiede in der wirt-\nschaftlichen Entwicklung und das Wohlstandsgef\u00e4lle\nzwischen EU-Mitgliedsstaaten so gro\u00df. Der Problematik\nder Angleichung der sozialen Verh\u00e4ltnisse und der Be-\nk\u00e4mpfung der hohen Arbeitslosigkeit wurde bei der Vor-\nbereitung der Erweiterung viel zu wenig Aufmerksam-\nkeit geschenkt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDie anf\u00e4ngliche Euphorie \u00fcber die \u00dcberwindung der\npolitischen Teilung Europas ist bei vielen Menschen zu-\nnehmend der Sorge um den Arbeitsplatz und der Angst\nvor weiterem Sozialabbau gewichen.\n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, sp\u00e4t kam sie, doch sie kam: die\nRegierungserkl\u00e4rung zur EU-Erweiterung und Sachsens\nZukunft in der Mitte des vereinten Europas.\n\n(Beifall der Abg. Frau Lattmann-Kretschmer, PDS)\n\nWir haben eine solche Regierungserkl\u00e4rung im vorigen\nMonat angemahnt. Und wir haben bereits im letzten Mo-\nnat ausf\u00fchrlich gezeigt, dass wir von der PDS uns vorbe-\nreitet haben, dass wir uns damit auseinander setzen, was\nauf uns zukommt, und dass wir Vorstellungen davon\nhaben, was zu tun ist. Die PDS ist eine europ\u00e4ische Par-\ntei.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nHo, ho und weitere Zurufe von der CDU \u2013\n\nSchimpff, CDU: Gott sei Dank nicht!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich darf um\nAufmerksamkeit bitten!\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: und Herr Schimpff ist der Ba-\njazzo aus der Comedia del'Arte.\n\n(Schimpff, CDU: Wenigstens europ\u00e4ische Kultur \u2013\nHeiterkeit bei der CDU)\n\n\u2013 Ja, italienische sogar.\n\n(Schimpff, CDU: Das ist nicht die schlechteste!)\n\nIhre Erkl\u00e4rung, Herr Ministerpr\u00e4sident \u2013 zu weiteren\nliteraturwissenschaftlichen Er\u00f6rterungen sind Sie nicht\ngeeignet, Herr Schimpff \u2013, war heute inhaltlich durch-\nwachsen. Viel Neues habe ich nicht geh\u00f6rt, manches war\nblo\u00df Lyrik. Immerhin haben Sie deutlich gemacht, dass\ndie kulturellen Wurzeln und Quellen Europas vielf\u00e4ltiger\nsind als jene, die die CDU-Fraktion in ihrer Einfalt in die\nPr\u00e4ambel des Schulgesetzes geschrieben hat.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDas l\u00e4sst auf mehr Gemeinsamkeit hoffen.\n\nEuropa hat die Chance zu einer neuen Renaissance, die\ndie alte noch \u00fcbertreffen k\u00f6nnte. Dann darf man aber\nnicht, wie Sie, Herr Ministerpr\u00e4sident, vorrangig dar\u00fcber\nnachdenken, wen man warum noch m\u00f6glichst lange\n\ndrau\u00dfen l\u00e4sst, sondern muss \u00fcberlegen, wie man die\nnoch Au\u00dfenstehenden m\u00f6glichst bald mit integriert.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nBulgarien ist alter europ\u00e4ischer Kulturboden. Zu den be-\ndeutenden kulturellen Wurzeln Europas geh\u00f6ren doch\ndie bulgarischen Nationalheiligen Kyrill und Method.\nF\u00fcr das slawische Europa waren sie in einmaliger Weise\npr\u00e4gend. Und welches einige Europa sie repr\u00e4sentieren,\nspiegelt die Tatsache wider, dass sie in Bulgarien als\nNationalheilige gelten, obwohl sie aus Thessaloniki stam-\nmen.\nRum\u00e4nien als \u00f6stlichstes Land der Romania ist selbstver-\nst\u00e4ndlich unverzichtbar f\u00fcr Europa.\nZum Teil haben Sie, Herr Ministerpr\u00e4sident, uns als Er-\nfolg verkauft, was keiner ist. Immerhin aber haben Sie\nfestgestellt, dass Sachsen und Deutschland gar nicht so\ngut auf Europa vorbereitet sind, wie sie h\u00e4tten vorberei-\ntet sein m\u00fcssen. Auch das habe ich positiv registriert.\n15 % Au\u00dfenhandelsumsatz mit Polen und Tschechien\nentsprechen doch aber zum Beispiel gar nicht den M\u00f6g-\nlichkeiten Sachsens. Sie haben es aber als Erfolg ange-\ngeben. Ich denke, da ist schnelles Nachholen angesagt.\nZwei bilinguale Gymnasien sind nat\u00fcrlich besser als\nnichts. Ein Erfolg ist das aber auch nicht. Unter den s\u00e4ch-\nsischen Gymnasiasten lernen gerade einmal 433 Tsche-\nchisch und 283 Polnisch. Zum Vergleich: Die auch\nnicht so h\u00e4ufig und gelernte spanische Sprache lernen\n4 833 s\u00e4chsische Gymnasiasten.\n\n(Jurk, SPD: Mallorca!)\n\nDas sind zehnmal mehr.\n\n(Staatsminister Prof. Dr. Mannsfeld:\nEs gibt zehnmal mehr\n\nSpanisch sprechende L\u00e4nder!)\n\n\u2013 Das war jetzt eine Bemerkung, Herr Mannsfeld, die Sie\neigentlich als Kultusminister diskreditiert. Sie m\u00fcssten\njetzt zur\u00fccktreten.\nNur weil es zehnmal mehr Spanisch sprechende L\u00e4nder\ngibt, brauchen wir nicht Polnisch und Tschechisch zu\nlernen?\n\n(Zuruf des Staatsministers Prof. Dr. Mannsfeld)\n\nAlso ich sage: Die Jacke Polen und Tschechien liegt mir\nn\u00e4her als vielleicht der Rock von Uruguay oder Para-\nguay.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nIch w\u00fcrde ja sagen, gehen Sie noch einmal in die Schule.\nAber wenn Sie in Ihre Schule gehen, werden Sie es auch\nnicht lernen.\n\n(Beifall und Lachen bei der PDS)\n\nWenn Sie erst heute, Herr Ministerpr\u00e4sident, nach 14\nJahren deutscher Einheit feststellen, dass der Aufbau Ost\nins Stocken geraten ist, ist das zwar ein erfreulicher Er-\nkenntnisfortschritt. Er zeugt aber auch davon, wie lange\nSie blind gegen\u00fcber den dramatischen Entwicklungen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7620\n\ngewesen sind. Die Schere zwischen Ost und West geht\nseit \u00fcber f\u00fcnf Jahren wieder zuungunsten des Ostens auf\nund wir haben seit f\u00fcnf Jahren vor den Folgen gewarnt.\nIhre ganze Erkl\u00e4rung zeigt \u2013 auch das ist positiv \u2013, dass\nes dort vorw\u00e4rts geht, wo Sie auf uns h\u00f6ren.\n\nIch habe es schon im M\u00e4rz gesagt: Wenn Sie uns die\nFortdauer der Ziel-1- bzw. Ziel-1a-F\u00f6rderung als Ihren\nErfolg verkaufen, so m\u00fcssen Sie auch eingestehen, dass\nwir 14 Jahre nach der Einheit, die uns mit \u201ebl\u00fchenden\nLandschaften\u201c und mit \u201ekeinem wird es schlechter ge-\nhen\u201c versprochen wurde, nicht zuletzt wegen verfehlter\nCDU-Politik eben immer noch zu den \u00e4rmsten Regionen\nEuropas geh\u00f6ren. Das ist kein Erfolg, aber es ist eine\nHerausforderung, die endlich angenommen werden\nmuss.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWenn Sie heute kritisch anmerken, ausnahmslos jeder\nmusste sich zurechtfinden in einer neuen Ordnung, die\naus Westdeutschland im Wesentlichen unver\u00e4ndert \u00fcber-\nnommen wurde, so frage ich Sie: Wer hat sie denn mit-\ngebracht, diese neue Ordnung?\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nUnd wer hat sie uns denn \u00fcbergest\u00fclpt, diese neue\nOrdnung? Und wer hat sie 14 Jahre lang verteidigt,\ndiese neue Ordnung? \u2013 Ein Herr Biedenkopf, ein Herr\nMilbradt und die CDU!\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nZuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wir von der\nPDS nehmen nat\u00fcrlich auch \u00c4ngste ernst, die mit der Er-\nweiterung aufgetaucht sind; egal ob sie berechtigt sind\noder nicht. Wir suchen die Chancen. Chancen und Risi-\nken gibt es unbestritten gleicherma\u00dfen. Die Frage ist:\nWas tun?\n\nIch sage es vorneweg: Unsere Sache ist es nicht, die\n\u00c4ngste zu sch\u00fcren und die Risiken zu \u00fcbertreiben. Un-\nsere Sache ist es aber auch nicht, sich abzufinden. Wir\nstarren nicht bewegungslos auf die Schlange. Unsere Sa-\nche soll es sein, die unbestreitbar vorhandenen Risiken\nzu analysieren und von den Chancen her zu bek\u00e4mpfen,\num sie m\u00f6glichst zu begrenzen bzw. auszuschalten.\n\n(Teilweise Beifall bei der PDS)\n\nMit der EU-Erweiterung r\u00fcckt Sachsen von einer Rand-\nlage in die Mitte der Europ\u00e4ischen Union.\n\nWir begr\u00fc\u00dfen diese Erweiterung der Europ\u00e4ischen\nUnion und treten daf\u00fcr ein, dass das neue Europa nicht\nnur ein gemeinsamer Wirtschaftsraum, sondern auch ein\ngemeinsamer Kultur- und Sozialraum wird. Das schlie\u00dft\nDifferenzierungen nicht nur nicht aus, diese sind viel-\nmehr die tats\u00e4chliche Grundlage der Union. Soweit es\ndie Kulturen betrifft, sollte sich das auch nicht \u00e4ndern,\nsoweit es das Soziale betrifft, aber sehr wohl, und zwar\nausgerichtet am Ma\u00dfstab der h\u00f6chsten Entwicklung in\nder Union.\n\n(Teilweise Beifall bei der PDS)\n\nAuch wir haben uns die Losung zu Eigen gemacht: \u201eIn\nVielfalt geeint\u201c. Nehmen Sie das \u201eIn Vielfalt geeint\u201c f\u00fcr\ndas Kulturelle und nehmen Sie das, was auf der ameri-\nkanischen Dollarnote steht, f\u00fcr das Soziale! Ich glaube,\ndann machen wir genau das Richtige.\n\nDas erweiterte Europa muss zu einem Projekt sozialer\nSolidarit\u00e4t, kultureller Begegnung, demokratischer Parti-\nzipation der V\u00f6lker und Regionen sowie zu einem Pro-\njekt gemeinsamer Sicherheit werden. Sachsen k\u00f6nnte\nhierbei in der Kooperation mit anderen europ\u00e4ischen\nRegionen beispielgebende Impulse einbringen. In der\nerweiterten Europ\u00e4ischen Union wird Sachsen noch viel\nmehr zu einer Transferregion, ger\u00e4t in eine neue Mittler-\nrolle zwischen Ost und West. Wir verstehen das nicht\nals einen schicksalhaften Prozess, der \u00fcber das Land\nhereinbricht, sondern hieraus erwachsen enorme Ge-\nstaltungsaufgaben und auch enorme Gestaltungsm\u00f6glich-\nkeiten.\n\nDas vorrangige Thema Sachsens in den n\u00e4chsten Jahren,\nja Jahrzehnten, wird die Verbindung mit Osteuropa un-\nter neuen Bedingungen sein. So alt die Beziehung ist, so\nalt die Verbindungen sind, so neu werden sie zu gestal-\nten sein. Der Freistaat wie auch die Kommunen, die Ver-\nb\u00e4nde, Kammern und Gewerbetreibenden, die Hoch-\nschulen, letztlich alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger werden\nsich mit neuen Formen des Zusammenlebens und des\nWohnens, mit neuen Regelungen des Niederlassungs-\nrechts von Personen und Unternehmen, mit neuen An-\nforderungen an die Infrastruktur und den Dienstleis-\ntungssektor auseinander setzen m\u00fcssen. Eine F\u00fclle neuer\nRechtsvorschriften, ver\u00e4nderter F\u00f6rderbedingungen, an-\nderer Konstellationen auf dem Arbeits- und Wirtschafts-\nmarkt werden den Freistaat, seine Regionen und ihre\nKommunen vor v\u00f6llig neue Anforderungen stellen.\n\nEine solche Entwicklung setzt voraus, dass sich die Ak-\nteure Sachsens f\u00fcr Ost- und Mitteleuropa \u00f6ffnen. Dazu\ngeh\u00f6ren intime Kenntnisse \u00fcber die Nachbarl\u00e4nder, ihre\nGeschichte, Kultur und Sprache, ihre Wirtschaft und\nPolitik. Ohne die Vorbehalte und Vorurteile auf allen Sei-\nten der Grenzregionen zu untersch\u00e4tzen, werden durch\ndie sich entwickelnden Austauschbeziehungen die posi-\ntiven Erwartungen k\u00fcnftig zunehmen und nicht zuletzt\ndie Hoffnung, dass damit die Randlage f\u00fcr die Grenz-\nr\u00e4ume \u00fcberwunden und die EU-gef\u00f6rderte Kooperation\nauch institutionell besser umgesetzt werden kann.\n\nJe mehr das Land Sachsen in diesen Prozess Innovatio-\nnen einbringt, umso mehr wird die Bereitschaft wachsen,\ndieses erweiterte Europa gemeinsam zu gestalten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nBei allen Schwierigkeiten in den n\u00e4chsten Jahren \u2013 mit-\ntel- und l\u00e4ngerfristig ist die Erweiterung der Europ\u00e4i-\nschen Union einzig und allein eine Zukunftschance f\u00fcr\nSachsen, die es zu nutzen gilt.\n\nDer n\u00fctzlichste Beitrag Sachsens w\u00e4re nat\u00fcrlich eine er-\nfolgreiche Bilanz im Aufbauprozess und der erfolgreiche\nNachweis einer dynamischen Wirtschaftsentwicklung mit\nhohen Wachstumsraten und sinkender Arbeitslosigkeit.\nDass wir davon weit entfernt sind, wissen wir alle \u2013\nneuerdings sogar westdeutsche Politiker und Politikerin-\nnen und auch andere Besserwessis. Deutschland \u2013 inklu-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7621\n\nsive Sachsen \u2013 hat seine Hausaufgaben in Vorbereitung\nder EU-Erweiterung nicht erf\u00fcllt. Sachsen geht wie alle\nneuen Bundesl\u00e4nder mit erheblichen Defiziten in den\neurop\u00e4ischen Erweiterungsprozess. Wir haben hier oft\ngenug dar\u00fcber gesprochen, haben vor allem auf die feh-\nlende Nachhaltigkeit unserer Entwicklung aufmerksam\ngemacht.\nWir sind weit entfernt von einem selbsttragenden Auf-\nschwung, weit entfernt von einer Entsch\u00e4rfung des Prob-\nlems der Arbeitslosigkeit, weit entfernt vom Stopp der\nAbwanderungen oder gar von einer Umkehrung in Zu-\nwanderungen, weit entfernt von einer wirtschaftlichen\nStabilit\u00e4t der einheimischen Betriebe, weit entfernt von\nattraktiven, zeitgem\u00e4\u00df aufgebauten Hochschulen, weit\nentfernt von einem leistungsf\u00e4higen Schulsystem ohne\nsoziale Auslese, weit entfernt von einer Beendigung der\nAuszehrung der \u00f6ffentlichen Haushalte, weit entfernt\nvon einer L\u00f6sung der Probleme der Gebiete mit beson-\nderen Entwicklungsaufgaben, weit entfernt von einer\nfantasievollen, innovativen, den aktuellen Aufgaben und\nHerausforderungen gerecht werdenden Politik \u2013 jeden-\nfalls so weit entfernt, wie die CDU-Regierung noch an\nder Macht ist.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nAber dennoch, Herr Ministerpr\u00e4sident und meine Da-\nmen und Herren von der Staatsregierung und von den\nanderen Fraktionen: Lassen Sie uns die Bew\u00e4ltigung der\nErweiterung als ein gemeinsames Projekt begreifen! Las-\nsen Sie uns gemeinsam um Chancennutzung und Risiko-\nbew\u00e4ltigung diskutieren und ringen! Setzen wir einem\nPessimismus, der die Risiken mit der Gew\u00f6hnung an sie\nbek\u00e4mpfen will, den Optimismus, der in unseren eige-\nnen M\u00f6glichkeiten und in deren Entfaltung begr\u00fcndet\nist, entgegen! Lassen wir gemeinsam den Gedanken der\nversch\u00e4rften Konkurrenz mit den alten Nachbarn im\nneuen Haus zur\u00fccktreten zugunsten der Kooperation\naller und des Lernens voneinander als wichtigste Quel-\nlen gemeinsamer Entwicklung!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nBek\u00e4mpfen wir nicht Niedriglohn mit Niedriglohn, wie\nes in der von der Staatsregierung in Auftrag gegebenen\nAnalyse der Auswirkungen der EU-Erweiterung auf\nWirtschaft und Arbeitsmarkt in Sachsen vorgeschlagen\nwird! Der Ministerpr\u00e4sident folgt bedauerlicherweise\nweitgehend diesen Vorschl\u00e4gen. Auf die Gefahren der\nSubventionierung von Niedrigl\u00f6hnen habe ich schon im\nM\u00e4rz hingewiesen. Als Mittel zum \u00dcbergang von der In-\ndividualf\u00f6rderung zur Projektf\u00f6rderung bei ABM aber\nzum Beispiel kann ich mir die Sache schon ganz gut vor-\nstellen.\nDass die gro\u00dfen Konzerne ohne gro\u00dfe Probleme die Vor-\nteile der Erweiterung f\u00fcr sich werden nutzen k\u00f6nnen, ist\nallgemeine Erkenntnis und wird auch durch die Analyse,\ndie Sie beim Ifo-Institut in Auftrag gegeben haben, best\u00e4-\ntigt. Den kleinen und mittleren Unternehmen wird da\naber wesentlich weniger G\u00fcnstiges vorausgesagt. Dass\naber Sachsens Chancen \u2013 jetzt zitiere ich aus dieser Stu-\ndie \u2013 \u201ein seinen vielen nicht tarifvertraglich gebundenen\nUnternehmen und seinem vergleichsweise geringen ge-\nwerkschaftlichen Organisationsgrad der Arbeitnehmer\u201c\n\nliegen, will ich nicht nur bezweifeln, sondern als eine\nausgepr\u00e4gte politische Frechheit und soziale Frechheit\ngegen\u00fcber Sachsens Bev\u00f6lkerung bezeichnen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWer wie die Autoren und Autorinnen der Studie mit\nIhnen, dem Ministerpr\u00e4sidenten, dem Minister f\u00fcr Wirt-\nschaft und Arbeit und der CDU meint \u2013 Zitat \u2013, \u201eunver-\nz\u00fcgliche Arbeitsmarktreformen und Reformen des sozia-\nlen Sicherungssystems, die einen Niedriglohnsektor im\ndeutschen Arbeitsmarkt entstehen lassen, sind deshalb\ndas Gebot der Stunde\u201c, und wer meint, marktgerechte\nReaktionen auf die Herausforderungen der EU-Erweite-\nrung best\u00fcnden \u2013 Zitat \u2013 \u201ein einer Senkung des Lohn-\nniveaus in den davon unmittelbar betroffenen Markt-\nsegmenten\u201c, wer das meint, verzichtet von vornherein\nauf das Nachdenken \u00fcber unsere Potenziale und M\u00f6g-\nlichkeiten und liefert die Menschen ungesch\u00fctzt den\neiskalten Winden eines sozialstaatlich ungez\u00fcgelten\nMarktes aus. Der soziale Gestaltungsauftrag des Grund-\ngesetzes und der Landesverfassung w\u00e4re damit ein f\u00fcr\nalle Mal verraten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nSie k\u00f6nnen sicher sein, da werden wir dagegenhalten.\nDie Politik der Europ\u00e4ischen Union orientiert auf die\nEntfesselung der Marktkr\u00e4fte und die Erh\u00f6hung der in-\nternationalen Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Wirtschaft. Des-\nhalb haben gro\u00dfe Teile der Bev\u00f6lkerung zu Recht den\nEindruck, dass die Interessen von multinationalen Unter-\nnehmen, B\u00f6rsen und Banken in Europa den Vorrang\nhaben; und in den Augen vieler B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger\nist die Europ\u00e4ische Union f\u00fcr ein Programm sozialer Zu-\nmutungen verantwortlich. Sie sehen die Realit\u00e4t. Diese\nRealit\u00e4t wird aber den Anspr\u00fcchen der Menschen und\nden M\u00f6glichkeiten Europas, diese Anspr\u00fcche zu erf\u00fcllen,\nnicht gerecht.\nDie v\u00f6llig ungehinderte Freiz\u00fcgigkeit des Kapitals von\nAnfang an wird gerade angesichts der zun\u00e4chst noch be-\nstehenden Einschr\u00e4nkung der Freiz\u00fcgigkeit von Arbeits-\nkr\u00e4ften dazu f\u00fchren, dass die Beitrittsl\u00e4nder mit Nied-\nrigl\u00f6hnen und niedrigen Sozialstandards als solche\nnachgerade zu gesch\u00fctzten Zonen werden. Kapital wird\nmit Gewissheit dorthin abwandern, Arbeitslosigkeit in\nden Herkunftsl\u00e4ndern hinterlassen und auf Jahre im\nLand der Zuwanderung Billiglohn und geringe Belastun-\ngen durch Sozialkosten genie\u00dfen, weil die Arbeitskr\u00e4fte\ndem kaum ausweichen k\u00f6nnen.\nIch wei\u00df wirklich nicht, ob die Idee der Sonderregelun-\ngen zur Einschr\u00e4nkung der Freiz\u00fcgigkeit der Arbeits-\nkr\u00e4fte so schlau war. Ich sage das, auch wenn ich damit\nGefahr laufe, mit dem Ministerpr\u00e4sidenten \u00fcbereinzu-\nstimmen. In Wirklichkeit stimmt er neuerdings mit mir\nhin und wieder \u00fcberein \u2013 und das finde ich gut.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nJurk, SPD: Das ist sehr verd\u00e4chtig!)\n\n\u2013 Das ist einen Applaus wert.\nDie EU-Mitgliedsstaaten sind stets versucht, durch den\nAbbau von Sozialleistungen Wettbewerbsvorteile zu er-\nlangen. Die Slowakei ist ein gutes Beispiel daf\u00fcr. Diese\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7622\n\nEntwicklung droht sich angesichts der EU-Erweiterung\nnoch einmal zu versch\u00e4rfen.\n\nUm die Gefahr eines verst\u00e4rkten Sozialdumpings in der\nerweiterten Europ\u00e4ischen Union k\u00fcnftig zu unterbinden,\nschl\u00e4gt die PDS die Vereinbarung eines europ\u00e4ischen\nsozialen Stabilit\u00e4tspaktes vor.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDieser baut auf der einfachen Tatsache auf, dass es einen\nsehr engen Zusammenhang zwischen dem wirtschaft-\nlichen Entwicklungsniveau eines Landes, gemessen am\nBruttoinlandsprodukt, und seiner Sozialleistungsquote,\nseinen sozialen M\u00f6glichkeiten gibt. Im Rahmen eines so-\nzialen Stabilit\u00e4tspaktes w\u00fcrden zun\u00e4chst die Sozialleis-\ntungsquoten der 25 EU-Mitgliedsstaaten erfasst und je-\nweils L\u00e4nder mit \u00e4hnlicher Sozialleistungsquote in einer\nGruppe zusammengefasst. Eine Abweichung vom Aus-\ngangswert nach unten h\u00e4tte f\u00fcr die betroffenen L\u00e4nder\nein Konsultationsverfahren und gegebenenfalls Sanktio-\nnen zur Folge. Ein Abweichen nach oben w\u00e4re jederzeit\nm\u00f6glich, bei der Erh\u00f6hung der \u00f6konomischen Leistungs-\nf\u00e4higkeit aber zwingend vorgeschrieben. Auf diese Weise\nw\u00fcrde die soziale an die wirtschaftliche Entwicklung ge-\nkoppelt. Die schw\u00e4cher entwickelten Volkswirtschaften\nin der EU w\u00fcrden durch diese Form der sozialpoli-\ntischen Regulierung nicht \u00fcberfordert. Je mehr sie im\nwirtschaftlichen Entwicklungsniveau aufschlie\u00dfen, umso\nmehr werden sich die Sozialleistungsquoten in der EU\njedoch ann\u00e4hern. Den wirtschaftlich st\u00e4rkeren Mitglieds-\nstaaten w\u00e4re dadurch der Weg zum Sozialdumping aber\nverschlossen.\n\nMeine Damen und Herren! Die EU regelt jeden Durch-\nmesser von Flaschenh\u00e4lsen, sie regelt die Kr\u00fcmmung\nvon Gurken und den Wassergehalt von Tomaten. Ich\ndenke, sie sollte das sein lassen und daf\u00fcr unverzicht-\nbare Sozialstandards durchsetzen und das auch kontrol-\nlieren.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nAchten wir darauf, meine Damen und Herren, dass der\n1. Mai k\u00fcnftig nicht zum Feiertag der Neoliberalen und\nMarktfetischisten mit Losungen wie \u201eRecht auf Niedrig-\nlohn\u201c, \u201eL\u00e4ngere Arbeitszeit f\u00fcr alle\u201c oder \u201eTariffreies\nGebiet Ost\u201c wird. Es geht n\u00e4mlich auch anders.\n\nEntfalten wir lieber die Potenziale Sachsens als unsere\nQuelle, unseren Ausgangspunkt f\u00fcr eigene und grenz-\n\u00fcberschreitende Entwicklungen, so wie wir, die PDS-\nFraktion, es in unserem alternativen Landesentwick-\nlungskonzept, genannt \u201eAleksa.\u201c, vorgeschlagen haben.\n\nBeim heutigen Thema liegt mir nat\u00fcrlich das Grenz\u00fcber-\nschreitende besonders am Herzen. Sp\u00e4testens mit der\nEU-Erweiterung wird die Grenze n\u00e4mlich eine Chance.\nWir m\u00fcssen sie aber auch als solche begreifen und die\nGrenz\u00fcberschreitung entsprechend gestalten.\n\nIch war mit Mitgliedern meiner Fraktion vorige Woche\nin den an Sachsen angrenzenden Regionen Tschechiens.\nWir haben mit Vertreterinnen und Vertretern der dorti-\ngen Parteien gesprochen, mit Hetm\u00e4nnern und deren\nStellvertretern, mit Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern\nder Bezirksverwaltungen. Das Ergebnis ist: So manches\n\nhat sich entwickelt, vieles k\u00f6nnte aber auch mehr und\nweiter sein.\n\nWieso gibt es zum Beispiel kaum grenz\u00fcberschreitende\nKonsultationen zur Raumordnung und zur Landesent-\nwicklungsplanung? Wieso gestalten sich die Gespr\u00e4che\nmit der Deutschen Bahn zur G\u00fcterzugverbindung Zittau\n\u2013 Hradek nad Nisou so schwierig? Woher kommt der\nZeitverzug bei der Planung und Abstimmung zur Anbin-\ndung der tschechischen Verkehrswege in die s\u00e4chsischen\nEntwicklungsregionen? Es fehlt eine Koordination der\nAnsprechpartner auf den verschiedenen, freilich zum\nTeil nicht vergleichbaren Verwaltungsebenen.\n\nGew\u00fcnscht wird deshalb \u2013 und diesen Wunsch transpor-\ntiere ich gern weiter \u2013 ein s\u00e4chsisch-tschechischer Ver-\ntrag, der die Zusammenarbeit der Verwaltungsorgane\nregelt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nZwei weitere Bitten, die an uns herangetragen wurden,\nm\u00f6chte ich hier unmittelbar an die Staatsregierung wei-\ntergeben. Das ist erstens die Bitte um finanzielle Unter-\nst\u00fctzung beim Ausbau von Grenz\u00fcberg\u00e4ngen und Stra-\n\u00dfen f\u00fcr den Autoverkehr auf der tschechischen Seite. Ich\nglaube, der Ausbau von Fu\u00dfg\u00e4nger\u00fcberg\u00e4ngen zu \u00dcber-\ng\u00e4ngen, die mit Autos benutzt werden k\u00f6nnten, liegt\nauch in unserem Interesse, denn auf unserer Seite sind\ndie entsprechenden M\u00f6glichkeiten meistens bereits vor-\nhanden. Die ben\u00f6tigte Hilfe ist nicht allzu hoch. Ich\ndenke, wir k\u00f6nnten sie uns leisten.\n\nZum Zweiten gibt es die Bitte, gemeinsam das Projekt\nRegiotram weiterzutreiben. Das Projekt ist eine unterst\u00fct-\nzenswerte Initiative. Die s\u00e4chsischen Grenzregionen und\ndie tschechischen St\u00e4dte Liberec, C\u030ceska Lipa, Jablonec,\nTurnov und Semily und die polnische Stadt Jelenia G\u00f3ra\nsollen mit einer Bahn, die sowohl auf der Eisenbahn-\ntrasse als auch auf Stra\u00dfenbahnschienen verkehren kann,\nverbunden werden. Man will damit eine Alternative\nzum motorisierten Individualverkehr anbieten, um die\n\u00f6kologisch sensiblen Naturgebiete zu entlasten.\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! In Sachsen\nhaben sich bedeutsame Hochtechnologieunternehmen an-\ngesiedelt und es sind neue mittelst\u00e4ndische Unterneh-\nmen entstanden. Ein sicheres wirtschaftliches Fundament\nf\u00fcr Sachsens Zukunft ist damit jedoch noch nicht gege-\nben. Die einstige industrielle Basis Sachsens brach unter\ndem Wettbewerbsdruck der Nachwendezeit zusammen\nund eine neue wurde nur in Ans\u00e4tzen geschaffen.\n\nIn der s\u00e4chsischen Wirtschaft gibt es ganz \u00fcberwiegend\nKlein- und Kleinstunternehmen mit geringer Wertsch\u00f6p-\nfungsbasis und Eigenkapitalausstattung. Viele in Sachsen\nans\u00e4ssige Unternehmen sind Filialen westdeutscher Un-\nternehmen, fungieren als verl\u00e4ngerte Werkb\u00e4nke und\nk\u00f6nnen kaum eigene Entwicklungsstrategien verfolgen.\nDie aus westlichen Bundesl\u00e4ndern und aus anderen L\u00e4n-\ndern angesiedelten Unternehmen sind in der Regel unzu-\nreichend im Wirtschaftsraum Sachsen verwurzelt.\n\nDennoch wird es wichtig sein, auch in Zukunft f\u00fcr die\nAnsiedlung von Unternehmen zu werben und sich vor\nallem daf\u00fcr einzusetzen, dass gegen\u00fcber Ostdeutschland\nhierf\u00fcr neue, andere und angemessene Rahmenbedin-\ngungen geschaffen werden. In Kooperation mit den an-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7623\n\nderen ostdeutschen L\u00e4ndern, mit dem Bund und mit der\nEurop\u00e4ischen Union geht es um die Schaffung von be-\nsonderen, den ostdeutschen Gegebenheiten entsprechen-\nden Rahmenbedingungen.\n\nDie Vorsitzenden der PDS-Fraktionen in den Landtagen\nder neuen Bundesl\u00e4nder haben dazu erst vorige Woche\neinige Vorschl\u00e4ge gemacht. Wir haben Innovation statt\nBilliglohn vorgeschlagen. Wir haben das Vorziehen von\nTransfermitteln aus dem Solidarpakt II zur St\u00e4rkung der\nForschungslandschaft Ost und eine zielgerichtete Stand-\nortpolitik bei der Forschungsf\u00f6rderung vorgeschlagen.\n\nF\u00fcr die Universit\u00e4ten und Hochschulen \u2013 das m\u00f6chte ich\nhier einf\u00fcgen \u2013 brauchen wir in Sachsen ja bereits ein\nKonzept des Wiederaufbaus und nicht ein Konzept der\nF\u00f6rderung.\n\nWir haben weiter die Halbierung des Mehrwertsteuersat-\nzes f\u00fcr Dienstleistungen einschlie\u00dflich des Tourismus\nvorgeschlagen. Herr Dirschka, der Pr\u00e4sident der Hand-\nwerkskammer, hat gerade einen \u00e4hnlichen Vorschlag ge-\nmacht.\n\nWir haben neue F\u00f6rderinstrumente f\u00fcr alle Betriebe, die\nsich an regionalen Wertsch\u00f6pfungsketten beteiligen, vor-\ngeschlagen. Dass regionale Wertsch\u00f6pfungsketten nicht\nnur m\u00f6glich sind, sondern auch erfolgreich zum Wirt-\nschaftswachstum beitragen, habe ich eben im Muldental-\nkreis bei einer entsprechenden Veranstaltung zur Kennt-\nnis genommen.\n\nWir haben besondere F\u00f6rderprogramme f\u00fcr die Regio-\nnen an der bisherigen EU-Au\u00dfengrenze vorgeschlagen.\nWir haben die Einf\u00fchrung einer kommunalen Investi-\ntionspauschale, die Entschuldung der Wohnungswirt-\nschaftsunternehmen und gemeinsame Marketingstrate-\ngien Ost vorgeschlagen.\n\nDas alles l\u00e4sst sich sicher ausbauen. Eins ist aber klar:\nAlles, was wir vorgeschlagen haben, stammt nicht aus\ndem Konzept eines Billiglohnlandes. \u2013 Zur Finanzie-\nrungsproblematik wird meine Kollegin Dr. Runge noch\nsprechen.\n\nDie Hoffnung auf eine selbsttragende wirtschaftliche Ent-\nwicklung in Sachsen kann jedoch nicht allein auf den\nBund, auf die Europ\u00e4ische Union und auf die Koopera-\ntion mit den anderen neuen L\u00e4ndern setzen. Der ent-\nscheidende wirtschaftliche Wachstumsfaktor f\u00fcr Sachsens\nZukunft wird die Entwicklung des verarbeitenden Ge-\nwerbes vor allem in den Bereichen gehobener und\nh\u00f6chster Technologien sein. Das ist unbestritten. Was die\nSachsen deshalb selbst tun k\u00f6nnen, ist zuerst eine weit-\naus st\u00e4rkere Konzentration auf die Entwicklung dieser\nBereiche. Ich denke, da stimmen wir auch mit der Staats-\nregierung weitgehend \u00fcberein.\n\nAllerdings m\u00fcssen hierzu einige der traditionellen Vor-\nstellungen \u00fcber die Entwicklung der Wirtschaft, wie sie\nin der bisherigen Regierungspolitik des Freistaates vor-\nherrschend waren, neu bedacht werden. Das betrifft vor\nallem die Vorstellung, dass die f\u00fcr die Zukunft erforder-\nliche wirtschaftliche Basis Sachsens haupts\u00e4chlich durch\nexterne Investoren zustande kommen wird. Es w\u00e4re\nw\u00fcnschenswert, aber die Hoffnung auf eine Reindustria-\nlisierung Sachsens durch die Anwerbung externer Inves-\ntoren kann nicht der Hauptweg in der s\u00e4chsischen Wirt-\n\nschaftspolitik sein. Das haben einfach die Erfahrungen\nder letzten 14 Jahre gezeigt.\n\nWir sollten aufh\u00f6ren, an den Autobahnausfahrten zu sit-\nzen und zu warten, bis ein Investor herunterf\u00e4hrt. Wir\nsollten lieber schauen, was auf unseren eigenen Halmen\nw\u00e4chst.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nAber auch die Vorstellung, dass die derzeit kapital-\nschwachen kleinen und mittleren Unternehmen in Sach-\nsen allein und aus eigener Kraft expandieren und auf\ndiesem Wege das notwendige Fundament der s\u00e4ch-\nsischen Wirtschaft aufbauen k\u00f6nnten, halten wir f\u00fcr eine\nIllusion.\n\nStrategisch schlagen wir stattdessen die Konzentration\nder Wirtschaftspolitik auf folgende drei Punkte vor: ers-\ntens auf die Entwicklung von innovativen Zukunftstech-\nnologiekomplexen, zweitens auf den Ausbau branchen-\nbezogener Wirtschaftscluster und Kompetenzzentren im\nproduzierenden Gewerbe im Rahmen einer sektoralen\nStrukturpolitik und drittens den Aufbau regionaler Wirt-\nschaftsstrukturen, regionaler Wertsch\u00f6pfungsketten und\ndie St\u00e4rkung des regionalen Binnenmarktes.\n\nLassen Sie mich zu drittens etwas sagen, denn da be-\nstehen, wie ich meine, die gr\u00f6\u00dften Meinungsverschieden-\nheiten zwischen uns und der Staatsregierung. \u00dcber die\nEtablierung von gro\u00dfen Schwerpunktunternehmen und\nBranchenzentren hinaus geht es uns um ein optimales\nVerh\u00e4ltnis zwischen \u00fcberregionalen Wirtschaftsverflech-\ntungen und regionalen Binnenmarktstrukturen sowie\nregionalen Wirtschaftskreisl\u00e4ufen und Wertsch\u00f6pfungs-\nketten. Es sollen regionale Verbindungen zwischen Er-\nzeugern, weiterverarbeitenden Betrieben, Handel und\nVerbrauchern hergestellt werden. Sachsen muss nicht\ndas Absatzgebiet f\u00fcr Produkte aus anderen Regionen\nsein, wenn es diese Produkte genauso gut und besser\nselbst herstellen kann.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nRegional k\u00f6nnten vielf\u00e4ltige hochwertige Produktlinien\nsinnvoll integriert werden, so aus der Industrie, der\nLandwirtschaft und der Nahrungsmittelwirtschaft, Na-\nturprodukte, hoch spezialisierte Dienstleistungen im Be-\nreich der neuen Medien usw. usw.\n\nDaf\u00fcr eignen sich nicht nur hoch entwickelte Regional-\nr\u00e4ume, sondern auch die heute oft als schrumpfend ab-\ngeschriebenen Mittelzentren des Landes und Krisenregio-\nnen f\u00fcr diesen Auf- und Ausbau von regionalen mittel-\nst\u00e4ndischen Kooperationssystemen.\n\nDieses Konzept, das wir in unserem \u201eAleksa.\u201c vorge-\nschlagen haben, ist ein Konzept eines anderen Umgangs\nmit den wirtschaftlich schwachen Regionen bzw. mit den\nso genannten Peripherien als das Konzept des Minister-\npr\u00e4sidenten oder das von Herrn Stolpe. Es scheint ja ge-\nrade aktuell und chic zu sein, diese Regionen sich selbst\nzu \u00fcberlassen und sich auf Wachstumszentren zu kon-\nzentrieren. Wir hingegen meinen, dass Zentren und Pe-\nripherie ihr Verh\u00e4ltnis funktional aufeinander bezogen\ndefinieren und entsprechend gestalten m\u00fcssen. Wenn\neine Region Peripherie ist, muss sie das akzeptieren;\nzum Nachteil muss es ihr aber deshalb noch lange nicht\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7624\n\ngereichen; aufgegeben und im Wald ausgesetzt darf sie\nschon gar nicht werden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEine solche Region kann vielf\u00e4ltige \u00f6konomische, soziale,\ntouristische, kulturelle Aufgaben f\u00fcr das Zentrum erf\u00fcl-\nlen, zu dessen Versorgung beitragen und entsprechend\ndavon f\u00fcr ihre Entwicklung profitieren.\nDie Effekte der Entwicklung regionaler Binnenmarkt-\nstrukturen und Wirtschaftskreisl\u00e4ufe sind vielf\u00e4ltig. Die\nR\u00fcckbesinnung auf regionale Produktions- und Ver-\nbrauchsstrukturen entspricht typisch ostdeutschen Erfah-\nrungen. Die Marke Region hat hoffnungsvolle Absatz-\nchancen. Durch zunehmende regionale Wirtschaftsver-\nflechtungen entwickelt sich regionale Identit\u00e4t. Dies\nwirkt zugleich stimulierend. Es verbessern sich dadurch\ndie Chancen, der Abwanderung entgegenzuwirken. Wir\nbrauchen die funktionalen Peripherien und nicht ver-\ngessene und verlassene Gegenden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDieser Weg kann aber ebenso wenig wie der Aufbau\nvon Hochtechnologiezentren oder die Entwicklung von\ns\u00e4chsischen Branchenclustern spontan oder allein \u00fcber\ndie Kr\u00e4fte des Marktes erfolgen. Es bedarf der Unterst\u00fct-\nzung durch Politik und Verwaltung und durch F\u00f6rder-\ninstrumente, es bedarf der Begleitung und Teilhabe der\n\u00d6ffentlichkeit, der Wissenschaft, der Kammern, der In-\nteressenverb\u00e4nde und nicht zuletzt der Landkreise und\nKommunen.\nAuch hier trifft zu, dass die regionale Entwicklung der\nWirtschaft durch demokratisches Engagement und Ko-\noperation einen Schub erhalten kann. Ausbau der B\u00fcr-\ngermitbestimmung, kooperativer Staat, zivilgesellschaft-\nliche Willensbildung sind also nicht nur fromme\nW\u00fcnsche vertr\u00e4umter Radikaldemokraten, sondern selbst\nTriebkr\u00e4fte der Entwicklung.\n\n(Teilweise Beifall bei der PDS)\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die verbre-\ncherischen Anschl\u00e4ge von Madrid offenbaren, dass nun-\nmehr auch Europa zum direkten Zielgebiet des inter-\nnationalen Terrorismus geworden ist. Damit ist in der\nEU eine neue Lage entstanden, der die Politik Rechnung\ntragen muss. Auch die Linke ist gefordert \u2013 das sage ich\nausdr\u00fccklich \u2013, dies als eine neuartige Herausforderung\nzu begreifen.\nTatsache ist aber, dass die neue Sicherheitslage eher f\u00fcr\nmachtpolitische Ziele missbraucht zu werden droht und\ndie Debatte \u00fcber innere Sicherheit und Zuwanderung\nzulasten der Betroffenen und der Freiheitsrechte geht.\nDie abgew\u00e4hlte konservative spanische Regierung be-\nm\u00fchte sich sogar, die Madrider Anschl\u00e4ge f\u00fcr einen\nWahlsieg zu instrumentalisieren. Gef\u00e4hrliche Konse-\nquenz dieser versuchten Manipulation ist einzig und\nallein die Erkenntnis, dass mit terroristischen Aktionen\nin der EU gegebenenfalls Wahlen zu beeinflussen sind \u2013\nein Szenario, an dem Terroristen durchaus Gefallen fin-\nden k\u00f6nnten.\nVor dem Innenministertreffen wurden konservative Ur-\naltforderungen nach mehr Geheimdienst, Polizei und\n\nArmee aus der Schublade gezogen. In Deutschland w\u00e4r-\nmen CDU und CSU ihre Idee vom Einsatz der Bundes-\nwehr im Innern auf. In \u00d6sterreich wird nach einer euro-\np\u00e4ischen CIA namens EIA gerufen. Die EU hat nun\neinen Antiterrorkommissar, der interessanterweise Herrn\nSolana zugeordnet wurde. Das alles ist doch Aktionis-\nmus pur, der offenbar die Bev\u00f6lkerung in Sicherheit wie-\ngen soll, aber reale Terrorgefahren und vor allem die\nTerrorursachen \u00fcberhaupt nicht bek\u00e4mpft.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nEs w\u00e4re schon viel gewonnen, w\u00fcrden die vorhandenen\nlegitimen polizeilichen M\u00f6glichkeiten zur Gew\u00e4hrleis-\ntung der \u00f6ffentlichen Sicherheit in allen EU-Mitglieds-\nstaaten voll ausgesch\u00f6pft. Klar sein muss: Bei der Terror-\nbek\u00e4mpfung d\u00fcrfen die Grundrechte der B\u00fcrgerinnen\nund B\u00fcrger nicht zur Disposition stehen. Hierzulande\ngilt das aufgrund bitterer historischer Erfahrungen im\nGrundgesetz verankerte Trennungsgebot von Polizei und\nGeheimdiensten sowie das Verbot des Einsatzes von\nMilit\u00e4r im Innern. Diese Verfassungsgrunds\u00e4tze d\u00fcrfen\nnicht, auch nicht \u00fcber die europ\u00e4ische Hintert\u00fcr, infrage\ngestellt werden.\n\nTerror kann letztlich nur durch \u00fcberzeugende Politik\nwirksam bek\u00e4mpft werden. Dies setzt allerdings auch\neine strikt auf friedlichen und gerechten Interessenaus-\ngleich zielende Politik zwischen dem reichen Norden\nund der s\u00fcdlichen Hemisph\u00e4re sowie die Beendigung\nder Auspl\u00fcnderung der so genannten Dritten Welt vo-\nraus.\n\nEuropa schaffen ohne Waffen \u2013 das ist es, wof\u00fcr wir uns\nengagieren.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEuropa schaffen ohne Waffen \u2013 das ist heute aktueller\ndenn je. Das macht auch jene Mittel frei, die wir nicht\nzuletzt auch in Sachsen f\u00fcr die Entwicklung brauchen.\nUnd dass Krieg kein Mittel zur Fortsetzung der Politik\nist, hat offensichtlich auch der Ministerpr\u00e4sident erkannt.\nDa w\u00fcrde ich mir gern mit ihm die H\u00e4nde reichen.\n\nBest\u00fcrzend ist, welch unr\u00fchmliche Rolle die Bundes-\nregierung spielt, um die EU ihres zivilen Charakters zu\nberauben. Struck meint, die Sicherheit Deutschlands\nwerde am Hindukusch verteidigt, und der gr\u00fcne Au\u00dfen-\nminister Fischer geh\u00f6rt im Verfassungskonvent zu den\neifrigsten Bef\u00fcrwortern der Europ\u00e4ischen R\u00fcstungsagen-\ntur. Na gut, Fischer hat ja schon fr\u00fcher mit Steinen ge-\nschmissen und Polizisten verhauen.\n\nEurop\u00e4ischer R\u00fcstungswahn soll neuen Schwung erhal-\nten. Dazu sagen wir Nein.\n\n(Jurk, SPD: Warschauer Vertrag!)\n\n\u2013 Der Warschauer Vertrag, lieber Herr Jurk, ist Vergan-\ngenheit. \u00dcber Vergangenheit kann man reflektieren, da\nkann man Fehler aufdecken. Das kann man alles ma-\nchen. Aber aus Fehlern sollte man lernen und man sollte\nsie nicht wiederholen. Herr Struck wiederholt sie gerade.\n\nEurop\u00e4ischer R\u00fcstungswahnsinn soll offensichtlich neuen\nSchwung erhalten. Wir sagen dazu Nein. Wenn schon\nSparprogramme, dann ersparen wir Europa doch den\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7625\n\nEurofighter und anderen R\u00fcstungswahnsinn. Europa\nbraucht keine R\u00fcstungsagentur, es braucht vielmehr eine\nAbr\u00fcstungsagentur.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEuropa braucht keine Eingreiftruppen, es braucht zivile\nFriedenskorps. Europa ist nicht der Hilfssheriff der USA\nund Europa sollte sich auch selbst nicht zu einem der\nWeltpolizisten erheben.\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Im Vergleich\nzu dem Europa, in dem ich 1944 geboren wurde, ist das\nEuropa des Jahres 2004, in dem ich 60 Jahre alt werde,\nnicht mehr wiederzuerkennen. Aus t\u00f6dlich verfeindeten\nL\u00e4ndern ist eine Europ\u00e4ische Union entstanden, die bei\nallen Nachteilen, bei allen Problemen immer noch das\ngr\u00f6\u00dfte zivile Konfliktl\u00f6sungsprojekt der Weltgeschichte\nist und einer der gr\u00f6\u00dften friedlichen interkulturellen Be-\ngegnungsr\u00e4ume. Es soll dies auch so bleiben.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEs w\u00fcrde es aber auf Dauer nach innen nicht bleiben\nk\u00f6nnen, wenn es sich nach au\u00dfen bewaffnete und die ag-\ngressive Vertretung der eigenen Interessen gegen andere,\ndie H\u00f6herbewertung der eigenen Kultur gegen\u00fcber an-\nderen an die Stelle des Ausgleichs, der Begegnung und\nder Kooperation stellte.\n\nEuropa w\u00fcrde sich so selbst zum schlechten Vorbild sei-\nnes Scheiterns machen.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Anhaltender Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nCDU. Herr Dr. H\u00e4hle, bitte.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Ist der 1. Mai 2004 f\u00fcr Europa ein\nebenso bedeutendes Datum, wie es der 3. Oktober 1990\nf\u00fcr Deutschland war? Ich meine ja und dies in \u00dcberein-\nstimmung mit dem Inhalt der Regierungserkl\u00e4rung des\nMinisterpr\u00e4sidenten.\nUm noch einmal besonders deutlich zu machen, was\njetzt geschieht, erinnere ich an die Vision der Pr\u00e4ambel\ndes Grundgesetzes der Bundesrepublik Deutschland von\n1948. Darin hei\u00dft es: \u201eIm Bewusstsein seiner Verantwor-\ntung vor Gott und den Menschen, von dem Willen be-\nseelt, als gleichberechtigtes Glied in einem vereinten\nEuropa dem Frieden in der Welt zu dienen, hat sich das\nDeutsche Volk kraft seiner verfassungsgebenden Gewalt\ndiese Verfassung gegeben.\u201c Herr Prof. Porsch, das ist\ndas System, das wir seit 14 Jahren mit \u00dcberzeugung ver-\ntreten und weiter vertreten werden.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das m\u00fcssen Sie\ndem Ministerpr\u00e4sidenten sagen\n\nund nicht mir!)\n\nSie dagegen und Ihre Fraktion vertreten immer wieder\ndas alte System. Das zeigt sich nicht nur in Ihrer heuti-\ngen Rede.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIn der Textausgabe des Grundgesetzes mit Stand Okto-\nber 1990 ist der Vollzug der deutschen Einheit ber\u00fcck-\nsichtigt, indem es seither in der Pr\u00e4ambel hei\u00dft: \u201eDie\nDeutschen in den L\u00e4ndern Baden-W\u00fcrttemberg, Bayern,\nBerlin-Brandenburg, Bremen, Hamburg, Hessen, Meck-\nlenburg-Vorpommern, Niedersachsen, Nordrhein-Westfa-\nlen, Rheinland-Pfalz, Saarland, Sachsen, Sachsen-Anhalt,\nSchleswig-Holstein und Th\u00fcringen haben in freier Selbst-\nbestimmung die Einheit und Freiheit Deutschlands voll-\nendet. Damit gilt das Grundgesetz f\u00fcr ganz Deutsch-\nland.\u201c\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das m\u00fcssen Sie\ndem Ministerpr\u00e4sidenten sagen\n\nund nicht mir!)\n\nGenau das war es, was die SED/PDS nicht wollte und\nwomit sich viele ihrer Vertreter bis heute nur schwer ab-\nfinden k\u00f6nnen.\n\nIch werde auch auf Ihre Rede antworten, Herr Prof. Dr.\nPorsch, die Sie eben gehalten haben. Es ist genauso mein\nRecht, wie zur Rede des Ministerpr\u00e4sidenten zu spre-\nchen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Ja, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Dr. H\u00e4hle, sind Sie bereit\nzur Kenntnis zu nehmen, dass ich mich mit Freude auf\ndem Boden des Grundgesetzes bewege, weil es eine her-\nvorragende Grundlage f\u00fcr soziale und auch sozialistische\nGesellschaftsmodelle hergeben k\u00f6nnte?\n\n(Heiterkeit bei der CDU \u2013\nSchimpff, CDU: Er irrt mit Freude!)\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Da m\u00fcsste ich dann fragen, welches\naus Ihrer Sicht falsche System vertreten wir denn dann,\nangefangen vom Ministerpr\u00e4sidenten Biedenkopf \u00fcber\nMinisterpr\u00e4sidenten Milbradt, \u2013 Sie meinen sicher auch\ndie CDU-Fraktion \u2013 seit 14 Jahren, wenn Sie nicht das\nSystem meinen, das im Grundgesetz niedergeschrieben\nist.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage?\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Ja, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Ich muss Ihnen jetzt auf Ihre\nFrage mit einer Frage antworten, aber ich mache das\ngerne. Ist Ihnen entgangen, Herr Dr. H\u00e4hle, dass ich\nnicht vom Grundgesetz gesprochen habe, sondern vom\n\u00f6konomischen System, vom politischen und vom Rechts-\nsystem und damit das Gleiche gemeint habe wie der\nMinisterpr\u00e4sident, der gesagt hat, es war ein Fehler, dass\nuns dieses System \u00fcbergest\u00fclpt wurde, ohne die Bedin-\ngungen des Ostens zu beachten?\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7626\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Na, gut. Ich k\u00fcndige an, dass ich keine\nweitere Zwischenfrage zulasse.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das w\u00fcrde ich\nauch so machen, Herr H\u00e4hle!)\n\n\u2013 Wir wollen hier nicht in einen Dialog eintreten. \u2013 Aber\nich meine, auch das \u00f6konomische und das Rechtssystem\nsind im Grundgesetz verankert. Da gibt es nicht neben-\nher noch andere \u00f6konomische, Rechts- und Sozialsys-\nteme.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEines ist ganz sicher: Die deutsche Einheit war die Vo-\nraussetzung zur europ\u00e4ischen Einheit. Wir k\u00f6nnen in-\nzwischen auf eine 14-j\u00e4hrige Erfahrung mit der deut-\nschen Einheit verweisen. Das ist wahr. Das ist eine,\nhistorisch gesehen, kurze Zeit. Ich r\u00e4ume ja ein, dass der\nEinigungsprozess noch keineswegs abgeschlossen ist.\nDas sp\u00fcren wir an den Unterschieden, die es immer\nnoch gibt. Mit der Einheit haben wir zwar ungeahnte\nChancen f\u00fcr beide Teile unseres lange Zeit getrennten\nVaterlandes bekommen. Wir haben sie bisher aber nur\nunvollkommen genutzt, keineswegs aber f\u00fcr alle Zeiten\nverspielt, wie uns jetzt manche Unkenrufe glauben ma-\nchen wollen. Denn der weiter voranschreitende Prozess\nder europ\u00e4ischen Einigung wird f\u00fcr uns Deutsche ein\nguter Lehrmeister sein. Davon bin ich \u00fcberzeugt. Er\nwird uns n\u00e4mlich einiges abverlangen, so wie uns auch\ndie deutsche Einheit einiges abverlangt, mehr als wir an-\nfangs in Ost und West wahrhaben wollten. Das muss\nman heute ganz n\u00fcchtern feststellen, hat doch gerade\neine innerdeutsche Debatte \u00fcber die Sinnhaftigkeit der\nbisherigen Politik zur F\u00f6rderung des Aufbaus Ost ein-\ngesetzt.\n\nDer westdeutsche Teil beginnt angesichts r\u00fcckl\u00e4ufiger\nSteuereinnahmen \u00fcber die eingegangenen Verpflichtun-\ngen zugunsten der neuen L\u00e4nder zu st\u00f6hnen, die mehr\nund mehr als ein Klotz am Bein empfunden werden. Der\nOsten sei ein Fass ohne Boden, jetzt m\u00fcsse langsam\nSchluss sein mit den Milliarden finanzieller Zuwendun-\ngen, schlie\u00dflich gibt es inzwischen auch massenhaft\nReparatur- und Erneuerungsbedarf an westdeutschen\nStra\u00dfen und Autobahnen. Viele Rath\u00e4user im Osten s\u00e4-\nhen besser aus als manche im Westen \u2013 so oder so \u00e4hn-\nlich wird nicht nur an Stammtischen diskutiert, sondern\nauch die Medien greifen diese Stimmung auf und die\nPolitik zeigt sich durchaus schon davon beeindruckt.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ungeachtet\ndessen gilt: Die neuen L\u00e4nder haben den alten L\u00e4ndern\nund der Europ\u00e4ischen Union viel zu verdanken. Das\ndarf und soll nicht vergessen oder gar als selbstverst\u00e4nd-\nlich hingenommen werden.\n\nUnd doch macht sich nun eine seltsame Angst breit.\nWas wird aus uns, wenn mit dem Beitritt weiterer zehn\nL\u00e4nder zur EU der Wanderzirkus der Strukturf\u00f6rderung\nweiterzieht? Das einst in Aussicht gestellte Ziel, ver-\ngleichbare Lebensbedingungen in Ost- wie in West-\ndeutschland herzustellen, scheint doch noch lange nicht\nerreicht. Die so genannte Infrastrukturl\u00fccke ist l\u00e4ngst\n\nnoch nicht geschlossen. Die ostdeutsche Wirtschaftskraft\nhinkt der westdeutschen immer noch deutlich hinterher.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Nach 14 Jahren CDU!)\n\nGro\u00dfen Teilen Sachsens droht der Verlust der Ziel-1-F\u00f6r-\nderung der EU, wodurch nicht nur weniger Mittel aus\nden Strukturfonds der EU zu uns flie\u00dfen, sondern \u00fcber-\ndies noch die M\u00f6glichkeit der Aufbauf\u00f6rderung mit\nnationalen oder Landesmitteln aus EU-rechtlichen Gr\u00fcn-\nden stark eingeschr\u00e4nkt sein wird. Welcher Investor\nwird dann noch unter diesen Bedingungen nach Sachsen\nkommen? Werden die meisten nicht nach Polen, in die\nTschechische Republik, nach Ungarn oder gleich nach\nChina gehen? H\u00e4tten wir doch lieber mit der Erweite-\nrung der Europ\u00e4ischen Union gewartet \u2013 so denken\nwohl nicht wenige, abgesehen davon, dass das ein from-\nmer Wunsch bliebe. Das Beitrittsdatum steht nun einmal\nfest, ein Hinausschieben w\u00fcrde an den vermeintlichen\noder tats\u00e4chlichen Problemen auch nichts \u00e4ndern. Trotz\naller Schwierigkeiten war 1990 die deutsche Einheit nicht\ndas Problem, sondern vielmehr der Beginn der L\u00f6sung\ndes Problems. Ebenso verh\u00e4lt es sich 2004 mit der euro-\np\u00e4ischen Einheit. Das Problem, meine Damen und Her-\nren, ist immer die Teilung und nicht die Einheit!\n\nIn einer historischen Stunde wie heute mit Blick auf die\nn\u00e4chsten Tage ist es wohl angezeigt, noch einmal die\nUrsachen der Teilung deutlich zu machen. Es beginnt\nimmer damit, dass sich Menschen verf\u00fchren lassen, die\nUrsache f\u00fcr eigene Unzufriedenheit bei anderen zu su-\nchen. Die Franzosen sind schuld, Frankreich, der deut-\nsche Erzfeind, die Juden sind schuld, die Bourgeoisie\nund wer wei\u00df noch. Europa hat fast 60 Jahre gebraucht,\num aus den verheerenden Katastrophen des 20. Jahrhun-\nderts wieder einigerma\u00dfen zu sich selbst zu finden.\nNoch sind nicht alle Wunden verheilt und ist nicht alle\nSchuld vergeben. Aber gerade deshalb ist der 1. Mai 2004\nein so bedeutsamer Tag, eine Markierung auf einem be-\ndeutsamen Weg, eine Bekr\u00e4ftigung des Willens unserer\nM\u00fctter und V\u00e4ter durch die T\u00f6chter, S\u00f6hne und Enkel,\nals gleichberechtigtes Glied in einem vereinten Europa\ndem Frieden in der Welt zu dienen.\n\n\u00dcbrigens greift das unsere am 27. Mai 1997 verabschie-\ndete S\u00e4chsische Verfassung in Artikel 12 auf, in dem es\nhei\u00dft: \u201eDas Land strebt grenz\u00fcberschreitende regionale\nZusammenarbeit an, die auf den Ausbau nachbarschaft-\nlicher Beziehungen, auf das Zusammenwachsen Europas\nund auf eine friedliche Entwicklung in der Welt gerichtet\nist.\u201c\n\nWir wollen hinfort sorgsam und behutsam miteinander\numgehen. Das ist die Lehre aus den Schrecken der Ver-\ngangenheit. Wohlstand l\u00e4sst sich nicht dadurch sichern,\ndass man andere daran hindert, im Wettbewerb ihre\nF\u00e4higkeiten und ihre Leistungsbereitschaft einzubringen.\nWer besser leben m\u00f6chte als andere, der muss eben bes-\nser und flei\u00dfiger und strebsamer sein als andere.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn wir Deutschen Angst davor haben, dass die Gren-\nzen durchl\u00e4ssiger werden, dann zeigt sich sehr deutlich,\nwo unsere eigentlichen Probleme liegen. Dar\u00fcber wird\nheute nicht das letzte Mal zu reden sein.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7627\n\nWas sind nun die Herausforderungen, die vom zusam-\nmenwachsenden Europa gemeinsam bew\u00e4ltigt werden\nm\u00fcssen? Da w\u00e4re aus meiner Sicht zun\u00e4chst die Frage\nzu beantworten: Wird das vereinte Europa zu einem\nEuropa des Pluralismus verkommen oder gelingt es, zu\neinem Europa der Pluralit\u00e4t zur\u00fcckzufinden? Hier brau-\nchen wir die Klarheit der Begriffe.\n\nUnter \u201ePluralismus\u201c ist zu verstehen, dass es viele sich\nzum Teil ausschlie\u00dfende Sichtweisen gibt, die neben-\neinander stehen und sich durchdringen, ohne Einheit im\nGrunds\u00e4tzlichen.\n\n\u201ePluralit\u00e4t\u201c dagegen lebt auch von einer Vielfalt von\nSichtweisen, die aber alle auf einer Einheit im Grund-\ns\u00e4tzlichen beruhen. Ich pl\u00e4diere f\u00fcr ein Europa der Plu-\nralit\u00e4t,\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\ndenn ein pluralistisches Europa w\u00e4re nicht lebensf\u00e4hig,\nweil ihm das einigende Band fehlte. Eine ganz wichtige\nRolle spielt dabei das auf der Grundlage der j\u00fcdisch-\nchristlichen Traditionen gewachsene Rechtssystem.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nIch will hinzuf\u00fcgen: Einen gro\u00dfen Einfluss auf unser\nRechtssystem hatte auch das r\u00f6mische Recht \u2013 ich will\nnicht gleich wieder der Einf\u00e4ltigkeit bezichtigt werden,\nHerr Prof. Porsch, oder gar des Schwingens des Schwerts\nder Inquisition.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Nein,\n\u201eSchwingen\u201c habe ich nicht gesagt!)\n\n\u2013 Na ja, ich h\u00e4tte es umgeschnallt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Geblinkt hat es!)\n\nDer Europ\u00e4ische Verfassungsentwurf sieht \u00fcbrigens die\nBedeutung des Rechts, eines weitgehenden einheitlichen\nRechts in Europa, ganz klar, auch wenn \u2013 das sage ich\nauch ganz bewusst \u2013 leider ein Gottesbezug wie im deut-\nschen Grundgesetz fehlt.\n\nEine zweite gemeinsame Herausforderung f\u00fcr Europa,\nmeine Damen und Herren, ist die Bedrohung durch den\ninternationalen Tourismus.\n\n(Jurk, SPD: Terrorismus!)\n\n\u2013 Ich h\u00e4tte auf Ihre Rede h\u00f6ren sollen; Sie haben Terro-\nrismus gesagt, ich meine auch Terrorismus \u2013 danke f\u00fcr\ndie Hilfe.\n\n(Jurk, SPD: Das war ein freudscher Versprecher!)\n\nDie neueste Entwicklung zeigt, dass politische Entschei-\ndungen eben durch terroristische Gewaltakte beeinflusst\nwerden k\u00f6nnen; mein Vorredner ist darauf eingegangen.\nSolange so etwas gelingt, ist dies eine Einladung f\u00fcr die\ndahinter stehenden Verbrecherorganisationen, f\u00fcr deren\nAktionen keine irgendwie geartete Rechtfertigung im\neurop\u00e4ischen Denken zu finden ist.\n\nDie dritte, wohl gr\u00f6\u00dfte Herausforderung ist die demo-\ngrafische Entwicklung, von der ganz Europa betroffen\nist. Viel zu geringe Geburtenzahlen bei steigender Le-\n\nbenserwartung der bald zahlenm\u00e4\u00dfig \u00fcberwiegenden\n\u00c4lteren bringt uns in eine Situation, f\u00fcr die es in der\nGeschichte bisher kaum Beispiele gibt. Die Folgen dessen\nlassen sich nicht einfach ignorieren oder mit \u201eRentner-\ndemonstrationen\u201c aus der Welt schaffen. Hier hilft einzig\nund allein eine n\u00fcchterne Analyse dessen, was uns er-\nwartet, und daraus ist nur eine realistische Schlussfolge-\nrung zu ziehen: Die Folge der ausgebliebenen Geburten\nwird eine allgemeine Wohlstandsminderung mit sich\nbringen \u2013 ob wir das wollen oder nicht \u2013, \u00fcber deren ge-\nrechte Verteilung zwischen den Generationen zu reden\nsein wird; nicht aber \u00fcber die Illusion zu deren generel-\nler Vermeidung.\n\nEs sei denn, meine sehr geehrten Damen und Herren,\ndass es gelingt, l\u00e4ngere Wochen- und Lebensarbeitszeiten\nnicht als verminderten Wohlstand, sondern als eine dem\nmenschlichen Sch\u00f6pfergeist entgegenkommende Berei-\ncherung zu empfinden. Im Nachdenken dar\u00fcber sind\nwir eben begriffen. Soll das Europa der Einheit in Viel-\nfalt aber eine dauerhafte Chance haben, dann ist ein Um-\ndenken \u2013 im wahrsten Sinne des Wortes \u2013 zwingend not-\nwendig. Es braucht ein konsequentes Ja zu wesentlich\nmehr Kindern, zur Familie und zur generellen Solidari-\nt\u00e4t.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nSo bringt es der f\u00fchrende Bev\u00f6lkerungswissenschaftler\nProf. Herwig Birk seit Jahren immer wieder auf den\nPunkt. Wer Lebensqualit\u00e4t nur am Materiellen misst,\nwird dem wenig abgewinnen k\u00f6nnen. Aber vielleicht\nspricht sich doch langsam herum, dass materielle G\u00fcter\nallein nicht gl\u00fccklich machen.\n\nEines ist absehbar: Es wird in Europa einen Wettbewerb\num junge Menschen geben. Die bessere Methode, als sie\nsich gegenw\u00e4rtig abzuwerben, ist immer, eigene Kinder\nzu haben, sie liebevoll zu erziehen und hervorragend zu\nbilden auf der Grundlage des Wertekanons, der Europa\neint und aus dem eine begl\u00fcckende kulturelle Vielfalt ge-\nwachsen ist, die sich unter den Bedingungen der Frei-\nheit, des Friedens und der solidarischen Zusammenarbeit\nauf ganz neue und gute Weise entfalten kann.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nIch will zum Schluss noch zwei pers\u00f6nliche Erfahrungen\nder j\u00fcngsten Zeit wiedergeben \u2013 am Ende sogar noch\neine dritte, von der mir mein Kollege Heinz Lehmann\neben berichtet hat.\n\nZur ersten: Da hatte ich ein Gespr\u00e4ch mit einem Profes-\nsor aus Cheb/Eger. Er fragte mich, ob die Annahme rea-\nlistisch sei, dass ganz Europa eines Tages das hohe west-\ndeutsche Lohnniveau erreichen k\u00f6nne. Er hatte dabei die\nVerh\u00e4ltnisse in seinem Land im Blick und gab die Ant-\nwort dann selbst, indem er mir sagte: \u201eSicher gelingt es\nuns, ein ganzes St\u00fcck aufzuholen, aber es wird n\u00f6tig\nsein, dass die Deutschen ihre Anspr\u00fcche auch ein wenig\nzur\u00fcckschrauben, dann k\u00f6nnen wir uns irgendwann auf\ngleichem Niveau treffen \u2013 irgendwann, nicht morgen.\u201c\nIch w\u00fcnschte, wir h\u00e4tten uns bei dem Bem\u00fchen um ver-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7628\n\ngleichbare innerdeutsche Lebensbedingungen in diesem\nSinne von Anfang an etwas bescheidener gezeigt, dann\nw\u00e4ren wir heute vielleicht weiter.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nZum anderen hat mich eine Geschichte besonders beein-\ndruckt, die der lettische Botschafter bei einem Besuch in\nSachsen erz\u00e4hlt hat. Er sagte, er kenne eine junge Frau\naus einem der jetzigen EU-Beitrittsl\u00e4nder, die sich regel-\nm\u00e4\u00dfig jeweils ein halbes Jahr in Griechenland aufhalte\nund dort f\u00fcr einen \u00e4u\u00dferst geringen Lohn als Kellnerin\narbeite. Auf die Frage, warum sie das tue, obwohl sie\ndoch bei ihrer hervorragenden Ausbildung in ihrem Hei-\nmatland vielmehr verdienen k\u00f6nne, erkl\u00e4rte diese junge\nFrau: Ich male gern und nur an diesem Ort in Griechen-\nland habe ich genau das Licht, das ich f\u00fcr meine Bilder\nbrauche.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Europa bietet\neine begl\u00fcckende F\u00fclle an Lebensqualit\u00e4t, wenn man\ndiese nicht ausschlie\u00dflich materiell versteht.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nEuropa ist wieder ein Kontinent der unbegrenzten M\u00f6g-\nlichkeiten \u2013 Gott sei Dank daf\u00fcr.\n\nNun noch das angek\u00fcndigte Beispiel meines Kollegen\nHeinz Lehmann. Er war gestern im Auftrag der Fraktion\nin Jablonec. Anlass war eine tschechisch-deutsche Ar-\nbeitstagung, organisiert durch die Industrie- und Han-\ndelskammern Dresden und Liberec und dem Firmenaus-\nbildungsring Oberland; Thema der Tagung war: \u201eDie\ngrenz\u00fcberschreitende Berufsausbildung nach harmoni-\nsierten Standards und anerkannten Berufsabschl\u00fcssen\u201c.\nDie ersten neun tschechischen Mechatronikerlehrlinge\nwerden im Juni dieses Jahres die theoretische Lehre in\nTschechien und die praktische Lehre in Sachsen aufneh-\nmen.\n\nViele solcher kleinen Schritte werden das Zusammen-\nwachsen bef\u00f6rdern. Dass wir weiter vorankommen, ist\nim Interesse Sachsens, und wir werden unsere Politik in\ndiesem Sinne fortsetzen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der SPD-Fraktion das Wort.\nHerr Jurk, bitte.\n\nJurk, SPD: Panie Marsza\u0142ku! Panie Premierze! Wysoka\nlzbo! Nadesz\u0142a wreszcie d\u0142ugo oczekiwana chwila pos-\nzerzenia Unii Europejskiej na Wsch\u00f3d. Jest to bardzo\nwaz\u0307ne wydarzenie dla Europy. Najwaz\u0307niejsze jest jednak\nto, z\u0307e \u0142a\u0328cza\u0328 sie\u0328 ludzie. Szczeg\u00f3lnie tutaj, w Saksonii,\nznaczy to Niemcy, Polacy i Czesi.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nHerr Pr\u00e4sident! Herr Ministerpr\u00e4sident! Hohes Haus! Es\nist der lange erwartete Augenblick der EU-Osterweite-\nrung gekommen. Das ist ein sehr gro\u00dfes Ereignis f\u00fcr\n\nEuropa. Das Wichtigste ist: Die Menschen finden zusam-\nmen. Hier in Sachsen hei\u00dft das insbesondere: Deutsche,\nPolen und Tschechen finden zusammen.\n\nDenn, meine sehr verehrten Damen und Herren, darum\ngeht es doch letztlich: Frieden und Wohlstand f\u00fcr und\ndurch die Menschen in Europa.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDas ist die Erfolgsgeschichte der europ\u00e4ischen Integra-\ntion, die ab dem 1. Mai in eine neue Phase geht. Genau\nam 1. Mai vor 32 Jahren \u00fcberquerte ich gemeinsam mit\nmeinen Eltern erstmalig die deutsch-polnische Grenze\nzwischen Bad Muskau und Legnica. Besuchsziel war der\npolnische Teil des P\u00fcckler-Parks. Der visafreie Reisever-\nkehr zwischen der DDR und Polen sowie der C\u030cSSR war\nam 1. Januar 1972 m\u00f6glich geworden. Nach nicht einmal\nzehn Jahren war die Visafreiheit nach Polen Geschichte,\nhatten die DDR-Oberen doch Furcht vor der polnischen\nDemokratiebewegung durch die Gewerkschaft Solidar-\nnos\u0301c\u0301. 1989 war auch mit der Einreise in die C\u030cSSR\nSchluss, wollte man doch die Flucht Tausender DDR-\nB\u00fcrger in die Botschaften in Prag und Budapest und den\nWeg \u00fcber die ge\u00f6ffnete ungarisch-\u00f6sterreichische Grenze\nverhindern.\n\nMein Dank gilt an dieser Stelle Ungarn, Polen und\nTschechen, die vielen DDR-B\u00fcrgern den Weg in die Frei-\nheit geebnet haben.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nIn der DDR wurde einst der Bruderbund mit den Mit-\ngliedsl\u00e4ndern des Rates f\u00fcr gegenseitige Wirtschaftshilfe\nbeschworen. Daraus entwickelte sich, bezogen auf unsere\nBruderv\u00f6lker, der Witz, worin denn der Unterschied\nzwischen Br\u00fcdern und Freunden bestehe. Die Antwort:\nFreunde kann man sich aussuchen, Br\u00fcder nicht. \u2013 Ich\nfreue mich auf unsere Freunde!\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS \u2013\n\nBeifall des Staatsministers Dr. de Maizi\u00e8re)\n\nSo muss es nun im gr\u00f6\u00dferen Europa zuallererst um das\nweitere Zusammenwachsen der Menschen gehen. Die\nWirtschaft wird gem\u00e4\u00df ihren Gewinnkalkulationen ohne\nZweifel zusammenwachsen. Sie tut dies ja schon l\u00e4ngst,\nauch weit \u00fcber den europ\u00e4ischen Rahmen hinaus.\n\nWas ist aber, wenn die Menschen nicht Schritt halten,\nwenn sie mit ihren Problemen allein gelassen werden?\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Meine letzten\nBesuche in Polen und Tschechien haben mir die Lebens-\nsituation in diesen L\u00e4ndern n\u00e4her gebracht. Ich denke da\netwa an die Tatsache, dass viele \u00c4rzte die l\u00e4ndlichen Ge-\nbiete Polens und Tschechiens verlassen, weil sie in ande-\nren L\u00e4ndern der EU bis zu achtmal mehr verdienen k\u00f6n-\nnen. So viel zu den Vorteilen eines Niedriglohngebietes!\n\nIch denke auch an die Tatsache, dass tschechische J\u00e4ger\nin den W\u00e4ldern der S\u030cumava kaum mehr Wild vorfinden,\nweil diese in gro\u00dfem Umfang von finanzkr\u00e4ftigen deut-\nschen J\u00e4gern leergejagt sind.\n\nOder ich denke an die Tatsache, dass eine polnische Leh-\nrerin im Monat umgerechnet 260 Euro verdient.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7629\n\nIch erlebe gro\u00dfen Informationsbedarf bei den Menschen\nmeiner Heimatregion. Da kommen Fragen nach den\nAuswirkungen der EU-Osterweiterung auf den schwieri-\ngen Arbeitsmarkt in den s\u00e4chsischen Grenzregionen, Fra-\ngen nach der Entwicklung der Kriminalit\u00e4t oder nach\nden Auswirkungen des zollfreien Warenverkehrs auf un-\nsere Handwerker und Gewerbetreibenden. Ich muss fest-\nstellen, dass die S\u00e4chsische Staatsregierung unsere Mit-\nb\u00fcrger unzul\u00e4nglich \u00fcber die Ver\u00e4nderungen aufgekl\u00e4rt\nhat. Viele ungerechtfertigte \u00c4ngste h\u00e4tten so schon ge-\nnommen, Risiken besser abgesch\u00e4tzt werden k\u00f6nnen.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir reden in\nder Tat zu viel \u00fcber die wirtschaftlichen Aspekte der Er-\nweiterung und zu wenig \u00fcber das Zusammenwachsen\nder Menschen sowie dar\u00fcber, was wir tun k\u00f6nnen.\n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, richtig ist: Wir als Sachsen gelan-\ngen aus der Randlage der Europ\u00e4ischen Union. Herr\nMilbradt, Sie haben aber die Randlage auch auf die\nSituation Sachsens im RGW bezogen. Ich denke, das war\neher von untergeordneter Bedeutung. Der RGW war\nplanwirtschaftlich organisiert. Geografische Gesichts-\npunkte unter unserer heutigen Betrachtungsweise waren\nda eher unwichtig. Viel wichtiger war mir sogar die\nN\u00e4he des Westens, und wenn es nur darum ging, Infor-\nmationen \u00fcber die wahre Lage in Ost und West zu er-\nlangen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nEs ist ein Trugschluss zu glauben, dass eine florierende\nWirtschaft, so sehr wir eine solche brauchen, den Zusam-\nmenhalt des neuen Europas gew\u00e4hrleisten kann. Es kann\ngut sein, dass ein rein wirtschaftlicher Zusammenschluss\nneue Probleme hervorruft \u2013 Probleme der sozialen Ge-\nrechtigkeit, neue Disparit\u00e4ten wie Korruption und Krimi-\nnalit\u00e4t im weitesten Sinne, neue Verwerfungen zwischen\nWachstumsregionen und Mezzogiornos. Deshalb hei\u00dft es\nf\u00fcr mich, ein Europa der Menschen zu schaffen. Das be-\ndeutet dreierlei:\n\nErstens. Europa muss ein soziales Europa sein. Wir soll-\nten nicht vergessen, dass die Entwicklung Europas zur\nZone von Frieden und Wohlstand nach dem Zweiten\nWeltkrieg mit der Entwicklung eines europ\u00e4ischen So-\nzialmodells einherging. Es besteht aus der Verbindung\nvon \u00f6konomischer Effizienz mit sozialer Sensibilit\u00e4t und\ndemokratischer Mitbestimmung. Dieses Modell, welches\ninsbesondere im Vergleich mit dem amerikanischen Ent-\nwicklungsmodell seine gesamtgesellschaftliche \u00dcberle-\ngenheit bewiesen hat, darf durch die Osterweiterung\nnicht untergraben werden.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMehr noch, es muss sich als europ\u00e4isches Selbstbehaup-\ntungsmodell unter den Bedingungen der Globalisierung\nbew\u00e4hren. Mit Sorge beobachte ich deshalb alle Versu-\nche, dieses Sozialsystem nicht etwa den neuen Bedingun-\ngen anzupassen, um es zu erhalten, sondern zu diskredi-\ntieren, um es abzuschaffen, so wie es die CDU versucht.\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! F\u00fcr mich ist\nes jedenfalls kein Zufall, dass der Tag der Osterweite-\n\nrung, der 1. Mai, genau auf den Tag der Arbeit f\u00e4llt.\nNein, damit steht die Osterweiterung gleichsam unter\neinem besonderen Auftrag.\n\nZweitens. Europa muss ein Europa der Harmonisierung\nund nicht des Verdr\u00e4ngungswettbewerbs sein. Da bin\nich genau gegenteiliger Meinung, Herr Milbradt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDas Ziel \u00e4hnlicher Lebensverh\u00e4ltnisse war immer nicht\nnur ein deutscher, sondern auch ein europ\u00e4ischer An-\nspruch. Deshalb gibt es die ganze Breite europ\u00e4ischer\nF\u00f6rderpolitik. Wenn jetzt einige L\u00e4nder das Besteue-\nrungsniveau von Unternehmen weit unter das der \u00fcbri-\ngen EU-Mitgliedsstaaten fahren, so ist das eine gef\u00e4hr-\nliche Situation, weil dies den Wettbewerb nicht f\u00f6rdert,\nsondern verzerrt. Solidarit\u00e4t in Europa darf keine Ein-\nbahnstra\u00dfe sein. Deshalb brauchen wir eine gesamteuro-\np\u00e4ische Ordnungspolitik und gesamteurop\u00e4ische Stan-\ndards.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nEs lohnt sich dar\u00fcber zu streiten, wie diese ausgestaltet\nwerden.\n\nDrittens. Europa muss ein Europa der Aufkl\u00e4rung und\nder Bildung sein. Das moderne Europa ist entstanden\naus der Aufkl\u00e4rung, den Gedanken der Franz\u00f6sischen\nRevolution und der Sehnsucht nach dem Zweiten Welt-\nkrieg und dem Kalten Krieg, das Trennende zu \u00fcberwin-\nden.\n\nEin wichtiger Meilenstein war der Kniefall von Bundes-\nkanzler Willy Brandt am 7. Dezember 1970 in Warschau.\nEuropa ist das Gegenteil von Kleingeist und Provinzia-\nlit\u00e4t. Es sucht im Geiste der Toleranz das Verbindende,\nanstatt rechthaberisch die eigene Weltanschauung zu\nverallgemeinern. Ideologische und weltanschauliche\nRechthabereien sind in der europ\u00e4ischen Geschichte im-\nmer der Ausl\u00f6ser blutiger Kriege gewesen. Europa ge-\nh\u00f6rt keiner Religion und keiner Weltanschauung allein.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nWir wollen kein Europa des christlichen Kulturkampfes.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wissen \u00fcber\nden anderen ist Voraussetzung f\u00fcr gegenseitigen Respekt\nund Kommunikation. Deshalb brauchen wir Europa als\noffenen Bildungsraum. Wir d\u00fcrfen unsere Bildungssys-\nteme nicht abschotten, sondern wir m\u00fcssen sie durch-\nl\u00e4ssig machen. Dazu geh\u00f6ren die Vergleichbarkeit der\nBildungsabschl\u00fcsse und die Verwirklichung all dessen,\nwas im so genannten Bologna-Prozess vereinbart wurde.\n\nDar\u00fcber hinaus haben wir hier in Sachsen die einmalige\nChance, ein grenz\u00fcberschreitendes Bildungsnetzwerk zu\nschaffen. Dazu gibt es erste gute Ans\u00e4tze etwa in Form\ndes Pontes-Netzwerkes. Ich erwarte von der Staatsregie-\nrung volle Unterst\u00fctzung solcher Bem\u00fchungen und kein\nkleingeistiges Ausbremsen seitens der Kultusb\u00fcrokratie.\n\nZum Zusammenwachsen geh\u00f6rt aber vor allem das Er-\nlernen der Sprache des jeweils anderen.\n\nWenn ich sehe, wie weit unsere polnischen und tschechi-\nschen Nachbarn dabei im Vergleich zu uns sind, m\u00f6chte\nman sich fast sch\u00e4men. Die Staatsregierung hat hier viel\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7630\n\nzu sp\u00e4t reagiert. Erst seit einem halben Jahr gibt es ein\nWeiterbildungsangebot zur Ausbildung f\u00fcr Polnisch-\nund Tschechischlehrer. Erst 2010 soll es einen Lehramts-\nstudiengang f\u00fcr die F\u00e4cher Polnisch und Tschechisch ge-\nben. Dabei ist der 1. Mai 2004 bereits n\u00e4chste Woche.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich habe eini-\nge Bedingungen f\u00fcr das Gelingen des neuen Europas\nder 25 genannt und auch \u00fcber Schwierigkeiten gespro-\nchen. Ich habe dies getan, weil es mit dem Abklingen\nder Festreden zum 1. Mai ganz schnell um die Realit\u00e4ten\ngehen wird. Es darf uns nicht wie nach den Festreden\nzur deutschen Wiedervereinigung passieren: Erst bl\u00fc-\nhende Landschaften, dann Katerstimmung. Die EU-Ost-\nerweiterung ist kein Endprodukt, sondern der Anfang\neiner neuen Phase in der europ\u00e4ischen Geschichte.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nZuruf von der CDU: Sagen Sie das dem Kanzler!)\n\nVor allem bedeutet die \u00d6ffnung der Europ\u00e4ischen Union\nnach Osten und S\u00fcden eine gro\u00dfe Chance f\u00fcr das euro-\np\u00e4ische Verbindungsland Sachsen. Wenn ich sehe, was\netwa Bayern getan hat, um sich auf die Chancen des gr\u00f6-\n\u00dferen Europa vorzubereiten, stelle ich bei uns erhebliche\nM\u00e4ngel in dieser Hinsicht fest. Was etwa die grenz\u00fcber-\nschreitende Verkehrsinfrastruktur angeht, hat Sachsen\nmit der l\u00e4ngsten Au\u00dfengrenze zu den Beitrittsl\u00e4ndern\n\u00fcberhaupt keine Priorit\u00e4ten gesetzt.\n\n(Bandmann, CDU: Der Bund\nhat uns dabei geholfen! \u2013\n\nZurufe von SPD und PDS)\n\n\u2013 Wenn Sie das so feststellen, Herr Bandmann, freue ich\nmich.\n\n(Bandmann, CDU: Das war zynisch!)\n\nDabei sehe ich die realistische M\u00f6glichkeit, in einer\nneuen Dimension zu denken, in der Dimension einer\nintegrierten europ\u00e4ischen Region Sachsen \u2013 B\u00f6hmen \u2013\nSchlesien. Erst dann legen wir die enge Kleinstaaterei ab\nund denken wahrhaft europ\u00e4isch.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich habe mir\nerlaubt \u2013 wegen des besonderen Anlasses \u2013 meine Rede\nauf Polnisch zu beginnen. Zum Schluss m\u00f6chte ich auf\nTschechisch uns allen viel Mut und Kraft w\u00fcnschen.\nMnoho s\u00edly a odwahy. Dekuji.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Schimpff, bitte.\n\nSchimpff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Wir haben uns heute, wenige Tage vor der Erweite-\nrung der Europ\u00e4ischen Union, zu einer Aussprache \u00fcber\nSachsens Zukunft in der Mitte Europas hier getroffen.\nDieses Ereignis, das in der ersten Sekunde des 1. Mai\n2004 passiert, ist mehr als nur eine technische EU-Erwei-\nterung. Es ist ein historischer Augenblick, dessen Bedeu-\ntung nicht in den Miesepetrigkeiten, die mein Vorredner\nhier zu verbreiten versuchte, untergehen darf.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Herr Schimpff, wissen Sie!)\n\nSchauen wir einmal zur\u00fcck. Fritz H\u00e4hle sprach von den\n60 Jahren, die in Europa vergehen mussten, bis wir \u2013 \u2013\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nIch habe davon gesprochen!)\n\n\u2013 Sie auch.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nHerr H\u00e4hle hat es nachgesagt!)\n\n\u2013 Herr H\u00e4hle hat es aber vorher gewusst.\n\n(Zuruf von der CDU)\n\nEs sind mehr als 60 Jahre, die Europa durcheinander ge-\nw\u00fcrfelt war.\n\nHerr Pr\u00e4sident! K\u00f6nnte man vielleicht daf\u00fcr sorgen, dass\nsich Herr Prof. Kotz einmal ausporscht und ich dann\nweiterreden kann?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte um mehr Aufmerksamkeit f\u00fcr\nden Redner!\n\nSchimpff, CDU: Meine Damen und Herren! Es ist\n80 Jahre her, dass, wie ein gro\u00dfer britischer Politiker\nsagte, in Europa die Lichter ausgingen, und wie er vor-\nhersagte, zu seinen Lebzeiten nicht wieder an.\nVor 80 Jahren brach der Weltkrieg aus, an dessen Folgen\nund dessen Folgesfolgen wir seither zu tun hatten. Es\nwar das Erlebnis dieses ersten gro\u00dfen europ\u00e4ischen Kon-\nfliktes, der eine Reihe von intellektuell hochstehenden\nEurop\u00e4ern dazu brachte, zu sagen: Bei allem Bewusstsein\nals nationale Politiker \u2013 wir k\u00f6nnen unsere Existenz als\nEurop\u00e4er nur retten, wenn wir die Grenzen durchdring-\nlich machen, Frieden, Recht und Wohlstand in Europa\ngemeinsam sichern.\n\nEs hat sehr lange gedauert, bis aus dieser Idee Wirklich-\nkeit wurde, Wirklichkeit zun\u00e4chst in einem kleinen Teil\nEuropas \u2013 sechs Gr\u00fcndungsmitglieder der Europ\u00e4ischen\nWirtschaftsgemeinschaft. Es gab Erweiterungen. Alle\ndiese Erweiterungen sind anders gewesen als die, die\njetzt vor uns steht. Das waren n\u00e4mlich Erweiterungen\nfreier Europ\u00e4er, die vorher nicht wollten und wo es eini-\nge politische Hindernisse gab. Die Erweiterung, die wir\njetzt vor uns haben, die holt die \u00fcber Jahrzehnte im\nkommunistischen Machtbereich unterdr\u00fcckten V\u00f6lker in\ndie gro\u00dfe europ\u00e4ische Familie zur\u00fcck. Sie ver\u00e4ndert\ndiese gro\u00dfe europ\u00e4ische Familie.\n\nDer Eiserne Vorhang, der 1989 durch die Demonstranten\nin Prag und in Dresden, in Leipzig und in Reval und\n\u00fcberall in Polen und Ungarn niedergerissen wurde, ist\nwirklich erst am 1. Mai dieses Jahres gefallen. Das ist die\nhistorische Dimension des Ereignisses, das kurz vor uns\nliegt, die Wiedervereinigung Europas: dass aus der west-\neurop\u00e4ischen Gemeinschaft der freien V\u00f6lker Europas\neine gesamteurop\u00e4ische Gemeinschaft wird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDiese europ\u00e4ische Einigung bringt f\u00fcr jeden, der daran\nteilnimmt, nat\u00fcrlich auch Einbu\u00dfen, Einbu\u00dfen etwa an\nnationaler Souver\u00e4nit\u00e4t. Wir Deutsche haben uns ihrer ja\nweitgehend entw\u00f6hnt, aber manche unserer Nachbarn,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7631\n\ndie jetzt dazukommen, haben sie mit gro\u00dfer M\u00fche und\ngro\u00dfem Einsatz wieder errungen und geben sie freiwillig\nwieder her, um Teil dieses sich vereinigenden Europas\nzu sein.\n\nEine solche europ\u00e4ische Einigung gewinnt ihre Legitimi-\nt\u00e4t nur daraus, dass alle Europ\u00e4er, die wollen, daran\nauch teilnehmen k\u00f6nnen!\n\nDas Wollen hat aber auch noch eine andere Seite. Die\nLegitimit\u00e4t der europ\u00e4ischen Einigung wohnt auch darin,\ndass alle, die daran teilnehmen \u2013 alle Staaten, alle V\u00f6lker\n\u2013 Europ\u00e4er sind!\n\nHerr Jurk, Sie sprachen hier von den Freunden und Br\u00fc-\ndern, und Sie freuen sich auf die Freunde. Ich freue\nmich auf die Br\u00fcder und im \u00dcbrigen auch auf die\nSchwestern aus den anderen europ\u00e4ischen V\u00f6lkern.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Sie haben\nnicht verstanden, wie es gemeint war! \u2013\n\nZuruf des Abg. Jurk, SPD)\n\nZu den verst\u00f6renden Entwicklungen, die wir in den letz-\nten sechs Jahren unter einer Regierung Schr\u00f6der-Trittin-\nFischer haben, geh\u00f6rte das, was ich unl\u00e4ngst beim Bl\u00e4t-\ntern in einer Umfrage fand. Die Deutschen geben auf die\nFrage: Gibt es eine gemeinsame europ\u00e4ische Kultur? \u2013\nwo sie unter Helmut Kohl immer in ihrer erheblichen\nMehrheit Ja gesagt haben \u2013 inzwischen nur als eine Min-\nderheit die Antwort Ja. Was ist da passiert? Die Antwort,\ndie dort kommt, ist n\u00e4mlich falsch. Die europ\u00e4ische Eini-\ngung ist nur m\u00f6glich, weil es eine gemeinsame europ\u00e4i-\nsche Identit\u00e4t gibt! \u00dcber die Wurzeln dieser Identit\u00e4t ist\nvon meinen Vorrednern Verschiedenes gesagt worden.\nDeshalb kann ich das kurz fassen.\n\nDazu geh\u00f6rt in der Tat, lieber Fritz H\u00e4hle, das r\u00f6mische\nRecht, das vor \u00fcber 2 000 Jahren geschaffen wurde und\ndas die Rechtswirklichkeit aller europ\u00e4ischer Nationen\ninzwischen bestimmt. Dazu geh\u00f6ren auch j\u00fcngere\nRechtsentwicklungen, die Entwicklung einer unabh\u00e4ngi-\ngen Justiz, das Vertrauen auf die Gesetze. Dazu geh\u00f6rt\nauch \u2013 wir haben vor einigen Wochen im Zusammen-\nhang mit der Schulgesetznovelle dar\u00fcber gesprochen,\nwir h\u00e4tten noch mehr dar\u00fcber sprechen sollen \u2013, dass\ndieses Europa seine gemeinsame Identit\u00e4t aus dem\nchristlichen Glauben zieht, auch diejenigen, die selbst\nund vielleicht deren V\u00e4ter und Gro\u00dfv\u00e4ter schon keine\nChristen mehr sind. Was die Europ\u00e4er ausmacht, ist\nnicht ohne das christliche Verst\u00e4ndnis von einer indivi-\nduellen, pers\u00f6nlichen Beseeltheit jedes einzelnen Men-\nschen und von der Erl\u00f6sungsgewissheit m\u00f6glich gewe-\nsen. Das hat im Laufe von 2 000 Jahren das Denken,\nF\u00fchlen und Handeln jedes Europ\u00e4ers durchdrungen. Es\nhat sein Staatsverst\u00e4ndnis, Gewaltenteilung usw. gepr\u00e4gt\nund die Herausbildung von Freiheiten, Menschenrechten\nund B\u00fcrgerrechten, die f\u00fcr jeden Menschen zu gelten\nhaben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZu unserer gemeinsamen Identit\u00e4t geh\u00f6rt auch die Beru-\nfung auf die europ\u00e4ische bildende Kunst. Ich will nur\nals konstitutives Element europ\u00e4ischer Kulturgeschichte\ndie gro\u00dfartigen Leistungen der Gotik nennen.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nAuf eine europ\u00e4ische Literatur, die europ\u00e4ische Musik-\ntradition, die philosophischen Traditionen der Europ\u00e4er\nund da ganz vorz\u00fcglich \u2013 das h\u00e4tte ich auch so gesagt,\nHerr Porsch, ich brauche Ihre st\u00fcckchenweisen Belehrun-\ngen nicht \u2013 die europ\u00e4ische Aufkl\u00e4rung, aber auch die\nExistenz von historisch gewachsenen Nationen. Der\nSpruch, dass das Besondere an Europa die Existenz von\nNationen w\u00e4re, ist so verbreitet, dass man ihn in der\nLiteratur unter verschiedenen Urhebern findet. Richtig\nist er trotzdem.\n\nMeine Damen und Herren! Wenn dieses gemeinsame\nWurzelwerk fehlen w\u00fcrde, dann w\u00e4re eine europ\u00e4ische\nEinigung nicht m\u00f6glich.\n\nWo dieses Wurzelwerk fehlt, da ist nur imperiale Herr-\nschaft m\u00f6glich und der Zerfall zwangsl\u00e4ufig. Das haben\nwir im Laufe der Geschichte oft genug erlebt. Ja, die\nZaren haben Mittelasien beherrscht, eine ganz andere\nKultur. Die Sowjets haben sogar noch eine Zwangs-\nideologie f\u00fcr alle dar\u00fcber gest\u00fclpt. Es hat nichts gehol-\nfen. Zentralasien hat sich trotz milit\u00e4rischer Herrschaft\nund ideologischen \u00dcberst\u00fclpens von Russland und der\nSowjetunion wieder trennen m\u00fcssen.\n\n(Vereinzelt Gel\u00e4chter bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren, wenn wir \u00fcber europ\u00e4ische\nEinigung sprechen, dann geht es um das, was die Euro-\np\u00e4er untereinander mehr verbindet als voneinander\ntrennt und was sie untereinander mehr verbindet als mit\nanderen Menschen auf dem Erdball.\n\nDeshalb ist es, glaube ich, eine gute \u00dcbereinstimmung,\ndass so kurz vor der weitgehenden Herstellung einer ge-\nsamteurop\u00e4ischen Gemeinschaft die Europ\u00e4ische Kom-\nmission vorgestern Abend im Europ\u00e4ischen Parlament\ndie Empfehlung abgegeben hat, Beitrittsverhandlungen\nmit Kroatien zu beginnen. Es wird, nehme ich mit eini-\nger Sicherheit an, nach einiger Zeit und nach langj\u00e4h-\nrigen Verhandlungen die Empfehlung f\u00fcr Mazedonien\nfolgen. Das sind alles Europ\u00e4er, die das Recht haben\nm\u00fcssen, an der europ\u00e4ischen Einigung teilzunehmen.\nKroatien geh\u00f6rt zu Europa, Kroatien geh\u00f6rt auch in die\nEurop\u00e4ische Union. Es ist ein mitteleurop\u00e4isches und\nmediterranes Land mit einer uns v\u00f6llig vergleichbaren\nKultur.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Na!)\n\nWenn man sich freilich die aktuelle Politik der Bundes-\nregierung ansieht, gibt es dort andere Lieblinge. Die rot-\ngr\u00fcne Bundesregierung m\u00f6chte\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sind die\nanderen keine Europ\u00e4er?)\n\naus kurzfristigem parteipolitischem Kalk\u00fcl wohl die\nEurop\u00e4ische Union auch auf die T\u00fcrkei erstrecken. Nun\nhat auch die T\u00fcrkei eine beeindruckende, zumindest\nmich beeindruckende Kultur, eine gro\u00dfartige osmanische\nKultur und in deren Fortsetzung, zum Beispiel eine\nmoderne Literatur, aber es ist eben keine europ\u00e4ische\nKultur, sondern eine islamisch gepr\u00e4gte. Wir d\u00fcrfen sie\nnicht an der kleinen Zahl westlich denkender t\u00fcrkischer\nSchriftsteller bemessen. Es gibt in der T\u00fcrkei auch man-\nche politische und gesellschaftliche Erscheinung, die ich\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7632\n\n\u2013 das gebe ich ganz leise zu \u2013 recht sympathisch finde,\naber ich wei\u00df, dass sie in unsere 2000-j\u00e4hrige Entwick-\nlung nicht hineinpasst, aus ihr nicht ableitbar w\u00e4re, so\ndass ich sagen muss: So konservativ ich bin, in der T\u00fcr-\nkei l\u00e4uten die Glocken eben anders.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Ist die Hagia Sophia\nnicht europ\u00e4isch?)\n\n\u2013 Und wie!\n\nDie T\u00fcrkei ist ein wichtiger Partner. Als vorhin Herr\nJurk von den \u201eFreunden\u201c und den \u201eBr\u00fcdern\u201c sprach,\nfiel mir ein, dass ich vor fast auf den Tag genau zehn\nJahren an diesem Pult und zur Emp\u00f6rung der linken\nSeite des Hauses und auch einiger Unverst\u00e4ndiger in\nden eigenen Reihen einen kurzen Beitrag \u00fcber die\ndeutsch-t\u00fcrkische Freundschaft gehalten habe.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Richtig,\nund jetzt will es gar keiner mehr h\u00f6ren!)\n\nDie T\u00fcrken sind unsere Freunde. Die kann man sich aus-\nsuchen, gegenseitig. Sie sind nicht unsere Br\u00fcder in dem\nSinne, wie ich es vorhin beschrieben habe. Die T\u00fcrkei ist\nein wichtiger Partner, ein guter Freund, aber sie geh\u00f6rt\neben nicht zu Europa.\n\n(Hatzsch, SPD: Sie wollen\ndie t\u00fcrkische Literatur als Pflichtliteratur\n\nin Sachsen einf\u00fchren!)\n\n\u2013 Ich habe Sie nicht verstanden, aber Sie k\u00f6nnen nachher\nja noch einen Redebeitrag dazu geben.\n\nW\u00fcrde die T\u00fcrkei von der Bundesregierung in die Euro-\np\u00e4ische Union gehievt, wird die Europ\u00e4ische Union\neinen Identit\u00e4tsverlust durch Grenzenlosigkeit erleiden.\nDann k\u00f6nnten mit den Festglocken am 1. Mai auch\nschon die Totenglocken der europ\u00e4ischen Einigung zu\nl\u00e4uten beginnen.\n\n(Kopfsch\u00fctteln bei der PDS)\n\nDas w\u00fcrde vielleicht einigen, die mit der Europ\u00e4ischen\nGemeinschaft nicht ganz so einverstanden sind \u2013 da gibt\nes die Kommunisten, die vielleicht noch immer Lenins\nPamphlet gegen die europ\u00e4ische Idee im B\u00fccherschrank\nstehen haben \u2013, gefallen. Aber ich sage Ihnen auch:\nWenn es so weit k\u00e4me, dann h\u00e4tte sich auch Deutsch-\nland ver\u00e4ndert, denn die derzeitige t\u00fcrkische Regierung\n\u2013 da gebe ich ihrem strategischen Kalk\u00fcl durchaus mei-\nnen Respekt \u2013 m\u00f6chte eine Menge Probleme ihres Lan-\ndes, die aus einer gewaltigen Bev\u00f6lkerungsexplosion be-\nstehen, nat\u00fcrlich durch diesen Beitritt los werden. Diese\nunsere guten Freunde w\u00fcrden dahin kommen, wo be-\nreits ihre Verwandten sind und \u00fcber ein bestimmtes\nMa\u00df hinaus w\u00fcrde dieses Deutschland, \u00fcber dessen Zu-\nkunft wir in Sachsen in der Mitte Europas auch reden,\nnicht bestehen k\u00f6nnen. Ganz zum Schluss w\u00e4re damit\nauch die moderne T\u00fcrkei zerst\u00f6rt, denn es w\u00fcrde sich\ndort der Islamismus durchsetzen. All das will ich nicht.\nDie Entscheidungen dar\u00fcber fallen Ende dieses Jahres.\nWir wissen, wie es in der Europ\u00e4ischen Union ist: Wenn\nerst einmal eine Entscheidungsfindung begonnen hat,\ndann rollt der Stein weiter.\n\nNun kann man sagen, das wollten wir doch aber \u2013\nhaben wir alle gesagt \u2013 aus dem Wahlkampf heraushal-\nten. Herr Jurk, als Ihre Partei auf Platz 10 der Bundes-\nliste f\u00fcr die Europawahl Herrn Vural \u00d6ger setzte \u2013 \u00fcbri-\ngens, nur die Sozis k\u00f6nnen sich erlauben, einen\nMultimillion\u00e4r draufzusetzen, wir w\u00fcrden daf\u00fcr \u00f6ffent-\nlich von den Gewerkschaften gepr\u00fcgelt \u2013,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nhat sie ihn nicht als erfolgreichen Unternehmer, da h\u00e4tte\nich ihn auch gern bei uns, draufgesetzt, sondern weil\nsein Hauptthema die Integration der T\u00fcrkei in der Euro-\np\u00e4ischen Union ist.\n\nMeine Damen und Herren! Haben wir \u00fcber die Grenzen\nund die innere \u2013 \u2013\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sie haben sie\nzehn Jahre als Waffenbr\u00fcder\n\nam Bosporus gepriesen!)\n\n\u2013 Das sind sie auch! Nat\u00fcrlich! Ich sage doch, gute\nFreunde, Partner, wichtige Partner. Ja zur T\u00fcrkei, aber\nnicht in Europa!\n\nMeine Damen und Herren! Ich habe eben \u00fcber die Gren-\nzen Europas, definiert aus seiner inneren Zusammenge-\nh\u00f6rigkeit gesprochen, Grenzen, die man nicht als Striche\nzieht, sondern die von diesen Gravitationszentren abh\u00e4n-\ngig sind. Wir in Sachsen sind in besonderer Weise Zeuge\ndaf\u00fcr, dass Europa eine solche gemeinsame Identit\u00e4t vor-\naussetzt. Sachsen ist sozusagen der Osten des Westens\nund der Westen des Ostens in Europa. Einerseits haben\nwir aufgrund unserer Geschichte in der zweiten H\u00e4lfte\ndes 20. Jahrhunderts als Sowjetische Besatzungszone und\nDDR viele vergleichbare Erfahrungen gemacht wie un-\nsere \u00f6stlichen, s\u00fcd\u00f6stlichen und nord\u00f6stlichen Nachbarn.\nDiese vergleichbaren Erfahrungen haben uns in den letz-\nten 14 Jahren immer wieder dazu gebracht, dass wir sag-\nten: Wir in den neuen Bundesl\u00e4ndern, speziell wir Sach-\nsen, sind der Anwalt unserer Nachbarn, die noch nicht\nin der Europ\u00e4ischen Union sein k\u00f6nnen.\n\nDiese Anwaltsrolle endet am 1. Mai, und dar\u00fcber k\u00f6n-\nnen wir froh sein. Wir haben es dann mit echten Nach-\nbarn zu tun und nicht mit solchen, wo wir uns bem\u00fchen\nm\u00fcssen, die T\u00fcr aufzudr\u00fccken, um ihnen die Teilhabe\nzu erm\u00f6glichen.\n\nWir haben, das ist heute schon in jeder Rede gesagt wor-\nden, lange das Schicksal einer Randlage gehabt. Diese\nRandlage \u00e4ndert sich jetzt. Wir erleben die Wiedergeburt\nder Mitte Europas.\n\nEine solche Wiedergeburt ist eine Herausforderung. Ich\nglaube, im Jahr 2000 haben wir in einer gro\u00dfen Europa-\nDebatte gesagt, es ist eine europ\u00e4ische Herausforderung,\ndie der Freistaat Sachsen annehmen muss. Diese Heraus-\nforderung besteht wie jede M\u00fcnze aus zwei Seiten. Da\ngibt es die Chancen und da gibt es die Risiken. Wenn\nman die M\u00fcnze nur einfach wirft und herunterfallen\nl\u00e4sst, wei\u00df man vorher nicht, was oben liegt. Also muss\nman mit dieser Herausforderung ganz bewusst hantie-\nren. Wir m\u00fcssen wissen, was uns als Chance erwartet.\nWir m\u00fcssen wissen, was wir bei den Risiken vermeiden\nm\u00fcssen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7633\n\nIch habe auch in diesem Hause schon einmal davon ge-\nsprochen, dass sich nach der Osterweiterung der Euro-\np\u00e4ischen Union eine \u201eneue Mitte\u201c entwickeln wird. Es\nwird nicht so sein, dass die gro\u00dfen Wohlstandszonen\nWesteuropas mit uns irgendwie so das Gleiche erreichen;\nwir m\u00fcssen unsere eigene europ\u00e4ische, gro\u00dfeurop\u00e4ische\nIdentit\u00e4t entwickeln.\n\n(Oh-Rufe bei der PDS)\n\nEs geht um einen Wirtschaftsraum, der eine zweite euro-\np\u00e4ische Prosperit\u00e4tszone ist neben dem, was die Wirt-\nschaftsgeografen die \u201eblaue Banane\u201c nennen, also diesen\nRaum von S\u00fcdengland \u00fcber das Rhein-Main-Gebiet,\nLombardei bis hinunter nach Katalonien. \u00d6stlich davon\nwird sich eine neue Mitte bilden. Wie diese neue Mitte\nwird, k\u00f6nnen wir beeinflussen, ja, das m\u00fcssen wir ge-\nrade als Politiker beeinflussen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das ist ein\nGeo-Stratege, den ihr da habt, unglaublich!)\n\n\u2013 Ja, immerhin, Herr Porsch, hat diesem Bericht der Aus-\nschuss der Regionen einstimmig zugestimmt. Da wird\nwohl etwas dran gewesen sein.\n\nWas m\u00fcssen wir also machen? Es geht erstens darum,\ndass wir so schnell wie m\u00f6glich diesen Raum unterei-\nnander vernetzen.\n\n(Frau K\u00f6ditz, PDS: Ich dachte schon: aufteilen! \u2013\nHeiterkeit bei der PDS)\n\nGeorg Milbradt hat in seiner Regierungserkl\u00e4rung davon\ngesprochen, dass wir so, wie wir die \u201eVerkehrsprojekte\nDeutsche Einheit\u201c hatten, jetzt \u201eVerkehrsprojekte Euro-\np\u00e4ische Einheit\u201c brauchen, eine Vernetzung von Stra\u00dfe\nund Schiene, auch eine Vernetzung von Datenautobah-\nnen. Auch da k\u00f6nnen wir vielleicht unsere s\u00e4chsischen\nErfahrungen mit unseren Nachbarn teilen. Wir brauchen\nk\u00fcnftig das notwendige Rahmenwerk. Das Verkehrswe-\ngeplanungsbeschleunigungsgesetz und das Planungsver-\neinfachungsgesetz m\u00fcssen verl\u00e4ngert werden, zumindest\nbis 2019.\n\nWir brauchen aber auch eine Vernetzung von Menschen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDa entstehen Kinder!)\n\nBisher haben wir bei St\u00e4dtepartnerschaften immer da-\nr\u00fcber geredet, dass sich erst einmal die B\u00fcrgermeister\ntreffen sollten. Wir brauchen aber jede Menge mensch-\nlicher Netzwerke. Wir brauchen Sch\u00fcler, die gemeinsame\nProjekte machen, wir brauchen B\u00e4ckermeister, die sich\ngegenseitig begegnen. All das ist wichtig, damit dieser\nRaum zusammenw\u00e4chst!\n\nZweitens. Wir m\u00fcssen die Freiheiten, die die Europ\u00e4i-\nsche Union bietet, und \u2013 Gott sei Dank \u2013 auch erzwingt,\nnutzen. Wir m\u00fcssen nicht vor ihnen Angst haben. Das\nbedeutet auch, dass wir mit den zwei Freiheiten, die\ndemn\u00e4chst noch Einschr\u00e4nkungen unterliegen, unbefan-\ngen umgehen m\u00fcssen: Das ist die Niederlassungsfreiheit\nder Arbeitnehmer und das ist der freie Kapitalverkehr.\nBeides hat Einschr\u00e4nkungen erlebt, und ich verstehe tat-\ns\u00e4chlich nicht, was eine stark gewerkschaftlich gepr\u00e4gte\n\nBundesregierung dazu gebracht hat zu sagen: Das\nSchlimmste, was uns passieren kann, ist der ostmittel-\neurop\u00e4ische Arbeitnehmer, der hierher kommt.\n\nWissen Sie, wenn sich ein polnischer Handwerker in\neinem Leipziger Handwerksbetrieb anstellen l\u00e4sst, dann\nzahlt er eine Leipziger Miete und Leipziger Steuern, und\ndann verlangt er auch Leipziger Lohn. Das ist nicht der\nDumping-Gef\u00e4hrder. Wenn er aber, weil er das nicht\ndarf, bei seinem Krakauer Handwerksmeister angestellt\nbleibt, und dieser kommt mit seinen Leuten im Wohn-\nwagen und nimmt einen Auftrag an, dann zahlt er Kra-\nkauer L\u00f6hne, dann werden die Steuern in Krakau be-\nzahlt und dann hat er nat\u00fcrlich \u2013 dank dieser nicht\neingeschr\u00e4nkten Dienstleistungsfreiheit \u2013 einen Wettbe-\nwerbsvorteil.\n\nWas die Bundesregierung aber \u00fcberhaupt nicht bek\u00e4mpft\nhat und was durch die Nichtannahme des Zuwande-\nrungsgesetzes Kapitel 2 auch bisher nicht ge\u00e4ndert wor-\nden ist, ist: Derjenige, der bisher glaubhaft versichert,\ndass er nicht arbeiten wird, kann kommen und hat nach\neiniger Zeit Anspruch auf Sozialleistungen. Da also ist\ndoch genau das, was wir in Europa wollen, aber auf den\nKopf gestellt!\n\n(Jurk, SPD: Das haben Sie ja ver\u00e4ndert!)\n\nDie flei\u00dfigen Leute lassen wir drau\u00dfen und diejenigen,\ndie sagen: Nein, arbeiten wollen wir nicht, wir wollen\nhier nur Geld haben, die sollen hereinkommen. Das ist\nnicht so, wie wir uns die europ\u00e4ische Zusammenarbeit\nvorstellen!\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Die sind doch schon da! \u2013\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Unversch\u00e4mtheit!)\n\nDann kommen diejenigen, die solche \u00c4ngste erzeugen\nund sagen: Ja, das Lohndumping! Usw. Meine Damen\nund Herren! Wenn ein Kaninchen lange genug starrt,\ndann kann es die Schlange auch selbst erzeugen. So ist\ndas mit diesen \u00c4ngsten.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nSo machen Sie es gerade!)\n\nDrittens. Wie wir diese europ\u00e4ische neue Mitte gestalten\nm\u00fcssen: Wir haben hier die Vorteile einer geografischen\nN\u00e4he und einer mentalen N\u00e4he. Ein Deutscher und ein\nPole verstehen sich ganz einfach besser und einfacher als\nein Deutscher und ein Portugiese. Und was noch leichter\nist: Ein Ingenieurb\u00fcro aus L\u00f6bau, ein Handwerker aus\nChemnitz k\u00f6nnen leicht Auftr\u00e4ge in B\u00f6hmen, Schlesien\noder Galizien annehmen. Da ist man in einigen Stunden.\nDas in Schottland zu machen ist wesentlich aufwendiger,\nauch wenn ihm vielleicht die Sprache leichter f\u00e4llt. Wir\nm\u00fcssen die gemeinsamen Erfahrungen, selbst die negati-\nven Erfahrungen, die wir in 40 Jahren kommunistischer\nZeit gemacht haben, gemeinsam nutzen, um Synergien\nzu entwickeln.\n\nLassen Sie mich, um die Zeit nicht zu \u00fcberdehnen, nur\nkurz das ber\u00fchren, was in der Regierungserkl\u00e4rung des\nMinisterpr\u00e4sidenten schon breit dargestellt wurde: dass\nwir n\u00e4mlich auch Missbr\u00e4uche offensiv bek\u00e4mpfen m\u00fcs-\nsen. Europ\u00e4ische Einheit soll nicht dazu f\u00fchren, dass Kri-\nminalit\u00e4t und Korruption zunehmen, sondern dass wir\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7634\n\nsie gemeinsam besser bek\u00e4mpfen k\u00f6nnen. Das, was bis-\nher auf Zuruf und ohne das vollst\u00e4ndige rechtliche Rah-\nmenwerk, sondern durch eine gute Kooperation \u2013 etwa\ns\u00e4chsischer und polnischer Beh\u00f6rden \u2013 geschah, k\u00f6nnen\nwir jetzt legal und in viel gr\u00f6\u00dferem Ma\u00dfe gemeinsam\ntun.\n\nSchlie\u00dflich aber, meine Damen und Herren, wird diese\nneue Mitte auch den gemeinsamen Aufbruch aus Ver-\nkn\u00f6cherungen der alten EU bedeuten. Es gibt nicht nur\ndie altwestdeutschen Verkn\u00f6cherungen, von denen der\nMinisterpr\u00e4sident schon mehrmals sprach.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Nein! \u2013\nJurk, SPD: Jetzt muss er die Kurve kriegen!)\n\nEs gibt auch die Verkn\u00f6cherungen der EU mit Zentralis-\nmus, mit einer \u00dcberregulierung. Sie haben es wahr-\nscheinlich alle gelesen: Der mecklenburg-vorpommersche\nLandtag beschloss ganz schnell ein Seilbahngesetz mit\n32 Paragraphen. Da kann zwar keine Seilbahn gebaut\nwerden, aber die EU w\u00fcrde ihm eine Strafzahlung bis zu\neiner Viertelmilliarde Euro im Jahr aufbrummen, wenn\ndas Gesetz nicht k\u00e4me.\n\n(Jurk, SPD: Die haben Sie ja schon lange!)\n\nF\u00fcr diese Verkn\u00f6cherungen ist die neue, erweiterte Euro-\np\u00e4ische Union der 25 \u2013 und vielleicht in einigen Jahren\nnoch mehr \u2013 zu gro\u00df und zu verschiedenartig. Sie\nbraucht, um zu leben, wirklich ein lebendiges Subsidiari-\nt\u00e4tsprinzip mit mehr Freiheit f\u00fcr die Mitgliedstaaten und\nf\u00fcr die Bundesl\u00e4nder. Wenn es das gibt, wenn wir zum\nBeispiel mehr Freiheit bei der Regelung von eigenen Bei-\nhilferegimen haben, dann ist auch das Problem des F\u00f6r-\ndergef\u00e4lles zwischen den neuen Bundesl\u00e4ndern und den\nneuen Mitgliedern der Europ\u00e4ischen Union zu bew\u00e4lti-\ngen.\n\nMeine Damen und Herren! Die Europ\u00e4ische Union der\n25 \u2013 und in wenigen Jahren vielleicht der 28 oder noch\nmehr \u2013 ist nicht mehr das alte Kleineuropa der 15. Die\nVer\u00e4nderung hat bereits begonnen. Wir sollten uns in\ndiesem neuen Europa so bald wie m\u00f6glich heimisch f\u00fch-\nlen, dann kann es f\u00fcr uns alle Vorteile, Vorz\u00fcge und\nauch innerliche Befriedigung bringen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nSPD. Herr Adler, bitte.\n\nAdler, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nHerr Schimpff, jetzt haben Sie uns er\u00f6ffnet, wie Sie zur\nT\u00fcrkei stehen. Das ist Ihr gutes Recht. Aber heute reden\nwir erst einmal dar\u00fcber, wie wir zu der Erweiterung\noder \u2013 darin stimme ich mit Ihnen \u00fcberein \u2013 zu der Wie-\ndervereinigung Europas stehen, die am 1. Mai Tatsache\nwerden wird. Dieses Europa ist eben kein Zustand, son-\ndern dieses Europa ist ein Prozess. Ein Prozess, in des-\nsen Verlauf sich nicht nur Europa wandelt, sondern auch\nseine Bewohner. In meinem pers\u00f6nlichen Leben habe ich\nmindestens zweimal erlebt, dass ich an solchen europa-\npolitischen Einsch\u00e4tzungen ein St\u00fcck weit Positionen \u00e4n-\ndern musste \u2013 dank besserer Einsicht.\n\nDie eine Geschichte konnte ich berichten, als der Europa-\nausschuss auf Einladung des deutschen Generalkonsuls\nin Breslau zusammenkam. Ich konnte sagen: Als junger\nStudent reiste ich 1963 per Autostopp durch Polen. Ein\nApotheker \u2013 ein \u00dcberlebender aus Auschwitz \u2013 hatte\nmich am Ende eines Reisetages zu sich eingeladen. Mehr\nals die H\u00e4lfte der Nacht diskutierten wir. Meine dama-\nlige \u00dcberzeugung war, dass die ehemaligen deutschen\nOstgebiete \u2013 und dazu geh\u00f6rte auch Schlesien, in dem\nwir damals mittendrin waren \u2013 wieder einmal ihre alte\nZugeh\u00f6rigkeit erhalten m\u00fcssten. Unsere Diskussion blieb\nzwar weiter ehrlich, aber sie wurde sehr heftig, und sie\nwurde ab diesem Augenblick auch sehr kontrovers ge-\nf\u00fchrt. Das Ergebnis dieser n\u00e4chtlichen Debatte war, dass\nim Blick auf ein wiedervereinigtes Deutschland in einem\nEuropa, in dem auch Polen seinen Platz hat, die Ma\u00df-\nst\u00e4be gelten sollen: Jeder kann dort wohnen, wo er seine\nHeimat sieht, und administrative Zugeh\u00f6rigkeiten von\nLandesteilen spielen da eigentlich keine Rolle mehr.\n\nMeine lieben Kolleginnen und Kollegen! In dieser Nacht\nbin ich nicht nur etwas kl\u00fcger geworden, sondern wir\nhaben in dieser Nacht ein St\u00fcck europ\u00e4ische Vision er-\nkannt \u2013 eine Vision, bei der wir jetzt dabei sind, sie um-\nzusetzen. Es ist aber auch die Vision, die die V\u00e4ter und\nM\u00fctter \u2013 ich wei\u00df nicht, ob M\u00fctter dabei waren \u2013\n\n(Zustimmung bei der SPD)\n\nder Montanunion und der EWG hatten, als sie das da-\nmalige Westeuropa friedlich zusammenf\u00fchren wollten.\nEs ist heute mehrfach gesagt worden, deshalb will ich es\nnur kurz erw\u00e4hnen: Die friedliche Revolution und die\nEinheit Deutschlands sind Voraussetzungen f\u00fcr eben\ndiese Wiedervereinigung Europas, dass dieser Blick nicht\nnur nach Westen geht, sondern dass dieser Blick nach\nWest und nach Ost geht. Ich habe es hier schon einmal\ngesagt: Ich war immer sehr betroffen, wenn ich w\u00e4hrend\nder DDR-Zeit Westbesuch hatte und dieser von Europa\nsprach, und dieses Europa f\u00fcr ihn an der Zonengrenze\noder sp\u00e4testens an der Oder-Nei\u00dfe-Grenze aufh\u00f6rte.\n\n(Jurk, SPD: Sehr richtig!)\n\nIch habe mich oft gefragt: Was sind wir dann eigentlich?\n\n(Bandmann, CDU: Was hatten\nSie denn f\u00fcr Besuch?)\n\n\u2013 Herr Bandmann, wenn Sie ehrlich sind, wissen Sie,\ndass im Westen sehr, sehr weit so gedacht worden ist\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nund dass die Frage der deutschen Wiedervereinigung\nhier in der DDR in den Menschen sehr viel offensiver\nvorhanden war als bei vielen Menschen im Westen, und\ndie waren nicht einem einzigen politischen Lager zuzu-\nrechnen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nBandmann, CDU: Herr Adler, \u2026)\n\n\u2013 Ich f\u00fchre jetzt keinen Dialog mit Ihnen. Wenn Sie eine\nFrage stellen wollen, gehen Sie ans Mikrofon.\n\n(Jurk, SPD: Er darf doch nicht reden!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7635\n\nDer letzte Gedanke war der der Wiedervereinigung\nEuropas. Wenn wir diesen Schritt der Wiedervereinigung\nEuropas nicht gehen, dann bleiben wir halt auf halbem\nWeg stehen. Ich muss es einfach uns allen noch einmal\nso ins Ged\u00e4chtnis rufen: Das, was wir im Jahr der Wie-\ndervereinigung geschenkt bekommen haben, w\u00fcrden wir\nden anderen vorenthalten wollen, denen \u2013 an der Stelle\nglaube ich in \u00dcbereinstimmung mit allen Rednern dieses\nHauses zu sein \u2013 das Mitwirken in der Europ\u00e4ischen\nUnion kraft politischer Verh\u00e4ltnisse verwehrt war.\n\nAber wenn es um die Vereinigung Europas geht, dann\nbringen wir Deutschen nat\u00fcrlich auch Erfahrungen ein,\ndie Erfahrungen eines anstrengenden Prozesses der Ge-\nstaltung der nationalen Einheit.\n\nDa gebe ich das zweite Mal zu: Diesbez\u00fcglich war ich\nanf\u00e4nglich auch eurokritisch oder euroskeptisch. Zu-\nn\u00e4chst war ich davon \u00fcberzeugt: Wir m\u00fcssten als Erstes\nunsere deutschen Probleme l\u00f6sen und dann k\u00f6nnten wir\nuns der europ\u00e4ischen Einigung widmen.\n\nVier Jahre Arbeit im Ausschuss der Regionen, nahezu\nf\u00fcnf Jahre Vorsitz im Europaausschuss dieses Hauses\nhaben mich eines Besseren belehrt.\n\nUnsere Nachbarn, Europa selbst, aber auch unsere eigene\ngedeihliche nachbarschaftliche Zusammenarbeit k\u00f6nnen\nnicht warten, bis wir unsere deutschen Probleme gel\u00f6st\nhaben, sondern wir brauchen diese europ\u00e4ische Integra-\ntion, meine Damen und Herren.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nSchimpff, CDU: Wie gut, dass Helmut Kohl\n\ndas vor Ihnen begriffen hatte! \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Er ist \u00fcber die Einheit\n\ngestolpert, weil sie auf der Stra\u00dfe lag!)\n\n\u2013 Zu Helmut Kohl werde ich dann noch einen Satz\nsagen.\n\nDiese Integration ist f\u00fcr uns deshalb so wichtig, meine\nDamen und Herren, weil sie auch hilft, Probleme in un-\nseren Nachbarl\u00e4ndern l\u00f6sen zu k\u00f6nnen, die wir sonst als\nschwere Probleme an unseren Grenzen h\u00e4tten. Es ist gut\nverstandenes, eigenes Interesse, dass wir f\u00fcr diese Inte-\ngration stehen. Da sage ich als Stichworte nur die The-\nmen Kriminalit\u00e4t bis Wirtschaftsvereinigung. Das ist ein\nwichtiger Vorgang.\n\nEs ist f\u00fcr mich ein beeindruckendes Erlebnis, wenn man\nam Vorabend der Erweiterung in der Arbeitsverwaltung\nBreslau anrufen kann und erf\u00e4hrt, dass in der Woiwod-\nschaft Niederschlesien im Jahre 2003 f\u00fcr 242 deutsche\nStaatsangeh\u00f6rige Arbeitserlaubnisse erteilt wurden, und\ndas vom Automechaniker bis zu Leitungskr\u00e4ften von\nUnternehmen. Diese Zusammenarbeit mit polnischen Be-\nh\u00f6rden ist erw\u00e4hnenswert. Erfreulich sind die Anf\u00e4nge\nf\u00fcr deutsche Arbeitnehmer in Polen. Kritisch zu bemer-\nken ist jedoch: Die in der Woiwodschaft registrierten Un-\nternehmen stammen meistens nicht aus Sachsen.\n\n(Jurk, SPD: So ist es!)\n\nDeshalb ist es wichtig, daran zu erinnern, dass wir eben\nmit dem Blick auf die Erweiterung nicht das Bild von\nausschlie\u00dflich \u201ebl\u00fchenden Landschaften\u201c zeichnen d\u00fcr-\nfen. Denn, Herr Ministerpr\u00e4sident, da stimme ich mit\nIhnen v\u00f6llig \u00fcberein, es wird in diesem Prozess nicht\n\nnur Gewinner geben. Ich habe das schon in den neunzi-\nger Jahren gesagt. Ich bin damals als Gegner dieser Er-\nweiterung der Europ\u00e4ischen Union diffamiert worden.\nViele Probleme, die wir im ostdeutschen Aufbauprozess\nhatten, sind dadurch kompliziert worden, Herr Schimpff,\ndass die Regierung Kohl es vers\u00e4umt hat, auf diese Prob-\nleme von Anfang an aufmerksam zu machen und nicht\n\u201ebl\u00fchende Landschaften\u201c vorzugaukeln.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nWirtschaftspolitische L\u00f6sungen, die jetzt diskutiert wer-\nden, h\u00e4tten in den neunziger Jahren tragen k\u00f6nnen. Sie\nw\u00e4ren dort an der richtigen Stelle gewesen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nZuruf des Abg. Schimpff, CDU)\n\nAber Ihre Fraktion hat solche alternativen Gedanken ab-\ngelehnt. Ich kann mich noch gut daran erinnern, dass in\nder Antwort auf Regierungserkl\u00e4rungen des damaligen\nMinisterpr\u00e4sidenten Biedenkopf mein Kollege Kunckel\nauf L\u00e4nge und M\u00fchsal des Aufholprozesses hingewiesen\nhat. Sie, meine Damen und Herren von der CDU, woll-\nten das damals nicht glauben. Das k\u00f6nnen Sie in den\nProtokollen nachlesen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Richtig!)\n\nWir schauen heute nach vorn und diese schmerzhaften\nErfahrungen sind auch eine Aussteuer in diesem Erwei-\nterungsprozess.\n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, Sie haben Recht, wenn Sie in der\nFrauenkirche davon gesprochen haben, dass allein ein\nVerweis auf die friedenstiftende Funktion der Europ\u00e4i-\nschen Union die Not eines Arbeitslosen oder seine\nFurcht davor nicht beseitigen kann. Aber, Herr Minister-\npr\u00e4sident, Sie haben es vielleicht nicht so gemeint: Die\nHerstellung eines solchen Wertepaares \u201eArbeit gegen\nFrieden\u201c \u2013 ich \u00fcberspitze das \u2013\n\n(Zuruf des Ministerpr\u00e4sidenten Prof. Dr. Milbradt)\n\nhalte ich wirklich an der Stelle f\u00fcr gef\u00e4hrlich, und zwar\nauch angesichts dessen, was wir vor ein paar Jahren auf\ndem Balkan erlebt haben; zwei Flugstunden von uns\nweg.\nAber ich stimme auch mit Ihnen \u00fcberein, wenn Sie im\nBereich der grenz\u00fcberschreitenden Kriminalit\u00e4t darauf\nhinweisen, dass wir eine ganze Reihe von Vorkehrungen\ngetroffen haben \u2013 das brauche ich nicht zu wiederholen,\ndas stelle ich positiv fest \u2013 und dass die Kriminalit\u00e4tsent-\nwicklung \u2013 das ist auch unsere Beobachtung oder unser\nLesen von Statistiken \u2013 im grenznahen Raum zur\u00fcckge-\ngangen ist. Das gilt aber nicht f\u00fcr das Land Sachsen als\nGanzes. An dieser Stelle muss ich schon sagen: Wir d\u00fcr-\nfen diese Entwicklung, die wir jetzt haben, nicht durch\neinen Personalabbau in der Polizei leichtsinnig gef\u00e4hr-\nden.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nF\u00fcr ebenso sch\u00e4dlich halte ich \u2013 das m\u00fcsste ich dem\nKollegen Schiemann noch einmal vorhalten, wie er das\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7636\n\nin der letzten Sitzungsperiode hier an diesem Pult getan\nhat \u2013 das Sch\u00fcren von Verunsicherungen. Davon zu re-\nden, dass kriminelle Banden nur auf den 1. Mai warten,\nist unverantwortlich!\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD \u2013\nZuruf des Abg. Schimpff, CDU)\n\nIch danke Ihnen, Herr Ministerpr\u00e4sident, dass Sie gesagt\nhaben: Der 1. Mai ist ein historisches Datum, aber an\ndieser Stelle wird sich materiell relativ wenig ver\u00e4ndern.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nBandmann, CDU: Das sind doch Gewerkschaften,\n\ndie das sagen. Lesen Sie die Presse!)\n\nAlso, da sage ich Ihnen einmal, Herr Bandmann, ich war\nk\u00fcrzlich zu einer Gewerkschaftsveranstaltung in Baut-\nzen. Da wurden die Ausf\u00fchrungen des Herrn Schiemann\nan diesem Pult w\u00f6rtlich zitiert und hart kritisiert.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Dann habt ihr\ndie neue Partei gegr\u00fcndet! \u2013\n\nLachen des Abg. Schimpff, CDU)\n\nIch m\u00f6chte auch noch einmal auf unser europapoliti-\nsches Wirken hier in diesem Hause Bezug nehmen.\nMeine Damen und Herren, wir haben heute wieder ein\nBeispiel gehabt mit dem Ausflug des Herrn Schimpff in\ndie T\u00fcrkei. Meine Damen und Herren! Wer aus Profilie-\nrungssucht versucht, hier Au\u00dfenpolitik zu betreiben, wer\naus Profilierungssucht versucht, Benes\u030c-Dekrete und EU-\nBeitritt Tschechiens zu einem Junktim zu zimmern, tr\u00e4gt\nnicht zur Wahrhaftigkeit bei,\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nwenngleich uns das oft offeriert wird: Das ist eine Frage\nder Wahrhaftigkeit.\nDa sage ich Ihnen an dieser Stelle: Ich hatte k\u00fcrzlich das\nGl\u00fcck, an einer Tagung der katholischen sudetendeut-\nschen Ackermann-Gemeinde in Tschechien teilzuneh-\nmen. Dort wurde am ersten Abend ein Wort gepr\u00e4gt,\ndas sich dann durch die gesamte Tagung zog. Es hie\u00df:\n\u201eKehren vor der eigenen Haust\u00fcr\u201c. Diese Formulierung\nerkennt Unrecht an. Diese Formulierung wei\u00df, dass es\ngegenseitiges Unrecht gibt, das wir auch gegenseitig ver-\nantworten m\u00fcssen, aber nicht Schuldanerkennung als\neinzufordernde Vorausbedingung. An genau dieser Stelle\nliegt der Fehler.\nAls wir diese Frage damals diskutiert haben \u2013 daran\nwerden Sie sich erinnern \u2013, habe ich deutlich gesagt: Wir\nbagatellisieren damit nicht die Schuld des Zweiten Welt-\nkriegs, die Deutsche an Tschechen, aber auch Tschechen\nan Deutschen getan haben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nAdler, SPD: Bitte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Bandmann, bitte.\n\nBandmann, CDU: Herr Kollege, ist Ihnen der Pressearti-\nkel aus der \u201eS\u00fcddeutschen Zeitung\u201c bekannt, dessen\n\n\u00dcberschrift lautet: \u201eBerlin verharmlost Gefahren\u201c? Die\nDeutsche Polizeigewerkschaft wirft der Bundesregierung\nvor, die kriminalistischen Gefahren durch die Osterwei-\nterung der EU zu verharmlosen. \u2013 Wie bewerten Sie das\ngegen\u00fcber den Aussagen, die Sie vorhin getroffen\nhaben?\n\nAdler, SPD: Das ist ganz einfach, Kollege Bandmann.\nIch habe mich auf Worte bezogen, die hier in diesem\nHause gesprochen worden sind, und das ist mein\nThema.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Richtig!)\n\nAls Vorsitzender des Europaausschusses dieses Hauses\nh\u00e4tte ich mir tats\u00e4chlich manchmal gew\u00fcnscht, dass wir\nals Landespolitiker eben nicht in gro\u00dfe Au\u00dfenpolitik ab-\nschweifen, sondern die Menschen in unserer Region und\nihre Probleme \u2013 auch ihre Probleme mit der Erweiterung\n\u2013 sehen w\u00fcrden.\n\n(Teilweise Beifall bei der SPD)\n\nDas ist eine wichtige Aufgabe, die nicht allein die Euro-\nregionen, die Grenzlandkreise, die Regierungsbezirke\noder die Handwerkskammern l\u00f6sen k\u00f6nnen.\n\nMeine Damen und Herren! Ich bin froh dar\u00fcber, dass\nauf meine Einladung hin die drei tschechischen Amts-\nhauptleute im S\u00e4chsischen Landtag waren. Ich bin dem\nPr\u00e4sidenten dieses Landtages au\u00dferordentlich dankbar,\ndass er alle drei Herren empfangen und auch \u2013 so meine\nInformation \u2013 einen Gegenbesuch abgestattet hat. Ich\nh\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, wir h\u00e4tten heute anl\u00e4sslich dieser\nDebatte Gelegenheit gehabt, ein St\u00fcck Aufeinander-Zuge-\nhen der Parlamente auf tschechischer und auf deutscher\nSeite durch eine gemeinsame Erkl\u00e4rung deutlich zu ma-\nchen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nTeilweise Beifall bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren von der CDU, dass Sie infolge\nmangelnder gesetzgeberischer Befugnis auf tschechischer\nSeite den Hintergrund sahen, dass wir nicht zu einer sol-\nchen Erkl\u00e4rung kommen, die darin ihren Wert gehabt\nh\u00e4tte, dass sie von allen Fraktionen auch schon im Vor-\nfeld getragen worden w\u00e4re, bedauere ich sehr und ich\nfinde es schade, dass eine solche gemeinsame Erkl\u00e4rung\nim Vorfeld des 1. Mai nicht in Dresden, in Reichenberg,\nin Aussig und in Karlsbad zustande kommt. Denn das\nw\u00e4re ein Ausdruck unseres gemeinsamen Wollens ge-\nwesen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nSo bleibt f\u00fcr ein Parlament in einer neuen Legislatur-\nperiode noch eine Menge zu tun.\n\nHerr Milbradt, ich h\u00e4tte mir auch gew\u00fcnscht, Sie h\u00e4tten\ndiese Regierungserkl\u00e4rung, die ich sehr begr\u00fc\u00dfe, ein Jahr\nfr\u00fcher gehalten. Wir h\u00e4tten dann die Chance gehabt,\nwirklich \u00fcber die Frage nachzudenken: Welche prak-\ntischen Dinge m\u00fcssen wir denn f\u00fcr unsere Handwerker,\nf\u00fcr die Menschen in Grenzregionen, f\u00fcr unsere Kultur,\nf\u00fcr unsere Schulen noch angehen? \u2013 Denn ich habe das\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7637\n\nGef\u00fchl, dass zum Beispiel der Mittelstand in Bayern\noder in Nordb\u00f6hmen oder in Niederschlesien ein St\u00fcck\nbesser vorbereitet ist, als das bei uns der Fall ist.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die PDS-Fraktion,\nbitte. Frau Dr. Runge.\n\nFrau Dr. Runge, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Diese EU-Erweiterung in\nEuropa kann als Integration nur dann gelingen, wenn\ndie europ\u00e4ische Politik weiter auf die Angleichung der\nLebensverh\u00e4ltnisse und auf Koh\u00e4sion statt auf blo\u00dfe Dif-\nferenzierung und mehr Wettbewerb setzt. \u2013 In Ihrer\nRede, Herr Ministerpr\u00e4sident, lag die Betonung eindeutig\nauf Differenzierung und Wettbewerb. \u2013 Wird aber diese\nPr\u00e4misse von finanzieller, politischer und sozialer Solida-\nrit\u00e4t verlassen, wird das schon vorhandene Wohlstands-\ngef\u00e4lle noch gr\u00f6\u00dfer und die Verteilungsk\u00e4mpfe werden\nmit allen damit verbundenen nationalen Egoismen aus-\nbrechen.\nDamit wird das Gesamtprojekt \u201eEurop\u00e4ische Integration\u201c\ngef\u00e4hrdet. Denn auch das ist aus der deutschen Wieder-\nvereinigung zu lernen: dass sozialer Frieden bei aller\nUnterschiedlichkeit die wesentlichste Voraussetzung f\u00fcr\ndie Integration von Menschen und der Gesamtbev\u00f6lke-\nrung bleibt. Insofern brauchen wir nicht nur einen Stabi-\nlit\u00e4tspakt f\u00fcr den Euro, sondern wir brauchen tats\u00e4ch-\nlich, wie mein Fraktionsvorsitzender Peter Porsch schon\nausgef\u00fchrt hat, einen Stabilit\u00e4tspakt f\u00fcr soziale Standards\nmit den Beitrittsl\u00e4ndern.\n\nWenn Solidarit\u00e4t nicht nur ein Lippenbekenntnis sein\nsoll \u2013 auch das wissen wir aus dem deutschen Wieder-\nvereinigungsprozess \u2013, werden erhebliche Geldmittel\nn\u00f6tig sein, um diesen Angleichungsprozess zu finanzie-\nren. Als Instrumente zur Finanzierung wurden die Struk-\nturfonds ins Leben gerufen. Bisher sind zur Finanzierung\nder Erweiterung Geldmittel in H\u00f6he von 40,2 Milliarden\nEuro f\u00fcr den Zeitraum 1. Mai 2004 bis 2006 vorgesehen.\n\nUm die Finanzierung in der Zeit danach bis 2013 ist be-\nreits ein lebhafter Streit ausgebrochen, was bei enger\nwerdenden nationalen Haushalten auf Verteilungs-\nk\u00e4mpfe hindeutet. Die sechs Nettozahlerstaaten Deutsch-\nland, Frankreich, Gro\u00dfbritannien, die Niederlande,\nSchweden und \u00d6sterreich feuern mit schweren Gesch\u00fct-\nzen, indem sie ihre Zahlungen an den EU-Haushalt f\u00fcr\ndie Jahre 2007 bis 2013 auf 1 % des Bruttoinlandsproduk-\ntes beschr\u00e4nken wollen. Die EU-Kommission h\u00e4lt hinge-\ngen mindestens 1,14 % des Bruttoinlandsprodukts f\u00fcr\nn\u00f6tig. Denn nur dann k\u00f6nnen die neuen Mitglieder in\nden Genuss der H\u00f6chstf\u00f6rderung als Ziel-1-Gebiete kom-\nmen, und genau das m\u00fcssen wir wollen.\n\nWer die Angleichung der sozialen Verh\u00e4ltnisse will und\nselbst \u2013 wie wir als ostdeutsche Bundesl\u00e4nder \u2013 bisher\nh\u00f6chstm\u00f6gliche Solidarit\u00e4t erfahren hat und auch weiter\neinfordert, obwohl er durch den statistischen Effekt dann\n\u00fcber 75 % des EU-Durchschnitts liegt, muss auch in\nschwierigeren Zeiten bereit sein, Solidarit\u00e4t weiterzuge-\nben, zumal f\u00fcr alle klar ist, dass Deutschland in wirt-\nschaftlicher Hinsicht am meisten von diesem Beitritt pro-\nfitieren wird.\n\nW\u00e4hrend die ostdeutschen L\u00e4nder bei der EU-Kommis-\nsion um die Weiterf\u00fchrung der H\u00f6chstf\u00f6rderung \u00fcber\n2006 hinaus k\u00e4mpfen und auf offene Ohren sto\u00dfen, ist\nder Bundeskanzler von allen guten Geistern verlassen,\nsich einfach in die Phalanx der anderen Nettozahler ein-\nzuordnen, die aber, wie wir wissen, keinen innerstaat-\nlichen Vereinigungsprozess zu finanzieren haben. Und\nwieder kommt der Osten in der Politik der Bundesregie-\nrung nicht vor! Schon aus diesem Grunde ist die PDS als\nostdeutsche Interessenvertretung unverzichtbar.\n\n\u00dcber den erreichten Zustand der wirtschaftlichen und\nsozialen Entwicklung im Osten wird endlich wieder eine\n\u00f6ffentliche, aber zum Teil auch groteske Debatte gef\u00fchrt.\nDie Wahrheit ist, dass trotz H\u00f6chstf\u00f6rderung die Schere\nin Bezug auf die Leistungskraft zwischen Ost und West\nweiter auseinander geht. Wir sind an einer Weggabelung\nangekommen und m\u00fcssen nach neuen Entwicklungspfa-\nden suchen.\n\nWir, die PDS-Fraktion, haben mit unserem alternativen\nEntwicklungskonzept \u201eAleksa.\u201c ein Diskussionsangebot\nvorgelegt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nWir m\u00fcssen weiterhin gespannt auf eine vielleicht eigen-\nst\u00e4ndige Vorlage der Staatsregierung und der CDU-Frak-\ntion warten.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Brauchen wir nicht!\nSie k\u00f6nnen bei uns unterschreiben!)\n\nAuch der Kanzler verk\u00fcndet in stoischer Ruhe, dass\ndoch alles prima gelaufen und alles in allem der Aufbau\nOst eine Erfolgsstory sei.\n\nSelbst bei Fortschreibung des bisherigen F\u00f6rdermodus\nbekommen die ostdeutschen L\u00e4nder absolut weniger\nF\u00f6rdergeld. Das wird in den ostdeutschen L\u00e4ndern in\nunmittelbarer Nachbarschaft zu H\u00f6chstf\u00f6rdergebieten in\nwettbewerblicher Hinsicht grob verzerrend wirken. Sach-\nsen muss nach j\u00fcngsten Sch\u00e4tzungen mit etwa einem\nDrittel weniger Geld aus Br\u00fcssel rechnen. Unter Ber\u00fcck-\nsichtigung der Deckelung des EU-Haushaltes f\u00fcr die\nStrukturpolitik, dem Absorptionskriterium von 4 % des\nnationalen Bruttoinlandsproduktes und den Schwierig-\nkeiten der Beitrittsl\u00e4nder, die n\u00f6tigen Geldmittel zur\nKofinanzierung aufzubringen, sollte ein F\u00f6rdermittel-\n\u00fcberschuss gebildet werden.\n\nDie bisherigen Ziel-1-Regionen in den ostdeutschen L\u00e4n-\ndern sollten in einer \u00dcbergangsphase f\u00fcr zehn Jahre mit\neinem Ziel-1a-Status ausgestattet werden, um ein Pha-\nsing-out zu erm\u00f6glichen. Auf jeden Fall muss das F\u00f6r-\ndergef\u00e4lle begrenzt und ein Anpassungsprozess erm\u00f6g-\nlicht werden.\n\nWie die k\u00fcnftige europ\u00e4ische Regional- und Struktur-\npolitik ab 2007 aussehen soll, wird bereits jetzt hart dis-\nkutiert. Eine Begrenzung der Strukturfondsmittel f\u00fcr die\nBeitrittsl\u00e4nder auf 4 % ihres nationalen Bruttoinlandspro-\nduktes wird aufgrund ihres gro\u00dfen Nachholbedarfs von\ndiesen L\u00e4ndern infrage gestellt. Zugleich soll die Verrin-\ngerung der nationalen Kofinanzierung durch den Koh\u00e4si-\nonsfonds ausgeglichen werden. Ich glaube, das ist eine\nvern\u00fcnftige Idee.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7638\n\nAuf jeden Fall \u2013 egal, wie die Entscheidungen zur euro-\np\u00e4ischen Strukturpolitik fallen \u2013 werden die nationalen\nF\u00f6rdermodalit\u00e4ten wie die GA-F\u00f6rderung oder die Inves-\ntitionszulage in der Bundesrepublik angepasst werden\nm\u00fcssen.\n\nDer fr\u00fcher zust\u00e4ndige EU-Kommissar Michel Barnier\nstellte 2003 auf einer Konferenz in Leipzig eine \u00dcber-\ngangsl\u00f6sung f\u00fcr die ostdeutschen L\u00e4nder in Aussicht.\nDer Nachteil einer Ziel-1a-F\u00f6rderung w\u00fcrde das F\u00f6rder-\nvolumen zwar erhalten, aber die noch geltenden F\u00f6rder-\ns\u00e4tze f\u00fcr Investitionen d\u00fcrften dann nicht mehr gezahlt\nwerden. Denn mit jedem anderen als dem Ziel-1-F\u00f6rder-\nstatus w\u00e4re dann nur noch der Beihilfestatus mit abge-\nsenkten F\u00f6rders\u00e4tzen verbunden. Damit bef\u00e4nden sich\ndie ostdeutschen Zielgebiete f\u00f6rdertechnisch in einer\nSandwichposition. Es w\u00fcrde zu einzelnen westdeutschen\nGebieten keinen Unterschied mehr geben, aber ein sehr\nhohes F\u00f6rdergef\u00e4lle w\u00fcrde zu Tschechien und Polen ent-\nstehen.\n\nIch werfe in die Debatte, dass angesichts sinkender Ein-\nnahmen im Landeshaushalt \u2013 schon seit mindestens zwei\nJahren auch in Sachsen \u2013 die Abruff\u00e4higkeit der EU-Mit-\ntel abnimmt und weiter abnehmen wird. Wenn wir end-\nlich in der F\u00f6rderpolitik vom Gie\u00dfkannenprinzip weg-\nkommen wollen, dann d\u00fcrfen wir nicht um den Erhalt\ndes F\u00f6rdervolumens, sondern m\u00fcssen um den Erhalt des\nF\u00f6rderstatus mit den entsprechenden F\u00f6rders\u00e4tzen\nk\u00e4mpfen. In der PDS h\u00e4tten Sie dabei einen Verb\u00fcnde-\nten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von der CDU\nnoch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der\nFall. Dann rufe ich wieder die PDS-Fraktion auf. Frau\nAbg. Altmann, bitte.\n\nFrau Altmann, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Wenn wir heute \u00fcber die Zukunft Sachsens\nin der Mitte eines erweiterten Europas reden, f\u00fchrt aus\nunserer Sicht kein Weg an der Landwirtschaft vorbei.\nDas scheinen allerdings nur wir so zu sehen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDenn zu diesem Gebiet ist heute noch kein einziges\nWort gefallen.\n\nWir halten die Landwirtschaft deshalb f\u00fcr so wichtig,\nweil Sachsens Zukunft nicht nur in den gro\u00dfen St\u00e4dten\nund deren engerer Umgebung liegt. Auch die Menschen\nin den entfernteren l\u00e4ndlichen R\u00e4umen wollen und m\u00fcs-\nsen in Sachsen eine Zukunft haben. Die ist dort ohne\neine funktionierende fl\u00e4chendeckende Landwirtschaft f\u00fcr\nmich und meine Fraktion nicht vorstellbar.\n\nEs gibt aber noch einen Grund, warum bei der EU-Er-\nweiterung die Agrarwirtschaft eine besondere Rolle\nspielt. Sie war bei jeder Erweiterung der EU der schwie-\nrigste und meist umstrittene Bereich \u2013 und das nicht\nganz ohne Grund.\n\nDie Ursachen daf\u00fcr liegen schon einige Jahrzehnte zu-\nr\u00fcck. Die Landwirtschaft und die Agrarpolitik haben im\nwesteurop\u00e4ischen Integrationsprozess eine Vorreiterrolle\ngespielt. Bereits im Gr\u00fcndungsvertrag der EWG im Jahre\n\n1957 wurde die Schaffung einer gemeinsamen Agrarpoli-\ntik mit folgenden Zielen beschlossen: Sie soll die Produk-\ntivit\u00e4t der Landwirtschaft steigern, dadurch eine ange-\nmessene Lebenshaltung f\u00fcr die landwirtschaftliche\nBev\u00f6lkerung sichern, die M\u00e4rkte stabilisieren und eine\nsichere Versorgung zu angemessenen Verbraucherprei-\nsen gew\u00e4hrleisten.\n\nDie gemeinsame Agrarpolitik war damit die erste und\nf\u00fcr sehr lange Zeit auch die einzige wirkliche Gemein-\nschaftspolitik. Sie brachte wichtige Vorleistungen f\u00fcr den\nseit 1993 bestehenden EU-Binnenmarkt. Nicht zuletzt aus\ndiesem Grund wurde und wird f\u00fcr die Agrarpolitik ein\nbesonders gro\u00dfer Teil der europ\u00e4ischen Haushaltsmittel\nausgegeben, was wiederum mit zu den Problemen und\nden Auseinandersetzungen bei jeder EU-Erweiterungs-\nrunde gef\u00fchrt hat.\n\nAber, meine Damen und Herren, genau diese Sonderstel-\nlung der Agrarpolitik und das sich daraus ergebende be-\nsondere europ\u00e4ische Modell einer multifunktionalen\nLandwirtschaft war notwendig und von allen europ\u00e4i-\nschen Mitgliedstaaten damals so gewollt, einmal, weil\ndie Landwirtschaft im Unterschied zu anderen Wirt-\nschaftsbereichen einige wesentliche Besonderheiten auf-\nweist. So ist ihr Hauptproduktionsmittel, der Boden,\nstandortgebunden und nicht vermehrbar. Die Landwirt-\nschaft produziert mit lebenden Organismen, die von\nBoden und Klima abh\u00e4ngig sind. Zum anderen grenzt\nsich das multifunktionale europ\u00e4ische Agrarmodell mit\nseinen sowohl wirtschaftlichen und r\u00e4umlichen, aber\nauch ganz bewusst umweltpolitischen und sozialen\nFunktionen von der Landwirtschaft in den \u00fcberseeischen\nAgrarexportl\u00e4ndern wie USA, Kanada, Australien und\nNeuseeland ab. Dort hat die Wettbewerbsf\u00e4higkeit auf\ndem Weltmarkt den absoluten Vorrang. Das europ\u00e4ische\nAgrarmodell richtet sich damit auch gegen die unge-\nhemmte Liberalisierung des Weltagrarhandels.\n\nAus Sicht der PDS lohnt es sich, ist es notwendig und\nvern\u00fcnftig, dieses Agrarmodell, das zumindest von sei-\nnen Zielen her den Menschen und die Natur in den Mit-\ntelpunkt stellt, bei jeder EU-Erweiterung und bei den\nWTO-Verhandlungen zu verteidigen. Dabei werden wir\nauch Sie, Herr Minister Flath, beim Wort nehmen. Sie\nhaben n\u00e4mlich \u2013 Sie erinnern sich sicher noch daran \u2013 in\nIhrer Fachregierungserkl\u00e4rung \u201eZu einer modernen\nAgrar- und Umweltpolitik in Sachsen\u201c zu Recht ange-\nzweifelt, dass sich Lebensmittel besonders gut f\u00fcr den\nglobalen Handel eignen.\n\nMeine Damen und Herren! Mit dem Festhalten und Ver-\nteidigen dieses multifunktionalen europ\u00e4ischen Agrarmo-\ndells bieten sich auch gute Voraussetzungen daf\u00fcr, dass\ns\u00e4chsische Landwirtschaftsbetriebe eine Zukunft in\neinem erweiterten Europa haben. In einem komplizierten\nUmstrukturierungsprozess haben sich in Sachsen vielf\u00e4l-\ntige Gr\u00f6\u00dfen- und Eigentumsverh\u00e4ltnisse entwickelt, die\nin einem erweiterten Europa nicht nur wettbewerbsf\u00e4hig\nsein k\u00f6nnen; sie w\u00e4ren dar\u00fcber hinaus durchaus in der\nLage, gemeinsam mit einer regional verankerten Verar-\nbeitungs- und Vermarktungsindustrie beispielgebend f\u00fcr\nregionale Wirtschaftskreisl\u00e4ufe zu sein. Denn wo anders,\nmeine sehr geehrten Damen und Herren, als gerade bei\nder Versorgung mit Lebensmitteln l\u00e4sst es sich besser\nvermitteln und auch realisieren, dass das, was in Sachsen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7639\n\ngebraucht und verbraucht wird, auch m\u00f6glichst hier her-\ngestellt wird?\n\nSo k\u00f6nnten nicht nur sichere Arbeitspl\u00e4tze im l\u00e4ndlichen\nRaum entstehen, sondern noch ganz nebenbei w\u00e4re eine\nsolche Politik durch die Vermeidung von unn\u00f6tigen\nTransporten ein wesentlicher Beitrag zum Umweltschutz.\nAber dazu brauchten die landwirtschaftlichen Betriebe\neben Planungs- und Einkommenssicherheit und nat\u00fcrlich\nauch eine gezielte F\u00f6rderung genau in diese Richtung.\nUnd das bekommen sie zurzeit weder von der EU noch\nvon der Bundespolitik und auch nicht von der s\u00e4ch-\nsischen Landespolitik.\n\nMit der Agenda 2000 zum Beispiel sollte den Betrieben\nbis ins Jahr 2007 Sicherheit und Kontinuit\u00e4t in der ge-\nmeinsamen europ\u00e4ischen Agrarpolitik zugesichert wer-\nden. Inzwischen ist das alles schon nicht mehr wahr.\nSchon jetzt m\u00fcssen die Betriebe mit einer v\u00f6lligen Um-\nstellung bei der EU-Agrarf\u00f6rderung rechnen, von der sie\nbis heute nicht einmal wissen, wie sie genau aussehen\nwird.\n\nDie Bundesregierung \u00fcberraschte \u2013 oder soll ich besser\nsagen: schockte? \u2013 die Landwirte mit einem Bundes-\nEmissionsschutzgesetz und mit einer TA Luft, nach der\nes noch nicht einmal Bestandsschutz f\u00fcr jetzt bestehende\nMilchviehanlagen \u00fcber das Jahr 2007 hinaus geben soll.\nDie Staatsregierung setzt mit vielen kleinen und gro\u00dfen\nStolpersteinen immer noch eins drauf, um die Betriebe ja\nnicht zur Ruhe kommen zu lassen. Ich erinnere nur da-\nran, wie im D\u00fcrrejahr 2003 s\u00e4chsische Landesmittel im\nBund-L\u00e4nder-Hilfsprogramm zulasten der betroffenen\nBetriebe eingespart werden sollten.\n\nEin weiteres Beispiel ist der s\u00e4chsische Erlass zur \u00dcber-\npr\u00fcfung der rechtm\u00e4\u00dfigen Umwandlung von ehemaligen\nLPGs in andere Rechtsformen als Voraussetzung f\u00fcr in-\nvestive F\u00f6rderung. So etwas gibt es in keinem anderen\nneuen Bundesland, nur in Sachsen. Nicht zuletzt ist die\nStreichung der Grundf\u00f6rderung im bisher vorbildlichen\ns\u00e4chsischen Programm f\u00fcr umweltgerechte Landwirt-\nschaft kein Beitrag dazu, dass sich landwirtschaftliche\nBetriebe in Sachsen weiter stabilisieren k\u00f6nnen.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Mir liegt noch eine\nWortmeldung von der PDS-Fraktion vor.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Wie viel Zeit\nhaben wir noch, Frau Pr\u00e4sidentin?)\n\n\u2013 8 Minuten haben Sie noch. \u2013 Herr Abg. Kosel, bitte.\n\nKosel, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Der Befund der heutigen Debatte so-\nwie der Regierungserkl\u00e4rung ist eindeutig: Die Staats-\nregierung hat es nicht vermocht, den Freistaat f\u00fcr eine\neurop\u00e4ische Br\u00fcckenfunktion vorzubereiten. Unter der\nCDU wird Sachsen nicht Mittler zwischen Ost- und\nWesteuropa sein k\u00f6nnen. Die sprachlichen, mentalen\nund Wissensdefizite bei der Staatsregierung, hier im Par-\nlament und im Freistaat \u00fcberhaupt sind genannt wor-\nden.\n\nAber es ist noch schlimmer; denn die CDU-Regierung\nhat au\u00dferdem Potenziale f\u00fcr eine europ\u00e4ische Br\u00fccken-\nfunktion, die es in Sachsen schon vor ihrer Zeit gab oder\ndie sich unabh\u00e4ngig von ihr entwickelt haben, nicht nur\nnicht ausreichend gepflegt, sondern zum Teil str\u00e4flichst\nmissachtet. Zwei Beispiele dazu.\n\nErstens G\u00f6rlitz. Gemeinsam mit ihrer polnischen Schwes-\nter Zgorzelec will diese Stadt, einst eine der vornehmsten\nim Oberlausitzer Sechsst\u00e4dtebund, Europ\u00e4ische Kultur-\nhauptstadt werden. Gerade in der deutsch-polnischen\nGemeinsamkeit liegt die Chance der Bewerbung und\ngleichzeitig das Potenzial f\u00fcr einen bedeutenden Br\u00fc-\nckenschlag zu unseren polnischen Nachbarn.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWas machen CDU und Regierung? Zun\u00e4chst hat man\nein paar Lippenbekenntnisse f\u00fcr die Idee, dann will man\nG\u00f6rlitz mit dem Vertriebenenzentrum \u00e0 la Erika Stein-\nbach beehren, was nicht nur das Verh\u00e4ltnis zur polni-\nschen Seite belastet, sondern das Projekt infrage stellt;\ndenn, meine Damen und Herren von der CDU, Revan-\nchismus ist mit dem Anspruch auf eine Kulturhauptstadt\nnicht vereinbar.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nMittlerweile hat die CDU f\u00fcr die Kulturhauptstadt-Be-\nwerbung nicht einmal mehr Lippenbekenntnisse \u00fcbrig.\nDie Frustration auf deutscher, aber vor allen Dingen\nauch auf polnischer Seite ist immens. Wir, die PDS-Frak-\ntion, unterst\u00fctzen auch weiterhin die Bewerbung von\nG\u00f6rlitz und Zgorzelec als Europ\u00e4ische Kulturhauptstadt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch komme zum zweiten Beispiel eines durch die CDU\nvernachl\u00e4ssigten europapolitischen Br\u00fcckenpotenzials:\nden Sorben. Fast allzu oft, gleich gar zu festlichen Anl\u00e4s-\nsen, wird den Sorben eine Br\u00fcckenfunktion zugespro-\nchen. In der Tat, die Sorben in Sachsen schlagen eine\nBr\u00fccke vom westeurop\u00e4ischen, im Besonderen deutschen\nKulturkreis zum slawischen. Sie taten dies schon seit lan-\ngem und sie taten und tun dies gern. Sie sehen gerade\nin der sich erweiternden EU darin eine eigene Aufgabe,\neinen besonderen Gestaltungs- und Handlungsspielraum.\nZuhause in zwei Kulturkreisen, wissen sie das Eigene\nwie das Fremde zu sch\u00fctzen.\n\nNun wei\u00df aber jedermann, dass Br\u00fccken nur dann tra-\ngen k\u00f6nnen, wenn ihre Fundamente ordentlich gegr\u00fcn-\ndet und die Bogen haltbar gespannt sind. Wer sich also,\nwas nicht abzulehnen, sondern zu begr\u00fc\u00dfen w\u00e4re, der\nSorben beim Kn\u00fcpfen von Verbindungen von West nach\nOst, bei der \u00dcberwindung einer der h\u00e4rtesten Sprach-\ngrenzen bedienen will, muss wissen: Er hat die Pflicht,\ndie Fundamente nicht lockern oder besch\u00e4digen zu las-\nsen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDas meint nicht nur, dass sorbische Schulen erhalten,\nsorbische Einrichtungen nicht reduziert, sorbische Sied-\nlungsgebiete nicht zerst\u00f6rt, Mittel zur sorbischen Sprach-\nund Kulturpflege nicht gek\u00fcrzt werden \u2013 das auch, aber\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7640\n\nnicht nur das \u2013, sondern es geht auch um die kulturel-\nlen, darin eingeschlossen auch die mentalen Grundlagen\ndes Br\u00fcckenschlages. Da gibt es in der \u00d6ffentlichkeit\nund auch in den Medien in der j\u00fcngsten Zeit einiges,\nwas Sorge macht: Unverst\u00e4ndnis f\u00fcr die sorbischen Be-\nlange, Leichtfertigkeit im Umgang mit diesen, aber auch\nBoshaftigkeit breitet sich aus. So beginnt sich langsam\neine Haltung herauszubilden, die unter dem K\u00fcrzel \u201eNa\nja, die Sorben!\u201c auch eine Lesart antislawischen Ressenti-\nments ist, die unseren Nachbarn auch nicht verborgen\nbleibt.\nSo wird denn also auch die Haltung zu den Sorben so-\nzusagen zum europapolitischen Pr\u00fcfstein auf pro- oder\nantislawische Haltung. Daran kann, daran darf man\nnicht vorbeireden.\nWenn es um die Gestaltung der Beziehungen zu den sla-\nwischen, den neuen Mitgliedsstaaten der EU, die unsere\nNachbarn sind, geht, haben nicht nur die Sorben von\nihrer kulturell-ethnischen Natur her eine besondere ge-\nstaltende Rolle, sondern auch die beiden Bundesl\u00e4nder,\nin denen nun einmal die Sorben leben, und auch die\nBundesrepublik als Ganzes eine besondere Pflicht, aber\nauch eine besondere gestalterische M\u00f6glichkeit.\n\n(Beifall der Abg. Prof. Dr. Porsch\nund Frau Schulz, PDS)\n\nAuch deshalb dieser Beitrag hier in der Debatte und na-\nt\u00fcrlich die Frage: Wie hat sich bisher die Staatsregierung\nzu den Angeboten der sorbischen Br\u00fcckenbauer verhal-\nten? Als Antwort einige Beispiele.\nBereits bei der Gr\u00fcndung des Deutsch-Tschechischen Ge-\nspr\u00e4chsforums im Jahre 1997 hat sich die Domowina\n\u00fcber den damaligen s\u00e4chsischen Ministerpr\u00e4sidenten\nvergeblich um Aufnahme bem\u00fcht. In der Folgezeit stellte\nsie jeweils bei Neubesetzung des Gremiums zwei An-\ntr\u00e4ge auf Aufnahme an die Verantwortlichen im Freistaat\nund beim Bund. Obwohl die tschechische Seite beide\nAntr\u00e4ge ausdr\u00fccklich bef\u00fcrwortete, wurden die Sorben\nnicht in die f\u00fcr sie zust\u00e4ndige deutsche Delegation auf-\ngenommen.\nBeim Deutsch-Tschechischen Jugendforum lief es lange\nZeit nicht viel besser. Erst Anfang vorigen Jahres ge-\nlangte eine junge Sorbin in dieses Gremium. Die Unter-\nst\u00fctzung kam wieder von tschechischer Seite und von\ndeutschen Vertretern, nicht aus Sachsen, nein, aus Bran-\ndenburg.\nAuch in den Gremien der Euroregion sind die Sorben\nnicht entsprechend ihrem angemeldeten Bedarf vertreten.\n\nUnd wenn von sorbischer Seite der erfolgreiche Ansto\u00df\nkommt, die seit ca. zehn Jahren dahinschlummernde Ar-\nbeitsgruppe Schulwesen in der Euroregion wiederzubele-\nben, gibt es nicht nur Zustimmung, sondern auch Miss-\ntrauen und Unwillen.\n\nSowohl im sorbischen Siedlungsgebiet als auch in den\ns\u00e4chsischen Grenzgebieten zu Polen und Tschechien fehlt\nes an einem erkennbaren Regierungswillen, in den Schu-\nlen Zwei- und Mehrsprachigkeit als Bildungsziel zu ver-\nmitteln. Diese Ignoranz frustriert sowohl die Sorben hier\nin Sachsen als auch die polnischen und tschechischen\nPartner auf der anderen Seite der Grenze.\n\nDie Entt\u00e4uschung der sorbischen Seite ist gro\u00df. Da wun-\ndert es nicht, dass sich dort die Symbolik und das Selbst-\nverst\u00e4ndnis zu wandeln beginnen. Das Bild von den Sor-\nben als Br\u00fccke zwischen Ost- und Westeuropa weicht\nallm\u00e4hlich dem von F\u00e4hrleuten; denn \u00fcber eine Br\u00fccke\nwird, wenn sie denn \u00fcberhaupt benutzt wird, meist von\nallen gedankenlos und ohne besondere Aufmerksamkeit\ngegangen. F\u00e4hrleuten hingegen bringen diejenigen, die\n\u00fcbersetzen wollen, Respekt entgegen, und F\u00e4hrleute k\u00f6n-\nnen sich ihre G\u00e4ste auch aussuchen, was im Hinblick auf\neinige wirtschaftliche und politische Gl\u00fccksritter sehr zu\nbegr\u00fc\u00dfen ist.\n\nMeine Damen und Herren, im Ergebnis steht fest: Unter\nder CDU-Regierung ist Sachsen nicht vorbereitet, eine\nBr\u00fccken- oder Mittlerfunktion in der neuen EU auszu-\n\u00fcben und die sich daraus ergebenden Vorteile zu nutzen.\nDie s\u00e4chsische CDU-Regierung ist nicht das Herz der\nnach dem 1. Mai notwendigen europ\u00e4ischen Integration,\nsondern eher \u2013 um im Bild der europ\u00e4ischen Integration\nals eines lebendigen Organismus zu bleiben \u2013 ein Fremd-\nk\u00f6rper von der Art eines Nieren- oder Gallensteins mit\nden bekannten Schmerzen und Risiken f\u00fcr den Gesamt-\norganismus.\n\nVon daher haben die heutige Regierungserkl\u00e4rung und\ndie Debatte dazu zumindest eine Erkenntnis gebracht,\nn\u00e4mlich die, dass diese Regierung auch aus europapoliti-\nschen Gr\u00fcnden am 19. September abgew\u00e4hlt werden\nmuss.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren, die Aussprache zur Regierungserkl\u00e4rung ist da-\nmit beendet. Dieser Tagesordnungspunkt ist abgeschlos-\nsen.\n\nIch rufe auf\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7641\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nWahl eines Mitgliedes des Parlamentarischen Kontrollgremiums (PKG)\n(gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Abs. 1 in Verbindung mit \u00a7 6 des Gesetzes zur Aus\u00fcbung\n\nder parlamentarischen Kontrolle hinsichtlich der \u00dcberwachung\nvon Wohnungen unter Einsatz technischer Mittel\n\nund anderer polizeilicher Ma\u00dfnahmen unter Einsatz besonderer Mittel\nim Freistaat Sachsen [S\u00e4chsisches Kontrollgesetz \u2013 S\u00e4chsKontrollG])\n\nDrucksache 3/9629, Wahlvorschlag der Fraktion der PDS\n\nDie Wahl der Mitglieder des Parlamentarischen Kontroll-\ngremiums des S\u00e4chsischen Landtages schreibt \u00a7 3 Abs. 1\nin Verbindung mit \u00a7 6 des Gesetzes zur Aus\u00fcbung der\nparlamentarischen Kontrolle hinsichtlich der \u00dcberwa-\nchung von Wohnungen unter Einsatz technischer Mittel\nund anderer polizeilicher Ma\u00dfnahmen unter Einsatz\nbesonderer Mittel im Freistaat Sachsen vor. Gem\u00e4\u00df\n\u00a7 3 Abs. 1 Satz 1 dieses Gesetzes werden die Mitglieder\ndes Parlamentarischen Kontrollgremiums vom Landtag\naus seiner Mitte einzeln mit der Mehrheit seiner Mitglie-\nder gew\u00e4hlt.\n\nParagraph 3 Abs. 1 Satz 1 dieses Gesetzes legt dar\u00fcber\nhinaus fest, dass zwei der f\u00fcnf Mitglieder der parlamen-\ntarischen Opposition angeh\u00f6ren m\u00fcssen. Da in der\n90. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Landtages am 11. Septem-\nber 2003 ein Kandidat der PDS-Fraktion nicht die Mehr-\nheit der Mitglieder des Landtages erreicht hat, kommen\nwir heute zur Nachwahl. Ihnen liegt der Wahlvorschlag\nder Fraktion der PDS in der Drucksache 3/9629 vor.\n\nMir liegt eine Wortmeldung vor, die ich jetzt aufrufen\nm\u00f6chte. Bitte, Herr Dr. H\u00e4hle, CDU-Fraktion.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Auf der gestrigen Sitzung meiner\nFraktion hat eine gro\u00dfe Anzahl von Mitgliedern meiner\nFraktion zu erkennen gegeben, dass sie sich aus histori-\nschen und moralischen Gr\u00fcnden nicht in der Lage sieht,\ndem Vorschlag der PDS-Fraktion zur Wahl eines Mitglie-\ndes des Parlamentarischen Kontrollgremiums zu folgen.\nIch m\u00f6chte die daf\u00fcr im Einzelnen angef\u00fchrten Gr\u00fcnde\nin Form einer Erkl\u00e4rung zu Protokoll geben. \u2013 Vielen\nDank.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Dr. H\u00e4hle, ich\nw\u00fcrde Sie bitten, damit die M\u00f6glichkeit einer Reaktion\nbesteht, diese vorzutragen. Ich denke, so ist es auch ab-\ngesprochen worden, weil das in dieser besonderen Situa-\ntion wichtig ist.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Ich werde das gerne insgesamt vortra-\ngen.\nDie Parlamentarische Kontrollkommission oder das Par-\nlamentarische Kontrollgremium des S\u00e4chsischen Land-\ntages kontrolliert alle Ma\u00dfnahmen der Polizei oder der\nStaatanwaltschaft mit Wohnungsbezug, unabh\u00e4ngig da-\nvon, ob diese Ma\u00dfnahmen zur Gefahrenabwehr oder zur\nStrafverfolgung ergriffen worden sind. Das Parlamenta-\nrische Kontrollgremium kontrolliert alle optischen oder\nakustischen \u00dcberwachungsma\u00dfnahmen in oder aus\nWohnungen nach Artikel 13 des Grundgesetzes. Arti-\n\nkel 13 des Grundgesetzes, also die Unverletzlichkeit der\nWohnung, ist ein grundlegendes Abwehrrecht des B\u00fcr-\ngers gegen den Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Gewalt. Es ver-\nbietet diesem, grunds\u00e4tzlich gegen den Willen des Woh-\nnungsinhabers in die Wohnung einzudringen und darin\nzu verweilen, aber auch Abh\u00f6rger\u00e4te in der Wohnung\nzu installieren oder sie dort zu benutzen. Das hat das\nBundesverfassungsgericht erst j\u00fcngst in seinem Urteil\nvom 3. M\u00e4rz 2004 zur verfassungsrechtlichen Bewertung\ndes so genannten Gro\u00dfen Lauschangriffs ausf\u00fchrlich dar-\ngelegt. W\u00f6rtlich hat das Bundesverfassungsgericht zur\nVereinbarkeit von Artikel 13 mit der W\u00fcrde des Men-\nschen geschrieben: \u201eIm Zusammenhang mit der Auf-\narbeitung des Unrechts aus der DDR wurde die Ver-\nletzung von Grunds\u00e4tzen der Menschlichkeit unter\nanderem bei der Beschaffung und Weitergabe von Infor-\nmationen zum Gegenstand der Rechtsprechung.\u201c\n\nSie sehen, meine Damen und Herren, dass wir uns bei\nder Kontrolle von optischen oder auch akustischen\nWohnraum\u00fcberwachungsanlagen durch Polizei oder\nStaatsanwaltschaft in einem der heikelsten Grundrechts-\nverh\u00e4ltnisse zwischen Staat und B\u00fcrger befinden, die es\ngibt. Die Mitglieder des Parlamentarischen Kontrollgre-\nmiums haben deshalb ein besonders herausgehobenes\nW\u00e4chteramt in der rechtsstaatlichen Demokratie. Sie sind\ndie Vertreter des Volkes, die die Exekutive in einem be-\nsonders heiklen Bereich kontrollieren. Sie m\u00fcssen des-\nhalb fachlich geeignet und in besonders hohem Ma\u00dfe\npers\u00f6nlich geeignet sein. Ihre rechtsstaatliche Gesinnung\nund ihre pers\u00f6nliche Untadeligkeit m\u00fcssen \u00fcber jeden\nZweifel erhaben sein.\n\nDer Kandidat der PDS-Fraktion f\u00fcr das Parlamentarische\nKontrollgremium war nun ausweislich der offiziellen\nBiografie im Volkshandbuch des S\u00e4chsischen Landtages\nvon 1979 bis 1989 politischer Mitarbeiter und Abteilungs-\nleiter f\u00fcr Staat und Recht der SED-Bezirksleitung Karl-\nMarx-Stadt. Die Mitglieder meiner Fraktion haben an\ndieser Stelle gefragt, welche Funktion der Kandidat aus-\nge\u00fcbt hat, welchen Anteil er pers\u00f6nlich am Unterdr\u00fcck-\nungsapparat der DDR hatte. Welche Menschen hat er in\ndieser Funktion aushorchen lassen, in welche Wohnun-\ngen wurde mit seinem Wissen eingedrungen, wie hat er\nPolizei und Staatsanwaltschaft eingesetzt oder auf ihren\nEinsatz gegen missliebige Menschen hingewirkt? Diese\nFragen werden sich heute vielleicht nicht mehr in allen\nEinzelheiten kl\u00e4ren lassen. Sie haben aber bei den Mit-\ngliedern meiner Fraktion tiefe Zweifel an der Eignung\nihres Kandidaten ausgerechnet zur Mitgliedschaft im\nKontrollgremium eines demokratischen Rechtsstaates\naufkommen lassen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7642\n\nEin Zweites kommt hinzu. Nicht in der offiziellen Bio-\ngrafie des Landtages steht, was der Bewertungsausschuss\ndes Landtages bereits zweimal festgestellt hat: Der Kan-\ndidat war au\u00dferdem inoffizieller Mitarbeiter des Ministe-\nriums f\u00fcr Staatssicherheit der DDR. Diese Erkenntnis be-\nruht auf den Mitteilungen der Gauck-Beh\u00f6rde in Berlin,\ndie die Unterlagen des MfS archiviert und einer Nutzung\nzug\u00e4nglich macht. Es ist dies in einem rechtsstaatlichen\nVerfahren nach dem Stasi-Unterlagen-Gesetz festgestellt\nworden. Was das bedeutet und was es f\u00fcr Auswirkun-\ngen auf die Eignung eines Mitglieds des Parlamentari-\nschen Kontrollgremiums hat, m\u00f6chte ich hier nicht im\nEinzelnen ausf\u00fchren.\n\nNach diesen Erkenntnissen und nach der Bewertung der\nT\u00e4tigkeit dieses Kandidaten in der SED-Bezirksleitung\nKarl-Marx-Stadt m\u00fcssen wir also davon ausgehen, dass\nder Kandidat den Unterdr\u00fcckungsapparat der DDR nicht\nunwesentlich mitgetragen hat. Dieses ist f\u00fcr eine Mehr-\nzahl der Mitglieder meiner Fraktion trotz des mittler-\nweile eingetretenen Zeitablaufes ein weiterhin so schwer-\nwiegender Umstand, dass ich davon ausgehen muss,\ndass eine unbestimmte Anzahl meiner Fraktionskollegen\ndiesem Kandidaten ihre Stimme aus historischen und\nmoralischen Gr\u00fcnden nicht geben k\u00f6nnen. Eine Verein-\nbarung \u00fcber das Abstimmungsverhalten hat es in der\nFraktion nicht gegeben.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Prof. Dr. Porsch\nvon der PDS-Fraktion.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Mir liegt zur Sache ein Brief, datiert am\n21. April 2004, von Herrn Leroff, MdL, Parlamentarischer\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer der CDU-Fraktion, vor, in dem bei wei-\ntem nicht all das enthalten ist, was uns gerade vorgetra-\ngen wurde. Angesichts dieser Tatsache ist es umso er-\nstaunlicher, dass Herr H\u00e4hle die Dinge nicht vortragen,\nsondern sie zu Protokoll geben wollte. Ich stelle fest: Das\nist eine Kultur des Umganges im Parlament, die bei\neiner so diffizilen Sache absolut unangemessen ist,\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nja, von einem Demokratieverst\u00e4ndnis zeugt, das man ei-\ngentlich \u00fcberhaupt nicht mehr Demokratieverst\u00e4ndnis\nnennen kann. Das ist das Erste.\n\nZweitens. In dem Brief, der mir vorliegt \u2013 auf den be-\nziehe ich mich \u2013, wird darauf hingewiesen, \u201edass der\nS\u00e4chsische Landtag bereits zweimal ihren Kandidaten\u201c \u2013\nalso unseren \u2013 \u201eaufgefordert hat, sein Mandat wegen sei-\nner fr\u00fcheren T\u00e4tigkeit als Abteilungsleiter f\u00fcr Staat und\nRecht bei der fr\u00fcheren SED-Bezirksleitung Karl-Marx-\nStadt, nach Auskunft der Gauck-Beh\u00f6rde nachgewiesener\ninoffizieller Mitarbeiter des Ministeriums f\u00fcr Staats-\nsicherheit, niederzulegen\u201c. Ich stelle fest, dass es in die-\nser Legislatur keine solche Information oder keine solche\nFeststellung des Bewertungsausschusses gab. Sollten in\nvorhergehenden Legislaturperioden solche Feststellungen\n\ngetroffen worden sein, dann unterliegen sie dem Prinzip\nder Diskontinuit\u00e4t, sind verfallen \u2013 \u2013\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\n\u2013 Herr Bandmann, dass Sie \u00fcber den Rechtsstaat lachen,\ndas kann ich mir vorstellen, denn Sie haben f\u00fcr Recht\nund Gesetz \u00fcberhaupt kein Gef\u00fchl.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nBandmann, CDU: Sie wollen \u00fcber\n\nden Rechtsstaat sprechen?!)\n\n\u2013 und rechtlich irrelevant. Im \u00dcbrigen w\u00e4re festzustellen,\ndass die T\u00e4tigkeit von Herrn Bartl als Abteilungsleiter\nf\u00fcr Staat und Recht bis dato nie Gegenstand irgendwel-\ncher \u00c4u\u00dferungen von Bewertungsaussch\u00fcssen fr\u00fcherer\nLegislaturperioden war.\n\nDer Landtag dieser Legislatur, der 3. Legislatur, hat\nHerrn Bartl als stellvertretendes Mitglied in den Unter-\nsuchungsausschuss \u201eSachsenring\u201c gew\u00e4hlt, ihm daf\u00fcr\nalso das Vertrauen ausgesprochen. Herr Bartl ist unserer\nAnsicht nach f\u00fcr die Mitgliedschaft in dem Kontroll-\ngremium fachlich besonders geeignet.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\n\u2013 Ja, Herr Bandmann, h\u00f6ren Sie doch zu!\n\nEs gibt ein Urteil des Verfassungsgerichts \u2013 und zwar im\nZusammenhang mit den Sonderzuwendungen \u2013, dass es\nkeine Abgeordneten zweierlei Rechts geben kann. Dies\ngilt meines Erachtens auch in diesem Zusammenhang.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDie Einw\u00e4nde, die von der CDU-Fraktion mir gegen\u00fcber\nper Brief vorgebracht wurden, und auch die, die gerade\nverlesen wurden, entsprechen also in keiner Weise den\nPrinzipien eines parlamentarischen Vermittlungsverfah-\nrens, so wie es in den einschl\u00e4gigen Urteilen des Landes-\nverfassungsgerichtshofes vorgesehen ist. Damit ist dieser\nBrief und das, was jetzt gesagt wurde, kein Angebot, zur\nVermittlung zu streiten. Wir haben keinen Grund, unse-\nren Kandidaten zur\u00fcckzuziehen.\n\nIm \u00dcbrigen \u2013 gestatten Sie mir noch diese Bemerkung:\nUm zu zeigen \u2013 Herr Bandmann, h\u00f6ren Sie jetzt zu, jetzt\ngeht es um Ihr Demokratieverst\u00e4ndnis, um das, das Sie\nst\u00fctzen: Herr Tippach von unserer Fraktion ist bereits\nMitglied dieses Kontrollgremiums. Umso verwunder-\nlicher ist es, dass er als Abgeordneter dieses Parlaments\nvom Verfassungsschutz beobachtet wird.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich w\u00fcrde jetzt gern\nder SPD-Fraktion die M\u00f6glichkeit geben zu sprechen. \u2013\nSie haben kein Interesse?\n\n(Jurk, SPD: Wir kennen Herrn Bartl!)\n\n\u2013 Dann Herr Abg. Leroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Kollege Porsch, ich m\u00f6chte nur f\u00fcr\nmeine Fraktion eines klarstellen, weil Sie auf der letzten\nPr\u00e4sidiumssitzung nicht anwesend waren: Auf der letz-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7643\n\nten Pr\u00e4sidiumssitzung hat Ihr Parlamentarischer Ge-\nsch\u00e4ftsf\u00fchrer, Kollege Dr. Hahn, auf R\u00fcckfrage meiner-\nseits, welche Vorschl\u00e4ge denn zu erwarten sind, dar\u00fcber\ninformiert, dass er davon ausginge, dass die PDS-Frak-\ntion den schon einmal vorgeschlagenen Kollegen Bartl\nerneut vorschlagen wird. Ich habe schon im Pr\u00e4sidium\nden Kollegen Hahn darauf hingewiesen, dass aufgrund\nder Diskussionen, die ja in meiner Fraktion nicht neu\nsind, viele der Kollegen eventuell Probleme haben, ihre\nStimme dem Abg. Bartl geben zu k\u00f6nnen.\n\nDas Schreiben, das Sie von mir erhalten haben, ist Ihnen\nin meiner Funktion als Parlamentarischer Gesch\u00e4ftsf\u00fch-\nrer in Bezug auf das, was Rechtsgrundlage ist, mitgeteilt\nworden, auch aufgrund der beiden von dem Verfas-\nsungsgericht gegebenen Urteile.\n\nDer Abgeordnete ist grunds\u00e4tzlich nur an sein Gewissen\nund an Recht und Gesetz gehalten.\n\n(Beifall des Abg. Dr. J\u00e4hnichen, CDU)\n\nWenn ein Abgeordneter meiner Fraktion der Fraktions-\nspitze in einer Diskussion um den Kandidaten anzeigt,\ndass er pers\u00f6nliche Schwierigkeiten hat, den Kollegen\nBartl zu w\u00e4hlen, weil er ihm nicht das Vertrauen aus-\nsprechen kann aus Gr\u00fcnden, die mein Fraktionschef\nnoch einmal spezifiziert hat und die im Einzelnen ge-\nnannt worden sind, dann ist das eine Entscheidung des\neinzelnen Abgeordneten, nicht der Fraktion der CDU.\n\nDa ein Verfassungsgericht sicherlich den Rahmen dessen,\nwie wir uns zu verst\u00e4ndigen haben, festlegen kann, aber\nkeinesfalls das Verhalten eines frei gew\u00e4hlten Abgeord-\nneten in der Frage seiner Abstimmung zu Personen oder\nSachen festlegen kann, kann ich Ihnen heute auch nicht\nvoraussagen, wie die Abstimmung ausgehen wird. Es\ngibt in unserer Fraktion in dieser Sache keinen Fraktions-\nzwang oder Weisungen der Fraktionsf\u00fchrung, wie die\nAbgeordneten abzustimmen haben.\n\nWir haben die erste Fraktionssitzung nach dem Pr\u00e4si-\ndium erst gestern gehabt und hatten zuvor keine M\u00f6g-\nlichkeit, Ihre Fraktion schriftlich nach Gespr\u00e4chen in der\nFraktion zu informieren. Das ist heute Morgen kurzfris-\ntig erfolgt, nachdem das Schreiben von mir unterschrie-\nben worden ist. Damit, sind wir der Meinung, ist die Vo-\nraussetzung, die das Verfassungsgericht uns auferlegt\nhat \u2013 mit Ihnen das Gespr\u00e4ch zu suchen \u2013, gegeben.\n\nIch hatte Herrn Kollegen Hahn darauf hingewiesen, dass\nes uns fr\u00fchestens am Mittwoch m\u00f6glich ist, eine Aussage\nzu treffen, wie eventuell einzelne Abgeordnete die Ange-\nlegenheit sehen.\n\nDas wollte ich hier noch einmal klarstellen, damit nicht\nder Eindruck stehen bleibt, hier h\u00e4tten die Fraktion oder\neinzelne Abgeordnete oder mein Fraktionschef irgend-\nwelche Verfahren eingeleitet, die nicht dem Verfassungs-\ngerichtsurteil entsprechen w\u00fcrden.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Es gibt eine weitere\nWortmeldung; Herr Abg. Lehner, bitte.\n\nLehner, CDU: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! Das gibt\nmir die Gelegenheit, noch eine Richtigstellung zu ma-\nchen.\nAls Vorsitzender der Parlamentarischen Kontrollkommis-\nsion erkl\u00e4re ich hiermit, dass der Abg. Tippach nicht\nvom Verfassungsschutz beobachtet wird. Dazu w\u00e4re\nauch die Genehmigung des Pr\u00e4sidenten des S\u00e4chsischen\nLandtages einzuholen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Als N\u00e4chster Herr\nProf. Porsch, bitte. \u2013 Ich w\u00fcrde vorschlagen, dass wir da-\nnach zur Abstimmung kommen. \u2013 Herr Bartl, Sie wollen\ndann auch noch das Wort nehmen? Gut.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Ich bewundere den Mut von\nHerrn Lehner; m\u00f6glicherweise hat er jetzt ein Geheimnis\nverraten.\nFrau Pr\u00e4sidentin, ich will nur einen Satz sagen: Es geht\nnicht darum, ob die Gelegenheit, Vermittlung zu suchen\nund zu finden, hier gegeben w\u00e4re oder nicht. Das, was\nhier argumentativ vorgetragen wurde, ist einfach weitab\nvon dem, wozu uns der Landesverfassungsgerichtshof\naufgefordert hat. Aus dem Grund kann das nicht als\nGrundlage f\u00fcr eine Vermittlung taugen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Tippach, bitte.\n\nTippach, PDS: Ich m\u00f6chte insofern eine Richtigstellung\nmachen, als das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz mich\nauf meinen Antrag hin \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich habe eine Bitte \u2013\nich h\u00e4tte das eigentlich auch schon bei Herrn Lehner\nsagen m\u00fcssen: Richtigstellungen werden direkt vor der\nWahl gemacht, wir sind jetzt noch in einer Diskussion.\n\n(Tippach, PDS: Gut, dann werde ich\nmeine Richtigstellung nachher machen,\n\nselbstverst\u00e4ndlich!)\n\nIch sehe, dass Herr Bartl noch eine Wortmeldung hatte;\nich bitte Sie, Ihre Richtigstellung vor der Wahl vorzuneh-\nmen. \u2013 Herr Abg. Bartl, bitte.\n\nBartl, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Es ist eine alte Weisheit \u2013 der Strafver-\nteidiger kennt sie am allerbesten \u2013, dass man eigentlich\nin seiner eigenen Sache nicht reden soll, weil man sich\nselbst ein schlechter Verteidiger ist.\nIch bin aber weder feige genug noch opportunistisch ge-\nnug, um mich hier zum Objekt machen zu lassen, \u00fcber\ndas in diesem Haus geredet wird. Ich stehe hier, weil ich\nbei keiner Fraktion \u2013 weder bei meiner eigenen noch bei\nder CDU noch bei der SPD \u2013 um eine Stimme bitten\nwill; ich will ja nicht aus irgendwelchen Vorteilsgr\u00fcnden\nin dieses Gremium.\n\nIch stehe hier, weil ich den Anspruch erhebe \u2013 genauso\nwie jede oder jeder andere dieser 120 Abgeordneten in\ndiesem Hause \u2013, das Mandat, das mir in Wahlen verlie-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7644\n\nhen worden ist, uneingeschr\u00e4nkt, ohne jede rechtswid-\nrige Einschr\u00e4nkung wahrnehmen zu k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nHier sind wir 120 Gleiche unter Gleichen\n\n(Zurufe von der PDS: Sehr richtig! \u2013\nZuruf des Abg. Adler, SPD)\n\nund hier gibt es, wenn wir uns als Parlament ernst neh-\nmen wollen, eine Verfassung \u2013 das Grundgesetz und die\nS\u00e4chsische Verfassung \u2013 und es gibt eine Auslegung zu\nder Frage, wie mit dem freien Mandat zum Beispiel in\nsolchen Wahlen umzugehen ist. Da ist Ihre Auffassung,\nKollege Leroff, eine falsche, eine nicht rechtskonforme.\n\nIn seiner Entscheidung, damals den Antrag der PDS-\nFraktion zu der Problematik Kandidatenbenennung f\u00fcr\ndas Parlamentarische Kontrollgremium betreffend \u2013 dem\nHerr Lehner vorsteht, der soeben ohne Beschlussfassung\nder PKK erkl\u00e4rt, was eigentlich der Geheimhaltung un-\nterliegt; das ist eine Sache f\u00fcr sich \u2013, hat der S\u00e4chsische\nVerfassungsgerichtshof \u2013 das h\u00f6chste Gericht \u2013 in seinem\nUrteil vom 21. September 1995 diesem Hause gesagt:\n\u201eDie Ablehnung eines Abgeordneten, der von einer Frak-\ntion zum Mitglied der Parlamentarischen Kontrollkom-\nmission vorgeschlagen wird,\u201c \u2013 hier ein vergleichbares\nGremium \u2013 \u201everletzt nicht von vornherein den Grund-\nsatz der formalen Chancengleichheit der Fraktionen. Es\nist verfassungsrechtlich unbedenklich, wenn die Mehr-\nheit des S\u00e4chsischen Landtages einen Abgeordneten des-\nhalb ablehnt, weil er fachlich entweder nicht kompetent\nist oder aber das Vertrauen deshalb nicht findet, weil er\nkeine Gew\u00e4hr daf\u00fcr bietet, dass die Geheimhaltungs-\nvoraussetzungen auch eingehalten werden.\u201c \u2013 Das Bun-\ndesverfassungsgericht, Band 70, Blatt 324 ff., in Bezug\ngenommen: \u201eDen Abgeordneten kommt bei der Beurtei-\nlung der Eignung ein Einsch\u00e4tzungsbeurteilungsspiel-\nraum zu, der nur einer begrenzten verfassungsgericht-\nlichen Kontrolle im Einzelfall unterliegen kann. Aus dem\nGrundsatz der formalen Chancengleichheit der Fraktio-\nnen ergibt sich, dass der Landtag einen von einer bei der\nBesetzung zu ber\u00fccksichtigenden Fraktion vorgeschlage-\nnen Abgeordneten nur dann ablehnen darf, wenn die\nGr\u00fcnde daf\u00fcr an mangelnder Eignung oder fehlender\nVertrauensw\u00fcrdigkeit liegen.\u201c\n\n(Clemen, CDU: Da steht es doch! \u2013\nWeitere Zurufe von der CDU)\n\n\u2013 Im Ma\u00dfstab Geheimhaltung. \u2013 \u201eNur dann ist das Recht\nauf formale Chancengleichheit gew\u00e4hrleistet, das die\nAus\u00fcbung eigener Rechte auch der Fraktion auch dann\ndirigiert, wenn dies in ihrer Durchsetzung von Mehr-\nheitsentscheidungen abh\u00e4ngt. Der Landtag hat dabei ge-\ngebenenfalls durch geeignete Vorkehrungen sicherzustel-\nlen, dass eine Beeintr\u00e4chtigung der Chancengleichheit\nunterbleibt. Gerade weil den Abgeordneten bei der Ein-\nsch\u00e4tzung der Eignung der vorgeschlagenen Abgeordne-\nten ein Spielraum zukommt, muss der Landtag zugleich\ngew\u00e4hrleisten, dass das Auswahl- und Vorschlagsrecht\nder Fraktion und damit ihr Recht auf chancengleiche Be-\nhandlung nicht durch sachwidrige, von den Gr\u00fcnden\n\ndes einger\u00e4umten Wahlrechts nicht getragene politische\nEntscheidungen beeintr\u00e4chtigt wird.\n\nIm \u00dcbrigen k\u00f6nnen andere M\u00f6glichkeiten zur Sicherung\ndes Geheimschutzes geschaffen werden wie Geheim-\nschutzregelungen, Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfungen oder Aus-\nschluss von Abgeordneten, bei denen die Gefahr der\nVerletzung des Geheimnisses besteht und die aufgrund\ndes besonderen Einzelfalls nicht f\u00fcr den Geheimschutz\ngarantieren k\u00f6nnen.\u201c\n\nAbgesehen davon, dass ich keinem von Ihnen die Be-\nhandlung w\u00fcnsche, dass er hier hereinkommt, sich hin-\nsetzt und dann das, was eine andere Fraktion \u00fcber ihn\ndenkt und aufschreibt, coram publico zum ersten Mal\nh\u00f6rt, fordere ich jetzt von Ihnen \u2013 ansonsten wehre ich\nmich logischerweise mit allen rechtlichen M\u00f6glichkeiten,\ndie ich habe \u2013, dass Sie mir \u2013 erstens \u2013 sagen, welche\nTatsachen Ihnen bekannt sind, die an meiner sachlichen\nKompetenz f\u00fcr den Ausschuss zweifeln lassen. Zweitens\nbitte ich darum, dass Sie mir Tatsachen nennen, die zu\nZweifeln daran berechtigen, dass ich die Geheimhal-\ntungsvorschriften nicht einhalten w\u00fcrde.\n\nIch geh\u00f6re seit 1990 dem Verfassungs- und Rechtsaus-\nschuss an. Ich habe auch dem Ausschuss als verfas-\nsungsgebendem Ausschuss angeh\u00f6rt. Ich hatte in ver-\nschiedensten Zusammenh\u00e4ngen mit sensiblen Beratungs-\ngegenst\u00e4nden zu tun; ich denke an die Anh\u00f6rung des\nGeneralstaatsanwaltes im Zusammenhang mit Vorw\u00fcr-\nfen gegen\u00fcber einem Minister, wo es um hoch brisante\nDinge ging. Ich m\u00f6chte wissen, ob ich irgendwann in\nirgendeiner Form Tatsachen offenbart habe, die Geheim-\nnisse sind.\n\nIch bin seit \u00fcber 13 Jahren praktizierender Rechtsanwalt\nund muss jeden Tag mit Vertrauen und Geheimhaltung\numgehen, und das im Freistaat Sachsen und unter dem\ns\u00e4chsischen Staatsministerium und Ihrer Fraktion.\n\nIch bitte also um nicht mehr und nicht weniger, als dass\nich gleichbehandelt werde.\n\nIch bitte auch dann um Gleichbehandlung, wenn Sie\nmeine Vita als Abteilungsleiter Staats- und Rechtsfragen\nwerten. Dann fordere ich, dass in diesem Hohen Hause\ndie berufliche Involvierung aller Menschen in Strukturen\nder DDR er\u00f6rtert wird. Hier ist nie die Frage der beruf-\nlichen Involvierung Gegenstand gewesen. Ich habe in\nder ersten und der zweiten Wahlperiode mehrfach\ndarum gebeten, dass wir \u00fcber diese Fragen reden k\u00f6n-\nnen. Es ist n\u00e4mlich das Billigste, was Sie machen k\u00f6nnen,\nwenn Sie mir meine informelle T\u00e4tigkeit als MfS-Mitar-\nbeiter \u2013 als 17- bis 19-J\u00e4hriger! \u2013 von 1968 bis 1970 vor-\nwerfen. Das ist 30 Jahre her! Kommen Sie doch auf mich\nals Abteilungsleiter Staats- und Rechtsfragen zu! Das\nhaben Sie nie aufgemacht, weil Sie genau wissen, wie\nviele in diesem Haus in Gefahr geraten w\u00fcrden, dass\n\u00fcber ihre berufliche Involvierung gesprochen werden\nm\u00fcsste.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nSiehe meinen Panzerschrank!\n\n(Heiterkeit des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7645\n\n\u2013 Herr H\u00e4hle, Sie brauchen gar nicht so breit zu schmun-\nzeln! Sonst reden wir einmal dar\u00fcber, wer aus welchen\nf\u00f6rmlichen Gr\u00fcnden heutzutage gesch\u00fctzt ist.\nIch wiederhole: Ich denke \u00fcberhaupt nicht daran, um\nIhre Stimmen zu buhlen.\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\n\u2013 Das ist doch hier keine Einbahnstra\u00dfe, wo nur Sie aus-\nteilen d\u00fcrfen!\nIch bitte um nicht mehr und nicht weniger, als dass Sie\nsich an das halten, was Sie in diesem Hohen Haus prak-\ntisch permanent beanspruchen: Es muss alles nach Ver-\nfassung und Gesetz gehen!\nDeshalb bitte ich darum, dass Sie mir klipp und klar\nsagen, wo \u2013 gemessen an den Tatsachen, die das Verfas-\nsungsgericht als Kriterien nennt \u2013 Sie mir Vorw\u00fcrfe zu\nmachen haben, und dass Sie mir die Chance geben, dazu\nStellung zu nehmen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Leroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Frau Vorsitzende! Meine Fraktion hat so-\nwohl in dem Schreiben als auch in der Stellungnahme\nmeines Fraktionsvorsitzenden sehr deutlich gemacht,\nwelche Beweggr\u00fcnde Abgeordnete vorgetragen haben,\ndie sie dazu veranlassen, das Vertrauen gegen\u00fcber dem\nAbgeordneten Bartl in dieser Funktion nicht zu haben\nund ihm ihre Stimme nicht zu geben. Nicht die Fraktion,\nsondern der einzelne Abgeordnete hat diese Stellungnah-\nme abgegeben, auch nicht alle. Das haben wir zur Kennt-\nnis genommen.\nDaraufhin haben wir entsprechend dem Urteil und der\nBegr\u00fcndung des Verfassungsgerichts den Parlamentari-\nschen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer informiert, dass wir nicht davon\nausgehen k\u00f6nnen, dass eine Mehrheit in diesem Hause,\ndie notwendig ist, zustande kommen kann. Nur das ist\ndie Aufgabe der Fraktionsf\u00fchrung und die Auflage des\nVerfassungsgerichts.\nEs kann nicht sein, wie Herr Bartl es fordert, dass wir\nals Fraktionsf\u00fchrung einzelne Abgeordnete auffordern\nminuti\u00f6s schriftlich darzulegen, welche Vorw\u00fcrfe und\nBeweggr\u00fcnde bei ihm vorhanden sind, wegen derer er\nden Abgeordneten Bartl nicht f\u00fcr so vertrauensvoll h\u00e4lt,\ndass er diesen Posten aus\u00fcben k\u00f6nnte.\nDar\u00fcber hinaus m\u00f6chte ich darauf hinweisen, dass Herr\nBartl zum wiederholten Mal \u2013 gerade wieder \u2013 auf Ak-\ntenschr\u00e4nke hingewiesen hat. Auch dar\u00fcber haben wir\nin diesem Hohen Hause schon mehrfach diskutiert.\nDann soll er doch die \u201eDinger\u201c einmal aufmachen und\ndem Bewertungsausschuss entsprechend zuarbeiten.\nDann kann der Bewertungsausschuss, wie es seine Auf-\ngabe ist, arbeiten. Das, was er gerade wieder geliefert\nhat, ist f\u00fcr mich pers\u00f6nlich ein Grund mehr, warum ich\nihm Vertrauen hier nicht geben kann.\nFrau Vorsitzende, deswegen m\u00f6chte ich nochmals drin-\ngend darauf hinweisen: Das, was wir gemacht haben,\nentspricht der Vorgabe des Verfassungsgerichts, dass wir\ndie Vermittlung suchen m\u00fcssen. Wenn die Oppositions-\nfraktion, die uneingeschr\u00e4nkt das Vorschlagsrecht hat,\njetzt der Meinung ist, sie m\u00fcsse die Wahl durchziehen,\n\ndann w\u00e4hlen wir. Aber wir haben den Vermittlungsver-\nsuch erst heute machen k\u00f6nnen, weil wir erst gestern\ndazu gekommen sind, in der Fraktion das Thema zu er-\n\u00f6rtern.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Prof. Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin, lassen Sie mich\nzwei S\u00e4tze sagen. Erstens. Das Urteil des Verfassungsge-\nrichtshofes gilt nicht f\u00fcr die Fraktion oder den Fraktions-\nvorstand; es gilt f\u00fcr jeden einzelnen Abgeordneten und\nist als solches f\u00fcr jeden einzelnen Abgeordneten verbind-\nlich. Insofern muss ein einzelner Abgeordneter, wenn er\nBedenken hat, diese hier mit Begr\u00fcndung vortragen.\n\n(Lachen bei der CDU)\n\nSonst kann Vermittlung nicht stattfinden. Weil das so ist,\nist auch Ihr Einwand \u2013 \u2013\n\n(Unruhe \u2013 Schimpff, CDU: So stellen sich\nBolschewisten die geheime Wahl vor!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich bitte noch um ein\nbisschen Ruhe.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Ich wei\u00df nicht, wozu wir einen\nVerfassungsgerichtshof haben und f\u00fcr wen seine Urteile\ngelten sollen. Aber das k\u00f6nnen Sie mit sich selber abma-\nchen.\nZweitens. Herr Leroff, die Dinge, die Sie in Ihrem Brief\nvorgetragen haben, und die Dinge, die Herr Dr. H\u00e4hle\nvorgetragen hat, gehen v\u00f6llig an den Vorgaben vorbei,\ndie der Verfassungsgerichtshof uns auferlegt hat. Aus\ndiesem Grund begr\u00fcnden Sie kein Vermittlungsverfah-\nren. Es tut mir Leid!\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Verehrte Abgeord-\nnete, ich denke, die Standpunkte sind ausgetauscht. Mir\nliegt noch eine Wortmeldung vor, die ich gern zulassen\nm\u00f6chte. Dann kommt es zur sachlichen Richtigstellung.\nIm Anschluss daran sollten wir zur Wahl kommen.\n\nBitte, Herr Dr. J\u00e4hnichen.\n\nDr. J\u00e4hnichen, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Da ich im Gegen-\nsatz zu den Kolleginnen und Kollegen der PDS-Fraktion\ndirekt vom s\u00e4chsischen Volk gew\u00e4hlt worden bin, nehme\nich auch das Recht f\u00fcr mich in Anspruch, nach Artikel 39\nunserer Verfassung entsprechend meinem Gewissen zu\nentscheiden. Ich bitte darum, dass das respektiert wird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Prof. Porsch.\nAber halten Sie sich bitte kurz, wenn es geht!\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin, das, was hier\ngerade an Ungeheuerlichkeit gesagt wurde, kann nicht\nunwidersprochen bleiben. Hier wurde versucht, Abge-\nordnete zweierlei Rechts und zweierlei Status zu institu-\ntionalisieren. Die gibt es nicht! Wir sind genauso direkt\nvom Volk gew\u00e4hlt worden; denn dem Volk lag eine Liste\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7646\n\nvor, und 22,2 % der W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler haben sich\nf\u00fcr diese Liste entschieden.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nSchimpff, CDU: Diese W\u00e4hler haben ihr Recht\n\nauf Irrtum wahrgenommen!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Abg. Tippach,\nich bitte darum, dass Sie Ihre sachliche Richtigstellung\nvornehmen. Ich denke, auch wenn wir weiter fortfahren,\nwird das die Situation nicht verbessern. \u2013 Herr Tippach,\nbitte.\n\nTippach, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz hat mir im\nFr\u00fchjahr 2001 auf meine Anfrage nach den \u00fcber mich ge-\nspeicherten Daten mitgeteilt, dass solche Daten existie-\nren. Sie haben mir auch einen Teil der Daten zur Kennt-\nnis gegeben. Ich habe hier im Plenum aus diesen Daten\nin meiner Verfassungsschutzakte ebenso vorgelesen wie\naus meiner Stasi-Opfer-Akte.\n\nWenn selbst der Vorsitzende des Parlamentarischen Kon-\ntrollgremiums f\u00fcr die Kontrolle des Geheimdienstes\ndiese Informationen nicht besitzt, das hei\u00dft \u00fcber solche\n\u00dcberwachungsma\u00dfnahmen nicht informiert ist, dann\nzeigt das f\u00fcr mich nur an einem weiteren Beispiel, dass\ndie Kontrolle der Geheimdienste in \u00fcberhaupt keiner\nWeise funktioniert.\n\n(Adler, SPD: Das ist Unsinn!)\n\nEin zweiter Fakt: Das Gesetz \u00fcber den Verfassungsschutz\nin Sachsen sieht mitnichten vor, dass Abgeordnete nicht\n\u00fcberwacht werden d\u00fcrfen. Die Anzeige beim Pr\u00e4siden-\nten ist dann f\u00e4llig, wenn es zum Einsatz von nachrich-\ntendienstlichen Mitteln kommen soll. Dass der Vorsit-\nzende des Kontrollgremiums f\u00fcr die Geheimdienste das\ndoch recht \u00fcberschaubare Gesetz \u00fcber den S\u00e4chsischen\nVerfassungsschutz nicht kennt, ist f\u00fcr mich ein weiterer\nBeweis f\u00fcr die Inkompetenz, mit der Geheimdienste in\ndiesem Land eben nicht kontrolliert und nicht effektiv\n\u00fcberwacht werden. Das zeigt f\u00fcr mich, dass unsere For-\nderung nach Abschaffung dieser Geheimdienste umso\nberechtigter ist.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Lehner, ist das\njetzt eine sachliche Richtigstellung? Nur diese kann ich\njetzt noch zulassen. \u2013 Es ist eine sachliche Richtigstel-\nlung. Dann bitte.\n\nLehner, CDU: Sie kommt sofort postwendend. Vielen\nDank, Frau Vorsitzende.\n\nDie Richtigstellung von mir als PKK-Vorsitzender lautet\nfolgenderma\u00dfen: Allen Mitgliedern der PKK liegen alle\ngespeicherten Daten des Abg. Tippach vor. Wir haben\numfassende Kenntnis davon. Das hei\u00dft, der Verfassungs-\nschutz und das SMI informieren umfassend. Wir besit-\nzen Kenntnis davon.\n\n(Lachen bei der PDS)\n\nIch m\u00f6chte noch einmal die Tatsache besonders hervor-\nheben, dass der Abgeordnete Tippach kein Beobach-\ntungsobjekt des Verfassungsschutzes ist.\nEine zweite Richtigstellung in Bezug auf Prof. Porsch:\nWir sind frei gew\u00e4hlte Abgeordnete und nach unserem\nGrundgesetz und der S\u00e4chsischen Verfassung nur unse-\nrem Gewissen verantwortlich. Wenn wir eine Entschei-\ndung, auch eine Wahlentscheidung, treffen, sind wir\nnicht verpflichtet, \u00f6ffentlich zu erkl\u00e4ren, warum und\nweshalb wir diese so oder so getroffen haben.\nDanke.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das Verfassungsgericht\nhat dazu entschieden!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Dr. Gr\u00fcning hat\neine sachliche Richtigstellung.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Sie haben den Bewertungsausschuss\ndes 3. S\u00e4chsischen Landtages angesprochen. Dazu muss\nich als Mitglied dieses Bewertungsausschusses feststellen,\ndass der Bewertungsausschuss nicht die Aufgabe hat,\n\u00fcber die Eignung von Abgeordneten f\u00fcr die parlamenta-\nrischen Einrichtungen zu entscheiden. Er hat auch nicht\ndie Aufgabe, \u201ePersil-Scheine\u201c f\u00fcr die Abgeordneten aus-\nzustellen, sondern nur zu entscheiden, ob im Einzelfall\nAnklage durch das Parlament vorgeschlagen wird oder\nnicht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Wir kommen jetzt zur Abstimmung. Wie Sie\nwissen, finden die Wahlen nach den Bestimmungen der\nGesch\u00e4ftsordnung geheim statt. Allerdings kann stattdes-\nsen durch Handzeichen abgestimmt werden, wenn kein\nAbgeordneter widerspricht. \u2013 Ich sehe, dass widerspro-\nchen wird.\nIch berufe aus den Reihen der Abgeordneten hiermit fol-\ngende Wahlkommission: SPD-Fraktion Herrn Hatzsch als\nLeiter, CDU-Fraktion Frau Einsle, Herrn Colditz, Herrn\nKannegie\u00dfer und von der PDS-Fraktion Frau Roth.\nWir kommen damit zur Wahlhandlung. Ich \u00fcbergebe\nnun das Wort an den Leiter der Wahlkommission, Herrn\nHatzsch, bitte.\n\nHatzsch, SPD: Meine sehr verehrten Damen und Herren!\nDie Abgeordneten werden in alphabetischer Reihenfolge\naufgerufen und erhalten einen Stimmschein, auf dem\nentsprechend der angegebenen Drucksache \u00fcber den\nWahlvorschlag der Fraktion der PDS abgestimmt wird.\nSie k\u00f6nnen sich zu dem Kandidaten durch Ankreuzen in\nden entsprechenden Feldern mit Ja, Nein oder Stimment-\nhaltung entscheiden.\nDer Kandidat ist gew\u00e4hlt, wenn er die Mehrzahl der\nStimmen der Mitglieder des Landtages erh\u00e4lt, also 61 Ja-\nstimmen bekommt. Wir beginnen mit der Wahl.\n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren Abgeordnete!\nBefindet sich noch jemand im Saal, den ich nicht aufge-\nrufen habe? \u2013 Dies scheint nicht der Fall zu sein. Damit\nbeende ich den Namensaufruf.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7647\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Ich bedanke mich beim Wahlleiter und wir war-\nten noch ab, bis der Letzte gew\u00e4hlt hat.\n\nMeine Damen und Herren! Ich schlie\u00dfe damit die Wahl-\nhandlung.\n\nIch schlage Ihnen vor, dass wir das Ergebnis nach der\nMittagspause bekannt geben, und ich w\u00fcrde Sie jetzt in\ndie Mittagspause bis 14.45 Uhr entlassen.\n\n(Unterbrechung von 13.42 Uhr bis 14.48 Uhr)\n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte zur\u00fcckkommen\nzum Tagesordnungspunkt 2.\nMir liegt das Ergebnis der geheimen Abstimmung zum\nParlamentarischen Kontrollgremium vor. Abgegebene\nStimmscheine 108, ung\u00fcltige Stimmen null. Der im\nWahlvorschlag aufgef\u00fchrte Kandidat erhielt folgende\nStimmen: Herr Bartl 31 Jastimmen, 71 Neinstimmen und\n6 Enthaltungen. Damit ist Herr Bartl durch den S\u00e4ch-\nsischen Landtag nicht gew\u00e4hlt.\nIch schlie\u00dfe damit den Tagesordnungspunkt 2.\nIch rufe nun auf den\n\nTagesordnungspunkt 3\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Inanspruchnahme\nder Gemeinde Heuersdorf f\u00fcr den Braunkohlenabbau und\n\nzur Eingliederung der Gemeinde Heuersdorf in die Stadt Regis-Breitingen\n(Heuersdorfgesetz \u2013 HeudG)\n\nDrucksache 3/9540, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nDrucksache 3/10693, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit,\nTechnologie und Tourismus\n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\nche erteilt. Die Reihenfolge in der ersten Runde: PDS,\nCDU, SPD, CDU und die Staatsregierung. Ich erteile nun\nder PDS-Fraktion das Wort. Herr Prof. Porsch, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Ein Plakat am Dorfeingang von Heuersdorf\nempf\u00e4ngt die Besucher mit folgender Botschaft: \u201eWir las-\nsen die Kirchen im Dorf und bieten den Dialog an.\u201c Das\nhat mich nachdenklich gemacht, denn nicht nur in Leip-\nzig, auch hier im Landtag wurde unter Wortf\u00fchrung des\nHerrn Staatsministers R\u00f6\u00dfler und im Namen selbster-\nnannter Denkmalwiedererrichter leidenschaftlich \u00fcber\nAbriss und Wiederaufbau der Paulinerkirche debattiert.\nIn diesem Zusammenhang ist es vielleicht doch erstaun-\nlich, dass in Heuersdorf sogar zwei Kirchen geopfert\nwerden sollen. Die Gr\u00fcnde sind \u00f6konomischer Natur.\nHeuersdorf ist aber nicht nur der Ort am Rande eines\nBraunkohlenabbaufeldes, sondern auch ein Ort mit \u00fcber\n700-j\u00e4hriger Geschichte und Kultur.\n\nAuch wenn es zun\u00e4chst vielleicht populistisch erscheinen\nmag, m\u00f6chte ich die Frage stellen: Was macht den einen\nAbriss zum Unrecht und den anderen zur Notwendig-\nkeit? Diese Frage l\u00e4sst sich nur auf eindeutiger recht-\nlicher Grundlage entscheiden, und diese fehlte und fehlt\nin beiden F\u00e4llen \u2013 und deshalb die Konflikte.\n\nDie uns heute interessierende Frage ist eine grunds\u00e4tz-\nliche Frage: Soll Heuersdorf der Kohle weichen oder\nnicht? An dieser Frage schaukeln sich schon seit Jahren\ndie Emotionen hoch, polarisieren sich die Meinungen \u2013\nauch in unserer Fraktion. Zum zweiten Mal legt nun die\nS\u00e4chsische Staatsregierung dem Landtag ein Gesetz zur\nAbstimmung vor, mit dem versucht werden soll, bisheri-\nges Unrecht zu Recht zu erkl\u00e4ren. Wie schon beim ersten\nAnlauf aber bleiben dieser Gesetzentwurf und drei Ak-\ntenordner Gutachten dazu den Beweis schuldig, dass\ndies mit energiewirtschaftlicher Notwendigkeit zu be-\n\ngr\u00fcnden ist. Das hei\u00dft, das Scheitern der Konfliktl\u00f6sung\nist schon wieder vorprogrammiert.\n\nSchon im Dezember 1993 wurde von der regionalen Pla-\nnungsstelle Leipzig in ihrer Stellungnahme zum Braun-\nkohlenplan \u201eVereinigtes Schleenhain\u201c die energiepoliti-\nsche Notwendigkeit bezweifelt. Dessen ungeachtet hat\nsich das s\u00e4chsische Kabinett, das ein Einmannbetrieb ge-\nworden ist \u2013 Herr Gillo, aber wir w\u00fcrden wahrscheinlich\nganz gut auskommen, vielleicht k\u00f6nnte es dabei bleiben,\ndas reicht doch \u2013, am 15. M\u00e4rz 1994 f\u00fcr eine Tagebau-\nf\u00fchrung unter Einschluss der Ortslage Heuersdorf ausge-\nsprochen, und zwar am Landtag und damit auch an der\nS\u00e4chsischen Verfassung vorbei. Die Staatsregierung be-\nstreitet in Antworten zu Kleinen Anfragen, dass die Pri-\nvatisierung der Mibrag 1994 \u2013 die Staatsregierung hat\nsich soeben verdoppelt \u2013 mit der Zusage zur Devastie-\nrung von Heuersdorf verbunden worden ist.\n\nUns aber liegen Schreiben der Veag und des Deutschen\nBraunkohleindustrievereins vor, die das Gegenteil be-\nlegen. Verfassungswidrig, das hei\u00dft ohne das nach der\nS\u00e4chsischen Verfassung gebotene Gesetz, wurde die un-\nter Heuersdorf lagernde Kohle also verscherbelt. Dass\ndies vor Gericht nicht von Bestand sein konnte, liegt\ndoch auf der Hand. Daher gilt auch heute, was ich vor\nder 1. Lesung des neuen Heuersdorfgesetzes gesagt habe:\nNicht der Fortbestand von Heuersdorf gef\u00e4hrdet Arbeits-\npl\u00e4tze, sondern die schlampige Gesetzgebung der Staats-\nregierung, mit der sie versucht, eine wirtschaftliche Mo-\nnokultur im S\u00fcdraum Leipzig durchzusetzen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDamit hat die Staatsregierung zweimal vor Gericht\nSchiffbruch erlitten. Ich muss sagen, da haben auch\nbeide Konfliktpartner Schiffbruch erlitten \u2013 ob die Mi-\nbrag oder Heuersdorf. In mitteldeutschen Braunkohlenre-\nvieren sind im letzten Jahrzehnt \u00fcber 50 000 Arbeits-\npl\u00e4tze abgebaut worden \u2013 \u00fcbrigens ohne dass es zu\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7648\n\ngr\u00f6\u00dferen Protesten gekommen ist. Die Alternative ist f\u00fcr\nmich also nicht Heuersdorf oder Braunkohlenkumpel.\nIch denke, beide m\u00fcssen eine Zukunft haben. Mit sym-\nbolischen Opfern werden weder Arbeitspl\u00e4tze gesichert\nnoch wird eine tragf\u00e4hige Wirtschaftsentwicklung er-\nm\u00f6glicht. Dies geht nur mit einem Energie- und Bran-\nchenmix, in dem die Kohle einen festen, langfristigen\nPlatz hat. Eine monopolistische Fixierung ausschlie\u00dflich\nauf die Kohle hilft niemandem, auch nicht den Kohle-\nkumpeln. Wer den S\u00fcdraum Leipzig als moderne Ener-\ngieregion f\u00fcr die Zukunft fit machen will, sollte dies mit\nallen Beteiligten gemeinsam tun \u2013 mit den Kohlekum-\npeln und mit den Heuersdorfern.\n\nAn einer v\u00f6llig weltfremden Debatte, ob mit oder ohne\nHeuersdorf die Kohlevorkommen im Tagebau \u201eVereinig-\ntes Schleenhain\u201c 40 oder 36 Jahre ausreichen, werden\nwir uns nicht beteiligen. Kein ernst zu nehmender Politi-\nker kann heute Prognosen \u00fcber den Energiemarkt des\nJahres 2040 abgeben. Hier und heute geht es um einen\nvern\u00fcnftigen Interessenausgleich zwischen Kohlekum-\npeln und Heuersdorf, und dabei scheuen wir auch kon-\ntroverse Debatten nicht. Wir haben daher die Zeit des\naktuellen Gesetzgebungsverfahrens erneut genutzt, zahl-\nreiche Gespr\u00e4che zu f\u00fchren mit Verantwortlichen der\nMibrag und Vertretern ihrer Besch\u00e4ftigten und mit den\nHeuersdorfern. Ich selbst habe das Gespr\u00e4ch mit der Mi-\nbrag gef\u00fchrt und bin dabei in der \u00dcberzeugung best\u00e4rkt\nworden, dass eine einvernehmliche L\u00f6sung im Interesse\nder gesamten Region m\u00f6glich ist. Ein \u201eAlles oder nichts\u201c\nauf beiden Seiten f\u00fchrt nicht zu einem befriedigenden\nErgebnis, sondern zu weiterer langfristiger Konfronta-\ntion, nicht zuletzt und zum wiederholten Male vor Ge-\nricht und zum Nachteil aller Beteiligten.\n\nEine Mehrheit in meiner Fraktion ist der Auffassung,\ndass die Begr\u00fcndung der Abbaggerung mit betriebswirt-\nschaftlichen Problemen der Mibrag, wie sie im Gesetz-\nentwurf vorgenommen wird, weder der S\u00e4chsischen\nVerfassung noch den Unw\u00e4gbarkeiten der energiewirt-\nschaftlichen Entwicklung standh\u00e4lt. Einig sind wir uns\njedoch darin, dass weder die politische Entscheidung,\ndie den Bau des Kraftwerks Lippendorf erm\u00f6glicht hat,\nnoch die verfassungsrechtlich verb\u00fcrgten Rechte der Be-\nwohner eines Dorfes, die um den Erhalt ihrer Heimat\nk\u00e4mpfen, aufs Spiel gesetzt werden d\u00fcrfen. Es w\u00e4re\nrechtsstaatlich h\u00f6chst problematisch, den Heuersdorfern\nvorzuwerfen, dass sie ihr Recht suchen, wenn es dieses\nRecht gibt.\n\nDer S\u00e4chsische Verfassungsgerichtshof hat in seinem Ur-\nteil vom 14.7.2000 das erste Heuersdorfgesetz f\u00fcr verfas-\nsungswidrig und nichtig erkl\u00e4rt. Die verfassungsrecht-\nlichen Bedenken gegen dieses Gesetz beruhen in erster\nLinie darauf, dass die Staatsregierung es vers\u00e4umt hat,\ndie energiewirtschaftliche Notwendigkeit des Abbaus der\nunter Heuersdorf lagernden Kohle nachzuweisen. Es\nfehlte damit die nach Artikel 88 Abs. 2 Satz 2 der S\u00e4ch-\nsischen Verfassung erforderliche Rechtfertigung durch\nGr\u00fcnde des Allgemeinwohls. Das Verfassungsgericht\nstellte mit seinem Urteil der Staatsregierung und der\nCDU die Aufgabe, wenn sie den Ort gegen den Willen\nder Heuersdorfer aufl\u00f6sen wollen, den Nachweis zu f\u00fch-\nren, dass Heuersdorf weg muss, damit \u2013 um es salopp\nauszudr\u00fccken \u2013 in Sachsen die Lichter nicht ausgehen.\n\nDiesen Nachweis \u2013 so sieht es jedenfalls meine Fraktion\nmehrheitlich \u2013 bleibt die Staatsregierung mit dem zwei-\nten Heuersdorfgesetz erneut schuldig.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nEs ist auch h\u00f6chst fraglich, ob er \u00fcberhaupt erbracht\nwerden kann. Die langfristige Nutzung von Braunkohle\nim heutigen Umfang f\u00fcr die Stromerzeugung wird\nhaupts\u00e4chlich von den Entwicklungen auf dem europ\u00e4i-\nschen Energiemarkt und dem k\u00fcnftigen Handel mit\nEmissionsrechten abh\u00e4ngen. Darin sind sich inzwischen\nalle einig. Auch Herr Dr. Bergner, der Leiter der regiona-\nlen Planungsstelle Leipzig, wiederholte gegen\u00fcber der\n\u201eLeipziger Volkszeitung\u201c am 19.12.2003 die schon vor\nzehn Jahren ge\u00e4u\u00dferte \u00dcberzeugung \u2013 ich zitiere: \u201eDer\nBeweis, dass Heuersdorf unbedingt f\u00fcr den Braunkoh-\nlentagebau in Anspruch genommen werden muss, ist\nnicht zu erbringen.\u201c\n\nDas Schicksal dieser kleinen Gemeinde ist wie eine Pr\u00fc-\nfung, ob der Sinn des Wortes \u201eZukunftsf\u00e4higkeit\u201c oder\n\u201eNachhaltigkeit\u201c verstanden wurde. Der Konflikt um\nHeuersdorf ist exemplarisch f\u00fcr die weltweite Beanspru-\nchung nicht erneuerbarer Energieressourcen unter Ge-\nf\u00e4hrdung der nat\u00fcrlichen Grundlagen unserer Zivilisa-\ntion. Dies ist wohlgemerkt kein spezifisches Problem der\nBraunkohle, sondern unserer modernen Industriegesell-\nschaft, die der forcierten technologischen Innovation be-\ndarf, um Wohlstand auch k\u00fcnftigen Generationen in\neiner lebenswerten Umwelt zu sichern.\n\nDie Stromerzeugung in Sachsen wird im Augenblick\nnoch dominiert von gro\u00dftechnischen Anlagen und \u00dcber-\nkapazit\u00e4ten. Ein Kurswechsel im Sinne des Klimaschut-\nzes ist notwendig. Dabei haben umweltschonende Tech-\nniken auch ein bemerkenswertes besch\u00e4ftigungswirksa-\nmes Potenzial. Vor diesem Hintergrund wurde Heuers-\ndorf von der PDS Sachsen als Tagungsort ihrer zweiten\nEnergiekonferenz ausgew\u00e4hlt. Wie kompliziert das\nThema gerade im Zusammenhang mit der Energieerzeu-\ngung ist, erleben wir jetzt in der zunehmenden \u00f6ffent-\nlichen Diskussion \u00fcber Landschaftszerst\u00f6rung und un-\npassend platzierte Windkraftanlagen. Es geht also nicht\ndarum \u2013 damit wir nicht missverstanden werden \u2013, der\nBraunkohle den schwarzen Peter der Naturzerst\u00f6rung\nzuzuschieben, sondern es geht darum, eine sensible Ab-\nw\u00e4gung zu bef\u00f6rdern, die schwerwiegende Eingriffe in\ndie Landschaft und traditionelle Siedlungsstrukturen auf\ndas Unvermeidbare beschr\u00e4nkt.\n\nGegen dieses Prinzip, das \u00fcber die Zukunftsf\u00e4higkeit un-\nserer Gesellschaft entscheidet, wurde unter der politi-\nschen F\u00fchrung aller bisherigen s\u00e4chsischen Staatsregie-\nrungen in teilweise geradezu dramatischer und\ntragischer Weise versto\u00dfen.\n\nSo wurde vor \u00fcber zehn Jahren das einzige slawische\nRunddorf in Sachsen Werbelin samt seiner Kirche dem\nErdboden gleich gemacht, weil die Nutzung der Kohle\nunter den H\u00e4usern und der Kirche zwingend geboten er-\nschien. Tats\u00e4chlich ist diese Kohle bis zum heutigen Tag\nnicht abgebaut worden.\n\nWenn Sie, meine Damen und Herren von der CDU-Frak-\ntion, auch nur einen Hauch von Respekt vor dem C im\nNamen Ihrer Partei und der Verpflichtung im Grundge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7649\n\nsetz, sich f\u00fcr die Achtung und Wahrung der Sch\u00f6pfung\neinzusetzen, haben, sollten Sie die heutige Debatte nut-\nzen, sich f\u00fcr diesen barbarischen Akt \u00f6ffentlich zu ent-\nschuldigen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEs war die einzige Kirche und sie ist weg.\n\nMeine Damen und Herren von der Staatsregierung und\nder CDU-Fraktion, die PDS-Fraktion wird mehrheitlich\ngegen dieses Heuersdorfgesetz stimmen. Man kann na-\nt\u00fcrlich die Interessenlagen so oder so gewichten. Eine\nMehrheit der Fraktion will jedoch deutlich machen, dass\nSie sich vor der Ihnen auferlegten Aufgabe nicht dr\u00fccken\nk\u00f6nnen, die mit einem Satz zusammenzufassen ist: Ent-\nweder bringen Sie eine verfassungsrechtlich einwandfreie\nBegr\u00fcndung der Abbaggerung von Heuersdorf im Na-\nmen des Allgemeinwohls zustande oder Sie m\u00fcssen sich\nmit den Heuersdorfern einigen auf eine Umfahrung des\nOrtes oder eine sozialvertr\u00e4gliche Neuansiedlung der\nDorfgemeinschaft und aller Kulturg\u00fcter der Gemeinde in\nder N\u00e4he des bisherigen Standortes.\n\nIn diesem Sinne rufe ich Ihnen zu: Stellen Sie nicht wei-\nter die Heuersdorfer gegen die Kohlekumpel und die\nKohlekumpel gegen die Heuersdorfer! Vertun Sie nicht\nweiter die Zeit mit Wortgeklingel! Leisten Sie endlich\nseri\u00f6se Arbeit!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion\nbitte. Herr Abg. L\u00e4mmel.\n\nL\u00e4mmel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Herr Porsch, wir brauchen keine Be-\nlehrungen von Ihrer Seite \u00fcber den Umgang mit dem C\nin unserer Partei. Das wissen wir besser als Sie.\nMeine Damen und Herren! Der Verlust von Heimat \u2013\nund sei es auch nur der f\u00fcr wenige Menschen \u2013 wiegt\nschwer. Deshalb machen wir uns die heute zu treffende\nAbw\u00e4gungsentscheidung \u00fcber die Inanspruchnahme des\nGemeindegebietes von Heuersdorf f\u00fcr den Braunkohlen-\nabbau nicht leicht. Ihnen allen liegt neben der Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses der ausf\u00fchrliche Bericht\ndes federf\u00fchrenden Wirtschaftsausschusses vor, in dem\nwir die f\u00fcr uns wesentlichen Gr\u00fcnde umfassend erl\u00e4u-\ntert haben. Im Ergebnis der Abw\u00e4gung empfiehlt der\nAusschuss mit gro\u00dfer Mehrheit dem Plenum, sich der\nAbw\u00e4gungsentscheidung des Ausschusses anzuschlie\u00dfen\nund dem Gesetzentwurf der Staatsregierung zuzustim-\nmen.\n\nMeine Damen und Herren! Wie Sie wissen, haben wir\nuns in diesem Hause vor sechs Jahren schon einmal in\ngleicher Weise positionieren m\u00fcssen. Rechtliche Unzu-\nl\u00e4nglichkeiten f\u00fchrten dazu, dass wir dies heute noch\neinmal tun m\u00fcssen.\n\nWir hatten deshalb in den letzten Monaten die Aufgabe,\nuns intensiv unter Einbeziehung umfangreicher Unter-\nlagen und vielf\u00e4ltiger Gutachten mit den Kernaussagen\ns\u00e4chsischer Energiepolitik auseinander zu setzen und sie\nauf ihre Aktualit\u00e4t hin zu \u00fcberpr\u00fcfen. Im Ergebnis dieses\nProzesses sind wir aus Gr\u00fcnden des Allgemeinwohls\nvon der Notwendigkeit der Inanspruchnahme der Ge-\n\nmeinde Heuersdorf f\u00fcr den Braunkohlenabbau \u00fcber-\nzeugt. Zur Gew\u00e4hrleistung einer sicheren, preisg\u00fcnstigen\nund umweltvertr\u00e4glichen Versorgung mit Energie und\nden mit dem Erhalt des energiewirtschaftlichen Stand-\nortes Lippendorf verbundenen struktur- und arbeits-\nmarktpolitischen Zielen darf das in unserer Verfassung\ngarantierte Recht der Gemeinde Heuersdorf auf ge-\nmeindliche Selbstverwaltung zur\u00fcckgestellt werden.\n\nWir sind uns des gro\u00dfen Opfers bewusst, welches die\nbetroffenen B\u00fcrger von Heuersdorf wegen des Verlustes\nihres zirka 700 Jahre alten Ortes erbringen m\u00fcssen. So-\nwohl mit den im Heuersdorfvertrag vorgesehenen\nEntsch\u00e4digungsregelungen als auch mit den in diesem\nGesetzentwurf getroffenen Folgeregelungen der Einglie-\nderung der bisherigen Gemeinde Heuersdorf in die Stadt\nRegis-Breitingen halten wir die Belange der Einwohner\nals auch die Belange der Gemeinde f\u00fcr hinreichend ge-\nwahrt.\n\nDer k\u00fcrzlich auf Initiative der Landr\u00e4tin Frau K\u00f6pping,\nLandkreis Leipziger Land, zustande gekommene Dialog\n\u00fcber eine m\u00f6glichst gemeinsame Umsiedlung der ver-\nbliebenen Dorfbewohner zeigt aus unserer Sicht die\nwachsende Akzeptanz auch unter den B\u00fcrgern von\nHeuersdorf. Wir wissen um die nur schwer zu ermes-\nsende Anspannung der B\u00fcrger der Gemeinde Heuers-\ndorf in den letzten Jahren angesichts der unsicheren\nRechtslage \u00fcber den Fortbestand ihres Ortes. Wir haben\ndies in dem Ihnen vorliegenden Bericht ausdr\u00fccklich ge-\nw\u00fcrdigt. Umso wichtiger erscheint uns aber die Beendi-\ngung des Zustands der Rechtsunsicherheit durch die\nheutige Entscheidung des Hohen Hauses S\u00e4chsischer\nLandtag.\n\nWelches sind nun die wesentlichsten Gr\u00fcnde, die f\u00fcr\ndieses Gesetz sprechen?\n\nErstens. Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich das politische Bekenntnis\nunserer Fraktion f\u00fcr eine langfristig angelegte, effiziente\nund umweltvertr\u00e4gliche energetische Nutzung der ein-\nheimischen Braunkohle dick unterstreichen. Dass das\nnotwendig ist, meine Damen und Herren, k\u00f6nnen Sie\nallein an der Entwicklung der Energiepreise im letzten\nund in diesem Jahr erkennen. Bei Steinkohle starker\nPreisanstieg, Erdgas, Erd\u00f6l, alle Energietr\u00e4ger haben\neinen massiven Preisanstieg hinter sich gebracht. Einzi-\nger Fels in der Brandung ist die einheimische Braun-\nkohle.\n\nZweitens. Auch unter den Bedingungen der liberalisier-\nten Energiem\u00e4rkte in der Europ\u00e4ischen Union werden\nmit dem Gesetzentwurf Ziele des Gemeinwohls verfolgt.\nDazu geh\u00f6ren eben sowohl die Gew\u00e4hrleistung einer\nsicheren, preisg\u00fcnstigen sowie umwelt- und ressourcen-\nschonenden Energieversorgung als auch die Verbesse-\nrung der Wirtschaftsstruktur in strukturschwachen Re-\ngionen sowie die Schaffung und Sicherung von Dauer-\narbeitspl\u00e4tzen, meine Damen und Herren.\n\nW\u00e4hrend der Staat fr\u00fcher selbst in der Verantwortung\nf\u00fcr die Energieversorgung stand, tr\u00e4gt er nunmehr im\nRahmen seiner Gew\u00e4hrleistungsverantwortung daf\u00fcr\nSorge, die Rahmenbedingungen zu schaffen, welche es\nprivaten Energieversorgungsunternehmen erm\u00f6glichen,\ndie ihnen obliegende Aufgabe einer sicheren, preiswerten\nund umweltvertr\u00e4glichen Versorgung der Allgemeinheit\nmit Elektroenergie zu erf\u00fcllen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7650\n\nDie Gew\u00e4hrleistung dieser sicheren Energieversorgung\nunter den Bedingungen liberalisierter Energiem\u00e4rkte\nbleibt daher weiterhin ein Gemeinwohlinteresse h\u00f6chsten\nRanges.\n\nDirekt und indirekt h\u00e4ngen vom Energiewirtschafts-\nstandort Lippendorf 3400 Arbeitspl\u00e4tze ab. Welche Be-\ndeutung das f\u00fcr eine strukturschwache Region hat, be-\ndarf, glaube ich, hier in diesem Raum keiner weiteren\nEr\u00f6rterung.\n\nDrittens. Wir brauchen politische Rahmenbedingungen,\ndie den vorhandenen, mit heimischer Braunkohle betrie-\nbenen Kraftwerken eine uneingeschr\u00e4nkte Nutzung er-\nm\u00f6glichen. Auch der bundesgesetzlich \u2013 man kann ja\ndazu stehen, wie man will \u2013 verankerte Atomausstieg\nverlangt verl\u00e4ssliche Ersatzl\u00f6sungen, meine Damen und\nHerren. Neben dem weiteren Ausbau erneuerbarer Ener-\ngien verlangt dies die Weiternutzung der bestehenden\nBraunkohlekraftwerke w\u00e4hrend ihrer betriebsgew\u00f6hn-\nlichen Nutzungszeit.\n\nDiese Aussage wird selbst durch das Umweltbundesamt\nin Prognosen gest\u00fctzt. Wir sind daher der \u00dcberzeugung,\ndass im Spannungsfeld zwischen Klimaschutz und Koh-\nleneinsatz das Kraftwerk Lippendorf auch unter Ber\u00fcck-\nsichtigung der aktuellen Entwicklungen in der europ\u00e4i-\nschen und bundesdeutschen Energiepolitik \u2013 ich denke\njetzt nur an den neuen CO2-Emissionshandel, wo die ost-\ndeutschen Standorte erneut benachteiligt wurden \u2013 \u00fcber\n40 Jahre zur Stromerzeugung mit Braunkohle eingesetzt\nwerden kann.\n\nEine wettbewerbsf\u00e4hige Kohlenversorgung Lippendorfs\nist somit \u00fcber diesen gesamten Zeitraum hinweg not-\nwendig, damit das Kraftwerk seine gute Position, die es\nheute unter den bestehenden Kraftwerken einnimmt, be-\nhalten kann.\n\nViertens. Im Ergebnis der vorgesehenen Punkte sind wir\n\u00fcberzeugt, dass s\u00e4mtliche Ma\u00dfnahmen, die den Preis,\ndie Menge oder die Qualit\u00e4t der Kohle bzw. die Konti-\nnuit\u00e4t der Belieferung des Kraftwerkes negativ beein-\ntr\u00e4chtigen, die Wettbewerbssituation des Kraftwerkes\nLippendorf verschlechtern w\u00fcrde. Im Umkehrschluss ge-\nlingt es nach unserer \u00dcberzeugung eben nur mit der In-\nanspruchnahme der Gemeinde Heuersdorf, die Wettbe-\nwerbsf\u00e4higkeit des Kraftwerkes Lippendorf zu erhalten.\n\nMeine Damen und Herren! Wer in der Anh\u00f6rung ge-\nwesen ist, kann feststellen, dass die Experten diese An-\nnahme fast einhellig unterst\u00fctzt haben. Herr Porsch, Sie\nhaben auf die Anh\u00f6rung Bezug genommen. Ich h\u00e4tte\nIhnen empfohlen, an der Anh\u00f6rung teilzunehmen. Dann\nh\u00e4tten Sie vielleicht verschiedene Dinge, die Sie ausge-\nf\u00fchrt haben, etwas detaillierter und genauer ausf\u00fchren\nk\u00f6nnen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Ich habe das\nsehr genau zur Kenntnis genommen,\n\nHerr L\u00e4mmel!)\n\nAlle weiteren untersuchten Varianten gehen von einer\ngeringeren Kohlemenge und einer schlechteren Kohlen-\nqualit\u00e4t aus. Damit w\u00e4re die sofortige Verschlechterung\nder Wettbewerbsf\u00e4higkeit des Kraftwerkes Lippendorf\nverbunden.\n\nAuch die von der Gemeinde Heuersdorf selbst vorge-\nschlagene enge Umfahrung der bebauten Ortslage durch\nden Tagebau stellt aus unserer Sicht keine realistische\nAlternative dar. Die Belastungen mit L\u00e4rm- und Staub-\nemissionen, die bereits in anderem Zusammenhang un-\ntersucht worden sind, w\u00fcrden in diesem Fall noch\nst\u00e4rker zur Geltung kommen, da Heuersdorf eine insel-\n\u00e4hnliche Lage im Tagebau erhalten w\u00fcrde. Jeder, der\neinmal einen Tagebau besucht hat, hat vielleicht noch\ndie Staubk\u00f6rner knirschend zwischen den Z\u00e4hnen oder\nhat noch den Ger\u00e4uschpegel im Ohr \u2013 trotz modernster\nAnlagen, beides allerdings nicht mehr vergleichbar mit\ndem, was die B\u00fcrger zu DDR-Zeiten aushalten mussten.\n\nWir halten die damit verbundenen zwangsl\u00e4ufigen Be-\neintr\u00e4chtigungen der Einwohner \u2013 auch bei Ergreifen\numfangreicher Schutzmassnahmen \u2013 f\u00fcr nicht zumutbar.\nDar\u00fcber hinaus bliebe auch im Fall umfangreicher\nRechtsverzichte der Einwohner ein nicht zu beseitigen-\ndes Restrisiko, etwa in einer richterlichen \u00dcberpr\u00fcfung\nder getroffenen Vereinbarungen. Beh\u00f6rdliche Ma\u00dfnah-\nmen zulasten der Bergbautreibenden, etwa im Fall der\n\u00dcberschreitung von Grenzwerten \u2013 L\u00e4rm, Staub und an-\ndere \u2013 k\u00f6nnen somit nicht ausgeschlossen werden. Damit\nstellt die von der Gemeinde Heuersdorf vorgeschlagene\nenge Umfahrung des Ortskerns f\u00fcr den Tagebau ein\ndauerhaftes betriebliches Risiko dar, welches die Gefahr\nin sich birgt, die kontinuierliche Belieferung des Kraft-\nwerkes zu beeintr\u00e4chtigen.\n\nSchlie\u00dflich w\u00fcrde eine wie auch immer geartete Umfah-\nrung der Gemeinde Heuersdorf erhebliche bergbautech-\nnische Mehrkosten in unmittelbarer Zukunft nach sich\nziehen; denn es k\u00e4me faktisch zu einer Teilung des Ab-\nbaufeldes Schleenhain. Ab dem Jahr 2006 m\u00fcssten also\numfangreiche zus\u00e4tzliche Investitionen zur bergtechni-\nschen Vorbereitung eines so ge\u00e4nderten Abbaus erfolgen.\nDas m\u00fcsste zus\u00e4tzlich zu den planm\u00e4\u00dfig vorgesehenen\nInvestitionen von insgesamt ungef\u00e4hr 600 Millionen Euro\nfinanziert werden und w\u00fcrde neben dem mit der Um-\nfahrung verbundenen Kohlenverlust eine erhebliche wirt-\nschaftliche Beeintr\u00e4chtigung des Tagebaus in unmittelba-\nrer Zukunft darstellen.\n\nEs geht faktisch nicht um die Frage, meine Damen und\nHerren, ob erst in 30 Jahren oder in 35 Jahren die Wirt-\nschaftlichkeit von Tagebau und Kraftwerk infrage gestellt\nist, nein, es geht darum: Im Falle einer Umfahrung der\nGemeinde Heuersdorf w\u00fcrden diese wirtschaftlichen Zu-\nsatzbelastungen bereits in den kommenden Jahren in\ngro\u00dfem Umfang auftreten.\n\nAus diesen Gr\u00fcnden sind wir auch davon \u00fcberzeugt,\ndass die in der Region ge\u00e4u\u00dferten Bef\u00fcrchtungen eines\ndrohenden Verlustes von bis zu 3 400 Arbeitspl\u00e4tzen zu\nRecht bestehen. Der langfristige Erhalt rentabler Arbeits-\npl\u00e4tze ist aber gerade in einer von \u00fcberdurchschnittlicher\nArbeitslosigkeit, einem starken Strukturwandel und von\nAbwanderung gepr\u00e4gten Region von besonderer Bedeu-\ntung. Das haben die in k\u00fcrzester Frist gesammelten fast\n10 000 Unterschriften f\u00fcr den Gesetzentwurf der Staats-\nregierung aus der Region eindrucksvoll best\u00e4tigt, meine\nDamen und Herren.\n\nIch habe Ihnen jetzt die wesentlichen Beweggr\u00fcnde der\nCDU-Fraktion zu diesem Gesetzentwurf dargelegt. Wir\nerwarten, dass mit diesem neuen Gesetz auch die in\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7651\n\nGang gekommene Diskussion \u00fcber eine Umsiedlung be-\nfl\u00fcgelt wird und dass die in langen Jahren gewachsenen\nVerh\u00e4rtungen und Verletzungen in der Region zu heilen\nbeginnen.\n\nUns ist bewusst, meine Damen und Herren, dass nat\u00fcr-\nlich auch dieses zweite Heuersdorfgesetz einer verfas-\nsungsrechtlichen Pr\u00fcfung unterzogen werden kann. Wir\nhaben nach bestem Wissen und Gewissen gehandelt, um\ndie vom Verfassungsgericht aufgestellten Anforderungen\neinzuhalten, und damit alles Erforderliche getan, den\nZustand der Rechtsunsicherheit durch dieses Gesetz end-\ng\u00fcltig zu beenden. Eine weitere gerichtliche Auseinan-\ndersetzung \u2013 und das, Herr Porsch, in Ihre Richtung \u2013\nw\u00fcrde in jedem Fall den bestehenden Schwebezustand\ngerade der betroffenen Einwohner verl\u00e4ngern.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das m\u00fcssen Sie\nden Einwohnern sagen!)\n\nOb eine solche weitere Auseinandersetzung f\u00fcr die Be-\ntroffenen noch zumutbar erscheint, sollte vor Ort ge-\nnauestens \u00fcberpr\u00fcft werden.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Genau, vor Ort!\nWarum sagen Sie mir das?)\n\nMeine Damen und Herren! Ich werbe deshalb abschlie-\n\u00dfend f\u00fcr die CDU-Fraktion bei den Einwohnern von\nHeuersdorf um Verst\u00e4ndnis, dass wir in Anbetracht der\ndargelegten Gr\u00fcnde zu keiner anderen Entscheidung\nkommen konnten, und bitte das Hohe Haus um die Zu-\nstimmung zum Gesetzentwurf.\n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe nun die SPD-\nFraktion auf. Herr Abg. Schulmeyer, bitte.\n\nSchulmeyer, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Dem S\u00e4chsischen Landtag liegt nunmehr der\nEntwurf f\u00fcr ein zweites Heuersdorfgesetz in 2. Lesung\nvor. Der Landtag hat eine schwierige Abw\u00e4gung zu tref-\nfen. Es geht um den Verlust von Naturlandschaft und\nHeimat f\u00fcr die Bewohner von Heuersdorf. Es geht aber\nauch um den drohenden Abbau von sch\u00e4tzungsweise\n3 400 Arbeitspl\u00e4tzen in einer strukturschwachen Region.\nOhne die Arbeitspl\u00e4tze im Braunkohlenabbau einschlie\u00df-\nlich der mittelbar betroffenen Arbeitspl\u00e4tze werden viele\nMenschen abwandern m\u00fcssen. Aber auch das ist Verlust\nvon Heimat.\n\nEs ist keine leichte Entscheidung; denn es handelt sich\nauf beiden Seiten um legitime und vertretbare Interessen.\nAber wenn man zwischen mehreren \u00dcbeln entscheiden\nmuss, dann w\u00e4hlt man vern\u00fcnftigerweise das kleinere\n\u00dcbel. Die SPD-Fraktion wird deshalb f\u00fcr die langfristige\nSicherung einer wirtschaftlichen Energieversorgung und\nden Erhalt der Bergbauarbeitspl\u00e4tze in Sachsen eintreten.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nDie Voraussetzung daf\u00fcr sind sozialvertr\u00e4gliche Umsied-\nlungsangebote f\u00fcr die B\u00fcrger der Gemeinde Heuersdorf.\nMeine Damen und Herren, als Argument gegen die In-\nanspruchnahme der Gemeinde Heuersdorf wird h\u00e4ufig\nvorgebracht, es bestehe kein langfristiger Bedarf f\u00fcr die\nBraunkohle aus dem Tagebau Vereinigtes Schleenhain.\nZudem seien die Bedarfsprognosen nicht langfristig ge-\nnug. Als Folge k\u00f6nne ein \u00fcberw\u00e4ltigendes Gemeinwohl-\ninteresse nicht festgestellt werden.\n\nIch denke, wir sind uns alle dar\u00fcber im Klaren, dass\neine Planung, die zwangsl\u00e4ufig auf Prognosen beruht,\ngrunds\u00e4tzlich mit Unsicherheit behaftet ist. Eine verant-\nwortungsbewusste Politik muss aber vorausschauend\nhandeln. Gerade in einem so sensiblen Bereich wie der\nEnergieversorgung m\u00fcssen wir heute Vorsorge f\u00fcr mor-\ngen treffen.\n\nBetrachtet man das dynamische Wirtschaftswachstum in\nS\u00fcdostasien, etwa in China oder Indien, dann zeigt sich,\ndass Bev\u00f6lkerung und Motorisierungsgrad rasant wach-\nsen. Die Ausstattung mit Konsumg\u00fctern, die f\u00fcr uns seit\nJahrzehnten selbstverst\u00e4ndlich sind, nimmt ebenso rasant\nzu wie der Rohstoff- und Energiebedarf. Schon jetzt\nzeichnen sich auf den weltweiten Rohstoffm\u00e4rkten auf\nbreiter Front steigende Preise ab. Die Stahlindustrie in\nder Bundesrepublik hat bereits jetzt einen Mangel an\nKoks zu verzeichnen.\n\nNach Sch\u00e4tzung der Internationalen Energieagentur wird\nder weltweite Energiebedarf bis 2020 um 50 % steigen.\nBei elektrischer Energie wird der Zuwachs voraussicht-\nlich sogar 70 % betragen.\n\n(Zuruf von der PDS: Aber nicht mehr\nmit unserer Braunkohle!)\n\nNiemand kann schon heute den genauen Energiebedarf\nin 40 Jahren und die wirtschaftlichen Nutzungsbedin-\ngungen kennen, auch nicht Herr Prof. Porsch.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Aber ich habe gesagt,\ndass es nicht geht!)\n\nAber wer sich heute nicht auf diese Entwicklung ein-\nstellt, der handelt kurzsichtig und verantwortungslos.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nOhne ausreichende Kapazit\u00e4ten f\u00fcr die heimische Ener-\ngieerzeugung werden wir den Entwicklungen auf den\nweltweiten Energiem\u00e4rkten schutzlos ausgeliefert sein.\nDie k\u00fcrzlich durchgef\u00fchrte B\u00fcrgerbefragung hat dement-\nsprechend eine hohe Akzeptanz der Braunkohlenf\u00f6rde-\nrung in der Region ergeben.\n\nDie Landtagsanh\u00f6rung zum Heuersdorfgesetz hat klar\ngezeigt, dass der langfristige Bedarf an Braunkohle aus\ndem Tagebau Vereinigtes Schleenhain besteht. Die\nBraunkohle wird auch weiterhin ungeachtet aller not-\nwendigen Bem\u00fchungen um Energieeinsparung und CO2-\nReduktion im Rahmen eines Energiemixes ein wichtiges\nStandbein der Energieversorgung darstellen, zumal der\nbeschlossene Ausstieg aus der Kernenergie f\u00fcr einen\nschrittweisen Wegfall derzeit noch vorhandener Kern-\nkraftwerkskapazit\u00e4ten sorgen wird.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7652\n\nDie Liberalisierung der Stromm\u00e4rkte und der damit ver-\nbundene Handel an CO2-Emissionszertifikaten wird da-\ngegen nicht zu einer Verschlechterung der Wettbewerbs-\nsituation des Kraftwerkes Lippendorf f\u00fchren.\n\nMeine Damen und Herren! Die Alternativen f\u00fcr eine\nNutzung der Gemarkung Heuersdorf k\u00f6nnen nicht \u00fcber-\nzeugen. Der Kompromiss einer engen Umfahrung ist\neine Scheinl\u00f6sung, weil diese weder wirtschaftlich noch\ntechnisch realisierbar ist. Die Beeintr\u00e4chtigung der Ein-\nwohner im Falle einer engen Umfahrung w\u00e4re immens.\nEin Leben in unmittelbarer N\u00e4he zu einem aktiven\nBraunkohlenabbau ist letzten Endes nicht zumutbar. Ich\nzweifle nicht am guten Willen der Gemeinde bei diesem\nKompromissvorschlag, aber eine L\u00f6sung stellt er nicht\ndar.\n\nMeine Damen und Herren! Die Umsiedlung einer Ge-\nmeinde zur Inanspruchnahme f\u00fcr den Braunkohlenabbau\nstellt einen Eingriff des Staates in die Rechte des B\u00fcrgers\ndar, der kaum intensiver sein k\u00f6nnte. Unsere Rechtsord-\nnung stellt deshalb hohe Anforderungen an die recht-\nliche Zul\u00e4ssigkeit staatlichen Handelns.\n\nDas erste Heuersdorfgesetz ist an den rechtlichen Feh-\nlern gescheitert, die von der S\u00e4chsischen Staatsregierung\nzu verantworten sind. Diesem Unverm\u00f6gen haben es die\nHeuersdorfer B\u00fcrger als auch die Mitarbeiter der Mibrag\nund deren Familien zu verdanken, dass der Zustand der\nUnsicherheit und des Stillstandes seit Jahren anh\u00e4lt. Wir\nbrauchen deshalb ein gerichtsfestes, juristisch einwand-\nfreies Heuersdorfgesetz. Ein Scheitern vor Gericht h\u00e4tte\nverheerende Folgen.\n\nAber mindestens genauso wichtig ist es, einen f\u00fcr alle\nSeiten tragf\u00e4higen Kompromiss zu finden, um die Gefahr\neines Rechtsstreites von vornherein so gering wie m\u00f6g-\nlich zu halten.\n\nAuf hoher See und vor Gericht ist der Mensch in Gottes\nHand, so sagt der Volksmund.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Wie in der Schule!)\n\nEin erneutes gerichtliches Verfahren w\u00fcrde zwangsl\u00e4ufig\nzu einer weiteren Verz\u00f6gerung und Verunsicherung f\u00fch-\nren. Deshalb appelliere ich an die Heuersdorfer B\u00fcrger\nund die Mibrag, den Dialog \u00fcber eine gemeinsame Um-\nsetzung fortzusetzen.\n\nMit dem Erhalt der d\u00f6rflichen Gemeinschaft kann ein\nwesentliches Ziel der verbleibenden Heuersdorfer er-\nreicht werden. Das Interesse der Heuersdorfer B\u00fcrger an\nden Vorschl\u00e4gen der Mibrag zeigt mir, dass Bewegung\nins Spiel gekommen ist.\n\nWir sollten als S\u00e4chsischer Landtag die Suche nach\neinem Kompromiss heute durch einen einheitlichen Wil-\nlen zum vorliegenden Gesetzentwurf unterst\u00fctzen. Des-\nhalb fordere ich die PDS-Fraktion auf, sich endlich zu\neiner klaren Linie f\u00fcr den Erhalt der Arbeitspl\u00e4tze und\nf\u00fcr eine sozialvertr\u00e4gliche Umsiedlung der Dorfgemein-\nschaft zu bekennen.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDas Herumeiern ist unglaubw\u00fcrdig und zeugt nicht von\ndem Willen, das Problem wirklich l\u00f6sen zu wollen.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nIch hatte eingangs davon gesprochen, dass der Landtag\nheute eine schwierige Entscheidung treffen muss. Keine\nEntscheidung ist die schlechteste aller Alternativen. Da-\nher hoffe ich im Interesse der Heuersdorfer B\u00fcrger wie\nauch der Mitarbeiter der Mibrag, dass wir heute im\nS\u00e4chsischen Landtag das Startsignal f\u00fcr eine Einigung\nzwischen beiden Seiten geben d\u00fcrfen.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von den Frak-\ntionen weiterhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr\nDr. J\u00e4hnichen.\n\nDr. J\u00e4hnichen, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Erlauben Sie mir als zust\u00e4n-\ndiger Wahlkreisabgeordneter sozusagen ein pers\u00f6nliches\nWort.\nDen Dialog, den Sie, Herr Kollege Porsch, angemahnt\nhaben, gibt es seit 14 Jahren. Ich kann best\u00e4tigen, dass\nsich die Staatsregierung immer wieder zu diesem Dialog\nangeboten hat. Es ist also keine Frage des Mangels an\nDialogbereitschaft.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Sie haben\nein schlechtes Gesetz gemacht!)\n\nWenn wir \u00fcber Dialog sprechen, dann sollten wir auch\nan den Dialog denken, der hier in diesem Hohen Haus\nin den Aussch\u00fcssen stattgefunden hat. Das war ein Dia-\nlog mit Fachleuten und Gutachtern auf den verschiedens-\nten Ebenen, um dieses wirklich nicht einfache Problem\nauch umfassend zu w\u00fcrdigen und zu einer ordnungsge-\nm\u00e4\u00dfen und guten L\u00f6sung zu kommen.\n\nMeine Damen und Herren! Es ist richtig, dass wir heute\nhier im Interesse der gesamten s\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung,\ndas hei\u00dft auch der B\u00fcrger von Heuersdorf, handeln. Das\nbetrifft auch die wenigen von Heuersdorf, die heute\nnoch das Gesetz ablehnen oder sich zumindest noch\nnicht entschieden haben.\n\nWir sollten aber auch nicht vergessen, dass die gro\u00dfe\nMehrheit der Heuersdorfer sich bereits entschieden und\ndie Umsiedlungsangebote angenommen hat. Denn von\nden 320 Einwohnern dieses Dorfes sind ja schon zwei\nDrittel auf freiwilliger Basis aus dem Ort weggezogen.\nDie zirka 100, die heute noch in Heuersdorf wohnen,\nsind teilweise erst in den letzten Jahren zugezogen.\n\nWir sollten dabei alles bedenken. Ich glaube, diejenigen,\ndie schon weggezogen sind, haben diesem Gesetz schon\nzugestimmt.\n\nDie urspr\u00fcnglich vorgetragenen Gegenargumente, so\nweit sie ernst zu nehmen waren, sind in der Zwischen-\nzeit l\u00e4ngst ausger\u00e4umt worden. Da ist zun\u00e4chst das Ar-\ngument der sozialvertr\u00e4glichen Umsiedlung. Denn vor\ndem Plakat mit dem Dialogangebot hing ein Plakat mit\nder Aufschrift: \u201eWir wollen keine Verarmung und keine\nVerschuldung!\u201c Ich glaube, es ist mit diesem Gesetz\nsichergestellt, dass es keine Verarmung und keine unge-\nrechtfertigte Verschuldung der Einwohner gibt.\n\nDas zweite Argument war: \u201eWir wollen keinen Verlust\nder heimatlichen Identit\u00e4t!\u201c\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7653\n\nMeine Damen und Herren! Das Argument, dass man\ndort, wo man geboren ist, sein Leben verbringen und\nm\u00f6glichst auch beerdigt werden will, war nie ein Zei-\nchen aktiver B\u00fcrger und ist auch nicht allgemein zutref-\nfend. Aber die Frage der Lebensqualit\u00e4t und der nat\u00fcr-\nlichen Umwelt ist schon wichtig. Doch die nat\u00fcrliche\nUmwelt von Heuersdorf ist schon seit Jahrzehnten zer-\nst\u00f6rt oder zumindest grundlegend umgestaltet worden,\nso dass ich meine, dass auch drei Kilometer vom jetzigen\nWohnort entfernt noch Heimat ist.\n\nFazit: Wir nehmen die \u00c4ngste und Argumente der\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger von Heuersdorf sehr ernst. Wir\nwerden niemanden mit seinen Problemen allein lassen.\nWir sollten aber heute am Ende eines sehr langen Dia-\nlog- und Abw\u00e4gungsprozesses zu einer Entscheidung\nkommen. Wir werden das im Interesse aller B\u00fcrger, auch\nder B\u00fcrger von Heuersdorf, tun.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gibt es weiteren Re-\ndebedarf der Fraktionen? \u2013 Ich sehe, das ist nicht der\nFall. Dann bitte ich jetzt die Staatsregierung. Herr Minis-\nter Gillo.\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Mit dem Entwurf eines Gesetzes zur\nInanspruchnahme der Gemeinde Heuersdorf f\u00fcr den\nBraunkohlenabbau und zur Eingliederung der Gemeinde\nHeuersdorf in die Stadt Regis-Breitingen, des Heuers-\ndorfgesetzes, wird die gesetzliche Voraussetzung ge-\nschaffen, das Gebiet der Gemeinde Heuersdorf f\u00fcr den\nBraunkohlenbergbau in Anspruch nehmen zu k\u00f6nnen.\nDamit soll sowohl f\u00fcr die Gemeinde Heuersdorf und\nihre Einwohner als auch f\u00fcr die Tagebau- und die Kraft-\nwerksbetreiber die notwendige Rechts- und Planungs-\nsicherheit f\u00fcr die Zukunft des Energiewirtschaftsstand-\nortes Lippendorf geschaffen werden.\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung ist auch nach der \u00f6ffent-\nlichen Anh\u00f6rung zum Gesetzentwurf und nach dem par-\nlamentarischen Beratungsverfahren der Auffassung, dass\ndie Inanspruchnahme des Gebietes der Gemeinde Heu-\nersdorf aus Gr\u00fcnden des Gemeinwohls erforderlich und\nauch gerechtfertigt ist. Zu diesen Gemeinwohlgr\u00fcnden\nz\u00e4hlen erstens die Gew\u00e4hrleistung einer sicheren, preis-\ng\u00fcnstigen sowie umwelt- und ressourcenschonenden\nEnergieversorgung, zweitens die Verbesserung der regio-\nnalen Wirtschaftsstruktur in einer im Strukturumbruch\nbegriffenen Region und drittens die Erhaltung von zirka\n3 400 direkten und indirekten Arbeitspl\u00e4tzen.\n\nDie Stellungnahmen der Experten in der \u00f6ffentlichen An-\nh\u00f6rung des S\u00e4chsischen Landtages am 30. Januar 2004,\ninsbesondere die von Herrn Prof. Degenhardt und Herrn\nDr. Gaentzsch, haben best\u00e4tigt, dass mit der Vorlage des\nneuen Gesetzentwurfs den Vorgaben des Verfassungsge-\nrichtshofes in seinem ersten Heuersdorfurteil vom\nJuli 2000 Rechnung getragen wurde. Dies betrifft insbe-\nsondere die Anforderungen an eine ordnungsgem\u00e4\u00dfe\nPrognose, was nach \u00fcbereinstimmender Ansicht der ge-\nnannten Experten erf\u00fcllt ist.\n\nAuch die neueren Entwicklungen in der europ\u00e4ischen\nund bundesdeutschen Energiepolitik widersprechen\n\nnicht den bereits genannten Zielen. Vielmehr werden die\nin der Begr\u00fcndung zum Gesetzentwurf getroffenen Fest-\nlegungen best\u00e4tigt. Dies gilt insbesondere f\u00fcr den am\n21. April 2004 vom Bundeskabinett beschlossenen Ent-\nwurf eines Gesetzes \u00fcber den nationalen Zuteilungsplan\nf\u00fcr Treibhausgasemissionsberechtigungen in der Zutei-\nlungsperiode 2005 bis 2007. Die darin enthaltenen Rege-\nlungen erkennen die bisher durch die Modernisierung\nbzw. den Neubau von Kraftwerken erzielten CO2-Min-\nderungsleistungen an. Damit k\u00f6nnen modernisierte\noder neu errichtete Kraftwerke, die zwischen dem\n1. Januar 1994 und dem 31. Dezember 2002 in Betrieb ge-\ngangen sind, kostenlos und bedarfsgerecht mit Zertifika-\nten ausgestattet werden.\n\nDazu z\u00e4hlt auch das Neubaukraftwerk Lippendorf, da es\nam 20. Juni 2000 in Dauerbetrieb ging. Dieses Kraftwerk\nunterliegt bis 2012 auch keiner Reduzierungsverpflich-\ntung. Mit dem CO2-Handel werden sich die Chancen auf\neine maximale Auslastung des Kraftwerkes Lippendorf\nsogar noch erh\u00f6hen. Sollte es wegen zu hohen CO2-Aus-\nsto\u00dfes notwendig sein, Kraftwerksleistungen zu reduzie-\nren, so werden der so genannten Merit-Order folgend\nimmer nur die Kraftwerke mit den niedrigsten spezifi-\nschen Kosten zum Einsatz kommen. Dazu geh\u00f6rt auch\ndas Kraftwerk Lippendorf.\n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin, sehr geehrte Damen und\nsehr geehrte Herren Abgeordneten! Die heutige Abstim-\nmung zum Gesetzentwurf ist nicht leicht. Zu bedenken\nsind dabei sowohl der mit dem Gesetzentwurf verbun-\ndene Eingriff in das Selbstverwaltungsrecht der Ge-\nmeinde und die mit der bergbaubedingten Inanspruch-\nnahme der Ortslage Heuersdorf verbundenen Opfer f\u00fcr\ndie Einwohner als auch die Sicherung und der Erhalt\ndes Energiewirtschaftsstandortes Lippendorf.\n\nIch kann nat\u00fcrlich nicht den Ausgang eines erneuten\nverfassungsgerichtlichen Verfahrens prognostizieren, die\nAnforderungen an die Prognose des Gesetzgebers k\u00f6n-\nnen aber \u2013 so auch das Fazit der Experten in der Anh\u00f6-\nrung \u2013 nicht \u00fcberspannt werden. Dem Gesetzgeber w\u00e4re\nes ansonsten kaum noch m\u00f6glich, langfristige Planungs-\nentscheidungen herbeizuf\u00fchren. Aber genau das ist seine\nAufgabe.\n\nDer Gesetzgeber steht in der Verantwortung. Er steht in\nder Verantwortung, langfristig wirksame Entscheidungen\nzu treffen. Nicht nur im Interesse des Wirtschaftsstand-\nortes Lippendorf mit \u00fcber 3 000 direkt und indirekt be-\ntroffenen Arbeitspl\u00e4tzen, sondern auch im Interesse der\nRechts- und Planungssicherheit f\u00fcr die Gemeinde und\nihre B\u00fcrger bitte ich Sie darum, meine sehr verehrten\nDamen und Herren, dem Gesetzentwurf zuzustimmen.\n\nGleichzeitig bedanke ich mich als Mitglied der S\u00e4ch-\nsischen Staatsregierung f\u00fcr die sehr sorgf\u00e4ltige Durch-\nf\u00fchrung des bisherigen Beratungsverfahrens sowie f\u00fcr\ndie konstruktive Zusammenarbeit mit den verschiedenen\nparlamentarischen Gremien.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall der Abg. Jurk und\nFrau Dr. Schwarz, SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Wir kommen nun zur Abstimmung.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7654\n\nIm konkreten Fall ist der Landtag gehalten, bevor wir\nzur Einzelabstimmung \u00fcber den Gesetzentwurf kommen,\n\u00fcber die Abw\u00e4gungsentscheidung des federf\u00fchrenden\nAusschusses abzustimmen, weil sie Bestandteil der Be-\nschlussempfehlung ist.\n\nIch stelle daher zun\u00e4chst den Punkt 1 der Beschlussemp-\nfehlung, also die im Bericht des federf\u00fchrenden Aus-\nschusses enthaltene Abw\u00e4gungsentscheidung, zur Ab-\nstimmung. Ich bitte bei Zustimmung um Ihr Handzei-\nchen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und einer Reihe von\nGegenstimmen ist der Abw\u00e4gungsentscheidung zuge-\nstimmt worden.\n\nNunmehr treten wir in die Einzelabstimmung zum Ge-\nsetzentwurf ein. Entsprechend \u00a7 44 Abs. 5 Satz 3 der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung schlage ich Ihnen vor, \u00fcber den Gesetz-\nentwurf in Teilen in der Fassung, wie sie durch den\nAusschuss vorgeschlagen wurde, zu beraten und abzu-\nstimmen. Gibt es dagegen Widerspruch? \u2013 Da das nicht\nder Fall ist, verfahren wir so.\n\nAufgerufen ist das Gesetz zur Inanspruchnahme der Ge-\nmeinde Heuersdorf f\u00fcr den Braunkohlenabbau und zur\nEingliederung der Gemeinde Heuersdorf in die Stadt\nRegis-Breitingen. Wir stimmen ab \u00fcber die Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit,\nTechnologie und Tourismus in der Drucksache 3/10693,\nTeil I, Inanspruchnahme der Gemeinde Heuersdorf f\u00fcr\nden Braunkohlenabbau, \u00a7 1. Wer m\u00f6chte die Zustim-\nmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen\nwurde dem Teil I mehrheitlich zugestimmt.\n\nIch rufe auf Teil II, Kommunalrechtliche Regelungen, \u00a7\u00a7 2\nbis 13. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch hier das gleiche\nAbstimmungsverhalten. Damit wurde dem Teil II mehr-\nheitlich zugestimmt.\n\nIch rufe auf Teil III, Schlussbestimmungen, \u00a7\u00a7 14 bis 16.\nWer m\u00f6chte seine Zustimmung geben? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Entschuldigung,\ndas war einmal anders herum, aber auch das \u00e4ndert\nnichts am Abstimmungsverhalten. Auch dem Teil III ist\nmehrheitlich zugestimmt worden. Das sollte also keine\nFalle sein. Ich bitte um Entschuldigung.\n\nDa in der 2. Beratung keine \u00c4nderungen beschlossen\nwurden, er\u00f6ffne ich hiermit die 3. Beratung und stelle\nden Entwurf Gesetz zur Inanspruchnahme der Gemeinde\nHeuersdorf f\u00fcr den Braunkohlenabbau und zur Einglie-\nderung der Gemeinde Heuersdorf in die Stadt Regis-\nBreitingen in der in der 2. Lesung beschlossenen Fassung\nals Ganzes nebst der beschlossenen Abw\u00e4gungsentschei-\ndung zur Abstimmung. Wer gibt die Zustimmung? \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch\nhier wieder Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen.\nDamit ist dem Gesetz mehrheitlich zugestimmt worden.\n\nMeine Damen und Herren, damit ist auch dieser Tages-\nordnungspunkt beendet, es sei denn, es gibt noch eine\nErkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten. Ich war zu\nschnell. Bitte sehr.\n\nDr. Friedrich, PDS: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. Da\nich anders abgestimmt habe als die Mehrheit meiner\n\nFraktion, m\u00f6chte ich die M\u00f6glichkeit nutzen, mein Ab-\nstimmungsverhalten zu erkl\u00e4ren.\n\nEs ist in diesem Hause gut bekannt, dass ich als kommu-\nnalpolitischer Sprecher einer der vehementesten Verteidi-\nger des Selbstverwaltungsrechtes von Gemeinden bin\nund beispielsweise bei der Gemeindegebietsreform in\nHunderten von F\u00e4llen die so genannten Allgemeinwohl-\ngr\u00fcnde nach Artikel 88 immer hinterfragt und sehr hohe\nAnforderungen an diese Allgemeinwohlgr\u00fcnde zur Auf-\nl\u00f6sung von Gemeinden gestellt habe. Nun bin ich als\nMitglied des Regionalen Planungsverbandes Westsachsen\nseit 1994 unmittelbar mit dem Problem Heuersdorf be-\nfasst, habe wirklich alle einschl\u00e4gigen Gutachten \u2013 das\nsind bekanntlich nicht wenige, die in dieser Zeit vorge-\nlegt wurden \u2013 gelesen und bin zu einem anderen Urteil\ngelangt als die Mehrheit meiner Fraktion.\n\nIch habe f\u00fcr diesen Gesetzentwurf gestimmt, weil ich\nglaube, dass die Gr\u00fcnde des Allgemeinwohls in diesem\nExtremfall f\u00fcr die Umsiedlung von Heuersdorf sprechen,\nkurz und gut, das legitime Interesse der Gemeinde\nHeuersdorf an ihrer Fortexistenz \u00fcberwiegen. Ich meine,\nwer dem benachteiligten Leipziger S\u00fcdraum eine Ent-\nwicklungschance geben will, wird an der langfristigen\nNutzung einheimischer Braunkohle mit Perspektiven bis\netwa 2030/2035 in einem ausgewogenen Energiemix aus\nregenerativen Energien, Kohle, Gas und \u00d6l nicht vorbei-\nkommen. Das hat auch der Regionale Planungsverband\nWestsachsen so erkannt, 2004 nicht anders als im Jahre\n1994.\n\nDie Liberalisierung des Strommarktes und die M\u00f6glich-\nkeit des Emissionsrechtehandels f\u00fcr CO2 wird diese Ab-\nw\u00e4gung eher noch zugunsten des Kraftwerkes Lippen-\ndorf und dann nat\u00fcrlich im Zusammenhang auch mit\nder Inanspruchnahme von Heuersdorf stellen und nicht\numgekehrt. Dabei sehe ich es wie mein Fraktionsvor-\nsitzender, dass die h\u00f6chst akademische Frage, ob es 36\noder 40 oder auch 44 Jahre Nutzung dieses Kraftwerkes\nsein werden oder ob das Licht ausgeht, wenn Lippendorf\nvom Netz genommen wird, v\u00f6llig au\u00dfen vor bleiben\nkann.\n\nDie dilettantische Gesetzgebungsarbeit von Staatsregie-\nrung/CDU-Fraktion wurde bislang auf dem R\u00fccken der\nHeuersdorfer ausgetragen. Jetzt besteht die Gefahr, dass\nsie auch auf dem R\u00fccken der Arbeitskr\u00e4fte der Mibrag\nausgetragen wird. Ich meine, f\u00fcr die gegenseitigen Ver-\nh\u00e4rtungen, die es gibt, die in der Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6-\nrung allen Beteiligten aufgefallen sind, ist niemand ande-\nres als die Staatsregierung verantwortlich. Dabei wissen\nwir \u2013 das ist in der Diskussion nicht zur Sprache gekom-\nmen \u2013, dass es sehr wohl gelungene Umsiedlungsbei-\nspiele auf sachsen-anhaltinischer Seite gibt, beispiels-\nweise Gro\u00dfgrimma oder auch Schwertzau. Ich hoffe\ndeshalb au\u00dferordentlich, dass die Initiative von Landr\u00e4-\ntin Frau K\u00f6pping mit ihrer Idee f\u00fcr ein Neu-Heuersdorf\nin einem Umkreis von 15 Kilometern wirklich angenom-\nmen wird und Erfolg hat.\n\nAbschlie\u00dfend mag es dahingestellt bleiben, ob die Mi-\nbrag im Falle einer Ablehnung des Heuersdorfgesetzes\ntats\u00e4chlich in die Insolvenz geht. Auf alle F\u00e4lle w\u00e4re\ndann die Entwicklung des S\u00fcdraumes Leipzig gef\u00e4hrdet,\nweil die weitere Entwicklung und Rekultivierung von\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7655\n\nTagebauen ins Stocken k\u00e4me und einige Hundert Ar-\nbeitspl\u00e4tze auf der Kippe st\u00fcnden.\nIch denke, die Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung hat gezeigt,\ndass die Zeit f\u00fcr gut gemeinte, letztlich aber nicht mehr\nzum Ziel f\u00fchrende Kompromisse abgelaufen ist. Damit\nhabe ich mein Abstimmungsverhalten begr\u00fcndet.\n\nVielen Dank.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Damit ist dieser Tagesordnungspunkt beendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 4\n\n2. und 3. Lesungen der Entw\u00fcrfe\n\n\u2013 Gesetz zur Gleichstellung, gleichberechtigten Teilhabe und Integration\nvon Menschen mit Behinderung im Freistaat Sachsen und zur \u00c4nderung\n\nanderer Gesetze\n\nDrucksache 3/9357, Gesetzentwurf der Fraktion der PDS und der Fraktion der SPD\n\n\u2013 Gesetz zur Verbesserung der Integration von Menschen mit Behinderungen\nim Freistaat Sachsen (S\u00e4chsisches Integrationsgesetz \u2013 S\u00e4chsIntegrG)\n\nDrucksache 3/9819, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nDrucksache 3/10713, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Soziales,\nGesundheit, Familie, Frauen und Jugend\n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\nche erteilt. Die Reihenfolge: PDS, CDU, SPD, CDU.\n\nWir behandeln als Erstes die Drucksache 3/9357. Gibt es\ndagegen Widerspruch? \u2013 Ich sehe, das ist nicht der Fall.\nBitte, Herr Abg. D\u00fcrrschmidt, ich erteile Ihnen das Wort.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Danke sch\u00f6n, Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr\ngeehrte Damen und Herren Abgeordneten! Der heutige\nTag ist f\u00fcr die in Sachsen lebenden Menschen mit Behin-\nderung von ganz besonderer Bedeutung, geht es doch\num ihre Rechte, um ihre Gleichstellung, um ihre M\u00f6g-\nlichkeit, trotz k\u00f6rperlicher, geistiger oder seelischer Be-\neintr\u00e4chtigung w\u00fcrdevoll und selbstbestimmt leben zu\nk\u00f6nnen und zu d\u00fcrfen. Auch f\u00fcr mich ist der Tag von\nbesonderer Bedeutung, weil er einen ganz bestimmten\nAbschluss eines Ringens f\u00fcr ein Gleichstellungsgesetz\nf\u00fcr Menschen mit Behinderung darstellt.\n\nIn diesem 14-j\u00e4hrigen Ringen gab es mehr Niederlagen\nals Siege. Glaubt man dem Verhalten der CDU-Abgeord-\nneten im Sozialausschuss, so wird es wohl die schmerz-\nlichste Niederlage sein, die ich heute erleben werde.\nMeine Fraktion ist gemeinsam mit der SPD angetreten,\nForderungen eines bestimmten Teiles der s\u00e4chsischen\nB\u00fcrger zu entsprechen, ein Gesetz zu schaffen, das Men-\nschen mit Behinderung n\u00fctzt und nicht ihre Rechte und\nChancen beschneidet.\n\nDie Staatsregierung und die CDU-Fraktion sind davon\naber galaktisch weit entfernt. Schaut man sich ihr Han-\ndeln an, so muss man denken, dass sie bis zum heutigen\nZeitpunkt nicht zur Kenntnis genommen haben, dass be-\nreits vor zehn Jahren in der Formulierung, niemand darf\nwegen seiner Behinderung benachteiligt werden, ein\neigenes Grundrecht zugunsten von Menschen mit Behin-\nderung im Grundgesetz der Bundesrepublik Deutschland\nverankert wurde. Nicht nur, dass wir mit Artikel 7 der\nS\u00e4chsischen Verfassung \u2013 \u201eDas Land bekennt sich zur\nVerpflichtung der Gemeinschaft, alte und behinderte\n\nMenschen zu unterst\u00fctzen und auf die Gleichwertigkeit\nihrer Lebensbedingungen hinzuwirken\u201c \u2013 lediglich eine\nStaatszielbestimmung vorweisen k\u00f6nnen, sondern: \u201eDer\njetzt hier durch die Staatsregierung vorgelegte Entwurf\nist das Schlechteste, das sachlich am wenigsten den\nPunkt treffende und das nutzloseste Gesetzgebungswerk\ns\u00e4mtlicher Bundesl\u00e4nder, welches bisher vorgelegt\nwurde.\u201c Dieser Aussage des behinderten Juristen Herrn\nDrewes in der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung braucht man nichts\nmehr hinzuzuf\u00fcgen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen der CDU-Fraktion, ich\nmuss es aber dennoch tun, denn leider sind die Vor-\nschl\u00e4ge, die die Gutachter gegeben haben, nicht von\nIhnen aufgegriffen worden und schon gar nicht ist ir-\ngendetwas davon umgesetzt worden. Bis zum heutigen\nZeitpunkt haben Sie an dem Entwurf Ihrer Staatsregie-\nrung nur kosmetische Operationen vorgenommen und\nnicht ein Jota an Verbesserungen zugunsten der Men-\nschen mit Behinderung eingebracht. Mit Ihrer Haltung\nim Sozialausschuss, den Gesetzentwurf von PDS und\nSPD nicht zu diskutieren und einfach eiskalt wegzustim-\nmen, haben Sie sich wahrlich nicht mit Ruhm bekleckert,\nja, Sie haben sich in arroganter Machtanma\u00dfung \u00fcber die\nberechtigten Interessen der Betroffenen ganz einfach hin-\nweggesetzt. Das ist die Realit\u00e4t, meine Damen und Her-\nren von der CDU!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDie vernichtende Man\u00f6verkritik kam aber nicht nur von\ndem behinderten Juristen, sondern auch von der Landes-\narbeitsgemeinschaft der Behindertenverb\u00e4nde, vom VdK,\nwo Sie, lieber Herr Kannegie\u00dfer, Landesvorsitzender\nsind, vom Allgemeinen Behindertenverband, wo ich\ndiese Funktion aus\u00fcbe, und von den Fachverb\u00e4nden der\nBlinden, Geh\u00f6rlosen, K\u00f6rperbehinderten, geistig Behin-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7656\n\nderten und selbst von Diakonie und Caritas. Im Grunde\ngenommen haben alle s\u00e4chsischen Behindertenverb\u00e4nde\nklar und deutlich zum Ausdruck gebracht, dass das Ge-\nsetz der Staatsregierung keineswegs dazu geeignet ist,\ndem Verfassungsanspruch auch nur ann\u00e4hernd gerecht\nzu werden. Es w\u00e4re wirklich das Kl\u00fcgste gewesen, wenn\ndie Staatsregierung und die sie tragende Fraktion dem\ndringenden Anraten der Sachverst\u00e4ndigen gefolgt w\u00e4ren\nund ihren Gesetzentwurf zur\u00fcckgezogen h\u00e4tten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren von der CDU! Sie haben jetzt\nimmer noch die M\u00f6glichkeit dazu. Pl\u00e4dieren Sie f\u00fcr das\nModerne, f\u00fcr das nach vorn Weisende, werfen Sie Ihren\nVorschlag in den Papierkorb, denn dort geh\u00f6rt er wirk-\nlich nur hin. H\u00f6ren Sie endlich auf die Menschen und\ngreifen Sie auch die Vorschl\u00e4ge der Initiativgruppe der\nBehindertenverb\u00e4nde mit auf. Schlie\u00dfen Sie sich dem Ge-\nsetzentwurf der Opposition, also dem von PDS und SPD,\nan! Beschlie\u00dfen Sie nun endlich einmal ein Gesetz, das\nin die Zukunft weist und den B\u00fcrgern wirklich etwas\nn\u00fctzt.\n\nMindestanspruch f\u00fcr ein s\u00e4chsisches Gleichstellungsge-\nsetz muss doch sein, was seit dem 1. Mai 2002 mit dem\nBundesgleichstellungsgesetz f\u00fcr die B\u00fcrger der Bundes-\nrepublik zutreffend ist. Sie werden diesem Anspruch in\nkeiner Weise gerecht. Zwar haben Sie solche Begriffe wie\nBehinderung, Barrierefreiheit oder die Anerkennung der\nGeb\u00e4rdensprache \u00fcbernommen, aber wo haben Sie die\neigentlichen Anforderungen konkretisiert geregelt?\n\nDie Gutachter haben Ihnen nachgewiesen, dass Sie fak-\ntisch eigentlich \u00fcberhaupt nichts geregelt haben. Bei der\nGeb\u00e4rdensprache mussten Sie analog der Bundesebene\nwenigstens die Landesebene umfassend ausregeln, aber\nauf der wesentlich wichtigeren kommunalen Ebene ge-\nschieht das leider nur l\u00fcckenhaft. F\u00fcr dieses Nichtbeach-\nten der kommunalen Ebene k\u00f6nnte man noch einige an-\ndere Beispiele benennen; Kollege Gerlach von der SPD\nwird das auch noch sehr ausf\u00fchrlich tun.\n\nFazit: Sie haben in Ihrem Gesetzentwurf nur die Teile\naus der Bundesgesetzgebung \u00fcbernommen, die Ihnen ge-\nrade passten.\n\nEin weiterer Vorwurf der Gutachter bestand darin, dass\nsich die Staatsregierung erdreistet, dieses Gesetz Integra-\ntionsgesetz zu nennen, obwohl es bei den Menschen als\nDesintegrationsgesetz ankommt. Nun haben Sie, liebe\nKolleginnen und Kollegen von der CDU, mit Ihrer ge-\nfundenen Formulierung zur Verbesserung des selbst-\nbestimmten Handelns von Menschen zwar einen neuen\nGesetzestitel kreiert, aber in der Zielsetzung sprechen Sie\nimmer noch von Integration. Aber wo schaffen Sie denn\neigentlich Integration? Bei der Bildung oder beim Hoch-\nschulwesen? Entsprechende Artikel zur Beseitigung dis-\nkriminierender Handlungen sind in Ihrem Gesetzentwurf\nnicht zu finden, aber wohl bei PDS und SPD.\n\nEtwa beim Verkehrswesen? Auch dort ist bei Ihnen wie-\nderum nichts Konkretes zu finden, sondern nur bei PDS\nund SPD.\n\nAuch bez\u00fcglich des Bauens ist nur bei der Opposition\nHandlungsbedarf erkannt worden und entsprechende\nRegelungen wurden aufgef\u00fchrt.\n\nBez\u00fcglich Ihrer hochgepriesenen Teilhabe am Leben\nkann ich leider keine Regelungen zu Ver\u00e4nderungen im\nNachteilsausgleichsgesetz, dem Waldgesetz oder dem\nGesetz \u00fcber den Landeswohlfahrtsverband finden. Nur\nPDS und SPD sehen auch hier zwingenden Handlungs-\nbedarf.\nHarsche Kritik, liebe Kolleginnen und Kollegen der\nCDU, mussten Sie einstecken, da nirgendwo konkrete\nRegelungen getroffen sind, die einklagbar w\u00e4ren. Das\nBenachteiligungsverbot ist ebenso schwammig gefasst\nwie das Verbandsklagerecht, da \u00fcberhaupt nicht klar ist,\nwann und wie Verbandsklage greifen soll. Also sprechen\nSie doch bitte nicht von Verbesserungen f\u00fcr ein selbstbe-\nstimmtes Handeln und auch nicht von Integration. Die-\nsen Begriff sollten Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen\nvon der CDU, sowieso vermeiden, da Sie deren Inhalt\nnicht verinnerlicht haben. Ihre Eigenkreationen von Be-\ngrifflichkeiten sind ja leider nicht ehrlich gemeint, denn\nSie vermeiden ganz bewusst den Begriff \u201eGleichstel-\nlung\u201c. Dieser ist an keiner Stelle Ihres Gesetzentwurfes\nzu finden. Aber die Behindertenverb\u00e4nde messen gerade\ndem Begriff Gleichstellung eine \u00fcbergeordnete Bedeu-\ntung zu. F\u00fcr sie ist Gleichstellung nicht vordergr\u00fcndig\nnur als Beseitigung der individuellen, unmittelbar durch\nk\u00f6rperliche, geistige und psychische Ursachen bedingte\nBenachteiligungen zu verstehen, sondern als Gleichbe-\nhandlung bez\u00fcglich der aus dem Grundgesetz und der\nS\u00e4chsischen Verfassung resultierenden B\u00fcrgerrechte und\n-pflichten. Das ist weit mehr als nur Integration.\nGleichstellung bedeutet, dass den Menschen mit Behin-\nderung wie jedem anderen B\u00fcrger erm\u00f6glicht wird, die\nallgemeinen Rechte und Pflichten wahrzunehmen und,\nwenn erforderlich, ohne Rechtfertigungspflicht die Unter-\nst\u00fctzung der Gesellschaft in Anspruch zu nehmen. Dazu\ngeh\u00f6rt auch, dass Menschen mit Behinderung abh\u00e4ngig\nvon Art und Schwere der Benachteiligung verdienst-\nund verm\u00f6gensabh\u00e4ngige Nachteilsausgleiche gew\u00e4hrt\nwerden.\nMit Ihrer gew\u00e4hlten Begrifflichkeit der Integration r\u00fc-\ncken Sie den defizit\u00e4ren Aspekt von Behinderung in den\nVordergrund und deshalb auch Ihre altmodische und\nr\u00fcckst\u00e4ndige Definition des Behindertenbegriffes.\nEs sind aber die gesamtgesellschaftlichen Rahmenbedin-\ngungen, die Menschen mit Behinderung behindern. Es\nsind immer noch diese, die ausgrenzen, wie es der Gut-\nachter des VdK sehr deutlich res\u00fcmierte.\nDeshalb, meine Damen und Herren, haben die Opposi-\ntionsfraktionen die allgemeinen Bestimmungen, also die\n\u00a7\u00a7 1 und 3 Ihres Gesetzentwurfes \u2013 Gesetzesziel, Be-\ngriffsbestimmungen und Barrierefreiheit \u2013, so umfassend\nim Sinne der Weltgesundheitsorganisation, so modern\nund gleichzeitig so selbstbestimmt im Sinne der Men-\nschen mit Behinderung gefasst und sie sind \u00fcber das,\nwas im Bundesgleichstellungsgesetz steht, hinausgegan-\ngen.\nWenn man ein Gesetz erlassen m\u00f6chte, so soll man auch\neinen Grund dazu haben. Wenn nicht, dann sollte man\nes besser lassen. Es geht nicht darum, irgendetwas auf-\nzuschreiben, sondern mit den einzelnen Paragraphen\nmuss man Ver\u00e4nderungen erwirken.\nSie, liebe Kolleginnen und Kollegen der CDU, erwirken\nleider nichts. Sie waren \u00fcber zehn Jahre unt\u00e4tig und Sie\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7657\n\nhaben nur etwas vorgelegt, weil von unseren beiden\nFraktionen ein moderner Handlungsrahmen f\u00fcr die Ver-\nwirklichung von B\u00fcrgerrechten f\u00fcr Menschen mit Behin-\nderung der \u00d6ffentlichkeit vorgelegt wurde. Sie wollen\nmit Ihrem Gesetz Schadensbegrenzung im Sinne Ihrer\nPolitik erreichen; im Grunde genommen sind Sie aber\nSchadensverursacher und Sie tragen nicht zur Gleichstel-\nlung von Menschen mit Behinderung in Sachsen bei.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nNur der Gesetzentwurf von PDS und SPD stellt darauf\nab, tats\u00e4chliche Gleichstellungsregelungen zu treffen, be-\nstehende Benachteiligungen zu beseitigen, abzubauen\nbzw. dauerhaft zu verhindern und die volle und gleich-\nberechtigte Teilhabe am gesellschaftlichen Leben sowie\neine selbstbestimmte Lebensf\u00fchrung zu erm\u00f6glichen,\nwozu auch eine ad\u00e4quate materielle Gleichstellung ge-\nh\u00f6rt.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! F\u00fcr die beiden Oppo-\nsitionsfraktionen ist Barrierefreiheit ein besonders wich-\ntiger Gradmesser von Lebensqualit\u00e4t. Wir verstehen Bar-\nrierefreiheit nicht nur als Beseitigung r\u00e4umlicher\nBarrieren f\u00fcr Rollstuhlfahrer und Gehbehinderte oder als\ndie kontrastreiche Gestaltung der Lebensumwelt f\u00fcr Seh-\nbehinderte; eine barrierefreie Kommunikation f\u00fcr blinde\nund sehbehinderte Menschen in den elektronischen\nMedien wird genauso erfasst wie barrierefreie Kommuni-\nkation mittels Geb\u00e4rdensprachdolmetscher oder \u00fcber\nandere Kommunikationshilfen f\u00fcr h\u00f6rbehinderte Men-\nschen.\n\nBarrierefreiheit bedeutet auch, blinden und sehbehinder-\nten Menschen einen Anspruch auf eine f\u00fcr sie wahr-\nnehmbare Darstellung von Bescheiden, Urteilen und an-\nderen Rechtsakten zu gew\u00e4hren. Damit fordert das\nGesetz in allen wichtigen Bereichen des Alltags, in denen\nMenschen mit Behinderung Benachteiligungen erleben\noder von denen sie ausgeschlossen werden, eine bar-\nriere- und diskriminierungsfreie Gestaltung. Dabei wird\ngrunds\u00e4tzlich eine selbst\u00e4ndige Benutzung der Geb\u00e4ude,\nAnlagen und Einrichtungen durch Menschen mit Behin-\nderung ohne fremde Hilfe angestrebt. Barrierefreie Ge-\nstaltung soll nicht nur auf die individuelle oder spezielle\nAuspr\u00e4gung einer Beeintr\u00e4chtigung, sondern auf eine\nm\u00f6glichst allgemeine Nutzbarkeit ausgerichtet werden.\n\nMit der weiteren Schaffung von Barrierefreiheit wird\nalso f\u00fcr alle Menschen eine h\u00f6here Lebensqualit\u00e4t er-\nreicht. In dem, was die CDU-Fraktion vorlegt, wird zwar\nim \u00a7 3 Barrierefreiheit definiert; man ist aber inkonse-\nquent, da in den nachfolgenden \u00a7\u00a7 5 bis 8 die Barriere-\nfreiheit nur auf bestimmte Bereiche begrenzt wird. Da\nRegelungen zur Herstellung von Barrierefreiheit in den\nBereichen Bauen und Verkehr fehlen, wird die Norm des\n\u00a7 3 zu einer \u201eLeerformel\u201c, wie es der Gutachter des VdK\nsehr treffend ausdr\u00fcckte. Das korrigiert der eingebrachte\nArtikel 3 des \u00c4nderungsantrages der CDU auch nicht,\ndenn man m\u00f6chte dort, dass mit einem rechtzeitigen vor-\nherigen Anh\u00f6ren etwas erreicht wird. Das ist ein weite-\nrer Beweis daf\u00fcr, dass der von der CDU-Fraktion ge\u00e4n-\nderte Gesetzentwurf der Staatsregierung in keiner Weise\nqualitativen Anspr\u00fcchen gerecht wird und deshalb f\u00fcr\nuns nicht zustimmungsf\u00e4hig ist.\n\nDie Vorlage unseres Gesetzentwurfes ist bei weitem kein\npopulistischer Akt der Oppositionsparteien PDS und\nSPD, sondern es ist ein dringender, notwendiger Schritt,\ndamit Gleichstellung und Chancengleichheit f\u00fcr Men-\nschen mit Behinderung auch im Freistaat Sachsen mit\nLeben erf\u00fcllt werden k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der CDU, es ist\nauch nicht mit hei\u00dfer Nadel gestrickt worden, denn wir\nhaben die Vorschl\u00e4ge der s\u00e4chsischen Behindertenver-\nb\u00e4nde aufgegriffen, wir haben mit ihnen beraten und\ndiskutiert, wir haben mit ihnen gemeinsam etwas ver-\n\u00e4ndert und wir haben schlie\u00dflich diese Vorschl\u00e4ge um-\ngesetzt.\n\nEr ist auch in keinem Fall finanzpolitisch unsolide, denn\nwir haben klar und deutlich zum Ausdruck gebracht,\ndass dieses Gesetz Kosten f\u00fcr Beh\u00f6rden, die Wirtschaft\nund f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger verursacht. Die\ndiesbez\u00fcglichen konkreten Zahlen m\u00fcssen ihre Ber\u00fcck-\nsichtigung im Landeshaushalt und im Finanzausgleichs-\ngesetz finden. Dazu m\u00fcssen wir uns als Gesetzgeber hin-\nsichtlich der in der S\u00e4chsischen Verfassung verankerten\nDaseinsf\u00fcrsorge und des Mehrbelastungsausgleiches be-\nkennen.\n\nWenn Sie es nur daran festmachen w\u00fcrden, dass das\netwas w\u00e4re, was in unserem Gesetzentwurf fehlt \u2013 ein\nentsprechender \u00c4nderungsantrag liegt vor. Wenn Sie da-\nvon Ihre Abstimmung abh\u00e4ngig machen, wird er von\nuns eingebracht, und das w\u00fcrde bedeuten, dass nichts\nmehr von Ihnen entgegengesetzt werden k\u00f6nnte, dass\ndas nicht m\u00f6glich ist und von uns nicht beachtet wird.\n\nMeine Damen und Herren! Pl\u00e4dieren wir alle gemeinsam\nf\u00fcr das Moderne, f\u00fcr mehr Lebensqualit\u00e4t f\u00fcr Menschen\nmit Behinderung! Wir als Opposition haben sprichw\u00f6rt-\nlich dem Volk aufs Maul geschaut. Stimmen Sie deshalb\nunserem Gesetzentwurf zu!\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion,\nbitte. Herr Abg. Kannegie\u00dfer.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Nach langer Zeit kann der\nS\u00e4chsische Landtag ein Gesetz zur Verbesserung der In-\ntegration von Menschen mit Behinderungen beschlie\u00dfen.\nDazu liegen zwei Gesetzentw\u00fcrfe vor.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nEin guter und ein schlechter!)\n\nZu beiden Gesetzentw\u00fcrfen fanden \u00f6ffentliche Anh\u00f6run-\ngen statt. Seitens der angeh\u00f6rten Behindertenverb\u00e4nde\nwurde der Gesetzentwurf der Opposition begr\u00fc\u00dft, w\u00e4h-\nrend die kommunalen Spitzenverb\u00e4nde wegen Nicht-\nfinanzierbarkeit diesen ablehnten.\n\nZum Gesetzentwurf der Staatsregierung bestehen seitens\nder kommunalen Spitzenverb\u00e4nde keine Bedenken. Al-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7658\n\nlerdings haben die angeh\u00f6rten Behindertenverb\u00e4nde kei-\nnen positiven Gesamteindruck hinterlassen.\n\n(Lachen bei PDS und SPD)\n\n\u2013 Lachen Sie bitte nicht fr\u00fchzeitig; lassen Sie mich aus-\nreden! Ich werde mit Zitaten aufwarten.\nDie kommunalen Spitzenverb\u00e4nde f\u00fchrten in der \u00f6ffent-\nlichen Anh\u00f6rung zum Gesetzentwurf der Opposition un-\nter anderem aus \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eSollte das Gesetz be-\nschlossen werden, so sind gleichzeitig Ma\u00dfnahmen zum\nfinanziellen Ausgleich der Kommunen festzulegen.\u201c\n\n(Zuruf von der PDS: Nat\u00fcrlich!)\n\nBei den bestehenden finanziellen Rahmenbedingungen\nund der desastr\u00f6sen Lage der kommunalen Haushalte\nengt jedes neue Gesetz wegen zwangsl\u00e4ufiger Kosten-\nmehrbelastungen die noch verbleibenden Handlungs-\nspielr\u00e4ume ein. Die Initiatoren dieses Gesetzes sollten\ndarstellen und erkl\u00e4ren, aus welchen Bereichen die zu-\ns\u00e4tzlichen Mittel bereitgestellt werden. Jeder Sozialbe-\nreich will mehr Mittel zur Verf\u00fcgung haben.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Totschlagargument!)\n\n\u201eGegenw\u00e4rtig findet teilweise eine Aufrechnung zwi-\nschen der Jugendhilfe, den Leistungen f\u00fcr Menschen mit\nBehinderungen oder im Bereich der Pflege statt.\u201c\nWeiter hei\u00dft es: \u201eAus den vorgetragenen Gr\u00fcnden stim-\nmen wir diesem in dieser Fassung vorgelegten Gesetz-\nentwurf nicht zu.\u201c\nIch zitiere jetzt aus der Stellungnahme eines Behinderten-\nverbandes im Rahmen der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung zum\nGesetzentwurf der Staatsregierung: \u201eZusammenfassend\nkann gesagt werden, dass der Gesetzentwurf die wesent-\nliche Umsetzung des Bundesgleichstellungsgesetzes f\u00fcr\ndas Land Sachsen anstrebt, aber hinter den Erwartungen\nund Zielen der Menschen mit Behinderung und chro-\nnisch Kranken zur\u00fcckbleibt.\u201c\nDie Kritik am Gesetzentwurf der Staatsregierung zielt im\nWesentlichen darauf, dass es keine Vorschriften f\u00fcr die\nkommunale Ebene gibt.\n\n(Adamczyk, PDS: Da leben die Behinderten!)\n\nDer Gesetzentwurf der Staatsregierung mit den von der\nCDU-Fraktion vorgenommenen Ver\u00e4nderungen folgt hier\nden Intentionen des Bundesgleichstellungsgesetzes und\ngilt nur f\u00fcr die Betroffenen und die Einrichtungen des\nFreistaates Sachsen. Insofern ist dieses Gesetz ein erster\nSchritt zur Verbesserung der Teilhabe von Menschen mit\nBehinderungen \u2013 ich betone: ein erster Schritt! So hat\nsich auch der Pr\u00e4sident des Sozialverbandes VdK\nDeutschland zum Bundesgleichstellungsgesetz ge\u00e4u\u00dfert.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Nun bin ich\nauch ehrenamtlicher Vorsitzender des Landesverbandes\nVdK Sachsen. Man k\u00f6nnte zu der Auffassung kommen,\ndass ich deshalb den Gesetzentwurf der Staatsregierung\nablehnen sollte, wie es von vielen Briefeschreibern ver-\nlangt worden ist. Ich sage es gleich: Dem werde ich nicht\nfolgen.\nWorin bestehen wichtige Unterschiede? Ein wichtiger\nUnterschied besteht in der Regelung zum barrierefreien\n\nBauen. Das hat auch Herr D\u00fcrrschmidt ausgef\u00fchrt. Sie\nwissen aber alle, dass auf der heutigen Tagesordnung\ndie Novellierung des S\u00e4chsischen Baugesetzes steht. Dort\ngibt es eine Auflistung von Sonderbauten, welche barrie-\nrefrei zu bauen sind. Ferner werden in \u00a7 50 weitere Re-\ngelungen zur Barrierefreiheit getroffen. Deshalb ist im\nGesetzentwurf der Staatsregierung zur Verbesserung der\nIntegration von Menschen mit Behinderungen auch\nnichts N\u00e4heres geregelt.\n\nWenn Sie in den Gesetzentwurf der Opposition sehen,\nstellen Sie fest, dass auch dort ein entsprechender Para-\ngraph enthalten ist. Dort wird ausgef\u00fchrt, dass N\u00e4heres\ndurch eine Rechtsverordnung zu regeln ist.\n\nAls Behindertenbeauftragter der Fraktion h\u00e4tte ich mir\nauch Fristen f\u00fcr die Umsetzung der Barrierefreiheit ge-\nw\u00fcnscht.\n\n(Lachen bei der SPD \u2013\nZuruf der Abg. Frau Klein, SPD)\n\n\u2013 Frau Klein, h\u00f6ren Sie bitte zu! Wenn Sie bestimmte\nKenntnisse nicht haben, dann halten Sie lieber Ihren\nMund, ehe Sie sich blamieren!\n\n(Lachen bei der SPD \u2013\nSchulmeyer, SPD: Dann m\u00fcssten Sie\n\nIhren Mund aber st\u00e4ndig halten!)\n\nBedauerlicherweise bin ich auf Vorschriften gesto\u00dfen, die\nkeinen Eingriff in das Privatrecht gestatten. Laut\nArtikel 85 der S\u00e4chsischen Verfassung d\u00fcrfen den Kom-\nmunen nur Aufgaben \u00fcbertragen werden, wenn die ent-\nsprechenden Finanzmittel bereitgestellt werden.\n\nDamit komme ich zu einem weiteren wichtigen Unter-\nschied. Der Gesetzentwurf der Staatsregierung ist prak-\ntisch ohne finanzielle Belastungen f\u00fcr den Freistaat Sach-\nsen in den Landtag eingebracht worden. In geringem\nUmfang entstehen Kosten im Zusammenhang mit der\nehrenamtlichen T\u00e4tigkeit des Behindertenbeauftragten\nund dem Landesbeirat f\u00fcr die Belange von Menschen\nmit Behinderungen.\n\nDer Gesetzentwurf der Opposition hat die finanziellen\nBelastungen nicht quantifiziert. Unabh\u00e4ngig davon wer-\nden den Menschen mit Behinderungen nach dem Gesetz-\nentwurf der Fraktionen von PDS und SPD Versprechun-\ngen gemacht, ohne eine Quelle der Finanzierung zu\nnennen. In einer Zeit \u00fcberaus knapper Kassen kann ein\nverantwortlicher Mensch so etwas nicht mittragen.\n\nIn meiner Verantwortung innerhalb des Sozialverbandes\nVdK muss und kann ich mich nur im Rahmen der Ver-\nbandsfinanzen bewegen, um den Gesamtverband nicht\nin Gefahr zu bringen. Wie gern w\u00fcrde ich meinen haupt-\namtlichen Mitarbeitern ein h\u00f6heres Einkommen zukom-\nmen lassen! Die Mitglieder m\u00fcssten dann aber bereit\nsein, die Kosten zu \u00fcbernehmen.\n\nAls Behindertenbeauftragter der CDU-Fraktion stehe ich\njetzt vor einem \u00e4hnlichen Problem. Den Kommunen\nw\u00fcrde ich sehr gern so viele Finanzmittel wie m\u00f6glich\nzur Verf\u00fcgung stellen, um zum Beispiel schneller die\nBarrierefreiheit zu erreichen. Leider ist das Steuerauf-\nkommen r\u00fcckl\u00e4ufig. Meine Aufgabe in der Vergangen-\nheit bestand in der Sicherung der Leistungen f\u00fcr Men-\nschen mit Behinderungen. Andere Bundesl\u00e4nder k\u00fcrzen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7659\n\nfreiwillige Leistungen, zum Beispiel das Landesblinden-\ngeld, oder bezahlen \u00fcberhaupt kein Geh\u00f6rlosengeld. Mir\nist auch nicht bekannt \u2013 im Gegensatz zu den \u00c4u\u00dferun-\ngen von Herrn D\u00fcrrschmidt \u2013, dass in Mecklenburg-Vor-\npommern ein Landesgleichstellungsgesetz eingebracht\nworden ist. Wenn ich mich richtig erinnere, ist die PDS\ndort eine die Regierung mittragende Partei.\n\nIm ersten Landesgleichstellungsgesetz in Berlin sind Re-\ngelungen enthalten, die \u2013 bis auf den Landesbehinder-\ntenbeauftragten \u2013 in Sachsen durch andere Regelungen\nbereits vorhanden sind. An dieser Stelle erinnere ich an\ndas Gesetz zur Behindertenselbsthilfe-Stiftung Otto Perl.\nDieses Gesetz ist seit \u00fcber zehn Jahren in Kraft und aus\nunserem Handeln im Interesse der Beseitigung von\nHemmnissen f\u00fcr Menschen mit Behinderungen nicht\nmehr wegzudenken. J\u00e4hrlich werden Stiftungsleistungen\nvon ca. einer Million Euro f\u00fcr Geb\u00e4rdensprachdolmet-\nscherleistungen, f\u00fcr die Beratung zum barrierefreien\nBauen, f\u00fcr Hilfsmittelzentren, f\u00fcr pers\u00f6nliche Notlagen\nsowie f\u00fcr Weiterbildungs- und Begegnungsma\u00dfnahmen\nausgegeben.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Von wem denn?!)\n\nDies ist deshalb im Zusammenhang mit dem Integra-\ntionsgesetz zu erw\u00e4hnen, weil das Gesetz damals von\nder SPD und der PDS abgelehnt worden ist. Was damals\nabgelehnt worden ist, soll heute mit dem Gesetzentwurf\nder Opposition nachgeholt werden. Dieses Verhalten ist\nf\u00fcr mich nicht nachvollziehbar.\n\nBesonders besch\u00e4mend finde ich das Verhalten der SPD.\nWas am Gesetzentwurf der Staatsregierung kritisiert\nwird, wird nicht in gleicher Weise an den Gesetzen der\nBundesregierung kritisiert. Als SPD h\u00e4tten Sie durchaus\ndie M\u00f6glichkeit gehabt, ein Bundesgleichstellungsgesetz\nmit Leistungen f\u00fcr die Kommunen und L\u00e4nder zu verab-\nschieden.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nHier ist es L\u00e4ndersache!)\n\nIn gleicher Weise wurde das Gesetz zur Rehabilitation\nund Teilhabe Behinderter \u2013 \u2013\n\n(Zurufe von PDS und SPD)\n\n\u2013 Wissen Sie, Sie fangen an zu schreien, wenn Ihnen\netwas nicht gef\u00e4llt, was einfach wahrgenommen werden\nmuss. Wenn Sie gewisse Dinge nicht wahrnehmen wol-\nlen, dann k\u00f6nnen Sie noch so schreien, es ist trotzdem\nso.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nIn gleicher Weise wurde das Gesetz zur Rehabilitation\nund Teilhabe behinderter Menschen \u2013 kurz SGB IX \u2013\nohne weitere finanzielle Leistungen verabschiedet. Inso-\nfern hat die Bundesregierung kontinuierlich gehandelt\nund keine Kostenausweitung beschlossen.\n\nIch empfinde das Verhalten der SPD dar\u00fcber hinaus als\n\u00e4u\u00dferst unseri\u00f6s, denn als Bundespartei werden K\u00fcr-\nzungen bei den Rentnern beschlossen, um Zusch\u00fcsse aus\n\ndem Bundeshaushalt f\u00fcr die Rentenkasse zu vermeiden\nund damit den Bundeshaushalt zu sanieren.\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nAls Landespartei stellt sie sich nicht der finanziellen Ver-\nantwortung. Es wird seitens der SPD ein Geheimnis blei-\nben, wie sie einmal K\u00fcrzungen bei den Rentnern auf\nBundesebene realisiert, aber dort, wo sie nicht in der\nVerantwortung steht, f\u00fcr Kostenausweitung eintritt.\n\nIm Landesgesetz \u00fcber den Haushalt des Freistaates Sach-\nsen sind keine Kosten f\u00fcr die Umsetzung des Opposi-\ntionsgesetzentwurfs enthalten, also f\u00fcr den Haushalt\n2003/2004.\n\nDer Gesetzentwurf der Opposition soll im Wesentlichen\nam Tag nach der Verk\u00fcndung in Kraft treten. Bei meiner\nZustimmung w\u00fcrde ich mich entgegen der Verpflichtung\nam Anfang der Legislaturperiode verhalten.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage, Herr Kannegie\u00dfer?\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Ja, bitte.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr D\u00fcrrschmidt,\nbitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Danke sch\u00f6n, Frau Pr\u00e4sidentin! \u2013\nHerr Kannegie\u00dfer, Sie haben jetzt so viel von Kosten ge-\nsprochen und das mit dem, was die SPD in Berlin, die\nB\u00f6se, macht, verglichen. Haben Sie einmal in unseren\nGesetzentwurf geschaut und dort zur Kenntnis genom-\nmen, dass die meisten Kosten nicht dadurch entstehen,\ndass individuelle Leistungen bezahlt werden m\u00fcssen,\nsondern dass der Rechtsanspruch von Menschen mit Be-\nhinderung verwirklicht werden soll, damit diese voll am\ngesellschaftlichen Leben teilhaben k\u00f6nnen? Sie haben\ndoch auch etwas zu den Wahlen geschrieben. Kostet das\nnichts, Herr Kannegie\u00dfer?\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Ich habe in meinen \u00c4u\u00dferungen ge-\nsagt, dass dieser Gesetzentwurf der Staatsregierung ge-\nringe Kosten verursacht, aber nicht solche Kostenumf\u00e4n-\nge, wie sich das bei Ihnen darstellt. Ich habe auch das\nZitat aus der Anh\u00f6rung gebracht. Ihre Fragestellung\nnimmt den Hinweis der kommunalen Spitzenverb\u00e4nde\n\u00fcberhaupt nicht zur Kenntnis.\n\n(Adamczyk, PDS: Das ist L\u00fcge!)\n\nEr hat nicht quantifizierbare Kosten genannt.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie noch\neine Zwischenfrage von Herrn Adamczyk?\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Ja, bitte.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Adamczyk,\nbitte.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7660\n\nAdamczyk, PDS: Herr Kannegie\u00dfer, k\u00f6nnen Sie viel-\nleicht zur Kenntnis nehmen, dass im Innenausschuss \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte eine Frage!\n\nAdamczyk, PDS: Haben Sie vielleicht davon erfahren,\ndass im Innenausschuss ein \u00c4nderungsantrag genau\nzum Mehrbelastungsausgleich gestellt wurde, der von\nPDS und SPD \u00fcbernommen worden ist und den die\nCDU-Fraktion zumindest nicht abgelehnt hat?\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Das ist korrekt. Sie haben einen \u00c4n-\nderungsantrag eingebracht, dass entsprechende Mittel\nohne Nennung einer Zahl in den Haushalt eingestellt\nwerden sollen.\n\n(Zuruf von der PDS: Im Gesetz m\u00fcssen\nkeine Kosten genannt werden!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie noch\neine weitere Zwischenfrage, Herr Kannegie\u00dfer, oder wol-\nlen Sie fortsetzen?\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Gerne.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Adamczyk,\nbitte.\n\nAdamczyk, PDS: Kennen Sie die S\u00e4chsische Verfassung\nArtikel 85? Da steht nicht, dass \u00fcberhaupt in einem Ge-\nsetzentwurf die Kosten genau stehen m\u00fcssen. Das ist\nn\u00e4mlich dann die Frage des Ausrechnens durch die Re-\ngierung \u2013 die es nicht konnte.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDort steht, dass eine Regelung zum Mehrbelastungsaus-\ngleich zu erarbeiten ist, wenn solche Mehrbelastungen\nentstehen, und nicht, wie hoch die Kosten sind. Das\nm\u00fcssten Sie doch vielleicht aus der Verfassung zur\nKenntnis genommen haben. Oder?\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Das ist eine Feststellung, ob ich die\nVerfassung zur Kenntnis genommen habe. Ich habe auch\ndie Verfassung Artikel 7 zur Kenntnis genommen, wo\nauf die gleichwertige Teilhabe aller hingewirkt werden\nsoll.\n\n(Adamczyk, PDS: Das tun Sie aber nicht!)\n\nSie wissen doch aber ganz genau, dass im Artikel 85 die\nMehrbelastungen den Kommunen dann quantifiziert\n\u00fcbertragen werden m\u00fcssen. Wenn Sie sich die Ge-\nmeindeordnung einmal genau ansehen, dann steht das\ndort definitiv. Ich verweise auf die einschl\u00e4gigen Ge-\nsetze, unter anderem \u2013 ich wiederhole es noch einmal \u2013\ndie Gemeindeordnung \u00a7 2, in dem die Daseinsf\u00fcrsorge\nder Gemeinde geregelt ist. Ich erinnere an \u00a7 11 der Ge-\nmeindeordnung, in dem die fr\u00fchzeitige Beteiligung der\nB\u00fcrger geregelt ist. Ich erinnere an die \u00a7\u00a7 43 und 44 der\nGemeindeordnung, nach denen sachkundige B\u00fcrger ein-\n\nbezogen werden sollen. Das sind alles Regelungen, die\nbereits existieren.\n\nSie m\u00fcssten die Frage an die kommunalen Vertreter stel-\nlen, warum die einschl\u00e4gigen Vorschriften wie die\nDIN 18 024 und 18 025 nicht realisiert werden. Das k\u00f6n-\nnen wir zehnmal in das Gesetz schreiben; wenn es die\nzust\u00e4ndigen Stellen nicht machen, dann greifen wir mit\neiner neuen Vorschrift \u2013 du sollst das Gesetz einhalten \u2013\nimmer ins Leere.\n\nIch wiederhole jetzt noch einmal den Satz vor der Zwi-\nschenfrage. Im Landesgesetz \u00fcber den Haushalt des Frei-\nstaates Sachsens sind keine Kosten f\u00fcr die Umsetzung\ndes Gesetzentwurfs der Opposition enthalten. Dieses Ge-\nsetz soll im Wesentlichen am Tag nach der Verk\u00fcndung\nin Kraft treten. Bei meiner Zustimmung w\u00fcrde ich mich\nentgegen der Verpflichtung am Anfang der Legislaturpe-\nriode verhalten. Dort habe ich mich und haben alle Ab-\ngeordneten dieses Hohen Hauses sich verpflichtet, die\nVerfassung und die Gesetze einzuhalten. Ihre Aufforde-\nrung um Zustimmung zu Ihrem Gesetz bedeutet zum\nBeispiel die Aufforderung, das Landesgesetz \u00fcber den\nHaushalt zu missachten. Ich denke im Namen vieler B\u00fcr-\nger zu sprechen, dass gerade Abgeordnete die Gesetze\neinzuhalten haben.\n\nDie mit der Beratung befassten Aussch\u00fcsse geben die\nEmpfehlung, den Gesetzentwurf der Opposition abzuleh-\nnen und den Gesetzentwurf der Staatsregierung in der\nge\u00e4nderten Form anzunehmen. Dies ist in der \u00d6ffentlich-\nkeit so auch bekannt.\n\nNun habe ich in der vergangenen Woche in meiner\nEigenschaft als Landesverbandsvorsitzender des Sozial-\nverbandes VdK und als Landtagsmitglied viele Briefe\nmit der Bitte erhalten, dem Gesetzentwurf der Opposi-\ntion zuzustimmen. Solch ein Vorgehen ist legitim. Mich\nbedr\u00fccken allerdings die Argumente mit der Aufforde-\nrung zu einem bestimmten Verhalten. Den Briefschrei-\nbern ist offenbar nur der Gesetzentwurf der Opposition\nbekannt und ihnen fehlen Informationen aus den \u00f6ffent-\nlichen Anh\u00f6rungen.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Das ist Ihre Schuld!)\n\nSonst w\u00e4re ihnen bekannt, dass die kommunalen Spit-\nzenverb\u00e4nde den Gesetzentwurf der PDS und der SPD\nin der Drucksache 3/9397 abgelehnt haben.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie noch\neine Zwischenfrage von Herrn Dr. Pellmann?\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Ja, bitte.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Dr. Pellmann,\nbitte sehr.\n\nDr. Pellmann, PDS: Verehrter Herr Kannegie\u00dfer! K\u00f6n-\nnen Sie sich vorstellen, dass die kommunalen Spitzenver-\nb\u00e4nde, die Sie als Kronzeugen f\u00fcr die Ablehnung ins\nFeld f\u00fchren, den Gesetzentwurf nicht rundweg abgelehnt\nhaben, sondern aus der Sicht gebrannter Kinder meinen,\nwenn wir keine zus\u00e4tzlichen Mittel \u00fcber den Finanzaus-\ngleich bekommen, k\u00f6nnen wir diesem Gesetz, das wir\ninsgesamt gut finden, nicht zustimmen? Also, es handelt\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7661\n\nsich um gebrannte Kinder. Die Flammen haben Sie und\nIhre Leute gelegt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Herr Dr. Pellmann, ich habe vorhin\nzitiert, dass in dem Gesetzentwurf von Ihnen keine\nquantifizierbaren Zahlen genannt worden sind und dass\ndas der Grund der Ablehnung war. Jetzt verweisen Sie\ndarauf, dass die Ablehnung praktisch nur aus fehlenden\nInformationen gemacht worden ist. Sie m\u00fcssen sich bitte\neinmal darauf verst\u00e4ndigen, ob Sie die quantifizierbaren\nZahlen nennen wollen, dann m\u00fcssen Sie sie nennen, und\ndarauf habe ich mich gest\u00fctzt, oder Sie k\u00f6nnen sie nicht\nnennen. Sie m\u00fcssen doch selber einmal entscheiden, zu\nwelcher Aussage Sie am Ende stehen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie noch\neine Zwischenfrage?\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Ja, bitte.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Bandmann,\nbitte.\n\nBandmann, CDU: Herr Abgeordneter, ist Ihnen bekannt,\ndass der PDS-Abg. Adamczyk auf Nachfrage der CDU-\nFraktion eine Summe von 500 Millionen Euro genannt\nhat, die der genannte Gesetzentwurf an Mehrkosten ver-\nursachen w\u00fcrde? Auf die Frage, wie sich dieses Geld de-\ntailliert zusammensetzt und wo die Deckung im Haus-\nhalt zu sehen ist, konnte die PDS-Fraktion allerdings\nkeine Antwort geben.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Schweigegeld\nf\u00fcr Herrn Bandmann!)\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Mir ist bekannt, dass Herr Adamczyk\ndem Gesetzentwurf der Staatsregierung zugestimmt hat.\n\n(Zurufe von der PDS: Wie bitte?\nDas ist ein Ger\u00fccht!)\n\nDas ist mir gesagt worden, ich war bei dieser Beratung\nnicht dabei. Man braucht sich nur noch einmal das Pro-\ntokoll anzusehen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie noch eine\nZwischenfrage von Herrn Adamczyk, Herr Kannegie\u00dfer?\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Ja, bitte.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Adamczyk, eine\nZwischenfrage bitte.\n\nAdamczyk, PDS: Ja, ich m\u00f6chte eine Zwischenfrage, be-\nzogen auf die Frage von Herrn Bandmann, stellen. Ist\ndem Herrn Kannegie\u00dfer eventuell bekannt, dass der\nPDS-Obmann im Innenausschuss, Herr Dr. Michael\nFriedrich, \u201emeine\u201c 500 Millionen richtig gestellt hat und\ndamit den Gesamtbetrag aus dem \u00c4nderungsantrag zum\n\nFinanzhaushaltsgesetz meinte, den die PDS-Fraktion ge-\nstellt hat?\nIm gleichen Zusammenhang m\u00f6chte ich Sie fragen,\nwieso Sie annehmen, dass ich dem Gesetzentwurf der\nStaatsregierung zugestimmt habe.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Weil es im Protokoll steht.\n\n(Zuruf von der PDS: Stimmt nicht! \u2013\nFrau Klein, SPD: Das ist nicht wahr!\n\nQuatsch! Da stehen doch keine Namen.)\n\nZu den weiteren Fragen, die Sie gestellt haben, muss ich\nIhnen sagen, dass ich nicht bei den Verhandlungen dabei\ngewesen bin, deshalb kann ich nicht zu allen eine Stel-\nlungnahme geben.\n\n(Gerlach, SPD: Das war schlecht!)\n\nIch denke, wenn diese Menschen umfassend informiert\nworden w\u00e4ren, dann h\u00e4tten Sie sich die Portokosten ge-\nspart. Offenbar ist den Briefeschreibern unbekannt, dass\nes auch durch Ver\u00e4nderungen und auf Wunsch der Be-\nhindertenverb\u00e4nde einen Behindertenbeauftragten geben\nwird. Wichtig sind auch die aufgenommenen Zielverein-\nbarungen. Zum selbstbestimmten Leben geh\u00f6rt auch,\ndass die Menschen mit Behinderungen ihre Angelegen-\nheiten mitgestalten k\u00f6nnen. In Verbindung mit der Ge-\nmeindeordnung wird ein Instrument geschaffen, wonach\nwesentliche Fortschritte bei der barrierefreien Gestaltung\ndes Wohnumfeldes erreicht werden k\u00f6nnen.\n\nIm \u00dcbrigen, wer hindert die Gemeinden entsprechend\nihrer Informationspflicht, die Menschen mit Behinderung\neinzubeziehen? Dies alles ist bereits heute nach \u00a7 11 der\nGemeindeordnung m\u00f6glich, denn dort hei\u00dft es: \u201e\u00dcber\nPlanungen und Vorhaben der Gemeinde, die f\u00fcr ihre\nEntwicklung bedeutsam sind oder die soziale, kulturelle,\n\u00f6kologische oder wirtschaftliche Belange ihrer Einwohner\nber\u00fchren, sind die Einwohner fr\u00fchzeitig und umfassend\nzu informieren.\u201c\n\nDer Landesbeirat f\u00fcr die Belange von Menschen mit Be-\nhinderungen hat eine qualitative Verbesserung erfahren,\ndenn bisher wurde die T\u00e4tigkeit des Landesbehinderten-\nbeirates nur aufgrund einer Verordnung, jetzt auf gesetz-\nlicher Grundlage geregelt. Wegen der Aufnahme des Be-\nhindertenbeauftragten wurden Aufgabenabgrenzungen\nzum Landesbehindertenbeirat vorgenommen. Deshalb\nhat sich der \u00a7 10 f\u00fcr den Landesbehindertenbeirat ge-\n\u00e4ndert. Aus den Anh\u00f6rungen haben wir Anregungen in\nden Gesetzentwurf der Staatsregierung aufgenommen.\nDazu geh\u00f6ren \u00c4nderungen zum Gesetz \u00fcber Volksan-\ntrag, Volksbegehren und Volksentscheid, \u00c4nderung des\nS\u00e4chsischen Wahlgesetzes, des Kommunalwahlgesetzes,\ndes Gesetzes \u00fcber den \u00f6ffentlichen Personennahverkehr,\ndes Abgeordnetengesetzes und des Frauenf\u00f6rderungs-\ngesetzes.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Alles unzureichend!)\n\nVerbesserungen sind f\u00fcr behinderte Frauen zu erwarten,\ndenn im Artikel 6 wird das Frauenf\u00f6rderungsgesetz da-\nhin gehend ge\u00e4ndert, dass die besonderen Belange von\nFrauen mit Behinderungen bei der Verwirklichung der\nGleichstellung zu ber\u00fccksichtigen und bestehende Be-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7662\n\nnachteilungen zu beseitigen sind. Dieses Gesetz gilt f\u00fcr\nalle Ebenen im Freistaat Sachsen und ist keine neu \u00fcber-\ntragene Aufgabe. Es werden im bestehenden Gesetz\nKlarstellungen bez\u00fcglich behinderter Frauen formuliert.\nNoch eine Bemerkung im Zusammenhang mit Artikel 85\nder S\u00e4chsischen Verfassung. Wie ich bereits ausgef\u00fchrt\nhabe, k\u00f6nnen wir als Freistaat Sachsen bei verminderten\nSteuereinnahmen keine neuen finanziellen Belastungen\nbeschlie\u00dfen. F\u00fcr den Fall, der Oppositionsentwurf w\u00fcrde\nbeschlossen werden und die erforderlichen Kosten k\u00f6nn-\nten wegen der allgemeinen Finanzknappheit nicht bereit-\ngestellt werden, besteht ein Versto\u00df gegen den genann-\nten Verfassungsartikel. Solch einer Aufforderung zum\nVersto\u00df gegen die Verfassung werde ich nicht folgen.\nWir im Freistaat Sachsen haben in den vergangenen Jah-\nren sehr viel zur Verbesserung der Lebenssituation f\u00fcr\nMenschen mit Behinderungen erreicht. Die Wohnsitua-\ntion wurde grundlegend ge\u00e4ndert, sei es in den Wohn-\nheimen oder den Wohngruppen. Selbst die Arbeitsm\u00f6g-\nlichkeiten haben sich f\u00fcr einen Teil behinderter\nMenschen wesentlich verbessert.\n\n(Dr. Pellmann, PDS: Das war kein Beitrag!)\n\n\u2013 Also, Herr Dr. Pellmann, offenbar sind Sie noch nicht\nin einer Werkstatt f\u00fcr Behinderte gewesen und haben\ndie Einrichtungen zu DDR-Zeiten nicht gekannt, sonst\nw\u00fcrden Sie zu dieser Bemerkung, dass das kein Beitrag\nsei, nicht kommen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall des Staatsministers Rasch)\n\nIm Freistaat sind Investitionen get\u00e4tigt worden, wo viele\nBundesl\u00e4nder heute voller Neid auf unser Erreichtes\nblicken. Wenn ich die \u00c4u\u00dferungen des Ministerpr\u00e4siden-\nten von Nordrhein-Westfalen richtig verstanden habe,\nder \u00e4hnliche Programme wie den Solidarpakt f\u00fcr Nord-\nrhein-Westfalen verlangt, m\u00fcssen wir aufpassen, ob der\nSolidarpakt noch weiter realisiert werden kann.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Der ist Gesetz!)\n\nIch denke, um den Aufbau im Freistaat Sachsen weiter-\nhin erfolgreich fortsetzen zu k\u00f6nnen, sind diese Mittel\nf\u00fcr uns unverzichtbar und wir m\u00fcssen alles tun, um den\nNeidfaktor und die Aufweichung des Solidarpaktes zu\nverhindern.\nMeine Damen und Herren! Mir ist ein Gesetz mit kleinen\nVerbesserungen zur Integration lieber als gar kein Ge-\nsetz. Ich denke, wenn der Gesetzentwurf der Staatsregie-\nrung mit den \u00c4nderungen beschlossen werden wird,\ndann sind wir auf einem guten Weg zur Verbesserung\nder Lebensumst\u00e4nde und der Teilhabe der Menschen\nmit Behinderung am gesellschaftlichen Leben. Wer auf\ndiesem Weg mitgeht, wird bei regnerischem Wetter be-\nginnen und eines Tages bei Sonnenschein ankommen.\nIch w\u00fcnsche allen recht viel Kraft zur Bew\u00e4ltigung die-\nses schwierigen Weges. Ich danke f\u00fcr Ihre Aufmerksam-\nkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe die SPD-\nFraktion. Herr Abg. Gerlach, bitte.\n\nGerlach, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kol-\nleginnen und Kollegen! Lieber Herr Kannegie\u00dfer, ich\nm\u00f6chte Ihnen ein paar Gewissensbisse nehmen. Sie\nhaben erstens den NRW-Ministerpr\u00e4sidenten falsch ver-\nstanden. Deshalb haben Sie auch falsch zitiert.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nIch m\u00f6chte Ihnen zweitens sagen, dass jeder Abgeord-\nnete des S\u00e4chsischen Landtages mit seiner Stimme das\nRecht hat, \u00fcber den Haushalt abzustimmen und demzu-\nfolge nicht automatisch in Kollision mit dem \u00a7 85 der\nS\u00e4chsischen Verfassung treten muss. So wie der Landtag\neinen Haushalt beschlie\u00dft, kann er ihn jedes Mal \u00e4ndern.\nIch wei\u00df nicht, ob Sie jedes Mal dieses schlechte Gewis-\nsen haben, wenn Sie die Drucksachen mit dem Nach-\ntragshaushalt, meistens aus dem Wirtschaftsministerium,\nbekommen, wo die eine oder andere Summe steht.\n\n(Beifall der Abg. Frau Klein und Adler, SPD)\n\nSie sollten mit diesen Dingen zumindest in der Argu-\nmentation vorsichtig sein.\n\nDamit eine gewisse Verdunklungsgefahr ausger\u00e4umt\nwird \u2013 weil Sie genannt haben, dass Ihnen das nicht so\nrichtig klar ist \u2013, der Bundeshaushalt liefert 70 Milliarden\nEuro jedes Jahr f\u00fcr die Rente. Das haben Sie ein bisschen\nverdreht. Sie k\u00f6nnen nat\u00fcrlich alles auf Rot-Gr\u00fcn in Ber-\nlin schieben und sagen, weil die dort alle so b\u00f6se sind,\nk\u00f6nnen wir hier nicht. Es ist aber an der Stelle nicht das\nAngebrachte.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nEin letztes Wort noch zu dem, was Sie gesagt haben.\nWenn Sie bem\u00e4ngeln, dass Leute, die Briefe oder Karten\nschreiben, schlecht informiert sind, dann k\u00f6nnten Sie\nzum Beispiel in Ihrer Funktion im VdK daf\u00fcr sorgen,\ndass die Informationen besser im Land verbreitet wer-\nden. Diese M\u00f6glichkeit h\u00e4tten Sie ja.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nAber ich m\u00f6chte mich in die inneren Angelegenheiten\ndes VdK nicht einmischen, das machen Sie mal bitte\nsch\u00f6n selbst.\n\nEine Sache m\u00f6chte ich vorausschicken, bevor ich noch\nsehr genau auf wenige Punkte dieses Gesetzes eingehe:\nSolange es in diesem Landtag nicht machbar ist, dass\nsich die Abgeordneten, die durch ihre Pr\u00e4sidien ver-\ntreten werden, darauf einigen, dass ein Abgeordneter,\nder gezwungen ist, einen Rollstuhl zu benutzen, nicht\njedes Mal die Stenografen wegjagen muss,\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nso lange haben wir keine Chance, auch nur ann\u00e4hernd\nsinnvoll \u00fcber so etwas zu reden. Das ist etwas zur Sensi-\nbilit\u00e4t, und ich frage mich schon lange, ob Sie es wirklich\nn\u00f6tig haben. Ich denke, es ist falsch, was Sie machen,\ndass Sie Ihre Ministerin hier auch noch ausdr\u00fccklich ver-\nstecken wollen. Warum d\u00fcrfen die Stenografen zum Bei-\nspiel nicht ein kleines St\u00fcck nach rechts wandern? Viel-\nleicht denken Sie einmal dar\u00fcber nach. Es ist nicht mehr\nlange hin. Sie k\u00f6nnen ja darauf hoffen, dass beim n\u00e4chs-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7663\n\nten Mal keiner mit dem Rollstuhl hereinkommt. Aber es\nist kein Ruhmesblatt f\u00fcr diesen Landtag, das muss ich\neinmal ganz definitiv sagen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nAber jetzt zu dem Behindertengesetz: Ich denke, wenn\nSie bei diesem Gesetz durch den \u00f6ffentlichen Druck der\nBehinderten, der Betroffenen gezwungen waren, be-\nstimmte Dinge im Nachhinein hineinzunehmen, und\nzwar in den uns vorliegenden Entwurf, nicht in den Ent-\nwurf, der vom SMS einmal in die Ministerien gegangen\nist \u2013 das sind ja zwei grundverschiedene Dinge, wie wir\ninzwischen aus einer Anh\u00f6rung des VdK wissen \u2013, soll-\nten Sie das nicht als etwas besonders Positives hinstellen,\nsondern sagen: Okay, wir haben wenigstens versucht,\nbei unserem Grundsatz zu bleiben: Es darf nichts kosten,\nund das, was nichts kosten darf, haben wir versucht hin-\neinzuschreiben, und alles andere lassen wir sein!\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDann sollten Sie es auch so benennen und es den Behin-\nderten auch sagen. Ich sage Ihnen einmal, was Sie bei\ndem Behindertenbeauftragten gemacht haben, den Sie\nhineingeschrieben haben: In unserem Gesetzentwurf \u2013\nund da geht es nicht um die Milliarden und auch nicht\num mehrstellige Millionenbetr\u00e4ge, hier geht es um sehr\nviel kleinere Summen \u2013 steht, dass der bzw. die Behin-\ndertenbeauftragte vom S\u00e4chsischen Landtag mit Zwei-\ndrittelmehrheit gew\u00e4hlt werden soll. Dies gew\u00e4hrleistet\neine hohe Unabh\u00e4ngigkeit dieser Person. Wir haben das\nVorschlagsrecht bei den Fraktionen gelassen, weil wir\nder Meinung sind, dass diese von den Menschen ge-\nw\u00e4hlt worden sind, und sie sollten diese Person auch\nvorschlagen. Was machen Sie? Sie schreiben ein Vor-\nschlagsrecht und die Berufung durch den Ministerpr\u00e4-\nsidenten hinein. Damit schr\u00e4nken Sie deutlich die Unab-\nh\u00e4ngigkeit dieser Person ein,\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\ndenn der Ministerpr\u00e4sident kann ausw\u00e4hlen, wen er\nhaben will, und nicht die Abgeordneten des S\u00e4chsischen\nLandtages und schon gar nicht mit einer qualifizierten\nMehrheit.\n\nWir hatten einen Anstellungsvertrag beim Landtagspr\u00e4-\nsidenten vorgesehen, so steht es in unserem Gesetzent-\nwurf. Ihr Behindertenbeauftragter ist ehrenamtlich t\u00e4tig\nund bekommt eine Aufwandsentsch\u00e4digung. Bei uns\nsteht noch, dass es m\u00f6glichst ein Mensch mit einer Be-\nhinderung sein soll. Das muss nicht das abschlie\u00dfende\nKriterium sein, deshalb haben wir auch hineingeschrie-\nben: \u201esoll\u201c. Das kann auch anders sein, wenn diejenigen,\ndie dar\u00fcber zu entscheiden haben, der Meinung sind,\ndass das so besser w\u00e4re.\n\nMit dieser eingeschr\u00e4nkten Unabh\u00e4ngigkeit durch das\nAuswahlverfahren durch den Ministerpr\u00e4sidenten errei-\nchen Sie, dass die Gefahr besteht \u2013 ich will es Ihnen\nnicht unterstellen, aber die Gefahr ist real da \u2013, dass Sie\nsich eine Person heraussuchen, die schon von vornherein\ndurch eine gewisse Stromlinienf\u00f6rmigkeit bekannt ist\nund nicht allzu viel \u00c4rger macht. Auch wenn Sie diese\nUnabh\u00e4ngigkeit in Ihren Gesetzentwurf hineingeschrie-\n\nben haben: Die Auswahl macht jedoch schon eine Menge\naus, und was haben Sie als CDU nicht alles gerufen, als\nes um die Frage \u201eDeutsche Bank\u201c ging?! Vielleicht soll-\nten Sie sich das einmal \u00fcberlegen, was die Unabh\u00e4ngig-\nkeit betrifft \u2013 obwohl es nicht vergleichbar ist.\n\n(Lachen des Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS)\n\nWas den Behindertenbeirat betrifft, haben Sie die Zusam-\nmensetzung und das Aufgabenspektrum in die H\u00e4nde\ndes SMS gegeben. Nun ist das SMS mit Sicherheit kein\nMinisterium, das behindertenfeindlich ist.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Ein Mysterium!)\n\nDas werden Sie von mir nicht h\u00f6ren und das hat hier\nauch niemand gesagt. Aber auch das SMS untersteht ge-\nwissen Zw\u00e4ngen und wird sich dann sehr genau \u00fcber-\nlegen m\u00fcssen: Wie sieht denn mein Entwurf aus und\nwelcher Entwurf ist am Kabinettstisch \u00fcberhaupt noch\ndurchsetzungsf\u00e4hig? \u2013 Siehe Entwurf f\u00fcr das Behinder-\ntengesetz.\n\nBei uns ist die Zusammensetzung im Gesetz geregelt.\nDar\u00fcber kann man lange diskutieren. Sie h\u00e4tten es auch\ndiskutieren k\u00f6nnen, wenn Sie gesagt h\u00e4tten: Hier wollt\nihr drei und da wollt ihr zwei, und das wollt ihr und\nwir wollen das ganz anders. Da waren wir offen. Aber\ndiese Diskussion hat nicht stattgefunden. \u2013 Ich plaudere\neinmal \u2013 wie es die Gesch\u00e4ftsordnung vorschreibt \u2013 nicht\naus den Ausschusssitzungen, die nicht \u00f6ffentlich sind\nund wo schon gar nicht namentlich benannt werden\ndarf, wer da was, wie und wo gesagt hat. \u2013 Die Amts-\nzeit, die Wahlzeit und eine grobe Vorgabe f\u00fcr die Ge-\nsch\u00e4ftsordnung im Gesetz ist in unserem Gesetzentwurf\nauch f\u00fcr den Behindertenbeirat vorgesehen und das An-\nh\u00f6rungsrecht bei den obersten Landesbeh\u00f6rden \u2013 all das\nfehlt bei Ihnen.\n\nWas die Bestimmungen f\u00fcr die kommunale Ebene be-\ntrifft: Wir haben in unserem Gesetzentwurf gefordert,\nwir m\u00f6chten Behindertenbeauftragte der Kreise \u2013 eine\nsehr sinnvolle Institution, die teilweise schon funktio-\nniert. Das muss man gerechterweise zugeben, und ich\nhabe das gro\u00dfe Engagement derjenigen erlebt \u2013 ich\nkenne nicht alle, aber ich kenne inzwischen einige \u2013, die\nvor Ort t\u00e4tig sind. Wir wollen das per Gesetz vorschrei-\nben, und wir haben ausdr\u00fccklich offen gelassen, ob die\nKommune diese Person fest anstellt oder ob sie sie eh-\nrenamtlich t\u00e4tig sein l\u00e4sst. Das taucht bei Ihnen nicht\nauf. Die Begr\u00fcndung war damals, als wir es das erste\nMal diskutiert haben: Das gibt es ja alles schon, und das\nbrauchen wir nicht, und das machen wir alles selbst. Na-\nt\u00fcrlich \u2013 da, wo es gemacht wird, ist es eine feine Sache.\nAber es gibt manche, die machen es eben nicht.\n\nWir haben die Mitverpflichtung beim Gleichstellungs-\ngebot bei den Kommunen, wir bei der barrierefreien In-\nformationstechnik, bei der Geb\u00e4rdenspracheanwendung,\nbei der Gestaltung von Bescheiden und amtlichen Vor-\ndrucken. Sie haben ein allgemeines Benachteiligungsver-\nbot mit Hinweis auf die Einhaltung des Grundgesetzes.\nWas Sie da fordern, wird von vielen schon als eine Zu-\nmutung empfunden. Mir ist bis heute nicht klar, warum\nSie das da hineingeschrieben haben. Es fehlen Aussagen\nzur Barrierefreiheit, zum \u00d6PNV und anderen Dingen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7664\n\nIch wollte damit nur im Wesentlichen andeuten, dass Sie\ndas, was Sie gemacht haben, so schwach und d\u00fcnn ins\nGesetz eingef\u00fchrt haben, dass es Ihnen am Ende m\u00f6g-\nlichst nicht weh tut. Das k\u00f6nnen wir nicht tolerieren,\nund deshalb k\u00f6nnen wir Ihrem Gesetzentwurf auch kei-\nnesfalls zustimmen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von der CDU\nnoch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Abg.\nKannegie\u00dfer, bitte.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Ich habe mich jetzt noch einmal\nkurz zu Wort gemeldet, um ein paar Klarstellungen vor-\nzunehmen. Es wird hier suggeriert, dass der Gesetzent-\nwurf der Opposition unheimlich genau ist. Man kann\nsich wirklich dar\u00fcber streiten, ob der Behindertenbeauf-\ntragte durch die Staatsregierung bestellt oder durch das\nParlament gew\u00e4hlt wird.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nDabei gibt es einen Unterschied. Stellen Sie sich vor:\nWenn einer Fraktion in der gegenw\u00e4rtigen Situation ein\nBehindertenbeauftragter nicht gef\u00e4llt, wird \u00fcberhaupt\nkein Behindertenbeauftragter bestellt, denn es muss erst\neinmal eine Zweidrittelmehrheit zustande kommen. Au-\n\u00dferdem: Der Landesbehindertenbeirat, das wurde jetzt\nkritisiert \u2013 \u2013\n\n(Widerspruch bei PDS und SPD \u2013\nGerlach, SPD: Sie haben ja 14 Jahre lang\n\nL\u00f6sungen zustande gebracht!)\n\n\u2013 Wissen Sie, wenn Sie hier lachen und nicht zuh\u00f6ren,\ndann brauche ich mich auch nicht zu wundern, dass Sie\nbestimmte Dinge nicht h\u00f6ren wollen, weil sie Ihnen un-\nangenehm sind.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Kannegie\u00dfer,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nKannegie\u00dfer, CDU: \u2013 Nein. \u2013 Es wurde suggeriert, dass\nder Landesbehindertenbeirat, der dem S\u00e4chsischen\nStaatsministerium f\u00fcr Soziales angeschlossen werden\nsoll, und das SMS bestimmten Zw\u00e4ngen unterliegen. Da-\nmit wird suggeriert, dass der Landesbehindertenbeirat\nbisher keine gute Arbeit geleistet hat. Mir ist nicht be-\nkannt, dass der Landesbehindertenbeirat \u2013 \u2013\n\n(Gerlach, SPD: Das hat kein Mensch gesagt!\nDas ist eine Unterstellung!)\n\n\u2013 Ich habe gesagt: Sie haben suggeriert, und wenn Sie\nhier darstellen, dass das Sozialministerium \u2013 \u2013 Ich muss\njetzt wirklich einmal den Referatsleiter, der den Landes-\nbehindertenbeirat gef\u00fchrt hat, erw\u00e4hnen. Er hat mit gro-\n\u00dfer Gedankenvielfalt eine sehr gute Arbeit geleistet.\n\n(Gerlach, SPD: Genau das habe ich\nformuliert an diesem Pult!)\n\nAber Sie haben suggeriert, dass das Sozialministerium,\nwenn der Landesbeirat dort angegliedert wird, bestimm-\nten Zw\u00e4ngen unterliegt. Gegen diese Zw\u00e4nge wehre ich\nmich, denn die sind ja bisher auch da.\n\n(Gerlach, SPD: Ich habe sie\nsogar benannt, die Zw\u00e4nge!)\n\nDas Zweite. Wenn ich den Gesetzentwurf jetzt einmal so\ndurchdekliniere, da wird, was den Mobilit\u00e4tsnachteil\nangeht, im \u00a7 8 Abs. 3 eine Rechtsverordnung vorgeschrie-\nben; im \u00a7 9 wird eine Rechtsverordnung \u00fcber die Inan-\nspruchnahme der Geb\u00e4rdenkommunikation vorgeschrie-\nben; im \u00a7 10 die amtlichen Informationen und Vordrucke\n\u2013 durch Rechtsverordnung; im \u00a7 11 Verpflichtung zur\nBarrierefreiheit \u2013 Rechtsverordnung; \u00a7 12 Bau und Ver-\nkehr \u2013 durch Rechtsverordnung.\nIch m\u00f6chte feststellen: Alles, was Sie selber nicht wuss-\nten, wie Sie es formulieren sollten, wird dann durch eine\nRechtsverordnung gemacht. Das ist Ihre Genauigkeit!\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Darin ist aber\n\ndie Staatsregierung Weltmeister!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte die PDS-\nFraktion um den n\u00e4chsten Beitrag. Er wird gehalten vom\nAbg. Adamczyk.\n\nAdamczyk, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen\nund Herren Abgeordneten! Herr Kannegie\u00dfer, ich wei\u00df\nnicht, ich bin au\u00dfer mir!\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nSie haben heute hier gelogen, dass sich die Balken bie-\ngen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch erkenne Ihren CDU-Abgeordneten im Verfassungs-\nund Rechtsausschuss sowie im Innenausschuss zu, dass\nsie sich wenigstens bem\u00fcht haben, \u00fcber den Opposi-\ntionsentwurf noch zu diskutieren. Das scheinen Sie\noffenbar im Sozialausschuss nicht einmal mehr f\u00fcr n\u00f6tig\ngehalten zu haben.\n\n(Zuruf des Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS)\n\nEine L\u00fcge nach der anderen, die Sie heute hier gesagt\nhaben. Kurz vor der Abstimmung bitte ich noch einmal,\neine sachliche Richtigstellung machen zu d\u00fcrfen.\n\n(Leroff, CDU: K\u00f6nnen Sie jetzt machen!)\n\n\u2013 Nein, die kann ich jetzt nicht sagen, das ist nicht zul\u00e4s-\nsig.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nWir halten uns an die Gesch\u00e4ftsordnung!)\n\nIn meinen Ausf\u00fchrungen m\u00f6chte ich mich noch einmal\nbesonders auf den Gesetzentwurf der Staatsregierung\nbeziehen. Anderthalb Jahre haben Sie gebraucht, Frau\nStaatsministerin bzw. Ihre Vorg\u00e4ngerin, um im Wesent-\nlichen das Bundesgleichstellungsgesetz abzuschreiben.\nSie haben es gerade noch geschafft, vor dem Ende des\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7665\n\nEurop\u00e4ischen Jahres der Menschen mit Behinderungen\neinen solchen Gesetzentwurf einzubringen, der sich ei-\ngentlich sch\u00e4men muss, Gleichstellungsgesetz oder Inte-\ngrationsgesetz genannt zu werden.\n\nDas hat offenbar auch die CDU erkannt, denn Sie haben\nzahlreiche \u00c4nderungsantr\u00e4ge aus dem Oppositionsent-\nwurf abgeschrieben und diese in den Regierungsentwurf\n\u00fcbernommen. Toll!\n\n(Zuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\n\u2013 Ich bin zufrieden, Herr H\u00e4hle. Ich freue mich, dass Sie\nlernf\u00e4hig sind.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nWie schlecht der Regierungsentwurf ist, hat mein Abge-\nordnetenkollege Herr D\u00fcrrschmidt schon gesagt.\n\nNoch einmal einiges zum Gesetzentwurf selber und sei-\nnen Wirkungen. Mit Ihrem Appell im \u00c4nderungsantrag\n\u2013 \u00a7 4 Benachteiligungsverbot, neuer Abs. 1, die Gemein-\nden und Landkreise werden auf das Benachteiligungs-\nverbot nach Artikel 3 Abs. 3 Grundgesetz f\u00fcr die Bun-\ndesrepublik Deutschland hingewiesen \u2013 wollten Sie doch\nversuchen, den Betroffenen einen Rechtsanspruch even-\ntuell einzureden. Welchen denn?\n\nDie Kommunen und Landkreise sind letztendlich an\nnichts gebunden, sondern sie werden einzig und allein\nnach ihrer Haushaltslage entscheiden, und die d\u00fcrfte bei\nden meisten eher negativ sein. So ist ja auch die Inten-\ntion vom St\u00e4dte- und Landkreistag: Solange den Kom-\nmunen und Landkreisen mit dem Gesetz keine weiteren\nKosten entstehen bzw. der Gesetzgeber die entsprechen-\nden Mehrbelastungsausgaben ausgleicht, kann er dem\nGesetz zustimmen. Allein der Hinweis an Kommunen\nund Landkreise auf das Benachteiligungsverbot bringt\nnichts, wenn ich nicht auch bereit bin, entstehende Mehr-\nkosten auszugleichen. Wir haben dies in unserem Ge-\nsetzentwurf in einem \u00c4nderungsantrag im Innenaus-\nschuss getan.\n\nWir haben die Konsequenzen gezogen. Die wollten Sie\naber im Sozialausschuss nicht einmal mehr zur Kenntnis\nnehmen, weil Sie n\u00e4mlich schon vorher beraten haben.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nSo wird es auch in Sachsen in der Zukunft sein: Bei den\nLandesbeh\u00f6rden werde ich besser behandelt, weil da die\nAusgleiche wenigstens einigerma\u00dfen geregelt sind. In\nden Kommunen und Landkreisen werde ich jeweils nach\nHaushaltslage integriert.\n\nIch komme zum Artikel 4, \u00c4nderung des Kommunal-\nwahlgesetzes. Da bitte ich Sie, Herr Innenminister, viel-\nleicht doch etwas genauer hinzuh\u00f6ren. Wenn ich richtig\nliege, hat das s\u00e4chsische Innenministerium in der Ver-\ngangenheit vom Inhalt her eine gleiche Verwaltungsvor-\nschrift erlassen, was die behindertengerechte Gestaltung\nder Wahlr\u00e4ume betrifft. Man k\u00f6nnte ja nun davon ausge-\nhen, dass diese Vorschrift bzw. Empfehlung vielleicht\nauch f\u00fcr vorbereitende Ma\u00dfnahmen, wie zum Beispiel\ndas Leisten von Unterst\u00fctzungsunterschriften f\u00fcr W\u00e4h-\nlervereinigungen bzw. Parteien, gelten sollte und in den\nentsprechenden Gebietsk\u00f6rperschaften umgesetzt wird.\n\nEin Beispiel, was ich gestern erlebte: Im Landkreis\nChemnitzer Land m\u00f6chte ich f\u00fcr die Kreistagswahlen\nauf einer Unabh\u00e4ngigen Liste kandidieren, die hierf\u00fcr\ndie entsprechenden Unterst\u00fctzungsunterschriften ben\u00f6-\ntigt. Da ich dieses Anliegen unterst\u00fctze, begab ich mich\nzun\u00e4chst zur Stadtverwaltung Meerane und holte mir\ndort meine Wahlbescheinigung. Gegen Mittag fuhr ich\nauf das Landratsamt im Chemnitzer Land nach Glau-\nchau, wo in einem Zimmer der Kommunalaufsicht die\nentsprechenden Listen ausliegen. Da dieses Geb\u00e4ude f\u00fcr\nRollstuhlfahrer nicht zug\u00e4nglich ist und sich das entspre-\nchende B\u00fcro auch noch in einer h\u00f6her liegenden Etage\nbefindet, klingelte ich an der f\u00fcr Behinderte vorgesehe-\nnen Klingel. Nachdem ich dann einer jungen, freundli-\nchen Dame, die herauskam, mein Anliegen erkl\u00e4rte,\n\n(Zuruf von der CDU: Jungfr\u00e4ulich?)\n\n\u2013 ja, jung, es war eine junge \u2013\n\n(Weitere Zurufe: Jung und freundlich?)\n\n\u2013 jung und freundlich habe ich gesagt, nicht jungfr\u00e4ulich.\nHinh\u00f6ren!\n\n(Lachen bei der PDS)\n\nIch wiederhole das auch noch einmal f\u00fcr die CDU, da-\nmit sie es besser versteht.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nNachdem ich dann einer jungen, freundlichen Dame, die\nherauskam, mein Anliegen erkl\u00e4rte, meinte sie: Das geht\nin Ordnung, das k\u00f6nnen wir ja gleich hier an der Treppe\nerledigen. \u2013 Etwas verdutzt guckte sie dann schon, als\nich ihr erkl\u00e4rte: So ginge das nicht. Ich m\u00f6chte wie an-\ndere auch behandelt werden, wenigstens an einem Tisch\nin einem Zimmer.\nNa ja, sie informierte dann auch die zust\u00e4ndige Mitarbei-\nterin. Diese kam dann auch herunter und meinte, ob es\ndenn reichen w\u00fcrde, wenn man einen Tisch herausbrin-\ngen und hierher stellen w\u00fcrde. Darauf sagte ich: Nee,\ndas reicht mer ni! Ob sie andere B\u00fcrger auch so abfer-\ntige? Ich werde die Gelegenheit nutzen, dies morgen\ndem S\u00e4chsischen Landtag vorzutragen, und mich beim\nInnenministerium beschweren. Des Weiteren wies ich sie\ndarauf hin, dass es wohl im Landratsamt ein Zimmer ge-\nben d\u00fcrfte, wo behinderte B\u00fcrger betreut werden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nNach einiger Zeit kam sie dann auch mit dem entspre-\nchenden Schl\u00fcssel und wir gingen \u00fcber den Hof in das\nNachbargeb\u00e4ude. Offenbar ist das behindertengerechte\nZimmer ein Raum aus dem Ordnungsamt, Abteilung\nSchusswaffen,\n\n(Lachen bei der PDS)\n\ndenn in dieses gingen wir. Herr Staatsminister Rasch, ich\nwerde Ihnen morgen noch einmal einen Brief mit ent-\nsprechender Beschwerde zukommen lassen, weil ich\nnoch mehr Probleme mit der Regelung zur Leistung der\nUnterst\u00fctzungsunterschriften habe, da weitere Benachtei-\nligungen f\u00fcr Behinderte dort enthalten sind.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7666\n\nAlso, im Ergebnis darf ich feststellen, dass der nicht be-\nhinderte B\u00fcrger im Chemnitzer Land ordentliche Ver-\nh\u00e4ltnisse vorfindet und der Behinderte gleich unten an\nder Treppe vor dem Landratsamt abgefertigt wird. Wie\nwird das bei Regen sein?\nAber ich mache noch weiter. In einem abendlichen Ge-\nspr\u00e4ch mit einer schwerstbehinderten Frau erfuhr ich\ngestern nebenbei, dass ihr die Wahl zum Landtag 1999\nin ihrem Wahllokal indirekt nicht gestattet wurde. War\nes in ihrem alten Wahllokal \u00fcblich, dass ihr die entspre-\nchenden Unterlagen an die Eingangst\u00fcr gebracht wurden\nund sie dann auch dort ihren Wahlzettel in die Wahl-\nurne warf, wurde ihr in ihrem neuen Wahllokal erkl\u00e4rt,\ndas sei nicht m\u00f6glich. Sie solle doch auf die Stadtverwal-\ntung fahren und dort w\u00e4hlen. Das machte sie dann nicht\nmehr. Es regnete ziemlich stark.\nZu einem anderen Bereich, der in diesem Gesetz leider\nnicht geregelt ist: Herr Kultusminister, ich glaube, ich\nwerde Sie noch etwas l\u00e4nger in pers\u00f6nlicher Erinnerung\nbehalten, also \u00fcber meine Landtagszeit im Oktober die-\nses Jahres hinaus. Erneut wurde ein F\u00f6rdermittelantrag\nzum behindertengerechten Umbau der Fachschule f\u00fcr\nSozialwesen in Zwickau durch Ihr Haus abgelehnt; im\n\u00dcbrigen mit der gleichen Begr\u00fcndung wie im vergange-\nnen Jahr, es w\u00fcrden nicht ausreichend Mittel zur Ver-\nf\u00fcgung stehen.\nAber vielleicht habe ich das auch blo\u00df falsch in Ihrem\nAblehnungsgrund verstanden. Sie wollen eher bei mir\nden olympischen Gedanken f\u00f6rdern. Sport h\u00e4lt fit und\nden Pr\u00e4sidenten unseres Landessportbundes wird es\nfreuen, wenn ich sportlich bin. Nur sollte ich mich mit\nihm einmal unterhalten, ob ich die Disziplin Einbeiniges\nTreppenh\u00fcpfen nicht offiziell in dem Bereich Behinder-\ntensport einf\u00fchren k\u00f6nnte. Herr Pietzsch, Frau Nicolaus,\nHerr Kannegie\u00dfer \u2013 Sie besonders, Sie haben noch eine\nAntwort offen \u2013 und auch bald Sie, Herr Colditz, kennen\nja diese Fachschule. Ich wei\u00df nicht, ob Sie es wirklich f\u00fcr\nzumutbar halten, dass ich zum Beispiel einmal die Wo-\nche etwa 50 Treppenstufen hinauf und herunter h\u00fcpfen\nmuss, um in die entsprechenden Klassenzimmer zu kom-\nmen.\nNun, mit dem Gesetz wurde wohl auch der S\u00e4chsische\nLandtag gemeint. Ich werde es ja nicht mehr in meiner\nAmtszeit erleben, aber ich m\u00f6chte dem Pr\u00e4sidium und\nder Verwaltung doch noch ein paar Vorschl\u00e4ge machen.\nEs w\u00e4re gut, wenn baldm\u00f6glichst die zweite Schiebet\u00fcr\nzum Plenarsaal k\u00e4me analog der von der Garderobe\nzum Saal.\nDas w\u00fcrde nicht nur zur Erleichterung f\u00fcr Behinderte\ndienen, auch die nichtbehinderten MdL und Regierungs-\nmitglieder einschlie\u00dflich Mitarbeiter w\u00fcrden davon pro-\nfitieren; denn die T\u00fcren sind sehr schwer zu \u00f6ffnen.\nEin zweiter Vorschlag w\u00e4re, dass der Behindertenaufzug\nim Eingangsbereich so gestaltet wird, dass der Aufzug\nvon oben wie auch von unten gerufen werden kann und\nnicht jedes Mal der Pf\u00f6rtner erst den Aufzug in die ent-\nsprechende Ebene zu bringen hat. Das w\u00fcrde dann auch\nIhrem Gleichstellungsgesetz entgegenkommen.\nLetztendlich w\u00e4re es nun angebracht, dass behinderte\nAbgeordnete eine Fernbedienung f\u00fcr die Tiefgarage be-\nk\u00e4men. Ich f\u00fcr meinen Teil werde die Verwaltung oder\nauch das Pr\u00e4sidium mit einer solchen Fernbedienung in\n\ndieser Wahlperiode nicht mehr nerven. Vielmehr inter-\npretiere ich die ablehnende Haltung dahin gehend, dass\nich der rote Punkt unter den zumeist dunklen Staats-\nlimousinen vor dem Landtag bin\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nund damit zeige: Auch die Opposition ist in diesem\nHause noch vorhanden.\n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich kurz den ehemaligen Bundes-\npr\u00e4sidenten Richard von Weizs\u00e4cker zitieren: \u201eNicht be-\nhindert zu sein ist kein Privileg, sondern ein Geschenk\nGottes, das dir immer genommen werden kann.\u201c\n\nIn diesem Sinne m\u00f6chte ich mich bei allen hier im Land-\ntag, der Verwaltung, den Fraktionsmitarbeitern und den\nAbgeordneten, bedanken, die mich in den letzten zehn\nJahren in meinem Engagement f\u00fcr eine Gleichstellung\nvon Menschen mit Behinderung unterst\u00fctzt haben und\ndie mir auch pers\u00f6nlich geholfen haben. Zumindest\nkonnte ich wohl der Mehrheit der Abgeordneten \u2013 auch\nder CDU \u2013 Anregungen geben, auch wenn ich vielleicht\nselbst direkt nichts ver\u00e4ndern konnte. Es w\u00e4re f\u00fcr mich\nsch\u00f6n gewesen, wenn ich am Ende meiner Landtags-\nkarriere auf ein verabschiedetes Gleichstellungsgesetz f\u00fcr\nMenschen mit Behinderung zur\u00fcckblicken k\u00f6nnte, das\nden Betroffenen auch wirklich etwas bringt.\n\nIch kann Sie, Herr Ministerpr\u00e4sident \u2013 der momentan ab-\nwesend ist \u2013, nur noch einmal pers\u00f6nlich zu der \u00dcber-\nlegung bringen, diesen Gesetzentwurf noch einmal zu-\nr\u00fcckzuziehen und m\u00f6glichst schnell dem neuen Landtag\neinen tats\u00e4chlichen Gleichstellungsgesetzentwurf zur Ab-\nstimmung vorzulegen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Ich frage, ob es zu beiden Gesetz-\nentw\u00fcrfen noch Redebedarf bei den Fraktionen gibt. \u2013\nIch sehe, dass das nicht der Fall ist. \u2013 F\u00fcr die Staatsregie-\nrung spricht Frau Staatsministerin Orosz.\n\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr geehrte\nFrau Pr\u00e4sidenten! Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren Abgeordneten! Wir beraten heute \u00fcber zwei Gesetz-\nentw\u00fcrfe. Beide verfolgen das gleiche Ziel. Benachteili-\ngungen von Menschen mit Behinderung sollen weiter\nabgebaut und k\u00fcnftig vermieden werden. Die gleichbe-\nrechtigte Teilhabe am gesellschaftlichen Leben und die\nselbstbestimmte Lebensf\u00fchrung sollen weiter verbessert\nwerden.\nDie PDS-Fraktion und die Fraktion der SPD haben hier-\nf\u00fcr einen Gesetzentwurf vorgelegt, der andere Wege hin\nzu diesem Ziel vorschl\u00e4gt, als Sie das im Entwurf der\nStaatsregierung finden. Im Oppositionsentwurf ist tat-\ns\u00e4chlich sehr viel W\u00fcnschenswertes formuliert; sein ent-\nscheidender Mangel jedoch ist, dass die finanziellen Fol-\ngen nachweislich nicht in entsprechendem Umfang\nbedacht sind, eine Abw\u00e4gung der Konsequenzen damit\nnicht m\u00f6glich wird.\n\nBeispielsweise erfordert die \u00dcbertragung neuer Aufga-\nben auf die Kreisfreien St\u00e4dte und auf die Landkreise\neinen entsprechenden Finanzausgleich des Landes, und\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7667\n\nansonsten stellt sie eine erhebliche Belastung f\u00fcr die\nKommunen in einer Gr\u00f6\u00dfenordnung dar, die leider nicht\ngenau benannt wurde. Hierin liegt ein wesentlicher Man-\ngel des Oppositionsentwurfs.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Schulz, PDS)\n\nHerr D\u00fcrrschmidt, auf Ihre Aussage, dass die CDU eis-\nkalt die Diskussion unterbrochen habe oder Ihren Ent-\nwurf des Gesetzes ablehne,\n\n(Dr. Hahn, PDS: Stimmt leider!)\n\nkann ich erwidern: Wir sehen das anders, und das ist\nwahrscheinlich das Problem. Wir sagen: Wir haben ver-\nantwortungsvollen Umgang mit Machbarem im Kontext\nmit der Gesamtverantwortung im Rahmen der Daseins-\nf\u00fcrsorge walten lassen.\n\nDie Staatsregierung hat mit ihrem Gesetzentwurf den\nWeg beschritten, den auch der Bund mit dem Bundes-\ngleichstellungsgesetz gegangen ist. Ich denke \u2013 das\nhaben auch die Beratungen beider Gesetzentw\u00fcrfe deut-\nlich gemacht \u2013, wir befinden uns hier nicht am Anfang\noder am Ende, sondern mitten in einem Prozess, der in\nSachsen mit vielf\u00e4ltigen Ma\u00dfnahmen schon auf einen gu-\nten Weg gebracht worden ist. Dieser Weg wird auch\nweiter beschritten. Ich m\u00f6chte hervorheben: den An-\nspruch auf Bereitstellung eines Geb\u00e4rdensprachdolmet-\nschers, die Vertretungsbefugnis durch Verb\u00e4nde, die Er-\nrichtung eines Landesbeirates f\u00fcr die Belange von\nMenschen mit Behinderung und die Funktion eines Be-\nauftragten.\n\nHerr Gerlach, hier m\u00f6chte ich Sie kurz korrigieren: Das\nVorschlagsrecht f\u00fcr den Beauftragten hat nicht der Mi-\nnisterpr\u00e4sident \u2013\n\n(Gerlach, SPD: Sondern?)\n\nich bitte Sie, da noch einmal genau nachzulesen \u2013. Es ist\nbewusst offen gelassen worden, um genau das, was Sie\nhier angemahnt haben, m\u00f6glich zu machen.\n\nDie Einrichtung von Besuchskommissionen ist ein weite-\nrer wichtiger Punkt. Sie wissen, dass wir mit diesen Gre-\nmien in anderen Fachbereichen sehr, sehr gute Erfahrun-\ngen gemacht haben.\n\nDas sind einige wichtige Schritte, die ein Land zur Um-\nsetzung der Ziele des SGB IX unternehmen kann. Im\n\u00dcbrigen, meine Damen und Herren Abgeordneten, wis-\nsen wir doch alle: Ein Gesetz allein reicht nicht aus. Zur\ngleichberechtigten Teilhabe von Menschen mit Behinde-\nrung am Leben in der Gesellschaft und zur Gew\u00e4hrleis-\ntung einer selbstbestimmten Lebensf\u00fchrung ist wesent-\nlich mehr erforderlich.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Staatsministerin,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Ja.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. Gerlach.\n\nGerlach, SPD Frau Ministerin, Sie haben jetzt auf das\nVorschlagsrecht abgehoben, darauf, dass der Minister-\npr\u00e4sident dieses nicht hat, wenn er beruft,\n\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Ja.\n\nGerlach, SPD: Hier steht: \u201eZur Wahrung der Belange\nder im Freistaat lebenden Menschen\u201c usw. \u201eberuft der\nMinisterpr\u00e4sident einen Beauftragten.\u201c\nWer hat dann das Vorschlagsrecht, wenn Sie das so dezi-\ndiert auseinander nehmen? In dieser Diskussion sind Sie\ndie Erste, die das in dieser Weise auseinander nimmt.\n\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Doch. Wir\nhaben das an anderer Stelle auch formuliert, dass wir be-\nwusst offen gelassen haben, wer das Vorschlagsrecht\nwahrnimmt. Das kann der Landesbehindertenbeirat sein\noder, oder, oder. Wir haben nicht formuliert, dass der\nMinisterpr\u00e4sident das Vorschlagsrecht hat. Er hat am\nEnde das Recht der Berufung; das ist vollkommen\nkorrekt. Das sind zwei verschiedene Dinge.\nEs geht darum, aktiv die Lebensbedingungen von Men-\nschen mit Behinderung so zu gestalten, dass Barrieren\nund Hindernisse, die der Integration und damit der\ngleichberechtigten Teilhabe und Chancengleichheit im\nWege stehen, so weit wie m\u00f6glich beseitigt werden bzw.\ngar nicht erst entstehen. Menschen mit und ohne Behin-\nderungen m\u00fcssen daf\u00fcr gewonnen werden, sich diese\nZiele zu Eigen zu machen und zu helfen, sie auf allen\nEbenen in aller Vielfalt des t\u00e4glichen Lebens umzuset-\nzen.\n\nIntegration, meine sehr verehrten Damen und Herren, ist\nkein Prozess, der befohlen und angeordnet werden kann.\nVielmehr sind Menschen mit und Menschen ohne Behin-\nderung aufgefordert, aufeinander zuzugehen. Entspre-\nchend dem Leitwort des Europ\u00e4ischen Jahres der Men-\nschen mit Behinderung 2003 \u201eNichts \u00fcber uns ohne uns\u201c\nsollte dabei jede Form von Bevormundung und Besser-\nwisserei vermieden werden.\n\nUm die Ziele des SGB IX erreichen zu k\u00f6nnen, bedarf es\neines st\u00e4ndigen Engagements aller Institutionen, aller\nGruppen und Schichten unserer Gesellschaft. Ausnahms-\nweise teile ich in diesem Punkt die Auffassung des Bun-\ndesvorsitzenden der SPD, Franz M\u00fcntefering, der k\u00fcrz-\nlich in einem Interview mit der \u201eWelt\u201c vom vergangenen\nSamstag, dem 17. April, gesagt hat, \u201edass man nicht alle\nProbleme mit Gesetzen l\u00f6sen kann \u2026\u201c \u201eManche Prob-\nleme kann man eben nur dann l\u00f6sen, wenn die gesamte\nGesellschaft mitwirkt.\u201c\n\nSo weit das Zitat. In dem Fall muss ich Herrn\nM\u00fcntefering Recht geben.\n\nDas Leben der Menschen spielt sich in erster Linie vor\nOrt in den Kommunen ab. \u2013 Dar\u00fcber bestand heute in\nder Debatte schon Konsens. \u2013 Hier bewegen sie sich,\nkommunizieren miteinander und nehmen am gesell-\nschaftlichen Leben teil. Und hier bestehen auch f\u00fcr die\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger die besten und direktesten\nM\u00f6glichkeiten, sich an der Gestaltung einer f\u00fcr alle glei-\ncherma\u00dfen geeigneten barrierefreien Lebenswelt zu be-\nteiligen.\n\nHier ist durch die Kommunen, meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren, schon vieles realisiert worden. In den\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7668\n\nunterschiedlichsten Lebensbereichen wurde vielerorts be-\nreits Erhebliches zur Integration behinderter Menschen\nerreicht.\n\nGestatten Sie mir an dieser Stelle den Verweis auf den\nk\u00fcrzlich ausgereichten Dritten Bericht zur Lage der Men-\nschen mit Behinderung im Freistaat Sachsen. Ich bitte\nSie, Herr D\u00fcrrschmidt, eingehend dort noch einmal\nhineinzuschauen, um dann vielleicht Ihre Meinung zu\n\u00e4ndern, dass die S\u00e4chsische Staatsregierung kein Herz\nf\u00fcr die Behinderten habe.\n\n(Zuruf des Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS)\n\nNichtsdestotrotz bleibt noch vieles zu tun. Ich sehe in\nden Kommunen gute Ans\u00e4tze, durch eine zunehmende\nVernetzung der Akteure vor Ort die Situation weiter zu\nverbessern. Hier ist auch die Staatsregierung weiterhin\nbem\u00fcht, zum einen diese Strukturen zu unterst\u00fctzen,\nzum anderen aber auch in einer offenen Auseinander-\nsetzung m\u00f6gliche Wege zu unterst\u00fctzen, diese Ver\u00e4nde-\nrungen herbeizuf\u00fchren, weiter, die derzeitige F\u00f6rderstra-\ntegie, die sehr kritisch beurteilt wird, nachhaltig zu\nstabilisieren, und in einem gemeinsamen Diskussions-\nforum mit den Betroffenen \u00fcber Ver\u00e4nderungen in die-\nsem Bereich zu sprechen.\n\nIntegration und Teilhabe, Chancengleichheit und Selbst-\nbestimmung m\u00fcssen als nat\u00fcrliche und selbstverst\u00e4nd-\nliche Basis f\u00fcr ein gemeinsames Leben, Planen, Arbeiten\nund Handeln in unserer Gesellschaft wachsen. Daf\u00fcr\nsteht die S\u00e4chsische Staatsregierung. Daf\u00fcr stellt der vor-\ngelegte Gesetzentwurf der Staatsregierung die Weichen.\nEr bietet dar\u00fcber hinaus die Grundlage f\u00fcr ein entspre-\nchendes Handeln der Staatsregierung in der weiteren\nPolitik f\u00fcr und mit Menschen mit Behinderung.\n\nDarum, meine sehr geehrten Damen und Herren, bitte\nich Sie um Zustimmung zu dem Gesetzentwurf der\nStaatsregierung.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Es ist angek\u00fcndigt, dass Herr Uwe\nAdamczyk vor der Abstimmung, in die wir jetzt eintre-\nten, eine sachliche Richtigstellung vornehmen will. Sie\nhaben jetzt dazu die Gelegenheit, Herr Abg. Adamczyk.\n\nAdamczyk, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich m\u00f6chte die Aus-\nsage des Herrn Abg. Kannegie\u00dfer richtig stellen, der hier\nbehauptete, dass er gelesen habe oder wisse, dass ich\ndem Regierungsentwurf zugestimmt habe.\nIch darf dazu mein Abstimmungsverhalten im Innenaus-\nschuss, das mir hier schriftlich vorliegt, vortragen: \u201eEr-\nkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten f\u00fcr die Fraktion:\nUnsere Fraktion hat in einigen Paragraphen mit Enthal-\ntung bzw. mit Ja gestimmt, weil wir uns bestimmten\npositiven Ans\u00e4tzen auf Landesebene nicht verschlie\u00dfen\nwollen und dies auch unterst\u00fctzen. Insgesamt aber ist\nder Gesetzentwurf durch uns abzulehnen gewesen, da er\nan ein Integrationsgesetz gesetzten Anspr\u00fcchen keines-\nfalls gerecht wird. Ein entscheidender Mangel dieses Ge-\nsetzes ist, dass er nahezu keine Auswirkungen auf die\nGemeinden und Landkreise haben wird und somit\n\nnahezu bedeutungslos f\u00fcr die Menschen mit Behinderun-\ngen ist.\u201c\n\nIch distanziere mich eindeutig von der Aussage von\nHerrn Kannegie\u00dfer.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Entsprechend \u00a7 44 \u2013 \u2013 Entschuldi-\ngung, es gibt noch eine sachliche Richtigstellung, Herr\nD\u00fcrrschmidt?\n\n(D\u00fcrrschmidt, PDS: Ja!)\n\n\u2013 Bitte sch\u00f6n.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich m\u00f6chte gern\neine sachliche Richtigstellung zu dem machen, was Frau\nOrosz an meinem Redebeitrag kritisiert hatte, als ich\ndavon gesprochen habe, dass \u00fcber ihn eiskalt abge-\nstimmt wurde.\nIm Bericht \u00fcber den Ausschuss steht eindeutig, dass vor\nBeginn der Beratung der Vertreter der CDU-Fraktion\nmitgeteilt hat, dass sie den Gesetzentwurf der Opposi-\ntion ablehnen werden und keine Diskussion dazu statt-\nfindet.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gibt es noch eine\nsachliche Richtigstellung? \u2013 Dann Herr Abg. Dr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Auch ich m\u00f6chte\neine sachliche Richtigstellung vornehmen. Kollege\nKannegie\u00dfer hat hier erkl\u00e4rt, wenn der im Oppositions-\nentwurf vorgesehene Passus Aufnahme finden w\u00fcrde,\ndass der Behindertenbeauftragte hier mit Zweidrittel-\nmehrheit durch den Landtag gew\u00e4hlt wird, wir dann,\nwenn eine Fraktion dies ablehnt, auf ewige Zeit keinen\nBehindertenbeauftragten h\u00e4tten.\nDazu m\u00f6chte ich richtig stellen: Wenn das stimmen\nw\u00fcrde, was Herr Kannegie\u00dfer sagt, dann h\u00e4tten wir hier\nkeinen Datenschutzbeauftragten, keinen Rechnungshof-\npr\u00e4sidenten, keine Medienr\u00e4te, keine Verfassungsrichter.\nDie sind alle mit Zweidrittelmehrheit durch den Landtag\ngew\u00e4hlt worden.\n\nWenn es bei der jetzigen Mehrheitsfraktion nur einen\nHauch von Beweglichkeit geben w\u00fcrde, dann w\u00fcrden\nwir auch mit Zweidrittelmehrheit einen Behindertenbe-\nauftragten im Landtag w\u00e4hlen k\u00f6nnen. Es liegt also am\nWillen, diese Sache umzusetzen, und nicht an der Rege-\nlung, die die Opposition vorschl\u00e4gt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich erteile Ihnen,\nHerr Abg. Kannegie\u00dfer, zu einer sachlichen Richtigstel-\nlung das Wort.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Zu dem Bericht zum Beratungsver-\nfahren zum Antrag der PDS wurde soeben behauptet,\ndass keine Diskussion m\u00f6glich gewesen sei. Tats\u00e4chlich\nsteht in der Berichterstattung: \u201eIn der abschlie\u00dfenden\nBeratung informierte die CDU-Fraktion, dass sie den\nGesetzentwurf insgesamt ablehnen werde, bis auf die\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7669\n\nPunkte, die mit dem \u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion\nzum Gesetzentwurf der Staatsregierung identisch seien.\u201c\nEs w\u00e4re also m\u00f6glich gewesen.\n\n(Unverst\u00e4ndnis bei der Opposition)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Entsprechend \u00a7 44 Abs. 5 Satz 3 un-\nserer Gesch\u00e4ftsordnung schlage ich Ihnen vor, \u00fcber die\nGesetzentw\u00fcrfe artikelweise zu beraten und abzustim-\nmen, es sei denn, Sie w\u00fcnschen eine andere Abstim-\nmungsart. \u2013 Das ist nicht der Fall.\n\nZum Ersten rufe ich auf das Gesetz zur Gleichstellung,\ngleichberechtigten Teilhabe und Integration von Men-\nschen mit Behinderung im Freistaat Sachsen und zur \u00c4n-\nderung anderer Gesetze, Drucksache 3/9357, Gesetzent-\nwurf der PDS-Fraktion und der SPD-Fraktion.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber die \u00dcberschrift und bitte Sie\num Ihre Zustimmung, falls Sie die \u00dcberschrift mittragen.\n\u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Es gab eine gro\u00dfe Zahl Stimmen daf\u00fcr. Mehr-\nheitlich ist der Titel des Gesetzes abgelehnt worden.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 1. Sie gestatten mir,\ndass ich die Titel der folgenden Artikel nicht immer be-\nnenne. Sie verfolgen das jetzt bitte.\n\nInhalts\u00fcbersicht und Artikel 1: Wer stimmt diesen zu? \u2013\nVielen Dank. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Beides ist mit Mehrheit abgelehnt. Die\ngleiche Zahl von Zustimmung wie bei der \u00dcberschrift.\n\nWer stimmt Artikel 2 zu? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Gleiches Abstimmungsverhal-\nten \u2013 trotz Zustimmung mehrheitlich abgelehnt.\n\nBei Artikel 3 bitte ich bei Zustimmung um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Danke. Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Mehrheitlich abgelehnt, wie-\nderum eine gro\u00dfe Zahl von Stimmen daf\u00fcr.\n\nWer stimmt Artikel 4 zu? \u2013 Wer lehnt ab? \u2013 Danke. Glei-\nches Stimmverhalten. Mehrheitlich abgelehnt.\n\nArtikel 5: Wer stimmt zu? \u2013 Wer lehnt ab? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Gleiches Abstimmungsverhalten,\nauch Artikel 5 ist abgelehnt.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 6. Wer stimmt diesem\nArtikel zu? \u2013 Vielen Dank. Wer lehnt ihn ab? \u2013 Danke.\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Dieser Artikel ist mehr-\nheitlich abgelehnt.\n\nArtikel 7: Wer gibt ihm seine Zustimmung? \u2013 Wer\nstimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch\ndieser Artikel 7 ist mit Mehrheit abgelehnt.\n\nArtikel 8: Wer stimmt zu? \u2013 Wer lehnt ab? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Gleiches Stimmverhalten, Artikel 8\nist mehrheitlich abgelehnt.\n\nWer stimmt Artikel 9 zu? \u2013 Wer lehnt diesen Artikel ab?\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich stelle fest: Gleiches\nStimmverhalten, Artikel 9 ist damit abgelehnt.\n\nArtikel 10: Wer stimmt ihm zu? \u2013 Wer stimmt dagegen?\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Wiederum keine\nStimmenthaltung, eine Reihe von Stimmen daf\u00fcr. Artikel\n10 ist dennoch mehrheitlich abgelehnt.\n\nWer stimmt Artikel 11 zu? \u2013 Wer lehnt diesen Artikel\nab? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Artikel 11 ist\nmehrheitlich bei keiner Stimmenthaltung abgelehnt.\n\nArtikel 12: Wer stimmt zu? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Artikel 12 ist trotz Zu-\nstimmung mehrheitlich abgelehnt.\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 13. Wer stimmt dem\nzu? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Ich stelle auch hier gleiches Abstimmungsver-\nhalten und damit die Ablehnung von Artikel 13 fest.\nWer stimmt Artikel 14 zu? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Artikel 14 ist mit glei-\nchem Stimmverhalten wie die vorangegangenen abge-\nlehnt.\nArtikel 15: Wer stimmt zu? \u2013 Wer lehnt ab? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Artikel 15 ist mehrheitlich abge-\nlehnt.\nArtikel 16: Wer stimmt dem Artikel zu? \u2013 Wer lehnt ihn\nab? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Gleiches Stimmver-\nhalten, Artikel 16 ist mehrheitlich abgelehnt.\nArtikel 17: Wer m\u00f6chte diesem Artikel seine Zustim-\nmung geben? \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Danke.\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Artikel 17 ist mit Mehr-\nheit abgelehnt.\nArtikel 18: Wer stimmt zu? \u2013 Wer lehnt diesen Artikel\nab? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Es ist wiederum\neine Mehrheit, die den Artikel 18 ablehnt.\nArtikel 19. Wer stimmt dem Artikel 19 zu? \u2013 Wer lehnt\nden Artikel 19 ab? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nAuch Artikel 19 ist bei gleichem Stimmverhalten der Ab-\ngeordneten mehrheitlich abgelehnt worden.\nWer gibt Artikel 20 die Zustimmung? \u2013 Wer lehnt ihn\nab? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Gleiches Stimmver-\nhalten. Auch Artikel 20 ist mehrheitlich abgelehnt wor-\nden.\nArtikel 21 \u2013 In-Kraft-Treten. Wer stimmt diesem Artikel\nzu? \u2013 Das ist wiederum die gleiche Zahl von Abgeordne-\nten. Wer lehnt ihn ab? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Stimm-\nenthaltungen gibt es auch hier nicht.\nAlle aufgerufenen Artikel und damit alle Bestimmungen\ndes Gesetzes wurden abgelehnt. Damit findet \u00fcber die-\nsen Entwurf gem\u00e4\u00df \u00a7 44 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung\nkeine weitere Beratung und Abstimmung mehr statt.\nWir kommen zur zweiten Abstimmung. Aufgerufen ist\ndas Gesetz zur Verbesserung der Integration von Men-\nschen mit Behinderungen im Freistaat Sachsen (S\u00e4ch-\nsisches Integrationsgesetz), Drucksache 3/9819. Das ist\nder Gesetzentwurf der Staatsregierung.\nWir stimmen ab \u00fcber Nummer 2 der Beschlussempfeh-\nlung des Ausschusses f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Fami-\nlie, Frauen und Jugend, Ihnen vorliegend als Druck-\nsache 3/10713.\nIch lasse \u00fcber die ver\u00e4nderte \u00dcberschrift abstimmen:\n\u201eGesetz zur Verbesserung des selbstbestimmten Han-\ndelns von Menschen mit Behinderung im Freistaat Sach-\nsen\u201c. Bei Zustimmung zu dieser ge\u00e4nderten \u00dcberschrift\nbitte ich Sie um Ihr Handzeichen. \u2013 Wer stimmt dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Reihe\nStimmen dagegen stimmt die Mehrheit diesem neuen\nTitel des Gesetzes zu.\nIch lasse abstimmen \u00fcber die Inhalts\u00fcbersicht und \u00fcber\nden Artikel 1.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Wortmeldung!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7670\n\nIch habe gerade entdeckt, dass uns in Artikel 1 ein \u00c4n-\nderungsantrag erwartet. Daher lasse ich der Form halber\nzuerst \u00fcber die Inhalts\u00fcbersicht abstimmen. Wer stimmt\nder Inhalts\u00fcbersicht zu? \u2013 Wer lehnt sie ab? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung und\neiner gro\u00dfen Zahl Ablehnungen ist der Inhalts\u00fcbersicht\nmehrheitlich zugestimmt worden.\nBevor wir zur Abstimmung \u00fcber Artikel 1 kommen,\nlasse ich Herrn Kannegie\u00dfer den \u00c4nderungsantrag der\nCDU-Fraktion zu Artikel 1 Abschnitt 3 einbringen. Er\nliegt Ihnen in Drucksache 3/10844 vor. Herr Kannegie-\n\u00dfer, Sie bringen ihn ein. Bitte sch\u00f6n.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Ich bitte um redaktionelle \u00c4nderun-\ngen.\nIn \u00a7 11 Abs. 1 Satz 1 soll das Wort \u201eLandesarbeitsamt\u201c\ndurch die Worte \u201eder Regionaldirektion Sachsen der\nBundesagentur f\u00fcr Arbeit\u201c ersetzt werden.\nIn \u00a7 13a Abs. 2 werden nach dem Wort \u201ef\u00fcr\u201c die Worte\n\u201edie Belange von Menschen mit Behinderungen\u201c einge-\nf\u00fcgt und das Wort \u201eBehindertenfragen\u201c wird gestrichen.\nDas sind diese beiden redaktionellen Ver\u00e4nderungen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gibt es Redebedarf\ndazu? \u2013 Das ist der Fall. Herr Abg. Gerlach, SPD-Frak-\ntion.\n\nGerlach, SPD: Liebe Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen\nund Kollegen! Das ist eine \u00c4nderung, gegen die man\nnicht sein kann, weil sie so harmlos ist, dass sie nicht\nharmloser formuliert werden kann. Sie korrigieren ja nur\ndas, was Ihnen bei der Formulierung durch die Lappen\ngegangen ist. Das kann ja passieren. Das ist nicht\nschlimm.\nWir werden uns aber trotzdem der Stimme enthalten.\nWir stimmen also diesem \u00c4nderungsantrag ausdr\u00fccklich\nnicht zu, weil Sie mit diesem \u00c4nderungsantrag ein Ge-\nsetz zu verbessern versuchen, das wir von seinem Inhalt\nher ablehnen.\nDa wir gerade bei Artikel 1 sind, m\u00f6chte ich noch ein-\nmal darauf hinweisen, dass die Trennung zwischen Vor-\nschlagsrecht und Berufung, die vorhin eine Rolle gespielt\nhat und m\u00f6glicherweise bei irgendjemandem einen Ef-\nfekt beim Abstimmungsverhalten haben sollte, nur dann\neinen Sinn hat, wenn anschlie\u00dfend gew\u00e4hlt wird. Wenn\ndas nicht der Fall ist, kann ich auch einen guten Freund\nfragen, ob er jemanden vorschl\u00e4gt, den ich dann berufe.\nDas nur am Rande.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gibt es noch Rede-\nbedarf zu dem \u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion, der\nsoeben kommentiert worden ist? \u2013 Ich sehe, das ist nicht\nder Fall. Dann bringe ich den \u00c4nderungsantrag der\nCDU-Fraktion in Drucksache 3/10844 zur Abstimmung.\nWer stimmt diesem \u00c4nderungsantrag zu? \u2013 Wer stimmt\ndagegen? \u2013 Wenige Gegenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Einige Stimmenthaltungen. Der \u00c4nderungsan-\n\ntrag der CDU-Fraktion ist durch die Mehrheit des Hau-\nses angenommen worden.\n\nIch lasse jetzt abstimmen \u00fcber Artikel 1 inklusive \u00c4nde-\nrungsantrag, den wir gerade positiv beschieden haben.\nWer stimmt Artikel 1 zu? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Keine Stimmenthaltungen,\neine Reihe Gegenstimmen. Artikel 1 ist mehrheitlich zu-\ngestimmt worden.\n\nIch lasse \u00fcber Artikel 2 abstimmen. Wer stimmt dem Ar-\ntikel 2 zu? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Wiederum das gleiche Stimmverhalten.\n\u00dcber Artikel 2 ist mehrheitlich positiv abgestimmt wor-\nden. Es gab einige Gegenstimmen.\n\nWer Artikel 3 zustimmt, den bitte ich um das Hand-\nzeichen? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Artikel 3 ist zugestimmt worden.\n\nWer stimmt Artikel 4 zu? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Zahl von\nStimmen dagegen ist dem Artikel 4 mehrheitlich zuge-\nstimmt worden.\n\nWer stimmt Artikel 5 zu? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung\nund wiederum einer gr\u00f6\u00dferen Zahl Stimmen dagegen ist\nArtikel 5 durch die Mehrheit zugestimmt worden.\n\nWer stimmt Artikel 6 zu? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 We-\nniger Gegenstimmen als vorhin. Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Eine gr\u00f6\u00dfere Zahl Stimmenthaltungen. Die\nMehrheit stimmt dem Artikel 6 zu.\n\nWer stimmt Artikel 7 zu? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine Stimmenthaltung, eine\nReihe Gegenstimmen, Artikel 7 ist zugestimmt worden.\n\nWer stimmt Artikel 8 zu? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine Stimmenthaltung, eine\ngro\u00dfe Zahl Stimmen dagegen, Artikel 8 ist zugestimmt\nworden.\n\nMeine Damen und Herren, die 2. Beratung ist abge-\nschlossen. Tagesordnungspunkt 4 ist damit beendet.\n\n(Die Abg. Dr. Pellmann, PDS und\nDr. Geisler, CDU, melden sich zu Wort.)\n\nEs gibt Bedarf zur Erkl\u00e4rung des Abstimmungsverhal-\ntens?\n\n(Dr. Pellmann, PDS: Ja, genau, Frau Pr\u00e4sidentin!)\n\nDas geht jetzt nicht. Es war ja noch keine Schlussabstim-\nmung. Wir haben soeben die 2. Lesung beendet, ein \u00c4n-\nderungsantrag ist angenommen worden, die 3. Lesung\nfindet morgen statt. Nach der Schlussabstimmung be-\nsteht die M\u00f6glichkeit zur Abgabe einer Erkl\u00e4rung.\n\nDas wollten auch Sie, Herr Dr. Geisler?\n\n(Dr. Geisler, CDU: Ja!)\n\nDanke sch\u00f6n. Dann, meine Damen und Herren, sind wir\ndoch bei\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7671\n\nTagesordnungspunkt 5\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Bek\u00e4mpfung der Korruption\nim Freistaat Sachsen (Anti-Korruptionsgesetz)\n\nDrucksache 3/7175, Gesetzentwurf der Fraktion der SPD\n\nDrucksache 3/9841, Beschlussempfehlung des Innenausschusses\n\nIch gebe den Fraktionen das Wort zur allgemeinen Aus-\nsprache. Wir beginnen mit der SPD-Fraktion, setzen fort\nmit CDU, PDS, CDU und der Staatsregierung.\n\nHerr Abg. Adler, SPD-Fraktion, Sie haben das Wort.\n\nAdler, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Kol-\nleginnen und Kollegen! Wir kommen aus meiner Sicht\nzu einem schwierigen Thema. Korruption ist ein Gegen-\nstand, der das Zusammenleben in der Gesellschaft\nschwer belastet. Wie man Korruption bek\u00e4mpft, ist eine\nebenso schwierige Frage. Wir haben uns in meiner Frak-\ntion erhebliche Gedanken dar\u00fcber gemacht.\nLeider mussten wir feststellen, dass die Bereitschaft, Kor-\nruption zu bek\u00e4mpfen, in diesem Land sehr unterschied-\nlich ausgepr\u00e4gt ist, und zwar deshalb, weil Sie, meine\nDamen und Herren von der CDU \u2013 und das ist Ihr gutes\nRecht! \u2013, unser Gesetz kritisieren. Sie aber sitzen in die-\nsem Hause und haben ebenso wie wir die Aufgabe, die\nProbleme, die hier vor uns liegen, aufzunehmen und zu\nbearbeiten. Aufnehmen und bearbeiten hei\u00dft, dass wir\ndieses Problem der Korruption auch tats\u00e4chlich angehen\nm\u00fcssen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch will gerne anerkennen, dass die Motivlage f\u00fcr eine\nOppositionsfraktion vielleicht an dieser Stelle eine andere\nist als f\u00fcr eine regierungstragende Fraktion.\n\n(Staatsminister Dr. de Maizi\u00e8re: Na, na, na!)\n\n\u2013 Das w\u00fcrde ich anerkennen, dass das so ist, da wir in\ndieser Regierung keine F\u00f6rdergelder, keine Posten und\nkeine Auftr\u00e4ge zu vergeben haben. Das k\u00f6nnen Sie auch,\nHerr Justizminister, nicht leugnen, dass es an dieser\nStelle einen Unterschied gibt.\n\nWas man sich bei dieser Geschichte denkt, wenn man\nsich verweigert, Korruption zu bek\u00e4mpfen, so ist das je-\ndem selbst \u00fcberlassen.\n\n(Hatzsch, SPD: Das war Ironie!)\n\n\u2013 Ja, manchmal ist dies notwendig, wenn ich bei Ironie\nangelangt bin.\n\nIch empfinde schon an dieser Stelle Verbitterung, dass\nSie, meine Damen und Herren von der CDU, nicht bereit\nwaren, an diesem Problem \u00fcberhaupt mitzuarbeiten.\nDoch dar\u00fcber bin ich im Moment schon hinweg.\n\nWenn im Nachhinein bekannt geworden ist \u2013 das geh\u00f6rt\nhier auch dazu \u2013, dass die Staatsregierung im Innenmi-\nnisterium \u2013 Herr Innenminister, wir haben Ihnen das\nwiederholt vorgehalten \u2013 einen Referenten besch\u00e4ftigt\nhat, der dienstliche und private Angelegenheiten sehr\nschwer auseinander halten kann und der dann auch\nnoch f\u00fcr das Thema Korruptionsbek\u00e4mpfung verant-\n\nwortlich ist, dann braucht man sich \u00fcber diese Einstel-\nlung, die Sie an den Tag legen, nicht zu wundern.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nEs w\u00e4re an der Zeit gewesen, aufgrund der letzten Ereig-\nnisse hier einen Positionswandel herbeizuf\u00fchren. Wir\nhaben Ihnen im Innenausschuss dazu auch die Chance\ngelassen. Doch offensichtlich wollten Sie die Chance\nnicht ergreifen. Da kann man sich auch wieder zwei L\u00f6-\nsungen einfallen lassen: Entweder scheuten Sie davor,\nsich \u00f6ffentlich zu diesen Fehlern zu bekennen, oder Sie\nhaben mangelndes Interesse, dieses Problem \u00fcberhaupt\naufzuarbeiten.\n\nLassen Sie mich deshalb dazu einmal Kollegen aus Ihrer\nFraktion, allerdings nicht aus Sachsen, sondern aus\nNordrhein-Westfalen, zitieren, und zwar den innen- und\nden rechtspolitischen Sprecher der CDU-Fraktion in\nNRW: \u201eDie CDU-Fraktion fordert ein Antikorruptionsge-\nsetz statt einer Task Force. Der Gesetzentwurf der CDU\ngeht \u00fcber Behrends Task Force weit hinaus. Wir fordern\neine Anzeigepflicht, wenn Hinweise auf korruptes Ver-\nhalten vorliegen. Diese Hinweise m\u00fcssen von der Staats-\nanwaltschaft \u00fcberpr\u00fcft werden, die bei ihren Ermittlun-\ngen von einer Antikorruptionsstelle unterst\u00fctzt wird.\nDar\u00fcber hinaus schreibt unser Gesetzentwurf nicht nur\nein Antikorruptionsregister vor, sondern erh\u00e4lt viele pr\u00e4-\nventive Aspekte.\u201c Ende des Zitats Ihrer Kollegen. Das\nk\u00f6nnte auch von uns so gesprochen sein, nur dass Task\nForce bei Ihnen INES hei\u00dft. Das ist der einzige Unter-\nschied an dieser Stelle. So unterschiedlich sind die\nDinge. Allerdings ist NRW ein gro\u00dfes St\u00fcck weiterge-\ngangen, als Sie es mit INES bisher geschafft haben. Diese\nhaben ein Korruptionsregister und auch eine Sonderer-\nmittlungseinheit. Das haben wir im Moment nicht vorlie-\ngen.\n\nLassen sie mich noch einmal Folgendes deutlich machen.\nUnser Gesetz enth\u00e4lt wesentliche Schwerpunkte, wie\nzum Beispiel eine Versch\u00e4rfung des Beamten- und Diszi-\nplinarrechtes durch die Einf\u00fchrung einer kleinen Kron-\nzeugenregelung in die Disziplinarordnung, und zwar f\u00fcr\naussagewillige Beamte. Ich wundere mich sehr, dass\nHerr Schiemann hier \u2013 er ist heute nicht anwesend \u2013 an\ndiesem Pult f\u00fcr die Kronzeugenregelung gek\u00e4mpft hat.\nWenn es um Bundesangelegenheiten geht, ist er ganz\nweit vorne. Hier an dieser Stelle ist er nicht vorne. Wir\nreden \u00fcber Korruption als Kriminalit\u00e4t.\n\n\u2013 Ich begr\u00fc\u00dfe Sie, Herr Schiemann. Ich freue mich. Ich\nhabe gerade von Ihnen im positiven Sinne gesprochen.\nSie k\u00e4mpfen f\u00fcr die Kronzeugenregelung. Tun Sie es\nbitte auch hier im Lande. Ich hoffe dann auf Ihre Zu-\nstimmung zu unserem Gesetz.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7672\n\nZweitens. Die Aufnahme einer allumfassenden Nebent\u00e4-\ntigkeitsaufstellung f\u00fcr die Beamten scheint uns gerade\naufgrund der letzten Vorg\u00e4nge au\u00dferordentlich wichtig.\nWenn Sie dagegen stimmen, m\u00fcssen wir uns wirklich\ndie Frage beantworten, die ich vorhin gestellt habe: ob\nSie einen Fehler nicht eingestehen wollen oder ob Sie\naus anderen Interessen die Lage zur\u00fcckschieben. Herr\nSchiemann, da k\u00f6nnen Sie den Kopf sch\u00fctteln, wie Sie\nwollen. Hier kann man nur durch Abstimmungsverhal-\nten oder durch Mitarbeit am Gesetz eine andere Haltung\nan den Tag legen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nLetzter Punkt, den ich hervorheben will: der Einsatz be-\nsonderer polizeilicher Mittel zur Korruptionsbek\u00e4mpfung\ndurch \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Polizeigesetzes.\n\nHerr Innenminister, wenn Sie uns im Innenausschuss\nsagen, Sie h\u00e4tten all das, was zur Korruptionsbek\u00e4mp-\nfung vonn\u00f6ten ist, schon in der Schublade liegen, aber\nweil der arme Innenausschuss so \u00fcberlastet ist, w\u00fcrden\nSie es nicht in den Landtag hineinbringen, dann kann\nich das wirklich nur als l\u00e4cherliche Ausreden betrachten,\n\n(Beifall bei der SPD)\n\ndenn \u2013 jetzt ist es mir wirklich ganz ernst \u2013 wenn es im\nInnenausschuss darum ging, dass Dinge wirklich behan-\ndelt werden mussten, war der Innenausschuss immer zu\nSondersitzungen bereit.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Ich erteile der CDU-Fraktion das Wort. Herr\nBandmann, bitte.\n\nBandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Herr Adler, Sie haben Recht.\n\n(Adler, SPD: Gut. Haben Sie es geh\u00f6rt?)\n\nDie Mitglieder des Innenausschusses waren zu Sonder-\nsitzungen stets bereit. In den anderen Aussagen, die Sie\nhier getroffen haben, muss ich Ihnen allerdings ent-\ngegenhalten, dass Sie hier versucht haben, der CDU-\nFraktion ein unredliches Verhalten unterzuschieben.\n\n(Adler, SPD: Verdienterma\u00dfen!)\n\nDie CDU-Fraktion des S\u00e4chsischen Landtages bekennt\nsich unmissverst\u00e4ndlich zum Kampf gegen die Korrup-\ntion. Gegen Verfehlungen im \u00f6ffentlichen Dienst, von\nder Bestechlichkeit \u00fcber die Vetternwirtschaft bis hin\nzum Verrat von Dienstgeheimnissen, muss ohne Wenn\nund Aber vorgegangen werden. Diese Verfehlungen un-\ntergraben das Vertrauen in die Lauterkeit und Redlich-\nkeit des \u00f6ffentlichen Dienstes. Sie zu bek\u00e4mpfen ist eine\ndauernde Aufgabe des Gesetzgebers und der Verwal-\ntung.\n\nVon daher, Herr Kollege Adler, sind wir in der Zielan-\nsage zu diesem Thema \u00fcberhaupt nicht in einer anderen\nPosition. Wenn Sie jetzt den Eindruck vermitteln, dass\nmit Ihrem Gesetz dieses genannte Ziel erreicht wird,\ndann beziehe ich mich auf die Anh\u00f6rung, bei der von\n\nzehn Sachverst\u00e4ndigen neun Sachverst\u00e4ndige deutlich er-\nkl\u00e4rt haben, dass mit Ihrem Gesetzentwurf bei zugegebe-\nnerma\u00dfen m\u00f6glicherweise gutem Willen dieses Ziel eben\nnicht erreicht wird. Das ist die Tatsache.\n\nDie CDU-Fraktion nimmt die Ma\u00dfnahmen der Staats-\nregierung zur Korruptionsbek\u00e4mpfung zustimmend zur\nKenntnis. Die Staatsregierung hat die Verwaltungsvor-\nschrift zur Korruptionsvorbeugung am 14. Juni 2002 in\nKraft treten lassen. Diese Vorschrift wird durch einen\nVerhaltungskodex gegen Korruption f\u00fcr die Beh\u00f6rden\ndes Freistaates Sachsen erg\u00e4nzt. Die Ansprechpartner zur\nKorruptionsvorbeugung in den Ressorts und in den\nnachgeordneten Dienststellen sind benannt worden und\nhaben ihre Arbeit aufgenommen. Von daher, Kollege\nAdler, ist es einfach unredlich, wenn Sie hier erkl\u00e4ren,\ndie CDU und die Staatsregierung h\u00e4tten m\u00f6glicherweise\neine andere Motivlage. Ich kann Ihnen sagen: Diese an-\ndere Motivlage gibt es nicht.\n\n(Adler, SPD: M\u00f6glicherweise ist das so!)\n\nEs hilft auch nicht, wenn Sie im Beamtenrecht \u2013 aus-\ndr\u00fccklich im Beamtenrecht \u2013 eine kleine Kronzeugenre-\ngelung einf\u00fchren wollen. Es ist eben etwas anderes als\neine Kronzeugenregelung im allgemeinen Kriminalit\u00e4ts-\nbereich. Denn es ist aus der Anh\u00f6rung des Sachverst\u00e4n-\ndigen Brockmann nachzulesen auf der Seite 3 des An-\nh\u00f6rungsprotokolls; ich zitiere: \u201eAllerdings sind im\nBeamtenrecht durch das besondere Dienst- und Treue-\nverh\u00e4ltnis des Beamten schon Warnzeichen und Hemm-\nschwellen eingebaut. Ein Beamter, der einschl\u00e4gig auf-\nf\u00e4llt, spielt hier mit seiner Existenz und seiner\nVersorgung.\u201c\n\nSie wissen ganz genau, dass wir am Ende nicht nur ein\nGesetz f\u00fcr Beamte beschlie\u00dfen, sondern es sollte dann\nauch den Angestelltenbereich umfassen. Aber die Sach-\nverst\u00e4ndigen haben deutlich erkl\u00e4rt, dass dieses sicher-\nlich gut gemeinte Ziel nicht erreicht wird.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg.\nBandmann, gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nBandmann, CDU: Nein, Frau Pr\u00e4sidentin, jetzt bitte\nnicht.\nWeitere Vorschriften, die der Korruptionsvorbeugung\ndienen, sind die Hinweise des SMI \u00fcber das Verbot\nder Annahme von Belohnungen und Geschenken vom\n4. Juli 1996 und die Vorschriften einzelner Ressorts f\u00fcr\ndie Arbeit von Innenrevision.\n\nAuf Beschluss der Staatsregierung wurde am 1. M\u00e4rz 2004\ndie Zentrale Integrierte Ermittlungseinheit \u2013 kurz: INES\n\u2013 eingerichtet. INES soll im Wege eines integrativen An-\nsatzes alle zur Strafverfolgung berufenen Beh\u00f6rden und\ndas dazu notwendige Spezialwissen unter einem Dach\nvereinen. INES soll zugleich mit anderen Beh\u00f6rden, die\n\u00fcber Erkenntnisse von Korruptionsvorf\u00e4llen verf\u00fcgen,\neng zusammenarbeiten. INES wurde zur Bearbeitung\nvon F\u00e4llen schweren Korruptionsverdachts nach beson-\nderer Zuweisung durch den Generalstaatsanwalt des\nFreistaates Sachsen geschaffen. Die CDU-Fraktion unter-\nst\u00fctzt die Einrichtung einer solchen Sonderbeh\u00f6rde nach-\ndr\u00fccklich. Wir weisen jedoch darauf hin, dass die Arbeit\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7673\n\nder regul\u00e4ren Staatsanwaltschaft durch diese Einrichtung\nnicht leiden darf.\n\nMeine Damen und Herren, das Antikorruptionsgesetz\nder SPD-Fraktion ist zur Korruptionsbek\u00e4mpfung leider\nv\u00f6llig ungeeignet. Es ist ein gut gemeinter, fachlich und\nhandwerklich jedoch schlechter Entwurf. Neun von zehn\nSachverst\u00e4ndigen \u2013 das m\u00f6chte ich noch einmal unter-\nstreichen \u2013 haben dies in der Anh\u00f6rung am 5. Mai 2003\ndeutlich zum Ausdruck gebracht und die vorgeschlage-\nnen \u00c4nderungen als untauglich eingesch\u00e4tzt.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg.\nBandmann, darf ich Sie noch einmal fragen, ob Sie eine\nZwischenfrage gestatten?\n\nBandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin, nein.\n\nDie anerkannten Korruptionsexperten aus dem Bundes-\nministerium f\u00fcr Verteidigung, den L\u00e4ndern und dem\nS\u00e4chsischen Landkreistag sowie dem S\u00e4chsischen St\u00e4dte-\nund Gemeindetag haben allesamt den Gesetzentwurf als\npraxisfremd, untauglich und teilweise sogar unsinnig ab-\ngelehnt \u2013 im Protokoll nachzulesen. Der Gesetzentwurf\nsei begrifflich problematisch, vermenge disziplinar- und\nstrafrechtliche Belange und gehe an der Tatsache vorbei,\ndass ein isoliertes Landesvergaberegister leicht umgan-\ngen und das angestrebte Ziel eben nicht erreicht werden\nkann.\n\nMeine Damen und Herren, ich m\u00f6chte hier nicht weiter\n\u00fcber diesen Gesetzentwurf sprechen, m\u00f6chte aber zum\nSchluss noch eines klarmachen: Die Schwerpunkte bei\nder Korruptionsbek\u00e4mpfung m\u00fcssen bei der Pr\u00e4vention,\nder Vorbeugung und der Aufhellung des Dunkelfeldes\ngesetzt werden. Dazu ist eine st\u00e4ndige Sensibilisierung\nder Bediensteten \u2013 also nicht nur der Beamten \u2013 in kor-\nruptionsanf\u00e4lligen Funktionen wie beispielsweise dem\nBaurecht erforderlich. Die Bediensteten m\u00fcssen\nregelm\u00e4\u00dfig geschult und \u00fcber die finanziellen und straf-\nrechtlichen Folgen von Korruption aufgekl\u00e4rt werden.\nDie Einrichtung eines Vergaberegisters auf Landesebene,\nin das korrupte Unternehmen aufgenommen werden sol-\nlen, ist ungeeignet. Es w\u00fcrde in der Praxis umgangen\nwerden. Wir m\u00fcssen von den vorhandenen rechtlichen\nInstrumenten ausreichend Gebrauch machen und dies\nnotfalls auch aussch\u00f6pfen. Beides \u2013 Pr\u00e4vention und Aus-\nsch\u00f6pfung der vorhandenen rechtlich gebotenen M\u00f6g-\nlichkeiten \u2013 ist das Gebot der Stunde.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg.\nBandmann, Herr Adler m\u00f6chte an Sie eine Zwischen-\nfrage stellen, darf er das?\n\nBandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin, nein!\n\nUnzureichende Gesetzentw\u00fcrfe der SPD l\u00f6sen das Prob-\nlem nicht, sondern gaukeln nur Aktionismus vor. Wenn\nder Abg. Adler das Beispiel Nordrhein-Westfalen ein-\nf\u00fchrt, dann kann man sagen, die SPD in Nordrhein-\nWestfalen hat allen Grund, sich um Korruption in Nord-\nrhein-Westfalen zu k\u00fcmmern.\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nIch denke, da gibt es deutliche Unterschiede zu Sachsen\nund wir sollten hier aus Wahlkampfgr\u00fcnden nicht die\nTatsachen verwechseln. Das, denke ich, ist nicht sachge-\nrecht. Aus diesem Grunde empfehle ich diesem Hohen\nHause, diesen untauglichen Gesetzentwurf abzulehnen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung \u2013\n\nAdler, SPD: Bandmann, setzen, 5!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Wir kommen zum\nRedebeitrag der PDS-Fraktion. Das Wort nimmt Herr\nAbg. Tippach.\n\nTippach, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und\nKollegen! Korruption und ihre Bek\u00e4mpfung sind ein\nweites Feld und \u2013 wie wir sp\u00e4testens seit den letzten\nWochen und Monaten wissen \u2013 in Sachsen auch ein\nrecht tr\u00fcbes. Kollege Bandmann, Sie k\u00f6nnen nat\u00fcrlich\nSteine nach Nordrhein-Westfalen werfen, wie Sie das ge-\nrade getan haben, aber ich glaube, dass Sie die Steine\ndurchaus aus einem Glashaus heraus werfen.\nVor diesem Hintergrund hat meine Fraktion im Novem-\nber des letzten Jahres mit einem Antrag in diesem Haus\ndie Einrichtung einer Landeskoordinierungsstelle Kor-\nruptionspr\u00e4vention und -bek\u00e4mpfung sowie die Bildung\neiner St\u00e4ndigen Ermittlungseinheit Korruption beim Lan-\ndeskriminalamt gefordert. Eine solche jedoch \u2013 so ant-\nwortete darauf im Dezember unser gl\u00fcckloser Innen-\nminister \u2013 sei nicht notwendig, denn die Schaffung\nspezieller Ermittlungseinheiten m\u00fcsse sich an der tat-\ns\u00e4chlich festgestellten Kriminalit\u00e4t orientieren; bei der\nKorruption hingegen sei davon auszugehen, dass ja nicht\nalle F\u00e4lle bekannt sind.\n\nDiese bizarre Logik erschloss sich gleichwohl offensicht-\nlich nicht jedem, denn bereits f\u00fcnf Wochen sp\u00e4ter ver-\nk\u00fcndete ein freudig erregter Justizminister de Maizi\u00e8re\n\n(Staatsminister Dr. de Maizi\u00e8re:\nFreudig erregt ist etwas anderes!)\n\ndie Einrichtung der Zentralen Ermittlungseinheit INES\nzur Bek\u00e4mpfung von Korruption, die \u2013 man h\u00f6re! \u2013 das\nDunkelfeld aufhellen solle. Die Einsetzung von INES sei\ndas Ergebnis von \u00dcberlegungen, die schon im Vorjahr\nangestellt worden seien, an denen sichtlich der Innen-\nminister wohl aber nicht teilhaben durfte. \u2013 Sei es drum,\nes freut uns, dass wir helfen konnten.\n\nDer SPD-Gesetzentwurf setzt nun in seinem zentralen\nKern an einem Punkt an, der, wenngleich auch nur in\neinem Ausschnitt, so doch aber ein wichtiger Teilaspekt\nder Pr\u00e4vention von Korruption ist, auch wenn man der\nWahrheit die Ehre geben und sagen muss, die Bezeich-\nnung Antikorruptionsgesetz ist ein ziemlich gro\u00dfer\nName f\u00fcr ein ziemlich kleines Gesetz.\n\nUm es gleich deutlich zu machen: Die PDS teilt das\nGrundanliegen des Entwurfes, in Sachsen ein Vergabe-\nregister f\u00fcr Unternehmen einzurichten, die in der Ver-\ngangenheit durch Korruption aufgefallen sind, mit dem\nZiel, solche Unternehmen von der Vergabe \u00f6ffentlicher\nAuftr\u00e4ge auszuschlie\u00dfen. Ich halte ein solches Register\nf\u00fcr ein durchaus sinnvolles Instrument, das in erster\nLinie allein durch die Existenz einen Beitrag zur Vorbeu-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7674\n\ngung und Abschreckung leisten kann. Ja, ich teile auch\ndie Ansicht, dass ein solches Register auf Bundesebene\nnoch sehr viel sinnvoller w\u00e4re.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nAllein, es gibt dort keines. Im Fr\u00fchjahr 2002 hatten es\nCDU und SPD in der Hand, diesen Zustand zu \u00e4ndern \u2013\nbeide haben versagt: die SPD, indem sie das geplante\nBundesregister unbedingt mit dem umstrittenen Tarif-\ntreuegesetz koppeln musste und damit der CDU den\nVorwand lieferte, gleich alles abzulehnen; ebenso die\nCDU, die das Register im Bundesrat durchaus h\u00e4tte ent-\nkoppeln k\u00f6nnen, es aber nicht getan hat.\nDie PDS hat sich damals f\u00fcr ein solches Register einge-\nsetzt und tut dies weiterhin, auch wenn wir heute nur\nmit einer suboptimalen Landesl\u00f6sung vorlieb nehmen\nm\u00fcssten.\nAllerdings: Das SPD-Gesetz ist zwar ein wichtiges, aber\nkein gutes Gesetz. Da muss ich Kollegen Bandmann tat-\ns\u00e4chlich beipflichten. Es ist handwerklich schlecht ge-\nmacht, unfertig und insofern f\u00fcr uns in Teilen nicht zu-\nstimmungsf\u00e4hig. Die Kriterien f\u00fcr die Aufnahme in das\nRegister sind nicht hinreichend pr\u00e4zise formuliert und\npunktuell sogar verfassungsrechtlich problematisch.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Sie h\u00e4tten doch\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge stellen k\u00f6nnen!)\n\nDamit verbunden ist die steigende Unberechenbarkeit\nder Haftungsrisiken f\u00fcr die Entscheider, was gleichbe-\ndeutend mit einer absehbar zur\u00fcckhaltenden Anwen-\ndung sein d\u00fcrfte und somit eine sp\u00fcrbare Einschr\u00e4nkung\nder Wirksamkeit der Regelung bedeutete.\nDie angestrebte so genannte kleine Kronzeugenregelung\n\u00fcber das Disziplinarrecht betrachten wir mit au\u00dfer-\nordentlicher Skepsis. Unsere Probleme damit hat mein\nKollege Klaus Bartl bereits in der Februar-Debatte deut-\nlich gemacht.\nEine solche Regelung ist aber auch rein sachlich ungeeig-\nnet, weil sie im Strafverfahren nicht greift \u2013 ein Fakt, der\nvon den Gutachtern in der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung zum\nGesetzentwurf ebenso einhellig betont wurde wie die\nUngeeignetheit der geplanten \u00c4nderung des \u00a7 36 des\nS\u00e4chsischen Polizeigesetzes.\nNicht zuletzt fehlt es in dem Gesetz an einem Kostenaus-\ngleich f\u00fcr die Kommunen, die den gr\u00f6\u00dften Beitrag zur\nUmsetzung eines solchen Registers leisten m\u00fcssten.\nAuch wenn die im Gesetz getroffenen Grundrechtsein-\ngriffe nicht eingef\u00fchrt werden \u2013 was f\u00fcr uns ein weiterer\nGrund ist, dem Entwurf nur in Teilen zuzustimmen \u2013\nund meine Fraktion an der Umsetzung des Zitiergebotes\nin allen S\u00e4chsischen Gesetzen, also auch in diesem, fest-\nh\u00e4lt und dies f\u00fcr unbedingt erforderlich h\u00e4lt, k\u00f6nnen wir\nin dieser Frage nur so reagieren, wie ich es soeben ange-\nk\u00fcndigt habe.\nDen halbherzigen Versuch der SPD, diese gravierenden\nM\u00e4ngel in den Ausschussberatungen zu heilen \u2013 zumin-\ndest partiell \u2013, haben wir zwar mit Wohlwollen begleitet;\nnur h\u00e4tte eine Qualifizierung des an sich gut gemeinten\nGesetzentwurfs der Bereitschaft aller Fraktionen des\nHauses zur Mitarbeit bedurft. Die komplette Verweige-\nrung der CDU-Fraktion jedoch ist aus unserer Sicht ein\n\nklarer Beleg f\u00fcr die mangelnde Ernsthaftigkeit der Lip-\npenbekenntnisse und Sonntagsreden, die in diesem Haus\nzur Gen\u00fcge gehalten wurden.\n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Die alar-\nmierenden Signale durch Deutschlands Absinken auf\ndem internationalen Korruptionsindex ebenso wie die in\nSachsen immer h\u00e4ufiger bekannt werdenden Korrup-\ntionsf\u00e4lle sollten Anlass genug sein, jede dahin gehende\nInitiative ernsthaft zu pr\u00fcfen. Das ist hier nicht gesche-\nhen, was heute nicht mehr zu reparieren ist. Die PDS-\nFraktion bedauert diese verpasste Chance.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gibt es weitere Rede-\nw\u00fcnsche bei den Fraktionen? \u2013 Ich sehe, das ist nicht\nder Fall. Bei der Staatsregierung? \u2013 Das ist der Fall. Das\nWort nimmt Herr Staatsminister Dr. de Maizi\u00e8re.\n\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Justiz: Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine Damen und Herren! Einige kurze Anmer-\nkungen zu der Debatte. Ich komme zun\u00e4chst zu Ihrer\nmerkw\u00fcrdigen Eingangsbemerkungen, Herr Abg. Adler.\nSie haben gesagt, es sei selbstverst\u00e4ndlich, dass beim\nThema Korruption die Opposition eine andere Motivlage\nals die Regierung habe. Daraufhin habe ich, was eigent-\nlich ungeh\u00f6rig ist, von der Regierungsseite einen Zwi-\nschenruf gemacht. Ihre Erl\u00e4uterung hat mich nicht zu-\nfrieden gestellt. Ihr Argument k\u00f6nnte, zu Ende gedacht,\nhei\u00dfen, dass diejenigen, die mit F\u00f6rdermitteln umgehen,\nkein Interesse an der Aufkl\u00e4rung von Korruption h\u00e4tten,\ndass nur die Opposition ein solches Interesse habe und\nhierin das unterschiedliche Motiv liege. Das muss ich\nentschieden zur\u00fcckweisen; Herr Abg. Bandmann hat es\nf\u00fcr die CDU-Fraktion getan, ich will es gern f\u00fcr die Re-\ngierung tun. Wir haben die gleiche Motivlage bei der\nBek\u00e4mpfung der Korruption, weil wir beide sie nicht\nwollen und sie bek\u00e4mpfen wollen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDer Entwurf der SPD-Fraktion \u2013 das ist schon gesagt\nworden \u2013 ist gut gemeint, aber nicht gut gemacht. Das\nist noch nicht begr\u00fcndet worden; ich will es in aller\nK\u00fcrze tun.\n\nBetrachten wir \u2013 erstens \u2013 \u00a7 2 des Entwurfs eines Verga-\nberegistergesetzes! Danach soll ein Unternehmen von der\nTeilnahme am Vergabeverfahren ausgeschlossen sein,\nwenn aufgrund vorliegender Tatsachen die Annahme\neiner schweren Verfehlung gerechtfertigt ist, die dazu be-\nstimmt ist, den Wettbewerb zu beeinflussen. \u2013 Was eine\n\u201eschwere Verfehlung\u201c ist, wird nirgendwo gesagt. Damit\nk\u00f6nnen wir nichts anfangen, niemand kann damit ope-\nrieren.\n\nZweiter Punkt: Ob der Landesgesetzgeber f\u00fcr die Ein-\nrichtung eines solchen Vergaberegisters \u00fcberhaupt zu-\nst\u00e4ndig ist, jedenfalls oberhalb der von der EU festgeleg-\nten Bagatellgrenze von 500 000 Euro f\u00fcr EU-weite Aus-\nschreibungen, ist f\u00fcr mich zumindest fraglich. M\u00f6glicher-\nweise ist das alleinige Sache des Bundesgesetzgebers.\n\nDrittens. Die vorgesehene Voraussetzung f\u00fcr den Nach-\nweis einer schweren wettbewerbsrechtlichen Verfehlung\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7675\n\nist verfassungsrechtlich bedenklich. Es soll n\u00e4mlich nach\nihrem Entwurf bereits ausreichen, wenn aufgrund der\nvorliegenden Tatsachen an der Verfehlung keine begr\u00fcn-\ndeten Zweifel bestehen. Das Grundrecht der Berufsfrei-\nheit d\u00fcrfte es aber wohl gebieten, den Nachweis an\nhandfestere Kriterien zu kn\u00fcpfen, etwa an eine rechts-\nkr\u00e4ftige Verurteilung. Das war auch der Tenor der De-\nbatten im Deutschen Bundestag und im Vermittlungs-\nausschuss.\n\nViertens. Noch schwieriger wird es an der entscheiden-\nden Stelle. In \u00a7 3 ist vorgesehen, dass in das Vergabere-\ngister Ausschl\u00fcsse oder Verfehlungen von Unternehmern\neingetragen werden m\u00fcssen. Insbesondere bei juris-\ntischen Personen wie GmbHs stellt sich die Frage: Wer\nist eigentlich der Unternehmer, der eingetragen werden\nsoll? Was passiert bei \u00c4nderungen in der Unternehmens-\nleitung, beispielsweise wenn der urspr\u00fcnglich verant-\nwortlich handelnde Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer zu einem anderen\nUnternehmen wechselt oder das Unternehmen rasch um-\ngr\u00fcndet? Soll dann das urspr\u00fcngliche Unternehmen im\nRegister eingetragen bleiben oder stattdessen das Unter-\nnehmen eingetragen werden, in dem der urspr\u00fcnglich\nHandelnde nunmehr Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer ist? Oder soll der\nHandelnde selbst als Unternehmer eingetragen werden?\nNichts davon ist klar!\n\nF\u00fcnftens. Zu all diesen aufgeworfenen Rechtsfragen gibt\nder Entwurf keine Antwort. Das wiegt umso schwerer,\nweil keine Rechtsbehelfe vorgesehen sind. Zwar ist die\nNachpr\u00fcfung der Entscheidung der mit der Durchf\u00fch-\nrung eines Vergabeverfahrens befassten Beh\u00f6rde durch\ndie Vergabekammern des Freistaates Sachsen vorge-\nsehen; es fehlen aber Rechtsbehelfe gegen die Entschei-\ndungen der Informationsstelle f\u00fcr Vergabeaussch\u00fcsse in\nIhrem Entwurf.\n\nSechstens. Die vorgeschlagenen \u00c4nderungen im S\u00e4ch-\nsischen Beamtengesetz gehen gr\u00f6\u00dftenteils ins Leere.\nHierf\u00fcr sorgt bereits die Beschr\u00e4nkung des Entwurfs auf\nRegelungen f\u00fcr Beamte. Ein gro\u00dfer Teil der Besch\u00e4ftigten\nim \u00f6ffentlichen Dienst \u2013 auch in verantwortlichen Posi-\ntionen im Vergabewesen \u2013 ist in Sachsen nicht im Be-\namtenverh\u00e4ltnis t\u00e4tig. Soll gegen Korruption durch An-\ngestellte etwa weniger streng vorgegangen werden? Wie\nsollen wir denn da agieren?\n\nSiebtens. Es kommt hinzu, dass einiges \u00fcberfl\u00fcssig ist,\nweil es bereits entsprechende Regelungen gibt. Den Ver-\nfassern des Gesetzentwurfs war offenbar die S\u00e4chsische\nNebent\u00e4tigkeitsverordnung nicht bekannt. Nach ihr sind\nNebent\u00e4tigkeiten bereits jetzt restriktiven Kontrollmecha-\nnismen unterworfen. Beispielsweise m\u00fcssen sie angezeigt\nwerden. Nach Ablauf eines Jahres ist eine Erkl\u00e4rung ab-\nzugeben, die auch eine Abrechnung \u00fcber die erhaltene\nVerg\u00fctung enth\u00e4lt. Mir leuchtet nicht ein, warum genau\ndies im S\u00e4chsischen Beamtengesetz durch Ihren Entwurf\nnochmals geregelt werden soll.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Sie scheinen\nes ja nicht zu wissen!)\n\nNach all dem erscheint es sinnvoller, auf der Basis des\nbestehenden rechtlichen Instrumentariums Korruption zu\nbek\u00e4mpfen, anstatt neue Regelungen einzuf\u00fchren. Ich\nw\u00fcrde sogar sagen: Je mehr B\u00fcrokratie es gibt und je un-\n\n\u00fcbersichtlicher die Regelungen sind, desto besser ist das\nKlima f\u00fcr Umgehungen bis hin zur Korruption.\nDie Staatsregierung hat viel getan. Der Abg. Bandmann\nhat es vorgetragen; ich muss es nicht im Einzelnen wie-\nderholen. Ich bin mir sicher, dass durch all diese Ma\u00df-\nnahmen einschlie\u00dflich INES und der neuen Innenrevi-\nsion, die mit INES eng zusammenarbeiten wird, die\nKorruption besser bek\u00e4mpft wird als durch einen hand-\nwerklich schlecht gemachten Gesetzentwurf der Opposi-\ntion.\nHerr Abg. Tippach, Sie haben gefragt: Wie w\u00e4re es denn,\nwenn man diesen Entwurf genommen und viel besser\ngemacht h\u00e4tte? W\u00e4re das nicht das richtige Zeichen ge-\nwesen? \u2013 Bei allem Respekt: Wenn man von den Rege-\nlungen nichts h\u00e4lt und der Entwurf so schlecht ist, dass\ner nicht verbesserungsf\u00e4hig ist, dann muss \u2013 bei allem\nRespekt vor der gro\u00dfen Sozialdemokratie \u2013 der Entwurf\nnicht verbessert, sondern abgelehnt werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! F\u00fcr die Abstimmung schlage ich Ihnen vor,\nnach \u00a7 44 Abs. 5 Satz 3 unserer Gesch\u00e4ftsordnung zu\nverfahren, n\u00e4mlich artikelweise zu beraten und abzu-\nstimmen. \u2013 Ich sehe keinen Widerspruch. Dann verfah-\nren wir so.\nAufgerufen ist das Gesetz zur Bek\u00e4mpfung der Korrup-\ntion im Freistaat Sachsen (Anti-Korruptionsgesetz),\nDrucksache 3/7175, Gesetzentwurf der SPD-Fraktion.\nWir stimmen \u00fcber den Titel des Gesetzentwurfs der\nSPD-Fraktion ab. Wer stimmt ihm zu? \u2013 Wer stimmt da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Wenige Stim-\nmen daf\u00fcr, einige Stimmenenthaltungen. Der Titel des\nGesetzes ist mehrheitlich abgelehnt worden.\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 1 Gesetz \u00fcber ein Ver-\ngaberegister zur Sicherung \u00f6ffentlicher Auftragsvergabe\nvor wettbewerbswidrigem Verhalten. Wer stimmt diesem\nArtikel 1 zu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Gleiches Stimmverhalten, wenige Stimmen\ndaf\u00fcr, einige Stimmenthaltungen. Die Mehrheit stimmt\ndem Artikel 1 nicht zu.\nArtikel 2 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Beamtengesetzes:\nIch bitte bei Zustimmung um das Handzeichen. \u2013 Danke.\nWer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nEs gab hier mehr Jastimmen, aber die gro\u00dfe Mehrzahl\nlehnte dennoch Artikel 2 ab.\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 3 \u00c4nderung der Diszi-\nplinarordnung f\u00fcr den Freistaat Sachsen. Wer stimmt\ndiesen Artikel 3 zu? \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013\nDanke. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Wenige Stimmen\ndaf\u00fcr, eine gro\u00dfe Anzahl Stimmen dagegen. Artikel 3 ist\nmehrheitlich abgelehnt.\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 4 \u00c4nderung des Poli-\nzeigesetzes. Wer stimmt ihm zu? \u2013 Danke. Wer stimmt\ndagegen? \u2013 Danke. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich\nsehe gleiches Abstimmverhalten wie zu Artikel 3. We-\nnige Stimmen daf\u00fcr, eine gro\u00dfe Zahl der Abgeordneten\ndagegen, keine Stimmenthaltung. Artikel 4 ist mehrheit-\nlich abgelehnt.\nArtikel 5 In-Kraft-Treten. Wer stimmt diesem Artikel zu?\n\u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme?\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7676\n\n\u2013 Hier gab es wiederum Stimmen daf\u00fcr und einige\nStimmenthaltungen. Artikel 5 ist damit mehrheitlich ab-\ngelehnt.\nIch stelle fest, s\u00e4mtliche Bestimmungen des vorliegenden\nSPD-Gesetzentwurfes wurden abgelehnt. Es findet \u00fcber\n\ndiesen Entwurf gem\u00e4\u00df \u00a7 44 Abs. 7 unserer Gesch\u00e4ftsord-\nnung keine weitere Beratung und Abstimmung mehr\nstatt. Die 2. Beratung ist abgeschlossen und damit der\nTagesordnungspunkt 5 beendet.\nIch er\u00f6ffne den\n\nTagesordnungspunkt 6\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes\n\u00fcber die S\u00e4chsische Wachpolizei\n\nDrucksache 3/9949, Gesetzentwurf der Fraktion der CDU\n\nDrucksache 3/10380, Beschlussempfehlung des Innenausschusses\n\nDie allgemeine Aussprache ist er\u00f6ffnet. Die Reihenfolge\nin der ersten Runde: Die CDU-Fraktion beginnt. Es fol-\ngen PDS, CDU, SPD und Staatsregierung. Herr Abg.\nBandmann, Sie haben das Wort.\n\nBandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Die S\u00e4chsische Wachpolizei hat sich\nbew\u00e4hrt. Sie ist ein ernst zu nehmender Faktor bei der\nVerbesserung der inneren Sicherheit im Freistaat Sach-\nsen.\nDie CDU-Fraktion dankt an dieser Stelle allen Angeh\u00f6ri-\ngen der S\u00e4chsischen Wachpolizei, die in den vergange-\nnen zwei Jahren gef\u00e4hrdete Einrichtungen im Freistaat\nSachsen bewacht und besch\u00fctzt haben.\n\nDie S\u00e4chsische Wachpolizei wurde als unmittelbare Re-\naktion auf die Terroranschl\u00e4ge in den Vereinigten Staa-\nten vom 11. September des Jahres 2001 geschaffen. Der\ndamalige Staatsminister Hardraht hat die Entlastung der\nVollzugspolizei von Objektschutzaufgaben als eine wich-\ntige Reaktion auf den internationalen Terrorismus er-\nkannt. Der Staatsminister Rasch hat vor dem Hinter-\ngrund der unver\u00e4nderten abstrakten Bedrohungslage\ndiese Wertung fortgef\u00fchrt. Tats\u00e4chlich haben uns die\nschrecklichen Anschl\u00e4ge auf die Personenz\u00fcge in Madrid\nund das gro\u00dfe damit verbundene menschliche Leid vor\nwenigen Wochen erst gezeigt, wie wichtig Objektschutz\nim Zeitalter des internationalen islamistischen Terrors\nist.\n\nDie unmittelbare Einwirkung auf die Wahlen in Spanien\nwar von den islamistischen Terroristen beabsichtigt und\ngeplant. Sie haben damit eine Ver\u00e4nderung der Koalition\nim Irak und in Afghanistan beabsichtigt. Deshalb ber\u00fch-\nren terroristische islamistische Anschl\u00e4ge auch die De-\nmokratie und die Aus\u00fcbung der Volksherrschaft durch\nfreie Wahlen in demokratischen Staaten. Das hei\u00dft, es be-\nr\u00fchrt uns mit.\n\nDie CDU-Fraktion im S\u00e4chsischen Landtag wird alles\nversuchen, dass in Sachsen solche Anschl\u00e4ge gegen die\nBev\u00f6lkerung und Sachwerte vereitelt werden.\n\nNun hat, wie nicht anders zu erwarten, die PDS Beden-\nken gegen dieses Gesetz. Auch das \u00fcberrascht mich als\nVertreter der CDU-Fraktion pers\u00f6nlich nicht. Zur Partei\ndes Demokratischen Sozialismus hat der Stasi-Unter-\nlagenbeauftragte in Sachsen einmal gesagt: \u201eEin demo-\nkratischer Sozialismus ist ein gebratener Schneeball, ein\nAnachronismus an sich. Diktatur und Demokratie k\u00f6n-\nnen nicht in einem vereint sein.\u201c\n\nHerr Bartl, Sie haben einschl\u00e4gige Erfahrungen zu die-\nsem Thema. Wir konnten die Vorz\u00fcge ja wieder von\nIhnen genie\u00dfen.\n\nDie PDS hat also Probleme mit der inneren Sicherheit.\nDie Spitzfindigkeiten der PDS gegen diesen Gesetzent-\nwurf zu zitieren erspare ich mir hier. Man muss sich an\ndieser Stelle nur fragen: Welche Interessen hat die PDS\nmit dieser \u00f6ffentlichen Verz\u00f6gerungspolitik verfolgt und\nwen will sie sch\u00fctzen? Es geht um die innere Sicherheit\nder Menschen.\n\nWir wissen, in der DDR wurde SED mit \u201eS\u00e4uberung,\nEnteignung, Diffamierung\u201c \u00fcbersetzt. Heute kann man\nsagen: PDS, \u201epraktisch dasselbe\u201c.\n\nDer Gesetzentwurf ist verfassungsrechtlich unbedenklich.\nLassen Sie mich, nachdem nun die angeblich verfas-\nsungsrechtlich problematischen Aspekte des Gesetzent-\nwurfes durch den Juristischen Dienst allesamt widerlegt\nworden sind, auf einige Teile des Gesetzentwurfes selbst\neingehen.\n\nDas urspr\u00fcngliche Wachpolizeigesetz ist bis zum\n30. April 2004 befristet. Bei planm\u00e4\u00dfigem Auslaufen des\nGesetzes h\u00e4tten alle Aufgaben der Wachpolizei durch\nden \u00fcbrigen Polizeivollzugsdienst erf\u00fcllt werden m\u00fcssen.\nDas ist angesichts der unver\u00e4nderten abstrakten Bedro-\nhungslage nicht zu verantworten.\n\nMit dem Gesetzentwurf wird nunmehr das Wachpolizei-\ngesetz um weitere zwei Jahre bis zum 30. April 2006 ver-\nl\u00e4ngert und wir haben aus redaktionellen Gr\u00fcnden noch\neinen entsprechenden \u00c4nderungsantrag hier eingebracht.\nZugleich werden einige Anpassungen an die kommen-\nden Polizeistrukturreformen vorgenommen. Im \u00dcbrigen\nwird die Dauer der Dienstzeit der Wachpolizisten auf\nh\u00f6chstens zwei Jahre befristet.\n\nMeine Damen und Herren! Der Dienst in der S\u00e4ch-\nsischen Wachpolizei ist sehr attraktiv. Aus der Polizei\nwurde uns von einer Vielzahl von Bewerbungen berich-\ntet. Das widerlegt die polemischen Behauptungen von\nder \u201eBilligpolizei\u201c, wie man sie aus dem Munde der\nPDS h\u00f6rt. Selbst die Gewerkschaften fordern, dass diese\nWachpolizei erhalten bleibt.\n\nDer vorliegende \u00c4nderungsantrag tr\u00e4gt \u2013 wie gesagt \u2013\nein redaktionelles Merkmal. Ich bitte dieses Hohe Haus\ndem Gesetzentwurf zuzustimmen.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7677\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die PDS-Fraktion\nschlie\u00dft sich an. Das Wort nimmt Herr Abg. Tippach.\n\nTippach, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Kollege Bandmann, es gibt f\u00fcr alles Grenzen. Das,\nwas Sie jetzt gerade gemacht haben, ist schlicht dreist.\nWir waren es, die gesagt haben, wir verzichten auf eine\nAnh\u00f6rung. Wir nehmen das Recht der Opposition nicht\nin Anspruch, eine \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung durchzuf\u00fchren,\nweil wir zwar gegen dieses Gesetz sind, uns aber nicht\nnachsagen lassen wollen, dass wir es verz\u00f6gert h\u00e4tten.\nDas wissen Sie. Wir haben das dreimal im Innenaus-\nschuss besprochen und da stellen Sie sich hier hin und\nbehaupten das Gegenteil. Das nenne ich dreist, nichts an-\nderes.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nAber das bin ich von Ihnen tats\u00e4chlich leider nicht viel\nanders gewohnt, deswegen wende ich mich jetzt dem\nGesetz zu. Da komme ich zu einem etwas anderen\nAspekt; denn die Frage, ob es ein Leben nach dem Tod\ngibt, ist mit dem heutigen Tag zumindest f\u00fcr Gesetze\neindeutig beantwortet: Ja, es gibt eines.\n\nZwei Jahre sollte das Gesetz \u00fcber die S\u00e4chsische Wach-\npolizei gelten, versicherten unisono Staatsregierung und\nCDU-Fraktion seit Anfang 2002. So wies etwa Innenmi-\nnister Hardraht mit Emp\u00f6rung anderslautende Vermu-\ntungen zur\u00fcck, zum Beispiel in der Sitzung des Land-\ntages am 7. Februar 2002: \u201eWir wollen eine solche\nWachpolizei nicht auf Dauer. Wir wollen eine Zwischen-\nl\u00f6sung, wie sie aus der beschr\u00e4nkten Geltungsdauer des\nGesetzes deutlich wird.\u201c Und weiter: \u201eIch kann also\u201c \u2013\ner, Hardraht \u2013 \u201ewenn ich morgen fr\u00fch anfange, mehr\nPolizeibeamte auszubilden, die Bereitschaftspolizei nach\nden zwei Jahren Wachpolizei im dritten Jahr hier einset-\nzen.\u201c\n\n(Frau Schulz, PDS: Genau so!)\n\nIn der gleichen Sitzung unterstellte Kollege Adler der\nCDU-Fraktion: \u201eAber wir trauen Ihnen nicht, ob Sie das\nnicht auf Dauer einf\u00fchren wollen.\u201c Das Protokoll ver-\nmerkt an der Stelle den Zwischenruf des Kollegen\nSchiemann: \u201eDas wollen wir nicht!\u201c Weiter ein Zitat des\nKollegen Bandmann aus dieser Beratung: \u201eIn \u00a7 11 des\nGesetzentwurfes, den wir gleich beschlie\u00dfen wollen, ist\nganz klar normiert: Dieses Gesetz tritt am Tag nach\nseiner Verk\u00fcndung in Kraft und tritt mit Ablauf des\n30. April 2004 au\u00dfer Kraft.\u201c Ich zitiere Sie weiter, Kollege\nBandmann: \u201eEs besteht die Absicht, das hier so zu be-\nschlie\u00dfen. Es stellt sich also nicht die Vertrauensfrage in\nBezug auf dieses Gesetz.\u201c \u2013 Das haben Sie damals ge-\nsagt.\n\nInnenminister Rasch sagte in der Antwort auf die Gro\u00dfe\nAnfrage zur Drucksache 3/6690 am 2. Oktober 2002, Be-\nantwortung der Frage 80, falls Sie nachschlagen wollen:\n\u201eDie Wachpolizei wird mit Ablauf des 30. April 2004\naufgel\u00f6st.\u201c Am 10. Dezember 2002 belehrte der Innen-\nminister hier an diesem Pult die Opposition: \u201eWenn\nnach zwei Jahren, so ist es durch das Gesetz fixiert, diese\nAufgabe der Wachpolizei sozusagen beendet ist, dann ist\nes eben kein Stellenabbau, sondern dann l\u00e4uft diese Son-\nderaufgabe aus.\u201c\n\nMeine Damen und Herren, w\u00fcrden wir im M\u00e4rchenland\nleben, dann m\u00fcssten Ihre Nasen eigentlich das Redner-\npult umsto\u00dfen, Herr Rasch, Herr Bandmann und Herr\nSchiemann,\n\n(Beifall bei der PDS)\n\ndenn da tut sich eine Glaubw\u00fcrdigkeitsl\u00fccke auf, die so\ntief ist wie der Marianengraben.\n\n(Frau Schulz, PDS: Sie f\u00fchren uns\nalle an der Nase herum!)\n\nDas, liebe Kolleginnen und Kollegen, ist ein Punkt, wo\ndie PDS-Fraktion sich treu bleibt, denn wir haben die\nEinrichtung der Wachpolizei vor zwei Jahren abgelehnt,\nund die PDS-Fraktion wird auch heute einer Verl\u00e4nge-\nrung dieses Gesetzes nicht zustimmen. Ich kann nur wie-\nderholen, was ich Ihnen bereits damals gesagt habe.\nWenn es eine Gef\u00e4hrdungssituation in Sachsen gibt,\ndann erwarte ich von dieser Staatsregierung, dass j\u00fcdi-\nsche und islamische Einrichtungen ebenso wie das ame-\nrikanische Generalkonsulat Schutz erster Klasse durch\ndie besten Kr\u00e4fte, die wir haben, erhalten und das ist die\ns\u00e4chsische Polizei.\nWir haben Ihnen Alternativen aufgezeigt, wie eine solche\nAufgabe personell, strukturell und finanziell im Rahmen\nder zust\u00e4ndigen Polizeiarbeit zu gew\u00e4hrleisten sein\nk\u00f6nnte. Sie jedoch wollten unbedingt diese Wachpolizei.\nMit dem heute vorgenommenen Wortbruch best\u00e4tigen\nSie s\u00e4mtliche Bef\u00fcrchtungen, die wir damals, vor zwei\nJahren, ge\u00e4u\u00dfert haben.\nDas Perfide daran ist, meine Damen und Herren von der\nCDU-Fraktion, dass Sie in Ihrer Argumentation damals\ndie Terroropfer von New York und Washington instru-\nmentalisierten und heute \u2013 der Kollege Bandmann hat\ndas gerade getan \u2013 die von Madrid. Wo ist denn aber\neine ernsthafte aktuelle Gef\u00e4hrdungsanalyse f\u00fcr Sachsen?\nIch kenne keine. Stattdessen fabuliert der Innenminister\nRasch nebul\u00f6s von einer hohen abstrakten Gef\u00e4hrdung,\nwas auch immer gemeint sein soll, und fordert als Reak-\ntion auf die Anschl\u00e4ge von Madrid die Video-\u00dcberwa-\nchung aller Bahnhofsvorpl\u00e4tze in Deutschland, ohne zu\nerw\u00e4hnen, dass solch grotesker Unsinn die Anschl\u00e4ge\nvom 11. September, von Madrid, von Bali und von\nDjerba weder verhindern oder auch nur bei der Aufkl\u00e4-\nrung h\u00e4tte helfen k\u00f6nnen. Wer den Menschen glaubhaft\nmachen will, der internationale Terrorismus lasse sich\nmit schlecht ausgebildeten und niedrig bezahlten Zeit-\narbeitskr\u00e4ften in Schach halten, den bezeichne ich als\nBlender.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nAber bei der Wachpolizei geht es ja auch gar nicht um\nTerrorbek\u00e4mpfung. Ich behaupte, hier soll dauerhaft ein\nNiedriglohnsektor im \u00f6ffentlichen Dienst etabliert wer-\nden. Ich wei\u00df ja nicht, wie Sie die Tatsache nennen, dass\nKernaufgaben des staatlichen Hoheitsbereiches auf unter-\nbezahlte, befristet eingestellte Angestellte \u00fcbertragen\nwerden. Ich jedenfalls nenne das Lohndumping.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDie S\u00e4chsische Verfassung kennt ebenso wie das Grund-\ngesetz f\u00fcr solche F\u00e4lle den so genannten Funktionsvorbe-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7678\n\nhalt \u2013 der wird Ihnen auch nicht fremd sein, Herr Innen-\nminister \u2013, der besagt, dass solche Aufgaben in der Regel\nnur von Beamten wahrgenommen werden d\u00fcrfen, zu-\nmal, wenn sie weitreichende Grundrechtseingriffe mit\neinschlie\u00dfen k\u00f6nnen. Wahr ist, dass in dem von meiner\nFraktion beantragten Gutachten des Juristischen Dienstes\nzu diesem Gesetz eine einmalige Verl\u00e4ngerung f\u00fcr ver-\nfassungskonform gehalten wird. Wahr ist aber auch,\ndass dies nur dann f\u00fcr zul\u00e4ssig gehalten wird, wenn der\nDienstherr Staat daf\u00fcr Sorge tr\u00e4gt, dass die Sonderauf-\ngabe Wachpolizei absehbar von Beamten wahrgenom-\nmen werden kann.\nIch zitiere aus dem Gutachten des Juristischen Dienstes:\n\u201eEs sind somit entsprechende Vorkehrungen zu treffen,\num auf den von der Verfassung beschriebenen T\u00e4tig-\nkeitsfeldern Beamte einsetzen zu k\u00f6nnen, das hei\u00dft in\nerster Linie entsprechend auszubilden und die haushalts-\nm\u00e4\u00dfigen Vorkehrungen zu treffen. Die Unterlassung der\nAusbildung von Beamtennachwuchs in den relevanten\nBereichen ist ein Verfassungsversto\u00df.\u201c Genau das tun Sie\naber nicht. Seit Jahren baut die Staatsregierung im Ge-\ngenteil regul\u00e4re Beamtenstellen ab, und sie hat auch an-\ngek\u00fcndigt, dies in verst\u00e4rktem Ma\u00dfe weiter zu tun, wo-\nmit auch diese Gesch\u00e4ftsgrundlage hinf\u00e4llig ist. Wenn\nSie, Herr Innenminister, zu Ihrer Gef\u00e4hrdungsbetrach-\ntung stehen, dann f\u00fchrt Ihr jetzt eingeschlagener Kurs\ngeradewegs in die Verfassungswidrigkeit. Das ist abseh-\nbar.\nUm Ihnen gleich noch ein absehbares Argument aus der\nHand zu nehmen \u2013 ja, es stimmt, die rot-rote Regierung\nin Berlin plant, Polizeiabsolventen f\u00fcr eine begrenzte\nZeit in niedrig bezahlte Angestelltenverh\u00e4ltnisse zu \u00fcber-\nnehmen. Dieser Vorgang unterscheidet sich jedoch von\ndem hier zur Debatte stehenden Sachverhalt in vier\nPunkten.\n1. Diese Polizeianw\u00e4rter wurden von der Gro\u00dfen Koali-\ntion unter F\u00fchrung der CDU eingestellt in Kenntnis der\nTatsache, dass\n2. dieses Personal durch den von derselben CDU-gef\u00fchr-\nten Regierung verursachten Haushaltsbankrott niemals\nh\u00e4tte bezahlt werden k\u00f6nnen.\n3. Diese Absolventen sind allesamt ausgebildete Polizis-\ntinnen und Polizisten, die\n4. wiederum durchg\u00e4ngig eine \u00dcbernahmegarantie bis\nsp\u00e4testens 2008 erhalten werden.\nDer s\u00e4chsische Weg, den wir heute verl\u00e4ngern wollen,\nist ein g\u00e4nzlich anderer und es ist ein Irrweg, den wir\nnicht mitgehen werden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte die CDU-\nFraktion, das Wort zu nehmen. Es spricht Herr Abg.\nBandmann.\n\nBandmann, CDU: Herr Tippach, Sie werfen heute der\nCDU-Fraktion und der Staatsregierung Wortbruch vor.\n\n(Frau Schulz, PDS: Genau so!)\n\nDie damalige Absicht war in der Tat, dieses Gesetz zu-\nn\u00e4chst f\u00fcr zwei Jahre zu beschlie\u00dfen und dann auslaufen\nzu lassen.\n\nFrau Schulz, ich will Sie gern aufkl\u00e4ren. Es war just Ihr\nKollege Tippach, der am 11. M\u00e4rz die CDU-Fraktion in\nder Ausschusssitzung fragte, weswegen wir so dringlich\ndieses Gesetz \u00fcberhaupt brauchen. Es w\u00e4re doch alles so\nin Ordnung und die Sicherheitslage w\u00e4re so, dass man\ndieses Gesetz \u00fcberhaupt nicht braucht.\n\n(Tippach, PDS: Sie fantasieren doch!)\n\nJust an diesem 11. M\u00e4rz waren die Ereignisse in Spanien.\nWir wollen alle, dass sich diese Ereignisse in Deutsch-\nland so nicht abspielen. Wir wissen aber, dass der isla-\nmistische Terrorismus in ganz Europa angekommen ist.\nWir wissen um die Anschlagsvorbereitungen vor langer\nZeit in Strasbourg. Wir wissen um die Aufgriffe von\nMaterial zu Sprengstoffanschl\u00e4gen in Gro\u00dfbritannien.\nWir wissen um die Festnahmen islamistischer Terroristen\nin Deutschland.\n\nWenn Sie uns jetzt vorwerfen, dass man aufgrund der\nnach wie vor anhaltenden abstrakten Bedrohungslage,\ndie Ihnen sowohl der Innenminister in Sachsen als auch\nder Bundesinnenminister Schily und vor allem die Si-\ncherheitsdienste deutlich vor Augen f\u00fchren, und der an-\ngespannten Lage, die um die Feierlichkeiten zu Ostern in\nItalien \u2013 \u2013\n\n(Widerspruch der Abg. Frau Schulz, PDS)\n\n\u2013 Frau Schulz, das ist ja sicherlich richtig, aber die Poli-\nzisten durchlaufen die gleiche Grundausbildung wie\nregul\u00e4r ausgebildete Polizisten und sie sind ein Erg\u00e4n-\nzungselement in diesem Sicherheitsbereich.\n\n(Widerspruch bei der PDS \u2013\nGlocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nBei diesen Sicherheitsobjekten sind eben nicht nur die\nWachpolizisten, sondern auch regul\u00e4re Polizisten dabei.\nWenn etwas passiert, Herr Tippach, dann sind Sie es\ndoch, der die Abschaffung des Verfassungsschutzes in\nSachsen fordert und damit der Welt suggerieren will,\ndass Sie damit h\u00f6here Sicherheit erreichen. Sie sind die\nErsten, die dem s\u00e4chsischen Innenminister und der s\u00e4ch-\nsischen CDU vorwerfen w\u00fcrden, wir w\u00fcrden unsere\nVerantwortung nicht wahrnehmen.\n\nIch denke, es kann nicht schaden, wenn man kl\u00fcger ist\nund f\u00fcr weitere zwei Jahre zun\u00e4chst diese gesetzliche\nM\u00f6glichkeit f\u00fcr den Freistaat Sachsen vorsieht, um,\nwenn denn eine Situation eintritt, handlungsf\u00e4hig zu\nbleiben und nicht erst \u00fcber wenn, h\u00e4tte und aber reden\nm\u00fcsste.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Der n\u00e4chste Beitrag\nwird von der SPD-Fraktion gehalten. Es spricht der Abg.\nAdler.\n\nAdler, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Herr Hilker, was Sie im ersten Teil \u2013 \u2013\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Tippach!)\n\n\u2013 Verzeihung. Herr Tippach, dem, was Sie im ersten Teil\n\u00fcber den historischen Ablauf dieses Gesetzes gesagt\nhaben, kann ich nur beipflichten und ich muss das von\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7679\n\nhier vorn, obwohl ich es mir in \u00e4hnlicher Weise notiert\nhatte, nicht noch einmal vortragen. Genau dies ist der\nAblauf der Geschichte gewesen, und, meine Damen und\nHerren von der CDU, wenn Sie nicht den 30. April ge-\nhabt h\u00e4tten, w\u00e4ren wir \u00fcberhaupt nicht in die Lage ge-\nkommen, in der wir jetzt sind.\n\nJetzt ergibt sich, \u00e4hnlich wie ich das beim vorhergehen-\nden Gesetz ausgef\u00fchrt habe, wieder die Frage: Was be-\nzweckten Sie denn eigentlich damit? Man kann n\u00e4mlich\nauch die Frage stellen: Wollten Sie vor zwei Jahren das\nParlament bewusst t\u00e4uschen? Die Frage kann man stellen\nund man kann sie begr\u00fcnden.\n\n(Schiemann, CDU: Das kann man nicht! \u2013\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Nat\u00fcrlich!)\n\n\u2013 Dann h\u00f6ren Sie zu, Herr Schiemann! \u2013 Ich habe damals\nvon diesem Pult aus gesagt, wir trauen Ihnen nicht\n\n(Unruhe im Saal \u2013\nGlocke des Pr\u00e4sidenten)\n\n\u2013 damals war Herr Hardraht noch Innenminister \u2013, aber\nwir haben nach dem 11. September eine Situation, in der\nauch wir nicht in der Lage sind, zus\u00e4tzliche Polizisten\naus dem \u00c4rmel zu sch\u00fctteln. Aus diesem Grund haben\nwir uns bei diesem Gesetz, welches wir eigentlich vom\nInhalt her ablehnen, der Stimme enthalten. Wir wollen\nkeine schlecht ausgebildeten Polizisten; aber im Augen-\nblick ist Bewachungspersonal erforderlich. Drei Jahre\nbrauchen wir zur Ausbildung eines Polizisten. Damals\nhaben Sie uns versprochen: Wenn wir das in zwei Jahren\nhaben, dann haben wir Zeit zur Ausbildung von Polizis-\nten. Deshalb ist die Vermutung nicht unberechtigt: Sie\nhaben die Ausbildung vernachl\u00e4ssigt, also haben Sie sich\ndamals unserer Bewertung entzogen, um Teile des Parla-\nments zu t\u00e4uschen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD,\nund Frau Weihnert, SPD)\n\nEs kommt eigentlich noch viel schlimmer. Herr Minister\nHardraht hat die Wachpolizisten als zus\u00e4tzliche Stellen\neingeplant. Herr Rasch, das ver\u00e4ndern Sie, und Sie sa-\ngen: Na gut, da habe ich sowieso unbesetzte Stellen.\nDann nehmen Sie diese unbesetzten Stellen und widmen\nSie diese in den Polizeivollzugsdienst um, damit wir\ndort die M\u00f6glichkeit haben, mit ordentlicher Polizei her-\nanzugehen. Herr Bandmann, Ihnen muss ich an dieser\nStelle noch sagen: Mit der Wachpolizei werden Sie, wie\nSie es formuliert haben, den islamischen Terrorismus\n\n(Bandmann, CDU: Islamistischer!)\n\n\u2013 den islamistischen Terrorismus \u2013 richtig, so habe ich\ndas auch geschrieben \u2013 nicht eind\u00e4mmen.\n\n(Frau Weihnert, SPD: So ist es!)\n\nDen werden wir mit Wachpolizei nicht eind\u00e4mmen!\n\n(Bandmann, CDU: Damit allein nicht!)\n\nGenau deswegen brauchen wir ordentlich ausgebildete\nPolizisten\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nund das lasse ich mir von der rechten Seite des Parla-\nments nicht sagen: dass wir eine Fraktion gewesen w\u00e4-\nren, die Gefahrensituationen nicht erkennt und die nicht\nimmer bereit ist, f\u00fcr Gefahrensituationen auch zu gesetz-\nlichen L\u00f6sungen zu kommen. Aber was Sie hier machen,\nhei\u00dft Sparen auf Kosten der inneren Sicherheit.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIn der letzten Sondersitzung haben wir die Frage des\nVorschlages des Finanzministers, 2 100 Stellen einzuspa-\nren, noch einmal angesprochen. Eine Antwort haben wir\ndarauf vom Innenminister nicht bekommen. Ich muss\nIhnen sagen: Das passt alles in dasselbe Konzept. Wir\nwerden die innere Sicherheit, die bei Ihnen in keinen\nguten H\u00e4nden ist, nicht wieder so blo\u00dfstellen, dass sie in\nZukunft keinen Schutz der Bev\u00f6lkerung mehr gew\u00e4hr-\nleistet. Wir werden diesem Gesetz nicht mehr zustim-\nmen. Wir werden uns auch nicht der Stimme enthalten,\nsondern dieses Gesetz in dieser Form kann man nur\nnoch ablehnen!\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: M\u00f6chten noch Ab-\ngeordnete in der allgemeinen Aussprache das Wort neh-\nmen? \u2013 Dann bitte ich die Staatsregierung zu sprechen.\nHerr Staatsminister Rasch.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Es ist schon\nerstaunlich, in welchem Ma\u00dfe dieser Vorgang f\u00fcr die\nOpposition geeignet sein kann, den Anlass zu geben,\nhier vor allen Dingen eine Vorstellung in Rechthaberei\nzu praktizieren.\n\n(Heiterkeit bei PDS und SPD)\n\nIch habe einen Unterschied entdeckt zwischen beiden\nOppositionsfraktionen: W\u00e4hrend Herr Adler wenigstens\nnoch zugesteht, dass 11. September, Madrid oder \u00e4hn-\nliche Dinge Anlass sein m\u00fcssen, sich zu \u00fcberlegen, wie\nangemessene Reaktionen in einem Gesamttableau poli-\nzeilichen Handelns aussehen k\u00f6nnen, wird ja dann in\nextremer Weise von Herrn Tippach noch behauptet,\ndass wir mit der urspr\u00fcnglichen Entscheidung f\u00fcr dieses\nWachpolizeigesetz \u2013 und heute offensichtlich wieder \u2013\ndie Terroropfer instrumentalisieren w\u00fcrden. Herr\nTippach, bitte denken Sie \u00fcber diese Ihre \u00c4u\u00dferung\ndoch noch einmal nach!\n\n(Beifall des Abg. Schimpff, CDU)\n\nAn Herrn Adler: Was die Stellen, die wir verwenden, an-\ngeht, darf ich Ihnen noch einmal in Erinnerung rufen,\ndass wir so genannte A- und B-Stellen im Haushalt\nhaben, also befristete Stellen, und hier geht es wiederum\num die Nutzung solcher befristeter Stellen. Worum es\ngarantiert nicht geht, ist ein Niedriglohnsektor im \u00f6ffent-\nlichen Dienst. Wenn wir hier tats\u00e4chlich Lohndumping\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7680\n\nbetrieben, weshalb bewerben sich dann ungef\u00e4hr zehn\nInteressenten auf eine Stelle?\n\n(Lachen bei der PDS)\n\nIch denke eher, dass es uns mit dem, was wir in der\nVergangenheit in den letzten zwei Jahren mit der Wach-\npolizei praktiziert haben, gelungen ist, deutlich zu ma-\nchen, dass wir doch leistungsf\u00e4hige, leistungswillige und\n-bereite junge Leute zum Einsatz gebracht haben, denen\nwir noch dazu eine klare Perspektive bieten konnten.\nHerr Bandmann hat eine ganze Menge im Detail dazu\nerl\u00e4utert.\n\nEs ist hinl\u00e4nglich bekannt, was der Ausgangspunkt die-\nser Entscheidung f\u00fcr eine Wachpolizei war. Ich will es\nganz offen sagen: Es geht hier nicht darum, heute zu be-\nhaupten, dass wir vor zwei Jahren schon gewusst h\u00e4tten,\nwie heute die Sicherheitssituation einzusch\u00e4tzen ist, und\ndass wir nach wie vor sagen m\u00fcssen, es geht um eine\nhohe abstrakte Gef\u00e4hrdungslage. Das ist halt die Crux.\nWir m\u00fcssen angemessen darauf reagieren. Das ist kein\nFabulieren, Herr Tippach, wenn wir diese Formulierung\nverwenden, sondern das ist die Formulierung, die\ndeutschlandweit von den Experten zur Beschreibung der\nSituation verwendet wird, auf die wir hier sinnvoller-\nweise zu reagieren haben.\n\nAlso wie gesagt: Die Skeptiker, selbst zum Beispiel\nPolizeigewerkschaften und verschiedene andere Betei-\nligte, haben w\u00e4hrend der vergangenen zwei Jahre einr\u00e4u-\nmen m\u00fcssen, die Wachpolizei hat sich bew\u00e4hrt. Sie fin-\ndet allseits eine hohe Akzeptanz. Insbesondere gerade\ndie Objektinhaber, namentlich der Generalkonsul der\nUSA in Leipzig, haben den zust\u00e4ndigen Dienststellen\nbest\u00e4tigt, dass sie den Einsatz der Wachpolizei positiv\nbewerten.\n\n(Abg. Tippach, PDS, meldet sich\nzu einer Zwischenfrage.)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Minister, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: \u2013 Ich erlaube keine\nZwischenfrage. \u2013 Vor dem Hintergrund der weiter anhal-\ntenden Bedrohungslage \u2013 die Ereignisse von Madrid be-\nlegen dies in erschreckender Weise \u2013 ist eine Verl\u00e4nge-\nrung der Geltungsdauer des Wachpolizeigesetzes \u00fcber\nden 30. April 2004 hinaus sinnvoll. Bei der derzeitigen\nSicherheitslage, meine Damen und Herren, w\u00e4re es ange-\nsichts der positiven Erfahrungen ja geradezu paradox,\ndie Arbeit der Wachpolizei jetzt einzustellen. Auch eine\nzahlenm\u00e4\u00dfig reduzierte Wachpolizei wird weiterhin\neinen effizienten Beitrag zur Aufrechterhaltung der inne-\nren Sicherheit leisten.\n\nDie Praxis hat gezeigt, dass die von einigen anfangs als\nzu kurz kritisierte Ausbildungszeit von zw\u00f6lf Wochen\ndurchaus ausreichend ist. Dar\u00fcber hinaus f\u00fchrte der Ein-\nsatz der Wachpolizei auch zu der erw\u00fcnschten sp\u00fcr-\nbaren Entlastung des \u00fcbrigen Polizeivollzugsdienstes\nvon den Aufgaben des Objektschutzes. Dies konnte be-\nsonders bei den Polizeirevieren festgestellt werden.\n\nIch m\u00f6chte abschlie\u00dfend nochmals betonen, dass die\nWachpolizei kein billiges Alternativmodell zum Polizei-\nvollzugsdienst darstellt.\n\n(Zuruf von der SPD: Was denn sonst?)\n\nDiese Unterstellung geht an der Sache vorbei. Die Wach-\npolizei ist vielmehr eine flexible, der bestehenden Ge-\nf\u00e4hrdungslage Rechnung tragende Unterst\u00fctzung, die\nder s\u00e4chsischen Polizei im Bereich des Objektschutzes \u2013\nwie ich meine: im vertretbaren Umfang \u2013 den R\u00fccken\nf\u00fcr andere wichtige Aufgaben freih\u00e4lt.\nDass diejenigen jungen Frauen und M\u00e4nner ihre Sache\nwirklich gut machen, k\u00f6nnen Sie, meine Damen und\nHerren, daran ermessen, dass wir von den 209 Wachpoli-\nzisten, die diesen Dienst in den zur\u00fcckliegenden zwei\nJahren versehen haben, voraussichtlich 179 dauerhaft in\nden vorbereitenden Dienst des mittleren Polizeivollzugs-\ndienstes \u00fcbernehmen werden.\nIch danke Ihnen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nBartl, PDS: Sp\u00e4rlicher Beifall!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich sehe nicht, dass\nes weitere Redebeitr\u00e4ge gibt. Dann kommen wir zur Ab-\nstimmung. Auch hier schlage ich Ihnen vor, \u00fcber den\nvorliegenden Gesetzentwurf artikelweise in der Fassung,\nwie sie durch den Ausschuss vorgeschlagen wurde, zu\nberaten und abzustimmen. \u2013 Ich sehe, das wird so bef\u00fcr-\nwortet.\nIch rufe auf Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die\nS\u00e4chsische Wachpolizei, Drucksache 3/9949, Gesetzent-\nwurf der Fraktion der CDU. Wir stimmen ab \u00fcber die\nBeschlussempfehlung und den Bericht des Innenaus-\nschusses, Drucksache 3/10380. Ich darf Sie fragen, wer\ndem Titel des Gesetzes zustimmt und in diesem Fall um\ndas Handzeichen bitten. \u2013 Vielen Dank. Gibt es Gegen-\nstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Die Zustim-\nmung \u00fcberwog gegen\u00fcber den Ablehnungen, also ist\ndem Titel des Gesetzes durch die Mehrheit zugestimmt\nworden.\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 1, \u00c4nderung des Ge-\nsetzes \u00fcber die S\u00e4chsische Wachpolizei, und bitte Sie bei\nZustimmung, dies durch Ihr Handzeichen zu bekunden.\n\u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen?\n\u2013 Gleiches Stimmverhalten; trotz Gegenstimmen ist dem\nArtikel 1 mehrheitlich zugestimmt worden.\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 2, Neufassung des Ge-\nsetzes \u00fcber die S\u00e4chsische Wachpolizei. Wer stimmt dem\nzu? \u2013 Vielen Dank. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Danke.\nStimmenthaltungen? \u2013 Wiederum keine Stimmenthal-\ntung, dennoch einige Gegenstimmen. Die Mehrheit\nstimmt dem Artikel 2 zu.\nZum Artikel 3 In-Kraft-Treten gibt es einen \u00c4nde-\nrungsantrag der CDU-Fraktion. Er liegt Ihnen in Druck-\nsache 3/10843 vor. Ich bitte um Einbringung. Herr Abg.\nBandmann.\n\nBandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin, ich bin in meiner\nRede schon darauf eingegangen. Die Worte \u201emit Ablauf\ndes\u201c werden ersetzt durch das Wort \u201eam\u201c. Das ist\nredaktionell, aber notwendig.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7681\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: M\u00f6chten Abge-\nordnete dazu sprechen? \u2013 Das ist der Fall. Herr Abg.\nTippach, PDS-Fraktion.\n\nTippach, PDS: Ich h\u00e4tte eine Frage an den Einreicher\ndieses \u00c4nderungsantrages, weil die \u00c4nderung eben nicht\nnur redaktionell ist. Mal abgesehen davon, dass es das\nerste Gesetz ist, an das ich mich erinnern kann, das nicht\nam Ersten eines Monats, sondern am Letzten eines Mo-\nnats in Kraft tritt, muss man doch zur Kenntnis nehmen,\ndass am 30. April \u2013 wenn nach Ihren Vorstellungen die-\nses Gesetz in Kraft treten soll \u2013 das Gesetz noch gar\nnicht verk\u00fcndet sein kann. Es muss ausgefertigt werden,\nmuss ver\u00f6ffentlicht werden, muss unterschrieben wer-\nden.\n\n(Leroff, CDU: Heute ist der 22.!)\n\nNach dem alten Gesetz aber gilt das alte Gesetz am 30.\nnoch.\n\n(Frau Weihnert, SPD: Richtig!)\n\nEs l\u00e4uft erst aus \u2013 ich zitiere \u2013: \u201emit Ablauf des 30. April\n2004\u201c. Das hei\u00dft, am 30. April 2004 gelten gleichzeitig\nzwei Gesetze: eines, das noch l\u00e4uft, das alte, und eines,\nwas zwar schon verabschiedet, aber noch nicht in Kraft\nist, weil noch nicht verk\u00fcndet.\n\n(Zuruf von der CDU)\n\nDas ist eine Kollision, die m\u00fcssten Sie mir bitte einmal\nerkl\u00e4ren.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Bandmann wird\ndas tun.\n\nBandmann, CDU: Herr Jurk \u2013 \u00e4h, Herr Tippach, Sie sind\nnat\u00fcrlich optisch durchaus in der Silhouette anders\nwahrzunehmen, es ist nicht in meiner Weisheit, wieso\ndenn die Verk\u00fcndung nicht bereits m\u00f6glich sein soll.\nDas m\u00fcssten Sie mir bitte erkl\u00e4ren. Wir bleiben dabei,\ndass diese Klarstellung juristisch abgesichert ist, und von\ndaher bitten wir um Zustimmung.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Tippach, Sie\nhaben noch Redezeit, bitte.\n\nTippach, PDS: Ich kann es Ihnen gern noch einmal er-\nkl\u00e4ren, ich habe es gerade getan. Es sind sieben Tage\nZeit bis zum 30. April. Das Gesetz muss ausgefertigt\nwerden. Es muss unterschrieben werden. Es muss im\nGesetzblatt ver\u00f6ffentlicht werden. Gesetze brauchen f\u00fcr\ngew\u00f6hnlich l\u00e4nger, auch unter der recht schnelllebigen\nHerrschaft der CDU in Sachsen. Aber davon einmal\nganz abgesehen, haben Sie den zweiten Teil meiner\nFrage \u00fcberhaupt nicht beantwortet.\nSie sagen, es ist eine redaktionelle \u00c4nderung. Aus wel-\nchem Grund haben Sie sie durchgef\u00fchrt? Sie sagen, sie\nsei notwendig. Aber das ist doch keine Begr\u00fcndung. Ich\nh\u00e4tte gern eine Begr\u00fcndung von Ihnen und auf meine\nzwei Fragen eigentlich auch eine Antwort, weil davon\nm\u00f6glicherweise ein bisschen das Abstimmungsverhalten\nabh\u00e4ngen wird.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gibt es Redebedarf?\nGibt es die Bereitschaft, auf diese Frage zu antworten? \u2013\nDas ist nicht der Fall.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Er kann es nicht!)\n\nDann lassen wir das im Raum stehen. Ich lasse jetzt ab-\nstimmen \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion \u2013\n\u2013 Herr Bartl.\n\nBartl, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich meine, jedes Parlament\nblamiert sich so gut, wie es kann. Die Frage ist ja letzten\nEndes wirklich: So, wie es drinsteht \u2013 wir lassen uns\ngern belehren \u2013, gibt es an diesem 30. April in Sachsen\nzwei Gesetze \u00fcber die Sicherheitswacht.\n\n(Zuruf von der PDS: Wachpolizei!)\n\n\u00dcber die Wachpolizei. Das liegt doch auf der Hand.\nWenn das ein Parlament nicht sehen kann \u2013 bei allen\nMehrheitsverh\u00e4ltnissen, und wenn Sie 95 % haben \u2013,\ndass das ein Problem ist, da m\u00fcssen wir doch einen\nMoment einhalten und nachdenken. Das wird doch auch\nbezahlt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWir haben an dem Tag dann tats\u00e4chlich zwei Gesetze.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nEs kann ja sein, dass Sie eine Erkl\u00e4rung haben. Dann ge-\nben Sie uns die doch bitte und lassen Sie uns nicht\ndumm sterben.\n\n(Heiterkeit)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. Bandmann\nm\u00f6chte dazu sprechen.\n\nBandmann, CDU: Also, darauf habe ich keinen Einfluss,\nwenn Sie dumm sterben. Das ist Ihre pers\u00f6nliche Sache,\ndas m\u00f6chte ich nicht weiter kommentieren.\nNach den Ausf\u00fchrungen Ihres Kollegen Tippach gehen\nSie nicht davon aus, dass dieses Gesetz bis zum 30. April\nverk\u00fcndet wird. Also kann die Hypothese, die der Abg.\nBartl hier unterstellt, dass wir zu diesem Zeitpunkt zwei\nGesetze haben, gar nicht zutreffen.\n\n(Widerspruch bei PDS und SPD)\n\nWir haben erkl\u00e4rt, es ist eine redaktionelle \u00c4nderung. Es\nist juristisch gepr\u00fcft. Keine weiteren Kommentare!\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Bartl, bitte.\n\nBartl, PDS: Noch einmal: Wenn heute der Gesetzentwurf\nbeschlossen wird, hat das Parlament beschlossen, dass\nam 30.4.2004 dieses Gesetz in Kraft tritt. Wir haben aber\nnoch ein Gesetz, das verk\u00fcndet ist, das gewisserma\u00dfen\nin der Welt bleibt, bis dieses Gesetz hier verk\u00fcndet ist,\ndas besagt, dass mit Ablauf des 30.4. das bisherige Ge-\nsetz au\u00dfer Kraft tritt. Ergo haben wir am 30.4. von\nnull Uhr bis 24 Uhr oder 23 Uhr 59 Komma und, und,\nund, zwei Gesetze. Das gibt es bisher, glaube ich, in der\nPraxis der Gesetzgebung nicht. Deshalb tritt bisher im-\nmer am 1. Mai, also am darauf folgenden Tag, das neue\nGesetz in Kraft. Nun sagen Sie doch um Himmels willen,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7682\n\nwarum Sie diesen so genannten redaktionellen Antrag\neinbringen?\n\n(Bandmann, CDU: Herr Bartl,\nSie sollten nicht den Himmel anrufen!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren, ich lasse nun abstimmen. Diese Streitigkeit kann\nich als Pr\u00e4sidentin jetzt nicht schlichten. Das w\u00e4re einen\nAntrag wert, eine \u00dcberlegenspause einzulegen, um sich\nvielleicht doch zu verst\u00e4ndigen und \u00fcbereinzukommen.\nEin solcher Antrag liegt mir nicht vor. Jetzt meldet sich\nHerr Abg. Leroff. Ich h\u00f6re.\n\nLeroff, CDU: Frau Kollegin, was ich gar nicht verstehe,\nist, dass der Kollege Bartl, des Juristischen kundig und\nals schriftgelehrt bezeichnet, nicht versteht: Es ist ein \u00c4n-\nderungsgesetz. Wir \u00e4ndern ein bestehendes Gesetz.\n\n(Bartl, PDS: Und?)\n\nDas ist die Antwort auf Ihre Frage, Herr Tippach.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gut, jetzt m\u00f6chte ich\nabstimmen lassen \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der CDU-\nFraktion, Drucksache 3/10843, und Sie bei Zustimmung\num das Handzeichen bitten. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Zahl von Ge-\ngenstimmen ist dem \u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion\nzugestimmt worden.\n\nNun Artikel 3 in G\u00e4nze, In-Kraft-Treten: Wer stimmt\ndiesem Artikel 3 zu? \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Wiederum mehrere\nGegenstimmen, dem Artikel 3 ist durch die Mehrheit\nzugestimmt worden. Damit ist die 2. Beratung beendet.\nDer \u00c4nderungsantrag ist angenommen worden, die\n3. Lesung erfolgt morgen.\n\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 7\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Sicherung\ndes Rechtsanspruchs von Kindern auf eine ganzt\u00e4gige F\u00f6rderung\n\nin Kindertageseinrichtungen im Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 3/9484, Gesetzentwurf der Fraktion der PDS\n\nDrucksache 3/10714, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Soziales,\nGesundheit, Familie, Frauen und Jugend\n\nDie allgemeine Aussprache wird von der Fraktion er-\n\u00f6ffnet, die den Gesetzentwurf eingebracht hat, der PDS-\nFraktion, danach CDU, SPD, CDU und Staatsregierung.\n\nHerr Abg. Neubert, PDS-Fraktion, Sie d\u00fcrfen jetzt spre-\nchen.\n\nNeubert, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Ich muss gleich zu\nBeginn aus der aktuellen Wahlkampfbrosch\u00fcre der\nStaatsregierung \u201eS\u00e4chsisch \u2013 einfach gut\u201c zitieren. Dort\nsteht geschrieben: \u201eFamilienpolitik hat in Sachsen hohe\nPriorit\u00e4t \u2026 Erheblich h\u00f6her als in den westlichen Bun-\ndesl\u00e4ndern ist in Sachsen der Versorgungsgrad mit Be-\ntreuungseinrichtungen f\u00fcr Kinder unter drei Jahren und\nf\u00fcr schulpflichtige Kinder. Es ist gelungen, ein fl\u00e4chen-\ndeckendes Angebot an Pl\u00e4tzen in Krippen, Kinderg\u00e4rten\nund Horten zu erhalten und die Einrichtungen weiter zu\nprofilieren.\u201c\n\n(Zuruf von der CDU: Richtig!)\n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ich w\u00fcnschte mir, dass\ndie blumigen Worte der Agitpropabteilung der Staats-\nregierung Realit\u00e4t w\u00e4ren.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nEs ist aber leider nicht so. Und dass sich die CDU-Regie-\nrung im Kita-Bereich bei der aktuellen politischen Dis-\nkussion um fr\u00fchkindliche Bildung mit dem Westen ver-\ngleicht, ist geradezu peinlich.\n\nIch m\u00f6chte jetzt nur auf den Kindertagesst\u00e4ttenbereich\neingehen. Seit Jahren unterliegt der Kita-Bereich massi-\n\nven K\u00fcrzungen. Da wurde der Personalschl\u00fcssel abge-\nsenkt, da wurden die Landeszusch\u00fcsse gek\u00fcrzt und jah-\nrelang nicht dynamisiert, also der Kostenentwicklung\nnicht angepasst, und es wurden die Fortbildungstage f\u00fcr\nErzieherinnen und Erzieher gestrichen etc. etc. Seit an-\nderthalb Jahren werden in Sachsen Beschl\u00fcsse gefasst,\nwelche in unterschiedlichem Ma\u00dfe Kinder aus Kinder-\ntageseinrichtungen ausgrenzen. Inzwischen gibt es solche\nBeschl\u00fcsse in fast drei Viertel der s\u00e4chsischen Landkreise\nund Kreisfreien St\u00e4dte.\n\nImmer wieder wurde hier im Landtag auch von der\nCDU betont, dass Zugangsbeschr\u00e4nkungen unerw\u00fcnscht\nseien. Aber im Nachhinein blieben das immer Lippenbe-\nkenntnisse. Alle Ausf\u00fchrungen der CDU, dass sie keine\nZugangsbeschr\u00e4nkungen wolle und dass Zugangsbe-\nschr\u00e4nkungen eigentlich mit dem Kita-Gesetz nicht ver-\neinbar seien, blieben folgenlos. Alle Antr\u00e4ge, welche die\nOpposition diesbez\u00fcglich in den Landtag eingebracht\nhatte, wurden von Ihnen, sehr geehrte Damen und Her-\nren von der CDU-Fraktion, abgelehnt.\n\nWenn dann im letzten Jahr doch in zwei F\u00e4llen Zugangs-\nbeschr\u00e4nkungen auf kommunaler Ebene verhindert wur-\nden, dann lag das ma\u00dfgeblich am Engagement der Eltern\nund eben nicht am Engagement der Sozialministerin.\n\n(Staatsministerin Orosz: Ihre Aussage!)\n\n\u2013 Leider, denn Sie, Frau Orosz, haben eine fachpolitische\nVerantwortung, der Sie nicht gerecht geworden sind.\n\n(Staatsministerin Orosz: Auch Ihre Aussage!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7683\n\nSehr geehrte Damen und Herren! Aus diesem Grunde\nwar es folgerichtig, dass wir als PDS-Fraktion diesen Ge-\nsetzentwurf vorgelegt haben, eine Kita-Novelle, die eine\nDiskriminierung der Kinder verhindert. Denn wie sollen\nwir es sonst nennen, wenn Kinder arbeitsloser Eltern nur\nnoch einen halben Tag eine Kita besuchen d\u00fcrfen oder\nihnen die M\u00f6glichkeit ganz genommen wird, in eine Ein-\nrichtung zu gehen? Kitas sind Bildungseinrichtungen mit\neinem eigenst\u00e4ndigen Bildungsauftrag, das ist inzwi-\nschen absoluter Konsens in der wissenschaftlichen Dis-\nkussion. Um diesen Bildungsauftrag erf\u00fcllen zu k\u00f6nnen,\nbedarf es zweier Voraussetzungen:\n\nErstens. Jedes Kind muss \u00fcberhaupt erst einmal die\nM\u00f6glichkeit haben, eine Kita besuchen zu k\u00f6nnen.\n\nZweitens. Die Kindertagesst\u00e4tten m\u00fcssen in die Lage\nversetzt werden, den Bildungsauftrag umsetzen zu k\u00f6n-\nnen.\n\n(Unruhe \u2013\nGlocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nSehr geehrte Damen und Herren! Mit dem Gesetzent-\nwurf der PDS-Fraktion soll der Rechtsanspruch auf einen\nKindertagesst\u00e4ttenplatz ausgeweitet werden, und zwar\nsoll neben dem schon bestehenden Rechtsanspruch im\nKindergarten dieser nun auch in der Kinderkrippe und\nim Hort gelten. Au\u00dferdem soll das Recht jedes einzelnen\nKindes fixiert werden, den Kita-Platz ganztags in An-\nspruch nehmen zu k\u00f6nnen. Mit dieser gesetzlichen Rege-\nlung w\u00e4ren Zugangsbeschr\u00e4nkungen nicht mehr m\u00f6glich\nund jedes Kind h\u00e4tte die M\u00f6glichkeit, eine Kita zu be-\nsuchen.\n\nDiese Entscheidung m\u00fcssen wir heute im Landtag tref-\nfen: Wollen wir Zugangsbeschr\u00e4nkungen oder nicht?\nHier ist insbesondere die CDU gefragt. Sie haben in den\nvorberatenden Aussch\u00fcssen gegen unseren Gesetzent-\nwurf gestimmt. Das ist \u2013 und damit komme ich zu den\nEingangszitaten zur\u00fcck \u2013 mitnichten die von Ihnen ver-\nk\u00fcndete familienfreundliche Politik. Das ist kinder- und\nfamilienfeindlich!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nSehr geehrte Damen und Herren! Manchmal h\u00f6re ich die\nKritik, dass die Diskussion im Kita-Bereich zu stark ge-\npr\u00e4gt ist von der Debatte um die finanziellen Rahmen-\nbedingungen. Das Problem ist nur \u2013 das werde ich auch\nmorgen noch einmal bei der Debatte um den s\u00e4chsischen\nKinder- und Jugendbericht ausf\u00fchren \u2013: Es ist absurd zu\nglauben, dass man trotz permanenter K\u00fcrzungen die\nQualit\u00e4t steigern kann. Mit Sicherheit l\u00e4sst sich mit En-\ngagement noch einiges abfedern, aber doch nicht in dem\nMa\u00dfe, wie hier in den letzten Jahren gek\u00fcrzt wurde.\n\nEs ist nun einmal wissenschaftlich erwiesen, dass bei-\nspielsweise personelle Rahmenbedingungen einen we-\nsentlichen Einfluss auf die Qualit\u00e4t der Arbeit haben. Da\nspreche ich von Gruppengr\u00f6\u00dfe, von Vor- und Nachberei-\ntungszeit oder von der Fort- und Weiterbildung \u2013 alles\nPunkte, bei denen sich die Rahmenbedingungen in den\nletzten Jahren erheblich verschlechtert haben. Das hei\u00dft,\neine Debatte \u00fcber die Qualit\u00e4tssteigerung, \u00fcber die Qua-\nlit\u00e4tsentwicklung von Kindertagesst\u00e4tten kann nie losge-\nl\u00f6st von den finanziellen Rahmenbedingungen gef\u00fchrt\nwerden.\n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wir hatten als PDS-\nFraktion vor drei Jahren ein eigenes detailliertes Kita-Ge-\nsetz in den Landtag eingebracht. Dieses Gesetz, welches\ndamals von der CDU abgelehnt wurde, ist f\u00fcr uns im-\nmer noch Ma\u00dfstab bez\u00fcglich des Finanzierungsmodells,\nder p\u00e4dagogischen Ans\u00e4tze, des Personalschl\u00fcssels und\nzus\u00e4tzlicher Rahmenbedingungen. In unserem alternati-\nven Haushalt finden Sie unsere politischen Forderungen,\nwie gehabt, auch finanziell untersetzt.\n\nBei der Novelle, die Ihnen heute vorliegt, geht es aus-\nschlie\u00dflich darum, dass Zugangsbeschr\u00e4nkungen gesetz-\nlich ausgeschlossen werden. Zum einen haben wir uns\nf\u00fcr diesen Weg entschieden, da das im Moment aus un-\nserer Sicht das brennendste Problem darstellt. Zum ande-\nren aber wollen wir damit ein politisches Angebot dahin\ngehend unterbreiten, dass auch die CDU diesem Gesetz\nzustimmen kann. Denn die Novelle bewegt sich inner-\nhalb des derzeit beschlossenen und g\u00fcltigen Doppel-\nhaushalts des Freistaates Sachsen.\n\nAls der Haushalt aufgestellt wurde, wurden die Progno-\nsen ohne die sp\u00e4ter eingef\u00fchrten Zugangsbeschr\u00e4nkun-\ngen erstellt. Das hei\u00dft, zu diesem Zeitpunkt ging das\nSozialministerium noch davon aus, dass die Landeszu-\nsch\u00fcsse in vollem Umfang, also ohne die Einschr\u00e4nkung\nbeim Besuch der Kita, ausgereicht werden. Aus diesem\nGrund ist dieser Gesetzentwurf f\u00fcr das Land kosten-\nneutral und bewegt sich innerhalb des s\u00e4chsischen Haus-\nhalts.\n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wie schon erw\u00e4hnt, im\nHaushalts- und im Sozialausschuss hat die CDU unseren\nGesetzentwurf trotzdem abgelehnt und es gibt keine an-\nderen, keine alternativen Aktivit\u00e4ten von der Mehrheits-\nfraktion, welche diese Ablehnung in irgendeiner Weise\ndurch anderes konkretes Handeln kompensieren k\u00f6nn-\nten.\n\nMeine Damen und Herren von der CDU, Sie haben\nheute nochmals die Chance, unserem Gesetzentwurf zu-\nzustimmen, da ich davon ausgehe, dass der Gesetzent-\nwurf in einem halben Jahr auch ohne Sie eine Mehrheit\nfinden wird.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nLachen bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es folgt die CDU-\nFraktion. F\u00fcr die CDU-Fraktion spricht f\u00fcr Frau Abg.\nPetzold.\n\nFrau Petzold, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Die heutige Debatte gibt mir die Chance, \u00fcber\nunser jetzt g\u00fcltiges Gesetz zu reden, und, meine Damen\nund Herren, unser jetzt g\u00fcltiges Kindertagesst\u00e4ttengesetz\nist ein gutes Gesetz.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMit dem jetzt g\u00fcltigen Kindertagesst\u00e4ttengesetz hat die\nCDU in Sachsen sehr gute Rahmenbedingungen f\u00fcr\nFamilien geschaffen. Aber es bedarf bei der allgemeinen\nFinanzknappheit erheblicher Anstrengungen, das er-\nreichte Niveau zu halten.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7684\n\nWir m\u00fcssen im Freistaat Sachsen den Vergleich mit an-\nderen L\u00e4ndern nicht scheuen. Im L\u00e4ndervergleich liegen\nwir bei der Pro-Kopf-F\u00f6rderung von Kindertagesein-\nrichtungen an vierter Stelle bundesweit, und zwar mit\nreichlich 50 Euro pro Kopf der Bev\u00f6lkerung. Der Versor-\ngungsgrad ist \u00fcberdurchschnittlich hoch: 37 % Kinder-\nkrippe, 99,4 % Kindergarten. Also, es gehen fast alle Kin-\nder in diesem Alter in den Kindergarten und 54,4 %\nwerden im Hort betreut. Kindertagesst\u00e4tten haben einen\nFamilien begleitenden, keinen Familien ersetzenden Cha-\nrakter.\nEinerseits soll den Eltern die Vereinbarkeit von Familie\nund Beruf erm\u00f6glicht werden, andererseits erf\u00fcllen Kin-\ndertagesst\u00e4tten einen eigenst\u00e4ndigen Bildungs- und Er-\nziehungsauftrag.\nMit dem heute von der Opposition vorgelegten Gesetz-\nentwurf soll der Rechtsanspruch auf einen Kindertages-\nst\u00e4ttenplatz von der Geburt an bis zur Vollendung der\n4. Klasse ausgeweitet werden. Es soll der anspruchs-\nberechtigte Personenkreis qualitativ und quantitativ im\nUmfang erweitert werden. In unserem jetzt g\u00fcltigen Ge-\nsetz ist keine Einschr\u00e4nkung des Personenkreises enthal-\nten.\nDie Ausweitung des Rechtsanspruches w\u00e4re weder sinn-\nvoll noch vom Land und den Kommunen leistbar. Im\nGegensatz zu Ihrer Aussage, Herr Neubert, ist der jetzt\nvorhandene Haushaltsrahmen f\u00fcr Ihren Gesetzentwurf\nnicht ausreichend. Sie wissen sehr genau \u2013 und das habe\nich Ihnen im Ausschuss auch schon gesagt \u2013, dass die\njetzt g\u00fcltige Pauschale eben genau auf der ungef\u00e4hren\nBeanspruchung der Kinderkrippe von etwa 30 %, der\nvollst\u00e4ndigen Auslastung der Kindergartenpl\u00e4tze und\nder vollen Inanspruchnahme des Hortes ausgerechnet\nwurde.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nDas stimmt aber auch nicht mehr!)\n\nSie wissen auch, dass nat\u00fcrlich die Kinderkrippe einen\nh\u00f6heren finanziellen Einsatz erfordert.\nWir haben bisher die Kontinuit\u00e4t der Finanzierung vom\nLand her gesichert. Mit dem letzten Haushalt 2003/2004\nwurde der Landeszuschuss, also die Pauschale pro be-\ntreutem Kind, von 1 615 Euro auf 1 664 Euro erh\u00f6ht \u2013 so\nviel zu Ihrer Aussage, Herr Neubert, dass wir keine\nDynamisierung gemacht haben. Das bedeutet ein Plus\nvon 7 Millionen Euro pro Jahr. Das Land zahlt f\u00fcr jedes\nbetreute Kind. F\u00fcr 2004 bedeutete das eine Erh\u00f6hung\nder Haushaltsmittel gegen\u00fcber 2002 um 22,3 Millionen\nEuro auf insgesamt 242,2 Millionen Euro \u2013 so viel zu der\nangeblichen Familienfeindlichkeit im Freistaat Sachsen,\nHerr Neubert.\nIch bringe noch ein anderes Beispiel. Heute Morgen hat\ndas Sozialministerium eine Fachtagung zur Familienbil-\ndung in Kindertagesst\u00e4tten veranstaltet. Das ist ein Mo-\ndellprojekt. Dieses Modellprojekt \u00fcber drei Jahre ist auch\nmit einer Summe von fast einer Million Euro ausgestattet\n\u2013 auch so viel zur Familienfeindlichkeit des Freistaates\nSachsen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Abg. Petzold,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Petzold, CDU: Ja, bitte.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Neubert.\n\nNeubert, PDS: K\u00f6nnen Sie sagen, wie dieses Modellpro-\njekt, das ich sehr interessant und unterst\u00fctzenswert fin-\nde, in n\u00e4chster Zeit integriert wird?\n\n(Leroff, CDU: Das k\u00f6nnt ihr nachher kl\u00e4ren!)\n\nFrau Petzold, CDU: Es wurde heute gesagt, dass der Ab-\nschlussbericht im August vorliegen wird. Dann k\u00f6nnen\nwir \u00fcber diese Dinge weiter debattieren.\nMeine Damen und Herren! Eines muss jedoch dabei klar\nsein: Wenn wir aus gutem Grund eine klare Priorit\u00e4t bei\nder Kinderbetreuung setzen, dann muss es an anderen\nStellen Ausgabenbeschr\u00e4nkungen geben. Die finanzielle\nEinnahmensituation des Landes und unserer Kommunen\nist wiederholt Thema hier im Plenum gewesen.\nMit unserem Gesetz haben die Kommunen die M\u00f6glich-\nkeit kreativer L\u00f6sungen und wir haben die staatliche\nF\u00f6rderung auch f\u00fcr private Kinderg\u00e4rten er\u00f6ffnet.\nDass Sachsen gute Ideen haben, zeigt sich auch darin,\ndass das Projekt \u201eKindervilla\u201c in Dresden bundesweit\nf\u00fcr Interesse sorgt.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Privat!)\n\nDie Dresdnerin Ines Eckert wird sogar zum Gr\u00fcnder-\nChampion bei den \u201eDeutschen Gr\u00fcnder- und Unterneh-\nmertagen\u201c in Berlin unter Schirmherrschaft des Bundes-\nkanzlers gek\u00fcrt \u2013 und das aus dem schwarz regierten\nSachsen. Dass aus Sachsen innovative Ideen in Richtung\nFamilienpolitik kommen, zeigt dieses Beispiel wohl sehr\ndeutlich.\nEbenso sind die ersten Betriebskinderg\u00e4rten in Sachsen\nentstanden.\n\nMeine Damen und Herren! Wenn auch eher die nega-\ntiven Beispiele, die Zugangskriterien, ins Blickfeld gera-\nten, so steht doch in vielen Kommunen eine angemes-\nsene Kinderbetreuung immer wieder im Mittelpunkt der\naktuellen Tagespolitik. Ich m\u00f6chte hier an dieser Stelle\nallen, die in den Kreistagen Verantwortung tragen und\nzum Beispiel sehr intensiv, wie in Leipzig, diskutiert\nhaben, damit es eben eine angemessene Kinderbetreuung\ngibt, danken. Sie wissen, dass ein vielf\u00e4ltiges Angebot\nden Eltern hilft.\nDie Aufnahme der Tagespflege in die Bedarfsplanung\nund damit flexible \u00d6ffnungszeiten, bei Erfordernis auch\nan Wochenenden, erweitert das Angebot.\nNach geltender Gesetzeslage haben die Kommunen\nGestaltungsspielraum im Rahmen ihrer Planungshoheit.\nFinanzielle Argumente d\u00fcrfen dabei ber\u00fccksichtigt wer-\nden, aber nicht im Vordergrund stehen. Die W\u00fcnsche\nund Interessen der Kinder und Eltern sind zu erfragen\nund stehen bei der Bedarfsplanung im Mittelpunkt. Im\nVordergrund steht die Auslegung des Bedarfsbegriffs\naus dem Kinder- und Jugendhilfegesetz, ausgehend von\neiner fachpolitischen Dimension. Es ist ein Aushand-\nlungsprozess aus Sicht der Eltern, der Tr\u00e4ger der Ein-\nrichtung und des Jugendamtes als Planungsverantwort-\nlichem.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7685\n\nMeine Damen und Herren! Im Gegensatz zur Opposition\nsind wir davon \u00fcberzeugt, dass unser jetzt g\u00fcltiges Ge-\nsetz gemeinsam mit dem Kita-Konsenspapier, das vom\nSozialministerium, den kommunalen Spitzenverb\u00e4nden,\nden Vertretern der Liga der Spitzenverb\u00e4nde der freien\nWohlfahrtspflege, dem Landesjugendhilfeausschuss und\ndem Landesjugendamt entwickelt wurde, die sinnvolle\nUmsetzung des Bildungs- und Erziehungsauftrages\nerm\u00f6glicht und dabei die kommunale Planungshoheit\nsicherstellt. Einer Erweiterung des Rechtsanspruches\nstimmen wir nicht zu.\n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte die SPD-\nFraktion, das Wort zu nehmen. Frau Dr. Schwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Wie Sie wissen, hat die SPD-Fraktion im\nZusammenhang mit der Diskussion um den Doppel-\nhaushalt 2003/2004 ebenfalls einen Gesetzentwurf ein-\ngebracht, der den Rechtsanspruch bis zum Ende der\nGrundschule festschreiben sollte.\nSo wie damals wird auch heute der Gesetzentwurf der\nPDS von der Mehrheitsfraktion sicher abgelehnt werden.\nTun Sie das bitte aber nicht mit der Begr\u00fcndung, dass es\nTeufelszeug sei und die Oppositionsfraktionen auf Eltern\neinwirken wollten, ihre Kinder so fr\u00fch wie m\u00f6glich und\nso lange wie m\u00f6glich betreuen zu lassen, wie Sie das\nschon \u00f6fter hier getan haben!\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Weiss, SPD)\n\nMeine Fraktion hatte und hat noch immer die Auffas-\nsung, dass m\u00fcndige Eltern selbst entscheiden, welche\nAngebote sie f\u00fcr ihre Kinder und auch f\u00fcr sich in An-\nspruch nehmen. Aber es muss auch Rahmenbedingun-\ngen geben, damit sie auch die Chance haben, sich wirk-\nlich entscheiden zu k\u00f6nnen.\n\nTrotz unserer Warnungen bei der Verabschiedung des\njetzt g\u00fcltigen Kita-Gesetzes, trotz des Versprechens des\nehemaligen Sozialministers Geisler, dass sich die Praxis\nin Sachsen kaum \u00e4ndern wird, ist es auf kommunaler\nEbene, wie wir wissen, zu Einschr\u00e4nkungen gekommen,\ndie den Ausschluss von Kindern von Bildung und Be-\ntreuung aufgrund der Lebenssituation ihrer Eltern be-\ndeuten.\n\n(Zuruf von der SPD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nDabei k\u00f6nnen wir nicht tatenlos zusehen, wie in immer\nmehr Landkreisen die Kita-Bedarfspl\u00e4ne immer gr\u00f6\u00dfere\nEinschr\u00e4nkungen erfahren, sei es, dass die \u00dcbernahme\nvon Elternbeitr\u00e4gen durch die Sozial\u00e4mter eingeschr\u00e4nkt\nwird, den Kindern erwerbsloser Eltern nur noch in zeit-\nlich begrenztem Umfang der Besuch einer Kindertages-\nst\u00e4tte gestattet ist oder \u2013 und das ist dann die erheb-\nlichste Einschr\u00e4nkung \u2013 der Besuch einer Kindertages-\nst\u00e4tte g\u00e4nzlich versagt wird, wie das in Dresden bei\nKindern unter zwei Jahren der Fall ist.\n\n(Lehmann, CDU: Das machen\ndie SPD-Stadtr\u00e4te!)\n\nDa n\u00fctzen alle Sonntagsreden, Frau Staatsministerin\nOrosz, nichts, in denen beteuert wird, dass Sie diese Ein-\nschr\u00e4nkungen nicht wollen und Sie mit den betroffenen\nLandkreisen in Verhandlungen sind.\n\nEs ist nat\u00fcrlich nachvollziehbar, dass sich der Freistaat\nruhig verh\u00e4lt; denn diese Ruhe spart Geld, und zwar\neben auch bei der Landespauschale in enormer H\u00f6he.\n\n(Prof. Dr. Weiss, SPD: Vogel Strau\u00df!)\n\nDa die Zusch\u00fcsse f\u00fcr eine neunst\u00fcndige Betreuung im\nKrippen- und Kindergartenbereich bzw. f\u00fcr eine sechs-\nst\u00fcndige Betreuung im Hortbereich gezahlt werden, sind\nalle zeitlichen Beschr\u00e4nkungen gleichsam als Sparpoten-\nzial entdeckt worden, denn die Landespauschale wird\nauch entsprechend gek\u00fcrzt. So ist es zu erkl\u00e4ren, dass\nrechtsaufsichtliche Ma\u00dfnahmen, die wir hier schon des\n\u00d6fteren gefordert haben, im Schneckentempo durchge-\nf\u00fchrt werden.\n\n(Frau Weihnert, SPD: Wenn \u00fcberhaupt!)\n\nMit der Ungleichbehandlung der betroffenen Familien in\nSachsen muss jedoch endg\u00fcltig Schluss sein. Es darf\nnicht vom Wohnort der Kinder abh\u00e4ngen, ob und in\nwelchem Umfang ein Kind erwerbsloser Eltern eine Kin-\ndertagesst\u00e4tte besuchen darf.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nKindertagesst\u00e4tten sind Orte der Bildung. Dem kann ich\nnur gerecht werden, wenn alle Kinder in gleichem Um-\nfang das Recht, aber nicht die Pflicht haben, eine solche\nEinrichtung zu besuchen. Aus diesem Grunde brauchen\nwir eben einen Rechtsanspruch bis zum Ende der\nGrundschule.\n\nDie Kommunen d\u00fcrfen jedoch nicht allein auf den m\u00f6g-\nlichen Kosten sitzen bleiben. Es ist vorrangige Aufgabe\ndes Landes, ausreichende Betreuungsm\u00f6glichkeiten in\nallen drei Bereichen zur Verf\u00fcgung zu stellen.\n\nDie Kosten, die vor Ort entstehen, haben sich erheblich\nerh\u00f6ht. Da muss ich Ihnen widersprechen, Herr Kollege\nNeubert. Gr\u00fcnde sind die steigenden Kinderzahlen und\nauch die Tatsache \u2013 und das ist ganz interessant \u2013, dass\ngerade im Krippenbereich die Betreuungsquote w\u00e4chst.\nWir haben in einigen Kommunen inzwischen Betreu-\nungsquoten bis zu 50 %.\n\nEine Ursache ist darin zu sehen, dass es nicht Rabenm\u00fct-\nter sind, die ihre Kinder gern so fr\u00fch weggeben, sondern\ndass es die berufliche Situation ist, die oft langen Aus-\nstiegszeiten entgegensteht. Deshalb muss sich auch das\nLand dieser Aufgabe stellen. Beispielsweise werden in\nder Stadt Leipzig im Jahr 2005 2 500 Pl\u00e4tze mehr ge-\nbraucht. Dies ist eine Steigerung um 10 %.\n\nWir fordern daher, den vorliegenden Gesetzentwurf um\nunseren \u00c4nderungsantrag zu erg\u00e4nzen, um auch den\nKommunen eine Entlastung zuteil werden zu lassen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch erinnere mich an die Debatte \u00fcber das Verwaltungs-\nmodernisierungsgesetz. Damals haben Kollege Adler\nund Kollege Friedrich hier das Pingpongspiel \u00fcber den\nMehrbelastungsausgleich ausgetragen. Ich denke, in die-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7686\n\nsem Falle ist ein Mehrbelastungsausgleich unbedingt not-\nwendig.\n\nEine solche Erh\u00f6hung auf 1 800 Euro kann nat\u00fcrlich nur\nein erster Schritt sein. Wir wollen bei der Verabschie-\ndung eines Doppelhaushaltes f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre die-\nses umsetzen. Somit ist es realistisch, heute die grund-\ns\u00e4tzliche Entscheidung f\u00fcr einen Rechtsanspruch zu\ntreffen und dies dann in der Haushaltsdiskussion auf\neine sichere finanzielle Basis zu stellen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall der Abg. Frau Schneider, PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren, ich frage nach weiteren Redew\u00fcnschen. \u2013 Bei\nden Fraktionen ist das nicht der Fall. Bei der Staatsregie-\nrung? \u2013 Dann erteile ich Ihnen das Wort, Frau Staats-\nministerin Orosz.\n\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr geehrte\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren Abgeordneten! Der vorliegende Gesetzentwurf wirft\nviele Fragen auf, vor allem die Frage nach der Notwen-\ndigkeit der beabsichtigten Regelung unter Bedingungen,\nwie wir sie in Sachsen im Bereich von Krippe, Kinder-\ngarten und Hort bereits vorfinden. Erinnern m\u00f6chte ich\nan dieser Stelle auch an die im Vergleich zu den alten\nBundesl\u00e4ndern \u2013 das wurde schon von Frau Petzold an-\ngesprochen \u2013 hervorragenden Versorgungsquoten in\nSachsen, die hier, wie gesagt, schon zitiert worden sind.\nIm Durchschnitt besuchen 37 % der Kinder eine Kinder-\nkrippe \u2013 ich geben Ihnen Recht, Frau Dr. Schwarz, diese\nZahl ist im Ansteigen begriffen \u2013, \u00fcber 95 % einen Kin-\ndergarten und 56 % der Kinder einen Hort.\nOb ein gesetzlich festgelegter Rechtsanspruch auf eine\nneunst\u00fcndige t\u00e4gliche Betreuungszeit bis zur Vollendung\nder 4. Klasse tats\u00e4chlich den gew\u00fcnschten Ruck nach\noben mit sich bringen w\u00fcrde, kann zun\u00e4chst dahinge-\nstellt bleiben. Es kann aus meiner Sicht nicht das Ziel\neiner vern\u00fcnftigen Familienpolitik sein, Gemeinden zu\nverpflichten, f\u00fcr Kinder von Eltern, die nicht berufst\u00e4tig\nsind, einen ganzt\u00e4gigen, also neunst\u00fcndigen Betreuungs-\ntag zu garantieren. Erst recht habe ich Bedenken, wenn\nin diesem Fall das Jugendamt bei entsprechender Ein-\nkommenslage der Familie auch noch verpflichtet sein\nsoll, den vollen Elternbeitrag f\u00fcr neun Stunden zu \u00fcber-\nnehmen. Das hat meiner Ansicht nach nichts mit ver-\nn\u00fcnftiger Sozialpolitik zu tun, das hat nichts mit sinnvol-\nler Familienpolitik zu tun und das hat auch nichts mit\nverantwortungsvoller Politik f\u00fcr Kinder zu tun.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Staatsministerin,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Ja, bitte.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Neubert.\n\nNeubert, PDS: Frau Staatsministerin Orosz, stimmen Sie\nmir zu, dass ich es nicht als Ziel formuliert habe, dass\nalle Kinder eine Kita ganzt\u00e4gig besuchen m\u00fcssen, son-\n\ndern dass ich das Ziel formuliert habe, dass Kinder\narbeitsloser Eltern nicht ausgeschlossen werden?\n\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Mir ging es\ndarum, festzustellen, dass Sie formuliert haben, dass es\neine Ganztagsbetreuung geben soll. Dabei setze ich vo-\nraus, dass Sie neun Stunden Betreuung meinen.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Aber doch nicht\nals Richtschnur!)\n\nMit dem vorliegenden Gesetzentwurf m\u00fcsste ein Ange-\nbot finanziert werden, das weit \u00fcber die Verpflichtungen\ndes Bundesrechts hinausgeht. \u00dcber die tats\u00e4chlichen fi-\nnanziellen Auswirkungen dar\u00fcber hinaus kann man im\nMoment nur spekulieren. Mit einem solch weitgehenden\nAnspruch, wie er im vorliegenden Gesetzentwurf formu-\nliert ist, w\u00fcrden investive Mittel zur Neuschaffung von\nPl\u00e4tzen in betr\u00e4chlichem Umfang notwendig \u2013 und das\nf\u00fcr Pl\u00e4tze, die allenfalls in geringf\u00fcgig h\u00f6herem Ausma\u00df\nals bisher in Anspruch genommen w\u00fcrden und ange-\nsichts der demografischen Entwicklung, die uns allen be-\nkannt ist, in einigen Jahren \u00fcberhaupt nicht mehr ge-\nbraucht werden.\nAlso m\u00fcssen vern\u00fcnftige und tragf\u00e4hige Zwischenl\u00f6sun-\ngen her. Dazu brauche ich aber keine Gesetzes\u00e4nderung.\nIch halte es auch nicht f\u00fcr vertretbar, dieses Gesetz in\ndieser Art und Weise als zielf\u00fchrend zu betrachten.\nEin weiterer Kritikpunkt, der hier auch schon \u00f6fter dis-\nkutiert worden ist, sind die vorgeschlagenen \u00c4nderun-\ngen, die einen schwerwiegenden Eingriff auch in die\nkommunale Planungshoheit darstellen, da hier durch\nstraffe zentrale Vorgaben den Kommunen die durch das\nSGB VIII einger\u00e4umten Spielr\u00e4ume genommen werden.\nAuch wenn der Gesetzgeber vorschl\u00e4gt, die Bedarfspla-\nnung habe die Bed\u00fcrfnisse der Kinder, die der Erzie-\nhungsberechtigten und die der Gemeinden zu ber\u00fcck-\nsichtigen, stellt sich die Frage, wie die Gemeinde inner-\nhalb eines solchen rechtlichen Korsetts ihre ganz kon-\nkreten, auf die lokalen Verh\u00e4ltnisse abgestimmten\nBedingungen daraus als M\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Bed\u00fcrf-\nnisse einbringen kann. Mindestens in Einzelf\u00e4llen d\u00fcrf-\nten dabei auch die Bed\u00fcrfnisse der Kinder nach Freizeit\nau\u00dferhalb der Einrichtung bei oder mit den Eltern igno-\nriert werden. Der im vorliegenden Gesetzesvorschlag for-\nmulierte Rechtsanspruch geht nur auf die individuellen\nW\u00fcnsche eines sicherlich nicht kalkulierbaren, aber den-\nnoch insgesamt kleinen Teils der Eltern ein.\nDie Anh\u00f6rung im S\u00e4chsischen Landtag am 26. Januar\ndieses Jahres hat einige Argumente f\u00fcr und viele Argu-\nmente gegen den Gesetzentwurf gebracht. Ich erinnere\nnur daran, dass die Tr\u00e4gerverb\u00e4nde bereits im vergange-\nnen Jahr neuen gesetzlichen Regelungen eine Absage er-\nteilt haben. F\u00fcr die Staatsregierung bleibt es eine zentrale\nAufgabe der Familienpolitik, im Rahmen der bestehen-\nden und bew\u00e4hrten rechtlichen Regelungen im Zusam-\nmenspiel mit den Tr\u00e4gern f\u00fcr bedarfsgerechte Angebote\nin Kindertageseinrichtungen Sorge zu tragen.\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nIch gebe Ihnen insoweit Recht, Herr Neubert, dass wir\ndabei noch lange nicht an der Stelle angekommen sind,\nwo wir selbst hin wollen. Ich gebe Ihnen auch dahin ge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7687\n\nhend Recht, dass nach wie vor Probleme bei der Ausein-\nandersetzung, bei der Diskussion mit einzelnen Gebiets-\nk\u00f6rperschaften \u00fcber die bestehenden Beschl\u00fcsse vor-\nhanden sind. Aber ich darf Ihnen auch hier deutlich\nsagen, dass wir weiter an dieser Sache dranbleiben, dass\nsich an unserer Haltung nichts ge\u00e4ndert hat und dass\nes leider Gottes auch rechtsaufsichtliche Pr\u00fcfungen f\u00fcr\neinige Beschl\u00fcsse gibt.\nDie Strategie der Staatsregierung \u2013 ich m\u00f6chte sie noch\neinmal kurz ansprechen \u2013 ist vorrangig, die Weiterent-\nwicklung der Qualit\u00e4t in den Vordergrund zu stellen.\nIch denke, das ist das, was wir brauchen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Christine Clau\u00df, CDU)\n\nIndirekt haben Sie, Herr Neubert, in Ihren Ausf\u00fchrungen\ndarauf hingewiesen, dass es gerade in dieser Alters-\ngruppe notwendig ist, die Qualit\u00e4t der Bildung und Er-\nziehung zu verbessern. Darauf fokussieren wir uns und\ndarauf werden wir in den n\u00e4chsten Wochen und Mona-\nten haupts\u00e4chlich eingehen. Wir wollen nicht den Weg\nstaatlicher Reglementierung gehen, sondern den Weg\ndes Dialogs mit den Eltern sowie mit den Leistungser-\nbringern, den \u00f6ffentlichen und den freien Tr\u00e4gern. Das\nhalten wir f\u00fcr den richtigen Weg.\nIch darf noch einige Beispiele nennen, wenn ich hier die\nQualit\u00e4t besonders priorisiere. Es geht dabei um die\nIhnen schon bekannte Kooperation in Zusammenarbeit\nvon Kindergarten und Grundschule.\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nEs geht dabei um die Erstellung des Bildungsleitfadens\nf\u00fcr die Erzieherinnen in Krippe und Kindergarten, um\ndie Weiterentwicklung der Qualifizierung des Personals\nund um die Diskussion \u00fcber die Modalit\u00e4ten in der all-\nt\u00e4glichen Finanzierung. All diese Themen werden \u2013 so\nist es im Kita-Konsens vom Oktober 2003 festgelegt \u2013\nst\u00e4ndig in einer entsprechenden Arbeitsgruppe mit den\nVerb\u00e4nden diskutiert und abgestimmt. Wir werden si-\ncherlich auch dazu in nicht allzu ferner Zukunft einige\nDinge \u00f6ffentlich kommunizieren.\nIch darf an dieser Stelle auch noch einmal bemerken \u2013\nich wollte das eigentlich am Anfang tun, Herr Neubert \u2013,\ndass ich Ihre Aussage, dass es eine Wahlkampfbrosch\u00fcre\nder Staatsregierung gebe, aus der Sie zitiert haben, aus-\ndr\u00fccklich zur\u00fcckweise. Ich kenne eine solche Wahl-\nkampfbrosch\u00fcre nicht. Das, was Sie angesprochen haben,\nist ein Nachweis der Leistungen des Freistaates und hat\nnichts mit Wahlkampf zu tun.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, ich bedanke\nmich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es gibt noch einen\nRedewunsch. Herr Abg. Neubert, PDS-Fraktion.\n\nNeubert, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte noch eini-\nges anmerken. Frau Petzold wollte ich eine Zwischen-\nfrage stellen und Frau Orosz eine Antwort geben. Sie\nhaben wirklich nicht gesagt, wie Sie dazu stehen, dass\nKinder arbeitsloser Eltern teilweise oder ganz aus Kin-\n\ndertagesst\u00e4tten ausgeschlossen werden. Das halte ich f\u00fcr\nein richtiges Problem. Bekommen Sie \u00fcberhaupt mit,\ndass den Schw\u00e4chsten der Gesellschaft hier der Weg zur\nBildungseinrichtung verwehrt bleibt? Diese massive Kri-\ntik m\u00f6chte ich hier anbringen.\nIch m\u00f6chte auch einige Dinge Ihrer Argumentationen be-\nnennen, die ich f\u00fcr falsch halte. Der Besuch einer Kin-\ndertageseinrichtung ist keine Pflicht, die mit diesem Ge-\nsetz verankert werden soll, sondern es soll den Kindern\nden Besuch einer Bildungseinrichtung erm\u00f6glichen. Es\nist auch nicht so, dass Kinder auf einmal eine Betreu-\nungsquote von 100 % im Krippenbereich und 100 % im\nHortbereich haben werden, wenn man den Rechtsan-\nspruch ausweitet. Das stimmt mit der Realit\u00e4t nicht \u00fcber-\nein. Wir hatten bis vor zwei Jahren hier den Status quo,\ndass jedes Kind, das m\u00f6chte, in eine Kindertagesst\u00e4tte\ngehen kann. Die Betreuungsquote. Sie mag leicht\nschwanken, das ist gar keine Frage, aber es ist nicht so,\ndass sie auf 100 % steigt.\n\nFrau Orosz, Sie haben es ja angesprochen, dass man sich\njetzt Zwischenl\u00f6sungen einfallen l\u00e4sst, wie man mit dem\nZuwachs an Kindern umgeht. Dann ist es aber meiner\nMeinung nach die v\u00f6llig falsche Richtung zu sagen, die\nZwischenl\u00f6sung bedeutet, die Schw\u00e4chsten auszuschlie-\n\u00dfen. Dann h\u00e4tte ich mir noch andere L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge\ngew\u00fcnscht.\n\nZum Abschluss noch etwas Positives. Ich freue mich na-\nt\u00fcrlich auf die Diskussion der qualitativen Entwicklung\nim Kindertagesst\u00e4ttenbereich, auch auf die Debatte zum\nBildungsleitfaden, zu Kooperationen, Familienbildung in\nKitas usw.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nDas kostet aber auch Geld!)\n\n\u2013 Aber es kostet auch Geld, das muss man konstatieren.\n\nEine Erzieherin, die keine Zeit hat, mit den Eltern zu\nkommunizieren, sich \u00fcber die Probleme und Sorgen des\nKindes auszutauschen, braucht zus\u00e4tzliche Freir\u00e4ume,\nsonst kann sich auch die Qualit\u00e4t nicht verbessern. Das\nist nur ein Bereich. Es geht auch um Fort- und Weiterbil-\ndung und um andere Dinge. Man kann nicht sagen,\nQualit\u00e4t im Kindertagesst\u00e4ttenbereich kann sich nicht\nverbessern, ohne dass finanzielle Ressourcen eingestellt\nwerden. Das geht nicht.\n\n(Staatsministerin Frau Orosz:\nDas habe ich auch gesagt!)\n\nDaf\u00fcr m\u00f6chte ich einfach noch einmal um Verst\u00e4ndnis\nwerben.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Wenn Sie nicht widersprechen, dann lasse ich\n\u00fcber den Gesetzentwurf artikelweise abstimmen. Aufge-\nrufen ist das Gesetz zur Sicherung des Rechtsanspruchs\nvon Kindern auf eine ganzt\u00e4gige F\u00f6rderung in Kinderta-\ngeseinrichtungen im Freistaat Sachsen, Drucksache 3/9484,\nGesetzentwurf der PDS-Fraktion. Wer dem Titel zu-\nstimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke.\nWer ist dagegen? \u2013 Danke. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme?\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7688\n\n\u2013 Eine gro\u00dfe Anzahl ist daf\u00fcr, es hatte doch nicht ge-\nreicht. Der Titel des Gesetzes wurde abgelehnt.\n\nZu Artikel 1 \u2013 \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Kindertages-\neinrichtungen \u2013 liegt uns in Drucksache 3/10845 ein \u00c4n-\nderungsantrag der SPD-Fraktion vor, und zwar zu Nr. 1.\nFrau Dr. Schwarz nahm bereits in ihrem Redebeitrag da-\nrauf Bezug. Bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Sie sagten es, Frau Pr\u00e4sidentin.\nIch habe das in meinem Redebeitrag begr\u00fcndet und bitte\num Abstimmung.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: M\u00f6chten Sie sich\nzuvor noch zu diesem \u00c4nderungsantrag der SPD-Frak-\ntion \u00e4u\u00dfern? \u2013 Das ist der Fall. Herr Abg. Neubert, bitte.\n\nNeubert, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Die PDS-Fraktion hat in ihren alter-\nnativen Haushalt und in die \u00c4nderungsantr\u00e4ge in den\nletzten Jahren das auch immer integriert.\nIch m\u00f6chte noch ein paar Worte an Frau Petzold richten.\nIch habe nicht gesagt, dass es gar keine Dynamisierung\ngab. Diese Aussage ist falsch. Es gab nat\u00fcrlich eine Dy-\nnamisierung, und zwar im letzten Jahr eine einmalige\nDynamisierung. Das Problem ist nur, dass selbst die\nkommunalen Spitzenverb\u00e4nde davon ausgehen, dass es\npro Jahr eine Steigerung von 3 % gibt. Wenn man sich\nvor Augen h\u00e4lt, dass es in den letzten vier Jahren nur\ndiese eine Dynamisierung gab, dann ist es viel zu wenig.\nAus dem Grunde werden wir dem Antrag der SPD zu-\nstimmen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Zum \u00c4nderungsan-\ntrag \u00e4u\u00dfert sich Frau Abg. Petzold, CDU-Fraktion.\n\nFrau Petzold, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Im Duktus meines\nRedebeitrages werden wir diesem \u00c4nderungsantrag\nnicht zustimmen. Ich hatte auch im Ausschuss noch ein-\nmal nachgefragt. Es wird selbst in unserem jetzigen\nfinanziellen Rahmen auch dieses Jahr eine \u00fcberplan-\nm\u00e4\u00dfige Ausgabe aufgrund der erh\u00f6hten Betreuungs-\nzahlen bei den Kindern geben. Auch das wird schon ein\nProblem sein. Unser Finanzminister ist heute nicht da,\naber wir wissen ja, dass dies zus\u00e4tzliche finanzielle Auf-\nwendungen erfordert. Deswegen stimmen wir der Er-\nh\u00f6hung der Pauschale nicht zu.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Ich lasse abstimmen \u00fcber Nr. 1 des SPD-\u00c4nde-\nrungsantrages Drucksache 3/10845, in dem begehrt\nwird, eine neue Nummer 5 anzuf\u00fcgen. Wer stimmt die-\nsem \u00c4nderungsantrag zu? \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013\nStimmenthaltungen? \u2013 Es gab mehr Nein- als Jastimmen.\n\nDamit ist dem \u00c4nderungsantrag Nr. 1 der SPD-Fraktion\nnicht zugestimmt worden.\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 1. Wer stimmt dem Ar-\ntikel 1 \u2013 \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Kindertagesein-\nrichtungen \u2013 in der vorgelegten Fassung der PDS-Frak-\ntion zu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Ich stelle wiederum fest, dass die Mehrheit\ndiesen Artikel 1 bei einer Reihe Jastimmen abgelehnt hat.\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 2 und rufe zun\u00e4chst\nNr. 2 des \u00c4nderungsantrages der SPD-Fraktion Druck-\nsache 3/10845 auf. Sie verzichten auf eine Interpretation,\nFrau Dr. Schwarz?\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nIch hatte es ja schon.)\n\n\u2013 Ich wollte mich nur noch einmal vergewissern, denn\ndann kann ich die anderen bitten, dazu Stellung zu neh-\nmen.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Wir haben ja\nganz bewusst das In-Kraft-Treten auf den 1.1.2005 gelegt,\ndamit es im Zuge einer Haushaltsdebatte realistisch un-\ntersetzt werden kann.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gut. Dann bitte ich\num Meinungs\u00e4u\u00dferungen. \u2013 Herr Abg. Neubert, bitte.\n\nNeubert, PDS: Wir werden uns enthalten. Wenn nat\u00fcr-\nlich zugestimmt wird, soll das sofort und jetzt passieren.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gut.\n\n(Leroff, CDU: Wir haben keine Meinung!)\n\n\u2013 Sie haben als CDU-Fraktion keine Meinung.\nIch lasse abstimmen \u00fcber Nr. 2 Drucksache 3/10845 und\nbitte Sie bei Zustimmung um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer stimmt dagegen? \u2013 Danke. Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Es gab einige wenige Stimmen daf\u00fcr und\neine gro\u00dfe Zahl Stimmenthaltungen. Die meisten Abge-\nordneten lehnten den \u00c4nderungsantrag der SPD-Fraktion\nNr. 2 Drucksache 3/10845 ab.\nIch lasse jetzt abstimmen \u00fcber Artikel 2 In-Kraft-Treten\nin der Version des Gesetzentwurfes der PDS-Fraktion.\nWer stimmt dem zu? \u2013 Vielen Dank. Wer stimmt da-\ngegen? \u2013 Danke. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Keine\nStimmenthaltung. Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stim-\nmen daf\u00fcr ist dem Artikel 2 nicht zugestimmt.\nEs ist keinem Artikel zugestimmt worden. Deshalb er-\n\u00fcbrigen sich weitere Beratungen und Abstimmungen.\nDie 2. Beratung ist abgeschlossen. Der Tagesordnungs-\npunkt 7 ist somit beendet.\nIch rufe auf\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7689\n\nTagesordnungspunkt 8\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs\nGesetz zur Neufassung der S\u00e4chsischen Bauordnung und zur \u00c4nderung\n\ndes S\u00e4chsischen Ingenieurkammergesetzes\n\nDrucksache 3/9651, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nDrucksache 3/10716, Beschlussempfehlung und Bericht des Ausschusses f\u00fcr Bauen,\nWohnen und Verkehr\n\nWir beginnen mit der allgemeinen Aussprache. Sie wird\nvon der CDU-Fraktion durch Herrn Hamburger er\u00f6ffnet.\nDie weitere Reihenfolge: PDS, CDU, SPD, Staatsregie-\nrung. Bitte, Herr Abg. Hamburger.\n\nHamburger, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Bauordnungsrecht ist in\nDeutschland Landesrecht. Die Bauordnung wird n\u00e4her\nam Ort des Geschehens geregelt und die Bauordnungen\nder L\u00e4nder unterscheiden sich voneinander zumindest\ngeringf\u00fcgig.\nNun hat die Bauministerkonferenz im November 2002\neine ver\u00e4nderte Musterbauordnung beschlossen. Die\n\u00dcberarbeitung war erforderlich, um die sich durch die\nBauordnungsreformen in den L\u00e4ndern seit 1990 insbe-\nsondere im Verfahrensrecht erheblich auseinander ent-\nwickelnden Bauordnungen wieder n\u00e4her zusammen-\nzuf\u00fchren. Dazu muss eine z\u00fcgige und mustergetreue\nUmsetzung der Musterbauordnung in Landesrecht er-\nfolgen. Nur auf diese Weise werden wir dem Interesse\nl\u00e4nder\u00fcbergreifend t\u00e4tiger Planer und Investoren nach\neinheitlichen Rechtsgrundlagen gerecht. Nur so erreichen\nwir unter Beibehaltung der L\u00e4nderkompetenz ein wei-\ntestgehend einheitliches Baurecht in Deutschland.\n\nDer vorliegende Gesetzentwurf \u00fcbernimmt weitest-\ngehend die Musterbauordnung. Dies ist mein erster\nKernsatz. Die Novelle setzt weitestgehend die Muster-\nbauordnung um. Das Land Hessen hat als erstes Land\ndie Musterbauordnung bereits 2002 \u00fcbernommen und\ngute Erfahrungen damit gemacht. In Th\u00fcringen, Sachsen-\nAnhalt und Sachsen wird sie gegenw\u00e4rtig umgesetzt, in\nden anderen L\u00e4ndern ebenso. Der Vertreter des Landes\nHessen hat zur Anh\u00f6rung mit seiner mehrj\u00e4hrigen Erfah-\nrung den s\u00e4chsischen Gesetzentwurf als geeignet, gut\nund praktikabel bezeichnet.\n\nZul\u00e4ssiges Bauen, meine Damen und Herren, wird be-\nstimmt durch das Bauplanungsrecht, also das Baugesetz-\nbuch als Bundesrecht, durch das Bauordnungsrecht, also\ndie Bauordnung als Landesrecht, und durch eine F\u00fclle\nspezialgesetzlicher Regelungen \u2013 als Beispiel seien das\nUmweltrecht oder das Wasserrecht genannt. Diese zu-\nsammen beschreiben den Rechtsrahmen f\u00fcr das Bauen.\n\nBisher waren Regelungen aus Spezialgesetzen in der\nBauordnung enthalten, die nat\u00fcrlich nochmals an ande-\nrer Stelle stehen bzw. systematisch gesehen stehen m\u00fcss-\nten. Mit der vorliegenden Novelle wird konsequent das\nZiel verfolgt, in der Bauordnung nur ordnungspolitische\nSachverhalte zu regeln. Das sind Sachverhalte, die der\nGefahrenabwehr beim Bauen oder durch das Bauwerk\ndienen. Das hei\u00dft, wenn gebaut wird, regelt die Bauord-\nnung, wie gebaut wird. Daraus folgt zwingend, dass Fra-\n\ngen der Zul\u00e4ssigkeit des Bauens, der sparsamen Ressour-\ncenverwendung, des Hochwasserschutzes, des Natur-\nschutzes usw. nicht Gegenstand der Bauordnung sind.\nDaraus folgt mein zweiter Kernsatz: Die novellierte Bau-\nordnung tr\u00e4gt zur rechtssystematischen Klarheit bei.\nMit der vorliegenden Novelle wird ferner ein Beitrag zur\nDeregulierung und Entb\u00fcrokratisierung bauaufsichtlicher\nT\u00e4tigkeit geleistet. Das dr\u00fcckt sich aus in der Senkung\nder Kontrolldichte bei den Bauaufsichtsbeh\u00f6rden, in der\nStraffung des Vorschriftenbestandes und in der Folge\nvon alledem in der Senkung der Baukosten. St\u00e4rkung\nder Privatinitiative und Eigenverantwortung aller am\nBau Beteiligten ist die Konsequenz dessen.\nDie Deregulierung zeigt sich in der erheblichen K\u00fcrzung\nund Straffung des Vorschriftenbestandes, in der Reduzie-\nrung formeller Anforderungen, im weitgehenden Ver-\nzicht auf Genehmigungsverfahren und in der Erweite-\nrung des Kataloges der Genehmigungsfreistellungen.\nDies zeigt sich auch in der Reduzierung materiell-recht-\nlicher Anforderungen ohne Vernachl\u00e4ssigung des Sicher-\nheitsaspektes und in der R\u00fcckf\u00fchrung des Bauordnungs-\nrechts auf seine eigentliche Zielstellung der Gefahrenab-\nwehr.\nIch will dies an drei Beispielen im Gesetzentwurf bele-\ngen, die f\u00fcr viele stehen:\n1. Das Abstandsfl\u00e4chenrecht wurde deutlich vereinfacht.\nNeu ist ein Mindestabstand von 0,4 H bei einem Mini-\nmum von drei Metern und ein Verzicht auf eine F\u00fclle\nkomplizierter Regelungen. Das Schmalseitenprivileg sei\nstellvertretend genannt. Alle L\u00e4nder haben diese Rege-\nlung \u00fcbernommen oder beabsichtigen, es zu tun. Ledig-\nlich Brandenburg hat sich auf 0,5 H festgelegt.\n2. Der Katalog der verfahrensfreien Vorhaben wurde\n\u00fcberarbeitet und erweitert. Dadurch wird die freie Ent-\nscheidung und die M\u00f6glichkeit des schnellen Verfahrens\ndeutlich erweitert, allerdings einhergehend mit einer ge-\nstiegenen Verantwortung des Bauherrn.\n3. Mit dem neuen Brandschutzkonzept werden an klei-\nnere Geb\u00e4ude geringere Anforderungen gestellt und mit\nder Einf\u00fchrung einer neuen Geb\u00e4udeklasse wird zuk\u00fcnf-\ntig die Holzbauweise f\u00fcr Geb\u00e4ude bis zu einer H\u00f6he\nvon 13 Metern per Gesetz erm\u00f6glicht.\nAu\u00dferdem hing bisher beim Brandschutz vieles von den\nEinzelfallentscheidungen der Bauaufsichtsbeh\u00f6rden ab.\nK\u00fcnftig sollen sich dagegen alle Brandschutzanforderun-\ngen f\u00fcr Geb\u00e4ude, die keine Sonderbauten sind, aus ge-\nschriebenen Normen abschlie\u00dfend ergeben. Die bau-\ntechnische Pr\u00fcfung des Brandschutzes und der Stand-\nsicherheit werden bis auf Ausnahmen bei Sonderbauten\nkonsequent auf staatlich Beliehene \u00fcbertragen, die gleich-\nzeitig die Bauausf\u00fchrung zu kontrollieren haben.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7690\n\nDiese Beispiele m\u00f6gen als Beleg f\u00fcr meinen dritten Kern-\nsatz dienen: Die neue Bauordnung tr\u00e4gt wesentlich zur\nDeregulierung und Entb\u00fcrokratisierung bei, und das in\nsehr weiter \u00dcbereinstimmung zwischen allen Bundes-\nl\u00e4ndern.\n\nWenn aber, meine Damen und Herren, Pr\u00fcfumf\u00e4nge re-\nduziert werden, wenn pr\u00e4ventive Kontrollen entfallen,\nwenn Anforderungen geringer werden, dann steigt na-\nt\u00fcrlich die Verantwortung des Bauherrn. Deregulierung\nund Reduzierung von Pr\u00fcfumf\u00e4ngen gehen stets einher\nmit steigender Eigenverantwortung. Das ist einerseits ge-\nwollt \u2013 es f\u00fchrt ja zu sinkenden Kosten \u2013, es erh\u00f6ht aber\nandererseits die Verantwortung des Bauherrn. Revision\nvon Vorg\u00e4ngen oder Entscheidungen in zivilrechtlichen\nInstanzen k\u00f6nnen nicht das Ergebnis der Reduzierung\npr\u00e4ventiven Aufwandes sein. Dann lie\u00dfe man den Bau-\nherrn wirklich mit den Problemen allein. R\u00fcckrufaktio-\nnen, wie wir sie aus der Automobilbranche kennen, sind\nebenso ungeeignet.\n\nDas bedeutet: Bauvorlageberechtigte Architekten und In-\ngenieure oder qualifizierte Tragwerksplaner m\u00fcssen den\ngestiegenen Anforderungen gerecht werden k\u00f6nnen, die\nsich zwangsl\u00e4ufig aus der Senkung pr\u00e4ventiver Ma\u00dfnah-\nmen, aus der Reduzierung der Kontroll- und Nachweis-\ndichte ergeben. Diese Verantwortung wird unter dem\nEindruck technischer Entwicklungen, aber auch im Er-\ngebnis sich ver\u00e4ndernder Ausbildungsprofile permanent\nwachsen. Deshalb sind Qualifikationsanforderungen an\njene Berufsgruppen zu formulieren, zu erweitern und\nsch\u00e4rfer zu fassen. Dies, meine Damen und Herren, ge-\nschieht nach dem vorliegenden Gesetzentwurf.\n\nDas f\u00fchrt mich zum vierten Kernsatz: Mit den Qualifika-\ntionsanforderungen an Architekten und Ingenieure leistet\ndiese Bauordnung einen Beitrag zum Verbraucherschutz\nauf diesem Gebiet.\n\nDie einschl\u00e4gigen Berufsvertretungen \u2013 die Ingenieur-\nkammer und die Architektenkammer Sachsens \u2013 w\u00fcrdig-\nten in ihrer Stellungnahme die Konsequenz des einge-\nschlagenen Weges der Deregulierung und begr\u00fc\u00dften die\ndamit gestiegene Verantwortung der Ingenieure und Ar-\nchitekten. Die mitberatenden Aussch\u00fcsse haben ebenfalls\ndem Gesetzentwurf in der Fassung der Beschlussempfeh-\nlung des Ausschusses f\u00fcr Bauen, Wohnen und Verkehr\nzugestimmt. Ich bitte das Plenum, diesem Gesetzentwurf\nzuzustimmen.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es schlie\u00dft sich der\nBeitrag der PDS-Fraktion an; Frau Abg. Dr. Bretschnei-\nder.\n\nFrau Dr. Bretschneider, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! In Deutsch-\nland ist Bauen verboten \u2013 prinzipiell. Wer wann wo und\nwie bauen darf, regeln Gesetze und damit auch die S\u00e4ch-\nsische Bauordnung.\nWas beantragt nun die S\u00e4chsische Staatsregierung mit\nihrem Gesetz? Sie wollen eine Reform des Bauordnungs-\nrechts durch Deregulierung, Beschleunigung der bauauf-\nsichtlichen Verfahren, die Umsetzung der neuen Muster-\n\nbauordnung in das s\u00e4chsische Bauordnungsrecht. Ihre\nZiele sind dabei die Entb\u00fcrokratisierung der bauaufsicht-\nlichen T\u00e4tigkeit, eine Verringerung der Kontrolldichte\nder Bauaufsichtsbeh\u00f6rden durch St\u00e4rkung der Verant-\nwortlichkeit der am Bau beteiligten Privaten. Sie wollen\neine Senkung der Kosten des Bauens durch eine Verrin-\ngerung von materiellen Anforderungen und Sie wollen\neine K\u00fcrzung und Straffung des Vorschriftenbestandes \u2013\nHerr Kollege Hamburger verwies bereits darauf.\n\nDer uns vorliegende Gesetzentwurf verfehlt aber diese\nZiele. Weder bringt er mehr Rechtssicherheit f\u00fcr die Bau-\nwilligen, denn er ber\u00fccksichtigt die Erfahrungen der\nPraktiker seit der letzten \u00c4nderung der Bauordnung\nnicht, noch verhindert er eine weitere Verschiebung von\nStreitigkeiten rund um Bauvorhaben aus dem pr\u00e4ven-\ntiven in den repressiven Bereich.\n\nDass Sie, verehrte Kolleginnen und Kollegen der CDU-\nFraktion, sowie die Staatsregierung auf eine solche Ein-\nsch\u00e4tzung der PDS-Fraktion mit bekannter \u00dcberheblich-\nkeit reagieren, ist nicht neu; aber die Einsch\u00e4tzung\nkommt vom Bund Deutscher Baumeister, Architekten\nund Ingenieure, das hei\u00dft von den Personen, die mit die-\nsem Gesetz arbeiten und es umsetzen. Auch die Fach-\nleute ziehen also eine andere Schlussfolgerung als Sie,\nHerr Kollege Hamburger, es gerade getan haben.\n\n(Beifall des Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS)\n\nBevor ich zu konkreten Ausf\u00fchrungen komme, m\u00f6chte\nich namens meiner Fraktion noch einmal deutlich unser\nUnverst\u00e4ndnis \u00fcber die unangemessene Behandlung des\nGesetzentwurfs in den Aussch\u00fcssen zum Ausdruck brin-\ngen. Es gab eine sehr interessante Anh\u00f6rung mit Ex-\nperten. Danach habe ich weitere Fragen an die Staats-\nregierung gestellt. Der angemessene Weg zur parlamen-\ntarischen Weiterbehandlung h\u00e4tte also eine Befassung in\nden mitberatenden Aussch\u00fcssen bedeutet. Mit deren\nStellungnahme w\u00e4re eine abschlie\u00dfende, ausf\u00fchrliche Be-\nratung im federf\u00fchrenden Ausschuss der normale Ge-\nsch\u00e4ftsgang gewesen.\n\nStattdessen zog die CDU-Fraktion mit einem umfang-\nreichen \u00c4nderungspaket die Diskussion im Ausschuss\nf\u00fcr Bauen, Wohnen und Verkehr durch, obwohl wir in-\nnerhalb der PDS-Fraktion unsere Beratung dazu noch\nnicht abgeschlossen hatten und um Aufschub bis zur\nn\u00e4chsten Sitzung baten. Es wurde ein \u201eVorbehaltsbe-\nschluss\u201c gefasst. Wahrscheinlich wurde auf dieser Basis\ndas Gesetz in den anderen Aussch\u00fcssen durchgewinkt.\n\nEin solches Gebaren ist weder dem Gesetz angemessen,\nnoch zeugt es von verantwortungsbewusstem Arbeiten\ndes Parlaments. F\u00fcr mich und die PDS-Fraktion ist es\nunerkl\u00e4rlich: Wie kann ein Landtagspr\u00e4sident eine solche\nArbeitsweise dulden? Wie kann ein Ministerpr\u00e4sident\nein so entstandenes Gesetz unterzeichnen? Es steht wahr-\nlich schlimm um die Demokratie, wenn selbst bei sol-\nchen Fachgesetzen Machtarroganz angeprangert werden\nmuss, statt sich in der Sache zu beraten!\n\nZu Beginn meiner Rede habe ich von den Zielen der\nStaatsregierung hinsichtlich dieses Gesetzentwurfs ge-\nsprochen. Lassen Sie mich drei Beispiele daf\u00fcr bringen,\nwelche Folgen ihr Gesetz, sollte es heute verabschiedet\nwerden, haben wird.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7691\n\nZum Ersten! \u00a7 6 \u2013 Abstandsfl\u00e4chen. In der S\u00e4chsischen\nBauordnung gilt bisher eine Abstandsfl\u00e4che von 1 H des\nBaus, mindestens jedoch von drei Metern. In den Gesetz-\nentwurf wurde der Wert aus der Musterbauordnung\n\u00fcbernommen, wonach nur noch eine Tiefe von 0,4 H,\ndas hei\u00dft weniger als die H\u00e4lfte der Wandh\u00f6he, notwen-\ndig ist.\n\n(G\u00f6tzel, CDU: Aber mindestens!)\n\n\u2013 Der Mindestabstand von drei Metern ist geblieben.\nZum Gl\u00fcck haben Sie wenigstens den Mindestabstand\ngelassen.\n\nAuch wenn Herr Ministerialrat Allg\u00e4uer vom Hessischen\nMinisterium f\u00fcr Wirtschaft, Verkehr und Landesentwick-\nlung diese Regelung lobt \u2013 bei der gegenw\u00e4rtigen Situa-\ntion in unseren St\u00e4dten und Gemeinden ist eine weitere\nVerdichtung der Bebauung nicht gerechtfertigt. Da es\ngegenw\u00e4rtig eher zu einer Neugestaltung der Innenberei-\nche im Rahmen des Stadtumbaus kommt, kann es f\u00fcr\ndas allgemeine Stadtbild nur positiv sein, wenn eine ent-\nsprechend gro\u00dfe Freifl\u00e4che zwischen den Geb\u00e4uden zur\nVerf\u00fcgung steht.\n\n(Beifall des Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS)\n\nDen rein wirtschaftlichen Zielen der Grundst\u00fcckseigen-\nt\u00fcmer muss nach unserer Meinung jedenfalls nicht noch\ndurch eine so geringe Abstandsfl\u00e4chenforderung Vor-\nschub geleistet werden. So naiv sind wir wohl alle nicht,\ndass wir in diesem Zusammenhang auf das soziale Ge-\nwissen von Bautr\u00e4gern und Investoren vertrauen. Stellen\nSie sich vor, Ihr Nachbar macht von dieser M\u00f6glichkeit\nGebrauch und baut oder stockt auf und h\u00e4lt dabei ledig-\nlich den Mindestabstand von drei Metern ein \u2013 Sonne\npass\u00e9! Im Vorgarten nur noch Nachtschattengew\u00e4chse!\nNa gut, vielleicht bringen Sie sich vom n\u00e4chsten Mittel-\nmeerurlaub entsprechende Rollen mit, um wenigstens\nzum W\u00e4scheaufh\u00e4ngen nicht mehr nach unten gehen zu\nm\u00fcssen. Oder glauben Sie, Ihre Kinder wollen in engen\nGassen bummeln? Die schmusen doch heutzutage im\nAutokino! Enge Gassen sind nur im Urlaub romantisch.\n\nDie Verringerung der Geb\u00e4udeabst\u00e4nde widerspricht da-\nr\u00fcber hinaus den Regeln \u00f6kologischen Bauens. Die so-\nlaren Energiegewinne durch Besonnung der Geb\u00e4ude,\nwie sie auch nach der Energiesparverordnung zwecks\nMinderung der Heizenergie zu ber\u00fccksichtigen sind,\nwerden sich verringern.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Abg. Dr. Bret-\nschneider, gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Dr. Bretschneider, PDS: Ja, bitte.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. G\u00f6tzel,\nbitte.\n\nG\u00f6tzel, CDU: Frau Dr. Bretschneider, es handelt sich le-\ndiglich um einen Mindestabstand. Jeder Bauwillige kann\ndoch weiter bauen. Wissen Sie, welche Fl\u00e4chen die Ge-\nmeinden ausweisen m\u00fcssten, wenn wir diese gro\u00dfen\nBaul\u00fccken zulie\u00dfen? J\u00e4hrlich gehen so viele Fl\u00e4chen ver-\nloren!\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Fassen Sie sich bitte\nkurz!\n\nG\u00f6tzel, CDU: W\u00e4re es nicht g\u00fcnstiger, diesen Mindest-\nabstand zuzulassen und f\u00fcr eine einheitliche Musterbau-\nordnung in Deutschland zu sorgen?\n\nFrau Dr. Bretschneider, PDS: Sie haben mir nicht auf-\nmerksam zugeh\u00f6rt, als ich davon sprach, worum es im\nPrinzip geht: Es geht auch um ein bisschen Gr\u00fcn zwi-\nschen den Geb\u00e4uden!\n\n(Beifall des Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS)\n\nWenn Sie sich dar\u00fcber informieren, wie viele Fl\u00e4chen in\nDeutschland versiegelt werden, dann stellen Sie fest,\ndass das \u00fcberhaupt nichts bringt. Die Menschen brau-\nchen ein bisschen Natur. Zum Leben in einer sozialen\nStadt geh\u00f6rt Gr\u00fcn, geh\u00f6ren V\u00f6gel. Es geht um mehr als\num versiegelte Fl\u00e4chen f\u00fcr Autos oder um bebaute Fl\u00e4-\nchen f\u00fcr Geb\u00e4ude. Die gr\u00f6\u00dften Probleme haben wir in\nden engen Innenst\u00e4dten. Jene St\u00e4dte denken sozial, in\nderen Stadtentwicklungskonzept festgelegt ist, dass Fl\u00e4-\nchen mit Geb\u00e4uden, die abgerissen werden m\u00fcssen,\nnicht mit neuen Geb\u00e4uden bebaut, sondern als Frei-\nfl\u00e4chen genutzt werden, damit zum Beispiel ein kleiner\nInnenstadtpark oder ein Spielplatz, das hei\u00dft, eine kleine\ngr\u00fcne Oase, entsteht. Alle anderen denken nur: Das\nGrundst\u00fcck ist ein Wertgegenstand, der so viel Geld wie\nm\u00f6glich wieder einbringen muss. Das wird nur gesche-\nhen, wenn die Fl\u00e4che bebaut und das Geb\u00e4ude vermietet\nwird. Im Moment vermieten wir aber zu wenig; wir\nhaben schon zu viel gebaut. Lassen Sie also bitte ein klei-\nnes bisschen mehr Gr\u00fcn zu!\n\nIch habe vorhin zur \u00d6kologie gesprochen. Die enge Be-\nbauung w\u00fcrde Faktoren wie Wohnqualit\u00e4t, Bauphysik\nund Nachbarschutz weiter verschlechtern. Letztendlich\nwird sich auch aus diesen Gr\u00fcnden eine zunehmende\nZahl an Rechtsauseinandersetzungen wegen gegensei-\ntiger Beeintr\u00e4chtigung ergeben.\n\nZu einem zweiten Punkt! \u00a7 50 \u2013 Barrierefreies Bauen.\nWir begr\u00fc\u00dfen gemeinsam mit den Verb\u00e4nden Betroffe-\nner, dass der k\u00fcnftige Wohnungsbestand in Mehrfami-\nlienh\u00e4usern in wachsendem Umfang barrierefrei errichtet\nwird. Am steigenden Bedarf haben wir keinen Zweifel.\nDie zur Anh\u00f6rung eingeladenen Sachverst\u00e4ndigen hat-\nten, beruflich bedingt, eine andere Sicht auf diesen Para-\ngraphen. Wir sind uns sicher, dass ein Hoffen darauf,\ndass die Bauherren selbst entscheiden k\u00f6nnen, ob sie die\nBelange der Behinderten und \u00c4lteren ber\u00fccksichtigen, zu\nwenig ist. Es k\u00f6nnte so zu einer weiteren Sozialisierung\nbzw. Entmischung ganzer Stadtgebiete kommen. Das\nliegt nicht im Interesse sozialer St\u00e4dte, wie wir sie uns\nvorstellen.\nDar\u00fcber hinaus m\u00f6chte ich feststellen, dass wir eine um-\nfangreichere Forderung in Abs. 2 dieses Paragraphen\nwollen. Er sollte sich auf alle Bauwerke, nicht nur auf\ndie \u00f6ffentlichen, beziehen. Diese Forderung wurde von\nder CDU-Mehrheit dieses Hauses bereits heute Mittag\nabgelehnt.\n\nZu einem dritten Punkt! \u00a7 61 \u2013 Verfahrensfreie Bauvor-\nhaben, Beseitigung von Anlagen. Dem B\u00fcrger wird\ndurch diese Regelung weitgehende Freiheit von Verfah-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7692\n\nren f\u00fcr seine Vorhaben einger\u00e4umt. Es wird jedoch nir-\ngendwo darauf hingewiesen, dass dennoch technische\nRegeln und Forderungen sowie \u00f6ffentlich-rechtliche Vor-\nschriften einzuhalten sind. Das wird zwar durch keine\nBeh\u00f6rde gepr\u00fcft; aber um sp\u00e4teren Haftungs- und Scha-\ndensersatzanspr\u00fcchen entgegnen zu k\u00f6nnen, m\u00fcsste ge-\nrade bei diesen Vorhaben ein sachkundiger Architekt\noder Ingenieur beratend hinzugezogen werden.\nAber machen wir uns nichts vor: F\u00fcr Bauherren bedeutet\n\u201everfahrensfrei\u201c in erster Linie: keine Planung, kein Ar-\nchitekt, kein Statiker und damit keine unn\u00f6tigen Kosten.\nDem bauwilligen B\u00fcrger wird also eine Vereinfachung\nsuggeriert. Diese kann sich aber sehr schnell in end-\nlose und kostentr\u00e4chtige Rechtsstreitigkeiten sowie teure\nSchadensersatzforderungen Betroffener umkehren. In der\nAnh\u00f6rung wurde auch auf diesen Aspekt hingewiesen.\nAndererseits muss derjenige, der dem vorbeugen will,\nmit erh\u00f6hten Baunebenkosten rechnen; denn jedes Gut-\nachten bzw. jede Stellungnahme kostet berechtigterweise\nGeld.\nViele Bauherren erwarten, dass bereits der Entwurfsver-\nfasser all diese Vorschriften beachtet und ber\u00fccksichtigt.\nSo er das tut, hat der Entwurf seinen entsprechenden\nPreis. Wenn Bauwillige also auf preiswertere Entw\u00fcrfe\nzur\u00fcckgreifen, dann fehlt in diesen die entsprechende\nBer\u00fccksichtigung, oder es sind Nullachtf\u00fcnfzehn-Mas-\nsenprojekte. Dagegen habe ich prinzipiell nichts; manche\nsehen ganz toll aus, aber eben nur manche, und nicht an\njedem Ort. Au\u00dferdem: Masse statt Qualit\u00e4t am Bau \u2013\ndiesen Vorwurf hatten wir doch schon einmal! Sollte\nsich nun bewahrheiten, dass er damals wie heute unbe-\nrechtigt war und ist?\nDie Praktiker sagen nicht nur, dass der Anteil der Bau-\nnebenkosten schon bei zirka 17 % der Baukosten liegt.\nSie warnen auch vor weiteren Mehrkosten. Wieder leistet\nein s\u00e4chsisches Gesetz einen Beitrag damit gegen den\nRechtsfrieden.\nWenn also die Praktiker bef\u00fcrchten, dass die Ausdeh-\nnung des Kataloges verfahrensfreier Vorhaben bei gleich-\nzeitigem R\u00fcckgang beh\u00f6rdlicher Kontrollt\u00e4tigkeit zu\neiner wachsenden Grauzone im Baurecht f\u00fchrt, warum\ndann hier und heute durch den Gesetzgeber eine solche\nEile?\nDer Leiter der Bauaufsichtsbeh\u00f6rde in Th\u00fcringen, Herr\nMinisterialrat Mei\u00dfner, hat doch aus seinen Erfahrungen\nberichtet, dass die fehlende Pr\u00fcfung durch zunehmend\nn\u00f6tig werdende \u00dcberwachung ersetzt werden muss. Ich\nzitiere aus seinen Ausf\u00fchrungen zur Anh\u00f6rung: \u201eBei uns\nhat der Landtag eindeutig gesagt, es gibt nur hopp oder\ntopp, entweder Verantwortung des B\u00fcrgers oder Verant-\nwortung der Bauaufsichtsbeh\u00f6rde, aber diese geteilte\nVerantwortung, bei der man nie genau wei\u00df, wer wof\u00fcr\nverantwortlich ist, schafft mehr Verwirrung, statt den Be-\nteiligten tats\u00e4chlich zu helfen.\u201c\nMit der \u201egeteilten Verantwortung\u201c kritisierte er, dass\nnach unserem Gesetzentwurf im Genehmigungsfrei-\nstellungsverfahren die Einreichung von Unterlagen bei\nder Bauaufsichtsbeh\u00f6rde mit einer Minipr\u00fcfung durch\nselbige und bei der Gemeinde vorgesehen sind. Gleiche\nHinweise kamen von Herrn Ministerialrat Allgeier aus\nHessen, also von Ihrem Kollegen, meine Herren vom\ns\u00e4chsischen Staatsministerium.\n\nAber diese Kritik hat ja auch die CDU-Fraktion nicht zur\nKenntnis genommen. Herr Hamburger hat jedenfalls in\nseiner Rede nur das Positive aus den Stellungnahmen\nhervorgehoben.\n\nSchon bei der letzten \u00c4nderung zur S\u00e4chsischen Bauord-\nnung gab es zahlreiche Bef\u00fcrchtungen zu verst\u00e4rkten\nNachbarschaftsstreits und der Gef\u00e4hrdung der \u00f6ffent-\nlichen Ordnung und Sicherheit. Wo ist die Analyse?\n\nVor vier Jahren wurde von der Staatsregierung begr\u00fcn-\ndet, die neuen Vorschriften w\u00fcrden sich an die geplante\nMusterbauordnung anlehnen. Jetzt beschlie\u00dfen wir eine\nganze Menge Kosmetik, um die Anpassung zu vervoll-\nkommnen. Dabei ist dieser Gesetzentwurf keineswegs\nvollkommen, denn die zahlreichen \u00c4nderungen von der\n\u201ejuristischen Meckerliste\u201c lassen auf ein \u00e4u\u00dferst st\u00fcm-\nperhaftes Arbeiten des Staatsministeriums schlie\u00dfen. So\neinen Gesetzentwurf sollte einmal die Opposition ein-\nbringen! Ich denke nur daran, wie der Gesetzentwurf\nder Opposition heute Mittag gerade in diesem Punkt\nkritisiert wurde. Aber wundert das noch jemanden in\ndiesem Hohen Hause, wo es doch ein Gesetzentwurf \u2013\njawohl \u2013 aus dem Innenministerium ist?\n\nDer Gesetzentwurf ist in seiner derzeitigen Fassung trotz\n\u00c4nderungen ein statisch ungepr\u00fcfter Rohbau. Deshalb\nempfehle ich meiner Fraktion, ihm nicht zuzustimmen.\nIn einen Rohbau kann man n\u00e4mlich nicht einziehen.\n\nNun haben zwar schon die Schildb\u00fcrger das Licht in\nS\u00e4cken in ihr preiswertes fensterloses Rathaus getragen,\naber bei diesem Akt, Herr Staatsminister Rasch, stehen\nwir Ihnen nicht zur Seite.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nZuruf des Staatsministers Rasch)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Nicht. Dann Frau Dr. Raatz, SPD.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr\ngeehrte Damen und Herren! Das Thema scheint zwar\nviele doch ein bisschen zu langweilen, aber es gibt einen,\nder das intensiv umsetzt. Das ist unser Kollege Leh-\nmann, der baut ja etwas. Wir alle fragen uns schon, was\nist das. Auf jeden Fall ist es etwas in Leichtbauweise,\nwahrscheinlich genehmigungsfrei,\n\n(Lachen bei der SPD)\n\nBrandschutz ist noch nicht gekl\u00e4rt, denke ich. Deswegen\nreden wir ja heute \u00fcber die Novellierung der S\u00e4ch-\nsischen Bauordnung.\n\nWir hatten am 21. Januar 2004 dazu eine \u00f6ffentliche An-\nh\u00f6rung im federf\u00fchrenden Ausschuss. Meine beiden\nKollegen der PDS- und CDU-Fraktion sind darauf schon\neingegangen. Ich fand die Anh\u00f6rung eigentlich relativ\nlangweilig, denn es gab wenige Kritikpunkte und das\nvorgelegte Gesetz hat sich auch relativ eng an der vom\nBund vorgegebenen Musterbauordnung orientiert.\n\nVon den Sachverst\u00e4ndigen wurde best\u00e4tigt, dass wir uns\nmit dem Gesetz auf dem Weg der Rechtssicherheit und\nder Deregulierung befinden. Diese Verfahrensweise stellt\nh\u00f6here Anforderungen an die Eigenverantwortung der\nam Bau Beteiligten, was aber nicht unbedingt von Scha-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7693\n\nden sein muss. Es gab \u2013 wie gesagt \u2013 wenig Kritik im\nVorfeld, vor allen Dingen, wenn man es einmal mit den\nVorg\u00e4ngen im Zusammenhang mit dem Landesentwick-\nlungsplan vergleicht, der ja auch aus dem Innenministe-\nrium kam.\nEinige Anregungen der Architektenkammer und anderer\nVerb\u00e4nde zur Erg\u00e4nzung der Gesetzesvorlage hat schon\nFrau Bretschneider erw\u00e4hnt, aber auch wir von der SPD-\nFraktion haben einige Dinge aufgenommen und \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4ge formuliert. Das betraf den schon erw\u00e4hnten\n\u00a7 6, Abstandsfl\u00e4chen, Abst\u00e4nde. Dabei stand die Frage\nim Vordergrund, ob angesichts des Bev\u00f6lkerungsr\u00fcck-\ngangs und der verschiedenen R\u00fcckbauprogramme in\nSachsen eine gr\u00f6\u00dfere Verdichtung der Bebauung \u00fcber-\nhaupt notwendig und w\u00fcnschenswert ist. Wir sind\nder Meinung, dass die bekannten Instrumente wie der\nB-Plan und die Befreiung f\u00fcr die F\u00e4lle der gew\u00fcnschten\nVerdichtung eigentlich ausreichend sind.\nEin zweiter \u00c4nderungsantrag bezog sich auf den \u00a7 65\nBauvorlageberechtigung. Vor dem Hintergrund der Ver-\neinfachung des Baugenehmigungsverfahrens und des\nweiteren R\u00fcckzuges des Staates aus der Kontrolle erh\u00f6ht\nsich \u2013 wie schon erw\u00e4hnt \u2013 die Anforderung an den\nBauvorlageberechtigten recht deutlich. Dieser ben\u00f6tigt,\nwenn er seiner Verantwortung gerecht werden will,\neinen immer gr\u00f6\u00dferen Wissens- und Erfahrungsschatz.\nDeshalb haben wir beantragt, die f\u00fcr den Erwerb des\nBauvorlageberechtigten erforderliche Berufserfahrung\nnicht weiter zu verringern.\nIm Ausschuss f\u00fcr Bauen, Wohnen und Verkehr erfolgte\ndie Beratung dieser Antr\u00e4ge. Die Mehrheitsfraktion\nkonnte sich \u201eausnahmsweise\u201c einmal nicht unserer Posi-\ntion anschlie\u00dfen, so dass unsere Vorschl\u00e4ge keine Be-\nr\u00fccksichtigung in der Bauordnung fanden. Unabh\u00e4ngig\nhiervon war es meine Hoffnung, dass wir gemeinsam\nnach geeigneten Wegen suchen, um durch spezielle bau-\nordnungsrechtliche Bestimmungen die gro\u00dfen Innova-\ntionspotenziale der s\u00e4chsischen Wirtschaft wesentlich\nbesser zu nutzen als bisher; denn ich denke, eine Auf-\ngabe der Politik ist ja wohl, durch konkrete und intel-\nligente Anreize das Innovationspotenzial im eigenen\nLand zu f\u00f6rdern. Der Bund tut das auf vielf\u00e4ltige Art\nund Weise. Erw\u00e4hnt sei hier zum Beispiel das Erneuer-\nbare-Energien-Gesetz oder das breit angelegte CO2-Ge-\nb\u00e4udesanierungsprogramm der KfW. Auch aufseiten der\nKommunen gibt es eine Vielzahl von Projekten.\nDas Land Sachsen tut diesbez\u00fcglich wenig. Gern h\u00e4tte\nich das Thema \u201eumweltschonendes Bauen\u201c im Gesetz\nwiedergefunden. Dagegen findet man nur einen Verweis\nauf die \u201eNichtgef\u00e4hrdung der nat\u00fcrlichen Lebensgrund-\nlagen\u201c. Das reicht bei weitem nicht.\nWir haben der Staatsregierung und der CDU-Fraktion\nentsprechende Angebote gemacht. Dabei haben wir es\nden Ministerien und Abgeordneten \u00fcberlassen, eigene\nAkzente zu setzen. Daf\u00fcr bestehen M\u00f6glichkeiten genug.\nDurch vorausschauende Planung k\u00f6nnen in einem rie-\nsigen Umfang Ressourcen gespart und Kosten gesenkt\nwerden. Ein konkreter Vorschlag von uns war, dass sich\nschon allein durch die Ausrichtung der H\u00e4user in S\u00fcd-\nrichtung viel Energie einsparen l\u00e4sst.\nAuch beim Einsatz integrierter energetischer L\u00f6sungen\nbei Geb\u00e4udeneubau und -sanierung bestehen in Sachsen\n\nerhebliche Defizite. Es fehlt nach wie vor an guten Bei-\nspielen. Schauen wir uns doch all die tollen Regierungs-\nbauten an! Von der energetischen Seite aus betrachtet\nsind sie innovationslos gebaut.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Bitte sorgen Sie in Zu-\nkunft mit daf\u00fcr, dass die Themen Umweltschutz und\nNachhaltigkeit in den entsprechenden Gesetzestexten\nnicht wieder ein Teilsatz eines Teilsatzes werden.\n\nMein Fazit zum Gesetzentwurf ist: eine solide Arbeit\nohne eigene Kreativit\u00e4t und Innovation. Meine Fraktion\nwird sich bei der Abstimmung der Stimme enthalten.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Hamburger.\n\nHamburger, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Ich muss jetzt doch noch einmal zu\neinigen wenigen Sachverhalten Stellung nehmen, zu\ndenen meine beiden Kolleginnen gesprochen haben.\n\nMeine Damen! Mit dem Mindestabstand haben Sie m\u00f6g-\nlicherweise etwas auch physikalisch falsch verstanden.\nEin Mindestabstand ist immer eine Mindestentfernung\nzu einer Grenze, zu einem Rand, und nicht eine Verrin-\ngerung des Abstandes nach allen Seiten. Wenn es um\nGr\u00fcn zwischen den Geb\u00e4uden geht, hat das mit Min-\ndestabstand nichts zu tun. Gr\u00fcn kann ich zwischen den\nGeb\u00e4uden das machen, was die Bruttofl\u00e4che minus die\nFl\u00e4che des Hauses ist, also rechts oder links oder oben\nund unten. Das ist etwas ganz anderes. Das hat mit\nsozialer Stadt, Frau Kollegin Bretschneider, bei aller Pole-\nmik, um die Sie sich bem\u00fchten, wirklich nichts zu tun.\nEs ist das Problem des Mindestabstandes zu einem\nNachbarhaus. Der ist mit drei Metern begrenzt.\n\nDie anderen Argumente, die Sie bem\u00fcht haben, sind\nwirklich nicht tauglich. Wenn man ihnen schon folgen\nwill, dann treffen alle diese Argumente ohnehin nur bei\nneuen Grundst\u00fccken zu. Wenn Sie in einer Stadt ein\nHaus herausbrechen und die Fl\u00e4che ist vielleicht 450 m\u00b2,\ndann bekommen Sie dort keine zwei H\u00e4user hin, auch\nwenn der Mindestabstand das zulie\u00dfe, weil man das\nGrundst\u00fcck nicht teilen kann. Diese M\u00e4r von \u201eunsozial\u201c\nund von \u201eunzul\u00e4ssiger Verdichtung\u201c ist einfach nicht\nwahr.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSchauen Sie sich es einfach einmal an!\n\n(Widerspruch der Abg.\nFrau Dr. Bretschneider, PDS)\n\nBei Ihrem zweiten Argument, Frau Brettschneider, das\nSie bem\u00fchten, wo es um barrierefreies Bauen und Behin-\nderungen ging, darf ich Sie erinnern, dass Blinde auch\nBehinderte sind und m\u00f6glicherweise Wert auf eine Bar-\nriere legen. Man muss den Einzelfall ansehen und da-\nnach entscheiden.\n\n(Widerspruch der Abg.\nFrau Dr. Bretschneider, PDS)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7694\n\nFrau Kollegin Dr. Raatz, zu dem Thema \u201emindestens\ndrei Jahre Berufserfahrung\u201c haben wir uns lange unter-\nhalten, auch im Ausschuss.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nHamburger?\n\nHamburger, CDU: Ja, bitte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr D\u00fcrrschmidt, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4sident.\nKollege Hamburger, ich habe das mit dem Blinden nicht\nganz verstanden. Barrieren sind f\u00fcr blinde Menschen ge-\nnauso schlimm wie f\u00fcr Rollstuhlfahrer. Wenn Sie auf die\nKante abzielen, wo der Blinde mit seinem Laufstock\netwas zur Orientierung braucht, dann k\u00f6nnte ich es viel-\nleicht noch verstehen. Erkl\u00e4ren Sie mir bitte, wieso\nblinde Menschen Barrieren brauchen. Das w\u00fcrde ich\ngern wissen wollen.\n\nHamburger, CDU: Sie wissen, dass das genau so ge-\nmeint ist. Blinde brauchen Kanten zum Tasten. Barriere-\nfreiheit f\u00fcr Rollstuhlfahrer ist etwas anderes als das, was\nBlinde brauchen. Das habe ich inzwischen gelernt. Ich\nbin Gott sei Dank pers\u00f6nlich nicht in so einer Situation,\naber man hat mir das so gesagt.\n\n(Beifall des Abg. Kannegie\u00dfer, CDU)\n\nIch komme zur\u00fcck auf die Berufserfahrung von mindes-\ntens drei Jahren im Zusammenhang mit der Bauvorlage-\nberechtigung. Frau Kollegin Dr. Raatz, die Musterbau-\nordnung sieht zwei Jahre vor. Nun ist die Frage, ob man\nauf drei Jahre, abweichend von der Musterbauordnung,\ngehen muss. Ich meine, ob zwei oder drei Jahre, ist kein\nobjektives Kriterium. Die Pr\u00fcfung der Bauvorlageberech-\ntigten muss der Sache nach erfolgen. Der Zuerkennungs-\nausschuss kann bei fehlender fachlicher Voraussetzung\ndie Zuerkennung verwehren, nach zwei Jahren oder\nnach drei Jahren. Die g\u00e4ngige Rechtsprechung, wie uns\ndie Ingenieurkammer zum Parlamentarierfr\u00fchst\u00fcck ge-\nsagt hat, best\u00e4tigt auch, dass der Zuerkennungsausschuss\ndas ohne weiteres darf. Deshalb ist die Berufszeit ein ge-\nringeres Kriterium als die Wiederholung dieser Zuerken-\nnungspr\u00fcfung.\n\nUmweltschonendes Bauen, Frau Kollegin Dr. Raatz, ge-\nh\u00f6rt doch nun wirklich nicht in die Bauordnung. Aus-\nrichtung nach S\u00fcden, energetische L\u00f6sungen \u2013 das sind\ndoch keine Bauordnungsprobleme.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD:\nKann man hineinnehmen!)\n\nDas kann man hineinnehmen, das ist aber in der Bauord-\nnung sachfremd. In der Bauordnung sind nur Ordnungs-\nprobleme zu regeln. Wenn gebaut wird, dann muss in\nder Bauordnung stehen, wie gebaut wird. Ihre Forderun-\ngen sind durchaus vern\u00fcnftig, aber sie sind nur \u00fcber\neine F\u00f6rderpolitik und ein Anreizsystem steuerbar und\nnicht \u00fcber die Bauordnung. Sie k\u00f6nnen doch nicht in die\nBauordnung schreiben: H\u00e4user d\u00fcrfen nur gebaut wer-\n\nden, wenn sie nach S\u00fcden ausgerichtet werden. Das ist\nja wohl ein Gel\u00e4chter.\nEin Weiteres: Es gibt eine Musterbauordnung, der sich\nalle L\u00e4nder m\u00f6glichst weitgehend anschlie\u00dfen wollen.\nIch h\u00e4tte Ihre Diskussion ja verstanden, Frau Kollegin\nBretschneider, wenn das eine rein s\u00e4chsische Erfindung\ngewesen w\u00e4re. Aber wenn Sie sich in den Satz verstei-\ngen, ein s\u00e4chsisches Gesetz leiste einen Beitrag wider\nden Rechtsfrieden, dann leistet dieses Gesetz auch in\nallen L\u00e4ndern einen Beitrag wider den Rechtsfrieden \u2013\nwenn das denn stimmen sollte. Das ist pure Polemik,\nFrau Kollegin.\n\n(Widerspruch der Abg. Frau Dr. Bretschneider, PDS)\n\nIn allen L\u00e4ndern quer durch alle politischen Parteien hat\nman \u00fcber die Bauordnung beraten. In allen L\u00e4ndern\nwird die Musterbauordnung nur mit sehr geringen Ab-\nweichungen beschlossen werden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nHamburger, CDU: Nein.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gut.\nMeine Damen und Herren, wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Frau Dr. Bretschneider.\n\nFrau Dr. Bretschneider, PDS: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Ich\nm\u00f6chte nur eine ganz kurze Erg\u00e4nzung machen. Ich\nempfehle dem Kollegen Hamburger, sich die Petitions-\nberichte mit anzusehen, die gerade Bauten und Grund-\nst\u00fccke betreffen. Darin sind all die Probleme \u2013 und die\nbegleiten uns seit Jahren im Petitionsausschuss \u2013 mit ver-\ntreten. Dann wissen Sie, warum wir bef\u00fcrchten, dass\ndiese Verschiebung vom pr\u00e4ventiven in den repressiven\nBereich die Nachbarschaftsstreitigkeiten und, und, und\nansteigen l\u00e4sst. Schauen Sie es sich bitte einmal an. \u2013\nDanke.\n\n(Hamburger, CDU: Das alles ist\nVerletzung des Bauordnungsrechts!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich erteile\nder Staatsregierung das Wort. Herr Staatsminister Rasch,\nbitte.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Es ist ja vor allen Din-\ngen ein h\u00f6heres Ma\u00df an Verantwortung, das wir den\nverschiedenen Beteiligten am Bau zuweisen. Wir weisen\nden Bauvorlageberechtigten eine h\u00f6here Verantwortung\nzu. Das muss sich darin widerspiegeln, dass wir schon\nbisher ein hohes Ma\u00df an Qualifikationsvoraussetzungen\nzum Ma\u00dfstab gemacht haben und dass wir es auch wei-\nterhin tun werden. Das bedeutet auch ein h\u00f6heres Ma\u00df\nan Verantwortung f\u00fcr die Kommunen.\nViele von den Sachverhalten, die Sie jetzt in die Diskus-\nsion gebracht haben, sind solche, die die Kommunen\nihrerseits ganz optimal dem jeweiligen Standort entspre-\nchend, regeln k\u00f6nnen. Das Thema Mindestabstand kann\nsich nat\u00fcrlich im B-Plan oder in einer Satzung wiederfin-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7695\n\nden. Oder die Frage der S\u00fcdausrichtung und was Sie\nalles wollen, die Spielpl\u00e4tze, die Begr\u00fcnung usw. usf. \u2013\ndas sind doch keine Angelegenheiten der Bauordnung,\nsondern das sind Angelegenheiten vern\u00fcnftigen ge-\nmeindlichen Handelns, indem man in B-Pl\u00e4nen oder Sat-\nzungen Entsprechendes fixiert.\nNehmen Sie ernst, was Ziel der Veranstaltung ist, n\u00e4m-\nlich ein h\u00f6heres Ma\u00df an Verantwortung f\u00fcr die Handeln-\nden vor Ort. F\u00fcr mich ganz besonders wichtig ist, dass\nsich auch ein Teil unseres Pakets der Verwaltungsmoder-\nnisierung wiederfindet, n\u00e4mlich der Sachverhalt, dass\nk\u00fcnftig Fl\u00e4chennutzungspl\u00e4ne und B-Pl\u00e4ne der Geneh-\nmigung durch die Landrats\u00e4mter unterliegen, so es Vor-\nlagen der kreisangeh\u00f6rigen Gemeinden sind. Auch das\nbedeutet wieder ein h\u00f6heres Ma\u00df an Verantwortung der\nkommunalen Ebene. Das ist Kommunalisierung im bes-\nten Sinne des Wortes.\nNun hielten Sie es f\u00fcr n\u00f6tig, den Gesetzentwurf der\nStaatsregierung in dem einen Falle f\u00fcr schlampig zu be-\nzeichnen. Das spiegelt sich darin, dass es der Ausschuss\nf\u00fcr n\u00f6tig hielt, aus \u201eGrabmalen\u201c \u201eGrabdenkm\u00e4ler\u201c zu\nmachen. Nun urteile man dar\u00fcber, ob eine Schlampigkeit\nim Spiel ist oder nicht. Der Vorwurf von Frau Dr. Raatz\nmeinte, keine eigene Kreativit\u00e4t und keine Innovation\ndes Innenministeriums entdeckt zu haben. Schauen Sie\nsich einmal die Musterbauordnung an. Schauen Sie ein-\nmal ins Vorwort. Dort ist explizit gerade der Freistaat\nSachsen mit seinen Fachleuten unter denjenigen erw\u00e4hnt,\ndie ganz ma\u00dfgeblich diese Musterbauordnung mitge-\npr\u00e4gt haben, weil wir uns schon im Laufe der neunziger\nJahre massiv daf\u00fcr eingesetzt haben, hier weit voranzu-\nkommen. Insofern m\u00fcssen wir in dieser Weise nichts\nweiter kommentieren.\nIch beziehe mich vor allen Dingen auf die detaillierten\nDarstellungen des Kollegen Hamburger, wenn ich Ihnen\njetzt die Freude mache und mir m\u00f6glicherweise etwas\nmehr Beifall verdiene, indem ich den Rest meiner Rede\nzu Protokoll gebe.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wird noch\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann kom-\nmen wir zu den Abstimmungen.\nEntsprechend \u00a7 44 Abs. 5 Satz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung\nschlage ich Ihnen vor, \u00fcber den Gesetzentwurf artikel-\nweise in der Fassung, wie sie durch den Ausschuss vor-\ngeschlagen wurde, zu beraten und abzustimmen. Erhebt\nsich dagegen Widerspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDann kommen wir zu den Einzelabstimmungen.\nGesetz zur Neufassung der S\u00e4chsischen Bauordnung\nund zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Ingenieurkammerge-\n\nsetzes. Wir stimmen ab \u00fcber Beschlussempfehlung und\nBericht des Ausschusses f\u00fcr Bauen, Wohnen und Ver-\nkehr in der Drucksache 3/10716. Wir stimmen ab \u00fcber\ndie neue \u00dcberschrift Gesetz zur Neufassung der S\u00e4ch-\nsischen Bauordnung und zur \u00c4nderung anderer Gesetze.\nWer dem zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen.\n\u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neiner gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmenthaltungen ist dem\nzugestimmt.\n\nWir stimmen ab \u00fcber Artikel 1 S\u00e4chsische Bauordnung,\nInhalts\u00fcbersicht, Teil 1 bis 7. Wer dem zustimmt, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Gleiches Abstim-\nmungsverhalten, damit Zustimmung.\n\nWir stimmen ab \u00fcber Artikel 1a \u00c4nderung des Gesetzes\n\u00fcber Zust\u00e4ndigkeiten auf dem Gebiet der Energieein-\nsparung. Wer dem zustimmt, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei einer Gegenstimme und Stimm-\nenthaltungen ist dem zugestimmt.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 1b \u00c4nderung des S\u00e4ch-\nsischen Stra\u00dfengesetzes. Wer dem zustimmt, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen An-\nzahl von Stimmenthaltungen ist dem mehrheitlich zuge-\nstimmt.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 2 \u00c4nderung des S\u00e4ch-\nsischen Ingenieurkammergesetzes, Nr. 1 bis 9. Wer dem\nzustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neiner gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmenthaltungen ist dem\nzugestimmt.\n\nUnd schlie\u00dflich Artikel 3 In-Kraft-Treten und Au\u00dfer-\nKraft-Treten. Wer dem zustimmt, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von\nStimmenthaltungen ist dem zugestimmt worden.\n\nMeine Damen und Herren! Damit ist die 2. Beratung ab-\ngeschlossen. Da in der 2. Beratung keine \u00c4nderungen be-\nschlossen wurden, er\u00f6ffne ich die 3. Beratung. Es liegt\nkein Wunsch zu einer allgemeinen Aussprache vor und\nich stelle deshalb den Entwurf Gesetz zur Neufassung\nder S\u00e4chsischen Bauordnung und zur \u00c4nderung anderer\nGesetze in der in der 2. Lesung beschlossenen Fassung\nals Ganzes zur Abstimmung. Wer dem Entwurf des Ge-\nsetzes zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimment-\nhaltungen ist dem Entwurf zugestimmt und damit das\nGesetz beschlossen. Der Tagesordnungspunkt ist damit\nbeendet.\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Ende November letz-\nten Jahres wurde auf der Grundlage der durch die Bau-\nministerkonferenz beschlossenen Musterbauordnung der\nEntwurf einer neuen S\u00e4chsischen Bauordnung in den\nLandtag eingebracht. Knapp f\u00fcnf Monate sp\u00e4ter steht\nder Entwurf \u2013 inhaltlich nahezu unver\u00e4ndert \u2013 zur Be-\nschlussfassung an.\n\nIch freue mich, dass das Konzept des Gesetzentwurfs \u2013\ndies zeigten das Ergebnis der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung, die\nvielerorts gef\u00fchrten Diskussionen und nicht zuletzt die\nBehandlung in den Aussch\u00fcssen dieses Hauses \u2013 auf so\nbreite Zustimmung gesto\u00dfen ist. Die neue S\u00e4chsische\nBauordnung bringt uns dem Ziel der Schaffung einheit-\nlicher Rechtsgrundlagen \u00fcber die L\u00e4ndergrenzen hinweg\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7696\n\nn\u00e4her und ist insbesondere zielf\u00fchrend auf dem Weg\neines abgestimmten Baurechts in Mitteldeutschland (In-\nitiative Mitteldeutschland der Ministerpr\u00e4sidenten der\nL\u00e4nder Sachsen, Th\u00fcringen und Sachsen-Anhalt). Die\nHarmonisierung verfahrensrechtlicher Vorgaben des Bau-\nrechts und die Reduzierung materieller Anforderungen\ntragen entscheidend dazu bei, f\u00fcr alle am Bau Beteiligten\ndie Rechtsanwendung zu erleichtern und damit den\nWirtschaftsstandort Sachsen und Mitteldeutschland at-\ntraktiv zu machen.\nDas Regelwerk setzt in hohem Ma\u00dfe auf die Privatinitia-\ntive und die Eigenverantwortung der am Bau Beteiligten.\nPr\u00e4ventive Pr\u00fcfpflichten werden aus Gr\u00fcnden der Ver-\nwaltungsmodernisierung weiter reduziert. Damit tr\u00e4gt\nder Freistaat Sachsen dem selbst gesetzten Ziel der De-\nregulierung und der Forderung nach weniger Staat Rech-\nnung. Freistellung von einer pr\u00e4ventiven als einer vor-\nbeugenden Pr\u00fcfung bedeutet keine Freistellung von der\nPflicht zur Beachtung materiellen Rechts. Dieser Grund-\nsatz gilt auch f\u00fcr die Bauordnung. Hier setzt die erh\u00f6hte\nprivate Verantwortung an, die in besonderem Ma\u00dfe die\nArchitekten, Ingenieure, aber auch die Bauwirtschaft be-\ntrifft. Gleichzeitig bedeutet dies im Klartext jedoch auch,\ndass der Staat zuk\u00fcnftig immer weniger als kostenloser\nDienstleistender zur Verf\u00fcgung steht.\nDas Streben nach Abbau pr\u00e4ventiver Pr\u00fcfungen im bau-\naufsichtlichen Verfahrensrecht ist nicht neu. Die S\u00e4ch-\nsische Bauordnung ist bereits in den vergangenen zehn\nJahren in zwei Reformschritten (1994 und 1999) unter\ndieser Zielstellung dereguliert worden, indem der Ge-\nsetzgeber auf die Beachtung des materiellen Rechts\ndurch die am Bau Beteiligten zunehmend vertraut. Das\nerfordert allerdings vor\u00fcbergehend eine verst\u00e4rkte re-\npressive Kontrolle.\nEinige Aspekte des Inhalts im Einzelnen: Neben den\nverfahrensfreien Vorhaben werden die bisherigen drei\nGrundtypen der Verfahren der geltenden S\u00e4chsischen\nBauordnung beibehalten, jedoch wird der Pr\u00fcfumfang\ndeutlich reduziert. Die Bauaufsichtsbeh\u00f6rden werden\nzum Beispiel zuk\u00fcnftig neben den baurechtlichen Anfor-\nderungen nur noch diejenigen Anforderungen des \u00f6ffent-\nlichen Rechts zu pr\u00fcfen haben, f\u00fcr die das jeweilige\nFachrecht eine solche Pr\u00fcfung ausdr\u00fccklich vorschreibt.\nEine erhebliche Vereinfachung hat das Abstandsfl\u00e4chen-\nrecht erfahren. Die Regelabstandsfl\u00e4che wird auf 0,4 H\n(H = Wandh\u00f6he) reduziert, jedoch der bisherige Min-\ndestabstand von 3 Metern zur Grundst\u00fccksgrenze bei-\nbehalten. Damit entf\u00e4llt eine Vielzahl von \u00fcberfl\u00fcssigen\nDetailregelungen, so zum Beispiel das Seitenprivileg. Mit\neiner Entlastung von Bauaufsichts- und Widerspruchs-\nbeh\u00f6rden sowie Verwaltungsgerichten von einer Vielzahl\nvon Rechtsbehelfsverfahren ist dadurch zu rechnen. Mit\ndem neuen Brandschutzkonzept werden f\u00fcr kleinere Ge-\nb\u00e4ude geringere Anforderungen gestellt und mit der Ein-\nf\u00fchrung einer neuen Geb\u00e4udeklasse werden zuk\u00fcnftig\n\ndie materiellen Anforderungen bis zu einer Geb\u00e4ude-\nh\u00f6he von 13 Metern reduziert. Somit wird die Holz-\nbauweise bis zu dieser H\u00f6he per Gesetz erm\u00f6glicht.\nDadurch entfallen eine Vielzahl von Einzelfallentschei-\ndungen der Bauaufsichtsbeh\u00f6rden. Die Brandschutzan-\nforderungen f\u00fcr Geb\u00e4ude, die keine Sonderbauten sind,\nergeben sich unmittelbar aus geschriebenen Normen.\n\nDie bautechnischen Pr\u00fcfungen des Brandschutzes und\nder Standsicherheit werden weiterhin bis auf Ausnah-\nmen bei Sonderbauten konsequent auf staatlich Beliehene\n\u00fcbertragen, die gleichzeitig die Bauausf\u00fchrung zu kon-\ntrollieren haben. Anzumerken sei an dieser Stelle, dass\nder Freistaat Sachsen sozusagen im Vorlauf der Muster-\nbauordnung schon bei der Novelle 1999 den baulichen\nBrandschutz als eigenst\u00e4ndigen bautechnischen Nach-\nweis deklariert und als erstes Land daf\u00fcr den privaten\nPr\u00fcfingenieur installiert hat.\n\nEin weiteres wesentliches Instrument des vorliegenden\nGesetzentwurfs ist die St\u00e4rkung der kommunalen Ver-\nantwortung. Mit der von allen Fraktionen dieses Hauses\nmitgetragenen \u00c4nderung des \u00a7 85 der S\u00e4chsischen Bau-\nordnung gehen wichtige aufsichtsbeh\u00f6rdliche Befugnisse\nim Bereich des Bauplanungsrechts von den Regierungs-\npr\u00e4sidien auf die Landrats\u00e4mter \u00fcber. Ab Mitte n\u00e4chsten\nJahres werden Fl\u00e4chennutzungs- und Bebauungspl\u00e4ne\nkreisangeh\u00f6riger Gemeinden von den Landrats\u00e4mtern\ngenehmigt. Diese Kommunalisierung der Aufgaben ist\nein Element unseres Verwaltungsmodernisierungspake-\ntes, das sinnvollerweise in die BO-Novelle \u00fcbernommen\nworden ist.\n\nDamit wird auch in Sachsen das vollzogen, was die\nMehrzahl der Bundesl\u00e4nder mit Mittelinstanz bereits seit\nJahren praktiziert hat und was sich dort bew\u00e4hrt hat.\nDie Zeit f\u00fcr eine solche Verantwortungsdelegierung nach\nunten ist auch in Sachsen reif. Selbstverst\u00e4ndlich gilt f\u00fcr\ndiese neue Aufgabe ebenso wie f\u00fcr die bereits bestehen-\nden kommunalen Zust\u00e4ndigkeiten das in unserer Verfas-\nsung verankerte Prinzip der staatlichen Aufsicht \u00fcber die\nkommunalen Tr\u00e4ger.\n\nDas vorliegende Bauordnungsrecht, das heute verab-\nschiedet werden soll, ist auf seine eigentliche Zielsetzung\nzur\u00fcckgef\u00fchrt worden, n\u00e4mlich die Regelung der Ab-\nwehr von Gefahren, die typischerweise von der Errich-\ntung, dem Bestand und der Nutzung baulicher Anlagen\nausgehen k\u00f6nnen. Es wird sich in der Praxis als einfa-\ncher, anwendungsfreundlicher erweisen und dient damit\nauch der Rechtssicherheit. Der bereits 1994 eingeschla-\ngene Weg wurde konsequent fortgesetzt. Das Gesetz\nl\u00e4sst in dieser Form hoffen, dass \u00fcber Jahre hinaus eine\nmoderne, zeitgem\u00e4\u00dfe Bauordnung besteht.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kom-\nmen jetzt zu den 1. Lesungen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7697\n\nTagesordnungspunkt 9\n\n1. Lesung des Entwurfs Zweites Gesetz zur \u00c4nderung\ndes S\u00e4chsischen Berufsakademiegesetzes\n\nDrucksache 3/10631, Gesetzentwurf der Fraktion der SPD\n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine all-\ngemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht deshalb\nnur die Einreicherin, die SPD. Herr Lochbaum, bitte.\n\nLochbaum, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen,\nliebe Kollegen! Ausgangspunkt bzw. letzter Ansto\u00df f\u00fcr\ndiese recht bescheidene \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Be-\nrufsakademiegesetzes ist ein Antrag der CDU-Fraktion\nmit dem Titel \u201eStudienakademie Plauen\u201c. In ihrer Stel-\nlungnahme hat die Staatsregierung diesen Modellversuch\npositiv bewertet und den Willen zur Fortf\u00fchrung der\nStudienakademie Plauen ausdr\u00fccklich best\u00e4tigt.\nNun kann man aber einen Modellversuch nach meiner\n\u00dcberzeugung nicht unbegrenzt fortsetzen und muss\nirgendwann die Konsequenzen daraus ziehen \u2013 so oder\nso. Der Modellstatus dient eben nur der Erprobung und\nbegr\u00fcndet keinen dauerhaften Betrieb. Ich hatte eigent-\nlich aufgrund der \u00e4u\u00dferst positiven Bewertung des Mo-\ndellversuches durch die Staatsregierung erwartet, dass\nvon dieser Seite eine Gesetzes\u00e4nderung zur Aufnahme\ndes Standortes Plauen in das Gesetz vorgelegt wird. Das\nist \u2013 bisher jedenfalls \u2013 leider nicht geschehen, und das\nsind auch die Beweggr\u00fcnde f\u00fcr diese kleine Gesetzes-\ninitiative unsererseits; denn eine derartige Einrichtung\nbraucht, will sie sich weiter gedeihlich entwickeln, m\u00f6g-\nlichst schnell Sicherheit und Verl\u00e4sslichkeit.\nSie braucht Sicherheit f\u00fcr die Studenten; denn es ist f\u00fcr\nviele von ihnen wichtig, an einer Einrichtung zu stu-\ndieren, die nicht nur vor\u00fcbergehend existiert, sondern\nBestand haben wird. Sicherheit f\u00fcr die Lehrkr\u00e4fte \u2013 ge-\nrade gute Dozenten wollen nat\u00fcrlich auch eine klare Pers-\npektive haben. Sicherheit f\u00fcr die Stadt Plauen, die die\nnotwendigen Geb\u00e4ude zur Verf\u00fcgung stellen und aus-\nbauen muss und schlie\u00dflich Sicherheit f\u00fcr die Wirtschaft,\ndie einen verl\u00e4sslichen Partner f\u00fcr die Ausbildung ihres\nNachwuchses will und braucht, wie mir in mehreren Ge-\nspr\u00e4chen \u2013 gerade mit Unternehmen und Gesch\u00e4ftsf\u00fch-\nrern unserer Region \u2013 wiederholt signalisiert wurde. Das\nsind die wichtigsten Beweggr\u00fcnde f\u00fcr diese Initiative.\n\nMeine Damen und Herren! Wir haben uns auch \u00fcberlegt,\nob wir das Ziel auch mit einem Antrag erreichen k\u00f6nn-\nten. Aber ein entsprechender Antrag \u2013 auch wenn er\nvom Landtag beschlossen w\u00fcrde \u2013 bietet eben nicht die\nerforderliche Sicherheit f\u00fcr den Standort. Wir haben\ndiese leidvolle Erfahrung leider Anfang der neunziger\nJahre mit der Fachhochschule Vogtland machen m\u00fcssen.\nDamals wurde ein Antrag der CDU-Fraktion mit \u00fcber-\ngro\u00dfer Mehrheit \u2013 vielleicht sogar einstimmig \u2013 beschlos-\nsen. Gebracht hat das bisher leider nichts. Nur die Fest-\nschreibung im Gesetz bringt nach meiner \u00dcberzeugung\ndie notwendige Sicherheit und Verl\u00e4sslichkeit.\n\nEine Bemerkung zum Schluss: Ich habe gro\u00dfes Interesse\nan der Sache selbst und nicht etwa an lauter Begleit-\nmusik. Ich brauche diese Gesetzes\u00e4nderung nicht etwa\nzu meiner eigenen Profilierung im bevorstehenden Wahl-\nkampf, denn ich kandidiere nicht mehr. Aber, meine\nDamen und Herren, Sie k\u00f6nnten mir ja mit Ihrer Zustim-\nmung ein kleines, bescheidenes Abschiedsgeschenk ma-\nchen \u2013 mir und ganz sicher auch meinem Plauener Kol-\nlegen Kurt Stempell, der sich ebenfalls immer vehement\nf\u00fcr die Studienakademie Plauen eingesetzt hat.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Angefangen\n\nhaben wir damit!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Das Pr\u00e4si-\ndium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf Zweites Gesetz zur\n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Berufsakademiegesetzes an\nden Ausschuss f\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur\nund Medien zu \u00fcberweisen. Wer dem Vorschlag zur\n\u00dcberweisung an den von mir genannten Ausschuss zu-\nstimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme?\n\u2013 Damit ist das einstimmig so beschlossen und der\nTagesordnungspunkt beendet.\n\nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 10\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Regelung der Information der\nVerbraucher im Lebensmittel- und Bedarfsgegenst\u00e4ndeverkehr in Sachsen\n\n(S\u00e4chsisches Verbraucherinformationsgesetz \u2013 S\u00e4chsVerbrInfoG)\n\nDrucksache 3/10758, Gesetzentwurf der Fraktion der PDS\n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine all-\ngemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht daher\nnur die Fraktion der PDS. Herr Bartl, bitte.\n\nBartl, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen\nund Herren! Wegen der fortgeschrittenen Zeit w\u00fcrden\nwir gern den Redebeitrag zu Protokoll geben. Ich bitte\n\nallerdings zwei Bemerkungen machen zu d\u00fcrfen. Der\nGesetzentwurf hat eigentlich zwei Anliegen. Er will zum\neinen, dass gewisserma\u00dfen eine Landesregelung getrof-\nfen wird, weil der Bundesgesetzgeber keinen Gebrauch\nvon seiner M\u00f6glichkeit gemacht hat, verbesserte Eigen-\ninformationsm\u00f6glichkeiten zu schaffen im Sinne des\nGrundrechts Artikel 1: Informationsaufnahme, W\u00fcrde\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7698\n\ndes Menschen und dergleichen mehr. Er m\u00f6chte zum\nZweiten, dass eine \u00f6ffentliche Information der Verbrau-\ncher durch die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden im Freistaat Sach-\nsen besteht.\nEs geht also um das Informationsfreiheitsrecht und \u00c4hn-\nliches mehr. Deshalb h\u00e4tten wir gern, dass der Vorschlag\nzur Zust\u00e4ndigkeit des federf\u00fchrenden Ausschusses da-\nhin gehend ge\u00e4ndert wird, dass auch der Verfassungs-\nund Rechtsausschuss mit vorgesehen wird, und dass als\nfederf\u00fchrender Ausschuss der Verfassungs- und Rechts-\nausschuss beauftragt wird \u2013 auch wegen der notwen-\ndigen Pr\u00fcfung der Kompatibilit\u00e4t zum Bundesrecht. Wir\nhaben insofern wirklich ein ordentliches Feld zu pr\u00fcfen,\nob die Kompatibilit\u00e4t zum Bundesrecht gew\u00e4hrleistet ist,\nund wir wollen mitberatend den Ausschuss f\u00fcr Soziales,\nGesundheit, Familie, Frauen und Jugend; Ausschuss f\u00fcr\nWirtschaft, Arbeit, Technologie und Tourismus; Innen-\nausschuss; Ausschuss f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung\nund Forsten; den Ausschuss f\u00fcr Umwelt und Landesent-\nwicklung und den Haushalts- und Finanzausschuss. Dies\ndeshalb, weil sich die Verbraucherfragen in der Zust\u00e4n-\ndigkeit generell auf drei Ministerien konzentrieren \u2013\ndemzufolge auch die Fachaussch\u00fcsse \u2013 und im \u00dcbrigen\ndie hier angesprochenen Probleme des Gesetzentwurfes\ndie weiteren hier genannten Aussch\u00fcsse betreffen. Noch\neinmal: Es geht zuallererst um die Frage, ob wir die\nKompatibilit\u00e4t zum Bundesrecht gew\u00e4hrleisten k\u00f6nnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Bartl, k\u00f6nnen Sie bitte noch ein-\nmal die Aussch\u00fcsse auff\u00fchren? Ich habe bis jetzt nur\nden Ausschuss f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Fors-\nten \u2013 federf\u00fchrend \u2013, Innenausschuss \u2013 \u2013\n\nBartl, PDS: Federf\u00fchrend der Verfassungs- und Rechts-\nausschuss.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja, das hatten Sie beantragt.\n\nBartl, PDS: Mitberatende Aussch\u00fcsse: Ausschuss f\u00fcr So-\nziales, Gesundheit, Familie, Frauen und Jugend; Aus-\nschuss f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit, Technologie und Touris-\nmus; Innenausschuss; Ausschuss f\u00fcr Landwirtschaft,\nErn\u00e4hrung und Forsten; Ausschuss f\u00fcr Umwelt und Lan-\ndesentwicklung und Haushalts- und Finanzausschuss.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Sie haben\nden Antrag der Fraktion der PDS geh\u00f6rt. Zu den bis jetzt\nvorgeschlagenen Aussch\u00fcssen f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\n\nrung und Forsten \u2013 federf\u00fchrend \u2013; Innenausschuss und\nHaushalts- und Finanzausschuss wird beantragt, weiter-\nhin an die Aussch\u00fcsse f\u00fcr Soziales, Verfassungs- und\nRechtsausschuss \u2013 federf\u00fchrend \u2013; Wirtschaft und Arbeit\nsowie Umwelt und Landwirtschaft zu \u00fcberweisen. Ich\nbitte dazu um Stellungnahme von den Fraktionen. Bitte,\nHerr Leroff.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Her-\nren! Das, was der Kollege ausgef\u00fchrt hat, ist wohl rich-\ntig. Allerdings muss ich bei der Federf\u00fchrung sagen,\ndass in Sachsen ausnahmslos \u2013 gerade bei Lebensmitteln\nund Bedarfsgegenst\u00e4nden \u2013 der Sozialausschuss, n\u00e4mlich\ndas Sozialministerium in Sachsen, zust\u00e4ndig ist, weil das\nja in erster Linie auch die Veterin\u00e4re in Sachsen betrifft\nund das Sozialministerium die Lebensmittel\u00fcberwachung\nund die Kontrollaufgaben in dem Sinne durchf\u00fchrt.\n\nEs geht ja noch weiter. Ich habe Sie schon richtig ver-\nstanden, Herr Bartl, nur liegt die Schwerpunktarbeit\nbeim Sozialausschuss. Deswegen w\u00fcrde ich den Vor-\nschlag machen wollen: die Aussch\u00fcsse, so wie Sie sie ge-\nnannt haben \u2013 kein Problem. Aber die Federf\u00fchrung\nsollte beim Sozialausschuss liegen, weil die Fachkompe-\ntenz der Verbraucher von Lebensmitteln und Bedarfsge-\ngenst\u00e4nden in Sachsen beim Sozialministerium liegt,\nnicht beim Umweltminister oder beim Landwirtschafts-\nminister.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Wir kommen\neuch mal entgegen!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gut. Dann werden wir jetzt dar\u00fcber\nabstimmen, dass der Ausschuss f\u00fcr Soziales, Gesundheit,\nFamilie, Frauen und Jugend als federf\u00fchrender Aus-\nschuss eingesetzt wird. Wer dem zustimmt, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke. Stimmen dagegen? \u2013\nStimmenthaltungen? \u2013 Damit ist das so beschlossen: Wei-\nterhin ist zu \u00fcberweisen an den Ausschuss f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten, den Innenausschuss, an\nden Haushalts- und Finanzausschuss, den Verfassungs-\nund Rechtsausschuss und den Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit. Wer dem zustimmt, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Den Umweltausschuss hatte ich noch\nvergessen. Ich bitte zu akzeptieren, dass wir ihn jetzt ein-\nbeziehen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\n\nMeine Damen und Herren, damit ist die \u00dcberweisung\nbeschlossen und der Tagesordnungspunkt beendet.\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\nBartl, PDS: Die PDS-Fraktion legt dem Hohen Haus mit\nder Ihnen vorliegenden Drucksache 3/10758 einen Ge-\nsetzentwurf zur Beratung und Beschlussfassung vor, mit\ndem die Rechte der Verbraucher in Sachsen gest\u00e4rkt\nwerden sollen.\nWir greifen damit ein im Jahr 2002 auf der Bundesebene\nam Widerstand der L\u00e4nder gescheitertes, deshalb f\u00fcr die\nInteressen der Verbraucher jedoch nicht minder brennen-\ndes Gesetzgebungsvorhaben auf.\n\nF\u00fcr dieses im Kern \u2013 erstens \u2013 auf verbesserte eigene In-\nformationsm\u00f6glichkeiten der Verbraucher gerichtete und\n\n\u2013 zweitens \u2013 auf die \u00f6ffentliche Information der Verbrau-\ncher durch die f\u00fcr den Lebensmittel- und Bedarfsgegen-\nst\u00e4ndeverkehr zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden in Sachsen ab-\nzielende Gesetzgebungsvorhaben steht dem Freistaat\nSachsen eine origin\u00e4re Gesetzgebungskompetenz zu.\n\nZum einen deshalb, weil es sich bei den betroffenen\nGesetzesmaterien um Bundesgesetze handelt, f\u00fcr die die\nL\u00e4nder die Einrichtung der vollziehenden Beh\u00f6rden und\ndas damit zusammenh\u00e4ngende Verwaltungsverfahren\nbestimmen k\u00f6nnen. Zum anderen, weil der Bund von\nder M\u00f6glichkeit der gesetzlichen Regelung der im Be-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7699\n\nreich der konkurrierenden Gesetzgebung gem\u00e4\u00df Arti-\nkel 74 Grundgesetz liegenden Angelegenheit der Ver-\nbraucherinformation trotz dazu vorhandener Gesetzge-\nbungsanl\u00e4ufe keinen Gebrauch gemacht hat.\nDie diesbez\u00fcgliche Botschaft des vom Bundesrat hierzu\nin seiner 777. Sitzung bereits am 21.6.2002 verabschie-\ndeten Beschlusses war deutlich genug \u2013 Zitat: \u201eDer\nBundesrat hat in seiner 777. Sitzung am 21. Juni 2002\nbeschlossen, dem vom Deutschen Bundestag am 17. Mai\n2002 verabschiedeten Gesetz (Verbraucherinformations-\ngesetz und Gesetz zur Nutzung von Daten zum Verbrau-\ncherschutz \u2013 d. Verf.) gem\u00e4\u00df Artikel 84 Abs. 1 des Grund-\ngesetzes nicht zuzustimmen.\u201c (BT-Drucksache 14/9607)\nUnd solange das so ist, ist den L\u00e4ndern \u2013 ungeachtet der\nvorhergehenden weiteren Gr\u00fcnde \u2013 die Gesetzgebungs-\nkompetenz er\u00f6ffnet.\nNun zum eigentlichen Gesetzesanliegen.\nBekannterma\u00dfen st\u00fctzt sich ein Verbraucherschutz, der\ndiesen Namen auch wirklich verdienen will, auf zwei\nS\u00e4ulen, die erst in ihrer Wechselwirkung ein H\u00f6chstma\u00df\nan tats\u00e4chlichem Schutz zu bieten in der Lage sind.\nDas ist auf der einen Seite der aus Sicht des Verbrau-\nchers passive, staatlich gesetzte Schutz auf der Grund-\nlage gesetzlich normierter Ge- und Verbote sowie staat-\nlicher Kontrollen in den f\u00fcr die Verbraucher besonders\nrelevanten Bereichen der Waren- und Lebensmittelher-\nstellung und des Handels.\nAuf der anderen Seite ist es der von jedem Verbraucher\npers\u00f6nlich betriebene Eigenschutz in Gestalt eines selbst-\nbestimmten Konsumverhaltens, das, um ausreichenden\ntats\u00e4chlichen Schutz erm\u00f6glichen zu k\u00f6nnen, umfassende\nInformationen und Informationsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr die\nVerbraucher erfordert.\nDer Schutzzweck des Gesetzes ist also sowohl vorsorgen-\nder Verbraucherschutz als auch Selbstbestimmung des\nVerbrauchers bzw. ihre Erm\u00f6glichung.\nInsofern bedient der vorgesehene Normengehalt das in\nArtikel 1 des Grundgesetzes angelegte Menschenbild,\ndas Zugang zu relevanten Informationen im Interesse\nvon Selbstverantwortung sowie Wahlm\u00f6glichkeiten im-\nmer dort gebietet, wo erst deren Kenntnis die Wahrneh-\nmung von Rechten er\u00f6ffnet.\nWas wir wollen, sind m\u00fcndige Verbraucher, die ihre in\nanderen Zusammenh\u00e4ngen vielfach gepriesene \u201eSchieds-\nrichterrolle\u201c am offenen Markt auch tats\u00e4chlich ausf\u00fcllen\nk\u00f6nnen.\nDas wiederum ist nur zu leisten, wenn einerseits die\nMarktangebote selbst ein H\u00f6chstma\u00df an Transparenz\naufweisen und andererseits den Verbrauchern ein unmit-\ntelbarer Zugang zu den sie interessierenden und f\u00fcr\nmehr oder weniger freie \u201eMarkt\u201c-Entscheidung erforder-\nlichen Informationen einger\u00e4umt wird.\nDies verlangt, verbindliche Regelungen einzuf\u00fchren, die\nden zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden aufgeben, den Verbrauchern\nquasi von Amts wegen regelm\u00e4\u00dfig Informationen zur\nVerf\u00fcgung zu stellen, sobald solche verf\u00fcgbar sind und\nim Einzelfall vom Verbraucher nachgefragt werden.\nDieser Zweck des vorgelegten Gesetzentwurfes deckt\nsich mit der hierzu ergangenen Entscheidung des Bun-\ndesverfassungsgerichtes vom 20. Juni 2002 (1 BvR 558/91\nund 1 BvR 1428/91) im so genannten \u201eGlykol-Wein-\n\npanschskandal\u201c, in der das Bundesverfassungsgericht ur-\nteilte, dass es \u201ezur Aufgabe der Staatsleitung der Regie-\nrung geh\u00f6rt, durch rechtzeitige Informationen die\nBew\u00e4ltigung von Konflikten in Staat und Gesellschaft zu\nerleichtern, auf Krisen schnell und sachgerecht zu rea-\ngieren sowie den B\u00fcrgern zu Orientierungen zu ver-\nhelfen \u2026 vor allem durch Bereitstellung von Informa-\ntionen\u201c.\n\nDie ist verbunden mit der Feststellung, dass die be-\nstehende Rechtsordnung selbst auf die Erm\u00f6glichung\neines hohen Ma\u00dfes an markterheblichen Informationen\nund damit auf Markttransparenz zielt.\n\nIn diesem Sinne ist es vordringliches Anliegen des Ge-\nsetzes, \u00fcber die bereits vorhandenen gesetzlichen Rege-\nlungen im Lebensmittel- und Bedarfsgegenst\u00e4nderecht\nund die damit zusammenh\u00e4ngenden Rechtsmaterien hi-\nnaus, f\u00fcr deren Ausf\u00fchrung der Freistaat Sachsen zu-\nst\u00e4ndig ist, die M\u00f6glichkeiten des aktiven Verbraucher-\nschutzes durch die Regelung eines verfahrensunabh\u00e4ngi-\ngen Informationszugangsrechts der Verbraucher (Aus-\nkunfts-, Einsichts- und sonstige Informationsrechte) und\ndie Bestimmung von Informationspflichten und weiter-\ngehenden Informationsm\u00f6glichkeiten der zust\u00e4ndigen\nBeh\u00f6rden gegen\u00fcber den Verbrauchern in diesem\nRechtsbereich zu verbessern und damit nicht zuletzt\neinen wesentlichen Beitrag f\u00fcr ein den Anforderungen\ndes Artikels 3 Abs. 1 lit. t) und Artikel 153 Abs. 1 des\nEG-Vertrages gerecht werdendes Verbraucherschutzni-\nveau in Sachsen zu leisten.\n\nHierzu regelt das Gesetz Anspruchsgrundlagen und Ver-\nfahren f\u00fcr den Zugang des Verbrauchers zu den im Be-\nreich des Lebensmittel- und Bedarfsgegenst\u00e4ndeverkehrs\nbei den jeweils zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden in Sachsen vorhan-\ndenen Informationen.\n\nZu den zentralen Regelungen des Gesetzes z\u00e4hlen die\n\u00a7\u00a7 4 und 5, die allen nat\u00fcrlichen und juristischen Perso-\nnen einen \u2013 im Streitfalle vor dem Verwaltungsgericht\nauch einklagbaren \u2013 Anspruch auf freien Zugang zu Ver-\nbraucherinformationen, zu den bei der jeweiligen zust\u00e4n-\ndigen Beh\u00f6rde oder Privatrechtsperson (Stelle) vorhande-\nnen verbraucherrelevanten Informationen verschaffen.\n\nDie bei den jeweiligen Stellen gef\u00fchrten Daten sollen im\nInteresse der Lesbarkeit und der Verst\u00e4ndlichkeit f\u00fcr den\nInformationssuchenden, soweit das mit vertretbarem\nAufwand m\u00f6glich ist, in einer allgemein verst\u00e4ndlichen\nForm aufbereitet zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Gegebe-\nnenfalls sind sie mit Erl\u00e4uterungen versehen, um damit\nderen Nutz- und Verwendbarkeit f\u00fcr den Informations-\nsuchenden zu verbessern.\n\nEine weitere Kernnorm des Gesetzentwurfes ist \u00a7 6.\nEr schafft die erforderliche rechtliche Grundlage f\u00fcr die\n\u00f6ffentliche Information der Verbraucher \u00fcber Rechtsver-\nst\u00f6\u00dfe im Bereich des Lebensmittel- und Bedarfsgegen-\nst\u00e4ndeverkehrs und Gefahren f\u00fcr Gesundheit, Sicherheit\nund wirtschaftliche Interessen der Verbraucher. Hierbei\nwerden die f\u00fcr den Vollzug der vom Gesetz erfassten\nGesetzesmaterien zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden erm\u00e4chtigt, un-\nter Angabe der betreffenden Erzeugnisse, Hersteller- und\nHandelsfirmen die Verbraucher \u00f6ffentlich zu informie-\nren.\nAnliegen ist es, die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden in bestimmten\nF\u00e4llen zu veranlassen, die Verbraucher \u00fcber die f\u00fcr den\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7700\n\nEigenschutz oder eine selbstbestimmte Konsumentschei-\ndung ma\u00dfgeblichen Umst\u00e4nde aus dem Lebensmittel-\nund Bedarfsgegenst\u00e4ndeverkehr \u00f6ffentlich zu informie-\nren.\n\nInsoweit geht das Gesetz deutlich \u00fcber die bereits in an-\nderen Vorschriften gesetzlich geregelten M\u00f6glichkeiten\n\u00fcber Warnmeldungen zu von Produkten oder Erzeugnis-\nsen ausgehenden und festgestellten akuten Gesundheits-\ngefahren (insbesondere nach \u00a7 8 des Produktsicherheits-\ngesetzes und \u00a7 11 S\u00e4chsAGLMBG) hinaus.\n\nNormiert werden soll also die Verpflichtung der zust\u00e4n-\ndigen Beh\u00f6rden, die \u00d6ffentlichkeit \u00fcber von ihnen fest-\ngestellte, im besonderen \u00f6ffentlichen Interesse der Ver-\nbraucher liegende bedeutsame Sachverhalte im Bereich\ndes Lebensmittel- und Bedarfsgegenst\u00e4ndeverkehrs und\ndes Verbraucherschutzes \u2013 also bereits unterhalb der\nSchwelle der konkret festgestellten Gesundheitsgef\u00e4hr-\ndung \u2013 zu informieren.\n\nDer mit der abgegebenen \u00c4u\u00dferung in der \u00d6ffentlich-\nkeit gegebenenfalls verbundene Eingriff in die Grund-\nrechte Dritter, sprich der Hersteller und Vertreiber, ist\nnach der schon vorstehend in Bezug genommenen\nEntscheidung des Bundesverfassungsgerichtes vom\n\n20. Juni 2002 (1 BvR 558/91 und 1 BvR 1428/91) aus-\ndr\u00fccklich als verfassungsrechtlich zul\u00e4ssig anerkannt.\nAuf den Nenner gebracht: Immer, wenn die zust\u00e4ndigen\nBeh\u00f6rden f\u00fcr die Verbraucher relevante Missst\u00e4nde im\nBereich des Lebensmittel- und Bedarfsgegenst\u00e4ndever-\nkehrs feststellen, muss eine \u00f6ffentliche Information der\nVerbraucher gew\u00e4hrleistet sein.\nZu solchen das \u00f6ffentliche Interesse besonders betreffen-\nden bedeutsamen Sachverhalten k\u00f6nnen ausdr\u00fccklich\nauch die T\u00e4uschung der Verbraucher \u00fcber Erzeugnisse\nund ihre Inhaltsstoffe, fehlende Angaben, irref\u00fchrende\nBezeichnungen, Aufmachungen, Darstellungen oder\nWerbungen etc. wie auch Informationen zu zwar noch\nnicht festgestellten, aber nicht auszuschlie\u00dfenden Ge-\nfahren f\u00fcr Gesundheit, Sicherheit und wirtschaftliche In-\nteressen der Verbraucher geh\u00f6ren.\nWir meinen, dass, wenn wir uns mangels Kompetenz-\nwahrnahme durch den Bund mit einer derartig bev\u00f6lke-\nrungspolitisch bedeutsamen und sensiblen Materie auf\nLandesebene besch\u00e4ftigen, eine substanzielle Beratung\ndes Gesetzentwurfes gew\u00e4hrleistet sein muss.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 11\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Aufhebung\nder \u00dcbergangsbestimmungen der S\u00e4chsischen Verfassung\n\nund zur \u00c4nderung weiterer Gesetze\n\nDrucksache 3/10759, Gesetzentwurf der Fraktion der PDS\n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine all-\ngemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht daher\nnur die Einreicherin, die Fraktion der PDS. Herr Bartl,\nSie haben das Wort.\n\nBartl, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Wir w\u00fcrden wiederum aus Erw\u00e4gungen\nder fortgeschrittenen Tagesstunde den Redebeitrag zu\nProtokoll geben.\n\n(Abg. Bartl gibt seine Rede zu Protokoll.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Jetzt muss ich erst einmal vorlesen,\nwas ich dazu vorschlage. Meine Damen und Herren, ich\nschlage Ihnen vor, den Entwurf Gesetz zur Aufhebung\nder \u00dcbergangsbestimmungen der S\u00e4chsischen Verfas-\nsung und zur \u00c4nderung weiterer Gesetze an den Verfas-\n\nsungs- und Rechtsausschuss federf\u00fchrend \u2013 so ist es\nvom Pr\u00e4sidium beschlossen worden \u2013, den Innenaus-\nschuss, den Haushalts- und Finanzausschuss, den Aus-\nschuss f\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und\nMedien, den Ausschuss f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Fami-\nlie, Frauen und Jugend sowie den Ausschuss f\u00fcr Wirt-\nschaft, Arbeit, Technologie und Tourismus und den Aus-\nschuss f\u00fcr Bauen, Wohnen und Verkehr zu \u00fcberweisen.\nJetzt gibt es eine Wortmeldung. \u2013 Sie hat sich erledigt.\nMeine Damen und Herren! Wer dem Vorschlag der\n\u00dcberweisung an diese Aussch\u00fcsse zustimmen m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine Gegen-\nstimme war vorhanden. Damit ist die \u00dcberweisung\nmehrheitlich beschlossen worden und der Tagesord-\nnungspunkt beendet.\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\nBartl, PDS: Die Fraktion der PDS bringt mit der Druck-\nsache 3/10759 gegen Ende der 3. Wahlperiode des S\u00e4ch-\nsischen Landtages einen Gesetzentwurf in den Gesch\u00e4fts-\ngang, der zun\u00e4chst durchaus sehr sensible Regelungs-\ngegenst\u00e4nde in unserer Landesverfassung betrifft.\n\nNicht vorrangig wegen ihrer Sensibilit\u00e4t, sondern weil\ndiese Regelungsgegenst\u00e4nde, jedenfalls zu Teilen, der\nNatur der Sache nach einer Befristung unterliegen, einem\ntempor\u00e4ren Moment, hatte sie der Verfassungs- und\nRechtsausschuss des 1. S\u00e4chsischen Landtages in den\n\nelften Abschnitt der S\u00e4chsischen Verfassung eingeordnet,\nn\u00e4mlich in die \u00dcbergangs- und Schlussbestimmungen,\nwo sie seit der Annahme der S\u00e4chsischen Verfassung\nim Zuge der Schlussabstimmung im Plenum am\n26. Mai 1992 enthalten sind.\n\nDer erste Kommentar zur Verfassung des Freistaates\nSachsen von Kunzmann, Haas, Baumann-Hasske und\nBartlitz spricht direkt von \u201eArtikeln zur Aufarbeitung\nund Bew\u00e4ltigung der Vergangenheit\u201c und meint damit\ndie Artikel 116 bis 119 der Verfassung. Selbige Artikel\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7701\n\nund die auf ihre Umsetzung gerichteten Gesetze, die der\nLandtag erlassen hat, haben in der Verfassungs- und\nRechtspraxis des Freistaates seither eine unterschiedliche\nRolle gespielt:\n\n\u2013 der Artikel 119, nach Art und Auswirkung wohl die\ngr\u00f6\u00dfte, als Verfassungsgrundlage f\u00fcr die \u00dcberpr\u00fcfung\ndes gesamten \u00f6ffentlichen Dienstes im Freistaat Sachsen\nauf so genannte Stasi-Kontakte. Er hat landauf, landab\nsowohl die Arbeits- und Verwaltungsgerichte, zu Teilen\nauch die ordentliche Gerichtsbarkeit befasst, etwa bei\nStrafverfahren wegen Anstellungsbetruges und \u00c4hn-\nlichem, und war auch f\u00fcr den S\u00e4chsischen Verfassungs-\ngerichtshof wiederholt Grundlage richtungsweisender\nEntscheidungen.\n\n\u2013 auch relevant geworden, exakt in bislang vier F\u00e4llen,\nder Artikel 118 der S\u00e4chsischen Verfassung, betreffend\ndie so genannte Abgeordnetenanklage, wobei die jeweils\neingereichten Klagen bzw. gestellten Antr\u00e4ge auf Aber-\nkennung des Mandats seitens des Verfassungsgerichtsho-\nfes durch Verwerfung zur\u00fcckgewiesen worden sind;\n\n\u2013 die Wiedergutmachungsregelung im Artikel 116 der\nS\u00e4chsischen Verfassung bildete, wenn auch kaum so\napostrophiert, die Grundlage f\u00fcr verschiedene rehabi-\nlitierungsrechtliche Vorschriften im Freistaat Sachsen\nund deren Anwendung;\n\n\u2013 die eigentliche Grundsatzbestimmung f\u00fcr die \u201eVergan-\ngenheitsaufarbeitung\u201c, so auch bezeichnet, der Arti-\nkel 117, der das Land verpflichtet, \u201eim Rahmen seiner\nM\u00f6glichkeiten dazu beizutragen, die Ursachen indivi-\nduellen gesellschaftlichen Versagens in der Vergangen-\nheit abzubauen, die Folgen verletzter Menschenw\u00fcrde zu\nmindern und die F\u00e4higkeit zu selbstbestimmter und ei-\ngenverantwortlicher Lebensgestaltung zu st\u00e4rken\u201c, fris-\ntete ein eher k\u00fcmmerliches Dasein im Verfassungsleben,\nwurde auch hier im S\u00e4chsischen Landtag in den vergan-\ngenen Jahren seit Existenz der Verfassung kaum im\nMunde gef\u00fchrt.\n\nUnbestritten hat es uns gest\u00f6rt, dass stattdessen die Ten-\ndenz, den repressiven Gehalt der Artikel 119 und 118 zu\nnutzen, auch politisch instrumentalisiert, \u00fcberm\u00e4chtig\nwar.\n\nDas allein ist aber nicht der Anlass f\u00fcr die Einbringung\ndieses Gesetzentwurfes. Veranlasst ist er vielmehr ereig-\nnisbezogen zun\u00e4chst durch die Tatsache, dass die Mehr-\nheitsfraktion unl\u00e4ngst einen Antrag in den Gesch\u00e4fts-\ngang brachte, die so genannten Rosenholzdateien zur\nnochmaligen \u00dcberpr\u00fcfung der Abgeordneten und weiter\nTeile des \u00f6ffentlichen Dienstes heranzuziehen, und dass\nj\u00fcngst im so genannten Bewertungsausschuss erneut die\nFrage der Erhebung einer Abgeordnetenanklage gegen\nein Mitglied dieses Hauses wegen 15 Jahre zur\u00fcckliegen-\nder Involvierung in die T\u00e4tigkeit des MfS ins Gespr\u00e4ch\ngebracht wurde, quasi wirklich ohne Not, da der 3. S\u00e4ch-\nsische Landtag im Fr\u00fchherbst dieses Jahres seine Legis-\nlatur beendet.\n\nNicht zuletzt deshalb scheint es uns an der Zeit zu pr\u00fc-\nfen, inwieweit nunmehr, fast 15 Jahre seit der friedlichen\nWende in der DDR, die fortdauernde Geltung der Arti-\nkel 118 und 119 und ihre wortlautorientierte Anwendung\nmit den Grunds\u00e4tzen der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit und des\n\u00dcberma\u00dfverbotes, die sich aus dem Rechtsstaatsprinzip\ndes Artikels 20 des Grundgesetzes und aus dem Arti-\n\nkel 1 der eigenen S\u00e4chsischen Verfassung ergeben, ver-\neinbar ist.\n\nDies wiederum f\u00fchrte zur generellen \u00dcberlegung, welche\nder im 11. Abschnitt enthaltenen, ausdr\u00fccklich als \u201e\u00dcber-\ngangsbestimmungen\u201c bezeichneten bzw. zu wertenden\nRegelungen nunmehr entbehrlich, nicht mehr sachge-\nrecht und deshalb generell zu streichen sind und welche\nin den dauerhaften Regelungsgehalt der S\u00e4chsischen Ver-\nfassung \u00fcbernommen werden sollten.\n\nDer vorliegende Entwurf schl\u00e4gt in diesem Sinne im Ar-\ntikel 1 vor, das im Artikel 114 geregelte Widerstands-\nrecht, wonach alle B\u00fcrger des Freistaates das Recht\nhaben, gegen eine Person, die es unternimmt, die ver-\nfassungsm\u00e4\u00dfige Ordnung zu beseitigen, Widerstand zu\nleisten, wenn andere Abhilfe nicht m\u00f6glich ist, nunmehr\nals Artikel 3a in den 1. Abschnitt der Verfassung zu\n\u00fcbernehmen, unmittelbar nach dem Artikel, der die\nGrundelemente der staatlichen Ordnung im Freistaat\nSachsen festlegt.\n\nDer bisherige Artikel 117, \u201eVergangenheitsaufarbeitung\u201c,\nquasi der verfassungsrechtliche Auftrag, die Ursachen in-\ndividuellen und gesellschaftlichen Versagens in der Ver-\ngangenheit abzubauen, Folgen verletzter Menschen-\nw\u00fcrde zu mindern und die F\u00e4higkeit zu selbstbestimm-\nter und eigenverantwortlicher Lebensgestaltung zu st\u00e4r-\nken, soll k\u00fcnftig als Artikel 11a im dauerhaften Teil der\nVerfassung enthalten sein, n\u00e4mlich in dem Abschnitt,\nder die Staatsziele des Freistaates Sachsen verankert.\n\nBeide vorgenannten Artikel werden also in unver\u00e4n-\nderten Worten aus den \u00dcbergangsbestimmungen in den\ndauerhaften Teil transformiert.\n\nDie \u201eMfS- bzw. System\u201c-Regel\u00fcberpr\u00fcfung, die bisher de\nfacto im Artikel 119 in den \u00dcbergangsbestimmungen an-\ngelegt war, wollen wir abgeschafft wissen. Stattdessen\nsoll im Abschnitt 7, der unter anderem den gesamten\nAufbau der Verwaltung im Freistaat Sachsen, das Be-\namtentum etc. regelt, der Artikel 92a \u2013 unmittelbar nach\ndem Artikel, der Amtsaus\u00fcbung und Eid der Bedienste-\nten des Freistaates Sachsen und seiner Beamten normiert\n\u2013 aufgenommen werden, wonach k\u00fcnftig die Eignung\nf\u00fcr die Einstellung in den \u00f6ffentlichen Dienst und die\nWeiterbesch\u00e4ftigung im \u00f6ffentlichen Dienst bei einer Per-\nson fehlen soll, die \u201e\u2026 gegen die Grunds\u00e4tze der\nMenschlichkeit oder Rechtsstaatlichkeit versto\u00dfen hat,\ninsbesondere die im internationalen Pakt \u00fcber b\u00fcrgerli-\nche und politische Rechte vom 19. Dezember 1966 ge-\nw\u00e4hrleisteten Menschenrechte vom 10. Dezember 1948\nenthaltenen Grundrechte verletzt hat\u201c\n\nund\n\n\u201e\u2026 f\u00fcr die im Rahmen einer Einzelfallpr\u00fcfung fest-\ngestellt wird, dass deshalb deren Besch\u00e4ftigung im\n\u00f6ffentlichen Dienst untragbar erscheint\u201c.\n\nEs bleibt also der Teil des Artikels 119 aufbewahrt, der\nnicht schlechterdings formell auf eine T\u00e4tigkeit f\u00fcr das\nMfS oder das AfNS der DDR abstellt.\n\nEs bleibt erhalten, und zwar unabh\u00e4ngig, zu welcher\nzeitlichen Periode, zu welchem \u201eSystem\u201c, in welchem\nStaatswesen es stattgefunden hat, dass als ungeeignet f\u00fcr\ndie T\u00e4tigkeit im \u00f6ffentlichen Dienst gilt, wer erweislich\nund gepr\u00fcft in einem normierten rechtsstaatlichen Ver-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7702\n\nfahren die Grunds\u00e4tze der Menschlichkeit oder Rechts-\nstaatlichkeit verletzt hat.\nWas darunter zu verstehen ist, f\u00fchrte der S\u00e4chsische\nVerfassungsgerichtshof wiederholt aus, nahezu mit dem\nCharakter einer \u201eLegaldefinition\u201c.\nDas bislang in den \u00dcbergangsbestimmungen und kon-\nkret im Artikel 118 enthaltene Institut der Abgeordneten-\nanklage und der Ministeranklage wollen wir modifiziert\nwissen. Die Abgeordnetenanklage soll nach den Vor-\nstellungen des Gesetzentwurfes im Artikel 43a, just im\nAbschnitt \u201eDer Landtag\u201c, geregelt werden, und zwar in\ndeutlich \u201emodernisierter\u201c Form.\nWar es bislang nach Artikel 118 nur m\u00f6glich, gegen\neinen Abgeordneten Anklage zu erheben, der vor seiner\nWahl gegen Grunds\u00e4tze der Menschlichkeit oder Rechts-\nstaatlichkeit versto\u00dfen hat oder f\u00fcr das fr\u00fchere Ministe-\nrium f\u00fcr Staatssicherheit oder Amt f\u00fcr Nationale Sicher-\nheit t\u00e4tig war und ihn mit einer Abgeordnetenanklage\nzu \u00fcberziehen, wollen wir jetzt eine Regelung, die es er-\nm\u00f6glicht, Abgeordnetenanklage zu erheben, wenn sich\nder dringende Verdacht ergibt, dass\n1. ein Mitglied des Landtages seine Stellung als Mitglied\ndes Landtages missbraucht hat, um sich oder anderen in\ngewinns\u00fcchtiger Absicht Vorteile zu verschaffen und\n2. wenn der dringende Verdacht besteht, dass ein Mit-\nglied des Landtages vor oder nach seiner Wahl gegen\ndie besagten Grunds\u00e4tze der Menschlichkeit und der\nRechtsstaatlichkeit im Ma\u00dfstab der internationalen Pa-\nkete und Vereinbarungen versto\u00dfen hat und\ndeshalb jeweils die fortdauernde Innehabung des Man-\ndats als untragbar erscheint.\nEine inhaltsgleiche Bestimmung, betreffend die so ge-\nnannte Ministeranklage, soll unter Aufl\u00f6sung der Rege-\nlung des Artikels 118 im Artikel 68a in die Verfassung\naufgenommen werden und damit systemgerecht in den\nTeil der Verfassung, der \u201eDie Staatsregierung\u201c betrifft.\nNeben den aus unserer Sicht verfassungspolitisch, rechts-\nstaatsf\u00f6rmig und verfassungssystematisch korrekten\n\u00dcberf\u00fchrungen dieser Bestimmungen in den dauerhaften\nTeil der Verfassung wollen wir auch \u2013 und zwar aus\nh\u00f6chst aktuellem Anlass \u2013 die Einf\u00fchrung einer neuen\nzus\u00e4tzlichen Regelung in die Verfassung, n\u00e4mlich die\nInstallierung einer Bestimmung im Artikel 62 Abs. 2 der\njetzigen Verfassung, der die Rechtsverh\u00e4ltnisse, bezogen\nauf die Mitglieder der Staatsregierung, regelt mit folgen-\ndem Wortlaut: \u201eDie Mitglieder der Staatsregierung k\u00f6n-\nnen nicht Mitglieder des S\u00e4chsischen Landtages sein und\nd\u00fcrfen kein anderes besoldetes Amt, keinen Beruf und\nkein Gewerbe aus\u00fcben.\u201c\nWas dahinter steckt, leicht erkennbar, ist die so genannte\nInkompatibilit\u00e4t zwischen Landtagsmandat und Minis-\nteramt. Dies hier einzuf\u00fchren erscheint uns h\u00f6chste Zeit,\nnachdem Gefahr heraufzieht \u2013 der W\u00e4hler m\u00f6ge es ver-\nhindern \u2013, dass sich in der k\u00fcnftigen CDU-Fraktion das\ngesamte Kabinett in voller St\u00e4rke und Sch\u00f6nheit als\n\n\u201eAbgeordnetengruppe\u201c wiederfindet. Wie das dann noch\nmit der verfassungsm\u00e4\u00dfigen Funktion des Landtages, die\n\u00dcberwachung der Staatsregierung zu gew\u00e4hrleisten \u2013 ge-\nregelt im Artikel 39 Abs. 2 unserer Verfassung \u2013 verein-\nbar sein soll, ist eine mehr als berechtigte Frage.\n\nDer Gesetzentwurf sieht in weiteren 20 Artikeln die \u00c4n-\nderung verschiedenster Gesetze des Freistaates Sachsen\nin Anpassung an die angestrebten Verfassungs\u00e4nderun-\ngen vor, vom Abgeordnetengesetz \u00fcber das Beamten-\ngesetz bis hin zum S\u00e4chsischen Ingenieurkammergesetz\nsowie dem Architektengesetz, wo sich \u00fcberall Normen\nzu Regel\u00fcberpr\u00fcfungen auf MfS-T\u00e4tigkeit finden, die\nauch im Jahre 15 nach der Wende stoisch angewendet\nwerden.\n\nWir haben auch eine feste Vorstellung, wann dieses\nGesetz in Kraft treten soll: laut Artikel 22 n\u00e4mlich am\n19. Oktober 2004, mithin 15 Jahre nach dem Tag des\nR\u00fccktritts Erich Honeckers am 18.10.1989. Dieser Tag\nwird gemeinhin in der Rechtsliteratur und auch in direk-\nten Rechtsvorschriften, so dem Gesetz zur Regelung offe-\nner Verm\u00f6gensfragen vom 3. August 1993, als \u201eStichtag\u201c\nf\u00fcr den Zusammenbruch der Machtstrukturen der DDR\ngewertet. Eine Verwicklung in die eigentlichen \u201eStruk-\nturen der Diktatur\u201c und damit auch eine so genannte\nbewusste und finale T\u00e4tigkeit f\u00fcr das MfS war mithin\njenseits dieses Termins nicht mehr m\u00f6glich.\n\nDass wir auf den Tag 15 Jahre von diesem 18. Oktober\n1989 an rechnen, h\u00e4ngt damit zusammen, dass Strafge-\nsetze der Bundesrepublik Deutschland \u2013 ein Blick in\n\u00a7 78 ff. des Strafgesetzbuches wird es Ihnen best\u00e4tigen \u2013\nselbst f\u00fcr mittel- und schwere Kriminalstraftaten eine\nVerj\u00e4hrungsfrist von regelm\u00e4\u00dfig nicht mehr als zehn Jah-\nren vorsehen. Mithin ist unter dem so genannten tempo-\nr\u00e4ren Aspekt ein 15 Jahre zur\u00fcckliegendes Verhalten,\netwa in Gestalt der Mitarbeit beim MfS als solches oder\nauch in Gestalt der Involvierung in DDR-Strukturen, wie\nsie \u00a7 6 Abs. 3 des jetzigen Beamtengesetzes im Blick hat,\neinfach nach rechtsstaatlichen Gesichtspunkten nicht\nmehr vorwerfbar.\n\nUm dem Freistaat Sachsen weitere unn\u00f6tige Rechtsstrei-\ntigkeiten mit nachteiligen Kostenfolgen zu ersparen, wol-\nlen wir mithin eine entsprechende gesetzliche Regelung\nherbeif\u00fchren, die Klarheit schafft.\n\nDem Vorschlag des Plenardienstes, dass der Verfas-\nsungs- und Rechtsausschuss den Gesetzentwurf feder-\nf\u00fchrend zugewiesen erhalten soll und der Innenaus-\nschuss, der Haushalts- und Finanzausschuss, der\nAusschuss f\u00fcr Wissenschaft, Hochschule, Kultur und\nMedien, der Ausschuss f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie,\nFrauen und Jugend sowie der Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft,\nArbeit, Technologie und Tourismus mitbehandelnd, stim-\nmen wir zu.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich rufe auf den\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7703\n\nTagesordnungspunkt 12\n\n1. Lesung des Entwurfs Schulreformgesetz\n\nDrucksache 3/10760, Gesetzentwurf der Fraktion der SPD\n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine all-\ngemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht daher\nnur die Einreicherin, die SPD-Fraktion. Herr Hatzsch.\n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Herr Lehmann hat sein H\u00e4uschen fer-\ntig. Die Zeit ist sehr weit fortgeschritten. Da ich im Un-\nterschied zu meinem Kollegen Lochbaum noch einmal\nkandidiere, werde ich also auch erleben, dass das Schul-\nreformgesetz der SPD reale Wirklichkeit wird in Sachsen.\n\n(Lachen des Abg. Leroff, CDU)\n\nIch gebe deshalb meine Rede zu Protokoll.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nAbg. Hatzsch gibt seine Rede zu Protokoll.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Das Pr\u00e4si-\ndium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf Schulreformgesetz\nan den Ausschuss f\u00fcr Schule und Sport \u2013 federf\u00fchrend \u2013,\nden Innenausschuss, den Haushalts- und Finanzaus-\nschuss, den Ausschuss f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie,\nFrauen und Jugend sowie den Ausschuss f\u00fcr Wissen-\nschaft und Hochschule, Kultur und Medien zu \u00fcber-\nweisen. Wer dem Vorschlag der \u00dcberweisung an die von\nmir genannten Aussch\u00fcsse zustimmen m\u00f6chte, den\nwollte ich jetzt um das Handzeichen bitten \u2013 aber es gibt\nnoch eine Wortmeldung. Herr Leroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Nach Durchlesen der\nDrucksache 3/10760 und aufgrund der Belastung des In-\nnenausschusses ist f\u00fcr uns die Frage, ob der Innenaus-\nschuss dazu notwendig ist, um dieses Gesetz zu bearbei-\nten. Ich h\u00e4tte die Bitte, dass wir den Ausschuss f\u00fcr\nSchule und Sport \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und die von Ihnen\nvorgelesenen Aussch\u00fcsse, die in der Tat betroffen sind,\nbelassen, aber den Innenausschuss streichen, weil der\nInnenausschuss zum Schulreformgesetz \u2026 Jeder Aus-\n\nschuss kann dazu beitragen, aber ich sehe wenig Sinn\ndarin.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Frau Dr. Schwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Lieber Kollege\nLeroff, wenn Sie das durchgelesen h\u00e4tten,\n\n(Leroff, CDU: Habe ich!)\n\ndann w\u00fcssten Sie, dass die Mitberatung des Innenaus-\nschusses notwendig ist. Denn es betrifft auch die kom-\nmunale Ebene, die kommunale Selbstverwaltung.\n\n(Zuruf des Abg. Leroff, CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die kommunalen Schultr\u00e4ger, das ist\nrichtig, sind hier involviert.\n\n(Hatzsch, SPD: K\u00f6nnte man nach\nso vielen Jahren wissen!)\n\nGut, ich frage Herrn Leroff, ob er seinen Antrag auf-\nrechterh\u00e4lt.\n\n(Leroff, CDU: Es war eine Bitte;\nich wollte nur vereinfachen.)\n\n\u2013 Er zeigt sich kooperativ. Wir lassen den Innenaus-\nschuss drin. Meine Damen und Herren, ich hatte Ihnen\ndie Aussch\u00fcsse vorgelesen, an die wir \u00fcberweisen wol-\nlen. Ich stelle noch einmal fest: an den Ausschuss f\u00fcr\nSchule und Sport \u2013 federf\u00fchrend \u2013. Wer dem Vorschlag\nder \u00dcberweisung an diese insgesamt f\u00fcnf Aussch\u00fcsse\nzustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Da-\nmit ist das mit Enthaltung und Gegenstimme so be-\nschlossen.\n\nDer Tagesordnungspunkt 12 ist beendet.\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\nHatzsch, SPD: Wir bringen heute ein Gesetz in den\nLandtag, welches im Wesentlichen das Schulgesetz neu\nfasst. Nachdem wir gerade zwei Novellen hinter uns ge-\nbracht haben, stellt sich automatisch die Frage, ob wir\ntats\u00e4chlich ein 3. Gesetz zur Umsetzung des besseren\nSchulgesetzes brauchen. Dass wir das so sehen, demons-\ntrieren wir mit der Einbringung des Gesetzes, und worin\ndie wesentlichen Unterschiede zum geltenden Gesetz\nund dessen Regelungen bestehen, werde ich im An-\nschluss kurz ausf\u00fchren.\n\nLassen Sie mich aber zun\u00e4chst noch einmal klarstellen,\nwarum wir nicht erst abwarten wollen oder k\u00f6nnen,\ndass die jetzigen \u00c4nderungen ihre Wirkung entfalten.\nDie Antwort ist relativ einfach und ich habe sie praktisch\nschon zur 2. Lesung der letzten Schulgesetznovelle gege-\nben: Deren \u00c4nderungen stellen sicher eine \u00d6ffnung in\n\ndie richtige Richtung dar, insbesondere was die Versuche\nbetrifft, den Schulen mehr Verantwortung zu geben; aber\nsie greifen \u2013 gemessen an dem, was wir mit guten Gr\u00fcn-\nden und praktischer Best\u00e4tigung der Pisa-Sieger f\u00fcr not-\nwendig halten \u2013 viel zu kurz. Mehr noch: Wir k\u00f6nnen\ndoch anhand der Erfahrungen anderer Bundesl\u00e4nder be-\nobachten, dass diese wenigen Freiheiten, welche ma\u00dfgeb-\nlich \u00fcber die Schulleitungen wahrgenommen werden\nk\u00f6nnen, nicht den n\u00f6tigen Erfolg bringen k\u00f6nnen. L\u00e4n-\nder, welche die zaghaften Schritte in Richtung einer\nselbstverantwortlichen Schule gegangen sind, haben da-\nvon bei Pisa nicht profitiert.\n\nUnd Sie, meine Damen und Herren von der CDU, sind\nja nicht m\u00fcde geworden, dies \u2013 versunken in deutschem\nProvinzialismus \u2013 immer wieder zu bem\u00fchen. Nur ging\nes Ihnen nicht um eine Analyse der Verh\u00e4ltnisse, son-\ndern um die Legitimation, nichts oder nicht viel zu tun.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7704\n\nDas Problem der meisten Reformans\u00e4tze gerade auch\nder SPD-regierten L\u00e4nder war doch, dass sie viel zu zag-\nhaft, nur punktuell und im alten System deutscher\nSchul- und Lernkultur verbleibend waren und sich so\nselbst m\u00f6glicher Effekte beraubten oder aber ihre breite\nUmsetzung enorm teuer machten und verhinderten.\n\nDiese Lehren aus Pisa und deutscher Nachkriegsschulge-\nschichte gilt es zu ziehen. Zu meinen, allein die halbher-\nzige Ver\u00e4nderung der Schuleingangsphase oder kontinu-\nierliche Tests oder etwas mehr p\u00e4dagogische Freiheit f\u00fcr\ndie Schulleitungen w\u00fcrden einen Qualit\u00e4tssprung an un-\nseren Schulen bewirken, ist eine gef\u00e4hrliche Illusion. Wir\nalle und vor allem weitere Generationen von zum Teil\nschlecht ausgebildeten und demotivierten jungen Men-\nschen werden sp\u00e4testens bei der \u00fcbern\u00e4chsten Runde in-\nternationaler Schulvergleichstests die Quittung bekom-\nmen.\n\nWir halten angesichts der vorliegenden Erkenntnisse\n\u00fcber die Ursachen des schlechten Abschneidens Deutsch-\nlands bei internationalen Vergleichen und angesichts\nder verallgemeinerungsf\u00e4higen Erfahrungen erfolgreicher\nStaaten weiteres Warten und Herumexperimentieren am\nbestehenden System f\u00fcr unverantwortlich. Wir halten an-\ngesichts der Erfordernisse moderner Wissens- und Kom-\nmunikationsgesellschaften eine Orientierung etwa am\nbayerischen Schulwesen f\u00fcr v\u00f6llig verfehlt. Schauen Sie\nnur, wie wenig Abiturienten Bayern hat und wie viele\nwir brauchten, um an der Spitze mitzumischen! Mit dem\ns\u00fcddeutschen Weg werden wir keine 50 oder 75 % Abi-\nturquote auf hohem Niveau erreichen.\n\nErfolgreiche Staaten machen uns aber vor, dass es geht.\nSie zeigen uns auch, dass es dazu einer Schul- und Lern-\nkultur bedarf, welche jeden Einzelnen f\u00f6rdert und ihm\npraktisch einen individuellen Bildungsweg sichert. Daf\u00fcr\ngibt es einige wenige Grundbedingungen. Eine davon\nist, dass der Lernprozess sch\u00fclerorientiert, aktivierend,\nam Leben orientiert, achtsam und zunehmend selbstor-\nganisiert erfolgen muss. Notwendige, wenn auch nicht\nhinreichende Strukturmerkmale f\u00fcr die erfolgreiche Im-\nplementierung einer solchen Schul- und Lernkultur sind\neigenverantwortliche Schulen auf der Grundlage klarer\nBildungsstandards, gesicherter Fachkompetenz der Lehr-\nkr\u00e4fte und gesicherter finanzieller Ausstattung der Schu-\nlen und \u2013 auch wenn das in Deutschland nach wie vor\nein ideologisch besetztes Gebiet ist \u2013 eine integrierte\nSchulstruktur.\n\nDas gilt aber eben auch f\u00fcr Deutschland. Wer aus dem\ndeutschlandinternen Pisa-Vergleich die Schlussfolgerung\nzieht, dass damit das gegliederte Schulwesen seine Best\u00e4-\ntigung erhalte, sitzt so tief im ideologischen Graben, dass\ner nicht mal mehr sieht, dass wir in Deutschland \u00fcberall\ngegliederte Systeme haben.\n\nAber nat\u00fcrlich gilt auch die Umkehrung: Allein die Ab-\nschaffung des gegliederten Schulwesens bringt keinen\nErfolg. Vielmehr ist die Verteilung der Sch\u00fcler auf ver-\nschiedene Schulen oder Bildungsg\u00e4nge mittlerweile doch\nselbst die Folge einer Schul- und Lernkultur, die mit Ver-\nschiedenheit wenig anfangen kann, weil sie sich nicht an\nden Sch\u00fcler, sondern im Wesentlichen an die Lern-\ngruppe richtet. Es ist die Hilflosigkeit instruktiver P\u00e4-\ndagogik gegen\u00fcber denjenigen jungen Menschen, die ori-\ngin\u00e4r auf aktivierende und praktische Lernbedingungen\n\nangewiesen sind \u2013 und das sind die meisten. Wenn diese\nKultur nicht ge\u00e4ndert wird, dann k\u00f6nnen wir die Kinder\nsechs oder acht oder zehn Jahre zusammenstecken und\nwerden am Ende nicht viel mehr erreicht haben.\n\nEs nimmt nicht wunder, dass erfolgreiche L\u00e4nder die\nVerantwortung f\u00fcr den Bildungsprozess eben vor Ort\nverankern und den Schulen einen klaren Bildungsauftrag\ngeben, aber kaum Strukturvorgaben machen. Selbstver-\nst\u00e4ndlich wird diese Verantwortung nicht der Schullei-\ntung allein gegeben, sondern genauso jedem Lehrer, den\nEltern und den Sch\u00fclern. Und erst dann, wenn vor Ort\nreagiert werden kann und wenn jede Schule ein internes\nControlling aufgebaut hat, erst dann machen auch zen-\ntrale Leistungsstandsmessungen einen Sinn. Andernfalls\nbescheinigen sie uns nur einmal mehr die Defizite und\nfrustrieren und benachteiligen einen Gutteil unserer\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler.\n\nSolange die Schulen nicht alle \u2013 und ich meine wirklich\nalle \u2013 p\u00e4dagogisch-didaktischen Instrumente verantwort-\nlich in den H\u00e4nden halten, werden auch zentrale Tests\nnicht viel bewirken. Wir wissen eben jetzt nach den\nOrientierungsarbeiten, dass wir in Deutsch, Mathe und\nEnglisch praktisch auf 4 stehen und dass dieses Ergebnis\nnegativ von der Vornote \u2013 und ich behaupte: auch von\nder n\u00e4chsten Zeugnisnote \u2013 abweicht. Da n\u00fctzt kein Be-\nsch\u00f6nigen \u2013 das w\u00fcrde dann ohnehin nur den Test ent-\nwerten und \u00fcberfl\u00fcssig machen. Da hilft auch keine\nSchuldzuweisung. Im jetzigen System trifft die Sch\u00fcler\nwenig Schuld und auch die Lehrer kaum. Die Schuld\ntrifft tats\u00e4chlich das System, welches systematisches Ler-\nnen zum Teil systematisch behindert. Wir haben die\nErkenntnisse der Bildungswissenschaften, wir haben die\nalternativen Entw\u00fcrfe der Reformp\u00e4dagogik inzwischen\nweiter entwickelt und wissenschaftlich legitimiert \u2013 aber\nwir ignorieren dies weitgehend in der heutigen Schule.\n\nLassen Sie mich f\u00fcr Letzteres nur ein Beispiel entwi-\nckeln, welches hier sehr zentral ist und welches auch\nnach wie vor zentraler Regelung vorbehalten ist: die Be-\nwertung. Die Schulordnungen geben den Schulen hier\nnicht nur Notenbewertung und Notenspektrum vor, son-\ndern auch die Anzahl von Leistungskontrollen und die\nErmittlung der Zeugnisnote. Was ist die Folge? Nicht\nnur sind Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler viel h\u00e4ufiger Pr\u00fc-\nfungssituationen ausgesetzt als viele Erwachsene. Nicht\nnur sind diese Leistungsanforderungen so breit gestreut\nwie in keinem Beruf. Ein Teil unserer jungen Menschen\nerh\u00e4lt zudem kontinuierlich die R\u00fcckmeldung, zu wenig\noder nichts zu k\u00f6nnen. Alle erhalten die R\u00fcckmeldung,\ndass es nicht darauf ankommt, was man am Jahresende\ntats\u00e4chlich kann, sondern dass man etwas zu bestimmten\nPr\u00fcfungssituationen parat haben muss.\n\nWir haben also nicht nur eine Schule mit ziemlich viel\nStress \u2013 mit den entsprechenden psychosomatischen St\u00f6-\nrungen, wie wir aus der j\u00fcngsten WHO-Studie auch kon-\nkret f\u00fcr Sachsen wissen. Wir haben auch eine systemati-\nsche Demotivation und zunehmende Lern- oder Schul-\nfrustration eines Teiles unserer jungen Menschen \u2013 was\nuns zunehmend teuer zu stehen kommt und f\u00fcr das frei-\nheitlich-demokratische Gemeinwesen eine ernste Bedro-\nhung darstellt. Wir haben schlie\u00dflich auch eine Entfrem-\ndung des schulischen Lernprozesses, dessen Folgen\nwir auch bei den Leistungstr\u00e4gern im Hochschulalltag\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7705\n\nbeobachten k\u00f6nnen. Und das alles vor dem Hintergrund,\ndass Sachsen zum Beispiel fast dreimal so viele schlechte\nLeser hat wie Finnland, die Finnen aber zweieinhalbmal\nso viele sehr gute Leser wie Sachsen.\nDas vorliegende Schulreformgesetz zieht nat\u00fcrlich die\nvon mir geforderten weitreichenden Konsequenzen und\nbleibt trotzdem anschlussf\u00e4hig zum bestehenden System.\nAllerdings charakterisiert schon dieser \u00dcbergang die\nneue Philosophie des Herangehens: Statt zentralstaat-\nlicher Verordnung wird der \u00dcbergang \u2013 wo immer m\u00f6g-\nlich \u2013 in die H\u00e4nde der einzelnen Schulen und Schultr\u00e4-\nger gelegt. So gelten eben zentrale Bestimmungen nur so\nlange fort und sichern den Status quo, bis die einzelne\nSchule sich auf den Weg macht und von ihren neuen\nFreiheiten auch verantwortlich Gebrauch macht. So ist\neben das neue Schulsystem in seiner Abfolge von Grund-\nschule, Mittelschule und Oberschule so gestaltet, dass es\nnicht nur dem Prinzip \u201ekurze Beine \u2013 kurze Wege\u201c folgt,\nsondern auch auf der vorhandenen baulichen Struktur\naufsetzt und so die Schultr\u00e4ger nicht \u00fcberlastet.\nWas f\u00fcr den \u00dcbergang gilt, gilt erst recht f\u00fcr das Gesetz.\nEs setzt auf Eigenverantwortung, schafft daf\u00fcr die Bedin-\ngungen und sichert deren Wahrnahme \u00fcber eine neu de-\nfinierte staatliche Verantwortung f\u00fcr schulische Bildung.\nAlle Rahmenbedingungen zielen auf die Schaffung einer\nf\u00f6rdernden und achtenden, am Leben und am indivi-\nduellen Lernfortschritt orientierten Schul- und Lernkul-\ntur. Das hier auszuf\u00fchren ist weder die Zeit, noch will\nich die Fehler der deutschen Schule wiederholen, und\nIhnen frontal etwas zu vermitteln suchen, wof\u00fcr Sie erst\nInteresse entwickeln m\u00fcssen. Wenn Sie das n\u00e4mlich\nhaben, dann ist unser Gesetzentwurf klar genug und mit\nausf\u00fchrlicher Begr\u00fcndung und Verweis auf weitere\nQuellen. Und sollte das alles nicht gen\u00fcgen, um Ihren\nWissens- oder Informationsdurst zu stillen, dann stehen\nwir Ihnen nat\u00fcrlich gern zur Verf\u00fcgung. Also werde ich\nSie jetzt nicht mit Informationen \u00fcberh\u00e4ufen, die Sie viel-\nleicht gar nicht wollen.\nSaint-Exupery sagte einmal treffend: \u201eWenn du ein Schiff\nbauen willst, so trommle nicht M\u00e4nner zusammen, um\nHolz zu beschaffen, Werkzeuge vorzubereiten, Aufgaben\nzu vergeben und die Arbeit einzuteilen, sondern lehre\ndie M\u00e4nner die Sehnsucht nach dem weiten, endlosen\nMeer.\u201c\nLassen Sie mich versuchen, in der wenigen verbleiben-\nden Zeit bei Ihnen die Sehnsucht nach einer besseren\nSchule zu wecken. Versuch Nr. 1: Kann es uns kalt las-\nsen, wenn j\u00e4hrlich 10 % unserer Schulabsolventen keinen\n\nAbschluss in der Tasche haben und zirka 20 % die\nSchule mit so schlecht ausgebildeten Kompetenzen been-\nden, dass es ihnen im sp\u00e4teren Leben schwer f\u00e4llt, ihren\nPlatz und ihre Erf\u00fcllung zu finden? Es geht dabei um\nviele pers\u00f6nliche Schicksale.\n\nVersuch Nr. 2: Ist uns klar, welche Chancen wir verpas-\nsen, welche Rolle Bildung gerade im heutigen gesell-\nschaftlichen Wandel spielt? Ist vielen hier im Raum noch\nnicht bewusst, was wir aus Untersuchungen der OECD\nl\u00e4ngst wissen k\u00f6nnen und was andere Staaten sehr zu\nihrem Vorteil schon nutzen? Eine dramatisch bessere Bil-\ndung der n\u00e4chsten Generationen birgt die Potenz in sich,\nSachsen so zu entwickeln, dass es nicht nur in Deutsch-\nland einen Spitzenplatz einnehmen kann, sondern auch\nin einem Europa der Regionen.\n\nWir werden die R\u00fcckst\u00e4nde nicht aufholen, indem wir\nweiter am Tropf des Wesens h\u00e4ngen und diesen damit\nselbst austrocknen. Wir werden den R\u00fcckstand nicht mit\nRezepten und Nachahmungen \u00fcberwinden k\u00f6nnen, die\nnicht mehr auf der H\u00f6he der Zeit sind. Der Wandel zur\nWissens- und Informationsgesellschaft bietet die Chance,\nWachstum und Reichtum aus neuen Quellen zu sch\u00f6p-\nfen. Freilich brauchen wir dazu eben sehr viel mehr und\nsehr viel besser gebildete junge Menschen, freilich m\u00fcs-\nsen wir dazu in die Zukunft investieren, freilich d\u00fcrften\nwir dazu nicht erst abwarten, dass halbherzige Kosmetik\ndie L\u00f6sung nicht bringt. Wir brauchen entschiedene Re-\nformen zum Beispiel an den Schulen, die keinen \u00fcberfor-\ndern und trotzdem tiefgreifend sind und die uns andere\nteilweise schon vormachen.\n\nWir brauchen also ein drittes Gesetz zur Umsetzung des\nbesseren Schulkonzeptes und erstes Gesetz zur Umset-\nzung vieler guter Schulkonzepte. Das liegt vor und ich\nlade alle ein, sich konstruktiv an dessen Verbesserung\nund sp\u00e4teren Umsetzung zu beteiligen. St\u00f6ren Sie sich\nnicht daran, dass nach der CDU-Fraktion und nach der\nStaatsregierung nun die SPD-Fraktion der Urheber des\nGesetzes ist! Die Schulen sind zu wichtig, als dass wir\nParteikonkurrenz auf deren Schultern austragen d\u00fcrften.\nF\u00fcr die Schulen brauchen wir eine breite Koalition der\nVernunft, die in allen Parteien zu finden ist, brauchen\nwir eine politische Kultur, die alle Potenzen im Land\nb\u00fcndelt. Ich bitte in diesem Sinne um \u00dcberweisung an\ndie zust\u00e4ndigen Aussch\u00fcsse.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren, ich rufe auf\nden\n\nTagesordnungspunkt 13\n\nMa\u00dfnahmen zur Erhaltung des Waldes\n\nDrucksache 3/9474, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es be-\nginnt die Fraktion der CDU, danach PDS, CDU, SPD;\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Die Debatte ist er\u00f6ff-\nnet. Ich bitte das Wort zu nehmen. Herr Heinz.\n\nHeinz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDa Landwirte unwahrscheinlich praktisch denkende\nMenschen sind und ich einsch\u00e4tze, dass die Gefahren,\ndie unserem Wald drohen, sich weder verbessern noch\n\nverschlechtern, wenn ich meinen Redebeitrag zu Proto-\nkoll gebe,\n\n(Heiterkeit)\n\nm\u00f6chte ich das mit zwei Bemerkungen tun.\nErstens. Was bis jetzt zu tun war, um die Sch\u00e4digungen\nabzuwenden, ist getan worden. Daf\u00fcr mein Dank an die\nBeteiligten.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7706\n\nZweitens. Aufgrund der speziell warmen, trockenen\nFr\u00fchjahrswitterung ist die Gefahr noch nicht gebannt.\nDas Thema ist also weiterhin mit gro\u00dfer Aufmerksam-\nkeit zu behandeln. \u2013 Danke.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nAbg. Heinz, CDU, gibt seine Rede\n\nzu Protokoll.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich erteile der Fraktion\nder PDS das Wort. Frau Altmann, bitte.\n\nFrau Altmann, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Dem Lob von Herrn Heinz f\u00fcr die Landwirte\nkann ich mich nat\u00fcrlich nur anschlie\u00dfen.\nIch kann mich dem nicht entziehen und werde meinen\nRedebeitrag auch zu Protokoll geben. Sie k\u00f6nnen dort\nnachlesen, in welchen Punkten die PDS-Fraktion anderer\nMeinung ist als Herr Heinz, wo vielleicht doch noch\nnicht alles getan worden ist und was noch besser gehen\nk\u00f6nnte.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS \u2013\nFrau Abg. Altmann, PDS,\n\ngibt ihre Rede zu Protokoll.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Dann bitte ich die Fraktion der SPD\ndas Wort zu nehmen. Frau Klein, das Geburtstagskind.\n\nFrau Klein, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen\nund Kollegen! Da ich heute Abend auch noch einen klei-\nnen Geburtstagsumtrunk machen m\u00f6chte,\n\n(Heiterkeit)\n\nkann ich mich meinen Vorg\u00e4ngern nur anschlie\u00dfen in\nmeinem Handeln. Auch von meiner Seite Dank an un-\nsere drau\u00dfen im Wald um das \u00dcberleben unseres Wal-\n\ndes k\u00e4mpfenden Forstleute. In diesem Sinne, Herr Pr\u00e4si-\ndent, gebe ich meine Rede zu Protokoll.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nFrau Abg. Klein, SPD, gibt ihre Rede\n\nzu Protokoll.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich bitte jetzt die\nStaatsregierung, das Wort zu nehmen. Herr Minister\nFlath.\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Selbstverst\u00e4ndlich schlie\u00dfe ich mich an und gebe\nmeine Rede zu Protokoll. \u2013 Danke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nFrau Roth, PDS: Gerade Ihre wollte ich h\u00f6ren. \u2013\n\nStaatsminister Flath gibt seine Rede\nzu Protokoll.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren, das\nSchlusswort hat die Fraktion der CDU. Herr Heinz, bitte.\n\nHeinz, CDU: Auch das Schlusswort gebe ich \u201ezu Proto-\nkoll\u201c und bitte um Zustimmung zu unserem Antrag.\n\n(Heiterkeit \u2013\nJurk, SPD: Es ist alles gesagt!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren, damit ist\ndie Aussprache beendet. Ich frage, bevor wir zur Be-\nschlussfassung kommen, ob die Antragstellerin, die Frak-\ntion der CDU, gem\u00e4\u00df \u00a7 53 Abs. 6 der GO den vorliegen-\nden Antrag f\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren will.\n\n(Leroff, CDU: Ja!)\n\nEr ist f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt. Meine Damen und Herren, da-\nmit ist der Tagesordnungspunkt 13 beendet.\n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll\n\nHeinz, CDU: Intakte W\u00e4lder sind unentbehrlich f\u00fcr das\nLeben auf der Erde. Der Wald erf\u00fcllt vielf\u00e4ltige Funktio-\nnen:\n\u2013 Schutzfunktionen in den Bereichen Boden, Wasser,\nKlima, Natur, Landschaft, Kultur;\n\n\u2013 Nutzfunktionen als Rohstofflieferant f\u00fcr Holz, womit\ner zur Arbeitsplatzschaffung beitr\u00e4gt;\n\n\u2013 Erholungsfunktionen f\u00fcr die Menschen.\n\nEr ist somit von gro\u00dfer Bedeutung in seiner Multifunk-\ntionalit\u00e4t und muss erhalten, gepflegt und gesch\u00fctzt wer-\nden. Dies wird gew\u00e4hrleistet durch eine nachhaltige, na-\nturnahe Waldbewirtschaftung.\n\nDie s\u00e4chsische Wald- und Forstentwicklung seit 1990 ist\neine Erfolgsgeschichte. Der Waldzustandsbericht 2003\nzeigt, dass sich der s\u00e4chsische Waldbestand in den letz-\nten 13 Jahren verbessert hat.\n\nHierzu kurz einige Zahlen und Fakten:\n\n\u2013 Der Anteil deutlich gesch\u00e4digter B\u00e4ume ist um 3 % ge-\nsunken auf 15 %, seit Erhebungsbeginn einer der nied-\nrigsten Werte;\n\n\u2013 Bei Fichte als h\u00e4ufigster Baumart ging der Anteil deut-\nlich gesch\u00e4digter B\u00e4ume von 16 auf 14 % zur\u00fcck;\n\n\u2013 Der Zustand der Kiefer als zweith\u00e4ufigster Baumart\nhat sich verbessert;\n\n\u2013 Die Schadstoffbelastung der Wald\u00f6kosysteme hat sich\nin den letzten Jahren verbessert. In Kammlagen des\nErzgebirges haben sich Schwefeleintr\u00e4ge in den letzten\n20 Jahren um das F\u00fcnffache (von 100 kg/ha auf 15 bis\n20 kg/ha) gesenkt.\n\nGr\u00fcnde hierf\u00fcr bzw. Beitr\u00e4ge zur Wiederherstellung des\nnat\u00fcrlichen Gleichgewichts waren:\n\n\u2013 Zwischen 1991 und 2003 wurden zur Waldschadens-\nsanierung 213 000 ha Wald gekalkt;\n\n\u2013 der Waldumbau, die verst\u00e4rkte Etablierung von Misch-\nw\u00e4ldern;\n\n\u2013 bis 2002 wurden insgesamt 48,3 Millionen Euro F\u00f6rder-\nmittel f\u00fcr Waldumbau und Sanierungsma\u00dfnahmen im\nPrivat- und K\u00f6rperschaftswald ausgereicht;\n\n\u2013 geringere Luftverschmutzung (wozu die Forstwirt-\nschaft nicht den Hauptbeitrag leisten, jedoch Verantwort-\nliche sensibilisieren konnte).\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7707\n\nDieses erfreuliche Ergebnis ist jedoch kein Grund zur\nEntwarnung. Jederzeit kann sich der Waldzustand wie-\nder verschlechtern \u2013 derzeit droht Gefahr aus einer ganz\nanderen Richtung.\n\nWer mit offenen Augen unsere W\u00e4lder beobachtet, dem\nd\u00fcrften in zunehmendem Ma\u00dfe einzelne oder auch\nGruppen von braunen \u2013 sprich: frisch abgestorbenen \u2013\nB\u00e4umen auffallen. Ursache hierf\u00fcr ist ein enormer Sch\u00e4d-\nlingsbefall.\n\nIm Gebiet der Fichtenw\u00e4lder in den Berglagen und im\nH\u00fcgelland (am st\u00e4rksten im Vogtland und im Erzge-\nbirge) droht der Borkenk\u00e4ferbefall, in den Kiefernw\u00e4l-\ndern des Flachlandes der der Nonne. Das Dramatische\nan dem Prozess ist, dass diese einzelnen Befallsherde die\nBrutst\u00e4tten f\u00fcr die n\u00e4chste Generation der K\u00e4fer sind,\nwelche sich dann im Umfeld rasant ausbreiten, weitere\nB\u00e4ume befallen und zum Absterben bringen. Beg\u00fcnstigt\nwird die Zunahme der Sch\u00e4dlingspopulation durch den\nWitterungsverlauf des vergangenen Jahres. Insbesondere\ndurch die Trockenheit sind die B\u00e4ume so weit ge-\nschw\u00e4cht, dass sie den Sch\u00e4dlingen kaum noch nat\u00fcr-\nliche Widerstandskraft entgegenbringen k\u00f6nnen.\n\nWirksamste Ma\u00dfnahme ist das sofortige Entfernen der\nbefallenen B\u00e4ume, um mit dem Entfernen des Baumes\nauch die in der Entwicklung befindlichen Nachkommen\naus dem Wald zu entfernen.\n\nMit unserem Antrag wollen wir zum einen auf die Ge-\nfahr f\u00fcr unseren s\u00e4chsischen Wald aufmerksam machen.\nZum anderen wollen wir alle Verantwortlichen \u2013 Forst-\n\u00e4mter, J\u00e4ger und Waldbesitzer \u2013 auffordern, insbeson-\ndere \u00fcber den Winter Ma\u00dfnahmen durchzuf\u00fchren, um\ndie drohende Katastrophe abzuschw\u00e4chen.\n\nSo wurden im Rahmen der integrierten Bek\u00e4mpfungs-\nstrategie 85 % des bruttauglichen Materials \u2013 besonders\ngeeignet sind Wurf- und Bruchholz \u2013 ber\u00e4umt. Insgesamt\nwaren dies 138 000 Kubikmeter allein im Erzgebirge im\nWinter 2002/2003, ein \u00fcberdurchschnittlich hoher Anfall.\nIm vergangenen Sommer wurden ab Juni wiederum be-\nfallene B\u00e4ume ber\u00e4umt. So konnten bis Ende September\n70 % des erkannten Befalls saniert werden, womit ein\nweiterer Befall eingeschr\u00e4nkt sowie die \u00dcberwinterungs-\nrate der K\u00e4fer vermindert wurde.\n\nAus den in der Antwort der Staatsregierung dargelegten\nZahlen wird deutlich, dass die Winterzeit gut genutzt\nwurde, um notwendige Ma\u00dfnahmen durchzuf\u00fchren.\n\nOb dies alles ausreicht, wird der Witterungsverlauf des\nFr\u00fchjahrs zeigen. Nach derzeitigem Stand scheint sich\ndie Hoffnung der Forst- und Landwirte nach einem k\u00fch-\nlen und feuchten Fr\u00fchjahr nicht zu erf\u00fcllen, so dass zum\neinen die Sch\u00e4dlinge ideale Entwicklungsbedingungen\nvorfinden, zum anderen der Trockenstress der B\u00e4ume\nauch \u00fcber den Winter nicht vermindert wurde. Resultat\ndieser Ausgangsfaktoren d\u00fcrfte eine ungehemmte Sch\u00e4d-\nlingsausbreitung sein.\n\nWas kann im Einzelnen gegen die Sch\u00e4dlinge getan wer-\nden?\n\nSeit Juni 2003 wurde bereits an 10 000 Stellen Borkenk\u00e4-\nferbefall registriert; bis Ende Januar fielen ihm rund\n93 000 Kubikmeter Holz zum Opfer, das sind 3 500 Lkw-\nLadungen. Seit Sp\u00e4tsommer des vergangenen Jahres l\u00e4uft\ndas Bek\u00e4mpfungsprogramm: Aufarbeitung des Stehend-\n\nbefalls im Staatswald zu 95 %, im Nichtstaatswald zu\nzirka 70 bis 80 %. F\u00fcr befallene B\u00e4ume besteht keine Ret-\ntung. Sie m\u00fcssen gef\u00e4llt und umgehend aus dem Wald\nentfernt werden. St\u00e4ndige Kontrolle auf weiteren Befall\nist unerl\u00e4sslich.\n\nIn diesem Zusammenhang fordern wir eine saubere\nWaldbewirtschaftung, das hei\u00dft, bruttaugliches Material\nmuss sofort aus dem Wald entfernt werden; dies gilt\nauch f\u00fcr private Waldbesitzer (zirka 80 000 in Sachsen).\nDiese m\u00fcssen Verantwortung zeigen, schon um nicht\ndurch eigene Vers\u00e4umnisse auch Nachbarbest\u00e4nde zu\ngef\u00e4hrden. Ansonsten m\u00fcssen auch Zwangsma\u00dfnahmen\nergriffen werden; die Forstverwaltung \u00fcbernimmt dann\nnotfalls kostenpflichtig diese Arbeiten.\n\nMit chemischen Mitteln ist dem Borkenk\u00e4fer nicht beizu-\nkommen.\n\nDie gleichen integrierten Bek\u00e4mpfungsstrategien wie f\u00fcr\nden Borkenk\u00e4fer treffen auch auf die Nonne zu: befalle-\nnes Material aus dem Bestand entfernen, st\u00e4ndige Kon-\ntrolle auf weiteren Befall etc. Allerdings gestaltet sich die\nSituation bei der Nonne etwas g\u00fcnstiger, da chemische\nBek\u00e4mpfungsmittel vorhanden sind. Diese sollten bei\nexplosionsartiger Ausbreitung notfalls auch angewendet\nwerden. Ich m\u00f6chte von dieser Stelle aus die Staatsregie-\nrung ermuntern, dies \u201eals letztes Mittel\u201c im Interesse un-\nseres Waldes zu tun.\n\nDie Entwicklungen, \u00fcber die wir hier sprechen, k\u00f6nnen\ndurchaus als erste Auswirkungen der Klimaver\u00e4nderun-\ngen bezeichnet werden. Auf sozusagen nat\u00fcrliche Weise\nwird der von uns angestrebte Waldumbau beschleunigt.\nEs kommt zuk\u00fcnftig darauf an, den Wiederaufbau nach\nder \u201eSch\u00e4dlingskatastrophe\u201c so zu w\u00e4hlen, dass nicht\nwiederum Voraussetzungen f\u00fcr n\u00e4chste Katastrophen\ngeschaffen werden. Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen den Aufbau\nstabiler Mischw\u00e4lder forcieren, standortgerechte \u2013 unter\nanderem trockenheitsresistentere \u2013 Baumarten w\u00e4hlen,\nMonokulturen vermeiden usw.\n\nIch m\u00f6chte die Gelegenheit am heutigen Tag auch ganz\nbesonders noch einmal dazu nutzen, neben der Forstver-\nwaltung den Besch\u00e4ftigten im Forst, den Waldeigen-\nt\u00fcmern sowie allen an der Eind\u00e4mmung der Sch\u00e4dlings-\npopulation Beteiligten f\u00fcr Ihr entschiedenes Handeln\nmeinen Dank auszusprechen.\n\nFrau Altmann, PDS: Die Stellungnahme der Staatsregie-\nrung zu diesem CDU-Berichtsantrag ist von Ende No-\nvember des vergangenen Jahres \u2013 eigentlich noch kein\nhohes Alter f\u00fcr einen Antrag, in diesem Fall aber schon.\nDenn die Zeit, besser gesagt die Natur, ist auch in diesen\nwenigen Monaten schon \u00fcber ihn hinweggegangen. Der\nBefall durch die Forstsch\u00e4dlinge Borkenk\u00e4fer und Nonne\nist inzwischen zu einem echten Problem f\u00fcr Teile des\ns\u00e4chsischen Waldes geworden. So ist der Stehendbefall\ndurch den Buchdrucker inzwischen mehr als f\u00fcnfzigmal\nso hoch wie im vergangenen Jahr und konzentriert sich\nauf Fichtenbest\u00e4nde in den unteren Berglagen und im\nH\u00fcgelland.\nDie PDS-Fraktion hat in den letzten Monaten schon\nmehrfach in den unterschiedlichen Debatten zur Forst-\nwirtschaft hier im Landtag die Staatsregierung gefragt,\nwie sie gedenkt, der sich anbahnenden Gefahr wirkungs-\nvoll zu begegnen. Dabei machen wir uns nicht so sehr\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7708\n\nSorgen um den Staatswald. Dort gehen wir davon aus,\ndass die Forstverwaltung mit den zum Gl\u00fcck noch vor-\nhandenen Waldarbeitern die Situation beherrschen wird.\n\nViel mehr Sorgen macht uns der zum Teil sehr klein-\nstrukturierte Privat- und K\u00f6rperschaftswald. In den letz-\nten Wochen konnten wir von der Staatsregierung nichts\nKonkretes dar\u00fcber erfahren, wie diese Waldbesitzer\neventuell auch finanziell unterst\u00fctzt werden sollen. Die\nRede war immer nur von Beratung zu notwendigen\nMa\u00dfnahmen durch die zust\u00e4ndigen Forst\u00e4mter. Gerade\nprivate Kleinstwaldbesitzer sind aber in der sich anbah-\nnenden Ausnahmesituation schlicht und ergreifend prak-\ntisch und oft auch finanziell \u00fcberfordert. Da hilft auch\nnicht der Verweis auf ihre Handlungspflicht nach dem\nS\u00e4chsischen Waldgesetz und die Option einer Ersatzvor-\nnahme, wenn einige Waldbesitzer nicht handeln wollen\noder k\u00f6nnen.\n\nDer Borkenk\u00e4fer wird kaum warten, bis eine Ersatzvor-\nnahme endlich greift. Die gefr\u00e4\u00dfigen K\u00e4fer werden sicher\nauch nicht an den Grenzen zwischen Staats- und Privat-\nwald Halt machen. Unverz\u00fcgliches Handeln der s\u00e4ch-\nsischen Forstverwaltung ist also notwendig, damit die\nMa\u00dfnahmen im Staatswald nicht umsonst sind.\n\nWie sieht die aktuelle Situation nun aus? Was die Ma\u00df-\nnahmen zur Bek\u00e4mpfung der Nonne betrifft, durchaus\npositiv. Dort wurden alle notwendigen Ma\u00dfnahmen in\nZusammenarbeit mit dem s\u00e4chsischen Waldbesitzerver-\nband vorbereitet, vollst\u00e4ndig durch die Forstverwaltung\ndurchgef\u00fchrt und vom Freistaat finanziert.\n\nEtwas anders ist es beim Borkenk\u00e4fer. Hier gibt es f\u00fcr\ndie betroffenen Waldbesitzer zwar auch Beratung und\nBetreuung durch die Betreuungsrevierf\u00f6rster, sogar eine\nentsprechende F\u00f6rderrichtlinie liegt vor. Und an dieser\nStelle beginnen die Probleme, schl\u00e4gt die B\u00fcrokratie zu.\nDie F\u00f6rderrichtlinie ist offensichtlich so kompliziert und\numfangreich, dass viele Waldbesitzer schon im Vorfeld\nabgeschreckt werden. Au\u00dferdem ist der Zeitraum zwi-\nschen Antragstellung und Mittelbewilligung in dieser\nkonkreten Situation, in der schnelles Handeln unum-\ng\u00e4nglich ist, einfach zu lang.\n\nAufgrund der aktuellen Ausnahmesituation liegen da-\nr\u00fcber hinaus inzwischen so viele Antr\u00e4ge vor, dass Be-\nh\u00f6rden mit der Bewilligung nicht mehr hinterherkom-\nmen. Die Richtlinie ist einfach nicht praxistauglich. Da\nkann auch die M\u00f6glichkeit des vorzeitigen f\u00f6rderun-\nsch\u00e4dlichen Ma\u00dfnahmebeginns kaum Abhilfe schaffen,\ndenn auch der muss erst genehmigt werden. Hier sieht\ndie PDS-Fraktion im Gegensatz zum Kollegen Heinz\nvon der CDU durchaus Handlungsbedarf aufseiten der\nStaatsregierung.\n\nFrau Klein, SPD: Die Antwort der Staatsregierung vom\n25. November des vergangenen Jahres zum Berichtsan-\ntrag der CDU beschreibt die Situation des Befalls unserer\nW\u00e4lder durch den Borkenk\u00e4fer, die Nonne und andere\nSch\u00e4dlinge zum damaligen Zeitpunkt bereits als \u00e4u\u00dferst\nkritisch. Aufgrund des vergangenen hei\u00dfen Sommers\nhatten sich die Borkenk\u00e4fer rasant vermehrt.\nDie Lage stellt sich auch im Fr\u00fchjahr dieses Jahres leider\nnicht viel anders \u2013 eher noch kritischer \u2013 dar. Denn teil-\nweise wurde das Ausma\u00df des Fichtenbefalls, zum Bei-\n\nspiel bei mir im Erzgebirge, erst im Januar erkannt, als\nes zwischenzeitlich zu einem Temperaturanstieg kam.\n\nIn vielen F\u00e4llen sind die notwendigen Ma\u00dfnahmen, um\neine Ausbreitung der Borkenk\u00e4fer zu verhindern, schon\nergriffen worden. Wichtigste Ma\u00dfnahme gegen den Bor-\nkenk\u00e4fer ist der konsequente Einschlag befallener B\u00e4ume\nund die sofortige Abfuhr der St\u00e4mme. Wie ich es insbe-\nsondere aus meiner Erzgebirgsregion einsch\u00e4tze \u2013 und\nda werden die anderen Regionen keine Ausnahme bil-\nden \u2013, wurde in den einzelnen Forst\u00e4mtern verantwor-\ntungsvoll das befallene Stammholz eingeschlagen.\n\nDas Problem besteht allerdings darin, dass ein Teil die-\nses Holzes noch im Wald liegt, weil die Bauindustrie im\nWinter nicht so viel Holz ben\u00f6tigt. Die Nachfrage nach\nBauholz steigt erst jetzt allm\u00e4hlich wieder. F\u00fcr das im\nWald lagernde Bauholz besteht jetzt aber die Gefahr des\nLineatusbefalls; das ist der gestreifte Nutzholzborkenk\u00e4-\nfer. Dagegen muss das Holz behandelt werden, was die\nKosten erh\u00f6ht, und zwar um zirka 8 Euro pro Festmeter.\nEine Firma wiederum, mit der in Sachsen weitreichende\nVertr\u00e4ge bestehen, ben\u00f6tigt nur schw\u00e4cheres Holz. Pa-\npierindustrie gibt es bei uns nicht mehr; das Holz zur\nPapierherstellung k\u00f6nnte ohnehin nur mit Verlust ver-\nkauft werden. Das Gleiche gilt f\u00fcr Schwach- und Brenn-\nholz.\n\nNun haben wir aber f\u00fcr die Finanzierung der Forst\u00e4mter\ndie Budgetierung eingef\u00fchrt. Allerdings sind in das be-\nreitgestellte Budget keine Katastrophen eingerechnet. Um\nalso aus der Kostenfalle herauszukommen, wird in den\nRevieren mehr \u2013 und auf dem Markt gefragtes \u2013 Holz\neingeschlagen, um wenigstens einen Teil der finanziellen\nVerluste auszugleichen. Heute wird teilweise in den\nForst\u00e4mtern die vierfache Menge an Holz mit der H\u00e4lfte\ndes Personals eingeschlagen wie vor der Vergr\u00f6\u00dferung\nder Forst\u00e4mter und dem damit einhergegangenen Perso-\nnalabbau. Das bedeutet eine enorme Belastung f\u00fcr das\nPersonal der Forst\u00e4mter. Mehr Arbeitskr\u00e4fte einzustellen\nverhindert aber das ausgehandelte Blockmodell zur Al-\ntersteilzeit. Hinzu kommt in vielen F\u00e4llen, dass die pri-\nvaten Besitzer von kleinen Waldfl\u00e4chen ihren Aufgaben\nnicht nachkommen. Obwohl angeschrieben und \u00fcber die\nPresse aufgefordert, kommen die wenigsten ihrer Ver-\npflichtung nach, einen Sch\u00e4dlingsbefall zu melden bzw.\ndas Schadholz zu beseitigen. F\u00fcr die Kontrolle bzw. den\nVollzug sind aber wiederum die Forst\u00e4mter verantwort-\nlich, was hei\u00dft: noch gr\u00f6\u00dferer Arbeitsanfall.\n\nDie Konsequenzen, die aus der aktuellen Situation zu\nziehen sind, k\u00f6nnen nur hei\u00dfen:\n\n1. am weiteren Umbau unserer W\u00e4lder in Mischw\u00e4lder\nfestzuhalten. Doch da dieser Umbau personalintensiv ist\nund Geld kostet, hei\u00dft das f\u00fcr uns\n\n2. keinen weiteren Personalabbau bei den Forst\u00e4mtern\nvorzunehmen und\n\n3. keine weiteren finanziellen K\u00fcrzungen im Bereich der\nForst\u00e4mter.\n\nIch habe hier nur einige Aspekte der derzeitigen Situa-\ntion vor Ort aufgef\u00fchrt. Und ich m\u00f6chte es nicht vers\u00e4u-\nmen, allen Mitarbeitern der Phosphorwaldung f\u00fcr ihren\nEinsatz bei der Bek\u00e4mpfung dieser Katastrophe in unse-\nrem Wald zu danken. Sicher geben Sie mir Recht, ver-\nehrte Kolleginnen und Kollegen, dass man schon ins\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7709\n\nGr\u00fcbeln kommen kann, ob man diese Situation in einer\nprivaten Rechtsform der Landesforstverwaltung besser\nmeistern k\u00f6nnte. Ich bezweifle es. Allerdings steht ja\nnoch die Antwort der Staatsregierung zum Antrag mei-\nner Fraktion der Darstellung des Kosten-Nutzen-Verh\u00e4lt-\nnisses beim \u00dcbergang in eine private Rechtsform aus.\nIch bin mir sicher, wenn diese vorliegt, werden wir wie-\nder eine Debatte in diesem Hause zum Wald und zur\nLandesforstverwaltung f\u00fchren.\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nSeit fast einem Jahr befassen wir uns sehr intensiv mit\nden Waldsch\u00e4dlingen Borkenk\u00e4fer und einem Schmetter-\nling mit dem vorharmlosenden Namen Nonne. Beide In-\nsektenarten richten bei massenhaften Vorkommen im\nWald gro\u00dfen Schaden an. Bis heute nimmt der Schaden\nein hohes, aber kein katastrophales Ausma\u00df an. Wenn\ndie Umweltbedingungen f\u00fcr die Insekten aber in diesem\nJahr wiederum so g\u00fcnstig sind wie im letzten, besteht\nsehr wohl die Gefahr eines katastrophalen Schadens.\nDamit genau das m\u00f6glichst vermieden wird, unterneh-\nmen die Waldbesitzer \u2013 soweit gew\u00fcnscht unter Anlei-\ntung und Koordinierung der Landesforstverwaltung \u2013\nalle Anstrengungen, um die Sch\u00e4den durch Nonne und\nBorkenk\u00e4fer zu begrenzen. Lassen Sie mich zun\u00e4chst\netwas zum Borkenk\u00e4fer sagen:\nDie trockene und hei\u00dfe Witterung des vergangenen Jah-\nres war f\u00fcr die Entwicklung der Schadinsekten optimal.\nZus\u00e4tzlich verringerte die Trockenheit die nat\u00fcrlichen\nAbwehrkr\u00e4fte der B\u00e4ume gegen Borkenk\u00e4fer. Seit\nJuni 2003 wurde an \u00fcber 10 000 Stellen im s\u00e4chsischen\nWald K\u00e4ferbefall registriert. Bis Ende M\u00e4rz dieses Jahres\nwurden in s\u00e4chsischen W\u00e4ldern 108 000 Kubikmeter\nFichtenholz eingeschlagen, da die B\u00e4ume vom Borkenk\u00e4-\nfer befallen waren. Die am st\u00e4rksten betroffenen Regio-\nnen sind dabei das Vogtland, das s\u00e4chsische H\u00fcgelland\nund die unteren Lagen des Erzgebirges. Die klassische\nBek\u00e4mpfungsmethode ist, befallene B\u00e4ume m\u00f6glichst\nschnell einzuschlagen und die St\u00e4mme zu sch\u00e4len. Erst\nwenn diese Ma\u00dfnahmen nicht mehr ausreichend sein\nsollten, wird borkenk\u00e4ferbefallenes Holz mit zugelasse-\nnen Pflanzenschutzmitteln behandelt.\nDer aktuelle Borkenk\u00e4fer-Befall weist einmal mehr auf\ndie nat\u00fcrlichen Grenzen der Fichtenwirtschaft hin. Vor\nallem im Hinblick auf die prognostizierten Klimaver-\n\u00e4nderungen werden wir deshalb das Waldumbaupro-\ngramm fortf\u00fchren und regional forcieren, denn nur\nstandortgerechte Mischw\u00e4lder f\u00fchren langfristig zu einer\nRisikominimierung. Dabei muss der Landeswald seiner\nVorbildfunktion gegen\u00fcber anderen Waldbesitzarten be-\nsonders gerecht werden.\nDie s\u00e4chsische Forstverwaltung hat bereits im vergange-\nnen Jahr ein umfangreiches Ma\u00dfnahmen- und Bek\u00e4mp-\nfungsprogramm gestartet. Durch intensive Beobachtun-\ngen und schnelles Handeln konnten bereits 94 % des\nerkannten befallenen Holzes aufgearbeitet werden. Aller-\n\ndings k\u00f6nnen die St\u00e4mme in der Regel nur mit einem\ndeutlichen Preisnachlass als Nutzholz verkauft werden,\nwas zu einer gro\u00dfen wirtschaftlichen Belastung der\nWaldeigent\u00fcmer f\u00fchrt. Auch in diesem Jahr wird mit\neinem weiteren Preisnachlass gerechnet.\nDie Forstverwaltung hat auch bei der Bek\u00e4mpfung der\nBorkenk\u00e4fer eine Vorbildfunktion. Neben der konsequen-\nten Umsetzung der entsprechenden Ma\u00dfnahmen geh\u00f6rt\ndazu die Unterst\u00fctzung und Beratung der Privatbesitzer.\nDiese k\u00f6nnen sich zum Beispiel bei den zust\u00e4ndigen\nForst\u00e4mtern \u00fcber die Situation vor Ort und \u00fcber erfolg-\nreiche Ma\u00dfnahmen informieren oder auch im Internet In-\nformationen abrufen.\nZur Nonne. Schon im letzten Jahr wurden gegen die\nSchmetterlingsart Nonne chemische Bek\u00e4mpfungsma\u00df-\nnahmen notwendig. Wir m\u00fcssen heute feststellen, dass\ndie gro\u00dfr\u00e4umige Massenvermehrung in den kieferdomi-\nnierten Waldgebieten im Nordosten Sachsens weiterhin\nanh\u00e4lt. Die intensive Beobachtung der Best\u00e4nde durch\ndie Mitarbeiter der Landesforstverwaltung hat ergeben,\ndass eine akute Gefahr f\u00fcr rund 9 500 Hektar Wald aller\nEigentumsformen besteht.\nAuch in diesem Jahr gibt es zur chemischen Bek\u00e4mpfung\nper Hubschrauber leider keine sinnvolle Alternative.\nW\u00fcrden wir nicht t\u00e4tig, w\u00fcrden befallene Kiefernw\u00e4lder\ngro\u00dffl\u00e4chig absterben. Nur in der Schutzzone des Bios-\nph\u00e4renreservates Oberlausitzer Heide- und Teichland-\nschaft sowie in sensiblen Fl\u00e4chen in FFH- und Vogel-\nschutzgebieten wird auf die Insektizidausbringung ver-\nzichtet. Das Absterben von Kiefern wird hier toleriert.\nDie Forst\u00e4mter beraten und unterst\u00fctzen auch bei die-\nsem Problem die privaten Waldbesitzer. Die Bek\u00e4mpfung\nwird f\u00fcr Privatwaldbesitzer zu 100 % gef\u00f6rdert; die ent-\nsprechende Beantragung erfolgt f\u00fcr die betroffenen\nWaldbesitzer insgesamt \u00fcber den S\u00e4chsischen Waldbe-\nsitzerverband.\nDurch die Zust\u00e4ndigkeit der S\u00e4chsischen Forstverwal-\ntung f\u00fcr den Gesamtwald ist es im Rahmen des fl\u00e4chen-\ndeckenden Forstschutz\u00fcberwachungssystems m\u00f6glich,\nallen Waldbesitzern schnelle Informationen zum weite-\nren Schadgeschehen zu liefern. Durch eine umfangreiche\nMedienarbeit wurden und werden die Waldeigent\u00fcmer\n\u00fcber die sich entwickelnde Gefahr informiert.\nIn grenznahen Gebieten kann eine l\u00e4nder\u00fcbergreifende\nSch\u00e4dlingsbek\u00e4mpfung sinnvoll sein. Aktuell k\u00f6nnte dies\nauf Bek\u00e4mpfungsma\u00dfnahmen der Nonne im Grenzbe-\nreich zu Brandenburg zutreffen. Die Entscheidung dazu\nerfolgt auf der Grundlage der \u00dcberwachungsergebnisse\nund der entsprechenden Empfehlungen zur Bek\u00e4mp-\nfung.\nLassen Sie uns auf ein feuchtes und k\u00fchles Fr\u00fchjahr hof-\nfen als die billigste, einfachste und sicherste Variante zur\nBek\u00e4mpfung der Forstsch\u00e4dlinge!\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich rufe auf den\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7710\n\nTagesordnungspunkt 14\n\nBer\u00fccksichtigung der Geschlechterperspektive in der p\u00e4dagogischen,\nsozialwissenschaftlichen und sozialp\u00e4dagogischen Aus-, Fort- und\n\nWeiterbildung im Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 3/6299, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu Stellung nehmen. Es be-\nginnt die Fraktion der PDS. Es folgen CDU, SPD, CDU;\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich bitte, dass Sie jetzt\ndas Wort nehmen, Frau K\u00f6ditz.\n\nFrau K\u00f6ditz, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr ge-\nehrte Damen und Herren! Das Rednerpult habe ich mir\nheruntergedreht; jeder hat sich ja jetzt etwas einfallen\nlassen. \u2013 Ich gebe aber meine Rede zu Protokoll.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nFrau Abg. K\u00f6ditz, PDS, gibt ihre Rede\n\nzu Protokoll.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Haben die\nAbgeordneten der anderen Fraktionen ebenfalls die Ab-\nsicht, ihre Redebeitr\u00e4ge zu Protokoll zu geben?\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Ja.)\n\nTun Sie das. \u2013 Frau Petzold?\n\nFrau Petzold, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Dieses Thema ist, glaube ich, heute Abend vor\nfast leerem Saal und leeren Zuschauerr\u00e4ngen noch viel\ninteressanter als der Waldbericht und das mit den Bor-\nkenk\u00e4fern. Deswegen gebe ich meine Erl\u00e4uterungen zu\ndiesem Thema zu Protokoll.\n\n(Frau Abg. Petzold, CDU,\ngibt ihren Redebeitrag zu Protokoll.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte die SPD-Fraktion das Wort zu\nnehmen. Frau Dr. Schwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Ich schlie\u00dfe mich dem an.\n\n(Frau Abg. Dr. Schwarz, SPD,\ngibt ihren Redebeitrag zu Protokoll.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die Staatsregierung, bitte, Frau Orosz.\n\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Die Staats-\nregierung schlie\u00dft sich den Abgeordneten an und gibt\nihren Redebeitrag zu Protokoll.\n\n(Frau Staatsministerin Orosz\ngibt ihren Redebeitrag zu Protokoll.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Das Schlusswort hat\ndie Fraktion der PDS. Frau K\u00f6ditz, bitte.\n\nFrau K\u00f6ditz, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Ich danke den Fraktionen f\u00fcr ihre\nWorte zu dieser wichtigen Thematik,\n\n(Heiterkeit)\n\ndanke auch f\u00fcr die Worte der Ministerin. Ich glaube, wir\nsind uns so weit einig. Denn wir k\u00f6nnen als PDS-Frak-\ntion den Antrag nicht f\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren, wir m\u00fcssen\njetzt die Abstimmung durchf\u00fchren und ich bitte, da wir\nuns in den Worten so einig waren, dass wir uns jetzt\nauch gemeinsam f\u00fcr diesen Antrag entscheiden.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich stelle\nnun die Drucksache 3/6299 zur Abstimmung und bitte\nbei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer\nStimmenthaltung und Stimmen daf\u00fcr ist dem mehrheit-\nlich nicht entsprochen worden. Damit ist der Antrag ab-\ngelehnt.\n\nErk\u00e4rungen zu Protokoll\n\nFrau K\u00f6ditz, PDS: Unz\u00e4hlige Unternehmen und Einrich-\ntungen \u00f6ffneten heute ihre T\u00fcren f\u00fcr M\u00e4dchen und\njunge Frauen anl\u00e4sslich des Girl's Days, des M\u00e4dchenzu-\nkunftstages.\n\nZum vierten Mal fand nun auch in Deutschland dieser\nTag statt. Es geht bekanntlich darum, bei M\u00e4dchen und\njungen Frauen Interesse f\u00fcr Berufsfelder zu wecken, in\ndenen Frauen bisher unterrepr\u00e4sentiert sind. Dies gilt f\u00fcr\nviele Bereiche, nicht nur die technischen und naturwis-\nsenschaftlichen. Auch im politischen Bereich sind Frauen\nunterrepr\u00e4sentiert. Wir als Landtagsfraktion haben des-\nhalb heute Sch\u00fclerinnen zu uns eingeladen. Und wir\nwollten deshalb gerade heute \u00fcber den jetzt zu behan-\ndelnden Antrag diskutieren.\n\nEine Ber\u00fccksichtigung der Geschlechterperspektive in\nder p\u00e4dagogischen, sozialwissenschaftlichen und sozial-\np\u00e4dagogischen Aus-, Fort- und Weiterbildung als auch\nder M\u00e4dchenzukunftstag sind zwei kleine Schritte, wenn\nes um die Aufbrechung traditioneller Geschlechterrollen\ngeht.\n\nDie Bedeutung gerade der Ber\u00fccksichtigung der Ge-\nschlechterperspektive in diesem Prozess finden Sie in der\nBegr\u00fcndung unseres Antrages. Es tat gut, in der Antwort\nder Staatsregierung zu lesen, dass unsere Ansicht geteilt\nwird, dass in allen p\u00e4dagogischen, sozialwissenschaft-\nlichen und sozialp\u00e4dagogischen Aus-, Fort- und Weiter-\nbildungen die Geschlechterperspektive Anwendung fin-\nden muss. Das Anliegen des PDS-Antrages ist aber\ndeutlich weitergehend.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7711\n\nWir wollen, dass die Geschlechterperspektive als Grund-\nlagenwissen f\u00fcr P\u00e4dagoginnen und P\u00e4dagogen, f\u00fcr Er-\nzieherinnen und Erzieher, f\u00fcr Sozialp\u00e4dagoginnen und\nSozialp\u00e4dagogen vermittelt wird. Es ist uns zu wenig,\nwenn die Geschlechterperspektive nur Anwendung fin-\ndet. Und wir wollen ein Gesamtkonzept, nicht einzelne\nMa\u00dfnahmen.\n\nDie in der Antwort der Staatsregierung aufgez\u00e4hlten An-\ngebote sind kein Gesamtkonzept. Der Verankerung der\nGeschlechterperspektive als Grundlagenwissen wird\neben derzeit nicht umfassend Rechnung getragen. Dies\nist aber dringend notwendig. Nur so kann es uns lang-\nfristig gelingen, F\u00e4higkeiten und Fertigkeiten von M\u00e4d-\nchen und jungen Frauen wirklich zu f\u00f6rdern, und zwar\nin der gesamten Breite, fern von traditionellen Rollen-\nbildern. Nur so kann es uns langfristig gelingen, sie f\u00fcr\nzukunftstr\u00e4chtige Berufsfelder zu begeistern und sie\nsomit auch langfristig im Freistaat zu halten.\n\nMeine Damen und Herren von der CDU-Fraktion, ich\nwei\u00df, dass Sie unserem Antrag aus prinzipiellen Gr\u00fcn-\nden nicht zustimmen werden, eben weil es ein PDS-An-\ntrag ist. Ihre Abstimmung ist da klar vorhersagbar. Mir\nsind aber die Abstimmungen der jungen Frauen wichti-\nger. Viele, zu viele stimmen mit den F\u00fc\u00dfen ab und ver-\nlassen das Land.\n\nSparen Sie sich dann bitte Ihre Krokodilstr\u00e4nen und erar-\nbeiten Sie ein Konzept zur Ber\u00fccksichtigung der Ge-\nschlechterperspektive in der p\u00e4dagogischen, sozialwis-\nsenschaftlichen und sozialp\u00e4dagogischen Aus-, Fort- und\nWeiterbildung f\u00fcr den Freistaat Sachsen!\n\nFrau Petzold, CDU: F\u00fcr den Zeitraum von 2001 bis 2003\nwurde im Rahmen des Hochschul-Wissenschaftspro-\ngramms (HWP) vom S\u00e4chsischen Staatsministerium f\u00fcr\nWissenschaft und Kunst die Koordinierungsstelle Gender\nStudies an der Evangelischen Hochschule f\u00fcr Soziale\nArbeit Dresden gef\u00f6rdert. Die F\u00f6rdermittel dienten dem\nAufbau hochschul\u00fcbergreifender Kooperation mit dem\nZiel, geschlechtsspezifische Themen st\u00e4rker als bisher in\ndie Ausbildung von Studierenden zu integrieren und\ndazu die bereits vorhandenen Kapazit\u00e4ten von s\u00e4ch-\nsischen Hochschulen, Einrichtungen und Projekten zu\nnutzen und zu einem \u201eStudienprogramm Gender Stu-\ndies\u201c weiterzuentwickeln.\n\nAuf europ\u00e4ischer Ebene haben sich 1997 im Amster-\ndamer Vertrag alle EU-Staaten dazu verpflichtet, die\nGeschlechterperspektive den Entscheidungsprozessen auf\nallen politischen Ebenen zugrunde zu legen. Diese prin-\nzipielle Zustimmung zu Gender Mainstreaming macht\naber eine \u00f6ffentliche Diskussion zu den Zielen, Inhalten\nund Methoden nicht \u00fcberfl\u00fcssig. \u2013 Wir haben auch hier\nim Plenum schon dar\u00fcber diskutiert.\n\nEs gibt eine differenzierte wissenschaftliche Diskussion\nder heutigen feministischen Frauen-, M\u00e4nner- und Ge-\nschlechterforschungen. So vielf\u00e4ltig die Anforderungen,\nGestaltungsspielr\u00e4ume und Zw\u00e4nge an die Menschen in\nihrer Unterschiedlichkeit als Frauen und M\u00e4nner sind, so\nvielf\u00e4ltig sind auch die wissenschaftlichen und politi-\nschen Reflexionen und Schlussfolgerungen. Diese zeigen\naber die Bedeutung von Geschlechtlichkeit in Wissen-\nschaft, Politik und Praxis.\n\nAllerdings erf\u00e4hrt das Thema \u201eGeschlecht\u201c aufgrund\nvon Individualisierungsprozessen bei vielen Menschen\nwenig Beachtung und st\u00f6\u00dft damit auch nicht unbedingt\nauf viel Interesse \u2013 Wertigkeit von Chancengleichheit;\nGleichstellung der Geschlechter bei Umfragen. Es geht\nden meisten um die aktive Bew\u00e4ltigung allt\u00e4glicher An-\nforderungen, und nur in besonderen Lebenssituationen\nwird auf geschlechtsspezifische Benachteiligungen ver-\nwiesen, die aber mit sozialpolitischen Ma\u00dfnahmen sowie\nmit Beratung, sozialp\u00e4dagogischer Hilfe und Therapie\nbew\u00e4ltigt werden sollen.\n\nDie Belastungen durch die Strukturen der Arbeits- und\nLebenswelt nehmen f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner zu. Neu an\ndieser Aussage ist, dass zum Beispiel in M\u00e4nnerfor-\nschung heute die Auswirkungen auch auf das angebliche\n\u201estarke Geschlecht\u201c untersucht werden. Bestes Beispiel\nsind die Untersuchungen zur M\u00e4nnergesundheit.\n\nDie Implementierung des Gender-Mainstreaming-Ansat-\nzes in die Politik unserer Staatsregierung ist auch unter\ndiesem Aspekt der richtige Weg.\n\nIch habe nur ein Beispiel der Ma\u00dfnahmen hier im Frei-\nstaat Sachsen aufgezeigt. Ich bin sicher, unsere Ministe-\nrin wird uns den neuesten Stand des jetzt ein Jahr alten\nAntrages aufzeigen, dem wir nicht zustimmen.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Ziel des Antrages ist es, die Ge-\nschlechterperspektive zum Alltag an den Schulen und in\nder sozialp\u00e4dagogischen Arbeit zu machen. Ich kann mir\nvorstellen, dass dieses Ziel sogar fraktions\u00fcbergreifend\nKonsens ist. Nur bleibt zu fragen, ob dieses Ziel auch\nwirklich verfolgt wird.\nSchauen wir uns die Lehrpl\u00e4ne an. Au\u00dfer ganz wenigen\nvagen Hinweisen, dass bei der Auswahl der Lesetexte\ndie Neigungen von Jungen und M\u00e4dchen gleicherma\u00dfen\nzu ber\u00fccksichtigen seien oder dass im Physikunterricht\nbei der praktischen Bew\u00e4hrung von Wissen die Erfah-\nrungen und Erwartungen von M\u00e4dchen und Jungen glei-\ncherma\u00dfen zu beachten seien, finden wir kaum etwas.\n\nDas Ganze wird regelrecht kurios oder zeigt die unterge-\nordnete Rolle der Thematik, wenn wir die Mathematik-\nLehrpl\u00e4ne betrachten. Nur am Gymnasium ergeht an die\nLehrerinnen und Lehrer der didaktische Hinweis, der\nGeschlechterspezifik Rechnung zu tragen; in Grundschu-\nlen und Mittelschulen Fehlanzeige. Freilich macht es\nauch kaum einen Unterschied, ob diese Bemerkung da-\nsteht oder nicht.\n\nSelbst im Leitbild f\u00fcr die Schulentwicklung wird die Ge-\nschlechterproblematik nur in einem Satz mit Bezug auf\ndie Pisa-Ergebnisse erw\u00e4hnt: \u201eDas mit der Studie doku-\nmentierte unterschiedliche Abschneiden von Jungen und\nM\u00e4dchen in den Bereichen Lesekompetenz und Mathe-\nmatik wird ebenfalls als Element bei der methodisch-di-\ndaktischen Gestaltung des Unterrichts beachtet werden\nm\u00fcssen.\u201c Gerade weil aber auch \u201ePisa\u201c darauf aufmerk-\nsam macht, dass Jungen und M\u00e4dchen Unterschiede auf-\nweisen, die f\u00fcr erfolgreiches Lernen wichtig sind, brau-\nchen wir hier mehr als blo\u00dfe Appelle oder allgemeine\nHinweise.\n\nDie geschlechterspezifische Arbeit wird also dem guten\nWillen und m\u00f6glichen Geschick der Lehrkr\u00e4fte \u00fcber-\nlassen. Dabei wissen wir, dass viele von ihnen mit ent-\nsprechenden Problemen oder Konzepten bisher \u2013 und\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7712\n\nschon gar nicht in ihrer Ausbildung \u2013 keine Ber\u00fchrung\nhatten. Es herrscht vielerorts nicht nur Unwissen, son-\ndern auch Unverm\u00f6gen \u2013 und wohl manchmal auch Un-\nwillen, jedenfalls wenn man sich manchen Bericht gerade\nvon M\u00e4dchen aus einer Physikstunde anh\u00f6rt. Das soll\nkeine Lehrerschelte sein, sondern nur darauf verweisen,\ndass wir dringend Abhilfe brauchen.\n\nIch empfehle Ihnen, Frau Orosz, und der CDU-Fraktion,\nsich dar\u00fcber mit Frau Prof. Nagelschmidt zu unterhalten,\ndie gerade im Bereich der Schulpolitik gro\u00dfe Defizite\nsieht. Lehrerinnen und Lehrer m\u00fcssen auf die Geschlech-\nterproblematik aufmerksam gemacht werden, und wir\nm\u00fcssen ihnen das n\u00f6tige Handwerkszeug zu verantwort-\nlichem Gebrauch \u00fcbergeben.\n\nDie eher zusammengesuchten Beispiele, die die Staats-\nregierung in ihrer Antwort darstellt, sind kein Konzept\nund erst recht nicht ausreichend. Unl\u00e4ngst lernte ich\nzwei Mitarbeiterinnen aus dem Comenius-Institut ken-\nnen, die an der \u00dcberarbeitung von Lehrb\u00fcchern beteiligt\nsind \u2013 Gender Mainstreaming war f\u00fcr sie ein unbekann-\nter Begriff.\n\nNun tr\u00e4gt die Antwort der Staatsregierung noch die Un-\nterschrift von Frau Weber und ist nach dem altbekannten\nDuktus gestrickt: Wir machen schon alles \u2026 Das tun Sie\neben nicht! Ich hoffe, dass Sie, Frau Orosz, hier t\u00e4tig\nwerden, auch wenn Sie nicht die Unterst\u00fctzung der\nCDU-Fraktion haben.\n\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Die Ansicht,\ndass die Geschlechterperspektive in das Grundlagenwis-\nsen und die Curricula der Aus-, Fort- und Weiterbildung\nder P\u00e4dagoginnen und P\u00e4dagogen, Erzieherinnen und\nErzieher, Sozialwissenschaftler und Sozialwissenschaftle-\nrinnen einflie\u00dfen muss, teile ich; denn es gibt \u2013 wie uns\nauch Beispiele aus dem Schulalltag immer wieder zeigen\n\u2013 beim Zugang zu Bildung Hemmnisse, die durch ge-\nschlechtsspezifische Unterschiede hervorgerufen werden.\nSo wissen wir, dass in Mathematik, Physik und Informa-\ntik das Begabungspotenzial von M\u00e4dchen nach wie vor\nzu wenig ausgesch\u00f6pft wird. Jungen besitzen dagegen\noftmals eine schlechtere Lesekompetenz. Mehr M\u00e4dchen\nals Jungen erwerben h\u00f6herwertige Bildungsabschl\u00fcsse.\nAuch erreichen \u00fcber alle Schularten hinweg weit mehr\nJungen als M\u00e4dchen nicht das Klassenziel.\n\nAus diesen Beispielen wird deutlich, dass es erforderlich\nist, geschlechterspezifische Unterschiede beim Wissens-\nerwerb wahrzunehmen und Inhalte und Lernmethoden\nmit der jeweiligen Erfahrungswelt der Sch\u00fclerinnen und\nSch\u00fcler zu verkn\u00fcpfen. Daher wurde mit dem Zweiten\nGesetz zur Umsetzung des besseren Schulkonzeptes\ndie Beachtung geschlechterspezifischer Unterschiede in\n\u00a7 1 Abs. 2 des S\u00e4chsischen Schulgesetzes verankert. Un-\nser Ziel ist es jedoch, nicht durch starre Vorgaben die\nAnwendung der Geschlechterperspektive zu gew\u00e4hrleis-\nten, sondern diese vor allem durch unterst\u00fctzende Ma\u00df-\nnahmen voranzutreiben. Dies stellt besondere Anspr\u00fcche\nan die p\u00e4dagogische, psychologische und methodische\nKompetenz der Erzieherinnen, Lehrerinnen und Lehrer,\nSozialp\u00e4dagogen und Sozialwissenschaftler.\n\nLassen Sie mich kurz darlegen, inwieweit dem in Aus-\nund Weiterbildung dieser Berufsgruppen im Freistaat\nSachsen Rechnung getragen wird. Sie werden mir zu-\n\nstimmen, dass geschlechtsspezifische F\u00e4higkeiten und\nBegabungen bereits im Vorschulalter Auspr\u00e4gung finden\nm\u00fcssen. Ich verweise an dieser Stelle auf die Modell-\nprojekte: \u201eZum Bildungsauftrag von Kindertagesein-\nrichtungen\u201c, \u201eNationale Qualit\u00e4tsinitiative im System der\nTageseinrichtungen f\u00fcr Kinder\u201c, P.I.N.G.U.I.N. (Pfiffig.\nIns.Netz.Gehen.Und.Informationen.Nutzen.) Bei diesen\nModellprojekten zum vorschulischen Lernen bei Kindern\nwird besonderer Wert auf den bewussten Umgang mit\nBesonderheiten von Jungen und M\u00e4dchen gelegt.\n\nDie Ergebnisse dieser Projekte werden Eingang in die\nFortbildungsinhalte der p\u00e4dagogischen Fachkr\u00e4fte fin-\nden. Dar\u00fcber hinaus erarbeitet mein Haus gegenw\u00e4rtig\nein Curriculum zur Fortbildung mit dem Schwerpunkt\n\u201eUmsetzung des Bildungsauftrages\u201c. Die Module \u201eKind-\nliche Entwicklung aus konstruktivistischer Sicht\u201c und\n\u201eKindliche Bildungsprozesse gestalten, beobachten, ana-\nlysieren, dokumentieren und reflektieren\u201c sollen dabei\nbesonders auch geschlechterspezifische Fragen behan-\ndeln.\n\nAu\u00dferdem soll ein Bildungsleitfaden f\u00fcr p\u00e4dagogische\nFachkr\u00e4fte in s\u00e4chsischen Kinderkrippen und Kinderg\u00e4r-\nten unter Ber\u00fccksichtigung des Gender-Mainstreaming-\nAspektes erarbeitet werden. Die Erstellung dieses Leit-\nfadens wird durch einen Fachbeirat begleitet.\n\nAuch in der Jugendhilfe ist die Ber\u00fccksichtigung der\nGeschlechterperspektive bei der Aus-, Fort- und Weiter-\nbildung der Mitarbeiter bereits Realit\u00e4t. So ist diese The-\nmatik nicht nur fester Bestandteil der Lehrveranstaltun-\ngen in der Sozialp\u00e4dagogik und Sozialwissenschaft.\n\nAuch die Fortbildungsveranstaltungen des Landes-\njugendamtes dienen der Sch\u00e4rfung des Problembewusst-\nseins zu geschlechtsspezifischen Verhaltensweisen. Sie\ntragen damit zur Verankerung der Gedanken des Gender\nMainstreamings in der Kinder- und Jugendarbeit bei.\n\nIn der universit\u00e4ren Ausbildung der P\u00e4dagoginnen und\nP\u00e4dagogen sowie im Rahmen des Vorbereitungsdienstes\nf\u00fcr alle Lehr\u00e4mter im Freistaat Sachsen werden neben\nInhalten der Lernpsychologie ebenso die Pers\u00f6nlichkeits-\nentwicklung und Sozialisation im Kindes- und Jugend-\nalter sowie Beziehungsstrukturen und ihre Wirkungen in\nden unterschiedlichen Wachstumsphasen thematisiert.\n\nDar\u00fcber hinaus ist die Geschlechterperspektive unabh\u00e4n-\ngig vom Lehramt Bestandteil der p\u00e4dagogisch-psycholo-\ngischen und der fachdidaktischen Seminarveranstaltun-\ngen. Beispielhaft kann hier auf die fachdidaktische\nAusbildung f\u00fcr das Lehramt an Mittelschulen verwiesen\nwerden, wo die Geschlechterspezifik in den F\u00e4chern\nEthik, Deutsch/Geschichte sowie Sport explizit unter-\nsucht wird.\n\nDie Lehrerfortbildung behandelt den Themenbereich der\nGeschlechterperspektive auf zentraler Ebene im Rahmen\nder Veranstaltungen der S\u00e4chsischen Akademie f\u00fcr Leh-\nrerfortbildung sowie auf regionaler Ebene \u00fcber Fort-\nbildungsveranstaltungen an den Regionalschul\u00e4mtern.\n\nDie Geschlechterthematik wird hierbei im Wesentlichen\nintegriert in Fachinhalte oder im Rahmen \u00fcbergreifender\np\u00e4dagogisch-psychologischer Komplexe behandelt. Da-\nneben sind im Angebot der S\u00e4chsischen Akademie f\u00fcr\nLehrerfortbildung auch Veranstaltungen enthalten, die\ndezidiert die Geschlechterproblematik thematisieren. Bei-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7713\n\nspielhaft m\u00f6chte ich hier Veranstaltungen nennen wie:\n\u201eGeschlechterdifferenzierung praktisch erproben: Kon-\nzepte und Erfahrungen\u201c sowie \u201eJungen und M\u00e4dchen\nauf dem Weg zur Chancengleichheit?\u201c oder auch eine\nVeranstaltung zur F\u00f6rderung der Lesekompetenz von\nJungen, die f\u00fcr Fortbildner und Fachberater im Bereich\nder Mittelschule aufgelegt wurde.\nLassen Sie mich also zusammenfassen: Im Freistaat Sach-\nsen bestehen damit f\u00fcr alle im sozialen, p\u00e4dagogischen\n\nund sozialp\u00e4dagogischen Bereich T\u00e4tigen sowohl im\nRahmen der universit\u00e4ren Ausbildung als auch mit den\nAngeboten zum Beispiel des Bildungszentrums des SMS\noder der S\u00e4chsischen Akademie f\u00fcr Lehrerfortbildung\nausreichende Aus-, Fort- und Weiterbildungsm\u00f6glich-\nkeiten zur Thematik der Geschlechterperspektive.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kom-\nmen zum\n\nTagesordnungspunkt 15\n\nVorl\u00e4ufige Dienstenthebung des Landrates des Kreises Stollberg,\nHerrn Udo Hertwig\n\nDrucksache 3/8866, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es be-\nginnt die Fraktion der SPD, dann CDU, PDS, CDU und\ndie Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte Frau Dr. Schwarz das\nWort zu nehmen.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! In diesem Fall ist es leider nicht m\u00f6glich,\nweiter so zu verfahren wie bei den bisherigen Tagesord-\nnungspunkten. Es ist doch schon eine ernste Angelegen-\nheit und dieser Tagesordnungspunkt steht in engem\nZusammenhang mit der Ablehnung unseres Antikorrup-\ntionsgesetzes am heutigen Tage. Ich w\u00fcnsche mir endlich\nzu diesen Vorg\u00e4ngen eine \u00c4u\u00dferung des Innenministers\nbzw. des Justizministers des Freistaates Sachsen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nWenn sich ein Dienstherr zu einer Dienstenthebung ent-\nschlie\u00dft, m\u00fcssen daf\u00fcr gute Gr\u00fcnde vorliegen. Es gilt,\nSchaden abzuwenden, aber auch den Betroffenen zu\nsch\u00fctzen, und kommt keiner Vorverurteilung gleich. In-\nsofern: Mit Blick auf Leipzig w\u00e4re das keine au\u00dferge-\nw\u00f6hnliche Ma\u00dfnahme.\n\nWenn man sich mit den Vorg\u00e4ngen, an denen Landrat\nUdo Hertwig offensichtlich beteiligt ist, und zwar \u00fcber\ndas hinaus, was den Medien zu entnehmen ist, besch\u00e4f-\ntigt, stehen einem sprichw\u00f6rtlich die Haare zu Berge.\nDie Staatsregierung und das zust\u00e4ndige Regierungspr\u00e4-\nsidium sind seit gut zwei Jahren informiert. 15 Rechts-\nund Dienstaufsichtsbeschwerden wurden gestellt. Im\nM\u00e4rz 2003 war ein Disziplinarverfahren eingeleitet wor-\nden. Aus der Antwort der Staatsregierung zu unserem\nAntrag geht hervor, dass im Juli 2003 noch keine Ergeb-\nnisse vorlagen. Nun gut, seitdem ist nun ein weiteres\nJahr vergangen und noch immer gibt es keine Ergeb-\nnisse. Das hei\u00dft, Ergebnisse gibt es schon: Landrat\nHertwig macht weiter wie bisher, immer neue Vorw\u00fcrfe\nstehen im Raum.\n\nWenn schon das zust\u00e4ndige Regierungspr\u00e4sidium, sein\nPr\u00e4sident Noltze, nicht handelt, so muss es die Staats-\nregierung tun, sonst muss man zu Recht unterstellen,\nden Fall aussitzen zu wollen nach dem Motto: Eine\nschwarze Kr\u00e4he hackt der anderen kein Auge aus. \u2013\nNun will Sachsen ja Korruption und Vetternwirtschaft\n\nvorbildlich bek\u00e4mpfen, wie Sie heute auch noch einmal\nbetont haben. Drei Abschlussberichte des Ausschusses\nf\u00fcr Akteneinsicht im Landkreis Stollberg wurden Ihnen,\nHerr de Maizi\u00e8re, durch meinen Kollegen Tischendorf\n\u00fcbergeben, um durch INES gepr\u00fcft zu werden. Bis jetzt\nkeine Reaktion. Was ist daraus geworden? Wir bitten um\nAuskunft.\n\nAn unserem Gesetzentwurf zur Korruptionsbek\u00e4mpfung\nwollte heute die Mehrheitsfraktion nicht mitwirken. Sie\nhaben die Initiative der Staatsregierung \u00fcberlassen, ob-\nwohl sich zwar die Staatsregierung mit INES schm\u00fcckt,\naber es eigentlich auch nicht ihre INES ist. Das zeigt eine\nAntwort aus dem Justizministerium auf einen Brief von\nKreistagsabgeordneten aus dem Kreis Stollberg. Diese\nKreistagsabgeordneten machten darauf aufmerksam,\ndass es bei der Planung und Projektierung der Dreifeld-\nsporthalle f\u00fcr das Gymnasium Stollberg offenbar erneut\nnicht mit rechten Dingen zugegangen sein kann, und be-\ngr\u00fcndeten das ausf\u00fchrlich. Sie baten um Hilfe durch\nINES.\n\nDen Bittstellern, immerhin Kreisr\u00e4ten, wurde geantwor-\ntet, dass das Schreiben zust\u00e4ndigkeitshalber an den Ge-\nneralstaatsanwalt weitergegeben wurde\n\n(Staatsminister Dr. de Maizi\u00e8re: So ist es!)\n\n\u2013 Herr Justizminister, Sie schm\u00fccken sich offenbar mit\nfremden Federn \u2013, und dann folgt noch ein ausgespro-\nchen \u201eb\u00fcrgerfreundlicher Nachsatz\u201c: \u201eZuk\u00fcnftige An-\ntr\u00e4ge bitte ich an eine Staatsanwaltschaft oder den Gene-\nralstaatsanwalt, der f\u00fcr die Zuweisung an INES\nzust\u00e4ndig ist, direkt zu richten.\u201c\n\n(Staatsminister Dr. de Maizi\u00e8re: Genau so ist es!)\n\nDa muss es jenen engagierten B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern,\ndie sich Aufkl\u00e4rung erhoffen und Schaden vom Land-\nkreis Stollberg abwenden wollen, wie Hohn vorgekom-\nmen sein, als sie Ihr Interview in der \u201eFreien Presse\u201c\nlasen. Denn genau das, was Sie forderten, scheint Land-\nrat Hertwig und seinen \u201eVertrauten\u201c wenig zu k\u00fcm-\nmern. Ich zitiere Sie: \u201eUm schon das Entstehen von Kor-\nruption zu erschweren, ist es wichtig, Grundregeln der\nDistanz einzuhalten. Nur so schaffen wir eine Art Sicher-\nheitskorridor, der es Lumpen schwer macht, Vertraulich-\nkeit in Korruption umschlagen zu lassen.\u201c\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7714\n\nUnd weiter \u2013 ich zitiere Sie \u2013: \u201eIch pl\u00e4diere f\u00fcr eine klare\nTrennung zwischen \u00f6ffentlichen Funktionen und anderen\nInteressen, die sich \u00fcberschneiden k\u00f6nnten.\u201c\n\nW\u00fcrden Sie sich n\u00e4her mit den Aktivit\u00e4ten des Landrats\nHertwig besch\u00e4ftigen, w\u00fcrden Sie wie unter einem\nBrennglas erkennen, dass hier Vertraulichkeit in Korrup-\ntion umgeschlagen ist und eben keine klare Trennung\nvon \u00f6ffentlichen Funktionen und anderen Interessen\nstattgefunden hat und bis heute nicht stattfindet.\n\nDer \u201eVertraute\u201c des Landrates ist die Unternehmerfami-\nlie M\u00fcller. Es begann alles mit der Gr\u00fcndung der Immo-\nbilienfirma Tritent, deren Gesellschafter Udo Hertwig\nwurde, ohne dies \u00fcbrigens dem PR anzuzeigen. Seit dem\n20.2.1998 geh\u00f6rt die Gesellschaft je zur H\u00e4lfte Stefan\nM\u00fcller und Udo Hertwig. Der Landrat war damit \u00fcber\nstille Beteiligung der Tritent an der ABIS Verwaltungs-\nund Buchungsgesellschaft GmbH, aus der durch einfache\nNamensumbenennung die Firma ABIS Wirtschaftsbera-\ntung und Verwaltungs-GmbH entstand, indirekt an den\nmeisten Firmen der Unternehmerfamilie M\u00fcller beteiligt.\n\nIch will jetzt nicht die F\u00e4lle F\u00e4kalanlage Leukersdorf, Bil-\ndung Atrium-Krankenhausverwaltung und Bau eines\nAltenheimes nachzeichnen. Diese gehen aus den drei Be-\nrichten hervor, die der Kollege Tischendorf \u00fcbergeben\nhat. Nur so viel: Auch der Sohn J\u00f6rg Hertwig war immer\nim Boot. Zun\u00e4chst Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Firma ABIS,\nwurde er am 1.12. Betriebsleiter der Atrium. Betrachtet\nman den neuen Fall Dreifeldsporthalle, so wurde zu-\nn\u00e4chst eine Firma ins Auge gefasst, die eine solche Halle\nschon einmal projektiert hat. Dann kam es pl\u00f6tzlich zu\neiner europaweiten Ausschreibung. Den Zuschlag bei\n44 Bewerbern erhielt eine Firma im s\u00e4chsischen Lichten-\nstein, die den Subunternehmer \u2013 und jetzt h\u00f6ren Sie gut\nzu! \u2013 Invest- und Architekturb\u00fcro Stollberg Ingenieurge-\nsellschaft mbH damit beauftragte. Gesellschafter dieser\nFirma sind die ABIS und damit zu 25 % J\u00f6rg Hertwig\nsowie Axel und Stefan M\u00fcller. Ein Schelm, wer B\u00f6ses\ndabei denkt!\n\nStefan M\u00fcller, der \u201eVertraute\u201c, war ein wertvolles Mit-\nglied der \u201esozialistischen Menschengemeinschaft\u201c. Als\n\u00f6konomischer Direktor wickelte er den Volkseigenen Be-\ntrieb Messger\u00e4tewerk Zw\u00f6nitz ab und er geh\u00f6rt sicher-\nlich nicht zu den Verlierern der deutschen Einheit. Er ist\njetzt Mehrheitsgesellschafter von mindestens 15 Firmen\nmit wohlklingenden Namen oder Abk\u00fcrzungen: Terra\nGrund und Boden, Atrium Event, Abis Beteiligungsge-\nsellschaft, Atrium Krankenhausgesellschaft, Metris \u2013 Die\nReisewelt und auch Basa.\n\nBasa ist dadurch bekannt geworden, dass sie dem Land-\nkreis Stollberg ein Grundst\u00fcck f\u00fcr den Bau eines Pflege-\nheimes f\u00fcr das Doppelte des Erwerbspreises \u2013 zwei Jahre\nzuvor gekauft und wir wissen, dass die Immobilien-\npreise gesunken und nicht gestiegen sind \u2013 verkauft hat.\nDie Kreissparkasse gew\u00e4hrte dem Landkreis den ent-\nsprechenden Kredit. Als Sicherheit akzeptierte die Spar-\nkasse einen Parkplatz vor dem Krankenhaus und nicht\nwie \u00fcblich das gekaufte Grundst\u00fcck. Denn dann w\u00e4re\nein Gutachten f\u00e4llig gewesen, welches den wahren Wert\nder Immobilie offenbart h\u00e4tte.\n\nEs ist bekannt, dass aufgrund der Ablehnung der Diako-\nnie \u2013 vorher sollte das Krankenhaus Tr\u00e4ger des Pflege-\nheimes werden \u2013 wegen Auflagen etc. nicht auf diesem\n\nGrundst\u00fcck gebaut wird. Das ist eine teure Investruine\nf\u00fcr den Landkreis.\n\nDem cleveren Unternehmer M\u00fcller kann man vielleicht\nnur moralische Bedenken entgegenhalten. Aber der\nLandrat Udo Hertwig hat dem Landkreis Stollberg, der\n\u00f6ffentlichen Hand und dem Ansehen \u00f6ffentlicher Institu-\ntionen geschadet.\n\nIch zitiere Sie erneut, Herr de Maizi\u00e8re: \u201eWer die Kor-\nruption wirksam bek\u00e4mpfen will, muss in ihre Struktu-\nren eindringen.\u201c Tun Sie das! Einerseits hehre Absichts-\nerkl\u00e4rungen und andererseits nichts tun macht Sie und\ndie Staatsregierung unglaubw\u00fcrdig.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Bandmann, bitte.\n\nBandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Gegen Herrn Landrat Hertwig ist\nein f\u00f6rmliches Disziplinarverfahren eingeleitet worden.\nEin Untersuchungsf\u00fchrer ist bestellt worden. Deshalb\nwird sich die CDU-Fraktion des S\u00e4chsischen Landtages\njeglicher inhaltlicher Bewertung der gegen Herrn\nHertwig erhobenen Vorw\u00fcrfe enthalten.\nDie Unschuldsvermutung ist f\u00fcr uns ein hohes Gut. Je-\ndermann, unabh\u00e4ngig von seiner Stellung, gilt so lange\nals unschuldig, bis ein Gericht seine Schuld rechtskr\u00e4ftig\nfestgestellt hat.\n\n(Frau Schulz, SPD: Wie lange dauert das?)\n\nVorverurteilungen lehnen wir ab. Dies wird es mit uns\nnicht geben.\n\nWenn Sie den Rechtsstaat infrage stellen, meine Damen\nund Herren von der SPD, dann ist das Ihre Sache.\n\n(Jurk, SPD: Sie stellen ihn infrage,\nSie als CDU!)\n\nWir werden genau dies nicht infrage stellen. Das hat\nnicht nur mit Recht, Herr Jurk, sondern auch mit Moral\nund Anstand zu tun.\n\n(Jurk, SPD: Das ist schwarzer Filz! \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Wo nehmen\n\nSie das her?)\n\nDie Opposition, die im Zusammenhang mit Herrn Land-\nrat Hertwig dauernd den Moralbegriff strapaziert, sollte\nsich fragen, wie hier die b\u00fcrgerliche Ehre des Landrates\nund seiner Familie besch\u00e4digt wird.\n\n(Frau Weihnert, SPD: Habt ihr das\nbei den anderen gemacht?)\n\nWenn es der SPD mit ihrem Anliegen der Aufkl\u00e4rung\ndes Sachverhaltes Ernst w\u00e4re, h\u00e4tte sie diesen Antrag\n\u00fcbrigens nicht bereits zum zweiten Mal wieder von der\nTagesordnung des Plenums genommen.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nSie haben nicht zugeh\u00f6rt!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7715\n\nAuf einen Aspekt m\u00f6chte ich allerdings noch gesondert\nhinweisen: Die Kreisr\u00e4te, die an den Beschl\u00fcssen in der\nVergangenheit mitgewirkt haben, darunter der Fraktions-\nvorsitzende der SPD, Herr Jurk, und die jetzt von allem\nnichts mehr wissen wollen, stehen in einer \u00e4hnlichen\nVerantwortung wie Herr Hertwig. Damit m\u00f6chte ich\nkeine inhaltliche Bewertung verbinden.\n\n(Frau Weihnert, SPD: Ach!)\n\nIch m\u00f6chte nur auf die formale Mitwirkung unter ande-\nrem des SPD-Fraktionsvorsitzenden hinweisen.\nVon den gegen Herrn Landrat Hertwig eingereichten\nzw\u00f6lf Rechts- und Dienstaufsichtsbeschwerden haben\nsich \u2013 darauf weist das SMI in seiner Antwort vom\n23. September 2003 hin \u2013 die meisten als unbegr\u00fcndet er-\nwiesen.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nDie meisten, aber nicht alle!)\n\nMeine Damen und Herren! Insgesamt macht der SPD-\nAntrag deutlich, dass die Opposition kein Interesse an\nder tats\u00e4chlichen Sachverhaltsaufkl\u00e4rung hat. Die Oppo-\nsition hat ein Interesse daran, ihr missliebige Amtstr\u00e4ger\naus dem Amt zu dr\u00e4ngen. Daran werden wir uns nicht\nbeteiligen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nFrau Weihnert, SPD: Was habt ihr denn\n\nmit Kaminski gemacht?\nDas wisst ihr schon gar nicht mehr! \u2013\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Alle sind gleich,\naber manche sind gleicher! \u2013\n\nZuruf von der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr Tischendorf, bitte.\n\nTischendorf, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Im Grunde wollte ich mich an die-\nser Debatte nicht mehr beteiligen.\n\n(Leroff, CDU: Ach!)\n\n\u2013 Da werden Sie staunen.\nAber die Erwartungshaltung bei der CDU ist ja auch\nsehr gro\u00df. Das sehe ich an der Anwesenheit f\u00fchrender\nPers\u00f6nlichkeiten in der ersten Reihe. Von daher habe ich\nmich noch einmal durchgerungen, den Abend etwas zu\nvers\u00fc\u00dfen. Ich mache es auch relativ kurz. Ich werde\nnicht viel von dem wiederholen, was meine Kollegin ge-\nsagt hat. Ich habe eigentlich auch keine Rede vorbereitet.\nInsofern w\u00e4re es schwierig gewesen, sie zu Protokoll zu\ngeben.\n\nIch m\u00f6chte Ihnen nur kurz einiges im Nachhinein zu der\nDebatte, die wir hier im Februar gef\u00fchrt haben, sagen,\nals ich \u2013 das sprach meine Kollegin schon an \u2013 die\nBerichte der drei Fraktionsvorsitzenden an den Herrn\nJustizminister \u00fcbergeben habe. Das hat nat\u00fcrlich im\nLandkreis eine gro\u00dfe \u00d6ffentlichkeit gefunden. Es ist klar,\ndass die Presse dar\u00fcber berichtet.\n\nIch habe sehr viele Briefe und Meinungs\u00e4u\u00dferungen von\nB\u00fcrgern erhalten, in denen gefragt wird, wie die Ge-\nschichte denn weitergeht. Ich kann Ihnen sagen, wie die\n\nGeschichte des Christdemokraten Hertwig weitergeht. Es\nwar schon bezeichnend, als das Regionalfernsehen beim\nJustizministerium angefragt hat: Was wird denn nun\neigentlich mit diesem Brief, den ich Ihnen \u00fcbergeben\nhabe? Das war schon interessant, wenn man das mit der\nvollmundigen Ank\u00fcndigung des Justizministers ver-\ngleicht, dass INES jetzt loslegt, die Korruption in Sachsen\nbek\u00e4mpft, und was die B\u00fcrger f\u00fcr eine Erwartungs-\nhaltung haben. Das war eine pomp\u00f6se Pressekonferenz.\nDie Leute m\u00fcssen gedacht haben, dass das jetzt von\nheute auf morgen funktioniert.\nDie Auskunft des Pressesprechers Ihres Justizministe-\nriums an das Regionalfernsehen war so: Der Justizminis-\nter hat die Sachen jetzt entgegengenommen. Dann\nkommt dieser Briefumschlag in die Abteilung Strafrecht.\nDie pr\u00fcft dann erst einmal, ob die Sache \u00fcberhaupt\netwas f\u00fcr den Staatsanwalt ist. Wenn die das gepr\u00fcft\nhat, dann gibt sie logischerweise diesen Brief zur\u00fcck an\ndie Staatsanwaltschaft in Chemnitz. Die bearbeitet dann\nerst einmal den Fall. Wenn diese Staatsanwaltschaft in\nChemnitz mit dem Brief und mit den Dingen, die im\n\u00dcbrigen schon bekannt gewesen sind, dann der Meinung\nist, dass das doch etwas f\u00fcr die neue Korruptionseinheit\nINES w\u00e4re, dann stellt sie einen Antrag. Die pr\u00fcft dann,\nob sie sich der Sache annimmt.\nWenn Sie so die \u00f6ffentliche Meinung wieder auf Ihre\nSeite bekommen wollen, dann haben Sie mit Ihrer INES-\nEinheit genau das Gegenteil bewirkt: Sie ist von vornher-\nein diskreditiert.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nKommen Sie mal in den Landkreis Stollberg. Da k\u00f6nnen\nSie das nachvollziehen.\nBei der Antwort der Staatsregierung auf diesen Berichts-\nantrag der SPD st\u00f6rt mich etwas dieser dezente Hinweis,\ndass aufgrund des Verdachtes von Dienstvergehen usw.\ndie Pflichten zum achtungs- und vertrauensw\u00fcrdigen\nVerhalten und zur unparteiischen und uneigenn\u00fctzigen\nAmtsf\u00fchrung jetzt noch nicht anzuzweifeln sind. Das\nmag sein. Es ist immer noch so, dass sich das Justiz-\nministerium hinter die Entscheidung der Staatsanwalt-\nschaft zur\u00fcckziehen kann. Sie kann sagen: So lange\nk\u00f6nnen wir im Regierungspr\u00e4sidium diesen Fall nicht\nbearbeiten. Das mag alles sein.\nEs ist aber unglaubw\u00fcrdig \u2013 und meine Kollegin hat das\nauch im Anschluss in der Presse zitiert \u2013, dass Sie alle\ndaran interessiert sind, zu einer schnellen L\u00f6sung zu\nkommen und daf\u00fcr zu sorgen, dass dieser Missstand\naufgehoben wird, aber der Landrat Hertwig im Namen\nder CDU weiterarbeitet. Ich k\u00f6nnte noch eine gro\u00dfe An-\nzahl von Dingen erz\u00e4hlen. Meine Kollegin hat das schon\ngetan.\nWissen Sie, was ich Ihnen und auch dem Herrn\nMilbradt, immerhin CDU-Landesvorsitzender, vorwerfe?\nDas ist, dass Sie sich nicht ganz klar von Ihrem Landrat\ndistanzieren. Das w\u00e4re der erste wichtige Schritt, um\nwieder Vertrauen bei den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern zu\nerhalten.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nSelbst wenn nur die H\u00e4lfte von dem stimmt, was jetzt\naufgedeckt wurde, wenn es nur diese falschen Antwor-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7716\n\nten, die er der Presse gegeben hat und die ihm nachge-\nwiesen wurden und die nicht einmal strafrechtliche Rele-\nvanz haben, w\u00e4ren, dann m\u00fcssten Sie als CDU wenigs-\ntens sagen: Das ist nicht mehr unser Landrat. Wir\ndistanzieren uns von ihm und machen einmal ein Partei-\nausschlussverfahren. Das hat \u00fcberhaupt nichts mit Straf-\nrecht zu tun.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nDas verlangen die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger von Ihnen.\nSie haben sich lange mit ihm auf jedem Bild zeigen wol-\nlen. Jetzt wollen Sie ihn nicht einmal mehr kennen.\n\n(Jurk, SPD: Was war mit Kaminski?)\n\nAber so richtig distanzieren Sie sich doch nicht von ihm.\n\nMachen Sie da doch endlich einmal einen Punkt und zei-\ngen Sie den Leuten, dass Sie, wenn schon der Justiz-\nminister keine M\u00f6glichkeiten hat, als Partei und als\nChristdemokraten noch etwas Ehre im Leib haben und\nden Herrn Hertwig nicht mehr weiter so walten lassen!\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bitte\nHerr Innenminister Rasch.\n\n(Zurufe der Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS,\nund Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Meine Damen und\nHerren! Massiv insbesondere von Frau Dr. Schwarz dazu\naufgefordert, als Innenminister Stellung zu nehmen,\nkann ich Ihnen jetzt einen etwas detaillierteren Beitrag\nnicht ersparen.\nTrotzdem die Frage an Frau Schwarz, die hier mit enga-\ngierter Stimme vorgetragen hat, dass eine schwarze\nKr\u00e4he einer anderen schwarzen kein Auge aushacken\nw\u00fcrde: Was meinen Sie denn damit, Frau Schwarz?\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nAber ich will zum Ernst des Sachverhalts \u00fcbergehen.\nUnsere schriftliche Stellungnahme liegt Ihnen seit dem\n29. Juli 2003 vor, also seit einem Dreivierteljahr. Ich\nmuss sagen, die dort getroffenen Aussagen sind auch\nheute noch g\u00fcltig und bed\u00fcrfen eigentlich keiner Erg\u00e4n-\nzung. Einige erl\u00e4uternde Bemerkungen erscheinen mir\nangesichts der heutigen Debatte dennoch angebracht zu\nsein.\n\nDas Disziplinarverfahren gegen den Landrat des Land-\nkreises Stollberg wird durch das Regierungspr\u00e4sidium\nChemnitz als der hierf\u00fcr zust\u00e4ndigen Rechtsaufsichtsbe-\nh\u00f6rde nach dem in der Disziplinarordnung f\u00fcr den Frei-\nstaat Sachsen geregelten Verfahren durchgef\u00fchrt. Unab-\nh\u00e4ngig davon sind bei der Staatsanwaltschaft Chemnitz\nzwei Ermittlungsverfahren gegen den Landrat, unter an-\nderem wegen Verdachts der Untreue, anh\u00e4ngig, wovon\nein Ermittlungsverfahren unmittelbar vor dem Abschluss\nsteht. Bei dem anderen Ermittlungsverfahren wird der-\nzeit, wie von den Anzeigeerstattern beantragt, eine \u00dcber-\n\nnahme durch die Integrierte Ermittlungseinheit Sachsen\n\u2013 INES \u2013 gepr\u00fcft. Damit werden die gegen den Landrat\nerhobenen Vorw\u00fcrfe im Rahmen von zwei gesetzlich ge-\nregelten Verfahren gepr\u00fcft, n\u00e4mlich Disziplinarverfahren\nund staatsanwaltschaftliches Ermittlungsverfahren.\n\nDie Untersuchung im Rahmen des f\u00f6rmlichen Diszipli-\nnarverfahrens ist allein deshalb noch nicht abgeschlos-\nsen, weil weitere, neue Vorw\u00fcrfe in die Untersuchung\neinzubeziehen sind. Einzelheiten zu dem laufenden Ver-\nfahren kann ich Ihnen aus rechtlichen Gr\u00fcnden nicht\nmitteilen. Das betrifft auch die Fragen nach den bisheri-\ngen Ergebnissen des Disziplinarverfahrens und nach den\nGr\u00fcnden, die im konkreten Fall f\u00fcr oder gegen eine vor-\nl\u00e4ufige Dienstenthebung sprechen. Ich denke, daf\u00fcr wer-\nden Sie Verst\u00e4ndnis aufbringen.\n\nZur Frage der vorl\u00e4ufigen Dienstenthebung \u2013 das war ja\nIhre zentrale Frage \u2013 gilt ganz allgemein: F\u00fcr eine solche\nMa\u00dfnahme ist die Einleitungsbeh\u00f6rde \u2013 im vorliegenden\nFalle also das RP Chemnitz \u2013 zust\u00e4ndig und nicht die\nStaatsregierung. Die Einleitungsbeh\u00f6rde kann einen Be-\namten nur dann vorl\u00e4ufig des Dienstes entheben, wenn\ndas Disziplinarverfahren gegen ihn eingeleitet werden\nsoll oder, wie hier geschehen, eingeleitet worden ist und\ndurch sein Verbleiben im Dienst die Ordnung des\nDienstbetriebes, das Ansehen des \u00f6ffentlichen Dienstes\noder die Untersuchung wesentlich beeintr\u00e4chtigt wird.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDar\u00fcber hinaus \u2013 und das ist entscheidend, wenn eine\nvorl\u00e4ufige Dienstenthebung einer gerichtlichen \u00dcber-\npr\u00fcfung standhalten soll \u2013 ist eine solche Ma\u00dfnahme nur\ndann rechtm\u00e4\u00dfig, wenn der begr\u00fcndete Verdacht be-\nsteht, dass der Beamte ein schweres Dienstvergehen be-\ngangen hat, das geeignet ist, eine Disziplinarma\u00dfnahme\nnach sich zu ziehen, die nur in einem f\u00f6rmlichen Diszi-\nplinarverfahren verh\u00e4ngt werden kann. Diesen strengen\nPr\u00fcfungsma\u00dfstab legt das S\u00e4chsische Oberverwaltungs-\ngericht in st\u00e4ndiger Rechtsprechung in allen F\u00e4llen einer\nvorl\u00e4ufigen Dienstenthebung an.\n\nBei einem kommunalen Wahlbeamten muss also der\nbegr\u00fcndete Verdacht auf ein Dienstvergehen vorliegen,\ndas die Entfernung aus dem Dienst rechtfertigt. Andere\nm\u00f6gliche, aber weniger gewichtige Disziplinarma\u00dfnah-\nmen scheiden hier entweder von vornherein aus, da\nLandr\u00e4te im Freistaat Sachsen bekanntlich keine Lauf-\nbahnbeamten sind, oder verm\u00f6gen mangels Gewichtig-\nkeit eine Entfernung aus dem Dienst nicht zu tragen.\n\nEin solcher begr\u00fcndeter Verdacht l\u00e4sst sich allerdings\nregelm\u00e4\u00dfig nur schwer und vor allem nur nach sorgf\u00e4l-\ntiger, gr\u00fcndlichster Pr\u00fcfung begr\u00fcnden. Die Entfernung\naus dem Dienst eines immerhin durch Volkswahl ge-\nw\u00e4hlten Amtstr\u00e4gers ist schlie\u00dflich keine Nebensache,\nsondern f\u00fcr den Beamten sowie f\u00fcr den Wahlkreis und\nsein Wahlvolk ein gravierender Einschnitt, der rechts-\nstaatlichen Grunds\u00e4tzen gerecht werden muss. Die Frage\nder vorl\u00e4ufigen Dienstenthebung eines kommunalen\nWahlbeamten setzt also eindeutig ermittelte, belastbare\nund gerichtsfeste Tatsachen voraus.\n\nDie zust\u00e4ndige Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rde hat die Gr\u00fcnde,\ndie f\u00fcr oder gegen eine vorl\u00e4ufige Dienstenthebung von\nLandrat Hertwig sprechen, gepr\u00fcft, abgewogen und we-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7717\n\ngen der hohen Anforderungen an die Darlegungs- und\nBeweislast im gerichtlichen Verfahren davon Abstand\ngenommen. Politische Schnellsch\u00fcsse sind in diesem Zu-\nsammenhang wenig n\u00fctzlich, so verlockend sie aus Sicht\nder Antragsteller vielleicht auch sein m\u00f6gen. Oder wol-\nlen Sie, sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen von der\nSPD-Fraktion, die Verantwortung daf\u00fcr \u00fcbernehmen,\ndass die Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rde allein auf politischen\nDruck aus m\u00f6glicherweise unzureichenden Verdachts-\nmomenten heraus reagiert und vor dem Verwaltungs-\ngericht scheitert?\n\nUm es noch einmal deutlich zu sagen: Jedem Beamten,\ngegen den sich die Untersuchung richtet, stehen auch\nw\u00e4hrend des Disziplinarverfahrens die von der Verfas-\nsung garantierten Pers\u00f6nlichkeitsrechte zu. Er hat An-\nspruch auf ein faires, ordnungsgem\u00e4\u00dfes Verfahren, das\neiner sachgerechten Ermittlung und Aufkl\u00e4rung der in-\nfrage stehenden Sachverhalte dient. Er hat als unschuldig\nzu gelten, bis seine Schuld in einem gesetzlich geregel-\nten, auch seine Verteidigungsrechte wahrenden, fairen\nVerfahren erwiesen ist.\n\nDa Gegenstand solcher Disziplinarverfahren in der Regel\nschwierige und komplexe Sachverhalte sind, die zu-\nn\u00e4chst durch Zeugenvernehmungen und Beweiserhebun-\ngen festgestellt werden m\u00fcssen, liegt es in der Natur der\nSache, dass sie nicht innerhalb k\u00fcrzester Zeit abgeschlos-\nsen sein k\u00f6nnen, sondern schon einen gewissen Zeitraum\nin Anspruch nehmen. Die Einhaltung der gesetzlich ge-\nregelten Verfahrensschritte ist nicht zuletzt Ausfluss\nunseres rechtsstaatlichen Systems. Der Anspruch auf Ein-\nhaltung und Gew\u00e4hrung eines rechtsstaatlichen Verfah-\nrens steht jedem B\u00fcrger zu und dient nicht ausschlie\u00df-\nlich dem Schutz eines Landrates Hertwig, der sich\nnat\u00fcrlich wie jeder andere Beamte auch der disziplinari-\nschen Verantwortung stellen muss. Dass dies vom Land-\nrat auch gewollt ist, meine Damen und Herren, belegt\nnicht zuletzt der Umstand, dass er selbst die Einleitung\neines Disziplinarverfahrens gegen sich beantragt hat.\n\nIm \u00dcbrigen ist es nach den gesetzlichen Vorschriften\nnicht Aufgabe des S\u00e4chsischen Landtages, die Ermitt-\nlungs- und Aufkl\u00e4rungsarbeit in disziplinarischen Ange-\nlegenheiten zu betreiben. Diese Aufgabe wird von den\ndurch die gesetzlichen Vorschriften bestimmten Beh\u00f6r-\nden wahrgenommen. In die Arbeit der zust\u00e4ndigen\nRechtsaufsichtsbeh\u00f6rden und der Staatsanwaltschaften\nim Freistaat Sachsen habe ich nach wie vor volles Ver-\ntrauen. Ich bitte Sie deshalb, dieses Vertrauen mitzu-\ntragen.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort dem Justizminister\nHerrn de Maizi\u00e8re.\n\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Justiz: Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Ich will kurz drei Be-\nmerkungen machen, und zwar deshalb, weil ich als Jus-\ntizminister unmittelbar angesprochen worden bin.\n\nZun\u00e4chst zur Rolle des Parlaments in einer solchen De-\nbatte. Man kann im Parlament alles sagen. Man kann\n\nsogar Beleidigungen aussprechen, wenn man Abgeordne-\nter ist. Man ist gesch\u00fctzt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Nein,\nBeleidigungen nicht! \u2013\n\nWeitere Zurufe von PDS und SPD)\n\n\u2013 Gut, in Ma\u00dfen ja. Das findet ja auch laufend statt. Ich\nhalte es auch f\u00fcr politisch legitim, Leute f\u00fcr ihr Verhal-\nten mit harten Worten politisch zu kritisieren. Da gibt es\ndann eine Redeschlacht, da wird hin und her debattiert,\ndas ist alles in Ordnung. Wenn es aber um das Verhalten\neines Menschen geht, das m\u00f6glicherweise wegen began-\ngener Straftaten strafrechtlich relevant ist, entsteht in\neiner jeden Debatte im Parlament eine Schieflage. Sie\nk\u00f6nnen n\u00e4mlich hier alles behaupten und ich darf nichts\nsagen. Ich bin rechtlich gehindert, Ihnen mein Wissen\n\u00fcber diesen Fall preiszugeben. Das ist gut so und es war\neine Erfahrung der Wende, dass das so ist.\n\nVon daher bitte ich Sie, bei allem, was Sie hier vortragen,\nzu beachten, dass Sie zwar das politisch letzte Wort\nhaben, aber nicht das rechtlich letzte Wort, w\u00e4hrend ich\n\u2013 noch einmal! \u2013 aus Rechtsgr\u00fcnden gehindert bin, Ihnen\nmein Wissen \u00fcber diesen Fall preiszugeben. Das ist of-\nfenbar auch der Grund, warum Sie dies in der Debatte\nso vortragen: damit Sie einen politischen Erfolg landen.\nDas ist ja das, worum es Ihnen in Wahrheit geht, und\nnicht um die rechtsstaatlichen Verfahren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas f\u00fchrt mich zu meiner zweiten Bemerkung. Ich habe\nin dem Interview, von dem Sie, Frau Abg. Dr. Schwarz,\ngesprochen haben, noch etwas anderes gesagt: Derjenige,\nder eine Strafanzeige erstattet, sollte ein Interesse am\nErgebnis der Ermittlungsverfahren haben und nicht ins-\nbesondere an der Bekanntgabe der Anzeige. Ich hatte\ndas, glaube ich, so formuliert: Bei dem, der sich auf den\nMarktplatz stellt und schreit, er habe eine Anzeige ge-\nmacht, habe ich den Verdacht, dass es ihm mehr um die\nAnzeige als um das Ergebnis des Verfahrens geht.\n\nDa nicken Sie. Nun haben Sie mir in der letzten oder\nvorletzten Sitzung Unterlagen in spektakul\u00e4rer Weise im\nPlenum \u00fcbergeben und gesagt, das hatte auch eine Wir-\nkung im Landkreis gehabt. Warum? Doch nicht, weil Sie\nam Ergebnis der Ermittlungen interessiert waren, son-\ndern nur, weil Sie diesen spektakul\u00e4ren Akt im Landtag\ndurchf\u00fchren wollten. Das ist der Punkt!\n\n(Proteste bei SPD und PDS)\n\nDas ist genau der Punkt! Darum ging es doch!\n\nZur dritten Bemerkung, um es abzuk\u00fcrzen. Sie haben\ndie Wege in einer B\u00fcrokratie geschildert nach dem\nMotto: Es ist ja kein Wunder, da wird manches von dem\neinen zum anderen geschoben und der Minister schiebt\nes auf eine nachgeordnete Beh\u00f6rde. Das sei ja ein Zei-\nchen daf\u00fcr, dass die Sache nicht ernst genommen wird.\nDas mag in irgendeiner Zust\u00e4ndigkeit irgendeines unse-\nrer Ressortkollegen so sein. Das kommt zwar nicht oft\nvor, aber mal mag das vorkommen. Es kann ja \u00fcberall\nsein \u2013 nicht aber bei der Staatsanwaltschaft. Der Justiz-\nminister ist n\u00e4mlich aus guten Rechtsgr\u00fcnden gehindert\nzu sagen: Wisst ihr was, da bearbeite ich den Fall ein-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7718\n\nmal, oder er sagt, ich mache das einmal besonders dring-\nlich, weil die Kommunalwahl vor der T\u00fcr steht. Oder\nich k\u00f6nnte sagen: Dann macht das einmal dieser Staats-\nanwalt, ein besonders scharfer oder lascher. Das geht ge-\nrade nicht, sondern es gibt gesetzliche Zust\u00e4ndigkeiten,\nwelcher Staatsanwalt daf\u00fcr zust\u00e4ndig ist. Das hei\u00dft, ich\ndarf \u00fcberhaupt nichts anderes machen als das, was Sie\nmir \u00fcbergeben, der zust\u00e4ndigen Staatsanwaltschaft wei-\nterzuleiten, und zwar ohne einen Verfahrenshinweis.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas m\u00fcssten Sie eigentlich wissen. Gerade die PDS-Frak-\ntion hat vor kurzem eine Anh\u00f6rung zur Frage beantragt,\nwie es mit dem Weisungsrecht des Justizministers\ngegen\u00fcber der Staatsanwaltschaft ist, mit dem Ziel her-\nbeizuf\u00fchren, dass dieses Weisungsrecht, das in Deutsch-\nland gilt, abgeschafft wird. Die Anh\u00f6rung ist ziemlich\nschlecht f\u00fcr Sie ausgegangen. Die meisten haben gesagt,\ndass es bei diesem Weisungsrecht bleiben soll. Es ist ein\nrechtliches Weisungsrecht. Das habe ich.\n\nIn den 14 Jahren, seit es den Freistaat Sachsen gibt \u2013 das\nist auch in der Anh\u00f6rung festgestellt worden \u2013, hat es\naber nur eine einzige Weisung eines Justizministers an\ndie Staatsanwaltschaft gegeben. Die ist von Ihnen be-\nklatscht worden. Das war die Weisung von Manfred\nKolbe, das Ziehen durch Leipzig mit der Parole: \u201eRuhm\nund Ehre der Waffen-SS\u201c zu verfolgen. Der General-\nstaatsanwalt war anderer Meinung. Es gab eine Weisung,\nein Ermittlungsverfahren aufzunehmen, noch nicht ein-\nmal die Weisung, es mit einem bestimmten Ergebnis ab-\nzuschlie\u00dfen. Das war die einzige Weisung, die \u00fcbrigens\nManfred Kolbe erhebliche Kritik aus dem Bereich der\nStaatsanwaltschaft und des Deutschen Richterbundes\neingetragen hat.\n\nJetzt stellen Sie sich einmal vor, ich w\u00fcrde, was den\nInhalt oder was das Tempo der Ermittlungsverfahren\nangeht, zu denen ich jeweils meine eigene pers\u00f6nliche\nMeinung habe, Anweisungen an die Staatsanwaltschaft\ngeben, was Sie dann in diesem Landtag zu Recht ver-\nanstalten w\u00fcrden. Das hei\u00dft, entweder respektieren Sie\ndie vorgeschriebenen Verfahren oder Sie stellen diese\nKritik hier ein. Beides passt nicht zusammen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Deswegen ist es auch richtig,\ndass weiterhin Anzeigen, die strafrechtliches Verhalten\nvon irgendjemandem angehen, nicht beim Justizminister\nabgegeben werden, sondern bei der zust\u00e4ndigen Staats-\nanwaltschaft. Wenn man nicht wei\u00df, welche Staatsan-\nwaltschaft daf\u00fcr zust\u00e4ndig ist, kann man es bei irgend-\neiner Staatsanwaltschaft abgeben, die es dann weitergibt.\nBei INES, Frau Dr. Schwarz, ist es so: Alle Verfahren, die\nirgendwie mit Korruption zu tun haben, werden an\nINES von der \u00f6rtlich zust\u00e4ndigen Staatsanwaltschaft ge-\nmeldet. INES pr\u00fcft \u2013 \u2013 Moment, h\u00f6ren Sie doch einmal\nzu, ich will es Ihnen doch jetzt erkl\u00e4ren!\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nIch habe es verstanden!)\n\nINES pr\u00fcft, ob sie es \u00fcbernehmen will oder nicht. Das\nhei\u00dft, INES hat sozusagen selbst ein Definitionsrecht, ob\n\nes das \u00fcbernehmen will, und der Generalstaatsanwalt\nweist es INES dann zu. Es gibt eine entsprechende Be-\nstimmung im Gerichtsverfassungsgesetz. Es ist also aus-\ndr\u00fccklich eine Pflicht jeder Staatsanwaltschaft, einen sol-\nchen Fall INES zu melden, aber es ist nicht die Pflicht,\ndass INES jeden Fall \u00fcbernimmt. Warum? Damit nicht\nINES mit F\u00e4llen \u00fcbersch\u00fcttet wird, die da vielleicht gar\nnichts zu suchen haben.\n\nIch sage Ihnen aber \u2013 das hat der Innenminister Ihnen ja\nauch vorgetragen \u2013, dass einer der vier oder f\u00fcnf Tat-\nkomplexe, um die es in diesem Fall geht, und zwar der\nLetztgenannte, bei INES landen wird. Das wird gerade\ngepr\u00fcft. Das hat der Innenminister vorgetragen. Die an-\nderen F\u00e4lle nicht, damit wir dort m\u00f6glichst rasch zu\neinem Ergebnis kommen.\n\nDie wollte ich gerne abschlie\u00dfend noch vortragen. Bitte,\nachten Sie darauf, wenn Sie im Parlament Debatten f\u00fch-\nren, in welcher Weise Sie zwar politisch vielleicht einen\nErfolg landen, wenn auch vor leeren B\u00e4nken, aber wel-\nchen Schaden Sie gegebenenfalls am Rechtsstaat damit\nanrichten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bitte ich\ndie Fraktion der SPD das Schlusswort zu nehmen. Frau\nDr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Herr Staatsminister der Justiz! Wir sind in\nerster Linie hier, um Politik zu machen. Das ist wohl\nwahr. Ich brauche mich in dieser Frage auch nicht beleh-\nren zu lassen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWas mir jetzt sowohl aus dem Beitrag des Herrn Innen-\nministers als auch aus Ihrem Beitrag deutlich geworden\nist und was mich, ich will nicht sagen, ersch\u00fcttert, aber\nwas ich vermutet habe, ist ja offenbar die Tatsache, dass\nden Ermittlungen von INES alle \u00fcblichen juristischen\nMa\u00dfnahmen vorgeschaltet bleiben. Das hei\u00dft, es bleibt\nletztlich diese von Ihnen so hoch gepriesene Institution\nf\u00fcr Korruptionsbek\u00e4mpfung eigentlich, ja, wie sagt man\nso sch\u00f6n, ein Placebo. Es ist ein Placebo. Wenn der Ge-\nneralstaatsanwalt es INES zuweist oder INES dann noch\nentscheidet, was sie \u00fcberhaupt verfolgt oder nicht, ist es\netwas, was Sie jetzt als tollen Wurf verkaufen wollen\nund der Bev\u00f6lkerung weismachen, dass Sachsen in Be-\nk\u00e4mpfung von Vetternwirtschaft und Korruption super\nist. Nein, das ist nicht der Weisheit letzter Schluss und\nich bedauere auch sehr, dass Sie an der Erarbeitung\neines wirklichen Antikorruptionsgesetzes nicht mitge-\nwirkt haben.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWenn ich mich recht erinnere, war es Ihr Generalsekre-\nt\u00e4r, Herr Winkler, der im Falle von Herrn Kaminski den\nOberb\u00fcrgermeister der Stadt Leipzig aufgefordert hat,\neine Dienstenthebung vorzunehmen. Ich glaube, auch\nHerr Kaminski ist ein Wahlbeamter und somit mit die-\nsem Fall vergleichbar.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7719\n\nZu Ihnen, Herr Kollege Bandmann: Die Kreisr\u00e4te wollten\ndavon nichts mehr wissen? Dann fragen Sie die Kreis-\nr\u00e4te, die mitgewirkt haben und mitwirken wollen. Ich\nkenne kaum Kreisr\u00e4te, die in solcher Art und Weise\ntagelang, n\u00e4chtelang an diesen drei Abschlussberichten\nzur Akteneinsicht gearbeitet haben. Ich kann Ihnen nur\nempfehlen, sich diese Dinge einmal anzusehen,\n\n(Beifall bei der SPD)\n\ndann wissen Sie, wie engagiert die Kreisr\u00e4te um das An-\nsehen des Landkreises Stollberg besorgt sind.\n\nWir seien an einer tats\u00e4chlichen Aufkl\u00e4rung nicht in-\nteressiert? Warum machen wir dies zum Thema? \u2013 Na-\nt\u00fcrlich sind wir daran interessiert. Ich kann es einfach\nnicht mehr ertragen, dass es dauert und dauert und\n\ndauert und dem Ansehen des Landkreises und der\n\u00f6ffentlichen Hand geschadet wird.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Bevor wir\nzur Beschlussfassung kommen, frage ich die Antragstel-\nlerin, die Fraktion der SPD, ob sie gem\u00e4\u00df \u00a7 53 Abs. 6 der\nGO den vorliegenden Antrag f\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren will. \u2013\nDas ist nicht der Fall.\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun die Drucksache\n3/8866 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung um\nIhr Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung und\neiner ganzen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist die Druck-\nsache mehrheitlich abgelehnt worden.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 16\n\nNachtr\u00e4gliche Genehmigungen gem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3 der Verfassung\ndes Freistaates Sachsen zu \u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben\n\nund Verpflichtungen\n\nDrucksache 3/10630, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses\n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. Ich frage trotzdem,\nob ein Abgeordneter das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das ist nicht\nder Fall. W\u00fcnscht der Berichterstatter des Haushalts-\nund Finanzausschusses, Herr Ei\u00dfler, das Wort? \u2013 Das ist\nnicht der Fall.\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen nun \u00fcber die\nBeschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzaus-\nschusses in der Drucksache 3/10630 ab. Ich bitte um\n\nHandzeichen bei Zustimmung. \u2013 Danke. Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer\nReihe von Stimmenthaltungen ist der Beschlussempfeh-\nlung des Haushalts- und Finanzausschusses zur Druck-\nsache 3/10630 zugestimmt.\n\nDer Tagesordnungspunkt 16 ist beendet.\n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu\n\nTagesordnungspunkt 17\n\nWaldzustandsbericht 2003\n\nDrucksache 3/9973, Unterrichtung durch die Staatsregierung\n\nDrucksache 3/10666, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten\n\nAuch hier ist keine Aussprache vorgesehen. Ich frage, ob\ndennoch ein Abgeordneter das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das ist\nnicht der Fall. W\u00fcnscht der Berichterstatter des Aus-\nschusses, Herr Dr. Lippmann, das Wort? \u2013 Das ist nicht\nder Fall.\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen nun \u00fcber\ndie Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Land-\nwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten in der Druck-\n\nsache 3/10666 ab. Wer dieser Beschlussempfehlung seine\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von\nStimmenthaltungen ist der Beschlussempfehlung zuge-\nstimmt. Damit ist der Tagesordnungspunkt 17 beendet.\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7720\n\nTagesordnungspunkt 18\n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse\n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\nDrucksache 3/10717\n\nWird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der\nFall. Einzelabstimmungen wurden nicht begehrt. Gem\u00e4\u00df\n\u00a7 98 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit die\nZustimmung des Plenums entsprechend dem Abstim-\nmungsverhalten im Ausschuss fest, es sei denn, es wird\nein anderes Stimmverhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Das ist nicht\n\nder Fall. Damit ist der Sammeldrucksache insoweit im\nSinne von \u00a7 98 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung durch den\nLandtag zugestimmt. Der Tagesordnungspunkt ist damit\nbeendet.\n\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 19\n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen\n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\nDrucksache 3/10728\n\nDa kein Verlangen nach Aussprache vorliegt, kommen\nwir sogleich zur Abstimmung. Meine Damen und Her-\nren, zu den verschiedenen Beschlussempfehlungen hat\ndie Fraktion der SPD bzw. die Fraktion der PDS ihre ab-\nweichende Meinung bekundet. Die Zusammenstellung\ndieser Beschlussempfehlungen liegt Ihnen zu Druck-\nsache 3/10728 schriftlich vor.\nGem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich hier-\nmit zu den Beschlussempfehlungen die Zustimmung des\n\nPlenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im\nAusschuss fest, es sei denn, es wird ein anderes Stimm-\nverhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Das ist nicht der Fall. Insoweit\nist der Sammeldrucksache im Sinne von \u00a7 98 Abs. 7 der\nGesch\u00e4ftsordnung durch den Landtag zugestimmt und\nder Tagesordnungspunkt 19 beendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 20\n\nKleine Anfragen\n\nDrucksache 3/10309\n\nEntsprechend \u00a7 60 Abs. 5 der Gesch\u00e4ftsordnung werden\nim Plenum Kleine Anfragen von Abgeordneten behan-\ndelt, auf die die Staatsregierung nicht fristgem\u00e4\u00df schrift-\nlich geantwortet hat und deren Behandlung im Plenum\ndurch die Abgeordneten fristgem\u00e4\u00df beantragt wurde.\nDie Kleinen Anfragen liegen allen Abgeordneten vor. Ich\nm\u00f6chte darauf aufmerksam machen, dass zun\u00e4chst der\nFragesteller das Wort zur Verlesung seiner Frage erh\u00e4lt.\nDer Fragesteller hat das Recht, zwei erg\u00e4nzende Fragen\nzu stellen, falls ihm die Antwort nicht ausreichend ist.\nEine Besprechung der Antwort findet nicht statt.\n\nWir behandeln nun die Kleine Anfrage in Druck-\nsache 3/10309 der Abg. Frau Roth, PDS. \u2013 Es gibt eine\nWortmeldung \u2013 nicht von Frau Roth, sondern vom Parla-\nmentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer, Herrn Dr. Hahn; bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Frau Roth hat mich ge-\nbeten Ihnen mitzuteilen, dass die Antwort inzwischen\neingegangen und sie damit einverstanden ist. Von daher\ngibt es keine weiteren Nachfragen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Damit ist dieser Tages-\nordnungspunkt Kleine Anfragen beendet.\n\nMeine Damen und Herren! Bevor ich die Sitzung\nschlie\u00dfe, ist von einem Abgeordneten, und zwar Herrn\nAdamczyk, um das Wort gebeten worden, eine sachliche\nRichtigstellung zu seinen Ausf\u00fchrungen, die er hier im\nPlenum zu einem vorhergehenden Tagesordnungspunkt\ngemacht hat, vorzunehmen.\n\nHerr Adamczyk, ich erteile Ihnen das Wort; bitte.\n\nAdamczyk, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! In meiner Rede zu Tagesordnungspunkt 4 ist\ndurch das Protokoll wie aber auch durch andere Abge-\nordnete folgender Satz aufgenommen worden: \u201eIm Land-\nkreis Chemnitzer Land m\u00f6chte ich f\u00fcr die Kreistags-\nwahlen auf einer unabh\u00e4ngigen Liste kandidieren, die\nhierf\u00fcr die entsprechenden Unterst\u00fctzungsunterschriften\nben\u00f6tigt.\u201c\n\nRichtig hei\u00dfen muss es: \u201eIm Landkreis Chemnitzer Land\nm\u00f6chte f\u00fcr die Kreistagswahlen auch eine unabh\u00e4ngige\nListe kandidieren, die hierf\u00fcr die entsprechenden Unter-\nst\u00fctzungsunterschriften ben\u00f6tigt.\u201c Ich kandidiere also\nnicht f\u00fcr diese Liste. Ich bitte um Entschuldigung.\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Oh-Rufe)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7721\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Sch\u00f6nen Dank, Herr Abg. Adamczyk,\ndas ist jetzt klargestellt worden.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der\n105. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Landtages ist abgearbei-\ntet. Das Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 106. Sitzung\nauf morgen, Freitag, den 23. April 2004, 10.00 Uhr, fest-\n\ngelegt. Die Einladung und die Tagesordnung dazu liegen\nIhnen vor. Die 105. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Landtages\nist geschlossen. Ich w\u00fcnsche Ihnen einen guten Nach-\nhauseweg.\n\n(Schluss der Sitzung: 20.55 Uhr)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 22. April 2004\n\n7722\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1,\n01067 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus AG\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327, 01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u00b7 Fax 4 20 32 60\nBankverbindung: Stadtsparkasse Dresden\nKto.-Nr.: 345 031 772 BLZ: 850 551 42\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tEr\u00f6ffnung\n\tTagesordnungspunkt 1 Regierungserkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten zum Thema \u201eSachsens Zukunft in der Mitte des vereinten Europas\u201c\n\tTagesordnungspunkt 2 Wahl eines Mitgliedes des Parlamentarischen Kontrollgremiums (PKG) (gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Abs. 1 in Verbindung mit \u00a7 6 des Gesetzes zur Aus\u00fcbung der parlamentarischen Kontrolle hinsichtlich der \u00dcberwachung von Wohnungen ...\n\tTagesordnungspunkt 3 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Inanspruchnahme der Gemeinde Heuersdorf f\u00fcr den Braunkohlenabbau und zur Eingliederung der Gemeinde Heuersdorf in die Stadt Regis-Breitingen (Heuersdorfgesetz \u2013 HeudG)\n\tTagesordnungspunkt 4 2. und 3. Lesungen der Entw\u00fcrfe \u2013 Gesetz zur Gleichstellung, gleichberechtigten Teilhabe und Integration von Menschen mit Behinderung im Freistaat Sachsen und zur \u00c4nderung anderer Gesetze\n\tTagesordnungspunkt 5 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Bek\u00e4mpfung der Korruption im Freistaat Sachsen (Anti-Korruptionsgesetz)\n\tTagesordnungspunkt 6 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die S\u00e4chsische Wachpolizei\n\tTagesordnungspunkt 7 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Sicherung des Rechtsanspruchs von Kindern auf eine ganzt\u00e4gige F\u00f6rderung in Kindertageseinrichtungen im Freistaat Sachsen\n\tTagesordnungspunkt 8 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Neufassung der S\u00e4chsischen Bauordnung und zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Ingenieurkammergesetzes\n\tErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\tTagesordnungspunkt 9 1. Lesung des Entwurfs Zweites Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Berufsakademiegesetzes\n\tTagesordnungspunkt 10 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Regelung der Information der Verbraucher im Lebensmittel- und Bedarfsgegenst\u00e4ndeverkehr in Sachsen (S\u00e4chsisches Verbraucherinformationsgesetz \u2013 S\u00e4chsVerbrInfoG)\n\tErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\tTagesordnungspunkt 11 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Aufhebung der \u00dcbergangsbestimmungen der S\u00e4chsischen Verfassung und zur \u00c4nderung weiterer Gesetze\n\tErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\tTagesordnungspunkt 12 1. Lesung des Entwurfs Schulreformgesetz\n\tErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\tTagesordnungspunkt 13 Ma\u00dfnahmen zur Erhaltung des Waldes\n\tErkl\u00e4rungen zu Protokoll\n\tTagesordnungspunkt 14 Ber\u00fccksichtigung der Geschlechterperspektive in der p\u00e4dagogischen, sozialwissenschaftlichen und sozialp\u00e4dagogischen Aus-, Fort- und Weiterbildung im Freistaat Sachsen\n\tErk\u00e4rungen zu Protokoll\n\tTagesordnungspunkt 15 Vorl\u00e4ufige Dienstenthebung des Landrates des Kreises Stollberg, Herrn Udo Hertwig\n\tTagesordnungspunkt 16 Nachtr\u00e4gliche Genehmigungen gem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3 der Verfassung des Freistaates Sachsen zu \u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben und Verpflichtungen\n\tTagesordnungspunkt 17 Waldzustandsbericht 2003\n\tTagesordnungspunkt 18 Beschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse \u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\tTagesordnungspunkt 19 Beschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\tTagesordnungspunkt 20 Kleine Anfragen\n\n",
    "status": 200
}