{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2002-07-03T09:06:16Z",
        "Last-Modified": "2002-07-03T09:03:21Z",
        "Last-Save-Date": "2002-07-03T09:03:21Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "299",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2002-07-03T09:06:16Z",
        "date": "2002-07-03T09:03:21Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 3/66 14.06.2002",
        "dcterms:created": "2002-07-03T09:06:16Z",
        "dcterms:modified": "2002-07-03T09:03:21Z",
        "meta:creation-date": "2002-07-03T09:06:16Z",
        "meta:save-date": "2002-07-03T09:03:21Z",
        "modified": "2002-07-03T09:03:21Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1460",
            "2672",
            "1288",
            "4344",
            "3527",
            "4423",
            "3413",
            "4494",
            "4332",
            "4729",
            "4294",
            "4836",
            "4520",
            "3589",
            "4754",
            "4768",
            "4394",
            "4227",
            "3660",
            "4107",
            "4504",
            "4362",
            "4651",
            "5187",
            "4671",
            "4556",
            "3764",
            "4954",
            "4864",
            "5169",
            "5291",
            "4782",
            "5127",
            "4585",
            "4917",
            "4575",
            "4806",
            "4916",
            "4088",
            "4832",
            "5348",
            "5117",
            "4879",
            "4973",
            "5040",
            "4758",
            "4450",
            "5053",
            "5182",
            "5123",
            "4391",
            "4486",
            "4832",
            "4632",
            "5056",
            "4714",
            "4158",
            "4386",
            "4959",
            "5280",
            "4498",
            "4641",
            "4716",
            "5017",
            "4978",
            "4599",
            "4591",
            "4927",
            "5329",
            "4880",
            "5079",
            "4491",
            "4505",
            "2371",
            "1289"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2002-07-03T09:06:16Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "3B2 6.03e/W",
        "pdf:docinfo:modified": "2002-07-03T09:03:21Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 3/66 14.06.2002",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "resourceName": "b'3_PlPr_66_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 3/66 14.06.2002",
        "xmp:CreatorTool": "3B2 6.03e/W",
        "xmpTPg:NPages": "75"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 3/66 14.06.2002\n\n\nInhaltsverzeichnis\n0 Er\u00f6ffnung 4481\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 4481\nDr. Hahn, PDS 4481\nLeroff, CDU 4481\nProf. Dr. Porsch, PDS 4481\n\n1 Aktuelle Stunde\n1. Aktuelle Debatte: Mit amputierten\ns\u00e4chsischen Hochschulen\nin die Wissenschaftsgesellschaft?\nAntrag der Fraktion der SPD 4482\n\nProf. Dr. Weiss, SPD 4482\nProf. Dr. Weiss, SPD 4483\nW\u00f6ller, CDU 4483\nW\u00f6ller, CDU 4484\nProf. Dr. Porsch, PDS 4484\nJurk, SPD 4484\nProf. Dr. Bramke, PDS 4485\nProf. Dr. Weiss, SPD 4486\nW\u00f6ller, CDU 4487\nFrau Werner, Heike, PDS 4487\nProf. Dr. Weiss, SPD 4488\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 4488\nProf. Dr. Porsch, PDS 4489\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 4489\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 4490\nProf. Dr. Weiss, SPD 4490\n\n2. Aktuelle Debatte:\nTariftreuegesetz der rot-gr\u00fcnen\nBundesregierung \u2013 Auswirkungen\nauf den Freistaat Sachsen und die\nneuen Bundesl\u00e4nder\nAntrag der Fraktion der CDU 4491\n\nL\u00e4mmel, CDU 4491\nFrau Schulz, PDS 4492\nPetzold, CDU 4493\nSchulmeyer, SPD 4494\nDr. Gillo, Staatsminister\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 4494\n\n3. Aktuelle Debatte:\nHaushaltssperre \u2013 Einstellungsstopp \u2013\nNachtragshaushalt\nAntrag der Fraktion der PDS 4495\n\nProf. Dr. Porsch, PDS 4495\nAlbrecht, CDU 4496\nProf. Dr. Porsch, PDS 4496\nJurk, SPD 4497\nAlbrecht, CDU 4497\nFrau Dr. Runge, PDS 4497\nAlbrecht, CDU 4498\nLochbaum, SPD 4498\nAlbrecht, CDU 4499\nFrau Mattern, PDS 4499\nAlbrecht, CDU 4500\nHilker, PDS 4501\nDr. Metz, Staatsminister der Finanzen 4501\nJurk, SPD 4503\nDr. Metz, Staatsminister der Finanzen 4503\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 4503\n\nPlenarprotokoll 3/66\n\nS\u00e4chsischer Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n66. Sitzung 3. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.00 Uhr Dresden, 14. Juni 2002, Plenarsaal Schluss: 17.29 Uhr\n\n\n\n2 Fragestunde\nDrucksache 3/6581 4504\n\n\u2013 Verweigerung der TU Dresden\n(Frage Nr. 1) 4505\nProf. Dr. Weiss, SPD 4505\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 4505\n\n\u2013 Institut f\u00fcr Sorabistik in Leipzig\n(Frage Nr. 5) 4505\nKosel, PDS 4505\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 4506\n\n\u2013 Sch\u00fclerbef\u00f6rderung (Frage Nr. 12)\nKosel, PDS 4506\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister\nf\u00fcr Kultus 4506\n\n\u2013 Nichtzulassung von Klassenbildungen\nan s\u00e4chsischen Schulen zum Schuljahr\n2002/2003 (Frage Nr. 4) 4506\nDr. Hahn, PDS 4506\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister\nf\u00fcr Kultus 4507\nDr. Hahn, PDS 4508\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister\nf\u00fcr Kultus 4508\nDr. Hahn, PDS 4509\n\n\u2013 Antrag der Gemeinde Schlema auf\nVerleihung der Bezeichnung \u201eBad\u201c\n(Frage Nr. 2) 4509\nFrau Klein, SPD 4509\nRasch, Staatsminister des Innern 4509\n\n\u2013 Stra\u00dfenbeitr\u00e4ge (Frage Nr. 3) 4509\nFrau Klein, SPD 4509\nRasch, Staatsminister des Innern 4509\nFrau Klein, SPD 4510\nRasch, Staatsminister des Innern 4510\n\n\u2013 Verordnung zur Finanzierung des \u00f6ffent-\nlichen Personennahverkehrs (Frage Nr. 6) 4510\nFrau Kipping, PDS 4510\nDr. Gillo, Staatsminister\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 4510\nFrau Kipping, PDS 4511\nDr. Gillo, Staatsminister\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 4511\n\n\u2013 Die \u201eSkinheads S\u00e4chsische Schweiz\u201c\nund die Kameradschaften (Frage Nr. 7)\nAdamczyk, PDS 4511\nRasch, Staatsminister des Innern 4511\nAdamczyk, PDS 4512\n\n\u2013 Pressefest des NPD-Organs \u201eDeutsche\nStimme\u201c (Frage Nr. 8)\nFrau K\u00f6ditz, PDS 4512\nRasch, Staatsminister des Innern 4512\n\n\u2013 Pressefest des NPD-Organs \u201eDeutsche\nStimme\u201c (Frage Nr. 14)\nFrau K\u00f6ditz, PDS 4512\nRasch, Staatsminister des Innern 4513\nFrau K\u00f6ditz, PDS 4513\n\n\u2013 Rechtsextreme Aktivit\u00e4ten (Frage Nr. 9)\nFrau Altmann, PDS 4513\nRasch, Staatsminister des Innern 4513\n\n\u2013 Auswirkungen des neuen Bundes-Behin-\ndertengleichstellungsgesetzes (Frage Nr. 10)\nD\u00fcrrschmidt, PDS 4513\nFrau Weber, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 4514\nD\u00fcrrschmidt, PDS 4514\n\n\u2013 Versuchte N\u00f6tigung des Kultusministeriums\ngegen\u00fcber s\u00e4chsischen P\u00e4dagogen im\nZusammenhang mit der Genehmigung\nvon Klassenfahrten (Frage Nr. 11)\nDr. Hahn, PDS 4514\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister\nf\u00fcr Kultus 4514\nDr. Hahn, PDS 4515\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister\nf\u00fcr Kultus 4515\n\n\u2013 Die Vertreibung der Familie Sendilmen\naus Pirna (Frage Nr. 13)\nAdamczyk, PDS 4515\nRasch, Staatsminister des Innern 4516\nAdamczyk, PDS 4516\n\n3 Zur Lebenssituation von Asylbewerber/innen\nund Ausl\u00e4nder/innen\nmit Duldungsstatus im Freistaat Sachsen\nDrucksache 3/4944, Gro\u00dfe Anfrage\nder Fraktion der PDS,\nund die Antwort der Staatsregierung 4517\n\nTippach, PDS 4517\nSeidel, CDU 4519\nSeidel, CDU 4520\nFrau Weihnert, SPD 4520\nSandig, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter 4522\nRasch, Staatsminister des Innern 4523\nTippach, PDS 4523\nRasch, Staatsminister des Innern 4524\nFrau Dr. Ernst, PDS 4524\nRasch, Staatsminister des Innern 4526\nTippach, PDS 4526\n\nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 3/6667\nFrau Dr. Ernst, PDS 4527\nFrau Dr. Ernst, PDS 4528\nSchmitz, CDU 4528\nBandmann, CDU 4528\nFrau Weihnert, SPD 4529\nFrau Dr. Ernst, PDS 4529\n\nAbstimmungen und Ablehnungen 4529\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 14. Juni 2002\n\n\n\n4 Menschenrechte und Erweiterung\nder Europ\u00e4ischen Union\nDrucksache 3/6471, Antrag der Fraktion\nder CDU, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung 4530\n\nDr. H\u00e4hle, CDU 4530\nProf. Dr. Bramke, PDS 4532\nSchimpff, CDU 4533\nAdler, SPD 4533\nProf. Dr. Bramke, PDS 4535\nSchimpff, CDU 4535\n\nAbstimmung und Zustimmung 4536\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll:\nSchimpff, CDU 4536\n\n5 Unverz\u00fcgliche Gew\u00e4hrung der finanziellen\nHilfen zur Konsolidierung des\nZweckverbandes Beilrode-Arzberg\nDrucksache 3/5318,\nAntrag der Fraktion PDS,\nmit Stellungnahme der Staatsregierung 4538\n\nFrau Roth, PDS 4538\nDr. Jahr, CDU 4540\nJurk, SPD 4540\nFrau Dr. Raatz, SPD 4541\nRasch, Staatsminister des Innern 4542\nRasch, Staatsminister des Innern 4543\nJurk, SPD 4543\nFrau Roth, PDS 4543\n\nAbstimmung und Ablehnung 4544\n\n6 \u2013 Arbeitsbedingungen der \u00c4rztinnen\nund \u00c4rzte in s\u00e4chsischen Krankenh\u00e4usern\nDrucksache 3/4853, Antrag der Fraktion\nder SPD, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung\n\u2013 Weiterbildung in der Allgemein-\nmedizin in Sachsen\nDrucksache 3/3017, Antrag der\nFraktion der SPD, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung 4544\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD 4544\nFrau Nicolaus, CDU 4545\nD\u00fcrrschmidt, PDS 4545\nFrau Weber, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 4547\nFrau Dr. Volkmer, SPD 4549\nFrau Dr. Volkmer, SPD 4550\n\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 3/4853 4550\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksache 3/3017 4550\n\nPr\u00e4sident Iltgen\nKurzes Res\u00fcmee des abgeschlossenen\nPlenarjahres 4450\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 4451\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 14. Juni 2002\n\n\n\n4481\n\nEr\u00f6ffnung\n\n(Beginn der Sitzung: 10.00 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne die 66. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Land-\ntages.\n\nIch habe heute die angenehme Aufgabe, wieder einem\nGeburtstagskind auch im Namen der Abgeordneten ganz\nherzlich zu gratulieren. Frau Sch\u00f6nfeld hat Geburtstag.\nIhnen alles Gute, Gesundheit, Wohlergehen und Gottes\nSegen.\n\n(Beifall des ganzen Hauses)\n\nIch m\u00f6chte mich vor allem bei Ihnen, Frau Sch\u00f6nfeld,\nf\u00fcr das Verst\u00e4ndnis bedanken. Denn sie hatte gestern\nGeburtstag, war aber damit einverstanden, dass wir ihr\naus bestimmten Gr\u00fcnden erst heute gratulieren. Noch-\nmals vielen Dank f\u00fcr Ihr Verst\u00e4ndnis, Frau Sch\u00f6nfeld.\n\nMeine Damen und Herren! Ihnen liegt die Tagesordnung\nunserer heutigen Sitzung vor. Folgende Redezeiten hat\ndas Pr\u00e4sidium f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 3 bis 10 fest-\ngelegt: CDU 90, PDS 60, SPD 30, Staatsregierung 60 Mi-\nnuten. Die Redezeiten k\u00f6nnen wie immer von den Frak-\ntionen auf die einzelnen Punkte entsprechend ihrem\nRedebedarf verteilt werden.\n\nFolgende \u00c4nderungen zur Tagesordnung darf ich Ihnen\nmitteilen: Die Tagesordnungspunkte 3 bis 6, 3. Lesungen,\nsind von der heutigen Tagesordnung zu streichen, da\nwir die 3. Lesungen bereits gestern durchgef\u00fchrt haben.\n\nIch frage die Abgeordneten, ob es zu der heutigen Tages-\nordnung noch \u00c4nderungs- oder Erg\u00e4nzungsw\u00fcnsche\ngibt? \u2013 Das ist offensichtlich der Fall. Herr Dr. Hahn,\nbitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Im Punkt 8 haben wir einen CDU-\nAntrag auf der Tagesordnung zum Thema \u201eMenschen-\nrechte und Erweiterung der Europ\u00e4ischen Union\u201c. Es\ngeht dort auch um die Bene\u0161-Dekrete. Wir haben uns\nden Antrag in Vorbereitung der heutigen Sitzung noch\neinmal angesehen. Wir sind als Fraktion der Auffassung,\ndass es sich hierbei um einen Entschlie\u00dfungsantrag han-\ndelt. Wir haben aber eine Gesch\u00e4ftsordnung, die selb-\nst\u00e4ndige Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge nicht zul\u00e4sst, sondern\nnur gebunden an Gesetze oder Gro\u00dfe Anfragen. Der An-\ntrag ist von der Abfassung und vom Aufbau her so ge-\nstaltet, dass er einem Entschlie\u00dfungsantrag entspricht.\nWir bitten Sie, Herr Pr\u00e4sident, bis zum Eintritt in den\nTagesordnungspunkt rechtlich zu pr\u00fcfen, ob es sich hier-\nbei um einen solchen Entschlie\u00dfungsantrag handelt, und\ngegebenenfalls dann diesen Antrag heute zur Behand-\nlung nicht zuzulassen. Wir bitten also um die noch-\nmalige Pr\u00fcfung. Es sind n\u00e4mlich bei den Oppositions-\nfraktionen vergleichsweise Antr\u00e4ge wiederholt mit\nVerweis darauf, dass es sich nicht um einen Entschlie-\n\u00dfungsantrag handelt, der an ein Gesetz oder eine Gro\u00dfe\nAnfrage gekoppelt ist, abgelehnt und nicht zugelassen\nworden. Deshalb bitten wir Sie, das bis zum Eintritt in\n\nden Tagesordnungspunkt noch einmal pr\u00fcfen zu lassen\nund den Landtag dann dar\u00fcber zu informieren.\nPr\u00e4sident Iltgen: Die Pr\u00fcfung hat stattgefunden. Ich darf\nIhnen sagen, dass es sich bei dem Tagesordnungspunkt\num einen selbst\u00e4ndigen Antrag handelt. Sie m\u00fcssten\ndann entscheiden, wie damit verfahren werden soll. Ich\ngehe davon aus, dass er auf der Tagesordnung bleibt. Ist\ndas korrekt so?\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Die Bitte war, dies noch\neinmal zu pr\u00fcfen. Es sind ja auch schon andere Fehler\nunterlaufen.\n\n(Proteste bei der CDU)\n\nWir denken, dass dieser Antrag eindeutig ein Entschlie-\n\u00dfungsantrag ist. Wir m\u00f6chten vor der Behandlung eine\nnochmalige Pr\u00fcfung, notfalls auch durch den Gesch\u00e4fts-\nordnungsausschuss. In dieser Form ist es, glaube ich,\nkein selbst\u00e4ndiger Antrag.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich darf noch einmal wiederholen: Es\nist gepr\u00fcft und es ist ein selbst\u00e4ndiger Antrag. Herr\nDr. Hahn, die andere Bemerkung m\u00f6chte ich nicht kom-\nmentieren. Wenn Sie der Meinung sind, dass es da Ver-\ngleiche gibt, bei denen etwas unkorrekt gewesen ist,\ndann m\u00fcssten Sie das mit Stra\u00dfe und Hausnummer sa-\ngen. Ansonsten ist es problematisch, solche Behauptun-\ngen aufzustellen.\nBitte, Herr Leroff.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Wir sind der Meinung,\ndass dieser Antrag \u2013 auch weil er gepr\u00fcft ist \u2013 korrekt\nist. Etwas verwundert mich. Der Antrag ist ja nicht erst\nheute auf die Tagesordnung gekommen, sondern schon\nin der Runde der Parlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer vor-\nbesprochen worden. Er ist im Pr\u00e4sidium f\u00fcr die Tages-\nordnung best\u00e4tigt worden. Es nimmt mich schon wun-\nder, dass der PDS-Fraktion heute das Licht aufgeht.\nWahrscheinlich ist es ihr unangenehm, dar\u00fcber zu disku-\ntieren. Wir sind der Meinung, es ist korrekt und muss\nauch auf der Tagesordnung bleiben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Weitere Wortmeldungen? \u2013 Herr\nPorsch, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Gestatten Sie mir\nnur die Bemerkung, dass wir diesen Antrag sehr genau\ngepr\u00fcft haben, und das hat seine Zeit gebraucht.\n\n(Lachen bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich darf dazu noch die letzte Bemer-\nkung machen, dass auch selbst\u00e4ndige Antr\u00e4ge durchaus\nEntschlie\u00dfungen enthalten k\u00f6nnen.\nGibt es weitere Antr\u00e4ge zur Tagesordnung? \u2013 Wenn das\nnicht der Fall ist, dann gilt die Ihnen vorliegende Tages-\nordnung f\u00fcr unsere heutige Beratung als verbindlich.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen damit zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 14. Juni 2002\n\n\n\n4482\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nAktuelle Stunde\n\n1. Aktuelle Debatte: Mit amputierten s\u00e4chsischen Hochschulen\nin die Wissenschaftsgesellschaft?\n\nAntrag der Fraktion der SPD\n\n2. Aktuelle Debatte: Tariftreuegesetz der rot-gr\u00fcnen Bundesregierung \u2013\nAuswirkungen auf den Freistaat Sachsen und die neuen Bundesl\u00e4nder\n\nAntrag der Fraktion der CDU\n\n3. Aktuelle Debatte: Haushaltssperre \u2013 Einstellungsstopp \u2013 Nachtragshaushalt\n\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nDie Gesamtredezeiten k\u00f6nnen wie immer auf die einzel-\nnen Aktuellen Debatten verteilt werden. Das Pr\u00e4sidium\nhat folgende Gesamtredezeiten festgelegt: CDU 45, PDS\n\n30, SPD 20, Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht, 30 Minu-\nten. Wir kommen zu\n\n1. Aktuelle Debatte\nMit amputierten s\u00e4chsischen Hochschulen in die Wissensgesellschaft?\n\nAntrag der Fraktion der SPD\n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion der SPD\ndas Wort. Die weitere Reihenfolge: CDU, PDS, CDU; die\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Herr Prof. Weiss, Sie haben das\nWort.\n\nProf. Dr. Weiss, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren Abgeordnete! Wieder einmal\nhaben 10 000 Studenten und Wissenschaftler vor dem\nLandtag protestiert. Wieder einmal warnen die Rektoren\nunserer Hochschulen eindringlich vor den Folgen einer\nkurzsichtigen, ja verfehlten Hochschulpolitik. Wieder ein-\nmal haben wir allen Anlass \u2013 und heute wohl mehr\ndenn je \u2013, uns in diesem Hohen Hause mit der Besorgnis\nerregenden Situation unserer Hochschulen auseinander\nzu setzen.\nEhrlich gesagt, die SPD-Fraktion hatte von Anfang an\nkeine allzu gro\u00dfen Erwartungen an den Regierungswech-\nsel gekn\u00fcpft. So neu sind die K\u00f6pfe in der Landesregie-\nrung nicht, als dass von ihnen neue Ideen, neue\nL\u00f6sungsans\u00e4tze, ein neues Denken gar entwickelt wer-\nden k\u00f6nnten.\n\n(Dr. Hahn, PDS. Das ist wohl wahr! \u2013\nEinzelbeifall bei der PDS)\n\nDennoch gab es an den s\u00e4chsischen Hochschulen, gab es\nzugegebenerma\u00dfen auch in meiner Fraktion ein winziges\nF\u00fcnkchen Hoffnung, dass die Regierung Milbradt viel-\nleicht doch den Mut und die Kraft f\u00e4nde, die veralteten\nDenkmuster aufzugeben und endlich zur Kenntnis zu\nnehmen, dass mit den \u00f6konomischen Rezepten der\nNachkriegszeit und des westdeutschen Wirtschaftswun-\nders kein Staat im Wortsinne mehr zu machen ist, und\nzwar ganz einfach deswegen, weil die Welt sich inzwi-\nschen nachhaltig ver\u00e4ndert hat.\n\nEs ist nun einmal Tatsache, meine sehr verehrten Damen\nund Herren, dass wir uns bereits mitten im Informa-\ntions- und Wissenszeitalter befinden und dass damit die\nseinerzeit durchaus erfolgreiche Politik der Ressourcen-\nkonzentration auf die Infrastruktur und auf Investitionen\nin Beton und Stahl ihre Grenzen erreicht hat.\nWissenschaft und Bildung sind eben keine so genannten\nweichen Standortfaktoren mehr, sondern sie sind im Ge-\ngenteil knallharte Conditiones sine quibus non \u2013 zu\nDeutsch Grundvoraussetzungen \u2013 f\u00fcr eine erfolgreiche\nselbsttragende Wirtschaftsentwicklung.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nAndere L\u00e4nder, auch andere Bundesl\u00e4nder, haben dies\nl\u00e4ngst erkannt und handeln danach, das hei\u00dft, sie inves-\ntieren systematisch in diese Bereiche, selbst wenn sie da-\nf\u00fcr die klassische Investitionsquote um ein oder zwei\nProzentpunkte senken oder gar das Familiensilber ver-\nkaufen m\u00fcssen.\n\nUnd was passiert in Sachsen, einem Land mit gro\u00dfen\nwissenschaftlichen, technischen und kulturellen Traditio-\nnen; einem Land, in dem die Wiegen der meisten moder-\nnen Wissenschaftsdisziplinen \u2013 von der Tibetologie \u00fcber\ndie Experimentelle Psychologie bis hin zur Atomphysik\n\u2013 stehen; einem Land, das viele gro\u00dfe Gelehrte hervorge-\nbracht hat? Was also passiert in unserem Land, das be-\nsonders nach der erfolgreichen Erneuerung und Moder-\nnisierung unserer Hochschulen Anfang der neunziger\nJahre \u00fcber beste Voraussetzungen f\u00fcr den globalen Wett-\nbewerb um neues Exklusivwissen und um die solches\nWissen hervorbringenden klugen K\u00f6pfe verf\u00fcgte?\n\nEs will einem einfach nicht in den Kopf, man kann es\ntrotz Anstrengung nicht begreifen. Aber offensichtlich\nbetrachtet die s\u00e4chsische Landesregierung mit dem ihr\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 14. Juni 2002\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 14. Juni 2002\n\n4483\n\neigenen trivial\u00f6konomischen Tunnelblick die Hochschu-\nlen, also die wichtigsten Tr\u00e4ger von Forschung und\nLehre, lediglich als Steinbr\u00fcche, mit denen man Jahr f\u00fcr\nJahr den Haushalt sanieren darf.\n\nSeit 1992 haben die Hochschulen so bereits 1 500 oder\n13 % ihrer Stellen verloren. Weitere K\u00fcrzungen um\n415 Stellen bis zum Jahr 2004 sind bereits beschlossen.\nJahr f\u00fcr Jahr werden den Hochschulen \u00fcberproportionale\nHaushaltssperren auferlegt, im vorigen Jahr in H\u00f6he von\n30 % und in diesem Jahr sogar in H\u00f6he von \u00fcber 40 %.\nGanz nebenbei bemerkt \u2013 wir sprachen gestern dar\u00fcber\n\u2013: Der politische Wille dieses Hohen Hauses zur Priorit\u00e4-\ntensetzung wird verf\u00e4lscht, wenn die Haushaltssperren\nin dieser Weise ohne Nachtragshaushalt erfolgen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nNun setzt die Staatsregierung auch noch einen Einstel-\nlungsstopp obendrauf.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! So richtet\nman die Hochschulen, so richtet man Wissenschaft, For-\nschung und Lehre in diesem Land zugrunde. Die Stu-\ndenten protestieren ja nicht nur; sie verlassen bereits das\nLand, wie man Zeitungsmeldungen, aber auch den\nStatistiken entnehmen kann.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: So ist es!)\n\nDie so genannte Studentenimportquote stagniert seit\nmehreren Jahren. Auch viele Professoren r\u00fcsten sich,\nund zwar die mobilsten, also erfolgreichsten, ihnen bald\nzu folgen \u2013 eine f\u00fcr die Staatsregierung besch\u00e4mende\nAbstimmung mit den F\u00fc\u00dfen.\n\nMeine Damen und Herren von der CDU! Ich h\u00e4tte mich\njetzt gern an den Herrn Ministerpr\u00e4sidenten pers\u00f6nlich\ngewandt und an ihn appelliert: Nehmen Sie dieses\nVotum ernst! Es handelt sich um Tausende kluger junger\nund \u00e4lterer Menschen, die hier ihren Willen zum Aus-\ndruck bringen. Forschung und Wissenschaft m\u00fcssen in\ndiesem Land gef\u00f6rdert werden. Wenn das nicht erfolgt,\ngehen sie dorthin, wo dies geschieht.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schluss kommen!\n\nProf. Dr. Weiss, SPD: Herr Ministerpr\u00e4sident \u2013 h\u00e4tte ich\ngern zu Ihnen gesagt \u2013, \u00fcberdenken und korrigieren Sie\nIhren Kurs gegen\u00fcber dem Besten, was wir in Sachsen\nhaben, gegen\u00fcber unseren Hochschulen!\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr W\u00f6ller, bitte.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Er sagt jetzt bestimmt,\nes sei alles in Ordnung!)\n\nW\u00f6ller, CDU: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\ngeehrten Damen und Herren! Die Staatsregierung hat\nmit Wirkung vom 1. Juni 2002 eine Haushaltssperre mit\neinem Volumen von 100 Millionen Euro erlassen, die\n\nnotwendigerweise schmerzhafte Einschnitte im Bereich\nWissenschaft und Hochschule mit sich bringt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das ist bekannt!)\n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte dies zum Anlass\nnehmen, um den Studenten, die gestern vor dem Land-\ntag demonstriert haben, herzlich zu danken; denn sie\nhaben mit ihrem Engagement gezeigt, dass sie sich f\u00fcr\nWissenschaft und Hochschule stark engagieren. Ich\nmeine, ihr Anliegen hat auch Geh\u00f6r gefunden.\n\nIch habe sowohl mit den Studenten gesprochen als auch\nmit einer Abordnung aller Studentenvertreter der Uni-\nversit\u00e4ten ein sehr konstruktives Gespr\u00e4ch gef\u00fchrt. F\u00fcr\nmich war entscheidend, dass die Notwendigkeit zu spa-\nren selbst von den Sprechern, die auch \u00f6ffentlich gespro-\nchen haben, eingesehen worden ist. Es ist mitnichten so,\ndass die Realit\u00e4t dort verkannt w\u00fcrde.\n\nMeine Damen und Herren! Die notwendigen Bewirt-\nschaftungsma\u00dfnahmen, die die Staatsregierung ergreifen\nmusste, sind Ma\u00dfnahmen der Exekutive, die nach Haus-\nhaltsgesetz bzw. S\u00e4chsischer Haushaltsordnung ergriffen\nwerden m\u00fcssen. Wir als Haushaltsgesetzgeber in diesem\nHohen Haus haben ja den Doppelhaushalt 2001/2002 be-\nschlossen und darin unsere Priorit\u00e4ten auf Wissenschaft\nund Hochschule gelegt. Das kann ich jedenfalls f\u00fcr\nmeine Fraktion feststellen.\n\n(Lachen bei der PDS \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Eine neue Brille kaufen!)\n\nMeine Damen und Herren! Die Arbeitsteilung vollzieht\nsich nicht so, dass der Haushaltsgesetzgeber, also dieses\nHohe Haus, nur f\u00fcr die Ausgabenseite und die Staats-\nregierung nur f\u00fcr die Einnahmenseite zust\u00e4ndig ist. Der\nHaushalt umfasst vielmehr Einnahmen wie Ausgaben als\nStr\u00f6mungsrechnung. Wenn die Einnahmen wegbrechen,\nwas der Fall ist, dann m\u00fcssen die Ausgaben entspre-\nchend korrigiert werden, ob uns das passt oder nicht.\nAber im Hinblick auf die Zukunft des Landes und auf\nk\u00fcnftige Generationen ist das ein Gebot der Stunde.\n\n(Beifall des Abg. Nitzsche, CDU)\n\nAber gehen wir der Sache einmal auf den Grund. Wo\nliegen denn die Ursachen f\u00fcr diese drastischen Einnah-\nmenausf\u00e4lle? In diesem Land m\u00fcssen Steuerausf\u00e4lle in\nH\u00f6he von 888 Millionen Euro verkraftet werden. Diese\nSteuerausf\u00e4lle betreffen nicht nur Sachsen, sondern alle\nBundesl\u00e4nder.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Und die anderen\nsind trotzdem besser!)\n\nDie Frage lautet: Woher kommen diese Steuerausf\u00e4lle?\nSie sind Ausfluss der Wirtschafts- und Finanzpolitik die-\nser rot-gr\u00fcnen Bundesregierung. Dort liegt die Ursache!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas Kapitalertragsteueraufkommen erreichte im ersten\nQuartal 2002 nur noch 10 % dessen, was wir im ersten\nQuartal 2000 eingenommen haben. Die Einnahmen aus\nder Kapitalertragsteuer sind um 23 Milliarden DM ge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 14. Juni 2002\n\n4484\n\nsunken. Diese Mindereinnahmen m\u00fcssen verkraftet wer-\nden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nW\u00f6ller, CDU: Bitte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Zun\u00e4chst Herr Prof. Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Abgeordneter, meinen Sie\ndenn, dass dies \u2013 auch wenn die Ursachen f\u00fcr die einge-\ntretene Situation woanders liegen \u2013 schon die Staatsregie-\nrung erm\u00e4chtigt mit dieser Situation fahrl\u00e4ssig umzuge-\nhen? Denn genau das macht sie mit der Haushaltssperre\nund der Verweigerung eines Nachtragshaushalts.\n\n(Staatsminister Prof. Dr. Mannsfeld:\nDas ist das Gegenteil von Fahrl\u00e4ssigkeit!)\n\nW\u00f6ller, CDU: Herr Abg. Prof. Porsch, es ist das Gegen-\nteil von Fahrl\u00e4ssigkeit, vielmehr Ausdruck eines soliden\nBlicks in die Zukunft,\n\n(Lachen bei der PDS)\n\ndass man beim Wegbrechen der Einnahmen Vorsorge\nf\u00fcr diese Haushaltsrisiken treffen muss. Es ist der Wille\ndes Haushaltsgesetzgebers gewesen \u2013 wir haben diese\nS\u00e4chsische Haushaltsordnung beschlossen \u2013,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sie haben sie beschlossen!)\n\ndass wir die Ausgabenentwicklung an der Einnahmen-\nentwicklung orientieren. Wenn die Einnahmen wegbre-\nchen, dann muss die Staatsregierung handeln, wenn sie\nsich nicht den Vorwurf der Fahrl\u00e4ssigkeit gefallen lassen\nwill. Die Staatsregierung handelt nicht fahrl\u00e4ssig, son-\ndern solide.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Unglaublich!)\n\nMeine Damen und Herren, ich denke, wir sind uns in\ndiesem Hohen Haus dar\u00fcber einig, dass uns das nicht\npasst. Aber es gibt keine Alternative. Im \u00dcbrigen ergreift\nnicht nur Sachsen, sondern ergreifen auch andere Bun-\ndesl\u00e4nder solche Haushaltsbewirtschaftungsma\u00dfnahmen.\nDamit handeln sie richtig.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage?\n\nW\u00f6ller, CDU: Bitte sch\u00f6n, Herr Kollege Jurk.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Jurk, bitte.\n\nJurk, SPD: Herr Kollege, ist es nicht so, dass CDU und\nCSU der von der rot-gr\u00fcnen Bundesregierung im Jahr\n2000 vorgelegten Steuerreform nicht zustimmen wollten,\nweil ihr die Entlastungen im steuerlichen Bereich nicht\n\nweit genug gingen? Wollten sie also nicht wesentlich h\u00f6-\nhere Einnahmenausf\u00e4lle herbeif\u00fchren?\n\n(Lehmann, CDU: Die Falschen\nsind entlastet worden!)\n\nW\u00f6ller, CDU: Herr Kollege Jurk, vielen Dank f\u00fcr diese\nZwischenfrage. Sie gibt mir Gelegenheit, auf die Steuer-\nund Finanzpolitik dieser rot-gr\u00fcnen Bundesregierung\neinzugehen.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Reden Sie\neinmal \u00fcber Ihre Politik!)\n\nWir haben die Steuerreform \u2013 oder besser: die so ge-\nnannte Steuerreform \u2013 der rot-gr\u00fcnen Bundesregierung\nabgelehnt, weil sie von dem Kurs der Gleichbehandlung\nvon Personen- und Kapitalgesellschaften abgewichen ist.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sie h\u00e4tten\ndoch keine andere Steuerreform gemacht!)\n\nWenn Sie Kapitalgesellschaften gegen\u00fcber der mittelst\u00e4n-\ndisch gepr\u00e4gten Wirtschaft bevorzugen,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das haben\nSie noch nie gemacht!)\n\ndann brauchen Sie sich nicht zu wundern, dass wir Ein-\nnahmenausf\u00e4lle in Milliardenh\u00f6he verzeichnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nHerr Kollege Jurk, wenn sich Vorstandsvorsitzende gro-\n\u00dfer deutscher Konzerne auf Hauptversammlungen bei\nder Bundesregierung bedanken, dass sie in Deutschland\nkeinen Euro mehr an Steuern bezahlen und der Mittel-\nstand die Steuerbelastung allein tragen muss, dann muss\nich mich doch fragen, ob in Deutschland etwas falsch\nl\u00e4uft. Das sind die Tatsachen, meine Damen und Herren!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Der Stoiber will\n\ndas ja noch schlimmer machen!)\n\nAuch ist es kein Naturgesetz, dass Deutschland beim\nWachstumsvergleich der EU-L\u00e4nder die rote Laterne\nh\u00e4lt. Wer sagt denn, dass wir mit einem Wachstum von\n0,75 % in diesem Jahr an 15. Stelle in der Europ\u00e4ischen\nUnion stehen m\u00fcssen?\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Seit wann\nist das denn der Fall?)\n\nDamit sind wir Schlusslicht. Das ist ganz klar das Ergeb-\nnis der Finanz- und Steuerpolitik dieser rot-gr\u00fcnen Bun-\ndesregierung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage?\n\nW\u00f6ller, CDU: Nein, ich lasse keine weiteren zu.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 14. Juni 2002\n\n4485\n\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich noch einmal\netwas zum Vorwurf, hier w\u00fcrde etwas amputiert wer-\nden, sagen.\n\nMeine Damen und Herren! Sie gehen von unrealistischen\nAnnahmen aus. Wenn wir uns die Zahlen einmal k\u00fchl\nund sachlich ansehen, dann sind es der Freistaat Sach-\nsen, diese Staatsregierung und die CDU-Fraktion dieses\nHohen Hauses gewesen, die eine klare Priorit\u00e4t auf Wis-\nsenschaft und Forschung gelegt haben.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Sie machen es doch nicht!)\n\nDas sind die Fakten, meine Damen und Herren: Mit\n353 DM 1999 lagen wir an der Spitze der Fl\u00e4chenl\u00e4nder\nbei den Ausgaben f\u00fcr Forschung und Lehre. Das ist ja\nein Ergebnis der Politik dieser Staatsregierung und die-\nser Fraktion.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas ist mitnichten eine Amputation des Hochschulberei-\nches. Nat\u00fcrlich ist nicht nur die Haushaltssperre, son-\ndern auch die Stellenbesetzungssperre schmerzhaft. Des-\nhalb mein Petitum noch einmal an die Staatsregierung\nund den Staatsminister der Finanzen, der angek\u00fcndigt\nhat, dass er Ausnahmebereiche davon zulassen will, dass\ndie Ausnahme in diesem sensiblen Bereich Wissenschaft\nund Hochschule vorzunehmen sind.\n\nMeine Damen und Herren! Die CDU-Fraktion dieses Ho-\nhen Hauses wird auch weiterhin ihre Priorit\u00e4t auf For-\nschung und Entwicklung legen, damit wir erfolgreiche\nGrundlagen f\u00fcr den Freistaat Sachsen legen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr Prof. Bramke, bitte.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Das Bild, mit dem das Thema hier eingelei-\ntet wird, ist martialisch, aber es trifft schon einigerma\u00dfen\ndas Thema. Die Zahlen, die Herr Kollege Weiss gebracht\nhat, sind unwiderlegbar.\nIch wende mich auch hier an den Ministerpr\u00e4sidenten in\nAbwesenheit, weil es seine Verantwortung ist. Er hat ja\ndiesen Prozess eingeleitet.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nIch bitte Sie, Herr Staatsminister R\u00f6\u00dfler, und auch Sie,\nHerr Staatsminister Mannsfeld als Vizeministerpr\u00e4sident,\nihm das zu \u00fcbermitteln.\n\nDer Ministerpr\u00e4sident hat erst vor wenigen Tagen Wolf-\ngang Thierse getadelt wegen seiner Analyse, die im Bild\nvom \u201eOsten auf der Kippe\u201c gipfelte. Ich glaube, das k\u00f6n-\nnen die meisten Abgeordneten nachvollziehen. Wenn\nwir die vielen Zuschriften und die vielen m\u00fcndlichen\nZusprachen von Angeh\u00f6rigen, vor allem der vier Univer-\nsit\u00e4ten in Sachsen, nehmen, dann haben wir fast nur Ur-\nteile, die in Thierses Sinne \u00fcber die jetzige Lage an den\nUniversit\u00e4ten getroffen werden. Das muss nicht hei\u00dfen,\ndass dort gleich alle die SPD w\u00e4hlen werden. Thierses\n\nAnalyse ist auch in der SPD nicht auf ungeteilten Beifall\ngesto\u00dfen.\n\nNoch einmal zum Ministerpr\u00e4sidenten: Sie versprechen\nein Gesundsparen, Sparen f\u00fcr die Zukunft. Es gab in\nDeutschland schon einmal einen Reichskanzler, der\nDeutschland gesundschrumpfen wollte.\n\n(Unruhe bei der CDU \u2013\nZurufe von der CDU)\n\nDie Frage an Herrn Milbradt ist: Wollen Sie so etwas\nwie Sachsens Br\u00fcning werden? Damit ich nicht missver-\nstanden werde, ich muss nicht das Schreckensszenario\nvon 1933 an die Wand malen. Das haben wir ganz ge-\nwiss nicht.\n\n(Staatsminister Dr. Metz:\nSie sollten sich was sch\u00e4men!)\n\n\u2013 Herr Metz, bitte lassen Sie mich ausreden! Ich male\nnicht das Schreckensszenario von 1933 an die Wand,\naber eines ist diesem Szenario wohl zu entnehmen: Ein\nSparen um jeden Preis verringert nicht nur den wirt-\nschaftspolitischen, sondern den gesellschaftspolitischen\nSpielraum. Da sollte wirklich aufgepasst werden.\n\nIch verweise auch auf ein Gespr\u00e4ch, das die Arbeits-\ngruppe Technologie der PDS vor einigen Monaten mit\nIhnen, Herr Gillo, hatte, als Sie noch nicht Minister wa-\nren und wahrscheinlich noch nicht erwarteten, dass Sie\nMinister werden w\u00fcrden. Da haben Sie ausdr\u00fccklich be-\ntont, dass Ihre Arbeit nur so erfolgreich sein konnte und\nSie deshalb vor allem nach Dresden gekommen sind,\nweil hier so eine intakte Wissenschafts- und Kulturland-\nschaft ist. Da kann ich Sie nur bitten: Machen Sie Ihren\nEinfluss im Kabinett geltend, damit diese Landschaft\nnicht weiter abgebaut wird!\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nUm die Vorw\u00fcrfe bzw. die Bewertung von Ihnen, Herr\nKollege R\u00f6\u00dfler, von gestern vor den Studenten noch ein-\nmal aufzunehmen, Sie haben gesagt: H\u00e4tten wir jetzt den\nKonsens, dann h\u00e4tten wir nicht diese Situation an den\nHochschulen, wie wir sie jetzt haben. Die Haushalts-\nsperre h\u00e4tte so und so zugeschlagen.\n\nWas den Einstellungsstopp betrifft, so haben Sie formal\nRecht, aber die vorgegebenen K\u00fcrzungen h\u00e4tten doch\ndazu gef\u00fchrt und haben bereits dazu gef\u00fchrt, dass sich\n\u00fcber die Z\u00e4suren, die f\u00fcr 2002, 2004 und 2008 vorgege-\nben sind, die Hochschulen selbst einen Einstellungsstopp\nverordnen m\u00fcssen, um diesen K\u00fcrzungsvorgaben ge-\nrecht zu werden. Das ist sozusagen eine Selbstverst\u00fcm-\nmelung, die sich die Hochschulen selbst verordnen m\u00fcs-\nsen.\n\nDie Einsparungen treffen vor allem die Lehre. F\u00fcr die\nLehre \u2013 das haben die Studenten gestern bereits gezeigt\nund das ist heute in der Presse wiedergegeben \u2013 werden\nsowohl die Haushaltssperre wie auch die zuk\u00fcnftigen\nK\u00fcrzungen erhebliche einschneidende Ma\u00dfnahmen zur\nFolge haben, die bis zum Abbau von Studieng\u00e4ngen ge-\nhen.\n\nWer heute etwa die Bibliothekssituation sieht \u2013 selbst in\nLeipzig, wo wahrscheinlich die Bibliothekssituation am\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 14. Juni 2002\n\n4486\n\nbesten ist \u2013, der kann sich hier ein Bild machen. Ich lade\nzum Beispiel Herrn Milbradt, aber auch Sie, Herr\nMannsfeld, ein, einmal zu mir oder zu Herrn Porsch\nnach Leipzig zu kommen\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Ich habe kein\neigenes Zimmer mehr.\n\nSie k\u00f6nnen also nicht zu mir kommen!)\n\nund zu \u00fcberpr\u00fcfen, wie mit dieser Bibliothekssituation\nwirklich noch sinnvolle Lehrveranstaltungen gemacht\nwerden k\u00f6nnen.\n\nIn Leipzig sind vor wenigen Tagen die Studenten mit\ndem Ruf durch die Stadt gezogen: \u201eWir sagen tsch\u00fcs\ndiesem Sachsen!\u201c \u2013 nicht Sachsen, sondern diesem Sach-\nsen. Deshalb, auch wenn wir die Hochschulvereinbarung\nnoch nicht haben, w\u00e4re es doch das Einfachste gewesen,\nein Zeichen guten Willens zu setzen und zu sagen:\nWenn die Hochschulen diesmal von der Haushaltssperre\nschon nicht ausgenommen sind, sind sie doch so zu be-\nhandeln, dass sie wirklich als gesellschaftliche Fixpunkte\nwirken k\u00f6nnen, und au\u00dferdem den Stellenstopp nicht zu\nverordnen.\n\nWir stehen ganz kurz vor der Sommerpause, heute im\nParlament und in vier Wochen an den Universit\u00e4ten.\nBitte nehmen Sie die Unsicherheiten weg, geben Sie den\nHochschulen die Sicherheit, dann wird auch eine andere\nAtmosph\u00e4re an Sachsens Hochschulen einziehen! Aber\ndiese Last kann niemand von Ihren und den Schultern\ndes Ministerpr\u00e4sidenten nehmen.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Wird das gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDann die Fraktion der SPD. Bitte, Herr Prof. Weiss.\n\nProf. Dr. Weiss, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Eines hat die bisherige De-\nbatte wohl gezeigt und ich bedaure das au\u00dferordentlich:\nDie CDU-Fraktion ist offensichtlich beratungsresistent.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nGebetsm\u00fchlenartig werden die alten Argumente vorge-\ntragen. Es hat mich schon sehr nachdenklich gemacht,\ndass sogar Vertreter der jungen Generation sich diesen\ngebetsm\u00fchlenartigen Riten unterwerfen, Herr W\u00f6ller.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWas ist denn das f\u00fcr eine unrealistische Annahme? 20 %\nweniger Stellen per Saldo bedeuten 20 % weniger For-\nschungsergebnisse und mindestens 20 % weniger Dritt-\nmittel. Sie bedeuten letzten Endes 20 % weniger Studen-\nten.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\n\u2013 Ja, so ist das. Wenn Sie die Kapazit\u00e4t herunterfahren,\ndann geschieht das auch mit der Produktion.\n\nKommen wir zum Sparen. Wir wissen auch, dass die\nHaushaltssituation bedrohlich ist. Selbstverst\u00e4ndlich\nmuss gespart werden. Aber wieso, meine Damen und\nHerren, nehmen Sie eigentlich die Empfehlungen der\n\nS\u00e4chsischen Hochschulentwicklungskommission so we-\nnig ernst?\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Wenn wir das machen\nw\u00fcrden, w\u00fcrden Ihnen die Augen tr\u00e4nen!)\n\n\u2013 Herr H\u00e4hle, mir tr\u00e4nen die Augen nicht so schnell wie\nvielleicht Ihnen!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDort wurde erstens der Staatsregierung empfohlen, die\nHochschulen unter ihren besonderen Schutz zu stellen.\nEs wurden weiterhin Vorschl\u00e4ge gemacht, um die Scha-\ndensbegrenzung bei notwendigen Einsparungen zu er-\nm\u00f6glichen.\nKommen wir zu den Personalkosten. Wieso begreifen Sie\neigentlich nicht, meine Damen und Herren, dass es zwi-\nschen einem Angeh\u00f6rigen des \u00f6ffentlichen Dienstes in\nder Verwaltung und dem Angeh\u00f6rigen des Lehrk\u00f6rpers\neiner Hochschule, also einem Wissenschaftler, einen\nprinzipiellen Unterschied gibt? Der letztere produziert\nn\u00e4mlich etwas, das nicht mit H\u00e4nden zu greifen ist, et-\nwas Immaterielles und dennoch immer Wertvolleres,\nn\u00e4mlich neues Wissen. Wissen ist die wichtigste Res-\nsource der Zukunft. Wissen, speziell Exklusivwissen,\nf\u00fchrt zu Innovationen. Innovationen f\u00fchren zu neuen\nWirtschaftsg\u00fctern. In gewisser Weise ist Wissen schon\nselbst zu einem Wirtschaftsgut geworden.\nWenn wir also in dieser zugegebenerma\u00dfen schwierigen\nHaushaltssituation etwas Zukunftsorientiertes tun wol-\nlen, meine Damen und Herren, h\u00e4tte ich drei Vorschl\u00e4ge.\nDiese w\u00e4ren sehr einfach zu bewerkstelligen:\n1. den uns\u00e4glichen so genannten Hochschulkonsens \u2013\ngestern sagten die Studenten zu Recht \u201eHochschulerpres-\nsung\u201c \u2013 sofort und endg\u00fcltig von der Tagesordnung zu\nnehmen;\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. die auf die so genannten G\u00f6rlitzer Beschl\u00fcssen der Re-\ngierung Biedenkopf zur\u00fcckgehenden und von der CDU-\nFraktion seinerzeit gehorsamst im Parlament durchge-\nboxten Stellenk\u00fcrzungen zumindest so lange auszuset-\nzen, bis eine Analyse der Empfehlungen der SHEK er-\nfolgt ist\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nund eine verantwortbare Hochschulstrukturplanung f\u00fcr\ndieses Land vorliegt und\n3. alle Aufmerksamkeit darauf zu richten, den Hochschu-\nlen endlich die dringend ben\u00f6tigte Planungssicherheit,\netwa nach dem Muster der TU Dresden, und Autonomie\nbei der Mittelbewirtschaftung zu geben.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDas von meiner Fraktion eingebrachte Hochschulfinan-\nzierungsgesetz d\u00fcrfte in diesem Zusammenhang von\nIhnen, meine Damen und Herren der CDU-Fraktion, ru-\nhig etwas ernster genommen werden. Es hat in der An-\nh\u00f6rung vom ehemaligen Vorsitzenden der SHEK klaren\nZuspruch bekommen. Er sagte, das w\u00e4re die Ideall\u00f6sung.\nWir bestehen nicht darauf, dass es im Wortlaut \u00fcber-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 14. Juni 2002\n\n4487\n\nnommen wird, aber wenn Sie sich wenigstens bestimmte\nGedanken zu Eigen machen w\u00fcrden! Lernen Sie doch\nendlich einmal etwas, meine Damen und Herren von der\nRegierungspartei!\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr W\u00f6ller, bitte.\n\nW\u00f6ller, CDU: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\ngeehrten Damen und Herren! Herr Kollege Prof. Weiss\nhat von Wissen gesprochen. Die Politik der SPD-Fraktion\nin diesem Hohen Hause scheint nach dem Motto \u201eIch\nwei\u00df zwar nicht, wohin ich will, aber daf\u00fcr bin ich ganz\nschnell da\u201c zu funktionieren.\n\n(Jurk, SPD: Schw\u00e4tzer!)\n\nDas ist nicht die Politik der CDU-Fraktion.\n\nSie haben den Hochschulkonsens angesprochen. Der\nHochschulkonsens war eine klare Vereinbarung, den\nRektoren unterzeichnet haben, und zwar die Verhand-\nlungsgruppe. Ich komme darauf noch einmal zur\u00fcck, ob-\nwohl wir das schon debattiert haben. In diesem Hoch-\nschulkonsens war der notwendige Stellenabbau als das\nNehmen f\u00fcr mehr Flexibilit\u00e4t, mehr Budgetierung, mehr\nFreiheit, sozusagen das Geben. Ich zitiere aus diesem\nHochschulkonsens \u2013 der Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft\nund Kunst hat gestern noch einmal richtigerweise darauf\nhingewiesen \u2013 in \u00a7 1 Abs. 4: \u201eDie Hochschulen werden\nim Falle einer f\u00fcr den Haushalt allgemein ausgebrachten\npersonalwirtschaftlichen Stellenbesetzungssperre davon\nausgenommen.\u201c\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Da steht\naber noch etwas drin!)\n\nMeine Fraktion hat den Rektoren w\u00e4rmstens empfohlen,\ndiesen Hochschulkonsens zu unterzeichnen, was sie\nauch getan haben. Einige hat allerdings der Mut vor der\neigenen Courage verlassen.\n\nMeine Damen und Herren, Herr Kollege Weiss, es sind\nSie als ehemaliger Rektor der Universit\u00e4t Leipzig gewe-\nsen, der es eigentlich h\u00e4tte besser wissen m\u00fcssen und\nder den Hochschulen \u00f6ffentlich davon abgeraten hat. Die\nSituation, in der wir jetzt sind, ist auch dadurch ver-\nschuldet, weil die Rektoren nicht diesen Hochschulkon-\nsens unterzeichnet haben. Ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, Sie\nh\u00e4tten es getan. Dann h\u00e4tten wir zumindest nicht die\nStellenbesetzungssperre, aber ein h\u00f6heres Ma\u00df an Flexi-\nbilit\u00e4t.\n\nSie sind ja Naturwissenschaftler und wissen etwas von\ndem System der kommunizierenden R\u00f6hren. Wir k\u00f6nnen\nnicht so tun, als wenn wir Einnahmen wie in den Jahren\nzuvor h\u00e4tten. Wir m\u00fcssen darauf reagieren und reagie-\nren intelligent darauf mit dem Modellversuch an der TU\nDresden, dem weitere mit Budgetierung folgen m\u00fcssen.\nWir setzen Schritt f\u00fcr Schritt die Empfehlungen der\nS\u00e4chsischen Hochschulkommission um.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Viel zu sp\u00e4t!)\n\nDamit sichern wir den Hochschulstandort Sachsen, nicht\naber, wenn wir den Kopf in den Sand stecken, Vogel-\nStrau\u00df-Politik machen und sagen, es geht weiter wie bis-\nher. Dies ist nicht die Politik unserer Fraktion.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nPDS. Frau Werner, bitte.\n\nFrau Werner, Heike, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! \u201eMit amputierten Hochschulen in die Wis-\nsensgesellschaft?\u201c \u2013 das ist die Frage unserer heutigen\nDebatte, die uns wohl Herr Weiss aufgegeben hat. Ich\nmuss sagen, wenn man den Wert einer Gesellschaft auf\ndas in ihr vorhandene Wissen reduziert, kann es auch\nmit amputierten Hochschulen recht gut funktionieren.\nDie immer engere Ausrichtung der Hochschulen auf Er-\nwerb und Vermittlung des aktuellen Wissens funktio-\nniert doch gerade mit ausgemergelten Gestalten, die\nnicht mehr kreativ, kritisch und selbstbestimmt sein k\u00f6n-\nnen und m\u00fcssen. Es ist nur die Frage, ob wir das wol-\nlen.\nDer S\u00e4chsische Landtag wird sich entscheiden m\u00fcssen:\nLegen Sie die Weichen f\u00fcr eine Schmalspurwissensgesell-\nschaft oder wollen Sie so wie meine Fraktion, die PDS,\neine gebildete Gesellschaft? Das Potenzial f\u00fcr Letzteres\nist noch vorhanden. Sie bekamen gestern ein Angebot,\nstatt vielleicht heimlich irgendwo in Sachsen nach \u00d6l zu\nbohren, sich doch wieder auf das kulturelle Kapital Sach-\nsens zu besinnen. \u00dcber 8 000 StudentInnen und Wissen-\nschaftlerInnen in Dresden, 5 000 in Leipzig boten gestern\nan, sich engagieren und in diesem Land bleiben zu wol-\nlen. Gebildete und sich bildende Menschen sind die Vo-\nraussetzung f\u00fcr eine Gesellschaft, die klug genug ist, die\nZukunftsprobleme zu l\u00f6sen oder zu beherrschen.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDie Menschen gestern zum Beispiel engagieren sich f\u00fcr\neine weltoffene, einladende Gesellschaft, weil sie noch\nbereit sind, sich kritisch zu \u00e4u\u00dfern und weil sie Ideen\nund Vorschl\u00e4ge haben und sich verantwortlich zeigen.\nDie Frage ist nur: Wie lange noch? Seit gut einem Jahr\nrumort es in den s\u00e4chsischen Hochschulen: Stellenabbau,\nSHEK-Bericht, Haushaltssperre Nr. 1, Hochschulkonsens.\nMit Haushaltssperre Nr. 2 und Einstellungsstopp wird\ndie Situation f\u00fcr alle Hochschulangeh\u00f6rigen unzumutbar.\nIch wei\u00df nicht, ob das wirklich allen im Hause bewusst\nist. Es geht nicht mehr um Weiterentwicklung, es geht\nnicht mehr um die Diskussion \u00fcber Konzentration, Profi-\nlierung oder Volluniversit\u00e4t. Mit der jetzt verh\u00e4ngten\nHaushaltssperre einschlie\u00dflich des Einstellungsstopps\ngeht es nur noch um die Arbeitsf\u00e4higkeit der Hochschu-\nlen. Es geht um die aktuelle Abdeckung von Studieng\u00e4n-\ngen. Damit geht es auch um die Zukunftsf\u00e4higkeit Sach-\nsens.\n\nBeispiele: Wir sprachen gestern \u00fcber \u201ePisa\u201c und forder-\nten die dringende Qualifizierung der LehrerInnenausbil-\ndung. Sie streichen neun Stellen an der Erziehungswis-\nsenschaftlichen Fakult\u00e4t. Wir reden \u00fcber die Bedeutung\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 14. Juni 2002\n\n4488\n\ndes Lesens, des Deutschunterrichts. Durch den Einstel-\nlungsstopp k\u00f6nnen die beiden frei werdenden Stellen an\nder Germanistikfakult\u00e4t in Dresden nicht besetzt werden.\nDas hei\u00dft, zuk\u00fcnftige DeutschlehrerInnen k\u00f6nnen nicht\nihren Abschluss machen. Sie wollen die besten K\u00f6pfe\nund lassen zu, dass sich die s\u00e4chsischen Hochschulen\nbei denen l\u00e4cherlich machen. Die Hochschulen schreiben\naus, gute Leute bewerben sich und dann hei\u00dft es: Ups,\ntut uns Leid, dieses Jahr nicht, probieren Sie es doch\nn\u00e4chstes Jahr wieder! Die sehen wir nicht wieder. Unsi-\ncherheit und fehlende Mittel in Sachsen treiben die bes-\nten Professoren, beispielsweise der Informatik, in die al-\nten Bundesl\u00e4nder. Die besten K\u00f6pfe rollen gen Westen,\ndie Abwanderungswelle l\u00e4sst amputierte Hochschulen in\nSachsen zur\u00fcck.\n\nEs spricht sich aber nicht nur unter Wissenschaftlern\nherum, dass hier einiges unsicher ist, sondern auch unter\npotenziellen Studierenden. Damit konterkarieren Sie die\nBem\u00fchungen der Hochschulen, durch Qualit\u00e4t junge\nMenschen nach Sachsen zu locken. Und was sagen heu-\ntige Studierende? \u201eWir m\u00fcssen dieses Sachsen hinter uns\nlassen.\u201c\n\nHerr Minister R\u00f6\u00dfler, Sie hatten gestern ein Gespr\u00e4ch\nmit Vertretern der Studierenden. Ihr Auftritt auf der\nKundgebung war nicht so gl\u00fccklich, jedoch zeigten sich\ndie Studierenden in dem Gespr\u00e4ch von Ihnen \u00fcberrascht.\nEinen von Ihnen ge\u00e4u\u00dferten Wunsch m\u00f6chte ich noch\neinmal aufgreifen. Nun, man erz\u00e4hlt, Herr Minister R\u00f6\u00df-\nler, es sei immer Ihr Traum gewesen, Wissenschafts-\nminister zu werden.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das war ein\nAlbtraum f\u00fcr die Hochschulen!)\n\nIch denke, das war nicht nur zum Selbstzweck oder we-\ngen der Ehre des Amtes. Sie haben sicherlich auch Visio-\nnen, die Sie mit dem Posten verbinden. Sie haben nun\nendlich die M\u00f6glichkeit Ihre Anspr\u00fcche umzusetzen.\nHerr Minister R\u00f6\u00dfler, die Studentinnen und Studenten,\ndie Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler, die Men-\nschen in diesem Land, die sich f\u00fcr eine gebildete Gesell-\nschaft engagieren, erwarten von Ihnen, dass Sie mit\nihnen gemeinsam f\u00fcr eine solche Gesellschaft streiten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nSie wollen und brauchen einen k\u00e4mpferischen Wissen-\nschaftsminister mit Visionen. Herr Minister R\u00f6\u00dfler, bitte\nwerden Sie nicht zum Erf\u00fcllungsgehilfen des Finanz-\nministers oder des Ministerpr\u00e4sidenten! Sie sind der\nS\u00e4chsische Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Weiss, bitte.\n\nProf. Dr. Weiss, SPD: In aller K\u00fcrze, denn ich will Ihre\nZeit nicht zu sehr in Anspruch nehmen.\nJa, Herr W\u00f6ller, ich bekenne mich, und zwar bekenne\nich mich gern: Ich habe den Rektoren abgeraten, diesen\n\nHochschulkonsens zu unterschreiben, und zwar aus sie-\nbenj\u00e4hriger Erfahrung als Rektor\n\n(W\u00f6ller, CDU: Vielen Dank!)\n\nmit der s\u00e4chsischen Landesregierung und mit dem Wert\nihrer Zusagen. Nur einem Gesetz werden die Rektoren\nzustimmen k\u00f6nnen, sonst wird es ihnen genauso gehen,\nwie es mir gegangen ist,\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall bei der PDS)\n\nn\u00e4mlich von der Landesregierung \u00fcber den Tisch gezo-\ngen zu werden.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall; dann Herr\nStaatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler, bitte.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst:\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren Abgeordnete! In den letzten Wochen\nhabe ich alle Universit\u00e4ten, Fachhochschulen und Kunst-\nhochschulen besucht und ich habe dort gute und kon-\nstruktive Gespr\u00e4che mit den Rektoratskollegien gef\u00fchrt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Man spricht davon.)\n\nDiesen Meinungsaustausch habe ich am Montag in unse-\nrer s\u00e4chsischen Landesrektorenkonferenz fortgesetzt und\nbis auf den Kanzler und den Rektor der TU Dresden wa-\nren dieselben Personen wieder versammelt. Und, Herr\nKollege Weiss, mein Eindruck von den Gespr\u00e4chspart-\nnern ist ausgezeichnet. In diesem Punkt haben Sie Recht:\nDiese Damen und Herren geh\u00f6ren wirklich zu den Bes-\nten, die wir in diesem Lande haben. Und ich bin \u00fcber-\nzeugt, dass sie in schweren Zeiten nicht die Koffer pa-\ncken und dieses Land verlassen. Und solche Partner\nbrauchen wir.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Aber\nneue kommen nicht her!)\n\nDie Konferenz der s\u00e4chsischen Studentenr\u00e4te habe ich\nam 24. Juni zu einem gro\u00dfen Treffen in mein Ministe-\nrium eingeladen. Ich hatte eher zuf\u00e4llig Kontakte mit\nden Studentenvertretern in Leipzig; wir hatten nicht ge-\nnug Zeit f\u00fcreinander. Wir wollen intensiv diskutieren.\nUnd, Frau Werner, Sie machen mich ja richtig verlegen.\nGestern ist es uns erstmalig gelungen, am Rande dieser\nDemonstration ins Gespr\u00e4ch zu kommen, und ich meine,\nwenn man solche Demonstrationen veranstaltet, muss\nman auch bereit sein auf den anderen zu h\u00f6ren.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Um gleich zum Thema der\nheutigen Debatte zu kommen: Von \u201eamputierten\u201c s\u00e4ch-\nsischen Hochschulen kann \u00fcberhaupt keine Rede sein.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Leider doch!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 14. Juni 2002\n\n4489\n\nDer Freistaat verf\u00fcgt heute \u00fcber ein hoch entwickeltes\nHochschulsystem, \u00fcber eine gute Forschungsinfrastruk-\ntur.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Trotz Ihrer Politik!)\n\nRankinglisten, internationale Akkreditierung und \u00fcber-\nregionale Evaluation zeigen, dass unsere Hochschulen\nseit Jahren im vorderen Bereich mitagieren. Ich denke an\ndie \u201eFocus\u201c-Serie \u201eHochschulf\u00fchrer\u201c vom April dieses\nJahres oder an den \u201eStern-Studienf\u00fchrer 2001\u201c. Der\n\u201eSpiegel\u201c setzte 1999 die TU Chemnitz in einem deutsch-\nlandweiten Vergleich sogar auf Platz zwei; das muss\nman ganz deutlich hier betonen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst:\nSie haben eine Zwischenfrage, Herr Kollege?\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Staatsminister, Sie haben ge-\nrade gesagt, von \u201eamputierten Hochschulen\u201c kann keine\nRede sein. K\u00f6nnen Sie mir sagen, wovon man reden\nmuss, wenn zum Beispiel in einem Institut der Leipziger\nUniversit\u00e4t von 13 Professoren 10 der Streichung zum\nOpfer fallen? Ist das nicht doch Amputation oder ist das\nschon die \u201eDame ohne Unterleib\u201c?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst:\nIch komme gleich dazu, Herr Kollege. Bisher auf jeden\nFall sind unsere Hochschulen in gutem Zustand. Die In-\nstitute der Max-Planck-Gesellschaft, Fraunhofer- und An-\nInstitute, geisteswissenschaftliche Zentren und alle Insti-\ntute, nicht zuletzt die anwendungsorientierte Forschung\nan unseren Fachhochschulen, setzen deutschlandweit\nMa\u00dfst\u00e4be. Und, meine Damen und Herren, wir haben\nf\u00fcr Hochschulbau, f\u00fcr Gro\u00dfger\u00e4te und die Erg\u00e4nzung\nder B\u00fcchergrundbest\u00e4nde seit der friedlichen Revolution\nmehr als drei Milliarden DM ausgegeben. Die Investitio-\nnen der au\u00dferuniversit\u00e4ren Forschungseinrichtungen la-\ngen in derselben Gr\u00f6\u00dfenordnung. Wir haben es geh\u00f6rt,\nSachsen gibt pro Kopf der Bev\u00f6lkerung mehr aus als die\nallermeisten Bundesl\u00e4nder. Die Betreuungsrelation der\nStudenten durch wissenschaftliches Personal ist deutlich\ng\u00fcnstiger als in anderen L\u00e4ndern.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Das m\u00fcssen Sie doch\nerst zur Kenntnis nehmen! \u2013\n\nBeifall bei der CDU)\n\n\u2013 Das muss man erst einmal zur Kenntnis nehmen,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nbevor man zu den Schwierigkeiten kommt. Diese Zu-\nkunftsinvestitionen, mit denen unser Freistaat im Ringen\num Unternehmensgr\u00fcndungen und kreative Leistungs-\ntr\u00e4ger wuchern kann, waren richtig und ich danke die-\nsem Hohen Haus daf\u00fcr. Ich danke auch, das sage ich an\ndieser Stelle ganz ausdr\u00fccklich, meinem Amtsvorg\u00e4nger,\nHerrn Prof. Meyer, und unserem ehemaligen Minister-\npr\u00e4sidenten Kurt Biedenkopf f\u00fcr ihre nachhaltige und\nkluge Wissenschaftspolitik.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd ich bin \u00fcberzeugt, Herr Kollege Weiss \u2013 so kenne\nich Sie inzwischen \u2013, dass die SPD diese gelungene\nTransformation unserer s\u00e4chsischen Wissenschaftsland-\nschaft nicht schlechtreden kann und hoffentlich auch gar\nnicht schlechtreden will.\n\nM\u00f6glicherweise \u2013 und das gestehe ich Ihnen auch unbe-\nstritten zu \u2013 treibt die Opposition die berechtigte Sorge\num die weitere Entwicklung unserer Hochschulen um.\n\nWegen der Finanzn\u00f6te der \u00f6ffentlichen Hand droht na-\nt\u00fcrlich nicht nur bei uns im Freistaat durch die entste-\nhenden Steuermindereinnahmen unter Umst\u00e4nden da\nund dort ein R\u00fcckschlag erfolgreicher Entwicklung. Die-\nsen R\u00fcckschlag m\u00fcssen wir mit aller Kraft verhindern.\nWir m\u00fcssen verhindern, Kollege Weiss, dass die kata-\nstrophale Wirtschafts- und Steuerpolitik, die in Berlin ge-\nmacht wird, auf unsere Hochschulen mit voller Wucht\ndurchschl\u00e4gt. Es freut mich, wenn Sie da mitwirken wol-\nlen.\n\nIn seiner Regierungserkl\u00e4rung hat unser Ministerpr\u00e4si-\ndent, Georg Milbradt, ausdr\u00fccklich gesagt, dass die Aus-\nbildungskapazit\u00e4ten nicht nur an der Anzahl der in den\nn\u00e4chsten Jahren stark zur\u00fcckgehenden Abiturienten\norientiert werden k\u00f6nnen. Das klassische Studentenim-\nportland Sachsen wird seine Bem\u00fchungen um ausl\u00e4ndi-\nsche Studenten und deutsche Studenten aus anderen\nBundesl\u00e4ndern unvermindert fortsetzen.\n\nWir brauchen ganz einfach im Herzen dieses sich ent-\nwickelnden Kultur- und Bildungsraumes, dieses Wissen-\nschaftsraumes Europa ein leistungsf\u00e4higes Hochschulwe-\nsen in Sachsen. Aber das sage ich genau wie vor den\nStudenten gestern \u2013 und Politiker m\u00fcssen ehrlich sein \u2013:\nDie Staatsregierung kann die Hochschulen nicht von den\nl\u00e4ngst bekannten moderaten Stellenanpassungen ausneh-\nmen. Dar\u00fcber macht sich in den Hochschulleitungen\nauch \u00fcberhaupt niemand Illusionen.\n\nWir m\u00fcssen daher, verehrte Kolleginnen und Kollegen,\nnach wie vor nach einer L\u00f6sung suchen, die unseren\nHochschulen Planungssicherheit gew\u00e4hrt, und zwar\nnicht nur im Bereich der Personalstellen. Wichtig ist\nauch eine finanzielle Kontinuit\u00e4t im Sachkostenbereich\nund bei den Investitionen.\n\nDas ist mir bei meinen Besuchen deutlich geworden: Wir\nbrauchen eine deutliche Verbesserung im Bereich der\nBibliotheken und der Gro\u00dfger\u00e4tebeschaffung.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nWer die fantastische neue Bibliothek in Leipzig sieht,\ndieses fantastische Geb\u00e4ude, und dann erf\u00e4hrt, dass in\neinem Jahr der Preis f\u00fcr Fachzeitschriften um 30 %\ngestiegen ist, der kann nat\u00fcrlich ermessen, in welcher\nSituation sich unsere Hochschulbibliotheken befinden.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nTrotz aller Diskussion und Kritik: Der von der Staats-\nregierung nach wie vor angestrebte Hochschulkonsens\nw\u00fcrde garantieren, welche Ressourcen den Hochschulen\nzu welchen Bedingungen bis 2010 zur Verf\u00fcgung stehen.\nGerade unser Problem mit den Steuermindereinnahmen,\nunser gro\u00dfes Problem, das wir derzeit haben, zeigt, dass\nder Spatz in der Hand \u2013 und das ist eine alte Erkenntnis\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 14. Juni 2002\n\n4490\n\n\u2013 besonders in schweren Zeiten oftmals besser ist als die\nTaube auf dem Dach.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst:\nGern, Kollege Weiss.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte.\n\nProf. Dr. Weiss, SPD: Herr Minister, k\u00f6nnen Sie mir er-\nkl\u00e4ren, wie diese Garantie aussehen soll, von der Sie\neben sprachen? Ist es nicht vielmehr so, dass die Landes-\nregierung, wie es schon ein Dutzend Mal in der Vergan-\ngenheit passiert ist, ihre Zusagen federstrichartig wieder\nr\u00fcckg\u00e4ngig machen kann?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst:\nDie Bedingungen, unter denen dieser Konsens geschlos-\nsen worden w\u00e4re, sehr geehrter Herr Kollege Weiss, wa-\nren eindeutig formuliert. Vielleicht war sogar zu viel for-\nmuliert, weil ein zu gro\u00dfes Misstrauen existierte.\n\n(Prof. Dr. Weiss, SPD: Aus Erfahrung!)\n\nAber wenn dieser Vertrag, dieser Konsens gek\u00fcndigt\nworden w\u00e4re, dann w\u00e4re in diesem Land eine Situation\neingetreten, die alle gesellschaftlichen Bereiche so katas-\ntrophal ber\u00fchrt h\u00e4tte, dass der Hochschulkonsens dann\nsicher nicht mehr das Thema Nummer eins gewesen\nw\u00e4re. Ich meine, die Bedingungen des Hochschulkonsen-\nses waren g\u00fcnstig f\u00fcr eine Planungssicherheit. Diese Pla-\nnungssicherheit brauchen wir nach wir vor an den Hoch-\nschulen.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Und die Mitverant-\nwortung der Hochschulen!)\n\nAber auch dieser Konsens und die Planungssicherheit\nw\u00fcrden automatisch zu zwei weiteren Schritten f\u00fchren,\ndie wir dann gemeinsam gehen m\u00fcssten \u2013 darauf wurde\nheute schon von Roland W\u00f6ller hingewiesen:\n\nErstens. Die Hochschulen ben\u00f6tigen globalisierte Haus-\nhalte mit weitgehender Flexibilit\u00e4t, Deckungsf\u00e4higkeit\nund \u00dcbertragbarkeit. Das kann auf Dauer auch nicht nur\nein Modellversuch an der TU Dresden sein,\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Weiss, SPD)\n\nder nat\u00fcrlich diese Hochschule in einen gro\u00dfen Vorteil\ngegen\u00fcber den anderen s\u00e4chsischen Hochschulen ver-\nsetzt. Das muss man an dieser Stelle ausdr\u00fccklich sagen.\n\n(Prof. Dr. Weiss, SPD: Sagen wir seit 1995!)\n\nEin Beispiel nur. Wenn an der Hochschule entschieden\nwird, dass auch einmal eine Professorenstelle die zwei\nMonate \u00fcber die Sommerpause bis zur neuen Berufung\nunbesetzt bleibt: Warum soll man dann nicht flexibel\nentscheiden, dass man die eingesparten Personalkosten\nvielleicht in eine Laborausstattung steckt oder in die Be-\nschaffung von B\u00fcchern? Das sollen und m\u00f6chten wir\ndoch den Hochschulen \u00fcberlassen.\n\nZweitens. Die Empfehlungen unserer Hochschulentwick-\nlungskommission sind sicher kein Dogma. Aber sie ge-\nben uns eine gute Orientierung, die an den Hochschulen\nauch akzeptiert wird. Intelligente L\u00f6sungen nutzen nun\neinmal Profilierung, Konzentration, Kooperation und die\nber\u00fchmten Synergieeffekte. Man kann Aufgaben b\u00fcn-\ndeln, in regionalen Verb\u00fcnden zusammenwirken, wenn\nes um Verwaltungen, zentrale Betriebseinheiten, Hoch-\nschulsport, Rechenzentren, Sprachausbildung geht.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nAber dieses Zusammenwirken \u2013 das muss ich an dieser\nStelle auch sagen \u2013 kann nat\u00fcrlich nur auf dem Grund-\nsatz der Gleichberechtigung der beteiligten Hochschulen\nerfolgen. Es darf hier keine Hegemonie durch einen\nscheinbar gro\u00dfen, \u00fcberm\u00e4chtigen Partner geben.\n\nLetztlich werden wir selbst, die Hochschulen, das Minis-\nterium, solidarisch zu manchen Strukturver\u00e4nderungen\nkommen m\u00fcssen. Da k\u00f6nnen wir guten Rat von au\u00dfen\nholen. Aber umsetzen und akzeptieren m\u00fcssen wir das\nanschlie\u00dfend doch selbst in Sachsen. Das nimmt uns\n\u00fcberhaupt niemand ab.\n\nMeine Damen und Herren! In schwierigen Zeiten m\u00fcs-\nsen die Hochschulen und die Landespolitik zusammen-\nstehen. Dazu darf man den jeweils anderen Partner nicht\n\u00fcberfordern, seinen guten Willen nicht in Zweifel ziehen\nund man sollte die Sachzw\u00e4nge einer ver\u00e4nderten Reali-\nt\u00e4t in unserer Gesellschaft anerkennen \u2013 im Positiven\nwie im Negativen. Die steigende Bedeutung der Hoch-\nschulen leugnet \u00fcberhaupt niemand. Die Infrastrukturen,\ndie die Hochschulen bilden, lieber Kollege Bramke, sind\nunbestritten von \u00e4u\u00dferster Bedeutung f\u00fcr die Entwick-\nlung gerade in Regionen, die ganz besonders intensiv\nvon diesem gesellschaftlichen Transformationsprozess er-\nfasst sind, den wir \u00fcberall in Mitteleuropa, in Mittel-\nosteuropa und in Osteuropa erleben.\n\nMeine Fraktion und die Staatsregierung stehen in diesen\nSachzw\u00e4ngen. Wohin eine Hochschulpolitik von SPD\nund PDS f\u00fchrt, das kann jeder in Berlin und Mecklen-\nburg-Vorpommern sehen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: In Berlin? \u2013\nWer hat Berlin zugrunde gerichtet? Die Schwarzen!)\n\nDort sollten die SPD-Landtagsfraktionen selbstkritisch\n\u00fcber die von ihnen amputierten Hochschulen diskutie-\nren.\n\nIch hoffe, dass die s\u00e4chsischen Hochschulen die derzei-\ntige schwierige Situation bew\u00e4ltigen und zu leistungs-\nund wettbewerbsf\u00e4higen Strukturen in der Wissens-\ngesellschaft finden. Dass wir dabei vor riesengro\u00dfen\nProblemen stehen, das leugnet doch in diesem Haus\n\u00fcberhaupt niemand und schon gar nicht der s\u00e4chsische\nWissenschaftsminister.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Wer ist\ndenn jetzt Wissenschaftsminister?)\n\nWir m\u00fcssen uns gemeinsam diesen Problemen stellen\nund sie l\u00f6sen. Ohne unsere s\u00e4chsischen Hochschulen\nwird unser Freistaat \u2013 davon bin ich \u00fcberzeugt \u2013 keine\nZukunft haben.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 14. Juni 2002\n\n4491\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wird von\nden Fraktionen noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\n\n(Auf der Zuschauertrib\u00fcne stehen mehrere Jugendliche\nmit beschrifteten wei\u00dfen T-Shirts.)\n\n\u2013 Ich denke, dass die Herren, nachdem sie sich gezeigt\nhaben, sich jetzt entweder wieder ankleiden oder dann,\nwenn sie nicht mehr wollen, den Saal verlassen.\n\n(Die Jugendlichen verlassen\ndie Zuschauertrib\u00fcne.)\n\nMeine Damen und Herren, wird von den Fraktionen\nnoch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Da-\nmit ist die 1. Aktuelle Debatte auf Antrag der SPD-Frak-\ntion \u2013 \u201eMit amputierten s\u00e4chsischen Hochschulen in die\nWissensgesellschaft?\u201c \u2013 abgeschlossen.\nIch rufe auf die\n\n2. Aktuelle Debatte\n\nTariftreuegesetz der rot-gr\u00fcnen Bundesregierung \u2013 Auswirkungen auf den Freistaat\nSachsen und die neuen Bundesl\u00e4nder\n\nAntrag der Fraktion der CDU\n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion der CDU\ndas Wort. Die weitere Reihenfolge: PDS, CDU, SPD,\nStaatsregierung. Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte die\nFraktion der CDU das Wort zu nehmen. Herr L\u00e4mmel,\nbitte.\n\nL\u00e4mmel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! Gestern haben wir in diesem Hohen\nHause das S\u00e4chsische Vergabegesetz verabschiedet \u2013 ein\ngro\u00dfer Schritt hin zu mittelstandsfreundlicher Vergabe\n\u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge im Freistaat Sachsen. Die Opposi-\ntion hat dieses Gesetz gestern abgelehnt, auch mit dem\nVerweis auf ein nach ihrer Ansicht weitergehendes Tarif-\ntreuegesetz des Bundes. Mit der Ablehnung haben Sie\nbekundet, dass Sie mit Verh\u00e4ltnissen, wie sie in K\u00f6ln\nherrschen, offensichtlich besser leben k\u00f6nnen.\n\n(Jurk, SPD: Das ist ja unversch\u00e4mt!)\n\nWie Sie sicherlich mitbekommen haben, sind gestern we-\ngen dieser ungeheuerlichen Korruptionsaff\u00e4re in K\u00f6ln\ndrei hohe SPD-Funktion\u00e4re in Untersuchungshaft genom-\nmen worden,\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Ach, bei Ihnen\nist es doch auch nicht anders!)\n\nund zwar genau deshalb, weil im Prinzip die Vergabe\n\u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge\n\n(Jurk, SPD: Wer im Glashaus sitzt,\nsollte nicht mit Steinen werfen!)\n\nnicht mittelstandsfreundlich geregelt war, meine Damen\nund Herren.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Und zwar von Sachsen!)\n\nAber wir wollen heute ja zum Tariftreuegesetz sprechen\nund das hat eben mit dem S\u00e4chsischen Vergabegesetz\n\u00fcberhaupt nichts Gemeinsames.\n\n(Jurk, SPD: Richtig!)\n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte noch einmal\ndeutlich erkl\u00e4ren: Die CDU-Fraktion im S\u00e4chsischen\nLandtag und die Wirtschaft im Freistaat Sachsen wollen\ndieses Tariftreuegesetz nicht.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Raatz, SPD)\n\nIch m\u00f6chte Ihnen das auch noch einmal begr\u00fcnden:\n\nErstens. Wir, die CDU-Fraktion, stehen uneingeschr\u00e4nkt\nzum Grundsatz der Tarifautonomie von Arbeitnehmern\nund Arbeitgebern. Die abgeschlossenen Tarifvertr\u00e4ge\nnehmen wir zur Kenntnis, aber Kommentare zur H\u00f6he\ndes Abschlusses und zur Art des Abschlusses k\u00f6nnen\nuns wohl nicht verwehrt werden. Sie alle k\u00f6nnen uns\ndas abnehmen: Wir w\u00fcnschen uns alle, dass die Men-\nschen hier in Sachsen f\u00fcr ordentliche Arbeit ordentliches\nGeld verdienen, und wir verurteilen all diejenigen Unter-\nnehmungen, die ihre Leute um ihren verdienten Lohn\nbringen. Das ist die grunds\u00e4tzliche Einstellung zu die-\nsem Thema.\n\nAber, meine Damen und Herren, das ist die eine Seite.\nDie andere ist, dass dieses Geld, diese L\u00f6hne und diese\nGeh\u00e4lter seitens der Unternehmen zun\u00e4chst erwirtschaf-\ntet werden m\u00fcssen. Und \u00fcber die Situation der kleinen\nund mittleren Unternehmen in Sachsen haben wir ges-\ntern ausf\u00fchrlich debattiert. Wenn Sie gestatten, noch\neinen Satz zu der gestrigen Debatte: Wenn das zuk\u00fcnftig\nder Stil sein soll, wie ihn Herr Nolle gestern angeschla-\ngen hat, dann, muss ich sagen, werden die Debattierlust,\ndie Debattierlaune und die Debattenkultur schwer lei-\nden.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nVielleicht k\u00f6nnen Sie heute auch einmal den Artikel von\nRita S\u00fcssmuth, die sich \u00fcber \u00e4hnliche Verh\u00e4ltnisse im\nBundestag ausgelassen hat, in der Presse lesen. Ich kann\nmich dem nur anschlie\u00dfen.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Was haben Sie\ndenn gerade gemacht? \u2013\n\nJurk, SPD: Lesen Sie mal Ihre Rede nach!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 14. Juni 2002\n\n4492\n\nMeine Damen und Herren! Der Befund der s\u00e4chsischen\nWirtschaft mit ung\u00fcnstiger Umsatzrendite und schwa-\ncher Eigenkapitaldecke ist hier in diesem Hause von nie-\nmandem bestritten worden. Hier liegt doch eindeutig\ndas Problem daf\u00fcr, dass die Unternehmen ihren Leuten\nnicht die Tarifl\u00f6hne zahlen k\u00f6nnen. Die Unternehmen\nverdienen einfach zu wenig.\n\nZweitens. Das Gesetz ist ein Instrument innerhalb des\ndeutsch-deutschen Verteilungskampfes. Das m\u00fcssen Sie\nden Leuten auch sagen: Mit diesem Gesetz sollen ost-\ndeutsche Firmen von westdeutschen Baustellen fern ge-\nhalten werden.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Warum\ngibt es das in Bayern?)\n\nDie Folgen davon sind: weniger Bauauftr\u00e4ge, weniger\nUmsatz, weniger Besch\u00e4ftigung im Baugewerbe, mehr\nArbeitslose.\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU)\n\nDrittens. Das Tariftreuegesetz l\u00f6st keines der strukturel-\nlen Probleme der Bauwirtschaft und das wissen auch Sie\nganz genau. Es l\u00f6st auch keines der Probleme der\nSchwarzarbeit und auch das wissen Sie ganz genau. Im\nGegenteil, es wird zur weiteren Absenkung der Tarifbin-\ndung der Unternehmen in Sachsen f\u00fchren und das ist\ngenau der umgekehrte Effekt dessen, was Sie eigentlich\nerreichen wollen, meine Damen und Herren.\n\nZum vierten Punkt: Das Gesetz ist offensichtlich verfas-\nsungswidrig. Warten Sie doch erst einmal ab, was das\nVerfassungsgericht in Berlin zu dem Vergabegesetz des\nLandes Berlin mit Tarifbindung entscheidet! Wir wollen\nIhnen diese Niederlage vor dem Verfassungsgericht er-\nsparen, wenn es geht.\n\nMeine Damen und Herren! Die Forderung nach einem\nTariftreuegesetz und die Argumente, die dazu gebraucht\nwerden, klingen auch wirklich gut und sie k\u00f6nnen damit\njeden Menschen auf der Stra\u00dfe, jeden B\u00fcrger ansprechen\nund k\u00f6nnen fragen: Leute, seid ihr f\u00fcr ein solches Tarif-\ntreuegesetz? Meine Damen und Herren, das ist gerade\ndie Problematik des Populismus, die mit diesem Gesetz-\nentwurf verbunden wird, weil Sie selbst genau wissen,\ndass sich mit dem Tariftreuegesetz f\u00fcr die B\u00fcrger in\nSachsen, f\u00fcr die Mitarbeiter in Bauunternehmen oder im\n\u00f6ffentlichen Transportgewerbe \u00fcberhaupt nichts \u00e4ndert.\nNichts wird sich \u00e4ndern! Das ist eigentlich die gef\u00e4hr-\nliche Argumentation, die Sie in Wahlkampfzeiten den\nB\u00fcrgern in die K\u00f6pfe zu bringen versuchen.\n\nMeine Damen und Herren, das wollen wir nicht und wir\nwerden uns weiterhin gegen dieses Tariftreuegesetz aus-\nsprechen. Im \u00dcbrigen stelle ich fest, dass heute weder\nHerr Lucassen noch Herr Nolle im Landtag sitzen. Ich\nbin wirklich sehr gespannt, wer heute die Argumente\nder SPD-Fraktion vortragen wird.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nJurk, SPD: Ich sehe viele, die bei Ihnen fehlen,\n\nHerr Kollege! Wollen wir mal schauen,\nwer bei der CDU fehlt! Prozentual sind wir\n\nbesser vertreten als die CDU! \u2013\n\nLehmann, CDU: Aber nicht im Ausschuss! \u2013\nJurk, SPD: Aber hier!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. \u2013 Frau Schulz, bitte.\n\nFrau Schulz, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich habe lange \u00fcberlegt, ob ich heute \u00fcberhaupt\nzu diesem Thema spreche, ob es sich lohnt, noch einmal\neine inhaltliche Debatte dazu zu f\u00fchren. Seit Monaten\ntreibt uns dieses Thema um, mal von der einen, mal von\nder anderen Seite, und eigentlich sind alle Argumente\nausgetauscht.\n\n(Lehmann, CDU: Eben! \u2013\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Warum machen\n\nSie denn dann eine Debatte?)\n\nIch habe \u00fcberlegt, warum dieses Thema heute noch ein-\nmal auf die Tagesordnung kommt. Ich bin zu dem\nSchluss gekommen, dass auch die CDU erkannt hat,\ndass Wahlkampf ist, Herr L\u00e4mmel. Also, wir kennen\nIhre Argumente schon aus den Aussch\u00fcssen, aus den\nAnh\u00f6rungen und auch aus den Debatten im Plenum. Sie\nwollen vorhandene Verh\u00e4ltnisse zementieren.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Niedriglohnbereich!)\n\nSie wollen zwar ausl\u00e4ndisches Lohndumping nicht; da-\nf\u00fcr gibt es sogar \u00dcbergangsfristen hinsichtlich der EU-\nOsterweiterung. Da wollen Sie sich abschotten. Aber\ndass ostdeutsche Arbeitnehmer weiterhin zu Niedrigl\u00f6h-\nnen arbeiten, dass sie manchmal nicht das N\u00f6tigste zum\nLeben haben, weil sie auch Ausgaben haben und weil\noftmals der Lohn ausbleibt, das hat nichts mit Tariftreue-\ngesetz zu tun, sondern das hat etwas mit der F\u00e4higkeit\nzu tun, Wirtschaft zu f\u00fchren, zu lenken und zu leiten.\n\nAn und f\u00fcr sich hatte ich mir vorgenommen, Ihnen noch\neinmal vor Augen zu halten, warum es \u00fcberhaupt Tarife\ngibt. Das ist in den alten Bundesl\u00e4ndern vor Jahrzehnten\nein taugliches Mittel gewesen und ist sicherlich auch\nheute noch ein taugliches Mittel, um Unternehmen und\nArbeiternehmern zu helfen im Wettbewerb zu bestehen,\num Dumpingpreise zu verhindern. Heute bl\u00fchen diese\nin Massen und die Situation ist so, wie sie ist, auch ohne\nTarifgesetz. Auch Ihr Gesetzchen von gestern wird das\nnicht \u00e4ndern.\n\nMachen Sie uns doch hier nichts vor! Sie haben heute\ndie Debatte nur aufgerufen, um eigentlich noch einmal\ndeutlich zu machen, dass Sie alles tun wollen und wer-\nden, dass dieses Gesetz im Bundesrat, also im Vermitt-\nlungsausschuss, scheitert. Sie z\u00f6gern das so lange hinaus,\nbis es eh kein Thema mehr sein wird. Diese Woche ist\ndas Gesetz nicht behandelt worden. Ich wei\u00df nicht,\nwann der Vermittlungsausschuss das n\u00e4chste Mal tagen\nwird, und im September sind Wahlen. Egal, wie die Re-\ngierung dann hei\u00dfen wird, dieses Gesetz wird dann in\nder \u201eRundablage\u201c unter dem Tisch verschwunden sein.\nDa wei\u00df ich nicht, warum wir uns heute mit diesem\nThema noch einmal besch\u00e4ftigen.\n\nIm \u00dcbrigen: Herr Stoiber wei\u00df nicht ein noch aus. Sein\nletztes Mittel war der Vermittlungsausschuss. Ich frage\nmich: Warum ist das, was im Saarland und in Bayern\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 14. Juni 2002\n\n4493\n\nm\u00f6glich ist, f\u00fcr den Rest der Welt \u2013 da schlie\u00dfe ich Sach-\nsen ein \u2013 nicht m\u00f6glich?\n\n(Beifall bei PDS und SPD \u2013\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nWir stehen zu diesem Tariftreuegesetz, weil wir denken,\ndass es wieder Ordnung in diese verkorkste Situation im\nBaugesch\u00e4ft bringt. Es ist schade, dass Sie sich dieser\nSache verwehren. Ihr Gesetz von gestern \u00e4ndert an der\nSituation nichts.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Ja bitte, Herr Petzold.\n\nPetzold, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr ge-\nehrte Damen und Herren! Frau Schulz, das Thema ist so\nernst, wir k\u00f6nnen bei den katastrophalen Auswirkungen,\ndie bei In-Kraft-Setzen dieses Gesetzes f\u00fcr unsere mittel-\nst\u00e4ndische Wirtschaft auftreten w\u00fcrden, gar nicht oft ge-\nnug dar\u00fcber sprechen.\n\n(Frau Schulz, PDS: Das ist doch\naber schon Geschichte!)\n\nDieses so genannte Tariftreuegesetz w\u00fcrde aus mehreren\nGr\u00fcnden im wahrsten Sinne des Wortes die betroffenen\nUnternehmen der Bauwirtschaft, aber auch des Verkehrs-\nwesens in noch gr\u00f6\u00dfere Probleme st\u00fcrzen. Insolvenzen\nund Arbeitsplatzverluste in Gr\u00f6\u00dfenordnungen w\u00e4ren un-\nausweichlich.\n\n(Frau Schulz, PDS: Die gibt es doch jetzt schon!)\n\nDie mit dem Gesetz beabsichtigten Ziele w\u00fcrden mit\nfatalen Folgen ins Gegenteil umschlagen. Ich glaube, die\nheutige Debatte ist dazu angetan, die Argumente auch\nIhnen einfach noch einmal begreiflich zu machen.\n\nIhre Kollegen im Bundestag haben sich der Stimme ent-\nhalten, Sie werden sich vielleicht auch etwas dabei ge-\ndacht haben.\n\nIch m\u00f6chte das noch einmal an einigen konkreten Punk-\nten festmachen.\n\nZun\u00e4chst einige Bemerkungen zu Bayern. Es gibt gravie-\nrende Unterschiede zwischen der bayerischen Tariftreue-\nregelung und dem, was Bundesregierung und Bundestag\ndem Bundesrat vorschlagen. Die bayerische Regelung\ngilt beispielsweise ausschlie\u00dflich f\u00fcr den Hochbau und\nnicht f\u00fcr Tief- und Wasserbau und auch nicht f\u00fcr den\n\u00d6PNV. Au\u00dferdem verpflichtet sie ausschlie\u00dflich den\nFreistaat und \u00fcberl\u00e4sst Kommunen und andern K\u00f6rper-\nschaften die eigene Entscheidung. Aber das nur neben-\nbei.\n\nErstens. Dieses Gesetz w\u00fcrde unweigerlich zu einer Ver-\nteuerung \u00f6ffentlicher Bauauftr\u00e4ge f\u00fchren. 5 % Mehrauf-\nwand schon in der Begr\u00fcndung zum Gesetz, 10 % nach\ns\u00e4chsischen Sch\u00e4tzungen. Die haneb\u00fcchene Behauptung\nin der Gesetzesbegr\u00fcndung, dass dies durch Umschich-\ntungen von Haushaltsmitteln ausgeglichen werden\nk\u00f6nne, zeugt von einem erstaunlichen Ma\u00df an Ignoranz.\nIn Wahrheit f\u00fchrt die Baukostenerh\u00f6hung dazu, dass\nweniger Bauvorhaben realisiert werden k\u00f6nnten. Abgese-\n\nhen davon, dass damit der Aufholprozess bei der Schlie-\n\u00dfung der Infrastrukturl\u00fccke str\u00e4flich verlangsamt w\u00fcrde,\nw\u00e4re der Wegfall von Arbeitspl\u00e4tzen unweigerlich eine\nFolge.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZweitens. Der Bundesgerichtshof \u2013 Herr Kollege L\u00e4mmel\nhat es schon gesagt \u2013 hat gegen das Vergabegesetz des\nLandes Berlin erhebliche Bedenken ge\u00e4u\u00dfert und einen\nNormenkontrollantrag beim Bundesverfassungsgericht\neingereicht. Die Bundesregierung h\u00e4tte gut daran getan\ndie Entscheidung abzuwarten. Es entstehen kaum be-\nherrschbare Konfliktsituationen, wenn Widerspr\u00fcche,\nKlagen und Eingaben auf der Grundlage eines Gesetzes\nbehandelt werden m\u00fcssen, von dem man nicht einmal\nwei\u00df, ob es verfassungskonform ist, von europarecht-\nlichen Bedenken ganz zu schweigen.\n\nDrittens. Dieses Gesetz w\u00fcrde gerade unseren kleinen\n\u00f6rtlichen Handwerkern den Rest geben. Das ist der\nKnackpunkt in unseren unterschiedlichen Auffassungen.\nEin erheblicher Teil unserer Bauunternehmen zahlt kei-\nnen Tarif, kann aufgrund seiner betriebswirtschaftlichen\nLage keinen Tarif zahlen. Der S\u00e4chsische Baugewerbe-\nverband spricht von 90 %, die IG BAU von 60 %. Wie\nauch immer, diese Unternehmen w\u00e4ren mit schlimmen\nFolgen f\u00fcr sich und ihre Mitarbeiter vom Wettbewerb\num \u00f6ffentliche Auftr\u00e4ge einfach ausgeschlossen. Hinzu\nkommt noch, dass diese Betriebe mit denen auf eine\nStufe gestellt werden, die tats\u00e4chlich Lohndumping be-\ntreiben und sich vielleicht noch mit unlauteren Mitteln\n\u00f6ffentliche Auftr\u00e4ge erschleichen.\n\nViertens. In der Durchsetzung des Gesetzes wird es zu\nunterschiedlichen Lohnniveaus in den Unternehmen\nkommen, was wiederum zu Spannungen innerhalb der\nBelegschaft f\u00fchrt. Wie soll ich einem Mitarbeiter Kolle-\ngen M\u00fcller erkl\u00e4ren, dass er f\u00fcr 8,63 Euro Mindestlohn\nOst an Eigenheimen in Oelsnitz arbeitet, sein Kollege\nMeier an der Schule in Plauen 10,11 Euro Mittellohn Ost\nin der Stunde bekommt und Kollege Schulze am Rathaus\nHof f\u00fcr 13,76 Euro Ecklohn West nach Hause tr\u00e4gt \u2013\nwenn diesen Auftrag \u00fcberhaupt noch eine Ostfirma be-\nkommt? Das ist nicht nachvollziehbar und f\u00fcr die Unter-\nnehmen auch nicht mehr zu vertreten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nF\u00fcnftens und letztens sind am Ort der Leistungserf\u00fcl-\nlung mehrere Tarifvertr\u00e4ge g\u00fcltig.\n\nUm noch einmal konkret zum Gesetz zu kommen: Der\n\u00f6ffentliche Auftraggeber soll den anzuwendenden Tarif-\nvertrag bestimmen. Abgesehen vom Eingriff in die Tarif-\nautonomie, die Vergabestelle w\u00e4re damit schlichtweg\n\u00fcberfordert, denn die tats\u00e4chlich ausgezahlten L\u00f6hne\nm\u00fcssten sich selbstverst\u00e4ndlich davon unterscheiden. Al-\nlein im Bau gibt es acht Hauptberufsgruppen und \u00fcber\n70 Berufsgruppen. Weitere B\u00fcrokratie, kaum Kontroll-\nm\u00f6glichkeiten \u2013 bereits jetzt sind ja die Beh\u00f6rden hoff-\nnungslos \u00fcberlastet \u2013 w\u00e4ren die Folge. Es ist ein Gesetz,\ndas einfach nicht greift.\n\nWerte Kolleginnen und Kollegen der Opposition, wenn\nSie immer noch nicht \u00fcberzeugt sind, so schauen Sie\nbitte nach Sachsen-Anhalt, wo ein \u00e4hnliches Vergabe-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 14. Juni 2002\n\n4494\n\ngesetz seit mehr als zwei Jahren in Kraft ist. Werfen Sie\neinen Blick auf die Studie des ISW Halle/Leipzig zur\nWirkungsweise des dortigen Vergabegesetzes. Sie zieht\nein d\u00fcsteres Res\u00fcmee: Die Schwarzarbeit wurde nicht\nzur\u00fcckgedr\u00e4ngt; der b\u00fcrokratische Aufwand ist gestie-\ngen; die Folgewirkungen vor allen Dingen auch f\u00fcr die\nkommunalen Auftraggeber sind kaum noch durchschau-\nbar und die Probleme des Baugewerbes sind gr\u00f6\u00dfer ge-\nworden.\n\nNein, meine sehr geehrten Damen und Herren, dieses\nGesetz muss unter allen Umst\u00e4nden verhindert werden.\nDie CDU-Fraktion gibt unserer Staatsregierung dazu\nvolle R\u00fcckendeckung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Schulmeyer, bitte.\n\nSchulmeyer, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich war schon etwas erstaunt, dass die CDU-\nFraktion diese Aktuelle Debatte auf die Tagesordnung\ngesetzt hat. Ich denke, das hat etwas damit zu tun, dass\nSie noch einmal auf die politischen Verrenkungen \u2013\nmein Kollege Herr Hatzsch w\u00fcrde sagen: auf die\nPirouetten \u2013 des Herrn Stoiber eingehen wollen.\nIch m\u00f6chte gleich zu Beginn den Leiter der Bayerischen\nStaatskanzlei zitieren, der eine Stellungnahme zum Tarif-\ntreuegesetz abgegeben hat. Er sagt dort: \u201eWir wollen den\ndeutschen Arbeitsmarkt gegen Lohndumping und gegen\nBilligkonkurrenz absichern. Es darf nicht sein, dass ein-\nheimische Bauarbeiter arbeitslos sind, w\u00e4hrend ihre aus-\nl\u00e4ndischen Kollegen zu Dumpingl\u00f6hnen auf den Baustel-\nlen besch\u00e4ftigt werden. Arbeitspl\u00e4tze im Osten und im\nWesten Deutschlands brauchen einen wirksamen Schutz\ngegen\u00fcber Anbietern, die beispielsweise wegen fehlender\nArbeitsschutzvorrichtungen und fehlender Sozialleistun-\ngen f\u00fcr einen Bruchteil der Kosten anbieten k\u00f6nnen, mit\ndenen ein deutscher Unternehmer kalkulieren muss.\u201c\n\nHerr L\u00e4mmel, Sie erinnern sich doch noch: Sie waren zu\nDDR-Zeiten Konditor und wissen, die DDR hat damals\nihre Arbeitsleistung gegen\u00fcber dem Westen auch billig\nangeboten. Das hat der Wirtschaft der DDR nicht gut ge-\ntan. Das Endergebnis war: Die Menschen wollten hier\nnicht mehr bleiben.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nIch sage: Wer Leistungen billig anbietet, kann die Men-\nschen nicht halten.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch bringe Ihnen ein Beispiel. Mein Sohn ist Bauarbeiter.\nEr hat mir davon erz\u00e4hlt. Herr Schommer hat damals\nimmer erkl\u00e4rt, der Mindestlohn sei furchtbar, sei katas-\ntrophal. Der Mindestlohn ist doch \u00fcberhaupt nicht ge-\nzahlt worden! Die Arbeitnehmer haben unterschrieben,\ndass sie, um den Mindestlohn zu bekommen, mehr ar-\nbeiten werden. Das Endergebnis war, dass mein Sohn\ndann arbeitslos geworden ist, weil der Arbeitgeber fest-\ngestellt hat, dass es viel besser ist, wenn er ausl\u00e4ndische\nArbeitnehmer nimmt.\n\nSie haben immer wieder die Meinung der Verb\u00e4nde\nzitiert, dass das Vergabegesetz und die Tariftreue ganz\nschlimme Dinge w\u00e4ren. Sie h\u00e4tten vielleicht einmal mit\nden Arbeitnehmern sprechen sollen, mit den Handwer-\nkern.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDas w\u00e4re viel interessanter gewesen. Wir reden ja auch\n\u00fcber das Bauhandwerk. Sie reden immer von den Ver-\nb\u00e4nden. Die Verb\u00e4nde haben nat\u00fcrlich ein Interesse da-\nran, dass die L\u00f6hne im Osten weiterhin unter den L\u00f6h-\nnen im Westen liegen. Aber was passiert denn eigentlich\nmit der EU-Osterweiterung? Werden dann die L\u00f6hne in\nSachsen an polnische L\u00f6hne angeglichen, an tschechische\nL\u00f6hne? Wie erkl\u00e4ren Sie dann den Leuten, wie sie damit\numgehen sollen?\n\n(Jurk, SPD: Das k\u00f6nnen sie gar nicht erkl\u00e4ren!)\n\nIch denke, aus dieser Sicht heraus ist die Tariftreue un-\nverzichtbar.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Herr Staats-\nminister Gillo, bitte.\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine lieben Damen und\nHerren! Warum sind wir gegen das Tariftreuegesetz? Zu-\nn\u00e4chst glaube ich, man sollte Wahrheit im Namen \u00fcben:\nIn Wahrheit sollte dieses Gesetz nicht \u201eTariftreuegesetz\u201c,\nsondern \u201eTarifzwanggesetz\u201c hei\u00dfen. Dieser Versuch der\nZwangsbegl\u00fcckung ist Luxus f\u00fcr reiche L\u00e4nder. Ich w\u00fcr-\nde alle Leute einladen, mit uns dar\u00fcber zu reden, sobald\nwir in Sachsen eine Arbeitslosenquote von nur 5 %\nhaben.\nDie wesentlichen drei Gr\u00fcnde f\u00fcr unsere Ablehnung\nsind folgende: Die Situation in Sachsen zeigt, wie Herr\nNolle uns gestern gesagt hat, eine Benachteiligung der\nFirmen in Ostdeutschland gegen\u00fcber ihren westdeut-\nschen Mitkonkurrenten. Die Effizienz der westlichen Fir-\nmen liegt wesentlich h\u00f6her. Damit liegen f\u00fcr ostdeutsche\nFirmen die Lohnst\u00fcckkosten h\u00f6her und damit haben sie\nauch keine M\u00f6glichkeit, das fehlende Kapital kurzfristig\nwettzumachen.\n\n(Zuruf des Abg. Nolle, SPD)\n\n\u2013 Herr Nolle, ich bewundere Sie als Unternehmer. Ich\nw\u00fcnschte, das Gleiche auch \u00fcber Ihren politischen Stil\nsagen zu k\u00f6nnen.\n\n(Lehmann, CDU: Richtig! \u2013\nBeifall bei der CDU)\n\nWir wollen \u00dcberlebens- und Erfolgschancen ostdeutscher\nFirmen durch die Freiheit vom Westtarifzwang herbei-\nf\u00fchren.\n\nDer zweite Punkt ist: Dieses Gesetz ist europafeindlich.\nEs verst\u00f6\u00dft gegen die europ\u00e4ischen Wettbewerbsregeln.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 14. Juni 2002\n\n4495\n\nWir reden immer dar\u00fcber: Lasst uns doch auf Europa\nzugehen! Auf der anderen Seite wollen wir die europ\u00e4i-\nschen Regeln hier aushebeln. Das geht nicht.\n\n(Nolle, SPD: Das ist realer Quatsch!)\n\nDrittens. Wahrscheinlich ist es verfassungsfeindlich. Wie\nwir beim Berliner Tariftreuegesetz erleben, hat der Bun-\ndesgerichtshof gesagt, es ist verfassungsfeindlich. Es geht\njetzt zum Bundesverfassungsgericht, da sollte man ein-\nfach abwarten.\n\nIn meiner Ausbildung habe ich gelernt, dass die Heilung\nnicht schlimmer als die Krankheit sein darf. Die ver-\nmeintliche Hilfe durch das Tarifzwanggesetz droht zum\n\nTod von Arbeitspl\u00e4tzen und Firmen in den neuen Bun-\ndesl\u00e4ndern zu werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nOperation erfolgreich, Patient tot. Nicht mit uns!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Weitere\nWortmeldungen liegen mir nicht vor. Damit ist auch die\n2. Aktuelle Debatte, beantragt von der CDU zum Thema\n\u201eTariftreuegesetz der rot-gr\u00fcnen Bundesregierung, Aus-\nwirkungen auf den Freistaat Sachsen und die neuen\nBundesl\u00e4nder\u201c, beendet.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\n3. Aktuelle Debatte\n\nHaushaltssperre \u2013 Einstellungsstopp \u2013 Nachtragshaushalt\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nDie Fraktion der PDS hat zun\u00e4chst das Wort, danach\nCDU, SPD, CDU, Staatsregierung. Die Debatte ist er\u00f6ff-\nnet. Herr Prof. Porsch, Sie haben das Wort.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Herr Ministerpr\u00e4sident! Wo ist er denn? Er\nist schon wieder abhanden gekommen. Er verwendet die\nfalschen Bilder. Angeblich weht in Sachsen nur ein lauer\nSommerwind und die St\u00fcrme toben nebenan. Dies kann\nangesichts der wirklichen Haushaltslage nur einer sagen,\nder sicher, trocken und warm in der Staatskanzlei sitzt.\nDie aber, die drau\u00dfen im Regen stehen, trifft die volle\nWucht des Ungewitters.\nHerr Ministerpr\u00e4sident, bekanntlich herrscht im Auge\ndes Taifuns, sprich in unserem Fall in der Staatskanzlei\nund im Finanzministerium, Windstille, die Katastrophe\nfindet au\u00dferhalb statt. Die wollen aber weder Sie noch\nIhr Finanzminister noch die CDU-Fraktion sehen. Wahr-\nscheinlich froh, die Verantwortung ein f\u00fcr alle Mal los\nzu sein, hat die CDU-Fraktion schon vor zwei Jahren mit\nden Erm\u00e4chtigungen im Doppelhaushalt de facto das\nBudgetrecht des Landtags aus der Hand gegeben.\n\nJetzt sind wir aber in einer Situation, in der es so nicht\nmehr weitergehen kann. Wer meint, ein Loch von\n900 Millionen Euro durch Einsparungen querbeet im\nHaushalt noch ausgleichen zu k\u00f6nnen, der handelt nicht\nmehr nur fahrl\u00e4ssig, sondern spielt mit dem Schicksal\ndes Landes. Sie verteilen das Gift der Mindereinnahmen\nmit der Gie\u00dfkanne der Haushaltssperre und t\u00f6ten so al-\nles ab.\n\nWenn Sie sich \u00fcber andere L\u00e4nder erheben, so sei Ihnen\ngesagt, dass es f\u00fcr die Betroffenen ziemlich egal ist, ob\nsie am Sparen verhungern, wie in Sachsen, oder an zu\nhohen Schulden ersticken. Das Ergebnis ist in beiden F\u00e4l-\nlen gleicherma\u00dfen t\u00f6dlich.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWir brauchen in unserer Situation dringend die Intelli-\ngenz und das Verantwortungsbewusstsein des gesamten\nParlamentes. Das hei\u00dft, wir brauchen einen Nachtrags-\nhaushalt. Warum sperren Sie sich so dagegen, Herr\n\nMetz? Nachtragshaushalte sind genau f\u00fcr solche Situatio-\nnen vorgesehen. Da geht es ja nicht gleich darum, neue\nSchulden zu machen; es geht vielmehr vorrangig darum,\nstatt der Gie\u00dfkanne Schwerpunktsetzungen als Methode\nder \u00dcberwindung der Krise zu entwickeln,\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nund nur so entgehen wir dem Kollaps unserer Hoch-\nschulen und dem Niedergang unserer kulturellen Ein-\nrichtungen.\n\nDie Studentinnen und Studenten, die gestern vor dem\nLandtag standen, haben mehr Verantwortungsbewusst-\nsein gezeigt als die Staatsregierung und die CDU-Frak-\ntion zusammen. H\u00f6ren Sie auf diese jungen Menschen!\n\n(Staatsminister Dr. Metz: Schauen Sie\ndoch einmal auf die Studenten!)\n\n\u2013 Ja, ich h\u00f6re auf die Studenten. H\u00f6ren Sie einmal auf\ndie jungen Menschen, die haben mehr Ahnung von der\nZukunft als Sie!\n\nDer Zynismus von Herrn R\u00f6\u00dfler allerdings war kaum\nnoch zu \u00fcberbieten. Er meinte gestern und er hat es\nheute wiederholt, es w\u00e4re nicht so schlimm, wenn eine\nBerufung einmal drei Monate sp\u00e4ter k\u00e4me. Herr R\u00f6\u00dfler,\nIhr Zynismus entspringt Ihrer Ignoranz. Was wissen Sie\neigentlich wirklich von der Situation an unseren Hoch-\nschulen? Schon heute verz\u00f6gern sich doch Berufungen\nbis zu zwei Jahren wegen der angespannten Finanzsitua-\ntion. Was meinen Sie, Herr Ministerpr\u00e4sident, wie viel\nrenommierte Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler\nsich \u00fcberhaupt noch an Berufungsverfahren in Sachsen\nbeteiligen werden, wenn man so mit ihnen umgeht!\nMeine Kollegin Werner hat das vorhin ausgef\u00fchrt.\n\nUniversit\u00e4ten und Hochschulen leben nicht zuv\u00f6rderst\nvon Strukturen. Sie leben zuallererst von den Gelehrten\nund von den Studentinnen und Studenten. Die muss\nman anlocken wie Investoren und nicht vertreiben wie\nl\u00e4stige Bettler und Hausierer.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 14. Juni 2002\n\n4496\n\nNein, meine Damen und Herren, Einstellungsstopp und\nHaushaltssperre \u2013 das ist der Inhalt eines finanzpoliti-\nschen Schierlingsbechers.\n\n(Staatsminister Dr. Metz: Das m\u00fcssen\nSie Ihren Genossen in Deutschland erz\u00e4hlen,\n\ndie in Verantwortung stehen!)\n\n\u2013 Herr Dr. Metz, Sie stehen seit zw\u00f6lf Jahren hier im\nLande in Verantwortung. Wo sind wir gelandet? Das\nk\u00f6nnen Sie an Ihrer Haushaltssperre ablesen. Das ist das\nErgebnis Ihrer Politik und schieben Sie es nicht auf an-\ndere!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nBei den schwarzen L\u00f6chern, die Sie hinterlassen haben\nwie in Berlin, muss dann die PDS kommen und die\nDinge bereinigen und daf\u00fcr wird sie noch von Ihnen be-\nschimpft.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nAlso Einstellungsstopp und Haushaltssperre sind der In-\nhalt eines finanzpolitischen Schierlingsbechers. Wir soll-\nten nicht daraus trinken. Es kann uns nur ein Nachtrags-\nhaushalt auf den Weg der L\u00f6sung unserer Probleme\nf\u00fchren. Meine Fraktion steht daf\u00fcr in Bereitschaft. Wir\n\u00fcbernehmen Mitverantwortung genauso wie in Berlin,\nwenn Ihnen das recht ist.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nH\u00f6hnisches Lachen bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Albrecht, bitte.\n\nAlbrecht, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Herr Porsch, ich wollte sie ernst\nnehmen, habe mir meinen Zettel zurechtgelegt und\nwollte mir Ihre wesentlichen Ausf\u00fchrungen notieren, da-\nmit ich Ihnen etwas erwidern kann.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Na, wenn Sie\nnicht schreiben k\u00f6nnen, bleibt es dabei!)\n\nNichts Neues, nichts Besseres, kein Inhalt. Von all dem,\nwas Sie uns in den letzten 14 Tagen \u00fcber Ihre Pressemit-\nteilung erz\u00e4hlt haben, stimmt nicht ein Wort.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten sie eine Zwischenfrage?\n\nAlbrecht, CDU: Gerne, Herr Pr\u00e4sident.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Herr Kollege Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Kollege, sagen Sie einmal,\nsind Sie in die s\u00e4chsische Schule gegangen, dass Sie\nnicht mehr mitschreiben k\u00f6nnen?\n\nAlbrecht, CDU: Lieber Herr Kollege Porsch, in die s\u00e4ch-\nsische Schule schon, aber bestimmt nicht in die, in der\nSie waren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNat\u00fcrlich steht Ihr Redebeitrag im Kontext mit dem, wie\nSie Ihr Rollenspiel hier im Landtag und auch in dieser\nDebatte verstehen. Insofern ist es durchaus sinnvoll, dass\nSie den Antrag f\u00fcr die Aktuelle Debatte gestellt haben,\nweil es letztlich nicht f\u00fcr Sie entscheidend ist Inhalte r\u00fc-\nberzubringen. Da Sie gestern ja leider bei unserer schon\nabendlichen Diskussion nicht dabei sein konnten, w\u00fcrde\nich Ihnen gerne noch ein paar wesentliche Punkte mit\nauf den Weg geben.\nF\u00fcr uns ist es sehr wichtig, dass wir Schwerpunkte set-\nzen, die unsere Arbeit f\u00fcr die Zukunft bestimmen. Dazu\ngeh\u00f6rt f\u00fcr uns als Erstes, dass wir \u00fcber den Doppelhaus-\nhalt 2003/2004 diskutieren, dass wir politische Schwer-\npunkte setzen und dass wir auch sehr gerne bewusst Sie\nin diese Diskussion einbeziehen wollen, um Ihre Anre-\ngungen oder vielleicht guten Gedanken in die Arbeit ein-\nzubeziehen. Damit setzen wir unsere Schwerpunkte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nAlbrecht, CDU: Ja.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Herr Prof. Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Das, was Sie zuletzt gesagt\nhaben, merke ich mir f\u00fcr die Haushaltsdebatte, denn es\nwar ja noch nie so.\nW\u00fcrden Sie mir nicht zustimmen, dass es genau um In-\nhalte geht, wenn man einen Nachtragshaushalt in einer\nSituation will, wo immerhin rund ein F\u00fcnfzehntel des\ngesamten Haushaltsvolumens infrage gestellt sind, und\ndass eine Haushaltssperre demgegen\u00fcber relativ fantasie-\nlos ist?\n\nAlbrecht, CDU: Herr Kollege, welche Inhalte eines\nNachtragshaushaltes, die Sie sich vorstellen, haben Sie\nbis jetzt genannt? Ich habe nicht einen einzigen geh\u00f6rt.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Da kommen wir noch dazu, war-\nten Sie doch!\n\nAlbrecht, CDU: Ich muss mich jetzt auf Sie konzentrie-\nren, Sie sind mir einfach zu wichtig, als dass ich jetzt da-\nvon ausgehen kann, dass irgendetwas nach Ihnen\nkommt.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Da muss ich mehr Redezeit\nhaben.\n\nAlbrecht, CDU: Von Ihnen ist aber nichts gekommen\nau\u00dfer Sprechblasen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich darf jetzt bitten, dass die Diskus-\nsion vom Rednerpult aus fortgef\u00fchrt wird.\n\nAlbrecht, CDU: Wozu soll also dieser Nachtrag tats\u00e4ch-\nlich erforderlich sein? Wir haben die Einnahmenseite,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 14. Juni 2002\n\n4497\n\nwir haben die Ausgabenseite und die Einnahmenseite ist\ndramatisch zusammengebrochen. Wir haben durch Ma\u00df-\nnahmen, die in Berlin in der Steuergesetzgebung getrof-\nfen worden sind, ein Einnahmenloch von 900 Millionen\nEuro. Dies ist eindeutig durch Falschberechnung bei der\nSteuerreform in Berlin zustande gekommen. Dieser Ne-\ngativsaldo, der insbesondere bei der K\u00f6rperschaftsteuer\ndurchschl\u00e4gt, haben die L\u00e4nder nicht zu verantworten\nund haben die Gemeinden \u2013 auch die Gemeinden des\nFreistaates Sachsen \u2013 nicht zu verantworten, sondern\ndies ist schlicht und einfach nach dem Verursacherprin-\nzip in Berlin zu suchen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nAbgeordneter? \u2013 Bitte, Herr Jurk.\n\nJurk, SPD: Herr Kollege Albrecht, Sie sind frisch in der\nFunktion als finanzpolitischer Sprecher; dazu gratuliere\nich Ihnen erst einmal.\nIst Ihnen eigentlich schon bekannt, dass es einen Finanz-\nplanungsrat gibt? Weil Sie von Falschberechnung spre-\nchen: Weshalb haben es die L\u00e4nder nicht eher gemerkt?\n\n(Lachen und Zuruf des Staatsministers Dr. Metz)\n\nAlbrecht, CDU: Herr Kollege Jurk, Sie haben gestern das\nPetitum eines Nachtragshaushaltes vortragen wollen. Lei-\nder waren Sie pers\u00f6nlich nicht da; schade.\n\n(Jurk, SPD: Das ist unversch\u00e4mt!)\n\nWelche Gr\u00fcnde es daf\u00fcr gab, wei\u00df ich nicht. Aber eines\nkann ich Ihnen schon sagen: Wenn ich eine Steuerreform\nin Angriff nehme und mich schlicht und einfach hand-\nwerklich verrechne, dann muss ich die Konsequenzen\ntragen. Das ist das kleine Einmaleins des Rechnens. Das\nmachen Sie zu Hause in Ihrem Familienbudget nicht an-\nders.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage? \u2013 Bitte.\n\nJurk, SPD: Herr Kollege, ist Ihnen bekannt, dass die\nSPD-Fraktion gestern bei der Feststellung der Tagesord-\nnung den Antrag gestellt hat, den Punkt Nachtragshaus-\nhalt vorzuziehen? Ihre Fraktion hat diesen Antrag abge-\nlehnt. Der Grund f\u00fcr unser Begehren war, dass alle drei\nFraktionsvorsitzenden gestern zu jener Zeit eingeladen\nwaren durch den S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindetag\nund den S\u00e4chsischen Landkreistag, um bei dieser Veran-\nstaltung auch mit Gru\u00dfworten ihre Verbundenheit mit\nden Kommunen darzustellen. Deshalb war meine Teil-\nnahme nicht m\u00f6glich.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: So ist es n\u00e4mlich! \u2013\nNolle, SPD: Unversch\u00e4mtheit!)\n\nAlbrecht, CDU: Herr Jurk, das ist eben das Besondere\nam Haushalt und vielleicht auch f\u00fcr die gestrige und\nheutige Debatte: Man muss schon wissen, wo man die\nSchwerpunkte setzt.\n\n(Emp\u00f6rung bei SPD und PDS)\n\nWenn Ihnen der Haushalt so wichtig ist, dann h\u00e4tten Sie\nsich \u00fcberlegen m\u00fcssen, wo Sie hingehen. Nat\u00fcrlich k\u00f6n-\nnen Sie nicht gleichzeitig an zwei Orten sein.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Die Philosophie des Hinterb\u00e4nk-\nlers ist das!)\n\nDeutschland ist Schlusslicht und man kann es in diesem\nHause nicht oft genug wiederholen und nicht oft und\nlaut genug sagen, woran das liegt: Das liegt an einer ver-\nfehlten Wirtschaftspolitik in Berlin. Wenn Sie, meine Da-\nmen und Herren, uns in Ihren Pressemitteilungen in den\nletzten 14 Tagen mit Anregungen \u00fcbersch\u00fctten, die man\nja irgendwann einmal nachpr\u00fcft, dann kann ich nur sa-\ngen: Sachsen-Anhalt ist nun wirklich das schlechteste\nBeispiel, das Sie uns mit auf den Weg geben konnten,\nlieber Herr Kollege Jurk.\n\n(Hilker, PDS: Berlin ist noch schlimmer!)\n\nSachsen-Anhalt hat einen Regierungswechsel erlebt und\nmit diesem Regierungswechsel einen Paradigmenwech-\nsel. Das hei\u00dft nat\u00fcrlich auch, dass Kassensturz gemacht\nworden ist. Es geht in Sachsen-Anhalt nicht darum, ob\nein Nachtragshaushalt gemacht wird oder nicht, sondern\nBerlin ist \u2013 \u2013 Also, bitte!\n\n(Nolle, SPD: Was ist Berlin? \u2013 Weitere Zurufe)\n\n\u2013 Nein, Berlin ist Berlin. Magdeburg ist nichts weiter als\nein Kassensturz, der aus dem Unverm\u00f6gen der bis dahin\nregierenden Herren und Damen auch Ihrer Partei ent-\nstanden ist.\n\n(Nolle, SPD: Die haben doch jede Menge Schulden in\nBerlin! \u2013 Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS \u2013 Jurk,\n\nSPD: Wie hie\u00dfen denn die CDU-Ministerpr\u00e4sidenten in\nSachsen-Anhalt?)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, fahren Sie fort.\n\nAlbrecht, CDU: Sehr interessieren w\u00fcrde mich ja einmal\ndie Aussage, was wir denn mit dem Nachtragshaushalt\nfinanziell an gr\u00f6\u00dferen Spielr\u00e4umen h\u00e4tten.\n\n(Jurk, SPD: Wir entscheiden dar\u00fcber!\nDas ist unser Recht als Parlament!)\n\nAuf diese Frage hat noch kein Einziger aus Ihrer Mann-\nschaft eine Antwort gegeben. Es wird nicht ein Euro\nmehr zur Verf\u00fcgung stehen. Nehmen Sie das doch bitte\nzur Kenntnis!\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage? \u2013 Bitte, Frau Dr. Runge.\n\nFrau Dr. Runge, PDS: Herr Albrecht, ist Ihnen entgan-\ngen, dass niemand aus den Oppositionsparteien behaup-\ntet hat, dass man mit einem Nachtragshaushalt einen\nm\u00fcden Euro mehr in die Kassen bekommt? Die Frage ist\ndoch, dass Sie mit dieser disproportionalen Verteilung\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 14. Juni 2002\n\n4498\n\nder Wirtschaftsreserve faktisch neue politische Priorit\u00e4ten\nim wirklichen Leben setzen.\n\n(Nolle, SPD: Das versteht er doch gar nicht!)\n\nAlbrecht, CDU: Frau Kollegin Dr. Runge, nat\u00fcrlich ist\nmir das nicht entgangen. Aber ich h\u00e4tte gern einmal ge-\nwusst \u2013 deshalb habe ich es als Frage formuliert \u2013, was\ndenn Ihre Hoffnung bei dieser Zielstellung ist. Nat\u00fcrlich\nist es klar, dass mit dieser Form der Haushaltsbewirt-\nschaftung f\u00fcr alle Ministerien schwierige Zeiten kommen\nwerden; das ist v\u00f6llig unbestritten. Denken Sie im Ernst,\nes macht mir Spa\u00df, zu diesem Thema in dieser Form\nsprechen zu m\u00fcssen? Ich w\u00fcrde mich viel lieber hinstel-\nlen und erz\u00e4hlen, wem wir neues Geld in die Hand dr\u00fc-\ncken; das ist allemal sch\u00f6ner.\n\n(L\u00e4mmel, CDU: Genauso ist das!)\n\nAus diesem Grund kann ich Ihre Aufregung nicht nach-\nvollziehen. Wir werden an unseren Politikschwerpunkten\nfesthalten, die wir auch im Haushalt wiederfinden m\u00f6ch-\nten, und ich kann unseren Finanzminister nur ermutigen,\nmit aller Konsequenz die jetzt angek\u00fcndigten Bewirt-\nschaftungsma\u00dfnahmen durchzusetzen.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort; Herr Lochbaum, bitte.\n\nLochbaum, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! \u00dcber das Thema Nachtragshaushalt haben wir\nerst gestern Abend auf der Basis unseres Antrages debat-\ntiert \u2013 und das war auch richtig so. Denn in einer Aktu-\nellen und allgemeinen Debatte kann man viel reden und\nfordern; Wirkung kann das leider keine entfalten \u2013 auch\ndann nicht, wenn man dieses Hohe Haus von der Rich-\ntigkeit der Forderungen \u00fcberzeugen k\u00f6nnte.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Doch, die Staatsregierung\nk\u00f6nnte ihre Forderungen einbringen!)\n\nMeine Damen und Herren, noch einige Bemerkungen zu\nden Ursachen der Einnahmenausf\u00e4lle, weil das die Kolle-\ngen W\u00f6ller und Albrecht heute erneut in die Diskussion\ngebracht haben.\n\nDie erste Ursache liegt in der Natur der Sache. Wenn im\nRahmen einer Steuerreform die Steuern gesenkt werden,\nso muss das zun\u00e4chst zu niedrigeren Einnahmen f\u00fchren.\nEin m\u00f6glicher Selbstfinanzierungseffekt k\u00f6nnte besten-\nfalls mit zeitlicher Verz\u00f6gerung von drei bis f\u00fcnf Jahren\neintreten. Das aber hilft uns gegenw\u00e4rtig nicht aus der\nPatsche.\n\nAuch das noch einmal, weil es heute anklang: CDU und\nFDP haben die Steuerreform abgelehnt, weil sie ihnen\nnicht weit genug ging. Im Klartext: noch niedrigere\nSteuers\u00e4tze mit der Folge noch gr\u00f6\u00dferer Einnahmenaus-\nf\u00e4lle. Auch das muss noch einmal gesagt werden.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nEine zweite Ursache liegt sicher in einigen nicht vorher-\ngesehenen Effekten. Ich meine zum Beispiel das Verhal-\nten der Unternehmen bei der Aussch\u00fcttung thesaurierter\nGewinne im Zusammenhang mit dem Systemwechsel bei\nder K\u00f6rperschaftsteuer. Der Finanzminister hat gestern\nbereits auf diese Einnahmenausf\u00e4lle hingewiesen \u2013 nat\u00fcr-\nlich verbunden mit massiven Vorw\u00fcrfen an die Bundes-\nregierung.\n\n\u00dcberraschend war dieses Verhalten der Unternehmen\nf\u00fcr viele Experten, nicht nur der Bundesregierung, auch\nbeispielsweise f\u00fcr den baden-w\u00fcrttembergischen Finanz-\nminister Stratthaus.\n\nEine dritte Ursache liegt in der konjunkturellen Entwick-\nlung. Dass das deutsche Wirtschaftswachstum unter dem\neurop\u00e4ischen Durchschnitt liegt, versuchen Sie nat\u00fcrlich\nim Wahlkampf der Bundesregierung ans Bein zu binden.\n\u2013 Vielleicht w\u00fcrden wir das auch nicht anders machen.\n\n(Zuruf von der CDU: So ist das!)\n\nAber mein Kollege Kunckel pflegt in solchen F\u00e4llen im-\nmer zu sagen, dass man nicht anfangen soll auch noch\ndie eigenen L\u00fcgen zu glauben.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDenn Tatsache ist, dass die deutschen Wachstumszahlen\nschon seit Mitte der neunziger Jahre unter dem europ\u00e4i-\nschen Durchschnitt liegen, und das ist ganz sicher eine\nFolge der Lasten, die im Zusammenhang mit der natio-\nnalen Aufgabe Aufbau Ost stehen. Und diese nationale\nAufgabe, meine Damen und Herren, will ja wohl nie-\nmand in diesem Haus ernsthaft infrage stellen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nIm \u00dcbrigen lag das Wachstum in den letzten sieben Jah-\nren der Regierung Kohl bei durchschnittlich 1,3 %, in\nden vier Jahren der Regierung Schr\u00f6der im Durchschnitt\nbei 1,6 bis 1,7 %, also deutlicher h\u00f6her \u2013 trotz 11. Sep-\ntember, trotz der weltweiten Konjunktureinbr\u00fcche.\n\nNat\u00fcrlich ist das noch zu wenig \u2013 das wei\u00df ich auch \u2013\nund wir sind keineswegs zufrieden damit, genauso we-\nnig wie mit den viel zu hohen Arbeitslosenzahlen. Wie\nman allerdings dem B\u00fcrger in diesem Land eine Partei\nals Alternative pr\u00e4sentieren will, die ein noch geringeres\nWachstum und die zudem am Ende ihrer Regentschaft\neine deutlich h\u00f6here Arbeitslosigkeit zu verantworten\nhatte \u2013 wie man das dem W\u00e4hler unterjubeln will, dazu\nbedarf es schon einer geh\u00f6rigen Portion ausgefeilter De-\nmagogie.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nGanz vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren! So weit zu einigen Ursachen\nder Einnahmenausf\u00e4lle. Jetzt noch einmal zu der Frage:\nHaushaltssperre oder Nachtragshaushalt? Dass ein Nach-\ntragshaushalt nur bei \u00dcberschreiten der Ausgabenbefug-\nnis bzw. der Krediterm\u00e4chtigung erforderlich ist, ist si-\ncher prinzipiell richtig. Aber logisch ist \u2013 das zeigen\neinfache Grenzwertbetrachtungen \u2013, dass das nur gelten\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 14. Juni 2002\n\n4499\n\nkann, wenn sich die Ausgaben- bzw. Einnahmenseite in\nbegrenzten Zielkorridoren bewegt.\nDie Haushaltssperre nach der Rasenm\u00e4hermethode muss\nsachliche Grenzen haben, zumal nur ein Teil der Haus-\nhaltsmittel frei verf\u00fcgbar ist. Auch das haben wir gestern\nschon gesagt. Wenn die Einnahmenausf\u00e4lle rund 50 %\ndieser frei verf\u00fcgbaren Masse betragen, dann ist nach\nunserer \u00dcberzeugung diese Grenze l\u00e4ngst \u00fcberschritten.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Wir sind jedenfalls nicht ge-\nwillt, das Budgetrecht dieses Parlaments so leicht aus\nder Hand zu geben. Auch Sie, meine Damen und Herren\nvon der CDU-Fraktion, sollten dar\u00fcber ruhig noch ein-\nmal nachdenken.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der Fraktion der CDU das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Albrecht, bitte.\n\nAlbrecht, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Herr Porsch, schauen Sie mal: Es steht etwas auf\nmeinem Zettel.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Na sehen Sie!\nDa hat Ihnen wohl jemand die Hand gef\u00fchrt?)\n\nEs gibt durchaus Redner in diesem Haus, bei denen man\nzuh\u00f6ren kann.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWorin, meine sehr verehrten Damen und Herren, be-\nstand denn einer der Unterschiede zwischen dem Steuer-\npaket der CDU und den dann umgesetzten Steuervor-\nstellungen von Eichel? Die Steuerausf\u00e4lle des\nPetersberger Papiers waren berechnet und es waren auch\ndie Vorschl\u00e4ge auf dem Tisch, wie diesen Ausf\u00e4llen zu\nbegegnen ist.\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nDas ist wohl ein himmelweiter Qualit\u00e4tsunterschied zu\ndem, was wir danach erlebt haben: dass wir ein Konzept\nvorliegen haben, das sich schlicht und einfach nicht rech-\nnet. Das ist der eine Punkt.\nDer zweite Punkt ist, dass bei der Haushaltssperre das\nganze System der Einnahmen und Ausgaben auf dem\nPr\u00fcfstand ist, allerdings mit der Einschr\u00e4nkung, dass\nwir, wenn wir bewirtschaften, nat\u00fcrlich nur \u00fcber Lan-\ndesmittel reden k\u00f6nnen. Ich sage auch, dass die Krite-\nrien, die wir, glaube ich, einvernehmlich in der Finanz-\ndiskussion in den letzten Jahren hatten, dass wir\nBundesmittel und europ\u00e4ische Mittel binden, damit in\nkeiner Weise infrage gestellt werden. Ich denke, das\nsollte auch so bleiben.\nAllerdings ist auch klar, dass ich, wenn ich \u00fcber die Zu-\nsammensetzung des Steueraufkommens rede, so wie das\nder Kollege Lochbaum etwas oberfl\u00e4chlich getan hat,\ndann nicht nur sagen darf, dass die Einnahmenseite\ndurch den Bund heute h\u00f6her geworden ist, sondern\nauch wodurch sie h\u00f6her geworden ist. Das sind schlicht\n\nund einfach Zusatzsteuern, die \u00d6kosteuer oder die Steu-\nern im Zusammenhang mit dem 11. September, die in\nder eigenen Planung gar nicht vorgesehen waren und\ndie nat\u00fcrlich zu einer Erh\u00f6hung des Steueraufkommens\ngef\u00fchrt haben, und zwar genauso wie die Erh\u00f6hung des\nSteueraufkommens durch die Anhebung der L\u00f6hne und\nGeh\u00e4lter, die dann steuerlich positiv wirksam geworden\nist.\n\nInsofern ist es, glaube ich, auch nicht zul\u00e4ssig, die beiden\nZeitperioden gegen\u00fcberzustellen und dann festzustellen,\ndass die Einnahmen h\u00f6her seien. Selbst wenn ich es tue,\nbleibt das Grundproblem, dass die Einnahmenseite vor\nallem durch die K\u00f6rperschaftsteuerausf\u00e4lle insgesamt\nweggebrochen ist. Ich wiederhole es: Die Zeche bezahlen\ndie L\u00e4nder, die Zeche bezahlen die s\u00e4chsischen Kommu-\nnen.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nPDS. Frau Mattern, bitte.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nJetzt m\u00fcssen Sie mitschreiben!)\n\nFrau Mattern, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Albrecht, wenn Sie vorhin festgestellt\nhaben, dass Berlin Berlin ist, dann muss ich Ihnen sagen:\nSachsen ist Sachsen. Hier in Sachsen m\u00fcssen wir feststel-\nlen, dass der Haushalt f\u00fcr dieses Jahr 2002 faktisch Ma-\nkulatur ist und ein Nachtragshaushalt quasi unumg\u00e4ng-\nlich.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nUnsere Forderung danach ist ja nicht nur rechtlich legi-\ntim, sondern auch politisch notwendig. W\u00fcrde die\nStaatsregierung beispielsweise jetzt den unumg\u00e4nglichen\nNachtragshaushalt vorlegen, k\u00f6nnte der bis Ende Juli\nvom Landtag beschlossen werden. Das leistungsf\u00e4hige\ns\u00e4chsische Parlament hat n\u00e4mlich in \u00a7 43 seiner Ge-\nsch\u00e4ftsordnung geregelt, dass Nachtragshaushalte binnen\nf\u00fcnf Wochen beraten und abschlie\u00dfend behandelt wer-\nden. Der Ministerpr\u00e4sident irrt also, wenn er meint, dass\nwir das erst bis Ende Oktober schaffen w\u00fcrden.\n\nMeine Damen und Herren, was wir einklagen, ist im\nPrinzip das, was uns nicht zuletzt durch die S\u00e4chsische\nVerfassung auferlegt ist; denn, wie es in Artikel 94 Ab-\nsatz 1 hei\u00dft, der Haushaltsplan soll f\u00fcr den Zeitraum,\nf\u00fcr den er aufgestellt ist, nicht nur den Finanzbedarf des\nlaufenden Haushaltsjahres darstellen, sondern auch die\nDeckung ausweisen, die zur Erf\u00fcllung der Aufgaben des\nFreistaates Sachsen notwendig ist. Das, meine Damen\nund Herren, ist zurzeit nicht mehr gegeben.\n\nSchauen Sie sich das Haushaltsgesetz an. Dort finden Sie\nnahezu 30 Erm\u00e4chtigungsregelungen f\u00fcr den Finanz-\nminister. F\u00fcr das laufende Haushaltsjahr wurde an fast\nallen dieser 30 Stellschrauben schon einmal gedreht, so\ndass inzwischen die Konstruktion des Haushaltsplanes\nim Prinzip nicht mehr erkennbar ist.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 14. Juni 2002\n\n4500\n\nEs gibt aus meiner Sicht in Deutschland wohl kein zwei-\ntes Bundesland, in dem das Haushaltsgesetz faktisch im\nwahrsten Sinne des Wortes ein Erm\u00e4chtigungsgesetz ist.\n\n(Staatsminister Dr. de Maizi\u00e8re: Na, na, na!)\n\nDie Haushaltssperre und der Einstellungsstopp sind\nn\u00e4mlich nur das eine. Das andere sind erstens die\n280 Millionen Euro erstmals nicht \u00fcbertragener Haus-\nhaltsreste aus dem Jahr 2001, was aus meiner Sicht einer\nzus\u00e4tzlichen kleinen Haushaltssperre gleichkommt, zwei-\ntens die weiter ansteigenden \u00fcberplanm\u00e4\u00dfigen und au-\n\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben, die sch\u00e4tzungsweise in die-\nsem Jahr auch wieder 450 Millionen Euro erreichen\nwerden, und drittens die r\u00fcckl\u00e4ufige Investitionsquote,\ndie Abnahme der R\u00fccklagen und die H\u00f6he der Ver-\npflichtungserm\u00e4chtigungen.\n\nMeine Damen und Herren! Die Liste lie\u00dfe sich fortset-\nzen. Das alles wird immer wieder verschwiegen, wenn\nman nur von 900 Millionen Euro Defizit redet. Diese\nDinge geh\u00f6ren aber zur ganzen Wahrheit. All das sind\neben die schwarzen L\u00f6cher der schwarzen Politik hier in\nSachsen. All das ist eben auch ein Zeichen daf\u00fcr, dass\ndie Kontrolle \u00fcber den laufenden Haushalt nicht mehr\ngegeben ist; ganz zu schweigen davon, dass Sie uns als\nStaatsregierung und eben auch als CDU-Fraktion die\nGrundlagen f\u00fcr die Erarbeitung des kommenden Dop-\npelhaushaltes nehmen, denn Daten und Zahlen, Einnah-\nmen und Ausgaben stimmen so nicht mehr \u00fcberein.\n\nMeine Damen und Herren! Ich bin in keiner Weise be-\neindruckt von dieser Art des Regierungshandeln.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nSie, Herr Finanzminister, dr\u00fccken sich am Parlament\nvorbei und Sie k\u00f6nnen nicht ernsthaft damit rechnen,\ndass Ihnen das honoriert wird. Sie dr\u00fccken sich deshalb\nvor einem Nachtragshaushalt, weil Sie nicht bereit sind\ndie konkreten Streichlisten vorzulegen. Wenn n\u00e4mlich\nbekannt w\u00fcrde, welche Eingriffe Sie vorhaben, zum Bei-\nspiel im Schulhausbau, im Stra\u00dfenbau, bei den Hoch-\nschulen, bei den Schulen usw. usf., dann w\u00fcrde n\u00e4mlich,\nglaube ich, auch deutlich werden, dass sich die politische\nPriorit\u00e4tensetzung der CDU hier in Sachsen entscheidend\nverschoben hat. Davor, dass das bekannt wird, haben Sie\nnat\u00fcrlich Angst, gerade vor einer Bundestagswahl.\n\n(Beifall bei PDS und SPD \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Sehr richtig!)\n\nEs geht, meine Damen und Herren, nicht nur um Ein-\nnahmenausf\u00e4lle und zus\u00e4tzliche R\u00fcckzahlungen an den\nL\u00e4nderfinanzausgleich: Obwohl die 900 Millionen Euro\nfehlen, die insgesamt schon die H\u00e4lfte der frei verf\u00fcg-\nbaren Gesamtsumme unseres Haushaltes ausmachen,\n\u00fcber die wir als Parlament \u00fcberhaupt noch entscheiden\nk\u00f6nnen, und obwohl diese Summe von 900 Millionen\nEuro allein schon Grund genug f\u00fcr einen Nachtragshaus-\nhalt g\u00e4be, glauben Sie, sich mit Ihren Notbewilligungs-\nrechten und Ausnahmeentscheidungsm\u00f6glichkeiten wei-\nter durchwursteln zu k\u00f6nnen. Das halte ich nicht f\u00fcr\nsolide und das halte ich auch nicht f\u00fcr einen ordnungs-\ngem\u00e4\u00dfen Umgang mit dem Parlament. Ich halte das f\u00fcr\n\neine Missachtung der parlamentarischen Mitbestimmung.\nIch denke, dass davon auch die Wirklichkeit unserer\nVerfassung betroffen ist.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Albrecht, bitte.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Jetzt sagt er:\nDer Nachtragshaushalt kommt.\n\nDas war jetzt \u00fcberzeugend!)\n\nAlbrecht, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Herr Dr. Hahn, was maximal drin ist, ist, dass ich\nSie mal zum Kaffee einlade, aber mehr nicht.\n\n(Jurk, SPD: Und wer bezahlt?)\n\n\u2013 Das bezahle ich dann noch, Herr Kollege Jurk. Das be-\nzahle ich dann auch noch.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Egal, was\ner macht, es ist schwarz!)\n\nFrau Mattern, es ist legitim, dass Sie sich mit aller Kraft\num Ihr Bundestagsmandat bem\u00fchen. Ich w\u00fcrde es viel-\nleicht nicht in dieser Form tun, aber ich w\u00fcrde nat\u00fcrlich\nauch mit ganzem Engagement hinter so einer Kandidatur\nstehen.\nAusgabenreste haben wir in der Tat, meine sehr verehr-\nten Damen und Herren. In Antwort auf verschiedene\nAnfragen hat das Finanzministerium diese Ausgaben-\nreste auch peinlich genau aufgelistet. Sie liegen also je-\ndem Abgeordneten dieses Hauses vor. Jeder, der es\nm\u00f6chte, kann sich mit den einzelnen Ursachen besch\u00e4fti-\ngen.\nFrau Mattern, Sie k\u00f6nnen davon ausgehen, dass mich\ndie Handhabung der Efre-Mittel durchaus nicht gl\u00fcck-\nlich macht. Man sollte jedoch Folgendes hinzuf\u00fcgen:\nZum einen ist \u2013 wie auch bei den \u00fcbrigen F\u00f6rdermitteln\naus Br\u00fcssel \u2013 die Beantragung au\u00dferordentlich kompli-\nziert. Zum anderen gibt es gerade in diesem Bereich das\nimmer gr\u00f6\u00dfer werdende Problem der \u00dcberb\u00fcrokratisie-\nrung. Damit m\u00f6chte ich noch einmal mit Ihrer Aussage\nins Gericht gehen, die Priorit\u00e4ten h\u00e4tten sich verschoben.\nEs bleibt dabei: Wir sind nach wie vor bei den Schwer-\npunkten unserer Politik, die wir zu Beginn der Haus-\nhaltsperiode 2001/2002 formuliert haben. Was Einzelhei-\nten der Haushaltspolitik angeht \u2013 sei es der\nSchulhausbau, sei es der Stra\u00dfenbau \u2013, so kann ich Ihnen\nnur sagen: Wenn die Voraussetzungen f\u00fcr den Abfluss\nder Mittel gegeben sind \u2013 das betrifft sowohl die Schul-\nnetzplanung als auch die Komplement\u00e4rfinanzierung der\njeweiligen Kommunen \u2013, dann werden wir die Mittel zur\nVerf\u00fcgung stellen. Nichts anderes ist bisher gesagt wor-\nden. Dabei bleibt es auch.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der SPD-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDann noch einmal die PDS-Fraktion. Herr Hilker, bitte.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 14. Juni 2002\n\n4501\n\nHilker, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\n\u201eDie Umstrukturierung der Hochschullandschaft ist na-\nhezu abgeschlossen. Die Studienkapazit\u00e4ten sind auf\neinen k\u00fcnftigen Bedarf ausgerichtet.\u201c \u2013 So der heutige\nMinisterpr\u00e4sident und damalige Finanzminister Herr\nMilbradt vor f\u00fcnf Jahren.\nDie Umstrukturierung der Universit\u00e4ten ist heute wieder\nin vollem Gange, allerdings nicht auf der Grundlage par-\nlamentarischer Beschl\u00fcsse, sondern auf der Grundlage\nvon Haushaltssperren und Einstellungsstopps. Dies ist\neine Umstrukturierung ohne Visionen, dies ist die Um-\nstrukturierung eines Buchhalters. Die CDU-Wissen-\nschaftspolitik erinnert mich ans Kegeln: Sie schieben eine\n\u201eRatte\u201c nach der anderen und verkaufen dies uns, den\nStudenten und den Professoren, immer wieder als Er-\nfolg.\n\nSehen wir uns genau an, was im letzten Jahr durch die\nHaushaltssperre passiert ist. Die Investitionen zum Bei-\nspiel an den Fachbereichen Chemie, Biologie, Physik und\nInformatik aller Universit\u00e4ten mussten hinausgeschoben\nwerden. Ihre Wissenschaftspolitiker haben die Professo-\nren und Studenten auf dieses Jahr vertr\u00f6stet. Und was\ngeschieht in diesem Jahr wieder? Die Ger\u00e4te und die B\u00fc-\ncher, die im letzten Jahr nicht gekauft werden konnten,\nk\u00f6nnen auch in diesem Jahr nicht erworben werden. All\ndas, was f\u00fcr dieses Jahr geplant ist, wird ebenfalls von\nder Haushaltssperre plattgemacht. Damit beweisen Sie\nnur, dass Sie die Hochschulen nicht modern halten wol-\nlen, denn vor allen Dingen in den Bereichen Chemie,\nBiologie, Physik und Informatik sind wissenschaftliche\nGer\u00e4te wichtig, um den Ausbildungsstand zu halten.\n\nSeien Sie doch lieber ehrlich: Wenn Sie das Spiel weiter-\ntreiben, k\u00f6nnen Sie die entsprechenden Abteilungen\nschlie\u00dfen. Vielleicht w\u00e4re es \u2013 im Sinne der weiteren Sa-\nnierung des Haushalts \u2013 ohnehin sinnvoller, genau die\nBereiche zu schlie\u00dfen, die auch andere L\u00e4nder anbieten,\nund in Sachsen nur noch die Ausbildung vorzuhalten,\ndie es nirgendwo sonst gibt. Damit w\u00fcrden Sie Milliar-\nden sparen. Aber ich glaube, damit h\u00e4tte Sachsen auch\nkeine Zukunft.\n\nKommen wir zum Einstellungsstopp. Wie sieht es im\nFachbereich Informatik der TU Dresden aus? Der dama-\nlige Wissenschaftsminister Meyer hatte versprochen, dass\nes keine Stellenk\u00fcrzungen und keine Zulassungsbe-\nschr\u00e4nkungen beim Studiengang Informatik geben\nwerde, weil genug Mittel zur Verf\u00fcgung st\u00fcnden. Der\nFachbereich Informatik hatte vor f\u00fcnf Jahren vorgeschla-\ngen, die Zahl der Studienanf\u00e4nger von 500 auf 80 zu be-\ngrenzen. Es sind jetzt 500 und die Ressourcen werden\nweiter zusammengestrichen.\n\nWas bewirkt der Einstellungsstopp? Die Qualit\u00e4t der\nPraktika, der \u00dcbungen und der Ausbildung insgesamt\nwird zerst\u00f6rt. Die Hochschullehrer wandern von C-3-\nStellen in Sachsen auf C-4-Stellen in Bayern ab, befristet\nbesch\u00e4ftigte Mitarbeiter werden auf die Stra\u00dfe gesetzt,\nund die Rolle der s\u00e4chsischen Hochschulen als verl\u00e4ss-\nliche Partner der Industrie wird zerst\u00f6rt. Das hat nicht\nnur Heiko Hilker, also irgendjemand, festgestellt, son-\ndern das Mitglied des Technologiebeirates des Wirt-\nschaftsministers Herr Prof. Schill.\n\nHerr Wissenschaftsminister R\u00f6\u00dfler, gehen Sie zum Tech-\nnologiebeirat! Fragen Sie die Experten des Wirtschafts-\n\nministers! Dann erfahren Sie vielleicht eher, wie Sie mit\nder jetzigen Situation umgehen sollten.\n\nDoch die Probleme gibt es nicht nur im Bereich der Wis-\nsenschaft; es gibt auch Probleme im Bereich der Kultur.\nDie Mittel f\u00fcr die darstellende Kunst, f\u00fcr die Musik-\npflege, die Literatur, den kulturellen Film und die nichts-\ntaatlichen Museen werden zusammengestrichen. Ab dem\n1. Juli soll es keine Projektf\u00f6rderung mehr geben.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nNur noch die Gesch\u00e4ftsstellen sollen weiter finanziert\nwerden. Das w\u00e4re so, als ob ich nur noch die Minister\nund die Mitarbeiter der Landesregierung finanzieren\nund sonst keine Gelder mehr ausreichen w\u00fcrde. Wie sol-\nlen die Projekte \u00fcberleben, wenn es nur noch die institu-\ntionelle F\u00f6rderung gibt? Anscheinend bleiben am Schluss\nnur die \u00fcbrig, die die Mittel verwalten. So ist eine leben-\ndige, kulturvolle Hochschullandschaft nicht zu erhalten.\n\nHerr Gillo, Sie haben in mehreren Gespr\u00e4chen immer\nwieder darauf verwiesen, dass die Soziokultur und die\nfreie Szene besonders f\u00fcr Hightech-Unternehmen wichtig\nsind, weil die Unternehmensmitarbeiter genau in diese\nEinrichtungen gehen. Erkl\u00e4ren Sie Minister R\u00f6\u00dfler und\nMinisterpr\u00e4sident Milbradt, wie wichtig die Kulturf\u00f6rde-\nrung f\u00fcr diese Unternehmen ist! Erkl\u00e4ren Sie den Mini-\nstern, dass 1 Euro in der Kulturf\u00f6rderung 3 bis 8 Euro\nbei Sponsoren bindet! Erkl\u00e4ren Sie, dass AMD, Infineon\nund andere Unternehmen gerade deshalb nach Sachsen\ngekommen sind, weil Sachsen ein Bildungs-, Wissen-\nschafts- und Kulturland ist und weil es auch eine Konti-\nnuit\u00e4t in der s\u00e4chsischen Politik gab!\n\nHerr Gillo, erkl\u00e4ren Sie als Unternehmer dem Minister-\npr\u00e4sidenten und dem Finanzminister, dass kein Unter-\nnehmen so reagieren w\u00fcrde wie die S\u00e4chsische Staats-\nregierung! Kein Unternehmen w\u00fcrde bei pl\u00f6tzlichen\nEinnahmenausf\u00e4llen die Forschungs- und Entwicklungs-\nabteilung zusammenstreichen, und dies angesichts des-\nsen, dass bis 2006 steigende Einnahmen zu erwarten\nsind. Herr Gillo, kl\u00e4ren Sie als Unternehmer diese Regie-\nrung auf!\n\n(Nolle, SPD: Er ist doch gar kein\nUnternehmer, er ist Angestellter!)\n\nNutzen wir die Spielr\u00e4ume, die es gibt! Herr Metz, wenn\nich richtig informiert bin, sollen nach der neuen Steuer-\nsch\u00e4tzung die L\u00e4nder \u00fcber 80 Milliarden Euro mehr ein-\nnehmen. Also haben wir Spielraum. Nutzen wir ihn!\n\nAber debattieren wir hier und heute im Landtag und\nauch in den n\u00e4chsten Wochen dar\u00fcber, wie es mit Sach-\nsen weitergehen soll! Opfern wir Sachsen nicht auf dem\nAltar der Haushaltssperre!\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall.\n\nDann Herr Staatsminister Dr. Metz, bitte.\n\nDr. Metz, Staatsminister der Finanzen: Sehr geehrter\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Her-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 14. Juni 2002\n\n4502\n\nren! Zu Beginn meiner Rede m\u00f6chte ich auf das einge-\nhen, was Frau Mattern dargelegt hat. Frau Mattern, ich\nbitte Sie, sich mit der Haushaltsgesetzgebung der ande-\nren deutschen Bundesl\u00e4nder bekannt zu machen, bevor\nSie behaupten, dort w\u00fcrden solche Regelungen nicht gel-\nten. Sie stellen Behauptungen in den Raum und meinen,\ndamit Politik machen zu k\u00f6nnen. Diese Behauptungen\nsind leider nicht wahr.\n\nMeine Damen und Herren! Zum zweiten Mal in dieser\nWoche debattieren wir heute \u00fcber die negativen Folgen\nrot-gr\u00fcner Politik f\u00fcr unser Land. Obwohl mir dies poli-\ntisch recht ist, \u00e4rgert es mich als Finanzminister und es\nschmerzt mich als Abgeordneter dieses Hauses; denn\nwas die Bundesregierung in Bezug auf die \u00c4nderung\nder K\u00f6rperschaftsteuergesetze an Fehlprognosen abgege-\nben hat \u2013 ich sagte es schon gestern Abend \u2013, geht weit\n\u00fcber das ertr\u00e4gliche Ma\u00df hinaus. Wir haben es mit Steu-\nerausf\u00e4llen zu tun, die in der nahezu zw\u00f6lfj\u00e4hrigen Ge-\nschichte unseres Landtages und in der 50-j\u00e4hrigen Ge-\nschichte des Deutschen Bundestages einmalig sein\nd\u00fcrften.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Steuerreform 2000 wurde am 6. Juli 2000 vom Deut-\nschen Bundestag mit rot-gr\u00fcner Mehrheit und zusam-\nmen mit dem Steuersenkungsgesetz beschlossen. Allein\nder Name dieses angeblichen Steuersenkungsgesetzes ist\neine Ohrfeige f\u00fcr diejenigen, die unter den jetzt zutage\ntretenden gravierenden finanziellen Folgen dieses Geset-\nzes zu leiden haben. Nicht nur, dass dieses Gesetz zu\neiner massiven steuerlichen Entlastung von gro\u00dfen Un-\nternehmen f\u00fchrt, ohne dass die Einnahmenausf\u00e4lle kom-\npensiert werden; ich habe bereits gestern dazu Ausf\u00fch-\nrungen gemacht und auf die fast nicht mehr\nexistierenden Einnahmen aus der K\u00f6rperschaftsteuer hin-\ngewiesen.\n\nHinzu kommt, dass \u00fcber den Umweg der Einbr\u00fcche bei\nden Einnahmen in den L\u00e4nderhaushalten gerade auch \u2013\ndas m\u00f6chte ich an dieser Stelle hervorheben \u2013 gering\nVerdienende eine K\u00fcrzung finanzieller Zuwendungen er-\ntragen m\u00fcssen.\n\nHinzu kommt weiter eine orientierungslose Wirtschafts-\npolitik der jetzigen Bundesregierung, die alles M\u00f6gliche\nbewirkt \u2013 meine Vorredner haben darauf hingewiesen \u2013,\nnur nicht die St\u00e4rkung der Wirtschaftskraft.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n\u00dcber die rote Laterne und die ausgebremsten blauen\nBriefe lacht inzwischen ganz Europa dank Herrn Schr\u00f6-\nder. Im Gegenteil, die Wirtschaftsdynamik wird daher\neher ausgebremst. Auch das wirkt sich nat\u00fcrlich nicht\nzugunsten der Steuereinnahmen aus. Da wir als Nehmer-\nland von den steuereinnehmenden reicheren L\u00e4ndern\nextrem abh\u00e4ngig sind, merken wir die Folgen nat\u00fcrlich\nextrem, zwar etwas zeitversetzt. Es ist augenf\u00e4llig, ge-\nrade die konjunkturabh\u00e4ngigen Steuerarten machen uns\nim Hinblick auf die Einnahmen zu schaffen.\n\nMeine Damen und Herren! Die lahmende Konjunktur al-\nlein auf die Ereignisse des 11. September vergangenen\nJahres zu schieben w\u00fcrde bedeuten, den zerst\u00f6rerischen\n\nSchreckenstaten blindw\u00fctiger Fanatiker eine zeitliche\nSp\u00e4twirkung beizumessen, die sie nicht haben.\n\n(Jurk, SPD: Das ist ein Widerspruch zu Stoiber!)\n\nNiemand bestreitet, dass die Ereignisse des vergangenen\nHerbstes die Konjunktur zwar zum Erlahmen gebracht\nhaben, aber nicht zum Erliegen. Dass die Konjunktur\naber danach zum Erliegen kam, kann neun Monate nach\ndem 11. September nicht mehr allein mit den Ereignissen\nin New York erkl\u00e4rt werden.\n\nWir Sachsen sp\u00fcren nun wieder einmal in unserer Ge-\nschichte \u2013 das haben wir schon h\u00e4ufiger in unserer Ge-\nschichte gesp\u00fcrt, nicht nur in den letzten zw\u00f6lf Jahren \u2013\ndie Auswirkungen von Fehlern, die in Berlin gemacht\nund begangen worden sind. Hier, meine Damen und\nHerren, m\u00f6chte ich die heutige Presse zitieren. Lesen Sie\nbitte den \u201eTagesspiegel\u201c vom 13.6. Ich m\u00f6chte eine ge-\nwisse Passage vorlesen:\n\n\u201eDer nordrhein-westf\u00e4lische Finanzminister Peter Stein-\nbr\u00fcck (SPD) kann sich nicht erinnern, dass es so etwas\nschon einmal gegeben hat. Die meisten Bundesl\u00e4nder\nhaben angesichts der angespannten Finanzsituation eine\nHaushaltssperre erlassen,\u201c \u2013 nicht nur Sachsen \u2013 die\nmeisten Bundesl\u00e4nder; das stammt doch nicht von mir,\nsondern von Ihrem Herrn Steinbr\u00fcck \u2013\n\n(Zurufe von der SPD)\n\n\u201e\u2026 und das von Jahresmitte an\u201c; ich zitiere ja nur. \u201eDie\nSteuersch\u00e4tzung f\u00fcr Bund und L\u00e4nder vom Mai hat f\u00fcr\nErn\u00fcchterung gesorgt. 4 Milliarden Euro werden es we-\nniger sein als geplant, sagt Herr Steinbr\u00fcck. In gleichen\nGr\u00f6\u00dfenordnungen rechnet man in M\u00fcnchen, in Wiesba-\nden. In Niedersachsen geht man von einem Minus von\n390 Millionen Euro aus.\u201c \u2013 Das nur einmal zu den Gr\u00f6-\n\u00dfenordnungen, wie andere L\u00e4nder betroffen sind.\n\n\u201eDie Folge\u201c, jetzt nur in Nordrhein-Westfalen, \u201edie Spar-\nma\u00dfnahmen werden noch h\u00e4rter ausfallen. Steinbr\u00fcck\nwill bei den Personalausgaben ansetzen.\u201c Schau einmal!\nDiskutiert wird die R\u00fcckkehr zur 40-Stunden-Woche. Zu-\ndem fordert er deutliche Einschnitte bei den Transferaus-\ngaben f\u00fcr die neuen L\u00e4nder.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nUnverhohlen werden f\u00fcr die D\u00fcsseldorfer geplante Stu-\ndiengeb\u00fchren f\u00fcr Langzeitstudenten auch finanzpolitisch\nbegr\u00fcndet.\n\n(Jurk, SPD: Was hat das mit\nunserem Nachtragshaushalt zu tun?)\n\n\u2013 Ich kann fortfahren. Das hat sehr viel mit unserem\nNachtragshaushalt zu tun, weil wir n\u00e4mlich diese drasti-\nschen Ma\u00dfnahmen, die Steinbr\u00fcck vorgesehen hat, in\ndiesem Lande nicht tun.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDeswegen sage ich ganz deutlich, wir sollten auch hier\nalles mit dem Blick f\u00fcr die Realit\u00e4ten betrachten. Sachsen\nist nicht ein Land f\u00fcr sich, sondern da m\u00fcssen wir uns\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 14. Juni 2002\n\n4503\n\nbitte sehr in das Konzert der 16 deutschen Bundesl\u00e4nder\neinordnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUns treffen die Ma\u00dfnahmen nicht so hart wie andere\nL\u00e4nder.\n\nUns als Freistaat Sachsen bleibt leider nichts anderes\n\u00fcbrig, als uns genau dieser Situation zu stellen und die\nFehler, die die Bundesregierung begangen hat, auszuba-\nden. Ich h\u00e4tte mir herzlich gern eine andere Situation ge-\nw\u00fcnscht. Das hat mit Wahlen, die demn\u00e4chst anstehen,\nauch nichts zu tun.\n\n(Jurk, SPD: Stoiber hat kein Konzept!)\n\nIch glaube, das sieht auch Herr Steinbr\u00fcck nicht anders.\nEin Haushaltsrisiko von rund 900 Millionen Euro ist\nwahrlich keine Entspannungs\u00fcbung, f\u00fcr uns alle nicht,\nwenngleich wir in Sachsen nicht so in die Klemme gera-\nten wie unsere Nachbarl\u00e4nder. Wir k\u00f6nnen n\u00e4mlich Min-\ndereinnahmen immer noch besser abfedern als Sachsen-\nAnhalt und Brandenburg dank der stringenteren lang-\nfristig angelegten Finanzpolitik meiner Vorg\u00e4nger. Das\nm\u00f6chte ich auch einmal deutlich sagen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas, meine Damen und Herren, ist auch meine Politik.\n\nWir haben auf die Steuersch\u00e4tzung schnell \u2013 das gebe\nich zu \u2013, aber nicht hektisch reagiert, sondern besonnen.\nDas Volumen der bereits bestehenden Sperre wurde um\n100 Millionen Euro auf rund 250 Millionen Euro aufge-\nstockt. Wer da von Tabula rasa oder von Kahlschlag\nspricht, dem kann ich nur entgegenhalten, dass es sich\nbei der Erh\u00f6hung des Sperrbetrages von 100 Millionen\nEuro nicht einmal um 1 % des gesamten Haushaltsvolu-\nmens handelt. Es handelt sich also bildlich gesprochen \u2013\nmein gesch\u00e4tzter Kabinettskollege Steffen Flath m\u00f6ge mir\ndiesen Vergleich verzeihen \u2013 nicht um einen Kahlschlag,\nsondern allenfalls um eine Bereinigung im Unterholz.\nDie gro\u00dfen starken B\u00e4ume aber, die politischen Schwer-\npunkte, auf denen unser Haushalt beruht, bleiben be-\nstehen. Auch die Priorit\u00e4ten unseres Haushaltes bleiben\nbestehen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage, Herr Dr. Metz? \u2013 Bitte, Herr Jurk.\n\nJurk, SPD: Herr Staatsminister, Sie haben gerade \u00fcber\nIhre Sperre von 252 Millionen Euro gesprochen. Wie\nwerten Sie denn eigentlich die 259 Millionen Euro, die\nSie jetzt als globale Minderausgaben einstellen? Das\nhei\u00dft, da wird Geld nicht ausgegeben und \u00fcber alle Res-\nsorts wird gek\u00fcrzt. Wir als Parlament haben null Ein-\nfluss auf die Entscheidung, wo, an welcher Stelle diese\nK\u00fcrzung erfolgt.\n\nDr. Metz, Staatsminister der Finanzen: Ich kann Ihnen\ndazu ganz klar und deutlich sagen, das Parlament hat\ndie S\u00e4chsische Haushaltsordnung beschlossen und in\ndieser Haushaltsordnung sind genau diese Tatbest\u00e4nde,\n\ndie ich jetzt praktiziere, geregelt, und zwar vom Gesetz-\ngeber, von uns allen und nicht von mir allein.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Von der Mehrheit!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie noch\neine Zwischenfrage?\n\nDr. Metz, Staatsminister der Finanzen: Ja, gern.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Frau Lattmann-\nKretschmer, bitte.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Mich hat doch das\nWort von der Bereinigung im Unterholz ans Mikrofon\ngeholt. Ich m\u00f6chte Sie wirklich ernsthaft fragen \u2013 Sie wa-\nren bei allen letzten Haushaltsdiskussionen dabei \u2013, ob\nSie die rigorose Haushaltssperre im Bereich der allgemei-\nnen Kunst- und Kulturf\u00f6rderung \u2013 mein Kollege Hilker\nhat darauf hingewiesen, wie viele Bereiche sie betrifft;\nsie geht bis 40 %, und Sie wissen auch schon, Herr\nMinister, wie Ihre noch internen Vorgaben f\u00fcr den\nn\u00e4chsten Haushalt sind, n\u00e4mlich 50,15 % K\u00fcrzung \u2013 als\nBereinigung im Unterholz bezeichnen.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nDr. Metz, Staatsminister der Finanzen: Ich habe diesen\nAusf\u00fchrungen von Herrn Hilker nichts hinzuzuf\u00fcgen.\nIch habe es zur Kenntnis genommen. Ich habe auch nicht\nvon der Kultur gesprochen. Ich habe davon gesprochen,\ndass man 1 % Erh\u00f6hung, was ich vorgenommen habe,\ngemessen am gesamten Haushaltsvolumen des Jahres\n2002, wohl nicht als politische Priorit\u00e4tensetzung be-\nzeichnen kann, so wie Sie es in Ihren Pressemitteilungen\ntun. Ich habe nichts weiter getan als die politische Priori-\nt\u00e4tensetzung dieses S\u00e4chsischen Landtages im Haushalts-\ngesetz 2002 beizubehalten.\nAllerdings war ich gezwungen \u2013 nicht, weil ich es mir\ngew\u00fcnscht habe, sondern aufgrund von Ergebnissen von\nvier Jahren verfehlter rot-gr\u00fcner Steuer- und Wirtschafts-\npolitik \u2013 hier andere Einschnitte zu machen. Das sehen\nmeine L\u00e4nderfinanzminister \u2013 ich kann Ihnen die Presse-\nmitteilung der Finanzministerkonferenz der deutschen\nL\u00e4nder ja einmal zuschicken \u2013 nicht anders. Dort wurde\nmit 16 : 0 Stimmen abgestimmt. Da werden Sie sehr\n\u00fcberrascht sein, wozu sozialdemokratische Finanzminis-\nter bereit sind, Ihre Bundesregierung zu kritisieren. Ge-\nnau das tue ich hier auch. Genau das!\n\nDie gro\u00dfen und starken B\u00e4ume, die Eckpunkte unserer\nFinanzpolitik, die Kernpunkte bleiben auch im Haushalt\n2002 bestehen. Das sind die Schwerpunkte. Diese\nSchwerpunkte wurden auch nicht von mir tangiert.\n\nEs ist zwar richtig, dass das Wissenschaftsressort \u2013 jetzt\nkomme ich dazu, werte Kollegen \u2013 einen nicht gerade\nniedrigen Sparbeitrag leistet. Ich will den Beitrag auch\ngar nicht kleinreden. Nur, wir haben auch jetzt wieder\nbei der Berechnung der Sperren alle Ressorts gleich be-\nhandelt. Es geht nicht darum, den Bildungsbereich oder\nspeziell die Hochschulen auf Sparflamme zu setzen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das machen Sie aber!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 14. Juni 2002\n\n4504\n\nEs geht nicht darum, unsere politischen Priorit\u00e4ten zu\nverschieben. Aber wir k\u00f6nnen nicht einzelne Bereiche,\nnicht die Hochschulen, nicht irgendwelche anderen Be-\nreiche von den Sparma\u00dfnahmen ausnehmen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Es geht ums Unterholz!)\n\nIm \u00dcbrigen, liebe Kollegen von der Opposition, w\u00fcrde\nmich sehr interessieren, was denn der Ausgleich f\u00fcr das\nsein sollte, was Sie bei den Hochschulen nicht einsparen\nwollen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das k\u00f6nnen wir diskutieren!)\n\nIn welchem Bereich soll denn dieser Betrag auf die Spar-\nflamme obendrauf gepackt werden? Bei den Kitas? Bei\nden Schulen? Bei der Polizei? Bei der Steuerverwaltung?\nBei der Wirtschaftsf\u00f6rderung? Beim Umweltschutz?\n\n(Zurufe von PDS und SPD)\n\nMeine Damen und Herren von der Opposition! Wollen\nSie diese Diskussion wirklich ernsthaft f\u00fchren?\n\n(Zurufe von SPD und PDS: Ja!)\n\nWelche Vorschl\u00e4ge haben Sie denn hier gemacht? Sie\nhaben vor mir geredet.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nAber Sie verhindern die Debatte!)\n\nWelche Vorschl\u00e4ge sind denn hier gekommen? \u2013 Gar\nkeine, Herr Porsch. Wie immer: Viel L\u00e4rm und Klamauk\num nichts, aber keine L\u00f6sung. Genau das unterscheidet\nuns.\n\n(Jurk, SPD: Sie lassen keine Debatte zu!)\n\nViel L\u00e4rm um nichts, das ist Ihre Sache, und wir machen\ndie L\u00f6sung und das seit Jahren.\nEin weiteres Element unserer Sparma\u00dfnahmen ist der\nEinstellungsstopp im Landesdienst. Auch hier wird von\neinigen so getan, als w\u00fcrden wir Personalpolitik mit dem\nRasenm\u00e4her machen. Den Gegenbeweis trete ich gerne\nan. Wir bilden weiterhin, meine Damen und Herren \u2013\ndas darf ich auch von dieser Stelle sagen \u2013, junge Men-\nschen aus, wir \u00fcbernehmen weiterhin Polizeianw\u00e4rter,\nAnw\u00e4rter f\u00fcr die Steuerverwaltung, Anw\u00e4rter im Jus-\ntizdienst und im Schuldienst und die, die verbindliche\nZusagen haben, in den Staatsdienst. Au\u00dferdem \u00fcberneh-\nmen wir, nat\u00fcrlich auch unter dem Eindruck der Pisa-\nStudie, die gestern in der Debatte eine gro\u00dfe Rolle ge-\nspielt hat, 100 Lehramtsreferendare in den Landesdienst.\n\n(Nolle, SPD: Wahnsinn!)\n\nDas zeigt doch, wie behutsam und differenziert wir die-\nses Thema behandeln.\n\n(Nolle, SPD: Wahnsinn!)\n\nAuch hier gilt: Die Kritiker m\u00f6gen sich an die Realit\u00e4ten\nhalten und nicht die Relationen aus den Augen verlie-\nren.\n\nMeine Damen und Herren, wir reagieren also mit einem\nMa\u00dfnahmenb\u00fcndel. Wir reagieren mit einer Sperre, mit\neinem Einstellungsstopp und mit anderen Steuerungs-\nma\u00dfnahmen, so \u2013 das m\u00f6chte ich noch einmal betonen \u2013\nwie es die meisten anderen Bundesl\u00e4nder auch tun, ganz\ngleich, wer dort an der Regierung ist. Wir werden genau\nwie andere L\u00e4nder, jedoch nicht mit einem Nachtrags-\nhaushalt, reagieren. Auch Nordrhein-Westfalen macht\nkeinen Nachtragshaushalt. Schauen Sie sich die Begr\u00fcn-\ndung dieses Finanzministers doch einmal an! Ich bin ge-\nspannt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sie wollen keine Debatte! \u2013\nJurk, SPD: Es gibt welche, die machen einen!)\n\nIch habe dazu gestern schon deutlich gesprochen, trotz-\ndem m\u00f6chte ich wesentliche Punkte noch einmal aufgrei-\nfen. Das Problem des Vollzugs ist der Kernbereich der\nExekutive. Das kann mit haushaltswirtschaftlichen Sper-\nren gel\u00f6st werden, so wie wir es machen und so, wie es\nauch die anderen deutschen Bundesl\u00e4nder tun. Ich be-\ntone diesen Punkt noch einmal und erinnere an den \u00a7 41\nder S\u00e4chsischen Haushaltsordnung. Daraus ergibt sich\nkeine Pflicht zur Vorlage eines Nachtragshaushaltes,\ndenn das Budgetrecht\n\n(Widerspruch des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n\u2013 auch Ihr Recht, Herr Porsch \u2013 bleibt unber\u00fchrt. Das\nBudgetrecht des Parlaments bleibt unber\u00fchrt.\n\nMeine Damen und Herren, die Lage ist nicht einfach,\naber mit den bisher eingeleiteten und erprobten Ma\u00dfnah-\nmen sowie mit Disziplin und Umsicht werden wir die\nSchwierigkeiten bew\u00e4ltigen. Daf\u00fcr bitte ich Sie alle,\nmeine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, um Ihre\nUnterst\u00fctzung.\n\nIch danke Ihnen herzlich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Damit ist auch die 3. Debatte abgeschlossen. Der\nTagesordnungspunkt ist beendet.\n\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nFragestunde\n\nDrucksache 3/6581\n\nIhnen liegen die eingereichten Fragen der Mitglieder des\nLandtages vor. Diese Fragen wurden auch der Staats-\nregierung \u00fcbermittelt. Gleichzeitig ist Ihnen die Reihen-\n\nfolge der Behandlung der eingereichten Fragen bekannt\ngemacht worden.\n\nIch rufe die Frage Nr. 1, gestellt von Prof. Dr. Weiss, auf.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 14. Juni 2002\n\n4505\n\nProf. Dr. Weiss, SPD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013\nIch beziehe mich auf Pressemeldungen, die ich nicht ve-\nrifizieren kann. Meine Fragen an die Staatsregierung:\n1. Trifft es zu, dass die TU Dresden die Vorlage einer\nListe mit zu streichenden Stellen verweigert, solange\nkeine Landesstrukturplanung f\u00fcr den Freistaat Sachsen\nvorliegt?\n2. Wann wird die Staatsregierung in Abstimmung mit\nden Hochschulen eine solche Planung vorlegen?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister\nDr. R\u00f6\u00dfler, bitte.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst:\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren\nAbgeordnete! Die Fragen beantworte ich wie folgt:\nZu erstens. Die TU Dresden hat in der Tat am 26.4.2002\nschriftlich und auch anl\u00e4sslich meines ersten Besuches\nam 27.5.2002 m\u00fcndlich wiederholt, dass sie eine Liste\nder zu streichenden Stellen erst dann vorlegen werde,\nwenn die Staatsregierung zuvor einen Landesstruktur-\nplan f\u00fcr die Hochschulen des Freistaates Sachsen aufge-\nstellt habe.\nIch erlaube mir auf Folgendes hinzuweisen: Der Landtag\nhat bereits am 15.10.2000 mit dem Haushaltsgesetz be-\nschlossen, dass die Hochschulen bis zum Ende des Jah-\nres 2004 insgesamt 415 Stellen abzubauen haben. Als\ngr\u00f6\u00dfte Hochschule ist die TU Dresden hiervon mit ca.\n150 Stellen und damit am st\u00e4rksten von allen Hochschu-\nlen betroffen. Im Rahmen ihrer Neustrukturierung erh\u00e4lt\ndie TU Dresden, wie jede andere Universit\u00e4t auch, die\nChance, durch innovative Forschungsanstrengungen und\nSchaffung moderner Studieng\u00e4nge den Umfang des ge-\nforderten Stellenabbaus durch Gewinnung so genannter\nInnovationsstellen zu d\u00e4mpfen. Sie muss und sie wird\nsich diesem Wettbewerb stellen. Angesichts der Erfolge\ndieser Universit\u00e4t wird keiner sagen k\u00f6nnen, sie h\u00e4tte\ndabei schlechte Chancen.\nIn diesem Jahr \u2013 wie auch im letzten \u2013 muss die TU\nDresden jeweils 26 Stellen abbauen. F\u00fcr die kommenden\nzwei Jahre, im Doppelhaushalt 2003/2004, ist der Abbau\nvon weiteren 50 Stellen pro Jahr an der TU Dresden vor-\ngesehen. Dieses Ziel ist auch erreichbar. Die Universit\u00e4t\nverf\u00fcgt \u00fcber rund 3 000 Stellen, mehr als 60 Stellen sind\nderzeit nicht besetzt.\nZu zweitens. Meine Damen und Herren, nat\u00fcrlich wird\nes sich auch vor dem Hintergrund des Stellenabbaus als\nrichtig erweisen, mit allen Hochschulen gemeinsam,\nauch mit der TU Dresden, im Einzelnen \u00fcber strukturelle\nRahmenfestlegungen f\u00fcr die Hochschulen Sachsens zu\nsprechen. Nat\u00fcrlich sehe ich in gewissem Umfang einen\nBedarf daf\u00fcr, dass die Staatsregierung den Hochschulen\npunktuell vorgibt, welche Schwerpunkte die einzelnen\nHochschulen k\u00fcnftig in Forschung und Lehre setzen sol-\nlen und welche Fachrichtung unter Umst\u00e4nden an wel-\ncher Hochschule k\u00fcnftig entfallen kann. Dazu m\u00fcssen\ndie Hochschulen angesichts des insgesamt durchzuf\u00fch-\nrenden Stellenabbaus bis 2008 zun\u00e4chst ihre eigenen Vor-\nstellungen entwickeln.\nDiese Forderung beruht auf dem Autonomierecht der\nHochschulen und den gesetzlich fixierten Aufgaben der\nRektoratskollegien. Nach \u00a7 95 Abs. 2 Ziffer 1 des S\u00e4ch-\n\nsischen Hochschulgesetzes ist das Rektoratskollegium in-\nnerhalb der Hochschule f\u00fcr die Zuweisung der Stellen\nzust\u00e4ndig. Im Rahmen des den Hochschulen angebote-\nnen Hochschulkonsenses w\u00e4re vorgesehen, die von den\nHochschulen erstellten Planungen aufzugreifen und zu\ner\u00f6rtern und schlie\u00dflich eine L\u00f6sung in Gestalt einer lan-\ndesweiten Strukturplanung zusammenzuf\u00fchren.\n\nIch jedenfalls biete den Hochschulen an, im fairen Dialog\nihre Strukturvorstellungen zu diskutieren und die not-\nwendigen Schritte einzuleiten, um den Hochschulen die\nvon ihnen angemahnte Planungssicherheit zu gew\u00e4hr-\nleisten.\n\nProf. Dr. Weiss, SPD: Vielen Dank. \u2013 Frau Pr\u00e4sidentin,\ndarf ich eine Zusatzfrage stellen?\nPressemeldungen ist ebenfalls zu entnehmen, dass ver-\nschiedene Hochschulen in Sachsen bereits angek\u00fcndigt\nhaben, dass sie Studieng\u00e4nge schlie\u00dfen oder gar Imma-\ntrikulationsstopps vornehmen werden. Das birgt nat\u00fcr-\nlich zwei Gefahren. Gefahr Nummer eins ist, dass die\nverunsicherten Studienbewerber sich halt woanders be-\nwerben. Gefahr Nummer zwei: Es entsteht eine Art \u2013 ich\nnenne es einmal so \u2013 Wildwuchs. Wir m\u00fcssen in Sachsen\ndringend zusehen, dass die notwendigen F\u00e4cher im\nLande vorgehalten werden. Welche Schritte planen Sie in\nwelchem Zeitrahmen, um mit der Landeshochschulkon-\nferenz dar\u00fcber ins Gespr\u00e4ch zu kommen.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst:\nWenn es derartige Pressemitteilungen g\u00e4be, w\u00e4re das in\nder Tat f\u00fcr die Studienanf\u00e4nger, die wir ja an die s\u00e4ch-\nsischen Hochschulen bekommen wollen, eine Verunsi-\ncherung. Warten wir ganz einfach die Strukturvorschl\u00e4ge\nder Hochschulen ab und dann werden wir sehen, in wel-\nchen Bereichen sich unter Umst\u00e4nden Kooperation und\nB\u00fcndelung \u2013 Herr Kollege Weiss, ich glaube, das sehen\nSie genauso \u2013 sinnvoll gestalten lie\u00dfen!\nIhre jetzt angesprochene Problematik ist uns aus den bis-\nher vorliegenden Strukturvorschl\u00e4gen so noch nicht\ndeutlich. Warten Sie ganz einfach ab, bis wir die Vor-\nschl\u00e4ge ausgewertet haben. Vielleicht sind es auch Be-\nf\u00fcrchtungen, m\u00f6glicherweise berechtigte, die im Zusam-\nmenhang mit der momentanen Situation artikuliert\nwerden.\n\nProf. Dr. Weiss, SPD: Vielen Dank.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Ich w\u00fcrde jetzt gern die Fragen 5 und 12 vorzie-\nhen. Herr Abg. Kosel hat eine Sch\u00fclergruppe und bat\nmich, die Fragen jetzt aufzurufen, nat\u00fcrlich nur mit Ih-\nrem Einverst\u00e4ndnis.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Na ja!)\n\n\u2013 Gut, Herr Dr. Hahn erlaubt es. Dann rufe ich jetzt\nHerrn Kosel mit der Frage Nr. 5 auf.\n\nKosel, PDS: Vielen Dank. \u2013 Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Meine Frage bezieht sich auf das Insti-\ntut f\u00fcr Sorabistik in Leipzig. Seitens der Sorbenr\u00e4te der\nLandtage Brandenburg und Sachsen wurde auf einer ge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 14. Juni 2002\n\n4506\n\nmeinsamen Beratung festgestellt, dass das Institut f\u00fcr So-\nrabistik in Leipzig erhalten bleibt.\nIch frage die Staatsregierung:\n\n1. Ist das weitere Bestehen des Instituts ungeachtet der\nentgegengesetzten Nachrichten aus j\u00fcngster Zeit weiter\ngesichert?\n\n2. Ist mit einer baldigen Berufung eines neuen Leiters\ndes Instituts zu rechnen?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wer antwortet, bitte?\nHerr Minister Dr. R\u00f6\u00dfler.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst:\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren\nAbgeordnete! Zu der von Ihnen gestellten ersten Frage\nhat sich die S\u00e4chsische Staatsregierung bereits grunds\u00e4tz-\nlich im Rahmen ihrer Stellungnahme vom 24.5.2002 zu\ndem Antrag der Fraktion der SPD ge\u00e4u\u00dfert. Ich verweise\nSie hierzu auf die Landtagsdrucksache 3/6388.\nIch erinnere daran, dass die Hochschulen das Recht zur\nSelbstverwaltung im Rahmen der Gesetze haben. Bez\u00fcg-\nlich der Stuktur\u00fcberlegungen sind die Universit\u00e4ten auf-\ngefordert, bis zum 30.6.2002 dem SMWK ihre Vorschl\u00e4ge\nvorzulegen. F\u00fcr das Institut f\u00fcr Sorabistik an der Univer-\nsit\u00e4t Leipzig kann es deshalb jetzt noch keine endg\u00fclti-\ngen Aussagen geben.\n\nAllerdings hat mein Haus die Universit\u00e4t Leipzig schrift-\nlich auf den \u00a7 12 des S\u00e4chsischen Sorbengesetzes hinge-\nwiesen, wonach der Freistaat Sachsen eine universit\u00e4re\nForschungs- und Lehreinrichtung f\u00fcr Sorabistik an der\nUniversit\u00e4t unterh\u00e4lt. In der gemeinsamen Sitzung der\nR\u00e4te f\u00fcr sorbisch-wendische Angelegenheiten am\n3.6.2002 hat die Vertreterin der Universit\u00e4t Leipzig er-\nkl\u00e4rt, dass \u00a7 12 des S\u00e4chsischen Sorbengesetzes von der\nUniversit\u00e4t Leipzig beachtet wird; und ich glaube, auf\ndiese Zusage k\u00f6nnen wir uns auch verlassen.\n\nUnd zu Ihrer zweiten Frage kann ich Ihnen mitteilen,\ndass der Berufungsvorschlag f\u00fcr die Professur f\u00fcr Sora-\nbistik, der dem Staatsministerium f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst vorliegt, aus hochschulrechtlichen Gr\u00fcnden von\nder Universit\u00e4t Leipzig nachgebessert werden muss.\nMein Haus dr\u00e4ngt aber auf eine baldm\u00f6gliche Besetzung\nder Professur.\n\nKosel, PDS: Vielen Dank, Herr Staatsminister.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Dann rufe ich jetzt\ndie laufende Nr. 12 auf. Noch einmal Herr Abg. Kosel\nbitte.\n\nKosel, PDS: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 Diese Fra-\nge bezieht sich auf die Sch\u00fclerbef\u00f6rderung. Die Eigen-\nanteile der Eltern f\u00fcr die Sch\u00fclerbef\u00f6rderung sollen im\nLandkreis Bautzen im n\u00e4chsten Schuljahr erheblich stei-\ngen. Das sieht ein dieser Tage vorgelegter Satzungsent-\nwurf des Landratsamtes vor. \u00c4hnlich lautende Informa-\ntionen liegen aus anderen Landkreisen vor. Ich frage da-\nher die Staatsregierung:\n1. Ist der Staatsregierung bekannt, in welchen Landkrei-\nsen die Erh\u00f6hung der Elternanteile f\u00fcr den Sch\u00fclerver-\nkehr vorgesehen ist?\n\n2. In welchem Ausma\u00df sind neben den Tariferh\u00f6hungen\nder Verkehrsbetriebe die Schulschlie\u00dfungen und weiten\nSchulwege Grund f\u00fcr die Erh\u00f6hung der Elternanteile?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister\nProf. Mannsfeld bitte.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau\nPr\u00e4sidentin! Herr Abgeordneter Kosel, zu Ihren Fragen\nnehme ich wie folgt Stellung:\nDie Frage hie\u00df: Ist der Staatsregierung bekannt, welche\nLandkreise die Erh\u00f6hung usw. planen oder diese vorge-\nsehen ist? Zun\u00e4chst einmal ganz eindeutig: nein, denn\ndie Sch\u00fclerbef\u00f6rderungssatzung ist der zust\u00e4ndigen\nRechtsaufsichtsbeh\u00f6rde anzuzeigen, nicht jedoch Sat-\nzungsentw\u00fcrfe bzw. Absichten der Landkreise. F\u00fcr die\nKleinen Anfragen der Abgeordneten Andrea Roth aus\nIhrer Fraktion zu den Themen Sch\u00fclerbef\u00f6rderungs-\nkosten 2001 und 2002 wurden im M\u00e4rz dieses Jahres\n\u00fcber die Regierungspr\u00e4sidien die Landkreise bez\u00fcglich\nder erhobenen Elternanteile in diesen beiden Stichjahren\nbefragt und auf die Einzelantworten wird nat\u00fcrlich auf\ndiese umfangreiche Tabellenaussage der Kleinen Anfrage\nverwiesen. Grunds\u00e4tzliche Aussage: nein, weil nur die\ngenehmigten Satzungen uns zur Kenntnis kommen, nicht\njedoch Absichten der Landkreise.\n\nUnd zu 2 \u2013 inwieweit das Ausma\u00df von Tariferh\u00f6hungen\nauch in der Frage von Schulschlie\u00dfungen liegen kann \u2013\nantworte ich Ihnen: Betrugen die Kosten f\u00fcr die Sch\u00fcler-\nbef\u00f6rderung der Landkreise brutto im Jahre 1995 \u00fcber\n91 Millionen DM, so beliefen sie sich im Haushaltsjahr\n2000 nur noch auf 85 Millionen DM. Aktuellere Zahlen\ngibt es nicht. Diese Entwicklung der Sch\u00fclerbef\u00f6rde-\nrungskosten schlie\u00dft sowohl die finanziellen Auswirkun-\ngen aufgrund st\u00e4ndig sinkender Sch\u00fclerzahlen, verbun-\nden mit einer abnehmenden Zahl notwendig zu\nbef\u00f6rdernder Sch\u00fcler, als auch steigende Tarife der Ver-\nkehrsunternehmen ein. Ein Zusammenhang zwischen\nSchulschlie\u00dfungen und Erh\u00f6hung der Elternanteile durch\ndie Landkreise oder kreisfreien St\u00e4dte ist somit nicht er-\nkennbar.\n\nKosel, PDS: Vielen Dank, Herr Staatsminister.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe jetzt auf die\nlaufende Nr. 4. Wir verfahren jetzt wieder nach der Rei-\nhenfolge, die vorgegeben ist. Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Per Brief vom 29. Mai 2002 wurden\ndie Eltern von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern der Grund-\nschule Glaubitz, Landkreis Riesa-Gro\u00dfenhain, durch die\nSchulleiterin angeschrieben und im Auftrag einer Vertre-\nterin des Regionalschulamtes Dresden f\u00fcr den 6. Juni zu\neinem au\u00dferordentlichen Elternabend eingeladen.\nThema sollte eine Information zur Aufl\u00f6sung des Schul-\nstandortes Glaubitz sein, die bereits f\u00fcr das Schuljahr\n2002/2003 vorgesehen sei. Die betroffenen Eltern waren\nv\u00f6llig \u00fcberrascht, zumal die vom Kultusministerium vor-\ngegebene Mindestsch\u00fclerzahl f\u00fcr die Bildung einer\nneuen 1. Klasse erreicht worden war und auch der Ent-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 14. Juni 2002\n\n4507\n\nwurf der Schulnetzplanung des Landkreises ein Fort-\nbestehen des Standortes Glaubitz vorsieht.\n\nDar\u00fcber hinaus erscheint die Art und Weise der Unter-\nrichtung der Eltern \u00fcber die geplante Schulschlie\u00dfung\nunmittelbar kurz vor den Ferien und wenige Wochen\nvor Beginn des kommenden Schuljahres verantwortungs-\nlos zu sein.\n\nIch frage daher die Staatsregierung:\n\n1. Wie bewertet die Staatsregierung die Vorg\u00e4nge um die\nGrundschule in Glaubitz, insbesondere angesichts des-\nsen, dass der f\u00fcr die Schulnetzplanung zust\u00e4ndige Land-\nkreis offenbar f\u00fcr den Erhalt der Schule pl\u00e4diert?\n\n2. Da dies wom\u00f6glich nicht der einzige Fall ist, bei dem\ndurch Eingriffe der Schulverwaltungsbeh\u00f6rden vollen-\ndete Tatsachen geschaffen werden sollen, bevor die\nKreistage \u00fcber die Schulnetzplanung beschlossen haben,\nfrage ich: An welchen Schulstandorten in Sachsen wurde\nmit Wirkung zum Schuljahr 2002/2003 durch Mitwir-\nkungsentzug des Kultusministeriums, durch Verwal-\ntungsakte oder Weisungen seitens der Regionalschul\u00e4m-\nter die Bildung von 1. Klassen an Grundschulen bzw.\n5. Klassen an Mittelschulen untersagt oder wurden Schu-\nlen ganz geschlossen? \u2013 Ich bitte um die konkrete Nen-\nnung der jeweiligen Standorte.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister\nProf. Mannsfeld, bitte.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Herr Abgeordne-\nter, zur ersten Frage, und da m\u00fcssen Sie jetzt genau\nzuh\u00f6ren, Herr Dr. Hahn, damit wir auch das richtige Ka-\nlenderjahr im Blick haben:\nMit Schreiben vom 20. Februar des Jahres 2001 hat das\nS\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Kultus die Gemeinde\nGlaubitz zum Widerruf der Mitwirkung an der Unterhal-\ntung der Klassenstufe 1 f\u00fcr das Schuljahr 2001/2002 und\nder Grundschule insgesamt ab dem Schuljahr 2002/2003\nangeh\u00f6rt.\n\nAufgrund umfangreicher Pr\u00fcfungs- und Beteiligungsver-\nfahren wurde die Beendigung eines solchen Verwal-\ntungsverfahrens bis zum Beginn des Schuljahres 2001/\n2002 nicht erreicht. Aus diesem Grunde wurde die vor-\nl\u00e4ufige Bildung der Klassenstufe 1 an der Grundschule\nGlaubitz und somit die Einschulung der Erstkl\u00e4ssler in\nder Grundschule Glaubitz zum Schuljahr 2001/2002\nnoch einmal erforderlich.\n\nDie Gemeinde wurde jedoch mit Schreiben vom 26. Juni\n2001 ausdr\u00fccklich darauf hingewiesen, dass diese Klas-\nsenstufe 1 voraussichtlich keinen dauerhaften Bestand\nhaben kann und das Verfahren zum Mitwirkungswider-\nruf und zur Aufhebung der Grundschule bis zum 31. Juli\n2002 weitergef\u00fchrt wird. Um den Bestand der Grund-\nschule zu sichern, erging im gleichen Schreiben der Hin-\nweis an den Schultr\u00e4ger, die daf\u00fcr notwendigen Be-\nschl\u00fcsse bis sp\u00e4testens Februar 2002 zu fassen. Dies\nw\u00e4re in Abstimmung mit den benachbarten Gemeinden\nm\u00f6glich gewesen.\n\n\u00dcber eine derartige Abstimmung ist dem Kultusministe-\nrium nichts bekannt. Vielmehr hat die Gemeinde Glau-\nbitz mit Beschluss vom 18. M\u00e4rz 2002 an der Fortf\u00fch-\n\nrung ihrer Grundschule Glaubitz festgehalten und eine\nAusnahmegenehmigung f\u00fcr die Klassenstufe 2 im Schul-\njahr 2002/2003 bei Unterschreitung der Mindestsch\u00fcler-\nzahl beantragt. Die Gemeinde Glaubitz st\u00fctzt sich in der\nBegr\u00fcndung des Beschlusses auf die zuk\u00fcnftige Netzpla-\nnung des Landkreises Riesa-Gro\u00dfenhain.\n\nDiese Planung liegt im Kultusministerium nicht vor. Im\nGegenteil. Ich f\u00fcge hier einmal hinzu: Der Landkreis hat\nbereits verlauten lassen, dass er den Gesetzestermin,\nzum 1. August Netzpl\u00e4ne vorzulegen, nicht einhalten\nwird.\n\nSo viel also zur Frage, wo \u2013 wie in Ihrer Begr\u00fcndung ge-\nsagt wird \u2013 eventuell nicht verantwortlich gehandelt\nwird.\n\nEbenso wenig liegen dem Kultusministerium Aussagen\n\u00fcber eine kommunale Zusammenarbeit vor, aus denen\nerkennbar w\u00e4re, dass Glaubitz im Schulnetzplan des\nLandkreises einen bestandskr\u00e4ftigen Standort darstellen\nkann.\n\nF\u00fcr das kommende Schuljahr haben sich an der Grund-\nschule Glaubitz 15 Sch\u00fcler angemeldet. Zum Schuljahr\n2003/2004 stehen sogar nur sieben Sch\u00fcler f\u00fcr eine\nKlasse 1 zur Verf\u00fcgung. Die Bildung einer neuen\n1. Klasse im Schuljahr 2003/2004 ist mit dieser geringen\nSch\u00fclerzahl aus p\u00e4dagogischen und organisatorischen\nGr\u00fcnden offensichtlich nicht vertretbar.\n\nAuch in den darauf folgenden Jahren wird die Mindest-\nsch\u00fclerzahl voraussichtlich nicht erreicht. Im kommen-\nden Schuljahr existiert aufgrund einer fr\u00fcheren Teilauf-\nhebung schon keine Klasse 3 mehr. Deshalb wurde die\nGemeinde mit Schreiben vom 17.5.2002 noch einmal zum\n\u00f6ffentlichen Bed\u00fcrfnis ihrer Grundschule angeh\u00f6rt.\n\nDer Gemeinde Glaubitz steht als Schultr\u00e4ger weiterhin\nder Weg offen, in Form kommunaler Zusammenarbeit\nmit den umliegenden Gemeinden, zum Beispiel inner-\nhalb der Verwaltungsgemeinschaft Glaubitz\u2013N\u00fcnchritz\u2013\nDiesbar-Seu\u00dflitz, andere Konstellationen zu schaffen. Das\nStaatsministerium vertritt die Auffassung, dass die Eltern\nfr\u00fchzeitig \u00fcber m\u00f6gliche Entscheidungen informiert wer-\nden sollten, damit ein geordneter Schulbetrieb gesichert\nist.\n\nDieser Pflicht kam die zust\u00e4ndige Schulreferentin am\n6. Juni dieses Jahres nach. Ein abschlie\u00dfender Bescheid\ndes Ministeriums f\u00fcr Kultus wird noch bis Ferienbeginn\nergehen. So viel zur Frage 1.\n\nZur Frage 2. Die Entscheidung \u00fcber einen Widerruf der\nMitwirkung des Freistaates an einer Schule oder Teilen\nderselben trifft bekanntlich das Staatsministerium f\u00fcr\nKultus als oberste Schulaufsichtsbeh\u00f6rde. Um der Pla-\nnung der Landkreise nicht vorzugreifen, wird ein gege-\nbenenfalls notwendiger Entzug der Mitwirkung des Frei-\nstaates Sachsen nur vorl\u00e4ufigen Charakter haben. Auch\nhier erg\u00e4nze ich einfach noch mal den Satz: Wir m\u00fcssen\nden Vorgang der Schulnetzplanung und die Prozesse,\ndie zur Vorbereitung eines neuen Schuljahres f\u00fchren,\nauseinander halten. Dass beide Prozesse Schnittstellen\nhaben, ist unstrittig. Aber man kann nicht bei einem An-\nh\u00f6rungsvorgang, der einen eventuellen Entzug der Mit-\nwirkung des Freistaates f\u00fcr Eingangsklassen 1 oder 5 in\nder Mittelschule zur Folge h\u00e4tte, sofort davon ausgehen,\ndass die Schulnetzplanung konterkariert wird. Hier han-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 14. Juni 2002\n\n4508\n\ndelt es sich erst einmal um die Vorg\u00e4nge f\u00fcr eine Schul-\njahresbildung.\n\nDas hei\u00dft also, sollten die vom S\u00e4chsischen Staatsminis-\nterium f\u00fcr Kultus getroffenen Anordnungen nicht dem\nsp\u00e4ter genehmigten Schulnetzplan entsprechen, kann die\nMa\u00dfnahme in geeigneter Weise dem genehmigten Plan\nangepasst und unter Umst\u00e4nden auch r\u00fcckg\u00e4ngig ge-\nmacht werden, wenn dies dem \u00f6ffentlichen Interesse ent-\nspricht. Den Belangen der betroffenen Sch\u00fcler und Erzie-\nhungsberechtigten wird nat\u00fcrlich besonderes Gewicht\nbeizumessen sein und die im Ergebnis der Anh\u00f6rung ge-\ngebenenfalls zu erlassenden Bescheide werden deshalb\nmit einer dahin gehenden Nebenbestimmung versehen.\n\nIn Vorbereitung des Schuljahres 2002/2003 \u2013 und Ihre\nFrage 2, Herr Dr. Hahn, gilt ja weniger dem Lokalfall,\nsondern ganz Sachsen \u2013 wurden die Tr\u00e4ger von\n13 Grundschulen und 41 Mittelschulen bez\u00fcglich des\n\u00f6ffentlichen Bed\u00fcrfnisses der Eingangsklassenstufe, da-\nvon bei zwei Grundschulen zum Bestand der Schule an\nsich, angeh\u00f6rt.\n\nEntscheidungen \u00fcber den Mitwirkungsentzug werden\nderzeit durch das Staatsministerium f\u00fcr Kultus vorberei-\ntet und gehen den jeweiligen Schultr\u00e4gern bis sp\u00e4testens\n18. Juni zu. Die Regionalschul\u00e4mter werden gew\u00e4hrleis-\nten, dass die Erziehungsberechtigten der betroffenen\nSch\u00fcler noch vor den Ferien informiert werden, wo ihre\nKinder im kommenden Schuljahr unterrichtet werden.\n\nNun noch eine grunds\u00e4tzliche und \u2013 wenn Sie so wollen\n\u2013 auch verbindliche Aussage. Aufgrund der aktuell lau-\nfenden Verfahren gestatte ich mir, am kommenden Mitt-\nwoch allen Abgeordneten dieses Hohen Hauses und der\n\u00d6ffentlichkeit eine \u00dcbersicht der Schultr\u00e4ger zu \u00fcberge-\nben, f\u00fcr die ein Mitwirkungsentzug in Vorbereitung des\nSchuljahres 2002/2003 ausgesprochen wurde. Ich denke,\nes ist eventuell auch im Sinne des Fragestellers, dass ich\nhier nicht 54 Einrichtungen vorlesen muss \u2013 die Kom-\nplexzahl war ja genannt \u2013 und dass damit auch dem all-\ngemeinen Interesse aller Abgeordneten an dem Stand\ndieser Dinge Rechnung getragen ist.\n\nDanke.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Staatsminister, gegen das letzte\nVerfahren habe ich zun\u00e4chst nichts einzuwenden. Aber\nich habe noch zwei Nachfragen, da ich einen Wider-\nspruch in Ihrer Antwort zu erkennen meine.\nSie haben bez\u00fcglich Glaubitz gesagt, dass der abschlie-\n\u00dfende Bescheid \u00fcber den Mitwirkungsentzug noch vor\nden Ferien ergehen wird, und anschlie\u00dfend, dieser trage\naber mit Blick auf die Schulnetzplanung des Landkreises\nvorl\u00e4ufigen Charakter.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Korrekt!\n\nDr. Hahn, PDS: Was ist es nun, ist es ein abschlie\u00dfender\nBescheid oder ist es ein Bescheid mit vorl\u00e4ufigem Cha-\nrakter?\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sie\nhaben sich die Frage mit Ihrer Begr\u00fcndung quasi schon\nselbst beantwortet. Der abschlie\u00dfende Bescheid f\u00fcr den\nSchultr\u00e4ger kann sein, dass dieses \u00f6ffentliche Interesse\nnicht festgestellt wird. Aber wir haben Ihnen in meiner\n\nRede und auch anl\u00e4sslich anderer Verlautbarungen ge-\nsagt, dass die Schulnetzplanung, deren Ergebnis ja noch\nnicht vorliegt, insoweit nur f\u00fcr diese abschlie\u00dfende Fest-\nstellung vorl\u00e4ufigen Charakter tr\u00e4gt. Wenn der Land-\nkreis in seiner Planung die Absicht, f\u00fcr diesen Standort\neine Eingangsklasse nicht zu begr\u00fcnden, anders sieht\nund er dort einen anderen Standortentschluss fassen\nwill, dann kann das an die Entscheidungen angepasst\nwerden, die der dortige Kreistag zun\u00e4chst f\u00e4llt.\nZun\u00e4chst m\u00fcssen wir aber den Schultr\u00e4ger \u00fcber die Not-\nwendigkeit informieren, dass bei solchen niedrigen An-\nmeldungszahlen der Mitwirkungsentzug unvermeidlich\nist. Und in der Schulnetzplanung? Deswegen hatte ich\ngesagt: Bitte auseinander halten! Nat\u00fcrlich hat der Vor-\ngang Schnittstellen. Jetzt muss eventuell f\u00fcr Glaubitz ge-\nsagt werden \u2013 ich habe ja vorgetragen, dass der Prozess\nschon lange dauert \u2013, dass die Grundschule als Ganzes\nsich eventuell nicht halten l\u00e4sst, dass es jetzt schon keine\n3. Klasse mehr gibt und dass auch f\u00fcr die jetzige Ein-\ngangsklasse 1 ein \u00f6ffentlicher Bedarf so nicht mehr fest-\ngestellt werden kann.\nWenn aber der Landkreis in seiner Schulnetzplanung \u2013\nich habe die Instrumente genannt; die Verwaltungs-\ngemeinschaft oder andere benachbarte Kommunen k\u00f6nn-\nten ja eine andere Grundvorstellung dazu haben \u2013 eine\nGarantie f\u00fcr den Standort dadurch zustande bringt, dass\ner Sch\u00fclerstr\u00f6me dorthin lenkt, dann hat unser gegen-\nw\u00e4rtiger Bescheid nur vorl\u00e4ufigen Charakter. Diesen\nSpielraum m\u00fcssen wir erhalten, sonst tr\u00e4fe n\u00e4mlich Ihre\nAussage zu, wir w\u00fcrden mit den Vorbereitungen des\nSchuljahres die Bem\u00fchungen der Schulnetzplanung der\nLandkreise konterkarieren. Genau das tun wir nicht.\n\nDr. Hahn, PDS: Die zweite Nachfrage: Sie haben gesagt,\ndass f\u00fcr 13 Grundschulen und 41 Mittelschulen ein Mit-\nwirkungsentzug gepr\u00fcft wird und die entsprechenden\nBescheide an die Schultr\u00e4ger bis zum 18. Juni ergehen.\nDie Landkreise haben f\u00fcr die Planung der Schulnetze\nnach der Verordnung Zeit bis zum 1. August.\nHalten Sie es nicht f\u00fcr eine Entm\u00fcndigung der Kreistage,\nwenn Sie als Kultusminister m\u00f6glicherweise 54 Schulen\noder Schultr\u00e4gern derartige Bescheide schicken, aber die\nKreistage zu einem gro\u00dfen Teil noch gar nicht \u00fcber die\nSchulnetzpl\u00e4ne entschieden haben und unter dem Ein-\ndruck der geltenden Bescheide des Kultusministeriums\ndann m\u00f6glicherweise von ihren Planungen v\u00f6llig abwei-\nchende Entscheidungen treffen? Halten Sie das nicht f\u00fcr\neine Entm\u00fcndigung der Kreistage, die sich \u00fcber Monate\nGedanken gemacht haben, wie die Schulnetzplanung ge-\nstaltet werden soll?\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr\nDr. Hahn, Sie m\u00fcssen aber der \u00d6ffentlichkeit bei einer\nsolchen etwas sehr pointierten Fragestellung schon\nsagen, wie die wirklichen Abl\u00e4ufe sind. Die Kreistage\nwissen, wie Sie selber gesagt haben, schon \u00fcber viele\nMonate, dass am 1. August diese Netzplanungen vorzu-\nlegen sind. Wer also wie der Landkreis, von dem Sie in\ndem Einzelfall gesprochen haben, schon sagt, \u201eich halte\nden Termin nicht ein\u201c \u2013 wir haben ja die Abfragen in\nden Landkreisen vorgenommen \u2013, oder die, die wirklich\nauf die allerletzte Elle mit ihren Entscheidungen kom-\nmen, m\u00fcssen unter Umst\u00e4nden mit sehr kurzen Anpas-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 14. Juni 2002\n\n4509\n\nsungsfristen dieser Entz\u00fcge f\u00fcr das Schuljahr 2002/2003\nrechnen. Da geht es immer nur um die Eingangsklassen-\nbildung 1 und 5 an den Mittelschulen und bei manchen\nnat\u00fcrlich auch um die 5 in den Gymnasien.\nDas sehe ich nicht als Entm\u00fcndigung. Denn wenn die\nVerantwortlichen der Landkreise genau wissen, dass sie\nzehn oder elf Monate an diesem Prozess arbeiten k\u00f6n-\nnen, dann muss ich mir sagen, dass all die kreisfreien\nSt\u00e4dte und Landkreise, die diese Beschl\u00fcsse etwa bis\nzum Mai dieses Jahres gefasst haben, eigentlich dem Pro-\nzess entsprechend angemessen gearbeitet haben. Wer\njetzt unter Druck kommt oder den Gesetzestermin von\nvornherein als f\u00fcr sich nicht haltbar ansieht, der hat na-\nt\u00fcrlich ein Problem. Nur k\u00f6nnen Sie es nicht der Staats-\nregierung vorwerfen, wenn man in dieser Frage solche\nPlanungen angesetzt hat.\n\nDr. Hahn, PDS: Ich w\u00fcrde Ihnen gern etwas vorwerfen,\naber ich darf leider nicht mehr.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe die laufende\nNr. 2 auf. Frau Abg. Klein.\n\nFrau Klein, SPD: Meine Frage bezieht sich auf eine\nKleine Anfrage, die ich bereits gestellt hatte. Und zwar\ngeht es um den Antrag der Gemeinde Schlema auf Ver-\nleihung der Bezeichnung \u201eBad\u201c. Die Staatsregierung hat\ngeantwortet, dass dazu noch nicht ausreichend Unter-\nlagen eingereicht worden seien.\nMeine Fragen:\n\n1. Welche Angaben und Unterlagen soll die Gemeinde\nSchlema zur Erg\u00e4nzung Ihres Antrages auf Verleihung\nder Bezeichnung \u201eBad\u201c im Einzelnen noch einreichen?\n\n2. Hat sich die Gemeinde Schlema zu der Aufforderung\num Einreichung erg\u00e4nzender Angaben und Unterlagen\nge\u00e4u\u00dfert und, wenn ja, in welcher Weise?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister Rasch,\nbitte.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr\ngeehrte Frau Klein, die Antwort ist relativ leicht zu ge-\nben.\nZur ersten Frage: Es war ein Ortsteil der Gemeinde\nSchlema, n\u00e4mlich der Ortsteil Schlema, der 1998 als \u201eOrt\nmit Heilquellenkurbetrieb\u201c anerkannt wurde. Dies war\nwiederum das tragende Argument der Gemeinde\nSchlema in ihrem Antrag vom Dezember 1998 beim\nStaatsministerium des Innern. Allerdings begehrte die\nGemeinde Schlema hier nunmehr die Verleihung der Be-\nzeichnung \u201eBad\u201c f\u00fcr ihr gesamtes Gemeindegebiet.\n\nAufgrund dieser Diskrepanz zwischen Antrag und Be-\ngr\u00fcndung hat das Staatsministerium des Innern die Ge-\nmeinde Schlema aufgefordert, ihren Antrag um Angaben\nund Unterlagen zu erg\u00e4nzen, aus denen sich dann m\u00f6g-\nlicherweise ergibt, dass nicht nur der Ortsteil Schlema,\nsondern die gesamte Gemeinde Schlema einen Anspruch\nauf die beantragte Verleihung der Bezeichnung \u201eBad\u201c er-\nheben kann. N\u00e4here Vorgaben hierzu hat das Staats-\nministerium des Innern nicht erteilt.\n\nDie Antwort auf die zweite Frage, ob die Gemeinde\nSchlema sich bereits ge\u00e4u\u00dfert hat: Die Gemeinde\nSchlema hat sich hierzu bislang nicht ge\u00e4u\u00dfert.\n\nFrau Klein, SPD: Danke sch\u00f6n.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Frau Klein, Sie k\u00f6n-\nnen gleich dableiben f\u00fcr die laufende Nr. 3. Ich bitte um\nIhre Anfrage.\n\nFrau Klein, SPD: Diese Anfrage richtet sich auf die Er-\nhebung von Stra\u00dfenausbaubeitr\u00e4gen. Unter bestimmten\nVoraussetzungen konnte auf der Grundlage einer Kabi-\nnettsentscheidung vom 23.5.1995 von der Erhebung von\nStra\u00dfenausbaubeitr\u00e4gen durch die Gemeinden zun\u00e4chst\nbis zum 31.12.1997 abgesehen werden. Diese Frist wurde\nsp\u00e4ter bis zum 31.12.1999 letztmalig verl\u00e4ngert. Ab\n1.1.2000 sind die Gemeinden aufgrund verschiedener Ge-\nsetzlichkeiten in der Regel verpflichtet, Stra\u00dfenausbau-\nbeitragssatzungen zu erlassen und Stra\u00dfenausbaubeitr\u00e4ge\nzu erheben.\nIn vielen, vor allem kleineren Kommunen konnte der\ngrundhafte Stra\u00dfenausbau h\u00e4ufig deshalb nicht begon-\nnen bzw. durchgef\u00fchrt werden, weil die erforderlichen\nMittel f\u00fcr die notwendigen Investitionen in die unterirdi-\nschen Versorgungs- und Entsorgungsleitungen nicht zur\nVerf\u00fcgung standen. Insofern erw\u00e4chst den betroffenen\nB\u00fcrgern dieser Gemeinden hinsichtlich zuk\u00fcnftig zu zah-\nlender Stra\u00dfenausbaubeitr\u00e4ge ein Nachteil gegen\u00fcber\nden B\u00fcrgern in Kommunen, in denen diese Bauma\u00dfnah-\nmen bereits abgeschlossen wurden.\n\nDie Fragen an die Staatsregierung:\n\n1. Welche M\u00f6glichkeiten sieht die Staatsregierung, dieser\noffensichtlichen Benachteiligung vor allem kleinerer Ge-\nmeinden und deren B\u00fcrger abzuhelfen?\n\n2. In welcher H\u00f6he haben ab dem Jahr 2000 Gemeinden,\ndie zum Zeitpunkt des Bescheides noch keine Stra\u00dfen-\nausbausatzung beschlossen hatten, F\u00f6rdermittel f\u00fcr den\nStra\u00dfenausbau erhalten?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4-\nsidentin! Sehr geehrte Frau Klein, Ihrer umfangreichen,\nkomplizierten Frage soll auch eine vergleichbare Antwort\nzuteil werden.\nDie von Ihnen erw\u00e4hnten Schnellbriefe des SMI vom\n14.6.1995 bzw. 13.12.1997 sollten dem Umstand begeg-\nnen, dass im Zuge des Auf- und Ausbaues der Infra-\nstruktur in den Anfangsjahren nach der Wiedervereini-\ngung unausweichlich zeitgleiche Mehrfachveranlagungen\nvon Grundst\u00fccken mit Abwasser-, Wasserversorgungs-\nund Stra\u00dfenbaubeitr\u00e4gen zu entstehen drohten. Der Pro-\nzess der Beitragserhebung sollte gestreckt werden und\nsomit zu einer Entlastung der Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer\nf\u00fchren.\n\nNach dem Inhalt der Schnellbriefe ist die Erhebung von\nBeitr\u00e4gen f\u00fcr Ma\u00dfnahmen an nach dem 1. Juni 1993 fer-\ntiggestellten Verkehrsanlagen, die aufgrund der \u00a7\u00a7 26 ff.\ndes KAG beitragsf\u00e4hig sind, auch nach dem 1. Januar\n2000 m\u00f6glich bzw. erforderlich. Nach \u00a7 40 Abs. 2 in Ver-\nbindung mit \u00a7 30 Abs. 1 des S\u00e4chsischen KAG entsteht\ndie Beitragsschuld mit der Fertigstellung der Verkehrsan-\nlage, fr\u00fchestens jedoch mit In-Kraft-Treten der Stra\u00dfen-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 14. Juni 2002\n\n4510\n\nausbaubeitragssatzung. Voraussetzung ist, dass die bei-\ntragsf\u00e4hige Ma\u00dfnahme nach In-Kraft-Treten des KAG\nam 1. September 1993 beendet wurde.\n\nJetzt kommt das Wichtige f\u00fcr Sie: Eine gesetzliche Rege-\nlung, wonach auf die Erhebung von Stra\u00dfenbaubeitr\u00e4gen\nf\u00fcr Ma\u00dfnahmen vor In-Kraft-Treten der Satzung verzich-\ntet werden kann, gibt es nicht. Soll die Erhebung von\nStra\u00dfenbaubeitr\u00e4gen f\u00fcr Ma\u00dfnahmen, die vor In-Kraft-\nTreten der Stra\u00dfenausbaubeitragssatzung fertig gestellt\nwurden, ausgeschlossen sein, muss dies die Gemeinde\nim Rahmen des ihr zustehenden Ermessens pr\u00fcfen und\ngenauso wie die grunds\u00e4tzliche Frage der Stra\u00dfenbaubei-\ntragserhebungspflicht anhand der Einnahmenbeschaf-\nfungsgrunds\u00e4tze des \u00a7 73 Abs. 2 der S\u00e4chsischen Ge-\nmeindeordnung beurteilen und entscheiden.\n\nSie sehen also, sehr verehrte Frau Kollegin, dass es zu\nderartigen offensichtlichen Benachteiligungen gar nicht\nkommen kann. Daher bedarf es auch keiner Abhilfe\ndurch die Staatsregierung,\n\nJetzt vielleicht noch ein Zusatz meinerseits: Sie erinnern\nsich vielleicht selbst an Diskussionen in den letzten zehn\nJahren. Wer in solchen Diskussionen gestanden hat, hat\nselbst verfolgen k\u00f6nnen, dass man sich in den Gemein-\nden nat\u00fcrlich dar\u00fcber klar war, dass es um Gerechtigkeit\ngehen muss. Wir haben das Kommunalabgabengesetz\nmit so weitgehenden R\u00fcckwirkungsm\u00f6glichkeiten ausge-\nstattet, dass die Gemeinden diesbez\u00fcglich einen gro\u00dfen\nSpielraum haben. Insofern war es eine Frage der sinnvol-\nlen Entscheidung vor Ort, wie man die Veranlagung so\ngestaltet, dass nicht einige ihre Stra\u00dfen Anfang der neun-\nziger Jahre quasi f\u00fcr umsonst erhalten haben, w\u00e4hrend\nsp\u00e4ter die beteiligten B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die\nGrundst\u00fcckseigent\u00fcmer mit Abgaben belegt worden\nsind. Es war sinnvoll, das auf kommunaler Ebene zu ent-\nscheiden. Ich gehe davon aus, dass man wusste, worum\nes ging.\n\nIch will auch gern noch die zweite Frage beantworten. In\n\u00dcbereinstimmung mit dem SMWA ist dazu Folgendes\nzu sagen: In den bis zum Jahr 2000 g\u00fcltigen Verwal-\ntungsvorschriften und auch in der ab dem Jahr 2001 ver-\nbindlichen Verwaltungsvorschrift des S\u00e4chsischen Staats-\nministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit f\u00fcr die\nF\u00f6rderung von Stra\u00dfen- und Br\u00fcckenbauma\u00dfnahmen\nkommunaler Baulasttr\u00e4ger wird darauf verwiesen, dass\ndie F\u00f6rderung von Stra\u00dfenbauma\u00dfnahmen nicht davon\nabh\u00e4ngig ist, ob und in welcher H\u00f6he Stra\u00dfenbaubei-\ntr\u00e4ge erhoben werden. Die Bewilligungsbeh\u00f6rden sind\nlediglich gehalten, um den Gleichheitsgrundsatz zu wah-\nren, bei der Ermittlung des f\u00f6rderf\u00e4higen Gemeinde-\nanteils die gem\u00e4\u00df \u00a7 28 Abs. 2 KAG auf die Beitrags-\npflichtigen umlegbaren Anteile in Abzug zu bringen.\n\nInsofern ist das F\u00fchren einer Statistik \u00fcber alle F\u00f6rder-\nprogramme f\u00fcr kommunale Stra\u00dfen- und Br\u00fcckenbau-\nvorhaben im Zusammenhang mit Stra\u00dfenbaubeitr\u00e4gen\nnicht zwingend geboten. Allerdings ist bekannt, dass im\nRahmen des Sonderprogramms zur F\u00f6rderung des kom-\nmunalen Stra\u00dfen- und Br\u00fcckenbaus von 1998 bis 2001\n4 329 Ma\u00dfnahmen mit 624,1 Millionen DM bezuschusst\nwurden, bei denen dann lediglich bei 470 Ma\u00dfnahmen \u2013\ndas sind knapp 11 % \u2013 Stra\u00dfenausbaubeitr\u00e4ge erhoben\nwurden.\n\nFrau Klein, SPD: Ich m\u00f6chte gern noch eine Nachfrage\nstellen. Sie haben aus meiner Sicht die Frage, wie mit\ndem grundhaften Ausbau von Stra\u00dfen im Zusammen-\nhang mit der Verlegung von Ver- und Entsorgungs-\nleistungen umgegangen wird, nicht beantwortet. Es ist ja\nso, dass Zweckverb\u00e4nde, gerade Abwasserzweckverb\u00e4n-\nde, ihre Investitionen erst in den gr\u00f6\u00dferen Gemeinden\nget\u00e4tigt haben und die kleineren Gemeinden hintange-\nstellt wurden. Wir wissen, wie die finanzielle Situation\ngerade kleinerer Gemeinden ist, so dass die B\u00fcrger inso-\nfern aus unserer Sicht doch eine Benachteiligung erfah-\nren. Wie gehen wir also mit der Tatsache um, dass die\nZweckverb\u00e4nde, wie gesagt, ihre Investitionen erst in\nden gr\u00f6\u00dferen Kommunen get\u00e4tigt haben und jetzt erst in\nden kleineren beginnen diese Investitionen zu t\u00e4tigen?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Sehr verehrte Frau\nKlein, das sind ja tats\u00e4chlich, auch f\u00fcr Sie deutlich er-\nkennbar, Entscheidungen, die in kommunaler Hoheit ge-\nf\u00e4llt werden. Die Kommunen sind Mitglieder in diesen\nZweckverb\u00e4nden. Da ist es nicht an uns zu bewerten\nund zu entscheiden, welche Vorgehensweise in dieser\nBeziehung die gerechte, die zweckm\u00e4\u00dfige ist, sondern\nwir k\u00f6nnen nur den Prozess insgesamt betrachten.\n\nFrau Klein, SPD: Danke sch\u00f6n.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe die laufende\nNr. 6 auf. Frau Abg. Kipping, bitte.\n\nFrau Kipping, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Herr Minister! Die Verordnung zur Finan-\nzierung des \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs ist f\u00fcr die\ns\u00e4chsischen Zweckverb\u00e4nde des \u00d6PNV die grundlegen-\nde Voraussetzung, um ihre Aufgabentr\u00e4gerschaft wahr-\nzunehmen, und garantiert das notwendige Mindestma\u00df\nan Planungssicherheit.\nDie derzeit g\u00fcltige Finanzverordnung tritt am Ende die-\nses Jahres au\u00dfer Kraft. Deshalb fehlt es zurzeit an der\ndringend notwendigen Planungssicherheit \u00fcber das Jahr\n2002 hinaus. Deswegen sind die Zweckverb\u00e4nde mit\nVertretern der Staatsregierung zusammengekommen und\nhaben sich bereits im M\u00e4rz dieses Jahres \u00fcber Grund-\nz\u00fcge der neuen Finanzverordnung geeinigt. Bisher liegt\njedoch noch nicht einmal ein Entwurf der Staatsregie-\nrung vor.\n\nIn diesem Zusammenhang frage ich die Staatsregierung:\n\n1. Wann wird die Staatsregierung die neue Verordnung\nzur Finanzierung des \u00d6PNV dem Parlament und den be-\ntroffenen Zweckverb\u00e4nden vorlegen?\n\n2. Wird die Staatsregierung voraussichtlich den inhalt-\nlichen Anforderungen, auf die sich die Zweckverb\u00e4nde\ndes \u00d6PNV geeinigt haben, folgen?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister Gillo,\nbitte.\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Frau Kipping! Zur\nersten Frage: Im Gesetz \u00fcber den \u00f6ffentlichen Personennah-\nverkehr im Freistaat Sachsen hat der Gesetzgeber in \u00a7 7\nAbs. 2 die m\u00f6glichen Finanzierungsquellen aufgef\u00fchrt,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 14. Juni 2002\n\n4511\n\nnach denen der Freistaat Sachsen den \u00d6PNV f\u00f6rdert.\nEinzelheiten \u00fcber die Finanzierung des \u00d6PNV sollten\nnicht im Gesetzgebungsverfahren zum \u00d6PNV-Gesetz,\nsondern durch eine Rechtsverordnung des SMWA im\nEinvernehmen mit dem SMF und dem SMI geregelt wer-\nden. Seit dem 30. November 1996 wird dies durch eine\nVerordnung geregelt.\n\nSowohl eine parlamentarische Vorlagepflicht als auch ein\nAnh\u00f6rverfahren und eine Beteiligung der Zweckver-\nb\u00e4nde hat der Gesetzgeber nicht vorgeschrieben. Den-\nnoch wird die Staatsregierung neben den f\u00fcnf \u00d6PNV-\nZweckverb\u00e4nden auch den kommunalen Spitzenverb\u00e4n-\nden in Sachsen, also dem S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Ge-\nmeindetag und dem S\u00e4chsischen Landkreistag, sowie\nden Interessenvertretern der Verkehrsunternehmen \u2013\nVerband Deutscher Verkehrsunternehmen (VDV) und\nLandesverband des S\u00e4chsischen Verkehrsgewerbes (LSV)\n\u2013 den Verordnungsentwurf vorlegen und diese in das\nVerfahren einbeziehen.\n\nEnde Mai hat nach dem Deutschen Bundestag auch der\nBundesrat dem Gesetzentwurf der Bundesregierung zum\nRegionalisierungsgesetz zugestimmt. Damit besteht nun\nauch f\u00fcr Sachsen bis 2007 Klarheit \u00fcber die H\u00f6he der be-\nreitgestellten Regionalisierungsmittel. Auf dieser Grund-\nlage wird gegenw\u00e4rtig der Verordnungsentwurf erarbei-\ntet. Nach Abstimmung mit dem SMF und dem SMI wird\ndieser nach der Sommerpause den Betroffenen vorgelegt.\n\nZu Frage 2: Die inhaltlichen Forderungen der \u00d6PNV-\nZweckverb\u00e4nde sind bekannt. Die Hauptforderung ist\ndabei eine erh\u00f6hte finanzielle Ausstattung der Zweckver-\nb\u00e4nde mit Regionalisierungsmitteln, um insbesondere\ndie Bestellung von \u00fcber 38 Millionen Zugkilometern \u2013\ngegenw\u00e4rtig sind es rund 35 Millionen \u2013 entsprechend\nSPNV-Zielnetz im Jahre 2007 realisieren zu k\u00f6nnen. So\nerwarten die Zweckverb\u00e4nde 2007 eine Finanzausstat-\ntung in H\u00f6he von 435,3 Millionen Euro. Dies entspricht\neinem Anteil an den Regionalisierungsmitteln in H\u00f6he\nvon rund 84 %.\n\nDas SMWA glaubt, dass dies kaum umsetzbar ist. Die\nFinanzierung von wichtigen Eisenbahninfrastrukturvor-\nhaben, wie zum Beispiel City-Tunnel Leipzig, S-Bahnen\nin Leipzig und Dresden oder Chemnitzer Modell, w\u00e4re\ndann gef\u00e4hrdet.\n\nAuf der Grundlage der j\u00e4hrlich dem Freistaat Sachsen\nzur Verf\u00fcgung gestellten Regionalisierungsmittel wird\ngegenw\u00e4rtig gepr\u00fcft, inwieweit den Forderungen der\nZweckverb\u00e4nde gefolgt werden kann.\n\nIch kann Ihnen versichern, dass nach Vorlage des Ver-\nordnungsentwurfes mit den Zweckverb\u00e4nden intensive\nAbstimmungen erfolgen werden.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: M\u00f6chten Sie noch\nnachfragen?\n\nFrau Kipping, PDS: Ich habe noch zwei Nachfragen. Sie\nhaben gesagt: nach der Sommerpause. K\u00f6nnen Sie das\nnoch konkretisieren? Nach der Sommerpause k\u00f6nnte ja\nauch Dezember 2002 sein. Ich nehme an, dass Sie das\nnicht so gemeint haben. Wenn Sie sich noch auf den Mo-\nnat festlegen k\u00f6nnten \u2013 \u2013\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit: Es\nk\u00f6nnte auch 2003 sein. Nein, ich gehe davon aus, dass\ndas im September der Fall sein wird.\n\nFrau Kipping, PDS: Gut, vielen Dank. \u2013 Die zweite Fra-\nge betrifft die weiteren Grundlagen f\u00fcr die Forderungen\nder Zweckverb\u00e4nde. Sie nannten jetzt nur die H\u00f6he der\nFinanzen. Weitere wichtige Punkte sind Aufhebung der\nZweckbindung, dass die Verkehrsverb\u00fcnde frei entschei-\nden k\u00f6nnen, ob sie die Mittel f\u00fcr konsumtive oder f\u00fcr\ninvestive Ma\u00dfnahmen verwenden. Da gibt es zu einem\ngro\u00dfen Prozentsatz eine Zweckbindung f\u00fcr investive\nMa\u00dfnahmen. Au\u00dferdem fordern die Verkehrsverb\u00fcnde\nauch einen entsprechend langen Zeitraum, mindestens\nf\u00fcnf Jahre, damit sie diese Planungssicherheit haben.\nWie stehen Sie zu diesen inhaltlichen Anforderungen?\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit: Zu-\nn\u00e4chst habe ich gerade gesagt: Was wir im Augenblick\nvorsehen, ist die Bestellung von 38 Millionen Zugkilome-\ntern. Das ist ein Wachstum \u00fcber das hinaus, was wir ge-\nrade haben. Deswegen wollen wir darauf achten, dass\nnicht einfach konsumtiv damit umgegangen wird. Das\nwird von unserem Hause begleitet werden.\nWie war der zweite Teil der Frage?\n\nFrau Kipping, PDS: Die Dauer.\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nWie gesagt, haben wir jetzt Planungssicherheit bis 2007\nund wir werden das mit den Zweckverb\u00e4nden auch in\ndieser Perspektive und in diesem Rahmen behandeln.\n\nFrau Kipping, PDS: Gut. Danke.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Adamczyk,\nbitte; Frage Nr. 7.\n\nAdamczyk, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich habe eine Anfra-\nge zum Thema die \u201eSkinheads S\u00e4chsische Schweiz\u201c und\ndie Kameradschaften.\nIm Sommer dieses Jahres beginnt der Prozess gegen die\n\u201eSkinheads S\u00e4chsische Schweiz\u201c. Das Gebiet S\u00e4chsische\nSchweiz ist laut VS-Bericht eine Hochburg von Kamerad-\nschaften.\n\nIch frage die Staatsregierung:\n\n1. Welche Kameradschaften gibt es im Gebiet S\u00e4chsische\nSchweiz?\n\n2. In welchem Ausma\u00df sind Mitglieder bzw. Ex-Mitglie-\nder der SSS in den einzelnen Kameradschaften aktiv?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister Rasch,\nbitte.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr\nverehrter Herr Adamczyk! Zu Ihrer Frage nehme ich wie\nfolgt Stellung:\nIn dem Bereich, von dem Sie sprechen, gibt es den\n\u201eJungsturm Pirna, JSP\u201c; dar\u00fcber hinaus agieren im Land-\nkreis S\u00e4chsische Schweiz mit der \u201eWhite Warrior Crew\nSebnitz\u201c und dem \u201eJungsturm Sebnitz\u201c zwei weitere\nGruppierungen mit kameradschafts\u00e4hnlichen Strukturen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 14. Juni 2002\n\n4512\n\nim Raum Sebnitz. Es liegen dar\u00fcber hinaus Hinweise\nvor, dass unter der Bezeichnung \u201eSturmtrupp Heidenau\u201c\neine weitere Kameradschaft in diesem Kreis existiert\noder zumindest existierte.\n\nZur zweiten Frage. Personen aus dem Kreis der Mitglie-\nder der verbotenen Organisation SSS besch\u00e4ftigen sich\nnach wie vor mit rechtsextremistischem Gedankengut.\nSie agieren weiter, indem sie an rechtsextremistischen\nDemonstrationen teilnehmen und Verbindung zu Ange-\nh\u00f6rigen anderer rechtsextremistischer Organisationen\nhalten, insbesondere zu den Anh\u00e4ngern der rechtsextre-\nmistischen Skinhead- und Kameradschaftsszene im\nRaum Sebnitz.\n\nHinsichtlich des \u201eJungsturms Pirna\u201c kann ebenfalls da-\nvon ausgegangen werden, dass dort einzelne ehemalige\nMitglieder der SSS Einfluss haben. Deren Mitgliedschaft\nist derzeit jedoch nicht sicher nachzuweisen.\n\nAdamczyk, PDS: Danke.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe jetzt Frau\nK\u00f6ditz auf mit der Frage Nr. 8.\n\nFrau K\u00f6ditz, PDS: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin.\nAm 8. September 2001 fand in Grimma das j\u00e4hrliche\nPressefest des NPD-Organs \u201eDeutsche Stimme\u201c statt. Im\nZusammenhang mit dieser Veranstaltung kam es zu\n16 Festnahmen, 29 Personen wurden in Gewahrsam ge-\nnommen, 179 Platzverweise wurden ausgesprochen,\n162 Tontr\u00e4ger und 184 verbotene Gegenst\u00e4nde beschlag-\nnahmt. Wegen Verst\u00f6\u00dfen gegen die Auflagen wurde die\nVeranstaltung vorzeitig abgebrochen. F\u00fcr den 3. August\n2002 hat die NPD wiederum ihr Pressefest der \u201eDeut-\nschen Stimme\u201c in Grimma angemeldet.\n\nIch frage die Staatsregierung:\n\n1. Welche Schlussfolgerungen zieht die Staatsregierung\naus den dargelegten Fakten bez\u00fcglich der Zuverl\u00e4ssig-\nkeit des Anmelders?\n\n2. Sieht die Staatsregierung ein erh\u00f6htes Gefahrenpoten-\nzial f\u00fcr das Pressefest in Grimma durch termingleich an-\ngemeldete Demonstrationen des Hamburger Neonazis\nChristian Worch bzw. dessen direktes Umfeld im nahe\ngelegenen Leipzig?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4-\nsidentin! Sehr geehrte Frau K\u00f6ditz!\nZu Ihrer ersten Frage. Die f\u00fcr den 3.8.2002 in Grimma\ngeplante Veranstaltung wurde durch die NPD angemel-\ndet. Ich m\u00f6chte zun\u00e4chst darauf hinweisen, dass die\nNPD als Veranstalterin eine nicht verbotene Partei ist,\nweshalb ihre Parteit\u00e4tigkeit bis zu einer gegenteiligen\nEntscheidung des Bundesverfassungsgerichtes auch frei\nist \u2013 Artikel 21 Abs. 2 des Grundgesetzes.\n\nAuch wenn sie rechtsextremistisches Gedankengut ver-\nbreitet, das auf entschiedene und breite Ablehnung in\nder Gesellschaft st\u00f6\u00dft, kann ihr aus verfassungsrecht-\nlicher Sicht nicht verwehrt werden dieses Gedankengut\nzu propagieren. Dazu gibt es ein Urteil des Oberverwal-\ntungsgerichtes, dass das n\u00e4her ausf\u00fchrt.\n\nSollte das Verbotsverfahren vor dem Bundesverfassungs-\ngericht erfolgreich verlaufen, wird es zuk\u00fcnftig einfacher\n\nsein derartige Veranstaltungen zu verhindern. Unabh\u00e4n-\ngig hiervon werden im Rahmen der Bewertung durch\ndie zust\u00e4ndige Versammlungsbeh\u00f6rde, inwieweit die\nDurchf\u00fchrung der Versammlung in der angemeldeten\nForm m\u00f6glicherweise die \u00f6ffentliche Sicherheit und Ord-\nnung gef\u00e4hrdet, auch die Ereignisse beim letztj\u00e4hrigen\nPressefest der NPD in Grimma einbezogen. Auf Grund-\nlage dieser durchzuf\u00fchrenden Pr\u00fcfung wird dann seitens\nder Versammlungsbeh\u00f6rde entschieden werden, inwie-\nweit die Voraussetzungen f\u00fcr versammlungsrechtliche\nMa\u00dfnahmen gem\u00e4\u00df \u00a7 15 Abs. 1 des Gesetzes \u00fcber Ver-\nsammlungen und Aufz\u00fcge durch den Erlass von Auf-\nlagen vorliegen.\nIm Hinblick auf die geplante Veranstaltung in Grimma\nkann diesbez\u00fcglich aber noch kein konkretes Ergebnis\nmitgeteilt werden, da das Landratsamt Muldental als zu-\nst\u00e4ndige Versammlungsbeh\u00f6rde die hierf\u00fcr erforder-\nlichen umfangreichen Pr\u00fcfungen noch nicht abgeschlos-\nsen hat. Die Durchf\u00fchrung von Kooperationsgespr\u00e4chen\nmit dem Veranstalter ist f\u00fcr Anfang Juli geplant. Es ist\ndavon auszugehen, dass in diesem Rahmen die Vorstel-\nlungen des Veranstalters weiter pr\u00e4zisiert werden, auf\nderen Basis dann durch die Versammlungsbeh\u00f6rde eine\nabschlie\u00dfende Bewertung vorgenommen werden kann,\ninwieweit dann Ma\u00dfnahmen gem\u00e4\u00df \u00a7 15 Abs. 1 Ver-\nsammlungsgesetz erforderlich sind.\nDes Weiteren m\u00f6chte ich Sie darauf hinweisen, dass die\nStaatsregierung, wie bereits in der Vergangenheit gesche-\nhen, selbstverst\u00e4ndlich auch in diesem konkreten Fall\ndas Landratsamt Muldentalkreis bei der Bew\u00e4ltigung\ndieser Veranstaltungslage unterst\u00fctzen wird.\nZur zweiten Frage. Nach jetzigem Kenntnisstand besteht\nf\u00fcr den Fall der termingleichen Durchf\u00fchrung der f\u00fcr\nden 3.8.2002 in Leipzig angemeldeten Versammlung des\nHerrn Worch kein erh\u00f6htes Gefahrenpotenzial. Die poli-\nzeiliche Einsatzkonzeption f\u00fcr diesen Tag wird in diesem\nZusammenhang m\u00f6gliche Lageentwicklungen ber\u00fcck-\nsichtigen. Das schlie\u00dft ein flexibles Reagieren auch durch\nUmgruppierung von Polizeikr\u00e4ften bei m\u00f6glicher Fluk-\ntuation von Versammlungsteilnehmern zum Pressefest\nein.\n\nFrau K\u00f6ditz, PDS: Danke.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Frau K\u00f6ditz bitte\ngleich noch einmal; Frage Nr. 14.\n\nFrau K\u00f6ditz, PDS: Die NPD hat Ende Mai das j\u00e4hrliche\nPressefest ihres Organs \u201eDeutsche Stimme\u201c f\u00fcr den\n3. August erneut in Grimma angemeldet. Wegen Bau-\nma\u00dfnahmen und anderer Veranstaltungen d\u00fcrfte es zum\ngenannten Termin fraglich sein, die gew\u00fcnschten \u00d6rt-\nlichkeiten zu erhalten. Bereits im vergangenen Jahr hatte\ndas Pressefest mit knapp 2 000 Teilnehmern aus dem ge-\nsamten Bundesgebiet und dem Ausland in Grimma statt-\ngefunden.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Welche Erkenntnisse hat die Staatsregierung \u00fcber die\nSuche der NPD nach alternativen Veranstaltungsorten in\nSachsen f\u00fcr ihr Pressefest?\n2. Welche Schlussfolgerungen zieht die Staatsregierung\naus dem Umstand, dass\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 14. Juni 2002\n\n4513\n\n\u2013 mit David Duke (USA) ein ehemaliger F\u00fchrer des Ku-\nKlux-Klan und heutiger aktiver Geschichtsrevisionist,\n\n\u2013 mit Guido Mussolini der Enkel des italienischen Fa-\nschistenf\u00fchrers und Aktivist der Forza Nuova,\n\n\u2013 mit Nick Griffin der Vorsitzende der rassistischen Bri-\ntish National Party und\n\n\u2013 mit Herbert Schweiger ein ehemaliger \u00f6sterreichischer\nSS-Angeh\u00f6riger von der NPD\n\nals Redner eingeladen worden sind?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte Frau Kol-\nlegin! Zu Ihrer ersten Frage. Der Staatsregierung liegen\nkeine Erkenntnisse zur Suche der NPD nach alternativen\nVeranstaltungsorten in Sachsen f\u00fcr ihr Pressefest vor.\nZur zweiten Frage, was ich Ihnen bereits in der Beant-\nwortung der vorhergehenden Frage dargelegt habe: Das\nLandratsamt Muldentalkreis als zust\u00e4ndige Versamm-\nlungsbeh\u00f6rde wird pr\u00fcfen, ob durch die angek\u00fcndigten\nAuftritte der in Ihrer Anfrage genannten Personen die\n\u00f6ffentliche Sicherheit und Ordnung gef\u00e4hrdet ist. Bei\nVorliegen der entsprechenden Voraussetzungen w\u00e4re\ndann unter Umst\u00e4nden ein Redeverbot als Auflage denk-\nbar. Allerdings ist auch in diesem Punkt die Pr\u00fcfung\nnoch nicht abgeschlossen, so dass noch keine konkreten\nAussagen hinsichtlich des Ausschlusses m\u00f6glicher Red-\nner oder Musikgruppen getroffen werden k\u00f6nnen.\n\nFrau K\u00f6ditz, PDS: Danke.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Frau Abg. Altmann,\nbitte; Frage Nr. 9.\n\nFrau Altmann, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! In den kommen-\nden Monaten ist erneut mit zahlreichen rechtsextremen\nbzw. rechtsorientierten Aktivit\u00e4ten in Sachsen zu rechnen\nbzw. es sind bereits mehrere rechte Demonstrationen\nzum Beispiel f\u00fcr die Stadt Leipzig angemeldet.\nIch frage die Staatsregierung:\n\n1. Welche rechtsextremen bzw. rechtsorientierten Aktivi-\nt\u00e4ten f\u00fcr den Zeitraum Juni bis Ende September 2002\nsind der Staatsregierung bekannt, und zwar unterteilt\nnach Art der Aktivit\u00e4ten, Datum, Ort und dem jewei-\nligen Veranstalter?\n\n2. Welche M\u00f6glichkeiten sieht die Staatsregierung derar-\ntige Veranstaltungen zu unterbinden?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4-\nsidentin. Sehr geehrte Frau Altmann, Ihre Fragen will ich\nwie folgt beantworten:\nZu 1.: Die Anfrage ist unter anderem auf rechtsorien-\ntierte Aktivit\u00e4ten gerichtet. Der Beobachtungsauftrag des\nVerfassungsschutzes im Freistaat Sachsen beschr\u00e4nkt\nsich jedoch ausschlie\u00dflich auf extremistische, im vorlie-\ngenden Fall rechtsextremistische Aktivit\u00e4ten. Eine Auf-\nlistung aller rechtsextremistischen Aktivit\u00e4ten, die dem\nLandesamt f\u00fcr Verfassungsschutz Sachsen im Rahmen\nseiner gesetzlichen Aufgabenzuweisung gem\u00e4\u00df \u00a7 2 Abs. 1\nVerfassungsschutzgesetz bekannt wurden, ist in der vom\n\nFragesteller geforderten detaillierten Gliederung nicht\nm\u00f6glich. Eine solche Ver\u00f6ffentlichung w\u00fcrde es der\nrechtsextremistischen Szene erm\u00f6glichen, R\u00fcckschl\u00fcsse\nauf den Erkenntnisstand und die Zugangslage der\nSicherheitsbeh\u00f6rden zu ziehen.\n\nIm Rahmen der zur Verf\u00fcgung stehenden Zeit war eine\nBeantwortung nur soweit m\u00f6glich, als die Informationen\nmit Hilfe einer elektronischen Recherche ermittelt wer-\nden konnten. Dies vorausgeschickt, gibt es f\u00fcr die Frage\n1 eine ganze Liste. Nun gehe ich davon aus, dass auch\nSie der festen \u00dcberzeugung sind, dass die Fragestunde\nnicht dazu geeignet ist, sich gegenseitig Listen vorzutra-\ngen. Insofern gestatten Sie mir, dass ich Ihnen diese Liste\nanschlie\u00dfend \u00fcbergebe und sie zugleich zu Protokoll\ngebe.*\n\nDamit komme ich zur Frage 2. Die Staatsregierung unter-\nst\u00fctzt grunds\u00e4tzlich alle rechtlich zul\u00e4ssigen Bestrebun-\ngen, die im Rahmen der verfassungsm\u00e4\u00dfigen Ordnung\ndarauf gerichtet sind, Versammlungen zu verhindern,\ndurch die Gewalt und Willk\u00fcrherrschaft verherrlicht\noder verharmlost sowie W\u00fcrde und Achtungsanspruch\nder Opfer in nicht hinnehmbarer Weise beeintr\u00e4chtigt\nwerden.\n\nDas Grundrecht auf Versammlungsfreiheit allerdings be-\nsitzt in einem freiheitlich-demokratischen Staat eine he-\nrausragende Bedeutung. Beschr\u00e4nkungen der Versamm-\nlungsfreiheit sind daher nur zul\u00e4ssig, wenn sie dem\nSchutz gleichwertiger anderer Rechtsg\u00fcter unter strikter\nWahrung des Grundsatzes der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit die-\nnen. Dies ist in jedem einzelnen Fall durch die zust\u00e4n-\ndige Versammlungsbeh\u00f6rde zu pr\u00fcfen.\n\nIm \u00dcbrigen finden auf Veranstaltungen, die nicht als\nVersammlungen bewertet werden k\u00f6nnen, die entspre-\nchenden gesetzlichen Vorschriften Anwendung.\n\nFrau Altmann, PDS: Ich bedanke mich.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr D\u00fcrrschmidt,\nbitte; Frage Nr. 10.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Danke sch\u00f6n, Frau Pr\u00e4sidentin.\nIch habe eine Frage an die Staatsregierung zu den Aus-\nwirkungen des neuen Bundes-Behindertengleichstel-\nlungsgesetzes, das mit Wirkung von Anfang Mai in Kraft\ngetreten ist. Mit dem In-Kraft-Treten des Gesetzes zur\nGleichstellung behinderter Menschen sind auch Konse-\nquenzen f\u00fcr den Freistaat Sachsen zu erwarten, unter\nanderem die Umsetzung der Barrierefreiheit und die An-\nerkennung der Deutschen Geb\u00e4rdensprache als eigen-\nst\u00e4ndige Sprache.\n\nIch frage die Staatsregierung:\n\n1. Welche Auswirkungen ergeben sich aus dieser Gesetz-\ngebung f\u00fcr den Freistaat Sachsen?\n\n2. Welche konkreten Ma\u00dfnahmen sind in den n\u00e4chsten\nMonaten bis Ende des Jahres 2002 f\u00fcr den Freistaat Sach-\nsen zu erwarten, um erste Schritte der Umsetzung in An-\ngriff zu nehmen?\n\n* siehe Anlage\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 14. Juni 2002\n\n4514\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Frau Ministerin We-\nber, bitte.\n\nFrau Weber, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr geehrte\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren Abgeord-\nnete! Sehr geehrter Herr D\u00fcrrschmidt, auf die Frage 1,\nwelche Auswirkungen das beschlossene Bundes-Behin-\ndertengleichstellungsgesetz f\u00fcr den Freistaat Sachsen hat,\nantworte ich wie folgt:\nDas Behindertengleichstellungsgesetz des Bundes ist erst\nam 1. Mai dieses Jahres in Kraft getreten. Um verl\u00e4ss-\nliche Aussagen dar\u00fcber treffen zu k\u00f6nnen, wie sich ein-\nzelne Regelungen, zum Beispiel zur Barrierefreiheit oder\nzur Anerkennung der Deutschen Geb\u00e4rdensprache, auf\nden Freistaat Sachsen auswirken, ist es noch zu fr\u00fch.\nOhne Zweifel hat das Gesetz jedoch Ma\u00dfst\u00e4be gesetzt.\nVerst\u00e4rkt fordern die Behindertenverb\u00e4nde und -initiati-\nven nun ein entsprechendes Gesetz auf Landesebene.\nGleichzeitig kann festgestellt werden, dass die bundes-\nweit mit gro\u00dfem Interesse aufgenommenen Diskussionen\num die inhaltliche Ausgestaltung des Bundesgesetzes\nund vergleichbarer Gesetzgebungsvorhaben der L\u00e4nder\nden Diskussionsprozess insgesamt vorangebracht und\nversachlicht haben.\nZu Frage 2, welche konkreten Ma\u00dfnahmen nun f\u00fcr das\nJahr 2002 f\u00fcr den Freistaat Sachsen vorgesehen sind,\nm\u00f6chte ich Ihnen folgende Antwort geben: Die Staats-\nregierung h\u00e4lt ein vergleichbares bzw. erg\u00e4nzendes Ge-\nsetz f\u00fcr sinnvoll und notwendig. Um gezielt richtige Re-\ngelungen zu treffen, konnte mit der inhaltlichen\nAusgestaltung jedoch sinnigerweise erst nach Vorliegen\ndes Bundesgesetzes begonnen bzw. weiterberaten wer-\nden.\nMit dem geplanten Gesetzesvorhaben, an dem in mei-\nnem Haus derzeit unter dem Arbeitstitel \u201eIntegrations-\ngesetz\u201c gearbeitet wird, soll die erfolgreiche Behinderten-\npolitik der Staatsregierung seit 1991, wie sie in den\nbeiden Berichten zur Lage der Menschen mit Behinde-\nrung im Freistaat Sachsen dokumentiert ist, fortgef\u00fchrt\nwerden.\nIm Bereich barrierefreies Bauen, insbesondere aber bei\nder F\u00f6rderung der Geb\u00e4rdensprache, sind wir in Sachsen\ntats\u00e4chlich ein ganzes St\u00fcck vorw\u00e4rts gekommen und\nspielen hier auch eine Vorreiterrolle. Dank der stets sehr\noffenen und konstruktiven Dialog- und Gespr\u00e4chskultur,\ndie in unserem Land in der Vergangenheit gepflegt wor-\nden ist und die ich gern fortsetzen m\u00f6chte, wird sich\nmein Haus bei der Erarbeitung des Gesetzentwurfes\nauch auf Vorarbeiten der Behindertenverb\u00e4nde st\u00fctzen.\nEs wird eine gute Zusammenarbeit mit den betroffenen\nVerb\u00e4nden geben.\nDie Staatsregierung ist bem\u00fcht, noch in diesem Jahr\neinen Gesetzentwurf in den Landtag einzubringen.\nDanke.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Danke sch\u00f6n. Ich habe zwei Nachfra-\ngen, wenn Sie gestatten.\nDie erste Frage. Sie haben davon gesprochen, dass es das\nS\u00e4chsische Behindertengleichstellungsgesetz vermutlich\nin diesem Jahr geben wird. Wird es auch weitere Rege-\nlungen in Fragen des Nachteilsausgleiches geben, zum\nBeispiel bei Geb\u00e4rdensprachenproblemen \u2013 das ist ja im\n\nGesetz ein ganz schwieriger Punkt \u2013 oder gibt es dazu\nnoch keine Vorstellungen?\n\nFrau Weber, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Ich glaube,\ndass mein Haus dar\u00fcber Vorstellungen hat, aber die\nw\u00fcrde ich dann zur gegebenen Zeit mit beraten wollen.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Gut. \u2013 Die zweite Frage: Es wird in\nder Bundesgesetzgebung sehr viel von Zielvereinbarun-\ngen gesprochen. H\u00e4tten Sie es f\u00fcr sinnvoll gehalten,\nwenn sich gestern zum Beispiel das Haus daf\u00fcr entschie-\nden h\u00e4tte, den barrierefreien Tourismus zu unterst\u00fctzen,\noder finden Sie das nicht gut?\n\nFrau Weber, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: So etwas\nkann ich nat\u00fcrlich als Sozialministerin nur gut finden.\nIch denke schon, dass man dar\u00fcber sprechen muss.\nTrotzdem werden wir versuchen das an anderer Stelle\nzu l\u00f6sen, eventuell im Gesetz. F\u00fcr Zielvereinbarungen,\nwie sie zum Beispiel im Tourismus gestern benannt wur-\nden, ist es verfr\u00fcht.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Danke sch\u00f6n.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Eigentlich ist jetzt die\nZeit der Fragestunde abgelaufen. Ich w\u00fcrde die beiden\nFragen trotzdem noch zulassen, bitte aber darum, sich\nkurz zu fassen; wenn das m\u00f6glich ist, auch die Staats-\nregierung. \u2013 Ich rufe die Frage Nr. 11 auf; Herr Dr. Hahn,\nbitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Ich bedanke mich ganz herzlich, Frau\nPr\u00e4sidentin.\nVerschiedenen Hinweisen zufolge existieren im Zust\u00e4n-\ndigkeitsbereich des S\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr\nKultus Formulare zur Anmeldung und Genehmigung\nvon Klassenfahrten, in denen von dem jeweiligen Klas-\nsenleiter oder mitreisenden Lehrerinnen und Lehrern\neine Erkl\u00e4rung abverlangt wird, ob sie bereit sind, auf\ndie ihnen nach \u00f6ffentlichem Dienstrecht zustehende Er-\nstattung der Fahrtkosten zu verzichten, das hei\u00dft den\nentsprechenden Betrag aus Eigenmitteln zu finanzieren.\nDie Genehmigung von beantragten Klassenfahrten soll\nunter anderem davon abh\u00e4ngig sein, dass eine derartige\nVerzichtserkl\u00e4rung seitens der P\u00e4dagogen abgegeben\nwird.\n\nF\u00fcr den Fall, dass die genannten Informationen zutreffen\n\u2013 das Formular liegt mir inzwischen vor \u2013, frage ich die\nStaatsregierung:\n\n1. Auf welcher Rechtsgrundlage wird s\u00e4chsischen Lehre-\nrinnen und Lehrern eine derartige Erkl\u00e4rung abverlangt?\n\n2. Beabsichtigt die Staatsregierung, derartige Ma\u00dfnahmen\nauf andere Bereiche des \u00f6ffentlichen Dienstes auszudeh-\nnen und zum Beispiel auch den Mitarbeitern in den Mi-\nnisterien den Verzicht auf die Erstattung von dienstlich\nveranlassten Reisekosten nahe zu legen?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister\nProf. Mannsfeld, bitte.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren Abgeordneten!\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 14. Juni 2002\n\n4515\n\nF\u00fcr das Haushaltsjahr 2002 stehen 552 200 Euro als Rei-\nsekostenverg\u00fctung f\u00fcr Lehrer bei der Durchf\u00fchrung von\nau\u00dferunterrichtlichen Veranstaltungen zur Verf\u00fcgung.\nAus diesen Mitteln sind alle anfallenden Kosten \u2013 also\nauch die Fahrtkosten und gegebenenfalls Tagegelder \u2013\nf\u00fcr begleitende Lehrer sowie weitere Begleitpersonen zu\nfinanzieren.\nUm m\u00f6glichst vielen Sch\u00fclern Klassenfahrten zu erm\u00f6g-\nlichen, wurden diese Mittel nach einem Verteilerschl\u00fcs-\nsel auf die Klassen der einzelnen Schularten verteilt.\nDies kann, insbesondere bei mehrt\u00e4gigen Fahrten, dazu\nf\u00fchren, dass die zur Verf\u00fcgung stehenden Haushaltsmit-\ntel f\u00fcr die Abrechnung der anfallenden Kosten nach\nMa\u00dfgabe des S\u00e4chsischen Reisekostengesetzes nicht in\nvollem Umfang ausreichen. Hier\u00fcber werden die Lehrer\nund Begleitpersonen vor Genehmigung der au\u00dferunter-\nrichtlichen Veranstaltung informiert. Sofern sie trotz der\nFinanzlage an der Reise teilnehmen, erkl\u00e4ren Sie sich be-\nreit, auf die Zahlung der Reisekostenverg\u00fctung zu ver-\nzichten, soweit die f\u00fcr die Ma\u00dfnahme zugewiesenen\nPauschalbetr\u00e4ge zur Deckung der anfallenden Kosten\nnicht ausreichend sind.\nHierbei handelt es sich \u2013 Sie hatten ja nach der Rechts-\ngrundlage gefragt \u2013 um eine rechtsgesch\u00e4ftliche Erkl\u00e4-\nrung. Das erfolgt ohne Zwang und ohne Druck. Kein\nLehrer und keine Begleitperson wird zu einer Dienstreise\nunter Kostenbeteiligung gezwungen.\n\n(Jurk, SPD: Herr Mannsfeld, Sie m\u00fcssen\nnoch sehr viel lernen! \u2013\n\nFrau Zschoche, PDS: Dann f\u00e4llt die Klassenfahrt aus!)\n\nZur zweiten Frage: Auch in anderen Bereichen des\n\u00f6ffentlichen Dienstes sind die f\u00fcr Dienstreisen zur Verf\u00fc-\ngung stehenden Haushaltsmittel begrenzt, so dass die\nReisen nur im Rahmen der zur Verf\u00fcgung stehenden\nMittel durchgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Minister, ich habe zwei Nachfra-\ngen.\nTeilen Sie meine Auffassung, dass es sich bei diesen\nFahrten nicht um Urlaubsfahrten privater Natur handelt,\nsondern um dienstlich veranlasste Fahrten, um den Kin-\ndern Sch\u00fclerreisen zu erm\u00f6glichen\n\n(Beifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nund dass deshalb m\u00f6glicherweise eher \u00fcber die Erh\u00f6-\nhung des Ansatzes im Haushalt nachgedacht werden\nmuss, als dass Reisen aus diesem Grund ausfallen, weil\nLehrer die privaten Kosten nicht tragen k\u00f6nnen?\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Im Prin-\nzip, Herr Abgeordneter, teile ich Ihre Ansicht, dass es\nsich um durchaus wichtige Elemente der Bildung und\nErziehung handelt. Sie sollten aber auch zur Kenntnis\nnehmen, dass die Antr\u00e4ge von Fahrten in die S\u00e4chsische\nSchweiz bis nach Australien reichen und deshalb die\nFrage, wie wir das wenige Geld ausgeben, sehr genau\nentschieden werden muss.\nSie haben selber den kommenden Doppelhaushalt ange-\nsprochen, in dem wir, wenn wir diese Erfahrung ma-\nchen, \u00fcber die Frage nachzudenken haben, ob die Mittel\nf\u00fcr diese wichtige Fragestellung ausreichend sind.\n\nDr. Hahn, PDS: Meine zweite Frage: Sie haben von Frei-\nwilligkeit gesprochen. Halten Sie es tats\u00e4chlich f\u00fcr frei-\nwillig, wenn die Lehrer vor der Wahl stehen, entweder\nauf die Erstattung der Dienstreisekosten zu verzichten\noder aber mit der Klasse die Klassenfahrt nicht anzutre-\nten? Gibt es hier f\u00fcr die Lehrer aus Ihrer Sicht wirklich\neinen freien Entscheidungsspielraum?\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ich ge-\nstehe Ihnen gern zu, dass der Spielraum sicherlich eng\nbegrenzt ist. Aber es gibt sicherlich schon M\u00f6glichkeiten,\nauch mit den geringen Mitteln unter Nutzung weiterer\nQuellen etwas durchzuf\u00fchren, wenn sich jemand aus sei-\nner ganz pers\u00f6nlichen Situation heraus nicht in der Lage\nsieht eine solche Selbstkostenbeteiligung vorzunehmen.\nSie haben nach weiteren M\u00f6glichkeiten gefragt. Herr\nDr. Hahn, ich war lange genug an einer Hochschule, um\nzu wissen, wie das geht. Wenn eben eine Hochschule\nvorschreibt, dass Sie nur ein Hotel in einer Kategorie\nvon bis zu so und so viel \u2013 damals noch \u2013 D-Mark be-\nnutzen k\u00f6nnen, in dem ganzen Ort, in den Sie fahren,\naber gar kein Quartier daf\u00fcr zu bekommen ist, dann be-\nkommen Sie eben nur diesen Teil f\u00fcr die Dienstreise ge-\nnehmigt und zahlen drauf, wenn es Ihnen f\u00fcr die per-\ns\u00f6nliche Qualifikation wichtig ist an einem Kongress\nteilzunehmen.\n\nDas ist sicherlich keine begl\u00fcckende oder zufrieden stel-\nlende Situation. Wir m\u00fcssen auch in diesem Zusammen-\nhang mit entsprechenden Einzelfallentscheidungen ope-\nrieren.\n\nIch denke, ich habe Ihnen zu beiden Fragen meine ganz\npers\u00f6nliche Sicht auf die Dinge verdeutlicht. Sie haben\nselbst schon darauf verwiesen, dass es zu hinterfragen\nist, ob die Ans\u00e4tze f\u00fcr die Zukunft daf\u00fcr ausreichen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Adamczyk,\nbitte, als letzter Fragesteller; Frage Nr. 13\n\nAdamczyk, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich habe eine Frage\nzur Vertreibung der Familie Sendilmen aus Pirna.\nAm letzten Freitag des vergangenen Monats musste die\nt\u00fcrkische Familie Sendilmen die Stadt Pirna verlassen.\nP\u00f6beleien, Beschimpfungen, Drohungen und Angriffen\nwar die Familie \u00fcber Jahre hinweg durch rechte Jugend-\nliche ausgesetzt. Der als unzureichend angesehene\nSchutz durch die Polizei lie\u00df die Sendilmens zur Not-\nwehr greifen, um die k\u00f6rperliche Unversehrtheit zu be-\nwahren. Daf\u00fcr wurden sie \u2013 unter anderem von Mitglie-\ndern bzw. Ex-Mitgliedern der \u201eSkinheads S\u00e4chsische\nSchweiz\u201c - verklagt. In einem Prozess wurde von der\nVerteidigung zitiert, dass die SSS das Vorgehen gegen\ndie Sendilmens geplant hatte.\n\nIch frage die Staatsregierung:\n\n1. Seit wann liegen der Staatsregierung welche konkreten\nInformationen \u00fcber Planungen der SSS gegen die Sendil-\nmens vor?\n\n2. Ab wann wurden welche konkreten Sicherheitsma\u00df-\nnahmen mit und f\u00fcr die Familie Sendilmen ergriffen?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wer antwortet, bitte?\n\u2013 Herr Minister Rasch.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 14. Juni 2002\n\n4516\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4-\nsidentin! Sehr geehrter Herr Adamczyk, Ihre Fragen\nbeantworte ich wie folgt:\n1. Der Staatsregierung liegen keine Informationen \u00fcber\nkonkrete Planungen der zwischenzeitlich verbotenen\nOrganisation \u201eSkinheads S\u00e4chsische Schweiz\u201c gegen die\nFamilie S. vor. Tathintergr\u00fcnde und Tatbeteiligungen zu\nden der Familie S. vorgeworfenen K\u00f6rperverletzungen\nwerden gegenw\u00e4rtig in einem gerichtlichen Verfahren\ngepr\u00fcft. Insofern bleibt das Ergebnis der Hauptverhand-\nlung abzuwarten, inwieweit sich die in der Begr\u00fcndung\nder Frage angef\u00fchrten Vermutungen des Rechtsbeistands\nder Familie S. hinsichtlich von Planungen der SSS verifi-\nzieren lassen.\n2. Die Vorw\u00fcrfe der Familie S., wonach die Polizei in\nder Vergangenheit unt\u00e4tig blieb bzw. sie im Stich gelas-\nsen h\u00e4tte, wurden dienstaufsichtlich mehrfach gepr\u00fcft\nund haben sich nicht best\u00e4tigt.\nIm Zusammenhang mit den etwa seit 1998 immer wieder\nstattfindenden Auseinandersetzungen zwischen Jugend-\nlichen und der Familie S. wurden verschiedene Gespr\u00e4-\nche von Vertretern der Polizeidirektion Pirna und der\nFamilie S. gef\u00fchrt. In diesen wurden ihnen Ratschl\u00e4ge zu\neigenen Verhaltensweisen gegeben. Sie wurden stets da-\nrauf hingewiesen, bei Konfliktsituationen in ihrem Haus\nzu verbleiben, sofort \u00fcber Notruf die Polizei zu informie-\nren und auf keinen Fall Selbstjustiz zu \u00fcben. An diese\nRatschl\u00e4ge hat sich die Familie S. nicht gehalten.\nAufgrund der wiederholten Auseinandersetzungen gab\nes am 17.1.2001 eine gemeinsame Beratung des Oberb\u00fcr-\ngermeisters der Gro\u00dfen Kreisstadt Pirna mit Vertretern\ndes Landratsamtes, der Polizei und der Staatsanwalt-\nschaft. In dieser Beratung wurde die weitere Verfahrens-\nweise zur Gew\u00e4hrleistung der \u00f6ffentlichen Sicherheit\nund Ordnung im konkreten Fall der Familie S. bespro-\nchen.\nAm 25.1.2001 f\u00fchrte der gleiche Personenkreis ein Ge-\nspr\u00e4ch mit der Familie, die durch den Vater und einen\nSohn vertreten war. Bei diesem Gespr\u00e4ch war ein Dol-\nmetscher zugegen, um die exakte Verst\u00e4ndigung zu\ngew\u00e4hrleisten. Durch den Oberb\u00fcrgermeister und den\nLeiter der Polizeidirektion wurde beiden erkl\u00e4rt, dass die\nRegion eine Bereicherung durch ausl\u00e4ndische Gastst\u00e4t-\nten- und Imbissbetreiber erf\u00e4hrt, von denen etwa 20 wei-\ntere in Pirna ans\u00e4ssig sind, bei denen jedoch keine derar-\ntigen Zwischenf\u00e4lle festzustellen waren. Deshalb wurde\nihnen empfohlen, auch ihr eigenes Verhalten zu \u00fcberpr\u00fc-\nfen und nicht jede Provokation mit K\u00f6rperverletzungen\n\nzu beantworten, sondern die Ankunft der Polizei abzu-\nwarten. Gleichfalls wurde nochmals erkl\u00e4rt, dass die\nPolizei auch f\u00fcr sie da ist und entsprechend den gegebe-\nnen M\u00f6glichkeiten unverz\u00fcglich erscheint, wenn eine\nSituation es erfordert.\n\nParallel zu diesen Gespr\u00e4chen wurden 28 Jugendliche\naus Pirna und der n\u00e4heren Umgebung, die mehrfach als\nGesch\u00e4digte der Familie auftraten, durch die Polizei-\ndirektion Pirna angeschrieben und auf ihr Handeln hin-\ngewiesen. Diese pr\u00e4ventiven Schreiben und auch die in\nder \u00d6ffentlichkeit gef\u00fchrte Diskussion um das Vereins-\nverbot der \u201eSkinheads S\u00e4chsische Schweiz\u201c und die da-\nmit einhergehende \u00c4chtung von Rechtsextremismus\nf\u00fchrten neben anderen polizeilichen Ma\u00dfnahmen dazu,\ndass bis zum 1. Mai 2002 kein weiteres Vorkommnis zu\nverzeichnen war. Ungeachtet dessen suchte die Familie\nS. immer wieder die \u00d6ffentlichkeit zur Diskussion von\nSachverhalten, die bereits ein bis zwei Jahre zur\u00fccklagen.\n\nAm 1. Mai 2002 zog wieder eine Gruppe Jugendlicher\nam Antalya-Grill vorbei und provozierte die Familie, die\ndaraufhin ihren Laden verlie\u00df und sich mit den Jugend-\nlichen auseinander setzte. In diesem Zusammenhang\nwurde ein Jugendlicher durch den Vater der Familie mit\ndem Messer am Oberschenkel verletzt. Diese neuerliche\nAuseinandersetzung, deren Umst\u00e4nde noch im Rahmen\neines Ermittlungsverfahrens aufgearbeitet werden, f\u00fchrte\ndazu, dass der Oberb\u00fcrgermeister der Gro\u00dfen Kreisstadt\nPirna und alle anderen Verantwortlichen f\u00fcr \u00f6ffentliche\nSicherheit und Ordnung erneut zu einer Beratung\nzusammenkamen, die ausschlie\u00dflich Probleme um die\nFamilie zum Inhalt hatte. In dieser Beratung wurden so-\nwohl Ma\u00dfnahmen gegen die Familie als auch gegen die\nprovozierenden Jugendlichen er\u00f6rtert. F\u00fcr deren Wort-\nf\u00fchrer wurden befristete Aufenthaltsverbote f\u00fcr die In-\nnenstadt von Pirna ausgesprochen.\n\nSo weit die Antwort.\n\nAdamczyk, PDS: Vielen Dank. Ich werde in Kleinen An-\nfragen wieder danach fragen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Ich beende jetzt den Tagesordnungspunkt. Ich\ndenke, im Interesse unseres Abschlusses heute Abend\nsollten wir 14.00 Uhr wieder zusammentreten.\n\n(Unterbrechung von 13.19 Uhr bis 14.01 Uhr)\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den\n\n\n\n4517\n\nTagesordnungspunkt 3\n\nZur Lebenssituation von Asylbewerber/innen und Ausl\u00e4nder/innen\nmit Duldungsstatus im Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 3/4944, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der PDS, und die Antwort der Staatsregierung\n\nAls Einbringerin spricht zuerst die Fraktion der PDS. Es\nfolgen die CDU-Fraktion, die SPD-Fraktion, die CDU-\nFraktion und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht; so-\nwie der S\u00e4chsische Ausl\u00e4nderbeauftragte.\n\nIch bitte jetzt Herrn Abg. Tippach f\u00fcr die PDS-Fraktion\ndas Wort zu nehmen.\n\nTippach, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kollegin-\nnen und Kollegen! Als am 23. Mai 1949 das Grundgesetz\nf\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland ver\u00f6ffentlicht wur-\nde, stand in Artikel 16 der Satz: \u201ePolitisch Verfolgte ge-\nnie\u00dfen Asyl.\u201c Der Grund f\u00fcr die Aufnahme des Asyl-\nrechts in den Kernbestand der Grundrechte der Verfas-\nsung war die Erfahrung unz\u00e4hliger Menschen, die das\nverbrecherische Naziregime nur deswegen \u00fcberlebten,\nweil sie in anderen L\u00e4ndern Asyl erhielten, und die Tat-\nsache, dass ebenso unz\u00e4hlige Menschen sterben mussten,\nweil ihnen von anderen Staaten der Asylschutz verwehrt\nworden war.\nLeider sind diese Erfahrungen St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck verloren\ngegangen. Die V\u00e4ter des Grundgesetzes h\u00e4tten es sich\nvermutlich nicht tr\u00e4umen lassen, wie ihre Enkel mit die-\nsem Asylrecht umgehen.\n\nIn der Bundesrepublik Deutschland des Jahres 2002 ist\nAsyl zu einem Makel geworden, zu etwas Anr\u00fcchigem,\nbisweilen auch zu einem Schimpfwort. Die Politik der\nBundesrepublik nach innen und nach au\u00dfen ist darauf\ngerichtet, m\u00f6glichst viele Menschen von der Wahrneh-\nmung des Grundrechts auf Asyl abzuhalten. Durch Dritt-\nstaatenregelungen, die Festlegung von Nichtverfolger-\nstaaten, mit Flughafenverfahren, dem Schengener\nProtokoll und R\u00fcckschiebeabkommen wurde die Ab-\nschottung st\u00e4ndig ausgebaut und das System der Vor-\nfeld-Fl\u00fcchtlingsabwehr kontinuierlich verfeinert. Die Rei-\nseroute eines Asylsuchenden ist heutzutage wichtiger\ngeworden als die Tatsache seiner politischen Verfolgung.\n\nFl\u00fcchtlinge, die es dennoch schaffen ihr Grundrecht ein-\nzufordern, treffen in Sachsen auf ein Land, das sie ent-\nm\u00fcndigt, zur Unt\u00e4tigkeit verdammt und in Barackenhei-\nmen aus Pappkartons essen l\u00e4sst.\n\nSie treffen auf ein Land, in dem Fl\u00fcchtlinge immer wie-\nder Zielscheibe von rassistisch und rechtsextremistisch\nmotivierten \u00dcbergriffen werden.\n\nSie treffen auf ein Land, in dem der S\u00e4chsische Ausl\u00e4n-\nderbeauftragte in seinem Jahresbericht \u201eeine mehr oder\nweniger deutlich sp\u00fcrbare Fremdenunfreundlichkeit\u201c be-\nklagt, w\u00e4hrend gleichzeitig sein CDU-Fraktionskollege\nNitzsche in der \u201eLausitzer Rundschau\u201c den Wahlkampf-\nslogan \u201eHeimat statt Asyl\u201c annoncieren l\u00e4sst, und das\nauch noch am 20. April, Hitlers Geburtstag.\n\nSie treffen auf ein Land, in dessen Parlament \u2013 auch am\ngestrigen Tag \u2013 der Kollege Lehmann behauptet, jeder\n\nZuwanderer h\u00e4tte uns in den letzten zehn Jahren per an-\nnum 6 400 DM* gekostet, obwohl er als Wirtschaftspoliti-\nker wenigstens die Berechnungen zahlreicher Wirt-\nschaftsinstitute kennen sollte, nach denen die von\nAusl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern geleisteten Steuern und\nSozialabgaben um 15 Milliarden Euro h\u00f6her sind als die\nvon ihnen in Anspruch genommenen staatlichen Leistun-\ngen, und zwar j\u00e4hrlich.\n\nMeine Damen und Herren! Die PDS-Fraktion hat mit ih-\nrer Gro\u00dfen Anfrage \u201eZur Lebenssituation von Asyl-\nbewerber/innen und Ausl\u00e4nder/innen mit Duldungssta-\ntus im Freistaat Sachsen\u201c umfassend Auskunft begehrt\nzu den Folgen und Konsequenzen deutscher und s\u00e4ch-\nsischer Asylpolitik. Im Vorfeld haben die Abgeordneten\nder PDS-Fraktion im vergangenen Jahr im Rahmen einer\n\u201eAsyltour\u201c zahlreiche Unterk\u00fcnfte f\u00fcr Asylsuchende und\nB\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlinge besucht, um sich ein Bild von\nder Situation vor Ort zu machen.\n\n12 360 Asylbewerberinnen und Asylbewerber lebten zum\nStichtag 31. Dezember 2001 in Sachsen, meldete am\nDienstag das Statistische Landesamt in Kamenz. Das\nsind 0,3 % der s\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung.\n\nDie Lebenssituation von 0,3 % der Bev\u00f6lkerung ist f\u00fcr\nuns als PDS allerdings mehr als nur eine Marginalie. Das\nhat zahlreiche Ursachen; denn gerade die Kleinlichkeit\nund zuweilen Sch\u00e4bigkeit, mit der diese verschwindend\nkleine Minderheit behandelt wird, sagt viel \u00fcber den Zu-\nstand dieses Landes aus.\n\nDas beginnt schon bei der Unterbringung von Asyl-\nsuchenden in Gemeinschaftsunterk\u00fcnften. Der Mindest-\nstandard an Wohnfl\u00e4che betr\u00e4gt 4,5 Quadratmeter \u2013 eine\nderart winzige Fl\u00e4che, dass sie nach deutschem Tier-\nschutzrecht nicht einmal einem Sch\u00e4ferhund zugemutet\nwerden darf. Dass auf diesen 4,5 Quadratmetern Men-\nschen bis zu zehn Jahren leben m\u00fcssen, halten wir f\u00fcr\neine unertr\u00e4gliche Zumutung. Das Innenministerium ver-\nweist in der Antwort auf die M\u00f6glichkeit, bei Leerstand\ndie Vorschrift gro\u00dfz\u00fcgig auszulegen. Jedoch hat das glei-\nche Innenministerium mit der Einf\u00fchrung der fallbezoge-\nnen Finanzzuweisungen an die Kommunen daf\u00fcr ge-\nsorgt, dass diese keine Leerpl\u00e4tze mehr vorhalten und\nsich somit diese Zumutungen noch h\u00e4ufen werden.\n\nV\u00f6llig an Mindeststandards fehlt es bei Sanit\u00e4rr\u00e4umen,\nSpielpl\u00e4tzen, der Anbindung an Schulen und Kitas sowie\nder sozialen Betreuung. Auf die gravierenden Missst\u00e4nde\nbei Letzterem hat der S\u00e4chsische Ausl\u00e4nderbeauftragte\nin seinem 7. Jahresbericht ebenfalls aufmerksam ge-\nmacht. Alle Vorschl\u00e4ge, die dezentrale Unterbringung\nvon Asylsuchenden auszuweiten, werden dennoch von\nder Staatsregierung ignoriert oder abgelehnt.\n\nDennoch sage ich es hier noch einmal deutlich zur Klar-\nstellung: Die dezentrale Unterbringung Asylsuchender\n\n* von Abg. Lehmann, CDU, nachtr\u00e4glich in 4 600 DM korrigiert\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 14. Juni 2002\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 14. Juni 2002\n\n4518\n\nist rechtlich m\u00f6glich, sowohl nach Asylverfahrensgesetz\nals auch nach Asylbewerberleistungsgesetz.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n\u00a7 3 Abs. 2 des Asylbewerberleistungsgesetzes l\u00e4sst bei\nder Unterbringung au\u00dferhalb von Erstaufnahmeeinrich-\ntungen nach \u00a7 44 Asylverfahrensgesetz die Gew\u00e4hrung\nvon Geldleistungen zu, soweit es nach den Umst\u00e4nden\nerforderlich ist. Da die einschl\u00e4gige Rechtsprechung die\nUnterbringung in Gemeinschaftsunterk\u00fcnften als Sach-\nleistung, die Mietkostenerstattung bei dezentraler Unter-\nbringung aber als Geldleistung bewertet, st\u00fcnden der\nStaatsregierung alle Handlungsm\u00f6glichkeiten offen, so-\nweit es die Umst\u00e4nde erforderlich machen und \u2013 nat\u00fcr-\nlich! \u2013 soweit es politisch gewollt ist.\n\nDass diese Umst\u00e4nde in den meisten F\u00e4llen gegeben\nsind, wird nicht nur an den negativen Folgen jahrelanger\nHeimunterbringung f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge deutlich; besondere\nUmst\u00e4nde sind allein schon aufgrund der prek\u00e4ren\nHaushaltslage Sachsens gegeben. Auch die Staatsregie-\nrung geht in ihrer Antwort davon aus, dass bereits ab\ndrei Personen eine dezentrale Unterbringung billiger ist.\nDarin sind noch nicht einmal die zus\u00e4tzlichen Begleit-\nkosten der Heimunterbringung eingerechnet, geschweige\ndenn der positive Effekt f\u00fcr Geb\u00e4ude kommunaler, ge-\nnossenschaftlicher oder privater Vermieter. Dass die\nStaatsregierung dennoch jedes Jahr aus ideologischer\nVerbohrtheit wegen einer vermeintlichen Abschreckungs-\nwirkung Millionen Euro aus dem Fenster wirft und\ngleichzeitig Schulen und Hochschulen zugrunde spart,\nist der eigentliche Skandal.\n\nLassen Sie mich zu den Aussagen der Staatsregierung zu\nVersorgungsleistungen nach dem Asylbewerberleistungs-\ngesetz kommen. Dazu m\u00f6chte ich Ihnen \u00a7 1 Abs. 2 des\nBundessozialhilfegesetzes in Erinnerung rufen. Er lautet:\n\u201eAufgabe der Sozialhilfe ist es, dem Empf\u00e4nger der Hilfe\ndie F\u00fchrung eines Lebens zu erm\u00f6glichen, das der\nW\u00fcrde des Menschen entspricht.\u201c\n\nMit der Ausgliederung der Leistungen f\u00fcr Asylsuchende\naus dem Bundessozialhilfegesetz und der K\u00fcrzung die-\nser Leistungen auf 80 % hat der Gesetzgeber bereits fest-\ngestellt, dass Fl\u00fcchtlinge in der Bundesrepublik offen-\nsichtlich nur eine verk\u00fcrzte Menschenw\u00fcrde besitzen.\nMit der 1997 vorgenommenen Ausweitung der Bezugs-\nzeit auf drei Jahre wurde auch klargestellt, dass sich da-\nran so schnell nichts \u00e4ndern soll.\n\nDie Art und Weise jedoch, wie Sachsen mit dem an sich\nschon unsozialen Asylbewerberleistungsgesetz verf\u00e4hrt,\nl\u00e4sst klar zutage treten, dass es dem Freistaat nicht um\ndie W\u00fcrde der Fl\u00fcchtlinge, sondern um ihre Abwehr\ngeht.\n\nIch erspare mir die erneute Aufz\u00e4hlung der Minimal-\nleistungen f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge und unsere grunds\u00e4tzliche\nKritik daran. Ich erspare mir auch eine weitergehende\nKritik an der absurden These der Staatsregierung, die\nDurchsetzung des Sachleistungsprinzips und die Absen-\nkung des Niveaus der Hilfe auf 80 % h\u00e4tten zu einer Re-\nduzierung der Asylzahlen gef\u00fchrt, wo doch klar auf der\nHand liegt, dass dies der Einf\u00fcgung von Artikel 16 a in\ndas Grundgesetz und der damit einhergehenden weitge-\nhenden Abschaffung des Asylrechts geschuldet ist. Das\n\nhat \u00fcbrigens auch das Bundesamt f\u00fcr die Anerkennung\nausl\u00e4ndischer Fl\u00fcchtlinge auf seiner Webseite deutlich\ndokumentiert.\n\nEines sollte aber klar gesagt werden: Wenn wegen ein-\nzelner Missbrauchsf\u00e4lle zu einem generellen Leistungs-\nentzug und damit zu einer Gruppenbestrafung Asyl-\nsuchender \u00fcbergegangen wird, dann ist das f\u00fcr die PDS\nein klarer Fall von Diskriminierung.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWas ich hier deutlich kritisieren will, ist, dass mit der\nweitestgehend kompromisslosen restriktiven Auslegung\nund der Verbiegung des Sachleistungsgebotes des Asyl-\nbewerberleistungsgesetzes durch das Innenministerium\nnicht nur st\u00e4ndiger Streit und Unfrieden ges\u00e4t wird,\nnein, es werden auch hier wiederum finanzielle Mittel in\nnicht unerheblichen Gr\u00f6\u00dfenordnungen verschwendet.\n\nWas mich dabei richtig sauer macht, ist, dass das Innen-\nministerium uns offensichtlich nicht nur f\u00fcr b\u00f6se, sondern\nauch f\u00fcr bl\u00f6d h\u00e4lt. In der Antwort auf Frage 1 des Kom-\nplexes 3 zu unserer Anfrage zu den Versorgungsleis-\ntungen zitiert das Ministerium den \u00a7 3 Abs. 2 Satz 1\nAsylbewerberleistungsgesetz, wonach Leistungen in\nForm von Wertgutscheinen oder anderen vergleichbaren\nunbaren Leistungen anstelle von Sachleistungen nur in-\nfrage kommen, soweit dies nach den Umst\u00e4nden erfor-\nderlich ist. Im Gesetz jedoch kommen nach den ver-\ngleichbaren unbaren Leistungen die W\u00f6rter \u201e\u2026 oder von\nGeldleistungen im gleichen Wert\u201c. Ich mag vielleicht\nnicht alles verstehen, aber ich kann schon lesen. Auf\ndiese sechs W\u00f6rter zielte ja auch ein gro\u00dfer Teil unserer\nFragen.\n\nWoher das Innenministerium zudem die Weisheit zieht,\nseine Interpretation des \u00a7 3 Abs. 2 Asylbewerberleis-\ntungsgesetz sei die Intention des Gesetzgebers, so wie in\nder Beantwortung angegeben, ist aber nun v\u00f6llig nebu-\nl\u00f6s, denn zu dem Paragraphen existiert \u00fcberhaupt keine\nGesetzesbegr\u00fcndung, da er 1997 erst im Vermittlungs-\nausschuss neu gefasst vorgelegt wurde. Dass der von\nmir zitierte und vom Innenministerium verschwiegene\nZusatz neu eingearbeitet wurde, spricht ja eher f\u00fcr das\nGegenteil, n\u00e4mlich, dass der Gesetzgeber ausdr\u00fccklich\nw\u00fcnscht, dass die Leistungsgew\u00e4hrung in Form von\nGeldleistungen ausdr\u00fccklich in Betracht gezogen wird.\n\nDaher fordere ich die Staatsregierung auf, ihre Blockade-\nhaltung aufzugeben und die Gew\u00e4hrung von Geldlei-\nstungen nach Asylbewerberleistungsgesetz \u00fcberall dort\neinzuf\u00fchren, wo dies rechtlich zul\u00e4ssig ist. Handeln Sie\nzum Nutzen der Fl\u00fcchtlinge und handeln Sie zum Nut-\nzen des Landes und seines Haushaltes!\n\nIm \u00dcbrigen scheint sich die Staatsregierung im selbst\neingerichteten Versorgungsdschungel nicht mehr zu-\nrechtzufinden. In der Antwort auf Frage 4 Komplex 3 be-\nhauptet die Staatsregierung, die Versorgung der Asylsu-\nchenden obliege den privaten Betreibern der\nGemeinschaftsunterk\u00fcnfte. Dies ist aber in Sachsen nur\nin wenigen F\u00e4llen so. Diese Konstellation w\u00e4re auch ab-\nzulehnen, da damit eine Interessenverkn\u00fcpfung entsteht,\ndie zugleich die Kontrolle von au\u00dfen erschwert. Viel-\nmehr werden die Versorgungsfirmen von den \u00f6rtlichen\n\u00c4mtern ausgew\u00e4hlt und auch vertraglich gebunden.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 14. Juni 2002\n\n4519\n\nIch m\u00f6chte zum Schluss noch auf die so genannte Resi-\ndenzpflicht f\u00fcr Asylsuchende eingehen. Das Asylverfah-\nrensgesetz schreibt die Beschr\u00e4nkung der Bewegungsfrei-\nheit nur f\u00fcr das Land begrenzt vor. Zahlreiche\nBundesl\u00e4nder verfahren entsprechend, nicht so Sachsen.\nMit der Einengung der Bewegungsfreiheit auf den Land-\nkreis bzw. die kreisfreie Stadt beschneidet Sachsen den\nBewegungsraum f\u00fcr Asylsuchende nicht nur unn\u00f6tig.\nEine solche enge Sicht der Residenzpflicht f\u00fchrt auch in\nder Folge zu etlichen vermeidbaren Konflikten. Die Resi-\ndenzpflicht verhindert und erschwert gesellschaftliche\nund kulturelle Aktivit\u00e4ten von Asylsuchenden ebenso\nwie die Pflege von sozialen Beziehungen oder auch eine\nArbeitsaufnahme. Ausnahmegenehmigungen werden\nwillk\u00fcrlich und h\u00e4ufig erst nach l\u00e4ngerer Wartezeit er-\nteilt. Zus\u00e4tzlich werden mit Verst\u00f6\u00dfen gegen die Resi-\ndenzpflicht jede Menge Verst\u00f6\u00dfe gegen strafrechtliche\nNebengesetze produziert, die dann die Kriminalstatistik\naufblasen, obwohl sie nichts mit Kriminalit\u00e4t zu tun\nhaben.\nDie in Sachsen praktizierte auf den Kreis beschr\u00e4nkte Re-\nsidenzpflicht ist eine \u00fcberfl\u00fcssige Schikane und geh\u00f6rt\numgehend abgeschafft.\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Es ist schlicht\nunm\u00f6glich, in der gebotenen K\u00fcrze auf alle Themenkom-\nplexe unserer Gro\u00dfen Anfrage einzugehen. Beachtung\nh\u00e4tte zum Beispiel die Situation der medizinischen, psy-\nchosozialen und psychotherapeutischen Betreuung von\nAsylsuchenden verdient, insbesondere auch die Situation\nvon Folteropfern.\nEs g\u00e4be etliches zur Abschiebehaft in Sachsen und zu\nDauer und Ablauf von Asylverfahren zu sagen. Eines\nhaben die Antworten der Staatsregierung auf unsere\nGro\u00dfe Anfrage klar gezeigt: Die Lebenssituation von\nAsylsuchenden und Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern\nmit Duldungsstatus in Sachsen ist h\u00f6chst unbefriedigend.\nWas sich daran \u00e4ndern l\u00e4sst, meine Damen und Herren,\nwird meine Kollegin Dr. Ernst bei der Einbringung unse-\nres Entschlie\u00dfungsantrages Ihnen nahe bringen. Ich\nm\u00f6chte hier schon um Zustimmung zu diesem Antrag\nwerben.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, Herr Abg. Sei-\ndel.\n\nSeidel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Die Antwort der Staatsregierung\nauf die Gro\u00dfe Anfrage der PDS erm\u00f6glicht uns einen gu-\nten \u00dcberblick \u00fcber die Lage der Asylbewerber in unse-\nrem Land. Meines Erachtens muss aber klar zwischen\nden vielen verschiedenen Einzelaspekten, die hier ange-\nsprochen und beantwortet worden sind, und der politi-\nschen Zielrichtung der PDS unterschieden werden.\nWir sind schon der Meinung, dass politisch Verfolgte\nnach unserem Grundgesetz in Deutschland weiterhin\nAsyl erhalten sollen und begehren k\u00f6nnen. Wir wissen\naber auch, dass ein Ganzteil der zu uns kommenden\nausl\u00e4ndischen Menschen eben keine politisch Verfolgten\nsind, sondern \u2013 wie das der Bundesinnenminister Otto\nSchily gestern wieder gesagt hat \u2013 eben illegale Einwan-\n\nderungen darstellen. Das sollte man bei der gesamten\nBetrachtung, die wir hier vornehmen, nicht vergessen.\nZun\u00e4chst zu einigen Einzelaspekten: Die Antworten der\nStaatsregierung umfassen eine weite Spanne von der\nAufenthaltsdauer von Asylbewerbern \u00fcber die Standards\nder Einrichtung von Gemeinschaftsunterk\u00fcnften bis hin\nzur Lebensmittel- und Kosmetika-Versorgung der lei-\nstungsberechtigten Asylbewerber. Ich m\u00f6chte hier nur\nzwei der angesprochenen Punkte herausgreifen.\nErstens die Verfahrensdauer. Die \u00fcberwiegende Anzahl\nder Asylverfahren kann durch das Bundesamt f\u00fcr die\nAnerkennung ausl\u00e4ndischer Fl\u00fcchtlinge innerhalb von\ndrei Monaten entschieden werden. Wie wir alle wissen,\nist die Anerkennungsquote gering. Sie betr\u00e4gt je nach\nLesart und Definition wenige Prozentpunkte aller An-\ntr\u00e4ge.\nNach der Ablehnung ihrer Asylantr\u00e4ge suchen die meis-\nten Antragsteller Rechtsschutz vor den Gerichten. Aus\nder Beantwortung der Gro\u00dfen Anfrage k\u00f6nnen wir ent-\nnehmen, dass die erstinstanzlichen Klageverfahren\ndurchschnittlich zwei Jahre dauern. Mit dem unanfecht-\nbaren Abschluss des Gerichtsverfahrens kann in sehr vie-\nlen F\u00e4llen der Aufenthalt des abgelehnten Asylbewerbers\njedoch bedauerlicherweise nicht beendet werden. Wie je-\nder, der sich mit der Praxis befasst, wei\u00df, scheitert die\ntats\u00e4chliche Ausreise eines abgelehnten Asylbewerbes\nh\u00e4ufig an dessen mangelndem Willen.\n\n(Frau Dr. Ernst, PDS: So ein Bl\u00f6dsinn!)\n\nEine eventuelle Abschiebung, das hei\u00dft die zwangsweise\nVerbringung eines vollziehbar ausreisepflichtigen Aus-\nl\u00e4nders vorzugsweise in sein Herkunftsland, scheitert\nh\u00e4ufig an der vors\u00e4tzlich herbeigef\u00fchrten Passlosigkeit\ndieser Person. So kommen Aufenthaltszeiten zustande,\ndie dann erst f\u00fcr sich betrachtet problematisch lange\ndauern. Meine Damen und Herren, das ist die Realit\u00e4t!\nUm hier keinen falschen Zungenschlag entstehen zu las-\nsen: Nat\u00fcrlich gibt es auch Asylbewerber, die sich ohne\neigenes Verschulden einer besonders langen Aufenthalts-\ndauer in Gemeinschaftsunterk\u00fcnften ausgesetzt sehen.\nWir wissen, dass das Leben in einer Gemeinschaftsunter-\nkunft mit gewissen Einschr\u00e4nkungen verbunden ist.\nAber wir wissen auch, dass die Rechtsaufsicht in unse-\nrem Land funktioniert und Missst\u00e4nde \u2013 soweit sie denn\nan die Verwaltungen herangetragen werden \u2013 bek\u00e4mpft\nund abgestellt werden.\n\n(Frau Dr. Ernst, PDS: Wissen Sie das?)\n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich von hier aus einmal den\nBediensteten der s\u00e4chsischen Kommunen und der Land-\nkreise, die tagt\u00e4glich ihren nicht immer leichten Auf-\ngaben im Asylbewerberleistungsbereich nachgehen, aus-\ndr\u00fccklich danken.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDer zweite Punkt, den ich erw\u00e4hnen m\u00f6chte, betrifft das\nSachleistungsprinzip. Dieses bundesrechtliche Prinzip\nbedeutet, dass der notwendige Bedarf an Ern\u00e4hrung, Un-\nterkunft, Heizung, Kleidung, Gesundheits- und K\u00f6rper-\npflege und Gebrauchs- und Verbrauchsg\u00fctern des Haus-\nhalts grunds\u00e4tzlich durch Sachleistungen und nicht\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 14. Juni 2002\n\n4520\n\ndurch Bargeld gedeckt wird. Das geht auf den so ge-\nnannten Nicolaus-Kompromiss zwischen den Bundes-\ntagsfraktionen der CDU, der FDP und der SPD von\nEnde 1992 zur\u00fcck, als in einem Jahr zirka 420 000 Erst-\nantr\u00e4ge registriert werden mussten. Die Zahl ist drastisch\nzur\u00fcckgegangen, wie Sie wissen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Wir wissen auch, warum!)\n\nDas Prinzip wird im Asylbewerberleistungsgesetz, einem\nBundesgesetz, als Regelart der Versorgung von Asylbe-\nwerbern bestimmt. Sachsen ist an diese bundesgesetzli-\nchen Vorgaben gebunden. Geldleistungen d\u00fcrfen danach\neben nur ausnahmsweise, insbesondere wenn eine de-\nzentrale Unterbringung au\u00dferhalb von Gemeinschaftsein-\nrichtungen zul\u00e4ssig ist, in bar geleistet werden. Immer-\nhin leben in Sachsen 1 342 Personen au\u00dferhalb von\nGemeinschaftsunterk\u00fcnften, das hei\u00dft 11 % der Asylbe-\nwerber leben in privaten Unterk\u00fcnften.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nSeidel, CDU: Nein.\nWir halten diesen Grundsatz f\u00fcr richtig, denn neben\ndem Bund sind auch wir der Ansicht, dass niemand\neinen finanziellen Anreiz zur Stellung eines Asylantrages\nund zur Verz\u00f6gerung eines Asylverfahrens in der Bun-\ndesrepublik Deutschland versp\u00fcren soll.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage von Frau Dr. Ernst?\n\nSeidel, CDU: Nein.\nAufgeschlossen sind wir dagegen f\u00fcr alle Formen der\nVersorgung, die den Leistungsberechtigten ein h\u00f6heres\nMa\u00df an Selbstbestimmung bei gleichzeitiger Ausschal-\ntung finanzieller Anreize zum weiteren Aufenthalt bieten\nund bei ausschlie\u00dflich personenbezogener Abgabe der\nArtikel mit einer entsprechenden R\u00fcckkoppelung, das\nhei\u00dft einer entsprechenden Kontrolle. Ein solches Projekt\nwird mit der Erprobung durch Chipkarten gest\u00fctzter\nEinkaufsm\u00f6glichkeiten derzeit in Plauen durchgef\u00fchrt.\nWir sollten die Ergebnisse dieses Pilotprojektes abwarten\nund sodann \u00fcber die weitere Verbreitung des chipkar-\ntengest\u00fctzten Einkaufs von Lebensmitteln entscheiden\nund dazu gegebenenfalls unsere Hilfe geben.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, die politische\nZielrichtung der PDS-Fraktion ist klar. Sie m\u00f6chte insbe-\nsondere den Vollzug des Ausl\u00e4nder- und Asylverfah-\nrensrechts in Sachsen als kalt, herzlos und im Grunde\nmenschenverachtend darstellen,\n\n(Demonstrativer Beifall der Abg. Frau Dr. Ernst, PDS)\n\nwie das hier eben erfolgt ist. Dies wird nicht gelingen.\nSachsen kommt seinen bundesrechtlichen Verpflichtun-\ngen gegen\u00fcber Fl\u00fcchtigen korrekt und engagiert nach.\nNeben gegenw\u00e4rtig 12 000 bis 13 000 Asylbewerbern\nhaben wir gro\u00dfz\u00fcgig und unkompliziert viele B\u00fcrger-\nkriegsfl\u00fcchtlinge aus dem ehemaligen Jugoslawien vor-\n\u00fcbergehend aufgenommen. Ebenso unkompliziert und\ngro\u00dfz\u00fcgig nahmen und nehmen wir j\u00fcdische\n\nKontingentfl\u00fcchtlinge aus der ehemaligen Sowjetunion\nauf, deren Lage wegen ihres Glaubens dort schwierig ist.\nDaran m\u00f6chte ich erinnern. Ich m\u00f6chte auch daran erin-\nnern, dass die Asylbewerber im Jahr 2001 aus unserem\ns\u00e4chsischen Haushalt Leistungen in H\u00f6he von 64,2 Mil-\nlionen Euro erhalten haben. Es sollte auch einmal hier\ndargestellt werden, dass wir \u00fcber 60 Millionen Euro f\u00fcr\ndiesen Bereich aus unserem Haushalt ausgeben. Ich\ndenke, das ist bei der Haushaltslage, die wir alle kennen,\nnicht zu wenig.\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Ich m\u00f6chte noch einmal darum bitten, dass die\nHandys ausgeschaltet werden. Wir bekommen enorme\nProbleme mit der \u00dcbertragungsanlage und es ist auch\nsehr st\u00f6rend.\n\nIch bitte jetzt die SPD-Fraktion das Wort zu nehmen.\nFrau Weihnert, bitte.\n\nFrau Weihnert, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! Es ist schwierig, wenn man die bei-\nden Vorredner geh\u00f6rt hat, wieder zur sachlichen Diskus-\nsion zur\u00fcckzukommen, aber lassen Sie mich dies versu-\nchen und kurz einige wenige Punkte grunds\u00e4tzlich an-\nsprechen.\n1. Wir haben bereits seit geraumer Zeit r\u00fcckl\u00e4ufige Asyl-\nbewerberzahlen. Dieser Trend setzte sich auch in den\nersten Monaten dieses Jahres fort und hat zum einen\nTeil seine Ursachen in der weltweiten Fl\u00fcchtlingssitua-\ntion und zum anderen auch in der nationalen und\neurop\u00e4ischen Asylpolitik. Sicher sind auch dies erste\nAuswirkungen einer europ\u00e4isch koordinierten Asylpoli-\ntik innerhalb der EU und deren Nachbarstaaten. Fazit:\nDeutschland hat im weltweiten oder europ\u00e4ischen Ver-\ngleich nicht zu viele Asylbewerber. Wer etwas anderes\nbehauptet, spielt ein gef\u00e4hrliches Spiel mit dem Feuer.\n\n2. Ich will mich nicht darum dr\u00fccken und einige Bemer-\nkungen zum verabschiedeten Zuwanderungsgesetz ma-\nchen. Soweit es die Asylbewerber betrifft, ist die oft zu\nh\u00f6rende Kritik von beiden Seiten, CDU- wie PDS-Frak-\ntion, nicht berechtigt. Ganz im Gegenteil \u2013 durch dieses\nGesetz wird versucht, den humanit\u00e4ren Grundgedanken\nbestm\u00f6glich mit den Interessen der Bundesrepublik in\nEinklang zu bringen. Nat\u00fcrlich werden dabei das Grund-\ngesetz und die entsprechenden Gesetze innerhalb der\neurop\u00e4ischen Normen eingehalten. Die in Deutschland\nimmer noch zu langen Asylverfahren \u2013 Herr Tippach,\nSie haben es angesprochen \u2013 m\u00fcssen im Interesse der be-\ntroffenen Menschen, aber auch im Interesse des Landes\nverk\u00fcrzt werden. Nichts Schlimmeres gibt es f\u00fcr Betrof-\nfene, als sehr lange in Ungewissheit hier zu leben in\neinem Status, der weder die M\u00f6glichkeit gibt, Teil einer\nGesellschaft zu sein, noch irgendwie wieder drau\u00dfen zu\nsein.\n\nEines der wesentlichen Ziele des Zuwanderungsgesetzes\nist, diese Asylverfahren zu beschleunigen. Lassen Sie\nmich daher einige Eckpunkte in Erinnerung bringen.\n\n\u2013 Antragsteller, die zwar bei Grenzbeh\u00f6rden oder bei\nAusl\u00e4nderbeh\u00f6rden um Asyl nachsuchen, danach aber\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 14. Juni 2002\n\n4521\n\nuntertauchen und keinen f\u00f6rmlichen Asylantrag stellen,\nwerden k\u00fcnftig in das Asylfolgeverfahren verwiesen. Da-\ndurch werden diese Verfahren beschleunigt und verein-\nfacht.\n\n\u2013 Personen, die sich nachtr\u00e4glich selbst Asylgr\u00fcnde\nschaffen wollen, k\u00f6nnen k\u00fcnftig kein Folgeverfahren\nmehr durchf\u00fchren, das hei\u00dft, ihre Anerkennung als\nFl\u00fcchtling kommt nicht mehr in Betracht.\n\n\u2013 Die Weisungsunabh\u00e4ngigkeit der Einzelentscheider\nund das Amt des Bundesbeauftragten f\u00fcr Asylangelegen-\nheiten werden abgeschafft. Das f\u00fchrt zur Straffung und\nBeschleunigung der Verfahren.\n\n\u2013 K\u00fcnftig entscheiden Einzelrichter; das f\u00fchrt ebenfalls\nzur Straffung.\n\nDurch das Zuwanderungsgesetz werden die internatio-\nnalen Vertr\u00e4ge konsequent eingehalten. Wer etwas ande-\nres behauptet, l\u00fcgt. Asylgr\u00fcnde werden ebenso wenig\nausgeweitet. F\u00fcr die Opfer geschlechtsspezifischer und\nnichtstaatlicher Verfolgung wird der Schutz, wie oftmals\nbehauptet, nicht ausgeweitet. Das Gesetz stellt ausdr\u00fcck-\nlich klar, dass der Abschiebeschutz nur im Rahmen der\nGenfer Fl\u00fcchtlingskonvention gilt. Ich glaube, meine Da-\nmen und Herren, dazu haben wir uns wohl schon lange\nbekannt.\n\nWie bisher werden als geschlechtsspezifische Verfolgung\nnur schwer wiegende Verst\u00f6\u00dfe gegen Menschenrechte\nanerkannt, wie zum Beispiel \u2013 und es ist schlimm genug,\nwenn man dies wiederholen muss \u2013 Witwenverbrennun-\ngen, systematische Vergewaltigungen, Ritualmorde und\nGenitalverst\u00fcmmelungen.\n\nIn einem weiteren Punkt hat das Zuwanderungsgesetz\nmehr Rechtsklarheit geschaffen: bei den so genannten\nH\u00e4rtef\u00e4llen. Es wird sinngem\u00e4\u00df formuliert: Auf Ersuchen\neiner jeweils von den Landesregierungen zu bestimmen-\nden Stelle, meist einer H\u00e4rtefallkommission, kann k\u00fcnftig\nin Ausnahmef\u00e4llen aus dringenden humanit\u00e4ren oder\npers\u00f6nlichen Gr\u00fcnden eine Aufenthaltserlaubnis erteilt\noder verl\u00e4ngert werden. Damit wird f\u00fcr diese in der\nVergangenheit oft sehr schwierig zu handhabenden F\u00e4lle\nerstmals eine klare Rechtsgrundlage geschaffen. Ich\nglaube, liebe Kolleginnen und Kollegen, in Sachsen ben\u00f6-\ntigen wir dringend eine derartige H\u00e4rtefallkommission.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nInsbesondere f\u00fcr die Familien, die \u2013 wenn wir ganz ehr-\nlich sind \u2013 bereits acht bis zehn Jahre hier leben und in\ndas gesellschaftliche Leben schon teilintegriert sind \u2013 die\nKinder haben zum Teil nichts anderes kennen gelernt;\nich meine insbesondere f\u00fcr Menschen aus dem Kosovo\nund aus Afghanistan \u2013, sollte eine Einzelfallentschei-\ndung, getragen von einem Gremium, getroffen werden.\nDarauf legen wir Wert. Dies ist wohl auch hier m\u00f6glich.\n\nAngesichts sinkender Asylbewerberzahlen \u2013 Herr Seidel,\ndas hatten Sie auch benannt \u2013 k\u00f6nnen wir uns auch\nnicht mehr wie fr\u00fcher nach der Wende oder zu Zeiten\nhoher Asylbewerberzeiten Mitte der neunziger Jahre auf\neine besondere Belastung berufen und so an der einen\noder anderen Stelle Unzul\u00e4nglichkeiten bei der Unter-\nbringung oder Verpflegung entschuldigen. Wer richtig\nnachliest und sich anschaut, wie der Verteilerschl\u00fcssel\ninnerhalb der Regionen in Sachsen aussieht, wei\u00df ein-\n\ndeutig \u2013 und es ist nicht nachvollziehbar \u2013, warum Dres-\nden eine ganz andere Asylbewerberzahl hat als zum Bei-\nspiel die Stadt Leipzig und warum dort andere Zahlen\nmit herangezogen werden und hier nicht. Wenn man fair\naufteilt, muss es auch in diesem Fachgebiet einen fairen\nLastenausgleich innerhalb Sachsens geben.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nUnd, meine Damen und Herren, die Unterbringung der\nAsylbewerber ist in Sachsen nicht nur unbefriedigend;\nsie ist fremdenunfreundlich. Auch das geh\u00f6rt dazu.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDabei stellt die Unterbringung von Familien ein beson-\nderes Problem dar. Das Wohnen in Gemeinschaftsunter-\nk\u00fcnften ist keineswegs familienfreundlich. Sofern es un-\nter diesen Umst\u00e4nden \u00fcberhaupt familiengerechte\nUnterk\u00fcnfte geben kann, stehen diese nicht in ausrei-\nchendem Ma\u00dfe zur Verf\u00fcgung \u2013 und wir haben \u00dcber-\nfluss an freien Wohnungen. Das verstehe, wer will! Fa-\nmilien wohnen oft mit zwei Kindern \u00fcber Jahre hinweg\nin einem Zimmer mit 18 oder 20 Quadratmetern in Con-\ntainerunterk\u00fcnften. Famili\u00e4ren Bed\u00fcrfnissen und kultu-\nrellen Gepflogenheiten kann so kaum Rechnung getragen\nwerden.\n\nIch will noch einen anderen Punkt aufgreifen, der bisher\nnicht genannt wurde: Auch die psychosoziale und psy-\nchotherapeutische Betreuung kann in Sachsen praktisch\nnicht abgesichert werden. Schwierigkeiten bestehen\ninsbesondere in Sprachbarrieren \u2013 die niedergelassenen\nPsychologen sagen uns das \u2013 und mangelnden ethno-me-\ndizinischen, interkulturellen Kompetenzen der Betref-\nfenden.\n\nV\u00f6llig fehlt in Sachsen eine ad\u00e4quate Behandlung f\u00fcr\ntraumatisierte Folteropfer. Berlin ist hier Vorbild, aller-\ndings komplett \u00fcberlastet. Wir brauchen daher dringend\nin Sachsen die M\u00f6glichkeit, auch diese Menschen zu be-\nhandeln. Wir schlagen vor: Die Einrichtung eines ethno-\nmedizinischen Behandlungszentrums in Sachsen w\u00e4re\nangemessen f\u00fcr die Betroffenen und \u2013 meine Damen\nund Herren der CDU \u2013 wenn Sie nachrechnen, auch viel\nkosteng\u00fcnstiger. Ehe ich die Menschen von einem Arzt\nzum anderen schicke, Fehldiagnosen wieder bearbeiten\nmuss, kann ich sie in ein Zentrum schicken, in dem sie\nwirklich ihren Bed\u00fcrfnissen entsprechend behandelt wer-\nden k\u00f6nnen; denn eine richtige Behandlung schafft Zeit-\nreserven und auch teure Fehldiagnosen werden verhin-\ndert.\n\nFazit: Weder Schwarzmalerei noch rosarote Brille sind\ngefragt und helfen uns bei diesem Sachgebiet weiter. Ich\nhoffe und w\u00fcnsche mir, dass wir es einmal schaffen, in\ndiesem Landtag dieses Thema emotionslos anzugehen\nund im Sinne der Betroffenen L\u00f6sungen zu finden. Zwei\nDinge habe ich angesprochen und ich hoffe, dass wir da-\nr\u00fcber noch einmal sachkundig diskutieren.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 14. Juni 2002\n\n4522\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Dann bitte ich jetzt\nFrau Dr. Ernst, PDS-Fraktion.\n\n(Frau Dr. Ernst, PDS: Jetzt schon?)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU m\u00f6chte\nnicht sprechen. Dann bitte ich jetzt Heiner Sandig als\nAusl\u00e4nderbeauftragten. Bitte sch\u00f6n.\n\nSandig, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter: Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine Damen und Herren! Ich rede jetzt zum\nersten Mal als S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter nach\nder Wahl von Georg Milbradt zum s\u00e4chsischen Minister-\npr\u00e4sidenten. Ich m\u00f6chte deshalb die Gelegenheit nutzen,\nKlaus Hardraht zu danken. Es war eine gute, vertrauens-\nvolle, von gegenseitigem Respekt getragene, wahrhaftige\nZusammenarbeit in unseren verschiedenen \u00c4mtern. Ich\nbin ganz sicher, dass das mit Horst Rasch auch so sein\nwird, und ich w\u00fcnsche Horst Rasch alles Gute f\u00fcr sein\nnicht leichtes Amt.\nMeine Damen und Herren! Ich will als S\u00e4chsischer Aus-\nl\u00e4nderbeauftragter nicht der Dauern\u00f6rgler sein, der im-\nmer auf die Nerven geht; aber ich will doch aus aktuel-\nlem Anlass einen tiefen Sto\u00dfseufzer an den Anfang\nsetzen: Ich halte den k\u00fcrzlichen Beschluss der Innen-\nministerkonferenz von Bund und L\u00e4ndern f\u00fcr sehr prob-\nlematisch, was das Aufenthaltsrecht der Minderheiten\naus dem Kosovo betrifft. Es geht in dem Beschluss da-\nrum, dass ein dauerhaftes Bleiberecht f\u00fcr die Minderhei-\nten aus dem Kosovo ausgeschlossen wird, an ihre frei-\nwillige R\u00fcckkehr appelliert wird und dass die\nzwangsweise R\u00fcckf\u00fchrung noch im Laufe dieses Jahres\ngegeben sein k\u00f6nne und dass im \u00dcbrigen die Abschie-\nbungen nach Absprache mit UNMIK zu erfolgen haben.\nUNMIK, das ist die zivile Komponente der internationa-\nlen Verwaltung im Kosovo.\n\nIch wei\u00df nat\u00fcrlich oder ahne, dass die 16 Innenminister\nder L\u00e4nder und der Bundesinnenminister mehr und an-\ndere Informationen haben als ich. Ich will aber nur sehr\nvorsichtig zu bedenken geben: Das Ausw\u00e4rtige Amt\nsieht Anfang dieses Monats die Lage im Kosovo nach\nwie vor als sehr kritisch an. Das Ausw\u00e4rtige Amt infor-\nmiert dar\u00fcber, dass UNMIK, also diese zivile Verwal-\ntung, schon mehrmals \u00f6ffentlich vor einer zu schnellen\nzwangsweisen R\u00fcckkehr von Fl\u00fcchtlingen im Kosovo ge-\nwarnt habe.\n\nDas Ausw\u00e4rtige Amt informiert dar\u00fcber, dass die UNMIK\nund die UNHCR, die Fl\u00fcchtlingsorganisation der Verein-\nten Nationen, nachdr\u00fccklich eine Verkn\u00fcpfung zwischen\nzwangsweiser R\u00fcckf\u00fchrung und einer Wohnraumgaran-\ntie fordern und dass UNMIK sogar schon Bedenken\nhabe wegen Kapazit\u00e4tsengp\u00e4ssen hinsichtlich der Nut-\nzung von Gemeinschaftsunterk\u00fcnften f\u00fcr abgeschobene\nFl\u00fcchtlinge und dass UNHCR nach wie vor Gewalt ge-\ngen\u00fcber Minderheiten bef\u00fcrchtet.\n\nUm was f\u00fcr Minderheiten handelt es sich? Es sind ein-\nmal die Serben. Die gab es ja auch einmal im Kosovo.\nJetzt sind noch 70 000 Serben im Kosovo. Es waren ein-\nmal 200 000. Einige Serben m\u00f6chten zur\u00fcck in den Ko-\nsovo.\n\nEs sind die so genannten ethnischen Roma. Das sind\nRoma, die Romany sprechen, also die Romasprache, die\n\nsehr bodenst\u00e4ndig sind, gar nicht umherwandern und\nchristlich-orthodoxen Glaubens sind.\n\nEs sind die askalischen Roma, die die albanische Sprache\nsprechen und Muslime sind.\n\nEs sind die so genannten \u00c4gypter, die f\u00fcr Roma gehalten\nwerden, weil sie so aussehen, Albanisch sprechen und\nauch Muslime sind.\n\nUnd es sind ethnische T\u00fcrken, kosovarische Bosniaken\nund Gorani. Die drei Letztgenannten sind nicht mehr ge-\nf\u00e4hrdet. Bei den anderen, so UNHCR, so UNMIK, ist Ge-\nf\u00e4hrdung noch da, wenn auch die Zahl der Todesf\u00e4lle \u2013\nman kann auch sagen: der Morde \u2013 nachgelassen habe.\nAber es gibt sie noch.\n\nMeine Damen und Herren! Es ist nicht meine Art einen\nneuen Innenminister zu kritisieren. Das will ich nicht.\nAber ich will auf das Problem aufmerksam machen, dass\nin der Bundesregierung das Bundesministerium des In-\nnern und das Ausw\u00e4rtige Amt zu sehr unterschiedlichen\nEinsch\u00e4tzungen kommen. Es muss doch m\u00f6glich sein,\ndass sich die beiden Ministerien verst\u00e4ndigen, wie nun\neigentlich die Lage einzusch\u00e4tzen ist. Ich appelliere an\ndie Bundesregierung zu einer einigerma\u00dfen \u00fcbereinstim-\nmenden Einsch\u00e4tzung zu kommen.\n\nZu der vorliegenden Gro\u00dfen Anfrage der Fraktion der\nPDS zwei kurze Vorbemerkungen.\n\nErstens. Die Zahl der Menschen, die 2001 Asyl in\nDeutschland beantragt haben, ist leicht gestiegen. Nicht\nwenige haben ein ziemlich schweres Fluchtschicksal hin-\nter sich. Ob sie in Deutschland bleiben k\u00f6nnen, werden\nwir nach den Asylverfahren wissen.\n\nMir ist wichtig, dass diese Menschen auch hier in Sach-\nsen sp\u00fcren, dass sie, wenn sie vielleicht auch nicht im-\nmer bleiben k\u00f6nnen, jetzt als Asylsuchende merken, dass\ndieses Asylverfahren redlich betrieben wird und dass sie\nwillkommen sind.\n\nIch habe mehrfach betont, dass wir in Sachsen eine nicht\ngeringe Fremdenunfreundlichkeit haben, die das\nHeimischwerden vieler Menschen hier erschwert, auch\nden vor\u00fcbergehenden Aufenthalt vieler Menschen. Wir\nm\u00fcssen da mehr tun.\n\nZweitens. Nat\u00fcrlich ist es ein Problem, wenn das Asyl-\nverfahren recht lange dauert, egal, ob es nun tats\u00e4chlich\nunm\u00f6glich ist die Ausreise vorzunehmen oder ob das\nVerfahren so lange dauert oder ob es vielleicht ein wenig\nmutwillig hinausgez\u00f6gert wird. Ich halte es immer f\u00fcr\nschwierig \u2013 es w\u00e4re sogar menschenfreundlich ihnen zu\nraten, nicht alle Rechtsmittel einzulegen \u2013, wenn Verfah-\nren \u00fcber zehn Jahre dauern.\n\nEs ist doch menschlich, liebe Leute, dass die Betroffenen\ndann versuchen sich in dieser Zeit hier einen Lebensmit-\ntelpunkt zu schaffen. Nach wie vor halte ich es f\u00fcr \u00e4u-\n\u00dferst schwierig, wie dann Familien hier leben, gerade\nwenn Kinder geboren werden.\n\nZwei Dinge, vor denen ich mich nicht dr\u00fccken will: zum\neinen die Beschr\u00e4nkung der Duldung auf den Bereich\nder Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde; in der Regel ist es der Landkreis.\nEigentlich ist das nachzuvollziehen. Man will die Men-\nschen im Asylverfahren schnell erreichen. Und es ist et-\nwas sehr Normales, wenn das einen beschr\u00e4nkten Zeit-\nraum lang so gehandhabt wird. Wir wissen aber,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 14. Juni 2002\n\n4523\n\nmanchmal sind es lange Zeiten, manchmal bestehen Ab-\nschiebungshindernisse.\n\nEs gibt halt Beispiele, wo es nicht mehr nachzuvollziehen\nist. Ein abgelehnter Asylbewerber aus Vietnam zum Bei-\nspiel, dessen R\u00fcck\u00fcbernahme von Vietnam verz\u00f6gert\nwird oder gar nicht erfolgt, der deshalb geduldet ist,\nvielleicht seit acht Jahren hier lebt, hat die M\u00f6glichkeit,\neine Arbeitserlaubnis zu bekommen und in einem be-\nstimmten Betrieb zu arbeiten. Aber der Arbeitsamtsbe-\nzirk, f\u00fcr den die Arbeitserlaubnis gilt, ist nicht identisch\nmit dem Landkreis. Das ist ja oft so. Das ist eine ganz\nschwierige Situation.\n\nIch w\u00fcnsche mir jedenfalls, dass in diesen oder \u00e4hn-\nlichen F\u00e4llen die r\u00e4umliche Beschr\u00e4nkung viel gro\u00dfz\u00fcgi-\nger erweitert wird.\n\nZum anderen: Unterbringung und Versorgung. Dazu ist\nvieles gesagt worden. Es ist mir wichtig, dass in so ge-\nnannten atypischen H\u00e4rtef\u00e4llen Einzelunterbringung\nm\u00f6glich ist, in der Regel, wenn es medizinisch begr\u00fcndet\nist. Aber dar\u00fcber hinaus halte ich es auch f\u00fcr menschlich\ngeboten, dass Familien oder Alleinstehende mit Kindern\nnach langj\u00e4hrigem Aufenthalt, die von ihrem Schulrecht\nGebrauch machen, gro\u00dfz\u00fcgig in Wohnungen unter-\ngebracht werden k\u00f6nnen. Da ist nicht nur der Kosten-\ngesichtspunkt wichtig. Es geht auch schon um das\nSelbstverst\u00e4ndnis und die W\u00fcrde einer Familie.\n\nIch will allerdings auch sagen \u2013 ich tue es nicht gern,\naber ich muss es \u2013, dass ich ein bisschen die Ausl\u00e4nder-\nbeh\u00f6rden verstehen kann. Familien, die geduldet sind\nund dann nach einer Reihe von Jahren eine Wohnung\nbekommen haben, empfinden das in der Regel als den\nersten Schritt zum Bleiben f\u00fcr immer in Deutschland. Ich\nerlebe fast Zusammenbr\u00fcche, wenn Familien in Woh-\nnungen, die sie vielleicht seit einem Jahre bezogen\nhaben, erfahren: Jetzt m\u00fcssen wir Deutschland wirklich\nverlassen.\n\nOb es human ist, ihnen vielleicht ungewollt nach einer\nlangen Wartezeit eine Hoffnung zu verschaffen, ist aus-\ngesprochen schwierig zu beantworten. Ich selber bin da\nsehr unsicher in der Antwort.\n\nMein Appell, meine Damen und Herren, vor allem we-\ngen der Minderheiten, die aus dem Kosovo stammen,\naber auch wegen anderer geduldeter, abgelehnter Asyl-\nbewerber: Wir m\u00fcssen das Recht und die Gesetze ernst\nnehmen, wir d\u00fcrfen da nicht so tun, als ob da nichts\nexistiert. Aber in gleicher Weise m\u00fcssen wir den huma-\nnit\u00e4ren Aspekt ernst nehmen und \u2013 wenn m\u00f6glich \u2013 bei\nextremen humanit\u00e4ren Einzelf\u00e4llen versuchen, Entla-\nstung zu suchen und zu finden.\n\nIm \u00dcbrigen, es bleibt dabei: Jeder, der sich nur eine be-\nstimmte Zeit in Deutschland aufhalten kann, hat den An-\nspruch darauf, dass er von uns respektvoll behandelt\nwird.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gibt es weitere Rede-\nw\u00fcnsche? \u2013 Dann bitte ich Herrn Staatsminister Rasch\ndas Wort zu nehmen.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Bevor ich auf\n\ndie einzelnen Punkte eingehe, die die Lebenssituation\nvon Asylbewerbern in Sachsen kennzeichnen, m\u00f6chte ich\ndoch noch einmal \u00fcber den Zeitraum von 1995 bis 2001\ndie Zahlen verdeutlichen.\nIn diesem Zeitraum sind die Zahlen der Antragsteller in\nfolgenden Gr\u00f6\u00dfenordnungen gewesen: 1995 noch 7 000\nAntragsteller, bis zum Jahre 2000 abgesunken auf etwa\n5 000 Antragsteller und zum Jahr 2001 wieder auf 6 000\nAntragsteller angewachsen. Der Freistaat Sachsen hat mit\ndiesen Zahlen j\u00e4hrlich 6,5 % der bundesweit eingereisten\nAsylantragsteller aufgenommen, so wie das in der inner-\ndeutschen Verteilung vereinbart ist.\nMan muss allerdings auch sagen, dass es mehr als 80 %\nder Asylantragsteller sind, die weder Anrecht auf Asyl\nnach Artikel 18 a des Grundgesetzes haben noch ein An-\nrecht auf kleines Asyl nach dem Ausl\u00e4ndergesetz noch\neinen zeitlich begrenzten Abschiebungsschutz erhalten\nk\u00f6nnen!\n\n(Frau Dr. Ernst, PDS: Weil die Gesetze so sind!)\n\n\u2013 Weil die Gesetze so sind \u2013 das ist richtig. Und sie sind\naus gutem Grunde so.\nDie Herkunftsl\u00e4nder im Bezugszeitraum der Anfrage\nwaren vor allen Dingen Irak, Bundesrepublik Jugosla-\nwien, T\u00fcrkei, Afghanistan, Iran und Indien. Ein Sachver-\nhalt, den man auch nicht \u00fcbersehen darf: In der Mehr-\nzahl sind die Asylbewerber j\u00fcngere m\u00e4nnliche\nEinzelreisende. Der Anteil von Familien und Frauen be-\ntrug lediglich 10 bis 15 %.\nIch will auch die Kosten nicht unerw\u00e4hnt lassen, weil\nder Vorwurf im Raum steht, dass der Staat in nicht zu\nverantwortender Weise an Asylbewerbern und vergleich-\nbaren Fl\u00fcchtlingen usw. sparen w\u00fcrde. Im laufenden\nHaushaltsjahr 2002 wurden die Leistungen zur Versor-\ngung und Unterbringung von Asylbewerbern und ande-\nren ausl\u00e4ndischen Fl\u00fcchtlingen mit 72 Millionen Euro\nveranschlagt, meine Damen und Herren.\n\n(Frau Dr. Ernst, PDS: Sie h\u00e4tten sparen k\u00f6nnen!)\n\nDas ist ein nicht unbetr\u00e4chtlicher Betrag.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Staatsminister,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage von Herrn Tippach?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Bitte sch\u00f6n.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Bitte sch\u00f6n, Herr Tip-\npach.\n\nTippach, PDS: Vielen Dank. \u2013 Herr Staatsminister, ist\nIhnen aufgefallen, dass in meinem Beitrag die zentralen\nAnw\u00fcrfe nicht dahin gingen, dass der Staat zu viel spart,\nsondern in erster Linie darauf abstellten, dass der Staat\ninsbesondere das Sachleistungsprinzip und die zentrale\nUnterbringung betreffend zu viel Geld ausgibt, das er\nsparen k\u00f6nnte?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Wir sind, sehr verehr-\nter Kollege Tippach, schon seit Jahren in vergleichbarem\nGrunddissens. Das ist ja nun nicht neu, dass diese Ihre\nPosition so lautet, unsere hingegen wohl begr\u00fcndet an-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 14. Juni 2002\n\n4524\n\nders lautet. Nur, zus\u00e4tzlich ist Ihre Positionierung doch\nvon einer ganzen Zahl von Unterstellungen gepr\u00e4gt,\nnicht zuletzt wenn ich zum Beispiel den Entschlie\u00dfungs-\nantrag anschaue, den Sie heute vorlegen, in dem Sie so\ntun, als w\u00e4re die Unterbringung in Heimen in keiner\nWeise geregelt, in keiner Weise an Normen orientiert\nund als w\u00e4ren gesundheitliche Betreuung und derglei-\nchen nicht geregelt.\n\n(Frau Dr. Ernst, PDS: Im H\u00e4rtefall\nerfolgt die \u00e4rztliche Betreuung laut Gesetz!)\n\nIch will Ihnen nur verdeutlichen \u2013 Ihre widerspr\u00fcch-\nlichen Aussagen dazu muss man doch einmal aufkl\u00e4ren\n\u2013, dass wir bereits seit 1991 eine Verwaltungsvorschrift\nzur Unterbringung von Asylbewerbern im Freistaat Sach-\nsen haben, die viele wesentliche Punkte der technischen\nUnterbringung von Asylbewerbern einschlie\u00dflich der\nFinanzierung, die allerdings im Laufe der Jahre immer\nwieder angepasst worden ist, regelt. Zum anderen ver-\nweise ich auch auf eine seit 1992 vorhandene Regelung\nzur gesundheitlichen Betreuung der Asylbewerber. Alles\nDinge, die Ihnen offensichtlich nicht bekannt zu sein\nscheinen. Zumindest Ihre \u00c4u\u00dferungen lassen das vermu-\nten.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gestatten Sie eine\nweitere Zwischenfrage von Frau Dr. Ernst?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Bitte sch\u00f6n.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Dr. Ernst, bitte.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Ist Ihnen bekannt, dass in den Re-\ngelungen zu den Gemeinschaftsunterk\u00fcnften, die Sie an-\ngesprochen haben, lediglich formelle technische Regelun-\ngen, wie Sie es auch formuliert haben, stehen, aber\nnichts, was die soziale Betreuung und den Umgang mit\nden hierher kommenden Leuten angeht? Ist Ihnen in\ndem Zusammenhang bekannt, dass es zum Beispiel in\nMecklenburg-Vorpommern und in Sachsen-Anhalt Rege-\nlungen gibt, die das beinhalten, und dass das nat\u00fcrlich\neine ganz andere Handhabe im Umgang mit diesen\nMenschen, die hierher gekommen sind, erm\u00f6glicht?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Verehrte Frau Kolle-\ngin, wir k\u00f6nnen nicht auf der einen Seite in allen m\u00f6g-\nlichen Bereichen der staatlichen Verwaltung von Deregu-\nlierung reden, aber hier wollen Sie Regulierungen tref-\nfen, die eine Tiefe erreichen, die sicherlich nicht sinnvoll\nist. Ich verweise auch darauf: Wir haben eine gro\u00dfe Zahl\nvon freien Tr\u00e4gern, die sich hier vor allem engagieren, in\ndieser Betreuung. Ich bin der festen \u00dcberzeugung, dass\ndiese Tr\u00e4ger der Betreuungsleistungen das, was sie an\ndieser Stelle tun, auch nach bestem Wissen und Gewis-\nsen tun. Ich glaube nicht, dass wir hier weiter regulie-\nrend eingreifen m\u00fcssen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Dr. Ernst\nm\u00f6chte eine weitere Zwischenfrage stellen, wenn Sie es\ngestatten.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Ich bitte allerdings,\ndass das vielleicht die letzte Zwischenfrage sein sollte.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es steht Ihnen frei.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Sonst nimmt uns das\nPlenum vielleicht noch \u00fcbel, dass wir hier in einen per-\ns\u00f6nlichen Dialog treten.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Staatsminister,\nes steht Ihnen frei, das zuzulassen oder nicht.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Letzte M\u00f6glichkeit\nzur Zwischenfrage, bitte.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Bitte sch\u00f6n, Frau\nDr. Ernst.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Die Frage betrifft die soziale Be-\ntreuung. Ist Ihnen bekannt, dass Sachsen das Land ist \u2013\nich glaube, es gibt kein zweites \u2013, das \u00fcberhaupt keine\nprofessionelle soziale Betreuung in den Heimen vor-\nnimmt, und finden Sie das okay?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Mir ist eine ganze\nZahl von Tr\u00e4gern bekannt, \u2013 \u2013\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Im l\u00e4ndlichen Raum gibt es das\nnicht.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: \u2013 die an dieser Stelle\naus ihrem freien Antrieb heraus genau diese Betreuung\n\u00fcbernehmen.\nIch darf, meine Damen und Herren, fortsetzen. In der\nRede ist ja immer wieder die Dauer der Asylverfahren.\nDie Dauer des Aufenthalts von Asylbewerbern in Sach-\nsen wird im Wesentlichen von zwei Punkten beeinflusst.\nDas ist zum einen die Dauer des Asylverfahrens beim\nBundesamt f\u00fcr die Anerkennung ausl\u00e4ndischer Fl\u00fccht-\nlinge und zum anderen ist es die Frage der Dauer von\nGerichtsverfahren vor den Verwaltungsgerichten. Kollege\nSeidel hat vorhin schon Zahlen genannt, aus denen deut-\nlich wird \u2013 ich will sie jetzt nicht wiederholen \u2013, dass\nvor allen Dingen die relativ lange Dauer der Prozesse\nvor den Verwaltungsgerichten die Dauer des Aufenthalts\nder Asylbewerber im Lande bestimmt. Damit ist eben\nauch deutlich, dass Asylbewerber unabh\u00e4ngig vom Aus-\ngang des Asylverfahrens, also unabh\u00e4ngig von der Be-\nantwortung der Fragestellung, ob sie \u00fcberhaupt asyl-\nberechtigt sind, bereits mehrj\u00e4hrige bis langj\u00e4hrige\nAufenthalte in Sachsen erzielen k\u00f6nnen. Und das ist das\neigentliche zentrale Problem.\n\nIch m\u00f6chte noch einiges zur Unterbringung in den Land-\nkreisen und kreisfreien St\u00e4dten sagen. Das S\u00e4chsische\nFl\u00fcchtlingsaufnahmegesetz sieht einen Verteilungsschl\u00fcs-\nsel f\u00fcr die Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte vor, der\nsich am Anteil der Wohnbev\u00f6lkerung des jeweiligen\nKreises oder der Stadt bemisst. Der festgelegte Schl\u00fcssel\nf\u00fcr die Unterbringung von Asylbewerbern hat sich in\nder Praxis bew\u00e4hrt.\n\n(Nein! bei der PDS)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 14. Juni 2002\n\n4525\n\nAuch begr\u00fcndeten Umverteilungsantr\u00e4gen von Asyl-\nbewerbern, meine Damen und Herren \u2013 vielleicht war\ndas jetzt Ihr Nein, die Antwort kommt \u2013, wird in der\nPraxis Rechnung getragen. Es ist also nicht so, dass dort\nder Staat nicht mit sich reden lie\u00dfe.\n\nDie Unterbringung der Asylbewerber erfolgt in Sachsen\n\u00fcberwiegend zentral in Gemeinschaftsunterk\u00fcnften als\nder Regelunterbringung, die auch bundesgesetzlich vor-\ngeschrieben ist.\n\nDerzeit haben wir in Sachsen 89 Gemeinschaftsunter-\nk\u00fcnfte in sehr unterschiedlicher Gr\u00f6\u00dfe und Lage.\n\n(Zuruf von der PDS: \u2026 und Qualit\u00e4t!)\n\nF\u00fcnf Heime davon werden von Kommunen betrieben,\ndie \u00fcbrigen durch private Betreiber. Es ist letztendlich\neine kommunale Entscheidung, wie die zentrale Unter-\nbringung jeweils \u00f6rtlich ganz konkret geregelt wird.\n\nF\u00fcr die Gestaltung und Ausstattung der Gemeinschafts-\nunterk\u00fcnfte sind Mindeststandards vorgegeben. Ich hatte\nvorhin aufgrund Ihrer Zwischenfrage bereits deutlich ge-\nmacht, wie und wo. Daneben bestehen medizinische und\nhygienische Standards f\u00fcr die Duschen, Toiletten, K\u00fc-\nchen und dergleichen.\n\nBei einer Sichtung aller im Freistaat Sachsen bestehenden\nGemeinschaftsunterk\u00fcnfte im Jahr 2001 \u2013 also nicht nur\ndie Opposition sichtet die Heime, sondern auch unsere\nVerwaltung tut das \u2013 hat sich ein hinreichend zufrieden\nstellender Zustand ergeben. In Einzelf\u00e4llen gab es Bean-\nstandungen. Die Kommunen versuchen \u2013 auch das ist\nfestgestellt worden \u2013 den besonderen Bed\u00fcrfnissen von\nFamilien bei der Unterbringung Rechnung zu tragen. Die\nUnterbringung geschieht zum Beispiel sehr h\u00e4ufig auf\ngetrennten Fluren, nicht gemeinsam mit diesen einzeln\nreisenden jungen Herren. Das gr\u00f6\u00dftenteils, um dort Kon-\nflikte zu vermeiden.\n\nDie dezentrale Unterbringung in kommunalen Wohnun-\ngen erfolgt allerdings nur in medizinisch, sozial oder\nhumanit\u00e4r begr\u00fcndeten Ausnahmef\u00e4llen. Durch die \u00f6rt-\nlichen Beh\u00f6rden wird in besonders gelagerten Einzelf\u00e4l-\nlen der Situation der jeweiligen Asylbewerber \u2013 meist\nsind es Familien \u2013 entsprechend Rechnung getragen. Es\nist eindeutig: Die dezentrale Unterbringung muss auch\nin Sachsen die Ausnahme bleiben, weil eben mehr als\n80 % der Asylbewerber nach Abschluss des Asylverfah-\nrens wieder in ihre Herkunftsl\u00e4nder zur\u00fcck m\u00fcssen.\n\n(Einzelbeifall bei der CDU)\n\nKollege Sandig, unser Ausl\u00e4nderbeauftragter, hat es be-\nschrieben: Psychologisch gesehen kann es problematisch\nsein, durch faktisches Handeln vorher Hoffnungen zu er-\nwecken und die Leute dann trotzdem abschieben zu\nm\u00fcssen. Es ist offensichtlich also durchaus auch im In-\nteresse der Asylbewerber und ihrer Situation im Lande,\nwenn die dezentrale Unterbringung die Ausnahme\nbleibt.\n\nDie Unterbringung in Gemeinschaftsunterk\u00fcnften, meine\nDamen und Herren, verdeutlicht eben: Es ist keine Inte-\ngration in diesem Augenblick beabsichtigt. Dass Sie das\ngern als Integration betrachten w\u00fcrden, unabh\u00e4ngig von\nder Berechtigung des Asylantrages, lassen wir im Raume\n\nstehen. Nur ist es nicht unsere Absicht, hier irgendwel-\nche Irritationen aufkommen zu lassen.\n\nDer Aufenthalt in Deutschland ist f\u00fcr diejenigen, die\nkeine Asylberechtigung haben, nur vor\u00fcbergehend.\n\nDie Unterbringung in Gemeinschaftsunterk\u00fcnften \u2013 auch\ndas sei gesagt \u2013 erleichtert die Organisation der notwen-\ndig werdenden R\u00fcckf\u00fchrungen.\n\nVergessen Sie bitte auch nicht, meine Damen und Her-\nren, dass die Unterbringung in Gemeinschaftsunterk\u00fcnf-\nten auch aus Gr\u00fcnden der \u00f6ffentlichen Sicherheit und\nOrdnung sinnvoll ist. Es geht nicht zuletzt darum, die\nAsylbewerber gegebenenfalls sch\u00fctzen zu k\u00f6nnen. Auch\nin dieser Beziehung ist die zentrale Unterbringung ein\nVorteil.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Dann lasse ich\nmich jetzt auch zentral unterbringen!)\n\nIch will auch auf die r\u00e4umliche Beschr\u00e4nkung des Auf-\nenthalts auf den jeweiligen Landkreis eingehen, die Sie\nebenfalls angesprochen haben. Der r\u00e4umliche Aufent-\nhaltsbereich von Asylbewerbern wird in Sachsen bis zur\nAusreise auf den Landkreis bzw. die kreisfreie Stadt be-\nschr\u00e4nkt. Bis zum Abschluss des Asylverfahrens ist diese\nBeschr\u00e4nkung ja auch zwingend vorgeschrieben und da-\nf\u00fcr gibt es gute Gr\u00fcnde. Es geht erstens um die Sicher-\nstellung der Mitwirkung des Betreffenden im Asylver-\nfahren und zweitens auch um eine Beschleunigung des\nAsylverfahrens.\n\nDas Erfordernis der r\u00e4umlichen Beschr\u00e4nkung des Auf-\nenthalts besteht jedoch auch nach dem negativen Ab-\nschluss des Asylverfahrens bis zur Ausreise. Auch daf\u00fcr\ngibt es gute Gr\u00fcnde: Es geht einmal darum, die gleich-\nm\u00e4\u00dfige Verteilung der Asylbewerber in Sachsen auf-\nrechtzuerhalten, und au\u00dferdem muss die fr\u00fchzeitige Be-\nendigung des rechtswidrigen Aufenthalts ja auch\npraktisch erm\u00f6glicht werden. Wir sind nicht der Mei-\nnung, dass der abgelehnte Asylbewerber mit der M\u00f6g-\nlichkeit des Abtauchens in die Illegalit\u00e4t belohnt werden\nsoll.\n\nEs sei auch darauf hingewiesen, dass diese Beschr\u00e4n-\nkung des Aufenthaltsbereichs bundesweit so praktiziert\nwird.\n\nIn Sachsen gibt es aber auch die M\u00f6glichkeit, den Gel-\ntungsbereich der r\u00e4umlichen Beschr\u00e4nkung aus wichti-\ngem Grund vor\u00fcbergehend zu verlassen. Es gibt dann\nden so genannten Urlaubsschein. Das wird gro\u00dfz\u00fcgig ge-\nhandhabt. Beispiele sind Verwandtenbesuche, Arztter-\nmine au\u00dferhalb des Bezirks der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde, Teil-\nnahme an religi\u00f6sen Veranstaltungen oder \u00c4hnliches.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nIch m\u00f6chte noch etwas zur Versorgung in den Heimen\nsagen. Bei der Versorgung von Asylbewerbern gilt das\nAsylbewerberleistungsgesetz. Es stellt einen bindenden\nRahmen f\u00fcr alle in Gemeinschaftsunterk\u00fcnften unterge-\nbrachten Asylbewerber dar. Gesichert werden soll der\nnotwendige Bedarf an Ern\u00e4hrung, Unterkunft, Kleidung\nund dies ist eben in Sachleistungen zu erbringen. Es gibt\ndaf\u00fcr eine klare Begr\u00fcndung: Wir wollen keinen wirt-\nschaftlichen Anreiz schaffen, als Asylbewerber ohne\nwirkliche Begr\u00fcndung in Deutschland einzureisen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 14. Juni 2002\n\n4526\n\nLassen Sie mich auch deutlich sagen: Das ist auch eine\nFrage der Sicherheit, nicht zuletzt der Sicherheit der\nSchw\u00e4cheren unter den Asylbewerbern. Wenn wir dort\nGeldleistungen gew\u00e4hrten, dann w\u00fcrden zum Teil die\nSchlepper bezahlt werden, dann w\u00fcrde zum Teil die Kri-\nminalit\u00e4t in den Heimen h\u00f6her, als sie bisher ist. Das\nsind Dinge, die wir nicht f\u00f6rdern m\u00fcssen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Bitte.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Steffen Tippach,\nbitte.\n\nTippach, PDS: Vielen Dank. \u2013 Herr Minister, ist Ihnen\nbekannt \u2013 ich habe das vorhin auch in meinem Redebei-\ntrag erw\u00e4hnt \u2013, dass die Begr\u00fcndung zu \u00a7 3 Abs. 2 des\nAsylbewerberleistungsgesetzes im Gesetz praktisch vor-\nhanden ist und dass die Interpretation des Gesetzgebers,\ndie Sie uns jetzt wieder dargestellt haben, nur Ihre\neigene Interpretation sein kann? Im Gegensatz dazu ist\nin \u00a7 3 Abs. 2 ausdr\u00fccklich die Intention enthalten, Geld-\nleistungen zu zahlen.\nIch m\u00f6chte gleich die zweite Frage anh\u00e4ngen: Ist Ihnen\nbekannt, dass das Asylbewerberleistungsgesetz mitnich-\nten das Sachleistungsprinzip vorschreibt, sondern dass\n\u00a7 3 auch bei der Gemeinschaftsunterbringung in den\nGemeinschaftsunterk\u00fcnften exakt vorsieht, dass Geldleis-\ntungen gezahlt werden k\u00f6nnen, soweit es die Umst\u00e4nde\nerforderlich machen? Das ist die einzige Einschr\u00e4nkung.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter Kollege\nTippach! Wenn der Text des Gesetzes so ist \u2013 unabh\u00e4n-\ngig davon, ob eine Begr\u00fcndung vorhanden ist oder nicht\n\u2013, ist doch auch an dieser Stelle die Sinnf\u00e4lligkeit der Re-\ngelungen f\u00fcr uns das Interessante. Und da ist es eben\naus den soeben von mir angesprochenen Gr\u00fcnden sinn-\nf\u00e4llig in dieser Weise zu reagieren.\nLassen Sie mich bitte fortsetzen; denn ich m\u00f6chte jetzt\nkeinen Dialog eintreten lassen.\nIch m\u00f6chte noch etwas dazu sagen, wie das Sachleis-\ntungsprinzip, das Sie hier hinterfragen, in Sachsen ge-\ngenw\u00e4rtig praktiziert wird. Es wird einmal als Magazin-\noder Shopverpflegung praktiziert, teilweise auch mit l\u00e4n-\nderspezifischen Paketen. Die Versorgung erfolgt unmit-\ntelbar in den Gemeinschaftsunterk\u00fcnften durch die Be-\ntreiber der Unterk\u00fcnfte oder auch durch Dritte. Bedingt\ndurch die Gr\u00f6\u00dfe und Lage des Heimes gibt es zum Teil\nProbleme mit dem Preis-Leistungs-Verh\u00e4ltnis. Das ist\nuns bekannt und das ist auch wiederholt in der Diskus-\nsion gewesen. Deshalb sind in Sachsen alternative Ver-\nsorgungsmodelle in Erprobung, die aber wiederum das\nSachleistungsprinzip ber\u00fccksichtigen. Ziel dieser Modelle\nist es, das Preis-Leistungs-Verh\u00e4ltnis zu verbessern, den\nVerwaltungsaufwand zu senken und auch den indivi-\nduellen Anspr\u00fcchen der Leistungsberechtigten bei der\nVersorgung besser zu entsprechen.\nEs gibt das Pilotprojekt mit einer Chipkarte. Ich will das\njetzt nicht n\u00e4her erl\u00e4utern. Kollege Seidel ist vorhin\n\nschon darauf eingegangen. Es gibt auch ein Pilotprojekt\nmit Wertgutscheinen \u2013 im Muldentalkreis bzw. im Land-\nkreis Mittweida. Dort gibt es personalisierte Wertgut-\nscheine, die in \u00f6rtlichen Gesch\u00e4ften umgesetzt werden\nk\u00f6nnen. Es ist eine l\u00e4ngere Erprobungsphase vorgesehen.\nZiel ist es vor allen Dingen zu sehen, ob eine miss-\nbr\u00e4uchliche Verwendung wirklich auszuschlie\u00dfen ist und\nob der Vergleich der Kosten mit dem bisher praktizierten\nVersorgungsverfahren wirkliche Vorteile ausweist. Im\nFalle der Bew\u00e4hrung dieser Modelle ist eine sachsen-\nweite Umsetzung vorgesehen. M\u00f6glicherweise k\u00f6nnen\nwir dann erneut dar\u00fcber diskutieren. Dann lohnt es wie-\nder.\n\nLassen Sie mich noch etwas zum Taschengeld sagen. Ne-\nben dem Bedarf im Zusammenhang mit der Versorgung\ngibt das Asylbewerberleistungsgesetz auch Taschengeld-\ns\u00e4tze bindend vor. Das sind \u2013 die unrunden Werte erge-\nben sich aufgrund der Euro-Umrechnung \u2013 40,90 Euro\nab dem 15. Lebensjahr bzw. die H\u00e4lfte davon f\u00fcr sons-\ntige Leistungsberechtigte. Aus s\u00e4chsischer Sicht ist das\nausreichend zur Deckung der pers\u00f6nlichen Bed\u00fcrfnisse.\nDie Taschengelds\u00e4tze sollen ihrerseits auch wieder keine\nbesondere Attraktivit\u00e4t des Asylverfahrens erzeugen.\n\nEinige Informationen zu der von Ihnen auch hinterfrag-\nten medizinischen Versorgung: Die durch das Asyl-\nbewerberleistungsgesetz vorgegebene medizinische Akut-\nversorgung von Asylbewerbern ist in Sachsen\nsichergestellt. Es ist also nicht so, wie Sie das darstellen.\nDar\u00fcber hinaus werden in besonders gelagerten Einzel-\nf\u00e4llen auch die zur Gesundheitssicherung unerl\u00e4sslichen\nLeistungen gew\u00e4hrt. Das betrifft auch die psychosoziale\nund psychotherapeutische Betreuung traumatisierter Per-\nsonen. Auch diese Betreuung gibt es.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Aber nur selten!)\n\nDas Fazit: Die Versorgungssituation von Asylbewerbern\nin Sachsen ist insgesamt als zufrieden stellend zu be-\nzeichnen.\n\nZur Frage des Arbeitens von Asylbewerbern und Asyl-\nbewerberinnen, von Ausl\u00e4ndern und Ausl\u00e4nderinnen\nmit Duldungsstatus: Es sind insgesamt 278 Personen mit\ndiesem Status, die bei uns in Sachsen einer Arbeit nach-\ngehen k\u00f6nnen und d\u00fcrfen. Hintergrund f\u00fcr diese geringe\nZahl an erwerbst\u00e4tigen Asylbewerbern sind die Voraus-\nsetzungen f\u00fcr die Aus\u00fcbung einer unselbst\u00e4ndigen Er-\nwerbst\u00e4tigkeit: Eine Arbeitserlaubnis gibt es nur dann,\nwenn Ausl\u00e4nder nicht zu ung\u00fcnstigeren Bedingungen\nals vergleichbare deutsche Arbeitnehmer besch\u00e4ftigt wer-\nden \u2013 wir wollen sie also gegen ungerechtfertigte Aus-\nbeutung sch\u00fctzen \u2013 und wenn bevorrechtigte deutsche\noder ihnen gleichgestellte Arbeitnehmer nicht zur Verf\u00fc-\ngung stehen. Zudem erhalten nur Asylbewerber mit Dul-\ndungsstatus eine Arbeitserlaubnis, und zwar nach dem\nAblauf einer Wartezeit von einem Jahr.\n\nAuch an dieser Regelung sollte in Zukunft festgehalten\nwerden; denn auch das ist eine Regelung, die eine Sog-\nwirkung f\u00fcr den Nachzug weiterer nichtberechtigter\nAsylbewerber verringern soll.\n\nZur sozialen Betreuung: Grundsatz ist, wie eben darge-\nlegt, mehr als 80 % der Asylantragsteller wieder in ihr\nHerkunftsgebiet zur\u00fcckzuf\u00fchren. F\u00fcr diesen Personen-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 14. Juni 2002\n\n4527\n\nkreis kann staatlicherseits nur eine Erstbetreuung im\nSinne einer Hilfestellung zur Orientierung bef\u00fcrwortet\nwerden. Nur dauerhaft Bleibeberechtigte, meine Damen\nund Herren, k\u00f6nnen in den Genuss von Integrationsma\u00df-\nnahmen kommen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Die sind alle dauerhaft!)\n\nEine wichtige Ausnahme \u2013 auch da will ich Ihnen das\nGanze darstellen \u2013 gibt es f\u00fcr Kinder und Jugendliche;\ndenn hier gibt es gute Gr\u00fcnde, die Kinder und Jugend-\nlichen nicht unter der Ausreiseentscheidung ihrer Eltern\nleiden zu lassen und vor allem durch schulische oder\nvorschulische Bildung f\u00fcr den Fall einer R\u00fcckkehr in das\nHerkunftsland f\u00fcr dieses Leben dann dort ein St\u00fcck F\u00f6r-\nderliches mit auf den Weg zu geben. Von 1 446 Kindern\nund 593 Jugendlichen, die derzeit in Gemeinschaftsunter-\nk\u00fcnften leben, besuchen 220 eine Kindertagesst\u00e4tte und\n497 die Schule.\n\nF\u00fcr die sozialen Belange setzen sich in 17 Landkreisen\nund kreisfreien St\u00e4dten kommunale Ausl\u00e4nderbeauf-\ntragte ein. Daneben gibt es ein breites Spektrum an Aus-\nl\u00e4nderr\u00e4ten, Vereinen und anderen Interessenvertretun-\ngen in nahezu allen Kommunen in Sachsen, die sich f\u00fcr\ndie Belange von Ausl\u00e4ndern engagieren.\n\nFazit: Den sozialen Belangen des Personenkreises, von\ndem wir hier reden, wird hinreichend Rechnung getra-\ngen. Unabh\u00e4ngig vom Erfordernis der sozialen Betreu-\nung besteht jedoch auch das Erfordernis, insbesondere\ndurch pr\u00e4ventive Ma\u00dfnahmen rassistisch motivierte\n\u00dcbergriffe und Diskriminierungen zu vermeiden, ihnen\nin der Tendenz entgegenzuwirken.\n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend Folgendes feststellen: Die\nLebenssituation der Asylbewerber und der geduldeten\nAusl\u00e4nder in Sachsen ist in den wesentlichen Punkten\nder Unterbringung und Versorgung zufrieden stellend.\nIm Gro\u00dfen und Ganzen sehen wir keinen \u00c4nderungs-\nbedarf. M\u00f6glicherweise ergeben sich ja neue Perspekti-\nven f\u00fcr die Gestaltung der Lebenssituation von Asyl-\nbewerbern aus dem Zuwanderungsgesetz insbesondere\nim Bereich der Integration. Bekannterma\u00dfen liegt das Ge-\nsetz jedoch derzeit dem Bundespr\u00e4sidenten zur Unter-\nzeichnung vor. Die Pr\u00fcfung der Rechtm\u00e4\u00dfigkeit ist noch\nnicht abgeschlossen, der Ausgang des Verfahrens offen.\nDie Staatsregierung ist allerdings der Ansicht, dass das\nZuwanderungsgesetz verfassungswidrig zustande ge-\nkommen ist, und geht daher davon aus, dass es nicht in\nKraft treten wird.\n\nSo weit, meine Damen und Herren, die Position der\nStaatsregierung zur Gro\u00dfen Anfrage.\n\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte nun die\nPDS-Fraktion den Entschlie\u00dfungsantrag in Drucksache\n3/6667 einzubringen. Es spricht Frau Dr. Ernst.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Unsere Gro\u00dfe Anfrage ist nicht aus der\nhohlen Hand gepfiffen, so w\u00fcrde ich es einmal sagen,\nsondern ist Ergebnis einer Tour, die die Landtagsfraktion\nim letzten Parlamentsjahr gemacht hat. Wir sind durch\n\nsehr, sehr viele Heime hier in Sachsen gelaufen. Ich ken-\nne mit gro\u00dfer Sicherheit die Mehrheit der Heime hier in\nSachsen, auch die differenzierte Sicht darauf und auch\ndie Unterschiede, die es zwischen ihnen gibt. Ich kenne\nauch eine ganze Menge Leute, die darin leben, habe mit\nihnen zu tun, mal als \u201eFall\u201c \u2013 wie es so sch\u00f6n hei\u00dft \u2013;\nmanchmal ist es dann schon keiner mehr, weil zu sp\u00e4t.\nWas kennzeichnet die Grundsituation dieser Bev\u00f6lke-\nrungsgruppe? Das ist \u2013 hier merkt man das auch an den\nReaktionen bei den Freunden der CDU-Fraktion \u2013 Isola-\ntion, Gleichg\u00fcltigkeit der Leute ihnen gegen\u00fcber und f\u00fcr\nviele sind sie einfach nicht existent.\n\nIch sage Ihnen ganz ehrlich, dass meine These folgende\nist: Man muss Ausl\u00e4nder \u00fcberhaupt nicht m\u00f6gen, um\nsehr wohl f\u00fcr Verbesserungen zu sein, gerade hier in\nSachsen, wo die rigideste Asylpraxis stattfindet, wenn\nman die Bundesrepublik vergleicht, und zwar aus zwei\nGr\u00fcnden:\n\nWenn Ihnen ein bisschen am sozialen Frieden gelegen\nist, dann sollten Sie sich f\u00fcr Verbesserungen in diesem\nBereich f\u00fcr diese Bev\u00f6lkerungsgruppe einsetzen. Wenn\nIhnen ein bisschen daran gelegen ist, demokratische Kul-\ntur hier in diesem Land zu f\u00f6rdern, dann sollten Sie sich\nf\u00fcr Verbesserungen in diesem Bereich einsetzen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nMehr m\u00fcssten Sie gar nicht tun. Es reicht v\u00f6llig aus De-\nmokrat zu sein, um sich f\u00fcr diese Fragen einzusetzen.\nDies vielleicht dazu.\n\nIch will hier noch einiges zu unseren Forderungen sa-\ngen:\n\n1. Problematik Sach- oder Geldleistungen. Es gab in\nLeipzig vor zwei Jahren, ja fast drei Jahren Streiks be-\nz\u00fcglich des Sachleistungsprinzips, weil n\u00e4mlich die M\u00f6g-\nlichkeit seit dem 1.7.1999 besteht, dass Leute, die drei\nJahre hier sind, als Asylbewerber rechtm\u00e4\u00dfig hier sind,\ndie M\u00f6glichkeit erhalten, Geldleistungen zu bekommen.\nGeldleistungen gibt es in einer Reihe von anderen Bun-\ndesl\u00e4ndern f\u00fcr diese Bev\u00f6lkerungsgruppe v\u00f6llig normal,\nnat\u00fcrlich in Sachsen nicht. All die K\u00e4mpfe haben nicht\ngeholfen. Ich kann es nicht verstehen, dass es sinnvoll\nund effizient sein soll, Sachleistungen in Heimen zur\nVerf\u00fcgung zu stellen, die viel teurer sind, deren Trans-\nport zu bezahlen ist, statt Geldleistungen, mit denen die\nLeute ganz einfach selber einkaufen gehen wie wir alle.\nDa kaufen sie dies oder jenes ein. Ob ihnen das gef\u00e4llt\noder nicht, ist zweitrangig.\n\nVier Jahre ist der durchschnittliche Aufenthalt in Ge-\nmeinschaftsunterk\u00fcnften, nebenbei bemerkt. Vier Jahre\nleben die Leute im Schnitt in solchen Gemeinschafts-\nunterk\u00fcnften, kennen sich sehr wohl schon aus in den\nDingen des Lebens hier bei uns im Lande und sind in\nder Lage ihr Leben selbst in die Hand zu nehmen.\n\n2. Gemeinschaftsunterk\u00fcnfte. Was ist denn eine Gemein-\nschaftsunterkunft, Herr Staatsminister? Ab wann z\u00e4hlt\ndenn eine Gemeinschaftsunterkunft? Ab 100, ab 70 oder\n30? Was w\u00e4re dagegen einzuwenden, wenn wir kleinere\nUnterk\u00fcnfte schaffen w\u00fcrden? Das w\u00e4re doch auch im\nSinne der Deutschen, die sich aufregen, dass die gro\u00dfen\nGemeinschaftsunterk\u00fcnfte sie bedrohen. Es w\u00e4re auch\neine echte Chance f\u00fcr die Leute, die es betrifft, wie auch\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 14. Juni 2002\n\n4528\n\nf\u00fcr das Umfeld, also f\u00fcr uns alle, kleinere Unterk\u00fcnfte\nzu schaffen. Man kann ein Haus mieten, wie wir das\njetzt in Dresden machen, H\u00e4user mieten, in denen die\nLeute in Familien zusammenleben. Man kann durch die-\nsen Effekt eine ganze Menge f\u00fcr den sozialen Frieden\ntun. Warum machen Sie das nicht? Es ist billiger.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nIn Ihrer Antwort auf unsere Gro\u00dfe Anfrage schreiben Sie\ndas selbst. Da steht, dass es ab drei Personen billiger ist.\nDiese Rechnung hatten wir Ihnen schon einmal aufge-\nmacht.\n\n3. Sozialarbeit. Es ist doch v\u00f6llig klar, dass ich mir eine\nganze Menge an \u00c4rger, den wir manchmal haben, spa-\nren kann \u2013 das sehe ich auch ein, nat\u00fcrlich gibt es den\nauch \u2013 und auch auf den \u00c4mtern die G\u00e4nge viel ein-\nfacher zu absolvieren w\u00e4ren, wenn ich halbwegs profes-\nsionelle Sozialarbeit h\u00e4tte. Das gibt es ja in anderen L\u00e4n-\ndern.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage, Frau Abg. Dr. Ernst?\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Gern.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Bitte sch\u00f6n, Herr\nSchmitz.\n\nSchmitz, CDU: Frau Dr. Ernst, kennen Sie das Pilotpro-\njekt in Sachsen seinerzeit 1991 in Hoyerswerda? Ich war\ndamals dort Landrat und habe Asylbewerber in dem\nWohnblock, in dem ich wohnte, in den leer stehenden\nWohnungen aufgenommen, weil ich anderen Menschen\nnicht etwas auftrage, was ich nicht bereit bin selbst zu\n\u00fcbernehmen. Das ist leider gescheitert. Das wissen Sie.\nIch sage es aus folgendem Grund: Sie k\u00f6nnen so verteilte\nUnterk\u00fcnfte sehr schlecht sch\u00fctzen; das ist dann das\nProblem. Man muss dort gew\u00e4rtig sein, dass die Gesell-\nschaft nicht alles annimmt, was der Einzelne denkt ihr\n\u00fcbertragen zu k\u00f6nnen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Bitte, stellen Sie eine\nFrage.\n\nSchmitz, CDU: Ich habe die Frage ja gestellt.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Aber Sie haben sie\nnoch erl\u00e4utert; sie soll kurz sein.\n\nSchmitz, CDU: Ja. Kennen Sie diesen Fall? \u2013 Daran ist\nverdeutlicht worden, dass das sehr problematisch ist.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Ich kenne das auf jeden Fall. Wir\nhaben uns mit dieser Frage gerade in Vorbereitung der\nDinge, die wir hier in Dresden probieren, besch\u00e4ftigt.\nNat\u00fcrlich reicht es nicht aus, wenn ich die Leute einfach\nnur in den Wohnblock \u201eabstelle\u201c. Ich muss eine Bezugs-\nperson haben, ich muss Leute haben, die mit ihnen ge-\nmeinsam Dinge tun, die sie einfach nicht wissen k\u00f6nnen,\ndie mit ihnen beispielsweise auf ein Amt gehen, ihnen\nerkl\u00e4ren, was wo wie ist. Diese Bezugspartnerschaft\n\nmuss es nat\u00fcrlich geben. Bleibt die aus, glauben wir,\nwerden die Leute einfach nur abgestellt. Gettoisieren wir\nsie beispielsweise \u2013 daf\u00fcr gibt es ja bei uns in Sachsen\nBeispiele genug \u2013, l\u00f6sen wir das Problem nicht. Das ist\nrichtig. Man braucht hier in Sachsen komplexe Ma\u00dfnah-\nmen. Diese sind nicht unbedingt immer teuer. Es gibt\nviele Leute, die das ehrenamtlich machen w\u00fcrden, wenn\nman diese Variante der Unterbringung probieren w\u00fcrde,\nVereine, Leute, die es einfach machen w\u00fcrden und daf\u00fcr\nauch nicht unbedingt Geld haben wollten.\n4. Die Residenzpflicht. \u00dcberlegen Sie sich einmal Folgen-\ndes. Wer zum Beispiel in Plauen ist und ins Vogtland\nwill, kann das tun als Asylbewerber. Wer aber im Vogt-\nland ist und nach Plauen will, kommt noch nicht einmal\nnach Plauen, muss aber, damit er nach Plauen kommt,\neinen so genannten Urlaubsschein beantragen \u2013 das ist\nsowieso schon ein falscher Begriff.\n\nDas sind Absurdit\u00e4ten. Wenn jemand in Hoyerswerda,\nwie mir meine Kollegin Schulz gerade erz\u00e4hlte, einen\nSpezialarzt aufsuchen will und aus Chemnitz oder der\nUmgebung kommt, muss er in Chemnitz beantragen,\ndass er diesen aufsuchen kann. Das dauert 14 Tage und\ndann ist es vorbei. Und wenn er einfach so losf\u00e4hrt und\nerwischt wird, begeht er eine Straftat. So sehen die Dinge\naus.\n\nDas k\u00f6nnen wir uns ersparen, meine Damen und Her-\nren. Die meisten L\u00e4nder haben diese enge Residenz-\npflicht nicht. Die Staatsregierung hat nicht einmal bean-\ntragt die Residenzpflicht abzuschaffen, dann m\u00fcsste es\nn\u00e4mlich bundesweit geschehen. Wir sagen: Lassen Sie es\ndoch auf der Landesebene! Warum soll das nicht passie-\nren?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Kommen Sie bitte\nzum Schluss.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Der n\u00e4chste Punkt, die deutsche\nSprache \u2013 \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Abgeordnete,\nIhre Redezeit ist seit l\u00e4ngerem schon abgelaufen.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Gut. \u2013 Ich pl\u00e4diere noch einmal\nsehr daf\u00fcr, Deutschunterricht st\u00e4rker anzubieten, auch\nwenn das nicht ganz einfach ist. Wir brauchen Integra-\ntion f\u00fcr alle, die hierher kommen: niederschwellige An-\ngebote, st\u00e4rkere Angebote je nachdem, wie lange sie hier\nsind. Wir brauchen diese Angebote f\u00fcr die Leute auch in\nden Heimen. Wir k\u00f6nnen sie nicht einfach sitzen lassen,\nweil sie ansonsten hier keine Chance haben.\nDanke.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Wer m\u00f6chte sich zu\ndiesem Entschlie\u00dfungsantrag \u00e4u\u00dfern? \u2013 Von der CDU-\nFraktion wird dies Herr Abg. Bandmann tun.\n\nBandmann, CDU: Ich denke, es ist wichtig, auf diesen\nEntschlie\u00dfungsantrag zu reagieren. Die \u00c4u\u00dferungen der\nKollegin der PDS-Fraktion, die ja heute aus unserer Sicht\nsehr umfangreich f\u00fcr weitere Kostenerh\u00f6hungen gespro-\nchen hat \u2013 was Sie hier formuliert haben, stellt eine Kos-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 14. Juni 2002\n\n4529\n\ntenerh\u00f6hung dar \u2013, stehen im krassen Gegensatz zu\ndem, was sie gestern in einer durchaus sehr nachdenk-\nlichen Debatte zur demografischen Entwicklung formu-\nliert hat: dass wir eigentlich alles neu auf den Pr\u00fcfstand\nstellen m\u00fcssen, weil wir in Zukunft andere Verh\u00e4ltnisse\nhaben.\nWir m\u00fcssen deutlich machen \u2013 das hat auch der Kollege\nAusl\u00e4nderbeauftragte, Herr Sandig, formuliert \u2013, dass\nwir Asylbewerbern, die in Pr\u00fcfungsverfahren sind, keine\nfalschen Hoffnungen mit Einzelunterk\u00fcnften machen\nk\u00f6nnen.\nMan muss immer wieder der deutschen Bev\u00f6lkerung\ndanken. Deutschland ist nach wie vor das Land in\nEuropa mit den meisten Asylbewerbern.\n\n(Tippach, PDS: Sie erz\u00e4hlen Unfug! \u2013\nWeitere Zurufe \u2013\nStarke Unruhe)\n\n\u2013 Es kann m\u00f6glich sein, dass England jetzt vielleicht ein-\nmal mehr Asylbewerber genommen hat. Wir sagen aber\naus unseren Erfahrungen, dass das Sachleistungsprinzip\nzum Schutz der Asylbewerber das richtige Prinzip ist.\nWir wissen, dass gerade Asylbewerber erpresst worden\nsind und dass insbesondere Kinder die Leidtragenden\nwaren.\nWir haben diese Erfahrungen bei unserer Reise im ver-\ngangenen Jahr gemacht, sind aber zu einer v\u00f6llig ande-\nren Einsch\u00e4tzung gekommen, als Sie uns das hier eben\nglauben machen wollten. Die Asylbewerber in Sachsen\nsind sehr gut untergebracht, die Verh\u00e4ltnisse sind an-\nst\u00e4ndig. Wir k\u00f6nnen uns an dieser Stelle bei der Staats-\nregierung nicht beschweren und wir k\u00f6nnen auch den\nTr\u00e4gern der Heime keine Vorw\u00fcrfe machen.\nDeswegen lehnen wir diesen Entschlie\u00dfungsantrag ab.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: An den Redebeitrag\nder CDU-Fraktion schlie\u00dft sich Frau Weihnert von der\nSPD-Fraktion an; bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Weihnert, SPD: Recht vielen Dank, Frau Pr\u00e4siden-\ntin.\nHerr Bandmann, lesen Sie doch einmal die Berichte des\nAusl\u00e4nderbeauftragten von Sachsen \u2013 dann w\u00fcrden Sie\nschon die eine oder andere Zahl etwas anders deuten \u2013\nund auch die Berichte, die von der Bundesrepublik kom-\nmen. Sie haben nicht richtig recherchiert.\nZum Entschlie\u00dfungsantrag der PDS. Es sind viele Dinge\ndabei, die wir bef\u00fcrworten k\u00f6nnen und die Grundnorm\neines menschenfreundlichen Umgangs \u00fcberhaupt sind.\nWenn ich mir den eindeutigen Appell unseres Ausl\u00e4n-\nderbeauftragten heute wieder vergegenw\u00e4rtige, ein frem-\ndenfreundliches Klima zu schaffen, so sind viele Punkte\ndazu geeignet, die dies gew\u00e4hrleisten und denen man\nzustimmen k\u00f6nnte. Leider gibt es einzelne Punkte, denen\nwir nicht zustimmen oder bei denen wir uns enthalten\nm\u00fcssen.\nDamit nicht alles einzeln aufgerufen werden muss, w\u00fcr-\nden wir uns insgesamt diesem Entschlie\u00dfungsantrag ent-\nhalten.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Wir kommen zur Abstimmung. Ich lasse abstim-\nmen \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag \u2013 \u2013\n\n(Frau Dr. Ernst, PDS: Wir w\u00fcrden\ngern Einzelabstimmung beantragen.)\n\n\u2013 Das h\u00e4tten Sie vorher beantragen k\u00f6nnen. W\u00fcrden Sie\nmich bitte wissen lassen, \u00fcber welche Punkte einzeln ab-\ngestimmt werden soll, Frau Abg. Dr. Ernst.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Die Punkte unter II: \u201eIn Anbetracht\nder festgestellten Situation wird die Staatsregierung er-\nsucht \u2026\u201c \u2013 \u00fcber diese Punkte bitten wir einzeln abzu-\nstimmen; beim ersten Teil ist es nicht notwendig.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich vergewissere\nmich noch einmal: Punkt II, die folgenden Punkte 1 bis\n6, einzeln abstimmen lassen? \u2013 Gut.\n\nIch lasse jetzt abstimmen \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag\nDrucksache 3/6667. Wer dem Punkt I zustimmt, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Daf\u00fcrstimmen und\nStimmenthaltungen ist dem Punkt I mit der Mehrheit\ndes Landtages nicht zugestimmt worden.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber den Punkt II, zun\u00e4chst Punkt 1.\nWer stimmt dem zu? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Zahl von\nStimmen daf\u00fcr und einer Stimmenthaltung stimmt die\nMehrheit des Landtages dem Punkt 1 nicht zu.\n\nIch stelle Punkt 2 zur Abstimmung. Wer stimmt zu? \u2013\nWer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nGleiches Stimmverhalten; eine gro\u00dfe Zahl Abgeordneter\nbef\u00fcrwortete den Punkt 2, es gab eine Stimmenthaltung.\nMehrheitlich ist Punkt 2 abgelehnt.\n\nWer stimmt dem Punkt 3 zu? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Gleiches Stimmverhalten;\nviele Stimmen daf\u00fcr, eine Stimmenthaltung. Die Mehr-\nheit lehnt diesen Punkt ab.\n\nIch stelle den Punkt 4 zur Abstimmung. Wer dem\nPunkt 4 zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nWer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nEs gab Stimmen daf\u00fcr und eine gr\u00f6\u00dfere Zahl von\nStimmenthaltungen. Mehrheitlich ist dem Punkt 4 nicht\nzugestimmt worden.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber den Punkt 5. Wer stimmt zu?\n\u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme?\n\u2013 Wiederum gab es Stimmen daf\u00fcr und Stimmenthaltun-\ngen. Mehrheitlich ist dem Punkt 5 nicht zugestimmt wor-\nden.\n\nJetzt lasse ich abstimmen \u00fcber den Punkt 6. Wer stimmt\nzu? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Zahl Stimmen daf\u00fcr und 2\nStimmenthaltungen ist dem Punkt 6 nicht zugestimmt\nworden.\n\nDamit er\u00fcbrigt sich eine Schlussabstimmung. Dem Ent-\nschlie\u00dfungsantrag Drucksache 3/6667 ist nicht zuge-\nstimmt worden.\n\nMeine Damen und Herren! Die Behandlung der Gro\u00dfen\nAnfrage ist damit abgeschlossen.\n\nWir kommen zum\n\n\n\n4530\n\nTagesordnungspunkt 4\n\nMenschenrechte und Erweiterung der Europ\u00e4ischen Union\n\nDrucksache 3/6471, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Reihenfolge in der ersten Runde: CDU, PDS, CDU,\nSPD und die Staatsregierung. Die CDU-Fraktion als Ein-\nreicherin des Antrages hat das Wort. Es spricht Herr\nFraktionsvorsitzender Dr. H\u00e4hle; bitte.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Mit unserem Antrag \u201eMenschen-\nrechte und Erweiterung der Europ\u00e4ischen Union\u201c bege-\nben wir uns auf schwieriges Gel\u00e4nde; dessen bin ich mir\ndurchaus bewusst.\nDaher richte ich am Anfang dieser Debatte eine Bitte an\ndie Mitglieder dieses Hohen Hauses: Lassen wir das be-\nwusste Missverstehen, das unser Alltagsgesch\u00e4ft oft\npr\u00e4gt, einmal au\u00dfen vor! Es geht um Vers\u00f6hnung. Und\nwenn diese gelingen soll, hilft weder Rechthaberei noch\nVerdr\u00e4ngung, sondern allein Ehrlichkeit.\n\nWie k\u00f6nnen wir zu einer dauerhaften Vers\u00f6hnung mit\nunseren Nachbarstaaten gelangen angesichts des unend-\nlichen Leides, das sich unsere V\u00f6lker einander zugef\u00fcgt\nhaben? Ich bin \u00fcberzeugt davon, dass zwischen einzel-\nnen Menschen, aber auch zwischen V\u00f6lkern eine dauer-\nhafte Auss\u00f6hnung nur gelingen kann, wenn wir beach-\nten, dass Vers\u00f6hnung das Ende eines Weges ist, der mit\ndem Bekennen von Schuld und Versagen beginnt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs mag zwar bequem und daher verlockend erscheinen,\nden letzten Schritt vor dem ersten zu tun. Ich f\u00fcrchte\naber, eine Schwamm-dr\u00fcber-Haltung l\u00f6st das Problem\nnicht, sondern deckt es h\u00f6chstens zeitweise zu.\n\nEs ist wie mit Dornen oder Splittern, die aus einer\nWunde nicht entfernt werden. Mag sein, dass die Splitter\nmit der Zeit verkapseln und man damit leben kann.\nAber von Zeit zu Zeit schmerzt die Narbe wieder und\nerinnert daran, dass da doch noch etwas ist, das die end-\ng\u00fcltige Heilung verhindert.\n\nWenn wir heute mit unserem Antrag unsere Nachbar-\nstaaten mahnen sich mit ihrer Vergangenheit auseinan-\nder zu setzen, so soll das dem Ziel dienen, den baldigen\nEintritt zur EU zu erm\u00f6glichen und nicht, ihn wom\u00f6g-\nlich zu verhindern. Wir wollen Misstrauen auf beiden\nSeiten abbauen und wir m\u00f6chten, dass Tschechen und\nDeutsche, Slowaken und Deutsche und alle anderen, die\ndemn\u00e4chst beitreten wollen und werden, im gemein-\nsamen Haus Europa freundschaftlich und unbefangen\nmiteinander leben k\u00f6nnen.\n\nAuch wenn nach offizieller deutscher Lesart die Verm\u00f6-\ngensfrage offen ist, will wohl niemand die bestehende\nEigentumsordnung, die nach Krieg und Vertreibung ent-\nstanden ist, wieder r\u00fcckg\u00e4ngig machen. Unser Antrag\nwill das nicht. Die politischen Parteien in Deutschland\nwollen das nicht und nach meiner festen \u00dcberzeugung\nauch die deutschen Vertriebenen nicht.\n\nIch darf an die Charta der Deutschen Heimatvertriebe-\nnen von 1950 erinnern. Darin hei\u00dft es: \u201eWir, die Heimat-\nvertriebenen, verzichten auf Rache und Vergeltung. Die-\n\nser Entschluss ist uns ernst und heilig im Gedenken an\ndas unendliche Leid, welches insbesondere das letzte\nJahrzehnt \u00fcber die Menschheit gebracht hat.\u201c Das war\neine Erkl\u00e4rung von 1950, die sich fortsetzt: \u201eWir werden\njedes Beginnen mit allen Kr\u00e4ften unterst\u00fctzen, das auf\ndie Schaffung eines geeinten Europas gerichtet ist, in\ndem die V\u00f6lker ohne Furcht und Zwang leben k\u00f6nnen.\u201c\nSo weit die Charta der Deutschen Heimatvertriebenen.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich will auf die\nvielf\u00e4ltigen Projekte und das Engagement, die gerade die\nVertriebenen und ihre Nachkommen f\u00fcr ihre alte Heimat\nleisten, hinweisen. Ich kenne zum Beispiel die bewegen-\nden Erz\u00e4hlungen unseres Kollegen Werner Hubrich, mit\nwelcher Dankbarkeit dieses Engagement von den heuti-\ngen Bewohnern der alten Heimat angenommen wird. Da\ngeschieht bereits Vers\u00f6hnung, Vers\u00f6hnung zwischen den\nunmittelbar Betroffenen \u2013 und auf die kommt es ja in\nerster Linie an.\n\nAuf der zwischenmenschlichen Ebene wird Vers\u00f6hnung\nalso schon praktiziert und sie ist viel weiter gediehen,\nals uns die Presseschlagzeilen der letzten Monate glau-\nben machen wollen.\n\nAber, meine sehr geehrten Damen und Herren, wie\nschwer und langwierig die Aufarbeitung der eigenen\nVergangenheit ist, das sehen wir bei uns selbst. 55 Jahre\nhaben wir gebraucht, bis die Zwangsarbeiter der NS-Zeit\nendlich eine Entsch\u00e4digung erhalten \u2013 wahrlich kein\nRuhmesblatt! Die Wehrmachtsausstellung erhitzt noch\nheute die Gem\u00fcter. Und was die Aufarbeitung der SED-\nDiktatur bei uns angeht, so werde ich das Gef\u00fchl nicht\nlos, dass derzeit die Schwamm-dr\u00fcber-Methode leider\nOberwasser hat.\n\nWir sollten uns daher \u2013 das will ich ausdr\u00fccklich erkl\u00e4-\nren \u2013 h\u00fcten hochm\u00fctig auf andere zu zeigen, zumal in\nunseren Nachbarl\u00e4ndern ebenso wie bei uns in den\nneuen Bundesl\u00e4ndern erst nach dem Zusammenbruch\ndes kommunistischen Regimes \u00fcber das Thema Vertrei-\nbung offen gesprochen werden durfte. Aufarbeitung\nbraucht in der Tat Zeit.\n\nAber ungeachtet dessen hat die Europ\u00e4ische Union in\nKopenhagen eindeutige Kriterien aufgestellt, die ein Mit-\ngliedsstaat erf\u00fcllen muss, wenn er der EU beitreten will.\nDanach m\u00fcssen Demokratie, Rechtsstaatlichkeit, Men-\nschenrechte und Minderheitenschutz gew\u00e4hrleistet sein.\nInsofern sind diejenigen Dekrete und Gesetze, die auf\ndie Entrechtung, Enteignung und Vertreibung von gan-\nzen Bev\u00f6lkerungsgruppen gerichtet waren \u2013 das waren\nhaupts\u00e4chlich Deutsche und Ungarn \u2013, mit dem Ver-\nst\u00e4ndnis der Europ\u00e4ischen Union als einer auf gemein-\nsamen Werten, vor allem auf den universell geltenden\nMenschenrechten beruhenden Rechtsgemeinschaft unver-\neinbar. Sie m\u00fcssen daher nach unserer festen \u00dcberzeu-\ngung im Zuge des EU-Beitritts aus der Welt geschafft\nwerden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 14. Juni 2002\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 14. Juni 2002\n\n4531\n\nAls sich vor wenigen Jahren auf dem Balkan \u00e4hnliche\nDinge ereigneten, stand dies f\u00fcr die V\u00f6lkergemeinschaft\nau\u00dfer Frage.\n\nWir stehen mit unserer Forderung im Einklang mit dem\nEurop\u00e4ischen Parlament, das bereits am 15. April 1999\n\u00c4hnliches beschlossen hat. Auch der \u00f6sterreichische\nNationalrat und der Bayerische Landtag haben sich \u00e4hn-\nlich ge\u00e4u\u00dfert. Gestern Abend hat das Europ\u00e4ische Parla-\nment festgestellt, dass es von der Tschechischen Repu-\nblik erwartet, dass f\u00fcr den Fall, dass die gegenw\u00e4rtige\ntschechische Rechtsordnung zum Beispiel aufgrund der\nPr\u00e4sidentendekrete immer noch diskriminierende Formu-\nlierungen enth\u00e4lt,\n\n(Frau Schulz, PDS: Gegenw\u00e4rtig!)\n\ndie dem Acquis communautaire widersprechen, sp\u00e4te-\nstens zum Zeitpunkt des EU-Beitritts beseitigt sind.\n\n(Frau Schulz, PDS: Das ist eine v\u00f6llig andere Lesart!)\n\nDas hat gestern Abend das Europ\u00e4ische Parlament fest-\ngestellt.\n\nAm vergangenen Montag war in den \u201eDNN\u201c und in der\n\u201eLeipziger Volkszeitung\u201c zu lesen, dass auch der tsche-\nchische Pr\u00e4sident Havel f\u00fcr die Aufhebung der Bene\u0161-\nDekrete eintritt.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nAuch wenn diese Rechtss\u00e4tze mitunter als erloschenes\nRecht bzw. erloschenes Unrecht bezeichnet werden \u2013\nUnrecht kann \u00fcbrigens nicht erl\u00f6schen \u2013, wor\u00fcber sich\ndie Juristen streiten, so stellen sie politisch die schon er-\nw\u00e4hnten Dornen oder Splitter dar, die ich eingangs er-\nw\u00e4hnte und die bis heute schmerzen.\n\nIn der Rechtspraxis der Tschechischen Republik spielen\nsie leider auch heute noch trotz gegenteiliger Beteuerun-\ngen eine Rolle. Das war, glaube ich, erst heute wieder in\nder \u201eFrankfurter Allgemeinen Zeitung\u201c zu lesen.\n\nDer schmerzhafteste Splitter ist im \u00dcbrigen das Amnes-\ntiegesetz vom 8. Mai 1946, dessen \u00a7 1 lautet: \u201eEine\nHandlung, welche nach geltenden Vorschriften eine ge-\nrichtliche Straftat begr\u00fcndet, ist nicht strafbar, wenn es\nzu ihr kam in der Zeit vom 30. September 1938 bis zum\n28. Oktober 1945 aufgrund des Wiedererk\u00e4mpfens der\nFreiheit der Tschechen und Slowaken oder der Ausdruck\nder Sehnsucht nach einer gerechten Vergeltung f\u00fcr Taten\nder Okkupanten und ihrer Helfershelfer war.\u201c Nach die-\nsem Gesetz wurden tausendfacher Mord, Vergewalti-\ngung und Raub f\u00fcr nicht strafbar erkl\u00e4rt.\n\n(Zuruf von der CDU: So ist es!)\n\nEs sch\u00fctzte vor allem diejenigen T\u00e4ter vor einer Strafver-\nfolgung, deren Taten zwischen Anfang Mai und Ende\nOktober 1945 begangen wurden, also in der Zeit, als die\nDeutschen in der Tschechoslowakei vogelfrei waren und\nin der zahllose Verbrechen an M\u00e4nnern, Frauen und Kin-\ndern ver\u00fcbt wurden.\n\nSicherlich k\u00f6nnen diese Taten nicht ungeschehen ge-\nmacht werden. Der bleibende Schmerz der Angeh\u00f6rigen\nund Nachkommen besteht aber darin, dass durch dieses\n\nGesetz bis heute diese Taten offiziell als nicht strafbar\nund damit als rechtm\u00e4\u00dfig angesehen werden, dass sei-\ntens der Rechtsordnung nicht anerkannt wird, dass es\nsich auch hier in den allermeisten F\u00e4llen um unschuldige\nOpfer von Verbrechen gehandelt hat, die im Zuge des\nvon den Nationalsozialisten entfachten Krieges leider\nmillionenfach geschehen sind. Auch diese Verbrechen\nwaren Unrecht und sie bleiben Unrecht. Dies so deutlich\nzu bekennen w\u00e4re ein ganz entscheidender Schritt zur\ndauerhaften Vers\u00f6hnung, die auch die alten Wunden in\nden Herzen der Betroffenen heilen w\u00fcrde.\n\n(Zuruf von der CDU: So ist es!)\n\nUm im Bild zu bleiben, sage ich: Nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir\ndabei behutsam vorgehen. Uns ist nicht gedient, wenn\nwir den Splitter entfernen, der vor langer Zeit tief ins\nFleisch gedrungen ist, und dabei neue Verletzungen her-\nvorrufen, die vermeidbar sind. Ganz ohne Schmerzen\nwird es freilich nicht gehen und der sich anschlie\u00dfende\nProzess wird auch seine Zeit brauchen. Entscheidend\nwird aber die Einsicht sein, dass dieser Eingriff unver-\nmeidlich ist, wenn man die Zukunft ohne diese dr\u00fc-\nckende Last erleben will.\n\nIch habe die Hoffnung, dass auch diese Debatte ein\nSchritt auf dem Weg zu dieser Einsicht ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas Unrecht der Vertreibung darf im europ\u00e4ischen\nRechts- und Werteraum nicht stehen bleiben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich wei\u00df, dass\nunser Antrag deutliche Worte enth\u00e4lt. Wir stellen diesen\nAntrag, weil wir davon \u00fcberzeugt sind, dass nur auf\ndiese Weise eine dauerhafte Auss\u00f6hnung mit unseren\nNachbarn m\u00f6glich ist.\n\nDass wir diese Vers\u00f6hnung aufrichtig wollen, daran soll\nkein Zweifel entstehen; denn unser Antrag enth\u00e4lt zum\nBeispiel kein Junktim zwischen der Aufhebung der De-\nkrete und der Zustimmung zum EU-Beitritt unserer\nNachbarn. Gleichwohl bringen wir deutlich zum Aus-\ndruck, dass die genannten Dekrete und Gesetze nach un-\nserer \u00dcberzeugung mit dem politischen Kopenhagen-Kri-\nterium nicht vereinbar sind.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs hilft nicht weiter, das nur hinter vorgehaltener Hand\nzu sagen, weil man die Unannehmlichkeiten scheut, die\noffizielle \u00c4u\u00dferungen oft mit sich bringen. Ich meine,\nunter guten Nachbarn darf, ja muss man sich reinen\nWein einschenken. Die Bedingungen f\u00fcr den Beitritt zur\nEU sind klar definiert. Es kann hier nicht mit unter-\nschiedlichen Ma\u00dfst\u00e4ben gemessen werden. Das Rechts-\nsystem der Europ\u00e4ischen Union kennt keine kollektive\nSchuld, sondern nur individuelle Verantwortung.\n\nSo sieht es auch der tschechische Pr\u00e4sident V\u00e1clav Ha-\nvel. Insofern besteht die berechtigte Hoffnung, dass un-\nser Antrag zu Wahrheit, Klarheit und Vers\u00f6hnung bei-\ntr\u00e4gt.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 14. Juni 2002\n\n4532\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Wir setzen die Bera-\ntung mit dem Beitrag der PDS-Fraktion fort. Es spricht\nHerr Abg. Prof. Bramke.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Herr Kollege H\u00e4hle, nach\nIhren einleitenden Worten war ich zun\u00e4chst entschlossen,\nmeinen vorbereiteten Beitrag stark abzuk\u00fcrzen, mich auf\neinige Bemerkungen zu beschr\u00e4nken und mit einer Bitte\nzu enden; denn ich hatte den Eindruck, dass Sie den in\ndiesem Antrag enthaltenen Zumutungen \u2013 einige Teile\ndes Antrags empfinden wir jedenfalls als Zumutungen \u2013\neiniges von ihrer Sch\u00e4rfe nehmen w\u00fcrden. Ich bitte aber\num Verst\u00e4ndnis, wenn ich nun doch, nachdem Sie zu\nEnde gesprochen haben, meinen Beitrag in voller L\u00e4nge\nhalte. Ebenso habe ich die Bitte, dass Sie \u2013 damit meine\nich vor allem die Kolleginnen und Kollegen der CDU-\nFraktion \u2013 mir zuh\u00f6ren.\nDer Deutschamerikaner Konrad Jarausch \u2013 ich betone\nausdr\u00fccklich, dass es sich um einen Deutschamerikaner\nhandelt; er hat somit eine \u00fcbergeordnete Sicht \u2013 gab sei-\nnem 1995 in Deutschland erschienen Buch \u00fcber den Weg\nzur deutschen Einheit den Titel \u201eDie unverhoffte Ein-\nheit\u201c. Wer sich an 1990 erinnert, wei\u00df um die Zweifel,\nob die europ\u00e4ischen Staaten und nicht zuletzt die ehe-\nmaligen Alliierten im Zweiten Weltkrieg die deutsche\nWiedervereinigung \u00fcberhaupt wollten.\n\nEs war doch nicht nur das russische Misstrauen. Ich er-\ninnere besonders an die in den sp\u00e4ten achtziger Jahren\nund selbst Anfang 1990 ge\u00e4u\u00dferten prominenten Vorbe-\nhalte in Italien \u2013 Andreotti \u2013, in Frankreich \u2013 Mitterrand\n\u2013 und in Gro\u00dfbritannien \u2013 Margret Thatcher \u2013, also je-\nweils von Spitzenpolitikern, aber auch prominente Stim-\nmen in den USA. Nicht zu vergessen sind auch Stimmen\nbesonders in Polen und in der C\u030cSR, nachdem dort die\nfriedlichen Revolutionen stattgefunden hatten. Niemand\nunter den ma\u00dfgeblichen deutschen Politikern h\u00e4tte in\nder ersten H\u00e4lfte des Jahres 1990 zu sagen oder auch nur\nzu denken gewagt: Wir vereinigen uns unter der Voraus-\nsetzung, dass Tschechen und Slowaken die Bene\u0161-De-\nkrete ein f\u00fcr allemal f\u00fcr ung\u00fcltig erkl\u00e4ren.\n\n(L\u00e4mmel, CDU: Das war doch\neine ganz andere Lage!)\n\n\u2013 Nein, das war der Grundkonsens. Diese Frage ist nicht\nerhoben worden. Ich kann mich an Sie nur mit der Bitte\nwenden, das noch einmal zu \u00fcberpr\u00fcfen. Dies sollte vor\nallem deshalb geschehen, weil das, was in dem Antrag\nsteht, nicht der Standpunkt der CDU insgesamt ist. Es\ngibt auch sehr viele kritische Stimmen und Warnungen\nin der CDU zu den Diskussionen, wie sie jetzt gef\u00fchrt\nwerden.\n\nDie tats\u00e4chlich \u00fcberraschende, weil \u00fcberraschend\nschnelle internationale Zustimmung zur deutschen Ver-\neinigung hatte sichere Grundlagen \u2013 oder m\u00fcssen wir\njetzt fragen: schien sichere Grundlagen zu haben? Die\nvier M\u00e4chte, die auch im Kalten Krieg ihre gemeinsame\nVerantwortung f\u00fcr Deutschland nie aufgek\u00fcndigt hatten,\n\nwaren der \u00dcberzeugung: Die Deutschen, nicht nur die in\nder Bundesrepublik, sondern auch die in der DDR,\nhaben die Lektionen, die ihnen die Sieger erteilten, be-\ngriffen. Zu diesen Lektionen geh\u00f6rten die Wiedergut-\nmachungspflichten, die Deutschland auferlegt wurden.\n\nEs war 1945 und zum Teil auch 1946 alliiertes Grundver-\nst\u00e4ndnis, dass die Deutschen als Kompensation f\u00fcr die\nvon ihnen angerichteten Verw\u00fcstungen, aber auch um\nzu beweisen, dass sie bedauern und zur Hilfe gegen\u00fcber\nanderen f\u00e4hig sind, Wiedergutmachung leisten m\u00fcssten.\nNur so w\u00fcrden sie lernen, mit anderen friedlich zusam-\nmenzuleben und demokratief\u00e4hig zu werden. Das war\ngewisserma\u00dfen die Reaktion strafender Lehrer; aber\ngleichzeitig war damit das Prinzip Hoffnung verbunden.\n\n\u00dcber eines m\u00fcssen wir uns v\u00f6llig im Klaren sein: Die\nSieger waren sich schon in Jalta einig, dass die von ihnen\n\u2013 einm\u00fctig! \u2013 verf\u00fcgten Zwangsaussiedlungen aus den\ndeutschen Ostgebieten nie mehr r\u00fcckg\u00e4ngig zu machen\nsein w\u00fcrden und viel Leid f\u00fcr die Betroffenen mit sich\nbringen w\u00fcrden. Zehn bis zw\u00f6lf Millionen Menschen las-\nsen sich nicht beliebig hin- und herschieben, schon gar\nnicht in Mitteleuropa. Wenn aber in der Begr\u00fcndung des\nAntrags die Leiden der deutschen Vertriebenen mit de-\nnen der Opfer faschistischer deutscher Okkupation in\nden drei\u00dfiger und vierziger Jahren nicht etwa nur vergli-\nchen, sondern gleichgesetzt werden, so ist das mindes-\ntens instinktlos in der Negierung von Ursache und Wir-\nkung und in der Unvergleichbarkeit des Ausma\u00dfes der\nLeiden.\n\nDamit die PDS nicht missverstanden wird: Die Vertriebe-\nnen haben das Recht, immer wieder darauf hinzuweisen,\ndass sie besondere Leiden und Lasten zu tragen hatten.\nEbenso haben sie das Recht sich an ihre alte Heimat zu\nerinnern, und das auch organisiert, was ihnen in der\nDDR auf besch\u00e4mende Weise verwehrt wurde.\n\nNur hatten und haben auch all jene Kritiker Recht, die\nimmer wieder gegen eine Instrumentalisierung dieser\nLeiden in den Vertriebenenverb\u00e4nden zu politischen\nZwecken angingen. Um diese Instrumentalisierung geht\nes auch hier und heute.\n\nDas gilt in besonderem Ma\u00dfe f\u00fcr die Auseinandersetzun-\ngen mit der Tschechischen Republik. Was die Bene\u0161-De-\nkrete angeht, so ist eines seltsam: Edvard Bene\u0161 war\n\u00fcber Jahrzehnte sozusagen der europ\u00e4ische Vorzeigede-\nmokrat in der westlichen Welt.\n\n(L\u00e4mmel, CDU: Da haben Sie\naber nicht alles gelesen!)\n\n\u2013 Da irren Sie aber gewaltig! Gehen Sie nicht von den\nletzten Jahren aus, sondern von der Zeit bis in die siebzi-\nger Jahre! Edvard Bene\u0161 galt als der F\u00fchrer der stabilsten\nDemokratie, die aus der Konkursmasse der gro\u00dfen zu-\nsammenbrechenden Monarchien nach dem Ersten Welt-\nkrieg entstanden war. Er galt in den drei\u00dfiger Jahren als\nder Vorzeigeeurop\u00e4er. Schlie\u00dflich war es sein Land, das\nbesonders viele Fl\u00fcchtlinge vor dem Faschismus auf-\nnahm.\n\nBene\u0161 ging trotz riesiger Entt\u00e4uschung 1938 w\u00e4hrend des\nM\u00fcnchener Abkommens nach London, wo er die von\nden Alliierten anerkannte Exilregierung bildete. Mit die-\nser Billigung der Engl\u00e4nder und der Amerikaner ent-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 14. Juni 2002\n\n4533\n\nwickelten tschechoslowakische Politiker schon im Krieg\nVorstellungen \u00fcber die Zwangsaussiedlung. Dass dann\ndie tschechoslowakischen Verordnungen zur Zwangsaus-\nsiedlung so hart waren und die Vertreibung selbst brutal\ngestaltet wurde, hatte mit dem Hass wegen der deut-\nschen Verbrechen zwischen 1938 und 1945, besonders in\nder Endphase des Krieges, zu tun.\n\nBitte denken Sie auch daran: Vor Beginn der Vertreibun-\ngen gab Feldmarschall Sch\u00f6rner im April 1945 den Be-\nfehl, gegen jeden Widerstand brutal vorzugehen. Zitat\naus dem Sch\u00f6rner-Befehl vom 23. April: \u201eAus D\u00f6rfern,\ndie in Flammen stehen, wird nie wieder geschossen!\u201c\nDas war eine Politik der verbrannten Erde. Die Verbitte-\nrung gegen alles Deutsche war unermesslich.\n\nWas glauben Sie denn, was geschehen w\u00e4re \u2013 ich meine\njetzt vor allem Sie, Kolleginnen und Kollegen der CDU-\nFraktion, wende mich aber auch an diejenigen, die Wur-\nzeln im Egerland oder sonstwo in tschechischen Gebieten\nhaben \u2013, wenn die Deutschen dort nicht vertrieben wor-\nden w\u00e4ren? Es h\u00e4tte aus diesem Hass heraus furchtbare\nMassaker gegeben!\n\nIch wende mich vor allem dahin, wo die Hauptkritik\nvon Ihnen hinzielt. Wir m\u00fcssen den damaligen Hass\nnicht rechtfertigen. Wir sollten ihn nur verstehen, wie\ndie Alliierten, die im August 1945 die tschechischen De-\nkrete und die bereits laufende Zwangsaussiedlung sank-\ntionierten. Wenn Sie die Bene\u0161-Dekrete angreifen, dann\ngreifen sie auch die Alliierten an, die sich bis heute nicht\ndavon distanziert haben.\n\nEs geh\u00f6rt zu den Gro\u00dfverdiensten der Brandt-Scheel-Re-\ngierung von 1970 bis 1973, dass sie sich auf den Boden\nder sehr harten Tatsachen stellte und in den Vertr\u00e4gen\nvon 1970 bis 1973 eine geradezu historische Vers\u00f6hnung\nmit den V\u00f6lkern Osteuropas, insbesondere mit Polen,\nder UdSSR und der Tschechoslowakischen Republik, ein-\nleitete. Diese Tatsachen wurden gerade auch honoriert\nbei der Vereinigung. Sie stellten n\u00e4mlich nicht nur die\nWeichen f\u00fcr einen langen Weg in die Vereinigung, son-\ndern auch in eine Ausweitung von Europa, von Westeu-\nropa zu ganz Europa.\n\nAus diesem Grunde kann ich nur sagen: Wenn wir jetzt\nauf dem Weg zu einem wirklichen Europa mit Integra-\ntion der Osteurop\u00e4er sind, dann d\u00fcrfen wir nicht an die-\nsem Grundkonsens r\u00fctteln, der zur Reintegration der\nDeutschen in die V\u00f6lker Europas f\u00fchrte, der zur Vereini-\ngung Deutschlands f\u00fchrte und der zur Grundlage einer\nhoffentlich endlich immer besseren Entwicklung europ\u00e4-\nischer Einigung f\u00fchren wird.\n\nIch kann Sie daher nur bitten: Lassen Sie diesen Antrag,\nder auch nicht der Antrag der CDU der Bundesrepublik\nsein w\u00fcrde, hier nicht zur Abstimmung bringen!\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich erteile das Wort\nder CDU-Fraktion. Herr Abg. Schimpff.\n\nSchimpff, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Da in der heutigen\nSitzung noch einige weitere Tagesordnungspunkte abzu-\narbeiten sein werden, erlaube ich mir, auf meines Vor-\nredners Apologie des V\u00f6lkermordes nicht einzugehen\nund meinen zum Antrag der CDU \u201eMenschenrechte und\n\nErweiterung der Europ\u00e4ischen Union\u201c an dieser Stelle\nvorgesehenen Redebeitrag mit dem Tenor \u201eZu den\neurop\u00e4ischen Grunds\u00e4tzen geh\u00f6rt das Recht auf die Hei-\nmat\u201c zu Protokoll zu geben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte die SPD-\nFraktion das Wort zu nehmen. Herr Abg. Adler.\n\nAdler, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und\nKollegen! Es ging mir \u00e4hnlich, Herr Dr. H\u00e4hle, wie\nHerrn Prof. Bramke. Ich wollte eigentlich meine vorberei-\ntete Rede zur Seite legen; denn die T\u00f6ne, mit denen Sie\nbegonnen haben \u2013 von Behutsamkeit war da die Rede \u2013,\nkonnte ich sehr nachvollziehen. Aber dann war eigent-\nlich auch: Wir bestimmen den Weg, wie die Vers\u00f6hnung\npassieren muss.\nWir sitzen hier im S\u00e4chsischen Landtag. Was Sie jetzt\ndiskutieren, hei\u00dft: Wir bestimmen den Weg. Das kann\nich nicht nachvollziehen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nWenn wir, verehrter Kollege H\u00e4hle, an dem Tag, an dem\ndie Tschechen w\u00e4hlen \u2013 sie haben vor zwei Stunden ihre\nWahllokale ge\u00f6ffnet \u2013, wirklich etwas im Sinne von Ver-\ns\u00f6hnung und Gedankenanregung h\u00e4tten tun wollen,\ndann w\u00e4re es sinnvoll gewesen, wir h\u00e4tten einen ge-\nmeinsamen Antrag geschrieben, der wirklich diesen\nGeist geatmet h\u00e4tte.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nIch sage Ihnen, an allen schwierigen Stellen in den Jah-\nren, seit ich hier im Landtag war, haben wir solche ge-\nmeinsamen Antr\u00e4ge zustande gebracht, zumindest frak-\ntions\u00fcbergreifend; es waren nicht immer alle Fraktionen\ndabei.\nAls es um den Kosovo ging, war das sehr schwierig,\naber wir haben damals noch mit meinem Kollegen Kun-\nckel einen gemeinsamen Antrag zustande gebracht.\nDamit ich nicht missverstanden werde: Jawohl, es wur-\nden Menschen gedem\u00fctigt, ihrer Freiheit, ihres Eigen-\ntums, ihrer Heimat, ihrer Gesundheit und auch ihres\nLebens beraubt. Das muss man einfach noch einmal\nsagen. Das begann an dem Tag, als deutsche Truppen\ndort einmarschiert sind.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nAber das ist ja wirklich das Schlimme an der Geschichte.\nWir m\u00fcssen manchmal heute dar\u00fcber nachdenken, wenn\nwir \u00fcber die 50 Jahre Kommunismus reden. Das war\neben 1945 nicht zu Ende. Das, was ich gerade beschrie-\nben habe, galt eben auch \u2013 da haben wir v\u00f6llige \u00dcberein-\nstimmung, Kollege H\u00e4hle \u2013 f\u00fcr die Menschen, die Deut-\nschen, die Ungarn, als sie damals die Verlierer in diesem\nLand waren.\nUm es auch eindeutig festzuhalten: Gleich welcher Na-\ntionalit\u00e4t, egal wo und wann, Vertreibung l\u00e4sst sich nie-\nmals rechtfertigen, Vertreibung bleibt auf dieser Welt ein\nVerbrechen.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 14. Juni 2002\n\n4534\n\nEs ist genauso verbrecherisch, dass die Deutschen, die\ndarunter zu leiden hatten und hier in der DDR Umsied-\nler genannt wurden, eigentlich ihr Leid nicht einmal\n\u00f6ffentlich beklagen konnten.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nAber hier sehe ich das anders als Sie. Ich sehe eben ein\nJunktim: Wenn Sie in Ihrem Punkt 3 einen deutlichen\nZusammenhang zwischen dem Beitritt der Tschechischen\nRepublik in die Europ\u00e4ische Union und der formellen\nAufhebung der Bene\u0161-Dekrete herstellen, dann ist das\nein Junktim f\u00fcr mich und ich begr\u00fc\u00dfe ausdr\u00fccklich die\nErkl\u00e4rung des tschechischen Parlaments vom 24. April\n2002, in der es hei\u00dft: \u201eAuf Grundlage der Pr\u00e4sidentende-\nkrete und der Nachkriegsgesetzgebung k\u00f6nnen heute\nkeine neuen Rechtsbeziehungen entstehen.\u201c\n\n(Schimpff, CDU: Das ist vor tschechischen Gerichten!)\n\n\u2013 Seien Sie jetzt mal still!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDaneben gibt es ein Wahlkampfgeschrei, zum Beispiel\nvon den politischen Kontrahenten Klaus und Zeman. Ich\nscheue mich nicht, Herrn Zeman, der mir parteipolitisch\nn\u00e4her steht als vielleicht mancher andere, auch an dieser\nStelle zu nennen.\n\nEs gilt beiderseits der Grenze, dass wir uns eigentlich\nein St\u00fcck von diesem Geist, den ich Ihnen gerade ge-\nnannt habe, pr\u00e4gen lassen m\u00fcssen.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Von Zeman! \u2013\nZuruf von der PDS: Das ist wirklich w\u00fcrdelos!)\n\nIch habe immer gedacht, Herr H\u00e4hle, obwohl wir an vie-\nlen Stellen unterschiedlicher politischer Meinung sind,\ndass wir uns so gemein nicht die Beine stellen w\u00fcrden.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDas finde ich bemerkenswert.\n\nEs gilt beiderseits der Grenze: Wer immer wieder alte\nRechnungen neu pr\u00e4sentiert, der macht \u2013 das kann ich\nIhnen nicht ersparen \u2013 die Pandora-B\u00fcchse \u00e0 la M\u00f6lle-\nmann auf.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDas geht zulasten des europ\u00e4ischen Friedens, der\neurop\u00e4ischen Friedensordnung. Dies zu vermeiden,\nmeine Damen und Herren, war jahrelang Konsens deut-\nscher Au\u00dfenpolitik.\n\nIch darf Ihnen auch sagen, neben dem Fall der Mauer\nwar das eine wichtige Voraussetzung f\u00fcr das Ziel, die\ndeutsche Einheit in Frieden mit unseren Kriegsgegnern\nin Ost und West herzustellen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nEs ist ja etwas Tolles, was erreicht worden ist: dass wir\nden Frieden und die Einheit wirklich in guter nachbar-\nschaftlicher Beziehung erreicht haben.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nK\u00f6nnen Sie sich vorstellen, dass wir mit m\u00f6glicherweise\n50 Kriegsgegnern \u2013 mit eventuell m\u00f6glichen Reparations-\nforderungen \u2013 Verhandlungen gef\u00fchrt h\u00e4tten, die bis\nheute zu einem erfolgreichen Ende gekommen w\u00e4ren?\n\nIch bezweifle das. An dieser Stelle sage ich, wie meine\nPartei das auch immer gesagt hat, dass diesen Teil deut-\nscher Au\u00dfenpolitik der damalige Bundeskanzler Helmut\nKohl meisterlich \u2013 meisterlich! \u2013 gestaltet hat.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das stimmt!)\n\nMeisterlich gestaltet hat er auch die deutsch-tschechische\nErkl\u00e4rung vom 21. Januar 1997.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nIch darf Ihnen daraus eine Stelle zitieren \u2013 Unterschrift\nvon Helmut Kohl darunter: \u201eBeide Seiten stimmen darin\n\u00fcberein, dass das begangene Unrecht der Vergangenheit\nangeh\u00f6rt, und werden daher ihre Beziehungen auf die\nZukunft ausrichten. Gerade deshalb, weil sie sich der tra-\ngischen Kapitel ihrer Geschichte bewusst bleiben, sind\nsie entschlossen, in der Gestaltung ihrer Beziehungen\nweiterhin der Verst\u00e4ndigung und dem gegenseitigen\nEinvernehmen Vorrang einzur\u00e4umen.\u201c\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Genau darum geht es! \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Lesen Sie mal Ihren Antrag!)\n\nDarum geht es, um nicht mehr und um nicht weniger.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nUnd ich darf Sie, meine Herren, die Sie k\u00fcrzlich mit mir\nin Br\u00fcssel waren, auch an ein Papier des CDU-Europa-\nabgeordneten Schr\u00f6der, zugleich Tschechien-Berichter-\nstatter im Europ\u00e4ischen Parlament, erinnern. Er schreibt:\n\u201eNach den vielen Jahren realsozialistischer Indoktrina-\ntion hat in Tschechien der Prozess einer Aufarbeitung\nder eigenen Geschichte erst begonnen.\u201c Das ist so. Da\nschreibt der Herr Schr\u00f6der etwas Richtiges.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Das habe ich doch auch gesagt!)\n\n\u2013 Aber diesen Prozess werden Sie doch behindern! Die-\nsen Prozess leiten Sie doch nicht ein!\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nLassen Sie unseren Nachbarn Zeit, diesen Prozess einzu-\nleiten!\n\nWenn Sie sich aufmerksam in Tschechien umh\u00f6ren,\ndann werden Sie merken, dass die Stimmen derjenigen,\ndie ganz deutliche Positionen ergreifen, zunehmen. Als\nPr\u00e4sident Havel dazu das erste Mal etwas gesagt hat,\nwar er verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig einsam. Sind wir eigentlich bereit\nzur Kenntnis zu nehmen, dass die Position eines Pr\u00e4si-\ndenten Havel mindestens vergleichbar ist mit dem War-\nschauer Kniefall des Altbundeskanzlers Brandt?\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nLassen Sie mich noch einmal auf das erw\u00e4hnte Papier\ndes CDU-Europaabgeordneten Schr\u00f6der zur\u00fcckkommen.\nEr sagt: \u201eEine Hauptaufgabe sollte unser Freistaat darin\nsehen, den eigentlichen Sinn und die St\u00e4rke der EG/EU\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 14. Juni 2002\n\n4535\n\nzu erkennen und zu verbreiten, Krieg, Diskriminierung\nund Vertreibung ein f\u00fcr allemal in Europa auszuschlie-\n\u00dfen.\u201c\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Richtig!)\n\nDem f\u00fchle ich mich verpflichtet und meine Fraktion\nauch.\n\nZum Abschluss m\u00f6chte ich noch sagen: \u00dcberlegen Sie,\nob Sie einem Antrag, der ein solches Junktim erkennen\nl\u00e4sst, zustimmen wollen, wenn Herr Sch\u00e4uble deutlich\nsagt: Ein solches Junktim kommt f\u00fcr uns nicht infrage.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: M\u00f6chte die CDU-\nFraktion noch einmal das Wort ergreifen? \u2013 Dies ist nicht\nder Fall. Dann bitte ich f\u00fcr die PDS-Fraktion Herrn Prof.\nBramke zu sprechen.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Es ist keine pers\u00f6nliche Erkl\u00e4rung. Auf den\nabsurden Vorwurf des Abg. Schimpff von der CDU-\nFraktion wird eventuell noch auf andere Weise zu ant-\nworten sein, vielleicht auch auf rechtliche. Ich sage wirk-\nlich \u201eabsurden Vorwurf\u201c, denn diesen Vorwurf nach\nmeinem Redebeitrag zu erheben wird leicht zu entkr\u00e4f-\nten sein, wenn man das Protokoll meiner Rede vor sich\nhat.\nWas hinter diesem Vorwurf steht, ist die Aussage von\nHerrn Schimpff, dass er der Tschechoslowakischen Repu-\nblik von 1945/46 den Vorwurf des V\u00f6lkermordes macht.\nIst Ihnen das bewusst geworden, meine Damen und Her-\nren in der CDU-Fraktion? Wenn er mir unterstellt, ich\nbin ein Apologet des V\u00f6lkermordes, dann unterstellt er\nder Tschechoslowakischen Republik von 1945/46 den\nV\u00f6lkermord. Das ist wohl ungeheuerlich. K\u00f6nnen Sie\nsich vorstellen, was das f\u00fcr Folgen hat, wenn das wirk-\nlich voll in der \u00d6ffentlichkeit diskutiert wird?\n\nIm \u00dcbrigen bedanke ich mich bei Ihnen, Herr Adler, f\u00fcr\nIhren Beitrag, dass Sie davor warnten, in die innere Dis-\nkussion, die in der Tschechischen Republik stattfindet,\neinzugreifen. Das sind tats\u00e4chlich deren Angelegenhei-\nten, ebenso wie wir unsere Angelegenheiten bei uns\nselbst regeln m\u00fcssen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich frage, bei welchen\nFraktionen es noch Redebedarf gibt. \u2013 CDU? \u2013 Nein.\nSPD? \u2013 Nein. PDS? \u2013 Darf ich um Antwort bitten? \u2013\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Nein.)\n\nDanke sch\u00f6n. Dann bitte ich die CDU-Fraktion das\nSchlusswort zu halten.\n\nSchimpff, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Wenn ich zum Abschluss dieser Debatte das\nWort ergreife, so nicht, weil es noch notwendig w\u00e4re,\nden Antrag Menschenrechte und Erweiterung der\nEurop\u00e4ischen Union noch einmal zur Annahme zu emp-\n\nfehlen. Die eindringlichen Worte von Fritz H\u00e4hle sollten\ndaf\u00fcr bereits ausreichend gewesen sein.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch will Sie vielmehr daran erinnern, dass der S\u00e4chsische\nLandtag mit seinem Beschluss auch ein Signal aussendet,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Allerdings das falsche!)\n\ndass Menschenrechte und europ\u00e4ische Grunds\u00e4tze un-\nteilbar sind und dass dieses Signal \u00fcber Sachsen hinaus\nzu vernehmen sein wird. Wir geben der deutschen Bun-\ndesregierung ein Signal, ihrer Verantwortung als Regie-\nrung des deutschen Nationalstaates gerecht zu werden.\n\nDie Ministerpr\u00e4sidentenkonferenz hat vorgestern die\nBundesregierung aufgefordert, \u201eauf die Tschechische Re-\npublik einzuwirken\u201c, dass diese noch vor dem EU-Bei-\ntritt \u201edas Unrecht eines Teils der Bene\u0161-Dekrete einbe-\nkennt\u201c, welche \u201eRechtsgrundlage f\u00fcr die Vertreibung der\nDeutschen und Ungarn\u201c gewesen \u201eund mit den Men-\nschenrechten und damit auch mit der EU-Gesetzgebung\nunvereinbar\u201c seien und das tschechische Parlament \u201efor-\nmell den Beschluss fasst, diese diskriminierenden Teile\naus dem tschechischen Rechtsbestand zu entfernen\u201c. Das\nwaren allerdings die Landeshauptleute \u00d6sterreichs und\ndie \u00f6sterreichische Bundesregierung.\n\nUnser Antrag ist ein Signal im gleichen Sinne. Er ist da-\nr\u00fcber hinaus ein Signal an unsere Nachbarn, \u00fcber die\nFolgen nachzudenken. Was w\u00e4re denn, wenn einige der\nBeitrittsl\u00e4nder mit den Unrechtsdekreten in die Europ\u00e4-\nische Union k\u00e4men?\n\n(Widerspruch des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nErstens geriete ihre Rechtsordnung in Konflikt mit dem\nin der Union geltenden Recht. Die diskriminierten Volks-\ngruppen w\u00fcrden klagen, manche Vertriebene w\u00fcrden\nklagen, ehemalige Zwangsarbeiter w\u00fcrden klagen. Ist es\nnicht einfacher und ehrbarer, die Rechtsordnung selbst\nzu \u00e4ndern, als sie fallweise anfechten und St\u00fcck f\u00fcr\nSt\u00fcck aufheben zu lassen?\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das machen wir alles!)\n\nIch sage es ganz deutlich: Mit den Bene\u0161-, Bierut- und\nAVNOJ-Dekreten kann man sicherlich der EU beitreten \u2013\naber bewahren kann man sie in der Europ\u00e4ischen Union\nnicht!\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nSchimpff, CDU: Nein, danke.\nZweitens k\u00e4me aber so ein Sprengsatz in die auf gemein-\nsamen Werten beruhende Rechtsgemeinschaft, die unsere\nEurop\u00e4ische Union ist. Der erweiterten Union drohte\neine Zerst\u00f6rung von innen.\n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! F\u00fcr uns ist\ndie Osterweiterung ein europapolitischer Imperativ. Wir\nwollen die Erweiterung und wir wollen sie jetzt! Und\ndeshalb wollen wir diese Sprengs\u00e4tze nicht, weder auf\ndem Weg unserer Nachbarn in die Europ\u00e4ische Union\nnoch in der Entwicklung der Union und der Festigung\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 14. Juni 2002\n\n4536\n\nihres Zusammenhaltes. Wer dies gef\u00e4hrdet, weil er sich\nvon den Verbrechen der Vergangenheit nicht l\u00f6sen will,\nhandelt nicht nur unmoralisch, sondern auch nicht im\nGeiste guter Nachbarschaft.\nDeshalb m\u00fcssen unter nahezu jedem Aspekt des Prob-\nlems die menschenrechtswidrigen Akte von 1945 aus der\nWelt geschafft werden \u2013 vor dem Beitritt. Die europ\u00e4i-\nschen Grunds\u00e4tze, zu denen das Recht auf die Heimat\ngeh\u00f6rt, sollen \u00fcberall in Europa verinnerlicht und ange-\nwandt werden. Nur so funktioniert ein vereintes Europa.\nIch bitte Sie um Zustimmung zum Antrag 3/6471.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Ich lasse abstimmen \u00fcber den Antrag der CDU-\nFraktion zu dem Thema \u201eMenschenrechte und Erweite-\nrung der Europ\u00e4ischen Union\u201c, Ihnen vorliegend in\nDrucksache 3/6471. Wer m\u00f6chte diesem Antrag zustim-\nmen? \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Stimmenenthaltungen?\n\u2013 Es gibt eine Stimmenthaltung. Ein Gro\u00dfteil der Abge-\nordneten \u2013 das Abstimmungsergebnis ist au\u00dferordentlich\nknapp ausgefallen \u2013 stimmt gegen den Antrag. Der An-\ntrag ist durch die Mehrheit des Landtages beschlossen\nworden.\n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet.\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\nSchimpff, CDU: \u201eZu den europ\u00e4ischen Grunds\u00e4tzen ge-\nh\u00f6rt das Recht auf die Heimat.\u201c Dieser Satz besagt in al-\nler Klarheit, dass Vertreibung in Europa auch nicht den\nSchein einer Legitimit\u00e4t hat. Er unterstreicht mit aller\nDeutlichkeit, dass Vertreibung in Europa niemals Grund-\nlage einer Friedensordnung und niemals Bestandteil\neiner Rechtsordnung sein kann. Die formalen Rechts-\ngrundlagen f\u00fcr Vertreibung waren, sind und bleiben Un-\nrecht.\nEr vermittelt aber auch die Erkenntnis, worum es \u2013 un-\nabh\u00e4ngig von der juristischen Diskussion um die gegen-\nw\u00e4rtige Wirksamkeit von Dekreten und Gesetzen, Proto-\nkollen oder Erkl\u00e4rungen \u2013 geht: um die politischen\nVoraussetzungen, dass die Europ\u00e4er in einer auf gemein-\nsamen Werten gegr\u00fcndeten Rechtsgemeinschaft zusam-\nmenlegen und eine \u2013 wie es in den Europ\u00e4ischen Vertr\u00e4-\ngen hei\u00dft \u2013 \u201eimmer engere Union der V\u00f6lker Europas\u201c\nbilden k\u00f6nnen.\n\nMeine Damen und Herren, der Satz dass das Recht auf\ndie Heimat zu den europ\u00e4ischen Grunds\u00e4tzen geh\u00f6re,\nstammt von dem damaligen estnischen Staatspr\u00e4sidenten\nLennart Meri.\n\nIn derselben Rede am 3. Oktober 1995 versicherte Pr\u00e4si-\ndent Meri, dass in Estland \u201edas Recht auf die ange-\nstammte Heimat\u201c bewahrt ist; \u201eEstland ist und bleibt of-\nfen f\u00fcr alle Deutschen, die heute willig sind, von ihrem\nRecht auf ihre Heimat Gebrauch zu machen.\u201c\n\nVier Jahre sp\u00e4ter wiederholt er diese Einladung an die\nvertriebenen Baltendeutschen mit folgenden Worten: \u201e\u2026\ndie Sie Ihre Wurzeln in Estland haben, aufrichtig zu sa-\ngen: Von ganzem Herzen willkommen.\u201c\n\nAuch der litauische Staatspr\u00e4sident Algirdas Brazauskas\nhat die vertriebenen Deutschen nach Litauen eingeladen,\nwo sie die Staatsangeh\u00f6rigkeit wiedererlangen und noch\nvorhandenes Eigentum zur\u00fcckerhalten k\u00f6nnten. Und\nsein Vorg\u00e4nger Vytautas Landsbergis hatte dieses Recht\nder heimatvertriebenen Memell\u00e4nder bereits im Juli 1991\nin Wilna gegen\u00fcber dem Pr\u00e4sidenten des S\u00e4chsischen\nLandtages und mir bekr\u00e4ftigt.\n\nAuch Ungarn hat \u2013 wie Estland oder Litauen \u2013 diese\neurop\u00e4ischen Grunds\u00e4tze verinnerlicht und handelt nach\nihnen. Am 3. Oktober 1996 sagte der damalige ungari-\nsche Ministerpr\u00e4sident Gyula Horn: \u201eEine verwerfliche\nFolge des f\u00fcr alle V\u00f6lker verheerenden Zweiten Welt-\nkrieges war die kollektive Brandmarkung und unge-\n\nrechte Behandlung der in Ungarn lebenden deutschen\nMinderheit.\u201c\n\nUnd er fuhr fort: \u201eUngarn hei\u00dft die Ausgesiedelten und\nderen Nachfahren als Familienmitglieder willkommen.\u201c\n\nDass dies nicht nur deklaratorisch war, zeigte bereits das\n1992 beschlossene \u201eZweite Gesetz \u00fcber die teilweise Ent-\nsch\u00e4digung von zu Unrecht vom Staat den Staatsb\u00fcrgern\nzugef\u00fcgten Eigentumssch\u00e4den\u201c, denn mit ihm wurde\ndie Gleichberechtigung auch jener einstigen ungarischen\nStaatsangeh\u00f6rigen hergestellt, die als deutsche Volkszu-\ngeh\u00f6rige enteignet und vertrieben worden waren.\n\nUnd mit dem Grundsatz der Gleichheit aller B\u00fcrger vor\ndem Gesetz hat das kroatische Verfassungsgericht jene\nRegelungen des kroatischen \u201eGesetzes \u00fcber die Entsch\u00e4-\ndigung f\u00fcr das w\u00e4hrend der jugoslawischen kommunis-\ntischen Herrschaft entzogene Verm\u00f6gen\u201c aufgehoben,\ndie vorsahen, dass nur die kroatischen Staatsb\u00fcrger an-\nspruchsberechtigt sind; auch wer heute eine andere\nStaatsangeh\u00f6rigkeit hat, wie zum Beispiel die vertriebe-\nnen Volksdeutschen, soll dieselben Rechte wie die Kroa-\nten und wie diejenigen Deutschen genie\u00dfen, die damals\naufgrund der AVNOJ-Dekrete entrechtet, misshandelt,\nenteignet wurden, aber in Jugoslawien verblieben sind\nund heute die kroatische Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzen.\n\nUnd Sie sehen im \u00dcbrigen, meine Damen und Herren:\nDiese Gleichberechtigung hat nirgendwo zu den Konflik-\nten um Eigentumsanspr\u00fcche gef\u00fchrt, die uns als Schre-\nckensbild bei einer Aufhebung der v\u00f6lker- und men-\nschenrechtswidrigen Bene\u0161-, Bierut- und AVNOJ-Dekrete\nentgegengehalten werden. Lassen wir uns von solchen\nHorrorbildern nicht verwirren, lassen wir uns nicht vom\nWesentlichen abhalten, und das ist:\n\nDie auf die kollektive Entrechtung, Enteignung und Ver-\ntreibung gerichteten Unrechtsakte m\u00fcssen aus der Welt.\nSie m\u00fcssen null und nichtig sein, wo auch immer in\nEuropa, von wem auch immer erlassen und gegen wen\nauch immer gerichtet!\n\nSie m\u00fcssen null und nichtig sein, ob vor oder nach 1945\nerlassen und ausgef\u00fchrt! Uns geht es, und darauf zielt\nunser Antrag, um die Beseitigung aller dieser rassisti-\nschen Unrechtsakte!\n\nDer ungarische Staatspr\u00e4sident Arpad G\u00f6ncz hat 1996\nvor den Ungarndeutschen gesagt: \u201eDer Leidensweg der\nUngarndeutschen war keine isolierte Erscheinung im\nNachkriegseuropa, vielmehr aber Teil und Folge des\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 14. Juni 2002\n\n4537\n\nVorpreschens des hitlerischen Wahnsinns\u201c \u2013 und damit\nhat er den Zusammenhang (und nicht nur eine lineare\nKausalit\u00e4t) richtig beschrieben.\n\nN\u00fcrnberger Gesetze und Arisierungsverordnungen wa-\nren Geist von gleichem Ungeist wie jene Bene\u0161-, Bierut-\nund AVNOJ-Dekrete. Und dass im deutschen Namen\neine verbrecherische deutsche Regierung auf dem Weg\ndes Verbrechens noch weiter ging bis zu dem Mord an\nden europ\u00e4ischen Juden, diesem einzigartigen, weil blas-\nphemischen Anschlag auf das Gottesvolk \u2013 das ist f\u00fcr\nuns Deutsche eine schwere Last und schwere Verantwor-\ntung.\n\nAuch aus dieser Verantwortung heraus d\u00fcrfen wir nicht\nanderen V\u00f6lkermord dagegen aufrechnen und hinweges-\nkamotieren, k\u00f6nnen wir nicht anderes Unrecht guthei\u00dfen\nund anderen Ungeist bewahren. Verbrechen, die 1945 bis\n1947 an rund 15 Millionen Deutschen begangen wurden,\nsind nicht deswegen mit den europ\u00e4ischen Grunds\u00e4tzen\nvereinbar, weil sie doch \u201eblo\u00df\u201c an Deutschen begangen\nwurden!\n\nHeinz Nawratil fasst den Zusammenhang, den der unga-\nrische Staatspr\u00e4sident beschrieben hat, in der Geschichte\neines Einzelschicksals zusammen \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eIm\nKonzentrationslager Theresienstadt in B\u00f6hmen starb\nauch ein deutsch-slowakischer Jude namens M\u00fcller. Er\nstarb einen ganz \u201agew\u00f6hnlichen\u2018 Lagertod; Hunger, man-\ngelhafte medizinische Versorgung und st\u00e4ndige Miss-\nhandlungen waren die Ursachen. Das Ungew\u00f6hnliche an\ndiesem Fall ist nur: Es war kein Lager der deutschen Na-\ntionalsozialisten, sondern eines der tschechischen Natio-\nnalisten, und man schrieb Ende 1945.\u201c\n\nUnd Nawratil fragt: \u201e\u2026 waren dann die Misshandlun-\ngen ungerecht, die M\u00fcller vor 1945 als deutscher Jude er-\ndulden musste, und diejenigen gerecht, die ihn nach\ndem Krieg als j\u00fcdischen Deutschen trafen? Ist der\nMensch teilbar? Und wichtiger noch: Ist die Menschlich-\nkeit teilbar?\u201c\n\nMeine Damen und Herren, es ist doch selbstverst\u00e4ndlich,\nja gar nicht anders vorstellbar, als dass in Deutschland\ndie N\u00fcrnberger Gesetze null und nichtig sind.\n\nDer Artikel 116 unseres Grundgesetzes gew\u00e4hrleistet in\nseinem zweiten Absatz jedem von dem nationalsozialisti-\nschen Regime Ausgeb\u00fcrgerten (und das schlie\u00dft seine\nNachkommen nat\u00fcrlich ein) das Recht auf die deutsche\nStaatsangeh\u00f6rigkeit. Die NS-Enteignungen aus rassisti-\nschen Gr\u00fcnden werden, wie wir doch alle wissen, resti-\ntuiert \u2013 leider haben es die Opfer politischer Verfolgung,\nwie die Teilnehmer und Unterst\u00fctzer des Aufstandes\nvom 20. Juli 1944, sehr viel schwerer \u2013 \u2013\n\nDie nationalsozialistischen Unrechtsakte zu verurteilen\nund \u2013 wo es noch m\u00f6glich und von den Opfern ge-\nw\u00fcnscht war \u2013 ungeschehen zu machen, das war und ist\neine Selbstverst\u00e4ndlichkeit. Ungarn hat das zum Beispiel\nmit denselben Bestimmungen desselben Zweiten Ent-\nsch\u00e4digungsgesetzes getan, das ich bereits wegen seiner\nWirkung f\u00fcr die Ungarndeutschen nannte.\n\nUnd diese Selbstverst\u00e4ndlichkeit haben Deutschland und\nUngarn getan, weil es eben europ\u00e4ische Grunds\u00e4tze\nsind, von denen der Pr\u00e4sident Estlands sprach.\n\nDasselbe gilt f\u00fcr die Verurteilung und Aufhebung der\nUnrechtsakte nach 1945. F\u00fcr Ungarn, f\u00fcr Estland usw.\n\nwar es selbstverst\u00e4ndlich, dies zu tun, je mehr sie sich\nnach der Befreiung vom Kommunismus der europ\u00e4i-\nschen Grunds\u00e4tze besannen \u2013 und nicht, weil damals ir-\ngendjemand das mit der Aufnahme in die Europ\u00e4ische\nUnion verkn\u00fcpft h\u00e4tte. Auch in der Slowakei, die zwar\ndie Bene\u0161-Dekrete noch nicht aufgehoben hat, verurteilte\nder Nationalrat die Vertreibung der Karpatendeutschen\nbereits im Jahre 1991, als von einer EU-Mitgliedschaft\nnoch nicht die Rede war; das slowakische Parlament\nfasste diesen Beschluss, weil es nach europ\u00e4ischen\nGrunds\u00e4tzen handelte. Ich w\u00fcrde gern, wenn es meine\nRedezeit herg\u00e4be, Ihnen diesen beeindruckenden Be-\nschluss der Vertreter einer freien und demokratischen\nSlowakei vom 12. Februar 1991 vortragen, und empfehle\nihn Ihnen zur Lekt\u00fcre und anderen als Vorbild.\n\nMeine Damen und Herren, der Ungeist der Hitler und\nStalin, Bene\u0161 und Bierut darf das zusammenwachsende\nEuropa nicht vergiften. Werfen wir pars pro toto einen\nBlick auf die so genannten Bene\u0161-Dekrete:\n\nDurch die Dekrete Nr. 5 und 12 wurden die \u201estaatlich\nzuverl\u00e4ssigen Personen\u201c enteignet, das waren\n\n\u201ea) Personen deutscher oder madjarischer Nationalit\u00e4t\u201c\nund\n\nb) folgen dann die Verr\u00e4ter, Kollaboranten und Feinde\nder Republik.\n\n\u201eAls Personen deutscher oder madjarischer Nationalit\u00e4t\u201c,\nso wurde in beiden Dekreten definiert, \u201esind Personen\nanzusehen, die sich bei irgendeiner Volksz\u00e4hlung seit\n1929 zur deutschen oder madjarischen Nationalit\u00e4t be-\nkannt oder Mitglied nationaler Gruppen, Formationen\noder politischer Parteien geworden sind, die sich aus\nPersonen deutscher oder madjarischer Nationalit\u00e4t zu-\nsammensetzen.\u201c\n\nDazu geh\u00f6rten also auch die Mitglieder deutscher Kul-\nturvereine \u2013 so wird (wenn man etwas Kenntnis von\ndem gro\u00dfartigen Anteil j\u00fcdischer Prager an der deut-\nschen Literatur hat) klar, dass die Juden, die den Nazi-\nterror \u00fcberlebt hatten, nicht zuf\u00e4llig nunmehr als Deut-\nsche verfolgt wurden. Das war kein Ausrutscher,\nsondern das geh\u00f6rte zum System. Ich zitiere aus der Zei-\ntung \u201eLidovy\u0301 Vec\u0306ernik\u201c vom 10. Oktober 1945: \u201eWenn\nsich allerdings ein Jude zur deutschen Nationalit\u00e4t be-\nkannt hat, muss er denselben Weg gehen wie jeder an-\ndere B\u00fcrger deutscher Nationalit\u00e4t.\u201c\n\nNach den Worten des damaligen Innenministers Nosek\nreichte es schon, deutsch gesprochen zu haben. Dass sich\nder F\u00fcrst von Liechtenstein \u2013 also das Staatsoberhaupt\neines souver\u00e4nen Staates, der im Zweiten Weltkrieg neu-\ntral und vom Dritten Reich bedroht war \u2013 bei den tsche-\nchoslowakischen Volksz\u00e4hlungen wahrheitsgem\u00e4\u00df als\ndeutschsprachig deklariert hatte, begr\u00fcndete seine Ent-\neignung auch nach der Rechtsprechung der neunziger\nJahre.\n\nDiese Dekrete Nr. 5 und 12 sind noch wirksames tsche-\nchisches Recht. Sie finden sie in der Zusammenstellung\n\u201ePr\u00e1vni pr\u030cedpisy C\u030cesk\u00e9 republiky\u201c der 1998 geltenden\nRechtsvorschriften.\n\nUnd wenn das Dekret Nr. 33 \u00fcber den Verlust der tsche-\nchoslowakischen Staatsb\u00fcrgerschaft f\u00fcr die \u201etschecho-\nslowakischen Staatsb\u00fcrger deutscher oder magyarischer\nNationalit\u00e4t\u201c nur in der Ausgabe von 1992 zu finden ist,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 14. Juni 2002\n\n4538\n\nk\u00f6nnte man hoffen, dass es nicht mehr als geltendes\nRecht anzusehen sei \u2013 aber auf seiner Grundlage treffen\nBeh\u00f6rden und Gerichte in der Tschechischen Republik\nneue Entscheidungen in Staatsangeh\u00f6rigkeitsf\u00e4llen und\nhaben bereits gef\u00e4llte Entscheidungen nach wie vor Be-\nstandskraft.\nBereits 1965 offiziell aufgehoben wurde dagegen das\nDekret Nr. 71 \u201e\u00fcber die Arbeitspflicht der Personen, die\ndie tschechoslowakische Staatsangeh\u00f6rigkeit verloren\nhaben\u201c.\nEs schwebt weder \u00fcber den heimatvertriebenen Deut-\nschen noch \u00fcber den wenigen in der Heimat gebliebenen\nDeutschen mehr das Damoklesschwert der Zwangsarbeit.\nAus Sicht von Kommissar Verheugen ist das zufrieden\nstellend \u2013 aber ist es das wirklich?\nIst mit der einfachen Aufhebung eines Bene\u0161-Dekretes\nsein Unrechtsgehalt denn einfach erledigt? Wird\nZwangsarbeit f\u00fcr die Bene\u0161- und Gottvald-Tschechoslo-\nwakei menschenw\u00fcrdig und menschenrechtsgem\u00e4\u00df, weil\nes von 1945 bis 1965 ein Dekret dar\u00fcber gab? Geh\u00f6rt die\nSklavenarbeit, weil man die deutsche Sprache spricht,\npl\u00f6tzlich zu den Eckpfeilern der europ\u00e4ischen Friedens-\nordnung?\nDenn so haben sich \u2013 im klaren Gegensatz zu ihrem\nStaatspr\u00e4sidenten V\u00e1clav Havel \u2013 f\u00fchrende Politiker un-\nseres Nachbarlandes erst in diesem Jahr zur Gen\u00fcge\n\u00fcber die Bene\u0161-Dekrete ge\u00e4u\u00dfert. Ich m\u00f6chte hier nur\nauf einen Widerspruch hinweisen: Wenn Zeman und\n\u0160pidla und Klaus und Zahradil die \u201eUnver\u00e4nderbarkeit\nder europ\u00e4ischen Nachkriegsordnung\u201c beschw\u00f6ren \u2013\nwas ist damit gemeint?\nEs ist die Ordnung der Vertreibungs-Dekrete und der\nDeportation zur Zwangsarbeit, die Ordnung von Jalta\nund die Niederwalzung des Prager Fr\u00fchlings, die Ord-\n\nnung des Eisernen Vorhanges und der Berliner Mauer,\ndas sind die Staatssicherheitsdienste und Politb\u00fcrogreise.\n\nDiese Ordnung haben wir doch seit 1989 \u00fcberwunden \u2013\nsoll sie denn in den aufrechterhaltenen Bene\u0161-, Bierut-\nund AVNOJ-Dekreten fr\u00f6hliche Urst\u00e4nd feiern?\n\nDas Europ\u00e4ische Parlament hat jedenfalls gestern in sei-\nner Entscheidung zum Stand der Beitrittsverhandlungen\nvom \u201eAufbau eines gemeinsamen Europas, das die\nNachkriegsordnung abl\u00f6st\u201c, gesprochen. Es hat \u201edie Be-\nreitschaft zum offenen und ehrlichen Dialog\u201c gefordert;\ngleichzeitig erwartet es zum Beispiel \u201evon der Tschechi-\nschen Republik, dass f\u00fcr den Fall, dass die gegenw\u00e4rtige\ntschechische Rechtsordnung \u2013 zum Beispiel aufgrund der\nPr\u00e4sidentendekrete \u2013 immer noch diskriminierende For-\nmulierungen enth\u00e4lt, die dem acquis communautaire wi-\ndersprechen, diese sp\u00e4testens zum Zeitpunkt des EU-Bei-\ntritts beseitigt sind\u201c.\n\nSo weit das Europ\u00e4ische Parlament am gestrigen Tag!\n\nWir sehen das auch so.\n\nWir bitten daher die Parlamente der Tschechischen Re-\npublik und der Slowakischen Republik und der Republik\nPolen und Slowenien, sich der europ\u00e4ischen Grunds\u00e4tze\nzu entsinnen, so wie es ihre Nachbarn auch getan haben.\nDer S\u00e4chsische Landtag, so ist in unserem Antrag formu-\nliert, geht deshalb davon aus, dass sie die auf Entrech-\ntung, Enteignung und Vertreibung zielenden Verordnun-\ngen, Dekrete und Gesetze f\u00fcr von Anfang an ung\u00fcltig\nerkl\u00e4ren \u2013 aus Verantwortung f\u00fcr Europa und damit\nwohlverstanden auch f\u00fcr ihre eigenen Staaten.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Wir kommen zu\n\nTagesordnungspunkt 5\n\nUnverz\u00fcgliche Gew\u00e4hrung der finanziellen Hilfen\nzur Konsolidierung des Zweckverbandes Beilrode-Arzberg\n\nDrucksache 3/5318, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nWir verfahren wie folgt: Die PDS als Einreicherin spricht\nals Erstes; es schlie\u00dfen sich an CDU, SPD, CDU und\nStaatsregierung.\n\nFrau Abg. Roth von der PDS-Fraktion, Sie haben das\nWort.\n\nFrau Roth, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Es f\u00e4llt mir schwer, nach dem schlimmen Geist,\nder jetzt aus den Reihen der CDU-Fraktion kam, zu dem\nAntrag \u201eUnverz\u00fcgliche Gew\u00e4hrung der finanziellen Hil-\nfen zur Konsolidierung des Zweckverbandes Beilrode-\nArzberg\u201c zu sprechen.\n\n(Zuruf von der CDU: Wissen Sie,\nwas diese Menschen erduldet haben?)\n\nMeine Damen und Herren! Am 20. Januar 1999 erkl\u00e4rte\nich im Namen der PDS-Fraktion hier vor dem Plenum,\nbegleitet von h\u00f6hnischen Zwischenrufen aus der Mehr-\nheitsfraktion, dass das letzte Wort zur Skandalgeschichte\n\n\u201eVIA-Modellprojekt Beilrode-Arzberg\u201c noch nicht ge-\nsprochen werden kann. Kein m\u00f6gliches letztes Wort trotz\naufwendiger und langanhaltender T\u00e4tigkeit des 2. Unter-\nsuchungsausschusses der 2. Wahlperiode.\n\nEtwas mehr als drei Jahre sind vergangen und erneut\nmuss heute und hier von dieser Skandalgeschichte ge-\nsprochen werden. Die Folgen einer Privatisierung, von\nder im damaligen Finanzministerium unter Leitung von\nProf. Milbradt per Hand auf einen Briefbogen geschrie-\nben wurde \u201ePrivatisierung der Gewinne, Sozialisierung\nder Verluste\u201c, sind nicht vom Tisch. Auch heute kann\ndiese Skandalgeschichte \u201eVIA-Modellprojekt Beilrode-\nArzberg\u201c nicht zu den Akten gelegt werden. Sie ist\nwahrlich nicht aus der Welt. Im Gegenteil, diese Skan-\ndalgeschichte geht weiter \u2013 zum Leidwesen der betroffe-\nnen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger vor Ort. Allerdings auch\nzum Leidwesen aller s\u00e4chsischen Steuerzahlerinnen und\nSteuerzahler. Die Skandalgeschichte geht weiter trotz vie-\nler anderslautender Meldungen und Versprechungen der\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 14. Juni 2002\n\n4539\n\nStaatsregierung. Sie geht auch weiter trotz gro\u00dfer Mitver-\nantwortung der Staatsregierung seit nunmehr bald zehn\nJahren.\n\nUnser heutiger Antrag in Bezug auf Beilrode-Arzberg\nnimmt die Verantwortung der Staatsregierung erneut ins\nVisier. Er soll aber zugleich auch uneingel\u00f6ste Verspre-\nchungen der Regierung und sofortige Schritte zur Sanie-\nrung des Zweckverbandes dringend anmahnen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nAuf einige uneingel\u00f6ste Versprechungen sei zun\u00e4chst\neingegangen.\n\na) Am 10.9.1999, genau 17.00 Uhr, verbreitete MDR 1,\nRadio Sachsen, die Spitzenmeldung von einem 40-Millio-\nnen-DM-Zuschuss zur Heilung des Not leidenden\nZweckverbandes Beilrode-Arzberg.\n\nDas war eine Woche vor der Landtagswahl und sicher\nkeine Zuf\u00e4lligkeit. Sicher ist aber, dass die Information\ndes MDR nicht aus den Reihen der Opposition kam.\n\nDie heutige Frage aber: \u201eWo sind sie denn, die 40 Millio-\nnen Mark, wo sind sie geblieben?\u201c stammt von uns als\nOpposition. Sie stammt aber auch aus dem Zweckver-\nband Beilrode-Arzberg.\n\nb) Am 11.9.2001 nahm das Kabinett das Konzept der\nStaatsministerien des Innern, der Finanzen sowie f\u00fcr\nUmwelt und Landwirtschaft zum Abschluss der Konsoli-\ndierung des Zweckverbandes entgegen. Davon wurde\nder Landtag unterrichtet. Davon erfuhr die \u00d6ffentlich-\nkeit. Davon liest man in der Antwort der Staatsregierung\nauf unseren heutigen Antrag und auch in der Antwort\nder Staatsregierung auf die Kleine Anfrage der SPD, aus-\ngegeben am 18.10.2001.\n\nAllerdings bleibt ein kleiner Sch\u00f6nheitsfehler: Saniert ist\nder Zweckverband bis heute nicht.\n\nc) Am 29.9.2001 lobte der damalige Innenminister die\nStaatsregierung und auch sein Ministerium in der \u201eLeip-\nziger Volkszeitung\u201c f\u00fcr die in Aussicht gestellten\n40,8 Millionen DM f\u00fcr den Zweckverband Beilrode-Arz-\nberg als \u201eTag des Erfolges\u201c f\u00fcr eine einvernehmliche L\u00f6-\nsung. Das wertete der damalige 2. stellvertretende Ver-\nbandsvorsitzende in einem Offenen Brief als \u201eGeschw\u00e4tz,\nvorbei am Realismus\u201c. Leider hat dieser Recht behalten.\nDer \u201eTag des Erfolges\u201c l\u00e4sst sich noch nicht erkennen\nam Torgauer Horizont.\n\nDa machte uns neulich die B\u00fcrgerinitiative Beilrode-Arz-\nberg auf den Slogan im Bundestagswahlkampf von CDU\nund CSU \u201eVersprochen und gebrochen\u201c aufmerksam.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Raatz, SPD)\n\nDer ist bezogen auf die Koalitionsregierung im Bund.\nSie, die B\u00fcrgerinitiative, lie\u00df uns wissen, dass sie die\nStaatsregierung und die CDU herzlich nach Beilrode ein-\nl\u00e4dt. Zur Erinnerung an deren Versprechen w\u00fcrde sie\ngern einen gro\u00dfen Spiegel mit eben diesem Slogan auf-\nstellen\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nund Wahlk\u00e4mpferinnen und Wahlk\u00e4mpfern der CDU\nhier aus Sachsen empfehlen, dass, wer im Glashaus sitzt,\n\nlieber mit Watte oder Gummib\u00e4rchen statt mit Steinen\nwerfen sollte.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nZwei Wahrheiten zu den mehrfach versprochenen 40 Mil-\nlionen DM m\u00fcssen aber noch erw\u00e4hnt werden:\n\nErstens. In Nachs\u00e4tzen zu diesen Versprechungen hat\ndie Staatsregierung stets Forderungen zur Konsolidie-\nrung des Zweckverbandes vor Ort erhoben. Das klingt\nzun\u00e4chst stichhaltig und wird erst beim n\u00e4heren Hinse-\nhen \u00e4u\u00dferst problematisch, ja unm\u00f6glich. Ernsthafte Sa-\nnierung vor Ort bedeutet als Erstes kostendeckende\nPreise. Sie w\u00fcrden zurzeit pro Kubikmeter Wasser/Ab-\nwasser zirka 20 Euro betragen. Das treibt den Verbrau-\nchern den Angstschwei\u00df auf die Stirn.\n\n(Jurk, SPD: Das ist ja unglaublich!)\n\nF\u00fcr die Verbandsr\u00e4te des Zweckverbandes Beilrode-Arz-\nberg ist jetzt schon mit 6,55 Euro pro Kubikmeter die\nSchmerzgrenze erreicht. Und ich f\u00fcge hinzu: H\u00e4tte nur\ndie Staatsregierung dem Zweckverband bei der Sanie-\nrung ann\u00e4hernd so aufwendig geholfen, wie sie damals\nmit Nachdruck der VIA half,\n\n(Jurk, SPD: Sehr richtig!)\n\nzu dem von Anfang an umstrittenen Privatisierungsver-\ntrag zu kommen!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nZweitens. Geld ist geflossen, wenn auch nicht beim\nZweckverband angekommen. Die Kreditanstalt f\u00fcr Wie-\nderaufbau erhielt die von der VIA nicht beglichenen Zin-\nsen in H\u00f6he von 5,87 Millionen DM. Der S\u00e4chsischen\nAufbaubank \u00fcberwies die Staatsregierung rund 12,07 Mil-\nlionen DM und bezahlte damit die Zinsforderungen bis\n2014, also f\u00fcr zw\u00f6lf Jahre im Voraus. Mit 17,94 Millionen\nDM, also 9,18 Millionen Euro, wurden die Banken be-\ndient. Die Schulden vor Ort aber bleiben. Es bewahrhei-\ntet sich auf tragische Art und Weise: Privatisierung der\nGewinne, Sozialisierung der Verluste.\n\nTrotz Verk\u00fcndungen also nichts Neues in Beilrode-Arz-\nberg. Nur, die tats\u00e4chliche Lage spitzt sich weiter zu,\nkein wirklicher Heilungsansatz. Realistinnen und Realis-\nten konnten bisher auch nicht viel Neues erwarten, denn\ndie Regierungserkl\u00e4rung des neuen Ministerpr\u00e4sidenten\nvom 16.5.2002 setzte ja auf Fortf\u00fchrung der so genannten\nbew\u00e4hrten Politik und lie\u00df im Gro\u00dfen und Ganzen und\nim Detail keine neuen L\u00f6sungsans\u00e4tze erkennen.\n\nIm Grunde genommen ist alles gescheitert. Jetzt muss\nernsthaft \u2013 auch im Konsensgespr\u00e4ch mit dem Zweck-\nverband und der B\u00fcrgerinitiative vor Ort \u2013 \u00fcber folgende\nL\u00f6sungskonzepte nachgedacht werden:\n\nErstens. Ausstieg aus dem VIA-Vertrag. Voraussetzung\ndaf\u00fcr ist, dass die Staatsregierung die Verpflichtungen\nerf\u00fcllt, die in der Erg\u00e4nzungsvereinbarung zum Grund-\nlagenvertrag vom 9. Dezember 1994 und im Betriebsf\u00fch-\nrungsvertrag zwischen VIA und Zweckverband festge-\nlegt sind. Das hei\u00dft, der Zweckverband braucht eine\ndefinitive Zusage der Staatsregierung f\u00fcr die nach Ab-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 14. Juni 2002\n\n4540\n\nzug der Zinszahlung verbleibenden 22,8 Millionen DM \u2013\ndas sind 11,66 Millionen Euro.\n\nZweitens. R\u00fcckbau der Anlagen. Das Grund\u00fcbel des\nZweckverbandes Beilrode-Arzberg und aller anderen\nNot leidenden Zweckverb\u00e4nde muss endlich an der\nWurzel angepackt werden. Im d\u00fcnn besiedelten l\u00e4ndli-\nchen Raum f\u00fchren zentrale abwassertechnische L\u00f6sun-\ngen zu horrenden Investitions- und Betriebskosten. Au-\n\u00dferdem kann mit ihnen die Grundregel der\nAbwassertechnik, das Frischhalten des Abwassers, nicht\nerf\u00fcllt werden. Das in den Leitungen und Pumpsyste-\nmen stehende Abwasser f\u00fchrt nicht nur zu Geruchsbel\u00e4-\nstigungen, es stinkt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Pfui!)\n\nViel schlimmer ist, dass die sich bildenden Schwefelwas-\nserstoffgase den Beton zerfressen. Das Gebot der Stunde\nhei\u00dft also: \u00dcberplanung der abwassertechnischen Anla-\ngen und schrittweiser R\u00fcckbau zu einer dezentralen Be-\nhandlung des Abwassers.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDrittens. Die Banken m\u00fcssen in die Mitverantwortung\ngenommen werden. Im Fall Beilrode-Arzberg hat die\nKreditanstalt f\u00fcr Wiederaufbau \u2013 wie viele andere Ban-\nken in den ersten Nachwendejahren \u2013 str\u00e4flichst ihre\nPflicht zur sorgf\u00e4ltigen Pr\u00fcfung vor Ausreichung eines\nKredits verletzt. Es lagen im Zweckverband weder Haus-\nhaltssatzung, Haushaltsplan noch mittelfristiger Finanz-\nplan vor. Der Kredit h\u00e4tte also weder von der zust\u00e4ndi-\ngen Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rde genehmigt noch von der\nKreditanstalt f\u00fcr Wiederaufbau gew\u00e4hrt werden d\u00fcrfen.\nWir sind deshalb der Meinung: Die Banken sind in der\nPflicht an einem wirklichen Entschuldungskonzept mit-\nzuwirken.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDie PDS-Fraktion sieht in diesen genannten Punkten den\nL\u00f6sungsweg auch f\u00fcr andere Not leidende Zweckver-\nb\u00e4nde. Die vom Innenministerium angek\u00fcndigten 11 Mil-\nlionen Euro f\u00fcr 2003 sind doch nicht einmal ein Tropfen\nauf den hei\u00dfen Stein und \u2013 das lehrt die Erfahrung der\nletzten Jahre \u2013 nicht geeignet das Grund\u00fcbel zu kurie-\nren.\n\nFehler, die unter Federf\u00fchrung der Staatsregierung ent-\nstanden sind, einsehen, notwendige Korrekturen ins\nAuge fassen und anpacken, das ist das Gebot der Stunde\nund eben nicht \u201eWeiter so!\u201c im Sinne der alten und\nmehr als verschlissenen Regierungspolitik.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es schlie\u00dft sich an\ndie CDU-Fraktion. Herr Abg. Dr. Jahr.\n\nDr. Jahr, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Die Stellungnahme der Staatsregie-\nrung auf den Antrag der PDS zur unverz\u00fcglichen Ge-\nw\u00e4hrung finanzieller Hilfen an den Zweckverband Beil-\nrode-Arzberg macht eines deutlich: Die rechtliche und\nfinanzielle Situation des Zweckverbandes ist nach wie\n\nvor unbefriedigend. Die betroffenen B\u00fcrger sind zu\nRecht ungeduldig und fordern eine rasche Bereinigung\nder immer noch verfahrenen Lage.\nAber auch hier m\u00fcssen wir zwischen den realen Gege-\nbenheiten und dem politischen Zweck des PDS-Antrages\nunterscheiden. Die CDU m\u00f6chte mithelfen die verfahrene\nLage zu verbessern. Aber nicht nur der Staat ist hier ge-\nfordert. Kommunale Zweckverb\u00e4nde und alles, was da-\nzugeh\u00f6rt, unterliegen der kommunalen Selbstverantwor-\ntung. Der Gegenstand unserer heutigen Debatte ist auch\neine kommunale Angelegenheit und ein Gegenstand der\nRechtsaufsicht und damit eine staatliche Angelegenheit.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Dr. Jahr, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Jahr, CDU: Ja, eine Zwischenfrage gestatte ich.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Jurk, bitte.\n\nJurk, SPD: Kollege Dr. Jahr, wer tr\u00e4gt nach Ihrer Mei-\nnung die politische Verantwortung f\u00fcr die von Ihnen\nselbst als verfahren beschriebene Situation?\n\nDr. Jahr, CDU: Schauen Sie, ich wollte es gerade erl\u00e4u-\ntern. Wir hatten ja nicht umsonst einen Untersuchungs-\nausschuss. Ich denke, in diesem Untersuchungsausschuss\nist genau das deutlich zutage getreten, was ich gerade\nerkl\u00e4rt habe: Zweckverb\u00e4nde sind kommunale Angele-\ngenheiten. Da gibt es Rechtsaufsichten auf unterschiedli-\ncher Ebene. Aber ich wehre mich dagegen, das Spiel\nganz einfach so zu treiben und zu sagen: Schuld, was\ndas auch immer sein soll, kann nur der Staat sein,\nSchuld hat nur der Staat. Das ist ein bisschen zu einfach.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Wer ist denn\ndie Rechtsaufsicht? Das ist doch der Staat!)\n\nDarum m\u00fcssen wir die Dinge auch so differenziert dar-\nstellen, wie sie sind. Der Freistaat Sachsen geht bei sei-\nnem Sanierungs- und Hilfskonzept ja auch von dieser\ndifferenzierten Verfahrensweise aus. Ohne \u2013 jetzt kom-\nmen wir n\u00e4mlich dazu, Herr Jurk \u2013 einen substanziellen\nBeitrag des Zweckverbandes zu seiner eigenen Konsoli-\ndierung wird es einen raschen Abschluss dieser beinahe\nschon unendlichen Geschichte nicht geben.\n\nDer Staat als Geldgeber und als Rechtsaufsicht darf Kon-\nsolidierungshilfen, das hei\u00dft Geld der Steuerzahler, nicht\ngegen Recht und Gesetz ausreichen. Im Falle des Zweck-\nverbandes Beilrode-Arzberg hat der Staat bisher fast\ns\u00e4mtliche Mittel der Rechtsaufsicht bis hin zur Ersatzvor-\nnahme ausgesch\u00f6pft. Mehr als das, was die Innenverwal-\ntung bisher getan hat, kann derzeit vom Freistaat kaum\ngefordert werden. Immerhin \u2013 Frau Roth hat es zwar et-\nwas merkw\u00fcrdig geschildert; das Geld sei angeblich\nnicht bei den Betroffenen angekommen \u2013, wenn irgend-\njemand mit diesem Geld, seien es 12 Millionen Euro als\nZinszuschuss oder seien es 5,8 Millionen Euro als Be-\ndarfszuweisungen, Zinszahlungen stundet, dann kommt\ndies auch dem Zweckverband, dann kommt dies auch\nden B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern in diesem Zweckverband\nzugute.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 14. Juni 2002\n\n4541\n\nIch m\u00f6chte hier noch einmal insbesondere auf das aus-\nf\u00fchrliche Konzept der Staatsministerien des Innern, der\nFinanzen sowie f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft vom\n11. September 2001 zur Drucksache 3/1566 verweisen.\nDort wird auf 13 Seiten ausf\u00fchrlich dargelegt, welche\nAufgaben der Zweckverband Beilrode-Arzberg selbst zu\nerf\u00fcllen hat, um in den Genuss von Konsolidierungshil-\nfen zum Zwecke der abschlie\u00dfenden Sanierung zu gelan-\ngen. Auch das SMI hat in seinen so genannten Eckpunk-\nten vom 3. August 2001, die Bestandteil des oben\ngenannten Konzeptes sind, ausf\u00fchrlich dargelegt, dass\nKonsolidierungshilfen nur gew\u00e4hrt werden d\u00fcrfen, wenn\ndie Verbandsversammlung ein Haushaltssicherungskon-\nzept beschlie\u00dft, das inhaltlich in Ordnung ist. Es hat in\nsechs einzelnen Punkten detailliert aufgef\u00fchrt, was der\nZweckverband bis zum 7. September 2001 zu beschlie\u00dfen\ngehabt h\u00e4tte.\n\nDer Stellungnahme der Staatsregierung kann entnommen\nwerden, dass der Zweckverband jedoch davon inhaltlich\nabweichende Beschl\u00fcsse gefasst hat. Vor diesem Hinter-\ngrund darf das SMI derzeit gar keine Konsolidierungs-\nhilfen auszahlen. Es w\u00fcrde damit gegen den Gleich-\nbehandlungsgrundsatz des Grundgesetzes und der\nS\u00e4chsischen Verfassung versto\u00dfen. Danach darf der\nZweckverband Beilrode-Arzberg nicht anders behandelt\nwerden als andere in Not geratene Zweckverb\u00e4nde. An-\ndere in Not geratene Zweckverb\u00e4nde haben die ihnen\ngesetzten Auflagen erf\u00fcllt. Es w\u00fcrde somit aus recht-\nlichen Gr\u00fcnden nicht zul\u00e4ssig sein, jetzt Liquidit\u00e4tshilfen\nzu gew\u00e4hren, bevor der Zweckverband Beilrode-Arzberg\nnicht alle seine Hausaufgaben gemacht hat.\n\nMeine Damen und Herren! Wie kann es nun weiterge-\nhen? Jedenfalls nicht so, wie es die PDS vorschl\u00e4gt. Die\nunverz\u00fcgliche Ausreichung weiterer Steuergelder an den\nZweckverband Beilrode-Arzberg, ohne dass dieser end-\nlich seine eigenen Konsolidierungsbeitr\u00e4ge erbringt, w\u00e4re\nrechtswidrig. Die L\u00f6sung kann nur darin bestehen, dass\nder Zweckverband selbst nunmehr alles in seiner Macht\nStehende unternimmt, die geforderten Beschl\u00fcsse zu fas-\nsen. Ich sage Ihnen ganz offen: Sollte dazu noch Ge-\nspr\u00e4chsbedarf bestehen, meine Fraktion ist dazu bereit,\nmit dem Zweckverband und mit den B\u00fcrgerinnen und\nB\u00fcrgern zu diskutieren. Ich denke, die Staatsregierung\nist auch dazu bereit. Nur um eines bitte ich: um eine\nschnelle L\u00f6sung. Denn eines ist Fakt: Mit jedem Tag\nwird die Veranstaltung teurer,\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Na eben! So ist es!)\n\nnicht nur f\u00fcr den Freistaat, nein, auch f\u00fcr die Kommu-\nnen und f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in diesem\nZweckverband. Das ist die Realit\u00e4t, an der wir nicht vor-\nbeikommen.\n\nIch bitte Sie, den Antrag der PDS abzulehnen. \u2013 Ich\ndanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die SPD-Fraktion hat\ndas Wort. Ich darf dazu Frau Abg. Dr. Raatz bitten.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten!\n\nEs hat sich, glaube ich, Herr Dr. Jahr auch ein bisschen\nverhaspelt in seiner Darlegung. Er sagte: Es muss z\u00fcgig\ngeschehen; denn die Kosten steigen sonst sowohl f\u00fcr den\nZweckverband als nat\u00fcrlich auch f\u00fcr das Land. Aber auf\nder anderen Seite lehnen Sie den Antrag ab, in dem es\ngenau um diese z\u00fcgige Bereitstellung der Mittel geht.\nDas verstehe ich nicht.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nTeilweise Beifall bei der PDS)\n\nEs ist klar, die Situation des Zweckverbandes Beilrode-\nArzberg ist prek\u00e4r. Frau Roth hat es dargestellt: Der\nSchuldenstand liegt bei \u00fcber 20 Millionen Euro und hat\nsich gerade in den letzten sechs Jahren deutlich erh\u00f6ht,\nohne dass nennenswerte Neuinvestitionen im Verbands-\ngebiet erfolgten. Und an diesem Dilemma tr\u00e4gt eben\nauch die Staatsregierung eine erhebliche Mitschuld.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nIm Jahr 1994 verkaufte der Zweckverband die Anlage\nkomplett f\u00fcr 20 Jahre \u2013 allein schon diese Laufzeit von\nVertr\u00e4gen muss man sich einmal \u00fcberlegen \u2013 an einen\nprivaten Dritten. W\u00e4hrend dieser 20 Jahre bezahlt nun\nder Zweckverband ein Betriebsf\u00fchrungsentgelt f\u00fcr den\nBetrieb der Anlage und ein Fondsentgelt f\u00fcr notwendige\nInvestitionen. Diese Entgelte sind im Kaufvertrag fest\nverankert und stehen dem Betreiber j\u00e4hrlich zu.\n\nBeitr\u00e4ge und Geb\u00fchren decken nun diese Kosten nicht,\nganz zu schweigen von der Umsatzsteuer, die durch die\nVer\u00e4u\u00dferung der Anlage angefallen ist, von der der Ver-\nband, als sie beauflagt wurde, vollkommen \u00fcberrascht\nwar. Es sei hier die Frage gestattet \u2013 und diese Frage\nwurde auch schon von Frau Roth gestellt \u2013, wo die\nRechtsaufsicht war und wie der Verband, der als erster\nein privates Betreibermodell in Sachsen realisiert hat,\njuristisch begleitet wurde.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nTeilweise Beifall bei der PDS)\n\nDa ist es einfach zynisch zu sagen, das sei eine kommu-\nnale Angelegenheit und es m\u00fcssten eigene Konsolidie-\nrungsbeitr\u00e4ge geleistet werden, wenn noch nicht einmal\ndas Land \u00fcberblickt hat, was hier eigentlich abgelaufen\nist.\n\nSeit 1996 wird nun versucht, Verantwortlichkeiten hin-\nund herzuschieben und den Verband und die B\u00fcrger f\u00fcr\ndas Scheitern des privaten Betreibermodells zahlen zu\nlassen. So koppelt die Staatsregierung ihre Nachf\u00f6rde-\nrungszusage an die 35-prozentige Steigerung der Geb\u00fch-\nren f\u00fcr Wasser und Abwasser auf knapp 9 Euro pro Ku-\nbikmeter \u2013 billig eigentlich noch im Verh\u00e4ltnis zu dem,\nwas Frau Roth gesagt hat: dass kostendeckend eigentlich\n20 Euro gefordert werden m\u00fcssten! Dazu sollen dann\nauch noch 5,5 Millionen Euro als Beitr\u00e4ge von den An-\nschlussnehmern eingenommen werden. Dabei entbehrt\nschon die jetzige H\u00f6he der Geb\u00fchren jeder Grundlage.\n\nDie Staatsregierung hat sich selbst zu einer einheitlichen\nBerechnung der so genannten fiktiven Abgabenbelastung\nin Sanierungsf\u00e4llen bekannt. Nach dieser Berechnungs-\nformel, die in der F\u00f6rderrichtlinie Wasserwirtschaft 1997\nfixiert ist, ergibt sich f\u00fcr den Zweckverband Beilrode-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 14. Juni 2002\n\n4542\n\nArzberg eine fiktive Abgabenbelastung von 366 Euro pro\nEinwohner und Jahr. Diese liegt weit \u00fcber der von der\nStaatsregierung f\u00fcr den Verband definierten Belastungs-\nobergrenze von 256 Euro. Damit besteht \u00fcberhaupt kein\nSpielraum mehr die Geb\u00fchren weiter zu erh\u00f6hen.\n\nDoch wie reagiert die Staatsregierung auf diese Situa-\ntion? Sie kreiert f\u00fcr die noch verbliebenen Zweckver-\nb\u00e4nde einfach eine neue Belastungsgr\u00f6\u00dfe. Dass diese nie-\nmals autorisiert oder definiert wurde, st\u00f6rt dabei\nnat\u00fcrlich nicht. Die so gesparten Mittel kann die Staats-\nregierung nun der Betreiberfirma VIA zugute kommen\nlassen, der sie sich ja schon seit 1994 verpflichtet f\u00fchlt.\n\nDiese soll nun noch 16,5 Millionen Euro daf\u00fcr erhalten,\ndass sie endlich aufh\u00f6rt, die Gesch\u00e4fte nicht ordnungsge-\nm\u00e4\u00df zu betreiben. Gleichzeitig bel\u00e4sst man ihr auch noch\ndas Eigentum an den Anlagen, damit die \u201earmen Anle-\nger\u201c in Dortmund weiterhin bis zum Jahr 2014 Steuerab-\nschreibungen in Anspruch nehmen k\u00f6nnen.\n\nEin solches Engagement w\u00fcrde sich der Verband w\u00fcn-\nschen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall der Abg. Frau Schneider, PDS)\n\nIhm werden jedoch seit 1996 die f\u00fcr eine vern\u00fcnftige\nund zukunftsweisende Konsolidierung notwendigen Mit-\ntel vorenthalten.\n\nDie Not leidenden Aufgabentr\u00e4ger bed\u00fcrfen, wie an die-\nsem Platz schon gesagt, einer z\u00fcgigen und nachhaltigen\nSanierung, damit sie sich stabilisieren und den Aufgaben\nder Zukunft zuwenden k\u00f6nnen. Mit der im Entwurf vor-\nliegenden Pflichten\u00fcbertragungsverordnung wird jeden-\nfalls keine zukunftsf\u00e4hige L\u00f6sung zu erwarten sein. Es\nfinden sich hier kaum Regelungen, die eine effektive\nKontrolle und Sanktionierung des privaten Dritten er-\nm\u00f6glichen. Und das hei\u00dft nichts anderes, als dass der\nPrivate wieder schalten und walten kann, wie er will\nund wie wir es eben am Beispiel des Zweckverbandes\nBeilrode-Arzberg vor Augen gef\u00fchrt bekommen haben.\n\nDas Geschehen um den Verband Beilrode-Arzberg best\u00e4-\ntigt daher unsere Auffassung, dass den nur ganz vagen\nChancen unkalkulierbare immense Risiken gegen\u00fcberste-\nhen. Das Ziel der Staatsregierung, die Probleme im Was-\nser- und vor allen Dingen im Abwasserbereich zu priva-\ntisieren und damit vom Tisch zu bekommen, wird so\njedenfalls nicht erreicht werden.\n\nDeshalb fordern wir die Staatsregierung auf, sich f\u00fcr\neinen sozialvertr\u00e4glichen Abschluss dieses unr\u00fchmlichen\nKapitels westdeutscher Wirtschaftsf\u00f6rderung einzuset-\nzen. Unterst\u00fctzen Sie die Ostelbier und gew\u00e4hren Sie\nihnen endlich, und zwar ohne unzumutbare Neben-\nbedingungen, die schon lange in Aussicht gestellten F\u00f6r-\ndermittel!\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nWir schlie\u00dfen uns also dem Antrag der PDS-Fraktion an\nund dr\u00e4ngen erneut darauf, dass die Staatsregierung\nendlich ein wasserwirtschaftliches Gesamtkonzept vor-\nlegt, um diese unsinnige F\u00f6rderpolitik vom Kopf auf die\nF\u00fc\u00dfe zu stellen.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: M\u00f6chten weitere Ab-\ngeordnete sprechen? \u2013 Ich frage die Staatsregierung. \u2013\nF\u00fcr die Staatsregierung spricht jetzt Staatsminister Rasch.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Mit dem vor-\nliegenden Antrag wird die Staatsregierung ersucht, dem\nZweckverband Beilrode-Arzberg die in Aussicht gestell-\nten Konsolidierungshilfen nun unverz\u00fcglich zu gew\u00e4h-\nren, obgleich \u2013 und das muss man an dieser Stelle beto-\nnen \u2013 der Zweckverband die Bedingungen zur Erlan-\ngung der Konsolidierungshilfen noch nicht erf\u00fcllt hat.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Raatz, SPD)\n\nDas Konzept des Staatsministeriums des Innern, des\nFinanzministeriums und des Umweltministeriums zum\nAbschluss der Konsolidierung des Zweckverbandes Beil-\nrode-Arzberg vom 11. September 2001 haben Sie in der\nHand. Es liegt Ihnen als Drucksache 3/5066 vor. Diesem\nKonzept k\u00f6nnen Sie entnehmen, dass dem Zweckver-\nband noch 40,8 Millionen DM \u2013 das sind 20,86 Millionen\nEuro \u2013 Konsolidierungshilfe gew\u00e4hrt werden, wenn er\neinen eigenen Beitrag zu seiner Konsolidierung leistet.\nDieser Beitrag des Zweckverbandes beinhaltet die Verbes-\nserung der Einnahmensituation durch Erh\u00f6hung der Ge-\nb\u00fchren f\u00fcr Trink- und Abwasser und durch Erhebung\neines Abwasserbeitrages bis zu einer fiktiven Entgeltbelas-\ntung von 460 DM pro Einwohner im Jahr sowie die Er-\nhebung von Umlagen von den Mitgliedsgemeinden in\nH\u00f6he von 50 DM pro Einwohner und Jahr.\n\nDamit, meine Damen und Herren, liegt die geforderte\nEntgeltbelastung zirka 10 % unter der fiktiven Entgelt-\nbelastungsobergrenze von 512 DM pro Einwohner und\nJahr, die normalerweise in vergleichbaren Konsolidie-\nrungsf\u00e4llen zugrunde gelegt wird. Die Einzelheiten zu\nden geforderten Ma\u00dfnahmen enth\u00e4lt das Ihnen bekannte\nEckpunktepapier.\n\nNun gab es Beschl\u00fcsse des Zweckverbandes und der\nVerbandsversammlung am 27. September 2001. Aller-\ndings bleiben diese hinsichtlich ihrer Verbindlichkeit hin-\nter den Forderungen des Konsolidierungskonzepts zu-\nr\u00fcck. Trotz dieser ungen\u00fcgenden Zuarbeit und\nKooperationsgemeinschaft wurden dem Zweckverband\nim Vorgriff auf die ihm zuzuf\u00fchrenden Mittel unter Zu-\nr\u00fcckstellung gro\u00dfer Bedenken durch die S\u00e4chsische Auf-\nbaubank ein zinsloses Liquidit\u00e4tshilfedarlehen in H\u00f6he\nvon 26,22 Millionen DM sowie Bedarfszuweisungen in\nH\u00f6he von 5,88 Millionen DM gew\u00e4hrt.\n\nWarum wurde das getan? Eine durch die Kreditanstalt\nf\u00fcr Wiederaufbau veranlasste Zwangsvollstreckung stand\nins Haus. Wir haben unter Zur\u00fcckstellung wirklich ge-\nwichtiger Bedenken geholfen. Und, Frau Roth, wenn Sie\nbei dieser Gelegenheit diesen sch\u00f6nen Slogan von der\nPrivatisierung der Gewinne und der Sozialisierung der\nVerluste heranziehen: Haben Sie einmal gefragt, in wel-\ncher Eigent\u00fcmerstruktur sich die Banken, die hier ange-\nsprochen sind, befinden? Darum geht es doch hier \u00fcber-\nhaupt nicht. Es ging letzten Endes darum, den\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 14. Juni 2002\n\n4543\n\nZweckverband handlungsf\u00e4hig zu gestalten. Ich glaube,\nwenn dieses Engagement des Staates hier nicht gew\u00fcr-\ndigt wird, dann k\u00f6nnen wir jegliches Engagement zu-\nr\u00fcckstellen.\n\nSeither ist der Zweckverband endlich in der Pflicht die\ngeforderten Konsolidierungsma\u00dfnahmen zu ergreifen, in-\ndem er die Geb\u00fchrenerh\u00f6hungen und die Beitragserhe-\nbungen beschlie\u00dft bzw. ein Haushaltssicherungskonzept\nmit verbindlichen Festlegungen vorlegt. Au\u00dfer Absichts-\nerkl\u00e4rungen des Zweckverbandes, dass er ab Sommer\ndieses Jahres Beitr\u00e4ge in H\u00f6he von 1,43 Euro je Quadrat-\nmeter Nutzungsfl\u00e4che und Umlagen von seinen Mit-\ngliedsgemeinden in H\u00f6he von 25,56 Euro pro Einwohner\nim Jahr erheben wolle \u2013 er stellt das in Aussicht! \u2013, ver-\nweigert er unter Vorgabe unterschiedlicher Gr\u00fcnde bis-\nlang die Erh\u00f6hung der Geb\u00fchren.\n\nMeine Damen und Herren, Sie werden, zumindest wenn\nSie in aller Solidit\u00e4t \u00fcber diese Frage nachdenken, Ver-\nst\u00e4ndnis daf\u00fcr haben, dass wir, auch wenn dieser Fall\nhinsichtlich seiner Besonderheiten herausgehoben er-\nscheint, aus Gr\u00fcnden der Gleichbehandlung \u2013 das wurde\nbereits angesprochen \u2013 von den bisher praktizierten\nGrunds\u00e4tzen der Konsolidierung nicht abweichen k\u00f6n-\nnen und dies auch nicht wollen.\n\n(Jurk, SPD: Alles nach Dortmund!)\n\nMeine Damen und Herren, ich kann es kurz machen: Es\ngibt an dieser Stelle keine Entlastung der Aufgabentr\u00e4ger\nzum Billigtarif, sondern Gleichbehandlung ist hier die\neinzig m\u00f6gliche Handlungsweise unsererseits.\n\n(Beifall des Abg. Bandmann, CDU)\n\nWir k\u00f6nnen es auch ganz einfach begr\u00fcnden: Wir stehen\nvor der Verantwortung gegen\u00fcber dem Rechnungshof.\nWarum stehen wir vor der Verantwortung gegen\u00fcber\ndem Rechnungshof? Weil wir als Staatsregierung und Sie\nmit uns bez\u00fcglich der Mittel, die uns zur Verf\u00fcgung ste-\nhen, in der Verantwortung gegen\u00fcber den Steuerzahlern\nin diesem Land stehen. Mit diesen Mitteln haben wir\nverantwortungsvoll umzugehen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Staatsminister,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Bitte sch\u00f6n. Ich bin\nzwar am Ende meiner Rede, aber bitte.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Jurk, bitte.\n\nJurk, SPD: Das ist nett. \u2013 Aber jetzt eine ganz ernsthafte\nFrage: Wir reden die ganze Zeit dar\u00fcber \u2013 ich habe \u00fcber\npolitische Verantwortung gesprochen \u2013, dass Geld not-\nwendig ist. Nun frage ich Sie: Wer hat die Verantwor-\ntung und wer kommt f\u00fcr die Verantwortung, die er\nnicht wahrgenommen hat, auf? Das interessiert doch die\nB\u00fcrger. Wird denn derjenige bestraft, der diesen ganzen\nSchlamassel verursacht hat?\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Lieber Herr Jurk, wir\nkommen ja keinen Schritt weiter, wenn hier grunds\u00e4tz-\nlich nur die Frage nach dem Staat gestellt wird, wenn\nnicht vor Ort realisiert wird, dass es da handelnde Ge-\nmeinden gibt, dass es da einen Zweckverband mit seiner\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrung und seinen Gremien gibt und dass\nman gemeinsam mit dem Staat vern\u00fcnftige L\u00f6sungen\nfinden muss, die dann auch mitfinanziert werden. Aber\nes kann eben nicht die eine Seite vor Ort sagen, man sei\nja aus dem Gesch\u00e4ft heraus, der Staat m\u00f6ge es stellver-\ntretend l\u00f6sen. \u2013 Diese L\u00f6sung ist nicht praktikabel. Das\nmuss ich so deutlich sagen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Der PDS-Fraktion\nsteht das Schlusswort zu. Frau Abg. Roth.\n\nFrau Roth, PDS: Herr Staatsminister Rasch! Herr\nDr. Jahr! Ich nenne es Erpressung, wenn die seit drei\nJahren angek\u00fcndigten Millionen an Bedingungen ge-\nkn\u00fcpft werden, die der Zweckverband und die Ver-\nbandsr\u00e4te aus Verantwortung gegen\u00fcber den B\u00fcrgerin-\nnen und B\u00fcrgern vor Ort nicht erbringen k\u00f6nnen.\n\n(Zuruf des Abg. Schmitz, CDU)\n\n\u2013 Bei Ihnen hat die Staatsregierung aber auch nicht der-\nart intensiv mitgewirkt, dass es zu diesem schlimmen\nZustand kam.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nAm 6. Mai 2002 gab es auf Einladung der PDS-Fraktion\nin D\u00f6brichau eine \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung zu dem Antrag,\n\u00fcber den wir jetzt gesprochen haben. \u00dcber 150 Einwoh-\nner, der Verbandsvorsitzende Friedhelm Kuschel, der\nRechtsanwalt des Zweckverbandes Herr J\u00f6rg Reimann,\nder Rechtsanwalt Dr. J\u00fcrgen Schacht, der Journalist\nDr. Werner R\u00fcgemer, Vertreter des Landratsamtes und\nder B\u00fcrgerinitiative waren gekommen. Die Staatsregie-\nrung und die Landtagsfraktionen der CDU und der SPD\nnahmen nicht teil, was uns als PDS nicht sonderlich\n\u00fcberraschte.\n\nDen Einwohnern von Beilrode-Arzberg fiel das aber un-\nangenehm auf. Nun verlief die Anh\u00f6rung weitestgehend\nkonstruktiv und sachlich, zeigte aber keine L\u00f6sungswege\nauf. Das wird auch ohne tats\u00e4chliche Hilfe der Staats-\nregierung nicht m\u00f6glich sein.\n\nBeim Verlassen der Veranstaltung \u00e4u\u00dferten sich nicht\nwenige der Teilnehmer sehr entt\u00e4uscht und frustriert,\nweil sie nach wie vor nicht wissen, wie tief zuk\u00fcnftig in\nihr Portmonee \u2013 da es um viel Geld geht, besser wohl: in\ndie Brieftasche \u2013 gegriffen werden soll.\n\nIch lehne mich an einen in j\u00fcngster Zeit bekannt gewor-\ndenen Buchtitel an: \u201eDie Wut w\u00e4chst\u201c. Nun k\u00f6nnte ich\nheute auch Wut haben, weil auf unsere drei L\u00f6sungsvor-\nschl\u00e4ge kaum sachlich eingegangen worden ist. Nur\nw\u00e4re Wut ein schlechter Ratgeber. Deshalb setze ich auf\ndas Prinzip Hoffnung, dass nach nunmehr \u00fcber zehn\nJahren verfahrener s\u00e4chsischer Wasser- und Abwasser-\npolitik zumindest ein Umdenken beginnen k\u00f6nnte. Ich\nhoffe auf diesbez\u00fcgliche Ans\u00e4tze, und zwar m\u00f6glichst\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 14. Juni 2002\n\n4544\n\nschnell \u2013 und das nicht nur im Interesse von Beilrode-\nArzberg, sondern im Interesse der Betroffenen in weite-\nren Not leidenden Abwasserzweckverb\u00e4nden und der\nSteuerzahlerinnen und der Steuerzahler.\nEigentlich wurde ich von der B\u00fcrgerinitiative gebeten,\nnamentlich abstimmen zu lassen; denn die B\u00fcrger-\ninitiative hat alle Fraktionen, die Abgeordneten vor Ort\nund den Ministerpr\u00e4sidenten angeschrieben und gebeten\nden Antrag zu bef\u00fcrworten. Wir verzichten aber auf die\nnamentliche Abstimmung, weil es sicher f\u00fcr die Demo-\nkratie wirksamer ist, wenn die Fraktionen ihr Abstim-\nmungsverhalten in einem Antwortbrief der B\u00fcrgerinitia-\ntive begr\u00fcnden.\nIn einem haben Sie Recht, Herr Dr. Jahr: Es muss schnell\ngehandelt werden. Die Staatsregierung hat dem Zweck-\nverband die Suppe eingebrockt. Sie muss endlich ohne\n\nVorbedingungen ihren Teil am Ausl\u00f6ffeln leisten. Des-\nhalb stimmen Sie dem Antrag bitte zu!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Wir kommen zur Ab-\nstimmung \u00fcber den Antrag der PDS-Fraktion Druck-\nsache 3/5318. Wer m\u00f6chte diesem Antrag seine Zustim-\nmung geben? \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Danke.\nStimmenthaltungen? \u2013 Es gab 2 Stimmenthaltungen und\ntrotz einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr fand der Antrag\nnicht die erforderliche Mehrheit. Die Drucksache 3/5318\nist damit abgelehnt.\n\nMeine Damen und Herren! Der vorletzte Tagesordnungs-\npunkt ist damit beendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 6\n\n\u2013 Arbeitsbedingungen der \u00c4rztinnen und \u00c4rzte in s\u00e4chsischen Krankenh\u00e4usern\n\nDrucksache 3/4853, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Weiterbildung in der Allgemeinmedizin in Sachsen\n\nDrucksache 3/3017, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Beratung er\u00f6ffnet die Fraktion der SPD. Es folgen\nCDU, PDS, CDU und die Staatsregierung. Frau Dr.\nVolkmer, Fraktion der SPD, ich darf Sie bitten.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Die vorliegenden Antr\u00e4ge\nbesch\u00e4ftigen sich mit einem Thema, das landauf, landab\nin der Diskussion ist: \u00c4rztemangel in Sachsen.\nUnseren Antr\u00e4gen gingen zahlreiche Gespr\u00e4che mit Ver-\nantwortlichen aus dem Gesundheitsbereich voraus, die\nalle auf Handlungsnotwendigkeiten seitens der Landes-\npolitik dr\u00e4ngten. Besonders wurde auf zu erwartende\nEngp\u00e4sse in den Bereichen Klinik\u00e4rzte und Allgemein-\nmediziner hingewiesen. Beide Antr\u00e4ge stammen aus\ndem letzten Jahr und waren vor dem Hintergrund ge-\nstellt, dass schnellstm\u00f6glich die notwendigen Vorausset-\nzungen daf\u00fcr zu schaffen sind, dass ein \u00c4rztemangel gar\nnicht erst eintreten wird. Die Staatsregierung sah hierf\u00fcr\nkeinerlei Handlungsbedarf: Zuk\u00fcnftiger \u00c4rztemangel \u2013\nkein Thema. Aus diesem Grunde hatten wir damals un-\nsere Antr\u00e4ge auch nicht hier eingebracht. Sie w\u00e4ren kom-\nmentarlos abgelehnt worden.\n\nHeute erscheinen die Antworten der Staatsregierung si-\ncher auch Ihnen, meine Damen und Herren von der\nCDU, mehr als befremdlich, wird doch inzwischen land-\nauf, landab davon gesprochen, dass \u00c4rzte fehlen wer-\nden. Aber inzwischen ist nun viel Zeit vergangen, ohne\ndass irgendwelche Ma\u00dfnahmen erfolgt sind. Durch-\ngesetzt hat sich jetzt die Erkenntnis, dass der Arztberuf\nwieder attraktiver gemacht werden soll; insbesondere f\u00fcr\ndie T\u00e4tigkeiten im Krankenhaus soll verst\u00e4rkt geworben\nwerden. Genau darauf zielte bereits im letzten Jahr unser\nAntrag ab. Es sollten nachweisbare Hemmnisse ermittelt\nwerden, die dazu f\u00fchren, dass junge Nachwuchsmedizi-\nner lieber ins Ausland gehen oder in medizinnahe Berei-\nche abwandern, als selbst als Arzt zu praktizieren.\n\nMomentan brechen ca. 20 % der Medizinstudenten bun-\ndesweit ihr Studium vorzeitig ab. Die Gesamtzahl der\nMedizinstudenten ist ebenfalls um 11 % zur\u00fcckgegan-\ngen. Dazu kommen noch diejenigen, die nach dem AiP\nin andere Berufe wechseln.\n\nIn Sachsen sieht es noch schlimmer aus. Hier kommen\ntrotz ausreichender Studienplatzzahlen fast zwei Drittel\nder Studenten nicht in der Praxis an. Ebenfalls in Sach-\nsen ist die Zahl der \u00c4rzte im Praktikum von 2000 zu\n2001 um 14 % zur\u00fcckgegangen. Viele Ursachen und\nGr\u00fcnde daf\u00fcr sind in der Diskussion. Die Medizinstu-\ndenten vor Ort selbst befragt hat noch niemand.\n\nDrei Gr\u00fcnde erscheinen im Krankenhausbereich am\nplausibelsten: Schlechte Verg\u00fctung f\u00fcr die \u00c4rzte im\nPraktikum, die ausufernden Arbeitszeiten, aber auch die\nArbeitsorganisation und mangelnde Kooperation in den\nH\u00e4usern wirken abschreckend. Junge Mediziner wollen\nTeamwork und weniger Hierarchien. Es geht nicht nur\num die Verg\u00fctung. Auch die Staatsregierung schreibt im\nAntrag, dass \u201eBerichte \u00fcber eine Abwanderung von \u00c4rz-\nten aus den neuen Bundesl\u00e4ndern in die alten Bundes-\nl\u00e4nder wegen der hier gezahlten Verg\u00fctung von 88,5 %\nBAT-West statistisch nicht belegt sind\u201c. In welchem Ver-\nh\u00e4ltnis jedoch beide stehen und was letzten Endes f\u00fcr\ndie Entscheidung der jungen Menschen ausschlaggebend\nist, wissen wir nicht.\n\nDer Bereich der haus\u00e4rztlichen Versorgung ist von be-\nsonderer Bedeutung. Das medizinische System der Zu-\nkunft soll den Hausarzt als ersten und wichtigsten An-\nsprechpartner f\u00fcr die Patienten beinhalten. Der Sinn\neines solchen Systems wird auch von keinem ernsthaften\nGesundheitspolitiker mehr infrage gestellt. Aber die\nHaus\u00e4rzte m\u00fcssen erst einmal ausgebildet sein, bevor sie\ndiese wichtige Rolle \u00fcbernehmen k\u00f6nnen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 14. Juni 2002\n\n4545\n\nDie Staatsregierung geht in der Antwort auf unseren An-\ntrag zum Stand der Weiterbildung in der Allgemein-\nmedizin recht ausf\u00fchrlich auf Ursachen und vermutete\nHindernisse f\u00fcr eine bessere Effizienz in der Weiterbil-\ndung ein. Leider fehlen in einem zweiten Schritt die An-\ns\u00e4tze dazu, wie man diese Hemmnisse beseitigen k\u00f6nnte.\nIch verweise hierzu auf unseren aktuellen Antrag zur\nVermeidung des \u00c4rztemangels, in dem wir die aufge-\nf\u00fchrten M\u00e4ngel in Handlungsoptionen umwandeln. Der\nFreistaat darf hier nicht nur stiller Beobachter von Ge-\nsundheitspolitik der Selbstverwaltungsorgane sein, er\nkann und muss zu einem Motor werden f\u00fcr den Stand-\nort Sachsen auch im medizinischen Bereich.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte die CDU-\nFraktion das Wort zu nehmen. Frau Abg. Nicolaus, bitte.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Liebe Frau Dr. Volkmer, ich\nh\u00e4tte fast gesagt, wir k\u00f6nnen uns die Debatte sparen.\nWer in seinem Computer nachsieht, wird finden, dass\nFrau Dr. Volkmer schon eine Pressemitteilung zu dieser\nDebatte herausgegeben hat, die noch gar nicht stattge-\nfunden hat und die wir jetzt erst absolvieren.\nSie wissen nicht, Frau Dr. Volkmer, was die Staatsminis-\nterin hierzu \u00e4u\u00dfern wird. So ist das, was Sie jetzt ver-\nbreiten und der Presse zur Verf\u00fcgung gestellt haben, Ne-\nbel. Na gut, Sie sind ja den Dingen voraus und meinen,\ndass das alles schon so kommt und von uns auch nichts\nerwidert wird.\nAus meiner Sicht der Dinge muss ich Ihnen sagen: Zwei-\neinhalb Jahre alte Antr\u00e4ge hier noch einmal behandeln?\nMan h\u00e4tte einen neuen formulieren und sich gemeinsam\nauf etwas verst\u00e4ndigen k\u00f6nnen.\nWir als CDU-Fraktion werden auf jeden Fall einen neuen\nAntrag stellen, um alle Dinge kl\u00e4ren zu k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren der SPD-Frak-\ntion, Sie wissen sehr wohl, dass in diesem Bereich sehr\nviel passiert ist.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Was denn?\nWas haben Sie denn gemacht?)\n\nWir verschlie\u00dfen die Augen nicht vor diesen Dingen,\ndas wissen Sie genau. Dass bestimmte Dinge noch nicht\nerf\u00fcllt werden konnten, liegt klar auf der Hand. Nat\u00fcr-\nlich w\u00fcrden sich die \u00c4rzte, die in den Krankenh\u00e4usern\nangestellt sind, flexiblere Dienstpl\u00e4ne w\u00fcnschen. Sie\nw\u00fcrden sich vielleicht auch eine leistungsgerechtere Ver-\ng\u00fctung w\u00fcnschen. Aber das ist leider in den Kranken-\nh\u00e4usern in \u00f6ffentlicher bzw. kommunaler Tr\u00e4gerschaft\nschlecht m\u00f6glich. All diese Gr\u00fcnde muss man benennen.\n\nLassen Sie mich zur Weiterbildung kommen. Die Weiter-\nbildung der Allgemeinmediziner ist am Wochenende in\nRostock in dem \u201e\u00c4rzteparlament\u201c beschlossen worden.\nDer 105. \u00c4rztetag hat mehrheitlich beschlossen, wie die\nAusbildung der Allgemeinmediziner zuk\u00fcnftig in Ge-\nsamtdeutschland gestaltet werden soll. Das ist ein Rie-\nsenschritt in die richtige Richtung. Daf\u00fcr haben wir aber\n\nauch die \u00c4rzte selbst ben\u00f6tigt, denn sie mussten sich\neinem Selbstkl\u00e4rungsprozess zuf\u00fchren. Man kann nicht\nalles von der Politik verlangen.\n\nSie wissen, Frau Dr. Volkmer, wie umstritten es war,\ndass sich der Bund der Deutschen Internisten mit allen\nanderen Berufsgruppen nicht gerade im Einvernehmen\nbefunden hat. Herr D\u00fcrrschmidt war im April mit mir\ngemeinsam auf Schloss Eckberg. Dort ist sehr intensiv\ndar\u00fcber diskutiert worden, wie es zuk\u00fcnftig gestaltet\nwerden soll. Der Bund der Deutschen Internisten wird\nkeine Ruhe geben, aber es ist eine mehrheitliche Ent-\nscheidung gef\u00e4llt worden, wie es in Zukunft gestaltet\nwerden soll. Wir stehen als Fraktion hinter der f\u00fcnfj\u00e4hri-\ngen Ausbildung. Das bedeutet drei Jahre Grundausbil-\ndung als Internist und danach kann zwei Jahre als Fach-\narzt der Allgemeinmediziner draufgesattelt werden. Das\nist der Schritt in die richtige Richtung, den wir sehr be-\ngr\u00fc\u00dfen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSomit haben wir eine Grundlage f\u00fcr die zuk\u00fcnftige Aus-\nbildung der Allgemeinmediziner. Diese wollen wir ge-\nmeinsam begleiten. Von daher ist vieles geschehen, auch\nauf anderen Ebenen. Ich will jetzt nicht noch einmal alles\nauf den Punkt bringen, denn wir haben im Hohen Haus\nsehr oft \u00fcber die Situation \u2013 sowohl \u00fcber die Ausbildung\nals auch \u00fcber den \u00c4rztemangel \u2013 diskutiert; bei Aktuel-\nlen Debatten und anderen Antr\u00e4gen, die von den unter-\nschiedlichen Fraktionen gekommen sind. Auch in Anbe-\ntracht der Zeit m\u00f6chte ich nicht noch einmal alle Dinge\nbenennen.\n\nVon daher werden wir \u2013 das m\u00f6chte ich zum Abschluss\nsagen \u2013 den Antrag in Bezug auf die Krankenhaus\u00e4rzte\nablehnen; denn die Studie, die Sie fordern, ist aus meiner\nSicht nicht notwendig. Die Bundes\u00e4rztekammer hat eine\nausf\u00fchrliche Studie dar\u00fcber vorgelegt, die ich f\u00fcr ausrei-\nchend halte; im Besonderen wird sie die Landes\u00e4rzte-\nkammer fortf\u00fchren. Wir stimmen Ihnen bei den Allge-\nmeinmedizinern zu, obwohl sich die Dinge erledigt\nhaben. Aber da Sie auf einer Abstimmung bestehen, wol-\nlen wir Ihrem Antrag Rechnung tragen.\n\nRecht herzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. D\u00fcrrschmidt\nvon der PDS-Fraktion, Sie haben das Wort.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Die Meldungen \u00fcber \u00c4rzteman-\ngel rei\u00dfen nicht ab. Einmal sind es die nicht vorhande-\nnen Allgemeinmediziner, dann wiederum sind es die\nfehlenden Kinder\u00e4rzte oder die nicht vorhandenen Fach-\n\u00e4rzte der Psychiatrie.\nWenn die Krankenh\u00e4user betrachtet werden, so kommt\nman zu der Erkenntnis, dass die \u00c4rztedecke generell zu\nd\u00fcnn ist und einzelne Facharztbereiche stark gef\u00e4hrdet\nsind. Bem\u00fchen wir aber die Statistik, so ist alles in bester\nOrdnung. So gut kann also Statistik sein! Nach dem, was\nwir von der Staatsregierung erhalten haben, haben wir\neine kontinuierliche Steigerung der \u00c4rztezahlen. Ich\nhabe gerade eine Kleine Anfrage einer Kollegin gelesen,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 14. Juni 2002\n\n4546\n\nin der das auch steht. Die Zahlen sind okay, also k\u00f6nnen\nwir davon ausgehen, dass es nicht an dem ist.\n\nEs ist also f\u00fcr den Freistaat Sachsen nicht zu erwarten,\ndass die Voraussetzungen zur Sicherstellung ausreichen-\nden Personals an den Krankenh\u00e4usern nicht gegeben\nsind. Trotzdem sch\u00e4tzt die Staatsregierung ein, dass\nauch in Zukunft nicht alle Stellen in einer angemessenen\nZeit ad\u00e4quat besetzt werden k\u00f6nnen.\n\nFazit: Es ist doch nicht alles so gut und man sollte nicht\nnur von einer allgemeinen Statistik ausgehen, sondern et-\nwas genauer hinschauen. Um Genaueres zu erfahren, ist\nes aus Sicht der PDS-Fraktion gar nicht so schlecht sich\ndetaillierte Kenntnisse zu verschaffen. In diesem Sinne\nw\u00fcrden wir es begr\u00fc\u00dfen, wenn eine Studie in Auftrag\ngegeben werden sollte \u2013 so wie es von der SPD-Fraktion\ngew\u00fcnscht wird. Es w\u00e4re gar nicht schlecht f\u00fcr weitere\nErkenntnisse, wenn wir w\u00fcssten, ob es f\u00f6rdernde oder\nhemmende Arbeitsbedingungen f\u00fcr \u00c4rzte gibt: wie sich\ndie Anzahl der Studienabg\u00e4nger gestaltet, wie das ganz\nspeziell in Sachsen aussieht und wie viele der s\u00e4ch-\nsischen Abg\u00e4nger in Sachsen bleiben oder wie und\nwarum die Wahl f\u00fcr einen bestimmten Arbeitsplatz oder\neinen bestimmten Arbeitsort getroffen wird, auch f\u00fcr ein\nKrankenhaus, das sich in einer bestimmten Region befin-\ndet, oder wie die Fragen der Nachwuchsgewinnung, der\nNachwuchsf\u00f6rderung und der fachlichen Aus- und Wei-\nterbildung gestaltet sind.\n\nWenn wir dar\u00fcber mehr Bescheid w\u00fcssten, k\u00f6nnten wir\nbesser darauf hinwirken, dass es keine wei\u00dfen Stellen\nbei der Besetzung von \u00c4rzten gibt, k\u00f6nnten dem entge-\ngenwirken.\n\nEs ist dringend notwendig, wenn sich solche Dinge auf-\ntun \u2013 und wenn die Meldungen nicht ganz falsch sind,\nist dies der Fall \u2013, dass wir diesen mit politischen Ent-\nscheidungen entgegenwirken. Es muss doch Gr\u00fcnde ge-\nben, warum \u00c4rzte bestimmte Territorien nicht als ihren\nArbeitsort w\u00e4hlen.\n\nDamit komme ich auf die Anfrage, die k\u00fcrzlich verteilt\nwurde. Im Mittleren Erzgebirgskreis haben wir eine\nstatistische \u00dcberbesetzung von 107 % der \u00c4rzte; trotz-\ndem sind zwei Arztpraxen, die unbedingt besetzt wer-\nden m\u00fcssen, nicht besetzt. Das muss uns doch zu den-\nken geben. Wenn ich dann anhand der Zahlen, die den\nMittleren Erzgebirgskreis und Freiberg betreffen, sehe,\ndass in den n\u00e4chsten Jahren fast 50 % der Facharztstellen\n\u2013 der Allgemeinen \u00c4rzte bzw. der Hausarztstellen \u2013\nwegfallen werden, weil die dort arbeitenden Kollegen zu\nalt sind, dann muss uns das doch zu denken geben \u2013 ob-\nwohl die Statistik stimmt. Wir m\u00fcssen also genauer hin-\nschauen. Da hilft es auch nicht, Frau Kollegin Nicolaus,\ndass die Berufsst\u00e4nde dies von sich aus tun, auch wenn\ndas nat\u00fcrlich in Ordnung ist.\n\nTrotzdem unterstreichen die Verlautbarungen der Berufs-\nst\u00e4nde der \u00c4rzte und der Landes\u00e4rztekammer die Not-\nwendigkeit, dass wir uns genauere Zahlen erarbeiten,\ndass wir genauer hinschauen, dass wir wirklich analysie-\nren, warum sich gegenw\u00e4rtig bestimmte Dinge so voll-\nziehen, warum bestimmte Angebote, die unterbreitet\nwerden, nicht ausgenommen wurden bzw. warum ver-\nmutlich nicht gen\u00fcgend Angebote und keine punkt-\ngenauen Angebote vorhanden sind.\n\nEine Analyse ist notwendig, auch wenn das von der\nBundes\u00e4rztekammer gemacht wurde und die Landes-\n\u00e4rztekammer sagt, dass sie das fortsetzen will, weil es\neben nicht in dem Ma\u00dfe vorhanden ist. Ich glaube, wir\nbrauchen die Analyse in unserem Haus. Die Staatsregie-\nrung und unsere neue Sozialministerin brauchen eine\nsolche Analyse, um politisch f\u00fchren zu k\u00f6nnen, um ge-\nnauere Angaben zu bekommen und genauere \u00dcberle-\ngungen anstellen und daraus Schlussfolgerungen ableiten\nzu k\u00f6nnen, wie wir \u00dcber- und Unterversorgungen recht-\nzeitig entgegenwirken und bestimmte Dinge auf den\nWeg bringen k\u00f6nnen.\n\nDie Kassen\u00e4rztliche Vereinigung und der Berufsverband\nder Allgemeinmediziner weisen seit l\u00e4ngerem auf be-\nstehende M\u00e4ngel hin. Frau Kollegin Nicolaus, nicht nur\ndie SPD-Fraktion, sondern Sie selbst haben Antr\u00e4ge ge-\nstellt. Und auch unsere Fraktion fordert mit ihren Antr\u00e4-\ngen, die sich alle im Gesch\u00e4ftsgang befinden, dass wir\nuns tiefgr\u00fcndiger einer Analyse unterziehen sollten und\ndass praktikable L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge auf den Tisch kom-\nmen, denn das ist dringend notwendig.\n\nDie PDS-Fraktion ist der Meinung, dass es nicht gen\u00fcgt\nauf die K\u00f6rperschaften der \u00c4rzte hinzuweisen und sich\nauf diese zu verlassen, sondern ich m\u00f6chte noch einmal\nunterstreichen: Frau Ministerin Weber, Sie als neue So-\nzialministerin m\u00fcssen genau diesen Prozess f\u00fchren,\nwenn wir tats\u00e4chlich Fortschritte erreichen wollen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nBisher zeichnet sich nicht ab, dass wir dem drohenden\nMangel, der auf uns zukommt, mit den entsprechend\nnotwendigen Strategien entgegenwirken. Das sollten wir\nuns ganz einfach vor Augen halten.\n\nIch glaube, Frau Ministerin Weber, Sie d\u00fcrfen wirklich\nnicht zulassen, dass wir in eine Situation kommen, in\nder wir \u00c4rztemangel im Freistaat Sachsen haben.\n\nBei allem, wor\u00fcber wir jetzt reden, m\u00f6chte ich noch\neinen Punkt anf\u00fchren, der zurzeit v\u00f6llig \u00fcbersehen und\nbewusst, wissentlich weggelassen wird. Es geht um das\nUrteil des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes. Dort wurde ein-\ndeutig festgestellt \u2013 und das m\u00f6chte ich uns auf den\nWeg geben, wenn wir \u00fcber die Notwendigkeiten und\ndie Zahlen reden \u2013, dass Bereitschaftszeit als Arbeitszeit\nanzuerkennen ist. Nun wissen wir, was das f\u00fcr Konse-\nquenzen h\u00e4tte. Zurzeit wird da etwas ruhig gehalten. Es\nhei\u00dft heute noch, dass das Ruhezeit ist.\n\nW\u00fcrde das ge\u00e4ndert \u2013 und dazu gibt es schon Kleine\nAnfragen und Diskussionen im Sozialausschuss und vie-\nles mehr \u2013, dann w\u00fcrde das bedeuten, dass wir 27 000\nArztstellen in Deutschland zus\u00e4tzlich besetzen m\u00fcssten.\nUmgerechnet w\u00e4ren das Kosten von 1,7 Milliarden Euro,\ndie wir zus\u00e4tzlich pro Jahr brauchten.\n\nZurzeit ist das alles noch ruhig. Es ist aber ein weiteres\nUrteil von einem Kieler Arzt anh\u00e4ngig, der sich darauf\nberuft, dass die Regelung, wie sie f\u00fcr Spanien akzeptiert\nwurde, im Prinzip auch f\u00fcr ihn anerkannt werden soll.\nSp\u00e4testens wenn diese Regelung im Jahr 2003 behandelt\nwird und sp\u00e4testens wenn dann diese Regelung vom\nEurop\u00e4ischen Gerichtshof genauso entschieden wird wie\nbei dem anderen Urteil, muss sich in Deutschland etwas\ntun, und zwar mit allen Konsequenzen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 14. Juni 2002\n\n4547\n\nVonseiten der Bundesrepublik wurde bisher eine Erh\u00f6-\nhung von 0,2 % angedacht. Das entspricht 200 Millionen\nEuro. 200 Millionen Euro bedeutet, dass eigentlich das\nNeunfache gebraucht w\u00fcrde, wenn das Realit\u00e4t wird. Ich\nwill das nur ansprechen. Ich m\u00f6chte nicht, dass wir sa-\ngen: Wir wissen alles \u2013 wie das in den Antworten steht\n\u2013, wir brauchen nichts, wir brauchen uns keinen Kopf zu\nmachen, die Projekte sind klar, die Staatsregierung hat\nalles im Griff, es wird alles gehen.\n\nIch denke nicht, dass es so einfach ist. Deswegen appel-\nliere ich noch einmal an Sie: Beschlie\u00dfen Sie bitte die\nStudie!\n\nBei dem, was zur Ausbildung der Allgemeinmediziner\ngesagt wird, haben Sie v\u00f6llig Recht, Frau Nicolaus. Dort\nhat sich der \u00c4rztekongress f\u00fcr etwas entschieden. Wir\nk\u00f6nnen hier noch den Bericht abwarten, damit wir es ge-\nnau wissen.\n\nAber der zweite Punkt ist wichtig. Negieren Sie den\nnicht, liebe Kolleginnen und Kollegen von der CDU, wir\nbrauchen diese Analyse. Nur \u00fcber eine Analyse kommen\nwir zu einem Ergebnis. Solange die nicht vorhanden ist,\nwerden wir immer \u00fcber den blauen Dunst reden, werde\nich selbst hier vorn stehen und werde nur einige Zahlen\nnennen k\u00f6nnen und wir werden sie nicht bis ins Detail\nkennen, Sie nicht, ich nicht, die Politik nicht. Das ist,\ndenke ich, das Problem. Wenn wir als Politiker nicht\nwirklich wissen, wie die Realit\u00e4t aussieht, werden unsere\nEntscheidungen stets nicht so getroffen werden, dass wir\nwirklich drohende Gefahren, die auf uns zukommen, ab-\nwenden k\u00f6nnen.\n\nDeswegen appelliere ich an Sie: Stimmen Sie diesen An-\ntr\u00e4gen zu! Bekennen Sie sich dazu, damit der neuen So-\nzialministerin ein Handlungsspielraum gegeben wird,\naus dem sie bestimmte politische Konsequenzen ableiten\nkann.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nCDU. \u2013 Das wird nicht gew\u00fcnscht. Wird von den ande-\nren Fraktionen noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht\nder Fall. Dann bitte Frau Staatsministerin Weber.\n\nFrau Weber, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr geehrter\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren Abge-\nordnete! Ich bin ganz erstaunt, wie die PDS sich f\u00fcr\nmich ins Zeug schmei\u00dft.\n\n(Heiterkeit bei allen Fraktionen \u2013\nLeroff, CDU: Pass blo\u00df auf!)\n\nIch m\u00f6chte noch etwas erl\u00e4utern, damit diejenigen, die\nhier im Saal und auch drau\u00dfen im Land zuh\u00f6ren, die\nZusammenh\u00e4nge ganz genau kennen. Den Sicherstel-\nlungsauftrag hat die Kassen\u00e4rztliche Vereinigung. Zahler\nund Kostentr\u00e4ger sind die Krankenkassen. Die Rahmen-\nbedingungen werden zum gro\u00dfen Teil auch im Bund ge-\nsetzt, n\u00e4mlich durch die Budgetierung und so weiter.\nDas brauchen wir nicht weiter zu besprechen.\n\nWir werden unsere Aufgabe, das zu begleiten, zu unter-\nst\u00fctzen und anzusto\u00dfen, damit sich die Situation zum\n\nBesseren wendet, in Anspruch nehmen und durchf\u00fch-\nren.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nProbleme des \u00e4rztlichen Berufsstandes, die Arbeitsbedin-\ngungen der \u00c4rztinnen und \u00c4rzte und nicht zuletzt die\nNachwuchsgewinnung f\u00fcr den \u00e4rztlichen Berufsstand\nnehmen unsere besondere Aufmerksamkeit seit gerau-\nmer Zeit in Anspruch. Es ist nicht so einfach, dass die\nStaatsregierung nur zu sagen braucht: Was wir f\u00fcr not-\nwendig halten, wird gemacht! \u2013 und dann machen alle\nmit. So einfach ist es nicht.\n\nDie Problematik dabei ist, dass die grundlegende Diskus-\nsion zur Bedarfsgerechtigkeit und Wirtschaftlichkeit un-\nseres Gesundheitssystems darin eingebettet ist. Schlag-\nw\u00f6rter wie \u00e4rztlicher Notstand, prognostizierter\nHaus\u00e4rztemangel, unbesetzte \u00e4rztliche Stellen in Kran-\nkenh\u00e4usern und anderes mehr bestimmen zurzeit zahl-\nreiche Veranstaltungen und Debatten zur \u00e4rztlichen Ver-\nsorgung. Auch heute Abend werde ich bei den \u00c4rzten\nsein und mit ihnen dar\u00fcber sprechen.\n\nLassen Sie mich zun\u00e4chst konstatieren, dass wir gegen-\nw\u00e4rtig \u2013 und auch das muss nochmals erw\u00e4hnt werden\n\u2013 in Sachsen eine medizinische Versorgung auf hohem\nNiveau haben, und zwar in allen Sektoren des Gesund-\nheitswesens: ambulant, station\u00e4r und in den anderen\nkomplement\u00e4ren Bereichen.\n\nWir wollen die sich jetzt anbahnenden oder sich zeigen-\nden Probleme in der haus\u00e4rztlichen Versorgung, in der\nausreichenden \u00e4rztlichen Besetzung in den Krankenh\u00e4u-\nsern und in der Nachwuchsgewinnung f\u00fcr den \u00e4rzt-\nlichen Beruf nicht kleinreden und nicht ausblenden.\nAber eines kann ich heute auch klar sagen: Es gibt zur-\nzeit keinen Anlass in Sachsen von einem dramatischen\n\u00e4rztlichen Notstand zu sprechen. Dennoch gilt es jetzt\ndie Weichen zu stellen, um dem \u00c4rztemangel entgegen-\nzuwirken.\n\nHerr D\u00fcrrschmidt, was Sie sagen, ist ja richtig. Aber\nwenn die Kennzahlen, die die Kassen\u00e4rztliche Vereini-\ngung zugrunde legt, um Stellen in den Kreisen festzule-\ngen, im Mittleren Erzgebirgskreis noch bei 107 % liegen,\ndann ist eben einfach die Versorgung erst einmal ge-\nw\u00e4hrleistet. Ich gebe Ihnen aber Recht, dass es f\u00fcr die\nZukunft nicht hinzunehmen ist, dass die l\u00e4ndliche Bev\u00f6l-\nkerung, die am Rand wohnt, weiter in die Stadt zu der\ngegebenen Behandlungsm\u00f6glichkeit fahren muss, obwohl\nsie die gleichen Krankenversicherungsbeitr\u00e4ge bezahlt,\naber viel h\u00f6here Aufwendungen hat, um zu einem Arzt\nzu kommen, statt dass der Arzt zu dem Patienten\nkommt. Da sind wir uns v\u00f6llig einig und das haben wir\nals Staatsregierung auch erkannt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nGr\u00f6\u00dfere Probleme zeichnen sich aber wegen der Alters-\nstruktur der \u00c4rzte bei der haus\u00e4rztlichen Versorgung\nvor allem im l\u00e4ndlichen Raum in den n\u00e4chsten f\u00fcnf bis\nzehn Jahren ab. Das S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr\nSoziales hat im Februar 2002 der Kassen\u00e4rztlichen Ver-\neinigung Sachsen, der S\u00e4chsischen Landes\u00e4rztekammer,\ndem S\u00e4chsischen Berufsverband der Fach\u00e4rzte Allge-\nmeinmedizin und der Krankenhausgesellschaft Sachsen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 14. Juni 2002\n\n4548\n\ndie Einladung zu einer Gespr\u00e4chsrunde zur Er\u00f6rterung\nder Nachwuchsprobleme in der haus\u00e4rztlichen Versor-\ngung und im Krankenhausbereich angek\u00fcndigt. Erste\nressortinterne Abstimmungen sind bereits erfolgt, so\ndass die Gespr\u00e4chsrunde in K\u00fcrze stattfinden wird.\nJetzt, Frau Dr. Volkmer, m\u00f6chte ich auf zwei Probleme\nin Ihrer Pressemitteilung eingehen, weil es hierher passt.\nDie Forderung eins, dass sich alle treffen und das Image\nverbessern sollen, finde ich einfach populistisch. Es tut\nmir Leid, Ihnen sagen zu m\u00fcssen, dass wir das schon\neingeleitet haben.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nDann ist es doch nicht populistisch!)\n\nDer zweite Punkt ist, dass uns der Fach\u00e4rztemangel \u2013\nund das geht auch in Ihre Richtung, Herr D\u00fcrrschmidt \u2013\ntrotz aller Ma\u00dfnahmen, die wir ergreifen, erreichen wird,\nwenn wir nur auf unsere \u00c4rzte zur\u00fcckgreifen, weil die\ndemografische Entwicklung nicht nur im Gesundheits-\nwesen, sondern auch in anderen Bereichen zeigt, dass\ngenerell Menschen in Sachsen und in Deutschland feh-\nlen. Deshalb w\u00e4re es falsch zu sagen, dass wir den Be-\ndarf nur durch unsere Bev\u00f6lkerung abdecken k\u00f6nnen.\nZu Ihrer Ver\u00f6ffentlichung m\u00f6chte ich noch Folgendes sa-\ngen, Frau Dr. Volkmer: Sie zeigen eigentlich nur, dass\nSie die betroffenen Verb\u00e4nde und uns in Verruf bringen\nwollen, als w\u00fcrden wir nichts tun. Das stimmt nicht.\nIch frage Sie: Welche Rahmenbedingungen hat denn die\nBundesregierung zur Ver\u00e4nderung der Situation geschaf-\nfen? Ich habe den Eindruck, dass Ihre Bundesministerin\nnoch nicht einmal zur Kenntnis genommen hat, wie die\nSituation in den neuen L\u00e4ndern ist, denn sonst h\u00e4tte\ndiese Bundesministerin auch schon etwas unternommen.\nAlle wissen, dass die Fehlentwicklung, wie Sie sie nen-\nnen, nicht allein durch uns und die demografische Ent-\nwicklung hervorgerufen wurde, sondern dass schon zu\nDDR-Zeiten daf\u00fcr der Grundstock gelegt wurde.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\nIn einer Ver\u00f6ffentlichung der \u00c4rztekammer hei\u00dft es:\n\u201eBeide Problemfelder wirken sich in Ostdeutschland\nganz besonders aus. Durch die Entstehung zweier deut-\nscher Staaten 1949 kam es auf dem Gebiet der DDR zu\neiner Verringerung der Studenten- und Absolventenzah-\nlen aufgrund der erschwerten Zugangsbedingungen zum\nStudium. Viele der in der ehemaligen DDR \u201aberufst\u00e4tigen\n\u00c4rzte\u2018\u201c \u2013 und das ist unser Problem \u2013 \u201egehen jetzt\ngleichzeitig in Rente.\u201c Anscheinend hat niemand be-\nmerkt, dass auch ein Arzt irgendwann einmal 65 Jahre\nalt wird. Das kann doch nicht nur an dieser S\u00e4chsischen\nStaatsregierung liegen. Das kann mir niemand erz\u00e4hlen.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Aber auch!)\n\nAuf zwei Schwerpunkte der Drucksachen m\u00f6chte ich n\u00e4-\nher eingehen. Zum Ersten geht es um die Arbeitszeit im\nKrankenhaus und zum Zweiten um die Nachwuchsge-\nwinnung im haus\u00e4rztlichen Bereich.\n\nHinsichtlich der Arbeitsbedingungen f\u00fcr \u00c4rztinnen und\n\u00c4rzte in den Krankenh\u00e4usern laufen Auswertungen und\nBem\u00fchungen mit dem Ziel, neue arbeitszeitorganisato-\n\nrische Konzepte zu entwickeln und bis zur Umsetzung\ndes Arbeitszeitgesetzes einzuf\u00fchren.\n\nAls Arbeitspapiere liegen zu der Thematik inzwischen\nder Bericht zur Auswertung Sonderaktion Arbeitszeit in\nKrankenh\u00e4usern in Sachsen und der nationale Bericht\nf\u00fcr den L\u00e4nderausschuss f\u00fcr Arbeitsschutz und Sicher-\nheitstechnik vor.\n\nDie Arbeits- und Sozialministerkonferenz befasst sich\nMitte Juni ebenfalls mit der Thematik \u201eArbeitszeit von\n\u00c4rzten\u201c. Am 16. April 2002 wurden unter Leitung der\nDeutschen Krankenhausgesellschaft auf dem Besch\u00e4fti-\ngungsforum \u00c4rztlicher Dienst Ideen mit allen beteiligten\nVerb\u00e4nden diskutiert. Unter besonderer Mitwirkung der\nDeutschen Krankenhausgesellschaft werden zurzeit kon-\nkrete Vorschl\u00e4ge zu neuen Arbeitszeitmodellen erstellt.\nSie sehen, dass gegenw\u00e4rtig viele Gremien bei der weite-\nren Ausgestaltung angemessener Arbeitsbedingungen f\u00fcr\n\u00c4rzte zur Erf\u00fcllung ihres verantwortungsvollen Berufs-\nauftrages aktiv sind.\n\nDie Bereitstellung zus\u00e4tzlicher Finanzmittel \u00fcber das\nFallpauschalengesetz f\u00fcr die n\u00e4chsten beiden Jahre soll \u2013\nob es so kommt, werden wir sehen \u2013 gleichfalls die M\u00f6g-\nlichkeit zu einer besseren Arbeitszeitgestaltung und der\n\u00e4rztlichen Besetzung in den Krankenh\u00e4usern unterst\u00fct-\nzen.\n\nZur Nachwuchsgewinnung f\u00fcr den haus\u00e4rztlichen Be-\nreich wurde bereits mit dem Initiativprogramm zur Wei-\nterbildung in der Allgemeinmedizin eine richtige Wei-\nchenstellung vorgenommen. Zur Erweiterung und\nOptimierung des Programms hat sich Sachsen sehr daf\u00fcr\neingesetzt, dass auch Rehabilitationskliniken in dieses\nWeiterbildungsprogramm eingeschlossen werden.\n\nFrau Dr. Volkmer, eine Ihrer Forderungen lautete, die\nKrankenkassen und die Kassen\u00e4rztliche Vereinigung soll-\nten die Honorare st\u00fctzen. Ich bin froh, dass Sie diese\nForderung nicht an das Land gerichtet haben. Daf\u00fcr bin\nich Ihnen sehr dankbar. Wir m\u00fcssten n\u00e4mlich angesichts\nder Einnahmen, die wir erzielen, auch dar\u00fcber streiten \u2013\nwie schon so oft an dieser Stelle \u2013, an welchen Stellen\ndie entsprechenden Mittel weggenommen werden sollen.\n\nEines muss ich aber auch sagen: Ich bin gespannt, ob die\nBundesregierung mitzieht und uns unterst\u00fctzt, wenn\nTh\u00fcringen und Sachsen gemeinsam mit den anderen\nL\u00e4ndern eine Initiative einbringen. Ich bin schon der\nAuffassung, dass sich die Honorare der \u00c4rzte erh\u00f6hen\nm\u00fcssen.\n\n(Beifall des Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS)\n\nIn der Zwischenzeit konnte f\u00fcr das Weiterbildungspro-\ngramm die notwendige Vereinbarung der Spitzenver-\nb\u00e4nde der gesetzlichen Krankenversicherungen und der\nDeutschen Krankenhausgesellschaft geschlossen werden.\nAuf dem 105. Deutschen \u00c4rztetag, der vor wenigen Ta-\ngen in Rostock zu Ende gegangen ist, ist eine Neuord-\nnung der zeitlichen und inhaltlichen Vorgaben f\u00fcr den\nFacharzt f\u00fcr Allgemeinmedizin unter Zusammenf\u00fchrung\nder bisherigen allgemeinmedizinischen und allgemeinin-\nternistischen Weiterbildung gelungen. Dies ist sehr posi-\ntiv zu bewerten. Ich hoffe auch, dass damit das Initiativ-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 14. Juni 2002\n\n4549\n\nprogramm zur Weiterbildung in Allgemeinmedizin Un-\nterst\u00fctzung dadurch erf\u00e4hrt, dass die zur Verf\u00fcgung ste-\nhenden Stellenkontingente in den Krankenh\u00e4usern und\nRehabilitationskliniken noch umfassender genutzt wer-\nden k\u00f6nnen. Sachsen nimmt schon jetzt \u2013 wie auch die\n\u00fcbrigen neuen Bundesl\u00e4nder, weil sie besondere Prob-\nleme haben \u2013 bei der Auslastung des Stellenkontingentes\neinen Spitzenplatz ein.\n\nAls weiteren wichtigen Schritt zur St\u00e4rkung der haus-\n\u00e4rztlichen Versorgung werte ich die am 26. April 2002\nim Bundesrat mit der Stimme Sachsens beschlossene No-\nvellierung der Approbationsordnung f\u00fcr \u00c4rzte. Die All-\ngemeinmedizin wird k\u00fcnftig ein Pflichtfach sein. Da-\ndurch erhalten angehende Mediziner schon fr\u00fchzeitig\nGelegenheit die haus\u00e4rztliche Versorgung kennen zu ler-\nnen.\n\nAn dieser Stelle muss ich auf Folgendes hinweisen \u2013 ich\nwerde keine Namen nennen \u2013: Wenn ein Vertreter des\nBerufsstandes selbst f\u00fcnf Jahre lang durch Sachsen zieht\nund selbst dann, wenn die Bedingungen f\u00fcr Allgemein-\n\u00e4rzte verbessert worden sind, eben diesen allgemeinme-\ndizinischen Bereich immer wieder herunterredet und be-\nhauptet, die Aussichten seien schlecht und die\nBedingungen furchtbar, dann frage ich Sie, was wir\ndann machen sollen. Wir k\u00f6nnen nur entgegnen: Man\nkann sich dar\u00fcber streiten und daf\u00fcr eintreten, dass es\nbesser wird; aber wenn der Berufsstand selbst das Image\ndes Allgemeinmediziners so verschlechtert, dann brau-\nchen wir uns doch nicht zu wundern, dass kein junger\nMensch mehr in die Allgemeinmedizin gehen will.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich auch die Einrich-\ntung eines Lehrstuhls f\u00fcr Allgemeinmedizin an der Uni-\nversit\u00e4t Leipzig hervorheben. Dadurch sind weitere Wei-\nchen f\u00fcr eine positive Zukunft gestellt worden.\n\nJetzt komme ich zu einer weiteren Forderung, die Sie in\nIhrer Pressemitteilung erheben. Diese ist l\u00e4ngst erf\u00fcllt\nworden; der Freistaat hat gehandelt. Mit dem F\u00f6rderpro-\ngramm zur Gr\u00fcndungs- und Wachstumsfinanzierung\nvom 12. M\u00e4rz 2002 hat die S\u00e4chsische Staatsregierung\nf\u00fcr \u00c4rzte in Gebieten\n\n(Unruhe)\n\n\u2013 anscheinend ist die Situation nicht so schlimm \u2013 mit\nbesonderen Entwicklungsaufgaben die M\u00f6glichkeit ge-\nschaffen, zinsverbilligte Darlehen zur Gr\u00fcndung und\nFestigung einer beruflichen Existenz zu erhalten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nMit dieser finanziellen Unterst\u00fctzung gibt es mehr M\u00f6g-\nlichkeiten, Nachfolger f\u00fcr niedergelassene \u00c4rzte zu fin-\nden, die aus Altersgr\u00fcnden aus dem Berufsleben aus-\nscheiden. Gef\u00f6rdert werden soll auch die \u00dcbernahme\nvon Praxen.\n\nDar\u00fcber hinaus pr\u00fcfen wir gegenw\u00e4rtig, ob es \u00c4nde-\nrungsbedarf bei den rechtlichen Regelungen zur T\u00e4tigkeit\nausl\u00e4ndischer \u00c4rzte in Sachsen gibt. Wir werden, wenn\n\nsolche \u00c4nderungen erforderlich sind, entsprechende\nMa\u00dfnahmen ergreifen.\n\nZum Abschluss m\u00f6chte ich anf\u00fcgen, dass wir die Ge-\nsamtproblematik des \u00e4rztlichen Berufes nie aus dem\nAuge verloren haben. Wir werden uns dem auch in Zu-\nkunft \u2013 in n\u00e4chster Zukunft! \u2013 intensiv widmen. In Vor-\nbereitung sind Gespr\u00e4che meines Hauses mit der S\u00e4ch-\nsischen Landes\u00e4rztekammer, der Kassen\u00e4rztlichen\nVereinigung, der Krankenhausgesellschaft Sachsen, den\nKrankenkassen und, wenn erforderlich, mit weiteren\nInstitutionen und Verb\u00e4nden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDabei gilt es, die vielen Facetten genauer zu beleuchten:\nStrukturanalysen, Regionalverteilung, gesetzliche Rah-\nmenbedingungen usw. Allein kann und wird das S\u00e4ch-\nsische Staatsministerium f\u00fcr Soziales \u00e4rztliche Nach-\nwuchsprobleme nicht l\u00f6sen. Initiativen mit allen\nBeteiligten, von meinem Haus koordiniert, werden uns\ngemeinsam bei der Bew\u00e4ltigung einzelner Schwierigkei-\nten voranbringen.\n\nHerr D\u00fcrrschmidt, ich habe nichts dagegen, eine Studie\nerarbeiten zu lassen. Aber wir werden erst mit den Ver-\nb\u00e4nden und Vereinigungen, die ich genannt habe, die\nentsprechenden Verhandlungen f\u00fchren, damit, falls eine\nsolche Studie notwendig wird, alle Beteiligten wissen,\nwas schon vorliegt, was wir noch ben\u00f6tigen und zus\u00e4tz-\nlich tun m\u00fcssen. Nur unter diesen Bedingungen werden\nwir im Freistaat Sachsen Geld ausgeben, ansonsten nicht.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlusswort hat die Fraktion der\nSPD. Frau Dr. Volkmer, bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Ich freue mich sehr, welche Aufmerksam-\nkeit meine Pressemitteilung zumindest in diesem Hohen\nHaus gefunden hat. Ebenso w\u00fcrde ich mich freuen,\nwenn sie in den Medien morgen die gleiche Aufmerk-\nsamkeit finden w\u00fcrde. Dieser Hoffnung gebe ich mich\njetzt hin.\n\n(Leroff, CDU: Wir wollten Ihnen\neinmal eine Freude machen!)\n\n\u2013 Es freut mich, wenn wir uns am letzten Tag gegensei-\ntig eine Freude machen.\n\nJetzt m\u00f6chte ich aber auf Ihre Ausf\u00fchrungen, Frau\nMinisterin Weber und Frau Nicolaus, eingehen. Es ist zu\nbegr\u00fc\u00dfen, dass der Deutsche \u00c4rztetag eine neue Ord-\nnung \u00fcber die k\u00fcnftige allgemeinmedizinische Ausbil-\ndung beschlossen hat. Damit werden jedoch die Prob-\nleme nicht gel\u00f6st. Kein einziger zus\u00e4tzlicher Mediziner\nbefindet sich allein deshalb in der Ausbildung.\n\n(Beifall des Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS)\n\nWir haben doch bereits heute eine Ordnung zur Ausbil-\ndung der Allgemeinmediziner, aber es werden zurzeit\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 14. Juni 2002\n\n4550\n\nnun einmal zu wenige ausgebildet. Es geht um die Besei-\ntigung der Hemmnisse, die dem entgegenstehen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWenn Sie diese Hemmnisse nicht beseitigen, dann n\u00fctzt\nIhnen auch der Beschluss des \u00c4rztetages nichts.\n\n(Beifall des Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS)\n\nIch will Ihnen noch einige Zahlen nennen. Von den in\nSachsen t\u00e4tigen Allgemeinmedizinern werden bis zum\nJahr 2010 48 % aus Altersgr\u00fcnden nicht mehr praktizie-\nren. Noch dramatischer ist die Situation im Bereich des\n\u00f6ffentlichen Gesundheitsdienstes und daf\u00fcr ist nur der\nFreistaat zust\u00e4ndig. Hier werden bis zum Jahr 2010 eben-\nfalls 48 % in Rente gegangen sein, aber von einer ganz\nanderen Ausgangsposition aus.\n\nWenn wir uns vorstellen, welcher Bedarf besteht, das\nhaben wir zum Beispiel bei den Lebensmittelkontrollen\ngesehen. Wir haben einen gro\u00dfen Bedarf. Wir k\u00f6nnen es\nuns nicht leisten, dass 48 % praktisch verschwinden. Bei\nden Kinder\u00e4rzten werden in den n\u00e4chsten Jahren eben-\nfalls viele in Rente gehen.\n\nSie sprachen von der St\u00fctzung der Honorare. Da sind\nnat\u00fcrlich nur die Gegenden gemeint, von denen Sie ge-\nsprochen haben, zum Beispiel der Erzgebirgskreis, also\nRegionen, in denen eine gro\u00dfe Abwanderung stattfindet.\nDas sind wichtige Gr\u00fcnde, warum sich \u00c4rzte nicht nie-\nderlassen: weil so wenige Menschen in ihre Praxis kom-\nmen. Wenn sie keine St\u00fctzung der Honorare haben, k\u00f6n-\nnen sie sich nicht \u00fcber Wasser halten. Nur um diese\nRegionen geht es bei der St\u00fctzung der Honorare. Dass\ndas seitens der Selbstverwaltung erfolgen muss, also\ndurch die Krankenkassen und durch die Kassen\u00e4rztliche\nVereinigung, liegt auf der Hand. Aber da muss der Frei-\nstaat auch mitwirken.\n\nIch freue mich, dass es seit April dieses Programm gibt,\nseitens des Wirtschaftsministeriums zinsg\u00fcnstige Kredite\nzu vergeben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs ist nur niemandem bekannt. Hier geht es mir vor al-\nlem darum, dass das besser bekannt gemacht wird. Die\njungen Kollegen, die jetzt ihr Studium abschlie\u00dfen, m\u00fcs-\nsen es kennen. Es muss ihnen klar werden, dass sie das\nProgramm in Anspruch nehmen k\u00f6nnen.\n\nBei der Imageverbesserung n\u00fctzt es nichts, wenn Sie sich\njetzt mit Kassen\u00e4rztlicher Vereinigung, Krankenkassen\nusw. unterhalten. Dadurch findet keine Imageverbesse-\nrung statt. Uns geht es darum, dass wir Mittel und\nWege finden, wie den jungen Medizinstudenten und Ab-\nsolventen deutlicher klar gemacht werden kann, welch\nsch\u00f6ner Beruf es ist, als niedergelassener Arzt t\u00e4tig zu\nsein.\n\n(Unruhe bei der CDU \u2013\nLeroff, CDU: Ich habe mir vorher \u00fcberlegt,\n\nwas ich studiere!)\n\nSie haben aber heute viele M\u00f6glichkeiten. Sie k\u00f6nnen im\nKrankenhaus, in der Pharma-Industrie oder bei den\n\nKrankenversicherungen t\u00e4tig sein. Hier kommt es darauf\nan, dass der Berufsstand f\u00fcr seinen Nachwuchs wirbt.\n\nIn einem gebe ich Ihnen nat\u00fcrlich Recht, das sage ich\nauch \u00fcberall: Sie werden niemals einen ordentlichen\nNachwuchs bekommen, wenn sie sich schlechtreden.\n\nZu Ihrer Verlautbarung zur Werbung von \u00c4rzten aus\nEuropa, die Sie in einer Presseerkl\u00e4rung kundgetan\nhaben: Ob mit dieser Strategie das Problem gel\u00f6st wer-\nden kann, ist wirklich fraglich, denn trotz der erschwer-\nten Zulassungsbedingungen f\u00fcr \u00c4rzte aus Nicht-EU-\nStaaten steigen die Zahlen der in Deutschland t\u00e4tigen\n\u00c4rzte seit 1990 sowieso kontinuierlich an.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ihre Redezeit ist zu Ende. Sie haben\n5 Minuten f\u00fcr das Schlusswort.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Ein Satz noch: Wenn der Frei-\nstaat nur darauf hinweist, dass es Aufgabe der \u00c4rzte-\nkammern ist, und selbst keine Impulse gibt, werden wir\nkeine tragf\u00e4higen L\u00f6sungen finden.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit ist\ndie Aussprache zum Tagesordnungspunkt 6, Antr\u00e4ge\nder Fraktion der SPD \u2013 \u201eArbeitsbedingungen der \u00c4rztin-\nnen und \u00c4rzte in den s\u00e4chsischen Krankenh\u00e4usern\u201c und\n\u201eWeiterbildung in der Allgemeinmedizin in Sachsen\u201c \u2013\nbeendet.\n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen jetzt \u00fcber die\nbeiden Antr\u00e4ge ab. Zun\u00e4chst Drucksache 3/4853: Wer\ndem die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich? \u2013 Damit ist dieser Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit\nabgelehnt.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber die Drucksache 3/3017. Wer\nder Drucksache zustimmt, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Damit ist dieser Drucksache mit gro\u00dfer Mehrheit\nzugestimmt und dieser Tagesordnungspunkt beendet\nworden.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Es ist eine\ngute parlamentarische Tradition, dass zum Ende eines\nPlenarjahres von mir eine kurze Bilanz gezogen wird.\nDas sollte auch am Ende des dritten Plenarjahres so sein.\n\nUm mir aber Ihre Sympathien \u00fcber die Sommerpause zu\nerhalten, erlaube ich mir, diese Dinge um den Teil zu\nk\u00fcrzen, in dem ich Ihnen sagen wollte, wie flei\u00dfig Sie\ngewesen sind. Findet das Ihre Zustimmung?\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nIch m\u00f6chte deshalb die Gelegenheit der letzten Sitzung\nvor der Sommerpause zum Anlass nehmen, mich bei all\njenen zu bedanken, die unsere Arbeit begleitet und un-\nterst\u00fctzt haben. Da stehen an erster Stelle nat\u00fcrlich un-\nsere Familienangeh\u00f6rigen und unsere pers\u00f6nlichen Mit-\narbeiter, die ja unmittelbar auf unsere Arbeit einen\nentscheidenden Einfluss haben.\n\nIch danke auch den Mitarbeitern in den Fraktionen und\nder Landtagsverwaltung, die daf\u00fcr sorgen, dass unsere\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 14. Juni 2002\n\n4551\n\nArbeit reibungslos vonstatten gehen kann, insbesondere\nnat\u00fcrlich, wie immer, unseren Stenografen,\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nden anderen unmittelbar am Plenarbetrieb Beteiligten\nund allen weiteren Mitarbeitern, denen eine \u00fcbergro\u00dfe\nund oft beschwerliche Arbeitslast abverlangt wird.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nIch danke aber auch der Staatsregierung, den Mitarbei-\ntern in den Verwaltungen, in den \u00c4mtern und in den\nMinisterien, den Mitgliedern der Landespressekonferenz\nsowie den Mitarbeitern des MDR, die unsere Sitzungen\nbegleiten.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nDanken m\u00f6chte ich auch allen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern\nunseres Landes, die durch Lob und Kritik Anteil an un-\nserer Arbeit nehmen.\nMeine Damen und Herren! Ich bin zuversichtlich, dass\nwir auch im n\u00e4chsten Plenarjahr mit vereinten Kr\u00e4ften\ndie Aufgaben in Angriff nehmen, die uns die B\u00fcrgerin-\nnen und B\u00fcrger unseres Landes gestellt und f\u00fcr die sie\nuns ja auch das Mandat gegeben haben. Ich kann jetzt\nschon sagen \u2013 das haben mir auch die beiden Plenartage\nbewiesen \u2013: Uns stehen spannende und schwierige Dis-\nkussionen im n\u00e4chsten Plenarjahr bevor. Ich nenne nur\ndas Stichwort Haushalt 2003/2004.\n\nIch denke \u2013 auch das hat die Diskussion gezeigt \u2013, wir\nstehen im Hinblick auf die Erweiterung der EU vor\nbesonderen Herausforderungen, was unsere beiden ost-\neurop\u00e4ischen Nachbarn betrifft.\nGanz pers\u00f6nlich m\u00f6chte ich Ihnen f\u00fcr die vertrauens-\nvolle und unterst\u00fctzende Zusammenarbeit danken, ins-\nbesondere meinen beiden Kolleginnen Vizepr\u00e4sidentin-\nnen sowie den Vertretern der Fraktionen im Pr\u00e4sidium.\nIch w\u00fcnsche Ihnen und Ihren Familien nun erholsame\nWochen, die ja vor uns stehen. Nehmen Sie sich Zeit, die\nSie sonst nicht haben, um in die Familie wieder eintau-\nchen zu k\u00f6nnen.\nIch w\u00fcnsche Ihnen nat\u00fcrlich einen angenehmen Urlaub.\nIch w\u00fcnsche Ihnen, dass Sie vor allem alle wieder ge-\nsund zur\u00fcckkommen.\nIch darf Sie im Anschluss dann zu einer gemeinsamen\nSitzung au\u00dferhalb dieses Raumes einladen.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der 66. Sit-\nzung des 3. S\u00e4chsischen Landtages ist abgearbeitet. Das\nPr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 67. Sitzung auf den\n4. September 2002 festgelegt. Die Einladung und die\nTagesordnung dazu gehen Ihnen zu.\nMeine Damen und Herren! Mich beeindruckt, dass Sie\njetzt noch alle sitzen, kolossal. Die Sitzung des 3. S\u00e4ch-\nsischen Landtages ist geschlossen.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\n(Schluss der Sitzung: 17.29 Uhr)\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1,\n01067 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus AG\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327, 01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u00b7 Fax 4 20 32 60\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 511 219 808 BLZ: 870 700 00\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 14. Juni 2002\n\n4552\n\nAnlage 1\n\nErg\u00e4nzung zur Beantwortung der Frage 9 (siehe Seite 4513)\n\nDatum Art der Aktivit\u00e4t Ort Veranstalter\n\n01. Juni Infostand Dresden REP\n\n08. Juni Aufzug und Kundgebung Leipzig NPD\n\n08. Juni Politischer Stammtisch Chemnitz DVU\n\n08. Juni Infostand Dresden REP\n\n08. Juni Aufzug und Kundgebung Leipzig Christian Worch\n\n15. Juni Infostand Dresden REP\n\n15. Juni Video- und Audiovorf\u00fchrung zu aktuellen Themen Freiberg NPD\n\n15. Juni Trauermarsch und Kundgebung Zwickau Zwickau NPD\n\n21. Juni Politischer Stammtisch Dresden DVU\n\n21. Juni Sonnenwendfeier Raum Delitzsch Rechtsextremisten\n\n21. Juni Sonnenwendfeier nicht bekannt JLO (Junge Landsmannschaft\nOstpreu\u00dfen)\n\n22. Juni Sonnenwendfeier Raum Dresden NPD\n\n22. Juni Infostand Dresden REP\n\n22. Juni Aufzug und Kundgebung G\u00f6rlitz IWG\n\n22./23. Juni Infostand Leipzig JLO\n\n27. Juni Treffen des Kreisverbandes Dresden REP\n\n29. Juni Infostand Dresden REP\n\n06. Juli \u00d6ffentliche Veranstaltung Zittau B\u00fcrgerinitiative \u201eGedenken\nan Holger M\u00fcller\u201c\n\n13. Juli Aufzug und Kundgebung Leipzig Christian Worch\n\n03. August Pressefest Grimma Deutsche Stimme-Verlag\nNPD\n\n03. August Aufzug und Kundgebung Leipzig Christian Worch\n\n10. August Aufzug und Kundgebung Zittau IWG (Interessengemeinschaft\nzur Wiedervereinigung\nGesamtdeutschlands)\n\n01. September Aktionen zum \u201eAntikriegstag\u201c bundesweit NPD\n\n06. bis 08.\nSeptember\n\nBeteiligung am \u201eTag der Sachsen\u201c D\u00f6beln JLO\n\n07. September Aufzug und Kundgebung Leipzig Christian Worch\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tEr\u00f6ffnung\n\tTagesordnungspunkt 1 Aktuelle Stunde\n\t1. Aktuelle Debatte Mit amputierten s\u00e4chsischen Hochschulen in die Wissensgesellschaft?\n\t2. Aktuelle Debatte Tariftreuegesetz der rot-gr\u00fcnen Bundesregierung \u2013 Auswirkungen auf den Freistaat Sachsen und die neuen ..\n\t3. Aktuelle Debatte Haushaltssperre \u2013 Einstellungsstopp \u2013 Nachtragshaushalt\n\n\tTagesordnungspunkt 2 Fragestunde\n\tTagesordnungspunkt 3 Zur Lebenssituation von Asylbewerber/innen und Ausl\u00e4nder/innen mit Duldungsstatus im Freistaat Sachsen\n\tTagesordnungspunkt 4 Menschenrechte und Erweiterung der Europ\u00e4ischen Union\n\tErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\tTagesordnungspunkt 5 Unverz\u00fcgliche Gew\u00e4hrung der finanziellen Hilfen zur Konsolidierung des Zweckverbandes Beilrode-Arzberg\n\tTagesordnungspunkt 6 \u2013 Arbeitsbedingungen der \u00c4rztinnen und \u00c4rzte in s\u00e4chsischen Krankenh\u00e4usern\n\n",
    "status": 200
}