{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2001-05-02T11:43:54Z",
        "Last-Modified": "2001-10-16T06:54:53Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-16T06:54:53Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "445",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2001-05-02T11:43:54Z",
        "date": "2001-10-16T06:54:53Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 3/36 05.04.2001",
        "dcterms:created": "2001-05-02T11:43:54Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-16T06:54:53Z",
        "meta:creation-date": "2001-05-02T11:43:54Z",
        "meta:save-date": "2001-10-16T06:54:53Z",
        "modified": "2001-10-16T06:54:53Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2179",
            "3062",
            "1905",
            "5649",
            "5722",
            "4323",
            "6163",
            "5954",
            "6390",
            "5716",
            "6452",
            "6686",
            "6196",
            "6545",
            "6718",
            "6240",
            "6340",
            "6312",
            "5796",
            "6465",
            "6699",
            "6537",
            "6717",
            "6171",
            "5983",
            "6146",
            "6235",
            "5321",
            "6658",
            "6509",
            "6765",
            "6473",
            "6403",
            "5512",
            "6653",
            "6370",
            "6104",
            "6229",
            "3851",
            "4660",
            "5901",
            "6105",
            "6196",
            "5498",
            "6036",
            "5430",
            "5812",
            "5454",
            "5625",
            "5239",
            "5214",
            "5412",
            "5279",
            "5797",
            "5015",
            "5276",
            "5834",
            "6205",
            "5230",
            "6459",
            "6996",
            "6250",
            "6303",
            "6254",
            "5144",
            "6432",
            "5737",
            "5734",
            "5773",
            "6775",
            "5374",
            "5808",
            "6252",
            "6372",
            "6289",
            "6413",
            "5469",
            "5968",
            "5625",
            "5743",
            "5755",
            "5715",
            "5477",
            "5372",
            "6353",
            "5808",
            "1021"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2001-05-02T11:43:54Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-16T06:54:53Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 3/36 05.04.2001",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "resourceName": "b'3_PlPr_36_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 3/36 05.04.2001",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "87"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 3/36 05.04.2001\n\n\nPlenarprotokoll 3/36\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n36. Sitzung 3. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.00 Uhr Dresden, 5. April 2001, Plenarsaal Schluss: 20.18 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 2565\n\nBest\u00e4tigung der Tagesordnung 2565\n\n1    1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Erleichte-\nrung der Sicherheitsneugr\u00fcndung\nvon Zweckverb\u00e4nden und zur \u00c4nderung des\nS\u00e4chsischen Gesetzes\n\u00fcber kommunale Zusammenarbeit\nDrucksache 3/3903, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung 2565\n\nHardraht, Staatsminister des Innern 2565\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 2566\n\n2    1. Lesung des Entwurfs Zweites Gesetz zur\nEuro-bedingten \u00c4nderung \ndes S\u00e4chsischen Landesrechts\nDrucksache 3/3916, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung 2566\n\nKolbe, Staatsminister der Justiz 2566\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 2567\n\n3    \u2013 Erweiterung der Europ\u00e4ischen Union\nDrucksache 3/3247, Gro\u00dfe Anfrage der Frak-\ntion der CDU und die Antwort der\nStaatsregierung\n\u2013 Gew\u00e4hrleistung der Sicherheit an der s\u00e4ch-\nsischen EU-Au\u00dfengrenze\nDrucksache 3/2262, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\nDrucksache 3/3836, \u00c4nderungsantrag der Frak-\ntion der CDU, mit Stellungnahme der\nStaatsregierung\n\n     \u2013 Haltung der Staatsregierung zum EU-Beitritt\nvon Polen und der Tschechischen Republik\nDrucksache 3/3658, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Vorbereitung der S\u00e4chsischen Staatsregie-\nrung auf den EU-Beitritt von Polen und der\nTschechischen Republik\nDrucksache 3/3659, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Sitz des Zentrums des Deutschen Akademi-\nschen Austauschdienstes (DAAD)\nf\u00fcr Deutschlandstudien in Polen\nDrucksache 3/3920, Dringlicher Antrag der\nFraktion der SPD, mit Stellungnahme der\nStaatsregierung 2567\n\nDr. H\u00e4hle, CDU 2567\nDr. Kunckel, SPD 2568\nDr. Kunckel, SPD 2570\nDr. Kunckel, SPD 2571\nSchimpff, CDU 2571\nProf. Dr. Porsch, PDS 2574\nRasch, CDU 2576\nFrau Dr. Runge, PDS 2578\nBandmann, CDU 2579\nBandmann, CDU 2580\nProf. Dr. Porsch, PDS 2580\nFrau Mattern, PDS 2581\nTillich, Staatsminister f\u00fcr Bundes- \nund Europaangelegenheiten 2583\n\nSchimpff, CDU 2586\nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der CDU,\nDrucksache 3/3965 2586\nSchmipff, CDU 2586\nDr. Kunckel, SPD 2586\nDr. Kunckel, SPD 2587\nProf. Dr. Porsch, PDS 2588\nTippach, PDS 2588\nTippach, PDS 2589\n\n\n\nAbstimmung und Zustimmung Drucksache\n3/3965 2589\nAbstimmung und Zustimmung Drucksache\n3/3836 2589\nAbstimmung und Zustimmung Drucksache\n3/3920, Neufassung 2589\n\n4  Leistungsf\u00e4higkeit der s\u00e4chsischen Kommu-\nnen und Bewirtschaftung des kommunalen\nVerm\u00f6gens\nDrucksache 3/1845, Gro\u00dfe Anfrage der Frak-\ntion der PDS und die Antwort der\nStaatsregierung 2589\n\nDr. Friedrich, PDS 2589\nRasch, CDU 2591\nFrau Weihnert, SPD 2593\nHardraht, Staatsminister des Innern 2594\nHardraht, Staatsminister des Innern 2595\nFrau Weihnert, SPD 2595\nFrau Weihnert, SPD 2597\n\nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der SPD,\nDrucksache 3/3967 2597\nRasch, CDU 2597\nDr. Friedrich, PDS 2598\n\nAbstimmung und Ablehnung 2598\n\nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 3/3974\nDr. Friedrich, PDS 2598\nFrau Weihnert, SPD 2599\nDr. Friedrich, PDS 2599\nRasch, CDU 2599\n\nAbstimmung und Ablehnung 2600\n\n5  \u2013 Erzgebirge \u2013 Gebiet mit besonderen Entwick-\nlungsaufgaben: Entwicklungen seit 1989 und\nPerspektiven\nDrucksache 3/3035, Gro\u00dfe Anfrage der Frak-\ntion der SPD und die Antwort der\nStaatsregierung\n\u2013 Beauftragter der Staatsregierung f\u00fcr das Erz-\ngebirge\nDrucksache 3/2750, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Regionale Entwicklung im Erzgebirge\nDrucksache 3/2770, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 2601\n\nFrau Dr. Raatz, SPD 2601\nFrau Windisch, CDU 2602\nFrau Windisch, CDU 2603\nProf. Dr. Porsch, PDS 2604\nFrau Windisch, CDU 2604\nFrau Windisch, CDU 2605\nFrau Dr. Raatz, SPD 2605\nTischendorf, PDS 2606\nFrau Weihnert, SPD 2607\nTischendorf, PDS 2607\nG\u00f6tzel, CDU 2608\nTischendorf, PDS 2608\nL\u00e4mmel, CDU 2608\n\nL\u00e4mmel, CDU 2609\nTippach, PDS 2609\nNolle, SPD 2610\nNolle, SPD 2611\nFrau Klein, SPD 2611\nFrau Altmann, PDS 2612\nFrau Klein, SPD 2612\nG\u00f6tzel, CDU 2612\nFrau Altmann, PDS 2613\nG\u00f6tzel, CDU 2613\nFrau Klein, SPD 2613\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 2614\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 2615\nFrau Altmann, PDS 2615\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 2616\nFrau Dr. Schwarz, SPD 2616\nFrau Dr. Schwarz, SPD 2617\nFrau Weber, Staatsministerin f\u00fcr die Gleich-\nstellung von Frau und Mann 2617\nFrau Windisch, CDU 2617\nFrau Windisch, CDU 2618\n\nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der SPD,\nDrucksache 3/3966 2618\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU,\nDrucksache 3/3988 2618\nFrau Klein, SPD 2618\nL\u00e4mmel, CDU 2619\nFrau Altmann, PDS 2619\nFrau Klein, SPD 2619\n\nAbstimmung und Zustimmung \nDrucksache 3/3988 2620\n\n6  Eigensicherungsma\u00dfnahmen f\u00fcr Polizeibeamte\nDrucksache 3/2615, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 2620\n\nBandmann, CDU 2620\nTippach, PDS 2621\nBandmann, CDU 2623\nDr. Kunckel, SPD 2623\nHardraht, Staatsminister des Innern 2624\nHardraht, Staatsminister des Innern 2625\nTippach, PDS 2626\nHardraht, Staatsminister des Innern 2626\n\n7  Erhalt s\u00e4chsischer Schulstandorte\nDrucksache 3/3919, Dringlicher Antrag der\nFraktion der PDS, \nmit Stellungnahme des Rates f\u00fcr sorbische\nAngelegenheiten 2626\n\nDr. Hahn, PDS 2626\nFrau Henke, CDU 2627\nFrau Henke, CDU 2628\nHatzsch, SPD 2628\nHatzsch, SPD 2629\nFrau Klein, PDS 2629\nFrau Henke, CDU 2630\nDr. Friedrich, PDS 2630\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 2630\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 5. April 2001\n\n\n\nDr. Hahn, PDS 2630\nDr. Hahn, PDS 2632\n\nAbstimmung und Ablehnung 2632\n\n8  Ursachen von Schulversagen\nDrucksache 3/2668, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 2633\n\nHatzsch, SPD 2633\nColditz, CDU 2634\nFrau Schneider, PDS 2635\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 2636\nHatzsch, SPD 2637\n\nAbstimmung und Ablehnung 2638\n\n9  Z\u00fcgige Fortschreibung des Bundesverkehrs-\nwegeplans und unverz\u00fcgliche Erarbeitung\neines Investitionsprogramms f\u00fcr die Bundes-\nschienenwege und Bundesfernstra\u00dfen f\u00fcr den\nZeitraum nach 2002\nDrucksache 3/3493, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 2638\n\nNitzsche, CDU 2638\nFrau Kipping, PDS 2639\nFrau Dr. Raatz, SPD 2640\nHermsdorfer, CDU 2641\nFrau Dr. Schwarz, SPD 2641\nHermsdorfer, CDU 2642\nFrau Kipping, PDS 2642\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 2642\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 2643\nJurk, SPD 2643\nNitzsche, CDU 2644\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 3/3973\nFrau Kipping, PDS 2644\nFrau Dr. Raatz, SPD 2644\n\nAbstimmung und Zustimmung Drucksache\n3/3493 2644\n\n10  \u2013 Einhaltung der Bestimmungen der S\u00e4ch-\nsischen Haushaltsordnung durch das SMS \nbei der Vergabe von Mitteln an Spitzen-\nverb\u00e4nde der freien Wohlfahrtspflege\nDrucksache 3/1582, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Vereinheitlichung der Pr\u00fcfungsbedingun-\ngen bei den s\u00e4chsischen Spitzenverb\u00e4nden\nder freien Wohlfahrtspflege\nDrucksache 3/1935, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 2645\n\nTischendorf, PDS 2645\nFrau Nicolaus, CDU 2645\nLochbaum, SPD 2645\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit, Jugend und Familie 2646\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 3/3972 2647\nFrau Dr. Bretschneider, PDS 2647\nFrau Nicolaus, CDU 2647\nLochbaum, SPD 2647\n\nAbstimmung und Ablehnung 2647\n\nAbstimmung und Ablehnung \nDrucksache 3/1582 2648\n\nLeroff, CDU 2648\nN\u00e4chste Landtagssitzung 2648\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 5. April 2001\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n     (Beginn der Sitzung: 10.00 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich er\u00f6ffne\ndie 36. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Landtages. Folgende Ab-\ngeordnete, von denen Entschuldigungen zu unserer heuti-\ngen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Frau Gangloff, Herr\nAdler, Herr Bartl, Herr Prof. Dr. Biedenkopf, Frau\nSchmidt, Frau de Haas, Frau Gisela Clau\u00df, Herr Schowtka,\nHerr Winkler, Herr Adamczyk und Herr Kosel.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung zu unserer\nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat fol-\ngende Redezeiten festgelegt: F\u00fcr die Tagesordnungspunk-\nte 3 bis 10 hat die CDU-Fraktion 255 Minuten, die PDS-\n\nFraktion 170 Minuten, die SPD-Fraktion 85 Minuten und\ndie Staatsregierung 170 Minuten. Die Redezeiten k\u00f6nnen\nvon den Fraktionen individuell auf die einzelnen Tages-\nordnungspunkte verteilt werden.\n\nMeine Damen und Herren! \u00c4nderungsantr\u00e4ge zur Tages-\nordnung liegen mir nicht vor. Ich frage trotzdem, ob es\nnoch \u00c4nderungsw\u00fcnsche zur Tagesordnung der heutigen\nSitzung gibt? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann gilt die vorlie-\ngende Tagesordnung f\u00fcr unsere heutige Sitzung als ver-\nbindlich.\n\nMeine Damen und Herren! Wir treten deshalb in die Abar-\nbeitung der Tagesordnung ein. Ich rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 1\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Erleichterung der Sicherheitsneugr\u00fcndung\nvon Zweckverb\u00e4nden und zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Gesetzes\n\n\u00fcber kommunale Zusammenarbeit\nDrucksache 3/3903, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine allge-\nmeine Aussprache dar\u00fcber zu f\u00fchren. Deshalb erteile ich\ndem Einreicher, der Staatsregierung, das Wort. Herr\nStaatsminister Hardraht, bitte.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Zweckverb\u00e4nde im Freistaat Sachsen\nerf\u00fcllen in erheblichem Umfang \u00f6ffentliche Aufgaben, ins-\nbesondere im Bereich der Wasserversorgung und der Ab-\nwasserentsorgung. Bei einer nicht unerheblichen Anzahl\nder Verb\u00e4nde bestehen jedoch weiterhin Zweifel, ob sie\nurspr\u00fcnglich wirksam gegr\u00fcndet wurden. Diese Unsicher-\nheit konnte auch durch unser so genanntes Heilungsgesetz\nvom 15. Januar 1998 nicht g\u00e4nzlich ausger\u00e4umt werden. So\nhat das Oberverwaltungsgericht in Bautzen wiederholt die\nUnwirksamkeit der Gr\u00fcndung einzelner Zweckverb\u00e4nde\nfestgestellt. Gleichwohl haben diese Verb\u00e4nde seit vielen\nJahren tats\u00e4chlich ihre Aufgaben wahrgenommen, Inves-\ntitionen vorgenommen, Leistungen gegen\u00fcber den B\u00fcr-\ngern erbracht.\nUm Rechtssicherheit zu schaffen, gehen immer mehr Ver-\nb\u00e4nde dazu \u00fcber, ihre Gr\u00fcndungen sicherheitshalber noch\neinmal im Rahmen von so genannten Sicherheitsgr\u00fcndun-\ngen zu wiederholen. Sicherheitsneugr\u00fcndungen sind\neigentlich lediglich formale Wiederholungen von Rechts-\nakten, sie werden jedoch bisweilen dazu instrumentali-\nsiert, Austrittsdiskussionen zu f\u00fchren und Forderungen\ngegen\u00fcber dem Verband vonseiten einzelner Gemeinden\nzu stellen, die behaupten, die Gr\u00fcndungen seien seinerzeit\nunwirksam gewesen. Diese Verbandsmitglieder verkennen\nin der Regel, dass sie bereits heute in einem Haftungsver-\nbund mit ihren Partnern stehen, unabh\u00e4ngig davon, ob die\nVerbandsgr\u00fcndung urspr\u00fcnglich ordnungsgem\u00e4\u00df verlau-\nfen ist oder nicht. Diese Rechtslage hat der Bundesgerichts-\nhof inzwischen in zwei richtungweisenden Entscheidun-\ngen im Dezember 2000 ausdr\u00fccklich festgestellt.\nDer heute eingebrachte Entwurf eines Sicherheitsneugr\u00fcn-\ndungsgesetzes verbessert diese Problemlage, und zwar da-\ndurch, dass er die rechtsaufsichtlichen Befugnisse ver-\nmehrt und die Rechtssicherheit vergr\u00f6\u00dfert. Die Kernpunk-\n\nte lauten wie folgt: Die Verb\u00e4nde, die trotz vorliegender\nZweifel eine Sicherheitsneugr\u00fcndung bisher nicht eingelei-\ntet haben, werden zu einer solchen Sicherheitsneugr\u00fcn-\ndung nunmehr gesetzlich verpflichtet. Zur Mitwirkung an\neiner solchen Sicherheitsneugr\u00fcndung sind alle Gemein-\nden verpflichtet, die an der urspr\u00fcnglichen Verbandsgr\u00fcn-\ndung mitgewirkt haben oder tats\u00e4chlich als Verbandsmit-\nglied aufgetreten sind. Kommt \u2013 und das ist der entschei-\ndende Punkt \u2013 eine Sicherheitsneugr\u00fcndung wegen der\nNichtmitwirkung einzelner Gemeinden nicht zustande, so\nsieht der Gesetzentwurf vor, dass die Rechtsaufsichtsbe-\nh\u00f6rde, also das Landratsamt oder, wenn es ein kreis\u00fcber-\ngreifender Verband ist, das Regierungspr\u00e4sidium, die Ver-\nbandsgr\u00fcndung von sich aus zwangsweise vornehmen\nkann und muss.\nDamit macht die Staatsregierung deutlich, dass sie es nicht\nhinnimmt, wenn einzelne Gemeinden \u2013 es sind sehr weni-\nge, aber es gibt solche \u2013, die bislang in einem Zweckver-\nband mitgewirkt haben und damit f\u00fcr dessen Handlungen\nund Verpflichtungen mit verantwortlich sind, versuchen,\ndie Rechtsunsicherheit der urspr\u00fcnglichen Verbandsgr\u00fcn-\ndung zu missbrauchen, indem sie s\u00e4mtliche Verantwor-\ntung f\u00fcr den bisherigen Zweckverband ablehnen oder ihre\nMitwirkung auf Kosten der Nachbargemeinden von Zuge-\nst\u00e4ndnissen abh\u00e4ngig machen.\n\nNach Durchf\u00fchrung der Sicherheitsneugr\u00fcndung ist der\nZweckverband verpflichtet, seine Organe neu zu bilden\nund seine Satzungen, insbesondere die Abgaben- und Bei-\ntragssatzungen neu zu erlassen. Nach dem Gesetzentwurf\nist der Verband dabei berechtigt, diese Satzungen im Inte-\nresse der Rechtssicherheit und Rechtsklarheit auch r\u00fcck-\nwirkend noch einmal zur Klarstellung zu erlassen. Damit\nwird sichergestellt, dass der Verband die M\u00f6glichkeit nicht\nverliert, sich f\u00fcr die Zeit seiner tats\u00e4chlichen Versorgung-\nst\u00e4tigkeit zu refinanzieren.\n\nWir stellen ausdr\u00fccklich klar, dass den Geb\u00fchren- und\nBeitragszahlern die bisher bestehenden Rechtsmittel und\nRechtsbehelfsm\u00f6glichkeiten zur inhaltlichen \u00dcberpr\u00fcfung\nder einzelnen Bescheide nicht genommen werden, sondern\nim Rahmen der Gesetze bestehen bleiben.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 5. April 2001\n\n2565\n\n\n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Das Pr\u00e4si-\ndium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf Gesetz zur Erleichte-\nrung der Sicherheitsneugr\u00fcndung von Zweckverb\u00e4nden\nund zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Gesetzes \u00fcber kommu-\nnale Zusammenarbeit an den Innenausschuss \u2013 federf\u00fch-\nrend \u2013, den Haushalts- und Finanzausschuss und den Ver-\nfassungs- und Rechtsausschuss zur \u00fcberweisen.\n\nWer dem Vorschlag der \u00dcberweisung an die von mir ge-\nnannten Aussch\u00fcsse zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Damit ist das einstimmig so beschlos-\nsen.\n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 1 ist\ndamit beendet.\n\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 2\n\n1. Lesung des Entwurfs Zweites Gesetz zur Euro-bedingten \u00c4nderung \ndes s\u00e4chsischen Landesrechts\n\nDrucksache 3/3916, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nAuch hier liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine\nallgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht daher\nnur die Einreicherin, die Staatsregierung. Ich bitte das\nWort zu nehmen. Herr Staatsminister Kolbe, bitte.\n\nKolbe, Staatsminister der Justiz: Herr Pr\u00e4sident! Sehr ge-\nehrte Abgeordnete! Am 1. Januar 2002 findet die Errich-\ntung der Europ\u00e4ischen Wirtschafts- und W\u00e4hrungsunion\nmit der Ausgabe des Euro-Bargeldes ihren Abschluss.\nGleichzeitig verlieren die Deutsche Mark oder auf Pfennig\nlautende M\u00fcnzen ihre Eigenschaft als gesetzliches Zah-\nlungsmittel. Wir alle wissen, dass diese Umstellung in un-\nserer Bev\u00f6lkerung nicht nur auf Begeisterung st\u00f6\u00dft, aber\ngerade die S\u00e4chsische Staatsregierung war es ja, die hier\nSkepsis und Vorbehalte gegen Verfahren und Zeitpunkt\nrechtzeitig festgehalten hat. Die Zukunft wird \u00fcber das\nSchicksal der Europ\u00e4ischen Wirtschafts- und W\u00e4hrungs-\nunion entscheiden.\nWir m\u00fcssen jetzt die technische Umstellung bew\u00e4ltigen.\nBereits am 19. Oktober 1998 wurden mit dem Ersten Ge-\nsetz zur Euro-bedingten \u00c4nderung des s\u00e4chsischen Lan-\ndesrechts diejenigen Regelungen erlassen, die aufgrund\nder Abgabe der Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Geldpolitik von der\nDeutschen Bundesbank an die Europ\u00e4ische Zentralbank\nnotwendig waren. Betroffen waren damals insbesondere\nZinsregelungen. Der Freistaat Sachsen hat damit schon\nfr\u00fchzeitig begonnen, die Voraussetzungen zur Umstellung\nauf den Euro zu schaffen.\nIm Gegensatz dazu m\u00fcssen wir f\u00fcr den Bereich der Norm-\nsetzung auf Bundesebene feststellen, dass mit den erfor-\nderlichen Umstellungsarbeiten wohl zu sp\u00e4t begonnen\nwurde. Schon am 9. Juli 1999 hat der Bundesrat die Bun-\ndesregierung aufgefordert, die Umstellung von Gesetzen\nund Verordnungen des Bundes, die in den Vollzug der\nL\u00e4nder fallen, in die Wege zu leiten und bis sp\u00e4testens\nMitte 2000 abzuschlie\u00dfen. Jedoch ist die Umstellung in vie-\nlen Bereichen bis heute nicht erfolgt, obwohl noch relativ\nwenige Monate bis zur Einf\u00fchrung des Euro fehlen.\nAuch die Chefs der Staats- und Senatskanzleien der L\u00e4n-\nder wiesen in ihrer Besprechung am 25. Mai 2000 auf die\nNotwendigkeit von fr\u00fchzeitigen Festlegungen des Bundes\nzur \u00c4nderung von Rechtsvorschriften, die von den L\u00e4n-\ndern und Kommunen umgesetzt werden m\u00fcssen, hin. Im\nBereich der Justizminister sind beispielsweise die verschie-\ndenen Kostengesetze umzustellen. Hierzu hatte der Bund\nden Entwurf zur Umstellung des Kostenrechts und der\n\nSteuerberatungverg\u00fctungsordnung auf den Euro erstellt,\nder aber bisher noch nicht verabschiedet worden ist.\nDie notwendigen Vorarbeiten auf der Grundlage dieser\nGesetzentw\u00fcrfe des Bundes zu beginnen erscheint auf-\ngrund der fehlenden Rechtssicherheit nicht ungef\u00e4hrlich.\nDies insbesondere, wenn nach Verabschiedung der Ent-\nw\u00fcrfe in anderen Gesetzentw\u00fcrfen bereits wieder \u00c4nde-\nrungen zu den bisher vorgesehenen Umstellungsregelun-\ngen enthalten sind.\nWir, die S\u00e4chsische Staatsregierung, wollen dagegen im\nBereich des s\u00e4chsischen Landesrechts fr\u00fchzeitig die Vo-\nraussetzungen f\u00fcr einen reibungslosen \u00dcbergang auf das\nEurobargeld schaffen. Dazu wurde der Ihnen heute vorlie-\ngende Gesetzentwurf, das Zweite S\u00e4chsische Euro-\u00c4nde-\nrungsgesetz, erstellt, den die Staatsregierung hiermit in\ndas parlamentarische Verfahren einbringt. Mit ihm sollen\ndie bislang auf Deutsche Mark und Pfennig lautenden Be-\ntragsangaben, die in s\u00e4chsischen Gesetzen enthalten sind,\nauf Euro umgestellt werden. \u00dcber diese Umstellung hi-\nnaus besteht bez\u00fcglich der Gesetze \u2013 jedenfalls soweit der-\nzeit ersichtlich \u2013 kein weiterer Anpassungsbedarf.\nIn dem vorliegenden Artikelgesetz wurden mit wenigen\nAusnahmen s\u00e4mtliche betroffenen Gesetze erfasst. Die\nvorgesehenen \u00c4nderungen beschr\u00e4nken sich auf die reine\nUmstellung der Betr\u00e4ge von Deutscher Mark auf Euro.\nSoweit s\u00e4chsische Gesetze, die Betragsangaben enthalten,\nnicht in dieses Artikelgesetz aufgenommen wurden, ist die\nUmstellung entweder bereits ber\u00fccksichtigt worden, wie\nbeispielsweise im S\u00e4chsischen Justizgesetz, oder es besteht\nein \u00fcber die Euroanpassung hinausgehender \u00c4nderungs-\nbedarf. In diesem Fall sind eigenst\u00e4ndige Normsetzungs-\nvorhaben geplant.\nF\u00fcr die Umstellung wurden die in s\u00e4chsischen Gesetzen\nbisher enthaltenen Geldbetr\u00e4ge grunds\u00e4tzlich mit dem\namtlichen Umrechnungskurs von spitz ein Euro ist gleich\n1,95583 DM umgerechnet und auf den n\u00e4chsten Cent auf-\noder abgerundet. Damit bleibt, das ist wichtig f\u00fcr unsere\nB\u00fcrger, die Kostenneutralit\u00e4t gewahrt. Weder B\u00fcrger noch\nWirtschaft, noch Kommunen oder Staat werden durch die-\nse Umstellung belastet.\nEine Umstellung im Verh\u00e4ltnis 2 zu 1, also eine glatte Um-\nstellung, oder eine Gl\u00e4ttung der Betr\u00e4ge wurde mit weni-\ngen Ausnahmen lediglich in solchen F\u00e4llen vorgenommen,\nin denen dies kostenneutral ist oder in denen glatte Betr\u00e4-\nge der besseren Merkbarkeit dienen. Als Beispiel nenne ich\ndie S\u00e4chsische Bauordnung. Der maximale Abl\u00f6sungs-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 5. April 2001\n\n2566\n\n\n\nbetrag f\u00fcr einen Garagenstellplatz wurde von bisher\n20 000 DM glatt auf 10 000 Euro umgestellt. Die h\u00f6chst-\nm\u00f6gliche Bu\u00dfe nach der S\u00e4chsischen Bauordnung betr\u00e4gt\nnicht mehr 100 000 DM, sondern 50 000 Euro. In diesem\nBereich waren Gl\u00e4ttungen der Betr\u00e4ge sinnvoll.\nNicht spitz umgerechnet werden konnten auch die Abga-\nbens\u00e4tze f\u00fcr die Wasserentnahme. Hier sind bisher im\nS\u00e4chsischen Wassergesetz Kleinstbetr\u00e4ge, zum Beispiel\n0,01 DM pro Kubikmeter, vorgesehen. Es ist einleuchtend,\ndass wir diese Betr\u00e4ge nicht spitz umrechnen k\u00f6nnen. Hier\nh\u00e4tten wir allein schon durch Rundungsdifferenzen erheb-\nliche Abweichungen gehabt. Es ist daher vorgesehen, die\nWasserentnahmeabgabe k\u00fcnftig nach einem neuen System\nzu berechnen, das im Einzelfall einer spitzen Umrechnung\nim Ergebnis soweit wie m\u00f6glich entspricht. Dies wird sich\njedoch auf den Landeshaushalt in Form von Minderein-\nnahmen pro Jahr auswirken, also nicht zulasten der B\u00fcrger\ngehen.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. Die Einzelhei-\nten zu dieser Umstellung k\u00f6nnen Sie der Begr\u00fcndung des\n\nGesetzentwurfes entnehmen. Ich darf das Hohe Haus bit-\nten, im Interesse einer reibungslosen Einf\u00fchrung des Euro\nauch in Sachsen dieses Gesetzesvorhaben z\u00fcgig zu bera-\nten.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Das Pr\u00e4si-\ndium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf Zweites Gesetz zur\nEuro-bedingten \u00c4nderung des s\u00e4chsischen Landresrechts\nan den Haushalts- und Finanzausschuss \u2013 federf\u00fchrend \u2013\nund an den Verfassungs- und Rechtsausschuss zu \u00fcber-\nweisen. Wer dem Vorschlag der \u00dcberweisung an diese\nAussch\u00fcsse zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich? \u2013 Damit ist das einstimmig so beschlossen.\n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 2 ist\ndamit beendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 3\n\n\u2013 Erweiterung der Europ\u00e4ischen Union\nDrucksache 3/3247, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der CDU und die Antwort der Staatsregierung\n\n\u2013 Gew\u00e4hrleistung der Sicherheit an der s\u00e4chsischen EU-Au\u00dfengrenze\nDrucksache 3/2262, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDrucksache 3/3836, \u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Haltung der Staatsregierung zum EU-Beitritt von Polen\nund der Tschechischen Republik\n\nDrucksache 3/3658, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Vorbereitung der S\u00e4chsischen Staatsregierung auf den EU-Beitritt von Polen und\nder Tschechischen Republik\n\nDrucksache 3/3659, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Sitz des Zentrums des Deutschen Akademischen Austauschdienstes (DAAD)\nf\u00fcr Deutschlandstudien in Polen\n\nDrucksache 3/3920, Dringlicher Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Dringlichkeit wurde im Pr\u00e4sidium am 29. M\u00e4rz 2001\nfestgestellt.\n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zur Behand-\nlung der Gro\u00dfen Anfrage der CDU-Fraktion.\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen hierzu Stellung nehmen. Die Rei-\nhenfolge in der ersten Runde: CDU, SPD, CDU, PDS,\nStaatsregierung.\n\nMeine Damen und Herren! Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich\nerteile der Fraktion der CDU das Wort. Herr Dr. H\u00e4hle,\nbitte.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! Die Osterweiterung der Europ\u00e4ischen\nUnion ist, so glaube ich, ein Ereignis, das durchaus mit der\nWiedervereinigung Deutschlands vergleichbar ist. Die\nTrennung Europas als Folge des Zweiten Weltkrieges wird\ndamit zu Ende gehen.\n\nW\u00e4hrend der Weg zur deutschen Einheit vor elf Jahren in\neinem atemberaubenden Tempo durchschritten wurde, ist\ndie Zeit bis zur Erweiterung der Europ\u00e4ischen Union\ndurchaus etwas reichlicher bemessen, so dass eine gr\u00fcnd-\nlichere Vorbereitung zumindest m\u00f6glich erscheint. Ange-\nsichts der enormen Probleme, die dabei zu bew\u00e4ltigen\nsind, l\u00e4sst sich der Vorbereitungsstand der Europ\u00e4ischen\nUnion allerdings nur so beschreiben, dass noch viel zu\nw\u00fcnschen \u00fcbrig bleibt.\n\nDie heutige Debatte zur Gro\u00dfen Anfrage der CDU-Frak-\ntion und weiterer Antr\u00e4ge wird dazu dienen, insbesondere\nden Stand der Vorbereitungen des Freistaates Sachsen zu\nbeleuchten. Nat\u00fcrlich muss dies im Zusammenhang mit\nder Gesamtlage betrachtet werden.\n\nDie Gro\u00dfe Anfrage untergliedert sich in viele Einzelpunk-\nte, deren Beantwortung, wie ich glaube, ein umfassendes\nBild vermittelt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 5. April 2001\n\n2567\n\n\n\nDer Freistaat Sachsen mit seiner langen EU-Au\u00dfengrenze\nist ein Hauptbetroffener der Osterweiterung der Europ\u00e4i-\nschen Union. Insofern ist eine ausf\u00fchrliche Debatte zum\nThema der Erweiterung der Europ\u00e4ischen Union im S\u00e4ch-\nsischen Landtag notwendig und sinnvoll, denn Debatten\nim Landtag sind nat\u00fcrlich auch Beitr\u00e4ge zur politischen\nWillensbildung. Politische Entscheidungen dieser Trag-\nweite bed\u00fcrfen der Erl\u00e4uterung, auch wenn sie im Wesent-\nlichen schon gefallen sind und getroffen wurden. Auch\ndort, wo die Entscheidungen nicht unmittelbar getroffen\nwerden k\u00f6nnen, also in den L\u00e4ndern, muss man dar\u00fcber\ndiskutieren und eine eigene Stellung dazu beziehen; denn\ndie Europ\u00e4ische Union kann insgesamt nur erfolgreich\nsein, wenn sie von der Bev\u00f6lkerung akzeptiert, das hei\u00dft\nangenommen wird.\nAkzeptanz setzt nun einmal Wissen voraus, Wissen \u00fcber\ndie Vor- und Nachteile, \u00fcber die Chancen und Risiken. Die\nStaatsregierung hat in ihrer Antwort auf die Gro\u00dfe Anfra-\nge der CDU-Fraktion beides aufgezeigt.\nInsgesamt wird die Osterweiterung \u00fcberwiegend positiv\nbeurteilt. Ich teile diese Auffassung, die CDU-Fraktion teilt\ninsgesamt diese Auffassung; denn in der Tat sind gerade\nin Sachsen mit der EU-Erweiterung dauerhafte Wachs-\ntums- und Besch\u00e4ftigungschancen verbunden.\nDer EU-Markt wird sich auf 480 Millionen Verbraucher\nvergr\u00f6\u00dfern. F\u00fcr Deutschland als dem gr\u00f6\u00dften Nettoexpor-\nteur ergeben sich hier eindeutige Vorteile und Entwick-\nlungschancen. Sachsen kommt aus seiner EU-Randlage he-\nraus. Und wir haben gute Chancen, unseren Export zu\nsteigern und durch Unternehmenskooperationen die s\u00e4ch-\nsische Wirtschaft zu st\u00e4rken.\nNat\u00fcrlich ist nicht damit zu rechnen, dass es nur Vorteile\ngibt und dass alles ohne Schwierigkeiten abgeht. So wird\ndas Preis- und Lohngef\u00e4lle, mit dem wir noch eine l\u00e4ngere\nZeit zurechtkommen m\u00fcssen, f\u00fcr Mittelstand und Hand-\nwerk eine gro\u00dfe Herausforderung sein.\nWelche Auswirkungen auf dem Arbeitsmarkt durch Zu-\nzug oder durch Pendler zustande kommen werden, sind\ndie Hauptsorgen der s\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung, die wir\nsehr ernst nehmen m\u00fcssen. Hier muss ein offener Dialog\ngef\u00fchrt werden, beginnend mit mehr und besserer Infor-\nmation.\nDie CDU-Fraktion pl\u00e4diert daf\u00fcr, dass die weiteren Bei-\ntrittsverhandlungen nach dem Grundsatz ,,Sorgfalt vor\nGeschwindigkeit\u201c gef\u00fchrt werden. Sorgfalt ist vor allem\nangezeigt, wenn es um \u00dcbergangsregelungen geht. F\u00fcr\nSachsen w\u00e4re es zum Beispiel mehr als schwierig, wenn\nden Beitrittsl\u00e4ndern wom\u00f6glich lange \u00dcbergangsfristen\nbei der Einhaltung von Umwelt- und Sozialstandards ein-\nger\u00e4umt w\u00fcrden, Freiz\u00fcgigkeit f\u00fcr Arbeitnehmer und\nDienstleistungen aber sofort zustande k\u00e4me.\nWir meinen, dass den Grenzregionen und den L\u00e4ndern an\nder \u00f6stlichen EU-Au\u00dfengrenze \u00fcberhaupt alsbald noch\nbessere M\u00f6glichkeiten einger\u00e4umt werden m\u00fcssen, Schrit-\nte auf ihre Nachbarstaaten zugehen zu k\u00f6nnen und die\nZusammenarbeit zu verst\u00e4rken. Was wir aber vor allem\nbrauchen, ist die M\u00f6glichkeit eines kr\u00e4ftigen Entwick-\nlungsimpulses, damit die Menschen schon heute merken,\ndass es \u00fcberwiegend Vorteile sind, die damit zusammen-\nh\u00e4ngen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas Sonderf\u00f6rderprogramm der EU f\u00fcr die deutschen\nGrenzregionen zur Vorbereitung der Erweiterung ist des-\nhalb zu begr\u00fc\u00dfen. Wir wollen alles daf\u00fcr tun, dass es ef-\n\nfektiv genutzt werden kann. Hinzu treten muss aber unbe-\ndingt auch der Ausbau der Infrastruktur \u2013 \u00fcbrigens nicht\nnur in den Grenzregionen und -gebieten, sondern auch im\nInneren Sachsens.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDenn, meine Damen und Herren, der zu erwartende st\u00e4r-\nkere Transitverkehr darf zum Beispiel nicht schon vor\nChemnitz im Dauerstau enden. Die Akzeptanz f\u00fcr die\nOsterweiterung k\u00f6nnte alsbald wieder schwinden, wenn\ndie eben erst wieder aufstrebende Industrie in S\u00fcdwest-\nsachsen durch einen Verkehrsinfarkt erdr\u00fcckt w\u00fcrde. Wir\nwerden dazu heute unter Tagesordnungspunkt 9 mit\neinem Antrag ,,Z\u00fcgige Fortschreibung des Bundesver-\nkehrswegeplanes \u2026 f\u00fcr den Zeitraum nach 2002\u201c darauf\nzur\u00fcckkommen.\nDie Osterweiterung der EU und die Vorbereitung darauf\nist eine gesamtdeutsche und eine gesamteurop\u00e4ische Auf-\ngabe, vor allem eine gesamteurop\u00e4ische Aufgabe, so wie\nder Aufbau der neuen L\u00e4nder eben eine gesamtdeutsche\nAufgabe ist. Beides \u2013 Aufbau Ost und EU-Erweiterung \u2013\nlie\u00dfe sich sinnvoll miteinander verbinden. Wir werden uns\ndaf\u00fcr einsetzen und ich bitte die Kolleginnen und Kolle-\ngen der SPD-Fraktion, in diesem Sinne ihren Einfluss auf\ndie Bundesregierung geltend zu machen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Dr. Kunckel, bitte.\n\nDr. Kunckel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Zun\u00e4chst einige Vorbemerkungen.\nIch bin nicht der neue europapolitische Sprecher meiner\nFraktion.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Aber Radio Kunckel!)\n\nDas ist und bleibt Peter Adler. Er ist heute beim Ausschuss\nder Regionen in Br\u00fcssel und ich wurde gebeten, ihn zu\nvertreten, was ich gern tue.\nGern auch aus dem Grund, weil die letzte gr\u00f6\u00dfere europa-\npolitische Debatte hier in diesem Hause zur Einf\u00fchrung\ndes Euro fast drei Jahre her ist und nach einer Regierungs-\nerkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten stattgefunden hat. Ich\nhatte damals die Ehre, darauf zu antworten. Ich habe in\nVorbereitung auf heute diese Texte wieder gelesen. Und\nich muss sagen, ich k\u00f6nnte diese Rede heute noch einmal\nhalten. Es hat sich im Wesentlichen das herausgestellt, was\nich vorausgesagt habe.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Was?)\n\nIch werde heute im Wesentlichen zur Osterweiterung re-\nden und nat\u00fcrlich auch die s\u00e4chsischen Probleme in den\nMittelpunkt meiner Ausf\u00fchrungen stellen.\nMeine Damen und Herren! Wenn ich es richtig wei\u00df, sa-\ngen 55 % der Menschen in den neuen Bundesl\u00e4ndern Ja\nzur Erweiterung der Europ\u00e4ischen Union. Diese Zahl sig-\nnalisiert, dass man in diesem Prozess auch f\u00fcr unser Land\ntrotz der gewaltigen Umbr\u00fcche der letzten zehn Jahre, die\nja nicht alle schmerzlos waren, gro\u00dfe Chancen vermutet.\nDiese Zahl signalisiert aber auch, dass 45 % der Menschen\nskeptisch ob der darin vorhandenen und vermuteten Risi-\nken sind. Das ist viel. Hier m\u00fcssen wir Politiker noch eini-\nges tun. Und hier sollte eine unserer wichtigsten Erfahrun-\ngen in Ostdeutschland den Grundsatz unseres Tuns be-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 5. April 2001\n\n2568\n\n\n\nstimmen: Falsche Versprechungen bringen Entt\u00e4uschung,\nmeine Damen und Herren.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nZuruf des Abg. Schimpff, CDU)\n\nDie Chancen sind gut f\u00fcr alle. Aber es gibt auch Risiken\nauf beiden Seiten; denn wir wollen kein Europa der Eliten,\nmeine Damen und Herren, sondern wir wollen ein Europa\nder B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, f\u00fcr Ernst den Schlosser und\nKlaus den Unternehmensberater aus Pirna ebenso wie f\u00fcr\nKarel, den Elektriker aus Teplice,\n\n(Zuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nf\u00fcr Eva, die Verk\u00e4uferin aus Breslau, ebenso wie f\u00fcr\nMiklos, den Landwirt aus der Puszta.\nMeine Damen und Herren, wenn mich mein Nachbar\nfragt, warum er f\u00fcr die EU oder gar die Erweiterung der\nEU nach Osten sein soll, werde ich ihn nicht \u00fcberzeugen\nk\u00f6nnen mit den Vorteilen, die einige B\u00fcrokraten in der\nEurop\u00e4ischen Verordnung \u00fcber die einheitliche Kanten-\nl\u00e4nge eines Karamelbonbons sehen. Ich habe da auch so\nmeine Zweifel, ob das alles hilfreich f\u00fcr den Binnenmarkt\nist.\nNein, ich sage immer, es gibt drei Gr\u00fcnde:\nErstens einen geografischen Grund. Deutschland ist das\nLand in Europa mit den meisten Nachbarn. Und ich, wir\nalle m\u00f6chten, dass wir von Freunden umzingelt sind.\nZweitens einen historischen Grund, den Verlauf des\n20. Jahrhunderts mit zwei vernichtenden Kriegen. Es gibt\nauf diesem Kontinent keinen Quadratkilometer, der nicht\nmit dem Blut der V\u00f6lker getr\u00e4nkt ist. Damit, meine Damen\nund Herren, muss ein f\u00fcr alle Mal Schluss sein. Die Euro-\np\u00e4ische Union bietet eine hervorragende Voraussetzung\ndaf\u00fcr.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nEs gibt, meine Damen und Herren, drittens einen morali-\nschen Grund. Unsere friedliche Revolution von 1989/90\nhatte Vorboten bei unseren unmittelbaren \u00f6stlichen Nach-\nbarn, die uns geholfen haben f\u00fcr unsere Revolution: den\nPrager Fr\u00fchling; die Charta 77; die Solidarnosc-Bewegung;\ndie \u00d6ffnung des Zauns durch Gyula Horn. Jetzt m\u00fcssen\nwir ihnen helfen, meine Damen und Herren. Das ist die\nmoralische Verpflichtung, die ich anmahne.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nTeilweise Beifall bei der CDU)\n\nDie Erweiterung der Europ\u00e4ischen Union ist eine histori-\nsche Chance f\u00fcr unser Land und f\u00fcr Europa. Sie ist eine\nChance f\u00fcr die politische Einigung Europas in Frieden und\nFreiheit. Sie ist die richtige Antwort auf die verheerenden\nErfahrungen, die Europa im letzten Jahrhundert gemacht\nhat.\nDie Erweiterung der Europ\u00e4ischen Union ist eine Chance\nf\u00fcr neue Arbeit und neuen Wohlstand in Sachsen und in\nder gesamten EU. Sie ist die richtige Antwort auf die wirt-\nschaftlichen Herausforderungen der kommenden Jahr-\nzehnte.\nDie Erweiterung der EU ist eine Chance f\u00fcr neue politische\nGestaltungsf\u00e4higkeit im Zeitalter der Globalisierung. Sie\nist die richtige Antwort auf Lohn- und Sozialdumping,\nweil sie uns dem Ziel einer koordinierten Wirtschafts-,\nFinanz-, Besch\u00e4ftigungs-, Sozial- und Umweltpolitik n\u00e4her\nbringt. All diese Chancen wollen wir nutzen, meine Da-\n\nmen und Herren, und deshalb sagt die SPD Ja zu dieser\nErweiterung.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIm \u00dcbrigen, unser Ja zu dieser Erweiterung steht in der\nTradition der Europapolitik der Kanzler Willy Brandt und\nHelmut Schmidt. Sie vollendet quasi, wenn wir uns daf\u00fcr\neinsetzen, deren Lebenswerk.\nEs w\u00e4re jedoch unredlich, nur Sozialdemokraten zu nen-\nnen. Ich m\u00f6chte Konrad Adenauer nennen, will Hans-\nDietrich Genscher erw\u00e4hnen und ich m\u00f6chte, meine Da-\nmen und Herren, auch die Verdienste von Bundeskanzler\nKohl in der europ\u00e4ischen Einigung namens meiner Frak-\ntion w\u00fcrdigen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nKohl hat stets versucht die europ\u00e4ische Einigung voranzu-\ntreiben. Das verdient Anerkennung und Respekt.\nIch sage dies nicht ohne Grund, meine Damen und Herren.\nIch sage das, um deutlich zu machen, was mir und meiner\nFraktion besonders am Herzen liegt: Europapolitik in einer\nso delikaten Phase wie der EU-Osterweiterung eignet sich\nschlecht zur parteipolitischen Profilierung.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nHier geht wirklich Land vor Partei. Wenn ich das sehe \u2013\nauch in Ihrem Entschlie\u00dfungsantrag, den Sie heute noch\neinbringen \u2013, wird das ja von der Mehrheitsfraktion auch\nso gesehen. Deshalb m\u00f6chte ich trotzdem warnen, meine\nDamen und Herren von der Mehrheitsfraktion, dieses The-\nma als Mobilisierungsthema zu entdecken, um zentrifuga-\nlen Kr\u00e4ften in den eigenen Reihen etwas entgegenzuset-\nzen.\nDas gilt f\u00fcr den Bund \u2013 wenn Sie die Diskussionen im\nletzten Jahr verfolgt haben, die Merz und Merkel gef\u00fchrt\nhaben \u2013, das gilt aber auch hier f\u00fcr den Freistaat Sachsen.\nDa muss ich feststellen, dass die CDU nicht mit einer Stim-\nme spricht. Sie scheint eine Arbeitsteilung vorgenommen\nzu haben: f\u00fcr jeden etwas. Es gibt das neoliberale Laisser-\nfaire \u2013 es wird schon alles gut gehen \u2013, Herr Schommer ist\ngerade nicht da. Es gibt den Volker Bandmann, der, wenn\nich das richtig sehe, von Zeit zu Zeit die \u00c4ngste in der\nGrenzregion bedient. Es gibt die schrillen T\u00f6ne eines Vol-\nker Schimpff und es gibt die angenehm sachliche Art von\nStanislav Tillich.\nDie Haltung des Ministerpr\u00e4sidenten in den letzten Jahren\nwar auch nicht immer widerspruchsfrei. In Reden hat er\noft den Staatsmann markiert, ist aber gelegentlich der Ver-\nsuchung erlegen einen s\u00e4chsischen Populismus zu bedie-\nnen. Das war im Fall VW so. Wenn Sie die Euro-Debatte \u2013\nlesen Sie sich die Regierungserkl\u00e4rung noch einmal durch\n\u2013 sehen, so mutet die damals ablehnende Haltung im Bun-\ndesrat fast archaisch an, jedenfalls nicht zustimmend. Es\nwar damals nicht mehr so genau herauszubekommen f\u00fcr\nmich, ob Sie sich nun enthalten oder abgelehnt haben.\nAber das ist schon anachronistisch.\nIch habe damals \u2013 Sie erinnern sich, meine Damen und\nHerren \u2013 das Bild von der Hummel gebracht und den Euro\nmit der Hummel verglichen, die trotz der Gesetze der Phy-\nsik fliegt. Der Euro fliegt, meine Damen und Herren. Wir\nhaben ihn seit zwei Jahren. Ich gebe zu, er fliegt noch et-\nwas tief. Aber alles in allem hat es doch wohl mehr Vortei-\nle f\u00fcr Deutschland gebracht als Nachteile.\nMeine Damen und Herren! Der Gipfel von Nizza hat den\nWeg frei gemacht f\u00fcr die Beitrittskandidaten ab 2003. Die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 5. April 2001\n\n2569\n\n\n\nErgebnisse dieses Gipfels sind nicht in allen Punkten per-\nfekt. Aber Nizza, meine Damen und Herren, war der\nDurchbruch f\u00fcr die Erweiterung. Ich m\u00f6chte jeden davor\nwarnen die Ratifizierung zu verz\u00f6gern. Jede Verz\u00f6gerung\nw\u00fcrde in zw\u00f6lf europ\u00e4ischen Hauptst\u00e4dten wie ein Stich\nins Herz empfunden werden, und zwar ein Stich, der den\nV\u00f6lkern schwer zu erkl\u00e4ren ist, den V\u00f6lkern, die sich mit\nErfolg bem\u00fchen, einem doppelten Druck \u2013 ich lasse jetzt\neinmal Zypern und Malta weg \u2013 standzuhalten, n\u00e4mlich\ndem der Systemtransformation einerseits und dem der\n\u00dcbernahme der Gemeinschaftsg\u00fcter andererseits.\n\nMeine Damen und Herren! Ich will nicht alle Fragen an-\nsprechen, die in der Antwort zur Gro\u00dfen Anfrage der\nCDU aufgeworfen sind. Ich m\u00f6chte aber an dieser Stelle\nhervorheben, dass der dem Hohen Haus vorliegende\nSchriftsatz ein guter Wegweiser f\u00fcr die kommende Arbeit\nist. Mein Dank daf\u00fcr gilt dem Europaminister. Vielmehr\nm\u00f6chte ich im zweiten Teil meiner Ausf\u00fchrungen auch\nwegen der von mir verfochteten Ehrlichkeit auf einige\n\u00c4ngste eingehen, die ich hier in Sachsen h\u00f6re.\n\nDie EU-Osterweiterung ber\u00fchrt Sachsen \u2013 Kollege H\u00e4hle\nbetonte das bereits \u2013 mit seiner langen Grenze nach Polen\nund Tschechien naturgem\u00e4\u00df ganz besonders. Die mit der\nErweiterung verbundenen Chancen sind gro\u00df. Die Aus-\ngangslage, meine Damen und Herren, auch hier in Sachsen\nist passabel. Die Bew\u00e4ltigung der Folgen der Erweiterung\nder Europ\u00e4ischen Union durch die Menschen und durch\ndie Wirtschaft einer Grenzregion wie Sachsen \u2013 das gilt\nnat\u00fcrlich auch f\u00fcr Brandenburg \u2013 ist jedoch alles andere\nals ein Selbstl\u00e4ufer. Langfristig werden auch die Lausitz\nund das Erzgebirge durch die Osterweiterung gewinnen\nund ganz Sachsen gewinnen.\n\nNicht ganz so eindeutig \u2013 ganz sicher, Kollege Schiemann\n\u2013 ist die Prognose f\u00fcr die Zeit unmittelbar nach dem Bei-\ntritt. So erfreulich zum Beispiel die Entwicklung der Wirt-\nschaftsbeziehungen \u2013 sie sind ja in der Gro\u00dfen Anfrage,\nwas Im- und Export beispielsweise betrifft, sehr gut in Ta-\nbellen aufgef\u00fchrt \u2013 zwischen Sachsen einerseits, Polen und\nTschechien andererseits ist, so sind doch erhebliche struk-\nturelle Defizite deutlich, die die Partizipation an der zu-\nk\u00fcnftigen Entwicklung erschweren. Kleinere und mittlere\nUnternehmen \u2013 wir sprachen oft in diesem Hause dar\u00fcber\n\u2013 gerade in den ostdeutschen L\u00e4ndern mit ihrer oft extrem\nd\u00fcnnen Kapitaldecke tun sich schwer, neue M\u00e4rkte zu er-\nschlie\u00dfen. Die F\u00e4higkeit dieser Unternehmen, ihre Exporte\nzu steigern, ist gering. Sie konnten bisher ihren eigentlich\nvorhandenen erheblichen geografischen Vorteil in Bezug\nauf die mittel- und die osteurop\u00e4ischen M\u00e4rkte nicht ent-\nsprechend nutzen.\n\nDar\u00fcber hinaus sind die unmittelbar an der Grenze liegen-\nden Gebiete von hoher Arbeitslosigkeit gekennzeichnet,\n\u00fcbrigens auch in Bayern. Das hat etwas mit der Au\u00dfen-\ngrenze zu tun. Durch die bevorstehende Erweiterung der\nEU haben sie einen erh\u00f6hten Anpassungsdruck zu bew\u00e4l-\ntigen. Im Zeitraum unmittelbar nach der EU-Erweiterung,\nzumindest nach der Aufnahme unserer Nachbarn Polen\nund Tschechien in die EU, werden die Grenzregionen und\ndie dort anzutreffenden kleinen und mittleren Unterneh-\nmen zeitweise h\u00f6heren Belastungen standhalten m\u00fcssen.\nDas m\u00fcssen wir ihnen heute ehrlicherweise sagen.\n\n(Schiemann, CDU: Aber das ist jetzt schon so. \nDas kommt noch dazu!)\n\n\u2013 Ich glaube nicht, Kollege Schiemann, dass der Druck be-\nsonders gr\u00f6\u00dfer wird, aber er wird noch eine Zeit lang an-\nhalten.\n\n(Schiemann, CDU: Er wird gr\u00f6\u00dfer!)\n\nDas bitte ich von der Zeit wegzunehmen. Ich w\u00fcrde gern\nin ein Privatissimum mit Kollegen Schiemann eintreten,\naber wir sind etwas knapp mit der Zeit.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Dr. Kunckel, Sie m\u00fcssen Fragen aus\ndem Plenum nicht beantworten. Insofern werde ich das\nnicht zulassen. Es gibt ja ein Reglement, dass Zwischenfra-\ngen gestellt werden k\u00f6nnen. Damit ist nat\u00fcrlich auch die\ndirekte Antwort m\u00f6glich.\n\nDr. Kunckel, SPD: \u2013 Herr Kollege Iltgen, Herr Pr\u00e4sident,\nes ist nicht meine Art, auf Fragen nicht zu antworten. Man\nkommt sonst so leicht in den Geruch, man wisse das nicht.\nDen will ich eigentlich vermeiden, obwohl ich nicht alles\nwei\u00df. Das gebe ich ehrlich zu.\nFahren wir fort. Meine Damen und Herren! Jeder, der hier\nzu Hause ist, kennt die damit verbundenen Bef\u00fcrchtungen\nbei den B\u00fcrgern, die Furcht vor der billigen Konkurrenz\nan Arbeitskr\u00e4ften, die knappen Arbeitspl\u00e4tze, bei den klei-\nnen und mittleren Unternehmen die Sorge vor Handwer-\nkern, die ihre Leistungen zu niedrigeren Preisen anbieten\nk\u00f6nnen, weil der polnische oder der tschechische Geselle\nnur einen geringeren Stundenlohn bekommt.\nHinzu kommt die verbreitete Angst vor einer Zunahme\nvon Kriminalit\u00e4t bei der \u00d6ffnung der Grenzen, wenn die\nneue EU-Au\u00dfengrenze weiter \u00f6stlich nicht ebenso gut ge-\nsichert ist wie die jetzige. Auf der anderen Seite der Grenze\n\u2013 in Tschechien, in Polen \u2013 schwelen \u00c4ngste vor den zah-\nlungskr\u00e4ftigen EU-Nachbarn, die einen Ausverkauf des\nLandes und damit einhergehende Verluste an kultureller\nIdentit\u00e4t bef\u00fcrchten lassen.\nWir m\u00fcssen diese \u00c4ngste ernst nehmen, meine Damen\nund Herren, weil sie h\u00e4ufig auf Probleme hindeuten, die\ntats\u00e4chlich bestehen. Soweit die \u00c4ngste unbegr\u00fcndet oder\n\u00fcbertrieben sind, m\u00fcssen wir aber auch durch geduldige\nund fundierte Argumentation \u00dcberzeugungsarbeit leisten.\nDeshalb brauchen wir regional und sektoral differenzierte\n\u00dcbergangsregelungen bei der Freiz\u00fcgigkeit der Arbeitneh-\nmer ebenso wie in der Dienstleistungsfreiheit. Zugleich er-\nwarten wir das vom Europ\u00e4ischen Rat in Nizza geforderte\nund von Kommissar Verheugen verschiedentlich angek\u00fcn-\ndigte Aktionsprogramm der Kommission zur Sicherung\nder Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Grenzregionen.\nWir k\u00f6nnen aber noch mehr tun. Die jetzige EU-Au\u00dfen-\ngrenze bildet \u2013 Herr Tillich wei\u00df das ganz besonders, auch\nnoch aus seiner Zeit als Europaparlamentarier \u2013 im Hin-\nblick auf die Verwendung von EU-F\u00f6rdermitteln eine un-\n\u00fcberwindbare Mauer. Nach den derzeitigen Bestimmun-\ngen d\u00fcrfen Mittel f\u00fcr die internen Politiken, also zum Bei-\nspiel Strukturfondsmittel, nur innerhalb der EU und Mittel\naus der Rubrik externe Politiken \u2013 Phare-CBC \u2013 nur au\u00dfer-\nhalb der Gemeinschaft eingesetzt werden. Das nennt man\ndas Territorialprinzip. Genau dieses Prinzip behindert und\nverhindert gemeinsame Finanzierung von Projekten mit\ngrenz\u00fcberschreitenden Effekten.\n\n(Jurk, SPD: Sehr richtig!)\n\nDeshalb ist es unsere Forderung, das Territorialprinzip \u2013\ndas k\u00f6nnen wir noch vor Eintritt erreichen, jedenfalls soll-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 5. April 2001\n\n2570\n\n\n\nten wir in diese Richtung arbeiten \u2013 durch das Nutzen-\nprinzip zu ersetzen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nEin Wort, meine Damen und Herren, zur Frage der gege-\nbenenfalls ansteigenden Kriminalit\u00e4t und der illegalen Zu-\nwanderung nach dem Beitritt. Einen Abbau der Grenzan-\nlagen zwischen Sachsen und Polen und Sachsen und\nTschechien kann es erst dann geben, wenn die Grenzstan-\ndards an der neuen EU-Au\u00dfengrenze allen Anforderungen\nentsprechen. Hier gilt, meine Damen und Herren: keine\nKompromisse!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch wei\u00df, dass das eine schwierige Aufgabe f\u00fcr die Bei-\ntrittsl\u00e4nder ist. Wenn Sie sich vergegenw\u00e4rtigen, dass die\nneue EU-Au\u00dfengrenze de facto vom Nordkap bis zum\nBosporus reicht, dann sind dort gro\u00dfe Anstrengungen vor\nallen Dingen der Beitrittsl\u00e4nder n\u00f6tig.\nMeine Damen und Herren! Trotz aller Fortschritte beim\nAufbau enger Beziehungen mit den Nachbarn m\u00fcssen wir\nuns eingestehen, dass die Kontakte noch zu stark vonsei-\nten der Politik und der Verwaltung gepr\u00e4gt werden und in\nder Wahrnehmung noch zu vieler B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger\neine zu geringe Rolle spielen.\nMentale Barrieren, meine Damen und Herren, behindern\ndie Wahrnehmung der Chancen, die sich gerade f\u00fcr Ost-\ndeutschland aus der Erweiterung der Europ\u00e4ischen Union\nergeben. Die Schere in den K\u00f6pfen behindert nicht nur das\npolitische Zusammenwachsen des Kontinents, sondern\nbringt handfeste Nachteile f\u00fcr die wirtschaftliche Entwick-\nlung auch gerade in den Grenzregionen mit sich.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Ich halte die \u00dcberwindung\ndieser mentalen Barrieren f\u00fcr den Schwerpunkt in Vorbe-\nreitung auf den Beitritt unserer osteurop\u00e4ischen Nachbarn.\nWir brauchen neue und deutlich wirksamere Ma\u00dfnahmen,\num bei den B\u00fcrgern und Unternehmen die Bereitschaft zu\nf\u00f6rdern, sich den Beitrittsl\u00e4ndern zuzuwenden als vertrau-\nte Nachbarn und Gesch\u00e4ftspartner auf interessanten M\u00e4rk-\nten.\nWie k\u00f6nnen wir das erreichen? \u2013 Nun, das ist mein\nLieblingsthema. \u2013 Durch Verbesserung dessen, was ich als\n,,weiche Standortfaktoren\u201c bezeichnen m\u00f6chte, durch eine\nst\u00e4rkere Investition in die K\u00f6pfe, meine Damen und Her-\nren. Nicht zuletzt durch Verbesserung der M\u00f6glichkeiten\nzum Erwerb entsprechender Sprachkenntnisse. Ohne Ver-\nst\u00e4ndigungsm\u00f6glichkeiten ist alles nichts. Das gilt nicht\nnur f\u00fcr das Latein der Moderne, die englische Sprache,\nsondern in Sachsen auch f\u00fcr das Polnische und das Tsche-\nchische. Und hier, meine Damen und Herren, ist die Lan-\ndesregierung gefragt mehr zu tun. Es gibt Ans\u00e4tze, aber es\nmuss mehr Power in diese Richtung gemacht werden.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! \u2013 Darf ich mal fragen, wie viel\nZeit ich noch habe?\n\n(Heiterkeit)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Zwei Minuten.\n\nDr. Kunckel, SPD: Meine Damen und Herren!\n\n(Zuruf von der CDU: Zugabe!)\n\nLassen Sie mich in den letzten zwei Minuten noch etwas\nGrunds\u00e4tzliches sagen. Und zwar lassen Sie mich einige\nFragen aufwerfen, die mit der Europ\u00e4isierung, der Globa-\nlisierung auf uns zukommen, die zugegebenerma\u00dfen et-\nwas weiter in die Zukunft gehen, und \u00fcber die, wie ich\nmeine, in allen politischen Parteien, auch hier im Landtag,\nzu wenig gesprochen wird.\nNach oft geh\u00f6rter Auffassung, vielleicht sogar nach g\u00e4ngi-\nger Auffassung, steht das Modell des 19. Jahrhunderts, der\nNationalstaat, ebenso wie das Modell des 20. Jahrhunderts,\nder Wohlfahrtsstaat, auf dem Pr\u00fcfstand. Wie lautet die\nAntwort des 21. Jahrhunderts angesichts der Realit\u00e4t der\nEurop\u00e4isierung und Globalisierung? Wie kann dem Ein-\nzelnen im 21. Jahrhundert ein Rahmen zu seinem eigenen\nSchutz geboten werden?\nIch glaube, der Staat muss in diesem Geflecht Bedingun-\ngen schaffen, um die Gunst mobiler Faktoren zu gewin-\nnen. Diese mobilen Faktoren sind Sparer, Investoren, mo-\nbile Arbeitnehmer und mobile Manager. Diese zu attrahie-\nren, auch hier in Sachsen, das ist unsere Schl\u00fcsselaufgabe.\nIhre Erf\u00fcllung definiert Gelingen und Erfolg. Das ist eine\nRealit\u00e4t, der man sich leider in der politischen Klasse nicht\ngern stellt.\nWenn der Staat in dieser neuen Realit\u00e4t Regeln setzt, die\nnicht im Einklang mit den Pr\u00e4ferenzen der Menschen ste-\nhen, ist Emigration m\u00f6glich. Das erleben wir. W\u00e4hrend\nfr\u00fcher nur die innere Emigration eine Option war, ist es\naber diesmal eine faktische Emigration. Und ich glaube,\ndie Folgen sind dramatischer.\nAm Ende, meine Damen und Herren, wird es in diesem\nProzess darauf ankommen \u2013 dessen bin ich mir ganz sicher\n\u2013, die Qualit\u00e4t des Standortes zu heben. Eine Besserung\nder Situation wird augenscheinlich, nach den letzten zehn\nJahren zu beurteilen, nicht mehr durch eine engagierte In-\ndustriepolitik bewirkt, sondern immer \u00f6fter durch die Ver-\nbesserung der M\u00f6glichkeiten f\u00fcr Individuen und Firmen.\nDeshalb, meine Damen und Herren, kommt es entschei-\ndend in Zukunft auf folgende Faktoren an: Erziehung, Bil-\ndung, Ausbildung, Forschung, Kultur und Motivation\nzum Strukturwandel.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Beifall des Abg. Schiemann, CDU)\n\nDie Globalisierung \u2013 das sei mein letzter Satz \u2013 erfordert,\nmeine Damen und Herren von der CDU-Fraktion, die\n\u00dcberwindung der Leitkultur-Mentalit\u00e4t und unn\u00fctzer Dis-\nkussionen \u00fcber ,,Ich bin stolz, ein Deutscher zu sein\u201c.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWir brauchen stattdessen einen Verfassungspatriotismus\nnicht nur auf s\u00e4chsischer und nationaler Ebene, sondern\nvor allen Dingen auch auf europ\u00e4ischer Ebene.\nHerzlichen Dank.\n\n(Lebhafter Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nCDU; Herr Schimpff, bitte.\n\nSchimpff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Es gibt die wenigen Momente, in denen nach dem\nWort eines gro\u00dfen Deutschen der Mantel Gottes in der\nGeschichte vorbeirauscht und wir in der Lage sind, nach\nseinem Zipfel zu fassen.\nEine solche geschichtliche Chance, dass die V\u00f6lker Euro-\npas zusammenkommen, besteht heute. Und wir wissen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 5. April 2001\n\n2571\n\n\n\nnicht, wie viele Generationen vergehen m\u00fcssten, bis sie\nsich erneut bieten w\u00fcrde.\nIn f\u00fcnf Jahrzehnten ist im Westen des Kontinents eine\ndauerhafte Ordnung des Friedens, der Freiheit und des\nWohlstandes entstanden, die durch den Fall des Eisernen\nVorhangs zu einer paneurop\u00e4ischen Gemeinschaft wach-\nsen kann.\nDiese Osterweiterung der Europ\u00e4ischen Union liegt im\nGesamtinteresse des alten Kontinents. Sie liegt in unserem\nInteresse und sie liegt im Interesse der V\u00f6lker, deren Staa-\nten beitreten wollen. Sie haben nicht nur aus den europ\u00e4-\nischen Vertr\u00e4gen das Recht auf diese Mitgliedschaft, son-\ndern sie haben einen geschichtlichen Anspruch darauf.\nUnd es gebietet die politische wie die wirtschaftliche Ver-\nnunft, diesem Anspruch auch tats\u00e4chlich stattzugeben.\nWir wollen die Osterweiterung \u2013 und wir wollen sie jetzt!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEine stabile Ordnung zu schaffen, in der wir Europ\u00e4er\nnach innen und au\u00dfen sicher und frei leben k\u00f6nnen, ver-\nfasst als abendl\u00e4ndische Wertegemeinschaft und gestaltet\nals Zone der Prosperit\u00e4t und des Wiederaufbaus nach den\nZerst\u00f6rungen der nationalsozialistischen und kommunisti-\nschen Diktaturen, das ist der Anstrengungen wert. Das ist\nauch der ,,M\u00fchen der Ebene\u201c wert. Und wir stehen jetzt\nmitten in Verhandlungen mit zw\u00f6lf Beitrittskandidaten\nund wenige Jahre vor den ersten Beitritten aus diesem\nKreis. Also sind wir jetzt in der Ebene. Der europ\u00e4ische\nKarren rollt nicht von allein, sondern man muss ihn m\u00fch-\nsam ziehen.\nDie Gro\u00dfe Anfrage der CDU-Fraktion ,,Erweiterung der\nEurop\u00e4ischen Union\u201c bezweckt, den Landtag \u00fcber viele\nEinzelheiten zu unterrichten und ihn nach seinem hohen\nAuftrag und seinen gestalterischen M\u00f6glichkeiten an die-\nsem Prozess zu beteiligen. Schlie\u00dflich geht es f\u00fcr den Frei-\nstaat Sachsen um sehr viel. Wir waren das einzige neue\nBundesland mit kaum einem territorialen Anschluss an die\nalte Bundesrepublik. Wir sind das Bundesland mit der\nl\u00e4ngsten EU-Au\u00dfengrenze und haben als einziges zwei\nNachbarn.\nF\u00fcr Sachsen wird sich mit der Osterweiterung eine Rand-\nlage wieder in die alte Mittellage verwandeln. F\u00fcr kein\nanderes Bundesland birgt die Osterweiterung also solche\nChancen und solche Risiken wie f\u00fcr uns.\nMeine Damen und Herren! Mitglied der Europ\u00e4ischen\nUnion kann jeder europ\u00e4ische Staat werden, der die\nGrunds\u00e4tze der Freiheit, der Demokratie, der Achtung der\nMenschenrechte und Grundfreiheiten sowie der Rechts-\nstaatlichkeit erf\u00fcllt.\nDer Staatsregierung ist beizupflichten, wenn sie in ihrer\nAntwort schreibt: ,,Sicherlich ist ein Staat ein europ\u00e4ischer\nim Sinne von Artikel 49 EU-Vertrag, wenn er \u00fcber die\ngrunds\u00e4tzliche r\u00e4umliche Zugeh\u00f6rigkeit zur westlichen\nHalbinsel Eurasiens hinaus kultur- und geistesgeschicht-\nlich zur europ\u00e4ischen Werte- und Schicksalsgemeinschaft\ngeh\u00f6rt. Die Staatsregierung vertritt die Auffassung, dass es\nim o. g. Sinne keine Berechtigung f\u00fcr eine unbegr\u00fcndete\nAusgrenzung gibt.\u201c\nWir begr\u00fc\u00dfen es, dass die Staatsregierung sich damit auch\ndeutlich gegen die jahrelange Zur\u00fcckweisung Kroatiens\nund die Konstruktion einer besonderen Balkanzone au\u00dfer-\nhalb Europas stellt. Inwieweit hingegen die seit Dezember\n1999 mit Kandidatenstatus versehene T\u00fcrkei jene Kriterien\n\u00fcberhaupt zu erf\u00fcllen vermag, wird noch zu kl\u00e4ren sein.\n\n\u00dcber jene grunds\u00e4tzlichen Kriterien hinaus muss jeder EU-\nKandidat im Verlauf der Beitrittsverhandlungen als Vo-\nraussetzungen f\u00fcr seine Mitgliedschaft die 1993 in Kopen-\nhagen festgelegten politischen und wirtschaftlichen Krite-\nrien erf\u00fcllen. Nach den regelm\u00e4\u00dfigen Fortschrittsberichten\nder EG-Kommission tun dies Malta und das freilich mit\nanderen Problemen behaftete Zypern. Von den ostmittel-\neurop\u00e4ischen Kandidatenl\u00e4ndern wird es teils in naher\nZukunft \u2013 Estland und Ungarn, mit verschiedenen Aufla-\ngen auch Polen, Slowenien und Tschechien \u2013, teils mittel-\nfristig erwartet.\nDass selbst bei unseren unmittelbaren Nachbarn Polen\nund Tschechien das Erf\u00fcllen der Kopenhagen-Kriterien\nnicht unbedingt als sicher vorausgesetzt werden kann,\nzeigt die mit dem Rechtsstaatsgebot, Diskriminierungsver-\nbot und den Minderheitenrechten unvereinbare Weitergel-\ntung der gegen einzelne Volksgruppen, insbesondere ge-\ngen die Deutschen, gerichteten Enteignungs- und Vertrei-\nbungsdekrete. Auch scheint mir, dass, je gr\u00f6\u00dfer oder wirt-\nschaftlich st\u00e4rker und als Markt- und Kooperationspartner\nwichtiger ein Beitrittskandidat ist, er desto selbstbewusster\nseinerseits Bedingungen an die Gemeinschaft stellt. Das\nm\u00fcssen nicht immer unbillige Forderungen sein. Zwar\nsitzt die EU am l\u00e4ngeren Hebel, aber eine vertrauensvolle\nZusammenarbeit kann nicht als Diktat, als Versuch einsei-\ntiger Vorteilsnahme oder gar mit T\u00e4uschungen beginnen.\nDer historische Schritt der Osterweiterung kann und wird\nallen Beteiligten zugute kommen.\nMeine Damen und Herren! Ganz zweifellos ist es daf\u00fcr\nnotwendig, die mit der Erweiterung verbundenen Sorgen\nder Menschen beiderseits der EU-Au\u00dfengrenze ernst zu\nnehmen und ehrlich darauf einzugehen. Bei uns sind das\nvor allem die Bef\u00fcrchtungen: Nimmt uns jemand die Ar-\nbeitspl\u00e4tze weg? Kommt da nicht eine gewaltige Krimina-\nlit\u00e4t auf uns zu?\nDie CDU nimmt diese Sorgen sehr ernst; sie sind nicht\neinfach aus der Luft gegriffen. Wir werden die Menschen\nin ihrer Besorgnis nicht allein lassen. Dazu geh\u00f6ren zuv\u00f6r-\nderst vier Feststellungen:\nErstens: Uns selbst f\u00fcr die Osterweiterung fit zu machen\nist unsere eigene Aufgabe, die uns auch keine EU ab-\nnimmt.\nZweitens: Die neuen Mitglieder m\u00fcssen ebenfalls die Vo-\nraussetzungen f\u00fcr ihren EU-Beitritt selbst herstellen, sonst\ngeht es nicht.\nDrittens: Beides schaffen wir und unsere Nachbarn nur\ngemeinsam. Nat\u00fcrlich brauchen wir alle dazu auch die Zu-\nsammenarbeit mit der ganzen Gemeinschaft.\nViertens: Ganz kurz: Aber es lohnt sich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! ,,Vielleicht laufen noch mehr\nOstdeutsche weg im Grenzgebiet, weil ihnen die Polen die\nletzten Arbeitspl\u00e4tze wegnehmen.\u201c Nein, dieser drastische\nSatz ist nicht von mir \u2013 ich zitiere nur den Staatsminister\nim Ausw\u00e4rtigen Amt, Z\u00f6pel, SPD \u2013, aber er beschreibt\nrecht zutreffend, was viele Menschen bef\u00fcrchten.\nDieser Besorgnis der Bev\u00f6lkerung scheint sich der Vor-\nschlag des derzeitigen Bundeskanzlers anzunehmen, f\u00fcr\ndie Freiz\u00fcgigkeit ein Moratorium von sieben Jahren fest-\nzulegen. Herr Schr\u00f6der hat sogar vorgestern auf einer Ver-\nanstaltung seiner Bundestagsfraktion dazu aufgerufen, die\nSorgen der B\u00fcrger ernst zu nehmen.\nDie Botschaft h\u00f6re ich wohl, allein, meine Damen und\nHerren, mir fehlt der Glaube an des Schr\u00f6ders sch\u00f6nen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 5. April 2001\n\n2572\n\n\n\nSchein. Vielmehr erscheint mir seine Forderung nicht sehr\nehrlich, nicht glaubw\u00fcrdig und vor allem nicht wesentlich.\nNicht sehr ehrlich ist sie gegen\u00fcber denjenigen, die man\ndurch die siebenj\u00e4hrige \u00dcbergangsfrist bis 2010 beruhigen\nwill, also den Arbeitnehmern und den Arbeitslosen im\ngrenznahen Raum. Herr Schr\u00f6der formuliert n\u00e4mlich\ngleich die Ausnahmen mit, vor allem jenen ,,allgemeinen\nund fachlichen Arbeitskr\u00e4ftemangel in den alten Mit-\ngliedsstaaten\u201c, den die Wirtschaftsverb\u00e4nde \u2013 sie denken\nja nicht an den grenznahen Raum, sondern an M\u00fcnchen\noder Hamburg \u2013 bekanntlich schon jetzt behaupten.\nNicht sehr ehrlich ist die Forderung aber auch gegen\u00fcber\nden Vertragspartnern, den alten wie den neu beitretenden\nEU-Mitgliedsstaaten.\nDer europ\u00e4ische Binnenmarkt kennt vier Freiheiten.\nDavon m\u00f6chte die Bundesregierung freien Warenverkehr,\ndamit wir Reudnitzer und Feldschl\u00f6\u00dfchen-Bier in Polen\nverkaufen k\u00f6nnen und die b\u00f6hmischen B\u00e4cker ihre Br\u00f6t-\nchen bei uns; dann einseitige Dienstleistungsfreiheit: zwar\nf\u00fcr Chemnitzer Baubetriebe in Karlsbad, nicht aber f\u00fcr\nBreslauer Baubetriebe in Dresden; au\u00dferdem zwar Nieder-\nlassungsfreiheit f\u00fcr tschechische \u00c4rztinnen, aber keine\nFreiz\u00fcgigkeit f\u00fcr polnische Krankenschwestern; und dane-\nben \u2013 wo sitzt Herr Bandmann? \u2013 wirbt der G\u00f6rlitzer\nOberb\u00fcrgermeister f\u00fcr seine leer stehenden Wohnungen\nschon jetzt um polnische Mieter, die aber auch nach der\nOsterweiterung nicht dort arbeiten d\u00fcrfen.\n\n(Bandmann, CDU: Das ist als Erstes die \nCDU-Fraktion im Stadtrat gewesen!)\n\n\u2013 Deshalb habe ich bei dem Oberb\u00fcrgermeister auch nicht\ndas parteipolitische Ticket dazugenannt.\nAber in dieser Melange wird das nicht funktionieren k\u00f6n-\nnen. Wer die Sorgen der Menschen ernst nimmt, der darf\nnicht mit Augenwischerei kommen, sondern braucht ein\nklares Konzept.\nHerr Schr\u00f6der ist mit seinem Vorschlag eines Freiz\u00fcgig-\nkeitsmoratoriums f\u00fcr die neuen EU-Mitglieder aber auch\nnicht glaubw\u00fcrdig. Da brauche ich blo\u00df den Herausgeber\nder ,,Frankfurter Allgemeinen\u201c, Berthold Kohler, in seiner\nZeitung vom Mittwoch zu zitieren:\n,,Warum jedoch die Regierung die Zuwanderung aus\nk\u00fcnftigen EU-Mitgliedsl\u00e4ndern beschr\u00e4nken will, w\u00e4h-\nrend sie Einwanderung aus ferneren Weltgegenden be-\ngr\u00fc\u00dft, ja mit gr\u00fcnen Karten f\u00f6rdert, bleibt vorerst\nSchr\u00f6ders Geheimnis.\u201c\nMeine Damen und Herren! Leider ist Schr\u00f6ders Forderung\nnicht nur nicht ganz ehrlich und nicht glaubw\u00fcrdig, son-\ndern sie verfehlt das Wesentliche. Der Versuch, die Freiz\u00fc-\ngigkeit der Arbeitnehmer hinauszuz\u00f6gern, kann nicht im\nMittelpunkt der deutschen Vorbereitungen auf die Oster-\nweiterung stehen! Er ist regulierend und damit passend zu\nRot-Gr\u00fcn. Er ist restriktiv und damit passiv. Er setzt nicht\nauf die eigene St\u00e4rkung, sondern auf die Schw\u00e4chung der\nanderen. Und er will mit einer \u00dcbergangsfrist von 2003 bis\n2010 verz\u00f6gern, statt jetzt zu beginnen und auf die eigenen\nAktiva zu bauen.\nMeine Damen und Herren! Von Georg Milbradt habe ich\neinen alten Wahlspruch der hanseatischen Kaufleute ge-\nlernt: Die St\u00e4rken st\u00e4rken! \u2013 Das niedrige Lohnniveau ist\nzweifellos ein Wettbewerbsvorteil unserer Nachbarn, aber\nwir haben doch auch unsere eigenen Vorteile. Die m\u00fcssen\nwir nutzen. Die Osterweiterung erschlie\u00dft unserer Wirt-\nschaft ganz neue Marktm\u00f6glichkeiten in den Nachbarl\u00e4n-\ndern. Sie er\u00f6ffnet gerade den arbeitsplatzintensiven klei-\n\nnen und mittelst\u00e4ndischen Betrieben in ihrem r\u00e4umlichen\nUmfeld die M\u00f6glichkeit zur Expansion.\nUnsere St\u00e4rken st\u00e4rken, das hei\u00dft, wir k\u00f6nnen die Ost-\nerweiterung als Job-Motor nutzen. So wie die deutsche\nWiedervereinigung mit dem Wiederaufbau und dem\ninvestiven Nachholbedarf in Mitteldeutschland die Chance\nf\u00fcr die westdeutsche Wirtschaft gewesen ist, k\u00f6nnen wir\ndie Wiedervereinigung Europas, die Erweiterung der EU,\nmit dem Wiederaufbau und dem investiven Nachholbe-\ndarf in den Beitrittsl\u00e4ndern als die Chance f\u00fcr die s\u00e4ch-\nsische Wirtschaft ansehen. Unsere Wirtschaft kann flexibel\nauf die neuen M\u00f6glichkeiten reagieren. Wir k\u00f6nnen unse-\nren Vorlauf nutzen und uns jetzt auf die Osterweiterung\neinstellen. Wir haben die l\u00e4ngeren Erfahrungen in Markt-\nwirtschaft und europ\u00e4ischem Binnenmarkt als die Wirt-\nschaft der EU-Neulinge. Und wir haben die direktere Er-\nfahrung mit der Transformation und dem Wiederaufbau\nals die Wirtschaft in den alten Bundesl\u00e4ndern und in\nWesteuropa. Wir haben qualifizierte Arbeitskr\u00e4fte, die\nqualitativ hochwertige Arbeit leisten. Wir haben eine Kon-\nflikte ausgleichende Sozialpartnerschaft.\nMeine Damen und Herren! Die Osterweiterung ist doch\nkein Nullsummenspiel, in dem der eine nur dann gewinnt,\nwenn der andere verliert. Wir meinen, wir m\u00fcssen unsere\nSt\u00e4rken st\u00e4rken und nicht die zeitweiligen Vorteile der Bei-\ntrittskandidaten schw\u00e4chen. Vor allem aber d\u00fcrfen wir ge-\nrade nicht unsere eigenen Schw\u00e4chen st\u00e4rken. Genau das\naber tut die derzeitige Bundesregierung. Sie setzt nicht nur\nohne R\u00fccksicht auf Verluste auf die restriktive Regulie-\nrung gegen\u00fcber den Beitrittskandidaten, nein, sie setzt\nauch bei uns auf staatliche Regulierungen. Regulierung\naber mindert unsere Wettbewerbsf\u00e4higkeit. Damit w\u00fcrde\nRot-Gr\u00fcn jedoch lediglich unsere Schw\u00e4chen, unsere Wett-\nbewerbsnachteile st\u00e4rken, zu denen Lohnh\u00f6he und Lohn-\nnebenkostenh\u00f6he nur akkumulativ wirken. So dr\u00e4ngt man\ndie Betriebe auf den scheinbaren Vorteil aus der flexiblen\nGr\u00f6\u00dfe, den billigen Arbeitnehmer von nebenan, zur\u00fcckzu-\ngreifen. So vergrault man Investoren. So kann man die\nChancen der Osterweiterung als Motor f\u00fcr die heimische\nWirtschaft und als Job-Maschine nicht nutzen. So vernich-\ntet man schlie\u00dflich einheimische Arbeitspl\u00e4tze. Die Hoff-\nnung, das durch die Schw\u00e4chung der St\u00e4rken der neuen\nEU-Mitglieder auszugleichen, w\u00fcrde noch nicht einmal ein\nNullsummenspiel ergeben; das bliebe ein rot-gr\u00fcnes\nMinussummenspiel.\nMeine Damen und Herren! Was k\u00f6nnen wir tun, au\u00dfer als\nUnion 2002 die Bundestagswahl zu gewinnen und die rot-\ngr\u00fcnen Fehler zu reparieren,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Milbradt for President!)\n\num die Osterweiterung als Chance f\u00fcr ein Plussummen-\nspiel zu nutzen? Wie begegnen wir der Gefahr, einem\nLohndumping, einem Sozialdumping, einem Umwelt-\ndumping zu erliegen? Wir werden auf unsere St\u00e4rken set-\nzen. Deshalb geht es schon jetzt darum, die einheimische\nWirtschaft f\u00fcr die grenz\u00fcberschreitende Kooperation und\nArbeitsteilung zu ermutigen. Die Standortn\u00e4he zu unseren\nNachbarn, die der Gemeinschaft beitreten wollen, ist ein\nStandortvorteil f\u00fcr unsere Handwerks- und mittelst\u00e4ndi-\nschen Betriebe \u2013 wenn wir ihn nutzen.\nDie Staatsregierung weist in ihrer Antwort auf die Gro\u00dfe\nAnfrage der CDU-Fraktion darauf hin, dass in Mitteleuro-\npa im Zuge der Osterweiterung eine v\u00f6llig neue Arbeits-\nteilung und damit eine ver\u00e4nderte Wettbewerbssituation\nentstehen wird. Dass s\u00e4chsische Unternehmen schon jetzt\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 5. April 2001\n\n2573\n\n\n\nmit Unternehmen aus dem Beitrittsgebiet zusammenarbei-\nten, wird vom Freistaat auf verschiedenste Weise unter-\nst\u00fctzt und gef\u00f6rdert.\nDie Information \u00fcber die Chancen wird, je n\u00e4her wir den\nm\u00f6glichen Beitrittsdaten kommen, immer wichtiger. S\u00e4ch-\nsische Unternehmen f\u00fcr die grenz\u00fcberschreitende Zusam-\nmenarbeit und Arbeitsteilung zu qualifizieren sehe ich als\neine der wichtigsten Aufgaben der Kammer und der Wirt-\nschaftsf\u00f6rderung von Freistaat und Kommunen an.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nKommunale und regionale Partnerschaften, Twinning-\nProjekte usw. m\u00fcssen den \u00f6ffentlichen Rahmen daf\u00fcr\nschaffen. Au\u00dferdem gilt es, die bestehenden und bis zum\nJahr 2006 festgeschriebenen F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten aus dem\neurop\u00e4ischen Fonds zielf\u00fchrend anzuwenden. Unser\nNachholbedarf auf dem Gebiet der Infrastruktur ist nach\nwie vor sehr gro\u00df.\nWenn Sachsen aus der bisherigen peripheren Lage an der\nEU-Au\u00dfengrenze wieder zu einer zentralen Region wird,\ndann m\u00fcssen wir weiter sein. Dazu sollten wir meines Er-\nachtens auch das in der einseitigen Binnenorientierung lie-\ngende Defizit der Raumplanung \u00fcberwinden. So, wie\nLeipzig die Metropole eines \u00fcberwiegend au\u00dferhalb Sach-\nsens situierten Wirtschaftsraumes ist, so wird Dresden mit\nder Osterweiterung verst\u00e4rkt wieder zentral\u00f6rtliche Funk-\ntionen auch f\u00fcr das n\u00f6rdliche B\u00f6hmen wahrnehmen und\nG\u00f6rlitz wird zu seiner am Ende des Weltkrieges ent-\nschwundenen Bedeutung im oberlausitzisch-niederschlesi-\nschen Raum zur\u00fcckkehren.\nNachholbedarf haben wir auch in Bezug auf die Verkn\u00fcp-\nfung von Interreg im S\u00e4chsischen mit Phare-CBC im schle-\nsischen und b\u00f6hmischen Grenzgebiet. Die Doppelheit der\nProgramme ist sch\u00e4dlich. Eine blo\u00dfe Harmonisierung, wie\nsie der EU vorschwebt als eine Anpassung der Projekt-\ngr\u00f6\u00dfen usw., kann nur ein erster Schritt sein. Auch stehen\ndie M\u00f6glichkeiten von EIB \u2013 das ist die Europ\u00e4ische Inves-\ntitionsbank \u2013, Phare-CBC und Interreg-Programmen noch\naus.\nSchlie\u00dflich ist uns bewusst, dass mit dem Ende der F\u00f6rder-\nprogramme 2006 der Bedarf noch nicht befriedigt sein\nwird. Die Plafondierung der Regionalfonds f\u00fcr die dann\nwahrscheinlich gr\u00f6\u00dfere EU wird zu neuen Verteilungsmus-\ntern f\u00fchren. Nizza hat gezeigt, dass die mediterranen Mit-\ngliedsstaaten schon jetzt Zusagen \u00fcber 2006 hinaus er-\nreicht haben. Die Bundesregierung beabsichtigt wohl, in\nDeutschland dann keine Ziel-1-Gebiete mehr anzumelden.\nDaf\u00fcr wird es aber andere, ausgleichende M\u00f6glichkeiten\nf\u00fcr uns geben m\u00fcssen.\nMeine Damen und Herren! Wie wird es nach der Ost-\nerweiterung mit der Sicherheit der B\u00fcrger stehen? Wir\nkennen die Sorge, ob damit nicht eine gewaltige Kriminali-\nt\u00e4t auf uns zukommt. Meine Damen und Herren, Krimina-\nlit\u00e4t ist heute schon grenzenlos. Von der Osterweiterung\nerwarte ich tats\u00e4chlich bessere M\u00f6glichkeiten der Bek\u00e4mp-\nfung der Kriminalit\u00e4t.\nDie \u00dcbernahme der Sicherheitsstandards der EU durch die\nBeitrittsl\u00e4nder, insbesondere dessen, was im EG-Jargon\nder Schengen-Besitzstand genannt wird, und die intensive-\nre Zusammenarbeit von Polizei und Justiz sowie die T\u00e4tig-\nkeit von Eurojust und Europol werden es erm\u00f6glichen,\nnicht nur die Verbrecher, sondern endlich auch ihre Geg-\nner europaweit und effektiv operieren zu lassen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Es gibt gewiss so manchen\nGrund, am inneren Zustand der Europ\u00e4ischen Union Kri-\ntik zu \u00fcben. Die Osterweiterung bedarf aber einer solchen\nSkepsis nicht. Sie ist f\u00fcr Sachsen die Chance, tats\u00e4chlich\nwieder zur Mitte Europas zu werden. Sie ist der gro\u00dfe\nSchritt zur Wiedervereinigung unseres Kontinents.\nWie es Otto von Bismarck meinte: Wenn der Mantel Gottes\nan der Geschichte vorbeirauscht, k\u00f6nnen wir ihn ergreifen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr Prof. Porsch, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich glaube, Europa war schon einmal deutlich\nweiter als heute. Stellen Sie sich vor, welchen b\u00fcrokrati-\nschen Qu\u00e4lereien der Renaissancemensch Veit Sto\u00df alias\nVit St\u00f3sz heute ausgesetzt w\u00e4re, wenn er dies tun wollte,\nwas zwischen 1450 und 1533 zu seinem Lebenswerk gedie-\nhen war: die Marienkirche in Krakau mit dem Marienaltar\ngenauso zu bauen, wie St. Sebald und St. Lorenz in N\u00fcrn-\nberg und den Bamberger Dom auszustatten. Eine Green-\nCard alleine h\u00e4tte wahrscheinlich nicht ausgereicht.\nOder h\u00e4tte Jan Amos Komensky alias Comenius so leicht\nwie zu Beginn des 17. Jahrhunderts sein Schaffen in\nNivnice bei Uhersky Brod beginnen und in Amsterdam\nbeenden k\u00f6nnen mit Zwischenstationen in Leszno, Lon-\ndon und Schweden?\nWer kann sich heute vorstellen, dass ein 1596 in La Haye\ngeborener Descartes alias Cartesius Kriegsdienst in einer\nbayerisch-kurf\u00fcrstlichen Armee leistete, dann viel Zeit in\nden Niederlanden verbrachte, um 1650 in Stockholm zu\nsterben?\nW\u00fcrde heute ein franz\u00f6sischer Philosoph so leicht wie\neinst Francois-Marie Arouet alias Voltaire von 1750 bis\n1753 drei Jahre lang als Berater und Unterhalter des bran-\ndenburgischen Ministerpr\u00e4sidenten in Potsdam arbeiten\nk\u00f6nnen? Die EU-Regelungen g\u00e4ben es her, aber ob es ak-\nzeptiert w\u00fcrde, ist zumindest fraglich.\nEuropa war also schon weiter \u2013 zugegeben, Herr Kunckel,\ngalt das vor allem f\u00fcr die Eliten; aber es war eben doch\nweiter \u2013, ehe der immer noch lebendige Ordnungsgedanke\ndes verfassten Nationalstaates Ende des 19. Jahrhunderts\nin die Idiotie der nationalen Egoismen, des \u00fcberh\u00f6hten\nNationalstolzes und schlie\u00dflich des l\u00e4cherlichen Nationa-\nlismus und m\u00f6rderischen Faschismus umschlug und nicht\nunwesentlich dazu beitrug, dass Europa in zwei Weltkrie-\ngen und einem Kalten Krieg in einer Art zerrissen und\nzerst\u00f6rt werden konnte, zu der alle dynastischen Interes-\nsen geschuldeten Kriege der Zeit zuvor nicht f\u00e4hig waren.\n\n(Lehmann, CDU: Sie haben den \nKommunismus vergessen!)\n\n\u2013 H\u00f6ren Sie doch zu, was ich sage! Denken Sie nicht immer\ndar\u00fcber nach, was ich nicht gesagt habe!\nSo gesehen kann man alle Bestrebungen zur europ\u00e4ischen\nEinigung und Integration sowie zur Ausweitung von be-\nreits vollzogener Einigung und Integration nur begr\u00fc\u00dfen.\nBei allen M\u00e4ngeln, die dieser Integration anhaften, ist zu\nsagen: Wenn der kulturelle Ertrag des kriegsgebeutelten\nEuropas eine Europ\u00e4ische Union ist, die wahrhaft europ\u00e4i-\nsche Dimensionen annimmt und zum gr\u00f6\u00dften zivilen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 5. April 2001\n\n2574\n\n\n\nKonfliktl\u00f6sungsprojekt der neueren Geschichte wird, so\nkann man dies ebenfalls begr\u00fc\u00dfen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch will nicht in Schw\u00e4rmerei verfallen. Auch ein solches\nEuropa wird in vielseitiger Weise von Machtstreben sowie\n\u00f6konomischen, nationalen und regionalen Egoismen ge-\npr\u00e4gt und gef\u00e4hrdet sein. Wenn diese aber gegen\u00fcber dem\nIntegrationsgedanken nicht die Oberhand gewinnen sol-\nlen, so muss das geeinte Europa zuallererst als ein gro\u00dfer\nkultureller Auftrag verstanden werden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nZu einem solchen Europa passen dann auch keine Kriege\nund Eingreiftruppen, ja, sie gef\u00e4hrden es hochgradig. Zur\nKonstitution Europas und seiner Kultur passt auch nicht\nder aufgeblasene Popanz der Schicksalsgemeinschaft, wie\ner heute wieder von Herrn Schimpff beschworen wurde.\nAcht von insgesamt 85 Fragen zur kultur- und medien-\npolitischen Dimension der EU-Erweiterung in der Gro\u00dfen\nAnfrage der CDU-Fraktion scheinen mir etwas wenig zu\nsein, selbst wenn man einr\u00e4umt, dass auch einige andere\nFragen von zumindest immanenter kultureller und kultur-\npolitischer Relevanz sind. Die Antworten auf die acht Fra-\ngen sind au\u00dferdem von durchwachsener Akzeptanz.\nIch will zun\u00e4chst die Bem\u00fchungen der Staatsregierung,\nkulturelle sowie kultur- und medienpolitische Dimensio-\nnen und entsprechende Bem\u00fchungen und Projekte im\nRahmen der Vorbereitung der Erweiterung zu unterst\u00fct-\nzen, durchaus anerkennen. Ich will auch nicht voreilig\nfeststellen, dass dabei vielleicht ein zu starker Akzent auf\ndie F\u00f6rderung deutschsprachiger Auslandsarbeit gelegt\nwird sowie die Darstellung der Geschichte und Kultur der\nDeutschen in Osteuropa nach \u00a7 96 des Bundesvertriebe-\nnengesetzes wahrscheinlich zu sehr im Mittelpunkt in-\ntegrationsorientierter Kulturarbeit steht. Bedenken anmel-\nden m\u00f6chte ich aber schon, zumal bei fehlendem Finger-\nspitzengef\u00fchl hierbei mehr zerst\u00f6rt werden k\u00f6nnte, als\naufgebaut w\u00fcrde.\nGestatten Sie mir jetzt einen Exkurs. Wenn ich zum Bei-\nspiel heute lese, dass ehemaliger Besitz von Deutschen in\nPolen und Tschechien zum Zwecke der R\u00fcckforderung\nnach der EU-Erweiterung registriert wird, so l\u00e4uft es mir\nkalt den R\u00fccken runter. Das unselige ,,R\u00fcckgabe vor Ent-\nsch\u00e4digung\u201c k\u00f6nnte in diesem Zusammenhang noch\nschlimmere Folgen haben als im deutschen Einigungspro-\nzess.\nDamit ich nicht missverstanden werde, f\u00fcge ich Folgendes\nhinzu: Die Heimatvertriebenen haben stellvertretend f\u00fcr\ndas gesamte deutsche Volk auf pers\u00f6nlich sehr tragische\nWeise Kriegsschuld abgetragen. Entsch\u00e4digt werden m\u00fcs-\nsen sie daf\u00fcr, und zwar vom deutschen Volk als Ganzes,\nnicht aber von jenen, denen im Namen des deutschen Vol-\nkes so viel Leid zugef\u00fcgt wurde und die damit zum Teil\nnach dem Krieg mit deutschem Besitz entsch\u00e4digt wurden.\nNichts ist dagegen einzuwenden, im Gegenteil, es ist zu\nf\u00f6rdern, dass Schlesier, Sudentendeutsche und andere ihr\n,,Recht auf Heimat\u201c durch Pflege ihres Brauchtums und\nihrer Dialekte in der Bundesrepublik verwirklichen, aber\nunter unmissverst\u00e4ndlicher Anerkennung der territorialen\nund Eigentumsrealit\u00e4ten.\nWir haben die einmalige Chance, dem fr\u00fcheren, durch\ndeutsche Schuld zerst\u00f6rten Miteinander verschiedener\nV\u00f6lker, Sprachen und Kulturen in den Beitrittsl\u00e4ndern zu\nneuem Leben zu verhelfen. Wer sich etwas in Polen,\n\nTschechien, Ungarn, der Slowakei und Slowenien aus-\nkennt und umgeh\u00f6rt hat, wird mitbekommen haben, dass\nin diesen L\u00e4ndern der Respekt vor Deutschland und deut-\nscher Kultur trotz der schmerzvollen Erfahrungen im\nZweiten Weltkrieg, aber auch schon davor mit unserem\ndeutschen Nationalismus wesentlich h\u00f6her und ausge-\npr\u00e4gter ist, als dies in Deutschland umgekehrt der Fall ist.\nDa sch\u00e4mt man sich manchmal richtig.\nAllenthalben st\u00f6\u00dft man, nicht zuletzt bei Leuten, die sich\nmit den Fragen wissenschaftlich besch\u00e4ftigen, auf die Auf-\nfassung, der deutschen Sprache w\u00fcrde nach der EU-Erwei-\nterung in den Beitrittsl\u00e4ndern eine besondere Rolle als re-\ngionale Verkehrssprache der Union zukommen. Dies l\u00e4sst\neine gr\u00f6\u00dfere kulturelle Affinit\u00e4t der Beitrittsl\u00e4nder zur\ndeutschen Sprache annehmen als zu anderen EU-Ver-\nkehrssprachen, das Franz\u00f6sische f\u00fcr Polen einmal ausge-\nnommen.\nF\u00fcr uns hei\u00dft das jedoch, jeglicher auch nur ansatzweisen\nGeringsch\u00e4tzung der verschiedenen Alltagskulturen und\nLandessprachen der Beitrittsl\u00e4nder entgegenzutreten.\nGanz im Gegenteil: Wer die deutsche Sprache und ihre\nVerwendung in diesen Staaten f\u00f6rdern will, muss sie auf\nmultikulturelle Ausdrucksf\u00e4higkeit vorbereiten. Das erfor-\ndert sehr viel weniger Darstellung deutscher Kultur \u2013 ob-\nwohl das auch \u2013; sehr viel mehr bedarf es aber unserer\nSuche nach Begegnung und Besch\u00e4ftigung mit den Lan-\ndeskulturen und ihrem sprachlichen Ausdruck, um ange-\nmessene \u00dcbertragungskompetenz zu erlangen. Insofern\nbegr\u00fc\u00dfe ich ausdr\u00fccklich die Antwort der Staatsregierung\nauf die Frage 6 der vorliegenden Gro\u00dfen Anfrage bzw. die\ndort angef\u00fchrten Aktivit\u00e4ten.\nDie Lausitz mit ihren zwei Sprachen, das ist die Chance\nSachsens; sie kann eine sprachliche und kulturelle Br\u00fccke\nzwischen Tschechien, Polen und Deutschland sein.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nNat\u00fcrlich bleibt die Frage, wie weit die hinter den Aktivi-\nt\u00e4ten angestrebten Zielstellungen bereits ins Alltagsbe-\nwusstsein der Bev\u00f6lkerung, vor allem in Sachsen, einge-\ngangen sind \u2013 sicher nicht in ausreichendem Ma\u00dfe. Davon\nzeugen viele, immer noch lebendige Vorurteile und \u00c4ngs-\nte, denen bei genauerem Hinsehen oft die reale Begr\u00fcn-\ndung fehlt. Dennoch muss man \u00c4ngste ernst nehmen,\nnicht aber indem man sie bekr\u00e4ftigt, sondern indem man\nsie aufkl\u00e4rt. Ich stelle fest, dazu ist heute schon sehr viel\nVern\u00fcnftiges gesagt worden, unerwarteterweise aus mei-\nner Sicht sogar von Herrn Schimpff.\nAuf keinen Fall darf man sich \u00fcber die Beitrittskandidaten\nerheben, wie das zu h\u00e4ufig zumindest im Alltag der Fall\nist, leider aber auch hin und wieder in der Landespolitik.\nWarum sage ich Letzteres?\nDie Frage nach Beitrittsverhandlungen mit anderen Staa-\nten in der Gro\u00dfen Anfrage und der Entschlie\u00dfungsantrag\nder CDU dr\u00e4ngen mich dazu und Sie gestatten, dass ich\nhier und jetzt schon einiges sage.\nDer Entschlie\u00dfungsantrag der CDU behauptet, dass die Er-\nweiterung ein historisches Unrecht beseitige und allen V\u00f6l-\nkern in Mittel- und S\u00fcdosteuropa die Chance gebe, ihren\nPlatz in der Mitte Europas zu finden.\nSoweit es um die Beseitigung eines ja nicht zuletzt von\nDeutschland mit zu verantwortenden Unrechts geht, stim-\nme ich Ihnen ausdr\u00fccklich zu. Aber welchen Begriff von\nMitte bem\u00fchen Sie hier eigentlich? Die geografische Mitte\nkann es nicht ganz sein, wenn man von einem Europa bis\nzum Ural ausgeht. Was ist es dann? Eine kulturelle, eine\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 5. April 2001\n\n2575\n\n\n\npolitische, eine hegemoniale Mitte? Ich hoffe nicht. Dies\nw\u00e4re anma\u00dfend und w\u00fcrde das Projekt Europa gef\u00e4hrden,\nehe es wirklich auf den Weg gebracht ist. Bef\u00fcrchten muss\nich es dennoch, wenn ich daran denke, was ich hier im\nHohen Hause allein schon von Herrn Schimpff alles zum\nBesten gegeben geh\u00f6rt habe. Da bange ich bereits um\nEuropa und komme damit zur Frage nach den weiteren\nBeitrittskandidaten.\nWie definieren sich denn eigentlich Mitte und Rand? Ent-\nweder \u00fcber die Relation zueinander \u2013 dann ist die Defini-\ntion ein strukturalistischer Zirkel \u2013 oder \u00fcber die hegemo-\nniale Anma\u00dfung der Mitte; dann ist die Definition eine\nZumutung.\nVor Jahren hat uns Herr Schimpff schon erkl\u00e4rt, dass Euro-\npa im Grunde im Baltikum endet und Russland nicht da-\nzugeh\u00f6ren kann, und zwar aus kulturellen Gr\u00fcnden. Sollte\nsich die Mehrheit im Hause und dazu noch die Staatsregie-\nrung diese Auffassung zu Eigen machen, so w\u00e4ren wir\nSachsen auf viele Jahre der St\u00f6renfried in Europa. Abgese-\nhen davon, dass wir dann schon mit Emmanuel Kants K\u00f6-\nnigsberg nichts anderes mehr anfangen k\u00f6nnten, als es als\nrussisches Beutegut zu betrachten, fielen wir zumindest\nhinter den Wiener Kongress zur\u00fcck. Ganz selbstverst\u00e4nd-\nlich hat an diesem Kongress Russland als europ\u00e4isches\nLand teilgenommen, als ein europ\u00e4isches Land, das ganz\nwesentlich zur Befreiung Europas von napoleonischer\nHerrschaft beigetragen hat, wie auch immer man nun\nNapoleon im Einzelnen beurteilen will. Aber selbst das\ndurch Napoleon befreite Polen h\u00e4tte sich wohl auf Dauer\nunter franz\u00f6sischer Kuratel nicht wohl gef\u00fchlt und der\nganze Code Napoleon h\u00e4tte uns gestohlen bleiben k\u00f6nnen,\nwenn er Besatzungsrecht geblieben w\u00e4re.\nSie h\u00f6ren, ich spreche wieder vom Nationalstaat als akzep-\ntablem Ordnungsgedanken, vielleicht sogar von de\nGaulles Europa der Vaterl\u00e4nder. Ich spreche davon, ob-\nwohl ich genau wei\u00df, welche Konflikte und Trag\u00f6dien da-\nmit verbunden waren und sind, insbesondere was kleinere\nEthnien betrifft. Ich spreche aber genau deshalb auch ge-\ngen die Kulturarroganz der selbsternannten Mitte oder ir-\ngendwelcher europ\u00e4ischer Kernl\u00e4nder und meine, dass\nEuropa auf Dauer ohne Russland kein Europa sein kann,\njedenfalls kein Europa im Sinne des zivilen Konflikt-\nl\u00f6sungsprojektes, von dem ich eingangs gesprochen habe.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Rasch, bitte.\n\nRasch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! ,,Die Vereinigung\u201c \u2013 Europa ist gemeint\n\u2013 ,,bedeutet nichts als den sicheren Konsum in einem ge-\nschlossen und gut bewachten geografischen Raum.\u201c So\n\u00e4u\u00dfert sich Andrzej Stasiuk, ein 41-j\u00e4hriger Pole, der in\nWarschau geboren und aufgewachsen ist und jetzt im S\u00fcd-\nosten Polens in den Beskiden lebt. Das ist eine \u00c4u\u00dferung,\ndie wir schon ernst nehmen m\u00fcssen.\nIch stimme, Kollege Porsch, mit Ihnen voll und ganz \u00fcber-\nein: Wir hatten schon einmal ein Europa, das eine ganz\nandere geistige Dimension hatte. So denke ich an die Re-\nnaissance. Ich k\u00f6nnte das, was Sie an Beispielen genannt\nhaben, um Beispiele aus der Musik erg\u00e4nzen. Das ist tat-\ns\u00e4chlich zutreffend.\nWenn wir jetzt von diesem Europa reden, muss es auch\ndarum gehen, diese Dimension, die \u00fcber das rein Wirt-\nschaftliche hinaus reicht, nicht zu vergessen. Um auch die\n\nSorgen derer, die zu uns sto\u00dfen sollen \u2013 gegebenenfalls\nhoffentlich zu uns sto\u00dfen wollen \u2013 ernst zu nehmen, will\nich es mit einem weiteren Zitat von Stasiuk deutlich\nmachen, wie es dort auf die Spitze getrieben gesehen wird.\nEr schreibt: ,,Anstelle der Gemeinschaft der Schicksale und\nErfahrungen, der Gemeinschaft in Kultur und Mentalit\u00e4t,\nbleibt nur das Rattenrennen zum Br\u00fcsseler Tisch.\u201c\nAn anderer Stelle schreibt er: ,,Diese einfachen Menschen\u201c,\ner meint die aus seiner Lebensumgebung im S\u00fcdosten Po-\nlens, ,,sp\u00fcren, dass die versprochene Welt des Wohlstands\nund der Freiheit eine Welt f\u00fcr Auserw\u00e4hlte sein wird. Der\nReichtum reicht nie f\u00fcr alle und die, die als Letzte kom-\nmen, bekommen in der Regel nichts. Diese Wahrheit ver-\nsteht jeder Bauer in meiner Gegend, auch wenn er kaum\nlesen und schreiben kann.\u201c Das ist eine Sicht der Dinge,\ndie wir ganz ernst nehmen wollen, wenn wir den Erweite-\nrungsprozess betrachten. Was steht dahinter?\nEin ganz wesentlicher Aspekt an der Ostgrenze Polens ist\nzum Beispiel der, dass das, was wir fordern, die sichere\nEU-Au\u00dfengrenze, dort nat\u00fcrlich als eine arge wirt-\nschaftliche Bedrohung empfunden wird, weil eben vieles\nwirtschaftlich \u2013 meist im grauen Bereich \u2013 \u00fcber ebendiese\nGrenze l\u00e4uft. Vielfach lebt man genau davon.\nTrotzdem, meine Damen und Herren, will ich an dieser\nStelle deutlich machen, dass ich es genauso sehe wie meine\nVorredner von der CDU-Fraktion und von der SPD-Frak-\ntion. Wir k\u00f6nnen auf diese sichere Au\u00dfengrenze nicht ver-\nzichten. Trotzdem muss sie offen sein f\u00fcr alles, was legal\n\u00fcber die Grenze l\u00e4uft, offen f\u00fcr Personen, die legal reisen,\noffen f\u00fcr Gedanken, offen f\u00fcr den Warentransport.\nEin Aspekt, der aus meiner Sicht viel deutlicher in diesem\nZusammenhang besprochen werden sollte, ist der Aspekt\nder grunds\u00e4tzlichen geografischen Gestaltung der k\u00fcnfti-\ngen EU-Au\u00dfengrenze. Ich glaube, wir sollten uns in den\nweiteren Diskussionen einmal deutlicher diesem Sachver-\nhalt zuwenden. Was meine ich? Bisherige gedankliche An-\ns\u00e4tze gehen davon aus, dass wir in einem ersten Block auf\njeden Fall die Polen, auf jeden Fall Tschechien und Ungarn\nin der Europ\u00e4ischen Union sehen wollen und uns daf\u00fcr\ninteressieren, was sich an unserer direkten Grenze bzw. im\nNahbereich unserer Grenze abspielt.\nWas erg\u00e4be sich daraus? In der Grenzsituation zur Uk-\nraine hin h\u00e4tten wir pl\u00f6tzlich eine tempor\u00e4re EU-Au\u00dfen-\ngrenze von etwa 1 100 km, eben zwischen der Slowakei\nund Polen, der Slowakei und Tschechien, der Slowakei\nund Ungarn. H\u00e4tten wir allerdings die Chance, die Slowa-\nkei im gleichen Zeitraum mit zu integrieren, w\u00fcrde diese\nGrenzl\u00e4nge pl\u00f6tzlich auf 90 km schrumpfen. Eins zu drei-\nzehn ist die Relation. Von daher, meine Damen und Her-\nren, sollten wir unbedingt im Zusammenhang der \u00dcberle-\ngungen zur Sicherung einer k\u00fcnftigen EU-Au\u00dfengrenze,\ndie f\u00fcr uns existenziell wichtig ist, diesen Sachverhalt be-\ndenken und daf\u00fcr sorgen, dass die Slowakei im gleichen\nZuge mit Polen, mit Tschechien und mit Ungarn Mitglied\nder Europ\u00e4ischen Union wird.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nEs gibt daf\u00fcr massive historische Begr\u00fcndungen \u2013 die will\nich jetzt nicht auff\u00fchren \u2013, es gibt die Realit\u00e4t der wirt-\nschaftlichen Verflechtungen zwischen beiden L\u00e4ndern, re-\nsultierend aus der j\u00fcngeren Geschichte, und es ist Fakt,\ndass kaum reale Voraussetzungen f\u00fcr eine intensive\nGrenzsicherung zwischen den beiden L\u00e4ndern Tschechien\nund Slowakei gegeben w\u00e4ren. Es ist ausdr\u00fccklich Bestand-\nteil der Interessen der Menschen und der Regierenden in\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 5. April 2001\n\n2576\n\n\n\nTschechien, dass diese k\u00fcnstliche Trennung zwischen\nTschechien und der Slowakei nicht greifen soll.\nEs gibt auf EU-Ebene und auf der Bundesebene deutlich\ndie Erwartung, dass es eine gewisse Eigendynamik durch\nden Wahltermin zur n\u00e4chsten Europawahl geben wird.\nMan sagt also, wir werden kaum eine Situation herbeif\u00fch-\nren k\u00f6nnen, dass es Sieger und Verlierer gibt, also solche,\ndie bei der Wahl dabei sein werden, und solche, die erst\nbei der darauf folgenden Wahl dabei sind. Das macht mir\neine gewisse Hoffnung, dass eine politische Dynamik ent-\nsteht, die zur kompletten gro\u00dfen L\u00f6sung tendiert. Aller-\ndings d\u00fcrfen wir die Entwicklungsunterschiede und Vor-\nbereitungsunterschiede auf diesen Beitritt nicht \u00fcbersehen.\nIch glaube, das fordert uns ganz immens in den konkreten\nBem\u00fchungen \u2013 Twinningfragen, sonstige Partnerschaften\nusw. stehen hier dahinter \u2013, den Partnerl\u00e4ndern an unserer\nOstgrenze, die jetzt unter Zeitdruck stehen, massiv bei die-\nsen Vorbereitungsschritten f\u00fcr die Aufnahme in die Euro-\np\u00e4ische Union zu helfen.\nIch m\u00f6chte auf einige Sachverhalte eingehen, die meine\nVorredner genannt haben. Zu der Frage, ob es hegemonial\ngedacht ist, von der Mitte Europas zu sprechen, Herr\nPorsch, wird sich sicher Kollege Schimpff im Zusammen-\nhang mit dem Entschlie\u00dfungsantrag noch deutlich \u00e4u\u00dfern.\nIch verstehe schon, wie Sie das meinen, was Sie bez\u00fcglich\nder Schlesier, die das Recht auf Heimat in Deutschland\numsetzen sollen, gesagt haben. Nur wenn jetzt in Polen f\u00fcr\neine weitere Generation der freie Verkehr an Grund und\nBoden durch \u00dcbergangsregelungen blockiert werden soll,\nmuss man schon einmal die Frage stellen, ob das zuletzt\nden Polen tats\u00e4chlich nutzt. Geh\u00f6rt es denn nicht genauso\nzu den Freiheiten der neuen Eigent\u00fcmer an Grund und\nBoden in Polen, so sie das w\u00fcnschen, ihr Eigentum\nver\u00e4u\u00dfern zu k\u00f6nnen, auch gegebenenfalls an einen Deut-\nschen, der zum Beispiel als Investor ins Land kommt? Die-\nse Dinge sollten wir schon sehr relativieren.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: \nDa haben Sie falsch hingeh\u00f6rt.)\n\nHerr Kunckel, Sie sagten, die CDU-Fraktion spreche nicht\nmit einer Stimme. Ja, das ist gerade unser Vorteil, dass wir\nnicht in jeder Sache bis ins Detail auf Order von irgendwo-\nher warten m\u00fcssen, sondern dass wir die Dinge, so wie sie\nuns im Leben begegnen, verarbeiten, diskutieren und im\nLandtag in Beschl\u00fcsse \u00fcberf\u00fchren k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch glaube aber, deswegen sind wir noch lange nicht aus-\neinander zu dividieren; denn in den Grundsatzpositionen\nsind wir, genauso wie Sie, Herr Kunckel, gute Europ\u00e4er\nund wollen, dass das Projekt Europa gelingt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nSie sprachen an, die Nizza-Ratifizierung sollte nicht verz\u00f6-\ngert werden. Ich vermute, Sie nehmen damit Bezug auf\nunsere Bem\u00fchungen, im jetzt laufenden Diskussionspro-\nzess die Zust\u00e4ndigkeitsabgrenzungsfrage, also Europa,\nBund und L\u00e4nder, noch ein St\u00fcck nach vorn zu bringen,\ndamit Subsidiarit\u00e4t im k\u00fcnftigen Europa wirklich funktio-\nniert. Ich glaube, Herr Kunckel, wir sollten nach wie vor\ndiesen Sachverhalt nicht unterbewerten und diese Diskus-\nsion vorantreiben. Ich glaube nicht, dass sie letzten Endes\ndas Projekt der Osterweiterung gef\u00e4hrdet, aber es gibt die-\nsem Bem\u00fchen der l\u00e4ngerfristigen Zukunft Europas eine\nweitaus verbesserte Grundlage. Es wird in Zukunft so\n\nmancher Streit zu vermeiden sein und mancher sinnvolle\nHandlungsspielraum in den Regionen erm\u00f6glicht werden,\nwenn wir diese Fragestellung der Zust\u00e4ndigkeitsabgren-\nzung ernst nehmen.\nSie haben des Weiteren angesprochen, Herr Kunckel, wir\nm\u00fcssten die Leitkulturmentalit\u00e4t \u00fcberwinden. Ich will Ih-\nnen ganz offen sagen, dass wir, wenn es nach meinem\nGeschmack ginge, viel intensiver \u00fcber diese Frage disku-\ntieren sollten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nZum Ersten ist deutlich zu machen, dass der Begriff der\nLeitkultur ein Begriff aus der Wissenschaft ist, und zwar\nEnde der achtziger Jahre im Bereich der Hochschulfor-\nschung \u00fcber kulturelle und Bev\u00f6lkerungsentwicklung in\nEuropa gepr\u00e4gt worden ist. Die Forschungen sind in\n\u00d6sterreich gelaufen. Insofern ist der Begriff erst einmal un-\nverd\u00e4chtig. Zum anderen sind die Inhalte, die wir damit\nverbinden, meine Damen und Herren, doch h\u00f6chst wich-\ntig. Denn eines ist doch zentral: Wenn wir von unseren\neurop\u00e4ischen Partnern ernst genommen sein wollen, wenn\nwir ihren Wunsch erf\u00fcllen wollen, unsererseits greifbar\nund erkennbar zu sein, dann m\u00fcssen wir wissen, wer wir\nselbst sind, genauso wie die Franzosen wissen, wer sie\nsind, und die Engl\u00e4nder wissen, wer sie sind, oder auch\ndie Italiener. Sie k\u00f6nnen nehmen, wen sie wollen. Genauso\nist es h\u00f6chste Zeit, dass wir Deutschen uns mit uns selbst\nverst\u00e4ndigen, wer wir sind. Diese Diskussion ist dringend\nnotwendig.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nMit diesem Wissen in die Gespr\u00e4che mit unseren Partnern\nin Europa zu gehen scheint mir eine dringende Notwen-\ndigkeit zu sein.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\n Sie wissen wohl nicht, wer Sie sind?)\n\n\u2013 Lassen Sie es sein, Herr Porsch! Lassen Sie es sein! Der\nZwischenruf war unqualifiziert.\n\n(Beifall des Abg. Schiemann, CDU)\n\nHerr Kunckel, Sie haben mehr sinnvollen Diskussionsstoff\ngeliefert als Kollege Porsch. Insofern will ich auf einen\nletzten Punkt eingehen, den Sie genannt haben. Sie haben\nvor allen Dingen Investitionen in die K\u00f6pfe gefordert. Sie\nhaben gesagt, die Staatsregierung muss hier mehr Power\nmachen, und haben an die Sprachausbildung erinnert.\nGenau dort sehe ich den Dreh- und Angelpunkt ein St\u00fcck\nanders. Die Angebote zur Sprachausbildung sind da. Die\nFrage ist: Wie werden sie in Anspruch genommen? Es geht\nnach meiner \u00dcberzeugung vielmehr darum, die Bev\u00f6lke-\nrung zu motivieren, den Blick \u00fcber die Grenze zu richten,\nden Schritt \u00fcber die Grenze zu gehen, Partnerschaften auf-\nzubauen, die Menschen auf der anderen Seite kennen zu\nlernen, mit ihnen vertraut zu werden. Daraus wird ganz\nselbstverst\u00e4ndlich das Bed\u00fcrfnis resultieren, die Sprache\ndes Nachbarn in einem gewissen Umfang beherrschen zu\nlernen.\nIch meine schon, dass daf\u00fcr alle Angebote des Staates da\nsein m\u00fcssen, aber wir d\u00fcrfen nicht aus dem Blick verlie-\nren, dass es vor allen Dingen darum gehen muss, durch\naktive F\u00f6rderung der Partnerschaften in verschiedenster\nArt und Weise \u00fcberhaupt die Vertrauensbasis zu schaffen,\ndie zwischen uns und unseren Nachbarn entstehen muss.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 5. April 2001\n\n2577\n\n\n\nKollege Leroff klopft schon ein bisschen auf die Uhr. Ich\nmuss mich also beeilen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Leithammel Leroff!)\n\nIch will nur eines sagen: Auch ich bin der \u00dcberzeugung,\ndass Sorgfalt vor Geschwindigkeit geht, aber Sorgfalt hei\u00dft\nvor allen Dingen eigene Aktivit\u00e4t, eigenes Bem\u00fchen da-\nrum, unsererseits Vorbehalte abzubauen und unsererseits\nunseren Partnern Hilfe zu geben auf dem Weg hin zum\ngemeinsamen Europa.\n\n(Beifall des Abg. Schiemann, CDU)\n\nDann ist es zweifellos so, dass es uns gelingen wird, Euro-\npa zum Raum der Freiheit, der Sicherheit und des Rechts\nzu machen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der SPD noch das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Dann bitte ich die Fraktion der PDS das Wort\nzu nehmen. Frau Dr. Runge, bitte.\n\nFrau Dr. Runge, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Die Erweiterung der EU um die\nmittel- und osteurop\u00e4ischen L\u00e4nder r\u00fcckt n\u00e4her und da-\nmit w\u00e4chst naturgem\u00e4\u00df auch das Interesse bei denjenigen,\ndie davon unmittelbar betroffen sind.\nSachsen wird von seiner Randlage innerhalb der bisheri-\ngen EU geografisch zu einem zentraleren Gebiet innerhalb\nder EU werden, ohne dass ich hier den Begriff der Mitte\nbem\u00fchen m\u00fcsste. Sachsen muss sich daher zun\u00e4chst ge-\nmeinsam mit Polen, Tschechien und den anderen L\u00e4ndern\nauf diesen Beitritt vorbereiten.\nOhne Zweifel wird diese Erweiterung, wenn denn der Bei-\ntritt dieser L\u00e4nder vern\u00fcnftig gestaltet wird, einen Beitrag\nzur politischen Stabilit\u00e4t und damit zum Frieden in Euro-\npa leisten. Aber bekanntlich hat jede Medaille zwei Seiten.\nBezogen auf das gestellte Thema sind mit dem Erweite-\nrungsprozess Chancen und Risiken auf beiden Seiten ver-\nbunden.\nEs ist schlicht unm\u00f6glich, auf alle mit der Gro\u00dfen Anfrage\naufgeworfenen Problemfelder einzugehen. Daher werde\nich mich auf die finanziellen und wirtschaftlichen Rah-\nmenbedingungen, die mit der EU-Osterweiterung verbun-\nden sind, konzentrieren. Meine Kollegin Ingrid Mattern\nwird dann speziell zu den wirtschaftlichen Beziehungen\nSachsens mit Polen und Tschechien aus dem Blick struk-\nturschwacher Grenzregionen sprechen.\nZu den finanzpolitischen Rahmenbedingungen: Immer\nwieder wird die Frage gestellt, ob denn die EU selbst in\nfinanzieller Hinsicht auf den Beitritt vorbereitet sei. Als\nwir vor drei Jahren mit dem Haushalts- und Finanzaus-\nschuss bei der Generaldirektion Haushalt und Finanzen in\nBr\u00fcssel zu Gast waren, wurde uns diesbez\u00fcglich erkl\u00e4rt,\ndass die bisher geltende Obergrenze von 1,27 % des jewei-\nligen Bruttoinlandsprodukts der Mitgliedsstaaten ausrei-\nchend sei, um die Erweiterung zu finanzieren, zumal sich\ndurch Wirtschaftswachstum die eingezahlten Mitglieds-\nbeitr\u00e4ge absolut erh\u00f6hen.\nErst vom Zeitpunkt des Beitrittes aus gesehen sollen die\nvollen Beihilfen im Rahmen der Struktur- und Agrarpoli-\ntik an die Beitrittsl\u00e4nder gezahlt werden. Je sp\u00e4ter die Bei-\ntritte von Polen, Tschechien, Ungarn und den anderen\nL\u00e4ndern erfolgen werden, umso geringer werden die Aus-\ngaben aus dem EU-Haushalt bis 2006 sein. Nach Sch\u00e4tzun-\n\ngen des Bundesministeriums der Finanzen k\u00f6nnten da-\ndurch 30 Milliarden Euro bis 2006 eingespart werden und\nzur Konsolidierung des EU-Haushaltes dienen. Dies ist an-\ngesichts der anfallenden Mehrausgaben im Zusammen-\nhang mit der Bek\u00e4mpfung der BSE-Krise und der Maul-\nund Klauenseuche auch dringend n\u00f6tig, um eine Explo-\nsion des Agrarhaushalts zu vermeiden.\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung h\u00e4lt allerdings das bisheri-\nge Finanzierungssystem der EU weiterhin in Hinsicht auf\ndie Nettozahlerposition der Bundesrepublik Deutschland\nund einer gerechten Lastenverteilung f\u00fcr reformbed\u00fcrftig.\nDies sehen wir nicht ganz so, denn die Bundesrepublik\nDeutschland ist als ein exportorientiertes Land schon jetzt\nder Profiteur.\nDas Handelsvolumen zwischen Deutschland und den mit-\ntel- und osteurop\u00e4ischen L\u00e4ndern hat das mit den USA im\nJahre 1999 bereits \u00fcberschritten. Insofern ist das Wachstum\ndes Bruttoinlandsprodukts der Bundesrepublik auch von\nder Ausdehnung des Exports mit diesen osteurop\u00e4ischen\nL\u00e4ndern gespeist.\nDas europ\u00e4ische Integrationsprojekt \u2013 und daran muss\nman st\u00e4ndig erinnern \u2013 erfordert Solidarit\u00e4t zwischen den\nMitgliedsstaaten und in besonderer Weise mit den mittel-\nund osteurop\u00e4ischen Staaten. Das hat auch historische\nGr\u00fcnde, worauf Karl-Heinz Kunckel in seiner Rede bereits\neingegangen ist.\nAllerdings h\u00e4lt die S\u00e4chsische Staatsregierung eine Nach-\nbesserung der Agenda 2000 f\u00fcr nicht notwendig. Auch\nwenn die EU-Beihilfen im vollen Umfang erst mit dem\nBeitritt der L\u00e4nder gezahlt werden, hei\u00dft das nicht, dass\nzurzeit keine finanziellen Hilfen an die L\u00e4nder gezahlt\nwerden.\nF\u00fcr strukturelle Ma\u00dfnahmen erhalten die mittel- und ost-\neurop\u00e4ischen L\u00e4nder aus den Programmen Phare, Sapard\nund Ispa zwischen 2000 und 2006 insgesamt rund 22 Milli-\narden Euro. Nach dem Beitritt erhalten sie 40 Milliarden\nEuro zur Strukturf\u00f6rderung.\nNach Ansicht der Staatsregierung sind die Finanzmittel\nausreichend, zumal die Absorptionsf\u00e4higkeit der Beitritts-\nkandidaten, wie es so sch\u00f6n hei\u00dft, ber\u00fccksichtigt werden\nmuss. Allerdings m\u00fcssen zur Aufnahme dieser F\u00f6rdergel-\nder auch die Verwaltungskapazit\u00e4ten f\u00fcr die jeweiligen\nF\u00f6rderprogramme der L\u00e4nder vorbereitet sein.\nZu den wesentlichen finanzpolitischen Rahmenbedingun-\ngen der Osterweiterung geh\u00f6ren die in den Beitrittsl\u00e4n-\ndern geltenden steuerrechtlichen Vorschriften. Zurzeit ge-\nw\u00e4hren diese L\u00e4nder steuerliche Vorteile, die sich im Ver-\ngleich zu dem in Deutschland geltenden Steuerrecht wett-\nbewerbsverzerrend auswirken k\u00f6nnen. Deshalb ist es\nwichtig, bereits im Zusammenhang mit den Beitrittsver-\nhandlungen auf eine Harmonisierung vor allem der indi-\nrekten Steuern auf Kapitalertr\u00e4ge und bei Verbrauchsteu-\nern hinzuwirken. Verhandlungen im Nachhinein sind im-\nmer schwerer zu f\u00fchren, wie sich das vor allem auch im\nVerhandlungsmarathon zur Harmonisierung der Steuern\nschon jetzt immer wieder abzeichnet.\nFragen und Sorgen der Bev\u00f6lkerung ergeben sich auch im-\nmer wieder daraus, dass die Mitgliedschaft in der EU mit\nder Mitgliedschaft in der Europ\u00e4ischen W\u00e4hrungsunion\nbzw. mit der Einf\u00fchrung der Einheitsw\u00e4hrung Euro ver-\nwechselt wird. Das ist aber nat\u00fcrlich nicht gleichzusetzen.\nDie Beitrittsl\u00e4nder werden mit ihrem Beitritt zur Europ\u00e4-\nischen Union zwar an der Wirtschafts- und W\u00e4hrungs-\nunion teilnehmen, aber auch zu ihrem eigenen Schutz\nnicht sofort die Einheitsw\u00e4hrung einf\u00fchren k\u00f6nnen, zumal\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 5. April 2001\n\n2578\n\n\n\nes hierf\u00fcr mit dem Maastrichter Vertrag klar definierte\nKonvergenzkriterien gibt, die erst in einigen Jahren von\nden meisten Beitrittskandidaten erf\u00fcllt werden k\u00f6nnen.\nInsofern ist der Staatsregierung zuzustimmen, dass die\nKonvergenzkriterien keine Beitrittskriterien sind. Ich stim-\nme der Staatsregierung auch dahin gehend zu, wenn sie\nschreibt \u2013 ich zitiere: ,,Bef\u00fcrchtungen, die Osterweiterung\nder Europ\u00e4ischen W\u00e4hrungsunion k\u00f6nne sich negativ auf\ndie geldpolitische Stabilit\u00e4t im EWU-Raum auswirken,\nsind daher mit Blick auf die Beitrittsregeln und den institu-\ntionellen Rahmen der Europ\u00e4ischen W\u00e4hrungsunion aus\nheutiger Sicht unbegr\u00fcndet.\u201c\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich etwas zu den wirtschaftlichen\nRahmenbedingungen sagen.\nDer s\u00e4chsische Au\u00dfenhandel mit osteurop\u00e4ischen Staaten\nfolgt mit einigen Schwankungen dem allgemeinen Trend\nder Bundesrepublik. Insofern wird auch Sachsen vom\nAu\u00dfenhandel mit Polen und Tschechien profitieren. Um\ndiese Chance zu nutzen, sind alle fr\u00fcheren personellen\nund institutionellen Kontakte wieder zu beleben, um Ko-\noperationsm\u00f6glichkeiten voll auszusch\u00f6pfen.\nZur Investitionst\u00e4tigkeit s\u00e4chsischer Unternehmen in die-\nsen L\u00e4ndern liegt keine Studie oder keine Statistik vor.\nDie in der Antwort aufgez\u00e4hlten Initiativen der s\u00e4ch-\nsischen Regierung zur F\u00f6rderung der wirtschaftlichen Be-\nziehungen mit Polen und Tschechien sind beachtlich. Sie\nf\u00f6rdert vor allem die Teilnahme an Messen in Budapest\nund Poznan. Sie ber\u00e4t die Au\u00dfenwirtschaft und Koopera-\ntion in Firmenpools. Sie engagiert sich im S\u00e4chsisch-Unga-\nrischen Forum sowie in der Deutsch-Polnischen Wirt-\nschaftsf\u00f6rdergesellschaft. Sie unternimmt branchenbezoge-\nne Aktivit\u00e4ten. Sie f\u00f6rdert Verbundprojekte auf dem Ge-\nbiet von Zukunftstechnologien und l\u00e4nder\u00fcbergreifende\nKompetenzzentren im Maschinenbau sowie touristische\nProjekte.\nIn den Beitrittsl\u00e4ndern wird eine v\u00f6llig neue Arbeitstei-\nlung entstehen. Kapitalstr\u00f6me werden sich grenz\u00fcber-\nschreitend bewegen und in der Zukunft werden sicherlich\nalle Rechtsunsicherheiten und Diskriminierungen hierf\u00fcr\nbeseitigt werden.\nAuf die Frage, welche Beteiligungs- und Grunderwerbs-\nm\u00f6glichkeiten in den mittel- und osteurop\u00e4ischen L\u00e4ndern\nf\u00fcr Deutsche existieren, antwortet die Staatsregierung lapi-\ndar: ,,Sie unterliegen in den einzelnen L\u00e4ndern unter-\nschiedlichen Beschr\u00e4nkungen. In Polen und Rum\u00e4nien gibt\nes verfassungsrechtliche Erwerbsverbote, hingegen in Est-\nland, Polen und Ungarn lediglich Genehmigungsvorbehal-\nte.\u201c\nDiese Frage, zu der mein Kollege Peter Porsch bereits ge-\nsprochen hat, ist eine \u00e4u\u00dferst sensible Frage, mit der man\nauch sensibel umgehen muss. Allerdings ist mir bekannt,\ndass die osteurop\u00e4ischen Staaten \u2013 vor allem Polen und\nTschechien \u2013 in den Verhandlungen auf \u00dcbergangsrege-\nlungen beim Erwerb von Grund und Boden dr\u00e4ngen. An-\nsonsten droht Ausverkauf an polnischem Grund und Bo-\nden wie an Immobilien. Und das aus einem einfachen\nGrunde: weil in den Jahrzehnten des realen Sozialismus\nwenig Geld akkumuliert werden konnte. In dieser Hin-\nsicht haben wir Ostdeutschen im Wiedervereinigungspro-\nzess unsere Erfahrungen eben mit dem Prinzip ,,R\u00fcckgabe\nvor Entsch\u00e4digung\u201c gemacht.\nIm Gegenzug verhandelt Verheugen f\u00fcr sieben Jahre \u00dcber-\ngangsfristen in Bezug auf die volle Herstellung von Freiz\u00fc-\ngigkeit auf dem Arbeitsmarkt. Das ist ausdr\u00fccklich zu un-\nterst\u00fctzen. Denn davon hat Polen etwas, wenn Fachkr\u00e4fte\n\nnicht so schnell auswandern k\u00f6nnen und f\u00fcr l\u00e4ngere Zeit\nnoch in Polen bleiben. Und davon haben nat\u00fcrlich auch\ndie angrenzenden Bundesl\u00e4nder wie Brandenburg, Meck-\nlenburg-Vorpommern und Sachsen etwas.\nAuch wenn der Migrationsdruck von Arbeitskr\u00e4ften mit\nrund 350 000 eher gering \u2013 \u00e4hnlich wie damals im Falle des\nBeitritts von Portugal und Spanien \u2013 vorausgesagt wird,\nbedeutet das nicht automatisch, dass damit keine Proble-\nme verbunden w\u00e4ren. Arbeitskr\u00e4fte werden vor allem in\nder Baubranche, im Handel, im Hotel- und Gastst\u00e4tten-\ngewerbe verst\u00e4rkt auch auf den s\u00e4chsischen Arbeitsmarkt\ndr\u00e4ngen und Lohndumping beschleunigen. Darauf m\u00fcs-\nsen wir uns politisch vorbereiten. Die Frage ist: Wie k\u00f6n-\nnen wir dem pr\u00e4ventiv vorbeugen?\nUnd da, denke ich, m\u00fcssten wir unsere eigenen St\u00e4rken\ntats\u00e4chlich so f\u00f6rdern, vor allem in den angrenzenden Re-\ngionen, dass wir diesem neuen Wettbewerbsdruck wirk-\nlich gewachsen sind.\n\n(Bandmann, CDU: Hat Kollege Schimpff\nauch schon gesagt!)\n\n\u2013 Eben. \u2013 Ein Crashkurs, das hei\u00dft die sofortige \u00dcbernah-\nme von EU-Recht in allen Bereichen durch die Beitrittsl\u00e4n-\nder, h\u00e4tte enorme Negativfolgen zur Konsequenz, wie wir\nsie im Osten Deutschlands in kurzer Zeit nach der Wende\nerlebt haben, und das, obwohl Polen, Tschechien und die\nanderen L\u00e4nder bereits einen zehnj\u00e4hrigen Transforma-\ntionsprozess durchgemacht haben.\nDas aber kann keiner wollen. Denn es w\u00fcrde auf beiden\nSeiten, zumindest in den angrenzenden L\u00e4ndern, zu sozia-\nlen Verwerfungen f\u00fchren, die politisch Nationalismen ver-\nst\u00e4rken und vielleicht nicht beherrschbar w\u00e4ren.\nDeshalb pl\u00e4diere ich f\u00fcr ein prinzipielles Ja zur Osterwei-\nterung der EU. Diese muss aber behutsam auf wechsel-\nseitige Befindlichkeiten, die zum Teil auch aus der Ge-\nschichte herr\u00fchren, R\u00fccksicht nehmen. In den so genann-\nten sensiblen Bereichen sind \u00dcbergangsregelungen nicht\nzu umgehen. F\u00fcr Politiker sollten wirtschaftliche Interes-\nsen deshalb in Bezug auf das Erweiterungsprojekt nicht\nimmer vordergr\u00fcndig bedient werden, sondern dieses Er-\nweiterungsprojekt ist eben ein kulturelles Projekt und\nmuss in allen daran unmittelbar beteiligten L\u00e4ndern ge-\nsellschaftlich beherrschbar bleiben und darf die demokrati-\nsche Perspektive der L\u00e4nder und der Gesamt-EU nicht ge-\nf\u00e4hrden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nCDU. Herr Bandmann, bitte.\n\nBandmann, CDU: Ich spreche zu unserem Antrag ,,Ge-\nw\u00e4hrleistung der Sicherheit an der s\u00e4chsischen EU-Au\u00dfen-\ngrenze\u201c.\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren!\nDzien dobre, Pan Kunckel.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Dzien dobre, Pan Bandmann!)\n\nSie sprachen die Sprachm\u00f6glichkeiten an. Diese werden in\nder Tat in den Grenzregionen gepflegt. Der Professor\nPorsch, der damals aus einem freien Land in ein Land der\nUnfreiheit, die DDR, eingewandert ist, hat hier die Frage\nthematisiert, was die Mitte ist. Wenn der Herr Porsch zu-\nh\u00f6rt, kann man ihm sagen, wir sprechen hier in Sachsen\nauch von Mitteldeutschland. Und um es vielleicht auch\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 5. April 2001\n\n2579\n\n\n\nmit der Zeit etwas zu verdeutlichen: Die Mitteleurop\u00e4ische\nZeit ist exakt G\u00f6rlitzer Zeit.\n\n(Beifall des Abg. Schiemann, CDU)\n\nAuch da kommt an dieser Stelle die Mitte zum Ausdruck.\nVielleicht ist damit auch ein St\u00fcck Aufkl\u00e4rung f\u00fcr einen\nMenschen geleistet, der noch nicht so lange hier beheima-\ntet ist. \u2013 Aber zu unserem Antrag.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nBandmann, CDU: Ja, bitte sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Bandmann, ist Ihnen bekannt,\ndass man hierzulande auch mitteldeutsche Dialekte\nspricht, allerdings in der Unterscheidung von niederdeut-\nschen, die im Norden gesprochen werden, und oberdeut-\nschen, die im S\u00fcden gesprochen werden, die Mitte also\nhier im Nord-S\u00fcd-Bezug definiert wird?\n\nBandmann, CDU: Herr Professor, das ist mir sehr wohl\nbekannt. Wie Sie sicherlich auch h\u00f6ren,\n\n(Beifall des Abg. Schiemann, CDU \u2013 \nZuruf des Abg. Jurk, SPD)\n\nbin ich von der landsmannschaftlichen Pr\u00e4gung her ein\nSchlesier. Auch das ist verfassungsm\u00e4\u00dfig hier in Sachsen\nverankert. \u2013 Ich denke, wir sollten aber in der Tat jetzt zu\nunserem Antrag kommen. \u2013 M\u00f6chten Sie noch eine Zwi-\nschenfrage stellen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischenfra-\nge, Herr Bandmann?\n\nBandmann, CDU: Bitte sch\u00f6n.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Bandmann, ist Ihnen bekannt,\ndass die schlesischen Dialekte nicht zu den mitteldeut-\nschen Dialekten geh\u00f6ren?\n\n(Heiterkeit bei der PDS \u2013 \nZuruf von der PDS: Also kein Mitteldeutscher!)\n\nBandmann, CDU: Also, Niederschlesien geh\u00f6rt in der Tat\nnoch zu Mitteldeutschland,\n\n(Zuruf von der PDS: Nein!)\n\nweil Sie dann n\u00e4mlich die Gebiete um Ruhland oder\nHoyerswerda an der Stelle ausgrenzen m\u00fcssten. Diese\nThese sollten Sie einmal genauer pr\u00fcfen, Herr Prof. Porsch.\nAlso, im Zusammenhang mit der Erweiterung der Euro-\np\u00e4ischen Union begr\u00fc\u00dfen wir auch die sicherheitspoliti-\nschen Aspekte, die mit dieser Erweiterung verbunden\nsind. Was wir nicht wollen, ist, dass sich bei der Osterwei-\nterung die innenpolitische Situation verschlechtert. Ziel\ndes Ihnen vorliegenden Antrages war es also, die Staats-\nregierung zu ersuchen, sich bei Bundesfinanzminister\nEichel im vorigen Jahr daf\u00fcr einzusetzen, dass die in der\nStrukturplankommission gemachten Vorschl\u00e4ge zum\nR\u00fcckzug des Zolls an den s\u00e4chsischen Au\u00dfengrenzen nicht\nverwirklicht werden.\nWie Sie wissen, ist der Zoll ein wichtiger Sicherheits-\nbestandteil an unseren Au\u00dfengrenzen. Ein entsprechendes\n\nEckpunktepapier vom Dezember 1999 sah vor, dass der\nGrenzaufsichtsdienst einschlie\u00dflich des Wasserzolls an der\nOstgrenze bereits im Jahre 2000 schrittweise abgebaut wer-\nden sollte. Ebenfalls war ein schrittweiser R\u00fcckzug aus\ndem Streifendienst des Grenzaufsichtsdienstes an der Ost-\ngrenze vorgesehen. Zur Vermeidung von Sicherheitsdefi-\nziten sollten die Sondergrenzaufsichtsstellen kurzfristig\nverst\u00e4rkt werden sowie ein Auf- und Ausbau von mobilen\nKontrollgruppen mit erweiterten Befugnissen erfolgen.\nGrund des diesem Hohen Hause vorliegenden Antrages\nwar die Sorge der CDU-Fraktion um die Sicherheit an den\nEU-Au\u00dfengrenzen. Ich habe nun mit Freude geh\u00f6rt, dass\nder Kollege Kunckel unsere Forderung \u00fcbernommen und\nvor allem auch die Thematik der \u00c4ngste ernst genommen\nhat. Es geht in der Tat darum, nicht \u00c4ngste zu sch\u00fcren,\nsondern die \u00c4ngste, die in der Bev\u00f6lkerung vorhanden\nsind, aufzunehmen, hier zu thematisieren und einer L\u00f6-\nsung zuzuf\u00fchren. Das ist unsere politische Aufgabe.\nDeshalb ist diese Aufgabe, die der Zoll an den Au\u00dfengren-\nzen wahrnimmt, f\u00fcr uns eine wichtige Aufgabe. Bereits\nseit l\u00e4ngerer Zeit hat sich eine unkomplizierte und effek-\ntive Form der Zusammenarbeit aller Beh\u00f6rden \u2013 Grenz-\nschutz, Bundeszoll, s\u00e4chsische Landespolizei \u2013 bew\u00e4hrt.\nDiese gute Kooperation von Landespolizei, Grenzschutz\nund Zoll zeigt sich vor allem in einer kontinuierlichen Er-\nh\u00f6hung von gemeinsam absolvierten Streifen.\nEin paar Zahlen. 1999 \u2013 2 274; im Jahre 2000 bereits 2 600\nsolcher gemeinsamen Streifen.\nEine Kontaktdienststelle in Zittau ist sichtbarer Ausdruck\ndes hohen Grades guter Kommunikation der drei Beh\u00f6r-\nden untereinander. Hintergrund f\u00fcr diese verzahnte T\u00e4tig-\nkeit ist die Erkenntnis, dass man eben gemeinsam st\u00e4rker\nist.\nDies wird auch jetzt bereits mit den polnischen Partnern\nweitergetragen, n\u00e4mlich die Zusammenarbeit des Bundes-\ngrenzschutzes mit dem polnischen Grenzschutz. Die Zu-\nsammenarbeit deutscher Polizei, s\u00e4chsischer Polizei mit\npolnischer Polizei ist da sichtbarer Ausdruck. Aber auch\nauf tschechischer Seite gibt es solche Beispiele.\nZoll, Bundesgrenzschutz und die Landespolizei nehmen\nihre \u00dcberwachungsaufgaben im Rahmen eines Ge-\nsamtkonzepts wahr. Ein R\u00fcckzug des Zolls aus diesen ge-\nmeinsamen Aufgaben h\u00e4tte daher in erheblichem Ma\u00dfe\nden Sicherheitsstandard an der Grenze negativ ber\u00fchrt. So\nwurden im Jahr 1999 von den acht Zollkommissariaten\ninsgesamt 4 259 Personen aufgegriffen, von denen 350 ver-\nmutlich Schleuser sind. Dies ist zwar ein leichter R\u00fcckgang\nim Vergleich zum Jahr 1998, deutet aber eine Stabilisierung\nauf hohem Niveau an. Der \u00f6rtliche Schwerpunkt lag eben-\nso wie im Vorjahr eindeutig im Bereich der Zollkommissa-\nriate Ebersbach, Reitzenhain, Oberwiesenthal, also eine\nVerlagerung urspr\u00fcnglich von der polnischen Grenze, wo\nder Schwerpunkt lag, jetzt zur tschechischen Grenze. Bei\nden Zoll\u00e4mtern wurden 709 Aufgriffe registriert, was einer\nSteigerung von 12,7 % gegen\u00fcber dem Vorjahr entspricht.\nDiese Angaben belegen, dass der grenzpolizeiliche Bereich\nneben der Schmuggelbek\u00e4mpfung ein wichtiger Bestand-\nteil des Grenzaufsichtsdienstes ist und die Zollverwaltung\ngerade an der gr\u00fcnen Grenze einen unverzichtbaren Bei-\ntrag f\u00fcr die innere Sicherheit leistet.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nAls Beispiel m\u00f6chte ich den 7. M\u00e4rz anf\u00fchren. Dort wur-\nden allein bei einem einzigen Aufgriff am Grenz\u00fcbergang\nLudwigsdorf 8,4 Millionen Zigaretten gefunden mit einem\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 5. April 2001\n\n2580\n\n\n\ngeplanten Steuerschaden, wenn er realisiert worden w\u00e4re,\nvon 2 Millionen DM. Das zeigt, welch wichtige Funktion\nderzeit hier der Zoll wahrnimmt. Auch in der ,,S\u00e4chsischen\nZeitung\u201c war zu lesen, dass am 4. April 1999 noch bundes-\nweit 690 Millionen Schmuggel-Zigaretten durch die Z\u00f6ll-\nner aus dem Verkehr gezogen worden sind und dass in\nzunehmendem Ma\u00dfe jetzt gef\u00e4lschte Produkte im Zigaret-\ntenbereich aus China in die Europ\u00e4ische Union verbracht\nwerden sollen. Diese Dinge werden sich auch nicht \u00e4n-\ndern, wenn Polen und die Beitrittsl\u00e4nder beigetreten sind.\nEs verlagert sich der Ort. An dieser Stelle ist es f\u00fcr uns\nwichtig, diesen Antrag auch in ge\u00e4nderter Form aufrecht-\nzuerhalten.\nNach den uns bekannten \u00c4u\u00dferungen ist die urspr\u00fcnglich\ngeplante Strukturver\u00e4nderung zumindest bis zum Beitritt\nPolens und Tschechiens derzeit vom Tisch. Der Antrag ist\ndaher umgestellt worden und liegt Ihnen als \u00c4nderungs-\nantrag vor. Da uns derzeit \u00fcber den aktuellen Diskussions-\nstand keine schriftliche Zusage vorliegt, haben wir im\nPunkt 1 des Antrages die uns bekannten Informationen\nvorausgesetzt und versuchen, den Bund an die m\u00fcndlich\ngemachten Zusagen zu binden.\nDerzeit gibt es jedoch vonseiten des Bundesfinanzminis-\nters entsprechende Personal\u00fcberlegungen f\u00fcr die Zeit nach\ndem Beitritt der beiden Staaten, da zu diesem Zeitpunkt\neine Vielzahl von origin\u00e4ren Aufgaben des Zolls an den\nGrenzen entfallen werden, zum Beispiel der Grenzabferti-\ngungsdienst. Aber auch nach dem Beitritt der oben ge-\nnannten L\u00e4nder ist nicht damit zu rechnen, dass diese\nauch Schengener Vertragsstaaten werden \u2013 Kollege Rasch\nhat ja hier schon deutlich darauf hingewiesen und ich habe\nauch mit Freude geh\u00f6rt, dass Kollege Kunckel meine seit\nlangem geforderte Trennung dieses Prozesses jetzt \u00fcber-\nnommen hat, dass wir nicht davon ausgehen k\u00f6nnen, dass\ndie Grenzkontrollen des Bundesgrenzschutzes beim EU-\nBeitritt wegfallen.\nEs wird bei EU-Beitritt weiterhin Personenkontrollen ge-\nben. Dar\u00fcber m\u00fcssen wir uns im Klaren sein. Ich denke,\ndas tr\u00e4gt letztlich im Interesse auch der Beitrittsstaaten zur\nStabilit\u00e4t beiderseits der Grenzen bei. Wir wissen, dass\nauch andere EU-Staaten \u2013 Griechenland, Italien oder, Herr\nPorsch, \u00d6sterreich \u2013 wesentlich sp\u00e4ter ihre Grenzkontrol-\nlen haben fallen lassen. Auch die nordischen Staaten in\nSkandinavien sind ja jetzt erst Schengen-Vertragspartner\ngeworden. Das bedeutet, dass an den Grenzen zu den Bei-\ntrittsstaaten zumindest die Personalkontrollen weiter vor-\ngenommen werden.\nEin R\u00fcckzug des Zolls aus diesen gemeinsamen Aufgaben\nber\u00fchrt aber in erheblichem Ma\u00dfe den Sicherheitsstandard\nan der Grenze. Wir als CDU-Fraktion wollen daher, um\nkeine Sicherheitsl\u00fccken entstehen zu lassen und unsere\nAnforderungen an die Abkommen von Schengen unseren\nVertragspartnern gegen\u00fcber in vollem Umfang erf\u00fcllen zu\nk\u00f6nnen, dass bis zur Anwendung des Schengener Abkom-\nmens f\u00fcr diesen R\u00fcckzug des Zolls entsprechende Aus-\ngleichsma\u00dfnahmen geschaffen werden. Dies kann zum\nBeispiel in der Aufstockung des Bundesgrenzschutzperso-\nnals liegen. Ob allein der Einsatz von mobilen Kontroll-\ngruppen die zu erwartenden Sicherheitsdefizite ausglei-\nchen kann, darf bezweifelt werden.\nDer Abzug von Bundespersonal an den s\u00e4chsischen Gren-\nzen beeintr\u00e4chtigt ebenfalls die ohnehin angespannte wirt-\nschaftliche Lage in den Grenzregionen. Ich spreche aber\nhier nicht von strukturschwachen Gebieten. Diese Gebiete\nwaren n\u00e4mlich in der Vergangenheit nie strukturschwach,\n\nsondern es waren prosperierende Wirtschaftsr\u00e4ume in der\nMitte Europas.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nSie sind aber durch die Politik, insbesondere der Kommu-\nnisten der letzten Jahre, n\u00e4mlich in den Jahren vor 1990, in\ndiese Situation gekommen, dass sie strukturschwach ge-\nworden sind. Deswegen ist im Rahmen des Personalab-\nbaus zu pr\u00fcfen, ob nicht durch die Einrichtung von Ser-\nvicezentren in den Grenzregionen als Dienstleister f\u00fcr die\nZollverwaltung Personal vor Ort erhalten bleiben kann.\nEine weitere Alternative w\u00e4re auch im Interesse der Z\u00f6ll-\nner, diesen bei Bedarf eine \u00dcbernahme in den Bundes-\ngrenzschutz zu erm\u00f6glichen. Deswegen thematisieren wir\ndieses Thema, um den Beitrittsprozess so harmonisch wie\nm\u00f6glich zu gestalten.\nIch m\u00f6chte Ihnen dazu etwas sagen. Ich bin in der Grenz-\nregion aufgewachsen, in einer Grenzstadt wie G\u00f6rlitz, und\nein bekennender Achtundsechziger,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Was?)\n\nn\u00e4mlich ein bekennender Achtundsechziger des Prager\nFr\u00fchlings, einer, der erlebt hat, was Prager Fr\u00fchling f\u00fcr\nHoffnungen in Osteuropa geweckt hat, dass das kommu-\nnistische Regime eines Tages weggefegt wird. So einer wie\nich erwartet nichts sehnlicher, als dass diese Grenzen in\nEuropa fallen, damit endlich die Freiz\u00fcgigkeit in diesen\nGrenzregionen entsteht.\nIch bitte um Zustimmung zu unserem Antrag und danke\nIhnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der SPD-Fraktion das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, dann bitte die\nFraktion der PDS; Frau Mattern, bitte.\n\nFrau Mattern, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Verehr-\nte Damen und Herren! Gestatten Sie mir trotz der fortge-\nschrittenen Debatte noch einige Bemerkungen zu den wirt-\nschaftlichen Perspektiven der EU-Osterweiterung insbe-\nsondere in den grenznahen Regionen Sachsens.\nWir haben die Antwort der Staatsregierung auf eine Gro\u00dfe\nAnfrage vorliegen. Und nicht nur daraus ist ersichtlich,\ndass sich die Handelsbeziehungen zwischen Deutschland,\nder Republik Polen und Tschechien intensiviert haben.\nJeder von uns kann das schon allein daran erkennen, dass\nLkw-Schlangen an den Grenz\u00fcberg\u00e4ngen warten. Ein\nLkw, der die Grenze nach Polen, nach Tschechien \u00fcber-\nqueren will, braucht im Durchschnitt 20 Stunden, bis er\nabgefertigt ist.\nDiese Zahlen, diese ,,dauerhaften\u201c Zeiten \u2013 viel zu langen\nZeiten aus meiner Sicht \u2013 weisen auf ein Problem hin. Man\nmuss n\u00e4mlich fragen: Was ist eigentlich in diesen Lkws\ndrin, was transportieren sie eigentlich?\nEin Frankfurter Institut hat jetzt errechnet, dass der gesam-\nte grenz\u00fcberschreitende Handel einer Euro-Region, wie\nzum Beispiel der Euro-Region Nei\u00dfe, an vier von 310 Ta-\ngen an einem einzigen Grenz\u00fcbergang abgefertigt werden\nk\u00f6nnte. Anders gesagt hei\u00dft das, dass an 306 Tagen eines\nJahres Lkws mit G\u00fctern und Produkten \u00fcber die Grenzen\nrollen, die nichts mit der Warenproduktion innerhalb der\nEuro-Region zu tun haben.\nDies, meine Damen und Herren, sagt etwas sehr Deutli-\nches \u00fcber die Wirtschaftskraft der deutschen, polnischen\nund tschechischen Unternehmen aus, die sich in den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 5. April 2001\n\n2581\n\n\n\ngrenznahen Gebieten angesiedelt haben. Auf der Ebene\ndes volkswirtschaftlichen Gro\u00dfen und Ganzen kann man\nsicherlich getrost feststellen, dass sich die Wirtschafts- und\nHandelsbeziehungen zwischen den EU-L\u00e4ndern und den\nBeitrittskandidaten gerade in den letzten zehn Jahren ver-\nvielfacht haben.\nGeht man aber auf die konkrete Ebene der Regionalpolitik,\ndann stellt man fest, dass der angebliche Standortvorteil\nim Grenzgebiet \u2013 zurzeit wenigstens \u2013 nur in einem sehr\neingeschr\u00e4nkten Ma\u00dfe genutzt werden kann. Die blo\u00dfe\nMenge des transportierten und produzierten Handelsvolu-\nmens zeigt dies schon und man kann kaum von einem\nStandortvorteil sprechen, wenn zum Beispiel ein Unter-\nnehmen aus Bautzen, das vielleicht nur noch eine halbe\nStunde bis zur Grenze braucht, dort auf einen Lkw trifft,\nder aus Hannover kommt und inzwischen ja auch nur\nnoch vier, f\u00fcnf Stunden bis zur Grenze fahren muss, dann\nmit diesem gemeinsam 20 Stunden an der Grenze auf die\nAbfertigung warten muss.\nMan k\u00f6nnte diesen Zustand ver\u00e4ndern und hier den\ngrenznahen und grenz\u00fcberschreitenden kooperierenden\nUnternehmen in den Euro-Regionen einen wirklichen\nStandortvorteil verschaffen, wenn man diese Tortur ent-\nscheidend verk\u00fcrzte. ,,Sonderspuren an den Grenz\u00fcber-\ng\u00e4ngen\u201c lautet hier das Stichwort. Vor allem eben oder\ngerade f\u00fcr den innerregionalen Warenaustausch w\u00e4re das\nnat\u00fcrlich die ad\u00e4quate L\u00f6sung.\nMan k\u00f6nnte hier etwas tun, was sich sehr stark wirt-\nschaftsf\u00f6rdernd bemerkbar machen w\u00fcrde. Und dies lie\u00dfe\nsich auch relativ einfach durchsetzen, wenn hier n\u00e4mlich\nBundesregierung und Staatsregierung gemeinsam handeln\nw\u00fcrden. Daf\u00fcr ist kein EU- und kein Br\u00fcsseler Apparat\nnotwendig. Eine einzige solche Ma\u00dfnahme w\u00fcrde zu Ein-\nsparungen bei den realen Handelskosten eines Unterneh-\nmens von 5 bis 10 % f\u00fchren.\nDiesen immensen Impuls, der dadurch f\u00fcr die Wirt-\nschaftskooperation in den Euro-Regionen gegeben werden\nk\u00f6nnte, darf man nicht vernachl\u00e4ssigen. Er liegt geradezu\nauf der Hand.\nMan geht aber solche Schritte nicht, die man gehen k\u00f6nnte.\nUnd zwar k\u00f6nnte man sie gehen, ohne vielleicht die recht\nschwierige Konstruktion der Sonderwirtschaftsregionen\neinzuf\u00fchren, f\u00fcr welche \u2013 im \u00dcbrigen gesagt \u2013 es jetzt oh-\nnehin zu sp\u00e4t sein d\u00fcrfte.\nPraktische Schritte, die den kleinen und mittelst\u00e4ndischen\nUnternehmen in den Euro-Regionen tats\u00e4chlich helfen\nw\u00fcrden, werden aber eben auch nicht gegangen.\nDie Staatsregierung geht in der Antwort auf die Gro\u00dfe\nAnfrage der CDU-Fraktion stattdessen davon aus, dass die\ngeografische Lage Sachsens in der N\u00e4he zu den Beitritts-\nl\u00e4ndern allein den gro\u00dfen Standortvorteil darstellt.\nWas die Staatsregierung, nebenbei gesagt, in ihrer Antwort\nnicht ausf\u00fchrt, ist zum Beispiel, wie viele grenz\u00fcberschrei-\ntende Unternehmen in den letzten zehn Jahren denn \u00fcber-\nhaupt entstanden sind und wie viele davon eigentlich\nnoch existieren. Ich habe dazu keine aussagekr\u00e4ftige Statis-\ntik \u2013 auch woanders nicht \u2013 gefunden. Es ist aber aus mei-\nner Sicht erschreckend, wenn im Raum G\u00f6rlitz in den letz-\nten Jahren ganze zwei Joint Ventures entstanden sind und\ndavon eines bereits wieder pleite ist und das andere im\nGrunde genommen vor sich hind\u00fcmpelt.\nMeine Damen und Herren! Die EU-Osterweiterung und\ndie daraus resultierenden politischen und \u00f6konomischen\nAuswirkungen auf Sachsen werden meiner Beobachtung\nnach eher von einer Makroperspektive dominiert und\n\nkaum oder eher selten auf die unterschiedlichen regiona-\nlen Effekte dieses Erweiterungsprozesses heruntergebro-\nchen.\nMan spricht h\u00e4ufig sogar vom Wettbewerb der Regionen\nund es scheint, als tr\u00e4te die gesamte Bundesrepublik an\nzum Wettbewerb mit den L\u00e4ndern Mittel- und Osteuro-\npas. Makro\u00f6konomisch ist das sicherlich richtig und auch\ntats\u00e4chlich so. Wenn man aber einmal die Situation West-\ndeutschlands und Ostdeutschlands miteinander vergleicht\nund gegen\u00fcberstellt, dann fallen doch sofort alle spezifi-\nschen Probleme der neuen Bundesl\u00e4nder ins Auge.\nUnd Fakt ist, dass sich das Arbeitsangebot durch die\nOsterweiterung im Verh\u00e4ltnis zum Faktor Kapital viel\nreichlicher entwickeln wird. Im Prinzip wird Sachsen, das\nwenig Kapital im Wettbewerb der neuen Regionen bereit-\nstellen kann und will, daf\u00fcr aber ein gro\u00dfes Arbeitskr\u00e4fte-\npotenzial einbringt, mit einem gr\u00f6\u00dferen Anpassungsdruck\nals die westdeutschen Bundesl\u00e4nder mit der Osterweite-\nrung konfrontiert sein. Und hier gebe ich ausdr\u00fccklich\nHerrn Schiemann Recht und muss Herrn Kunckel auch\nwidersprechen: Der Anpassungsdruck wird gr\u00f6\u00dfer sein, er\nwird sich sogar verst\u00e4rken. Und es ist auch sicherlich ganz\nklar, dass er auf Ostdeutschland schon allein aufgrund des\nnoch nicht abgeschlossenen Transformationsprozesses\nst\u00e4rker und gr\u00f6\u00dfer sein wird, als das bei den westdeut-\nschen Regionen zu erwarten ist.\nMan kann also relativ klar sagen: In den strukturschwa-\nchen Regionen werden sich die Probleme konzentrieren,\nstrukturstarke innovative Regionen werden eher auf der\nGewinnerseite sein. Am st\u00e4rksten sind die einzelnen\nGrenzregionen ins Visier zu nehmen, die im Gro\u00dfen und\nGanzen alle relativ stark bzw. relativ negativ wirtschaftlich\nbelastet sind.\nUnd so weit m\u00fcsste man schon differenzieren, wenn man\nsich der Problemlage gerade in diesen grenznahen R\u00e4u-\nmen klar werden will. Es hat \u00fcberhaupt keinen Sinn, hier\n\u00fcber andere Dinge zu diskutieren. Herrn Bandmanns Bei-\ntrag war auch aus dieser Sicht wieder einmal daneben.\nEs muss differenziert werden und man muss sich den spe-\nzifischen Problemen auch mit spezifischen Mitteln stellen.\nTatsache ist, dass man zu wenig differenziert. Und es\nscheint, dass mancher die Osterweiterung gewisserma\u00dfen\nals Schicksalsschlag auffasst, den man nicht beeinflussen\nk\u00f6nne.\nDer Prozess der EU-Osterweiterung verl\u00e4uft aber nicht mit\ngottgegebener Eigengesetzlichkeit. Er kann beeinflusst\nwerden und er wird auch vom Handeln der s\u00e4chsischen\nAkteure in Politik und Wirtschaft beeinflusst werden k\u00f6n-\nnen, wenn man das dann auch will und konzeptionell so\nanfasst, dass es eine Aufgabe der gesamten Regierung\nSachsens und auch des gesamten Landtages ist. Es wird\nalso auch von unserem Handeln abh\u00e4ngen, inwieweit die\nEU-Osterweiterung tats\u00e4chlich eine Erfolgsstory wird.\nWill man die Vorg\u00e4nge gezielt beeinflussen, muss man na-\nt\u00fcrlich \u2013 dar\u00fcber hat heute sogar Herr Schimpff gespro-\nchen \u2013 die St\u00e4rken und Schw\u00e4chen der s\u00e4chsischen Regio-\nnen, ihre Unternehmenslandschaft und Wirtschafts-\npotenziale genau kennen.\nWer m\u00f6chte, dass die s\u00e4chsischen Unternehmen auch nach\nder EU-Osterweiterung selbst\u00e4ndig am Markt agieren k\u00f6n-\nnen, der muss eine Politik entwickeln, die darauf abzielt,\ndie St\u00e4rken dieser Unternehmen zu potenzieren und die\nSchw\u00e4chen abzubauen. Letzteres, also der Abbau der\nSchw\u00e4chen, ist sicherlich komplizierter, aber eben unver-\nmeidlich, wenn man die Herausbildung eines gemein-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 5. April 2001\n\n2582\n\n\n\nsamen europ\u00e4ischen Wirtschaftsraumes wenigstens mitbe-\nstimmen will.\nDie Statistischen Landes\u00e4mter mit Sitz in Kamenz, Liberec\nund Wroclaw haben f\u00fcr den polnischen, tschechischen\nund deutschen Teil der Euro-Region Nei\u00dfe gerade in den\nletzten Tagen eine vergleichende Strukturanalyse heraus-\ngegeben. Aus dieser m\u00f6chte ich am Schluss meines Rede-\nbeitrages eine Frage an die Staatsregierung ableiten:\nK\u00f6nnen Sie \u2013 damit meine ich die ganze Regierung, nicht\nnur Herrn Tillich als Europa-Minister oder, vielleicht noch\nspezialisierter, Herrn Schommer als Wirtschaftsminister \u2013\nmir einigerma\u00dfen gesichert sagen, was es bedeuten wird,\nwenn am Tag der EU-Osterweiterung in der Euroregion\nNei\u00dfe 14 000 deutsche Unternehmen, die es heute dort\ngibt, 56 778 polnischen und \u00fcber 93 000 tschechischen Un-\nternehmen im Wettbewerb gegen\u00fcberstehen werden? Wie\nviele und vor allem welche dieser Unternehmen werden\n\u00fcberleben? Man muss an dieser Stelle auch pr\u00fcfen, was\ndiesen Unternehmen allein auf den Arbeitsmarkt ausge-\nrichtete \u00dcbergangsfristen nutzen k\u00f6nnen.\nAnders gefragt: Sind die 14 000 osts\u00e4chsischen Unterneh-\nmen wirtschaftlich wirklich so stark, dass sie a priori den\nWettbewerb gegen die ca. 150 000 tschechischen und pol-\nnischen Unternehmen gewinnen werden? Sollte das \u00fcber-\nhaupt das Ziel der wirtschaftspolitischen Arbeit in Bezug\nauf die EU-Osterweiterung sein? Wenn das nicht das Ziel\nist \u2013 das will ich sehr hoffen! \u2013, worin besteht dann das\nwirtschaftspolitische Ziel der S\u00e4chsischen Staatsregierung\nim Zusammenhang mit der EU-Osterweiterung?\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Von der SPD-Fraktion? \u2013 Von der\nPDS-Fraktion? \u2013 Dann erteile ich dem Staatsminister zu\nseinem Bericht das Wort. Herr Tillich, bitte.\n\nTillich, Staatsminister f\u00fcr Bundes- und Europaangele-\ngenheiten: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren Ab-\ngeordneten! Die \u00dcberwindung von Unterdr\u00fcckung und\nMisswirtschaft ist eine Erfahrung, die wir mit unseren\nNachbarn in Mitteleuropa teilen. Mit der \u00d6ffnung der\nGrenzen durch Ungarn und der Ausreise von Tausenden\nDDR-B\u00fcrgern aus Prag im Sommer 1989 erlebten die Men-\nschen Solidarit\u00e4t bei der Erk\u00e4mpfung von Freiheit, B\u00fcrger-\nrechten und marktwirtschaftlichen Strukturen. Die Deut-\nschen in diesem Teil Deutschlands und viele V\u00f6lker Mittel-\nund Osteuropas konnten ihre Freiheit und Unabh\u00e4ngigkeit\nvor elf Jahren wiederherstellen.\nDie Europ\u00e4ische Union hat sich in dem Respekt vor dem\nWillen dieser V\u00f6lker ge\u00f6ffnet und beschlossen, dass alle\neurop\u00e4ischen L\u00e4nder, die es w\u00fcnschen, Mitglied der Euro-\np\u00e4ischen Union werden k\u00f6nnen. Die Voraussetzung daf\u00fcr\nist die Erf\u00fcllung der Kopenhagener Kriterien, die heute\nschon genannt worden sind. Zudem m\u00fcssen diese L\u00e4nder\nnach der Schaffung des europ\u00e4ischen Binnenmarktes ein-\nschlie\u00dflich der Teile der Wirtschafts- und W\u00e4hrungsunion\nzum Zeitpunkt des Beitritts auch den gemeinschaftlichen\nBesitzstand \u00fcbernehmen und anwenden. Es stellt sich also\nnicht mehr die Frage des Ob, sondern nur noch des Wie.\nDie Aufnahme aller Staaten, mit denen jetzt Beitrittsver-\nhandlungen gef\u00fchrt werden, bedeutet sehr viel mehr als\nnur eine Vergr\u00f6\u00dferung der Europ\u00e4ischen Union. Es ist f\u00fcr\njeden auch hier im S\u00e4chsischen Landtag unbestreitbar,\ndass die Erweiterung um die L\u00e4nder Mittel- und Osteuro-\n\npas sowie um Malta und Zypern politisch und wirt-\nschaftlich notwendig ist. Das erfolgreiche Konzept einer\nFriedens- und Sicherheitsordnung wird nun, nach der\n\u00dcberwindung der Teilung, endlich auf ganz Europa aus-\ngedehnt werden. Endlich d\u00fcrfen sich auch Europ\u00e4er, die\nes immer waren, wieder gleichberechtigt Europ\u00e4er nen-\nnen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nPolitischer Wille hat Europa \u00fcber Jahrzehnte getrennt und\npolitischer Wille wird es jetzt auch wieder in Demokratie\nund Freiheit zusammenf\u00fchren.\nDoch im Gegensatz zu den fr\u00fcheren Erweiterungen der\nEurop\u00e4ischen Union gibt es zwei wesentliche Unterschie-\nde. Seit Bestehen des Binnenmarktes ist ein gemeinschaft-\nlicher Besitzstand, Acquis communitaire genannt, erwach-\nsen. Er umfasst heute 20 000 Seiten Rechtsakte. Dieser Be-\nsitzstand b\u00fcrdet nicht nur Bund und L\u00e4ndern erhebliche\nArbeit auf, sondern er macht es den Beitrittskandidaten\nschwer, ihn anzunehmen und, was ich f\u00fcr die Rechts-\nsicherheit als noch wichtiger erachte, auch anzuwenden.\nMeist fehlt es n\u00e4mlich in den Kandidatenl\u00e4ndern an ent-\nsprechend ausgebildetem Personal.\nWir k\u00f6nnen aber die Erweiterung nicht auf den Sankt-\nNimmerleins-Tag verschieben; dies w\u00e4re politisch ver-\nh\u00e4ngnisvoll. Man kann die Situation mit dem Widerspruch\nin der Sache an sich oder, wie es der ehemalige Pr\u00e4sident\nder Europ\u00e4ischen Kommission, Jacques Delors, formulier-\nte, als ,,Schizophrenie der Erweiterung\u201c bezeichnen. Es\nm\u00fcssen n\u00e4mlich zwei widerspr\u00fcchliche politische Forde-\nrungen vereint werden. Zum einen m\u00fcssen wir die poli-\ntisch notwendige Erweiterung vollziehen; zum anderen\ngibt es aber die Notwendigkeit von formalistisch gef\u00fchr-\nten Verhandlungen \u00fcber die Umsetzung des Acquis com-\nmunitaire aus Gr\u00fcnden der Chancengleichheit zwischen\nden Mitgliedsl\u00e4ndern, ihren B\u00fcrgern und Unternehmen.\nWenn man der \u00f6ffentlichen Meinung glauben darf, wollen\ndie Menschen in Sachsen nichts von der Erweiterung wis-\nsen bzw. sie halten nichts davon. Eurostat hat im Jahr 2001\neine Umfrage gestartet. Danach haben sich in Deutschland\n36 % der B\u00fcrger f\u00fcr eine Erweiterung der Europ\u00e4ischen\nUnion ausgesprochen. Im November/Dezember 2000\nwurde in Sachsen durch Emnid eine Befragung durchge-\nf\u00fchrt. Diese hat ergeben, dass 73 % der Sachsen um die\ngeplante Erweiterung der Europ\u00e4ischen Union wissen.\n27 % sagten damals, sie w\u00fcssten dar\u00fcber nichts. 18 % der\nBefragten gaben an, sie h\u00e4tten an diesem Thema kein Inte-\nresse. 9 % der B\u00fcrger sagten, sie w\u00fcnschten zu der Erwei-\nterung noch mehr Informationen.\nDeswegen betrachtet die Staatsregierung sowohl die zwei\nGro\u00dfen als auch die zwei Kleinen Anfragen zu dem The-\nma ,,Erweiterung der Europ\u00e4ischen Union\u201c als sehr hilf-\nreich. Es wurden insgesamt \u00fcber 180 Fragen gestellt; wir\nbehandeln heute ja nur den ersten Teil. Das unterstreicht\neinerseits den Wissensdurst der Fraktionen, dient aber\ngleichzeitig der Information der Abgeordneten, der Staats-\nregierung und der nachgeordneten Beh\u00f6rden und gibt Ge-\nlegenheit, die \u00d6ffentlichkeit dar\u00fcber zu informieren.\nAus Sicht der Staatsregierung stellt sich die Situation im\nHinblick auf die Erweiterung folgenderma\u00dfen dar. Ich\nm\u00f6chte zuerst die Ausgangslage, dann die Chancen und\nnicht zuletzt die Risiken, die beherrschbar bleiben m\u00fcssen,\nbeleuchten.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 5. April 2001\n\n2583\n\n\n\nIch gehe davon aus, dass die gemeinsame Auffassung da-\nrin besteht, dass das Ziel der Erweiterung der Europ\u00e4i-\nschen Union die politische und wirtschaftliche Stabilit\u00e4t\nsowie die Mehrung des Wohlstandes sowohl in den Kan-\ndidatenl\u00e4ndern als auch in der Europ\u00e4ischen Union der 15\nist.\nWie ist nun die Ausgangslage? Die mittel- und osteurop\u00e4i-\nschen L\u00e4nder haben vor mehr als zehn Jahren einen Trans-\nformationsprozess begonnen, getragen von dem Wunsch,\nendlich auch Teil der Europ\u00e4ischen Union zu sein. Man\nmuss es neidlos anerkennen: Diese mittel- und osteurop\u00e4i-\nschen L\u00e4nder haben erhebliche Fortschritte erzielt. Mit\n12 Kandidatenl\u00e4ndern verhandelt die Europ\u00e4ische Union.\n\u00dcber 31 Kapitel gilt es zu verhandeln, 29 davon sind be-\nreits er\u00f6ffnet. In 30 F\u00e4llen konnten Kapitel schon vorl\u00e4ufig\ngeschlossen werden.\nSchwierig, aber nicht unl\u00f6sbar sind die von den Kandida-\ntenl\u00e4ndern beantragten mehr als 500 \u00dcbergangsregelun-\ngen und -fristen. Davon sind bis jetzt 17 im Gemeinsamen\nStandpunkt zwischen den Kandidatenl\u00e4ndern und der\nEurop\u00e4ischen Union angenommen worden.\nDie Europ\u00e4ische Union selbst bleibt nach den nur in\nBruchteilen erfolgreichen Gipfeln von Berlin \u2013 er hatte die\nNeuausrichtung der Regional-, Agrar- und Haushaltspoli-\ntik zum Ziel \u2013 und von Nizza \u2013 auf dem die Reform der\nInstitutionen und Verfahren anstand \u2013 noch einiges schul-\ndig. Deswegen ist die Forderung nach Kompetenzabgren-\nzungen umso wichtiger und hat eine erhebliche zus\u00e4tzli-\nche Bedeutung erfahren.\nDar\u00fcber haben wir im Plenum schon diskutiert. Die Chan-\ncen, die durch die Erweiterung der Europ\u00e4ischen Union\nf\u00fcr Sachsen erwachsen, sind gro\u00df. Sachsen verliert seine\nung\u00fcnstige Randlage. F\u00fcr Sachsen ergibt sich die M\u00f6glich-\nkeit, Teil eines grenz\u00fcberschreitenden Wirtschafts- und\nTechnologieraumes zu werden. Es besteht die M\u00f6glichkeit\nder Entwicklung einer gemeinsamen Tourismusregion,\nwie wir das schon jetzt an den Beispielen des mitteleuro-\np\u00e4ischen Wintersportgebietes oder des B\u00e4derdreieckes\nSachsen/B\u00f6hmen/Bayern erleben k\u00f6nnen.\nEin durch Grenzen geprellter Kulturraum kann wieder zu-\nsammenwachsen. Gestern haben wir es in der Debatte\n\u00fcber den Abbau der Zollbeh\u00f6rden geh\u00f6rt: Die Unterneh-\nmer in Sachsen haben ihre Handelsbeziehungen zu den\nmittel- und osteurop\u00e4ischen Staaten bemerkenswert posi-\ntiv entwickelt. Bedeutsam dabei ist, dass sie vier F\u00fcnftel\nder Aus- und Einfuhren s\u00e4chsischer Unternehmen mit den\nPartnern in Polen, in Tschechien, in der Slowakei und in\nUngarn abwickeln.\nFrau Runge, seit 1998/99 gibt es eine nahezu ausgegliche-\nne Bilanz im Export und Import zwischen den s\u00e4chsischen\nUnternehmen und den tschechischen, polnischen, ungari-\nschen und slowakischen Unternehmen. Das hei\u00dft,\nDeutschland ist kein einseitiger Profiteur dieser Entwick-\nlung.\nPositiv wird sich auch die Erweiterung auf die Umwelt-\nsituation in den Beitrittsl\u00e4ndern und damit direkt oder in-\ndirekt in Sachsen auswirken; denn die Europ\u00e4ische Union\nsieht die grunds\u00e4tzliche \u00dcbernahme und Anwendung des\nBesitzstandes im Bereich der Umweltpolitik als unabding-\nbare Voraussetzung f\u00fcr einen Beitritt der mittel- und ost-\neurop\u00e4ischen L\u00e4nder an.\nIn gleicher Richtung ist aus sicherheitspolitischer Sicht,\nverbunden mit einer Ausdehnung des auf EU-Ebene fest-\ngelegten Sicherheitsstandards bei der Bek\u00e4mpfung der\ngrenz\u00fcberschreitenden Kriminalit\u00e4t, insbesondere der or-\n\nganisierten Kriminalit\u00e4t, mit einer Verbesserung zu rech-\nnen.\nWarum gibt es nun Sorgen in der Bev\u00f6lkerung in Bezug\nauf die Erweiterung? Im Hinblick auf die Beitrittskandida-\nten wissen wir, dass es einen noch nicht abgeschlossenen\nTransformationsprozess gibt, vor allem in diesen L\u00e4ndern.\nSchauen wir uns die Privatisierung der dortigen Wirt-\nschaft an \u2013 das wissen wir alle, das wissen auch die Bei-\ntrittskandidaten selbst \u2013, so stellen wir fest, dass sie noch\nerhebliche Anstrengungen zum Beispiel im Stahl-, Kohle-\nund Energiesektor oder in der Landwirtschaft bez\u00fcglich\nder Umstrukturierung vollziehen m\u00fcssen. An den meisten\nder dortigen Privatunternehmen ist der Staat zum erheb-\nlichen Teil immer noch beteiligt.\nEs gibt einen enormen Nachholbedarf bei der Umwelt-\ninfrastruktur, bei der Wasserversorgung sowie der Abwas-\nser- und M\u00fcllentsorgung. Der Freistaat Sachsen war Gast-\ngeber eines Symposiums im Herbst des vergangenen Jah-\nres. Dort wurden Zahlen genannt. Es wurde gesagt, dass\nallein auf diesen drei Gebieten ein Bedarf von weit mehr\nals 100 Milliarden Euro f\u00fcr die Infrastruktur im Umwelt-\nbereich bestehe. Nicht ber\u00fccksichtigt sind die auch in je-\nnen L\u00e4ndern ererbten Altlasten.\nNicht bestritten wird die Tatsache, dass bei den Beitritts-\nkandidaten der Aufbau einer unabh\u00e4ngigen und gut aus-\ngestatteten Justiz in materieller, personeller und prakti-\nscher Hinsicht sowie die Aufgaben der Polizei, des Zolls\nund des Grenzschutzes den Anspr\u00fcchen und Standards\nder Europ\u00e4ischen Union, die Voraussetzungen f\u00fcr einen\nBeitritt zur Europ\u00e4ischen Union sind, nicht gen\u00fcgen.\nAugenscheinlich und wahrscheinlich von jedem erlebt\nsind die Infrastrukturdefizite auf dem Gebiet von Schiene\nund Stra\u00dfe. Der Investitionsbedarf ist enorm, um nicht zu\nsagen gigantisch. Dieses ist f\u00fcr die s\u00e4chsischen Unterneh-\nmen, f\u00fcr die B\u00fcrger in Sachsen bzw. in Deutschland Chan-\nce und Risiko zugleich.\nIch sprach vorhin von Schizophrenie. Man will sich und\nwird sich in Br\u00fcssel in Anbetracht des gigantischen Bedar-\nfes an Investitionen mit \u00dcbergangsregelungen helfen m\u00fcs-\nsen. Unsere Forderung ist, dass es, wenn dies schon n\u00f6tig\nist, zeitlich befristete und an konkrete Umsetzungs- und\nFinanzpl\u00e4ne gebundene \u00dcbergangsfristen und \u00dcbergangs-\nregelungen sein m\u00fcssen, die keine negativen wirt-\nschaftlichen und umweltpolitischen Auswirkungen haben,\nund zwar beiderseits der Grenzen.\nDie Entscheidungen dar\u00fcber fallen in Berlin und in Br\u00fcs-\nsel. Bei dieser einfachen Formulierung k\u00f6nnte man es be-\nlassen. Doch gerade dies sind die Fakten, die die Menschen\nhierzulande beunruhigen; denn sie, die Unternehmer und\nB\u00fcrger Sachsens, haben keinen Einfluss darauf, ob nun\nSachsen nach dem Jahr 2006 Maximalf\u00f6rdergebiet bleibt\noder nicht.\nSicher ist, dass unsere Nachbarregionen zu den am meis-\nten gef\u00f6rderten Regionen geh\u00f6ren werden. Unsere Unter-\nnehmer wissen, dass sie in den Bereichen Arbeitsschutz,\nUmweltschutz und Sozialpolitik die Standards der Euro-\np\u00e4ischen Union erf\u00fcllen m\u00fcssen. Gleichzeitig wissen sie\nmittlerweile auch, dass genau in diesen Bereichen die \u00fcber\n500 \u00dcbergangsregelungen und -fristen seitens der Kandi-\ndatenl\u00e4nder nachgefragt werden.\nDie Unternehmer fragen zu Recht, ob diese Umwelt-, Sozi-\nal- und Arbeitsschutzstandards, die enorme Kosten verur-\nsachen, nicht diejenigen sind, die sie vielleicht der Chance\nberauben \u2013 das gilt erst recht, wenn es einseitige \u00dcber-\ngangsregelungen gibt \u2013 im fairen Wettbewerb zu bestehen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 5. April 2001\n\n2584\n\n\n\nNehmen wir zum Beispiel Br\u00fcssel und die Entscheidungen\nder Europ\u00e4ischen Kommission und des Europ\u00e4ischen Ra-\ntes. Man tut so, als wolle man gar nicht erweitern. St\u00e4ndig\nversch\u00e4rft man die Umweltvorschriften. \u00dcber FFH und\nPlan-UVP wurde hier diskutiert.\nIn diesem Jahr beabsichtigt die Kommission die Neufas-\nsung der \u00f6ffentlichen Auftragsvergabe. Das bedeutet keine\nEntsch\u00e4rfung der Belastung der mittelst\u00e4ndischen Unter-\nnehmen. Vielmehr besagen die ersten Einsch\u00e4tzungen des\nZDH und des DIHT, dass es zu zus\u00e4tzlichen Belastungen\nder kleinen und der mittelst\u00e4ndischen Unternehmen in-\nnerhalb der Europ\u00e4ischen Union kommen wird.\nGestern hatten wir in diesem Haus eine Diskussion \u00fcber\ndas Gender-mainstreaming. Jeder wei\u00df, dass 50 % der ESF-\nMittel f\u00fcr Frauenprojekte vorzusehen sind. Ich glaube,\ndass es in der Lausitz und in den anderen schwach ent-\nwickelten Gebieten zun\u00e4chst einmal wichtig ist, dass \u00fcber-\nhaupt Arbeitspl\u00e4tze geschaffen werden. Es sollten nicht\nvon vornherein Einschr\u00e4nkungen gemacht werden. Nicht\ndie Europ\u00e4ische Kommission kann am besten beurteilen,\nin welchen Bereichen wir zuerst Geld brauchen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nF\u00fcr nahezu r\u00fchrend halte ich die hektischen Aktivit\u00e4ten,\ndie vor dem Sommerurlaub des Bundeskanzlers im Bun-\ndeskanzleramt vorgehen. Man bereitet seine Reise in die\nGrenzgebiete der Bundesrepublik Deutschland vor. Man\nfragt uns nach Projekten, die im Hinblick auf die Erweite-\nrung zu erf\u00fcllen sind. Kennt man denn nicht die In-\nfrastrukturdefizite \u2013 ob es um die B 178 oder die Ortsum-\ngehungen im Erzgebirge geht? Doch, man kennt sie. Man\nhat aber im Bundesverkehrswegeplan eben diese Vorha-\nben ausgesetzt, verschoben oder gestrichen. Das ist umso\nmehr hervorzuheben \u2013 einer der Redner hatte darauf be-\nreits hingewiesen \u2013, als die Bundesregierung in ihren Stu-\ndien selbst feststellt, dass es nicht nur darum geht, die Be-\ndingungen f\u00fcr die jetzige Wirtschaft im Vorfeld der Erwei-\nterung zu verbessern, sondern erst recht darum, dass\ndurch die Erweiterung mit der Vervierfachung des Ver-\nkehrsaufkommens in den Grenzregionen zu rechnen ist.\nMan sagt in Berlin selbst, man sehe, dass der Schengen-\nStandard in den mittel- und osteurop\u00e4ischen Beitrittskan-\ndidatenl\u00e4ndern nicht erf\u00fcllt werden kann. Daraus schluss-\nfolgere ich, dass man zuk\u00fcnftig noch Grenzen und Grenz-\nkontrollen braucht.\nMan will \u2013 die Bundesregierung und der Bundeskanzler\nsind vornweg zu nennen \u2013 auch die Freiz\u00fcgigkeit der Ar-\nbeitnehmer und der Dienstleistungen einschr\u00e4nken. Trotz-\ndem baut man hier im Osten und speziell in Sachsen den\nZoll ab. Herr Bandmann ist heute noch einmal darauf ein-\ngegangen.\nEs gibt eine Diskussion dar\u00fcber. Sie konnten das heute in\nder Presse wieder nachvollziehen. Wir werden demn\u00e4chst\nein Gesetz zur \u00c4nderung der Betriebsverfassung vorgelegt\nbekommen. Man diskutiert in der Regierungskoalition\njetzt dar\u00fcber, ob man die dritte Stufe der \u00d6kosteuer noch\nbeschlie\u00dfen sollte.\nDas alles sind Beispiele, die nicht die Wettbewerbssitua-\ntion der mittelst\u00e4ndischen Unternehmen in Sachsen oder\nin den Grenzregionen verbessern, sondern es sind Beispie-\nle, die die Situation verschlechtern.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnsere s\u00e4chsischen Unternehmen sind keine 40 Jahre lang\ntrainierten Gewichtheber, die selbst ihr zu stemmendes\n\nGewicht Kilo um Kilo erh\u00f6hen, sondern sie bekommen\nvon der Bundesregierung Last um Last draufgepackt.\nDie Sachsen wollen nicht schlechtweg immer einfach mehr\nGeld, mehr Subventionen, nein, sie wollen eine faire Chan-\nce. Die wichtigen Entscheidungen fallen dazu aber in Br\u00fcs-\nsel und in Berlin und in den wenigsten F\u00e4llen konkret in\nDresden.\n\nZur Ehrenrettung unserer polnischen und tschechischen\nNachbarn lassen Sie mich noch sagen: Wenn Frau K\u00fcnast\nvon einer neuen Agrarpolitik spricht, dann tut sie das in\ndem engen gr\u00fcnen Denkk\u00e4stchen. Wenn Herr Clement\noder Herr Stoiber zum Beispiel die Neuausrichtung der\neurop\u00e4ischen Strukturpolitik fordern, dann denken sie \u2013 so\nkann man es zumindest nachlesen \u2013 zuerst an Nordrhein-\nWestfalen und an Bayern. Doch man muss ber\u00fccksichti-\ngen: Gerade jetzt haben die Ungarn den EU-Vorgaben ent-\nsprechend ihre jahrhundertealte Struktur der Komitate\nden geforderten EU-Strukturen angepasst. Die tschechi-\nschen und polnischen Regierungen haben eine Regionali-\nsierung ihres Landes beschlossen.\n\nSie fragen zu Recht, glaube ich, welchen Acquit m\u00fcssen\nwir denn mit dem Beitritt \u00fcbernehmen? Wir haben damit\neinen Effekt, dass sich die Schere eigentlich mehr \u00f6ffnet,\nals sie sich schlie\u00dft. Deswegen kann ich nur noch einmal\nunterstreichen, den schon heute so oft geforderten Grund-\nsatz ,,Sorgfalt vor Tempo\u201c zu beachten; nicht die Daten\nsind das Ziel, sondern der Erfolg ist das Ziel.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Europ\u00e4ische Union muss ihre eigenen Reformen ab-\nschlie\u00dfen. Sie muss vielleicht auch einmal innehalten. Sie\nmuss den mittel- und osteurop\u00e4ischen Kandidatenl\u00e4ndern\ndie Chance geben aufzuschlie\u00dfen. Dass es Realit\u00e4ts-\nbewusstsein gibt, zeigen die \u00c4u\u00dferungen des polnischen\nPr\u00e4sidenten in den letzten zwei Tagen, der selbst ein-\nsch\u00e4tzt, dass Polen \u2013 nat\u00fcrlich auch in der Betrachtung\ndessen, was sich auf europ\u00e4ischer Ebene abspielt \u2013 viel-\nmehr nicht 2003, sondern 2005 beitrittsf\u00e4hig sein wird.\n\nLassen Sie mich zur Schlussbemerkung kommen. Ich freue\nmich, dass in der heutigen Debatte das allgemeine Ver-\nst\u00e4ndnis zum Ausdruck gekommen ist, dass es eine ge-\nmeinsame notwendige Anstrengung ist, die es zu leisten\ngilt, von uns allen, damit sowohl bei unseren Nachbarn\nwie bei uns in Sachsen die Erweiterung als Fortschritt ver-\nstanden wird.\n\nJetzt noch zu den Einw\u00fcrfen von Frau Mattern. Die Son-\nderspuren, dass wir das als Sachsen allein l\u00f6sen sollten,\nsind nicht unbedingt ein s\u00e4chsisches Problem, sondern die\nZollstationen bzw. die Grenzabfertigungsstationen sind\nBundeseinrichtungen. Das ist zuerst die Aufgabe des Bun-\ndes. Wir k\u00f6nnen das fordern, aber der Bund muss es letzt-\nlich gew\u00e4hrleisten.\n\nWas die Anzahl der Joint Ventures betrifft \u2013 ich muss ganz\nehrlich darauf antworten \u2013, danach ist nicht gefragt wor-\nden.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlusswort haben die Fraktionen\nvon CDU und SPD. Zuerst die Fraktion der CDU.\n\n(Jurk, SPD: Herr Schimpff,\nda k\u00f6nnen Sie ja bis morgen sprechen!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 5. April 2001\n\n2585\n\n\n\nSchimpff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Lieber Herr Jurk, Ihre freundliche Aufforderung, bis\nmorgen zu sprechen, habe ich wohlwollend entgegenge-\nnommen. Ich werde mich aber wie so oft auch diesmal an\nIhre Aufforderung nicht halten.\n\n(Jurk, SPD: Ich habe Sie nicht aufgefordert!)\n\nDie europapolitische Debatte, die nun schon seit zwei\nStunden und fast 20 Minuten geht, ist lange notwendig\ngewesen. Ich denke, sie hat einige interessante Ergebnisse\ngebracht, vordergr\u00fcndige \u00dcbereinstimmungen, manchmal\netwas tiefer gehende, manchmal die notwendige Ausei-\nnandersetzung \u00fcber die politischen Konzepte.\nIch darf an den Anfang noch einmal den Dank an die\nStaatsregierung stellen f\u00fcr die nicht geringe M\u00fche, auf un-\nsere ebenfalls mit nicht geringer M\u00fche zusammengestell-\nten Fragen so ausf\u00fchrlich zu antworten. Diese Gro\u00dfe An-\nfrage und die Antwort der Staatsregierung darauf werden\nf\u00fcr uns im S\u00e4chsischen Landtag, in Sonderheit f\u00fcr die\nMehrheitsfraktion, eine wichtige Grundlage sein, um den\nProzess der Osterweiterung im Sinne Sachsens und im Sin-\nne Gesamteuropas mitzugestalten.\nWir haben hier durch Herrn Kunckel auch den zugegeben\nfreundlich vorgetragenen Versuch geh\u00f6rt, die CDU ein\nwenig auseinander zu dividieren. Wer die Redebeitr\u00e4ge\nverfolgt hat, wird gemerkt haben: Herr Kunckel hat dort\netwas geirrt. Aber das sei ihm verziehen, denn er sagte ja,\ndass er Herrn Adler nur vertrete. Daf\u00fcr hat er es sicherlich\nganz gut gemacht.\nEtwas schockiert hat mich allerdings Herr Porsch. Der\nVorsitzende der PDS-Fraktion war ja selber \u00fcberrascht, als\ner meinte mich loben zu m\u00fcssen. Ich war auch \u00fcberrascht.\nSofort rollten in meinem Kopf alle m\u00f6glichen Erkl\u00e4rungs-\nmuster ab und ich blieb an einem ganz alten aus meiner\nSchulzeit h\u00e4ngen. Da ist mir einmal gesagt worden \u2013 ich\nkann weder die W\u00f6rtlichkeit des Zitates noch die Zuwei-\nsung an Bebel best\u00e4tigt nehmen, es steckt eben noch in\nmeinem Hinterkopf \u2013: Wenn dich deine Feinde loben, hast\ndu etwas falsch gemacht. \u2013 Was habe ich falsch gemacht,\ndachte ich in dem Moment? Aber ein Gl\u00fcck, Porsch ging\ndann wieder auf den erforderlichen Distanzkurs, den ein\nKommunist wie er zu Demokraten normalerweise halten\nsollte.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sind Sie ein Demokrat, \nHerr Schimpff? Das ist neu!)\n\nEr hat mich, wenn nicht zum Schwitzen, so doch zum Lau-\nfen gebracht. Sie sehen hier einen ganzen Stapel Papiere.\nDie habe ich alle mit hierher gebracht, zum Beispiel hier\nden Koh\u00e4sionsbericht, den zweiten Bericht \u00fcber den wirt-\nschaftlichen und sozialen Zusammenhalt in Europa, Hun-\nderte von Seiten mit Statistiken und Vergleichen. Nicht\neines davon habe ich dann noch gebraucht, um hier zu\nreferieren, obwohl es interessant gewesen w\u00e4re. Nein,\nHerr Porsch brachte mich zum Laufen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich darf Sie bitten, keine Demonstra-\ntionsmittel in der \u00d6ffentlichkeit hochzuheben.\n\nSchimpff, CDU: \u2013 Selbstverst\u00e4ndlich!\nHerr Porsch brachte mich dazu, noch einmal hochzulau-\nfen, weil ich nicht daran gedacht hatte, die Mitteilung der\nEurop\u00e4ischen Kommission an den Rat der Europ\u00e4ischen\nUnion \u00fcber die Europ\u00e4ische Union und das Kaliningrader\nGebiet \u2013 das Gebiet K\u00f6nigsberg, das n\u00f6rdliche Ostpreu\u00dfen\n\n\u2013 mitzubringen. Dass Sie dar\u00fcber reden, habe ich tats\u00e4ch-\nlich nicht erwartet. Da waren Sie doch noch f\u00fcr eine \u00dcber-\nraschung gut.\nAber, meine Damen und Herren, Substanz hatte das, was\nHerr Porsch gesagt hat, nicht.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das war ein Satz!)\n\n\u2013 Sie haben ein paar S\u00e4tze mehr als einen Satz geredet, und\nzwar noch ein paar zu viel. Aber Substanz hatte es nicht.\nEuropa bis zum Ural hatte er eingefordert. Wissen Sie, ich\nbin gro\u00dfm\u00fctterlicherseits Quedlinburger. Ich komme aus\neiner Quedlinburger Familie genau wie der gro\u00dfe Geograf\nCarl Ritter, der dort geboren ist. Carl Ritter, der Erfinder\nder Erdkunde, der physischen Geografie. Er hat in seinem\nLehrbuch, um die physische Geografie einzuteilen, im Un-\nterschied zu der bisherigen Staatenlehre, die eben von\nStaaten wie dem Russischen Reich ausging, gesagt, Europa\ngeht bis zu diesem Nord-S\u00fcd-Gebirge, das nicht sonder-\nlich hoch, aber lang ist, dem Ural. An dieser Grenze m\u00f6ch-\nte Herr Porsch Russland jetzt auseinander nehmen. Ich\nglaube, das ist eine Art der weltpolitischen Teilung, die\nwir im S\u00e4chsischen Landtag vielleicht nicht als Tagesauf-\ngabe haben.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sagen Sie, Herr Schimpff!)\n\nUnsere Aufgabe ist es, uns und die Sachsen auf die Erwei-\nterung der Europ\u00e4ischen Union bestens vorzubereiten, das\nin Zusammenarbeit mit unseren Nachbarn zu machen.\nDeshalb bitte ich Sie, dass Sie den Entschlie\u00dfungsantrag\nder CDU-Fraktion zur Drucksache 3/3247 annehmen. Al-\nles, was zur Begr\u00fcndung dazu zu sagen ist, ist in der De-\nbatte gesagt worden.\nIch nehme an, Herr Kollege Kunckel, dann kann die SPD\nihre Antr\u00e4ge Drucksache 3/3658 und Drucksache 3/3659\nals erledigt erkl\u00e4ren und zur\u00fcckziehen.\nWir stimmen gern Ihrem Antrag \u00fcber den Sitz der Nieder-\nlassung des Deutschen Akademischen Austauschdienstes\nin Breslau zu. Das ist eine gute Initiative. Sie findet unsere\nUnterst\u00fctzung.\nDass Sie dem Antrag \u00fcber die Sicherheit an der EU-\nAu\u00dfengrenze in der Fassung des \u00c4nderungsantrages zu-\nstimmen m\u00f6gen, hat Sie Herr Bandmann bereits gebeten.\nIch wiederhole das auch noch einmal.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Darf ich jetzt davon ausgehen, Herr\nSchimpff, dass der Entschlie\u00dfungsantrag eingebracht ist?\n\nSchimpff, CDU: Vollkommen richtig, Herr Pr\u00e4sident. Sie\nhaben selbstverst\u00e4ndlich mit gro\u00dfer Sicherheit erkannt,\ndass ich einen Satz unter dem Druck meines Gesch\u00e4ftsf\u00fch-\nrers weggelassen habe.\n\n(Jurk, SPD: Die armen Stenografen!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Dann bitte ich, dass die Fraktion der SPD\ndas Schlusswort h\u00e4lt. Herr Dr. Kunckel.\n\nDr. Kunckel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und\nKollegen! Also, ich wei\u00df nicht, Kollege Schimpff, ob das\nimmer richtig ist, dass man etwas falsch gemacht hat,\nwenn einen die Feinde \u2013 ich benutze lieber: die Gegner \u2013\nloben. Dann m\u00fcsste ich auch was falsch gemacht haben,\ndenn Sie haben mich als einen passablen Stellvertreter be-\nzeichnet.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 5. April 2001\n\n2586\n\n\n\nDas stimmt nicht immer, genauso wie die franz\u00f6sische\nWeisheit: les ennemies de mes ennemies sont mes amies,\ndass also die Feinde meiner Feinde immer meine Freunde\nsind, auch nicht ganz stimmt.\nNun zur\u00fcck zur Debatte. Ich stimme mit Ihnen \u00fcberein,\nHerr Kollege Schimpff, dass es eine substanzielle Debatte\nwar, die eine weitestgehende \u00dcbereinstimmung dessen,\nwas hinsichtlich Europas in den kommenden Jahren\nerforderlich ist, gebracht hat. Das stimmt mich sehr froh.\nWir sind uns einig, dass es gro\u00dfe Chancen gibt, ein Europa\nin Frieden und Freiheit am Ende dieses Prozesses zu\nhaben. Wir sind uns auch einig dar\u00fcber, dass es das eine\noder andere Risiko gibt, aber gemessen an dieser histori-\nschen Chance \u2013 Sie haben vorhin den Mantel der Geschich-\nte erw\u00e4hnt, Herr Schimpff \u2013 muten diese Risiken eher\nklein an. Ich wei\u00df, dass ein Betrieb, der m\u00f6glicherweise\naufgrund unzul\u00e4ssiger oder versch\u00e4rfter Konkurrenz in-\nsolvent wird, das vielleicht nicht so sieht. Aber insgesamt,\nin der historischen Dimension gesehen, ist das wohl so.\nWir haben gesehen, dass die Fragen der Arbeitnehmerfrei-\nz\u00fcgigkeit, die Fragen der Grundst\u00fccke, die Fragen der\nUmweltstandards, die Fragen der Kriminalit\u00e4t in unserer\nDiskussion angesprochen worden sind. Auch dabei muss\nman sagen, dass die L\u00f6sung die EU ist. Wir werden diese\nDinge nach dem Beitritt besser in den Griff bekommen als\nin der jetzigen Situation.\nEs ist unstreitig \u2013 auch das habe ich heute geh\u00f6rt \u2013, dass\nf\u00fcr die Beitrittsl\u00e4nder gilt, dass der gesamte Acquit com-\nmunitaire \u00fcbernommen werden muss. Es ist sicherlich\nauch nicht in Ordnung, wenn man st\u00e4ndig daran herum-\nbastelt, obwohl es ein dynamischer Prozess ist. Klar ist\nauch, dass man sich dann \u00fcber \u00dcbergangsl\u00f6sungen, und\ndas geht aus Ihrem Entschlie\u00dfungsantrag hervor, was den\nZeitpunkt der Erreichung der Standards betrifft, unterhal-\nten muss. Dort wird es Einigung geben, was den Arbeits-\nmarkt und die Dienstleistungsfreiheit betrifft.\nBei den Grenzen, sagt Herr Bandmann, sei ich auf seine\nimmer vertretene Linie eingeschwenkt. Herr Bandmann,\nich bin ein Fan von Ihnen. Wussten Sie das noch nicht? Ich\nhabe \u00fcberlegt, ob ich nicht einen Fan-Club gr\u00fcnde, aber\nich habe in Ihren eigenen Reihen zu wenig Interessenten\ngefunden.\n\n(Gel\u00e4chter und Beifall bei der SPD)\n\nEs ist klar, dass wir das erst dann machen k\u00f6nnen, wenn\ndie neue Au\u00dfengrenze gesichert ist.\n\n(Bandmann, CDU: Da m\u00fcssen Sie Ihre Brille putzen!)\n\n\u2013 Das stimmt, das muss ich immer tun, Herr Bandmann.\nDa gebe ich Ihnen Recht.\nAuch \u00fcber die Grundst\u00fccksfrage muss man reden. Die\n\u00c4ngste in Polen und Tschechien sind da. Das muss man\ndifferenziert betrachten. Die Frage der Zweitwohnsitze\nkann man hinausschieben. Auch \u00fcber den Erwerb von\nland- und forstwirtschaftlichen Fl\u00e4chen muss man disku-\ntieren. Wor\u00fcber man sicherlich nicht diskutieren kann und\ndas werden auch die Anrainerstaaten nicht wollen, ist der\nErwerb von Gewerbefl\u00e4chen, denn es soll ja auch dort in-\nvestiert werden. Auch dort gibt es Differenzierungen.\nHerr Rasch, die weichen Faktoren sind immer mein The-\nma. Ich habe im letzten Teil meiner Rede auf Ver\u00e4nderun-\ngen in der politischen Landschaft, die vor uns stehen, hin-\ngewiesen, wobei ich auch noch nicht f\u00fcr alles eine L\u00f6sung\nhabe. Ich glaube aber, dass diese so genannten weichen\nFaktoren in Zukunft eine gr\u00f6\u00dfere Rolle spielen werden als\n\ndie Verf\u00fcgbarkeit von Ressourcen, Energie und dispo-\nniblem Kapital. Davon bin ich \u00fcberzeugt.\nWenn ich \u00fcber Sprachen rede, und das f\u00e4llt mir als einem\nvielleicht etwas frankophil gepr\u00e4gten Menschen schwer,\nmuss man schon dar\u00fcber nachdenken d\u00fcrfen, ob die zwei-\nte Fremdsprache in Sachsen nicht vielleicht Polnisch oder\nTschechisch sein kann. Es ist unbenommen, dass man auch\nnoch Franz\u00f6sisch lernen kann. Die Leute, die das relativ\neinfach in sich aufnehmen, werden feststellen, dass die\ndritte schnell dazukommt, wenn man schon zwei Fremd-\nsprachen spricht.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schluss kommen.\n\nDr. Kunckel, SPD: Ich m\u00f6chte \u2013 der Pr\u00e4sident mahnt\nmich, zum Schluss zu kommen \u2013 auf eines hinweisen, was\nmir heute fr\u00fch mein Freund Adler aus Br\u00fcssel gefaxt hat.\nDer Ausschuss der Regionen befasst sich gerade mit einer\nEntschlie\u00dfung \u00fcber den Post-Nizza-Prozess. Da wird \u00fcber\neine zweite Kammer diskutiert. Das sollte vielleicht der\nGegenstand einer n\u00e4chsten Debatte sein. Ich glaube, wir\nsind uns in diesem Hause dar\u00fcber einig, dass es zwei\nWege gibt, n\u00e4mlich Entsandte von nationalen Parlamen-\nten, dann wird es das Europa der Vaterl\u00e4nder, oder Ent-\nsandte aus Landtagen beispielsweise, was beim Ausschuss\nder Regionen de facto so ist, dann wird es das Europa der\nRegionen. Ich bin daf\u00fcr, dass wir diesen Weg einschlagen.\nNun soll mein letzter Satz kommen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schluss kommen.\n\nDr. Kunckel, SPD: Ich halte viel von der Meinung, die\nNorbert Walther von der Deutschen Bank ge\u00e4u\u00dfert hat. Er\nhofft, dass Europa verschweizert wird, und meint damit:\neine W\u00e4hrung, einen Finanzplatz, eine Armee, viele Spra-\nchen, starke Kantone und viel B\u00fcrgersinn.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nIn diesem Sinne, denke ich, sollten wir \u00fcber das k\u00fcnftige\nEuropa nachdenken.\nNun muss ich noch etwas zum Abstimmungsverhalten sa-\ngen. Wir werden dem Entschlie\u00dfungsantrag der CDU-\nFraktion zustimmen. Wir betrachten unsere beiden Antr\u00e4-\nge, auch wenn sie etwas nachl\u00e4ssig verhandelt wurden,\nHerr Tillich, als abgearbeitet, als erledigt. Zur Frage der\nGew\u00e4hrleistung der Sicherheit werden wir uns enthalten.\nDas wird erst ab 2004 und sp\u00e4ter relevant. Ich gehe aller-\ndings davon aus, dass Sie damit rechnen, dass 2004 die\njetzige Bundesregierung noch dran ist, sonst k\u00f6nnten Sie\nes sowieso \u00e4ndern.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDem Dringlichen Antrag stimmen wir zu, das ist klar.\nZum Entschlie\u00dfungsantrag habe ich mich schon ge\u00e4u\u00dfert.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich muss jetzt trotzdem noch einmal\nnachfragen. Erledigt w\u00e4ren dann die Drucksachen 3/3659\nund 3/3658. \u00dcber den Dringlichen Antrag m\u00fcsste noch\nabgestimmt werden. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nMeine Damen und Herren! Der Entschlie\u00dfungsantrag der\nCDU-Fraktion in Drucksache 3/3965 ist eingebracht. Die\nSPD-Fraktion, so habe ich das jetzt entnommen, hat sich\ndazu ge\u00e4u\u00dfert. Wird von der Fraktion der PDS noch das\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 5. April 2001\n\n2587\n\n\n\nWort zum Entschlie\u00dfungsantrag gew\u00fcnscht? \u2013 Ja, bitte\nsch\u00f6n.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Ich kann das gleich von hier\nmachen, weil es so lange nicht dauern wird, auch wenn es\nmich ein bisschen lockt, mich noch einmal mit Herrn\nSchimpff auseinander zu setzen, aber so richtig Spa\u00df\nmacht es auch nicht.\nZu dem Entschlie\u00dfungsantrag, soweit es Punkt I betrifft,\nhabe ich in meinem Redebeitrag bereits gesprochen und\ndie anma\u00dfende Arroganz eines solchen hegemonialen Mit-\nte-Begriffs kritisiert. Von daher ist der Punkt I f\u00fcr uns\n\u00fcberhaupt nicht zustimmungsf\u00e4hig.\nDer Punkt II ist in sich durchwachsen. Das will ich ehrli-\ncherweise sagen. Da sind Punkte enthalten, insbesondere\n3, 4 und 5, denen man eigentlich zustimmen k\u00f6nnte. Sie\nstehen aber so im Gegensatz zu dem, was unter 1. und 2.\ngesagt wird, dass ich nicht erkennen kann, was die eigent-\nliche Linie dieses Entschlie\u00dfungsantrages ist. In Punkt 1\nund 2 von II werden Worte verwendet wie Beitrittsreife. So\netwas ist bedrohlich f\u00fcr die Beitrittskandidaten. ,,Besitz-\nstand des europ\u00e4ischen Einigungsprozesses grunds\u00e4tzlich\n\u00fcbernehmen und auch tats\u00e4chlich und dauerhaft anwen-\nden\u201c \u2013 Herr Staatsminister Tillich hat dazu gesprochen.\nNat\u00fcrlich gibt es den Besitzstand und man kann ihn nicht\njedes Mal aufl\u00f6sen, wenn jemand neu dazukommt, um die\nIntegration neu zu organisieren. In dieser Unbeweglich-\nkeit, wie es hier formuliert ist, erscheint es mir \u00fcberaus\nproblematisch und nicht zu vereinbaren mit Punkt 5: ,,Tra-\ngend f\u00fcr einen gelingenden Integrationsprozess ist ein\nMiteinander-Vertrautsein der Menschen beiderseits der\nGrenzen.\u201c Da kann ich jedem Wort zustimmen. Ins Ver-\nh\u00e4ltnis zu Punkt 1 und 2 gesetzt, stimmt das eine oder\nandere nicht. Ich vermute, dass 1. und 2. eher stimmen;\ndenn der Grundtenor des Entschlie\u00dfungsantrages ist ja,\nsich mit s\u00e4chsischer Kraft vor allen Risiken zu sch\u00fctzen\nund alle Vorteile mitzunehmen. Ich denke, das wird nicht\ngelingen. Da ist Punkt 5 besser. Wir k\u00f6nnen alles nur mit-\neinander machen, das Risikomanagement genauso wie das\nEinfahren der Vorteile, die die EU-Beitrittserweiterung\nbringt. Wir k\u00f6nnen diesem Entschlie\u00dfungsantrag in der\nvorliegenden Form nicht zustimmen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kommen\njetzt zur Abstimmung \u00fcber die Antr\u00e4ge. Wir stimmen zu-\nerst \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU in\nder Drucksache 3/3836 zu dem eigentlichen Antrag in der\nDrucksache 3/2262 ab.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: K\u00f6nnen wir auch\nnoch zum \u00c4nderungsantrag sprechen?)\n\nSie sprechen zum \u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion.\n\nTippach, PDS: \u2013 Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich spreche zum\n\u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion, Drucksache 3/3836.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir k\u00f6nnen diesem An-\ntrag aus mehreren Gr\u00fcnden nicht zustimmen. Sie fordern,\ndass das Bundesfinanzministerium in der Form der Zoll-\nplanung etwas best\u00e4tigen soll, was es ausdr\u00fccklich bekr\u00e4f-\ntigt hat. Sie fordern das Ministerium auf, das wiederholt\nzu best\u00e4tigen, und zwar, dass bis zum Beitritt der Repub-\nlik Polen und der Tschechischen Republik kein Zollperso-\nnal von den Au\u00dfengrenzen abgezogen wird.\n\nSie haben gestern einen Entschlie\u00dfungsantrag, der viel\nmehr eine bekr\u00e4ftigende Wirkung haben sollte, der SPD-\nFraktion mit der Begr\u00fcndung abgelehnt, dass da alles\ndrinst\u00e4nde, was Sie sowieso schon machten.\nIch muss sagen, Sie fordern mittlerweile zweimal in der\nWoche genau dies vom Finanzministerium ein. Das\nFinanzministerium sagt: Das ist so; wir bleiben dabei. Jetzt\nbringen Sie wieder einen Antrag. Daraus spricht f\u00fcr mich\nein ziemlich ungesundes Misstrauen. Ich denke, zu diesem\nMisstrauen besteht kein Anlass. Das denke nicht nur ich,\nsondern das denken auch die Betroffenen in der Zollver-\nwaltung, denn die halten diese Aussage f\u00fcr tragf\u00e4hig. Ich\ndenke, man muss dieses Misstrauen nicht weiter sch\u00fcren.\nDaf\u00fcr gibt es keinen Anlass. Sie haben in dieser Debatte\nauch keine Gr\u00fcnde daf\u00fcr zum Ausdruck bringen k\u00f6nnen.\nIn den anderen Punkten habe ich ein Problem, weil Sie sich\nentgegengesetzt zu Ihren Aussagen in der gesamten De-\nbatte verhalten. Sie sprechen davon, den Prozess der EU-\nOsterweiterung zu gestalten. Sie wollen gestalten. Das,\nwas Sie hier machen, ist ein \u00c4ngstlich-in-der-Kuhle-Sitzen\nund Nicht-wahrnehmen-Wollen, dass die Welt sich be-\nwegt, dass etwas passiert, auch an den EU-Au\u00dfengrenzen,\netwas in Fragen der Sicherheit an den EU-Au\u00dfengrenzen,\netwas in Fragen der Sicherheit an der s\u00e4chsischen EU-\nAu\u00dfengrenze. Das ist ein Prozess, der sich bewegt und der\nsich auch in den n\u00e4chsten Jahren bewegen wird.\nWenn Sie Ihrem Innenminister aufmerksam in den letzten\nDebatten zugeh\u00f6rt h\u00e4tten, dann h\u00e4tten Sie einiges dazu\nerfahren k\u00f6nnen, was sich tats\u00e4chlich an grenz\u00fcberschrei-\ntender Kooperation bewegt, was sich da ver\u00e4ndert, was\nf\u00fcr neue Zust\u00e4nde eintreten.\nWenn Sie sich die Ver\u00e4nderungen an den Au\u00dfengrenzen\nder Beitrittskandidaten ansehen, die teilweise schon auf\nSchengen-Niveau und dar\u00fcber hinaus sind \u2013 im \u00dcbrigen\nmit deutschen Steuergeldern bezahlt \u2013, dann w\u00fcrden Sie\nbemerken, dass dort etwas in Bewegung ist und Ver\u00e4nde-\nrungen stattfinden. Da k\u00f6nnen Sie doch nicht sagen: Es\nsoll alles bleiben, wie es ist. Da gestalten Sie nicht. Und\nwenn Sie nicht gestalten, werden Sie von der Entwicklung\n\u00fcberrollt werden.\nAus diesem Grund k\u00f6nnen wir diesem \u00c4nderungsantrag\nnicht zustimmen.\nDer Punkt 4 Ihres \u00c4nderungsantrages, Alternativen zu fin-\nden, insbesondere zur Pr\u00fcfung der Einrichtung von Ser-\nvicecentern im Grenzgebiet, die in vielen F\u00e4llen struktur-\nschwache Regionen sind, findet unsere Zustimmung. Wir\nw\u00fcrden deswegen bitten, \u00fcber den Punkt 4 dieses \u00c4nde-\nrungsantrages getrennt abzustimmen, damit uns erm\u00f6g-\nlicht wird, diesem Punkt zuzustimmen.\nLassen Sie mich bitte noch etwas Grunds\u00e4tzliches sagen.\nAls ich mit vielen anderen Menschen im Oktober 1989 in\nLeipzig auf die Stra\u00dfe gegangen bin,\n\n(Unruhe und Heiterkeit bei der CDU \u2013 \nZuruf des Abg. Bandmann, CDU)\n\nhaben wir auch demonstriert \u2013 Herr Bandmann, h\u00f6ren Sie\ngut zu \u2013, damit Grenzen fallen. Sie m\u00fcssen nicht lachen,\nHerr G\u00f6tzel, Sie nun wirklich nicht. Wir haben daf\u00fcr de-\nmonstriert, dass Grenzen fallen.\nWas mich an dieser Debatte ma\u00dflos irritiert, \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nTippach, PDS: \u2013 Lassen Sie mich den Satz noch zu Ende\nbringen, dann gern.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 5. April 2001\n\n2588\n\n\n\nWas mich ma\u00dflos irritiert, ist, dass in dieser Debatte so-\nwohl von Herrn Bandmann als auch von Herrn Kunckel\nund anderen mit dem Bestreben aufgetreten wird, m\u00f6g-\nlichst viele Grenzen m\u00f6glichst sicher zu errichten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich muss jetzt einmal eingreifen. Die Re-\ndezeit ist eigentlich vorbei. Sie k\u00f6nnten jetzt noch eine\nZwischenfrage zulassen, aber ansonsten w\u00e4re jetzt der\nRedebeitrag zu beenden, Herr Tippach.\n\nTippach, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Ich w\u00fcrde die Zwischen-\nfrage zulassen und danach noch kurz etwas sagen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die Zwischenfrage hat sich erledigt. Bitte\nden Schlusssatz, Herr Tippach.\n\nTippach, PDS: Ich bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksam-\nkeit. Wir werden dem Antrag in dieser Form nicht zustim-\nmen und bitten, den Punkt 4 abzutrennen, damit wir die-\nsem Einzelpunkt unsere Zustimmung geben k\u00f6nnen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird zu dem \u00c4nderungsantrag noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, kommen\nwir jetzt zur Abstimmung, und zwar zuerst \u00fcber den Ent-\nschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der CDU, Drucksache\n3/3965. Wer dem Entschlie\u00dfungsantrag die Zustimmung\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Dan-\nke. Wer ist dagegen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer\n\nStimme dagegen und Stimmenthaltungen ist dem Ent-\nschlie\u00dfungsantrag mehrheitlich zugestimmt.\nIch lasse jetzt abstimmen \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der\nFraktion der CDU. Hier ist gew\u00fcnscht worden, dass \u00fcber\ndie Punkte 1 bis 3 gemeinsam abgestimmt wird und \u00fcber\nPunkt 4 gesondert. Ich lasse abstimmen \u00fcber den \u00c4nde-\nrungsantrag der Fraktion der CDU, Drucksache 3/3836.\nWer den Punkten 1 bis 3 die Zustimmung geben m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei Stimmen dagegen und\nStimmenthaltungen ist dem zugestimmt. Ich lasse abstim-\nmen \u00fcber Punkt 4. Wer dem Punkt 4 die Zustimmung gibt,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei Stimmenthaltungen ist auch\ndiesem Punkt 4 mehrheitlich zugestimmt worden. Da-\ndurch erledigt sich die Abstimmung zur Drucksache\n3/2262.\nIch lasse jetzt abstimmen \u00fcber die Drucksache 3/3920,\nDringlicher Antrag der SPD-Fraktion, Neufassung. Wer\ndem zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Dan-\nke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neinigen Stimmenthaltungen ist dem mehrheitlich zuge-\nstimmt.\nMeine Damen und Herren! Damit ist auch diese Druck-\nsache beschlossen und der Tagesordnungspunkt beendet.\nWir treten jetzt ein in eine Pause bis 14.00 Uhr.\n\n(Unterbrechung von 12.56 Uhr bis 14.00 Uhr)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren Abgeordnete, wir setzen unsere Plenartagung fort.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 4\n\nLeistungsf\u00e4higkeit der s\u00e4chsischen Kommunen und Bewirtschaftung des\nkommunalen Verm\u00f6gens\n\nDrucksache 3/1845, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der PDS und die Antwort der Staatsregierung\n\nAls Einbringerin spricht zuerst die Fraktion der PDS. Es\nfolgen dann in der ersten Runde CDU, SPD, CDU und die\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Bitte, Herr Dr. Fried-\nrich; PDS-Fraktion.\n\nDr. Friedrich, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! \u2013 Ja, ja, die Mittagspause! \u2013 Wer, wie die PDS, die\nkommunale Selbstverwaltung als sch\u00f6n, als wichtig und\nals unverzichtbar verteidigt, kann dies nat\u00fcrlich mit Blick\nauf die einschl\u00e4gigen Artikel im Grundgesetz oder auch in\nder Landesverfassung tun. Allein in der Landesverfassung\nist in blumiger Breite \u00fcber insgesamt sieben Artikel die\nkommunale Selbstverwaltung einschlie\u00dflich des heutigen\nThemas, der finanziellen Grundlagen, entwickelt.\n\nDas ist auch gar nicht schlecht, wenn es nicht nur bei Fest-\nreden und bei der Zelebration der Verfassungsartikel\nbleibt, sondern hin und wieder mit einem Blick in das reale\nLeben der Kommunen verbunden wird. Und das ist heute\ndas Thema: Wie steht es um die Leistungsf\u00e4higkeit der\ns\u00e4chsischen Kommunen?\n\nNun waren im Vorfeld schon Unkenrufe zu h\u00f6ren, wir\nw\u00fcrden das heutige Thema draufsetzen, um einen Rund-\numschlag gegen die Staatsregierung zu starten und sozu-\nsagen kurz vor den Wahlen zu punkten. Da kann ich nur\n\nganz cool antworten: Das haben wir \u00fcberhaupt nicht vor,\ndas hat die PDS auch nicht n\u00f6tig.\n\n(Zuruf des Staatsministers Dr. de Maizi\u00e8re)\n\nB\u00fcrgermeister und Landr\u00e4te bei all ihrer Bedeutung, ihrer\nWichtigkeit und vielleicht auch Gewichtigkeit kommen\nund gehen, werden wieder gew\u00e4hlt oder auch nicht wie-\nder gew\u00e4hlt. Wir hoffen, dass sehr viele von unseren \u00fcber\n100 wirklich exzellenten Kandidatinnen und Kandidaten\ngew\u00e4hlt oder wieder gew\u00e4hlt werden. Wir werden sehen.\n\nDas Problem der mangelhaften Leistungsf\u00e4higkeit, speziell\nder finanziellen und wirtschaftlichen Leistungsf\u00e4higkeit,\nder Kommunen \u2013 und eben auch der s\u00e4chsischen \u2013 ist ein\nDauerproblem, ein strukturelles Problem kommunaler\nSelbstverwaltung. Ich sage ehrlicherweise, es ist in der ,,al-\nten\u201c Bundesrepublik entstanden. Aber es hat sich in den\nneuen Bundesl\u00e4ndern in einer Sch\u00e4rfe entwickelt \u2013 und da\nmacht Sachsen keine Ausnahme \u2013, dass es einfach\nerforderlich ist, dieses Problem jetzt einmal unabh\u00e4ngig\nvon konkreten Haushaltsberatungen zu thematisieren.\n\nDie Antwort der Staatsregierung auf unsere Anfrage ist\nsachlich, ist substanziell. Das m\u00f6chte ich durchaus positiv\nvermerken, weil das leider nicht selbstverst\u00e4ndlich ist bei\nAnfragen der Opposition. Ich erinnere nur an die vor we-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 5. April 2001\n\n2589\n\n\n\nnigen Tagen eingegangene Antwort auf unsere Europa-\nAnfrage.\nUnbestritten bei allen Fraktionen hier im Haus d\u00fcrfte wohl\nsein, dass die Verschuldung der s\u00e4chsischen Gemeinden,\nSt\u00e4dte und auch Landkreise in nur zehn Jahren seit der\nWende eine Besorgnis erregende H\u00f6he angenommen hat,\ndie die realen Spielr\u00e4ume der kommunalen Handlungs-\nf\u00e4higkeit zum Teil drastisch einschr\u00e4nkt.\nIch denke, dieser Entwicklung ist nur durch eine gemein-\nsame Kraftanstrengung sowohl des Landtages, der Staats-\nregierung als auch der Kommunen und der kommunalen\nAkteure entgegenzuwirken. Und wie dies aussehen sollte,\nist heute Gegenstand.\nZun\u00e4chst zur Analyse. Man muss ja eigentlich auch den\nRechnungshofbericht 2000 im Hinterkopf behalten, der in-\nzwischen vom Finanzausschuss behandelt worden ist. Es\nbesteht \u00dcbereinstimmung, dass die Verschuldungsm\u00f6g-\nlichkeiten der Kommunen in aller Regel weitgehend aus-\ngesch\u00f6pft sind und daher die Aufnahme von Krediten auf\ndas unabdingbar notwendige Ma\u00df beschr\u00e4nkt werden soll.\nMan kann es auch deutlich sagen: Nach M\u00f6glichkeit sind\nkeine Kredite aufzunehmen.\nDieser harten Einsch\u00e4tzung widerspricht vern\u00fcnftigerwei-\nse auch die PDS nicht. Es w\u00e4re einfach leichtfertig das Ge-\ngenteil zu behaupten. Denn weder werden sich die Ein-\nnahmem\u00f6glichkeiten der s\u00e4chsischen Kommunen in den\nkommenden Jahren sp\u00fcrbar verbessern, noch ist zu erwar-\nten, dass in den Kommunen bislang nicht aufgefundene\nKonsolidierungspotenziale von merklicher Gr\u00f6\u00dfe schlum-\nmern. Ganz zu schweigen von den \u2013 gelinde gesagt \u2013 we-\nnig kommunalfreundlichen Rahmenbedingungen, die\netwa \u00fcber Steuerreform, Rentenreform, Grundsicherungs-\ngesetz von der Bundesregierung gegenw\u00e4rtig gesetzt wor-\nden sind oder werden.\nAn dieser insgesamt eher pessimistischen Vorschau \u00e4ndert\nauch die Tatsache wenig, dass es im Jahre 1999 erstmals\ngelungen ist, den Schuldenstand der s\u00e4chsischen Kommu-\nnen um rund 100 Millionen DM zu senken. Allerdings hat\nsich bereits im Jahre 2000 diese eigentlich erfreuliche Ent-\nwicklung dann nicht mehr best\u00e4tigt. Der Schuldenstand ist\nsummarisch wieder um plus 116 Millionen DM oder 1,1 %\nangestiegen.\nDoch Vorsicht mit solchen summarischen Zahlen. Da lie-\ngen gleich mehrere Fu\u00dfangeln versteckt. Zum einen ist\nhier der von Jahr zu Jahr rapide steigende Schuldenstand\nvon Eigenbetrieben, Eigengesellschaften, Krankenh\u00e4usern,\nauch Zweckverb\u00e4nden usw. nicht ber\u00fccksichtigt. Allein\n1999 erh\u00f6hte sich dieser gegen\u00fcber dem Vorjahr bei Eigen-\nbetrieben um 132 Millionen DM, bei Eigengesellschaften\num wirklich sagenhafte 590 Millionen DM, bei Kranken-\nh\u00e4usern um 5 Millionen DM und bei den Zweckverb\u00e4nden\nauch um die satte Summe von 549 Millionen DM. Ganz\nrund gerechnet sind es also in einem Jahr 1,3 Milliarden\nDM, die in ausgegr\u00fcndete Unternehmen oder in Zweck-\nverb\u00e4nde umgelagert wurden.\nIch mache jetzt nicht die Milchm\u00e4dchenrechnung auf und\nz\u00e4hle diese Schulden im Verh\u00e4ltnis 1 : 1 zusammen. Das\ngeht so pauschal nicht. Aber ich denke, zumindest die aus-\ngelagerten Schulden bei Pflichtaufgaben, wie Wasser, Ab-\nwasser, Abfallentsorgung, m\u00fcssen im Prinzip hundertpro-\nzentig mit bewertet werden, da deren Schulden die Haus-\nhalte sehr direkt belasten; nat\u00fcrlich mittelbar, aber doch\ndirekt.\nEs ist zu begr\u00fc\u00dfen, dass sich die Staatsregierung dieser\nProblematik der versteckten Verschuldung stellt und die\n\nvon uns in der Anfrage angeregte ganzheitliche Betrach-\ntungsweise f\u00fcr eine realistische Bewertung der Finanz-\nsituation der Kommunen ausdr\u00fccklich bef\u00fcrwortet, wie in\nden Antworten auf die Fragen 1.6 bis 1.8 detailliert nach-\ngelesen werden kann. Nicht zuletzt ist diesem wichtigen\nProblem ja auch mit der g\u00fcltigen Verwaltungsvorschrift\n,,Kommunale Haushaltswirtschaft 2001\u201c viel Raum gewid-\nmet worden.\nKeine Antwort gibt die Staatsregierung allerdings auf den\nbeunruhigenden Zustand, dass sich die durchschnittliche\nPro-Kopf-Verschuldung \u2013 und zwar unabh\u00e4ngig davon,\nob die ausgelagerten Bereiche nun mitgez\u00e4hlt werden oder\nnicht \u2013 in den drei kommunalen S\u00e4ulen \u00e4u\u00dferst unter-\nschiedlich entwickelt hat. Dabei ist die Situation in den\nkreisfreien St\u00e4dten besonders prek\u00e4r. Worin liegen hierf\u00fcr\ndie Ursachen? Ist es nicht l\u00e4ngst an der Zeit, hier gegenzu-\nsteuern?\nBei all diesen schwierigen Fragen kann auf der Arbeitsebe-\nne der Kommunen das Konzept des so genannten ,,nor-\nmierten Haushaltsdefizits\u201c, wie es in dem Gutachten von\nMummert + Partner \u00fcber das Innenministerium den Kom-\nmunen zur Nachnutzung angeboten wurde, durchaus hilf-\nreich sein, allerdings nur, wenn es nicht \u2013 und das sage ich\nso deutlich \u2013 zum technizistischen Dogma ger\u00e4t, sondern\nals das verstanden wird, was das Gutachten und die ent-\nsprechenden rechnergest\u00fctzten L\u00f6sungen wirklich sind\nund nur sein k\u00f6nnen: eben eine Beratungshilfe f\u00fcr die\nkommunalen Mandatstr\u00e4ger. Nicht mehr, aber auch nicht\nweniger.\nDiese Beratungshilfe ist deshalb n\u00fctzlich, weil sie die \u00fcbli-\nchen technischen Kennzahlen des Haushaltsausgleichs wie\nPro-Kopf-Verschuldungsstand und Nettoinvestitionsrate\ndurch eine Reihe interessanter Fr\u00fchwarnindikatoren er-\ng\u00e4nzt, die Antwort geben auf die schwierige und spannen-\nde Frage, ob es nun einen kommunalen Substanzverzehr,\nwie das dort hei\u00dft, gibt oder nicht, ob zum Beispiel auch\nSubstanzgewinn des so genannten Gesamtkonzerns der\nKommune zu beobachten ist.\nNat\u00fcrlich \u2013 das sagt die PDS ganz deutlich \u2013 ist eine Kom-\nmune etwas prinzipiell anderes als ein Konzern. Es sind\nGewinnerzielungsabsichten, sind Haftungsrecht und sind\nviele andere Dinge \u00fcberhaupt nicht zu vergleichen. Den-\nnoch macht diese Frage Sinn, ob die Kommunen sozusa-\ngen von der Substanz leben und sich den Ast, auf dem sie\nselbst sitzen und der wichtig f\u00fcr die Selbstverwaltung ist,\nabs\u00e4gen oder ob dieser Ast w\u00e4chst und erstarkt.\nAuf den Punkt gebracht: Bedeuten nicht zum Beispiel\nGrundst\u00fccksver\u00e4u\u00dferungen, von Ausnahmen nat\u00fcrlich\nabgesehen, nicht regelm\u00e4\u00dfig auch einen Verlust statt Ent-\nwicklungschancen und Steuerungsm\u00f6glichkeiten? Das\nGleiche gilt f\u00fcr Beteiligungsver\u00e4u\u00dferungen. Nat\u00fcrlich wie-\nder von Ausnahmen abgesehen, bedeutet das nicht immer\nauch einen Verlust des kommunalen Einflusses auf die\nUnternehmensphilosophie, auf Gesch\u00e4ftsfelder, auf Um-\nweltauswirkungen, nicht zuletzt auch auf Entgelte und Ta-\nrife? Wird nun tats\u00e4chlich das kommunale Tafelsilber aus-\nverkauft, ja verscherbelt, wie es manchmal etwas verk\u00fcrzt\nhei\u00dft, oder werden mit diesem Ausverkauf oder dieser\nVer\u00e4u\u00dferung kommunaler Verm\u00f6gensgegenst\u00e4nde nicht\nauch rentierliche Investitionen \u00fcberhaupt erst m\u00f6glich ge-\nmacht und somit neues zukunftsf\u00e4higes kommunales Ver-\nm\u00f6gen geschaffen?\nIch denke, so differenziert muss man die Frage stellen. Lei-\nder gibt es gen\u00fcgend Indizien, die darauf hindeuten, dass\nin den s\u00e4chsischen Kommunen schon seit Jahren ein\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 5. April 2001\n\n2590\n\n\n\nschleichender Ausverkauf kommunalen Verm\u00f6gens statt-\nfindet. Darauf deuten zumindest die Pr\u00fcffeststellung des\nRechnungshofes und die Antwort der Staatsregierung auf\nunsere Frage 4.1 hin, mit welchen steigenden Anteilen die\nKommunen eigentlich ihre Investitionsausgaben aus\nVer\u00e4u\u00dferungen des kommunalen Verm\u00f6gens decken.\nWenn das kommunale Verm\u00f6gen grunds\u00e4tzlich in seinem\nWert erhalten werden und nicht f\u00fcr die Finanzierung z\u00f6-\ngerlicher Konsolidierungsentscheidungen aufgebraucht\nwerden soll \u2013 das unterst\u00fctzt die PDS eindeutig und das\nunterst\u00fctzt erfreulicherweise auch die Staatsregierung in\nihrer Antwort auf der Seite 7 \u2013, so ist es f\u00fcr die kommuna-\nlen Mandatstr\u00e4ger au\u00dferordentlich wichtig, rechtzeitig sol-\nche strukturellen Schieflagen ihres Haushaltes zu erken-\nnen, obwohl dieser Haushalt vielleicht rein rechnerisch\nnoch ausgeglichen ist.\nAn dieser Stelle aber m\u00f6chte ich auf einen eigent\u00fcmlichen\nWiderspruch in der Antwort der Staatsregierung aufmerk-\nsam machen. So h\u00e4lt die Staatsregierung die Kenntnis des\nbei den Gemeinden vorhandenen, nicht zur unmittelbaren\nAufgabenerledigung notwendigen Verm\u00f6gens aus ver-\nschiedenen Gr\u00fcnden f\u00fcr nicht notwendig und eine ent-\nsprechende Recherche als zu arbeitsaufwendig, verlangt\nsolches aber ausdr\u00fccklich in der schon von mir genannten\nVerwaltungsvorschrift Haushaltswirtschaft 2001 von den\nKommunen, und zwar als ein entscheidendes Beurtei-\nlungskriterium f\u00fcr deren finanzielle Leistungsf\u00e4higkeit.\nWie kann nun beides zusammengehen? Wohl schwerlich.\nWie kann die Staatsregierung einerseits das kommunale\nVerm\u00f6gen sch\u00fctzen wollen und andererseits \u2013 bei aller\nAchtung vor der Selbstverwaltung nat\u00fcrlich \u2013 damit leben,\nim Grunde genommen \u00fcber die Entwicklung \u00fcberhaupt\nnicht Bescheid zu wissen und auch nicht Bescheid wissen\nzu wollen?\nIch fordere die Staatsregierung auf, sich die erforderlichen\nInformationen zum sch\u00fctzenswerten kommunalen Eigen-\ntum zu verschaffen, weil sonst ihr Anspruch, dieses Ver-\nm\u00f6gen sch\u00fctzen zu wollen, ins Leere l\u00e4uft. Nat\u00fcrlich ist\ndas keine leichte Arbeit. Selbstverst\u00e4ndlich kann dieser\nnotwendige Schutz des kommunalen Verm\u00f6gens auch nur\ndann gelingen, wenn die kommunalen Entscheidungstr\u00e4-\nger, egal ob haupt- oder ehrenamtlich, das auch als eine\nihrer vordringlichen Aufgaben ansehen und sich das daf\u00fcr\nerforderliche Wissen aneignen, zum Beispiel \u00fcber eine\nQualifizierung in der Verm\u00f6gensrechnung.\nDamit ist klar: Die PDS hat keine Probleme damit, wenn\ndie Staatsregierung die Kommunen und ihre Mandatstr\u00e4-\nger mit neuen intelligenten und anspruchsvollen Instru-\nmenten ausstattet, ihnen sozusagen Kreiselkompass und\nEcholot in die Hand gibt, um sich nicht in den Untiefen\nder Haushaltsst\u00fcrme zu verirren oder gar Eisberge zu\nrammen. Aber es ist eben die Arbeitsebene der Selbstver-\nwaltung, nicht die politische Ebene, f\u00fcr die wir hier ver-\nantwortlich sind und \u00fcber die wir uns verst\u00e4ndigen soll-\nten.\nDie PDS hat ganz erhebliche Probleme mit der lapidaren\nAntwort der Staatsregierung auf unsere Frage 1.6, kom-\nmunale Haushaltsdefizite und kommunale Verschuldung\nseien eben aufgrund der verfassungsrechtlich gesicherten\nFinanzhoheit der Kommunen in erster Linie den Entschei-\ndungen der kommunalen Selbstverwaltungsk\u00f6rperschaf-\nten zuzuschreiben und somit in erster Linie von diesen zu\nverantworten. Der Staatsregierung m\u00fcsste eigentlich klar\nsein, dass in dieser Antwort nicht einmal die H\u00e4lfte der\nWahrheit steckt, macht doch ein Blick in den j\u00fcngsten\n\nRechnungshofbericht deutlich, dass die Steuerdeckungs-\nquote der s\u00e4chsischen Kommunen nur schlaffe 18,7 % be-\ntr\u00e4gt. Man muss also nicht lange r\u00e4tseln, wer hier David\nund wer hier Goliath ist. Im \u00dcbrigen hat die Staatsregie-\nrung die Pr\u00fcffeststellung des Rechnungshofes f\u00fcr die\nHandlungsspielr\u00e4ume der Kommune hier ausdr\u00fccklich\nbest\u00e4tigt.\nDie Feststellung, dass die Ursache der Verschuldung und\nder Haushaltsdefizite nicht in der zu geringen Finanzkraft\nder Kommunen, sondern in zur\u00fcckgehenden Einnahmen\noder sich nicht erf\u00fcllenden Einnahmeerwartungen der\nKommunen liegt und dass man sich auch noch als Beweis\ndaf\u00fcr auf eine Studie aus Nordrhein-Westfalen st\u00fctzt, ist\nschon eigent\u00fcmlich. Bekanntlich herrschen in Nordrhein-\nWestfalen ziemlich andere Verh\u00e4ltnisse, etwa eine doppelt\nso hohe Steuerdeckungsquote und kaum der infrastruktu-\nrelle Nachholbedarf, \u00fcber den wir reden m\u00fcssen.\nIch verkenne nicht, dass wohl mehr in der Vergangenheit,\nsicherlich aber auch heute hin und wieder nicht jede kom-\nmunale Vertretungsk\u00f6rperschaft, nicht jeder kommunale\nEntscheidungstr\u00e4ger oder jede Entscheidungstr\u00e4gerin\nihrer Finanzverantwortung vollumf\u00e4nglich gerecht gewor-\nden sind. Die generelle Schuldabschiebung aber der Staats-\nregierung auf die Kommunen und ihre Verantwor-\ntungstr\u00e4ger nach dem Motto, da gibt es wohl ein paar\nSteuerungsdefizite, die wir mit der schon genannten Ver-\nwaltungsvorschrift aus dem Weg schaffen wollen \u2013 das ist\nin dieser Pauschalit\u00e4t v\u00f6llig aus der Luft gegriffen \u2013, ist\nzutiefst ungerecht und im Grunde genommen eine Beleidi-\ngung f\u00fcr alle kommunalen Verantwortungstr\u00e4ger.\nAbschlie\u00dfend: Wir als PDS vertrauen grunds\u00e4tzlich der\nkommunalen Vernunft. Dieses Vertrauen macht eine effi-\nziente Kommunalaufsicht nat\u00fcrlich nicht \u00fcberfl\u00fcssig. Wir\naber setzen andere Priorit\u00e4ten als die Staatsregierung.\nNicht \u00e4u\u00dferst restriktive Verwaltungsvorschriften, wie die\nschon genannte Knebelvorschrift ,,kommunale Haushalts-\nwirtschaft 2001\u201c, werden das Blatt zum Besseren wenden \u2013\noder die neue Positivliste zur Zweckbindung der investi-\nven Schl\u00fcsselzuweisungen, die vor wenigen Tagen heraus-\ngekommen ist \u2013, sondern die Schaffung solcher Bedingun-\ngen f\u00fcr die Gemeinden, St\u00e4dte und Landkreise, unter de-\nnen sich kommunale Vernunft wirklich entfalten und zum\nDurchbruch gelangen kann. Was dazu unmittelbar gesche-\nhen kann und auch geschehen muss, haben wir in einem\nEntschlie\u00dfungsantrag formuliert, der praktisch die Quint-\nessenz aus der Antwort der Staatsregierung auf unsere\nGro\u00dfe Anfrage ist und zu dem ich dann noch sprechen\nwerde.\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion.\nHerr Abg. Rasch, bitte.\n\nRasch, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Ich war ja recht neugierig, Herr\nDr. Friedrich, was Sie zum Thema bieten w\u00fcrden.\n\n(Dr. Friedrich, PDS: Waren Sie zufrieden?)\n\n\u2013 Vielleicht ist dieses Thema ja am Ende der Situation nach\nder Mittagspause angemessen. Der Umfang des Interesses\nim Saale macht deutlich, dass es eine etwas schwierige und\ntrockene Materie ist. Insofern passt es vielleicht an diesen\nFleck.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 5. April 2001\n\n2591\n\n\n\nNun lie\u00dfen die Fragen, die Sie stellten, fast erwarten, Sie\nw\u00fcrden einer mechanistischen Betrachtungsweise, sozusa-\ngen der kommunalaufsichtsrechtlichen Pr\u00fcfung kommu-\nnalen wirtschaftlichen Gebarens, das Wort reden wollen.\nDas hat sich nun in Ihrem Redebeitrag relativiert. Den Fra-\ngen h\u00e4tte man das so absp\u00fcren k\u00f6nnen. Ihre Rede ist ja\nfast staatstragend gewesen. Ich bedanke mich ausdr\u00fcck-\nlich f\u00fcr den gro\u00dfen Anteil sehr sachgerechter Darstellun-\ngen bei Ihnen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDas macht es mir nun nat\u00fcrlich nicht \u00fcberm\u00e4\u00dfig leicht,\nandere Positionen zu beziehen, und ich will das auch nicht\n\u00fcbertreiben. Wir werden uns dann allerdings mit dem Ent-\nschlie\u00dfungsantrag, den Sie vorlegen, den Sie sicher danach\nnoch explizit einbringen werden, schon noch dataillierter\nauseinander setzen m\u00fcssen.\nDie Verschuldungsrelation zwischen Staat und Kommu-\nnen ist ja eines der zentralen und tragenden Themen auch\nf\u00fcr Sie jetzt immer wieder gewesen. Das ist sicher eine\nDiskussion wert und ergibt auch immer wieder erneute\nDiskussionen. Fr\u00fcher haben wir sie im Jahr mindestens\neinmal gef\u00fchrt, jetzt werden wir sie aller zwei Jahre f\u00fch-\nren. Wir haben die Diskussion erst im Herbst intensiv ge-\npflegt, nun f\u00fchren wir sie auch an dieser Stelle noch ein-\nmal.\nEines scheint mir deutlich zu sein: Die kleinen Einheiten\nsind einfach schneller als die gro\u00dfen. Das ist eine Quint-\nessenz aus den letzten zehn Jahren Haushaltsvollzug in\nGemeinden, Landkreisen, kreisfreien St\u00e4dten und auch im\nLand.\nEs gibt ja doch signifikante Unterschiede. Sie haben darauf\nhingewiesen, wie sich die Verschuldung unterschiedlich\nauch im kommunalen Bereich entwickelt, dass insbesonde-\nre die kreisfreien St\u00e4dte nicht so leicht die Kurve zur nicht\nweiter ansteigenden Neuverschuldung kriegen. Deutlich\nist aber, dass sich kleine Gemeinden und Landkreise be-\ndeutend schneller an die tats\u00e4chlichen wirtschaftlichen\nM\u00f6glichkeiten angepasst haben.\nM\u00f6glicherweise \u2013 das m\u00f6chte ich am Rande erw\u00e4hnen \u2013 ist\ndas ja nicht zuletzt auch zum ersten Mal sehr deutlich der\nAusfluss unserer Reformprojekte, also Kreisgebietsrefor-\nmen, Gemeindegebietsreformen. Es sind ja viele Zweifel\nimmer wieder ge\u00e4u\u00dfert worden, ob diese Reformen tat-\ns\u00e4chlich etwas bringen w\u00fcrden. Offensichtlich bringen sie\nan dieser Stelle schon etwas.\nNun haben die Kleinen auch bedeutend geschwinder inves-\ntiert als die Gro\u00dfen, also in den ersten drei, vier Jahren der\nneunziger Jahre, und haben von daher eine ziemlich hohe\nAnfangsverschuldung in die Gesamtrelationen zwischen\nFreistaat und Gemeinden eingebracht. Dann ist das Ganze\nnach dem Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz sozusagen ein St\u00fcck\nfixiert worden in dieser Relation. Und danach ist dann\nschon deutlich, dass es in der Summe den Kommunen kla-\nrer gelungen ist, den Schuldenanstieg zu bremsen und\njetzt vielleicht in eine ebene Linie zu f\u00fchren, als zum Bei-\nspiel dem Freistaat. 1999 ist mehr an Schulden getilgt wor-\nden, als aufgenommen worden ist. Das haben Sie ganz\nrichtig erw\u00e4hnt. 2000 ist es wieder etwas angestiegen.\nAber m\u00f6glicherweise kann man doch davon ausgehen,\ndass die Kommunen im Augenblick alle Signale so gestellt\nhaben, dass die Verschuldungssituation in der Summe be-\nherrschbar ist. Von einzelnen sehr signifikanten Abwei-\nchungen besonders hoher Verschuldungen k\u00f6nnen wir\njetzt in dieser allgemeinen Form sicher nicht reden. Da gibt\n\nes Problemf\u00e4lle, bei denen dann sicher auch der Staat sehr\ndeutlich gefordert ist seinerseits zu handeln.\nWie ist das nun mit dieser Grundrelation zwischen Staat\nund Gemeinden? Mir scheint es nach wie vor eine sinnvol-\nle Entscheidung des Freistaates gewesen zu sein, seiner-\nseits vor allen Dingen immer eines zu sichern: dass all die\nProgramme, die von Bund und EU angeboten werden, un-\nsererseits grunds\u00e4tzlich solide kofinanziert werden und\nwir damit den Gemeinden den sicheren Zugriff auf all die-\nse F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten geschaffen haben.\nIch will auch nicht verhehlen, dass uns die Finanzschw\u00e4-\nche einiger Gemeinden gro\u00dfe Sorge macht, weil sie dann\nihrerseits zur Kofinanzierung im Augenblick nicht mehr in\nder Lage sind. Auch das m\u00fcssen wir schmerzlich zur\nKenntnis nehmen und immer wieder neu fragen: Gibt es\ndort M\u00f6glichkeiten der Entlastung nicht zuletzt durch viel-\nleicht in der Zukunft auch weiter angepasste F\u00f6rderme-\nchanismen?\nSie haben die generelle Einnahmensituation angesprochen.\nSie haben das auch verglichen mit den alten L\u00e4ndern. Da\nist es nat\u00fcrlich sehr deutlich, dass wir noch lange nicht das\nSteuereinnahmenvolumen haben, das in den alten L\u00e4n-\ndern gang und g\u00e4be ist. Das k\u00f6nnen wir einfach nur so\nfeststellen und wir m\u00fcssen halt auf dieser Basis arbeiten.\nAber in dieser Gesamtsituation muss man eines sehr deut-\nlich sagen: Der Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz zwischen staat-\nlicher und kommunaler Finanzteilung hat sich am Ende\ndoch bew\u00e4hrt. Und Sie k\u00f6nnen jetzt in den vergangenen\nJahren im Rahmen der Haushaltsdiskussionen die Anh\u00f6-\nrung der kommunalen Spitzenverb\u00e4nde nehmen, wie Sie\nwollen; noch allemal ist im Grundsatz immer wieder be-\nst\u00e4tigt worden, dass das eine ganz solide Basis f\u00fcr ein Ein-\nvernehmen \u00fcber staatliche und kommunale Finanzanteile\nund damit an sich eben doch eine gute Basis f\u00fcr ein gutes\nMiteinander auch des Staates und der Gemeinden in den\ngesamten Finanzprozessen ist. Wir werden dazu auch im\nEntschlie\u00dfungsantrag noch etwas sagen m\u00fcssen.\nNun haben Sie ja das Gutachten von Mummert + Partner\nzum Zentrum Ihrer Betrachtungen gemacht. Es war ja\ndurchaus aufschlussreich, was wir bei dieser Gelegenheit\nin der Antwort der Staatsregierung erfahren haben \u2013 die\nKommune als Gesamtkonzern. Sie haben ja vorhin schon\ndeutlich gemacht, Herr Dr. Friedrich, dass es da ein paar\nPunkte gibt, zu denen man deutlich sagen muss: Das hat\nmit dem Konzernbegriff nichts zu tun.\nIch m\u00f6chte einen wesentlichen Punkt hinzuf\u00fcgen, Herr\nDr. Friedrich, auf den Sie nicht eingegangen sind: Vor al-\nlen Dingen die Eigent\u00fcmerfrage ist eben gegen\u00fcber dem\nKonzern eine total andere. Wir sind also als Freistaat eben\nnicht in dem Sinne Anteilseigner der Kommunen, sondern\nhier verdient die Eigenst\u00e4ndigkeit der Kommunen hohen\nRespekt und muss an sich die Ausgangsbasis all unserer\nBetrachtungen sein. Von daher w\u00fcrde es sich auch verbie-\nten, die f\u00fcr die Rechtsaufsicht total gl\u00e4serne Kommune so-\nzusagen fordern zu wollen.\nEs geht letztendlich darum, f\u00fcr eine gesunde Balance zwi-\nschen kommunaler Selbstverwaltung und Eigenverant-\nwortung einerseits und staatlicher Kontrolle auf Einhal-\ntung von Recht und Gesetz und nat\u00fcrlich damit auch auf\nEinhaltung von sinnvollen Grenzen bei der Bewirtschaf-\ntung kommunaler Mittel andererseits zu sorgen. Diese Ba-\nlance muss gesichert sein.\nUnd wieder stimmen wir \u00fcberein: Die Grenzziehungen\nsind jeweils nicht schematisch zu betrachten, sondern\nm\u00fcssen einzelfallangepasst betrachtet und diskutiert wer-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 5. April 2001\n\n2592\n\n\n\nden. Da kann nichts verabsolutiert werden, sondern da\nmuss in der Alltagsarbeit der Rechtsaufsicht in den Land-\nkreisen, in den Regierungspr\u00e4sidien sehr, sehr genau im-\nmer abgewogen werden: Was ist m\u00f6glich? Wovor muss\ngewarnt werden? Was muss verboten werden?\nNun reagieren wir ja durchaus auf dieses offensichtliche\nErfordernis, bez\u00fcglich der kommunalen Haushaltswirt-\nschaft einige Dinge kritischer zu betrachten. Und wenn\nvon ,,Kommune als Gesamtkonzern\u201c die Rede ist, dann ist\nes ja vor allen Dingen dieser Grundansatz, dass nicht nur\nder kommunale Haushalt im engeren Sinne betrachtet\nwird, sondern dass die gesamte kommunale Verm\u00f6gens-\nsituation, also mit all dem auch, was in kommunalen Wirt-\nschaftsbetrieben stattfindet, in der Gesamtbilanz betrachtet\nwerden muss und dass dort zentral vor allen Dingen die\nFrage gestellt werden muss: Tritt ein Substanzverzehr auf\noder wird nicht gegebenenfalls sogar Substanz aufgebaut?\nDas ist eine entscheidende Frage und dazu geben\nMummert + Partner eine wesentliche Zahl sinnvoller An-\nst\u00f6\u00dfe. Nicht zuletzt diese Achtungszeichen verschiedener\nKennziffern sind ja wichtige Beurteilungskriterien, die es\nin ihrer Summe dann der Rechtsaufsicht m\u00f6glich machen,\neinen kommunalen Haushalt und eine kommunale Wirt-\nschaftsf\u00fchrung vern\u00fcnftig zu bewerten.\nSie wissen ja nun auch, dass inzwischen die Staatsregie-\nrung bez\u00fcglich der Novelle des Gemeinschaftswirtschafts-\nrechts t\u00e4tig geworden ist. Damit reagieren wir ja gerade\nauf dieses Erfordernis, Gemeindewirtschaft dort, wo sie in\nhaushaltsferneren Bereichen sozusagen stattfindet \u2013 im Ex-\ntremfall in der Aktiengesellschaft \u2013, deutlicher der Kon-\ntrolle der gemeindlichen Organe zu unterstellen und da-\nmit Risiken zu minimieren.\nIch will jetzt die Diskussion nicht weiter in die Breite f\u00fch-\nren, sondern lediglich eines zum Schluss sagen \u2013 wir k\u00f6n-\nnen uns ja noch \u00fcber Swaps und Caps und solche Dinge\nunterhalten, Herr Porsch. Da h\u00e4tten Sie ja sofort die Erkl\u00e4-\nrungen in der Tasche, was das ist. Da handelt es sich um\nFinanzderivate, die selbst der normale Gemeindek\u00e4mme-\nrer nicht anwenden sollte.\nAlle solche Fragestellungen sind in dieser Gro\u00dfen Anfrage\nausgelotet worden. M\u00f6ge m\u00f6glicherweise mancher K\u00e4m-\nmerer dies mit Gewinn lesen! Ich hoffe das.\nIch danke jedenfalls f\u00fcr diese sehr solide Antwort der\nStaatsregierung.\nUnd ich m\u00f6chte auch eines nicht vers\u00e4umen zu sagen: Wir\nhaben in der Vergangenheit das, was am Rechnungshof\ngemacht worden ist, weniger, aber bei der Rechtsaufsicht\nin den Regierungspr\u00e4sidien und in den Landkreisen h\u00e4u-\nfig sehr kritisch gesehen. Ich habe aber den Eindruck: Die\nQualit\u00e4t dessen, was dort aufsichtsrechtlich getan wird,\nsteigt deutlich an. Die Damen und Herren, die dort t\u00e4tig\nsind, bem\u00fchen sich sehr, den Gemeinden in ihren jeweils\nsehr individuellen Problemsituationen bei der Genehmi-\ngung der Haushalte, bei dem Begleiten der gemeindewirt-\nschaftlichen Vorg\u00e4nge gerecht zu werden.\nDen Damen und Herren, die an dieser stillen Front, sozu-\nsagen im Hintergrund, t\u00e4tig sind, m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich\neinmal herzlich danken und ihnen daf\u00fcr Mut machen, sich\nweiter in dieser diffizilen, in dieser verst\u00e4ndnisvollen Art\nund Weise als Partner der Kommunen zu profilieren.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die SPD-Fraktion. Bit-\nte, Frau Abg. Weihnert.\n\nFrau Weihnert, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Abgesehen davon, dass diese Gro\u00dfe Anfrage, die\nwir jetzt behandeln, sicherlich in ihrem Duktus durchaus\nauch vor der Haushaltsdiskussion h\u00e4tte besprochen wer-\nden k\u00f6nnen, spricht die Antwort der Staatsregierung gera-\nde in dem Verh\u00e4ltnis Staat \u2013 Kommunen in gro\u00dfen Teilen\nwieder f\u00fcr sich.\nKommunale Selbstverwaltung wird in diesem Haus\ngrunds\u00e4tzlich im Sinne und zum Vorteil des Landes aus-\ngelegt, selbst dann, wenn es dazu richtungsweisende Ge-\nrichtsbeschl\u00fcsse gibt. Nehmen wir nur das Beispiel Haus-\nhaltsdefizite. Ich zitiere: ,,Haushaltsdefizite sind die Folge\nvon kommunalen Ausgabenfestlegungen, die zu Haus-\nhaltsdefiziten f\u00fchren, wenn sich die Einnahmeerwartun-\ngen der Kommunen nicht erf\u00fcllen.\nKommunale Haushaltsdefizite und die kommunale Ver-\nschuldung sind aufgrund des verfassungsrechtlich gesi-\ncherten Rechtes der Finanzhoheit der Kommunen Folge\nder Entscheidung der kommunalen Selbstverwaltungsk\u00f6r-\nperschaften und somit auch in erster Linie von diesen zu\nverantworten.\u201c So die Antwort der Staatsregierung.\nMan kann es auch etwas anders formulieren: Schuld an\nder Finanzmisere haben die Kommunen selbst; w\u00fcrden sie\nweniger ausgeben, h\u00e4tten sie auch keine Probleme. Sie\nm\u00fcssen schlie\u00dflich damit rechnen, dass die Einnahmen\nnicht so hereinkommen, wie es n\u00f6tig w\u00e4re.\nMeine Damen und Herren! Diese Arroganz, ja geradezu\nUnversch\u00e4mtheit ist wohl kaum noch zu \u00fcberbieten. Und\nsich bei dieser Aussage auch noch auf die Verfassung zu\nberufen kann wohl nur eine sich in absoluter Machtvoll-\nkommenheit und Selbstgef\u00e4lligkeit gefallende S\u00e4chsische\nStaatsregierung tun.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nDiese einseitige Darstellung, Herr H\u00e4hle, ist eine derartige\nVerdrehung der Tatsachen, dass jeder, der nur ein wenig\nmit offenen Augen durch die kommunale Welt geht \u2013 das\ngeht Ihnen wahrscheinlich ab, deshalb gl\u00fchen bei uns die\nTelefone \u2013, glaubt, er sei in einem falschen Film gelandet.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nLachen der Abg. Frau Henke, CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Tatsache ist: Mehr als die H\u00e4lf-\nte der Einnahmen der s\u00e4chsischen Kommunalhaushalte\nsind Zuweisungen vom Land. Tatsache ist: Ostdeutsche\nKommunen sind wegen ihrer eigenen Steuerschw\u00e4che in\neinem wesentlich gr\u00f6\u00dferen Umfang auf den kommunalen\nFinanzausgleich und andere staatliche Zuweisungen ange-\nwiesen als westdeutsche Kommunen. Tatsache ist: 52 %\nder kommunalen Einnahmen waren in Sachsen staatliche\nZuweisungen. Tatsache ist: Die Kommunalisierung von\nAufgaben, ohne dass die Kommunen einen ausreichenden\nfinanziellen Ausgleich erhalten, ist besonders in Sachsen\nsehr ausgepr\u00e4gt. Tatsache ist auch, dass jede Kommune,\ndie verantwortungs- und auch selbstbewusst freiwillige\nAufgaben \u00fcbernimmt, diese immer mehr zur\u00fcckschrauben\nmuss.\nMeine Damen und Herren! Die Verantwortung f\u00fcr die\nkommunalen Einnahmen tragen in Ostdeutschland also\nauch die L\u00e4nder. Sie sind damit auch diejenigen, die in\neinem wesentlichen Ma\u00df daf\u00fcr verantwortlich sind, was\nsich St\u00e4dte, Gemeinden und Kreise \u00fcberhaupt leisten k\u00f6n-\nnen. Viele in diesem Haus wissen das sehr genau, beson-\nders wenn sie sich an die letzte Haushaltsdebatte, die wir\ngef\u00fchrt haben, erinnern. Leider wurden in deren Ergebnis\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 5. April 2001\n\n2593\n\n\n\nunsere Kommunen und Landkreise wieder im Regen ste-\nhen gelassen. Eine Balance ist dort nicht auszumachen.\nDie beiden letzten finanzpolitisch markanten Ereignisse,\ndie gravierende Auswirkungen auf die Kommunen haben,\nm\u00f6chte ich noch einmal benennen.\nIm November hat der Verfassungsgerichtshof auf unseren\nAntrag hin das Gesetz \u00fcber den kommunalen Finanzaus-\ngleich f\u00fcr verfassungswidrig erkl\u00e4rt, weil die kommunale\nSeite eindeutig benachteiligt wird \u2013 eine Ohrfeige f\u00fcr die\nStaatsregierung. Sie muss noch in diesem Jahr den kom-\nmunalen Finanzausgleich nachbessern.\nIch komme zu einem zweiten Eckpunkt, der Verabschie-\ndung des Haushaltsbegleitgesetzes, das eine ganze Reihe\nvon K\u00fcrzungen enth\u00e4lt, die die Kommunen und somit alle\nB\u00fcrger treffen. Ich erinnere Sie wieder daran: K\u00fcrzungen\nder Landeszuweisungen bei den Kindertagesst\u00e4tten, K\u00fcr-\nzungen bei den Zuweisungen des Freistaates im Bereich\nvon Fl\u00fcchtlingsaufnahme und Sp\u00e4taussiedlern, Mehrbelas-\ntungen der Kommunen als Sozialhilfe- und Jugendhilfetr\u00e4-\nger durch die \u00c4nderung des Kita-Gesetzes und die \u00dcber-\ntragung der Schulnetzplanung auf die Landkreise ohne\nentsprechenden finanziellen Ausgleich. Nach der Logik\nder Staatsregierung h\u00e4tten die Kommunen mit diesen K\u00fcr-\nzungen rechnen und daher Einsparungen an anderer Stelle\nrechtzeitig vornehmen m\u00fcssen. Oder die B\u00fcrger h\u00e4tten\nrechtzeitig st\u00e4rker zur Kasse gebeten werden m\u00fcssen.\nHerzlichen Dank f\u00fcr diesen grandiosen Einfall! Man lernt\neben nie aus.\nDie Eiert\u00e4nze, die Sie gerade jetzt, im Vorwahlkampf, wie-\nder vollf\u00fchren, sprechen f\u00fcr sich: R\u00fccknahme der Kita-\nK\u00fcrzungen oder nicht, Regulierung oder Nichtregulierung\n\u2013 angesichts des Hin und Hers, das Sie hier veranstalten,\nwei\u00df vor Ort niemand, was eigentlich Sache ist.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nBandmann, CDU: Es ist bald Ostern!)\n\nAber ich komme zur\u00fcck zum Kernanliegen der Gro\u00dfen\nAnfrage, dem l\u00f6blichen Bem\u00fchen, Indikatoren f\u00fcr eine Be-\nurteilung der Leistungsf\u00e4higkeit der Kommunen zu schaf-\nfen. Leider ist dies weder der Staatsregierung und ihrer\nAntwort noch dem fragenden Antragsteller mit seinen\nnicht immer zielf\u00fchrenden Fragen gegl\u00fcckt. Mehr als Indi-\nzien hat die Gro\u00dfe Anfrage zu diesem Thema nicht zutage\ngef\u00f6rdert; diese waren auch schon vorher bekannt.\nDoch \u2013 wir bekennen uns auch zu dieser Problematik \u2013 zur\nEhrenrettung beider ist anzumerken, dass ein Mehr als\ndiese Indizien derzeit gar nicht erwartet werden kann. Es\nl\u00e4sst sich sogar mit Recht die provokante Frage stellen, ob\nqualitativ mit der anvisierten ausschlie\u00dflich haushaltstech-\nnischen Sicht k\u00fcnftig \u00fcberhaupt wesentlich mehr erreicht\nwerden kann. Warum das so ist, will ich nur kurz skizzie-\nren.\nNat\u00fcrlich geben haushaltstechnische Indizien wie die Pro-\nKopf-Verschuldung oder die Nettoinvestitionsrate die im\nAugenblick vorhandene M\u00f6glichkeit einer Kommune an,\nbestimmte Ausgaben zu t\u00e4tigen. Auch m\u00fcssen sie f\u00fcr jede\nGemeindeverwaltung oder f\u00fcr die Vertreter im Gemeinde-\nrat ein Alarmsignal sein, Einnahmen und Ausgaben zu\n\u00fcberpr\u00fcfen.\nDies sagt allerdings noch gar nichts dar\u00fcber aus, ob eine\nKommune im Einzelfall gut oder schlecht gewirtschaftet\nhat bzw. ob eine Kommune gegen\u00fcber ihren B\u00fcrgern leis-\ntungsf\u00e4hig ist oder nicht. Ein geh\u00e4uftes Auftreten negati-\nver Indikatoren \u00fcber eine gr\u00f6\u00dfere Zeitspanne bei vielen\nKommunen \u2013 nicht umsonst fragen wir als Fraktion in re-\n\ngelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden nach \u2013 l\u00e4sst allerdings den Schluss\nzu, dass Fehlallokationen hinsichtlich der Mittelverteilung\noder ein schlechtes Wirtschaften im Einzelfall vorliegen. Es\nbringt uns aber keinen Schritt weiter, diese M\u00e4ngel zu be-\nheben. Daran \u00e4ndert auch eine Qualifizierung derartiger\nKriterien durch weitere Indikatoren wenig.\nAllerdings m\u00fcssen wir uns st\u00e4ndig fragen, ob alle dem\nLand zur Verf\u00fcgung stehenden Ma\u00dfnahmen ergriffen\nwurden, um solides kommunales Wirtschaften zu erm\u00f6gli-\nchen. Die Nettoinvestitionsrate sagt zum Beispiel nur sehr\nwenig \u00fcber die infrastrukturellen Standards einer Kom-\nmune aus, etwa \u00fcber die Verkehrsinfrastruktur oder das\nAngebot an sozialen Leistungen, an denen letztlich der\nB\u00fcrger seine Kommune misst. Eine Kommune mit einem\nhohen Nettonachholbedarf in der Verkehrsinfrastruktur\nund mit einer verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig h\u00f6heren Nettoinvestitions-\nrate ist vielleicht weniger leistungsf\u00e4hig als eine Kommune\nmit einer bereits ausgebauten Infrastruktur und einer nied-\nrigen Nettoinvestitionsrate.\nEs erscheint mir sogar grunds\u00e4tzlich problematisch, die\nLeistungsf\u00e4higkeit der \u00f6ffentlichen Hand, die ja in erster\nLinie Dienstleistung ist, mit derartigen Mitteln zu beurtei-\nlen. Das Kapital von Dienstleistungsunternehmen ist ihr\nPersonal. Die Personalkosten werden aus dem Verwal-\ntungshaushalt beglichen, dessen Wachsen stets zu einer\nniedrigen Nettoinvestitionsrate f\u00fchrt.\nBesonders deutlich wird dies im sozialen und kulturellen\nStrukturbereich. Hier scheint mir eine Fixierung auf die\nNettoinvestitionsrate sogar alles andere als f\u00f6rderlich. Die\nQualit\u00e4t von Kinderg\u00e4rten, Jugend- und Familieneinrich-\ntungen, Musikschulen und Theatern etc. h\u00e4ngt auch we-\nsentlich von Qualit\u00e4t und Quantit\u00e4t des besch\u00e4ftigten Per-\nsonals ab. Allein mit haushaltstechnischen Mitteln l\u00e4sst\nsich die Leistungsf\u00e4higkeit einer Stadt insoweit kaum mes-\nsen.\nEbenso wenig aussagekr\u00e4ftig sind derartige Indizien aber\nauch im Hinblick auf die k\u00fcnftige Entwicklung der Kom-\nmunen und Landkreise. Welche Steuereinnahmen sind zu\nerwarten? Welche Projekte k\u00f6nnen angegangen werden,\nweil F\u00f6rdermittel zur Verf\u00fcgung stehen? Nettoinvesti-\ntionsrate und Pro-Kopf-Verschuldung m\u00fcssen folglich\nstets Indizien bleiben.\nDie Gro\u00dfe Anfrage leidet also darunter, dass sie sich aus-\nschlie\u00dflich haushaltstechnisch dem Thema n\u00e4hert und\ndabei vielfach auch nur auf den Ist-Zustand abstellt, aber\nnicht nach Kriterien fragt, die die s\u00e4chsischen Kommunen\naus dem offensichtlichen Dilemma, in dem sie sich befin-\nden, herausf\u00fchren.\nEin Ansatz dazu ist unser Entschlie\u00dfungsantrag, zu dem\nich sp\u00e4ter noch einiges sagen werde.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von den Fraktio-\nnen noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Die Staatsregierung\nm\u00f6chte sprechen. Herr Minister Hardraht, bitte.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Frau Weihnert, ich m\u00f6chte zu\nBeginn auf die Zust\u00e4ndigkeiten und die Namen der betrof-\nfenen Herren hinweisen. Sie machen Herrn Dr. H\u00e4hle ver-\nantwortlich und beschimpfen ihn verbal f\u00fcr die Beantwor-\ntung der Anfrage.\n\n(Frau Klein, SPD: Das hat er nicht\neinmal selber bemerkt!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 5. April 2001\n\n2594\n\n\n\n\u2013 Ich nehme das voll auf mich. Ich stehe zu meinem Text.\nIch bin der Innenminister und er ist Fraktionsvorsitzender.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs gibt eine Gewaltenteilung. Ich bin der Innenminister\nund Herr Dr. H\u00e4hle ist der Fraktionschef der Mehrheits-\nfraktion. Die Gro\u00dfen Anfragen werden vom Innenminister\nder Regierung beantwortet. Dabei m\u00f6ge es bleiben.\nWie Sie soeben von der anderen Oppositionsfraktion ge-\nh\u00f6rt haben, ist die Antwort ziemlich gut gewesen. Wenn\nSie jetzt hier in die Zukunft schauen, alles bewimmern,\nbejammern und erz\u00e4hlen, was die Kommunen so alles zu\nertragen h\u00e4tten, so machen Sie nichts anderes, als Ihre\nHaushaltsdiskussion vom Dezember in einem zweiten An-\nlauf zu wiederholen. Sie m\u00fcssen das tun, weil Sie sich da-\nmals nicht haben durchsetzen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir bleiben bei der Sache, \u00e4hnlich wie es Herr Dr. Fried-\nrich und Herr Rasch getan haben.\nIch komme zu einem weiteren Punkt. Sie haben zu Beginn\nIhres Beitrages \u2013 ich habe es mir leider nicht genau notie-\nren k\u00f6nnen; aber ich fand es recht interessant \u2013 als Unver-\nsch\u00e4mtheit deklariert, dass wir meinen, die kommunale\nEbene habe die Interessen des Landes zu vertreten. Ich bin\ndiesbez\u00fcglich v\u00f6llig anderer Meinung. Ich bin der Ansicht,\ndass jede Kommune aufgerufen ist, die Schau des Einzel-\nnen in die Schau des Gesamtinteresses des Freistaates\nSachsen zu integrieren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas ist nicht unversch\u00e4mt, sondern das ist verfassungs-\nrechtlich richtig und eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit. Es w\u00e4re\ngut, wenn dies so mancher B\u00fcrgermeister t\u00e4te, der es bis-\nher noch nicht tut. Die meisten B\u00fcrgermeister tun es.\n\n(Frau Weihnert, SPD: Lesen Sie doch einmal nach,\nwas ich gesagt habe!)\n\nIch m\u00f6chte manches aus der Antwort der Gro\u00dfen Anfrage\naktualisieren und auf einzelne Probleme kurz und pr\u00e4zise\neingehen.\nWir haben wiederholt geh\u00f6rt \u2013 Sie, Herr Dr. Friedrich,\nhaben das auch gesagt \u2013, dass die s\u00e4chsischen Kommunen\nbesonders verschuldet seien, und zwar offensichtlich des-\nhalb, weil das Land nicht hinreichend Zusch\u00fcsse g\u00e4be und\nsich das in einer weniger schweren Verschuldung des Lan-\ndes ausdr\u00fccke. Frau Weihnert, dabei ist so ein bisschen der\nVorwurf herauszuh\u00f6ren, das Land saniere sich auf Kosten\nder Kommunen.\nIch lese Ihnen einmal die Vergleichszahlen aus den L\u00e4n-\ndern vor, in denen die SPD mit der PDS oder von ihr ge-\nduldet die Regierung f\u00fchrt.\n\n(Frau Weihnert, SPD: Was soll denn das?)\n\n\u2013 Zahlen sind immer gut. Sie wollen zwar die Zahlen nicht\nh\u00f6ren, aber ich glaube an die Statistik. Das unterscheidet\nuns. Ich lese Ihnen einmal den s\u00e4chsischen Verschuldens-\ndurchschnitt der Kommunen im Jahr 1999 vor. Er betr\u00e4gt\n2 412 DM pro Einwohner.\n\n(Frau Weihnert, SPD: Das ist wieder\ndiese alte Kamelle!)\n\n\u2013 Wir haben die Zahlen f\u00fcr 2000 f\u00fcr Ihre SPD-geleiteten\nL\u00e4nder leider nicht bekommen.\n\nJetzt lese ich Ihnen aber noch die Zahlen der origin\u00e4ren\nVerschuldung der Kommunen in Sachsen-Anhalt und in\nMecklenburg-Vorpommern in 1999 vor. In Sachsen-Anhalt\nbetr\u00e4gt die Zahl 2 383 DM und in Mecklenburg-Vorpom-\nmern 2 381 DM. Wir hatten, wie gesagt, 2 412 DM. Nun\nmachen Sie mir einmal klar, dass diese insgesamt etwa\n25 DM mehr das Kraut fett machen. Das k\u00f6nnen Sie doch\nniemandem weismachen.\nFrau Weihnert, wenn Sie die anderen Zahlen daneben le-\ngen und sehen, wie hoch die staatliche Verschuldung der\nL\u00e4nder Mecklenburg-Vorpommern, Sachsen-Anhalt und\nSachsen ist, kommt die Wahrheit heraus. Dann sieht man,\nwie diese L\u00e4nder gef\u00fchrt werden. Sachsen-Anhalt hat eine\nPro-Kopf-Verschuldung auf der staatlichen Seite von\n9 385 DM. In Mecklenburg-Vorpommern betr\u00e4gt sie 7 744\nDM und in Sachsen 4 295 DM. So ist das Leben. Das k\u00f6n-\nnen Sie nicht mit Ihren Nebelschwaden vertuschen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage, Herr Minister?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Mit Freude.\n\nFrau Weihnert, SPD: Herr Minister, k\u00f6nnte es sein, dass\nSie die Statistik etwas fehlinterpretieren, weil Ihnen zu-\ns\u00e4tzliche Informationen in Bezug auf andere L\u00e4nder zum\nBeispiel \u00fcber F\u00f6rdermittel, die an die Kommunen gegeben\nwerden, nicht vorliegen?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Diese Statistik ist\nnur diejenige \u00fcber die origin\u00e4re Verschuldung. Das ist\nnicht die Statistik der gemeindlichen Unternehmen. Diese\nh\u00e4tte ich auch gerne gehabt. Wenn wir sie h\u00e4tten, s\u00e4he es\nnoch viel g\u00fcnstiger aus.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDiese ist von den anderen L\u00e4ndern zur\u00fcckgezogen wor-\nden mit der Begr\u00fcndung, sie sei angeblich falsch gef\u00fchrt\nworden. Dann wird es also noch viel peinlicher.\nKommen wir zum Jahr 2000. Meine Damen und Herren!\nIm Jahr 2000 sind die Ausgaben bei den s\u00e4chsischen Kom-\nmunen um 2,3 % zur\u00fcckgegangen. Das spricht f\u00fcr ein ver-\nantwortungsvolles Haushaltsf\u00fchrungssystem der B\u00fcrger-\nmeister, ihrer Haush\u00e4lter und der Gemeinder\u00e4te.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: \u2013 Nein. Ich m\u00f6chte\ndas erst einmal zu Ende f\u00fchren. Anschlie\u00dfend k\u00f6nnen wir\nauf die Frage zur\u00fcckkommen.\nWir haben im Jahr 2000 zum ersten Mal einen positiven\nFinanzierungssaldo im kommunalen Bereich Sachsens. Im\nJahr 2000 sind die Personalausgaben noch einmal um 2,6 %\nzur\u00fcckgegangen. Die Zinsausgaben sind um 2,3 % zur\u00fcck-\ngegangen. Es haben bei den Sozialleistungen Mehrausga-\nben stattgefunden, und zwar um 3,4 %. Obwohl mehr aus-\ngegeben worden ist, sind die Ausgaben insgesamt um\n2,3 % zur\u00fcckgegangen. Das spricht f\u00fcr Haushaltsdisziplin\nund f\u00fcr ein Funktionieren der kommunalen Selbstverwal-\ntung. Wir brauchen keine zentralistische G\u00e4ngelung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 5. April 2001\n\n2595\n\n\n\nIch komme noch einmal auf den eigentlichen Kernpunkt,\ndie mittelbaren Gesellschaften, zur\u00fcck. Die Kommunen\nhatten ein Minus von 100 Millionen DM im Jahr 2000. Es\nsind 11,7 % der origin\u00e4ren Einnahmen durch den R\u00fcck-\ngang im Bereich der Einkommensteuer. Wir alle wissen,\nworan das liegt. Das ist oft genug behandelt worden.\nWir haben aber f\u00fcr dasselbe Jahr ein Plus von 125 Millio-\nnen DM \u00fcber den internen Finanzausgleich zwischen dem\nFreistaat Sachsen und den Kommunen in Form der investi-\nven Schl\u00fcsselzuweisungen bekommen. Das hei\u00dft, wir\nhaben erreicht, dass die Haushalte der Kommunen im\nGro\u00dfen und Ganzen deutlich solider gef\u00fchrt worden sind,\nals es in der Anfangszeit dieses Freistaates, aus welchen\nGr\u00fcnden auch immer, der Fall gewesen ist. Das ist eine\nbefriedigende bzw. eine sehr gute Leistung. Daf\u00fcr sage ich\ndiesen B\u00fcrgermeistern meinen aufrichtigen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWo stecken die Probleme? Die Probleme liegen im Bereich\nder Finanzierung, des Finanzgebarens der so genannten\nkommunalen Eigengesellschaften. Es ist ganz offenkundig\nund auch aus der Statistik ablesbar, dass die Kommunen\nmanche Aufgaben \u00fcber kommunale Eigengesellschaften,\n\u00fcber GmbHs und Aktiengesellschaften durchf\u00fchren bzw.\ndurchf\u00fchren lassen und \u00fcber diese die erforderlichen Kre-\ndite aufnehmen. Die kommunale Verschuldung ist im ori-\ngin\u00e4ren Bereich nicht mehr bedenklich, also in den Berei-\nchen, f\u00fcr welche die Kommunen selbst die Kredite aufneh-\nmen.\nDie Sache wird bedenklich, wenn man kontrolliert und\nman sich genaue \u00dcbersichten \u00fcber die Verschuldenszu-\nnahme der so genannten mittelbaren Eigengesellschaften\nverschafft. Dort liegen die zentralen Probleme. Das gilt\nauch f\u00fcr die \u00fcbrigen Bundesl\u00e4nder.\nDas Thema ist nicht neu. Wir verfolgen diese Entwicklung\nseit zwei oder zweieinhalb Jahren mit Sorge. Wir haben\nreagiert. Sie alle kennen den Entwurf zur \u00c4nderung der\nGemeindeordnung. Er ist zur Anh\u00f6rung freigegeben und\nden Fraktionen zugeleitet worden.\nIch m\u00f6chte jetzt keine Einbringungsrede zu diesem Ent-\nwurf halten. Ich m\u00f6chte auch nicht auf alle Punkte hinwei-\nsen. Der Schwerpunkt der \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge liegt ge-\nnau in diesem Bereich. Ich denke, dass wir im Mai oder\nsp\u00e4testens im Juni diesen Gesetzentwurf einbringen wer-\nden und ich dann im Einzelnen dazu Stellung nehmen\nkann.\nHerr Dr. Friedrich, vieles von dem, was Sie vorgetragen\nund nachgefragt haben, ist inzwischen in dieser Novelle\nder S\u00e4chsischen Gemeindeordnung \u00f6ffentlich nachlesbar.\nIch m\u00f6chte noch etwas andeuten. Wohin geht die gesamte\nEntwicklung? Ich meine dies in finanzpolitischer Hinsicht,\naber auch in Bezug auf die Struktur der Haushaltsf\u00fchrung.\nDas sind zwei Punkte von erheblicher Bedeutung. Ich\nm\u00f6chte hier einen gewissen Warneffekt ausl\u00f6sen. Wir\nhaben die Tendenz \u2013 das haben wir mit angeschoben \u2013,\ndass die Kommunen ihre Aufgaben im Rahmen der Priva-\ntisierung durch diese kommunalen Eigengesellschaften\nwahrnehmen lassen. Sie werden dabei in gewissem Um-\nfang beg\u00fcnstigt, weil sie zumindest bei Mehrheitsbeteili-\ngungen diese Kommunalkredite f\u00fcr diese Eigengesell-\nschaften beantragen k\u00f6nnen.\nIch sage \u2013 ich habe das vor etwa einem Jahr bei einer\n\u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung auch getan \u2013, dass dieses Streben\nder Kommunen in die Privatisierung mit einer Kreditauf-\nnahme durch die kommunalen Eigengesellschaften, also\n\ndie Aufnahme von Kommunalkrediten, in absehbarer Zeit\nzur\u00fcckgehen wird, und zwar deshalb, weil die Europ\u00e4i-\nsche Kommission das als Wettbewerbsverzerrung ansieht,\njedenfalls teilweise. Sie wird die Gew\u00e4hrtr\u00e4gerhaftung der\nkommunalen Ebene mit dem Freistaat im Hintergrund be-\nanstanden.\nDas wirkt sich heute schon im Bankenbereich \u00fcber ein\nschlechteres Rating der kommunalen Ebene aus, insbeson-\ndere der Sparkassen. Ich bin der \u00dcberzeugung \u2013 das habe\nich vor eineinhalb Jahren im Rahmen der Anh\u00f6rung schon\neinmal gesagt \u2013, dass sie dann nicht mehr vorhandene\nm\u00f6gliche ,,billigere\u201c Zinsen f\u00fcr die Kommunen, f\u00fcr ihre\nEigenbetriebe bekommen und Kommunalkredite f\u00fcr nicht\nunbedingt kernhoheitliche Aufgaben in Anspruch nehmen\nk\u00f6nnen. Das wird dazu f\u00fchren, dass sie zu einer echten\nPrivatisierung ohne verdeckte Wettbewerbsverzerrung\ndurch g\u00fcnstige Kredite gelangen.\nWir werden dieses Problem sich durch die Entwicklung\nauf dem freien Markt im freien Wettbewerb l\u00f6sen lassen.\nDie Kommunen werden sich auf das zur\u00fcckziehen m\u00fcs-\nsen, was wir als kernhoheitliche Aufgaben beschrieben\nhaben, wobei manches noch schillernd ist. Ich habe das\nhier mehrfach zum Ausdruck gebracht. Das ist die eine\nEntwicklung, auf die sich die Kommunen selbstverst\u00e4nd-\nlich einrichten m\u00fcssen.\nDie andere Entwicklung ist die Ver\u00e4nderung im Haus-\nhaltsrecht der Kommunen. Dazu m\u00f6chte ich erg\u00e4nzend\nnoch zwei kurze Anmerkungen zu unseren Ausf\u00fchrungen\nin der Antwort auf die Gro\u00dfe Anfrage machen. Das Recht\nwird hier zentral weitgehend von der Bundesebene vorge-\ngeben. Wir haben 1999 unter meinem Vorsitz in der Innen-\nministerkonferenz beschlossen, das derzeitige Buchungs-\nrecht dahin gehend zu ver\u00e4ndern, dass wir zumindest \u2013 da\nstimme ich der Kritik von Herrn Dr. Friedrich zu \u2013 das\nkommunale Verm\u00f6gen in anderer Art und Weise, n\u00e4mlich\ntransparenter erfassen als bisher. Das hei\u00dft f\u00fcr mich: Ein-\nf\u00fchrung des kaufm\u00e4nnischen Buchf\u00fchrungswesens in den\n\u00f6ffentlichen Bereich. Ich kann nur sagen, hoffentlich m\u00f6g-\nlichst bald und endlich einmal. Die Bundesebene schleppt\nsich da etwas schwer dahin, zwar nicht parteipolitisch be-\ndingt, aber es gibt erhebliche Widerst\u00e4nde gegen solche\nVorhaben auch aus dem Bereich der Finanzminister; unse-\nres allerdings nicht.\nWir versuchen aus der Sackgasse auf der Bundesebene\nherauszukommen, indem wir von einer Klausel Gebrauch\nmachen, nach der wir Pilotverfahren zulassen k\u00f6nnen.\nWir haben in dem erw\u00e4hnten Entwurf der Gemeindeord-\nnung vorgesehen, dass wir Kommunen zum Zweck der\nDurchf\u00fchrung von Pilotverfahren solche \u00d6ffnungsklau-\nseln einr\u00e4umen k\u00f6nnen, wonach sie zumindest in der\n\u00dcbergangsphase doppelt, sp\u00e4ter aber nur noch ,,mono\u201c\ndieses kaufm\u00e4nnische Buchungssystem \u00fcbernehmen k\u00f6n-\nnen. Dann h\u00e4tten wir es endlich gepackt. Wenn wir das\n\u00fcber eineinhalb bis zwei Jahre durchf\u00fchren, dann ist die\nBundesebene hoffentlich bald von den Erfolgen \u00fcberzeugt.\nEs ist schlecht, dass wir hier nicht schneller vorankommen.\nMan beschr\u00e4nkt sich auf der Bundesebene leider immer\nwieder auf das, was wir hier vor sieben Jahren entwickelt\nhaben: gro\u00dfz\u00fcgige \u00dcbertragung der Haushaltsreste, Be-\nk\u00e4mpfung des November-Dezember-Fiebers. Alles dies\nsind Selbstverst\u00e4ndlichkeiten, die bei uns im Haushalts-\nrecht bereits im klassischen Sinn gel\u00f6st worden sind.\nIch m\u00f6chte zum Abschluss noch drei ganz kurze Bemer-\nkungen machen. Das Gutachten von Mummert + Partner\nist den kommunalpolitischen Sprechern jeder Fraktion zur\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 5. April 2001\n\n2596\n\n\n\nVerf\u00fcgung gestellt worden. Wir sind dabei, das jetzt intern\nmit dem SSG zusammen bei den Gemeinden umzusetzen,\ndie damals mit Unterst\u00fctzung der Bertelsmannstiftung\ndieses Kosten-Leistung-Rechnungswesen zur Bruttokos-\ntenbestimmung und all diese Dinge umgesetzt haben. Dort\ngeh\u00f6rt es hin. Das ist vor einem dreiviertel Jahr zeitlich\netwas in die Verz\u00f6gerungsphase geraten. Wir haben bei\nuns eine entsprechende Gesch\u00e4ftsstelle in Abstimmung\nmit dem S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindetag eingerich-\ntet und kontrollieren diese Dinge jetzt von uns im Einver-\nnehmen mit diesem Verband. Es muss etwas geschehen.\nWir haben das Gutachten bezahlt und wollen nun auch\nsehen, was daraus wird.\nIch gehe noch ganz kurz auf zwei Punkte der Antr\u00e4ge ein.\nWir werden uns als Staatsregierung mit H\u00e4nden und\nF\u00fc\u00dfen gegen eine Ver\u00e4nderung des Systems wehren, wie\nes derzeit mit dem FAG-Beirat bei der Verwendung von\nFAG-Mitteln beschlossen worden ist. Dieser FAG-Beirat ist\ngerade f\u00fcr das Jahr 2001 mit einer zus\u00e4tzlichen Stimme aus\ndem kommunalen Bereich versehen worden. Der Beirat\nhat nur beratende Funktion, aber ich glaube, es reicht.\nHierneben ein weiteres Gremium zu setzen w\u00e4re nicht ge-\nrade ein Schritt im Sinne einer gelungenen Verwaltungs-\nreform. Es w\u00e4re eine Verzettelung der Kr\u00e4fte, also das, was\nwir alle gemeinsam bek\u00e4mpfen wollen.\n\n(Jurk, SPD: Wo gibt es eine Verwaltungsreform?)\n\nLetzter Punkt in Vorgriff auf die Antragstellung zur aus-\ngabenbezogenen Bewertung: Das Thema ist nicht neu. Der\nleider verstorbene Herr Richter hat dieses Thema ja schon\nvor dreieinhalb, vier Jahren zu seinem ganz pers\u00f6nlichen\nAnliegen gemacht, wobei damals herausgekommen ist,\ndass r\u00fcckwirkend die Bewertung jeder einzelnen Aufgabe\nfast unm\u00f6glich sein wird. Auf die Zukunft bezogen ist es\nin dem Verfassungsgerichtsurteil vorgesehen \u2013 das wer-\nden wir selbstverst\u00e4ndlich machen, das wird ja auch der-\nzeit gemacht \u2013, dass man, glaube ich, nach \u00a7 84 der S\u00e4ch-\nsischen Verfassung jede einzelne Aufgabe, die zus\u00e4tzlich\nvom staatlichen Sektor auf die kommunale Ebene \u00fcbertra-\ngen wird, bewerten muss, was dies an Mehrkosten bedeu-\ntet. Aber, meine Damen und Herren, es gibt auch Aufga-\nben, die umgekehrt laufen oder bei der kommunalen Ebe-\nne aufgrund unserer aufgabenkritischen Reformans\u00e4tze\nwegfallen. Auch das wird bewertet und gegengerechnet\nwerden m\u00fcssen.\nInsgesamt glaube ich, dass wir auf einem guten Weg sind\nund dass wir in Sachsen die wesentlichen Haushaltsf\u00fch-\nrungsprobleme der kommunalen Ebene der ersten Jahre\ninzwischen klar im Griff haben. Ich denke, dass die vor-\nhergehende weitgehende Leere dieses Hauses auch verr\u00e4t,\ndass dieses Thema nicht das Thema ist, das die Gem\u00fcter\nunendlich intensiv bewegt. Das ist meistens so, wenn es\ngut funktioniert.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Mir liegen zwei Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge vor. Ich\nrufe jetzt den Entschlie\u00dfungsantrag der SPD-Fraktion in\nder Drucksache 3/3967 auf und bitte um Einbringung.\nFrau Abg. Weihnert.\n\nFrau Weihnert, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Herr Staatsminister, lesen Sie doch einfach noch\neinmal nach, was ich gesagt habe. Ich will Ihnen Ihre Ver-\n\nantwortung \u00fcberhaupt nicht wegnehmen. Ich habe wohl\nauch vernommen, dass Sie gesagt haben: Wir haben unse-\nre kommunale Ebene klar im Griff. Ja, eben!\nEs gibt in anderen L\u00e4ndern \u2013 das muss man zu diesen\nZahlen, die Sie genannt haben, noch hinzuf\u00fcgen \u2013 Investi-\ntionsprogramme f\u00fcr die Kommunen. Das haben wir nicht.\nIm Gegenteil, unsere Kommunen k\u00f6nnen bestimmte Inves-\ntitionen \u00fcberhaupt nicht t\u00e4tigen, weil sie nicht mehr ko-\nfinanzieren k\u00f6nnen, wie Sie dies benannt haben. Deshalb\nhaben wir auch noch einmal in unserem Entschlie\u00dfungs-\nantrag besonders das aufgegriffen, was das Verfassungs-\ngericht gesagt hat. Sie haben es noch einmal betont: Bere-\nchenbarkeit, Vergleichbarkeit der Kosten der Aufgabener-\nf\u00fcllung. Wir haben wohl vernommen, dass Sie dies \u00e4ndern\nwollen, und w\u00fcrden uns freuen, wenn das recht bald auch\nvorl\u00e4ge. Deshalb hoffen wir auch, dass die Mehrheitsfrak-\ntion gerade diesem Punkt zustimmt, denn noch haben wir\ndazu nichts auf dem Tisch.\nDie Kommunen haben sich ja wohl wissend, dass dort\nnoch einiges zu kl\u00e4ren ist, gerade mit den Kosten, die vor\nOrt get\u00e4tigt werden m\u00fcssen, auf den richtigen Weg ge-\nmacht. Auch das haben Sie benannt.\nUnter ma\u00dfgeblicher Beteiligung der kommunalen Spitzen-\nverb\u00e4nde sind ja f\u00fcnf Innovationsringe gebildet worden,\ndie versuchen, diese Vergleichbarkeit durch Einf\u00fchrung\neiner Kosten-Leistung-Rechnung mit dem Aufbau eines\nRahmenproduktplanes sowie eines darauf abgestimmten\nBerichtswesens controllingpraxistauglich zu machen.\nEbenso wichtig wie die nackten Daten, die wir verwenden\nm\u00fcssen, ist f\u00fcr uns der FAG-Beirat. Da sind wir wesentlich\nanderer Meinung. Sie haben gerade noch einmal betont,\ndass Ihr Beirat beratenden Charakter hat. Wir m\u00f6chten,\ndass dieser Beirat am Landtag angebunden ist und eine\nerh\u00f6hte Bindungswirkung hat und hier offen legen kann.\nEs ist \u00fcberhaupt nicht nachvollziehbar, warum bestimmte\nDinge zwar angeh\u00f6rt werden, aber letztlich doch \u2013 das ist\nja im Staatsministerium so \u2013 von Ihnen entschieden wer-\nden. Die vielen wichtigen Dinge, die dann noch notwendig\nw\u00e4ren, k\u00f6nnten besser und konstruktiver f\u00fcr Kommunen\nund auch im Sinne der Spitzenverb\u00e4nde eingebracht wer-\nden, wenn eine Finanzverteilung zwischen Freistaat und\nKommunen von einem objektiven Gremium ermittelt\nwird. Das Gremium ist f\u00fcr Sie beratend. Das k\u00f6nnen Sie\nannehmen oder auch nicht. Die Bindungswirkung, die wir\nwollen, hat dieses Gremium nicht.\nIch bitte Sie deshalb, meine Damen und Herren im Hohen\nHaus, unseren beiden Punkten im Sinne der Verbesserung\ndes Controllings und auch des Aufgabenmanagements\neinschlie\u00dflich der Finanzverteilung f\u00fcr unsere Kommunen\nzuzustimmen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wer m\u00f6chte zum An-\ntrag sprechen? \u2013 Bitte, Herr Abg. Rasch.\n\nRasch, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Zum Entschlie\u00dfungsantrag der SPD-\nFraktion nur so viel: Frau Weihnert, am liebsten w\u00fcrde ich\nIhnen raten, die Sache noch einmal zwei Jahre hinzulegen\nund dann neu zu bringen; denn im Augenblick ist die Situ-\nation so, dass in Abstimmung mit den kommunalen Spit-\nzenverb\u00e4nden verschiedene Gutachten in Auftrag gege-\nben wurden. Es ist praktisch nichts anderes sinnvoll, als\ndie Ergebnisse dieser Gutachten abzuwarten und in das\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 5. April 2001\n\n2597\n\n\n\nFinanzausgleichsgesetz 2003/04 einzuarbeiten. Dazu gibt\nes breite \u00dcbereinstimmung mit den Spitzenverb\u00e4nden. In-\nsofern bietet sich im Augenblick kaum etwas anderes an.\nWenn Sie sagen, das wird sowieso im Ministerium ent-\nschieden, muss ich Sie darauf hinweisen, Frau Weihnert,\ndass wir als Parlamentarier, egal ob Opposition oder regie-\nrungstragende Fraktion, unser Licht nicht unter den Schef-\nfel stellen sollten. Entschieden wird in diesem Hause. Wir\nhaben daf\u00fcr letztendlich die Verantwortung und dazu\nsollten wir auch stehen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nLassen Sie es mich auf den Punkt bringen. Ob nun Gutach-\nten oder unabh\u00e4ngige Kommission \u2013 am Ende muss unse-\nrerseits der Dialog mit den Betroffenen folgen, das sind\ndann wieder die Spitzenverb\u00e4nde, und entscheiden m\u00fcs-\nsen wir es sowieso. Dann ist es wie bei der misslichen\nDi\u00e4tenentscheidung: Ob man eine Di\u00e4tenkommission hat\noder nicht, am Ende muss hier entschieden werden. Wir\nm\u00fcssen dazu stehen, was wir entschieden haben. Nat\u00fcr-\nlich sind wir gehalten, das m\u00f6glichst objektiv und den\nZielstellungen entsprechend zu tun.\nInsofern bitte ich um Verst\u00e4ndnis, dass wir dem Ent-\nschlie\u00dfungsantrag nicht zustimmen k\u00f6nnen, Frau\nWeihnert.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSie wollen noch etwas fragen?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Sind Sie mit Ihrer Rede\njetzt schon fertig? \u2013 Dann kann ich es nicht mehr zulassen.\nWer m\u00f6chte noch zum Antrag sprechen? \u2013 Herr Dr. Fried-\nrich, bitte.\n\nDr. Friedrich, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich bin nicht ganz\nso garstig, wie Kollege Rasch zu Kollegin Weihnert von\nder SPD-Fraktion eben gewesen ist. Eigentlich h\u00e4tte unser\nEntschlie\u00dfungsantrag zuerst behandelt werden m\u00fcssen,\nder aus unerfindlichen Gr\u00fcnden in der B\u00fcrokratie h\u00e4ngen\ngeblieben ist \u2013 aber sei es drum. Dieser Entschlie\u00dfungsan-\ntrag verlangt eigentlich Vern\u00fcnftiges sowie Dinge, die das,\nwas ohnehin vorgesehen ist, noch einmal zus\u00e4tzlich unter-\nsetzen und best\u00e4tigen:\n1. Zur neutralen aufgabenbezogenen Bewertung der Auf-\ngaben muss man ein paar Worte sagen. Nat\u00fcrlich ist es\nUnsinn, einen Katalog dar\u00fcber zu verfassen, dass das\nSchornsteinfegerwesen 0,67 Euro und die Gewerbeaufsicht\nso und so viel kostet. So mechanisch \u2013 das haben Sie in\nIhrer Rede selbst gesagt, Kollegin Weihnert \u2013 wird das si-\ncher nicht gemeint sein. Nach all dem, was ich in den bis-\nherigen Gutachten lesen konnte, wird es auch keine ein-\nsteinsche Weltformel geben, wo man S\u00e4mtliches in den\nTrichter hineinkippt und dann den richtigen Finanzaus-\ngleich herausbekommt.\nWir halten es f\u00fcr einen wesentlichen Fortschritt, dass im\nFAG die aufgabenbezogene Weiterentwicklung des\nGleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatzes, zu dem wir als PDS-Frak-\ntion eindeutig stehen, enthalten ist. Ich m\u00f6chte noch ein-\nmal betonen, dass wir den Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz\nnicht abschaffen, sondern eine Weiterentwicklung wollen.\nDazu stehen wir. Wenn wir das so interpretieren, haben\nwir mit dem Punkt 1 \u00fcberhaupt keine Schwierigkeiten. Es\nk\u00f6nnte nat\u00fcrlich schneller gehen, als es von der Staats-\nregierung angedacht ist.\n\n2. Gestatten Sie mir eine Interpretation. Der FAG-Beirat\nwird vern\u00fcnftigerweise nicht abzuschaffen sein, weil ihn,\nnach all dem, was ich verstanden habe, nicht zuletzt auch\ndie kommunalen Spitzenverb\u00e4nde wollen. Es kann nat\u00fcr-\nlich nicht schaden, wenn dem Landtag zus\u00e4tzlich ein kom-\npetentes, neutrales, sachkundiges Beratungsgremium zur\nVerf\u00fcgung steht, weil \u2013 und das liegt in der Natur der\nSache \u2013 ein FAG-Beirat bei allen Bem\u00fchungen um die Ge-\nsch\u00e4ftsordnung und Transparenz in gewissen Spielr\u00e4umen\nverhandeln muss. Verhandlungsergebnisse werden be-\nkannt gemacht, nachdem verhandelt worden ist. Er k\u00f6nnte\nerg\u00e4nzend n\u00fctzlich sein.\nKurzum, man kann dem SPD-Antrag zustimmen. Ich den-\nke, unserer ist dennoch besser und weitergehend. Dazu\nspreche ich dann.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird weiter das Wort\nzu diesem Entschlie\u00dfungsantrag gew\u00fcnscht? \u2013 Wenn das\nnicht der Fall ist, dann lasse ich jetzt \u00fcber den Ent-\nschlie\u00dfungsantrag der SPD-Fraktion abstimmen. Wer ihm\ndie Zustimmung geben will, den bitte ich um sein Hand-\nzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist der\nAntrag dennoch mehrheitlich abgelehnt worden.\nIch rufe nun den Entschlie\u00dfungsantrag der PDS-Fraktion\nin der Drucksache 3/3974 auf. Herr Abg. Friedrich, bitte.\n\nDr. Friedrich, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Nach so viel Vorschusslorbeeren ist es eigentlich\nnur Logik, dass das gesamte Haus diesem Entschlie\u00dfungs-\nantrag zustimmt. So habe ich zumindest Kollegen Rasch\ninterpretieren d\u00fcrfen.\nIch muss noch einmal etwas zu technizistischer Debatte\nusw. sagen. Es gibt selbstverst\u00e4ndlich Themen, die sind\nhinreichend sensibel und man braucht nicht unbedingt mit\nder parteipolitischen Keule Rundumschl\u00e4ge zu starten.\nHaushaltsberatungen sind etwas deutlich anderes, so mei-\nne ich jedenfalls, als die Vertiefung eines Themas, wovon\nmit Sicherheit Teile in die Fachaussch\u00fcsse geh\u00f6ren. Da\ngebe ich Ihnen gern Recht. Ich habe vermieden, \u00fcber Caps\nund Calls u. \u00e4. zu sprechen. Das geh\u00f6rt sicher nicht in das\nPlenum.\nEs geht um die Unterscheidung zwischen zwei Ebenen, die\nArbeitsebene oder die kommunale Selbstverwaltungsebe-\nne \u2013 daf\u00fcr sind solche Gutachten richtig und wichtig \u2013 und\ndie Ebene der politischen Rahmensetzung, f\u00fcr die wir die\nVerantwortung haben. Zu letzterer, denke ich, habe ich\nmich deutlich artikuliert und ich will es mit dem Ent-\nschlie\u00dfungsantrag noch einmal auf den Punkt bringen.\nDer erste Teil sind, wenn man so will, Schlussfolgerungen\naus den Antworten der Staatsregierung auf die Gro\u00dfe An-\nfrage plus Schlussfolgerungen aus dem Rechnungshofbe-\nricht, der inzwischen besprochen worden ist. Und zwar\nerlauben wir uns ausdr\u00fccklich, auch wenn Staatsminister\nHardraht vorhin so sch\u00f6ne milde Zahlen genannt hat,\ndoch darauf hinzuweisen, dass der Verschuldungsstand\nder Kommunen, zumindest laut Rechnungshofbericht \u2013 als\nneutrale Einrichtung darf man dem Rechnungshof das ab-\nnehmen \u2013 um 8,9 % \u00fcber dem Durchschnitt der neuen\nL\u00e4nder bei Gemeinden und Gemeindeverb\u00e4nden liegt.\n\n(Staatsminister Hardraht: \nWeil Brandenburg extrem niedrig liegt!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 5. April 2001\n\n2598\n\n\n\n\u2013 Das ist ja okay. 8,9 % \u00fcber dem Durchschnitt! Um 8,9 %\nsind die s\u00e4chsischen Kommunen h\u00f6her verschuldet als der\nSchnitt aller ostdeutschen Gemeinden und Gemeindever-\nb\u00e4nde. Das ist schlicht ein Fakt.\nNat\u00fcrlich gibt es einen Zusammenhang zwischen Ver-\nschuldung der kommunalen Ebene und den unterdurch-\nschnittlichen Zuweisungen, die aus unserer Sicht speziell\nin den ersten Jahren nach 1990 stattgefunden haben. Wir\nmeinen, hier sollte man gegensteuern, nicht heute und\nhier, sondern im Rahmen der zu erwartenden Abrechnung\ndes Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatzes. Laut Gesetz m\u00fcsste das\ndie Staatsregierung erst 2003 machen. Wir appellieren mit\nunserem Entschlie\u00dfungsantrag an die Staatsregierung, hier\neine kommunalfreundliche Geste zu zeigen, wie das in der\nVergangenheit schon einmal war. Im letzten Jahr hatten\nwir bereits das \u00c4nderungsgesetz zum vorhergehenden\nFAG beschlossen, damit die zu erwartende deutlich positi-\nve Abrechnung des laufenden Haushaltes dazu f\u00fchrt, dass\nzumindest Teilbetr\u00e4ge vorab zugunsten der Kommunen\nausgezahlt werden und nicht bis 2003 gewartet wird. Das\nist unser Anliegen.\nZum anderen gibt es deutliche \u00dcbereinstimmung \u2013 das\nscheue ich mich gar nicht zu sagen \u2013, wobei Staatsminister\nHardraht vergessen hat zu erw\u00e4hnen, dass der PDS-Ge-\nsetzentwurf zur St\u00e4rkung der b\u00fcrgerschaftlichen Selbst-\nverwaltung, so heisst unser Gesetzentwurf, der einige Mo-\nnate vor dem jetzigen Referentenentwurf bereits in den\nLandtag eingebracht worden ist, konkret im Dezember,\nsehr deutliche und konstruktive Vorschl\u00e4ge zum so ge-\nnannten Beteiligungsmanagement dieser ausgegr\u00fcndeten\nGesellschaften enth\u00e4lt, nicht in dem Sinne, dass wir jetzt\nmehr Geld einstellen k\u00f6nnen, sondern ganz einfach, dass\nwir dem Verlust an Demokratie und Kontrollm\u00f6glichkei-\nten der kommunalen Verantwortungstr\u00e4ger in, wie wir\nglauben, vern\u00fcnftiger Weise entgegenwirken k\u00f6nnen.\nWenn das staatstragend sein sollte, gehe ich mit. Ich halte\nes einfach nur f\u00fcr vern\u00fcnftig, dass man solche \u00c4nderungs-\nvorschl\u00e4ge diskutiert, und wenn Vern\u00fcnftiges auch von\nder CDU-Fraktion und der Staatsregierung vorgeschlagen\nwird, dann sollten wir uns nicht streiten.\nEine letzte Bemerkung: Das so genannte Konnexit\u00e4tsprin-\nzip, also die \u00dcbereinstimmung von Aufgaben- und Ausga-\nbenverantwortung, steht erfreulicherweise zumindest vom\nPrinzip her in der Landesverfassung in Artikel 85 Abs. 2.\nDie Wirklichkeit ist anders. Das wissen alle, die in den\nKommunen dort zu tun haben.\nWir m\u00f6chten, dass bei der jetzt anstehenden Funktional-\nreform sehr deutlich dieses Konnexit\u00e4tsprinzip in geeigne-\nter Weise umgesetzt wird, damit notwendige Kommunali-\nsierungen, f\u00fcr die wir sehr sind, nicht am Ende zu finan-\nziellen Mehrbelastungen der Kommunen f\u00fchren.\nIch denke, das sind so vern\u00fcnftige und sachliche Vorschl\u00e4-\nge, dass ich freudige Zustimmung von allen erwarte.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wer m\u00f6chte zum An-\ntrag sprechen? \u2013 Frau Abg. Weihnert, bitte.\n\nFrau Weihnert, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Die zwei Punkte, die hier genannt worden sind,\nsind im Wesentlichen auch die Eckpunkte, die ich vorhin\nin meiner Rede deutlich gemacht habe.\nEs ist einfach so, dass die Verschuldung Besorgnis erre-\ngend ist \u2013 die Zahlen wurden jetzt noch einmal genannt \u2013\nund dass die Zuweisungen an die Kommunen \u2013 und das\n\nhaben Sie ja auch noch einmal dargestellt, Herr Minister\nHardraht \u2013 deutlich geringer sind als in anderen L\u00e4ndern.\nEin Problem haben wir mit dem Punkt 1c, Herr Dr. Fried-\nrich, in dem Sie darlegen, dass die intensive Ausgr\u00fcn-\ndungs- und Privatisierungspolitik der Kommunen im Frei-\nstaat Sachsen zu schweren und un\u00fcberschaubaren Beteili-\ngungsstrukturen usw. gef\u00fchrt hat. Ich glaube, das ist si-\ncher in Einzelf\u00e4llen oder in bestimmten Kommunen und\nLandkreisen der Fall, aber nicht in anderen. Vielleicht\nk\u00f6nnten Sie sich noch \u00fcberwinden, dass wir hier statt\n,,hat\u201c ,,kann\u201c sagen, denn das ist nicht \u00fcberall der Fall.\n\nDie Anforderungen, die Sie an die Staatsregierung stellen\nund die Sie hier aufgeschrieben haben, sind auch Eck-\npunkte, denen wir zustimmen k\u00f6nnen, so dass ich nur eine\nNachfrage zu Punkt 1c habe, ob Sie sich dort bereit erkl\u00e4-\nren k\u00f6nnten, das ,,hat\u201c durch ein ,,kann\u201c zu ersetzen.\nDann k\u00f6nnten wir Ihrem Antrag zustimmen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Abg. Rasch, bitte.\n\u2013 Herr Dr. Friedrich, normalerweise haben Sie keine Rede-\nzeit mehr, aber ich gebe Ihnen jetzt noch eine Minute.\n\nDr. Friedrich, PDS: Ich brauche weniger Zeit. Ich m\u00f6chte\nnur antworten, weil Frau Kollegin Weihnert mich so nett\ngefragt hat.\n\nNat\u00fcrlich k\u00f6nnen wir das ,,hat\u201c durch ein ,,kann\u201c ersetzen.\nDas bleibt der gleiche Sinn. Ich w\u00fcrde diese Anregung f\u00fcr\ndie PDS \u00fcbernehmen. Ich habe mich im Vorfeld mit mei-\nner Fraktion abgestimmt. Das kann man tun. Das andere\nw\u00e4re fatalistisch.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Abg. Rasch.\n\nRasch, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nHerr Dr. Friedrich, ob ,,hat\u201c oder ,,kann\u201c, ich muss trotz-\ndem etwas Wasser in den Wein gie\u00dfen: Summa summa-\nrum werden wir als CDU-Fraktion dem hier vorliegenden\nCDU-Vorschlag nicht zustimmen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Ach, so ein Zufall! \u2013\nNolle, SPD: V\u00f6llig unerwartet!)\n\n\u2013 Herr Dr. Friedrich tat vorhin so, als k\u00f6nne er sich gar\nnichts anderes vorstellen, als dass wir zustimmen w\u00fcrden.\nIch will das im Detail erl\u00e4utern.\n\nZur Frage der Verschuldung der Gemeinden, die eine Be-\nsorgnis erregende H\u00f6he erreicht h\u00e4tte, m\u00fcssen wir erg\u00e4n-\nzen, dass es beim Staat zumindest genauso Besorgnis erre-\ngend ist. Wir haben seit geraumer Zeit in etwa eine Schul-\ndenrelation von zwei Dritteln staatlicher Verschuldung\nund einem Drittel gemeindlicher Verschuldung pro Kopf.\n\nWir haben bereits erw\u00e4hnt, dass gerade im gemeindlichen\nBereich eine gewisse Stagnation in der weiteren Verschul-\ndung eingetreten ist, sich also unsere Sorgen insofern ein\nSt\u00fcck relativieren.\n\nEs ist auch deutlich geworden, dass wir schon eine beson-\ndere Sorge um die gemeindlichen Gesellschaften haben\nsollten. Dazu gibt es den Punkt 1c, der diesen Sachverhalt\naufgreifen soll. Hier ist aber auch klar, dass wir bereits mit\nder in der Diskussion befindlichen Gemeindeordnungs-\nnovelle reagieren. Insofern gibt es keine Notwendigkeit, an\ndieser Stelle zus\u00e4tzliche Aktivit\u00e4ten zu entfalten.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 5. April 2001\n\n2599\n\n\n\nEs ist so, dass unsere Kommunen 8 % h\u00f6her verschuldet\nsind als der Durchschnitt in den ostdeutschen L\u00e4ndern. Ja\ngut, meine Damen und Herren,\n\n(Dr. Hahn, PDS: Nicht gut!)\n\naber daf\u00fcr haben Anfang der neunziger Jahre bis in die\nMitte der neunziger Jahre die Investitionen der s\u00e4ch-\nsischen Kommunen rund 10 % \u00fcber dem Durchschnitt der\nKommunen in den \u00f6stlichen L\u00e4ndern gelegen. Daraus er-\nkl\u00e4rt sich diese Gesamtsituation.\n\n(Zuruf von der CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nIn Punkt 1b hei\u00dft es, dass die Zuweisungen an die Kom-\nmunen im Vergleich zu den anderen Bundesl\u00e4ndern deut-\nlich geringer seien. In der Summe muss man erst einmal\nsagen, dass der freie Bewegungsspielraum unserer Ge-\nmeinden an sich sogar gr\u00f6\u00dfer ist als bei den Kommunen in\nden anderen neuen Bundesl\u00e4ndern.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Wieso denn?)\n\nWenn Sie als objektive Instanz den Rechnungshofbericht\nnehmen, dann wird f\u00fcr 1999 berichtet, dass wir an\nDeckungsmitteln aus allgemeinen Schl\u00fcsselzuweisungen\nund Steuern 1999 in Sachsen 1 737 Mark pro Einwohner\nden Gemeinden zur Verf\u00fcgung stellen. Die neuen Bundes-\nl\u00e4nder liegen im Durchschnitt bei 1 597 DM und damit ein\nganzes St\u00fcck darunter. Die Zielgr\u00f6\u00dfe f\u00fcr uns ist die ent-\nsprechende Gr\u00f6\u00dfe bei den alten Bundesl\u00e4ndern mit\n1 951 DM pro Kopf. Da gibt es also noch etwas zu tun.\nAber im Vergleich zu den anderen \u00f6stlichen Bundesl\u00e4n-\ndern stehen unsere Gemeinden nicht schlecht da.\nDas relativiert sich dann wieder dadurch, dass Zuweisun-\ngen und Erstattungen das Ergebnis ein St\u00fcck anders dar-\nstellen.\nIn Punkt 2a geht es Ihnen um die Ressourcenumschich-\ntung im Staatshaushalt. Hier soll der Landtag die Staatsre-\ngierung auffordern. Herr Dr. Friedrich, dann m\u00fcssten Sie\nschon einmal deutlich machen, in welchen Personalpool\nunseres Landeshaushaltes Sie zum Beispiel eingreifen wol-\nlen, um jetzt im laufenden Haushalt die Gemeinden wirt-\nschaftlich besser zu stellen. Ich erinnere hier an den\n\nGleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz. Wir sehen kein Erfordernis,\nim laufenden Haushalt in dieser Weise zu reagieren.\nIch muss noch daran erinnern, dass das, was im investiven\nBereich passiert und worauf wir in Sachsen einen Schwer-\npunkt legen, sich zum gro\u00dfen Teil \u00fcber die Kommunen\nrealisiert.\nZu Punkt 2b: Es ist kein Geheimnis, dass wir das vergan-\ngene Jahr haushaltsm\u00e4\u00dfig g\u00fcnstig abgeschlossen haben.\nDar\u00fcber freuen wir uns. Da k\u00f6nnen wir so schnell, wie Sie\nden Antrag jetzt vorgelegt haben, nicht nachpr\u00fcfen, inwie-\nweit diese g\u00fcnstigere Situation gegebenenfalls schon von\nunserem Finanzminister im FAG eingeplant worden war.\nSie wissen, dass Kollege Milbradt dort sehr vorausschau-\nend war. Ich vermute, dass das in dem Fall genauso gewe-\nsen ist.\nPunkt 2c: Die Frage der Kommunalisierung \u2013 Sie haben es\nselbst gesagt, Herr Kollege Dr. Friedrich \u2013 ist Verfassungs-\ngrundsatz. Wir brauchen hier in diesem Hohen Haus,\nglaube ich, Dinge, die in der Verfassung stehen, nicht noch\neinmal durch Beschluss bekr\u00e4ftigen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gibt es noch weiteren\nRedebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann rufe ich jetzt zur\nAbstimmung auf. Ich schlage Ihnen vor, dass wir erst ein-\nmal \u00fcber den ersten Abschnitt, den Punkt 1c, abstimmen.\nDa wurde eine \u00c4nderung vorgeschlagen, und zwar soll\ndas Wort ,,hat\u201c in ,,kann\u201c umgewandelt werden. Dann\nmuss es nat\u00fcrlich am Satzende nicht mehr ,,gef\u00fchrt\u201c, son-\ndern ,,f\u00fchren\u201c hei\u00dfen. Wer m\u00f6chte dieser \u00c4nderung zu-\nstimmen? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Damit\nist dieser \u00c4nderung mehrheitlich so zugestimmt worden.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Friedrich, PDS)\n\nIch rufe jetzt den Entschlie\u00dfungsantrag Drucksache 3/3974\nin G\u00e4nze auf. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Mit einer\nReihe von Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag dennoch mehr-\nheitlich abgelehnt worden.\nDer Tagesordnungspunkt ist damit beendet.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe nun auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 5. April 2001\n\n2600\n\n\n\nTagesordnungspunkt 5\n\n\u2013 Erzgebirge \u2013 Gebiet mit besonderen Entwicklungsaufgaben: Entwicklungen seit\n1989 und Perspektiven\n\nDrucksache 3/3035, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der SPD, und die Antwort der Staatsregierung\n\n\u2013 Beauftragter der Staatsregierung f\u00fcr das Erzgebirge\nDrucksache 3/2750, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Regionale Entwicklung im Erzgebirge\nDrucksache 3/2770, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Reihenfolge in der ersten Runde: SPD, CDU, PDS,\nCDU und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Die SPD-\nFraktion hat nun das Wort. Frau Dr. Raatz.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Ich m\u00f6chte mit\neinem etwas ungew\u00f6hnlichen Zitat beginnen.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Na denn!)\n\nUnd zwar lautet das wie folgt: ,,Wie die Bundesregierung\nsoeben mitteilte, werden in den n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahren die\nInvestitionen des Bundes auf die Ballungsr\u00e4ume Ham-\nburg, Rhein-Ruhr, Rhein-Main, Stuttgart, M\u00fcnchen sowie\nBerlin konzentriert.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nVorgenannte Regionen verf\u00fcgen \u00fcber die besten Voraus-\nsetzungen f\u00fcr eine weiterhin dynamische Wirt-\nschaftsentwicklung. Die Bundesregierung r\u00e4umt in diesem\nZusammenhang ein, dass f\u00fcr die nicht genannten Regio-\nnen, speziell f\u00fcr das wirtschaftlich zur\u00fcckgebliebene Ost-\ndeutschland, die zur Verf\u00fcgung stehenden Mittel leider\nnicht mehr ausreichen.\u201c\nMeine Damen und Herren, was sagen Sie zu dieser Fik-\ntion?\n\n(L\u00e4mmel, CDU: Gar nichts!)\n\nUnm\u00f6glich! Absurd! Voll daneben! Nicht einmal als April-\nScherz geeignet! Und wenn diese Fiktion Wirklichkeit\nw\u00e4re? Keine Bange, in der SPD w\u00e4re sofort die H\u00f6lle los.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nWolfgang Thierse w\u00fcrde mit Selbstverbrennung drohen,\nHarald Ringstorf mit Vereinigung mit der PDS und\nThomas Jurk w\u00fcrde vor dem Bundeskanzleramt in den\nHungerstreik treten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD \u2013\nZurufe von der CDU)\n\nNun m\u00f6chte ich Sie mit einer zweiten Aussage konfrontie-\nren, die da hei\u00dft: Wir k\u00fcmmern uns zuerst um die Regio-\nnen, in denen der Verkehr am dichtesten flie\u00dft und Gewer-\nbe bereits angesiedelt ist. Und sinngem\u00e4\u00df weiter: F\u00fcr den\nRest reicht das Geld eben nicht.\nMeine Damen und Herren, Sie werden zugeben, in der\nKernaussage sind die beiden Meldungen nahezu identisch.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Na, na, na!)\n\nGleichwohl gibt es zwei Unterschiede. W\u00e4hrend Meldung\nNummer 1 fiktiv ist, ist Meldung Nummer 2 keine fiktive,\nsondern eine echte, herausgegeben von Herrn\n\nZscheischler, Sprecher des Politikmarketingministers\nSchommer.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Was hei\u00dft Marketing? \n Gesundbeter!)\n\n\u2013 Das kann man sehen, wie man will. \u2013 Zweiter Unter-\nschied: Niemand in der staatstragenden CDU ist auch nur\nein bisschen \u00fcber dieses Todesurteil f\u00fcr strukturschwache\nR\u00e4ume in Erregung geraten. Kein CDU-Bundestags- oder\n-Landtagsabgeordneter, kein Landrat und auch kein CDU-\nB\u00fcrgermeister aus der Erzgebirgsregion bzw. aus Ostsach-\nsen, Nordsachsen usw., f\u00fcr die diese Grundaussage ja\nebenfalls gilt; jedenfalls nicht so, dass es mir oder einem\nvon uns hier zu Ohren gekommen w\u00e4re. Und gerade noch\nhatte das christdemokratische Establishment des Erzgebir-\nges in einem vielstimmigen Chor verk\u00fcndet:\n\n(Nitzsche, CDU: Da haben sie aber ge\u00fcbt!)\n\nDie Bundesregierung h\u00e4ngt uns ab.\nSp\u00e4testens seit meinen Kleinen Anfragen zu den Planungs-\nst\u00e4nden im Bundesfernstra\u00dfenbau wissen wir es aber bes-\nser, schwarz auf wei\u00df, mit der Unterschrift von Herrn\nStaatsminister Schommer: In den Kreisen Annaberg sowie\nMittlerer Erzgebirgskreis ist kein einziges Projekt baureif.\nUnd dass wenigstens die Ortsumgehung Stollberg mit\neiner gleitenden Projektierung in das Ortsumgehungs-\nstra\u00dfenprogramm aufgenommen wurde, ist eher dem Ent-\ngegenkommen des Bundesverkehrsministers als dem vo-\nrausschauenden bzw. vorausplanenden Handeln des Frei-\nstaates zu verdanken.\n\n(Nolle, SPD: Das kann nicht sein! \u2013\nWiderspruch bei der CDU)\n\nUnd es klingt absurd. Staatssekret\u00e4r Stefan Hilsberg hat\nmir j\u00fcngst in Berlin erkl\u00e4rt, das Geld f\u00fcr die Ortsumge-\nhungsstra\u00dfenvorhaben muss bis 2002 raus. Und der Frei-\nstaat Sachsen mit einem riesigen Bedarf ist in N\u00f6ten, weil\nbaureife Projekte fehlen.\n\n(Zuruf von der PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nHerr Schommer wird uns \u2013 ich freue mich, dass er ganz\nschnell gekommen ist \u2013 gleich erkl\u00e4ren, dass das alles so\nnat\u00fcrlich nicht stimmt, dass er alles wie immer gut im\nGriff hat. Und, Herr Verkehrsminister, wir messen Sie an\nIhren Taten und nicht an den blumigen Worten. \u2013 Weil wir\neinmal bei Worten sind: Weder Herr Zscheischler noch\nsein verk\u00fcndigungsgewaltiger Chef haben bislang auch\nnur eines der vorgenannten Worte relativiert oder gar zu-\nr\u00fcckgenommen.\n\n(Staatsminister Dr. Schommer: Richtig!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 5. April 2001\n\n2601\n\n\n\nDer Satz: Wir k\u00fcmmern uns zuerst um die Regionen, in\ndenen der Verkehr am dichtesten flie\u00dft und Gewerbe be-\nreits angesiedelt ist, steht im Raum. Und ich bin sehr ge-\nspannt, wie uns unser Wirtschaftsminister auf diesem Fun-\ndament seine strukturpolitischen Konzepte plausibel\nmachen will.\n\n(Zuruf des Staatsministers Dr. Schommer)\n\nDenn Verkehrsinfrastruktur ist Wirtschaftsf\u00f6rderung. Dies\ngilt insbesondere f\u00fcr den Erzgebirgsraum, eine traditions-\nreiche Industrielandschaft. Diese Region hat flei\u00dfige, gut\nausgebildete Menschen und sie hat ausreichend Gewerbe-\nfl\u00e4chen. Kommt dann ein Investor und fragt: Wie weit ist\nes denn bis zur n\u00e4chsten Autobahnanschlussstelle? be-\nkommt er dann zur Antwort: ,,anderthalb Stunden\u201c, dann\nsagt er ,,Auf Wiedersehen\u201c, denn Zeit ist Geld.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wie gewaltig die Defizite\nauf dem Gebiet der Verkehrsinfrastruktur sind, zeigen die\nAntworten auf die Gro\u00dfe Anfrage der SPD-Fraktion mit\nschonungsloser Klarheit auf. Wurden in den Jahren 1991\nbis 2000 im Regierungsbezirk Chemnitz 2 005 DM je Ein-\nwohner in die Bundesstra\u00dfen investiert, so waren es im\nErzgebirge lediglich 862 DM. Das hei\u00dft, l\u00e4cherliche 43 %.\nNimmt man fairerweise die Staatsstra\u00dfen mit dazu, wird\ndas Verh\u00e4ltnis etwas g\u00fcnstiger,\n\n(Lehmann, CDU: Sehen Sie!)\n\nalso etwa 2 664 zu 1 855 DM. Der Erzgebirgsanteil liegt\njetzt bei etwa 69 %. Damit fehlt immer noch etwa ein Drit-\ntel zum Mittelwert \u2013 und da betone ich hier: Mittelwert \u2013\ndes Regierungsbezirks. Wir alle wissen, dass eigentlich\neine Quote von \u00fcber 100 % erforderlich w\u00e4re. Denn einer-\nseits gibt es einen immensen Nachholbedarf und anderer-\nseits ist Verkehrsbau im Gebirge nun einmal weit kosten-\nintensiver als in topografisch weniger bewegten Lagen.\nDas Erzgebirge ist aber auf schnelle Stra\u00dfenverbindungen\nangewiesen. Es muss neues Gewerbe in die Region kom-\nmen und vorhandenes Gewerbe expandieren. Au\u00dferdem\nsind sie wichtig f\u00fcr die Entwicklung des Fremdenver-\nkehrs, denn die Mehrzahl der Urlauber kommt nun einmal\nmit dem eigenen Auto. Und sie sind auch daf\u00fcr wichtig,\ndass Bewohner des Erzgebirgsraumes schnell in die Boom-\nregion Sachsens, n\u00e4mlich nach Chemnitz-Zwickau, pen-\ndeln k\u00f6nnen. Von Annaberg-Buchholz nach Chemnitz\nsind es 30 Kilometer. Und die sind auf einer gut ausgebau-\nten Stra\u00dfe locker in 30 Minuten zu bew\u00e4ltigen; tausendmal\nbesser, als wenn die Leute nach Bayern auswandern.\n\n(Beifall der Abg. Frau Klein, SPD)\n\nDoch gerade der Ausbau der B 95 mit den Ortsumgehun-\ngen Burkhardtsdorf, Thum, Ehrenfriedersdorf hat sich zu\neinem Trauerspiel der Extraklasse entwickelt: Seit Jahren\nStillstand!\nNun gibt es noch eine zweite, eigentlich weit angenehmere\nM\u00f6glichkeit, um t\u00e4glich vom Wohnort Annaberg-Buch-\nholz oder Aue in die dynamisch expandierenden Chemnit-\nzer oder Zwickauer Maschinenbauunternehmen zu gelan-\ngen, die wohlgemerkt schon lange auf die Fachkr\u00e4fte aus\nder Erzgebirgsregion angewiesen sind. Das Chemnitzer\nPendlersaldo betr\u00e4gt mittlerweile \u00fcber 30 000 Berufst\u00e4tige\nmit steigender Tendenz.\nJa, man kann diese Strecke auch mit der Bahn zur\u00fccklegen,\nentspannt sitzen und in der Morgenzeitung lesen, was sich\nHerr Schommer wieder Tolles ausgedacht hat, welche Pro-\njekte er k\u00fcnftig vorfinanzieren will. Aber in der erzgebirgi-\n\nschen Realit\u00e4t w\u00fcrde man solch einen Einfall mitleidig be-\nl\u00e4cheln.\nDenn Fakt ist: Bei der Eisenbahninfrastruktur sind die De-\nfizite des Erzgebirgsraumes noch gravierender. Mit einem\nVerh\u00e4ltnis von 70 zu 140 DM Investitionen je Einwohner\nliegt der Erzgebirgsraum bei genau 50 % des Regierungs-\nbezirksdurchschnittes. Folge: Die meisten Strecken, die in\nden Erzgebirgsraum f\u00fchren, stehen auf der Kippe \u2013 wie\nThierse sagen w\u00fcrde \u2013 oder sind schon gekippt.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Schon allein die wenigen\nZahlen aus den Antworten auf unsere Gro\u00dfe Anfrage zei-\ngen klar und deutlich, dass das Erzgebirge vom Freistaat\nSachsen in den letzten zehn Jahren stiefm\u00fctterlich behan-\ndelt wurde.\n\n(Dr. Hahn, PDS: So ist es!)\n\nUnd es ist jetzt allerh\u00f6chste Zeit, f\u00fcr die weitere Entwick-\nlung der Erzgebirgsregion klare Zeichen zu setzen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWir werden bei der Einbringung unseres Entschlie\u00dfungs-\nantrages konkrete Dinge benennen und noch einmal da-\nrauf zur\u00fcckkommen.\nDanke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall der Abg. Frau Lattmann-Kretschmer, PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion;\nFrau Abg. Windisch, bitte.\n\nFrau Windisch, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Nach dem Redebeitrag von Frau\nKollegin Dr. Raatz, die ich bisher aus dem Umweltbereich\neigentlich als sachlich agierende Kollegin kennen und\nsch\u00e4tzen gelernt habe, muss ich schon sagen: Frau Dr.\nRaatz, wir als CDU-Fraktion nehmen wahrscheinlich Ihre\nGro\u00dfe Anfrage wesentlich ernster als Sie.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDenn was Sie hier geboten haben, war nicht einmal wert\neine kabarettistische Einlage genannt zu werden.\nVerkehrspolitische Aspekte, denke ich, k\u00f6nnen wir heute\nnoch debattieren im Tagesordnungspunkt 9. Ich \u00fcberlasse\ndas den Verkehrsexperten der Fraktion und gehe deshalb\nmehr auf die inhaltlichen Dinge der Gro\u00dfen Anfrage, des\nAntrages der CDU-Fraktion und Ihres Antrages zum Be-\nauftragten der Staatsregierung f\u00fcr das Erzgebirge ein.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Meine Kollegin-\nnen und Kollegen Wahlkreisabgeordnete aus dem Erzge-\nbirge und nat\u00fcrlich auch die anderen Kollegen haben fr\u00fch-\nzeitig \u00fcber die Ausgestaltung von Programmen zur Ent-\nwicklung des Erzgebirges diskutiert.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Und was hat es genutzt?)\n\nDas erfolgte aber nicht unter dem Anspruch eines beson-\nderen Schutzstatus f\u00fcr die Region, sondern mit dem Ziel,\ndurch intelligente Konzepte Synergien zu f\u00f6rdern und die\nvielf\u00e4ltigen, in der Region bereits vorhandenen Potenziale\nzu mobilisieren und zu nutzen. Wir in der Region\nschlie\u00dfen uns nicht der Aussage des Bundespr\u00e4sidenten\n\u00fcber den Osten an. Das Erzgebirge steht nicht auf der Kip-\npe.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 5. April 2001\n\n2602\n\n\n\nDas Erzgebirge hat sich seit 1990 in vorher nicht vorstell-\nbarer Weise entwickelt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: \nIst 100 Meter h\u00f6her geworden!)\n\nDas Erzgebirge ist keine Problemregion und schon gar\nnicht eine sterbende Region, wie es oft von der Opposition\ndargestellt wird.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: \nSie verwechseln das mit den Vogesen!)\n\nDie Wunden des Uranerzraubbaues und die damit einher-\ngehende Landschaftsverw\u00fcstung sind noch nicht ab-\nschlie\u00dfend, aber sehr weitgehend bereits beseitigt. Unsere\nFl\u00fcsse und B\u00e4che sind wieder sauber, die W\u00e4lder erholen\nsich von den Sch\u00e4den und, meine Damen und Herren, es\nliegt keine Staub- und Dunstglocke aus unz\u00e4hligen Haus-\nbrandst\u00e4tten und Gro\u00dffeuerungsanlagen auf Braunkohlen-\nbasis mehr \u00fcber der Landschaft. Deshalb empfehle ich Ih-\nnen, Herr Prof. Porsch, Sie sollten jetzt einmal auf einen\nBerg ins Erzgebirge gehen. Da k\u00f6nnen Sie n\u00e4mlich bei kla-\nrer Luft ein St\u00fcck weiterblicken als vor zehn Jahren.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: \nIch bin jetzt wohl im Erzgebirge?)\n\nDann k\u00f6nnen Sie auch erkennen, dass die Landschaft er-\nbl\u00fcht. Wenn Sie das nicht sehen wollen, sollten Sie zum\nAugenarzt gehen oder vielleicht besser noch zum Psychi-\nater.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Man kommt so schlecht hin.)\n\nMeine Damen und Herren! Nur wer positiv motiviert ist\nund an die vor uns liegenden Aufgaben herangeht, ist\nauch in der Lage diese zu l\u00f6sen. Ich halte es immer mit der\nDevise: Dieses Glas ist halbvoll und nicht halbleer. Damit\nk\u00f6nnte ich eigentlich meinen Redebeitrag beenden,\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\ndenn die Antwort der Staatsregierung auf alle drei Antr\u00e4-\nge bzw. auf die Gro\u00dfe Anfrage ist ausf\u00fchrlich genug. Den-\nnoch m\u00f6chte ich aus meiner Sicht bzw. aus Sicht der Frak-\ntion noch auf einige Punkte zur weiteren Entwicklung der\nRegion eingehen, um das vorhin Gesagte so nicht im\nRaum stehen zu lassen; denn die Entwicklung des Erzge-\nbirges ist nicht allein ein wirtschafts- und arbeitsmarkt-\npolitisches Problem, sondern sie ist in erster Linie ein\nImageproblem. Deshalb, meine Damen und Herren, lassen\nwir die Region nicht schlechtreden, sondern wir betonen\ndie St\u00e4rken und die Potenziale, die die Region in sich birgt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie wirtschaftliche Entwicklung ist hochgradig abh\u00e4ngig\nvon der Infrastruktur \u2013 da gebe ich Ihnen Recht, Frau\nDr. Raatz \u2013, von den Verkehrsanbindungen, von der Was-\nserver- und der Abwasserentsorgung, von der touristi-\nschen Attraktivit\u00e4t sowie auch anderen Standortfaktoren\nwie dem vorhandenen Arbeitskr\u00e4ftepotenzial, wobei ich\nim Einzelnen darauf noch zu sprechen komme.\nEinen Beauftragten der Staatsregierung f\u00fcr das Erzgebirge,\nwie die Intention des SPD-Antrages ausdr\u00fcckt, sozusagen\neinen Kommissar vor Ort, brauchen wir nicht. Die Einset-\nzung eines solchen w\u00e4re ebenso nur wei\u00dfe Salbe f\u00fcr die\nL\u00f6sung der strukturellen Probleme, wie die Einsetzung\neines Staatsministers im Bundeskanzleramt f\u00fcr die neuen\n\nL\u00e4nder die Probleme in den neuen L\u00e4ndern auch noch\nnicht nachdr\u00fccklich gel\u00f6st hat.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Wir haben keine!)\n\nVielmehr brauchen wir verl\u00e4ssliche Partner in der Staats-\nregierung und abgestimmte Initiativen der regionalen Ver-\nantwortlichen und der Wirtschaft vor Ort. Das Erzgebirge\n\u2013 das muss ich hier kritisch anmerken \u2013 hat lange ge-\nbraucht, f\u00fcr meine Begriffe zu lange, um zu gemeinsamem\nHandeln zu finden und, wie Herr Landrat Oettel gestern\nsagte, jetzt endlich einen wichtigen Schritt zur \u00dcberwin-\ndung des Kirchturmdenkens geleistet. Gestern war es\nsoweit. In Annaberg fand die Projektauftaktveranstaltung\nf\u00fcr das GmbE-Projekt Erzgebirge mit vier Landkreisen \u2013\ndem Mittleren Erzgebirgskreis, dem Landkreis Annaberg,\ndem Landkreis Aue-Schwarzenberg und dem Landkreis\nFreiberg \u2013 statt. Parallel dazu soll ein regionales Hand-\nlungs- und Entwicklungskonzept erarbeitet werden.\nAu\u00dferdem wurde von diesen vier Landkreisen vereinbart,\n\u00fcber GA mit 1,2 Millionen DM \u00fcber drei Jahre hinweg\ngef\u00f6rdert, ein Regionalmanagementprojekt zu starten. Der\nF\u00f6rderbescheid daf\u00fcr wurde gestern ebenfalls \u00fcbergeben.\nWichtig, meine Damen und Herren, ist die Erkenntnis,\ndass sich die Wirtschaft nicht an administrativen Grenzen\norientiert und dass der Nachbarlandkreis nicht Konkur-\nrent, sondern Partner ist. Die Verzahnung zu meinem\nWahlkreis, dem Landkreis Stollberg, der, wie der Name\n,,Stollberg im Erzgebirge\u201c ausdr\u00fcckt, eigentlich auch zum\nErzgebirge geh\u00f6rt, aber eben nicht zu dem GmbE z\u00e4hlt \u2013\ndas verbuche ich als gute Nachricht f\u00fcr meinen Wahlkreis\n\u2013, ist in den Prozess \u00fcber den Regionalen Planungsver-\nband Chemnitz/Erzgebirge erfolgt. Der Kreis Stollberg bil-\ndet sozusagen das Scharnier in die Wirtschaftsregion\nChemnitz/Zwickau, die ein regionales Handlungs- und\nEntwicklungskonzept schon seit mehreren Jahren hat und\ninzwischen auf die f\u00fcnfte, erfolgreich durchgef\u00fchrte Re-\ngionalkonferenz mit entsprechenden Ergebnissen zur\u00fcck-\nblicken kann.\nDer Strukturwandel in den letzten zehn Jahren stellt uns\nwirtschaftlich und gesellschaftspolitisch vor v\u00f6llig neue\nHerausforderungen, haben wir uns doch gleichzeitig\neinem harten nationalen und internationalen und auch\nglobalen Wettbewerb zu stellen. Folgende Zahlen sollen\ndas ausdrucksvoll best\u00e4tigen. Im Mittleren Erzgebirgskreis\nentwickelte sich zwischen 1990 und 1999 das verarbeiten-\nde Gewerbe folgenderma\u00dfen: Die Zahl der Firmen redu-\nzierte sich von 99 im Jahre 1991 auf 86 \u2013 ein Abgang von\n13,1 %. Im gleichen Zeitraum sank auch die Zahl der Be-\nsch\u00e4ftigten von ehemals 15 000 auf 4 700. Das ist ein R\u00fcck-\ngang von 69,2 % \u2013 eine scheinbar negative Nachricht, geht\ndoch damit ein Arbeitsplatzabbau einher. Im gleichen Zeit-\nraum stieg aber der Umsatz von 412 Millionen DM auf 682\nMillionen DM. Das entspricht einer Steigerung von 65,5 %.\nDie Produktivit\u00e4t, gemessen am Umsatz pro Besch\u00e4ftigten,\nstieg in diesen wenigen Jahren um 436 %. Das ist dabei die\ngute Nachricht, denn erst damit sind diese Arbeitspl\u00e4tze\nauf Dauer wettbewerbsf\u00e4hig geworden.\nNoch st\u00e4rker ist die Produktivit\u00e4tssteigerung in der Textil-\nindustrie, die mit \u00fcber 700 % beziffert wird.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nFrau Windisch, CDU: Herr Prof. Porsch, bitte sch\u00f6n.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 5. April 2001\n\n2603\n\n\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Ich habe folgende Frage. Die Zah-\nlen sind ja wahrlich eindrucksvoll und sie zeugen von\neinem hohen Rationalisierungs- und Effektivierungsgrad.\nDa muss doch auch auf der Gewinnseite etwas gekommen\nsein. Ist das nun dem Faktor Arbeit zugute gekommen?\nDas glaube ich nicht. Oder k\u00f6nnen Sie mir das anders sa-\ngen? Sie haben ja davon gesprochen, dass Arbeitspl\u00e4tze in\nGr\u00f6\u00dfenordnungen abgebaut wurden. Worin besteht denn\nnun letztendlich der Vorteil aus dieser Rationalisierung?\n\nFrau Windisch, CDU: Herr Prof. Porsch, einen Teil der\nAntwort erhalten Sie sicher, wenn Sie mir weiter zuh\u00f6ren.\nEin anderer Teil der Antwort m\u00fcsste Ihnen klar sein, wenn\nSie das Verh\u00e4ltnis Produktivit\u00e4t zu Ergebnis bis 1990 se-\nhen. Ich habe in einem exportorientierten Betrieb gearbei-\ntet.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: \nIch habe nach der jetzigen Zeit gefragt.)\n\n\u2013 Nein, ich habe \u00fcber die damalige Zeit gesprochen. Sie\nm\u00fcssen das schon ins Verh\u00e4ltnis setzen. Damals haben im\nPrinzip durch diesen Devisenkurs 1 : 4 die Leute zum vier-\nfachen Selbstkostenpreis gearbeitet. Das hat dann auch sei-\nnen Niederschlag im Wegbrechen der M\u00e4rkte gefunden\nund darin, dass zu diesem hohen Preis die Produkte nicht\nmehr abzusetzen waren. Aber Volkswirtschaft, Herr\nProf. Porsch, ist nicht Ihre starke Seite.\n\n(Gel\u00e4chter bei der PDS)\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Erzgebirgler\nsind von Hause aus Optimisten. Ich denke, das hat sich in\nSachsen inzwischen herumgesprochen. Wenn das anders\nw\u00e4re, h\u00e4tten sie in der Vergangenheit sehr viel schwierige-\nre Epochen nicht \u00fcberstanden. Das Erzgebirge ist in seiner\nGeschichte von einem st\u00e4ndigen Wechsel der Hochs und\nTiefs gepr\u00e4gt. Der Silberbergbau brachte ins Gebirge das,\nwas man heute Innovationsschub nennt: eine grandiose\nEntwicklung der Montanwissenschaften, der Technik und\nder Besch\u00e4ftigung mit einem gro\u00dfen Zustrom an Men-\nschen. Danach geriet die Gegend in Vergessenheit, wurde\nals armer Landstrich bekannt und viele Menschen zogen\nweg. Nach der Jahrhundertwende erlebte er mit der Indus-\ntrialisierung besonders im Textilbereich, in der Holz verar-\nbeitenden Industrie und einem eher bescheidenen Erz-\nbergbau und einer Verh\u00fcttung wieder eine leichte Bele-\nbung.\nEin Beispiel aus meiner Heimat, in der das ehemalige\nSteinkohlenrevier Oelsnitz-Lugau liegt: Dorthin zog es um\ndie Jahrhundertwende viele Bergleute aus dem Ruhrgebiet\nund aus Oberschlesien. Oelsnitz hatte in den drei\u00dfiger Jah-\nren 24 000 Einwohner. Nach Ende des Bergbaus nahm die\nEinwohnerzahl um mehr als die H\u00e4lfte auf unter 12 000 im\nJahr 1990 ab.\nDas sind ganz normale Erscheinungen des Industrialisie-\nrungsprozesses. Wanderungen von Menschen hin zu bes-\nseren Arbeits- und Erwerbsm\u00f6glichkeiten hat es zu allen\nZeiten gegeben. Das ist keine v\u00f6llig neue Erscheinung des\nErzgebirges in den letzten zehn Jahren. Das ist auch keine\nOst-West-Erscheinung, denn in den alten L\u00e4ndern hat man\ndies auch im Nord-S\u00fcd-Gef\u00e4lle in den zur\u00fcckliegenden\nJahren so registrieren m\u00fcssen.\n\n(Jurk, SPD: Das ist ganz normal!)\n\nMeine Damen und Herren! Nat\u00fcrlich ist mir bewusst, dass\nnicht in erforderlichem gleichem Tempo, wie die Arbeits-\n\npl\u00e4tze wegfielen, neue geschaffen worden sind und wer-\nden konnten \u2013 \u2013\n\n(Proteste bei der PDS \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Das ist eine Nebensache!)\n\n\u2013 Nein, das ist keine Nebensache!\n\u2013 und dass die Politik gefordert ist, mit zahlreichen\nMa\u00dfnahmen gegenzusteuern. Und das tut sie auch.\nDie Arbeitslosenquote, meine Damen und Herren, lag im\nM\u00e4rz im Durchschnitt des Arbeitsamtsbezirkes Annaberg\nbei 20,1 %, in meinem Wahlkreis Stollberg bei 17,8 %. Da-\nmit kann keiner zufrieden sein. Dennoch hat der Vergleich\nzum Vormonat mit einem Minus von 0,4 % und zum Vor-\njahresmonat mit 0,7 % minus eine leicht positive Tendenz,\ndie hoffen l\u00e4sst.\nDas Stellenangebot aus der Wirtschaft ist vor allem in den\nletzten zwei Jahren gestiegen. Mehr Menschen konnten\nihre Arbeitslosigkeit beenden als neue hinzukamen.\n\n(Gespr\u00e4che und Unruhe bei PDS und SPD)\n\nGegen\u00fcber dem Vorjahr waren 1 150 Menschen weniger in\nStrukturanpassungsma\u00dfnahmen besch\u00e4ftigt als im Vor-\njahr, was einen R\u00fcckgang von 40 % bedeutet. Dennoch ist\ndie Arbeitslosenquote gesunken.\nEs gibt bereits einen Fachkr\u00e4ftemangel, nicht so hoch wie\nin den Ballungsregionen. Fachkr\u00e4fte fehlen vor allem im\nCNC-Bearbeitungsbereich. Abhilfe wurde geschaffen\ndurch ein Modellprojekt CNC-Kompetenzzentrum, ge-\nmeinsam getragen vom Arbeitsamt, von Bildungstr\u00e4gern\nund der Wirtschaft. Konstrukteure und spezielle Fachkr\u00e4f-\nte im Werkzeugbau fehlen, Fachkr\u00e4fte in der Textilindus-\ntrie. Hier kann die Einsch\u00e4tzung erfolgen, dass die M\u00f6g-\nlichkeiten des Arbeitsamtes zur Qualifizierung noch nicht\nausreichend genutzt werden. Qualifizierbares Personal ist\nweitgehend vorhanden. Bei Spezialkr\u00e4ften wie Program-\nmierern und Konstrukteuren ist hingegen der Markt abge-\ngrast. Hier kann nur auf Ausbildung durch die Unterneh-\nmen und das st\u00e4rkere Bem\u00fchen um Absolventen gesetzt\nwerden.\nUnd, meine sehr geehrten Damen und Herren, auch das\npasst nicht in Ihr Klischeebild: Im verarbeitenden Gewerbe\nist ein positiver Trend zu verzeichnen, denn die erzgebir-\ngischen Landkreise haben eine h\u00f6here Industriebesch\u00e4ftig-\ntenquote als der Durchschnitt Sachsens. Das sollten Sie zur\nKenntnis nehmen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDie Branchenstruktur ist in ihrer Vielfalt aufgrund der vor-\nhandenen Fachkr\u00e4fte erhalten geblieben. Der Exportanteil\nist insbesondere in den letzten vier Jahren um mehr als\n50 % gestiegen. Der Gesamtumsatz in der Industrie hat\nsich in der Region in den letzten sechs Jahren verdoppelt.\nDie Anzahl der Arbeitspl\u00e4tze im Dienstleistungssektor\nhatte bis 1998 noch eine r\u00fcckl\u00e4ufige Tendenz, in 1999 und\n2000 ist ein erheblicher Anstieg zu verzeichnen, was insbe-\nsondere mit der erfreulichen Entwicklung im Tourismus-\nbereich zusammenh\u00e4ngt. Sie ist auch Ausdruck der ge-\nwachsenen Kaufkraft in der Region.\n\u00dcber die Abwanderung von jungen Menschen und Fach-\nkr\u00e4ften aus der Region kann niemand erfreut sein. Den-\nnoch bin ich mir sicher, dass ein Gro\u00dfteil der Leute mit\nneuen Erfahrungen in die Heimat zur\u00fcckkehren wird. Die\nR\u00fcckkehr wird umso schneller erfolgen, je schneller die\nEntwicklungsdefizite aufgeholt werden. Daf\u00fcr wurden\nund werden erhebliche Anstrengungen unternommen, die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 5. April 2001\n\n2604\n\n\n\nin der Antwort der Staatsregierung auf den CDU-Antrag\ndokumentiert sind und auf die ich hier nicht n\u00e4her einge-\nhe. Beispielhaft m\u00f6chte ich nur die Entwicklung der Ver-\nkehrsinfrastruktur nennen.\nMit dem Ausbau der A 72 ist die Grundvoraussetzung f\u00fcr\ndie \u00fcberregionale Anbindung des Erzgebirges in den fr\u00fc-\nhen neunziger Jahren z\u00fcgig geschaffen worden. Knapp\neine Milliarde DM sind in den zur\u00fcckliegenden Jahren in\nden Aus- und Neubau der Bundes- und Staatsstra\u00dfen ge-\nflossen, um den Wirtschaftsraum z\u00fcgig in der Tiefe zu er-\nschlie\u00dfen und eine wichtige infrastrukturelle Vorausset-\nzung f\u00fcr Wirtschaftsansiedlungen abseits der Hauptver-\nkehrsstrassen zu schaffen.\nDem Bund, meine Damen und Herren, liegt eine lange Lis-\nte von noch erforderlichen Ma\u00dfnahmen vor. Ich verwies\nvorhin darauf. Im Punkt 9 der Tagesordnung werden wir\nheute noch darauf zu sprechen kommen.\nUnd, meine Damen und Herren, besonders von der SPD-\nOpposition, wir fordern Sie auf, sich beim Bund daf\u00fcr ein-\nzusetzen, dass der Bundesverkehrswegeplan mit den von\nuns benannten Ma\u00dfnahmen z\u00fcgig fortgeschrieben wird.\nZur Ortsumfahrung Stollberg muss ich doch noch ein paar\nWorte sagen, Frau Dr. Raatz, denn mit dieser Problematik\nbin ich seit Jahren befasst. Und was Sie hier heute von sich\ngegeben haben, ist jenseits von Gut und B\u00f6se.\nMeine Damen und Herren, wir k\u00f6nnten an dieser Stelle ein\nganzes St\u00fcck weiter sein, wenn die Unterlagen nicht zwei\nJahre in Berlin gelegen h\u00e4tten.\n\n(Proteste bei der SPD)\n\nHerr Staatsminister Flath und auch mein Kollege Baumann\nvom Bundestag waren gemeinsam im Verkehrs-\nministerium in Berlin im Oktober 1990. Und was wir dort\ngeh\u00f6rt haben, war Folgendes:\n\n(Jurk, SPD: 1990?)\n\n\u2013 Ja, 1999.\nWas wir dort geh\u00f6rt haben, war Folgendes:\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nFrau Windisch, CDU: \u2013 Ja, sofort. Lassen Sie mich den\nSatz noch zu Ende f\u00fchren.\nSie haben im Freistaat Sachsen so viel Geld im Staats-\nstra\u00dfenbau verplant \u2013 da sind Sie doch auf das St\u00fcck Bun-\ndesstra\u00dfe im Moment nicht angewiesen; ist durch Zeugen\nzu belegen.\n\n(Jurk, SPD: Wer hat das gesagt? \u2013\nGro\u00dfe Unruhe im Saal)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Frau Dr. Raatz.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Ich wollte Sie noch einmal zur\nOrtsumgehung Stollberg fragen, weil Sie sagen, die Unter-\nlagen liegen dort so lange: Zum einen, wie lange genau\nliegen sie dort? Und warum kommen die Unterlagen nicht\nzur\u00fcck?\nEs gibt ganz konkrete Forderungen an die Staatsregierung,\ndie noch zu erledigen sind, damit die Unterlagen auch\nvom Bundesministerium zur\u00fcckkommen.\n\n(Zuruf: H\u00f6rt, h\u00f6rt! \u2013\nUnruhe und Gespr\u00e4che im Saal)\n\nFrau Windisch, CDU: Frau Dr. Raatz, die Unterlagen la-\ngen 1999 bereits im Verkehrsministerium, sind mit forma-\nlen Gr\u00fcnden wieder zur\u00fcckverwiesen worden. Es wurde\nauf der anderen Seite von einer Initiative, die im Gr\u00fcnen-\nBereich angesiedelt war, ein Widerspruch formuliert, der\naber in der Sache eigentlich so nicht begr\u00fcndet war.\nSoweit ich zurzeit informiert bin, sind die Unterlagen zur\nZeichnung, zum Genehmigungsvermerk in Berlin oder \u2013\nHerr Staatsminister kann es vielleicht genau sagen \u2013 sind\ninzwischen zur\u00fcck. Und das Regierungspr\u00e4sidium kann\nnun endlich mit dem Planfeststellungsverfahren beginnen.\nDie Vorarbeiten sind schon seit langer Zeit erledigt, so\ndass der Startschuss fallen kann. Und wir gehen davon\naus, dass im n\u00e4chsten Jahr endlich der Baubeginn erfolgen\nkann.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Mit der Erneue-\nrung des kommunalen Stra\u00dfennetzes mit einem Umfang\nvon mehr als 300 Millionen DM ist ein wichtiger Beitrag\nzur Verbesserung der Infrastruktur und der Gesamt-\nerscheinung der Region geleistet worden.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie noch eine\nZwischenfrage?\n\nFrau Windisch, CDU: Bitte sch\u00f6n.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Frau Dr. Raatz.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Es fehlen Teile der Umweltvertr\u00e4g-\nlichkeitspr\u00fcfung. Darum liegen die Unterlagen noch im\nBundesverkehrsministerium. Wann werden diese denn\ndurch die S\u00e4chsische Staatsregierung nachgereicht?\n\nFrau Windisch, CDU: Die Frage k\u00f6nnen Sie dann an\nHerrn Staatsminister Schommer stellen.\n\n(Heiterkeit und schallendes Lachen \nbei PDS und SPD)\n\nWichtige Grundvoraussetzung f\u00fcr die Industrieansiedlung\nist auch die Wasser- und Abwasser-Infrastruktur, worauf\nin allen drei Antworten der Staatsregierung auf die Druck-\nsachen nicht eingegangen worden war.\nWas ich hier aber trotzdem erw\u00e4hnen m\u00f6chte: Die Errich-\ntung von Kl\u00e4rwerken und Verlegung von Sammlern war\naufgrund der topografischen Bedingungen besonders kos-\ntenintensiv, damit auch die Geb\u00fchren und Beitr\u00e4ge der\nBev\u00f6lkerung, aber auch der Wirtschaft, die ja ein wichtiger\nStandortfaktor ist. Was die Kostenbelastung betrifft: Damit\ndie Kosten nicht unn\u00f6tig hoch werden, sind von 1990 bis\n2000 F\u00f6rdermittel in H\u00f6he von 829 Millionen DM in das\nGmbE-Gebiet Erzgebirge und inklusive des Kreises Stoll-\nberg rund eine Milliarde DM geflossen.\nTrotz F\u00f6rderung konnten einige Verb\u00e4nde dennoch nicht\nkostendeckend wirtschaften, so dass mit nahezu 100 Mil-\nlionen DM Konsolidierungshilfen im Erzgebirge die Bil-\ndung von wirtschaftlicheren Verbandsstrukturen unter-\nst\u00fctzt worden ist.\nEine intakte Infrastruktur ist nicht nur f\u00fcr die verarbeiten-\nde Industrie, sondern auch f\u00fcr den Tourismus, der sich\nzunehmend zu einer Einkommens- und Erwerbsalternati-\nve f\u00fcr die dort lebenden Menschen entwickelt, dringend\nerforderlich. Ein Bruttoumsatz von 1,2 Milliarden DM im\ntages- und \u00fcbernachtungsgebundenen Tourismus und\neine Nettowertsch\u00f6pfung von 540 Millionen DM in der\nersten und zweiten Umsatzstufe belegen das Wirt-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 5. April 2001\n\n2605\n\n\n\nschaftspotenzial der Branche. Daf\u00fcr sind durch F\u00f6rderung\ndes Freistaates die Voraussetzungen geschaffen worden,\nindem 718 Millionen DM in die touristische Infrastruktur\ninvestiert worden sind.\nNoch einige Worte zur Wirtschaftsf\u00f6rderung im klassi-\nschen Sinn. Neben der F\u00f6rderung von 527 Vorhaben der\nwirtschaftsnahen Infrastruktur mit einem Volumen von\n1,6 Milliarden DM \u2013 der Zuschuss betr\u00e4gt 1,2 Milliarden\nDM \u2013 wurden auch erhebliche Summen in die einzelbe-\ntriebliche F\u00f6rderung gegeben. 3 724 F\u00f6rderf\u00e4lle, in denen\nInvestitionen von 7,4 Milliarden DM mit einem Zuschuss\nvon 1,68 Milliarden DM bedacht worden sind, haben\n40 821 Arbeitspl\u00e4tze gesichert und 26 318 Arbeitspl\u00e4tze\nneu geschaffen. Auch diese Zahlen verdeutlichen die An-\nstrengungen der Staatsregierung und der Wirtschaft vor\nOrt, um das Erzgebirge zu einem attraktiven Wirt-\nschaftsstandort zu entwickeln.\nDie Wirtschaftsf\u00f6rderung Sachsen hat gro\u00dfe Anstrengun-\ngen unternommen, um das Image des Erzgebirges zu ver-\nbessern und um der \u00d6ffentlichkeit zu verdeutlichen, dass\nim Erzgebirge eine Vielzahl von attraktiven Produktions-\nstandorten vorhanden ist.\nAber auch andere begleitende Initiativen, wie zum Beispiel\ndas Programm Marktzugangsf\u00f6rderung f\u00fcr kleine Unter-\nnehmen und Unternehmenskooperationen in GmbE, auf\ndie mein Kollege Andreas L\u00e4mmel noch eingehen wird,\nsind unverzichtbar, um die Wettbewerbsf\u00e4higkeit vor al-\nlem der kleinen Firmen und deren Marktchancen zu erh\u00f6-\nhen.\nDie Stiftung Innovation und Arbeit im Raum Erzgebirge\nhat ebenfalls ihren Beitrag zur Schaffung von Arbeit und\nBesch\u00e4ftigung geleistet. Das ist an anderer Stelle in diesem\nHaus schon mehrfach besprochen worden.\nMeine Damen und Herren! Bei der Vielschichtigkeit der\nFragestellungen und der Antworten zu den drei Druck-\nsachen ist es in der K\u00fcrze der Zeit dennoch nicht m\u00f6glich,\nauf alle Aspekte einzugehen, so wichtig und notwendig\ndas auch im Einzelfall w\u00e4re.\nBevor mein Kollege L\u00e4mmel auf weitere Aspekte der Si-\ntuation des Erzgebirges eingehen wird, m\u00f6chte ich f\u00fcr\nmeinen Teil zusammenfassend Folgendes feststellen: Das\nErzgebirge hat es nicht verdient, schlechtgeredet zu wer-\nden.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nDas Erzgebirge hat sich zu einem hervorragenden Wirt-\nschaftsstandort entwickelt. Vor allem ist es viel besser als\nsein Ruf, den die dort lebenden Menschen so nicht ver-\ndient haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: F\u00fcr die PDS-Fraktion\nHerr Abg. Tischendorf, bitte.\n\nTischendorf, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Es wird wieder einmal deutlich: Ein\nsolcher Tagesordnungspunkt verleitet dazu, dass sich die\nLokalmatadore zu Wort melden. Ich finde, das ist auch\nrichtig so.\nAuch ich komme aus dem Erzgebirge, n\u00e4mlich aus der\nKleinstadt Lugau im Landkreis Stollberg. Frau Windisch\nhat es bereits mehrfach erw\u00e4hnt.\nWenn ich mir aber die drei Antr\u00e4ge ansehe, dann muss ich\nfeststellen, dass sie mit meiner Stadt leider wenig zu tun\n\nhaben. Das wurde mir beim Lesen der Stellungnahme des\nMinisters Schommer deutlich.\n\n(Zurufe von der CDU: Ist das Ihre eigene Stadt?)\n\n\u2013 Ich erkl\u00e4re es Ihnen gleich. \u2013 Es geht immer nur um Teile\ndes Erzgebirges, nie um das ganze. Ich m\u00f6chte einige Bei-\nspiele nennen.\nIn der Stellungnahme zu Punkt 1 des Antrages der CDU-\nFraktion mit dem Titel ,,Regionale Entwicklung des Erzge-\nbirges\u201c definiert der Wirtschaftsminister das Erzgebirge\nmit den Landkreisen Annaberg, Freiberg, Mittlerer Erzge-\nbirgskreis und Aue-Schwarzenberg.\nBei der Gro\u00dfen Anfrage der SPD-Fraktion geht es dann um\ndas Erzgebirge als Gebiet mit besonderen Entwicklungs-\naufgaben; das haben wir ja schon geh\u00f6rt. Dies verleitet\nnun Herrn Dr. Schommer dazu, auf der Grundlage be-\nstimmter Indikatoren und Kriterien, die er uns sicher noch\neinmal umf\u00e4nglich erl\u00e4utern wird, das Erzgebirge als Ge-\nbiet mit besonderen Entwicklungsaufgaben durch den\nLandkreis Aue-Schwarzenberg, den Mittleren Erzgebirgs-\nkreis sowie den ehemaligen Landkreis Brand-Erbisdorf zu\ndefinieren.\nSchlie\u00dflich schreibt der Wirtschaftsminister zu dem An-\ntrag der SPD-Fraktion mit dem Titel ,,Beauftragter der\nStaatsregierung f\u00fcr das Erzgebirge\u201c unter der \u2013 das betone\nich \u2013 bedeutsamen Abschnitts\u00fcberschrift ,,Entwicklung\neines Gesamtkonzeptes f\u00fcr die Entwicklung des Erzgebir-\nges\u201c \u2013 man h\u00e4tte stattdessen die \u00dcberschrift w\u00e4hlen sollen:\n,,Bisher etwas weniger als nichts\u201c \u2013, dass sich der Land-\nkreis Annaberg, der Mittlere Erzgebirgskreis und der\nLandkreis Freiberg nunmehr darauf verst\u00e4ndigt haben, ein\nregionales Entwicklungs- und Handlungskonzept f\u00fcr die\nweitere Entwicklung \u2013 man h\u00f6re und staune! \u2013 im Erzge-\nbirge zu erstellen.\nFalls der eine oder andere noch eine Idee f\u00fcr weitere Defi-\nnitionen des Erzgebirges ben\u00f6tigt, so liefere ich gern eine\nneue Kreation, die jedoch schon \u00e4lter ist: Das S\u00e4chsische\nKulturraumgesetz definiert das Erzgebirge mit den Land-\nkreisen Annaberg, Mittlerer Erzgebirgskreis, Stollberg und\nAue-Schwarzenberg.\nNun werden Sie einwenden, dies sei eine Geschichte, die\nman hier nicht erz\u00e4hlen m\u00fcsse. Jedoch halte ich das f\u00fcr\nwichtig, damit man sich dar\u00fcber klar wird, worum es hier\neigentlich geht. Bei den verschiedenen Definitionen zeigt\nsich das grunds\u00e4tzliche Problem, dass jeder \u00fcber etwas an-\nderes, nur \u00fcber Teile spricht, aber nie \u00fcber das Erzgebirge,\nwie es sich geschichtlich entwickelt hat und wie es sich\njetzt darstellt.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nUnser Ministerpr\u00e4sident, der leider nicht da ist, philoso-\nphiert nahezu in jeder seiner Gastreden in nah und fern\n\u00fcber das regionale Bewusstsein, \u00fcber die Bodenst\u00e4ndigkeit\nder S\u00e4chsinnen und Sachsen. Er sagt dann immer, darauf\ngelte es aufzubauen, um die Entwicklung unseres Landes\nvoranzutreiben. So lautet seine Standardargumentation.\nNun stelle ich jedoch fest: Die Praxis der Staatsregierung\nist genau gegenteilig. Je nach Schwerpunktsetzung oder\nF\u00f6rderrichtlinie definiert sie die r\u00e4umliche Begrenzung des\nErzgebirges anders. Meine Damen und Herren der Staats-\nregierung, das Erzgebirge definiert sich aber im Ganzen,\nworauf ich schon hingewiesen habe. Das m\u00fcssten Sie auch\neinmal begreifen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 5. April 2001\n\n2606\n\n\n\nF\u00fcr meine Fraktion bleibt wenigstens festzustellen: Die\nS\u00e4chsische Staatsregierung hat ihren Beitrag zum regiona-\nlen Zusammenhalt des Erzgebirges bisher noch nicht\ngeleistet.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nWenn alle Fraktionen des Hauses \u2013 ebenso wie die Staats-\nregierung \u2013 die engere, l\u00e4nder\u00fcbergreifende Zusammenar-\nbeit und die gemeinsame Vermarktung der Lausitz be-\ngr\u00fc\u00dfen und unterst\u00fctzen, dann ist wohl kaum jemandem\nernsthaft zu vermitteln, dass im Erzgebirge bisher genau\ndie umgekehrte Entwicklung zu verzeichnen ist.\nJetzt komme ich zu Ihnen, Frau Windisch. Bei dieser Ent-\nwicklung im Erzgebirge hin zu Kleinstaaterei und Kirch-\nturmpolitik hat die s\u00e4chsische CDU eine entscheidende\nRolle gespielt. Das haben Sie vergessen zu erw\u00e4hnen.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nSie hat bisher daf\u00fcr gesorgt, dass es in unserer Region kein\neinheitliches strategisches Entwicklungskonzept gibt. Dies\nist nicht nur das Verdienst der Staatsregierung; vielmehr\nist es auch das Resultat eines viel zu langen Nebeneinan-\nderher der Landr\u00e4te, die ja ausschlie\u00dflich das CDU-Partei-\nbuch besitzen, inklusive der zugeh\u00f6rigen Mehrheitsver-\nh\u00e4ltnisse in den Kreistagen. Auch das haben Sie leider ver-\ngessen zu erw\u00e4hnen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDazu folgen noch einige Beispiele. Nicht nur, dass der\nLandkreis Stollberg mit seiner festen Verankerung in die\nWirtschaftsregion Chemnitz/Zwickau seit Mitte der neun-\nziger Jahre seine weitere Entwicklung weg vom Erzgebirge\norientiert, auch der Landkreis Aue-Schwarzenberg glaubt\nnicht mehr an die alleinige landespolitische Durchschlags-\nkraft der durch die Staatsregierung definierten Gebiete mit\nbesonderen Entwicklungsaufgaben und fl\u00fcchtet sich si-\ncherheitshalber ebenfalls in die Wirtschaftsregion Chem-\nnitz/Zwickau.\nWie eingangs schon erw\u00e4hnt, haben die Landkreise Anna-\nberg, Freiberg und Mittlerer Erzgebirgskreis gestern eine\nZweckvereinbarung geschlossen, zu der meine Kollegin\nAltmann noch einiges sagen wird. Mir bleibt nur so viel:\nDabei hat ja die Staatsregierung in Person des Staatssekre-\nt\u00e4rs Dr. Vehse gestern wieder einmal gezeigt, wie ernst sie\nihre Ank\u00fcndigung vom 10.2.2000 genommen hat, n\u00e4mlich\nmit den Abgeordneten aller Fraktionen gemeinsam f\u00fcr die\nRegion zusammenzuarbeiten. Die R\u00fcckmeldung, die ich\nzu der gestrigen Veranstaltung erhalten habe, besagt: Das\nwar wieder ein Show-Auftritt unseres Staatssekret\u00e4rs!\n\n(Zuruf der Abg. Frau Klein, SPD)\n\n\u2013 Das k\u00f6nnen Sie gern. \u2013 Aber man konnte es eigentlich\nvoraussehen. Sein Fazit \u00fcber unsere Arbeit im S\u00e4chsischen\nLandtag kann man wie folgt zusammenfassen \u2013 zumindest\nhabe ich es von Dritten so geh\u00f6rt:\n\n(Zurufe von der CDU: Aha!)\n\n\u2013 Ja, ich war n\u00e4mlich hier!\nDie Opposition im Hohen Haus arbeitet nur kontrapro-\nduktiv. Alleinige Unterst\u00fctzung f\u00fcr das Erzgebirge gibt es\nnach seiner Auffassung nur von den Abgeordneten der\nCDU. \u2013 Jetzt k\u00f6nnen auch Sie einmal klatschen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas hat etwas mit dem zu tun, was ich soeben gesagt habe.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nIch will die Erfolge des Staatssekret\u00e4rs im Erzgebirge nicht\ndadurch unverantwortlich \u00fcberbewerten, dass ich mich\nmit mehr als zwei S\u00e4tzen \u00fcber seinen gestrigen Auftritt\naufrege. Ich baue lieber auf die Leute vor Ort. Die Erzge-\nbirgler k\u00f6nnen sehr wohl zwischen aufgesetzten Phrasen\nund dem Einsatz f\u00fcr die tats\u00e4chlichen Probleme in der Re-\ngion unterscheiden.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nBezeichnend f\u00fcr diesen Vorgang ist es schon, wie ernst die\nStaatsregierung ihre blumigen Ank\u00fcndigungen bei der Be-\nratung im Februar des vorigen Jahres, dass sie mit allen\nAbgeordneten zusammenarbeiten werde, nimmt. Eine Ein-\nladung f\u00fcr ein zweites Treffen nach nunmehr reichlich\neinem Jahr habe ich nie erhalten. Vielleicht \u2013 das best\u00e4tigt\nmeine Vorrednerin \u2013 hat sich die ganze Geschichte wieder\nauf das normale Ma\u00df in Sachsen reduziert und die Staats-\nregierung trifft sich mit der CDU in kleiner Runde.\n\n(Bandmann, CDU: Na, seit wann \nsind wir denn klein?)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nFrau Weihnert, SPD: Herr Tischendorf, Sie sagten vor-\nhin, Sie h\u00e4tten \u00fcber Dritte geh\u00f6rt, dass der Herr Staats-\nsekret\u00e4r ge\u00e4u\u00dfert habe, dass die CDU und die Staatsregie-\nrung f\u00fcr die Entwicklung des Erzgebirges zust\u00e4ndig\nseien. Ist nicht der Herr Staatssekret\u00e4r Beamter? Stehen\nihm solche \u00c4u\u00dferungen zu?\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nTischendorf, PDS: Ich denke, diese Frage beantwortet\nsich von selbst.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nSchade, denn nun komme ich zum Antrag der SPD bez\u00fcg-\nlich eines Beauftragten der Staatsregierung f\u00fcr das Erzge-\nbirge.\nIch m\u00f6chte es gleich vorwegnehmen: Die PDS-Fraktion\nsieht in Ihrem Anliegen, sehr geehrte Kolleginnen und\nKollegen der SPD, das Beauftragtenwesen der Staatsregie-\nrung weiter auszubauen, wenig Sinn.\n\n(Nolle, SPD: Damit k\u00f6nnen wir leben!)\n\nSie k\u00f6nnten mir vorhalten, dass jeder andere als der Staats-\nsekret\u00e4r des Wirtschaftsministers besser daf\u00fcr geeignet\nw\u00e4re. Ich w\u00fcrde Ihnen diesbez\u00fcglich zustimmen.\n\n(Beifall des Abg. Nolle, SPD)\n\nDas Problem liegt aber woanders, meine Damen und Her-\nren: Wir brauchen nicht noch mehr Vertreter, die eine fal-\nsche regionale Entwicklungspolitik etwas besser machen.\nVielmehr brauchen wir einen neuen politischen Ansatz f\u00fcr\ndie Gesamtentwicklung des Erzgebirges mit den Verant-\nwortlichen vor Ort.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nDas, was wir brauchen, ist eine Politik, die den Menschen\ndie \u00c4ngste vor der Erweiterung der EU dadurch nimmt,\ndass sie die Chancen und die sich daraus ergebenden poli-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 5. April 2001\n\n2607\n\n\n\ntischen Handlungen aktiv mit den Verantwortlichen vor\nOrt abstimmt.\nIch bin der Meinung, dass es schon immer einen Beauf-\ntragten der Staatsregierung f\u00fcr die regionale Entwicklung\nund Zusammenarbeit des Erzgebirges gab, einen, der auch\nmal die lokalen Streith\u00e4hne zur R\u00e4son h\u00e4tte rufen sollen.\nIch meine, es ist vor allem eine Aufgabe des Regierungs-\npr\u00e4sidenten. Der Chef der Staatskanzlei \u2013 er ist heute hier\n\u2013, Herr Br\u00fcggen, der ehemalige Regierungspr\u00e4sident, hat\nin der Vergangenheit im Erzgebirge daf\u00fcr Verantwortung\ngetragen. Nach meinem Daf\u00fcrhalten hat er seinen Nach-\nfolger diesbez\u00fcglich sehr viel Unerledigtes hinterlassen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine wei-\ntere Zwischenfrage? \u2013 Herr G\u00f6tzel, bitte.\n\nG\u00f6tzel, CDU: Herr Tischendorf, wir haben in Annaberg\ndas Gr\u00fcnder- und Technologiezentrum. Von dort aus er-\nfolgt die regionale Planung dieses Gebietes mit besonde-\nrem Entwicklungsbedarf. Glauben Sie nicht auch, dass es\nviel besser ist, wenn die Region selbst entscheidet, was f\u00fcr\nsie notwendig ist, als wenn das eine Staatsregierung von\nDresden aus tut?\n\n(Beifall des Staatsministers Dr. Schommer)\n\nTischendorf, PDS: Dem stimme ich gern zu. Wenn Sie ge-\nh\u00f6rt h\u00e4tten, was ich gesagt habe, w\u00e4re Ihnen das klar.\nDurch die Kleinstaaterei und die Zerst\u00fcckelung des Erzge-\nbirges ist man jetzt an einem Punkt angekommen, an dem\nman kaum etwas vorzulegen hat. Sie beginnen in Ihrer\nRegion bei null. Das ist die Problematik dabei.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nIch war bei Herrn Br\u00fcggen stehen geblieben. Bei aller\nWertsch\u00e4tzung dessen, was Sie im Bereich der Verwal-\ntungsmodernisierung in Chemnitz geleistet haben, ist zu\nsagen, dass es \u2013 das ist meine Meinung \u2013 um mehr geht. Es\ngeht nicht nur um das Verwalten von Beh\u00f6rden, sondern\nes geht auch um das Gestalten von Regionen vor Ort. Ich\nsagte bereits, dass Sie in der Region des Erzgebirges eine\nMenge f\u00fcr Ihren Nachfolger \u00fcbrig gelassen haben.\nMeine Damen und Herren! Es geht dabei \u2013 das h\u00f6re ich oft\nvon der rechten Seite \u2013 nicht um den f\u00f6rderpolitischen\nKleinkrieg, den die Abgeordneten des \u00d6fteren f\u00fchren nach\ndem Motto: Wer hat die meisten GA-F\u00f6rdermittel in die\nRegion gebracht?\nIch m\u00f6chte nur ein Beispiel nennen. Es gibt immer wieder\nden Lobgesang der CDU-Abgeordneten \u00fcber den Auto-\nbahnzubringer von Annaberg nach Stollberg. Das ist ange-\nsichts der Arbeitsplatzsituation im Erzgebirge verst\u00e4nd-\nlich. Es h\u00e4ngen die Hoffnungen und Erwartungen vieler\nMenschen an der Entwicklung des Erzgebirges. Man\nmacht diese auch von dem Autobahnzubringer abh\u00e4ngig.\nWie ernst die Lage f\u00fcr viele Menschen ist, zeigt die schon\ngestern ver\u00f6ffentlichte Arbeitsmarktstatistik f\u00fcr den\nMonat M\u00e4rz.\nDazu m\u00f6chte ich in Kurzform einige Zahlen vortragen. Die\nArbeitslosenquote in Sachsen betrug 18,4 %. Die Arbeitslo-\nsenquote des Arbeitsamtsbezirkes Annaberg \u2013 diese habe\nich herausgezogen, weil es der Erzgebirgskamm ist \u2013 liegt\nmit 20,1 % weit dar\u00fcber. In Zahlen ausgedr\u00fcckt bedeutet\ndas, dass allein beim Annaberger Arbeitsamt 33 569 als\narbeitslos gemeldet sind. Fast ein Drittel, n\u00e4mlich 10 018\nMenschen, sind langzeitarbeitslos. Welche sozialen Folgen\n\ndas f\u00fcr diese Menschen hat, m\u00f6chte ich nicht weiter aus-\nf\u00fchren, denn ich denke, dass wir uns alle dar\u00fcber im Kla-\nren sind.\nFrau Windisch, dieses Problem kann \u2013 auch wenn ich Tou-\nrismuspolitik gern mache \u2013 eine gut funktionierende Tou-\nrismuswirtschaft nicht beseitigen. Ich bin mir auf jeden\nFall sicher, dass sie immer nur einen Teil dazu beitragen\nkann.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nWenn es allen am Entwicklungsprozess Beteiligten nicht\ngelingt, das Erzgebirge insgesamt als Konzept auf den\nWeg zu bringen, wird auch der von mir als Beispiel ange-\nbrachte Autobahnzubringer nach Stollberg nur eine Funk-\ntion haben, n\u00e4mlich die Funktion, dass man schneller als\nvorher auf der A 72 ist.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Gefahr und\nChancen f\u00fcr das Erzgebirge liegen hier eng beieinander.\nUm die Chancen zu ergreifen, bedarf es bei der Staats-\nregierung eines Umdenkens. Ich kann f\u00fcr meine Fraktion\nerkl\u00e4ren: Wenn man die bisherigen Auswirkungen der\nPolitik sieht, so kann man nicht mehr daran glauben.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion er-\nh\u00e4lt das Wort. Herr Abg. L\u00e4mmel, bitte.\n\nL\u00e4mmel, CDU: Meine Damen und Herren! Es f\u00e4llt mir\nwirklich schwer, auf die Redebeitr\u00e4ge von Herrn Tischen-\ndorf \u2013 das war der peinlichste Beitrag \u2013 und von Frau\nDr. Raatz einzugehen.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: \nDas kann ich mir gut vorstellen!)\n\nIch hatte vermutet, meine Damen und Herren von der Op-\nposition, dass Sie heute ein neues Berggeschrei anstimmen,\num der Welt zu verk\u00fcnden, dass das Erzgebirge wieder da\nist. Sie haben gen\u00fcgend Geschrei gemacht, das ist \u00fcber-\nhaupt nicht zu bezweifeln, meine Damen und Herren. Sie\nhaben aber niemandem au\u00dferhalb dieses Saales irgendeine\nHoffnung verk\u00fcnden k\u00f6nnen; denn diese Peinlichkeit,\nHerr Tischendorf, die Sie hier geliefert haben, war wirklich\neine Zumutung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Die heutige\nDebatte sollte \u00fcber die besonderen Entwicklungschancen\ndes Erzgebirges gef\u00fchrt werden. Bisher war die Debatte\naber alles andere als ein Mutmacher f\u00fcr die Erzgebirgler.\nIch bin zwar geborener Vogtl\u00e4nder, aber ich habe l\u00e4nger\nim Erzgebirge gelebt, als Herr Nolle bisher in Sachsen ist.\n\n(Nolle, SPD: Meinen Sie jetzt Herrn Schommer\noder Herrn Biedenkopf?)\n\nIch wei\u00df genau, wie die Menschen dort denken und was\nsie sind. Den Vogtl\u00e4ndern und den Erzgebirglern wird un-\nterstellt, sie seien besondere Bergv\u00f6lker und die Menschen\ndort verf\u00fcgten \u00fcber besondere Eigenschaften. Diesbez\u00fcg-\nlich m\u00f6chte ich Folgendes hervorheben: Die Erzgebirgler\nmeistern Situationen, bei denen andere Leute l\u00e4ngst aufge-\ngeben h\u00e4tten. Die Erzgebirgler sind bodenst\u00e4ndig und die\nErzgebirgler lieben ihre Heimat trotz der allt\u00e4glichen Prob-\nleme.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 5. April 2001\n\n2608\n\n\n\nMeine Damen und Herren! Diese drei und noch viele wei-\ntere hervorragende Charaktereigenschaften dieser Men-\nschen haben zu allen Zeiten daf\u00fcr gesorgt, dass das Erzge-\nbirge immer wieder auf der H\u00f6he der Zeit ist und bleibt.\nWenn Sie sich einmal n\u00e4her mit der Wirtschaftsgeschichte\ndes Erzgebirges als gro\u00dfer Raum befassen w\u00fcrden \u2013 Herr\nTischendorf, bez\u00fcglich der Definition gebe ich Ihnen\nRecht; sie ist immer ein bisschen unscharf, aber ich be-\ntrachte das einmal als gro\u00dfen Wirtschaftsraum \u2013, dann\nw\u00fcssten Sie, dass das Erzgebirge im Laufe der Zeit viele\nwirtschaftliche H\u00f6hen, aber auch tiefe T\u00e4ler durchschritten\nhat.\nViele strukturelle Probleme der heutigen Zeit, die niemand\nwegdiskutieren m\u00f6chte, haben die Ursachen in vergange-\nnen Zeiten. Zehn Jahre Entwicklung in Demokratie und\nFreiheit k\u00f6nnen nicht eine 490-j\u00e4hrige Strukturentwick-\nlung und davon eine 40-j\u00e4hrige substanzverzehrende Wirt-\nschaftspolitik v\u00f6llig korrigieren.\nWenn Sie sich ehrlichen Herzens einmal eingestehen und\nsich fragen, was denn in den letzten zehn Jahren hier im\nErzgebirge geworden ist, dann wissen Sie ganz genau,\ndass die Zeiten, als im Erzgebirge nur Holzfiguren ge-\nschnitzt und in Zwickau die hochwertigen Autos gebaut\nwurden, v\u00f6llig vorbei sind, meine Damen und Herren.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: \nAch, die Autos waren hochwertig?)\n\nIm Gegenteil, heute befindet sich im Erzgebirge eine breite\nPalette hochwertiger Industrieerzeugnisse, ohne die das\nAuto zum Beispiel in Zwickau, Ingolstadt oder in M\u00fcn-\nchen \u00fcberhaupt nicht gebaut werden k\u00f6nnte. Das Erzge-\nbirge gewinnt seinen alten Glanz zur\u00fcck, wenn es auch\nnicht mehr der silberne Glanz ist. Es ist doch hierbei die\nFrage zu stellen, warum zum Beispiel der allererste japani-\nsche Investor, der sich im produzierenden Gewerbe ange-\nsiedelt hat, sich f\u00fcr das Erzgebirge entschieden hat.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nWeil er die Nussknacker wollte!)\n\nIch kann Ihnen diese Frage genau beantworten, meine Da-\nmen und Herren, weil ich damals diese Verhandlungen\nwesentlich mit begleitet habe.\n\n(Nolle, SPD: Deswegen!)\n\nIch will Ihnen das beantworten: N\u00e4mlich wegen der Men-\nschen hat sich dieser Investor, dem es letztlich v\u00f6llig egal\ngewesen w\u00e4re, ob er sich in Dresden, Leipzig oder im Erz-\ngebirge angesiedelt h\u00e4tte, dort angesiedelt.\n\n(Jurk, SPD: Herr L\u00e4mmel, das ist doch gut so! \nDas bestreiten wir \u00fcberhaupt nicht!)\n\nDas ist der Grund. Das ist doch das h\u00f6chste Gut, das wir\nhaben. Da kann man doch diese Region nicht nur als Ar-\nmenhaus, als strukturschwache Region und als Region\nohne Zukunft hinstellen, als eine Region ohne Infrastruk-\ntur.\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nWas Sie tun, meine Damen und Herren, zeigt sich ja auch\nin den Wahlergebnissen. Das, was Sie den Menschen an-\nheften wollen, zieht nicht mehr.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSie haben sich \u00fcberhaupt nicht die M\u00fche gemacht, sich die\numfangreichen Zahlen anzusehen, die an den Gro\u00dfen An-\n\nfragen h\u00e4ngen. H\u00e4tten Sie das getan, h\u00e4tten Sie auch nur\nein paar vern\u00fcnftige S\u00e4tze von diesem Pult aus von sich\ngeben d\u00fcrfen. Aber offensichtlich ist Ihnen selbst das zu\nviel Arbeit, diese Zahlen zu analysieren.\n\n(Nolle, SPD: Da warten wir auf Sie! \u2013\nZurufe von der PDS)\n\nSie wissen genau, es ist nicht allein das Erzgebirge in\nDeutschland eine Gebirgsregion, es gibt auch in Bayern\nGebirge, die eben nicht mit dem Wirtschaftsraum M\u00fcn-\nchen zu vergleichen sind.\n\n(Nolle, SPD: Aha!)\n\nMan muss daran arbeiten, die topografischen Nachteile\nauszugleichen.\nLetzte Worte zur EU-Osterweiterung: Wenn Sie sich zum\nBeispiel einmal die Pr\u00e4sentation des Erzgebirges im Inter-\nnet unter der Adresse www.erzgebirge.de betrachten, falls\nSie es finden, stellen Sie fest, dass gerade das Erzgebirge in\nder Darstellung der Euro-Regionen viel weiter entwickelt\nist als manch andere Gegend in Ostdeutschland. Ich kann\nnur sagen, die Leute denken weiter, n\u00e4mlich an die Zu-\nkunft.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nL\u00e4mmel, CDU: \u2013 Moment.\nWas das regionale Entwicklungskonzept betrifft, meine\nDamen und Herren, sind die Erzgebirgler eben nicht so\neinfache Leute. Ich bedauere auch, dass die regionale Be-\nfindlichkeit offensichtlich bisher gr\u00f6\u00dfer gewesen ist, sonst\nw\u00e4re man fr\u00fchzeitiger zu diesem Konzept gekommen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Tippach, bitte.\n\nTippach, PDS: Herzlichen Dank! \u2013 Sehr geehrter Herr\nKollege, ich h\u00e4tte gern eine Antwort, ob Sie einen Wi-\nderspruch sehen in dem Verhalten einerseits, als es um\ndie Kasernenschlie\u00dfung in Schneeberg ging, als von\nIhrer Fraktion mehrfach eindringlich und emotional ge-\nsagt wurde, wenn die Kaserne geschlossen wird, stirbt\ndie Region, und andererseits den Aussagen Ihrer Kolle-\ngin, die Region habe \u00fcberhaupt kein wirtschaftliches\nProblem, sondern nur ein Imageproblem. Was stimmt\ndavon nun? Hat sie ein wirtschaftliches oder ein Image-\nproblem? Hat sie es vielleicht auch dadurch, dass man\nsagt, wenn die Kaserne wegkommt, stirbt die Region?\nDa sagt nat\u00fcrlich jeder Investor, dort muss es ja ganz\nschlimm sein. Sehen Sie da einen Widerspruch oder ist\ndas f\u00fcr Sie linear?\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nL\u00e4mmel, CDU: Wenn ein Investor Ihre Worte h\u00f6rt, dann\nw\u00fcrde er sich schnell umdrehen und wieder gehen. Das ist\nganz richtig. Keiner hat hier doch behauptet, das Erzgebir-\nge sei oder in Sachsen gebe es kein wirtschaftliches Prob-\nlem. Das steht \u00fcberhaupt nicht zur Debatte, verehrter Herr\nKollege.\n\n(Tippach, PDS: Das haben Sie gesagt!)\n\nEine Kaserne, also eine Bundeseinrichtung, ist nun einmal\nein gro\u00dfer wirtschaftlicher Faktor. Wenn dieser wegf\u00e4llt,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 5. April 2001\n\n2609\n\n\n\nwird es die Probleme nur vergr\u00f6\u00dfern. Das ist v\u00f6llig un-\nzweifelhaft.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: \nDann kommen sie aus Japan!)\n\nIch denke, es ist \u00fcberhaupt kein Widerspruch, den Sie hier\nkonstruieren wollen. Sie sollten sich lieber einmal in Ihren\nRedebeitr\u00e4gen, die im Lande geh\u00f6rt werden k\u00f6nnen, so\npr\u00e4sentieren, dass ein Investor, der das h\u00f6rt, sich sagt: Das\nscheint interessant zu sein!\n\n(Zurufe von der SPD)\n\n\u2013 Ja, ja! Herr Nolle, Sie blubbern doch schon die ganze Zeit\ndurch die Gegend.\nIch komme zum Ende, meine Damen und Herren. Das re-\ngionale Entwicklungskonzept muss auf den Tisch. Alle re-\ngionalen Akteure werden zusammenkommen. Analysie-\nren Sie die Zahlen des Erzgebirges und Sie werden feststel-\nlen: Das Erzgebirge ist da, das Erzgebirge wird sich weiter\nentwickeln und es ist kein Armenhaus Sachsens!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Mehr als den FC Aue habt ihr\n\nnicht!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die SPD-Fraktion, Herr\nAbg. Nolle.\n\nNolle, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nHochverehrter Herr Kollege L\u00e4mmel! Bei Statistiken und\nbei der Politik sollte man Promille nicht mit Prozenten ver-\nwechseln.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Beim Autofahren auch nicht! \u2013\nZuruf von der CDU: Auch Brutto und Netto nicht!)\n\nMeine Damen und Herren! Das Vertrauen der Menschen\nin Politik schwindet und das nicht zu Unrecht, meine Da-\nmen und Herren.\n\n(Zuruf von der CDU: Seitdem Sie in Sachsen sind!)\n\nManche sagen ganz einfach, die PDS ist schuld, weil deren\nVorg\u00e4ngerpartei dieses Land v\u00f6llig ruiniert hat. Mancher\nsagt ganz einfach, die CDU ist schuld, weil unter ihrer\nVerantwortung gro\u00dfe Teile der Wirtschaft nicht saniert,\nsondern zu Ausverkaufspreisen verh\u00f6kert, ausgeschlach-\ntet und dann platt gemacht wurden, weil sie kein Konzept\nhatte. Mancher sagt ganz einfach, seit 1998 ist nun auch die\nSPD schuld, weil der von ihr gef\u00fchrten Bundesregierung\ntrotz aller M\u00fche und Erfolge leider noch nicht gen\u00fcgend\nPatentrezepte eingefallen sind, um den selbsttragenden\nAufschwung in Gang zu bringen.\nMeine Damen und Herren, das sind drei Aussagen, die wir\n\u00fcberall und jeden Tag h\u00f6ren k\u00f6nnen. Alle haben Recht\nund alle haben doch Unrecht, weil es eben nicht so einfach\nmit der Schuldzuweisung ist.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren von der CDU! Richtig oder\nfalsch l\u00e4sst sich heute weniger als fr\u00fcher, wenn \u00fcberhaupt,\nmit den Buchstaben CDU, SPD oder PDS beantworten. Die\nMenschen in diesem durch die deutsche Geschichte, aber\nauch durch ihre eigene deutsche Schuld gebeutelten Land\nk\u00f6nnen den unehrlichen Singsang der Sonntagsreden nicht\n\nmehr h\u00f6ren, wo es um Wahrheit und Klarheit ihrer\nLebensperspektive geht.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nIch meine, meine Damen und Herren, die Menschen haben\nein Recht darauf, dass sich die Politik, das hei\u00dft wir Politi-\nker, auf eine radikale Kehrtwende besinnt. Dies trifft f\u00fcr\nOstdeutschland in seiner Gesamtheit zu und damit dop-\npelt und dreifach f\u00fcr die strukturschwachen R\u00e4ume im\nOsten und erst recht f\u00fcr das Erzgebirge.\nEgon Bahr, der geb\u00fcrtige Th\u00fcringer, nicht gerade wegen\nunbedarfter Analysen bekannt, hat gesagt, Thierse hat\nnicht Recht, wenn er sagt, der Osten steht auf der Kippe;\nder ist schon gekippt. Der ehemalige Bundesbankpr\u00e4si-\ndent P\u00f6hl hat gesagt, es ist besonders bitter, dass die Ma-\ncher der Wende vor elf Jahren diejenigen sind, die eigent-\nlich nicht in den Genuss ihrer eigenen Revolution kom-\nmen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Sorgen wir daf\u00fcr, dass wenigs-\ntens die Kinder und Kindeskinder die Ernte des Neuan-\nfangs von 1990 einfahren k\u00f6nnen!\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die einen stehen auf der\nKippe, die anderen sind ein St\u00fcck weiter. Leider ist das so.\nGerade in dieser Region brauchen wir dringend L\u00f6sungen.\nWir brauchen sie schnell und am Anfang muss Wahrheit\nund Klarheit stehen.\nSchauen wir uns zur Analyse der Situation die Antworten\nauf die vorliegende Gro\u00dfe Anfrage der SPD-Fraktion an.\nDa ist festzustellen, dass das Erzgebirge eine Arbeitslosen-\nquote aufweist, die zwar schrecklich hoch ist, aber nicht\nwirklich signifikant \u00fcber dem Durchschnitt der neuen\nL\u00e4nder, Sachsens bzw. des Regierungsbezirkes Chemnitz\nliegt. Gleiches gilt auf den ersten Blick auch f\u00fcr die Bev\u00f6l-\nkerungsentwicklung: minus 9,2 % in Sachsen, minus\n10,2 % im Erzgebirge. Zum Gl\u00fcck sind die Erzgebirgler ein\nbodenst\u00e4ndiges, flei\u00dfiges und bescheidenes V\u00f6lkchen.\nBei der Anzahl der Industriebesch\u00e4ftigten, meine Damen\nund Herren, je 1 000 Einwohner befindet sich die Region\nsogar \u00fcber dem Sachsendurchschnitt.\nWo ist also Not, wo sind die besonderen Entwicklungsauf-\ngaben?\nSchauen wir uns einmal die Tabelle als Antwort auf Frage\n22, n\u00e4mlich die Bruttoverdienste, an. Sie betragen aktuell\nim Landkreis Annaberg 84 % im Vergleich zum Regie-\nrungsbezirk und gar nur 82 % im Vergleich zu Sachsens\nDurchschnitt. Das bedeutet, der Erzgebirgler verdient im\nDurchschnitt etwa ein Drittel weniger als der Dresdner\noder Leipziger bei vergleichbaren Lebenshaltungskosten.\nNach der einschl\u00e4gig bekannten Philosophie des s\u00e4chsi-\nschen Wirtschaftsministers Schommer w\u00e4ren die niedrigen\nL\u00f6hne eine gl\u00e4nzende Voraussetzung f\u00fcr eine erfolgreiche\nwirtschaftliche Entwicklung der Region. Nach dieser\nTheorie von Schommer brauche man nur die zu hohen\nL\u00f6hne und Lohnnebenkosten aller jetzt besch\u00e4ftigten Ar-\nbeitnehmer auf die Gesamtzahl aller Arbeitnehmer inklu-\nsive der 30 % Arbeitslosen aufzuteilen \u2013 und schon haben\nwir die Vollbesch\u00e4ftigung und keine Arbeitslosigkeit\nmehr.\nDas ist absolut richtig, Herr Schommer, nur dass dadurch\ndas jetzige Einkommen der Menschen hier im Lande um\n80 % abgesenkt werden m\u00fcsste. Das k\u00f6nnen Sie ja einmal\nnachrechnen lassen, Herr Schommer.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 5. April 2001\n\n2610\n\n\n\nSelbst Ihr Staatssekret\u00e4r Prof. Zeller hat neulich im Wirt-\nschaftsausschuss ge\u00e4u\u00dfert, dass es grunds\u00e4tzlich sehr frag-\nlich ist, ob niedrige L\u00f6hne tats\u00e4chlich ein Standortvorteil\nsind. Wir wollen sehen, ob diese Schommer-Theorie \u2013 mei-\nner Meinung nach eine Variante des Sommertheaters \u2013 zu-\ntrifft.\nHier ein Blick auf die Entwicklung des Gewerbesteuerauf-\nkommens. Es betrug 1992 im Erzgebirge je Einwohner\n90 % im Vergleich zum Regierungsbezirk und 67 % im\nVergleich zu Sachsen. 1999 waren es leider 67 % zu eins,\nalso minus 23 % bzw. 57 %, das hei\u00dft 10 % weniger zu\nzwei.\nLag die Exportquote des verarbeitenden Gewerbes im Erz-\ngebirgsraum im Jahre 1992 noch \u00fcber dem Durchschnitt\ndes Regierungsbezirks bzw. Sachsens, so erreichte sie 1999\nnur noch 46 % bzw. 60 %. Das ist ein regelrechter Absturz.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nNolle, SPD: Ja.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, Frau Klein.\n\nFrau Klein, SPD: Herr Nolle, sind Sie sicher, dass Ihnen\njetzt der Wirtschaftsminister bei so einem wichtigen The-\nma \u00fcberhaupt zuh\u00f6rt?\n\n(Leroff, CDU: Das kann man ihn ja gern fragen!)\n\nNolle, SPD: Also, unser Sprechblasenminister f\u00fcr Wirt-\nschaft und Arbeit hat es ja nicht n\u00f6tig, da zuzuh\u00f6ren; er\nwei\u00df sowieso alles besser.\n\n(Frau Henke, CDU: Das ist eine Frechheit! \u2013\nWiderspruch bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Nolle, Sie bekom-\nmen jetzt von mir einen Ordnungsruf, weil das eine per-\ns\u00f6nliche Beleidigung ist.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf von der CDU: Und die Fragestellerin\n\ngleich einen mit!)\n\nNolle, SPD: Was war die pers\u00f6nliche Beleidigung, Frau\nPr\u00e4sidentin?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die \u00c4u\u00dferung, die Sie\ngegen\u00fcber dem Minister jetzt get\u00e4tigt haben.\n\nNolle, SPD: Also dass er ein Sprechblasenminister ist, das\nwar eine beleidigende \u00c4u\u00dferung? \u2013 Das verstehe ich nicht.\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Einen Ordnungsruf er-\nteilen wir, wenn Sie pers\u00f6nliche Beleidigungen an Perso-\nnen vornehmen.\n\n(Anhaltende Unruhe bei der CDU)\n\nNolle, SPD: Ich wiederhole kurz: Lag die Exportquote des\nverarbeitenden Gewerbes im Erzgebirgsraum im Jahr 1992\nnoch \u00fcber dem Durchschnitt des Regierungsbezirks bzw.\nSachsens, so erreichte sie 1999 nur noch 46 bzw. 60 %. Das\nist ein regelrechter Absturz.\n\nIm Klartext hei\u00dft das: W\u00e4hrend die Krise des Bauwesens\nvoll auf das Erzgebirge durchschl\u00e4gt, wird die Region von\nden erfreulichen Tendenzen im produzierenden Gewerbe\naber kaum erreicht.\nAuf das sch\u00f6ne M\u00e4rchen, Herr L\u00e4mmel, von der zweistel-\nligen Lokomotive, dem produzierenden Gewerbe, will ich\nnicht eingehen, da dessen Anteil am Gesamtbruttosozial-\nprodukt nur ca. 14 % betr\u00e4gt. Und 10 % von 14, Herr L\u00e4m-\nmel, sind bekanntlich 1,4 %. So ist das eben, wenn man\nrichtig rechnet. Und Ums\u00e4tze sind, Herr L\u00e4mmel, keine\nRenditen oder Steuereinnahmen. Und auch was Sie vorhin\nan Produktivit\u00e4tsberechnungen nach Ums\u00e4tzen gemacht\nhaben, das ist haneb\u00fcchener Quatsch.\nW\u00e4hrend die Nettoeinkommen, meine Damen und Her-\nren, der m\u00e4nnlichen Erwerbst\u00e4tigen in einem \u00fcberschau-\nbaren Abstand zum Sachsendurchschnitt liegen, ist die\nDifferenz bei den Frauen etwa doppelt so gro\u00df. Die unge-\nsunde Wirtschaftsstruktur der Region ist im besonderen\nMa\u00dfe dem Mangel an Frauenarbeitspl\u00e4tzen geschuldet\nund ganz und gar besonders fehlen die ausk\u00f6mmlichen\nFrauenarbeitspl\u00e4tze.\nWas hat das f\u00fcr Folgen? Hat das Erzgebirge von 1989 bis\n1999 10,2 % seiner Einwohner verloren, so waren davon\n8,4 % M\u00e4nner und 11,9 % Frauen und hier wiederum \u00fcber-\nproportional viele junge Frauen. Mit diesen durch Ihre\nPolitik vertriebenen Frauen gehen auch deren Kinder, die\ngeborenen wie auch die ungeborenen, nach Bayern, nach\nBaden-W\u00fcrttemberg oder sonstwohin. Sachsen und das\nErzgebirge drohen hier ihre Zukunft zu verlieren. Das ist\neine Tatsache und kein falscher Traum.\n1. Ein Kernthema f\u00fcr das Erzgebirge, meine Damen und\nHerren, besteht in der besseren verkehrsm\u00e4\u00dfigen Er-\nschlie\u00dfung der Region. Darauf hat meine Kollegin, Frau\nDr. habil. Simone Raatz, schon hingewiesen.\n2. Lohn- und Vergabepolitik. Auch bei den s\u00e4chsischen\nmittelst\u00e4ndischen Unternehmen und Handwerkskammern\nhat sich die Einsicht durchgesetzt, dass es so wie bisher\nnicht weitergehen kann. Wir brauchen deshalb dort, wo\neine riesige Diskrepanz zwischen Angebot und Nachfrage\nexistiert, einen fairen Wettbewerb nach klaren Regeln und\nkeine staatlich gef\u00f6rderten ruin\u00f6sen Dumpingpreise und\nDumpingl\u00f6hne. F\u00fcr gute Leistungen muss es gutes Geld\ngeben.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nDie Auftr\u00e4ge m\u00fcssen in der Region bleiben: S\u00e4chsische\nAuftr\u00e4ge f\u00fcr s\u00e4chsische Unternehmer und Arbeitnehmer.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nUnruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nDie \u00f6ffentliche Hand muss mit gutem Beispiel vorangehen.\nWenn ich mich mit meiner Druckerei, meine Damen und\nHerren, um einen Auftrag im CDU-gef\u00fchrten Hessen be-\nwerbe, muss ich neben einem guten Preis eine Tariftreue-\nerkl\u00e4rung abgeben und Angaben zu den Quoten der Aus-\nzubildenden und der Frauen in meinem Betrieb machen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Klein, SPD)\n\nIn Sachsen Fehlanzeige, meine Damen und Herren. Wenn\nwir sehen, dass die besten Fachkr\u00e4fte, junge Frauen und\nM\u00e4nner, dem Geld und der Arbeit hinterherlaufen, dann\nm\u00fcssen wir endlich handeln. Ausk\u00f6mmliche L\u00f6hne f\u00fcr\nunsere flei\u00dfigen Facharbeiter sowie gute Preise und regio-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 5. April 2001\n\n2611\n\n\n\nnale Kaufkraft sind die Basis f\u00fcr den Mittelstand, ob Sie es\nh\u00f6ren wollen oder nicht.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\n3. Investitionsoffensive. Hans Eichel hat Recht, wenn er\nDeutschland auf Sparkurs bringt. Das ist richtig f\u00fcr eine\nentwickelte und konsolidierte Marktwirtschaft. Wenn je-\ndoch der Osten in seiner jetzigen Verfassung in der Form\nsparen muss, dann kann er sich nur tot-, aber niemals ge-\nsundsparen. Wer investieren muss, meine Damen und\nHerren, das wissen wir schon lange, der kann das nicht\nvom laufenden Konto tun. Diese Investitionen in Infra-\nstruktur und Arbeitspl\u00e4tze sind f\u00fcr unsere Zukunft und\nsie m\u00fcssen, wie jede Investition, auch bis in die Zukunft\nbezahlt werden. Eine gemeinsame Kehrtwende, wie sie\nMinisterpr\u00e4sident Vogel fordert: Ich bin daf\u00fcr. 50 bis 100\nMilliarden DM Sonderprogramm Ost vom Bund: Ja, so-\nfort, meiner Meinung nach. Aber, meine Damen und Her-\nren, ein Milliarden-Sonderprogramm f\u00fcr die armen Regio-\nnen in Sachsen und den gebeutelten Mittelstand, beschlos-\nsen durch dieses Parlament, ist ebenso notwendig f\u00fcr die\nZukunft der flei\u00dfigen Menschen im Lande,\n\n(Beifall der Abg. Jurk, SPD,\nund Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nf\u00fcr die armen Gemeinden n\u00e4mlich, f\u00fcr die armen St\u00e4dte\nund Kreise, f\u00fcr die Arbeitspl\u00e4tze und den s\u00e4chsischen Mit-\ntelstand, f\u00fcr unsere Heimat. Wir sollten Thierse f\u00fcr seine\nAnst\u00f6\u00dfe danken. Schauen Sie bitte einmal unter\nwww.thierse hat recht.de nach, da werden Sie weitere In-\nformationen bekommen.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von der CDU-\nFraktion noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht\nder Fall. Dann rufe ich jetzt die PDS-Fraktion auf. Frau\nAltmann, bitte.\n\nFrau Altmann, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Nachdem die Wogen in der Diskussion um das\nErzgebirge heute schon ziemlich hoch geschlagen sind \u2013\nund ich denke, das ist auch gut so, das zeigt, dass wir uns\nin allen Fraktionen Gedanken um die Entwicklung im Erz-\ngebirge machen \u2013, m\u00f6chte ich versuchen, sie ein bisschen\nzu gl\u00e4tten, und zwar dahin gehend, dass ich erst einmal\nklarstellen m\u00f6chte, Herr L\u00e4mmel, dass mein Kollege Klaus\nTischendorf in keiner Weise alles im Erzgebirge schlecht-\ngeredet hat, vom Armenhaus und vom Erzgebirge ohne\nEntwicklungschancen geredet hat. Diese W\u00f6rter hat er\nmeiner Meinung nach \u00fcberhaupt nicht in den Mund ge-\nnommen. Er hat nur ganz deutlich gesagt, dass das Erzge-\nbirge als Ganzes in den letzten zehn Jahren nicht zusam-\nmengekommen ist, warum es so gewesen ist und dass das\nErzgebirge die Chancen, die es durchaus hat, bis jetzt ein-\nfach nicht genutzt hat.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nWarum es die Chancen nicht genutzt hat, sagte er auch\nganz deutlich und dass die Staatsregierung und die CDU-\nFraktion daran einen gro\u00dfen Anteil haben.\n\nIch m\u00f6chte heute von der Projektauftakt-Veranstaltung f\u00fcr\nGebiete mit besonderem Entwicklungsbedarf berichten,\ndie gestern in Annaberg stattgefunden hat.\n\n(L\u00e4mmel, CDU: Da waren Sie wohl\ngar nicht zur Landtagssitzung?)\n\n\u2013 Herr L\u00e4mmel, dass ich gestern Vormittag nicht zur\nLandtagssitzung gewesen bin, h\u00e4ngt damit zusammen,\ndass mir diese Veranstaltung, gerade weil es eine Auftakt-\nveranstaltung war, sehr wichtig gewesen ist. Ich stamme\nn\u00e4mlich auch aus dem Erzgebirge, und zwar aus Brand-\nErbisdorf, das vorhin schon erw\u00e4hnt worden ist. Ich hatte\nmich deshalb mit dem ausdr\u00fccklichen Einverst\u00e4ndnis mei-\nner Fraktion, weil sie diese Veranstaltung auch so wichtig\nfindet,\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nentschuldigt und habe diese Veranstaltung wahrgenom-\nmen. Es waren \u00fcbrigens Vertreter von allen Fraktionen da,\nauch aus Ihrer Fraktion war Herr G\u00f6tzel da - der dort nicht\ngerade eine gute Figur gemacht hat, muss ich sagen.\n\n(Heiterkeit bei PDS und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Abg. Altmann,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Altmann, PDS: Ja.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Abg. Klein, bitte.\n\n(Zuruf des Abg. G\u00f6tzel, CDU)\n\nFrau Altmann, PDS: Darauf komme ich noch zu sprechen.\n\nFrau Klein, SPD: Frau Altmann, geben Sie mir Recht, dass\nes merkw\u00fcrdig ist, dass eine derart wichtige Veranstaltung\nparallel zur Landtagssitzung stattfindet und dass sogar\nmehrere Abgeordnete eine Einladung dazu bekommen\nhaben?\n\nFrau Altmann, PDS: Es ist auf jeden Fall f\u00fcr die Abgeord-\nneten sehr schwer zu entscheiden, was in dem Moment\ndas Wichtigere ist. Ich denke, wir haben unsere Priorit\u00e4ten\nrichtig gesetzt.\nNun noch einmal zu Ihnen, Herr G\u00f6tzel. Ich habe Ihren\nZwischenruf gerade so vernommen, dass Sie an einer Stel-\nle geklatscht h\u00e4tten, die richtig ist. Das sehe ich eben ganz\nanders. Ich denke, das haben nicht nur Frau Klein und ich\nso gesehen, sondern auch andere Anwesende dort bis hin\nzu den Landr\u00e4ten fanden das Auftreten von Staatssekret\u00e4r\nVehse nicht gerade sehr toll. Wenn er dort gesagt hat, wir\nals Oppositionsfraktionen w\u00fcrden bei Diskussionen zur\nRegionalpolitik die Akteure vor Ort l\u00e4cherlich machen,\ndann entbehrt das wirklich jeglicher Grundlage.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Abg. Altmann,\ngestatten Sie eine weitere Zwischenfrage?\n\nFrau Altmann, PDS: Ja.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr G\u00f6tzel, bitte.\n\nG\u00f6tzel, CDU: Frau Abgeordnete, glauben Sie nicht auch,\ndass ich auf einer \u00f6ffentlichen Veranstaltung, wenn mir\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 5. April 2001\n\n2612\n\n\n\nWorte eines Staatssekret\u00e4rs besonders gut gefallen, meinen\nBeifall damit bekunden kann, dass ich applaudiere.\n\nFrau Altmann, PDS: Das k\u00f6nnen Sie gern tun.\n\nG\u00f6tzel, CDU: Hat das die Versammlung sehr gest\u00f6rt?\n\n(Heiterkeit bei allen Fraktionen\nund bei der Staatsregierung)\n\nFrau Altmann, PDS: Es hat die Versammlung zum Gl\u00fcck\nnicht sehr gest\u00f6rt. Die Versammlung war trotzdem sehr\nkonstruktiv und hat trotz Ihres Beifalls an einer unpassen-\nden Stelle gute erste Ans\u00e4tze gebracht. Es hat zum Gl\u00fcck\nnicht gest\u00f6rt.\n\n(Heiterkeit im Saal \u2013 Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Abgeordnete, ge-\nstatten Sie eine weitere Zwischenfrage?\n\nFrau Altmann, PDS: Ja.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Abg. Klein noch\neinmal.\n\nFrau Klein, SPD: Frau Altmann, k\u00f6nnen Sie best\u00e4tigen,\ndass Herr G\u00f6tzel als Einziger geklatscht hat?\n\n(Schallendes Gel\u00e4chter bei der SPD)\n\nGeben Sie mir Recht, dass die den Anwesenden angebote-\nne M\u00f6glichkeit, im Anschluss an die Veranstaltung ein Sta-\ntement abzugeben, aus diesem Grunde unter Umst\u00e4nden\nnicht wahrgenommen wurde?\n\n(Vereinzelt Heiterkeit bei der CDU)\n\nFrau Altmann, PDS: Frau Klein, ich denke, das k\u00f6nnte so\nsein.\nIch wollte jetzt trotzdem noch einmal auf diese Veranstal-\ntung zur\u00fcckkommen, weil sie der Anfang f\u00fcr das sein\nk\u00f6nnte, was das Erzgebirge braucht. Auf dieser Veranstal-\ntung hat im \u00dcbrigen nicht nur der Auftakt f\u00fcr die Gebiete\nmit besonderem Entwicklungsbedarf stattgefunden, son-\ndern dort haben sich auch drei Landkreise aus dem Erzge-\nbirge zusammengefunden. Das regionale Entwicklungs-\nkonzept, Herr L\u00e4mmel, sollte dort nicht vorgelegt werden,\ndas liegt noch nicht auf dem Tisch, sondern soll seit ges-\ntern erarbeitet werden. Man hat sich gestern zusammenge-\nfunden, um mit der Entwicklung dieses regionalen Ent-\nwicklungskonzeptes zu beginnen.\nIch konnte dort entnehmen, dass sich die anwesenden\nLandr\u00e4te und die anderen Akteure vor Ort einig sind, dass\ndie Entwicklung nicht nur im Rahmen dieser drei Land-\nkreise passieren kann, sondern dass dieses regionale Ent-\nwicklungskonzept passf\u00e4hig zu anderen Regionen, zum\nBeispiel zur Wirtschaftsregion Chemnitz/Zwickau, zu der\nnun auch Stollberg und Aue/Schwarzenberg geh\u00f6ren, ge-\nmacht wird. Die Leute sehen das als eine Chance, endlich\nmit der Entwicklung des Erzgebirges dorthin zu kommen,\nwo sie hingeh\u00f6rt.\nIch denke, wenn dieser Mut, diese Chance und diese posi-\ntive Motivation, Frau Windisch, von der gestrigen Veran-\nstaltung ausgegangen sind, war es gut. Deswegen kann ich\nf\u00fcr die Abgeordneten der PDS-Fraktion, die aus dem Erz-\ngebirge sind, versichern, dass wir uns in diese gestern be-\ngonnene Entwicklung einbringen und dass wir versuchen\n\nwerden, unsere Ans\u00e4tze zur Regionalentwicklung dort\nvon Anfang an umzusetzen.\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich frage die CDU-\nFraktion, ob sie noch einmal zu sprechen w\u00fcnscht. \u2013 Das\nist nicht der Fall. Mir liegt noch eine Wortmeldung von der\nSPD-Fraktion vor. Frau Abg. Klein, bitte.\n\n(Dr. Jahr, CDU: D\u00fcrfen wir jetzt klatschen, \nFrau Klein, oder nicht? \u2013 \n\nFrau Klein, SPD: Ich sage Ihnen, \nwenn Sie klatschen d\u00fcrfen.)\n\nFrau Klein, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kollegen! Dass\ndas Erzgebirge zu den Gebieten geh\u00f6rt, die einen au\u00dferor-\ndentlichen Strukturwandel zu verkraften haben, wissen\nwir nicht erst seit heute bzw. seit der Beantwortung unse-\nrer Gro\u00dfen Anfrage zum Erzgebirge und unseres Antrages\n,,Beauftragter der Staatsregierung f\u00fcr das Erzgebirge\u201c.\nEs ist schon bemerkenswert, Herr Minister Schommer,\ndass Sie Krokodilstr\u00e4nen um das Erzgebirge weinen und\ndann weiten Teilen der Debatte fernbleiben.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nMeine verehrten Damen und Herren! Bereits in der 5. Sit-\nzung der 2. Legislaturperiode des S\u00e4chsischen Landtages,\ndas war Ende 1994, habe ich f\u00fcr die besonders benachtei-\nligte Region entlang des Erzgebirgskammes ein Aktions-\nprogramm bei der Staatsregierung angemahnt. Aber nicht\nnur ich, sondern auch meine Fraktionskollegen haben im-\nmer wieder auf die besondere Situation und die Notwen-\ndigkeit einer besonderen Unterst\u00fctzung strukturschwa-\ncher Regionen Sachsens hingewiesen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDas aber haben offensichtlich der Staatssekret\u00e4r Dr. Vehse\nund Sie, Herr Kollege G\u00f6tzel, nicht so genau mitbekom-\nmen. Damit ich hier den beiden Herren ein bisschen Nach-\nhilfeunterricht geben kann, m\u00f6chte ich noch einmal aus-\nzugsweise einiges aus der vergangenen Legislaturperiode\nzum Besten geben.\nAuf der 30. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Landtages habe ich\nbetont, dass die SPD die Abwanderung im Erzgebirge\nstoppen m\u00f6chte und als L\u00f6sung eine intensive Unterst\u00fct-\nzung der Unternehmen durch eine vom SMWA initiierte\nArbeitsgruppe unter Einbeziehung von Verantwor-\ntungstr\u00e4gern vor Ort ansieht.\nDie 38. Sitzung befasste sich auf Antrag der Opposition,\nalso auch meiner Fraktion, ausschlie\u00dflich mit dem Erzge-\nbirge, weil die damals noch von der CDU/CSU und F.D.P.\ngestellte Bundesregierung ihr so genanntes Programm f\u00fcr\nmehr Wachstum und Besch\u00e4ftigung auflegte und die\nABM-Mittel rigoros zusammenstreichen wollte.\n\n(Frau Staatsministerin Weber: \nWas machen Sie denn jetzt?)\n\nDamals, Herr G\u00f6tzel, war Frau Ministerin Weber als noch\neinfache Abgeordnete aus dem Erzgebirge der Meinung,\ndass die Sondersitzung weder einen besonderen Inhalt\nhabe noch ein besonderes Thema erfasse. Dabei ging es\nund geht es heute noch, Frau Ministerin, immer nur um\neine f\u00fcr die Region wichtige und sinnvolle L\u00f6sung.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 5. April 2001\n\n2613\n\n\n\nSie erinnern sich sicher auch, Herr Minister Schommer,\ndass ich auf der 46., der 60., der 70. und der 80. Sitzung\npermanent ein Landestourismuskonzept angemahnt habe\nund auch die Forderung nach Unterst\u00fctzung der struktur-\nschwachen Regionen, die ihre Chance gerade in der Bele-\nbung und im Ausbau des Tourismus sehen, immer wieder\nerhoben habe.\nOder nehmen wir die 63. Sitzung des Landtages. Damals\ndrohte seitens der alten Bundesregierung eine K\u00fcrzung\nder Mittel f\u00fcr die Wismutsanierung. Insbesondere h\u00e4tte\ndie K\u00fcrzung katastrophale Folgen f\u00fcr die fristgerechte Fer-\ntigstellung des f\u00fcr die Region Aue-Schwarzenberg drin-\ngend ben\u00f6tigten Autobahnzubringers gehabt.\nKleine Anmerkung am Rande: Die rot-gr\u00fcne Bundesregie-\nrung nimmt sich demgegen\u00fcber auch der Wismut-Altlas-\nten an, die nicht unter das Wismutgesetz fallen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIn meiner damaligen Rede habe ich weiter festgestellt, dass\nes einer ganzheitlichen Betrachtung dieser Region bedarf\nund eine gezielte Strukturpolitik daher von besonderer Be-\ndeutung ist. In Bezug auf die au\u00dferhalb der Ballungsgebie-\nte liegenden strukturschwachen Regionen habe ich gefor-\ndert, strukturpolitisch ausgerichtete integrierte regionale\nEntwicklungskonzepte aufzustellen, bei denen die Vernet-\nzung der verschiedenen sektoralen Wirtschafts- und Le-\nbensbereiche erfolgen muss. Ich habe festgestellt, dass eine\nsinnvolle Vernetzung und Symbiose von l\u00e4ndlichem Raum\nund Ballungsgebieten auch eine gute Verkehrsinfrastruk-\ntur erforderlich macht, eben weil die Wettbewerbsf\u00e4hig-\nkeit und damit die Lebensf\u00e4higkeit dieser R\u00e4ume von ihrer\nErschlie\u00dfung abh\u00e4ngt.\nKommt Ihnen da nicht einiges bekannt vor, Herr Minister?\nGenau das haben wir jetzt ins Leben gerufen.\nIn diesem Sinne sagten gestern in Annaberg zur Auftakt-\nveranstaltung der Regionalinitiative Redner wie Herr\nStaatssekret\u00e4r Dr. Vehse und andere eben nichts Neues.\nMeine Kolleginnen und Kollegen! Alles, was gestern in\nAnnaberg eingeleitet wurde, h\u00e4tte l\u00e4ngst geschehen k\u00f6n-\nnen \u2013\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nmit einem Beauftragten f\u00fcr das Erzgebirge, mit der Bereit-\nstellung entsprechender personeller, materieller und zeitli-\ncher Ressourcen, so wie wir es in unserem heutigen An-\ntrag fordern.\nAber erst jetzt, wo die rot-gr\u00fcne Bundesregierung im Rah-\nmen der GA f\u00fcr ein dreij\u00e4hriges Pilotprojekt GA-Regional-\nmanagement finanzielle Mittel bereitstellt, bewegt sich die\nStaatsregierung.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n1,2 Millionen DM sind es innerhalb von drei Jahren f\u00fcr das\nErzgebirge. Damit l\u00e4sst sich schon eine handlungsf\u00e4hige\nGesch\u00e4ftsstelle finanzieren.\n\n(Lachen bei der CDU)\n\nDabei sind noch Kofinanzierungsmittel.\nIch frage Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen: H\u00e4tte eine\nsolche im Vergleich zum Gesamthaushalt Sachsens doch\nwirklich l\u00e4cherlich geringe Summe nicht bereits fr\u00fcher sei-\ntens der S\u00e4chsischen Staatsregierung f\u00fcr das Erzgebirge,\ndie Lausitz oder die anderen strukturschwachen Gebiete\nbereitgestellt werden k\u00f6nnen? Denn unter anderem wegen\ndes fehlenden Handlings und der daf\u00fcr erforderlichen\n\nFinanzierung ist man in diesen Regionen nicht so vorange-\nkommen, wie es bei einem fr\u00fcheren Einsatz derartiger Mit-\ntel m\u00f6glich gewesen w\u00e4re.\nEs ist nicht so, wie Herr Staatssekret\u00e4r Dr. Vehse gestern in\nAnnaberg behauptete, dass die SPD-Fraktion das Erzgebir-\nge oder die Lausitz schlechtredet.\n\n(Bandmann, CDU: Ja, das ist so!)\n\nDas weise ich hier namens meiner Fraktion entschieden\nzur\u00fcck.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nLeroff, CDU: Wo der Mann Recht hat, hat er Recht!)\n\nIm Gegenteil, Herr Staatssekret\u00e4r Vehse, Herr G\u00f6tzel, ge-\nrade weil die SPD-Fraktion jahrelang immer wieder auf\ndie Probleme dieser Region hingewiesen hat,\n\n(G\u00f6tzel, CDU: Und damit die Region\nschlechtgeredet hat!)\n\nhat sich die Staatsregierung endlich bewegt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMeine Fraktion stimmt den nun eingeleiteten Ma\u00dfnahmen\nder Staatsregierung f\u00fcr das Gebiet mit besonderen Ent-\nwicklungsaufgaben Erzgebirge in der Hoffnung zu, dass\ndie Mittel wirklich im Sinne einer Gleichbehandlung aller\nin diesem Gebiet vereinigten Landkreise wirken.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Ich frage, ob es zu der Gro\u00dfen Anfrage und zu\nden beiden vorliegenden Antr\u00e4gen noch Redebedarf gibt.\n\n(Staatsminister Dr. Schommer: Ja, aber sicher!)\n\nF\u00fcr die Staatsregierung spricht Herr Staatsminister\nDr. Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen, meine Herren! Lassen Sie\nmich, bevor ich speziell zum Erzgebirge komme, eines\nnoch einmal klarstellen: Wirtschaftsstrukturen, die zu-\nkunftssicher sind, k\u00f6nnen wir nur erreichen, wenn wir uns\nerstens immer wieder unerm\u00fcdlich um Investoren und Ta-\nlente aus aller Welt bewerben und zweitens so wie bisher\nalles tun, um die vorhandenen wirtschaftlichen Potenziale\nvoll zu entwickeln.\n\nWir haben, meine Damen, meine Herren, in den letzten\nzehn Jahren viel erreicht. Wir werden sogar von anderen\nRegionen kritisiert, dass wir zu viel f\u00fcr das Erzgebirge ge-\ntan h\u00e4tten.\n\n(Lachen bei der SPD)\n\nWir werden weiterhin mit voller Kraft f\u00fcr diese Region\narbeiten. Wir haben bis 2004 das Mandat und wir werden\ndas auch weiter bekommen.\n\n(Nolle, SPD: Weiter so!)\n\nVerehrter Herr Tischendorf, wenn Herr Staatssekret\u00e4r\nVehse Recht hat, dann hat er Recht.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf von der CDU: Richtig!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 5. April 2001\n\n2614\n\n\n\nEs ist die CDU gewesen, die CDU, die trotz der von Ihnen\nso genannten Phrasen seit drei Wahlen stets mit \u00fcber 60 %\ngew\u00e4hlt worden ist, meine Damen, meine Herren.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nUnd, Herr Porsch, ich habe ja Herrn Tischendorf jetzt das\nerste Mal bewusst geh\u00f6rt: Wer alles bei Ihnen so reden\ndarf!\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Wir sind gut, nicht?!)\n\nAlso, es ist ja unglaublich. Erstens, er tritt hier als Redner\naus dem Erzgebirge auf, z\u00e4hlt sich aber nicht dazu, wenn\ner dann Herrn G\u00f6tzel sagt, dass er ,,von Kleinstaaterei in\nIhrer Region\u201c \u2013 so w\u00f6rtlich das Zitat \u2013 spricht, einer Re-\ngion, der er selbst angeh\u00f6rt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Er ist in Annaberg!)\n\nUnd zweitens wirft er alles durcheinander \u2013 das REK, das\nregionale Entwicklungskonzept, und GmbEs und spricht\nimmer von ganzheitlicher Betrachtung.\nWir reden zun\u00e4chst einmal davon, dass wir das tun wol-\nlen, was die Menschen im Erzgebirge wollen. Und die\nMenschen im Erzgebirge haben gesagt \u2013 zum Beispiel der\nKreis Aue-Schwarzenberg \u2013: Wir wollen beim REK eben\nnicht beim Erzgebirgs-REK sein, sondern bei Chemnitz.\nDas ist eine Entscheidung der Menschen im Erzgebirge.\nUnd bei den GmbEs ist es so entschieden, dass alle Erzge-\nbirgskreise und vom Kreis Freiberg nur der ehemalige\nKreis Brand-Erbisdorf dazugeh\u00f6ren. Und deshalb, verehr-\nte Frau Kollegin Raatz, sind Sie auch nicht eingeladen wor-\nden,\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nweil Sie nicht Abgeordnete in einem GmbE-Wahlkreis sind\noder in einem Wahlkreis wohnen, der zu GmbEs geh\u00f6rt.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nMeine Damen, meine Herren! Das Erzgebirge bietet gute,\nherausragende Voraussetzungen f\u00fcr Investoren. Es muss\nnur sichergestellt sein, dass sie vielen dieser Debattenbei-\ntr\u00e4ge von heute nicht zuh\u00f6ren k\u00f6nnen.\n\n(Nolle, SPD: Jawohl!)\n\nMeine Damen, meine Herren! Das Erzgebirge als eng be-\nsiedelter Raum ist auch heute wieder ein Gebiet mit hoher\nIndustriedichte und Branchenvielfalt. Die Wachstums-\ndynamik der Industrie-GmbE-Region lag 1999 bei Umsatz\nund Export \u00fcber dem Durchschnitt des Regierungsbezirks.\nMit der Einordnung in ein Gebiet mit besonderen Entwick-\nlungsaufgaben wollen wir eine Art Schwungrad installie-\nren, das regionale St\u00e4rken unterst\u00fctzt und hilft, landkreis-\n\u00fcbergreifende Entwicklungschancen zu realisieren.\nWir haben zur Verbesserung der \u00fcberregionalen Verkehrs-\nanbindungen 815 Millionen DM zur Verf\u00fcgung gestellt.\n\u00dcber 300 Millionen DM flossen aus Mitteln des Gemeinde-\nverkehrsfinanzierungsgesetzes in den kommunalen\nStra\u00dfenbau.\nIm Schienenbereich werde ich gleich noch etwas zum An-\ntrag der SPD sagen.\nNun zur Wismut. Frau Klein, ich bedanke mich f\u00fcr die\nZusage, die Sie hier soeben f\u00fcr die Bundesregierung gege-\nben haben, dass sie, was Wismut und Johanngeorgenstadt\nangeht, ihren finanziellen Beitrag leistet. Sie wissen da\nmehr als wir, denn bisher weigert sich die Bundesregie-\n\nrung immer noch zuzusagen. Ich bedanke mich f\u00fcr diese\nZusage, die Sie hier gegeben haben.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIch will jetzt nicht die ganzen europa- und weltweit t\u00e4ti-\ngen Werke und Unternehmen aus dem Erzgebirge nennen.\nIch wei\u00df nur, dass wir Investitionen von 4,5 Milliarden\nDM im Erzgebirge mit 1,2 Milliarden DM Zusch\u00fcssen,\nGA-Mitteln, unterst\u00fctzt haben. 4,5 Milliarden DM an\nInvestitionen im Erzgebirge und \u00fcberwiegend alles in das\nverarbeitende Gewerbe. Zum 1. Januar 2001 lagen bei der\nSAB 118 Antr\u00e4ge auf Investitionszuschussf\u00f6rderung im\nRahmen der GA vor. Und das sind sehr ermutigende An-\ntr\u00e4ge.\nNetzwerke schaffen wir, damit sich verschiedene Bereiche\nzusammentun. Ich nenne hier als gutes Beispiel den Holz-\nverbund Erzgebirge. Ich nenne weiter das Kompetenzzen-\ntrum Maschinenbau, die Amtec oder das Netzwerk zur\nVerbreitung von Erfahrungswissen im Hochtechnologie-\nbereich. Alles dies sind Initiativen aus dem Erzgebirge, im\nErzgebirge und f\u00fcr das Erzgebirge.\nMeine Damen, meine Herren, auch die Entwicklung im\nTourismus stimmt uns zuversichtlich. Hier gibt es deutli-\nche Zuw\u00e4chse. Das wird auch weiter so sein. Wir m\u00fcssen\nuns auch einstellen auf den EU-Beitritt Tschechiens. Des-\nhalb haben wir hier l\u00e4nder\u00fcbergreifend Infrastrukturvor-\nhaben vom Wanderweg bis zum binationalen Gewerbege-\nbiet in greifbarer N\u00e4he.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Staatsminister\nDr. Schommer, gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nDanke sch\u00f6n, da kann ich einen Schluck Wasser trinken.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Abg. Altmann,\nbitte.\n\nFrau Altmann, PDS: Herr Minister Schommer, geben Sie\nmir Recht, dass es an der Zeit ist, diese ganzen zweifellos\npositiven Netzwerke und unterschiedlichen Initiativen, die\nSie jetzt wieder aufgez\u00e4hlt haben und in die so viele Mittel\ngeflossen sind, alle zu b\u00fcndeln, zu koordinieren und dass\ndaf\u00fcr die gestrige Veranstaltung der Auftakt war, das\nwirklich einmal zu b\u00fcndeln und nicht wieder alles neben-\neinander herlaufen zu lassen? Das ist auch das gewesen,\nwas ich versucht habe in meinem Redebeitrag r\u00fcberzu-\nbringen.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nWeil Ihnen das nicht ganz gelungen ist, kann ich Ihnen\nauch nicht zustimmen. Wir haben auch vorher schon, Frau\nAltmann, geb\u00fcndelt. \u2013 Ich werde gleich noch etwas zur\ngestrigen Konferenz sagen. \u2013 Aber wir machen das jetzt\nnoch organisierter; ich sage Ihnen auch gleich, warum erst\njetzt und nicht schon fr\u00fcher.\nAber man sollte auch endlich aufh\u00f6ren, Angst zu machen\nvor einem m\u00f6glichen Beitritt von Tschechien und Polen,\nindem hier weiterhin unverantwortlicherweise nur von So-\nzialdumping etc. geredet wird.\nMeine Damen, meine Herren! Damit bin ich beim Pilotpro-\njekt Regionalmanagement, das wir mit 1,2 Millionen DM\nim Zeitraum von drei Jahren unterst\u00fctzen. Frau Klein,\nFrau Altmann, wir konnten das erst jetzt starten, weil eine\nsolche F\u00f6rderung des Regionalmanagements erst seit dem\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 5. April 2001\n\n2615\n\n\n\n29. Rahmenplan m\u00f6glich ist. Vorher ging es nicht. Vorher\nhaben wir schon, das haben Sie nur vergessen, sowohl im\nAufbauwerk Sachsen, mit Atlas als auch mit der Stiftung\nInnovation und Arbeit regionale Kr\u00e4fte geb\u00fcndelt. Das ist\nalles schon geschehen. Hier ist ein weiteres neues Modell.\nMeine Damen, meine Herren! Nun noch zur Einladung\ngestern. Frau Raatz, es haben alle diejenigen eine Einla-\ndung bekommen \u2013 \u2013\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Raatz, SPD)\n\nSie waren das nicht; gut. \u2013 Dann will ich es denen sagen,\ndie sich vielleicht in Gedanken beschwert h\u00e4tten. Es haben\nalle Abgeordneten eine Einladung bekommen, die in die-\nsem Gebiet leben, das GmbE-Erzgebirge ist. Und wir\nhaben gestern zu 10.00 bis 12.00 Uhr eingeladen. Frau\nKlein, Sie waren das, die sich beklagt hat. Nicht, weil\nLandtag war, sondern weil kein Landtag war, meine Da-\nmen, meine Herren.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Klein, SPD)\n\nDer Landtag begann erst gestern Nachmittag und der Ter-\nmin ist erst sehr viel sp\u00e4ter festgelegt worden, nachdem\nwir die Einladungen ausgesprochen hatten.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Die Autobahn war gesperrt!)\n\nSo, nun noch zum Antrag der SPD: Hei\u00dfe Luft, meine Da-\nmen, meine Herren. Da ist der CDU-Erg\u00e4nzungsantrag\nwesentlich pr\u00e4ziser. Aber so ist das nun mit den Antr\u00e4gen\nder SPD in diesem Hohen Hause. Das kennen wir ja.\n\n(Zuruf des Abg. Jurk, SPD)\n\nKommen wir zum Punkt 1. Stellungnahme zum Ent-\nschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der SPD, zur Drucksache\n3/3035. Meine Damen, meine Herren!\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Staatsminister\nDr. Schommer, ich m\u00f6chte Sie darauf aufmerksam\nmachen, dass der Entschlie\u00dfungsantrag noch nicht einge-\nbracht worden ist.\n\n(Leroff, CDU: Deshalb kann er doch dazu reden!)\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nGut.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Klein, SPD)\n\nM\u00f6chten Sie das selber machen?\n\n(Frau Klein, SPD: Wir k\u00f6nnen auch etwas!)\n\nAch, schade. Liebe Frau Klein, ich freue mich darauf, wenn\nSie und Frau Raatz gleich diesen Antrag einbringen. Es ist\nein weiteres Beispiel, wie man Eigentore schie\u00dft. Ich freue\nmich und bedanke mich schon.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nJurk, SPD: Hochmut kommt vor dem Fall! \u2013 \n\nZuruf von der SPD: Abtreten!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren, wir kommen zu den Schlussworten. Zun\u00e4chst hat\ndie SPD-Fraktion das Wort.\n\n(Jurk, SPD: Das m\u00fcssen Sie einem\nArbeitslosen erkl\u00e4ren!)\n\nFrau Abg. Dr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Ich wei\u00df nicht, aber man kann fast sagen,\nzehn Jahre das gleiche Ritual. Der Opposition wird vorge-\nworfen, Schwarzmalerei zu betreiben. Der Herr Staats-\nminister Schommer liebt es dabei besonders, auch manch-\nmal auf mich zu zeigen wegen meines Namens und die\nheile Welt, die die CDU-Fraktion hier beschreibt.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nAber ich denke, Sie sollten auch einmal \u00fcberlegen, ob wir\nnicht als Parlament als Ganzes die Pflicht haben, der\nStaatsregierung manchmal Beine zu machen. Sie machen\ndas manchmal hintenrum.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nUnd da gibt es vor Ort ganz gute Verst\u00e4ndigung. Da sollte\nman nicht so tun, als seien die von der Opposition hier die\nB\u00f6sen.\nIch bitte Sie, Herr Schommer, auch zu pr\u00fcfen, ob das so\nganz der Fairness entspricht, wenn Ihr Staatssekret\u00e4r vor\nOrt Bewertungen von Abgeordneten oder Fraktionen vor-\nnimmt.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nIch zum Beispiel habe mich beteiligt an dieser ganzen Dis-\nkussion, habe Briefe geschrieben und habe versucht, mich\ninhaltlich einzubringen. \u2013 Ich glaube, das kann nicht der\nWeg sein, wenn man gemeinsam f\u00fcr eine Region etwas\nerreichen will.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch glaube, es war auch ein bisschen ein freudscher Ver-\nsprecher, Kollegin Windisch. Sie sagten, Ihr Landkreis\nStollberg geh\u00f6re Gott sei Dank nicht zu den Gebieten mit\nbesonderen Entwicklungsaufgaben.\n\n(Jurk, SPD: Aha!)\n\nSie s\u00e4hen das positiv.\n\n(Jurk, SPD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nJa, ist denn das andere negativ zu werten? Das muss man\nsich einmal auf der Zunge zergehen lassen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD \u2013 Zurufe von der CDU)\n\nIch freue mich auch, dass gestern ein erster Schritt ge-\nmacht wurde, nach jahrelangen Windungen von einer\nKirchturmpolitik wegzugehen. Ich denke, da bin ich mir\nauch einig mit der Staatsministerin Frau Weber: Wir haben\nin der Region immer versucht uns daf\u00fcr einzusetzen, dass\nman eben nicht diese Kleinstaaterei betreibt.\nAber jetzt wei\u00df ich es nicht so recht. Nicht, dass sich dann\nvielleicht von einer Kirchturmpolitik die Dinge zu einem\nAnnaberger Zentralismus bewegen. Ich kann auch nur sa-\ngen, dass es schwierig ist, dies auseinander zu halten \u2013\nGebiete mit besonderen Entwicklungsaufgaben, in denen\ndie Landkreise Aue-Schwarzenberg, Mittlerer Erzgebirgs-\nkreis und Annaberg dazugeh\u00f6ren, Stollberg nicht und\nFreiberg nur zur H\u00e4lfte.\n\n(Staatsminister Hardraht: \nDas ist eine schwierige Aufgabe!)\n\nZum regionalen Entwicklungskonzept geh\u00f6ren jetzt die\nLandkreise Freiberg, Mittlerer Erzgebirgskreis und Anna-\nberg. F\u00fcr dieses Regionalmanagement wird es ja auch\nnoch ein bisschen Geld geben. Aue-Schwarzenberg hat\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 5. April 2001\n\n2616\n\n\n\nsich dort ausgeklinkt, nachdem es erst mitmachen sollte,\nund Stollberg wollte gleich gar nichts damit zu tun haben.\nHerr Kollege L\u00e4mmel, Sie sagten, bei Infrastruktur sei un-\nheimlich viel auf den Weg gebracht worden. Da stimme\nich Ihnen ja zu. Aber was glauben Sie, was f\u00fcr Klagelieder\ndie CDU-Bundestagsabgeordneten in der Region \u00fcber die\nInfrastruktur vom Sockel lassen!\n\n(Teilweise Beifall bei der SPD)\n\nDas, denke ich, stimmt dann auch alles nicht mehr zusam-\nmen. Wenn man nun dar\u00fcber redet mit Worten wie\nSchwarzmalerei, wie man das Sorgenkind auch nennt, ob\nGebiet mit besonderen Entwicklungsaufgaben oder struk-\nturschwache Region \u2013 am Montag hat der Pr\u00e4sident der\nBundesanstalt f\u00fcr Arbeit, Herr Jagoda, ganz selbstver-\nst\u00e4ndlich das Wort ,,strukturschwache Region\u201c in den\nMund genommen. Er hatte das andere noch nicht gelernt,\nweil er n\u00e4mlich genau wei\u00df, dass man damit auch be-\nschreibt, dass hier besonderer Bedarf ist, auch finanziell\netwas dazuzutun.\n\n(Teilweise Beifall bei der SPD)\n\nDas ist ja durch die Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit auch immer\ngeschehen: dass man ganz genau differenziert hat, wo man\netwas mehr dazugeben muss. Das hat der Region dort sehr\ngeholfen. Deswegen darf man auch \u00fcber die Arbeitslosig-\nkeit nicht einfach so daherreden. Frau Landgraf hat ges-\ntern ganz speziell \u00fcber Frauen \u00fcber 55 gesprochen. Was\ndenken Sie, wenn man h\u00f6rt, dass das einfach so abgetan\nwird, wie die Betroffenen denken? Die f\u00fchlen sich dann\nvon Ihnen eben nicht vertreten.\n\n(Teilweise Beifall bei der SPD)\n\nNoch einmal zum Thema Niedriglohngebiet. Ich glaube,\ndas war der falsche Ansatz, Herr Flath. Sie haben es bis\njetzt noch nicht richtig gelernt, dass das wirklich kein\nStandortvorteil ist, weder f\u00fcr die Wirtschaftskreisl\u00e4ufe\nnoch f\u00fcr die Menschen. Uns fehlen die kreativen Kr\u00e4fte,\n\n(Teilweise Beifall bei SPD und PDS)\n\nuns fehlen die Fachkr\u00e4fte. Das muss man ganz einfach be-\nr\u00fccksichtigen. Wenn es Umsatz- und Produktivit\u00e4tssteige-\nrungen gibt, kann man nicht weiter mit Dumpingl\u00f6hnen in\ndieser Region arbeiten.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWir setzen uns f\u00fcr die Region ein, weil wir wissen, dass\ndie Menschen dort das einfach genauso packen w\u00fcrden\nwie in Ihren Leuchtturmregionen, wenn man die entspre-\nchenden strukturellen Hilfen gibt.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Dr. Schwarz, ge-\nstatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Ja, gerne.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Staatsministerin\nWeber, bitte.\n\nFrau Weber, Staatsministerin f\u00fcr die Gleichstellung von\nFrau und Mann: Frau Dr. Schwarz, ist Ihnen bekannt,\ndass im Moment ein Betrieb, ein Fleischwarenbetrieb, der\ndurch BSE ins Wanken gekommen ist, gerade deshalb in\nLiquidation gegangen ist und dadurch 80 Arbeitspl\u00e4tze\nverloren gehen, weil dort Tarifpolitik bis aufs Erbrechen\n\ndurchgesetzt werden sollte, weil dort auf keine \u00dcberstun-\nde verzichtet worden ist?\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Frau Staatsministerin Weber, Sie\nhaben ein solches Beispiel gebracht. Ich kenne ganz, ganz\nviele Beispiele, wo es zu besonderen Vereinbarungen ge-\nkommen ist, wo die Belegschaften, wo die Betriebsr\u00e4te sich\nin andere Richtungen ganz anders verhalten haben, die die\nbesondere Situation des Betriebes ber\u00fccksichtigen. Da hat\nes viele, viele gute Vereinbarungen gegeben; nehmen Sie\ndie Krankenhausgeschichte mit der \u00d6TV. Ich glaube, man\nkann nicht hier ein Einzelbeispiel hernehmen, um so zu\ntun, als w\u00fcrden die Arbeitnehmer hier zu viel Anspr\u00fcche\nstellen.\n\n(Teilweise Beifall bei der SPD)\n\nIch denke, es ist auch an der Zeit, dass, wenn sich die\nwirtschaftliche Situation verbessert, wir auch dort ein\nSt\u00fcck weiterkommen m\u00fcssen.\nHerr Staatsminister Schommer, ich kann Ihnen verspre-\nchen, dass wir Sie weiter nerven werden. Wir werden auch\ndas Unsere daf\u00fcr tun, dass diese Region wirklich auch im\nMittelpunkt des Interesses steht.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte die CDU-Frak-\ntion um ihr Schlusswort. Frau Abg. Windisch, bitte.\n\nFrau Windisch, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Konzepte, Kommissionen, Beauf-\ntragte \u2013 das sind die Schlagworte, mit denen die Opposi-\ntion die Staatsregierung seit Jahren attackiert, seit Jahren\nKonzepte, Kommissionen und Beauftragte f\u00fcrs Erzgebirge\nfordert. Aber, meine Damen und Herren \u2013 Frau Klein, Sie\nhaben vorhin schon auf die 1. Legislaturperiode verwie-\nsen: Wenn die Bev\u00f6lkerung im Erzgebirge der Meinung\nw\u00e4re, dass Ihre Kommissionen und Beauftragten das Prob-\nlem l\u00f6sen w\u00fcrden, dann h\u00e4tten Sie dort nicht so ein j\u00e4m-\nmerlich niedriges Wahlergebnis erreicht, denn die Bev\u00f6l-\nkerung im Erzgebirge hat auf das Handeln der Staatsregie-\nrung vertraut und ist damit gut gefahren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Abg. Windisch,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Windisch, CDU: Bitte sch\u00f6n.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Abg. Schwarz,\nbitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Frau Kollegin Windisch, wie be-\nwerten Sie denn jetzt das Projekt Regionalmanagement?\nVerweisen Sie das auch in diese so abwertig dargestellten\nKommissionen und Projekte?\n\nFrau Windisch, CDU: Nein, Frau Schwarz. Das Regional-\nmanagement ist ein Projekt, das aus der Region heraus\nzum Handeln anregt und nicht von oben herab von der\nStaatsregierung aufgest\u00fclpt wird.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Abg. Windisch,\ngestatten Sie eine weitere Zwischenfrage?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 5. April 2001\n\n2617\n\n\n\nFrau Windisch, CDU: Herr Prof. Porsch, lassen Sie mich\nlieber mein Schlusswort zu Ende bringen.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich bin schon ein\nSt\u00fcck entt\u00e4uscht gewesen dar\u00fcber, in welcher Art und\nWeise die Problematik hier von der Opposition behandelt\nund in nicht ertr\u00e4glicher Art und Weise ins L\u00e4cherliche\ngezogen worden ist, zum Beispiel mit Anfragen, wer wie\nlange wo geklatscht hat.\nIn der heutigen Debatte sind die St\u00e4rken und Potenziale\nder Region deutlich geworden, aber durchaus auch die\nSchw\u00e4chen. Frau Dr. Schwarz, ich wei\u00df gar nicht, was da-\nran falsch ist. Ich habe \u00fcber die Arbeitslosigkeit gespro-\nchen. Wenn ich nicht die 20,1 % genannt h\u00e4tte, sondern\neine Zahl, die unzutreffend ist und tiefer liegt, dann w\u00fcrde\nich mir Ihre Vorw\u00fcrfe gefallen lassen. Aber alleine vom\nDar\u00fcber-Reden wird kein Mensch eher in Arbeit gebracht,\nsondern nur durch aktives Handeln. \u00dcber die M\u00f6glichkei-\nten, wie das geschehen k\u00f6nnte, haben wir heute hier ge-\nsprochen.\nDass diese gestrige Auftaktveranstaltung nicht in Abstim-\nmung mit den Abgeordneten stattgefunden hat, bedauere\nich nat\u00fcrlich auch. Aber ich denke, auf der Regionalkonfe-\nrenz, die im Mai stattfindet, werden wir Gelegenheit\nhaben dabei zu sein und unsere Meinungen dazu zu\n\u00e4u\u00dfern. Im \u00dcbrigen muss ich dazu sagen, dass die CDU-\nAbgeordneten der Region, wie Herr Staatsseksret\u00e4r Vehse\ngefordert hat, ein umfangreiches Konzeptmaterial mit For-\nderungen und mit Zuarbeiten der Staatsregierung geliefert\nhaben. Dass Sie uns dann zum Vorwurf machen, wenn wir\ndas mit der Staatsregierung abstimmen, kann ich \u00fcber-\nhaupt nicht nachvollziehen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gestatten Sie jetzt eine\nZwischenfrage?\n\nFrau Windisch, CDU: Nein, ich m\u00f6chte jetzt zu Ende\nkommen.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte noch\neine Bemerkung machen zum Redebeitrag\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nEs waren nicht nur die CDU-Abgeordneten!)\n\nvon Herrn Kollegen Tischendorf, der vorhin sagte, die\nMenschen im Erzgebirge h\u00e4tten die Phrasen der CDU-\nFraktion satt, sie w\u00fcrden Einsatz f\u00fcr die Region fordern.\nHerr Tischendorf, ich denke, wenn es um Einsatz f\u00fcr die\nWirtschaft in der Region geht, bin ich immer an den\nBrennpunkten gewesen. Die Phrasen habe ich von Ihnen\ngeh\u00f6rt. Wenn Sie einen Eimer Farbe f\u00fcr einen Jugendklub\nsponsern und dies gro\u00df in der Zeitung steht, bringt das\nkeinen Arbeitsplatz. Aber wenn ich mitunter tage- und\nwochenlang mit den Firmen um L\u00f6sungen ringe, wenn es\num wirtschaftliche Schwierigkeiten geht, kann man keine\nPublicity machen. Fragen sie sich doch einmal, warum die\nKammern, die Verb\u00e4nde oder die Wirtschaftsunternehmen\nmich einladen und nicht Sie. Vielleicht k\u00f6nnen sie mit\nIhren Phrasen nichts anfangen.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Zur vorhin ange-\nsprochenen Unsch\u00e4rfe der Region: Was ist Erzgebirge? \u2013\nDamit habe ich kein Problem, denn ich denke, gerade eine\nscharfe Abgrenzung w\u00fcrde dann auch wieder Kooperatio-\nnen mit den benachbarten Landkreisen schwieriger\nmachen und die meisten Entwicklungen richten sich nun\nmal nicht nach Kreisgrenzen. Stra\u00dfen, Schienenwege und\n\nandere Trassen durchschneiden die Kreise und unsere Un-\nternehmen orientieren sich nicht an Verwaltungsgrenzen.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir d\u00fcrfen nicht\nnachlassen bei der Verbesserung der Infrastruktur, beim\nAusbau der Bundes- und Staatsstra\u00dfen. Auf die Unterst\u00fct-\nzung der Opposition freuen wir uns sehr.\nEbenso ist es wichtig, gegen\u00fcber dem Bund immer wieder\ndeutlich zu machen, dass es nach wie vor gilt, die vereini-\ngungsbedingten Strukturdefizite abzubauen, wof\u00fcr wir\nnoch lange Zeit die Hilfe des Bundes brauchen. Und den\nWirtschaftsexperten und auch der Vorsitzenden des Bun-\ndestagsfinanzausschusses, Frau Scheel, empfehle ich, be-\nvor sie \u00e4u\u00dfern, dass die Osthilfen nunmehr \u00fcberfl\u00fcssig sei-\nen, sich vorher in den betreffenden Regionen umzuschau-\nen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Kommen Sie bald zum\nSchluss!\n\nFrau Windisch, CDU: \u2013 Ja.\nSehr geehrte Damen und Herren! Aus Sicht der CDU-Frak-\ntion ist der eingebrachte Antrag mit der Aussprache erle-\ndigt.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Erzgebirgler\nsind Optimisten und \u2013 das sagte ich bereits \u2013 sie haben\nauch nach 40 Jahren atheistischer Erziehung ein gesundes\nGottvertrauen nicht verloren. Das bedeutet f\u00fcr uns aller-\ndings nicht, dass wir die H\u00e4nde in den Scho\u00df legen und\ndarauf warten, dass ,,der da oben\u201c sich darum k\u00fcmmert.\nNein, die Menschen setzen die ihnen verliehenen Gaben\nein und lassen sich so schnell, wie es die Opposition gern\nh\u00e4tte, nicht entmutigen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nUnruhe bei PDS und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Zu der Gro\u00dfen Anfrage der SPD-\nFraktion liegen Ihnen ein Entschlie\u00dfungsantrag der SPD-\nFraktion in Drucksache 3/3966 und ein \u00c4nderungsantrag\nder CDU-Fraktion zum Entschlie\u00dfungsantrag der SPD-\nFraktion in Drucksache 3/3988 vor.\nWir verfahren so, dass beide Antragstellerinnen zun\u00e4chst\nihren Entschlie\u00dfungsantrag bzw. den \u00c4nderungsantrag\neinbringen und danach die Aussprache er\u00f6ffnet wird.\nIch bitte die SPD-Fraktion um Einbringung ihres Ent-\nschlie\u00dfungsantrages. F\u00fcr die SPD-Fraktion bringt den Ent-\nschlie\u00dfungsantrag Frau Abg. Klein ein. Bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Klein, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen\nund Kollegen! Unser Entschlie\u00dfungsantrag umfasst drei\nPunkte. Sie werden sagen \u2013 nur drei Punkte? \u2013 Aber wir\ndenken, dass weniger den vorhandenen Problemen denn\nviel mehr den gegebenen Potenzialen Aufmerksamkeit ge-\nschenkt werden muss. Und diese Potenziale liegen in den\nnoch vorhandenen Industriestandorten, dem Fremdenver-\nkehr und einer verst\u00e4rkten grenz\u00fcberschreitenden Zusam-\nmenarbeit mit Tschechien.\nUm diese Potenziale zu aktivieren, bedarf es insbesondere\neiner besseren Stra\u00dfen- und Schienenanbindung und einer\ngezielten F\u00f6rderung der grenz\u00fcberschreitenden wirt-\nschaftlichen Zusammenarbeit.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 5. April 2001\n\n2618\n\n\n\nWir stimmen sicher darin \u00fcberein, dass die Grenzlage zu\nTschechien ein besonderes Entwicklungspotenzial f\u00fcr das\nstrukturschwache Erzgebirge darstellt.\nGleichwohl \u2013 so k\u00f6nnen wir es in der Gro\u00dfen Anfrage\nnachlesen \u2013 ist festzustellen, dass bisher nur in sehr gerin-\ngem Umfang Projekte direkt grenz\u00fcberschreitend oder in\nForm von Spiegelprojekten umgesetzt wurden.\nEs gibt bereits gute Beispiele einer funktionierenden grenz-\n\u00fcberschreitenden Zusammenarbeit wie die Zusammen-\narbeit zwischen Unternehmern, Kammern und Verb\u00e4nden,\ngemeinsame Ma\u00dfnahmen zur touristischen Erschlie\u00dfung\nder Region sowie die Schaffung grenz\u00fcberschreitender In-\nfrastruktur.\nIn einem von der Staatskanzlei herausgegebenen Steck-\nbrief zur Einreichung von Projekten im Rahmen der Ge-\nmeinschaftsinitiatvie Interreg III A \u2013 und hier m\u00f6chte ich\nauf einen kleinen Fehler in unserem Entschlie\u00dfungsantrag\ngleich hinweisen; es hei\u00dft also nicht ,,Gemeinschaftsaufga-\nbe\u201c, sondern ,,Gemeinschaftsinitiative\u201c; Herr Dr. Schom-\nmer, damit Sie mir das dann nicht ankreiden, habe ich es\njetzt schon verbessert \u2013, in diesem Steckbrief werden als\nf\u00f6rderf\u00e4hige Ma\u00dfnahmen neben Verbesserungen in den\nBereichen Verkehr auch die F\u00f6rderung von Informations-\nund Kommunikationstechnik, der Wasser- und Energie-\nversorgung, Ma\u00dfnahmen zur Verbesserung der Energie-\neffizienz, zur F\u00f6rderung erneuerbarer Energien und ganz\nallgemein zur F\u00f6rderung des Umweltschutzes benannt.\nEine verbesserte Infrastuktur kann aber nur im Kontext\nmit einer wirtschaftlichen Entwicklung Sinn machen. So\nsteht an erster Stelle der f\u00f6rderf\u00e4higen Ma\u00dfnahmen die\nF\u00f6rderung des Unternehmertums, der Entwicklung von\nkleinen und mittleren Unternehmen einschlie\u00dflich des\nTourismussektors. Doch gerade an dieser Stelle hapert es\neben noch. Denn laut Herbstumfrage des Deutschen Indu-\nstrie- und Handelstages entfallen nur 10 % der ausl\u00e4ndi-\nschen Investitionen in die deutsche Industrie auf Ost-\ndeutschland.\nInsofern m\u00f6chten wir mit unserem Entschlie\u00dfungsantrag\ndie regionalen Akteure aus dem Erzgebirge unterst\u00fctzen,\ndamit sie ihren Beitrag zur Erh\u00f6hung der in Ostdeutsch-\nland noch sehr geringen Investitionsneigung f\u00fcr das Aus-\nland erbringen k\u00f6nnen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Sehr geehrte Damen\nund Herren! Ich bitte jetzt die CDU-Fraktion, Herrn Abg.\nL\u00e4mmel, den \u00c4nderungsantrag zum Entschlie\u00dfungsantrag\neinzubringen. Bitte sch\u00f6n.\n\nL\u00e4mmel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Ich m\u00f6chte das kurz halten.\nEs scheint ja im Moment seitens der Opposition Mode zu\nsein, Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge einzureichen. Wahrscheinlich,\nweil Sie so viele Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge im Moment bear-\nbeiten, werden sie ungenau, sind sie mit hei\u00dfer Nadel ge-\nstrickt, enthalten thematisch nur halbe Ans\u00e4tze, so dass\nman eigentlich sagen sollte: Machen Sie die H\u00e4lfte an Ent-\nschlie\u00dfungsantr\u00e4gen, aber bessere! Und dann kann man\nvielleicht auch intensiver dar\u00fcber diskutieren.\nZum Entschlie\u00dfungsantrag der SPD reichen wir einen \u00c4n-\nderungsantrag ein. Punkt 1 \u2013 und ich sage es ganz kurz -:\nUnser Antrag ist pr\u00e4ziser, unser \u00c4nderungsantrag ist ge-\nnauer und umrei\u00dft die Frage der Erschlie\u00dfung des Erzge-\nbirges mit Eisenbahnen wesentlich besser.\nZu Punkt 2, den wir aus folgendem Grund ablehnen: Zum\neinen wurde beklagt, das Erzgebirge w\u00fcrde in diesem\n\nHause oder von den Diskussionsrednern nicht als Gesamt-\nheit dargestellt. Und genau so stellt sich das in Ihrem Ent-\nschlie\u00dfungsantrag dar. Sie greifen hier v\u00f6llig willk\u00fcrlich\neinzelne Stra\u00dfenverbindungen heraus, Sie sehen \u00fcber-\nhaupt nicht die Gesamtentwicklung des Erzgebirges. Und\nich meine, solch einen schlecht formulierten und schlecht\nrecherchierten Entschlie\u00dfungsantrag kann man einfach\nnicht annehmen.\nZum Punkt 3, meine Damen und Herren, m\u00f6chte ich da-\nrauf verweisen, dass auch dieser Punkt einfach aus folgen-\ndem Grund nicht annehmbar ist: Eine der wichtigsten\nPriorit\u00e4ten im F\u00f6rderprogramm Interreg III A ist die wirt-\nschaftliche Entwicklung und Unternehmenskooperation.\nUnd diese Interreg-IIIA-Richtlinien werden untersetzt\ndurch nationale, also durch s\u00e4chsische Richtlinien. Dazu\ngibt es die so genannte Riga und es gibt die Mittelstands-\nrichtlinie. Und beide haben in ihrer \u00e4u\u00dfersten Priorit\u00e4t Ge-\nbiete mit besonderen Entwicklungsaufgaben, so dass also\ndiese Forderungen der SPD lange abgedeckt sind.\nWir beantragen also Zustimmung zu Punkt 1 und 2 des\n\u00c4nderungsantrages der CDU-Fraktion. Und ich m\u00f6chte\nf\u00fcr meine Fraktion bekannt geben, dass wir den Punkt 2\nund 3 ablehnen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Beide Antr\u00e4ge sind ein-\ngebracht. Ich bitte nun um Wortmeldungen zu den Antr\u00e4-\ngen. \u2013 Frau Abg. Altmann von der PDS-Fraktion, Sie\nhaben das Wort.\n\nFrau Altmann, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ich m\u00f6chte es ganz kurz machen. Wir stimmen\ndem \u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion zum Ent-\nschlie\u00dfungsantrag der SPD-Fraktion zu. Wir sehen es auch\nso, dass der genauer und vielleicht sogar noch ein bisschen\numfassender ist.\nWir sind auch f\u00fcr eine Anbindung dieser Region an das\nSchienennetz. Das unterst\u00fctzen wir ausdr\u00fccklich. Das\nhaben wir auch schon mit au\u00dferparlamentarischen Aktivi-\nt\u00e4ten zum Ausdruck gebracht. Zum Beispiel will ich an die\n,,Schienentage\u201c zum Fahrplanwechsel im Mai 2000 erin-\nnern, als wir in Annaberg \u2013 wieder in Annaberg! \u2013 dieses\nBahnhofsfest durchgef\u00fchrt haben.\nDes Weiteren bitten wir um punktweise Abstimmung \u00fcber\nden Entschlie\u00dfungsantrag der SPD-Fraktion. Zu Punkt 2\nwerden wir uns der Stimme enthalten, weil wir der Auf-\nfassung sind, dass dies im Rahmen eines Gesamtkonzeptes\nund nicht mit einzelnen Stra\u00dfen geregelt werden sollte.\nMit Punkt 3 haben wir keine Probleme; dem werden wir\nzustimmen.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Danke sch\u00f6n. \u2013 M\u00f6chte\ndie SPD-Fraktion noch einmal das Wort nehmen? \u2013 Frau\nAbg. Klein, bitte.\n\nFrau Klein, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Nat\u00fcrlich steht es der\nCDU-Fraktion frei, \u00c4nderungsantr\u00e4ge zu unserem Ent-\nschlie\u00dfungsantrag einzubringen. Sie h\u00e4tte auch zu den\nPunkten 2 und 3 \u00c4nderungsantr\u00e4ge vorlegen k\u00f6nnen.\nDann h\u00e4tten wir einen gemeinsamen Entschlie\u00dfungsan-\ntrag auf die Beine gebracht. Ich bedauere es, dass Sie von\nder CDU-Fraktion unseren Entschlie\u00dfungsantrag so miss-\nverstehen, aber wir k\u00f6nnen uns, wie gesagt, in Bezug auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 5. April 2001\n\n2619\n\n\n\nIhren \u00c4nderungsantrag zu Punkt 1 nur der Stimme enthal-\nten.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gibt es weitere Rede-\nbeitr\u00e4ge zu den \u00c4nderungsantr\u00e4gen? \u2013 Das ist nicht der\nFall. Dann lasse ich abstimmen.\nIch rufe den \u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion in der\nDrucksache 3/3988 auf. Er sieht vor, Ziffer 1 des Ent-\nschlie\u00dfungsantrages der SPD-Fraktion zu ver\u00e4ndern. Eine\nNummerierung ist nicht noch einmal erfasst; \u00fcber diesen\n\u00c4nderungsantrag wird in G\u00e4nze abgestimmt.\nWer dem seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und kei-\nnen Gegenstimmen ist dem \u00c4nderungsantrag der CDU-\nFraktion zugestimmt worden.\nMeine Damen und Herren! Jetzt ist \u00fcber den Ent-\nschlie\u00dfungsantrag der SPD-Fraktion abzustimmen.\nWir kommen zun\u00e4chst zu Punkt 2 in der Drucksache\n3/3966. Wer Punkt 2 seine Zustimmung geben m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer stimmt dagegen?\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr und\nStimmenthaltungen ist Punkt 2 mehrheitlich nicht zuge-\nstimmt worden.\nIch lasse \u00fcber Punkt 3 des Entschlie\u00dfungsantrages der\nSPD-Fraktion abstimmen. Wer diesem Punkt zustimmen\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer stimmt\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Reihe\n\nvon Abgeordneten, die Punkt 3 bef\u00fcrworteten, ist diesem\nPunkt dennoch mehrheitlich nicht zugestimmt worden.\nDamit er\u00fcbrigt sich eine Gesamtabstimmung \u00fcber den\nEntschlie\u00dfungsantrag der SPD-Fraktion.\nDer \u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion zum vorliegen-\nden Entschlie\u00dfungsantrag der SPD-Fraktion ist angenom-\nmen und beschlossen worden.\nDer Tagesordnungspunkt ,,Gro\u00dfe Anfrage\u201c ist damit been-\ndet.\nEs steht jetzt noch aus, \u00fcber den Antrag der SPD-Fraktion\nabstimmen zu lassen. Es handelt sich um einen Berichtsan-\ntrag. Ich frage die SPD-Fraktion, ob der Antrag f\u00fcr erledigt\nerkl\u00e4rt werden soll.\n\n(Frau Klein, SPD: Ja!)\n\n\u2013 Es wird auf eine Abstimmung verzichtet. Ich erkl\u00e4re den\nAntrag der SPD-Fraktion in der Drucksache 3/2750 im\nSinne von \u00a7 53 Abs. 6 unserer Gesch\u00e4ftsordnung f\u00fcr erle-\ndigt.\nWir verfahren mit dem Antrag der CDU-Fraktion ebenso.\nFrau Windisch, Sie hatten angezeigt, dass zu dem Antrag\nkeine Abstimmung gew\u00fcnscht wird. Die Drucksache\n3/2770 ist ebenfalls im Sinne von \u00a7 53 Abs. 6 unserer Ge-\nsch\u00e4ftsordnung erledigt.\nMeine Damen und Herren, damit haben wir den Tages-\nordnungspunkt 5 abgearbeitet.\nWir treten ein in den\n\nTagesordnungspunkt 6\n\nEigensicherungsma\u00dfnahmen f\u00fcr Polizeibeamte\nDrucksache 3/2615, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Debatte wird von der antragstellenden CDU-Fraktion\ner\u00f6ffnet. Ihr folgen die PDS-Fraktion, die CDU-Fraktion\nund die SPD-Fraktion. Wie immer kann auch die Staatsre-\ngierung das Wort nehmen, wenn sie es w\u00fcnscht.\n\nIch erteile der CDU-Fraktion das Wort. Herr Abg. Band-\nmann, bitte.\n\nBandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Das diesem Hohen Haus vorliegende\nThema ,,Eigensicherungsma\u00dfnahmen f\u00fcr Polizeibeamte\u201c\nist f\u00fcr uns deshalb von besonderer Bedeutung, weil im\nvergangenen Jahr bundesweit acht Polizeibeamte im\nDienst ihr Leben verloren haben. Die meisten kamen bei so\ngenannten Routinekontrollen um. Im Dienst der inneren\nSicherheit und beim Kampf gegen die Kriminalit\u00e4t sind\ngerade unsere Sicherheitskr\u00e4fte besonderen Gefahren aus-\ngesetzt. Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich allen Polizeibeamtinnen und\nPolizeibeamten meinen Dank aussprechen, dass sie diese\nverantwortungsvolle Aufgabe im Interesse der B\u00fcrger der\nBundesrepublik Deutschland und ihrer G\u00e4ste wahrneh-\nmen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIn den Jahren 1995 bis 1999 wurden 4 035 F\u00e4lle von Wider-\nstand gegen Vollstreckungsbeamte mit damit verbundener\nSch\u00e4digung von Polizeibeamten festgestellt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Waren Sie dabei?)\n\nIm Jahr 1999 waren insgesamt 579 \u00dcbergriffe auf s\u00e4ch-\nsische Polizisten zu verzeichnen, bei denen teilweise auch\nMesser, Schusswaffen sowie Baseballschl\u00e4ger und \u00c4xte\neingesetzt wurden.\n\nEs ist daher unser politisches Anliegen, daf\u00fcr zu sorgen,\ndass alle Ma\u00dfnahmen ergriffen werden, die geeignet sind,\ndie Gefahren des t\u00e4glichen Dienstes f\u00fcr diese Menschen,\nalso f\u00fcr unsere Polizei, so gering wie m\u00f6glich zu halten.\n\nBei diesen Ma\u00dfnahmen muss aber auch bedacht werden,\ndass gegen\u00fcber den B\u00fcrgern zum Beispiel bei Kontrollen\ndas notwendige Ma\u00df eingehalten wird. Wir wollen keine\nPolizeibeamten, die sich als Wildwest-Cowboys auff\u00fchren,\ndem B\u00fcrger gegen\u00fcber die Ordnungsmacht herauskehren\noder \u00c4hnliches. Die s\u00e4chsische Landespolizei soll und\nmuss b\u00fcrgernah bleiben. Jeder Polizeibeamte muss es als\npers\u00f6nlichen Auftrag begreifen, diese Kunst im Dienst zu\nerlernen, damit seine Handlungen beim B\u00fcrger im richti-\ngen Sinn ankommen.\n\nDer Freistaat Sachsen hat zur Eigensicherung der Beamten\nerhebliche Anstrengungen unternommen. Hierzu geh\u00f6rt\nnicht nur die Ausstattung mit Schutzwesten, f\u00fcr die allein\nin den letzten Jahren ca. drei Millionen DM aufgewendet\nwurden. Damit konnte jeder Beamte im Vollzugsdienst mit\neiner pers\u00f6nlich angepassten Schutzweste ausgestattet\nwerden. Nach meiner Kenntnis ist Sachsen damit das ein-\nzige Bundesland, in dem Polizeibeamte kein privates Geld\nzum Erwerb von Schutzwesten einsetzen m\u00fcssen, denn\ndie H\u00e4lfte des Geldes zahlt der Freistaat Sachsen; f\u00fcr die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 5. April 2001\n\n2620\n\n\n\nandere H\u00e4lfte kann das jedem Beamten zur Verf\u00fcgung ste-\nhende Bekleidungskonto verwendet werden.\nHinzu kommen die f\u00fcr die t\u00e4gliche Arbeit notwendigen\nGer\u00e4tschaften wie Dienst- und Maschinenpistolen, Ret-\ntungs- und Mehrzweckst\u00f6cke, Reizstoffspr\u00fchger\u00e4te,\nAtemschutzmasken, Knie- und Schienbeinschutz, Helme,\nSchutzschilde etc. Die Liste ist noch lang.\nWichtigster Punkt scheint mir jedoch die Einbindung des\nThemas in die Aus- und Fortbildung zu sein. Auch geht es\num die st\u00e4ndige Sensibilisierung der Beamten f\u00fcr ihre ei-\ngenen Interessen. In der Antwort der Staatsregierung wird\ndarauf auch detailliert eingegangen. Vor allem hat aber\nder Vorgesetzte in der Polizeidienststelle insoweit eine ent-\nscheidende Funktion. Die Leitf\u00e4den k\u00f6nnen hier eine\nHilfestellung bieten; jedoch m\u00fcssen bei der Verwendung\nvon Sicherheitsausr\u00fcstung und anderen Ma\u00dfnahmen diese\njeweils auch auf die konkrete Situation abgestellt sein. Der\ndiesbez\u00fcgliche Austausch von Erfahrungen ist unentbehr-\nlich.\nIn der Stellungnahme der Staatsregierung wird aber auch\nauf das Training eingegangen, das sich auf den Waffenge-\nbrauch bezieht. Dieses Training, das im \u00dcbrigen konse-\nquent ausgef\u00fchrt werden muss, darf sich in der Praxis je-\ndoch nicht nur auf den Waffengebrauch erstrecken. Viel-\nmehr muss sich die Mannschaft, die gemeinsam einen Ein-\nsatz f\u00e4hrt, auch kennen.\nSie m\u00fcssen gemeinsam trainieren. Angesichts der st\u00e4ndi-\ngen Rotation bei der Polizei gibt es einen Punkt, der mei-\nner Ansicht nach auf jeden Fall erf\u00fcllt werden sollte: Die\nMannschaft, die vor Ort Ma\u00dfnahmen durchf\u00fchrt, muss\nsich kennen. Bei Routinekontrollen und anderen Routine-\nsituationen darf das nicht vernachl\u00e4ssigt werden.\nBesonders das gemeinsame Training f\u00fcr ein Einsatzhan-\ndeln der Polizei ist wichtig. Dass man bei Routinekontrol-\nlen in Zukunft die Hand an der Waffe hat, ist sicherlich\neine gute Ma\u00dfnahme, um schnell gegen B\u00f6sewichte vorge-\nhen zu k\u00f6nnen. Die Hand an der Waffe bedeutet aber\nnicht, die Hand am Abzugshebel zu haben. Gerade beim\nEinsatz mit der Waffe ist Vorsicht die Mutter der Porzel-\nlankiste.\nAnfang M\u00e4rz dieses Jahres fand zu diesen neuen pr\u00e4venti-\nven Ma\u00dfnahmen eine Aufkl\u00e4rungswoche statt, wobei im\nRahmen von allgemeinen Verkehrskontrollen beim B\u00fcrger\num Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr geworben werden sollte, dass die\nPolizei k\u00fcnftig mit der Hand an der Waffe ihre Kontrollen\ndurchf\u00fchrt.\nIch denke, dass das eine sinnvolle Ma\u00dfnahme ist, weil da-\nmit deutlich wird, dass das Gewaltmonopol bei der Polizei\nbleibt. Die \u00d6ffentlichkeit \u00fcber die neue Art der Kontrollen\naufzukl\u00e4ren ist wichtig, weil auch der B\u00fcrger dar\u00fcber auf-\ngekl\u00e4rt werden muss, dass dies notwendige Ma\u00dfnahmen\nsind, die sich nicht gegen den unbescholtenen B\u00fcrger, son-\ndern gegen den Straft\u00e4ter richten.\nEs ist auch unser politisches Anliegen, mit Hilfe dieses An-\ntrages den Menschen in unserem Lande zu verdeutlichen,\ndass die Polizeibeamten solche Kontrollen gerade auch in\nihrem Interesse durchf\u00fchren. Sie sollten daher Verst\u00e4ndnis\nf\u00fcr solche Polizeikontrollen aufbringen, auch wenn es er-\nfreulichere Situationen gibt.\nB\u00fcrgerfreundlichkeit und B\u00fcrgern\u00e4he, die vom Verhalten\neines jeden Polizisten abh\u00e4ngen, m\u00fcssen und sollen den\ngleichen Stellenwert haben wie die Eigensicherung. Ich bin\nzuversichtlich, dass die Polizei unsere Hilfe und Unterst\u00fct-\nzung hat und selbst auf den richtigen Weg findet.\n\nZum Abschluss m\u00f6chte ich deutlich sagen, dass Angriffe\nauf Polizisten und T\u00e4tlichkeiten gegen Polizeibeamte oder\ngar Morde zu dem Sch\u00e4ndlichsten geh\u00f6ren, was in unse-\nrem Lande passiert. Ich will der Polizei und den Gewerk-\nschaften der Polizei unsere Unterst\u00fctzung zusagen und ih-\nnen den Dank der CDU-Fraktion des S\u00e4chsischen Land-\ntages \u00fcbermitteln.\nMit der Debatte hat sich f\u00fcr uns der Antrag erledigt.\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Zum vorliegenden An-\ntrag \u00e4u\u00dfert sich die PDS-Fraktion. Herr Abg. Tippach, bit-\nte.\n\nTippach, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen\nund Kollegen! Wie sich Sachsens B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger\nk\u00fcnftig bei Fahrzeugroutinekontrollen verhalten sollen,\nhat die Polizei deutlich gemacht. Sie hat klare Vorstellun-\ngen dar\u00fcber.\nIch m\u00f6chte ein wenig Aufkl\u00e4rungsarbeit f\u00fcr den Innen-\nminister leisten: Verfolgen Sie genau die Anweisungen\nvon Polizeibeamtinnen und Polizeibeamten! Schalten Sie\nbei Dunkelheit die Innenbeleuchtung Ihres Fahrzeuges ein!\nLegen Sie nach dem Anhalten zun\u00e4chst die H\u00e4nde auf das\nLenkrad! Weisen Sie unbedingt auf mitgef\u00fchrte Waffen\nund andere gef\u00e4hrliche Gegenst\u00e4nde hin! K\u00fcndigen Sie ei-\ngenes Verhalten an, zum Beispiel den Griff nach den Aus-\nweispapieren! Vermeiden Sie Verhaltensweisen, die als\nAngriffsverhalten interpretiert werden k\u00f6nnen, zum Bei-\nspiel abruptes Abbremsen und Anhalten, hastige und un-\nvorhergesehene Bewegungen, schnelles Hineinfassen in\nTaschen usw., verstecktes Hantieren oder das In-der-\nHand-Halten von gef\u00e4hrlich wirkenden Gegenst\u00e4nden!\nDenn jede B\u00fcrgerin bzw. jeder B\u00fcrger kann selbst viel\ndazu beitragen, dass Missverst\u00e4ndnisse vermieden wer-\nden.\nWenn es kein so ernstes Thema w\u00e4re, w\u00fcrde ich sagen: Ich\nhoffe nur, dass niemand bei der Kontrolle einen Schnupfen\nhat. Das Thema ist aber sehr ernst. Die B\u00fcrgerinnen und\nB\u00fcrger im Lande verstehen das, was bei Fahrzeugkontrol-\nlen auf sie zukommt, durchaus als Bedrohung.\nIch m\u00f6chte ein Beispiel nennen. Ich habe gestern in der\n,,Freien Presse\u201c die Leserbriefseiten gef\u00fcllt gefunden. Sie\nwaren ausschlie\u00dflich mit skeptischen und negativen Mei-\nnungen zu diesen neuen Verhaltensvorschriften der Poli-\nzei gef\u00fcllt.\nIch m\u00f6chte einige S\u00e4tze zitieren. Ein B\u00fcrger schreibt, ,,dass\nein mit der Hand an der Waffe kontrollierender Polizeibe-\namter in Zukunft ein erh\u00f6htes Sicherheitsrisiko darstellt\u201c.\nEin anderer B\u00fcrger schreibt: ,,Der Griff nach den geforder-\nten Papieren im Handschuhfach oder in der Ges\u00e4\u00dftasche,\nim Jackett oder in der Tragetasche k\u00f6nnte mein Tod sein.\u201c\nEine B\u00fcrgerin schreibt: ,,Ein gezeigter Dienstausweis wird\nin einer solchen Situation meist nicht gr\u00fcndlich oder auf\ndie Echtheit hin gepr\u00fcft. Dann kann es zu sp\u00e4t sein f\u00fcr\nGesundheit, Leben oder das Auto.\u201c Ein anderer B\u00fcrger\nschreibt: ,,Hoffentlich sind sich alle Polizeibeamten ihrer\nneuen Verantwortung bewusst, die in meinen Augen zu\nhoch ist.\u201c\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Der Antrag der CDU-\nFraktion und die durchaus informative Antwort der\nStaatsregierung haben das Dilemma in Bezug auf das\nSpannungsfeld des berechtigten Interesses auf Eigen-\nsicherung von Polizistinnen und Polizisten, den Schutz\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 5. April 2001\n\n2621\n\n\n\nund die Sicherheit der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die Wah-\nrung der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit beim Einsatz polizeilicher\nMittel und Methoden und den Anspruch einer b\u00fcrgerna-\nhen Polizei deutlich gemacht.\nLassen Sie mich mit der Eigensicherung beginnen. Man hat\nes gesehen. Im Jahr 2000 wurden im Bundesgebiet acht\nPolizistinnen und Polizisten im Dienst get\u00f6tet. Zum Gl\u00fcck\ngab es in Sachsen seit 1990 keinen Todesfall.\nDiese erschreckende Zahl ist Anlass zum Nachdenken in\nBezug auf die Eigensicherung gewesen, auch wenn sich\ndabei kein Trend deutlich erkennen l\u00e4sst. Wir hatten zum\nBeispiel im Jahr 1993 und im Jahr 1995 sieben derartige\nF\u00e4lle. In den Jahren dazwischen waren es zwischen null\nund zwei F\u00e4lle.\nAber weil jedes dieser Opfer ein Opfer zu viel ist, hat sich\nauch die Innenministerkonferenz am 24. November 2000\nwiederholt mit diesem Thema befasst, und zwar unter an-\nderem mit dem Bericht der Projektgruppe ,,Gewalt gegen\nPolizeivollzugsbeamte\u201c. Sie hat etliche aus unserer Sicht\nsinnvolle Ma\u00dfnahmen beschlossen, zum Beispiel die Ver-\nbesserung der passiven Bewaffnung, die Verbesserung in\nForschung, Ausbildung und Weiterbildung oder Ma\u00dfnah-\nmen zur Versch\u00e4rfung des Waffenrechtes. Das Innenminis-\nterium hat diesbez\u00fcglich durchaus die Initiative ergriffen.\nBeschlossen wurden allerdings auch die von mir zitierten\nneuen Verhaltensregeln bei Verkehrsroutinekontrollen, die\nvon der Polizei k\u00fcnftig mit der Hand an der Waffe durch-\ngef\u00fchrt werden sollen. Das Innenministerium hat dies in\neinem Fernschreiben den Polizeipr\u00e4sidien, den Polizeidi-\nrektionen und den nachgeordneten Dienststellen zur Kon-\nkretisierung des Leitfadens 371 zur Kenntnis gegeben.\nHier wechseln wir nun zur Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit. Es geht\nauch um den Schutz der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Bei al-\nlem Verst\u00e4ndnis f\u00fcr das Verhalten und die Meinung der\nGewerkschaften der Polizei oder des Bundes der Kriminal-\nbeamten, die diese Ma\u00dfnahme begr\u00fc\u00dfen, weil sie f\u00fcr ihre\nMitglieder ein Maximum an Sicherheit gew\u00e4hrleistet sehen\nwollen, sind wir der Meinung, dass die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig-\nkeit konkret bei dieser Ma\u00dfnahme nicht gew\u00e4hrleistet ist.\nIm Unterschied zu den Gewerkschaften der Polizei ist es\nAufgabe der Politik, die Gesamtheit der Gesellschaft zu\nbetrachten. F\u00fcr die Gesamtheit der Gesellschaft muss die\nVerh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit der Mittel des polizeilichen Einsatzes\nfestgelegt werden. Aus unserer Sicht ist das f\u00fcr die Ge-\nsamtheit der Gesellschaft nicht verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig, und zwar\nnicht nur, weil dadurch die Unsicherheit, der Unmut und\ndas Unverst\u00e4ndnis der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger gewach-\nsen sind und weiterhin wachsen. Es ist auch dem Verh\u00e4lt-\nnis von B\u00fcrgern und Polizei und dem Anspruch einer b\u00fcr-\ngernahen Polizei h\u00f6chst abtr\u00e4glich, wenn alle B\u00fcrgerinnen\nund B\u00fcrger als potenziell Verd\u00e4chtige behandelt werden.\nEbenso problematisch ist bei einem solchen Kontrollver-\nhalten die Gefahr eines steigenden Schusswaffeneinsatzes,\nganz besonders eines unbeabsichtigten oder unzul\u00e4ssigen\nSchusswaffeneinsatzes. Es geht doch gerade um diese Fra-\nge. Wenn wir die Situation haben, dass die B\u00fcrgerinnen\nund B\u00fcrger zus\u00e4tzlich aufgrund von Ma\u00dfnahmen, die sie\nnicht kennen oder f\u00fcr unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig halten, verunsi-\nchert sind, besteht die Gefahr, dass sowohl bei den kon-\ntrollierten Personen als auch bei den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcr-\ngern eine Eskalationsspirale einsetzt, die letztlich beabsich-\ntigt oder unbeabsichtigt in einem Schusswaffengebrauch\nenden kann.\nSie wissen, Kolleginnen und Kollegen, die Kontrollen wer-\nden mit der Hand an der Waffe durchgef\u00fchrt. Das hei\u00dft\n\nbei der in Sachsen g\u00e4ngigen Standardbewaffung der Poli-\nzei mit der P 7, die eine Griffsicherung hat, bedeutet das,\nwenn die Hand an den Griff der Pistole gehalten wird, was\nbei der Kontrolle ja immer geschieht, und ein Erregungs-\nzustand eintritt \u2013 ein K\u00f6rper spannt sich normal an \u2013, wird\ndie Pistole durch das st\u00e4rkere Dr\u00fccken des Griffes automa-\ntisch entsichert. Dazu kommt, dass dieses Ger\u00e4t in entsi-\nchertem Zustand ausgesprochen schie\u00dffreudig ist. Da\nmuss ich fragen: Wollen wir dieses Risiko wirklich einge-\nhen? Ist es f\u00fcr uns wirklich n\u00f6tig, den B\u00fcrgerinnen und\nB\u00fcrger ein solches Risiko auch zuzumuten?\nEs ist doch so, dass nicht nur Polizistinnen und Polizisten\nim Dienst get\u00f6tet werden, sondern wir haben nat\u00fcrlich\nauch durch unbeabsichtigten, aber auch bei beabsichtig-\ntem Waffeneinsatz durch die Polizei Opfer bei der un-\nschuldigen Bev\u00f6lkerung. Allein 1999 sind vier unbeabsich-\ntigte Schusswaffengebrauche mit Todesfolge zu verzeich-\nnen gewesen. Der eigentliche Skandal ist, dass diese in kei-\nner Statistik auftauchen, weil 1983 die Innenministerkonfe-\nrenz beschlossen hat, diese Todesf\u00e4lle nicht mehr zu erfas-\nsen, weil sie ja unbeabsichtigt waren.\n\nDarunter ist zum Beispiel der Fall Friedhelm, ,,Beate\u201c, zu\nfinden. Er steht im Zusammenhang mit der Fahndung\nnach Dieter Zurwehme. Der Mann, der aus K\u00f6ln stammt,\nwurde in Th\u00fcringen durch zwei SEK-Beamte erschossen,\ndie im \u00dcbrigen im nachfolgenden Verfahren nicht einmal\nfreigesprochen wurden, sondern das Verfahren wurde ein-\ngestellt. Dieser Fall wurde zum Beispiel auch dem unbeab-\nsichtigten Schusswaffengebrauch zugeordnet und aus der\nStatistik gestrichen.\n\nIch erinnere auch an den 22-j\u00e4hrigen Dresdner, der im ver-\ngangenen Jahr versehentlich f\u00fcr einen Kleindealer gehal-\nten, von der Polizei ins R\u00fcckenmark getroffen wurde und\nseitdem im Rollstuhl sitzt. Ich erinnere an solche Beispiele\nwie aus den letzten Tagen, dass auf der Autobahn bei K\u00f6ln\nvier in den Urlaub fahren wollende B\u00fcrgerinnen und B\u00fcr-\nger von der Polizei beschossen werden, weil sie versehent-\nlich f\u00fcr Bankr\u00e4uber gehalten werden.\n\nNun sage ich, auch Polizistinnen und Polizisten sind Men-\nschen und Menschen machen Fehler. Es ist unsere Aufga-\nbe, als Politikerinnen und Politiker zu verhindern, dass\ndiese Fehler den Menschen mehr schaden, als es unbedingt\nsein muss. Manchmal muss sich die Polizei vor den B\u00fcr-\ngern sch\u00fctzen. Aber ich frage auch: Wer sch\u00fctzt manchmal\ndie B\u00fcrger vor der Polizei? Beides ist unsere Aufgabe als\nPolitiker. Sie k\u00f6nnen versichert sein, dass wir als PDS-\nFraktion diese Aufgabe verantwortungsbewusst wahrneh-\nmen werden. Deswegen fordere ich den Innenminister auf,\ndieses ver\u00e4nderte Kontrollverhalten zu \u00fcberdenken und \u2013\nich denke \u2013 auch r\u00fcckg\u00e4ngig zu machen, weil es nicht ver-\nh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig, der B\u00fcrgern\u00e4he nicht zutr\u00e4glich ist und die\nGefahr eines Schusswaffeneinsatzes dadurch f\u00fcr uns nicht\nad\u00e4quat gen\u00fcgend ausgeschlossen ist.\n\nZum Schluss lassen Sie mich auf einen kleinen Punkt kom-\nmen, der in dem Antrag und in der Antwort eine Rolle\ngespielt hat. Das betrifft den Bereich der Deformationsge-\nschosse. Die CDU-Fraktion h\u00e4tte nat\u00fcrlich auch in den\nHaushalt sehen k\u00f6nnen, als sie den Antrag gestellt hat.\nDort sind die Mittel zur Einf\u00fchrung von Deformationsge-\nschossen hier im Lande bereits eingestellt gewesen. Das\nhat sie nicht getan. Sie hat gefragt. Aber die Kommunika-\ntion zwischen Regierung und CDU-Fraktion ist in der letz-\nten Zeit doch etwas \u00f6fter gest\u00f6rt gewesen. Aber wenn Sie\nschon gefragt haben, dann ist es schon verwunderlich,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 5. April 2001\n\n2622\n\n\n\ndass der Innenminister gerade zwei kurze S\u00e4tze daf\u00fcr am\nEnde der Antwort zu diesem Antrag \u00fcbrig hat.\nEs d\u00fcrfte Ihnen nicht entgangen sein, wir haben einen \u00c4n-\nderungsantrag zum Haushalt gestellt, mit dem wir verhin-\ndern wollen, dass diese Deformationsgeschosse bei der\ns\u00e4chsischen Polizei serienm\u00e4\u00dfig eingef\u00fchrt werden, weil\nwir auch da die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit gef\u00e4hrdet sehen. Dass\nder Innenminister darauf so versch\u00e4mt reagiert und das\nquasi an den Rand seiner Antwort dr\u00fcckt, zeigt mir, dass\ner eine \u00f6ffentliche Debatte dar\u00fcber scheut. Ich kann Ihnen\nallerdings versprechen, Sie werden darum nicht herum-\nkommen.\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: M\u00f6chte die CDU-Frak-\ntion noch einmal sprechen? \u2013 Dann bitte ich Sie, Herr\nAbg. Bandmann.\n\nBandmann, CDU: Es ist vielleicht noch einmal notwendig,\nauf die Punkte einzugehen, die Herr Tippach hier in Bezug\nauf die Antwort der Staatsregierung zu den Deformations-\ngeschossen angesprochen hat.\nEs steht im letzten Satz ganz klar: ,,Es ist damit zu rechnen,\ndass voraussichtlich im Jahr 2001 die Munition der Firma\nMEN Nassau bzw. Munition weiterer Anbieter bei der\ns\u00e4chsischen Polizei eingef\u00fchrt wird.\u201c Damit ist klar, dass\ndieses Thema hier in Zukunft weiter behandelt werden\nkann.\nEs wird auch im anderen Satz deutlich ausgedr\u00fcckt, dass\nderzeit in der Grenzschutzschule in L\u00fcbeck diese Muni-\ntion einer umfassenden waffen- und munitionstechnischen\n\u00dcberpr\u00fcfung unterzogen wird. Das hei\u00dft, genau die Vor-\nbehalte, die Sie versuchen hier geltend zu machen, werden\nzun\u00e4chst eingehalten. Die Munition wird gepr\u00fcft und\nwenn diese Pr\u00fcfung abgeschlossen ist, erfolgt die Einf\u00fch-\nrung bei der s\u00e4chsischen Polizei.\nIch m\u00f6chte noch auf einen wichtigen Punkt in der Antwort\nder Staatsregierung hinweisen: dass eben deutlich gesagt\nwird, ein Restrisiko bleibt f\u00fcr die Polizei immer bestehen.\nEin Polizist, der diesen Beruf ergreift, wei\u00df, dass er letzt-\nlich immer zum Schutz der Bev\u00f6lkerung bereit ist am Ende\nauch mit dem Leben zu zahlen. Das wissen die Leute. Das\nhei\u00dft, genau dieses Wissen ist es aber, dass die Polizei sich\nbestm\u00f6glich auf ihre Ausbildung vorbereitet, dass die Leu-\nte im Einsatz genau dieses Wissen immer im Kopf haben\nund damit letztlich vor \u00dcberraschungen gewappnet sind.\nDie Unf\u00e4lle, die Sie erw\u00e4hnt haben, sind in der Tat bedau-\nerlich. Es gibt aber auf dieser Welt nie 100 Prozent und die\nEigensicherungsma\u00dfnahmen der Polizei mit der Waffe in\nder Hand, insbesondere nachts bei Kontrollen, signalisie-\nren den Leuten: Vorsicht, die Polizei ist auf der Hut! Wir\nwollen euer Bestes, aber wir sind nicht bereit, blind in eine\nGefahr hineinzulaufen.\nHerr Tippach, gerade an Ihre Fraktion den Appell: Sie k\u00f6n-\nnen viel zur Deeskalation beitragen, wenn Sie bei be-\nstimmten Demonstrationen, die Sie organisieren, oder\nauch bei bestimmten Aktionen, die ja im s\u00e4chsischen Ver-\nfassungsschutzbericht genannt werden, wo auch Kollegen\nIhrer Fraktion offensichtlich eine Rolle spielen, im Sinne\nder Demokratie auf die Kollegen einwirken, dass in Zu-\nkunft Deeskalation mehr zum Tragen kommt und die Sa-\nche nicht in die andere Richtung l\u00e4uft. Nach Ihren heuti-\ngen Ausf\u00fchrungen kann man vielleicht die Hoffnung\nhaben, dass Sie in Zukunft in diese Richtung agieren.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich erteile nun der\nSPD-Fraktion das Wort. Herr Abg. Dr. Kunckel.\n\nDr. Kunckel, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen\nund Kollegen! Namens und im Auftrag meiner Fraktion\nnehme ich zur Drucksache ,,Eigensicherungsma\u00dfnahmen\nf\u00fcr Polizeibeamte\u201c wie folgt Stellung:\nIch m\u00f6chte zun\u00e4chst betonen, dass meine Fraktion in be-\nsonderer Weise die Leistungen der s\u00e4chsischen Polizei-\nbeamten, die in den letzten zehn, elf Jahren mit der Um-\nstrukturierung der Polizei vollbracht worden sind, w\u00fcr-\ndigt. Ich kann dies beurteilen. Ich wohne seit 20 Jahren mit\neinem Polizeibeamten in einem Haus. Gelegentlich trifft es\nsich, dass ich fr\u00fch zum Dienst gehe und er vom Nacht-\ndienst kommt.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Also doch Personenschutz!)\n\nDa kann es sein, dass man in seinen Augen sieht, dass er in\ndieser Nacht Entscheidungen in k\u00fcrzester Zeit treffen\nmusste, f\u00fcr die die Ministerialb\u00fcrokratie gelegentlich Mo-\nnate und unsere Justiz gelegentlich Jahre braucht.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDas sollte an dieser Stelle auch einmal gesagt werden.\nDie Politiker sollten sich sichtbar und h\u00f6rbar hinter ihre\nPolizei stellen. Dazu geh\u00f6rt auch \u2013 das tut meine Fraktion\n\u2013, dass wir bei gelegentlichen Fehlleistungen \u2013 das sind\nalles Menschen \u2013 nicht gleich immer eine parlamentarische\nDebatte haben m\u00fcssen.\n\n(Beifall des Abg. Rasch, CDU)\n\nNun zur Frage der Eigensicherung: Auch das ist ein wich-\ntiges Thema. Es wird in der Bev\u00f6lkerung \u2013 Herr Tippach\nhat es angesprochen \u2013 \u00f6ffentlich kontrovers diskutiert. Auf\nder einen Seite stehen diejenigen, die den Polizisten am\nliebsten als hochger\u00fcsteten Cop sehen, stets auf der Jagd\nnach Verbrechern oder zumindest nach denen, die sie da-\nf\u00fcr halten. Das sind die, die zu viel Krimis sehen, vor al-\nlem amerikanische.\nUnd dann gibt es wieder eine andere Gruppe, die sagt,\ndass jeder Polizist, der auf der Stra\u00dfe ist, einer zu viel ist.\nDas ist ebenso realit\u00e4tsblind. Der Boulevardjournalismus\nbringt das Ganze dann gelegentlich in die passenden\nSchlagzeilen und fertig ist dann die Stammtischdebatte.\nNat\u00fcrlich, meine Damen und Herren, m\u00fcssen sich Polizis-\nten ausreichend selbst sichern und dies auch k\u00f6nnen und\ndazu die entsprechenden Ausr\u00fcstungen haben. Daraus\naber zu schlussfolgern, der Polizist m\u00fcsse eine stets ein-\nsatzbereite Kampfmaschine sein, die auf Knopfdruck funk-\ntioniert, kann wohl kaum richtig sein. Das sehen die Poli-\nzisten aus meiner Erfahrung auch genauso.\nUnd weiter, meine Damen und Herren: Nicht jede Dienst-\nanweisung, in der Eigensicherungsma\u00dfnahmen niederge-\nlegt sind, ist in jeder Situation in der Praxis auch immer\ntauglich. Ein lebens- und diensterfahrener Polizist wei\u00df\ndies auch und reagiert in aller Regel aus seiner beruflichen\nErfahrung heraus dann auch richtig.\nNun zu einigen Fakten, was die Eigensicherung und die\nAnstrengungen dazu, die der Freistaat unternommen hat,\nbetrifft, die etwas messbarer sind. Ich kann da nicht auf\nalles eingehen; unsere Redezeit ist hier arg beschr\u00e4nkt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 5. April 2001\n\n2623\n\n\n\nEs ist klar \u2013 das habe ich als Mitglied des Haushalts- und\nFinanzausschusses und auch in vielen Debatten hier in\ndiesem Hohen Haus gesehen \u2013, dass die Ausr\u00fcstung der\nPolizei in den letzten Jahren in besonderer Weise verbes-\nsert worden ist. Ob dies ausreichend ist und ob nicht noch\nvieles besser gemacht werden kann, das steht sicherlich\nauf einem anderen Blatt. Gewiss gibt es solche Potenziale\nund auf die m\u00f6chte ich aufmerksam machen, und zwar ein\npaar Beispiele aus dem Bereich der Aus- und Fortbildung\nsollen dies verdeutlichen.\nDie in der Antwort des Innenministers zum Thema\n,,Eigensicherung\u201c im Rahmen der Aus- und Fortbildung\naufgez\u00e4hlten Ma\u00dfnahmen klingen alle recht gut. Da ist die\nRede davon, dass die Eigensicherung permanenter Be-\nstandteil der zentralen Ausbildung sei und dass es eine\nst\u00e4ndige \u00dcberpr\u00fcfung der polizeilichen Fortbildung auf\ndiesem Gebiet gebe.\nNun ist es so, dass die Eigensicherung Bestandteil der Aus-\nbildung und Fortbildung ist, sicher aber nicht in dem Um-\nfang, wie es aus unserer Sicht erforderlich w\u00e4re. Tatsache\nist zum Beispiel, dass der Weiterbildungslehrgang ,,Eigen-\nsicherung\u201c, der drei Tage dauert, nicht ausreichend ange-\nboten wird, ganz abgesehen davon, dass dieser Lehrgang\neigentlich f\u00fcr jeden aktiven Polizeibeamten alle zwei Jahre\nzur Pflicht erkl\u00e4rt werden m\u00fcssten.\n\u00c4hnlich verh\u00e4lt es sich mit dem an und f\u00fcr sich guten\nModell der integrierten Aus- und Fortbildung. Auch hier\ngibt es zu wenig Polizeitrainer und Trainerlehrg\u00e4nge an\nder Landespolizeischule.\nZentrale Fortbildungsma\u00dfnahmen zu Atemschutzmasken\nfinden \u00fcberhaupt keine statt, wohl auch deshalb, weil\nkeine \u00dcbungsfilter f\u00fcr die Masken vorhanden sind.\nAuch das \u00dcbrige zum Einsatz kommende Material l\u00e4sst\nhier einiges zu w\u00fcnschen \u00fcbrig. Schie\u00dfcontainer sind nicht\nim ausreichenden Ma\u00dfe vorhanden. Die Deformationsmu-\nnition, die verschossen wird, ist teilweise Baujahr 1979.\nDas soll sich \u00e4ndern, steht auch in Ihrer Antwort, wenn ich\ndas richtig gelesen habe. Auch die zum Einsatz kommen-\nden Waffen \u2013 das haben wir heute ebenfalls schon geh\u00f6rt \u2013\nsind nicht immer optimal.\nWie ernst es die Staatsregierung mit dem Thema ,,Eigensi-\ncherung\u201c wirklich nimmt, zeigt auch die Herausnahme\ndes Themas aus dem allgemeinen Belehrungskalender f\u00fcr\ndie Bereitschaftspolizei.\nSie sehen, meine Damen und Herren, vieles ist erreicht, bei\nallem Fortschritt gibt es aber auch noch vieles zu verbes-\nsern.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Wer m\u00f6chte jetzt noch\nmitdiskutieren?\n\n(Anhaltende Heiterkeit)\n\nF\u00fcr die Staatsregierung Herr Staatsminister Hardraht.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin, vie-\nlen Dank f\u00fcr das Angebot.\n\n(Heiterkeit)\n\nDiskutieren ist eine gute Sache: Man lernt hinzu und das\nberuht dann hoffentlich auch auf Gegenseitigkeit.\nIch m\u00f6chte einige kurze Anmerkungen machen.\nZun\u00e4chst: Das Thema ,,Eigensicherungsma\u00dfnahmen f\u00fcr\nPolizeibeamte\u201c ist ein schmaler Ausschnitt aus dem Ge-\n\nsamtfeld polizeilicher T\u00e4tigkeit und wenn wir schon bei\ndiesem Thema sind, n\u00e4mlich, wozu wir unter F\u00fcrsorge-\ngesichtspunkten angehalten, verpflichtet sind, f\u00fcr unsere\nPolizeibeamten etwas zu tun, vielleicht auch mehr zu tun,\ndann m\u00f6chte ich vorweg noch einmal zwei, drei S\u00e4tze zu\ndem sagen, was diese Polizei eigentlich erreicht hat. Sie\nkennen das zum Teil, aber man kann es nicht oft genug\nsagen.\nEs ist im Jahre 2000 gelungen, noch einmal \u2013 ich wiederho-\nle das, damit es auch jeder in Sachsen h\u00f6rt und wei\u00df \u2013 die\nKriminalit\u00e4t um 5,2 % zur\u00fcckzudr\u00e4ngen. Das hei\u00dft, wir\nhaben den niedrigsten Kriminalit\u00e4tsstand in Sachsen seit\n1992, meine Damen und Herren, und gleichzeitig noch ein-\nmal eine Steigerung der Aufkl\u00e4rungsquote erreicht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir haben, und das scheint mir sehr aussagekr\u00e4ftig zu\nsein, in Sachsen eine Kriminalit\u00e4tsbelastung von 7 815 F\u00e4l-\nlen auf 100 000 Einwohner im Jahr 2000 erreicht und das,\nobwohl wir, wie vorhin bei der Debatte um die Erweite-\nrung der EU deutlich geworden ist, das Bundesland mit\nder l\u00e4ngsten EU-Au\u00dfengrenze und durch solche Grenzde-\nlikte, insbesondere Delikte, die in der Verletzung von asyl-\nrechtlichen oder ausl\u00e4nderrechtlichen Vorschriften beste-\nhen, besonders belastet sind.\nWenn Sie die Formalverst\u00f6\u00dfe gegen das Asyl- und Ausl\u00e4n-\nderrecht herausrechnen, haben wir eine Kriminalit\u00e4tsbelas-\ntung von 7 373 Delikten auf 100 000 Einwohner im Jahr\n2000. Wir liegen damit im guten Mittelfeld in ganz\nDeutschland und auf dem besten Platz unter den ostdeut-\nschen L\u00e4ndern, obwohl wir mit Leipzig und Dresden zwei\nHalbmillionenst\u00e4dte haben.\nDas sind die Leistungen, die in den vergangenen Jahren\nerbracht worden sind, vor allem, seit die Kriminalit\u00e4t ihren\nH\u00f6chststand im Jahr 1995 in Sachsen erreicht hat. Mein\nDank f\u00fcr diese Leistungen gilt jedem einzelnen Polizeibe-\namten, vor allem auch der Polizeif\u00fchrung. Das Verantwor-\ntungsbewusstsein, das Engagement und das fachliche\nK\u00f6nnen sind, ich kann das ausdr\u00fccklich sagen, gro\u00dfartig.\nWir werden von vielen Bundesl\u00e4ndern um diesen Stan-\ndard beneidet. Die Nachgespr\u00e4che zum Einsatz unserer\nPolizei bei der Expo in Hannover haben dies erneut erge-\nben. Das Mitwirken unserer Polizei bei den Eins\u00e4tzen an\nCastor-Transporten, sei es fr\u00fcher in Nordrhein-Westfalen\nund Niedersachsen und j\u00fcngst bei Gorleben, hat erneut\ndiese Best\u00e4tigung ergeben.\nDiese Anerkennung beruht auch, und damit komme ich\nzum Thema zur\u00fcck, auf der Bereitschaft eines jeden Beam-\nten und einer jeden Beamtin, mit Leib und Leben die Ein-\ns\u00e4tze durchzuf\u00fchren und dabei zu riskieren, schwer ver-\nletzt oder auch get\u00f6tet zu werden. Wir haben es in den\nletzten zehn Jahren in Sachsen Gott sei Dank nicht zu sol-\nchen Vorf\u00e4llen kommen lassen m\u00fcssen, in denen einer der\nBeamten t\u00f6dlich verletzt wurde. Aber, Herr Bandmann hat\nauf die Zahlen schon hingewiesen, es sind allein im Jahr\n2000 in 590 F\u00e4llen Angriffe auf Polizeibeamte vorgekom-\nmen, auch im Demonstrationsbereich, und nicht nur im\nrechtsextremistischen. Dabei wurden insgesamt 263 Beam-\nte verletzt. Das ist eine Quote, die sehr hoch, die viel zu\nhoch ist. \nHier ist die Frage: Wie versuchen wir dieser Kriminalit\u00e4t\ngegen Polizeibeamte entgegenzuwirken? Ich glaube, dass\ndas, was wir insoweit in vielf\u00e4ltiger Weise veranlasst\nhaben, geeignet ist, diesem Ziel zu entsprechen.\nWir haben \u2013 ich will nicht alles wiederholen \u2013 im Wesent-\nlichen die Beschaffung von k\u00f6rperangepassten Schutz-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 5. April 2001\n\n2624\n\n\n\nwesten veranlasst. Wir sind das erste Bundesland gewe-\nsen, das ein Vollprogramm auf Staatskosten unter teilwei-\nser Einbeziehung des Kleidergeldes durchgesetzt hat. Wir\nhaben versucht \u2013 versucht, Herr Kunckel \u2013, die Qualifika-\ntion zur Eigensicherung zu erh\u00f6hen. Das kann man erg\u00e4n-\nzen. Ich sage noch, in welchem spezifischen Punkt. Wir\nhaben vor allem versucht, das Verst\u00e4ndnis in der Bev\u00f6lke-\nrung f\u00fcr das, was die Polizei tun muss, zu erh\u00f6hen. Und\ndabei bleibe ich. Ich halte es f\u00fcr ein Zeichen von gutem\ndemokratischem Verhalten, f\u00fcr ein Zeichen der weiteren\nVertiefung des Vertrauensverh\u00e4ltnisses zwischen der Poli-\nzei und der Bev\u00f6lkerung dieses Landes, dass wir vorher\ndarauf hinweisen, in welcher Weise wir Kontrollen durch-\nf\u00fchren, in welcher Weise wir erwarten, wie die Polizei mit\nder Bev\u00f6lkerung umgeht und wie die Bev\u00f6lkerung, die auf\ndie Polizei angewiesen ist, mit der Polizei umzugehen hat,\ndas hei\u00dft sorgf\u00e4ltig und ohne Risiko.\nWer als Polizist bereit ist, und er ist auch B\u00fcrger, seinen\nLeib und sein Leben zu riskieren, kann von den B\u00fcrgern,\ndie er sch\u00fctzen soll, verlangen, dass sie sich angemessen\nverhalten, wenn es bedauerlicherweise zu Kontrollen kom-\nmen muss. Und dazu eines, Herr Tippach. Wir w\u00fcrden\nuns alle, wie wir hier sitzen, auch die Polizei, die Kontrol-\nlen herzlich gern ersparen, aber wenn Sie sich die drei we-\nsentlichen Kontrollanl\u00e4sse fairerweise in Erinnerung rufen,\ndann werden Sie mit allen B\u00fcrgern dieses Landes sagen\nm\u00fcssen, Gott sei Dank, dass diese Kontrollen durchgef\u00fchrt\nwerden, und zwar deshalb, weil andere B\u00fcrger bewahrt\nwerden, im Verkehr verletzt oder get\u00f6tet oder mit Bet\u00e4u-\nbungsmitteln bei ihren Kindern konfrontiert zu werden.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nEs sind im Wesentlichen die Verkehrskontrollen. Wir\nhaben dar\u00fcber gerade hier verschiedentlich gesprochen.\nWir haben zwar einen R\u00fcckgang der Verkehrstoten, einen\nR\u00fcckgang der Schwerverletzten, aber wir haben ein zu-\nnehmendes Rowdytum bei der \u00dcberschreitung der Ge-\nschwindigkeitsbeschr\u00e4nkungen. Das ist der Kontroll-\ngrund. Es w\u00e4re ja gut, wenn in jeder Familie etwas dazu\nbeigetragen w\u00fcrde, die Jugendlichen aufzukl\u00e4ren. Ein\nDrittel aller Verkehrsunf\u00e4lle wird von Jugendlichen zwi-\nschen 18 und 25 Jahren verursacht, obwohl ihr Anteil an\nder Bev\u00f6lkerung nur 8 % ausmacht. Dagegen gehen wir\nan. Ich glaube, das ist berechtigt.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Staatsminister,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: \u2013 Nein, Herr Tip-\npach.\nWenn wir Verkehrskontrollen durchf\u00fchren, um Kinder, \u00e4l-\ntere Menschen und andere Mitb\u00fcrger vor Verkehrsrowdys\nzu bewahren, dann erwarte ich von der Bev\u00f6lkerung, dass\nsie sich so verh\u00e4lt, wie die Polizei es vorher empfiehlt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDasselbe gilt f\u00fcr die Kontrollen im 30-km-Grenzbereich.\nDa geht es nicht um irgendetwas, da geht es um das Auf-\nsp\u00fcren von Schleusergruppen, von Gruppen organisierter\nKriminalit\u00e4t mit dem gef\u00e4hrlichsten Verbrecherpotenzial,\ndas es gibt. Ich sage Ihnen noch eines dazu und ich fordere\nSie auf, das Gebot der Fairness und Wahrhaftigkeit zu be-\nachten. Der Polizeibeamte, der diesen so genannten klei-\nnen Drogendealer angeschossen hat, ist von der Staatsan-\nwaltschaft nicht weiter verfolgt worden. Das Verfahren ist\n\neingestellt worden. Das sollten Sie einmal beachten. Ich\nsage Ihnen deutlich: Sie sollten sich an den Grundsatz der\nUnschuldsvermutung halten und nicht st\u00e4ndig denselben\nUnfug unter Belastung meiner Polizeibeamten reden, die\nSie pers\u00f6nlich auch sch\u00fctzen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas kommt \u00fcberhaupt nicht infrage.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gestatten Sie der\nAbg. Frau Kipping eine Zwischenfrage zu stellen?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Ich glaube, wir soll-\nten zu Ende kommen. Ich glaube nicht.\n\n(Frau Schulz, PDS: Sie wollten mitdiskutieren\n Sie diskutieren aber nicht.)\n\n\u2013 Das k\u00f6nnen wir gerne hinterher machen.\nIch m\u00f6chte noch eines sagen. Wir haben bundeseinheit-\nliche Vorschriften, wie bei Verkehrskontrollen die Siche-\nrung der Polizeibeamten zu erfolgen hat. Wenn wir das\ndurchsetzen w\u00fcrden, w\u00fcrden manche fragen, ob das nicht\nein bisschen martialisch sei. Wir haben davon abgesehen,\ndass im Regelfall mit angeschlagenem Maschinengewehr\nKontrollen durchgef\u00fchrt werden, wie es in anderen Bun-\ndesl\u00e4ndern inzwischen erfolgt, in den USA und Italien so-\nwieso. Wir sind hier am unteren Level, Herr Tippach, von\ndem, was nach meinen Begriffen unter F\u00fcrsorgegesichts-\npunkten \u00fcberhaupt vertretbar ist.\nDas zentrale Problem f\u00fcr mich, meine Mitarbeiter und den\nLandtag liegt darin, zu diskutieren, ob wir nicht sehr viel\nsch\u00e4rfer bei den Verkehrskontrollen durchgreifen und sehr\nviel st\u00e4rker auf den Schutz unserer Polizeibeamten abstel-\nlen sollten. Das ist der eigentliche Druckpunkt. Wenn Sie\ndazu eine Frage haben, beantworte ich sie Ihnen herzlich\ngern, aber nicht Ihre sonstigen Beitr\u00e4ge, in Frageform ge-\nh\u00fcllt.\n\n(Widerspruch des Abg. Tippach, PDS)\n\nDer richtige Weg ist der, den Herr Bandmann aufgezeigt\nhat. Wir \u00fcberlassen es dem Leiter der Gruppe, die die Kon-\ntrollen durchf\u00fchrt. Wir machen es davon abh\u00e4ngig, wie\ndie einzelne Kontrolle abh\u00e4uft, was verd\u00e4chtigt wird, wel-\nche Tageszeit ist, welche Witterung herrscht und welche\nVerdachtsmomente im Einzelfall in der Situation bestehen\nusw. Wir sind nicht die Polizei, die es darauf anlegt, mar-\ntialisch um ihrer selbst willen in Erscheinung zu treten.\nWir sind die Polizei f\u00fcr den B\u00fcrger und so verhalten wir\nuns auch. Wenn die Polizei sich besonders gef\u00e4hrdet emp-\nfindet, wird sie diese l\u00e4ngst erlassene Richtlinie auch ein-\nhalten und sich umfassender sch\u00fctzen.\nWir haben Defizite. Herr Kunckel, Sie haben einzelne\nPunkte genannt. Ein Punkt macht mir Sorge, das ist die\nSchusswaffenausbildung. Die Ausbildung funktioniert,\naber was n\u00fctzt die Ausbildung, wenn die Beamten zu sel-\nten Gelegenheit haben, im Dienstplan diese Ausbildung\ndurch permanente Fortbildung zu erg\u00e4nzen. Da liegt ein\nDefizit, das sage ich hier deutlich. Wir sind seit l\u00e4ngerer\nZeit dabei, diese Fortbildung im Schie\u00dfen nicht im Contai-\nner, sondern in regelrechten Anlagen zu erg\u00e4nzen. Das\nwerden wir umfassend in die Dienstpl\u00e4ne einbauen. Wir\nhaben erhoben, in welchem Umfang diese Bedarfe beste-\nhen, und wir werden den Defiziten innerhalb absehbarer\nZeit abhelfen. Das ist ein wunder Punkt, den wir vor zwei\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 5. April 2001\n\n2625\n\n\n\nbis drei Monaten aufgedeckt haben. Dem werden wir in\nsehr kurzer Zeit abhelfen.\nIch m\u00f6chte mich bei der Polizei noch einmal f\u00fcr das, was\nsie bringt, bedanken und meine, dass wir schon eine ganze\nMenge getan haben und die Situation weiter mit sehr wa-\nchen Augen beobachten werden.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall des Abg. Jurk, SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Das Schlusswort hat\ndie CDU-Fraktion. \u2013 Sie verzichtet darauf. Dann verfahren\nwir mit dem Antrag, wie das von Herrn Abg. Bandmann\nangek\u00fcndigt worden ist. \u2013 Einen kleinen Moment, es gibt\neine \u2013 ich muss fragen \u2013\n\n(Tippach, PDS: Sachliche Richtigstellung.)\n\nsachliche Richtigstellung. Herr Tippach, bitte.\n\nTippach, PDS: Recht herzlichen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin.\nIch m\u00f6chte eine sachliche Richtigstellung machen.\nIch habe in meinem Beitrag in keiner Weise Bezug genom-\nmen auf die Intensit\u00e4t von polizeilichen Kontrollen. Ich\nhabe nur Bezug genommen auf die Art und Weise der\nKontrollen. Insofern ist die Unterstellung des Innenminis-\nters sachlich und inhaltlich falsch gewesen.\nWeiterhin finde ich es besonders \u00e4rgerlich und ein St\u00fcck\nunversch\u00e4mt, weil es um Menschenleben geht, mir zu un-\nterstellen, ich h\u00e4tte, in Bezug auf eine Schwerverletzung\neines B\u00fcrgers irgendwelche Behauptungen aufgestellt oder\nsolche wiederholt. Ich m\u00f6chte hier klar ausdr\u00fccken \u2013 und\ndas k\u00f6nnen Sie im Manuskript nachlesen \u2013, dass ich ledig-\n\nlich diesen Fall genannt und keine Aussage zum Ausgang\nirgendeines Verfahrens im Anschluss daran gemacht habe.\nIch erwarte in Zukunft vom Innenminister, dass er sich\netwas mehr daran h\u00e4lt, nicht einen Popanz aufzubauen,\nauf den er draufhaut, weil das eine unangenehme Art und\nWeise ist, in der Debatte miteinander umzugehen. Ich h\u00e4t-\nte mir durchaus mehr Diskussion dazu gew\u00fcnscht.\nDanke.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Staatsminister, Sie\nhaben nat\u00fcrlich die Gelegenheit zur Erwiderung. Bitte\nsch\u00f6n.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Herr Tippach, Sie\nm\u00fcssen Ihren \u00c4u\u00dferungen im Gesamtzusammenhang zu-\nh\u00f6ren. Sie k\u00f6nnen sich selbst vielleicht nicht zuh\u00f6ren. Das\nw\u00e4re manchmal ganz gut.\nDen Hinweis auf den Polizeibeamten, der diesen BTM-\nKleinh\u00e4ndler angeschossen hat, habe ich in dem Ge-\nsamtzusammenhang genauso verstanden, wie ich es hier\ngesagt habe.\n\n(Tippach, PDS: Da muss ich fragen, \nwas Sie verstehen und was ich sage!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Ich hatte vorhin begonnen zu erkl\u00e4ren, dass der\nAntrag der CDU-Fraktion Eigensicherungsma\u00dfnahmen\nf\u00fcr Polizeibeamte, Drucksache 3/2615, im Sinne von \u00a7 53\nAbs. 6 der Gesch\u00e4ftsordnung mit der Debatte zu diesem\nAntrag als erledigt erkl\u00e4rt wird. Der Tagesordnungspunkt\n6 ist damit beendet.\nMeine Damen und Herren! Ich er\u00f6ffne den\n\nTagesordnungspunkt 7\n\nErhalt s\u00e4chsischer Schulstandorte\nDrucksache 3/3919, Dringlicher Antrag der Fraktion der PDS, \nmit Stellungnahme des Rates f\u00fcr sorbische Angelegenheiten\n\nDie Dringlichkeit des Antrages war durch das Pr\u00e4sidium\nam 29. M\u00e4rz 2001 festgestellt worden.\n\nZu diesem Antrag k\u00f6nnen wie immer die Fraktionen Stel-\nlung nehmen. Die Reihenfolge in der ersten Runde: PDS,\nCDU, SPD, CDU und Staatsregierung.\n\nDie Aussprache wird er\u00f6ffnet durch den Beitrag des Abg.\nDr. Hahn von der PDS-Fraktion. Bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Die heutige Debatte und vor allem die\nAbstimmung \u00fcber unseren Antrag wird zur Nagelprobe\ndaf\u00fcr, wie ernst es der CDU und ihrer Staatsregierung mit\nder \u00dcbertragung der Schulnetzplanung auf die Landkreise\nund kreisfreien St\u00e4dte ist.\n\nWie Sie alle wissen, hat auch die PDS diesen Schritt durch-\naus unterst\u00fctzt, wenngleich unser Gesetzentwurf den\nKreisen mehr Autonomie und gr\u00f6\u00dfere Entscheidungsspiel-\nr\u00e4ume einr\u00e4umte. Nun jedoch wird es konkret und da\nzeigt sich, dass die Regierenden alles unternehmen, um\neigenst\u00e4ndige Entscheidungen der Landkreise de facto un-\nm\u00f6glich zu machen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Schneider, PDS)\n\nHintergrund dieser Aussage sind die j\u00fcngsten Ank\u00fcndi-\ngungen des Kultusministeriums, mehrere Dutzend Schu-\nlen, die Rede ist von 33 Grund- und 53 Mittelschulen,\ndichtzumachen, also die freistaatliche Mitwirkung an der\nZahlung der Lehrergeh\u00e4lter ganz oder teilweise zu entzie-\nhen. Nur in sehr wenigen F\u00e4llen haben die jeweiligen\nSchultr\u00e4ger einer Schlie\u00dfung zugestimmt.\n\nUnser Dringlicher Antrag verfolgt das Ziel, die in diesem\nZusammenhang erlassenen Bescheide des Staatsministe-\nriums f\u00fcr Kultus zur\u00fcckzunehmen bzw. den bereits einge-\ngangenen Widerspr\u00fcchen der betroffenen Schultr\u00e4ger ab-\nzuhelfen. Au\u00dferdem wird das SMK aufgefordert, von wei-\nteren Mitwirkungsentz\u00fcgen zumindest so lange abzuse-\nhen, bis die jeweiligen Landkreise in ihrer Zust\u00e4ndigkeit\neinen Schulnetzplan aufgestellt und beschlossen haben.\n\nMit der Einf\u00fchrung eines \u00a7 23a in das Schulgesetz hat der\nLandtag im Dezember vergangenen Jahres den Landkrei-\nsen und kreisfreien St\u00e4dten die Schulnetzplanung \u00fcbertra-\ngen. Die \u00dcbertragung dieser Verantwortung gilt ab dem\n1. August 2001, wohl auch um den CDU-Landr\u00e4ten und\n-B\u00fcrgermeistern ihre Wiederwahl nicht \u00fcberm\u00e4\u00dfig zu er-\nschweren.\n\nSollen die Kreise tats\u00e4chlich in eigener Verantwortung eine\nSchulnetzplanung erarbeiten, braucht dies zum einen aus-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 5. April 2001\n\n2626\n\n\n\nreichend Zeit und zum anderen einen wirklichen Gestal-\ntungsspielraum. Dem laufen jedoch die aktuellen\nSchlie\u00dfungsbescheide des SMK eindeutig zuwider.\n\nEs ist aus Sicht der PDS nicht hinnehmbar, dass auf diese\nWeise vollendete Tatsachen geschaffen werden und die In-\ntention des Parlaments bei der \u00dcbertragung der Planung\nauf die Landkreise durch den Kultusminister unterlaufen\nwird. Deshalb halten wir es f\u00fcr geboten die strittigen Be-\nscheide schnellstm\u00f6glich zur\u00fcckzunehmen.\n\nDie Kreise m\u00fcssen eine reale Chance haben, die Schulnetz-\nplanung gem\u00e4\u00df ihren konkreten Bedingungen und Vor-\nstellungen aufzustellen. Das schlie\u00dft gegebenenfalls auch\nden Erhalt von Schulen ein, die das SMK jetzt schlie\u00dfen\nwill.\n\nEin weiterer wichtiger Punkt ist, dass die Kreistage, wenn\nsie eine Moderatorenrolle einnehmen, widerstreitende In-\nteressen ber\u00fccksichtigen und einen tragf\u00e4higen Kompro-\nmiss finden sollen, daf\u00fcr \u2013 ich betone es noch einmal \u2013 Zeit\nbrauchen, und zwar mindestens ein bis anderthalb Jahre,\nnicht zuletzt deshalb, weil nach den Landratswahlen zahl-\nreiche personelle Ver\u00e4nderungen eintreten werden. Genau\ndiese Zeit, die f\u00fcr verantwortungsbewusste eigenst\u00e4ndige\nEntscheidungen notwendig w\u00e4re, will der Kultusminister\nden Kreisen nicht geben, zum einen durch die schon er-\nw\u00e4hnte Schaffung vollendeter Tatsachen und zum ande-\nren durch die uns\u00e4glichen F\u00f6rderrichtlinien f\u00fcr den Schul-\nhausbau und die Computerausstattung.\n\nSelbst Schulen, deren Erhalt definitiv gesichert ist, sollen\nso lange keine F\u00f6rdermittel bekommen, bis der jeweilige\nLandkreis seine Schulnetzplanung komplett beschlossen\nhat. Das ist nicht nur glatte Erpressung, das ist auch in\nh\u00f6chstem Ma\u00dfe unverantwortlich. Denn die Folgen sind\nabsehbar. Entweder wird ein Teil der F\u00f6rdermittel im Jahr\n2001 gar nicht ausgereicht \u2013 das freut dann den Finanz-\nminister \u2013 oder nahezu s\u00e4mtliche Mittel gehen an die\nkreisfreien St\u00e4dte, die schon immer f\u00fcr die Schulen zust\u00e4n-\ndig waren. Letzteres w\u00fcrde zu einer dramatischen Ver-\nsch\u00e4rfung des Stadt-Land-Gef\u00e4lles f\u00fchren, was wohl nie-\nmand ernsthaft wollen kann. Doch genau das w\u00e4re die\nKonsequenz der Politik des s\u00e4chsischen Kultusministers.\n\nUm dem zu begegnen, sehen sich viele Kreise gen\u00f6tigt,\n\u00fcberst\u00fcrzte Beschl\u00fcsse mit all den absehbaren Folgen zu\nfassen. Ich kann das aus meinem eigenen Landkreis S\u00e4ch-\nsische Schweiz nur best\u00e4tigen. Ein im M\u00e4rz vorgelegter\nAntrag der PDS, f\u00fcr die anstehende Schulnetzplanung kla-\nre Kriterien aufzustellen und einen zeitweilig beratenden\nAusschuss des Kreistages einzurichten, wurde von der\nMehrheit abgelehnt, und zwar mit der Begr\u00fcndung, dass\nwir erst ab August zust\u00e4ndig seien.\n\nDie n\u00e4chsten Abl\u00e4ufe sind vorgezeichnet. Der Kreistag\nkommt im September erneut zusammen und wird dann\nim Oktober oder November einen Schulnetzplan be-\nschlie\u00dfen, damit die Schultr\u00e4ger noch in den Genuss der\nF\u00f6rdermittel kommen. Binnen vier oder acht Wochen ist\njedoch eine seri\u00f6se Standortanalyse und Standortplanung\n\u00fcberhaupt nicht zu realisieren, schon gar nicht, wenn man\ndie betroffenen Schultr\u00e4ger, die Eltern- und Sch\u00fclervertre-\ntungen einbezieht, was wir eigentlich f\u00fcr selbstverst\u00e4nd-\nlich halten. So wird man letztlich auf die Schlie\u00dfungspl\u00e4ne\nzur\u00fcckgreifen, die bereits in den Schubladen der Regional-\nschul\u00e4mter liegen \u2013 Stichwort ,,Schulreport 2000\u201c \u2013 und\ndiese Schlie\u00dfungspl\u00e4ne im Wesentlichen eins zu eins um-\n\nsetzen. Damit aber w\u00fcrde die \u00dcbertragung der Planungs-\nhoheit auf die Landkreise vollends zur Farce werden.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, insbesondere\nvon der CDU, wenn Sie auch wollen, dass die Kreise eine\neigenst\u00e4ndige Entscheidungsm\u00f6glichkeit haben, in eigener\nVerantwortung vern\u00fcnftige Schulnetzpl\u00e4ne aufzustellen,\ndann stimmen Sie unserem Antrag zu. Denn das Ziel\ndieses Antrages ist zu verhindern, dass vollendete Tat-\nsachen geschaffen werden. Deshalb unsere herzliche Bitte:\nUnterst\u00fctzen Sie den Antrag der PDS-Fraktion!\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich reiche das Wort\nweiter an die CDU-Fraktion. Frau Abg. Henke.\n\nFrau Henke, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Schulnetzplanung ist eine inhaltliche und qualita-\ntive Weiterentwicklung des s\u00e4chsischen Schulsystems. Zu\nerw\u00e4hnen ist hierbei, und Herr Dr. Hahn, da gebe ich Ih-\nnen Recht: Die mit dem Haushalt 2001/2002 verabschiede-\nte F\u00f6rdersumme betr\u00e4gt 441 Millionen DM f\u00fcr den Schul-\nausbau und f\u00fcr die Ausstattung der Schulen mit moderner\nInformations- und Kommunikationstechnik 72 Millio-\nnen DM.\nDie Schulnetzplanung ist ein Prozess, der flie\u00dfend laufen\nmuss. Dies ist im Einzelfall und punktuell sicherlich auch\nmit \u00dcbergangsregelungen zu vereinbaren.\nIch glaube, Herr Dr. Hahn, dass Sie wissen, wovon Sie\nsprechen, und dass Sie hier wirklich unredlich sind\n\n(Dr. Hahn, PDS: Was?)\n\nund wider besseres Wissen Ihren Antrag einbringen. Wir\nreden \u00fcber Schulnetzplanung nicht erst seit vier Wochen\noder seit Anfang des Jahres, sondern \u00fcber die Entwicklung\ndes s\u00e4chsischen Schulwesens reden wir schon seit mindes-\ntens vier Jahren, n\u00e4mlich seitdem wir im Grundschulbe-\nreich festgestellt haben, dass die demografische Entwick-\nlung ihren Tribut fordert, dass ganz einfach die Kinder\nausbleiben. Und ich glaube, Sie werden der kommunalen\nEbene doch so viel Sachkompetenz zugestehen, dass sie\nsich auch schon so lange mit dieser Problematik besch\u00e4f-\ntigt.\nSie haben hier Ihren Kreistag herausgestellt, ich kann mei-\nnen Kreistag auch herausstellen. F\u00fcr mich ist nur erstaun-\nlich, dass der Kollege Ihrer Fraktion f\u00fcr unsere n\u00e4chste\nKreistagssitzung fast den gleichen Antrag eingereicht hat \u2013\nobwohl wir in unserem Landkreis eine \u00fcbergreifende Ar-\nbeitsgruppe gebildet haben und mit unserer Schulnetzpla-\nnung fertig sind \u2013, dem auch die PDS zugestimmt hat. Wir\nhaben dies als Landkreis in einer Zeit von einem halben\nJahr erreichen k\u00f6nnen. Da ist es f\u00fcr mich schon sehr, sehr\nfragw\u00fcrdig, dass Sie einmal einen Antrag hier einbringen,\naber ihn Ihr Kollege gleichzeitig noch einmal im Kreistag\neinbringen wird. Aber wir werden ihm \u2013 oder vielleicht\nsogar werden das die eigenen Kollegen aus der Kreistags-\nfraktion tun \u2013 dann noch einmal r\u00fcberbringen, was wir\nschon l\u00e4ngst einstimmig im Kreistag entgegengenommen\nhaben.\nEins steht jedoch fest: dass f\u00fcr die Schulnetzplanung die\nQualit\u00e4tssicherheit im Vordergrund steht. Das hei\u00dft, dass\nmindestens eine Zweiz\u00fcgigkeit der Mittelschulen vorhan-\nden sein muss. Die Sch\u00fclerzahlen f\u00fcr die Z\u00fcgigkeit sind\nauch seit Anfang des Jahres, als hier der Schulkompromiss\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 5. April 2001\n\n2627\n\n\n\nverabschiedet worden ist, festgelegt worden. Jeder kennt\nsie auch.\nAuch die Regionalschul\u00e4mter gehen verantwortungsbe-\nwusst auf die kommunale Ebene zu. Und es wird schon\nsehr lange dar\u00fcber diskutiert, in gro\u00dfen Verdichtungsr\u00e4u-\nmen 25 Sch\u00fcler und in l\u00e4ndlichen R\u00e4umen 20 Sch\u00fcler zu-\nzulassen. Das hei\u00dft, dass hier auch ganz einfach die Solida-\nrit\u00e4t eingefordert wird zwischen dem l\u00e4ndlichen Raum\nund den gr\u00f6\u00dferen St\u00e4dten.\nIch halte dies auch f\u00fcr besonders wichtig und notwendig,\num die Chancengleichheit zu wahren und zu gew\u00e4hrleis-\nten f\u00fcr Stadt- und Landausbildung. Hier sollte sich die\nPDS-Fraktion vielleicht einmal mit dem Inhalt von Schule\nauseinander setzen, ohne vorher immer gleich Chaos zu\nmachen und zu sagen: Jetzt werden alle Schulstandorte\ngeschlossen, jetzt m\u00fcssen wir wieder ordentlich Initiativen\nin Gang setzen!\nWichtig sind f\u00fcr mich bei der Schulstandplanung die In-\nhalte und davon, da bin ich \u00fcberzeugt, weil ich selbst\nKommunalpolitikerin bin, l\u00e4sst sich auch die kommunale\nEbene leiten. Sie sollten sich vielleicht einmal damit aus-\neinander setzen, was sich in den letzten drei Jahren zum\nBeispiel in der Mittelschule bei der Umgestaltung der Pro-\nfilausbildung vollzogen hat. Beginnend 1997 mit anfangs\nf\u00fcnf Mittelschulen haben jetzt insgesamt 25 Mittelschulen\nein Modellprojekt f\u00fcr die Profillehrpl\u00e4ne erstellt, das bei-\nspielgebend ist und genau das fordert, was die Wirtschaft\nm\u00f6chte.\nIch glaube, das ist der richtige Weg, Schulnetzplanung in\nVerbindung mit der Wirtschaft und der kommunalen Ebe-\nne durchzuf\u00fchren. Es ist auch nicht so, dass die Landkrei-\nse oder die Kommunen \u00fcberfordert w\u00e4ren, denn die Dis-\nkussionen laufen mit den Regionalschul\u00e4mtern. Ich er-\nw\u00e4hnte das vorhin schon. Die Zahlen sind auch bekannt.\nSicherlich wird das mit dem 1. August in Kraft treten. Ich\nbin der \u00dcberzeugung, dass die Kommunen, dass die Land-\nkreise gemeinsam mit den Kommunen das leisten werden.\nDas hat nichts mit Wahlkampf oder irgendwelchen ande-\nren Dingen zu tun. Das haben wir ganz einfach so verab-\nschiedet.\nEs ist ganz unterschiedlich im Freistaat Sachsen, wieweit\ndie Schulnetzplanung vorangekommen ist. Ich glaube, Sie\nwissen genauso gut wie ich, Herr Dr. Hahn, dass das ganz\neinfach so vonstatten geht.\nDann wird der Mitwirkungsentzug, wie Sie es ausgespro-\nchen haben, auch nicht von heute auf morgen den Kom-\nmunen mitgeteilt, sondern es gibt eine Vorank\u00fcndigung,\nwo man dar\u00fcber diskutiert, wo man die Kommunen vor-\ninformiert und wo die Kommunen sehr wohl dazu Stel-\nlung beziehen k\u00f6nnen.\nIch kann berichten von einer \u00f6ffentlichen Veranstaltung\neiner Kommune in meinem Landkreis, wo die Schulnetz-\nplanung noch nicht abgeschlossen ist. Da, lieber Kollege\nHahn \u2013 h\u00f6ren Sie genau zu! \u2013 haben Schulleiter gesagt: Wir\nm\u00f6chten endlich die Schulnetzplanung auf dem Tisch\nhaben, damit die Sch\u00fcler, damit die Lehrer und damit\nauch die Eltern Bescheid wissen; wir m\u00f6chten Klarheit\nhaben, wo unsere Kinder hinkommen und wo wir in Zu-\nkunft arbeiten werden.\nIch glaube, diesen Sachverstand k\u00f6nnen Sie der kommuna-\nlen Ebene, aber auch sehr vielen bewussten Lehrern und\nSchulleitern schon zutrauen. Ich bin \u00fcberzeugt, dass das\nKonzept auch aufgehen wird. Wir machen Schule f\u00fcr die\nSch\u00fcler und nicht f\u00fcr die Lehrer oder f\u00fcr Standorte. Und\nwir brauchen eine Schule, ein Schulwesen sowohl im Mit-\n\ntelschulbereich als auch im Gymnasialbereich, das der Zu-\nkunft und den Anforderungen der Zukunft gerecht wird. \u2013\nIch beantworte keine Frage.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Sie gestatten eine Zwi-\nschenfrage?\n\nFrau Henke, CDU: \u2013 Ich gestatte keine Frage. Das k\u00f6nnen\nwir dann im Kreistag machen, Herr Dr. Friedrich. Wir\nhaben ja eine Vereinbarung: Im Kreistag d\u00fcrfen wir nicht\n\u00fcber Landespolitik reden.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Friedrich, PDS)\n\nDann, denke ich, reden wir hier auch nicht \u00fcber Kreispoli-\ntik. \u2013 Ich m\u00f6chte keine Frage von Ihnen beantworten.\n\n(Beifall des Abg. Lehmann, CDU \u2013 \nDr. Friedrich, PDS: Schade!)\n\nAlso, ich bin der festen \u00dcberzeugung, dass sich die kom-\nmunale Ebene, wie wir es angedacht haben, mit Klugheit\nund auch mit Weisheit einigen und sichere Schulstandorte\nzustande bringen wird.\nDann m\u00f6chte ich die Vertreter der Opposition noch einmal\ndaran erinnern, dass gerade Sie es doch waren, die immer\nangemahnt haben, dass F\u00f6rdermittel so effektiv wie m\u00f6g-\nlich eingesetzt werden sollen,\n\n(Lehmann, CDU: Jawohl!)\n\ndass F\u00f6rdermittel dort eingesetzt werden, wo sie f\u00fcr die\nZukunft Bestand haben. Und das Gleiche muss doch auch\nf\u00fcr die Schulgeb\u00e4ude zutreffen. Oder geben Sie mir da\nnicht Recht?\n\n(Dr. Hahn, PDS: Nicht als Erpressungsmittel!)\n\nIch glaube, dieser Prozess ist in Gang gesetzt und ich bin\n\u00fcberzeugt, dass dieser Prozess friedlich und auch vern\u00fcnf-\ntig vonstatten gehen wird. Ich denke, dass die Bev\u00f6lke-\nrung, die Lehrerschaft und die Kommunen sehr viel ver-\nn\u00fcnftiger sind, als die PDS-Fraktion dies hier mit ihrem\nAntrag bezwecken m\u00f6chte.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: F\u00fcr die SPD-Fraktion\nnimmt das Wort Herr Abg. Hatzsch.\n\nHatzsch, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Ihnen ist unsere grunds\u00e4tzliche Position\nzum Umgang mit dem Sch\u00fclerr\u00fcckgang bekannt. Und so\nwird es Sie auch nicht verwundern, dass wir dem Dring-\nlichen Antrag der PDS zustimmen werden.\n\n(Lehmann, CDU: Oho!)\n\nWenn erst einmal die Bildung von f\u00fcnften Klassen verhin-\ndert wurde, dann ist die Schule zum Sterben verurteilt.\nWir wollen mit unserer Zustimmung zu diesem Dring-\nlichen Antrag auch die Staatsregierung in ihrer einfalls-\nlosen Schulschlie\u00dfungspolitik stoppen.\nWir meinen, dass zum jetzigen Zeitpunkt dringend eine\nDiskussion einsetzen muss, wie man Schultr\u00e4gern erm\u00f6g-\nlichen kann, Frau Henke, kleine Schulstandorte zu erhal-\nten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS \u2013 \nFrau Henke, CDU: Das haben wir doch!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 5. April 2001\n\n2628\n\n\n\nUnsere prinzipiellen Vorschl\u00e4ge dazu k\u00f6nnen Sie in den\nDrucksachen 3/1285 ,,Mitwirkung des Freistaates am Be-\ntrieb kleiner Schulen\u201c und 3/3405 ,,Gestaltungsrahmen f\u00fcr\nSchultr\u00e4ger und Landkreise\u201c nachlesen.\nMeine Damen und Herren! Wir wollen und k\u00f6nnen nicht\nalle Schulen erhalten. Wir wollen und k\u00f6nnen auch nicht\nden Schultr\u00e4gern vorschreiben, dass sie kleine Schulen er-\nhalten sollen oder m\u00fcssen, Frau Henke. Aber wir wollen\nes ihnen erm\u00f6glichen, dies tun zu d\u00fcrfen. Das ist der gro\u00dfe\nUnterschied zwischen uns.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Henke, CDU)\n\nWir wollen dies auch nicht unter Einsatz unverh\u00e4ltnis-\nm\u00e4\u00dfig hoher Landesmittel. Aber in diesem Haus stimmen\ndoch wohl alle Fraktionen darin \u00fcberein, dass zur Siche-\nrung der wohnortnahen Beschulungen Ausnahmen von\nden ansonsten geltenden Normativen zur Klassen- und\nGruppenbildung angezeigt sind, wenn und solange wir\nnichts an der Struktur der Schulen \u00e4ndern wollen.\nDer Streit wird dar\u00fcber gehen, was der angehende Bedarf\nist. Frau Henke und meine Damen und Herren und Herr\nMinister, schauen wir uns doch einmal in anderen betrof-\nfenen L\u00e4ndern um.\n\n(Zuruf des Staatsministers Dr. R\u00f6\u00dfler)\n\nZum Beispiel in Mecklenburg-Vorpommern, das die glei-\nche Geburtenentwicklung hat wie wir.\n\n(Frau Henke, CDU: Richtig!)\n\nJetzt h\u00f6ren Sie sch\u00f6n zu, Frau Henke, und schreiben viel-\nleicht mit. Dann brauchen wir nicht jedesmal die gleichen\nfalschen Argumente von Ihnen zu h\u00f6ren.\nIn Mecklenburg-Vorpommern gibt es zurzeit 47 so ge-\nnannte kleine Grundschulen, die mittels jahrgangs\u00fcber-\ngreifendem Unterricht mit einer Mindestsch\u00fclerzahl von\n28 Sch\u00fclern pro Schule, also sieben Sch\u00fclern pro Jahrgang,\nbetrieben werden. In Sachsen sind derartige Schulen ver-\nboten.\nMit der neuen Verordnung \u00fcber die Schulentwicklungs-\nplanung in Meck-Pom vom 4.10.2000 werden folgende Pla-\nnungskriterien f\u00fcr den Sekund\u00e4rbereich vorgegeben: Die\nZweiz\u00fcgigkeit f\u00fcr verbundene Haupt- und Realschulen \u2013\nalso unsere Mittelschulen \u2013 im l\u00e4ndlichen Raum kann un-\nterschritten werden, n\u00e4mlich erstens, wenn der Schulweg\nvon der Wohnung des Sch\u00fclers bis zum Erreichen der\nSchule 60 Minuten \u00fcberschreitet. Und das ist in Sachsen\nnicht oder kaum der Fall.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Henke, CDU)\n\nUnd, Frau Henke, h\u00f6ren Sie zu, zweitens, wenn die Sch\u00fc-\nlerzahl in der f\u00fcnften Klasse bei Einz\u00fcgigkeit im Planungs-\nzeitraum bis zum Jahre 2006 nicht unter 22 Sch\u00fcler f\u00e4llt \u2013\nbei Einz\u00fcgigkeit! Meine Damen und Herren, in Sachsen\nstehen Schulen zur Schlie\u00dfung, wenn sie selbst \u00fcber 30\nAnmeldungen haben, weil dann keine zwei Klassen mehr\ngebildet werden k\u00f6nnen.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nGymnasien sind in Mecklenburg-Vorpommern zweiz\u00fcgig\nals Progymnasien, also bis zur 10. Klasse, m\u00f6glich. In Sach-\nsen wird dies nicht zugelassen.\nMeine Damen und Herren! Wir bekommen von der Staats-\nregierung immer wieder das Argument zu h\u00f6ren, dass un-\nterhalb der Zweiz\u00fcgigkeit der Mittelschule deren Qualit\u00e4t\nnicht mehr gesichert sei. Ich frage mich, warum das in\n\nMecklenburg-Vorpommern geht. Oder hat der Kultus-\nminister vor, meine Damen und Herren von der CDU, in\nZukunft etwa Schulabschl\u00fcsse aus Mecklenburg-Vorpom-\nmern in Sachsen nicht mehr anzuerkennen? Nein, der Kul-\ntusminister entkr\u00e4ftet ja diese Argumente selbst, denn in\nAusnahmef\u00e4llen gestattet er einz\u00fcgige Mittelschulen in\nSachsen. Wenn das an einer Schule oder an einigen weni-\ngen in Sachsen m\u00f6glich ist, kann es ja wohl auch an ande-\nren Schulen gehen, und zwar ohne Qualit\u00e4tsnachlass.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Hatzsch, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nHatzsch, SPD: Ich gestatte.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Klein, bitte.\n\nFrau Klein, PDS: \u2013 Danke, Frau Pr\u00e4sidentin.\nHerr Hatzsch, k\u00f6nnten Sie sich vorstellen, dass die Sch\u00fcler\naus Mecklenburg-Vorpommern, die durch eine einz\u00fcgige\nMittelschule oder durch ein zweiz\u00fcgiges Gymnasium ge-\nhen, sp\u00e4ter lebensunt\u00fcchtiger sind als die s\u00e4chsischen\nSch\u00fcler?\n\nHatzsch, SPD: Ich kann mir nicht vorstellen, wie das jetzt\nin Mecklenburg-Vorpommern ausgeht. Ich wei\u00df, dass in\nanderen L\u00e4ndern der Europ\u00e4ischen Union solche Sch\u00fcler\nmit Begeisterung in weiterf\u00fchrende Schulen genommen\nwerden, weil sie eine h\u00f6here soziale Kompetenz aufweisen\nals die Sch\u00fcler, die aus den klassischen Schulformen kom-\nmen. So ist das zum Beispiel in \u00d6sterreich bzw. den Alpen-\nl\u00e4ndern.\n\n(Zuruf des Abg. Rasch, CDU)\n\n\u2013 Herr Rasch, Sie haben auch ein Au\u00dfenmikrofon. Ich ant-\nworte gerne auf jede Zwischenfrage.\n\nFrau Klein, PDS: Vielen Dank.\n\nHatzsch, SPD: Was an einigen Schulen in Sachsen m\u00f6glich\nist, kann ja nicht an anderen verkehrt sein. Ich sehe keinen\nGrund, dass dies nicht generell in Sachsen bei dem glei-\nchen Personal betrieben werden k\u00f6nnte.\nMeine Damen und Herren! Der vorliegende Antrag kann\naus unserer Sicht nur als Moratorium verstanden werden,\ndas uns Zeit gibt, konstruktive L\u00f6sungen zum Erhalt klei-\nner Schulen zu suchen. Wir treten entschieden gegen jeden\nPopulismus auf, der suggeriert und fordert, alle Schulen\num jeden Preis zu erhalten, Herr Kollege Colditz.\nF\u00fcr uns Sozialdemokraten hat der Grundsatz der Chan-\ncengleichheit einen hohen Stellenwert. Dies ist zudem\ngrundgesetzlich und verfassungsm\u00e4\u00dfig untermauert.\nDieser Grundsatz w\u00fcrde aber verletzt, wenn die Lehrer-\nstellen nicht mehr gleichm\u00e4\u00dfig entsprechend den Sch\u00fcler-\nzahlen auf Stadt und Land, auf gro\u00dfe oder kleine Schulen\nverteilt werden w\u00fcrden. Dies ist nicht unsere Meinung,\nsondern vom Bundesverfassungsgericht festgestellt.\nDeshalb fordern wir nachdr\u00fccklich und werden das auch\nin naher Zukunft mit einer neuen Initiative untermauern,\ndass die Schulen im Rahmen der zustehenden Lehrerstel-\nlen alle p\u00e4dagogischen und schulorganisatorischen M\u00f6g-\nlichkeiten erhalten, um ihren Bildungsauftrag mit neuen\nKonzepten zu erf\u00fcllen; denn es ist v\u00f6llig unrealistisch, die\nStandards, die bei unver\u00e4nderten Strukturen f\u00fcr kleine\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 5. April 2001\n\n2629\n\n\n\nSchulen gelten sollen, f\u00fcr alle Schulen des Freistaates an-\nzuwenden.\nMeine Damen und Herren! Die Probleme des Sch\u00fclerr\u00fcck-\nganges sind nicht durch die von der Staatsregierung prak-\ntizierte extensive Art und Weise zu l\u00f6sen. Sie sind aber\nebenso wenig durch konservatives Fortschreiben des Sta-\ntus quo der Schule zu bew\u00e4ltigen. Das werden Sie, meine\nDamen und Herren von der Mehrheitsfraktion, von Ihren\neigenen kommunalen Mandatstr\u00e4gern sp\u00e4testens um den\n10. Juni herum noch deutlich h\u00f6ren. Was wir brauchen,\nsind innovative L\u00f6sungen. Um diese zu finden und umzu-\nsetzen, brauchen die Schulen und Schultr\u00e4ger aber erst\neinmal Zeit. Der vorliegende Antrag will diese Zeit schaf-\nfen und deshalb stimmen wir zu.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nTeilweise Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die CDU-Fraktion\nm\u00f6chte noch einmal sprechen? \u2013 Das ist der Fall. Frau\nAbg. Henke, bitte.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Jetzt m\u00fcssen Sie nur sagen,\nSie haben sich geirrt!)\n\nFrau Henke, CDU: \u2013 Das kann ich nicht sagen, Herr\nDr. Hahn, weil wir das nicht tun, bisher noch nicht getan\nhaben und auch nicht tun werden.\nHerr Hatzsch, ich habe Ihren Ausf\u00fchrungen wohlweislich\nzugeh\u00f6rt. Sie sagen, wir machen die Einz\u00fcgigkeit, wir sind\ndaf\u00fcr, die Schulen zu erhalten. Das m\u00fcsste auch in Sach-\nsen machbar sein. Wir wissen sehr wohl, dass Schulen ge-\nschlossen werden m\u00fcssen. Das ist uns klar. Doch eigent-\nlich m\u00f6chten wir doch keine schlie\u00dfen. Deswegen\nschlie\u00dfen wir uns erst einmal dem Entschlie\u00dfungsantrag\nan. Und zum anderen machen wir doch die Einz\u00fcgigkeit\nwie in Mecklenburg-Vorpommern mit gleichem Einsatz\nund mit gleichen Lehrerstellen. Herr Hatzsch, Sie wissen\nganz genauso wie ich, weil Sie seit 1990 auch mit der Ma-\nterie befasst sind, dass das \u00fcberhaupt gar nicht machbar\nist. Es ist gar nicht realistisch und w\u00fcrde gar nicht hinhau-\nen. Das wissen Sie genauso gut wie ich. Das w\u00fcrde auch\nnicht dem entsprechen, was Sie hier gesagt haben.\nDann bleibe ich dabei, dass es eine Frage der Qualit\u00e4t ist.\nJawohl. Selbstverst\u00e4ndlich ist so eine populistische Frage\nwie von Frau Klein, ob dann die jungen Leute aus Meck-\nlenburg-Vorpommern nicht etwa schlechter ausgebildet\nw\u00e4ren, an der Stelle angebracht. Aber ich gehe davon aus,\ndass unsere jungen Leute besser ausgebildet werden, vor\nallem wenn diese Profile so, wie sie in dem neuen Lehr-\nplan von den Mittelschulen festgelegt worden sind, umge-\nsetzt werden, wo die Frage der sozialen Kompetenzen, wo\ndie Frage der Neigungen und der Begabungen wirklich\nspeziell und dezidiert aufgef\u00fchrt ist. Das, meine Damen\nund Herren, geht nur mit einer Zweiz\u00fcgigkeit, sonst k\u00f6n-\nnen Sie diese Ausbildungsform nicht gew\u00e4hrleisten.\nWenn Sie sich mit der Wirtschaft in Verbindung setzen,\nwie ich es vorhin sagte, ist es \u2013 wir hatten in der vergange-\nnen Woche ein Gespr\u00e4ch mit der Wirtschaft \u2013 genau das,\nwas verlangt wird, ist es genau das, was die Wirtschaft\nbraucht. Unsere Wirtschaft braucht junge, qualifizierte\nSch\u00fcler, die f\u00fcr die Zukunft ausgebildet werden. Herr\nHatzsch, das hat nichts mit konservativ zu tun und mit\ndem Festhalten an anderen Strukturen. Nein, gerade um-\ngekehrt. Wir werden Ihnen beweisen, dass unsere Struktu-\nren, so wie wir sie festlegen, f\u00fcr die Zukunft tragf\u00e4hig sein\n\nwerden. Ich bin \u00fcberzeugt, dass uns das auch gelingen\nwird.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: M\u00f6chte die PDS-Frak-\ntion noch einmal das Wort nehmen? \u2013 Bitte, Herr Abg.\nDr. Friedrich.\n\nDr. Friedrich, PDS: Ich m\u00f6chte hier eine sachliche Richtig-\nstellung anbringen. Da Sie sich, verehrte Kollegin Henke,\nnie irren, ist das n\u00f6tig. Sie h\u00e4tten ja auch auf meine Frage\nantworten k\u00f6nnen. Sie haben in Ihrer Rede den Eindruck\nerweckt, unser Dringlicher Antrag heute und ein \u00e4hnlicher\nim Kreistag w\u00fcrden das wirklich positive Arbeitsergebnis\neiner kreislichen Arbeitsgruppe konterkarieren. Ich m\u00f6ch-\nte das ausdr\u00fccklich zur\u00fcckweisen und hier festhalten, dass\nim Gegensatz unser Dringlicher Antrag das gute frakti-\nons\u00fcbergreifende Arbeitsergebnis zum Erhalt l\u00e4ndlicher\nSchulstandorte eindeutig festigt und umzusetzen geeignet\nist.\n\n(Frau Henke, CDU: Das stimmt nicht, \nHerr Dr. Friedrich! Das sagen sie Ihnen\n\ndann zur Kreistagssitzung.)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die Staatsregierung\nm\u00f6chte sprechen. Ich erteile Herrn Staatsminister\nDr. R\u00f6\u00dfler das Wort.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrte Frau\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren Abgeordnete! Mit\nihrer Forderung nach der R\u00fccknahme der Bescheide ver-\nsucht die PDS-Fraktion in der \u00d6ffentlichkeit den Eindruck\nzu erwecken, die S\u00e4chsische Staatsregierung habe rechts-\nwidrig gehandelt.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Wo steht denn das?)\n\nMeine Damen und Herren! Derartige Vorw\u00fcrfe und Un-\nterstellungen erhebt ja die PDS allj\u00e4hrlich im Fr\u00fchjahr,\nwenn derartige Bescheide herausgehen. Aber \u2013 das betone\nich an der Stelle auch \u2013 bisher haben sich derartige Anw\u00fcr-\nfe gegen die Schulnetzplanung des Freistaates Sachsen\nwiederholt als unsachgem\u00e4\u00df und unhaltbar erwiesen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Staatsminister, Sie\ngestatten eine Zwischenfrage?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ja, bitte, Herr\nDr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Staatsminister, Sie haben eben auf\ndie Frage der Rechtm\u00e4\u00dfigkeit der Bescheide des Kultus-\nministeriums hingewiesen. Wir kennen beide, denke ich,\ndas Schulgesetz. W\u00e4ren Sie so freundlich dem Hohen\nHaus zu sagen, an welcher Stelle des Antrages oder an\nwelcher Stelle meines Redebeitrages von Rechtswidrigkeit\ndieser Bescheide die Rede war?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Es klang in meinen\nOhren so, aber ich werde in der Folge meines Beitrages\nnoch darauf zur\u00fcckkommen.\nDie zahlreichen Entscheidungen der s\u00e4chsischen Verwal-\ntungsgerichte zu den bereits erfolgten Schulaufhebungen\nbeweisen dies. Auch die PDS kann sich der Tatsache nicht\nverschlie\u00dfen, dass die Gerichtsentscheidungen zu\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 5. April 2001\n\n2630\n\n\n\nSchulaufhebungen weit \u00fcberwiegend zugunsten des Frei-\nstaates ausgefallen sind und ausfallen. Dass unsere s\u00e4ch-\nsischen Gerichte in anderen F\u00e4llen auch das eine und an-\ndere Mal gegen die S\u00e4chsische Staatsregierung und damit\ngegen den Freistaat Sachsen entschieden haben, spricht ja\nf\u00fcr ihre Unabh\u00e4ngigkeit. Also handeln wir mit diesen Be-\nscheiden nach Recht und Gesetz. Unsere Bescheide ent-\nsprechen Recht und Gesetz. Hier gibt es auch nichts zu-\nr\u00fcckzunehmen oder aufzuheben, solange die den Ent-\nscheidungen zugrunde liegenden Tatsachen unver\u00e4ndert\nbleiben.\nMit einer wichtigen Tatsache haben wir es nicht nur zum\nThema Schule, sondern auch in anderen Politikbereichen \u2013\nin der Familienpolitik, in der Altersversorgung und der\nKrankenversicherung \u2013 zu tun. Die Tatsache l\u00e4sst sich\nkurz und knapp \u2013 ich bedauere das ja sehr und wir alle\nauch \u2013 damit beschreiben, dass die Bev\u00f6lkerungsentwick-\nlung eben so verl\u00e4uft und uns vor solche Situationen stellt.\nUnd wo man nur halb so viel Sch\u00fcler hat, meine Damen\nund Herren, braucht man weniger Schulen. Und dieser\nEinsicht verschlie\u00dfen ja weder Sie sich, Kollege Hatzsch,\nnoch andere.\nDie Staatsregierung und damit auch unsere CDU-Fraktion\nist sich seit langem bewusst, dass angesichts der Sch\u00fcler-\nzahlentwicklung und vor dem Hintergrund der nur be-\ngrenzt zur Verf\u00fcgung stehenden finanziellen Mittel die\nSchlie\u00dfung von Schulstandorten leider unvermeidlich ist.\nUnabh\u00e4ngig von zahlreichen p\u00e4dagogischen Gr\u00fcnden, die\ngegen die Finanzierung von Kleinstschulen mit\nKleinstklassen sprechen, stehen nat\u00fcrlich hier auch ganz\nwichtige wirtschaftliche und strukturpolitische Argumente\nzur Diskussion.\nWas die PDS-Fraktion mit ihrem Dringlichen Antrag zu\nerreichen versucht, ist schlichtweg populistisch; denn es\nliegt in der Natur von Gesetzen, dass sie nicht die Gl\u00fcck-\nseligkeit f\u00fcr alle garantieren, dass sie nicht allen Teilinte-\nressen gerecht werden k\u00f6nnen. Gesetze werden gemacht,\num Probleme zu l\u00f6sen, und sie haben sich damit eben am\nAnliegen der Allgemeinheit zu orientieren. Sie k\u00f6nnen\nnicht immer den Interessen jedes Einzelnen gerecht wer-\nden, aber sie k\u00f6nnen ein Verfahren transparent und bere-\nchenbar machen. Und das ist mit den gesetzlichen Grund-\nlagen des Freistaates Sachsen auch gegeben.\nWas hat nun das Kultusministerium getan, dass die PDS\nderart aufgeschreckt reagiert? \u2013 Im M\u00e4rz dieses Jahres\nhaben wir, wie auch schon in den Vorjahren, 52 Bescheide\n\u00fcber den Widerruf der Mitwirkung des Freistaates Sach-\nsen an der Unterhaltung der Klassenstufe 5 an Mittelschu-\nlen erlassen. Hinzu kommen vier Bescheide \u00fcber den Wi-\nderruf der Mitwirkung des Freistaates Sachsen an der Un-\nterhaltung der Klassenstufe 5 oder der Jahrgangsstufe\n11 an Gymnasien.\nDie Bescheide \u2013 Kollege Hahn \u2013 ergingen auf der Grund-\nlage des \u00a7 24 Abs. 3 des Schulgesetzes nach einer umfas-\nsenden Pr\u00fcfung des \u00f6ffentlichen Bed\u00fcrfnisses f\u00fcr die Fort-\nf\u00fchrung von Teilen dieser Schulen. Allen betroffenen\nSchultr\u00e4gern wurde im Vorfeld der Entscheidung Gele-\ngenheit zur \u00c4u\u00dferung gegeben. Und das ist eben ein\nrechtsstaatliches Verfahren.\nMit den Bescheiden werden auch keine vollendeten Tatsa-\nchen geschaffen, meine Damen und Herren, wie uns die\nPDS in ihrem Dringlichen Antrag glauben machen will.\nDenn die betroffenen Schulen k\u00f6nnen nicht nur, nein, sie\nm\u00fcssen sogar in die zuk\u00fcnftigen Pl\u00e4ne, die Schulnetzpl\u00e4ne\nder Landkreise, einbezogen werden.\n\nUnd ich wiederhole mich: Es geht hier nur um die Klassen-\nstufe 5 an Mittelschulen und Gymnasien bzw. die Klassen-\nstufe 11 an Gymnasien, also gerade nicht um die Aufhe-\nbung einer Schule insgesamt.\nWas hat es nun mit der Schulnetzplanung durch die Land-\nkreise und kreisfreien St\u00e4dte auf sich, die als Begr\u00fcndung\nf\u00fcr diesen PDS-Antrag herhalten muss?\nIm Dezember vorigen Jahres wurde durch dieses Hohe\nHaus das Haushaltsbegleitgesetz verabschiedet. Durch Ar-\ntikel 6 wird das Schulgesetz um den \u00a7 23a ,,Schulnetzpla-\nnung\u201c \u2013 Kollege Hahn, Sie nahmen ja Bezug darauf \u2013 er-\ng\u00e4nzt, der die Schulnetzplanung durch die Landkreise und\nkreisfreien St\u00e4dte zum Inhalt hat. Diese Regelung wird am\n1. August des Jahres in Kraft treten.\nNun gibt es ja bis zum August dieses Jahres keinen rechts-\nfreien Raum. Bestehende Gesetze m\u00fcssen angewandt wer-\nden und werden angewandt. Und \u2013 das sage ich gerade in\ndiesem Haus, denn Sie haben das beschlossen \u2013 auch der\nHaushaltsplan des Freistaates Sachsen muss eingehalten\nwerden. Nichts anderes tut das Kultusministerium, wenn\nes das \u00f6ffentliche Bed\u00fcrfnis f\u00fcr die Fortf\u00fchrung von Teilen\nder Schulen pr\u00fcft und entsprechend reagiert.\nDiese M\u00f6glichkeit der Einflussnahme besteht auch noch\nnach dem 1. August dieses Jahres, solange keine geneh-\nmigten Schulnetzpl\u00e4ne vorliegen.\nNochmals zum Vollzug des Haushaltplanes jetzt und in\nden n\u00e4chsten Jahren: Der im Mai des Jahres 2000 zwischen\nder CDU-Fraktion und der Staatsregierung geschlossene\nSchulkompromiss hat nat\u00fcrlich vollumf\u00e4nglich Eingang in\nden Haushalt gefunden und er hat uns geholfen, unsere\nVerwaltungspraxis schon jetzt zu lockern. Er wird uns\nauch in den folgenden Jahren wichtige Gestaltungsspiel-\nr\u00e4ume er\u00f6ffnen. Das hei\u00dft aber auch, 70 % der Lehrerstel-\nlen sind nicht 100 % und 70 % der Schulstandorte sind\nnicht 100 % der Schulstandorte.\nDie Frage, die sich anschlie\u00dft, ist: Wof\u00fcr nutzen wir die\nuns zus\u00e4tzlich zur Verf\u00fcgung gestellten Ressourcen? Hie-\nrauf kann ich Ihnen auch im Einklang mit meiner Fraktion\neine klare Antwort geben: Uns geht es vor allem um die\nSteigerung der Qualit\u00e4t der Schulen. Dass wir hier aber\nauch vom Erhalt eines engmaschigen Schulnetzes ausge-\nhen, brauche ich nicht extra zu betonen. Und von Verh\u00e4lt-\nnissen wie in Mecklenburg-Vorpommern in unserem dicht\nbesiedelten Land, Kollege Hatzsch, werden wir immer, im-\nmer weit entfernt sein.\nDas zeigt sich zum Beispiel daran, dass wir eben gesagt\nhaben, dass die Klassenstufen im l\u00e4ndlichen Raum nur 40\nSch\u00fcler umfassen m\u00fcssen \u2013 bei Zweiz\u00fcgigkeit \u2013 und nicht\nwie bisher 50 Sch\u00fcler. Hier wird ein gro\u00dfer Teil der Res-\nsourcen, die wir beschlossen haben, der zus\u00e4tzlichen Res-\nsourcen, hineinflie\u00dfen.\n\u00dcbrigens: Der Entzug der Mitwirkung des Freistaates\nSachsen am Betrieb von Schulteilen schr\u00e4nkt weder jetzt\nnoch zuk\u00fcnftig die Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte in\nihrer Handlungsf\u00e4higkeit ein; denn die Schultr\u00e4ger k\u00f6n-\nnen durch geeignete und vor allem realistische Beschl\u00fcsse,\ndie sicher auch z\u00fcgig erfolgen m\u00fcssen, sowie durch schul-\norganisatorische Ma\u00dfnahmen gegebenenfalls den vollen\nBetrieb der Schule ab dem Schuljahr 2002/2003 sichern.\nNoch ein Wort zu den F\u00f6rdermitteln: Ich kann Ihre Be-\nsorgnis zerstreuen, Kollege Hahn. Wir gehen nach den be-\nst\u00e4tigten Priorit\u00e4tenlisten der Regierungspr\u00e4sidien, der\nLandkreise vor. Wir haben die Projekte entsprechend ein-\ngeordnet. Wir gehen davon aus, dass es in Landkreisen\ndiesen oder jenen Schulstandort gibt, der absolut sicher ist.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 5. April 2001\n\n2631\n\n\n\nUnd ich kann Sie beruhigen: Die F\u00f6rdermittel im Schul-\nhausbau werden in diesem Jahr z\u00fcgig und gut abflie\u00dfen\nwie in den Jahren zuvor.\nVielleicht ganz abschlie\u00dfend: Durch die Vorgehensweise\nmeines Hauses wurden weder Gestaltungsspielr\u00e4ume ein-\ngeschr\u00e4nkt noch vollendete Tatsachen geschaffen. Das,\nmeine Damen und Herren, wollte ich Ihnen zu Ihrer, zu\nunserer Beruhigung hier deutlich machen.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren, wir kommen zum Schlusswort. Es wird gehalten\nvon der PDS-Fraktion; Herr Abg. Dr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Herr Staatsminister, Sie haben gerade vom Kompro-\nmiss zwischen der Staatsregierung und der CDU gespro-\nchen. Es w\u00e4re sch\u00f6n, Sie w\u00fcrden auch mal mit uns einen\nschlie\u00dfen; dem s\u00e4chsischen Bildungswesen w\u00fcrde das si-\ncherlich gut tun.\nUnd noch einmal: Ich habe nicht von unrechtm\u00e4\u00dfigen Be-\nscheiden gesprochen, sondern es geht darum, Spielr\u00e4ume\nf\u00fcr kommunale Entscheidungshoheit zu erhalten. Die\nLandkreise sollen \u00fcber das \u00f6ffentliche Bed\u00fcrfnis entschei-\nden und nicht das Kultusministerium.\nWenn Sie, Herr Minister, sagen, diese Schulen werden in\ndie Schulnetzpl\u00e4ne einbezogen, dann trifft das sicherlich\nzu \u2013 aber als Auslaufmodelle, wenn die 5. Klasse weg ist.\nUnd genau das wollen wir mit unserem Antrag verhin-\ndern.\nBei Herrn Hatzsch m\u00f6chte ich mich f\u00fcr den Beitrag und\ndie Unterst\u00fctzung bedanken. Nur an einer Stelle war ich\netwas erschrocken, als Sie eine eventuelle Nichtanerken-\nnung von Schulabschl\u00fcssen aus Mecklenburg-Vorpom-\nmern hier ins Spiel gebracht haben. Ich traue dem Minister\neiniges zu. Der macht das!\n\n(L\u00e4cheln des Staatsministers Dr. R\u00f6\u00dfler)\n\nAlso bitte verzichten Sie k\u00fcnftig auf solche Vorschl\u00e4ge!\nAber ich will zu Frau Henke noch etwas sagen. Sie haben\nausgef\u00fchrt, Schulnetzplanung ist inhaltliche und qualita-\ntive Weiterentwicklung. \u2013 Schulen, die weg sind, k\u00f6nnen\nSie nicht mehr weiterentwickeln. Schulschlie\u00dfungen sind\nkeine Entwicklung. Das ist das Ende von Entwicklung,\nwenn die Schule geschlossen ist.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nZuruf der Abg. Frau Henke, CDU)\n\nUnd, Frau Henke, Sie haben wieder von der Zweiz\u00fcgigkeit\nder Mittelschulen gesprochen. Das steht in keinem Schul-\ngesetz.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nIch muss auch sagen, schauen Sie sich doch Ihre Bautzener\nParteifreunde an! Die haben ein wunderbares Konzept be-\nschlossen mit Schulverb\u00fcnden, einstimmig auf der Kreis-\ndelegiertenkonferenz. Ich finde das richtig gut. Machen Sie\ndas!\n\n(Beifall bei PDS und SPD \u2013\nZuruf der Abg. Frau Henke, CDU)\n\nLernen Sie bei den CDU-Kollegen in Bautzen!\n\nUnd zur Frage der Unredlichkeit: Die Kommunen reden\nseit vier Jahren \u00fcber die Schulnetzplanung \u2013 sagen Sie. Die\nLandkreise waren nicht zust\u00e4ndig. Alle Antr\u00e4ge, nicht nur\nin meinem Kreistag, sind mit der Begr\u00fcndung abgelehnt\nworden: Das ist nicht unsere Zust\u00e4ndigkeit. Das hei\u00dft, sie\nfangen ab dem 1.8. in vielen Kreisen erst an.\nWir brauchen Zeit, um eine seri\u00f6se Schulnetzplanung hin-\nzubekommen.\nSie haben \u00fcber die Inhalte gesprochen und dabei auch die\nProfile genannt. Was jetzt passiert, ist doch die Abschaf-\nfung von Profilen! Sie werden abgeschafft, weil Sie nicht\nmehr imstande sind, in jedem Kreis die Profile \u00fcberhaupt\nanzubieten. Sie sind mit diesem Konzept gescheitert! Ge-\nnau \u00fcber diesen Punkt reden wir hier.\n\n(Frau Henke, CDU: Sie haben nicht zugeh\u00f6rt, \nwas ich gesagt habe!)\n\nIch freue mich \u00fcber die Bemerkung des Kultusministers zu\nden F\u00f6rdermitteln. Dies ist eine Klarstellung zu den Aus-\nf\u00fchrungen im Ausschuss. Ihr Staatssekret\u00e4r hat dort er-\nkl\u00e4rt: Nur Landkreise, die \u00fcber bereits beschlossene Schul-\nnetzpl\u00e4ne verf\u00fcgen, erhalten F\u00f6rdermittel. Dies gilt auch\nf\u00fcr einzelne Schulen, die gesichert sind, nur dann, wenn\nder Kreis das Konzept beschlossen hat. \u2013 Das ist im Aus-\nschuss ausgef\u00fchrt worden.\nDamit w\u00fcrden wir vor der Wahl zwischen Pest und Cho-\nlera stehen: entweder oberfl\u00e4chliche Schulnetzplanung\nund F\u00f6rdermittel oder aber seri\u00f6se, sorgf\u00e4ltige Planung\nund keine F\u00f6rdermittel. Genau diese Alternative wollen\nwir nicht.\nLetzte Bemerkung, Frau Pr\u00e4sidentin! Sie haben in Ihrer\nEingangsbemerkung auf die Stellungnahme des Rates f\u00fcr\nsorbische Angelegenheiten hingewiesen, auf die noch gar\nnicht eingegangen worden ist. Der Rat f\u00fcr sorbische Ange-\nlegenheiten hat sich \u00e4u\u00dferst positiv zu unserem Antrag\ngestellt; er unterst\u00fctzt ihn ganz offenkundig. Unterschrie-\nben ist die Stellungnahme von Frau Michalk. Soweit ich es\nrichtig in Erinnerung habe, ist das eine hochrangige CDU-\nPolitikerin, nicht nur in der Region, sondern sie sa\u00df auch\nim Bundestag.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Kommen Sie bitte zum\nAbschluss!\n\nDr. Hahn, PDS: Wenn Frau Michalk das unterschreibt,\ndann sollten auch Sie, meine Damen und Herren von der\nCDU-Fraktion, diesen Antrag unterst\u00fctzen. Darum bitte\nich Sie.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Wir kommen zur Ab-\nstimmung. Wer dem Dringlichen Antrag der Fraktion der\nPDS, Erhalt s\u00e4chsischer Schulstandorte, Drucksache\n3/3919, seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei einer verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig gro\u00dfen An-\nzahl von Jastimmen und 2 Stimmenthaltungen ist dem An-\ntrag durch die Mehrheit des Hauses nicht zugestimmt\nworden.\nMeine Damen und Herren! Ich schlie\u00dfe den Tagesord-\nnungspunkt 7 ab.\nWir kommen zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 5. April 2001\n\n2632\n\n\n\nTagesordnungspunkt 8\n\nUrsachen von Schulversagen\nDrucksache 3/2668, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Debatte wird von der antragstellenden SPD-Fraktion\ner\u00f6ffnet; Herr Abg. Hatzsch ist schon an das Rednerpult\ngetreten. Ich gebe noch bekannt, welche Fraktionen sich\nanschlie\u00dfen: CDU-Fraktion, PDS-Fraktion, CDU-Fraktion\nund die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nBitte sch\u00f6n, Herr Hatzsch.\n\nHatzsch, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Wir wenden uns dem Inneren der Schule zu. Der An-\ntrag lautet: Die Staatsregierung wird aufgefordert, die in\nder Schule selbst liegenden Ursachen von Schulversagen\nzu untersuchen und \u00fcber die von der Staatsregierung da-\nraus abgeleiteten Konsequenzen dem Landtag zu berich-\nten.\nMeine Damen und Herren! In jedem Jahr verlassen mehr\nals 10 % der Schulabg\u00e4nger die s\u00e4chsische Schule ohne\njeglichen Abschluss. Nehmen wir noch die Sch\u00fclerinnen\nund Sch\u00fcler hinzu, die nur einen schlechten Abschluss er-\nreichen, dann k\u00f6nnen wir selbst unter Abzug der Absol-\nventen der Schulen f\u00fcr geistig Behinderte von wenigstens\n15 % erfolglosen Sch\u00fclern ausgehen. Diese Zahl ist viel zu\nhoch und sollte uns alle dazu bringen genauer zu pr\u00fcfen,\nworin die Ursachen daf\u00fcr liegen.\nMeine Damen und Herren! Was die Bedeutung des Prob-\nlems betrifft, so stimmen wir wohl in unserer Einsch\u00e4t-\nzung \u00fcberein. In der Stellungnahme wird weiter auf eine\nReihe von wissenschaftlichen Arbeiten zum Problemfeld\nSchulversagen verwiesen. Aber wir m\u00fcssten die Reihe si-\ncher erweitern, vor allem um Literatur, die sich der Proble-\nmatik nicht nur von der psychologischen oder soziokultu-\nrellen Seite n\u00e4hert.\nMeine Damen und Herren! Es gibt seit nunmehr fast zwei\nJahren an den s\u00e4chsischen Schulen positive p\u00e4dagogische\nEntwicklungen, die auch mit der Unterst\u00fctzung des Kul-\ntusministeriums erreicht worden sind. Das will ich aus-\ndr\u00fccklich erw\u00e4hnen. Vergleichen Sie nur einmal unsere\nStellungnahmen zu dem Antrag 3/61 und zu dem Antrag\n3/1287. Ich finde aber weder dort noch in der heutigen\nStellungnahme einen einzigen Hinweis darauf, wo die Ur-\nsachen f\u00fcr Schulversagen in der Schule selbst liegen. Das\nist jedoch genau die Zielrichtung unseres Antrages. Wir\nerwarten zumindest, dass wir als Gesetzgeber \u00fcber die\nwichtigsten schulinternen Ursachen und die daraus gezo-\ngenen Konsequenzen informiert werden. Wie anders\nk\u00f6nnten wir hier in diesem Haus gegebenenfalls auch un-\nsere Unterst\u00fctzung geben?\nWenn tats\u00e4chlich gen\u00fcgend Untersuchungen verf\u00fcgbar\nsind, dann sollte Ihr Haus, Herr Minister R\u00f6\u00dfler, keine\nneuen empirischen Untersuchungen anbahnen, sondern\nauswerten und zusammenfassen, was vorhanden und rele-\nvant ist.\nMeine Damen und Herren! Wir sind uns n\u00e4mlich sicher,\ndass dabei einiges herausk\u00e4me, was die von Ihnen ange-\nf\u00fchrten Ma\u00dfnahmen in ihrer Bedeutung stark relativieren\nw\u00fcrde. Wenn ich mir die Probleme vieler Sch\u00fcler und\nauch Lehrer mit und in der Schule ansehe, frage ich mich\nn\u00e4mlich, ob nicht einige grundlegende Ver\u00e4nderungen\nnotwendig sind. Wenn ein Auto eckige R\u00e4der hat, dann\nkann man diese nur durch komplett neue und runde erset-\n\nzen. Man wird staunen, mit wie viel weniger Energie man\nvorw\u00e4rts kommt.\nWarum f\u00fchren Sie in Ihrer Stellungnahme zum Beispiel\nnicht Hartmut von Hentig an, warum nicht die Vielzahl\nanderer Wissenschaftler, die aus ganz unterschiedlichen\nRichtungen kommen und grundlegende Kritik an der\nSchule als Institution vorbringen und entsprechende Ver-\n\u00e4nderungen anmahnen? Meinen Sie wirklich allen Ernstes,\nSchulversagen sei allein ein psychologisches oder ein so-\nziokulturelles Problem?\nMeine Damen und Herren! Die bisherigen Bem\u00fchungen\nreichen nicht aus. Die Zahlen f\u00fcr die Abschl\u00fcsse der Jahre\n1993 bis 2000 in Sachsen zeigen, dass der vorhin genannte\nAnteil von 10 bis 12 % j\u00e4hrlich konstant bleibt.\nMeine Damen und Herren! ,,Was macht Schule falsch?\u201c\nUnter dieser \u00dcberschrift habe ich ein interessantes Papier\nBerliner Sch\u00fcler gefunden, deren Thesen ich gek\u00fcrzt und\nohne jeglichen Kommentar zitieren m\u00f6chte; oft werden es\naus Zeitgr\u00fcnden nur die \u00dcberschriften sein. Nehmen Sie\ndas einfach zur Kenntnis! Es handelt sich um Wortmel-\ndungen von Sch\u00fclern, die nicht zu den Schulversagern\nz\u00e4hlten:\n1. Lernzwang \u2013 nicht das lernen, was man will;\n2. Massenhaltung \u2013 zu viele Kinder in einer Klasse;\n3. Sch\u00fclersortierung \u2013 nur Gleichaltrige;\n4. 45-Minuten-Takt \u2013 verkrampfte, sture Zeiteinteilung;\n5. Einzelherrscher \u2013 der Lehrer sitzt immer am l\u00e4ngeren\nHebel;\n6. Gedankensteuerung \u2013 so sein, wie die anderen es sich\nw\u00fcnschen;\n7. Langeweile \u2013 uninteressanter Unterricht;\n8. Scheinwelt \u2013 Lernen hinter Mauern;\n9. Schulversagen \u2013 eigentlich versagt die Schule.\nAn dieser Stelle zitiere ich genauer: ,,Das oft von Staat und\nSchule beschworene Ziel, freundliche, friedliche und gut\ngebildete Sch\u00fcler aus der Schule zu entlassen, wird nicht\nerreicht. Viele Schulabg\u00e4nger sind weder gebildet noch\nfriedlich. Nicht einmal Industrie und Wirtschaft sind mit\nden Schulabg\u00e4ngern zufrieden. Die Schule erf\u00fcllt ihren\nZweck nicht.\u201c\n10. Albtraum Schule \u2013 t\u00e4gliches Leid durch Angst und\nFrust. Nach Sch\u00e4tzungen geht ein Drittel aller Sch\u00fcler gern\nund ohne Probleme zur Schule. Ein weiteres Drittel der\nSch\u00fcler langweilt sich durch die Schule, passt sich an und\nkommt ohne gr\u00f6\u00dferen Schaden durch. Dem dritten Drittel\nder Sch\u00fcler geht es an der Schule mies, und das t\u00e4glich.\nDas ist f\u00fcr viele ein Grund, Medikamente zu nehmen, Al-\nkohol zu trinken oder krank zu werden. Einige von ihnen\nwerden von der Schule in den Selbstmord getrieben. Wo\nbleibt bei einer so vermiesten Kindheit das Wohl des Kin-\ndes, das im Grundgesetz gefordert wird?\n11. Nichts mit Chancengleichheit \u2013 viele bleiben auf der\nStrecke;\n12. Zensurenterror \u2013 alle m\u00fcssen dasselbe lernen;\n13. Teilzeitgef\u00e4ngnis;\n14. Lehrerfrust \u2013 Lehrer sind auch nur Menschen.\n\n(Beifall des Abg. Schiemann, CDU)\n\nIch habe nur Sch\u00fcler zitiert!\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 5. April 2001\n\n2633\n\n\n\nMeine Damen und Herren! Was von diesen Sch\u00fclern zuge-\nspitzt, weil frustriert, ge\u00e4u\u00dfert wird, k\u00f6nnen Sie, wie ge-\nsagt, bei Hartmut von Hentig und vielen anderen mit\nSchule befassten Wissenschaftlern zivilisierter nachlesen.\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich noch einmal\ndirekt auf die Schulversager zu sprechen kommen. Ich zi-\ntiere wieder:\n,,Das in der P\u00e4dagogik und Schuladministration vorherr-\nschende Interpretationsmodell verk\u00fcrzt Schulversagen auf\ndas Versagen des Sch\u00fclers. Ausdr\u00fccke wie ,lernbehindert\u2019,\n,schwach begabt\u2019, ,minder begabt\u2019, ,verhaltensgest\u00f6rt\u2019 usw.\nlasten das Schulversagen der defizit\u00e4ren Pers\u00f6nlichkeit des\nSch\u00fclers an. Die enge Verbindung zwischen Aufwachsen\nund Erzogenwerden in unterprivilegierten Lebensverh\u00e4lt-\nnissen und mangelndem Schulerfolg oder \u2013 verk\u00fcrzt aus-\ngedr\u00fcckt \u2013 zwischen Armut und Dummheit ist vielfach\nnachgewiesen worden. Die Bedeutung von Umweltfakto-\nren f\u00fcr die Entwicklung der Pers\u00f6nlichkeit und insbeson-\ndere der Begabung ist mittlerweile auch im deutschen\nSprachraum weitestgehend akzeptiert. Ihre Existenz wird\nam Beispiel des soziokulturell benachteiligten Sch\u00fclers\nauch in der sonderp\u00e4dagogischen Diskussion anerkannt.\u201c\nNach dieser Konzeption sind ,,dumme\u201c Sch\u00fcler nicht un-\nver\u00e4nderbar dumm. Durch spezifische F\u00f6rderprogramme\nk\u00f6nnen jene F\u00e4higkeiten erworben werden, die Schulerfol-\nge g\u00fcnstig beeinflussen. Am Erfolg bzw. der Erfolgschance\nderartiger kompensatorischer Programme werden aller-\ndings erhebliche Zweifel ge\u00e4u\u00dfert, da sie h\u00e4ufig weder die\nsoziale Lage noch das Schulsystem ber\u00fchren und sich aus-\nschlie\u00dflich auf die Person des Sch\u00fclers richten. Vielfach hat\ndie Kenntnis bzw. Zurkenntnisnahme der soziokulturellen\nMilieus der Schulversager allerdings zu einer neuen Ratio-\nnalisierung, zu einer Verschiebung der p\u00e4dagogischen Re-\nsignation gef\u00fchrt, vom vermeintlich mangelnd begabten\nSch\u00fcler zum Sozialmilieu, das noch unbeeinflussbarer und\nnoch unver\u00e4nderbarer erscheint als der Sch\u00fcler selbst.\nWenn von Schulversagen gesprochen wird, kommen zu-\nmeist die Schule und die dort Unterrichtenden gar nicht\nvor. Es ist von vornherein ausgemacht: Nicht die Schule\nbehindert den Sch\u00fcler am Lernen, sondern der Sch\u00fcler ist\nlernbehindert.\nMeine Zeit ist so gut wie abgelaufen. Ich hoffe im Schluss-\nwort noch etwas sagen zu k\u00f6nnen.\n\n(Zuruf von der CDU: Das war ein Tempo!)\n\n\u2013 Sie h\u00e4tten besser zuh\u00f6ren sollen, vielleicht h\u00e4tten Sie\nnoch etwas gelernt.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es spricht jetzt Herr\nAbg. Colditz f\u00fcr die CDU-Fraktion.\n\nColditz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Vorab m\u00f6chte ich sagen, dass das Thema des vorlie-\ngenden Antrages ohne Zweifel bedeutsam ist. Dennoch ist\ndas Thema im Sinne des vorliegenden Antrages nicht ver-\nallgemeinerungsw\u00fcrdig und pr\u00e4gend f\u00fcr die Situation in\nunserem Schulsystem.\nHerr Hatzsch, man muss auch klarstellen \u2013 das geht aus\nder Begr\u00fcndung Ihres Antrages durchaus hervor \u2013, dass\ndie Ursachen f\u00fcr Schulversagen vielschichtig sind und\nnicht allein bezogen auf das System Schule analysierbar\nsind. Dass gleichwohl Handlungsbedarf besteht, ist sicher-\nlich unstrittig. Ebenso unstrittig ist auch, dass dem bereits\n\ndurch die Schulverwaltung und mittels konkreter Projekte\nund Ma\u00dfnahmen vor Ort entsprochen wird.\nIch denke, nur dies kann zielf\u00fchrend sein. Es geht weniger\num eine allgemeine Ursachenforschung aus dem Ge-\nsamtsystem Schule heraus als vielmehr um die Notwen-\ndigkeit von einzelfallbezogenen Ma\u00dfnahmen im konkreten\nLernumfeld der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler.\nInsofern erscheint mir eine Verallgemeinerung des Prob-\nlems, wie dies im Punkt 1 des vorliegenden Antrages vor-\ngenommen wird, problematisch, vor allem dann, wenn\nman unterstellt \u2013 Herr Hatzsch, das haben Sie sehr ein-\ndrucksvoll getan \u2013, dass das Problem durch strukturelle\nVer\u00e4nderungen des Gesamtsystems Schule l\u00f6sbar sei. Ich\ndenke, dass das Gegenteil der Fall ist; denn als grunds\u00e4tz-\nlich vorteilhaft erweist sich gerade in unserem s\u00e4chsischen\nSchulsystem, dass wir \u00fcber ein differenziertes Schulsystem\nverf\u00fcgen, das auch einem strukturell unterschiedlichen\nLeistungsverm\u00f6gen der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler ent-\nspricht.\n\n(Einzelbeifall bei der CDU)\n\nLernmotivation und Lernfrust lassen sich durchaus aus\n\u00dcber- und Unterforderungen herleiten. Dem Schul- und\nLeistungsversagen kann demnach schulstrukturell durch\nein differenziertes Anforderungsniveau entgegengewirkt\nwerden.\nDa dieser Differenzierungsansatz nicht nur ein \u00e4u\u00dferes\nMerkmal unseres Schulsystems ist, sondern auch inner-\nhalb unseres Schulsystems praktiziert wird, insbesondere\nin der Mittelschule, ist zumindest strukturell die Grund-\nlage daf\u00fcr gelegt, potenziell dem Schulversagen entgegen-\nzuwirken.\nSchule soll nicht nur Wissen vermitteln, sondern auch die\nPers\u00f6nlichkeit pr\u00e4gen. Unsere vorhandene differenzierte\nSchulstruktur ist meines Erachtens gut geeignet, bei Sch\u00fc-\nlerinnen und Sch\u00fclern Selbstvertrauen zu entwickeln, das\nletztlich auf selbst\u00e4ndigen Leistungen und selbst\u00e4ndigem\nK\u00f6nnen beruht. Es soll auch die Orientierungsf\u00e4higkeit zu\nselbst\u00e4ndigem und verantwortungsvollem Handeln ent-\nwickelt werden.\nDiese potenziellen Zielvorgaben schulischer Angebote\nsind auch geeignet, differenzierten Lern- und Leistungs-\neinstellungen gerecht zu werden. Konkret ausgeformt\nwird dieser Ansatz am ehesten \u00fcber das p\u00e4dagogische\nProfil der Schule, \u00fcber den konkreten Unterrichtsprozess\nan der Schule und \u00fcber die Lernkultur an unseren schuli-\nschen Einrichtungen.\n\u00dcber die strukturellen Gegebenheiten hinaus muss es zu\nweiter reichenden und vertiefenden Ma\u00dfnahmen, bezogen\nauf den Einzelfall und auf die konkrete Situation, kom-\nmen. Dabei ist wesentlich, dass diese Ma\u00dfnahmen am kon-\nkreten Lern- und Unterrichtsprozess festzumachen sind\nund somit nicht allgemein von oben her vorgegeben wer-\nden k\u00f6nnen.\nDiese konkreten F\u00f6rderkonzeptionen setzen ein entspre-\nchendes Qualifizierungsniveau der Lehrkr\u00e4fte voraus.\n\n(Beifall des Abg. Hatzsch, SPD)\n\nIch denke aber, dass die Antwort der Staatsregierung zum\nvorliegenden Antrag verdeutlicht hat, dass dies bereits in\nkonzeptionellen Festlegungen und in der Erprobung von\nModellprojekten und speziellen Projekten vor Ort ber\u00fcck-\nsichtigt wird und jetzt zu verallgemeinern ist. Ebenso ist es\neine Tatsache, dass die Schullaufbahnberatung weiter qua-\nlifiziert werden muss.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 5. April 2001\n\n2634\n\n\n\nSchlie\u00dflich ist dies ein wesentlicher Beitrag, um m\u00f6glichen\n\u00dcberforderungen fr\u00fchzeitig entgegenzuwirken und auf\ndiese Weise Schulversagen zu vermeiden.\nWenn dar\u00fcber hinaus k\u00fcnftig der Gestaltung von Schul-\nentwicklungsprozessen noch mehr Aufmerksamkeit ge-\nschenkt wird, als dies bislang geschieht, schafft auch dies\ndie Grundlage daf\u00fcr, den Unterricht spezifisch auf diese\nProbleme abzustimmen und durch methodisch-didak-\ntische Einflussnahme f\u00e4cher\u00fcbergreifend im Sinne dieser\nbesonderen Sch\u00fclerklientel, \u00fcber die wir sprechen, wirk-\nsam zu werden.\nSchlie\u00dflich darf nicht unerw\u00e4hnt bleiben, dass es innerhalb\nunseres Schulsystems eine Reihe von Unterst\u00fctzungssyste-\nmen gibt, die Hilfestellungen leisten k\u00f6nnen. Ich denke\nhierbei an die im Rahmen der Jugendsozialarbeit t\u00e4tigen\nSozialp\u00e4dagogen, an Schulpsychologen und Beratungsleh-\nrer, aber auch an die relativ neu berufenen Fachberater.\nInsgesamt geht es neben der Reintegration und Pr\u00e4vention\nvon Schulverweigerung auch um den Abbau von generel-\nlem Schulversagen durch die Schaffung eines motivieren-\nden Lernklimas an der jeweiligen Schule.\nDabei geht es letztlich auch um die methodisch-didakti-\nsche Gestaltung des Unterrichts, die es zu f\u00f6rdern und zu\nqualifizieren gilt, und zwar auch mittels dieser soeben ge-\nnannten Unterst\u00fctzungssysteme.\nMeine Damen und Herren! Aus dem Wissen um die Viel-\ngestaltigkeit der Ursachen f\u00fcr das Schulversagen und mit\nBlick auf die m\u00f6gliche differenzierte Einflussm\u00f6glichkeit\nkann die Antwort auf den vorliegenden Antrag demnach\nnicht ein Ma\u00dfnahmenkatalog sein, der formal dargestellt\nund abgehandelt wird und damit scheinbar das Problem\nl\u00f6st.\nDie Antwort der Staatsregierung hat demgegen\u00fcber die\nVielfalt m\u00f6glicher Ma\u00dfnahmen relativ komplex benannt,\ndie es im konkreten Unterrichtsgeschehen und im Schulall-\ntag umzusetzen gilt.\nIch will bewusst aus der Antwort der Staatsregierung zum\nvorliegenden Antrag zitieren, weil diese Antwort unsere\nAuffassung trifft und wir dies unterst\u00fctzen.\nEs hei\u00dft dort \u2013 ich zitiere: ,,Statt weitere Untersuchungen\nanzubahnen, kommt es jetzt vielmehr darauf an, den Wir-\nkungsgrad dieser Ma\u00dfnahmen zu verbessern sowie die Er-\nfahrungen und die Ergebnisse der verschiedenen Projekte\nf\u00fcr die \u00dcbertragung in die Schulpraxis auszuwerten und\nfest in die Schulentwicklungsprozesse einzubinden.\u201c\nDie Gestaltung solcher Schulentwicklungsprozesse wird\nsowohl parlamentarisch als auch verwaltungsseitig weiter\nzu unterst\u00fctzen sein. Dieser Weg erscheint uns zielf\u00fchren-\nder als die Ableitung weiterer theoretischer Untersuchun-\ngen und Konzeptionen.\nIn diesem Sinne halten wir den Antrag f\u00fcr erledigt, ohne\nden Handlungsbedarf f\u00fcr die Bew\u00e4ltigung des zugrunde\ngelegten Problems zu leugnen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich \u00fcbergebe das Wort\nan die PDS-Fraktion. Frau Abg. Schneider, bitte.\n\nFrau Schneider, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Wie viele Kinder und Jugendliche werden\nheute in dieser Stadt oder in ganz Deutschland die Schule\ngeschw\u00e4nzt haben? \u2013 Wir wissen es nicht. Das, was wir\nwissen, ist, dass Kinder und Jugendliche immer h\u00e4ufiger\nder Schule fernbleiben. Sie gehen fr\u00fchmorgens p\u00fcnktlich\n\naus dem Haus und kommen zur richtigen Zeit wieder\nnach Hause. Auf die Frage, wie es in der Schule gewesen\nsei, geben sie eine beruhigende Antwort, ganz so, wie es\nHelmut Sakowski in seinem Kinderbuch ,,Munze und ich\u201c\nseinen Helden Raul Habenicht tun l\u00e4sst.\nDie Dunkelziffer bei Schulschw\u00e4nzern ist hoch, weil\nKrankschreibungen und andere Entschuldigungen den\nTatbestand verschleiern. Viele Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler\nbleiben dem Unterricht von Zeit zu Zeit fern. Noch mehr\nst\u00f6ren die vorgedachten Unterrichtsverl\u00e4ufe.\nNach Expertensch\u00e4tzungen schw\u00e4nzen fast 70 000 der\nrund 9 Millionen Kinder und Jugendlichen an den weiter-\nf\u00fchrenden Schulen Deutschlands regelm\u00e4\u00dfig den Unter-\nricht. Ungez\u00e4hlt bleiben diejenigen, die hin und wieder\nfehlen, weil es etwas Sch\u00f6neres gibt als das Pauken von\nPhysik und Mathe.\n\n(Zuruf von der CDU: Das ist wirklich wahr!)\n\nLiegt die Schuld bei den Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern, die\nsich in der Schule im Spannungsfeld von Haben und\nNichthaben, von gut und schlecht, von von hier bzw. von\nwoanders bewegen? Dieses Spannungsfeld provoziert\nK\u00e4mpfe um Anerkennung, die den eigenen Wert erh\u00f6hen\nsollen. Dort, wo Zugeh\u00f6rigkeit und Lernerfolge gef\u00e4hrdet\nsind, wird eine Sch\u00fclerin oder ein Sch\u00fcler schnell zum\nAu\u00dfenseiter gestempelt. Das ist eine Position, die die\nAngst n\u00e4hrt beim Lernen nicht mithalten zu k\u00f6nnen. Auf-\ngrund mangelnder Anerkennung durch Mitsch\u00fcler und\nLehrer bildet sich eine Gegnerschaft den anderen gegen-\n\u00fcber heraus.\nStatt nun den Schulverweigerern zu helfen und sie in die\nKlassen zu integrieren, werden diese nicht selten von ihrer\nUmgebung als Verlierer abgestempelt. Manche empfinden\nsich, wie sie selbst sagen, als der ,,letzte Dreck\u201c.\nDoch die Sch\u00fclerschaft ist vom Umtausch ausgeschlossen,\nmeine Damen und Herren. Eine Gesellschaft, die nicht im-\nmer weiter auseinander triften will, muss sich auch den\nvermeintlichen Verlierern zuwenden.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWie ist es um die Eltern bestellt? Fordern Sie nicht vom\nersten Tag an von Ihren Kindern: Du musst lernen, ansons-\nten wird aus dir nichts! Wie weit gehen Sie wirklich auf\ndie Interessen und die Gef\u00fchle Ihrer Kinder ein? Inwieweit\nk\u00f6nnen Sie das \u00fcberhaupt? Hinter Schulverweigerern ste-\nhen oft Erwachsene in Not. Sie bed\u00fcrfen der Beratung und\nHilfe durch die P\u00e4dagogen. Lehrerinnen und Lehrer haben\nin wachsendem Ma\u00dfe auch eine soziale Funktion wahrzu-\nnehmen.\nMeine Damen und Herren! ,,Die Motivation\u201c, sagt Ernst\nUlrich von Weizs\u00e4cker, ,,ist das Wichtigste beim Lernen.\nSie f\u00e4llt jedoch nicht vom Himmel. Vielmehr muss zur Mo-\ntivation angeregt werden.\u201c Eine reformp\u00e4dagogische Ant-\nwort, so von Weizs\u00e4cker, w\u00fcrde lauten: ,,Man muss ver-\nhindern, dass ihnen\u201c, den Kindern, ,,die Motivation ausge-\ntrieben wird. Motivation haben n\u00e4mlich alle. Autorit\u00e4re\nEltern fangen aber mit dem Austreiben schon beim S\u00e4ug-\nling an mit der Redensart: Na, B\u00fcrschchen, so was fangen\nwir gar nicht erst an! Weiter geht es dann mit einem fehl-\nverstandenen Leistungsprinzip, wo vom Kindergarten ab\nauf nachpr\u00fcfbare Leistungen hin erzogen wird.\u201c\nAuf die Frage, wie in Bezug auf Motivation und Leistung\neine andere Gewichtung zu erreichen sei, antwortet von\nWeizs\u00e4cker: ,,Nat\u00fcrlich gibt es auch eine Motivation zur\nLeistung. Aber es gibt auch eine Motivation zur Wahrheit,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 5. April 2001\n\n2635\n\n\n\nzum Mitmachen, zu Freundschaften und legitimerweise\nauch zum Am\u00fcsieren.\u201c Man h\u00f6re und staune, Weizs\u00e4cker\nspricht von einer berechtigten Motivation zum Am\u00fcsieren,\nein Wort, das der Kultusminister wohl noch nie im Zusam-\nmenhang mit der Schule in den Mund genommen hat und\nwenn doch einmal, dann nur in einem abwertenden Sinn.\nMeine Damen und Herren! Schulversagen ist ein doppel-\ndeutiges Wort. Gefragt werden muss n\u00e4mlich, wer denn\nda versagt, die Kinder und Jugendlichen oder die Schule\nals Institution. Sicher liegen die Gr\u00fcnde f\u00fcr Schulversagen\n\u2013 das wurde hier schon deutlich \u2013 auch bei den Betreffen-\nden selbst. Die Schule selbst, wie sie hier im Freistaat prak-\ntiziert wird, produziert Schulverweigerer und Schulversa-\nger. Es ist also die Schule, die versagt, wenn immer mehr\nKinder und Jugendliche dem Unterricht fern bleiben oder\ndie Schule mit keinem oder einem lediglich geringen Ab-\nschluss verlassen.\nMeine Damen und Herren! Was uns aufmerken lassen\nmuss, ist, dass diese Tendenz steigt. Alle drei Jahre evalu-\niert die Uni Dortmund die Bildungssituation an den Schu-\nlen. Im Jahr 2000 kam sie zu dem Ergebnis, dass immer\nweniger Kinder gern die Schule besuchen, genau gesagt\n41 % im Vergleich zu 55 % im Jahr 1997. Befragt wurden\nEltern, die nur noch zu 25 % die in der Schule vermittelten\nF\u00e4higkeiten f\u00fcr gut halten. Alle glauben, dass in der Schule\ndie Weichen gestellt werden und hier der Kampf um den\nArbeitsplatz beginnt. Das besagt \u00fcbrigens auch die 1998\nvon der GEW Sachsen in Auftrag gegebene Studie ,,Bil-\ndung im Freistaat Sachsen\u201c.\nGlauben Sie denn, meine Damen und Herren, dass bei der\nVielzahl von jungen Menschen, die von Sozialhilfe leben\nm\u00fcssen, die Zahl der Schulverweigerer und Schulversager\nzur\u00fcckgehen wird?\nSchulversagen ist weniger ein individuelles Ph\u00e4nomen,\nsondern ein soziales und p\u00e4dagogisches, das alle angeht,\ndie Eltern, Lehrer, die Mitsch\u00fcler und nicht zuletzt die Bil-\ndungspolitik. Von ihr h\u00e4ngt die Ausgestaltung einer lern-\nfreundlichen Schule ganz entscheidend ab.\nMeine Damen und Herren! Ich habe all das nochmals ins\nBewusstsein gerufen, weil Schulversagen eben zum gro\u00dfen\nTeil in der Schule selbst seine Ursachen hat und schon\ndarauf reagiert besonders s\u00e4chsische Schule nicht ange-\nmessen. Die Antwort des Kultusministers auf den vorlie-\ngenden Antrag der SPD beweist das. Es scheint h\u00f6chste\nZeit, Sachsens Schulwesen zu reformieren, anstatt blo\u00df an\nden Symptomen herumzudoktern. Schule bleibt ,,alt\u201c und\n,,alte\u201c Schule und ,,neue\u201c Kinder, meine Damen und Her-\nren, haben zunehmend Schwierigkeiten miteinander aus-\nzukommen. Deshalb ist der Antrag der SPD nur zu unter-\nst\u00fctzen.\nSchule in Sachsen muss sich auf solche zukunftsweisenden\nFragen konzentrieren wie: Wissen junge Menschen durch\ndie Schule \u00fcber die f\u00fcr sie bedeutsame Welt wirklich Be-\nscheid? Gibt Schule Hilfe zur Lebensbew\u00e4ltigung, speziell\nf\u00fcr sozial Benachteiligte? F\u00fchlen sich Sch\u00fclerinnen und\nSch\u00fcler vorbereitet, die Entwicklungsschritte, die nach der\nSchule erforderlich sind, zu gehen? Bleibt etwas in ihrem\nBesitz, was sie nicht nach dem n\u00e4chsten Test abhaken?\nHerr Kultusminister, weder Kopfnoten noch Rankinglis-\nten, weder LehrerInnenpr\u00e4miierungen noch LehrerInnen-\nzwangsteilzeit geben auf diese Fragen eine Antwort.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Sehr richtig!)\n\nWir brauchen dazu buntere und freundlichere Schulen, die\nniemanden von hochwertiger Bildung fr\u00fchzeitig aus-\n\nschlie\u00dfen, indem sie Kinder nach der 4. Klasse aussortie-\nren. Wir brauchen eine Schule, die allen Heranwachsenden\neinen Lebenssinn vermittelt. Wir brauchten freilich auch\nausreichend Lehrstellen und Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr Jugendliche,\nweil Arbeit zu haben oder nicht noch immer f\u00fcr den Erfolg\nim Leben ausschlaggebend ist.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der Staatsregierung das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Minister R\u00f6\u00dfler.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrter Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren Abgeordnete! Ich\nm\u00f6chte jetzt nicht auf die Forschungsergebnisse, Modell-\nversuche und vieles andere mehr und die in der Kultus-\nministerkonferenz gef\u00fchrte Diskussion eingehen, die ich\nIhnen in der Antwort der Staatsregierung \u00fcbermittelt\nhabe. Ich m\u00f6chte ganz einfach ein bisschen grunds\u00e4tz-\nlicher werden und weiter gehen.\nMeine Damen und Herren! Das Entscheidende f\u00fcr Schule\nist \u2013 so glaube ich \u2013, dass es an den Schulen eine f\u00f6rder-\nliche Lernkultur gibt, dass sich die Qualit\u00e4t des Unterrichts\nentwickelt, dass eben Schulversagen pr\u00e4ventiv ausge-\nschlossen oder zumindest minimiert werden kann. Das ist\ndas Entscheidende.\nDie Verbesserung der Unterrichtsqualit\u00e4t und ein fachge-\nrechter Einsatz der Lehrer sind der Schwerpunkt unserer\nEntwicklung von Schule, der eigentlichen Schulentwick-\nlung.\nWissen Sie, Frau Schneider, es ist typisch f\u00fcr Linke in\nDeutschland und andere Linke, was Sie hier praktiziert\nhaben.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nIch will Ihnen das ganz deutlich sagen. Sie machen erst\neinmal Sachsen, seine Schulen, Ihr eigenes Land schlecht,\nmachen Deutschland schlecht. Die Situation ist doch ganz\nanders in der deutschen Schule.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch hatte die M\u00f6glichkeit, auf der Bildungskonferenz der\nBildungsminister der OECD-Staaten Deutschland zu ver-\ntreten. Ich muss Ihnen eines sagen: Die Situation ist an-\nders, als Sie sie schildern. Es ging dort um lebenslanges\nLernen und wie wir unsere Kinder und Jugendlichen auf\ndie Herausforderungen der Wissensgesellschaft vorberei-\nten. Diese Wissensgesellschaft wird f\u00fcr uns sicher schwie-\nrig zu meistern sein. Da gibt es einen ganz interessanten\nReport, den ich Ihnen allen empfehle: den OECD-Report.\nEr sagt Folgendes aus: Ganz vorn beim lebenslangen Ler-\nnen liegen derzeit die skandinavischen L\u00e4nder. Aber dann\nkommt gleich Deutschland. Deutschland liegt im sehr gu-\nten vorderen Mittelfeld. Dar\u00fcber sind wir froh und darauf\nsollten wir stolz sein. Machen Sie doch Ihr eigenes Land\nnicht bei jeder Gelegenheit runter, auch nicht bildungs-\npolitisch!\nIch habe im Kreis der nationalen Bildungsminister Diskus-\nsionen geh\u00f6rt, von denen wir nur tr\u00e4umen k\u00f6nnen. Wenn\nSie L\u00e4nder wie die Transformationsstaaten Mittel- und\nOsteuropas h\u00f6ren, wenn Sie den t\u00fcrkischen Minister h\u00f6ren\n\u2013 der nat\u00fcrlich alles wunderbar und rosig malte \u2013, dann\nwissen Sie, dass wir in Deutschland viele Probleme haben,\ndenen wir uns stellen, aber andere ganz andere Probleme\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 5. April 2001\n\n2636\n\n\n\nhaben. Lassen Sie mich ganz kurz darauf eingehen, weil\ndas sicher nicht ganz uninteressant ist.\nWir m\u00fcssen sicher eine neue Kultur des Unterrichts ent-\nwickeln, die nat\u00fcrlich auch Traditionelles aufnimmt, aber\nsich neuen Herausforderungen stellt, ohne das Kind mit\ndem Bade auszusch\u00fctten. Aber, meine Damen und Her-\nren, noch entscheidender ist, wie wir die Lehrerinnen und\nLehrer auf diese Herausforderungen vorbereiten.\nEs wird immer wieder diskutiert, dass die Klassengr\u00f6\u00dfe\nf\u00fcr die Qualit\u00e4t des Unterrichts entscheidend w\u00e4re. Kolle-\nge Hatzsch, Sie fingen wieder damit an. Der japanische\nKollege hat uns ganz stolz verk\u00fcndet, dass seine Regie-\nrung jetzt die Anzahl der Sch\u00fcler, die in einer Klasse sit-\nzen, von 40 auf 30 senken will, ein gro\u00dfes nationales Ziel\nin Japan. Das ist \u00fcbrigens dasselbe Land, das in der\nTIMSS-Studie am besten abgeschnitten hat. Nun wollen\nwir \u00fcberhaupt nicht \u00fcber solche Sch\u00fclerzahlen sprechen,\naber wir haben auch mit Ihren sozialdemokratischen Kol-\nlegen aus Skandinavien und Frankreich eines herausgear-\nbeitet: An der Klassengr\u00f6\u00dfe \u2013 und das zeigen Untersu-\nchungen \u2013 liegt es eben nicht! Es macht die Gewerkschaf-\nten weltweit traurig, ist aber so.\nWie steht es um die Geh\u00e4lter der Lehrer? Die weltweit\nh\u00f6chsten Geh\u00e4lter hat die Schweiz; der Schweizer Kollege\nwar auch sehr stolz darauf. Dann kommt Japan. Aber na-\nt\u00fcrlich, wenn sie so viele Sch\u00fcler in einer Klasse haben,\nm\u00fcssen sie auch entsprechend zahlen, um da die geeigne-\nten Lehrer zu finden. Und dann schon kommt Deutsch-\nland.\nAlso die Randbedingungen wie Klassengr\u00f6\u00dfe und Geh\u00e4l-\nter der Lehrer sind nicht das Entscheidende. Meine Damen\nund Herren, das Entscheidende ist,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: \u2026 der Kultusminister!)\n\nwie wir die Lehrkr\u00e4fte motivieren, wen wir in Konkurrenz\nauch mit anderen Bereichen finden, wie wir junge Leute\ndaf\u00fcr gewinnen, dass sie als Lehrer in die Schulen gehen.\nUnd, meine Damen und Herren, der Wettbewerb wird in\nalternden Gesellschaften h\u00e4rter. Es gibt viele Bereiche, die\ntalentierte und engagierte junge Leute f\u00fcr sich gewinnen\nwollen. Ingenieure fehlen, Informatiker fehlen und es feh-\nlen eben auch Lehrer. Wir m\u00fcssen also den Lehrerberuf so\nattraktiv machen \u2013 nicht nur finanziell, sondern auch von\nseinem Ansatz, von seinem Sozialprestige her \u2013, dass wir\njunge Leute finden, die \u00fcber das verf\u00fcgen, was wir brau-\nchen: Sachwissen, diagnostische F\u00e4higkeiten, didaktische\nKompetenz, Menschen, die sich auf Eltern und Sch\u00fcler,\ndiese heterogene Klientel, einstellen k\u00f6nnen und die deren\nAnspr\u00fcchen gerecht werden.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Und die bereit sind\nhalbtags zu arbeiten \u2013 bei den Grundschullehrern!)\n\n\u2013 Also, Kollege Porsch, Ihre unqualifizierten Einw\u00e4nde\nbringen uns bei der Sache nicht weiter. Ich denke, wir sind\nhier in der Diskussion eigentlich schon etwas weiter.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNat\u00fcrlich \u2013 wer will das leugnen \u2013 gibt es unterschiedliche\nBegabungen. Dar\u00fcber, Kollege Hatzsch, sind wir uns ja\neinig. Das haben inzwischen die Sozialdemokraten akzep-\ntiert. Aber ebenso muss man sagen, dass es vielf\u00e4ltige\nGr\u00fcnde gibt, die Minderheiten \u2013 aus sozialen oder ethni-\nschen Gr\u00fcnden \u2013 eben deutlich schlechter stellen. Das wol-\nlen wir \u00fcberhaupt nicht leugnen.\n\nHierauf muss sich Schule viel mehr einstellen als in fr\u00fche-\nren Jahren. Wir m\u00fcssen also zu einer \u2013 Thomas Colditz hat\ndas sch\u00f6n formuliert \u2013 ganz differenzierten F\u00f6rderung un-\nterschiedlicher Sch\u00fclergruppen finden. Das wird Heraus-\nforderungen an die Schule stellen; sie wird ihre didakti-\nschen und methodischen Konzepte \u00e4ndern m\u00fcssen. Das\nwird neue Herausforderungen an die Lehrkr\u00e4fte stellen.\nWir werden viel mehr in Fort- und Weiterbildung unserer\nschon in den Schulen befindlichen Lehrer investieren m\u00fcs-\nsen und wir m\u00fcssen auch neue Anforderungen an die Leh-\nrerbildung stellen. Und: Wir m\u00fcssen vor allen Dingen die\ngeeigneten jungen Leute f\u00fcr unsere Schulen gewinnen.\n\u00dcbrigens sind gravierende Sch\u00fclerr\u00fcckg\u00e4nge wie bei uns\nkeine ostdeutsche Besonderheit, meine Damen und Her-\nren. In Polen, Ungarn und Tschechien, im Baltikum, \u00fcber-\nall in Ostmitteleuropa gibt es teilweise noch viel gr\u00f6\u00dfere\nGeburtenr\u00fcckg\u00e4nge. Viele europ\u00e4ische L\u00e4nder stehen vor\ndieser Situation. Und wenn wir eben einen derart drasti-\nschen R\u00fcckgang der Sch\u00fclerzahlen haben, m\u00fcssen wir\nnoch mehr tun f\u00fcr die Fort- und Weiterbildung unserer\nLehrerinnen und Lehrer, die sich selbstverst\u00e4ndlich auf\ndiese neuen Herausforderungen einstellen m\u00fcssen.\nMeine Damen und Herren, ich danke Ihnen, dass Sie\ndieses Thema hier so engagiert angeschnitten haben. Von\nIhnen, Kollege Hatzsch, kam ja auch manche Anregung. Es\ntut mir Leid, Frau Schneider, dass Sie immer und nach wie\nvor diese alten Klischees bedienen. Es w\u00e4re gut, wenn\nauch Sie sich da und dort ein bisschen differenzierter\ndieses Themas ann\u00e4hmen. Ich denke, das w\u00fcrde uns alle\nin diesem Hohen Hause bei diesem wichtigen Thema be-\nf\u00f6rdern. Wir wollen doch, dass es in diesem schwierigen\nTransformationsprozess, der uns in die Wissensgesell-\nschaft f\u00fchrt, keine oder wenig Verlierer gibt. Daf\u00fcr brau-\nchen wir auch die entsprechenden Konzepte und da soll-\nten wir offen und ehrlich miteinander umgehen, auch bei\ndiesem Thema.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Unruhe bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der SPD-Fraktion das Wort\nzum Schlusswort. Herr Hatzsch, bitte.\n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Das ist jetzt keine Rhetorik: Ich bin zu-\ntiefst traurig, wie in den letzten Minuten diese Diskussion\ngelaufen ist, denn es ist nicht auf das Thema eingegangen\nworden, das hier in Rede steht.\nLieber Kollege R\u00f6\u00dfler, wenn Sie an das Rednerpult treten\nund sagen, Sie wollen etwas Grunds\u00e4tzliches ausf\u00fchren,\ndann sagen Sie eigentlich nichts.\n\n(Teilweise Beifall bei SPD und PDS)\n\nDann sagen Sie altbekannte Dinge und zum eigentlichen\nThema \u2013 und das war heute ein sehr sensibles Thema \u2013, zu\nden in der Schule selbst liegenden Ursachen sagen Sie\nnichts. Meine Damen und Herren, ich lese Ihnen \u2013 und\nbesonders Kollegen Colditz \u2013 zum Schluss einmal ein paar\nStichworte zur leider typischen Biografie von hyperakti-\nven jungen Menschen vor; wir reden von 10 bis 15 %\nSchulversagern in Sachsen. Diese Zitate kommen vom\nBundesverband der Elterninitiativen zur F\u00f6rderung hyper-\naktiver Kinder und sagen Folgendes:\n,,Im Grundschulalter sind Essst\u00f6rungen, Aufmerksam-\nkeitsst\u00f6rungen, mangelhafte Impulskontrolle, emotionale\nAuff\u00e4lligkeiten, Teilleistungsst\u00f6rungen, soziale Schwierigkei-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 5. April 2001\n\n2637\n\n\n\nten und Selbstwertprobleme typisch. In der Mittelschule\nkommen dann Schulprobleme, Verhaltensprobleme,\nSelbstwertprobleme dazu. In der Jugend steigert sich das\nzu Sachbesch\u00e4digung, Jugendkriminalit\u00e4t, Einstieg in die\nSucht, Dissozialit\u00e4t, n\u00e4mlich Hang zu Banden und Sek-\nten.\u201c Als Erwachsener hat er Probleme auf der Arbeit,\nProbleme in der Familie und in Beziehungen. Er landet\ngegebenenfalls im Gef\u00e4ngnis oder in der Psychiatrie. Ame-\nrikanische Wissenschaftler sch\u00e4tzen, dass ein Gro\u00dfteil der\nGef\u00e4ngnisinsassen genau diesem Typ Menschen angeh\u00f6rt\nund durch fehlgeschlagene Sozialisation und Selbstwerter-\nfahrung kriminell wird. Die Schule h\u00e4tte \u2013 Konjunktiv \u2013\nwohl als einzige nachhaltig helfen k\u00f6nnen, aber sie hat\ndiese Probleme nur versch\u00e4rft, weil sie bislang nicht er-\nkannt wurden.\nHerr Kollege Colditz, wir sind uns \u00fcber das Bew\u00e4ltigen\ndieses Problems im Klaren. Wir sind uns nicht \u00fcber die\nUrsachen klar, die in der Schule selbst liegen. Herr R\u00f6\u00dfler,\nich m\u00f6chte noch einmal, damit Sie merken, dass ich nicht\nSachsen oder sonst etwas kaputtreden m\u00f6chte, einen \u00f6ster-\nreichischen Schulforscher zitieren, n\u00e4mlich Forsters, weil\nauch Sie vorhin noch einmal in Ihrer Rede sagten, dass Sie\nsoziale und ethnische Grundlagen f\u00fcr Schulversagen ganz\nvorn sehen. Ich zitiere Forsters: ,,Die Ursachen f\u00fcr Schul-\nversagen liegen weder einfach in der Person des Versagers\nnoch in dessen sozialkulturellem Millieu, wenn nat\u00fcrlich\n\nauch eine Korrelation besteht. Die Ursachen liegen zu\neinem nicht unbetr\u00e4chtlichen Teil in unseren Schulen, die\nnach wie vor eine sehr einseitige Auffassung vom Lernen\nhaben. Ein nicht unbetr\u00e4chtlicher Teil der jungen Men-\nschen wird so um Lebenschancen gebracht. Wir k\u00f6nnen\ndavor die Augen nicht verschlie\u00dfen. Diese Sch\u00fcler, aber\nauch die Lehrer, die unter schwierigen Bedingungen arbei-\nten, brauchen endlich Hilfe.\u201c\nSie brauchen Hilfe zur Selbsthilfe, Anregungen und Mo-\ndelle, wie eine Schule gestaltet werden kann, in der sie sich\nwohl f\u00fchlen und alle zum Erfolg kommen k\u00f6nnen. Des-\nhalb bitte ich Sie, beiden Teilen unseres Antrages unter\ndiesen Gesichtspunkten zuzustimmen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kommen\ndamit zur Abstimmung \u00fcber die Drucksache 3/2698, An-\ntrag der Fraktion der SPD. Wer dem Antrag die Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist die Druck-\nsache mehrheitlich abgelehnt worden. Der Tagesord-\nnungspunkt 8 ist damit beendet.\n\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 9\n\nZ\u00fcgige Fortschreibung des Bundesverkehrswegeplans und unverz\u00fcgliche Erarbeitung\neines Investitionsprogramms f\u00fcr die Bundesschienenwege und Bundesfernstra\u00dfen f\u00fcr\n\nden Zeitraum nach 2002\nDrucksache 3/3493, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen wie immer dazu Stellung nehmen.\nEs beginnt die CDU, danach PDS, CDU, SPD, Staatsregie-\nrung. Meine Damen und Herren! Die Debatte ist er\u00f6ffnet.\nDie Fraktion der CDU als Einreicherin hat das Wort. Herr\nNitzsche, bitte.\n\nNitzsche, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! In Anbetracht der Zeit m\u00f6chte ich sagen, dass es wie\nim Leben ist: Die besten Sendungen sind nach 19 Uhr. In\nAnbetracht unseres Hauptwiderparts, das ist nat\u00fcrlich un-\nsere 14-Mann-Fraktion, die SPD, die ja die derzeitige Bun-\ndesregierung zum gro\u00dfen Teil stellt und an der Misere un-\nseres Verkehrswegesystems gro\u00dfe Schuld tr\u00e4gt, meine Da-\nmen und Herren\n\n(Gel\u00e4chter bei der SPD \u2013 Jurk, SPD:\nIch fahre gar keinen Panzer.)\n\n\u2013 und da ich wei\u00df, dass Sie nur noch relativ wenig Rede-\nzeit haben \u2013, m\u00f6chte ich mich nur punktuell an unserem\nAntrag orientieren, um Ihnen Waffengleichheit, Frau\nDr. Raatz, anzubieten.\nPunkt 1: Was sind die Herausforderungen, die wir im Frei-\nstaat Sachsen haben? Den explosionsartigen Anstieg des\nVerkehrsaufkommens, die Verlagerung des Verkehrs von\nder Schiene auf die Stra\u00dfe, die als Worth\u00fclse krepiert ist,\ndie infrastrukturelle L\u00fccke in H\u00f6he von 300 Milliarden\nDM \u2013 das erleben wir tagt\u00e4glich im Freistaat Sachsen.\nDie Bundesregierung, die 1998 wie ein Tiger im Sprung\nangetreten ist, hat bereits in ihrer Koalitionsvereinbarung\n\nalles \u00fcberblickt und gesagt: Wir wollen den Bundesver-\nkehrswegeplan z\u00fcgig \u00fcberarbeiten. Man sagt jetzt, ab dem\nJahr 2003 wollen wir uns damit besch\u00e4ftigen einmal nach-\nzudenken, wie denn die \u00dcberarbeitung, geschweige denn\ndie z\u00fcgige \u00dcberarbeitung aussehen soll, meine Damen\nund Herren.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das steht schon\nin der Antwort der Staatsregierung.)\n\nDas Investitionsprogramm wurde f\u00fcr die Jahre 1999 bis\n2002 aufgelegt. Der Freistaat Sachsen ist dort mit einem\n,,\u00fcppigen Volumen\u201c von im Vergleich zu 1997 950 Millio-\nnen DM auf 500 Millionen DM heruntergeschrumpft. Das\nbedeutet, dass die Bundesregierung mit ihren verschieden-\nartigen Programmen, wo sie \u2013 ich nehme an \u2013 bald selbst\nnicht mehr durchsieht, also mit dem Zukunftsinvestitions-\nprogramm \u2013 ganz toller Name \u2013, mit dem 150 Millionen\nDM aus den Zinserl\u00f6sen der UMTS-Milliarden in die In-\nfrastruktur gesteckt werden, Sachsen 650 Millionen DM in\ndiesem Jahr zukommen l\u00e4sst. Das sind immer noch\n250 Millionen DM weniger als zu CDU-Zeiten, wo wir\nselbst, und ich nehme unseren Staatsminister Schommer\nnicht aus, gegen unsere eigene Bundesregierung kr\u00e4ftigst\nopponiert\n\n(Oh-Rufe von der SPD)\n\nund immer darauf verwiesen haben, dass wir im Freistaat\nSachsen eine Verkehrswegeplanung, eine Infrastruktur\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 5. April 2001\n\n2638\n\n\n\nbrauchen, die den Namen auch verdient, meine Damen\nund Herren.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Das habt ihr aber gut versteckt!)\n\n\u2013 Ja, Herr Dr. Hahn.\n\n(Frau Weihnert, SPD: L\u00f6sen Sie \nHerrn Schommer ab!)\n\nGleichzeitig wird unserem Verkehrsminister permanent\nvorgeworfen \u2013 Sie haben ja, Frau Dr. Raatz, schon heute\nMittag Ihren Beitrag \u00fcber die Verkehrsinfrastruktur gehal-\nten \u2013, er h\u00e4tte keine planungsreifen Unterlagen in der\nSchublade, obwohl wir darauf hinweisen, dass wir wenig\nGeld haben. Sie wissen ganz genau, dass Planungsunter-\nlagen aus reinen Landesmitteln finanziert werden. Reine\nLandesmittel, und das brauche ich nicht zu erz\u00e4hlen, sind\nscheue Rehe im Dickicht des Haushaltes. Wo kommen\nnoch reine Landesmittel vor, meine Damen und Herren?\nSelbst wenn wir planen, bekommen wir erst bei der Reali-\nsierung teilweise die Erstattung zur\u00fcck.\nIch nenne Ihnen ein Beispiel. Baden-W\u00fcrttemberg hat etwa\n30 Bundesverkehrswege baureif geplant, also die Planfest-\nstellung durchgef\u00fchrt, und bekommt ebenfalls keine Mit-\ntel vom Bund.\nIch muss Ihnen sagen, meine Damen und Herren \u2013 und ich\ndenke, Sie werden mir nicht unterstellen, dass ich alles\nnachplappere, was Herr Staatsminister Schommer sagt,\nund alles so sehe, wie er es sieht \u2013: Geben Sie uns mehr\nGeld, deuten Sie uns an, dass wir mehr Geld f\u00fcr die Bun-\ndesverkehrswege bekommen und Sie bekommen auch pla-\nnungsreife Unterlagen. Alle sechs Projekte in diesem Zu-\nkunftsinvestitionsprogramm haben den gleichen Stand\nwie alle anderen Ma\u00dfnahmen im Freistaat und wurden\nwahllos, nach welchem Standard auch immer, von Ihrer\nBundesregierung herausgegriffen, meine Damen und Her-\nren.\nLassen Sie mich zum Punkt 3 unseres Antrages kommen.\nDie Bundesregierung hat in ihrem diesj\u00e4hrigen Haushalt\nein Sonderprogramm f\u00fcr Brandenburg und Mecklenburg-\nVorpommern f\u00fcr 2001 bis 2004 aufgelegt. Hinter diesem\nProgramm steht nichts anderes als die Belohnung f\u00fcr das\nwohlfeile Verhalten im Bundesrat. Hier wird jedes dieser\nbeiden Bundesl\u00e4nder mit ca. 440 Millionen DM bedacht.\nWenn aber Ihr Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r Hilsberg\ndurch die Lande reist \u2013 wir haben ihn unl\u00e4ngst in Riesa\nkennen gelernt \u2013 und dabei eine faire Verteilung fordert,\ndann muss ich ihm sagen: Lieber Herr Staatssekret\u00e4r, dann\nwenden Sie doch bitte Fairness bei der Verteilung der Mit-\ntel f\u00fcr den infrastrukturellen Ausbau in der Bundesrepub-\nlik an.\nBekanntlicherweise hat der Freistaat Sachsen eines der\ndichtesten Stra\u00dfennetze und eines der dichtesten Schienen-\nnetze.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Ich denke,\nwir haben keine Infrastruktur!)\n\nAber wir haben nicht den Finger gehoben \u2013 obwohl ich als\nverkehrspolitischer Sprecher gern gesehen h\u00e4tte, Herr\nProf. Porsch, wenn wir mit den 400 Millionen DM in der\nLausitz etwas bauen w\u00fcrden \u2013, wir haben nicht den Finger\ngehoben und nicht den Judaslohn kassiert f\u00fcr die Steuerre-\nform, meine Damen und Herren.\nMeine Damen und Herren! Wichtig ist f\u00fcr uns \u2013 und das\nwissen Sie \u2013, im Hinblick auf die EU-Erweiterung festzu-\nstellen, dass wir als Freistaat Sachsen eine der l\u00e4ngsten\nEU-Au\u00dfengrenzen haben. Wir kommen auch nicht in den\n\nGenuss wie andere Bundesl\u00e4nder, dass wir von dem Aus-\nbau der Verkehrswege zur Bundeshauptstadt Berlin profi-\ntieren. Hier wird zum Teil das fortgesetzt, was der\npreu\u00dfische Staat im letzten Jahrhundert angefangen hat,\nn\u00e4mlich die verkehrsm\u00e4\u00dfige Isolierung des Freistaates. Ich\ndenke, hier bin ich mir mit unserem Verkehrsminister voll-\nkommen einig, dass wir diese Isolierung des Freistaates\naufheben m\u00fcssen, meine Damen und Herren.\n\n(Jurk, SPD: Der ist doch Rheinl\u00e4nder!)\n\nIch denke, dagegen m\u00fcssen wir uns hier in diesem Hohen\nHaus mit aller Kraft wehren.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Schluss mit der Blockadepolitik! \u2013\nZuruf von der SPD: Jetzt wissen wir es, der preu\u00dfische\n\nK\u00f6nig war es!)\n\nPunkt 4, meine Damen und Herren, ist, dass der Bundes-\nverkehrswegeplan und die Erarbeitung des geforderten In-\nvestitionsprogrammes f\u00fcr die EU-Erweiterung fortge-\nschrieben werden m\u00fcssen. Daran m\u00fcssen wir arbeiten.\nIch denke, Frau Dr. Raatz, Sie k\u00f6nnen dann in den vier\nMinuten, die Sie vielleicht noch Redezeit haben, wirklich\neinmal Ihr Mandat, das Ihnen die B\u00fcrger des Freistaates\ngegeben haben, wahrnehmen, um sich hier als s\u00e4chsische\nParlamentarierin f\u00fcr den Ausbau und die z\u00fcgige Fort-\nschreibung der Infrastrukturma\u00dfnahmen im Freistaat\nSachsen einzusetzen und ihr sozialdemokratisches Enga-\ngement gegen\u00fcber Ihrer eigenen Regierung wirken zu las-\nsen.\nMeine Damen und Herren, ich bedanke mich.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt demonstrativer Beifall bei der SPD \u2013\n\nJurk, SPD: Das ist auch Ihre Regierung!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir setzen\ndie Beratung fort. Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Frau Kipping, bitte.\n\nFrau Kipping, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Der vorherige Redebeitrag erinnert mich doch\nstark an das St\u00fcck ,,Dinner for one\u201c. In \u00e4hnlich komischer,\nlangweiliger Manier verf\u00e4hrt Herr Nitzsche nach der Devi-\nse: The same procedure like every year: Es gibt ein Prob-\nlem und schon wei\u00df die CDU, was zu tun ist: Sie schiebt\nden schwarzen Peter einfach der Bundesregierung zu.\nDa ist der Verdacht nahe liegend, dass es f\u00fcr Sie eigentlich\nein Geschenk des Himmels ist, dass jetzt auf der Bundes-\nebene nicht mehr die CDU das Sagen hat. Denn so k\u00f6nnen\nSie sich immer mit Schwarze-Peter-Spielen begn\u00fcgen.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Nur wir sind seri\u00f6s!)\n\nDa kann man ganz leicht die Augen davor verschlie\u00dfen,\ndass eben auch eine CDU-Bundesregierung nicht in der\nLage w\u00e4re, unbegrenzt Mittel f\u00fcr Verkehrswege herbeizu-\nzaubern.\nSie machen das \u2013 das muss man nat\u00fcrlich zugeben \u2013 ganz\nclever. Wie Sie das in dem Antrag schreiben, kann man\nnat\u00fcrlich gegen den Antragstext nichts haben. Wir geben\nIhnen auch Recht, dass es wirklich w\u00fcnschenswert w\u00e4re,\nwenn der Bundesverkehrswegeplan z\u00fcgig fortgeschrieben\nwird, m\u00f6glichst noch vor 2003. Wir stimmen auch mit Ih-\nnen \u00fcberein, dass die neue schr\u00f6dersche Politik, Investi-\ntionsgeschenke nach politischem Wohlverhalten zu vertei-\nlen, sehr fragw\u00fcrdig ist.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 5. April 2001\n\n2639\n\n\n\nAllerdings verschweigen Sie in Ihrem Antrag wichtige Ele-\nmente. Dieses Verschweigen erscheint mir bezeichnend f\u00fcr\nIhre Art von Verkehrspolitik, die eben nicht an der wirk-\nlichen L\u00f6sung von Problemen interessiert ist, sondern sich\nvor allen Dingen auf symbolische, um nicht zu sagen\nwahlk\u00e4mpferische Akte beschr\u00e4nkt.\nHerr Schommer hat mit seiner rein symbolischen Fahrt\nvon G\u00f6rlitz aus,\n\n(Jurk, SPD: Von Dresden \u00fcber G\u00f6rlitz!)\n\nvon Dresden \u00fcber G\u00f6rlitz, die man wohl eher als verkehrs-\npolitische Lachnummer ad acta legen sollte, neulich ein\ngutes Beispiel daf\u00fcr gegeben.\n\n(Heiterkeit bei der SPD \u2013\nZuruf von der CDU: Sie waren doch gar nicht dabei!)\n\nSie verschweigen beispielsweise in Ihrem Antrag, dass die\n\u00dcberarbeitung des Bundesverkehrswegeplans an sich zu\nbegr\u00fc\u00dfen ist.\n\u2013 Ja, es stimmt, ich war nicht dabei. Ich habe aber die Be-\nrichte dar\u00fcber gelesen und habe mir auch im Fahrgastbei-\nrat berichten lassen, wie die Wirkung dieser Fahrt war,\nn\u00e4mlich gleich null.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Hat er bezahlt?)\n\nSie verschweigen, wie gesagt, beispielsweise, dass die\n\u00dcberarbeitung des Bundesverkehrswegeplans an sich zu\nbegr\u00fc\u00dfen ist, zum einen weil die Grundlagen des alten\nnicht mehr aktuell sind, zum anderen aber auch, weil der\nalte Bundesverkehrswegeplan tats\u00e4chlich einer qualitati-\nven \u00dcberarbeitung bedurfte. Er stand nicht umsonst seit\nJahren vonseiten der Verkehrswissenschaft immer unter\nKritik.\nEs wurde zum Beispiel kritisiert, dass die verkehrstr\u00e4ger-\n\u00fcbergreifenden Effekte viel zu wenig ber\u00fccksichtigt wur-\nden. Die Wechselwirkungen, die zwischen verschiedenen\nVerkehrstr\u00e4gern bestehen, m\u00fcssen einfach viel genauer be-\nr\u00fccksichtigt werden. Es ist zum Beispiel bekannt, dass es,\nwenn sich durch den Ausbau einer Stra\u00dfe das Reisezeit-\nverh\u00e4ltnis zuungunsten des \u00d6PNV ver\u00e4ndert, immer Fahr-\ngastabwanderungen zur Folge hat, die man zumindest\nnicht verschweigen soll, sondern in die ganzen Berechnun-\ngen einbeziehen muss.\nEs ist auch zu begr\u00fc\u00dfen, dass die Bundesregierung vorhat,\nmehr raumordnerische Belange in der \u00dcberarbeitung zu\nber\u00fccksichtigen.\nWeiterhin ist es, denke ich, ein gro\u00dfer Fortschritt in der\nVerkehrspolitik, dass man bei der Weiterentwicklung der\nNutzen- Kosten-Analyse externe Kosten, dass hei\u00dft Unfall-\nkosten, Klimasch\u00e4den, L\u00e4rmbel\u00e4stigungen, viel st\u00e4rker\neinbezieht.\nHerr Schommer, ich hatte Sie einmal gefragt, ob Sie f\u00fcr die\nInternalisierung von externen Kosten sind. Sie waren da-\nmals etwas perplex. Ich hoffe, Sie haben sich inzwischen\nkundig gemacht, wissen, was das hei\u00dft und bef\u00fcrworten\ndas auch.\n\n(Heiterkeit bei PDS und SPD \u2013 \nJurk, SPD: Fragen Sie ihn noch mal!)\n\nWir als PDS bef\u00fcrworten nat\u00fcrlich auch folgende Aussage,\ndie im Verkehrsbericht der Bundesregierung 2000 auftritt:\n,,Ursachen und Folgen des anhaltenden Verkehrswachs-\ntums sollen st\u00e4rker ins Blickfeld der Entscheidungstr\u00e4ger\nger\u00fcckt werden.\u201c\n\nMeine Damen und Herren! Angesichts des prognostizier-\nten Zuwachses ist das wirklich unumg\u00e4nglich. Uns allen\nist bewusst, dass der Personenverkehr um 20 % und der\nG\u00fcterverkehr um 64 % steigen wird. Es ist einfach drin-\ngend erforderlich, \u00fcber Vermeidung von Verkehr nachzu-\ndenken, denn Fakt ist, dass die Ressourcen begrenzt sind.\nDieser Verkehrsbericht, auf den Sie sich in Ihrer Begr\u00fcn-\ndung als CDU auch berufen, kommt auch zu einem sehr\nwichtigen Schluss, und zwar, dass das Schienennetz zur-\nzeit den gr\u00f6\u00dften Nachholbedarf hat. Das ist eine Aussage,\ndie auch die Antwort der Staatsregierung auf eine Kleine\nAnfrage nur best\u00e4tigen konnte. Das s\u00e4chsische Stra\u00dfennetz\nist best\u00e4ndig gewachsen, w\u00e4hrend das Schienennetz seit\n1990 um 294 km schrumpfte. 42 Langsamfahrstellen sor-\ngen daf\u00fcr, dass die Eisenbahn keine attraktive Alternative\nzum Auto ist. Darum f\u00e4hrt Herr Schommer auch nur,\nwenn er eingeladen wird, mit dem Interregio.\n\n(Bandmann, CDU: Aber immerhin! \u2013\nJurk, SPD: Noch kann er Interregio fahren!)\n\nMeine Damen und Herren! In Ihrem Antrag klingt es so,\nals ob wir nach 2002 in ein schwarzes Loch fallen w\u00fcrden.\nDas ist nicht ganz so. Es gibt schon verschiedene Program-\nme. Sie haben sie auch zum Teil benannt. Es gibt das Efre-\nProgramm, dass Antistauprogramm, das Zukunftsinves-\ntitionsprogramm, die alle \u00fcber den Horizont von 2002 hin-\nausgehen.\nAu\u00dferdem \u2013 und das sollte man auch nicht verschweigen,\nwenn man die Sache komplex betrachten m\u00f6chte \u2013 steht\nim Verkehrsbericht der Bundesregierung schwarz auf\nwei\u00df: ,,Um die Planungssicherheit nicht zu gef\u00e4hrden,\nwird es bis zum Anschluss der \u00dcberarbeitung des Ver-\nkehrswegeplans keine Bauunterbrechung geben.\u201c\nDa Sie das nicht erw\u00e4hnen, stellt sich mir die Frage, ob\nIhnen diese Aussage \u00fcberhaupt bekannt war. Wenn nein,\nHerr Nitzsche, dann sollte Ihnen Ihre Fraktion eine R\u00fcge\nf\u00fcr schlampige Recherche erteilen, wenn ja, dann m\u00fcssen\nSie sich nat\u00fcrlich den Vorwurf gefallen lassen, viel L\u00e4rm\num nichts zu betreiben.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nDr. Hahn, PDS: Das ist es wahrscheinlich!)\n\nZusammenfassend ist zur \u00dcberarbeitung des Bundesver-\nkehrswegeplanes zu sagen: Die PDS-Fraktion begr\u00fc\u00dft die\nneuen qualitativen Anspr\u00fcche. Aber wir erwarten auch,\ndass diese sowohl konsequent als auch z\u00fcgig umgesetzt\nwerden.\nDanke.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. \u2013 Das wird nicht gew\u00fcnscht. Dann bitte die Fraktion\nder SPD, Frau Raatz.\n\n(Jurk, SPD: Zum Schwerpunktthema habt ihr\ndas aber nicht gemacht. \u2013\n\nBandmann, CDU: Auf jeden Schwachsinn muss man\nnicht reagieren.)\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Aufgrund der\nknappen Redezeit werde ich es relativ kurz machen, ob-\nwohl ich nat\u00fcrlich viel zu sagen h\u00e4tte, um auf jedes der\nDetails einzugehen, die Herr Nitzsche hier vorgetragen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 5. April 2001\n\n2640\n\n\n\nhat. Aber ich glaube, das lohnt in diesem Fall auch nicht.\nEs ist schon viel gesagt worden und ich werde versuchen,\ndas jetzt noch einmal ganz kurz darzustellen.\nWir werden vielleicht doch einmal zu einer Meinung fin-\nden. Da kann ich mich als Abgeordnete gern einbringen\nund die Interessen Sachsens vertreten. Aber diese sind ja\nnicht immer klar.\nUm es gleich vorwegzunehmen: Wir werden dem vorlie-\ngenden CDU-Antrag nicht zustimmen. Warum? Bahn-\nkrise, Dauerstau auf den Autobahnen, Versp\u00e4tungen im\nLuftverkehr, Benzinpreise usw. \u2013 die Verkehrspolitik war\nin den letzten Monaten ein Top-Thema, unter anderem\nauch in den gro\u00dfen Nachrichtenmagazinen. Sie widmeten\nihr Leitartikel. Und es waren sich ausnahmslos alle darin\neinig, dass es so wie bisher auf keinen Fall weitergehen\nkann.\nDie Mobilit\u00e4t der B\u00fcrger und der Transport der G\u00fcter\nm\u00fcssen intelligenter organisiert werden als bisher und die\nZauberworte, wie dies zu bewerkstelligen sei, hei\u00dfen In-\ntegrationsmodell und Telematik.\nDiese dringenden Erfordernisse m\u00fcssen sich zwangsl\u00e4ufig\nauch im neuen Bundesverkehrswegeplan niederschlagen.\nIm vorliegenden CDU-Antrag werden sie allerdings \u00fcber-\nhaupt nicht erw\u00e4hnt, was auch von der hohen Qualit\u00e4t\ndieses Antrages spricht. Das hei\u00dft, liebe Kolleginnen und\nKollegen von der CDU, w\u00fcrden wir Ihre Vorlage zur\nHandlungsgrundlage machen, dann k\u00e4men wir postwen-\ndend wieder bei einem Bundesverkehrswegeplan in der\n92er Qualit\u00e4t an.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDoch das reicht heute eben nicht. Denn wozu n\u00fctzt ein\nBundesverkehrswegeplan, wenn er dann wieder um 100\nbis 120 Milliarden DM unterfinanziert ist?\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nWenn alle ihre schier unendlichen Anspr\u00fcche anmelden,\njedoch keiner den Mumm hat, auch nicht unser Verkehrs-\nminister Schommer, das erforderliche Gleichgewicht zwi-\nschen Angebot und Nachfrage herzustellen. Folge: Mit den\nvorhandenen Mitteln w\u00e4ren die Projekte nicht wie geplant\nbis 2012 realisierbar, sondern bestenfalls bis 2022. Ich den-\nke, das w\u00e4ren schlechte Aussichten.\nAu\u00dferdem zeigen j\u00fcngste Untersuchungen Zuw\u00e4chse bis\n2015 im Personenverkehr von 20 % und im G\u00fcterverkehr\nsogar von 64 %. Das erfordert eine neue Herangehenswei-\nse. Und diese neue Herangehensweise wollen wir Ihnen\nschon l\u00e4ngere Zeit nahe bringen, aber das wird immer\nschwieriger.\nIm neuen Bundesverkehrswegeplan haben wir erstmals\neinen integrierten Ansatz zu erwarten, denn anders sind\ndie Verkehrszuw\u00e4chse bei allen Verkehrstr\u00e4gern nicht\nmehr beherrschbar. Der f\u00fcr die Zukunft einer Industriena-\ntion immer bedeutsamere Flugverkehr wird erstmals in\nden Bundesverkehrswegeplan aufgenommen bzw. inte-\ngriert. Neue raumordnerische Strukturen m\u00fcssen auf die\neinzelnen Ma\u00dfnahmen heruntergebrochen werden. Der\nangestrebten Verdopplung des Schieneng\u00fcterverkehrs\nmuss Rechnung getragen werden. Und es versteht sich f\u00fcr\neine rot-gr\u00fcne Bundesregierung von selbst, dass die Nach-\nhaltigkeit des Verkehrs insgesamt einen viel gr\u00f6\u00dferen Stel-\nlenwert erhalten wird.\nDie Bundesverkehrswegepl\u00e4ne der Zukunft werden zwar\nimmer noch mit Beton und Stahl zu tun haben, daneben\naber immer mehr auch mit Grips und Bytes.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nZu den n\u00e4chsten Schritten, die von Herrn Nitzsche ange-\nmahnt und von Frau Kipping hier schon dargelegt wur-\nden; denn sie hat die Papiere intensiver gelesen als Herr\nNitzsche. Es gilt das Versprechen der Bundesregierung,\ndass jener erste Bundesverkehrswegeplan mit integriertem\nAnsatz 2003 fertig sein wird. Das steht auch so im CDU-\nAntrag. Stefan Hilsberg hat die klare Zusage gegeben, dass\nes vor dem In-Kraft-Treten dieses neuen Bundesverkehrs-\nwegeplanes ein neues Investitionsprogramm geben wird.\nDamit, meine Damen und Herren von der CDU, seien Sie\ngewiss: Auch die n\u00e4chste sozialdemokratisch gef\u00fchrte\nBundesregierung wird ausreichend Planungssicherheit ga-\nrantieren.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nUnd wer im Glashaus sitzt \u2013 dar\u00fcber haben wir auch\nschon \u00f6fter gesprochen \u2013, der sollte nicht mit Steinen wer-\nfen. Meine Damen und Herren von der CDU-Fraktion,\nmachen Sie Ihrem s\u00e4chsischen Verkehrsminister Dampf,\ndamit er endlich hier in Sachsen seine Hausaufgaben\nmacht.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nViele s\u00e4chsische Bauvorhaben w\u00e4ren automatisch in den\nneuen Verkehrswegeplan aufgenommen worden, wenn\nzum Stichtag ein Planfeststellungsbeschluss vorgelegen\nh\u00e4tte. F\u00fcr wichtige Projekte hei\u00dft es deshalb: neu anstellen.\nSchade! Denn das bringt unn\u00f6tige Unsicherheiten.\nUnd wie gering die planerischen Vorl\u00e4ufe in Sachsen sind,\nhaben wir erst j\u00fcngst bei der Auflage des Ortsumgehungs-\nstra\u00dfenprogramms der Bundesregierung zu sp\u00fcren be-\nkommen. Baureife Projekte \u2013 Fehlanzeige. Nur durch das\nEntgegenkommen des Bundesbauministeriums, nur durch\neine gleitende Projektierung werden wir hoffentlich in der\nLage sein, die 150 Millionen DM bis Ende 2002 auszuge-\nben.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Hermsdorfer, bitte.\n\nHermsdorfer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Auch ich m\u00f6chte es angesichts der fortgeschritte-\nnen Zeit relativ kurz machen. Die beste Begr\u00fcndung f\u00fcr\nunseren Antrag, der Ihnen heute zur Abstimmung vor-\nliegt, hat eigentlich die mehrst\u00fcndige Debatte heute Nach-\nmittag um das Erzgebirge geliefert. Wir alle haben festge-\nstellt \u2013 fraktions\u00fcbergreifend \u2013: Das Erzgebirge wie auch\nandere Regionen im Freistaat Sachsen sind Gebiete mit\nEntwicklungsbedarf.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nHermsdorfer, CDU: Bitte sehr.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Kollege, waren Sie bei der\nDebatte dabei? Haben Sie geh\u00f6rt, was Ihr Kollege L\u00e4mmel\ngesagt hat? Er hat die infrastrukturelle Situation gelobt\nund uns beschimpft, dass wir sie schlechtreden w\u00fcrden.\n\n(Leroff, CDU: Das hat er nicht gesagt!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 5. April 2001\n\n2641\n\n\n\nHermsdorfer, CDU: Das, werte Frau Schwarz, konnte ich\nso nicht heraush\u00f6ren. Selbstverst\u00e4ndlich wurde das gelobt,\nwas bis heute erreicht worden ist, sowohl im wirt-\nschaftlichen Engagement als auch in den Infrastrukturvor-\nhaben. Aber wir sind uns mit Sicherheit alle einig \u2013 beson-\nders auch die Kollegen aus dem Erzgebirge \u2013, dass es noch\neinen wesentlichen Nachholbedarf gibt.\nDies kann auch unseren Antrag begr\u00fcnden, der Ihnen vor-\nliegt: dass wir mit dem Bundesverkehrswegeplan und den\nvorliegenden Projekten den Freistaat Sachsen weiterent-\nwickeln m\u00fcssen. Dies gilt besonders auch f\u00fcr die Regio-\nnen, die heute Nachmittag zur Debatte standen.\nIch m\u00f6chte einige Ausf\u00fchrungen meiner Vorredner noch\netwas kommentieren. Frau Kipping, ,,Geschenke des Him-\nmels\u201c, ich denke, auf die warten wir alle vergeblich, wenn\nes um konkrete Bauvorhaben von Stra\u00dfen- und Schienen-\nprojekten im Freistaat Sachsen geht.\nEs gab seitens der rot-gr\u00fcnen Bundesregierung die Ank\u00fcn-\ndigung, den Bundesverkehrswegeplan \u00fcberarbeiten zu\nwollen, um ihn auf Umweltvertr\u00e4glichkeit und die Rah-\nmenbedingungen weiterhin zu pr\u00fcfen. Aber gegen\u00fcber\ndem Bundesverkehrswegeplan, der noch von der alten\nBundesregierung vorgelegt worden war, wurden\nma\u00dfgebliche Projekte gestrichen bzw. hinausgeschoben.\nIch m\u00f6chte nennen die A 38, das Projekt 8 Deutsche Ein-\nheit im Schienenverkehr. Die A 72, ein Reizthema beson-\nders f\u00fcr die Region Chemnitz, mehrfach in diesem Hause\nschon behandelt, ist bis heute trotz der Ank\u00fcndigungen\nder verschiedenen SPD-Bundesverkehrsminister noch\nnicht entsprechend untersetzt worden.\nEbenfalls kann ich nennen die ganzen Hinhaltetaktiken \u2013\nda schlie\u00dfe ich allerdings die alte Bundesregierung mit ein\n\u2013 um die Sachsen-Magistrale.\nNoch zu einem Punkt, der auf die Zeitschiene geh\u00f6rt. Ex-\nterne Kostenbetrachtungen im Umweltbereich sind sicher-\nlich wichtig und notwendig. Aber zu den externen Kosten-\nbetrachtungen geh\u00f6rt aus meiner Sicht auch die Wirt-\nschaftlichkeit der Strecken und von der Wirtschaft, die sich\nan diesen Projekten befindet. Hier k\u00f6nnen unsere Unter-\nnehmen \u2013 da ziele ich besonders auf die Wirtschaftsregion\nChemnitz ab \u2013 nicht warten, bis irgendwann alle Betrach-\ntungen und Gutachten abgeschlossen sind, sondern unsere\nUnternehmen von heute in unserer Region brauchen eine\nfunktionierende Infrastruktur, wollen wir in den n\u00e4chsten\nJahren nicht alles das wieder verlieren, was wir bis heute\naufgebaut haben.\nDas Antistauprogramm, um etwas zu nennen, was jetzt\nvon der Bundesregierung angek\u00fcndigt worden ist, f\u00e4hrt,\nwie Sie bekanntlich wissen \u2013 von der A 38 einmal abgese-\nhen \u2013, konsequent am Freistaat Sachsen und allen anderen\nostdeutschen L\u00e4ndern vorbei.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nHermsdorfer, CDU: Bitte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Kipping.\n\nFrau Kipping, PDS: Weil Sie in Ihrer Rede den Anschein\nerwecken, dass man Umweltaspekte, also umweltexterne\nKosten, gegen die Wirtschaft ausspielen kann, ist meine\nFrage an Sie: Ist Ihnen bewusst, dass ein weiterer Aspekt,\nder im Bundesverkehrswegeplan \u00fcberarbeitet werden soll,\ndie \u00dcberpr\u00fcfung der tats\u00e4chlichen Auswirkung auf Ar-\nbeitspl\u00e4tze ist, und dass wir als PDS-Fraktion bereits ver-\n\nsucht haben, das zu thematisieren, indem wir hinterfragt\nhaben, inwieweit denn wirklich die verschiedensten In-\nfrastrukturinvestitionen Auswirkungen auf Arbeitspl\u00e4tze\nhaben?\n\nHermsdorfer, CDU: Ich kann darauf antworten, dass ich\ndas Ausspielen von Wirtschaftsinteressen und Umwelt-\ninteressen nicht sehe. Man sollte nicht zugunsten einer Sei-\nte gewichten. Es ist in unseren Unternehmen in den inzwi-\nschen stabilisierten Wirtschaftszentren wie Wirt-\nschaftsregionen nicht das Umweltinteresse im Vorder-\ngrund. Das Interesse gilt den Arbeitspl\u00e4tzen in den Unter-\nnehmen sowie einer funktionierenden Infrastruktur, um\ndiese Marktanteile, die durch die Unternehmen zur\u00fcckge-\nwonnen oder neugewonnen wurden, beizubehalten, damit\nsich die Unternehmen erfolgreich entwickeln.\nGerade in der Region Chemnitz \u2013 wir haben vielfach auch\n\u00fcber Maschinenbau gesprochen \u2013 haben sich gute Kerne\nwieder entwickelt. Es sind Arbeitspl\u00e4tze geschaffen wor-\nden. Nur unsere Unternehmen haben keine oder wenige\nChancen auf dem Weltmarkt, sind sie \u00fcber die Stra\u00dfe\nkaum zu erreichen.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: \nSie haben sich doch entwickelt!)\n\nBitte?\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: \nSie haben sich doch entwickelt!)\n\nDie haben sich entwickelt, die wollen sich auch weiter ent-\nwickeln. Allerdings ist f\u00fcr sie doch die Infrastruktur\nma\u00dfgeblich. Und besonders wenn wir die Anbindung der\nWirtschaft der Region Chemnitz nach Norden sehen, ist\ndies eben ein Handikap, das bei der Weiterentwicklung ins\nGewicht f\u00e4llt.\nDa m\u00f6chte ich noch einmal appellieren \u2013 das ist Sinn unse-\nres Antrages \u2013, die Zeitschiene nicht auf die lange Bank zu\nsetzen, nicht auf Programme des Bundes zu verweisen, die\nbis heute noch nicht feststehen und an den neuen Bundes-\nl\u00e4ndern vorbeifahren, sondern im Interesse unseres Frei-\nstaates und der Wirtschaft auf die Zeit und die schnelle\nRealisierung der Projekte zu dr\u00e4ngen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Herr Staatsminister\nSchommer, bitte.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Herren! Nur wenige\nAnmerkungen:\n1. Die Kollegen Nitzsche und Hermsdorfer haben pr\u00e4zise\nund umfassend das gesagt, was zu diesen Verfahren der\nBundesregierung zu sagen ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Die Verz\u00f6gerungstaktik \u2013 bei allem Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr,\ndass auch die Bundesregierung sparen muss \u2013 macht mir\nschon Sorgen. Erst vor dem Bundestagswahlkampf hat\nman riesig versprochen, z\u00fcgig alles zu \u00fcberarbeiten, es\nbesser zu machen als die alte Regierung. Jetzt eiert die\nneue herum wie auf sachsen-anhaltinischen Stra\u00dfen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 5. April 2001\n\n2642\n\n\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Was?)\n\n3. Ich bedaure au\u00dferordentlich, dass bei der Bewertung\nder Entwicklung alle Bundesl\u00e4nder nicht einbezogen wer-\nden. Das ist ein schlechtes Verfahren.\n4. Der vorgesehene Prognosezeitraum ist nicht ausrei-\nchend. Wenn man f\u00fcr mittelfristige und langfristige Pla-\nnungen nur elf Jahre ansetzt, ist das ein falsches Vorgehen.\n5. Ich finde, meine Damen, meine Herren, man muss auch\nbei dem neuen Plan zwischen Bedarf und Finanzierung\nunterscheiden. Bedarf ist das, was kurzfristig zu realisieren\nist, Bedarf ist das, was als Vision auch f\u00fcr die Enkel noch\nzu beschreiben ist, und das, was finanzierbar ist, ist der\nandere Teil. Aber das tut man offensichtlich nicht, weil\nman Angst hat, dass Frau Raatz mit beiden Begriffen im-\nmer sehr unterschiedlich jongliert, je nach Lust und Laune.\n6. Ich finde, es ist unglaublich, dass die Deutsche Bahn AG\nbis heute noch keine Anmeldung zum Bundesverkehrswe-\ngeplan gemacht hat, meine Damen, meine Herren. Ja, das\nist der von der Bundesregierung eingesetzte Vorstand. Ich\nmeine, dass bei Aufbau Ost und Zukunft Deutschland in\nder Infrastruktur die Bundesregierung gefordert ist. Die\nVerkehrsminister werden Mitte Mai, und zwar einhellig,\nhier der Bundesregierung sagen, wo es langzugehen hat.\nIch bin darauf gespannt. Die P\u00e4llmann-Kommission hat ja\nVorschl\u00e4ge gemacht. Herr Bodewig scheint wohl mit sei-\nnem Vorschlag zur Gr\u00fcndung einer Finanzierungsgesell-\nschaft Verkehrsinfrastruktur einen Vorschlag aufzuneh-\nmen. Wir sind gespannt, ob er es macht und wie schnell er\ndies umsetzen will. Es ist ein richtiger Ansatz.\nMeine Damen, meine Herren! Ich kritisiere auch \u2013 da teile\nich die Einsch\u00e4tzung von Frau Kipping \u2013, dass das Sonder-\nprogramm von Rot-Gr\u00fcn f\u00fcr politisches Wohlverhalten\nnichts mit realistischer und ehrlicher Verkehrspolitik zu\ntun hat. Das Sonderbauprogramm Brandenburg/Mecklen-\nburg-Vorpommern 2001 bis 2004 ist ein solches Beste-\nchungsprogramm.\nSchlie\u00dflich fordern wir die Bundesregierung auf, die\nOsterweiterung zu ber\u00fccksichtigen und bei den Planungen\nnicht nur das Bedarfsdeckungsprinzip, sondern auch den\nErschlie\u00dfungsbedarf vorzusehen, damit unsere Stra\u00dfen-\nprojekte \u00fcbernommen werden k\u00f6nnen.\nNun zum Schluss noch zwei Anmerkungen zu den beiden\nDamen, die vonseiten der Oppositionsparteien hier ge-\nsprochen haben.\nFrau Raatz, fehlende Projekte, fehlende Baureife \u2013 Ihre Be-\nhauptungen werden auch nicht durch noch so charmantes\nVortragen richtiger und ehrlicher. Meine Damen, meine\nHerren! Es ist ja nicht wahr. Wir haben alle Projekte abru-\nfen k\u00f6nnen. Wir haben auch alles finanzieren k\u00f6nnen. Da\ngibt es nichts zu bekritteln. Aber wie Sie argumentieren bei\ndem Antrag, der heute Nachmittag diskutiert worden ist,\nmit dem Sie die Staatsregierung auffordern, die Autobahn-\nanbindung des Erzgebirges voranzutreiben! Sie fordern,\nman m\u00f6ge doch vornehmlich die B 95 ausbauen und auch\ndie Staatsstra\u00dfe 258. Ich m\u00f6chte Ihnen dazu Folgendes sa-\ngen. Die Staatsstra\u00dfe 258 wird die Anbindung an die A 72\nbis 2003 geschafft haben. Das hat die Staatsregierung zuge-\nsagt, das war auch der Wunsch der Bev\u00f6lkerung im Erzge-\nbirge. Die SPD war im Wahlkampf vor zwei Jahren noch\ngegen diese Alternative.\n\n(Zuruf von der SPD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nSie haben das bek\u00e4mpft, was Sie heute gefordert haben.\n\nZum Zweiten, die B 95. Es waren die Entscheidungstr\u00e4ger\nim Erzgebirge, die drei Korridore beschlossen und gesagt\nhaben, wir wollen nicht die B 95 prim\u00e4r ausbauen, denn\nerstens sind die anderen Korridore besser und zum Zwei-\nten endet die B 95 vor der Stadt Chemnitz. Wenn wir auf\ndie A 4 oder die A 72 wollen, m\u00fcssen wir um Chemnitz\nherumfahren und bei dem SPD-Oberb\u00fcrgermeister wird\ndiese Ringerschlie\u00dfung sowieso erst in zehn oder f\u00fcnfzehn\nJahren kommen. Deshalb hat man sich f\u00fcr die anderen\nKorridore entschieden, meine Damen, meine Herren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nWenn es eine Frage ist, gerne.\n\nJurk, SPD: Herr Dr. Schommer, Sie werden mir sicher zu-\nbilligen, dass ich verstehe, was eine Frage ist.\nFrage 1: Herr Schommer, es ist Ihnen sicherlich ein Leich-\ntes, die Unterlagen aus dem Wahlkampf 1999, wo die SPD\nsich gegen jene Stra\u00dfenverbindung ausgesprochen hat, mir\nzustellen zu lassen?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nIst es.\n\nJurk, SPD: \u2013 Danke. Dann bekomme ich das.\nFrage 2: Ist es nicht so, dass beim Autobahnzubringer tat-\ns\u00e4chlich die Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung noch nicht er-\nfolgt ist und dies der Grund war, warum die Ma\u00dfnahme\nnicht aufgenommen werden konnte?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nEntschuldigen Sie, von welchem Autobahnzubringer re-\nden Sie? Meinen Sie die B 95 oder welche?\n\nJurk, SPD: Stollberg.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nDas Bestimmungsverfahren liegt beim Bund vor und\nwenn es fertig ist, wird gebaut werden.\n\n(Nolle, SPD: Wenn es fertig ist!)\n\n\u2013 Das wird gebaut werden.\nZum Zweiten m\u00f6chte ich noch etwas zu Frau Kipping sa-\ngen. Frau Kipping, die Internalisierung externer Kosten\nhaben Sie angesprochen. Sie sind wohl gerade in der Vor-\nlesung gewesen, dass Sie das wussten? Ich will jetzt nichts\nsagen, weil ich mich schon lange damit besch\u00e4ftigt habe,\naber ich will Ihnen meine Version oder die Version der\nMehrheitsfraktion geben, was Internalisierung externer\nKosten bedeutet. Sie hei\u00dft Folgendes: Die Sozialisten\nhaben jahrzehntelang die Stra\u00dfen kaputtgehen lassen und\nwir m\u00fcssen sie jetzt bezahlen.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie noch eine Zwischenfrage? \u2013\nMeine Damen und Herren, das Schlusswort hat die Frak-\ntion der CDU. Herr Nitzsche, bitte.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: \nJetzt wird der Minister korrigiert!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 5. April 2001\n\n2643\n\n\n\nNitzsche, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Zwei S\u00e4tze.\n1. Frau Dr. Raatz, nat\u00fcrlich war der bisherige Verkehrs-\nwegeplan unterfinanziert. Das haben wir nie bestritten.\nDas ist aber, Punkt eins, ein Zeichen des infrastrukturellen\nNachholbedarfs, das Ihre Regierung, Ihre SPD-Regierung,\nderzeit nicht anerkennt.\n2. Wenn Ihre Regierung \u2013 mein Vorg\u00e4nger, der verehrte\nStaatsminister Schommer, hat es schon angedeutet \u2013 die\nErgebnisse, das Gutachten der von Ihnen eingesetzten\nP\u00e4llmann-Kommission in den Giftschrank einsperrt, mit\ndem zweifelsohne M\u00f6glichkeiten der Infrastrukturfinan-\nzierung aufgezeigt werden, Sie im Gegensatz dazu an der\n\u00d6kosteuer festhalten, meine Damen und Herren, dann\nkann ich hier nur hoffen, dass Sie unserem Antrag zustim-\nmen. Zeigen Sie 2002 Ihrer Regierung in Berlin die rote\nKarte!\nDanke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Es liegt ein\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS vor, Drucksache\n3/3973. Ich bitte um Einbringung. Frau Kipping, bitte.\n\nFrau Kipping, PDS: Ich denke, es ist deutlich geworden,\ndass der vorliegende Antrag der CDU nur eine Seite der\nMedaille zeigt. Deshalb beabsichtigt die PDS-Fraktion mit\neinem \u00c4nderungsantrag Ihren Antrag in einen halbwegs\nbrauchbaren Antrag umzuwandeln.\n\n(Zuruf von der CDU: Ha, ha, ha!)\n\nEs ist schlie\u00dflich dringend erforderlich, dass auch Sachsen\nseinen Beitrag zur z\u00fcgigen \u00dcberarbeitung des Bundesver-\nkehrswegeplanes leistet, die uns ja, wie ich Ihren Worten\nentnehmen konnte, allen am Herzen liegt. Das ist einfach\ndie andere Seite der Medaille, die Sie in Ihrem Antrag ver-\nschwiegen haben. Es reicht einfach nicht aus, wenn die\ns\u00e4chsische Regierung alle erdenklichen Verkehrsprojekte\nohne Priorit\u00e4tensetzung und ohne n\u00e4here Begr\u00fcndung\nbeim Bund anmeldet. Mit solchen Aktionen leisten Sie nun\nwahrlich keinen Beitrag, um den Bundesverkehrswege-\nplan z\u00fcgiger zu erarbeiten. Mit solchen Aktionen betreiben\nSie h\u00f6chstens Augenwischerei.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: So ist es!)\n\nMeine Damen und Herren! Wir als PDS meinen, die Ver-\nkehrsprobleme sind einfach viel zu ernst, als dass sich die\nPolitik mit Augenwischerei die Zeit vertreiben kann.\nMeine Damen und Herren von der SPD! Ich gehe einmal\ndavon aus, dass Sie dem Antrag zustimmen werden,\nschlie\u00dflich ist Ihre Partei in der Bundesregierungsverant-\nwortung.\nMeine Damen und Herren von der CDU! Wenn Sie hier\nwirklich mehr als nur Schwarzes-Peter-Spiel wollen, dann\nhaben Sie gar keine Wahl, dann m\u00fcssen Sie unserem An-\ntrag zustimmen. Sonst m\u00fcssen Sie damit rechnen, dass\nman die Frage stellt, wer denn nun in Sachsen eigentlich in\nder Regierungsverantwortung ist, da sich die CDU ja zur-\nzeit darauf begrenzt, sich mit krakeelerischer, populisti-\nscher, kurz, mit schlechter Oppositionspolitik gegen\u00fcber\ndem Bund zu besch\u00e4ftigen.\nDanke.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiterhin das Wort gew\u00fcnscht\nzum \u00c4nderungsantrag? \u2013 Herr Nitzsche, bitte.\n\nNitzsche, CDU: Sehr geehrte Frau Kipping, Ihr Antrag ist\nabzulehnen.\nPunkt 1: Sie werfen uns mangelnde Transparenz vor. Wie\nSie vielleicht entfernt wissen, erfolgen unsere Anmeldun-\ngen entsprechend den Grundlagen des Fachlichen Ent-\nwicklungsplanes Verkehr, den die Staatsregierung in der\nletzten Legislatur als Verordnung verabschiedet hat.\nPunkt 2: Die entsprechenden Methoden der Bewertungen\nsind Gegenstand der Bund-L\u00e4nder-Arbeitsgruppe und\nwerden dort angeregt und diskutiert f\u00fcr die Fortschrei-\nbung des Bundesverkehrswegeplanes. Und die Abstim-\nmungen zu den einzelnen Vorhaben erfolgen dann direkt\nzwischen Bund und L\u00e4ndern.\nAus diesen Gr\u00fcnden ist Ihr Antrag abzulehnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau\nDr. Raatz, bitte.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Die SPD-Fraktion findet die Intui-\ntion dieses PDS-Antrages gut. Wir werden daher diesem\nAntrag zustimmen. Allerdings macht er den CDU-Antrag\ndadurch nicht besser. Ein qualitativ schlechter Antrag ver-\nbessert sich durch den PDS-\u00c4nderungsantrag nicht. Das\nist schade.\nDie Anregungen sollte allerdings die Staatsregierung be-\nr\u00fccksichtigen; denn es wird hier verlangt, dass bei der\n\u00dcberarbeitung des Bundesverkehrswegeplanes Priorit\u00e4ten\ngesetzt werden und sich das Land aktiv einbringt. Das\nhaben wir bisher vermisst.\nUnd Kriterien, die hier zur Bewertungsmethodik gefordert\nwerden, sind wichtig, auch, dass von den ostdeutschen\nL\u00e4ndern hier Anregungen kommen.\nIch meine, es ist klar, dass allein das Bewertungskriterium\ndes Kosten-Nutzen-Verh\u00e4ltnisses den ostdeutschen L\u00e4n-\ndern hier nicht helfen w\u00fcrde. Da w\u00fcrden sehr viele Projek-\nte im neuen Bundesverkehrswegeplan nicht mehr erschei-\nnen.\nDie wirtschaftliche Entwicklung muss als wesentliches zu-\ns\u00e4tzliches Kriterium ber\u00fccksichtigt werden. Und wenn\nsich Herr Minister Schommer auch daf\u00fcr stark macht,\nkann das nicht von Schaden sein.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich komme\nnun zur Abstimmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der\nFraktion der PDS, Drucksache 3/3973. Wer dem \u00c4nde-\nrungsantrag zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Damit ist der \u00c4nderungsantrag mehr-\nheitlich abgelehnt.\nIch lasse abstimmen \u00fcber die Drucksache 3/3493, Antrag\nder Fraktion der CDU. Wer dem zustimmen m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen?\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen\nund Stimmen dagegen ist der Drucksache mehrheitlich zu-\ngestimmt worden.\nDamit ist die Drucksache beschlossen und der Tagesord-\nnungspunkt 9 beendet.\n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 5. April 2001\n\n2644\n\n\n\nTagesordnungspunkt 10\n\n\u2013 Einhaltung der Bestimmungen der S\u00e4chsischen Haushaltsordnung durch das SMS\nbei der Vergabe von Mitteln an Spitzenverb\u00e4nde der freien Wohlfahrtspflege\n\nDrucksache 3/1582, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Vereinheitlichung der Pr\u00fcfungsbedingungen bei den s\u00e4chsischen Spitzenverb\u00e4nden\nder freien Wohlfahrtspflege\n\nDrucksache 3/1935, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen wie immer dazu Stellung nehmen.\nEs beginnt die PDS; danach CDU, SPD, CDU, Staatsregie-\nrung.\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich erteile der Fraktion der PDS\ndas Wort.\n\nTischendorf, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Mit dem von der PDS vorgelegten\nAntrag zur Einhaltung der Bestimmungen der S\u00e4chsischen\nHaushaltsordnung soll erreicht werden, dass es zuk\u00fcnftig\nf\u00fcr alle Spitzenverb\u00e4nde der freien Wohlfahrtspflege ein\neinheitliches Pr\u00fcfverfahren gibt. Damit wollen wir die ver-\nantwortungsvolle Arbeit des Rechnungshofes unterst\u00fct-\nzen.\nIm Interesse einer l\u00fcckenlosen Rechnungspr\u00fcfung von\n\u00f6ffentlichen Geldern soll erreicht werden, dass durch die\nStaatsregierung mit allen ihr zur Verf\u00fcgung stehenden\nMitteln \u2013 und ich f\u00fcge hinzu, dass dazu nach unserer Auf-\nfassung, wenn n\u00f6tig, auch eine gerichtliche Kl\u00e4rung geh\u00f6rt\n\u2013 ein einheitliches Pr\u00fcfverfahren umgesetzt werden kann.\nEntgegen der Auffassung der Staatsregierung, dass dies\nder Rechnungshof ja selbst anstreben kann, sind wir der\nMeinung, dass das so nicht geht. Ich sage Ihnen auch, wa-\nrum.\nIm Sinne der Gleichbehandlung der freien Tr\u00e4ger hat der\nZuwendungsgeber, also der Freistaat Sachsen und damit\ndie Staatsregierung, daf\u00fcr zu sorgen, dass dieser unhalt-\nbare Zustand zur Kl\u00e4rung kommt.\nAus unserer Sicht steht dem Diakonischen Werk und dem\nCaritasverband kein verfassungsrechtlicher Sonderstatus\nzu, nur weil sie soziale Aufgaben des Staates \u00fcbernommen\nhaben. Diese anerkennenswerte Aufgabe leisten auch an-\ndere freie Tr\u00e4ger ohne Sonderstatus.\nIch komme zum Antrag der CDU. Der hat sich eigentlich\nmit der Antwort des Staatsministers erledigt. Ich verstehe\nim Prinzip nicht, warum Sie ihn aufrechterhalten. Staats-\nminister Dr. Geisler hat Ihnen ja bereits alles mitgeteilt.\nAber wenn Sie nat\u00fcrlich, liebe Kolleginnen und Kollegen\nder Mehrheitsfraktion, Ihre Intentionen gut aufgehoben\nhaben wollen, dann k\u00f6nnen Sie unserem \u00c4nderungsantrag\nzustimmen, den meine Kollegin dann gleich einbringt.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion; bit-\nte, Frau Abg. Nicolaus.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Herr Tischendorf, Sie k\u00f6nnen\nwahrscheinlich Gedanken lesen, wenn Sie der Meinung\nsind, dass wir unseren Antrag aufrechterhalten. Das wis-\nsen Sie doch \u00fcberhaupt noch nicht. Sie gehen einfach von\n\nbestimmten Dingen aus, die sich hier noch gar nicht so\ndargestellt haben.\nZuerst muss man jetzt einmal feststellen \u2013 das hatten Sie ja\nauch richtigerweise dargestellt \u2013, dass die Verb\u00e4nde der\nfreien Wohlfahrtspflege hier staatliche Aufgaben wahrneh-\nmen \u2013 ich z\u00e4hle es einmal auf \u2013: in der Altenpflege, in der\nBehindertenpflege, in der Behindertenbef\u00f6rderung, in der\nKrankenpflege und auf der kommunalen Ebene, auch f\u00fcr\ndie Kinderbetreuung in den Kindertagesst\u00e4tten, indem sie\ndiese in freier Tr\u00e4gerschaft \u00fcbernehmen.\nDies ist erst einmal hoch anzurechnen. Das bedeutet aber\nauch, dass sie einen Anspruch auf Erstattung haben. Und\nim Einzelnen wird nat\u00fcrlich diese Erstattung auch gepr\u00fcft,\njeweils nach den Richtlinien und projektgem\u00e4\u00df. Und da\ngibt es auch kein Wenn und Aber; das wird auch alles\noffen gelegt.\nNat\u00fcrlich leitet der Rechnungshof daraus ab, die gesamten\nWohlfahrtsverb\u00e4nde in G\u00e4nze zu pr\u00fcfen und die gesamte\nRechnungslegung offen zu legen. Das mag ja auch bei den\neinzelnen F\u00e4llen so sein, aber die kirchlichen Verb\u00e4nde\nhaben einen Sonderstatus. Und dieser Sonderstatus wird\nihnen gew\u00e4hrt nach der Weimarer Verfassung im Artikel\n137, nach dem Grundgesetz im Artikel 140. Davon k\u00f6nnen\nwir nicht abgehen. Und wir lassen uns auch nicht von Ih-\nnen, liebe Kollegen von der PDS-Fraktion, instrumentali-\nsieren, dass wir dem Rechnungshof hier noch als Gehilfe\nzur Seite stehen.\nWir bleiben bei unserer Meinung, dass wir uns hinter die\nAuffassung stellen, dass die beiden Wohlfahrtsverb\u00e4nde\nnichts offen legen m\u00fcssen, wenn sie das nicht freiwillig\ntun wollen. Und davon werden wir nicht abr\u00fccken.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnser Antrag wird sich mit der heutigen Aussprache als\nerledigt darstellen und Ihren Antrag werden wir ablehnen.\n\u2013 Wir bleiben bei unserer Meinung.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nInterne Wortwechsel zwischen SPD und PDS)\n\nLochbaum, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Frau Nicolaus, im vorliegenden Fall geht es um\ndie Reichweite der Pr\u00fcfungsrechte des Rechnungshofes.\nNach \u00a7 91 Abs. 2 der S\u00e4chsischen Haushaltsordnung liegt\nes im Ermessen des Rechnungshofes, die Pr\u00fcfung \u00fcber den\njeweiligen Zuwendungszweck hinaus auf die allgemeine\nWirtschaftsf\u00fchrung auszudehnen.\nDie Kommentierung in der Literatur zur analogen Vor-\nschrift in der Bundeshaushaltsordnung besagt, dass sich\ndiese Vorschrift in erster Linie auf die institutionelle F\u00f6r-\nderung eines Zuwendungsempf\u00e4ngers bezieht. Eine Pr\u00fc-\nfung der allgemeinen Wirtschaftsf\u00fchrung kommt nur in\nAusnahmef\u00e4llen in Betracht. Der Rechnungshof ist dabei\ndem Gebot der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit unterworfen. Dies gilt\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 5. April 2001\n\n2645\n\n\n\ngrunds\u00e4tzlich auch bei der \u00dcberpr\u00fcfung der freien Tr\u00e4ger\nder Wohlfahrtsverb\u00e4nde durch den S\u00e4chsischen Rech-\nnungshof.\nUm eine Entscheidung \u00fcber das ausreichende Ma\u00df der\nRechnungshofkontrolle f\u00e4llen zu k\u00f6nnen, muss man an\nder Kernaussage des Rechnungshofberichtes ansetzen. Die\nKernaussage ist doch die, dass die F\u00f6rderpraxis des SMS\nohne klare Kriterien erfolgte. Weder Grund noch H\u00f6he\nvon Zuwendungen sind beim Projekt ,,Anleitung und Ko-\nordination der Wohlfahrtsarbeit im Freistaat Sachsen \u2013\nMitwirkung in Beir\u00e4ten und Arbeitsgemeinschaften\u201c nach-\nvollziehbar. Wirksame Kontrolle muss sich aber zwingend\nan Kriterien orientieren.\nDie F\u00f6rderung nach dem Gie\u00dfkannenprinzip mit Fest-\nbetr\u00e4gen l\u00e4sst dagegen die Grenzen zwischen projektbezo-\ngener und institutioneller F\u00f6rderung verschwimmen.\nDementsprechend setzt der Rechnungshof den Begriff des\nProjektes hier bewusst in Anf\u00fchrungszeichen.\nDass die Zuwendungsempf\u00e4nger \u2013 in diesem Fall: die\nWohlfahrtsverb\u00e4nde \u2013 eine solche Finanzierung als kom-\nfortabel ansehen, ist verst\u00e4ndlich. Die \u00f6ffentliche Hand als\nGeldgeber muss aber von sich aus in der Lage sein, die\nwirtschaftliche Verwendung der Mittel sicherzustellen.\nFreiwillige Vereinbarungen sind hier nicht das richtige\nMittel.\nGenerell ist nichts dagegen einzuwenden, wenn in einer\nfreiwilligen Vereinbarung die Ausdehnung der Pr\u00fcfungs-\nt\u00e4tigkeit beschlossen wird, so wie im Antrag der CDU ge-\nfordert. Die Spitzenverb\u00e4nde der freien Wohlfahrtspflege\nin Sachsen haben sich diesem Ansinnen verschlossen.\nAuch dagegen ist wenig zu machen. So ist das halt mit der\nFreiwilligkeit!\nDie Konsequenz der vom Rechnungshof aufgedeckten\nVers\u00e4umnisse muss nach Ansicht meiner Fraktion in einer\ntransparenten F\u00f6rderpraxis des Sozialministeriums beste-\nhen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDas Haushaltsrecht weist an dieser Stelle keine L\u00fccke auf;\nvielmehr ist die Anwendung zu kritisieren. Eine projektbe-\nzogene F\u00f6rderung muss dementsprechend auch den Krite-\nrien einer projektbezogenen F\u00f6rderung folgen.\nDer Antrag der CDU-Fraktion, der auf eine freiwillige Ver-\neinbarung zielt, hat sich erledigt. Damit ist auch die Beant-\nwortung der Frage nach der Wirksamkeit der Rechtsnor-\nmen in Artikel 140 Grundgesetz in Verbindung mit Artikel\n137 Weimarer Verfassung f\u00fcr die Sicherstellung der Unab-\nh\u00e4ngigkeit von Religionsgesellschaften \u00fcberfl\u00fcssig gewor-\nden. Dieses Thema k\u00f6nnen wir getrost in das Juristische\nSeminar weiterleiten.\nDer Antrag der PDS-Fraktion ist ebenfalls irref\u00fchrend. Die\nim Titel geforderte Einhaltung der Bestimmungen der \u2013\ndamals noch vorl\u00e4ufigen \u2013 S\u00e4chsischen Haushaltsordnung\nist eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit. Dem kann man eigentlich\nnur zustimmen. Die Begr\u00fcndung des Antrages offenbart\naber, dass man Ursache und Wirkung nicht auseinander\nhalten kann. Die Pr\u00fcfungsbefugnisse des Rechnungshofes\nsind zuwendungsrechtlich ausreichend. Sie entsprechen\nden Regelungen der Bundeshaushaltsordnung. Einsicht in\ndie allgemeine Wirtschaftsf\u00fchrung ist nur in Ausnahme-\nf\u00e4llen notwendig, bei einer sauberen projektbezogenen\nF\u00f6rderung jedoch nach unserer Auffassung nicht. Der An-\ntrag der PDS-Fraktion setzt daher am falschen Punkt an.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von der Staats-\nregierung das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Minister Dr. Geis-\nler, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Uns liegen die zwei schon genannten Antr\u00e4ge vor:\nder Antrag der PDS-Fraktion, der die Einhaltung der Be-\nstimmungen der S\u00e4chsischen Haushaltsordnung durch das\nSMS bei der Vergabe von Mitteln an die Spitzenverb\u00e4nde\nder freien Wohlfahrtspflege betrifft, und der Antrag der\nCDU-Fraktion, in dem es um die Vereinheitlichung der\nPr\u00fcfungsbedingungen bei den s\u00e4chsischen Spitzenverb\u00e4n-\nden der freien Wohlfahrtspflege geht.\nDie Spitzenverb\u00e4nde der freien Wohlfahrtspflege erf\u00fcllen\nAufgaben, die sonst der Staat erf\u00fcllen m\u00fcsste. Deshalb ist\nder Freistaat verpflichtet, die Spitzenverb\u00e4nde der freien\nWohlfahrtspflege nach der Ma\u00dfgabe des Staatshaushaltes\nfinanziell zu unterst\u00fctzen. Dies ergibt sich aus Artikel 110\nder S\u00e4chsischen Verfassung und aus \u00a7 9 des S\u00e4chsischen\nAusf\u00fchrungsgesetzes zum Bundessozialhilfegesetz.\n\u00dcber die H\u00f6he der j\u00e4hrlichen F\u00f6rderung entscheidet der\nLandtag.\nBei der Vergabe der F\u00f6rdermittel ist die Staatsregierung\nselbstverst\u00e4ndlich an die Vorschriften der S\u00e4chsischen\nHaushaltsordnung gebunden. Dabei tr\u00e4gt das Ministerium\ndaf\u00fcr Sorge, dass diese Vorschriften eingehalten werden.\nDer F\u00f6rdergegenstand ist das Projekt ,,Anleitung und Ko-\nordination der sozialen Arbeit\u201c.\nDas F\u00f6rderverfahren wurde so umgestaltet \u2013 damit sind\nwir auf die Kritik des Rechnungshofes eingegangen \u2013, dass\njetzt bei allen Bearbeitungsschritten eine eindeutige Ab-\ngrenzung m\u00f6glich ist. Dabei werden alle mit diesem Pro-\njekt in Zusammenhang stehenden Einnahmen und Ausga-\nben gepr\u00fcft. Insofern sind die Verh\u00e4ltnisse zu dem Zeit-\npunkt, zu dem der Rechnungshof gepr\u00fcft hat, und zum\nheutigen Zeitpunkt nicht mehr vergleichbar. Wir haben\ndie notwendigen Ver\u00e4nderungen vollzogen.\nNach den Haushaltsvorschriften sind bei jeder Projektf\u00f6r-\nderung weitere Unterlagen, wie zum Beispiel Jahresab-\nschl\u00fcsse, der Bewilligungsbeh\u00f6rde \u2013 jedenfalls grunds\u00e4tz-\nlich \u2013 nicht vorzulegen. Dagegen sind die Pr\u00fcfungsrechte\ndes S\u00e4chsischen Rechnungshofes umfassender. Er kann\nseine Pr\u00fcfung auch bei Projektf\u00f6rderungen auf die gesam-\nte Haushalts- und Wirtschaftsf\u00fchrung des Zuwendungs-\nempf\u00e4ngers erstrecken, soweit er es f\u00fcr erforderlich h\u00e4lt.\nInsofern ist die Darstellung von Herrn Lochbaum sachge-\nrecht gewesen. Man vergleiche dazu \u00a7 91 Abs. 2 der S\u00e4ch-\nsischen Haushaltsordnung.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Unsere Bem\u00fc-\nhungen, mit den Spitzenverb\u00e4nden der freien Wohl-\nfahrtspflege eine freiwillige Vereinbarung \u00fcber die umfas-\nsende Pr\u00fcfung der bestimmungsgem\u00e4\u00dfen und wirt-\nschaftlichen Verwendung \u00f6ffentlicher F\u00f6rdermittel abzu-\nschlie\u00dfen, sind leider gescheitert. Die Wohlfahrtsverb\u00e4nde\nsind zwar bereit, s\u00e4mtliche zur Pr\u00fcfung einer ordnungsge-\nm\u00e4\u00dfen Verwendung der zur Projektf\u00f6rderung ausgereich-\nten F\u00f6rdermittel erforderlichen Daten und Belege zur Ver-\nf\u00fcgung zu stellen. Sie sehen jedoch keine Notwendigkeit,\ndar\u00fcber hinaus Einsicht in ihre gesamte Haushalts- und\nWirtschaftsf\u00fchrung und die Jahresabschl\u00fcsse zu gew\u00e4h-\nren. Es besteht lediglich die Bereitschaft, die Verwendung\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 5. April 2001\n\n2646\n\n\n\nder F\u00f6rdermittel durch einen unabh\u00e4ngigen Wirt-\nschaftspr\u00fcfer testieren zu lassen.\nInsofern bestehen tats\u00e4chlich Unterschiede zwischen den\nbeiden kirchlichen Verb\u00e4nden und den anderen Wohl-\nfahrtsverb\u00e4nden, die sich aus dem schon von meiner Kol-\nlegin Frau Nicolaus zitierten Artikel 140 des Grundgeset-\nzes in Verbindung mit Artikel 137 der Weimarer Verfas-\nsung ergeben.\nZusammenfassend bin ich der Auffassung, dass wir die\nEigenst\u00e4ndigkeit der Spitzenverb\u00e4nde der freien Wohl-\nfahrtspflege respektieren sollten. Eine v\u00f6llige Gleichbe-\nhandlung aller Verb\u00e4nde ist im Hinblick auf Artikel 140\ndes Grundgesetzes juristisch nicht geboten.\n\n(Beifall des Abg. Sandig, CDU)\n\nIm \u00dcbrigen gestatte ich mir, darauf hinzuweisen, dass die\nstaatliche F\u00f6rderung nur einen ganz geringen Anteil der\nWohlfahrtsverbandsarbeit betrifft. Der Gro\u00dfteil der Leis-\ntungen der Wohlfahrtsverb\u00e4nde auf dem Gebiet der Alten-\npflege, der Behindertenf\u00f6rderung, der Behindertenbetreu-\nung und der Krankenpflege wird nach eigenen gesetz-\nlichen Vorgaben mit den Kostentr\u00e4gern abgerechnet. Die-\nse, n\u00e4mlich der Landeswohlfahrtsverband, die Kranken-\nkassen und die Pflegekassen oder auch die Renten- und\nUnfallversicherung sowie andere Sozialleistungstr\u00e4ger,\nhaben entsprechende Pr\u00fcfm\u00f6glichkeiten und machen\ndavon Gebrauch. Insofern ist eine vollst\u00e4ndige Pr\u00fcfung f\u00fcr\neinen wahrscheinlich unter einem Prozent des Ge-\nsamthaushaltes liegenden Anteil der F\u00f6rderung auch vom\nVolumen, der Quantit\u00e4t her nicht sachgerecht.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von der PDS-\nFraktion das Schlusswort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der\nFall.\nDie CDU-Fraktion verzichtet ebenfalls auf das Schluss-\nwort.\nDann rufe ich jetzt den \u00c4nderungsantrag der PDS-Frak-\ntion in der Drucksache 3/3972 auf, der die Drucksache\n3/1582 ersetzen soll. Ich bitte um die Einbringung. Frau\nBretschneider, bitte.\n\nFrau Dr. Bretschneider, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr ge-\nehrte Damen und Herren! Der \u00c4nderungsantrag der PDS-\nFraktion soll gegen\u00fcber dem urspr\u00fcnglichen Antrag noch-\nmals unterstreichen \u2013 wir bleiben trotz der Ausf\u00fchrungen\ndes Staatsministers dabei \u2013, dass es um die Gleichbehand-\nlung aller geht, die an der Vergabe von Landesmitteln par-\ntizipieren. Sowohl bei der Vergabe als auch bei der Pr\u00fc-\nfung der Verwendung ist die S\u00e4chsische Haushaltsord-\nnung f\u00fcr alle anzuwenden. Es ist nicht tragbar, dass ausge-\nrechnet Spitzenverb\u00e4nde der Wohlfahrtspflege, also dieje-\nnigen, die sich die Hilfe gegen\u00fcber Schwachen und Be-\nd\u00fcrftigen auf die Fahnen schreiben, denen dies auch ge-\nglaubt wird und die daf\u00fcr die entsprechende gesellschaft-\nliche Anerkennung und Unterst\u00fctzung erhalten, sich einer\nordnungsgem\u00e4\u00dfen und rechtlich sauber begr\u00fcndeten Pr\u00fc-\nfung entziehen.\nHerr Staatsminister, Frau Nicolaus und meine Damen und\nHerren von der CDU-Fraktion, nehmen Sie es mir nicht\n\u00fcbel: Alle Steuerzahlerinnen und Steuerzahler der Gegen-\nwart erwarten, dass F\u00f6rdermittel sachgerecht ausgegeben\nwerden und ihre Verwendung bei allen gleicherma\u00dfen ge-\npr\u00fcft wird. Wer sich dieser Pr\u00fcfung entzieht und sich\n\ndabei auf Vorrechte aus der Weimarer Verfassung beruft,\nder ist von weit aus der Vergangenheit und nicht nur ,,von\nvorgestern\u201c. Wem sollen wir heute und morgen glauben\nund vertrauen?\nHerr Staatsminister, ich w\u00fcnsche Ihnen erfolgreiche Argu-\nmente f\u00fcr eine eventuelle nochmalige Verhandlung mit\ndiesen Spitzenverb\u00e4nden, damit eine Gleichbehandlung\nf\u00fcr die Zukunft ,,rechnungshofakzeptabel\u201c m\u00f6glich ist.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Frau Nicolaus, bitte.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Frau Bretschneider, ich kann\nIhnen nur noch einmal Folgendes sagen, und zwar so di-\nrekt: Sie haben einfach nicht begriffen, was hier vorgetra-\ngen wurde.\n\n(Beifall des Abg. Schimpff, CDU)\n\nAlle Projekte werden offen gelegt und nach den Richt-\nlinien der Haushaltsordnung ordnungsgem\u00e4\u00df abgerech-\nnet.\nEs gibt keine Heimlichkeiten. Herr Lochbaum hat das vor-\ngetragen. Es ist keine institutionelle F\u00f6rderung. Vielmehr\nhandelt es sich um eine Projektf\u00f6rderung. Es gibt keinen\nHandlungsbedarf. Die kirchlichen Tr\u00e4ger \u2013 ich habe das\nbereits gesagt \u2013 haben diese Offenlegungspflicht nicht.\nDeshalb bleiben wir dabei: Wir lehnen auch Ihren \u00c4nde-\nrungsantrag ab.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Lochbaum, Sie\nhaben das Wort.\n\nLochbaum, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Entweder habe ich den\nfalschen \u00c4nderungsantrag oder dieser \u00c4nderungsantrag\nwurde in beiden F\u00e4llen nicht begr\u00fcndet.\nDem \u00c4nderungsantrag der PDS-Fraktion kann man eigent-\nlich zustimmen, aber er ist \u00fcberfl\u00fcssig. Die Einhaltung der\nBestimmungen der S\u00e4chsischen Haushaltsordnung bei der\nVergabe von Landesmitteln ist doch eine Selbstverst\u00e4nd-\nlichkeit. Auch die Pr\u00fcfung der zweckentsprechenden Ver-\nwendung durch den Rechnungshof ist unstrittig.\nDarum ging es aber \u00fcberhaupt nicht. Strittig ist die Pr\u00fc-\nfung der allgemeinen Wirtschaftsf\u00fchrung in begr\u00fcndeten\nF\u00e4llen. Hierbei legen sich die kritisierten Spitzenverb\u00e4nde\nquer.\nDas Problem wird auch mit Ihrem \u00c4nderungsantrag nicht\nangegangen. Insofern geht Ihr \u00c4nderungsantrag ins Leere.\nMan kann ihm nat\u00fcrlich zustimmen. Auch wir wollen die\nEinhaltung der S\u00e4chsischen Haushaltsordnung.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Ich lasse \u00fcber den \u00c4nderungsantrag abstimmen.\nWer dem \u00c4nderungsantrag der PDS-Fraktion zustimmen\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Reihe von\nStimmen daf\u00fcr ist der Antrag mehrheitlich abgelehnt wor-\nden.\nIch rufe jetzt den Antrag der Fraktion der PDS in Druck-\nsache 3/1582 auf. Wer m\u00f6chte diesem Antrag zustimmen?\n\u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Es\ngibt eine Reihe von Stimmenthaltungen und Stimmen da-\nf\u00fcr. Damit ist der Antrag mehrheitlich abgelehnt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 5. April 2001\n\n2647\n\n\n\nDer Ordnung halber bitte ich darum, dass die CDU-Frakti-\non den Antrag zur\u00fcckzieht, denn er kann nicht f\u00fcr erledigt\nerkl\u00e4rt werden, weil es kein Berichtsantrag ist.\n\nLeroff, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Wir ziehen ihn selbstver-\nst\u00e4ndlich zur\u00fcck.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Der Antrag ist somit\nzur\u00fcckgezogen und der Tagesordnungspunkt beendet.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung ist damit\nabgearbeitet. Die n\u00e4chste Sitzung wird auf Freitag, den\n\n6. April 2001, 10 Uhr, festgelegt. Die Einladung und die\nTagesordnung dazu liegen Ihnen vor. Die 36. Sitzung des\n3. S\u00e4chsischen Landtages ist geschlossen. Ich w\u00fcnsche Ih-\nnen einen guten Nachhauseweg.\n\n(Schluss der Sitzung: 20.18 Uhr)\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1,\n01067 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus AG,\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u2022 Fax 4 20 32 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 511 219 808 BLZ: 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 5. April 2001\n\n2648\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tEr\u00f6ffnung\n\tTagesordnungspunkt 1: 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Erleichterung der Sicherheitsneugr\u00fcndung von Zweckverb\u00e4nden ...\n\tTagesordnungspunkt 2: 1. Lesung des Entwurfs Zweites Gesetz zur Euro-bedingten \u00c4nderung des s\u00e4chsischen Landesrechts\n\tTagesordnungspunkt 3: \u2013 Erweiterung der Europ\u00e4ischen Union\n\tTagesordnungspunkt 4: Leistungsf\u00e4higkeit der s\u00e4chsischen Kommunen und Bewirtschaftung des kommunalen Verm\u00f6gens\n\tTagesordnungspunkt 5: \u2013 Erzgebirge \u2013 Gebiet mit besonderen Entwicklungsaufgaben: Entwicklungen seit 1989 und Perspektiven\n\tTagesordnungspunkt 6: Eigensicherungsma\u00dfnahmen f\u00fcr Polizeibeamte\n\tTagesordnungspunkt 7: Erhalt s\u00e4chsischer Schulstandorte\n\tTagesordnungspunkt 8: Ursachen von Schulversagen\n\tTagesordnungspunkt 9: Z\u00fcgige Fortschreibung des Bundesverkehrswegeplans und unverz\u00fcgliche Erarbeitung ...\n\tTagesordnungspunkt 10: \u2013 Einhaltung der Bestimmungen der S\u00e4chsischen Haushaltsordnung durch das SMS bei der Vergabe ...\n\n",
    "status": 200
}