{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2001-02-14T11:26:32Z",
        "Last-Modified": "2001-10-16T06:22:28Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-16T06:22:28Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "344",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2001-02-14T11:26:32Z",
        "date": "2001-10-16T06:22:28Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 3/30 19.01.2001",
        "dcterms:created": "2001-02-14T11:26:32Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-16T06:22:28Z",
        "meta:creation-date": "2001-02-14T11:26:32Z",
        "meta:save-date": "2001-10-16T06:22:28Z",
        "modified": "2001-10-16T06:22:28Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1838",
            "3370",
            "353",
            "4435",
            "5791",
            "5713",
            "5700",
            "5567",
            "5801",
            "5384",
            "6216",
            "5934",
            "6218",
            "6033",
            "6267",
            "6052",
            "5564",
            "5451",
            "5027",
            "6003",
            "5081",
            "5944",
            "5517",
            "5536",
            "5915",
            "5335",
            "4908",
            "5351",
            "4236",
            "6105",
            "5626",
            "6260",
            "5964",
            "4954",
            "6304",
            "6418",
            "5922",
            "6511",
            "6365",
            "5867",
            "5988",
            "6439",
            "6435",
            "6229",
            "5763",
            "6591",
            "6487",
            "6373",
            "6599",
            "6215",
            "6586",
            "6344",
            "6172",
            "5451",
            "6230",
            "5590",
            "5520",
            "6358",
            "5050",
            "6419",
            "6065",
            "5402",
            "6427",
            "5738",
            "6723",
            "6795",
            "6233",
            "3370"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2001-02-14T11:26:32Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-16T06:22:28Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 3/30 19.01.2001",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "resourceName": "b'3_PlPr_30_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 3/30 19.01.2001",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "68"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 3/30 19.01.2001\n\n\nPlenarprotokoll 3/30\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n30. Sitzung 3. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.02 Uhr Dresden, 19. Januar 2001, Plenarsaal Schluss: 18.16 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 2181\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 2181\n\n1  Aktuelle Stunde\n1. Aktuelle Debatte:\nAuswirkungen der BSE-Krise in Sachsen\nAntrag der Fraktion der PDS 2181\n\nFrau Altmann, PDS 2181\nFrau Altmann, PDS 2182\nDr. Jahr, CDU 2182\nDr. Pellmann, PDS 2182\nFrau Klein, SPD 2183\nFrau Klein, SPD 2184\nGrapatin, CDU 2184\nDr. Pellmann, PDS 2185\nDr. Lippmann, CDU 2186\nDr. J\u00e4hnichen, CDU 2187\nJurk, SPD 2187\nFrau Altmann, PDS 2188\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, \nGesundheit, Jugend und Familie 2189\nFrau Dr. Volkmer, SPD 2189\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, \nGesundheit, Jugend und Familie 2190\nFrau Altmann, PDS 2190\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, \nGesundheit, Jugend und Familie 2191\nFrau Dr. Volkmer, SPD 2191\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft 2192\nFrau Altmann, PDS 2192\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft 2193\nFrau Dr. Runge, PDS 2193\n\n   2. Aktuelle Debatte: \nCDU-Angriff auf die Unabh\u00e4ngigkeit des\nS\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten\nAntrag der Fraktion der SPD 2194\n\nJurk, SPD 2194\nDr. Schubert, CDU 2195\nDr. Schubert, CDU 2196\nBartl, PDS 2196\nJurk, SPD 2197\nBartl, PDS 2198\nBartl, PDS 2199\nNolle, SPD 2199\nJurk, SPD 2200\nBandmann, CDU 2200\nKolbe, Staatsminister der Justiz 2200\nKolbe, Staatsminister der Justiz 2201\nFrau Dr. Schwarz, SPD 2201\nJurk, SPD 2201\nBartl, PDS 2202\nProf. Dr. Porsch, PDS 2203\nDr. H\u00e4hle, CDU 2204\nProf. Dr. Porsch, PDS 2204\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister und \nChef der Staatskanzlei 2204\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister und \nChef der Staatskanzlei 2205\nProf. Dr. Porsch, PDS 2205\nJurk, SPD 2205\nJurk, SPD 2206\nBartl, PDS 2206\n\n2  Fragestunde\nDrucksache 3/3333 2206\n\n\u2013 Einsatz von Nicht-EU-Ausl\u00e4ndern im Sport\n(Frage Nr. 1)\nKupfer, CDU 2206\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 2207\nKupfer, CDU 2207\n\n\n\n\u2013 Finanzierung von ,,Arbeit statt Sozialhilfe-\nMa\u00dfnahmen\u201c (Frage Nr. 3)\nTischendorf, PDS 2207\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, \nGesundheit, Jugend und Familie 2207\nTischendorf, PDS 2208\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, \nGesundheit, Jugend und Familie 2208\n\n\u2013 Grenz\u00f6ffnung f\u00fcr Pkw und Lkw \nin Klingenthal (Frage Nr. 4)\nFrau Roth, PDS 2208\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 2208\nFrau Roth, PDS 2209\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 2209\n\n\u2013 Finanzierung Gewerbegebiet (Frage Nr. 5)\nAdamczyk, PDS 2209\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 2209\nAdamczyk, PDS 2210\n\n\u2013 F\u00f6rderrichtlinien im sozialen Bereich \n(Frage Nr. 6)\nD\u00fcrrschmidt, PDS 2210\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, \nGesundheit, Jugend und Familie 2210\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, \nGesundheit, Jugend und Familie 2211\nD\u00fcrrschmidt, PDS 2211\n\n   Schriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\nFrage Nr. 2\nBMW und Standort Kodersdorf\nFrau Simon, PDS 2211\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 2211\n\n3  Auswirkungen von Gesetzes\u00e4nderungen im\nArbeitsf\u00f6rderungsrecht f\u00fcr Frauen nach dem\nErziehungsurlaub\nDrucksache 3/2878, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 2211\n\nFrau Petzold, CDU 2211\nZais, PDS 2212\nFrau Dr. Schwarz, SPD 2212\nFrau Weber, Staatsministerin f\u00fcr die \nGleichstellung von Frau und Mann 2213\nFrau Petzold, CDU 2214\n\nAbstimmung und Zustimmung 2214\n\n4  S\u00e4chsischer Bericht zu Armut und Reichtum\nDrucksache 3/1030, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 2214\n\nDr. Pellmann, PDS 2214\nFrau Strempel, CDU 2216\nFrau Strempel, CDU 2217\nDr. Pellmann, PDS 2217\nFrau Dr. Volkmer, SPD 2218\nTischendorf, PDS 2219\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, \nGesundheit, Jugend und Familie 2219\nFrau Dr. Ernst, PDS 2220\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, \nGesundheit, Jugend und Familie 2220\nDr. Pellmann, PDS 2221\n\nAbstimmung und Ablehnung 2221\n\n5  \u2013 Tourismusstrukturen in Deutschland\nDrucksache 3/0675, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Tourismus in Sachsen\nDrucksache 3/2140, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Tourismusf\u00f6rderung in Sachsen\nDrucksache 3/1065, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 2222\n\nFrau Klein, SPD 2222\nFrau Windisch, CDU 2223\nTischendorf, PDS 2225\nFrau Windisch, CDU 2227\nFrau Klein, SPD 2227\nFrau Weber, Staatsministerin f\u00fcr die \nGleichstellung von Frau und Mann 2227\nFrau Klein, SPD 2229\nFrau Klein, SPD 2230\nFrau Windisch, CDU 2230\n\nAbstimmung und Ablehnung \nDrucksache 3/2140 2231\n\n6  Rundfunkgeb\u00fchrenbefreiungstatbest\u00e4nde\nDrucksache 3/3089, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 2231\n\nFrau Bellmann, CDU 2231\nAdamczyk, PDS 2232\nDr. Gr\u00fcning, CDU 2233\nProf. Dr. Porsch, PDS 2233\nDr. Gr\u00fcning, CDU 2234\nProf. Dr. Porsch, PDS 2234\nDr. Kunckel, SPD 2234\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister und \nChef der Staatskanzlei 2235\nDr. Gr\u00fcning, CDU 2236\n\nAbstimmung und Zustimmung 2236\n\n7  \u2013 Perspektive des Hannah-Arendt-Institutes\nf\u00fcr Totalitarismusforschung\nDrucksache 3/2775, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Situation des Hannah-Arendt-Instituts\nDrucksache 3/2772, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 2236\n\nProf. Dr. Bramke, PDS 2236\nDr. Gr\u00fcning, CDU 2238\nProf. Dr. Porsch, PDS 2238\nDr. Gr\u00fcning, CDU 2239\nProf. Dr. Porsch, PDS 2239\nProf. Dr. Weiss, SPD 2240\nProf. Dr. Weiss, SPD 2241\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 19. Januar 2001\n\n\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU 2241\nDr. R\u00f6\u00dfler, CDU 2241\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr \nWissenschaft und Kunst 2242\nProf. Dr. Bramke, PDS 2243\nProf. Dr. Weiss, SPD 2244\nAbstimmung und Ablehnung Drucksache\n3/2775 2245\n\nProf. Dr. Weiss, SPD 2245\nAbstimmung und Ablehnung Drucksache\n3/2772 2245\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 2245\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 19. Januar 2001\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.02 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne die 30. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Land-\ntages.\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu\nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Herr\nAdler, Herr Sandig, Frau Nicolaus, Frau Henke und Frau\nDr. Raatz.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung liegt Ihnen\nvor. Die Redezeiten wurden vom Pr\u00e4sidium wie folgt f\u00fcr\ndie Tagesordnungspunkte 6 bis 10 festgelegt: CDU 105 Mi-\n\nnuten, PDS 70 Minuten, SPD 35 Minuten, Staatsregierung\n70 Minuten.\nMeine Damen und Herren! Ich bitte folgende \u00c4nderungen\nin Ihrer Tagesordnung vorzunehmen. Die Tagesordnungs-\npunkte 3 bis 5, 3. Lesungen, sind zu streichen.\n\nMeine Damen und Herren! Gibt es zur vorliegenden\nTagesordnung Ihrerseits noch \u00c4nderungsw\u00fcnsche, \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4ge? \u2013 Das ist offensichtlich nicht der Fall. Damit\ngilt die Ihnen vorliegende Tagesordnung f\u00fcr unsere heu-\ntige Beratung als verbindlich.\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nAktuelle Stunde\n\n1. Aktuelle Debatte: Auswirkungen der BSE-Krise in Sachsen\nAntrag der Fraktion der PDS\n\n2. Aktuelle Debatte: CDU-Angriff auf die Unabh\u00e4ngigkeit \ndes S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten\n\nAntrag der Fraktion der SPD\n\nMeine Damen und Herren! Die Verteilung der Gesamt-\nredezeit f\u00fcr diesen Tagesordnungspunkt lautet wie folgt:\nCDU 45 Minuten, PDS 30 Minuten, SPD 20 Minuten; die\n\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht, bis zu 30 Minuten.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu\n\n1. Aktuelle Debatte\nAuswirkungen der BSE-Krise in Sachsen\n\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion der PDS das\nWort, danach CDU, SPD, CDU, Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht. Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte die Fraktion der\nPDS das Wort zu nehmen. Frau Altmann, bitte.\n\nFrau Altmann, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die heutige Aktuelle Debatte zu BSE hier im S\u00e4ch-\nsischen Landtag ist f\u00fcr die PDS-Fraktion ein wichtiger Teil\neiner umfassenden sachlichen und f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen\nund B\u00fcrger in Sachsen nachvollziehbaren Auseinanderset-\nzung mit dieser Problematik. Diese Auseinandersetzung\nhalten wir genau jetzt, zu diesem Zeitpunkt, und genau\nhier im S\u00e4chsischen Landtag f\u00fcr notwendig und nicht erst\ndann, wenn die CDU-Fraktion die Form und den Zeit-\npunkt f\u00fcr angemessen h\u00e4lt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDie Dinge haben sich seit dem ersten BSE-Fall in Deutsch-\nland rasant entwickelt. Die Rinderkrankheit BSE wirkt sich\nschon jetzt erheblich auf Produzenten und Verbraucher\nauch in Sachsen aus. Die Verbraucher sind nach wie vor\nverunsichert, sie haben das Vertrauen in die Land- und\nNahrungsg\u00fcterwirtschaft verloren. Man kann inzwischen\nvon einer offenen Krise der Landwirtschaft, der Nahrungs-\ng\u00fcterwirtschaft und des Verbraucherschutzes sprechen.\nDas ist eine Tatsache, die man einfach zur Kenntnis neh-\nmen und wor\u00fcber man reden muss. Mit dem Wechsel der\nzwei ma\u00dfgeblichen Bundesminister haben sich au\u00dferdem\n\ndie Bedingungen f\u00fcr den Umgang mit diesen Problemen\nver\u00e4ndert.\nMeine Damen und Herren! Es ist richtig, dass sich die\nSituation auch in Sachsen durch zum Teil abenteuerliche\nSpekulationen, Panikmache und wissenschaftliche Halb-\nwahrheiten in einigen Medien unn\u00f6tig zugespitzt hat.\nAber die eigentlichen Gr\u00fcnde f\u00fcr die durch BSE entstan-\ndene Situation liegen ganz woanders, n\u00e4mlich im inkon-\nsequenten und uneinheitlichen Handeln innerhalb der EU\nseit dem ersten BSE-Fall vor 26 Jahren.\n\nAlle notwendigen Ma\u00dfnahmen zum Schutz von Menschen\nund Tieren vor dieser Krankheit sind jahrelang am Wider-\nstand einzelner Mitgliedsstaaten, darunter auch meistens\nDeutschland, gescheitert. Hier waren es nicht in erster\nLinie die landwirtschaftlichen Betriebe, sondern weltweit\nagierende Futtermittel-, Lebensmittel- und Handelskon-\nzerne, die in jedem einzelnen Fall einflussreicher waren als\ndie politischen Handlungstr\u00e4ger und ihre Markt- und Ka-\npitalinteressen bedenkenlos durchsetzten.\n\nDie Landwirtschaft, die als Prim\u00e4rproduzent selber unter\ndem Preisdiktat dieser Konzerne steht, wird im Zusam-\nmenhang mit BSE in einem Ma\u00dfe infrage gestellt und f\u00fcr\ndie Krise verantwortlich gemacht, das beim besten Willen\nnicht gerechtfertigt ist. Gleichzeitig hat die Landwirtschaft\nin erheblichem Ma\u00dfe mit den Folgen zu k\u00e4mpfen. Die\ndirekt betroffenen Landwirte d\u00fcrfen in dieser Situation\nnicht mit allen zus\u00e4tzlichen Kosten und Einkommensein-\nbu\u00dfen allein gelassen werden. Besonders problematisch\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 19. Januar 2001\n\n2181\n\n\n\nwird es, wenn wegen eines positiv getesteten Tieres zum\nBeispiel ein gesamter Milchviehbestand get\u00f6tet werden\nmuss. Nur mit den Entsch\u00e4digungen der Tierseuchenkasse\nl\u00e4sst sich kein neuer Bestand aufbauen.\nMeine Damen und Herren! Das ist in Sachsen zwar zum\nGl\u00fcck noch keine Realit\u00e4t, aber durchaus eine der gr\u00f6\u00dften\nSorgen der Landwirte. Das wurde auch vorgestern in Bi-\nschofswerda auf einer Informationsveranstaltung der Lan-\ndesanstalt f\u00fcr Landwirtschaft mit \u00fcber 300 Teilnehmern\nsehr deutlich. Genau das waren die Fragen, die die Land-\nwirte dort sehr aufgebracht zur Sprache brachten.\nDas eigentlich Makabre an dieser Situation ist, dass es in\nSachsen eine fertige L\u00f6sung f\u00fcr dieses Problem gibt. Ich\nmeine das Projekt f\u00fcr eine Mehrgefahrenabsicherung in\nder Landwirtschaft. BSE w\u00fcrde als meldepflichtige Tier-\nkrankheit zu den versicherten Risiken geh\u00f6ren. \u00dcber die\nMehrgefahrenabsicherung w\u00e4ren Entsch\u00e4digungen weit\n\u00fcber die Tierseuchenkasse hinaus m\u00f6glich und damit auch\nein leichterer Neuanfang f\u00fcr den Landwirt. Dieses Ent-\nsch\u00e4digungssystem, meine Damen und Herren, h\u00e4tte als\ns\u00e4chsisches Pilotprojekt schon mit dem im Dezember\nverabschiedeten Doppelhaushalt in Sachsen auf den Weg\ngebracht werden k\u00f6nnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Frau\nAltmann?\n\nFrau Altmann, PDS: Ja.\n\nDr. Jahr, CDU: Frau Kollegin, weil Sie gerade auf die\nMehrgefahrenabsicherung abzielen, frage ich Sie: Ist Ihnen\nbekannt, dass BSE als Seuche eingestuft ist und die Land-\nwirte \u00fcber die Tierseuchenkasse abgesichert sind?\n\nFrau Altmann, PDS: Herr Dr. Jahr, ich gehe davon aus,\ndass Sie mir eben genau zugeh\u00f6rt haben. Ich habe gesagt,\n\u00fcber die Tierseuchenkasse ist das Risiko nicht in der H\u00f6he\nabgesichert, dass ein Wiederaufbau der Best\u00e4nde m\u00f6glich\nw\u00e4re.\nHerr Dr. Jahr, Sie wissen auch ganz genau, dass dieses\nProjekt der Mehrgefahrenabsicherung nun wirklich keine\nIdee der PDS-Fraktion ist. Die CDU-Fraktion treibt dies\nschon seit mehreren Jahren voran. Deshalb wissen Sie ge-\nnau, dass diese Mehrgefahrenabsicherung ein Entsch\u00e4di-\ngungssystem w\u00e4re, das den Landwirten viel bessere M\u00f6g-\nlichkeiten bieten w\u00fcrde als die Tierseuchenkasse. Das ist\nganz einfach so.\nF\u00fcr diese Mehrgefahrenabsicherung w\u00e4ren zun\u00e4chst j\u00e4hr-\nlich 7,5 Millionen DM im s\u00e4chsischen Haushalt notwendig\ngewesen. Bei einer angestrebten Kostenbeteiligung durch\nden Bund und die EU w\u00e4re die Belastung des s\u00e4chsischen\nStaatshaushalts in Zukunft sogar noch niedriger.\nWir fordern die Staatsregierung unter den aktuellen Be-\ndingungen noch einmal auf, diese Mehrgefahrenabsiche-\nrung f\u00fcr die Landwirtschaft mit aller Konsequenz voran-\nzutreiben, notfalls auch als s\u00e4chsisches Pilotprojekt. So viel\nzum Ersten.\nMeine Damen und Herren, ich denke, ich habe genug Stoff\nf\u00fcr eine interessante Aktuelle Debatte geliefert, und melde\nmich sp\u00e4ter noch einmal zu Wort.\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Dr. Jahr, bitte.\n\nDr. Jahr, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Die BSE-Problematik ist so komplex und\nkompliziert in ihren Auswirkungen, dass sie aus meiner\nSicht f\u00fcr parteipolitisches Gez\u00e4nk v\u00f6llig ungeeignet ist.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nVereinzelt Beifall bei PDS und SPD)\n\nAls Mann vom Lande w\u00fcrde ich sagen: Es ist doch\n,,wurscht\u201c, wo der Verbraucherschutz ressortiert und wie\ner organisiert ist \u2013 Hauptsache, er funktioniert.\nWenn ich mir das Durcheinander der letzten Wochen in\nBerlin anschaue und es mit der problembewussten L\u00f6sung\nim Freistaat Sachsen vergleiche, stelle ich ganz einfach fest:\nIm Freistaat Sachsen ist der Verbraucherschutz angemes-\nsen organisiert.\nWeil sich die BSE-Problematik so kompliziert, vielschichtig\nund dramatisch darstellt, ist aus Sicht meiner Fraktion eine\nAktuelle Debatte ungeeignet das Problem angemessen\nwiderzuspiegeln. Die zust\u00e4ndigen Fachaussch\u00fcsse haben\ndaraus die notwendigen Schlussfolgerungen gezogen und\neine Anh\u00f6rung zur BSE-Problematik beschlossen.\nWer wirklich konstruktiv und effektiv die BSE-Problema-\ntik angehen will, muss sich ganz einfach mit der Realit\u00e4t\nauseinander setzen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Jahr, CDU: Ja, bitte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Pellmann.\n\nDr. Pellmann, PDS: Herr Dr. Jahr, ich geh\u00f6re noch beiden\nAussch\u00fcssen an. Ist Ihnen bekannt, dass sich der Sozial-\nausschuss zu dieser Sache \u00fcberhaupt noch nicht ge\u00e4u\u00dfert\nhat? Wie k\u00f6nnen Sie dann behaupten, dass beide Aus-\nsch\u00fcsse eine Anh\u00f6rung w\u00fcnschten? Ich w\u00fcnsche sie mir\nauch, aber Sie sollten bitte bei der Wahrheit bleiben.\n\nDr. Jahr, CDU: Moment, ich muss mich entschuldigen, da\nmuss ich mich verlesen haben. Ich berichtige mich an\ndieser Stelle f\u00fcr das Protokoll und danke Ihnen f\u00fcr den\nHinweis: Wir haben diese Anh\u00f6rung im zust\u00e4ndigen Aus-\nschuss f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten be-\nschlossen. Danke sch\u00f6n. Das \u00e4ndert aber nichts daran, dass\nwir der Meinung sind, eine Anh\u00f6rung werde diese Proble-\nmatik angemessen behandeln.\nWer wirklich konstruktiv und effektiv die BSE-Problema-\ntik angehen will, muss sich ganz einfach mit der Realit\u00e4t\nauseinander setzen. Kernsatz dieser Realit\u00e4tswiderspiege-\nlung ist f\u00fcr mich die Formulierung: Das Vertrauen des\nVerbrauchers in das deutsche Rindfleisch ist futsch.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Richtig!)\n\nNat\u00fcrlich k\u00f6nnte ich noch lange \u00fcber Schuldzuweisungen\ndebattieren nach dem Motto: Wer hat wo und wann\nirgendetwas zu fr\u00fch oder zu sp\u00e4t getan? Nat\u00fcrlich k\u00f6nnte\nich vortrefflich \u00fcber das Risikopotenzial diskutieren. Rau-\nchen ist immer noch gef\u00e4hrlicher als Rindfleisch essen.\nAber das bringt uns nicht weiter; denn bekanntlich besteht\nimmer ein gro\u00dfer Unterschied zwischen vorhandenem\nund empfundenem Risiko. Man kann es ruhig mit einem\nWaldbrand vergleichen. Dort wird nicht erst monatelang\n\u00fcber die Ursachen diskutiert; dort wird erst einmal das\nFeuer gel\u00f6scht.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 19. Januar 2001\n\n2182\n\n\n\nDas Vertrauen des Verbrauchers in deutsches Rindfleisch\nist dahin. Einziger effektiver L\u00f6sungsansatz kann dem-\nnach nur sein, dieses Vertrauen wieder herzustellen. Das\nhei\u00dft, der Verbraucher hat ein Recht darauf, ein bestimm-\ntes Produktionsverfahren zu bekommen, wenn er sich dies\nw\u00fcnscht. Der Verbraucher hat ein Recht darauf, dass das,\nwas auf dem Etikett steht, in der Ware auch wirklich drin\nist und dass das, was nicht draufsteht, auch nicht drin ist.\nDer Verbraucher hat ein Recht darauf, dass nur gesund-\nheitlich unbedenkliches Rindfleisch auf die Ladentheke\nkommt.\nDas bedeutet f\u00fcr die praktische politische Arbeit, dass, so-\nbald der wissenschaftliche Erkenntnisstand es erlaubt, der\nBSE-Test an allen Schlachtrindern durchgef\u00fchrt wird.\nDenn auch das geh\u00f6rt zur Offenheit: Selbst mit einem Test\nder Rinder ab einem Lebensalter von 24 Monaten erfasst\nman nur 50 % des gesamten Schlachtrinderaufkommens.\nAlle anderen Tiere sind n\u00e4mlich j\u00fcnger als 24 Monate.\nEs muss uns gelingen, gemeinsam mit dem Verbraucher\ndas Prinzip ,,Neues Fleisch = neue Qualit\u00e4t = neuer Preis\u201c\numzusetzen. Leider muss ich Ihnen gestehen, dass die ers-\nten Ergebnisse in dieser Hinsicht nicht gerade ermutigend\nsind. Beispiel: Eine Gespr\u00e4chseinladung des Ministers f\u00fcr\nUmwelt und Landwirtschaft an alle Handelsketten hat nur\nder Konsum wahrgenommen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Schau, schau!)\n\nMeine Damen und Herren, wir d\u00fcrfen nicht zulassen, dass\nLebensmittel einfach verramscht werden, wie es die Han-\ndelsketten mit Lockangeboten getan haben und weiterhin\ntun. Wer Lebensmittel verramscht, der handelt nicht nur\nunmoralisch, der betr\u00fcgt nicht nur den Verbraucher, son-\ndern auch den Landwirt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nHier m\u00fcssen wir den Handelsketten unseren entschiede-\nnen politischen Widerstand ank\u00fcndigen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Klein, SPD)\n\nDamit wir das Prinzip ,,Neues Fleisch = neue Qualit\u00e4t =\nneuer Preis\u201c aber auch durchsetzen k\u00f6nnen, m\u00fcssen wir\nvorher den Markt ordnen. Marktentlastungsma\u00dfnahmen\nsind unbedingt erforderlich. Ich bitte nur darum, dass wir\nnach einer Verwertungsm\u00f6glichkeit und nicht nach einer\nEntsorgungsm\u00f6glichkeit suchen.\nWichtig f\u00fcr mich: Wir m\u00fcssen unseren landwirtschaft-\nlichen Unternehmen helfen. Die BSE-Problematik hat dort\nquasi \u00fcber Nacht Betriebsverm\u00f6gen vernichtet. Liquidi-\nt\u00e4ts- und Konsolidierungsdarlehen sind unbedingt erfor-\nderlich. Meine Fraktion wird nicht zulassen, dass Polit-\nideologen gleich welcher Couleur die BSE-Problematik\nzum Anlass nehmen die gewachsenen Agrarstrukturen\nder neuen Bundesl\u00e4nder zu zerschlagen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der PDS \u2013 \n\nBeifall der Abg. Frau Weihnert, SPD)\n\nErstens haben unsere Landwirte diese Struktur quasi\nselbst entwickelt und zweitens gibt es keinen Zusammen-\nhang zwischen BSE-Befall und Betriebsgr\u00f6\u00dfe bzw. Be-\ntriebsstruktur.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Frau Klein, bitte.\n\nFrau Klein, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Unsere Landwirtschaft steckt derzeit in einem Dilem-\nma, das gr\u00f6\u00dfer nicht sein k\u00f6nnte. Aus diesem Dilemma\nkommen wir sicherlich nicht mit Scharfmachern und Wa-\ndenbei\u00dfern bei Politikern und Verb\u00e4nden heraus, sondern\nnur mit einem Aufeinander-Zugehen, mit der F\u00e4higkeit,\ndie Probleme aller zu verstehen, und mit einem gemein-\nsamen R\u00fcckbesinnen auf das, was in der Vergangenheit\nfalsch gemacht wurde, was vers\u00e4umt wurde und wie es im\nSinne einer positiven Ver\u00e4nderung f\u00fcr alle Betroffenen\nhilfreich weitergehen kann.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nBeifall der Abg. Dr. Pellmann \n\nund Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDie Talkrunde am gestrigen Abend im ZDF zu BSE war\neigentlich schon die Vorwegnahme unserer heutigen\nAktuellen Debatte. Es ist schon erstaunlich, welche Unwis-\nsenheit noch herrscht, wie sich Ger\u00fcchte schneller als\nWahrheiten ausbreiten und verbreitet werden.\nWir wissen heute, dass es die ersten Anzeichen und War-\nnungen in einem hinter uns liegenden Zeitraum von min-\ndestens zehn Jahren gab und dass diese von den in dieser\nZeit Verantwortlichen in den Regierungen der EU-Staaten\neinschlie\u00dflich Deutschlands zu leicht genommen wurden.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\nAber auch den Tierfutterherstellern, Fleisch verarbeiten-\nden Betrieben und Bauernverb\u00e4nden kann diese Proble-\nmatik nicht verborgen geblieben sein. Ich kann nur wie-\nderholen, was ich bereits im September an dieser Stelle\nsagte: BSE ist ein Debakel, an dem die Tierfutterhersteller,\ndie Landwirte, der Handel, aber auch die Verbraucher und\nnicht zuletzt die Politik \u2013 jeder f\u00fcr sich \u2013 ein gut Teil\nSchuld tragen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Weihnert, SPD)\n\nDenn seien wir doch ehrlich: Der Verbraucherschutz war\nin der Vergangenheit auch in Sachsen eben kein durchg\u00e4n-\ngiges Prinzip.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nWie sonst lie\u00dfe es sich erkl\u00e4ren, dass nun nach verst\u00e4rkten\nKontrollen auch in Sachsen Beimengungen von Tiermehl\ntrotz des geltenden generellen Verf\u00fctterungsverbots von\nTiermehl im Rinderkraftfutter gefunden wurden?\nWie l\u00e4sst es sich weiterhin erkl\u00e4ren, dass auch in Sachsen\nnach entsprechenden Kontrollen falsch oder unvollst\u00e4ndig\ndeklarierte Wurstwaren und andere Fleischerzeugnisse\nfestgestellt wurden?\nUnd was ist mit den im Landeshaushalt bereitgestellten\nMitteln f\u00fcr die Verbraucherzentrale in Sachsen? Jedes Jahr\nder gleiche Kampf um die finanziellen Mittel\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nund \u00fcber die Jahre eine kontinuierliche Verringerung des\nentsprechenden Haushaltstitels.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Es muss das oberste\nGebot sein und k\u00fcnftig auch bleiben, unsere Verbraucher \u2013\nund das sind doch letztendlich wir selbst \u2013 vor Skandalen\nim Lebensmittelbereich zu sch\u00fctzen. Es kann nicht sein,\ndass in Deutschland Etikettenschwindel bei Lebensmitteln\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 19. Januar 2001\n\n2183\n\n\n\nals Kavaliersdelikt gilt und nur mit Ordnungsstrafe belegt\nwird.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nBeifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nAuch hier muss Sachsen eine Vorreiterrolle spielen, um\ndas schnellstens zu \u00e4ndern. Wie anders wollen wir ehr-\nliche Erzeuger, Verarbeiter und H\u00e4ndler davor sch\u00fctzen,\nmit den so genannten schwarzen Schafen \u2013 ich nenne sie\nrundheraus Kriminelle \u2013 in einen Topf geworfen zu wer-\nden?\nWas, liebe Kolleginnen und Kollegen, haben wir denn der-\nzeit f\u00fcr gesicherte Erkenntnisse, auf deren Basis wir klar\nund richtig entscheiden k\u00f6nnen?\nUnbestritten ist derzeit: Tritt in einer Rinderherde ein BSE-\nFall auf, dann ist die Wahrscheinlichkeit gro\u00df, dass andere\nTiere dieser Herde ebenfalls an dieser Seuche erkrankt\nsind, da sie auf die gleiche Art gef\u00fcttert wurden und zum\nTeil voneinander abstammen. Deshalb k\u00f6nnen wir, Herr\nMinister Flath, nicht verstehen, dass Sie sich bei dem der-\nzeitigen wissenschaftlichen Erkenntnisstand daf\u00fcr ausge-\nsprochen haben, dass der Bauer entscheiden k\u00f6nnen soll,\nob er die gesamte Herde oder nur Tiere dieses Jahrgangs\nschlachtet. Abgesehen davon hat der Bauer im Augenblick\ndoch gar keine andere Wahl.\nSeien wir doch ehrlich: W\u00fcrde ein BSE-Fall in einer Herde\nauftreten, w\u00fcrde denn dann die Milch von den anderen\nK\u00fchen von den Molkereien noch abgenommen werden\noder w\u00fcrde der Bauer sein Fleisch verkaufen k\u00f6nnen? Bei\ndem derzeitigen Verbraucherverhalten ist alles andere\nwirklichkeitsfremd. Und aus Angst vor einem eventuellen\npositiven Testergebnis die Tiere weiterhin durchzuf\u00fcttern\nstehen die Bauern \u00f6konomisch doch auch nicht durch. Den\nBauern muss dringend geholfen werden aus diesem Teu-\nfelskreis herauszukommen.\nWir hatten es in Sachsen in der Hand mit der Schaffung\neiner Mehrgefahrenabsicherung f\u00fcr unsere Bauern. Und,\nHerr Dr. Jahr, lassen Sie sich das doch erkl\u00e4ren: Mit 70 %\nEntsch\u00e4digung aus der Tierseuchenkasse kann der Bauer\nkeinen neuen Bestand aufbauen. Mit einer Mehrgefahren-\nabsicherung h\u00e4tte er die Differenz zu 100 % bezahlt und er\nk\u00f6nnte sogar noch den Schaden f\u00fcr den Produktionsaus-\nfall erstattet bekommen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDeshalb fordern wir von der Staatsregierung ausreichende\nKontrollen mit harten Strafen f\u00fcr krimininelle Handlun-\ngen, das Zustandebringen einer Mehrgefahrenabsicherung\nals vorbildlichen s\u00e4chsischen Sonderweg zum Nutzen un-\nserer s\u00e4chsischen Landwirtschaftsbetriebe und eine R\u00fcck-\nbesinnung auf die gute \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Frau\nKlein?\n\nFrau Klein, SPD: \u2013 fachliche Praxis, ausgerichtet auf be-\ntriebliche und regionale Kreisl\u00e4ufe.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nCDU.\n\n(Dr. Jahr, CDU: Macht sie nicht! \u2013 \nFrau Klein, SPD: Ich hatte keine Zeit!)\n\nHerr Grapatin, bitte.\n\nGrapatin, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Seit Wochen h\u00f6ren wir uns immer wie-\nder erschreckende Nachrichten \u00fcber BSE an. Die Nachrich-\nten betreffen uns aber diesmal selbst, unsere Lebensquali-\nt\u00e4t und die Gesundheit unserer Familien.\nDie Bilder von Betroffenen auf den Titelseiten und vom\nAbtransport der betroffenen Herden verunsichern die Be-\nv\u00f6lkerung. Und die Verunsicherung wird auch noch wei-\nter transportiert, indem die Aufkl\u00e4rung mangelhaft bleibt.\nDie Angst vor einer Ansteckungsgefahr und damit vor der\nCreutzfeldt-Jakob-Krankheit gilt es aber ernst zu nehmen.\nZiel aller politischen Ma\u00dfnahmen muss daher ein m\u00f6g-\nlichst umfassender Verbraucherschutz sein. Dies schlie\u00dft\ndie Forderung ein, eine Gef\u00e4hrdung des Menschen so weit\nwie m\u00f6glich auszuschlie\u00dfen.\nDa die Marktsituation f\u00fcr den Verbraucher als aktuell be-\nstehende Gefahrenlage erkannt wurde, m\u00fcssen nun sofort\nwirksame, aber auch perspektivische Ma\u00dfnahmen der\nLebensmittelkontrolle ergriffen werden. Bisher wurden in\nSachsen 2 300 Rinder auf BSE getestet, wobei alle Tests\nnegativ ausfielen. Doch zeigte sich insgesamt als proble-\nmatisch, dass der bisher angewandte BSE-Test nur f\u00fcr Rin-\nder, die \u00e4lter als 30 Monate sind, geeignet ist. Dringend\nerforderlich ist ein BSE-Test f\u00fcr j\u00fcngere Rinder, deren\nAnteil die Rindfleischproduktion bestimmt. Diesbez\u00fcg-\nliche Forschungsanstrengungen gilt es weiterhin zu unter-\nst\u00fctzen.\nEin weiterer Schwerpunkt des Verbraucherschutzes liegt\nauf der Etikettenkontrolle. Waren mit falscher Etikettie-\nrung m\u00fcssen aus den Regalen verschwinden. Entsprechen-\nde Strafen sollten \u00fcberpr\u00fcft und gegebenenfalls im Sinne\ndes Verbraucherschutzes angepasst werden. Im \u00dcbrigen,\nFrau Klein, der Verbraucherschutz ist in Sachsen gesichert.\nDer Bund zieht sich aber perspektivisch aus dem Verbrau-\ncherschutz zur\u00fcck.\n\n(Dr. Jahr, CDU: Richtig!)\n\nHier sollten Sie vielleicht einmal Ihre Kollegen in Berlin an\nihre Verpflichtungen erinnern.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nBeifall des Staatsministers Flath \u2013 \nZuruf der Abg. Frau Klein, SPD \u2013 \n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Kein politisches Gez\u00e4nk!)\n\nSeitdem BSE-F\u00e4lle in Deutschland bekannt wurden, sind\nbereits erste wesentliche Schritte unternommen worden,\ndie zur Einschr\u00e4nkung des Gefahrenrisikos beitrugen. So\nsorgen derzeit das Verbot der Verf\u00fctterung von Tiermehl,\ndie Entfernung von Risikomaterial bei der Schlachtung\nund die regelm\u00e4\u00dfigen BSE-Schnelltests f\u00fcr eine bedeuten-\nde Einschr\u00e4nkung des Risikos.\nSo sollte die weitere Diskussion zwar \u00c4ngste und Verun-\nsicherungen ernst nehmen, jedoch zunehmend die sach-\nliche und aufkl\u00e4rende Diskussionsebene suchen. Eine Ak-\ntuelle Debatte ist deshalb ungeeignet, mit dem Problem\nBSE klarzukommen. Deshalb hat die CDU-Fraktion, wie\nKollege Jahr schon erw\u00e4hnte, eine Anh\u00f6rung beantragt,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Dann ist alles vorbei!)\n\nmit deren Hilfe \u2013 Herr Porsch, h\u00f6ren Sie zu! \u2013 die Problem-\nl\u00f6sung und die Aufkl\u00e4rung vorangebracht werden k\u00f6n-\nnen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 19. Januar 2001\n\n2184\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Die ganze Debatte \nzeigt doch, dass sie notwendig ist! \u2013 \n\nDr. Jahr, CDU: Angemessen!)\n\nHerr Dr. Pellmann, bitte.\n\nDr. Pellmann, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Zun\u00e4chst einige wenige Worte als\nReaktion auf meine verehrten Vorredner.\nHerr Dr. Jahr, so weit sind doch CDU und PDS gar nicht\nentfernt, wie Sie hier behaupten,\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Das stimmt!)\n\nFrau Dr. Volkmer, Sie sollten bitte abwarten, was ich nach\ndem Komma sage,\n\n(Heiterkeit)\n\ndenn wir geben heute mit der Aktuellen Debatte den Auf-\ntakt und sind gemeinsam sehr gespannt, wie vertiefend\nwir uns der Sache in der Anh\u00f6rung zuwenden k\u00f6nnen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS \u2013 \nDr. Jahr, CDU: Richtig!)\n\nDas ist doch das Problem. Dass Sie die Aktuelle Debatte\nnicht beantragt haben, daf\u00fcr kann ich doch nichts. Ich bitte\nSie!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nLassen Sie mich aus der Sicht des Verbraucherschutzes\neinige Anmerkungen \u2013 vielleicht nennen Sie es auch Vor-\nschl\u00e4ge \u2013 machen.\nErstens. Meine Damen und Herren, ich habe gro\u00dfe Zwei-\nfel, ob die L\u00f6sung, wie sie unter Kanzler Schr\u00f6der getrof-\nfen worden ist, wirklich sinnvoll ist. Denn es kann nicht\nsein, dass unter einem Dach sozusagen die Produzenten\nund der Verbraucherschutz verwaltet werden.\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nDas muss \u2013 Sie k\u00f6nnen ja dann reagieren \u2013 zu Konflikten\nf\u00fchren. Ich kann getrost abwarten, wie Frau K\u00fcnast dann\nden Bauernvertretern der anderen europ\u00e4ischen L\u00e4nder in\nBr\u00fcssel gegen\u00fcbersitzen wird.\nZweitens. Meine sehr verehrten Damen und Herren, ich\nbin durchaus mit Dr. Jahr einverstanden, dass wir gegen-\nw\u00e4rtig in Sachsen eine bessere L\u00f6sung haben. Aber diese\nL\u00f6sung reicht nach meinem Daf\u00fcrhalten nicht aus.\nIch hatte in der vergangenen Woche vorgeschlagen \u2013\nDr. Geisler nahm das wohlwollend auf \u2013, dass in Sachsen\nder Verbraucherschutz federf\u00fchrend in das Sozialministe-\nrium geh\u00f6rt \u2013 federf\u00fchrend!\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nIch f\u00fcge heute vertiefend hinzu: Der gesamte Verbraucher-\nschutz, der mit Landwirtschaft, Nahrungsg\u00fcterwirtschaft\netc. zu tun hat, geh\u00f6rt in das Ministerium von Dr. Geisler.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Genau!)\n\nDrittens. Meine sehr verehrten Damen und Herren, nat\u00fcr-\nlich stimme ich damit \u00fcberein, dass durchaus die Ma\u00dfnah-\nmen zur Bestrafung derer, die sich vers\u00fcndigt haben, an-\ngezogen werden sollen. Aber wer wird denn den Mut\nhaben? Wer wird denn den Mut haben, gro\u00dfe Handels-\nkonzerne, gro\u00dfe Handelsketten und Konzerne der Tier-\n\nmittelherstellung zu nennen? Ich bin gespannt. Ich k\u00f6nnte\nes mir sehr gut vorstellen.\nViertens. Wir k\u00f6nnen die Forschung auf diesem Gebiet\nnicht der freien Wirtschaft allein \u00fcberlassen, sozusagen\nnach der Devise: Hier k\u00f6nnte ein Gesch\u00e4ft zu machen sein\nund der Markt wird es schon richten. Ich denke, der Frei-\nstaat Sachsen und die Bundesregierung sind hier in der\nVerantwortung, so schnell wie m\u00f6glich drei Dinge auf den\nWeg zu bringen und m\u00f6glichst zu l\u00f6sen.\nDas Erste: Wir brauchen selbstverst\u00e4ndlich einen Schnell-\ntest am lebenden Tier.\nZum Zweiten: Wir brauchen irgendwann auch einen Impf-\nstoff, damit wir diese Seuche wirksam bek\u00e4mpfen k\u00f6nnen.\nZum Dritten \u2013 das halte ich f\u00fcr besonders wichtig, es spielt\nmeist gar keine so entscheidende Rolle \u2013: Wir sollten wirk-\nlich endlich erfahren und durch Forschung untersetzen,\nwelche Auswirkungen BSE auf den Menschen wirklich\nhat. Es wird spekuliert, aber wissen k\u00f6nnen wir es in der\nganz konkreten Situation nach wie vor nicht. Das ist kein\nVorwurf etwa an die Wissenschaftler, es ist bestenfalls ein\nVorwurf an die Politik, dass sie die Wissenschaft in dieser\nFrage zu wenig gef\u00f6rdert hat.\nF\u00fcnftens. Ich denke, wir haben uns ernsthaft die Frage zu\nstellen, ob es Sinn macht, wenn 450 000 Rinder demn\u00e4chst\nin Deutschland geschlachtet werden. Ich glaube, das kann\nkeine L\u00f6sung sein, in keiner Weise.\n\n(Jurk, SPD: Richtig!)\n\nEs fragt sich doch die staunende Welt\u00f6ffentlichkeit ange-\nsichts von 1,2 Milliarden Menschen, die in dieser Welt in\nHungersnot leben, warum man im reichen Europa dar\u00fcber\nnachdenkt die Tiere abzuschlachten, w\u00e4hrend ein gro\u00dfer\nTeil der Welt nicht die einfachste Ern\u00e4hrung sichern kann.\nIch glaube, das l\u00e4sst sich nicht aufrechterhalten und auch\nvom humanistischen Standpunkt her niemandem ernst-\nhaft vermitteln.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nSechstens. Meine sehr verehrten Damen und Herren, ich\ndenke, es ist undifferenziert, wenn die beiden zust\u00e4ndigen\nStaatsminister \u2013 aber auch andere \u2013 meinen: Wer bessere\nQualit\u00e4t bei Lebensmitteln haben will, der muss tiefer in\ndie Tasche greifen.\nAuch ich rechne selbstverst\u00e4ndlich mit einem Anstieg der\nPreise. Aber es gibt auch Menschen, die so tief in die\nTasche greifen k\u00f6nnen, wie sie wollen, sie werden dort\nnichts finden. Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen dann auch ernsthaft\n\u00fcberlegen, wie wir jenen, die sich das Fleisch dann m\u00f6g-\nlicherweise nicht mehr leisten werden k\u00f6nnen, durch\nbestimmte Ausgleichszahlungen helfen k\u00f6nnen. Denn\neines \u2013 da sind wir uns doch sicherlich einig \u2013 sollte doch\nwohl nicht angestrebt werden: dass wir weiter in eine\nZweiklassengesellschaft der Ern\u00e4hrung kommen und dass\nwir vielleicht wieder in die Nachkriegssituation zur\u00fcck-\nkommen, in der das Fleisch in der Pfanne oder auf dem\nTeller die Ausnahme war.\n\n(Dr. Jahr, CDU: Dann ist das Rindfleisch \nin der Pfanne die Ausnahme!)\n\n\u2013 Ich glaube, hier m\u00fcssen wirklich die Dinge zusammen\ngreifen, Herr Dr. Jahr.\nEine letzte Bemerkung in Ihre Richtung, Herr Dr. Jahr. Ihr\nZwischenruf hat mich veranlasst, dazu doch noch ein\nWort zu sagen. Ich bin gern bereit zu einem Privatissimum\nzum Begriff Ideologie Ihnen gegen\u00fcber. Denn eines ist\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 19. Januar 2001\n\n2185\n\n\n\ndoch v\u00f6llig klar: Sie meinen doch nicht etwa, dass Ideolo-\ngie lediglich die Bewegungsform der Politik w\u00e4re. Wir\nhaben alle irgendwo Ideologie in uns, alle. Sie k\u00f6nnen es\nzwar abstreiten, dennoch hilft Ihnen das \u00fcberhaupt nicht\nweiter. Es w\u00e4re ganz gut, wenn Sie anhand Ihrer Rede\n\u00fcberpr\u00fcfen w\u00fcrden, ob sie nicht durchaus mit ideologi-\nschem Ballast behaftet war.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Dr. Lippmann, bitte.\n\nDr. Lippmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Es geht ein Gespenst um in Eu-\nropa. Es hei\u00dft BSE und ist eine Rinderkrankheit. Obwohl\ndas Leben heute sicherer ist denn je \u2013 die Lebenserwartung\nin Europa ist noch nie so hoch gewesen wie gegenw\u00e4rtig \u2013,\nf\u00fcrchten sich viele Menschen vor BSE. Aber sachliche Dis-\nkussionen \u00fcber Gefahren und Risiken haben angesichts\nereignisorientierter Massenmedien und emotional gef\u00fchr-\nter Debatten einen schweren Stand.\nEinen hundertprozentigen Schutz gibt es nicht. Wie viel\nNutzen f\u00fcr wie viel Risiko sind wir bereit hinzunehmen?\nDas ist die Frage. Voraussetzung f\u00fcr einen fruchtbaren\nDialog mit dem Verbraucher ist, dass er alle notwendigen\nInformationen bekommen kann, um selber mitreden zu\nk\u00f6nnen. Das geschieht nach meiner Auffassung bundes-\nweit nicht.\nMeine Damen und Herren! \u00dcber eines d\u00fcrfen wir uns\nsicher sein: Die Rolle der Medien f\u00fcr Probleml\u00f6sungen\nwird regelm\u00e4\u00dfig \u00fcbersch\u00e4tzt. Medien sind nicht neutral,\nsie tendieren eher dazu, Konflikte aufzugreifen, nicht die\nL\u00f6sung. Der Verbraucher ist m\u00fcndig und bedarf der Be-\nvormundung nicht, auch nicht bei BSE.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Aber des Wissens!)\n\nDer Verbraucher soll an der Risikobewertung selber teil-\nhaben k\u00f6nnen und dazu braucht er die entsprechenden\nInformationen.\nBSE wurde im Jahr 1986 in England erstmalig beschrieben.\nBSE und die Creutzfeldt-Jakob-Krankheit haben ein \u00e4hn-\nliches Krankheitsbild, so dass man Zusammenh\u00e4nge ver-\nmuten kann. Gottlob, in Deutschland gibt es noch keinen\nBSE-Toten. Untersuchungsmethoden gestatten jedoch\nheute, auch BSE bei geschlachteten Tieren nachzuweisen.\nEs gibt nat\u00fcrlich erste F\u00e4lle und jetzt wird die nationale\nKatastrophe herbeigeredet. Undifferenzierte Vorw\u00fcrfe\nund Schuldzuweisungen sind an der Tagesordnung, die\nzugrunde liegenden Hypothesen m\u00fcssen nicht bewiesen\nwerden. Noch nie habe ich in meinem 35-j\u00e4hrigen land-\nwirtschaftlichen Berufsleben eine solche Konfusion erlebt.\n20 Jahre davon waren der Tierern\u00e4hrung gewidmet.\nEine Bemerkung zum Tierk\u00f6rpermehl. Nach den Grund-\ns\u00e4tzen der klassischen Tierern\u00e4hrung geh\u00f6rt Tierk\u00f6rper-\nmehl nicht in die Rinderern\u00e4hrung \u2013 das war auch in der\nDDR so \u2013,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Da gab es Pellets!)\n\nweil es physiologisch \u00fcberfl\u00fcssig ist. Anders ist das bei\nden Monogastriden; diese brauchen definierte Aminos\u00e4u-\nren, vorwiegend aus tierischem Protein. Das ist nicht nur\nin Sachsen so, das ist in der ganzen Welt so. Das ist also\nkeine neue Erkenntnis. Es ist insofern konsequent, aus\nallen Futtermitteln Tiermehl zu eliminieren, um technisch\nbedingte Verunreinigungen auszuschlie\u00dfen. Um Vergif-\n\ntungen handelt es sich dabei nat\u00fcrlich nicht. Der Infek-\ntionspfad ist ohnehin nicht ausreichend beschrieben.\nDer Ausschluss von Tiermehl aus dem nat\u00fcrlichen Stoff-\nkreislauf hat enorme Kostenfolgen, dar\u00fcber m\u00fcssen wir\nuns im Klaren sein. Wenn Futtermittel suspekt sind, dann\nw\u00e4re es logisch, alle Mischfutterimporte und alle Nutztier-\nund Schlachttierimporte zu verbieten. Die Osterweiterung\nder EU bekommt ein weiteres gro\u00dfes Problem.\nEinige Bemerkungen zur Massent\u00f6tung. Die Notschlach-\ntung ganzer Best\u00e4nde als Folge einer einzigen Infektion ist\numstritten. Noch geistert die Nott\u00f6tung von 400 000 Tieren\nim Raum. Gesunde Tiere aus dem Nahrungskreislauf zu\neliminieren ist nach meiner Auffasung unverantwortlich.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nMeine Damen und Herren, das ist die Politik der satten\nB\u00e4uche in Verkennung des Umstandes, dass Unwissen-\nheit, Armut und Hunger die eigentlichen Gei\u00dfeln der\nMenschheit sind.\n\n(Beifall bei CDU und PDS)\n\nWie weit ist die Philosophie der deutschen Entwicklungs-\nhilfe verkommen! Das sage ich auch als Kuratoriumsmit-\nglied der Deutschen Stiftung f\u00fcr internationale Entwick-\nlung.\nThemenwechsel. Die neue agrarische Zukunft hei\u00dft \u00d6ko-\nlandbau. Welch ein Trugschluss, wenn die Entwicklung so\nverstanden werden soll, dass gro\u00df ,,schlecht\u201c ist und klein\n,,\u00f6ko\u201c ist. Das ist fatal.\n\n(Beifall bei CDU und PDS)\n\nDas Beispiel BSE ist schon gar nicht geeignet. Auch in\nSchweizer \u00d6kobetrieben wurden BSE-F\u00e4lle beobachtet. Ich\nwarne vor dieser Fehleinsch\u00e4tzung, die in der Konsequenz\nzu weiterer nationaler Isolierung f\u00fchren wird.\nDas Problem liegt doch ganz woanders. Dazu geh\u00f6rt auch\nder gigantische Preisdruck der Lebensmittel-Handelsrie-\nsen. Diese Branche h\u00e4lt sich erstaunlich zur\u00fcck. Meine\nDamen und Herren, 100 Gramm Katzenfutter sind teurer\nals 100 Gramm Schnitzelfleisch. Wenn ein Landwirt f\u00fcr\neinen Liter Mineralwasser zwei Kilo Milch produzieren\nmuss, dann stimmt doch etwas nicht! Gut, viel und billig\ngeht nicht.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen \u2013 \nJurk, SPD: Sehr richtig!)\n\nDas s\u00e4chsische Krisenmanagement stimmt; die s\u00e4chsische\nAgrarpolitik ist auf gutem Weg. Der \u00f6kologische Landbau\ngenie\u00dft seit eh und je die h\u00f6chste F\u00f6rderung im Freistaat.\nWir werden die Verbraucher, aber auch die Bauern nicht\nim Stich lassen. Den Sachsen w\u00fcnsche ich mehr Gelassen-\nheit und die Souver\u00e4nit\u00e4t der freien Entscheidung. Sie sind\nauf der sicheren Seite, wenn sie nach Erzeugnissen aus der\nHeimat fragen.\nMeine Damen und Herren, mein Ausschuss wird eine\nAnh\u00f6rung durchf\u00fchren, um das Thema weiter sachlich\ndiskutieren zu k\u00f6nnen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei CDU und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Nicht. Dann die Frak-\ntion der CDU erneut. Herr Dr. J\u00e4hnichen, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 19. Januar 2001\n\n2186\n\n\n\nDr. J\u00e4hnichen, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Vielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit, Herr Prof.\nPorsch. \u2013 Zun\u00e4chst geht es mir darum festzustellen: Das\nVerhalten der Bundesregierung bez\u00fcglich der Rinder-\nkrankheit BSE ist unmoralisch, ist verlogen, ist von Hyste-\nrie gepr\u00e4gt.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Warum denn das? \u2013 \nZuruf der Abg. Frau Weihnert, SPD)\n\nAber wer will in Deutschland und in der deutschen Bun-\ndesregierung noch \u00fcber Moral und \u00fcber Werte reden,\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Wer hat denn \ndie ganzen Jahre alles verschlampert?)\n\nwenn die Bundesregierung von ehemaligen linken Gewalt-\nt\u00e4tern und Staatsgegnern beherrscht wird, Frau Kollegin,\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nWiderspruch bei der SPD)\n\nund wenn sich gr\u00fcne Politiker nach wie vor weigern, zum\nBeispiel die deutsche Hymne zu singen. Das ist eine Tat-\nsache.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nOder wenn Sie noch ein Beispiel wollen, Frau Kollegin:\nZwei Gr\u00fcnen-Staatssekret\u00e4re, Herr Staatssekret\u00e4r Wille\nvom BML und Herr Staatssekret\u00e4r Baake vom BMU, erar-\nbeiten und ver\u00f6ffentlichen hinter dem R\u00fccken von Agrar-\nminister Funke\n\n(Jurk, SPD: Aber Wille ist doch SPD!)\n\neinen Forderungskatalog, von dem sich Agrarminister\nFunke distanzieren muss, den Umweltminister Trittin na-\nt\u00fcrlich h\u00e4ndereibend begr\u00fc\u00dft. Sp\u00e4testens dann merkt man\nja, dass es nur um parteipolitische Machtpositionen der\nBundesregierung geht und weniger um die Sachfragen.\nWir reden vor allem um den Verbraucherschutz; denn wer\nden Verbrauchern erz\u00e4hlt, \u00fcber m\u00f6glichst kleine Betriebe\nlie\u00dfe sich die Sicherheit der Nahrungsmittel verbessern,\nder l\u00fcgt die \u00d6ffentlichkeit an, und zwar wider besseres\nWissen, oder er hat keine Ahnung davon.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Was ist zu tun? Zun\u00e4chst ein-\nmal \u2013 Herr Dr. Jahr hat es gesagt \u2013 m\u00fcssen wir alle Front\nmachen gegen die Wettbewerbspolitik der Handelsketten\nund der Superm\u00e4rkte, denn sie haben die Qualit\u00e4t unserer\nLebensmittel schwer gesch\u00e4digt, nicht die Bauern.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nFrau Dr. Volkmer, SPD: \n\nWer hat sie denn ins Land geholt?)\n\nNat\u00fcrlich sind die Landwirtschaft und die Ern\u00e4hrungs-\nwirtschaft in einem Wettbewerb. Aber sie sind jetzt in\neinen Wettbewerb gedr\u00e4ngt worden, der eigentlich para-\ndox ist. Wettbewerb geh\u00f6rt zur Marktwirtschaft. Richtig.\nDas ist auch das Lebenselixier der Marktwirtschaft. Aber\nwenn dieser Wettbewerb ausschlie\u00dflich \u00fcber den Preis ge-\nf\u00fchrt wird, dann ist es fast zwangsl\u00e4ufig, dass die Qualit\u00e4t\ndabei hinten runterf\u00e4llt. Herr Dr. Lippmann hat einige Bei-\nspiele genannt. So paradox haben wir es in Deutschland\nnoch nie gehabt, meine Damen und Herren: dass Butter\nbilliger ist als Schuhkreme und dass ein Schnitzel billiger\n\nist als Katzenfutter. Da brauchen wir uns doch nicht mehr\n\u00fcber Qualit\u00e4t zu unterhalten.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nProf. Dr. Porsch, PDS: Weil das Katzenfutter \n\nnoch besser schmeckt!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister? \u2013 Entschuldigung, das war die Macht der Ge-\nwohnheit.\n\nDr. J\u00e4hnichen, CDU: Ja, bitte.\n\nJurk, SPD: Herr Dr. J\u00e4hnichen, geben Sie mir Recht, dass\ngenau diese Entwicklung, die Sie angesprochen haben, der\nPreisverfall f\u00fcr landwirtschaftliche Produkte, schon seit\nAnfang der neunziger Jahre zu verzeichnen ist und nicht\nerst seit Machtantritt der rot-gr\u00fcnen Bundesregierung?\n\nDr. J\u00e4hnichen, CDU: Nat\u00fcrlich. Das ist auch kein Ergeb-\nnis von Politik, sondern ich habe ja ausdr\u00fccklich gesagt,\ndass das eine Frage der Politik der Handelsketten ist, die\nauf diese Art und Weise ihren Wettbewerb gestaltet haben.\nWarum, meine Damen und Herren, schreiben wir eigent-\nlich bei uns auf das Bier ,,Nach dem deutschen Reinheits-\ngebot\u201c? Und alle trinken deutsches Bier, auch wenn das\nausl\u00e4ndische billiger ist? Warum kaufen denn die meisten\nLeute bei uns deutsche Autos, auch wenn die teurer sind\nals Importe? Doch sicher, weil sie damit einen gewissen\nQualit\u00e4tsstandard verbinden. Der Verbraucher ist doch\ndurchaus bereit auf Qualit\u00e4t auch entsprechend zu reagie-\nren. Aber es muss nat\u00fcrlich auch ein Angebot an Qualit\u00e4t\ndabei sein.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDeshalb bin ich der Meinung, \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nDr. J\u00e4hnichen?\n\nDr. J\u00e4hnichen, CDU: \u2013 Nein.\n\u2013 wir sollten den Verbrauchern, also den Konsumenten,\nauch die Entscheidung vielleicht \u00fcber m\u00f6glicherweise hor-\nmonbelastetes Fleisch aus den USA, \u00fcber m\u00f6glicherweise\ngentechnisch ver\u00e4nderte Pflanzenprodukte oder pestizid-\nbehafteten Tee oder was es da alles gibt \u00fcberlassen. Aber\nwichtig ist, dass wir eindeutige Herkunfts- und Qualit\u00e4ts-\nangaben dazu haben, und zwar f\u00fcr alle Lebensmittel und\nAgrarerzeugnisse. Das ist das Wichtigste dabei. Unsere\nK\u00e4ufer sind doch keine Dummk\u00f6pfe. Sie m\u00fcssen nur rich-\ntig informiert werden und sich dann auch frei entscheiden\nk\u00f6nnen. Eine alte makrobiotische Regel lautet: Iss deine\nLebensmittel aus der Region; iss sie dort, wo sie gewach-\nsen sind und dann, wenn sie reif sind. Diese Regel ist\ng\u00fcltig seit eh und je.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Eine letzte Bemerkung \u2013 Herr\nDr. Lippmann hat schon darauf hingewiesen \u2013 zum Thema\n\u00f6kologische Landwirtschaft, das jetzt sehr stark in den\nMittelpunkt gestellt wird.\n\u00d6kologische Landwirtschaft ist inzwischen ein Schlagwort\nund eine Ideologie. Wenn \u00f6kologische Landwirtschaft eine\nWirtschaftsweise ist, die nachhaltig unsere Umwelt, unsere\nLebensgrundlage, unsere Bodenfruchtbarkeit positiv be-\neinflusst und gew\u00e4hrleistet, dann bin ich sehr daf\u00fcr, denn\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 19. Januar 2001\n\n2187\n\n\n\ndas ist ja eigentliche b\u00e4uerliche Wirtschaftsweise oder, wie\nwir es in Sachsen immer wieder genannt haben, umwelt-\ngerechte Landwirtschaft. Aber wenn sie nur oberfl\u00e4chlich\nchemische D\u00fcngung und Pflanzenschutzmittel ablehnt,\ndann ist mir das einfach zu wenig und das ist keine Garan-\ntie f\u00fcr Qualit\u00e4t.\nSchlie\u00dflich: Wenn es um unsere Gesundheit geht und wir\ndie Apotheke aufsuchen, sind wir ja sehr daran interes-\nsiert, Arzneimittel aus der Chemiefabrik zu bekommen\nund nicht nur Kr\u00e4uter und Tees.\nMeine Damen und Herren, als Fazit:\n1. Unsere Ern\u00e4hrung ist weder f\u00fcr den Handel noch f\u00fcr\ndie Medien, noch f\u00fcr die Politik ein Mittel f\u00fcr Werbung.\nDavon sollten wir in Zukunft ausgehen.\n2. Nat\u00fcrlich muss die Rinderkrankheit BSE intensiv er-\nforscht und baldm\u00f6glichst ausgerottet werden.\n3. \u2013 vielleicht das Wichtigste: Die neutrale Kontrolle aller\nStufen der Nahrungsg\u00fcterproduktion muss einheitlich ge-\nregelt und durch Herkunftsnachweise erg\u00e4nzt werden,\nund zwar unabh\u00e4ngig von Importen, nicht nur f\u00fcr deut-\nsche Produkte. Sachsen hat dazu in den letzten Jahren eine\nwichtige Vorreiterrolle gespielt mit dem Programm ,,Um-\nweltgerechte Landwirtschaft\u201c, mit dem \u00d6ko-Briefsiegel,\n\u00fcbrigens auch mit dem Vorhaben, in wenigen Wochen mit\nder Neuer\u00f6ffnung des Schlachthofes Naunhof dazu auch\neine integrierte Produktion im Fleisch- und Wurstbereich\nvorzulegen.\nAbschlie\u00dfend, meine Damen und Herren, m\u00f6chte ich\nsagen: Sobald ausreichend sichere Tests m\u00f6glich sind,\nsollte auch die Bundesregierung auf Rinderwahn \u00fcber-\npr\u00fcft werden. Ich halte das f\u00fcr notwendig. Diese Bundes-\nregierung muss einfach weg.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nProf. Dr. Porsch, PDS: \n\nEine sehr sachliche Feststellung!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nPDS. Frau Altmann, bitte.\n\nFrau Altmann, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Bevor ich mit meinem zweiten Beitrag in dieser\nAktuellen Debatte einen Blick in die Zukunft wagen wer-\nde, m\u00f6chte ich aber noch einmal auf Folgendes hinweisen:\nDie CDU hat in \u2013 sage und schreibe \u2013 vier Beitr\u00e4gen immer\nwieder erkl\u00e4rt, dass sie diese Aktuelle Debatte f\u00fcr nicht\nangemessen, f\u00fcr nicht notwendig h\u00e4lt. Nicht genug, dass\nsie sich viermal zu Wort gemeldet hat \u2013 in allen vier Beitr\u00e4-\ngen waren nur Argumente daf\u00fcr zu finden, wie wichtig\ndiese Aktuelle Debatte zu dem jetzigen Zeitpunkt ist.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nAu\u00dferdem finde ich es auch sehr schade, dass die CDU-\nFraktion der Versuchung nicht widerstehen konnte, dieses\nbundespolitische Thema eben doch wieder zu parteipoliti-\nschen Querschl\u00e4gen und Auseinandersetzungen zu miss-\nbrauchen, was wir eigentlich vermeiden wollten.\nMeine Damen und Herren! Neben dem aktuellen Krisen-\nmanagement, \u00fcber das wir jetzt in vielen Beitr\u00e4gen gespro-\nchen haben, das sowohl in der Landwirtschaft als auch im\nVerbraucherschutz sehr wichtig ist, bietet die gegenw\u00e4r-\ntige Situation aber auch die Chance zu einer sachlichen\nund unvoreingenommenen Debatte \u00fcber eine tats\u00e4chlich\nnachhaltige Landwirtschaft und Ern\u00e4hrungsweise. Auch\ndas ist heute schon verschiedentlich angeklungen. Damit\nkn\u00fcpfe ich genau dort an, wo ich in der BSE-Debatte im\nDezember geendet habe.\n\nOb es Herr Schr\u00f6der und Frau K\u00fcnast mit einer umwelt-\nvertr\u00e4glichen und artgerechten Landwirtschaft und mit\neinem Denken von Landwirtschaft aus Sicht der Verbrau-\ncher ernst meinen, wird sich auch daran zeigen, ob sie\nbereit sind die besondere Bedeutung der Landwirtschaft\nf\u00fcr die menschliche Gesellschaft wirklich anzuerkennen.\nLandwirtschaft darf dabei nicht nur als \u00f6konomischer Fak-\ntor betrachtet werden. In erster Linie muss sie \u2013 dar\u00fcber\nsind wir uns, glaube ich, alle einig \u2013 die ausreichende und\ngesundheitlich unbedenkliche Ern\u00e4hrung aller Menschen\nsichern und damit ganz einfach ein Grundbed\u00fcrfnis aller\nMenschen befriedigen.\nLandwirtschaft greift dabei nat\u00fcrlich unmittelbar in die\nNatur ein. Sie wirtschaftet mit und in der Natur. Sie schafft\nund erh\u00e4lt Kulturlandschaften, Lebens- und Erholungs-\nr\u00e4ume f\u00fcr Menschen, aber auch f\u00fcr alle anderen Lebe-\nwesen.\nBeide dieser untrennbaren Aufgaben der Landwirtschaft\nm\u00fcssen durch die Preise, die die Landwirte f\u00fcr ihre Pro-\ndukte erzielen, ausreichend honoriert werden. Die Land-\nwirte m\u00fcssen ausreichende Einkommen erzielen k\u00f6nnen,\nsonst sind sie ganz einfach gezwungen \u2013 das meine ich\nernst \u2013, die durch sie bewirtschaftete Natur letztlich dann\nwieder zu ihrem eigenen Nachteil zu gef\u00e4hrden. Eine\nregelrechte Ausbeutung der Natur und des l\u00e4ndlichen\nRaumes durch die ganze Gesellschaft ist so nicht ausge-\nschlossen. Genau hier muss angesetzt werden.\nIn der Landwirtschaft m\u00fcssen wieder Einkommen m\u00f6g-\nlich sein, die ihrer Bedeutung f\u00fcr die Gesellschaft entspre-\nchen,\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nmeine Damen und Herren; denn dann wird sich auch noch\nviel deutlicher als jetzt schon zeigen, dass umweltvertr\u00e4g-\nliche und artgerechte Landwirtschaft und die Erzeugung\nvon sicheren Produkten f\u00fcr die menschliche Ern\u00e4hrung\nnicht in erster Linie etwas mit der Gr\u00f6\u00dfe eines Betriebes zu\ntun haben.\nSchon beim jetzigen BSE-Geschehen stammen \u2013 wie Sie ja\nwissen \u2013 alle positiv getesteten Tiere bisher aus kleinen\nund kleinsten b\u00e4uerlichen Familienbetrieben. Ich bin auch\nder Meinung: Nicht nur tierhygienischen, sondern auch\nhaltungs- und f\u00fctterungstechnischen Anforderungen an\neine umweltvertr\u00e4gliche Landwirtschaft k\u00f6nnen gr\u00f6\u00dfere\nBetriebe durchaus gerecht werden. Ich finde, davon kann\nman sich auch gerade bei uns in Sachsen sehr leicht \u00fcber-\nzeugen, wenn man das will; man muss sich nur unter den\nlandwirtschaftlichen Betrieben umsehen.\nMeine Damen und Herren, aber das gr\u00f6\u00dfte Problem, mit\ndem sich nicht nur die Landwirtschaft, sondern auch die\nvor- und nachgelagerten Bereiche im Zusammenhang mit\nBSE auseinander setzen m\u00fcssen, ist der Vertrauensverlust\nder Verbraucher. Dazu hat auch heute schon fast jeder\nRedner seine Meinung zum Ausdruck gebracht.\nNach Meinung der PDS ist aber dieses Vertrauen auf\nDauer weder durch undifferenzierte Rufe nach \u00f6kologi-\nscher Landwirtschaft \u2013 wie Herr Dr. J\u00e4hnichen das schon\nzum Ausdruck brachte \u2013 noch durch immer neue Tests\nund Kontrollen in allen m\u00f6glichen Bereichen wiederzuge-\nwinnen.\nEs geht vielmehr darum, endlich wieder regionale Wirt-\nschafts- und Stoffkreisl\u00e4ufe wirklich ernsthaft in den Mit-\ntelpunkt der Politik zu stellen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 19. Januar 2001\n\n2188\n\n\n\nDabei m\u00fcssen von der Landwirtschaft \u00fcber die Futtermit-\ntelherstellung, die Lebensmittelproduktion bis hin zum\nHandel alle Bereiche einbezogen werden. Im Klartext be-\ndeutet das, dass Lebensmittel und Futtermittel vorrangig\ndort produziert werden, wo sie auch verbraucht werden.\nDas h\u00e4tte gleich mehrere positive Effekte: Erstens, der Weg\nder Lebensmittel vom Bauern bis auf die Ladentheke wird\nvom Verbraucher viel besser nachvollziehbar; zweitens,\nwirksame Kontrollen in der Futtermittel- und Lebensmit-\ntelproduktion werden deutlich erleichtert; drittens \u2013 und\nnicht zuletzt: Ein umweltvertr\u00e4glicher und tierschonender\nTransportumfang sowohl von lebenden Tieren als auch\nvon Futtermitteln und fertigen Nahrungsmitteln wird so\nmeiner Meinung nach \u00fcberhaupt erst m\u00f6glich.\n\n(Beifall des Abg. Lehner, CDU)\n\nNur so kann nach Meinung der PDS-Fraktion die Anony-\nmit\u00e4t im Bereich der Lebensmittelproduktion \u00fcberwunden\nund das Vertrauen der Verbraucher wieder gewonnen\nwerden.\nLassen Sie uns in Zukunft \u00fcber dieses Thema weiter disku-\ntieren!\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 \nBeifall der Abg. Frau Landgraf\n\nund Lehner, CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Weitere\nWortmeldungen der Fraktionen liegen nicht vor. Ich frage\ndie Staatsregierung. \u2013 Herr Staatsminister Dr. Geisler,\nbitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! BSE ist, wie vielf\u00e4ltig festgestellt wurde, das\nThema der vergangenen Monate in Deutschland. Wir\nhatten in der 27. Sitzung die erste Diskussion dazu und\ndamals, am 14.12.2000, hatten wir in Deutschland den\nersten BSE-Fall.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: \u2026 festgestellt!)\n\nInzwischen sind \u2013 Stand von gestern \u2013 16 BSE-F\u00e4lle festge-\nstellt worden. Sie verteilen sich \u2013 wie weithin bekannt \u2013\nauf die einzelnen Bundesl\u00e4nder wie folgt: Bayern sieben,\nNiedersachsen und Schleswig-Holstein je drei, Baden-\nW\u00fcrttemberg zwei und Mecklenburg-Vorpommern einer.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Bitte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Dr. Volkmer, bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Herr Staatsminister, sind Sie der\nMeinung, dass wir schon 1998 F\u00e4lle von BSE in Deutsch-\nland gehabt h\u00e4tten, wenn zu dieser Zeit in Deutschland\ngetestet worden w\u00e4re, wie das in anderen europ\u00e4ischen\nL\u00e4ndern erfolgt ist?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Das ist unbestritten zu bejahen. \u2013 Ich\nw\u00e4re sofort darauf gekommen, ohne dass Sie mich h\u00e4tten\nfragen m\u00fcssen.\n\nDiese Entwicklung f\u00fchrte dazu, dass in der Neujahrsan-\nsprache des Bundeskanzlers auch \u00fcber BSE und die Folgen\ngesprochen wurde. Wenige Tage sp\u00e4ter traten Bundes-\nministerin Fischer und Bundesminister Funke zur\u00fcck.\nBei der BSE handelt es sich um eine Erkrankung bei Rin-\ndern mit sehr weitreichenden Folgen. Ich kann heute wei-\nterhin feststellen, dass es in Sachsen bis zur Stunde keinen\nBSE-Fall gibt. Ich hoffe mit Ihnen, dass das so bleiben\nm\u00f6ge. Ausschlie\u00dfen k\u00f6nnen wir auch in Sachsen aber\nnicht, dass BSE festgestellt wird, da die spontane Ent-\nstehung neben der \u00fcbertragbaren nicht ausgeschlossen ist.\nInsofern h\u00e4tte BSE, falls es testbar gewesen w\u00e4re, nach all\ndem, was wir heute k\u00f6nnen, vor zehn, 20 oder 100 Jahren\nfestgestellt werden k\u00f6nnen. Der Forschungsstand ist, wie\nweithin bekannt, immer noch gering.\nAls verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig sicher gilt \u2013 das m\u00f6chte ich schon\nnoch einmal in die Gesamtdebatte einbringen: keine \u00dcber-\ntragung von Tier zu Tier in der Herde, also nicht im klassi-\nschen Sinne eine Seuche.\nWeiterhin gilt: Hauptinfektionsweg war in Gro\u00dfbritannien\ndie Verf\u00fctterung von nicht ausreichend erhitztem Tier-\nmehl. Sicher gilt: kein Nachweis einer Infektionsgefahr\ndurch Milch. Ebenfalls gilt verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig sicher der\nZusammenhang zwischen BSE und der neuen Form der\nCreutzfeldt-Jakob-Krankheit beim Menschen. Auch als\nsicher gilt, dass das BSE ausl\u00f6sende Agens, die Prionen,\nbisher nur in bestimmten Organen nachgewiesen wurde:\nin Gehirn und R\u00fcckenmark, in Darm, Milz und Mandeln,\nnicht im Muskelfleisch.\nDie europ\u00e4ische Dimension ist wie folgt zu beschreiben:\nMit aller Deutlichkeit muss festgestellt werden, dass es\nkein Trost ist, wenn in Belgien und Frankreich bei weni-\nger Schnelltests mehr BSE-F\u00e4lle festgestellt wurden als in\nDeutschland oder dass bei einem Vergleich von Belgien\nmit Sachsen dies genauso gilt. Es zeigt aber, dass nicht\nnur die Bundesrepublik mit BSE und ihren Folgen zu tun\nhat.\nDer Vergleich macht deutlich, dass es fragw\u00fcrdig ist, f\u00fcr\ndie Bundesrepublik eine BSE-Situation wie im Vereinigten\nK\u00f6nigreich vorherzusagen, wie es EU-Kommissar David\nByrne in den letzten Wochen nach Medienberichten getan\nhaben soll; nach seiner Sprecherin, so die letzte Meldung,\naber es so nicht gesagt haben will. Das ist aber wieder ein\nZeichen bez\u00fcglich der Frage: Was wird an Information mit\nwelcher Sicherheit wann transportiert und was l\u00f6st es\nbeim Verbraucher aus?\nIm Rahmen der Aufkaufaktion der Europ\u00e4ischen Union\nvon Rindern in einem Alter von \u00fcber 30 Monaten, \u00fcber die\ngegenw\u00e4rtig diskutiert wird, werden die Tiere in Deutsch-\nland ebenfalls mit dem Schnelltest auf BSE untersucht und\nsind damit als Ern\u00e4hrungsmittel sicher zu bewerten. Wir\ntun das, damit diese Tiere \u2013 neben der Sicherung der Er-\nn\u00e4hrung \u2013 mit in die \u00dcberwachungsuntersuchung ein-\ngehen. Wir haben bis gestern 2 148 Schlachtrinder unter-\nsucht, alle \u2013 wie Sie aus den Medien geh\u00f6rt haben \u2013 mit\nnegativem Ergebnis.\nWie sieht der Ma\u00dfnahmenplan f\u00fcr Sachsen aus? F\u00fcr den\nFall des Auftretens von BSE in Sachsen haben wir einen\nmit dem S\u00e4chsischen Staatsministerium f\u00fcr Umwelt und\nLandwirtschaft abgestimmten Ma\u00dfnahmenplan. In der\nersten Krisensitzung am 1. Dezember vergangenen Jahres\nunter Leitung von Dr. Nees wurden Vorgehen und Ent-\nwicklung der Situation mit den Beh\u00f6rden, K\u00f6rperschaften\nund Verb\u00e4nden er\u00f6rtert und gemeinsam festgelegt. Die\nepidemiologischen \u00dcberwachungsuntersuchungen wer-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 19. Januar 2001\n\n2189\n\n\n\nden seit dem 1. Dezember 2000 in Sachsen an allen ver-\nendeten Rindern im Alter von \u00fcber 24 Monaten und allen\nnot- und krank geschlachteten Rindern im Alter von \u00fcber\nzw\u00f6lf Monaten vorgenommen. Bis gestern wurden auf\ndieser Basis 2 265 Untersuchungen an verendeten Rindern\nund 238 Untersuchungen bei not- bzw. krank geschlachte-\nten Rindern mit negativem Ergebnis vorgenommen. Wir\nhaben bisher also insgesamt 4 651 Tests durchgef\u00fchrt.\nIch komme zum Thema Tiermehl. Die Probleme bei der\nBeseitigung des Tierk\u00f6rpermehls, das in den beiden Tier-\nk\u00f6rperbeseitigungsanstalten in Lenz und Chemnitz anf\u00e4llt,\nkonnten bisher sehr schnell gel\u00f6st werden. Die Entwick-\nlung im Hinblick auf die Verwertung des Tiermehls ist\nnoch nicht abgeschlossen. Wir suchen weitere M\u00f6glichkei-\nten. Auch dazu habe ich bereits im Dezember gesprochen.\nBez\u00fcglich der weiteren M\u00f6glichkeiten ist mit der Entschei-\ndung, alle noch vorhandenen Futtermittel, in denen Tier-\nmehl nachgewiesen worden ist, aufzunehmen und zu ver-\nnichten, eine neue Situation entstanden. Dies ist mit den\nvorhandenen Vernichtungsm\u00f6glichkeiten im Augenblick\nnoch nicht m\u00f6glich, so dass eine Zwischenlagerung not-\nwendig ist.\n\nIm Vergleich zu den allerersten Berechnungen ist erfreu-\nlicherweise ein deutlicher R\u00fcckgang der Verwertungs-\nkosten auf ein Drittel bis ein Viertel der anfangs gesch\u00e4tz-\nten Kosten zu verzeichnen. Auch das hatte ich im Dezem-\nber bereits angek\u00fcndigt. W\u00e4hrend wir allein in Sachsen in\nden ersten Wochen mit insgesamt \u00fcber 30 Millionen DM \u2013\nwahrscheinlich sind es mehr als 40 Millionen DM \u2013 an\nKosten rechnen mussten, belaufen sich die gegenw\u00e4rtigen\nSch\u00e4tzungen auf zirka 15 Millionen DM. Nat\u00fcrlich kommt\ndazu auch noch der Ausfall der Erl\u00f6se, die bisher durch\nden Verkauf von Tierfett und Tiermehl erreicht werden\nkonnten.\n\nWie gestalten sich die Kosten im Einzelnen? Die Kosten\nsollten beim gesundheitlichen Verbraucherschutz nat\u00fcr-\nlich nicht im Vordergrund stehen. Dennoch m\u00fcssen wir\nnach sechs bis acht Wochen das Kostenproblem f\u00fcr die-\njenigen, bei denen diese Kosten anfallen, auch l\u00f6sen, denn\nsie bleiben bisher gegebenenfalls auf den Defiziten sitzen.\nSie betragen mit Stand vom 8.1.2001 4,5 Millionen DM f\u00fcr\ndie Beseitigung und Verwertung von Tiermehl bei den\nTierk\u00f6rperbeseitigungsanstalten. Darin sind noch nicht die\nKosten enthalten, die ich gerade angedeutet habe. Der Er-\nl\u00f6sausfall bel\u00e4uft sich auf 5,8 Millionen DM. Der Gesamt-\nbetrag f\u00fcr das Jahr erreicht somit 10,3 Millionen DM.\n\nF\u00fcr die Schnelltests sind insgesamt 4,5 Millionen DM pro\nJahr anzusetzen. Dabei sind im Augenblick in den Berech-\nnungen nur die Tests der Tiere mit einem Alter von mehr\nals 30 Monaten neben den notgeschlachteten oder ver-\nendeten Tieren enthalten. Falls wir zu einer weiteren\nSenkung des Testalters auf 24 Monate k\u00e4men, w\u00fcrde das\neine entsprechende Kostenerh\u00f6hung bedeuten.\n\nWelchen Kostenanteil der Bund \u00fcbernimmt, ist definitiv\nnoch nicht bekannt. Insoweit muss ich jetzt schon Kritik an\nder Bundesregierung \u00e4u\u00dfern, denn wenn Anfang Dezem-\nber der Termin 31. Januar genannt worden ist, wir aber\nheute schon den 19. Januar haben und die letzte \u00c4u\u00dferung\nvon Finanzminister Eichel in der ,,Welt\u201c lautet, es w\u00fcrden\ndaf\u00fcr keine Ausgleichsleistungen vom Bund erfolgen, so\nist das wenig hoffnungsvoll. Die Arbeitsgruppe ist zwar\neingesetzt worden und sie hat auch mehrfach getagt \u2013 zum\nletzten Mal am 10. Januar \u2013, aber, wie gesagt, ohne jeden\ngreifbaren Erfolg.\n\nIm Interesse der Sache haben die jeweiligen staatlichen\nund kommunalen Kostentr\u00e4ger bisher die Kosten \u00fcber-\nnommen. Die endg\u00fcltige Kl\u00e4rung der Finanzierungsfrage\nwird, wie gesagt, nach jetzigem Stand von der Bundes-\nregierung auf Ende Januar verschoben. Sie ist aber nicht\nzum Nulltarif zu haben.\nWas folgt daraus?\nErstens. Die \u00dcberwachungsbeh\u00f6rden und die Unter-\nsuchungseinrichtungen sowohl f\u00fcr die Tiere und ihre Er-\nzeugnisse als auch f\u00fcr die Futtermittel m\u00fcssen stets auf\neinem den wissenschaftlichen Erkenntnissen entsprechen-\nden hohen Niveau gehalten werden. Sie m\u00fcssen schnell\nund umfassend umgesetzt werden.\nZweitens. Die Forschung bei neu auftretenden Krank-\nheiten ist schnell auf breiter Basis und weltoffen voranzu-\nbringen. Daf\u00fcr m\u00fcssen ausreichende Mittel zur Verf\u00fcgung\ngestellt werden.\nWenn ich auf diesen zweiten Punkt in Erwiderung auch\nauf Forderungen von Ihnen, Herr Pellmann, noch einmal\nspeziell eingehe, dann muss ich in Wiederholung dessen,\nwas ich im Dezember gesagt habe, daran erinnern, dass\nGeld allein Forschungsergebnisse nicht erzwingen kann.\nIch mache nur den Hinweis auf das Beispiel Tbc. Dabei\nmeine ich speziell die Entwicklung des Wissens um diese\nKrankheit vom vorletzten bis zum letzten Jahrhundert. Ich\nkann aber auch die durchaus intensiven Anstrengungen\nnennen, die sich auf die Bek\u00e4mpfung von Aids richten. Ich\nmuss Ihnen auch den Hinweis zumuten, dass wir bis heute\nnicht alle \u00fcbertragbaren Krankheiten mit Impfstoffen be-\nk\u00e4mpfen k\u00f6nnen, obwohl diese Krankheiten schon hun-\ndert Jahre oder l\u00e4nger bekannt sind. Wir d\u00fcrfen keine fal-\nschen Hoffnungen dergestalt erwecken, mit mehr Geld\nwerde in k\u00fcrzester Zeit ein positives Forschungsergebnis\nzu erzielen sein. Sicher sind in Zukunft h\u00f6here Aufwen-\ndungen notwendig \u2013 das wird damit nicht bestritten.\nFrau Altmann, ich will es deutlich sagen: Das Ja zu den\nregionalen Kreisl\u00e4ufen \u2013 das hat mein Kollege Flath schon\nim Dezember ausgesprochen \u2013 er\u00fcbrigt nicht die Kontrol-\nlen. Insoweit haben Sie sich n\u00e4mlich missverst\u00e4ndlich aus-\ngedr\u00fcckt. Die Kontrollen sind auch in regionalen Kreis-\nl\u00e4ufen notwendig.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: \nDas hat doch keiner bestritten!)\n\n\u2013 Dann lesen Sie einmal die \u00c4u\u00dferungen nach! Ich habe\nsehr genau herauszuh\u00f6ren versucht, wie sie es gemeint\nhat.\nDiese Kontrollen haben wir in Sachsen durchaus schnell\nund nach unserer Einsch\u00e4tzung in einer guten Qualit\u00e4t\nrealisiert, soweit dies in unserer Verantwortung m\u00f6glich\nwar.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Bitte.\n\nFrau Altmann, PDS: Herr Minister, geben Sie mir Recht,\ndass ich eindeutig gesagt habe: Die notwendigen Kontrol-\nlen im Futter- und Lebensmittelbereich werden in regiona-\nlen Wirtschafts- und Stoffkreisl\u00e4ufen, also in kleineren\nKreisl\u00e4ufen, wesentlich einfacher.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 19. Januar 2001\n\n2190\n\n\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Das haben Sie sehr wohl gesagt. Aber\ndavor f\u00fchrten Sie aus, es helfe nichts, immer mehr zu kon-\ntrollieren. Als Alternative dazu erw\u00e4hnten Sie die regiona-\nlen Kreisl\u00e4ufe und das war durchaus missverst\u00e4ndlich.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: \nWer Ohren hat, kann h\u00f6ren!)\n\n\u2013 Ich denke, ich habe es differenziert ausgedr\u00fcckt. Ich\nwollte nur die Situation bei den von uns bis jetzt durchge-\nf\u00fchrten Kontrollen verdeutlichen, nicht nur bez\u00fcglich BSE-\nNachweis mit Schnelltests. Wir haben auch, im Gegensatz\nzu vielen anderen Bundesl\u00e4ndern, die Untersuchungsm\u00f6g-\nlichkeiten parat und setzen sie generell so ein, dass Tests\nimmunhistologisch kontrolliert werden. Damit k\u00f6nnen wir\nin Sachsen mit gro\u00dfer Sicherheit selbst\u00e4ndig den Nachweis\nerbringen und in anderen Bundesl\u00e4ndern aufgetretene Un-\nsicherheiten werden ausgeschlossen.\nWir haben auch erreicht, dass bei uns seit dem 1. Dezem-\nber kontinuierlich sowohl Schlachtungsuntersuchungen\nals auch die Tierseuchenuntersuchungen laufen. Dies ist in\nanderen Bundesl\u00e4ndern nicht der Fall gewesen, auch nicht\nin Bundesl\u00e4ndern, die sich sehr engagiert haben, in denen\naber die Strukturen inzwischen so defizit\u00e4r waren, dass\nman zum Beispiel in NRW geschlachtete Rinder \u00fcber\nWochen einlagern musste.\nMeine Damen, meine Herren, ich will aber auch verdeutli-\nchen, dass wir \u00fcber die Deklaration auf den Waren zu\neiner h\u00f6heren Transparenz kommen wollen. Deswegen\nhabe ich mich auch entschlossen, diesen Weg gegen\u00fcber\ndem bisher gesetzlich vorgeschriebenen zu erweitern. Es\nist unbestritten, dass wir mit den zus\u00e4tzlichen Kontrollen\nbez\u00fcglich der Kennzeichnung erreicht haben, dass in Sach-\nsen in wenigen Wochen ein R\u00fcckgang der Zahl von nicht\nausreichend deklarierten Produkten eingetreten ist. Im\nDezember stellten wir die bekannten drei nicht richtig\ndeklarierten Produkte fest. Bis heute, 19. Januar 2001, ver-\nzeichnen wir keine weitere Fehldeklarierung.\nInsofern, denke ich, ist das ein eindeutiger Erfolg. Wir sind\nder Meinung, dass eine Fehldeklarierung jetzt nicht mehr\ntoleriert werden kann, sondern f\u00fcr den Verbraucher die\nTransparenz in der Weise hergestellt wird, dass, wenn eine\nFehldeklarierung, also ein Nichtangeben von Rindfleisch,\nnachgewiesen ist, dies auch \u00f6ffentlich gemacht wird.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Minister, gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Einen Augenblick!\nUnbestritten sind nat\u00fcrlich eine Anh\u00f6rung des betroffenen\nBetriebes und ein abgesicherter Befund, also eine Zweit-\nkontrolle, notwendig.\nBitte sehr.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Ich habe eine Frage: K\u00f6nnen Sie\nmir sagen, warum diese strengen Kontrollen erst jetzt\nerfolgen?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Frau Volkmer, wir haben in den ver-\ngangenen Jahren pro Jahr ungef\u00e4hr 30 000 Kontrollen be-\nz\u00fcglich der Deklaration durchgef\u00fchrt. Also, sie finden\nnicht erst jetzt statt. Wir haben jetzt zus\u00e4tzliche Kontrollen\n\ndurchgef\u00fchrt. Bez\u00fcglich der Deklaration ist es ja so, dass\nin den vergangenen Jahren Bu\u00dfbescheide auch dann aus-\ngestellt worden sind, wenn zum Beispiel auf den Waren\nRindfleisch deklariert und kein Rindfleisch enthalten war.\nDas ist eine v\u00f6llig andere Situation als die heute zu be-\nk\u00e4mpfende.\nEs wurde und es wird auch heute noch kritisiert, wenn der\nFettanteil gegen\u00fcber den \u00fcblich vorgeschriebenen Rezep-\nturen zu hoch ist. Von daher geht es bei der Deklaration\ngegenw\u00e4rtig um eine besondere Situation, die der Ver-\nbraucher aufgrund der nachgewiesenen BSE-F\u00e4lle in\nDeutschland nat\u00fcrlich anders bewertet als noch vor drei\noder f\u00fcnf Monaten.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nVor drei oder f\u00fcnf Monaten ging es darum, dass unter\nUmst\u00e4nden wirklich die 20 % Rindfleisch enthalten waren.\nHeute geht es darum, dass der Verbraucher erkennen\nkann, wenn er will, dass er kein Rindfleisch isst, also kein\nRindfleisch enthalten ist. Insofern ist diese spezielle Frage\nheute wirklich umgekehrt zu sehen, n\u00e4mlich in der H\u00f6he\nder Untersuchungsh\u00e4ufigkeit. Dass man Falschdeklaratio-\nnen nicht generell ausschlie\u00dft, dass diese alle bis hin zu\nerheblichen Bu\u00dfgeldverfahren verfolgt werden, ist unbe-\nstritten. Das ist bei den drei F\u00e4llen gemacht worden und\ndas wird bei entsprechenden Tatbest\u00e4nden unter den j\u00e4hr-\nlich 30 000 Kontrollen genauso vollzogen.\nMeine Damen, meine Herren! Ich m\u00f6chte zwei Dinge noch\neinmal ganz deutlich nennen; einmal: Was hat BSE in\nEuropa bei der ersten Krise gekostet? Die erste Krise Mitte\nder neunziger Jahre hat Europa in der Gesamth\u00f6he un-\ngef\u00e4hr 1,7 Milliarden Euro gekostet. Davon entfielen\n850 Millionen Euro auf die St\u00fctzung der Einkommen der\nRindfleischerzeuger und 870 Millionen Euro auf die Finan-\nzierung des Programms zur Verbrennung britischer BSE-\ninfizierter oder -gef\u00e4hrdeter Rinder. Es hat Europa ins-\ngesamt 50 000 Arbeitspl\u00e4tze gekostet. Heute stehen noch\n450 000 Tonnen Tiermehl zur Verbrennung in Gro\u00dfbritan-\nnien an, weil die Kapazit\u00e4ten noch nicht ausreichen.\nIch denke, dass die Krise heute nicht dieses Ausma\u00df er-\nreichen wird. Die notwendigen Kosten, die ich genannt\nhabe, m\u00fcssen verantwortlich zwischen EU, Bund und L\u00e4n-\ndern getragen werden.\nZum anderen m\u00f6chte ich ganz deutlich denen danken, die\nbis jetzt die Arbeit in den Untersuchungsanstalten und in\nden Veterin\u00e4r\u00e4mtern geleistet haben, die in den letzten\nWochen erheblich mehr an Aufgaben zu bew\u00e4ltigen hatten\nund die auch bereit waren sich neue Erkenntnisse anzueig-\nnen und einzusetzen.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nMeine Damen, meine Herren! Ich sage auch all denen\nDank, die inzwischen als Hersteller den Erwartungen der\nVerbraucher gerecht werden, sachgerecht deklarieren und\nihre Erzeugnisse transparent auf den Markt bringen.\nIch bitte alle Verbraucher, dass sie bei ihren Kaufentschei-\ndungen verantwortlich handeln, dass sie nachfragen und\ndass sie sich auch bewusst entscheiden.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die Staatsregierung hat weiterhin das\nWort. Herr Minister Flath, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 19. Januar 2001\n\n2191\n\n\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren!\nEinige Anmerkungen von mir als Landwirtschaftsminister:\nDie Opposition hatte den Vorwurf erhoben, ich w\u00fcrde\nmich zu wenig um die Mehrgefahrenversicherung k\u00fcm-\nmern. Diese Kritik weise ich zur\u00fcck und nehme sie mir\nnicht an. Wir haben im Ausschuss ausf\u00fchrlich dar\u00fcber\nberaten und ich habe die Beschl\u00fcsse des Ausschusses kon-\nsequent umgesetzt. Ich darf vielleicht noch einmal den\nAusschussvorsitzenden, Herrn Dr. Lippmann, zitieren. Er\nhatte gesagt, wir verfolgen als Minimalziel eine deutsch-\nlandweite L\u00f6sung bei der Mehrgefahrenversicherung und\nals Maximalziel eine europaweite L\u00f6sung.\nIch habe als Agrarminister auf der Agrarministerkonfe-\nrenz diese Problematik eingebracht. Ich habe die Zustim-\nmung der L\u00e4nderkollegen bekommen und die Bundes-\nregierung hat die Aufgabe, dieses System zu pr\u00fcfen. Die\nBundesregierung hat gestern die Chance vertan. Sie hatte\nzu einer Agrar- und Umweltministerkonferenz eingeladen.\nSie wurde von Frau K\u00fcnast und Herrn Trittin boykottiert.\nEs wurde wieder ausgeladen.\nNun haben unter meiner Leitung die Agrar- und Umwelt-\nminister der CDU/CSU in Deutschland getagt. Wir haben\nuns dort zu zehn Punkten verst\u00e4ndigt, einmal zur Be-\nk\u00e4mpfung der BSE-Krise und zum anderen zur Weiterent-\nwicklung der Agrarpolitik.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nBitte sehr.\n\nFrau Altmann, PDS: Herr Minister Flath, geben Sie mir\nRecht, dass man auch \u00fcber die Mehrgefahrenabsicherung\nin Anbetracht der jetzigen Situation wie \u00fcber alle anderen\nDinge und Probleme noch einmal neu nachdenken kann?\nGeben Sie mir auch Recht, dass mir pers\u00f6nlich der Be-\nschluss im Agrarausschuss, den wir dort gefasst haben,\nschon damals nicht weit genug ging?\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nAber nat\u00fcrlich, Frau Altmann, kann man auch in dieser\nKrisensituation neu dar\u00fcber nachdenken. Mir ging es\ndarum, die Kritik zur\u00fcckzuweisen, dass ich mich in den\nletzten Wochen zu wenig darum gek\u00fcmmert h\u00e4tte. Ich\nkann Ihnen auch sagen, Frau Altmann, ich habe gestern\nAbend in Berlin ein Gespr\u00e4ch mit dem \u00f6sterreichischen\nLandwirtschaftsminister gef\u00fchrt, weil dort das Mehrgefah-\nrenversicherungssystem entwickelt wurde und in \u00d6ster-\nreich bereits angewendet wird. Das hei\u00dft, es ist v\u00f6llig klar,\ndort, wo so ein Modell schon funktioniert, muss man\nhinschauen. Ich werde auch die Gelegenheit bis Sonntag\nnutzen, mit dem Kommissar der Europ\u00e4ischen Union,\nHerrn Fischler, das zu vertiefen. Mir ging es also darum,\ndie Kritik zur\u00fcckzuweisen, dass ich mich darum zu wenig\ngek\u00fcmmert h\u00e4tte.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Bei der Bek\u00e4mpfung der ge-\nsamten BSE-Problematik, dieser Krise, wie sie immer wie-\nder genannt wird \u2013 f\u00fcr die Landwirte ist es tats\u00e4chlich eine\nKrise, die sich allm\u00e4hlich auch auf viele nachgelagerte Be-\nreiche ausweitet \u2013, gibt es Dinge, die aktuell zu behandeln\nsind.\n\nAls ich Frau Bundesministerin K\u00fcnast gestern in Berlin\nreden h\u00f6rte, war mein Eindruck, dass sie mittlerweile be-\ngriffen hat, dass es Dinge gibt, die ganz aktuell zu l\u00f6sen\nsind. Dazu geh\u00f6rt, dass wir zun\u00e4chst das, was bisher be-\nschlossen ist, konsequent umsetzen, n\u00e4mlich das Verbot\nTierk\u00f6rpermehl zu verf\u00fcttern. Hier hat es eine Eilverord-\nnung der Bundesregierung vom 29. Dezember 2000 gege-\nben. Danach ist es nun auch verboten, dass noch alte Fut-\ntermittelbest\u00e4nde, die bei den Landwirten, Herstellern und\nH\u00e4ndlern lagern, verf\u00fcttert werden. Die Bundesregierung\nhat bisher vers\u00e4umt zu erkennen, dass eine L\u00f6sung her\nmuss, wie jetzt in Deutschland mit diesen Futtermittel-\nbest\u00e4nden umgegangen wird.\nDer Freistaat Sachsen ist hier in der Vorreiterrolle. Wir\nhaben diese Futtermittel erfasst: Es sind 3 600 Tonnen in\nSachsen in \u00fcber 2 000 Betrieben.\nIn dieser Woche hat die Staatsregierung beschlossen, diese\nFuttermittel zun\u00e4chst einmal einzusammeln und einer ge-\nzielten Vernichtung zuzuf\u00fchren. Damit ist ein Problem\nnicht gel\u00f6st, n\u00e4mlich das Problem der Landwirte, die eine\nEntsch\u00e4digung brauchen. Sie sind nicht in einer so komfor-\ntablen finanziellen Situation. Sie k\u00f6nnen nicht ein halbes\nJahr lang darauf warten. Sie m\u00fcssen neue Futtermittel\nkaufen, um die Tiere f\u00fcttern zu k\u00f6nnen.\nWie ich Frau K\u00fcnast gestern Abend vernommen habe, gibt\nwohl die Bundesregierung zu, dass sie f\u00fcr diese Entsch\u00e4di-\ngung zu 100 % zust\u00e4ndig ist. Ich erwarte, dass in den\nn\u00e4chsten Tagen diesbez\u00fcglich Beschl\u00fcsse gefasst werden\nund die Landwirte sehr schnell zu einer Entsch\u00e4digung\nbez\u00fcglich der Futtermittel kommen, die wir in den n\u00e4chs-\nten Tagen dann abholen lassen werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch habe bereits gesagt, dass gestern die Agrarminister\nund die Umweltminister der CDU/CSU-L\u00e4nder in Berlin\nzusammengesessen haben. Beim BSE-Bek\u00e4mpfungsgesetz\nsind wir der Meinung, dass wir ein solches Gesetz brau-\nchen. Alle L\u00e4nder, also auch Bayern, haben sich dazu be-\nkannt. Wir brauchen ein einheitliches Vorgehen in\nDeutschland. Deshalb muss es ein Gesetz geben.\nAber, meine Damen und Herren, gestatten Sie mir noch\nFolgendes zu sagen: Es gibt eine ganz klare Regelung in\nSachsen. Zust\u00e4ndig daf\u00fcr ist mein Kollege Dr. Geisler.\nWenn heute oder morgen in Sachsen ein BSE-Fall gefun-\nden werden sollte, ist er zust\u00e4ndig und muss handeln.\nDann wird in Sachsen so gehandelt, wie es die L\u00e4nder in\nder letzten Novemberwoche des vergangenen Jahres ver-\neinbart haben.\nEs ging mir bei meiner \u00c4u\u00dferung um etwas anderes, n\u00e4m-\nlich darum, was geschieht, wenn ein Gesetz in Vorberei-\ntung ist. Dieses Gesetz soll f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre regeln,\nwie in dem Fall umzugehen ist, dass in einer Herde ein\nvon BSE befallenes Rind gefunden wird.\nMeine Damen und Herren! Es ist meine Pflicht darauf hin-\nzuweisen, dass ich nach wie vor daran Zweifel habe, ob es\nrichtig ist \u2013 es wurde von Herrn Dr. Geisler auch gesagt,\ndass bisher keine einzige Ansteckung von Tier zu Tier in\neiner Herde festgestellt worden ist \u2013, alle Rinder einer Her-\nde in einem Betrieb zu t\u00f6ten.\nIch wei\u00df auch, meine Damen und Herren, dass damit nicht\nalle Probleme zu l\u00f6sen sind. Auch die Bayern haben daf\u00fcr\nkeine L\u00f6sung. Niemand hat das. Auch Frau K\u00fcnast hat am\ngestrigen Abend zugesagt \u2013 sie teilt die Zweifel \u2013 bis Ende\nJanuar keine Entscheidung zu treffen. Vielmehr wolle sie\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 19. Januar 2001\n\n2192\n\n\n\nintensiv pr\u00fcfen, ob es andere M\u00f6glichkeiten gibt. Das be-\ngr\u00fc\u00dfe ich sehr, meine Damen und Herren.\nAuch wenn das bei manchen Leuten ein L\u00e4cheln hervor-\nruft, so m\u00f6chte ich doch sagen: Ab und zu lohnt es sich,\ndass wir uns auf alte Regeln, die wir von den Gro\u00dfeltern\nund Urgro\u00dfeltern gelernt haben, besinnen. Meine Ur-\ngro\u00dfmutter hatte mich etwas gelehrt. Ich bin auf dem Bau-\nernhof aufgewachsen und ich wei\u00df, dass es seit 7 000 Jah-\nren so \u00fcblich ist, dass der Mensch oftmals Wand an Wand\nmit dem Rind gelebt hat. Sie hat damals gesagt: Mein\nJunge, \u00fcberleg dir immer, wie du mit dem Tier umgehst;\ndenn so, wie der Mensch mit dem Tier umgeht, wird er\neines Tages mit dem Menschen umgehen.\nAuch bei dieser Krise ist es wichtig, dass der Mensch an-\nst\u00e4ndig mit den Rindern umgeht. Ich bitte die Medien, ins-\nbesondere die Bildmedien \u2013 ich meine damit das Fern-\nsehen \u2013, sich genau zu \u00fcberlegen, welche Bilder gezeigt\nwerden und ob es anst\u00e4ndig ist, wie wir mit den Tieren\numgehen.\n\n(Beifall bei allen Faktionen)\n\nEinige S\u00e4tze zur zuk\u00fcnftigen Agrarpolitik. Nicht erst, seit-\ndem wir einen BSE-Fall in Deutschland entdeckt haben, ist\nes zwingend notwendig \u00fcber die weitere Gestaltung der\nAgrarpolitik nachzudenken. Es war \u00fcbrigens vereinbart\nworden, dass die Beschl\u00fcsse aus der Agenda 2000 jetzt\ngelten. Die Gespr\u00e4che sind schon damals vereinbart wor-\nden.\nSo erlauben Sie mir einige wenige Anregungen. Wir haben\nuns gestern auch darauf geeinigt, dass regionale Kreisl\u00e4ufe\neine gr\u00f6\u00dfere Rolle spielen m\u00fcssen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: \nDas sagen wir seit acht Jahren!)\n\nMeine Damen und Herren! Der Staat ist nicht dazu da, das\nzu organisieren. Unsere Pflicht ist es, solche Aktivit\u00e4ten zu\nunterst\u00fctzen. Das sei allen im Land zugesagt, die jetzt\ndar\u00fcber nachdenken, wie sie mehr regionale Vermarktung\nbetreiben k\u00f6nnten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nBei der zuk\u00fcnftigen Agrarpolitik m\u00fcssen wir von vornher-\nein sagen, dass es nicht einfach ist. Wir haben uns mit\nBayern gestern darauf geeinigt, dass die Frage, ob gro\u00df\noder klein, eine Frage von gestern ist.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nAuch hier steht es nicht dem Staat zu die Betriebe im Land\nzu organisieren. Wer im Familienbetrieb arbeiten m\u00f6chte,\nsollte das tun. Wer sich freiwillig dazu entschlie\u00dft, sich zu\ngr\u00f6\u00dferen Einheiten zusammenzuschlie\u00dfen, sollte das tun.\nWir m\u00fcssen uns bem\u00fchen auch in der k\u00fcnftigen Agrar-\npolitik Chancengleichheit f\u00fcr alle Betriebsformen durch-\nzusetzen.\nWir m\u00fcssen dar\u00fcber nachdenken, wie wir unterst\u00fctzen\nk\u00f6nnten und wie es gelingen k\u00f6nnte, dass Qualit\u00e4ts-\nsicherungssysteme, die es in anderen Gebieten der Wirt-\nschaft, auch in der Landwirtschaft, gibt, viel mehr Einzug\nhalten.\nDie staatlichen Kontrollen m\u00fcssen sein. Wir m\u00fcssen sie\nverst\u00e4rken. Wir sind uns einig dar\u00fcber, dass wir h\u00e4rtere\nStrafen brauchen. Wie es in der Wirtschaft auch \u00fcblich ist,\nmuss die Landwirtschaft selbst \u00fcber Qualit\u00e4tssicherungs-\nsysteme nachdenken. Das ist in einem gro\u00dfen Betrieb oft-\nmals leichter als in einem kleinen. Dort hat man es schon.\n\nKleinere Betriebe m\u00fcssten dar\u00fcber nachdenken, wie man\ndas innerhalb eines Verbandes organisieren k\u00f6nnte.\nEin kurzes Wort zum \u00d6kolandbau. Meine Damen und\nHerren! Die gegenw\u00e4rtig stattfindende Diskussion ist eine\nScheindiskussion. Wenn ich Frau K\u00fcnast zuh\u00f6re, meine\nich, sie wolle sich nur um \u00d6kolandbau k\u00fcmmern. Es\nist nicht ihre Aufgabe sich nur um 2 % zu k\u00fcmmern; im\nAugenblick ist es so, dass es 2 % Abnehmer f\u00fcr \u00d6kopro-\ndukte gibt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nIch m\u00f6chte den Gedanken noch zu Ende f\u00fchren.\nWenn nur alle diejenigen, die in diesen Tagen \u00fcber \u00d6ko-\nlandbau \u00f6ffentlich diskutieren, dies auch nutzten, k\u00f6nnten\nwir den \u00d6kolandbau auf 5 % ausdehnen. Dazu stehe ich,\nmeine Damen und Herren.\n\nFrau Dr. Runge, PDS: Sind Sie tats\u00e4chlich der Meinung,\ndass es f\u00fcr die Initiierung regionaler Kreisl\u00e4ufe in der\nLandwirtschaft und in der Nahrungsmittelindustrie aus-\nreichend sein k\u00f6nnte, einfach nur Aktivit\u00e4ten zu unterst\u00fct-\nzen? Ist es nicht notwendig, dass die Agrarsubventionen\nso strukturiert werden, dass eben Tiertransporte von hier\nnach Italien und zur\u00fcck nicht mehr subventioniert werden\nd\u00fcrfen und die Subventionen tats\u00e4chlich so umgelenkt\nwerden, dass regionale Kreisl\u00e4ufe zustande kommen?\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nSie haben in einer Sache Recht. Ich habe ein Beispiel ge-\nnannt, wie wir in Sachsen handeln sollten. Sie haben v\u00f6llig\nRecht, dass wir auch hier den Dialog mit der Europ\u00e4ischen\nUnion fortsetzen m\u00fcssen. Es ist doch kein Geheimnis:\nJeder, der l\u00e4ngere Zeit mit der Landwirtschaftspolitik zu\ntun hatte, wei\u00df, dass gerade die Europ\u00e4ische Union immer\ndagegen war, regionale Kreisl\u00e4ufe mit regionalen Her-\nkunftszeichen und Qualit\u00e4tszeichen zu versehen.\nDie Europ\u00e4ische Union hat sehr lange Zeit \u2013 sie tut dies\njetzt immer noch \u2013 versucht, die Produktion zu anonymi-\nsieren, weil sie nicht wollte, dass Regionen mit ihren Pro-\ndukten werben. Wir hatten sehr oft Streit dar\u00fcber. Es gibt\nsogar Gerichtsstreitigkeiten dar\u00fcber. Es gibt aber eine ganz\nneue Aussage von Kommissar Fischler am gestrigen\nAbend, die darauf hindeutet, dass die Europ\u00e4ische Union\nin diesem Punkt umzudenken beginnt. Das werte ich als\neinen ersten Erfolg und glaube, das m\u00fcssen wir verst\u00e4r-\nken.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nVielleicht noch etwas zum \u00d6kolandbau. Wir haben im\nMoment 2 % \u00d6kolandbau. Das hei\u00dft 98 % der Fl\u00e4che ist\nkonventionelle Landwirtschaft. Darum m\u00fcssen wir uns\nauch k\u00fcmmern. Es w\u00e4re falsch sich nur um \u00d6kolandbau\nzu k\u00fcmmern. Wir sollten unseren s\u00e4chsischen Weg fort-\nentwickeln, damit auch die s\u00e4chsische Landwirtschaft um-\nweltschonende Produktionsmethoden weiter ausbaut.\nWir haben in Sachsen ein Ziel. In unseren Papieren steht:\n10 % \u00d6kolandbau. Mittlerweile spricht Bundeskanzler\nSchr\u00f6der \u2013 er hatte bei 20 % begonnen \u2013 von 10 %. Wenn\nes der Markt hergibt, meine Damen und Herren, habe ich\n\u00fcberhaupt nichts gegen 20 % Ausbau in Sachsen.\nDas w\u00fcrde sich dann mit einer Aussage der Bundes-\nministerin K\u00fcnast decken. Aber wir m\u00fcssen uns auch darum\nk\u00fcmmern, wie wir die konventionelle Landwirtschaft wei-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 19. Januar 2001\n\n2193\n\n\n\nterentwickeln, so lange halt, wie nicht alle Verbraucherin-\nnen und Verbraucher zu \u00d6koprodukten greifen.\nAbschlie\u00dfend, meine Damen und Herren, haben wir uns\ngestern verst\u00e4ndigt, welche Zielrichtung die CDU/CSU-\nL\u00e4nder bei der Weiterentwicklung der europ\u00e4ischen\nAgrarpolitik verfolgen. Wir haben uns darauf geeinigt,\ndass die europ\u00e4ische Agrarpolitik konsequent dahin wei-\nterzuentwickeln ist \u2013 ich lese es einmal absichtlich ab, weil\nes sehr schwierig war einen Konsens herzustellen \u2013, ,,dass\ndie Landwirte in eigener Verantwortung die marktorien-\ntierte Ausrichtung ihrer Produkte bestimmen und f\u00fcr die\nvon der Gesellschaft geforderten Leistungen angemessen\nund produktionsneutral entlohnt werden.\u201c Das ist ein\ngro\u00dfes Ziel, das wir dort verfolgen.\nIch will Ihnen sagen, was dahintersteckt. Wir meinen, dass\nes nicht lohnt, eines weiter zu verfolgen, n\u00e4mlich dass der\nStaat oder auch die Europ\u00e4ische Union den Markt ent-\nwickeln will. Eines geht in diesen Tagen so ziemlich unter.\nWir diskutieren dar\u00fcber, wie wir mit dem Beschluss der\nEurop\u00e4ischen Union umgehen, zwei Millionen Rinder\nvom Markt zu nehmen. F\u00fcr Deutschland, hat man gesagt,\nsind das 400 000. Wir haben eine akute BSE-Krise.\nDas hei\u00dft n\u00e4mlich auch, dass 1,6 Millionen Rinder in Euro-\npa zu viel auf dem Markt sind und die Europ\u00e4ische Union\n\nbeschlossen hat, diese vom Markt zu nehmen. Man hat nur\ndie BSE-Krise in Deutschland dazu benutzt. Wir sollten\ndar\u00fcber nachdenken, ob es wirklich dauerhaft erfolgreich\nist. Sozialistische und kommunistische L\u00e4nder haben im-\nmer versucht den Markt zu organisieren. Dass wir dabei\nvieles zu ber\u00fccksichtigen haben, auch unterschiedliche\nL\u00e4nderinteressen, macht es so schwierig. Wer damals die\nDiskussion zur Agenda 2000 mitverfolgt hat, wird das wis-\nsen. Da geht es auch schnell einmal quer durch alle politi-\nschen Lager.\nUnsere Pflicht in Sachsen ist, glaube ich, darauf zu achten,\ndass der erfolgreiche Weg unserer s\u00e4chsischen Landwirt-\nschaft auch nach dieser BSE-Krise erfolgreich fortgesetzt\nwerden kann. Daf\u00fcr stehen wir.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen dazu noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, dann ist\ndie 1. Aktuelle Debatte, beantragt von der Fraktion der\nPDS, Auswirkungen der BSE-Krise in Sachsen, abgeschlos-\nsen.\n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zu\n\n2. Aktuelle Debatte\nCDU-Angriff auf die Unabh\u00e4ngigkeit des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten\n\nAntrag der Fraktion der SPD\n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion der SPD das\nWort, danach CDU, PDS, CDU; Staatsregierung. Die De-\nbatte ist er\u00f6ffnet. Die Fraktion der SPD hat das Wort. Herr\nJurk, bitte.\n\nJurk, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Ich danke Ihnen zun\u00e4chst, dass\nSie die heutige, jetzt folgende Debatte nicht unterbunden\nhaben.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Es ist Zeit\nAlarm zu schlagen. Nicht sehr viel mehr als ein Jahrzehnt,\nnachdem wir in Sachsen die Demokratie erk\u00e4mpften und\ndie absolute Herrschaft einer Partei abschafften, erleben\nwir seitens der CDU-Regierung einen Angriff auf das zen-\ntrale Prinzip der Demokratie. Es ist das Prinzip demokrati-\nscher Kontrolle.\nWilly Brandt hat einmal gesagt: ,,Ihrem Wesen nach geht\nes bei der Demokratie nicht um Macht, sondern um die\nKontrolle von Macht.\u201c Es ist das Markenzeichen der\nDemokratie, dass unabh\u00e4ngige Kontrollinstanzen einer\nRegierung auf die Finger schauen k\u00f6nnen. Hier in Sachsen\nwill nun die CDU-Regierung mit gravierenden \u00c4nderun-\ngen im Datenschutzgesetz und ihrem zeitgleichen Angriff\nauf den Datenschutzbeauftragten eine wichtige S\u00e4ule de-\nmokratischer Kontrolle schleifen. Das Ziel ist klar: Das\nFunktionieren unabh\u00e4ngiger Kontrolle soll einem gleich-\ngeschalteten CDU-Staat weichen.\n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\nNicht ganz nebenbei soll ein f\u00fcr die CDU-Fraktion unbe-\nquemer Ratgeber, Mahner und Kritiker mundtot gemacht\nwerden. Bereits 1993 hat die CDU-Fraktion versucht, den\nDatensch\u00fctzer einfach abzuw\u00e4hlen. Da sie aber weder da-\nmals noch heute \u00fcber die notwendige Zweidrittelmehrheit\nverf\u00fcgt, wird nun der Versuch gemacht das Gesetz einfach\n\nso umzuschreiben, dass die einfache Mehrheit ausreicht.\nFrecher geht es nun wirklich nicht.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nBeifall des Abg. Bartl, PDS)\n\nDabei, meine Damen und Herren, ist die Rechtslage ein-\ndeutig. Gem\u00e4\u00df dem Grundrecht auf informationelle Selbst-\nbestimmung, welches auch in der S\u00e4chsischen Verfassung\nverankert ist, genie\u00dft der Datenschutzbeauftragte eine\nrichtergleiche Unabh\u00e4ngigkeit. Mit anderen Worten: Der\nDatenschutzbeauftragte kann nur dann aus seinem Amt\nabberufen werden, wenn Gr\u00fcnde vorliegen, die auch eine\nEntlassung bei einem Richter rechtfertigen w\u00fcrden.\nMit dem Versuch einer kompletten Novellierung des Da-\ntenschutzgesetzes unter dem Deckmantel der Umsetzung\neiner EU-Richtlinie geht die CDU-Regierung allerdings\nnoch einen Schritt weiter. Hier wird der Versuch gemacht\nden Datenschutz als Kontrollinstanz v\u00f6llig zu kastrieren.\n\n(Beifall der Abg. Nolle, SPD, und Bartl, PDS)\n\nDer Kontrollbereich des Datenschutzbeauftragten wird\nerheblich eingeschr\u00e4nkt, und zwar insbesondere \u2013 wen\nwundert es \u2013 was die Kontrolle der Staatsministerien\nselbst angeht. Ohne dass die EU-Richtlinie hier \u00c4nderun-\ngen fordert, wird der Kontrollbereich des Datenschutz-\nbeauftragten beschr\u00e4nkt. Dass die EU-Richtlinie f\u00fcr die\nnationalen Kontrollstellen unbeschr\u00e4nkte Untersuchungs-\nbefugnisse vorsieht, st\u00f6rt die Staatsregierung scheinbar\nnicht. Entgegen europ\u00e4ischem Recht werden damit die\nPers\u00f6nlichkeitsrechte des Einzelnen verletzt, denn genau\ndiesem Zweck dient der Schutz durch den Datenschutzbe-\nauftragten.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 19. Januar 2001\n\n2194\n\n\n\nIn Zukunft \u2013 geht es nach dem Willen der Staatsregierung\n\u2013 soll der Datenschutzbeauftragte nur noch dann t\u00e4tig\nwerden d\u00fcrfen, wenn er einen hinreichenden Verdacht\ndarlegen kann, dass das Recht auf informationelle Selbst-\nbestimmung verletzt ist. Das ist ein Angriff auf den Kern-\nbereich jeglichen Verst\u00e4ndnisses von Datenschutz.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDiese \u00c4nderung zielt auf die Abschaffung anlassunabh\u00e4n-\ngiger Kontrollen bei personenbezogenen Daten. Ein glatter\nVerfassungsversto\u00df!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDar\u00fcber hinaus soll der Kernbereich exekutiver Eigenver-\nantwortung der Staatsministerien k\u00fcnftig f\u00fcr den Daten-\nschutzbeauftragten tabu bleiben. Mit anderen Worten:\nMinisterien sollen dann nicht mehr kontrolliert werden\nk\u00f6nnen, wenn die Staatsregierung etwas dagegen hat.\nKontrolle des eigenen Handelns ist der Staatsregierung\nsuspekt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Muss ja auch sein!)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Kontrolle ist im-\nmer unbequem. Missbehagen gegen\u00fcber Kontrolle ist of-\nfensichtlich ein nat\u00fcrlicher Reflex jeder Exekutive. Es liegt\nin der Verf\u00fchrung der Macht, ihren Zugriff immer weiter\nvergr\u00f6\u00dfern zu wollen. Doch das systematische Ausschal-\nten von Kontrolle, so wie es jetzt erfolgen soll, ist das Mar-\nkenzeichen des absolutistischen Staates.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nWiderspruch bei der CDU)\n\nDabei herrschte, so haben wir es auch in den letzten zehn\nJahren in Sachsen erlebt, zu Beginn des Absolutismus noch\nein gewisser Weitblick vor. Auch der CDU-Regierung war\nes am Anfang noch bewusst, dass Kritik und Kontrolle\nhilfreich sein k\u00f6nnen, nicht zuletzt, um die eigene ,,Perfor-\nmance\u201c zu verbessern und um Modernisierungs- und\nInnovationspotenziale zu erschlie\u00dfen. Mit jedem Jahr, wel-\nches f\u00fcr die mit absoluter Mehrheit regierende CDU-Frak-\ntion ins Land geht, schwindet solcher Weitblick, nehmen\nAbgehobenheit, Verfolgungswahn und Arroganz der\nMacht zu.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nCDU. Herr Dr. Schubert, bitte.\n\nDr. Schubert, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Schon der Titel der von der SPD-Frak-\ntion heute beantragten Aktuellen Debatte k\u00f6nnte doch\nwohl marktschreierischer nicht gew\u00e4hlt werden: ,,CDU-\nAngriff auf die Unabh\u00e4ngigkeit des S\u00e4chsischen Daten-\nschutzbeauftragten\u201c.\n\n(Nolle, SPD: Ungeheuerlich!)\n\nAber auch in diesem Fall best\u00e4tigt sich die alte Weisheit:\nWer wenig Substanz im Rohr hat, muss es halt mit Sprech-\nblasen und Worth\u00fclsen versuchen.\n\n(Prof. Dr. Weiss, SPD: Man muss das Kind \nbeim Namen nennen. \u2013 \n\nNolle, SPD: Ungeheuerlich!)\n\nIch will mich hier nicht an Diskussionen \u00fcber eine zum\nElefanten aufgeblasene M\u00fccke beteiligen, sondern\n\n(Widerspruch bei der SPD)\n\n\u2013 h\u00f6ren Sie bitte zu! \u2013 ganz einfach die Tatsachen darstel-\nlen, die Sie offensichtlich noch nicht zur Kenntnis genom-\nmen haben \u2013 die Zeit war kurz \u2013, aber man sollte meiner\nAnsicht nach zuerst einmal nachdenken, ehe man redet.\nErstens. Im Jahre 1995 wurde vom Europ\u00e4ischen Parla-\nment und vom Rat eine Datenschutzrichtlinie verabschie-\ndet. Diese Richtlinie hat zum Ziel, den Schutz der Privat-\nsph\u00e4re nat\u00fcrlicher Personen bei der Verarbeitung von per-\nsonenbezogenen Daten sowie den freien Datenverkehr\npersonenbezogener Daten zwischen den EU-Mitglieds-\nstaaten bei einem gleichwertigen Schutzniveau sicherzu-\nstellen. Es ist leicht einzusehen, dass dies eine Novellie-\nrung von Bundes- und Landesdatenschutzgesetzen n\u00f6tig\nmacht. Dar\u00fcber hinaus sind nat\u00fcrlich auch Fragen, die\nsich aus der praktischen Anwendung unseres neun Jahre\nalten S\u00e4chsischen Datenschutzgesetzes ergeben haben,\naufgegriffen worden,\n\n(Jurk, SPD: Das ist wohl wahr!)\n\nwie zum Beispiel Regelungen zu Wartungsarbeiten, zur\nVideo\u00fcberwachung und zur Videoaufzeichnung.\nZweitens. Das im Jahre 1991 vom S\u00e4chsischen Landtag\nverabschiedete S\u00e4chsische Datenschutzgesetz enth\u00e4lt Quo-\nren zur Wahl und Abwahl des S\u00e4chsischen Datenschutzbe-\nauftragten, die gem\u00e4\u00df Artikel 48 der erst ein Jahr sp\u00e4ter,\nalso 1992, beschlossenen S\u00e4chsischen Verfassung nach der\nRechtsauffassung der Staatsregierung, die ich teile, die\nauch der Datenschutzbeauftragte teilt, der Landtag nur in\nseiner Gesch\u00e4ftsordnung regeln kann. Wenn Sie etwas\nnachdenken w\u00fcrden, w\u00fcrden Sie sich fragen, was es\nbringt, wenn in einem Gesetz ein Zweidrittelquorum fest-\ngelegt wird, das mit einfacher Mehrheit ge\u00e4ndert werden\nkann. Auch diesbez\u00fcglich bitte ich Sie, ehe Sie reden, erst\neinmal nachzudenken.\n\n(Zuruf von der PDS: \nIhre Leute sollten auch nachdenken!)\n\nDer Landtag wird im sp\u00e4teren Gesetzgebungsverfahren\npr\u00fcfen m\u00fcssen, wie er diese Quoren rechtlich einwandfrei\ngestalten will.\nZurzeit \u2013 und das bitte ich auch zu beachten \u2013 hat das\nKabinett einen Referentenentwurf gebilligt und zur An-\nh\u00f6rung freigegeben. Erst nach Anh\u00f6rung des S\u00e4chsischen\nSt\u00e4dte- und Gemeindetages, des Landkreistages, des S\u00e4ch-\nsischen Rechnungshofes, der Landtagsverwaltung und des\nS\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten wird das Kabinett\ndem Landtag einen Gesetzentwurf zur Beratung zuleiten.\nErst dann ist Zeit zur inhaltlichen Auseinandersetzung in\ndiesem Hohen Hause.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Wer sagt denn so etwas? \nDas kann doch wohl nicht wahr sein!)\n\nHeute wurde von Ihnen eine wahre Phantomdiskussion\nausgel\u00f6st.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 \nWiderspruch bei PDS und SPD)\n\nDrittens. Der Datenschutzbeauftragte ist in der Aus\u00fcbung\nseines Amtes unabh\u00e4ngig und nur den Gesetzen unter-\nworfen. Wir alle wissen, dass es bei der Auslegung von\nGesetzen, vor allem beim Zusammenspiel zwischen meh-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 19. Januar 2001\n\n2195\n\n\n\nreren Gesetzen, zwischen Juristen immer wieder verschie-\ndene Meinungen gibt.\n\n(Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS, \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Schubert, CDU: Nein. Ich beschreibe Tatsachen \u2013 das\nhatte ich schon gesagt \u2013 und will nicht \u00fcber ein Phantom\ndiskutieren.\n\n(Unruhe bei PDS und SPD)\n\nMan scherzt oft: Wenn drei Juristen zusammensitzen, wer-\nden in der Regel vier verschiedene Meinungen vertreten.\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nWeder der Datenschutzbeauftragte noch die Juristen der\nStaatsregierung bzw. des Landtages k\u00f6nnen f\u00fcr sich in An-\nspruch nehmen, immer Recht zu haben. Im vergangenen\nUnrechtsstaat hat dieses Problem eine bekannte Partei ge-\nl\u00f6st, die immer Recht hatte.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Jetzt haben wir wieder eine, \ndie immer Recht hat! \u2013 \n\nWeitere Zurufe von PDS und SPD)\n\nWir haben heute \u2013 h\u00f6ren Sie mich bitte bis zu Ende an,\ndann k\u00f6nnen wir dar\u00fcber sprechen \u2013 in unserem Rechts-\nstaat zur Aufl\u00f6sung unterschiedlicher Rechtsauffassungen\nunabh\u00e4ngige Gerichte, die man anrufen kann, wenn man\nsich nicht auf einen Konsens einigen kann.\n\n(Zuruf: Sie k\u00f6nnen mich auch anrufen!)\n\nIn dem Wissen, dass eine einvernehmliche L\u00f6sung immer\ndie bessere ist, sollten Datenschutzbeauftragter und Staats-\nregierung viel gelassener an die Aufl\u00f6sung unterschied-\nlicher Rechtsauffassungen herangehen. Auf keinen Fall\nsollten Rechtsstreitigkeiten politisch gel\u00f6st werden.\n\n(Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS, \nmeldet sich erneut zu einer Zwischenfrage.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Schubert, CDU: Ich hatte schon gesagt, dass ich keine\ngestatte.\n\n(Zuruf von der PDS: Angsthase!)\n\nNat\u00fcrlich ist es Aufgabe von Exekutive und Legislative,\nGesetze von Zeit zu Zeit auf ihre praktische Durchf\u00fchrbar-\nkeit \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Kommen Sie bitte zum Schluss, Herr\nSchubert.\n\nDr. Schubert, CDU: \u2013 und die Eindeutigkeit der Gesetzes-\ntexte und der Zielabgrenzung zu \u00fcberpr\u00fcfen. Das h\u00e4ufige\nAuftreten unterschiedlicher Rechtsauslegungen ist auch\nein Indikator f\u00fcr die Notwendigkeit einer Novellierung.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Schubert, bitte zum Schluss kom-\nmen.\n\nDr. Schubert, CDU: Sehr geehrte Damen und Herren! Die\nCDU-Fraktion wird nach Einbringung eines Gesetzent-\nwurfs in aller Ruhe und Sachlichkeit die notwendige\nNovellierung des S\u00e4chsischen Datenschutzgesetzes ange-\n\nhen. Dabei steht \u2013 und das bitte ich zu beachten \u2013 die\nUnabh\u00e4ngigkeit des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten\nnat\u00fcrlich nicht zur Disposition.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Schubert, bitte zum Schluss kom-\nmen!\n\nDr. Schubert, CDU: Die Versuche, unterschiedliche Rechts-\nauffassungen zu politischen Spielchen zu nutzen, finde ich\nnicht sinnvoll f\u00fcr unseren Rechtsstaat.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr Bartl, bitte.\n\nBartl, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Herr Kollege Dr. Schubert, ein neues Gesicht\nim Datenschutz!\n\n(Vereinzelt Beifall bei PDS und SPD)\n\nIch nehme an, Sie d\u00fcrfen heute reden, weil Sie einer der\nwenigen sind, die in der CDU-Fraktion nicht f\u00fcr den Frak-\ntionsvorsitz kandidieren\n\n(Heiterkeit und Beifall bei PDS und SPD)\n\nund dadurch keine Not haben sich zu profilieren.\nKommen wir einmal zur Substanz oder kommen wir\neinmal zum ,,Phantom\u201c oder zur Elefantenm\u00fccke, je\nnachdem, wie gew\u00fcnscht.\nDa wird ein Gesetzentwurf vorgelegt und, Herr Dr. Schu-\nbert, mit einem Anschreiben an den Pr\u00e4sidenten des Land-\ntages h\u00f6chstderoselbst versehen, in dem es hei\u00dft: ,,Sehr ge-\nehrter Herr Pr\u00e4sident! Hiermit erlaube ich mir, Ihnen den\nam 20. Dezember 2000 von der Staatsregierung zur An-\nh\u00f6rung freigegebenen Entwurf eines Gesetzes zum Schutz\nder informationellen Selbstbestimmung im Freistaat Sach-\nsen zur Weiterleitung an die Fraktionen zu \u00fcbergeben.\nFachlich betroffen sind der Verfassungs- und Rechtsaus-\nschuss und der Innenausschuss. Gez. Dr. Thomas de Mai-\nzi\u00e8re.\u201c\nWer sind wir denn eigentlich? Sie \u00fcbergeben den Fraktio-\nnen dieses Hohen Hauses einen Entwurf zur Debatte und\nsagen: Wenn die SPD-Fraktion sagt, dar\u00fcber muss man\nreden, weil darin immanent der Angriff auf das Amt des\nDatenschutzbeauftragten liegt, ist das eine Anma\u00dfung der\nOpposition! \u2013 Es ist doch offiziell zur Debatte an die Frak-\ntionen \u00fcbergeben!\n\n(Nolle, SPD: Das kann doch nicht sein! \u2013 \nHeiterkeit bei PDS und SPD)\n\n\u2013 Das ist ein weites Feld, Herr Kollege.\nDer Gesetzentwurf \u2013 Begr\u00fcndungstext, allgemeine Vor-\ngaben \u2013 wird eingeleitet mit dem Satz: ,,Der Gesetzentwurf\ndient in erster Linie der Anpassung des S\u00e4chsischen Da-\ntenschutzgesetzes an die Richtlinie 95/46 EG des Europ\u00e4i-\nschen Parlaments und des Rates vom 24. Oktober 1995\nzum Schutze nat\u00fcrlicher Personen bei der Verarbeitung\npersonenbezogener Daten und zum freien Datenverkehr.\u201c\nDass dies das vorrangige Ziel und der eigentliche Grund\ndaf\u00fcr ist, dass die in der Sache ja wirklich notwendige\nNovelle des S\u00e4chsischen Datenschutzgesetzes just jetzt\nkommt, beschwor nach allen Verlautbarungen, die die\nStaatsregierung, auch medial reflektiert, von sich gab, den\nVerdacht herauf, dass diese Novelle eigentlich eine ,,Lex\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 19. Januar 2001\n\n2196\n\n\n\nGiesen\u201c ist, also ein Gesetz, eine Novelle, die dem jetzigen\nDatensch\u00fctzer und potenziellen Nachfolgern im Amt ein-\nmal die Grenzen aufzeigen soll, was denn nun eigentlich\nmit dem ,,K\u00f6nigshaus\u201c zu machen ist und was nicht.\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\nDie Relation der \u00c4nderungen offenbart n\u00e4mlich auch ein-\ndeutig, wohin der Hase laufen soll. Der Abschnitt IV, n\u00e4m-\nlich die Ausgestaltung der Rechtsstellung, Befugnisse und\nHandlungslagen des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftrag-\nten, stellt ganz eindeutig das vorrangige Operationsfeld\ndes \u00c4nderungsvorhabens dar. Wenn nun selbiges \u00c4nde-\nrungsvorhaben in Bezug auf Datensch\u00fctzer in der Seman-\ntik und im Sinngehalt der EU-Richtlinie folgen w\u00fcrde, h\u00e4t-\nten wir ja keine Not. Dann bringen Sie es meinetwegen\nauch jetzt in Kontext mit ,,Lex Dr. Giesen\u201c. Bitte sch\u00f6n!\nAber nehmen wir nun einmal die EU-Richtlinie. Da ist in\nden dem Rechtstext vorangestellten Erw\u00e4gungen des Eu-\nrop\u00e4ischen Parlaments und des Rates der Europ\u00e4ischen\nGemeinschaften in Ziffer 62 \u2013 Erw\u00e4gungen, Grunds\u00e4tze,\nEssentials \u2013 zu lesen: ,,Die Einrichtung unabh\u00e4ngiger\nKontrollstellen in den Mitgliedsstaaten ist ein wesentliches\nElement des Schutzes der Person bei der Verarbeitung\npersonenbezogener Daten.\u201c \u2013 Will hei\u00dfen, neben der Aus-\ngestaltung des Datenschutzes als Grundrecht, als Men-\nschenrecht selbst, wird vor allem der St\u00e4rkung der Institu-\ntion der Kontrollstellen ein Hauptaugenmerk in dieser EU-\nRichtlinie gewidmet; ein Hauptaugenmerk.\nDeshalb hei\u00dft es im Artikel 26 weiter w\u00f6rtlich: ,,Die Mit-\ngliedsstaaten sehen vor, dass eine oder mehrere \u00f6ffentliche\nStellen beauftragt werden, die Anwendung der von den\nMitgliedsstaaten zur Umsetzung dieser Richtlinie erlasse-\nnen einzelstaatlichen Vorschriften in ihrem Hoheitsgebiet\nzu \u00fcberwachen.\u201c ,,Diese Stellen\u201c \u2013 Zitat \u2013 ,,nehmen die\nihnen zugewiesenen Aufgaben in v\u00f6lliger Unabh\u00e4ngigkeit\nwahr.\u201c\nWenn wir novellieren wollen, m\u00fcssen wir pr\u00fcfen, ob unser\nArtikel 57 \u00fcberhaupt noch so geht, ob die jetzige rechtliche\nStellung, die der Datensch\u00fctzer im Freistaat nach Verfas-\nsung und Datenschutzgesetz hat, dieser v\u00f6lligen Unabh\u00e4n-\ngigkeit \u00fcberhaupt entspricht, als Unterorgan des Land-\ntages und der Dienstaufsicht gewisserma\u00dfen, nicht der\nFachaufsicht, der Dienstaufsicht des Pr\u00e4sidenten unterlie-\ngend. Ist er \u00fcberhaupt v\u00f6llig unabh\u00e4ngig? In dieser Rich-\ntung m\u00fcssen wir bei der Novelle nachdenken.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nWeiter im Abs. 3 des Artikels 26 \u2013 das ist dann die Unter-\nsetzung \u2013: ,,Jede Kontrollstelle verf\u00fcgt insbesondere \u00fcber\nUntersuchungsbefugnisse wie das Recht auf Zugang zu\nDaten, die Gegenstand von Bearbeitung sind, und das\nRecht auf Einholung aller f\u00fcr die Erf\u00fcllung ihres Kon-\ntrollauftrages erforderlichen Informationen.\u201c Sie normiert\nwirksame Einholungsbefugnisse wie beispielsweise die\nM\u00f6glichkeit, im Einklang mit Artikel 20 vor der Durchf\u00fch-\nrung der Bearbeitung eine Stellungnahme abzugeben und\nf\u00fcr eine geeignete Ver\u00f6ffentlichung der Stellungnahme zu\nsorgen \u2013 geeignete Ver\u00f6ffentlichung der Stellungnahme zu\nsorgen! \u2013 Oder die Befugnis, ,,die Sperrung, L\u00f6schung oder\nVernichtung von Daten und das vorl\u00e4ufige endg\u00fcltige\nVerbot aller Bearbeitungen anzuordnen\u201c.\nIm Abs. 5 hei\u00dft es \u2013 letzter Satz im ersten Teil meiner Rede\n\u2013: ,,Jede Kontrollstelle legt regelm\u00e4\u00dfig einen Bericht \u00fcber\nihre T\u00e4tigkeit vor. Dieser Bericht wird ver\u00f6ffentlicht.\u201c\n\nDas ist der Ma\u00dfstab. Das ist das, was die EU will. Und das\nist das, was umzusetzen ist. Und dann rede ich dar\u00fcber,\nwas in diesem Referentenentwurf steht.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann die SPD-Frak-\ntion.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das ist der wirkungsvollste \nDatenschutz: den Mund zu halten! \u2013 \n\nNolle, SPD: Sind alle zur Fraktionssitzung!)\n\nHerr Jurk, bitte.\n\nJurk, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Es ist wirklich so, bei der CDU-Fraktion hat\nman im Moment andere Sorgen, als sich mit solchen Refe-\nrentenentw\u00fcrfen auseinander zu setzen. Aber kommen\nwir wieder zur\u00fcck zum Thema.\nDer Angriff der CDU-Regierung auf den unabh\u00e4ngigen\nDatenschutz in Sachsen ist nicht nur ein Angriff auf die\nDemokratie. Er ist auch bestimmt vom Geist kleinlicher\nRache.\n\n(Zuruf von der SPD: So ist es! \u2013 \nBeifall bei der SPD)\n\nKontrolle und Kritik sollen in Zukunft nicht nur unterblei-\nben. Nein, auch Kritik in der Vergangenheit soll bestraft\nwerden.\nViele der Bestimmungen der Datenschutznovelle sind\noffenkundige Retourkutschen f\u00fcr erlittene Schmach der\nCDU-Regierung durch den unabh\u00e4ngigen Datenschutz.\nDeutlich zuordenbar sind die gew\u00fcnschten \u00c4nderungen\nzu konkreten Aff\u00e4ren der CDU-Regierung. Das Ganze liest\nsich, wie mein Vorredner schon sagte, wie eine einzige\nAbstrafungsaktion f\u00fcr den unbotm\u00e4\u00dfigen Datensch\u00fctzer.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Weiss, SPD)\n\nWas den Gesamteindruck noch versch\u00e4rft, ist die fehlende\nUmsetzung der EU-Richtlinie von 1995. Und die, Frau\nPfeiffer, schauen Sie sich die einmal an! Dies sollte ja der\neigentliche Zweck einer Novelle des Datenschutzgesetzes\nzum jetzigen Zeitpunkt sein.\nNein, das Gegenteil ist der Fall. Der Entwurf verst\u00f6\u00dft per-\nmanent gegen Buchstabe und Geist der EU-Richtlinie.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nProf. Dr. Porsch, PDS: Sehr richtig!)\n\nAber auch dort, wo die EU-Richtlinie eine \u00c4nderung ver-\nlangt, versagt der Regierungsentwurf v\u00f6llig. Die CDU-Re-\ngierung will, dass Personalakten in Zukunft nur noch auf\nAntrag des Betroffenen gepr\u00fcft werden d\u00fcrfen. Was hei\u00dft\ndas? Die EU-Richtlinie sieht hingegen vor, dass der Betrof-\nfene die M\u00f6glichkeit haben muss, sich mittels eines An-\ntrages an den Datenschutzbeauftragten zu wenden. Dieser\nmuss dann t\u00e4tig werden. In der Richtlinie steht also etwas\nganz anderes als das, was Sie nun daraus machen wollen.\nUnd was hei\u00dft das in der Praxis? Die Ministerien \u2013 viel-\nleicht gar die Minister selbst \u2013 k\u00f6nnen k\u00fcnftig Personal-\nakten nach Gutd\u00fcnken f\u00fchren, ohne dass Missbrauch\nsystematisch gepr\u00fcft werden kann. Erst wenn ein Einzel-\nner den Mumm hat, sich selber mit der Beh\u00f6rdenspitze\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 19. Januar 2001\n\n2197\n\n\n\nanzulegen, kann eine Pr\u00fcfung eingeleitet werden. Aber\nwer tut dies, wenn er am Hofe weiterkommen will?\n\n(Lachen bei SPD und PDS \u2013 \nNolle, SPD: Sehr sch\u00f6n!)\n\nAuffallend ist auch \u2013 und das st\u00fctzt die These der reinen\nStrafaktion \u2013 das fast v\u00f6llige Fehlen einer Anpassung des\nDatenschutzgesetzes an moderne Entwicklungen in Wirt-\nschaft und Gesellschaft.\nW\u00e4hrend die CDU-Regierung und insbesondere ihr Mi-\nnisterpr\u00e4sident gern von der Informationsgesellschaft phi-\nlosophieren,\n\n(Zuruf des Staatsministers Dr. R\u00f6\u00dfler)\n\nfindet dies im vorgelegten Entwurf wie bei so vielen CDU-\nGesetzen kaum Niederschlag. \u2013 Ich freue mich, Herr\nR\u00f6\u00dfler, dass Sie intensiv zuh\u00f6ren. \u2013 H\u00e4tte man den Daten-\nschutz wirklich novellieren, also erneuern wollen, h\u00e4tte\nman zum Beispiel das Recht auf Informationszugang st\u00e4r-\nken m\u00fcssen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nIm Entwurf wird dieses Recht aber nun noch weiter be-\nschr\u00e4nkt.\nEbenso fehlt eine w\u00fcnschenswerte Normierung des\nGrundsatzes der Datenvermeidung und der Datenspar-\nsamkeit. Mit anderen Worten: Es fehlen effektive Kontrol-\nlen gegen die Gefahren der Datensammelwut von Beh\u00f6r-\nden und Unternehmen in einer modernen Verwaltung und\nWirtschaft.\nNein, der hiesige Datenschutzansatz ist v\u00f6llig unmodern.\nWir haben hier einen erneuten Beweis daf\u00fcr, dass Moder-\nnisierungsans\u00e4tze in der Politik der CDU-Staatsregierung\nnicht nur zum Stehen gekommen, sitzen oder liegen ge-\nblieben, sondern schlichtweg eingeschlafen sind.\nWir kennen den bekannten Satz: ,,Macht korrumpiert und\nabsolute Macht korrumpiert absolut.\u201c\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nMit den geplanten \u00c4nderungen des Datenschutzgesetzes\ngeht die Staatsregierung einen weiteren Weg zur absoluten\nMacht. Die ohnehin schon unertr\u00e4gliche Arroganz der\nMacht erreicht eine neue, bedrohliche Qualit\u00e4t.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nHerr Dr. H\u00e4hle, meine Damen und Herren von der CDU,\nSie sind dabei, das Erbe der SED anzutreten.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nAm Ende des Griffes zur absoluten Macht \u2013 da k\u00f6nnen Sie\nsicher sein \u2013 bleiben nur noch Hofschranzen, Armleuchter\nund Speichellecker \u00fcbrig.\n\n(Lachen bei SPD und PDS \u2013 \nNolle, SPD: Und Festredner! \u2013 \n\nZuruf des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nIch habe mich die ganze letzte Zeit gefragt, wer denn in\ndieser Sache der Scharfmacher ist.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Sie doch!)\n\nVon wem geht dieser Ungeist von Machtnahme und Rache\naus? F\u00fcr mich gibt es da nur eine Antwort. All das,\nwor\u00fcber ich gesprochen habe, tr\u00e4gt eine deutliche, klare\n\nHandschrift. Es ist die Handschrift rachs\u00fcchtiger und\nzwanghaft rechthaberischer alter M\u00e4nner,\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Lachen bei der PDS)\n\ndie erst aus dem Amt gehen, wenn sie alle pers\u00f6nlichen\nRechnungen beglichen haben.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMir dr\u00e4ngt sich die Frage auf, ob der Ministerpr\u00e4sident,\nbevor er geht, noch einmal den s\u00e4chsischen Rasen auf\nGrasnarbenh\u00f6he m\u00e4hen will. Will er denn hier gar keine\nBlume stehen lassen?\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir befinden\nuns \u2013 und das ist ernsthaft \u2013 mitten im Versuch, vonseiten\nder Staatsregierung die Demokratie von innen auszuh\u00f6h-\nlen. Es ist Zeit zu sagen: Schluss damit!\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013 \nProf. Dr. Porsch, PDS: Jawohl!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann die Fraktion der\nPDS. Herr Bartl, bitte.\n\n(Nolle, SPD: Die CDU \nhat gar nichts mehr zu sagen!)\n\nBartl, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Herr Jurk, feine Sache. Ich erkl\u00e4re erst einmal\nvorsorglich das, was Herr Jurk gesagt hat, zum Gegen-\nstand meines eigenen Vortrags, damit ich hier nichts ver-\npasse.\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\nIch kn\u00fcpfe jetzt an, nachdem ich das Kompendium dessen,\nwas die EU will, vorgetragen habe und in Erg\u00e4nzung\ndessen, was Kollege Jurk bereits gesagt hat, darzustellen,\nwas denn drinsteht.\nAlso zun\u00e4chst einmal die Nummer mit der Tatsache, dass\nwir jetzt in Richtung Unabh\u00e4ngigkeitsforderung der Kon-\ntroll- oder Datenschutzstellen anstelle der Zweidrittel-\nmehrheit die einfache Mehrheit einbauen mit der recht\nschlichten Erkl\u00e4rung von Kollegen Dr. Schubert. Das ist ja\nschon v\u00f6llig entgegengesetzt dem, was Aufgabenstellung\nist: Umsetzung der Richtlinie.\nDann kommt die n\u00e4chste Frage. Ich hatte zitiert: Der Da-\ntensch\u00fctzer muss das Recht haben, die entsprechenden\nFeststellungen, Stellungnahmen zu ver\u00f6ffentlichen. Hier\nwird ihm im \u00a7 25 Abs. 6 des Referentenentwurfes total der\nMaulkorb umgebunden, indem es dort hei\u00dft, dass der\nS\u00e4chsische Datenschutzbeauftragte und seine Mitarbeiter\nverpflichtet werden, ,,\u00fcber die ihnen bei ihrer T\u00e4tigkeit\nbekannt gewordenen amtlichen Angelegenheiten, insbe-\nsondere personenbezogene Daten, Verschwiegenheit zu\nwahren\u201c.\nDas hei\u00dft im Klartext: Interviewt werden kann Herr\nDr. Giesen in Zukunft nur noch zu seinem Privatleben.\nDenn was anderes als amtliche Angelegenheiten kommt\nihm denn im Amt zur Kenntnis? Das sind alles amtliche\nAngelegenheiten, was ihn als Datensch\u00fctzer im Amt be-\nfasst. Und dar\u00fcber darf er nicht mehr reden, da hat er\nStillschweigen zu bewahren, aus mit Pressekonferenz.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: \nDarf er noch den T\u00e4tigkeitsbericht machen?)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 19. Januar 2001\n\n2198\n\n\n\nIn puncto EU-Richtlinie Recht der Kontrollstellen auf Ein-\nholung aller f\u00fcr die Erf\u00fcllung des Kontrollauftrags erfor-\nderlichen Informationen sagt 27/I Referentenentwurf, dass\nder S\u00e4chsische Datenschutzbeauftragte die Verarbeitung\npersonenbezogener Daten nur dann kontrollieren darf,\nwenn der ihn bem\u00fchende Betroffene \u2013 der betroffene B\u00fcr-\nger; Kollege Jurk hat es auch gesagt \u2013 ,,hinreichende An-\nhaltspunkte\u201c daf\u00fcr darlegt, dass er dabei in seinem Recht\nauf informationelle Selbstbestimmung verletzt ist oder der\nDatenschutzbeauftragte selbst hinreichende Anhaltspunk-\nte f\u00fcr derartige Verletzungen hat. Das hei\u00dft, das, was die\nAkteneinsicht bringen soll, ist gewisserma\u00dfen die Voraus-\nsetzung daf\u00fcr, dass er sie nehmen darf. Da braucht man\nnicht f\u00fcnf Juristen, Herr Kollege Dr. Schubert, da braucht\nes nicht einmal einen; da braucht es einen Jurastudenten,\nder drauf und dran ist zu beginnen, um zu begreifen, dass\ndas rechtlich einfach nicht geht. Das ist Unfug oder es ist\ngewollte Zerst\u00f6rung des Amtes.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nBislang haben wir in \u00a7 22 des geltenden Datenschutzgeset-\nzes die Regelung, dass sich jeder an den Datenschutz-\nbeauftragten wenden kann, wenn er ,,der Ansicht ist\u201c,\ndass er in seinem Grundrecht auf Datenschutz verletzt ist,\nohne dass er Beweis f\u00fchren muss. \u2013 Eine Unversch\u00e4mtheit,\ndieser vorgesehene neue Regelungsgehalt \u2013 allein dieser\neine Unversch\u00e4mtheit.\nZu \u00a7 27 Abs. 2. Danach unterliegen Staatsregierung und\nStaatsminister im Kernbereich der exekutiven Eigenverant-\nwortung \u00fcberhaupt keiner Kontrolle mehr durch den\nDatenschutzbeauftragten.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nKollege Jurk sagte es. Zum Kernbereich geh\u00f6ren nach der\nDefinition im Verfassungsrecht und nach der Rechtspre-\nchung der Initiativ-, Planungs- und Beratungsbereich und\ndie regierungsinterne Beratung der Arbeit. Da war es das\ndann mit dem ,,Meyer-Ausschuss\u201c. Das kommt nun nicht\nmehr vor.\n\n(Jurk, SPD: Ist das Absicht? Na so etwas!)\n\n\u2013 Man vermutet es nicht nur. Da sind wir doch gar nicht so\n\u00fcbel dran, dass wir da sagen ,,Lex Giesen\u201c.\nUnd um quasi keine Missverst\u00e4ndnisse aufkommen zu\nlassen, hei\u00dft es dann in \u00a7 27 (3), dass Personalakten, Diszi-\nplinarakten sowie Sicherheitsakten, Sicherheits\u00fcberpr\u00fc-\nfungsakten, die der Kontrolle durch den Datenschutz un-\nterliegen, nur kontrolliert werden d\u00fcrfen, wenn der Betrof-\nfene der Kontrolle der auf ihn bezogenen Daten generell\nim Einzelfall zustimmt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nBartl?\n\nBartl, PDS: Ganz kurzen Moment. \u2013 Dann ist letzten En-\ndes auch klar, dass die Nummer mit der Dreifachf\u00fchrung\nder Personalakten f\u00fcr die Richter nicht mehr heraus-\nkommen kann. Da ist f\u00fcr die Zukunft auch Ruhe. \u2013 Herr\nKollege.\n\nNolle, SPD: Herr Kollege Bartl, erkl\u00e4ren Sie mir das bitte\nmal: Geh\u00f6rt der Datenschutzbeauftragte in Sachsen nicht\nzur Leibstandarte des K\u00f6nigs?\n\n(Heiterkeit bei SPD und PDS)\n\nBartl, PDS: Da liegen gleich zwei Probleme vor. Das erste\nProblem ist die Verfassungslage und das zweite ist dieser\nWiderstandswille des Herrn Dr. Giesen im Amt, was nun\nwiederum notwendig macht, das Quorum zu \u00e4ndern, um\njemanden zu bekommen, der weniger Widerstandswillen\nhat. Aber dass die Frage letzten Endes nicht ganz abwegig\nist, zeigt das Grauen, verweist auf die Not.\nLetzter Punkt: Da wird eine Bestimmung eingef\u00fchrt,\nwonach k\u00fcnftig die Kontrolle der Verarbeitung personen-\nbezogener Daten bei der Verfolgung von Straftaten durch\nden S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten erst nach Ab-\nschluss des Strafverfahrens zul\u00e4ssig ist.\nDas hei\u00dft im Klartext: Da kommen der Fall Dr. Wolny,\nRechtsanwalt, der Fall Rechtsanwalt Kessler, der Fall\nEggert und wie sie alle hei\u00dfen m\u00f6gen, die meinen, dass sie\nim Ermittlungsstadium unter Verletzung des Datenschut-\nzes gewisserma\u00dfen in Grundrechten betroffen sind, allen-\nfalls dann an den Datenschutzbeauftragten, wenn dieselbi-\ngen in der ersten oder zweiten Instanz rechtskr\u00e4ftig verur-\nteilt sind. Mit dem rechtskr\u00e4ftigen Urteil auf der Basis\nrechtswidrig gewonnener Daten kommt dann der Betrof-\nfene fr\u00fchestens in diesem Fall zum Datenschutzbeauftrag-\nten und der sagt ihm dann, welches Elend er erlitten hat.\nUnd dann: keine ,,Lex Dr. Giesen\u201c, keine fallbezogene Ge-\nsetzesanwendung, keine fallbezogene Umsetzung der No-\nvelle? Ich kann Ihnen bei jeder Bestimmung sagen, welcher\nkonkrete Fall der Aufdeckung des Datenschutzes dahinter\nsteckt.\nLetzter Satz \u2013 oder letzter Absatz.\n\n(Heiterkeit bei PDS und SPD)\n\nSehr geehrte Damen und Herren der Staatsregierung und\nverehrte Mitglieder der CDU-Fraktion! Sie sollten merken,\nwie weit Sie inzwischen von den Werten der ,,friedlichen\nRevolution\u201c, die Sie immer beschw\u00f6ren und in anderem\nZusammenhang auch zur Rechtfertigung heranziehen,\nentfernt sind. Sie haben vergessen, dass Sie es waren, die\nCDU-Fraktion, die die am 11. Dezember 1991 verabschie-\ndete Fassung des jetzigen Datenschutzgesetzes mit der\nDrucksache 1/532 eingebracht hat, eingeschlossen den\nAbschnitt V \u2013 Datenschutzbeauftragter des S\u00e4chsischen\nLandtages.\nIn der Begr\u00fcndung des Vorschlages, Herr H\u00e4hle \u2013 da hie\u00df\nallerdings der Vorsitzende noch Goliasch \u2013, hei\u00dft es \u2013 Zi-\ntat \u2013: ,,Durch eine starke Stellung des Datenschutzbeauf-\ntragten wird eine effiziente Kontrolle des Umgangs \u00f6ffent-\nlicher Stellen mit personenbezogenen Daten erm\u00f6glicht.\u201c\nWenn Sie, Herr H\u00e4hle, und Ihre momentanen Truppenteile\nnicht l\u00e4ngst die n\u00e4chste Wende nach der Wende vollzogen\nhaben, m\u00fcssten Sie es sein, die am lautesten aufschreien,\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nnachdem dieser Referentenentwurf, der eine eklatante exe-\nkutive Provokation des Parlaments ist, \u00fcberhaupt auf den\nTisch kommt. Nun ist nur zu hoffen, dass Sie den Part des\nVerhinderers dieses Gesetzentwurfes \u00fcbernehmen.\nDeshalb ist es heute f\u00fcr die Debatte allerh\u00f6chste Zeit. Sie\nkommt auf den Punkt: Das Ding muss schleunigst zur\u00fcck-\ngezogen, eingestampft, geschreddert werden. Kommen Sie\nmit einer Novelle, die tats\u00e4chlich die EU-Richtlinie um-\nsetzt, dann haben Sie uns an Ihrer Seite!\nDanke.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 19. Januar 2001\n\n2199\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die SPD-Fraktion. \u2013 Die CDU-Fraktion\nhat keine Wortmeldung abgegeben.\n\nJurk, SPD: Herr R\u00f6\u00dfler, mit Flei\u00df war jetzt nicht viel drin\n\u2013 bei der CDU-Fraktion, meine ich nat\u00fcrlich.\n\n(Nolle, SPD: Da ist die Luft raus!)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Sehr geehrter\nHerr Pr\u00e4sident! Ich habe mich schon \u00fcber die D\u00fcnnh\u00e4utig-\nkeit der S\u00e4chsischen Staatsregierung gewundert. Jetzt\nnehme ich Bezug auf das, was sich in den letzten Tagen\nabgespielt hat. Da schaue ich mich um und sehe in das\nGesicht von Staatsminister de Maizi\u00e8re.\nHerr Staatsminister, offensichtlich fehlte Ihnen erst der\nMumm und dann ging Ihnen die Muffe. Wie war es denn?\nAm 11. Januar beschloss das Pr\u00e4sidium des S\u00e4chsischen\nLandtages die heutige Debatte. Sie sa\u00dfen mit am Tisch \u2013\ngenauso wie die Mitglieder der CDU-Fraktion. Es gab\nkeine Kritik am Titel der Debatte. Ich staunte. Gut, alles\nokay. Der ,,CDU-Angriff\u201c war heute erst f\u00fcr Kollegen\nSchubert \u00fcberlegenswert.\nWie auch immer, am 16. Januar \u2013 mag sein, dass an diesem\nTag Kabinettsitzung war \u2013 pl\u00f6tzlich ein Schreiben an den\nLandtagspr\u00e4sidenten, dass das alles nicht so ginge, dass\nman Bedenken h\u00e4tte und am besten wahrscheinlich ge-\nw\u00fcnscht h\u00e4tte, dass diese Debatte innerhalb einer Sonder-\nsitzung kurzfristig abgesetzt wird. Der Landtagspr\u00e4sident\nhat sich als wahrer Demokrat gezeigt, hat auf die Ge-\nsch\u00e4ftsordnung verwiesen und daf\u00fcr Sorge getragen, dass\ndiese Debatte sinnvollerweise heute ausgetragen wird.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich komme auf\nden Referentenentwurf zur\u00fcck. Ich kann mir schon vor-\nstellen, dass auch im S\u00e4chsischen Staatsministerium des\nInnern niemand aus Jux und Tollerei einen Referenten-\nentwurf schreibt. Den schreibt man wohl, wenn man eine\nklare politische Zielsetzung bekommen hat. Genau um\ndiese politische Zielsetzung und um die Umsetzung im\nGesetzestext streiten wir hier.\nMeine Damen und Herren! Es ist schon richtig, dass dieser\nS\u00e4chsische Landtag sich auch mit Referentenentw\u00fcrfen\nauseinander setzen muss, nicht nur, wenn dieser uns auf\noffiziellem Wege durch Staatsminister de Maizi\u00e8re vor-\nzeitig bekannt gegeben wurde.\nKollege Schubert, ist Ihnen eigentlich nicht aufgefallen \u2013\nfalls Sie die Novelle wirklich schon gelesen haben sollten,\ndie mit diesem Referentenentwurf vorgesehen ist \u2013, dass\nder S\u00e4chsische Landtag nur noch alle zwei Jahre einen Be-\nricht des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten erhalten\nsoll?\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Das ist noch nicht beschlossen!)\n\nFinden Sie das in Ordnung? \u2013 Kollege H\u00e4hle, das Berichts-\nwesen im Bereich des S\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr\nKultus, das den Zustand unserer Schulen anbetrifft \u2013 Stich-\nwort ,,Schul-Ranking\u201c \u2013, treibt hier wahre Bl\u00fcten. Dort\nbrauchen wir weitere umfassende Berichte, die alle verwir-\nren und keinem helfen. Aber was den Datenschutz anbe-\ntrifft, da soll in Zukunft nur noch alle zwei Jahre berichtet\nwerden d\u00fcrfen. Hier bei\u00dft sich doch etwas.\n\n(Teilweise Beifall bei SPD und PDS)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Sollte die CDU-\nRegierung die Anma\u00dfung und Arroganz besitzen, dieses\n\nGesetz wirklich in den S\u00e4chsischen Landtag einzubringen,\nwerden wir uns mit allen uns zur Verf\u00fcgung stehenden\nMitteln dagegen wehren. Wir werden keine M\u00fche scheu-\nen, vor das Verfassungsgericht zu gehen und auch europa-\nrechtliche Schritte zu unternehmen.\n\n(Teilweise Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nJurk, SPD: Bitte, Herr Bandmann.\n\nBandmann, CDU: Herr Jurk, Sie stellten die Frage, ob Kol-\nlege Schubert diese Novelle bereits gelesen habe. Herr\nJurk, ist Ihnen aufgefallen, dass die jederzeitige Berichts-\npflicht des Datenschutzbeauftragten auch in dieser Novel-\nle in keiner Weise eingeschr\u00e4nkt wird und von daher die\nThese, die Sie hier zu erwecken versuchen, nicht haltbar\nist?\n\nJurk, SPD: Herr Bandmann, ich frage gerne zur\u00fcck:\nHaben Sie richtig gelesen, dass der Bericht des Daten-\nschutzbeauftragten nur noch alle zwei Jahre kommen soll?\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren von der CDU,\nmachen Sie sich keine Illusionen, dass Sie dieses Vorhaben\neinfach durchwinken k\u00f6nnen. Ich habe in den letzten\nTagen mit vielen Beobachtern aus ganz Deutschland ge-\nsprochen, die sich alle sehr gewundert haben, was in Sach-\nsen abl\u00e4uft.\n\nIch verspreche Ihnen, dass wir daf\u00fcr sorgen werden, dass\ndieses Gesetz Ihnen bundesweit die Reputation verhagelt.\n\nMancherorts gilt die Biedenkopf-Regierung immer noch\nals modernisierungsf\u00e4hig und liberal. Meine Damen und\nHerren, dieser Gesetzentwurf wird solche Illusionen zer-\nst\u00f6ren,\n\n(Beifall bei der SPD)\n\ndenn wir werden weiterhin die s\u00e4chsische Regierungs-\nwirklichkeit beim Namen benennen: Sie ist kleingeistig,\nverbissen, engstirnig und versteinert und damit weit ent-\nfernt von dem modernen, offenen und liberalen Geist, der\nzu Sachsen passt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Der Staatsminister der Justiz, bitte. Herr\nKolbe hat das Wort.\n\nKolbe, Staatsminister der Justiz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4-\nsident! Meine sehr verehrten Damen und Herren Abgeord-\nnete! Der Herr Staatsminister des Innern ist heute auf einer\nKonferenz \u00fcber Pr\u00e4ventionsprojekte zur inneren Sicherheit\nin Berlin. Deshalb habe ich hier die Freude, die Staatsregie-\nrung in dieser Debatte zu vertreten.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Wir freuen uns ebenfalls!)\n\nHerr Jurk, die Staatsregierung hat \u00fcberhaupt keine Prob-\nleme mit dieser Debatte. Was Sie da unterstellen, ist\nschlicht und ergreifend falsch. Sie sehen, ich stehe hier\nauch ganz locker und wir f\u00fchren jetzt diese Debatte.\n\n(Jurk, SPD: Kennen Sie den Brief?)\n\n\u2013 Ja, den kenne ich.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 19. Januar 2001\n\n2200\n\n\n\nProbleme, Herr Jurk, habe ich allerdings mit den \u00c4u\u00dferun-\ngen, die teilweise aus Ihrem Munde gekommen sind: Die\nCDU strebe den ,,gleichgeschalteten CDU-Staat\u201c an,\n\n(Nolle, SPD: Aber so dumm \nk\u00f6nnen die doch nicht sein!)\n\ndie CDU wolle ,,das Erbe der SED antreten\u201c. Ich habe hier\nin diesem Haus kein parlamentarisches Mandat. Deshalb\nwill ich darauf nicht weiter eingehen. Aber ich halte diese\n\u00c4u\u00dferung schon \u2013 wir sind beide Mitglieder einer demo-\nkratischen Partei \u2013 unter demokratischen Parteien f\u00fcr\nunertr\u00e4glich. Dies sollten wir uns nicht gegenseitig vor-\nwerfen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nHerr Jurk, ich muss Ihnen gestehen, dass mir die Vorberei-\ntung auf diese Debatte, n\u00e4mlich unter dem kriegerischen\nTitel ,,CDU-Angriff auf die Unabh\u00e4ngigkeit des S\u00e4ch-\nsischen Datenschutzbeauftragten\u201c, gemeinsam mit dem\nKollegen Hardraht zun\u00e4chst schwer gefallen ist. Herr Kol-\nlege Hardraht und ich haben gestern hier herumger\u00e4tselt,\nworin denn die vermeintlichen CDU-Angriffe, die ver-\nmeintlichen CDU-Angriffsspitzen liegen k\u00f6nnten,\n\n(Jurk, SPD: Na, nehmen Sie das nicht wahr?)\n\ndie Sie hier zur Beantragung der Debatte bewogen haben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nKolbe, Staatsminister der Justiz: Gerne, Frau Dr. Schwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Staatsminister Kolbe, wenn\nSie hier die Gemeinsamkeit der Demokraten heraufbe-\nschw\u00f6ren und was man in einem Parlament sagen sollte\noder nicht, wie bewerten Sie dann die Aussagen des CDU-\nAbgeordneten J\u00e4hnichen, und zwar seinen letzten Satz in\nder Aktuellen Debatte zur BSE-Problematik?\n\n(Bandmann, CDU: Was hat er denn gesagt?)\n\nKolbe, Staatsminister der Justiz: \u2013 Zum einen habe ich\ndie \u00c4u\u00dferung nicht mehr im Kopf. Au\u00dferdem habe ich\nschon gesagt, dass ich kein Abgeordneter dieses Hauses\nbin und deshalb Debattenbeitr\u00e4ge von Abgeordneten hier\nals Nicht-Abgeordneter nicht bewerten will.\n\n(Prof. Dr. Weiss, SPD: \nAber eben haben Sie bewertet!)\n\nIch glaube, das ist auch ein St\u00fcck Gewaltenteilung, Frau\nDr. Schwarz.\nWir haben lange ger\u00e4tselt, wo diese Angriffe liegen k\u00f6nn-\nten. Zun\u00e4chst haben wir nat\u00fcrlich an \u00c4u\u00dferungen aus der\nCDU, etwa seitens des CDU-Landesvorsitzenden, gedacht.\nAber die \u00c4u\u00dferungen des CDU-Landes- und Fraktions-\nvorsitzenden Fritz H\u00e4hle vom Mittwoch dieser Woche\nk\u00f6nnen wohl kaum den CDU-Angriff gebildet haben,\ndenn nach den Zeitungen vom Mittwoch wird Fritz H\u00e4hle\nmit den Worten zitiert: ,,Wir k\u00f6nnen dem Datenschutz-\nbeauftragten eine gute Arbeit bescheinigen\u201c und in der\nCDU-Landtagsfraktion g\u00e4be es nach Angabe ihres Vorsit-\nzenden auch keine Bestrebungen, den S\u00e4chsischen Daten-\nschutzbeauftragten abzuw\u00e4hlen. Dies waren doch nun\n\nwirklich freundliche Worte. Ich wei\u00df nicht, ob man darin\neinen Angriff sehen kann.\n\n(Nolle, SPD: Wir schie\u00dfen doch keine Eigentore!)\n\nDie Debatte hat jetzt ergeben, dass der CDU-Angriff von\nIhnen offenbar in dem auf der Kabinettsitzung am 20. De-\nzember 2000 zur Anh\u00f6rung freigegebenen Referentenent-\nwurf zur Neufassung des S\u00e4chsischen Datenschutzgeset-\nzes gesehen wird. Einige vermuten ja hier \u2013 ich zitiere \u2013\n,,Hinterlist\u201c, ,,Revanchismus\u201c oder gar einen ,,Racheakt\nder Staatsregierung\u201c.\nDazu will ich Folgendes erl\u00e4utern. Die Neufassung des\nS\u00e4chsischen Datenschutzgesetzes beruht tats\u00e4chlich auf\neiner Umsetzung einer EU-Richtlinie. Hier besteht auch\ndringender Handlungsbedarf, denn die Umsetzungsfrist\nist bedauerlicherweise seit l\u00e4ngerem abgelaufen \u2013 \u00fcbrigens\nnicht nur f\u00fcr Sachsen, sondern f\u00fcr eine ganze Reihe ande-\nrer L\u00e4nder \u2013 und die Bundesrepublik Deutschland riskiert\nein Vertragsverletzungsverfahren. Deshalb ist die Um-\nsetzung an der Zeit.\nDas Kabinett hat deshalb am 20. Dezember 2000 keinen\nRegierungsentwurf beschlossen, sondern lediglich einen\nReferentenentwurf zur Anh\u00f6rung freigegeben. Das ist die\nentscheidende Aussage: Das Kabinett hat einen Referenten-\nentwurf zur Anh\u00f6rung freigegeben. Angeh\u00f6rt werden sol-\nlen eben alle interessierten Beteiligten, unter anderem der\nS\u00e4chsische St\u00e4dte- und Gemeindetag, der S\u00e4chsische Land-\nkreistag, der Rechnungshof, die Verwaltung des Landta-\nges und eben auch der S\u00e4chsische Datenschutzbeauftragte.\nDas Ende der Anh\u00f6rungsfrist ist f\u00fcr den 28. Februar 2001\nbestimmt.\nEs liegt also noch gar kein Regierungsentwurf vor. Es liegt\nein Referentenentwurf vor, der zur Anh\u00f6rung freigegeben\nworden ist und von dem Sie nat\u00fcrlich auch schon unter-\nrichtet worden sind.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nKolbe, Staatsminister der Justiz: Ja sicher.\n\nJurk, SPD: Herr Kolbe, warum ist denn eigentlich der\nS\u00e4chsische Datenschutzbeauftragte nicht in die Erarbei-\ntung dieses Referentenentwurfs einbezogen worden?\n\n(Nolle, SPD: Das kann nicht sein!)\n\nKolbe, Staatsminister der Justiz: Weil er jetzt in der An-\nh\u00f6rung beteiligt wird. Es ist ein Referentenentwurf des In-\nnenministeriums und jetzt wird der Datenschutzbeauf-\ntragte in der Anh\u00f6rung beteiligt. Das ist doch das normale\nVerfahren, Herr Jurk \u2013 auch Gewaltenteilung.\n\n(Jurk, SPD: Nein, Sie wollten doch \nVerfahren auswerten!)\n\nNach dieser Anh\u00f6rung, Herr Jurk, wird sich das s\u00e4chsische\nKabinett nochmals mit dem Referentenentwurf befassen\nund die Ergebnisse dieser Anh\u00f6rung auswerten und na-\nt\u00fcrlich insbesondere auch die Stellungnahme des S\u00e4chsi-\nschen Datenschutzbeauftragten. Diese wird in diese Aus-\nwertung einflie\u00dfen und nat\u00fcrlich auch ganz entscheidend\nber\u00fccksichtigt werden. Erst danach beschlie\u00dft das Kabinett\nden Regierungsentwurf. Das ist ein ganz normales Gesetz-\ngebungsverfahren. Nach diesem Beschluss des Regie-\nrungsentwurfs wird dann voraussichtlich im Mai 2001 der\nRegierungsentwurf als Gesetzentwurf dem S\u00e4chsischen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 19. Januar 2001\n\n2201\n\n\n\nLandtag zugeleitet und hier behandelt werden. Ich bin\nsicher, dass er hier noch debattiert werden wird.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: D\u00fcrfen wir das denn?)\n\nDas ist ja auch richtig so. Wir sind uns doch alle einig, Frau\nSchwarz.\n\n(Jurk, SPD: Eben nicht!)\n\nDas ist das ganz normale Gesetzgebungsverfahren. Ich\nwei\u00df nicht, wie man dies zum kriegerischen Angriff auf-\nbauschen kann, Herr Jurk. Wer \u00fcberzieht, verliert. Wo\n\u00fcberzogen wird, geht das nach hinten los.\n\n(Jurk, SPD: Das ist v\u00f6llig zutreffend!)\n\nSo. Nat\u00fcrlich wird ein solcher Referentenentwurf schon in\nder \u00d6ffentlichkeit diskutiert. Aber wichtig ist \u2013 das betone\nich noch einmal \u2013, dass dieser m\u00f6glicherweise noch nicht\ndie endg\u00fcltige Position der Staatsregierung beschreibt und\nnoch f\u00fcr vielf\u00e4ltige Ver\u00e4nderungen offen ist.\nAuch aus diesem Grunde werde ich hier noch nicht auf\ninhaltliche Details dieses Referentenentwurfs eingehen,\nweil das noch nicht die endg\u00fcltige Stellungnahme, die\nendg\u00fcltige Position der Staatsregierung ist. Das gebietet\n\u00fcbrigens auch der Respekt vor dem noch anzuh\u00f6renden\nDatenschutzbeauftragten.\n\n(Nolle, SPD: Oh!)\n\nLassen Sie mich nur auf zwei Punkte eingehen, um einfach\nmal den Stil der ganzen Debatte zu beleuchten. Sie haben\nes hier als s\u00e4chsische Abartigkeit dargestellt, wenn geplant\nwerde, dass der Datenschutzbeauftragte nur noch alle\nzwei Jahre berichten soll. Dar\u00fcber kann man ja streiten, ob\nman alle zwei Jahre oder j\u00e4hrlich berichtet.\n\n(Jurk, SPD: Wie bisher!)\n\n\u2013 Nur dann m\u00fcssen Sie nat\u00fcrlich auch sagen, Herr Jurk,\ndass in der H\u00e4lfte der Bundesl\u00e4nder j\u00e4hrlich berichtet\nwird, in der anderen H\u00e4lfte alle zwei Jahre. Alle zwei Jahre\nwird im Bund berichtet, alle zwei Jahre wird in Nordrhein-\nWestfalen berichtet, alle zwei Jahre wird in Niedersachsen\nberichtet. Ich nehme damit gar nichts vorweg. Nur d\u00fcrfen\nSie nicht Dinge zum Popanz aufbauen, die in Deutschland\nganz normal sind,\n\n(Jurk, SPD: In Sachsen hatten wir bisher \ndie j\u00e4hrliche Berichtspflicht!)\n\n\u00fcber die man sachlich diskutieren kann.\nEinen weiteren Punkt will ich allerdings heute schon klar-\nstellen, damit dieser Referentenentwurf nicht weiterhin zu\neinem Angriff auf die Unabh\u00e4ngigkeit des S\u00e4chsischen\nDatenschutzbeauftragten oder gar zu einem Racheakt am\njetzigen Amtsinhaber hochstilisiert wird. Bestehende Rege-\nlungen zur Unabh\u00e4ngigkeit des S\u00e4chsischen Datenschutz-\nbeauftragten werden durch den Referentenentwurf nicht\nber\u00fchrt. Insbesondere weise ich den teilweise erhobenen\nVorwurf des politischen Racheaktes gegen den S\u00e4ch-\nsischen Datenschutzbeauftragten entschieden zur\u00fcck.\nDas S\u00e4chsische Staatsministerium des Innern hat ausf\u00fchr-\nlich dargelegt, dass der Referentenentwurf wegen des Ar-\ntikels 48 Abs. 3 der Verfassung des Freistaates Sachsen\nkein Quorum zur Abwahl des Datenschutzbeauftragten\nmehr enth\u00e4lt. Diese Bestimmung im Artikel 48 Abs. 3 lau-\ntet: ,,Der Landtag beschlie\u00dft mit der Mehrheit der abgege-\nbenen Stimmen, sofern diese Verfassung nichts anderes\nbestimmt. F\u00fcr die vom Landtag vorzunehmenden Wahlen\n\nkann die Gesch\u00e4ftsordnung Ausnahmen zulassen.\u201c Da-\nraus folgt: Regelungen \u00fcber qualifizierte Mehrheiten f\u00fcr\ndie Wahl und die Abberufung des S\u00e4chsischen Daten-\nschutzbeauftragten sind der Verfassung des Freistaates\nSachsen oder der Gesch\u00e4ftsordnung des S\u00e4chsischen Land-\ntages vorbehalten.\nUnd allein der S\u00e4chsische Landtag wird deshalb im Zu-\nsammenhang mit der Verabschiedung der Datenschutz-\nnovelle dar\u00fcber zu entscheiden haben, ob er die bisherige\nRegelung \u00fcber qualifizierte Mehrheiten in seine Gesch\u00e4fts-\nordnung \u00fcbernimmt. Daf\u00fcr spricht auch, dass gem\u00e4\u00df Arti-\nkel 57 der S\u00e4chsischen Verfassung der Datenschutzbeauf-\ntragte beim Landtag berufen wird und der Dienstaufsicht\ndes Landtagspr\u00e4sidenten untersteht.\nAuch das ist Gewaltenteilung, Herr Jurk; das ist das Ge-\ngenteil von Absolutismus.\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend feststellen: Die Staatsregie-\nrung hat hier nichts pr\u00e4judiziert und will hier auch nichts\npr\u00e4judizieren, schon gar keinen politischen Racheakt oder\nein unw\u00fcrdiges Schauspiel inszenieren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Bartl, bitte.\n\nBartl, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Kein leichter Vertreterposten in diesem Falle,\nHerr Kolbe, kein leichtes Vertretungsamt, das will ich gern\nkonstatieren.\nDa tut der Volljurist das, was er immer tut, wenn er keine\njuristischen Argumente hat:\na) Er kritisiert die Formalie.\nb) Er tr\u00e4gt in Richtung vertrauensbildende Ma\u00dfnahmen\nvor \u2013 c.i.c. hei\u00dft das: culpa in contrahento \u2013; hier in Rich-\ntung SPD-Fraktion darauf hingewiesen; und\nc) Er bestreitet, dass der Kl\u00e4ger hinreichend substanziell\nden Antrag begr\u00fcndet hat. \u2013 Ganz normal, so macht es der\nVolljurist. \u2013 Zum Ersten.\nZweitens. Das Kabinett ist doch kein Fr\u00fchst\u00fccksdirekto-\nrium. Sie k\u00f6nnen doch nicht einmal zusammensitzen und\netwas lesen, irgendeinen Referentenentwurf etc. pp. und\nihn dann mit Anschreiben des Herrn Staatskanzleiminis-\nters an den Landtag geben, an die Legislative, gewisser-\nma\u00dfen zur Anh\u00f6rung und dann sagen: Eigentlich haben\nwir das nur mal so aus Jux und Tollerei unters Volk ge-\nstreut. Bis zum 28.2. soll sich mal jeder, der da lustig ist,\neine Meinung bilden.\n\n(Nolle, SPD: Alles nur Spa\u00df!)\n\nDa kommt ein Problem. Wir sind ja als Parlament ge-\nwisserma\u00dfen die Kontrollstelle f\u00fcr die Regierung. Wir\nhaben nicht nur zu kontrollieren, dass Sie Ihre Pflichten\ntun und die Gesetze einhalten; wir haben auch zu kontrol-\nlieren, ob Sie Ihren Eid erf\u00fcllen. Und der Eid lautet, dass\nSie Schaden vom s\u00e4chsischen Volk abwenden sollen. Was\nSie mit diesem Referentenentwurf tun, der jetzt in die\nDatenschutzwelt hinausgeht und abwechselnd zu Wein-\nund Lachkr\u00e4mpfen f\u00fchren wird \u2013\n\n(Heiterkeit und Beifall bei PDS und SPD)\n\ndas besch\u00e4digt doch das s\u00e4chsische Volk. Deshalb m\u00fcssen\nwir dazwischengehen.\nDrittens \u2013 und das soll stehen bleiben; dann legt mein Kol-\nlege Fraktionsvorsitzender nach: Wer \u00fcberzieht, verliert \u2013\nHerr Kolbe \u2013, wer \u00fcberzieht, das geht nach hinten los.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 19. Januar 2001\n\n2202\n\n\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiterhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nBitte, Herr Prof. Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ja, Herr Kolbe, es gibt eine Regelung in der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung, dass die Staatsregierung wesentlich mehr\nRedezeit in Aktuellen Debatten hat als zum Beispiel die\nOpposition. Das ist eine Regelung, die Ihre Mehrheit hier\nim Parlament durchgesetzt hat, um Sie in Vorhand gegen-\n\u00fcber dem Parlament zu bringen.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nAber Sie sehen auch an diesem Beispiel: Wer \u00fcberzieht, da\ngeht es nach hinten los. Wenn Sie zu lange reden, haben\nauch wir wieder zus\u00e4tzliche Redezeit und k\u00f6nnen uns\nweiter mit Ihnen auseinander setzen.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der PDS \u2013 \nBeifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nSie sind noch nicht so lange in unserem Landtag, also tak-\ntisch m\u00fcssen Sie noch das eine oder das andere dazuler-\nnen.\n\n(Schimpff, CDU: 50 Minuten die Opposition, \n30 Minuten die Staatsregierung!)\n\n\u2013 Herr Schimpff, besch\u00e4ftigen Sie sich mit Ihren jugoslawi-\nschen Zinnsoldaten, stellen Sie Schlachtenreihen auf, lesen\nSie nach, wie Prinz Eugen nach Belgrad einger\u00fcckt ist,\naber reden Sie nicht von Rechnen und solchen rationalen\nSachen, von denen Sie nun wahrlich gar nichts verstehen.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der PDS)\n\nHerr Kolbe, Sie sagen, Sie haben kein Problem mit der\nDebatte. \u2013 Ich nehme Ihnen das nicht so ganz ab. Sie haben\ndas hier zwar gut vorgespielt, aber der Brief von Herrn de\nMaizi\u00e8re ist nun einmal in der Welt und der Brief zeugt\nzumindest davon, dass vielleicht Sie pers\u00f6nlich kein Prob-\nlem mit der Debatte haben, die Staatsregierung aber sehr\nwohl.\nWomit Sie kein Problem haben \u2013 das ist allerdings in der\nDebatte deutlich geworden: Sie haben kein Problem mit\nIhrer eigenen Anma\u00dfung, das Parlament kontrollieren zu\nwollen \u2013 was allerdings die Verfassungslage genau in ihr\nGegenteil verkehren w\u00fcrde. Und auch Sie, Herr Kolbe,\nhaben ja aufgez\u00e4hlt, wen Sie alles zur Anh\u00f6rung rufen\nwollen f\u00fcr Ihren Referentenentwurf. Da sind viele vorge-\nkommen, da sind auch viele ,,-tage\u201c wie der S\u00e4chsische\nSt\u00e4dte- und Gemeindetag oder der S\u00e4chsische Landkreis-\ntag vorgekommen. Nur ein ,,-tag\u201c ist nicht vorgekommen:\nder S\u00e4chsische Landtag.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nJetzt frage ich mich: Wieso soll der S\u00e4chsische Landtag\nzum Referentenentwurf nicht angeh\u00f6rt werden, wenn all\ndie anderen, die in irgendeiner Form von diesem Entwurf\nund dessen Umsetzung ber\u00fchrt sein k\u00f6nnten, angeh\u00f6rt\nwerden sollen?\n\n(Zuruf des Abg. Schimpff, CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: \u2013 Nein, jetzt nicht. Mir gef\u00e4llt es\ngerade so gut, mich mit Herrn Kolbe auseinander zu set-\nzen; wir wollen es sch\u00f6n der Reihe nach machen. Mit\nHerrn Nowak mache ich es ein andermal.\nHerr Kolbe, ich kann Ihnen ja nachf\u00fchlen, dass Sie sich mit\nErnsthaftigkeit und auch mit einem gewissen legitimen Be-\nleidigtsein gegen diesen Vergleich mit der SED wehren\nund die Solidarit\u00e4t der Demokraten aufrufen.\n\n(Bandmann, CDU: \nDa sind Sie hier der richtige Kronzeuge!)\n\n\u2013 Ja, da bin ich der Richtige. Im \u00dcbrigen, Herr Bandmann,\nwill ich Ihnen etwas dazu sagen: Ich bin ja immer froh,\nwenn Sie uns gegen\u00fcber diese Karte ziehen. Ich bin ja im-\nmer froh, wenn Sie uns hier als die Ewiggestrigen darstel-\nlen. Ich bin ja immer froh, wenn Sie bei einem Problem,\ndas wir in den Landtag bringen, erst einmal mit 40 Jahren\nDDR anfangen, um von dem abzulenken, was Sie in zehn\nJahren schon alles in den Schlamm gesetzt haben. Ich bin\nimmer deshalb froh, weil uns das drau\u00dfen hilft. Das\nnimmt Ihnen n\u00e4mlich keiner mehr ab, dass das so ist \u2013\nganz im Gegenteil: Sie erwecken den Eindruck, dass Sie\nkeine Argumente mehr haben, das zu verteidigen, was Sie\nhier gemacht haben, und sich dann in solche merkw\u00fcrdi-\ngen Ausfl\u00fcchte begeben.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nAus dem Grund ist es mir gar nicht so recht, wenn diese\nSED-Nachfolge pl\u00f6tzlich jemand anderem zugeschrieben\nwird und nicht mehr uns. Das muss ich Ihnen auch ganz\ndeutlich sagen.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der PDS \u2013 \nBeifall des Abg. Nolle, SPD)\n\nIch h\u00e4tte das gerne behalten, aber es geht einfach nicht\nmehr.\nHerr Kolbe, statt beleidigt zu sein, sollten Sie einmal\ndar\u00fcber nachdenken, warum Leute auf die Idee kommen\nk\u00f6nnten, Sie mit der SED zu vergleichen, denn daf\u00fcr gibt\nes ja Indizien. Da gibt ein Justizminister Informationen\n\u00fcber ein Ermittlungsverfahren, die vertraulich zu behan-\ndeln sind, an den Parteifreund weiter, so dass er sie im\ninnerparteilichen Machtkampf nutzen kann. Da wird ein\nVerfahren niedergeschlagen. Der Datensch\u00fctzer, der dies\nin die \u00d6ffentlichkeit bringt, ist jetzt mit einem Verfahren\n\u00fcberzogen.\nDa will der Ministerpr\u00e4sident bestimmen, wann er beim\nUntersuchungsausschuss erscheint, und nicht der Unter-\nsuchungsauschuss soll das machen. Und da will man mir\nvorschreiben, was ich zu singen habe oder nicht zu singen\nhabe.\nSchon allein die drei Beispiele erinnern mich sehr stark an\ndas, was ich auch in der SED erlebt habe.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der PDS \u2013 \nBeifall des Abg. Nolle, SPD)\n\nSie sollten dar\u00fcber nachdenken, was Sie mit dem Verfas-\nsungsgebot, dass der Landtag die Exekutive kontrolliert\nund nicht die Exekutive den Landtag, endlich anfangen\nund wie Sie sich wieder zu Gepflogenheiten gegen\u00fcber\ndem Landtag durchringen, die unserem Verfassungsgebot\nentsprechen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 \nBeifall des Abg. Nolle, SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 19. Januar 2001\n\n2203\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die CDU-Fraktion hat das Wort; Herr\nDr. H\u00e4hle, bitte.\n\n(Nolle, SPD: Das ist gut!)\n\nDr. H\u00e4hle, CDU:   Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Nach so vielen Beschimpfungen und\nUnterstellungen, Unversch\u00e4mtheiten und Anma\u00dfungen\nsehe ich mich doch gezwungen, ein paar klarstellende\nWorte zu verlieren.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Was habe ich gemacht?)\n\n\u2013 Es war ein einziges Schaulaufen, das Sie geboten haben.\nSie zerrei\u00dfen sich den Mund \u00fcber einen Entwurf eines Ge-\nsetzes, der noch in keiner Weise irgendwelche Rechtskraft\nerlangt hat.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nHeiterkeit bei der PDS \u2013 \n\nNolle, SPD: Gott sei Dank!)\n\nSie kennen ja das Gesetzgebungsverfahren, wie es \u00fcb-\nlicherweise abl\u00e4uft. Es ist zugegebenerma\u00dfen Ihr gutes\nRecht sich damit auseinander zu setzen, auch wenn die\nEier noch gar nicht gelegt sind.\nIm Grunde genommen haben wir Ihnen doch einen Gefal-\nlen getan: Sie haben sich \u00fcber etwas, das Sie anprangern,\nso richtig gen\u00fcsslich auslassen k\u00f6nnen. Was den Zuh\u00f6rern\nin keiner Weise bekannt ist: Es ist ja ein Referentenent-\nwurf.\nWir werden \u2013 das hat Herr Staatsminister Kolbe gesagt \u2013\nnoch gen\u00fcgend Gelegenheit haben, in den Aussch\u00fcssen,\nwenn es dann eingebracht ist, und hier im Parlament \u00fcber\ndie wirkliche Substanz dieses Gesetzes zu sprechen.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Ich gestatte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Prof. Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr H\u00e4hle, es ist m\u00f6glich, dass\nmir irgendetwas entgangen ist in den letzten zehn Jahren.\n\n(Schimpff, CDU: Alles ist Ihnen entgangen!)\n\nK\u00f6nnen Sie mir bitte sagen, welches Organ die legislative\nGewalt hat und deshalb verpflichtet ist, Gesetzentw\u00fcrfe \u2013\nwelcher Art auch immer \u2013 zu einem Zeitpunkt zu diskutie-\nren, bevor sie Gesetzeskraft erlangt haben? K\u00f6nnen Sie mir\nsagen, wie das hier im Freistaat ist?\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Ich habe Ihnen dieses Recht doch \u00fcber-\nhaupt nicht abgesprochen,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: \nIch habe die Pflicht, Herr H\u00e4hle!)\n\nsondern nur darauf hingewiesen, dass Sie etwas Schaum\nvor dem Mund hatten, als Sie das heute diskutierten. Auch\ndas k\u00f6nnen Sie tun. Sie m\u00fcssen im eigenen Ermessen ab-\nw\u00e4gen, wie gut das bei der Bev\u00f6lkerung ankommt.\nNach Ihrer Kabarettveranstaltung\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Na, na, na!)\n\nm\u00f6chte ich aber noch ein paar ernsthafte Worte verlieren.\nIch frage n\u00e4mlich: Wenn uns Herr Giesen wirklich so\n\nunangenehm w\u00e4re, wie Sie es darstellen, warum h\u00e4tten\nwir ihn dann erneut w\u00e4hlen sollen?\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: \nDas ist ja schon lange her, nicht?)\n\nDas Datenschutzgesetz sieht in der Tat vor, dass der Da-\ntenschutzbeauftragte nur mit einer Zweidrittelmehrheit\nabgew\u00e4hlt werden kann. Aber Sie wissen genauso wie ich,\ndass Gesetze mit einfacher Mehrheit ge\u00e4ndert oder be-\nschlossen werden k\u00f6nnen. Also hat diese Zweidrittelmehr-\nheit im Datenschutzgesetz keine sehr gro\u00dfe Schutzfunk-\ntion und es wird zu Recht vorgeschlagen, dies in der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung des S\u00e4chsischen Landtages zu regeln, die\nwiederum nur mit Zweidrittelmehrheit ge\u00e4ndert werden\nk\u00f6nnte. Da wir die Staatsregierung in dieser Absicht unter-\nst\u00fctzen, weise ich darauf hin, dass das Amt des Daten-\nschutzbeauftragten dann noch besser als bisher gesch\u00fctzt\nw\u00e4re.\n\n(Abg. Bartl, PDS, meldet sich zu einer Zwischenfrage.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischenfra-\nge?\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Im \u00dcbrigen wiederhole ich es: Es gibt\nnicht die Andeutung eines Beschlusses der CDU-Fraktion,\nHerrn Giesen abzuw\u00e4hlen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWenn Sie einmal nachlesen, was Dr. Schubert gestern zum\nBericht des Datenschutzbeauftragten zu Protokoll gegeben\nhat, dann werden Sie merken, dass wir seiner Arbeit auch\ndie ihr zukommende Achtung gezollt haben. Wir sind sehr\nwohl, wie 1991, der Meinung, dass Datenschutz wichtig ist\nund nie wieder die Situation eintreten darf, dass mit Daten\nso umgegangen wird wie zu Zeiten des Staatssicherheits-\ndienstes der DDR.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Abg. Bartl, PDS, \nmeldet sich immer noch zu einer Zwischenfrage.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Vielen Dank.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen weiterhin das\nWort gew\u00fcnscht?\n\n(Abg. Jurk, SPD, begibt sich zum Rednerpult.)\n\n\u2013 Zun\u00e4chst Herr Staatsminister de Maizi\u00e8re.\n\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister und Chef der Staatskanz-\nlei: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr Jurk,\nich komme Ihnen jetzt zuvor, weil Sie im Anschluss an\nmeine Ausf\u00fchrungen, die ich jetzt in aller K\u00fcrze vortrage,\nnoch etwas sagen k\u00f6nnen.\n\n(Jurk, SPD: Sie liefern mir die neue Redezeit!)\n\nDer Abg. Jurk hat der Staatsregierung und insbesondere\nmir vorgeworfen, wir wollten eine Debatte unterbinden.\nDazu will ich nur Folgendes feststellen: Bei mir und auch\nbei Herrn Kolbe \u2013 er ist Parlamentarier mit Fleisch und\nBlut \u2013 werden Sie nicht erleben, dass wir irgendeine De-\nbatte scheuen, und schon gar nicht mit der Opposition,\nwie sie sich heute dargestellt hat.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 19. Januar 2001\n\n2204\n\n\n\nIch habe mich jedoch noch einmal gemeldet, weil Sie den\nBrief, den ich dem Pr\u00e4sidenten geschrieben habe, falsch\nzitiert haben. Darin hei\u00dft es nicht, dass das Kabinett Be-\ndenken gegen diese Debatte hat und sie unterbinden will,\nsondern das Zitat muss lauten:\n\n,,Das Kabinett hat Bedenken gegen die Behandlung des\nanh\u00e4ngigen Gesetzgebungsverfahrens in einer Aktuellen\nDebatte und bittet darum, dass sich das Pr\u00e4sidium damit\nbefasst, dass es zuk\u00fcnftig nicht zu einer Vermengung von\nregul\u00e4ren Gesetzgebungsverfahren mit parteipolitischen\nDebatten kommt.\u201c\n\nIch m\u00f6chte in der Tat, dass wir uns im Pr\u00e4sidium in aller\nRuhe einmal mit der Frage besch\u00e4ftigen, ob durch Ak-\ntuelle Debatten oder in anderer Weise das Gesetzgebungs-\nverfahren, wie Sie es beschlossen haben, erweitert oder mit\nanderen Fragen vermengt werden kann.\n\n(Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS, \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.)\n\n\u2013 Sofort, Herr Abg. Porsch. \u2013 Denn entweder eine Anh\u00f6-\nrung macht einen Sinn, dann muss man den Gegenstand,\nden man zur Anh\u00f6rung freigibt, auch noch Argumenten\nzug\u00e4nglich machen, und zwar vor allem f\u00fcr diejenigen, die\nau\u00dferhalb des Parlamentes davon betroffen sind. Damit\naber das Parlament selbstverst\u00e4ndlich wei\u00df, was mit den-\njenigen passiert, die angeh\u00f6rt werden sollen, bekommt es\ndas Parlament zur Kenntnis, in der Regel durch Zuleitung\ndurch mich. Wenn aber eine Anh\u00f6rung einen Sinn haben\nsoll, dann darf die Verbindlichkeit dessen, was man dort\nvorlegt, noch nicht das Stadium erreicht haben, dass man\ndurch Parlamentsdebatten die \u00d6ffentlichkeit damit in\neiner bestimmten Weise pr\u00e4judiziert.\n\nWenn jedoch die Anh\u00f6rung nur just for show ist, dann\nkann man gleich zur 1. Lesung kommen und auf eine An-\nh\u00f6rung verzichten. Ich denke, dieses Parlament muss\n\u00fcberlegen \u2013 daf\u00fcr scheint mir das Pr\u00e4sidium der richtige\nOrt zu sein \u2013, wie es in der Zwischenphase der Anh\u00f6rung\nvon Gesetzen damit umgeht, was die Behandlung betrifft.\nDebatten dazu, auch in einer Aktuellen Stunde, scheuen\nweder diese Regierung noch die CDU-Fraktion, und zwar\nmit nichts und niemandem. Wir freuen uns auf jede De-\nbatte.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister und Chef der Staatskanz-\nlei: Gern.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Prof. Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Staatsminister, ist Ihnen be-\nkannt, dass dieses Parlament laut Verfassung mindestens\ndrei wesentliche Aufgaben hat: erstens die Gesetzgebung,\nzweitens die Kontrolle der vollziehenden Gewalt und drit-\ntens, St\u00e4tte der politischen Willensbildung zu sein?\n\nNun sagen Sie, wir sollten den Gesetzgebungsprozess\nnicht mit parteipolitischen Auseinandersetzungen ver-\nwechseln. Dazu frage ich Sie: Folgt ein Referentenentwurf,\nder vom Kabinett zur Anh\u00f6rung freigegeben wird, der\npolitischen Richtlinienkompetenz des Ministerpr\u00e4sidenten\n\noder nicht? Ich gehe davon aus, dass er politischen Richt-\nlinien folgt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei PDS und SPD \u2013 \nZurufe von der CDU: Eine Frage formulieren!)\n\n\u2013 Ich habe schon zwei Fragen formuliert. \u2013 Damit ist er in\nseiner politischen Dimension ebenso in die Welt gesetzt\nwie als Gesetzestext. Stimmen Sie dann mit mir \u00fcberein,\ndass die politische Auseinandersestzung um dieses Gesetz\ngenau hier, in diesem Parlament zu f\u00fchren ist, weil es die\nVerfassung des Landes so vorschreibt?\n\n(Vereinzelt Beifall bei PDS und SPD)\n\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister und Chef der Staatskanz-\nlei: Herr Abg. Porsch, ich sage Ihnen jetzt etwas \u00fcber den\nKernbereich der Exekutive, also zur Willensbildung. Im\nKabinett gibt es zwei Beschlussformen f\u00fcr Gesetzgebungs-\nverfahren: Das Kabinett nimmt den Referentenentwurf zur\nKenntnis und gibt ihn zur Anh\u00f6rung frei. Nach Anh\u00f6rung\nund Beratung lautet der Beschluss: Das Kabinett beschlie\u00dft\nden Kabinettsentwurf und leitet ihn dem Landtag zu. Ich\nkann darin einen wesentlichen Unterschied erkennen.\nAber ich will auf etwas anderes hinweisen, was mit Waf-\nfengleichheit von Argumenten zu tun hat. Sie k\u00f6nnen\njederzeit \u00fcber alles debattieren, was Sie wollen, gerade in\neiner Aktuellen Stunde. Die Regierung aber ist nat\u00fcrlich in\neiner Aktuellen Debatte \u00fcber einen Gesetzentwurf, der zur\nAnh\u00f6rung freigegeben ist, gehindert, ihre abschlie\u00dfende\nMeinung zu verdeutlichen, weil sie, die Regierung, die\nArgumente ja gerade erst aufnehmen will. Darin liegt das\nProblem, \u00fcber das wir einmal diskutieren m\u00fcssen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr\nJurk, bitte.\n\n(Bandmann, CDU: Herr Nolle, \nSie sollten sich als Hofnarr bewerben!)\n\nJurk, SPD: \u2013 Herr Bandmann, Sie w\u00e4ren daf\u00fcr wesentlich\nbesser geeignet.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der PDS \u2013 \nZuruf des Abg. Schimpff, CDU)\n\n\u2013 Herr Schimpff, wenn Sie auch noch mitmachen wollen,\nvon mir aus!\nHerr de Maizi\u00e8re, ich habe vermutet, dass Sie mir meine\nAusf\u00fchrungen vorwegnehmen wollten, speziell wenn es\ndarum geht, was Sie uns bzw. dem Landtagspr\u00e4sidenten\ngeschrieben haben. Sie haben jedoch einen wichtigen Satz\nvergessen, n\u00e4mlich den letzten in Ihrem Schreiben an den\nPr\u00e4sidenten.\nDort hei\u00dft es: ,,Insofern kommt meiner Ansicht nach dem\nPr\u00e4sidium des S\u00e4chsischen Landtages eine wichtige Filter-\nfunktion zu.\u201c\nWas ist ,,eine wichtige Filterfunktion\u201c? Wollen Sie ein\nKondom \u00fcber das Parlament st\u00fclpen?\n\n(Heiterkeit bei SPD und PDS)\n\nHerr de Maizi\u00e8re, ich weise ganz einfach zur\u00fcck, dass Sie\ndas mit uns machen k\u00f6nnen oder d\u00fcrfen.\n\n(G\u00f6tzel, CDU: Das geht doch nicht!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 19. Januar 2001\n\n2205\n\n\n\n\u2013 Sehen Sie! Erkl\u00e4ren Sie es dem de Maizi\u00e8re, dann begreift\ner es auch!\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Herren, bitte!\n\nJurk, SPD: Meine sehr verehrten Damen und Herren und\nHerr de Maizi\u00e8re, ich wundere mich nat\u00fcrlich, dass Sie\ngenau das, was Sie in diesem Brief geschrieben und jetzt\ndargestellt haben, nicht in jener Pr\u00e4sidiumssitzung vor-\ntrugen. Mussten Sie sich erst beraten lassen? Was hat Sie\nveranlasst diesen Brief zu schreiben?\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n\u2013 Herr Kollege Porsch, jetzt kommt ein Punkt, bei dem\nman sehr hellh\u00f6rig werden muss: Hier soll offensichtlich\nin den Parlamentsbetrieb eingegriffen werden.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013 \nProf. Dr. Porsch, PDS: Nat\u00fcrlich!)\n\nIch will noch einmal ausdr\u00fccklich sagen, welche Rechte\nwir haben. Diese sind in \u00a7 59 Abs. 1 der Gesch\u00e4ftsordnung\neindeutig geregelt:\n\n,,Jede Fraktion kann einmal im Monat verlangen, dass ein\nvon ihr bestimmter Gegenstand von allgemeinem und\naktuellem Interesse in einer Aktuellen Debatte im Landtag\nbesprochen wird.\u201c\n\nIst das, was wir heute gemacht haben, nicht aktuell und\nvon allgemeinem Interesse?\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nIch fahre in der Gesch\u00e4ftsordnung fort.\n\n(Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU, \nwendet dem Redner den R\u00fccken zu.)\n\n\u2013 Herr Dr. H\u00e4hle, schauen Sie nach vorn; Sie waren erst\nauch nicht ganz sattelfest bei der Gesch\u00e4ftsordnung.\n\n,,Ist ein Gegenstand in Form eines Antrages, einer Be-\nschlussempfehlung oder einer Gro\u00dfen Anfrage bereits in\ndie Tagesordnung der laufenden Plenarwoche aufgenom-\nmen, so ist der Antrag nicht zul\u00e4ssig.\u201c\n\nVon Referentenentw\u00fcrfen steht da nichts.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: \nIch habe doch gar nichts gesagt!)\n\n\u2013 Sie haben aber mit der Gesch\u00e4ftsordnung hantiert, als ob\nSie sie heute zum ersten Mal gelesen h\u00e4tten.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: \nIn einem ganz anderen Zusammenhang!)\n\nDann komme ich noch einmal auf das zur\u00fcck, was Herr de\nMaizi\u00e8re angef\u00fchrt hat, n\u00e4mlich die Frage des anh\u00e4ngigen\nGesetzgebungsverfahrens. Lieber Herr Dr. de Maizi\u00e8re, ich\ndarf Sie an \u00a7 40 unserer Gesch\u00e4ftsordnung erinnern. Dort\nhei\u00dft es u. a. zum Einbringen von Gesetzentw\u00fcrfen:\n,,Gesetzentw\u00fcrfe k\u00f6nnen von Fraktionen oder mindestens\nf\u00fcnf vom Hundert der Mitglieder des Landtages einge-\nbracht werden. Sie m\u00fcssen schriftlich begr\u00fcndet sein.\nFraktionsvorlagen bed\u00fcrfen der Unterzeichnung durch\nden Vorsitzenden oder seinen Stellvertreter.\u201c\n\u00a7 40 (4) lautet: ,,Alle Gesetzentw\u00fcrfe sind beim Landtag zu\nH\u00e4nden des Pr\u00e4sidenten einzureichen.\u201c Das ist das Gesetz-\ngebungsverfahren. Das findet im Moment hier nicht statt,\naber eine \u00f6ffentliche Diskussion \u00fcber den Referentenent-\nwurf. Diese Diskussion hat uns heute weitergebracht.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nSie hat auch kundig gemacht, welche politische Zielset-\nzung Sie mit Ihrem Referentenentwurf verfolgen. Das hat\ndie heutige Debatte unbedingt gekl\u00e4rt.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Weitere\nWortmeldungen liegen mir nicht vor. \u2013 Herr Bartl, bitte.\n\nBartl, PDS: Wir bitten Herrn Dr. de Maizi\u00e8re das, was wir\nheute gesagt haben, als unseren Standpunkt in der Anh\u00f6-\nrung zu werten. Zu dem Entwurf soll Herr Kollege Jurk\ndas letzte Wort gehabt haben, weil er so gut war.\nDanke.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit ist die\n2. Aktuelle Debatte, beantragt von der Fraktion der SPD,\n,,CDU-Angriff auf die Unabh\u00e4ngigkeit des S\u00e4chsischen\nDatenschutzbeauftragten\u201c, beendet.\nWir treten jetzt in eine Pause bis 13.45 Uhr ein.\n\n(Unterbrechung von 12.41 Uhr bis 13.45 Uhr)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren!\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nFragestunde\nDrucksache 3/3333\n\nIch rufe die Frage Nr. 1 auf. Herr Kupfer, CDU-Fraktion,\nbitte.\n\nKupfer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich habe eine Frage an\ndie Staatsregierung, die sich mit dem Einsatz von Nicht-\nEU-Ausl\u00e4ndern im Sport befasst.\n\nIch frage die Staatsregierung:\n\n1. Auf welcher Rechtsgrundlage wurde bisher und wird\nzuk\u00fcnftig eine solche Verpflichtung gest\u00fctzt?\n\n2. Welche Gr\u00fcnde gibt es f\u00fcr eine \u00c4nderung der bisheri-\ngen Handhabung?\n\nZum Hintergrund meiner Frage: In der ,,Morgenpost\u201c\nvom 6.1.2001 und in der ,,Leipziger Volkszeitung\u201c vom\n8.1.2001 war die Nachricht enthalten, dass Verpflichtungen\nvon Sportlern aus Nicht-EU-Staaten im Freistaat Sachsen\nzuk\u00fcnftig nur noch durch Erstligisten vorgenommen wer-\nden d\u00fcrfen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 19. Januar 2001\n\n2206\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: F\u00fcr die Staatsregierung\nantwortet Herr Staatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrte Frau\nPr\u00e4sidentin! Sehr geehrter Herr Abgeordneter, auf die Frage\nNr. 1 eingehend m\u00f6chte ich Folgendes darlegen:\nNach Mitteilung des S\u00e4chsischen Innenministeriums sind\nf\u00fcr die Erteilung der Aufenthaltsgenehmigungen von Be-\nrufssportlern und Trainern \u00a7 9 Nr. 12 der Arbeitsgenehmi-\ngungsverordnung und \u00a7 5 Nr. 10 der Arbeitsaufenthalte-\nverordnung die einschl\u00e4gigen Rechtsgrundlagen f\u00fcr die\nEntscheidung \u00fcber die Erteilung einer Aufenthaltsgeneh-\nmigung.\nDa die Neuregelungen \u00fcber die derzeitigen Regelungen\nder beiden genannten Verordnungen hinausgehen, hat das\nBundesministerium des Innern eine Anpassung dieser\nVorschriften in Aussicht gestellt.\nZu Frage Nr. 2. Die Innenminister- und Sportministerkon-\nferenz der L\u00e4nder hat auf Anregung des organisierten\nSports das Thema ,,Arbeits- und Aufenthaltserlaubnisse\nvon Sportlern aus Nicht-EU-Staaten\u201c zur Diskussion ange-\nnommen, da eingesch\u00e4tzt wurde, dass der \u00fcberproportio-\nnale Anteil von ausl\u00e4ndischen Sportlern insbesondere in\nden Spielsportarten verhindere, dass die eigenen Landes-\nkadersportler zu Sporteins\u00e4tzen herangezogen werden\nk\u00f6nnen. Damit werde auch verhindert, so die Bef\u00fcrchtung,\ndass ein bis zum Bundeskader durchg\u00e4ngiges Leistungs-\nsportsystem effizient betrieben werden k\u00f6nne. Die Folge\nsei, dass die Nationalmannschaften erfolglos seien.\nIn diesem Kontext stand und steht auch die Frage, ob\n\u00f6ffentliche Mittel f\u00fcr die Nachwuchsf\u00f6rderung auch dann\nnoch verantwortungsbewusst und effizient eingesetzt\nseien, wenn ein Einsatz wegen fehlender Spielpraxis im\nBundeskaderbereich nicht mehr zum Tragen komme.\nAus diesem Grunde haben die Ministerkonferenzen im\nSinne des freien Sports und im Einvernehmen mit dem\nDeutschen Sportbund zu einer Regelung gefunden, die\ntalentierten und mit \u00fcberwiegend \u00f6ffentlichen Mitteln ge-\nf\u00f6rderten einheimischen Sportlern die M\u00f6glichkeit geben\nsoll, eine vom Landes- zum Bundeskader durchg\u00e4ngige\nLeistungssteigerung vor allem in den Mannschaftssport-\narten zu erm\u00f6glichen.\nDeshalb soll nach der Auffassung der Innenminister- und\nSportministerkonferenz die geltende gro\u00dfz\u00fcgige Anwer-\nbepraxis von ausl\u00e4ndischen Berufssportlern auf das auch\nin anderen Wirtschaftsbereichen geltende Ma\u00df reduziert\nwerden.\nBeide Gremien fassten den Beschluss, den Einsatz ausl\u00e4n-\ndischer Sportler aus Nicht-EU-Staaten k\u00fcnftig nur noch in\nVereinen der Ersten Bundesliga der jeweiligen Sportarten\nvorzusehen.\nVon der Innenminister- und Sportministerkonferenz wurde\ngemeinsam eine Arbeitsgruppe eingesetzt, die die Aufgabe\nhatte, die Umsetzung dieser Beschl\u00fcsse voranzutreiben.\nAuf der letzten Sitzung dieser Arbeitsgruppe bestand im\n\u00dcbrigen Einvernehmen der dort vertretenen L\u00e4nder, die\ngefundenen Regelungen im Vorgriff auf den kommenden\nabschlie\u00dfenden Beschluss der Innenministerkonferenz be-\nreits anzuwenden.\nUm die Wettbewerbsnachteile f\u00fcr s\u00e4chsische Vereine zu\nvermeiden, haben wir eine \u00dcbergangsregelung bis zur\nendg\u00fcltigen Beschlussfassung f\u00fcr diese Thematik gefun-\nden, die die s\u00e4chsischen Vereine in keiner Weise schlechter\nstellt als andere Vereine in anderen Bundesl\u00e4ndern.\n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend auf die vom Verfassungs-\nrechtler Scholz ge\u00e4u\u00dferte Rechtsauffassung in der ,,F.A.Z.\u201c\nvom 11. Januar 2001 hinweisen, der die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit\nder von der Innenminister- und Sportministerkonferenz\nbeschlossenen Regelung best\u00e4tigt.\n\nKupfer, CDU: Ich bedanke mich.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe die Frage Nr. 2\nauf. Frau Abg. Simon, bitte. \u2013 Frau Simon ist nicht an-\nwesend.\nIch rufe die Frage Nr. 3 auf. Herr Tischendorf, bitte.\n\nTischendorf, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! In der Antwort des\nStaatsministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit vom\n3.11.2000 auf einen Antrag der SPD-Fraktion zur ,,Finan-\nzierung von ,Arbeit statt Sozialhilfe\u2019-Ma\u00dfnahmen\u201c wird\neinerseits auf die Verz\u00f6gerungen bei der Entscheidung\nzum Operationellen Programm zur Strukturf\u00f6rderung im\nFreistaat Sachsen 2000 bis 2006 durch die EU-Kommission\nund andererseits auf eine Vorfinanzierung aus Landesmit-\nteln f\u00fcr in 2000 fortzuf\u00fchrende und neu zu bewilligende\nMa\u00dfnahmen verwiesen.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Welcher Betrag wurde zur Vorfinanzierung aus Landes-\nmitteln f\u00fcr die im Jahr 2000 begonnenen Ma\u00dfnahmen\n,,Qualifizierung und Arbeit statt Sozialhilfe\u201c bereitgestellt\nund wie hoch war der aus europ\u00e4ischen Sozialfonds- und\nLandesmitteln f\u00fcr derartige Ma\u00dfnahmen \u2013 einschlie\u00dflich\nso genannte Pilotaktion \u2013 in den Jahren 1997 bis 1999 be-\nreitgestellte Mittelumfang?\n2. In welchem Umfang ist die F\u00f6rderung von im Jahre 2001\nbeginnenden Ma\u00dfnahmen aus ESF- und Landesmitteln\ngeplant und wann ist die Bekanntgabe der F\u00f6rdermittel-\nmodalit\u00e4ten gegen\u00fcber den Sozial\u00e4mtern vorgesehen?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Es antwortet Herr\nMinister Dr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren!\nZu Frage Nr. 1: F\u00fcr die im Jahre 2000 und 2001 beginnen-\nden Ma\u00dfnahmen sind 52 Millionen DM ESF- und Landes-\nmittel f\u00fcr eine Vorfinanzierung zur Verf\u00fcgung gestellt\nworden. Davon werden gegenw\u00e4rtig 31,1 Millionen DM in\nAnspruch genommen. In den Jahren 1997 bis 1999 wurden\nzirka 300 Millionen DM aus ESF- und Landesmitteln f\u00fcr\nentsprechende Ma\u00dfnahmen bereitgestellt.\nZu Frage Nr. 2: Die f\u00fcr die im Jahre 2000 und 2001 begin-\nnenden Ma\u00dfnahmen bereitgestellten 52 Millionen DM hat\ndas Sozialministerium nach fachlichen Gesichtspunkten\nbereits im vergangenen Jahr auf die einzelnen Sozial\u00e4mter\nverteilt. Die inhaltlichen F\u00f6rdermodalit\u00e4ten sind den So-\nzial\u00e4mtern bekannt. Sie werden sich nicht \u00e4ndern.\nWie wir wissen, werden diese Mittel in K\u00fcrze ausge-\nsch\u00f6pft sein. Daher pr\u00fcfen wir gegenw\u00e4rtig eine m\u00f6gliche\nfinanzielle oder inhaltliche Ausweitung im Hinblick auf\nfrauenspezifische QAS-Ma\u00dfnahmen. Diese Pr\u00fcfung wird\nvoraussichtlich noch zirka drei Wochen dauern.\nDie daraus resultierenden Folgen f\u00fcr die F\u00f6rderung in\nk\u00fcnftigen Jahren m\u00fcssen intensiv analysiert werden, da es\nbei den ESF-F\u00f6rderungen strenge Vorgaben in Bezug auf\ndie Einhaltung der in einzelnen Ma\u00dfnahmenbereichen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 19. Januar 2001\n\n2207\n\n\n\nvorgegebenen prozentualen Mittelanteile sowie der zu f\u00f6r-\ndernden Personen gibt.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Haben Sie eine Nach-\nfrage?\n\nTischendorf, PDS: Ich m\u00f6chte r\u00fcckfragen. Es trifft also\nnicht zu, dass die Sozial\u00e4mter bis zum heutigen Tag noch\nkeine Auskunft dar\u00fcber haben, wie die F\u00f6rderung in den\nfortlaufenden Jahren aussieht?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: F\u00fcr die ,,fortlaufenden Jahre\u201c \u2013 wenn\nSie es so formulieren, muss ich Ihnen sagen, dass bekannt\nist, was im Jahr 2001 sein wird. Es ist aber nicht bekannt,\nwie es in den Jahren 2002 bis 2005 aussehen wird.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe die Frage Nr. 4\nauf. Frau Abg. Roth, bitte.\n\nFrau Roth, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Frage betrifft die\nGrenz\u00f6ffnung f\u00fcr Pkw und Lkw in Klingenthal.\nIn der Antwort auf eine Kleine Anfrage zu diesem Thema\nteilte mir Staatsminister Dr. Schommer im April 2000 mit,\ndass eine Ma\u00dfnahme zur L\u00f6sung des zu erwartenden Ver-\nkehrsproblems die Anordnung der Gemeinschaftszollan-\nlage auf tschechischem Gebiet 300 Meter von der Grenze\nentfernt ist. Jetzt wird die Zollanlage nur 180 Meter von\nder Grenze entfernt angeordnet.\nIch frage:\n1. Wie kam es zu dieser Neuregelung, mit der der ur-\nspr\u00fcnglich geplante Stauraum um 120 Meter verk\u00fcrzt\nwurde?\n2. Gibt es M\u00f6glichkeiten bzw. Chancen des \u00dcberdenkens\nund des \u00c4nderns dieser f\u00fcr die Klingenthaler Anwohner\n\u00e4u\u00dferst belastenden Regelung, zumal im Vogtland bereits\ndie sehr problematischen Erfahrungen in \u00e4hnlicher Ange-\nlegenheit aus Sch\u00f6nberg vorliegen?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister Mil-\nbradt, bitte.\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen: Frau Abge-\nordnete, die \u00d6ffnung des Stra\u00dfengrenz\u00fcbergangs in Klin-\ngenthal f\u00fcr Pkws, Busse und regionalen Lkw-Verkehr bis\n3,5 Tonnen zul\u00e4ssiges Gesamtgewicht wurde bei den\ndeutsch-tschechischen Verhandlungen zu Grenz\u00fcberg\u00e4n-\ngen vom 31. M\u00e4rz bis 2. April 1998 vereinbart. Der regio-\nnale Lkw-Verkehr \u2013 das ist ja auch bekannt \u2013 beschr\u00e4nkt\nsich auf Fahrten aus den anliegenden Landkreisen.\nDanach wird die Gemeinschaftszollanlage auf tschechi-\nschem Gebiet errichtet. Die deutsche Seite bat die tschechi-\nschen Beh\u00f6rden, die Zollanlage zirka 300 Meter in das\ntschechische Gebiet einzur\u00fccken, um den Stauraum f\u00fcr die\nAusreise aus Deutschland zu erhalten. Im Vertrauen auf\neine solche L\u00f6sung erfolgte die Antwort auf Ihre Kleine\nAnfrage im April 2000 im S\u00e4chsischen Landtag, Druck-\nsache 3/1251.\nNachdem die konkreten tschechischen Planungen vor-\nlagen, war ersichtlich, dass statt der geforderten 300 Meter\nAbstand nur 180 Meter von der Grenzkontrolle bis zur\ndeutsch-tschechischen Grenze vorgesehen wurden. Diese\nProblematik wurde auf der unmittelbar n\u00e4chsten Tagung\nder Expertenkommission f\u00fcr Grenz\u00fcberg\u00e4nge am 23. und\n24. Mai 2000 vorgebracht.\n\nDa die tschechische Seite aus baulichen Gr\u00fcnden den\nvorgesehenen Standort nicht ver\u00e4nderte, beantragte die\ndeutsche Delegation, eine zweite Ausreisespur auf\ntschechischem Gebiet zu bauen, um dadurch den zu-\ns\u00e4tzlichen Stauraum zu schaffen. Die tschechischen\nDienststellen haben diesen Vorschlag aufgegriffen und\nsich bereit erkl\u00e4rt, die Fahrbahn entsprechend zu ver-\nbreitern und den Bereich der Zollanlage dieser neuen\nL\u00f6sung anzupassen.\nDamit steht auf tschechischem Gebiet nunmehr eine Stau-\nl\u00e4nge von 360 Metern, das hei\u00dft zwei mal 180 Meter, zur\nVerf\u00fcgung. Auf deutscher Seite wird die zweite Fahrspur,\nsoweit es die Bebauung zul\u00e4sst, zun\u00e4chst fortgef\u00fchrt und\nanschlie\u00dfend in den vorhandenen Stra\u00dfenquerschnitt ver-\nschwenkt.\n\nDie detaillierten fachlichen Abstimmungen zwischen der\ndeutschen und der tschechischen Stra\u00dfenbauverwaltung\nwerden im Februar 2001 durchgef\u00fchrt. Grundlage sind die\nbis dahin von der Tschechischen Republik zu erarbeiten-\nden \u00c4nderungspl\u00e4ne f\u00fcr die Zollanlage.\n\nDie mit der tschechischen Seite abgestimmte Zielstellung\ngeht davon aus, die zweite Ausreisespur zeitgleich mit der\n\u00d6ffnung des Grenz\u00fcbergangs f\u00fcr den Kfz-Verkehr in Be-\ntrieb zu nehmen, das hei\u00dft voraussichtlich im vierten\nQuartal 2001.\n\nMit der Realisierung dieser L\u00f6sung wird der auf der\ntschechischen Seite geforderte Stauraum von mindestens\n300 Metern durch die Verdopplung der Fahrspur erreicht\nund damit k\u00f6nnen die im Regelfall auftretenden Verkehrs-\nstr\u00f6me gut bew\u00e4ltigt und der R\u00fcckstau auf die B 283 ver-\nmieden werden. Ich hoffe also, dass damit das Problem\ngel\u00f6st werden kann.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Haben Sie noch eine\nNachfrage?\n\nFrau Roth, PDS: Ja.\n\n1. Wie steht die Staatsregierung zu der Forderung der\nKlingenthaler B\u00fcrgerinitiative und immerhin 60 % der Ein-\nwohnerinnen und Einwohner von Klingenthal, eine Um-\ngehungsstra\u00dfe zu errichten?\n\n2. Kann die Staatsregierung an dem Termin der Grenz\u00f6ff-\nnung im September 2001 festhalten?\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen:  Mir lie-\ngen im Augenblick keine Informationen vor, die eine gene-\nrelle Verschiebung der f\u00fcr das vierte Quartal 2001 vorge-\nsehenen Er\u00f6ffnung annehmen lassen. Allerdings ist bei\nzwischenstaatlichen Vereinbarungen nicht v\u00f6llig auszu-\nschlie\u00dfen, dass es vielleicht doch noch Probleme gibt; ich\nhoffe aber, nicht.\n\nZur zweiten Frage. Es ging ja zun\u00e4chst einmal \u2013 soweit ich\ndas vom Kollegen Schommer zugearbeitet bekommen\nhabe \u2013 um die Frage, ob die konkrete damalige Vorgabe\nim Ergebnis erreicht wird. Sie wird erreicht, und zwar\ndadurch, dass der Stauraum, der urspr\u00fcnglich in einer\nSpur mit 300 Metern vorgesehen war, auf zwei Spuren \u00e0\n180 Meter ausgebaut wird, so dass das eigentliche Problem\ngel\u00f6st ist. Ob es auf Dauer sinnvoll ist, eine Umgehungs-\nstra\u00dfenregelung zu finden, bitte ich bei R\u00fcckkehr den Kol-\nlegen Schommer zu fragen. Ich bin dar\u00fcber nicht infor-\nmiert.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 19. Januar 2001\n\n2208\n\n\n\nFrau Roth, PDS: Herr Milbradt, darf ich Sie bitten, dass\nSie Herrn Staatsminister Schommer diese Frage von mir\n\u00fcbergeben?\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen: Ja, gerne.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe auf die Frage\nlaufende Nr. 5. Herr Abg. Adamczyk, bitte.\n\nAdamczyk, PDS:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ich habe eine Frage zur Finanzierung von Ge-\nwerbegebieten.\n1. Im Zusammenhang mit der Erschlie\u00dfung von Gewerbe-\ngebieten wurden hohe finanzielle Vorleistungen durch die\nKommunen erbracht. Warum wird dieses bei der Verrech-\nnung der Gewerbesteuer und den allgemeinen Schl\u00fcssel-\nzuweisungen vom Land nicht ber\u00fccksichtigt?\n2. Bei F\u00f6rderung unter 70 bis 80 % belasten die notwen-\ndigen Kreditaufnahmen die Kommunen weit \u00fcber ihr\nLeistungsverm\u00f6gen. Sieht die Staatsregierung darin even-\ntuell Handlungsbedarf?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister Mil-\nbradt, bitte.\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen: Ich\nm\u00f6chte die beiden Fragen zusammen beantworten.\nIm Rahmen der Gewerbesteuer ist nach dem Gewerbe-\nsteuergesetz eine Verrechnung nicht m\u00f6glich. Insoweit\nentf\u00e4llt diese L\u00f6sung. Lassen Sie mich aber generell Fol-\ngendes zur Beantwortung des Fragenkomplexes sagen.\nDie Erschlie\u00dfung von Gewerbegebieten ist grunds\u00e4tzlich\neine rentierliche Investition, deren finanzielle Vorleistun-\ngen durch die Kommunen beim Verkauf der Gewerbefl\u00e4-\nchen sowie bei kommunalen Abgaben in Form von Ge-\nb\u00fchren und Beitr\u00e4gen wieder beglichen werden m\u00fcssen,\nalso nicht durch Steuereinnahmen. Im Rahmen ihrer kom-\nmunalen Selbstverwaltung sind die Kommunen nach den\nin \u00a7 72 S\u00e4chsische Gemeindeordnung und in \u00a7 61 S\u00e4ch-\nsische Landkreisordnung enthaltenen allgemeinen Grund-\ns\u00e4tzen zu einer Haushaltsf\u00fchrung verpflichtet, die dauer-\nhaft die finanzielle Leistungsf\u00e4higkeit zur Erf\u00fcllung ihrer\nAufgaben gew\u00e4hrleistet.\nDie Kommunen haben somit unter Ber\u00fccksichtigung der\nF\u00f6rderm\u00f6glichkeit im Rahmen der Gemeinschaftsaufgabe\nVerbesserung der regionalen Wirtschaftsstruktur, der F\u00f6r-\nderung von Ma\u00dfnahmen des Stra\u00dfenbaus sowie der Trink-\nwasserversorgung und der Abwasserentsorgung und\nunter realer Einsch\u00e4tzung der Vermarktungschancen der\nGewerbefl\u00e4chen \u2013 denn das ist das eigentliche Problem \u2013,\nunter Ber\u00fccksichtigung der voraussichtlichen mittel- und\nlangfristigen Entwicklung ihrer Finanzlage sowie unter\nBeachtung damit verbundener Risiken zu entscheiden.\nDiese Verantwortung kann den Kommunen nach der\nRechtslage niemand abnehmen. Sie w\u00fcrde aber von der\nbetroffenen Kommune zumindest teilweise genommen,\nwenn diese ihre Vorleistungen \u00fcber h\u00f6here Schl\u00fcssel-\nzuweisungen im Rahmen des FAG ausgeglichen erhielte.\nInsoweit scheidet auch eine Ma\u00dfnahme im Rahmen des\nFAG aus. Negative Risikowirkungen von Fehlentscheidun-\ngen einzelner Kommunen k\u00f6nnten somit auf die kommu-\nnale Gemeinschaft abgew\u00e4lzt werden. Dies d\u00fcrfte nicht im\nInteresse der Gemeinden und Landkreise liegen.\nDer kommunale Finanzausgleich hat nicht die Aufgabe\nder finanziellen Ab- oder Versicherung von Vorleistungen\n\nf\u00fcr kommunale Investitionen. In diesem Fall w\u00fcrden\nwesentliche Anreizwirkungen f\u00fcr eine sparsame und wirt-\nschaftliche Haushaltsf\u00fchrung der Kommunen verloren\ngehen. Aus den gleichen Gr\u00fcnden ist eine Verrechnung\nmit der Gewerbesteuer aufgrund der gleichen Wirkungs-\nrichtungen, unabh\u00e4ngig von der Gesetzeslage, nicht sinn-\nvoll.\nDas hei\u00dft also, es gibt die scheinbare L\u00f6sung Verrechnung\nnicht, denn wenn ich verrechnen w\u00fcrde, w\u00fcrde jeder zu-\nn\u00e4chst einmal zulasten der Gemeinschaft investieren und\ndann sehen, was kommt. Deswegen ist eine Ver\u00e4nderung\nvon uns nicht vorgesehen. Wir werden auch keine Initia-\ntive auf Bundesebene ergreifen.\nSofern die Kommunen nun den komplement\u00e4ren Finan-\nzierungsanteil zur Erlangung der F\u00f6rdermittel nicht auf-\nbringen k\u00f6nnen, haben sie die M\u00f6glichkeit der Kreditauf-\nnahme. Nach der Gemeinde- bzw. Landkreisordnung sind\nsie verpflichtet, die Grenzen ihrer dauerhaften finanziellen\nLeistungsf\u00e4higkeit zu beachten. Hier haben auch die\nRechtsaufsichtsbeh\u00f6rden im Rahmen der Kreditgenehmi-\ngungspflicht eine sehr ernst zu nehmende Verantwortung.\nWird dieser kommunalverfassungsrechtliche Grundsatz\nnicht eingehalten, so haben in erster Linie die Kommunen\ndie Konsequenzen daraus zu tragen.\nSie werden konzeptionelle Schritte unternehmen m\u00fcssen,\num die durch \u00fcberm\u00e4\u00dfige Kreditaufnahme eingetretene\nangespannte Haushaltslage zu \u00fcberwinden. In der Regel\nsind die Konsolidierung der Verwaltungshaushalte und\ndie zeitliche Streckung oder Verlagerung anderer Inves-\ntitionen erforderlich, um den Schuldendienst zu leisten. In\nAusnahmef\u00e4llen l\u00e4sst \u00a7 22 Abs. 1 Finanzausgleichsgesetz\nauch den Einsatz investiver Schl\u00fcsselzuweisungen zur\nau\u00dferordentlichen Kredittilgung derartig \u00fcberzogener\nKreditaufnahmen zu, um den zuk\u00fcnftigen Schuldendienst\nzu entlasten.\nVon den Kommunen, die infolge fehlender oder falscher\nRisikoabsch\u00e4tzung bei der Erschlie\u00dfung von Gewerbege-\nbieten in eine Haushaltsnotlage gekommen sind oder zu\nkommen drohen, muss die konsequente eigene Konsoli-\ndierung ihrer Haushalte, gegebenenfalls mit Unterst\u00fct-\nzung durch einen externen Gutachter, erwartet werden.\nKonsolidierungsgutachten k\u00f6nnen auch nach \u00a7 22 Abs. 1\nFAG auf Antrag gef\u00f6rdert werden.\nWeitergehenden Handlungsbedarf als vorstehend aufge-\nzeigt sieht die Staatsregierung nicht. Die bisher aufgetrete-\nnen F\u00e4lle konnten mit den verf\u00fcgbaren Instrumentarien,\ngegebenenfalls mit finanzieller Unterst\u00fctzung seitens der\nLandkreise, soweit diese eine Mitverantwortung an der ge-\nmeindlichen Notlage \u00fcber die Genehmigung von Krediten\ntragen, gel\u00f6st werden.\nIm \u00dcbrigen haben sich ab 2001 durch die erhebliche Auf-\nstockung der investiven Schl\u00fcsselzuweisungen nach \u00a7 16\nFAG die Komplement\u00e4rfinanzierungsm\u00f6glichkeiten der\nKommunen zur Erlangung von F\u00f6rdermitteln und damit\nzur Verringerung ihrer Nettoverschuldung wesentlich ver-\nbessert.\nIm Jahre 2000 ist erstmals der Trend zu einer Verringerung\nder Pro-Kopf-Verschuldung der Gemeinden erkennbar.\nDie Kommunen und Landkreise sind somit \u00fcberwiegend\nauf gutem Wege, die dauerhafte Leistungsf\u00e4higkeit ihrer\nHaushalte auch k\u00fcnftig zu sichern, was nicht ausschlie\u00dft,\ndass im Einzelfall nat\u00fcrlich diese Probleme weiter existie-\nren und dann auch nur individuell gel\u00f6st werden k\u00f6nnen.\nEine generelle L\u00f6sung verbietet sich aus den von mir dar-\ngelegten Gr\u00fcnden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 19. Januar 2001\n\n2209\n\n\n\nAdamczyk, PDS: Danke.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe die laufende\nNr. 6 auf. Herr Abg. D\u00fcrrschmidt, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Ich habe eine Frage zu den F\u00f6rder-\nrichtlinien im sozialen Bereich.\nSeit 1. Januar 2001 gilt der Doppelhaushalt. Mehrere Haus-\nhaltstitel bed\u00fcrfen zur Ausreichung der F\u00f6rdermittel neu-\ner bzw. ge\u00e4nderter F\u00f6rderrichtlinien.\nMeine Fragen an die Staatsregierung:\n1. Wann werden f\u00fcr den sozialen Bereich die F\u00f6rderricht-\nlinien ver\u00f6ffentlicht?\n2. Ist es bereits jetzt m\u00f6glich, F\u00f6rdermittelantr\u00e4ge zum\nBeispiel f\u00fcr Fachkraftf\u00f6rderung f\u00fcr Integrationsbetriebe zu\nstellen, auch wenn die F\u00f6rderrichtlinien noch nicht aus-\ngereicht sind?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister Dr. Geisler,\nbitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Im Bereich der F\u00f6rderung sozialer Projekte sind\nzwei Richtlinien in meinem Haus ge\u00e4ndert worden. Die\n\u00c4nderungen gelten ab Anfang dieses Jahres.\nDas betrifft zuerst die Verwaltungsvorschrift der Staats-\nregierung zur F\u00f6rderung gemeinn\u00fctziger T\u00e4tigkeit von\nB\u00fcrgern zwischen 55 und 60 Jahren \u2013 ,,Aktion 55\u201c \u2013 vom\n17. Juni 1997. Die \u00c4nderungen betreffen zun\u00e4chst Anpas-\nsungen an ge\u00e4nderte Bestimmungen bei der Arbeitsf\u00f6rde-\nrung und im Steuerrecht.\nInhaltlich wurde dar\u00fcber hinaus Folgendes ge\u00e4ndert: Die\nBewilligungsbeh\u00f6rden erhalten einen Ermessensspielraum\nbez\u00fcglich der Altersgrenzen bei der Einbeziehung be-\nhinderter Menschen in die ,,Aktion 55\u201c. Au\u00dferdem war\nvorgesehen die Mindeststundenzahl zu erh\u00f6hen. Das\nwird, wie Sie heute schon aus der \u00d6ffentlichkeit geh\u00f6rt\nhaben, nicht umgesetzt. Die \u00c4nderungen werden voraus-\nsichtlich am 25. Januar im ,,S\u00e4chsischen Amtsblatt\u201c ver-\n\u00f6ffentlicht werden.\nDas Antrags- und Bewilligungsverfahren l\u00e4uft wie bisher.\nDie Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte haben als Bewilli-\ngungsbeh\u00f6rden die Bewirtschaftungsbefugnisse f\u00fcr die\nHaushaltsmittel am 10. Januar erhalten. Die Antragsteller\nk\u00f6nnen bis zum 20. Juni des laufenden Jahres ihre Antr\u00e4ge\ndort stellen. Bei den Bewilligungsbeh\u00f6rden sind auch die\nFormulare erh\u00e4ltlich.\nAls Zweites wurde die Richtlinie zur F\u00f6rderung offener\nHilfen f\u00fcr Behinderte erweitert. Hier wurde die Fachkr\u00e4f-\ntef\u00f6rderung f\u00fcr Integrationsprojekte als neuer F\u00f6rderge-\ngenstand aufgenommen. Die Richtlinie wird voraussicht-\nlich am 1. Februar im ,,S\u00e4chsischen Amtsblatt\u201c ver\u00f6ffent-\nlicht. Die Genehmigungsbeh\u00f6rde f\u00fcr den neuen F\u00f6rder-\ngegenstand ist die Hauptf\u00fcrsorgestelle in Chemnitz. Die\nAntr\u00e4ge auf F\u00f6rderung k\u00f6nnen dort aber jetzt schon form-\nlos gestellt werden.\nEine weitere F\u00f6rderrichtlinie ist erarbeitet und im Kabinett\nbeschlossen worden. Sie wird ebenfalls zu einem der ge-\nnannten beiden Termine ver\u00f6ffentlicht. Es handelt sich um\ndie F\u00f6rderrichtlinie zur Entsch\u00e4digung von in der DDR\nverfolgten Sch\u00fclern.\nIn Arbeit sind die Richtlinie zur F\u00f6rderung ehrenamtlicher\nArbeit von B\u00fcrgern unter 55 und \u00fcber 60 Jahre \u2013 Sie wis-\nsen, dass wir dort statt bisher 600 000 DM in diesem Jahr\n\n2,6 Millionen DM zur Verf\u00fcgung haben \u2013 und die F\u00f6rder-\nrichtlinie f\u00fcr Investitionen im Kindertagesst\u00e4ttenbereich.\nIch rechne damit, dass diese beiden F\u00f6rderrichtlinien in\nden n\u00e4chsten zwei bis vier Wochen dann auch nach erfolg-\nter Kabinettsbefassung ver\u00f6ffentlicht werden.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Nur noch einmal zur Vergewisserung:\nSp\u00e4testens Ende Februar m\u00fcssten alle F\u00f6rderrichtlinien\nvorhanden sein. Ist das richtig?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Ich gehe davon aus, ja.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Und wann ist dann mit der Auszah-\nlung der Mittel zu rechnen? Wird das besser als in den\nletzten Jahren oder ist auch erst ab dem zweiten Halbjahr\ndamit zu rechnen?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Das weise ich energisch zur\u00fcck. Ich\nhabe Ihnen gesagt, dass das Geld f\u00fcr die ,,Aktion 55\u201c\nschon seit dem 10. Januar in den entsprechenden Beh\u00f6rden\nund daher jetzt schon zu haben ist. Die Mittel f\u00fcr die be-\ngleitende F\u00f6rderung der Integrationsprojekte stehen ab\n1. Februar zur Verf\u00fcgung und k\u00f6nnen entsprechend in\nAnspruch genommen werden.\nDie Entsch\u00e4digung f\u00fcr in der DDR verfolgte Sch\u00fcler ist ein\nneuer F\u00f6rdertatbestand. Die Betreffenden sind weithin in-\nformiert und die entsprechenden Antr\u00e4ge laufen auch\nschon ein. Es gibt aber Fragen bez\u00fcglich der Anerkennung,\nda sich inzwischen erheblich mehr Menschen melden, als\nes bisher Anerkennung f\u00fcr verfolgte Sch\u00fcler gab. Die F\u00f6r-\nderung setzt eine entsprechende Anerkennung voraus, die\nvon vielen bisher nicht beantragt war. Daher ist dieses\nVerfahren zun\u00e4chst einmal abzuschlie\u00dfen, so dass es erst\nim Laufe des zweiten Halbjahres oder gar erst am Jahres-\nende zu entsprechenden Auszahlungen kommen kann.\nDie F\u00f6rderung der ehrenamtlichen Arbeit von B\u00fcrgern\nunter 55 und \u00fcber 60 Jahren wird bis zum Erscheinen der\nneuen Richtlinie wie bisher weitergef\u00fchrt.\nDie F\u00f6rderung von Investitionen im Bereich der Kinder-\ntagesst\u00e4tten ist eine neue F\u00f6rderung, die anders l\u00e4uft als\ndie jetzige Kita-F\u00f6rderung. Damit sind Vergleiche mit an-\nderen Tatbest\u00e4nden nicht gegeben. Auch hinsichtlich der\nKita-F\u00f6rderung weise ich den Vorwurf, dass das Geld erst\nMitte des Jahres zur Verf\u00fcgung stehe, zur\u00fcck. Dazu m\u00fcss-\nten Sie die Vorg\u00e4nge, die Sie meinen, tats\u00e4chlich vorlegen.\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: M\u00f6chten Sie noch eine\nNachfrage stellen?\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Ja, ich m\u00f6chte noch eine Nachfrage\nstellen.\nHerr Staatsminister, ich habe mich nicht auf die F\u00f6rder-\nrichtlinien bezogen, die Sie genannt haben. Sie haben ge-\nsagt, die anderen F\u00f6rderrichtlinien seien g\u00fcltig. Deswegen\nwar meine Frage, ob generell in der F\u00f6rderpraxis in die-\nsem Jahr wieder damit zu rechnen ist, dass teilweise erst\nab Mitte des zweiten Halbjahres und teilweise erst ab No-\nvember ausgezahlt wird, oder ob die Verb\u00e4nde damit\nrechnen k\u00f6nnen, wenn die F\u00f6rderrichtlinien G\u00fcltigkeit\nbehalten, dass die Ausreichung f\u00fcr alle F\u00f6rderungsarten\nm\u00f6glichst schon im I. Quartal beginnt. Das war meine\nFrage.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 19. Januar 2001\n\n2210\n\n\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Herr D\u00fcrrschmidt, ich habe Sie am An-\nfang meiner Antwort auf die erste Nachfrage darauf hin-\ngewiesen, dass ich nicht bereit bin, auf solche Unterstellun-\ngen zu antworten. Sie m\u00fcssen mir erst einmal die entspre-\nchenden Tatbest\u00e4nde vorlegen, bevor Sie eine Antwort auf\nsolche Unterstellungen bekommen.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Das betrifft die psychosozialen Fach-\ndienste, Herr Staatsminister. Die entsprechenden Mittel\nwurden erst im November ausgereicht.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Es gibt nur zwei Nach-\nfragen.\nIch habe die Bitte an die Staatsregierung, die Antwort auf\ndie laufende Nr. 2, die Anfrage der Frau Abg. Simon,\nschriftlich einzureichen.\nDamit ist die Fragestunde beendet.\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\nFrau Simon, PDS: Frage Nr. 2\nBMW und Standort Kodersdorf\nDer Autohersteller BMW ist auf der Suche nach einem\nStandort f\u00fcr ein neues Werk. Kodersdorf im Niederschlesi-\nschen Oberlausitzkreis war in Betracht gezogen worden,\nist inzwischen jedoch leider aus dem Kreis der Bewerber\nausgeschieden. Der Ort liegt in einem ,,Gebiet mit beson-\nderen Entwicklungsaufgaben (GbmE)\u201c. F\u00fcr diese sieht\nsich nach Aussage von Wirtschaftsminister Dr. Schommer\ndie Staatsregierung in der Verantwortung, die Vorstellun-\ngen der regionalen Akteure zur wirtschaftlichen Entwick-\nlung aktiv zu begleiten, zu moderieren und gegebenenfalls\nmit Handlungsempfehlungen zu unterst\u00fctzen.\nIch frage die Staatsregierung:\n\n1. Was hat die Staatsregierung Besonderes und Hervor-\nzuhebendes unternommen, um die Ansiedlung von BMW\nin Kodersdorf zu unterst\u00fctzen?\n2. Was unternimmt die Staatsregierung zur Unterst\u00fctzung\nder Ansiedlung von BMW in Leipzig?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nAntwort zu Frage 1 und 2: Ansiedlungsvorhaben, gleich\nwelcher Art, haben nur Aussicht auf Erfolg, wenn sie ver-\ntraulich behandelt werden. Die Staatsregierung wird sich\ndeshalb zu Ansiedlungsvorhaben generell nicht \u00e4u\u00dfern.\nIch bitte um Ihr Verst\u00e4ndnis.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 3\n\nAuswirkungen von Gesetzes\u00e4nderungen im Arbeitsf\u00f6rderungsrecht \nf\u00fcr Frauen nach dem Erziehungsurlaub\n\nDrucksache 3/2878, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Reihenfolge: CDU, PDS, CDU, SPD und Staatsregie-\nrung, wenn gew\u00fcnscht.\n\nIch erteile der Fraktion der CDU als Einreicherin das Wort.\nFrau Abg. Petzold, bitte.\n\nFrau Petzold, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Seit dem Jahr 1998 ist das fast 30 Jahre bestehende\nArbeitsf\u00f6rderungsgesetz durch ein neues, n\u00e4mlich das\nDritte Buch des Sozialgesetzbuches, ersetzt worden. Der\nVersprecher unserer Frau Pr\u00e4sidentin ist ganz folgerichtig,\nweil das immer noch als ,,Arbeitsf\u00f6rderungsgesetz\u201c in\nallen K\u00f6pfen ist. Es enth\u00e4lt eine Reihe von Vorschriften,\ndie eine F\u00f6rderung von Frauen am Arbeitsmarkt vorsehen\nund somit einen wichtigen Beitrag f\u00fcr mehr Gleichberech-\ntigung leisten. So sind zum Beispiel in den Arbeits\u00e4mtern,\nin den Landesarbeits\u00e4mtern und bei der Hauptstelle in\nN\u00fcrnberg Beauftragte f\u00fcr Frauenbelange t\u00e4tig, die Arbeit-\nnehmer und Arbeitgeber in \u00fcbergeordneten Fragen der\nFrauenf\u00f6rderung beraten und unterst\u00fctzen.\n\nKernpunkt der \u00c4nderungen ist der \u00a7 8 des Sozialgesetz-\nbuches Drittes Buch, der das gesamte Handeln der Ar-\nbeitsverwaltung im Rahmen der Arbeitsf\u00f6rderung be-\nstimmen soll. Die aktiven Leistungen der Arbeitsf\u00f6rde-\nrung sollen die nach wie vor bestehenden Nachteile f\u00fcr\nFrauen am Arbeitsmarkt beseitigen. Sie sollen auf die\nbesonderen Lebensverh\u00e4ltnisse von Frauen und M\u00e4nnern\nabgestellt werden.\n\nIm \u00a7 124 SGB III ist die vorhergehende anspruchsbegr\u00fcn-\ndende Funktion bestimmter beitragsfreier Zeiten, wie Be-\nzug von Mutterschaftsgeld oder Erziehungsgeld, nicht\naufrechterhalten worden.\n\nSo kann nach \u00a7 147 Abs. 2 Sozialgesetzbuch III der An-\nspruch auf Arbeitslosengeld nicht mehr geltend gemacht\nwerden, wenn seit seiner Entstehung vier Jahre verstrichen\nsind. Das f\u00fchrt dazu, dass Frauen, die aus dem Bezug von\nArbeitslosengeld w\u00e4hrend der Familienphase ausscheiden,\neinen zuvor entstandenen Restanspruch nicht mehr gel-\ntend machen k\u00f6nnen, was insbesondere Frauen mit auf-\neinander folgenden Geburten und Inanspruchnahme des\nvollst\u00e4ndigen Erziehungsurlaubs betrifft.\n\nBei der Formulierung des SGB III wurde unterstellt, dass\ndiese F\u00e4lle jedoch zahlenm\u00e4\u00dfig nicht ins Gewicht fallen, da\nFrauen heute \u00fcberwiegend zun\u00e4chst im Arbeitsleben Fu\u00df\nfassen wollen, bevor sie eine Familie gr\u00fcnden, bevor die\nFamilienphase beginnt.\n\nDie einj\u00e4hrige Anwartschaft d\u00fcrfte \u2013 so die damalige An-\nnahme \u2013 damit erf\u00fcllt sein. Diese Annahme erweist sich\nheute als nicht richtig. Eine Benachteiligung gerade der\njungen M\u00fctter ist die Folge.\n\nDeshalb, meine Damen und Herren, haben wir den jetzt\nzur Diskussion stehenden Antrag gestellt, um auf dem\nWeg einer Bundesratsinitiative durch unsere Staatsregie-\nrung eine Kompensation der f\u00fcr die Erziehungleistenden\nnachteiligen Regelungen zu erreichen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 19. Januar 2001\n\n2211\n\n\n\nEine der Leitlinien der AFG-Reform war die konsequente\nAusrichtung am Versicherungsprinzip. Die die Anwart-\nschaft begr\u00fcndende Funktion des Bezuges von Mutter-\nschaftsgeld und Erziehungsgeld ist damit nicht aufrechter-\nhalten worden.\nMeine Damen und Herren, ich m\u00f6chte hier ausdr\u00fccklich\ndiese Regelung hinterfragen. Denn f\u00fcr unsere familien-\npolitischen Ziele ist es \u2013 \u00fcbrigens ebenso wie bei der\nDiskussion der Rentenversicherungstr\u00e4ger zur Renten-\nreform \u2013 nicht einsehbar, Zeiten der Mutterschaft und der\nErziehung als versicherungsfremde Leistungen einzustu-\nfen.\nDie Inanspruchnahme des Landeserziehungsgeldes, die\ngerade die eigene Betreuung in der Familie erm\u00f6glichen\nsoll, wird so konterkariert. Die wichtigste Anerkennung\nder Familienarbeit liegt darin, dass sie deren Entgeltlosig-\nkeit, den t\u00e4glichen und unbefristeten h\u00f6chsten pers\u00f6n-\nlichen Einsatz nicht nachtr\u00e4glich durch Benachteiligung\nbei den gesetzlichen Regelungen bestraft.\nMeine Damen und Herren, ich bitte Sie deshalb um Zu-\nstimmung zu unserem Antrag.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die PDS-Fraktion.\nBitte, Herr Abg. Zais.\n\nZais, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen\nund Herren! Frau Petzold, wir unterst\u00fctzen Ihren Antrag\nund damit den Antrag der CDU-Fraktion in ihrer Absicht,\neine \u00c4nderung des Sozialgesetzbuches Arbeitsf\u00f6rderung\nzu erreichen, so dass Rechtsanspr\u00fcche auf Arbeitslosen-\ngeld bzw. Arbeitslosenhilfe durch Inanspruchnahme von\nMutterschafts- und Erziehungsurlaub nicht erl\u00f6schen.\nOb dies mit dem vorgelegten Antrag gelingt, ist aufgrund\ndes fehlenden \u00c4nderungstextes nicht eindeutig. Der Sou-\nver\u00e4n sind doch wir. Warum haben Sie, Frau Petzold, nicht\nauch dem Kabinett und uns eine Formulierung vorge-\nschlagen? So sind Zweifel allemal berechtigt, f\u00fcr welche\ninhaltliche \u00c4nderung sich die Staatsregierung letztlich ent-\nscheidet.\nZu oft, meine Damen und Herren der CDU-Fraktion, blin-\nken Sie links und biegen dann rechts ab. Und j\u00e4he Wen-\ndungen, wie bei der ,,Aktion 55\u201c, bedeuten, Sie blinken\nden einen Tag links, den anderen Tag wieder rechts und\njetzt blinken Sie wieder links.\nAber ich bleibe beim Thema. Frau Petzold, die PDS-Bun-\ndestagsfraktion hat am 14. April 2000 mit der Drucksache\n14/3227 eine Gesetzes\u00e4nderung im Arbeitsf\u00f6rderungs-\nrecht f\u00fcr Frauen nach dem Erziehungsurlaub eingebracht.\nDas betrifft den \u00a7 147 Abs. 2 und die \u00c4nderung des \u00a7 196.\nIn beiden wurde ein Satz sinngem\u00e4\u00df so eingef\u00fcgt, dass\nsich die Frist um die Zeit der Inanspruchnahme des Er-\nziehungsurlaubes und des Mutterschutzes verl\u00e4ngert.\nDie Formulierung ist klar und eindeutig. Damit entstehen\nf\u00fcr die Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit Mehrkosten. Gleichzeitig\nwerden die Kommunen entlastet, weil weniger Personen\nSozialhilfe beziehen.\nViel wichtiger f\u00fcr uns ist jedoch, dass Erziehungsleistun-\ngen gesellschaftlich unverzichtbare Arbeiten darstellen\nund nicht zum Verlust versicherungsrechtlicher An-\nspr\u00fcche f\u00fchren d\u00fcrfen. Deshalb ist der Bezug auf Mutter-\nschafts- und Erziehungsgeld mit einer Beitragspflicht be-\ngr\u00fcndenden Besch\u00e4ftigung gleichzusetzen. Das ist unsere\npolitische Intention und die Erwartung an die Reform zum\nSGB III durch die rot-gr\u00fcne Bundesregierung.\n\nTrotz einiger Verbesserungen im Bundeserziehungsgeld-\ngesetz muss im SGB III dennoch erreicht werden, dass eine\nsteuerfinanzierte, auf dem Lohnersatzleistungsprinzip ba-\nsierende F\u00f6rderung von Erziehungszeiten gew\u00e4hrleistet\nwird. Und ich mache kein Hehl daraus: Das ist notwendig\nund zugleich Voraussetzung, um erstens M\u00e4nner st\u00e4rker\nzu motivieren, ihren Erziehungsaufgaben nachzukommen,\nund zweitens um mehr Spielraum f\u00fcr Arbeitsumverteilun-\ngen an sich zu erm\u00f6glichen. Nur so k\u00f6nnen zugunsten der\nBesch\u00e4ftigung von mehr Frauen auch Ergebnisse erreicht\nwerden.\nIn Sachsen sind Frauen quantitativ geringer an Besch\u00e4fti-\ngungen und h\u00f6her an Arbeitslosigkeit beteiligt. Wenn sie\ndann \u00fcber eine Anstellung verf\u00fcgen, sind es oftmals die\n630-Mark-Jobs in den Markt- und Discountketten oder in\ngering qualifizierten T\u00e4tigkeiten der Industrie, wie zum\nBeispiel Verpacker, Hilfskr\u00e4fte in Farbgebungsanlagen\nusw. Diese T\u00e4tigkeiten sind zumeist ohne Tarif und damit\nsozial ungesichert.\nDurch verbindliche Vorgaben quantitativer und qualita-\ntiver Aspekte im SGB III ist die Frauenbesch\u00e4ftigung \u00fcber-\npr\u00fcfbarer, steuerbarer zu machen. Erg\u00e4nzend und nicht im\nWiderspruch zum Gender-mainstream-Ansatz muss die\nArbeitsmarktpolitik einen eigenst\u00e4ndigen Beitrag zur F\u00f6r-\nderung von Frauen leisten.\nAuf eine h\u00f6here Beteiligung der Frauen am Erwerbsleben\nsowie eine H\u00f6herqualifizierung von Frauen muss Arbeits-\nmarktpolitik zugeschnitten sein. Solange Frauenf\u00f6rderung\nauf den Ausgleich von Arbeitsmarktrisiken reduziert wird,\ndie durch die Wahrnehmung von Familienaufgaben ent-\nstehen, so lange gibt es keine Chancengleichheit zwischen\nden Geschlechtern.\nDiese Ausf\u00fchrungen waren auch n\u00f6tig, damit die PDS und\nbesonders ich nicht in den Geruch kommen, wir unterst\u00fct-\nzen den Antrag der CDU, weil wir die Frauen zuerst als\nMutter oder gar nur am Kochtopf sehen wollen.\nMeine Damen und Herren der CDU! In dem Sinne, wie\nwir heute Ihren Antrag unterst\u00fctzen, m\u00f6chte ich Sie auf-\nfordern, dass sich Ihre Bundestagsfraktion f\u00fcr die Auf-\nsetzung des \u00c4nderungsantrages in den Aussch\u00fcssen des\nBundestages stark macht. Er wurde am 1. Oktober in der\n1. Lesung im Bundestag behandelt und in die Aussch\u00fcsse\n\u00fcberwiesen.\nIn Erwartung Ihrer Unterst\u00fctzung danke ich Ihnen f\u00fcr die\nAufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die SPD-Fraktion.\nBitte, Frau Dr. Schwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Der so einfach klingende Antrag ist ein\nschwieriges gesetzestechnisches Problem.\nSie haben das in Ihrer Begr\u00fcndung versucht zu erkl\u00e4ren.\nWir alle wissen, dass es mit dem SGB III diese gravierende\nVer\u00e4nderung gab, was versicherungsrechtlich anzuerken-\nnende Leistungen sind, es eine andere Interpretation erfah-\nren hat. Und dies ist noch unter der alten Bundesregierung\npassiert. Es w\u00e4re vielleicht sinnvoll gewesen, damals st\u00e4r-\nker zu intervenieren, damit diese Ungerechtigkeiten eben\nnicht ins Gesetz gekommen w\u00e4ren. So viel vorab.\nWir sind uns, denke ich, hier sehr einig. Auch wir werden\ndiesen Antrag unterst\u00fctzen. Es ist, wie gesagt, ein schwie-\nriges gesetzestechnisches Problem. Es kommt ja noch hin-\nzu, dass durch das neue Bundeserziehungsgeldgesetz und\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 19. Januar 2001\n\n2212\n\n\n\nauch die Anpassung des Landeserziehungsgeldgesetzes,\nwas sich ja auf dieses bezieht, und zum Beispiel mit der\nM\u00f6glichkeit der Teilzeitarbeit von 30 Stunden nat\u00fcrlich\nauch wieder Anspr\u00fcche entstehen, die anders sind als vor-\nher.\nEs gibt Unterschiede in den L\u00e4ndern. Manche L\u00e4nder\nhaben ein Landeserziehungsgeld. Und damit entsteht bei\nvielen einfach die gedankliche L\u00fccke, dass man nicht be-\nr\u00fccksichtigt, was passiert, wenn sie dieses dritte Jahr Er-\nziehungszeit nehmen. Das sind alles schwierige Dinge.\nIch war schon im vergangenen Jahr im Briefwechsel mit\ndem zust\u00e4ndigen Bundesministerium. Dort ist dieses Prob-\nlem erkannt worden. Aber, wie gesagt, im Zusammenhang\nmit den neuen Gesetzen, die in diesem Jahr g\u00fcltig sind,\nmuss dieses Problem gel\u00f6st werden. Das Problem ist er-\nkannt. Wir wissen zurzeit nicht, wie viele es betrifft. Aber\nich meine \u2013 ganz gleich, wie viele es sind \u2013, dass hier eine\nBenachteiligung von Frauen und auch M\u00e4nnern, wenn sie\nwichtige Familienaufgaben \u00fcbernehmen, nicht stattfinden\ndarf.\nInsofern kann ich Ihnen zum einen Zustimmung ver-\nsichern und kann zum anderen sagen, dass wir uns auf\nBundesebene schon um das Problem gek\u00fcmmert haben\nund dass es in nicht allzu ferner Zeit sicherlich eine befrie-\ndigende L\u00f6sung geben wird.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von den Fraktio-\nnen noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Die\nStaatsregierung. Bitte, Frau Ministerin Weber.\n\nFrau Weber, Staatsministerin f\u00fcr die Gleichstellung von\nFrau und Mann: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr ge-\nehrte Damen und Herren! Ich freue mich erst einmal, dass\ndas Thema hier im Hause eine so gro\u00dfe \u00dcbereinstimmung\nfindet. Wir unterst\u00fctzen den Antrag der CDU-Fraktion.\nWir werden uns auch daf\u00fcr einsetzen \u2013 ich bin sehr froh\ndar\u00fcber, dass wir das gemeinsam tun \u2013, dass das SGB III in\ndiesem Punkt ge\u00e4ndert wird.\nIch bin der Meinung, dass die jetzige Rechtslage \u2013 Sie\nhaben richtigerweise erw\u00e4hnt, dass sie urspr\u00fcnglich schon\neher entstanden ist, n\u00e4mlich 1997 \u2013 nicht nur frauenpoli-\ntisch, sondern auch familienpolitisch eigentlich unhaltbar\nist.\nLassen Sie mich das trotzdem kurz an zwei Beispielen aus\nSachsen festmachen. Ich denke, an Beispielen kann man\ndas immer besonders gut darstellen.\nSie haben eine junge Frau, gut ausgebildet, die arbeitslos\nist. Diese Frau wird in ihrer Arbeitslosigkeit schwanger. In\ndiesem Zustand findet sie, wie Sie sich denken k\u00f6nnen,\neben nicht schnell einen neuen Arbeitsplatz. Die Frau ent-\nschlie\u00dft sich nicht nur, das Kind zu bekommen, sie ent-\nschlie\u00dft sich weiterhin, einige Zeit \u2013 sagen wir ein Jahr\noder zwei Jahre \u2013 f\u00fcr das Kind zu Hause zur Verf\u00fcgung zu\nstehen und keine neue Arbeit zu suchen. Das hei\u00dft, sie\ngeht zum Arbeitsamt und meldet sich nicht etwa arbeits-\nlos, sondern sie teilt dem Arbeitsamt mit, dass sie sich im\nErziehungsurlaub befindet und somit dem Arbeitsmarkt\nnicht l\u00e4nger zur Verf\u00fcgung steht. Sie ist also nicht arbeits-\nlos gemeldet und f\u00e4llt damit in der Statistik auch nicht\nmehr auf.\nIn diesen von ihr gew\u00e4hlten anderthalb oder zwei Jahren\nbekommt die Frau ein zweites Kind. Auch hier wiederum\nentschlie\u00dft sich die Frau, das Kind nicht nach acht Wochen\nMutterschutz einer anderen Betreuungsperson zu \u00fcber-\n\ngeben. Sie entschlie\u00dft sich, was sehr erfreulich ist, das Kind\nwie das erste einige Zeit ganztags selbst zu betreuen. Auch\ndas meldet sie richtigerweise und ehrlicherweise dem\nArbeitsamt. Sie meldet, dass sie nochmals einige Zeit nicht\nzur Verf\u00fcgung steht, dass sie nicht arbeitslos, sondern im\nErziehungsurlaub ist.\nNach vier Jahren beschlie\u00dft die Frau, sich wieder eine\nArbeit zu suchen. Sie stellt sich dem Arbeitsamt vor und\nerf\u00e4hrt dort zu ihrer Verwunderung, dass sie nunmehr \u2013\nnach der Familienpause von vier Jahren \u2013 keine Anspr\u00fcche\nmehr hat. Ihr Anspruch auf Arbeitslosengeld aus dem vor-\nherigen Arbeitsverh\u00e4ltnis ist erloschen. Warum? Weil sie\nKinder bekommen hat und sich diesen Kindern gewidmet\nhat.\nIch erw\u00e4hne die Situation anhand dieses Beispiels so aus-\nf\u00fchrlich, weil ich denke, dass das auch unsere Zuh\u00f6rer\ndrau\u00dfen interessiert. Manchmal ist es ja sehr theoretisch.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir alle haben ein Interesse daran, dass Kinder geboren\nund auch erzogen werden. Es geht nicht an, dass Frauen\noder auch M\u00e4nner daf\u00fcr bestraft werden, dass sie eine\nzweifellos gesamtgesellschaftlich \u00e4u\u00dferst wichtige Auf-\ngabe in der Familie \u00fcbernehmen \u2013 familienunfreundliche\nMenschen w\u00fcrden sagen: Selbst schuld, sie hat sich eben\nf\u00fcr diese Kinder entschieden \u2013, zumal Familien und vor\nallem Frauen mit Kindern sowieso schon mit zum Teil sich\ndauerhaft auswirkenden Nachteilen auf dem Arbeitsmarkt\nrechnen m\u00fcssen.\nIch meine damit, dass f\u00fcr Frauen die Lage am Arbeits-\nmarkt sowieso schon schlechter als f\u00fcr M\u00e4nner ist und\ndiese st\u00e4rker als M\u00e4nner von Arbeitslosigkeit betroffen\nsind. Ein Grund daf\u00fcr ist, dass auch heute noch Bedenken\nbestehen, Frauen zu besch\u00e4ftigen: Sie k\u00f6nnten schwanger\nwerden oder aber wegen kranker Kinder in der Arbeit\nausfallen.\nZum anderen sind Frauen aufgrund der nach wie vor\nbestehenden Rollenverteilung, wegen der Geburt von\nKindern und der Wahrnehmung von Familienaufgaben, in\nder Situation, ihre Erwerbst\u00e4tigkeit zu unterbrechen. Sie\nk\u00f6nnen dem Arbeitsmarkt in dieser Zeit eben nicht zur\nVerf\u00fcgung stehen. Dies wirkt sich unter anderem negativ\nauf die Rentenanspr\u00fcche und damit auf die eigenst\u00e4ndige\nfinanzielle Absicherung im Alter aus. Es kommt nicht von\nungef\u00e4hr, dass wesentlich mehr Frauen als M\u00e4nner in\nAltersarmut leben.\nTrotzdem betone ich an dieser Stelle, dass der weiter-\ngehende Antrag, den die PDS-Fraktion gestellt hat, nat\u00fcr-\nlich sehr begr\u00fc\u00dfenswert ist; keine Frage. Aber ich wei\u00df\nnicht, wie die Bundestagsfraktion der CDU reagieren wird\n\u2013 das muss auch die Bundestagsfraktion selber entschei-\nden \u2013, denn ich wei\u00df, dass das erheblich mehr Mittel erfor-\ndern wird und dass man dar\u00fcber schon diskutieren muss.\nIm Grundsatz bin ich pers\u00f6nlich daf\u00fcr.\nEs ist nicht vertretbar, dass Frauen und M\u00e4nner auch noch\ndurch unangemessene Erl\u00f6schensfristen bereits erworbene\nRestanspr\u00fcche auf Arbeitslosengeld oder Arbeitslosenhilfe\nverlieren, wenn sie f\u00fcr ihre Kinder im Erziehungsurlaub\nda sein wollen. Traditionell wird die Familienzeit eben\ndoch noch von Frauen wahrgenommen. Bei all den ge-\nnannten Nachteilen wird sich dies auch nur langsam \u00e4n-\ndern. Erziehende M\u00e4nner haben die gleichen Nachteile\nund ungleich weniger soziale Anerkennung. Warum soll-\nten sie dann eigentlich diese Rolle \u00fcbernehmen?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 19. Januar 2001\n\n2213\n\n\n\nLassen Sie mich kurz ein zweites Beispiel bringen, um\nIhnen zu zeigen, welchen Schwierigkeiten Frauen mit Kin-\ndern, die arbeiten wollen, \u00fcberhaupt ausgesetzt sind.\nFrau B., Landschaftsarchitektin in Sachsen, hat zwei Kin-\nder. Sie hat eine Anstellung und bekommt ein drittes Kind.\n,,Sehr sch\u00f6n\u201c, werden alle sagen, die familienpolitisch in-\nteressiert sind. ,,Sehr sch\u00f6n\u201c, sage auch ich. Sie geht in den\nMutterschutz- und anschlie\u00dfend in Erziehungsurlaub. Mit\nihrem Chef hat sie vereinbart, dass sie w\u00e4hrend des Er-\nziehungsurlaubs stundenweise im B\u00fcro t\u00e4tig sein wird.\nDa die Auftragslage f\u00fcr Landschaftsarchitekten zurzeit\neher schlecht ist, nimmt ihr Chef von diesem Angebot ver-\nst\u00e4ndlicherweise Abstand. Da sich die Auftragslage weiter\nverschlechtert, k\u00fcndigt ihr der Arbeitgeber. Die K\u00fcndi-\ngung greift im Erziehungsurlaub nicht, sondern erst nach\nAblauf des Erziehungsurlaubs. Da die Frau wei\u00df, dass sie\nder Arbeitslosigkeit entgegensieht, wenn der Erziehungs-\nurlaub abgelaufen ist, versucht sie eine andere Arbeits-\nm\u00f6glichkeit zu finden. Sie nimmt \u2013 sieh an \u2013 bestehende\nGesch\u00e4ftsverbindungen auf und wirbt nach und nach klei-\nnere Auftr\u00e4ge ein. Nach diesen Erfahrungen entschlie\u00dft sie\nsich, sich selbst\u00e4ndig zu machen. Sehr erfreulich f\u00fcr uns.\nHierf\u00fcr sucht sie Unterst\u00fctzung staatlicher Stellen, das\nhei\u00dft, sie versucht, F\u00f6rdermittel zu erhalten.\nNun beginnt bzw. begann der Lauf im Kreis. Wegen ihres\nStatus als Mutter im Erziehungsurlaub \u2013 jetzt Elternzeit \u2013\ndarf der Arbeitgeber ihr nicht k\u00fcndigen, was Vorausset-\nzung f\u00fcr die Arbeitslosigkeit w\u00e4re. Diese Arbeitslosigkeit\nwiederum ist Voraussetzung f\u00fcr die F\u00f6rderung als Exis-\ntenzgr\u00fcnderin und f\u00fcr einen Zuschuss zur Kinderbetreu-\nung. Selbst k\u00fcndigen kann die Frau auch nicht, wenn sie\nnicht eine Sperrfrist f\u00fcr ihre Leistungen hinnehmen will.\nDa sie ESF-Mittel beantragt hat, wird ihr mitgeteilt, dass\nsie versichern m\u00fcsse, dass sie als Existenzgr\u00fcnderin in\nVollzeit t\u00e4tig sei. Genau das Gegenteil muss sie allerdings\ndem Amt f\u00fcr Familie und Soziales als Verwalter des Erzie-\nhungsgeldes, auf das sie noch angewiesen ist, beweisen.\nDieses m\u00f6chte n\u00e4mlich versichert haben \u2013 ich muss sagen,\ndass das noch im alten Jahr war \u2013, dass sie wirklich nicht\nmehr als 19 Stunden t\u00e4tig ist, jetzt also 30 Stunden.\nNur unter vielen M\u00fchen und mit Unterst\u00fctzung meines\nKollegen Dr. Schommer ist es gelungen, der Frau zu helfen\nund die H\u00fcrden zu \u00fcberwinden. Aber ich frage Sie, meine\nDamen und Herren: Kann es denn sein, dass eine hoch\nmotivierte Frau \u2013 das kommt wohl nicht nur in Sachsen\nvor \u2013 mit drei Kindern, die damit immerhin gesellschaft-\nlich einiges geleistet hat, von dem bestehenden b\u00fcrokrati-\nschen System so in ihrer Leistungswilligkeit gehemmt\nwird?\n\nNach diesem kurzen Ausflug in die Praxis nun zur\u00fcck\nzum Antrag der CDU-Fraktion. Mit meinem Kollegen\nStaatsminister Schommer bin ich einig, dass der Vorsto\u00df\nder CDU gut ist, dass aber nur ein Teil der Verschlechte-\nrungen aufgehoben werden kann. Die Abschaffung der\nGleichstellung der Zeiten des Erziehungsurlaubs mit Bei-\ntragszeiten und die Abschaffung der so genannten origin\u00e4-\nren Arbeitslosenhilfe greifen wir im Moment nicht an.\nAber die F\u00e4lle, in denen sich Frauen bereits im Erziehungs-\nurlaub befanden, als die Gesetzes\u00e4nderung in Kraft trat,\nund der Frauen, die sich nicht darauf einstellen konnten,\ndass sie, wenn sie ein zweites Kind haben werden und\nErziehungsurlaub nehmen, Anspr\u00fcche verlieren, wollen\nwir aufgreifen. Diese Frauen geh\u00f6ren nun wirklich ge-\nsch\u00fctzt.\nEs kann doch nicht sein, dass wir die Frauen geradezu\nanregen, dem Arbeitsamt gegen\u00fcber falsche Angaben zu\nmachen. Wird eine Frau, die gern und \u00fcberzeugt ein, zwei\noder drei Jahre zu Hause bleiben will und die das ehr-\nlicherweise dem Arbeitsamt mitteilt und dann ihre An-\nspr\u00fcche verliert, nicht der n\u00e4chsten werdenden Mutter\nvielleicht die Empfehlung geben: Beziehe aber weiterhin\nArbeitslosengeld, melde deinen Erziehungsurlaub lieber\nnicht, du verlierst deine Anspr\u00fcche. \u2013 Ich glaube, so sollten\nwir unsere B\u00fcrger nicht erziehen, sondern wir sollten\nihnen helfen und sollten etwas ver\u00e4ndern.\nIch werde mich also mit meinen Kollegen daf\u00fcr einsetzen,\ndass diese Situation ver\u00e4ndert wird, und ich freue mich,\ndass wir da alle einer Meinung sind.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das Schlusswort hat\ndie CDU-Fraktion. Bitte, Frau Abg. Petzold.\n\nFrau Petzold, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich denke, es ist\nalles gesagt. Unsere Ministerin hat ja ausf\u00fchrlich die nega-\ntiven Auswirkungen geschildert, aber auch die Schwierig-\nkeiten der L\u00f6sung aufgezeigt. Ich bitte Sie, meine Damen\nund Herren, unserem Antrag zuzustimmen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich stelle nun die\nDrucksache 3/2878 zur Abstimmung und bitte bei Zustim-\nmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich sehe Einstimmigkeit. Damit ist\nder Antrag angenommen und der Tagesordnungspunkt\nbeendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 4\n\nS\u00e4chsischer Bericht zu Armut und Reichtum\nDrucksache 3/1030, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Reihenfolge in der ersten Runde: PDS, CDU, SPD,\nCDU; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile der\nFraktion der PDS als Einreicherin das Wort. Herr Abg.\nPellmann, bitte.\n\nDr. Pellmann, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr verehrte Da-\nmen und Herren! Zun\u00e4chst zum Ausgangspunkt unseres\nAntrages. Er geht in erster Linie darauf zur\u00fcck, dass wir es\nsehr begr\u00fc\u00dft haben, als die Bundesregierung \u2013 die neue\n\nBundesregierung, wohlgemerkt \u2013 im Bundestag einen\nAntrag f\u00fcr einen Bericht zu Armut und Reichtum f\u00fcr die\nBundesrepublik Deutschland eingebracht hat und dieser\nAntrag dann auch entsprechend durch die Mehrheit des\nBundestages beschlossen wurde.\n\nInzwischen \u2013 so melden die Medien \u2013 liegt ein erster Ent-\nwurf zu diesem Antrag vor, dieses Armuts- und Reich-\ntumsreports, der auch schon von Experten im vergange-\nnen Herbst diskutiert worden ist. Die urspr\u00fcngliche Ab-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 19. Januar 2001\n\n2214\n\n\n\nsicht besteht nach wie vor darin, dass wir einen entspre-\nchenden Bericht Mitte dieses Jahres zur Kenntnis bekom-\nmen werden. Ob das erfolgt, daran mag man vielleicht\ngelinde Zweifel haben. Aber man soll ja die Hoffnung\nnicht aufgeben. Deswegen bin ich nach wie vor gewisser\nHoffnung, dass das m\u00f6glich sein wird.\nZum Antrag der PDS selbst, der, wie gesagt, den zu erwar-\ntenden Bericht der Bundesregierung und von Experten\nzum Ausgangspunkt hatte. Sie werden sich vielleicht wun-\ndern, weshalb dieser Antrag von der Einreichung bis heute\neine fast einj\u00e4hrige Geschichte hat. Dann werden Sie sich\nnicht wundern, weshalb bereits damals, also im M\u00e4rz ver-\ngangenen Jahres, die entsprechende Stellungnahme der\nStaatsregierung ablehnend war. Dennoch bleibt nach unse-\nrer Auffassung dieser Antrag hoch aktuell. Und \u2013 viel-\nleicht darf ich das etwas freundlich formulieren \u2013 eine so\nlange Laufzeit eines Antrages hat nat\u00fcrlich den Vorteil,\nder Staatsregierung auch eine Denkpause einzur\u00e4umen.\nDas hei\u00dft, es kann durchaus sein, dass sich hier vornehm-\nlich Herr Dr. Geisler inzwischen eines anderen besonnen\nhat.\nZum Antrag selbst, zu einigen Argumenten, weshalb wir\nder Auffassung sind, dass er nach wie vor aktuell ist und\ndass man ihm unbedingt zustimmen sollte. Auch im Frei-\nstaat Sachsen geht die Schere zwischen Armen und Rei-\nchen weiter auseinander. Dies k\u00f6nnte ich darstellen an\neinem Anstieg der Zahl der Sozialhilfeempf\u00e4nger; dies\nk\u00f6nnte ich darstellen an einem Wachsen \u2013 das haben wir\nhier mehrfach thematisiert \u2013 der Zahl \u00fcberschuldeter\nHaushalte.\nAuf der anderen Seite befindet sich auch in Sachsen ein\nimmer gr\u00f6\u00dferer Teil von Verm\u00f6gen in immer weniger\nH\u00e4nden. Es ist also durchaus diesbez\u00fcglich von einer\nSchere die Rede. Es gibt also \u2013 das muss ich allerdings\nsagen \u2013 dennoch, was die Schere betrifft, erhebliche Unter-\nschiede zwischen den alten und neuen Bundesl\u00e4ndern. Die\nDifferenz zwischen Arm und Reich ist Gott sei Dank in\nSachsen noch nicht so weit ausgepr\u00e4gt. Das hei\u00dft aller-\ndings nicht, dass wir die H\u00e4nde in den Scho\u00df legen k\u00f6n-\nnen.\nWir wissen selbstverst\u00e4ndlich, dass unsere Auffassung zu\neiner solchen Berichterstattung fast diametral der der CDU\nentgegensteht. Diese Position, die wir vertreten \u2013 das soll\nauch nach zehn Jahren deutsche Einheit vorkommen \u2013 ist\nallerdings bei Wissenschaftlern und auch bei den Wohl-\nfahrtsverb\u00e4nden in der Mehrheitsposition. Ich g\u00f6nne also\n\u2013 obwohl ich hier nicht schadenfroh sein will \u2013 durchaus\nder CDU-Fraktion, auch der Staatsregierung, dass sie sich\nmit ihrer Stellungnahme in der Minderheitsposition befin-\nden. Ich hoffe, dass das dann auch zum weiteren Nach-\ndenken anregt.\nIch denke auch, bei einer Betrachtung m\u00fcssen wir sehr\nwohl zwischen absoluter und relativer Armut unterschei-\nden. Wenn in solchen Stellungnahmen kaum deutlich\nwird, dass es eigentlich keine Armut gibt oder zumindest\nnicht die, die wir meinen, dann, denke ich, sollten wir uns\ndurchaus auf die einschl\u00e4gigen Definitionen konzentrie-\nren. Es gibt ja bekanntlich durch die EU entsprechende\nRichtwerte. Ich will sie hier noch einmal nennen. Danach\ngilt in EU-Europa als arm, wer weniger als 50 % des Brut-\ntodurchschnittseinkommens hat. Und als reich gilt,\n\n(Staatsminister Dr. Geisler: In der Region?)\n\n\u2013 Ich meine das EU-weit, Herr Dr. Geisler; ich werde dann\ndarauf noch eingehen.\n\n\u2013 wer mehr als das Doppelte dieses Bruttodurchschnitts-\neinkommens hat. Da sage ich nat\u00fcrlich, dass das durchaus\n\u2013 da komme ich jetzt auf Sie zur\u00fcck \u2013 Ann\u00e4herungswerte\nsind, dass man bekanntlich, wenn man \u00fcber Armut und\nReichtum spricht, selbstverst\u00e4ndlich nicht nur und nicht\nausschlie\u00dflich lediglich die Einkommensverh\u00e4ltnisse her-\nanziehen kann. Das ist mir sehr wohl bewusst. Dennoch\nunterscheiden wir uns auch hier.\nSeit langem gelten f\u00fcr mich im Freistaat Sachsen Sozial-\nhilfeempf\u00e4nger als arm. Wenn dann eingewandt wird,\ndass im entsprechenden Passus des BSHG ja Sozialhilfe\nentsprechend definiert ist, um Armut zu beseitigen, damit\nman ein menschenw\u00fcrdiges Leben f\u00fchren kann, da sage\nich eben, sind mir in diesem Falle hier die Aussagen von\nWissenschaftlern wichtiger. Es w\u00e4re in der Weltgeschichte\nnicht das erste Mal, dass die s\u00e4chsischen Bestimmungen\nhinter den Erkenntnissen von Wissenschaftlern hinterher-\nhinken.\n\n(Beifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nGenau deshalb, meine ich, sollten wir neben den Sozial-\nhilfeempf\u00e4ngern \u2013 hier hat allerdings auch die CDU im\nBundestag entsprechend reagiert \u2013 sehr wohl noch die ver-\ndeckte Armut sehen, also jene, die aus einer Reihe von\nGr\u00fcnden nicht einmal die Sozialhilfeleistungen in An-\nspruch nehmen. Schlie\u00dflich geh\u00f6ren dazu auch jene, die\nzwar ein Arbeitseinkommen haben, aber dieses Arbeitsein-\nkommen unterhalb der entsprechenden Existenzmini-\nmumsgrenze liegt. Deshalb, meine sehr verehrten Damen\nund Herren, brauchen wir auch f\u00fcr Sachsen eine solche\nAnalyse.\nIn der Stellungnahme der Staatsregierung wird einge-\nwandt, dass wir uns an dem Herangehen der Bundesregie-\nrung orientiert h\u00e4tten. Ja, die PDS \u2013 das werden Sie sicher\nzugestehen \u2013 orientiert sich nicht in sehr vielen F\u00e4llen am\nHerangehen der gegenw\u00e4rtigen Bundesregierung. Aber\nwenn die Bundesregierung eine wichtige Sache auf den\nWeg bringt, bin ich der Letzte, der das nicht w\u00fcrdigt.\nIch glaube, es ist in dem Fall \u00fcberhaupt keine Schande,\nwenn wir genau das f\u00fcr Sachsen fordern, was die Bundes-\nregierung f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland fordert. Ge-\nnau in diesem Zusammenhang frage ich eben \u2013 auch\ndeswegen unser Antrag \u2013, welchen Anteil der Freistaat\nSachsen zum nationalen Bericht \u00fcber Armut und Reich-\ntum in der Bundesrepublik Deutschland geleistet hat.\nWelchen Anteil hat er denn geleistet?\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nAuch deshalb die Denkpause, meine sehr verehrten\nDamen und Herren. Sicher wird uns Staatsminister Dr.\nGeisler dann dar\u00fcber Bericht erstatten. Denn eines ist doch\nklar: Es kann nicht nur von der abstrakten Ebene des\nBundes aus betrachtet werden; es ist durchaus sinnvoll,\nwenn die Beitr\u00e4ge der jeweiligen L\u00e4nder hinzukommen.\nDa bin ich sehr gespannt, welchen Beitrag Sachsen hier\ngeleistet hat.\nIch glaube auch, dass die Staatsregierung in ihrer Stellung-\nnahme den Gegenstand von Armuts- und Reichtumsbe-\nrichterstattung verkennt. Das ist ein anderer Gegenstand,\nsehr verehrter Herr Staatsminister Geisler \u2013 das ist in ein-\nschl\u00e4gigen soziologischen Untersuchungen und Schriften\ndurchaus nachzulesen \u2013, als das etwa ein normaler Daten-\nreport w\u00e4re. Denn bei dem, was die Bundesregierung f\u00fcr\ndie Bundesrepublik Deutschland insgesamt vorhat, und\nbei dem, was wir f\u00fcr Sachsen beantragen, geht es nicht nur\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 19. Januar 2001\n\n2215\n\n\n\num eine Anh\u00e4ufung von Zahlen oder von Statistiken, die\nwir aus Kamenz abrufen k\u00f6nnten, sondern hier gilt es die\neinschl\u00e4gigen sozialis\u2013 \u2013\n\n(Lachen der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\n\u2013 Die gab es auch im Sozialismus; da muss man nicht\nlachen.\n\u2013 soziologischen Untersuchungsmethoden auch wirklich\nanzuwenden. Das hei\u00dft, es m\u00fcssen Interviews mit Betrof-\nfenen gef\u00fchrt werden, die nie in der Statistik auftauchen.\nEs m\u00fcssen wirklich Befragungen gemacht werden. Und\nwas ganz wichtig ist: Ein solcher Report muss zun\u00e4chst\nSchlussfolgerungen und danach auch Empfehlungen zum\nHandeln beinhalten.\n\n(Beifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nDeshalb \u2013 das kann ich sagen, weil ich zwar am Zustande-\nkommen, aber sehr wohl nicht an der Ausarbeitung einen\nAnteil habe \u2013 w\u00e4re es sehr zu empfehlen, Herr Dr. Geisler,\nwenn Sie sich noch einmal die Methodologie des Lebens-\nlagenreportes der Stadt Leipzig anschauen w\u00fcrden. Dann\nk\u00f6nnten Sie auch f\u00fcr den Freistaat Sachsen durchaus ab-\nleiten, was wir unter einer solchen Berichterstattung ver-\nstehen. Denn das, was in Leipzig diesbez\u00fcglich entstanden\nist, halte ich f\u00fcr vorbildlich.\nIch wei\u00df, wie lange wir gebraucht haben, um das auf den\nWeg zu bringen. Genau deshalb ist es n\u00f6tig, dass wir auch\nf\u00fcr Sachsen eine solche Berichterstattung haben. Denn\nselbst wenn wir hoffnungsvoll auf das, was demn\u00e4chst in\nBerlin als Bericht kommt, schauen, wird das nicht aus-\nreichen, um die entsprechenden Facetten, wie sie sich in\nSachsen darstellen, dort mit zu erfassen. Das ist gar nicht\nm\u00f6glich.\nDeshalb brauchen wir einen solchen Bericht f\u00fcr Sachsen.\nZugleich w\u00fcrde er Anregungen geben f\u00fcr die entsprechen-\nde Berichterstattung, wie wir sie in den Landkreisen und\nden kreisfreien St\u00e4dten br\u00e4uchten. Es ist eigentlich auch\nein Armutszeugnis f\u00fcr die Kommunen und f\u00fcr die ent-\nsprechenden Landkreise, wenn Leipzig die einzige Stadt\nist, in der wirklich etwas Derartiges vorliegt. Wenn wir\njetzt etwas Derartiges aus Sachsen h\u00e4tten, dann f\u00fchlten\nsich auch Landkreise, kreisfreie St\u00e4dte und gr\u00f6\u00dfere Kom-\nmunen veranlasst dem nachzueifern.\nInsofern kann ich Ihnen nur herzlich empfehlen, unserem\nAntrag zuzustimmen. Es wird unserem Freistaat Sachsen\nkeinesfalls zum Schaden sein und es w\u00fcrde ausweisen \u2013\nauch gegen\u00fcber der Bundesregierung \u2013, dass wir in Sach-\nsen gemeinsam mit den Bestrebungen der Bundesregie-\nrung an der L\u00f6sung dieses Problems interessiert sind.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion,\nbitte; Frau Abg. Strempel.\n\nFrau Strempel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Politik, wie Sie, Herr Dr. Pell-\nmann, in Ihrer Begr\u00fcndung zum Antrag schreiben \u2013 und\nin diesem Punkt stimme ich Ihnen zu \u2013 ben\u00f6tigt sehr wohl\nverl\u00e4ssliche Informationen, um die wirtschaftliche und da-\nmit auch die existenzielle Situation der Bev\u00f6lkerung ein-\nsch\u00e4tzen zu k\u00f6nnen. Wie weit gehen diese Informationen?\n\u2013 Ich denke, dazu haben wir unterschiedliche Meinungen.\nDas besondere Augenmerk bei diesen ermittelten Informa-\ntionen gilt dabei vor allem den Menschen, die aufgrund zu\ngeringer Einkommen bzw. noch nicht vorhandener oder\n\nnoch nicht erlangter Erwerbst\u00e4tigkeit, beispielsweise Ju-\ngendliche, die in der Ausbildung sind, oder Jugendliche,\ndie auch noch zur Schule gehen, und \u00fcberhaupt Kinder\nund Jugendliche; Menschen, die durch Arbeitslosigkeit,\nKrankheiten, Behinderungen und andere nicht vorherseh-\nbare Ereignisse in eine Notlage geraten sind.\nUm Armut und damit Ausgrenzung zu vermeiden, wur-\nden und werden seit Jahren durch den Bund und auch\ndurch unser Land Sachsen eine Reihe von verschiedensten\nstatistischen Erhebungen in Auftrag gegeben. In den statis-\ntischen Berichten \u2013 sie sind in der Antwort erw\u00e4hnt wor-\nden und man kann es auch nachlesen \u2013 sind auch die Ver-\ngleiche zwischen den Kreisen, zwischen den L\u00e4ndern usw.\nnachzulesen. Es sind jedoch nicht nur die statistischen Er-\nhebungen vorgenommen worden, sondern es werden\ndurch die Staatsregierung auch spezielle Berichte gegeben\nund nicht zuletzt auch schon seit Jahren ganz konkrete\nMa\u00dfnahmen ergriffen, um so genannte Armut zu vermei-\nden und sozial Schwachen zu helfen. Wie gesagt, Beispiele\ninnerhalb des Landeshaushaltes Sachsen sind Ma\u00dfnahmen\nwie ,,Arbeit statt Sozialhilfe\u201c oder auch Tauris.\nVielfache wissenschaftliche Studien \u2013 parteienunabh\u00e4ngi-\nge Studien, m\u00f6chte ich betonen; Studien von Forschungs-\ninstituten und Umfrageinstitutionen sowohl von Bund als\nauch L\u00e4ndern \u2013 haben in der Zwischenzeit bescheinigt,\ndass die meisten Ma\u00dfnahmen erfolgreich waren oder gut\ngegriffen haben.\nSie w\u00e4hlten in Ihrem Antragsthema die Begriffe Armut\nund Reichtum. Wer kann eigentlich genau Armut und\nReichtum definieren? Reichtum \u2013 und hier frage ich Sie,\nwerter Antragsteller: Wo setzen Sie die Grenze?\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: \nDas hat er doch gesagt!)\n\nWo beginnt sie nach Ihrer Meinung? \u2013 Nein, man kann es\nnicht genau beziffern. Man kann auch nicht die einzelnen\nPersonen bestimmen. Wer ist f\u00fcr Sie eigentlich reich? Be-\nsteht nicht, wenn man zu tief ins Detail, teilweise bis ins\nPers\u00f6nliche geht, die Gefahr, dass man Neiddiskussionen\nnoch mehr hervorruft? Das lehne ich ab.\nIch lehne nicht ab, dass wir uns Erkenntnisse dar\u00fcber ver-\nschaffen, wer in eine Situation ger\u00e4t, in der er unserer Hilfe\nbedarf.\nWas ist Armut? Wissenschaftliche Diskussionen weisen\nkeinen Konsens bei der Bestimmung des Armutsbegriffes\naus. Das begr\u00fcndet sich darin, dass politische und gesell-\nschaftliche Gruppen immer politische Wertungen vorneh-\nmen und oft nicht in der Lage oder bereit sind eine klare\nTrennung zwischen wissenschaftlicher und politischer\nDiskussion vorzunehmen.\nAls Basis f\u00fcr den Armutsbegriff geht man wissenschaftlich\n\u2013 auch hier, Sie nannten es, Dr. Pellmann \u2013 von der absolu-\nten und der relativen Armut aus. Was versteht man aber\nunter der relativen Armut? Ich denke, die meisten wissen\nes nicht, wenn man sich nicht intensiv damit besch\u00e4ftigt\nhat. Bei der relativen Armut besteht ein Mangel an Mitteln,\ndie zur Sicherung des Lebensbedarfes notwendig sind. Ba-\nsis daf\u00fcr ist der geltende soziale und kulturelle Standard\nder jeweiligen Gesellschaft. Wird dieser Standard nicht er-\nreicht, spricht man von einem sozio-kulturellen Existenz-\nminimum.\nIn Deutschland gibt es eigentlich gesetzlich keine so richtig\nfestgelegte Armutsgrenze. Inoffiziell benennt man die So-\nzialhilfeschwelle als die so genannte Armutsgrenze. Eine\nPerson oder ein Haushalt ist dann arm, wenn das Einkom-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 19. Januar 2001\n\n2216\n\n\n\nmen geringer ist als das im Bundessozialhilfegesetz festge-\nlegte Existenzminimum. Das hei\u00dft, die Sozialhilfeschwelle\nwurde daf\u00fcr festgelegt.\nDas sieht in der EU ein bisschen anders aus und ich meine,\nhier scheiden sich schon gewisse Geister.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage, Frau Strempel.\n\nFrau Strempel, CDU: Ja, Herr Dr. Pellmann.\n\nDr. Pellmann, PDS: Liebe Frau Strempel! W\u00fcrden Sie mir\nzustimmen, dass die Bundesregierung nicht umsonst nach\neinem Verfassungsgerichtsurteil beispielsweise das zu ver-\nsteuernde Existenzminimum f\u00fcr das Jahr 2001 f\u00fcr einen\nHaushaltsvorstand j\u00e4hrlich bei 12 804 DM angesetzt hat?\nWie w\u00fcrden Sie diese Zahl und das nun vom Gesetzgeber\nverbriefte Existenzminimum einordnen wollen?\n\nFrau Strempel, CDU:  Sie sagten, das zu versteuernde\nExistenzminimum?\n\nDr. Pellmann, PDS: Das nicht zu versteuernde.\n\nFrau Strempel, CDU: Sie sagten es ja bereits: Es ist das\nExistenzminimum. Es ist also praktisch, wenn ich das jetzt\nbetrachte, die Schwelle f\u00fcr denjenigen, der dieses Mini-\nmum erreicht. Alles, was dar\u00fcber hereinkommt, ist dann\nim Prinzip zu versteuern. Wer darunter liegt, bedarf der\nSozialhilfe und bedarf unserer Hilfe.\nMan muss diesen Betrag noch durch die Zahl der Monate\ndividieren. Zudem muss danach gefragt werden, aus wie\nvielen Mitgliedern der Haushalt besteht. Sie wissen selbst,\ndass die Sozialhilfe viele Ma\u00dfnahmen umfasst. Eine Fami-\nlie, in der nur ein Mitglied ein Einkommen erzielt und in\nder Kinder vorhanden sind, erh\u00e4lt diese Hilfe, wenn die\nMinimumsgrenze unterschritten wird. Diese Hilfen sind\nsehr vielf\u00e4ltig und das wissen Sie.\nIch wollte gerade zu dieser so genannten Sozialhilfe kom-\nmen, Herr Dr. Pellmann, und aus dem Sozialhilfebericht\nf\u00fcr den Freistaat Sachsen von 1999 kurz zitieren: ,,Was ist\ndenn diese Sozialhilfe? Sie erh\u00e4lt derjenige B\u00fcrger, der\nnicht in der Lage ist, aus eigener Kraft seinen Lebensunter-\nhalt zu bestreiten, oder der einer Hilfe in spezieller Le-\nbenssituation bedarf. Die Sozialhilfe ist nicht von Vor-\nleistungen bzw. Beitr\u00e4gen abh\u00e4ngig. Sie tritt dann mit\nihren Leistungen ein, wenn andere Sozialleistungssysteme\nnicht oder unzureichend greifen, und wirkt f\u00fcr jeden B\u00fcr-\nger,\u201c \u2013 und das ist wichtig \u2013 ,,der in Not geraten ist, unter-\nschiedslos, welcher Herkunft. Sozialhilfe ist f\u00fcr alle in Not\ngeratenen Menschen da.\u201c\nMan kann in einer offiziellen Erkl\u00e4rung der Bundes-\nregierung nachlesen \u2013 da gebe ich Ihnen Recht, Herr\nDr. Pellmann \u2013: ,,Sozialhilfe bek\u00e4mpft Armut; sie schafft\nsie nicht.\u201c Das sollte man betonen.\nWo und wie wird ,,Armut\u201c geschaffen, wenn wir schon\nden Begriff Armut verwenden? Wir m\u00fcssen an den Ursa-\nchen daf\u00fcr ansetzen. Eine Ursache ist h\u00e4ufig Arbeitslosig-\nkeit. Auf die Ursachen wurde auch heute von der Ministe-\nrin hingewiesen. So werden bestimmte T\u00e4tigkeiten in un-\nserer Gesellschaft noch nicht ausreichend anerkannt.\nWenn eine Frau Kinder bekommt und der Arbeitgeber sie\ndaf\u00fcr mehr oder weniger bestraft, dann ist dies ein Grund\ndaf\u00fcr, dass Menschen auf das Sozialhilfesystem zur\u00fcck-\ngreifen m\u00fcssen.\n\nDies ist ein gesellschaftliches Problem, das \u2013 darauf gehe\nich noch ein \u2013 wir alle miteinander, nicht nur die Politik,\nl\u00f6sen m\u00fcssen. Auch die Arbeitgeber bzw. Unternehmer\nm\u00fcssen sich daran beteiligen, jeder, wie er in dieser Gesell-\nschaft mitwirkt.\nIch m\u00f6chte mich deshalb auch davon distanzieren, dass\nSozialhilfeempf\u00e4nger stets als ,,arm\u201c bezeichnet werden.\nEs gibt die vielf\u00e4ltigsten Unterst\u00fctzungen. Ich denke nur\nan Wohngeld, Kleidergeld und die Sozialhilfe f\u00fcr die ver-\nschiedensten Situationen.\n\n(Frau Zschoche, PDS: \nDas Wohngeld z\u00e4hlt als Einkommen!)\n\nHerr Dr. Pellmann, ich stimme Ihnen auch in einem ande-\nren Punkt zu, n\u00e4mlich wenn es um die verdeckte Armut\ngeht. An der verdeckten Armut ist meine Fraktion bereits\nseit Jahren thematisch interessiert. Meine Kollegin Kerstin\nNicolaus hat in Reden bereits darauf hingewiesen, dass\ndas ein Schwerpunktproblem ist, an dem wir auch ge-\nmeinsam arbeiten m\u00fcssen.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: \nDas haben Sie doch immer abgelehnt!)\n\n\u2013 Lesen Sie es bitte im Protokoll nach, Frau Dr. Volkmer!\nFrau Nicolaus hat hier dazu gesprochen und gesagt, dass\ndie verdeckte Armut ein Kernproblem ist. Von der CDU-\nFraktion ist nie bestritten worden, dass sie existiert. Sie\nexistiert, weil sich Menschen teilweise sch\u00e4men zu zeigen,\ndass sie sich in einer schwierigen Situation befinden.\nArmut ist auch sehr h\u00e4ufig bei Rentnern anzutreffen.\nWenn die Bundesregierung ihr Rentengesetz in der jetzi-\ngen Form durchsetzt, dann sind unsere k\u00fcnftigen Rentner\nin Ostdeutschland gerade von der Altersarmut akut be-\ndroht. Ich m\u00f6chte nur darauf hinweisen.\n\n(Beifall des Abg. Bandmann, CDU)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Um die Le-\nbenssituation bed\u00fcrftiger Menschen zu verbessern, d\u00fcrfen\nwir eine Entsolidarisierung nicht zulassen!\n\n(Beifall der Abg. Frau Zschoche, PDS \u2013 \nAbg. D\u00fcrrschmidt, PDS, meldet sich \n\nzu einer Zwischenfrage.)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nFrau Strempel, CDU: Jetzt nicht mehr.\nEs ist nicht nur der Staat, der die Aufgabe hat Ma\u00dfnah-\nmen zu ergreifen, um die Gefahr der sozialen und gesell-\nschaftlichen Ausgrenzung zu beseitigen. Auch jeder B\u00fcr-\nger \u2013 nicht nur wir, die wir im Plenum daf\u00fcr verantwort-\nlich sind \u2013 hat eine moralische Pflicht, auf seinen N\u00e4chsten\nzu achten, auch einmal die helfende Hand zu reichen und\nsich nicht wegen eines so genannten Andersseins abzu-\nwenden.\nNun m\u00f6chte ich nochmal auf Ihren Antrag zur\u00fcckkom-\nmen, Herr Dr. Pellmann. In den Punkten 1 und 2 Ihres\nAntrages fordern Sie die Vorlage sehr vieler Statistiken. Ich\nmuss der Staatsregierung Recht geben, dass Grundlagen,\nBerichte und Erhebungen vorhanden sind. Es gibt unab-\nh\u00e4ngige Umfrageinstitute, deren Mitarbeiter sich nicht nur\ntelefonisch zu Hause melden, sondern nach vorheriger\nAnmeldung mit Ausweisen in die Haushalte gehen und zu\nkonkreten Themen mit Hilfe von Frageb\u00f6gen Erhebungen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 19. Januar 2001\n\n2217\n\n\n\ndurchf\u00fchren, und zwar auch zu den Fragen, die Sie ge-\nstellt haben.\nIch wei\u00df, wovon ich rede, weil ich selbst solche Mitarbeiter\nkenne, die in Sachsen t\u00e4tig sind und zu der Lebenssitua-\ntion, der Ausstattung und den Einkommen der Haushalte\nFragen stellen.\nWissen Sie was? Diese Mitarbeiter treffen oft auf ver-\nschlossene T\u00fcren, weil die Leute nicht bereit sind \u00fcber ihre\npers\u00f6nliche Situation zu sprechen.\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich noch etwas zu Punkt 3 sagen. Es\nist gar nicht so schlecht, wenn man die Situation in\nDeutschland mit der im Ausland vergleicht. Dazu m\u00f6chte\nich folgendes Beispiel anf\u00fchren. Gestern Abend brachte\ndas ZDF-,,Auslandsjournal\u201c einen Bericht aus Ostrussland.\nIn einer Region ist das Heizkraftwerk total ausgefallen. Die\ndort arbeitenden Menschen erhalten seit zwei Jahren kei-\nnen Lohn. Dieses Heizkraftwerk versucht mit Hilfe des\nMilit\u00e4rs, durch Autoreifen die Rohrleitungen zu enteisen.\nDas bedeutet, dass Autoreifen unter die Rohrleitungen\ngelegt und verbrannt werden, damit die Leitungen wieder\nfrei sind. Es gibt jedoch keine Garantie, ob am n\u00e4chsten\nTag die f\u00fcnf Meter, die enteist wurden, \u00fcberhaupt frei\ngeworden sind.\nDie Menschen in dieser Umgebung frieren. Sie haben ihre\n\u00d6fen in den Zimmern einbetoniert, ziehen nachts in das\nHeizkraftwerk los und stehlen sich die Kohlen, weil sie\nAngst haben zu erfrieren. Im Interwiev sagte eine Lehre-\nrin: Ich sitze in meinem Pelzmantel Tag und Nacht. Ich\nlege meine Kleidung nicht mehr ab, weil ich Angst habe zu\nerfrieren. Von einem Ehepaar war zu h\u00f6ren: Wenn wir\nnicht die Lebensmittelhilfe aus dem Ausland bek\u00e4men,\nw\u00fcrden wir verhungern.\nJetzt, meine Damen und Herren, m\u00f6chte ich schlie\u00dfen. Ich\ndenke, dass in Deutschland f\u00fcr die Bed\u00fcrftigen viel Hilfe\ngeleistet wird.\nIn diesem Sinne danke ich Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Frau Dr. Volkmer f\u00fcr\ndie SPD-Fraktion, bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Frau Strempel, nat\u00fcrlich k\u00f6nnen Sie Armut in\nDeutschland nicht mit Armut in Osteuropa oder in Afrika,\nzum Beispiel in Somalia oder \u00c4thiopien, vergleichen. Ar-\nmut muss immer auf die ganz konkrete Situation in dem\njeweiligen Land bezogen werden.\n\n(Beifall des Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS)\n\nArm ist derjenige, der nicht am gesellschaftlichen Leben in\ndiesem Land teilhaben kann.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS \u2013 \nFrau Strempel, CDU: \nDas habe ich gesagt!)\n\nEs ist unbestritten, dass Deutschland eines der reichsten\nL\u00e4nder dieser Erde ist. Dennoch gibt es in Deutschland\nArmut. Die Schere zwischen Arm und sehr Reich geht im-\nmer weiter auseinander. Die Verteilung von Reichtum und\nWohlstand \u2013 nicht zu vergessen: von Arbeit \u2013 ist unge-\nrecht. Das hat auch nichts mit einer Neiddiskussion zu\ntun.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDie rot-gr\u00fcne Bundesregierung stellte sich kurze Zeit nach\nder Regierungs\u00fcbernahme auch diesen Fragen und dieser\nVerantwortung. Sie gab den Ansto\u00df zu einer regelm\u00e4\u00dfi-\ngen, systematisch angelegten und fachlich fundierten Be-\nrichterstattung zu Armut und Reichtum. In diesem Fr\u00fch-\njahr wird nun der erste nationale Armuts- und Reichtums-\nbericht \u00fcberhaupt f\u00fcr Deutschland vorliegen.\nEin Ergebnis ist heute schon klar: die Notwendigkeit der\nAusweitung und Verbesserung der empirischen Daten-\ngrundlage. Durch jahrelanges Ignorieren und Unt\u00e4tigkeit\nsind erhebliche L\u00fccken in der statistischen Bestandsauf-\nnahme gesellschaftlich relevanter Sachverhalte entstanden.\nW\u00e4hrend es \u00fcber den Bereich Armut dank einer intensiven\nwissenschaftlichen Armutsforschung relativ gute Daten-\nmaterialien gibt, sind die Erkenntnisse \u00fcber die Welt des\nReichtums in der Tat eher sp\u00e4rlich. Der Begriff des Reich-\ntums ist noch diffuser als der der Armut. Wir kennen auch\nden Spruch: \u00dcber Geld spricht man nicht, Geld hat man.\nDie Datenlage im Hinblick auf hohe Einkommen und auf\nVerm\u00f6gen ist total unzureichend. Damit verrate ich auch\nkeine Geheimnisse; ich wei\u00df. Aber diese Tatsache sollte\njede Sozialpolitikerin und jeden Sozialpolitiker zum Nach-\ndenken anregen, wie man diese Situation verbessern kann.\nDer vorliegende Antrag ist aber einmal mehr die Auffor-\nderung der Opposition an die S\u00e4chsische Staatsregierung,\nsich mit dem Reichtum, vor allem aber auch mit der\nArmut in Sachsen fundiert auseinander zu setzen. Wie seit\nJahren weigert sich die Staatsregierung auch diesmal, sich\ndiesen Fragen zuzuwenden. Warum?\nAltbekannt sind die \u00c4u\u00dferungen von Minister Geisler, in\nDeutschland, also auch in Sachsen, gebe es keine Armut,\nweil durch die Sozialhilfe die Armut bek\u00e4mpft w\u00fcrde.\nAllenfalls k\u00f6nnten in Deutschland nur Menschen als arm\ngelten, die zwar Anspruch auf Sozialhilfe h\u00e4tten, diesen\naber nicht wahrn\u00e4hmen. Aber Zahlen zu dieser Personen-\ngruppe k\u00f6nne er nicht nennen. Au\u00dferdem sei Sachsen \u2013\nwie kann es anders sein \u2013 viel besser als die \u00fcbrigen Bun-\ndesl\u00e4nder; also keine Probleme.\nAm 31. Dezember 1994 bezogen in Sachsen 22 990 Kinder\nunter 15 Jahren laufende Hilfe zum Lebensunterhalt durch\ndas Sozialamt. Am 31. Dezember 1999 waren es leider\nschon 36 788. Das ist ein Anstieg auf 160 %. Das allein\nsollte schon Grund genug sein, den Fragen nach der Le-\nbenslage, also zum Beispiel Wohnsituation, Ausstattung\nmit Gebrauchsg\u00fctern, Computern, aber auch Gesundheit\nund Bildung, intensiv nachzugehen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWir haben schon immer vermutet, dass Sie das nicht tun,\nweil eine genaue Analyse Handlungen einfordern und\neine bessere Kontrolle der S\u00e4chsischen Staatsregierung er-\nm\u00f6glichen k\u00f6nnte.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDie von der Staatsregierung in der Antwort zum Antrag\nangegebenen Berichte, in denen auf soziale Fragestellun-\ngen Bezug genommen wird, werden dem Anliegen des\nAntrages nicht gerecht. Neuerdings scheint es \u00fcberhaupt\nim Sozialministerium Sitte zu werden, statt einer Antwort\nauf eine Auflistung von Publikationen zu verweisen, na-\nt\u00fcrlich immer in der Hoffnung, der Fragesteller k\u00f6nnte\nsich wegen des hohen Papierstapels dann erschrecken und\nnicht nachsehen und dann gar nicht merken, dass die Ant-\nworten darin nicht enthalten sind.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 19. Januar 2001\n\n2218\n\n\n\nDer Hinweis auf den Bericht der Bundesregierung ist\nebenso irref\u00fchrend und fast schon unversch\u00e4mt, weil sich\nSachsen an diesem Bericht nur \u00e4u\u00dferst unzureichend be-\nteiligt hat. Sachsen hat die aufgez\u00e4hlten Berichte weiterge-\nleitet und ansonsten keinerlei Interesse an den Fragestel-\nlungen gezeigt. Lediglich durch die S\u00e4chsische Armuts-\nkonferenz \u2013 das ist ein Zusammenschluss vieler sozial\nengagierter Verb\u00e4nde, Vereine und Wissenschaftler \u2013 und\naus der Sozialhilfestatistik wissen wir etwas \u00fcber Armut in\nSachsen. Aber die vorhandenen statistischen Daten m\u00fcs-\nsen dringend mit Wissen \u00fcber die nichtmonet\u00e4re Lage der\nMenschen verkn\u00fcpft werden, denn aus der Einkommens-\narmut ergeben sich viele andere Benachteiligungen. Vor\ndiesen und vor den anderen Fragen, eben zum Beispiel\nauch nach der Verteilung des Reichtums, dr\u00fcckt sich die\nStaatsregierung.\nEs ist besonders hervorzuheben \u2013 das m\u00f6chte ich hier noch\neinmal sagen \u2013, dass sich die Bundesregierung dieser Auf-\ngabe stellt. Sie sieht einen Armuts- und Reichtumsbericht\nals notwendig an, um zum Beispiel Auswirkungen und die\nZielrichtungen aktueller Familien-, Steuer- und Gesund-\nheitspolitik usw. bewerten zu k\u00f6nnen und gegebenenfalls\nzu ver\u00e4ndern.\nZielgerichtetes Handeln setzt eine umfassende Analyse\naufgrund umfassender Informationen voraus. Und das sei\nder S\u00e4chsischen Staatsregierung ins Stammbuch geschrie-\nben.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von der CDU\nnoch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDie PDS-Fraktion; bitte, Herr Abg. Tischendorf.\n\nTischendorf, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte mit meinen Ausf\u00fchrungen\nzu unserem Antrag auf einen kleineren Aspekt hinweisen.\nIch will \u00fcber die Situation von Kindern und Jugendlichen\nin von Armut bedrohten und armen Familien reden.\nDie Staatsregierung \u2013 das wurde hier schon mehrmals\nangesprochen \u2013 ist ja der Meinung, dass alles, was es zu\nwissen gilt, in ihren Berichten steht. Ich sage Ihnen aber,\ngerade im Kinder- und Jugendbereich ist es nach meinem\nDaf\u00fcrhalten ein Trugschluss, wenn man nur aus von So-\nzialhilfeleistungsanspr\u00fcchen her definierten Berichten\nautomatisch ableitet, dass damit das Problem der Kinder-\nund Jugendarmut ausreichend behandelt ist.\nDie PDS-Fraktion ist dagegen der Meinung, dass Kinder-\narmut nicht nur als sozusagen Sparte ,,Problemgruppe\u201c im\nSpannungsfeld von in Armut lebenden Familien abgehan-\ndelt werden muss. Diese Informationsl\u00fccke wollen wir mit\nunserem Antrag schlie\u00dfen.\nVon mir auch einige Statistiken: Ich bleibe bei der Bundes-\nstatistik. 1998 lebten im gesamten Bundesgebiet 9,1 % der\nBev\u00f6lkerung oder \u2013 andersherum gesagt \u2013 jeder elfte Bun-\ndesb\u00fcrger in Einkommensarmut. Dabei lag die Quote der\nEinkommensarmen im alten Bundesgebiet mit 8,7 % etwas\nniedriger und in den neuen Bundesl\u00e4ndern mit 10,7 % et-\nwas h\u00f6her als der Bundesdurchschnitt. Repr\u00e4sentative\nUmfragen besagen, dass zirka jedes siebente Kind bzw.\njeder siebente Jugendliche unter 18 Jahren in Deutschland\nunter der Armutsgrenze lebt. Die Sozialhilfequote, also der\nAnteil der Sozialhilfeempf\u00e4nger an der Gesamtbev\u00f6lke-\nrung, liegt bei der Gruppe der bis Siebenj\u00e4hrigen mit 8,6 %\nmehr als doppelt so hoch wie die aller Sozialhilfebezieher.\n\nJetzt k\u00f6nnte man uns ja entgegenhalten: Wenn das schon\nalles bekannt ist, wieso will die PDS dann in Sachsen noch\neine gesonderte Berichterstattung? Wer sich aber mit den\nbisherigen Armutsberichterstattungen besch\u00e4ftigt, wird\nsehr schnell feststellen, dass diese Problemlagen von Kin-\ndern und Jugendlichen, die in armen Familien aufwach-\nsen, nur ungen\u00fcgend behandelt werden. Vielmehr noch,\nKinder und Jugendliche werden als Armutsrisiko meistens\ngar nicht thematisiert. Dabei gilt es, vor allem f\u00fcr politisch\nHandelnde, doch zu wissen, wie Armut auf Kinder und\nJugendliche wirkt, welche Mittel und langfristigen Per-\nspektiven sich armen Minderj\u00e4hrigen er\u00f6ffnen und welche\nChancen der Bew\u00e4ltigung sie in unserer Gesellschaft be-\nsitzen.\nSubjektiv erlangt Armut schon im Grundschulalter inso-\nfern Bedeutung, als sich arme Kinder oft nicht dazuge-\nh\u00f6rig f\u00fchlen und Ausgrenzungserfahrungen machen. Mit\nzunehmendem Alter steigt der Druck sich an vorherr-\nschende Konsummuster anzupassen. Es gewinnt sozusa-\ngen somit die Armut als Ressourcenmangel an Bedeutung.\nDie von Armut betroffenen Kinder und Jugendlichen rea-\ngieren in unterschiedlicher Weise auf diese Ausgrenzungs-\nund Mangelerfahrungen. Oft versuchen sie, famili\u00e4re\nArmut zu verheimlichen. Viele ziehen sich zur\u00fcck. Andere\nversuchen sich offensiv die ihnen oftmals verweigerte\nAnerkennung zu verschaffen.\nAus eigener beruflicher Erfahrung sage ich Ihnen: Armut\nvon Kindern und Jugendlichen ist in allen Handlungsfel-\ndern sozialer Arbeit tagt\u00e4glich auch in Sachsen erlebbar.\nAus der Stellungnahme zu unserem Antrag wird aber\nauch die Unwissenheit der Staatsregierung deutlich; denn\nerst, wenn man tiefgr\u00fcndiger \u00fcber die Hintergr\u00fcnde\ndieser Problematik wei\u00df, kann man auch die richtigen\npolitischen Rahmenbedingungen setzen. Dabei muss nach\nunserer Auffassung die Hilfe zur \u00dcberwindung von Kin-\nder- und Jugendarmut eben nicht vom Staat her definiert,\nsondern es muss von den Lebensperspektiven dieser jun-\ngen Menschen herangegangen werden. Nur so lassen sich\neigentlich auch Armutskonzepte wirksam entwickeln.\nMit dem zur Entscheidung stehenden Antrag will die PDS-\nFraktion erreichen, dass mit einer solchen Berichterstat-\ntung mehr Klarheit auch im Bereich der Kinder- und\nJugendarmut besteht. Diesem Anliegen, meine sehr ge-\nehrten Damen und Herren, sollte sich niemand in diesem\nHohen Hause entziehen.\nIch danke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von der Staatsre-\ngierung das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Minister Dr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Die S\u00e4chsische Staatsregierung hat bereits dreimal,\nund zwar in den Jahren 1994, 1995 und 1998, den Bericht\nzur sozialen Lage im Freistaat Sachsen erstellt. Zur sozia-\nlen Lage geh\u00f6ren mehr als nur Armut und Reichtum.\nIhrem Anliegen ist also immer wieder nachgekommen\nworden.\nDieser Bericht, der im Jahr 2002 fortgeschrieben wird, stellt\ndie Lebenslagen der s\u00e4chsischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger\nsachgerecht dar. Dieser Bericht sowie weitere Daten, die\nich im Einzelnen gar nicht alle aufz\u00e4hlen m\u00f6chte \u2013 sie sind\nschon mehrfach, auch im Antrag, genannt worden \u2013, so\nauch auf Sachsen bezogene Daten vom Statistischen Lan-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 19. Januar 2001\n\n2219\n\n\n\ndesamt, sind tats\u00e4chlich wichtige Grundlagen, um sozial-\npolitische Entscheidungen treffen zu k\u00f6nnen. Sie liegen\nvor, sind f\u00fcr alle auf Nachfrage verf\u00fcgbar und werden\nauch von der Staatsregierung genutzt.\nEin zusammenfassender Bericht der Staatsregierung, wie\nes der Bericht zur sozialen Lage ist, kann immer nur eine\nAuswahl aus der F\u00fclle des vorliegenden Datenmaterials\ntreffen und detailliert immer nur einzelne ausgew\u00e4hlte\nKomplexe beleuchten. Er wird immer durch Detailunter-\nsuchungen und Berichte zu einzelnen Problemkreisen er-\ng\u00e4nzt werden m\u00fcssen. Herr Tischendorf hatte ein Beispiel\ngenannt.\nMein Haus praktiziert das seit Jahren, zum Beispiel mit\ndem Familienbericht, dem Jugendbericht, dem Senioren-\nbericht, dem Gesundheitsbericht und dem Bericht \u00fcber die\nLage von Menschen mit Behinderungen. Diesbez\u00fcglich\nsind auch die von Ihnen, Herr Pellmann, geforderten Be-\nfragungen eingesetzt worden. Sie existieren also. Diese Be-\nrichte werden regelm\u00e4\u00dfig erg\u00e4nzt und fortgeschrieben.\nZurzeit ist eine Untersuchung zur wirtschaftlichen Lage\nvon Familien ausgeschrieben, die speziell f\u00fcr Sachsen die\nwirtschaftlichen und finanziellen Bedingungen eruieren\nsoll, unter denen Familien in Sachsen leben. Damit werden\nim Wesentlichen auch die Kinder erfasst.\nSie alle wissen aus unserem ersten Bericht zur Familie,\ndass wir eine sehr umfassende Definition der Familie zu-\ngrunde gelegt haben. Dazu geh\u00f6rt, ob sie ihr wirt-\nschaftliches Auskommen aus eigenem Einkommen haben\nund ob und in welchem Umfang sie auf Hilfen des Staates\nangewiesen sind.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage, Herr Minister? \u2013 Frau Dr. Ernst, bitte.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Herr Staatsminister, wird der neue\nFamilienbericht, der zu erwarten ist, unter anderem auch\nLebenslagen ausl\u00e4ndischer Familien beinhalten?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Ich kann Ihnen das aktuell nicht beant-\nworten, bin aber gern bereit, im Ausschuss darauf einzu-\ngehen.\nAuf der Grundlage solcher Studien werden wir auch wei-\nterhin die Frage verfolgen, inwieweit die Sozialhilfebe-\nd\u00fcrftigkeit von Familien durch die der Sozialhilfe vorge-\nlagerten gesetzlichen Leistungen, die f\u00fcr die Existenz-\nsicherung der Kinder und f\u00fcr die notwendige Erziehungs-\narbeit ausreichend sein m\u00fcssten, abgewendet werden\nkann.\nDie Nichtanrechnung des Kindergeldes oder auch die\nNichtanrechnung einer Erh\u00f6hung des Kindergeldes ist der\nfalsche Weg. Sie wissen genau, was ich damit anspreche.\nWir m\u00fcssen die vorrangigen Leistungen \u2013 dazu z\u00e4hlen\nsolche Familienleistungen wie das Kindergeld \u2013 verbes-\nsern, damit die Eltern in der Lage sind, den Lebensunter-\nhalt f\u00fcr sich und ihre Kinder zu sichern und au\u00dferdem\nihre Pflicht zur Erziehung entsprechend Artikel 6 des\nGrundgesetzes zu erf\u00fcllen.\nEin entsprechendes Familiengeld bzw. ein entsprechendes\nFamiliengehalt w\u00e4re der richtige Weg. Ich habe mit eini-\ngem Erstaunen in der vorangegangenen Debatte die\n\u00c4u\u00dferung von Herrn Zais von der PDS geh\u00f6rt.\nMeine Damen und Herren! Den Bericht zu Armut und\nReichtum in Deutschland, der von der Bundesregierung in\nAuftrag gegeben ist und der f\u00fcr ganz Deutschland weitere\n\nErkenntnisse im Sinne des vorliegenden Antrages der\nPDS-Fraktion bringen soll, werden wir sehr aufmerksam\nbegleiten und sorgf\u00e4ltig auswerten. Ich m\u00f6chte aber\ndarauf hinweisen, dass wir von der Bundesregierung nicht\nexplizit dazu aufgefordert worden sind, diesbez\u00fcglich\nBeitr\u00e4ge zu leisten. Wenn wir dazu aufgefordert w\u00fcrden,\nw\u00fcrden wir uns diesem Auftrag stellen. Das ist unbe-\nstritten.\nEs ist selbstverst\u00e4ndlich, dass bei Vorlage dieses Berichtes\nauch die spezifischen s\u00e4chsischen Lebenslagen mit den\nLebenslagen in Gesamtdeutschland verglichen und ihnen\ngegen\u00fcbergestellt werden m\u00fcssen, um auf spezifische\ns\u00e4chsische Probleme mit den spezifischen Konzepten f\u00fcr\nuns reagieren zu k\u00f6nnen.\nGestatten Sie mir abschlie\u00dfend einen Blick auf die Zahlen\nder bundesweiten Sozialhilfestatistik vom 31.12.1999.\nDiese lassen u. a. erkennen, dass der Freistaat Sachsen be-\nz\u00fcglich der Sozialhilfequote, das hei\u00dft bez\u00fcglich der An-\nzahl der Empf\u00e4nger zum Lebensunterhalt in den jeweili-\ngen Bev\u00f6lkerungsgruppen, den f\u00fcnften Platz im Bundes-\nvergleich einnimmt, vom Ende her gerechnet. Nur Bayern,\nBaden-W\u00fcrttemberg, Th\u00fcringen und Brandenburg hatten\nim Verh\u00e4ltnis zu ihrer Bev\u00f6lkerung weniger Sozialhilfe-\nempf\u00e4nger als Sachsen. Dieses Verh\u00e4ltnis war vor einigen\nJahren g\u00fcnstiger und h\u00e4ngt unbestritten mit den Fragen in\nBezug auf die Arbeit zusammen.\nIn allen anderen Bundesl\u00e4ndern in Ost und West ist die\nQuote h\u00f6her. Sie reicht insgesamt von 1,9 % an Empf\u00e4n-\ngern zur Hilfe zum Lebensunterhalt in Bayern \u00fcber 2,4 %\nin Sachsen bis zu 9,9 % im Stadtstaat Bremen.\nBei der Unterschiedlichkeit dieser Zahlen spielen viele\nFaktoren eine Rolle, so der Ausl\u00e4nderanteil und die unter-\nschiedliche Bev\u00f6lkerungsdichte in den Stadtstaaten und in\nden Fl\u00e4chenl\u00e4ndern, wobei diese Faktoren nicht ohne wei-\nteres direkt vom jeweiligen Land zu beeinflussen sind.\n\u00c4hnlich ist es beim Faktor des Arbeitsmarktes. Dass es auf\ndem Arbeitsmarkt in n\u00e4chster Zukunft weiterhin gravie-\nrende Unterschiede zwischen Ost und West geben wird,\nist leider kaum zu bestreiten. Es kann aber nicht abgewar-\ntet werden, bis sich die Arbeitsmarktzahlen verbessern. Es\nmuss die Situation real beachtet und darauf reagiert wer-\nden. Sie wissen genau, was jetzt kommt: Es ist die Aktion\noder das Agieren der Kommunen im Bereich des Program-\nmes ,,Hilfe zur Arbeit\u201c.\nWir haben dar\u00fcber sehr regelm\u00e4\u00dfig in den letzten f\u00fcnf\nJahren berichtet. Die Ergebnisse des Jahres 2000 werde ich\nIhnen in K\u00fcrze vorlegen k\u00f6nnen.\nDie Staatsregierung kommt also in vielen dieser Bereiche\nselbstverst\u00e4ndlich einer Berichtspflicht, die angemahnt\nwird, nach. Wir haben nicht die Absicht diese Berichts-\npflicht zu vernachl\u00e4ssigen. Wir wollen aber auch nichts\n\u00dcberfl\u00fcssiges tun und wollen verhindern, dass das Be-\nrichtswesen zu einem Berichtsunwesen pervertiert wird.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: \nDas machen wir schon in der Schule!)\n\nMeine Damen und Herren! Sie kennen den Spruch: Es ist\nzwar schon alles gesagt, nur noch nicht von jedem. Das\nkann nicht unser Motto f\u00fcr das Erstellen von Berichten\nsein. Lassen Sie mich noch einige S\u00e4tze zu dem, was in der\nDiskussion genannt worden ist, sagen.\nWenn Sie, Herr Pellmann, auf Definitionen Bezug genom-\nmen haben, die zwar gegeben, aber nirgends verbindlich\nbeschlossen worden sind, so ist zu bemerken, dass ich\nmich in den vergangenen Jahren immer wieder darauf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 19. Januar 2001\n\n2220\n\n\n\neingelassen habe. Ich habe sie zugrunde gelegt und Ihnen\nsehr deutlich nachweisen k\u00f6nnen, dass der \u00fcberwiegende\nTeil im Bereich von 50 % bis 200 % des durchschnittlichen\nEinkommens in Sachsen liegt. Ich habe die Zahl jetzt nicht\nim Kopf. Wir liegen nachweisbar mit unserer Sozialhilfe-\nleistung bei mehr als 50 %.\nWenn Sie meiner Kollegin Frau Strempel gegen\u00fcber nach-\ngefragt haben, ob sie denn nicht w\u00fcsste, dass das nicht zu\nversteuernde Existenzminimum bei 12 000 DM liege, so\nkann ich Ihnen nur sagen, dass Sie einmal redlich weiter\nrechnen sollten. Auf diese Weise w\u00fcrden Sie sehr schnell\nerkennen, dass die Sozialhilfeleistung deutlich dar\u00fcber\nliegt. Auch wenn die 12 000 DM unversteuert bleiben, so\nm\u00fcssen doch daf\u00fcr Sozialbeitr\u00e4ge entrichtet werden. Das\nhei\u00dft, dass von 1 000 DM im Monat ungef\u00e4hr 200 DM f\u00fcr\nRenten- und Krankenversicherung abzuziehen sind. Das\nhei\u00dft, dass man nur noch 800 DM hat.\nSie wissen ganz genau, dass die durchschnittliche Sozial-\nhilfeleistung bei voller Inanspruchnahme, also ohne Eigen-\nanteil, unter Ber\u00fccksichtigung von Wohngeld, Miete und\nHeizkosten in Sachsen mit 950 DM bis 1 000 DM ange-\ngeben wird. Wir liegen damit also deutlich dar\u00fcber.\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte damit ausdr\u00fccklich\nsagen, dass wir der Berichtspflicht in sehr vielf\u00e4ltiger und\nsehr differenzierter Weise nachgekommen sind. Wir beab-\nsichtigen, dies auch in Zukunft zu tun. Wir nennen das\nThema nicht ,,Armut und Reichtum\u201c, sondern insgesamt\nsoziale Lage. Beim Reichtum haben Sie sehr deutlich ge-\nmacht, wenn ich Sie von der Opposition richtig verstanden\nhabe, dass Sie noch viel ausschlie\u00dflicher von Einkommens-\nreichtum und von Besitz gesprochen haben. Der Reichtum\nim immateriellen Bereich ist nicht angesprochen worden.\nDiese Frage ist aber sehr wohl von vielen bei der Armut\nangesprochen worden, zum Beispiel von Ihnen, Herr\nTischendorf.\nIch denke, das macht deutlich, dass hier eine sehr un-\nscharfe, wenn nicht gar ungenaue und nicht proportionale\n\u00dcberlegung im Spiel gewesen ist. Dass wir bei der Ar-\nmutsdiskussion inzwischen schon von relativer und abso-\nluter Armut, von Einkommens- und sozialer Armut spre-\nchen, ist sehr deutlich geworden, aber bei Reichtum ist\n\u00fcberhaupt noch von niemandem dar\u00fcber nachgedacht\nworden.\nIch wollte nur erg\u00e4nzend sagen, dass von uns die zur Ent-\nscheidungsfindung notwendigen Schritte versucht wer-\nden. Ich bin nicht der Mann, der von sich sagt, er sei voll-\nkommen und Perfektionist. Aber wir versuchen, das Ent-\nsprechende zur Verf\u00fcgung zu haben, um Entscheidungen\nzu treffen. Diese Entscheidungen treffen wir in den jewei-\nligen Landeshaushalten, wenn es um das Einkommen, um\ndie Finanzen geht. Diese Entscheidungen treffen wir bei\nweitem nicht in den anderen Bereichen, die ich angespro-\nchen habe.\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das Schlusswort hat\ndie PDS-Fraktion. Herr Dr. Pellmann, bitte.\n\nDr. Pellmann, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Damen\nund Herren! Sehr geehrter Herr Dr. Geisler! Ich will, bevor\nich auf einige wenige Aspekte eingehe, Ihnen durchaus \u2013\nich habe das schon mehrfach gesagt \u2013 Bem\u00fchungen in\neiner Reihe von Sozialfeldern nicht absprechen. Es geh\u00f6rt\nauch zur Redlichkeit der Opposition, dass das gesagt wird.\n\nAber das schlie\u00dft ja nicht aus, und auch das geh\u00f6rt zum\nGesch\u00e4ft der Opposition, dass man in einer Reihe von\nPositionen anderer Meinung sein k\u00f6nnte und m\u00fcsste. Das\nmacht die Sache erst interessant, wenn es denn aus dem\nWiderspruch heraus vorw\u00e4rts geht. Das w\u00fcnsche ich mir.\nDas stelle ich ausdr\u00fccklich voran, bevor ich einige wenige\nAspekte noch einmal nennen m\u00f6chte.\nHerr Dr. Geisler, wenn die Bundesregierung expressis ver-\nbis die Staatsregierung des Freistaates Sachsen nicht aus-\ndr\u00fccklich aufgefordert hat, sozusagen per Fragenkatalog\nZuarbeiten zu machen, dann bedauere ich das. Ich kann\ndas nicht nachpr\u00fcfen. Vielleicht kann Frau Dr. Volkmer\naufgrund besserer Beziehungen zur Bundesregierung ein-\nmal recherchieren, wie sich das verhalten hat. Ich habe den\nBeschluss, der zum Entwurf der Bundesregierung gef\u00fchrt\nhat, so verstanden, dass die L\u00e4nder aufgefordert waren,\nm\u00f6glicherweise zu abstrakt, hier entsprechend mitzutun.\nVerehrte Damen und Herren! Das spielte bei Dr. Geisler\nnur am Rande eine Rolle und ich habe daf\u00fcr Verst\u00e4ndnis:\nEs gibt zur Reichtumsproblematik \u2013 Marx sprach vom\nscheuen Reh und das ist wahrscheinlich heute noch g\u00fcl-\ntig \u2013 durchaus zu wenig Forschungsvorlauf. Von den \u00fcber\n700 Seiten des Berichtes der Bundesregierung sind nur\n37 Seiten diesem Problem gewidmet. Das deutet es schon\nan. Genau deswegen, meinen wir, haben wir eine Gestal-\ntungsl\u00fccke, und deshalb unser Antrag f\u00fcr diesen Bericht.\nSie k\u00f6nnen das ja alles ablehnen, meine Damen und Her-\nren, wie Sie das nun turnusm\u00e4\u00dfig tun, aber Sie sollten wis-\nsen, dass das, was wir hier beantragen, nicht einmal ein\norigin\u00e4res Forderungsfeld der PDS ist. Ich h\u00e4tte dann so-\ngar Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, wenn Sie das ablehnen. Aber Sie\nlehnen damit zugleich die Forderungen von Kirchen,\nWohlfahrtsverb\u00e4nden und Gewerkschaften ab. Das sollten\nSie vielleicht ber\u00fccksichtigen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nUnd, Herr Dr. Geisler, dazu werden wir m\u00f6glicherweise\nauch k\u00fcnftig v\u00f6llig anderer Meinung sein: F\u00fcr mich ist\nzwar Sozialhilfe ein notwendiges Mittel, um Menschen\neinigerma\u00dfen am Leben zu erhalten. Aber Sozialhilfe \u2013\nund das ist meine andere Position \u2013 beseitigt nicht Armut.\nSie schafft sie nicht \u2013 da haben Sie Recht \u2013, aber sie besei-\ntigt sie auch nicht.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte zum Ende kom-\nmen.\n\nDr. Pellmann, PDS: Ich komme zum Ende.\nFrau Strempel, ich meinte eben vorhin, dass es relative und\nabsolute Armut gibt. Wir in Deutschland haben im welt-\nweiten Vergleich relative Armut. In verschiedenen ande-\nren L\u00e4ndern muss man von greifbarer absoluter Armut\nsprechen. Insofern stimme ich Frau Volkmer zu, dass es\nnicht so einfach vergleichbar ist.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 3/1030 zur Abstim-\nmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neiner ganzen Reihe von Stimmen f\u00fcr den Antrag ist er\ndennoch mehrheitlich abgelehnt worden.\nDer Tagesordnungspunkt ist damit beendet. Ich rufe auf\nden\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 19. Januar 2001\n\n2221\n\n\n\nTagesordnungspunkt 5\n\n\u2013 Tourismusstrukturen in Deutschland\nDrucksache 3/0675, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Tourismus in Sachsen\nDrucksache 3/2140, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Tourismusf\u00f6rderung in Sachsen\nDrucksache 3/1065, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Reihenfolge lautet: SPD, CDU, PDS, CDU und die\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile der Fraktion\nder SPD das Wort. Frau Abg. Klein, bitte.\n\nFrau Klein, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen\nund Kollegen! Am 6. Dezember des vergangenen Jahres\nhat Bundeswirtschaftsminister M\u00fcller gemeinsam mit Ver-\ntretern aus den Bundesl\u00e4ndern, aus den Tourismusver-\nb\u00e4nden und aus der Tourismuswirtschaft das Jahr 2001 in\nDeutschland als Jahr des Tourismus er\u00f6ffnet. Ich halte es\ndeshalb f\u00fcr richtig und wichtig, dass das Pr\u00e4sidium sich\ndarauf verst\u00e4ndigt hat, das Thema Tourismus sozusagen\nals Auftaktveranstaltung des S\u00e4chsischen Landtages zum\nJahr des Tourismus auf die heutige Tagesordnung zu\nsetzen.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Bereits im April des ver-\ngangenen Jahres hat meine Fraktion in ihrem Antrag zum\nJugendtourismus die Staatsregierung aufgefordert, einen\nVorschlag, das Jahr 2001 zum Jahr des Tourismus in\nDeutschland auszurufen, im Bundesrat zu unterst\u00fctzen.\nDamals lag ein solcher Entschlie\u00dfungsantrag nach Aus-\nsage der S\u00e4chsischen Staatsregierung noch nicht vor, aber\ner lag sozusagen schon in der Luft, hatte doch die SPD-\nFraktion des Bundestages bereits im Mai 1998 ihre touris-\nmuspolitischen Leitlinien als Ergebnis eines langen Dis-\nkussionsprozesses mit den Verb\u00e4nden, Kommunen und\nder Tourismuswirtschaft ver\u00f6ffentlicht. Diese Kontinuit\u00e4t\nsetzt sie jetzt in der Regierungsverantwortung fort.\nMich und meine Fraktion freut das und, ich denke, insbe-\nsondere auch alle, deren Existenz vom Tourismus abh\u00e4ngt;\ndenn nicht nur weltweit, sondern auch in Deutschland lie-\ngen im Tourismus, in der Tourismuswirtschaft, wie ich im-\nmer wieder betonen m\u00f6chte, gro\u00dfe Chancen f\u00fcr unterneh-\nmerische Selbst\u00e4ndigkeit und f\u00fcr Arbeitspl\u00e4tze.\nWie ist nun Sachsen f\u00fcr dieses Jahr ger\u00fcstet? Ich meine,\ndie s\u00e4chsische Ausgangssituation ist nicht schlecht. Auf\nLandesebene hat es eine klare Trennung der Strukturen\ngegeben, aufgeteilt in die Landesmarketinggesellschaft\nund in den Landestourismusverband. Die Frage nach den\nTourismusstrukturen in Deutschland und die Einbindung\nder s\u00e4chsischen Strukturen in diese Ebene waren Gegen-\nstand unseres ersten Antrages. Nun kann ich mich des Ein-\ndrucks nicht erwehren, dass die Staatsregierung immer\nbem\u00fcht ist, dem Hohen Haus in ihren Antworten mehr zu\nverhehlen als mitzuteilen. Anders kann ich mir nicht erkl\u00e4-\nren, dass man dieses hoch interessante Thema mit derart\nd\u00fcrren S\u00e4tzen beantwortet.\nDabei ist doch unser Antrag sozusagen eine Steilvorlage\nf\u00fcr die Staatsregierung, um darzustellen, wie sich Sachsen\nim Wettbewerb der Bundesl\u00e4nder auf diesem Gebiet her-\nvortut. Ich hoffe, auch wenn Herr Staatsminister Schom-\nmer nicht anwesend ist, dass die Staatsregierung in ihren\n\nAusf\u00fchrungen heute noch etwas ,,Butter bei die Fische\u201c\ngibt, wie man das auf gut Norddeutsch so sagt. Denn\nwenn es um die Vermarktung von touristischen Produkten\ninnerhalb und au\u00dferhalb Deutschlands geht, sollte Sachsen\n\u2013 was sage ich? \u2013, muss Sachsen mit seiner regionalen Viel-\nfalt von Kunst, Kultur und Landschaft ganz vorn mit-\nmischen. Dazu insbesondere das Jahr des Tourismus zu\nnutzen muss unser aller Anliegen sein.\nDamit die Deutsche Zentrale f\u00fcr Tourismus diese Auf-\ngaben im Interesse der L\u00e4nder und damit auch Sachsens\nzufriedenstellend wahrnimmt und wahrnehmen kann,\nk\u00f6nnen und d\u00fcrfen sich die Bundesl\u00e4nder auch zuk\u00fcnftig\nnicht aus der anteiligen Finanzierung f\u00fcr die DZT zur\u00fcck-\nziehen. Sachsen leistet derzeit seinen Anteil. Aber, meine\nDamen und Herren, an die Adresse der Haush\u00e4lter und\ndes Finanzministers gerichtet, sage ich: Diese Leistungen\nder DZT werden auch in der Zukunft nicht zum Nulltarif\nzu bekommen sein.\nObwohl wir die Auffassung der Staatsregierung teilen,\ndass angesichts knapper finanzieller Ressourcen auch auf\nBundesebene die Strukturen auf Wirkungsgrad und Effi-\nzienz hin \u00fcberpr\u00fcft werden sollten, sind wird dagegen, die\nDeutsche Zentrale f\u00fcr Tourismus und den Deutschen Tou-\nrismusverband miteinander zu verbinden, wie es die\nStaatsregierung unterst\u00fctzt oder bisher unterst\u00fctzt hat.\nJetzt ist dieses Problem ja offensichtlich erst einmal vom\nTisch.\nWarum sind wir dagegen? Wir stellen fest: Tourismus ist\nnach wie vor eine Aufgabe von \u00f6ffentlichen und privaten\nT\u00e4tigkeiten. Die privaten Leistungstr\u00e4ger m\u00fcssen verant-\nwortlich zeichnen f\u00fcr das Produkt, denn das soll letztlich\nden Gewinn abwerfen. \u00d6ffentliche Aufgaben bestehen in\nder Bereitstellung der erforderlichen Infrastruktur und in\nder Wirtschaftsf\u00f6rderung.\nUnd da, liebe Kolleginnen und Kollegen, sind es doch die\nKommunen, die bisher die Verantwortung f\u00fcr ein attrak-\ntives Tourismusangebot, ein leistungsf\u00e4higes Tourismus-\nmanagement und eine leistungsf\u00e4hige Tourismuswirt-\nschaft \u00fcbernommen haben. Ich frage Sie: Wo w\u00e4ren wir\ndenn in den Tourismusregionen Sachsens heute ohne\nkommunales Engagement?\nAllerdings \u2013 und da unterst\u00fctze ich die S\u00e4chsische Staats-\nregierung ausdr\u00fccklich \u2013 bestehen Unterschiede zwischen\neinem Landes- oder Regionalmarketing und dem eigent-\nlichen Tourismusmarketing. Meint das eine die Image-\npflege unseres Freistaates, seiner Urlaubsregionen oder\nseiner Kommunen, ist das andere Produktentwicklung\nund Verkauf der Produkte. Diese m\u00fcssen dann nat\u00fcrlich\nin einen entsprechenden \u00f6ffentlichen Rahmen passen. Es\nbesteht ein Zusammenhang zwischen diesen beiden.\nNat\u00fcrlich treten dort auch Konflikte auf. Das sehen wir auf\nLandesebene. Das gibt es auf Bundesebene, das gibt es\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 19. Januar 2001\n\n2222\n\n\n\nauch auf kommunaler Ebene. Doch diese Widerspr\u00fcche\nund Konflikte l\u00f6sen wir nicht, indem wir sie unter eine\nDecke packen wollen. Wir meinen, erforderlich ist eine\nklare Definition der Aufgaben, die in eine klare Aufga-\nbenteilung m\u00fcnden muss.\nDamit befindet sich die SPD-Fraktion auch in \u00dcbereinstim-\nmung mit den kommunalen Spitzenverb\u00e4nden, die sich im\nSeptember des vergangenen Jahres in einem Brief an die\nL\u00e4nderminister klar zu den Tourismusstrukturen auf Bun-\ndesebene positioniert haben.\nDort hei\u00dft es unter anderem: ,,Die kommunalen Spitzen-\nverb\u00e4nde sind der Auffassung, dass der kommunal ver-\nankerte und f\u00f6deral organisierte Tourismus eine bundes-\nweit von den Kommunen verantwortlich mitgestaltete\nPlattform ben\u00f6tigt. Diese Plattform ist der Deutsche Tou-\nrismusverband. Die kommunalen Spitzenverb\u00e4nde erwar-\nten deshalb von den L\u00e4ndern eine nachhaltige Unterst\u00fct-\nzung der Arbeit des Deutschen Tourismusverbandes und\neine F\u00f6rderung des Engagements der St\u00e4dte, Kreise und\nGemeinden im Tourismus.\u201c\nDie SPD-Fraktion unterst\u00fctzt diese Auffassung und for-\ndert die Staatsregierung auf, gest\u00fctzt auf die hoffentlich\nauch weiterhin guten Erfahrungen mit den Tourismus-\nstrukturen in Sachsen, eine Verschmelzung von Deut-\nschem Tourismusverband und Deutscher Zentrale f\u00fcr\nTourismus auf Bundesebene nicht mehr zu forcieren, son-\ndern sich f\u00fcr eine klare Aufgabenteilung mit klaren Struk-\nturen einzusetzen.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! In Vorbereitung unserer\nheutigen Debatte habe ich mir die Zeit genommen, mich\nmit den Internetauftritten in Sachen Tourismus zu befas-\nsen, insbesondere mit denen Sachsens. Da hat es im Ver-\ngleich zum Beispiel mit dem Zustand vor drei Jahren doch\nanerkennenswerte Fortschritte gegeben. Aber es ist immer\neine Frage, woran man sich orientiert, auf welche H\u00f6he\nman die Messlatte legt. Und mit Blick auf die vielen Wett-\nbewerber im Tourismusgesch\u00e4ft liegt die Messlatte hoch,\nsehr hoch sogar.\nWir stehen im globalen Wettbewerb, im europ\u00e4ischen\nWettbewerb und im Wettbewerb mit attraktiven Urlaubs-\nregionen und -zielen innerhalb Deutschlands. Wenn Sach-\nsen da ganz vorn dabei sein m\u00f6chte, muss sich das auch in\nden entsprechenden Internetauftritten widerspiegeln. Da\ngibt es zwischen den einzelnen Tourismusverb\u00e4nden doch\nerhebliche quantitative, aber auch qualitative Unterschie-\nde. Diese zu erkennen und zu ver\u00e4ndern muss eine vor-\ndringliche Aufgabe der n\u00e4chsten Zeit sein. Das k\u00f6nnte aus\nmeiner Sicht eine Aufgabe des Landestourismusverbandes\nsein, denn seine Internetpr\u00e4sentation ist nach meinem\nDaf\u00fcrhalten aktuell und ansprechend.\nKommen wir zu unserem zweiten Antrag, in dem wir die\nStaatsregierung aufgefordert hatten, \u00fcber die Arbeit der\nLandesmarketinggesellschaft zu berichten.\nDie Antwort der Staatsregierung auf diesen Antrag ist\nwiederum sehr mager. Ich kann mir einfach nicht vorstel-\nlen, dass da nicht mehr an Substanz vorhanden gewesen\nsein sollte; denn schlie\u00dflich ist die Landesmarketinggesell-\nschaft nicht aus dem Nichts heraus gegr\u00fcndet worden,\nsondern es gab eine lange Vorbereitungszeit und lange\nDiskussionen, bei denen es bereits klare Vorstellungen\nauch im Detail gegeben hat.\nBefremdet hat mich in diesem Zusammenhang die\n\u00c4u\u00dferung von Herrn Staatssekret\u00e4r Dr. Vehse auf der\n11. Sitzung des Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit, Tech-\nnologie und Tourismus, als er sinngem\u00e4\u00df \u00e4u\u00dferte, die Lan-\n\ndesmarketinggesellschaft sei nicht der Ansprechpartner\nf\u00fcr uns Parlamentarier. Mag sein, aber wenn die Landes-\nmarketinggesellschaft nicht der unmittelbare Ansprech-\npartner f\u00fcr uns ist, dann, bitte sch\u00f6n, hat die Staatsregie-\nrung auch die Pflicht, uns Parlamentariern ausf\u00fchrlicher\nzu berichten; denn es sind nicht unerhebliche Mittel, die\nim Haushalt f\u00fcr die Gesellschaft bereitgestellt werden. Das\nsoll und das muss so bleiben, aber wir wollen wissen, was\ngenau damit gemacht wird.\nDamit w\u00e4re dann bereits zum dritten hier zur Debatte\nstehenden Antrag \u00fcbergeleitet, der die Tourismusf\u00f6rde-\nrung betrifft. Waren die vergangenen Jahre gekennzeich-\nnet durch einen immensen Nachholbedarf in Gastronomie,\nHotellerie und Infrastruktur, so muss schon seit geraumer\nZeit die F\u00f6rderlandschaft differenzierter gesehen werden.\nIch will an dieser Stelle nicht auf die dabei gemachten Feh-\nler eingehen, sondern wir m\u00fcssen uns auf die touristischen\nFelder in Sachsen konzentrieren, bei denen es sowohl an\nQualit\u00e4t als auch an Quantit\u00e4t noch hapert. Darauf werde\nich in meinem Schlusswort noch eingehen.\nDazu bietet sich f\u00fcr mich als Aufh\u00e4nger und als Katalysa-\ntor das Jahr des Tourismus f\u00f6rmlich an. Es ist zu w\u00fcn-\nschen, dass dieses von der Bundesregierung initiierte Jahr\ndes Tourismus auch f\u00fcr Sachsen vielf\u00e4ltige Synergieeffekte\nbringt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion,\nbitte. Frau Abg. Windisch.\n\nFrau Windisch, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Zu Beginn des von der Bundes-\nregierung \u2013 zu meinem gro\u00dfen Bedauern, Frau Klein, lei-\nder ohne materielle Untersetzung \u2013 ausgerufenen Jahres\ndes Tourismus eine Debatte zu diesem weit gef\u00e4cherten\nThema zu f\u00fchren halte ich f\u00fcr au\u00dferordentlich begr\u00fc\u00dfens-\nwert, um damit den Tourismus als Wirtschaftsbranche\nwesentlich st\u00e4rker ins \u00f6ffentliche Bewusstsein zu r\u00fccken.\nF\u00fcr die s\u00e4chsische Tourismuswirtschaft war 2000 ein gutes\nJahr. Die touristische Bilanz vom 31.10.2000 ist grunds\u00e4tz-\nlich positiv zu werten. Mehr als 4,35 Millionen G\u00e4ste\nhaben mit fast 12,5 Millionen \u00dcbernachtungen zu einer\nSteigerungsrate von \u00fcber 9 % im Vergleich zum Vorjahr\nbeigetragen. Auch die Auslastung der angebotenen Betten\nstieg um 2 % auf nunmehr 36,7 % und liegt nur noch um\netwa 2,5 % unter dem gesamtdeutschen Durchschnitt.\nVon Januar bis Oktober wurde ein Umsatz von fast\n2,05 Milliarden DM im \u00fcbernachtungsgebundenen Touris-\nmus erzielt. Damit ist eine Wertsch\u00f6pfung in H\u00f6he von\n855 Millionen DM verbunden. Dies entspricht einer Steige-\nrungsrate von 10,8 %.\nAber, meine Damen und Herren, hat sich auch die Ertrags-\nlage der Unternehmen damit verbessert? Nein, das ist\nnicht der Fall. Denn die Kostenbelastung der Unterneh-\nmen ist infolge der aktuellen Steuerreformen, insbesondere\nder \u00d6kosteuer, gestiegen. Dies f\u00fchrt neben anderen Fakto-\nren dazu, dass sich trotz mehr G\u00e4sten und \u00dcbernachtun-\ngen die Ertragslage der \u00fcber 2 000 Unternehmen im Frei-\nstaat nicht verbessert hat.\nNach einer Modellberechnung der Dehoga betr\u00e4gt die\ndurchschnittliche Nettomehrbelastung pro Betrieb rund\n10 000 DM. Dazu kommt die Tatsache, dass die Wettbe-\nwerbsbedingungen in Deutschland eben nicht \u00fcberall\ngleich sind, insbesondere im Hinblick auf immer noch\ngro\u00dfe Unterschiede in der Entwicklung der touristischen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 19. Januar 2001\n\n2223\n\n\n\nInfrastruktur Sachsens im Vergleich zu anderen Reisege-\nbieten Deutschlands. Und im internationalen Ma\u00dfstab\nmachen uns nat\u00fcrlich gerade in dieser Branche die unter-\nschiedlich hohen Mehrwertsteuers\u00e4tze zu schaffen.\nDie Tourismus-Marketing-Gesellschaft Sachsen hat nach\neinem Jahr ihrer T\u00e4tigkeit Beachtenswertes erreicht. Das\nJahresendergebnis geht weit \u00fcber die Antwort der Staats-\nregierung auf den SPD-Antrag vom Juli 2000 hinaus.\nTrotz der im Jahre 2000 erfolgten grunds\u00e4tzlichen Auf-\nbauarbeit der Gesellschaft wurden f\u00fcnf Angebots- und\nImagebrosch\u00fcren zu Themen wie Musikland Sachsen, Fa-\nmilienurlaub, Gruppenreisen, St\u00e4dtereisen, Erlebnisreisen\nherausgegeben und wesentliche vorbereitende Arbeiten\nf\u00fcr den neuen Internetauftritt geleistet. Damit w\u00e4ren dann\nauch Ihre Kritikpunkte, Frau Klein, ber\u00fchrt. Der neue\nInternetauftritt wird vorbereitet.\nEs ist ein neuer s\u00e4chsischer Gemeinschaftsstand f\u00fcr die\nITB im M\u00e4rz vorgesehen, mit dem dann Sachsen ein ein-\nheitliches Erscheinungsbild auf der Messe bietet. Und die\nEntwicklung der ,,Dachmarke Sachsen\u201c ist ein ganzes\nSt\u00fcck vorangekommen. Nach einer EU-weiten Ausschrei-\nbung der Marketingkampagne wird etwa im M\u00e4rz/April\nin den TMGS-Gremien dar\u00fcber diskutiert werden, die Li-\nnie im April feststehen und die Umsetzung etwa ab Mai\nm\u00f6glich sein.\nAuch 2001 werden neben diesen grunds\u00e4tzlichen Arbeiten\nneue Imagebrosch\u00fcren entstehen und Brosch\u00fcren \u00fcber\nWellness- und Aktivurlaub sowie Erlebnisreisen in Sach-\nsen.\nAu\u00dferordentlich wichtig f\u00fcr mich ist die Bewerbung des\nDeutschland- und des internationalen Marktes. Sachsen ist\ngemeinsam mit Bayern Partner eines DZT-Projektes in den\nUSA. Das wirbt unter dem Thema ,,Musikland Deutsch-\nland\u201c, denn die USA haben sich inzwischen zum wichtigs-\nten Auslandsmarkt mit 30 % Steigerung gegen\u00fcber dem\nVorjahr entwickelt.\nEs gibt eine Zusammenarbeit mit gro\u00dfen Reiseveranstal-\ntern wie TUI, die im Februar den Sachsenkatalog 2001 her-\nausgibt, und Ameropa, die die deutschen Regionen ver-\nmarktet und dann mit einem 50-seitigen Katalog innerhalb\nDeutschlands auf den Freistaat Sachsen aufmerksam\nmacht.\nF\u00fcr wichtig erachte ich die Zusammenarbeit mit den Re-\ngionen bei der Produktentwicklung, denn das TMGS-Pro-\nfil wird bestimmt durch die Gesellschafter. Und immerhin\nsind mehr als 50 % der Gesellschafter unsere Regionalver-\nb\u00e4nde und die drei gro\u00dfen St\u00e4dte.\nDie Verzahnung zwischen TMGS, den Regionalverb\u00e4nden\nund St\u00e4dten, den Leistungstr\u00e4gern wie IHK und Dehoga\nist au\u00dferordentlich wichtig. Ein professioneller Unterbau\nf\u00fcr die TMGS ist wichtig und nat\u00fcrlich auch die gute fach-\nliche und tourismuspolitische Begleitung durch den LTV\nSachsen.\nZu den Strukturen in Sachsen: Frau Klein, Sie sind schon\ndarauf eingegangen. Die Trennung von Verbandsarbeit\ndes LTV und dem eigentlichen Marketing in Sachsen hat\nsich als richtig erwiesen. Das ist auch wichtig f\u00fcr die k\u00fcnf-\ntigen Strukturen auf der Bundesebene. Denn ich denke,\nnicht die Vereinigung von DZT und DTV, sondern eine\nengere Verzahnung beider Dachorganisationen bei kon-\nkreter Aufgabentrennung ist anzustreben.\nDas ist wichtig angesichts der knapperen finanziellen Res-\nsourcen f\u00fcr die Tourismusf\u00f6rderung auch auf Bundes-\nebene, um einen optimalen Wirkungsgrad bei der Bearbei-\ntung der l\u00e4nder\u00fcbergreifenden Tourismusaufgaben sicher-\n\nzustellen und eben Aufgaben\u00fcberschneidungen, wie sie\nbisher immer wieder vorgekommen sind, zu vermeiden.\nInzwischen ist zwar die konstruktive Aufgabenkritik auf\nBundesebene mit einem Zwischenstand abgeschlossen,\naber wohl noch nicht vollst\u00e4ndig beendet. Es ist wichtig,\ndass jetzt wieder zu den Tagesaufgaben zur\u00fcckgekehrt\nwird.\nWichtig ist nat\u00fcrlich zu pr\u00fcfen und immer wieder von uns\nSachsen zu fordern: Wo ist der Nutzen f\u00fcr Sachsen und\nwo finden sich auch s\u00e4chsische Interessen auf der Bundes-\nebene wieder?\nZum CDU-Antrag F\u00f6rderpolitik m\u00f6chte ich noch Folgen-\ndes vermerken. In der Antwort der Staatsregierung sind\ndie wichtigsten Felder ber\u00fchrt: der Aufbau der Infrastruk-\ntur, die einzelbetriebliche F\u00f6rderung und nat\u00fcrlich auch\ndie Marketingf\u00f6rderung. Die seit 1990 hierf\u00fcr eingesetzten\nMittel k\u00f6nnen sich sehen lassen.\nPer 31.12.2000 wurden mit GA- und Efre-Mitteln 1 140\nMa\u00dfnahmen im Bereich der wirtschaftsnahen Infrastruk-\ntur gef\u00f6rdert. F\u00f6rdermittel in H\u00f6he von 1,65 Milliarden\nDM sind geflossen und damit wurden Investitionen von\n\u00fcber 2,1 Milliarden DM ausgel\u00f6st.\nBei der einzelbetrieblichen F\u00f6rderung waren es auch \u00fcber\n1 400 F\u00f6rderf\u00e4lle. 425 Millionen DM F\u00f6rdermittel wurden\nausgereicht. Dadurch sind Investitionen von \u00fcber 2,3 Milli-\narden DM ausgel\u00f6st worden.\nBeachtenswerte Ergebnisse sowohl im gewerblichen als\nauch im Bereich der tourismusrelevanten begleitenden In-\nfrastruktur sind damit erzielt worden. Sind wir damit be-\nreits am Ziel? K\u00f6nnen wir die F\u00f6rderung zur\u00fcckfahren,\nweil wir gute Zuwachszahlen haben, ausreichende Betten-\nkapazit\u00e4ten entwickelt und zahlreiche Ganzjahresb\u00e4der\nund andere infrastrukturelle Begleitma\u00dfnahmen haben?\nIch denke, eine R\u00fcckf\u00fchrung der F\u00f6rderung ist im gegen-\nw\u00e4rtigen Zeitpunkt \u00fcberhaupt nicht angezeigt. Herr\nStaatsminister de Maizi\u00e8re \u2013 er ist im Moment nicht anwe-\nsend \u2013 hat es in einem Beitrag f\u00fcr die letzte LTV-Zeitschrift\n,,Reiseland Sachsen\u201c in einem Artikel auf den Punkt ge-\nbracht, indem er feststellte, dass auch nach Auslaufen des\nSolidarpaktes ein signifikanter Transferbedarf f\u00fcr die\nneuen L\u00e4nder zum Abbau der teilungsbedingten Sonder-\nlasten bestehen wird \u2013 das trifft auf alle Wirtschaftszweige\nzu \u2013, aber \u2013 und das ist der entscheidende Satz \u2013 ,,dass\ndem Tourismus dabei eine f\u00fcr die gesamte Wirtschaft\nexistenzielle Schaufensterfunktion zukommt. Denn wo der\nGast willkommen ist, kann sich auch der Investor nieder-\nlassen.\u201c\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nVergleichen wir unsere Kur- und Erholungsorte und tou-\nristischen Zentren mit \u00e4hnlichen in den alten L\u00e4ndern,\nzum Beispiel den bayerischen Staatsb\u00e4dern oder den Mit-\ntelgebirgsregionen wie zum Beispiel dem Schwarzwald.\nDas Gesamtbild der Orte dort und die begleitenden tou-\nristischen Einrichtungen im kulturellen und Freizeitbe-\nreich sowie im Dienstleistungsbereich sind wesentlich ab-\ngerundeter als in Sachsen. Trotzdem stehen wir mit diesen\nRegionen im einem harten Wettbewerb. Deshalb kommt es\njetzt darauf an, die vorhandenen Mittel effektiv einzuset-\nzen und regionale Kooperationen auszubauen.\nDie Rahmenbedingungen f\u00fcr die ganzheitliche Tourismus-\nentwicklung in den Kur- und Erholungsorten, die be-\nkanntlicherweise Bestandsschutz bis 2005 haben, die Be-\ndingungen f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum, aber nat\u00fcrlich auch\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 19. Januar 2001\n\n2224\n\n\n\nf\u00fcr unsere mittelst\u00e4ndische Tourismuswirtschaft sind wei-\nter zu verbessern.\nUm diesem Ziel f\u00f6rderpolitisch schnell n\u00e4her zu kommen,\nfehlen aus meiner Sicht allerdings in der Antwort der\nStaatsregierung Ans\u00e4tze, die der Querschnittsfunktion des\nTourismus und einer ressort\u00fcbergreifenden F\u00f6rderstrate-\ngie wirkungsvoll gerecht werden.\n\n(Beifall der Abg. Frau Klein, SPD)\n\nWir kommen nicht mehr wesentlich weiter, wenn in den\njeweiligen Ressorts nur das einzelne F\u00f6rderprojekt ge-\nsehen und nicht die ganzheitliche Entwicklung im Auge\nbehalten wird \u2013 Querschnittsmanagement intern und ex-\ntern, nenne ich hier als Stichpunkte \u2013, die Zusammenarbeit\nin Koordinierungsfragen, zum Beispiel das touristische\nWegenetz, das jetzt im Fachausschuss Touristische Infra-\nstruktur des LTV sehr umfassend diskutiert wird, und\nnat\u00fcrlich auch der Aufbau von Netzwerken \u00fcber die s\u00e4ch-\nsischen Grenzen hinaus, nach Schlesien und nach Tsche-\nchien.\nIn diesem Sinne h\u00e4lt es die CDU-Fraktion mit Blick auf die\nZukunft f\u00fcr erforderlich, die f\u00f6rderstrategischen Ans\u00e4tze\nin den Grundz\u00fcgen der s\u00e4chsischen Entwicklungspolitik\nim n\u00e4chsten Jahr zu aktualisieren und auch die F\u00f6rder-\nrichtlinie auf die neuen Bedingungen abzustimmen.\nWir brauchen in Sachsen eine dauerhafte Aufwertung der\ntouristischen Infrastrukturen als Antwort auf die perma-\nnenten Ver\u00e4nderungen des Marktes. Und dies ist eben\nnicht nur zeitlich zu befristen. Als Beispiel: die langfristi-\ngen Investitionen in die Bereiche Tourismus und Freizeit\nim Ruhrgebiet und in den ehemals strukturschwachen Ge-\nbieten S\u00fcddeutschlands.\nWichtig ist aus meiner Sicht auch, die Innovation und Zu-\nsammenarbeit zu stimulieren und die freien Tr\u00e4ger der\nTourismusbranche zu f\u00f6rdern. Es ist aus unserer Sicht\neben nicht die Kommune, die den Tourismus managen\nmuss, sondern es sind die Betriebe, es sind die Verb\u00e4nde,\ndie Vereine und die regionalen K\u00f6rperschaften und Zu-\nsammenschl\u00fcsse.\nPraxis und Wissenschaft sollten herausgefordert werden,\num Indikatoren f\u00fcr eine Leistungsbilanz des Tourismus in\nSachsen zu entwickeln, um auch Vergleiche zwischen den\nRegionen und zwischen den einzelnen Orten anstellen und\ndie entsprechenden Schlussfolgerungen daraus ableiten zu\nk\u00f6nnen.\nNeue Aufgaben f\u00fcr die Touristikpolitik: Ich denke, es ist\nunstrittig, dass der Tourismus als Dienstleistungsbranche\nein Motor f\u00fcr die Zukunft ist, dass Reisen, ob gesch\u00e4ftlich\noder privat, einen Wachstumsmarkt darstellt, dass die de-\nmografische Entwicklung und mehr Gesundheitsbewusst-\nsein bei der Bev\u00f6lkerung gro\u00dfe Marktpotenziale darstel-\nlen.\nAber all die vorgenannten Faktoren sind keine Selbst-\nl\u00e4ufer. Wir haben eben erst die Hardware geschaffen: Be-\nherbungsbetriebe auf modernem Stand, erg\u00e4nzende Infra-\nstruktur, B\u00e4der-Freizeit-Einrichtungen. Aber wichtig ist\nnat\u00fcrlich auch die so genannte Software: eine intakte Um-\nwelt und Natur, Servicequalit\u00e4t \u2013 darunter verstehe ich\nnicht nur den Einzelbetrieb, sondern eine Servicekette;\ndenn eine Region ist touristisch nur so interessant, wie das\nschw\u00e4chste Glied in dieser Kette sich darstellt \u2013 und nat\u00fcr-\nlich auch Produktimage und Standortimage.\nWie wichtig Standortimage im Tourismus ist, hat uns\naktuell gerade der Fall Sebnitz vor Augen gef\u00fchrt. Die\nArbeit der Touristiker vor Ort ist mit der dort gef\u00fchrten\n\nKampagne zunichte gemacht worden und es bedarf einer\nbeharrlichen Arbeit in den n\u00e4chsten Jahren, um dieses\nNegativimage durch entsprechenden touristischen Service\nund durch gute Angebote wieder wettzumachen.\nAuf den anderen Aspekt, die Arbeitsplatzbilanz im Touris-\nmus, werde ich im Schlusswort noch zu sprechen kom-\nmen.\nIch danke Ihnen inzwischen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die PDS-Fraktion bitte;\nHerr Abg. Tischendorf.\n\nTischendorf, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Ich muss schon sagen, wir befinden\nuns im Jahr des Tourismus und in der ersten Debatte dazu.\n\u00dcber den Tagesordnungspunkt und den Zeitpunkt kann\nman streiten. Ich denke, unser zust\u00e4ndiger Minister macht\ndas Richtige \u2013 er befindet sich im Urlaub \u2013 und viele Tou-\nrismusunternehmen haben zurzeit etwas anderes zu tun,\nals unserer Debatte zu folgen. Wir sollten uns trotzdem\nnoch konzentrieren. Das hei\u00dft also, auch meinen Rede-\nbeitrag m\u00fcssen Sie sich anh\u00f6ren.\nMeine Kollegin von der SPD sagte hier als Auftakt, etwas\nGrunds\u00e4tzliches sollten wir als Startphase dieser Diskus-\nsion nehmen. Das will ich ganz gern tun. Vielleicht am\nAnfang wieder ein paar Zahlen, denn das macht sich im-\nmer sehr sch\u00f6n. Einige Zahlen sind schon genannt wor-\nden.\nDie Tourismusbranche \u2013 das wissen die wenigsten oder\nnehmen es zumindest in der \u00d6ffentlichkeit nicht wahr \u2013 ist\ndie zweitgr\u00f6\u00dfte Branche im Dienstleistungssektor. Mit 8 %\ntr\u00e4gt sie zum Bruttoinlandsprodukt der Bundesrepublik\nbei.\nDer Tourismus in Deutschland ist gegenw\u00e4rtig \u2013 das\nhaben meine Vorrednerinnen auch schon angesprochen \u2013\nauf Wachstumskurs. Im Jahr 1999 registrierte das deutsche\nBeherbergungsgewerbe erstmals 101 Millionen G\u00e4ste \u2013 das\nist immerhin eine Steigerung um 5,6 % \u2013 bei 308 Millionen\n\u00dcbernachtungen \u2013 und das ist eine Steigerung von 4,6 %.\nDie neuen Bundesl\u00e4nder tragen mit rund 11 % Steigerung\ndazu bei.\nIn diesem Trend steht auch die s\u00e4chsische Tourismuswirt-\nschaft. Mit ca. 63 000 sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4f-\ntigten liegt die Branche beispielsweise noch weit vor der\nTextilwirtschaft oder vor der Landwirtschaft. Nicht zu ver-\ngessen die rund 7 500 Pl\u00e4tze f\u00fcr Auszubildende, die sie in\nden letzten Jahren geschaffen hat.\nNun aber zum Anliegen der \u2013 zugegebenerma\u00dfen etwas\nveralteten \u2013 Berichtsantr\u00e4ge und aus meiner Sicht einige\nbundespolitische Anmerkungen dazu:\nDie SPD begehrt in ihrem Antrag in der Drucksache\n3/0675 mehr Information dar\u00fcber \u2013 deshalb bedaure ich,\ndass der Staatsminister heute nicht da ist \u2013, welche Rolle\ndie S\u00e4chsische Staatsregierung im Herbst 1999 zur Wirt-\nschaftsministerkonferenz gespielt hat, in der es \u2013 es wurde\nschon angesprochen \u2013 unter anderem um den Vorschlag\nging, die beiden Bundesstrukturen Deutsche Zentrale f\u00fcr\nTourismus und Tourismusverband zusammenzuf\u00fchren.\nSoweit mir die Sache bekannt ist, haben die L\u00e4nder Sach-\nsen und Bayern als die eifrigsten Verfechter des Zusam-\nmenschlusses eine klare Niederlage mit ihrer Forderung\nnach Zwangsheirat erlitten. Die Mehrzahl der Bundesl\u00e4n-\nder hat sich \u2013 wie ich finde, richtigerweise \u2013 dagegen aus-\ngesprochen. Es wurde unserem Wirtschaftsminister von\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 19. Januar 2001\n\n2225\n\n\n\nden anderen Bundesl\u00e4ndern klargemacht \u2013 das geht aus\nder Stellungnahme eben nicht hervor \u2013, dass man nicht\nwie der sprichw\u00f6rtliche Elefant im Porzellanladen per Be-\nschluss demokratisch gewachsene Verbandsstrukturen\nzentralistisch zusammenf\u00fchren kann.\nRichtig ist \u2013 das steht wieder so in der Stellungnahme \u2013:\nDie Wirtschaftsministerkonferenz hat auf eine engere Zu-\nsammenarbeit orientiert, aber unter Wahrung der Eigen-\nst\u00e4ndigkeit beider Organisationen. Insofern ist f\u00fcr mich\ndie Stellungnahme unseres Wirtschaftsministers wieder\neinmal ein bezeichnendes Beispiel von Selbstt\u00e4uschung,\nindem er sich diese Niederlage nicht eingesteht.\nIm \u00dcbrigen \u2013 das sprach meine Kollegin von der SPD auch\nschon an \u2013 steht seine Haltung v\u00f6llig der Meinung der\nkommunalen Spitzenverb\u00e4nde entgegen. Ich kann nur hof-\nfen, dass die vernichtende Kritik in dem Schreiben der\nBundesvereinigung der kommunalen Spitzenverb\u00e4nde an\ndie Wirtschaftsminister unseren Minister zuk\u00fcnftig von\nsolchen Husarenst\u00fccken im Jahr des Tourismus abhalten\nwird.\nLassen Sie mich dazu nur zwei S\u00e4tze aus diesem Schreiben\nzitieren. Darin hei\u00dft es: ,,Die Fortsetzung der politischen\nDiskussion in der bisherigen Weise ist der Sache des\nDeutschland-Tourismus nicht dienlich. Es besteht viel-\nmehr die Gefahr, dass auf diese Weise vorhandene Organi-\nsationen demontiert und in ihrer Wirkungsweise nachhal-\ntig beeintr\u00e4chtigt werden.\u201c Dem kann ich mich nur an-\nschlie\u00dfen. \u2013 So weit meine Kritik am Wirtschaftsminister.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es gibt noch wei-\ntere bundespolitische St\u00f6rfaktoren, die sich negativ auf\nden Tourismus auch in Sachsen auswirken. Sp\u00e4testens an\ndieser Stelle kann ich meinen Kolleginnen und Kollegen\nvon der SPD Kritik nicht ersparen.\nIm Gespr\u00e4ch mit s\u00e4chsischen Tourismusunternehmen\nwird mir immer wieder deutlich gesagt, dass man eine\n\u00f6kologische Steuerreform auch so gestalten muss, dass sie\nihre \u00f6kologische Lenkungswirkung entfaltet. So konnten\nbeispielsweise \u2013 meine Vorrednerin hat es schon angespro-\nchen \u2013 die im vergangenen Jahr in Sachsen erzielten er-\nfreulichen Mehreinnahmen im Beherbungswesen eben\nnicht zur Stabilisierung der vorwiegend kleinen und mit-\ntelst\u00e4ndischen Unternehmen eingesetzt werden, sondern\nwurden gr\u00f6\u00dftenteils durch die Energie- und Benzinsteuer\nwieder aufgebraucht.\nDamit ich nicht falsch verstanden werde: Auch die PDS ist\nf\u00fcr eine \u00f6kologische Steuerung. Diese darf aber nicht dazu\nf\u00fchren, dass man die Energiesteuer nur beim Verbraucher\nerhebt und den Erzeuger v\u00f6llig au\u00dfen vor l\u00e4sst. Das ist aus\nmeiner Sicht nicht \u00f6kologisch. Wenn schon eine h\u00f6here\nBenzinbesteuerung, dann muss auch den \u00fcberwiegend\nkleinen s\u00e4chsischen Tourismusunternehmen aufgezeigt\nwerden, wo sie Unterst\u00fctzung durch einen entsprechen-\nden betrieblichen Ausgleich erhalten k\u00f6nnen. Damit meine\nich beispielsweise im Gegenzug die finanzielle Entlastung\ndes \u00d6PNV, niedrige Fahrpreise, den Ausbau \u2013 und nicht\nden Abbau \u2013 der Schienenwege der Bahn\n\n(Teilweise Beifall bei der PDS)\n\nund den Ausgleich f\u00fcr Bus- und Taxiunternehmen. Das\nwiederum h\u00e4tte dann auch positive Auswirkungen auf die\nTourismuswirtschaft in Sachsen.\nDen konkreten Vorschlag will ich meinen Kollegen von\nder SPD auch gleich mit nach Berlin geben: Setzen Sie sich\ndoch endlich energisch daf\u00fcr ein, dass der \u00d6PNV und die\nReisebusunternehmen vom derzeit geltenden halben Mi-\n\nneral\u00f6lsteuersatz ganz befreit werden, also gerade in die-\nsen Bereichen nicht auf der halben Strecke stehen bleiben.\n\n(Teilweise Beifall bei der PDS)\n\nDaf\u00fcr sollten Mehreinnahmen der \u00d6kosteuer auch im\nTourismusbereich hinzugezogen werden. Dies w\u00fcrden Ih-\nnen bestimmt nicht nur die Tourismusunternehmen dan-\nken, sondern auch die Urlauber, die nach Sachsen kom-\nmen.\nAuf das nicht erf\u00fcllte Wahlkampfversprechen der SPD zur\nBundestagwahl, das die St\u00e4rkung der wirtschaftlichen\nSituation des Hotel- und Gastst\u00e4ttenwesens durch eine\nHalbierung der Mehrwertsteuer zum Ziel hatte, will ich\nheute nicht weiter eingehen. Dazu wird es noch gen\u00fcgend\nGelegenheit geben.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wenn ich das so\nkritisch anspreche, sind die Auswirkungen auf die Ent-\nwicklung zum Deutschland-Tourismus nahe liegend. Ich\nmeine die Gefahr, die durchaus besteht, dass zuk\u00fcnftig\neine Familie mit Kindern bei ihrer Urlaubsplanung sehr\ngenau pr\u00fcfen wird, welches Reiseziel ihr Familienbudget\nnoch hergibt. Ob das Urlaubsziel dann immer noch\nDeutschland hei\u00dft, wage ich angesichts dieser Entwick-\nlung zu bezweifeln. Aber zur\u00fcck nach Sachsen.\nNicht selten erlebe ich, dass Kommunalpolitiker von der\nso genannten Jobmaschine Tourismus reden und ins\nSchw\u00e4rmen geraten. Einmal ganz davon abgesehen, dass\ndie Tourismuswirtschaft in einer Region nur so gut sein\nkann, wie sie gesamtwirtschaftlich vorankommt, birgt\nnat\u00fcrlich der Tourismus auch eine \u00f6kologische Gefahr, der\nwir uns mehr und mehr annehmen m\u00fcssen. Ich meine\ndamit den Umweltschutz. Bei aller Expansionseuphorie\neiniger Kommunen darf dieser nicht ins Hintertreffen ge-\nraten. So weist zum Beispiel die Bundesforschungsanstalt\nf\u00fcr Naturschutz und Landschafts\u00f6kologie darauf hin, dass\nder Tourismus der drittgr\u00f6\u00dfte Verursacherbereich f\u00fcr das\nTierartensterben in Deutschland ist.\nIch meine, es m\u00fcsste bei der Erarbeitung von Tourismus-\nkonzepten in Sachsen auch im Sinne von Nachhaltigkeit\nnicht nur \u00fcber touristische Leitbilder, neue Zielgruppen-\narbeit und stimmige Preis-Leistungs-Konzepte gesprochen\nwerden, sondern es m\u00fcssten auch vorausschauende Um-\nweltpl\u00e4ne f\u00fcr die s\u00e4chsische Tourismusregion erarbeitet\nwerden. Wenn diese Geschwindigkeit der touristischen\nEntwicklung so weitergeht, verlangen wir von der Staats-\nregierung mehr Aktivit\u00e4ten, dass uns dabei mittelfristig\ndas Naturkapital f\u00fcr den Tourismus nicht verloren geht.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Lassen Sie mich\nzu dem letzten Aspekt auf die in den Antr\u00e4gen angespro-\nchene Entwicklung der Tourismus-Marketing-Gesellschaft\neingehen. Die PDS-Fraktion hat bereits fr\u00fchzeitig deren\nBildung als wichtiges Instrument f\u00fcr die touristische Ver-\nmarktung Sachsens begr\u00fc\u00dft. Zweck der TMGS sind die\nweitere Profilierung Sachsens als Reiseland \u2013 das sagten\nmeine Vorredner ja auch schon \u2013 sowie die F\u00f6rderung und\nder Ausbau des touristischen Marketing in Sachsen. Der\nUnternehmensauftrag ist klar definiert. Das betrifft unter\nanderem die ,,Dachmarke Sachsen\u201c, die Weiterentwick-\nlung und Vernetzung der Tourismuspartner und -ange-\nbote durch den Aufbau und die Betreibung touristischer\nInformations- und Buchungssysteme, die innovative Ent-\nwicklung von touristischen Projekten und Dienstleistun-\ngen, die Erh\u00f6hung des Bekanntheitsgrades des Landes\nSachsen sowie die Verbesserung des Images von Sachsen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 19. Januar 2001\n\n2226\n\n\n\nIn Anbetracht dieser Aufgabenstellung zur Gr\u00fcndung war\nes eigentlich schon vorprogrammiert, dass die Kritiker der\nLandesmarketingstrategie schon den Aufstand probten,\nals die TMGS noch nicht einmal die neue Gesch\u00e4ftsstelle\nbezogen hatte \u2013 aus der Sicht von Tourismusregionalver-\nb\u00e4nden zwar verst\u00e4ndlich, da der Hauptanteil f\u00fcr Touris-\nmusf\u00f6rderung im Staatshaushalt nunmehr eine klare\nOrientierung f\u00fcr den Einsatz am deutschen und internatio-\nnalen Markt erfahren hat.\nIch bin aber der Meinung, dass sich das, was der Ge-\nsch\u00e4ftsf\u00fchrer, Herr Goller, mit seinen Kollegen in der\nStartphase der TMGS auf den Weg gebracht hat, durchaus\nsehen lassen kann. Die Nagelprobe wird in diesem Jahr\nsein. Das ist f\u00fcr mich stichpunktartig der neue Dachmar-\nkenauftritt im Internet und die Einrichtung einer neuen\nBuchungssoftware, der neue Messestand, der erstmals zur\nITB f\u00fcr Sachsen zum Einsatz kommen soll, sowie die Er-\narbeitung von ganzj\u00e4hrigen s\u00e4chsischen Reisekatalogen in\nKooperation mit gro\u00dfen Reiseveranstaltern.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wenn auch das\nJahr des Tourismus ausgerufen wurde, ohne dass von\nBundes- oder wenigstens von Landesebene daf\u00fcr auch zu-\ns\u00e4tzlich finanzielle Mittel bereitgestellt wurden, sollten wir\nim S\u00e4chsischen Landtag daf\u00fcr sorgen, dass wir uns der\nTourismuswirtschaft in diesem Jahr weiter annehmen. Die\nPDS-Landtagsfraktion wird jedenfalls in den n\u00e4chsten\nMonaten ihren Beitrag dazu leisten.\nIch danke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich frage, ob es weitere\nRedew\u00fcnsche vonseiten der Abgeordneten gibt? \u2013 Das ist\nder Fall. Frau Abg. Windisch, CDU-Fraktion, bitte.\n\nFrau Windisch, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Ich muss doch noch einmal kurz\nzum Redebeitrag meines Vorredners, Herrn Tischendorf,\nStellung nehmen. Ich halte Ihnen ja zugute, dass Sie noch\nnicht sehr lange im Landtag und somit noch nicht sehr\nlange mit der Thematik befasst sind. Ich w\u00fcrde Ihnen aber\nempfehlen, dass Sie das, was Ihnen andere Leute zuarbei-\nten, einmal etwas kritischer betrachten.\nBei den Zahlen, die hier genannt worden sind \u2013 \u00dcbernach-\ntungen usw. \u2013, handelte es sich nur um Zahlen vom ersten\nHalbjahr. Diese haben sich nat\u00fcrlich im Laufe des Jahres\nganz anders entwickelt.\nWenn Sie hier gerade bei Ihren Bedenken um die \u00d6kologie\nin Sachsen durch den Tourismus auf ein Bundesamt f\u00fcr\nNaturschutz und Landschafts\u00f6kologie zur\u00fcckgreifen, also\nauf Stellungnahmen von dort: Dieses Bundesamt wurde\nvor sechs Jahren aufgel\u00f6st und in das Umweltbundesamt\neingegliedert. Wahrscheinlich sind dann Ihre Informatio-\nnen auch so alt.\n\n(Beifall des Abg. Bandmann, CDU)\n\nWas die Stellungnahme des Freistaates zu Zusammenar-\nbeit oder Zusammenlegung von DZT und DTV betrifft,\ndazu sei mir auch eine Anmerkung erlaubt. Die Stellung-\nnahme auf der Wirtschaftsministerkonferenz im Septem-\nber 1999 war eine erste Befassung mit dem Thema. Dann\nist eine Diskussionsphase entstanden, auch von den Prak-\ntikern und von den Mitgliedsverb\u00e4nden im DTV und in\nder DZT, die dann nat\u00fcrlich auch einen Erkenntnisprozess\ngebracht hat. Fakt ist, dass diese beiden Gremien durch\nMitgliederbeitr\u00e4ge neben den Bundeszusch\u00fcssen finan-\n\nziert werden und dass von den L\u00e4ndern und von den Mit-\ngliedsorganisationen doch hinterfragt werden muss, was\nmit dem Geld passiert. Wenn sich beide Organisationen\nparallel mit fast den gleichen Themen befassen, wird doch\nein kritisches Hinterfragen erlaubt sein.\nWenn der Freistaat Sachsen dann im Oktober 2000 erkl\u00e4rt,\ndass er es f\u00fcr unabdingbar h\u00e4lt, Marketingaufgaben auf\nBundesebene bei nur einer touristischen Dachorganisation\nanzusiedeln, und eine B\u00fcndelung der Marketingaufgaben\nauf Bundesebene durch die DZT f\u00fcr sinnvoll und effizient\nh\u00e4lt, dann, denke ich, ist das im Interesse des s\u00e4chsischen\nMitgliedsverbandes LTV, der im DTV Mitglied ist, und\nnat\u00fcrlich der TMGS, die wiederum in der DZT vertreten\nist. Denn das sind Mittel der Vereine und Verb\u00e4nde und\ndes Freistaates, die wir dann hier zweimal f\u00fcr dieselben\nAufgaben ausgeben.\nWas die \u00d6kologie im Tourismus betrifft, k\u00f6nnen Sie davon\nausgehen, dass ich auch durch die Aufgaben\u00fcberschnei-\ndung \u2013 auf der einen Seite Umweltpolitik, auf der anderen\nSeite Tourismuspolitik \u2013 gerade darauf gro\u00dfes Augenmerk\nlege und dass unsere Tourismusverb\u00e4nde und Gebietsk\u00f6r-\nperschaften auf diesem Sektor inzwischen wesentlich wei-\nter sind, als Sie das hier geschildert haben, denn das \u2013 das\nsagte ich ja vorhin in meinem Beitrag \u2013 ist ein wichtiger\nweicher Standortfaktor f\u00fcr den Tourismus: eine intakte\nUmwelt und eine intakte Natur.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Abg. Klein, SPD-\nFraktion, m\u00f6chte noch einmal sprechen. Bitte.\n\nFrau Klein, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Frau Windisch, Herr\nTischendorf, lassen Sie sich doch einmal erkl\u00e4ren, warum\nGastwirte und Hoteliers nicht zu dem erwarteten Aus-\ngleich zwischen den Belastungen durch die \u00d6kosteuer und\nden Entlastungen durch die Lohnnebenkosten gekommen\nsind: weil n\u00e4mlich zu Regierungszeiten der CDU die\nLohnnebenkosten immer weiter in die H\u00f6he getrieben\nwurden. In ihrer Not sind diese Branchen in die gering-\nf\u00fcgige Besch\u00e4ftigung ausgewichen. 40 % der Besch\u00e4ftigten\n\u2013 das hat der Dehoga analysiert \u2013 waren in diesen Besch\u00e4f-\ntigungsverh\u00e4ltnissen besch\u00e4ftigt. So wurde diese Branche\nvon ihrer unsozialen Probleml\u00f6sung selbst eingeholt.\nEin weiterer Aspekt f\u00fcr die unbefriedigenden Gewinne\ntrotz h\u00f6herer Auslastung sind die \u00dcberkapazit\u00e4ten bei den\nBetten. Der praktizierte ruin\u00f6se Preiskampf der Betriebe\nuntereinander wurde auch schon kritisiert. \u00c4hnlich ist es\nja in der Baubranche.\nHerr Tischendorf, zu Ihrer Beruhigung: Das n\u00e4chste Jahr\nist noch ein Jahr des Tourismus, n\u00e4mlich das Jahr des Um-\nwelttourismus.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: F\u00fcr die Staatsregierung\nspricht jetzt Frau Staatsministerin Weber.\n\nFrau Weber, Staatsministerin f\u00fcr die Gleichstellung von\nFrau und Mann: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte\nDamen und Herren Abgeordnete! Als nicht zust\u00e4ndige\nMinisterin muss ich dennoch feststellen, dass es eigentlich\nf\u00fcr die Arbeit des Wirtschaftsministeriums im Bereich\nTourismus doch mehr Lob als Tadel gegeben hat. \u2013 Tadel\nhat sich eigentlich darauf bezogen, dass sich mein Kollege\nStaatsminister Schommer nicht gen\u00fcgend dargestellt hat. \u2013\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 19. Januar 2001\n\n2227\n\n\n\nDas ist eigentlich bei Staatsminister Schommer so nicht\n\u00fcblich.\n\n(Leichte Heiterkeit)\n\nSeit geraumer Zeit gibt es Bestrebungen, einer \u00dcberorgani-\nsation im Tourismus, wie sie vor allem auf Bundesebene\nexistiert, entgegenzuwirken und damit angesichts knapper\nfinanzieller Ressourcen die bestehenden Strukturen auf\nihren Wirkungsgrad und auf die Effizienz hin einer kriti-\nschen \u00dcberpr\u00fcfung zu unterziehen und gegebenenfalls na-\nt\u00fcrlich auch zu \u00e4ndern. Hierauf zielt der vorliegende Be-\nrichtsantrag der SPD, Drucksache 3/0675, ab.\nBereits im Oktober 1999 hat sich die Wirtschaftsminis-\nterkonferenz damit befasst und beschlossen, eine Verbin-\ndung des Deutschen Tourismusverbandes und der Deut-\nschen Zentrale f\u00fcr Tourismus anzustreben. Dieser Be-\nschluss wurde mit der Stimme Sachsens gefasst. Dabei\ngeht es aus Sicht Sachsens um eine aufgabenorientierte\nStrukturdiskussion. Marketing- und Vertriebsaufgaben\nsind nur bei einer touristischen Organisation anzusiedeln.\nZur Umsetzung dieses Beschlusses bedarf es nat\u00fcrlich der\nMitwirkung der beiden Organisationen. Diese konnten\nsich zwar zu einer engeren Kooperation und personellen\nVerzahnung ihrer Gremien durchringen, nicht jedoch zu\neiner institutionellen Zusammenf\u00fchrung zu nur einer Or-\nganisation. Daf\u00fcr ist die Zeit wahrscheinlich offensichtlich\nnoch nicht reif.\nDie Wirtschaftsminister nahmen einen entsprechenden Be-\nricht in ihrer Konferenz im November 2000 zur Kenntnis.\nBayern, Th\u00fcringen und Sachsen haben dabei allerdings\nnochmals ihre Ansicht bekr\u00e4ftigt, dass sie es nach wie vor\nf\u00fcr unabdingbar halten, die Marketingaufgaben auf Bun-\ndesebene letztlich bei nur einer touristischen Dachorgani-\nsation anzusiedeln.\nIn den letzten Jahren konnten aber bereits Erfolge in der\nZusammenf\u00fchrung von Marketing- und Vertriebsauf-\ngaben auf Bundesebene \u00fcber den Bund-L\u00e4nder-Ausschuss\nTourismus mit der Stimme Sachsens erreicht werden: die\n\u00dcberf\u00fchrung des Inlandsmarketings von der Deutschen\nTourismus-Marketing-Gesellschaft auf die Deutsche Zen-\ntrale f\u00fcr Tourismus zu Beginn 1999 sowie die \u00dcberleitung\nder von der Deutschen Informations- und Reservierungs-\ngesellschaft aufgebauten bundesweiten Vertriebsm\u00f6glich-\nkeiten auf die Deutsche Zentrale f\u00fcr Tourismus zum Jah-\nreswechsel 2000/2001.\n\u00dcber die Mitwirkung Sachsens im Bund-L\u00e4nder-Aus-\nschuss Tourismus konnte die Vertretung Sachsens durch\ndie Tourismus-Marketing-Gesellschaft Sachsen mbH in\nder Deutschen Zentrale f\u00fcr Tourismus in den beiden Mar-\nketing-Aussch\u00fcssen Inland und Ausland sichergestellt\nwerden. Au\u00dferdem ist Sachsen in der Gesellschafterver-\nsammlung der Deutschen Zentrale f\u00fcr Tourismus, in der\nes sich Sitz und Stimme mit dem Freistaat Th\u00fcringen teilt.\nDer Tourismusverband Sachsen ist nach wie vor im Deut-\nschen Tourismusverband vertreten. Nach Auffassung von\nBund, L\u00e4ndern, der Deutschen Zentrale f\u00fcr Tourismus\nund der Marketingorganisation der L\u00e4nder hat die ge-\nmeinsame Arbeit im Inlandsmarketing positive Wirkung\ngezeigt. Dies schl\u00e4gt sich in den Zahlen des Inlandstouris-\nmus nieder. 1999 wurde ein Zuwachs an \u00dcbernachtungen\ninl\u00e4ndischer G\u00e4ste gegen\u00fcber dem Vorjahr von 4,7 % und\nim ersten Halbjahr 2000 sogar eine Steigerung um 6 %\ngegen\u00fcber dem Vorjahreszeitraum erreicht.\nAus der Arbeit des Marketingausschusses Inland der\nDeutschen Zentrale f\u00fcr Tourismus haben sich wertvolle\n\nKooperationen mit Medienpartnern entwickelt, wodurch\nsich auch einzelne Bundesl\u00e4nder in wirkungsvolle Werbe-\nma\u00dfnahmen einbinden konnten.\nGleiches gilt f\u00fcr die Kooperation mit Reiseveranstaltern\nund die Pr\u00e4senz in Reiseb\u00fcros. Der Internetauftritt umfasst\ndie Darstellung aller Bundesl\u00e4nder sowie Veranstalter-\ntipps.\nVor diesem Hintergrund erkl\u00e4rten sich die Wirt-\nschaftsminister in ihrer Herbstkonferenz 2000 unter Haus-\nhaltsvorbehalt bereit, f\u00fcr das l\u00e4nder\u00fcbergreifende Inlands-\nmarketing der Deutschen Zentrale f\u00fcr Tourismus f\u00fcr den\nZeitraum 2002 bis 2006 weiterhin einen j\u00e4hrlichen Betrag\nvon 3,5 Millionen DM bereitzustellen. Sachsen ist mit dem\nbisherigen Beitrag von 178 000 DM beteiligt.\nAus diesen Ausf\u00fchrungen ergibt sich bereits die Antwort\nauf die Frage nach der Einbettung der Tourismus-Marke-\nting-Gesellschaft Sachsen in Strukturen au\u00dferhalb Sach-\nsens, wie sie im Berichtsantrag der SPD in der Drucksache\n3/2140 gestellt wird.\nDie Einbettung der Tourismus-Marketing-Gesellschaft\nSachsen in die Strukturen innerhalb Sachsens ergibt sich\naus ihrer Gesellschafterstruktur, wie sie in der Stellung-\nnahme der Staatsregierung in der Ihnen vorliegenden\nDrucksache dargelegt wurde. Die Tourismus-Marketing-\nGesellschaft Sachsen betreibt ihr operatives Gesch\u00e4ft nun-\nmehr ein Jahr. Die guten Ergebnisse, die Sachsen in diesem\n\u00dcbergangsjahr 2000 im Tourismus vorweisen kann, gehen\ninsofern noch nicht allein auf das Konto dieser T\u00e4tigkeit.\nAllerdings konnte der Aufw\u00e4rtstrend des Vorjahres weiter\nverst\u00e4rkt werden. Bis zum Oktober 2000 konnte bei den\n\u00dcbernachtungen ein Plus von 8,4 % und bei den G\u00e4stezah-\nlen ein Plus von 9 % gegen\u00fcber dem Vorjahreszeitraum\nerreicht werden. Die Auslastung der \u00dcbernachtungs-\nkapazit\u00e4ten verbesserte sich nochmals gegen\u00fcber 1999 auf\n36,7 %; das ist ein Plus von 2,5 %.\nDaher k\u00f6nnen wir feststellen \u2013 um auch gleich auf den\nBerichtsantrag der CDU-Fraktion zur Drucksache 3/1065\neinzugehen \u2013, dass f\u00fcr dieses \u00dcbergangsjahr eine positive\nBilanz zu ziehen ist. Die Erstellung von Produkten und\nihre Vermarktung unterliegt bei der Tourismus-Marke-\nting-Gesellschaft Sachsen einer strikten Orientierung am\nMarkt und dabei an definierten Quellenm\u00e4rkten und Ziel-\ngruppen, kurzum: an der Nachfrage der G\u00e4ste eben. Da-\nneben spielen effiziente Buchungs- und Vertriebswege\neine entscheidende Rolle.\nWir erwarten im Jahr 2001 insbesondere Ma\u00dfnahmen, die\neinen Marktanteil durch einen mit einem hohen Wiederer-\nkennungswert verbundenen Auftritt Sachsens und seiner\nRegionen im Tourismus sichern werden, zum Beispiel\neinen neuen interaktiven Internetauftritt, einen neuen\nMessestand sowie die Einf\u00fchrung der neuen ,,Dachmarke\nSachsen\u201c. Diese Ma\u00dfnahmen binden zun\u00e4chst einen ver-\ngleichsweise hohen Anteil der zur Verf\u00fcgung stehenden\nFinanzmittel, werden aber in ihrer Wirkung hoffentlich\nallen Partnern zugute kommen.\nEs wird entscheidend von diesem neuen Auftritt des\nReiselandes Sachsen abh\u00e4ngen, inwieweit neue Einnahme-\nquellen \u00fcber das bisherige, noch relativ bescheidene pro-\njektbezogene Sponsorenmanagement hinaus erschlossen\nwerden k\u00f6nnen. Die vorher beschriebene Produkt- und\nThemenauswahl wird sich auch bei den von den regiona-\nlen und anderen Partnern eingebrachten Projekten wider-\nspiegeln. Dabei wird es aus den Erfahrungen des vergan-\ngenen Jahres k\u00fcnftig auch darauf ankommen, diese Part-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 19. Januar 2001\n\n2228\n\n\n\nner noch st\u00e4rker als bislang bei der Produktauswahl und\nbei der Projekteinreichung anzuleiten.\nNeben der Tourismus-Marketing-Gesellschaft Sachsen,\nwelche das operative Marketinggesch\u00e4ft und den Vertrieb\ntouristischer Produkte betreibt, widmet sich der Lan-\ndestourismusverband Sachsen nunmehr der Lobbyarbeit.\nEr ist mit seinen drei Fachaussch\u00fcssen weiterhin wichtigs-\nter Ansprechpartner der Staatsregierung in Sachen Touris-\nmuspolitik in Sachsen, aber auch zum Beispiel beim Auf-\nbau und bei der Vertiefung tourismuspolitischer Kontakte\nmit unseren benachbarten EU-Anw\u00e4rterstaaten wie Polen\nund Tschechien.\nDiese Aufgabenteilung halten wir f\u00fcr geeignet, den Tou-\nrismus in Sachsen einen weiteren Schritt nach vorn zu\nbringen. Beide Organisationen werden von der Staats-\nregierung entsprechend ihren Aufgaben auch gef\u00f6rdert.\nAber mit der neuen Organisationsstruktur verf\u00fcgen wir\nnicht \u00fcber eine Wunderwaffe. Diese Struktur kann ledig-\nlich bessere Voraussetzungen schaffen. Der Erfolg h\u00e4ngt\nvor allem davon ab, wie diese Voraussetzungen genutzt\nwerden und wie sich jeder einzelne Partner hier einbringt.\n\u2013 Sie, Frau Klein, hatten ja schon erw\u00e4hnt, dass vor Ort\nsehr viel gemacht und dies dann auch genutzt wird und\ndass es eigentlich, wenn alles zusammenspielt, besser wer-\nden m\u00fcsste.\nBei der F\u00f6rderung investiver touristischer Ma\u00dfnahmen im\ngewerblichen Bereich wie der Infrastruktur haben die ver-\ngangenen Jahre gezeigt, dass wir mit der klaren Konzen-\ntration auf Vorhaben in ausgewiesenen Tourismusregio-\nnen, die eine Erh\u00f6hung der Auslastung vorhandener\nKapazit\u00e4ten bewirken, den richtigen Weg eingeschlagen\nhaben. Neben anderen Faktoren hat auch diese konse-\nquente Ausrichtung der F\u00f6rderpolitik dazu gef\u00fchrt, dass\nvon 1998 bis 2000 die durchschnittliche Kapazit\u00e4tsaus-\nlastung im Beherbungsgewerbe von 32,5 % auf immerhin\n36,7 % gestiegen ist. Allerdings muss man konstatieren,\ndass die Branche von dieser Trendwende durch den h\u00e4rter\ngewordenen Preiswettbewerb, die \u00c4nderung der Bestim-\nmungen zu den 630-DM-Jobs und die Belastungen durch\ndie \u00d6kosteuer \u2013 um nur einige Punkte anzuf\u00fchren \u2013 kaum\nprofitieren konnte.\nFrau Klein, an dieser Stelle gebe ich Ihnen Recht. Zwar\nsind die Lohnnebenkosten zu Zeiten der fr\u00fcheren Bundes-\nregierung gestiegen, aber dies war auch Folge von Forde-\nrungen, die von den Tarifparteien, besonders den Gewerk-\nschaften, aufgestellt und auch freudig von der SPD zur\nKenntnis genommen wurden, denn es waren oftmals Tarif-\nerh\u00f6hungen und Sozialleistungen, die daraus bezahlt wor-\nden sind. Ich glaube, dass auch deshalb die Lohnzusatzkos-\nten gestiegen sind.\nWas die 630-DM-Jobs betrifft, so gebe ich Ihnen Recht,\ndass darauf wieder Sozialabgaben geleistet werden, aber\nwir haben auch bemerkt, dass viele solcher Arbeitspl\u00e4tze\ndadurch weggefallen sind, dass die M\u00f6glichkeit zur Aus-\n\u00fcbung solcher T\u00e4tigkeiten durch bestimmte Personen\nnicht mehr genutzt wird.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nIn Fortsetzung dieser klaren Linie werden wir uns auch\nweiterhin bei der Investitionsf\u00f6rderung im Tourismus auf\nModernisierungen, Erg\u00e4nzungsma\u00dfnahmen, Attraktivi-\nt\u00e4tssteigerungen, kurz, auf qualit\u00e4tswirksame Ma\u00dfnahmen\nkonzentrieren. F\u00fcr die F\u00f6rderung von Infrastruktur-\nma\u00dfnahmen wird vor allem die Einbringung eines Vor-\nhabens in ein regionales Entwicklungskonzept, in dem\n\nZiele, Ma\u00dfnahmen und Auswirkungen dargelegt werden,\nvorausgesetzt.\nVorrangiges Ziel unserer Tourismuspolitik ist und bleibt\nes, die Situation der Unternehmen dieser Branche in Sach-\nsen zu verbessern. Dies alles kann uns aber nur dann ge-\nlingen, wenn die Anstrengungen im Freistaat nicht durch\nbranchensch\u00e4digende steuerrechtliche oder anderweitige\ngesetzliche Neuregelungen auf Bundesebene unterlaufen\nwerden und so eine Weiterentwicklung hemmen oder\nmanchmal sogar verhindern.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren, da es keinen Redebedarf mehr gibt, schlie\u00dfe ich\ndie Aussprache ab und erteile zun\u00e4chst der SPD-Fraktion\ndas Schlusswort. Frau Abg. Klein.\n\nFrau Klein, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen\nund Kollegen! Frau Weber, Sie haben recht gut vorgelesen,\naber Ihre \u00c4u\u00dferungen zu Tariferh\u00f6hungen und Lohn-\nnebenkosten sollten Sie sich noch einmal durch den Kopf\ngehen lassen.\n\n(G\u00f6tzel, CDU: Frau Klein, wo leben Sie denn?)\n\nWas sehen wir als wichtige Aufgaben in Sachsen in Sachen\nTourismus an?\nErstens. Die Mittelbereitstellung f\u00fcr die Landesmarketing-\ngesellschaft muss k\u00fcnftig fr\u00fcher erfolgen, damit bereits zu\nBeginn des Jahres und nicht erst im M\u00e4rz, April oder Mai\nder Landesmarketingplan verabschiedet werden kann.\nFrau Windisch, Sie sagten das bereits. Im Vergleich zu den\nalten Zeiten, als das Marketing noch beim Landesfremden-\nverkehrsverband \u2013 heute hei\u00dft er Landestourismusver-\nband \u2013 lag, hat sich insoweit noch nichts ver\u00e4ndert. Wir\nsollten darauf achten, dass der Landesmarketingplan An-\nfang des Jahres vorliegt.\nZweitens. Der Internetauftritt der regionalen Tourismus-\nverb\u00e4nde ist zu verbessern. Sie haben gesagt, dass das zu\nerwarten sei. Wir werden es sehen. Auf dem Tourismustag\ndes vergangenen Jahres, der in Freudenstadt stattfand,\nwurden zum zweiten Mal im Wettbewerb um die besten\nInternetseiten in den drei Kategorien die Sieger pr\u00e4miert.\nInsgesamt traten dort die neuen Bundesl\u00e4nder kaum in\nErscheinung, Sachsen nur einmal, n\u00e4mlich im Bereich der\nGro\u00dfst\u00e4dte mit Dresden auf Platz 10. Insoweit haben uns\nsogar die Mecklenburger noch etwas voraus, denn in der\nKategorie ,,Regionen\u201c belegt Usedom Platz 7 und in der\nKategorie ,,Ort\u201c befinden sich K\u00fchlungsborn mit Platz 5\nund Binz mit Platz 9 auf den vorderen Pl\u00e4tzen. Hier liegen\nmit Sicherheit Potenziale, vor allem auch bei der F\u00f6rde-\nrung derartiger Vorhaben bei den regionalen Tourismus-\nverb\u00e4nden.\nDrittens. Die Dachmarke f\u00fcr den Tourismus in Sachsen ist\nsowohl bei allen angebotenen Produkten als auch bei allen\nAnbietern durchg\u00e4ngig durchzusetzen. Dazu geh\u00f6rt in\nerster Linie ein entsprechendes Qualit\u00e4tsmanagement.\nDies muss sich auch in den Internetauftritten widerspie-\ngeln.\nViertens. Die Pr\u00e4dikatisierung f\u00fcr Kur- und Erholungsorte\nist weiter voranzubringen. Dabei sind die Kommunen, die\nsich h\u00e4ufig am Rand ihrer finanziellen Spielr\u00e4ume befin-\nden, zu unterst\u00fctzen. Wir hoffen auch, dass die S\u00e4chsische\nStaatsregierung ihre Zusagen, die sie zur F\u00f6rderung von\nBad Muskau gegeben hat, einh\u00e4lt und die Aktivit\u00e4ten von\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 19. Januar 2001\n\n2229\n\n\n\nBad Muskau sowohl mit Sach- und Fachverstand als auch\nfinanziell unterst\u00fctzt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD \u2013 \nBeifall bei der PDS)\n\nF\u00fcnftens. Die Staatsregierung wird aufgefordert, sich bun-\ndesweit f\u00fcr eine \u00c4nderung der Statistik bei der Erfassung\nder Bettenkapazit\u00e4ten einzusetzen. Es kann nicht angehen,\ndass in die Statistik nur Bettenkapazit\u00e4ten von Betrieben\nmit mehr als acht Betten eingehen. F\u00f6rderma\u00dfnahmen, die\nk\u00fcnftig von der tats\u00e4chlichen touristischen Bedeutung\neiner Region abh\u00e4ngen, kommen dabei nicht zum Tragen.\nIch denke dabei auch an den Landtourismus, denn dort\nliegen sehr oft die Bettenkapazit\u00e4ten unter acht Betten.\nSechstens. Tourismus und Mobilit\u00e4t stehen in einem un-\nmittelbaren Zusammenhang. Das f\u00fchrt in der Regel zu\nerheblichen Konflikten und Standortnachteilen in der Ur-\nlaubsregion. Deshalb sind alle Ma\u00dfnahmen zu unterst\u00fct-\nzen, die eine Verbesserung der Mobilit\u00e4t f\u00fcr Touristen mit\nsich bringen, ohne dass sich die touristische Qualit\u00e4t einer\nRegion dabei verschlechtert. Was wir brauchen, sind Um-\ngehungsstra\u00dfen, Linksabbiegerspuren, Parkpl\u00e4tze und\nParkh\u00e4user sowie eine unkomplizierte Nutzung des\n\u00d6PNV. Wir brauchen zum Beispiel f\u00fcr eine Region ein\nTicket. F\u00fcr eine Region ist das schon durchgesetzt worden.\nIch nehme an, dass andere folgen werden. Wir brauchen\nerleichterte Bedingungen bei der Fahrrad- und Sportge-\nr\u00e4temitnahme und anderes.\nSiebentens. Nicht jede strukturschwache Region Sachsens\nkann ihr Heil im Tourismus suchen. Wir fordern die\nStaatsregierung auf, insbesondere die auch aus der Ver-\ngangenheit bekannten Urlaubsregionen zu unterst\u00fctzen\nund Tourismusf\u00f6rderung nicht zwingend \u00fcber ganz Sach-\nsen gleicherma\u00dfen zu verteilen. Es kann zum Beispiel nicht\nsein, dass ansiedlungsinteressierte Betriebe mit dem Ver-\nweis, man wolle auf Tourismus setzen, vergrault werden,\nvor allen Dingen in Regionen, die nicht origin\u00e4r Touris-\nmusregionen sind. Auch in Sachsen ist Tourismus nicht\ndas Allheilmittel f\u00fcr die \u00dcberwindung von Strukturschw\u00e4-\nchen und Arbeitslosigkeit. Hier hat die Staatsregierung in\nder Vergangenheit auch durch ihre F\u00f6rderpolitik mancher-\norts falsche Hoffnungen gen\u00e4hrt.\nAchtens. F\u00fcr die an der EU-Au\u00dfengrenze liegenden Ur-\nlaubsregionen \u2013 Frau Windisch hat schon darauf hinge-\nwiesen \u2013 sind insbesondere Projekte f\u00fcr einen grenz\u00fcber-\nschreitenden Tourismus zu f\u00f6rdern.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Bitte kommen Sie zum\nSchluss!\n\nFrau Klein, SPD: \u2013 Danke.\nGute Ans\u00e4tze bestehen in den Euroregionen zwar schon in\nkleineren Projekten, aber es fehlt unserer Auffassung nach\nnoch an gro\u00dfen Gemeinschaftsprojekten. Wir d\u00fcrfen nicht\nim Kleinklein stecken bleiben.\nIch komme zu den Antr\u00e4gen meiner Fraktion.\nDen Antrag ,,Tourismusstrukturen in Deutschland\u201c,\nDrucksache 3/0675, m\u00f6chte ich f\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren.\nDen Antrag ,,Tourismus in Sachsen\u201c, Drucksache 3/2140,\nm\u00f6chten wir zur Abstimmung bringen, da er aus unserer\nSicht nicht ausreichend beantwortet wurde.\nSie, verehrte Kolleginnen und Kollegen, m\u00f6chten wir bit-\nten, diesem Antrag zuzustimmen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren, das n\u00e4chste Schlusswort h\u00e4lt die CDU-Fraktion.\nDazu darf ich Sie, Frau Abg. Windisch, bitten.\n\nFrau Windisch, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin, liebe Kolleginnen\nund Kollegen, da ich davon ausgehe, dass Sie alle schnell\nnach Hause wollen,\n\n(Zurufe von PDS und SPD: Nein! \u2013 \nProf. Dr. Porsch, PDS: Nein, wir haben Landesvorstand,\n\nda komme ich gern zu sp\u00e4t!)\n\nhalte ich nur ein ganz kurzes Schlusswort zu diesem\nThema.\nFrau Klein, es ist in der Tat nicht befriedigend, dass der\nMarketingplan f\u00fcr das laufende Jahr erst im Fr\u00fchjahr vor-\nliegt. Das hat nat\u00fcrlich seine Gr\u00fcnde in der Projektf\u00f6rde-\nrung und auch in der Zuarbeit der Regionen, die entspre-\nchend fr\u00fch erfolgen muss.\nIn der Frage der Infrastruktur gebe ich Ihnen Recht, dass\nwir da noch sehr schnell zulegen m\u00fcssen. Sie haben nat\u00fcr-\nlich die M\u00f6glichkeit der Mitwirkung bei Ihren Kollegen in\nBerlin, gerade die Stra\u00dfenanbindungen in die struktur-\nschwachen Regionen mit bevorzugter Mittelbereitstellung\nzu forcieren.\nNur ganz kurz noch einige Aspekte zum arbeitsmarktpoli-\ntischen Effekt der Tourismuswirtschaft in Sachsen: Be-\ntrachtet man die vorgelegten Zahlen, kann die bisherige\nArbeit so schlecht nicht gewesen sein, denn die Besch\u00e4ftig-\ntenzahlen im Tourismus und in den unmittelbar mit dem\nTourismus zusammenh\u00e4ngenden Wirtschaftszweigen se-\nhen wesentlich besser aus, als in der Antwort der Staats-\nregierung dargestellt. Ich beziehe mich auf eine Studie der\nvier s\u00e4chsischen IHKs zum Ende des Jahres 1999, die von\n125 000 sozialpflichtigen Besch\u00e4ftigten ausgeht. Dabei ist\nauch die erg\u00e4nzende Tourismuswirtschaft einbezogen,\nalso Souvenirindustrie, G\u00e4ste- und Fremdenf\u00fchrer, Ver-\nleihfirmen, Sportartikelhersteller, Sport- und Fitnesslehrer,\nBergbahnen, Skilifte, Masseure usw. Der Gesamtumsatz,\nder erzielt wurde, betr\u00e4gt 11 Milliarden DM. Im Maschi-\nnenbau wurden \u2013 zum Vergleich \u2013 2,5 Milliarden DM er-\nwirtschaftet.\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte die Kollegen noch\neinmal auf den Sachverhalt aufmerksam machen: Die Tou-\nrismuswirtschaft bringt doppelt so viel wie der Maschi-\nnenbau. Wir freuen uns \u2013 das zu Recht \u2013, wenn wieder\neine neue Firma im produzierenden Gewerbe ihre Arbeit\naufnimmt und Arbeitspl\u00e4tze schafft. Die vielen kleinen\nArbeitspl\u00e4tze in kleinen Einheiten in der Tourismuswirt-\nschaft werden einzeln kaum wahrgenommen, aber inzwi-\nschen stellen sie insgesamt ein beachtliches Arbeitsplatz-\npotenzial in Sachsen dar.\nDie direkten Steuereinnahmen aus dem Tourismus bei\neinem Gesamtumsatz von 11 Milliarden DM betragen in\nSachsen 277 Millionen DM. Das entspricht 7,3 % des ge-\nsamten Steueraufkommens. Diese Zahl ist es wert, den\nTourismus weiter ins \u00f6ffentliche Interesse der Wirt-\nschaftspolitik in Sachsen zu r\u00fccken.\nZum Schluss: Der Beitrag der Tourismuswirtschaft zur\nEntwicklung im Freistaat ist unumstritten. Ich m\u00f6chte aber\nzu bedenken geben, dass zu diesen positiven Ergebnissen\nzweifelsohne neben den unmittelbaren Akteuren in Wirt-\nschaft, Kommunen und Regionalverb\u00e4nden die Lobby-\narbeit des Landestourismusverbandes beigetragen hat. Ich\nspreche stellvertretend daf\u00fcr dem Pr\u00e4sidenten des Lan-\ndestourismusverbandes, unserem Landtagspr\u00e4sidenten\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 19. Januar 2001\n\n2230\n\n\n\nErich Iltgen \u2013 auch wenn er jetzt nicht anwesend ist \u2013 mei-\nnen ausdr\u00fccklichen Dank aus.\n\n(Beifall bei CDU und SPD \u2013 \nProf. Dr. Porsch, PDS: Hurra! Hurra!)\n\n\u2013 Herr Porsch, in diesem Hurra! Hurra! erkenne ich, wie\nernst Sie dieses Thema nehmen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Ich nehme es ernst!)\n\nDa ich davon ausgehe, dass bis April keine gr\u00f6\u00dfere touris-\nmuspolitische Debatte in diesem Haus stattfindet, nehme\nich das zum Anlass, auf einen H\u00f6hepunkt hinzuweisen,\nn\u00e4mlich das 10-j\u00e4hrige Jubil\u00e4um des Bestehens des LTV,\ndas in diesem Raum am 2.4. gefeiert wird, eine Festveran-\nstaltung, die unter dem Thema ,,Tourismus, Arbeit und\nBesch\u00e4ftigung in Sachsen\u201c stehen wird. Ich denke, wir\nsollten alle mit unserer Pr\u00e4senz auch zu dieser Veranstal-\ntung unseren Respekt vor der Tourismuswirtschaft in\nSachsen bekunden.\nDer Antrag der CDU-Fraktion in der Drucksache 3/1065\nist mit der Aussprache erledigt.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Wir kommen jetzt zur Abstimmung. Die SPD-\nFraktion beantragte, die Drucksache 3/0675 ,,Tourismus-\nstrukturen in Deutschland\u201c im Sinne von \u00a7 53 Abs. 6 der\nGesch\u00e4ftsordnung f\u00fcr erledigt zu erkl\u00e4ren. Das ist somit\ngeschehen.\nZum zweiten Antrag meint sie, \u00fcber ihn abstimmen zu\nwollen. Das werde ich jetzt aufrufen.\n\nIch stelle zur Abstimmung den Antrag der SPD-Fraktion\n,,Tourismus in Sachsen\u201c, Drucksache 3/2140, und bitte Sie\nbei Zustimmung um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nWer stimmt dem nicht zu? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme?\n\u2013 Es gab Abgeordnete, die dem Antrag zustimmten. Die\nMehrheit der Abgeordneten lehnte den Antrag ab. Damit\nist die Drucksache 3/2140 nicht beschlossen.\n\nBeim Antrag der Fraktion der CDU ,,Tourismusf\u00f6rderung\nin Sachsen\u201c, Drucksache 3/1065, folge ich dem Vorschlag\nder CDU-Fraktion und erkl\u00e4re diese Drucksache im Sinne\nvon \u00a7 53 Abs. 6 der Gesch\u00e4ftsordnung damit f\u00fcr erledigt.\n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt ist\nbeendet.\n\nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 6\n\nRundfunkgeb\u00fchrenbefreiungstatbest\u00e4nde\nDrucksache 3/3089, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Aussprache wird die CDU als Antragstellerin er\u00f6ff-\nnen. Ihr folgen die PDS, CDU, SPD und die Staatsregie-\nrung. Die CDU-Fraktion hat das Wort. Frau Bellmann\nsteht schon bereit. Ich bitte Sie.\n\nFrau Bellmann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Mei-\nne sehr verehrten Damen und Herren! Noch gut ist uns\nallen sicherlich die hei\u00dfe Debatte zum Rundfunk\u00e4nde-\nrungsstaatsvertrag inklusive Rundfunkgeb\u00fchren vom De-\nzember des letzten Jahres in Erinnerung. Rundfunkpolitik\nist eben ein reichhaltiges Arbeitsgebiet, zu dem man\neigentlich zu jeder Landtagsdebatte ein Thema h\u00e4tte und\nauch hat, wie man sieht.\n\nMit In-Kraft-Treten des F\u00fcnften Rundfunk\u00e4nderungs-\nstaatsvertrages zwischen den L\u00e4ndern der Bundesrepublik\nDeutschland hat sich nunmehr die Rundfunkgeb\u00fchr um\n3,33 DM auf 31,58 DM im Monat erh\u00f6ht. In einem Leser-\nbrief der ,,SZ\u201c wurde das sehr zutreffend beschrieben. Da\nhei\u00dft es: ,,Es wird die Feder zur Last des Kamels.\u201c\n\nDie CDU-Fraktion sieht sehr wohl, dass die Finanzierung\ndes \u00f6ffentlichen Rundfunks reformiert werden muss;\neinerseits hinsichtlich der Frage, was ist Grundversorgung\nund rechtfertigt deshalb eine \u00f6ffentliche Finanzierung; und\nandererseits: Wie hoch ist die Belastung der B\u00fcrger und\nwo liegen die Grenzen dieser Belastbarkeit?\nDeshalb haben wir den Staatsvertrag durch eine Pr\u00e4ambel\nerg\u00e4nzt, die die medienpolitische Forderung verbindlich\nmacht. Das mag einigen nicht ausreichen, mir zugege-\nbenerma\u00dfen auch nicht. Deshalb ist es mir besonders\nwichtig, dass diese Forderungen nicht nur auf dem Papier\nstehen, sondern mit Leben erf\u00fcllt werden. Dazu geh\u00f6rt,\ndass wir alle M\u00f6glichkeiten nutzen, um schon jetzt Neue-\nrungen bez\u00fcglich des Geb\u00fchreneinzuges durchzusetzen.\n\nEine dieser M\u00f6glichkeiten ist die Antwort auf die Fragen:\nWer ist geb\u00fchrenbefreit und wer nicht? Wie kann man die\nGrenzen der Belastbarkeit definieren und wo ist es zu\nregeln? Die Suche nach den Antworten f\u00fchrt ins so ge-\nnannte untergesetzliche Regelwerk.\n\nUm die Rundfunkgeb\u00fchr sozialvertr\u00e4glich zu gestalten,\ngibt es eine Rechtsverordnung, die die Befreiungstatbe-\nst\u00e4nde f\u00fcr B\u00fcrger mit geringem Einkommen festschreibt.\nAllerdings machen die Sachsen davon offenbar wenig Ge-\nbrauch.\nIn der Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung zum Rundfunk\u00e4nde-\nrungsstaatsvertrag wurden bez\u00fcglich der Inanspruch-\nnahme dieser Geb\u00fchrenbefreiung Zahlen vorgetragen, bei\ndenen man schon ein bisschen ins Gr\u00fcbeln kommen kann.\nSo sind hierzulande aufgrund geringen Einkommens le-\ndiglich 5 % der B\u00fcrger von den Geb\u00fchrenzahlungen be-\nfreit, in Baden-W\u00fcrttemberg hingegen knapp 10 %. Das\nverwundert schon deshalb, weil gerade am Ende des ver-\ngangenen Jahres das Statistische Landesamt in Kamenz\nfestgestellt hat, dass die s\u00e4chsischen Haushalte im bundes-\ndeutschen Vergleich nun gerade nicht zu den Spitzenver-\ndienern geh\u00f6ren. Offensichtlich gibt es hier Informations-\ndefizite in der Bev\u00f6lkerung.\n\nDeshalb ersuchen wir die Staatsregierung im vorliegenden\nAntrag, in einer Art Aufkl\u00e4rungskampagne die \u00d6ffentlich-\nkeit in geeigneter Weise \u00fcber die Voraussetzungen f\u00fcr die\nBefreiung von der Rundfunkgeb\u00fchrenpflicht zu informie-\nren. Die Staatsregierung hat bereits in der letzten Woche in\neiner Pressemitteilung dazu den Anfang gemacht und an-\ngek\u00fcndigt, \u00fcber Faltbl\u00e4tter und andere mediale Mittel\nweiter t\u00e4tig zu werden.\n\nDer \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk, also der MDR selbst,\nt\u00e4te gut daran, sich an dieser Aufkl\u00e4rungskampagne zu\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 19. Januar 2001\n\n2231\n\n\n\nbeteiligen. F\u00fcr mich w\u00e4re das ein souver\u00e4nes Beispiel f\u00fcr\ndie Erf\u00fcllung des \u00f6ffentlich-rechtlichen Informationsauf-\ntrages, auch wenn Geb\u00fchrenbefreiungen zugegebener-\nma\u00dfen zu Mindereinnahmen beim MDR f\u00fchren w\u00fcrden\nund deshalb wohl dort nicht so gern gesehen sind.\nGespannt kann man sein, ob und wie ein solcher Ratgeber-\nbeitrag gestaltet wird. Privaten Veranstaltern muss man so\netwas nicht mit auf den Weg geben, denn sie machen es\naus Konkurrenzgr\u00fcnden sehr gern.\nBeim MDR w\u00fcnschte ich mir zumindest das gleiche Enga-\ngement wie bei den Eigenwerbesendungen, die vor der\nGeb\u00fchrenerh\u00f6hung in eigener Sache \u00fcber den \u00c4ther gin-\ngen. Vor allem ist es jedoch notwendig, dass die Verord-\nnung \u00fcberarbeitet wird mit dem Ziel, alle erforderlichen\nweiteren Tatbest\u00e4nde f\u00fcr eine Geb\u00fchrenbefreiung aus\nsozialen Gr\u00fcnden zus\u00e4tzlich aufzunehmen.\nPflege- oder Dialysepatient oder Person mit einem gerin-\ngen Einkommen zu sein, das geh\u00f6rt zu diesen Tatbest\u00e4n-\nden, und zwar auch au\u00dferhalb des Sozialhilfebezuges. Da-\ndurch kann in einem gewissen Umfang der l\u00e4nderspezi-\nfischen Einkommenslage Rechnung getragen werden. Ich\nhoffe, dass die anderen Bundesl\u00e4nder diesen Weg mit-\ngehen werden.\nIm Grunde genommen sind sowohl die \u00dcberarbeitung der\nRechtsverordnung als auch die Informationen gegen\u00fcber\nden B\u00fcrgern eine reine Selbstverst\u00e4ndlichkeit und eine\nlogische Schlussfolgerung aus der umfangreich gef\u00fchrten\nDebatte um die Rundfunkfinanzierung und die Recht-\nm\u00e4\u00dfigkeit der Geb\u00fchrenerh\u00f6hung. Denn die \u00d6ffentlichkeit\nhat ein Recht auf Transparenz der Entscheidungen der\nLegislative und der Exekutive, die sich in optimaler Weise\nan Lebensrealit\u00e4ten zu orientieren haben. Gleiches gilt f\u00fcr\ndas Recht auf Information.\nBeides unterst\u00fctzen wir mit dem vorliegenden Antrag.\nDeshalb bitte ich Sie um Ihre Zustimmung.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Das Wort hat die PDS-\nFraktion. \u2013 Herr Abg. Adamczyk, bitte.\n\nAdamczyk, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren Abgeordneten! Erz\u00e4hlen Sie mir bitte\nnoch einmal, dass die PDS oder die SPD populistische An-\ntr\u00e4ge stellten.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: \nDie SPD tut dies manchmal!)\n\nNachdem die Umfallerfraktion CDU dem Rundfunkstaats-\nvertrag Ende des vergangenen Jahres unter fadenscheini-\ngen und populistischen Argumenten zugestimmt hat,\nmuss sie ihrem Versprechen nun Taten folgen lassen. Sie\nl\u00e4sst von der Staatsregierung wenige Tage nach Verab-\nschiedung des Rundfunkstaatsvertrages einen positiven\nSelbstdarstellungsbericht anfertigen. Das, was auf Ihren\nAntrag zur Antwort kommt, h\u00e4tten Sie sich auch in der\nFraktionssitzung von Staatsminister Herrn de Maizi\u00e8re er-\nz\u00e4hlen lassen und zum gegebenen Zeitpunkt einen richti-\ngen Antrag stellen k\u00f6nnen.\nDass die Staatsregierung eine gewisse Verwunderung\ndar\u00fcber zum Ausdruck bringt, dass der Anteil der geb\u00fch-\nrenbefreiten Rundfunkteilnehmer im Freistaat Sachsen im\nVerh\u00e4ltnis zum Gesamtdurchschnitt der Bundesrepublik\nrelativ gering ist, hat vielleicht auch eine Ursache in der\neigenen Regierungspolitik, die in den letzten Jahren \u2013 das\n\nwird sie wohl auch in Zukunft sein \u2013 davon gepr\u00e4gt ist,\nm\u00f6glichst an allen Ecken und Enden zu sparen und das\nH\u00f6chstm\u00f6gliche an Geld aus den B\u00fcrgern herauszuholen.\nHinzu kommt die Informationspolitik, die man wie folgt\nzusammenfassen k\u00f6nnte: Gib dem B\u00fcrger nur so viel Wis-\nsen, wie er unbedingt haben muss, denn alles, was er\nzus\u00e4tzlich wei\u00df, kostet den Staat etwas. Au\u00dferdem soll er\nsich seine Rechte einklagen nach dem Motto: Die Justiz\nbraucht auch ihre Berechtigung.\nTats\u00e4chlich enth\u00e4lt die Antwort auf den CDU-Antrag zwei\nVorschl\u00e4ge, um den Kreis der Anspruchsberechtigten f\u00fcr\nRundfunkgeb\u00fchrenbefreiung zu erweitern.\nErstens sind das diejenigen Personen, deren Einkommen\nerheblich unter dem Regelsatz der Sozialhilfe liegt, die\naber aus pers\u00f6nlichen Gr\u00fcnden keinen Antrag auf Sozial-\nhilfe stellen. Diesem Personenkreis sollte zuk\u00fcnftig auch\neine Befreiung von der Rundfunkgeb\u00fchr m\u00f6glich sein. Das\nVerfahren, wie man das machen k\u00f6nnte, ist mir zwar noch\nnicht ganz klar, aber ich denke, Sie werden einen Weg\nfinden.\nZweitens. Die Staatsregierung schl\u00e4gt vor, eine Pr\u00fcfung\nerweiterter Befreiungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Dialysepatienten\nund Pflegepatienten im Sinne der Pflegeversicherung\ndurchzuf\u00fchren.\nBeide Vorschl\u00e4ge werden von unserer Fraktion ausdr\u00fcck-\nlich unterst\u00fctzt. Wir m\u00f6chten damit die Verhandlungs-\nposition der Staatsregierung gegen\u00fcber den anderen L\u00e4n-\ndern st\u00e4rken. Dass es nur zwei Vorschl\u00e4ge sind, ist sicher-\nlich der Tatsache geschuldet, dass die Staatsregierung zu\nwenig Zeit hatte, \u00fcber weitere Vorschl\u00e4ge nachzudenken,\ndenn der Antrag der CDU-Fraktion wurde noch vor der\nBeschlussfassung zum Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag\ngestellt.\nEs gibt Fristen zur Beantwortung von Anfragen und An-\ntr\u00e4gen. Wir gehen davon aus, dass die Staatsregierung\nweiterhin dar\u00fcber nachdenkt. Das gilt sicherlich auch f\u00fcr\ndie Vorschl\u00e4ge aus der Opposition. Da ich mich mit mei-\nner Fraktion nicht im Detail abgestimmt habe, m\u00f6chte ich\neinige pers\u00f6nliche Vorschl\u00e4ge machen, die durchaus von\nmeiner Fraktion mitgetragen werden k\u00f6nnten.\nIch beziehe mich in meinem Vorschlag auf die Verordnung\nder S\u00e4chsischen Staatsregierung \u00fcber die Voraussetzungen\nf\u00fcr die Befreiung von der Rundfunkgeb\u00fchrenpflicht vom\n6. Januar 1992.\nIch mache erstens den Vorschlag auf h\u00e4lftige Rundfunkge-\nb\u00fchrenbefreiung f\u00fcr alle gemeinn\u00fctzigen Vereine, Organi-\nsationen und Einrichtungen \u00fcber den Paragraphen der\noben angesprochenen Verordnung hinaus.\nZweitens. Halbierung der Rundfunkgeb\u00fchr f\u00fcr das ge-\nsamte Jahr der in \u00a7 4 der Verordnung angesprochenen\nNutzer, kurz genannt: Schulen. Es geht also nicht nur um\neine Geb\u00fchrenbefreiung f\u00fcr die letzten drei Monate eines\nJahres.\nAuf einen \u00c4nderungsantrag zum CDU-Antrag m\u00f6chte ich\nverzichten. Den w\u00fcrden Sie ja doch aus politischer Motiva-\ntion ablehnen m\u00fcssen. So k\u00f6nnen Sie den Vorschlag auf-\nnehmen und gegebenenfalls selbst einbringen. Ich ver-\nzichte nat\u00fcrlich auf meine Urheberrechte.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDie PDS-Fraktion unterst\u00fctzt ausdr\u00fccklich die von Ihnen\ngemachten Vorschl\u00e4ge zur \u00d6ffentlichkeitsarbeit.\nSehr geehrter Herr Staatsminister de Maizi\u00e8re, gestatten\nSie mir noch eine Antwort auf Ihre Antwort zu dem CDU-\nAntrag. Auf Seite 4 schreiben Sie, dass am 8.12.2000 der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 19. Januar 2001\n\n2232\n\n\n\nMedienbeauftragte der Staatsregierung, Staatssekret\u00e4r\nSagurna, mit dem Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der GEZ, Herrn\nDr. Dieter Steinbauer, sprach. Ich zitiere: ,,Danach sollten\ndie Rundfunkteilnehmer erstens aufgefordert werden\nohne Scheu Antr\u00e4ge auf Befreiung von der Rundfunkge-\nb\u00fchr zu stellen\u201c.\u201c\nWeiter hei\u00dft es auf Seite 4 im zweiten Abschnitt: ,,Nach\neigenen Angaben des MDR informiert dieser eher in indi-\nviduellen Schreiben sowie Telefonanrufen \u00fcber die M\u00f6g-\nlichkeiten der Geb\u00fchrenbefreiung. Ferner sind die Geb\u00fch-\nrenbeauftragten angewiesen, auf Befreiungsm\u00f6glichkeiten\nhinzuweisen.\u201c \u2013 So weit die Zitate.\nEin aktuelles Beispiel. Eine B\u00fcrgerin stellt einen Antrag auf\nGeb\u00fchrenbefreiung und reicht die entsprechend dazu ge-\nforderten Unterlagen bez\u00fcglich Sozialamt ein. Antwort\ndes MDR: ,,Die Pr\u00fcfung hat ergeben, dass die Vorausset-\nzungen f\u00fcr eine Befreiung nach \u00a7 1 Abs. 1 Nr. 7 der Befrei-\nungsverordnung nicht erf\u00fcllt werden. Es ist nicht nach-\ngewiesen, dass das Einkommen die im vorliegenden Fall\ngeltende Einkommensgrenze unterschreitet. Da auch an-\ndere Gr\u00fcnde, die eine Befreiung rechtfertigen, nicht vorge-\ntragen wurden oder ersichtlich sind, k\u00f6nnen wir Ihnen die\ngew\u00fcnschte Befreiung von der Rundfunkgeb\u00fchrenpflicht\nnicht erteilen.\u201c\nEs folgt dann der Widerspruch mit nochmaliger Auf-\nlistung von Einnahmen und Ausgaben. Ausgaben und\nEinnahmen decken sich. Daraufhin schreibt der MDR am\n12.1.2001: ,,Bitte haben Sie Verst\u00e4ndnis, dass die H\u00e4ufung\nvon Antr\u00e4gen auf Geb\u00fchrenbefreiung einer sofortigen Kl\u00e4-\nrung Ihres Anliegens entgegensteht und die erneute Pr\u00fc-\nfung deshalb einige Zeit beanspruchen wird. Bitte sehen\nSie in der Zwischenzeit nach M\u00f6glichkeit von pers\u00f6nlichen\nVorsprachen und von schriftlichen oder telefonischen An-\nfragen nach dem Stand der Bearbeitung ab.\u201c\nJetzt kommt der Hit: Das Schreiben ist vom 12.1.2001. Es\nhei\u00dft darin: ,,Bitte senden Sie uns die Berechnung zur\nBerufsausbildungsbeihilfe bis zum 15. Dezember 2000 in\nKopie zu. Sofern Sie diesen Termin nicht einhalten k\u00f6n-\nnen, benachrichtigen Sie uns bitte rechtzeitig.\u201c\nIch denke, die Zahl derjenigen Menschen, die doch lieber\nschwarz fernsehen, was Sie nicht w\u00fcnschen, wird eher\nnoch zunehmen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Von der CDU-Fraktion w\u00fcnscht Herr Abg.\nDr. Gr\u00fcning das Wort.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nMeine Damen und Herren, beachten Sie bitte, dass ich\nHerrn Dr. Gr\u00fcning das Wort gegeben habe. Ich habe es\nnicht Ihnen allen zur fr\u00f6hlichen Unterhaltung erteilt.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Herr Adamczyk, eigentlich wollte ich nur das\nSchlusswort sprechen. Aber das, was Sie hier geboten\nhaben, \u00fcberbot das, was Herr Hilker sonst zu sagen pflegt,\num ein Betr\u00e4chtliches.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n\u2013 Ja, Herr Porsch, Sie haben mal wieder eine sch\u00f6ne\ndumme Klugheit gesagt. Das ist ja Ihre St\u00e4rke.\nDas, was Sie gesagt haben, geht an dem Kernproblem\nv\u00f6llig vor\u00fcber. Es geht zum einen an der Funktion des\nParlamentes vor\u00fcber. Selbstverst\u00e4ndlich k\u00f6nnen wir nahe-\n\nzu jeden Antrag im Ausschuss behandeln und uns Exper-\nten einladen. Das gilt auch f\u00fcr die Staatsregierung, die\nKompetenz besitzt.\nDie Antr\u00e4ge haben aber selbstverst\u00e4ndlich das Ziel, die\n\u00d6ffentlichkeit mit einer Problematik vertraut zu machen\nund diese Probleme von m\u00f6glichst verschiedenen Seiten\nzu beleuchten, um ein politisches Interesse zu erwecken\nund gegebenenfalls Unzul\u00e4nglichkeiten abzuhelfen.\nDas, was bei Ihnen \u00fcberhaupt nicht ber\u00fccksichtigt worden\nist, ist die Staatsferne des Rundfunks. Sie geben der Staats-\nregierung Aufgaben, die eindeutig nicht der Staatsregie-\nrung zukommen, sondern die nach unserer verfassungs-\nm\u00e4\u00dfigen Ordnung den \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk-\nanstalten bzw. den daf\u00fcr vorgesehenen Anstalten wie der\nGEZ zu \u00fcbertragen sind. Das ist der eine Punkt.\nIch darf Sie darauf aufmerksam machen, dass die populis-\ntische Ablehnung des Rundfunkgeb\u00fchrenstaatsvertrages\nbzw. des F\u00fcnften Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrages\ndurch die PDS eben v\u00f6llig au\u00dfer Acht gelassen hat, dass es\nhierbei eine juristische Besonderheit gibt, n\u00e4mlich die\nUrteile des Bundesverfassungsgerichtes.\nEs hei\u00dft, haupts\u00e4chlich soziale Gr\u00fcnde k\u00f6nnten f\u00fcr eine\nAblehnung geltend gemacht werden. Der Antrag \u2013 ich\nwerde das zum Schlusswort sagen \u2013 verfolgt eben den\nZweck, diese sozialen Gr\u00fcnde dort, wo wir sie geltend\nmachen k\u00f6nnen, n\u00e4mlich bei der Rundfunkgeb\u00fchrenbe-\nfreiung, geltend zu machen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. Gr\u00fcning, ge-\nstatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Ja, Frau Pr\u00e4sidentin.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Abgeordneter, Sie haben ge-\nrade wider besseres Wissen behauptet, dass die PDS \u2013 \u2013\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Herr Abgeordneter, das ist eine Un-\nterstellung in Ihrer Frage. Das m\u00f6chte ich aber zur\u00fcck-\nweisen.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Nein. Ich darf doch sagen, was ich\nmeine. Ich habe Ihnen gar nichts unterstellt. Ich habe ge-\nsagt: wider besseres Wissen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte jetzt, Herr\nDr. Gr\u00fcning, keine Zwiegespr\u00e4che zu f\u00fchren. Sie antwor-\nten dann auf die Frage, auch \u00fcber Ihre Befindlichkeiten.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Meine Meinung werde ich doch\nwohl zur Grundlage meiner Anfrage machen k\u00f6nnen.\nHerr Gr\u00fcning, wenn Sie Fraktionsvorsitzender werden\nwollen, m\u00fcssen Sie noch viel lernen zum Parlamentaris-\nmus.\n\n(Beifall und Heiterkeit bei der PDS)\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Herr Porsch, wenn ich Fraktionsvor-\nsitzender w\u00e4re, dann nicht so ein schlechter wie Sie.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Na ja, das k\u00e4me auf den Wettbe-\nwerb an. Ich w\u00fcrde mich gern mit Ihnen messen; mit\nHerrn H\u00e4hle ist es schon langweilig.\n\n(Vereinzelt Heiterkeit bei PDS und SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 19. Januar 2001\n\n2233\n\n\n\nHerr Gr\u00fcning, ich frage Sie, nachdem Sie behauptet haben\n\u2013 wie ich meine, wider besseres Wissen \u2013, dass die PDS-\nFraktion aus populistischen Gr\u00fcnden gegen den Rund-\nfunkstaatsvertrag und gegen die Rundfunkgeb\u00fchrener-\nh\u00f6hung gestimmt hat, ob Ihnen bekannt ist, dass auch in\nIhrer Fraktion mehrere Mitglieder gegen diesen Rund-\nfunkstaatsvertrag und gegen diese Geb\u00fchrenerh\u00f6hung ge-\nstimmt haben. Ich frage Sie, ob das andere Gr\u00fcnde waren\nals populistische.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Verehrter Herr Prof. Porsch!\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Danke!)\n\nWenn eine Fraktion sich nahezu in ihrer Mehrheit f\u00fcr\netwas entscheidet, dann geschieht das in der CDU-Frak-\ntion aus rationalen Gr\u00fcnden.\n\n(Ah-Rufe von der SPD)\n\nIhre PDS-Fraktion hat sich ja mehrheitlich dagegen ent-\nschieden, allerdings wider alle Vernunft. Wenn man sich\nwider alle Vernunft f\u00fcr etwas entscheidet, macht man das\nzumeist aus populistischen Gr\u00fcnden, denn ansonsten g\u00e4be\nes \u00fcberhaupt keine Gr\u00fcnde. Ich m\u00f6chte Ihnen ja nicht\nunterstellen, dass Sie v\u00f6llig sinnlos handeln, verehrter\nHerr Prof. Porsch. Bei dem einzelnen Abgeordneten ist das\nschwieriger. Er hat Wahlkreisinteressen zu ber\u00fccksichti-\ngen. Er w\u00e4gt dies und jenes ab und manchmal entscheidet\ner singul\u00e4r und ber\u00fccksichtigt nicht alle Umst\u00e4nde. Das\nkann man dem einzelnen Abgeordneten weder ver\u00fcbeln\nnoch untersagen. Aber wenn eine Fraktion den Bereich der\nRationalit\u00e4t verl\u00e4sst, dann wird das f\u00fcr die Demokratie\nau\u00dferordentlich gef\u00e4hrlich. Ich w\u00fcnsche der PDS-Fraktion\netwas mehr Rationalit\u00e4t. Das w\u00fcrde diesem Parlament\nund unserem Land sehr zugute kommen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. Gr\u00fcning, ge-\nstatten Sie eine weitere Zwischenfrage?\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU:  Ich wurde zwar letztens nicht zuge-\nlassen, Herr Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Von mir?\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU:  Ja, Sie haben letztens meine sch\u00f6ne\nFrage nicht zugelassen. Aber ich will mich nicht revanchie-\nren.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Also, Herr Abg. Dr.\nGr\u00fcning.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Gr\u00fcning, da will ich mich\nausdr\u00fccklich entschuldigen und versprechen, dass ich in\nZukunft alle Ihre Zwischenfragen zulassen werde.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Ich wollte n\u00e4mlich bei Ihrer letzten\nRede mit Ihnen \u00fcber Mythologie diskutieren. Und dem\nhaben Sie sich entzogen. Ihr mythologisches Wissen war\nanscheinend nicht so tief wie das meine.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Da habe ich die Chance vertan, den\nSieg davonzutragen, als ich diese Frage nicht zugelassen\nhabe.\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\nHerr Gr\u00fcning, ich w\u00fcrde Sie nur fragen wollen, ob Sie in\nZukunft bereit sind, wenn Sie der PDS-Fraktion unterstel-\nlen, wider alle Vernunft und aus nicht rationalen Gr\u00fcnden\ngehandelt zu haben, anzumerken, dass das Ihre Meinung\nist, aber nicht schon die Tatsache selbst, so wie ich das\nauch mit dem ,,wider besseres Wissen\u201c vorhin bei Ihnen\ngemacht habe.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Verehrter Herr Prof. Porsch! Selbst-\nverst\u00e4ndlich ist das meine Meinung. Da ich der PDS-Frak-\ntion nicht angeh\u00f6re und hoffentlich nie angeh\u00f6ren werde,\nkann ich nat\u00fcrlich Ihren inneren Entscheidungsprozess\nnicht ausreichend beurteilen. Ich muss also nach den Tat-\nsachen, die mir vorliegen, und nach dem \u00e4u\u00dferen An-\nschein, wie ich ihn empfinde, urteilen und kann die tiefe-\nren Beweggr\u00fcnde nicht in Einzelheiten nachvollziehen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nProf. Dr. Porsch, PDS: Unsere Gesch\u00e4ftsordnung \n\nw\u00fcrde das verhindern.)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich gebe das Wort der\nSPD-Fraktion und darf dazu Herrn Abg. Dr. Kunckel bit-\nten.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: \nHerr Kunckel, Sie sind schon ein Mythos.)\n\nDr. Kunckel, SPD: Werte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Liebe Kollegin Bellmann, ich hatte\nschon, ohne Sie desavouieren zu wollen, bef\u00fcrchtet, dass\nich die m\u00f6glicherweise letzte fachpolitische Auseinander-\nsetzung heute ohne Herrn Gr\u00fcning f\u00fchren muss, denn es\nbesteht immerhin die M\u00f6glichkeit, dass er Fraktionsvorsit-\nzender wird und dann in die Niederungen der Medien-\npolitik nicht mehr hinuntersteigt.\nEs besteht allerdings auch die M\u00f6glichkeit, dass wir uns\nweiter streiten werden. Da muss ich allerdings gleich hin-\nzuf\u00fcgen, ohne einen Irrtum zu provozieren: Ich strebe\nnicht an, noch einmal Fraktionsvorsitzender zu werden.\nDas hei\u00dft also, wir diskutieren dann nur, wenn Sie me-\ndienpolitischer Sprecher bleiben.\nNun zur Sache selbst. Frau Pr\u00e4sidentin hat schon den An-\ntrag ,,Rundfunkgeb\u00fchrenbefreiungstatbest\u00e4nde\u201c \u2013 in der\nTat ein langes Wort \u2013 genannt. In diesem Antrag bedr\u00e4ngt\ndie CDU-Fraktion die Staatsregierung, die \u2013 das n\u00e4chste\nlange Wort \u2013 S\u00e4chsische Rundfunkgeb\u00fchrenbefreiungsver-\nordnung zu \u00fcberpr\u00fcfen, zu \u00fcberarbeiten und gegebenen-\nfalls neue Tatbest\u00e4nde f\u00fcr die Befreiung von B\u00fcrgerinnen\nund B\u00fcrgern aufzunehmen und in einem zweiten Teil dies\ndurch geeignete Ma\u00dfnahmen \u2013 Kollegin Bellmann, da teile\nich Ihre Meinung, ich werde das dem Mitteldeutschen\nRundfunk auch mitteilen \u2013 gemeinsam mit dem Mittel-\ndeutschen Rundfunk oder auch mit der Geb\u00fchreneinzugs-\nzentrale in geeigneter Form den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern\nplausibel zu machen.\nDass dies m\u00f6glich ist, vollzieht sich auf der Basis des so\ngenannten Rundfunkgeb\u00fchrenstaatsvertrages, den wir\ndurch Ratifizierung in diesem Hause zu s\u00e4chsischem Recht\nerhoben haben. Dort hei\u00dft es im Artikel 6, dass erstens aus\nsozialer Indikation und aus Billigkeitsgr\u00fcnden Befreiun-\ngen durchgef\u00fchrt werden, dass weiterhin zweitens An-\nstalten, zum Beispiel Betriebe, Unternehmungen, aber in\nbesonderer Weise hervorgehoben Krankenh\u00e4user, Alten-\nwohnheime, Altenpflegeheime, Altenheime befreit werden\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 19. Januar 2001\n\n2234\n\n\n\nk\u00f6nnen, unter bestimmten Voraussetzungen allgemein bil-\ndende Schulen und Berufsschulen, und dass dazu ein An-\ntrag notwendig ist.\nDann kommt dort ein entscheidender Punkt: dass diese\nRundfunkgeb\u00fchrenbefreiungsverordnungen der deut-\nschen L\u00e4nder gleich sein sollen. Das war der Aha-Effekt\nw\u00e4hrend der Anh\u00f6rung zum Rundfunkstaatsvertrag. ,,Sol-\nlen\u201c wird juristisch \u2013 ich bin kein Jurist \u2013 so interpretiert,\ndass sie nicht gleich sein m\u00fcssen, aber auch nicht x-belie-\nbig unterschiedlich sein k\u00f6nnen, sondern dass bei triftigem\nGrund Abweichungen m\u00f6glich sind. Nun k\u00f6nnte ein solch\ntriftiger Grund in der Tat sein, dass das Einkommens-\nniveau der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Ostdeutschland\nsowohl real als auch nominal \u2013 macht man nur eine in-\ntegrative Betrachtung, das hei\u00dft, nimmt man einen Mittel-\nwert \u00fcber alles \u2013 in der Tat bei 80 bis 90 % des West-\nniveaus liegt. Nun ist es allerdings so, dass ausgerechnet\nhier in Sachsen und auch in anderen ostdeutschen L\u00e4n-\ndern \u2013 das wurde hier bereits gesagt \u2013 die Anzahl der\nbefreiten B\u00fcrger, also der von Rundfunkgeb\u00fchren befrei-\nten B\u00fcrger \u2013 die andere Zahl ist gr\u00f6\u00dfer \u2013 tats\u00e4chlich im\nOsten kleiner ist als im Westen.\nNun k\u00f6nnte man erstens denken, dass es viele Leute gibt,\ndie sich scheuen, eine vom Gesetzgeber ihnen rechtm\u00e4\u00dfig\nzustehende Leistung zu empfangen bzw. keine Befreiung\nzu beantragen \u2013 ich will durchaus in Rechnung stellen,\ndass es so was gibt \u2013, es k\u00f6nnte zweitens allerdings auch\nan der integrativen Betrachtung der Einkommensverh\u00e4lt-\nnisse liegen. Es k\u00f6nnte auch der Fall eintreten, dass gerade\nim unteren Segment aufgrund unterschiedlicher Biogra-\nfien w\u00e4hrend der DDR-Zeit weniger als im Westen und\nzum Beispiel in Baden-W\u00fcrttemberg solche B\u00fcrger leben,\ndenen eine Befreiung zusteht. Das m\u00fcsste man untersu-\nchen. Wenn ich die Antwort von Herrn Staatsminister de\nMaizi\u00e8re richtig gelesen habe, will man dies auch versu-\nchen.\nIch m\u00f6chte Folgendes anregen, ohne einen \u00c4nderungs-\nantrag zu stellen.\nWenn man diese s\u00e4chsische Rundfunkgeb\u00fchrenbefrei-\nungsverordnung durchliest, stellt man fest, dass sie wenig\ngeeignet ist, sie, wenn man nicht zw\u00f6lf Semester Verwal-\ntungswissenschaften studiert hat, sofort zu verstehen. Ich\nm\u00f6chte also dazu anregen, dass die Rundfunkreferenten,\nwenn sie in der St\u00e4ndigen Arbeitsgruppe Geb\u00fchrenbefrei-\nung \u2013 das ist ja nicht die einzige \u2013 in Zukunft \u00fcber die\nTatbest\u00e4nde nachdenken, auch dar\u00fcber nachdenken soll-\nten, wie man diese Tatbest\u00e4nde auf einer schlichten DIN-\nA4-Seite unterbringen kann \u2013 ich w\u00fcrde mich anheischig\nmachen, dies zu formulieren \u2013, damit sie auch ein norma-\nler B\u00fcrger versteht. Vielleicht gelingt es nicht ganz auf\neiner DIN-A4-Seite, aber es m\u00fcssen nicht f\u00fcnf DIN-A4-Sei-\nten sein. Dann k\u00f6nnte man das in geeigneter Form allen\nB\u00fcrgern dieses Landes zug\u00e4nglich machen.\nIch k\u00f6nnte mir vorstellen, dass man das, was im Rund-\nfunkgeb\u00fchrenstaatsvertrag geregelt ist \u2013 ich h\u00f6re gleich\nauf, Kollegin Schwarz \u2013, nicht unbedingt wiederholen\nmuss. Ich k\u00f6nnte mir vorstellen, dass zun\u00e4chst die Behin-\nderten aufgef\u00fchrt werden \u2013 das ist ohne Zweifel so \u2013, dass\nman dann neue Tatbest\u00e4nde erw\u00e4hnt \u2013 Sie hatten unter\nanderem Dialysepatienten genannt \u2013, dass man danach die\nInstitutionen nennt und schlie\u00dflich eine Obergrenze des\nEinkommens fixiert, wobei derjenige, der darunter liegt,\nkeine Geb\u00fchren bezahlen muss. Das w\u00e4re eigentlich alles.\nHinzu kommen sollte der Hinweis, wo man das entspre-\nchend zu beantragen hat.\n\nIch bitte Sie in diesem Sinne auf die Rundfunkreferenten\neinzuwirken und hoffe, dass das bald geschieht; denn die\nn\u00e4chste Rundfunkgeb\u00fchrenbefreiungsverordnung nach\ndieser Geb\u00fchrenperiode wird sicherlich ganz anders aus-\nsehen, weil wir wesentliche \u00c4nderungen bei den Rund-\nfunkgeb\u00fchren erwarten d\u00fcrfen.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Gibt es noch Redebedarf? \u2013 Herr Staatsminister de\nMaizi\u00e8re, bitte.\n\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister und Chef der Staatskanz-\nlei: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und\nHerren! Herr Abg. Kunckel, ich m\u00f6chte Ihr Angebot gerne\naufgreifen und Sie ermuntern, wenn Sie daf\u00fcr kein Hono-\nrar nehmen \u2013 sonst k\u00f6nnen wir auch dar\u00fcber reden \u2013, das\neinmal auf einem Faltblatt zu versuchen. Ich sage Ihnen\nzu, dass wir das nicht nur ernsthaft pr\u00fcfen, Herr Porsch,\nsondern nach Ma\u00dfgabe dessen, was m\u00f6glich ist, sehr gerne\n\u00fcbernehmen. Vielleicht k\u00f6nnen wir auch ein Sternchen mit\ndem Vermerk darunter machen: ,,Das Faltblatt ist entstan-\nden unter Mitarbeit des Abgeordneten Kunckel\u201c, so die\nStaatsferne das zul\u00e4sst. Also, ich sehe dem mit Freude ent-\ngegen.\nMeine Damen und Herren, ein Punkt ist in der Debatte\nnoch nicht erw\u00e4hnt worden und das ist eine schlechte\nNachricht. Sachsen hat n\u00e4mlich nicht nur eine geringere\nQuote bei den Befreiungstatbest\u00e4nden, sondern auch die\nh\u00f6chste Quote bei den Schwarzsehern. Ich vermute da\neinen ganz gewissen Zusammenhang.\n\n(Unruhe)\n\nEs k\u00f6nnte n\u00e4mlich sein, dass ein erheblicher Anteil derer,\ndie jetzt schwarz sehen, in Wahrheit geb\u00fchrenbefreit sind.\nDeswegen ist es, glaube ich, sinnvoll, diese Informations-\nkampagne auch so zu gestalten, dass diejenigen, die jetzt\nschwarz sehen, demn\u00e4chst nicht rot sehen, sondern ihre\nGeb\u00fchren anmelden und m\u00f6glichst gleich mit einem Be-\nfreiungsantrag versehen. Jedenfalls k\u00f6nnte ich mir vorstel-\nlen, dass das eine M\u00f6glichkeit w\u00e4re.\nFrau Bellmann, Sie haben den MDR um Mitarbeit gebeten.\nIch halte es wie Sie f\u00fcr eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, dass der\nMDR daran mitwirkt. Ich k\u00f6nnte mir sogar vorstellen,\ndass er es im Rahmen seines eigenen Programms macht\nund nicht nur am Rande. Die ersten Signale, die wir dazu\nhaben, sind positiv.\nEs gibt einen Punkt beim MDR, den wir beanstanden und\nden wir auch selber regeln k\u00f6nnen, Herr Kunckel. Das ist\nfolgender Fall: Mit der Begr\u00fcndung mangelnder Glaub-\nw\u00fcrdigkeit verweigert der MDR Personen, deren Einkom-\nmen zwar unter dem Regelsatz der Sozialhilfe liegt, die\naber Sozialhilfeleistungen nicht beantragen oder noch\nnicht in Anspruch genommen haben, die Befreiung von\nder Rundfunkgeb\u00fchr. Das finde ich so nicht in Ordnung.\nDa muss man \u00fcber ein Verfahren nachdenken, das den\nMDR dazu bringt seine Praxis zu \u00e4ndern. Daf\u00fcr werden\nwir sorgen.\nIch m\u00f6chte etwas Wasser in den Wein all derer gie\u00dfen, die\nsich jetzt Befreiungstatbest\u00e4nde ausdenken. Jeder Befrei-\nungstatbestand, der zu einem R\u00fcckgang der Einnahmen\nbei den \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunkanstalten f\u00fchrt, er-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 19. Januar 2001\n\n2235\n\n\n\nh\u00f6ht gegebenenfalls die Notwendigkeit die Geb\u00fchren zu\nerh\u00f6hen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Nein!)\n\n\u2013 Jedenfalls, Herr Porsch, rechnet die KEF aus, dass die\nbisherigen Befreiungen \u2013 allerdings betrifft das auch Er-\nm\u00e4\u00dfigungen f\u00fcr Hotels und \u00c4hnliches \u2013 jeden Geb\u00fchren-\nzahler heute bereits 2,20 DM pro Monat kosten. Da es beim\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk immer einen Zusammen-\nhang zwischen Einnahmen, Ausgaben und Geb\u00fchrenh\u00f6he\ngibt, wie wir im letzten Jahr alle debattiert haben, sollten\nwir uns wirklich darauf konzentrieren, die sozialen Tatbe-\nst\u00e4nde durchzuforsten und dort zu helfen. Wir sollten uns\naber nicht einen B\u00e4rendienst erweisen, indem wir jede\nMenge Befreiungstatbest\u00e4nde einf\u00fchren \u2013 einmal unter-\nstellt, die anderen L\u00e4nder w\u00fcrden mitmachen \u2013 und\nhinterher die anderen Geb\u00fchrenzahler die zus\u00e4tzlichen\nGeb\u00fchrenrechnungen bezahlen lassen, nach welchem Ver-\nfahren auch immer. Das kann nicht richtig sein. Also ist\nhier ma\u00dfvolles, aber auch energisches Handeln angesagt\nund das wollen wir gerne tun.\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Dr. Gr\u00fcning von\nder CDU-Fraktion, Sie halten jetzt das Schlusswort.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Der Herr Staatsminister hat au\u00dferordentlich oft\nvon Schwarzsehen gesprochen. Da wurde ich gefragt, ob\ndas etwas mit der CDU zu tun habe. Ich konnte meine\nKollegen aber beruhigen. Die S\u00e4chsische Union sieht gar\nnicht schwarz.\nHerr Kunckel, es ist so: Wir haben uns mit Frau Bellmann\ndie Verordnung angeschaut und fanden sie ganz verst\u00e4nd-\nlich. Es kann aber sein, dass wir schon zu weit von der\nBeh\u00f6rdensprache infiziert worden sind und nicht mehr die\nSpontanit\u00e4t, Frische und Volksn\u00e4he der Opposition besit-\nzen. Wir werden in uns gehen und sehen, ob wir hier von\nIhnen lernen k\u00f6nnen.\n\nAber Spa\u00df beiseite.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das ist doch kein Spa\u00df!)\n\n\u2013 Ja, ernst war das auch. Spa\u00df und Ernst k\u00f6nnen wir beide\nmiteinander verbinden, nicht wahr, Herr Porsch?\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: \nWenn Sie mitmachen, Herr Gr\u00fcning!)\n\n\u2013 Ja, ich mache immer mit, das wissen Sie doch! Ich beant-\nworte doch alle Ihre Zwischenfragen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Ja, aber schlecht!)\n\n\u2013 Schlecht? Das k\u00f6nnen Sie doch nicht sagen.\nAlso, meine Damen und Herren, wir haben eine Geb\u00fch-\nrenerh\u00f6hung beschlossen. Das birgt nat\u00fcrlich auch die\nPflicht in sich, daf\u00fcr zu sorgen, dass keine unangemesse-\nnen sozialen Belastungen entstehen. Deswegen dieser An-\ntrag auf eine nochmalige \u00dcberpr\u00fcfung und \u2013 was noch\nwichtiger ist \u2013 eine Information der Bev\u00f6lkerung. Wenn\nder MDR diese nicht ausreichend durchf\u00fchrt, dann muss\ndie Staatsregierung hier helfend eingreifen. Das ist uns\nsehr wichtig.\nHerr Staatsminister, noch etwas auf den Weg: Der Antrag\nimpliziert nat\u00fcrlich auch, dass gemeinsam mit den ande-\nren Bundesl\u00e4ndern grunds\u00e4tzlich \u00fcber die k\u00fcnftigen For-\nmen erstens von Geb\u00fchrenerhebung und zweitens von Ge-\nb\u00fchrenbefreiung nachgedacht werden sollte.\nIch bitte \u00fcber den Antrag abstimmen zu lassen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Das tue ich jetzt auch,\nHerr Abg. Dr. Gr\u00fcning.\nWer dem Antrag der CDU-Fraktion ,,Rundfunkgeb\u00fchren-\nbefreiungstatbest\u00e4nde\u201c, Drucksache 3/3089, zustimmt,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstim-\nmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Die Drucksache\n3/3089 hat der S\u00e4chsische Landtag einstimmig beschlos-\nsen. Der Tagesordnungspunkt 6 ist beendet.\nMeine Damen und Herren! Wir treten ein in\n\nTagesordnungspunkt 7\n\n\u2013 Perspektive des Hannah-Arendt-Institutes f\u00fcr Totalitarismusforschung\nDrucksache 3/2775, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Situation des Hannah-Arendt-Instituts\nDrucksache 3/2772, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen werden sicherlich ausnahmslos an der\nAussprache teilnehmen. Ich lege die Reihenfolge fest: PDS,\nCDU, SPD, CDU und Staatsregierung.\n\nDie PDS-Fraktion hat zun\u00e4chst das Wort. Ich darf Sie bit-\nten, Herr Abg. Prof. Dr. Bramke.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Es ist Zufall, dass ich wieder die Schlussde-\nbatte einer Plenarsitzung an einem Freitag er\u00f6ffne, wieder\nmit einem Thema, das das Verh\u00e4ltnis von Politik und Ge-\nschichte zum Gegenstand hat. Es ist wiederum ein ernstes\nThema. Ich kann nur in dankbarer Erinnerung an die\nErnsthaftigkeit, mit der Sie sich dem Thema ,,Gedenkst\u00e4tte\nTorgau\u201c zugewandt hatten, nochmals um den gleichen\nErnst bitten.\n\nEs ist auch Zufall, dass, als die PDS ihren Antrag ,,Perspek-\ntive des Hannah-Arendt-Institutes f\u00fcr Totalitarismusfor-\nschung\u201c auf die Tagesordnung setzte, fast gleichzeitig \u2013\nich glaube, zwei Tage sp\u00e4ter \u2013 die Professoren der Philoso-\nphischen Fakult\u00e4t der Technischen Universit\u00e4t Dresden\nsich mit dem gleichen Thema und auch in gleicher Ten-\ndenz befassten.\n\nWenn es hier den Verdacht gibt, die Philosophische Fakul-\nt\u00e4t und die PDS-Fraktion h\u00e4tten sich verschworen, um die\nStaatsregierung aus dem Sattel zu heben, dann dementiere\nich diese Vermutung. Diese Gefahr besteht f\u00fcr die Staats-\nregierung nicht.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Die reitet ohne Sattel!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 19. Januar 2001\n\n2236\n\n\n\nEs f\u00e4llt auf, dass in den Antworten der Staatsregierung, f\u00fcr\ndie Minister Prof. Meyer verantwortlich zeichnet, sowohl\nauf unseren wie auf den \u00e4hnlich intendierten Antrag der\nSPD-Fraktion, eine politische Einflussnahme des Ministers\nund seines Hauses entschieden verneint und stattdessen\nder Wille betont wird, an der wissenschaftlichen Unabh\u00e4n-\ngigkeit des Instituts nicht r\u00fctteln zu lassen und daf\u00fcr zu\nsorgen, dass dessen volle Leistungsf\u00e4higkeit wiederherge-\nstellt wird.\nNun zielen aber die besorgten Wortmeldungen der \u00d6ffent-\nlichkeit wegen einer politischen Indienstnahme des Han-\nnah-Arendt-Instituts nirgendwo auf entsprechende Aktivi-\nt\u00e4ten des SMWK oder von Minister Meyer, sondern viel-\nmehr auf Aktivit\u00e4ten, die vom Kuratoriumsvorsitzenden\nMinister Dr. R\u00f6\u00dfler ausgehen. Und \u00fcberhaupt wird die\nVerantwortung der Staatsregierung insgesamt, nicht aber\ndie eines Ministeriums oder eines Ministers, angemahnt.\nUnd da machen die Antworten ein wenig ratlos und man\nk\u00f6nnte fast annehmen, Herr Dr. R\u00f6\u00dfler geh\u00f6re nicht zur\nStaatsregierung.\n\u00c4hnlich irritiert wurde ich schon vor ungef\u00e4hr einem hal-\nben Jahr in der Diskussion mit einer Besuchergruppe, an\nder auch Kollege Leroff teilnahm. Ich sprach davon, dass\nes durchaus Ausgrenzungstendenzen gegen\u00fcber der PDS-\nFraktion durch die CDU-Fraktion gibt, und verwies dabei\nauf das Zurechtstutzen der Gesch\u00e4ftsordnung nach dem\nWillen der CDU, das einen Platz eines PDS-Mitglieds im\nKuratorium unm\u00f6glich machte, dass hierbei eben doch die\nCDU diese Ausgrenzung betrieben habe. Da erwiderte mir\nKollege Leroff: Das sei nicht Dr. R\u00f6\u00dfler als Mitglied der\nFraktion gewesen, sondern er habe in seiner pers\u00f6nlichen\nVerantwortung als Abgeordneter so gehandelt.\nJetzt frage ich mich: Wenn Herr Dr. R\u00f6\u00dfler hier nicht als\nMitglied der Staatsregierung und auch nicht als Mitglied\nder Fraktion der CDU sitzt und f\u00fcr diese spricht und han-\ndelt, warum sitzt er dann \u00fcberhaupt hier?\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Die Frage ist gut!)\n\nZu erkl\u00e4ren hat heute hier die Staatsregierung und nicht\nallein das fachlich zust\u00e4ndige Ministerium, wie die in der\n\u00d6ffentlichkeit von kompetenter Seite erhobenen Vorw\u00fcrfe\nder politischen Einflussnahme zu entkr\u00e4ften sind und wie\nein f\u00fcr allemal eine solche zu verhindern ist.\nDabei ist daran zu erinnern, dass wir schon vor reichlich\neinem Jahr hier vor das gleiche Problem gestellt worden\nwaren. Es ging damals \u2013 ich erinnere noch einmal \u2013 um die\nAuseinandersetzung mit Lothar Fritze und dessen Mei-\nnung \u00fcber die Rolle, die Georg Elser als Attent\u00e4ter 1939\ngespielt habe, und die Auffassungen zum deutschen\nWiderstand, die zu gro\u00dfer Erregung in der \u00d6ffentlichkeit\nder Bundesrepublik f\u00fchrten.\nEs geht weiter um die in der Satzung nicht vorgesehene\nInstallierung eines zweiten stellvertretenden Direktors und\num die grobschl\u00e4chtige Sicherung der alleinigen CDU-Re-\npr\u00e4sentanz unter den Parteivertretern im Kuratorium.\nDie Rechtfertigungen fielen kl\u00e4glich aus. Die von der\nOpposition und au\u00dferhalb des Landtages ge\u00e4u\u00dferten Be-\nf\u00fcrchtungen weiterer politischer Eingriffe wurden im\nFr\u00fchherbst 2000 \u00fcbertroffen \u2013 deutlich \u00fcbertroffen. Das\nKuratorium best\u00e4tigte nicht die Verl\u00e4ngerung des Arbeits-\nvertrages von Prof. Henke \u00fcber das Jahr 2002 hinaus. Die-\nsen Vorgang und wie er zustande kam hat der Historiker-\nverband der Bundesrepublik mit gro\u00dfer Mehrheit w\u00e4h-\nrend seines Historikertages in einer Entschlie\u00dfung als\n\ninternational un\u00fcblich bezeichnet; auch ein ganz seltener\nVorgang.\nDie Vertretung der Historiker der Bundesrepublik forderte\ngleichzeitig den Landtag auf, f\u00fcr die wissenschaftliche\nUnabh\u00e4ngigkeit des von ihm auf den Weg gebrachten\nInstituts zu sorgen. Und hier liegt das Kernproblem, die\nErkl\u00e4rung daf\u00fcr, warum in der deutschen und zum Teil\ninternationalen \u00d6ffentlichkeit ein vergleichsweise kleines\nInstitut in Dresden, das sich \u2013 in Anf\u00fchrungszeichen \u2013\n,,nur mit Geschichte befasst\u201c, so viel Aufmerksamkeit er-\nregt: Es ist der feste Eindruck entstanden, dass hier zum\nersten Mal in der Geschichte der Bundesrepublik eine wis-\nsenschaftliche Einrichtung zum politischen Instrument ge-\nmacht werden soll.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sehr richtig!)\n\nDazu wurden interessante \u00dcberlegungen in der ,,Frankfur-\nter Allgemeinen Zeitung\u201c ge\u00e4u\u00dfert, etwa dass es im Osten\nDeutschlands, in der DDR, \u00fcblich gewesen ist, Wissen-\nschaft durch Politik in den Dienst zu nehmen, und dass\ndeshalb m\u00f6glicherweise auch eine geringere Sensibilit\u00e4t im\nOsten herrsche. Aber es ist dabei auch anzumerken, dass\noffenkundig solche Indienstnahme seit einiger Zeit durch-\naus nicht nur im Osten und von Vertretern, die schon seit\nJahrzehnten im Osten leben, angestrebt wird. Daher auch\ndie Sorge.\nGeschichte wird gern von Politikern zur Legitimation be-\nnutzt, nicht nur in der DDR, auch in Demokratien; und das\nist durchaus legitim. Das wird \u00fcbrigens nicht selten auch\ndurch den Ministerpr\u00e4sidenten \u2013 und in recht geschickter\nWeise, wie anzuerkennen ist \u2013 gemacht. Nur, und das ist\ndas Problem, darf das nicht dazu f\u00fchren, dass von Politi-\nkern Institute zurechtgeschustert werden, die vielleicht\nwillig und von sich aus den Legitimationsbedarf erf\u00fcllen.\nEs geht also um die Freiheit der Wissenschaft und damit\num ein Grundprinzip der Demokratie.\nIch glaube, diese Sorge hat Kollege G\u00f6tzel nicht. Das ist\nvielleicht beruhigend, aber nur f\u00fcr ihn.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: \nNicht f\u00fcr uns!)\n\nDiese Sorge trieb auch die drei ehemaligen Mitglieder des\nWissenschaftlichen Beirates Ulrich von Hehl, Hans-G\u00fcnter\nHockerts und Christoph K\u00f6hler um,\n\n(G\u00f6tzel, CDU: Ich h\u00f6re Ihnen zu!)\n\nals sie protestierend ihr Mandat im Beirat niederlegten.\n\u00dcbrigens alles drei Kollegen, die eher als konservativ in\nihrer Grund\u00fcberzeugung eingesch\u00e4tzt werden.\nUnd diese Sorge um die Demokratie bestimmte auch die\nProfessoren der Philosophischen Fakult\u00e4t, als sie in ihrer\ngro\u00dfen Mehrheit vor einer Woche zu ihrer Stellungnahme\nkamen und dabei gegen die Nichtverl\u00e4ngerung des Ar-\nbeitsvertrages von Prof. Henke durch das Kuratorium,\nund zwar ohne vorherige Evaluation der wissenschaft-\nlichen Leistung und ohne Konsultation des Beirates, spra-\nchen. Das war umso befremdlicher, als allgemein, auch\nweit \u00fcber Sachsen hinaus, anerkannt wird, dass gerade\nunter Leitung von Prof. Henke das Hannah-Arendt-Insti-\ntut eine ernst zu nehmende wissenschaftliche Leistung\nvollbracht hat. Das wird auch von denen anerkannt, die\ndieser Theorie nicht unbedingt anh\u00e4ngen, zu denen ich\ngeh\u00f6re, die aber wissen, dass durchaus auf dieser Grund-\nlage ernsthaft gearbeitet werden kann.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 19. Januar 2001\n\n2237\n\n\n\nDeshalb sieht sich die PDS veranlasst zu fordern, diese\nwissenschaftliche \u00dcberpr\u00fcfung, diese wissenschaftliche\nEvaluierung der Arbeitsweise des Instituts unter der Lei-\ntung von Klaus-Dieter Henke vorzunehmen. Und das\nhei\u00dft auch, vorher noch den Beschluss des Kuratoriums\nzur\u00fcckzunehmen, den Arbeitsvertrag nicht zu verl\u00e4ngern.\nDie bisherigen Erkl\u00e4rungen, es handle sich nicht um ein\nAnzweifeln der wissenschaftlichen Leistung von Herrn\nHenke, sondern es gehe hier um atmosph\u00e4rische Prob-\nleme, die im zwischenmenschlichen Bereich liegen, sind\nnebul\u00f6s und v\u00f6llig unzureichend. Hier geht es um die\nArbeitsweise eines wissenschaftlichen Instituts.\nZweitens fordern wir ein zu kl\u00e4ren, warum das Kurato-\nrium nicht den Wissenschaftlichen Beirat konsultiert hat.\nEs geht hier immerhin um die Aufrechterhaltung des wis-\nsenschaftlichen Profils, die Leistungsf\u00e4higkeit und auch\ndarum, dass das Institut wirklich den Intentionen Hannah\nArendts verpflichtet ist.\nDrittens. Besteht der Vorwurf, den die Professoren der\nPhilosophischen Fakult\u00e4t der TU Dresden erhoben haben,\nzu Recht, dass das Kuratorium den Arbeitsplan beeinflusst\nhat?\nWir haben ja auch in einer Kleinen Anfrage gefragt, ob es\ndas Ziel der Staatsregierung ist, eventuell das Profil des\nHannah-Arendt-Instituts zu ver\u00e4ndern. Daraufhin und\nauch in der Antwort auf unseren Antrag hat die Staats-\nregierung verneint, dass es solche Absichten gibt und, wie\nes w\u00f6rtlich hei\u00dft: ,,Anders lautende Berichte in den Me-\ndien sind nicht zutreffend\u201c geantwortet.\nUm zum Schluss zu kommen: Wir glauben, es ist sehr\nwichtig f\u00fcr die Perspektive des Instituts, dass die hier an-\ngesprochenen Fragen von der Staatsregierung eindeutig\nbeantwortet werden. Aber es ist nicht nur wichtig f\u00fcr die\nPerspektive des Instituts. Es geht hier \u2013 ich wiederhole es \u2013\num Kernprobleme des Verh\u00e4ltnisses von Wissenschaft und\nPolitik und damit um Grundfragen der Demokratie.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Den n\u00e4chsten Beitrag\nh\u00e4lt die CDU-Fraktion, Herr Abg. Dr. Gr\u00fcning.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Verehrter Herr Prof. Bramke, Sie sind Historiker\nund gebrauchen ab und an ganz gern gro\u00dfe Worte, wie\n,,Freiheit\u201c, ,,Demokratie\u201c usw. usf. Da Sie aber Historiker\nsind, wissen Sie nat\u00fcrlich, dass das mit den Worten so eine\nSache ist.\nWenn wir uns einmal \u00fcber die Historie des 19. Jahrhun-\nderts \u2013 sagen wir, nicht \u00fcber Toynbee, sondern \u00fcber Alexis\nde Tocqueville \u2013 unterhalten w\u00fcrden und ich in diesem\nZusammenhang sage: ,,Sie sind auch ein Demagoge\u201c,\ndann wissen Sie nat\u00fcrlich, dass man zu dieser Zeit darun-\nter einfach den Volksvertreter verstand. Wenn ich Ihnen\naber au\u00dferhalb des historischen Kontextes und an dieser\nStelle sagen w\u00fcrde \u2013 ich unterlasse das \u2013: ,,Sie sind ein\ngro\u00dfer Demagoge\u201c, dann w\u00fcrde das von verschiedenen\nIhrer Kollegen und auch unserer Kollegen v\u00f6llig anders\nverstanden werden. Hier haben wir einen Bedeutungs-\nwandel, aber auch sonst sind die Worte etwas schwieriger.\nHerr Porsch, wir haben uns \u2013 das ist Ihr Wort von da-\nmals \u2013 \u00fcber die ,,Doppelnatur\u201c des Herrn Staatsministers\nR\u00f6\u00dfler unterhalten. F\u00fcr Sie als Germanisten ist das Prob-\nlem der Doppelnatur ein gro\u00dfes Problem;\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nf\u00fcr Herrn Kunckel als Physiker ist es \u2013 zum Beispiel beim\nLicht, das eine Doppelnatur besitzt \u2013 kein so gro\u00dfes Prob-\nlem; f\u00fcr Herrn Bramke als Historiker ist es auch nicht ein\nso gro\u00dfes Problem. Wir hatten zum Beispiel eine Personal-\nunion zwischen Sachsen und Polen, indem der K\u00f6nig von\nSachsen f\u00fcr eine gewisse Zeit auch K\u00f6nig von Polen war.\n\n(Zuruf: Der Kurf\u00fcrst von Sachsen!)\n\n\u2013 Der Kurf\u00fcrst von Sachsen. \u2013 Ich bitte um Entschuldi-\ngung. Erst Napoleon hat ja den Sachsen \u2013 Gott sei es ge-\nklagt \u2013 die K\u00f6nigsw\u00fcrde gegeben. \u2013 Sie wissen doch ge-\nnau, dass das s\u00e4chsische Recht in Polen nicht galt, obwohl\nder Kurf\u00fcrst auch dort K\u00f6nig war.\nDas Recht des Herrn Staatsministers R\u00f6\u00dfler, auf das Sie\nimmer rekurrieren, gilt nat\u00fcrlich nicht im Hannah-Ah-\nrendt-Kuratorium. Dort sitzt n\u00e4mlich nicht Herr Staats-\nminister R\u00f6\u00dfler als Vertretung der Staatsregierung \u2013 das\ngibt es auch, denn wir haben eine Vertretung des SMWK\nmit Sitz und Stimme im Kuratorium \u2013, es sitzt dort gar\nnicht der Herr Staatsminister R\u00f6\u00dfler, sondern es sitzt der\nHerr Abgeordnete R\u00f6\u00dfler dort.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Das ist reiner Zufall! \u2013 \nZurufe von der PDS)\n\n\u2013 Ja, nat\u00fcrlich, wir reden \u00fcber die Doppelnatur, Frau Dok-\ntor. \u2013 Dort sitzt der Vertreter dieses Landtages und dort\nsitze ich auch nicht f\u00fcr die CDU, sondern ich sitze dort,\nvom gesamten Landtag als Vertreter im Hannah-Ahrendt-\nInstitut gew\u00e4hlt. Dass wir der CDU angeh\u00f6ren, das\nm\u00f6chte ich durchaus nicht verschweigen. Ich habe gar\nkeinen Grund, das zu verschweigen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. Dr.\nGr\u00fcning, gestatten Sie eine Zwischenfrage.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Ja, gern.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Abg. Dr. Gr\u00fcning, w\u00fcrden\nSie mir zustimmen, dass nach dem alten Statut des Han-\nnah-Ahrendt-Instituts neben dem Abg. R\u00f6\u00dfler, neben dem\nAbg. Gr\u00fcning auch noch ein Abgeordneter der PDS sitzen\nw\u00fcrde, h\u00e4tten Sie dieses Statut nicht ge\u00e4ndert? K\u00f6nnen Sie\nmir sagen, warum Sie es ge\u00e4ndert haben?\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Herr Abg. Porsch, ich habe das Statut\nnicht ge\u00e4ndert, das Statut kann ich gar nicht \u00e4ndern.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: \nDann hat es Herr R\u00f6\u00dfler ge\u00e4ndert.)\n\n\u2013 Nein, das hat er auch nicht getan. Das Statut kann weder\nder Abg. R\u00f6\u00dfler noch der Herr Staatsminister noch der\nAbg. Gr\u00fcning ver\u00e4ndern, das Statut ist nach Satzung zu\n\u00e4ndern. Die Satzung wird von der Mitgliederversamm-\nlung ver\u00e4ndert, und zwar auf schriftlichen Antrag bzw.\nwenn kein Widerspruch erfolgt, wenn kein Einzelmitglied\nder Mitgliederversammlung widerspricht. Diese Mitglie-\nderversammlung muss die Satzung mit Zweidrittelmehr-\nheit \u00e4ndern. In dieser Mitgliederversammlung sitzen nur\nzwei CDU-Mitglieder \u2013 das ist nicht einmal ein Viertel \u2013,\naber es sitzen einige ihrer Professorenkollegen dort, Herr\nPorsch.\nWenn Ihre Professorenkollegen \u2013 nach der Meinung von\nHerrn Prof. Bramke \u2013 nicht f\u00fcr die Freiheit der Wissen-\nschaft sorgen w\u00fcrden, dann w\u00e4re das bedauerlich. Aber\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 19. Januar 2001\n\n2238\n\n\n\nich habe nicht feststellen k\u00f6nnen, dass Ihre Professorenkol-\nlegen dort nicht f\u00fcr die Freiheit der Wissenschaft sorgen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. Dr.\nGr\u00fcning, gestatten Sie eine weitere Zwischenfrage?\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Ja, die gestatte ich.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Wir wollen mal nicht \u00fcber Profes-\nsoren philosophieren. Da hat K\u00f6nig August Ernst von\nHannover, als er Jacob und Wilhelm Grimm vertrieben\nhat, unter anderem etwas Bemerkenswertes gesagt. Das ist\njetzt aber nicht Beratungsgegenstand.\nStimmen Sie mir zu, dass die Initiative zu dieser Ver\u00e4nde-\nrung, die dazu f\u00fchrte, dass nun kein Abgeordentenkollege\nder PDS in dem Kuratorium sitzt, von Herrn Dr. R\u00f6\u00dfler\nausging?\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Da stimme ich Ihnen durchaus zu,\naber ich muss Ihnen auch widersprechen, weil sich die Ini-\ntiative nicht auf die Abgeordneten der PDS, sondern auf\ndie Vertreter des Landtages bezog. Ich war schon der Mei-\nnung, dass drei Vertreter des Landtages im Kuratorium\netwas viel sind, dass zwei durchaus reichen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: \nJa, wenn sie von der CDU sind.)\n\nWir haben im Simon-Dubnow-Institut auch zwei Vertre-\nter.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: \nDa waren Sie schon von Anfang an vorsichtig!)\n\n\u2013 Ich war da nicht Vorsitzender, nein.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: \n,,Vorsichtig\u201c habe ich gesagt.)\n\n\u2013 Vorsichtig. \u2013 Dorthin haben wir Ihren verehrten Herrn\nKollegen Bramke delegiert. Das ist also durchaus m\u00f6glich.\nWir sind nicht grunds\u00e4tzlich gegen die PDS, das k\u00f6nnen\nwir ja gar nicht, Herr Prof. Porsch.\nAu\u00dferdem \u2013 Herr Prof. Dr. Porsch, h\u00f6ren Sie mal zu \u2013\nhaben Sie, hat Ihre Partei 40 Jahre lang den Totalitarismus\ngelobt. Sie haben in h\u00f6chsten T\u00f6nen den stalinistischen\nTotalitarismus als h\u00f6chste Form der Menschheitsverwirk-\nlichung beschrieben und jetzt wollen Sie ausgerechnet in\ndas Totalitarismus-Institut. Also, so viel Masochismus h\u00e4t-\nte ich Ihnen gar nicht zugetraut.\n\n(Beifall und Heiterkeit bei der CDU \u2013 \nProf. Dr. Porsch, PDS: Also ging es doch um uns.)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. Dr.\nGr\u00fcning, es ist wieder das Bed\u00fcrfnis vorhanden, eine Zwi-\nschenfrage zu stellen. Wie sehen Sie das?\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Ich kriege Streit mit meinen Kollegen,\nweil ich dann so lange rede. Aber ich stimme zu.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Diese Redezeit wird\nIhnen ja nicht angerechnet.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Nein, aber meine Kollegen wollen\nnach Hause. Aber ich gestatte gern die Zwischenfrage.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Sie gestatten die Zwi-\nschenfrage gern. \u2013 Herr Prof. Dr. Porsch, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS:  Herr Dr. Gr\u00fcning, es geht um\ngrunds\u00e4tzliche Fragen, da sollen Ihre Kollegen hier blei-\nben. Diese Probleme m\u00fcssen wir hier in dem Hause aus-\ntragen. Selbst wenn es heiter klingt, geht es um etwas\nziemlich Ernstes.\nAber ich will Sie nur fragen, nachdem Sie mich des m\u00f6gli-\nchen Masochismus geziehen bzw. ihn mir unterstellt\nhaben \u2013 \u2013\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Also, wenn Sie die PDS in Person\nsind, dann haben Sie Recht.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: \u2013 dann, Herr Dr. Gr\u00fcning, muss es\nIhnen bei der Reduktion der Zahl der Mitglieder des Land-\ntages im Kuratorium am Ende doch konkret um die PDS\ngegangen sein. Stimmen Sie mir nach der Argumentation,\ndie Sie jetzt gerade gebracht haben, da nicht zu?\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Herr Prof. Porsch, erst einmal habe\nich noch nie festgestellt, dass Ihre Zwischenfragen etwas\nGrunds\u00e4tzliches betrafen. Aber das steht auf einem ande-\nren Blatt.\nIch will konkret antworten: Meine Entscheidungen be-\nruhen meist auf einer F\u00fclle von \u00dcberlegungen \u2013 im Gegen-\nsatz anscheinend zu den Ihren. Ein Umstand allein w\u00fcrde\nnie meine Entscheidung pr\u00e4gen k\u00f6nnen, sonst k\u00e4me sie\nmir etwas eindimensional vor. Dass das nat\u00fcrlich ein an-\ngenehmer Effekt ist, dass die PDS nicht unbedingt dort\nsein muss, da mache ich aus meinem Herzen keine M\u00f6r-\ndergrube. Aber an mir lag das auch nicht.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDer Entschluss fiel einstimmig und die anderen sieben\nKollegen sind anscheinend in Abw\u00e4gung der Argumente\nauch zu dem Ergebnis gekommen, dass diese Satzungs-\n\u00e4nderung vern\u00fcnftig ist. Sie ist auch vern\u00fcnftig.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das wollten wir doch h\u00f6ren;\nmehr wollten wir gar nicht.)\n\nDie politische Beeinflussung stand im Raum.\nMeine Damen und Herren! Ein Institut, das sich mit der\nTotalitarismusforschung besch\u00e4ftigt, steht nat\u00fcrlich nicht\nim politikfreien Raum, kann auch nicht im politikfreien\nRaum stehen. Alle Entscheidungen, die dort getroffen wer-\nden, und alle wissenschaftlichen Arbeiten, die dort ver-\n\u00f6ffentlicht werden, werden nat\u00fcrlich einer starken politi-\nschen Diskussion und den unterschiedlichen politischen\nAuffassungen ausgesetzt sein. Das ist ganz normal.\nHerr Prof. Bramke, Ihre Partei hat 40 Jahre lang vorgewor-\nfen, dass gewisse b\u00fcrgerliche Leute politikfrei seien. Sie\nhaben gesagt, dass es eine Politikfreiheit grunds\u00e4tzlich\nnicht gebe, dass jede Entscheidung nat\u00fcrlich auch politisch\nsei. Das habe ich von Ihnen in 40 Jahren gelernt und ich\nmuss sagen, ich halte das nicht grunds\u00e4tzlich f\u00fcr falsch.\nIch glaube nicht, dass jede Entscheidung politisch ist, eine\nsolche Entscheidung aber schon.\nDas haben Sie doch im Streit \u00fcber Fritze gemerkt. Sie\nhaben hier nicht erw\u00e4hnt, dass Mitglieder des Wissen-\nschaftlichen Beirats die Entlassung von Herrn Backes \u2013\nwohlgemerkt von Herrn Backes, der gar keinen Artikel ge-\nschrieben hat, nicht von Herrn Fritze \u2013 gefordert haben\nund dass es Mitglieder des Beirates gab, die gesagt haben,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 19. Januar 2001\n\n2239\n\n\n\ndass sie aus dem Beirat zur\u00fccktr\u00e4ten, wenn das Kurato-\nrium ihn nicht entlasse.\nWenn das keine Politisierung vonseiten der Wissenschaft-\nler ist, dann wei\u00df ich nichts. Vonseiten des Kuratoriums ist\nmir eine politische Beeinflussung, die die Freiheit der Wis-\nsenschaft einschr\u00e4nkte, nicht bekannt. Sie sagen, das Kura-\ntorium h\u00e4tte Einfluss auf das Forschungsprofil genommen,\nHerr Prof. Bramke. Ja, bitte sch\u00f6n, das ist die Aufgabe des\nKuratoriums.\nWir besch\u00e4ftigen uns an diesem Institut mit Totalitaris-\nmusforschung, wenn ich nicht irre, Herr Staatsminister.\nWenn jetzt, angenommen, im Institut bei aller Freiheit der\nWissenschaft \u00fcber die Personalunion zwischen dem Kur-\nf\u00fcrsten von Sachsen und dem K\u00f6nig von Polen geforscht\nwerden soll, dann w\u00fcrde das Kuratorium mit Recht die\nFrage stellen, ob denn dieser Forschungsgegenstand von\nder Satzung abgedeckt worden ist. Diese Diskussion ist\nv\u00f6llig normal. Was anderes w\u00e4re es, wenn die Themen\nkonkret vorgeschrieben w\u00fcrden und wenn dazu noch vor-\ngeschrieben w\u00fcrde, wie und auf welche Weise die Themen\nzu behandeln sind. Da kann ich Ihnen versichern, dass das\nin keiner Weise geschehen ist.\nZum anderen fordern Sie die Demokratie ein. Die Ent-\nscheidung \u00fcber die Verl\u00e4ngerung des Vertrages von Herrn\nProf. Henke ist in einer geheimen Abstimmung erfolgt. Ich\nbin insofern auch ein wenig \u00fcberfordert, wenn ich Ihnen\ndie genauen Gr\u00fcnde darlegen soll, weil ich nat\u00fcrlich\nweder wei\u00df, wer mit Nein, wer mit Ja gestimmt hat, wer\nsich der Stimme enthalten hat, noch wei\u00df, welche Beweg-\ngr\u00fcnde den einzelnen Kurator bewegt haben, als er ge-\nheim diese Stimme abgegeben hat.\nIch darf Ihnen noch etwas sagen \u2013 das m\u00fcssten Sie eigent-\nlich wissen, Sie waren ja auch einmal Sektionsdirektor:\nJede wissenschaftliche Stellung dieser Art und wissen-\nschaftsorganisatorische Stellung dieser Art hat ja zwei\nAspekte. Das eine ist die wissenschaftliche Stellung, wobei\nich sagen muss, dass ich aus meinem Herzen auch keine\nM\u00f6rdergrube mache. Die Schrift \u00fcber die amerikanische\nBesetzung Deutschlands von Herrn Prof. Henke halte ich\nin jeder Hinsicht f\u00fcr eine ganz hervorragende Schrift. Was\ner als Direktor des Hannah-Arendt-Instituts vorgelegt hat,\nfindet meine Bewunderung nicht in gleichem Ma\u00dfe. Viel-\nleicht hat ihm seine organisatorische Belastung nicht ge-\nstattet, so gr\u00fcndlich zu forschen, wie er es damals getan\nhat. Das will ich dahingestellt sein lassen. Das ist auch\nnicht meine Aufgabe als Kurator. Ich pers\u00f6nlich m\u00f6chte\nauch sagen, dass ich es bevorzuge, wenn ein Institutsdirek-\ntor in Sachsen eindeutig seinen Lebensmittelpunkt in Sach-\nsen w\u00e4hlt. Aber auch das war keine Frage, die f\u00fcr mich\nentscheidend \u2013 \u2013\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Da haben Sie noch viel zu tun,\num das durchzusetzen!)\n\n\u2013 Ich meine, wir k\u00f6nnen das auch nur in Ma\u00dfen durchset-\nzen, aber w\u00fcnschen darf ich mir das doch und vielleicht\nw\u00fcrden Sie diesen Wunsch mit mir teilen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: In den W\u00fcnschen!)\n\n\u2013 Sehen Sie, wir stimmen manchmal auch \u00fcberein in den\nW\u00fcnschen und in unseren wissenschaftlichen Zielsetzun-\ngen, Herr Prof. Porsch.\nDann steht nat\u00fcrlich auch zur Debatte, wie das Institut\ngef\u00fchrt wird. Da \u2013 ich will hier nicht auf die Einzelheiten\neingehen \u2013 habe ich erhebliche Defizite gesehen. M\u00f6g-\nlicherweise haben das die anderen Kuratoren auch getan.\n\nEs gibt Dinge, wo man sagen muss, ein solcher Umgang\nmit den Mitarbeitern gew\u00e4hrleistet keine optimale Arbeit\ndes Institutes. Wissen Sie, wir haben eine Entscheidung\n\u00fcber die knappen Finanzmittel in Sachsen zu treffen. Wir\nhaben \u00fcber die MPFA hier sehr ausf\u00fchrlich gesprochen.\nWir haben sie geschlossen, obwohl jedem diese Entschei-\ndung schmerzlich war.\nIch danke meinen Fraktionskollegen, ich danke auch hier\nden anderen Fraktionen, dass keiner trotz der Schwierig-\nkeiten, in denen das Hannah-Arendt-Institut gegenw\u00e4rtig\nist \u2013 wer wollte das leugnen \u2013, die Anregung hatte, das\nHannah-Arendt-Institut zu reduzieren oder zu schlie\u00dfen.\nWir stehen dazu. Wir haben einen neuen Wissenschaft-\nlichen Beirat durch Berufung arbeitsf\u00e4hig gemacht, wir\nhaben daf\u00fcr hervorragende Wissenschaftler gewonnen\nund wir werden die Frage er\u00f6rtern, wer das Institut, wenn\ndie Amtszeit von Herrn Prof. Henke abgelaufen ist, kom-\npetent weiterf\u00fchren kann. Das wird nat\u00fcrlich nach einem\nganz ordnungsgem\u00e4\u00dfen Berufungsverfahren erfolgen,\ndenn wir haben ein Doppelberufungsverfahren. Daran\nwollen wir auch festhalten. Ich glaube, wir sollten sehen,\ndass wir das Hannah-Arendt-Institut wieder zu einem\nhervorragenden Institut machen.\nDie Evaluation, die Sie fordern:\nErstens ist der Wissenschaftliche Beirat unserer Bitte in der\ndaf\u00fcr erbetenen Zeit nicht nachgekommen.\nZweitens werden wir nat\u00fcrlich das Hannah-Arendt-Insti-\ntut evaluieren lassen; das ist selbstverst\u00e4ndlich.\nDrittens bedeutet eine Bewertung des Institutes nat\u00fcrlich\nerst einmal eine Bewertung der wissenschaftlichen Arbeit\ndes Gesamtinstitutes. Das ist mittelbar nat\u00fcrlich auch eine\nBewertung des Direktors, aber nicht zwingend.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es folgt der Beitrag der\nSPD-Fraktion. Dazu darf ich Herrn Abg. Prof. Dr. Weiss\nbitten.\n\nProf. Dr. Weiss, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Vor einem Jahr genau, w\u00e4h-\nrend der 7. Plenarsitzung dieses Hohen Hauses, hatten wir\nbereits Gelegenheit, in einer Aktuellen Stunde die Situa-\ntion am Hannah-Arendt-Institut f\u00fcr Totalitarismusfor-\nschung zu diskutieren. Wer nach dem damals uns bekannt\ngegebenen Brief von Staatsminister Meyer und dem Rede-\nbeitrag des Chefs der Staatskanzlei de Maizi\u00e8re geglaubt\nhatte, dass die politische Instrumentalisierung des Han-\nnah-Arendt-Institutes aufh\u00f6ren w\u00fcrde, dass sich damit\nm\u00f6glicherweise die Wogen gl\u00e4tten w\u00fcrden und eine hono-\nrige, also stille L\u00f6sung ins Auge gefasst werden k\u00f6nnte,\nsieht sich arg get\u00e4uscht. Vielmehr landete der Kurato-\nriumsvorsitzende, Staatsminister R\u00f6\u00dfler, nur ein Dreivier-\nteljahr sp\u00e4ter einen echten Doppelcoup am 11.9.2000 in der\nKuratoriumssitzung:\nErstens ernannte er sich in der Manier eines Diktators zu\nseinem eigenen Nachfolger im Amt und lie\u00df sich durch\nAkklamation best\u00e4tigen \u2013 ein klarer Versto\u00df gegen die\nSatzung.\nZweitens f\u00fchrte er unter Umgehung des Wissenschaft-\nlichen Beirates \u2013 wiederum eine Missachtung der Satzung\n\u2013 einen Kuratoriumsbeschluss herbei, den derzeitigen Di-\nrektor, Herrn Prof. Henke, nicht wieder zu bestellen.\nDiese Vorg\u00e4nge, an sich schon skandal\u00f6s, schlie\u00dfen sich\nnahtlos an eine Kette vorausgegangener, politisch moti-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 19. Januar 2001\n\n2240\n\n\n\nvierter Eingriffsversuche des Kuratoriums und seines Vor-\nsitzenden an. Ich erinnere an die Querelen um die Unab-\nh\u00e4ngigkeit des Wissenschaftlichen Beirates im Jahre 1998,\nan die Einrichtung einer in der Satzung \u00fcberhaupt nicht\nvorgesehenen Stelle eines zweiten stellvertretenden Direk-\ntors und die Besetzung dieser Stelle nach parteipolitischem\nProporz. Und ich erinnere an die wiederholten Versuche\nder Einflussnahme auf die Arbeitsthemen des Instituts im\nKuratorium.\nAll dies best\u00e4tigt den Verdacht, dass eine Profil\u00e4nderung\ndes Hannah-Arendt-Instituts angestrebt wird: weg von\neiner wissenschaftlich unabh\u00e4ngigen Erforschung des\nJahrhundertproblems Totalitarismus, hin zu Zweckfor-\nschung, die f\u00fcr landespolitische Tagesziele verwertbare In-\nformationen liefert. Damit wird die urspr\u00fcngliche wohl\nausgewogene Intention des S\u00e4chsischen Landtages dras-\ntisch konterkariert.\n\nDoch nicht das hat die f\u00fchrenden Vertreter der deutschen\nund internationalen Historikerzunft auf den Plan gerufen.\nEs geht um sehr viel mehr. Man wird den zur\u00fcckgetrete-\nnen Mitgliedern des Wissenschaftlichen Beirates und den\nProfessoren der Philosophischen Fakult\u00e4t der TU Dresden\nganz gewiss nicht vorwerfen k\u00f6nnen, dass es sich bei\nihnen um irgendwelche linken Hitzk\u00f6pfe handelt, die\nnichts anderes im Sinne haben, als der braven CDU-Riege\nim Kuratorium Schwierigkeiten zu bereiten. Niemand,\nmeine sehr verehrten Damen und Herren, sollte glauben,\ndass die 210 von insgesamt 220 Teilnehmern des 43. Histo-\nrikertages in Aachen oder die Mitglieder des Fachberei-\nches f\u00fcr das Forschungsprojekt ,,Geschichte der Dresdner\nBank im Nationalsozialismus\u201c so einf\u00e4ltig sind, auf\nirgendwelche Mystifikationen oder Ger\u00fcchte hereinzufal-\nlen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDas sind Fachleute, meine sehr verehrten Damen und Her-\nren. Sie verf\u00fcgen \u00fcber alle Infos, die sie brauchen, um die-\nsen Kasus ordentlich zu beurteilen, auch \u00fcber die notwen-\ndigen Hintergrundinformationen. Sie k\u00f6nnen von Berufs\nwegen sehr wohl zwischen Legende und Wahrheit unter-\nscheiden. Deswegen sind sie in der Lage, Pappkulissen, die\nvon Minister R\u00f6\u00dfler und von Herrn Dr. Gr\u00fcning auch jetzt\nwieder eilends errichtet wurden, zu durchschauen. Was\nSie dort sehen hinter diesen Pappkulissen, kann einen\nschon fr\u00f6steln lassen.\n\nHerr Minister, wenn Sie die Judenverfolgung in B\u00f6hmen\nund M\u00e4hren nicht interessiert, so ist das zwar aufschluss-\nreich, aber das ist Ihre Sache. Wenn Sie aber versuchen,\ndiese Ihre eigene Meinung einem ganzen Institut zu\noktroyieren, und auf einem wichtigen und in Deutschland\nbesonders sensiblen Wissenschaftsgebiet somit die Freiheit\nder Forschung einschr\u00e4nken, dann wird es gef\u00e4hrlich.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nSie versto\u00dfen gegen Artikel 5 des Grundgesetzes, der die\nFreiheit der Wissenschaft definiert. Zugleich haben Sie als\nHauptverantwortlicher schweren Schaden f\u00fcr das Han-\nnah-Arendt-Institut verursacht \u2013 auch f\u00fcr das Ansehen der\ns\u00e4chsischen Wissenschaft, f\u00fcr das Ansehen Sachsens insge-\nsamt. Dies ist ein verheerender Befund.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDie SPD-Fraktion erwartet daher, dass Sie nach diesem\nhaupts\u00e4chlich von Ihnen verursachten Desaster so, wie es\nder Anstand erfordert, zu Ihrer Verantwortung stehen und\nunverz\u00fcglich den Vorsitz im Kuratorium niederlegen\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nund damit den Weg frei machen f\u00fcr Schadensbegrenzung\nund endlich einen wahren Neuanfang f\u00fcr dieses Institut.\nKurator \u2013 das Wort kommt aus dem Lateinischen; cura:\ndie Sorge.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Bitte kommen Sie zum\nSchluss.\n\nProf. Dr. Weiss, SPD: Bitte tragen Sie durch die Nieder-\nlegung des Vorsitzes daf\u00fcr Sorge, dass dieser Neuanfang\nm\u00f6glich wird.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: M\u00f6chte sich die CDU-\nFraktion noch einmal \u00e4u\u00dfern? \u2013 Ich sehe, das wird ge-\nw\u00fcnscht. Herr Abg. Dr. Gr\u00fcning, bitte.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Zu Ihrer Rede, Herr Prof. Weiss \u2013 die mir missfal-\nlen hat \u2013, m\u00f6chte ich noch Folgendes bemerken:\nErstens. Der Wissenschaftliche Beirat war bei der Kurato-\nriumssitzung vertreten, er wurde sehr wohl geh\u00f6rt. Was\nSie hier behauptet haben, dass er nicht geh\u00f6rt worden sei,\nentspricht nicht den Tatsachen.\nZweitens. In den Kuratoriumssitzungen, in denen ich an-\nwesend war, hat sich der Herr Staatsminister R\u00f6\u00dfler \u00fcber\ndas Projekt, die Juden in B\u00f6hmen, nicht ge\u00e4u\u00dfert. Es hat\nsich ein Kurator dar\u00fcber ge\u00e4u\u00dfert. Meines Wissens war\ndas nicht der Herr Staatsminister R\u00f6\u00dfler.\nDrittens. Sie sind Naturwissenschaftler, kein Geisteswis-\nsenschaftler. Sie wissen wahrscheinlich \u00fcber die Kontro-\nversen in der Geisteswissenschaft nicht sehr gut Bescheid,\nsonst w\u00fcrden Sie so etwas hier nicht sagen.\n\n(Zurufe von der SPD: Doch! \u2013 \nJurk, SPD: Das ist eine Frechheit!)\n\nViertens. Die Wahl des Kuratoriumsvorsitzenden erfolgte\nnicht gegen die Satzung. Nach der Satzung ist ein Land-\ntagsabgeordneter als Kuratoriumsvorsitzender zu bestel-\nlen. Ich stand daf\u00fcr nicht zur Verf\u00fcgung; einen anderen\nLandtagsabgeordneten als den Landtagsabgeordneten\nR\u00f6\u00dfler gab es nicht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Staatsminister\nDr. R\u00f6\u00dfler w\u00fcnscht zu sprechen. Sie haben das Wort.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, CDU: Als Abgeordneter m\u00f6chte ich mich hier\nder Erkl\u00e4rung meines Kollegen Gr\u00fcning anschlie\u00dfen.\nHerr Prof. Weiss, ich habe mich \u00fcberhaupt niemals in der\nArt und Weise, wie Sie das jetzt gesagt haben, zur Juden-\nverfolgung in B\u00f6hmen ge\u00e4u\u00dfert. Ich erwarte von Ihnen \u2013\nich erwarte das von Ihnen! \u2013, wenn Sie sich nicht vorher\nkundig gemacht haben \u00fcber das, wor\u00fcber Sie hier\nsprechen, dass Sie sich bei mir entschuldigen.\nSie wissen selber, was solche Unterstellungen, die Sie jetzt\ngerade vorgenommen haben \u2013 vielleicht auch in Unkennt-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 19. Januar 2001\n\n2241\n\n\n\nnis und in falscher Auswertung von Zeitungsartikeln \u2013,\nverursachen k\u00f6nnen. Ich erwarte, dass Sie sich kundig\nmachen und sich dann bei mir entschuldigen!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich m\u00f6chte fragen, ob\nes bei der PDS-Fraktion innerhalb der allgemeinen Aus-\nsprache noch Redebedarf gibt. \u2013 Ich sehe, das ist nicht der\nFall. Dann frage ich die Staatsregierung. \u2013 Bitte, Herr\nStaatsminister Prof. Dr. Meyer, Sie haben das Wort.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und\nHerren! Wer \u00fcber die Perspektiven des Hannah-Arendt-\nInstituts f\u00fcr Totalitarismusforschung spricht, der sollte zu-\nn\u00e4chst an die Geschichte dieses Institutes erinnern. Denn\ndieses Institut ist eines der seltenen Beispiele, dass sich ein\nParlament dazu entschlie\u00dft, in Erkenntnis einer geschicht-\nlichen Notwendigkeit und im Blick auf eine besondere\ngeistige Situation ein geisteswissenschaftliches Institut zu\ngr\u00fcnden. In aller Regel beschr\u00e4nken sich solche Initiativen\nja auf Gebiete, auf denen man einen unmittelbaren wirt-\nschaftlichen Erfolg erhofft.\nDer S\u00e4chsische Landtag kann f\u00fcr sich in Anspruch neh-\nmen, dass er in zwei F\u00e4llen aus einem generellen Gesichts-\npunkt heraus ein Forschungsinstitut gegr\u00fcndet hat \u2013 das\nHannah-Arendt-Institut und das Simon-Dubnow-Institut.\nNicht weniger bemerkenswert ist, dass sich die Gr\u00fcndung\ndes Institutes auf der Basis eines breiten politischen Kon-\nsenses hier im S\u00e4chsischen Landtag vollziehen konnte \u2013\nund das, obwohl der Ausgangsbegriff, der Begriff des\nTotalitarismus, durchaus strittig war und strittig ist.\nNicht zuletzt sollten wir uns daran erinnern, dass die Ent-\nwicklung des Institutes trotz mancher Unkenrufe, die\nallerdings im Wesentlichen von au\u00dferhalb Sachsens\nkamen, und, obwohl der Gr\u00fcndungsdirektor Prof. Fischer\nstarb, als das Institut aus der Gr\u00fcndungsphase in die Auf-\nbauphase \u00fcberging, bis zum November 1999 erfolgreich\nverlief. Das \u00e4nderte sich erst in gravierendem Ma\u00dfe, als ein\nwissenschaftlicher Streit mit politischen und juristischen\nMitteln ausgetragen und entschieden werden sollte.\nZum Inhalt dieses wissenschaftlichen Streites will ich\nnichts sagen. Nur insoweit will ich mich hier \u00e4u\u00dfern: Der\nwissenschaftliche Streit war notwendig \u2013 ja, es w\u00e4re nicht\nnur wissenschaftlich inakzeptabel gewesen, wenn es nicht\nzum Streit gekommen w\u00e4re. Der Streitgegenstand war\nallerdings ein Artikel in einer Zeitung. Was dann zum Ge-\ngenstand des Streites gemacht wurde, war der Ratschlag\neines Kollegen dieses Autors, der au\u00dferdem stellvertreten-\nder Direktor dieses Institutes ist. Das ist schon eine merk-\nw\u00fcrdige Angelegenheit.\nDer Grundfehler bestand nach meiner \u00dcberzeugung darin,\ndass der aus meiner, aber auch, wie ich denke, gut be-\ngr\u00fcndbaren Sicht, abstruse und absurde Versuch gemacht\nwurde \u2013 und das kann ich nun wirklich begr\u00fcnden \u2013, vom\nKuratorium deshalb die Entlassung des stellvertretenden\nDirektors des Institutes zu fordern.\nIndem ich dies sage, \u00e4u\u00dfere ich mich nicht zu den wissen-\nschaftlichen Positionen des stellvertretenden Direktors.\nAber im Ergebnis einer gr\u00fcndlichen juristischen Pr\u00fcfung\nim SMWK, dem die Rechtsaufsicht obliegt, kann ich sagen:\nDie Entlassung des stellvertretenden Direktors, wie vom\nBeirat gefordert, h\u00e4tte vor den Gerichten keinen Bestand\ngehabt. Jedem, der dies bedauert, kann ich nur dringend\n\nempfehlen, die Konsequenzen f\u00fcr die von der Verfassung\ngarantierte Freiheit der Wissenschaft wohl zu bedenken.\nMan muss sich das einmal in aller N\u00fcchternheit \u00fcberlegen:\nF\u00fcr die Unterst\u00fctzung eines anderen Kollegen in dem\nWunsch, eine bestimmte Auffassung zu vertreten, soll je-\nmand entlassen werden. Es gibt kein Gericht in Deutsch-\nland, das eine solche Entlassung akzeptiert h\u00e4tte.\nWas ich insbesondere bedauere, ist, dass die Mehrheit des\nWissenschaftlichen Beirates in diesem Punkt zu einer an-\nderen Auffassung kam und an dieser, wenn ich es recht\nsehe, auch festgehalten hat. Ich sage mit gro\u00dfem Bedauern\nund bei allem Respekt vor den Kollegen, dass mir dies\nabsolut unverst\u00e4ndlich ist.\nIch teile die Auffassung, die Herr Kollege Bramke \u00fcber die\nMitglieder des Beirates gesagt hat, und ich f\u00fchle mich eini-\ngen von ihnen noch pers\u00f6nlich verbunden, aber ich kann\ndiese Entscheidung, ich kann diese Auffassung in keiner\nWeise verstehen und nachvollziehen.\nVerh\u00e4ngnisvoll war nun, dass sich dieser Konflikt auch im\nhohen Ma\u00dfe hemmend auf die weitere Arbeitsf\u00e4higkeit\ndes Wissenschaftlichen Beirates auswirkte. Zugespitzt\nkann man sagen, dass er seit diesem Zeitpunkt faktisch\nnicht mehr wirksam war, auch gar nicht mehr wirksam\nsein wollte. Das war nun wiederum umso verh\u00e4ngnis-\nvoller, als das Institut f\u00fcr eine l\u00e4ngere Zeit nicht mehr aus\nden negativen Schlagzeilen herauskam und auch nicht\nmehr recht Tritt zu fassen schien.\nSie wissen, meine Damen und Herren, ich habe mich be-\nm\u00fcht um das, was ich in einem vielleicht nicht ganz gl\u00fcck-\nlichen Bild als eine stille L\u00f6sung bezeichnet habe, und ich\nbedauere, dass diese meine Bem\u00fchungen letztendlich\nwohl doch nicht erfolgreich waren.\nEs ist, so meine ich, durchaus nachzuvollziehen, dass der\nVorsitzende des Kuratoriums in einer solchen Situation\nvorschlug, zum satzungsgem\u00e4\u00df m\u00f6glichen Termin zu kl\u00e4-\nren, ob das Kuratorium den Vertrag des Direktors verl\u00e4n-\ngern w\u00fcrde. Wohlgemerkt, es geht hier nicht um eine Ent-\nlassung. Ich weise ausdr\u00fccklich darauf hin, weil das h\u00e4u-\nfig durcheinander gebracht wird. Vielmehr geht es darum,\nob ein Vertrag, der befristet ist, verl\u00e4ngert werden soll\noder nicht. Da die Entscheidung \u00fcber diese Frage in ge-\nheimer Abstimmung fiel, kann ich auch nichts \u00fcber die\nEntscheidungsgr\u00fcnde sagen, die dazu f\u00fchrten, dass eine\nVertragsverl\u00e4ngerung keine Mehrheit fand.\nIch will allerdings zu einigen Umst\u00e4nden in Bezug auf das\nKuratorium, zu denen in der heutigen Aussprache Stel-\nlung genommen wurde, meinerseits Stellung beziehen.\nZun\u00e4chst einmal entspricht es der Satzung, dass Abgeord-\nnete, die vom Landtag gew\u00e4hlt werden, dem Kuratorium\nangeh\u00f6ren. Sie sind nicht im eigentlichen Sinne Vertreter\ndes Landtages, denn sie unterliegen keinem imperativen\nMandat, sondern sie treffen wie alle anderen Kuratoren\neine Entscheidung auf der Grundlage ihrer Einsicht und\nihrer Auffassung in dieser Frage.\nDas Gleiche gilt nat\u00fcrlich auch f\u00fcr die Mitwirkung des\nMinisteriums f\u00fcr Wissenschaft und Kunst im Kuratorium,\nwobei in diesem Fall nat\u00fcrlich mein Vertreter in diesem\nGremium den Standpunkt vertritt, den ich f\u00fcr richtig\nhalte, und entsprechend votiert.\nIch gebe zu, dass die Nichtverl\u00e4ngerung des Vertrages\neines Institutsdirektors ein seltener Vorgang ist, aber er ist\nnicht ungew\u00f6hnlich. Es ist schlicht nicht wahr, dass das\nnicht vorkommt. Ich muss daran erinnern, dass auch im\nZusammenhang mit einem \u00e4hnlichen geisteswissenschaft-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 19. Januar 2001\n\n2242\n\n\n\nlichen Institut eine solche Forderung erhoben worden ist,\n\u00fcbrigens in einer ziemlich gro\u00dfen zeitlichen N\u00e4he.\nIch bedaure vor allem, dass eine solche Entscheidung ge-\ntroffen werden musste, ohne dass es zu einer Evaluierung\ndes Instituts gekommen ist. Es ist zwar v\u00f6llig richtig, wie\nDr. Gr\u00fcning betont hat, dass es nicht um die Evaluierung\ndes Direktors, sondern des Instituts geht, aber ganz zwei-\nfellos h\u00e4tte eine solche Entscheidung in der einen oder an-\nderen Weise auch auf die Entscheidung des Kuratoriums\nEinfluss gehabt. Der Wissenschaftliche Beirat stand jedoch\nnicht mehr zur Verf\u00fcgung. Wer die \u00fcbrigen Evaluations-\ngremien in der Bundesrepublik Deutschland kennt, der\nwei\u00df, dass in einer sinnvollen Zeit eine Evaluierung nicht\nerreichbar gewesen w\u00e4re. Gleichwohl bedaure ich, dass es\ndazu nicht gekommen ist.\nNun will ich etwas zur T\u00e4tigkeit des Kuratoriums sagen.\nSie werden begreifen, dass ich aufgrund meiner Aufgabe,\ndie Rechtsaufsicht zu f\u00fchren, an einer Reihe von Zeitungs-\nmeldungen, Ger\u00fcchten und Behauptungen, was die T\u00e4tig-\nkeit des Kuratoriums, insbesondere die Besch\u00e4ftigung des\nKuratoriums mit dem Arbeitsplan, anbetrifft, sehr interes-\nsiert war und bin. Ich habe mir zu diesem Punkt detailliert\nvon dem Vertreter des SMWK im Kuratorium berichten\nlassen.\nDa es, wie Sie wissen, eine ganze Reihe von au\u00dferuniver-\nsit\u00e4ren Forschungsinstituten in Sachsen gibt, haben wir\ndurchaus Vergleichsm\u00f6glichkeiten. Ich gebe zu, dass die\nmeisten der anderen Institute auf dem Gebiet der Natur-\nund Technikwissenschaften t\u00e4tig sind, wo m\u00f6glicherweise\nein etwas konkreterer Ton im Umgang mit Arbeitspl\u00e4nen\nherrscht. Ich kann jedoch an dieser Stelle nur erkl\u00e4ren,\ndass die Er\u00f6rterung eines Arbeitsplanes in einem Kurato-\nrium eines Instituts die normalste Sache von der Welt ist.\nDie in der Zeitung behaupteten \u00c4u\u00dferungen sind, jeden-\nfalls in der Gegenwart des Vertreters des SMWK in diesem\nKuratorium, nicht gefallen.\nEs ist v\u00f6llig redlich innerhalb der au\u00dferuniversit\u00e4ren For-\nschung, dass das Kuratorium \u00fcber einen Arbeitsplan\nspricht, Gesichtspunkte hin und her er\u00f6rtert und abw\u00e4gt.\nDies geschieht nat\u00fcrlich im Blick auf die Aufgabenstellung\ndes Instituts, nicht im Hinblick auf die Sicht, die in Unter-\nsuchungen vertreten wird, oder die Methoden, die ange-\nwandt werden, aber sehr wohl im Blick auf die Thematik.\nSchlie\u00dflich stellt die \u00f6ffentliche Hand f\u00fcr die au\u00dferuniver-\nsit\u00e4re Forschung auf einem bestimmten Themengebiet\nGeld bereit und fordert dazu auf, die Forschungsaktivit\u00e4-\nten genau auf dieses Gebiet zu konzentrieren. Deshalb ist\nes nat\u00fcrlich ein Anliegen, dass sich das Institut f\u00fcr Totali-\ntarismusforschung den beiden Verfolgungs- bzw. Dikta-\nturperioden zuwendet. Ich habe aus der Er\u00f6rterung des\nArbeitsplanes keine Schl\u00fcsse ziehen k\u00f6nnen, dass damit\ndie wissenschaftliche Freiheit des Instituts und seiner Mit-\narbeiter in irgendeiner Weise besch\u00e4digt worden ist.\nIn diesem Zusammenhang lege ich gro\u00dfen Wert auf die\nFeststellung, dass der gegenw\u00e4rtige Direktor des Instituts\nunbefristet Professor an der Technischen Universit\u00e4t Dres-\nden ist und selbstverst\u00e4ndlich die Unabh\u00e4ngigkeit seiner\nwissenschaftlichen Arbeit in keiner Weise infrage steht.\nInzwischen hat das Kuratorium die Arbeitsf\u00e4higkeit des\nWissenschaftlichen Beirats durch die Berufung von drei re-\nnommierten Gelehrten wiederhergestellt, ohne alle freien\nSitze in Anspruch zu nehmen. Beides, die Neuberufungen\nzur Installierung eines handlungsf\u00e4higen Wissenschaft-\nlichen Beirats und auch die M\u00f6glichkeit weiterer Neuberu-\nfungen in den Wissenschaftlichen Beirat, sind aus meiner\n\nSicht eine wichtige Voraussetzung f\u00fcr die erfolgreiche Be-\nrufung eines neuen Direktors. Nat\u00fcrlich ist der Direktor\ndie wichtigste Voraussetzung f\u00fcr eine Stabilisierung und\nerfolgreiche Weiterentwicklung des Instituts. Ob es dazu\nkommt, kann nat\u00fcrlich niemand garantieren.\nIch will nicht verhehlen, dass ich besorgt bin, weil ich\nwei\u00df, wie schwer es ist, in einer solchen Situation, in der\nein Institut in den Schlagzeilen ist und auch Besorgnisse in\nBezug auf die wissenschaftliche Arbeitsf\u00e4higkeit dieses In-\nstituts ge\u00e4u\u00dfert werden, und in Anbetracht der Tatsache,\ndass es sich bei diesem Institut ganz zweifelsfrei um ein\nsolches handelt, das gar nicht im Elfenbeinturm wirken\nkann, dieses Amt in geeigneter und \u00fcberzeugender Weise\nzu besetzen. Es gibt auch Beispiele von anderen Instituten,\ndass sich das als schwierig erweisen kann.\nGleichwohl bin ich bei aller Skepsis nicht pessimistisch. Ich\ngehe davon aus, dass es durch das gemeinsame Bem\u00fchen\naller, denen an der Zukunft dieses Instituts gelegen ist \u2013\ndazu will ich mich ganz ausdr\u00fccklich rechnen \u2013, m\u00f6glich\nsein wird, die Perspektive dieses Instituts zu sichern.\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Wir kommen jetzt zu\nden beiden Schlussworten. Ich bitte zun\u00e4chst die PDS-\nFraktion, das Schlusswort zu halten. Es spricht Herr Abg.\nProf. Bramke.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS:  Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Das, was von der Mehrheits-\nfraktion vorgetragen wurde, entspricht nicht den Erwar-\ntungen, die nicht nur die beiden Oppositionsfraktionen in\ndiesem Landtag, sondern wohl auch die \u00d6ffentlichkeit, die\nja diese Diskussion angesto\u00dfen hat, gehegt haben. Es ist\nnach meinem Daf\u00fcrhalten best\u00fcrzend, dass derjenige, der\nim Zentrum der Kritik steht, der Kuratoriumsvorsitzende,\nhier nicht Stellung bezogen hat.\nHerr Kollege Gr\u00fcning, Ihre Ausf\u00fchrungen zu dem Dop-\npelcharakter von Person und Funktion waren h\u00fcbsch for-\nmuliert, aber damit sind Sie doch \u00fcberhaupt nicht auf den\nErnst der Situation eingegangen; das zielte vorbei. Wie\nwollen Sie denn der \u00d6ffentlichkeit klarmachen, dass Herr\nDr. R\u00f6\u00dfler einmal als Minister und dann wieder \u2013 ganz\nunabh\u00e4ngig davon \u2013 einfach als Mensch, als homo poli-\nticus, agiert? Glauben Sie denn etwa, man k\u00f6nne der\n\u00d6ffentlichkeit verdeutlichen, dass er nur wegen seiner\nEigenschaft als Naturwissenschaftler \u2013 er ist sicher ein sehr\nguter Naturwissenschaftlicher \u2013 zum Kuratoriumsvorsit-\nzenden gew\u00e4hlt wurde? Das ist doch eine Einheit!\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\nHerr Kollege Gr\u00fcning, Sie nahmen dann gegen den Vor-\nwurf, hier werde Wissenschaft in den Dienst der Politik\ngestellt, den Umkehrschluss vor, schlie\u00dflich w\u00fcrden auch\nWissenschaftler politisieren. Das ist doch ein \u00fcberhaupt\nnicht nachvollziehbarer Umkehrschluss. Selbstverst\u00e4ndlich\nist es w\u00fcnschenswert, wenn sich auch Wissenschaftler in\ndie politische Diskussion einbringen. Das hat doch aber\nnichts damit zu tun, dass sie in eine Reihe mit denen ge-\nstellt werden, die als politische Person eine Institution in\nihren Dienst nehmen wollen.\nHerr Kollege Meyer, ich habe durchaus Verst\u00e4ndnis f\u00fcr\nIhre au\u00dferordentlich schwierige Situation wegen Ihres\nVerh\u00e4ltnisses zum Hannah-Arendt-Institut, das durchaus\nbekannt ist \u2013 ich habe dazu einiges gesagt \u2013, und auch\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 19. Januar 2001\n\n2243\n\n\n\nwegen Ihrer Einbindung in das Kabinett, aber Sie stehen ja\nnicht in der Kritik. Letztlich haben Sie mit Ihren Bemer-\nkungen aber auch die zentralen Fragen, die in der \u00d6ffent-\nlichkeit eine so gro\u00dfe Rolle spielen, hier nicht wirklich mit\ndem Ernst, der notwendig gewesen w\u00e4re, weiter verfolgt.\nIch muss noch eine Bemerkung anf\u00fcgen. Es muss uns doch\nwirklich zum Nachdenken Anlass geben, wenn sowohl die\n,,F.A.Z.\u201c als auch die ,,Frankfurter Rundschau\u201c \u2013 diese bei-\nden Zeitungen repr\u00e4sentieren nun wirklich die Spann-\nweite der politischen Standpunkte in der Medien\u00f6ffent-\nlichkeit \u2013 \u00fcbereinstimmend die Sorge der politischen Be-\neinflussung von Wissenschaft \u00e4u\u00dfern. Das m\u00fcssen wir\ndoch ernst nehmen.\nWir haben ein \u00e4hnliches Problem schon heute Vormittag\nim Zusammenhang mit der Diskussion \u00fcber den Daten-\nsch\u00fctzer gehabt. Sicherlich ist das Verh\u00e4ltnis Politiker und\nJournalisten, Politik und Medien ein schwieriges Verh\u00e4lt-\nnis. Wie oft sind wir als Politiker geneigt zu sagen: Jetzt\nhaben sie uns aber ungerecht behandelt. Aber sicher ist es\ngenauso mit den Journalisten. Ohne ein Verst\u00e4ndnis von\ngegenseitiger Achtung und ohne ein Verst\u00e4ndnis, dass wir\naufeinander angewiesen sind und uns gegenseitig ernst\nnehmen m\u00fcssen, ist demokratische \u00d6ffentlichkeit nicht\nwirklich herzustellen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch muss auch hier noch einen Verweis auf eine Diskus-\nsion machen, die ich vor wenigen Tagen mit Herrn Kolle-\ngen Heitmann hatte. Sie erinnern sich noch, in der Diskus-\nsion im Zusammenhang mit Torgau machte ich Herrn Kol-\nlegen Heitmann den Vorwurf, er habe sich noch als Justiz-\nminister eher f\u00fcr die F\u00f6rderung des Antistalinismus als\ndes Antifaschismus ausgesprochen. Er forderte mich da-\nrauf v\u00f6llig zu Recht zur Beweisf\u00fchrung auf. Ich verwies\nauf Artikel der ,,LVZ\u201c und auch auf ein Interview in der\n,,S\u00fcddeutschen Zeitung\u201c, wo das best\u00e4tigt wird. Darauf\nsagte mir Kollege Heitmann: ,,Aber Herr Bramke, Sie\nwollen doch nicht die Presse als Quelle ernst nehmen!\u201c\nAber als Historiker bin ich selbstverst\u00e4ndlich gehalten, die\nPresse als Quelle ernst zu nehmen. Es gilt in der histori-\nschen Wissenschaft als geradezu ein Standard zu sagen,\ndie Presse geh\u00f6rt zu den wichtigsten Quellen.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Gr\u00fcning, CDU)\n\nQuellen sind immer kritisch zu betrachten. Das gilt f\u00fcr alle\nQuellen. Deshalb meine ich schon, hier muss ein gr\u00f6\u00dferer\nErnst vorhanden sein, wenn wir \u00fcber solche Grundfragen\ndiskutieren, durch die wir durch die Medien angeregt\nsind.\nSchlie\u00dflich noch: Ihren Vorschlag, Herr Kollege Weiss,\nHerr Dr. R\u00f6\u00dfler m\u00f6ge als Kuratoriumsvorsitzender zu-\nr\u00fccktreten, k\u00f6nnten wir sehr gern aufnehmen. Wir sind\nuns aber doch alle im Klaren dar\u00fcber, dass er diese Anre-\ngung nicht aufnehmen wird. Hier wird eben eines deut-\nlich: dass die Konstruktion, so wie das Institut geschaffen\nwurde, eben nicht aufgeht.\nHier muss dar\u00fcber nachgedacht werden, wie diese Kon-\nstruktion, f\u00fcr die der Landtag mitverantwortlich ist, aufge-\nl\u00f6st werden kann. Hier trifft etwa das zu, was \u00fcber die\nWeimarer Verfassung gesagt wurde. Als man danach frag-\nte und immer wieder fragt, inwieweit die Weimarer Ver-\nfassung in ihrer Konstruktion Schuld daran hat, dass diese\nerste deutsche Republik scheiterte, da wurde in bissiger, ja\nironischer Weise gesagt \u2013 aber sehr ernst ist das zu neh-\nmen: Es lag daran, dass die Verfassung zwar insgesamt\n\nsehr gut war, aber in ihrer Konstruktion war Oskar von\nHindenburg, der Sohn des Reichspr\u00e4sidenten, nicht vor-\ngesehen, der keine Institution hatte, aber die M\u00f6glichkeit\nbesa\u00df, daf\u00fcr zu sorgen, dass die Republik ausgehebelt\nwurde.\nNun will ich solchen Ernst nicht gleich an die Wand ma-\nlen. Aber immerhin die Perspektive des Hannah-Arendt-\nInstituts ist ernst genug, dass sich der Landtag wieder\ndamit besch\u00e4ftigt. Die PDS wird das tun. Das kann ich\nversprechen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich rufe das zweite\nSchlusswort auf. F\u00fcr die SPD-Fraktion h\u00e4lt dies Herr Abg.\nProf. Dr. Weiss.\n\nProf. Dr. Weiss, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Verstehen Sie bitte, dass ich\nmich jetzt zun\u00e4chst an Herrn Staatsminister R\u00f6\u00dfler wende.\nHerr Dr. R\u00f6\u00dfler, wenn es hier so geklungen hat, als wenn\nich Ihnen die Worte in den Mund gelegt h\u00e4tte, dann tut\nmir das Leid. Ich bin allerdings sicher, diese Worte in\neinen Konditionalsatz gekleidet zu haben: \u2026 wenn Sie sich\nnicht interessieren. Ich habe dieses Desinteresse daraus ge-\nschlossen, dass nachweislich folgende S\u00e4tze im Kurato-\nrium gefallen sind: ,,Dieses bewusste Thema ebenso wie\ndas Thema Geschichte der deutsch-polnisch-tschechischen\nNachbarschaft interessieren hier nicht.\u201c Da Sie dem nicht\nwidersprochen haben, hatte ich auf Ihr ebenfalls vorliegen-\ndes Desinteresse geschlossen. Ich habe Ihnen aber diese\nWorte nicht in den Mund gelegt. Wenn es so geklungen\nhaben sollte, dann entschuldige ich mich daf\u00fcr.\nHerr Dr. Gr\u00fcning, wenn Ihnen mein Beitrag missf\u00e4llt,\ndann freut mich das. Ich rede nicht, um Ihnen zu gefallen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nIm \u00dcbrigen gefallen mir Ihre Beitr\u00e4ge manchmal auch\nnicht. Allerdings erteile ich dann nicht wie ein Oberlehrer\nirgendwelche Noten.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nKurze Schlussfolgerungen aus der hiesigen Debatte:\nErstens. Der Eindruck wiederholter Verst\u00f6\u00dfe gegen die\nSatzung des Hannah-Arendt-Instituts und unzul\u00e4ssiger\nEinflussnahme auf die Forschungsthemen hat sich ver-\nst\u00e4rkt.\nZweitens. Zur Schadensbegrenzung fordert meine Frak-\ntion das Kuratorium dringend auf, seine Entscheidung,\nden Vertrag mit dem Institutsdirektor nicht zu verl\u00e4ngern,\nnach Evaluation und nach Anh\u00f6rung des gl\u00fcckerlicher-\nweise wieder arbeitsf\u00e4higen Wissenschaftlichen Beirates\nneu zu \u00fcberdenken.\nDrittens. Unabh\u00e4ngig davon erwarten wir, dass in Zu-\nkunft die Bestellung des Direktors ohne jedes parteipoliti-\nsche Kalk\u00fcl erfolgt, dass so etwas au\u00dfen vor bleibt. Ent-\nscheidendes Kriterium f\u00fcr die Berufung muss in der Wis-\nsenschaft immer die fachliche Kompetenz sein.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nViertens. Das Hannah-Arendt-Institut leidet von Anfang\nan an einem schweren Konstruktionsfehler, der die Domi-\nnanz parteitaktischer Gesichtspunkte und die unzul\u00e4ssige\nVermischung politischer und wissenschaftlicher Zielset-\nzungen \u00fcberhaupt erst m\u00f6glich gemacht hat. Diese Kon-\nstruktion, die \u00fcbrigens in der Welt ziemlich einmalig ist,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 19. Januar 2001\n\n2244\n\n\n\nsollte dringend neu \u00fcberdacht und korrigiert werden. Das\nKuratorium muss st\u00e4rker unabh\u00e4ngig von der Politik wer-\nden. Seine Aufgaben m\u00fcssen eindeutiger definiert, die\nMitglieder ebenfalls ausschlie\u00dflich aufgrund fachlicher\nQualifikation berufen werden.\nF\u00fcnftens. Ich wiederhole unsere Forderung, dass Herr\nStaatsminister R\u00f6\u00dfler sein Amt als Vorsitzender des Kura-\ntoriums niederlegt. Haben Sie die Kraft, Herr Dr. R\u00f6\u00dfler!\nNur damit geben Sie die M\u00f6glichkeit eines echten Neu-\nanfanges.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Wir kommen zur Abstimmung. Ich lasse abstim-\nmen \u00fcber den Antrag der Fraktion der PDS ,,Perspektive\ndes Hannah-Arendt-Institutes f\u00fcr Totalitarismusfor-\nschung\u201c, Ihnen vorliegend in der Drucksache 3/2775.\nWenn Sie diesem Antrag zustimmen m\u00f6chten, bitte ich Sie\num Ihr Handzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Es gab eine gro\u00dfe Zahl von\nZustimmungen und eine Stimmenthaltung. Die Mehrheit\ndes Landtages hat diese Drucksache abgelehnt. Sie ist da-\nmit nicht beschlossen.\nMeine Damen und Herren! Ich komme zur Abstimmung\n\u00fcber die Drucksache 3/2772. Das ist der Antrag der Frak-\ntion der SPD.\nIch m\u00f6chte zun\u00e4chst die SPD-Fraktion fragen, wie sie ge-\ndenkt mit dem Punkt 1 umzugehen. K\u00f6nnen wir den\nPunkt 1 f\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren oder soll \u00fcber die gesamte\nDrucksache abgestimmt werden?\n\nProf. Dr. Weiss, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Wir w\u00fcrden gern\nPunkt 3 als erledigt erkl\u00e4ren: Wissenschaftlicher Beirat. Er\nist wieder arbeitsf\u00e4hig. Der Punkt 1 ist erledigt.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Sie m\u00fcssten den Punkt\n3 zur\u00fcckziehen. Ich kann nur den Punkt 1 f\u00fcr erledigt er-\nkl\u00e4ren. Die Punkte 2 und 3 sind in dem Antrag als Auffor-\nderung aufgefasst, so dass ich also dann \u00fcber die Punkte 2\nund 3 abstimmen lassen muss.\nHerr Prof. Dr. Weiss, ich frage Sie noch einmal: Wollen Sie\nden Punkt 3 zur\u00fcckziehen? Den Punkt 1 k\u00f6nnen wir als\nerledigt erkl\u00e4ren.\n\nProf. Dr. Weiss, SPD: Genau das wollte ich hier tun, als\nich hier stand. Punkt 3 ziehe ich zur\u00fcck. Punkt 1 ist er-\nledigt.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren Abgeordnete! Dann stelle ich die Drucksache\n3/2772, Punkt 2, zur Abstimmung. Wer dem Punkt 2 zu-\nstimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gegenstim-\nmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Gleiches Stimmverhalten:\nViele Abgeordnete stimmten dem Antrag zu. Die Mehrheit\nder Abgeordneten lehnte den Antrag ab. Damit ist die\nDrucksache 3/2772 im Punkt 2 nicht beschlossen.\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet.\nMeine Damen und Herren! Wir haben alle sieben Punkte\nder Tagesordnung der 30. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen\nLandtages behandelt.\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 31. Sitzung auf\nDonnerstag, den 8. Februar 2001, festgelegt. Wie immer\nwerden Ihnen die Einladung und die Tagesordnung recht-\nzeitig zugehen.\nDie 30. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Landtages ist geschlos-\nsen. Es bleibt mir nur, Ihnen einen angenehmen Nachhau-\nseweg zu w\u00fcnschen und Sie in ein hoffentlich sch\u00f6nes und\nerholsames Wochenende zu verabschieden.\n\n(Schluss der Sitzung: 18.16 Uhr)\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1,\n01067 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus AG,\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u2022 Fax 4 20 32 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 511 219 808 BLZ: 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 19. Januar 2001\n\n2245\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tEr\u00f6ffnung\n\tTagesordnungspunkt 1 Aktuelle Stunde\n\t1. Aktuelle Debatte Auswirkungen der BSE-Krise in Sachsen\n\t2. Aktuelle Debatte CDU-Angriff auf die Unabh\u00e4ngigkeit des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten\n\n\tTagesordnungspunkt 2 Fragestunde\n\tSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\tTagesordnungspunkt 3 Auswirkungen von Gesetzes\u00e4nderungen im Arbeitsf\u00f6rderungsrecht f\u00fcr Frauen nach dem Erziehungsurlaub\n\tTagesordnungspunkt 4 S\u00e4chsischer Bericht zu Armut und Reichtum\n\tTagesordnungspunkt 5 \u2013 Tourismusstrukturen in Deutschland\n\tTagesordnungspunkt 6 Rundfunkgeb\u00fchrenbefreiungstatbest\u00e4nde\n\tTagesordnungspunkt 7 \u2013 Perspektive des Hannah-Arendt-Institutes f\u00fcr Totalitarismusforschung\n\n",
    "status": 200
}