{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2001-07-04T14:05:54Z",
        "Last-Modified": "2001-10-16T06:56:29Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-16T06:56:29Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "573",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2001-07-04T14:05:54Z",
        "date": "2001-10-16T06:56:29Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 3/41 20.06.2001",
        "dcterms:created": "2001-07-04T14:05:54Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-16T06:56:29Z",
        "meta:creation-date": "2001-07-04T14:05:54Z",
        "meta:save-date": "2001-10-16T06:56:29Z",
        "modified": "2001-10-16T06:56:29Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2263",
            "2838",
            "3253",
            "1363",
            "4473",
            "5348",
            "6351",
            "6383",
            "5991",
            "5857",
            "5471",
            "6095",
            "6301",
            "6217",
            "6044",
            "6306",
            "6071",
            "6578",
            "6033",
            "6395",
            "6084",
            "5277",
            "5163",
            "5701",
            "6076",
            "6495",
            "5411",
            "6695",
            "6357",
            "3957",
            "4893",
            "6561",
            "5763",
            "5630",
            "6117",
            "4538",
            "5329",
            "6006",
            "6260",
            "5136",
            "6688",
            "5465",
            "5791",
            "5198",
            "6261",
            "5737",
            "6438",
            "6517",
            "6424",
            "5848",
            "5943",
            "5273",
            "6454",
            "5592",
            "6498",
            "5594",
            "6292",
            "6391",
            "5773",
            "6359",
            "6066",
            "5832",
            "5613",
            "5358",
            "5791",
            "6624",
            "5879",
            "5867",
            "6004",
            "5448",
            "6205",
            "6527",
            "6408",
            "6086",
            "6480",
            "5560",
            "6687",
            "6459",
            "6498",
            "6383",
            "6121",
            "6277",
            "6722",
            "6037",
            "5999",
            "5764",
            "5494",
            "6410",
            "6026",
            "5138",
            "5475",
            "6022",
            "6371",
            "6805",
            "5544",
            "5327",
            "5701",
            "5982",
            "6380",
            "6227",
            "5624",
            "6812",
            "6257",
            "5934",
            "5288",
            "4621",
            "4780",
            "3830",
            "1876",
            "351"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2001-07-04T14:05:54Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-16T06:56:29Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 3/41 20.06.2001",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "resourceName": "b'3_PlPr_41_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 3/41 20.06.2001",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "110"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 3/41 20.06.2001\n\n\nPlenarprotokoll 3/41\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n41. Sitzung 3. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.01 Uhr Dresden, 20. Juni 2001, Plenarsaal Schluss: 22.55 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 2879\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung\nDr. Hahn, PDS 2879\nLeroff, CDU 2879\n\n1  \u2013 Erg\u00e4nzung des Untersuchungsauftrages des\nUntersuchungsausschusses ,,Einflussnahme\ndes Ministerpr\u00e4sidenten und weiterer Mitglie-\nder der Staatsregierung auf den Abschluss\nvon Mietvertr\u00e4gen durch den Freistaat Sach-\nsen f\u00fcr das Beh\u00f6rdenzentrum Leipzig-Pauns-\ndorf zum Nachteil des Freistaates Sachsen\u201c\nDrucksache 3/4290, Dringlicher Antrag der\nFraktion der PDS\n\u2013 Zul\u00e4ssigkeit des Dringlichen Antrages der\nPDS-Fraktion (Drucksache 3/4290) ,,Erg\u00e4nzung\ndes Untersuchungsauftrages des Unter-\nsuchungsausschusses ,Einflussnahme des\nMinisterpr\u00e4sidenten und weiterer Mitglieder\nder Staatsregierung auf den Abschluss von\nMietvertr\u00e4gen durch den Freistaat Sachsen f\u00fcr\ndas Beh\u00f6rdenzentrum Leipzig-Paunsdorf zum\nNachteil des Freistaates Sachsen\u2019 \n(Drucksache 3/1564)\u201c\nDrucksache 3/4409, Gutachterliche \u00c4u\u00dferung\ngem\u00e4\u00df \u00a7 1 Abs. 3 Untersuchungsausschussge-\nsetz des Verfassungs- und Rechtsausschusses 2880\n\nDr. Hahn, PDS 2880\nSchiemann, CDU 2881\nFrau Dr. Schwarz, SPD 2884\nDr. Hahn, PDS 2884\nDr. Hahn, PDS 2885\nSchiemann, CDU 2885\n\nAbstimmung und Ablehnung 2885\n\n2  Regierungserkl\u00e4rung zum Thema:\n,,Zum Stand der Verhandlungen zum Solidar-\npakt II\u201c 2886\n\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident 2886\nFrau Dr. Runge, PDS 2892\nDr. H\u00e4hle, CDU 2893\nDr. H\u00e4hle, CDU 2896\nDr. H\u00e4hle, CDU 2897\nJurk, SPD 2898\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Finanzen 2901\nJurk, SPD 2901\nJurk, SPD 2903\n\n3   2. Lesung des Entwurfs Gesetz zu dem Staats-\nvertrag zwischen dem Freistaat Sachsen und\ndem Land Sachsen-Anhalt \u00fcber die Aufnahme\nder Mitglieder der Architektenkammer Sach-\nsen-Anhalt in das Versorgungswerk der\nArchitektenkammer Sachsen\nDrucksache 3/4196, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung\nDrucksache 3/4322, Beschlussempfehlung des\nAusschusses f\u00fcr Bauen, Wohnen und Verkehr 2905\n\nAbstimmungen und Annahme des Gesetzes 2905\n\n4   2. und 3. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches\nEnteignungs- und Entsch\u00e4digungsgesetz\nDrucksache 3/2880, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung\nDrucksache 3/4359, Beschlussempfehlung des\nInnenausschusses 2905\n\nSchiemann, CDU 2905\nDr. Friedrich, PDS 2906\nFrau Weihnert, SPD 2907\nSchiemann, CDU 2907\n\nAbstimmungen 2907\n\n\n\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge der Fraktion der CDU\nin Drucksache 3/4449 2908\nSchiemann, CDU 2908\nAbstimmung und Zustimmung 2908\n\nAbstimmungen und Zustimmungen 2908\n\n5   1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Ver-\ngabe \u00f6ffentlicher Bauauftr\u00e4ge\nim Freistaat Sachsen\nDrucksache 3/4227, Gesetzentwurf \nder Fraktion der SPD 2908\n\nJurk, SPD 2908\nLeroff, CDU 2909\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 2909\nLeroff, CDU 2910\nJurk, SPD 2910\n\n6   1. Lesung des Entwurfs Drittes Gesetz zur \n\u00c4nderung dienstrechtlicher Vorschriften\nDrucksache 3/4403, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung 2911\n\nHardraht, Staatsminister des Innern 2911\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 2911\n\n7   1. Lesung des Entwurfs F\u00fcnftes Gesetz zur\n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Personalvertre-\ntungsgesetzes\nDrucksache 3/4404, Gesetzentwurf der\nFraktion der CDU 2911\n\nColditz, CDU 2911\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 2912\n\n8   1. Lesung des Entwurfs Personalvertretungs-\ngesetz f\u00fcr den Freistaat Sachsen\nDrucksache 3/4405, Gesetzentwurf der\nFraktion der SPD und der Fraktion der PDS 2912\n\nJurk, SPD 2912\nTischendorf, PDS 2913\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 2913\n\n9   1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung\ndes Gesetzes zur F\u00f6rderung von Kindern in\nTageseinrichtungen im Freistaat Sachsen\nDrucksache 3/4407, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung 2914\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit, Jugend und Familie 2914\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 2914\n\n10  1. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Gesetz\nzur F\u00f6rderung von Kindern in Tageseinrich-\ntungen (Gesetz \u00fcber Kindertageseinrichtun-\ngen \u2013 S\u00e4chsKitaG)\nDrucksache 3/4408, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung 2914\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit, Jugend und Familie 2914\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 2916\n\n11  Bev\u00f6lkerungsentwicklung in Sachsen:\nUrsachen und Ma\u00dfnahmen\nDrucksache 3/3799, Gro\u00dfe Anfrage der\nFraktion der SPD, und die Antwort der Staats-\nregierung 2916\n\nFrau Ludwig, SPD 2916\nLehmann, CDU 2918\nJurk, SPD 2918\nFrau Dr. Schwarz, SPD 2918\nFrau Simon, PDS 2918\nProf. Dr. Porsch, PDS 2919\nLehmann, CDU 2919\nFrau Dr. Schwarz, SPD 2920\nLehmann, CDU 2920\nFrau Mattern, PDS 2921\nWeckesser, PDS 2923\nFrau Kipping, PDS 2924\nHardraht, Staatsminister des Innern 2924\nHardraht, Staatsminister des Innern 2925\nHardraht, Staatsminister des Innern 2926\nFrau Ludwig, SPD 2926\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit, Jugend und Familie 2928\nBandmann, CDU 2928\n\nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der SPD 2928\nFrau Ludwig, SPD 2928\nLehmann, CDU 2929\nFrau Mattern, PDS 2929\nLeroff, CDU 2930\nFrau Ludwig, SPD 2930\nBandmann, CDU 2930\n\nAbstimmungen und Ablehnungen 2930\n\n12  Erhalt der einz\u00fcgigen sorbischen Mittelschule\nin Crostwitz\nDrucksache 3/4430, Dringlicher Antrag der\nFraktion der PDS 2931\n\nNeubert, PDS 2931\nColditz, CDU 2932\nNeubert, PDS 2933\nColditz, CDU 2933\nHatzsch, SPD 2933\nKosel, PDS 2934\nSchiemann, CDU 2935\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 2935\nDr. Hahn, PDS 2936\nColditz, CDU 2937\nDr. Hahn, PDS 2937\nKosel, PDS 2937\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n\n\nProf. Dr. Milbradt, CDU 2938\n\nNamentliche Abstimmung \n(Ergebnis siehe Anlage)\nFrau Clau\u00df, Gisela, CDU 2938\n\nAblehnung 2938\n\n13  Belastungen des Energiemarktes durch die \nPolitik der Bundesregierung\nDrucksache 3/3777, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 2938\n\nL\u00e4mmel, CDU 2938\nL\u00e4mmel, CDU 2939\nFrau Dr. Volkmer, SPD 2939\nFrau Dr. Runge, PDS 2940\nNolle, SPD 2941\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 2942\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 2943\nFrau Dr. Runge, PDS 2943\nL\u00e4mmel, CDU 2943\n\n14  \u2013 Ma\u00dfnahmen zur Sicherung des Fachkr\u00e4fte-\nbedarfs im Freistaat Sachsen\nDrucksache 3/3982, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Weiterentwicklung der beruflichen Erst-\nausbildung \nDrucksache 3/4288, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Sicherstellung der Erstausbildung von Alten-\npflegerinnen und -pflegern\nDrucksache 3/4421, Dringlicher Antrag der\nFraktion der PDS 2944\n\nFrau Schulz, PDS 2944\nDr. M\u00fcnch, CDU 2945\nFrau Nicolaus, CDU 2946\nDr. Pellmann, PDS 2947\nFrau Dr. Volkmer, SPD 2948\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 2948\nFrau Schulz, PDS 2949\n\nAbstimmungen und Ablehnungen 2950\n\n15  \u2013 F\u00f6rderung von Ma\u00dfnahmen der Abwasser-\nentsorgung\nDrucksache 3/3789, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Not leidende Wasser- und Abwasserzweck-\nverb\u00e4nde\nDrucksache 3/3092, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 2950\n\nFrau Dr. Raatz, SPD 2950\nFrau Windisch, CDU 2952\nFrau Roth, PDS 2953\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU 2955\nFrau Roth, PDS 2956\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU 2956\nHardraht, Staatsminister des Innern 2958\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft 2959\nFrau Dr. Raatz, SPD 2960\nFrau Roth, PDS 2960\n\nAbstimmung und Ablehnung 2960\n\n16  St\u00e4rkung des Anteils \u00f6kologisch vertr\u00e4glicher\nGetr\u00e4nkeverpackungen \u2013 Ablehnung eines\nPflichtpfandes\nDrucksache 3/4230, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 2961\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU 2961\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU 2962\nFrau Roth, PDS 2962\nFrau Roth, PDS 2963\nFrau Dr. Raatz, SPD 2963\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft 2964\n\nAbstimmung und Zustimmung 2964\n\n17  \u2013 Plan der Staatsregierung zur Umsetzung des\nBerichts der SHEK\nDrucksache 3/4329, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Umgang mit den Ergebnissen der Hochschul-\nentwicklungskommission\nDrucksache 3/3929, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatregierung\n\u2013 Bericht der S\u00e4chsischen Hochschulentwick-\nlungskommission\nDrucksache 3/3994, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 2965\n\nProf. Dr. Bramke, PDS 2965\nW\u00f6ller, CDU 2966\nProf. Dr. Weiss, SPD 2966\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 2967\nProf. Dr. Bramke, PDS 2969\nProf. Dr. Weiss, SPD 2969\nDr. Gr\u00fcning, CDU 2969\n\nAbstimmung und Ablehnung Drucksache\n3/3929 2969\n\nAbstimmung und Zustimmung Drucksache\n3/4244 2969\n\n18  Gesetzentwurf eines 3. SED-Unrechtsbereini-\ngungsgesetzes (3. SED-UnBerG)\nDrucksache 3/3994, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 2970\n\nSchiemann, CDU 2970\nProf. Dr. Porsch, PDS 2971\nAdler, SPD 2972\nKosel, PDS 2973\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit, Jugend und Familie 2974\n\nAbstimmung und Zustimmung 2975\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n\n\n19  Sicherung einer kontinuierlichen Ausbildung\nvon Dolmetschern f\u00fcr Geb\u00e4rdensprache an\nder Wests\u00e4chsischen Hochschule Zwickau\nDrucksache 3/4269, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 2975\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS 2975\nKannegie\u00dfer, CDU 2977\nProf. Dr. Weiss, SPD 2977\nKannegie\u00dfer, CDU 2978\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 2978\nD\u00fcrrschmidt, PDS 2978\n\nAbstimmung und Ablehnung 2979\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll\nKannegie\u00dfer, CDU 2979\n\n20  \u2013 Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Rech-\nnungshof ,,Rechnung des S\u00e4chsischen Rech-\nnungshofes f\u00fcr das Haushaltsjahr 1999\u201c\nDrucksache 3/3650\n\u2013 Entlastung des Pr\u00e4sidenten des S\u00e4chsischen\nRechnungshofes hinsichtlich der Haushalts-\nrechnung 1999\nDrucksache 3/4402, Beschlussempfehlung des\nHaushalts- und Finanzausschusses 2980\n\nAbstimmung und Zustimmung 2980\n\n21  Beschlussempfehlungen und Berichte der Aus-\nsch\u00fcsse\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \nDrucksache 3/4374 2980\n\nFrau Zschoche, PDS 2980\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit, Jugend und Familie 2981\n\nAbstimmung und Ablehnung Drucksache\n3/2290 2981\n\nAbstimmung und Zustimmung 2981\n\n22  Beschlussempfehlungen und Berichte zu Peti-\ntionen\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 3/4399 2981\n\nG\u00f6tzel, CDU 2981\n\nR\u00fcck\u00fcberweisung von Petitionen 2981\n\nAbstimmung und Zustimmung 2982\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll\nG\u00f6tzel, CDU 2982\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 2982\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.01 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne die 41. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Land-\ntages.\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu\nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Frau\nde Haas, Frau Meyer, Frau Schmidt, Herr Heinz, Herr\nDr. Nowak und Herr Zais.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer\nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr\ndie Tagesordnungspunkte 1 und 3 bis 19 folgende Rede-\nzeiten festgelegt: CDU-Fraktion 195 Minuten, PDS-Frak-\ntion 130 Minuten, SPD-Fraktion 65 Minuten, Staatsregie-\nrung 130 Minuten.\nMeine Damen und Herren! Es liegt ein als dringlich be-\nzeichneter Antrag der Fraktion der PDS in der Drucksache\n3/4430 vor. Er tr\u00e4gt den Titel: ,,Erhalt der einz\u00fcgigen sor-\nbischen Mittelschule in Crostwitz\u201c. Ich bitte um die Be-\ngr\u00fcndung der Dringlichkeit. Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Bei dem Dringlichen Antrag der PDS-\nFraktion geht es, wie gesagt, um den Erhalt der einz\u00fcgigen\nsorbischen Mittelschule in Crostwitz. Abgesehen davon,\ndass der Antrag aus unserer Sicht auch inhaltlich dringlich\nist, liegt vor allen Dingen \u2013 und darum geht es jetzt \u2013 eine\nDringlichkeit nach der Gesch\u00e4ftsordnung des Landtages\nvor.\nDie Dringlichkeit dieses Antrages ergibt sich f\u00fcr uns aus\ndem Umstand, dass die vom S\u00e4chsischen Staatsministe-\nrium f\u00fcr Kultus geplanten Ma\u00dfnahmen bereits zum Be-\nginn des Schuljahres 2001/2002 greifen sollen; das bedeu-\ntet im Monat August. Daher ist eine Behandlung im nor-\nmalen Gesch\u00e4ftsgang nicht mehr m\u00f6glich, da die n\u00e4chste\nLandtagssitzung erst im September stattfindet.\nDa mit dem Antrag ein Beschluss des Landtages herbeige-\nf\u00fchrt werden soll, mit Ma\u00dfnahmen einzuhalten, die auf\ndie Schlie\u00dfung der sorbischen Schule hinauslaufen \u2013 dazu\ngeh\u00f6rt auch die Nichtzulassung einer 5. Klasse \u2013, ist f\u00fcr\nuns die Dringlichkeit nach Gesch\u00e4ftsordnung gegeben.\nDurch die Dreiwochenfrist zur Beantwortung durch die\nStaatsregierung und den erforderlichen Beschluss des Pr\u00e4-\nsidiums zur Septembersitzung ist vor dem Schuljahres-\nbeginn eine Entscheidung des Parlaments nicht mehr m\u00f6g-\nlich.\nAus diesem Grund bitten wir um Aufnahme des Antrages\nin die heutige Tagesordnung. Wir sehen die Dringlichkeit\nnach der Gesch\u00e4ftsordnung definitiv als gegeben an.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDann lasse ich jetzt \u00fcber die Dringlichkeit dieses Antrages\nabstimmen. Wer der Dringlichkeit des Antrages ,,Erhalt\nder einz\u00fcgigen sorbischen Mittelschule in Crostwitz\u201c zu-\nstimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen\nAnzahl von Stimmenthaltungen ist die Dringlichkeit des\nAntrages festgestellt worden.\n\nMeine Damen und Herren! Gibt es weitere Antr\u00e4ge zur\nTagesordnung? \u2013 Das ist offensichtlich der Fall. Herr\nLeroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident, wir bitten darum, den An-\ntrag, dessen Dringlichkeit soeben festgestellt wurde, vor\nTagesordnungspunkt 12 einzuordnen.\n\nZum Zweiten bitte ich darum, in Tagesordnungspunkt 13\nden Antrag der CDU-Fraktion ,,Weiterentwicklung der be-\nruflichen Erstausbildung\u201c, Drucksache 3/4288, von der\nheutigen Tagesordnung zu nehmen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n.\n\nGibt es Widerspruch zur Einordnung des Dringlichen An-\ntrages nach Tagesordnungspunkt 11? \u2013 Das ist nicht der\nFall. Dann werden wir die Einordnung entsprechend vor-\nnehmen.\n\nGibt es weitere Antr\u00e4ge zur Tagesordnung? \u2013 Bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Hahn, PDS: Wir haben eben noch einmal nach-\ngeschaut. Die CDU-Fraktion hat zwar aus dem Block der\nAntr\u00e4ge in Tagesordnungspunkt 13 ihren Antrag heraus-\ngenommen, aber es ist ein zus\u00e4tzlicher Antrag in die\nTagesordnung aufgenommen worden. Dadurch w\u00fcrde\nsich die Redezeit in der Weise ver\u00e4ndern, dass die SPD-\nFraktion 5 Minuten mehr Redezeit bek\u00e4me; auch f\u00fcr die\nanderen Fraktionen erg\u00e4ben sich entsprechende Korrek-\nturen. Darauf wollte ich nur hinweisen, denn es wurde die\nAbsprache getroffen, dass im Falle der zus\u00e4tzlichen Auf-\nnahme solcher Antr\u00e4ge die Redezeiten ver\u00e4ndert werden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich gehe davon aus, dass die Parlamenta-\nrischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer das Problem intern regeln werden.\nDazu m\u00fcssen wir jetzt keinen Beschluss fassen.\n\nMeine Damen und Herren! Damit ist die Tagesordnung\nunserer heutigen Sitzung durch das Plenum festgestellt\nworden. Wir beginnen mit der Abarbeitung.\n\nIch rufe auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n2879\n\n\n\nTagesordnungspunkt 1\n\n\u2013 Erg\u00e4nzung des Untersuchungsauftrages des Untersuchungsausschusses\n,,Einflussnahme des Ministerpr\u00e4sidenten und weiterer Mitglieder der Staatsregierung\n\nauf den Abschluss von Mietvertr\u00e4gen durch den Freistaat Sachsen \nf\u00fcr das Beh\u00f6rdenzentrum Leipzig-Paunsdorf zum Nachteil des Freistaates Sachsen\u201c\n\nDrucksache 3/4290, Dringlicher Antrag der Fraktion der PDS\n\n\u2013 Zul\u00e4ssigkeit des Dringlichen Antrages der PDS-Fraktion (Drucksache 3/4290)\n,,Erg\u00e4nzung des Untersuchungsauftrages des Untersuchungsausschusses\n\n,Einflussnahme des Ministerpr\u00e4sidenten und weiterer Mitglieder der Staatsregierung\nauf den Abschluss von Mietvertr\u00e4gen durch den Freistaat Sachsen f\u00fcr das\n\nBeh\u00f6rdenzentrum Leipzig-Paunsdorf zum Nachteil des Freistaates Sachsen\u2019\n(Drucksache 3/1564)\u201c\n\nDrucksache 3/4409, Gutachterliche \u00c4u\u00dferung gem\u00e4\u00df \u00a7 1 Abs. 3 Untersuchungsausschussgesetz\ndes Verfassungs- und Rechtsausschusses\n\nDer Landtag hat in seiner 40. Sitzung den Dringlichen An-\ntrag zur Pr\u00fcfung auf seine Zul\u00e4ssigkeit an den Verfas-\nsungs- und Rechtsausschuss \u00fcberwiesen. Das Ergebnis\ndieser Pr\u00fcfung liegt Ihnen vor, so dass nunmehr \u00fcber den\nDringlichen Antrag beraten und entschieden werden kann.\nEs wird deshalb dazu eine Debatte geben. Die Reihenfolge\nlautet: PDS-Fraktion, CDU-Fraktion, SPD-Fraktion, CDU-\nFraktion; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte die Fraktion der PDS das\nWort zu nehmen. Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Die PDS-Fraktion hatte in der Mai-Sit-\nzung des Landtages den Dringlichen Antrag gestellt, den\nAuftrag des bestehenden Untersuchungsausschusses in\nSachen ,,Einflussnahme des Ministerpr\u00e4sidenten und wei-\nterer Mitglieder der Staatsregierung auf den Abschluss\nvon Mietvert\u00e4gen durch den Freistaat Sachsen f\u00fcr das Be-\nh\u00f6rdenzentrum Leipzig-Paunsdorf \u2026\u201c um das Beh\u00f6rden-\nzentrum Grimma zu erweitern.\nDie Gr\u00fcnde daf\u00fcr lagen und liegen auf der Hand. Wie in\nPaunsdorf wurden auch in Grimma nach den bisherigen\nErkenntnissen Mietvertr\u00e4ge zum Nachteil des Freistaates\nSachsen abgeschlossen. Dass der Schaden hier ,,nur\u201c in\nzweistelliger Millionenh\u00f6he liegen d\u00fcrfte, ist allein der\nTatsache geschuldet, dass das betreffende Objekt deutlich\nkleiner ist als das Beh\u00f6rdenzentrum Paunsdorf.\nWie in Paunsdorf haben nach den bisherigen Erkenntnis-\nsen auch in Grimma Mitglieder der Staatsregierung an den\n\u00fcblichen Zust\u00e4ndigkeitsbestimmungen vorbei auf die f\u00fcr\ndas Land negative Gestaltung der Mietvertr\u00e4ge Einfluss\ngenommen. Dass sich sp\u00e4ter auch noch die Frau Minister-\npr\u00e4sidentin\n\n(Bandmann, CDU: Wer ist denn das?)\n\nin die Angelegenheit eingeschaltet hat, ist inzwischen\nwohl unbestritten. Wie in Paunsdorf vergr\u00f6\u00dferte sich nach\nden bisherigen Erkenntnissen auch in Grimma die ur-\nspr\u00fcnglich angemietete Fl\u00e4che im Verlauf der Bauma\u00dfnah-\nmen auf wundersame Weise und es wurden B\u00fcror\u00e4ume\nangemietet, f\u00fcr die nach \u00fcbereinstimmender Meinung von\nLiegenschaftsamt, Oberfinanzdirektion und der zust\u00e4n-\ndigen Abteilung im Finanzministerium zun\u00e4chst \u00fcber-\nhaupt kein Bedarf bestand.\n\nWie in Paunsdorf ermittelte auch zu Grimma die Leipziger\nStaatsanwaltschaft und es verliefen letztlich alle Verfahren\nim Sande, nicht zuletzt durch verschiedene Interventionen\ndes Generalstaatsanwaltes, der seinerseits wiederum allzu\nwillf\u00e4hrig politischen Vorgaben folgte.\nWie in Paunsdorf handelt es sich auch in Grimma um ein\nso genanntes Investorenmodell, welches im Rechnungs-\nhofbericht 1996 grunds\u00e4tzlich infrage gestellt wurde. F\u00fcr\nden \u00fcberaus engen Sachzusammenhang spricht auch, dass\ndie Staatsanwaltschaft die Ermittlungen zu beiden Angele-\ngenheiten unter einem Aktenzeichen zusammenfasste.\nSchlie\u00dflich handelten \u2013 bis auf den Investor \u2013 in Sachen\nGrimma im Wesentlichen die gleichen Personen, die auch\nbeim Beh\u00f6rdenzentrum Paunsdorf agierten.\nF\u00fcr jeden, der die Angelegenheit halbwegs objektiv be-\ntrachtet, ist offensichtlich, dass es sich bei dem vorliegen-\nden Antrag der PDS-Fraktion nicht um einen v\u00f6llig neuen\nUntersuchungsgegenstand, sondern lediglich um eine Er-\ng\u00e4nzung des Auftrages f\u00fcr den bereits bestehenden Unter-\nsuchungsausschuss handelt.\nVon Anfang an versuchte die CDU zu verhindern, dass\nauch der Komplex Grimma vom schon existierenden Aus-\nschuss untersucht wird. Akten der Staatsanwaltschaft, die\ndem Ausschuss aufgrund eines Beweisantrages der PDS\noffiziell zugeleitet wurden und in dem sich wegen des en-\ngen Sachzusammenhanges Unterlagen sowohl zu Pauns-\ndorf als auch zu Grimma befinden, werden rechtswidrig\nunter Verschluss gehalten und k\u00f6nnen nicht ausgewertet\nwerden.\nObwohl noch gar kein Antrag auf \u00c4nderung des vom\nLandtag beschlossenen Untersuchungsauftrages vorlag,\nbeantragte die CDU-Fraktion eine Sondersitzung des Un-\ntersuchungsausschusses, um sicherzustellen, dass die Op-\nposition dem Zeugen Dr. Muster nicht etwa auch Fragen\nzum Beh\u00f6rdenzentrum Grimma stellt. Das, was der Zeuge\ndann zu Paunsdorf und zur Rolle des Ministerpr\u00e4sidenten\naussagte, war allerdings aufschlussreich genug. Nun kann\nkein Zweifel mehr daran bestehen, dass Kurt Biedenkopf\nvor dem Ausschuss die Unwahrheit gesagt hat.\nNachdem die PDS-Fraktion einen Antrag auf Erweiterung\ndes Gegenstandes eingebracht hatte, versuchte es die CDU\nwieder einmal mit Verz\u00f6gerungstaktik. Aufgrund erhebli-\ncher rechtlicher Zweifel, so der Abg. Leroff, m\u00fcsse der An-\ntrag zur Pr\u00fcfung an den Verfassungs- und Rechtsaus-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n2880\n\n\n\nschuss \u00fcberwiesen werden. Au\u00dferdem wolle man noch ein\nGutachten des Juristischen Dienstes abwarten, mit dem die\nMehrheitsfraktion kl\u00e4ren wolle, ob eine Erweiterung des\nUntersuchungsauftrages eines bestehenden Ausschusses\n\u00fcberhaupt zul\u00e4ssig sei. Dies k\u00f6nne dazu f\u00fchren \u2013 so Herr\nLeroff w\u00f6rtlich \u2013, ,,dass in Zukunft ein Untersuchungsaus-\nschuss eingesetzt wird und nach dieser Art und Weise mit\nallem und mit jedem dahin gehend erweitert wird, wie\nman es gerade ben\u00f6tigt\u201c.\nAbgesehen davon, dass, wie schon ausgef\u00fchrt, es bei\nGrimma nicht um ,,alles oder jedes\u201c geht, sondern es sich\num einen Vorgang handelt, der in einem engen Sachzu-\nsammenhang mit den Untersuchungen zu Leipzig-Pauns-\ndorf steht, war das Ziel der CDU klar: Mit der generellen\nInfragestellung einer Erweiterungsm\u00f6glichkeit und der\n\u00dcberweisung in den Ausschuss soll erst einmal Zeit ge-\nwonnen werden, um den Ministerpr\u00e4sidenten \u00fcber die\nSommerpause zu retten und m\u00f6glichst bis zum CDU-Par-\nteitag im Amt zu halten.\nDer Verweis auf die M\u00f6glichkeit, zum Komplex Grimma,\nHerr Kollege H\u00e4hle, einen separaten Untersuchungsaus-\nschuss einzusetzen, war scheinheilig; denn die Mehrheits-\nfraktion wei\u00df sehr genau, dass dieser nicht vor Jahresende\nmit der Beweisaufnahme beginnen k\u00f6nnte, vor allem dann\nnicht, wenn die CDU, Herr Kollege Jahr, in gewohnter Ma-\nnier durch Nichtwahl die personelle Besetzung der Oppo-\nsition blockiert.\nInzwischen liegt nun das Gutachten des Juristischen\nDienstes vor. Es best\u00e4tigt im Grundsatz das, was nach der\nVerfassungslage f\u00fcr uns ohnehin feststand: Eine Erweite-\nrung des Untersuchungsauftrages ist zul\u00e4ssig, wenn auch\nin engen Grenzen.\n\n(Dr. Jahr, CDU: Eben!)\n\nDiese engen Grenzen werden zum einen dadurch gesetzt,\ndass eine nachtr\u00e4gliche \u00c4nderung des Auftrages nicht ge-\ngen den Willen der antragstellenden Minderheit erfolgen\nkann. Diesbez\u00fcglich gibt es keine Schwierigkeiten; denn\ndie Antragsteller zur Einsetzung des Ausschusses sowie\nzur Erweiterung des Untersuchungsauftrages sind die\ngleichen Personen, da der vorliegende Antrag von der\nPDS-Fraktion gestellt wurde.\nIch bin mir sicher, dass sich am Abstimmungsverhalten in\ndiesem Hause nichts \u00e4ndern w\u00fcrde, wenn der heute zu\nbeschlie\u00dfende Antrag von den 30 Abgeordneten einge-\nbracht worden w\u00e4re. Sollte uns dies signalisiert werden,\nHerr Kollege Schiemann, dann k\u00f6nnen wir gleich morgen\neine entsprechende Erweiterung beschlie\u00dfen. Wir k\u00f6nnten\ndie 30 Unterschriften dann vorlegen. Wenn das der Hinde-\nrungsgrund sein sollte, werden wir das ganz schnell aus\nder Welt schaffen.\nAuch der zweite vom Juristischen Dienst ins Feld gef\u00fchrte\nPunkt, der gegen eine \u00c4nderung des bestehenden Unter-\nsuchungsauftrages ins Feld gef\u00fchrt werden k\u00f6nnte, n\u00e4m-\nlich, dass dadurch eine wesentliche Verz\u00f6gerung des Ver-\nfahrens zu erwarten w\u00e4re, kommt entgegen den Behaup-\ntungen der CDU nicht in Betracht. Das Gegenteil ist der\nFall.\nWenn wir heute eine Erweiterung beschlie\u00dfen, dann k\u00f6n-\nnen die Mitglieder des Ausschusses ab morgen die im Pan-\nzerschrank unter Verschluss gehaltenen Akten nutzen und\nmit ihnen arbeiten. Die kommenden Zeugen k\u00f6nnten auch\nzum Komplex Grimma befragt werden, vor allem der ehe-\nmalige Leiter des Staatlichen Liegenschaftsamtes, der als\nn\u00e4chster Zeuge geladen ist.\n\nBereits in der kommenden Sitzung des Ausschusses, also\nEnde August, k\u00f6nnten neue Beweisantr\u00e4ge zu Grimma ge-\nstellt werden. Ein neuer Ausschuss \u2013 darauf habe ich hin-\ngewiesen \u2013 w\u00fcrde vor Ende des Jahres nicht in die G\u00e4nge\nkommen und somit zu einer Verz\u00f6gerung der Aufkl\u00e4rung\nf\u00fchren. Die Erweiterung des Auftrages f\u00fcr das bestehende\nGremium hingegen w\u00fcrde die Aufkl\u00e4rung deutlich be-\nschleunigen.\nAbgesehen davon, dass die CDU versucht, genau das mit\nallen Mitteln zu verhindern, bleibt nunmehr eigentlich nur\nnoch ein einziger Streitpunkt \u00fcbrig, und zwar die Frage,\nob der vorliegende Antrag der PDS-Fraktion vom Inhalt\nher zul\u00e4ssig ist oder nicht.\nDas Gutachten des Juristischen Dienstes kommt zu der\nAnsicht, dass unser Antrag nicht zul\u00e4ssig sei, weil er den\nKern des urspr\u00fcnglichen Untersuchungsgegenstandes\nnicht wahren w\u00fcrde und eine wesentliche Verz\u00f6gerung\nerwarten lie\u00dfe. Hierzu haben wir \u2013 in anderen F\u00e4llen hat\ndie CDU das auch erkl\u00e4rt \u2013 eine dezidiert andere Auffas-\nsung als der Juristische Dienst des Landtages.\nZum Problem der angeblichen Verz\u00f6gerung habe ich be-\nreits gesprochen.\nSomit bleibt also die angebliche Nichtwahrung des ur-\nspr\u00fcnglichen Kerns des Untersuchungsauftrages. Abgese-\nhen davon, dass es dazu weder in der Landesverfassung\nnoch im Untersuchungsausschussgesetz irgendeine Rege-\nlung gibt, ist die PDS-Fraktion nach wie vor der Auffas-\nsung, dass ein enger Sachzusammenhang zwischen Pauns-\ndorf und Grimma un\u00fcbersehbar ist. Auch hierzu habe ich\nzahlreiche Belege geliefert.\nInsofern m\u00f6chte ich zus\u00e4tzlich nur auf die Fragen 16 und\n17 im urspr\u00fcnglichen Einsetzungsbeschluss des Untersu-\nchungsausschusses hinweisen. Die Fragen lauten: ,,Ent-\nsprachen die durch den Freistaat Sachsen angemieteten\nB\u00fcrofl\u00e4chen dem vor Vertragsabschluss angemeldeten\nund best\u00e4tigten Bedarf zur Beh\u00f6rdenunterbringung und\nentsprachen die von den Beh\u00f6rden der Verm\u00f6gensverwal-\ntung ausgehandelten Konditionen dem damals \u00fcblichen\nStandard?\u201c\nInsbesondere Letzteres kann vom Ausschuss nur beurteilt\nwerden, wenn man Vergleiche zu anderen Investorenmo-\ndellen zieht. Genauso hat es \u00fcbrigens seinerzeit der Unter-\nsuchungsausschuss zum Abwasserzweckverband Beil-\nrode-Arzberg gehalten, der vergleichende Untersuchun-\ngen zu anderen Zweckverb\u00e4nden vornahm, um bewerten\nzu k\u00f6nnen, ob es sich dabei um die allgemein \u00fcbliche Pra-\nxis in Sachsen oder um einen Sonderfall gehandelt hat.\nDamals gab es \u00fcbrigens keinen Widerspruch vonseiten der\nCDU, aber damals stand ja auch nicht der Ministerpr\u00e4si-\ndent im Mittelpunkt der Untersuchungen.\nZusammenfassend l\u00e4sst sich festhalten: Aus Sicht der PDS\ngibt es weder einen rechtlichen noch einen sachlichen\nGrund den vorliegenden Antrag abzulehnen. Nicht zuletzt\nim Interesse einer effektiven parlamentarischen Arbeit, an\nder wir alle ein Interesse haben sollten, bitte ich Sie um\nZustimmung zu unserem Antrag.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. \u2013 Herr Schiemann, bitte.\n\nSchiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Ich bin schon ein biss-\nchen betr\u00fcbt, dass es jetzt so wie im Rechtsausschuss wei-\ntergeht. Herr Kollege Hahn, Sie haben im Rechtsausschuss\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n2881\n\n\n\nmit Halbwahrheiten agiert und Sie machen dies auch vor\ndiesem Hohen Haus. Ich finde es betr\u00fcblich, dass Sie halbe\nWahrheiten vortragen und den Kolleginnen und Kollegen\nvieles verschweigen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nDr. Hahn, PDS: Wir wollen die ganze Wahrheit! \n\nWir d\u00fcrfen aber nicht!)\n\n\u2013 Sie sagen immer, Sie wollten zur Wahrheit gelangen. Sie\nsollten dies aber auch tun.\nSie haben in Ihrer Rede soeben gesagt, Sie h\u00e4tten keine\nM\u00f6glichkeit, im Untersuchungsausschuss die Akten zum\nBeh\u00f6rdenzentrum Grimma einzusehen; die Akten seien\nabgeschlossen worden. Haben Sie das gesagt?\n\n(Dr. Hahn, PDS: Ja!)\n\n\u2013 Ja, Sie haben es gesagt. Sie wissen aber auch, dass man\nim Untersuchungsausschuss die Akten zu dem Beh\u00f6rden-\nzentrum Grimma eingesehen hat. Nach Feststellung der\nTatsache, dass dies nicht zum Untersuchungsgegenstand\ngeh\u00f6rt, hat man gesagt: Wir werden uns mit dem Beh\u00f6r-\ndenzentrum Grimma in diesem Untersuchungsausschuss\nnicht befassen. Das haben Sie in Ihrer Rede leider ver-\nschwiegen. Sie haben also das Parlament nicht entspre-\nchend informiert.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDer Verfassungs- und Rechtsausschuss hat von diesem\nHohen Haus eine Aufgabe erteilt bekommen. Wir haben\nuns dieser Aufgabe gestellt. Wir haben den Sachzusam-\nmenhang gepr\u00fcft.\nSie haben dem Hohen Haus gesagt, wir h\u00e4tten Verz\u00f6ge-\nrungen an den Tag gelegt. Nein, wir haben das nicht ge-\ntan. Vielmehr haben wir gesagt, dass wir, wie das jede\nandere Fraktion in diesem Hohen Haus auch tun kann, ein\nGutachten bei der Landtagsverwaltung bzw. beim Land-\ntagspr\u00e4sidenten beantragt haben. Wir haben auch gesagt,\nwir sollten erst das Gutachten abwarten und uns eine Mei-\nnung bilden. Erst wenn das Gutachten allen Mitgliedern\ndes Verfassungs- und Rechtsausschusses vorliegt, werden\nwir entscheiden. Das haben wir getan.\nIch finde es nicht anst\u00e4ndig von Ihnen uns vorzuwerfen,\nwir w\u00fcrden uns auf ein Gutachten beziehen. Sie nehmen\nes st\u00e4ndig selbst in Anspruch, was v\u00f6llig legitim ist. Sie\nsollten uns das auch zugestehen.\nDer Dringliche Antrag der PDS-Fraktion liegt uns nun hier\nzum zweiten Mal zur Bewertung vor. Wir hatten in der\nZwischenzeit die M\u00f6glichkeit, uns damit im Rechtsaus-\nschuss inhaltlich zu befassen, nachdem Zweifel an der Zu-\nl\u00e4ssigkeit dieses Antrages in der ersten Debatte ge\u00e4u\u00dfert\nwurden. Ich glaube, es ist jeder Fraktion und jedem Mit-\nglied dieses Landtages unbenommen, auch einmal seine\nZweifel bei schwierigen Rechtsfragen zu \u00e4u\u00dfern. Das\nRecht haben auch viele in diesem Hohen Hause schon in\nAnspruch genommen. In der ersten Debatte wurden diese\nauch ge\u00e4u\u00dfert und es wurde entsprechend \u00a7 1 Abs. 3 Un-\ntersuchungsausschussgesetz dieser Antrag zur Begutach-\ntung an den Rechtsausschuss \u00fcberwiesen.\nDie Stellungnahme des Verfassungs- und Rechtsausschus-\nses liegt Ihnen allen, meine sehr geehrten Damen und Her-\nren, vor. In W\u00fcrdigung eines von der Landtagsverwaltung\nerstellten Gutachtens zu diesem Sachverhalt, das Sie der\nentsprechenden Stellungnahme des Verfassungs- und\nRechtsausschusses entnehmen k\u00f6nnen, vertritt der Verfas-\nsungs- und Rechtsausschuss die Auffassung, dass der An-\n\ntrag keine zul\u00e4ssige \u00c4nderung des Untersuchungsgegen-\nstandes darstellt und damit auch einvernehmlich nicht\nvom S\u00e4chsischen Landtag beschlossen werden kann.\nDie CDU-Fraktion spricht sich nat\u00fcrlich auch in Ab-\nw\u00e4gung unterschiedlicher Gr\u00fcnde f\u00fcr eine Ablehnung des\nDringlichen Antrages der PDS-Fraktion aus. Ich m\u00f6chte\ndies mit Klarheit und Deutlichkeit hier sagen. Eine Ableh-\nnung des Antrages ist, da der Antrag ein Fraktionsantrag\nund kein Minderheitenantrag ist, jederzeit m\u00f6glich. Das ist\nder Stand, den wir jetzt haben.\nIhre Frage, ob man morgen noch einmal den Antrag mit\nden entsprechenden Unterschriften einbringen kann \u2013 das\nhaben Sie ja bereits im Rechtsausschuss angesprochen \u2013,\ner\u00fcbrigt sich, denn wir haben im Rechtsausschuss den\nSchwerpunkt der Begr\u00fcndung nat\u00fcrlich auf die verfas-\nsungsrechtliche Materie gelegt.\nEin Minderheitenantrag, bei dem jeder der Unterzeichner\nsich selbstverst\u00e4ndlich daf\u00fcr ausspricht, diesen Antrag zu\nunterst\u00fctzen, hat nat\u00fcrlich eine andere Qualit\u00e4t als ein\nFraktionsantrag und kann durch die PDS-Fraktion nicht\ndadurch beseitigt werden, dass sie erkl\u00e4rt, die einsetzende\nMinderheit sei identisch mit der PDS-Fraktion. Wir wissen\nnicht, ob alle Mitglieder der PDS-Fraktion diesen vorgeleg-\nten Antrag entsprechend unterst\u00fctzen. Wenn dies alles so\nklar ist, warum wurde das von ihr nicht durch eine ent-\nsprechende Formenwahl dokumentiert.\nHerr Kollege Hahn, ich sage einmal so: Sie versuchen hier,\npolitisches Kapital aus einer Diskussion zu ziehen, die Sie\ndurchaus auch anders h\u00e4tten begleiten k\u00f6nnen. Sie h\u00e4tten\neinen entsprechenden Antrag als Minderheitenantrag ein-\nbringen k\u00f6nnen, von den Abgeordneten unterst\u00fctzt. Dann\nh\u00e4tten Sie nat\u00fcrlich die M\u00f6glichkeit, dieses Podium f\u00fcr\nsich auszunutzen, nicht gehabt. Das wissen Sie. Daf\u00fcr sind\nSie auch der entsprechende Stratege der PDS-Fraktion.\nEine Erweiterung des 1. Untersuchungsausschusses der\n3. Legislaturperiode um die im Dringlichen Antrag aufge-\nz\u00e4hlten Untersuchungsgegenst\u00e4nde f\u00fchrt aus unserer\nSicht zu einer Verw\u00e4sserung \u2013 so kann man es formulieren\n\u2013 des Untersuchungsauftrages mit der Folge, dass das bis-\nherige Beratungskonzept des Untersuchungsausschusses,\nder seit geraumer Zeit tagt, nicht mehr zielorientiert bear-\nbeitet werden kann. Es kann nicht ausgeschlossen werden,\ndass bereits vernommene Zeugen ein zweites Mal zu den\nErweiterungskomplexen Stellung beziehen m\u00fcssen. Dies\nf\u00fchrt zur einer Verz\u00f6gerung der Beratungen und ist daher\nnicht in unserem Interesse, da wir an einer sehr schnellen\nAufkl\u00e4rung des Themas interessiert sind. Aus diesem\nGrunde halten wir eine solche Erweiterung f\u00fcr politisch\nnicht sinnvoll.\nIm \u00dcbrigen m\u00f6chte ich darauf hinweisen, dass es Sache\nder Antragsteller ist, den genauen Untersuchungsgegen-\nstand festzulegen, was mit der Einsetzung des 1. Untersu-\nchungsausschusses der 3. Legislaturperiode geschehen ist\nund hier dem Hohen Hause auch zur Diskussion vorgele-\ngen hat.\nDar\u00fcber hinaus hat die rechtliche Pr\u00fcfung des Antrags-\ngegenstandes gezeigt, dass der Antrag unzul\u00e4ssig ist, auch\nwenn die PDS-Fraktion hier hartn\u00e4ckig eine andere Auf-\nfassung vertritt. Der Verfassungs- und Rechtsausschuss\nkam mehrheitlich zu der Auffassung, dass der vorliegende\nDringliche Antrag auch einvernehmlich \u2013 ich betone das\nnochmals \u2013 nicht vom S\u00e4chsischen Landtag beschlossen\nwerden darf. Lassen Sie mich das auch entsprechend be-\ngr\u00fcnden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n2882\n\n\n\nErstens. Artikel 54 Abs 1 Satz 3 der S\u00e4chsischen Verfas-\nsung und \u00a7 3 Abs. 1 des Untersuchungsausschussgesetzes\nbesagen, dass der in einem Minderheitenantrag bezeichne-\nte Untersuchungsgegenstand gegen den Willen der An-\ntragsteller nicht ver\u00e4ndert werden darf.\nZweitens. Ziel beider Regelungen ist somit ein Schutz der\nAntragsteller gegen Ver\u00e4nderungen und Einschr\u00e4nkung\ndes Untersuchungsgegenstandes\n\n(Dr. Hahn, PDS: Das wollen wir gar nicht!)\n\ndurch die Mehrheit des S\u00e4chsischen Landtages. Hieraus\nl\u00e4sst sich aber nicht der Umkehrschluss ziehen, dass mit\nder Billigung dieser Minderheit jegliche Ver\u00e4nderungen\ndes Untersuchungsgegenstandes zul\u00e4ssig sind, da auch\nandere Bestimmungen ber\u00fccksichtigt werden m\u00fcssen.\nJeder, der die M\u00f6glichkeit hatte, sich die gutachterliche\nStellungnahme noch einmal anzuschauen, der kann auf\nSeite 3 des Gutachtens der Landtagsverwaltung nat\u00fcrlich\nin einer Fu\u00dfnote feststellen, dass man in ganz einge-\nschr\u00e4nkten Grenzen den Untersuchungsgegenstand erwei-\ntern kann, aber nicht in dem Bereich des Kerns. Dazu gab\nes auch eine entsprechende Rechtsprechung.\nIch glaube, wir waren uns auch im Rechtsausschuss dar\u00fc-\nber einig, dass Sie den Kern des Untersuchungsgegenstan-\ndes ver\u00e4ndern wollen. Und das, meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren, ist nicht zul\u00e4ssig.\nDrittens. Artikel 54 Abs. 1 Satz 3 der S\u00e4chsischen Verfas-\nsung und \u00a7 3 Abs. 1 des Untersuchungsausschussgesetzes\nlegen fest, dass der Gegenstand des Untersuchungsaus-\nschusses durch Beschluss des S\u00e4chsischen Landtages fest-\ngelegt wird. Gem\u00e4\u00df \u00a7 2 Abs. 2 des Untersuchungsaus-\nschussgesetzes erstreckt sich die Arbeit des Untersu-\nchungsausschusses nur auf einen bestimmten, n\u00e4mlich\nvom Landtag genau festgelegten und beschriebenen Un-\ntersuchungsauftrag. Damit soll verhindert werden, dass\nein permanenter Untersuchungsausschuss nachfolgend\noder parallel mehrere Untersuchungsgegenst\u00e4nde bearbei-\ntet, ohne je zu einer konkreten Frage oder je zu einer kon-\nkreten Kl\u00e4rung oder einem konkreten Ergebnis zu kom-\nmen.\nViertens. Einer nachtr\u00e4glichen \u00c4nderung des durch den\nS\u00e4chsischen Landtag festgelegten Untersuchungsgegen-\nstands sind durch die vorgenannten Bestimmungen enge\nGrenzen gesetzt. Das Zitat auf Seite 3 zu der Frage des\nKerns hatte ich gerade vorgetragen. Der vorliegende An-\ntrag ist deshalb unzul\u00e4ssig, weil er genau diese Grenze\n\u00fcberschreitet.\nAlso, Herr Kollege Hahn, nochmals; im Rechtsausschuss\nschon vorgetragen: Die Erweiterung des Untersuchungs-\nauftrages ist unzul\u00e4ssig, weil sie genau diese Frage nicht\nbeachtet. Der Antrag hat einen weiteren eigenst\u00e4ndigen\nUntersuchungsgegenstand zum Inhalt, so dass ein unmit-\ntelbarer und enger Zusammenhang mit dem festgestellten\nUntersuchungsgegenstand des 1. Untersuchungsausschus-\nses der 3. Legislaturperiode nicht gegeben ist.\nF\u00fcnftens. Auch der Antrag selbst spricht unter Ziffer II\nvon der Anf\u00fcgung \u2013 ich betone das \u2013 eines weiteren Unter-\nsuchungsgegenstandes. Schon Ihre Formulierung spricht\nvon der Anf\u00fcgung eines weiteren Untersuchungsgegen-\nstandes. Bekannt ist auch, dass in beiden F\u00e4llen die t\u00e4tig\ngewordenen Investoren nicht identisch sind. Durch die\nHinzuf\u00fcgung eines weiteren an sich selbst\u00e4ndigen Unter-\nsuchungsgegenstandes w\u00fcrde der urspr\u00fcngliche Unter-\nsuchungsauftrag \u2013 hier vom Hohen Haus beschlossen \u2013\ndanach zwei wesentliche Kerne besitzen und der ur-\n\nspr\u00fcngliche Gegenstand damit relativiert. Zudem w\u00fcrde\nder Antrag zu einer wesentlichen Verz\u00f6gerung der Arbeit\nim 1. Untersuchungsausschuss f\u00fchren.\nAuch wenn wir aus diesen Gr\u00fcnden dem Antrag unsere\nZustimmung versagen, m\u00f6chte ich anmerken, dass dies\neinzig und allein im Interesse der Arbeitsf\u00e4higkeit des jet-\nzigen Untersuchungsausschusses geschieht.\nEs gibt in der Sache Beh\u00f6rdenzentrum Grimma nicht das\nGeringste zu verbergen. Dass die Ehefrau des Ministerpr\u00e4-\nsidenten eine Beh\u00f6rde bittet, ein an sie herangetragenes\nAnliegen zu pr\u00fcfen, ist doch nicht anr\u00fcchig.\nWir als Abgeordnete dieses Hohen Hauses tragen doch in\nvergleichbarer Weise fast t\u00e4glich Bitten von B\u00fcrgerinnen\nund B\u00fcrgern des Freistaates Sachsen an die Verwaltung\nheran.\n\n(Nolle, SPD: Wir sind auch Abgeordnete!)\n\n\u2013 Herr Abg. Nolle, Sie waren ja eine gewisse Zeit in diesem\nLand auch nicht Abgeordneter und haben sich ebenfalls\nmit Bitten an die Regierung gewandt, obwohl Sie nicht\nAbgeordneter waren.\n\n(Zuruf des Abg. Nolle, SPD)\n\nVielleicht waren es keine Bitten, vielleicht haben Sie als\nUnternehmer Forderungen an das Wirtschaftsministerium\ngestellt.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nDieses Recht, das Sie in Anspruch genommen haben, als es\num die F\u00f6rdermittel in Ihrem Unternehmen ging, werden\nSie doch den Abgeordneten dieses Hauses auch zugeste-\nhen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nNolle, SPD: Das entscheidet die Landesmutter! \u2013 \n\nZuruf des Ministerpr\u00e4sidenten Prof. Dr. Biedenkopf)\n\nHerr Kollege, Sie sollten in diesem Land, in dem viele an-\nst\u00e4ndige Menschen 1989 die Freiheit erstritten haben, auch\nentsprechend Anstand f\u00fcr dieses Land verbreiten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch glaube, es ist auch unsere Aufgabe als Abgeordnete,\nsich mit Anliegen \u2013 ich betone Anliegen \u2013 an die Verwal-\ntung zu wenden, um die entsprechenden Probleme der\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger des Freistaates Sachsen auf einen\nvern\u00fcnftigen Weg zu bringen. Die Entscheidung liegt\ndann bei den Beh\u00f6rden.\nIch betone es noch einmal: Es gibt im Beh\u00f6rdenzentrum\nGrimma nichts zu verbergen. Wenn Sie es aufarbeiten wol-\nlen nach Ihren Vorstellungen, dann m\u00fcssen Sie einen\nn\u00e4chsten Untersuchungsausschuss gr\u00fcnden. Eine Ver-\nkn\u00fcpfung des Untersuchungsgegenstandes Leipzig-\nPaunsdorf mit dem Beh\u00f6rdenzentrum Grimma ist nach\nunserer Auffassung nicht m\u00f6glich. Ich verweise noch ein-\nmal auf die gutachtliche Stellungnahme des Verfassungs-\nund Rechtsausschusses.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ich bitte Sie, das\nVotum so zu tragen, wie es Ihnen der Verfassungs- und\nRechtsausschuss vorgeschlagen hat. Lassen Sie sich nicht\nauf die Leimrute f\u00fchren, die hier von der PDS gelegt wor-\nden ist.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Beifall bei der Staatsregierung)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n2883\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Frau Dr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Das Anliegen der PDS-Fraktion \u2013 und das\nhaben wir bereits mehrfach gesagt \u2013 k\u00f6nnen wir nachvoll-\nziehen. Aus politischen und prozess\u00f6konomischen Gr\u00fcn-\nden erscheint die Erweiterung des bereits bestehenden Un-\ntersuchungsausschusses sinnvoll und w\u00e4re aus pragmati-\nschen Gr\u00fcnden auf diesem Weg zu unterst\u00fctzen.\nAls Parlamentarier wissen wir \u2013 und dies wird uns auch\nmanchmal sehr deutlich im Gespr\u00e4ch mit B\u00fcrgern vorge-\nworfen \u2013, dass viele Dinge nur sehr langsam in Gang kom-\nmen. Untersuchungsaussch\u00fcsse, wenn sie denn endlich\ngeboren wurden, k\u00f6nnen h\u00e4ufig erst viele Monate, nach-\ndem sie ihren Auftrag vom Plenum zur Bearbeitung erhal-\nten haben, mit der eigentlichen Arbeit anfangen. Zun\u00e4chst\nm\u00fcssen Mitglieder gew\u00e4hlt, Akten angefordert und gele-\nsen, Zeugen vernommen und Wertungen getroffen wer-\nden.\nW\u00e4re es da nicht sinnvoller, sich diese Prozedur zu erspa-\nren, noch neue Arbeitskreise zu bilden, weitere Papiere\ndurch die Verwaltung erstellen zu lassen, und daf\u00fcr ein\nschon bestehendes Gremium, das bereits t\u00e4tig ist, zu ver-\nwenden? Aber wir wissen auch, liebe Kolleginnen und\nKollegen: Um politische Ziele dauerhaft und glaubw\u00fcrdig\ndurchsetzen zu k\u00f6nnen, braucht es einen verl\u00e4sslichen\nRechtsrahmen.\n\n(Bandmann, CDU: Richtig!)\n\nDas Gutachten des Juristischen Dienstes, dem ich hier\nnoch einmal f\u00fcr seine durchweg unabh\u00e4ngige und unbe-\neinflussbare T\u00e4tigkeit danken m\u00f6chte, warnt uns, den be-\nstehenden Untersuchungsausschuss zu erweitern. Denn \u2013\nund dieses ist unabh\u00e4ngig von Mehrheiten, Minderheiten\noder Unversch\u00e4mtheiten im Einzelfall zu bedenken \u2013 es ist\nunser aller Anspruch, dass ein einmal erteilter Auftrag\ndurch den Untersuchungsausschuss auch abgearbeitet\nwird und zu einem Ergebnis kommt.\nSollte sich zudem herausstellen, dass die beantragte Erwei-\nterung rechtswidrig sein k\u00f6nnte, w\u00fcrde er sein Ziel nicht\nerreichen. Nach unserem Untersuchungsausschussgesetz\nkann ein bereits beschlossener Untersuchungsgegenstand\nnur in ganz engen Grenzen erweitert werden.\n\n(Zuruf von der CDU: So ist es!)\n\nUnd, sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen der PDS-\nFraktion, gut gedacht ist nicht immer gut gemacht. Ihr An-\ntrag selbst spricht unter Ziffer II von der Anf\u00fcgung eines\nweiteren Untersuchungsgegenstandes. Es bleibt auch Ihr\nGeheimnis, warum Sie nicht doch noch die 30 Unterschrif-\nten vorgelegt haben, um zumindest hier die Gegenargu-\nmente zu entkr\u00e4ften.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Das n\u00fctzt doch nichts!)\n\nWir folgen dem Gutachten des Juristischen Dienstes, der\ndamit den Kern des urspr\u00fcnglichen Verfahrens unzul\u00e4ssig\nerweitert sieht. Dieser Kern besteht eben in der Untersu-\nchung des Beh\u00f6rdenzentrums Paunsdorf und der Einfluss-\nnahme des Ministerpr\u00e4sidenten auf die dortige Beh\u00f6r-\ndenunterbringung. Dies mag zwar Parallelen zu Grimma\nmit all seinen Facetten haben, aber dennoch zu anderer\nZeit, am anderen Ort und mit gr\u00f6\u00dftenteils auch anderen\nAkteuren au\u00dfer vielleicht der Familie Biedenkopf.\n\nDeswegen \u2013 und dies m\u00f6chte ich deutlich machen \u2013 ist\ndies eben ein eigenst\u00e4ndiger Untersuchungsgegenstand,\nder einen Auftrag wert w\u00e4re. Um auch in der Angelegen-\nheit Beh\u00f6rdenzentrum Grimma zur Aufkl\u00e4rung und zu\nschnellen Ergebnissen zu kommen, wird meine Fraktion\nmorgen einen Dringlichen Antrag stellen und die Hilfe des\nS\u00e4chsischen Rechnungshofes erbitten.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nHeute k\u00f6nnte, f\u00e4nde sich eine Mehrheit in diesem Hause,\nnur ein rechtlich zweifelhaftes Verfahren begonnen wer-\nden. Ich m\u00f6chte Sie auch an den 1. Untersuchungsaus-\nschuss der 1. Legislaturperiode erinnern: ,,Zur Unterbrin-\ngung und Arbeitsweise des Landtages\u201c. Der wurde einge-\nsetzt und schlie\u00dflich wurden zehn Jahre danach Verfahren\nwegen m\u00f6glicher Falschaussagen von Zeugen vor den or-\ndentlichen Gerichten verhandelt. Ein strafbares Verhalten\nentfiel, weil dieser Ausschuss damals nicht ordnungsge-\nm\u00e4\u00df eingesetzt worden war. Wir hatten noch kein Unter-\nsuchungsausschussgesetz. Und eben dies \u2013 vielleicht ein\nrechtswidriges Verfahren \u2013 gilt es heute zu vermeiden.\nDenn aufgrund eines Fehlers bei der Erweiterung des Un-\ntersuchungsgegenstandes w\u00fcrden etwaige Beweiserhe-\nbungen unwirksam. Falschaussagen w\u00e4ren rechtlich irrele-\nvant. Mit einem unzul\u00e4ssigen Erweiterungsantrag w\u00fcrden\nwir uns keinen Gefallen tun, auch wenn sich die Folgen\nerst viel sp\u00e4ter zeigen w\u00fcrden.\nDie rechtlichen Bedenken, so kompliziert sie auch erschei-\nnen m\u00f6gen, d\u00fcrfen trotz tagespolitischer Brisanz nicht\nvom Tisch gewischt werden. Deswegen k\u00f6nnen wir dem\nAntrag der PDS-Fraktion in dieser Form nicht zustimmen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren, wird weiter-\nhin von den Fraktionen das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Wird von\nder Staatsregierung das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist auch\nnicht der Fall. Dann bitte ich um das Schlusswort der PDS-\nFraktion.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Frau Kollegin Schwarz, wir respektieren nat\u00fcrlich die\nAuffassung, die Sie eben vorgetragen haben. Ich will den-\nnoch betonen: Der gegenw\u00e4rtige Untersuchungsauftrag\nbesteht aus fast 30 Unterpunkten und dem soll ein einziger\nweiterer hinzugef\u00fcgt werden. Darum geht es bei der Ab-\nstimmung.\nHerr Schiemann, Sie haben gesagt, ich w\u00fcrde nur die halbe\nWahrheit sagen. Wir wollen ja gern die ganze Wahrheit\nwissen und deshalb auch zu Grimma ermitteln.\n\n(Zuruf des Abg. Schiemann, CDU)\n\nNur Sie verhindern dies. Ich staune schon, woher Sie wis-\nsen, was in den Akten steht. Sie sprechen hier von Briefen\nan Frau Biedenkopf.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf: \nDie wurden doch hier \u2013 \u2013)\n\n\u2013 Nein, nein, Herr Schiemann hat auch Sachen gesagt, die\nich nicht gesagt habe \u2013 das k\u00f6nnen wir gern im Protokoll\nnachlesen \u2013,\n\n(Zuruf des Abg. Schimpff, CDU)\n\nobwohl er dem Untersuchungsausschuss nicht angeh\u00f6rt.\nDar\u00fcber darf ich mich doch zumindest wundern.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n2884\n\n\n\nSie wissen, dass es eine stichprobenartige Akteneinsicht\ngegeben hat\n\n(Schiemann, CDU: Das haben Sie im Verfassungs- \nund Rechtsausschuss gesagt!)\n\nvon den Obleuten und den beiden Vorsitzenden, Herr Kol-\nlege Schiemann.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Hahn, PDS: Aber selbstverst\u00e4ndlich.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Schiemann, bitte.\n\nSchiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Kollege\nHahn, Sie haben mir gerade vorgeworfen, ich w\u00fcrde Ak-\nten kennen. K\u00f6nnen Sie sich erinnern: Im Verfassungs-\nund Rechtsausschuss haben Sie vorgetragen, dass die Ob-\nleute der Fraktionen die M\u00f6glichkeit hatten, Akten einzu-\nsehen, die im Untersuchungsausschuss zum Gegenstand\nBeh\u00f6rdenzentrum Grimma vorgelegen haben?\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Kollege Schiemann, ich habe im Ver-\nfassungs- und Rechtsausschuss deutlich gemacht, dass die\nObleute mit dem Einverst\u00e4ndnis des Ausschussvorsitzen-\nden die Akten stichprobenartig einsehen konnten, um fest-\nzustellen, ob es sich um Angelegenheiten handelt, die\nPaunsdorf betreffen. Nahezu jeder Aktenordner, der auf-\ngeschlagen wurde, enthielt auch Unterlagen zu Paunsdorf.\nGerade deshalb halten wir es f\u00fcr rechtswidrig, dass sie im\nPanzerschrank unter Verschluss gehalten werden und\ndem Untersuchungsausschuss nicht zur Verf\u00fcgung stehen.\nDas habe ich gesagt und dazu stehe ich auch.\n\nSchiemann, CDU: Darf ich noch eine Nachfrage stellen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wenn Sie gestatten, Herr Dr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Ja.\n\nSchiemann, CDU: K\u00f6nnen Sie noch einmal klar die Frage\nbeantworten: Haben Sie das im Rechtsausschuss vorgetra-\ngen?\n\nDr. Hahn, PDS: Ich habe eben best\u00e4tigt, dass ich das im\nRechtsausschuss in dieser Form gesagt habe.\n\nSchiemann, CDU: Vielen Dank.\n\nDr. Hahn, PDS: Noch einmal zum Problem der Verz\u00f6ge-\nrung. Ich habe Folgendes deutlich gemacht: Ein neuer Un-\ntersuchungsausschuss k\u00f6nnte fr\u00fchestens Ende des Jahres\narbeiten; bei einer Erweiterung w\u00e4re sofort eine Untersu-\nchung m\u00f6glich. Im \u00dcbrigen k\u00f6nnen auch jetzt schon Zeu-\ngen ein zweites Mal geladen werden. Dazu bedarf es einer\nsolchen Erweiterung gar nicht.\nIch stelle fest, dass die Stellungnahme der CDU-Fraktion \u2013\nund dann auch die des Verfassungs- und Rechtsausschus-\nses \u2013 sich fast ausschlie\u00dflich auf das Gutachten des Juris-\ntischen Dienstes bezieht. Da kann ich nur sagen: Die CDU-\nFraktion t\u00e4te gut daran, sich doch \u00f6fter an dessen Gutach-\nten zu halten, dann br\u00e4uchten wir das Landesverfassungs-\ngericht nicht so oft zu bem\u00fchen.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nIch sage nat\u00fcrlich auch: Selbstverst\u00e4ndlich nimmt die PDS\ndas vorliegende Gutachten sehr ernst. Aber \u2013 und auch\ndarauf will ich hinweisen \u2013 die Meinung des Juristischen\nDienstes basiert offenkundig auf einem l\u00e4ngere Zeit zu-\nr\u00fcckliegenden Urteil des Bundesverfassungsgerichts. Hier\nfindet sich in der Tat die Formulierung, dass der Kern des\nUntersuchungsthemas bei einer \u00c4nderung oder Erweite-\nrung nicht ber\u00fchrt werden d\u00fcrfe.\n\nAllerdings ging es bei diesem Fall, bei diesem Urteil um\neine Erweiterung des Untersuchungsauftrages durch die\nMehrheit, das hei\u00dft gegebenenfalls gegen den Willen der\neinsetzenden Minderheit. Was die Verfassungsrichter aus-\nschlie\u00dflich zum Schutz der Minderheit festlegten, soll hier\nnun gegen die Minderheit angewandt werden.\n\nDer Alternativkommentar zum Grundgesetz nimmt aus-\ndr\u00fccklich auch Bezug auf das vom Juristischen Dienst he-\nrangezogene Urteil. Doch dann hei\u00dft es dort: ,,Die Minder-\nheit hingegen kann ihren eigenen Einsetzungsantrag jeder-\nzeit ab\u00e4ndern, erweitern oder konkretisieren. Beantragt sie\ndies allerdings erst zu einem Zeitpunkt, zu dem die Aus-\nschussarbeit praktisch abgeschlossen ist, zum Beispiel bei\nder Beratung \u00fcber den Schlussbericht im Plenum, so kann\nsie von der Mehrheit auf die M\u00f6glichkeit der Einsetzung\neines neuen Untersuchungsausschusses hingewiesen wer-\nden.\u201c\n\nWir sind offensichtlich noch nicht beim Abschlussbericht\nund deshalb ist es mir schleierhaft, warum der Juristische\nDienst diese wichtige Passage aus dem Alternativkom-\nmentar zum Grundgesetz nicht erw\u00e4hnt hat; denn danach\nkann die Minderheit den Auftrag jederzeit ver\u00e4ndern, so-\nfern die Ausschussarbeit noch nicht abgeschlossen ist.\n\nAus alledem ergeben sich f\u00fcr uns drei Punkte, die ich zu-\nsammenfassend nennen will:\n\nErstens. Eine Ver\u00e4nderung des vorliegenden Untersu-\nchungsauftrages ist grunds\u00e4tzlich m\u00f6glich.\n\nZweitens. Aufgrund der Erweiterung des Auftrages f\u00fcr\nden bereits bestehenden Untersuchungsausschuss w\u00fcrde\nkeine Verz\u00f6gerung eintreten, sondern eher eine Beschleu-\nnigung der Aufkl\u00e4rungsarbeit.\n\nDrittens. Da der Kern des Untersuchungsauftrages in der\nEinflussnahme von Mitgliedern der Staatsregierung auf\nden Abschluss von Mietvertr\u00e4gen f\u00fcr den Freistaat Sach-\nsen zu dessen Nachteil liegt und es in Paunsdorf wie in\nGrimma um Beh\u00f6rdenzentren geht, die auf der Basis des\nso genannten Investorenmodells errichtet wurden, besteht\noffenkundig ein enger Sachzusammenhang, so dass die\nvorgesehene Erweiterung auch rechtlich zul\u00e4ssig ist.\n\nAus all diesen Gr\u00fcnden bitte ich Sie noch einmal um Zu-\nstimmung zu unserem Antrag.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Wir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber den Bera-\ntungsgegenstand. Wer dem Dringlichen Antrag der Frak-\ntion PDS \u2013 Drucksache 3/4290 \u2013 seine Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen\ndaf\u00fcr und bei Stimmenthaltungen ist dem Dringlichen An-\ntrag mehrheitlich nicht zugestimmt worden. Damit ist der\nTagesordnungspunkt beendet.\n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf:\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n2885\n\n\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nRegierungserkl\u00e4rung zum Thema:\n,,Zum Stand der Verhandlungen zum Solidarpakt II\u201c\n\nIch \u00fcbergebe das Wort an den Ministerpr\u00e4sidenten des\nFreistaates Sachsen, Herrn Prof. Biedenkopf. Bitte sch\u00f6n.\n\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! In dieser Woche\ntreten die Verhandlungen \u00fcber den L\u00e4nderfinanzaus-\ngleich, das Ma\u00dfst\u00e4begesetz und den Solidarpakt in die ent-\nscheidende Phase. Sie beginnen morgen, und zwar morgen\nVormittag, in Berlin mit einer Konferenz der Ministerpr\u00e4-\nsidenten der ostdeutschen L\u00e4nder, insbesondere zur Vor-\nbereitung der weiteren Solidarpaktverhandlungen mit der\nBundesregierung. Aus diesem Grunde m\u00f6chte ich von die-\nsem Ort auch mein Bedauern dar\u00fcber zum Ausdruck brin-\ngen, dass ich morgen Vormittag nicht hier sein kann. Ich\nmuss an dieser Verhandlung teilnehmen; denn es wird\nentscheidend darauf ankommen, ob es gelingt, die ost-\ndeutschen L\u00e4nder auf der gleichen Linie zu halten. Nur\nwenn die ostdeutschen L\u00e4nder eine gemeinsame Linie ver-\nfolgen, k\u00f6nnen wir erfolgreich sein.\nAm Samstag wollen die Bundesregierung und die Minis-\nterpr\u00e4sidentenkonferenz die wesentlichen Grundsatzent-\nscheidungen treffen. Der s\u00e4chsische Finanzminister hat\nuns im Kabinett berichtet, dass wir noch weit von einer\nakzeptablen L\u00f6sung entfernt sind.\nEs geht um die weitere Entwicklung der Finanzbeziehun-\ngen zwischen Bund und L\u00e4ndern und unter den L\u00e4ndern\nund insbesondere um den Solidarpakt II. Das hei\u00dft f\u00fcr\nuns: Es geht um die Zukunft unserer Haushalte, um den\nweiteren Aufbau Ost und damit unseres Landes. Letztlich\n\u2013 ich m\u00f6chte das nicht als eine \u00dcberspitzung verstanden\nwissen, sondern als eine ernste Feststellung \u2013 geht es um\ndie Zukunft Sachsens bis zum Jahr 2020 und damit um\nunsere Chancen, die Zukunft zu gestalten.\nMit der heutigen Regierungserkl\u00e4rung m\u00f6chte ich dar\u00fcber\ndem Landtag auch mit dem Ziel berichten, mich einer Un-\nterst\u00fctzung des Landtages bei den Verhandlungen zu ver-\ngewissern. Au\u00dferdem halte ich es f\u00fcr erforderlich, auch\nunsere Bev\u00f6lkerung im Freistaat Sachsen auf die Dramatik\nder Entwicklung, die in den n\u00e4chsten Tagen zur Entschei-\ndung dr\u00e4ngt, aufmerksam zu machen.\nDie Verhandlungen finden in einer schwierigen Zeit statt.\nDas Wachstum schw\u00e4cht sich ab. Der Osten ist davon zu-\nerst betroffen. Die Inflation kehrt zur\u00fcck. Es gibt zwar be-\nruhigende Botschaften der Institute und aus Berlin, aber\ndiese Prognosen werden st\u00e4ndig \u2013 und zwar allein in die-\nsem Jahr schon dreimal \u2013 auf immer geringere Wachs-\ntumsraten und auf immer h\u00f6here Inflationsannahmen kor-\nrigiert.\nBundesfinanzminister Eichel hat zudem vor wenigen Ta-\ngen zum Ausdruck gebracht, die Verhandlungen d\u00fcrften\ndie Haushaltskonsolidierung des Bundes nicht gef\u00e4hrden,\num damit deutlich zu machen, dass er Grenzen f\u00fcr die\nweitere Belastung des Bundes sieht, die wesentlich enger\ngezogen sind als das, was wir f\u00fcr dringlich und unabweis-\nbar erforderlich halten. Er hat auch den Stabilit\u00e4tspakt und\nden Beitrag der L\u00e4nder zum Stabilit\u00e4tspakt, einem Teil des\nEurop\u00e4ischen W\u00e4hrungssystems, angemahnt und damit\ndaran erinnert, dass auch die Frage der Verschuldung der\nL\u00e4nder in die Stabilit\u00e4tspolitik einbezogen werden muss.\n\nIn diesem Punkt hat der Freistaat Sachsen keine Probleme\n\u2013 jedenfalls bisher nicht \u2013, aber wir k\u00f6nnen keiner Ent-\nwicklung zustimmen, die langfristig dazu f\u00fchren w\u00fcrde,\ndass wir uns in hohem Ma\u00dfe verschulden m\u00fcssten, um\nunsere grundlegenden Aufgaben \u00fcberhaupt bew\u00e4ltigen zu\nk\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir bauen bei den Verhandlungen, die jetzt anstehen, auf\ndem ersten Solidarpakt aus dem Jahr 1993 auf. Damals, als\ndieser Solidarpakt vereinbart wurde, waren wir der \u00dcber-\nzeugung, dass in den zehn Jahren von 1995 bis 2004 der\nwesentliche Teil des Aufholprozesses abgeschlossen wer-\nden k\u00f6nnte. Aber schon drei Jahre sp\u00e4ter zeigte sich, dass\nder Zeitraum l\u00e4nger bemessen sein m\u00fcsste, und es bildete\nsich bereits in den Jahren 1997/98 ein allgemeiner Kon-\nsens, der von der Regierung Helmut Kohl ebenso getragen\nwurde, wie er von der Regierung Gerhard Schr\u00f6der getra-\ngen wird: dass der Solidarpakt einer Verl\u00e4ngerung, einer\nFortf\u00fchrung bedarf, um die gestellten Aufgaben zu bew\u00e4l-\ntigen.\nDiese Fortf\u00fchrung hat der Freistaat Sachsen \u2013 und die\nStaatsregierung insbesondere \u2013 im Jahr 1999 als Vorarbeit\nf\u00fcr alle ostdeutschen L\u00e4nder vorbereitet.\nEs gab mehrere Besprechungen im Mai 2000, im Dezember\n2000 und im Januar 2001 mit der Bundesregierung und ein\nentscheidendes Gespr\u00e4ch der Ministerpr\u00e4sidenten der ost-\ndeutschen L\u00e4nder mit den Instituten, die uns bei der Fest-\nstellung des Investitionsbedarfs geholfen hatten. Es gab\neine grundlegende \u00dcbereinstimmung dar\u00fcber, dass ein\nZeitraum von weiteren zehn Jahren notwendig sei, und es\ngab auch eine grunds\u00e4tzliche \u00dcbereinstimmung \u00fcber die\nVolumina, das hei\u00dft insbesondere \u00fcber die Betr\u00e4ge, die\nnotwendig w\u00e4ren, um die noch bestehenden Investitions-\nl\u00fccken zu schlie\u00dfen und andere Sonderlasten zu \u00fcberneh-\nmen. Wir sprachen zusammen mit den Instituten von\neinem Betrag von rund 300 Milliarden DM im Zeitraum\nvon zehn Jahren.\nDiese Gespr\u00e4che gingen von einer gemeinsamen Grund-\nlage aus, von dem Konsens dar\u00fcber, dass es sich um eine\ngesamtdeutsche Aufgabe und die Verwirklichung einer\ngesamtdeutschen Verantwortung handelt, von der Ein-\nsicht in die Tatsache, dass der Aufbau Ost im Interesse\naller Deutschen liegt, und zwar der Deutschen im Osten\nund im Westen, und dass er Ausdruck einer nationalen\nSolidarit\u00e4t ist, die auch bisher weder wirtschaftlich noch\nfinanzpolitisch noch allgemeinpolitisch infrage gestellt\nwurde. Dieser Konsens war f\u00fcr unsere Arbeit in den letz-\nten zehn Jahren von entscheidender Bedeutung. Auf ihm\nbauten die Perspektiven aller auf, die hier leben, die am\nAufbau mitwirken, aber auch aller, die sich hier einbrin-\ngen, die hier investieren, die hier pers\u00f6nlich am Aufbau\nmitarbeiten, auch wenn sie nicht aus Sachsen stammen.\nDieser Konsens war die Grundlage f\u00fcr das Engagement\nder Menschen und deshalb eine unverzichtbare Vorausset-\nzung f\u00fcr das bisher Geleistete.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas war, meine Damen und Herren, das Fundament der\nErneuerung Ostdeutschlands.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n2886\n\n\n\nDie bisherigen Erfolge sind eindrucksvoll. Rund 60 % des\nWeges \u2013 so kann man es sch\u00e4tzen \u2013 sind zur\u00fcckgelegt.\nGro\u00dfe Umw\u00e4lzungen sind verkraftet worden. Die Infra-\nstruktur wurde wesentlich verbessert. Auch die Erneue-\nrung der Industrialisierung des Freistaates ist in Gang ge-\nkommen. Modernste Industrien wurden gewonnen. Der\nFreistaat Sachsen ist wieder ein Automobilstandort. Der\nAufbau des Medienstandortes Leipzig ist ein gro\u00dfer Er-\nfolg. Der Industriestandort Chemnitz beginnt wieder zu\nleben. Die Produktion w\u00e4chst dort derzeit mit zweistelli-\ngen Zuwachsraten. Die Entwicklung der Forschung, der\nHochschulen \u2013 vieles ist vorangekommen. Wir befinden\nuns immer noch in einem Bereich, den man als ,,M\u00fchen\nder Ebene\u201c bezeichnen k\u00f6nnte, aber diese Ebene ist anstei-\ngend. Die Mehrheit der Bev\u00f6lkerung ist nach wie vor opti-\nmistisch, dass uns das gro\u00dfe Werk gelingt.\nDas war die Lage bis zum Beginn der Verhandlungen mit\nder Bundesregierung vor einigen Wochen, und zwar so-\nwohl \u00fcber den Solidarpakt wie \u00fcber den Finanzausgleich\nund das Ma\u00dfst\u00e4begesetz. Es bestand Konsens \u00fcber die\nGrundlagen f\u00fcr die Fortdauer nationaler Solidarit\u00e4t, auch\nein politischer Grundkonsens \u00fcber die Bewertung der Auf-\ngaben und Ziele und auch ein demokratischer Grundkon-\nsens der beiden gro\u00dfen Volksparteien.\nIn den letzten Wochen haben intensive Verhandlungen auf\nArbeits- und Ministerebenen stattgefunden. Sie zeigen,\ndass sich die bisherigen Grundlagen ver\u00e4ndern. Entwick-\nlungen und Risiken werden sichtbar, die noch zu Beginn\ndieses Jahres nicht absehbar waren. Sie ber\u00fchren die\nGrundlagen unserer bisherigen gesamtdeutschen Anstren-\ngungen, um die Folgen der deutschen Teilung und der\nsozialistischen Herrschaft im Osten Deutschlands zu \u00fcber-\nwinden.\nDie Position der Bundesregierung zur Ausgestaltung des\nSolidarpaktes II hat sich ge\u00e4ndert und die F\u00fchrung der\nSPD hat ihre bisherige Position zur Kooperation oder\nKoalitionsbildung mit der PDS verlassen. Die Folgen\ndieses Kurswechsels sind noch nicht absehbar.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nMit Sorge gehen wir deshalb in den kommenden Tagen in\ndie Schlussrunde der Verhandlungen, aber, meine sehr\nverehrten Damen und Herren, auch mit der Entschlossen-\nheit, ein f\u00fcr uns tragf\u00e4higes Ergebnis zu erzielen, notfalls\ndurch die damit verbundenen Auseinandersetzungen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nF\u00fcr uns gilt auch weiterhin die Verpflichtung aller Deut-\nschen, die Folgen der deutschen Teilung gemeinsam zu\n\u00fcberwinden, eine Verpflichtung, die ihre politische Legiti-\nmation aus dem Herbst 1989 bezieht und die mit der Deut-\nschen Einheit am 3. Oktober 1990 feierlich begr\u00fcndet und\nseitdem stets erneuert wurde. Diese gemeinsame Aufgabe\nverlangt, Ostdeutschland so zu entwickeln, dass Ost- und\nWestdeutsche ein Leben in Ostdeutschland als gleichwer-\ntig betrachten. Im Osten leben, arbeiten und unternehme-\nrisch t\u00e4tig sein muss eine gleichwertige Alternative zu\neinem Leben in Westdeutschland werden. Der Osten h\u00e4tte\nals Land der Einkommensschwachen und Empf\u00e4nger von\nTransferzahlungen keine Chance. Dies w\u00fcrde in der Tat\ndie Thierse-These best\u00e4tigen, dass Ostdeutschland auf der\nKippe steht.\nOstdeutschland muss nicht nur die eigenen Leistungstr\u00e4-\nger und die eigene Jugend halten, sondern es muss auch\nattraktiv sein f\u00fcr Eliten aus dem Westen. Die Abwande-\n\nrungsfrage entscheidet sich nicht nur in G\u00f6rlitz, im\nVogtland oder anderswo; die Frage, ob Abwanderung\nstattfindet oder nicht, wird sich am Verhandlungstisch in\nBerlin entscheiden.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nMit den in diesen Wochen anstehenden Gespr\u00e4chen und\nEntscheidungen wird dar\u00fcber befunden, ob Ostdeutsch-\nland auch weiterhin davon ausgehen kann, dass die Erle-\ndigung und Bew\u00e4ltigung dieser Aufgaben m\u00f6glich ist und\n\u2013 in Abwandlung eines Wortes von Willy Brandt \u2013 dass\nzusammenbleibt, was zusammengeh\u00f6rt.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nWas sind unsere Ziele?\n1. Die Infrastrukturl\u00fccke in den ostdeutschen L\u00e4ndern und\nKommunen muss geschlossen werden. Laut den vorlie-\ngenden Gutachten der Wirtschaftsforschungsinstitute, auf\ndie wir uns in den fr\u00fcheren Gespr\u00e4chen einvernehmlich\ngest\u00fctzt haben, sind daf\u00fcr rund 300 Milliarden DM\nerforderlich.\n2. Neben der Schlie\u00dfung der Infrastrukturl\u00fccke muss sich\nder Bund auch weiterhin an den teilungsbedingten Son-\nderlasten, die noch immer bestehen, beteiligen. Dies gilt im\n\u00dcbrigen auch f\u00fcr Europa.\n3. Der Bund muss seinen in eigener Zust\u00e4ndigkeit und\nVerantwortung stehenden Aufgaben nachkommen. Das\ngilt insbesondere f\u00fcr die weitere Entwicklung der Ver-\nkehrswege.\nDass dies im Rahmen einer Regelung f\u00fcr die Zeit von 2005\nbis 2014 gestaltet werden muss, war bisher unsere \u00dcber-\nzeugung und das ist sie weiterhin. Wir sind \u00fcberzeugt,\ndass der weitere Aufbau Ost nur auf dieser Basis m\u00f6glich\nund aussichtsreich ist und deshalb nur auf dieser Basis\nwirklich erfolgreich sein kann.\nDer Bund hat diese Basis inzwischen verlassen. Positiv an\nder Ver\u00e4nderung ist, dass er eine Regelung als Nachfolge-\nregelung anstrebt, die bis 2020 reicht, also einschlie\u00dflich\nder Zeit, die wir nach 2014 als eine Zeit der Abwicklung\ndes Solidarverh\u00e4ltnisses angesehen haben. Der Solidarpakt\nII soll also bis 2020 ausgelaufen sein. Das Volumen, von\ndem der Bund ausgeht, ist dramatisch kleiner als das Volu-\nmen, das bisher zur Diskussion stand. Maximal wird von\n157 Milliarden DM gesprochen, die sich nach 2005, also\nmit Beginn des Jahres 2006, degressiv gegen null n\u00e4hern\nsollen. Im Jahr 2020 sollen die Zahlungen ausgelaufen sein.\nDies wird als die bestenfalls m\u00f6gliche L\u00f6sung angesehen.\nEs werden im Bundesfinanzministerium, soweit wir erken-\nnen k\u00f6nnen, durchaus \u00dcberlegungen angestellt, diesen Ge-\nsamtbetrag weiter zu verringern, und zwar in der Weise,\ndass man die Degression am Anfang verst\u00e4rkt und dann\nauf niedrigerem Niveau die Kurve eine l\u00e4ngere Zeit fort-\nlaufen l\u00e4sst.\nDabei bezieht sich der Bund auf ein neues Gutachten des\nDIW in Berlin, dessen Inhalt er sich voll zu Eigen gemacht\nhat. Aufgrund dieser neuen Auffassung des Bundes, kon-\nkret des Bundesfinanzministers Eichel, soll nicht mehr der\nDurchschnitt der westdeutschen L\u00e4nder ma\u00dfgeblich sein\nf\u00fcr die Definition der Infrastrukturl\u00fccke, sondern die In-\nfrastrukturausstattung der finanzschwachen L\u00e4nder West\n\u2013 Niedersachsen, Rheinland-Pfalz und Saarland \u2013, und\nzwar nach dem heutigen Stand. Das hei\u00dft, nicht mehr\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n2887\n\n\n\nWestdeutschland ist der Ma\u00dfstab, sondern schwache L\u00e4n-\nder in Westdeutschland.\nZum Zweiten ist man auf die Idee gekommen, \u00dcberinves-\ntitionen mit Unterinvestitionen zu verrechnen. Um dies zu\nverdeutlichen: Wenn wir nach Auffassung der schw\u00e4che-\nren westdeutschen L\u00e4nder \u00dcberinvestitionen im Bereich\nder Kultur haben, dann soll das mit Unterinvestitionen im\nBereich Verkehr saldiert werden. Die Idee ist absurd,\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nBeifall bei der Staatsregierung)\n\ndass wir gewisserma\u00dfen weniger gute Stra\u00dfen haben sol-\nlen, wenn wir bessere Theater haben oder eine bessere\nOper. Offenbar ist in der ganzen Diskussion noch nieman-\ndem unter den Beteiligten einschlie\u00dflich DIW deutlich ge-\nworden, welche zentrale Bedeutung die kulturelle Ausstat-\ntung Sachsens in den ersten zehn Jahren daf\u00fcr hatte, dass\ndie Bev\u00f6lkerung hier mit der Kraft die Umbr\u00fcche bew\u00e4lti-\ngen konnte, wie sie es bewiesen hat.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nBeifall bei der Staatsregierung \u2013 \n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: \nDas sagen Sie heute zum ersten Mal!)\n\n\u2013 Also, verehrte Frau Kollegin, ich bin schon daf\u00fcr be-\nschimpft worden \u2013 auch von der Opposition \u2013, dass ich es\nimmer wiederhole.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nAber ich freue mich \u00fcber Ihre Feststellung, denn das\nschlie\u00dft ja das Argument aus, es sei alles immer dasselbe.\n\n(Heiterkeit bei der CDU und bei der Staatsregierung)\n\nDer dritte wesentliche Gesichtspunkt ist, dass alle Zahlen,\ndie hier diskutiert werden, auch \u00fcber eine Wegstrecke ab\n2002 von immerhin noch 18 Jahren bis zum Schluss nomi-\nnal festgeschrieben werden sollen. Das hei\u00dft, sie sollen\nnicht dynamisch sein.\nDer Auffassung des Bundesfinanzministers ist das Institut\nf\u00fcr Wirtschaftsforschung in Halle entgegengetreten. Es hat\ndeutlich gemacht, dass unsere Haltung sowohl in Bezug\nauf die Einsch\u00e4tzung der noch notwendigen Bedarfe wie\nauch in Bezug auf die Ablehnung der Saldierung von\n\u00dcber- und Unterausstattung zutreffend ist.\nAlles in allem aber gilt: Wir werden nach den bisherigen\n\u00dcberlegungen auf das Ziel festgelegt, 2019 dort anzukom-\nmen, wo die schw\u00e4chsten L\u00e4nder West im Jahre 2005 sind.\nDas bedeutet, die L\u00fccke wird wieder gr\u00f6\u00dfer. Vor allem\naber bleibt die mit an Sicherheit grenzender Wahrschein-\nlichkeit zu erwartende dynamische Entwicklung bei den\nInfrastrukturinvestitionen in den westdeutschen L\u00e4ndern\nunber\u00fccksichtigt. Die Schere \u00f6ffnet sich.\nWas sind die Folgen dieses Nominalprinzips? \u2013 Dass heute\nder Nominalbetrag ohne Ver\u00e4nderung bis zum Jahre 2020\nfestgelegt wird, bedeutet, dass die Leistungen nominal\ngleich bleiben f\u00fcr die jeweiligen Jahre, also Preissteigerun-\ngen nicht ber\u00fccksichtigt werden. Dies bedeutet aber, dass\ndie Kaufkraft oder der reale Wert dieser Leistungen st\u00e4n-\ndig abnimmt. Da die Degression zudem fr\u00fchzeitig einset-\nzen soll \u2013 n\u00e4mlich bereits im Jahre 2006 \u2013, werden wir\ngewisserma\u00dfen von einer doppelten Reduktion der jewei-\nligen Leistungen pro Jahr betroffen \u2013 einmal von der Ver-\nringerung der Leistung und zum anderen von der Verrin-\ngerung ihres Wertes.\n\nUm das einmal in Zahlen auszudr\u00fccken \u2013 Herr Kollege\nde Maizi\u00e8re wird das im Verlauf der Debatte noch im Ein-\nzelnen sagen: Die Reduktion, die allein wegen der geplan-\nten Degression ins Haus steht, wird ungef\u00e4hr 400 Millio-\nnen DM pro Jahr sein \u2013 immer additiv \u2013 oder in drei Jah-\nren bereits der jetzige Haushalt der Hochschulen oder in\neinem Jahr Aufwendungen, die wir f\u00fcr Kindertagesst\u00e4tten\nhaben \u2013 nur, damit man einmal wei\u00df, wor\u00fcber gesprochen\nwird \u2013, ohne dass der Haushalt irgendeine Chance hat, im\ngleichen Umfang durch mehr Steuereinnahmen zu wach-\nsen. Denn der Zuwachs durch Steuereinnahmen wird\nnicht ausreichend sein, um den Abbau der Leistungen zu\nkompensieren.\nZudem m\u00fcssen unsere Haushaltsans\u00e4tze im Ausgabenbe-\nreich, zumindest was Personal und Investitionen betrifft,\ndynamisch betrachtet werden. Nat\u00fcrlich werden die Mit-\narbeiterinnen und Mitarbeiter, das \u00f6ffentliche Personal in\nSachsen nicht bereit sein 17 Jahre am Nominalprinzip fest-\nzuhalten. Sie wollen die Inflation ausgeglichen haben und\nsie wollen eine Angleichung an Westdeutschland haben.\nBeides zusammen bedeutet, dass die Investitionskraft un-\nseres Haushaltes in wenigen Jahren auf ein Minimum zu-\nsammenschrumpfen wird. Am Ende werden die Inves-\ntitionen \u00fcberhaupt nur noch durch Kreditaufnahme be-\nzahlt werden k\u00f6nnen, wahrscheinlich sogar die gesetz-\nlichen Verpflichtungen dazu.\nMit anderen Worten: Wir m\u00fcssen erreichen, dass in den\nGespr\u00e4chen, vor allen Dingen mit dem Bundeskanzler am\nFreitag und Samstag, deutlich gemacht wird: Wenn wir\ndiesen Weg gehen, wird der Aufbau Ost unterbrochen; er\nwird nicht nur unterbrochen, sondern er wird zunehmend\nin eine negative Entwicklung gedr\u00e4ngt.\nDer Finanzminister hat auf die Stabilit\u00e4ts- und die Konso-\nlidierungspolitik des Bundes hingewiesen. Diese Politik\nunterst\u00fctzen wir. Aber wenn wir auf sie hingewiesen wer-\nden, nehmen wir f\u00fcr uns auch in Anspruch, etwas \u00fcber die\nPriorit\u00e4ten im Bundeshaushalt zu sagen.\nIch m\u00f6chte nur ein Beispiel erw\u00e4hnen, die Konsensgespr\u00e4-\nche \u00fcber die Rentenversicherung. Zu unserem gro\u00dfen Er-\nstaunen zog der Bundeskanzler bei dem letzten Konsens-\ngespr\u00e4ch einen Zettel aus der Tasche und teilte mit, die\nBundesregierung sei bereit, ab 2008 20 Milliarden DM pro\nJahr aufzuwenden, um die private Altersvorsorge zu sub-\nventionieren.\n\n(Zuruf des Staatsminister Dr. de Maizi\u00e8re)\n\nBis dahin sollte das anwachsen.\nEinmal geht das, wie es der Finanzminister gerade durch\neinen Zwischenruf deutlich gemacht hat, auch zu unseren\nLasten. Zum Zweiten aber ist nach einhelliger Meinung\naller Sachverst\u00e4ndigen etwa die H\u00e4lfte dieser 20 Milliar-\nden DM nichts anderes als ein Mitnahmeeffekt. Dieser\nMitnahmeeffekt wird durch die so genannte Riester-Police\nrealisiert, auf die sich jetzt alle Versicherungsinstitutionen,\nBanken und Finanzinvestitionen einstellen. Es sind genau\ndiese 10 Milliarden DM Mitnahmeeffekt, die uns bei dem\nKonzept der Bundesregierung fehlen, um die urspr\u00fcnglich\nkonzipierte Fortf\u00fchrung des Solidarpaktes einzul\u00f6sen.\n\n(Zuruf von der CDU: So ist das!)\n\nEs kann nicht angehen, dass auf der einen Seite aus kurz-\nfristig politischen Gr\u00fcnden \u2013 im Wesentlichen, um eine\nRentenversicherungsreform zu erhalten, die in ihren\nGrundlagen unbrauchbar ist \u2013 das Geld ausgegeben wird,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n2888\n\n\n\ndas uns dann hier fehlt, um den Anschluss an West-\ndeutschland zu erreichen.\n\n(Starker Beifall bei der CDU \u2013 \nStarker Beifall bei der Staatsregierung)\n\nWas sind unsere Ziele? Die Infrastrukturl\u00fccke muss ge-\nschlossen werden. Sie wird sich in der Zeit von 1992 bis\n2005 von 60 % auf rund 30 % verringert haben, sie hat sich\ndamit halbiert. Aber der Abbau des Restes verlangt noch\neinmal die von mir beschriebene gro\u00dfe Anstrengung.\nDie Steuerkraft des Landes und der Kommunen muss im\nZuge des weiteren Aufbaus Ost weiterhin durch Zufl\u00fcsse,\ndurch Transferleistungen gest\u00e4rkt werden. Die kommuna-\nle Steuerkraft in den ostdeutschen Fl\u00e4chenl\u00e4ndern lag im\nJahr 2000 bei rund 40 % des Westniveaus. 2005 wird sie\nwahrscheinlich noch unter 50 % des Westniveaus liegen.\nDie Finanzierung der Kommunen ist deshalb entscheidend\nvon der Finanzkraft des Landes abh\u00e4ngig. Die kommunale\nDimension ist wichtig. Jeder B\u00fcrgermeister und jeder\nLandrat muss sich klarmachen, dass wir am Donnerstag,\nFreitag und Samstag f\u00fcr ihn oder f\u00fcr sie mit verhandeln,\ndenn es geht nicht nur um die Finanzkraft des Landes, es\ngeht in gleicher Weise um die Finanzkraft der kommuna-\nlen Ebene.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nDie origin\u00e4re Steuerkraft des Landes liegt weiter unter\n30 % des Durchschnittes der westlichen Fl\u00e4chenl\u00e4nder\noder \u2013 wenn man die Sonderleistungen an unseren Haus-\nhalt von rund 7 Milliarden DM unber\u00fccksichtigt l\u00e4sst \u2013 bei\netwa zwei Dritteln der westdeutschen Fl\u00e4chenl\u00e4nder.\nDen ostdeutschen L\u00e4ndern fehlen eben wichtige Steuer-\nzahler, vor allem die Hauptverwaltungen gro\u00dfer Unter-\nnehmen, leistungsstarke, finanzkr\u00e4ftige mittelst\u00e4ndische\nUnternehmen und eine breit angelegte Mittelschicht mit\nh\u00f6heren Einkommen. Das haben wir noch nicht aufbauen\nk\u00f6nnen und das k\u00f6nnen wir erst \u00fcber eine l\u00e4ngere Zeit\nwieder aufbauen.\nSteuerzahler in Sachsen sind neben den B\u00fcrgern mit zum\nTeil wesentlich geringerem Einkommensniveau insbeson-\ndere die kleinen und mittleren Unternehmen mit \u00fcberwie-\ngend geringerer Ertragskraft als im Westen, vor allem\nauch deshalb, weil sie den Kapitalstock erst aufbauen m\u00fcs-\nsen, auf dem die westdeutschen mittelst\u00e4ndischen Unter-\nnehmen bereits aufbauen k\u00f6nnen. Sie haben zudem Hilfe\nnotwendig. Sie k\u00f6nnen, gerade wenn sie wachsen, oft ihre\nKapitalbed\u00fcrfnisse ohne Mitwirkung des Freistaates nicht\ndecken. Gutachter haben hier ein Defizit an Anlageverm\u00f6-\ngen bei den ostdeutschen Unternehmen von rund 100 Mil-\nliarden DM gesch\u00e4tzt. Sachsen, aber auch die anderen ost-\ndeutschen L\u00e4nder brauchen deshalb noch auf l\u00e4ngere Zeit\ndie F\u00e4higkeit, die Kapitalschw\u00e4che wachstumsf\u00e4higer Un-\nternehmen durch F\u00f6rdermittel zu kompensieren.\nDas Leben und Arbeiten in Sachsen muss f\u00fcr Sachsen und\nNichtsachsen attraktiv bleiben. Das bedeutet Schaffung\nvon Besch\u00e4ftigungsm\u00f6glichkeiten als Arbeitnehmer, Er-\nwerbsm\u00f6glichkeiten als Selbst\u00e4ndige oder Unternehmer \u2013\nwichtige, entscheidende Aufgaben, die uns in ganz ande-\nrer Weise und in anderen Dimensionen nach wie vor ge-\nstellt sind als westdeutschen L\u00e4ndern.\nZusammengefasst: Wir brauchen weiter Wachstum der\nvorhandenen Unternehmen, Ansiedlung neuer Unterneh-\nmen, F\u00f6rderung von Existenzgr\u00fcndungen, eine intensive\nVerflechtung von Wirtschaft und Wissenschaft und hohe\n\nAusgaben f\u00fcr Bildung und Wissenschaft. Aber wir brau-\nchen auch eine vern\u00fcnftige Politik, die das alles nicht er-\nschwert.\nWir m\u00fcssen feststellen, dass in den letzten Jahren Gesetze\nerlassen wurden, die als Erschwerung anzusehen sind.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas Steuerrecht ist eingestandenerma\u00dfen, sogar bei der\nSozialdemokratischen Partei eingestandenerma\u00dfen, vor al-\nlem ein Steuerrecht f\u00fcr leistungsf\u00e4hige und gro\u00dfe Unter-\nnehmen, aber nicht f\u00fcr kleine und mittlere Unternehmen,\ndie erst beginnen aufzubauen und zu existieren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Lohnkosten sind nicht gesenkt, sondern im Augen-\nblick zeichnet sich eine weitere Steigerung der Lohnkosten\nab. Gesetzesvorhaben wie die Reform der Betriebsverfas-\nsung und andere sind gerade f\u00fcr kleine und mittlere Un-\nternehmen ein wesentliches Problem, nicht f\u00fcr gro\u00dfe, die\ndamit l\u00e4ngst ihre Erfahrungen haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir m\u00fcssen die Kapazit\u00e4ten unserer Hochschulen und un-\nserer au\u00dferuniversit\u00e4ren Forschungseinrichtungen sichern.\nAuch das ist eine notwendige Voraussetzung f\u00fcr die Fort-\nf\u00fchrung des Aufbau Ost.\n\n(Jurk, SPD: Aber Sie wollen doch \ndie Stellen streichen!)\n\nUnsere Hochschulen m\u00fcssen attraktiv sein f\u00fcr Studenten\nund wissenschaftliches Personal aus ganz Deutschland.\n\u2013 Herr Jurk, wir wollen das Universit\u00e4tspersonal auf ein\nmit den Aufgaben vertr\u00e4gliches Niveau absenken; damit\nsind wir befasst, unter anderem deshalb, um die Solidari-\nt\u00e4t der westdeutschen L\u00e4nder nicht zu verlieren, die n\u00e4m-\nlich sonst kommen und sagen, dass wir uns etwas leisten,\nwas sie sich nicht leisten k\u00f6nnen. Der Grund ist genau das\nGegenteil,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\ngenau das Gegenteil von dem, was Sie jetzt durch Ihren\nZuruf insinuieren wollten.\nUnsere Hochschulen m\u00fcssen Leistungen erbringen, die\n\u00fcber das hinausgehen, was wir im rein s\u00e4chsischen Bereich\nbrauchen, und zwar deshalb, weil wir \u2013 das ist eigentlich,\nmeine ich, in diesem Haus immer Konsens gewesen \u2013\nMenschen aus Westdeutschland nach Sachsen ziehen wol-\nlen. Wir wollen, dass die Ausbildung und die Hochschulen\nhier so attraktiv sind, dass junge Leute aus Westdeutsch-\nland hierher kommen \u2013 in der Hoffnung, dass sie sp\u00e4ter\ndann hier bleiben und zum Aufbau Ost beitragen. Wir\nwollen, dass unsere Hochschulen einen \u00e4hnlichen Beitrag\nauch leisten im Zusammenhang mit der Erweiterung der\nEurop\u00e4ischen Union.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas, meine sehr verehrten Damen und Herren, ist eine\nweitere Herausforderung, vor der wir stehen und die in\nden bisherigen Verhandlungen \u00fcber den Solidarpakt v\u00f6llig\nunber\u00fccksichtigt geblieben ist, n\u00e4mlich die Erweiterung\nder Europ\u00e4ischen Union in den n\u00e4chsten Jahren. Man hat\njetzt in G\u00f6teborg wieder festgestellt, dass man diese Erwei-\nterung durchf\u00fchren will, und man hat unseren unmittelba-\nren Nachbarn in Aussicht gestellt, dass sie bereits im Jahr\n2004 an der Europawahl teilnehmen k\u00f6nnen. Das bedeu-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n2889\n\n\n\ntet, die Erweiterung steht planungs- und entwicklungs-\nm\u00e4\u00dfig unmittelbar vor der T\u00fcr. Diese Erweiterung betrifft\nin erster Linie die bisherigen ostdeutschen Grenzl\u00e4nder in\nRichtung Polen und Tschechien.\nDas hei\u00dft, wir stehen vor einer neuen besonderen Heraus-\nforderung. Wir m\u00fcssen uns auf diese Herausforderung\nvorbereiten. Mit dieser Vorbereitung \u00fcbernehmen wir\nnicht nur eine deutsche, sondern auch eine europ\u00e4ische\nAufgabe; denn es ist auch im Interesse Europas, dass an\nden bisherigen Au\u00dfengrenzen Europas jetzt im Zuge der\nErweiterung keine neuen sozialen oder politischen Kon-\nflikte auftreten, sondern dass diese Integration so rei-\nbungslos wie m\u00f6glich und so gutnachbarschaftlich wie\nm\u00f6glich erfolgt. Das bedeutet aber insbesondere f\u00fcr unsere\nRegionen mit besonderem Entwicklungsbedarf eine zu-\ns\u00e4tzliche Belastung, und sei es nur eine psychologische. Es\nwird auch eine materielle zus\u00e4tzliche Belastung bedeuten.\nWir erf\u00fcllen diese Leistung auch im Sinne der europ\u00e4i-\nschen Idee der Erweiterung. Das hei\u00dft aber, wir d\u00fcrfen\n2006 nicht im Stich gelassen werden, wenn wir als Folge\nder europ\u00e4ischen Erweiterung nicht mehr Ziel-1-Gebiet\nsind und damit die F\u00f6rderung aus dem europ\u00e4ischen\nRaum entf\u00e4llt. Die notwendige Folge f\u00fcr den Fall, dass sie\nentf\u00e4llt, muss sein, dass die Bundesrepublik Deutschland\ndaf\u00fcr eine Kompensation bietet.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas war bisher immer unsere Auffassung. Das wird uns\njetzt von der Bundesregierung bestritten. Die Bundesregie-\nrung erkl\u00e4rt, dass sie nicht daran denke, die weggefallene\nF\u00f6rderung in diesem Zusammenhang zu ersetzen. Das\nkann aber nicht sein. Wir k\u00f6nnen den Bund in seiner For-\nderung nach einer unver\u00e4nderten Nettozahlerposition im\nRahmen der Europ\u00e4ischen Union nur st\u00fctzen, wenn er\numgekehrt uns dabei hilft, die zus\u00e4tzlichen Lasten aus der\neurop\u00e4ischen Erweiterung zu tragen. Es kann nicht sein,\nmeine Damen und Herren, dass Spanien seinen Koh\u00e4-\nsionsfonds-Besitzstand unver\u00e4ndert beh\u00e4lt und wir die\nLasten der Osterweiterung \u00fcbernehmen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIn welchem Umfang uns hier Belastungen erwarten, h\u00e4ngt\nwesentlich mit den \u00dcbergangsregelungen zusammen.\nNach unserer Auffassung muss es unser Ziel sein, f\u00fcr Ar-\nbeitnehmer und Unternehmer faire Wettbewerbsbedin-\ngungen und vergleichbare Mindeststandards diesseits und\njenseits der neuen Binnengrenzen zu schaffen. Dies geht\nnur durch intensive wirtschaftliche, wissenschaftliche, kul-\nturelle und politische Zusammenarbeit. Aus all dem folgt:\nDie Grenzregionen in Sachsen m\u00fcssen gest\u00e4rkt werden.\nDass diese St\u00e4rkung erforderlich ist, dar\u00fcber sind wir uns\nalle einig.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Wirtschaftsstruktur muss vorbereitet werden. Sie ist\nderzeit noch ung\u00fcnstig. Die Besch\u00e4ftigungsanteile in Sek-\ntoren, die in den vergangenen Jahren wenig gewachsen\nsind, sind \u00fcberdurchschnittlich und die Besch\u00e4ftigung in\nwachstumsorientierten Sektoren ist unterdurchschnittlich.\nDie Wirtschaft muss sich auf die zuk\u00fcnftige Erweiterung\nvorbereiten. In den Grenzregionen wird sie daf\u00fcr unsere\nHilfe brauchen. Auch das bedeutet, finanzielle Vorausset-\nzungen f\u00fcr diese Aufgabe zu schaffen.\nW\u00e4hrend der Laufzeit des Solidarpakts II wird der anhal-\ntende R\u00fcckgang der Bev\u00f6lkerung im Freistaat Sachsen aus\n\ndemografischen Gr\u00fcnden, nicht aus Gr\u00fcnden der Abwan-\nderung, auch strukturell und wirtschaftlich wirksam wer-\nden. Auch daraus entstehen uns neue Herausforderungen,\ndie das Land zus\u00e4tzlich belasten werden und die bei der\nAusgestaltung des Solidarpakts II Ber\u00fccksichtigung finden\nm\u00fcssen.\n\u00dcber die Frage der Abwanderung habe ich schon gespro-\nchen. Ihr Umfang wird abh\u00e4ngig sein von der Attraktivit\u00e4t\nunseres Landes und seinen Zukunftsperspektiven.\n\n(Frau Ludwig, SPD: Und der interministeriellen \nArbeitsgruppe!)\n\nMit der Ausgestaltung des Solidarpaktes II wird deshalb\nunmittelbar \u00fcber diese Bedingungen entschieden. Ich sagte\nes schon einmal: Ob eine gr\u00f6\u00dfere Abwanderung zu be-\nf\u00fcrchten ist oder nicht, entscheidet sich auch am Verhand-\nlungstisch in Berlin.\n\n(Jurk, SPD: Jetzt sagen Sie es wenigstens auch.)\n\nGelingt es nicht, die Attraktivit\u00e4t ausreichend zu sichern\nund zu erh\u00f6hen und damit unentbehrliches Wissenspoten-\nzial, Facharbeiter, Ingenieure, Wissenschaftler, insbesonde-\nre Naturwissenschaftler, im eigenen Land zu halten, dann\n\u2013 und das m\u00fcssen wir allen Deutschen klarmachen \u2013 wer-\nden die Folgelasten nicht nur f\u00fcr Sachsen, sondern f\u00fcr\nganz Deutschland h\u00f6her sein als die finanziellen Lasten,\ndie sich aus einer sinnvollen Fortf\u00fchrung des Solidarpakts\nergeben.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nDamit, meine sehr verehrten Damen und Herren, wird\ndeutlich, dass der Solidarpakt nicht nur eine Frage der\nFinanzierung des Aufbau Ost ist, sondern dass es um ge-\nsamtstaatliche Interessen geht. Eine unzureichende Rege-\nlung des Anschlussvertrages, also des Solidarpaktes II, hat\ngesamtstaatliche Auswirkungen. Das wird nach meiner\nAuffassung weder in Berlin noch in Westdeutschland aus-\nreichend gesehen.\nM\u00fcssten wir uns zum Beispiel wegen einer unzureichen-\nden Ausstattung in hohem Ma\u00dfe verschulden, um \u00fcber-\nhaupt unseren staatlichen Verpflichtungen nachkommen\nzu k\u00f6nnen, so w\u00fcrde diese hohe Verschuldung nicht nur\nSachsen belasten und m\u00f6glicherweise handlungsunf\u00e4hig\nmachen, sondern sie w\u00fcrde sich auch auf die Einhaltung\ndes Stabilit\u00e4tspaktes auswirken. Andere L\u00e4nder m\u00fcssten\ndann weniger Verschuldung in Anspruch zu nehmen be-\nreit sein. Das hei\u00dft, sie m\u00fcssten gewisserma\u00dfen einen Teil\nder Last indirekt \u00fcbernehmen, die wir nicht \u00fcbernehmen\nk\u00f6nnen. Die Handlungsspielr\u00e4ume des Gesamtstaates, ein-\nschlie\u00dflich der westdeutschen L\u00e4nder, w\u00e4ren betroffen.\nDie westdeutschen L\u00e4nder sind auch von einer starken\nAbwanderung aus Ostdeutschland betroffen. Zun\u00e4chst\nscheint das f\u00fcr sie ein Vorteil zu sein. Deshalb werben sie\nauch. Aber wenn diese Abwanderung dazu f\u00fchrt, dass die\nEntwicklung hier h\u00e4ngen bleibt, dann wird das auch zu-\ns\u00e4tzliche, und zwar nicht nur wirtschaftliche, sondern\nauch politische Belastungen mit den politischen Verwer-\nfungen als Folge einer wachsenden Perspektivlosigkeit er-\ngeben.\nDer Solidarpakt II ist schon seiner Dauer wegen auf die\nAkzeptanz aller Deutschen angewiesen. Darum geht es\nmir hier heute noch einmal besonders: Bitte verlieren wir\nin ganz Ostdeutschland, einschlie\u00dflich Berlin, nicht aus\ndem Auge, dass 80 % der Deutschen in Westdeutschland\nleben, dass dort die leistungsstarken L\u00e4nder und Regionen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n2890\n\n\n\nliegen und dass deshalb die Akzeptanz der Bev\u00f6lkerung in\nWestdeutschland auch politisch bedeutsam ist f\u00fcr das, was\njetzt in den n\u00e4chsten Tagen ausgehandelt werden muss.\nBisher war die politische Akzeptanz des West-Ost-Trans-\nfers in ganz Deutschland gesichert. Politische Entwicklun-\ngen in einigen L\u00e4ndern in Ostdeutschland, vor allem in\nBerlin, sind nicht nur nach meiner Auffassung, sondern\nauch nach Auffassung vieler Sozialdemokraten, mit denen\nich gesprochen habe, geeignet, diese Akzeptanz zu er-\nsch\u00fcttern oder Gr\u00fcnde f\u00fcr eine Zur\u00fcckhaltung bei der zu-\nk\u00fcnftigen Unterst\u00fctzung Ostdeutschlands zu finden.\nDass es diese Gr\u00fcnde bisher nicht gegeben hat, ist bedeut-\nsam f\u00fcr die zur\u00fcckliegende Zeit des gemeinsamen Auf-\nbaus. Deshalb tr\u00e4gt \u2013 und daran will ich keinen Zweifel\nlassen \u2013 die F\u00fchrung der Sozialdemokratischen Partei, der\nParteivorsitzende und sein Generalsekret\u00e4r, f\u00fcr die Akzep-\ntanz der Fortsetzung unserer gemeinsamen gesamtdeut-\nschen Anstrengungen eine besondere Verantwortung,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\neine besondere Verantwortung insbesondere \u2013 und wir\nm\u00fcssen das aussprechen \u2013 auch in den R\u00e4umen, in denen\ndie Mehrheit lebt, und zwar in den leistungsstarken L\u00e4n-\ndern Nordrhein-Westfalen, Baden-W\u00fcrttemberg, Bayern\nund Hessen. Diese vier L\u00e4nder sind \u2013 das zeigt der L\u00e4n-\nderfinanzausgleich \u2013 parteigrenzen\u00fcberschreitend mitein-\nander durch ihre gemeinsamen Interessen als starke Ge-\nberl\u00e4nder verbunden. Die Bev\u00f6lkerung in diesen L\u00e4ndern\nmacht die Mehrheit der deutschen Bev\u00f6lkerung aus.\n\nWir sind weit entfernt von der wirtschaftlichen Leistung\ndieser vier L\u00e4nder. Sie liegt zwischen 58 400 und\n49 500 DM pro Kopf der Bev\u00f6lkerung. Sachsen f\u00fchrt in\nOstdeutschland mit 31 900 DM pro Kopf der Bev\u00f6lkerung.\nDie anderen folgen dichtauf. Allein diese Zahlen zeigen\nden gewaltigen Unterschied und die gewaltige Aufgabe,\ndie noch geleistet werden muss. Wir brauchen daf\u00fcr die\ngesamtdeutsche Solidarit\u00e4t. Lassen Sie uns alle Anstren-\ngungen unternehmen, damit sie nicht durch Koalitionen\nzerst\u00f6rt wird, die von der Mehrheit der Bev\u00f6lkerung in\nDeutschland abgelehnt werden.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nDas gilt insbesondere f\u00fcr Berlin. Aber es gilt auch, wenn\nich das hinzuf\u00fcgen darf, f\u00fcr Dresden.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nDr. Hahn, PDS: Unversch\u00e4mt!)\n\nUnser Ziel kann nicht sein, den unteren Rand West zu\nerreichen und danach bei hoher eigener Verschuldung kei-\nnen Spielraum f\u00fcr Weiterentwicklungen aus eigener Kraft\nmehr zu haben. Unser Ziel muss es sein, eine gesamtdeut-\nsche Aufgabe so zu Ende zu bringen, dass ein gesamtdeut-\nsches Niveau im Durchschnitt erreichbar bleibt. Daf\u00fcr wa-\nren wir immer auf die Solidarit\u00e4t des Westens angewiesen,\nso lange, bis Sachsen und die ostdeutschen L\u00e4nder es\nselbst schaffen k\u00f6nnen.\n\nDieses Ziel ist auch ein westdeutsches Ziel, denn wir wol-\nlen und k\u00f6nnen nicht auf Jahrzehnte zu wirtschaftlichen\nund finanzpolitischen Kostg\u00e4ngern der Mehrheit der\nDeutschen werden. Wer sich dies als m\u00f6glich vorstellt, der\nm\u00f6ge die politischen Folgen einer solchen Entwicklung be-\ndenken, und zwar sowohl wirtschaftlich wie auch poli-\ntisch.\n\nEs darf, meine sehr verehrten Damen und Herren, keine\nneue deutsche Teilung geben!\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nJe mehr besonders der Bund von einer Fortsetzung der\nbisherigen \u00dcberlegungen nach unten abweicht, umso\nschwieriger wird es, unser gesamtdeutsches Ziel zu errei-\nchen. Wir hoffen deshalb, dass es gelingt, die Bundesregie-\nrung von unserer Position zu \u00fcberzeugen. Alle Anzeichen\nsprechen daf\u00fcr, dass dies sehr schwierig sein wird.\nWir k\u00f6nnen das Ziel nur erreichen, wenn wir nach wie vor\nin ganz Deutschland das Bewusstsein verankern, dass der\nAufbau Ost eine gesamtdeutsche Aufgabe ist, wenn wir\nerreichen, dass die ostdeutschen L\u00e4nder partei\u00fcbergrei-\nfend zusammenbleiben und den Westen \u00fcberzeugen. Das\nist 1993 gelungen. Damals waren die L\u00e4nder 16 : 0 zusam-\nmen. F\u00fcr die CDU/CSU-gef\u00fchrten L\u00e4nder war dies\nschwierig, denn der Kontrahent war eine CDU/CSU-ge-\nf\u00fchrte Bundesregierung. Heute haben wir eine andere Si-\ntuation. Heute brauchen wir ein starkes Kreuz bei den so-\nzialdemokratisch regierten L\u00e4ndern, denn der Kontrahent\nist eine sozialdemokratisch gef\u00fchrte Bundesregierung.\nIch erwarte von meinen L\u00e4nderkollegen und ich erwarte\nauch von der Sozialdemokratischen Partei, dass sie die\ngleiche Leistung erbringt, die die Christlich Demokratische\nUnion im Jahr 1993 erbracht hat.\n\n(Lang anhaltender Beifall bei der CDU)\n\nWas ist die Alternative? Die Alternative w\u00e4re tats\u00e4chlich,\ndass der Osten kippt. Er w\u00fcrde in einen Teufelskreis gera-\nten: keine Solidarit\u00e4t \u2013 keine erfolgreiche Wirtschafts-\nentwicklung, keine erfolgreiche Wirtschaftsentwicklung \u2013\nkeine ausreichende Steuerkraft, keine Aufkommen aus\neigener Kraft \u2013 keine Zukunftssicherheit, keine Zukunfts-\nsicherheit \u2013 keine politische Stabilit\u00e4t, keine politische Sta-\nbilit\u00e4t \u2013 keine Solidarit\u00e4t.\nDas darf nicht passieren. Es darf nicht passieren, dass Bun-\ndestagspr\u00e4sident Thierse doch Recht beh\u00e4lt und der Osten\nkippt. Ob er kippt oder nicht, das entscheidet sich in den\nn\u00e4chsten Tagen.\nDabei gibt es keine Minimal- oder Maximalforderung der\nostdeutschen L\u00e4nder. Ich kann diese Formulierung ,,Die\nostdeutschen L\u00e4nder fordern \u2026\u201c wirklich nicht mehr h\u00f6-\nren! Wenn es eine gesamtdeutsche Aufgabe ist, dann m\u00fcs-\nsen wir auch die Leistungsnotwendigkeiten gesamt-\ndeutsch bestimmen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDaf\u00fcr gibt es Voraussetzungen. Der Nachholbedarf ist\nsehr genau beziffert. Es gibt eine berechenbare Schw\u00e4che\nder Steuerkraft, eine vorhersehbare Sonderbelastung\ndurch die EU-Erweiterung und ein spezifisches Problem\nder Abwanderung. Dar\u00fcber kann man konkret, rational\nreden und daraus k\u00f6nnen die notwendigen Schlussfolge-\nrungen gezogen werden.\nSchlie\u00dflich gibt es die gesamtstaatliche Aufgabe, zu deren\nErf\u00fcllung der Bund und alle L\u00e4nder beitragen m\u00fcssen. Es\nist sicherzustellen, dass der Osten nicht kippt, dass er seine\nZukunftsperspektiven beh\u00e4lt, dass es sich auch in Zukunft\nf\u00fcr die Menschen lohnt, hier zu bleiben, hier zu leben, hier\naufzubauen, hierher zu kommen und hier die Zukunft\nmitzugestalten \u2013 f\u00fcr unseren Freistaat und f\u00fcr alle ostdeut-\nschen L\u00e4nder!\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n2891\n\n\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Starker, anhaltender Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich danke dem Ministerpr\u00e4sidenten f\u00fcr\ndie Regierungserkl\u00e4rung zu dem Stand der Verhandlun-\ngen zum Solidarpakt II.\nWir kommen jetzt zur Aussprache. Die PDS-Fraktion be-\nginnt. Danach folgen die CDU-Fraktion, die SPD-Fraktion\nund erneut die CDU-Fraktion. Die Redezeiten sind ent-\nsprechend festgelegt worden.\nIch bitte jetzt, dass die PDS-Fraktion das Wort nimmt. Frau\nDr. Runge, bitte.\n\nFrau Dr. Runge, PDS: Meine sehr verehrten Damen und\nHerren! Die Oppositionsparteien im S\u00e4chsischen Landtag\nhaben gewiss keinen Grund zur Beschwerde dar\u00fcber, dass\nsie ungen\u00fcgend \u00fcber den Sachstand der laufenden Ver-\nhandlungen zur Neugestaltung des L\u00e4nderfinanzausglei-\nches und zum Solidarpakt II vom ehemaligen Finanzminis-\nter Milbradt und auch vom jetzigen Finanzminister de\nMaizi\u00e8re informiert worden w\u00e4ren. Nicht nur, dass sich\nder ehemalige Finanzminister Milbradt Zeit genommen\nhat, die PDS-Fraktion ausf\u00fchrlich mit der schwierigen\nProblemlage bekannt zu machen, sondern Milbradt und\nauch de Maizi\u00e8re haben die Abgeordneten des Haushalts-\nund Finanzausschusses st\u00e4ndig \u00fcber die Verhandlungen\nauf dem Laufenden gehalten.\nIn den bisherigen Landtagsdebatten zu der Thematik L\u00e4n-\nderfinanzausgleich und Solidarpakt II gab es zwischen den\nverschiedenen Fraktionen weitgehend \u00dcbereinstimmung.\nEs ist nachvollziehbar, wenn heute, einen Tag vor Beginn\nder entscheidenden Ministerpr\u00e4sidentenkonferenz zum\nMa\u00dfst\u00e4begesetz, zu Eckpunkten des L\u00e4nderfinanzausglei-\nches und zum Solidarpakt II, eine Regierungserkl\u00e4rung\nvon Ministerpr\u00e4sident Biedenkopf auf der Tagesordnung\nsteht, auch wenn der Ministerpr\u00e4sident nach den andau-\nernden \u00f6ffentlichen und parlamentarischen Diskussionen\num das G\u00e4stehaus, um die Miete seiner Wohnung, um die\nprivate Inanspruchnahme von Dienstpersonal, um die\nst\u00e4ndige Bewachung seines Privathauses und um Nach-\nzahlungen die Gelegenheit nutzen m\u00f6chte, sich im Amt\ndes Ministerpr\u00e4sidenten als wahrhafter Vertreter ostdeut-\nscher Interessen in der \u00d6ffentlichkeit zu profilieren und\nsein angekratztes Image aufzupolieren. Un\u00fcbersehbar war\ndoch, dass das Verh\u00e4ltnis von Eigengesch\u00e4ft und Staats-\ngesch\u00e4ft der Staatsregierung im letzten halben Jahr nicht\nmehr im Gleichgewicht stand.\nInsofern bedauern wir aus den gegebenen Umst\u00e4nden,\ndass Sachsen die Meinungsf\u00fchrerschaft der ostdeutschen\nL\u00e4nder im Verhandlungsprozess zum Solidarpakt II und\nzur Neugestaltung des L\u00e4nderfinanzausgleiches verloren\nhat. Auch andere ostdeutsche Ministerpr\u00e4sidenten, die\nSPD-PDS-Koalitionsregierung in Mecklenburg-Vorpom-\nmern und die parlamentarischen Vertreter der PDS wer-\nden sich in den Verhandlungen f\u00fcr ostdeutsche Interessen\nstark machen und f\u00fcr die Zukunft des Ostens streiten.\nWo liegen nun die Knackpunkte in diesen Verhandlun-\ngen?\nErstens m\u00f6chte ich etwas zu den Vorgaben des Bundesver-\nfassungsgerichtes sagen. Die Vorgabe des Bundesverfas-\nsungsgerichtes, zun\u00e4chst das Ma\u00dfst\u00e4begesetz f\u00fcr den L\u00e4n-\nderfinanzausgleich auszuhandeln und dann erst die kon-\nkrete rechnerische Ausgestaltung vorzunehmen, hat sich\nzu Recht als illusorisch erwiesen; denn es w\u00e4re schlicht\nunm\u00f6glich, sich zun\u00e4chst \u00fcber abstrakte Ma\u00dfst\u00e4be zu ver-\n\nst\u00e4ndigen und dann bei der konkreten rechnerischen Aus-\ngestaltung faktische \u00dcberraschungen zu erleben. Insofern\nunterst\u00fctzen wir das Vorgehen, beides im Zusammen-\nhang, als Paket zu verhandeln. F\u00fcr die ostdeutschen L\u00e4n-\nder kommt hinzu, dass sie Ersterem nur zustimmen k\u00f6n-\nnen, wenn zugleich klar ist, wie der k\u00fcnftige Solidarpakt II\nab 2005 aussehen wird.\nIch m\u00f6chte \u2013 zweitens \u2013 etwas zum Solidarpakt im enge-\nren Sinne sagen. Derzeit erhalten die ostdeutschen L\u00e4nder\n\u00fcber den L\u00e4nderfinanzausgleich und den Solidarpakt ins-\ngesamt 53,5 Milliarden DM j\u00e4hrlich. Davon flie\u00dfen 25 Mil-\nliarden DM \u00fcber den Finanzausgleich sowie 18,5 Milliar-\nden DM \u00fcber verschiedene Bundeserg\u00e4nzungszuweisun-\ngen. Den Hauptteil machen 14,4 Milliarden DM der Son-\nderbedarfs-Bundeserg\u00e4nzungszuweisungen zum Abbau\nteilungsbedingter Sonderlasten aus, die nur den neuen\nL\u00e4ndern zustehen. Eine flankierende finanzielle Unterst\u00fct-\nzung erh\u00e4lt Ostdeutschland \u00fcber das Investitonsf\u00f6rderge-\nsetz in H\u00f6he von 6,6 Milliarden DM. Die Finanzmittel des\nSolidarpaktes im engeren Sinne bestehen mithin aus\n21 Milliarden DM j\u00e4hrlich, die der Bund schultert.\nIn Vorbereitung auf diese Verhandlungen hatten die ost-\ndeutschen L\u00e4nder bei renommierten Wirtschafts-\nforschungsinstituten Gutachten in Auftrag gegeben, um\ndie Bedarfe zur Entwicklung der Infrastruktur in den\nneuen L\u00e4ndern, die so genannte Infrastrukturl\u00fccke, zu er-\nmitteln. Dabei sind f\u00fcnf Institute zu dem Ergebnis gekom-\nmen, dass zum Zeitpunkt des Jahres 2005 die Infrastruk-\nturl\u00fccke zwischen Ost und West etwa 30 % oder, in Geld\nausgedr\u00fcckt, rund 300 Milliarden DM f\u00fcr einen Zeitraum\nvon zehn Jahren ausmachen wird. Genau diese Summe ist\nzum Streitpunkt zwischen der Bundesregierung und den\nostdeutschen L\u00e4ndern geworden; denn der Bundesfinanz-\nminister Hans Eichel hat noch einmal das Deutsche Institut\nf\u00fcr Wirtschaftsforschung beauftragt, den Infrastruktur-\nnachholbedarf Ost zu ermitteln.\n\u00dcberraschenderweise kommt dasselbe Institut nun, ein\nJahr sp\u00e4ter, zu einem anderen Ergebnis. Urspr\u00fcnglich hat-\nte es die Infrastrukturl\u00fccke zwischen Ost und West mit\ngut 250 bis 280 Milliarden DM beziffert. Nun sollen es laut\nGutachten f\u00fcr Eichel nur noch etwa 160 Milliarden DM\nsein.\nUnabh\u00e4ngig davon, wie solche Abweichungen zustande\nkommen, ist es einfach nicht hinnehmbar, wenn nun das\nAnlageverm\u00f6gen der kommunalen Unternehmen als Aus-\nstattungsvorsprung veranschlagt wird, obwohl es keinen\nneuen Sachstand hierzu gibt. Diese Ausstattungsvorspr\u00fcn-\nge werden als bedarfsmindernd in die neue Rechnung des\nWirtschaftsinstitutes einbezogen.\nZum Zweiten gelingt es dem DIW mit einem methodi-\nschen Trick, die Infrastrukturl\u00fccke herunterzurechnen, in-\ndem es nicht, wie ursp\u00fcnglich, den westdeutschen Durch-\nschnitt zum Vergleichsma\u00dfstab w\u00e4hlt, sondern nur die\nfinanzschwachen Westl\u00e4nder. Das ist so nicht hinnehmbar.\nImmerhin war ursp\u00fcnglich von einem Nachholbedarf von\n300 Milliarden DM in der Infrastruktur, von 100 Milliar-\nden DM weiterer notwendiger Wirtschaftsf\u00f6rderung und\nvon noch einmal 100 Milliarden DM f\u00fcr die aktive Arbeits-\nmarktf\u00f6rderung die Rede. Davon spricht heute \u00fcberhaupt\nkeiner mehr. Die Bedingungen, unter denen zurzeit die\nModalit\u00e4ten des Solidarpaktes verhandelt werden, haben\nsich gegen\u00fcber Anfang der neunziger Jahre ver\u00e4ndert.\nWenn nun der Ministerpr\u00e4sident immer noch aus-\nschlie\u00dflich auf die \u00dcberwindung der Folgen der sozialisti-\nschen Herrschaft im Osten verweist, blendet er jene Fehler\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n2892\n\n\n\naus, die mit dem Einigungsvertrag und mit der Politik der\nTreuhandanstalt in zehn Jahren Transformation Ost ge-\nmacht worden sind. Hierf\u00fcr ist mitnichten nur die DDR\nverantwortlich zu machen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren von der SPD! Ihr\nBundeskanzler Schr\u00f6der h\u00e4tte im Unterschied zum Ein-\nheitskanzler Kohl die einmalige historische Chance, zum\n,,Kanzler der Chancengleichheit Ost\u201c zu werden \u2013 wenn, ja\nwenn er die historische Dimension der Herausforderung\nannehmen w\u00fcrde, den grundgesetzlichen Auftrag, n\u00e4m-\nlich die Herstellung gleichwertiger Lebensverh\u00e4ltnisse in\nOstdeutschland, im Zusammenhang mit den jetzigen Ver-\nhandlungen zum Finanzpakt zu erkennen und ernst zu\nnehmen.\n\n(Jurk, SPD: Das macht er doch!)\n\nOstdeutschland k\u00f6nnte so von der rein rhetorischen Chef-\nsache des Bundeskanzlers zur wirklichen Chefsache wer-\nden. Aber alle Zeichen deuten darauf hin, dass statt zu\nklotzen weiterhin gekleckert werden wird. Das aber wird\ndem Westen Deutschlands langfristig teuer zu stehen\nkommen.\nDrittens. Die kommunale Finanzkraft ist vollst\u00e4ndig in\nden L\u00e4nderfinanzausgleich einzubeziehen. Nach wie vor\nin der Diskussion ist die Einbeziehung der kommunalen\nFinanzkraft in den L\u00e4nderfinanzausgleich.\nDas Hannoveraner Modell, das von elf L\u00e4ndern vertreten\nwird, m\u00f6chte die kommunale Finanzkraft als Grundlage\nmit 50 % der Realsteuern und mit 90 % der Gemeinschafts-\nsteuern angerechnet wissen. Die Bundesregierung schl\u00e4gt\nvor, sie mit zwei Dritteln anzurechnen.\nBeide Vorschl\u00e4ge gehen in die richtige Richtung; denn eine\nh\u00f6here Einbeziehung der kommunalen Finanzkraft als Be-\nrechnungsgrundlage f\u00fcr den finanziellen Ausgleich w\u00fcrde\ntendenziell die ostdeutschen L\u00e4nder und die chronisch\nfinanzschwachen ostdeutschen Kommunen st\u00e4rken.\nViertens. Ich m\u00f6chte etwas zur Laufzeit und zur Degres-\nsion des Solidarpaktes II sagen. Bisher hat der Bundes-\nkanzler den Ministerpr\u00e4sidenten der SPD-gef\u00fchrten neuen\nL\u00e4nder nur die Fortsetzung des Solidarpaktes in H\u00f6he von\n20,6 Milliarden DM j\u00e4hrlich zugesagt. Noch offen sind bis-\nher die Laufzeit des Solidarpaktes II, die zwischen zehn\nund 15 Jahren betragen sollte. Offen ist auch, ob es eine\nDegression der Mittel innerhalb dieser Laufzeiten gibt und\nwie diese dann verlaufen sollte.\nWir, die PDS-Fraktion, vertreten hierzu folgende Position:\nBei zehn Jahren Laufzeit des Solidarpaktes II ab 2005 ist\nkeine Degression vorzusehen. Wenn die Laufzeit 15 Jahre\nbetragen wird, dann ist eine Degression der Mittel hin-\nnehmbar, allerdings nur, wenn eine \u00dcberpr\u00fcfungsklausel\neingebaut wird.\nF\u00fcnftens m\u00f6chte ich etwas zum politischen Umgang mit\nostdeutschen L\u00e4ndern sagen. Im Zusammenhang mit der\nBerliner Finanzkrise und bevorstehenden Neuwahlen in\nBerlin drohen unionsgef\u00fchrte L\u00e4nder wie Hessen und\nBayern offen damit, dass es im Falle einer PDS-Regie-\nrungsbeteiligung in Berlin zu Einschnitten beim Finanz-\nausgleich kommen k\u00f6nnte. Solche Kraftmeierei und derar-\ntige Drohgeb\u00e4rden weist die PDS-Fraktion zur\u00fcck,\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nwerfen diese doch ein Licht auf das Demokratieverst\u00e4nd-\nnis nach dem Motto: Wir sind so lange Demokraten, solan-\nge uns die politischen Mehrheiten passen! Dabei vergessen\nsie, dass es die CDU in Berlin war, die in Regierungsver-\n\nantwortung den Hauptanteil am gegenw\u00e4rtigen finanziel-\nlen Fiasko hat. Damit geht endg\u00fcltig der Nimbus verloren,\nbesser als die Sozis mit Geld umgehen zu k\u00f6nnen.\nIch fordere die CDU im Westen auf, endg\u00fcltig aus den\nGr\u00e4ben des Kalten Krieges herauszukommen und sich mit\nder Tatsache vertraut zu machen, dass die PDS Teil des\ndeutschen Wiedervereinigungsprozesses ist und einen\nnicht unerheblichen Beitrag zur politischen Integration\nOstdeutschlands in die gr\u00f6\u00dfere Bundesrepublik leistet.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 \nBandmann, CDU: Es darf gelacht werden!)\n\nSechstens m\u00f6chte ich etwas zur Schere zwischen ost- und\nwestdeutscher Entwicklung sagen. Sollte sich Eichel mit\nseinen Vorstellungen in den Verhandlungen durchsetzen,\nso w\u00e4re der R\u00fcckstand Ost zu West hinsichtlich der wirt-\nschaftlichen und sozialen Entwicklung bis 2020 nicht auf-\nholbar. Ganz im Gegenteil. Die Schere zwischen Ost und\nWest w\u00fcrde sich weiter \u00f6ffnen.\nHinsichtlich dieser Auffassung stimmen wir mit dem\nMinisterpr\u00e4sidenten \u00fcberein. Immerhin ist der Minister-\npr\u00e4sident lernf\u00e4hig, wenn er nun auf die Richtigkeit der\nThierse-Thesen hinweist, dass Ostdeutschland auf der Kip-\npe stehe. Der Osten wird als Land von Einkommens-\nschwachen, sprich Armenhaus, und als Empf\u00e4nger von\nTransferzahlungen im Sinne eines Altersheimes keine Zu-\nkunftschancen haben.\nWir w\u00fcnschen Ihnen in den Verhandlungen der n\u00e4chsten\nTage gute Nerven und viel Erfolg, um f\u00fcr chancengleiche\nEntwicklungsbedingungen Ostdeutschlands zu streiten.\nUnsere Unterst\u00fctzung haben Sie jedenfalls dabei. Immer-\nhin gestehen Sie heute die Schwierigkeiten und Probleme\nauch f\u00fcr Sachsen ein. Die PDS-Fraktion spricht seit zehn\nJahren in diesem Hohen Hause dar\u00fcber.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDie Kurve in Bezug auf Sachsen und Ostdeutschland h\u00e4ngt\ndamit zusammen \u2013 das haben Sie vorhin ausgef\u00fchrt \u2013, wie\nwir zur verl\u00e4ngerten Werkbank des Westens gemacht wor-\nden sind, unter anderem auch durch eine verfehlte Wirt-\nschaftspolitik der Treuhandanstalt.\nAber auch Ihre Leuchtturmpolitik, verehrte Staatsregie-\nrung, hat das Grunddilemma nicht gel\u00f6st.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nImmerhin habe ich weitgehende \u00dcbereinstimmung mit\nden Ausf\u00fchrungen meines Fraktionsvorsitzenden Peter\nPorsch auf der letzten Sondersitzung feststellen k\u00f6nnen.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 \nBandmann, CDU: Man k\u00f6nnte fast sagen: \n\nKaum Beifall bei der PDS!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion er-\nh\u00e4lt das Wort. Bitte, Herr Dr. H\u00e4hle.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Blaise Pascal hat einmal gesagt: ,,Es ist\nherrlich, auf einem Schiff zu fahren, das zwar von St\u00fcrmen\ngesch\u00fcttelt wird, aber von dem man wei\u00df, dass es im Hei-\nmathafen ankommt.\u201c Dieser Ausspruch schien mir bislang\npassend daf\u00fcr zu sein, den Kurs zur Vollendung der inne-\nren Einheit Deutschlands zu beschreiben, auch wenn Blaise\nPascal davon nichts wissen konnte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n2893\n\n\n\nIch meine, trotz aller Schwierigkeiten gab es bisher keine\nallzu gro\u00dfen Zweifel daran, dass das Schiff der neuen L\u00e4n-\nder eines Tages im Heimathafen ankommen w\u00fcrde und\nsich dann als ebenso leistungsf\u00e4hig erweist wie das andere\ngr\u00f6\u00dfere Schiff, das sich auch auf dem Weg in das wieder-\nvereinigte Deutschland befindet, das aber \u00fcber wesentlich\nbessere Voraussetzungen verf\u00fcgt.\nLeider weicht mehr und mehr die Zuversicht, dass der\nKurs stimmt. Das, was \u00fcbrig bleibt, sind die St\u00fcrme, von\ndenen das Schiff Ost gesch\u00fcttelt wird. Aber auch das Schiff\nWest wird von St\u00fcrmen nicht verschont bleiben. Eine\ndurchg\u00e4ngige Linie bzw. ein langfristig angelegtes Han-\ndeln der gemeinsamen Kommandozentrale ist wohl kaum\nnoch erkennbar. Das Wirtschaftswachstum bleibt hinter\nden Erwartungen zur\u00fcck. Die Preise und die Inflationsrate\nsteigen. Vielstimmige und widerspr\u00fcchliche Befehle l\u00f6sen\nheftige Ruderbewegungen aus. Es hat den Anschein, als\nentferne man sich eher vom Ziel, als dass man sich ihm\nn\u00e4here. Und das geschieht, obwohl die Mannschaft an\nBord hoch motiviert ist. Zwischen Hoffen und Bangen\nk\u00f6nnte dieses Pfund bald verspielt sein, wenn nicht wieder\ndeutlich erkennbar Kurs auf das Ziel genommen wird.\nDie Verhandlungen zum Solidarpakt II sollen dieser Kurs-\nstabilisierung dienen und neue Orientierung und Hoff-\nnung geben.\nVielleicht ist es nach dem derzeitigen Stand angemessener\nzu sagen: Eigentlich sollte dieser Effekt erzielt werden; der\nDurchbruch ist leider noch nicht erreicht. \u00dcber den Stand\nder Verhandlungen hat uns der Ministerpr\u00e4sident soeben\ninformiert.\nVielleicht denkt man heute im Kanzleramt: ,,Chefsache\nAufbau Ost \u2013 wer das erfand, war nicht bei Trost\u201c. Ich will\nden Kanzler damit ja nicht unbedingt mitten in einer Ver-\nhandlungsphase reizen, aber vielleicht f\u00fchlt er sich doch\nherausgefordert und sagt am Ende der Verhandlungen:\nBasta, es bleibt bei dem, was seit langem in Aussicht ge-\nstellt worden ist. Was gebraucht wird, liegt ja seit langem\nfest.\nIch will aus Sicht der CDU-Fraktion noch einmal deutlich\nmachen, was in Sachsen auf dem Gebiet der Infrastruktur-\nentwicklung notwendig ist.\nGerade f\u00fcr Sachsen ist und bleibt wegen seiner Randlage\nin Deutschland und seiner zentralen Lage im Kontext der\nbevorstehenden EU-Osterweiterung der weitere Aus- und\nNeubau der Verkehrsinfrastruktur von zentraler Bedeu-\ntung. An herausragenden Projekten, die m\u00f6glichst rasch\nrealisiert werden sollen und entsprechend finanziell einge-\nordnet werden m\u00fcssen, sind zu nennen:\nBei den Stra\u00dfenbauprojekten die Bundesautobahn A 72\nvon der A 4 bei Chemnitz nach Leipzig auf die A 38 m\u00fcn-\ndend, die A 38 S\u00fcdumfahrung von Leipzig, die A 16 von\nLeipzig in Richtung Cottbus, die Fertigstellung der A 17\nvon Dresden in Richtung Prag, der sechsspurige Ausbau\nder A 4 von Chemnitz zur Landesgrenze Th\u00fcringen. Nicht\nminder wichtig f\u00fcr die Erschlie\u00dfung der Oberlausitz und\ndes Zittauer Gebirges ist die B 178 von der A 4 bei Wei\u00dfen-\nberg \u00fcber L\u00f6bau nach Zittau einschlie\u00dflich deren Verl\u00e4n-\ngerung nach Tschechien in Richtung Reichenberg (Libe-\nrec).\nDar\u00fcber hinaus ist im Netz der Bundesfernstra\u00dfen eine\nVielzahl von Ortsumgehungen und Neutrassierungen bei\nBundesstra\u00dfen \u00fcberf\u00e4llig. Das gilt insbesondere f\u00fcr die Er-\nschlie\u00dfung des Erzgebirges und die Weiterf\u00fchrung grenz-\n\u00fcberschreitender Stra\u00dfen nach Tschechien. Beispielhaft sei\nhier die B 174 genannt.\n\nBei den Schienenprojekten gilt es, den konsequenten Aus-\nbau der Sachsen-Magistrale in ihren beiden \u00c4sten von\nDresden \u00fcber Chemnitz, Zwickau und Plauen nach Hof\nbzw. von Leipzig \u00fcber Zwickau nach Plauen und Hof fort-\nzusetzen. Mit dem Einsatz der Neigetechnik bei den ICE-\nZ\u00fcgen zwischen Dresden und N\u00fcrnberg ist seit einigen\nTagen ein erster sichtbarer Schritt getan, auf den wir lange\ngewartet haben, aber es ist noch lange nicht genug, denn\nmit einer Reisezeit von viereinhalb Stunden von Dresden\nnach N\u00fcrnberg ist die Bahn hier in keiner Weise attraktiv.\nDas betrifft insbesondere den Ausbau der Knoten, also\nauch der gro\u00dfen Bahnh\u00f6fe.\nEbenso unverzichtbar ist f\u00fcr uns, dass das Verkehrsprojekt\nDeutsche Einheit Nr. 9, die Ausbaustrecke Dresden\u2013Leip-\nzig, konsequent zum Abschluss gebracht wird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nHier klemmt es nach wie vor im Abschnitt zwischen Riesa\nund Dresden.\nWichtig ist f\u00fcr uns auch ein leistungsf\u00e4higer Ausbau der\nMitte-Deutschland-Bahn Paderborn\u2013Erfurt\u2013Gera\u2013Chem-\nnitz. Auch sind die grenz\u00fcberschreitenden Schienenver-\nbindungen nach Tschechien und Polen von erheblicher Be-\ndeutung. Sie m\u00fcssten weiter ausgebaut werden, vor allem\ndie Strecken Dresden\u2013G\u00f6rlitz\u2013Breslau und Berlin\u2013Dres-\nden\u2013Prag, f\u00fcr die der Einsatz von Neigetechnik-ICE-Z\u00fc-\ngen und entsprechende Fahrzeitbeschleunigungen mit\nTschechien bereits vereinbart sind.\nEs ist deshalb dringend notwendig, den Bundesverkehrs-\nwegeplan z\u00fcgig fortzuschreiben und dabei die nach wie\nvor bestehenden Defizite bei der Verkehrsinfrastruktur der\nneuen L\u00e4nder zu ber\u00fccksichtigen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir brauchen kurzfristig Berechenbarkeit f\u00fcr den Zeit-\nraum ab 2003, da die Investitionsprogramme f\u00fcr die Bun-\ndesschienenwege und Bundesfernstra\u00dfen zum Jahresende\n2002 auslaufen. Es ist nicht damit getan, meine Damen\nund Herren, auf die geplante Beschlussfassung zum Bun-\ndesverkehrswegeplan im Jahr 2003 zu verweisen.\nDar\u00fcber hinaus brauchen die neuen L\u00e4nder und ihre Kom-\nmunen mit dem Solidarpakt II eine Finanzausstattung, die\nsie in die Lage versetzt, Staatsstra\u00dfen und kommunale\nStra\u00dfen leistungsf\u00e4hig auszubauen. Die Gutachten zum\nSolidarpakt II belegen, dass neben der Verkehrsinfrastruk-\ntur \u00fcber das Jahr 2004 hinaus Nachholbedarf im Zust\u00e4n-\ndigkeitsbereich der L\u00e4nder und Kommunen in den Berei-\nchen Schulen, Hochschulen, Forschung, Sport und Erho-\nlung, kommunale Wirtschaftsunternehmen sowie allge-\nmeines Grundverm\u00f6gen und Sonderverm\u00f6gen der Kom-\nmunen besteht.\nInsbesondere der Schulhausbau genie\u00dft bereits im laufen-\nden Doppelhaushalt des Freistaates Priorit\u00e4t. Allerdings\nbrauchen wir hier weiterhin Hilfe, weil es aus eigener\nKraft nicht zu schaffen ist. Wir meinen, der Bund muss\nsich zu langfristigen \u00fcberproportionalen Finanzzuweisun-\ngen f\u00fcr die gemeinsam finanzierten Politikbereiche wie\nSt\u00e4dtebau, Hochschulbau und Verbesserung der regiona-\nlen Infra- und Wirtschaftsstruktur bekennen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nHinzu kommt \u2013 der Ministerpr\u00e4sident hat bereits darauf\nhingewiesen \u2013 die Notwendigkeit des Ausgleichs des er-\nweiterungsbedingten Mehrbedarfs durch die EU oder\nhilfsweise durch den Bund.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n2894\n\n\n\nSachsen liegt weiterhin am unteren Ende der EU-Entwick-\nlungsskala. Mit der Erweiterung entsteht innerhalb der EU\nein Raum mit gro\u00dfen wirtschaftlichen und sozialen Unter-\nschieden. Sachsen muss die M\u00f6glichkeit haben sich darauf\nvorzubereiten. Wichtig ist deshalb weiterhin der Ausbau\nder Grenz\u00fcberg\u00e4nge und die nachhaltige Unterst\u00fctzung\ndes geplanten Aktionsprogramms der Europ\u00e4ischen Uni-\non f\u00fcr die Grenzr\u00e4ume unter Ber\u00fccksichtigung der\nL\u00e4nderinteressen. Ich meine, das sind keine \u00fcbertriebenen\nForderungen. Das ist notwendig, um den Anschluss her-\nstellen zu k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch bin wie der Ministerpr\u00e4sident der Meinung, dass man\neigentlich nicht von Forderungen zu reden hat, sondern\nvon dem, was im Sinne einer klugen und vorausschauen-\nden Politik zum Wohle Gesamtdeutschlands dringend ge-\nboten ist, n\u00e4mlich dass sich die beiden einst getrennten\nTeile Deutschlands nicht wieder auseinander entwickeln,\nweder wirtschaftlich noch politisch, noch geistig-kulturell.\nEs kann nicht im gesamtstaatlichen Interesse liegen, dass\ndem Osten das Image einer zur\u00fcckbleibenden Region auf-\nerlegt wird, in der junge Menschen keine Chancen f\u00fcr ihr\nweiteres Leben erkennen k\u00f6nnen und die selbst \u2013 das\nkommt demn\u00e4chst noch hinzu \u2013 von Zuwanderungen ge-\nmieden wird, weil im Westen deutlich bessere Lebens-\nbedingungen vorherrschen.\nNat\u00fcrlich gibt es nach elf Jahren deutscher Einheit noch\nUnterschiede. Es geht ja auch nicht darum, die Illusion zu\nn\u00e4hren, es lie\u00dfe sich das alles ohne weiteres und schon\nmorgen zum Besseren ver\u00e4ndern. Wichtig ist aber viel-\nmehr die gewisse Zuversicht, dass es gelingen kann, dass\nes gelingen wird und dass wir auf einem guten Weg sind.\nDas ist bisher der Fall gewesen. Falsch w\u00e4re deshalb zu\nsagen, es hat alles keinen Zweck. Richtig ist wohl: Mehr als\ndie H\u00e4lfte ist bereits geschafft; es lohnt sich weiter zu inve-\nstieren. Was noch vor uns liegt, ist der gemeinsamen Kraft-\nanstrengung wert.\nSo sollte unsere Staatsregierung weiterhin in die Verhand-\nlungen gehen, denn wenn der Osten zur\u00fcckbleibt \u2013 darauf\nmuss man auch in aller Deutlichkeit hinweisen \u2013, wird\neine Radikalisierung politischer Kr\u00e4fte beinahe unver-\nmeidlich sein. Deshalb, meine Damen und Herren, will ich\nauf einen anderen Solidarpakt hinweisen, der schon l\u00e4nger\nals die deutsche Einheit seit 1990 besteht:\nEs ist die gemeinsame Auffassung der Mehrheit der Deut-\nschen in Ost und West, dass der politische Extremismus zu\nverurteilen und zu bek\u00e4mpfen ist. Das betrifft ohne Zwei-\nfel den braunen Ungeist, der Deutschland und einen\ngro\u00dfen Teil der Welt schon einmal in eine bis dahin nie\ngekannte Katastrophe gef\u00fchrt hat. Unter den Nachwirkun-\ngen haben wir heute noch zu leiden. Die deutsche Teilung\nim Ergebnis dieser Katastrophe geh\u00f6rt ebenso dazu wie\ndas seither gest\u00f6rte Verh\u00e4ltnis der Deutschen zur eigenen\nNation.\nDass es nach 1945 gelungen ist, einen konsequenten De-\nmokratisierungsweg zu gehen und so wieder zu einem ge-\nachteten Glied in einem vereinten Europa zu werden, das\ndem Frieden in der Welt dient, das ist eine Leistung, die\nnicht hoch genug einzusch\u00e4tzen ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDiese Einsch\u00e4tzung ist \u2013 das will ich ausdr\u00fccklich erw\u00e4h-\nnen \u2013 auch von der ostdeutschen Bev\u00f6lkerung immer\nmehrheitlich geteilt worden, und zwar trotz einer schier\n\n\u00fcberm\u00e4chtigen SED-Propaganda, die gerade das Gegenteil\nweismachen wollte. Es gab immerhin Gebiete in der ehe-\nmaligen DDR, in denen westliche Radio- und Fernsehpro-\ngramme nicht oder kaum empfangen werden konnten.\nPrintmedien standen nirgends direkt zur Verf\u00fcgung.\nTrotzdem haben sich die Ostdeutschen ein im Gro\u00dfen und\nGanzen richtiges Bild von der Bundesrepublik Deutsch-\nland verschafft.\nUnd zwar nicht nur vom materiellen Reichtum, sondern\nauch von der Wirklichkeit des Grundgesetzes und der\npolitischen Praxis, und zwar der Praxis, nicht nur rechts-\nextreme Parteien, sondern auch linksextreme Parteien und\nGruppierungen energisch in die Schranken zu verweisen.\nDas war die politische Praxis in Westdeutschland.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch denke da zum Beispiel auch an den Radikalenerlass,\nder unter der Regierung von Bundeskanzler Willy Brandt\nbeschlossen und durchgesetzt wurde.\nEs gab auch keinen Zweifel daran, dass von der Bundes-\nrepublik Deutschland \u2013 von einigen Ausnahmen abgese-\nhen \u2013 die DDR immer als das eingestuft wurde, was sie\nwar: ein Unrechtsregime, das zu \u00fcberwinden und zu be-\nseitigen Aufgabe der Politik war; allerdings nicht und nie-\nmals mit den Mitteln einer kriegerischen Auseinanderset-\nzung.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nProf. Dr. Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nDie war und ist nach Artikel 26 Grundgesetz verboten;\neine Tatsache, \u00fcber die uns die SED-Propaganda bewusst\nim Unklaren gelassen hatte. Vielmehr war immer die Rede\nvon einem Angriffskrieg, der von der so genannten BRD\ngegen die DDR geplant sei.\nDass es angesichts dessen trotzdem zu einem \u00fcberw\u00e4lti-\ngenden Votum der DDR-Bev\u00f6lkerung f\u00fcr den Beitritt zum\nGeltungsbereich des Grundgesetzes kam, k\u00f6nnte man als\nerstaunlich bezeichnen. Ich meine, es ist nicht erstaunlich\ngewesen, es war folgerichtig. Aber es war eben ein langer\nund entbehrungsreicher Weg vom 17. Juni 1953 \u00fcber den\n13. August 1961 und den 9. November 1989 bis zum 3. Ok-\ntober 1990.\nWir h\u00e4tten schon 1953 die Vereinigung haben k\u00f6nnen \u2013\ndavon bin ich \u00fcberzeugt \u2013, wenn es nicht sowjetische Pan-\nzer verhindert h\u00e4tten.\nDer Beitritt der neuen L\u00e4nder zur Bundesrepublik\nDeutschland am 3. Oktober 1990 war die rechtliche Best\u00e4-\ntigung des Solidarpaktes der Deutschen, der seit der Gr\u00fcn-\ndung der Bundesrepublik de facto existierte und der durch\ndie Abstimmung mit den F\u00fc\u00dfen von Millionen, indem sie\nvom Osten in den Westen gingen, beinahe t\u00e4glich in An-\nspruch genommen und demonstriert wurde.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd anders als Herr Porsch das glauben machen m\u00f6chte,\ngeschah der Mauerbau 1961 nicht auf der Grundlage einer\nstillschweigenden \u00dcbereinkunft der Siegerm\u00e4chte des\nZweiten Weltkrieges,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Da haben Sie sich aber geirrt!)\n\nsondern weil die DDR die Auswanderungsstr\u00f6me \u00fcber\nBerlin nicht mehr stoppen konnte und weil die drastischen\nwirtschaftlichen Unterschiede, die sich im Wert der W\u00e4h-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n2895\n\n\n\nrungen ausdr\u00fcckten, bei offener Grenze nicht mehr be-\nherrschbar waren.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nProf. Dr. Porsch, PDS: Schlie\u00dft sich das aus?)\n\n\u2013 Kollege Porsch, Wiener Kaffeehausgeschichten sind we-\nnig geeignet, die Vergangenheit aufzuarbeiten.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nProf. Dr. Porsch, PDS: Aber Herr H\u00e4hle!)\n\nIch kann Ihnen durchaus etwas Nachhilfeunterricht in Ge-\nschichte geben, weil ich es mit angesehen und mit erlebt\nhabe.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Ich auch!)\n\nTage vor dem 13. August 1961 waren die Bewegungen von\nTruppenverb\u00e4nden der NVA und der Kampfgruppen der\nArbeiterklasse auf Berlin hin zu beobachten. Und das wa-\nren ganz offensichtlich keine Abwehrma\u00dfnahmen gegen\namerikanische Panzer, wie Sie das darstellen. Die Ameri-\nkaner fuhren dann zwar mit Milit\u00e4rfahrzeugen in Rich-\ntung Grenze, als diese von den DDR-Kampfgruppen dicht\ngemacht wurde; \u00fcbrigens in Verletzung des Vierm\u00e4chte-\nabkommens dicht gemacht wurde.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nAber die Amerikaner blieben vor der Grenze stehen, ohne\neinzugreifen.\nIch spreche von dem Solidarpakt der Deutschen, der schon\nseit Gr\u00fcndung der Bundesrepublik Deutschland besteht.\nDa wird man wohl im Zuge der Verhandlungen zum Soli-\ndarpakt II davon sprechen d\u00fcrfen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sie d\u00fcrfen!)\n\nNicht die Westalliierten haben also 1961 den Frieden ge-\nf\u00e4hrdet, sondern die DDR hat mit Billigung der Sowjet-\nunion das Risiko eines milit\u00e4rischen Konflikts in Kauf ge-\nnommen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIch sage das, weil das in den vergangenen Tagen \u00f6ffentlich\ndiskutiert worden ist. Und ich sage auch, die Stimmung in\nder DDR war keinesfalls so, dass etwa alle aufgeatmet h\u00e4t-\nten, weil nun endlich ein so genannter antifaschistischer\nSchutzwall errichtet worden war.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Da haben Sie Recht!)\n\nDie meisten f\u00fchlten sich elend und einer letzten Hoffnung\nberaubt, die die bis dahin offene Sektorengrenze in Berlin\nimmerhin darstellte.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Auch da gebe ich Ihnen Recht!)\n\nUnd es war dann eine unbeschreibliche und ungeheure\nZumutung, von den Eingemauerten auch noch Beifall f\u00fcr\ndie Abriegelung zu verlangen.\nV\u00f6llig au\u00dferhalb dessen, was man verstehen kann, ist nun\nder Versuch von Porsch und seinesgleichen, den Mauer-\nbau sogar heute noch als Heldentat zu verkaufen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDie Ostdeutschen haben die Hauptlast dessen getragen,\nwas Deutschland infolge des Zweiten Weltkrieges insge-\nsamt auferlegt war.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage, Herr Dr. H\u00e4hle?\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Ich m\u00f6chte jetzt keine Zwischenfragen\nbeantworten, Frau Pr\u00e4sidentin.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Weil Sie die Unwahrheit sagen! \u2013\nFrau Einsle, CDU: Das war in der Zeitung zu lesen!)\n\nDie Ostdeutschen haben die Hauptlast dessen getragen,\nwas Deutschland insgesamt aufgetragen war.\n\n(Anhaltende Zurufe von PDS und CDU \u2013 \nGlocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nDas war ihr erster gro\u00dfer Solidarbeitrag. Der zweite folgte,\nindem Millionen Ostdeutsche nach ihrer Flucht in den\nWesten am Aufbau der Bundesrepublik Deutschland we-\nsentlich mitgewirkt haben. Die dritte eindeutige Solidari-\nt\u00e4tsbekundung bestand darin, dass die neuen L\u00e4nder ohne\nWenn und Aber dem Geltungsbereich des Grundgesetzes\nbeigetreten sind in dem Vertrauen, dass es nun auch ohne\nWenn und Aber f\u00fcr sie gelten w\u00fcrde.\nDiese Beitr\u00e4ge, meine Damen und Herren, haben einen So-\nlidarpakt begr\u00fcndet, der von keiner Bundesregierung, wie\nsie auch gestrickt sein mag, einfach aufgel\u00f6st werden\nkann: Wir sind ein Volk!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDeshalb ist es mehr als recht und billig, die derzeitige rot-\ngr\u00fcne Bundesregierung zu fragen, wie sie es mit diesem\nSolidarpakt h\u00e4lt.\nZu diesem auf Vertrauen in die gute Ordnung gegr\u00fcnde-\nten Pakt geh\u00f6rt unter anderem die Sicherheit, dass der\nFinanzausgleich nach einem verbindlichen Reglement ge-\nstaltet wird. Das hei\u00dft, dass die innerdeutsche Solidarit\u00e4t\nnicht zum Instrument politischer Disziplinierung der L\u00e4n-\nder verkommt, indem man sich Bundesratsmehrheiten\nkaufen kann.\nZu diesem auf Vertrauen gebauten Solidarpakt geh\u00f6rt die\nSicherheit, dass Ehe und Familie weiterhin unter dem be-\nsonderen Schutz der staatlichen Ordnung stehen.\nZu diesem auf Vertrauen gegr\u00fcndeten Pakt geh\u00f6rt die\nSicherheit, dass der demokratische Grundkonsens nicht\nverlassen wird, dass man also nicht dauernd zittern muss,\ndass die Ewiggestrigen und die ewig Morgigen \u00fcber du-\nbiose Koalitionen an der Macht beteiligt werden, nur weil\nes rechnerisch m\u00f6glich ist.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nJurk, SPD: Was sind ewig Morgige?)\n\nLinksextreme Parteien d\u00fcrfen ebenso wenig an der Regie-\nrung beteiligt werden wie rechtsextreme Parteien. Das war\nbis 1990 in der alten Bundesrepublik der demokratische\nGrundkonsens, der niemals verlassen wurde. Warum wird\ndieser Grundkonsens von der SPD ausgerechnet jetzt ver-\nlassen, wo die Gefahren eigentlich wesentlich gr\u00f6\u00dfer sind,\nals sie von den Parteien in Westdeutschland ausgingen,\ndie bei Wahlen damals immer nur Ergebnisse weit unter\nder F\u00fcnf-Prozent-Marke erzielt hatten? Warum werden\ndie Nachfolger der SED, die f\u00fcr Mauer, Stacheldraht und\nSchie\u00dfbefehl verantwortlich war, pl\u00f6tzlich hofiert? Zumal\nsie sich doch \u00fcberhaupt nicht ge\u00e4ndert haben, wie die\nneuesten \u00c4u\u00dferungen zeigen, sondern das Geschehene so-\ngar noch verteidigen und erneut Forderungen nach Ver-\nstaatlichung der Gro\u00dfbetriebe erheben.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n2896\n\n\n\nDas k\u00f6nnte man ja noch als eine weltfremde Spinnerei ab-\ntun, h\u00e4tten solche Aussagen und Androhungen nicht eine\nverheerende Wirkung auf die Ansiedlungsentscheidung\ngro\u00dfer Unternehmen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNach einem Zeitungsbericht vom 18. Juni hat die Forde-\nrung des PDS-Vizevorsitzenden Dehn\n\n(Zuruf von der PDS: Dehm!)\n\nnach einer Verstaatlichung gro\u00dfer Konzerne unter ande-\nrem bei BMW Irritationen ausgel\u00f6st. Ein Sprecher des\nKonzerns sprach davon, dass solche \u00c4u\u00dferungen in die\nStandortentscheidungsfindung mit eingingen.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nEs gibt offensichtlich nur einen einzigen Weg, sich das po-\nlitische Klima und damit die Chancen f\u00fcr neue Arbeits-\npl\u00e4tze nicht verderben zu lassen: In Sachsen CDU w\u00e4hlen,\nin Dresden CDU w\u00e4hlen, in Zwickau CDU w\u00e4hlen, im\nLandkreis Leipziger-Land CDU w\u00e4hlen und so rot-dunkel-\nroten B\u00fcndnissen eine klare Absage erteilen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von der SPD)\n\n\u2013 M\u00e4chtige Unruhe auf der linken Seite.\n\n(Weitere Zurufe)\n\nHerr Thierse, von dem heute schon mehrmals die Rede\nwar, hat am vergangenen Sonntag im ZDF in der Sendung\n,,Berlin direkt\u201c erkl\u00e4rt, man brauche die PDS, um in Berlin\ndie aus seiner Sicht ,,schreckliche CDU\u201c abzuw\u00e4hlen.\nWohlgemerkt, Herr Thierse ist der Pr\u00e4sident des Deut-\nschen Bundestages und er m\u00fcsste sein Amt eigentlich mit\neiner gewissen parteipolitischen Neutralit\u00e4t verbinden.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nFrau Dr. Volkmer, SPD: Was haben Sie denn \n\ngerade gemacht?)\n\nAber nein, er erkl\u00e4rt in aller Offenheit, die Vergangenheit\nder PDS werde von der CDU instrumentalisiert, damit die-\nse ihre Mehrheiten erhalten k\u00f6nne.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Die eigene nehmen \nSie ja nicht daf\u00fcr!)\n\nHerr Thierse h\u00e4lt einen Pakt mit der SED-Nachfolgepartei\ninsofern f\u00fcr legitim und merkt nicht, dass er in seiner bei-\nnahe hasserf\u00fcllten Verbissenheit gegen die CDU einem\nAnti-Solidarpakt das Wort redet.\nWie w\u00e4re es denn, wenn jemand sagen w\u00fcrde, es sei nicht\nmehr notwendig, \u00fcber die Verbrechen des Nationalsozia-\nlismus zu reden, es sei schon so lange her, die heutigen\nAnh\u00e4nger nationalsozialistischen Gedankenguts treffe\nwegen ihrer sp\u00e4ten Geburt ohnehin keine direkte Schuld\nmehr, sie h\u00e4tten sich eigentlich auch ge\u00e4ndert, zumindest\nin Teilen, insofern d\u00fcrfe man ihre Vergangenheit nicht in-\nstrumentalisieren? \u2013 Auf eine solche Idee k\u00e4me niemand.\nIch meine, v\u00f6llig zu Recht.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\nAber die j\u00fcngste Vergangenheit, die Verbrechen und die\nUntaten, die unter Berufung auf eine sozialistische Welt-\nerl\u00f6sungsideologie begangen wurden, die sollen bereits im\nzw\u00f6lften Jahr nach dem Mauerfall vergangen, vergessen\nund vor\u00fcber sein? \u2013 Es muss ein Tabu aufgerichtet wer-\n\nden, damit so etwas \u00fcberhaupt nicht mehr diskutiert wer-\nden darf.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie jetzt eine\nZwischenfrage von Frau Abg. Kipping?\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Ich m\u00f6chte keine Zwischenfragen beant-\nworten, ich m\u00f6chte mit meinen Ausf\u00fchrungen fortfahren.\nIch frage: Muss man nicht dar\u00fcber reden, damit das nicht\nin Vergessenheit ger\u00e4t? Muss man denn nicht weiterhin\nfragen, warum es so kommen konnte?\n\n(Zuruf der Abg. Frau Kipping, PDS)\n\nMuss man denn nicht gerade der Jugend vermitteln, wo-\nhin es f\u00fchren kann, wenn man einfach zur Tagesordnung\n\u00fcbergeht? Da verw\u00fcsten Linksautonome in Dresden ein\nhalbes Stadtviertel, aber der Aufschrei in den Medien h\u00e4lt\nsich in Grenzen. Mit dem rechten Auge sieht man norma-\nlerweise besser, aber eben dann nicht so gut, wenn sich\nLinksextreme mit Rechtsextremen gegen die Polizei ver-\nb\u00fcnden.\n\n(Nolle, SPD: Das ist die Spitze der Scheinheiligkeit, \nwas Sie hier bieten! \u2013 \n\nWeitere Zurufe von der SPD)\n\nVersetzen Sie sich doch einmal in die Lage derer, die f\u00fcr\nihr mutiges Eintreten f\u00fcr das Grundgesetz der Bundes-\nrepublik Deutschland, f\u00fcr Freiheitsrechte und f\u00fcr Demo-\nkratie in der Sowjetischen Besatzungszone und in der DDR\nin Strafgefangenenlagern und Stasi-Gef\u00e4ngnissen gelitten\nhaben!\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Warum unterst\u00fctzen\nSie denn Berghofer? \u2013 \n\nWeiterer Zuruf: Sie hatten das FDJ-Hemd an!)\n\nDarunter waren auch viele Sozialdemokraten. Die \u00dcberle-\nbenden stehen jetzt Kopf angesichts dessen, was in Berlin\ngeschieht, angesichts dessen, was Herr Porsch zur Mauer\nge\u00e4u\u00dfert hat, angesichts dessen, was von Bundeskanzler\nSchr\u00f6der und dessen Strategieverantwortlichem M\u00fcntefe-\nring in Szene gesetzt und bef\u00f6rdert wird.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Herr Biedenkopf bittet \nHerrn Berghofer geradezu zu kommen. \n\nWie erkl\u00e4ren Sie das?)\n\nIch wei\u00df, wovon ich rede. Die verfolgten Sozialdemokra-\nten halten in der letzten Zeit eher zur CDU als zur SPD.\n\n(Nolle, SPD: Berghofer ist der Freund von ,,Biko\u201c!)\n\nAuch die anderen beteiligten Parteien in Berlin sollten sich\nsch\u00e4men. Nur einzelne Pers\u00f6nlichkeiten beweisen Charak-\nter und bilden eine l\u00f6bliche Ausnahme, zum Beispiel Kon-\nrad Wei\u00df, der die Konsequenzen aus den Vorg\u00e4ngen gezo-\ngen hat und B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen verlie\u00df.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nNolle, SPD: Und Herr Berghofer!)\n\nWenn es schon nicht der politische Anstand gebietet, dann\nsollte wenigstens die Solidarit\u00e4t mit den Opfern des Stali-\nnismus und der SED etwas gelten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDiese kommen sich ohnehin verraten und verkauft vor,\nwenn ich an das Renten- und Entsch\u00e4digungsrecht \u2013 im\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n2897\n\n\n\nVergleich zu den DDR-Funktion\u00e4rseliten und Stasi-Leuten\n\u2013 denke.\n\n(Zurufe von SPD und PDS)\n\nAuch das sollte im Rahmen einer Debatte \u00fcber den Soli-\ndarpakt gesagt werden d\u00fcrfen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDamit klar wird, wovon ich rede, will ich Ihnen ein paar\nZeilen aus dem k\u00fcrzlich erschienenen Buch von Werner\nPfeiffer mit dem Titel ,,Abgeholt \u2013 Chronik einer geraub-\nten Jugend\u201c zitieren. Werner Pfeiffer ist 1947 als 17-J\u00e4hri-\nger von der sowjetischen Besatzungsmacht verhaftet wor-\nden \u2013 \u00fcbrigens zum zweiten Mal \u2013,\n\n(Frau Ludwig, SPD: Geh\u00f6rt das zum Thema?)\n\nweil er der Mitwisserschaft bei einer Flugblattverteilaktion\nbezichtigt worden war. Er wurde zu zehn Jahren Arbeits-\nerziehungslager wegen antisowjetischer Propaganda ver-\nurteilt. Cottbus, Sachsenhausen, Unterma\u00dffeld, Branden-\nburg und Waldheim sind seine Stationen auf dem Weg\ndurch die H\u00f6lle, wie er sie erlebt hat. Auf diesem Weg\nhaben \u00fcbrigens Zehntausende neben ihm das Leben verlo-\nren.\nDarf man das etwa nicht mehr sagen? Darf man etwa nicht\nmehr fragen, wer daf\u00fcr verantwortlich war?\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nNolle, SPD: Das sagen Sie mal Ihren Blockfl\u00f6ten! \u2013 \n\nGegenruf von der CDU: Sch\u00e4men Sie sich, Herr Nolle! \u2013\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nWie sieht es \u2013 Herr Nolle \u2013 denn Werner Pfeiffer heute? Ich\nzitiere: ,,Oft werde ich gefragt, ob ich angesichts dessen,\nwas ich durchgemacht habe, keinen Hass auf die empfin-\nde, die uns damals dieses Schicksal eingebrockt haben. Das\nkann ich mit gutem Gewissen verneinen; denn diejenigen\nSpitzel und Denunzianten, die damals erwachsen waren,\nsind schon lange tot. Die sich als Jugendliche zu Spitzel-\ndiensten missbrauchen lie\u00dfen, waren sich sicherlich nicht\nim Klaren dar\u00fcber, was sie taten. Ich habe ihnen verge-\nben.\u201c\nUnd nun kommt es, meine Damen und Herren: ,,Nur einer\nSorte Menschen kann und will ich nicht vergeben\u201c,\nschreibt Werner Pfeiffer, ,,es sind diejenigen, die im We-\nsten nie ein totalit\u00e4res Regime am eigenen Leib erfahren\nhaben, die den Sozialismus nur aus B\u00fcchern kennen, aber\nin ihrer ideologischen Verblendung jeden zum Faschisten\nstempeln, der vor linkem Totalitarismus warnt.\u201c\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nZuruf der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\n,,Diese Anw\u00e4lte der Political Correctness\u201c, so schreibt Wer-\nner Pfeiffer weiter, ,,sehe ich als Wegbereiter einer Mei-\nnungsdiktatur an, die \u00fcber kurz oder lang zwangsl\u00e4ufig\nzu neuen politischen Prozessen und Konzentrationslagern\nf\u00fchren muss\u201c,\n\n(Nolle, SPD: Blockfl\u00f6te!)\n\n,,in denen Andersdenkende zum Schweigen gebracht wer-\nden. Auf sie f\u00e4llt das Wort zur\u00fcck, das sie selbst in Bezug\nauf den Nationalsozialismus so gern im Munde f\u00fchren:\n,Der Scho\u00df ist fruchtbar noch, aus dem das kroch.\u2019\u201c\nSo weit, meine Damen und Herren, Werner Pfeiffer, der\naus seinen bitteren Erfahrungen sicherlich die Legitima-\n\ntion f\u00fcr sich in Anspruch nehmen kann, auf die Gefahren\nhinzuweisen und davor zu warnen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Bei den Ver-\nhandlungen zum Solidarpakt II geht es um die finanziellen\nVoraussetzungen f\u00fcr den weiteren Aufbau der neuen L\u00e4n-\nder. Hierf\u00fcr eine gute Grundlage zu schaffen ist wichtig\nund notwendig. Wichtig und notwendig ist aber auch,\ndass der Solidarpakt des demokratischen Grundkonsenses\nnicht aufs Spiel gesetzt wird um kurzfristiger machtpoliti-\nscher Vorteile willen.\n\n(Jurk, SPD: Na, Sie tun es doch gerade!)\n\nLangfristig wird sich das, Herr Jurk, n\u00e4mlich nicht auszah-\nlen. Die deutsche Geschichte bietet daf\u00fcr eindrucksvolle\nBeispiele. Wenn es wieder schief geht mit der Einheits-\nfront, dann wird sich die deutsche Sozialdemokratie dies-\nmal nicht damit herausreden k\u00f6nnen, es sei eine Zwangs-\nvereinigung gewesen.\nVielen Dank.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das Wort hat jetzt die\nSPD-Fraktion, Herr Abg. Jurk.\n\nJurk, SPD: Meine sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr ver-\nehrte Damen und Herren! Mir ist im Laufe der Debatte\nbewusst geworden, dass eine solche Regierungserkl\u00e4rung\n\u2013 wie war doch gleich das Thema, Kollege H\u00e4hle? \u2013 zum\nSolidarpakt II heute nicht ohne Ber\u00fccksichtigung der aktu-\nellen politischen Gro\u00dfwetterlage stattfinden konnte. Der\nMinisterpr\u00e4sident hat heute Folgendes gemacht: Er hat\nsich genau in den Mainstream begeben, in dem sich die\nCDU seit einigen Tagen befindet. Ich bin entsetzt dar\u00fcber\nund entt\u00e4uscht davon, dass der Ministerpr\u00e4sident heute\nder Versuchung erlegen ist, \u00fcber den Solidarpakt Wahl-\nkampf f\u00fcr Berlin oder Dresden zu machen. Ich bedauere\ndies.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDenn ich bin der Auffassung: Wer in den ostdeutschen\nL\u00e4ndern gew\u00e4hlt wird, das wird nicht in Hessen, in Bay-\nern oder in der Parteizentrale der Sachsen-CDU entschie-\nden, das entscheiden die W\u00e4hler in den ostdeutschen Bun-\ndesl\u00e4ndern.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nKollege H\u00e4hle, wir h\u00e4tten \u00fcber das Thema, welches Sie in\nIhrer Rede dargestellt haben, zu Fragen der Vergangen-\nheit, zur Verantwortung von Parteien in der ehemaligen\nDDR, diskutieren k\u00f6nnen. Sie h\u00e4tten vielleicht morgen die\nGelegenheit wahrnehmen k\u00f6nnen, in einer Aktuellen De-\nbatte dar\u00fcber zu diskutieren, aber die CDU-Fraktion dis-\nkutiert in einer Aktuellen Debatte die Schevenstra\u00dfe 1. So\nkann man auch Priorit\u00e4ten setzen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Der Ministerpr\u00e4-\nsident hat heute eine Rede gehalten, die im Wesentlichen,\nwas die Substanz anbetrifft, keinen so hohen Neuigkeits-\nwert hatte. Warum sage ich das, Herr de Maizi\u00e8re? Das,\nwas wir h\u00f6rten, war eigentlich nicht viel mehr als das, was\nwir in den Zeitungen lesen konnten, was wir gestern \u00fcber\nIhre Pressekonferenz vernehmen konnten. Es war nicht\nmehr als das, was wir aus dem Wirtschafts-\nforschungsgutachten der von den ostdeutschen L\u00e4ndern\nbeauftragten Institute kannten, und das, was wir \u00fcber den\nStand der Verhandlungen aus den Medien erfahren haben.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n2898\n\n\n\nUnd, Herr Ministerpr\u00e4sident, ich will eines vorab klarstel-\nlen: Wenn Sie hier ostdeutsche Interessen auch gegen die\nBundesregierung vertreten und verteidigen, dann haben\nSie die s\u00e4chsischen Sozialdemokraten an Ihrer Seite.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nAber, meine sehr verehrten Damen und Herren, wenn Sie\neine solche Regierungsdebatte heute nutzen, um inhaltlich\nzu spalten, um parteipolitischem Kalk\u00fcl zu verfallen, dann\nfinden Sie unseren entschiedenen Widerstand.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWas Sie uns heute geboten haben, war ein Gro\u00dfteil der\nAufgabe Ihrer Visionen, die Sie uns \u00fcber Jahre hinweg in\ndiesem Landtag vorgestellt haben. Ich behaupte auch, Sie\nhaben in verschiedenen Bereichen Wolfgang Thierses The-\nsen \u00fcberholt, denn dieses d\u00fcstere Bild, welches Sie gemalt\nhaben, meine sehr verehrten Damen und Herren, das sehe\nich in G\u00e4nze in diesem Lande eben nicht.\n\n(Schimpff, CDU: Sie sehen bl\u00fchende Landschaften!)\n\n\u2013 In jedem Fr\u00fchling sehen Sie die doch auch, Herr\nSchimpff.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Was ich heute\ngeh\u00f6rt habe, waren Angriffe auf die Bundesregierung, auf\ndie ich im weiteren Verlauf der Debatte noch eingehen\nm\u00f6chte. Was ich heute vermisst habe, Herr Ministerpr\u00e4si-\ndent, war Ihr Gestaltungswille f\u00fcr eine lebenswerte Zu-\nkunft.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Kommen wir\nzum eigentlichen Thema, dem Solidarpakt II. Eine rasche\nEntscheidung \u2013 da stimme ich Ihnen zu \u2013 ist im Interesse\nder ostdeutschen Bundesl\u00e4nder und die Entscheidung\nsteht kurz vor der T\u00fcr. Damit hat \u2013 und das soll nicht\nunerw\u00e4hnt bleiben \u2013 die Bundesregierung ihr Wahlver-\nsprechen erf\u00fcllt, noch in dieser Legislaturperiode eine\nNachfolgeregelung f\u00fcr den Solidarpakt herbeizuf\u00fchren.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf: \nDas haben wir verlangt, nicht die Bundesregierung!)\n\nIch bin sicher, dass am Samstag der Bundeskanzler als Lei-\nter der weiteren Verhandlungen Engagement zeigen und\nseine besondere Verantwortung f\u00fcr den Osten wahrneh-\nmen wird. Aber bis dahin werden die Verhandlungen mit\nhohem Einsatz weitergef\u00fchrt.\nMir dr\u00e4ngt sich das Bild eines politischen Schachspiels auf.\nIhr Auftritt, Herr Ministerpr\u00e4sident, ist sicherlich auch im\nRahmen der verschiedenen Spielz\u00fcge zu werten. Ich hoffe\nnur, dass hier kein parteipolitisches Spiel gespielt wird. Ich\nhoffe, dass aus einem intelligenten politischen Schach kein\nSchwarzer-Peter-Spiel wird und auch kein Poker, bei dem\nes bekanntlich darum geht, die Gegenspieler zu t\u00e4uschen,\nm\u00f6glicherweise auch zu entt\u00e4uschen.\n\n(Bandmann, CDU: K\u00f6nnen Sie \u00fcberhaupt\nSchach spielen?)\n\n\u2013 Kollege Bandmann, ich lade Sie ein. Ich habe im Moment\nwenig Zeit, Sie haben vielleicht mehr Zeit. Aber wir finden\nsicher einen Termin.\nDas politische Schach darf am Ende nicht zum Schachmatt\nf\u00fchren, meine sehr verehrten Damen und Herren. Mit den\nVerhandlungsergebnissen m\u00fcssen alle leben k\u00f6nnen,\nsprich: Wir m\u00fcssen ein politisches Remis erzielen, wenn es\nam Wochenende zum Schwur kommt.\n\nDer s\u00e4chsische Finanzminister de Maizi\u00e8re hat sich gestern\nsehr deutlich zu einem etwas anderen Ergebnis bekannt.\n16 : 0 sollte die Einigung ausgehen, meinte er. Nein, meine\nDamen und Herren, kein 16 : 0 ist das Ziel, denn das hie\u00dfe\nnicht mehr und nicht weniger als ein Ergebnis 16 Bundes-\nl\u00e4nder gegen den Bund, also in Ihrer Rechnung ohne den\nBund. Das wollen wir nicht, sondern 17 : 0, Herr Finanz-\nminister, muss das angestrebte Ergebnis sein.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nHerr de Maizi\u00e8re, weil Sie mich gerade anschauen, mir ist\nein anderer Ihrer S\u00e4tze von gestern in Erinnerung und\nganz wichtig: ,,Beim Soli II gibt es kein Parteibuch.\u201c \u2013 Herr\nde Maizi\u00e8re, hier haben Sie die s\u00e4chsischen Sozialdemo-\nkraten an Ihrer Seite. Wir haben immer gesagt, dass der\nSolidarpakt die Solidarit\u00e4t aller \u00fcber Parteigrenzen hinweg\nhaben muss.\nGenauso schlimm, Herr Ministerpr\u00e4sident, ist aber die Art,\nwie Schwarzgeld-Koch in Hessen oder Goppel in Bayern\nmeinen, mit Drohgeb\u00e4rden Richtung Osten auftrumpfen\nzu k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDiese Herren haben nichts von der schwierigen Psycholo-\ngie der deutschen Einheit verstanden. Einen solchen Ver-\nsuch, den ostdeutschen W\u00e4hler zu erpressen, halte ich\nneben seiner rechtlichen Abwegigkeit schlichtweg f\u00fcr un-\npatriotisch, meine sehr verehrten Damen und Herren.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDabei ist, meine Damen und Herren, Planungssicherheit\neine wichtige Grundlage f\u00fcr weitere Investitionen in allen\nBundesl\u00e4ndern, eben auch in den westlichen. Dabei\nkommt es selbstverst\u00e4ndlich auch auf den materiellen Ge-\nhalt der Beschl\u00fcsse an.\nZun\u00e4chst einmal ist die Ann\u00e4herung in der Frage des L\u00e4n-\nderfinanzausgleichs ein gutes, ein wichtiges Signal. Die\n\u00dcbernahme der Lasten im Fonds Deutsche Einheit durch\nden Bund und die Kompensation durch eine Festbetrags-\nl\u00f6sung anstelle dynamischer Umsatzsteueranteile er-\nscheint mir eine tragf\u00e4hige L\u00f6sung. Es bleibt zu hoffen,\ndass die letztendlich beschlossene Regelung auch den An-\nforderungen des Bundesverfassungsgerichts gen\u00fcgt.\nDie Erfahrungen aus der Vergangenheit haben uns gelehrt,\ndass auch ein einstimmiges Votum der L\u00e4nder keine Ga-\nrantie f\u00fcr dauerhafte Akzeptanz bietet. Die komplizierte\nAusformung der m\u00f6glichen Kompromisslinie zeugt von\nder schwierigen Konsensfindung angesichts einer biswei-\nlen un\u00fcbersichtlichen Gefechtslage. Aber wenn wir nicht\nunter Zeitdruck geraten wollen, dann muss in absehbarer\nZeit eine dauerhafte Entscheidung getroffen werden.\nDer L\u00e4nderfinanzausgleich und der Solidarpakt sind zwei\nMaterien, die immer in einem engen sachlichen Zusam-\nmenhang stehen. Aus den enormen Unterschieden in der\nwirtschaftlichen Entwicklung zwischen Ost und West er-\nwachsen unterschiedliche Steuereinnahmen. Das ist ein\nUnterschied, der eher noch w\u00e4chst. Mit diesem Anliegen\nist der klassische L\u00e4nderfinanzausgleich \u00fcberfordert. Er\nwar dies \u00fcbrigens auch schon zu altbundesdeutschen Zei-\nten. Deshalb wurde, als die neuen Bundesl\u00e4nder in\nDeutschland eintraten, der Solidarpakt notwendig und\nseine Fortsetzung ist unbedingt erforderlich.\nDer L\u00e4nderfinanzausgleich und der Solidarpakt sind glei-\ncherma\u00dfen Ausdruck der Solidarit\u00e4t zwischen West und\nOst. Ich sehe darin eine Frage von so grundlegender Be-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n2899\n\n\n\ndeutung, dass parteitaktischer Opportunismus fehl am\nPlatze ist. Unterschiedliche Positionen und Interessen-\nlagen, je nachdem, ob es sich um ein Geber- oder Nehmer-\nland handelt, um einen Fl\u00e4chen- oder einen Stadtstaat oder\num Bund und L\u00e4nder, sollten nicht wegdiskutiert werden.\nWir sollten uns \u00fcber eines im Klaren sein: Wir m\u00fcssen mit\ndem \u00dcbereinkommen auf lange Sicht leben k\u00f6nnen. Das\ngilt f\u00fcr Sachsen gleicherma\u00dfen wie f\u00fcr die wohlhabenden\nausgleichspflichtigen L\u00e4nder oder strukturschwachen Alt-\nbundesl\u00e4nder. Wir brauchen eine Gesamtl\u00f6sung, also L\u00e4n-\nderfinanzausgleich und Solidarpakt, die erstens sicher-\nstellt, dass die neuen L\u00e4nder gegen\u00fcber den alten wirt-\nschaftlich aufholen k\u00f6nnen. Zweitens m\u00fcssen die Lasten\nf\u00fcr die ausgleichspflichtigen L\u00e4nder und den Bund tragbar\nbleiben. Nur wenn sich das Ergebnis innerhalb dieser\nBandbreite bewegt, ist es auch eine L\u00f6sung, die akzeptiert\nwerden kann. Und verkennen wir nicht: L\u00e4nderfinanzaus-\ngleich und Solidarpakt sind zwei St\u00fccke ein und desselben\nFinanzkuchens. Wenn der L\u00e4nderfinanzausgleich gering\nausf\u00e4llt, dann m\u00fcssen im Soli mehr Mittel bereitgestellt\nwerden.\nIch attestiere gern, dass die derzeitige Kopplung zwischen\nL\u00e4nderfinanzausgleich und Solidarpakt eine schwierige\nGemengelage bereitet hat. H\u00e4tten wir nur den Soli II zu\nverhandeln, w\u00e4re vieles f\u00fcr den Osten leichter. Wir k\u00f6n-\nnen uns bei den unionsregierten S\u00fcdl\u00e4ndern ,,bedanken\u201c,\ndass sie die bisherige Finanzaufteilung zwischen den L\u00e4n-\ndern aufgek\u00fcndigt haben.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Der Wandel in\nder ostdeutschen Wirtschaftsstruktur gibt ersten Anlass\nzur Hoffnung. Das \u00fcberproportionale Wachstum der ge-\nwerblichen Wirtschaft wird bislang durch die Krise am\nBau allerdings \u00fcberdeckt. Auch gehen die Steigerungs-\nraten von einer schmalen, viel zu d\u00fcnnen Basis aus. Den-\nnoch, die Umrisse f\u00fcr eine selbsttragende wirtschaftliche\nStruktur in den neuen L\u00e4ndern zeichnen sich am Horizont\nab. Wollen wir dieses Ziel in G\u00e4nze erreichen, w\u00e4re es fa-\ntal, w\u00fcrden wir ausgerechnet jetzt vom Kurs abweichen.\nUnd, Herr Ministerpr\u00e4sident, was Sie heute dargestellt\nhaben, ist vielleicht so etwas wie eine sich selbst erf\u00fcllende\nProphezeiung. In den vergangenen Jahren haben Sie im-\nmer den Kurs Ihres Finanzministers Milbradt mitgetragen,\nder bereits fr\u00fchzeitig von einem Absinken der Zuweisun-\ngen im Rahmen des Solidarpaktes ab dem Jahr 2005 ausge-\ngangen ist und dies auch in seine Haushaltsans\u00e4tze ge-\nschrieben hat, insbesonders was die H\u00f6he der Nettokre-\nditaufnahme anbelangt.\n\n(Dr. Jahr, CDU: Heute sind wir froh, \ndass wir es so gemacht haben! \u2013 \n\nMinisterpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf: \nSie sind ja einverstanden gewesen!)\n\nDann frage ich mich, wie Sie jetzt Ihre h\u00f6heren Forderun-\ngen begr\u00fcnden wollen. Nein, wir brauchen einen Solidar-\npakt in bisheriger H\u00f6he! Sie haben bei Ihren Finanzver-\nhandlungen im Kabinett und in diesem Landtag bei Ihrer\nmittelfristigen Planung bereits einkalkuliert, dass es weni-\nger Geld geben wird. Ich halte dies f\u00fcr einen taktischen\nFehler.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nZuruf des Abg. Bandmann, CDU)\n\nDeshalb m\u00fcssen wir es vermeiden, dass eine degressive\nAusgestaltung des Solidarpaktes zu fr\u00fch greift. Auf lange\nSicht soll und wird der Solidarpakt \u00fcberfl\u00fcssig werden.\n\nDavon bin ich \u00fcberzeugt und das muss man auch in West-\ndeutschland an \u00dcberzeugung mitnehmen k\u00f6nnen.\nDer Aufschwung der gewerblichen Wirtschaft ist noch ein\nzu zartes Pfl\u00e4nzlein, als dass man es aufs Spiel setzen soll-\nte. Ein Streit, meine Damen und Herren, um den Umfang\nder Infrastrukturl\u00fccke hilft hier nicht entscheidend weiter.\nDas vor kurzem vorgelegte, im Widerspruch zu den ande-\nren Gutachten befindliche Gutachten des Deutschen Insti-\ntutes f\u00fcr Wirtschaftsforschung ist in diesem Zusammen-\nhang allerdings h\u00f6chst problematisch. Die enorme Spann-\nweite der genannten Summen in den einzelnen Gutachten\nf\u00fcr den infrastrukturellen Nachholbedarf tr\u00e4gt dazu bei,\ndiese Frage als eine Frage von rein politischer Natur und\nnicht von \u00f6konomischer und sozialer Natur zu begreifen.\nDasselbe gilt f\u00fcr die Gegenrechnung von Investitionsvor-\nspr\u00fcngen in einzelnen Bereichen. Diese gibt es \u2013 man sollte\nes nicht vom Tisch wischen \u2013 in der Tat.\nIch behaupte aber auch, dass f\u00fcr eine echte Aufholdyna-\nmik in den neuen L\u00e4ndern eine \u00fcberlegene Infrastruktur\nnotwendig ist. Die vergangenen zehn Jahre haben \u00fcber-\ndeutlich gezeigt, wie m\u00fchsam und aufwendig es ist, be-\ntriebliche Schw\u00e4chen strukturpolitisch zu \u00fcberwinden.\nDamit ist auch die Frage der europ\u00e4ischen Strukturfonds\nverkn\u00fcpft. Eine fl\u00e4chendeckende Einbeziehung als Ziel-1-\nGebiet ist f\u00fcr Sachsen wie auch f\u00fcr die neuen L\u00e4nder\ninsgesamt nach der Osterweiterung in der neuen F\u00f6rder-\nperiode allerdings nicht zu erwarten. So n\u00fcchtern ist die\nRealit\u00e4t. Zwar wird es vermutlich f\u00fcr Problemregionen\nweiterhin Mittel aus den Strukturfonds geben, aber die ge-\nnerelle Erwartung sinkender Mittel ist allerdings ein wahr-\nscheinliches Szenario. Hier \u2013 das betone ich ausdr\u00fccklich \u2013\nmuss eine Anschlussregelung gefunden werden.\nDie Staatsregierung versucht gleichzeitig von ihrer eigenen\nVerantwortung abzulenken. Ihre Rede, Herr Ministerpr\u00e4si-\ndent, war ein Beweis daf\u00fcr.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nEs ist schlie\u00dflich nicht nur der Bund f\u00fcr Investitionen in\nSachsen zust\u00e4ndig. In den Landeshaushalten sinken die\nInvestitionen von Jahr zu Jahr \u2013 ich spreche hier nicht von\nQuoten, sondern von absoluten Zahlen, denn darauf\nkommt es letzten Endes an. Gleichzeitig sind die kommu-\nnalen Investitionen auf ihrem bisherigen Tiefpunkt ange-\nlangt.\nEine Regierungserkl\u00e4rung zum Gegenstand der anstehen-\nden Sonder-Ministerpr\u00e4sidentenkonferenz ist der Bedeu-\ntung zweifellos angemessen. Dennoch werde ich den Ver-\ndacht nicht los, dass das Verhalten der S\u00e4chsischen Staats-\nregierung auch in diesem Fall ein gutes St\u00fcck von der ak-\ntuellen Regierungskrise bestimmt wird.\nIhre Rede, Herr Biedenkopf, ist \u2013 zu diesem Zeitpunkt ge-\nhalten, also noch bevor konkrete Ergebnisse erzielt worden\nsind \u2013 aber auch Teil eines Szenarios f\u00fcr den internen\nHausgebrauch in der CDU, Kollege H\u00e4hle. Politisch mit\ndem R\u00fccken zur Wand stehend wollen Sie noch einmal\nsagen: Seht, hier bin ich g\u00e4nzlich unersetzbar!\nAber, Herr Ministerpr\u00e4sident, der alte Drive ist raus. Was\nmir fehlt, Herr Ministerpr\u00e4sident, ist das Vorausschauende\nund Vorausdenkende, was Ihnen fr\u00fcher immer zuge-\nschrieben wurde.\n\n(Zuruf des Abg. Leroff, CDU)\n\nAngesichts einer von Ministerpr\u00e4sident Clement angereg-\nten Diskussion \u00fcber die Neugliederung der Kompetenzen\nzwischen Bund und L\u00e4ndern w\u00e4re dieses Thema eines ge-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n2900\n\n\n\nwesen, welches uns als Teil einer gro\u00df angelegten Regie-\nrungserkl\u00e4rung interessiert h\u00e4tte.\nSo viel stimmt an den Anregungen von Wolfgang Cle-\nment: Das Verh\u00e4ltnis von Bund zu L\u00e4ndern, von reichen\nzu armen L\u00e4ndern und insbesondere von Ost zu West ist\nzuvorderst eine Frage der Aufgaben, die wir alle in unter-\nschiedlicher Weise schultern m\u00fcssen. Erst daraus sollte\nsich die k\u00fcnftige Politik ableiten und insbesondere auch\ndas Gefeilsche um Geld einer sachlichen Betrachtung wei-\nchen.\n\n(Dr. Jahr, CDU: Das hat Herr Biedenkopf immer gesagt!)\n\nEinige kurze Anmerkungen. Wir stimmen Ihnen heute \u2013\nSie h\u00f6ren es \u2013 lauthals und mit Begeisterung zu, wenn Sie\nwieder einmal den Wissenschaftsstandort Sachsen propa-\ngieren.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDie Hochschulen, sagen Sie, sind unsere Zukunft. Wir\nstimmen ihnen zu. Nur, Herr Biedenkopf: Warum lassen\nSie dann Ihren Finanzminister an den Pl\u00e4nen weiterarbei-\nten, an den Hochschulen Stellen zu streichen? Warum nur\nsind bei Ihnen Wort und Tat so unterschiedlich?!\n\n(Bandmann, CDU: Das ist vorhin erl\u00e4utert worden, da\nhaben Sie wieder nicht zugeh\u00f6rt!)\n\n\u2013 Herr Bandmann, besch\u00e4ftigen Sie sich mit den Themen,\nzu denen Sie politisch aussagef\u00e4hig sind; ansonsten sollten\nSie sich ein bisschen zur\u00fcckhalten!\n\n(Zurufe \u2013 Unruhe)\n\nWarum, Herr Ministerpr\u00e4sident, finden Sie nur im Soli ein\nAllheilmittel gegen die immer bedr\u00fcckendere Abwande-\nrung der Jugend aus Sachsen? Elf Jahre hatten Sie Zeit, den\nMenschen im Freistaat Sachsen Chancen und Perspektiven\nzu geben.\n\n(Dr. Jahr, CDU: Das hat er gemacht!)\n\nWir werden uns heute noch \u00fcber Ihre nicht vorhandenen\nKonzepte gegen den Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang unterhalten\nm\u00fcssen.\nHerr Ministerpr\u00e4sident, der Soli II hilft da nicht als das\nAllheilmittel. Da helfen nur Ideen und Visionen. Aber die\nd\u00fcrfen wir erst erwarten, wenn dieses Land einen neuen\nMinisterpr\u00e4sidenten hat. Mein Lob an die CDU, die in\ndieser Frage ja sehr engagiert an der zeitigen Nachfolge f\u00fcr\nSie arbeitet.\n\n(Nolle, SPD: Wie verr\u00fcckt!)\n\nLassen Sie mich noch kurz auf eines meiner Lieblingsthe-\nmen eingehen. Wenn Georg Milbradt \u2013 wie im letzten\nHaushalt \u2013 das Land gesundzusparen versucht und dies\nauf Kosten der Kommunen tut, dann ist das aus Ihrer Sicht\noffensichtlich gutes Sparen. Wenn aber Hans Eichel ver-\nsucht den Bund zugegebenerma\u00dfen auf Kosten der L\u00e4nder\ngesundzusparen, dann soll das schlechtes Sparen sein. Ihre\nLogik ist mir leider nicht ganz verst\u00e4ndlich in dieser Frage.\nMachen Sie bitte zuk\u00fcnftig das, was Sie von Herrn Eichel \u2013\nich betone: allerdings zu Recht \u2013 verlangen: Statten Sie die\nKommunen finanziell so aus, dass sie handlungsf\u00e4hig sind\nund bleiben. Das ist der Punkt, der am Ende der Solidar-\npaktverhandlungen stehen muss: intelligentes Ausgeben\ndes Geldes, das wir k\u00fcnftig erhalten werden. Insofern\nwird das Ende der Soliverhandlungen nur ein Zwischen-\nschritt sein. Es wird dauerhaft darauf ankommen, was wir\n\nin Sachsen daraus machen. Lassen Sie uns bald in die in-\nners\u00e4chsischen Solidarpaktverhandlungen eintreten.\nAbschlie\u00dfend: Schon jetzt \u2013 kurz vor dem Ende der Soli-\nDebatte \u2013 ist festzuhalten, dass es sich bei all den Verhand-\nlungen um den Soli II und den L\u00e4nderfinanzausgleich um\neinen legitimen Interessenkonflikt zwischen Bund und\nL\u00e4ndern, West und Ost, Arm und Reich handelt. Jede\nMark mehr, die dabei f\u00fcr Sachsen herauskommt, ist gut\nf\u00fcr uns, ist gut f\u00fcr dieses Land.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nSo k\u00f6nnen wir am Ende dieser Debatte sicherlich festhal-\nten: Im Kampf um die legitimen Interessen Sachsens gibt\nes keinen Dissens zwischen den Parteien. Im Interesse\nSachsens viel Erfolg bei den Verhandlungen am Wochen-\nende!\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nBeifall der Abg. Frau Lattmann-Kretschmer, PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von den Fraktio-\nnen noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDann, bitte, Herr Minister.\n\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Finanzen: Sehr ge-\nehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und\nHerren! Herr Abg. Jurk, ich bin Ihnen insbesondere f\u00fcr die\nletzten S\u00e4tze Ihrer Rede dankbar; zwischendurch war ich\nmir nicht ganz sicher, ob Sie noch dahin kommen den\nKonsens zu betonen, den wir in diesem Hause haben und\nbrauchen.\n\n(Leichte Heiterkeit \u2013 \nFrau Ludwig, SPD: Welches Gef\u00fchl hatten Sie denn?)\n\nIch m\u00f6chte drei Bemerkungen machen. Die erste: Warum\nf\u00fchren wir diese Debatte? Das hat ja offenbar einige sehr\nbesch\u00e4ftigt, insbesondere die Opposition. Der erste Grund\nund der Hauptgrund hat nat\u00fcrlich zu tun mit der Bedeu-\ntung der Sache selbst \u2013 dazu ist viel gesagt worden.\nZweite Bemerkung. Dass aber, Herr Abg. Jurk, eine Presse-\nkonferenz des Finanzministers eine Debatte im Landtag\nersetzen kann, habe ich heute von Ihnen zum ersten Mal\ngelernt. Ich finde, der W\u00fcrde dieses Hauses entspricht es,\ndass man hier diskutiert und dass man dies nicht ersatz-\nweise in Pressekonferenzen tut.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Finanzen: Aber ger-\nne.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, Herr Jurk.\n\nJurk, SPD: Herr de Maizi\u00e8re, w\u00fcrden Sie mir zustimmen,\ndass Sie mich absichtlich falsch verstanden haben?\n\n(Leichte Heiterkeit)\n\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Finanzen: \u2013 Nein, Herr\nAbg. Jurk.\nDer dritte Punkt, weswegen wir die Debatte f\u00fchren, und\ndas ist mir jetzt sehr ernst: wegen der Verhandlungstaktik\nder Bundesregierung. Das hat nat\u00fcrlich etwas mit Schach-\nspiel zu tun \u2013 ich komme darauf gleich zur\u00fcck, Herr Jurk.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n2901\n\n\n\nDie Bundesregierung hatte bisher \u00f6ffentlich zwei Botschaf-\nten. Die erste war: Die Gutachten sind eine geeignete\nGrundlage f\u00fcr den Solidarpakt II. Das hat sie ein Jahr lang\nlandauf, landab behauptet.\nDie zweite Botschaft war: Wir setzen den Solidarpakt auf\nbisherigem Niveau fort. Das hat der Bundeskanzler bei der\nletzten Sommerreise gesagt, das hat der Staatsminister f\u00fcr\nden Aufbau Ost, Herr Schwanitz, gesagt \u2013 von dem ich\nhoffe, dass ich ihn im Laufe der n\u00e4chsten Tage einmal be-\ngr\u00fc\u00dfen kann \u2013 und das hat drittens der Bundeswirtschafts-\nminister am Montag dieser Woche im ,,Focus\u201c gesagt.\nNun, wie sieht die Faktenlage aus? Intern \u2013 zwei Wochen\nvor Abschluss der Verhandlungen \u2013 stellt der Bundes-\nfinanzminister diese methodischen Grundlagen der Gut-\nachten vollst\u00e4ndig infrage und beginnt eine Methodendis-\nkussion \u2013 f\u00fcr die wir \u00fcbrigens gut gewappnet waren, da\nwir uns gut vorbereitet hatten, aber intern.\nZweitens \u2013 zu dem Punkt der Fortsetzung auf bisherigem\nNiveau \u2013 sagt er: Ja, ja, das stimmt! Aber, Herr Jurk, ein\nJahr stimme es nur, der Bundeskanzler habe zugesagt,\nvom Jahr 2004 auf das Jahr 2005 bleibe es beim bisherigen\nNiveau, anschlie\u00dfend beginne die Degression. Dann hat er\ngesagt: Und wir bitten darum, die Verhandlung vertrau-\nlich zu f\u00fchren bis zum kommenden Sonnabend. \u2013 Da sage\nich Ihnen, das geht nicht. Wenn man \u00f6ffentlich gemachte\nzentrale Botschaften intern infrage stellt und gleichzeitig\num Vertraulichkeit bittet, dann halten wir es f\u00fcr eine\nPflicht, die \u00d6ffentlichkeit und den Landtag dar\u00fcber zu in-\nformieren, meine Damen und Herren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nInsoweit haben wir das Schachspiel von Hans Eichel\ndurchkreuzt. Nur: Am Ende darf kein Remis stehen. Ich\nbin zwar kein sehr guter Schachspieler, aber ich wei\u00df\neines: Nach einem Remis wird das Spiel wiederholt. Wir\nwollen das Spiel aber nicht wiederholen, sondern wir sol-\nlen es zu einem gemeinsamen guten Abschluss bringen.\n\n(Jurk, SPD: Das muss beim Fu\u00dfball so sein!)\n\nNun zur zweiten Bemerkung. Es gibt in den Verhandlun-\ngen jetzt eine neue Terminologie, die habe ich im Haus-\nhalts- und Finanzausschuss schon vorgetragen. Man redet\njetzt \u2013 \u00e4hnlich fast wie bei der KSZE fr\u00fcher \u2013 von K\u00f6rben.\nDa gibt es den Korb 1 und den Korb 2.\nLassen Sie mich ganz kurz etwas zum Korb 2 sagen. Im\nKorb 2 liegen die Mittel f\u00fcr die bisherigen verschiedenen\nZuweisungen aus dem Bundeshaushalt an die ostdeut-\nschen L\u00e4nder: die Gemeinschaftsaufgabe f\u00fcr Wirt-\nschaftsf\u00f6rderung, f\u00fcr Hochschulbau, Agrar-, St\u00e4dtebau,\nInvestitionszulage und die Mittel von der EU. Diese\nSumme betr\u00e4gt rund zehn Milliarden DM. Das ist unstrei-\ntig. Dies kann auch nicht so ohne weiteres gesetzlich im\nSolidarpakt II aus vielerlei Gr\u00fcnden geregelt werden, die\nauszuf\u00fchren jetzt hier zu lange Zeit in Anspruch n\u00e4hme.\nAber die ostdeutschen Bundesl\u00e4nder haben vorgetragen,\ndass es hier einer politischen Verpflichtungserkl\u00e4rung sei-\ntens der Bundesregierung bedarf, auch weiterhin die Mit-\ntel in diesem Korb 2 \u00fcberproportional f\u00fcr die Dauer des\nSolidarpaktes zur Verf\u00fcgung zu stellen.\nNun ist Folgendes interessant: Auf den Fluren des Bundes-\nfinanzministeriums schnappt man ja manche Zahl auf.\nEine Zahl, die ich dabei aufgeschnappt habe, war die, dass\ndas Gesamtvolumen dieser Mittel im Korb 2 f\u00fcr die Dauer\ndes Solidarpakts II nach Auffassung des Bundesfinanzmi-\nnisters etwa 75 Milliarden DM betragen k\u00f6nnte. Jetzt muss\n\nman etwas rechnen. Bisher haben wir zehn Milliarden DM\npro Jahr in diesem Korb. Zehn mal 15 macht 150 Milliar-\nden DM, wenn man einmal von 15 Jahren ausgeht. Die\nZahl, die ich im Bundesfinanzministerim aufgeschnappt\nhabe, war 75 Milliarden DM. Das ist eine Halbierung der\nMittel f\u00fcr die Dauer des Solidarpakts in diesem Korb 2. Ich\nkomme auf das Stichwort Halbierung sofort zur\u00fcck.\nNun gibt es den Korb 1. Das ist die eigentliche Hardware,\ndas ist die eigentliche Substanz. Das sind die Mittel, die\nbisher aus den Sonderbundeserg\u00e4nzungszuweisungen\nund dem Investitionsf\u00f6rdergesetz in die Haushalte der ost-\ndeutschen L\u00e4nder flie\u00dfen \u2013 Summe: 20,6 Milliarden DM\npro Jahr \u2013, die dann im Jahr 2004 auslaufen. Wenn man\njetzt einmal rein gedanklich diese 20,6 Milliarden DM ab\n2005 mit 15 multipliziert f\u00fcr die Dauer des Solidarpaktes\nohne Degression, dann kommt man auf einen Betrag, den\nman schnell errechnet, von 309 Milliarden DM nominal \u2013\ndarauf hat der Ministerpr\u00e4sident hingewiesen \u2013, von Ver-\nlusten durch die Preissteigerung ganz zu schweigen.\n\nIm \u00dcbrigen hat ein Gutachter nachgerechnet, dass der rea-\nle Verlust der Mittel vom Solidarpakt I bis zum Ende 2004\nbei ungef\u00e4hr 15 % liegt. Also 309 Milliarden DM, kleine\nKopfrechnung, n\u00e4mlich 20,6 mal 15. Wenn man aber nun\ndie 20,6 Milliarden DM degressiv ausgestalten w\u00fcrde \u2013\neigentlich ist es ja das erste Jahr des Solidarpakts; denn\ngleiche H\u00f6he bedeutet ja, wenn ich von 2004 auf 2005\ngehe, dass dann die Degression im ersten Jahr ist \u2013, und\nmit einer geraden Kurve nach unten bis zum Jahre 2020\nauf null fortschreibt, dann kommen durchschnittlich zehn\nMilliarden DM heraus. Wenn ich nun die zehn Milliarden\nDM mal 15 nehme, dann kommen, wie man leicht ausrech-\nnen kann, 150 Milliarden DM heraus. Nun ist es vielleicht\nreiner Zufall, dass auch die 150 Milliarden DM ziemlich\ngenau die H\u00e4lfte sind von 309 Milliarden DM.\n\nMit anderen Worten: Offenbar ist mindestens einmal die\nAusgangsposition, Herr Jurk, des Bundesfinanzministers\nf\u00fcr die Verhandlungen \u2013 sowohl im Korb 2, Allgemeine\nMischfinanzierungstatbest\u00e4nde, als auch im Korb 1, wo es\num die harte Substanz geht \u2013 eine Halbierung der Mittel\nf\u00fcr die Dauer der Laufzeit des Solidarpakts. Das ist mit\nuns, meine Damen und Herren, nicht zu machen!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nJurk, SPD: Mit uns auch nicht!)\n\nWas bedeutet das nun f\u00fcr Sachsen? Diese Summen, die ich\neben genannt habe, waren Zahlen f\u00fcr Ostdeutschland. F\u00fcr\nSachsen sind es 5,4 Milliarden DM in diesem Korb 1. Wenn\nman das wiederum durch 15 teilt, also eine lineare Absen-\nkung annimmt \u2013 ich rede jetzt noch gar nicht von der Kur-\nve, wie sie nach Auffassung der Hardliner im Bundesfi-\nnanzministerium verlaufen k\u00f6nnte \u2013, dann ist das ein Be-\ntrag von 360 Millionen DM pro Jahr R\u00fcckgang, und zwar\nkumulativ. Im ersten Jahr sind es 360, im zweiten Jahr 720\nusw. Was hei\u00dft das? Das hei\u00dft, in zwei Jahren w\u00e4ren die\nMittel weg, die wir bisher in einem Jahr f\u00fcr Verkehrs-\ninfrastruktur ausgeben. Das hei\u00dft, die Mittel f\u00fcr den\nSchulhausbau sind weg. Die stehen im Doppelhaushalt in\neiner Gr\u00f6\u00dfenordnung von 360 Millionen DM.\n\nWir haben \u2013 darauf hat der Ministerpr\u00e4sident schon hinge-\nwiesen \u2013 im Bereich der Kinderbetreuung eine Gr\u00f6\u00dfenord-\nnung von 439 Millionen DM. Das ist die gute Jahresrate\ndessen, was wir in einem Jahr abbauen m\u00fcssten. In zwei\nAbbaujahresraten h\u00e4tten wir eine Jahresrate des staat-\nlichen Hochbaus weg.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n2902\n\n\n\nJetzt zu den Hochschulen, darauf hat der Ministerpr\u00e4si-\ndent ebenfalls schon hingewiesen. Was die Beschlusslage\ndes Kabinetts betrifft \u2013 sie ist schwierig genug, wir werden\ndar\u00fcber zu debattieren haben \u2013, ist ein Personalabbau in\nder Gr\u00f6\u00dfenordnung, je nachdem, wie Sie rechnen, zwi-\nschen 6, 7, 8 oder 10 % m\u00f6glich. Mir kommt es jetzt auf das\nDetail nicht an. Was hier in Rede steht, Herr Weiss, ist,\ndass wir in drei Jahresabbauraten nach der bisherigen Vor-\nstellung des Bundesfinanzministers eine Jahresscheibe\naller Hochschulen auf null setzen. Dann haben wir \u00fcber-\nhaupt keine Hochschule mehr, wenn wir danach vorgehen\nw\u00fcrden. Das ist die Systematik, die hier droht, und das ist\nweit weg von dem, was vorsorglich die Staatsregierung\nvorhat und wor\u00fcber noch lange zu debattieren sein wird\nin einer Weise, die wir intern und dann \u00f6ffentlich mitein-\nander auszutragen haben.\nIch wollte Ihnen nur einmal die Dimensionen sagen. Wenn\nman das nur auf die Infrastruktur bezieht, hie\u00dfe das, noch\neinmal auf den Verkehr bezogen, zwei Abbauraten des\nBundes sind das, was wir in einem Jahr f\u00fcr die Verkehrsin-\nfrastruktur ausgeben. Stellen Sie sich das einmal vor: f\u00fcr\ndie n\u00e4chsten 15 Jahre!\nNun hat Herr Jurk ein sehr interessantes Angebot gemacht\n\u2013 ich komme darauf gerne im Rahmen des n\u00e4chsten Dop-\npelhaushaltes zur\u00fcck. Er hat gesagt, die Investitionsrate\ndes Haushalts des Freistaates Sachsen ist zu niedrig. Herr\nMetz, das werden wir uns merken und wir werden darauf\nzur\u00fcckkommen bei den Vorschl\u00e4gen, die Sie dann im\nn\u00e4chsten Doppelhaushalt machen. Ich nehme das Angebot\ngerne an, alle Anstrengungen zu unternehmen, die Investi-\ntionsrate des Freistaates Sachsen, die die h\u00f6chste in Ost-\ndeutschland ist, noch weiter zu st\u00e4rken.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nJurk, SPD: Sie verdrehen einem das Wort im Munde! \n\nDas war eine Feststellung.)\n\n\u2013 Nein, Sie haben gesagt, das ist zu niedrig. Daraus folgere\nich, sie sollte erh\u00f6ht werden. Das Angebot nehme ich ger-\nne an.\n\n(Jurk, SPD: Die kommunale Finanzkraft!)\n\nDann lassen Sie uns auch gerne Anstrengungen \u2013 \u2013\nNun eine dritte Bemerkung zu den EU-Mitteln. Das ist in\nder Tat in vielerlei Hinsicht ein ganz spannender Punkt.\nAuch da will ich gern noch einmal die Gr\u00f6\u00dfenordnungen\nnennen. Wir bekommen im Jahr 2,7 Milliarden DM aus\nden Strukturfondsmitteln f\u00fcr diese Zwecke \u2013 es gibt noch\nein paar andere Zwecke im Rahmen der Besch\u00e4ftigungs-\npolitik, ESF usw., die lasse ich jetzt au\u00dfer Betracht \u2013; das ist\nunstreitig: 2,7 Milliarden DM j\u00e4hrlich, wenn man so will,\nStrukturmittel in diesem Zusammenhang.\nWarum k\u00f6nnte Ostdeutschland 2006 nicht mehr Ziel-1-Ge-\nbiet sein, Herr Jurk? \u2013 Nicht wegen eines \u00f6konomischen\nErfolgs \u2013 da sind wir n\u00e4mlich ganz \u00fcberwiegend in Ost-\ndeutschland noch unter 75 % des Bruttoinlandsprodukts \u2013,\nsondern durch die Ver\u00e4nderung der Bemessungsgrund-\nlage, weil der Gesamt-EU-Durchschnitt durch den Beitritt\nneuer europ\u00e4ischer Staaten sinkt, was wir selbstverst\u00e4nd-\nlich begr\u00fc\u00dfen.\n\n(Jurk, SPD: Das habe ich doch auch gesagt!)\n\nNun geht es um die Frage der Gleichbehandlung mit ande-\nren europ\u00e4ischen Regionen der jetzigen Europ\u00e4ischen Uni-\non, nicht um die Gleichbehandlung mit Polen und Tsche-\nchien, sondern um die Frage, wie es eigentlich wird, wenn\n\nder spanische Ministerpr\u00e4sident sagt: ,,Wir stimmen der\nErweiterung um Polen und Tschechien nur zu, wenn unse-\nre Mittel aus dem Koh\u00e4sionsfonds ungeschm\u00e4lert erhalten\nbleiben.\u201c Und die Bundesregierung \u2013 heute, morgen oder\nam Samstag \u2013 sagt: ,,Eine Kompensation der Mittel f\u00fcr\nOstdeutschland k\u00f6nnen wir uns nicht mehr leisten.\u201c Dann\ngeht es gar nicht mehr um den Vergleich zu Polen oder\nTschechien, sondern dann werden die ostdeutschen Gebie-\nte im Verh\u00e4ltnis zu Katalonien, zu Portugal, zu Gebieten in\nItalien nicht mehr gleichbehandelt. Das ist der Punkt, den\nwir nicht akzeptieren, meine Damen und Herren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDeswegen lautet die Formulierung, die wir in dem Papier\nvorgeschlagen haben, um das es geht, auch nicht: Es muss\nvoll kompensiert werden!, sondern sie lautet: Wir wollen\ngenauso behandelt werden wie vergleichbare Regionen in\nder Europ\u00e4ischen Union. Welche Summe das dann aus-\nmacht, werden wir sehen.\nEs gibt noch etwas ganz Interessantes. Der Bundesfinanz-\nminister hat gesagt: ,,Wir werden die Mittel kompensie-\nren.\u201c Da waren wir ganz baff und haben gesagt: ,,Das ist ja\nwunderbar. Das ist ja unsere Forderung.\u201c Dann haben wir\nein paar Mal nachgefragt und es kam heraus, wie er das\nmeint. Er hat bei den 20,6 Milliarden DM, also der Aus-\ngangszahl, gedanklich die EU-Mittel bereits drin. Da kann\nich nat\u00fcrlich die Mittel, wenn ich sie vorher abgezogen\nhabe, auch kompensieren, wenn ich sie gar nicht zu kom-\npensieren habe. Das hei\u00dft, er zieht im Ausgangsjahr be-\nreits 2,7 Milliarden DM ab. Auch das werden wir nicht\nakzeptieren.\nMeine Damen und Herren, ich komme zum Schluss.\nWir sind keine Traumt\u00e4nzer. Wenn die Infrastrukturl\u00fccke\ngeschlossen wird, dann k\u00f6nnen die daf\u00fcr vorgesehenen\nMittel zur\u00fcckgehen. Wenn es etwa im Bereich des Kran-\nkenhausbaus keinen teilungsbedingten Nachholbedarf\nmehr gibt, dann wird der Freistaat Sachsen daf\u00fcr keine\nteilungsbedingten Nachholmittel mehr fordern. Insoweit\nist der R\u00fcckgang f\u00fcr sich nichts Schlechtes, sondern viel-\nleicht sogar eine gute Nachricht, wenn er mit der\nSchlie\u00dfung der Infrastrukturl\u00fccke korrespondiert.\nEs geht nicht um mehr Geld, sondern es geht um die Be-\nw\u00e4ltigung der Aufgabe. Aber das bedeutet jetzt mehr und\nsp\u00e4ter weniger Geld und nicht jetzt weniger und sp\u00e4ter\nnoch weniger. Das ist die Frage, um die es geht.\nWir werden, meine Damen und Herren, hart, aber fair ver-\nhandeln. Wir sind bestens vorbereitet. Hans, zieh dich\nwarm an!\n\n(Heiterkeit und starker Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Ich frage, ob es noch Redew\u00fcnsche gibt. \u2013 Dann\nbitte ich die SPD-Fraktion; Herr Abg. Jurk.\n\nJurk, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Herr de Maizi\u00e8re, ich konstatiere wohlwol-\nlend, dass Sie versucht haben, wieder ein bisschen die\nBr\u00fccke zu schlagen. Allerdings hatten Sie einige Verdreher\nin Ihrer Rede. Wir k\u00f6nnen ja im Protokoll noch einmal\nnachlesen, was ich wie gesagt habe. Aber mich hat etwas\nentsetzt: dass Sie hier sagten, Sie h\u00e4tten da etwas ,,aufge-\nschnappt\u201c; Sie w\u00fcssten es nicht ganz genau, Sie h\u00e4tten da\netwas l\u00e4uten h\u00f6ren.\nWissen Sie, wenn Sie diese Debatte f\u00fchren, auch wenn\nman vielleicht auf irgendeiner Ebene Vertraulichkeit ver-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n2903\n\n\n\neinbart hat, dann haben Sie daf\u00fcr, das gestehe ich Ihnen\ngern zu, sicher gute Gr\u00fcnde gehabt. \u00dcber die Ursachenfor-\nschung habe ich mich schon verbreitet. Fakt ist auch, Herr\nde Maizi\u00e8re, wir sollten eines nicht tun, wir sollten hier\nkein Horrorszenario entwickeln. Die Verhandlungen wer-\nden laufen. Ich habe Ihnen nicht zu Unrecht gew\u00fcnscht,\ndass es im Interesse Sachsens \u2013 der Ministerpr\u00e4sident geht\ngerade, vielleicht verhandelt er schon \u2013 unser Ziel sein\nmuss, m\u00f6glichst viel vom Finanzkuchen abzubekommen.\nSie wissen ganz genauso wie ich, dass die ostdeutschen\nBundesl\u00e4nder \u2013 das ist mir auch wichtig hier anzumerken\n\u2013 \u00fcber Parteigrenzen hinweg zusammenstehen, um dies\nauch gegen die Bundesregierung durchzusetzen.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Na, hoffentlich!)\n\n\u2013 Aber eines, Kollege Dr. M\u00fcnch, sollte man nicht verges-\nsen: Ich habe nicht zu Unrecht auf die Verkn\u00fcpfung von\nL\u00e4nderfinanzausgleich und Solidarpakt hingewiesen. Es\nist nat\u00fcrlich Fakt: Wenn der L\u00e4nderfinanzausgleich mit\neinem geringen Volumen ausf\u00e4llt, das hei\u00dft, die Zahlerl\u00e4n-\nder weniger zahlen m\u00fcssen \u2013 der Bund beteiligt sich \u00fcbri-\ngens durch die Umsatzsteuerpunkte auch am L\u00e4nder-\nfinanzausgleich \u2013, dann hei\u00dft es nat\u00fcrlich auch, dass Bay-\nern, Hessen und Baden-W\u00fcrttemberg dar\u00fcber sehr zufrie-\nden sein werden, weil n\u00e4mlich ihre finanziellen Leistungen\nf\u00fcr den Osten nicht so hoch ausfallen werden.\nDer Bund, der \u00fcbrigens seit eh und je, schon seit den ers-\nten Solidarpaktverhandlungen, die Hauptlast bei der\nFinanzierung der deutschen Einheit leistet, wird dann na-\nt\u00fcrlich \u00fcber den Solidarpakt st\u00e4rker belastet. Deshalb mei-\nne ich schon, dass man \u00fcber das Junktim, das man zwi-\nschen L\u00e4nderfinanzausgleich und Solidarpakt herstellen\nwill, gern reden kann. Ich halte das, weil es so eng mitein-\nander verkn\u00fcpft ist, f\u00fcr durchaus darstellbar.\nDeshalb, meine sehr verehrten Damen und Herren, sollten\nwir in der politischen Diskussion ehrlich bleiben. Es gibt\nverschiedene Interessenlagen. Es gibt nicht nur die Interes-\nsenlage des Bundes, den Haushalt weiter zu konsolidieren.\nEs gibt auch Interessenlagen in den alten westdeutschen\n\nBundesl\u00e4ndern, die nat\u00fcrlich sehr zufrieden w\u00e4ren mit\neinem m\u00f6glichst geringen Ausgleichsvolumen im L\u00e4nder-\nfinanzausgleich und m\u00f6glichst hohen Zahlungen im Soli-\ndarpakt.\nNichtsdestotrotz bleibe ich bei unserer Forderung, dass die\nbisherige H\u00f6he des Solidarpaktes, ob mit einer Laufzeit\nvon 15 oder zehn Jahren, beibehalten wird und wir uns\ndem angleichen, was die Wirtschaftsforschungsinstitute\nfestgestellt haben, n\u00e4mlich dass die teilungsbedingte In-\nfrastrukturl\u00fccke etwa 300 Milliarden DM betr\u00e4gt.\nIm \u00dcbrigen habe ich auch, was die Frage der EU-Osterwei-\nterung betrifft, dargestellt, dass wir nat\u00fcrlich Anschluss-\nregelungen finden m\u00fcssen. Aber ich bin ausdr\u00fccklich der\nAuffassung, dass wir m\u00f6glicherweise das ganze EU-Finan-\nzierungssystem und die Strukturfonds auch einmal auf\nden Pr\u00fcfstand stellen m\u00fcssen, auch was zum Beispiel In-\nfrastrukturleistungen in den s\u00fcdwesteurop\u00e4ischen L\u00e4n-\ndern betrifft. Es ist so, dass wir dann nat\u00fcrlich eine v\u00f6llig\nneue EU mit v\u00f6llig neuen Rahmenbedingungen bekom-\nmen. Das wird sich auch in den Finanzierungsbeziehun-\ngen innerhalb der EU widerspiegeln. Das wird nicht unbe-\ndingt hei\u00dfen, dass es weiter Ziel-1-Gebiete gibt, sondern\ndas wird hei\u00dfen, dass man tats\u00e4chlich \u2013 da gebe ich Ihnen\nv\u00f6llig Recht, Herr de Maizi\u00e8re \u2013 gleiche Wirtschaftsr\u00e4ume\nmit gleichen Ausgangsbedingungen ins Verh\u00e4ltnis setzt\nund dann feststellt, wie man die Unterschiede innerhalb\nder EU ausgleichen kann.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich frage, ob weitere\nAbgeordnete zu sprechen w\u00fcnschen. \u2013 Die Staatsregierung\nauch nicht mehr? \u2013 Dann erkl\u00e4re ich die Aussprache zur\nRegierungserkl\u00e4rung f\u00fcr beendet. Der Tagesordnungs-\npunkt 2 ist abgeschlossen.\nWir treten jetzt in die Mittagspause bis 14.00 Uhr ein.\n\n(Unterbrechung von 12.57 Uhr bis 14.00 Uhr)\n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n2904\n\n\n\nTagesordnungspunkt 3\n\n2. Lesung des Entwurfs Gesetz zu dem Staatsvertrag zwischen dem Freistaat Sachsen\nund dem Land Sachsen-Anhalt \u00fcber die Aufnahme\n\nder Mitglieder der Architektenkammer Sachsen-Anhalt \nin das Versorgungswerk der Architektenkammer Sachsen\n\nDrucksache 3/4196, Gesetzentwurf der Staatsregierung\nDrucksache 3/4322, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Bauen, Wohnen und Verkehr\n\nEs ist keine allgemeine Aussprache vorgesehen. Ich frage\ndennoch: W\u00fcnschen Abgeordnete oder die Berichterstatte-\nrin das Wort zu nehmen? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDann verfahren wir entsprechend \u00a7 44 Abs. 5 Satz 3 der\nGesch\u00e4ftsordnung, beraten \u00fcber den Gesetzentwurf arti-\nkelweise in der Fassung, wie sie durch den Ausschuss vor-\ngeschlagen wurde, und stimmen dar\u00fcber ab. \u2013 Ich sehe, es\ngibt keinen Widerspruch. Dann verfahren wir so.\nIch rufe zur Abstimmung auf das ,,Gesetz zu dem Staats-\nvertrag zwischen dem Freistaat Sachsen und dem Land\nSachsen-Anhalt \u00fcber die Aufnahme der Mitglieder der Ar-\nchitektenkammer Sachsen-Anhalt in das Versorgungswerk\nder Architektenkammer Sachsen\u201c, Drucksache 3/4196, Ge-\nsetzentwurf der Staatsregierung. Wir nehmen Bezug auf\ndie Beschlussempfehlung und den Bericht des Ausschus-\nses f\u00fcr Bauen, Wohnen und Verkehr, Drucksache 3/4322.\nWer dem Artikel 1 seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013\nKeine Gegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Es\ngibt wenige Stimmenthaltungen. Dem Artikel 1 wurde\nmehrheitlich zugestimmt.\nIch lasse \u00fcber Artikel 2 abstimmen. Wer gibt diesem Arti-\nkel seine Zustimmung? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer ent-\n\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Gleiches Stimmverhalten. Bei we-\nnigen Stimmenthaltungen ist dem Artikel 2 mehrheitlich\nzugestimmt worden.\nMeine Damen und Herren! Da es bei Staatsvertr\u00e4gen nur\nzwei Lesungen gibt, stelle ich nun den Entwurf ,,Gesetz zu\ndem Staatsvertrag zwischen dem Freistaat Sachsen und\ndem Land Sachsen-Anhalt \u00fcber die Aufnahme der Mitglie-\nder der Architektenkammer Sachsen-Anhalt in das Versor-\ngungswerk der Architektenkammer Sachsen\u201c, Drucksache\n3/4196, Gesetzentwurf der Staatsregierung, in der in der\nEinzelberatung beschlossenen Fassung als Ganzes zur Ab-\nstimmung. Wer stimmt dem Gesetzentwurf zu? \u2013 Wer\nstimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Es gab\nkeine Gegenstimmen und wenige Stimmenthaltungen. Da-\nmit ist der Entwurf als Gesetz beschlossen. Der Tagesord-\nnungspunkt 3 ist beendet.\n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 4\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Enteignungs- und Entsch\u00e4digungsgesetz\nDrucksache 3/2880, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nDrucksache 3/4359, Beschlussempfehlung des Innenausschusses\n\nDen Fraktionen wird zur allgemeinen Aussprache das\nWort erteilt. Die Reihenfolge in der ersten Runde lautet:\nCDU-Fraktion, PDS-Fraktion, CDU-Fraktion, SPD-Frak-\ntion und Staatsregierung.\nIch bitte den Vertreter der CDU-Fraktion das Wort zu neh-\nmen. Herr Abg. Schiemann.\n\nSchiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Mit diesem Gesetzent-\nwurf liegt uns eine sehr schwierige Regelungsmaterie zur\nDiskussion vor, stellt doch jegliche Form von Enteignung\neinen tiefen Eingriff in ein Grundrecht dar. Deshalb haben\nsich der federf\u00fchrende Ausschuss, aber sicher auch die\nmitberatenden Aussch\u00fcsse die Pr\u00fcfung und die weitere\nBearbeitung des Entwurfs der Staatsregierung nicht leicht\ngemacht.\nVon uns wurde eine Anh\u00f6rung durchgef\u00fchrt, in deren An-\nschluss wir uns bem\u00fcht haben, die M\u00f6glichkeiten, die\ndurch dieses Enteignungs- und Entsch\u00e4digungsgesetz ge-\nschaffen bzw. ausgef\u00fcllt werden, so zu gestalten, dass es\nein klares Verfahren gibt.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte Sie\nnochmals darauf hinweisen, auf welcher Norm der S\u00e4ch-\n\nsischen Verfassung sich dieser Gesetzentwurf gr\u00fcndet.\nDabei verweise ich auf Artikel 32, dessen Wortlaut ich vor-\ntragen m\u00f6chte.\nAbsatz 1 lautet: ,,Eine Enteignung ist nur zum Wohl der\nAllgemeinheit zul\u00e4ssig. Sie darf nur durch Gesetz oder auf\nGrund eines Gesetzes erfolgen, das Art und Ausma\u00df der\nEntsch\u00e4digung regelt.\u201c\nIn Absatz 2 hei\u00dft es: ,,Grund und Boden, Natursch\u00e4tze\nund Produktionsmittel k\u00f6nnen zum Zweck der Vergesell-\nschaftung durch ein Gesetz, das Art und Ausma\u00df der Ent-\nsch\u00e4digung regelt, in Gemeineigentum oder in andere For-\nmen der Gemeinwirtschaft \u00fcberf\u00fchrt werden.\u201c\nAbsatz 3 hat folgenden Wortlaut: ,,Die Entsch\u00e4digung ist\nunter gerechter Abw\u00e4gung der Interessen der Allgemein-\nheit und der Beteiligten zu bestimmen.\u201c\nDiese Norm hat uns eine sehr umfangreiche Diskussion\nauferlegt. In der Diskussion und der Beratung im Aus-\nschuss konnten wir uns mit den entsprechenden Informa-\ntionen aus dem Innenministerium und dem Justizministe-\nrium ein abschlie\u00dfendes Meinungsbild schaffen.\nDie wesentlichen Regelungen in diesem Gesetzentwurf\numfassen die Festlegung, zu welchen Zwecken, unter wel-\nchen Voraussetzungen und in welchem Umfang enteignet\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n2905\n\n\n\nwerden darf. Weiterhin sind Vorschriften zur Entsch\u00e4di-\ngung und besondere Verfahrens- und Rechtsvorschriften\nenthalten.\nIn der Diskussion spielte ein Problem eine besondere Rol-\nle. Es gab bereits anh\u00e4ngige Verfahren zur Enteignung von\nGrundst\u00fccken im Freistaat Sachsen, die aber nicht auf\neiner Rechtsgrundlage basierten, was die Entsch\u00e4digung\nanbetraf. Nach dem Energiewirtschaftsgesetz, also einem\nBundesgesetz, sind diese Enteignungsantr\u00e4ge gestellt wor-\nden. Da jedoch im Freistaat Sachsen kein Entsch\u00e4digungs-\ngesetz galt, konnten diese Verfahren nicht zu Ende gef\u00fchrt\nwerden. Wir haben nunmehr eine Regelung getroffen, die\ndazu f\u00fchrt, dass besonders die Anliegen, die dort bearbei-\ntet werden, in einem fairen und rechtsstaatlichen Verfah-\nren neu gepr\u00fcft und jetzt, wenn sich dieses Hohe Haus f\u00fcr\ndiesen Entwurf entscheidet, abgeschlossen werden k\u00f6n-\nnen. Nunmehr kann auch von allen Betroffenen der\nRechtsweg beschritten werden, wenn es f\u00fcr notwendig ge-\nhalten wird.\nAbschlie\u00dfend kann ich feststellen, dass dieser Gesetzent-\nwurf eine klare Rechtsgrundlage f\u00fcr die Entsch\u00e4digung\ndarstellt. Er schafft Rechtsklarheit bei diesem tiefen Ein-\ngriff in ein Grundrecht. Der Entwurf bietet eine Grundlage\ndaf\u00fcr, dass zum Wohl der Allgemeinheit auch enteignet\nwerden kann.\nIch gehe davon aus, dass diese Enteignungsm\u00f6glichkeiten\nnur in einem sehr geringen Umfang in Anspruch genom-\nmen werden. Von allen Beteiligten sollten alle M\u00f6glichkei-\nten genutzt werden, um Enteignungsverfahren zu vermei-\nden.\nIn diesem Sinne bitte ich Sie um Zustimmung zu dem vor-\ngelegten Ausschussentwurf.\nVielen herzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. Dr. Fried-\nrich spricht f\u00fcr die PDS-Fraktion.\n\nDr. Friedrich, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Hin und wieder gibt es erfreulicherweise auch im\nInnenausschuss sowie im Verfassungs- und Rechtssaus-\nschuss Probleme, die einfach nicht den Stoff f\u00fcr die harte\npolitische Konfrontation hergeben und bei denen es am\nEnde zu einer mehr oder weniger einvernehmlichen L\u00f6-\nsung kommt, die zwar m\u00f6glicherweise noch nicht das\n,,Gelbe vom Ei\u201c darstellt, mit der aber alle ganz gut leben\nk\u00f6nnen.\nDas hier dargestellte Gesetz ist ein solches, auch wenn der\nTitel ,,Enteignungs- und Entsch\u00e4digungsgesetz\u201c etwas\ngr\u00e4sslich klingt. Mein Vorredner hat auf den wesentlichen\nInhalt und die Zielstellung hingewiesen. Ich kann mir das\nalles sparen.\nNach der \u00fcblichen parlamentarischen Tour \u2013 das gilt auch\nf\u00fcr die f\u00fcr mich als Nichtjuristen hoch spannende und\nsubstanzielle Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung \u2013 hat die CDU\ndiesmal \u2013 ich betone ,,diesmal\u201c, weil es eben, siehe Polizei-\ngesetz und Personalvertretungsgesetz, keine Selbstver-\nst\u00e4ndlichkeit ist \u2013 die ihr zustehenden Hausaufgaben ge-\nmacht und als regierungstragende Fraktion die Substanz\naus der Anh\u00f6rung in ein ganzes B\u00fcndel vern\u00fcnftiger \u00c4n-\nderungsantr\u00e4ge einflie\u00dfen lassen. Diesen sind wir, abgese-\nhen von einer Ausnahme, mit der wir etwas Weitergehen-\ndes regeln wollten, beigetreten.\nIch m\u00f6chte mich hier in keiner Weise in diesen Ver\u00e4stelun-\ngen des f\u00fcr den Laien zugegebenerma\u00dfen schwer lesbaren\n\nGesetzes verlieren. Ich m\u00f6chte jedoch drei mehr oder we-\nniger nichtjuristische Anmerkungen los werden und be-\ngr\u00fcnden, warum wir dieses Gesetz zwar f\u00fcr praktikabel\nhalten, es aber keinesfalls als ,,gelungenes Gesamtkunst-\nwerk\u201c bezeichnen k\u00f6nnen.\nErstens. Dieses Gesetz ist ein astreines Verweisungsgesetz.\nF\u00fcr sich allein ist es nicht verst\u00e4ndlich. Es ist kein so ge-\nnanntes Vollgesetz. Das hat Vor- und Nachteile. Ein Vor-\nteil ist unzweifelhaft, dass materiell-rechtlich und verfah-\nrensrechtlich auf die bew\u00e4hrten Dinge im Baugesetzbuch\nzur\u00fcckgegriffen werden kann. Es ist mit der statischen\nVerweisungstechnik etwas schwierig. Das ist eben leider\nkein Beispiel f\u00fcr eine transparente Regelung f\u00fcr Otto-Nor-\nmalverbraucher oder Erna-Normalverbraucherin. Das ist\nschade, zumal sich immer mehr B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger\ntrotz Anwaltsvertretung bei Enteignungsverfahren \u2013 alles\nandere w\u00e4re nicht nur unvern\u00fcnftig, sondern schlichtweg\neine Dummheit \u2013 selbst mit der Rechtsmaterie befassen\nwollen und in der Praxis dies auch tun. Mit diesem Gesetz\nhaben sie aber kaum eine realistische Chance in die Proble-\nmatik einzudringen.\nZweitens. Ein wichtiger Knackpunkt in den Beratungen\nwaren zweifelsohne die Enteignungszwecke, also \u00a7 2, der\njetzt zwar recht umf\u00e4nglich, aber aus unserer Sicht noch\nziemlich unscharf ausgewiesen ist. Die Anh\u00f6rung hat ge-\nzeigt, dass es diesbez\u00fcglich kaum einen ,,K\u00f6nigsweg\u201c gibt.\nAuch andere Bundesl\u00e4nder haben diesen K\u00f6nigsweg nicht\ngefunden. Wir meinen, dass all das, was Artikel 14 des\nGrundgesetzes und der einschl\u00e4gige Artikel in der s\u00e4ch-\nsischen Landesverfassung verlangen, in \u00a7 2 \u00fcber die Ent-\neignungszwecke enthalten ist. Aus meiner pers\u00f6nlichen\nSicht ist das sogar etwas zu viel. In Ziffer 1f hei\u00dft es: ,,Ent-\neignungen sind zul\u00e4ssig auch f\u00fcr Einrichtungen zur Auf-\nrechterhaltung der \u00f6ffentlichen Sicherheit\u201c. Ich habe nichts\ngegen die Aufrechterhaltung der \u00f6ffentlichen Sicherheit.\nAber unter diesem Gummibegriff als Enteignungszweck\nkann man wirklich alles oder nichts verstehen.\nMeinen Antrag, den ich im Innenausschuss gestellt habe,\ndieses viel zu gro\u00dfe Einfallstor f\u00fcr Enteignungszwecke er-\nsatzlos zu streichen, m\u00f6chte ich in Erinnerung bringen. Ich\nwerde das heute nicht wiederholen.\nDrittens zum Rechtsschutz f\u00fcr die Betroffenen. Diesbez\u00fcg-\nlich gab es unter den Sachverst\u00e4ndigen sehr unterschiedli-\nche Auffassungen. Dies reichte von der Aussage, dass die\nNormalit\u00e4t hiermit durchaus erreicht sei, bis zu einer Aus-\nsage von Herrn Jestaedt vom Verwaltungsgericht Leipzig,\nder von einer ,,rechtlichen Billigl\u00f6sung\u201c sprach und daf\u00fcr\npl\u00e4dierte, es bei der bisherigen Regelung des Rechtsschut-\nzes, also der Enteignungsentscheidung durch die Verwal-\ntungsgerichte, zu belassen, dass die Entsch\u00e4digungsent-\nscheidung aber gegebenenfalls durch ordentliche Gerichte\nzu \u00fcberpr\u00fcfen sei. \u00c4nderungsantr\u00e4ge der SPD, den\nRechtsschutz zu verbessern und zu vereinfachen, hatten\nleider keinen Erfolg.\nWenn ich dennoch abschlie\u00dfend meiner Fraktion empfeh-\nle, den Gesetzentwurf nicht abzulehnen, dann tue ich dies\nallein deshalb, weil hiermit, wenn auch mit Sch\u00f6nheitsfeh-\nlern behaftet, eine wichtige Regelungsl\u00fccke endlich ge-\nschlossen worden ist. Der Freistaat hat sie \u00fcbrigens als\nletztes Bundesland geschlossen. Dar\u00fcber freue ich mich\nnicht, aber das muss hier einmal gesagt werden. Er hat es\ngerade noch geschafft, morgen in der Aktuellen Debatte\nunter dem Thema ,,Unt\u00e4tigkeit der Staatsregierung\u201c zu-\nmindest bez\u00fcglich dieses Punktes nicht angez\u00e4hlt zu wer-\nden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n2906\n\n\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: M\u00f6chte sich die CDU-\nFraktion noch einmal \u00e4u\u00dfern? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nSomit bitte ich die SPD-Fraktion das Wort zu nehmen.\nFrau Abg. Weihnert, bitte.\n\n(Jurk, SPD: Wecke doch einmal den Kollegen Leroff auf,\ndas wird jetzt wichtig f\u00fcr ihn!)\n\nFrau Weihnert, SPD: \u2013 Das w\u00fcrde nur von meiner Rede-\nzeit abgehen. Lassen wir ihn schlafen.\nMeine Damen und Herren! Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Vor-\nredner sagten bereits: Enteignungen sind sehr schwierige\nRechtsmaterien. Es ist schade, dass Sachsen auch hierbei\nwieder einen Sonderweg ging und sagte: Wir lassen es lie-\ngen und machen erst einmal nichts. Man war unt\u00e4tig.\n\n(Schiemann, CDU: Und regeln es anders!)\n\n\u2013 Und regeln es anders. Ja, leider! Das haben auch Sie,\nHerr Schiemann, bereits gesagt. Es wurden einige Verfah-\nren auf den Weg gebracht, die nicht abgeschlossen werden\nkonnten.\nIch m\u00f6chte ein Beispiel nennen. Am 1. September 1998 be-\nantragte ein Energieversorgungsunternehmen beim S\u00e4ch-\nsischen Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit die\nZul\u00e4ssigkeit der Enteignung einer Teilfl\u00e4che eines Grund-\nst\u00fccks f\u00fcr den Ersatzneubau einer Freileitung. Der Grund-\nst\u00fcckseigent\u00fcmer wehrte sich und die Angelegenheit lan-\ndete nat\u00fcrlich vor dem S\u00e4chsischen Verfassungsgerichts-\nhof. Dieser stellte am 24. Februar 2000 fest: ,,Mangels Kodi-\nfizierung eines Enteignungsrechts im Freistaat Sachsen ist\neine vorzeitige Besitzeinweisung mit enteignender Wir-\nkung verfassungswidrig.\u201c Zehn Jahre nach der Einheit\nk\u00f6nne eine gesetzlose Lage nicht mehr akzeptiert werden.\n\u2013 Wie wahr! Mein Vorredner wies bereits darauf hin: Diese\nL\u00fccke ist nun endlich geschlossen.\nIch m\u00f6chte noch einen Punkt aufgreifen. Zum einen ist\njetzt Rechtsklarheit f\u00fcr die Betroffenen geschaffen worden.\nDas ist sicherlich f\u00fcr beide Seiten wichtig. Leider sind Sie\nunserem Vorschlag, den Rechtsschutz zu verbessern, nicht\ngefolgt. Auch das w\u00e4re im Sinne der Betroffenen etwas\ng\u00fcnstiger gewesen.\nAus den genannten Gr\u00fcnden k\u00f6nnen wir uns bei der heu-\ntigen Abstimmung \u00fcber dieses Gesetz nur der Stimme ent-\nhalten.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nBandmann, CDU: Ihre Begr\u00fcndung k\u00f6nnten wir Ihnen\n\nvollkommen widerlegen!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: W\u00fcnscht die Staats-\nregierung zu sprechen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Gibt es\nweiteren Redebedarf?\n\n(Schiemann, CDU: Ich m\u00f6chte zum \u00c4nderungsantrag\netwas sagen!)\n\n\u2013 Jetzt noch nicht. Wir kommen dazu, wenn die Paragra-\nphen aufgerufen worden sind.\nMeine Damen und Herren! Entsprechend \u00a7 44 Abs. 5\nSatz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung schlage ich Ihnen vor, \u00fcber\nden Gesetzentwurf paragraphenweise in der Fassung, die\nvom Ausschuss vorgeschlagen worden ist, zu beraten und\nabzustimmen. Ich schlage Ihnen zugleich vor, die Paragra-\n\nphen, zu denen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vorliegen, zu\nb\u00fcndeln. Das w\u00e4ren die \u00a7\u00a7 1 bis 7. Es darf allerdings kei-\nnen Widerspruch dagegen geben. Ich m\u00f6chte mich verge-\nwissern, dass es keinen Widerspruch gibt. Ist das so? \u2013 Ich\nrufe somit die Paragraphen zwar einzeln auf, lasse aber im\nBlock \u00fcber die \u00a7\u00a7 1 bis 7 abstimmen.\nIch rufe zur Abstimmung auf: ,,S\u00e4chsisches Enteignungs-\nund Entsch\u00e4digungsgesetz\u201c in Drucksache 3/2880, Ge-\nsetzentwurf der Staatsregierung, Beschlussempfehlung\nund Bericht des Innenausschusses in Drucksache 3/4359,\n\u00a7 1 \u2013 Anwendungsbereich, \u00a7 2 \u2013 Enteignungszweck, \u00a7 3 \u2013\nGegenstand und Zul\u00e4ssigkeit der Enteignung, \u00a7 4 \u2013 Ent-\nsch\u00e4digung und R\u00fcckenteignung, \u00a7 5 \u2013 Enteignungsver-\nfahren, \u00a7 6 \u2013 Anwendung des Baugesetzbuches, \u00a7 7 \u2013 Ord-\nnungswidrigkeiten. Wer den \u00a7\u00a7 1 bis 7 seine Zustimmung\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Dan-\nke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nEs gab keine Gegenstimmen, aber eine gr\u00f6\u00dfere Zahl von\nStimmenthaltungen. Den Artikeln 1 bis 7 ist mehrheitlich\nzugestimmt worden.\n\n(Schiemann, CDU: Den Paragraphen 1 bis 7!)\n\nIch rufe \u00a7 8 \u2013 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Stra\u00dfengesetzes \u2013\nauf. Es liegt in Drucksache 3/4449 ein \u00c4nderungsantrag\nder Fraktion der CDU zu Nr. 1 vor. Ich bitte Herrn Abg.\nSchiemann, diesen \u00c4nderungsantrag einzubringen, damit\ndar\u00fcber beraten werden kann.\n\nSchiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Es sei\nmir gestattet, vorher noch zu sagen, dass ich ausdr\u00fccklich\ndem s\u00e4chsischen Innenministerium danke, dass wir noch\neinmal gemeinsam die \u00c4nderungen qualifizieren konnten.\nZu dem \u00c4nderungsantrag muss ich sagen: Asche auf mein\nHaupt! Es tut mir Leid, meine Damen und Herren, es ist\nein Fehler, den ich begangen habe. Ich habe einen \u00c4nde-\nrungsantrag eingebracht, der nicht ganz korrekt gewesen\nist.\n\n(Jurk, SPD: Es sei Ihnen verziehen!)\n\nMit diesem \u00c4nderungsantrag tragen Sie dazu bei, dass der\nGesetzentwurf ganz korrekt wird. Ich bitte einfach noch-\nmals um Nachsicht und um Zustimmung zu diesem \u00c4n-\nderungsantrag.\n\n(Jurk, SPD: Sie erregen so viel Mitleid!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: M\u00f6chten sich Abgeord-\nnete dazu \u00e4u\u00dfern? \u2013 Ich sehe, das ist nicht der Fall. Dann\nlasse ich \u00fcber den \u00c4nderungsantrag abstimmen, der gera-\nde eingebracht worden ist. Es betrifft die Drucksache\n3/4449 im Punkt 1. Wer diesem \u00c4nderungsantrag der\nCDU-Fraktion zustimmt, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Es gibt keine Gegenstimmen, aber eine\ngr\u00f6\u00dfere Zahl von Stimmenthaltungen. Dem \u00c4nderungsan-\ntrag der CDU-Fraktion zu Punkt 1 ist zugestimmt.\nIch rufe auf zur Abstimmung den \u00a7 8 in der ver\u00e4nderten\nFassung. Wer dem \u00a7 8 zustimmt, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich stelle das gleiche Stimmverhal-\nten fest. Es gibt wiederum keine Gegenstimmen, aber eine\ngr\u00f6\u00dfere Zahl Stimmenthaltungen. Dem \u00a7 8 wurde in der\nver\u00e4nderten Fassung zugestimmt.\nIch rufe auf \u00a7 8a, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Wassergeset-\nzes. In der Drucksache 3/4449 liegt hierzu ein \u00c4nderungs-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n2907\n\n\n\nantrag der CDU-Fraktion zum Einleitungssatz Nummer 1\nvor. \u2013 Bitte, Herr Schiemann, tragen Sie noch einmal vor.\n\nSchiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Ich hatte zum \u00a7 8 be-\nreits meine Begr\u00fcndung vorgetragen. Sie gilt hier ebenfalls\nzu dem \u00a7 8a. Es ist ein Fehler meinerseits bei der Einrei-\nchung des \u00c4nderungsantrages im Ausschuss unterlaufen.\nIch bitte Sie einfach, zur Rechtsklarheit beizutragen, indem\nSie diesem \u00c4nderungsantrag zustimmen.\nVielen Dank.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es gibt keine Wortmel-\ndungen zu diesem \u00c4nderungsantrag. Dann lasse ich \u00fcber\nden \u00c4nderungsantrag in der Drucksache 3/4449 zum \u00a7 8a\nabstimmen. Wer stimmt zu? \u2013 Danke. Wer stimmt dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Es gibt wiederum\nkeine Gegenstimmen, aber eine gr\u00f6\u00dfere Zahl Abgeordnete\nenthielt sich der Stimme. Mehrheitlich ist dem \u00c4nderungs-\nantrag der CDU-Fraktion zum Einleitungssatz zu Num-\nmer 1 zugestimmt.\nIch rufe auf zur Abstimmung \u00a7 8a, \u00c4nderung des S\u00e4chsi-\nschen Wassergesetzes. Wer stimmt dem \u00a7 8a zu? \u2013 Wer\n\nstimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Es gab\nwiederum mehrere Abgeordnete, die sich der Stimme ent-\nhalten haben. Alle anderen Abgeordneten haben mehrheit-\nlich diesem ge\u00e4nderten \u00a7 8a, \u00c4nderung des Wassergeset-\nzes, zugestimmt.\n\nIch rufe auf den \u00a7 9, \u00dcbergangsbestimmungen. Wer\nstimmt zu? \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei gleichem Stimmverhalten \u2013 keine\nGegenstimmen, aber Stimmenthaltungen \u2013 ist dem \u00a7 9\nmehrheitlich zugestimmt.\n\nParagraph 10, In-Kraft-Treten. Wer m\u00f6chte diesem Para-\ngraphen die Zustimmung geben? \u2013 Danke. Wer stimmt\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Es gibt keine\nGegenstimmen, aber einige Abgeordnete enthielten sich\nder Stimme. Paragraph 10, In-Kraft-Treten, ist damit mehr-\nheitlich beschlossen.\n\nMeine Damen und Herren! In der 2. Lesung wurden zwei\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge eingebracht. Deshalb ist die 2. Lesung\njetzt abgeschlossen. Die 3. Lesung findet morgen statt. Der\nTagesordnungspunkt 4 ist beendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 5\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Vergabe \u00f6ffentlicher Bauauftr\u00e4ge\nim Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 3/4227, Gesetzentwurf der Fraktion der SPD\n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums gem\u00e4\u00df \u00a7 42\nAbs. 1 Satz 1 Gesch\u00e4ftsordnung vor, eine allgemeine Aus-\nsprache durchzuf\u00fchren. Deshalb spricht nur die Einreiche-\nrin, die SPD-Fraktion. Herr Abg. Jurk, Sie haben das Wort.\n\nJurk, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Zu Beginn meiner Ausf\u00fchrun-\ngen zur 1. Lesung des Entwurfs eines Gesetzes zur Verga-\nbe \u00f6ffentlicher Bauauftr\u00e4ge im Freistaat Sachsen m\u00f6chte\nich einige Zahlen nennen. 1995 waren in den 4 403 s\u00e4ch-\nsischen Betrieben des Bauhauptgewerbes 136 947 Personen\nt\u00e4tig. Im vergangenen Jahr waren in nunmehr 6 605 s\u00e4ch-\nsischen Baubetrieben noch 93 819 Arbeitnehmerinnen und\nArbeitnehmer t\u00e4tig. Das hei\u00dft, 1995 waren in einem s\u00e4ch-\nsischen Baubetrieb durchschnittlich noch 32 Personen be-\nsch\u00e4ftigt. Heute ist die Betriebsgr\u00f6\u00dfe auf gerade noch\n14 Mitarbeiter geschrumpft.\nDies ist die Folge einer sich immer schneller drehenden\nSpirale aus sinkender Baunachfrage, Preisverfall, Insol-\nvenz und Lohndumping in der Bauwirtschaft. Der Mittel-\nstand in der s\u00e4chsischen Bauwirtschaft und solide Hand-\nwerksbetriebe geraten unter Druck und verschwinden zu-\nnehmend vom Markt. Nicht \u00fcberlebensf\u00e4hige Kleinst-\nbetriebe tauchen kurzzeitig am Markt auf und verst\u00e4rken\ndie Tendenz einer nicht kostendeckenden Preisstruktur.\nInsbesondere die Besch\u00e4ftigten am Bau sind in einem\nwachsenden Ausma\u00df von den negativen Folgen dieser\nEntwicklung betroffen.\nLohndumping und unregelm\u00e4\u00dfige Verg\u00fctung sind allge-\ngenw\u00e4rtig. Arbeitsrechtliche Standards haben ihre materi-\nelle G\u00fcltigkeit weitgehend verloren. Arbeitsschutz wird\nunter diesen Bedingungen zum Luxus. Die Zahl der t\u00f6d-\nlichen Arbeitsunf\u00e4lle hat sich in Sachsen im vergangenen\n\nJahr um mehr als 15 % erh\u00f6ht. Knapp die H\u00e4lfte davon\ngeschieht im Baugewerbe.\nDie \u00f6ffentliche Hand, die L\u00e4nder, Gemeinden, \u00f6ffentlichen\nEinrichtungen und Unternehmen haben erheblichen Anteil\nan der Nachfrage im Baugewerbe. In einigen Bereichen,\nwie dem Stra\u00dfenbau, besteht ein Quasi-Monopol auf der\nNachfrageseite. Die derzeitige Vergabepraxis beg\u00fcnstigt\ndie Besorgnis erregende Situation auf dem Bau. Die haus-\nhaltsrechtlichen Grunds\u00e4tze der Wirtschaftlichkeit und\nSparsamkeit werden einseitig zugunsten der Sparsamkeit\nausgelegt. Dabei wei\u00df jeder schon von den privaten Kauf-\nentscheidungen, dass ein billiges Angebot sp\u00e4ter oft teurer\nkommt. Nachverhandlungen und Qualit\u00e4tsm\u00e4ngel sind\ndaher an der Tagesordnung. Viele Kollegen, die mit dem\nAuto auf der Autobahn unterwegs sind, erleben gerade\neinige Paradebeispiele.\nKlar ist Folgendes: Wir haben heute noch erhebliche \u00dcber-\nkapazit\u00e4ten in der ostdeutschen Bauwirtschaft. Die Wert-\nsch\u00f6pfung im Baugewerbe liegt in den neuen L\u00e4ndern laut\nJahreswirtschaftsbericht 2000 um 50 % \u00fcber dem west-\ndeutschen Wert. In den Verhandlungen zum Solidarpakt II\nwird es auch um die weiterhin bestehende L\u00fccke in der\nInfrastruktur gehen. Die Bedeutung des Baugewerbes wird\nalso weiterhin hoch bleiben. Dennoch wird sich an der ge-\nnerellen Tendenz vorerst nichts \u00e4ndern.\nDurch ein Vergabegesetz k\u00f6nnen wir keinen Einfluss auf\ndie Baukonjunktur und die Nachfrage nach Bauleistungen\nnehmen. Aber wir k\u00f6nnen Einfluss auf die Entwicklung\nder Strukturen in der s\u00e4chsischen Bauwirtschaft und auf\ndie Situation der Besch\u00e4ftigten am Bau aus\u00fcben.\nEin Kernelement unseres Gesetzentwurfes ist die Bindung\nder \u00f6ffentlichen Auftragsvergabe an eine Tariftreue-Erkl\u00e4-\nrung. Damit sichern wir die Interessen der Besch\u00e4ftigten\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n2908\n\n\n\nnach einem angemessenen, f\u00fcr ihre harte Arbeit gezahlten\nLohn und lenken den Wettbewerb in geordnete Bahnen.\nWir wollen damit die G\u00fcltigkeit von Tarifvertr\u00e4gen in den\nneuen L\u00e4ndern unterst\u00fctzen. Ma\u00dfstab sollen die vor Ort\ng\u00fcltigen Tarifvertr\u00e4ge sein. Deren Geltungsbereich er-\nstreckt sich auf alle neuen L\u00e4nder und die Tarife sind deut-\nlich unterhalb der Westtarife. Ich sage dies bewusst im\nHinblick auf die Kritik, wir w\u00fcrden hier zwar W\u00fcnschens-\nwertes fordern, das aber sei leider unerf\u00fcllbar.\n\u00d6konomisch ist eine reine Preisstrategie ohnehin zum\nScheitern verurteilt. Betriebe ohne Know-how sind auf\neine nachgelagerte T\u00e4tigkeit der Subunternehmer mit ge-\nringer Wertsch\u00f6pfung beschr\u00e4nkt. Im Zuge der EU-Ost-\nerweiterung wird auch diese kurzsichtige Preisstrategie\nnicht mehr tragen.\nDie Schwesterpartei der Sachsen-CDU, die CSU in Bayern,\nhat weit weniger Ber\u00fchrungs\u00e4ngste mit Tariflohn als die\nS\u00e4chsische Staatsregierung. In Bayern sind Tariftreue-Er-\nkl\u00e4rungen fester Bestandteil der \u00f6ffentlichen Auftragsver-\ngabe. Bayern hat auch eine erfolgreiche Initiative im Bun-\ndesrat gestartet. Mit einer Ver\u00e4nderung des Tarifvertrags-\ngesetzes kann die gesetzliche Erm\u00e4chtigung der Landes-\ngesetzgeber f\u00fcr Tariftreue-Erkl\u00e4rungen auf sichere recht-\nliche Grundlagen gestellt werden.\nZudem hat sich die Wirkung des Urteils des Berliner Kar-\ntellsenats auf den Bereich des Tiefbaus beschr\u00e4nkt. Hier\nwirken die Regelungen laut Bundesgerichtshof aufgrund\ndes Nachfragemonopols der \u00f6ffentlichen Hand wett-\nbewerbsverzerrend. Das Bundesverfassungsgericht muss\nnun entscheiden. Im vorliegenden Gesetzentwurf ist daher\nder Bereich des Tiefbaus ausgenommen.\nAn dieser Stelle sei vermerkt, dass die Zul\u00e4ssigkeit so ge-\nnannter vergabefremder Kriterien wie Tariftreue als gefes-\ntigte Rechtsprechung durch den Europ\u00e4ischen Gerichtshof\nbezeichnet werden kann.\nWir wollen auch die Kontrolle der bestehenden Vorschrif-\nten verbessern, denn die kritische Lage ist auch auf ein\nKontrolldefizit zur\u00fcckzuf\u00fchren. Die Einhaltung gesetz-\nlicher Standards wird so zu einem Wettbewerbsnachteil\nf\u00fcr seri\u00f6se Unternehmen.\nWir werden den vorliegenden Entwurf im Gesetzgebungs-\nverfahren weiter qualifizieren. Wir werden durch Erg\u00e4n-\nzungen das Gewicht von Qualit\u00e4tskriterien bei Vergabe-\nentscheidungen erh\u00f6hen. F\u00fcr einen Verantwortlichen\nmuss es ohne weiteres m\u00f6glich sein, ein Angebot von der\nVergabe auszuschlie\u00dfen, bei dem offensichtlich nicht ein-\nmal die Materialkosten vollst\u00e4ndig veranschlagt wurden.\nUnd dies kommt in der Praxis h\u00e4ufig vor. Hier muss eine\ndeutliche Klarstellung erfolgen. Ansonsten sind die VOB\nund die Verpflichtung f\u00fcr den Bauherrn in der S\u00e4chsischen\nBauordnung nicht das Papier wert, auf dem sie geschrie-\nben stehen. Wir st\u00e4rken damit die regionale Wirtschaft\nund die Wirtschaftskraft, ohne europarechtswidrige Wett-\nbewerbsbarrieren zu errichten.\nManche Kommunen nutzen bereits jetzt diesen Spielraum\nzugunsten einer mittelstands- und besch\u00e4ftigungsfreund-\nlichen Vergabepolitik aus. Ich nenne hier stellvertretend\nLeipzig und Freital. Dies muss unterst\u00fctzt und abgesichert\nwerden.\nDie Vergabepolitik soll in Sachsen generell durch diese\nEigenschaften gekennzeichnet sein. Es geht ganz konkret\num folgende zwei Fragen:\n1. Akzeptieren wir stillschweigend Billigl\u00f6hne oder sogar\ngesetzwidrige L\u00f6hne zum Zweck einer kurzsichtigen\n\nHaushaltskonsolidierung oder wollen wir einen gerechten\nLohn f\u00fcr gute Arbeit?\n2. Wollen wir etwas tun, um eine konkurrenzf\u00e4hige mit-\ntelst\u00e4ndische Bauwirtschaft in Sachsen zu erhalten, oder\nwerden s\u00e4chsische Betriebe in Zukunft nur noch als Sub-\nunternehmer t\u00e4tig sein k\u00f6nnen, weil es ihnen an Know-\nhow fehlt?\nDie SPD-Fraktion hat diese Fragen schon f\u00fcr sich beant-\nwortet und mit diesem Gesetzentwurf dokumentiert.\nDie Gewerkschaften unterst\u00fctzen unseren Gesetzentwurf.\nAuch die Wirtschaftsverb\u00e4nde und das Handwerk signali-\nsieren Zustimmung. Es freut mich besonders, dass auch\nder S\u00e4chsische Bauindustrieverband nun seine grunds\u00e4tz-\nliche Unterst\u00fctzung f\u00fcr das Gesetzgebungsvorhaben der\nSPD-Fraktion zum Ausdruck gebracht hat.\nDie bisherige Politik der S\u00e4chsischen Staatsregierung kann\ndagegen in dieser Frage nur als verantwortungslos be-\nzeichnet werden. Kaltschn\u00e4uzige Ignoranz von Problemen\nund Spr\u00fccheklopferei ersetzen keine Politik. Der Grund-\nsatz ,,Wer nichts tut, s\u00fcndigt nicht\u201c gilt eben nicht f\u00fcr die\nPolitik.\nIch begr\u00fc\u00dfe es au\u00dferordentlich, dass eine Reihe von Mit-\ngliedern der CDU-Fraktion dies in gleicher Weise sieht wie\nwir. Die CDA sammelt sogar Unterschriften f\u00fcr die Tarif-\ntreue. Damit ist es aber nicht getan. Die Mitglieder der\nCDU-Fraktion, die hinter der Tariftreue stehen, m\u00fcssen\nauch innerhalb ihrer Fraktion Farbe bekennen und Ein-\nfluss auf die Meinungsbildung nehmen. Ansonsten wird\nsich nichts bewegen.\nIch m\u00f6chte die grunds\u00e4tzliche Bereitschaft der SPD-Frak-\ntion zu einem gemeinsamen und konstruktiven Vorgehen\nin diesem Hause ausdr\u00fccklich betonen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren Abgeordnete, das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor \u2013 \u2013\nHerr Abg. Leroff.\n\nLeroff, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen, meine Her-\nren! Ich m\u00f6chte darum bitten, dass wir diesen Gesetzent-\nwurf in den Innenausschuss \u00fcberweisen und nicht in den\nAusschuss f\u00fcr Bauen, Wohnen und Verkehr.\n\n(Jurk, SPD: Doch!)\n\nDenn er geh\u00f6rt in den Innenausschuss, weil es sich um\nVOB- und VOL-Angelegenheiten in diesem Zusammen-\nhang handelt.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Wir haben im Pr\u00e4sidium einen Vorschlag unter-\nbreitet, den bringe ich zur Abstimmung. Wenn Sie dann\nnoch eine \u00c4nderung haben m\u00f6chten, lasse ich danach da-\nr\u00fcber abstimmen.\nAlso, das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Gesetzentwurf\nGesetz \u00fcber die Vergabe \u00f6ffentlicher Bauauftr\u00e4ge im Frei-\nstaat Sachsen an den Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit,\nTechnologie und Tourismus \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und mitbe-\nratend an den Ausschuss f\u00fcr Bauen, Wohnen und Verkehr\nsowie den Haushalts- und Finanzausschuss zu \u00fcberwei-\nsen.\nSie haben geh\u00f6rt, dass Herr Abg. Leroff vorgeschlagen hat,\nstatt federf\u00fchrend f\u00fcr den Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft,\nArbeit, Technologie und Tourismus den Innenausschuss\nzu nehmen. Wer m\u00f6chte dazu sprechen?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n2909\n\n\n\nLeroff, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Entschuldigen Sie bitte,\nwir sind der Meinung, nur in den Innenausschuss, weil da\nder Gesetzentwurf genau hingeh\u00f6rt. In den beiden ande-\nren Aussch\u00fcssen macht er keinen Sinn.\n\n(Zuruf von der SPD: Stimmt nicht!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gibt es weitere Mei-\nnungs\u00e4u\u00dferungen? \u2013 Ich w\u00fcrde dann zun\u00e4chst \u00fcber den\nAntrag des Abg. Leroff abstimmen lassen. \u2013 Herr Abg.\nJurk, bitte.\n\nJurk, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Ich bin jetzt etwas entt\u00e4uscht. Nachdem wir\nuns im Pr\u00e4sidium einm\u00fctig dar\u00fcber verst\u00e4ndigt hatten, in\nwelche Aussch\u00fcsse dieser Gesetzentwurf \u00fcberwiesen\nwird, soll dies alles jetzt pl\u00f6tzlich nicht mehr wahr sein\nund sich nur noch der Innenausschuss mit der Sache befas-\nsen. Ich k\u00f6nnte mir durchaus vorstellen, dass die bisher\nvorgesehenen Aussch\u00fcsse noch um den Innenausschuss\nerg\u00e4nzt werden. Aber die bisherige Verfahrensweise, also\ndie bisher vorgesehenen Aussch\u00fcsse, m\u00f6chte ich beibehal-\nten wissen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nBeifall der Abg. Frau Schulz, PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Wer m\u00f6chte sich noch\ndazu \u00e4u\u00dfern? \u2013 Dann lasse ich \u00fcber den Antrag der CDU-\nFraktion, vorgetragen durch den Abg. Leroff, abstimmen.\nWer daf\u00fcr ist, diesen Gesetzentwurf dem Innenausschuss\nzu \u00fcbertragen, den bitte ich um Zustimmung.\n\n(Jurk, SPD: Zus\u00e4tzlich, ja!)\n\nIch habe jetzt nur gesagt ,,an den Innenausschuss\u201c, die an-\nderen Aussch\u00fcsse rufe ich dann noch einmal auf. Wer ist\ndaf\u00fcr, diesen Gesetzentwurf an den Innenausschuss zu\n\u00fcberweisen? \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Niemand.\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Das ist einm\u00fctig. Der Ge-\nsetzentwurf wird damit an den Innenausschuss \u00fcberwie-\nsen.\n\n(Jurk, SPD: Weitere Aussch\u00fcsse!)\n\nIch m\u00f6chte fragen: Wer dem Vorschlag des Pr\u00e4sidiums\nfolgt, den Gesetzentwurf an den Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft,\nArbeit, Technologie und Tourismus \u2013 federf\u00fchrend \u2013 zu\n\u00fcberweisen, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer\nstimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Die\nMehrheit des Hauses ist f\u00fcr die \u00dcberweisung an den Aus-\nschuss f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit, Technologie und Tourismus\nals federf\u00fchrenden Ausschuss.\nWer stimmt dem Vorschlag des Pr\u00e4sidiums zu, diesen Ge-\nsetzentwurf an den Ausschuss f\u00fcr Bauen, Wohnen und\nVerkehr sowie den Haushalts- und Finanzausschuss zu\n\u00fcberweisen? Letzteres ist unbedingt notwendig.\n\nDamit jetzt kein Missverst\u00e4ndnis aufkommt, lasse ich ge-\ntrennt abstimmen, weil eventuell ein anderes Abstim-\nmungsverhalten f\u00fcr den einen oder anderen Ausschuss\nm\u00f6glich werden k\u00f6nnte.\nWer ist daf\u00fcr, den Gesetzentwurf an den Ausschuss f\u00fcr\nBauen, Wohnen und Verkehr zu \u00fcberweisen, wie das Pr\u00e4si-\ndium vorgeschlagen hat? \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013\n\n(Jurk, SPD: Dar\u00fcber m\u00fcssen wir uns \nim Pr\u00e4sidium unterhalten!)\n\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Dann bitte ich die Stimmen\nzu z\u00e4hlen. Es war eine knappe Entscheidung.\nWir wiederholen die Abstimmung. Es ist vom Pr\u00e4sidium\nder Vorschlag unterbreitet worden, diesen Gesetzentwurf\nan den Ausschuss f\u00fcr Bauen, Wohnen und Verkehr zu\n\u00fcberweisen. Wer stimmt diesem \u00dcberweisungsvorschlag\nzu? \u2013\n\n(Zuruf von der SPD: Das haben wir doch schon gemacht!\n\u2013 Zuruf von der PDS: Jetzt wird gez\u00e4hlt!)\n\nEs sind 27 Stimmen f\u00fcr die \u00dcberweisung. Wer stimmt da-\ngegen? \u2013 Es gab 34 Gegenstimmen. Damit ist dem Vor-\nschlag des Pr\u00e4sidiums nicht gefolgt worden, diesen Ge-\nsetzentwurf an den Ausschuss f\u00fcr Bauen, Wohnen und\nVerkehr zu \u00fcberweisen.\nWer stimmt der \u00dcberweisung an den Haushalts- und\nFinanzausschuss zu? \u2013\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Das muss ja wohl sein!)\n\nWer stimmt dagegen? \u2013 Keine Gegenstimme. Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 2 Stimmenthaltungen. Hier ist nahezu\nEinm\u00fctigkeit da, dass dieser Gesetzentwurf \u00fcberwiesen\nwird an den Haushalts- und Finanzausschuss, wie das\nauch meiner Ansicht nach notwendig ist.\nMeine Damen und Herren! Es ist damit die \u00dcberweisung\ndes Gesetzentwurfs an den Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft,\nArbeit, Technologie und Tourismus \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und\nmitberatend an den Innenausschuss und den Haushalts-\nund Finanzausschuss beschlossen. \u2013 Herr Abg. Jurk.\n\nJurk, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Ich m\u00f6chte eine Erkl\u00e4rung zu meinem Ab-\nstimmungsverhalten abgeben:\nIch bin der Auffassung, dass ein Gesetz \u00fcber die Vergabe\n\u00f6ffentlicher Bauauftr\u00e4ge im Freistaat Sachsen unbedingt in\nden Ausschuss f\u00fcr Bauen, Wohnen und Verkehr geh\u00f6rt.\nDeswegen habe ich dieser \u00dcberweisung zugestimmt. Al-\nlerdings konnte die Mehrheit dem nicht folgen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Die \u00dcberweisung in die vorgenannten Aussch\u00fcsse\nist damit beschlossen.\nWir kommen zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n2910\n\n\n\nTagesordnungspunkt 6\n\n1. Lesung des Entwurfs Drittes Gesetz zur \u00c4nderung dienstrechtlicher Vorschriften\nDrucksache 3/4403, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nAuch hier liegt seitens des Pr\u00e4sidiums keine Empfehlung\nzu einer allgemeinen Aussprache vor. Deshalb spricht nur\ndie Einreicherin, in diesem Fall die Staatsregierung. F\u00fcr\ndie Staatsregierung spricht Herr Staatsminister Hardraht.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin! Mei-\nne Damen und Herren! Das S\u00e4chsische Beamtengesetz\nwurde zuletzt durch das Zweite Dienstrechts\u00e4nderungsge-\nsetz im Jahr 1999 ge\u00e4ndert. Eine erneute Erg\u00e4nzung dieses\nGesetzes ist aus drei Gr\u00fcnden notwendig:\nZum einen wollen wir die Vorschriften, wie ,,Flexibilisie-\nrung des \u00f6ffentlichen Dienstrechts\u201c, erweitern und zu-\ngleich die Gew\u00e4hr f\u00fcr die Einhaltung des Qualit\u00e4tsgebots\nunterstreichen.\nZum Zweiten sind die Erg\u00e4nzungen aufgrund der zwi-\nschenzeitlichen \u00c4nderungen im Bundes- und EU-Beam-\ntenrecht sowie der einschl\u00e4gigen Rechtsprechung des Bun-\ndesverwaltungsgerichts notwendig geworden.\nDrittens ist das Gesetz notwendig, weil sich in der Praxis\nmit den bisherigen Vorschriften manche Ungereimtheit er-\ngeben hat. Diese sollen verbessert werden.\nIch m\u00f6chte aus der Vielfalt der verschiedenen gro\u00dfen und\nkleinen \u00c4nderungen nur zwei herausgreifen und kurz dar-\nstellen:\nErstens. Es wird die neue Institution der so genannten be-\ngrenzten Dienstf\u00e4higkeit eingef\u00fchrt. Durch diese Instituti-\non soll der Grundsatz ,,Rehabilitation vor Versorgung\u201c f\u00fcr\nden einzelnen Beamten gest\u00e4rkt werden. Das Instrument\ndieser begrenzten Dienstf\u00e4higkeit erm\u00f6glicht die Weiterbe-\nsch\u00e4ftigung von Beamten, die aufgrund gesundheitlicher\nEinschr\u00e4nkungen nicht mehr voll, sehr wohl aber noch\nteilweise einsetzbar sind. Nach dem bisherigen Recht\nm\u00fcssten diese Beamten wegen Dienstunf\u00e4higkeit in den\n\nRuhestand versetzt werden. Das neue Instrument erm\u00f6g-\nlicht es zum einen, die Versorgungslasten zu verringern,\nindem dieser Beamte noch teilweise t\u00e4tig bleibt. Zum an-\nderen wird den Interessen des Beamten Rechnung getra-\ngen, weiterhin, wenn auch nur zeitweise, am Arbeitsleben\nteilzunehmen.\nDie zweite Erg\u00e4nzung betrifft die Ausweitung des F\u00fch-\nrungsbeamtenverh\u00e4ltnisses auf Probe. Sie wissen noch aus\nder Novelle aus dem Jahr 1999, dass wir Beamtenverh\u00e4lt-\nnisse auf Probe, insbesondere in Leitungspositionen, auf\nzun\u00e4chst jeweils zwei Jahre eingef\u00fchrt hatten. Dieses Prin-\nzip wollen wir weitergehend auf Leitungspositionen in\nnachgeordneten Dienstbeh\u00f6rden ausweiten. Wir glauben,\ndass dies aufgrund der Erfahrungen mit dem bisher einge-\nschr\u00e4nkten Kreis von F\u00fchrungspositionen angemessen ist.\nWegen der weiteren Erg\u00e4nzungen und Neuregelungen\nnehme ich auf die Begr\u00fcndung zum Gesetzentwurf Bezug.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf\nDrittes Gesetz zur \u00c4nderung dienstrechtlicher Vorschrif-\nten an den Innenausschuss \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und an den\nHaushalts- und Finanzausschuss zu \u00fcberweisen.\nWer dem Vorschlag des Pr\u00e4sidiums folgt, den Gesetzent-\nwurf in die vorgenannten beiden Aussch\u00fcsse zu \u00fcberwei-\nsen, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer\nstimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit\nist die \u00dcberweisung in die beiden Aussch\u00fcsse einstimmig\nbeschlossen. Der Tagesordnungspunkt 6 ist beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 7\n\n1. Lesung des Entwurfs F\u00fcnftes Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen\nPersonalvertretungsgesetzes\n\nDrucksache 3/4404, Gesetzentwurf der Fraktion der CDU\n\nWir haben uns im Pr\u00e4sidium verst\u00e4ndigt, auch hierzu\nkeine allgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Deshalb hat\ndas Wort einzig und allein die antragstellende Fraktion,\nHerr Abg. Colditz.\n\nColditz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Der vorliegende Gesetzentwurf unserer Fraktion tr\u00e4gt\ndem Urteil des S\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshofes vom\n22. Februar dieses Jahres Rechnung, durch das einzelne\nRegelungen des zuletzt im Juli 1999 novellierten Personal-\nvertretungsgesetzes f\u00fcr nichtig erkl\u00e4rt wurden.\n\nNeben der Einbeziehung von Lehrkr\u00e4ften und hauptamt-\nlichen Dozenten an Berufsakademien in den Regelungsbe-\nstand des Personalvertretungsgesetzes sowie der Modifi-\nzierung bislang geltender Mitbestimmungsregelungen war\nes im Kernbereich insbesondere die Mitbestimmungs-\nstruktur im Schulbereich, die es neu zu gestalten galt.\n\nDer im Jahr 1999 verabschiedete Gesetzentwurf lie\u00df sich\nvon der Vorstellung leiten, dass die im Rahmen der Ver-\nwaltungsreform im Kultusbereich geschaffenen neuen\nStrukturen auch auf die Mitbestimmungsgremien \u00fcber-\ntragbar seien. Demgegen\u00fcber entspricht diese vorgenom-\nmene B\u00fcndelung der Lehrerpersonalr\u00e4te in den Regional-\nschul\u00e4mtern nicht den verfassungsrechtlichen Anforde-\nrungen einer orts- und sachnahen Personalratsarbeit.\n\nMit dem jetzt vorgelegten Gesetzentwurf wird dieser\nRechtsvorgabe ebenso wie der Feststellung, dass Schulen\nDienststellen sind, entsprochen. Die Schaffung von \u00f6rt-\nlichen Personalr\u00e4ten an den Schulen wird gew\u00e4hrleistet\nund damit die Voraussetzung f\u00fcr die angemahnte orts-\nund sachnahe Personalratsarbeit geschaffen. Ebenso wird\naber auch ber\u00fccksichtigt, dass die personalrechtliche Kom-\npetenz und die Mehrzahl der gesetzlich geregelten Mitbe-\nstimmungstatbest\u00e4nde nicht bei den Schulen, sondern bei\nden Schulaufsichtsbeh\u00f6rden angesiedelt sind.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n2911\n\n\n\nDaraus erkl\u00e4rt sich die im Gesetzentwurf vorgenommene\nFreistellungsstaffel, die einen sinnvollen Kompromiss zwi-\nschen der Gestaltung der Personalratsarbeit \u2013 auch ent-\nsprechend der unterschiedlichen Gr\u00f6\u00dfe der Einrichtungen\n\u2013 einerseits und der Zust\u00e4ndigkeitsverteilung bei Mitbe-\nstimmungsfragen andererseits herbeif\u00fchren soll. Wir\nhaben uns zu einer gesetzlichen Regelung der Freistel-\nlungsstaffel bekannt, um planbare Gr\u00f6\u00dfen bei der Unter-\nrichtsversorgung zu erm\u00f6glichen. Die bislang geltenden\nFreistellungsbestimmungen der Stufenvertretungen blei-\nben von den gesetzlichen Regelungen, wie sie jetzt vorge-\nnommen worden sind, unber\u00fchrt.\nUm einen geregelten Ablauf der Wahlen, aber auch die\nUnterrichtsversorgung an den Schulen zu gew\u00e4hrleisten,\nhalten wir es f\u00fcr sinnvoll und auch mit dem Urteil des\nVerfassungsgerichts f\u00fcr vereinbar, die Wahlen im regul\u00e4-\nren Rhythmus durchzuf\u00fchren. Der vorliegende Gesetzent-\nwurf schafft die Grundlage, die strittig gestellten Mitbe-\nstimmungsregelungen aus dem bislang geltenden Perso-\nnalvertretungsgesetz zu korrigieren.\nNicht unerw\u00e4hnt soll aber auch bleiben, dass durch das\nBundesverfassungsgerichtsurteil eine Reihe geltender Be-\nstimmungen f\u00fcr rechtens und verfassungskonform erkl\u00e4rt\n\nworden sind. Insofern ist die Auseinandersetzung um die\nNovelle des Personalvertretungsgesetzes, die ihren H\u00f6he-\npunkt im Urteil des Verfassungsgerichts und dem jetzt\nvorliegenden \u00c4nderungsgesetz findet, geeignet, umfas-\nsend abgesicherte demokratische Strukturen zu schaffen.\nWir hoffen deshalb auf eine entsprechende sachorientierte\nBehandlung dieses Gesetzentwurfs in den Aussch\u00fcssen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den\nEntwurf F\u00fcnftes Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen\nPersonalvertretungsgesetzes federf\u00fchrend an den Innen-\nausschuss und mitberatend an den Haushalts- und Finanz-\nausschuss, den Verfassungs- und Rechtsausschuss sowie\nden Ausschuss f\u00fcr Schule und Sport zu \u00fcberweisen.\nWer dem Vorschlag des Pr\u00e4sidiums folgen m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist die \u00dcberweisung\nan die vorgenannten Aussch\u00fcsse vom S\u00e4chsischen Land-\ntag einm\u00fctig beschlossen worden. Der Tagesordnungs-\npunkt 7 ist beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 8\n\n1. Lesung des Entwurfs Personalvertretungsgesetz f\u00fcr den Freistaat Sachsen\nDrucksache 3/4405, Gesetzentwurf der Fraktion der SPD und der Fraktion der PDS\n\nNachdem sich das Pr\u00e4sidium auch hierzu darauf verst\u00e4n-\ndigt hat, keine allgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren,\nsprechen nur die einreichenden Fraktionen, und zwar in\nder Reihenfolge SPD-Fraktion und PDS-Fraktion. Bitte\nsch\u00f6n, Herr Abg. Jurk.\n\nJurk, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Die SPD-Fraktion in diesem\nS\u00e4chsischen Landtag steht f\u00fcr Kontinuit\u00e4t in ihren politi-\nschen Zielen. Eines dieser Ziele ist die Mitbestimmung der\nArbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer in diesem Land.\nDaher bringen wir heute ein Personalvertretungsgesetz f\u00fcr\nden Freistaat Sachsen in den Landtag ein, das genau diese\nKontinuit\u00e4t verk\u00f6rpert.\n\nKontinuit\u00e4t bedeutet, dass dieser Gesetzentwurf die glei-\nchen Ziele verfolgt wie der von uns im Mai 1991 gemein-\nsam mit der CDU-Fraktion unter ma\u00dfgeblicher Mitwir-\nkung der Gewerkschaften eingebrachte Gesetzentwurf.\nDer Gesetzentwurf \u00e4hnelt dem damaligen Entwurf sogar\nin seiner \u00e4u\u00dferen Struktur und er orientiert sich, ebenso\nwie der damalige, ma\u00dfgeblich an den Vorschriften des\nMitbestimmungsgesetzes von Schleswig-Holstein.\n\nNat\u00fcrlich sind die in ihm enthaltenen Regelungen an die\ninzwischen ergangenen Urteile der Verfassungsgerichte\nangepasst. Aber: Der Entwurf hat weiterhin die Form der\nechten Mitbestimmung und die Allzust\u00e4ndigkeit der Per-\nsonalvertretungen zur Grundlage. Wir bleiben damit in\nder Kontinuit\u00e4t, die die CDU-Fraktion mit ihrem eigenen\nGesetz Ende 1991 bereits verlassen hatte. Dieses Verlassen\nder Grunds\u00e4tze demokratischer Mitbestimmungsrechte\nder Besch\u00e4ftigten ist der CDU bekanntlich nicht gut be-\nkommen. Das 1998 von der CDU-Fraktion beschlossene\n2. \u00c4nderungsgesetz wurde vom S\u00e4chsischen Verfassungs-\ngerichtshof auf Antrag von Abgeordneten der SPD- und\n\nder PDS-Fraktion in den wesentlichen Punkten f\u00fcr nicht\nmit der Verfassung vereinbar erkl\u00e4rt und teilweise au\u00dfer\nKraft gesetzt. Der Verfassungsgerichtshof hat zudem in\nseinem Urteil den Gesetzgeber aufgefordert, bis Ende 2002\nein verfassungskonformes Gesetz zu erlassen.\n\nNach diesem Urteilsspruch war uns klar, dass die vom\nVerfassungsgerichtshof gesetzte Frist nicht voll ausgereizt\nwerden darf. An einer schnellen L\u00f6sung musste also aller-\nseits ein berechtigtes Interesse bestehen, gerade um keinen\nweiteren Schaden f\u00fcr den Freistaat Sachsen entstehen zu\nlassen und die im \u00f6ffentlichen Dienst Besch\u00e4ftigten nicht\nl\u00e4nger im Regen stehen zu lassen.\n\nDa bin ich wieder bei dem Punkt, den ich mit Kontinuit\u00e4t\nin den politischen Zielen bezeichne. Ich habe daher An-\nfang M\u00e4rz die Initiative ergriffen und alle Abgeordneten\ndieses Hauses eingeladen, an einer Novellierung des Per-\nsonalvertretungsgesetzes mitzuwirken. Zun\u00e4chst sah es\nauch nach einem gro\u00dfen B\u00fcndnis aus, das sich f\u00fcr die im\n\u00f6ffentlichen Dienst besch\u00e4ftigten Menschen in unserem\nLand zusammenfinden sollte. Da waren positive Zusagen,\nauch von Abgeordneten der CDU-Fraktion und von einer\nganzen Reihe von PDS-Abgeordneten. Dass die CDU-Ab-\ngeordneten nicht bei der Stange geblieben sind und sich\nsehr schnell dem Fraktionsdruck unterordnen lie\u00dfen, kann\nich hier nur noch einmal in aller Form bedauern.\n\nWir sind froh dar\u00fcber, dass die PDS-Fraktion sich von\nihren alten Vorstellungen gel\u00f6st und unseren inhaltlichen\nVorstellungen angeschlossen hat. Wir werden nun ge-\nmeinsam in diesem Punkt unsere Ziele, die auch einst Zie-\nle der CDU-Fraktion waren, verfolgen k\u00f6nnen. Das ist gut\nso. Wir sind aber selbstverst\u00e4ndlich im weiteren parlamen-\ntarischen Verfahren offen f\u00fcr diejenigen CDU-Abgeordne-\nten, die sich jetzt vielleicht noch nicht \u00f6ffentlich zu den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n2912\n\n\n\nZielen einer demokratischen Mitbestimmung der Besch\u00e4f-\ntigten im Arbeitsleben bekennen k\u00f6nnen oder wollen.\nZum Schluss noch ein Dank an alle, insbesondere an die\ns\u00e4chsischen Gewerkschaften, die uns bei der Erarbeitung\ndes Gesetzentwurfs unterst\u00fctzt haben und ohne die ein\nsolch schnelles Eindringen in das Gesetzgebungsverfahren\nnicht m\u00f6glich gewesen w\u00e4re.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich rufe die PDS-Frak-\ntion auf. Herr Abg. Tischendorf, bitte.\n\nTischendorf, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Lassen Sie mich zur Begr\u00fcndung un-\nseres gemeinsamen Gesetzentwurfs f\u00fcr ein neues Perso-\nnalvertretungsgesetz mit einem Zitat beginnen: ,,Der volle\nGrundrechtsanteil enth\u00e4lt mit den Regelungen \u00fcber Mitbe-\nstimmung in Betrieben und Einrichtungen, \u00fcber das Recht\nzum Datenschutz und \u00fcber das Recht auf Auskunft \u00fcber\nbestimmte Umweltdaten bedeutsame Neuerungen gegen-\n\u00fcber der geltenden deutschen Landesverfassung. Diese\nNeuerungen wie \u00fcberhaupt die Aufnahme eines eigen-\nst\u00e4ndigen Grundrechtskatalogs in die Landesverfassung\nrechtfertigen sich insbesondere aus unserer gemeinsamen\nGeschichte in der DDR.\u201c So weit das Zitat des Herrn Land-\ntagspr\u00e4sidenten Iltgen vom 27. Mai 1992 zur Einf\u00fchrung\nder S\u00e4chsischen Verfassung.\nDiesem Anspruch im Sinne des Artikels 26 unserer Lan-\ndesverfassung soll nach der Entscheidung des S\u00e4chsischen\nVerfassungsgerichtshofes gegen Teile des bestehenden Ge-\nsetzes mit dem gemeinsamen Gesetzentwurf beider Oppo-\nsitionsparteien umfassend Rechnung getragen werden.\nDabei geht es uns nicht nur um die Wiederherstellung von\nVerfassungskonformit\u00e4t. Der Anspruch, den Gewerkschaf-\nten, SPD und PDS damit verbinden, geht weit dar\u00fcber\nhinaus.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nEs ging uns bei der Erarbeitung um einen modernen, den\ntats\u00e4chlichen s\u00e4chsischen Erfordernissen entsprechenden\nGesetzentwurf, in dem sich vor allem die berechtigten In-\nteressen und langj\u00e4hrigen Erfahrungen s\u00e4chsischer Perso-\nnalvertretungen wiederfinden. In seiner Gesamtanlage ist\ner darauf ausgerichtet, eine umfassende Mitbestimmung\nder Besch\u00e4ftigten zu garantieren und f\u00fcr eine ausgewoge-\nne Partnerschaft zwischen Dienststellenleitung und Perso-\nnalrat die notwendigen Voraussetzungen zu schaffen. Dies\nist auch angesichts der in Sachsen anstehenden Verwal-\ntungs- und Funktionalreform dringend geboten, weil alle\nModelle von Verwaltungsmodernisierungen nur Erfolg\nhaben werden, wenn sie auf die Initiative und Motivation\nder Besch\u00e4ftigten setzen.\nF\u00fcr die PDS-Fraktion erkl\u00e4rte bereits am Tage der Ent-\nscheidung des S\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshofes \u00fcber\ndie Normenkontrollklage, also am 22. Februar dieses Jah-\nres, mein Kollege Dr. Friedrich, dass es nunmehr an der\nZeit ist, dass beide Klageparteien diesbez\u00fcglich gemein-\nsam parlamentarisch aktiv werden. Von daher war die\nPDS-Fraktion von Anfang an bereit, der Einladung des\nKollegen Jurk zu folgen, die an alle Abgeordneten gerich-\ntet war, an einer fraktions\u00fcbergreifenden Novelle mitzuar-\nbeiten.\nEin wichtiger Punkt f\u00fcr die Beteiligung der PDS-Fraktion\nan diesem Vorhaben war die \u00fcbereinstimmende Auffas-\n\nsung mit den Gewerkschaften, dass es nicht nur darum\ngeht, eine Minimalvariante in Form eines v\u00f6llig unzurei-\nchenden Korrekturgesetzes vorzulegen, wie es der CDU-\nGesetzentwurf ist. In unserer gemeinsamen Drucksache ist\nein Gro\u00dfteil der von der PDS-Fraktion bereits in der 2. Le-\ngislaturperiode erhobenen Forderungen enthalten. Ich er-\ninnere an den Entwurf des Zweiten Gesetzes zur \u00c4nde-\nrung des S\u00e4chsischen Personalvertretungsgesetzes meiner\nFraktion vom 9.10.1997 und will nur stichpunktartig einige\nwesentliche Eckpunkte von damals benennen, die im heu-\ntigen Vorschlag enthalten sind:\n1. Die Beteiligungs-, Initiativ- und Mitbestimmungsrechte\nder Personalr\u00e4te werden durch das Allzust\u00e4ndigkeitsprin-\nzip wesentlich gest\u00e4rkt. Dabei wird dem komplizierten\nZusammenspiel von Allzust\u00e4ndigkeit und Demokratie-\nprinzip verfassungskonform Rechnung getragen.\n2. Die Bildung von Personalr\u00e4ten soll grunds\u00e4tzlich in al-\nlen Dienststellen ab f\u00fcnf Besch\u00e4ftigten m\u00f6glich sein. Das\nbetrifft insbesondere die Bildung von Personalr\u00e4ten an den\nSchulen.\n3. Der Abschluss von Dienstvereinbarungen soll zuk\u00fcnftig\nzu allen personellen, sozialen, organisatorischen und sons-\ntigen innerdienstlichen Angelegenheiten zul\u00e4ssig sein.\n4. und letztens. Die Rechtsstellung und die Arbeitsbedin-\ngungen der Personalr\u00e4te werden verbessert. So soll bei-\nspielsweise deren Beteiligung bei der Aufstellung von\nHaushaltspl\u00e4nen und der Erarbeitung von Personalent-\nwicklungskonzeptionen verbindlich geregelt werden.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Mit dem gemein-\nsamen Gesetzentwurf beider Oppositionsparteien wird\ndeutlich, dass wir handlungsf\u00e4hig sind, zeitnah Alternati-\nven zum bestehenden, in Teilen verfassungswidrigen Ge-\nsetz vorzulegen. Voraussetzung zum Gelingen dieses Ent-\nwurfes f\u00fcr alle an diesem Prozess Beteiligten war es, das\nEigeninteresse durch die Bildung von guten Kompromis-\nsen auch einmal etwas zur\u00fcckzustellen. Dem hat sich die\nPDS-Fraktion nicht verschlossen.\nDeshalb, meine sehr geehrten Damen und Herren von der\nCDU-Fraktion, denke ich auch im Namen meiner Kolle-\nginnen und Kollegen von der SPD-Fraktion zu sprechen,\nwenn ich Sie auf der Grundlage unseres heutigen Gesetz-\nentwurfes auffordere, im Interesse der Besch\u00e4ftigten und\nihrer Personalvertretungen in den anstehenden Aus-\nschussberatungen f\u00fcr einen wirklich qualitativen Sprung\nim s\u00e4chsischen Personalvertretungsrecht ebenfalls kom-\npromissbereit zu werden.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Sehr verehrte Damen\nund Herren Abgeordnete! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen\nvor, den Entwurf Personalvertretungsgesetz f\u00fcr den Frei-\nstaat Sachsen, Drucksache 3/4405, an folgende Aussch\u00fcsse\nzu \u00fcberweisen: an den Innenausschuss \u2013 federf\u00fchrend \u2013,\nden Haushalts- und Finanzausschuss, den Verfassungs-\nund Rechtsausschuss und den Ausschuss f\u00fcr Schule und\nSport. Wenn Sie dem Vorschlag des Pr\u00e4sidiums folgen, bit-\nte ich Sie um Ihr Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013\nDas ist nicht der Fall. Stimmenthaltungen? \u2013 Eine Stimm-\nenthaltung. Damit ist die \u00dcberweisung an die vier Aus-\nsch\u00fcsse mehrheitlich beschlossen.\nDer Tagesordnungspunkt 8 ist beendet. Es stehen weitere\nLesungen auf der Tagesordnung.\nWir kommen zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n2913\n\n\n\nTagesordnungspunkt 9\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes zur F\u00f6rderung von\nKindern in Tageseinrichtungen im Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 3/4407, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nAuch hier haben wir nicht vor, eine allgemeine Ausspra-\nche zu f\u00fchren. Ich \u00fcbergebe sofort der Staatsregierung das\nWort. F\u00fcr die Staatsregierung spricht Herr Staatsminister\nDr. Geisler; bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Im Zusammenhang mit der Debatte und der Ent-\nscheidung des S\u00e4chsischen Landtages \u00fcber das Haushalts-\ngesetz f\u00fcr den Doppelhaushalt 2001/2002 wurde der Be-\nschluss gefasst, das derzeit g\u00fcltige Kindertagesst\u00e4ttenge-\nsetz am 30. September 2001 au\u00dfer Kraft treten zu lassen\nund unverz\u00fcglich ein neues Gesetz zu erarbeiten, das\ndann ab dem 1. Oktober 2001 in Kraft treten w\u00fcrde.\nMein Haus hat den entsprechenden Entschlie\u00dfungsantrag\nam 13.12.2000 umgesetzt und im Verlauf des Monats Janu-\nar 2001 den Vorentwurf \u2013 ich betone das ausdr\u00fccklich \u2013\neines neuen Gesetzes erarbeitet, also nicht den klassischen\nReferentenentwurf. Nach einer kontroversen Fachdiskus-\nsion wurde dieser Diskussionsentwurf gr\u00fcndlich \u00fcberar-\nbeitet. Es wurden Rechtsgutachten zu Teilaspekten in Auf-\ntrag gegeben und ausgewertet; die Ergebnisse der Anh\u00f6-\nrung wurden abgewogen. Dieser Prozess nahm mehr Zeit\nals urspr\u00fcnglich vorgesehen in Anspruch.\nIn Hinblick auf den komplexen Regelungsbedarf war die\nvom S\u00e4chsischen Landtag vorgegebene enge Zeitschiene\nnicht einzuhalten. Das ist gar nicht schlimm, denn es dient\nder Sache und hat dazu beigetragen, einen tragf\u00e4higen\nEntwurf zustande zu bringen.\n\nAllerdings ist die \u00c4nderung des mit dem Haushalts-\nbegleitgesetz 2001/2002 ge\u00e4nderten g\u00fcltigen Kinder-\ntagesst\u00e4ttengesetzes erforderlich, damit kein Zeitraum\nohne g\u00fcltiges Gesetz entsteht. Das hier zu verabschieden-\nde \u00c4nderungsgesetz hat einzig die Aufgabe, das derzeit\ng\u00fcltige Gesetz \u00fcber den 30. September dieses Jahres hinaus\nin Kraft zu lassen. Auswirkungen auf die Finanzierungs-\ngrundlagen ergeben sich damit nicht; die notwendigen\nHaushaltsmittel sind eingeplant.\n\nInsofern bitte ich um eine z\u00fcgige Behandlung dieses An-\ntrages und danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nBeifall bei der Staatsregierung)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Das Pr\u00e4sidium unterbreitet den Vorschlag, den\nEntwurf Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes zur F\u00f6rderung\nvon Kindern in Tageseinrichtungen im Freistaat Sachsen\nan den Ausschuss f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie, Frau-\nen und Jugend \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und den Haushalts- und\nFinanzausschuss zu \u00fcberweisen. Wer dem Vorschlag des\nPr\u00e4sidiums zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nStimmenthaltungen? \u2013 Damit ist die \u00dcberweisung einstim-\nmig beschlossen.\n\nDer Tagesordnungspunkt 9 ist beendet.\n\nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 10\n\n1. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Gesetz zur F\u00f6rderung von Kindern in\nTageseinrichtungen (Gesetz \u00fcber Kindertageseinrichtungen \u2013 S\u00e4chsKitaG)\n\nDrucksache 3/4408, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nDazu gibt es eine Erg\u00e4nzung von der Staatsregierung. Es\nliegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine allgemei-\nne Aussprache zu f\u00fchren. Deshalb spricht nur die Einrei-\ncherin, die Staatsregierung. Ich darf Sie, Herr Staatsminis-\nter Dr. Geisler, nochmals bitten.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Der Ihnen vorliegende Entwurf des Gesetzes zur\nF\u00f6rderung von Kindern in Tageseinrichtungen hat, wie ge-\nrade dargestellt, eine knapp sechsmonatige Entstehungs-\nzeit mit einem recht ausf\u00fchrlichen Konsultationsprozess\nhinter sich. Dies ist f\u00fcr eine solch komplexe, die \u00d6ffentlich-\nkeit in hohem Ma\u00dfe interessierende Vorlage nach meiner\nEinsch\u00e4tzung eine kurze Zeit.\n\nIch betone das an dieser Stelle als Antwort auf Vorw\u00fcrfe,\ndiese Vorlage komme zu sp\u00e4t.\n\nDer Gesetzentwurf entstand nicht unter Laborbedingun-\ngen, sondern in einem intensiven Diskussionsprozess mit\nden Tr\u00e4gern von Kindertageseinrichtungen, mit den Ver-\n\ntretern der Eltern, mit Verb\u00e4nden, die sich f\u00fcr wichtige\nTeilbelange stark gemacht haben.\nEs gab, wie Sie wissen, einen Vorentwurf meines Hauses,\nder im Februar der Fach\u00f6ffentlichkeit vorgestellt wurde.\nNach einer kritisch-konstruktiven Diskussion wurde die\nVorlage stark \u00fcberarbeitet. Der nun vorliegende Gesetz-\nentwurf versucht die verschiedenen Belange zu ber\u00fcck-\nsichtigen.\n\nWelche Belange sind dies? Ich nenne zuerst die Interessen\nder Kinder und ihrer Eltern. Sie haben ein Recht auf an-\nspruchsvolle Betreuung, Bildung und Erziehung. Sie\nhaben auch ein Recht auf Vielfalt im Angebot, was die\ninhaltlichen Profile ebenso betrifft wie die \u00d6ffnungszeiten.\nDas neue Gesetz soll den Eltern mehr Flexibilit\u00e4t bei der\nWahl einer sowohl \u00f6rtlich als auch inhaltlich geeigneten\nEinrichtung f\u00fcr ihre Kinder bringen.\n\nDieses Wunsch- und Wahlrecht, wie es grunds\u00e4tzlich\nschon im Kinder- und Jugendhilfegesetz angelegt ist, be-\nkommt eine praktikable Absicherung durch die Finanzie-\nrungsregelungen in \u00a7 17. Es ist also keine neue Aufgabe,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n2914\n\n\n\nsondern es ist eine Ausgestaltung eines schon vorhande-\nnen Wunsch- und Wahlrechts, das an manchen Stellen im\nVollzug erschwert war.\nDen Eltern werden wie bisher Mitspracherechte bei wichti-\ngen Entscheidungen in den Einrichtungen gew\u00e4hrt \u2013 er-\nweitert durch die M\u00f6glichkeit, auf Gemeinde- und Kreis-\nebene Elternbeir\u00e4te zu gr\u00fcnden und so Elterninteressen\ngeb\u00fcndelt zu vertreten.\nSchlie\u00dflich noch eine Kleinigkeit, die man leicht \u00fcbersehen\nkann: Im Entwurf ist in \u00a7 6 Abs. 5 das Recht der Kinder\nneu festgeschrieben, sich ihrem Entwicklungsstand ent-\nsprechend bei der Gestaltung des Alltags in den Einrich-\ntungen zu beteiligen. Dies ist besonders im Hort angemes-\nsen, geht man davon aus, dass Einrichtungen f\u00fcr Kinder in\nerster Linie aus der Perspektive der Kinder und nicht aus\nder Perspektive der Erwachsenen geplant und gestaltet\nwerden sollten.\nDie immer wieder positiv gew\u00fcrdigten Bedingungen f\u00fcr\ndie Integration behinderter Kinder in den Einrichtungen\nwerden aus dem bisher geltenden Gesetz \u00fcbernommen.\nEbenso wird es auch k\u00fcnftig f\u00fcr die Vermittlung und Pfle-\nge der sorbischen Sprache und Kultur zus\u00e4tzliche F\u00f6rde-\nrung durch den Freistaat Sachsen geben.\nBesondere Aufmerksamkeit wird der Gesundheitsf\u00fcrsorge\ngewidmet. Der Entwurf macht in \u00a7 7 vorbeugende Unter-\nsuchungen verbindlich; unter anderem f\u00fchrt er als neues\nElement eine Untersuchung auf Seh- und H\u00f6rst\u00f6rungen\nsowie motorische St\u00f6rungen und Sprachauff\u00e4lligkeiten\nein.\nEin durchaus umstrittener Punkt war die Frage der Ober-\ngrenzen f\u00fcr die Elternbeitr\u00e4ge. Die Diskussion um den\nVerzicht auf zentrale Vorgaben oder die Erh\u00f6hung der\nObergrenzen zugunsten der Grundfinanzierung durch die\nGemeinden sollte nach Ansicht der Staatsregierung letzt-\nendlich zugunsten der Eltern entschieden werden. Der\nEntwurf h\u00e4lt deshalb zum Schutz der Eltern an den bishe-\nrigen Obergrenzen fest.\nF\u00fcr die Gemeinden als st\u00e4rkste Tr\u00e4gergruppe im Freistaat\nSachsen ist die wichtigste Neuregelung des vorliegenden\nEntwurfes die Ausreichung der Landeszusch\u00fcsse als Pau-\nschalen. Der Freistaat Sachsen verpflichtet sich, eine Jahres-\npauschale von 1 615 Euro pro betreutes Kind an die Gemein-\nden \u2013 nicht wie bisher an die einzelnen Einrichtungen \u2013 zu\nzahlen. Ma\u00dfgabe f\u00fcr die Berechnung einer solchen Pau-\nschale ist die auf neun Stunden hochgerechnete Betreu-\nungszeit aller in Tageseinrichtungen oder in Tagespflege\nbetreuten Kinder.\nDem Vorschlag, eine einheitliche, also auch einrichtungs-\nunabh\u00e4ngige Pauschale zu zahlen, liegt die Erfahrung zu-\ngrunde, dass sich die Verteilung f\u00fcr Krippe, Kindergarten\nund Hort \u00fcber die Jahre wenig \u00e4ndert, so dass die gegen-\nw\u00e4rtigen Verh\u00e4ltnisse dem derzeitigen Bedarf \u2013 der Bedarf\nist der Ma\u00dfstab des KJHG \u2013 entsprechen. Damit wird das\nVerfahren vereinfacht.\nHier zeigt sich im Besonderen auch ein Punkt der Deregu-\nlierung vor allem von Verwaltungsverfahren, nicht in der\nRichtung, Ma\u00dfst\u00e4be oder Anspr\u00fcche zu reduzieren. Die\nbis jetzt dazu ge\u00e4u\u00dferten Meinungen scheinen dem nahe\nliegenden Gedanken, dass Krippe, Kindergarten und Hort\nunterschiedliche Aufwendungen haben, nachgehen und\ndeswegen unterschiedliche Pauschalen f\u00fcr die drei For-\nmen der Betreuung in den Blick nehmen zu wollen. Damit\nw\u00fcrde aber auch ein erh\u00f6hter Aufwand insgesamt entste-\nhen. Die Auswertung der letzten Jahre, wie schon genannt,\nhat gezeigt, dass wir mit der von uns vorgeschlagenen ein-\n\nheitlichen Pauschale der Realit\u00e4t in einem so hohen Ma\u00dfe\nentsprechen, dass die geringen Abweichungen nach all\nden uns vorliegenden Gutachten ohne Wenn und Aber\nverantwortbar sind.\nDer Entwurf kommt der wichtigen Forderung nach Dere-\ngulierung aber auch an vielen anderen Stellen nach. Meh-\nrere Rechtsverordnungen werden entfallen, entbehrliche\nAbstimmungspflichten sind gestrichen. So werden zum\nBeispiel nicht mehr die \u00d6ffnungszeiten und die Elternbei-\ntr\u00e4ge im Jugendamt best\u00e4tigt, sondern nur noch angezeigt\nund der Bedarfsplan im Landesjugendamt nicht mehr be-\nst\u00e4tigt, sondern nur noch zur Kenntnis gegeben. Aufwen-\ndige, viermal j\u00e4hrlich zu leistende Meldepflichten sind auf\neine reduziert. Mit der Pauschale werden Berechnungen,\nAuszahlungen und Planung der Finanzen einfacher.\nIm Interesse der Gemeinden d\u00fcrfte es auch sein, Ta-\ngespflege als Alternative zur Betreuung in Einrichtungen\nanzubieten, wie sie in den \u00a7\u00a7 1, 2 und 3 angelegt ist \u2013 als\nOption, nicht als neue Pflichtaufgabe f\u00fcr die Kommunen.\nNach unseren Berechnungen kommen sie meistens und in\nder Summe damit kosteng\u00fcnstiger. Das zeigt die Anlage,\ndie noch nachgereicht worden ist. Aus ihr ist das ersicht-\nlich.\nSchlie\u00dflich soll das neue Gesetz auch der Gruppe der frei-\nen Tr\u00e4ger entgegenkommen, indem es dem Wunsch nach\n\u00dcbernahme von Einrichtungen in die freie Tr\u00e4gerschaft\nNachdruck verleiht. Das ist nicht grunds\u00e4tzlich neu, aber\nin dem jetzigen Gesetz st\u00e4rker formuliert.\nSowohl im Interesse der Kinder und der Eltern als auch im\nInteresse der Tr\u00e4ger d\u00fcrfte es liegen, wenn das gesamte\nGesetz gro\u00dfen Wert auf die Qualit\u00e4tsentwicklung in den\nEinrichtungen legt. Sehr bewusst wurde der bisherige Per-\nsonalschl\u00fcssel wieder in den neuen Entwurf aufgenom-\nmen. Diese Entscheidung geht davon aus, dass Gruppen-\ngr\u00f6\u00dfe und Personaleinsatz wesentliche Qualit\u00e4tsmerkmale\nf\u00fcr die Kindertagesbetreuung sind.\nDa will ich auch auf schon ge\u00e4u\u00dferte Meinungen von der\nOppositionsseite zu dem Gesetzentwurf eingehen, dass\nder Personalschl\u00fcssel, vor allem im Kindergarten, mit\n1 : 13 entweder sowieso zu hoch sei oder nicht so ganz\nrealistisch das wiedergibt, was wirklich ist. Ich habe in all\nden Diskussionen der letzten zehn Jahre nie verheimlicht,\ndass ein formaler Schl\u00fcssel von 1 : 13 einer wirklichen Rea-\nlit\u00e4t von 1 : 18 und 1 : 19 entspricht.\nWir m\u00fcssen auch sehen, dass wir mit den drei Personal-\nschl\u00fcsseln in Summe uns wirklich im Durchschnitt aller\nBundesl\u00e4nder befinden. Das mag an der einen Stelle etwas\ng\u00fcnstiger, an der anderen Stelle etwas ung\u00fcnstiger sein.\nWenn wir das, was wir heute fr\u00fch geh\u00f6rt haben, an der\nStelle \u00fcbersetzen \u2013 denn es ist nicht nur von Kunst gespro-\nchen worden, dass da ein h\u00f6herer Ausstattungsgrad oder\n\u00c4hnliches in den neuen L\u00e4ndern besteht, sondern auch\nvon den Kindertageseinrichtungen \u2013, m\u00fcssen wir uns ver-\ngegenw\u00e4rtigen, dass dies dann auch zur Degression der\nzuk\u00fcnftigen F\u00f6rderung im Finanzausgleich bzw. im Soli-\ndarpakt II f\u00fchren w\u00fcrde.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Der vorliegende\nGesetzentwurf stellt einen guten Kompromiss zwischen\nverschiedenen Interessenlagen dar. Im Interessenstreit soll-\nten immer das Kindeswohl und der Wunsch der Eltern\nVorrang haben. So bitte ich Sie auch hier wieder, den Ge-\nsetzentwurf durch die parlamentarischen Stationen z\u00fcgig\nzu begleiten, so dass wir und die Einrichtungen noch in\ndiesem Jahr mit dem Gesetz im Gesetzblatt rechnen k\u00f6n-\nnen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n2915\n\n\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Wir kommen jetzt zur Entscheidung, in welche\nAussch\u00fcsse dieser Gesetzentwurf \u00fcberwiesen werden soll.\nDas Pr\u00e4sidium hat Ihnen vorgeschlagen, den Entwurf\nS\u00e4chsisches Gesetz zur F\u00f6rderung von Kindern in Tages-\neinrichtungen (Gesetz \u00fcber Kindertageseinrichtungen) an\nden Ausschuss f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie, Frauen\n\nund Jugend \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und den Haushalts- und\nFinanzausschuss zu \u00fcberweisen. Wer dem Vorschlag der\n\u00dcberweisung an diese Aussch\u00fcsse zustimmen m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Gegenstim-\nmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Der Gesetzentwurf ist an\ndie beiden Aussch\u00fcsse einm\u00fctig \u00fcberwiesen.\n\nDer Tagesordnungspunkt 10 und die 1. Lesungen sind da-\nmit beendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 11\n\nBev\u00f6lkerungsentwicklung in Sachsen: Ursachen und Ma\u00dfnahmen\nDrucksache 3/3799, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der SPD, und die Antwort der Staatsregierung\n\nAls Einbringerin spricht zuerst die Fraktion der SPD. Es\nfolgen CDU, PDS, CDU und die Staatsregierung. Die SPD-\nFraktion hat das Wort. Bitte, Frau Abg. Ludwig.\n\nFrau Ludwig, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ich hatte immer gedacht, die Spa\u00dfgesellschaft sei\neine Erfindung der Medien oder der Soziologie. Sie scheint\naber tats\u00e4chlich in Gestalt der S\u00e4chsischen Staatsregierung\nzu existieren. Dies wird einem sp\u00e4testens dann klar, wenn\nman sich die wenigen Antworten der Regierung auf die\nGro\u00dfe Anfrage der SPD-Fraktion zum Thema ,,Bev\u00f6lke-\nrungsentwicklung: Ursachen und Ma\u00dfnahmen\u201c durchliest.\n\nWir fragten die Staatsregierung unter anderem, wie sie\nden Einfluss der Bev\u00f6lkerungsentwicklung der 16- bis 35-\nJ\u00e4hrigen auf die Perspektive des Landes einsch\u00e4tzt und,\nsollte die Staatsregierung einen solchen Einfluss sehen,\nwelche Konsequenzen sie f\u00fcr die politische Schwerpunkt-\nsetzung davon ableitet. Die S\u00e4chsische Staatsregierung\norakelte immerhin in zwei S\u00e4tzen dar\u00fcber. Ich zitiere: ,,Die\nBev\u00f6lkerungsentwicklung hat Einfluss auf s\u00e4mtliche ge-\nsellschaftlichen Bereiche. In Wirtschaft und Politik gilt es\ndaher, die jeweils notwendigen Anpassungsma\u00dfnahmen\nzu treffen.\u201c\n\nWer h\u00e4tte das gedacht! Wer h\u00e4tte vor dem Hintergrund\neines Bev\u00f6lkerungsverlustes von \u00fcber 450 000 Einwohnern\n\u2013 das sind 9,2 % der gesamten s\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung \u2013\nund aufgrund der Tatsache, dass Sachsen seit 1990 675 000\nMenschen verlassen haben, eine solche Antwort erwartet?\nDas darf doch wohl nicht Ihr Ernst sein! Also Spa\u00df beisei-\nte!\n\nDie Antworten auf alle 20 Fragen dokumentieren eines\nmehr als deutlich: die verantwortungslose Sorglosigkeit\nder Regierung um die Zukunft des Landes.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Ich will mich im Folgenden auf\ndas beschr\u00e4nken, worauf aus Sicht der SPD-Fraktion dieje-\nnigen, die die politische Verantwortung tragen, gestaltend\nEinfluss nehmen m\u00fcssten. Wir werden nicht m\u00fcde, es Ih-\nnen, meine sehr verehrten Damen und Herren von der Re-\ngierung, immer wieder zu sagen: Es geht uns in diesem\nZusammenhang nicht allein um die negative Bev\u00f6lke-\nrungsentwicklung im Allgemeinen, es geht uns vielmehr\num die in Sachsen mehr als deutlich erkennbare Wende\nnach der Wende in der Bev\u00f6lkerungswanderung, die seit\n1998 erneut eine Bev\u00f6lkerungsabwanderung ist.\n\nNach den dramatischen Wanderungsverlusten bis 1992\nvon rund 200 000 Menschen gab es beginnend mit dem\nJahr 1993 wieder mehr Zuz\u00fcge als Fortz\u00fcge, also so ge-\nnannte Wanderungsgewinne. W\u00e4hrend diese Wande-\nrungsgewinne 1995, im besten Jahr, bei 15 500 lagen \u2013 1996\nwaren es immerhin noch 8 500 \u2013, trat 1998 eine dramati-\nsche Wende ein mit einem Abwanderungsverlust von\n11 250 Menschen, der sich \u00e4hnlich hoch fortsetzt. Dabei ist\nder Anteil der 15- bis 35-J\u00e4hrigen, die Sachsen verlassen\nhaben, besonders hoch. Sachsen hat damit insgesamt 10 %\nseiner 15- bis 35-j\u00e4hrigen Bev\u00f6lkerung verloren.\nDas Statistische Landesamt liefert seit Jahren Daten zur\nBev\u00f6lkerungsentwicklung und erstellt Prognosen f\u00fcr die\nZukunft. Nun sollte man annehmen, dass Statistik, noch\ndazu vom eigenen Landesamt, eine nicht mehr wegzuden-\nkende Planungs- und Beobachtungsgrundlage, ein Instru-\nment f\u00fcr die Planung und Beobachtung auch f\u00fcr eine Re-\ngierung darstellt. Was bereits f\u00fcr jedes mittelst\u00e4ndische\nUnternehmen gilt, gilt f\u00fcr die S\u00e4chsische Staatsregierung\noffensichtlich nicht.\nAuf Fragen, welche Sozialstrukturdaten, welche sozialen\nund \u00f6konomischen Ursachen und Motive die Staatsregie-\nrung f\u00fcr die Zu- und Abwanderung festgestellt hat, erf\u00e4hrt\nder Leser der Gro\u00dfen Anfrage zu seiner \u00dcberraschung Fol-\ngendes:\n1. Es gibt einen Geburtenr\u00fcckgang. Dieser hat aber bei den\nheute 15- bis 35-J\u00e4hrigen \u00fcberhaupt keine Bedeutung, weil\ndie nun mal schon seit einigen Jahren \u2013 Gott sei Dank \u2013\ngeboren sind.\n2. Es soll angeblich bei der S\u00e4chsischen Staatsregierung\neine interministerielle Arbeitsgruppe ,,Demografischer\nWandel\u201c existieren, von der man bisher nur wei\u00df, dass sie\nfreundlicherweise den Gender-Mainstream-Ansatz beach-\ntet. Mehr wei\u00df das Parlament dar\u00fcber nicht.\n\n(Jurk, SPD: Das steht in der Antwort.)\n\nAber einen Punkt scheint es tats\u00e4chlich zu geben, \u00fcber den\ndie Staatsregierung, aus welchen Gr\u00fcnden auch immer,\ntats\u00e4chlich und aufrichtig besorgt ist. Ich zitiere aus einer\nAntwort: ,,Bei Frauen ist auff\u00e4llig, dass Zuz\u00fcge junger\nFrauen nach Sachsen besonders gering sind.\u201c\n\n(Jurk, SPD: Aha!)\n\n,,Zur starken Abwanderung von jungen Frauen liegen der\nStaatsregierung keinerlei gesicherte Erkenntnisse vor.\u201c\n\n(Heiterkeit bei der SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n2916\n\n\n\nVielleicht befasst sich ja die interministerielle Arbeitsgrup-\npe ausschlie\u00dflich mit diesem Thema und der bisher geleis-\ntete pers\u00f6nliche Einsatz f\u00fchrte zu anderen Ergebnissen, als\nsie erwartet wurden.\nMeine Herren von der Regierung, ich verstehe Ihre Sorge.\nAber ich bin sicher, hier sind Sie auf dem richtigen Weg,\ndenn Sie haben bereits eines erkannt: Frauen verhalten sich\nanders als M\u00e4nner.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nUm dies in seiner ganzen Tragikomik zu begreifen, muss\nman wissen, dass die Bev\u00f6lkerungsverluste bei jungen\nFrauen im Alter von 15 bis 35 Jahren mit 85 000 fast dop-\npelt so gro\u00df sind wie bei jungen M\u00e4nnern. Der n\u00e4chste\nGeburtenr\u00fcckgang ist bereits begr\u00fcndet.\n\nMeine Damen und Herren! Fragt man diese Regierung gar\nnoch danach, warum so viele junge Menschen Sachsen\nverlassen, welche Qualifikation sie haben und Motive sie\nbewegen, Sachsen zu verlassen, oder auch und gerade wa-\nrum so wenige junge Menschen zu uns kommen, darf man\ndann auf die Antworten wirklich noch gespannt sein. Ich\nempfehle Ihnen Frage 10 und die kurze Antwort dazu.\nDer s\u00e4chsische Ministerpr\u00e4sident hat die Abwanderung\naus seinem Freistaat \u00fcber Jahre hinweg ignoriert. K\u00fcrzlich\nsagte er in Chemnitz, was andere schon seit Jahren sagen,\nn\u00e4mlich: ,,Der Wettbewerb der Regionen um qualifizierte\njunge Menschen hat l\u00e4ngst begonnen.\u201c\nSie m\u00fcssen, Herr Ministerpr\u00e4sident, so etwas nicht nur da-\nhinsagen, sondern die Richtigkeit dieser Aussage begreifen\nund Ihre Minister anweisen, mit dem n\u00f6tigen Flei\u00df und\nEifer die richtigen Konsequenzen zu ziehen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Verstand geh\u00f6rt auch dazu, \nnicht nur Flei\u00df und Eifer!)\n\nJetzt pl\u00f6tzlich einen Zusammenhang zwischen der Ab-\nwanderung und den Verhandlungen zum Solidarpakt her-\nzustellen ist in keiner Weise geeignet, die Verantwortung\nzu beschreiben.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDenn nicht einmal denjenigen, die zu uns kommen, blei-\nben oder weiterziehen, gilt Ihre Aufmerksamkeit, Ihr Inte-\nresse oder gar Ihr Engagement.\n\nSeit 1991 sind rund 93 000 Sp\u00e4taussiedler nach Sachsen\ngekommen, \u00fcber deren Kultur, Bildung, berufliche Qualifi-\nkation, Alters- und Familienstruktur Sie so gut wie nichts\nwissen. Sie kennen \u2013 und das \u00fcberrascht angesichts des\nErkenntnisstandes der interministeriellen Arbeitsgruppe \u2013\nnicht einmal den Anteil junger Frauen in dieser Bev\u00f6lke-\nrungsgruppe.\nOhne diese 93 000 zugewanderten Menschen, bei denen\ndavon auszugehen ist, dass mindestens die H\u00e4lfte j\u00fcnger\nals 35 Jahre ist, s\u00e4he die s\u00e4chsische Bev\u00f6lkerungsbilanz\nnoch weitaus dramatischer aus.\nWas tut die Regierung, damit diese jungen Menschen den\nFreistaat Sachsen nicht nur als Wartesaal empfinden, son-\ndern sich daf\u00fcr entscheiden, hier in Sachsen zu bleiben?\nWer wollte hier in diesem Haus nach den vorgestrigen\nVer\u00f6ffentlichungen des Berichts der Bund-L\u00e4nder-Kom-\nmission zur Zukunft der Bildung und Qualifizierung be-\nstreiten, dass die Zukunftsf\u00e4higkeit ohne die Zuwande-\n\nrung junger Menschen nicht nur in Sachsen, aber hier be-\nsonders, leichtfertig aufs Spiel gesetzt wird?\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nOb \u00fcberhaupt jemand, und wenn ja, wer, beabsichtigt, in\nunser Bundesland zu kommen und hier eine Existenz zu\nfinden, das h\u00e4ngt nicht nur von \u00f6konomischen Bedingun-\ngen ab. Es h\u00e4ngt auch wesentlich davon ab, welcher Geist\nund welches Klima hier herrschen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Sachsen hat ne-\nben vielen anderen Problemen auch ein Imageproblem.\nHier kann sich die Staatsregierung durch die virtuelle Ar-\nbeitsgruppenhintert\u00fcr davonstehlen. Auch hier sind Sie\nangesichts Ihrer nichtssagenden und belanglosen Antwor-\nten aufgefordert den Sandkasten zu verlassen, Schaufel,\nEimer und F\u00f6rmchen einzupacken und sich endlich dem\nzuzuwenden, f\u00fcr das Sie vom Souver\u00e4n einen Auftrag er-\nhalten haben, n\u00e4mlich dieses Land zukunftsf\u00e4hig zu\nmachen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWelches Image ein Land, eine Stadt oder eine Region hat,\nentscheidet wesentlich dar\u00fcber, ob man beabsichtigt, gera-\nde hier sein Leben zu verbringen oder eben auch nicht.\nHierauf zielte auch unsere Frage, welchen Zusammenhang\nSie zwischen dem Image eines Bundeslandes und der Be-\nv\u00f6lkerungswanderung, insbesondere bei den 18- bis 35-\nJ\u00e4hrigen, sehen. Ihre Antwort f\u00e4llt wie in allen F\u00e4llen,\nwenn Sie selbst und nicht das Statistische Landesamt ge-\nfragt werden, einfach strukturiert aus. Ich zitiere: ,,Hierzu\nliegen noch keine abschlie\u00dfenden Erkenntnisse vor, da die\nArbeit der interministeriellen Arbeitsgruppe noch nicht\nabgeschlossen ist.\u201c\nIch bef\u00fcrchte allerdings, Sie haben nicht nur keine ab-\nschlie\u00dfenden Erkenntnisse, sondern Sie haben \u00fcberhaupt\nkeine.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, ich komme zum\nErgebnis.\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung lie\u00df bisher keine Gelegen-\nheit aus, in frommen Spr\u00fcchen und beschw\u00f6renden For-\nmeln die Leistungsf\u00e4higkeit und \u00f6konomische Potenz des\nFreistaates vollmundig kundzutun. Fragt man nach, wie\nwir es mit der Gro\u00dfen Anfrage getan haben, wie und auf\nwelcher gesicherten Grundlage die Staatsregierung ge-\ndenkt und plant, ihre Formeln und Sandburgen in poli-\ntisch umsetzbare Konzepte zu gie\u00dfen, tut sie sich mehr als\nschwer damit. Sofern sich ihre Antworten nicht an dem\norientieren, was jeder jeden Tag im statistischen Handbuch\nselbst nachlesen kann, zeigen sie Unkenntnis, Unwissen\nund Uninteressiertheit.\nGlauben Sie mir, ich w\u00e4re zufriedener gewesen, wenn ich\nIhnen aufgrund Ihrer Antworten blo\u00df Naivit\u00e4t oder infan-\ntile Sandkastenspiele im Umgang mit der Zukunftsf\u00e4hig-\nkeit unseres Landes h\u00e4tte unterstellen k\u00f6nnen. Sie k\u00f6nnen\nversichert sein, daran h\u00e4tte ich meinen Spa\u00df gehabt.\n\n(Zuruf des Abg. Eggert, CDU)\n\nWas ich Ihnen angesichts dessen, was Sie nicht vorlegen\nkonnten, vorwerfen muss, ist allerdings wenig spa\u00dfig.\nDeshalb, Herr Eggert: Spa\u00df beiseite!\n\n(Eggert, CDU: Spa\u00df beiseite!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n2917\n\n\n\nWas Sie sind \u2013 und das verk\u00f6rpern Sie wirklich glaubw\u00fcr-\ndig \u2013, das ist das personifizierte interministerielle Unver-\nm\u00f6gen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: F\u00fcr die CDU-Fraktion\nspricht Herr Abg. Lehmann.\n\nLehmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Bezogen auf die Gro\u00dfe Anfrage der\nSPD-Fraktion zur Bev\u00f6lkerungsentwicklung im Freistaat\nSachsen k\u00f6nnte die gute Nachricht lauten: Aha, die Sozial-\ndemokraten sind aufgewacht und scheinen die strategi-\nsche N\u00fctzlichkeit dieses Themas bei allen die Zukunft be-\ntreffenden \u00dcberlegungen erkannt zu haben! Beim Lesen\nder 20 Fragen und insbesondere nach Ihrem Vortrag, liebe\nFrau Ludwig, wird aber auch die schlechte Nachricht\ndeutlich: Statt nach zukunftsf\u00e4higen L\u00f6sungsans\u00e4tzen f\u00fcr\ndieses zugegebenerma\u00dfen komplexe Thema zu suchen,\n\n(Frau Ludwig, SPD: Wir haben ja danach gefragt!)\n\nwird nur der Migrationsanteil, also nur ein ganz kleiner\nAnteil, thematisiert, der dann noch einmal auf die 15- bis\n35-J\u00e4hrigen und die Sp\u00e4taussiedler eingeengt wird. Statt\nsich mit dem Gesamtthema zu besch\u00e4ftigen, werden hier\npartikulare Fragen in einer putzigen Form behandelt. Das\nist diesem Thema jedoch nicht angemessen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Lehmann, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nLehmann, CDU: Gern.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. Jurk, bitte.\n\nJurk, SPD: Ich danke unter Lausitzer Kollegen, aber Spa\u00df\nauch gleich wieder beiseite. Herr Kollege Lehmann, k\u00f6n-\nnen Sie mir vielleicht erkl\u00e4ren, warum Abgeordnete der\nCDU-Fraktion \u2013 ich glaube, es war im Februar \u2013 umfang-\nreiche Kleine Anfragen zur Bev\u00f6lkerungsentwicklung in\neinzelnen s\u00e4chsischen Regionen gestellt und diese vor der\nBeantwortung durch die Staatsregierung wieder zur\u00fcckge-\nzogen haben?\n\nLehmann, CDU: Herr Jurk, die jeweiligen Experten mei-\nner Fraktion befassen sich schon seit mehreren Jahren mit\nder demografischen Entwicklung, also auch schon seit der\nvorigen Legislaturperiode. Dieses Thema ist zu komplex,\nals dass man jetzt irgendwelche einzelnen Anfragen stellen\nk\u00f6nnte, um daraus etwa eine Strategie zu schmieden, die\nohnehin zu kurz greifen w\u00fcrde. Wir sollten uns bei diesem\nThema nicht gegenseitig Versagen vorwerfen, sondern ge-\nmeinsam darum k\u00e4mpfen, dass wir am Ende f\u00fcr Sachsen\nund f\u00fcr Deutschland insgesamt zur bestm\u00f6glichen L\u00f6sung\nkommen. Ich glaube, das haben Sie nicht begriffen. Die\nAusf\u00fchrungen von Frau Ludwig haben deutlich gezeigt,\ndass insoweit bei Ihnen noch ein gewisses Defizit vorhan-\nden ist.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Lehmann, gestat-\nten Sie Frau Abg. Dr. Schwarz eine Zwischenfrage zu stel-\nlen?\n\nLehmann, CDU: Selbstverst\u00e4ndlich!\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Kollege Lehmann, k\u00f6nnen\nSie sich daran erinnern, dass meine Fraktion wie in sehr\nvielen anderen F\u00e4llen mit dem Vorwurf attackiert wurde,\nwir w\u00fcrden den Standort schlechtreden und Schwarzma-\nlerei betreiben, als wir sehr fr\u00fchzeitig auf dieses Problem\naufmerksam machten?\n\nLehmann, CDU: Frau Dr. Schwarz, die Demografie ist ein\nsehr komplexes Thema, das auch in allen anderen wirt-\nschaftlich entwickelten L\u00e4ndern eine Rolle spielt. Ich den-\nke, dass mein Vortrag dazu beitragen kann, dass Ihr Hori-\nzont auf diesem Gebiet etwas erweitert wird. Das erscheint\nmir notwendig; der Beitrag Ihrer Vorrednerin hat das\ndeutlich gezeigt. Aber lassen Sie mich mit meinen Ausf\u00fch-\nrungen beginnen, dann werden Sie am Ende auch kl\u00fcger\nsein.\nSie haben es vorgezogen, der Staatsregierung Unt\u00e4tigkeit\nvorzuwerfen. Dabei ist die Kritik der Opposition an der\nStaatsregierung in diesem Punkt nur wenig zielf\u00fchrend.\nMit durchschnittlich 2,4 Kindern haben die M\u00fctter und\nV\u00e4ter, die dem Kabinett angeh\u00f6ren, einen Beitrag zur de-\nmografischen Entwicklung Sachsens geleistet, der f\u00fcr s\u00e4ch-\nsische, f\u00fcr deutsche und sogar f\u00fcr europ\u00e4ische Verh\u00e4ltnis-\nse vorbildlich ist. \u00c4hnliches ist von der CDU-Fraktion zu\nberichten. Glaubt man dem Volkshandbuch, dann tragen\ndie Abgeordneten der CDU-Fraktion mit insgesamt\n168 Kindern \u2013 das ergibt einen Durchschnitt von 2,2 \u2013 in\neinem Ma\u00dfe zur Bev\u00f6lkerungsentwicklung des Freistaates\nbei, das, sollte es im ganzen Land erreicht werden, den\nFortbestand der Sachsen sichern k\u00f6nnte. 2,2 Kinder sind\nn\u00e4mlich genau die Marke, die notwendig ist, um einen\nBev\u00f6lkerungsbestand zu erhalten.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Lehmann, gestat-\nten Sie eine weitere Zwischenfrage?\n\nLehmann, CDU: Gern.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Abg. Simon, bitte.\n\nFrau Simon, PDS: Herr Abg. Lehmann, k\u00f6nnten Sie mir\nunter Umst\u00e4nden zustimmen, dass es sich in Anbetracht\nder Altersstruktur der CDU-Fraktion um Kinder handelt,\ndie schon vor vielen Jahren geboren wurden?\n\n(Unruhe \u2013 \nFrau Henke, CDU: Das ist ja stark! \u2013 \n\nGlocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nLehmann, CDU: Frau Simon, die Entscheidung f\u00fcr Kinder\nist sehr pers\u00f6nlicher Natur. Man sollte sie nicht so sehr\nvon einem bestimmten Zeitpunkt abh\u00e4ngig machen. Viel-\nmehr muss diese Entscheidung jeder f\u00fcr sich selbst treffen.\nWenn Sie sich im \u00dcbrigen \u00fcber das Thema Kinderzahl lu-\nstig machen,\n\n(Jurk, SPD: Sie haben doch damit angefangen, \nHerr Kollege Lehmann!)\n\ndann ist das ein Umstand, den ich insbesondere bei linken\nFraktionen nicht vermutet h\u00e4tte.\n\n(Fortgesetzte Unruhe)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n2918\n\n\n\n\u2013 Lassen Sie mich doch fortfahren! Die durchschnittliche\nZahl der Kinder pro SPD-Fraktionsmitglied liegt bei 1,8.\nAuch das sind deutlich mehr als der Landesdurchschnitt\nvon 1,1, aber mit dieser Quote w\u00e4re der Fortbestand der\nSachsen nicht zu sichern.\nDie Mitglieder der PDS-Fraktion tragen mit durchschnitt-\nlich 1,7 Kindern zu meiner Rechnung bei. Auch dieser\nWert liegt deutlich \u00fcber dem Landesdurchschnitt, aber\nauch sie k\u00f6nnten den Fortbestand der Sachsen nicht garan-\ntieren.\nNach den Zahlen der Uno von 1998 liegt die durchschnitt-\nliche Kinderzahl pro Frau, die so genannte Total Fertility\nRate, weltweit bei 3,3, in Europa jedoch unter 2,0.\nDie h\u00f6chste Fruchtbarkeit unter den 30 bev\u00f6lkerungsreichs-\nten L\u00e4ndern der Welt herrscht demnach in \u00c4thiopien mit\n7 Kindern je Frau, gefolgt von der Republik Kongo und\nvon Nigeria. Die geringste Fruchtbarkeit mit nur 1,2 Kin-\ndern wird in Italien gemessen, dicht gefolgt von Deutsch-\nland und Spanien.\nAbgesehen von graduellen Abweichungen nach oben oder\nunten zeigen alle Untersuchungen, dass die Erh\u00f6hung des\nvolkswirtschaftlichen Produktions- und Produktivit\u00e4ts-\nniveaus eines Landes zwar auf der einen Seite zur Verl\u00e4n-\ngerung der durchschnittlichen Lebenserwartung f\u00fchrt,\naber auf der anderen Seite mit einem dramatischen Gebur-\ntenr\u00fcckgang bezahlt werden muss. Die Ausbildungs- und\nErwerbsbiografien dominieren gegen\u00fcber den Familien-\nbiografien umso mehr, je gr\u00f6\u00dfer das entgangene Einkom-\nmen ist, das eintritt oder einzutreten droht, wenn eine\nFrau sich entschlie\u00dft Mutter zu werden.\nZugespitzt hei\u00dft das: Je h\u00f6her die Durchschnittsl\u00f6hne in\neiner Volkswirtschaft sind, desto geringer ist die Neigung\nKinder zu bekommen. Dieser Trend wird noch dadurch\nverst\u00e4rkt, dass wirtschaftlich hoch entwickelte Volkswirt-\nschaften in der Regel \u00fcber leistungsf\u00e4hige Sozialsysteme\nverf\u00fcgen \u2013 oder wenigstens noch verf\u00fcgen \u2013, die das Vor-\nhandensein von eigenen Kindern als Altersvorsorge als\nentbehrlich erscheinen lassen. Dazu kommt noch der Zu-\ngang zu den modernen Methoden der Empf\u00e4ngnisverh\u00fc-\ntung.\nZusammengenommen f\u00fchren diese drei Faktoren in allen\nentwickelten Industriel\u00e4ndern unabh\u00e4ngig von ihrer Reli-\ngion, Geschichte, Regierungsstruktur oder -couleur zu\neiner Verringerung der absoluten Bev\u00f6lkerungszahlen und\nzu einer alternden Bev\u00f6lkerungsstruktur, die mit den bis-\nherigen sozialpolitischen Mitteln und mit dem in Deutsch-\nland praktizierten Instrument der Zuwanderung nur in\nsehr bescheidenen Grenzen zu beeinflussen ist.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Lehmann, gestat-\nten Sie eine weitere Zwischenfrage?\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Lehmann, kann es sein, dass\nIhnen ein Faktor, der die Kinderzahl heute senkt, der je-\ndoch in wissenschaftlichen Untersuchungen angef\u00fchrt\nwird, n\u00e4mlich die engen Jeans, die die Zeugungsf\u00e4higkeit\nder M\u00e4nner beeintr\u00e4chtigen, entgangen ist?\n\nLehmann, CDU: Herr Prof. Porsch, zu dieser Frage liegen\nauch mir keine gesicherten Erkenntnisse vor. Ich lasse das\neinmal als Zuruf gelten, der f\u00fcr sich spricht, wie so vieles,\nwas Sie uns hier anzutun versuchen.\nVertraut man den Prognosen von Herrn Prof. Birg, der vor\nnicht allzu langer Zeit vor dem Johann-Amos-Comenius-\nClub einen sehr beachteten Vortrag gehalten hat \u2013 und es\n\nspricht eigentlich nichts dagegen \u2013, dann wird selbst bei\neinem unterstellten Anstieg der Geburtenzahl pro Frau\nvon 1,25 auf 1,5 die deutsche Bev\u00f6lkerung bis zum Jahr\n2050 auf etwa 50 Millionen und bis zum Jahr 2100 auf etwa\n25 Millionen schrumpfen. Man stelle sich das einmal vor\nund lege es auf Sachsen um!\nSelbst bei einer zus\u00e4tzlich \u2013 ich betone: zus\u00e4tzlich! \u2013 unter-\nstellten Einwanderung von 250 000 Personen pro Jahr\nw\u00fcrde die deutsche Bev\u00f6lkerung bis zum Jahr 2050 auf\nunter 70 Millionen und bis zum Jahr 2100 auf etwa 55 Mil-\nlionen sinken.\nEs mag mancher sagen: So schlimm wird es schon nicht\nkommen; das ist doch oft bei Gutachten so. Eines spricht\naber klar dagegen: Nicht geborene M\u00e4dchen bekommen\nmit hinreichender Sicherheit auch keine Kinder.\n\n(Frau Ludwig, SPD: Das gilt auch f\u00fcr diejenigen, \ndie abgewandert sind!)\n\nAls ich in meiner zugegebenerma\u00dfen kleinen Heimatstadt\nzur Schule ging, gab es zwei Abgangsklassen mit insge-\nsamt 60 Sch\u00fclern, davon 30 potenzielle M\u00fctter. Jetzt,\n30 Jahre sp\u00e4ter, haben wir eine Abgangsklasse mit\n28 Sch\u00fclern, also mit 14 potenziellen M\u00fcttern.\nEs ist demzufolge wenig plausibel, dass es unter diesen\nVoraussetzungen gerade in Sachsen zu einer Umkehrung\ndes global beobachteten Trends kommen wird. Der \u00fcber-\nwiegende Teil des Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckganges in Sachsen \u2013\ndie Zahl betr\u00e4gt etwa 30 000 pro Jahr \u2013 resultiert aus dem\nso genannten nat\u00fcrlichen Bev\u00f6lkerungsverlust, der sich\naus der Differenz zwischen Sterbef\u00e4llen und Geburten er-\ngibt. Man muss dies einkalkulieren, meine Damen und\nHerren, weil man das f\u00fcr die n\u00e4chsten 50 Jahre nicht mehr\nentscheidend korrigieren kann.\nBeeinflussbar ist hingegen das Drittel des Bev\u00f6lkerungs-\nr\u00fcckganges, das aus Wanderungsverlusten resultiert.\nRechnet man \u2013 Frau Ludwig sprach davon \u2013 die aufgestau-\nte Auswanderungswelle 1990/91 heraus, so betr\u00e4gt der\nMigrationsanteil nur knapp 15 % der Bev\u00f6lkerungsabnah-\nme. Die Ursachen f\u00fcr diese Verluste sind zwar noch nicht\nwissenschaftlich exakt aufgearbeitet, es liegt aber nahe, die\nGr\u00fcnde in den besseren Ausbildungs- und Berufschancen\nzu vermuten. Hinzu kommt auch die M\u00f6glichkeit, mit der\nan s\u00e4chsischen Universit\u00e4ten erworbenen Qualifikation in\nden alten Bundesl\u00e4ndern zum Teil wesentlich h\u00f6here Ein-\nk\u00fcnfte zu erzielen.\nDiese Annahme deckt sich mit dem, was ich von weggezo-\ngenen B\u00fcrgern geh\u00f6rt habe. Ein Sachse entschlie\u00dft sich zu\neinem so gravierenden Schritt nicht, weil ihm der s\u00e4ch-\nsische Klassenteiler nicht gef\u00e4llt, weil ihm der Betreuungs-\nschl\u00fcssel in Kindertageseinrichtungen nicht zusagt oder\nweil ihm die Abminderungsstunden nach dem Personal-\nvertretungsgesetz zu gering erscheinen. Die Menschen\nwandern vielmehr deshalb ab,\n\n(Jurk, SPD: Etwa wegen der SPD?)\n\nweil sie gegenw\u00e4rtig in Sachsen objektiv nicht die Arbeits-\nstelle finden, die ihnen vorschwebt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Komisch, und das alles nach zehn\nJahren CDU!)\n\nSo einfach ist das. Besonders schmerzlich \u2013 jetzt komme\nich zu Frau Ludwig \u2013 ist der Anteil der jungen Frauen an\ndiesen Migrationsverlusten. Die Landespolitik hat eigent-\nlich nur eine Chance, diesem Ph\u00e4nomen entgegenzuwir-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n2919\n\n\n\nken: Sie muss ihren anerkannt guten Kurs des wirt-\nschaftlichen Aufbaus konsequent fortf\u00fchren.\n\n(Jurk, SPD: Der Kurs war nie erfolgreich!)\n\nSie muss in Infrastruktur investieren und damit die At-\ntraktivit\u00e4t Sachsens als Lebens- und Wirtschaftsraum stei-\ngern.\n\n(Einzelbeifall bei der CDU)\n\nNur so werden die Arbeitspl\u00e4tze entstehen k\u00f6nnen, die\nsich gegenw\u00e4rtig noch \u2013 zugegebenerma\u00dfen \u2013 zu viele jun-\nge Sachsen au\u00dferhalb des Freistaates suchen m\u00fcssen.\nEs ist wichtig, dass wir \u00fcber diese Zusammenh\u00e4nge in\naller Differenziertheit reden, damit die Menschen den\nkomplexen Charakter dieser Prozesse begreifen k\u00f6nnen.\nIch halte es f\u00fcr verantwortungslos, wenn man im Wahl-\nkampf den Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang, der aus dem \u00dcber-\nschuss an Sterbef\u00e4llen gegen\u00fcber den Geburtenzahlen re-\nsultiert, mit den Migrationsverlusten einfach verr\u00fchrt, um\ndamit die Einsetzung einer zus\u00e4tzlichen Frauenbeauftrag-\nten in einer \u00f6ffentlichen Beh\u00f6rde zu begr\u00fcnden.\nWir k\u00f6nnen unserer Aufgabe als Landespolitiker nur dann\ngerecht werden, wenn wir im intensiven Dialog etwa mit\nder kommunalen Ebene daf\u00fcr werben, dass beim Aufbau\nder Infrastruktur darauf geachtet wird, dass die daraus\nresultierenden Betriebskosten nicht die Leistungsf\u00e4higkeit\neiner insgesamt abnehmenden und alternden Bev\u00f6lkerung\n\u00fcberfordern. Wir k\u00f6nnen dies auch tun, indem wir daf\u00fcr\neintreten, dass Verwaltungs- und Schulstrukturen geschaf-\nfen werden, die sich an den Realit\u00e4ten orientieren und\nnicht an demografisch kaum begr\u00fcndbaren lokalen Ambi-\ntionen.\nWir sollten uns fraktions\u00fcbergreifend in die Debatte um\ndie Fortentwicklung unserer sozialen Systeme bzw. Si-\ncherungssysteme und um die Strukturierung der Zuwan-\nderung einbringen.\nAus Verantwortung f\u00fcr die nachfolgenden Generationen\nsollte es des Schwei\u00dfes der Edlen wert sein, Strategien zu\nentwickeln, die zur Milderung der Auswirkung des so ge-\nnannten demo-\u00f6konomischen Paradoxons nach Birg f\u00fch-\nren,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Herr Lehmann, \nwissen Sie wirklich, wie Kinder zustande kommen?)\n\ndas sich aus dem scheinbar Un\u00fcberbr\u00fcckbaren zwischen\nden grundlegenden menschlichen Handlungsprinzipien,\nund zwar der Konkurrenz auf der einen Seite und der So-\nlidarit\u00e4t auf der anderen Seite, ergeben. In verst\u00e4ndlichem\nDeutsch hei\u00dft das: Es m\u00fcssen Wege gefunden werden, die\ndas Geb\u00e4ren und Aufziehen von Kindern wieder attrakti-\nver gestalten, ohne dass auf diesem Wege die wirt-\nschaftliche Leistungsf\u00e4higkeit der Volkswirtschaft leidet\nund ohne dass die individuelle Selbstbestimmung der Frau\neingeengt wird.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Lehmann, gestat-\nten Sie eine weitere Zwischenfrage? \u2013 Bitte, Frau Abg.\nDr. Schwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Kollege Lehmann, Sie sind\ndoch auch wirtschaftspolitischer Sprecher.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Nur!)\n\nK\u00f6nnen Sie sich nicht vorstellen, dass auch das Einstel-\nlungsverhalten gerade der Wirtschaft gegen\u00fcber jungen\n\nFrauen \u2013 es wird bef\u00fcrchtet, dass sie schwanger werden \u2013\ndazu beitr\u00e4gt, dass junge Frauen Sachsen verlassen? Was\ngedenken Sie dagegen zu tun?\n\nLehmann, CDU: Frau Schwarz, junge Frauen werden \u00fcber-\nall schwanger. Das gilt f\u00fcr Sachsen und f\u00fcr andere L\u00e4nder.\nDaraus k\u00f6nnen Sie nicht die besondere Situation der Frau-\nen ableiten. Das geht daneben.\n\n(Lachen bei PDS und SPD)\n\nDie L\u00f6sung dieses Problems funktioniert nur im nationa-\nlen Dialog. Hier populistisch s\u00e4chsische Sonderwege zu\nverlangen w\u00e4re kein zielf\u00fchrendes Verfahren. Selbst die\nBundesregierung zeigt sich bisher an dieser Stelle \u00fcberfor-\ndert.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das stimmt allerdings! \u2013 \nUnruhe bei PDS und SPD)\n\n\u2013 H\u00f6ren Sie zu! \u2013 Dass man sich durch Einzahlungen in die\nhochgelobte riestersche Rentenvorsorgekasse sozusagen\nvom Kinderkriegen freikaufen kann, mag den Rentenkas-\nsen mittelfristig Erleichterung verschaffen. Langfristig ge-\nsehen ist es aber der absolut falsche Weg und zeugt von\nKurzatmigkeit sozialdemokratischer Bev\u00f6lkerungspolitik.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: \nEs zeugt auch von Lustlosigkeit!)\n\n\u2013 Protestieren Sie nicht! Ich sagte bereits, dass die L\u00f6sung\ndes demografischen Problems eine Aufgabe ist, f\u00fcr die in\nDeutschland bisher noch niemand eine befriedigende L\u00f6-\nsung pr\u00e4sentieren kann.\nMeine Damen und Herren! Frau Ludwig, es ist trotzdem\nunredlich, wenn Sie von der S\u00e4chsischen Staatsregierung\ndas verlangen, was Sie sich von der rot-gr\u00fcnen Bundes-\nregierung nicht einzufordern getrauen.\n\n(Frau Ludwig, SPD: Das ist einfach nur Quatsch!)\n\nSachsen hat nicht die Rechtsetzungskompetenzen und\nauch nicht die finanziellen Ressourcen, mangelndes Bun-\ndesengagement zu kompensieren. Wenn die Bundesregie-\nrung bei der Aufgabe versagt, den Stellenwert der Eltern-\nschaft in der gesellschaftlichen Werteskala nachhaltig zu\nheben und stattdessen nur symbolische Korrekturen vor-\nnimmt, dann ist die Wahrscheinlichkeit, dass die Gebur-\ntenrate wider den Trend steigt, denkbar gering. So etwas\nkann Sachsen nicht reparieren.\nWenn die Bundesregierung den neuen Bundesl\u00e4ndern \u2013\nunser Ministerpr\u00e4sident hat das heute Morgen brillant re-\nferiert \u2013 in den noch ausstehenden Verhandlungen zum\nFinanzausgleich die Solidarit\u00e4t zumindest teilweise ver-\nweigert, dann kann Sachsen nur sehr viel unvollkommener\nund langsamer die Wirtschaftskraft erreichen, die notwen-\ndig ist, um in Sachsen die Arbeitspl\u00e4tze zu schaffen, die\nwir uns alle w\u00fcnschen.\nIch habe manchmal den Eindruck, Schr\u00f6der plant das\nProblem der Arbeitslosigkeit im Osten vor allem dadurch\nzu l\u00f6sen, dass er die Menschen zum Auswandern in die\nalten Bundesl\u00e4ndern zwingt.\n\n(Jurk, SPD: Das kann nicht wahr sein!)\n\nDie Schwierigkeit bei der nachhaltigen L\u00f6sung des von der\nSPD thematisierten Bev\u00f6lkerungsproblems liegt vor allem\ndarin, dass das Problem nicht autark in Sachsen l\u00f6sbar ist,\nso sehr wir uns auch diesbez\u00fcglich streiten. Wir brauchen\ndie Mitwirkung des Bundes und der Europ\u00e4ischen Union.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n2920\n\n\n\nWir brauchen allen wissenschaftlichen Sachverstand, der\nerreichbar ist.\nMeine Fraktion denkt dar\u00fcber nach, geeignete Wege zu\nbeschreiten, durch die wir in die Lage versetzt werden,\ndieses komplexe Thema hinreichend tiefgr\u00fcndig zu behan-\ndeln.\nIhr heute vorgelegter Entschlie\u00dfungsantrag, liebe Kollegen\nvon der SPD, greift viel zu kurz. Wir werden nicht m\u00fcde,\nredlich an der Entwicklung mittel- und langfristiger L\u00f6-\nsungskonzepte zu arbeiten.\nWenn der heutige Diskurs, der nur ein Einstieg in die De-\nbatte sein kann, dazu wenigstens einen geringen Beitrag\ngeleistet hat, dann war es gut investierte Zeit, f\u00fcr die ich\nIhnen trotz allem danke.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nJurk, SPD: Trotz allem \u2013 das ist gut!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Wir setzen die Debatte\nfort. Es spricht Frau Mattern von der PDS-Fraktion.\n\nFrau Mattern, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Ver-\nehrte Damen und Herren! Zun\u00e4chst habe ich mich nat\u00fcr-\nlich auch \u00fcber den Gender-Mainstreaming-Ansatz in Ihrer\nArbeitsgruppe am\u00fcsiert, Herr Hardraht, weil das offenbar\ntats\u00e4chlich der einzige Inhalt ist, der dort bearbeitet wird.\nAber verstanden habe ich es ja immerhin noch. Es ist ja\njetzt modern. Deshalb wird das \u00fcberall mit dazugeschrie-\nben.\nWie man aber in Sachsen Schwangere wegmitteln kann\nund wie Frauenbeauftragte und Sterberate zusammenh\u00e4n-\ngen, Herr Lehmann, das habe ich wirklich nicht verstan-\nden. Das hat sich meinem Zugang voll entzogen. Es war\naber trotz alledem sehr am\u00fcsant.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nLassen Sie mich mit den jungen Leuten beginnen. Sie\nhaben das sicher alle schon selbst festgestellt, dass junge\nMenschen heute ihr Leben ganz anders planen, als wir das\nseinerzeit irgendwann einmal gemacht haben. Junge Leute\nplanen heute regelrechte Bildungs- und Berufskarrieren.\nDas Interessante daran ist, dass deren Verwirklichungs-\nraum eigentlich die ganze Welt ist. Die jungen Menschen\nsind im Grunde die erste Generation, die man insgesamt\nals Globalplayer bezeichnen kann. Das ist schon etwas\nsehr Neues. Auf diese Dinge muss man sich einstellen.\nJunge Leute gehen heute zum Studieren, zum Lernen, zum\nArbeiten und zum Leben nach Paris, nach London, nach\nBarcelona, also in die ganze Welt. Sie sind im Grunde bio-\ngrafisch mobil und machen eigentlich gar keinen gro\u00dfen\nPlan mehr daraus, sich irgendwo oder \u00fcberall in der Welt\nniederzulassen. Ich denke, das sollte auch von uns nie-\nmand beklagen.\nEs ist auch nicht sinnvoll, junge Menschen hier mit aller\nMacht festhalten zu wollen. Wenn die Trends so sind,\nmuss man \u00fcberlegen, wie man sich politisch darauf ein-\nstellt. Junge Leute gehen heute deshalb in die Welt \u2013 denke\nich \u2013, weil sie Orte finden, die f\u00fcr sie spannend sind und\nwo sie ihren Traum vom Leben am besten zu verwirk-\nlichen glauben.\nWenn wir heute in dieser Debatte zur Gro\u00dfen Anfrage die\nseit 1998 wieder zunehmende Abwanderung und die viel\nzu geringe Zuwanderung junger Menschen nach Sachsen\nbeklagen, dann scheint mir das Problem vor allem darin\nzu liegen, dass f\u00fcr diese jungen Menschen Sachsen offen-\nsichtlich zurzeit nicht zu den bevorzugten Teilen der Welt\n\ngeh\u00f6rt, wo sie glauben sich f\u00fcr die Zukunft gut einrichten\nzu k\u00f6nnen. W\u00e4re das nicht so, dann w\u00fcrde Sachsen andere\nZahlen aufweisen und dann g\u00e4be es die allseits gew\u00fcnsch-\nte Zuwanderung bzw. sogar R\u00fcckwanderung. Auch auf\ndiese m\u00fcsste man langsam einmal zu sprechen kommen.\nEs geht darum, die jungen Leute wieder zur\u00fcckzuholen,\ndie in den letzten zehn Jahren aufgrund der fehlenden\nAusbildungspl\u00e4tze usw. bereits abgewandert sind.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nFakt ist, den einzigen Zuwanderungs\u00fcberschuss, den\nSachsen zu verzeichnen hat \u2013 das muss man auch einmal\ndeutlich herausstreichen \u2013, gibt es in der Altersgruppe der\n60- bis 90-J\u00e4hrigen. Ich glaube, das spricht f\u00fcr sich. F\u00fcr alte\nMenschen ist Sachsen offensichtlich ein attraktiver Stand-\nort geworden.\nNiemand kann erkl\u00e4ren, Frau Ludwig, warum inzwischen\n\u00fcberproportional viele junge Frauen zwischen 15 und\n20 Jahren aus Sachsen weggehen, und zwar auch noch\ndazu ohne jegliche Absicht, jemals wieder zur\u00fcckzukom-\nmen. Da gibt es jedoch eine Vermutung: Man sagt landl\u00e4u-\nfig, dass sie jetzt den bereits weggezogenen jungen M\u00e4n-\nnern hinterherziehen. Da niemand eine Statistik dar\u00fcber\nerhebt, wohin diese jungen Frauen abwandern, ist jede Er-\nkl\u00e4rung hierf\u00fcr nur im Bereich der Vermutung angesie-\ndelt. Um der Sache auf den Grund zu gehen, bed\u00fcrfte es\ntief greifender und tief gehender Untersuchungen.\nIch stimme auch den Vorschl\u00e4gen im Entschlie\u00dfungs-\nantrag der SPD zu. Wir brauchen weitergehende und lang-\nfristige Auftr\u00e4ge an das Statistische Landesamt in Sachsen.\nErkenntnisse und Schlussfolgerungen werden eben nur\ndann der Wirklichkeit entsprechen k\u00f6nnen, wenn sie auf\nhinreichenden Daten basieren und diese \u2013 das zeigt mir\njedenfalls die Antwort der Staatsregierung \u2013 liegen zum\nTeil sehr weitreichend und auch regionalisiert vor. Aber\nviele Fragen des heutigen Wanderungsverhaltens unserer\nBev\u00f6lkerung k\u00f6nnen wir uns schlichtweg einfach nicht er-\nkl\u00e4ren, weil dazu die Datenbasis fehlt.\nMeine Damen und Herren! Das Thema Bev\u00f6lkerungsent-\nwicklung eignet sich eigentlich und wahrhaftig nicht da-\nf\u00fcr, aktuelle und damit mehr oder weniger spektakul\u00e4re\nZahlen zum Gegenstand der Beratung zu machen, zumal,\nFrau Ludwig, diese Entwicklung ja doch ein allgemeiner\nTrend ist, der sich auch auf die SPD-regierten L\u00e4nder be-\nziehen l\u00e4sst, der sich auch dort so darstellt. Sogar in den\nL\u00e4ndern, wo wir mit Ihnen gemeinsam regieren, ist der\nTrend so zu verzeichnen. Wir haben also hier ein Problem,\nmit dem die gesamte deutsche Politik befasst sein m\u00fcsste.\nEs ist so, dass es sich in einzelnen Regionen anders dar-\nstellt als wiederum in anderen. Aber das Problem ist eine\nSache, die nicht in ein parteipolitisches Kalk\u00fcl gebracht\nwerden kann, dass man nur den Schuldigen an diesen Ent-\nwicklungen sucht. Es ist ein Thema, bei dem man langfris-\ntige Entwicklungen beobachten muss, um sich dann ein\nBild \u00fcber die Wanderungsbewegungen, Geburtenraten\noder die Lebenserwartung der Bev\u00f6lkerung machen zu\nk\u00f6nnen.\nSo ist es zum Beispiel ein hervorstechendes Merkmal des\ngesamten letzten Jahrhunderts, dass hier immer weniger\nMenschen leben. Das betrifft eben nicht nur Sachsen oder\nDeutschland, sondern den gesamten mitteleurop\u00e4ischen\nRaum. Noch nie \u2013 das ist eben das Besondere an dem jetzt\nneu begonnenen Jahrhundert \u2013 gab es jedoch einen derar-\ntig rapiden Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang wie gerade jetzt, der\ndeshalb so Besorgnis erregend ist, weil er mit einer rasan-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n2921\n\n\n\nten \u00dcberalterung der Bev\u00f6lkerung verbunden ist. Schon\nsprechen einige davon, dass wir hier in Sachsen bald ein\nkollektives Altersheim zu erwarten haben, in dem im Ver-\ngleich zu der \u00dcberzahl der Versorgung empfangenden Al-\nten viel zu wenig junge erwerbst\u00e4tige Menschen leben\nwerden.\nWill man aber nicht wie ein Kaninchen vor der Schlange in\neiner Art Abwartehaltung verharren und den Zustand le-\ndiglich beklagen, ist es ratsam, sich mit langfristigen Prog-\nnosen der demografischen Entwicklung zu besch\u00e4ftigen,\num auch wirklich zielgenau feststellen zu k\u00f6nnen, an wel-\nchen Punkten Politik ansetzen k\u00f6nnte, um diese Nega-\ntivtendenz wenigstens zu beeinflussen.\nBislang kenne ich im Grunde genommen nur Debatten \u2013 ich\nhabe den Eindruck, auch die heutige hat so begonnen \u2013, in\ndenen man sich die seit langem bekannten Zahlen gegen-\nseitig best\u00e4tigt und dann, wie zum Beispiel Herr Bieden-\nkopf heute Morgen, andere auffordert, irgendwie zu han-\ndeln. Ich bin mir eigentlich sehr sicher, dass sich keines-\nwegs in Berlin am Verhandlungstisch entscheiden wird, ob\nwir in zehn oder zwanzig Jahren hier wieder mehr junge\nMenschen haben werden und sich die Zahlenlage dadurch\nverbessern wird.\nDer R\u00fcckgang der Bev\u00f6lkerung und der unerfreulich hohe\nAltersdurchschnitt sind ein Problem der gesamten Bun-\ndesrepublik, bei dem nat\u00fcrlich der Osten \u2013 wie bei ande-\nren Problemen auch \u2013 nur die Spitze des Eisberges mar-\nkiert. Die von Herrn Biedenkopf herbeigew\u00fcnschten west-\ndeutschen jungen Leute \u2013 sie werden selbst immer rarer\nund k\u00f6nnen dann auch schon gar nicht in einer so gro\u00dfen\nZahl hierher kommen, um in Sachsen dann das Bev\u00f6lke-\nrungsproblem zu l\u00f6sen.\nMeine Damen und Herren! Ich meine, dass wir bei diesem\nThema viel zu h\u00e4ufig vom gesellschaftlich und parteipoli-\ntisch W\u00fcnschenswerten ausgehen, anstatt das angesichts\nder gegebenen Rahmenbedingungen Geltende als Grund-\nlage weitergehender \u00dcberlegungen zu machen.\nUm es auf den Punkt zu bringen: Angesichts der zurzeit\nverf\u00fcgbaren und auch belastbaren Langzeitprognosen\nkann man mit ziemlicher Sicherheit sagen \u2013 davon muss\nman auch politisch ausgehen \u2013, wir werden mittelfristig\neinen weiteren Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang haben. Wir k\u00f6nnen\nes eigentlich auch vergessen, diesen Trend mit kurzfristi-\ngen Ma\u00dfnahmen oder Sofortprogrammen irgendwie auf-\nzuhalten. Ich denke, das sind wirklich Sachen, die f\u00fcr eine\nlangfristige Politik angetan sind.\nAus meiner Sicht gibt es da sowieso nur zwei M\u00f6glichkei-\nten. Die eine w\u00e4re, sich mit diesem Zustand einfach abzu-\nfinden und sich dann aber auch zu \u00fcberlegen, wie die so-\nzialen, wirtschaftlichen und kulturellen Versorgungsein-\nrichtungen des Freistaates Sachsen dann aussehen m\u00fcssten\nund wie man sie bezahlen kann. Die andere w\u00e4re, eine\nPolitik zu entwickeln, die darauf aus ist, dass k\u00fcnftig Men-\nschen im Freistaat Sachsen ein Land erkennen, in dem sie\nsich dauerhaft und langfristig auch mit der Familie nieder-\nlassen wollen.\nDer Ministerpr\u00e4sident hat heute Morgen w\u00f6rtlich davon\ngesprochen, dass unsere Hochschulen so attraktiv sein\nm\u00fcssen, dass junge Menschen aus Westdeutschland hier-\nher kommen, um zu studieren, und danach am Aufbau\nOst teilnehmen. Das \u2013 der Ausbau der Hochschulen \u2013 ist\ndas Mindeste, was man machen sollte, meine ich. Eine sol-\nche These greift dennoch viel zu kurz, wenn man eine auf\nBev\u00f6lkerungszuwachs angelegte Ansiedlungspolitik be-\ntreiben m\u00f6chte.\n\nDie regionalisierte Bev\u00f6lkerungsprognose f\u00fcr den Freistaat\nSachsen bis 2015 signalisiert aus meiner Sicht f\u00fcr weite\nTeile des Landes eine f\u00fcr das Leben in mehreren Regionen\nau\u00dferordentliche Bedrohung der nat\u00fcrlichen Lebens-\ngrundlagen. Sie wissen, in nahezu allen Landkreisen setzt\nsich der R\u00fcckgang der Bev\u00f6lkerung fort.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Mannsfeld, CDU)\n\nWir werden ein Abstoppen des Trends der Zuwanderung\nin die gro\u00dfen St\u00e4dte haben. Wir haben in fast allen Land-\nkreisen einen R\u00fcckgang der Jugendquote zu verzeichnen.\nDa hat mein eigener Landkreis so ein bisschen die rote\nLaterne.\n\n(Bandmann, CDU: Was machen Sie dagegen?)\n\nDa werden bis 2015 20 % der jungen Leute weg sein. Die\nwird es dann einfach nicht mehr geben. Ich finde, da m\u00fcs-\nsen eigentlich alle Alarmglocken l\u00e4uten.\nDie hohe Arbeitslosigkeit und die vor sich gehende \u00dcber-\nalterung der Bev\u00f6lkerung ver\u00e4ndern vor allem f\u00fcr die\nKommunen die so genannte Soziallastquote sehr drama-\ntisch. Auf 1 000 Einwohner im erwerbsf\u00e4higen Alter kom-\nmen inzwischen durchschnittlich etwa 500 Menschen, die\nvon den Sozialleistungen des Staates leben. Das ist die eine\nSeite.\nAuf der anderen Seite steht dann, dass die Industrie bis\n2020 zirka 20 % aller Arbeitspl\u00e4tze abbauen wird. Das ist\njedenfalls aus dem neuesten Deutschland-Report von Pro-\ngnos zu entnehmen.\nDas sind die Probleme, von denen ich meine, dass wir bei\nder Debatte \u00fcber die Bev\u00f6lkerungsentwicklung sehr\nschnell bei anderen Politikfeldern sind, hier zum Beispiel\nbei der Wirtschafts- und Arbeitsmarktpolitik. Und da h\u00e4tte\nich mir von Herrn Lehmann schon gew\u00fcnscht, weil er\nWirtschaftspolitik vertritt, Vorschl\u00e4ge zu h\u00f6ren, wie wir\ndas politisch in einen Zusammenhang bringen. Da ist dann\neben das gro\u00dfe Defizit zu erkennen gewesen im Vortrag\ndes CDU-Kollegen.\nIch m\u00f6chte Sie, Herr Bandmann, dann auch noch auf ein\nanderes Handlungsfeld aufmerksam machen, wo ich viel-\nleicht auch keine L\u00f6sung vorschlagen kann, aber ich spre-\nche es immerhin an. Der Prognos-Deutschland-Report\nrechnet vor, dass die Anzahl der Privathaushalte in\nDeutschland zunehmen wird, obwohl die Bev\u00f6lkerungs-\nzahl von 82 Millionen auf 81 Millionen Menschen sinken\nwird. Der Anstieg der Privathaushalte h\u00e4ngt damit zusam-\nmen, dass wir nach wie vor einen Trend zu kleinen Haus-\nhaltsgr\u00f6\u00dfen haben. Es wird gesagt, dass er sich auch fort-\nsetzt. Er hat entscheidend etwas mit den Alterungsprozes-\nsen in der Bev\u00f6lkerung zu tun und nicht, wie man viel-\nleicht vermuten k\u00f6nnte, mit dem Trend der jungen Leute\nzu Singleverhalten. Das ist tats\u00e4chlich der \u00dcberalterung\nder Bev\u00f6lkerung geschuldet.\nDa frage ich mich dann: Was bedeutet es, wenn wir in\nZukunft viele Ein- und Zwei-Raum-Wohnungen brau-\nchen? Was bedeutet das f\u00fcr die zuk\u00fcnftige Ausrichtung\nder Wohnungsbaupolitik? Wo wird man da umsteuern?\nWo kann man da \u00fcberhaupt anfangen?\nIch glaube, dass man sich auf jeden Fall auf diese Entwick-\nlung einstellen muss. Man muss zur Kenntnis nehmen,\ndass es Folgen auf ganz anderen Gebieten geben wird,\nwenn sich das Bev\u00f6lkerungsverhalten und die Bev\u00f6lke-\nrungsstruktur ver\u00e4ndern. Dieses Sich-darauf-Einstellen\nvermisse ich. Das Beschw\u00f6ren von Verhandlungstischen in\nBerlin, wie es Herr Biedenkopf heute zweimal mit der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n2922\n\n\n\nr\u00fcckl\u00e4ufigen Bev\u00f6lkerungsentwicklung vorgef\u00fchrt hat, ist\nim engen Zusammenhang mit der Aushandlung des Soli-\ndarpaktes h\u00f6chstwahrscheinlich richtig. Es ist aber falsch,\nwenn man daran Hoffnungen kn\u00fcpft, dass Sachsen da-\ndurch f\u00fcr junge Menschen wieder attraktiver wird oder\ndass sich dadurch ein positiver Saldo bei Zu- und Abwan-\nderungen einstellt.\nMeine Damen und Herren! Ich wollte einige Aspekte an-\nrei\u00dfen, die aus meiner Sicht wichtig f\u00fcr die Weiterbehand-\nlung dieses Themas sind. Es ist an der Zeit, glaube ich. Wir\nsollten diese Debatten auch nicht weiter vertagen, sondern\neinfach beginnen und uns dar\u00fcber klar werden, welche\nKonsequenzen aus dieser Bev\u00f6lkerungsentwicklung zu\nziehen sind,\n\n(Bandmann, CDU: Kinder kriegen!)\n\nwie wir mit der f\u00fcr 2010, 2015 erwartbaren Bev\u00f6lkerungs-\nzahl umgehen werden. Wo will der Freistaat hinsteuern?\nWas will er also politisch tun, um Abwanderung einzu-\ngrenzen und vor allem um Zuwanderung zu erm\u00f6glichen?\nDann k\u00f6nnten wir n\u00e4mlich kl\u00e4ren, mit welchen Mitteln\nwir das tun und wie wir darauf Einfluss nehmen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 \nBandmann, CDU: Heiraten und Kinderkriegen\n\nist das sicherste Mittel!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich frage die CDU-\nFraktion: M\u00f6chten Sie sich noch einmal an der Debatte\nbeteiligen? \u2013 Nein. SPD-Fraktion? \u2013 Nicht mehr. Dann rufe\nich den n\u00e4chsten Beitrag der PDS-Fraktion auf. Herr Abg.\nWeckesser.\n\nWeckesser, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Da ich bereits selber mehrfach zu dem\nProblem Bev\u00f6lkerungsentwicklung gesprochen habe,\nwenn auch in anderen Zusammenh\u00e4ngen, laufe ich, glau-\nbe ich, nicht Gefahr, als Trittbrettfahrer einer neuen Mode-\ndiskussion dazustehen.\nGerade darin scheint mir eine reale Gefahr zu liegen. Man\nkann das beobachten. Seit einigen Jahren verl\u00e4uft die \u00f6f-\nfentliche Debatte immer wieder in solchen \u2013 wie soll man\nsagen? \u2013 konvulsivischen Zuckungen, Aufmerksamkeits-\nwellen mit Halbwertzeiten von rund drei Monaten.\nIch m\u00f6chte Sie nur erinnern an Hundekot und Leinen-\nzwang, an Rechtsextremismus und Gesicht zeigen, Seb-\nnitz, BSE, MKS, Mietverh\u00e4ltnis des Ministerpr\u00e4sidenten,\num einige der Letzten zu nennen. Ich habe das unangeneh-\nme Gef\u00fchl, die Bev\u00f6lkerungsentwicklung ist mittlerweile\nzu solch einem Modethema geworden. Vielleicht hat das\netwas mit Aufmerksamkeitspsychologie zu tun. Ich wei\u00df\nes nicht genau.\nWorum es mir geht: Wenn man sich das genau anschaut,\nwird die eigentliche Frage: Was ist wirklich wichtig, was\nsind Prozesse, mit denen man sich besch\u00e4ftigen muss, und\nwelche sind eher unwichtig, so dass man sie unter den\nTisch fallen lassen k\u00f6nnte?, gar nicht mehr gestellt.\nDoch gerade diese Bev\u00f6lkerungsentwicklung ist, denke\nich, an Dramatik kaum zu \u00fcberbieten. Die Zahlen sind\nnoch einmal genannt worden. Musterzeuge ist immer wie-\nder Prof. Birg mit seiner Prognose: eine Million Einwohner\nin Sachsen im Jahre 2100.\nMeine Damen und Herren! Bev\u00f6lkerungsprognosen sind\nrelativ harte, seri\u00f6se Prognosen. Trotzdem sind sie wegen\nihrer Langfristigkeit immer mit einer gewissen Vorsicht zu\n\nbeobachten. So wissen wir zwar, dass die nat\u00fcrliche Bev\u00f6l-\nkerungsentwicklung in Sachsen, in den anderen neuen\nBundesl\u00e4ndern, in Gesamtdeutschland, in Gesamteuropa\nund mit Ausnahme Afrikas auch in der gesamten Welt\nnegativ verl\u00e4uft, so dass auch einer Verdr\u00e4ngungskonkur-\nrenz mittels geschickter Standortpolitik zum Beispiel zu-\ngunsten Sachsens Grenzen gesetzt sind.\nWas diese Vorsicht betrifft: Nat\u00fcrlich k\u00f6nnten wir uns\nauch eine heute noch unvorstellbare Zuwanderungspolitik\nausdenken, die dann alle Prognosen \u00fcber den Haufen wer-\nfen w\u00fcrde. Diese ist allerdings im mittelfristigen Bereich\nsicherlich nicht zu erwarten. So bleibt im Moment tats\u00e4ch-\nlich nur die Prognose, dass die Bev\u00f6lkerung unseres Lan-\ndes \u2013 wenn sich nichts \u00e4ndert \u2013 im Laufe dieses Jahrhun-\nderts um mehrere Millionen sinken, dass sie sich selbst\ndann, wenn sich sehr viel \u00e4ndern w\u00fcrde, immer noch\ndrastisch verringern wird.\nIch habe dazu selbst, um Prof. Birg sozusagen etwas zu\nverifizieren, verschiedene Modellrechnungen durchge-\nf\u00fchrt. Wenn beispielsweise die Geburtenrate hier in Sach-\nsen pro Frau stabil auf den heute noch traumhaften Wert\nvon etwa 1,8 ansteigen w\u00fcrde, w\u00fcrde die Bev\u00f6lkerungs-\nzahl trotzdem auf rund drei Millionen am Ende des Jahr-\nhunderts absinken und danach kontinuierlich weiter zu-\nr\u00fcckgehen.\nPendelte sie sich auf die Rate von etwa 1,4 ein \u2013 immerhin\nwestdeutscher Normalwert \u2013, werden es 2100 ebenfalls\nMillionen sein, die uns fehlen. Tendenz weiter absinkend.\nUnd selbst wenn sich diese Rate in absehbarer Zeit auf\ndiese magische Gr\u00f6\u00dfe von 2,1 Geburten pro Frau erh\u00f6hen\nw\u00fcrde, stabilisierte sich die Einwohnerzahl \u2013 von heute an\ngerechnet \u2013 auf einem niedrigeren Niveau von etwa vier\nMillionen.\nNun, ich bin kein Zahlenfetischist, auch wenn ich Zahlen\nsehr ernst nehme. F\u00fcr mich ist nicht die Zahl der Einwoh-\nner oder die Bev\u00f6lkerungsdichte pro Quadratkilometer\nwichtig, sondern die Lebensqualit\u00e4t der Menschen, egal\nwie viele oder wie wenige es sind.\nDoch genau darum geht es, wenn heute Politik konzipiert\nund praktisch gemacht wird, wenn Weichen f\u00fcr die Zu-\nkunft gestellt werden: diese Entwicklung ernst zu nehmen\nund heutige Entscheidungen unter Ber\u00fccksichtigung sol-\ncher Prozesse zu treffen, so dass sie den Nachgeborenen,\nalso unseren Enkeln, nicht auf die F\u00fc\u00dfe fallen, damit auch\nihnen ein lebenswertes Leben erm\u00f6glicht wird.\nJetzt komme ich zur politischen Praxis. Nat\u00fcrlich, schlech-\nte Nachrichten zu verbreiten, unangenehme Wahrheiten\nzu verk\u00fcnden ist nicht sehr beliebt. Es geht ja immer um\ndie n\u00e4chsten Wahlen. Das f\u00fchrt dann dazu, dass man sol-\nche Botschaften auch an sich selber gar nicht erst gern he-\nranl\u00e4sst. Ich will drei, vier Beispiele nennen.\nDie Stadtverwaltung Dresden ver\u00f6ffentlicht ihre eigene\nBev\u00f6lkerungsprognose bis einschlie\u00dflich 2008. Der Hinter-\ngrund: Durch die bereits abgeschlossenen Entwicklungen\nder letzten Dekade steigt die ohnehin bisher erheblich ab-\ngesunkene Zahl der Einwohner Dresdens wieder an. Das\nist erfreulich. Aber danach knickt sie definitiv ab und\nsinkt. Das m\u00f6chte man offensichtlich der Bev\u00f6lkerung\nnicht gern mitteilen.\nBeispiel gefeierte Geburtenzahlen: Aus den gleichen wie\nden eben erw\u00e4hnten Gr\u00fcnden steigen die Geburtenzahlen\nin ganz Sachsen. Das ist ebenfalls eine erfreuliche Tat-\nsache. Dass aber diese Zahl, die wir jetzt erreicht haben\nund die noch ein wenig ansteigen wird, zur Stabilisierung\nder Bev\u00f6lkerungszahl bei weitem nicht ausreicht, das wird\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n2923\n\n\n\nin den einschl\u00e4gigen Presseerkl\u00e4rungen nicht mitgeteilt.\nErst recht wird nicht mitgeteilt, dass auch diese Zahlen\nnach dem Jahr 2008 voraussichtlich einen deutlichen Ab-\nw\u00e4rtstrend erleben werden.\n\n(Zuruf des Staatsministers Dr. Geisler)\n\n\u2013 Ich mache Ihnen keine Vorw\u00fcrfe, Herr Minister.\nBeispiel Einschulung: Das Statistische Landesamt erstellt\nPrognosen in vier Varianten. Die optimistischste Variante\ngeht von rund 29 500 Einschulungen im Jahr 2006 aus.\nDoch alle Kinder, die dann eingeschult werden, sind be-\nreits geboren. Es handelt sich also nicht um eine Prognose,\nsondern um harte Fakten. Wenn man sich allerdings die\nZahl der in Sachsen geborenen Kinder ansieht, die im Jahr\n2006 eingeschult werden m\u00fcssten, dann sind das 32 300.\nWohin ist die Differenz entschwunden?\nAlso wird offensichtlich mit einer wieder steigenden Ab-\nwanderung gerechnet. Nun k\u00f6nnen Kinder in diesem Al-\nter noch nicht abwandern,\n\n(Zuruf des Abg. Lehmann, CDU)\n\nes wandern also voraussichtlich die Eltern mit diesen Kin-\ndern ab.\nBeispiel Wohnungsleerstand: Die ,,Lehmann-Grube-Kom-\nmission\u201c will das Problem unter anderem durch Privatisie-\nrung aus dem Bestand als einem wichtigen Weg l\u00f6sen. An-\ndere wollen es \u00fcber \u00c4nderungen der Wohnungszuschnit-\nte, \u00fcber Mietsenkungen oder \u00e4hnliche unsinnige Dinge\nl\u00f6sen \u2013 wobei beiden gemeinsam ist, dass sie zum eigent-\nlichen Problem, dass wir langfristig zu viele Wohnungen\nf\u00fcr zu wenige Menschen haben werden, nichts sagen.\nIch will nur noch das Beispiel der Rentenpolitik der Kohl-\nRegierung erw\u00e4hnen, die \u00fcber lange Zeit die Fakten kann-\nte und sich nicht darauf eingestellt hat.\nZur\u00fcck zur Frage: Was sollte verantwortungsbewusste\nPolitik tun oder was k\u00f6nnte sie tun? \u2013 Diese Entwicklung\nanalysieren und debattieren, und zwar \u00f6ffentlich; eine So-\nzial-, Familien-, Infrastruktur-, Verkehrs-, Einwanderungs-,\nKultur- und in der Folge auch eine Haushaltspolitik be-\ntreiben, die m\u00f6glichst solchen gravierenden Einbr\u00fcchen\nvorbeugt und die die Weichen rechtzeitig so stellt, dass\nwir nicht Lasten organisieren und hinterlassen, die den\nkommenden Generationen noch gr\u00f6\u00dfere Probleme berei-\nten.\nMein Eindruck ist aber, dass fast alle parlamentarischen\nInitiativen, die wir hier in endloser Folge behandeln, un-\nausgesprochen und \u2013 das unterstelle ich einfach \u2013 vermut-\nlich auch unreflektiert immer wieder vom Status quo, von\nder heutigen Zahl, ausgehen und eine stabile oder steigen-\nde Bev\u00f6lkerungszahl voraussetzen. Ich beziehe das auch\nauf die Regierungserkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten von\nheute und auf das, was Herr Dr. H\u00e4hle im Anschluss da-\nran hier vorgetragen hat.\nGenau an dieser Stelle wird auch die Antwort der Staats-\nregierung auf die Gro\u00dfe Anfrage vage. Es werden zwar all\ndie Politikfelder aufgez\u00e4hlt, die ich eben erw\u00e4hnt habe,\naber konkreter wird es dann nicht. Aber Praxis sind nicht\ndiese abstrakten Bekenntnisse, sondern beispielsweise das\nim vergangenen Jahr mehrheitlich beschlossene Haushalts-\nbegleitgesetz oder die routinehaften stockkonservativen\nAbsagen an eine zukunftsorientierte Einwanderungs- und\nAsylpolitik oder auch eine hoffnungsfroh in lichte Zukunft\nblickende Verkehrsinfrastrukturpolitik, heute beispielhaft\nvon Herrn Dr. H\u00e4hle wieder vorgetragen.\n\nIch denke, eine schicke Modediskussion mit ein paar net-\nten Bonmots, die uns alle zum Lachen bringen, k\u00f6nnen wir\nuns einfach nicht leisten. Insofern ist f\u00fcr mich die Gro\u00dfe\nAnfrage der SPD-Fraktion zwar nicht sonderlich hilfreich \u2013\nund zum Teil sind die Antworten intelligenter als die Fra-\ngen \u2013,\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nwenn man sich ansieht, dass eine gewisse h\u00e4mische Unter-\nstellung aus diesen Fragen herauszulesen ist, jedenfalls f\u00fcr\nmich, woraufhin die Staatsregierung lakonisch mit Zahlen\nund ebensolcher H\u00e4me darauf verweist, dass nicht Sach-\nsen Schuld ist, sondern dass es anderswo auch nicht besser\naussieht.\nDas Problem ist: All diese Zahlen sind l\u00e4ngst bekannt und\nver\u00f6ffentlicht. Wir alle kennen sie und sie h\u00e4tten schon\nl\u00e4ngst \u2013 und das ist meine Kritik, an uns alle gerichtet \u2013\nimplizit Bestandteil all unserer Vorlagen, all unserer An-\ntr\u00e4ge, all unserer Gesetzesinitiativen sein m\u00fcssen.\nTrotzdem: Vielleicht kann diese Debatte \u00fcber die Gro\u00dfe\nAnfrage als Einstieg in diese unbedingt erforderliche Dis-\nkussion verstanden werden.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von den Fraktio-\nnen noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Frau Abg. Kipping.\n\nFrau Kipping, PDS: Der unversch\u00e4mte Zwischenruf von\nHerrn Bandmann ist Schuld daran, dass ich mich in dieser\nDebatte noch einmal zu Wort melde, zumal dieser eben\nleider kein Einzelfall ist. Schon als ich im Rahmen einer\nAktuellen Debatte nach Perspektiven f\u00fcr junge Frauen in\nSachsen fragte, fiel Frau Pfeiffer von der CDU nichts Besse-\nres ein als zu sagen: ,,Es wird Zeit, dass Sie Kinder bekom-\nmen.\u201c\nEs ist schockierend, es ist aber auch bezeichnend f\u00fcr Ihr\nVerst\u00e4ndnis von Politik, dass Ihnen immer dann, wenn es\num Selbstverwirklichungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr junge Frauen\nin Sachsen und um Perspektiven geht, die die Politik an-\nbieten soll, nichts Besseres einf\u00e4llt als zu rufen: Es wird\nZeit, dass Sie Kinder bekommen. Ich finde das peinlich.\n\n(Frau Henke, CDU: Das ist doch etwas Sch\u00f6nes, \nein Kind! \u2013 \n\nWeitere Zurufe von der CDU)\n\n\u2013 Es ist aber auch die Aufgabe der Politik, die Rahmenbe-\ndingungen zu schaffen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 \nTeilweise Beifall bei der SPD)\n\nVor allen Dingen ist es auch bezeichnend, dass Sie dieselbe\nFrage noch niemals jungen M\u00e4nnern gestellt haben.\n\n(Lachen bei der CDU)\n\nSo weit zu Ihrem Verst\u00e4ndnis von Gleichberechtigung.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von den Fraktio-\nnen weiterhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 M\u00f6chte die Staats-\nregierung sprechen? \u2013 Herr Minister Hardraht.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin! Mei-\nne Damen und Herren! Nat\u00fcrlich ist die Beantwortung der\nFragen nicht ganz einfach gewesen. Das liegt zum einen an\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n2924\n\n\n\nder Schwierigkeit der Materie. Ich habe nichts daf\u00fcr \u00fcbrig,\nAntworten zu geben, die nicht Hand und Fu\u00df haben. Des-\nhalb antworten wir lieber klar, so dass Sie hinterher offen\nnachfragen k\u00f6nnen. Aber zum Teil liegt es, wie es hier\ngerade schon betont worden ist, an den inhaltlich einge-\nschr\u00e4nkten Fragestellungen.\nLassen Sie mich dazu sowie zu Ihrem heutigen Antrag,\nden Sie noch eingereicht haben, vorab einige kurze An-\nmerkungen machen:\nWenn Sie die Fragen so stellen, dass wir nicht alles auf den\nTisch legen und in die Antwort hineinpacken k\u00f6nnen, was\nuns bekannt ist, dann liegt das nicht an uns. Noch gilt,\ndass wir das beantworten, was gefragt wird, und nicht\npauschal gro\u00dfe Romane schreiben.\nDas Zweite ist: Sie h\u00e4tten vieles von dem, was Sie gefragt\nhaben, und von dem, was Sie an Aussagen, an Zahlen\nnicht bekommen haben, weil Sie nicht vollst\u00e4ndig gefragt\nhaben, selbstverst\u00e4ndlich l\u00e4ngst vorher haben k\u00f6nnen,\nwenn Sie die Au\u00dfenstelle des Statistischen Landesamtes,\nden PC Ecke Coselpalais benutzt h\u00e4tten wie jeder andere\nB\u00fcrger, jeder Student und jede \u00e4ltere Dame bzw. jeder \u00e4l-\ntere Herr.\nEs gibt selbstverst\u00e4ndlich auch andere Unterlagen. Herr\nWeckesser hat v\u00f6llig Recht, das Thema ist wissenschaftlich\nund in den Medien vollst\u00e4ndig behandelt worden. Sie wer-\nden im Anschluss an diese allgemeinen einf\u00fchrenden Mo-\nmente lesen und h\u00f6ren k\u00f6nnen \u2013 mit Quellennachweis \u2013,\ndass das, was Sie uns als Staatsregierung anh\u00e4ngen bzw.\nvorwerfen, ein Schuss in Ihr linkes Kniegelenk ist. Das\nkann ich Ihnen nur voraussagen.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Dann h\u00e4tten Sie es ja beantwor-\nten k\u00f6nnen, wenn Sie alles wissen!)\n\nSchlie\u00dflich: Es gibt sicherlich einige Daten, die wir nicht\nkennen. Zu diesen lassen wir \u00fcber die Arbeitsgruppe, die\n\u00fcbrigens nicht unter meiner Federf\u00fchrung, sondern unter\nFederf\u00fchrung der Staatskanzlei arbeitet, \u00fcber eine wissen-\nschaftliche Erhebung bei Jugendlichen in Sachsen nachfra-\ngen, unter welchen Bedingungen sie von hier weggelockt\nwerden k\u00f6nnen und unter welchen Bedingungen sie hier-\nbleiben w\u00fcrden, worin also die Motivation f\u00fcr das Hier-\nbleiben und f\u00fcr das Weggehen liegt. Diese Erhebung wol-\nlen wir um eine Umfrage bei denen erweitern, die wegge-\ngangen sind, und zwar zu den Fragen: Weshalb sind Sie\nweggegangen? Unter welcher Bedingungen w\u00fcrden Sie\nzur\u00fcckkehren?\nGenau das, was wir da schon machen, haben Sie \u2013 mehr\noder weniger \u2013 in dem heutigen Antrag gefordert. Wir\nmachen das, und zwar nicht weil Sie uns heute auffordern,\nsondern weil wir das am 22. Mai im Kabinett beschlossen\nhaben. Nebenbei gesagt ist deshalb Ihr Antrag in diesem\nPunkt \u00fcberfl\u00fcssig.\nWir brauchen nicht das beschlossen zu wissen, was wir\nl\u00e4ngst tun.\nFolgendes m\u00f6chte ich gern ansprechen: Wir sollten die Ge-\nsamtverantwortung sehen und das, was in Sachsen an\nProblemen besteht, nicht ohne Relation zu den anderen\nBundesl\u00e4ndern behandeln, vor allem zu unseren Nachbar-\nbundesl\u00e4ndern in Ostdeutschland. Wir sollten nicht dazu\nbeitragen, durch eine isolierte Betrachtungsweise Sachsen\nschlechtzureden.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Ach ja!)\n\n\u2013 Sie werden es ja gleich sehen.\n\nVon daher sehe ich bei Ihnen eine wirklich miserable Vor-\nbereitung und eine Unverantwortlichkeit in Ihren Aussa-\ngen, die ich Ihnen so gar nicht zugetraut h\u00e4tte. Deshalb\nm\u00f6chte ich, erg\u00e4nzend zu den Zahlen, die wir auf Ihre\nAnfragen geliefert haben, einiges andere nennen, was Sie\nnicht nachgefragt haben. Ich werde Sie fragen, wie Sie\ndazu kommen, dass Sachsen ein Imageproblem h\u00e4tte, wa-\nrum Sie das nicht auf andere L\u00e4nder beziehen und wie Sie\n\u00fcberhaupt zu dem Ergebnis kommen k\u00f6nnen.\n\nEs gibt \u2013 das wissen Sie alle aus dieser Diskussion und\nwahrscheinlich aus der Lekt\u00fcre einschl\u00e4giger Medien und\nBerichterstattungen \u2013 bei all dem folgende unterschiedli-\nche Diskussionsgebiete. Einmal geht es um den Bev\u00f6lke-\nrungsr\u00fcckgang durch Abwanderung, zum Zweiten um\nBev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang durch Geburtenr\u00fcckgang und\n\u00dcberhang der Sterbef\u00e4lle und drittens, was bisher wenig,\naber auch behandelt worden ist, um die Frage, wie wir auf\nden zunehmend h\u00f6heren Anteil \u00e4lterer Menschen reagie-\nren, wie wir unsere gesamte Folgepolitik eventuell umstel-\nlen m\u00fcssen oder inwieweit wir das getan haben oder nicht.\nDas sind die drei Pakete.\n\nSie haben sich im Wesentlichen auf die ersten beiden ge-\nworfen, n\u00e4mlich Verhinderung der Abwanderung und\n\u00dcberhang von Sterbef\u00e4llen gegen\u00fcber den Geburten.\n\n(Frau Ludwig, SPD: Das ist falsch.)\n\n\u2013 Das ist nicht falsch.\n\nIch habe hier eine \u00dcbersicht des Statistischen Landesamtes\nSachsen. Sie beruht nicht auf s\u00e4chsischen Berechnungen,\nsondern es sind Daten, die im Wesentlichen auf Berech-\nnungen des Bundesamtes unter Auswertung der Einliefer-\ndaten der statistischen Landes\u00e4mter beruhen. Das m\u00f6chte\nich in aller Langsamkeit und Ruhe verst\u00e4ndlich vortragen.\n\nDa geht es unter anderem um die dauerhafte Entwicklung\nder Altersgruppen unter 20 Jahren \u00fcber die ostdeutschen\nBundesl\u00e4nder hinweg und auch im Bundesvergleich, ein-\nmal auf das Jahr 2015 und einmal auf das Jahr 2030 proji-\nziert. Das lese ich Ihnen vor. Es geht jetzt nur um diesen\nFaktor, denn wir kommen nachher auf die Entwicklung\ndes Anteils der \u00e4lteren Menschen unter der Bev\u00f6lkerung in\nderselben Systematik zur\u00fcck.\n\nWir haben in Sachsen bis zum Jahr 2015 einen R\u00fcckgang\nder unter 20-J\u00e4hrigen von 20 % zu erwarten. Das erf\u00fcllt\nuns mit Sorge und das macht einen erschrecken. Die ent-\nsprechende Zahl betr\u00e4gt in Mecklenburg-Vorpommern \u2013\nund darauf wollte ich kommen und deshalb handeln Sie\nunverantwortlich \u2013 32 %, in Sachsen-Anhalt 27,2 % und in\nTh\u00fcringen 25,3 %.\n\n(Frau Ludwig, SPD: Das ist v\u00f6lliger Unsinn!)\n\n\u2013 Das ist kein Unsinn. Das ist die Lekt\u00fcre der Berechnun-\ngen des Statistischen Landesamtes. Wenn Sie das als Un-\nsinn bezeichnen, dann ist das eine Aussage \u00fcber das, was\nSie von Qualit\u00e4t in der Politik halten.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: \u2013 Ich lese Ihnen die\nzweite Zahlenreihe vor \u2013 dann k\u00f6nnen Sie gern fragen \u2013,\nn\u00e4mlich die Entwicklung bis 2030.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n2925\n\n\n\nIn Sachsen wird es einen R\u00fcckgang der unter 20-J\u00e4hrigen\num 29,6 % geben, in Mecklenburg-Vorpommern \u2013 wer es\nregiert, wissen wir \u2013 um 41,7 %,\n\n(Zuruf von der CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nin Sachsen-Anhalt um 33,6 % und im Freistaat Th\u00fcringen\num 36,1 %. Noch einmal: Sachsen 29,6 %.\nWir legen daneben die Quote, um wie viel sich der Anteil\nder Bev\u00f6lkerung von 60 und mehr Jahren ver\u00e4ndert. Ich\nnenne Ihnen zun\u00e4chst die Entwicklung bis 2015, wobei\nFolgendes zu beachten ist: Je niedriger die Quote, desto\ngeringer der Anteil, desto ges\u00fcnder die Bev\u00f6lkerungs-\nstruktur insgesamt. Bis 2015 nimmt die Bev\u00f6lkerung \u00fcber\n60 Jahre um 11,6 % in Sachsen zu. In Mecklenburg-Vor-\npommern ist es mehr als das Doppelte, n\u00e4mlich 23,6 %, in\nSachsen-Anhalt 15,5 % und Th\u00fcringen 17,8 %. Ich nenne\nnoch einmal Sachsen mit 11,6 %.\nJetzt dasselbe noch einmal bis 2030: Der Anteil der s\u00e4ch-\nsischen Bev\u00f6lkerung \u00fcber 60 Jahre wird bis 2030 um\n20,8 % steigen, in Mecklenburg-Vorpommern um 46,3 %,\nin Sachsen-Anhalt um 27,9 % und immerhin in Th\u00fcringen\num 33,3 %.\nSo, Frau Ludwig, dann frage ich, wo Sachsen einen Image-\nschaden hat. Ich m\u00f6chte Ihnen noch etwas anderes vorle-\nsen, damit Sie vollgepackt mit Zahlen und besseren Er-\nkenntnissen nach Hause gehen k\u00f6nnen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie jetzt die\nZwischenfrage?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Na ja, ich m\u00f6chte\nnoch ein bisschen weitermachen, damit Sie dann fundiert\nfragen k\u00f6nnen und nicht weiter nur so dahermachen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nJurk, SPD: Sie sind \u00fcberheblich in einer Art und Weise,\n\ndas stinkt zum Himmel!)\n\n\u2013 Ich fand die Rede auch zum Himmel stinkend, damit Sie\nes ganz genau wissen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nJurk, SPD: Das ist ein Umgang miteinander!)\n\n\u2013 Sie reagieren immer so, wenn Sie Unrecht haben.\n\n(Wortwechsel zwischen Abgeordneten von SPD \nund CDU)\n\nWenn Sie die Gesamtwertung vornehmen, nicht die Zu-\nund Abnahmequoten bei denen unter 20 und bei denen\n\u00fcber 60, sondern die Jugendquote und die Altersquote und\ndann aus beiden Quoten addiert die Soziallastquote, dann\nliegen wir derzeit in Sachsen bei der Jugendquote \u2013 immer\nauf 100 000 Einwohner umgerechnet \u2013 schlecht: Wir haben\neine Jugendquote von 359 und liegen damit unter Meck-\nlenburg-Vorpommern, Sachsen-Anhalt und dem Freistaat\nTh\u00fcringen, ganz klar.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Aha!)\n\n\u2013 Jetzt, derzeit! Wir liegen aber bereits im Jahr 2015 dar\u00fc-\nber, n\u00e4mlich mit 322 gegen\u00fcber 301 in Mecklenburg-Vor-\npommern, 300 in Sachsen-Anhalt und 309 im Freistaat\nTh\u00fcringen. Im Jahr 2030 liegen wir noch g\u00fcnstiger: Wir\nhaben eine Jugendquote von 341, Mecklenburg-Vorpom-\nmern von 336, Sachsen-Anhalt von 332 und Th\u00fcringen von\n330.\n\nBei der Altersquote sieht das ziemlich \u00e4hnlich aus. Je ge-\nringer die Zahl, desto g\u00fcnstiger die Zusammensetzung der\nBev\u00f6lkerung. Ich lese jetzt nur f\u00fcr 2030 vor. Sachsen hat\ndann eine Quote von 751, Mecklenburg-Vorpommern 816,\nSachsen-Anhalt 739 und Th\u00fcringen 708. Ich sage noch ein-\nmal: Sachsen 751.\nIch halte hier fest, dass sowohl f\u00fcr das Jahr 2015 wie f\u00fcr\ndas Jahr 2030 Sachsen das Bundesland in Ostdeutschland\nist \u2013 CDU-beherrscht, anders als die vorgelesenen unter\nSPD-Regierung \u2013, das die g\u00fcnstigste Zusammensetzung in\nder Bev\u00f6lkerung hat und haben wird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nJetzt Ihre Zwischenfrage, wenn Sie noch wollen. \u2013 Sie fra-\ngen nicht mehr. \u2013 Prima. Danke.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: M\u00f6chten Sie noch eine\nZwischenfrage stellen?\n\nFrau Ludwig, SPD: Ja.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister, m\u00f6chten\nSie die Frage beantworten?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Ja, ja.\n\nFrau Ludwig, SPD: Sch\u00f6nen Dank.\nHerr Minister, wieso ist es unverantwortlich, wenn ich mir\nSorgen um die jungen Menschen mache, die im Moment\nSachsen verlassen? Wieso ist es unverantwortlich, wenn\nich danach frage, wie die Bev\u00f6lkerungsentwicklung, insbe-\nsondere die Abwanderung der 15- bis 35-J\u00e4hrigen, in Sach-\nsen konkret aussieht? Wieso ist es unverantwortlich, wenn\nich die Staatsregierung danach frage, was sie dar\u00fcber Ge-\nnaueres wei\u00df, welche Motive diese jungen Menschen\nhaben und vor allem, welche Konzepte die Staatsregierung\nentwickelt, etwas daf\u00fcr zu tun, dass diese jungen Men-\nschen hier bleiben? Wieso ist das unverantwortlich?\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Sie sollten Ihren Re-\ndetext noch einmal lesen und feststellen, dass Sie nicht nur\ndas gesagt haben, sondern einiges mehr. Sie haben von\neiner ,,Imagesch\u00e4digung\u201c gesprochen. Das habe ich ge-\nmeint und dabei bleibe ich.\n\nFrau Ludwig, SPD: Das ist meine Bewertung.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Nat\u00fcrlich. Ihre Be-\nwertung habe ich angegriffen. Zu Recht.\nJetzt zu dem dritten Abschnitt: Ich m\u00f6chte schon auf eini-\nge Punkte eingehen, die nach meinen Begriffen f\u00fcr die Be-\nhandlung dieser Frage von Bedeutung sind. Wir haben es\nmit ganz unterschiedlichen Ph\u00e4nomenen zu tun. Einmal\nmit der Abwanderung der Jugend. Was tun wir?\nEs gibt sowohl Analysen der mittelst\u00e4ndischen Wirt-\nschaftsvereinigung wie auch Erkenntnisse aus einer Un-\nzahl von Gespr\u00e4chen s\u00e4mtlicher Abgeordneter, Minister-\nkollegen usw., aus denen sich Folgendes ergibt: Wir haben\nin Sachsen zwar eine Besorgnis erregende Arbeitslosen-\nquote, auch bei Jugendlichen, aber gleichzeitig eine deutli-\nche Nachfrage in der mittelst\u00e4ndischen Industrie und auch\nin der Gro\u00dfindustrie nach qualifizierten Fachkr\u00e4ften und\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n2926\n\n\n\nqualifizierten studierten Mitarbeitern, die derzeit nicht ab-\ngedeckt werden kann.\nWenn ich jetzt \u00fcber das Problem nachdenke \u2013 Verhinde-\nrung der Abwanderung von Jugendlichen \u2013, m\u00fcssen wir\nalso das machen, was Herr R\u00f6\u00dfler, Herr Geisler, Herr\nSchommer und ich selbst auch in Bewegung gesetzt haben.\nWir haben im Bereich der Stiftung Innovation und Arbeit\ner\u00f6rtert, dass wir die Berufsberatung gezielter darauf aus-\nrichten lassen \u2013 soweit wir das beeinflussen k\u00f6nnen \u2013, dass\nden Jugendlichen gesagt wird, welche Berufsfelder in der\nZukunft, was die Arbeitspl\u00e4tze betrifft, eine Chance haben\nund welche eher gef\u00e4hrdet sind, was die sp\u00e4teren Einstel-\nlungsm\u00f6glichkeiten betrifft.\nPunkt zwei. Ich glaube, dass es viele Jugendliche aus ganz\nverst\u00e4ndlichen, nachvollziehbaren Gr\u00fcnden gerade hier in\nden ostdeutschen L\u00e4ndern genie\u00dfen, die Studienrichtung,\ndie sie einschlagen wollen, frei w\u00e4hlen zu k\u00f6nnen. Dass\ndabei die Berufsberatung nicht immer nur angenehm ist,\nist auch klar; aber ich habe den Eindruck, dass viele in den\nneuen Bundesl\u00e4ndern F\u00e4cher studieren, die sp\u00e4ter nicht in\ndem Umfang ben\u00f6tigt werden. Das hei\u00dft, naturwissen-\nschaftliche F\u00e4cher werden nicht in dem Umfang als Stu-\ndiengang gew\u00e4hlt, wie es sp\u00e4ter ben\u00f6tigt wird.\nDas ist die eing\u00e4ngige Aussage der Industrieunternehmen,\ndie ich in den letzten Wochen und auch vor einem Jahr\nbereits besucht habe. Es ist schon eine Frage, ob man, was\ndie naturwissenschaftlichen Interessen angeht, in den\nSchulen nicht zum Teil durch eine Verbesserung der Aus-\nstattung dieses Grundinteresse wieder st\u00e4rker befl\u00fcgelt \u2013\n\u00e4hnlich wie es fr\u00fcher in der s\u00e4chsischen Tradition ver-\nst\u00e4rkt der Fall war.\nDer dritte Punkt \u2013 das ist in einigen Redebeitr\u00e4gen ganz\ndeutlich geworden: Ich glaube, dass wir darauf achten\nm\u00fcssen, dass wir uns in den n\u00e4chsten Jahren die Investi-\ntionskraft erhalten, um die Infrastruktur in diesem Lande\nweiter ausbauen zu k\u00f6nnen. Nat\u00fcrlich geht es dabei um\ndie Mittel im Solidarpakt, im L\u00e4nderfinanzausgleich und \u2013\nwas die interne Steuerung angeht \u2013 es geht im s\u00e4chsischen\nHaushalt auch darum, wie wir uns den Investitionsanteil,\ndie absoluten Investitionssummen erhalten. Das werden\nwir nur k\u00f6nnen, wenn wir die Betriebskostenanteile absen-\nken.\nWir werden auf den Gebieten der Verwaltungsreform, des\nStellenabbaus in anderen Bereichen sehr schnell, sehr\nwirksam und auch nachhaltig und effektiv vorangehen\nm\u00fcssen \u2013 immer unter Abw\u00e4gung der sozialen Ad\u00e4quanz\nbei den Arbeitnehmern.\nIch h\u00f6re mit Freude, dass Herr Jurk dem heute Morgen im\nGrundsatz zugestimmt hat. Ich freue mich auch darauf,\ndass Sie wahrscheinlich anders als bisher bei s\u00e4mtlichen\nReformvorhaben der Funktionalreform zustimmen wer-\nden, die ja genau das zum Gegenstand hat: dieses Land fit\nzu machen \u2013 einmal unter betriebswirtschaftlichen Ge-\nsichtspunkten und auch unter anderen Gesichtspunkten\nf\u00fcr die Zukunft.\n\n(Jurk, SPD: Da haben Sie nicht richtig zugeh\u00f6rt!)\n\n\u2013 Ich habe sehr genau zugeh\u00f6rt; Sie haben nur nicht ge-\nwusst, was Sie gesagt haben.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nJurk, SPD: Sie k\u00f6nnen es ja nachlesen!)\n\n\u2013 Das tue ich manchmal.\nDer vierte Punkt ist: Wir werden die Jugend nur in Sach-\nsen halten, wenn wir im Modernit\u00e4tsanspruch dieses Lan-\n\ndes und dieses Staates, dieser Verwaltung mit den anderen\nL\u00e4ndern mithalten k\u00f6nnen bzw. wenn wir uns einen ge-\nwissen Vorsprung erarbeiten oder in Teilbereichen auch\nerhalten. Wir m\u00fcssen in bestimmten Teilbereichen \u2013 viel-\nleicht schneller \u2013 das fortsetzen, was wir begonnen haben.\nIm privaten Bereich \u2013 es ist ja eingeleitet \u2013 gibt es die Sub-\ngesellschaft zur Wirtschaftsf\u00f6rderung GmbH, Einf\u00fchrung\nvon E-Commerce; im staatlichen Bereich, E-Government,\ngibt es die Cobit, gibt es die SAKD, gibt es bei uns die dazu\neingerichtete Arbeitsgruppe. Dieser Dreierverbund hat\nsich der Dinge angenommen.\nWir kommen schneller voran, als manche glauben. Wir\nwerden im Hohen Hause zu geeigneter Zeit dar\u00fcber um-\nfassend diskutieren. Au\u00dferdem haben wir einen staat-\nlichen InfoHighway und wie Sie wissen und der Zeitung\nhaben entnehmen k\u00f6nnen, ist vor einer Woche das Paral-\nlelabkommen f\u00fcr den kommunalen Bereich unterschrieben\nworden. Von der Hardware her gibt es, was die Leitungs-\nnetze angeht, insoweit keine Probleme.\nDas dient jetzt nicht der Darstellung einer Verwaltungs-\nreform; das dient der Darstellung, was wir tun, um junge\nMenschen unter dem Gesichtspunkt, wo sie an der moder-\nnen Welt weiter teilhaben k\u00f6nnen, im Freistaat Sachsen zu\nhalten. Das ist ein ganz wesentlicher Aspekt.\nWir m\u00fcssen \u2013 es ist angesprochen worden \u2013 unter st\u00e4dtebau-\nlichen Gesichtspunkten die Dinge \u00fcberpr\u00fcfen und \u00fcberlegen,\nwas wir tun. Auch dort spielt selbstverst\u00e4ndlich Korb 2 des\nSolidarpakts eine Rolle; das hat Herr de Maizi\u00e8re heute Mor-\ngen ausgef\u00fchrt.\nWir m\u00fcssen versuchen weiterhin eine Spitzenposition an\nden s\u00e4chsischen Hochschulen zu behaupten, da wir das\nBundesland sind, das den h\u00f6chsten \u00dcberhang, die h\u00f6chste\nQuote an nichts\u00e4chsischen, also an ausw\u00e4rtigen Studenten\nhat \u2013 zwischen 14 und 16 %; das n\u00e4chste Bundesland liegt\nbei 8 % \u2013; das hei\u00dft, wir sind das Bundesland, bei dem die\nPro-Kopf-Investitionen im Wissenschafts- und For-\nschungsbereich und im Ausbildungsbereich an den Hoch-\nschulen immer noch relativ hoch sind.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Immer noch \u2013 \nSie \u00e4ndern das ja!)\n\n\u2013 Immer noch, vollkommen richtig. Sie unterst\u00fctzen das,\nwas mich immer freut \u2013 jedenfalls, wenn es um solche\nBeitr\u00e4ge geht.\nWir werden uns sehr genau \u00fcberlegen m\u00fcssen, wie wir\ndiese Spitzenstellung zumindest in etwa halten.\nIch r\u00e4ume auch ein, dass der Appell, \u00fcber ganz andere\nMechanismen junge Menschen, vor allem auch junge Frau-\nen hier zu halten, nicht verhallen darf. Wir befinden uns in\ndiesen Pr\u00fcfungen, haben dazu inzwischen ein Papier ge-\nfertigt: Wir werden \u00fcberlegen m\u00fcssen, wie wir im Bereich\nder Arbeitszeitordnung und der Teilzeitarbeit h\u00f6here Fle-\nxibilit\u00e4t erreichen. Wir haben in Personalversammlungen\ndie Fragen diskutiert.\nWir werden im Innenministerium daf\u00fcr eintreten und\nauch in den \u00fcbrigen Ministerien, dass die Kernarbeitszeit\nals solche reduziert wird, dass wir die \u00dcberhangberech-\nnung zum Monatsende abschaffen und auf Jahresarbeits-\nstunden kommen, dass wir auf h\u00f6here Freizeitausgleichs-\nm\u00f6glichkeiten pro Woche oder pro Monat kommen, um\ndadurch nicht nur junge Frauen im Beruf zu halten, son-\ndern auch die, die inzwischen im Mutterschutz waren, im\nErziehungsurlaub sind oder famili\u00e4r den Dienst unterbro-\nchen haben, wiederzugewinnen. Sie wurden f\u00fcr viel Geld\nausgebildet und wir brauchen insbesondere diese Frauen \u2013\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n2927\n\n\n\ninzwischen sind es ja auch M\u00e4nner \u2013 in unseren Dienststel-\nlen.\nIch glaube, dass man auch bei der Teilzeitarbeit \u2013 das ist\nein St\u00fcck der Regelung des Gesetzes, das ich vorhin vorge-\nstellt habe \u2013 noch gr\u00f6\u00dfere Flexibilit\u00e4t einf\u00fchren muss, also\nauch Teilzeitarbeitsverh\u00e4ltnisse von unter der H\u00e4lfte. Na-\nt\u00fcrlich muss es einen Mindestsatz geben, aber ich k\u00f6nnte\nmir vorstellen, dass wir hier auf Prozents\u00e4tze kommen, die\nunter der H\u00e4lfte liegen.\nDas alles zusammen gesehen ist ein \u00dcberblick aus dem\nZust\u00e4ndigkeitsbereich, den ich im Innenministerium zu\nvertreten habe. Ich gehe davon aus, dass Herr Br\u00fcggen als\nChef der Staatskanzlei und Chef dieser Arbeitsgruppe dies\nzu gegebener Zeit ausf\u00fchrlicher auch f\u00fcr die \u00fcbrigen Mini-\nsterien darstellen wird. Diese Debatte hat mit diesem Bei-\ntrag begonnen, dieses Thema ist jedoch weiter zu behan-\ndeln.\nEinen Eindruck m\u00f6chte ich allerdings beseitigen: F\u00fcr uns\nist dieses Thema, Herr Jurk, nicht durch Ihre Anfrage neu\nauf den Tisch gekommen. Wir haben diese Fragen seit lan-\nger Zeit behandelt und ich glaube, es wurde deutlich, dass\ndie Hinweise, die ich gegeben habe, keine Hinweise sind,\ndie erst in den letzten sechs Wochen, seit Ihre Anfrage von\nuns zu beantworten war, erarbeitet worden sind.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Warum haben Sie nicht gleich\nauf die Frage geantwortet?)\n\n\u2013 Es gibt Fristen f\u00fcr solche Anfragen; die haben wir einge-\nhalten.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nBeifall bei der Staatsregierung)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister Dr. Geis-\nler, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Frau Ludwig, ich habe sehr aufmerksam zugeh\u00f6rt\nund auch Ihre Blicke verfolgt, die nicht nur in Richtung\nHerrn Hardrahts, sondern auch zu uns auf der anderen\nSeite sehr vielf\u00e4ltig gefallen sind. Ich dachte, Sie wollten\nmich damit auch ansprechen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Wieso blicken Sie, Frau Ludwig?\nAlso nein!)\n\nIch sage Ihnen, warum ich jetzt ans Rednerpult trete: weil\nich den Eindruck hatte, dass Frau Ludwig mich im Spezi-\nellen anspricht. \u2013 Das brauche ich mir von Ihnen, Herr\nPorsch, nicht kommentieren zu lassen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Ich mache es aber trotzdem!)\n\nIch habe noch einmal hineingesehen und Ihre Fragen als\nFraktion und Ihre Kritik auf die Antworten zu den Fragen\n17 und 18, in denen es um das Image geht, reflektiert.\n\n(Frau Ludwig, SPD: Ich habe alles kritisiert, \nnicht nur diese Fragen!)\n\n\u2013 Ich nehme einmal diese zwei Fragen heraus und sage\nIhnen, dass ich mir die Tabellen, die Statistik zur Frage 18,\nals die Kabinettsvorlage auf dem Tisch lag, auch schon\nsehr genau angesehen und mir aus diesen Tabellen selbst\ndie entsprechenden Antworten gebildet habe.\nIch kann nur sagen: Es ist sozusagen h\u00f6flich, wenn man\ndas nicht ausformuliert, was ich Ihnen jetzt vortragen wer-\n\nde. Sie haben im Besonderen nach der Entwicklung der 16-\nbis 35-J\u00e4hrigen gefragt. Die Daten, die in dieser Statistik\nvorliegen, sagen f\u00fcr 1990 bis 1999 aus \u2013 ich gehe auf das\nJahr 1999 noch extra ein \u2013, dass die Abnahme der Bev\u00f6lke-\nrung in diesem Altersbereich in Sachsen mit 10,9 % Ab-\nnahme deutlich niedriger ist als der Bundesdurchschnitt\nund wir an sechster Stelle von allen Bundesl\u00e4ndern liegen.\nWenn wir nur das Jahr 1999 betrachten \u2013 \u2013\n\n(Zuruf der Abg. Frau Ludwig, SPD)\n\n\u2013 Sehen Sie doch auf die Zahlen, Frau Ludwig, die 1999 \u2013\ndas wird ja im Augenblick immer diesbez\u00fcglich diskutiert\n\u2013 \u2013! Sie h\u00f6ren jetzt nicht mehr zu, so dass ich nicht mehr\nweiterzureden brauche.\n\n(Leroff, CDU: Die wollen doch gar nicht zuh\u00f6ren, \nHerr Geisler!)\n\nBez\u00fcglich 1999 wird immer diskutiert, die Personen dieser\nAltersgruppen gingen nach dem Westen. Die Abnahme\nder Bev\u00f6lkerung im Bereich 16 bis 35 Jahre ist in den alten\nBundesl\u00e4ndern \u00fcberall bis auf Hamburg h\u00f6her als in Sach-\nsen. Insofern steht Sachsen in der Bev\u00f6lkerungsentwick-\nlung im Jahre 1999 an vierter Stelle in Deutschland.\nWenn Sie das jetzt damit kombinieren, dass Sie gefragt\nhaben, wo Zuwanderungen sind, kann man ganz schlicht\nund ergreifend antworten: Ja nirgends! Ihre ganze Frage\nf\u00e4llt in sich zusammen.\nWenn man daran dann noch die Imagefrage h\u00e4ngt, dann\nhei\u00dft es, Sie haben hier, wenn Sie die Zahlen wirklich zur\nKenntnis nehmen, am Ende die Antwort \u2013 wenn ich sie\nIhnen jetzt formulieren darf \u2013 negativ f\u00fcr die anderen Bun-\ndesl\u00e4nder mit wenigen Ausnahmen. Die Imagefrage f\u00fcr\nSachsen zu stellen unterstellt eben genau das, was Herr\nHardraht Ihnen am Anfang als Vorwurf vorgetragen hat.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Gibt es noch eine Richtigstellung oder noch Dis-\nkussionsbedarf?\n\nBandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich m\u00f6chte von einer\nsachlichen Richtigstellung nach \u00a7 91 der Gesch\u00e4ftsordnung\nGebrauch machen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Aber das geht erst vor\nder Abstimmung zum Entschlie\u00dfungsantrag.\n\nBandmann, CDU: Ja. Ich bitte Sie, mich dann \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ansonsten wird \u00fcber\ndie Gro\u00dfe Anfrage nicht abgestimmt. Wenn ich dann noch\nbitten darf.\nIch rufe jetzt den Entschlie\u00dfungsantrag auf. Bitte, Frau\nAbg. Ludwig.\n\nFrau Ludwig, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Vor kurzem hat die SPD-Fraktion eine Umfrage\ngemacht und die S\u00e4chsinnen und Sachsen auch gefragt,\nwas ihnen Sorge bereitet.\n80 % der Sachsen \u2013 das ist der h\u00f6chste Anteil gewesen \u2013\nmacht sich Sorgen dar\u00fcber, dass so viele junge Menschen\nSachsen verlassen. Das ist zum einen eine subjektive\nWahrnehmung derer, die in den Regionen wohnen, wo\nganze Schulklassen verschwinden, weil sie in die alten\nBundesl\u00e4nder gehen. Zum Teil ist es auch eine tats\u00e4chlich\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n2928\n\n\n\npers\u00f6nliche Wahrnehmung. Weil wir ja auch den Auftrag\nhaben, die Sorgen, die die Menschen in unserem Land\nhaben \u2013 daf\u00fcr sind wir ja auch gew\u00e4hlt worden \u2013, aufzu-\nnehmen, war dies ein Grund daf\u00fcr, dass die SPD-Fraktion\ndiese Gro\u00dfe Anfrage gestellt hat. Ziel war es, eine seri\u00f6se\nDatengrundlage dar\u00fcber zu bekommen, wie die Zu- und\nAbwanderungen, und zwar beides, in diesem Land von-\nstatten gehen und welche Gr\u00fcnde es insbesondere f\u00fcr jun-\nge Menschen gibt, dieses Land zu verlassen oder auch\nhierher zu kommen. Ganz einfach, weil wir davon \u00fcber-\nzeugt sind, dass man dies wissen muss, wenn man politi-\nsche Verantwortung tr\u00e4gt.\nJetzt kommt der Grund f\u00fcr meinen Zorn. Wenn man als\nRegierung derartige Antworten auf diese Fragen vorlegt,\nwobei man im Prinzip als einziges Konzept auf eine inter-\nministerielle Arbeitsgruppe verweist, bei der wir nicht ein-\nmal wissen, wie lange diese existiert und was sie eigentlich\nwill \u2013 wir wissen inzwischen, dass Herr Br\u00fcggen wahr-\nscheinlich der Chef ist; er war ja heute auch ganz aktiv in\nder Diskussion \u2013, dann ist das einfach ein Angebot, das die\nRegierung an das Parlament macht, was inakzeptabel ist.\nMeine Damen und Herren in allen Fraktionen! Sie kom-\nmen nach Hause, vor allem in die Regionen, in denen die\nAbwanderung stattfindet. Ich bin sicher, dass auch die\nMenschen in Ihre B\u00fcrgerb\u00fcros kommen. Aber Sie lassen\nsich so etwas von Ihrer Regierung gefallen, dass sie als\neinziges Konzept eine interministerielle Arbeitsgruppe hat\nund als zweites Konzept uns noch daf\u00fcr beschimpft, dass\nwir Zorn dar\u00fcber haben, dass diese Sorge nicht bei der\nRegierung angekommen ist, und zwar bei der s\u00e4chsischen\nRegierung, die Verantwortung f\u00fcr dieses Land tr\u00e4gt.\nWir sehen nat\u00fcrlich, dass das auch woanders stattfindet.\nAber die Verantwortung konkret f\u00fcr dieses Land haben\nwir hier gemeinsam. Und die Regierung ist gew\u00e4hlt wor-\nden, die Konzepte daf\u00fcr zu entwickeln, weil die Bev\u00f6lke-\nrungsabwanderung \u2013 Herr Hardraht, noch ein Wort dazu:\nDas ist auch die Begr\u00fcndung f\u00fcr den Entschlie\u00dfungsan-\ntrag nach Ihrer eigenen Statistik \u2013 in Sachsen h\u00f6her ist als\nim Durchschnitt der neuen Bundesl\u00e4nder. Auch das ist ein\nGrund, der Sorge macht \u2013 das haben Sie in dieser sch\u00f6nen\nbunten Grafik am Anfang der Gro\u00dfen Anfrage auch gese-\nhen.\nOhne dass wir von vornherein irgendjemanden daf\u00fcr ver-\nantwortlich machen wollen, wollten wir die Daten daf\u00fcr\nhaben, die man braucht, um \u00fcberhaupt als Regierung\nhandlungsf\u00e4hig zu sein, also zu wissen: Was sind denn das\nf\u00fcr junge Menschen, die gehen, welchen Bildungsab-\nschluss haben sie? Was sind das f\u00fcr Menschen, die kom-\nmen, welchen Bildungsabschluss haben sie? Welche beson-\nderen Merkmale k\u00f6nnen wir bei den Sp\u00e4taussiedlern fest-\nstellen, was sind das \u00fcberhaupt f\u00fcr Menschen, wie alt sind\nsie, wie sind sie qualifiziert, welche Vorstellungen haben\nsie?\nAll die Fragen, die wir in der Gro\u00dfen Anfrage richtig und\naus unserer Sicht auch sehr qualifiziert gestellt haben,\nhaben wir in dem Entschlie\u00dfungsantrag noch einmal zu-\nsammengefasst, weil wir nach wie vor davon \u00fcberzeugt\nsind. Herr Minister Hardraht, hier k\u00f6nnen Sie angreifen\nund pers\u00f6nlich werden, wie Sie wollen. Wenn Sie sich am\nEnde \u2013 das k\u00f6nnen wir gerne auch einmal von Wissen-\nschaftlern untersuchen lassen \u2013 zu unserer Gro\u00dfen Anfra-\nge zusammen mit den aus Ihrer Sicht unqualifizierten Fra-\ngen einmal dazu eine Stellungnahme machen lassen \u2013 viel-\nleicht bekomme ich das hin \u2013, dann werden Sie die Best\u00e4ti-\ngung daf\u00fcr finden, dass all das, was Sie hier aufgeschrie-\n\nben haben, einfach nichts ist. Sie k\u00f6nnen nat\u00fcrlich versu-\nchen, dies durch pers\u00f6nliche Angriffe und Beleidigungen\nund Disqualifizierungen irgendwie richtig zu stellen. Es\nwird Ihnen nicht gelingen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWenn Sie ernsthaft wollen \u2013 da appelliere ich auch noch\neinmal, weil das ja auch immer so wichtig ist, an die Ver-\ntreter der Wirtschaft \u2013 , dass dieses Land zukunftsf\u00e4hig ist,\nmuss es Sie zum Beispiel interessieren, welcher Fachkr\u00e4fte-\nbedarf hier in Zukunft besteht und welche Qualifikationen\nwir brauchen. Genau das ist Inhalt dieses Antrages. Wir\nh\u00e4tten mit den Dingen, die wir hier aufgeschrieben haben,\nwirklich einmal eine Grundlage daf\u00fcr, diese Analyse zu\nerstellen. Die haben wir ja nicht das erste Mal verlangt.\nMeine Damen und Herren! Wenn Sie mehr wollen als nur\neine imagin\u00e4re virtuelle Arbeitsgruppe ,,Demografischer\nWandel\u201c, dann stimmen Sie diesem Entschlie\u00dfungsantrag\nzu!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wer m\u00f6chte zum An-\ntrag sprechen? \u2013 Herr Abg. Lehmann, bitte.\n\nLehmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Wir haben den Antrag hin und her gewendet. Bei\ngutem Willen k\u00f6nnte man Elemente finden, die zur Be-\nschreibung der Situation mit einem gewissen Neuigkeits-\nwert beitragen k\u00f6nnten. Aber eigentlich sind die Daten,\ndie Sie fordern, alle bereits vorhanden oder es ist proble-\nmatisch, sie innerhalb ganz kurzer Fristen zu erheben. Es\ngibt die Ergebnisse der s\u00e4chsisch-bayerischen Zukunfts-\nkommission, diverse Erwiderungen, Expertengutachten,\nAufs\u00e4tze, Vortr\u00e4ge, Ergebnisse des Mikrozensus, Erhebun-\ngen des Statistischen Landesamtes, diverse Regionalstatis-\ntiken, IHK-Umfragen, EU- und Bundesstatistiken. Wenn\nSie sich das alles anschauen, dann werden Sie merken,\ndass das, was Sie hier fordern, bereits im Wesentlichen\nvorhanden ist. Deshalb kann ich meiner Fraktion ehrlichen\nHerzens nur empfehlen, Ihr Sammelsurium, das Sie hier\nnachfragen, abzulehnen.\nIch gehe aber davon aus, dass die fachlich geforderten\nAussch\u00fcsse und ihre Arbeitsgruppen, die ja auch da sind,\ngeeignete Wege finden werden, um das Thema struktu-\nriert und angemessen weiter zu behandeln.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von der PDS das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau Abg. Mattern, bitte.\n\nFrau Mattern, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Wir m\u00f6chten eine punktweise Ab-\nstimmung zum Entschlie\u00dfungsantrag beantragen, weil wir\nbei einigen Punkten doch gerne zustimmen w\u00fcrden. Die\nersten drei Punkte geh\u00f6ren ja in gewisser Weise zusam-\nmen. Ich pers\u00f6nlich k\u00f6nnte dem zustimmen.\nIch sage nur dazu: Es gibt da erhebliche Zweifel, ob die\ninformationelle Selbstbestimmung gesichert ist. Ich meine,\nja. Es gibt aber diese Zweifel. Insofern h\u00e4tte man zum Bei-\nspiel \u00fcber so etwas l\u00e4nger diskutieren m\u00fcssen. Ich denke,\ndie Punkte 4, 5 und 6 sind in der Regel bereits in Datenfas-\nsungen, in Datenformen da und werden schon erfasst. Ich\nglaube auch nicht, wie in Punkt 5 verlangt, dass uns eine\nStudie hier weiterbringt. Dort m\u00fcssten es tats\u00e4chlich Erhe-\nbungen sein, die auch belastbar sind.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n2929\n\n\n\nWas wir uneingeschr\u00e4nkt bef\u00fcrworten und wo wir auch\nzustimmen werden, das ist der Punkt 7. Ich glaube, das ist\nunbedingt notwendig. Das w\u00e4re auch der richtige Schritt,\nder nach der heutigen Debatte gemacht werden sollte \u2013\ndann vielleicht auch ein bisschen abgekl\u00e4rter. Ich habe\nfestgestellt, dass einige Minister diese Debatte sehr aufge-\nregt gef\u00fchrt haben. Vor allen Dingen Herr Geisler schien\nsehr bewegt bei diesem Thema.\nIch kann Sie nur auffordern \u2013 und das will ich auch mit\naller Eindringlichkeit machen \u2013, zu der Thematik ,,Demo-\ngrafischer Wandel\u201c nach der Sommerpause hier eine Re-\ngierungserkl\u00e4rung abzugeben, die die Ziele der S\u00e4ch-\nsischen Staatsregierung im Zusammenhang mit dem und\nunter Ber\u00fccksichtigung des demografischen Wandels dar-\nstellt und \u00f6ffentlich macht. Ich halte das f\u00fcr au\u00dferordent-\nlich wichtig. Ich denke, das haben Sie beide, Herr Har-\ndraht und Herr Geisler, aus Ihrer Sicht unterstrichen.\nVielen Dank.\n\n(Staatsminister Hardraht: Das haben wir im Kabinett so\nbeschlossen!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Zum Antrag noch, bit-\nte, Herr Abg. Leroff.\n\nLeroff, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen, meine Her-\nren! Ich m\u00f6chte nur aus Gesch\u00e4ftsordnungsgr\u00fcnden dar-\nauf hinweisen, dass wir erhebliche Zweifel haben, ob das\n\u00fcberhaupt als Entschlie\u00dfungsantrag zul\u00e4ssig ist, weil hier\nklare Forderungen und Arbeitsauftr\u00e4ge beschlossen wer-\nden sollen. Insofern ist das aus unserer Sicht nicht unbe-\ndingt ein Entschlie\u00dfungsantrag. Wir werden \u00fcber ihn\nsicherlich jetzt mit abstimmen. Ich m\u00f6chte nur herzlich da-\nrum bitten, dass in Zukunft so etwas genauer gepr\u00fcft\nwird.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich gehe davon aus,\ndass dieser Antrag, wenn er mir hier vorliegt, auch durch\ndie Landtagsverwaltung gepr\u00fcft ist. Ansonsten m\u00fcssten\nwir den Antrag jetzt pr\u00fcfen lassen, wenn Sie das fordern\nw\u00fcrden.\nBitte, Frau Ludwig.\n\nFrau Ludwig, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich m\u00f6chte blo\u00df\nnoch zwei S\u00e4tze zu meiner Kollegin Mattern sagen.\nFrau Mattern, ich staune, dass Sie das mit den Ursachen\nund Motiven f\u00fcr die Zu- und Abwanderung alles schon\nwissen; denn ich wei\u00df, dass einige s\u00e4chsische Kommunen,\neben weil die Landesregierung auf diesem Gebiet nichts\ntut, im Moment in ihrer Verzweiflung \u2013 weil sie diese Ent-\nwicklung sehen und nicht alle, die gehen, schon wirklich\nabgemeldet sind, sondern ihren ersten Wohnsitz zum Teil\nnoch im Ort haben, aber schon in den alten L\u00e4ndern sind,\num dort zu lernen \u2013 gern die Gr\u00fcnde daf\u00fcr wissen wollen\nund jetzt selber Studien in Auftrag geben. Insofern bin ich\nerstaunt, dass Sie gerade dem Punkt nicht zustimmen wol-\nlen. Das wollte ich noch einmal sagen. Denn ich halte ihn\nf\u00fcr einen der wichtigsten, wenn man \u00fcberhaupt als Regie-\nrung handlungsf\u00e4hig sein will.\n\n(Eggert, CDU: Wenn Sie so weiterreden, \nbin ich bald verzweifelt!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Abg. Leroff, w\u00fcn-\nschen Sie noch eine Pr\u00fcfung oder sind Sie einverstanden,\ndass wir jetzt abstimmen?\n\nLeroff, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin, ich wollte nur darauf hin-\ngewiesen haben, dass wir dieser Meinung sind. Wir wollen\nuns hier nicht extra noch aufhalten.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gut. Dann bitte ich\njetzt um die sachliche Richtigstellung. Herr Abg. Band-\nmann.\n\nBandmann, CDU: Danke sch\u00f6n. \u2013 Die Kollegin Kipping\nhatte mir eine Unterstellung unterlegt. Ich will in der sach-\nlichen Richtigstellung nur darauf hinweisen, dass ich von\n\u00a7 89 der Gesch\u00e4ftsordnung Gebrauch gemacht habe, der\nmir einen Zwischenruf gestattet, und zwar nach dem Bei-\ntrag Ihrer PDS-Kollegin zur Debatte \u00fcber die Bev\u00f6lke-\nrungsentwicklung. Meine Worte waren: ,,Die L\u00f6sung\nhei\u00dft: Heiraten und Kinderkriegen.\u201c Nach meiner Auffas-\nsung geh\u00f6ren zum Heiraten immer Mann und Frau.\nDas Beispiel, das Sie anf\u00fchrten, dass junge M\u00e4nner geb\u00e4-\nren k\u00f6nnten, ist mir bisher nicht bekannt. Daher weise ich\nauch Ihre unterstellende Bemerkung zur\u00fcck.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Ich bitte jetzt um Konzentration. Es wird punkt-\nweise Abstimmung zum Entschlie\u00dfungsantrag der Frak-\ntion der SPD in der Drucksache 3/4448 gew\u00fcnscht. Wenn\nSie einverstanden sind, w\u00fcrde ich jetzt zur Abstimmung\nkommen.\nIch rufe auf den Punkt 1. Wer m\u00f6chte die Zustimmung\ngeben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme?\n\u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist\nPunkt 1 abgelehnt.\nIch rufe auf Punkt 2. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben?\n\u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 \u00c4hn-\nliches Stimmverhalten. Der Punkt 2 wurde mehrheitlich\nabgelehnt.\nIch rufe auf Punkt 3. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben?\n\u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch\nhier wieder gleiches Stimmverhalten. Es gab eine Reihe\nvon Stimmen daf\u00fcr, eine gro\u00dfe Anzahl von Ablehnungen\nund Stimmenthaltungen. Damit ist Punkt 3 abgelehnt.\nPunkt 4. Wer m\u00f6chte zustimmen? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Genau wie bei Punkt 3 ist\nauch Punkt 4 mehrheitlich abgelehnt.\nIch rufe auf Punkt 5. Wer m\u00f6chte zustimmen? \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Gleiches\nStimmverhalten wie bei den anderen Punkten auch. Punkt\n5 ist mehrheitlich abgelehnt.\nPunkt 6. Wer m\u00f6chte zustimmen? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch hier wieder gleiches\nStimmverhalten. Punkt 6 wurde mehrheitlich abgelehnt.\nNun rufe ich noch Punkt 7 auf. Wer m\u00f6chte die Zustim-\nmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Eine Reihe von Stimmen daf\u00fcr, keine Stimment-\nhaltungen \u2013 Punkt 7 ist dennoch mehrheitlich abgelehnt.\nDa alle Punkte abgelehnt worden sind, er\u00fcbrigt sich auch\neine Gesamtabstimmung. Der Tagesordnungspunkt ist da-\nmit beendet.\nMeine Damen und Herren! Ich er\u00f6ffne\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n2930\n\n\n\nTagesordnungspunkt 12\n\nErhalt der einz\u00fcgigen sorbischen Mittelschule in Crostwitz\nDrucksache 3/4430, Dringlicher Antrag der Fraktion der PDS\n\nDie Dringlichkeit des Antrages war zu Beginn der Sitzung\nfestgestellt worden. Zu diesem Antrag k\u00f6nnen die Fraktio-\nnen in folgender Reihenfolge Stellung nehmen: PDS, CDU,\nSPD, CDU und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nIch erteile nun der Fraktion der PDS als Einreicherin das\nWort. Herr Abg. Neubert, bitte.\n\nNeubert, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! Die PDS-Fraktion hat den Antrag ,,Erhalt\nder einz\u00fcgigen sorbischen Mittelschule in Crostwitz\u201c als\nDringlichen Antrag auf die Tagesordnung gesetzt, weil die\nProbleme in der n\u00e4chsten Zeit ganz greifbar werden. Der\nsorbischen Mittelschule in Crostwitz wurde die Mitwir-\nkung durch das S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Kultus\nzum Schuljahresbeginn 2001/2002 entzogen. Da Mitte Au-\ngust die Schule schon wieder beginnt, ist der Antrag von\nunserer Seite heute auf die Tagesordnung gesetzt worden.\nDas Staatsministerium hat die Mitwirkung an dieser Mit-\ntelschule entzogen. Die Gemeinde in Crostwitz hat geklagt\nund m\u00f6chte pr\u00fcfen, ob das \u00f6ffentliche Bed\u00fcrfnis f\u00fcr diese\nSchule besteht, und zwar unter der Ma\u00dfgabe, dass es sich\num eine besondere Situation handelt, da diese Schule im\nsorbischen Siedlungsgebiet liegt. Die Klage als solche hat\nnoch keine aufschiebende Wirkung. Aber es gibt einen An-\ntrag, dass diese Klage eine aufschiebende Wirkung erh\u00e4lt.\nDieser Antrag soll vor Schuljahresbeginn entschieden wer-\nden. Nichtsdestotrotz besteht die Gefahr, dass die Schule\nzu Beginn des n\u00e4chsten Schuljahres geschlossen wird.\nIch bin Berichterstatter mehrerer Petitionen von verschie-\ndensten Leuten, von sorbischen Eltern, von deutschen El-\ntern, die ihre Kinder in sorbische Schulen schicken, zum\nBeispiel vom sorbischen Chor in Bautzen. Darunter ist\nauch eine Massenpetition von \u00fcber 2 000 Menschen, die\nsich gegen die Schulschlie\u00dfung in Crostwitz aussprechen.\nWir haben am 19. April dieses Jahres in Crostwitz eine\nAnh\u00f6rung mit verschiedenen Petenten durchgef\u00fchrt. Ich\nmuss f\u00fcr mich sagen, dass es eine sehr wichtige Anh\u00f6rung\nwar. Sie hat bei mir einen sehr gro\u00dfen Grad an Erkenntnis-\ngewinn herbeigef\u00fchrt.\nDie Oppositionsfraktionen bringen immer wieder bei\nSchulschlie\u00dfungen das Argument vom kulturellen Mittel-\npunkt der Gemeinde, der dabei verloren geht, was aller-\ndings im sorbischen Siedlungsgebiet eine noch viel gr\u00f6\u00dfere\nRelevanz hat als in anderen Regionen.\nEs gilt, in diesen Regionen eine Atmosph\u00e4re f\u00fcr die Identi-\nt\u00e4tsfindung zu entwickeln, damit sich jeder Einzelne als\nSorbe begreifen kann. Es ist wichtig, dass die F\u00f6rderung in\ndiesem Bereich bei Kindern anf\u00e4ngt, also schon im Kinder-\ngarten, und in der Schule weitergeht.\nDie Zweisprachigkeit der Region ist aus unserer Sicht auch\neine gro\u00dfe Chance f\u00fcr die Zukunft Europas.\nNach der Anh\u00f6rung waren noch einige Fragen offen bzw.\nkonnten von den Vertretern des Kultusministeriums nicht\nbeantwortet werden. Ich hatte zum Beispiel die Frage ge-\nstellt, was au\u00dfer \u00f6konomischen und mathematischen Fra-\ngen dagegen spricht, die Mittelschule in Crostwitz zu er-\nhalten. Das Kultusministerium antwortete mir lapidar und\nkurz: ,,F\u00fcr die Klassenstufe 5 der sorbischen Mittelschule\nCrostwitz besteht im Schuljahr 2001/2002 kein \u00f6ffentliches\n\nBed\u00fcrfnis.\u201c Aus meiner Sicht ging diese Antwort v\u00f6llig an\nder Frage vorbei.\nIn der letzten Woche kam der Petitionsausschuss zu einer\nSondersitzung zusammen. Die CDU-Mitglieder bewirkten\njedoch leider mit einer scheinheiligen Begr\u00fcndung die Ver-\nschiebung der Beschlussfassung. Wir schlugen vor, eine\npolitische Entscheidung f\u00fcr den Erhalt der Mittelschule in\nCrostwitz zu treffen. Das ist im Grunde ganz einfach m\u00f6g-\nlich, n\u00e4mlich durch die Erteilung einer Ausnahmegeneh-\nmigung.\nDie CDU verweigerte sich einer solchen Entscheidung und\nverwies auf eine anh\u00e4ngige Klage. Man m\u00fcsse erst abwar-\nten, wie das Gericht das \u00f6ffentliche Bed\u00fcrfnis in diesem\nFall definiere. Aus unserer Sicht ist eine politische Ent-\nscheidung m\u00f6glich, auch wenn das Gerichtsurteil noch\naussteht.\nDie CDU-Fraktion unternimmt offensichtlich alles, um\neine Entscheidung in dieser Frage zu umgehen. Sie schiebt\ndiese Frage vor sich her. Wahrscheinlich hofft sie das Prob-\nlem aussitzen zu k\u00f6nnen.\nIm ersten Punkt unseres heutigen Antrages fordern wir,\ndie Entscheidung \u00fcber die Schlie\u00dfung der sorbischen Mit-\ntelschule in Crostwitz auszusetzen, bis das Petitionsver-\nfahren und die Klage zu einem Abschluss gekommen sind.\nZum Zweiten zielt unser Antrag darauf ab, das Angebot\nder Gemeinden Crostwitz und Ralbitz anzunehmen und\neine gemeinsame Schulleitung zu bilden, womit beide\nSchulstandorte gesichert werden k\u00f6nnen.\nSehr geehrte Damen und Herren! Es ist klar: Wenn wir nur\n\u00fcber die Sch\u00fclerzahlen diskutieren w\u00fcrden, k\u00f6nnte die\nSchule in Crostwitz nicht erhalten werden. Sicher haben\nwir als Opposition auf der einen Seite und Sie als Mehr-\nheitsfraktion bzw. Regierung auf der anderen Seite ein\ngrundlegend anderes Verst\u00e4ndnis im Hinblick auf ein vor-\nliegendes \u00f6ffentliches Bed\u00fcrfnis. Dennoch l\u00e4sst sich nicht\nleugnen, dass die Sch\u00fclerzahlen in Crostwitz niedrig sind.\nBei der Schule in Crostwitz geht es jedoch pikanterweise\num eine sorbische Mittelschule im so genannten sorbi-\nschen Kerngebiet. Ein Punkt ist dabei ganz wichtig: In den\nletzten Jahren ist das Witaj-Projekt gestartet worden, mit\ndem die Zweisprachigkeit im Kindergarten und in der\nSchule gef\u00f6rdert werden soll. Ziel sind die Revitalisierung\nder sorbischen Sprache und die Erh\u00f6hung der Attraktivit\u00e4t\ndes Angebotes auch f\u00fcr deutsche Kinder. Die ersten Bei-\nspiele daf\u00fcr gibt es.\nNun muss allerdings gepr\u00fcft werden, inwieweit dieses\nProjekt greift. Dazu ist Zeit notwendig. Die gro\u00dfe Hoff-\nnung der Sorben ruht darauf, dass in den n\u00e4chsten Jahren\ndie Sch\u00fclerzahlen an sorbischen Mittelschulen wieder stei-\ngen, dass die Sch\u00fcler ganz allgemein ein Interesse daran\nhaben, diese wieder zu besuchen.\nW\u00e4hrend der Anh\u00f6rung wurde von dem Sorbischen\nSchulverein und der Domowina das Angebot unterbreitet,\ngemeinsam mit dem Kultusministerium Konzepte f\u00fcr die\nn\u00e4chsten Jahre zu entwickeln, um dieses Sch\u00fclertief zu\n\u00fcberbr\u00fccken.\nWir sollten heute eine politische Entscheidung treffen und\nuns nicht ausschlie\u00dflich auf die Mathematik zur\u00fcckziehen.\nWir sollten das Staatsministerium f\u00fcr Kultus auffordern,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n2931\n\n\n\neine Ausnahmegenehmigung zu erteilen, um den\nSchulstandort zu erhalten.\nIch danke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: F\u00fcr die CDU-Fraktion\nHerr Abg. Colditz, bitte.\n\nColditz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Es ist und bleibt das verfassungsm\u00e4\u00dfig garantierte\nRecht ebenso wie der fortdauernde politische Wille, die\nsorbische Identit\u00e4t, Sprache und Kultur durch entspre-\nchende staatliche Institutionen zu sch\u00fctzen, zu pflegen\nund zu entwickeln. Dazu geh\u00f6ren selbstverst\u00e4ndlich auch\nschulische Angebote.\nMeine Damen und Herren! Ich halte diese Grundsatzan-\nmerkung ebenso wie einige andere noch vorzutragende\nGedanken f\u00fcr besonders erw\u00e4hnenswert, weil in der ge-\ngenw\u00e4rtigen Diskussion um die bedarfsgerechte Ausge-\nstaltung des Schulnetzes im Sorbengebiet der Eindruck er-\nweckt wird \u2013 Herr Neubert, Sie haben dies gerade wieder\ngetan \u2013, als w\u00fcrde dieses verfassungsm\u00e4\u00dfig garantierte\nRecht infrage gestellt. Unstrittig ist aber, dass die demo-\ngrafische Entwicklung und der damit einhergehende dras-\ntische Sch\u00fclerr\u00fcckgang auch vor den Sorben nicht Halt ge-\nmacht haben. Unstrittig ist zudem \u2013 das l\u00e4sst sich auch\ndurch eine Reihe von Ma\u00dfnahmen belegen \u2013, dass Aus-\nnahmeregelungen zum Erhalt von sorbischen Schulen, die\ndeutlich von sonstigen staatlichen Vorgaben im nichtsorbi-\nschen Gebiet abweichen, an die Grenzen des organisato-\nrisch Machbaren sto\u00dfen.\nMeine Damen und Herren! Schlie\u00dflich geht es doch nicht\nallein um den effizienten Ressourceneinsatz, sondern auch\num vergleichbare Strukturen und deren inhaltliche Weiter-\nentwicklung. Dazu geh\u00f6ren neben dem schon angespro-\nchenen Witaj-Projekt ausreichende organisatorische M\u00f6g-\nlichkeiten der Leistungsdifferenzierung durch entspre-\nchende Klassen- und Gruppenbildung sowie eine breit dif-\nferenzierte Angebotspalette im Wahlpflichtbereich der\nMittelschulen. Dies gilt f\u00fcr die Qualit\u00e4t schulischer Ausbil-\ndung an den Mittelschulen insgesamt wie auch f\u00fcr die\nSchulen im Sorbengebiet. Dar\u00fcber haben wir an anderer\nStelle bereits mehrfach diskutiert.\nDeshalb muss es jetzt das Ziel sein, einen sinnvollen und\nzukunftsweisenden Kompromiss zu finden. Dabei muss es\num den Erhalt von Schulstandorten im Sorbengebiet als\nSt\u00e4tten der Pflege sorbischer Identit\u00e4t ebenso gehen wie\num die Gestaltung und Weiterentwicklung schulischer\nAngebote, die inhaltlich und organisatorisch landesweiten\nVorgaben standhalten.\nMeine Damen und Herren! Zur Gestaltung dieses Prozes-\nses haben in den letzten Wochen und Monaten \u2013 man kann\nschon sagen, in den letzten Jahren \u2013 sehr intensive Bera-\ntungen der Domowina und des Sorbischen Schulvereins\nmit der Kultusverwaltung und auch mit unserer Fraktion\nstattgefunden. Dabei war das soeben von mir beschriebene\nZiel im Grunde immer unstrittig. Umso weniger ist aber\ndann die Kontroverse zu erkl\u00e4ren, wenn ganz konkrete\nEntscheidungen anstehen.\nDamit komme ich zum Schulstandort Crostwitz. Herr\nNeubert, zun\u00e4chst zu Ihren Ausf\u00fchrungen. Im Gegensatz\nzur Darstellung der PDS und zu Ihren Darlegungen muss\nzun\u00e4chst einmal festgestellt werden, dass aktuell nicht die\nSchlie\u00dfung des Standortes, sondern lediglich die Nichtein-\n\nrichtung der Klassenstufe 5 im kommenden Schuljahr zur\nDebatte steht.\nNun kann man nat\u00fcrlich davon ausgehen, dies sei der\nschleichende Tod von Crostwitz. Genau das ist jedoch\nnicht der Fall. Ich werde das gleich noch einmal mit Zah-\nlen untersetzen. Vielmehr soll mit Blick auf die Gesamt-\nsch\u00fclerzahl im Sorbengebiet dem Landkreis Kamenz und\nden betroffenen vier Gemeinden die M\u00f6glichkeit gegeben\nwerden, eine akzeptable L\u00f6sung f\u00fcr das Schulnetz zu fin-\nden. Es ist unstrittig und auch weiterhin darstellbar, dass\ndabei nat\u00fcrlich Ausnahmegenehmigungen f\u00fcr das Sorben-\ngebiet in Betracht zu ziehen sind.\nDamit komme ich zu einigen Zahlen. V\u00f6llig wertneutral\nwill ich zun\u00e4chst einmal die Sch\u00fclerzahlen f\u00fcr die n\u00e4chs-\nten Jahre allein f\u00fcr den Standort Crostwitz darstellen. Im\nJahr 2002 sind es 17 Sch\u00fcler, im Jahr 2003 acht Sch\u00fcler, im\nJahr 2004 sechzehn Sch\u00fcler und im Jahr 2005 dreizehn\nSch\u00fcler. \u00c4hnlich stellt sich die Situation an den anderen\ndrei Schulstandorten dar.\nBei rein sachlicher Betrachtung und unter Ber\u00fccksichti-\ngung der anzustrebenden Zweiz\u00fcgigkeit von Schulstand-\norten unterschreiten die Klassenst\u00e4rken deutlich die Vor-\ngaben, die sonst landesweit gelten. Das hei\u00dft aber auch,\ndass sowohl der politische Wille als auch der verfassungs-\nrechtlich verbriefte Schutz der Minderheiten bei der Be-\ntrachtung der Sch\u00fclerzahlentwicklung und den ableitba-\nren \u00dcberlegungen zur Schulnetzplanung in jedem Fall ge-\nwahrt bleiben.\nMeine Damen und Herren! Unabh\u00e4ngig davon sollen die\nObjektivit\u00e4t und die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit des Verfahrens durch\ndas anstehende Gerichtsverfahren noch einmal gepr\u00fcft\nwerden. Wir haben uns deshalb \u2013 und nicht, um zu taktie-\nren, Herr Neubert! \u2013 im Rahmen der letzten Sitzung des\nPetitionsausschusses in der vorigen Woche zur weiteren\nVorgehensweise im Hinblick auf die vorliegenden Petitio-\nnen verst\u00e4ndigt. Sowohl vor dem Hintergrund darstell-\nbarer Sachzusammenh\u00e4nge als auch im Hinblick auf die\nlaufenden Verfahren halten wir es f\u00fcr legitim und auch f\u00fcr\nrichtig, die Gerichtsentscheidung zu dieser Frage abzu-\nwarten.\nDie Interessenvertreter vor Ort haben sich offensichtlich\nbewusst f\u00fcr diese Vorgehensweise, das hei\u00dft f\u00fcr eine ge-\nrichtliche Auseinandersetzung, entschieden. Letztlich l\u00e4sst\nsich auch \u00fcber diesen Weg die letzte Rechtssicherheit her-\nstellen und insbesondere auch die Frage, ob die Minder-\nheitenrechte im Zusammenhang mit der anstehenden\nSchulnetzplanung ausreichend ber\u00fccksichtigt wurden, am\nobjektivsten bewerten.\nMeine Damen und Herren! Egal, wie das Urteil ausf\u00e4llt, an\nder politischen Ma\u00dfgabe, die sorbische Identit\u00e4t durch ein\nqualifiziertes Schulangebot vor Ort zu pflegen und zu ent-\nwickeln, \u00e4ndert sich nichts. Daran wird vielmehr festgehal-\nten.\nEs kann auch nicht von einer politischen Einflussnahme\ndes Kultusministeriums ausgegangen werden, wenn in\nVorbereitung des neuen Schuljahres Sch\u00fcler und Lehrer\nauf ein alternatives Schulangebot, das nur wenige Kilome-\nter von Crostwitz entfernt ist, orientiert werden. Damit\nwird der Rechtsprechung nicht vorgegriffen, sondern le-\ndiglich die Garantie geschaffen, dass unter allen Voraus-\nsetzungen auch im kommenden Schuljahr eine optimale\nBeschulung der Sch\u00fcler vor Ort m\u00f6glich sein wird. Dies ist\nmeines Erachtens ein durchaus verantwortungsvolles\nHandeln der Verwaltung in dieser Frage.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n2932\n\n\n\nSelbstverst\u00e4ndlich ist das Kultusministerium gehalten, sich\nan die Vorgaben des Gerichtes, sofern diese vorliegen, zu\nhalten. Es hat aber nichts mit Vorwegnahme des Urteils zu\ntun, wenn in Vorbereitung des neuen Schuljahres organi-\nsatorische Voraussetzungen f\u00fcr die soeben genannte alter-\nnative Beschulung geschaffen werden.\nMeine Damen und Herren von der Opposition, ich muss\nschon einmal zur\u00fcckfragen: Welche Diskussion w\u00fcrden\nwir denn im September an dieser Stelle f\u00fchren, wenn die\nVorbereitungen nicht getroffen w\u00fcrden und das Gericht\nzwischenzeitlich gegen den Standort Crostwitz entschie-\nden h\u00e4tte?\nAnalog gilt dies ebenso f\u00fcr den Punkt 3 des Antrages. Die\nSchulpflicht einschlie\u00dflich Meldepflicht f\u00fcr die Beschulung\nder Kinder ist sowohl im Schulgesetz als auch in den\nSchulordnungen klar geregelt. Wenn die Eltern formell auf\ndiesen Rechtsstand hingewiesen werden, so soll dies letzt-\nlich einen geordneten Schuljahresbeginn und die Orientie-\nrung darauf erm\u00f6glichen.\nEs ist f\u00fcr mich v\u00f6llig unstrittig, dass das Kultusministeri-\num hinsichtlich dieser Frage sensibler mit den Eltern h\u00e4tte\nsprechen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall des Abg. Hatzsch, SPD)\n\nDaher ist die formal-rechtliche Handhabung dieses Vor-\ngangs und die Information der Eltern so, wie sie erfolgt ist,\nin der Tat bedenklich.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nBeifall des Abg. Schiemann, CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage, Herr Colditz? \u2013 Bitte, Herr Neubert.\n\nNeubert, PDS: Herr Colditz, k\u00f6nnen Sie mir erkl\u00e4ren, inwie-\nweit eine Ausnahmegenehmigung, die das Kultusminis-\nterium erteilt, ein politischer Eingriff in das laufende juris-\ntische Verfahren ist?\n\nColditz, CDU: Herr Neubert, wir m\u00fcssen das auseinander\nhalten. Ich habe versucht, die Sache zu trennen. Ich habe\nzum einen zu Ihrem Antrag und zum anderen zur Situa-\ntion im Sorbengebiet aufgrund der aktuellen Sch\u00fclerzah-\nlen gesprochen.\nBezug nehmend auf Ihren Antrag halten wir es f\u00fcr nicht\npraktikabel und im Sinne der Betroffenen f\u00fcr nicht zielf\u00fch-\nrend, jetzt die Vorbereitung des n\u00e4chsten Schuljahres zu\nstoppen und das Kultusministerium im Sinne Ihres Punk-\ntes 1 zu beauftragen, \u00fcberhaupt nichts zu tun und die Si-\ntuation mehr oder weniger zu erahnen. Somit w\u00fcrde m\u00f6g-\nlicherweise im September nicht klar sein, wohin die Sch\u00fc-\nler gehen sollen, ob nach Crostwitz oder nach Ralbitz. Die\nSch\u00fcler bzw. die Eltern w\u00e4ren \u00fcberhaupt nicht dar\u00fcber\ninformiert, wo eine alternative Beschulung stattfinden\nk\u00f6nnte. Das hat aber mit den grunds\u00e4tzlichen Ausf\u00fchrun-\ngen, die ich soeben gemacht habe, nichts zu tun. Wir m\u00fcs-\nsen das auseinander halten.\nMeine Damen und Herren! Abschlie\u00dfend will ich bekr\u00e4fti-\ngen, dass unsere Fraktion zu einem bedarfsgerechten und\nqualitativ hochwertigen Schulangebot im Sorbengebiet\nsteht. Dabei sollen vorhandene Sprachangebote ebenso\nweiterentwickelt werden wie alle anderen inhaltlichen An-\ngebote der Mittelschulen vor Ort. Wir k\u00f6nnen sie beim\nbesten Willen nicht ausklammern. Um diese Vorgaben zu\nerreichen, bedarf es nicht der Zustimmung zum vorliegen-\nden Antrag. Wir setzen weiter auf eine konstruktive Ver-\n\nst\u00e4ndigung aller beteiligten Seiten, wie sie in der Vergan-\ngenheit erfolgt ist. Das wird letztlich zu einer tragf\u00e4higen\nL\u00f6sung f\u00fchren.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die SPD-Fraktion er-\nh\u00e4lt das Wort. Herr Abg. Hatzsch, bitte.\n\nHatzsch, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Herr Kollege Colditz, ich habe leider nicht gen\u00fcgend\nZeit, meine eigenen grunds\u00e4tzlichen Gegenpositionen und\ndie der SPD-Fraktion vorzutragen. Im September und Ok-\ntober, wenn wir das Schulgesetz der SPD beraten werden \u2013\ndieses ist sehr kontr\u00e4r zu Ihren Vorstellungen \u2013, werden\nwir daf\u00fcr Zeit haben.\nMeine Damen und Herren! Wir reden zum wiederholten\nMale \u00fcber den Erhalt sorbischer Schulen. Unsere Zustim-\nmung zu Ihrem Antrag, meine lieben Kollegen, ist Ihnen\nsicher. Ich bitte die Kolleginnen und Kollegen der CDU-\nFraktion, heute doch wenigstens durch Stimmenthaltung\nzu zeigen, dass sie ebenfalls auf diesem schulischen Gebiet\nlernf\u00e4hig sind.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nIch richte meine Bitte an Sie und vor allem an den Minis-\nter, sich im Denken endlich einmal zu \u00f6ffnen. Sie m\u00fcssen\nunser Schulgesetz nicht gleich vorwegnehmen, sondern\nSie sollen lediglich einmal eine Ausnahme machen. Es\nn\u00fctzt nicht allzu viel, Herr Kollege R\u00f6\u00dfler, dass Sie eine\nmoderne und sch\u00f6ne gro\u00dfe sorbische Mittelschule mit al-\nlem Drum und Dran in die Mitte des Sorbenlandes \u2013 ich\ndarf es einmal so nennen \u2013 setzen. Das ist zwar gut ge-\nmeint, aber letztlich falsch gedacht. Die Sorben brauchen\nihre Schulen vor Ort, je mehr, desto besser.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nSie brauchen auch und vor allen Dingen weiterf\u00fchrende\nSchulen vor Ort, weil sie sonst Gefahr laufen \u2013 das zieht\nsich heute wie ein roter Faden durch den Tag \u2013, ihre Ju-\ngend zu verlieren.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Was ist zu tun? Ich habe drei\nVorschl\u00e4ge:\nErstens. Das Kultusministerium gibt den vier Mittelschu-\nlen Bestandsschutz f\u00fcr das n\u00e4chste Schuljahr. Kollege Col-\nditz, wir sind uns diesbez\u00fcglich v\u00f6llig einig: Es geht nur\nnoch um die 5. Klasse. Es geht nicht um den sofortigen\nTod, es geht vielmehr um den Tod auf Raten. Wir wollen\nBestandsschutz f\u00fcr das n\u00e4chste Jahr.\nZweitens. Das Kultusministerium, das Comenius-Institut\nund das Regionalschulamt setzen sich mit den betroffenen\nSchultr\u00e4gern, dem Sorbischen Schulverein, den Schullei-\ntungen und den Elternvertretungen an einen Tisch. Sie\nsichten die p\u00e4dagogischen, organisatorischen und finan-\nziellen M\u00f6glichkeiten des Erhaltens dieser Schulen und\ndiskutieren ohne Tabus dar\u00fcber.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDrittens. Bei all den durchgespielten Varianten wird das\nAufwachsen des Witaj-Projektes, von dem wir schon ge-\nh\u00f6rt haben, ber\u00fccksichtigt und der Bestand von Schulen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n2933\n\n\n\nnotfalls \u00fcber Ausnahmeregelungen bis zum Jahr 2006 gesi-\nchert.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDas geht zwar \u00fcber diesen Antrag hinaus, aber das Kul-\ntusministerium k\u00f6nnte dies bei gutem Willen ohne jegliche\nM\u00fche und ohne wesentliche Kostenerh\u00f6hungen umsetzen.\nDas ist aber ein anderes Thema, \u00fcber das zu einer anderen\nZeit gesprochen werden wird.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von den Fraktio-\nnen noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Ich bitte jetzt Herrn\nStaatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler das Wort zu nehmen. \u2013 Entschul-\ndigung, Herr Minister, darf ich Sie bitten, sich noch einen\nMoment zu gedulden. Herr Abg. Kosel, bitte.\n\nKosel, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Als sorbischer Abgeordneter dieses Hohen\nHauses habe ich mich in den letzten 20 Minuten sehr ge-\nfreut. Ich habe mich \u00fcber die \u00c4u\u00dferungen meiner deut-\nschen Kollegen gefreut. Ich habe mich \u00fcber meinen Frak-\ntionskollegen Herrn Neubert gefreut, der seine verfas-\nsungsrechtliche und verfassungskonforme Sicht der Dinge\nbeschrieben hat, die er als Berichterstatter im Petitionsaus-\nschuss gewonnen hat. Ich habe mich \u00fcber Kollegen\nHatzsch von der SPD gefreut, der deutlich zum Ausdruck\ngebracht hat, dass Sorben ihre weiterf\u00fchrenden Schulen\nvor Ort brauchen.\nIch habe mich aber auch \u00fcber den Kollegen der CDU,\nHerrn Colditz, gefreut, der ebenfalls zum Ausdruck ge-\nbracht hat, dass es fortdauernder politischer Wille ist, das\nsorbische Schulnetz zu sichern. Herr Kollege Colditz hat\nweitere interessante \u00c4u\u00dferungen gemacht, \u00fcber die ich\nmit ihm gern im Gespr\u00e4ch bleiben w\u00fcrde.\nIch habe mich aber nicht nur gefreut. Ich habe mich auch\nge\u00e4rgert. Ich habe mich in letzter Zeit sogar sehr oft \u00fcber\ndie Politik des s\u00e4chsischen Kultusministeriums in Bezug\nauf die sorbischen Mittelschulen ge\u00e4rgert, die wahrlich\nkein Ruhmesblatt f\u00fcr s\u00e4chsische Schulpolitik ist. Sie be-\nginnt sich unter minderheitenpolitischem Aspekt zu einem\neurop\u00e4ischen Skandal auszuweiten.\n\n(Lachen bei der CDU)\n\n\u2013 Sie sollten nicht lachen, Sie sollten vielmehr anfangen\nVerantwortung zu \u00fcbernehmen.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nErst vor einem Monat informierten Vertreter der Domo-\nwina auf dem Jahreskongress der F\u00f6deralistischen Union\neurop\u00e4ischer Volksgruppen in den Niederlanden \u00fcber die\nangedrohte Schlie\u00dfung von sorbischen Mittelschulen in\nSachsen. Die Reaktion der Vertreter von ethnischen Min-\nderheiten und kleinen V\u00f6lkern aus ganz Europa war von\nUnverst\u00e4ndnis und Protest getragen.\nDie Frage, ob sorbische Mittelschulen in ihrer bisherigen\nZahl weiter existieren werden oder nicht, bewegt schon\nl\u00e4ngst nicht mehr nur allein die Sorben oder die Opposi-\ntion im Landtag.\nNachdem das Staatsministerium f\u00fcr Kultus in einem Be-\nscheid an die Gemeinde Crostwitz vom 16. M\u00e4rz 2001 fest-\ngestellt hat, dass unter anderem aufgrund einer Anmelde-\nzahl von 17 Sch\u00fclern ein \u00f6ffentliches Bed\u00fcrfnis f\u00fcr die Ein-\nrichtung einer Klassenstufe 5 an der sorbischen Mittel-\nschule Crostwitz im Schuljahr 2001/2002 nicht besteht,\n\nund nachdem es seine Mitwirkung an der Klassenstufe 5\nsofort vollziehbar widerrief, lie\u00df das Kultusministerium\ndie Katze aus dem Sack.\nDamit sagte die Staatsregierung, dass sie ohne weiteres\nsorbische Schulen mit Schulen in anderen Regionen Sach-\nsens vergleiche. Das hei\u00dft nichts anderes, als dass die in\nder Verfassung gegebenen Zusicherungen des Freistaates\nSachsen gegen\u00fcber dem sorbischen Volk in der Schulpoli-\ntik Makulatur zu werden beginnen.\nFreilich ist auch das sorbische Siedlungsgebiet nicht von\nden dramatischen Einschnitten bei der geringen Anzahl\noder fast ,,Nichtanzahl\u201c von Geburten verschont geblie-\nben. Die f\u00fcr Sachsen h\u00f6chste Arbeitslosigkeit im Arbeits-\namtsbezirk Bautzen ist ein Grund daf\u00fcr, dass junge Leute\ndie Region verlassen und die Lausitz, was vorhandene\nund potenzielle Eltern betrifft, ausd\u00fcnnt. Schuld daran tra-\ngen nicht die Bewohner der Region, sondern eine Politik,\ndie mit eigenen Komponenten dazu gef\u00fchrt hat.\nAnstatt aus einer solchen misslichen Lage f\u00fcr das sorbi-\nsche Siedlungsgebiet Schl\u00fcsse f\u00fcr eine die sorbische Sub-\nstanz erhaltende Politik im Schulwesen zu ziehen, gibt das\nKultusministerium nur noch eins drauf und will nun auch\ndas Netz der sorbischen Schulen ausd\u00fcnnen bzw. in der\nEndkonsequenz aufl\u00f6sen.\nIn der Antwort der Staatsregierung auf eine Petition wird\ngeantwortet: ,,Bedarfsgerecht sollen auch weitere schuli-\nsche Angebote mit sorbischer Unterrichtssprache unter-\nbreitet werden.\u201c\nDas kl\u00e4nge gut, w\u00e4re es denn auch gut gemeint. Doch, was\nhei\u00dft aus Sicht des Kultusministeriums ,,bedarfsgerecht\u201c?\nHei\u00dft das also, das Ministerium l\u00e4sst sich bei Entscheidun-\ngen von den Bed\u00fcrfnissen der sorbischen Bev\u00f6lkerung auf\nWahrung und F\u00f6rderung der sprachlichen und kulturellen\nIdentit\u00e4t leiten? Sch\u00f6n w\u00e4re es! Oder hei\u00dft das, anhand\nvon Bev\u00f6lkerungszahlen wird mathematisch der Bedarf\nfestgestellt? Leider ist dies der Fall. Beachtet das Kultus-\nministerium gar heranwachsenden k\u00fcnftigen Bedarf? Das\nw\u00e4re zu sch\u00f6n, um wahr zu sein!\nIn der Lausitz mittlerweile angebotene Programme f\u00fcr\neine zweisprachige Erziehung \u2013 das Willkommen-, sprich\nWitaj-Projekt \u2013 lassen eine Steigerung der Zahl jener Sch\u00fc-\nler, die die sorbische Sprache beherrschen, schon in n\u00e4chs-\nter Zeit erwarten. Diese k\u00fcnftigen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fc-\nler werden dann eines Tages vor verschlossenen Schult\u00fc-\nren stehen. Auch darin zeigt sich der Irrsinn der Politik des\nKultusministeriums.\nDa wird, freilich auf Druck der daran interessierten sorbi-\nschen und deutschen B\u00fcrger, das Projekt zum Erlernen der\nsorbischen Sprache im Ort vor Eintritt in die Schule gelobt\nund gef\u00f6rdert, um es sp\u00e4ter abrei\u00dfen zu lassen. Das Pro-\njekt will auch neben der Vermittlung von sorbischen W\u00f6r-\ntern und Wendungen die sorbische Sprache bei den Kin-\ndern verinnerlichen. Das Kultusministerium sieht theore-\ntisch darin eine Chance zum Erhalt, vor allem auch zur\nRevitalisierung der sorbischen Sprache und Kultur.\nEs betreibt indes eine schulpolitische Praxis, die dem ge-\nnau entgegenl\u00e4uft. Diese Widersinnigkeit der Politik des\ns\u00e4chsischen Kultusministeriums best\u00e4rkt die Sorben und\nihre in- und ausl\u00e4ndischen Sympathisanten noch in beson-\nderer Weise in diesem Kampf um sorbische Minderheiten-\nund B\u00fcrgerrechte.\nDie Position des Kultusministeriums ist vor diesem Hin-\ntergrund weder rechtlich noch politisch zu halten, wenn\ndoch, dann nur um den Preis der Entwertung der S\u00e4ch-\nsischen Verfassung, der Aufgabe des Anspruches auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n2934\n\n\n\nRechtsstaatlichkeit des Freistaates und der au\u00dfenpoliti-\nschen Diskreditierung der Bundesrepublik.\nAlso, meine Damen und Herren von der CDU, zeigen Sie\nVerantwortung und drehen Sie politisch bei! Noch w\u00fcrden\nwir Sie l\u00e4ngsseits kommen lassen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich habe jetzt noch\nFrau Werner als Diskussionsrednerin auf meiner Liste ste-\nhen. Hat sich das erledigt? \u2013 Ja. Gibt es sonst noch Redebe-\ndarf? \u2013 Herr Abg. Schiemann, bitte.\n\nSchiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Es ist f\u00fcr mich heute\nsehr schwierig, mich an der Stelle zu \u00e4u\u00dfern. Ich m\u00f6chte\nauf drei Aspekte hinweisen.\nZun\u00e4chst gibt es f\u00fcr mich ein Problem. Mein Kollege, der\nvor mir gesprochen hat, ist auch Klagevertreter der Ge-\nmeinde. Ich sage einmal so: Man kann eigentlich nicht bei-\ndes sein, Klagevertreter und Abgeordneter.\n\n(Zuruf des Abg. Kosel, PDS)\n\n\u2013 Stimmt nicht? \u2013 Dann nehme ich das nat\u00fcrlich zur\u00fcck. In\nder Zeitung steht immer, dass er Klagevertreter ist.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Da steht auch, dass Sonne\nkommt!)\n\nZun\u00e4chst muss man auch Folgendes zum Schutz der Mit-\narbeiter sagen, die sich f\u00fcr die Substanz der sorbischen\nSchulen eingesetzt haben. Hier m\u00f6chte ich auch ausdr\u00fcck-\nlich Mitarbeiter des Kultusministeriums einschlie\u00dfen, die\nzehn Jahre lang auch sorbische Schulen begleitet haben. Es\nhaben sich B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die nicht aus dem\nsorbischen Siedlungsgebiet stammen, f\u00fcr diese Sache en-\ngagiert, haben diese Sache neu kennen gelernt und sich f\u00fcr\ndie Entwicklung der sorbischen Schulen eingesetzt. Das\nmuss ich als Dankesch\u00f6n hier loswerden.\nNat\u00fcrlich w\u00e4re es mir wohler ums Herz, man w\u00fcrde die\nSubstanz der vier Schulen mit den entsprechenden Kinder-\nzahlen f\u00fcllen k\u00f6nnen. Mir w\u00e4re auch wohler ums Herz,\nwir w\u00fcrden vier Standorte erhalten. Die Entscheidung des\nKultusministeriums ist gefallen. Ich pers\u00f6nlich meine aber\nauch, dass es eine faire Entscheidung ist, wenn der Peti-\ntionsausschuss gesagt hat, wir warten die Entscheidung\ndes Gerichtes ab, um letztlich auch zu respektieren, dass\ndie Gemeinde Crostwitz dort geklagt hat und um den Re-\nspekt gegen\u00fcber der dritten Gewalt auch entsprechend zu\ndokumentieren.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Alle Fraktionen\ndieses Landtages haben in den letzten Jahren die Anliegen\nder Sorben im Freistaat Sachsen mit enormer Kraft unter-\nst\u00fctzt \u2013 egal, ob die Abgeordneten aus dem Erzgebirge,\naus Annaberg, aus Plauen, aus Leipzig oder Dresden oder\nGrimma kamen oder dort ihre Heimat haben. Ich gehe\ndavon aus, dass die Frage des minderheitsrechtlichen be-\nsonderen Schutzes der Sorben oder von kleinen V\u00f6lkern\ndurchaus nochmals gepr\u00fcft wird. Das Podium des Gerich-\ntes ist \u2013 glaube ich \u2013 der richtige Ort, die Entscheidung zu\ntreffen. In diesem Sinne, meine sehr geehrten Damen und\nHerren, bitte ich Sie, das Schulwesen der Sorben auch wei-\nterhin zu unterst\u00fctzen.\nHerr Kollege Hatzsch, auf Ihre Unterst\u00fctzung kann ich si-\ncherlich weiterhin hoffen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister\nDr. R\u00f6\u00dfler, bitte.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrte Frau\nPr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Herr Kol-\nlege Neubert, ich sage es noch einmal: Es geht nicht um die\nSchlie\u00dfung der sorbischen Mittelschule in Crostwitz, es\ngeht um die Nichteinrichtung der 5. Klasse.\nEines muss man auch wissen: Hier war schon die Rede\nvon anderen Mittelschulen in der N\u00e4he. Wir haben ja vier\nMittelschulen im sorbischen Gebiet. In der N\u00e4he befindet\nsich ja noch die sechs Kilometer entfernte sorbische Mittel-\nschule Ralbitz. Hier haben wir eine rein sorbische Struktur.\nDa werden ausschlie\u00dflich Klassen mit sorbischsprachigen\nSch\u00fclern beschult. Wir haben 1,5 Kilometer entfernt in\nR\u00e4ckelwitz eine zweite Mittelschule. Dort gibt es je einen\nZug muttersprachlich unterrichtete sorbische Sch\u00fcler und\neinen Zug mit Sch\u00fclern, die Sorbisch als Zweitsprache ler-\nnen. Es gibt also auch unmittelbar Angebote in der Umge-\nbung.\nThomas Colditz hat auf eines hingewiesen, was uns beson-\nders traurig macht: Das ist der R\u00fcckgang der Sch\u00fclerzah-\nlen f\u00fcr Crostwitz. Es ist sogar noch ein bisschen schlim-\nmer. Wir m\u00fcssen ja davon ausgehen, dass sich etwa ein\nDrittel der sorbischen Sch\u00fcler f\u00fcr das Gymnasium ent-\nscheidet. Das ist auch gut so. Wir m\u00fcssen sicher unser\nGymnasium in Bautzen mit einem ganz bestimmten Profil\nausstatten und st\u00e4rken, damit am Sorbischen Gymnasium\nin Bautzen nicht nur sorbische Sch\u00fcler Interesse finden,\nsondern durchaus auch deutschsprachige Sch\u00fcler, die ein-\nfach aus Interesse an der sorbischen Sprache uns entspre-\nchenden Sch\u00fclerzuwachs bringen.\nNur einmal ein paar Zahlen: Es kann uns also passieren,\ndass in der Zukunft nicht mehr als 15 Sch\u00fcler in der Schule\nCrostwitz in Klasse 7 zur Verf\u00fcgung stehen werden. Es\nwerden Sch\u00fclerzahlen in den n\u00e4chsten Jahren unter zehn\neintreten. Das Minimum wird bei sechs Sch\u00fclern liegen.\nWir m\u00f6chten nat\u00fcrlich die Sch\u00fclerzahlen durch das hier\nschon angesprochene Witaj-Projekt erh\u00f6hen.\nWir haben uns \u00fcbrigens mit den Sorben, mit dem Schul-\nverein, mit der Domowina und anderen an einen Tisch\ngesetzt und entwickeln mit Hochdruck ein zweisprachiges\nKonzept, das anstatt der bisherigen Differenzierung in A-\nund B-Sch\u00fcler \u2013 Sch\u00fcler mit Muttersprache Sorbisch bzw.\nSch\u00fcler mit Sorbisch als Zweitsprache \u2013 alle Sch\u00fcler ge-\nmeinsam unterrichtet. Wir halten das f\u00fcr einen Fortschritt\nund alle, auch die sorbischen Vertreter, sagen, das k\u00f6nnte\nein interessantes Projekt sein.\nMeine Damen und Herren! Wir haben vier sorbische Mit-\ntelschulstandorte. Wir haben etwa 60 sorbischsprachige\nKinder, von denen noch ein gewisser Anteil in Zukunft,\nwenn die Sch\u00fclerzahlen besonders niedrig sind, ans\nGymnasium geht.\nWir werden uns sicher einig sein: Auch wenn wir 45\nhaben, die in die vier Mittelschulen gehen, und es kommen\nnoch ein paar Deutsche dazu, sind vier Standorte ganz\neinfach nicht zu halten.\nZu der Behauptung, die hier kam, Kollege Hatzsch, wir\nwollten eine gro\u00dfe sorbische Mittelschule in die Mitte set-\nzen: Es muss mehr als ein Standort sein. Das ist ganz klar.\n\n(Zuruf des Abg. Hatzsch, SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n2935\n\n\n\nUnd die m\u00fcssen ein entsprechendes sprachliches Konzept\nhaben. Daran arbeiten wir. Und es m\u00fcssen nat\u00fcrlich auch\nganz vorz\u00fcgliche Bedingungen dort existieren, damit nicht\nnur die sorbischen Kinder dorthin gehen, sondern auch\ndeutsche dazukommen zu unserem zweisprachigen Kon-\nzept. Und was noch eine gr\u00f6\u00dfere Gefahr ist: Auch viele\nsorbische Eltern sagen, das eine ist die sorbische Sprache\nund Identit\u00e4t und das andere sind die Angebote an einer\nMittelschule. Wir m\u00fcssen auch daf\u00fcr sorgen, dass die sor-\nbischen Mittelschulen so konkurrenzf\u00e4hig sind, dass sie\nattraktiv bleiben f\u00fcr die Kinder in der Region.\nHier haben wir einiges zu tun, um die \u2013 und dazu bekenne\nich mich ausdr\u00fccklich \u2013 entsprechenden Schulstandorte zu\nerhalten. Aber wir m\u00fcssen nat\u00fcrlich auch die Substanz,\ndie Konzepte, die Ausstattung auf den allerneuesten Stand\nbringen. Dazu sind gewaltige Anstrengungen zu unter-\nnehmen. Das haben wir schon vor geraumer Zeit mit den\nSorben diskutiert.\nWie sieht es jetzt mit dem Verfahren aus? Das hat Thomas\nColditz eigentlich schon angesprochen. Wir m\u00fcssen ganz\neinfach handeln. Wir werden sehen, wie das Gericht ent-\nscheidet. Wir haben nat\u00fcrlich auch Vorsorge getroffen.\nWir hoffen, dass die sorbischen Kinder in der Region blei-\nben. \u00dcbrigens, die meisten von denen, die eine Alternative\nannehmen sollten, haben sich f\u00fcr R\u00e4ckelwitz entschieden,\nweil das 1,5 Kilometer entfernt ist. Wir hatten eigentlich\ngedacht, dass m\u00f6glichst viele nach Ralbitz gehen. Das ist\naber sechs Kilometer entfernt.\nMan sieht, wir brauchen dieses zweisprachige Konzept,\nweil die Entfernung mit 1,5 Kilometern bis R\u00e4ckelwitz f\u00fcr\ndiese dann in Zukunft deutlich weniger als zehn Sch\u00fcler\n\u00fcbrigens sehr klein ist. Also, der Schulweg ist nicht das\nEntscheidende. Das Entscheidende ist wirklich der Erhalt\nder sorbischen Substanz.\nMeine Damen und Herren! Wir werden bei den Sorben\nviel mehr schulischen Aufwand treiben m\u00fcssen als im\ndeutschsprachigen Gebiet der Lausitz, auch bei weniger\nSchulstandorten, um dort f\u00fcr die kulturelle Identit\u00e4t der\nSorben zu sorgen.\nWir haben dort jeden Grundschulstandort erhalten, meine\nDamen und Herren. Das Witaj-Projekt im Kindergarten\nhat einen Anschluss. Jeder Grundschulstandort in den sor-\nbischen D\u00f6rfern ist erhalten worden. Ich nenne hier be-\nwusst keine Sch\u00fclerzahlen, die dort in der 1. Klasse einge-\nschult werden. Aber da gibt es gar keine Diskussion.\n\n(Zuruf des Abg. G\u00f6tzel, CDU)\n\nWir meinen, dass der entscheidende Anschluss f\u00fcr das Wi-\ntaj-Projekt am Kindergarten nat\u00fcrlich die Grundschule ist.\n\n(Zuruf des Abg. Jurk, SPD)\n\nDort entsteht die Voraussetzung daf\u00fcr, dass wir das Sorbi-\nsche in der Mittelschule und genauso im Gymnasium wei-\nterf\u00fchren k\u00f6nnen. An den Konzepten arbeiten wir, meine\nDamen und Herren. Ich habe das noch einmal so deutlich\ngemacht. Uns liegt sehr viel an der Erhaltung der sorbi-\nschen Sprache und an der Identit\u00e4t, und zwar in den\nGrundschulen, in den sorbischen Mittelschulen und \u2013 das\nhaben wir heute noch vergessen \u2013 im sorbischen Gymna-\nsium. Wir m\u00fcssen nat\u00fcrlich auch das sorbische Gymna-\nsium am Standort Bautzen entsprechend profilieren. Ich\nglaube, da sind wir aber auf einem guten Weg. Ich hoffe,\ndass wir zusammen mit den Sorben eine L\u00f6sung finden,\ndass wir dort \u2013 wie gesagt \u2013 nicht nur alle sorbischen,\n\nsondern auch eine erhebliche Anzahl an deutschsprachi-\ngen Sch\u00fclern f\u00fcr sorbische Sprache und Kultur begeistern.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wollen Sie jetzt das\nSchlusswort halten, Herr Dr. Hahn?\n\nDr. Hahn, PDS: \u2013 Nein, Frau Pr\u00e4sidentin. Ich hatte mich\nvorher schon gemeldet, als Sie den Minister aufgerufen\nhaben.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das habe ich leider\nnicht gesehen. Das tut mir Leid.\n\nDr. Hahn, PDS: Das ist kein Problem. \u2013 Ich kann es auch\nganz kurz machen, m\u00f6chte aber auf drei Dinge noch hin-\nweisen.\nDer Kollege Kosel hat vom Verfassungsauftrag zum\nSchutz der sorbischen Identit\u00e4t gesprochen. Herr Minister\nR\u00f6\u00dfler hat eben darauf hingewiesen, dass wir abwarten\nsollten, wie das Gericht entscheidet. Mir ist wichtig, auch\nals Abgeordnetem, dass es sich hier um eine politische Ent-\nscheidung handelt. Wir d\u00fcrfen eine solche Entscheidung\nnicht den Gerichten \u00fcberlassen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der SPD \u2013 \n\nWiderspruch bei der CDU)\n\nWir m\u00fcssen den Mut haben, uns hier im Parlament\n\n(Anhaltende Zurufe von der CDU)\n\nzu bekennen zum Erhalt dieser Mittelschule und nat\u00fcrlich\ngegen solche Strafandrohungen, die auch im Raume ste-\nhen.\nDer zweite Punkt, an den ich erinnern m\u00f6chte, auch Kolle-\ngen Colditz:\n\n(Zuruf des Abg. G\u00f6tzel, CDU \u2013 \nWeitere Zurufe von der CDU \u2013 \n\nGlocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nEs ist noch gar nicht lange her, da hat dieser Landtag ein-\nstimmig \u2013 wenn ich mich recht erinnere \u2013 einen CDU-An-\ntrag beschlossen zum Erhalt sorbischer Schulen. Der PDS-\nAntrag, der das Gleiche zum Inhalt hatte, wurde abgelehnt\nvon der CDU. Wir haben Ihrem Antrag zugestimmt. Ich\nm\u00f6chte Sie nur auf Ihren eigenen Antrag verweisen und\neinfach daran erinnern, dass es vielleicht sinnvoll w\u00e4re,\ndiesem Beschluss auch heute nachzukommen und deshalb\ndem Antrag der PDS-Fraktion zu folgen.\nDer dritte und letzte Punkt bezieht sich auf die Nichtzulas-\nsung der 5. Klasse. Der Staatsminister f\u00fcr Kultus hat eben\nwieder gesagt, dies sei nicht gleichbedeutend mit der\nSchlie\u00dfung. Nach allen Erfahrungen, die wir bisher ge-\nmacht haben, bedeutet die Nichtzulassung der 5. Klasse\nregelm\u00e4\u00dfig den Anfang vom Ende der betreffenden Schu-\nle. Und es gibt Schreiben des Kultusministeriums und der\nRegionalschul\u00e4mter, in denen eindeutig darauf hingewie-\nsen wird, dass die Nichtzulassung der 5. Klasse der Beginn\nder schrittweisen Aufhebung dieser Schule ist. Um dem\nentgegenzuwirken, muss aus meiner Sicht der Antrag der\nPDS bef\u00fcrwortet werden und ich werde auch entspre-\nchend abstimmen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n2936\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Abg. Colditz, bit-\nte.\n\nColditz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Kollege Hahn, Sie haben in der Ihnen eigenen Art die\nDinge wieder einmal etwas verdreht. Wenn Sie davon aus-\ngehen, dass jetzt eine politische Entscheidung zum Erhalt\ndes Standortes Crostwitz zu treffen ist, dann haben Sie\nIhren eigenen Antrag nicht gelesen. Das muss ich Ihnen so\ndeutlich noch einmal sagen. Lesen Sie sich den Punkt 1\nIhres Antrages noch einmal durch ,,\u2026 jegliche Entschei-\ndungen in Bezug auf die Schlie\u00dfung der sorbischen Mittel-\nschule Crostwitz bis zum Abschluss des Petitionsverfah-\nrens und bis zur Entscheidung des Verwaltungsgerichts\nDresden \u00fcber den Antrag der Gemeinde Crostwitz nach\n\u00a7 80 Abs. 5 VwGO auszusetzen\u201c.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Hahn, PDS)\n\nDas ist Ihr eigener Antrag. Den haben Sie selber formu-\nliert, Herr Hahn.\nSo. Erst einmal haben wir das alles in der Debatte noch\neinmal klargestellt: Wir reden nicht \u00fcber die Schlie\u00dfung\ndes Standortes Crostwitz.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sie tun nur so!)\n\nDar\u00fcber, Herr Kollege Porsch, wird der Kreistag oder der\nLandkreis Kamenz beraten, welcher Schulstandort im Sor-\nbengebiet aufgrund der Sch\u00fclerzahlentwicklung Bestand\nhaben wird.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDas kann auch der Standort Crostwitz sein.\nUnd das Zweite, was mir besonders wichtig erscheint \u2013\nund das habe ich versucht auch in meinem Redebeitrag\ndeutlich zu machen \u2013: Sie fordern, jegliche Entscheidung,\nalso jegliche Ma\u00dfnahme auszusetzen,\n\n(Dr. Hahn, PDS: Ja!)\n\nsolange das Gericht nicht entschieden hat.\nJetzt erinnere ich noch einmal an meinen Redebeitrag. Im\nSeptember hat dann das Gericht entschieden. Wir haben\ndas Kultusministerium durch die Zustimmung zu Ihrem\nPunkt 1 veranlasst \u00fcberhaupt nichts zu tun. Dann bricht\nim September zum Schuljahresbeginn in Crostwitz und\nanderswo das Chaos aus, weil kein Mensch wei\u00df, wo die\nSch\u00fcler, die laut Gerichtsbeschluss nicht mehr nach Crost-\nwitz gehen k\u00f6nnen, also die F\u00fcnftkl\u00e4ssler, hingehen sollen.\nDas wollen Sie jetzt initiieren, um dann im September hier\neine Debatte zu f\u00fchren, wie schlecht das Kultusministe-\nrium den Schuljahresbeginn im Sorbengebiet vorbereitet\nhat. Das ist mit uns nicht zu machen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nProf. Dr. Porsch, PDS: In ganz Sachsen!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Es gibt weiteren Rede-\nbedarf. Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Nur zwei Bemerkun-\ngen:\n1. Jegliche Entscheidung in Bezug auf die Schlie\u00dfung be-\ndeutet f\u00fcr uns auch den Verzicht auf die Nichtzulassung\nder 5. Klasse, weil das der Anfang der Schlie\u00dfung ist.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n2. Herr Kollege Colditz, das Letzte glauben Sie doch wohl\nselbst nicht. In dem Moment, wo der Landtag heute den\nBeschluss fasst und das Kultusministerium dem nach-\nkommt, werden die Betreffenden die Klage zur\u00fcckziehen\nund es gibt keine gerichtliche Entscheidung mehr. Wir\nhaben es in der Hand, heute hier f\u00fcr den Erhalt des Stand-\nortes eine Entscheidung zu treffen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 \nBeifall der Abg. Frau Klein, SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gibt es im Rahmen der\nDiskussion noch Redebedarf? \u2013 Wenn das nicht der Fall\nist, bitte ich jetzt die PDS-Fraktion um das Schlusswort.\nHerr Abg. Kosel.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Kein Schlusswort, \nein Erhalt-Wort!)\n\nKosel, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Damen\nund Herren Abgeordnete! Im 19. Jahrhundert erhielten\nLehrer und Beamte, die bei der Germanisierung der Sor-\nben besonders r\u00fccksichtslos vorgingen und besondere ,,Er-\nfolge\u201c erzielten, eine spezielle Pr\u00e4mie, den so genannten\nBismarck-Taler.\nVielleicht sollte aus Protest gegen die gegenw\u00e4rtige Politik\nzur Aufl\u00f6sung des sorbischen Schulnetzes \u2013 darum geht\nes, lesen Sie die Zeitung, lesen Sie, was Ihr Kollege Mil-\nbradt in der Zeitung \u00f6ffentlich schreiben l\u00e4sst; es geht um\ndie Aufl\u00f6sung des sorbischen Schulnetzes \u2013 erneut ein sol-\ncher Bismarck-Taler vergeben werden, diesmal allerdings\nnicht mit finanziellem Bonus, sondern allein mit Schimpf\nund Schande behaftet. Dieses Hohe Haus sollte sich nicht\neinmal in die N\u00e4he m\u00f6glicher ,,Preisempf\u00e4nger\u201c r\u00fccken\nlassen.\nMeine Damen und Herren! Bedenken Sie bei Ihrer heuti-\ngen Entscheidung bitte noch folgende Gesichtspunkte:\nErstens. Ich habe es bereits gesagt, es geht nicht nur um\nCrostwitz. Es gibt die \u00f6ffentliche \u00c4u\u00dferung Ihres Frak-\ntionskollegen der CDU Herrn Milbradt, dass in diesem Ge-\nbiet nur eine Mittelschule \u00fcbrig bleiben soll.\nZweitens. Die entstehenden Schulwege zum Beispiel, die\ndurch die Schlie\u00dfung der Mittelschule Crostwitz entste-\nhen, sind in den Unterlagen des Petitionsausschusses\nnachlesbar. Es handelt sich dabei teilweise um Schulwege\nvon bis zu 24 km. Wer will, kann lesen!\n\n(Staatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler: R\u00e4ckelwitz ist doch nur\n1,5 km entfernt!)\n\n\u2013 Schauen Sie in die Unterlagen des Petitionsausschusses\nund Sie werden sich klug machen k\u00f6nnen.\nBitte bedenken Sie schlie\u00dflich \u2013 drittens \u2013, dass der Peti-\ntionsausschuss durch seine CDU-Mehrheit seine Entschei-\ndung zeitlich an die Entscheidung des Verwaltungsge-\nrichts Dresden im Verfahren nach \u00a7 80 Abs. 5 VwGO ge-\nbunden hat. Begr\u00fcndung: Keine politische Einflussnahme\nin einem laufenden Gerichtsverfahren.\nSo weit, so gut. Aber das Kultusministerium und das Re-\ngionalschulamt schrecken vor solcher Einflussnahme nicht\nzur\u00fcck. Sie veranlassen Bescheide, in denen die Eltern\nunter skandal\u00f6ser Anwendung des \u00a7 61 des Schulgesetzes\n\u2013 im Volksmund unter ,,Schulschw\u00e4nzer-Paragraph\u201c be-\nkannt \u2013 bei Androhung einer Geldbu\u00dfe von 2 500 DM ge-\nzwungen werden sollen, ihre Kinder \u2013 Zitat \u2013 ,,an einer\nanderen Mittelschule\u201c anzumelden. Von ,,sorbischer Mit-\ntelschule\u201c ist da nicht die Rede.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n2937\n\n\n\nWenn also die Mehrheitsfraktion in dieser Sache allein die\nGerichte entscheiden lassen will, dann sollte insbesondere\nauch jede antisorbische Einflussnahme auf den Gegen-\nstand des Gerichtsverfahrens unterbleiben.\nMeine Damen und Herren von der CDU-Fraktion, Sie\nhaben heute noch einmal Gelegenheit, aus dem minderhei-\ntenpolitischen Abseits, in das Sie diesen Landtag, aber vor\nallen Dingen sich selbst man\u00f6vriert haben, herauszukom-\nmen. Nutzen Sie diese Chance und schieben Sie die Ver-\nantwortung bitte nicht \u2013 Herr Kollege Colditz \u2013 auf den\nKamenzer Kreistag ab!\nDie PDS-Fraktion beantragt namentliche Abstimmung.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Eine sachliche Richtig-\nstellung \u2013 davon gehe ich aus, Herr Prof. Milbradt \u2013 zu\ndem, was gesagt worden ist, noch vor der Abstimmung.\nDas war schon das Schlusswort. Sie k\u00f6nnen noch eine\nsachliche Richtigstellung vornehmen. Bitte.\n\nProf. Dr. Milbradt, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Ich habe nie davon geredet, dass nur eine\nSchule \u00fcbrig bleibt. Ich habe aber gesagt, dass man norma-\nlerweise in Sachsen f\u00fcr 50 bis 60 Kinder pro Jahrgang eine\nMittelschule hat und dass sich die sorbische Seite keinen\nGefallen tut, wenn sie nicht einsieht, dass Ver\u00e4nderungen\nin den Geburtenzahlen auch schulorganisatorische \u00c4nde-\nrungen zur Folge haben. Denn eines ist doch ganz klar: Es\ngeht nicht nur um die Frage, wie weit die n\u00e4chste Schule\nentfernt ist, die im sorbischen Bereich relativ nah ist, son-\ndern es geht auch darum, ob ich in einer Schule gen\u00fcgend\ndifferenziert werden. Daf\u00fcr braucht man eine gewisse\nMindestzahl an Sch\u00fclern.\nGerade das sorbische Schulsystem sollte darauf achten,\nseinen Sch\u00fclern m\u00f6glichst viele Chancen zu geben. Das\n\nsetzt eine gewisse Mindestzahl pro Schule voraus. Sonst\nl\u00e4sst sich eine Differenzierung und Profilierung nicht\ndurchf\u00fchren. Das ist zu beachten.\nWenn man die sorbische Sache so wie ich mit vertritt,\ndann muss man auch sehen, dass die Politik, die Herr Ko-\nsel gerade vorgetragen hat, nicht dazu f\u00fchren wird, dass\ndas sorbische Schulsystem gest\u00e4rkt wird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Es ist von der PDS-Fraktion namentliche Abstim-\nmung gefordert worden. Wer unterst\u00fctzt sie? Darf ich um\ndie Stimmen bitten. \u2013 Dann geht das in Ordnung. Ich bitte\njetzt die Schriftf\u00fchrerin, mit der Namensverlesung zu be-\nginnen.\n\nFrau Clau\u00df, Gisela, CDU: Ich rufe auf zur namentlichen\nAbstimmung in der 41. Sitzung am 20. Juni 2001 \u00fcber die\nDrucksache 3/4430 und beginne mit dem Buchstaben V.\n\n(Namensaufruf \u2013 Ergebnis siehe Anlage)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ist ein Abgeordneter\nnicht aufgerufen worden? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann\nbitte ich um die Ausz\u00e4hlung.\n\n(Kurze Unterbrechung)\n\nMeine Damen und Herren! Mir liegt das Ergebnis der na-\nmentlichen Abstimmung zum Tagesordnungspunkt 12,\nErhalt der einz\u00fcgigen sorbischen Mittelschule Crostwitz,\nvor. Mit Ja stimmten 39 Abgeordnete, mit Nein 60 und 2\nenthielten sich der Stimme. Damit ist der PDS-Antrag ab-\ngelehnt.\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet.\nWir kommen nun zum\n\nTagesordnungspunkt 13\n\nBelastungen des Energiemarktes durch die Politik der Bundesregierung\nDrucksache 3/3777, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die Rei-\nhenfolge in der ersten Runde lautet: CDU, PDS, CDU, SPD\nund die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile der\nFraktion der CDU als Einreicherin das Wort. Herr Abg.\nL\u00e4mmel, bitte.\n\nL\u00e4mmel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! Es war im Jahr 1998, als die SPD und die\nGr\u00fcnen mit dem Slogan ,,F\u00fcr mehr Gerechtigkeit\u201c und\n,,Mehr W\u00e4rme in Deutschland\u201c in den Wahlkampf zogen.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Und gewonnen haben!)\n\nGenaueres lie\u00dfen die beiden Parteien dazu jedoch nicht\nverlauten. Ich glaube, dieser Slogan war auch nicht im\nenergiepolitischen Sinn gedacht, sondern man hatte \u00fcber-\nhaupt keine konkreten Vorstellungen dazu.\n\nWie das damals so war, zeigt es sich ja auch heute: Wenn\nman nach Dresden schaut, hat die Partei weder einen Kan-\ndidaten auf die Beine gestellt, geschweige denn inhaltliche\nKonzeptionen vorweisen k\u00f6nnen.\n\nDoch zur Energiepolitik. Meine Damen und Herren, mit\ndem Aufbrechen der Monopole bei der Telekommunika-\n\ntion und der Stromerzeugung hatte der Endverbraucher\nerstmalig die Chance auf sinkende Preise.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Aber in Wirklichkeit\nsind sie gestiegen!)\n\nDiese Preissenkungen lie\u00dfen auch nicht lange auf sich war-\nten und \u00fcberraschten alle, da die Preissenkungen wesent-\nlich h\u00f6her waren, als alle gedacht hatten. Diese Preissen-\nkungen konnten alle B\u00fcrger in Anspruch nehmen \u2013 egal,\nob sie Angestellte waren, Beamte, Arbeiter oder Landwir-\nte. Diese Preissenkungen im Bereich Telefon und im Be-\nreich Strom haben die Budgets der Familien echt entlastet.\n\nDas alles war noch von der alten Bundesregierung in Gang\ngesetzt worden \u2013 nat\u00fcrlich gegen den Widerstand der SPD\nund der Gr\u00fcnen. Ich kann mich noch sehr gut an die De-\nbatten auch in diesem Hause erinnern; ich kann mich auch\nsehr gut an die Meinung der SPD und der Gr\u00fcnen zur\nLiberalisierung auf dem Energiemarkt erinnern. Es waren\nMeinungen gegen diese Liberalisierung.\n\nMeine Damen und Herren, alle diese Fortschritte, die f\u00fcr\ndie Verbraucher in den letzten Jahren erreicht wurden,\nwerden jetzt zunichte gemacht durch eine v\u00f6llig verfehlte\nEnergiepolitik seitens der rot-gr\u00fcnen Bundesregierung.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n2938\n\n\n\nDie Liste der Fehlschl\u00e4ge begann unmittelbar nach der\nWahl mit der Einf\u00fchrung des Gesetzes zur \u00d6kosteuer. Das\ndamals von den Rot-Gr\u00fcnen auf den Weg gebrachte Ge-\nsetz beinhaltet in Wirklichkeit keinerlei wirksames Len-\nkungssystem. Es enth\u00e4lt keinerlei Anreize, den Schadstoff-\naussto\u00df zu reduzieren. Es setzt nicht an bei der Art der\nEnergieerzeugung, sondern ausschlie\u00dflich beim Energie-\nverbrauch. Die Energieproduktivit\u00e4t spielt bei der \u00d6ko-\nsteuer \u00fcberhaupt keine Rolle.\nDie \u00d6kosteuer war und ist gedacht als eine Steuer zur F\u00fcl-\nlung der Sozialkassen. Es ist kein Geheimnis: Selbst Teile\ndes Regierungsb\u00fcndnisses zweifeln mittlerweile stark an\nder Sinnf\u00e4lligkeit dieser Steuer. Sie geh\u00f6rt endlich abge-\nschafft!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch frage Sie, meine Damen und Herren: Finden Sie es\ndenn gerecht, dass die gesamte Last dieser \u00d6kosteuer die\nBev\u00f6lkerung zu tragen hat \u2013 die Bev\u00f6lkerung, die nicht die\nM\u00f6glichkeit hat diese Lasten an Dritte weiterzureichen,\nwie es zum Beispiel die Wirtschaft tun kann? Finden Sie es\ndenn gerecht, dass gerade diejenigen besonders belastet\nwerden, die zum Beispiel auf ihr Auto angewiesen sind\nund die die anfallenden Kosten f\u00fcr ihre Autos, f\u00fcr den\nKraftstoff selbst bezahlen m\u00fcssen und auch hier nicht die\nM\u00f6glichkeit haben diese Kosten weiterzureichen zur\nSteuerersparnis? Finden Sie es wirklich gerecht, wenn Sie\nzwar f\u00fcr eine kurzen Moment die Sozialkassen auff\u00fcllen\nk\u00f6nnen, aber auf der anderen Seite den Arbeitsmarkt zu-\ns\u00e4tzlich belasten?\nDer Ministerpr\u00e4sident hat heute Morgen in seiner Regie-\nrungserkl\u00e4rung schon darauf hingewiesen: Die Lohn-\nnebenkosten, die man beabsichtigte zu senken, sind wie-\nder im Ansteigen. Wenn Sie heute Morgen die Zeitung\naufgeschlagen haben, konnten Sie nachlesen, dass die\nKrankenkassen \u2013 die AOK Hessen zum Beispiel und auch\ndie Ersatzkassen \u2013 Beitragserh\u00f6hungen ank\u00fcndigen, was\nletztendlich zu einer Erh\u00f6hung der Lohnnebenkosten\nf\u00fchrt.\nMeine Damen und Herren, der Bundeswirtschaftsminister\nM\u00fcller hat diesen Irrweg sehr fr\u00fchzeitig erkannt und erst\nin der letzten Woche wieder mahnend darauf hingewie-\nsen, dass nationale Alleing\u00e4nge in energie- und steuerpoli-\ntischen Dingen letztendlich zu einer Wettbewerbsverzer-\nrung zuungunsten der deutschen Wirtschaft f\u00fchren.\n\n(Beifall des Abg. Bandmann, CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nL\u00e4mmel, CDU: Ja, bitte sch\u00f6n.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte sch\u00f6n, Frau\nDr. Volkmer.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: K\u00f6nnen Sie mir erkl\u00e4ren, worin\nder Zusammenhang zwischen \u00d6kosteuer und den Beitr\u00e4-\ngen zur gesetzlichen Krankenversicherung besteht?\n\n(Bandmann, CDU: In der Belastung!)\n\nL\u00e4mmel, CDU: Das kann ich Ihnen genau sagen: in der\nBelastung der Lohnnebenkosten, in der Belastung der Be-\nv\u00f6lkerung. Das ist der Zusammenhang.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Inwiefern tr\u00e4gt die \u00d6kosteuer in\nirgendeiner Form zu einer Ver\u00e4nderung der gesetzlichen\nKrankenversicherung bei? \u2013 Das haben Sie gerade gesagt.\n\nL\u00e4mmel, CDU: \u2013 Nein, Frau Dr. Volkmer, ich will Ihnen\nden Hintergrund ja gern aufhellen, wenn Ihnen das nicht\nganz deutlich ist: Die \u00d6kosteuer belastet die Bev\u00f6lkerung \u2013\nund zwar allein die Bev\u00f6lkerung! \u2013 sehr stark. Ich komme\ndann auch noch zu Zahlen. Die Anhebung der Beitragss\u00e4t-\nze zur Krankenkasse belastet die Bev\u00f6lkerung zus\u00e4tzlich,\nn\u00e4mlich die Arbeitnehmeranteile und die Arbeitgeberan-\nteile, und f\u00fchrt letztendlich zu einer Erh\u00f6hung der Lohn-\nnebenkosten. Aber die Belastung der Bev\u00f6lkerung \u2013 \u2013\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Aber doch nicht die \u00d6kosteuer!\nAber ich bitte Sie! Schauen Sie doch erst einmal nach,\nwor\u00fcber Sie \u00fcberhaupt reden! \u2013 So ein Schwachsinn!\n\nL\u00e4mmel, CDU: Frau Dr. Volkmer, wenn Sie von Energie-\npolitik nicht so viel verstehen, nehme ich Ihnen das ja nicht\n\u00fcbel. Sie k\u00fcmmern sich um Ihre Sozialpolitik.\nBeides f\u00fchrt dazu, dass die B\u00fcrger in Deutschland wesent-\nlich weniger in der Tasche haben als in der Zeit, bevor Sie\nan der Regierung waren.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nProf. Dr. Porsch, PDS: Sie hauen uns wieder die Taschen\n\nvoll! \u2013 \nWeitere Zurufe \u2013 Starke Unruhe)\n\nMeine Damen und Herren, nach der \u00d6kosteuer folgte der\nSchnellschuss des Erneuerbare-Energien-Gesetzes. Mit der\nFestsetzung einer hohen, aber sehr undifferenzierten Ein-\nspeiseverg\u00fctung haben Sie den ehemaligen \u00f6kologischen\nAnsatz des Stromeinspeisungsgesetzes vollkommen ver-\nlassen. Sie haben das Tor ge\u00f6ffnet f\u00fcr reine Anlegermodel-\nle, und dies vor allem im Bereich der Windkraft.\nDas w\u00e4re ja eigentlich nicht ganz so tragisch, aber die Las-\nten, die Mehrkosten im Bereich Strom, die dadurch entste-\nhen, werden wieder ausschlie\u00dflich den Verbrauchern in\nForm h\u00f6herer Strompreise aufgeb\u00fcrdet. Das ist eine unso-\nziale, eine ungerechte Politik, meine Damen und Herren!\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Mir kommen die Tr\u00e4nen!)\n\nAllein in Sachsen werden im Jahre 2001 \u2013 diese Zahlen\nk\u00f6nnen Sie der Antwort der Staatsregierung auf unseren\nAntrag entnehmen \u2013 die Verbraucher mit mehr als 90 Mil-\nlionen DM zus\u00e4tzlich belastet. Im Jahre 2010 werden es\nnach den Sch\u00e4tzungen rund 174 Millionen DM sein \u2013 und\ndies vor dem Hintergrund, dass wir jahrelang f\u00fcr gleiche\nStrompreise in Ost und West gek\u00e4mpft haben. 174 Millio-\nnen DM allein durch h\u00f6here Energiepreise \u2013 das sind\n174 Millionen DM weniger freies Geld f\u00fcr Konsumtion,\ndas ist weniger Einzelhandelsumsatz, das ist einfach weni-\nger Geld in den B\u00f6rsen der B\u00fcrger.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Unerh\u00f6rt!)\n\nAu\u00dferdem haben Sie mit diesem so genannten EEG-Gesetz\nbewirkt, dass zum Beispiel den Windkraftanlagen beson-\nders in Sachsen der Wind mittlerweile kr\u00e4ftig ins Gesicht\nbl\u00e4st.\nDer dritte Fall im Reigen der verfehlten Politikans\u00e4tze ist\nder Versuch, eine Quote f\u00fcr in KWK, also Kraft-W\u00e4rme-\ngekoppelten Anlagen, erzeugten Strom einzuf\u00fchren. Diese\nIdee war selbst den Abgeordneten der SPD zu viel. Es\nscheint so, als h\u00e4tten einige \u2013 auch in Ihrer Fraktion \u2013 mitt-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n2939\n\n\n\nlerweile begriffen, welchen Schaden die Energiepolitik der\nrot-gr\u00fcnen Koalition in Berlin bisher angerichtet hat.\nNicht zu vergessen bleibt das Vorschaltgesetz, das jetzt\nschon wirksam ist und das ebenfalls wieder staatliche Sub-\nventionen in den Energiesektor einbringt.\nSie k\u00f6nnen in der Antwort eine weitere Zahl nachlesen, die\neigentlich noch viel schlimmer ist: Wenn man alle energie-\npolitischen Ma\u00dfnahmen dieser Regierung zusammenfasst,\nsind es mittlerweile 132 Milliarden DM, die die Bev\u00f6lke-\nrung und die Wirtschaft aufbringen m\u00fcssen, um das rot-\ngr\u00fcne Energiespektakel zu finanzieren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch frage Sie, meine Damen und Herren: Wie wollen Sie in\nDeutschland wirtschaftsfreundliche Rahmenbedingungen\nschaffen, wie wollen Sie f\u00fcr mehr Arbeitspl\u00e4tze die Rah-\nmenbedingungen schaffen, wenn Sie den B\u00fcrgern das\nGeld voll aus der Tasche ziehen? Es ist ja nur ein Irrtum,\ndass die \u00d6kosteuer sich nur anhand der Kraftstoffpreise\nfestmacht. Stromsteuer \u2013 schauen Sie einmal auf Ihre\nStromrechnung. Die meisten Leute haben vielleicht gar\nnicht gesehen, dass unter der Rechnung, ganz klein ge-\ndruckt, die Stromsteuer ausgewiesen ist. Da ist eine erh\u00f6h-\nte Mehrwertsteuer. Bei h\u00f6heren Preisen zahlen Sie eine h\u00f6-\nhere Mehrwertsteuer. All dies sind Gelder, die aus den\nPortemonnaies der normalen B\u00fcrger kommen und die sich\nletztlich die Bundesregierung in die Kasse steckt.\nWenn es Ihnen wirklich um eine Umwelt, Kassen und Res-\nsourcen schonende Energiepolitik geht, meine Damen und\nHerren, dann sollten Sie sich einmal das aktuelle Energie-\nprogramm der CDU/CSU genau ansehen. Uns geht es um\neine zukunftsweisende Energiepolitik.\nZwei aktuelle Tatsachen, Herr Hahn, sprechen ganz klar\nf\u00fcr unseren Politikansatz. Das sind:\n1. Die Bundesregierung musste k\u00fcrzlich eingestehen, dass\nmit dem Ausstieg aus der Atomenergie \u2013 wenn man das\n\u00fcberhaupt so nennen darf; das ist ja zum Gl\u00fcck auch nicht\nunumkehrbar \u2013 das selbst gesteckte Klimaziel nicht er-\nreichbar ist. Der geplante Ausbau der regenerativen Ener-\ngien kann die Kraftwerke im Grundlastbereich nicht erset-\nzen. Man darf wirklich gespannt sein, was sich Rot-Gr\u00fcn\neinfallen l\u00e4sst, um nun diese Wahrheit unters Volk zu\nbringen und trotzdem noch rot-gr\u00fcn zu schillern.\n2. Gestern teilte die Stromwirtschaft mit, dass sie die selbst\ngesteckten Ziele bei der Reduktion des CO2-Aussto\u00dfes in\nden Kraftwerken erreicht hat. Sie liegt im Plan bei der Er-\nf\u00fcllung ihrer Selbstverpflichtung. Meine Damen und Her-\nren! Das ist der Unterschied zu Ihnen: Wir setzen auf diese\nSelbstverpflichtungen. Ich denke, die Kraftwerkswirtschaft\nhat deutlich nachgewiesen, dass sie in der Lage ist, diese\nSelbstverpflichtungen auch einzuhalten.\nIch hatte zu Beginn meiner Ausf\u00fchrungen noch einmal\nden Slogan ,,F\u00fcr mehr W\u00e4rme in Deutschland\u201c erw\u00e4hnt.\nMeine Damen und Herren! Wenn sich Ihre Energiepolitik\nso weiter entwickelt wie bisher, dann wird es in manchen\nStuben in Deutschland etwas k\u00e4lter werden, weil die Leute\ngezwungen sein werden, ihre Heizungsanlagen um ein bis\nzwei Grad weiter nach unten zu regulieren, weil die Kos-\nten nicht mehr tragbar sind. Sehen Sie sich die Neben-\nkostenrechnungen an, die den Leuten in diesem Jahr zuge-\ngangen sind. Da k\u00f6nnen Sie sich ausrechnen, welchen Pro-\nzentsatz Sie politisch mit zu verantworten haben.\nMeine Damen und Herren! Wir fordern Sie auf: Machen\nSie Schluss mit dieser Energiepolitik, die Deutschland\nzwar als eine Insel der Seligen darstellen soll, die aber im\n\ngesamten Weltma\u00dfstab nur Erfolg haben kann, wenn sie\nim europ\u00e4ischen Rahmen und auf europ\u00e4ischer Ebene ab-\ngestimmt wird! Machen Sie Schluss mit dieser Politik! Se-\nhen Sie sich unser Energieprogramm an und die Leute\nwerden Ihnen das danken.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Frau Dr. Runge, bitte.\n\nFrau Dr. Runge, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Der von der S\u00e4chsischen Staats-\nregierung und den Regierungen der L\u00e4nder Baden-W\u00fcrt-\ntemberg, Hessen und Th\u00fcringen in den Bundesrat einge-\nbrachte Antrag f\u00fcr ein Gesetz zum Ausstieg aus der \u00f6kolo-\ngischen Steuerreform wurde vom Bundesrat mehrheitlich\nabgelehnt und nicht in den Deutschen Bundestag einge-\nbracht. Die PDS hat von Anfang an die konkrete Ausge-\nstaltung dieser \u00f6kologischen Steuer differenziert bewertet.\nObwohl wir die Einf\u00fchrung einer \u00f6kologischen Steuer\nvom Prinzip her bejahen, kritisierten wir vor allem die zu\ngeringe \u00f6kologische Lenkungswirkung.\nMit diesem schwer wiegenden Fehler in der Konstruktion\nder \u00d6kosteuer konnte leider keine gesellschaftliche Akzep-\ntanz in weiten Bev\u00f6lkerungskreisen, vor allem bei Einkom-\nmensschwachen, im Handwerk und bei kleinen Gewerbe-\ntreibenden, erreicht werden. Damit hat die rot-gr\u00fcne Bun-\ndesregierung ihrem Ziel, mit der \u00d6kosteuer \u00f6kologisch\nnachhaltiges Wirtschaften und sparsamen Verbrauch von\nEnergie zu stimulieren, einen B\u00e4rendienst geleistet. Nach\nbisherigen \u00c4u\u00dferungen denkt zumindest Kanzler Schr\u00f6-\nder dar\u00fcber nach, die \u00d6kosteuer \u00fcber das Jahr 2003 hinaus\neventuell nicht weiterzuf\u00fchren.\nDer Streit um die Einf\u00fchrung einer Kraft-W\u00e4rme-Kopp-\nlungs-Quote scheint zun\u00e4chst vom Tisch, obwohl die rot-\ngr\u00fcne Bundesregierung im Zusammenhang mit dem Vor-\nschaltgesetz zu KWK-Anlagen get\u00f6nt hatte, mit der Ein-\nf\u00fchrung einer Quote diese Energietechnologie besonders\nzu sch\u00fctzen und zu f\u00f6rdern. Nachdem die Wirt-\nschaftsverb\u00e4nde aufgeschrien haben und durch den massi-\nven Widerstand des Wirtschaftsministers M\u00fcller scheint\ndie Einf\u00fchrung einer Quote in weite Ferne ger\u00fcckt.\nDas bedauern wir im Unterschied zur CDU deshalb, weil\nwir schon daf\u00fcr sind, durch Regulierung des Energiemark-\ntes umweltfreundlichen Energietechnologien zum \u00dcberle-\nben oder aber der Markteinf\u00fchrung erneuerbarer Energie-\ntechnologien zum Durchbruch zu verhelfen.\nW\u00e4hrend die CDU unentwegt \u00fcber zu viel Regulierung\nzum Vorteil von Kraft-W\u00e4rme-Kopplungen und erneuer-\nbaren Energien lamentiert, bleibt sie uns \u00fcberhaupt einen\nvorausschauenden Ansatz schuldig, wie denn in den\nn\u00e4chsten 50 Jahren die notwendige Abkopplung unserer\nEnergieversorgung von atomar-fossilen Energietr\u00e4gern er-\nfolgen soll. Das aber ist schon aus wirtschaftlichen Gr\u00fcn-\nden zum Zwecke der Beibehaltung des Wohlstands-\nniveaus und erst recht aus Gr\u00fcnden des Klimaschutzes un-\nverzichtbar.\nUm der tendenziellen Verknappung von \u00d6l und Gas und\nder damit verbundenen Preissteigerung entgegenzuwir-\nken, ist es schon heute ein Gebot der Stunde, vorausschau-\nend Energiepolitik zu machen, um alternativen Energietr\u00e4-\ngern und Technologien auf dem Markt Chancen zu er\u00f6ff-\nnen. Die unsichtbare Hand des freien Marktes, Herr L\u00e4m-\nmel, wird es eben nicht richten, diesen \u00dcbergang zu er-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n2940\n\n\n\nm\u00f6glichen. Vielmehr muss der ehemaligen CDU- und der\njetzigen Bundesregierung der Vorwurf gemacht werden,\ndass bisherige direkte Subventionen f\u00fcr Steinkohle und in-\ndirekte Subventionen f\u00fcr Atomenergie durch Steuerfrei-\nstellung der R\u00fcckstellungen die schnellere Markteinf\u00fch-\nrung erneuerbarer Energietechnologien und den Ausbau\nder Kraft-W\u00e4rme-Kopplungsanlagen behindern. Insofern\nhandeln sie inkonsequent.\nNun ein Wort zu den Strompreiserh\u00f6hungen. Ich leugne\nnicht, dass das Erneuerbare-Energien-Gesetz, die \u00d6kosteu-\ner und die besondere F\u00f6rderung von Kraft-W\u00e4rme-Kopp-\nlung auf die Verbraucherpreise durchschlagen. Allerdings\nzweifle ich, Herr L\u00e4mmel, an Ihrem Sachverstand, wenn\nSie so ohne weiteres die Liberalisierung des Telekommuni-\nkationsmarktes mit der Liberalisierung des Energiemark-\ntes vergleichen, denn hier besteht nat\u00fcrlich ein erheblicher\nUnterschied. Bei Ersterem handelt es sich um einen\nWachstumsmarkt und im zweiten Fall handelt es sich um\neinen gnadenlosen Verdr\u00e4ngungswettbewerb.\nEs war die Kohl-Regierung, die es im neuen Energiewirt-\nschaftsgesetz verhindert hat, dass zum Beispiel der\nDurchleitungstatbestand geregelt wurde. Stattdessen kam\nnach zwei Jahren so allm\u00e4hlich eine Verb\u00e4ndevereinba-\nrung zustande, die die Durchleitungsentgelte regeln soll.\nAber wie sieht die Realit\u00e4t aus? Inzwischen sind so viele\nGerichtsverfahren anh\u00e4ngig, bei denen es um Durchlei-\ntungsentgelte geht, dass der Ruf nach einer Regulierungs-\nbeh\u00f6rde mittlerweile nicht mehr \u00fcberh\u00f6rbar ist.\n\n(Dr. Hahn, PDS: So ist es!)\n\nIn der Tat sind nach Berechnungen die Mehrbelastungen\npro Kilowattstunde im Jahr 2000 um 0,44 Pfennige gestie-\ngen und sie werden 2001 um ca. 0,51 Pfennige pro Kilo-\nwattstunde steigen. Das ist, gemessen an den Herausforde-\nrungen, wirtschaftlich und sozial verkraftbar, wenn es f\u00fcr\nsozial schwache Verbraucher Kompensationen gibt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nGemessen aber an den Prognosen zur Entwicklung der\nPreise von \u00d6l und Gas, die langfristig weiter ansteigen\nwerden, sind solche Belastungen verkraftbar. Ja, sie sollen\nmit Nachdruck daran erinnern, dass wir eine energetische\nEffizienzrevolution dringend brauchen\n\n(G\u00f6tzel, CDU: Mit Ihrem Einkommen ist das verkraftbar!)\n\nund Handwerk wie Gewerbe zur Energieeinsparung anre-\ngen. Das aber w\u00e4re der beste Beitrag zum Klimaschutz,\nstatt auf freiwillige Selbstverpflichtung zu setzen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nWeil die CDU-Bundesregierung prim\u00e4r beim Klimaschutz\nauf freiwillige Selbstverpflichtung der Wirtschaft gesetzt\nhatte, ist die Bundesrepublik hinsichtlich der Erf\u00fcllung\nihrer Klimaschutzziele in Zeitverzug geraten.\n\n(Frau Schulz, PDS: So ist es!)\n\nIhnen, Herr Schommer und Herr L\u00e4mmel, fehlt im Grunde\ngenommen tats\u00e4chlich ein zukunftsf\u00e4higes Energiekon-\nzept. Sie wandeln in den ausgelatschten Pfaden traditio-\nneller Energiepolitik und erweisen sich so als Modernisie-\nrungsverhinderer.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sehr richtig! \u2013 \nBeifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. \u2013 Das wird nicht gew\u00fcnscht. Dann die Fraktion der\nSPD. Herr Nolle, bitte.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Nolle voller Energie!)\n\nNolle, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nGemessen an jenen unglaublichen Zumutungen, die uns in\nden letzten Wochen von der CDU geboten werden, f\u00e4llt\nder vorliegende Antrag tats\u00e4chlich erheblich zur\u00fcck. Aber\nes spricht auch f\u00fcr die Verfassung, in der sich die in Sach-\nsen seit elf Jahren regierende Partei zurzeit befindet. An-\nstatt endlich einmal wieder aktiv Landespolitik zu gestal-\nten, f\u00e4llt der CDU-Fraktion offenbar nichts Besseres mehr\nein, als den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern dieses Landes das\nFeindbild der rot-gr\u00fcnen Bundesregierung in den unter-\nschiedlichsten Farben, garniert mit immer absurderen Vor-\nw\u00fcrfen, an die Wand zu malen.\n\n(Dr. Hahn, PDS: So sind sie!)\n\nMeine Damen und Herren! Sehen wir uns doch einmal die\nheutige Faktenlage auf dem Gebiet der Energiepolitik an.\nDa hat die rot-gr\u00fcne Bundesregierung von ihren Vorg\u00e4n-\ngern ein Energiewirtschaftsgesetz geerbt \u2013 das marktlibe-\nralste innerhalb der gesamten EU. Dar\u00fcber haben wir\nschon oft gesprochen. Da hat noch die Kohl-Regierung ein\nKyoto-Protokoll unterschrieben, welches Deutschland ver-\npflichtet, den Aussto\u00df des Treibhausgases CO2 sp\u00fcrbar zu\nverringern. Da \u00fcbernahm die rot-gr\u00fcne Bundesregierung\nauch das Problem Kernkraftwerke als politische Altlast\nvon ihren Vorg\u00e4ngern und Vorvorg\u00e4ngern, ein Thema,\ndas die Menschen in unserem Lande \u2013 auch in Ihrer Partei,\nHerr L\u00e4mmel \u2013 in Bef\u00fcrworter und Gegner teilt. Oder wol-\nlen Sie das bestreiten? Hinzu kommen die Problemfelder\nBraunkohlenverstromung, Kraft-W\u00e4rme-Kopplung und\nviele andere Kr\u00e4fte.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Was hat Gerhard Schr\u00f6-\nder in zweieinhalb Jahren gemacht?\n\n(L\u00e4mmel, CDU: Chaos!)\n\nNiemand wird bestreiten, dass es den Wettbewerb weiter-\nhin gibt. Die Strompreise sind gepurzelt. Wenn es sonst\nnoch eines Beweises bedarf, so m\u00f6chte ich auf die Existenz\nbzw. die gute Entwicklung der beiden deutschen Strom-\nb\u00f6rsen verweisen. In Leipzig und Frankfurt am Main wird\nmit steigender Tendenz jene Elektroenergie frei gehandelt,\ndie jahrzehntelang von den Monopolisten zugeteilt wurde.\nF\u00e4llt es Ihnen nicht auf, meine Damen und Herren, dass es\nhochgradig schizophren ist, wenn Sie einerseits mit den\nimmer gr\u00f6\u00dferen Erfolgen der Leipziger Stromb\u00f6rse koket-\ntieren und andererseits behaupten, die Bundesregierung\nw\u00fcrge den Strommarkt ab?\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nFakt ist, dass der Energiemarkt bl\u00fcht und gedeiht. Das ist\nauch gut so.\nWie sieht es aber vor diesem Hintergrund mit Kyoto aus?\n\n(Dr. Hahn, PDS: Schlecht!)\n\nAuch in diesem Punkt k\u00f6nnen wir sehr optimistisch sein.\nSchr\u00f6der hat zur Erf\u00fcllung der Klimaziele gleich ein gan-\nzes Ma\u00dfnahmenpaket aufgelegt. Dieses reicht von einem\nGesetz zu erneuerbaren Energien, welches weltweit seines-\ngleichen sucht, \u00fcber das milliardenschwere CO2-Geb\u00e4u-\ndesanierungsprogramm bis hin zum Hunderttausend-D\u00e4-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n2941\n\n\n\ncher-Solarstromprogramm, um nur einige wesentliche\nEckpfeiler zu benennen.\nDiese weit blickende Energiepolitik der Bundesregierung\nhat bereits jetzt einen gewaltigen Innovationsschub ausge-\nl\u00f6st und Deutschland einen Spitzenplatz bei diesen Zu-\nkunftstechnologien eingebracht. Herr L\u00e4mmel, wenn Sie\nheute von der Zeitung gesprochen haben, dann schauen\nSie mal nach, was dort in dieser Beziehung heute zu finden\nist. Das schl\u00e4gt sich auch in Tausenden neuen Arbeitspl\u00e4t-\nzen nieder, wohlgemerkt auch bei uns in Sachsen, meine\nDamen und Herren. Fragen Sie einmal bei Beyer Solar in\nFreiberg oder Solarbad in Dresden nach.\n\nWas tut die S\u00e4chsische Staatsregierung? Nichts bzw. so gut\nwie nichts. Die Mittel f\u00fcr die F\u00f6rderung erneuerbarer\nEnergien wurden, verglichen mit 1994 oder 1995, kleinge-\nschrumpft. Ein von der SPD gefordertes Landesprogramm\nf\u00fcr erneuerbare Energien wurde w\u00e4hrend der letzten\nHaushaltsdiskussion mit der Weisheit ihrer absoluten\nMehrheit ohne Gegenvorschlag abgelehnt.\n\nEs kommt noch schlimmer. Der kleine K\u00f6nig Kurt reitet\nnun auch in den Kampf gegen die Windm\u00fchlen, deren\nmitunter realer Wildwuchs pikanterweise seine eigene Re-\ngierung durch jahrelange dilettantische Verschleppung der\nRegionalpl\u00e4ne erst selber verschuldet hat.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nAls Sahneh\u00e4ubchen, meine Damen und Herren, der Unf\u00e4-\nhigkeit kommt jetzt noch dieser kleinkarierte Berichtsan-\ntrag.\n\nWelche Auswirkungen hat denn das Gesetz f\u00fcr erneuerba-\nre Energien auf die Strompreise? Die sich daraus ergeben-\nden Belastungen k\u00f6nnten im Jahre 2000 etwa \u2013 meine Kol-\nlegin hat es eben schon gesagt \u2013 0,4 Pfennige und im Jahr\n2010 dann sch\u00e4tzungsweise 0,8 Pfennige je Kilowattstunde\nbetragen. Wie viel ist Ihnen denn, meine Damen und Her-\nren von der CDU, als patentierte Christen die Bewahrung\nder Sch\u00f6pfung wert?\n\n(Frau Clau\u00df, Christine, CDU: Also bitte! Das kann doch\nnicht wahr sein!)\n\nKeinen halben Pfennig?\n\nIch sehe hier einmal davon ab, dass sich die CDU-Fraktion\nund die Staatsregierung wohlweislich vor der volkswirt-\nschaftlichen Betrachtung der Problematik dr\u00fccken.\n\nIm Gaskraftwerk wird aus importierten und im Kohle-\nkraftwerk aus einheimischen fossilen Brennstoffen Elektro-\nenergie erzeugt, jeweils unter Freisetzung von CO2. Die\nerneuerbaren Energien Wind und Sonne stehen uns aber\nkostenlos zur Verf\u00fcgung. Der Wert dieser Energieformen\nsteckt haupts\u00e4chlich in menschlicher Arbeit und Intelli-\ngenz, die Ihnen auch zu diesem Thema abgeht, Herr L\u00e4m-\nmel.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWerte Kollegen von der handlungsstarren Mehrheitsfrak-\ntion, das ist doch keine Frage von links oder rechts, Wind\noder Sonne.\n\nDazu kommt bei den erneuerbaren Energien der Besch\u00e4fti-\ngungsfaktor, der dort mindestens f\u00fcnfmal h\u00f6her als bei\nden Gro\u00dfkraftwerken ist.\n\nIch frage Sie auch: Ist es f\u00fcr ein rohstoffarmes Industrie-\nland wie Deutschland nicht ein Gebot der Stunde, sich\n\ndurch Innovation soweit wie m\u00f6glich aus der Abh\u00e4ngig-\nkeit von fossilen Energietr\u00e4gern zu befreien?\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nWie ist das in Sachsen als einstmals f\u00fchrendem Energie-\nstandort mit bedeutendem Energie-Know-how? Wie sieht\ndie Energiewirtschaft selbst die Situation? Auffallend, weil\nkeineswegs allt\u00e4glich, ist, dass es Wirtschaftsminister M\u00fcl-\nler gelungen ist, alle wichtigen Probleme letztendlich im\nKonsens zu l\u00f6sen.\nBeispiel eins ist der Atomkonsens, die Chronologie des\nAusstiegs aus der unbeherrschbaren Kernenergie. Dass\ndiese Kernenergie unbeherrschbar ist, dar\u00fcber gibt es auch\nin Ihrer Partei sicherlich keine mehrheitlich andere Positi-\non. F\u00fcr mich ist das ein Meilenstein zukunftsf\u00e4higer kon-\nsensualer Politik f\u00fcr alle Beteiligten. Konsens ist n\u00e4mlich,\nwenn alle zustimmen.\nBeispiel zwei ist die Verb\u00e4ndevereinbarung zur Kraft-W\u00e4r-\nme-Kopplung im Rahmen einer Selbstverpflichtung zur\nCO2-Reduktion. Auch hier Konsens statt Restriktion. Das\nist unsere Politik.\nBeispiel drei ist die Sicherung der f\u00fcr Ostdeutschland so\nwichtigen Braunkohlenverstromung. Auch dieses Thema\nist ohne gewaltsame Eingriffe und ohne Quotenregelung\ngel\u00f6st worden.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der CDU, was wollen\nSie eigentlich? Das fragen zur Freude der Opposition im-\nmer mehr s\u00e4chsische B\u00fcrger. Was k\u00f6nnen Sie eigentlich\nnoch, nachdem selbst Ihr Vormann Kurt Hans dabei ist,\nden letzten kleinen Rest seiner Klugheit selbstzerst\u00f6rerisch\nauf sich selbst und selbstzerst\u00f6rerisch auf seine ehedem\nstolze Partei anzuwenden?\nWollen Sie mit Ihrem Antrag beweisen, meine Damen und\nHerren, dass die Energiepolitik der rot-gr\u00fcnen Bundes-\nregierung es schafft, gleichsam Innovation, Nachhaltigkeit\nund Marktorientierung unter einen Hut zu bekommen?\nDas ist Ihnen sicherlich gelungen. Die s\u00e4chsische SPD sagt\ndaf\u00fcr herzlichen Dank an Gerhard Schr\u00f6der.\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Von den Fraktionen liegen keine weite-\nren Wortmeldungen mehr vor. Ich erteile deshalb das\nWort dem Staatsminister Herrn Dr. Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Herren! Die wesent-\nlichen inhaltlichen Argumente wurden von Herrn L\u00e4mmel\nvorgetragen. Ich will nur noch einmal kurz die Haupt-\npunkte zusammenfassen.\n1. Die Regierung Kohl hat es mit ihrer Liberalisierung der\nEnergiem\u00e4rkte geschafft, dass Wirtschaft und Verbraucher\num 15 Milliarden DM entlastet worden sind. Rot-Gr\u00fcn hat\nes mit seiner Politik geschafft, dass 11 bis 13 Milliarden\nDM davon wieder eingesammelt worden sind.\nDas, meine Damen, meine Herren, ist eine Politik zulasten\nvor allen Dingen des kleinen Mannes.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWir lesen heute, dass die Inflationsrate auf mehr als 3,5 %\ngestiegen ist. Die Ursachen daf\u00fcr sind \u2013 darin sind sich alle\nWissenschaftler einig \u2013 die Schw\u00e4che des Euro, die BSE-\nProblematik, der \u00d6lpreis und die \u00d6kosteuer. Die \u00d6kosteu-\ner ist nichts anderes als eine Abzockerei. Sie wurde einge-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n2942\n\n\n\nf\u00fchrt, weil die rot-gr\u00fcne Koalition nicht den Mut hatte die\nSozialsysteme zu reformieren. Sie kassiert das Geld auf der\neinen Seite mit der \u00d6kosteuer, um das Geld zur vermeint-\nlichen Absenkung der Lohnnebenkosten auf der anderen\nSeite einzusetzen. Das hat nichts mit Politik zu tun!\nFrau Runge, ich stimme Ihnen ja zu: Diese \u00d6kosteuer hat\n\u00fcberhaupt keine Lenkungswirkung. Wenn etwas eine Len-\nkungsfunktion hat, dann ist es der Anstieg des \u00d6lpreises\nauf dem Weltmarkt. Das ist allerdings ein Signal an uns\nalle, Konsequenzen zu ziehen. Die \u00d6kosteuer stellt kein\nsolches Signal dar\nNun zur Fotovoltaik. Die Sonne scheint kostenlos, das ist\nrichtig. Aber wie viel an Subventionen m\u00fcssen wir zah-\nlen?! Etwa das 15- bis 20-Fache, um den CO2-Aussto\u00df um\neine Tonne zu reduzieren. Bei modernen Kraftwerken \u2013\nsolche haben wir in Sachsen \u2013 kostet die Reduzierung etwa\n40 DM. Bei Fotovoltaik-Anlagen liegen die Kosten zwi-\nschen 800 und 1 000 DM. Von kostenloser Energiegewin-\nnung kann also keine Rede sein. Vielmehr ist das eine Ver-\nschwendung von knappen Geldern.\nMeine Damen, meine Herren! Kommen wir zu den erneu-\nerbaren Energien und nehmen wir als Beispiel die Wind-\nkraftr\u00e4der. Die Windkraftr\u00e4der beruhigen zum einen ein\nSt\u00fcck weit das Gewissen der Umweltpolitiker, weil sie\nmeinen, damit w\u00fcrde ein Beitrag zur Reduzierung des\nCO2-Aussto\u00dfes geleistet.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nIch will den Gedanken noch zu Ende f\u00fchren, Frau\nDr. Runge.\nDiese Windkraftr\u00e4der bedeuten einen Dukatenesel f\u00fcr die\nInvestoren in solche Anlagen, und zwar zulasten der\nSteuerzahler. Zum anderen werden die Konsumenten in\nunverantwortlicher Weise belastet, denn wenn der Wind\nnicht weht, kann dieser Strom nicht erzeugt werden, und\ndie Kraftwerke m\u00fcssen auf den Spotm\u00e4rkten teuerste\nEnergie zukaufen. Permanent m\u00fcssen Kraftwerke her-\nk\u00f6mmlicher Art in Bereitschaft gehalten werden, damit die\nStromverteiler ihren Strom auch liefern k\u00f6nnen. Das hat\nnichts mit vern\u00fcnftiger Politik zu tun. Es ist eine Irr-\nsinnspolitik!\nBitte sch\u00f6n, Frau Runge.\n\nFrau Dr. Runge, PDS: Es ist geradezu \u00fcberraschend, mit\nwelchem Feuerwerk Sie die Subventionspolitik der jetzi-\ngen Bundesregierung gei\u00dfeln. Ich h\u00e4tte gern gewusst, was\nSie zu der 16-j\u00e4hrigen Subventionspolitik der CDU-Regie-\nrung in Bezug auf Steinkohle und zur indirekten Subven-\ntionspolitik hinsichtlich der Nichtbesteuerung der R\u00fcck-\nstellungen der Atomwirtschaft sagen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nSie vermitteln eigentlich nicht den Eindruck von bereits\neinsetzender zunehmender Vergesslichkeit, verehrte Frau\nRunge. Ich habe von diesem Pult immer auch die Regie-\nrung Kohl und die Regierungen in Nordrhein-Westfalen\nund im Saarland mit dem Hinweis kritisiert, dass man die\nZukunft verspielt, wenn man etwas mit 10 oder 12 Milliar-\nden DM pro Jahr f\u00f6rdert, was niemand auf den M\u00e4rkten\nbraucht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch w\u00fcrde mich wirklich freuen, wenn auch Sie einmal den\nMut h\u00e4tten, gegen Ihre Parteifreunde, die in Sachsen in der\nRegierung sind \u2013 \u2013\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nIch wollte sagen: in Mecklenburg-Vorpommern und in\nSachsen-Anhalt, aber dort sind Sie ja nur halbwegs vertre-\nten. Im \u00dcbrigen kenne ich die Sachsen mittlerweile elf Jah-\nre. Ich wei\u00df, dass sie auf Sie nie hereinfallen werden, Herr\nPorsch.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nProf. Dr. Porsch, PDS: Da werden Sie sich noch wundern!\n\nWir k\u00f6nnen blo\u00df nicht so viel Wind machen wie Sie!)\n\nGehen wir noch auf die Kraft-W\u00e4rme-Kopplung ein. Das\nist umweltpolitisch das Sch\u00e4dlichste, was es gibt, weil die\nmeisten Kraft-W\u00e4rme-Kopplungsanlagen Strom produzie-\nren, aber nicht permanent W\u00e4rme abgeben. Wenn man in\nKraft-W\u00e4rme-Kopplungsanlagen Strom ohne W\u00e4rmeabga-\nbe produziert, dann ist das umweltpolitisch sch\u00e4dlich.\nIch fasse zusammen. Die rot-gr\u00fcne Energiepolitik ist\nnichts anderes als staatlich verordnete Preistreiberei. Was\nden Klimaschutz angeht, so ist sie schlichtweg ein Betrug\nder Menschen. Diese Politik schadet auch dem Aufbau\nOst, weil sie an die Kassen der kleinen Leute geht. Der\nAufbau der Wirtschaft wird weiter gest\u00f6rt. Deshalb kann\nich nur dazu auffordern: Stoppt diese wahnsinnige \u00d6ko-\nsteuer!\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Das Schluss-\nwort hat die Fraktion der CDU. Herr L\u00e4mmel, bitte.\n\nL\u00e4mmel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Herr Nolle, die Tatsache, dass Sie auf den Inhalt\ndieses Antrages gar nicht eingegangen sind, zeigt ganz\ndeutlich, dass Sie unserer Argumentation und den Zahlen\nnichts entgegenzusetzen haben.\nSie behaupteten, das gesamte Abzocken der B\u00fcrger durch\ndie Energiepolitik der rot-gr\u00fcnen Regierung bestehe nur in\neinem geringf\u00fcgigen Aufschlag auf die Strompreise. Dabei\nwissen Sie genau, dass die Auswirkungen der \u00d6kosteuer\nwesentlich verheerender sind und dass die Kosten der\n\u00d6kosteuer letztlich auf den Verbraucher \u00fcbergew\u00e4lzt wer-\nden, der \u00fcberhaupt nicht mehr erkennen kann, an welchen\nStellen er noch f\u00fcr diese Politik bezahlen muss.\nHerr Nolle, ich frage Sie weiterhin, wie viele Kernkraft-\nwerke unter SPD-Regierungen gebaut worden sind. Viel-\nleicht k\u00f6nnen Sie mir gelegentlich einmal die Zahl stecken.\nDann k\u00f6nnen wir uns dar\u00fcber austauschen, ob Ihre Partei\nin dieser Hinsicht vergesslich ist.\nIch will Ihnen noch etwas zur Festsetzung der Preise f\u00fcr\ndie Windenergie sagen. Die Experten der Energiewirt-\nschaft sind sich in der Bewertung einig: Wenn man in den\nBraunkohlenkraftwerken Deutschlands, vor allem in den\nsehr modernen Anlagen Ostdeutschlands, die Technologie\nso weit vorantreiben w\u00fcrde, dass \u00fcberhaupt kein CO2-\nAussto\u00df mehr in die Luft erfolgen w\u00fcrde, dann k\u00e4me es zu\neiner Verdoppelung des Preises f\u00fcr Strom aus diesen\nKraftwerken. Er w\u00fcrde also bei 11 bis 12 Pfennigen liegen.\nDieser Betrag liegt immer noch unter den Kosten, die die\nB\u00fcrger f\u00fcr Windstrom bezahlen m\u00fcssen. Man muss sich\ndoch ernsthaft fragen, warum die rot-gr\u00fcne Bundesregie-\nrung nur den Zweig der regenerativen Energien verfolgt\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n2943\n\n\n\nund keinen Pfennig in die Forschung bzw. in die Erh\u00f6-\nhung der Effizienz f\u00fcr bestehende Anlagen steckt. Man\nmuss deutlich feststellen, dass die Einseitigkeit ihrer Poli-\ntik nicht zu \u00fcbertreffen ist.\nHerr Nolle, wenn Sie zur Kraft-W\u00e4rme-Kopplung eine\ntechnische Meinung h\u00f6ren wollen, dann k\u00f6nnen wir uns\ngelegentlich einmal dar\u00fcber unterhalten. Ich wei\u00df, dass Sie\nim technischen Bereich nicht alles verstehen; Sie sind Kauf-\nmann. Aber man sollte nicht irgendwelche Begriffe in den\nRaum werfen, zum Beispiel KWK, ohne die Konsequenzen\neiner Kraft-W\u00e4rme-Kopplungsanlage zu erw\u00e4hnen. Der\nMinister hat bereits darauf hingewiesen, dass die Strom-\nproduktion nur die eine Seite darstellt; es muss auch je-\nmanden geben, der die W\u00e4rme abnimmt. Wir haben im\nOsten sehr gute Erfahrungen mit KWK-Anlagen gesam-\nmelt, weil zu fr\u00fcheren Zeiten solche Anlagen funktionier-\nten.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Wann war denn das?)\n\nSehen Sie doch, welche Probleme allein die Drewag mit\neinem hoch effizienten Kraftwerk und einem fast vollst\u00e4n-\ndig erschlossenen Stadtzentrum hat, die Fernw\u00e4rme in den\nMengen, wie sie entsteht, abzusetzen. Sie k\u00f6nnen Quoten\n\nfestlegen und subventionieren, wie Sie wollen \u2013 die Markt-\nwirtschaft wird das regeln. Wenn diese W\u00e4rme absetzbar\nist, wird die Wirtschaft von ganz allein KWK-Anlagen\nbauen. Dazu ist keine Quote der rot-gr\u00fcnen Bundesregie-\nrung n\u00f6tig.\nIch fasse die Diskussion zusammen. Die SPD hat gezeigt,\ndass sie nicht bereit ist, die Fakten zur Kenntnis zu neh-\nmen und diese auch dem B\u00fcrger zu vermitteln. Die Dis-\nkussion um die Energiepolitik muss weitergehen.\nFrau Runge, auch wir werden in Sachsen die Leitlinien der\ns\u00e4chsischen Energiepolitik fortschreiben. Sie werden se-\nhen, dass wir moderner und innovativer als alle Ihre Fach-\nleute in Berlin sind.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich frage, ob\neine Abstimmung gew\u00fcnscht wird.\n\n(L\u00e4mmel, CDU: Den Antrag betrachten wir mit der Be-\nrichterstattung als erledigt!)\n\nDer Tagesordnungspunkt 13 ist damit beendet.\nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 14\n\n\u2013 Ma\u00dfnahmen zur Sicherung des Fachkr\u00e4ftebedarfs im Freistaat Sachsen\nDrucksache 3/3982, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Sicherstellung der Erstausbildung von Altenpflegerinnen und -pflegern\nDrucksache 3/4421, Dringlicher Antrag der Fraktion der PDS\n\nDie Dringlichkeit wurde in der Sitzung des Pr\u00e4sidiums am\n14. Juni 2001 festgestellt.\nDie Fraktionen haben in folgender Reihenfolge das Wort:\nPDS-Fraktion, CDU-Fraktion, SPD-Fraktion, CDU-Frak-\ntion. Es folgt die Staatsregierung.\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Die Fraktion der PDS hat das\nWort. Frau Schulz, bitte.\n\nFrau Schulz, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! ,,Landesausbildungskonferenz warnt vor Fachkr\u00e4f-\ntemangel\u201c \u2013 so die \u00dcberschrift einer k\u00fcrzlich erschienenen\nPresseerkl\u00e4rung des Landesarbeitsamtes. Seit reichlich\neinem Jahr wird landauf und landab, auch in Sachsen, in\nden unterschiedlichsten Gremien mehr oder weniger \u00f6f-\nfentlich, mehr oder weniger ernsthaft und mehr oder we-\nniger mit Fakten belegt vom zunehmenden Fachkr\u00e4f-\ntemangel gesprochen.\nWir haben in diesem Hause mehrfach festgestellt, dass es\nausgesprochen schwierig ist, Ma\u00dfnahmen zur Unterst\u00fct-\nzung von Ausbildung auf den Weg zu bringen, wenn es\nden Unternehmen selbst kaum gelingt, infolge unzurei-\nchender oder nicht vorhandener Personalentwicklungs-\nkonzepte dazu Angaben zu machen.\nDie Vereinigung der s\u00e4chsischen Wirtschaft \u2013 VSW \u2013 hat\nzu diesem Problemkreis und zum Personalbedarf im pro-\nduzierenden Gewerbe eine Umfrage durchgef\u00fchrt, denn es\ngilt die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Unternehmen durch\nInvestitionen in die Unternehmensbesch\u00e4ftigten bzw. in\ndie F\u00e4higkeiten und Fertigkeiten der Menschen zu erh\u00f6-\nhen. Die Anforderungen an die Besch\u00e4ftigten werden zu-\nnehmen, so dass Investitionen in Bildung und Ausbildung\n\nkeine humanistische Garnierung, sondern wirtschaftlich\nbegr\u00fcndbar sind.\nDiese Umfrage ist eine gute Grundlage zur Bewertung der\nSituation im produzierenden Gewerbe. Es ist daraus aber\nauch ablesbar, dass Absch\u00e4tzungen zur Entwicklung des\nFachkr\u00e4ftebedarfs nicht mit den bisherigen Anstrengun-\ngen der Wirtschaft identisch sind, diese Fachkr\u00e4fte selbst\nzu entwickeln.\nIn der Vergangenheit hat die s\u00e4chsische Wirtschaft zu we-\nnig daf\u00fcr getan, ihren Fachkr\u00e4ftenachwuchs aus den Rei-\nhen der Schulabg\u00e4nger zu entwickeln. Die Ausbildungsbe-\nreitschaft der ausbildungsf\u00e4higen Unternehmen im IHK-\nBereich liegt nach eigener Statistik der IHK seit Jahren und\nauch in diesem Jahr wieder bei lediglich 30 %. Wenn sich\nhier nun noch kein Bewusstsein daf\u00fcr entwickelt hat,\nselbst f\u00fcr die Zukunft vorzusorgen, ist mir, ehrlich gesagt,\nmanches Jammern unverst\u00e4ndlich.\nAus unserer Sicht ist auch der Blick auf die Arbeits\u00e4mter\nund die Kritik an der Arbeitsverwaltung, nicht gen\u00fcgend\nqualifizierte Fachkr\u00e4fte zur Verf\u00fcgung zu stellen, unehr-\nlich. Die Unternehmen selbst haben es in der Hand, sich\ndie jungen Menschen, die sie brauchen, zu entwickeln.\nDoch Bildung und Ausbildung sind nicht zum Nulltarif zu\nhaben. Der Ruf nach staatlichem Geld, sprich Steuern, ist\nschnell ausgesprochen, eine eigenbetriebliche Verantwor-\ntung jedoch schwer wahrgenommen.\nF\u00fcr mich besteht heute auch die Frage, ob der Vorlauf f\u00fcr\ndie Zeit des R\u00fcckgangs der Lehrstellenbewerber ausreicht.\nImmerhin vergehen nicht nur 3 bis 3,5 Jahre Ausbildungs-\nzeit, sondern der junge Mensch braucht auch eine Einar-\nbeitungszeit und Entwicklungsunterst\u00fctzung im Unter-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n2944\n\n\n\nnehmen, um ein fachlich versierter, zuverl\u00e4ssiger und ge-\nsch\u00e4tzter Mitarbeiter zu werden. Dieser notwendige Zeit-\nvorlauf wird meines Erachtens nicht ausreichend bedacht.\nWenn wir uns die Bewerberstatistik des Landesarbeitsam-\ntes bzw. die Statistiken der IHK vom Mai anschauen, stel-\nlen wir fest, dass zwar 470 Lehrvertr\u00e4ge in diesem Jahr\nmehr abgeschlossen wurden als im Vergleich zu diesem\nZeitraum im vergangenen Jahr und dass noch 5 500 Lehr-\nstellen unbesetzt sind, dass aber immerhin noch 33 000 Ju-\ngendliche auf Lehrstellensuche sind.\nStatistische Neuigkeiten gegen\u00fcber anderen Jahren und\neinen Wettbewerb um junge Menschen sowie einen we-\nsentlich verst\u00e4rkten Ausbildungswillen der Unternehmen\nkann ich nicht feststellen. Wir tr\u00f6sten uns auch nicht da-\nmit, dass es schon noch Bewegung bis zum September ge-\nben werde.\nWie immer in den vergangenen Jahren sind es die Gebiete\nmit besonderen Entwicklungsaufgaben, in denen sich dies-\nbez\u00fcglich am wenigsten tut. Schauen Sie in die Lausitz,\ninsbesondere in die ehemaligen Kohle- und Energiegebie-\nte. Es ist nicht schwer vorauszusagen, dass es wieder eine\nAbwanderungswelle geben wird. Die heutige Debatte zur\nGro\u00dfen Anfrage der SPD zur Bev\u00f6lkerungsentwicklung\nhat uns einige Probleme verdeutlicht.\nDie dann in den westlichen Bundesl\u00e4ndern ausgebildeten\njungen Menschen werden in den seltensten F\u00e4llen hierher\nzur\u00fcckkommen, um die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der hiesi-\ngen Wirtschaft zu st\u00e4rken. Auf der Suche nach der Ant-\nwort auf die Frage, was zu tun ist, um dennoch Fachkr\u00e4fte\nzu entwickeln, ist nun vermutlich mit dem Projekt ,,Fach-\nkr\u00e4ftebedarf\u201c und der Projektgruppe ,,Verbesserung des\nunternehmerischen Umfeldes\u201c etwas Sinnvolles entstan-\nden.\nWir haben die Beschlussempfehlungen der vier Plattfor-\nmen mit Interesse gelesen. Ich sage allerdings dazu, dass\nwir dieses Material auf Umwegen erhalten haben und wir\nuns freuen w\u00fcrden, wenn es allen Kollegen des Landtages,\ndie es brauchen, zur Verf\u00fcgung gestellt w\u00fcrde.\nEs gibt einige \u00dcberlegungen und Vorstellungen in diesem\nPapier, die durchaus unsere Zustimmung finden. Wenn\ndie gedanklichen Ans\u00e4tze Wirklichkeit werden w\u00fcrden,\nw\u00e4ren wir auf dem Weg der \u00dcbernahme von Verantwor-\ntung durch alle Verantwortungstr\u00e4ger, n\u00e4mlich Schule,\nWirtschaft, Hochschule und Arbeits\u00e4mter sowie deren Ko-\noperationen f\u00fcr Fachkr\u00e4fteentwicklung, ein ziemliches\nSt\u00fcck weiter.\nDie Einbeziehung der Kette Schule, Hochschule und Wirt-\nschaft in die Untersuchung ist positiv zu bewerten. Ich\ndenke unter anderem daran, dass die Wirtschaft einen er-\nh\u00f6hten Bedarf an Ingenieurpersonal f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre\nprognostiziert.\nKurz gesagt: Wenn dieses Papier nicht Makulatur sein soll,\nsondern mit Leben zu erf\u00fcllen ist, dann muss dar\u00fcber jetzt\ndringend in allen nur m\u00f6glichen Gremien diskutiert wer-\nden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nNat\u00fcrlich sehen wir als ein wichtiges Gremium daf\u00fcr das\nKollegium Lehrstelleninitiative an. Von diesem Kreis er-\nwarten wir auch eine Bewertung des Beschlusspapiers hin-\nsichtlich der Erstausbildung.\nAuf diesem Gebiet, meine Damen und Herren, scheinen in\ndiesem Material noch Schwachstellen zu sein. Ich denke,\ndass dar\u00fcber zu diskutieren sein wird; denn eine kurzfris-\ntige Ver\u00e4nderung der Situation hinsichtlich der Bereitstel-\n\nlung von Ausbildungspl\u00e4tzen vermag ich in diesem sehr\numfangreichen und aufschlussreichen Papier noch nicht\nzu finden. Das ist zurzeit unser Hauptproblem.\nWir erwarten auch dringend eine Vorstellung dieses Mate-\nrials und eine Diskussion dar\u00fcber in den Aussch\u00fcssen\nSchule und Sport, Wissenschaft und Hochschule, Kultur\nund Medien sowie Wirtschaft, Arbeit, Technologie und\nTourismus.\nNur eine Einbeziehung der CDU-Arbeitskreise, wie es in\ndiesem Papier vorgeschlagen wird, halten wir, gelinde ge-\nsagt, f\u00fcr einen nicht sehr demokratischen Akt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWenn schon parlamentarische Unterst\u00fctzung gew\u00fcnscht\nwird \u2013 ich denke, dass das auch manchmal notwendig ist\n\u2013, so sollte dies doch durch alle Fraktionen dieses Hauses\ngehen.\nEs ist seit l\u00e4ngerer Zeit zu beobachten, dass die CDU-Ar-\nbeitskreise den Aussch\u00fcssen gleichgesetzt werden und da-\nmit bewusst die Ausgrenzung anderer in Kauf genommen\nwird. Aber der Kollege Lehmann und die anderen Aus-\nschussvorsitzenden der CDU-Fraktion werden sicherlich\nein Herz und Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr haben, dass auch wir da-\nr\u00fcber gern diskutieren wollen, und werden dar\u00fcber sicher-\nlich in den Aussch\u00fcssen beraten lassen.\nEiner der Vorschl\u00e4ge der Plattform wird gegenw\u00e4rtig vor-\nbereitet, und zwar die so genannte Job-Rotation. Das ist\neine Idee, die uns schon l\u00e4nger umtreibt. Umso mehr freu-\nen wir uns, dass es jetzt offenbar Formen annimmt.\nEs gibt dabei einige Vorbereitungsma\u00dfnahmen zu treffen;\ndenn die Sache hat auch Haken und \u00d6sen. Wichtig dabei\nist die Rolle der Unternehmen, die in der Lage sein m\u00fcs-\nsen, ihre Bedarfe exakt zu definieren, um zielgenaue Um-\nschulungen bzw. Fortbildungen organisieren zu k\u00f6nnen.\nDie Mitfinanzierung durch die Unternehmen ist zu sichern\nund die Einstellung der Ausbildungstr\u00e4ger auf diese Art\nder passgenauen Fortbildung ist vorzubereiten.\nWie dies geschehen soll, welche Schritte und Ma\u00dfnahmen\nau\u00dfer einer lakonischen Pressemeldung sinnvoll und ge-\nplant sind, das liegt f\u00fcr uns noch im Dunkeln. Ich denke,\nder Minister wird uns heute dazu Aufkl\u00e4rung geben.\nUns sollte klar sein \u2013 dieses Zeichen muss von hier ausge-\nhen \u2013: Erstausbildung ist die Chance f\u00fcr junge Menschen\nund muss Vorrang haben, sonst l\u00e4uft uns die Zukunft\ndavon, meine Damen und Herren.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nJe mehr weglaufen, desto weniger l\u00f6sbar wird in Sachsen\ndas Fachkr\u00e4fteproblem sein. Das Problem wird kommen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Dr. M\u00fcnch, bitte.\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Kollegin Schulz, ich m\u00f6chte zun\u00e4chst\nmit einer Legende aufr\u00e4umen, und zwar damit, dass der\nArbeitskreis der CDU im Vergleich zu anderen Arbeits-\nkreisen bevorzugt werde. Der Herr Minister wird sich\ndazu sicherlich \u00e4u\u00dfern. Ich habe bis heute noch kein Exem-\nplar. Ich habe mir die Informationen auch auf einem Um-\nweg beschafft. Daraufhin habe ich dem Herrn Minister\nvorgeschlagen \u2013 er wird es dann best\u00e4tigen \u2013, dass allen\nAusschussmitgliedern ein Exemplar gegeben wird.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n2945\n\n\n\nIch halte es f\u00fcr sinnvoll, dass sich die Schule bzw. die\nHochschule damit befasst, weil es eine Reihe von Denk-\nanst\u00f6\u00dfen gibt.\nSie k\u00f6nnen uns erst einmal glauben, dass Sie hier keinen\nNachteil haben.\n\n(Frau Schulz, PDS: Ihnen unterstelle ich das auch nicht.)\n\nZweitens stimme ich Ihnen zu, dass man sehr z\u00fcgig die\nWege beschreiten muss, die zu einem ordentlichen Fach-\nkr\u00e4ftereservoir f\u00fchren. Genau die Studie der Vereinigung\nder s\u00e4chsischen Wirtschaft, die Sie zitiert haben, die am\n6. November letzten Jahres verteidigt worden ist, hat zu\neinem Umdenken der Wirtschaft gef\u00fchrt.\nIhr Antrag 3/3982 gibt uns jetzt die M\u00f6glichkeit, \u00fcber die\nerreichten Ergebnisse und den abgesteckten weiteren Weg\nzu debattieren; denn die S\u00e4chsische Staatsregierung hat\nbereits in Wahrnehmung ihrer Verantwortung auch ohne\ndiesen Antrag, wie von der PDS-Fraktion gew\u00fcnscht, kor-\nrigierend, moderierend, aber auch fordernd und stimulie-\nrend auf den Prozess zur Sicherung des Fachkr\u00e4ftebedarfs\nEinfluss genommen.\nSie haben schon gesagt, es gibt im Rahmen des Projektes\nFachkr\u00e4ftebedarf vier Arbeitsplattformen: die unternehme-\nrische Verantwortung, Schulen, Hochschulen und gef\u00f6r-\nderte Weiterbildung. Herr Staatsminister Dr. Schommer\nhat gemeinsam mit Vertretern der Wirtschaft und des Lan-\ndesarbeitsamtes am 12. Juni diese Ergebnisse der \u00d6ffent-\nlichkeit vorgestellt. Es sind insgesamt 35 Beschl\u00fcsse \u2013 auch\ndas haben Sie gesagt \u2013, die durchaus in die Zukunft wei-\nsen. Daran erkennt man eine solide, eine aktive Landes-\npolitik. Ich m\u00f6chte einige Beispiele nennen.\nWichtig ist mir das Projekt ,,Zukunft\u201c der Vereinigung der\ns\u00e4chsischen Wirtschaft einschlie\u00dflich der qualitativen und\nquantitativen Bestimmung des Fachkr\u00e4ftebedarfs nach\nBranchen und Regionen. Die unerl\u00e4ssliche Kooperation\nzwischen Schule und Wirtschaft wird konkretisiert und ein\nfl\u00e4chendeckendes Angebot der Arbeitskreise Schule/Wirt-\nschaft in Sachsen angestrebt. In diesem Zusammenhang\nrege ich an, dass die Verb\u00e4nde und Kammern der Wirt-\nschaft \u00fcber einen Preis der s\u00e4chsischen Wirtschaft f\u00fcr be-\nsonders erfolgreiche Schulen und Hochschulen nachden-\nken.\nEin letzter Punkt aus den Plattformen: Die Weiterbildung\nerh\u00e4lt den ihr geb\u00fchrenden Stellenwert auch im Angebot\nder Hochschulen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Auswirkun-\ngen der demografischen Entwicklung werden in der Wirt-\nschaft sp\u00e4testens ab 2007 schmerzhaft zu sp\u00fcren sein. Der\nkluge Unternehmer baut deshalb vor: jetzt ausbilden und\nbereits heute den Mitarbeiter an den Betrieb binden, zum\nBeispiel durch eine Beteiligung am Erfolg.\nSachsen hat ein gutes Zwischenergebnis erreicht. Ich bitte\nSie, Herr Staatsminister Dr. Schommer, dass Sie den Aus-\nschuss f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit, Technologie und Tourismus\nregelm\u00e4\u00dfig \u00fcber den Fortgang des Projektes informieren.\nIch habe abschlie\u00dfend noch eine Bitte an Sie, eine Aufgabe\nf\u00fcr die Sommerpause. Vielleicht gelingt es Ihnen im Zu-\nsammenwirken mit der Arbeitsverwaltung und der s\u00e4ch-\nsischen Wirtschaft, die Rahmenbedingungen f\u00fcr einen Mo-\ndellversuch mit etwa bis zu 50 Jugendlichen zu schaffen.\nMeine Idee dazu: In einer verk\u00fcrzten Ausbildungszeit,\nzum Beispiel 24 Monate einschlie\u00dflich Praktikum, sollen\njugendliche Langzeitarbeitslose etwa bis 25 Jahre mit einer\nabgeschlossenen Ausbildung im Bauberuf im Zusammen-\nwirken mit interessierten Unternehmen der Metallindus-\n\ntrie oder des Maschinenbaus einen zweiten vollwertigen\nFacharbeiterabschluss, zum Beispiel als Zerspanungsfach-\narbeiter oder Konstruktionsmechaniker, erhalten und an-\nschlie\u00dfend von ihren Praktikumsbetrieben, die unbedingt\nan der Auswahl der Bewerber teilhaben m\u00fcssen, \u00fcbernom-\nmen werden. Ich halte diese Idee unter Ber\u00fccksichtigung\nder arbeitslosen Jugendlichen in der Bauindustrie zumin-\ndest f\u00fcr pr\u00fcfenswert.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. \u2013 Das wird nicht gew\u00fcnscht. Wird das von der Frak-\ntion der CDU gew\u00fcnscht? \u2013 Frau Nicolaus.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Ich spreche zu dem Dringlichen\nAntrag der PDS-Fraktion, der sich mit der Situation der\nAltenpflegeausbildung in Sachsen besch\u00e4ftigt.\nDieser Antrag, wie er uns vorliegt und wie er uns erst\neinmal glauben macht, ist von der Sache her sehr wichtig.\nDas ist erst einmal klar. Das Problem ist aber viel viel-\nschichtiger und komplexer, wenn man es genau beleuchtet\nund hinterfragt. Warum ist das so?\nAn diesem Punkt m\u00f6chte ich erst einmal zur Gesamtsitua-\ntion und dem eigentlichen Grund etwas aussagen, warum\nwir uns damit besch\u00e4ftigen m\u00fcssen. Der Bundesgesetz-\ngeber hat ein Gesetz beschlossen und erlassen, das im\nGrunde den F\u00f6deralismus in einer gewissen Weise ein-\nschr\u00e4nkt. Die bisher auf Landesebene geregelten Ausbil-\ndungsbedingungen sollten auf einen Standard gehoben\nwerden. Das h\u00e4tte bedeutet, dass alles, was in der Alten-\npflegeausbildung hier vonstatten geht, in der Erstausbil-\ndung praktiziert werden w\u00fcrde. Dieses Gesetz wurde aber\nausgehebelt. Der Freistaat Bayern hat geklagt. Der Bundes-\nverfassungsgerichtshof hat eine einstweilige Verf\u00fcgung\nzur Aussetzung dieses Gesetzes erlassen. Das bedeutet,\nmit dem 22. Mai haben wir wieder die alte Gesetzgebung\nvorliegen.\nUnser Landesgesetz gilt weiter fort. Das ist eine sehr kom-\nplizierte Situation. Man hatte sich auf dieses neue Bundes-\ngesetz eingestellt. Das h\u00e4tte bedeutet \u2013 wie von mir vorhin\nausgef\u00fchrt \u2013, dass die Erstausbildung, also normaler\nSchulabschluss und Weiterf\u00fchrung in der Berufsschule,\nmit einem Ausbildungsvertrag mit einem jeweiligen Pfle-\ngedienst oder Pflegeheim h\u00e4tte praktiziert werden m\u00fcssen.\nDahin gehend gibt es 54 Bewerber, die dies bereits umge-\nsetzt und Arbeitsvertr\u00e4ge bzw. Ausbildungsvertr\u00e4ge in\nder Tasche hatten. Es gab weitere 447 Bewerber, die einen\nAusbildungsvertrag in Aussicht gestellt bekommen hatten,\nwenn dieses Gesetz weiter fortgelten w\u00fcrde. Jedenfalls\nwaren die Dinge dahin gehend gegl\u00e4ttet, dass die Bezah-\nlung in einer Kommission gekl\u00e4rt wurde. Das war vorher\nein Streitpunkt. Man h\u00e4tte das auf die Pfleges\u00e4tze umlegen\nk\u00f6nnen. Das ist ein Faktum an sich.\nWir haben jetzt die Ausbildungsvertr\u00e4ge von den 54 Be-\nwerbern, die nun praktisch in der Luft h\u00e4ngen, und die\nweiteren 447 Bewerberinnen und Bewerber, die ebenfalls\nin einem luftleeren Raum schweben, weil wir auf der lan-\ndesgesetzlichen Grundlage eine Fachschulausbildung\nhaben. Das bedeutet, man muss nach unseren geltenden\nAusbildungsbestimmungen in Sachsen eine abgeschlosse-\nne Berufsausbildung vorweisen k\u00f6nnen, bevor man die Al-\ntenpflegeausbildung beginnen kann. Das widerspricht sich\nnat\u00fcrlich.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n2946\n\n\n\nAber wir m\u00fcssen ja, um den Dingen gerecht zu werden,\ngemeinsam um eine L\u00f6sung bestrebt sein. Da kann man\nnat\u00fcrlich nicht nur mit einem Antrag, wie Sie ihn von der\nPDS-Fraktion gestellt haben, darauf abstellen, dass wir sa-\ngen, wir m\u00fcssen alle Voraussetzungen dahin gehend\nschaffen, dass man dem Bundesgesetz entspricht. Das\nw\u00e4re gerade der verkehrte Weg, denn wir wissen in keiner\nWeise, ob denn dieses Gesetz in Kraft gesetzt wird. Sind es\nformale Fehler? Sind die Fehler \u00fcberhaupt behebbar?\nKommt dieses Bundesgesetz \u00fcberhaupt nicht? Gelten un-\nser Landesgesetz und die landesgesetzlichen Grundlagen\nfort?\n\nWir k\u00f6nnen somit zum momentanen Zeitpunkt nur darauf\nreflektieren, dass wir an der landesgesetzlichen Grundlage\nfesthalten und versuchen die Bewerber umzulenken.\n\nWie k\u00f6nnen wir das tun? Wir m\u00fcssen jetzt erst einmal\npr\u00fcfen, wie viel Bewerber es nach der gegenw\u00e4rtig gelten-\nden gesetzlichen Grundlage gibt, damit diese integriert\nwerden k\u00f6nnen. Aber die meisten der Bewerber haben\neben nur einen normalen Schulabschluss und keine Schul-\nausbildung, so dass sie erst einmal nur f\u00fcr die normale\nBerufsausbildung infrage kommen und nicht an einer\nFachschule f\u00fcr Sozialwesen ausgebildet werden k\u00f6nnen.\n\nWir m\u00fcssen nat\u00fcrlich insgesamt diesen Bewerberkreis auf-\nfangen. Das Kultusministerium denkt gemeinsam mit dem\nSozialministerium dar\u00fcber nach, dass dementsprechende\nModellversuche dahin gehend gestartet werden, dass man\nsagt, man probt eine dreij\u00e4hrige Ausbildung, wie sie der\nBundesgesetzgeber angedacht hat, um diese Bewerberin-\nnen und Bewerber nicht im Regen stehen zu lassen, und\nman kann auch die Zusagen nutzen, die jeweils von den\nAusbildungseinrichtungen, also von den Pflegediensten\noder Pflegeheimen, gegeben worden sind. Das sind Ange-\nbote an die jeweiligen Bewerberinnen und Bewerber, um\ndieses Problem l\u00f6sen zu k\u00f6nnen.\n\nZum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt wissen wir es nicht, aber\nim September kann genauso gut die Entscheidung vom\nVerfassungsgerichtshof kommen, dass man das Bundes-\ngesetz weiter gelten l\u00e4sst. Dann haben wir noch eine viel\nprek\u00e4rere Situation. Aber zum Zeitpunkt gilt es zu han-\ndeln. Das Handeln kann nur darauf orientieren, dass wir\ndie gegenw\u00e4rtig bestehenden Regelungen und M\u00f6glichkei-\nten ausnutzen. Und das werden wir auch gemeinsam tun.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der PDS-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. Pellmann, bitte.\n\nDr. Pellmann, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Wir haben es schon mit einem Kurio-\nsum bei diesem Dringlichen Antrag, zu dem ich auch spre-\nchen m\u00f6chte, zu tun.\n\nEs tr\u00e4gt weder die Bundesregierung Schuld, noch tr\u00e4gt die\nStaatsregierung Schuld. Mehr noch, die Staatsregierung \u2013\nund das will ich ausdr\u00fccklich anerkennen \u2013 hat sich \u2013 und\ndas war sicher nicht einfach \u2013 im Zusammenhang mit den\nzust\u00e4ndigen Gremien, insbesondere mit den Kassen und\nden potenziellen Ausbildungseinrichtungen, bem\u00fcht,\ndurchaus der Bundesgesetzgebung Rechnung zu tragen.\n\nWas passiert hier? Ich will das nicht ganz so freundlich\nformulieren, wie es die verehrte Kollegin Nicolaus getan\nhat. Es passiert Folgendes: Der Freistaat Bayern f\u00fchlt sich\n\nin seinen Kreisen gest\u00f6rt oder eingeengt oder durch Zen-\ntralismus bevormundet; wie auch immer.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDie ganze Sache kommt mir vor wie eine R\u00fcckkehr zur\ndeutschen Kleinstaatlichkeit und zum deutschen Partiku-\nlarismus des 18. und 19. Jahrhunderts.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\nIch halte das, meine sehr verehrten Damen und Herren, im\n\u00dcbrigen auch f\u00fcr recht unsolidarisch, denn, wie wir ja auf-\ngrund der unterschiedlichen Gehaltszahlungen in den al-\nten und in den neuen Bundesl\u00e4ndern wissen, hat ganz of-\nfensichtlich der Freistaat Bayern keine Not mit Altenpfle-\ngerinnen und Altenpflegern. Er kann sie ja zur Not \u2013 und\ndas wird auch praktiziert \u2013 aus Sachsen importieren. Es ist\ndeshalb unsolidarisch, weil wir gerade in diesem Bundes-\nland und in den anderen neuen Bundesl\u00e4ndern endlich\neine Situation brauchen, wo wir die Qualit\u00e4t in der Pflege\ndurch eine fundiertere Fachkraftausbildung anheben k\u00f6n-\nnen.\nDann gibt es das Scheinargument, das bei der Verfas-\nsungsgerichtsklage auch eine Rolle spielte: Junge Men-\nschen seien doch noch gar nicht reif, \u00e4ltere Menschen zu\nbetreuen und zu pflegen. Da sage ich, das ist wirklich an\nden Haaren herbeigezogen, weil doch niemand danach\nfragt, ob eine junge Frau, ein junges M\u00e4dchen Kranken-\nschwester werden darf. Auch dort hat man doch unmittel-\nbar am Menschen zu tun, auch am \u00e4lteren. Das kann ich\nnicht gelten lassen.\nFrau Nicolaus, Sie haben sich nun schlecht und recht ge-\nwunden, was Sie eigentlich wollen. Uns geht es \u2013 und so\nist auch der Antrag formuliert \u2013 in erster Linie darum, die\nStaatsregierung zu ersuchen, bis zum 1. September, wenn\ndie Lehre beginnen sollte, M\u00f6glichkeiten zu schaffen, da-\nmit die jungen Menschen, die sich auf eine Erstausbildung\neingestellt haben, endlich oder \u00fcberhaupt die Gelegenheit\nerhalten, eine Lehre in Angriff zu nehmen. Darum geht es.\nWir schreiben niemandem vor, wie das direkt umgesetzt\nwerden kann. Ihrem Vorschlag allerdings \u2013 ob Sie das Mo-\ndellversuch oder wie auch immer nennen, das sei dahin-\ngestellt \u2013, dass man sich nach den Kriterien richten m\u00f6ge,\ndie das Bundesgesetz vorweist, k\u00f6nnte ich mich an-\nschlie\u00dfen. Es geht uns in der Tat darum, wie wir sichern,\ndass diejenigen, die sich auf eine solche Lebensplanung\neingestellt haben, letztendlich auch dort beginnen k\u00f6nnen,\nwo sie sich das vorgestellt haben. Das ist der Punkt, nicht\netwa, dass wir jetzt der Staatsregierung genau vorschrei-\nben wollten, wie sie denn die Sache ganz konkret ins Werk\nsetzen m\u00f6ge.\nIch rechne fest damit \u2013 so viel Vertrauen habe ich inzwi-\nschen in die deutsche Gerichtsbarkeit \u2013, dass dieser einst-\nweiligen Verf\u00fcgung in der Hauptsachenverhandlung nicht\ngefolgt wird. Denn dann m\u00fcsste man ja auch \u00fcberlegen,\nob man die bundesweite Anerkennung f\u00fcr andere Berufe,\ndie ja nun wahrlich da ist, abschafft. Das will ja sicher\nniemand in diesem Hause.\nIch habe alles in allem sehr viel \u00dcbereinstimmung zwi-\nschen dem, was wir wollen, und dem, was Frau Nicolaus\ngesagt hat, herausgeh\u00f6rt. Insofern, denke ich, besteht\nschon die M\u00f6glichkeit, diesem Antrag zuzustimmen, da-\nmit \u2013 und das sind nicht nur 52, wie Sie gesagt haben, nach\nmeinen Angaben sind es etwa 900 Interessenten in Sachsen\n\u2013 denen eine Perspektive geboten wird und dieses Hohe\nHaus von dieser Stelle aus deutlich macht: Wir tun alles,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n2947\n\n\n\nwir versuchen alles, damit diesen jungen Menschen eine\nPerspektive in Sachsen geboten wird. Das ist im \u00dcbrigen\nauch ein Beitrag zur Generationensolidarit\u00e4t zwischen\nJung und Alt. Da k\u00f6nnen wir hier und heute ein Zeichen\nsetzen.\nIch bitte Sie einfach darum, diesem Antrag zuzustimmen.\nEs ist Sache des Landtages. Der Landtag kann nicht nur\nallgemein \u00fcber Abwanderungen debattieren. Er muss\ndann auch konkrete Zeichen setzen, wenn es um eine kon-\nkrete Aufgabe geht, die wir l\u00f6sen k\u00f6nnen, und der Staats-\nregierung damit R\u00fcckendeckung geben, die sie in dieser\ndringenden und wichtigen Angelegenheit sicher dankbar\nentgegennehmen wird.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nCDU. Wird das noch gew\u00fcnscht? \u2013 Dann bitte ich die\nFraktion der SPD das Wort zu nehmen. Frau Dr. Volkmer,\nbitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Wer h\u00e4tte beim letzten Plenum daran ge-\ndacht, dass wir das Thema Altenpflegeausbildung heute\nschon wieder auf der Tagesordnung haben? Als ich meine\nm\u00fcndliche Frage stellte, ging es um die z\u00fcgige Umsetzung\nder Altenpflegeausbildung hier in Sachsen nach dem Bun-\ndesgesetz.\nEs gibt viele junge Menschen, die diese Ausbildung antre-\nten wollten, und sie werden auch dringend gebraucht. Der\nFachkr\u00e4ftemangel in der Altenpflege wurde lange beklagt.\nNun hat die Bundesregierung bekanntlich gehandelt, hat\ndas Altenpflegegesetz auf den Weg gebracht. Es wurde\nvon allen in der Altenhilfe arbeitenden Institutionen be-\ngr\u00fc\u00dft, weil es eben die Schaffung eines einheitlichen\nBerufsprofils und die Vereinheitlichung der Anforderun-\ngen und Aufgaben der Altenpflege zum Inhalt hatte. Da-\nmit bringt das Gesetz wesentliche Fortschritte auch hin-\nsichtlich der Qualit\u00e4tssicherung in der Altenpflege.\nDie Schaffung von Rechtssicherheit und bundeseinheitli-\nchen Standards war lange Jahre eine der wichtigsten For-\nderungen beispielsweise des Kuratoriums Deutsche Alten-\nhilfe.\n\n(Dr. Pellmann, PDS: Genau!)\n\nUnd nun klagt Bayern dagegen. Die bayerische Regierung\nhat zwei Argumente. Zum einen zweifelt sie die Gesetz-\ngebungskompetenz des Bundes f\u00fcr diese Frage an. Und\nzweitens werden \u2013 man h\u00f6re und staune \u2013 Qualit\u00e4tsnach-\nteile f\u00fcr die Pflege bef\u00fcrchtet. Die bayerische Regierung\nhat mit ihrem Antrag beim Bundesverfassungsgericht\neinen Zust\u00e4ndigkeitsstreit hervorgerufen, der insbesonde-\nre f\u00fcr die in dem Bereich der Altenpflege arbeitenden\nMenschen nicht nachvollziehbar ist.\nDas vorgeschobene Argument, dass fachliche Verschlech-\nterungen zu bef\u00fcrchten sind, l\u00e4sst sich durch gar nichts\nbest\u00e4tigen. Im Gegenteil. Die Stellungnahmen weisen alle\ndarauf hin, dass durch die Einf\u00fchrung der f\u00e4cher\u00fcbergrei-\nfenden Lernfelder und die starke Praxisorientierung der\nAusbildung ein Paradigmenwechsel hin zu mehr Qualit\u00e4t\nder Pflege stattfinden wird.\nLeidtragende sind die Hilfs- und Pflegebed\u00fcrftigen, aber\nauch die jungen Menschen, die sich in diesem Jahr f\u00fcr die-\nse Ausbildung entschieden haben, die wir dringend brau-\nchen und die wir nun entt\u00e4uschen m\u00fcssten.\n\nAus der Pressemitteilung der Staatsregierung war eben-\nfalls Bedauern \u00fcber das bayerische Vorgehen zu entneh-\nmen und es wurde zugesichert zu pr\u00fcfen, wie die Ausbil-\ndung in Sachsen dennoch erm\u00f6glicht werden kann und\num auch \u2013 so habe ich das verstanden \u2013 eine Erstausbil-\ndung von Altenpflegerinnen und Altenpflegern zuzulas-\nsen.\nIch hoffe, der zust\u00e4ndige Minister hat bereits eine L\u00f6sung\ngefunden und kann sie heute vorstellen. Ansonsten bef\u00fcr-\nwortet meine Fraktion den Dringlichen Antrag der PDS-\nFraktion und wird ihm zustimmen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen weiter das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann Herr\nStaatsminister Dr. Schommer, bitte.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Herren! Die Vereini-\ngung der s\u00e4chsischen Wirtschaft (VSW), die Kammern, die\nKammer S\u00fcdwestsachsen und das Ifo-Institut haben Un-\ntersuchungen \u00fcber die Auswirkungen der erfolgreichen\nWirtschaftsentwicklung im Freistaat Sachsen, das Ergebnis\nunserer gemeinsamen Politik, durchgef\u00fchrt. Sie haben\nfestgestellt,\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\ndass als Ergebnis dieser positiven wirtschaftlichen Ent-\nwicklung mehr und mehr Betriebe Probleme haben, die\nerforderlichen Fachkr\u00e4fte zu finden. Es gibt noch keinen\nMangel \u2013 in einigen Berufen ist es etwas ernster \u2013, aber es\ngibt einen ernst zu nehmenden Bedarf.\nVor diesem Hintergrund habe ich am 22. M\u00e4rz das Projekt\n,,Fachkr\u00e4ftebedarf\u201c initiiert, in dem Vertreter verschiede-\nner Ressorts, der Arbeitsverwaltung, der Hochschulen und\nvor allen Dingen der Organisationen der Wirtschaft,\nMa\u00dfnahmen zur Verbesserung des Fachkr\u00e4fteangebots be-\nraten haben. In der Sitzung vor einer Woche, am 12. Juni,\nwurden diese Ma\u00dfnahmen beschlossen. Der Bericht ist fer-\ntiggestellt.\nWir wollten diesen Bericht den Aussch\u00fcssen, die betroffen\nsind, n\u00e4mlich dem Wirtschaftsausschuss, dem Ausschuss\nf\u00fcr Schule und Sport sowie dem Ausschuss f\u00fcr Wissen-\nschaft und Hochschule, zu den n\u00e4chsten Sitzungen zulei-\nten, Frau Schulz. Das w\u00e4re nach der Sommerpause gewe-\nsen. Allerdings gebe ich zu: Wir h\u00e4tten dar\u00fcber nachden-\nken sollen, dass wir unter Umst\u00e4nden heute dar\u00fcber dis-\nkutieren, und h\u00e4tten Ihnen den Bericht auch vorher zustel-\nlen k\u00f6nnen. Ich bitte um Nachsicht, dass wir das nicht\ngetan haben. Ich sage Ihnen zu, dass alle drei Aussch\u00fcsse\ndiesen Bericht morgen haben werden, so dass Sie entspre-\nchende Lekt\u00fcre f\u00fcr die Sommerpause haben werden und\nsich mit dieser Thematik noch intensiver besch\u00e4ftigen k\u00f6n-\nnen.\nDer Verweis auf eine nicht ausreichende Lehrlingsausbil-\ndung in den Betrieben im Antrag der PDS-Fraktion ist ein\nTeilaspekt des Problems. Der Feststellung als solcher ist\nzuzustimmen. Auch die VSW stellt fest, dass die Anstren-\ngungen bei der Lehrlingsausbildung, vor allem in den\nKleinbetrieben, nicht dem dargestellten Fachkr\u00e4fteproblem\nentsprechen.\nAus diesem Grunde hat die Staatsregierung in Abstim-\nmung mit dem Lehrstellenkollegium jetzt ihre Ausbil-\ndungsf\u00f6rderung umgestellt: Nicht mehr die \u00fcber den eige-\nnen Bedarf hinaus ausbildenden Betriebe werden vorran-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n2948\n\n\n\ngig gef\u00f6rdert, sondern die, die sich erstmalig der Lehr-\nlingsausbildung stellen. Gefragt ist also die Wirtschaft sel-\nber und das will ich mit allem Nachdruck noch einmal\nbetonen.\nEin entscheidendes Defizit, das hinter dem Fachkr\u00e4fte-\nbedarf und der nicht ausreichenden Anzahl von Lehrlin-\ngen steht, ist die Tatsache, dass sehr viele Betriebe nicht\nimmer ausreichende Kompetenzen bez\u00fcglich der\nPersonalentwicklung und Personalplanung haben. Sie\ndenken von heute auf morgen, was sicherlich in den ersten\nJahren aufgrund der Vielzahl der Probleme noch verst\u00e4nd-\nlich war. Aber das reicht heute nicht mehr.\nDie Unternehmen m\u00fcssen sich heute Gedanken dar\u00fcber\nmachen, was sie an Fachkr\u00e4ften in drei oder vier Jahren\nbrauchen, und m\u00fcssen heute Lehrlinge einstellen. Wir, die\nPolitik, der Staat, brauchen diese Informationen, um unse-\nre Ausbildungsangebote an Hochschulen, Fachhochschu-\nlen etc. auf diese Nachfrage ausrichten und bei der Perso-\nnalplanung ber\u00fccksichtigen zu k\u00f6nnen.\nDas mit dem VSW und den Kammern abgestimmte Pro-\njekt ,,Unternehmen Zukunft\u201c wird durch \u00d6ffentlichkeits-\narbeit, Organisation von Beratungskompetenzen und die\nEntwicklung von bis zu zehn Kompetenzzentren Abhilfe\nschaffen. Das online-gest\u00fctzte Projekt ,,Organisations- und\nPersonalentwicklung des Bildungswerks der s\u00e4chsischen\nWirtschaft\u201c beginnt schon jetzt mit der Beratung und\nSchulung der Unternehmen auf diesem Gebiet.\nHerr M\u00fcnch, zu Ihrem Vorschlag, den Sie am Schluss Ihrer\nAusf\u00fchrungen gemacht haben, kann ich nur sagen: Ein\nechter M\u00fcnch \u2013 pragmatisch, kreativ, pr\u00e4zise. Ich nehme\ndiesen Vorschlag auf. Wenn Sie ihn noch ein bisschen pr\u00e4-\nzisieren k\u00f6nnten, werde ich ihn weitergeben\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nund ich werde mit den entsprechenden Stellen organisie-\nren, dass wir ihn umsetzen k\u00f6nnen. Sie werden sehen:\nW\u00e4hrend Sie die Ergebnisse dieser Untersuchung studie-\nren, werden wir arbeiten und versuchen diesen Vorschlag\numzusetzen. Herzlichen Dank f\u00fcr das Mitdenken.\nDie Umsetzung der Beschl\u00fcsse f\u00fcr l\u00e4ngerfristige Ma\u00dfnah-\nmen soll im Kollegium ,,Lehrstelleninitiative Sachsen\u201c und\nin einem neu zu gr\u00fcndenden Kollegium ,,Hochschule, BA,\nWirtschaft\u201c geschehen. Insofern sieht auch die Staatsregie-\nrung, wie die PDS in Ihrem Antrag unterstellt, f\u00fcr das Kol-\nlegium ,,Lehrstelleninitative\u201c eine besondere Aufgabe.\nZum Dringlichen Antrag der Fraktion der PDS zum The-\nma ,,Sicherstellung der Erstausbildung von Altenpflegerin-\nnen und -pflegern\u201c ergibt sich folgender Sachverhalt:\nDas Bundesverfassungsgericht hat, wie hier dargelegt, das\nf\u00fcr den 1. August vorgesehene In-Kraft-Treten des Alten-\npflegegesetzes vorl\u00e4ufig ausgesetzt. In Sachsen bleibt es\nsomit bei der Ausbildung an der Fachschule. Das hei\u00dft\nWeiterbildung statt Erstausbildung. Das hat jedoch die\nKonsequenz, dass Mittelsch\u00fcler mit Realschulabschluss,\ndie bereits einen Ausbildungsvertrag mit Einrichtungen\nabgeschlossen haben oder kurz vor dem Vertragsabschluss\nstanden, keine Ausbildung in der Altenpflege beginnen\nk\u00f6nnen, da sie die Aufnahmevoraussetzungen f\u00fcr eine\nFachschule nicht erf\u00fcllen.\nEine Erhebung mit Stand vom 7. Juni dieses Jahres ergab\nden Umfang an Bewerbern, die durch die ver\u00e4nderte\nRechtslage den Zugang zur Altenpflegeausbildung verlie-\nren. Landesweit wurden erst 63 Ausbildungsvertr\u00e4ge ab-\ngeschlossen, von denen in 54 F\u00e4llen die Bewerber nicht die\nZugangsvoraussetzungen der Fachschule erf\u00fcllen. Eine\n\ngr\u00f6\u00dfere Anzahl von Ausbildungsvertr\u00e4gen war zus\u00e4tzlich\nin Aussicht genommen bzw. vorbereitet worden. Dabei\nerf\u00fcllen die Bewerber in vielen F\u00e4llen nicht die Zugangs-\nvoraussetzungen der Fachschule.\nF\u00fcr diese Bewerbergruppen besteht kein Rechtsanspruch\nauf eine Ausbildung an einer Berufsfachschule. Aus sozia-\nlen Gr\u00fcnden wird jedoch das S\u00e4chsische Staatsministe-\nrium f\u00fcr Kultus diese Bewerber in bestehende Bildungs-\ng\u00e4nge, insbesondere des sozialen oder hauswirtschaft-\nlichen Bereichs, so weit wie m\u00f6glich integrieren, um ihnen\ngegebenenfalls einen Zugang zu einer sp\u00e4teren Ausbil-\ndung in der Altenpflege zu erm\u00f6glichen.\nSoweit dies nicht gelingt, wird die M\u00f6glichkeit \u2013 das ist\nauch die Antwort auf Ihre Frage \u2013 geschaffen, eine als\nSchulversuch einzuf\u00fchrende dreij\u00e4hrige Berufsfachschule\nzur Ausbildung von Altenpflegern/Altenpflegerinnen zu\nbesuchen. Diese Ausbildung soll sich an fachlichen Inhal-\nten der Ausbildungs- und Pr\u00fcfungsverordnung \u00fcber den\nBeruf der Altenpflegerin und des Altenpflegers, wie sie\nvom Bundesrat am 11. Mai 2001 beschlossen wurde, orien-\ntieren. Das Staatsministerium f\u00fcr Kultus ist bestrebt, die\nAnerkennung des Abschlusses, der dann dort erworben\nwerden kann, abzusichern.\nMeine Damen, meine Herren! Ich glaube, das ist das Best-\nm\u00f6gliche, was man unter den gegebenen Umst\u00e4nden\nmachen konnte. Ich glaube auch, dass das die Zustim-\nmung dieses Hohen Hauses findet.\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlusswort hat die Fraktion der\nPDS. Frau Abg. Schulz, bitte.\n\nFrau Schulz, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine verehrten Kolle-\nginnen und Kollegen! Zum Antrag in der Drucksache\n3/3982 nur ein paar Worte noch: Den ersten Teil unseres\nAntrags in Punkt 1 betrachten wir mit der Stellungnahme\nder Staatsregierung und der heutigen Diskussion als erle-\ndigt.\nZum Punkt 2 habe ich in den Redebeitr\u00e4gen heute \u2013 inklu-\nsive der Stellungnahme des Ministers \u2013 an und f\u00fcr sich\nZustimmung erfahren. Das bedeutet: Wir sind uns im\nPrinzip einig, dass die begonnenen Wege gemeinsam mit\ndem Lehrstellenkollegium weiter gegangen werden m\u00fcs-\nsen, damit dort konkrete Schlussfolgerungen abgeleitet\nwerden k\u00f6nnen. Dort sitzen auch die richtigen Partner, die\ndas konkret weiter verfolgen k\u00f6nnen.\nAus diesem Grunde sind wir der Ansicht, dass Punkt 2\nunseres Antrages abstimmungsf\u00e4hig und auch abstim-\nmungsw\u00fcrdig ist. Und wenn die Kollegen der CDU-Frak-\ntion das heute mal gro\u00dfm\u00fctig tun w\u00fcrden, dann w\u00e4ren\nwir uns in diesem Hause mal einig, wenn es um die Ju-\ngendlichen geht. Es w\u00e4re sch\u00f6n.\nZum Antrag in der Drucksache 3/4421 meinen wir, was\ndie Altenpflegerinnen- und Altenpflegerausbildung anbe-\ntrifft, Folgendes: In Sachsen gab es so h\u00e4ufig Sonderwege \u2013\ns\u00e4chsische Sonderwege. Warum sollte es nicht m\u00f6glich\nsein, dieses Modell, von dem Sie sprachen, Herr Minister\nSchommer, in der Weise zu entwickeln, dass es tragf\u00e4hig\nwerden w\u00fcrde und dass es als Beispiel f\u00fcr andere dienen\nk\u00f6nnte? Wir w\u00e4ren an dieser Stelle wirklich mal stolz auf\ndie S\u00e4chsische Staatsregierung und ihre Durchsetzungs-\nkraft.\nWir rechnen nat\u00fcrlich damit, dass diese Einw\u00fcrfe von\nBayern als unhaltbar niedergeschlagen werden. Aber die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n2949\n\n\n\njungen Leute brauchen diese Ausbildung und die alte Ge-\nneration erst recht. Wir bitten Sie deshalb! Dieser Antrag\ndrangsaliert niemanden, legt niemandem Fesseln an, wir\nlassen Ihnen da gern freie Hand. Aber wir m\u00f6chten gern\nheute in diesem Hause ein Bekenntnis f\u00fcr diese neuen\nWege von Ihnen h\u00f6ren.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kommen\nnun zur Abstimmung. Ich stelle die Drucksache 3/8982,\n\nPunkt 2, zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung um\nIhr Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Damit ist der Punkt 2 der Drucksache\nmehrheitlich abgelehnt.\nIch lasse abstimmen \u00fcber die Drucksache 3/4421, Dring-\nlicher Antrag der Fraktion der PDS, und bitte bei Zustim-\nmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Gleiches Abstimmungsver-\nhalten. Damit ist auch diese Drucksache abgelehnt und der\nTagesordnungspunkt beendet.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 15\n\n\u2013 F\u00f6rderung von Ma\u00dfnahmen der Abwasserentsorgung\nDrucksache 3/3789, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Not leidende Wasser- und Abwasserzweckverb\u00e4nde\nDrucksache 3/3092, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu wie immer Stellung nehmen.\nEs beginnt die SPD, danach CDU, PDS, CDU; Staatsregie-\nrung, wenn gew\u00fcnscht. Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte\ndie Fraktion der SPD das Wort zu nehmen. Frau Dr. Raatz,\nbitte.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Die Abwasser-\nbeseitigung geh\u00f6rt in Sachsen schon \u00fcber Jahre \u2013 das wis-\nsen wir alle \u2013 zu den am meisten und intensiv diskutierten\nThemen. Dabei wird nicht etwa die Umweltrelevanz infra-\nge gestellt, sondern die mit der ordnungsgem\u00e4\u00dfen Entsor-\ngung verbundene finanzielle Belastung f\u00fcr die s\u00e4chsische\nBev\u00f6lkerung sowie die Aufgabentr\u00e4ger, wie Kommunen\nund Zweckverb\u00e4nde. In vielen Regionen hat diese Belas-\ntung mittlerweile die Grenze des wirtschaftlich Zumutba-\nren erreicht. Doch die Staatsregierung agiert immer noch\nso wie die drei bekannten \u00c4ffchen: Nichts h\u00f6ren, nichts\nsehen, nichts sagen. Nur, auf diese Art und Weise wird\nman der L\u00f6sung des Abwasserproblems nicht einen Schritt\nn\u00e4her kommen.\n\nDamit sich die Staatsregierung dennoch endlich auf den\nWeg macht, und das m\u00f6glichst ohne Umwege, wollen wir\nhierzu mit unserem Antrag zur F\u00f6rderung von Ma\u00dfnah-\nmen der Abwasserentsorgung eine Hilfestellung leisten. Es\ngeht im Kern um die Erg\u00e4nzung der bisherigen gesetz-\nlichen Vorschriften, um ein einheitliches und effektives\nVerwaltungshandeln zu gew\u00e4hrleisten.\n\nDie Entscheidung der Staatsregierung zum einheitlichen\nBerechnungsmodus der Belastungsobergrenzen ist dabei\nein Schritt in die richtige Richtung. Leider hat man sich\nhierbei an der F\u00f6rderrichtlinie von 1997 orientiert, so dass\nsich nun oftmals die Berechnungsobergrenzen verschoben\nhaben. In Konsequenz produziert man damit neue Not lei-\ndende Verb\u00e4nde. So stellt sich die Frage, ob es Herrn\nMinister Hardraht nicht gewundert hat, dass der Abwas-\nserzweckverband Mittleres Schwarzwasser rein rechne-\nrisch auf einmal Entgelte oberhalb der Belastungsober-\ngrenze erhebt, obwohl er zu der noch anh\u00e4ngigen Petition\ndie Meinung vertreten hat, diese Grenze w\u00e4re noch lange\nnicht ausgesch\u00f6pft und der Verband insofern nicht f\u00f6rde-\nrungsw\u00fcrdig.\n\nDoch auch im normalen Alltagsgesch\u00e4ft der genehmigen-\nden Beh\u00f6rden sind derzeit Reibungsverluste zu vermuten.\nEs ist nicht ausreichend, bei der Beantragung von F\u00f6rder-\nmitteln nur irgendwelche Abwasserentsorgungsvarianten\nzu vergleichen, denn dabei besteht immer die Gefahr, dass\nsich die Aufgabentr\u00e4ger sowie ihre Beratungsunterneh-\nmen die passenden Varianten sch\u00f6nrechnen. Gen\u00fcgend\nBeispiele hierf\u00fcr haben wir.\n\nEin Blick \u00fcber den Zaun, zum Beispiel auf die Abwasser-\nentsorgungssituation des Nachbarverbandes, muss genau-\nso Pflichtinhalt der vorzulegenden Unterlagen werden wie\neine langfristige Liquidit\u00e4tsplanung des Aufgabentr\u00e4gers.\nDie Wahl der billigsten Entsorgungsmethode sagt n\u00e4mlich\nnoch nichts dar\u00fcber aus, ob sich der Verband diese \u00fcber-\nhaupt leisten kann. Da hilft auch die hauswirtschaftliche\nStellungnahme nichts, da sie nur die derzeitige Finanzlage\ndes Aufgabentr\u00e4gers widerspiegelt.\n\nDie SPD-Fraktion fordert daher ein Gesamtkonzept, das\nalle relevanten kommunalrechtlichen, wasserrechtlichen\nund wirtschaftlichen sowie betriebs- und volkswirtschaft-\nlichen Aspekte beinhaltet. Nur so ist ein wirksamer Um-\ngang mit den knappen \u00f6ffentlichen Mitteln und ein verant-\nwortungsvolles Wahrnehmen der \u00f6ffentlichen Aufgabe\nder Abwasserentsorgung sichergestellt.\n\nNat\u00fcrlich haben wir mit der Forderung nach einer \u00dcber-\npr\u00fcfung der Anlagennachweise genauso wie mit unseren\nAnmerkungen zur Befreiung vom Anschluss- und Benut-\nzerzwang Selbstverst\u00e4ndliches definiert. Doch obwohl Sie,\nHerr Hardraht, die Durchsetzung bzw. die Befreiung vom\nAnschluss- und Benutzerzwang ordnungsgem\u00e4\u00df der kom-\nmunalen Ebene zuordnen, haben Sie mit Erlass des SMI\n\u00fcber den Anschluss- und Benutzerzwang f\u00fcr Wasserver-\nsorgungs- und Abwasserbeseitigungsanlagen vom\n6.3.1998 Hinweise zur Durchsetzung gegeben.\n\nWir fordern nun nichts weiter, als diese Hinweise hinsicht-\nlich der vorgenannten Kriterien zu erg\u00e4nzen und so nach-\nvollziehbare Entscheidungsprozesse vor Ort zu initiieren.\nAu\u00dferdem fordern wir in unserem Antrag in Analogie zu\nB\u00fcrgschaftsprogrammen f\u00fcr die Privatwirtschaft die Auf-\nlage eines solchen Programms f\u00fcr kommunale Aufgaben-\ntr\u00e4ger, die die Einbindung eines so genannten Gro\u00dfeinlei-\nters planen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n2950\n\n\n\nDie ablehnende Haltung der Staatsregierung hierzu verste-\nhen wir nicht. So diskutieren zurzeit die regionale Wirt-\nschaft und die Politik das F\u00fcr und Wider einer Einbindung\ndes geplanten Holzfaserwerks Pirna in die Kl\u00e4ranlage\nPratzschwitz. Die Entscheidung, wie sie auch ausfallen\nwird, wird haupts\u00e4chlich politisch motiviert sein.\nW\u00e4re es nicht sinnvoller und dem B\u00fcrger leichter zu ver-\nmitteln, wenn wirtschaftliche und auch wasserwirtschaft-\nliche Gr\u00fcnde f\u00fcr ein Einleiten der Holzfaserwerksabw\u00e4s-\nser in die kommunale Anlage spr\u00e4chen? Eine solche Forde-\nrung w\u00e4re Ausdruck eines gleichberechtigten Nebeneinan-\nders von \u00d6konomie und \u00d6kologie und gleichzeitig zum\nNutzen der Abgabepflichtigen. Gerade hier rechnen wir\nzuk\u00fcnftig mit mehr Engagement der Staatsregierung,\ndenn eine zukunftsf\u00e4hige Wasserwirtschaft muss auch in-\nnovative Ans\u00e4tze beinhalten.\nBevor der Blick aber nach vorn gerichtet werden kann, ist\nin diesem Fall ein Blick zur\u00fcck notwendig. Da wir uns\nsicher sind, dass hier noch vieles im Argen liegt, wollten\nwir uns mit dem vorliegenden Berichtsantrag zu den Not\nleidenden Wasser- und Abwasserzweckverb\u00e4nden \u00fcber\nden Stand der Sanierung informieren. Doch nach der Be-\nantwortung des Antrages sind wir genauso schlau wie\nvorher, denn der f\u00fcr Anfang des Jahres angek\u00fcndigte Be-\nricht \u2013 interessant w\u00e4re f\u00fcr mich, wann Anfang des Jahres\nist \u2013 liegt bis heute noch nicht vor. Da Anfang des Jahres\nnach unserer Meinung schon vorbei ist, haben wir nachge-\nfragt und es kam eine interessante Entschuldigung aus\ndem Innenministerium: Man ist mit den zu sanierenden\nZweckverb\u00e4nden so besch\u00e4ftigt, dass die Berichterstattung\ndahinter zur\u00fcckstehen muss. Gleichzeitig k\u00fcndigt man an-\nstelle eines Zwischen- einen Abschlussbericht an. Es gebe\nnach der Sommerpause nicht mehr als f\u00fcnf Verb\u00e4nde, die\nnoch Not leidend seien \u2013 so wird mitgeteilt. Ich muss sa-\ngen, die Botschaft h\u00f6re ich wohl, allein mir fehlt der Glau-\nbe.\nAuch ohne diesen Bericht entnehme ich anderen Quellen,\ndass der Freistaat in den vergangenen Jahren 15 Milliarden\nDM in die Wasserver- und Abwasserentsorgung gesteckt\nhat. Allein 400 Millionen Mark wurden seit 1997 f\u00fcr die\nSanierung Not leidender Zweckverb\u00e4nde aufgebracht.\nDabei wurden bis Ende 1998 von den bis dato 18 Not lei-\ndenden Verb\u00e4nden 16 saniert, davon aber nur 13 endg\u00fcl-\ntig.\nAus einem an mich gerichteten Schreiben von Herrn\nStaatsminister Hardraht muss ich schlussfolgern, dass die\nVerb\u00e4nde Arzberg-Beilrode, Landwasser, Niederland und\nPulsnitztal aus dem so genannten ersten Block zu den bis\nheute nicht endg\u00fcltig sanierten F\u00e4llen z\u00e4hlen. Daraus leite\nich ab, dass man in den vergangenen zwei Jahren um nur\neinen Verband vorw\u00e4rts gekommen ist. Parallel sind eine\nReihe weiterer Verb\u00e4nde, der so ganannte zweite Block,\nhinzugekommen. Auch hier sind noch sechs Verfahren of-\nfen.\nDamit schlie\u00dft sich die Frage an: Glaubt die Staatsregie-\nrung tats\u00e4chlich mit einer abschlie\u00dfenden Mittelbereitstel-\nlung von j\u00e4hrlich nur 15 Millionen DM die letzten Wunden\nheilen zu k\u00f6nnen? Ich glaube das nicht. Das dies nicht\nann\u00e4hernd ausreicht, beweist der laufende Griff in die\nKassen des Umweltministeriums, welches mit der Kanali-\nsierung der empfindlichen Gebiete bis 2005 eigentlich\nschon mehr als genug belastet ist.\nEin Vergleich mit Sachsen-Anhalt zeigt, dass dort allein\nzur Entschuldung der Zweckverb\u00e4nde 2001 und 2002 j\u00e4hr-\nlich 80 Millionen DM bereitgestellt werden; denn den Ver-\n\nantwortlichen dort ist bewusst, dass ohne ausreichende\nMittelbereitstellung das Problem weiterhin nur aufgescho-\nben, aber nicht aufgehoben ist.\nBestes Beispiel hierf\u00fcr ist in Sachsen der Abwasserzweck-\nverband Pulsnitztal. Der Verband wurde bereits 1996 als\nNot leidend eingestuft und 1997 mittels eines Liquidit\u00e4ts-\nhilfedarlehens in H\u00f6he von 25 Millionen DM durch die\nStaatsregierung entschuldet. Wie kann es aber sein, dass er\nzu Beginn dieses Jahres seinen Kreditverpflichtungen\nschon wieder nicht nachkommen konnte? Die erneute\nwirtschaftliche Notlage, so muss man schlussfolgern, ist\nhausgemacht.\nDoch dem ist nicht so. Die Finanzmisere ist das direkte\nErgebnis des damaligen Beschlusses des interministeriel-\nlen Ausschusses. Schon 1996 wurde der Staatsregierung in\neiner Studie empfohlen, im Sinne einer dauerhaften Kon-\nsolidierung dem AZV Pulsnitztal F\u00f6rdermittel und zinsge-\nst\u00fctzte Kredite in einem unbedingt notwendigen Ge-\nsamtvolumen von 55 Millionen DM zu gew\u00e4hren. Der\nVerband erhielt jedoch nur ein Liquidit\u00e4tsdarlehen in\nH\u00f6he von 25 Millionen DM.\nEigentlich waren schon damals Zweifel an der Sinnhaftig-\nkeit der Nachf\u00f6rderentscheidung angebracht, hatte man\ndoch in der zugrunde liegenden Rechnung einfach den Be-\ntrachtungszeitraum auf drei Jahre begrenzt und sich mit\ndem danach schon absehbaren Liquidit\u00e4tsengpass nicht\nbefassen m\u00fcssen.\nDiese drei Jahre sind nun vor\u00fcber und schon sitzt der Ver-\nband wieder auf dem Trockenen. Aus dem damaligen Kre-\nditvolumen von 74 Millionen DM sind heute 86 Millionen\nDM geworden. Der Verband ist restlos \u00fcberschuldet und\nh\u00e4tte als Wirtschaftsunternehmen schon lange Konkurs\nanmelden m\u00fcssen. Trotzdem pumpt der Freistaat weiter-\nhin Kredite in den Verband. So werden zu den gem\u00e4\u00df Sa-\nnierungskonzept flie\u00dfenden F\u00f6rdermitteln zinsgest\u00fctzte\nKredite zur Finanzierung des jeweiligen Eigenanteils aus-\ngereicht. Hier wird also nur fortgef\u00fchrt, was den Verband\njetzt schon an den Rand des Ruins gebracht hat.\nAn dieser prek\u00e4ren wirtschaftlichen Situation wird auch\nder Zusammenschluss mit dem AZV Obere Schwarze Els-\nter nichts \u00e4ndern. Nur wenn die Staatsregierung bereit ist\nmit einem sehr viel zielgerichteteren Mitteleinsatz diesen\nFehlentwicklungen Einhalt zu gebieten, wird eine nachhal-\ntige Sanierung m\u00f6glich sein.\nDie Erstellung immer neuer Gutachten hilft hierbei nachweis-\nlich nicht. So wurden f\u00fcr den AZV Niederland bisher vier\nGutachten mit einem Gesamtauftragswert von 86 500 DM\nerstellt; ein weiteres ist derzeit in Arbeit und wird mit\n25 000 DM bezuschusst. Auch der AZV Mittleres\nSchwarzwasser h\u00e4lt bereits das zweite nicht verwertbare\nGutachten mit 38 000 DM in den H\u00e4nden.\nWenn die Staatsregierung nicht endlich die Anforderun-\ngen an solche Gutachten genau definiert und die entspre-\nchenden Kriterien vorgibt, werden weiterhin nur die Bera-\ntungsfirmen die Nutznie\u00dfer sein. Wir empfehlen hierzu\nebenfalls, unseren Antrag ,,F\u00f6rderung von Ma\u00dfnahmen\nder Abwasserentsorgung\u201c in Ruhe zu studieren.\nEin Ansatzpunkt zur Kostenreduktion und damit zur Ent-\nlastung der Abgabepflichtigen \u2013 so sieht es auch die Staats-\nregierung \u2013 ist die Schaffung betriebsoptimaler Ver-\nbandsstrukturen. Der Zusammenschluss zu gr\u00f6\u00dferen Ein-\nheiten ist hierbei jedoch nur eine M\u00f6glichkeit, um Verwal-\ntungspersonal und Beschaffungskosten zu minimieren\nund die Verb\u00e4nde zu retten.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n2951\n\n\n\nDie Gedankenspiele der Staatsregierung gehen jedoch so\nweit, einen privatisierten Superzweckverband im Regie-\nrungsbezirk Chemnitz zu schaffen. Das sehen wir \u00e4u\u00dferst\nkritisch, da damit vers\u00e4umt wird die Fehler der Vergan-\ngenheit aufzuarbeiten.\nVerwunderlich ist in diesem Zusammenhang, dass Mitte\nMai nun schon das zweite Gespr\u00e4ch zur Zukunft der Was-\nserwirtschaft im Regierungsbezirk Chemnitz stattfand,\nwovon die \u00d6ffentlichkeit \u2013 auch viele Abgeordnete, die\nnicht zur Regierungsfraktion geh\u00f6ren \u2013 wieder erst im\nNachgang erfuhr. Welche Themen sind es denn, die nur\nim engen elit\u00e4ren Kreis zwischen dem Umweltminister,\ndem Chemnitzer Regierungspr\u00e4sidenten und Vertretern\nregionaler Wasser- und Abwasserzweckverb\u00e4nde bespro-\nchen werden k\u00f6nnen? Die offensichtliche Geheimniskr\u00e4-\nmerei l\u00e4sst vermuten, dass ein neuer gro\u00dfer Verband nur\ndeshalb angestrebt wird, um Vers\u00e4umnisse und Fehlent-\nscheidungen der Vergangenheit in den Beh\u00f6rden und Ver-\nb\u00e4nden zu vertuschen. Oder geht es darum, mit der Schaf-\nfung gr\u00f6\u00dferer Verbandsstrukturen den Interessen privater\nAbwasserentsorger Vorschub zu leisten?\nWenn man sich die durch das SMUL entworfene Privati-\nsierungsverordnung ansieht, geht es in diese Richtung und\nman glaubt Herrn Minister Flath gern, dass er mit dieser\nso genannten Pflichten\u00fcbertragungsverordnung Neuland\nbetreten hat, denn diese Verordnung ist mit vielen M\u00e4n-\ngeln behaftet. Ich kann nur hoffen, dass Sie, Herr Minister\nFlath, zu Ihrem Wort stehen und den Entwurf im Ergebnis\nder Anh\u00f6rung noch einmal sorgf\u00e4ltig \u00fcberarbeiten.\nUm zuk\u00fcnftig eine ordnungsgem\u00e4\u00dfe und f\u00fcr den B\u00fcrger\nfinanziell auch tragbare Abwasserentsorgung sicherzustel-\nlen, bedarf es zun\u00e4chst einer genauen Evaluierung des\nVergangenen. Bis heute steht ein umfassender Bericht zur\nSanierung der Not leidenden Zweckverb\u00e4nde aus \u2013 ja, es\nexistiert jetzt, zehn Jahre nach der Wende, noch nicht ein-\nmal ein wasserwirtschaftliches Gesamtkonzept. Das muss\nsich \u00e4ndern, so eine Planung ist dringend n\u00f6tig.\nWir fordern daher von der Staatsregierung, dass sie sich\ndieser Verantwortung bewusst wird und eine tragf\u00e4hige\nund finanziell ausreichend gesicherte Gesamtkonzeption\nzur Abwasserentsorgung in Sachsen endlich auf den Tisch\nlegt.\nDanke.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD \u2013 \nBeifall des Abg. Adamczyk, PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort; Frau Windisch, bitte.\n\nFrau Windisch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Es liegt bereits einige Zeit zur\u00fcck,\ndass sich dieses Hohe Haus in einer Debatte mit dem Auf-\nund Ausbau der Wasser- und Abwasserinfrastruktur in\nSachsen besch\u00e4ftigt hat. In dieser Wahlperiode haben wir\ndieser Thematik bisher noch keine explizite Debatte ge-\nwidmet. Wenn ich dem Beitrag meiner Vorrednerin folgen\ndarf, dann ist es aber wieder n\u00f6tig, um verzerrte Darstel-\nlungen in der \u00d6ffentlichkeit seitens der Opposition etwas\ngerade zu r\u00fccken.\nDie politische Aufgeregtheit, mit der die Thematik vorwie-\ngend unter dem f\u00fcr die B\u00fcrger nat\u00fcrlich wichtigen Kosten-\neffekt von 1994 bis 1998 gef\u00fchrt wurde, hat sich doch et-\nwas gelegt und versachlicht. Das ist gut so, weil die Aufge-\nregtheit dieser Debatten es manchmal sehr schwierig ge-\n\nmacht hat, den Blick auf das Wesentliche und auf die Zu-\nsammenh\u00e4nge zu lenken.\nDies festzustellen bedeutet aber nun keineswegs, dass es\nkeine Herausforderungen mehr g\u00e4be; im Gegenteil, ich\ndenke an die nach wie vor erforderlichen enormen An-\nstrengungen, die die EU-Richtlinie zur Behandlung kom-\nmunalen Abwassers in Sachsen umzusetzen hervorruft.\nBekanntlich waren wir gezwungen, sowohl das gesamte\nEinzugsgebiet der Elbe als auch das der Oder zum ,,emp-\nfindlichen Gebiet\u201c zu erkl\u00e4ren.\nIch denke hier auch an die verst\u00e4rkten Anstrengungen,\nau\u00dferhalb von Verdichtungsr\u00e4umen mit dezentralen L\u00f6-\nsungen zu arbeiten. Ich denke auch an die Bestrebungen,\ndie Arbeit der Zweckverb\u00e4nde effizienter zu gestalten,\netwa durch geeignete Kooperationen. Ich denke aber auch\nan die Anstrengungen, die rechtliche Existenz der Zweck-\nverb\u00e4nde abzusichern, und nicht zuletzt an die intensiven\nBem\u00fchungen, die Konsolidierung Not leidender Aufga-\nbentr\u00e4ger abzuschlie\u00dfen.\nWenn Sie, Frau Kollegin Raatz, als Umweltpolitikerin Ihrer\nFraktion vorhin mit keiner Passage der Umweltrelevanz\ndes Themas entsprochen haben, sondern nur \u00fcber Kosten-\neffekte bzw. vermeintliche Fehlentscheidungen der Admi-\nnistration gesprochen haben, dann ist das schon sehr be-\ndauerlich. Ich m\u00f6chte deshalb noch einmal schlaglichtartig\nden Blick auf die Umweltrelevanz des Themas lenken,\ndenn \u00fcber 70 % der gut 800 Kl\u00e4ranlagen in Sachsen wur-\nden seit 1991 neu errichtet bzw. saniert.\nIn \u00fcber 80 % der Anlagen wird das Abwasser biologisch\nbehandelt. In zwei Dritteln der gro\u00dfen Kl\u00e4ranlagen mit\nmehr als 10 000 Einwohnergleichwerten findet auch eine\nPhosphor- bzw. eine Stickstoffeliminierung statt. Waren\n1990 mit 56 % wenig mehr als die H\u00e4lfte der s\u00e4chsischen\nBev\u00f6lkerung an eine \u00f6ffentliche Abwasserbehandlungsan-\nlage angeschlossen, so sind es mittlerweile \u00fcber 75 %, das\nhei\u00dft mehr als drei Viertel der s\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung.\nDas sollte an dieser Stelle auch gew\u00fcrdigt werden.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nNat\u00fcrlich hatten all diese Investitionen ihren Preis. Deut-\nlich \u00fcber zehn Milliarden DM wurden seit 1991 in die Ab-\nwasserbehandlung und -beseitigung investiert. Der Frei-\nstaat hat diese Investitionen mit Mitteln der EU, des Bun-\ndes und nicht zuletzt auch mit erheblichen eigenen Lan-\ndesmitteln in einer Gr\u00f6\u00dfenordnung von weit \u00fcber f\u00fcnf\nMilliarden DM gef\u00f6rdert.\nNoch einmal: Dies festzustellen hei\u00dft nicht die Augen da-\nvor zu verschlie\u00dfen, was an Anstrengungen noch vor uns\nliegt; allen voran ist hier die Umsetzung der EU-Richtlinie\nzur Behandlung kommunalen Abwassers zu nennen. Ganz\nobenan stehen dabei f\u00fcr uns zwei wesentliche Ziele. Es\ngeht zum einen darum, umgehend daf\u00fcr zu sorgen, dass\nalle Verdichtungsgebiete mit mehr als 10 000 Einwohnern\nnicht nur kanaltechnisch erschlossen, sondern vor allem\nmit einer weitergehenden Abwasserbehandlung im Sinne\neiner N\u00e4hrstoffeliminierung ausgestattet werden. Es geht\nzum Zweiten darum, in den n\u00e4chsten viereinhalb Jahren\nbis zum Jahresende 2005 f\u00fcr die kanaltechnische Er-\nschlie\u00dfung und f\u00fcr die biologische Abwasserbehandlung\nvon Verdichtungsgebieten in der Gr\u00f6\u00dfenordnung von\n2 000 bis 10 000 Einwohnern zu sorgen.\nIch bin deshalb sehr dankbar, dass Ihr Haus, Herr Staats-\nminister Flath, bereits im Oktober vergangenen Jahres mit\neinem grundlegenden Erlass zum weiteren Ausbau der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n2952\n\n\n\nAbwasserbeseitigung in Sachsen in aller Klarheit und\nDeutlichkeit darauf hingewiesen hat, worauf es nun an-\nkommt. Und ich habe den Eindruck, dass dieser Erlass im\nGrunde auch politisch \u00fcberhaupt nicht strittig ist. Dieser\nErlass definiert unsere Ziele, benennt Priorit\u00e4ten und\nschafft eine klare Begrifflichkeit, um Missverst\u00e4ndnisse\nund Fehlinterpretationen zu vermeiden.\nDer Erlass stellt auch eine praktische Hilfe f\u00fcr die Kommu-\nnen dar, weil er eben das Augenmerk auf das Wesentliche\nlenkt. Er fordert dazu auf \u2013 was eigentlich Inhalt Ihres\nAntrages war \u2013, die demografische Entwicklung zu be-\nr\u00fccksichtigen. Diesen wichtigen Aspekt haben wir bereits\nin eine parlamentarische Initiative der CDU-Fraktion im\nvergangenen Jahr einflie\u00dfen lassen.\nDer Erlass fordert ferner dazu auf, bei der Erarbeitung von\nAbwasserbeseitigungskonzepten fr\u00fchzeitig eine Ziel-\nkostenberechnung durchzuf\u00fchren. Er unterstreicht die\nNotwendigkeit, Varianten zu untersuchen und dynami-\nsche Kostenvergleiche anzustellen. Er zeigt aber auch auf,\nwo Einsparpotenziale bestehen, etwa, indem man daf\u00fcr\nsorgt, dass Niederschlagswasser soweit wie m\u00f6glich ver-\nsickern kann.\nDer Erlass zeigt vor allem auch, dass unter bestimmten\nVoraussetzungen dezentrale Anlagen als Dauerl\u00f6sungen\nangesehen werden k\u00f6nnen, unabh\u00e4ngig davon, ob sie nun\nin kommunaler oder privater Tr\u00e4gerschaft stehen.\nIch bin der festen \u00dcberzeugung, dass dieser Erlass geeig-\nnet ist, den Blick seitens der Kommunen auf das Wesent-\nliche zu lenken, denn er benennt die Ziele, in deren Span-\nnungsfeld letztlich von den Kommunen \u00fcber den konkre-\nten Ausbaustand und die zu w\u00e4hlende L\u00f6sung entschie-\nden werden muss. Er stellt gewisserma\u00dfen eine Trias dar,\ndenn zum einen ist es das Ziel, den Gew\u00e4sserzustand zu\nverbessern, zum Zweiten die bauliche Entwicklung der\nGemeinden zu erm\u00f6glichen, und da ist schlie\u00dflich, in der\npolitischen Gewichtung keinesfalls zuletzt, das Ziel zu\nnennen, die finanzielle Belastung f\u00fcr die Betroffenen in zu-\nmutbaren Grenzen zu halten.\nIch habe den Eindruck, dass Sie, meine Damen und Herren\nvon der Opposition, die Grundz\u00fcge und Grunds\u00e4tze\ndieses Erlasses durchaus mittragen. Deshalb ist es mir aber\nnicht ganz nachvollziehbar, weshalb Sie mit einer Vielzahl\nzus\u00e4tzlicher Forderungen, die das Verfahren verkompli-\nzieren und im Zweifel den Blick auf das Wesentliche ver-\nstellen, weitere H\u00fcrden f\u00fcr Kommunen und Verwaltung\naufbauen.\nOhnehin wird ab dem kommenden Jahr ein Abwasser-\nbeseitigungskonzept, das den Anforderungen des S\u00e4ch-\nsischen Wassergesetzes entspricht, eine Voraussetzung f\u00fcr\njede Zuwendung im Rahmen der Abwasserf\u00f6rderung sein.\nV\u00f6llig systemwidrig ist deshalb Ihre Forderung, die Staats-\nregierung solle \u00fcber die Befreiung vom Anschluss- und\nBenutzungszwang entscheiden. Diese Entscheidungen lie-\ngen ausschlie\u00dflich in der Zust\u00e4ndigkeit der kommunalen\nSelbstverwaltung. Das haben wir hier an dieser Stelle\nschon mehrfach betont. Es versteht sich freilich von selbst,\ndass man dort eigenverantwortlich und auch unter Beach-\ntung der damit verbundenen Konsequenzen entscheiden\nmuss.\n\u00dcberhaupt geht Ihr Antrag, meine Kolleginnen und Kolle-\ngen von der SPD-Fraktion, nach wie vor davon aus, der\nFreistaat k\u00f6nne oder solle den Kommunen Entscheidun-\ngen abnehmen. Das ist aber kein sinnvolles Herangehen;\ndenn die Erfahrungen aus zur\u00fcckliegenden Jahren zeigen,\ndass insbesondere dort keine oder vergleichsweise geringe\n\nProbleme bestehen, wo eine Kommune ihre Investitions-\nentscheidungen von ihrer eigenen Leistungsf\u00e4higkeit und\nder ihrer B\u00fcrger abh\u00e4ngig gemacht und nicht prim\u00e4r nach\nF\u00f6rdermitteln des Landes geschielt hat. Dies festzustellen\nbedeutet allerdings nicht, dass wir uns aus der F\u00f6rderung\nzur\u00fcckziehen wollen. Es bedeutet allerdings, dass die Ge-\nmeinden gut beraten sind, nicht prim\u00e4r auf die F\u00f6rderung\nzu setzen, sondern eine plausible, langfristig wirt-\nschaftliche L\u00f6sung in eigener Zust\u00e4ndigkeit anzustreben.\nWir sehen insgesamt trotz nach wie vor bestehender \u00f6rtli-\ncher Schwierigkeiten die Entwicklung im Bereich der Ab-\nwasserbeseitigung auf einem guten Weg. Wir begr\u00fc\u00dfen\nausdr\u00fccklich, dass die Staatsregierung auch bestrebt ist,\ndie Sanierung Not leidender Aufgabentr\u00e4ger zu einem Ab-\nschluss zu bringen. Dies ist nicht zuletzt auch gegen\u00fcber\nden Gemeinden, die von Anfang an mit Augenma\u00df und\nunter W\u00fcrdigung ihrer Leistungsf\u00e4higkeit und der ihrer\nB\u00fcrger gewirtschaftet haben, anzustreben.\nIhren Antrag, mit dem Sie das Regelwerk zur F\u00f6rderung\nvon Ma\u00dfnahmen der Abwasserentsorgung verkomplizie-\nren wollen, lehnen wir aus den eben dargelegten Gr\u00fcnden\nab. Ihr Berichtsersuchen hinsichtlich der Not leidenden\nWasser- und Abwasserzweckverb\u00e4nde kann, wie wir aus\ndem Umweltausschuss bereits wissen, noch nicht erf\u00fcllt\nwerden; denn wir gehen davon aus, dass die Staatsregie-\nrung im Herbst nicht nur einen Zwischen-, sondern einen\nAbschlussbericht vorlegen wird.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Frau Roth, bitte.\n\nFrau Roth, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Mit der Behandlung der Antr\u00e4ge ,,F\u00f6rderung von\nMa\u00dfnahmen der Abwasserentsorgung\u201c und ,,Not leidende\nWasser- und Abwasserzweckverb\u00e4nde\u201c der SPD-Fraktion\nhier in der Plenarsitzung scheint mir eine Chance kon-\nstruktiver und vor allem sachbezogener Diskussion vertan\nzu sein: die Chance, im Umweltausschuss die sensiblen\nThemen Abwasserentsorgung und Not leidende Zweck-\nverb\u00e4nde ohne Polemik sachlich zu diskutieren und ge-\nmeinsam wirkliche Probleml\u00f6sungen zu suchen.\nWir alle haben doch unsere Erfahrungen mit Abwasser-\nPlenardebatten: viel Wortgeklingel, zornige Entr\u00fcstung,\nSchuldzuweisung. Am Ende der heftigen Wortgefechte\nf\u00e4llt der Vorhang und drau\u00dfen im wirklichen Leben bleibt\nalles beim Alten. Die B\u00fcrgerin/der B\u00fcrger sollen f\u00fcr etwas\nbezahlen, viel bezahlen, was sie in den meisten F\u00e4llen\nnicht bestellt haben.\nEs ist h\u00f6chste Zeit, diese Dramaturgie zu durchbrechen.\nLassen Sie uns deshalb heute ein neues Szenario vereinba-\nren, ein Szenario der ehrlichen Situationsanalyse, der Zur-\nkenntnisnahme hochinteressanter wissenschaftlicher Ar-\nbeiten, der Zurkenntnisnahme von Entwicklungen moder-\nner Abwassertechniken, vor allem moderner Kleinkl\u00e4ran-\nlagentechniken, und vor allem der Zurkenntnisnahme der\nvielen klugen Gedanken und Vorschl\u00e4ge der B\u00fcrger vor\nOrt, die immerhin in mehr als 100 B\u00fcrgerinitiativen orga-\nnisiert sind.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nUnser Ziel ist nat\u00fcrlich die Entlastung der B\u00fcrger von\n\u00fcberh\u00f6hten Kosten, die Entlastung von Unternehmen und\nkleinen Betrieben, die ebenfalls \u00fcber hohe Abgaben im\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n2953\n\n\n\nwirtschaftlichen Vergleich st\u00f6hnen, und selbstverst\u00e4ndlich\nauch die Entlastung des Staatshaushaltes.\nVon einem nicht ganz unbekannten Deutschen h\u00f6rte ich\nunl\u00e4ngst im Deutschlandfunk: Politik hei\u00dft mit Steuern\nsteuern. Mit reichlich 5,5 Milliarden DM F\u00f6rdermitteln,\nalso 5,5 Milliarden DM Steuergeldern, haben Staatsregie-\nrung und CDU-Fraktion die jetzige Situation herbeigesteu-\nert: \u00fcberschuldete, sprich Not leidende Zweckverb\u00e4nde,\n\u00dcberdimensionierung, kilometerlange Kan\u00e4le und Energie\nfressende Pumpsysteme. Die kapitalintensiven zentralisti-\nschen Anlagen verursachen im l\u00e4ndlichen Raum st\u00e4ndig\nsteigende Betriebskosten.\nInsgesamt 9,5 Milliarden DM wurden in Sachsen in den\nvergangenen zehn Jahren in Abwassersysteme investiert,\ndie jetzt und in Zukunft horrende Folgekosten verschlin-\ngen. Viele Zweckverb\u00e4nde leiden. Sie sind krank. Sie sind\nseit ihrer Geburt krank. Der Geburtshelfer, das Umwelt-\nministerium, tr\u00e4gt die Verantwortung f\u00fcr die unz\u00e4hligen\nF\u00e4lle von Fehlentwicklungen aufgrund von abwassertech-\nnischen Fehlplanungen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nVerantwortlich f\u00fcr ihre Genesung ist aber nun das Innen-\nministerium. Die Zweckverb\u00e4nde sind sozusagen zur Ge-\nnesungskur im SMI-Haus. Chronisch bzw. teilweise ster-\nbenskranke Patienten sollen dort wieder aufgep\u00e4ppelt\nwerden.\nHerr Hardraht, Ihre Antwort auf den SPD-Antrag ,,Not\nleidende Wasser- und Abwasserzweckverb\u00e4nde\u201c mit der\nlapidaren Ank\u00fcndigung, Anfang 2001 einen Zwischenbe-\nricht vorzulegen, den es bekanntlich Mitte 2001 immer\nnoch nicht gibt, zeigt deutlich, dass Sie damit \u00fcberfordert\nsind. Das liegt an der Unl\u00f6sbarkeit des Problems, wenn\nman nur an ihm herumdoktert, wenn man vor allem mit\nFinanzspritzen die Krankheit zu heilen versucht. Ein\nSchnitt ist n\u00f6tig, ein wirkliches Umsteuern.\nNun ist es nicht so, dass die PDS-Fraktion nicht bemerkt,\ndass in Sachen Abwasser ein Umdenken eingesetzt hat.\nDavon zeugt auch der ,,Erlass des S\u00e4chsischen Staatsminis-\nteriums f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft zum weiteren\nAusbau der Abwasserbeseitigung in Sachsen\u201c vom 16. Ok-\ntober 2000. Frau Windisch sprach in ihrem Beitrag schon\nvon diesem Erlass. Aber wer wie Sie, Herr Staatsminister\nFlath, die mit Steuermitteln bef\u00f6rderten gravierenden Feh-\nler der Vergangenheit als ,,unvorteilhafte Entscheidung\u201c\nverniedlicht, wie Sie das in der Antwort auf den SPD-An-\ntrag taten, sieht nicht \u2013 oder will sie nicht sehen \u2013 die\nhohen Schuldenberge, die \u00c4ngste der Menschen vor der\nerdr\u00fcckenden Abgabenlast und ihre Bitterkeit; Bitterkeit\nauch dar\u00fcber, dass ihre durch das Gesetz legitimierten Al-\nternativvorschl\u00e4ge f\u00fcr vern\u00fcnftige, Kosten sparende L\u00f6-\nsungen \u00fcbergangen, verh\u00f6hnt, diskriminiert werden.\nDie 271 B\u00e4rwalder zum Beispiel k\u00f6nnen Ihnen ein trauri-\nges Lied davon singen. Ihr Vorschlag zur L\u00f6sung ihres\nAbwasserproblems: 600 000 DM. Gebaut wurde f\u00fcr\n4,1 Millionen DM.\nNicht nur die B\u00e4rwalder fragen sich, wer bewusst gegen\ndie EU-Richtlinie von 1991 \u00fcber die Behandlung von kom-\nmunalem Abwasser versto\u00dfen hat. In der Richtlinie hei\u00dft\nes: ,,Ist die Einrichtung einer Kanalisation nicht gerechtfer-\ntigt, weil sie entweder keinen Nutzen f\u00fcr die Umwelt mit\nsich bringen w\u00fcrde oder mit \u00fcberm\u00e4\u00dfigen Kosten verbun-\nden w\u00e4re, so sind individuelle Systeme oder andere geeig-\nnete Ma\u00dfnahmen erforderlich, die das gleiche Umwelt-\nschutzniveau gew\u00e4hrleisten.\u201c\n\n1997 sind die B\u00e4rwalder sowohl im Umweltministerium\nals auch im Innenministerium und im Regierungspr\u00e4si-\ndium Dresden regelrecht mit ihrem Projekt rausgeflogen.\nDas war also zu einer Zeit, als im Wasserhaushaltsgesetz\nvon 1996 eindeutig die Gleichrangigkeit von dezentralen\nAnlagen geregelt war. In \u00a7 18a hei\u00dft es: ,,Dem Wohl der\nAllgemeinheit kann auch die Beseitigung von h\u00e4uslichem\nAbwasser durch dezentrale Anlagen entsprechen.\u201c\n\nDer Gesetzgeber hat also ein duales Abwassersystem ganz\neindeutig als zul\u00e4ssig erachtet. Diese Gesetzeslage m\u00fcssten\nnun endlich auch die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden in den Regio-\nnen zur Kenntnis nehmen, die nach wie vor zentralistische\nL\u00f6sungen favorisieren. Umlernen scheint hier ein gro\u00dfes\nProblem zu sein, zumal die verantwortlichen Mitarbeiter\nein Jahrzehnt auf Zentralit\u00e4t getrimmt wurden.\n\nDie PDS-Fraktion wiederholt ihre seit Jahren erhobene\nForderung nach rechtlicher und fachlicher Schulung der\nEntscheidungstr\u00e4ger.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nAls unsere Fraktion im Januar 1998 begann, sich mit Ver-\ntretern von B\u00fcrgerinitiativen und Kommunalpolitikern zu\ntreffen und mit ihnen und Experten \u00fcber fachliche und\nrechtliche Probleme der Wasserversorgung, der Abwasser-\nund Abfallentsorgung und des Stra\u00dfenbaus zu sprechen,\nbestimmte uns das Motiv, Chancengleichheit bei den Ver-\nhandlungen von Beh\u00f6rdenvertretern und B\u00fcrgerinitiativen\nherzustellen.\n\nIm Laufe der Jahre \u2013 dieses Gef\u00fchls kann ich mich nicht\nerwehren \u2013 ist der Kenntnisstand der Vertreter der B\u00fcrger-\ninitiativen und vieler Kommunalpolitiker \u00fcber den einiger\nVerwaltungsmitarbeiter hinausgewachsen. Ich erlebte\nselbst in allerj\u00fcngster Zeit mit einem Vertreter einer B\u00fcr-\ngerinitiative, dass ein leitender Gespr\u00e4chspartner eines Ab-\nwasserzweckverbandes bemerkte, dass er von Kleinkl\u00e4r-\nanlagentechnik keine Ahnung hat.\n\nMeine Dame und die Herren der Staatsregierung! Sie soll-\nten schleunigst Sorge daf\u00fcr tragen, dass die Verantwort-\nlichen in den jeweiligen Beh\u00f6rden ebenfalls auf der Grund-\nlage neuester Erkenntnisse und technischer Entwicklungen\nverhandeln.\n\nNat\u00fcrlich z\u00e4hlt zum heutigen Erkenntnisstand das Wissen\num die Achillesferse zentraler Abwasserentsorgungsein-\nrichtungen, die undichten Kan\u00e4le. Durch sie tritt bis zu\n30 % des Schmutzwassers aus. Dies ist nach wie vor tech-\nnisch auf Dauer nicht in den Griff zu bekommen.\n\nWeiter gibt es noch die gef\u00e4hrliche Tatsache, dass zentrale\nKl\u00e4ranlagen nicht dem \u00a7 12 des Bundesseuchengesetzes\nentsprechen, weil sie eine Entkeimung des Abwassers\nnicht leisten. Ich wiederhole: In zentralen Anlagen wird\ndas Wasser nicht entkeimt. Aber in der BRD gibt es zwei\nHersteller f\u00fcr Kleinkl\u00e4ranlagen, mit denen die Entkeimung\ndes Abwassers vollst\u00e4ndig gelingt, einen davon hier in\nSachsen.\n\nMeine Damen und Herren! Im Abwasserbereich steckt die\nKarre im Dreck bzw., um im Bild zu bleiben, liegen die zu\ngro\u00dfen und zu langen Rohre im Dreck. Daf\u00fcr sind Milliar-\nden geflossen und Millionen m\u00fcssen f\u00fcr die Folgekosten\nweiter flie\u00dfen. Wir pl\u00e4dieren deshalb f\u00fcr ein sachliches\nund durch m\u00f6glichst wenig Parteipolemik gepr\u00e4gtes Her-\nangehen an die L\u00f6sung der einmal entstandenen Lage.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n2954\n\n\n\nWir schlagen vor, dass Vertreter des Umweltausschusses\nund des Innenausschusses einen gemeinsamen Unteraus-\nschuss bilden.\n\n(Zuruf von der CDU: Oh je!)\n\nIn diesem Unterausschuss sollen mit Fachleuten verschie-\ndene L\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten beraten und dem Landtag zur\nBeschlussfassung vorgelegt werden.\nMeine Damen und Herren hier im Hohen Hause! Wir, vor\nallem die Mitglieder der CDU-Fraktion, sind in der Pflicht.\n\n(Jurk, SPD: Was?)\n\nHier wurden die Haushaltspl\u00e4ne beschlossen, die Gelder,\ndie die Fehlentwicklung im Abwasserbereich gesteuert\nhaben.\nIch trage Ihnen folgende Gedanken vor, von denen ich\nwei\u00df, dass sie heute und hier sicherlich keine ungeteilte\nZustimmung finden. Aber des Nachdenkens und des Bear-\nbeitens in diesem von uns vorgeschlagenen Unteraus-\nschuss k\u00f6nnten sie wohl wert sein. Bevor ich sie aufz\u00e4hle,\nm\u00f6chte ich vorschlagen, dass wir in diesem Unteraus-\nschuss selbstverst\u00e4ndlich auch die vorliegenden SPD-An-\ntr\u00e4ge weiter beraten sollten.\nHier nun meine Gedanken:\n1. F\u00fcr Gebiete mit weniger als 2 000 Einwohnern, f\u00fcr\nEigenheimsiedlungen und f\u00fcr Wohngebiete im Au\u00dfenbe-\nreich ist der Anschluss- und Benutzungszwang nachhaltig\ninfrage zu stellen bzw. aufzuheben. Das scheint nach unse-\nrer Auffassung nicht nur mit s\u00e4chsischen Erfahrungen zu\nkorrespondieren, sondern auch in \u00dcbereinstimmung mit\n\u00a7 18a des Wasserhaushaltsgesetzes des Bundes zu stehen.\n2. Wir stehen f\u00fcr die \u00dcberplanung der abwassertechni-\nschen Anlagen- und Infrastruktur der Kommunen, der\nVerbandsgebiete unter Beachtung der EU-Richtlinie. Die\ndamit zutage tretenden Wahrheiten sind teils verbl\u00fcffend.\nF\u00fcr den Ortsteil Mittelndorf der Gemeinde Kirnitzschtal\nergab die \u00dcberpr\u00fcfung zum Beispiel, dass die Investitions-\nkosten f\u00fcr die Abwasserbeseitigung auf ein F\u00fcnftel der\nKosten, die f\u00fcr die zentrale Variante notwendig sind, re-\nduziert werden k\u00f6nnen. Auch die laufenden Kosten sind\num die H\u00e4lfte niedriger.\n3. Es versteht sich, dass die Ergebnisse der \u00dcberplanung\nals Grundlage f\u00fcr die kalkulatorische Abschreibung und\nVerzinsung zu nutzen sind, die zur Reproduktion der An-\nlage eingestellt sind. Das macht den Weg zu einer baldigen\nSenkung der Geb\u00fchren frei.\n4. Wir schlagen mit Nachdruck die \u00dcberarbeitung und we-\nsentliche Vereinfachung der bestehenden F\u00f6rderrichtlinien\nmit dem erkl\u00e4rten Ziel der wirksamen F\u00f6rderung dezen-\ntraler naturnaher L\u00f6sungen vor. Genau \u00fcber diese Anreize\nlassen sich Steuermittel sparen und effizienter einsetzen.\n5. Selbstverst\u00e4ndlich m\u00fcssen die entstandenen Strukturen\nin der Abwasserbeseitigung auf den Pr\u00fcfstand. F\u00fcr uns ist\ndurchaus denkbar, dass Kommunen, die die Aufgabe\nselbst oder zusammen mit anderen g\u00fcnstiger erledigen\nk\u00f6nnen, die Gelegenheit erhalten, aus dem Zweckverband\nunter anteiliger \u00dcbernahme der Verbindlichkeiten, die f\u00fcr\ndie jeweilige Gemeinde entstanden, austreten zu k\u00f6nnen.\n6. Es m\u00fcssen wohl unbedingt die Verbandssatzungen\n\u00fcberarbeitet werden, damit die wesentlichen Entscheidun-\ngen \u00fcber die Abwasserentsorgung entsprechend dem Prin-\nzip der Zust\u00e4ndigkeit von den demokratisch legitimierten\nGremien der Gemeinde getroffen werden k\u00f6nnen.\n7. Unerl\u00e4sslich ist die Erarbeitung von Konzepten zur\nlangfristigen Entschuldung. Hier sind die kreditgebenden\n\nBanken einzubeziehen. Sie haben in vielen F\u00e4llen Mitver-\nschulden wegen nicht ordnungsgem\u00e4\u00dfer Pr\u00fcfung der Ver-\nb\u00e4nde vor der Kreditvergabe. Sie stehen deshalb in der\nPflicht \u2013 obwohl ich nat\u00fcrlich wei\u00df, wie schwer es hierzu-\nlande ist, bei Haftbarkeitsfragen an Banken heranzukom-\nmen.\nSo weit zu unseren Vorschl\u00e4gen. Nun meine Schlussbe-\nmerkung:\nDie bisherige Strategie der Staatsregierung, mit Steuermit-\nteln die gr\u00f6\u00dften L\u00f6cher zu stopfen und so den verfahrenen\nKarren aus dem Schlamassel zu ziehen, ist gescheitert. Un-\nsere Vorstellungen zum Umsteuern liegen auf dem Tisch.\nSie stimmen \u00fcbrigens weitgehend \u00fcberein mit den Auffas-\nsungen der \u00fcber 100 B\u00fcrgerinitiativen, die sich in Sachsen\nder Wasser- und Abwasserproblematik verschrieben\nhaben. Diese versammeln sich am kommenden Sonnabend\nzu ihrem 22. Treffen hier im Plenarsaal. Das Thema dieses\nTages lautet \u00fcbrigens ,,Dezentrale Abwasserentsorgung\u201c.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Prof. Mannsfeld, bitte.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Wir haben im bisherigen\nVerlauf der Debatte eine ganze Reihe von Aussagen und\nSacheinsch\u00e4tzungen geh\u00f6rt, die sich, wenn auch von einer\nanderen Seite der Medaille betrachtet, mit den Nebeneffek-\nten besch\u00e4ftigten, die sich bei den kolossalen Anstrengun-\ngen zur Schaffung einer leistungsf\u00e4higen Trinkwasserver-\nsorgung und Abwasserbeseitigung in Sachsen eingestellt\nhaben.\nLassen Sie mich gleich am Anfang sagen, dass die CDU-\nFraktion und die Staatsregierung von Anfang an den Auf-\ngabentr\u00e4gern Hilfe zur Selbsthilfe angeboten und zugleich\nmassive finanzielle Mittel zur L\u00f6sung der entstandenen\nProbleme eingesetzt haben. Das unterscheidet sich nach\nmeinem Daf\u00fcrhalten ganz deutlich von den Dingen, die\nwir hier geh\u00f6rt haben. Denn was ist die Ursache f\u00fcr diese\nkolossalen Anstrengungen?\nFrau Roth, Ihre Kritik kann ich so nicht stehen lassen.\nDann m\u00fcssen wir doch in die Vergangenheit blicken. Mir\nw\u00e4re es lieber gewesen, wir k\u00f6nnten von den Realit\u00e4ten\nund den heutigen Bem\u00fchungen ausgehen. Sie behaupten,\neine Teilschuld an der Misere w\u00fcrden die Leckagen von\n30 %, also die Netzverluste, tragen. Wo verzeichnen wir\ndenn Netzverluste in dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung? In dem ma-\nroden Netz, das Sie uns aus der Zeit Ihrer Verantwortung\nhinterlassen haben!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nVon der technischen Seite her m\u00f6chte ich klarstellen, dass\nes in den neuen Kan\u00e4len keine Leckagen von 30 % gibt.\nIch h\u00e4tte mir durchaus gew\u00fcnscht, dieses Thema frei von\nparteipolitischen Zw\u00e4ngen zu diskutieren, wie Sie es ge-\nfordert haben. H\u00e4tten Sie doch einmal den Anfang ge-\nmacht, statt uns hier zum wiederholten Mal mit Vorw\u00fcr-\nfen der \u00dcberdimensionierung und von zu zentralistischen\nAnlagen zu ,,bepflastern\u201c, ohne die dahinter stehende Rea-\nlit\u00e4t zur Kenntnis zu nehmen!\n\n(Abg. Frau Schulz, PDS, meldet sich zu einer Zwischen-\nfrage.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nProf. Mannsfeld?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n2955\n\n\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Einen Augenblick, Herr Pr\u00e4si-\ndent! \u2013 Ich halte es durchaus f\u00fcr angebracht, einige Punk-\nte, die hier falsch dargestellt worden sind, auf der Grund-\nlage der realen Entwicklung zu korrigieren.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es wurde ein Frage-\nwunsch angemeldet. \n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: \u2013 Entschuldigung, ich habe\nnicht bemerkt, dass ein Pr\u00e4sidentenwechsel stattgefunden\nhat.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Alles klar! \u2013 Frau Roth,\nbitte.\n\nFrau Roth, PDS: Herr Prof. Mannsfeld, haben Sie in mei-\nnem Beitrag vorhin nicht verstanden, dass ich nicht von\nLeitungsverlusten bei Wasserleitungen sprach, sondern\nvon den Kan\u00e4len, durch die 30 % des Abwassers austreten,\nwas man technisch nicht in den Griff bekommen kann?\nDies hat nichts damit zu tun, ob die Kan\u00e4le im Osten oder\nim Westen liegen, denn die wissenschaftlichen Untersu-\nchungen dazu sind auch in den alten Bundesl\u00e4ndern ange-\nstellt worden und dabei ist das gleiche Ergebnis aufgetre-\nten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Frau Roth, auch wenn ich Ihre\nAussage vorhin falsch verstanden haben sollte, so muss\nich doch meinen deutlichen Zweifel an der Behauptung\nzum Ausdruck bringen, dass in neu gebauten Sammlern\ndie Netzverluste bei 30 % liegen. Dazu k\u00f6nnten wir uns\nvon den Fachleuten eine genaue Auskunft geben lassen.\nDie entstandenen Schwierigkeiten leugnet niemand von\nuns; das haben wir \u00fcber die ganzen Jahre hinweg nicht\ngetan. Aber wir bewerten diese Schwierigkeiten schon et-\nwas anders. Sie sind von Anfang an von der Regierung\nund \u2013 Sie haben darauf hingewiesen \u2013 von unserer Frak-\ntion angegangen worden.\nSie sprachen jedoch von ,,Fehlentwicklungen, die im Land\neingetreten sind\u201c. Diese seien dadurch zustande gekom-\nmen, dass die CDU-Fraktion in den Haushaltspl\u00e4nen der\nzur\u00fcckliegenden Jahre so hohe Beitr\u00e4ge f\u00fcr die Wasser-\nund Abwasserinfrastruktur eingestellt habe. Genau an\ndieser These \u00fcbe ich Kritik. Wenn wir nicht f\u00fcr die not-\nwendige Ausstattung der Aufgabentr\u00e4ger gesorgt h\u00e4tten,\ndann w\u00fcrde sich die Situation tats\u00e4chlich so darstellen,\nwie sie in anderen neuen Bundesl\u00e4ndern noch heute anzu-\ntreffen ist. \u00dcbrigens erfolgte die Einstellung dieser Mittel\nin die Haushaltspl\u00e4ne in Anbetracht des gesellschaftlichen\nAnliegens insgesamt. Es gab ja nicht nur den Bereich von\nWasser und Abwasser, sondern viele widerstreitende und\nkonkurrierende gesellschaftliche Interessen.\nIhr Hinweis auf die 80 Millionen DM, die angeblich in\neinem Nachbarbundesland ausgegeben werden, belegt\ndoch auch numerisch, welche Welten in der Bereitstellung\nvon Mitteln uns von diesen L\u00e4ndern trennen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nLassen Sie uns die Problematik noch einmal im Einzelnen\nanalysieren. Mit gesetzgeberischen Ma\u00dfnahmen, fachtech-\nnischen Verwaltungsvorschriften, kommunalrechtlichen\nAnwendungshinweisen, direkter Beratung der Aufgaben-\ntr\u00e4ger, verst\u00e4rkter rechtsaufsichtlicher Kontrolle und den\n\nInstrumenten der Konsolidierungshilfe in den Facetten Li-\nquidit\u00e4tshilfe, Erwerbsf\u00f6rderung und Bedarfszuweisung\nnach FAG haben wir potenziell gef\u00e4hrdeten Abwasser-\nzweckverb\u00e4nden in den letzten Jahren geholfen.\nSie zwingen mich geradezu, den Sachverhalt etwas um-\nfangreicher darzustellen. Wir haben etwa 400 solcher Auf-\ngabentr\u00e4ger. 150 davon werden als potenziell wirt-\nschaftlich gef\u00e4hrdet eingesch\u00e4tzt. Wir haben mittlerweile\n18 Aufgabentr\u00e4ger \u2013 in der zweiten Welle sind es 12 bis 15\n\u2013 dort eingeordnet. Daf\u00fcr haben wir viel Geld, rund\n350 Millionen DM, aufgewendet. Vorhin war von 400 Mil-\nlionen DM die Rede. Das ist zwar noch dieselbe\nGr\u00f6\u00dfenordnung, aber ich glaube, dass meine Zahl n\u00e4her\nan der Realit\u00e4t liegt; das ist jedoch in diesem Zusammen-\nhang zweitrangig.\nFrau Roth, das Innenministerium hat uns in der Aus-\nschusssitzung am 28. Mai einen entsprechenden Bericht\nangek\u00fcndigt. Sie wissen doch, dass es vonseiten des In-\nnenministeriums hie\u00df, man sei mit der Abfassung des Be-\nrichtes noch nicht zu einem Ende gekommen. Ich gehe\ndavon aus, dass uns der im Herbst als Abschlussbericht\nvorliegende Textband Detailkenntnisse vermitteln wird,\n\u00fcber die wir heute noch nicht debattieren k\u00f6nnen, eben\nweil der Bericht noch aussteht. Die Gr\u00f6\u00dfenordnungen sind\njedoch schon zu benennen.\nMeine Kollegin Frau Windisch hat diese Zahlen im Hin-\nblick auf die regul\u00e4re F\u00f6rderung genannt und ich habe\njetzt noch einmal auf die Konsolidierungshilfen, die Er-\nwerbsf\u00f6rderung und die Bedarfszuweisungen verwiesen.\nHier wurde der Vorwurf erhoben, die Staatsregierung las-\nse die in Not geratenen Zweckverb\u00e4nde im Stich. Frau\nDr. Raatz, Sie sagten laut einer Presseerkl\u00e4rung im Vorfeld\nder Haushaltsberatungen, die Zweckverb\u00e4nde w\u00fcrden im\nRegen stehen gelassen. Heute haben Sie das Handeln der\nStaatsregierung mit den Worten ,,Nichts sehen, nichts h\u00f6-\nren, nichts sagen\u201c beschrieben. Damit wird der Vorwurf\nder Unt\u00e4tigkeit, des Nichthandelns erhoben. Angesichts\nder Realit\u00e4t und vor allem der genannten Aktivit\u00e4ten sind\nsolche in diesem Hohen Haus erhobenen Vorw\u00fcrfe nicht\nfair und schon gar nicht sachbezogen.\n\n(Jurk, SPD: In meinem Heimatort Wei\u00dfkei\u00dfel\nhat uns niemand geholfen!)\n\nWas solche Beurteilungen der Arbeit der Staatsregierung\nangeht, so muss ich auch die PDS-Fraktion kritisieren. Die\nPDS spricht von der Verschwendung von Millionen in der\nAbwasserwirtschaft und vertritt die Ansicht, mit dem\nGeld f\u00fcr den Bau von Kl\u00e4ranlagen und Sammlern h\u00e4tte\nman lieber Schulen bauen sollen. Dies ist einer Pressemit-\nteilung von Ihnen zu entnehmen.\nAngesichts der vielf\u00e4ltigen Aktivit\u00e4ten gehen solche abwe-\ngigen Urteile und Einsch\u00e4tzungen, die Regierung und die\nsie tragende Fraktion w\u00fcrden unt\u00e4tig sein, die Verb\u00e4nde\nim Stich lassen und den B\u00fcrger durch das Abverlangen\nsozial unvertr\u00e4glicher Geb\u00fchren und Beitr\u00e4ge die Suppe\nletztlich ausl\u00f6ffeln lassen, einfach an der Realit\u00e4t vorbei.\nOffensichtlich geht es Ihnen gar nicht um die Frage, wie\nwir eine funktionierende wirtschaftsnahe Infrastruktur f\u00fcr\nden wirtschaftlichen Aufschwung entwickeln und dabei\ndie Sozialvertr\u00e4glichkeit f\u00fcr den B\u00fcrger garantieren k\u00f6n-\nnen. Vielmehr ist eine vordergr\u00fcndige Polemik das Ziel.\nMit dem in Rede stehen Antrag m\u00f6chte die SPD-Fraktion\n\u00fcber einheitliche Kriterien zur Ermittlung von Obergren-\nzen informiert werden. Ein solches Anliegen verwundert\nmich ganz au\u00dferordentlich, denn seit Ende 1995 ist in\nSachsen \u00fcber das Kriterium der fiktiven Geb\u00fchr ein\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n2956\n\n\n\nMa\u00dfstab f\u00fcr die F\u00f6rderpolitik eingef\u00fchrt und im Land be-\nkannt gemacht worden. Es ist eine ganz andere Frage, ob\nder Ma\u00dfstab jedem passt. Die Kriterien existieren jedoch\nund werden zugrunde gelegt.\nMan muss zum wiederholten Mal darauf hinweisen: Nach\nden Obergrenzen von 192 DM pro Einwohner und Jahr f\u00fcr\ndas Wasser und von 320 DM f\u00fcr das Abwasser bemisst\nsich in der Summe die finanzielle Belastung des B\u00fcrgers.\nWird diese fiktive Gr\u00f6\u00dfe \u00fcberschritten, so muss die F\u00f6rde-\nrung verst\u00e4rkt werden, damit diese Obergrenzen eingehal-\nten werden k\u00f6nnen. Diese Grenzen gelten dann nicht f\u00fcr\nden einzelnen B\u00fcrger oder f\u00fcr das einzelne Unternehmen,\nsondern es ist eine Durchschnittsgr\u00f6\u00dfe f\u00fcr die Gemeinde\noder den Zweckverband. Das wird in der \u00d6ffentlichkeit\nh\u00e4ufig nicht beachtet, deshalb muss man es noch einmal\nbenennen.\nWenn unter Beachtung dieser klaren Regelung immer\nnoch Schwierigkeiten bestehen, so bieten die vom Innen-\nministerium Anfang 1996 in Kraft gesetzten Richtlinien zu\ngr\u00f6\u00dferer Sozialvertr\u00e4glichkeit und Flexibilit\u00e4t als Ma\u00dfstab\nf\u00fcr die T\u00e4tigkeit der Rechtsaufsicht auch den notwendigen\nSpielraum und zus\u00e4tzliche Lenkungsinstrumente.\nEs ist also ein erheblicher Realit\u00e4tsverlust zu verzeichnen,\nwas die vorgebrachte Kritik angeht. In dem Antrag klingt\nes jedoch ganz anders. Sowohl aus der Begr\u00fcndung als\nauch aus den einzelnen Fragen wird zumindest erkennbar,\ndass auch die antragstellende Fraktion die Situation durch-\naus einzusch\u00e4tzen vermag. Warum erfolgt dann aber\ndieser Spagat zwischen dem gedruckten Blatt Papier und\nder hier vorgetragenen Fensterrede?\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Situation ist\ndurchaus prek\u00e4r; denn der Investitions- und F\u00f6rdermittel-\nbedarf auch in Umsetzung der EU-Richtlinie 91/271 \u2013 Kol-\nlegin Windisch sprach davon \u2013 bleibt in den kommenden\nJahren erheblich.\nErhebungen des SMUL folgend ben\u00f6tigen wir daf\u00fcr bis\n2005 rund 2,1 Milliarden DM. Die mittelfristige Finanzpla-\nnung weist etwa 1,7 Milliarden DM aus. Sie sehen, dass es\nnoch eine L\u00fccke gibt, die wir \u00fcberwinden m\u00fcssen. Weil\ndas so ist, k\u00f6nnen wir solche neuen Subventionstatbest\u00e4n-\nde wie diese B\u00fcrgschaftsprogramme nicht als zielf\u00fchrend\nansehen. Die Antwort macht deutlich, dass die gemeinde-\nwirtschaftsrechtlichen Vorschriften ein solches Instrument\ngar nicht zulassen w\u00fcrden.\nLassen Sie mich zum Schluss noch auf einen Teilaspekt\neingehen, den Sie, Frau Dr. Raatz \u2013 hinsichtlich der Bem\u00fc-\nhungen im Regierungsbezirk Chemnitz zu einem gr\u00f6\u00dferen\nZusammenschluss kommunaler Aufgabentr\u00e4ger speziell\nzur Wasserversorgung \u2013, mit einer Reihe ganz abenteuer-\nlicher Schlussfolgerungen versehen haben.\nSie haben gefragt: Welche Themen sind das und wieso\nkommt es zu einer solchen Geheimveranstaltung, zu der\nviele nicht hinzugebeten werden? Zun\u00e4chst einmal m\u00fcs-\nsen wir festhalten, dass die Initiativen zu diesen beiden\nGespr\u00e4chen im Dezember und im Mai, glaube ich, von der\nkommunalen Ebene ausgegangen sind. Sie k\u00f6nnen sich\nnicht hier hinstellen und sagen, die Staatsregierung mache\nirgendeinen geheimen Deal, es solle etwas vertuscht wer-\nden oder es solle vielleicht sogar der Privatisierung Vor-\nschub geleistet werden. Das zeigt mir nur, dass Sie sich\ntats\u00e4chlich mit dem Thema, \u00fcber das in diesem Regie-\nrungsbezirk auf kommunaler Ebene sehr ernsthaft disku-\ntiert wird, noch nicht auseinander gesetzt haben.\nGenau das Gegenteil ist der Fall. Die kommunalen Aufga-\nbentr\u00e4ger, die die hoheitliche Funktion der Wasserversor-\n\ngung und der Abwasserentsorgung als eine langj\u00e4hrige,\ngerade in Sachsen durchaus traditionsgem\u00e4\u00df von kommu-\nnaler Zust\u00e4ndigkeit gepr\u00e4gte Aufgabe ansehen, haben sich\n\u00fcberlegt, was sie gegen die drohenden Vorg\u00e4nge der Libe-\nralisierung auf dem Wassermarkt, vergleichbar mit ande-\nren Medien, tun k\u00f6nnten. Sie denken dar\u00fcber nach, ob sie\nsich durch Zusammenschluss aller Verb\u00e4nde, das hei\u00dft\ndurch Schaffung effizienter Strukturen in der Wasserver-\nsorgung, einen Konkurrenz- und Wirtschaftsvorsprung\nvor den Anbietern, die jenseits der Grenze sprungbereit\nstehen, schaffen k\u00f6nnen. Die Franzosen, die im B\u00f6hmi-\nschen Becken den Wassermarkt beherrschen, kommen\ndoch schon und locken die B\u00fcrgermeister. Sie fragen:\n,,Was bezahlst du bei der Landestalsperrenverwaltung f\u00fcr\nden Kubikmeter? \u2013 Aha, bei mir brauchst du nur ein Drit-\ntel zu bezahlen.\u201c\n\nDas ist das Problem, das gegenw\u00e4rtig besteht. Das ist\nnichts Geheimnisvolles, sondern das ist die auf die effizi-\nente Struktur der Versorgung und \u2013 das ist das entschei-\ndende Moment \u2013 auf die Sozialvertr\u00e4glichkeit der zu er-\nwartenden Geb\u00fchren und Beitr\u00e4ge f\u00fcr die B\u00fcrger gerichte-\nte \u00dcberlegung, ob sie durch einen Zusammenschluss diese\nAufgabe nicht besser gemeinsam erf\u00fcllen k\u00f6nnen.\n\nDas sollte die volle Sympathie und Unterst\u00fctzung dieses\nHohen Hauses erhalten. Wenn zu diesen Gespr\u00e4chen das\nMinisterium eingeladen wird, so ist das letztlich doch kein\nAnlass zur Kritik. W\u00e4re es umgekehrt und w\u00fcrde sich das\nUmweltministerium solchen Gespr\u00e4chen verschlie\u00dfen, ge-\nh\u00f6rten Sie zu den Ersten, die sagen w\u00fcrden, die Staats-\nregierung hilft den Aufgabentr\u00e4gern in dieser schwierigen\nSituation nicht in ausreichendem Ma\u00dfe, um sie f\u00fcr die Zu-\nkunft fit zu machen und sich den neuen Wettbewerbs-\nbedingungen zu stellen. So ist das Problem zu verstehen\nund zu l\u00f6sen.\n\nAuf diese Weise k\u00f6nnte man alle hier vorgetragenen Vor-\nw\u00fcrfe im Einzelnen entkr\u00e4ften. Ich will aber aufgrund der\nvorger\u00fcckten Stunde dazu keine Zeit verwenden. Wenn\nSie aber solche Einzelbeispiele wie das des AZV Pulsnitz-\ntal bringen, so muss ich Sie fragen, warum Sie nicht dazu-\nsagen, dass es der Aufgabentr\u00e4ger seit Jahren nicht fertig\nbringt, im Sinne kostendeckender Geb\u00fchren seinen Teil\nzur L\u00f6sung des Problems bzw. seinen Sanierungsanteil zu\nleisten.\n\nFrau Roth, auch Sie sollten wissen, dass viele der dezentral\nvon Ihnen geforderten L\u00f6sungen schon immer m\u00f6glich ge-\nwesen sind. Aber die Aufgabentr\u00e4ger waren hinsichtlich\nder Frage sehr skeptisch, ob das nur befristet gelten solle\noder ob man quasi f\u00fcr alle Zeit bestimmten ausliegenden\nSiedlungsteilen die Genehmigung dazu geben sollte, mit\ndezentralen L\u00f6sungen zu operieren. Bestimmte Hilfskon-\nstruktionen oder technische L\u00f6sungen stellen manchmal\neine Schwierigkeit dar.\n\nLassen Sie mich zum Schluss etwas betonen, was eigent-\nlich jeder Abgeordnete in diesem Hause wissen k\u00f6nnte.\nKollegin Klein verdanken wir aus einer Kleinen Anfrage\nimmerhin die aufschlussreiche Einsicht, dass von den 21 in\nSachsen arbeitenden Pflanzenkl\u00e4ranlagen elf Anlagen\nfunktionieren und zehn nicht oder nur ganz selten. Nun\nkommt der eigentliche Pfiff an dieser Sache: Die nicht\nfunktionierenden Anlagen haben wir mit 5,5 Millionen\nDM gef\u00f6rdert, die funktionierenden Anlagen hingegen mit\n1,6 Millionen DM. Genau aus dieser Differenz und Rela-\ntion k\u00f6nnen Sie ersehen, dass es nicht in jedem Fall ziel-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n2957\n\n\n\nf\u00fchrend ist zu denken, dass besondere L\u00f6sungen als her-\nausragend angesehen werden k\u00f6nnen.\n\n(Jurk, SPD: Herr Mannsfeld, jetzt t\u00e4uschen Sie sich aber!\nIch lade Sie mal nach Wei\u00dfkei\u00dfel ein!)\n\n\u2013 Dann haben Sie eben eine der elf funktionierenden Anla-\ngen. Ich freue mich f\u00fcr Sie. Sie k\u00f6nnen das Problem damit\naber nicht beseitigen.\n\n(Jurk, SPD: Herr Mannsfeld, bitte keine H\u00e4me,\nwir waren ein Modellprojekt! Das ist schief gegangen\n\nund man hat uns im Regen stehen lassen. \nIch lade Sie wirklich mal ein! \n\nSie wollen aber doch gar nicht. \nSie sind doch nur an Erfolgsmeldungen interessiert!)\n\n\u2013 Entschuldigen Sie. In der Landtagsdebatte Einladungen\nanzunehmen ist eigentlich nicht das entscheidende Ge-\nsch\u00e4ft. Aber ich kann parlamentarische Drucksachen zitie-\nren, aus denen die Botschaft hervorgeht, die an dieser Stel-\nle zu benennen war.\n\n(Jurk, SPD: Sie wollen nicht! Sie wollen nur Erfolge h\u00f6-\nren; diese gibt es aber nicht!)\n\nMeine Damen und Herren! Die Aufgabentr\u00e4ger m\u00fcssen\nunter Zugrundelegung des vorhandenen Instrumenta-\nriums ermutigt werden, ihre Vorhaben unter Beachtung\nder hohen Standards in einer f\u00fcr die B\u00fcrger bezahlbaren\nund zumutbaren Weise auzuf\u00fchren.\nDer vorliegende Antrag, der sich mit dieser Fragestellung\n\u2013 das ist die Drucksache 3/3789 \u2013 besch\u00e4ftigt, leistet dazu\nnicht den erforderlichen Beitrag. Wir k\u00f6nnen ihn daher \u2013\nKollegin Windisch hat das schon angedeutet \u2013 nicht mit-\ntragen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Zu den beiden Antr\u00e4-\ngen der SPD-Fraktion m\u00f6chte sich die Staatsregierung nun\n\u00e4u\u00dfern. Ich bitte zun\u00e4chst Herrn Staatsminister Hardraht.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Wir reden zu zweit. Wir tun\ndies nat\u00fcrlich nacheinander.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nDamit keine Unruhe entsteht, werde ich versuchen, mich\nsehr kurz zu fassen.\nErster Punkt. Wer sagt, es g\u00e4be kein Gesamtkonzept, der\nkennt nicht die Unterlagen, die auch Herr Mannsfeld zi-\ntiert hat, und zwar die beiden Richtlinien zur Sanierung\nNot leidender Abwasser- und Trinkwasserzweckverb\u00e4nde\naus den Jahren 1997 und 1998. Damals sa\u00dfen Sie, Frau\nRaatz, noch nicht im Parlament. Diese Richtlinien haben\ndie Zustimmung des SSG und auch des Landkreistages\ngefunden. Sie sind im Detail nie infrage gestellt worden.\nPunkt zwei betrifft den Sachstand. Wir hatten \u2013 Herr\nMannsfeld hat auch das gesagt \u2013 etwa 400 Verb\u00e4nde, die\nsich freiwillig zu 205 Verb\u00e4nden zusammengetan haben.\n29 der 205 Verb\u00e4nde waren Not leidend. Davon haben wir\nauf der Regierungsschiene bis auf einen alle entschieden.\nBei vier von ihnen steht die Zustimmung der entsprechen-\nden Zweckverb\u00e4nde noch aus.\nPulsnitztal \u2013 Sie haben das bereits angesprochen, deshalb\nm\u00f6chte ich Ihnen dies sagen \u2013 ist auf Dauer nur durch eine\nFusionsl\u00f6sung mit dem AZV Obere Elster sanierbar. Wir\n\nhaben das von Anfang an gesagt. Das hat man im Puls-\nnitztal jetzt verstanden. Wir haben eine Investitionsf\u00f6rde-\nrung in H\u00f6he von 35 Millionen DM angeboten. Es ist nun\nSache des Zweckverbandes Pulsnitztal und des Zweckver-\nbandes Obere Elster, das Angebot anzunehmen.\nNiederland hat den von mir vorgestern unterschriebenen\nBescheid bekommen, der mit Auflagen verbunden ist.\nWenn sie die Auflagen nicht akzeptieren, dann ist das\nnicht mehr meine Sache. Es ist mit ihnen mehrfach im ers-\nten Halbjahr dieses Jahres unter meiner Federf\u00fchrung ver-\nhandelt worden.\nDer dritte Verband ist das Mittlere Schwarzwasser. Auch\ndort gibt es keine isolierte, also auf Dauer nicht tragf\u00e4hige\nSanierungsl\u00f6sung, sondern es geht um eine Fusion des Ab-\nwasserzweckverbandes mit Bautzen. Auch dort haben wir\ndie Summe festgelegt. Es ist jetzt Sache der Stadt Bautzen,\ndurch weitere Verhandlungen dazu zu kommen, dass\ndieser Betrag akzeptiert wird.\nDie vierte Gruppe sind die so genannten Bobritzschtal-Ab-\nwasserzweckverb\u00e4nde: Der Obere und der Untere Abwas-\nserzweckverband gehen mit Freiberg zusammen. Das ist\nbeschlossene Sache. Die Sanierungsl\u00f6sung liegt vor. Die\nZweckverb\u00e4nde m\u00fcssen zustimmen.\nDer Mittlere Abwasserzweckverband will nicht. Wir k\u00f6n-\nnen es nicht \u00e4ndern. Wir k\u00f6nnen uns \u00fcber dessen Nichtzu-\nstimmung nicht hinwegsetzen. Er will nicht und wird des-\nhalb gesondert behandelt.\nNebenbei gesagt hat er dann f\u00fcr seine B\u00fcrgerinnen und\nB\u00fcrger deutlich h\u00f6here Beitr\u00e4ge und Geb\u00fchren als die an-\nderen im Umkreis. Aber man kann die Leute nicht zu\nihrem Gl\u00fcck zwingen.\nEs bleibt, wenn ich es richtig sehe, Arzberg-Beilrode \u00fcbrig.\nDort ist die Situation sehr schwierig, das haben wir immer\nwieder offen bekannt. Wir haben zu Arzberg-Beilrode ein\nGutachten von PriceWaterhouse eingeholt. Das liegt seit\netwa drei Wochen vor. Wir haben es mit dem Finanzminis-\nterium durchgesehen. Wir bewegen uns, glaube ich, einer\nvern\u00fcnftigen L\u00f6sung entgegen.\nDer Bericht, der wiederholt eingeklagt worden ist und mir,\nweil er noch nicht da ist, eine Unf\u00e4higkeitsattestierung ein-\ngehandelt hat, liegt hier. Wir wollten ihn Ihnen aber erst in\ndie Hand dr\u00fccken, wenn die Annahmeerkl\u00e4rungen der\nVerb\u00e4nde, von denen ich gesprochen habe, eingegangen\nsind und um nach M\u00f6glichkeit \u2013 das war der eigentliche\nGrund \u2013 Arzberg-Beilrode doch noch mit aufnehmen zu\nk\u00f6nnen.\nWir haben insgesamt 325 Millionen DM investiert. Da sind\ndie Zinszusch\u00fcsse, soweit sie verloren sind, die Zuweisun-\ngen, die FAG-Sanierungsmittel und ein Verzicht in H\u00f6he\nvon 10 Millionen DM auf R\u00fcckforderungen verrechnet. Es\nsind zus\u00e4tzlich 370 Millionen DM aus der Normalf\u00f6rde-\nrung ausgegeben worden, wenn Not leidende Sanierungs-\nf\u00f6rderung und Normalf\u00f6rderung zusammengekommen\nsind.\nWenn Sie fairerweise den Betrag von nur 325 Millionen\nDM rechnen, dann brauchen Sie nach Adam Ries genau\nvier Jahre, Frau Roth oder Frau Raatz, um in Sachsen-An-\nhalt mit den 80 Millionen DM, von denen Sie so stolz be-\nrichtet haben, langsam auf so etwas zu kommen.\nIch habe hier schon einmal gesagt: Mein Kollege in Magde-\nburg ruft mich hin und wieder an, um zu fragen, wie wir\ndas innerhalb dieser Zeit mit solchen Betr\u00e4gen geschafft\nund gerafft haben. Ich erteile ihm dann freundschaftlich \u2013\nwir m\u00f6gen uns gegenseitig \u2013 Rat, wie wir das gemacht\nhaben.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n2958\n\n\n\nDie Gr\u00fcnde f\u00fcr die L\u00e4nge der Verhandlungen sind be-\nkannt. Das m\u00f6chte ich hier nicht wiederholen. Die Fu-\nsionsl\u00f6sung geht eben nur, wenn jede Gemeinde des auf-\nnehmenden und des abgebenden Verbandes einverstan-\nden ist. Das ist die OVG-Rechtsprechung seit eineinhalb\nJahren. Und ich kann das nicht \u00e4ndern. Wir w\u00e4ren viel\nweiter, wenn das nicht so gekommen w\u00e4re.\n\nWir wollen die Fusionsl\u00f6sung, weil sie f\u00fcr die Zukunft\ntragf\u00e4hig ist und, meine Damen und Herren, liebe Frau\nRoth, weil wir nur \u00fcber die Fusionsl\u00f6sung nach unseren\nvon Ihnen ja zur Kenntnis genommenen Richtlinien zu\neiner F\u00f6rderung so kommen, dass die Beitr\u00e4ge und Ge-\nb\u00fchren unter die fiktive Geb\u00fchr von \u2013 Trinkwasser und\nAbwasser zusammengenommen \u2013 512 DM kommen. Die\nDauer der Verhandlungen hat mit dem Schutz der B\u00fcrger\nvor ihren Verb\u00e4nden zu tun, damit Sie das einmal klar\nmitnehmen k\u00f6nnen.\n\nIch glaube, was Sie hier gesagt haben, dass die Abwasser-\nsanierungsversuche gescheitert seien, zeugt entweder von\nNichtwissen oder von irgendetwas \u00c4hnlichem. Ein Ver-\nband ist wirklich offen. Das ist alles.\n\nEine Erfolgsstory ist es eher, wenn Sie andere fragen, wie\nman einen solchen Betrag von 325 Millionen DM aufbringt\nund vern\u00fcnftig unter die Menschheit bringt. Denn suchen\nSie einmal Derartiges gerade in den von Ihnen regierten\nL\u00e4ndern und behaupten Sie dann noch einmal mit gutem\nGewissen, wir seien gescheitert. Das ist nicht der Fall.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich \u00fcbergebe das Wort\nan Staatsminister Flath.\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Zun\u00e4chst zur SPD-Fraktion: Frau Dr. Raatz, im Zei-\nchen und Anliegen, dass wir wirtschaftliche L\u00f6sungen im\nLand wollen, stimmen wir nat\u00fcrlich \u00fcberein. Bei den vie-\nlen Vorschl\u00e4gen haben Frau Windisch und Herr\nProf. Mannsfeld das mit viel Geduld im Einzelnen zerlegt.\n\nEs sind Forderungen, die Sie erheben, die im Prinzip er-\nf\u00fcllt sind, oder es sind Forderungen, bei denen die Staats-\nregierung der Meinung ist, dass sie nicht sinnvoll w\u00e4ren,\nzum Beispiel die Forderung, dass man B\u00fcrgschaften ein-\nf\u00fchren sollte. Ich glaube nicht, dass es im Sinne der kom-\nmunalen Selbstverwaltung sinnvoll w\u00e4re, wenn der Frei-\nstaat f\u00fcr kommunales Handeln mit B\u00fcrgschaften arbeiten\nw\u00fcrde.\n\nAnsonsten stimmen wir im Ziel \u00fcberein. Es ist auch un-\nstrittig im Land, dass der Erlass vom letzten Herbst eigent-\nlich vielen Anliegen gerecht wird.\n\nEin klein wenig ausf\u00fchrlicher will ich etwas zur PDS-Frak-\ntion sagen. Es ist wohl klar, dass man als Opposition ver-\nsucht, alles mies zu machen. Aber, Frau Roth, ich muss\nschon einmal sagen, zehn Jahre v\u00f6llig verfehlter Abwas-\nserpolitik im Freistaat Sachsen kann ich nicht erkennen.\nDie PDS-Fraktion sollte sich einmal um 180 Grad drehen.\nSie haben dann einen wundersch\u00f6nen Blick auf die Elbe,\ndie hier am S\u00e4chsischen Landtag vorbeiflie\u00dft, mit mittler-\nweile \u00fcber 40 Fischarten. Das ist das Ergebnis nach nur\nzehn Jahren. Nun schlie\u00dfen Sie einmal die Augen und stel-\nlen sich vor, wie die Elbe vor zehn Jahren ausgesehen hat.\nDavon zu sprechen, dass das alles v\u00f6llig verfehlt sei, geht\n\nan der Sache vorbei. Man muss, wenn man eine Sache dar-\nstellt, auch einmal\n\n(Beifall bei der CDU)\n\neinen Tag wie heute zum Anlass nehmen, um den B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrgern zu danken, die nat\u00fcrlich mit ihren\nGeb\u00fchren und Beitr\u00e4gen das alles bezahlen. Freilich zahlt\nniemand sehr gern. Man muss aber auch sagen, dass eine\n\u00fcbergro\u00dfe Mehrheit treu und brav zahlt, weil sie wissen:\nWenn ich den Wasserhahn aufdrehe, erhalte ich sauberes\nWasser und irgendjemand muss sich um das Abwasser\nk\u00fcmmern. Das kostet Geld. Daf\u00fcr muss man sich bedan-\nken. Genauso muss man sich bei den Leuten bedanken, die\nsich Abende lang in Gemeinden und St\u00e4dten um eine ver-\nn\u00fcnftige L\u00f6sung gestritten haben. Sie haben das in der Re-\ngel ehrenamtlich oder mit wenig Entsch\u00e4digung getan.\nAuch das sollte man heute zum Anlass nehmen zu sagen,\nder Streit hat sich gelohnt. Das zeigt das Ergebnis.\n\nEs ist das Recht und die Pflicht der Opposition, auf die\nDinge hinzuweisen, wo es noch nicht so gut funktioniert.\nDas gibt es auch im Land. In diesem Zusammenhang will\nich meinem Kollegen Hardraht auch ein Dankesch\u00f6n sa-\ngen. Frau Roth, Sie wissen ganz genau, in wie vielen Stun-\nden er sich um diese Not leidenden Zweckverb\u00e4nde ge-\nk\u00fcmmert hat.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWissen Sie, wer das einmal mitgemacht hat, wei\u00df, so ein-\nfach ist die Welt doch nicht, dass man sagt, der oder jener\nhat Schuld.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Die PDS hat Schuld!)\n\nEs ist so, dass auch heute noch viele Leute mit der Feststel-\nlung durchs Land laufen, das h\u00e4tte man damals besser\nwissen m\u00fcssen, die alles besser wissen, wie man es vor\nzehn Jahren h\u00e4tte machen m\u00fcssen. Damals musste es Leu-\nte geben, die es anpacken. Sie haben es auch angepackt.\nJetzt sind wir fast fertig, dass wir die Not leidenden\nZweckverb\u00e4nde, wie das mein Kollege Hardraht angek\u00fcn-\ndigt hat, saniert haben. Dann ist eines wichtig: dass ein\nSignal durch das Land geht, dass wir kommunale Selbst-\nverwaltung hoch sch\u00e4tzen. Wasser und Abwasser sind\neine kommunale Aufgabe.\n\nWir sind l\u00e4ngst nicht fertig. Die EU hat uns Aufgaben\n\u00fcbertragen. Fairerweise muss man auch sagen, sie gibt uns\nauch Geld dazu. Wir werden in den n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahren\neine ganze Menge zu tun haben. Eines muss aber klar sein:\ndass immer der, der die Entscheidung trifft, dann an-\nschlie\u00dfend auch die Verantwortung mittragen kann.\n\nMit Ihnen, Frau Roth, kann ich da nicht mitgehen. Sie la-\nden regelm\u00e4\u00dfig die B\u00fcrgerinitiativen aus dem Land ein.\nDann laden Sie auch im Wechsel einmal mich oder den\nInnenminister ein und auch Mitarbeiter, die mit viel Ge-\nduld zur Aufkl\u00e4rung beitragen \u2013 das haben Sie selbst aner-\nkannt \u2013, was mit dem Erlass bezweckt ist, wie man man-\nches im Land besser machen und wie man herangehen\nk\u00f6nnte. Sie bedanken sich daf\u00fcr auch. Dann schicken Sie\ndie B\u00fcrgerinitiativen mit dem Auftrag ins Land, Rabatz zu\nmachen. Das ist doch das einzige Interesse, das die PDS\nverfolgt.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nZurufe von der PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n2959\n\n\n\nSie haben ein Gesetz eingebracht, das nur Entlastung ent-\nh\u00e4lt. Auf der anderen Seite beklagen Sie dann die Schul-\ndenberge.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Wir haben auch gesagt, wie!)\n\nBesser w\u00e4re, wenn die Zweckverbandsversammlungen,\ndie Gemeinderats- und Stadtratssitzungen reger besucht\nw\u00fcrden. Wo die Entscheidungen gef\u00e4llt werden, sollten\ndie B\u00fcrger mitreden. Da w\u00e4re man sehr dankbar. Dort\nsind aber meistens leere R\u00e4ume vorzufinden.\nAnschlie\u00dfend sich dann dar\u00fcber zu beschweren, ob die\nEntscheidung so ganz die gl\u00fccklichste war oder nicht, und\ndann eine B\u00fcrgerinitiative auf den Weg zu bringen, die\nsagt, wir haben nur ein Ziel, dass es eine Mark pro Kubik-\nmeter billiger wird, ist nicht der richtige Weg. Was soll\ndenn die Folge sein? Entweder wir haben die F\u00f6rdermittel\n\u2013 wir werden sie k\u00fcnftig nicht haben \u2013 oder die Folge wird\nsein, dass der Schuldenberg anw\u00e4chst. Da kann ich nicht\nmitgehen. Sie werden mich dort nie als Partner haben.\nIch unterst\u00fctze keine B\u00fcrgerinitiative, die nur bezweckt,\ndie jetzige Generation um eine Mark pro Kubikmeter zu\nentlasten, aber die Kinder und Enkel k\u00f6nnen eines Tages\ndie Suppe ausl\u00f6ffeln, weil jede Menge Schulden aufgelau-\nfen sind. Hier finden Sie keinerlei Unterst\u00fctzung. Auf der\ngleichen Ebene liegt es, Frau Roth, was Sie jetzt mit B\u00fcr-\ngerinitiativen machen, wenn Sie Mittelst\u00e4ndlern vorgau-\nkeln, es g\u00e4be eine M\u00f6glichkeit, dass sie Geb\u00fchren oder\nBeitr\u00e4ge nicht zahlen.\nDann m\u00fcssen Sie auch die Wahrheit sagen, dass das nur\nfunktioniert, wenn sich alle anderen B\u00fcrger in der Ge-\nmeinde oder in der Stadt einig sind, dass sie dann diese\nGeb\u00fchren oder Beitr\u00e4ge mit \u00fcbernehmen. Eine andere L\u00f6-\nsung gibt es ganz einfach nicht.\nIch will nur sagen \u2013 und das soll der Abschluss sein \u2013: So\neinfach, wie Sie das hier darstellen, das wissen Sie auch\ngenau, ist die Welt nicht und auf die Konzepte, die Sie bis\n1990 \u2013 Herr Prof. Mannsfeld hatte darauf hingewiesen \u2013\nhatten, k\u00f6nnen wir gut und gern verzichten. Wir sollten\nweiter in dieser Sache mit der SPD \u2013 Frau Dr. Raatz, auch\nmit Ihnen \u2013 streiten, um zu weiteren Verbesserungen vor\nOrt zu kommen.\nUnd das will ich auch noch einmal deutlich sagen: Ich bin\nein gro\u00dfer Anh\u00e4nger der kommunalen Selbstverwaltung.\nWir sollten die Verantwortung genau dort lassen und mit\nF\u00f6rdermitteln versuchen, die Kommunen bei der Bew\u00e4lti-\ngung dieser Aufgabe zu unterst\u00fctzen.\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die SPD-Fraktion h\u00e4lt\ndas Schlusswort. Frau Dr. Raatz.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Mit Spannung, das kann ich ja jetzt\nsagen, erwarte ich den Schlussbericht, der gerade von\nMinister Hardraht in Aussicht gestellt wurde. Es interes-\nsiert mich, ob wir den schon morgen erhalten k\u00f6nnen,\ndenn Sie haben ihn ja so gut wie fertig. Oder wird dort\nnoch einiges eingearbeitet? Ich hoffe, wenn ich ihn bald\nbekommen sollte, dass man mit diesem Schlussbericht\nauch wirklich etwas anfangen kann und dass es nicht bei\ndiesen Scheinkonsolidierungen bleibt, wie es an einigen\nBeispielen hier erw\u00e4hnt wurde.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nEs ist so, dass die Umweltrelevanz \u2013 die von Frau Win-\ndisch angesprochen wurde \u2013 heute hier bei den Antr\u00e4gen\ngar keine Rolle gespielt hat, denn es ging um Rahmenbe-\ndingungen bei Ma\u00dfnahmen im Abwasserbereich, die\nnichts mit der Umweltrelevanz zu tun haben. Die Um-\nweltrelevanz steht also hier \u00fcberhaupt nicht zur Diskus-\nsion.\nEs ging au\u00dferdem um die Vereinheitlichung von Kriterien\nf\u00fcr die F\u00f6rderung von Ma\u00dfnahmen der Abwasserentsor-\ngung. Es sind einige gute Vorschl\u00e4ge von uns gemacht\nworden. Von Ihnen kamen noch einige Erg\u00e4nzungen und\nvon Frau Roth. Wir werden das noch gemeinsam diskutie-\nren. Dagegen hat auch keiner etwas. Es ging in keiner Wei-\nse, Frau Roth, um irgendeine parteipolitische Polarisierung\noder Polemisierung; denn ich denke, dass das ein Antrag\nist, bei dem es gleichg\u00fcltig ist, wer ihn einbringt. Es sind\nDinge, wo auf den geleisteten Arbeiten, die hier auch er-\nw\u00e4hnt wurden, aufgebaut und bei denen gefragt wird:\nWie gehen wir zuk\u00fcnftig mit bestehenden Problemen um?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Dr. Raatz, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Gern.\n\nFrau Roth, PDS: Keine Zwischenfrage, ich m\u00f6chte eine\nsachliche Richtigstellung machen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gut.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Es ist also auch das Anliegen dieses\nAntrages, die F\u00f6rderung dezentraler L\u00f6sungen noch wei-\nter zu favorisieren.\nObwohl es den Erlass seit Oktober 2000 gibt \u2013 es sind ja\nauch einige darauf eingegangen \u2013, ist die Umsetzung noch\nnicht dort, wo sie hingeh\u00f6rt, denn die Leute vor Ort k\u00f6n-\nnen damit relativ wenig anfangen. Das hat auch das Minis-\nterium mitbekommen, denn jetzt, ein halbes Jahr nach die-\nsem Erlass, finden verschiedene Veranstaltungen in allen\nDienstbezirken der staatlichen Umweltfach\u00e4mter statt.\nDort werden den Verantwortlichen Richtlinien oder Hilfen\nmit an die Hand gegeben, wie sie mit diesem Erlass umge-\nhen sollen.\nIch denke, dass wir einige gute Beispiele in unseren Antr\u00e4-\ngen haben. Ich m\u00f6chte zum Ende jetzt nur an Sie appellie-\nren, sich diesen guten Ideen nicht zu verschlie\u00dfen und un-\nserem Antrag zuzustimmen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Abg. Roth, bevor\nwir zur Abstimmung kommen, erteile ich Ihnen das Wort\nzu einer sachlichen Richtigstellung.\n\nFrau Roth, PDS: Eine sachliche Richtigstellung. Die PDS-\nFraktion l\u00e4dt Vertreter von B\u00fcrgerinitiativen und Kommu-\nnalpolitiker zur fachlichen und rechtlichen Schulung ein\nund nicht, wie Herr Staatsminister Flath uns unterstellte,\nb\u00f6swillig unterstellte, um sie aufzuhetzen gegen die\nStaatsregierung.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Wir kommen zur Abstimmung \u00fcber Drucksache\n3/3789. Wer dem Antrag der SPD-Fraktion ,,F\u00f6rderung\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n2960\n\n\n\nvon Ma\u00dfnahmen der Abwasserentsorgung\u201c seine Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Wer stimmt dagegen? \u2013 Danke. Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei Daf\u00fcr-Stimmen, einigen Stimment-\nhaltungen und Stimmen dagegen ist dem Antrag mehr-\nheitlich nicht zugestimmt worden.\n\nIch frage die SPD-Fraktion: M\u00f6chte sie die Drucksache\n3/3092 f\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren, weil es ein Berichtsantrag ist?\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Wenn ich den Bericht bekomme!)\n\nDann verfahren wir so: Der Antrag ist nach Gesch\u00e4ftsord-\nnung \u00a7 53 Abs. 6 erledigt.\nMeine Damen und Herren, dieser Tagesordnungspunkt ist\ndamit beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 16\n\nSt\u00e4rkung des Anteils \u00f6kologisch vertr\u00e4glicher Getr\u00e4nkeverpackungen \u2013 \nAblehnung eines Pflichtpfandes\n\nDrucksache 3/4230, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Debatte wird er\u00f6ffnet von der CDU. Es folgen PDS,\nCDU, SPD und Staatsregierung. Die CDU hat das Wort.\nHerr Prof. Dr. Mannsfeld wird sprechen.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\ngeehrten Damen und Herren! Ein Thema, das mindestens\nebenso strittig sein k\u00f6nnte wie das vorangegangene, be-\nsch\u00e4ftigt uns jetzt auf der Basis unseres Antrages.\nMan muss einfach zur Situationsbeschreibung noch einmal\nvoranstellen, dass etwa zehn Jahre nach ihrer Einf\u00fchrung\ndie Verpackungsverordnung novelliert werden soll, eine\nVerordnung, deren Ziel es war, Mehrwegverpackungen zu\nf\u00f6rdern, Recyclingraten zu erh\u00f6hen, die Sortenreinheit ge-\nsammelter Verpackungen zu verbessern, den Mittelstand\nzu sch\u00fctzen und das Verschmutzungsproblem \u00f6ffentlicher\nFl\u00e4chen und Pl\u00e4tze \u2013 bei dem wir heute neudeutsch von\neinem Litteringproblem sprechen \u2013 zu l\u00f6sen.\nEs ist vermutlich nachvollziehbar, dass mit einem einzigen\nInstrument all diese Funktionen erreichen zu wollen eine\nfast unerf\u00fcllbare Zielstellung bleiben musste. Eine der tra-\ngenden S\u00e4ulen dieser Regelung von 1991/92 war die so\ngenannte Mehrwegquote von 72 %, die seit \u00fcber drei Jah-\nren nicht mehr erreicht wurde, weil die Deutschen in\nihrem Kaufverhalten immer mehr das Bier in Dosen und\ndas Mineralwasser in Einwegflaschen bevorzugt haben.\nF\u00fcr diesen Fall \u2013 und das ist letztlich die g\u00fcltige Rechts-\nlage \u2013 sah die Verpackungsverordnung ein Pflichtpfand\nauf Einwegverpackungen vor. Allerdings hatte die damali-\nge Verordnung einen aus heutiger Sicht nicht nachvoll-\nziehbaren Schwachpunkt. Sie hatte n\u00e4mlich festgelegt:\nWenn die in Mehrwegverpackungen abgef\u00fcllten Getr\u00e4nke\nunter 72 % sinken, sollte ein Pflichtpfand auf Dosen mit\nBier oder Mineralwasser, auf Einweg- und Kunststofffla-\nschen f\u00fcr Wasser und Wein erhoben werden, aber bei-\nspielsweise nicht f\u00fcr Cola- und Limonadendosen. Und das\nl\u00e4sst sich nicht vermitteln.\nInsofern ist zun\u00e4chst bei aller kontroversen Diskussion\nfestzuhalten, dass das Bundesumweltministerium handeln\nmusste. Dass die von Minister Trittin vorgeschlagene\nZwangspfandregelung f\u00fcr alle so genannten \u00f6kologisch\nnicht vorteilhaften Verpackungen, also eben Dosen, Ein-\nweg- und Kunststoffflaschen und anderes, gelten soll, ist\nin dieser Hinsicht dann sogar als eine vern\u00fcnftige Korrek-\ntur einer eher unverbindlichen Mehrwegquote anzusehen.\nAber sein vermeintlicher L\u00f6sungsvorschlag geht an der\nWirklichkeit vorbei, die sich seit 1992 herausgebildet hat.\n\nDeshalb ist sein Vorschlag \u00f6kologisch nicht hilfreich und\nwirtschaftlich nicht vertretbar.\nDer Verbraucher hat n\u00e4mlich daf\u00fcr gesorgt, dass es einen\ngewaltigen Anstieg von 16 % von Getr\u00e4nkeabf\u00fcllungen in\nMehrwegflaschen und \u00f6kologisch \u00e4hnlich vorteilhaften Be-\nh\u00e4ltnissen \u2013 das kann man auch umrechnen: von 19,4 Mil-\nliarden Litern auf knapp 23 Milliarden Liter \u2013 gegeben hat.\nAber es geh\u00f6rt schon einmal zu den Taschenspielertricks\ndes Herrn Trittin, angesichts dieser Zahlen von einem Zu-\nsammenbruch der Mehrwegsysteme zu sprechen. Die Un-\nterschreitung der 72-Prozent-Marke ist hingegen durch\nden Vormarsch von Einwegverpackungen zustande ge-\nkommen.\nDas hei\u00dft, die t\u00e4gliche Abstimmung des Konsumenten\nzum Einweg ist die eine Tatsache. Der Lenkungseffekt mit\neinem Pflichtpfand kann schon deshalb nicht funktionie-\nren, weil das Bundesumweltministerium \u00fcberhaupt nicht\nvermocht hat nachzuweisen, dass damit die \u00f6kologisch\nvorteilhaften Getr\u00e4nkeverpackungen anteilig gest\u00e4rkt wer-\nden.\nEs darf aber auch nicht \u00fcbersehen werden, dass ein gro\u00dfer\nTeil der Einwegsysteme umweltgerecht entsorgt wird. Das\nhei\u00dft, die Recyclingraten f\u00fcr Dosen und Glas sind mit \u00fcber\n80 % deutlich \u00fcberschritten.\nVor diesem Hintergrund ist das Zwangspfand in der jetzi-\ngen Fassung kein \u00f6kologisches Lenkungsinstrument, son-\ndern ein ideologisches Umerziehungsinstrument. Denn\nselbst wenn pfandpflichtige Verpackungen st\u00e4rker aus\ndem Stra\u00dfenbild, aus Parkanlagen und \u00e4hnlichen \u00d6rtlich-\nkeiten verschwinden w\u00fcrden, ist aber Wegwerfen, meine\nDamen und Herren, ein Verhaltens- und kein Produktpro-\nblem.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDeshalb m\u00fcssen vor allem die Folgekosten einer mehr\noder weniger fragw\u00fcrdigen Bepfandung betrachtet wer-\nden. Der Handel w\u00e4re verpflichtet, R\u00fccknahmeautomaten\nf\u00fcr Flaschen und Dosen aufzustellen. Nat\u00fcrlich rechnet\nTrittin die Kosten herunter und der Handel rechnet sie\nanschlie\u00dfend wieder hoch. Aber die Gr\u00f6\u00dfenordnung von\netwa 3 Milliarden DM ist wohl nicht zu umgehen und da-\nmit wird ein Zwangspfand zu einer Verteuerung der Ge-\ntr\u00e4nke f\u00fchren, weil die Kosten f\u00fcr zus\u00e4tzliche R\u00fccknahme-\nsysteme gar nicht anders kompensiert werden k\u00f6nnen.\nEbenso auf der Negativseite steht die ernst zu nehmende\nKonsequenz f\u00fcr das \u00dcberleben des etablierten Altglasrecyc-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n2961\n\n\n\nlings, etwas, woran viele in dieser Konsequenz bei der De-\nbatte um dieses Thema gar nicht gedacht haben. Das ,,Ak-\ntionsforum Glasverpackung\u201c hat uns vorgerechnet, dass\ndie 550 Millionen DM, welche in den letzten Jahren in die\ndeutschlandweite Aufstellung von \u00fcber 300 000 Glascon-\ntainern investiert wurden, und die 450 Millionen DM, die\nin 25 Altglasrecycling- oder -aufbereitungsanlagen ge-\nsteckt worden sind, sich als Fehlinvestitionen erweisen\nw\u00fcrden , weil dann die nur noch pfandfreien Wein-, Sekt-\nund Spirituosenflaschen sowie die Konservengl\u00e4ser das\nEinsammel- und Recyclingnetz nicht mehr wirtschaftlich\narbeiten lassen w\u00fcrden. Der Wegfall von Arbeitspl\u00e4tzen\nk\u00f6nnte vorprogrammiert sein.\nAus fachlichen Gesichtspunkten und auch aus der Verant-\nwortung heraus, dass am Ende der B\u00fcrger die Zeche zahlt\nund sich zudem noch weiter reguliert sieht, haben ver-\nschiedene Bundesl\u00e4nder Alternativvorschl\u00e4ge unterbreitet\nund hat auch die Wirtschaft selbst in Gestalt der Bundes-\nvereinigung der deutschen Handelsverb\u00e4nde und der\nBundesvereinigung der deutschen Ern\u00e4hrungsindustrie\nVorschl\u00e4ge zur Verbesserung, zur Sauberhaltung, insbe-\nsondere der Landschaft, und zur F\u00f6rderung des \u00f6kologi-\nschen Fortschritts bei Getr\u00e4nkeverpackungen gemacht.\nIn dieser Situation kommen aus der Mitte der Bundesl\u00e4n-\nder sinnvolle Anregungen zu einer Modifizierung der bis-\nher vom Bundeskabinett verabschiedeten und seitens des\nBundestages zugestimmten Novellierungsabsicht. Denn\nerstens wird angeregt, nicht mehr mit dieser 72-Prozent-\nQuote zu operieren, sondern eine abzuf\u00fcllende Mindest-\nmenge von 24 Milliarden Litern in \u00f6kologisch vorteilhaften\nVerpackungen zu garantieren \u2013 das deckt sich auch mit\nder Selbstverpflichtung der Wirtschaft \u2013 und 80 % aller in\nVerkehr gebrachten Getr\u00e4nkeverpackungen wieder zu be-\nf\u00fcllen oder zu verwerten.\nDrittens kommt aus der Wirtschaft die Bereitschaft,\n250 Millionen DM pro Jahr f\u00fcr Ma\u00dfnahmen der Sauberhal-\ntung der Landschaft bereitzustellen. Das soll die Industrie\nruhig tun. Aber dar\u00fcber hinaus greift der Freistaat Bayern\nin seinem Vorschlag diese Bereitschaft auf und verdoppelt\ndaraus diese Summe mit einer Art Strafma\u00dfnahme f\u00fcr den\nFall, dass die Wirtschaft die oben genannten Recyc-\nlingquoten nicht erf\u00fcllt.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Prof. Mannsfeld,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage von Frau Roth?\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Ja bitte, wenn ich sie beant-\nworten kann.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Abg. Roth, bitte.\n\nFrau Roth, PDS: Herr Prof. Mannsfeld, Sie sprachen von\ndieser Mindestabf\u00fcllmenge von 24/25 Milliarden Litern.\nK\u00f6nnen Sie mir die Gesamtmenge, die in Deutschland ab-\ngef\u00fcllt wird, nennen, damit man einen Vergleichsma\u00dfstab\nhat, wo die 25 Milliarden Liter liegen?\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Tut mir leid, Frau Roth, mit\ndieser Zahl kann ich im Moment nicht aufwarten. Man\nmuss auch die Grenzen seiner Kenntnisse deutlich benen-\nnen. Ich kann nur die Mehrwegverpackungen f\u00fcr die ge-\nnannten Getr\u00e4nke aus dem Bereich Saft, Mineralwasser\nund \u00e4hnliche Dinge benennen. Was sonst noch dazu-\nkommt, insbesondere was die Gesamtmenge an Spirituo-\n\nsen usw. anbetrifft, da bin ich im Moment \u00fcberfragt. Aber\nda werden uns sicherlich Fachleute helfen k\u00f6nnen.\nAn dieser Stelle sei der Hinweis gestattet: Schweden, das\nuns mit seinem Pflichtpfand immer als Beispiel genannt\nwird, hat jetzt eine 18-j\u00e4hrige Erfahrung mit diesem Instru-\nment. Das Ergebnis ist, dass die bei der Einf\u00fchrung im\nJahr 1984 bestehende Mehrwegquote von 41 % auf 30 %\ngesunken ist. Deswegen sollte auch in Deutschland die\nnotwendige Konsequenz aus der Entwicklung von immer\nmehr und zunehmend auch \u00f6kologisch gleichwertigen\nVerbundverpackungen einerseits und den gesetzlichen\nRahmenvorschriften andererseits gezogen werden.\nDie Interessenlage geht \u2013 das konnte man in der laufenden\nWoche jeden Tag in der Zeitung lesen \u2013 inzwischen quer\ndurch die Bundesl\u00e4nder und damit auch durch parteipoli-\ntische Bindungen. Gerade heute war zu lesen, dass das\nKabinett in Nordrhein-Westfalen f\u00fcr kommenden Freitag\nbeschlossen hat vorzuschlagen, die Behandlung entweder\nmit einem anderen Antrag durchzuf\u00fchren oder gar zu ver-\ntagen.\nAber wir haben eingedenk der von mir ganz kurz geschil-\nderten Situation \u2013 ich war der Meinung, dass es vielleicht\nganz n\u00fctzlich ist, noch einmal auf die Zusammenh\u00e4nge\nhinzuweisen \u2013 aufgefordert, m\u00f6gliche Alternativvorschl\u00e4-\nge, die eine Kombination aus Selbstverpflichtung der Wirt-\nschaft und wirksamen gesetzlichen Sanktionsmechanis-\nmen darstellen, im Bundesrat zu unterst\u00fctzen.\nDamit das nicht zu Missverst\u00e4ndnissen f\u00fchrt: Selbstver-\npflichtungen der Wirtschaft sind ein gutes und lohnendes\nInstrument, aber sich allein darauf zu verlassen ist f\u00fcr\nmich auch keine Basis, das hier angesprochene Problem zu\nl\u00f6sen.\nW\u00e4hrend der Wirtschaftsausschuss und der Agraraus-\nschuss im Bundesrat diese Novelle in G\u00e4nze abgelehnt\nhaben, ergab sich im Umweltausschuss eine undurchsich-\ntige Gemengelage. Was wir jetzt brauchen, sind flexible\nL\u00f6sungen, die ein zeitnahes Reagieren auf das Konsum-\nverhalten erm\u00f6glichen. Wir sollten uns nicht in die\nSchwarzwei\u00dfmalerei guter und schlechter Verpackungssy-\nsteme fl\u00fcchten, sondern wir sollten die jeweils dazu vorge-\nlegten \u00d6ko-Bilanzen akzeptieren.\nIm \u00dcbrigen, meine Damen und Herren: Das ganze\nZwangspfandthema k\u00f6nnte, wie man vor wenigen Tagen\nvon der Sprecherin der EU-Umweltkommissarin lesen\nkonnte, mit g\u00fcltigem EU-Recht kollidieren, nachdem be-\nreits vier Mitgliedsl\u00e4nder offiziell Einspruch gegen die\ndeutsche Regelung erhoben haben, die nach ihrer Ansicht\nden freien Handel im Binnenmarkt einschr\u00e4nkt.\nWie dem auch sei, nachdem die EU-Ebene eingeschaltet\nist, kann \u2013 selbst wenn der Bundesrat am Freitag zuge-\nstimmt h\u00e4tte \u2013 die deutsche Verordnung mindestens \u00fcber\ndrei Monate lang nicht in Kraft treten. Wir hoffen aber\nnoch, dass letztlich der Bundesrat die jetzige unausgereif-\nte Novellierungsvorgabe der Verpackungsverordnung\nstoppt.\nDenn ob nun eine Mengenl\u00f6sung mehrheitsf\u00e4hig wird\noder ob die Aussetzung des Vollzugs der Verpackungsver-\nordnung f\u00fcr einen gewissen Zeitraum beschlossen wird,\num Handel und Getr\u00e4nkeherstellern Zeit f\u00fcr den Ausbau\nund Aufbau dieser kostenintensiven R\u00fccknahmesysteme\nzu geben, oder ob andere Instrumente gefunden werden,\ndie das gleiche Ziel verfolgen, das eigentlich die Bundes-\nl\u00e4nder vereint, n\u00e4mlich \u00f6kologische Verpackungen zu be-\nvorzugen und das Verschmutzungsproblem in den Griff\nzu bekommen, das ist letztlich fast zweitrangig.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n2962\n\n\n\nVorrangig ist und bleibt, den sowohl \u00f6kologisch wie \u00f6ko-\nnomisch verfehlten Automatismus der jetzt g\u00fcltigen Ver-\nordnung aufzuheben und eine zielf\u00fchrende Novellierung\ndurchzusetzen. Dazu k\u00f6nnte auch ein flexibler \u00dcberpr\u00fc-\nfungsmodus f\u00fcr die jeweilige Einstufung in ,,\u00f6kologisch\nvorteilhaft\u201c oder ,,\u00f6kologisch nachteilig\u201c geh\u00f6ren.\nAber ein anderes, f\u00fcr mein Empfinden viel zu wenig the-\nmatisiertes Lenkungsinstrument zur Sicherung des Anteils\n\u00f6kologischer Verpackungen w\u00e4re die Erhebung einer Ab-\ngabe, meine Damen und Herren, einer Abgabe zulasten\nder nicht vorteilhaften Verpackung. Hiervon d\u00fcrfte man\nsich einen wesentlich gr\u00f6\u00dferen Lenkungseffekt verspre-\nchen. Ich sage ganz unumwunden, dass es mich doch ver-\nwundert, dass das nicht st\u00e4rker auch zwischen den Bun-\ndesl\u00e4ndern diskutiert wird.\nDa alle Kontrahenten letztlich ein fast identisches Ziel\nhaben, sollten ideologisch begr\u00fcndete Schnellsch\u00fcsse ver-\nmieden werden. Die Bausteine f\u00fcr eine weitgehend einver-\nnehmliche L\u00f6sung liegen auf dem Tisch. Der Freistaat\nSachsen soll am Freitag, so es zur Behandlung und Ab-\nstimmung kommt, auf der Seite der besonnenen und kon-\nstruktiv handelnden Bundesl\u00e4nder stehen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren, ich habe eine herzliche Bitte: Nach den uns vorlie-\ngenden Wortmeldungen sieht es so aus, dass die Landtags-\nsitzung, wenn wir alle Tagesordnungspunkte abarbeiten\nm\u00f6chten, bis nach 24 Uhr dauern wird. Das m\u00f6chte ich\nIhnen allen gegen\u00fcber nicht verantworten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch bitte Sie also, sich nach M\u00f6glichkeit ganz kurz zu fas-\nsen. Dann schaffen wir vielleicht die Tagesordnung. Wer\nganz mutig ist, dem sei noch einmal ans Herz gelegt, even-\ntuell seinen Redebeitrag zu Protokoll zu geben \u2013 wenn er\nes \u00fcbers Herz bringt. Es kann nur eine Bitte sein. \u2013 Danke.\nFrau Abg. Roth von der PDS, Sie d\u00fcrfen sprechen.\n\nFrau Roth, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Die von der Bundesregierung beschlossene Novel-\nle der Verpackungsverordnung steht zur Abstimmung im\nBundesrat an, lange angek\u00fcndigt und l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig.\nKurz vor der Angst zieht nun die CDU-Fraktion diesen\nAntrag. Pl\u00f6tzlich gibt es viele Argumente gegen die Novel-\nle. Dabei geht es doch \u00fcberhaupt nicht um das F\u00fcr und\nWider eines Zwangspfandes. Was sollen die Scheingefech-\nte der CDU-Fraktion und der Staatsregierung, die sich\nzwar \u00f6kologisch geb\u00e4rden, aber politisch motiviert sind?\nDer Sinn ist klar: Dem gr\u00fcnen Umweltminister soll \u00fcber\ndie Macht der L\u00e4nder eine politische Schlappe erteilt wer-\nden. Im Verein mit dem bayerischen Vormann Stoiber soll\nvon der Schmach der Niederlage bei der Steuer- und Ren-\ntenreform in der L\u00e4nderkammer abgelenkt werden,\n\n(St\u00f6hnen bei der CDU)\n\nvon der aktuellen Schmach der CDU im Berliner Abgeord-\nnetenhaus gar nicht zu sprechen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 \nSt\u00f6hnen bei der CDU)\n\nWir beteiligen uns nicht daran. Wenn der CDU-Fraktion\nund der Staatsregierung wirklich an einer St\u00e4rkung der\n\nMehrwegsysteme gelegen w\u00e4re, h\u00e4tten sie die vergange-\nnen Jahre nicht tatenlos verstreichen lassen.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nZum Beispiel h\u00e4tten sie anders auf unseren Antrag vom\nJanuar 1999 zur Erh\u00f6hung der Mehrweganteile bei Getr\u00e4n-\nkeverpackungen in Sachsen reagieren k\u00f6nnen und m\u00fcs-\nsen. Der Antrag wurde mit der Begr\u00fcndung abgewiesen,\nes w\u00e4re noch nicht sicher, ob Mehrweg wirklich \u00f6kologi-\nscher ist, und die EU-Kommission betrachte Mehrwegquo-\nten als Handelshindernis. Inzwischen liegt die Bilanz des\nUmweltbundesamtes vor, die eindrucksvoll die \u00f6kologi-\nsche Vorteilhaftigkeit der klassischen Mehrwegsysteme\nunter Beweis stellt. Auf EU-Ebene gibt es zunehmend Be-\nstrebungen, Quoten f\u00fcr die Wiederverwendung festzule-\ngen.\nDoch zur\u00fcck zu Ihrem Antrag, meine Damen und Herren\nvon der CDU-Fraktion. F\u00fcr uns ist er pure Heuchelei.\n1991 wurde unter Federf\u00fchrung des damaligen CDU-Um-\nweltministers T\u00f6pfer die Verpackungsverordnung verab-\nschiedet, also von einem Minister Ihrer Partei, Herr\nProf. Mannsfeld. Zum Schutz von \u00f6kologisch vorteilhaf-\nten Getr\u00e4nkeverpackungen wurde eine Mindestquote von\n72 % festgelegt. Nach mehrmaliger Unterschreitung dieser\nQuote sieht die Verpackungsverordnung die Einf\u00fchrung\neines Zwangspfandes auf Einwegflaschen und Getr\u00e4nke-\ndosen vor. \u2013 So weit die klare rechtliche Grundlage.\nWir schreiben jetzt das Jahr 2001. Seit 1997 wird die festge-\nsetzte Mehrwegquote unterschritten \u2013 lange genug Zeit\nalso, um Alternativen zu entwickeln. Es ist nichts passiert.\nJetzt in Zeter und Mordio auszubrechen halten wir f\u00fcr ein\nfalsches Spiel. Wir werden uns \u2013 ich betone es noch einmal\n\u2013 daran nicht beteiligen. Nach der Abstimmung im Bun-\ndesrat werden wir gegebenenfalls mit weiteren eigenen\nAntr\u00e4gen darauf reagieren. Wir halten zum Beispiel eine\nRevisionsverpflichtung f\u00fcr unabdingbar. Das hei\u00dft, sp\u00e4tes-\ntens nach zwei Jahren m\u00fcssen die Auswirkungen der\nneuen Verpackungsverordnung auf dem Getr\u00e4nkesektor\n\u00fcberpr\u00fcft werden. Wenn dann der gew\u00fcnschte Effekt\nnicht eingetreten ist, muss eine zus\u00e4tzliche Abgabe f\u00fcr\n\u00f6kologisch sch\u00e4dliche Verpackungen erhoben werden.\n\n(Anhaltender Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: M\u00f6chte die CDU-Frak-\ntion noch einmal das Wort nehmen? \u2013 Nein. Dann bitte ich\ndie SPD-Fraktion, Frau Dr. Raatz.\nDie Frau Abg. Roth hat dazu beigetragen, dass wir sp\u00e4tes-\ntens 23 Uhr schlie\u00dfen k\u00f6nnen. Danke.\nBitte, Frau Dr. Raatz.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Mei-\nne Damen und Herren! Ich mache es nat\u00fcrlich auch kurz.\nWir wurden ja darum gebeten. Normalerweise k\u00f6nnte die\nCDU-Fraktion ihren Antrag zur\u00fcckziehen, weil er unaktu-\nell ist. Es w\u00e4re erst einmal sinnvoll, den Antrag zu aktuali-\nsieren, den neuen Gegebenheiten anzupassen und dann\nmit so einem aktualisierten Antrag ins Plenum zu kom-\nmen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nNun zwingt sie uns doch, dar\u00fcber kurz zu sprechen.\nIch wollte in dem Zusammenhang fragen, ob Sie die neuen\nVorschl\u00e4ge von Bayern kennen. Dort schreiben Sie ja gern\nab. Es w\u00e4re ganz sinnvoll gewesen, Ihren Antrag entspre-\nchend anzupassen. Aufgrund dessen, dass sich die Ereig-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n2963\n\n\n\nnisse, was die Verpackungsverordnung betrifft, \u00fcberschla-\ngen, wird am Freitag h\u00f6chstwahrscheinlich nicht debat-\ntiert. Das wird wahrscheinlich erst im Juli stattfinden, so\ndass bis dahin auch Sie noch die Chance haben, Ihre guten\nVorschl\u00e4ge dort \u00fcberlegt einzubringen.\nNat\u00fcrlich ist unabh\u00e4ngig davon klar, dass die Novellie-\nrung der Verpackungsverordnung notwendig ist, denn \u2013\nso wie das andere gesagt haben \u2013 die Mehrwegquote von\n72 % wurde seit 1997 unterschritten. Daher hat die rot-gr\u00fc-\nne Koalition in \u00dcbereinstimmung \u2013 erstaunlicherweise \u2013\nmit den Vorschl\u00e4gen der ehemaligen Umweltminister\nT\u00f6pfer und Merkel beschlossen, das Lenkungsinstrument\nDosenpfand f\u00fcr \u00f6kologisch nachteilige Getr\u00e4nkever-\npackungen einzuf\u00fchren. Wer hat denn diese Gedanken in\ndie Debatten erst eingebracht? Das waren Ihre Minister\nT\u00f6pfer und Merkel. Jetzt setzt es Herr Trittin um und\npl\u00f6tzlich ist alles nicht mehr richtig. Das ist nat\u00fcrlich ein\nbisschen kurios, das muss man schon sagen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nAus diesem Grund betrachten wir im Gegensatz zu Ihnen,\nHerr Prof. Mannsfeld, und auch zu den \u00c4u\u00dferungen von\nHerrn Minister Flath die Entscheidung des Bundeskabi-\nnetts, ein Pflichtpfand auf Getr\u00e4nkedosen und Einwegfla-\nschen zu erheben, nicht als Schnellschuss, weil das lange\nim Gespr\u00e4ch ist. Ihre Kritik, dass die Bundesregierung bis\nheute nicht die \u00f6kologische Lenkungswirkung des f\u00fcr An-\nfang 2002 geplanten Dosenpfandes nachgewiesen hat, geht\nvollkommen ins Leere. Immerhin hatte schon CDU-Um-\nweltminister Klaus T\u00f6pfer damals ein Zwangspfand von\n0,50 DM auf Kunststoffgetr\u00e4nkeverpackungen durchge-\nsetzt. Binnen zwei Jahren stieg daraufhin der Anteil von\nMehrwegflaschen bei Mineralwasser von 69 auf 85 %. Sol-\nche Beispiele k\u00f6nnte man weiter fortsetzen.\n\nDer erste Punkt des vorliegenden Antrages, n\u00e4mlich die\nAblehnung eines Pfandes, widerspricht den langj\u00e4hrigen\nCDU-Forderungen.\n\nAuch der zweite Punkt Ihres Antrages, liebe Kollegen von\nder CDU-Fraktion, ist nichts als Augenwischerei. Die Ge-\ntr\u00e4nkeindustrie erneut auf Mindestmengen f\u00fcr Mehrweg\nzu verpflichten ist ein alter Hut. Genau dieses Vorgehen\nwar der Inhalt der Verpackungsverordnung aus dem Jahr\n1991. Die Getr\u00e4nkeindustrie hat ihre Chance nicht ergriffen\nund will jetzt eine weitere Chance, um analog wie bisher\nzu wirtschaften. Wenn das Mehrwegsystem auf eine abso-\nlute Menge, wie Sie das wollen, festgeschrieben w\u00fcrde,\nk\u00e4men j\u00e4hrliche Zuwachsraten mit teilweise zweistelligen\nProzentzahlen allein dem Einwegsystem zugute. Ihr An-\ntrag l\u00e4uft daher auf die Legalisierung der Verst\u00f6\u00dfe gegen\ndie Verpackungsverordnung hinaus. Au\u00dferdem fehlen\nAngaben, wie eine dynamisierte Verordnung aussehen soll\nund wie man auf freiwilliger Basis das schaffen will, was\ndas Gesetz bisher nicht erreicht hat.\n\nDaher k\u00f6nnen wir dem \u00fcberalterten und nicht zielf\u00fchren-\nden CDU-Antrag nicht zustimmen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von der Staats-\nregierung das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Flath, bitte.\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich bedanke mich f\u00fcr den Antrag der CDU-Fraktion.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Warum denn?)\n\nIch kann Ihnen, Herr Prof. Mannsfeld, versprechen, dass\ndie Staatsregierung am Freitag im Bundesrat konstruktiv\nund besonnen handeln wird. Frau Dr. Raatz, das Dosen-\npfand war keine Forderung der CDU. Man war sich im-\nmer einig \u2013 das war wahrscheinlich nicht sehr gl\u00fccklich,\naber man hat es getan \u2013, ein Dosenpfand anzudrohen. Man\nhatte gehofft, dass es nie eingef\u00fchrt werden m\u00fcsste.\nWenn ich wirklich den Glauben h\u00e4tte, dass ein solches Do-\nsenpfand dazu f\u00fchren k\u00f6nnte, dass \u00f6kologisch g\u00fcnstige\nVerpackungen gest\u00e4rkt w\u00fcrden, k\u00f6nnte ich dies unterst\u00fct-\nzen. Nur, die Zweifel teilen viele, im \u00dcbrigen auch so man-\nches SPD-regierte Land. Es bestehen die Zweifel, dass die\nDose, die \u00f6kologisch unerw\u00fcnscht ist, mit einem solchen\nPfand gest\u00e4rkt w\u00fcrde.\nDer wahre Grund einer beabsichtigten Vertagung im Bun-\ndesrat am Freitag ist nicht etwa der, dass Nordrhein-West-\nfalen glaubt, dass wir in den n\u00e4chsten vier Wochen noch\nwesentlich gescheiter w\u00fcrden. Der Grund ist doch, dass\nsich die Umweltministerin und der Wirtschaftsminister im\nKabinett von Nordrhein-Westfalen nicht einigen konnten\nund man deshalb vorschl\u00e4gt, das Ganze noch einmal zu\nvertagen.\n\n(Jurk, SPD: Die haben \u00fcber die Fischb\u00fcchsen gestritten!)\n\nAbschlie\u00dfend: Frau Roth, auch Herr Trittin und so man-\ncher andere haben im letzten halben Jahr zum Thema Dose\nschon so viel Blech geredet, so dass ich dem um diese Uhr-\nzeit kein weiteres hinzuf\u00fcgen m\u00f6chte.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nProf. Dr. Porsch, PDS: Sie haben einen Charme\u2026)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: M\u00f6chte die CDU-Frak-\ntion noch ein Schlusswort halten? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDann kann ich jetzt zur Abstimmung kommen. Ich stelle\ndie Drucksache 3/4230 zur Abstimmung. Wer ihr die Zu-\nstimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um sein Handzei-\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmen dagegen ist der An-\ntrag dennoch mehrheitlich angenommen worden. Der Ta-\ngesordnungspunkt ist beendet.\nIch rufe auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n2964\n\n\n\nTagesordnungspunkt 17\n\n\u2013 Plan der Staatsregierung zur Umsetzung des Berichts der SHEK\nDrucksache 3/4329, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Umgang mit den Ergebnissen der Hochschulentwicklungskommission\nDrucksache 3/3929, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatregierung\n\n\u2013 Bericht der S\u00e4chsischen Hochschulentwicklungskommission\nDrucksache 3/3994, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Reihenfolge: PDS, CDU, SPD, CDU; die Staatsregie-\nrung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile nun der Fraktion der\nPDS das Wort; bitte sehr, Herr Prof. Bramke.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Dem Appell der vorigen Pr\u00e4si-\ndentin und sicher auch der Intention der jetzt amtierenden\nPr\u00e4sidentin folgend, nur kurz zum Anliegen des Antrages\nder PDS, dem sich dann SPD und CDU angeschlossen\nhaben.\nEs geht uns hier nat\u00fcrlich nicht um eine ausf\u00fchrliche Dis-\nkussion der Probleme, die mit dem Bericht der Hochschul-\nentwicklungskommission zusammenh\u00e4ngen, sondern es\ngeht uns um einige Antworten auf ganz dringende Fragen,\ndie sich daraus ergeben: Nachdem es nach der Ver\u00f6ffent-\nlichung des Beschlusses der S\u00e4chsischen Hochschulent-\nwicklungskommission am 27.3.2001 landesweit ged\u00e4mpf-\nten Optimismus gegeben hatte, der auch durch das Ver-\nsprechen des Ministerpr\u00e4sidenten am 8. Mai 2001, die Per-\nsonalk\u00fcrzung vom Juli vorigen Jahres zu \u00fcberdenken, ge-\nn\u00e4hrt wurde, macht sich nun nicht nur eine gro\u00dfe Unruhe,\nsondern auch Unzufriedenheit an Sachsens Hochschulen,\nvor allem an den Universit\u00e4ten, breit.\nDie, die kritisiert sind, arbeiten wirklich enorm. Aber sie\narbeiten auch zu einem Teil orientierungslos: Ist das, was\nwir machen, auch tats\u00e4chlich etwas, was nicht in den Ne-\nbel hinein gemacht wird? Mehrere Rektoren haben drin-\ngenden Kl\u00e4rungs- und Sprechbedarf und erhalten keine\nGelegenheit, ihn zu decken.\nWir haben jetzt eine acht- bis zehnw\u00f6chige Pause im Dia-\nlog zwischen Landtag und Staatsregierung vor uns. Exe-\nkutiven haben es an sich, dass sie in der Sommerpause\nsehr intensiv arbeiten\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Die arbeiten nur\nin der Sommerpause!)\n\nund Beschl\u00fcsse fassen, die dann als feste Tatsachen, wenn\nman aus der Pause zur\u00fcckgekommen ist, hingenommen\nwerden sollen.\nAber nun wollen andere auch arbeiten und m\u00f6chten dazu\nangeregt werden. Deshalb w\u00e4re es unbedingt notwendig,\ndass vor der Pause noch die entsprechenden Antworten\ngegeben werden. Die schriftlich gegebenen Antworten auf\ndie drei Antr\u00e4ge geben das nicht unbedingt her. Sie sind\nsehr grunds\u00e4tzlich, ausweichend, was dr\u00e4ngende Fragen\nnach Terminen betrifft, auch unterschiedlich lang ausgefal-\nlen.\nIch will das jetzt nicht werten. Vielleicht ist es ja auch so,\ndass man sich bei den Antworten, weil sie f\u00fcr den CDU-\nAntrag am l\u00e4ngsten sind, sagte: Die brauchen eine aus-\nf\u00fchrlichere Antwort; wir kennen ja unsere Pappenheimer,\n\ndie sind ein bisschen begriffsstutzig. Nehmen wir es ein-\nmal von der positiven Seite.\n\n(Leichte Heiterkeit bei der SPD)\n\nAber nun zu den Fragen. Die erste ist selbstverst\u00e4ndlich:\nWas ist mit dem Versprechen der Staatsregierung, diesen\nunseligen K\u00fcrzungsbeschluss vom Juli 2000 zu \u00fcberpr\u00fc-\nfen?\nIn der vormitt\u00e4glichen Regierungserkl\u00e4rung ist ja vom\nMinisterpr\u00e4sidenten noch einmal betont worden, dass die\nHochschulen eine herausragende Bedeutung f\u00fcr die ge-\nsamte Entwicklung Sachsens haben. Fast im gleichen\nAtemzug sagte er aber: K\u00fcrzungen m\u00fcssen trotzdem sein,\nsonst verstehen es unsere westlichen L\u00e4nder nicht und wir\nhaben dann nicht die n\u00f6tige Solidarit\u00e4t. Nur, was der\nMinisterpr\u00e4sident hier will, ist eine Quadratur des Kreises\nf\u00fcr den Freistaat und au\u00dferdem bekommen die Hochschu-\nlen noch die Aufgabe das Perpetuum mobile zu erfinden,\nindem sie n\u00e4mlich Antriebskraft spielen sollen, ohne die\nn\u00f6tige Energie zu bekommen.\nDer Hinweis, um wieder auf das Personalniveau in Rela-\ntion zum Studenten in den Westl\u00e4ndern zu kommen, ist\neinfach irref\u00fchrend; denn nicht nur, dass die s\u00e4chsischen\nHochschulen aufgrund der Struktur einen besonders ho-\nhen Personalsatz brauchen \u2013 sie m\u00fcssen ja auch Aufgaben\n\u00fcbernehmen, die in den westlichen L\u00e4ndern die Industrie-\nforschung \u00fcbernimmt. Die k\u00f6nnen hier nur die Hochschu-\nlen \u00fcbernehmen und daf\u00fcr muss die \u00f6ffentliche Hand be-\nzahlen.\nIch glaube, in der Antwort der Staatsregierung auf die Fra-\nge, wo die Staatsregierung \u00fcber die Empfehlungen der\nHochschulentwicklungskommission hinausgeht, ist die\ngleiche Auffassung, wie wir sie haben; n\u00e4mlich wenn Sie\nsagen, die Hochschulen haben eine erstrangige Funktion\nf\u00fcr die Zukunft des Landes zu erf\u00fcllen.\nBei allem Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, Herr Kollege Meyer, dass Sie\nnicht zu schnellen Antworten kommen wollen und dass\neine ganze Reihe von Entscheidungen abh\u00e4ngt von Rege-\nlungen auf der Bundesebene, zum Beispiel das Dienstrecht\nbetreffend, aber Sie werden doch ganz gewiss einen unge-\nf\u00e4hren Fahrplan haben, so dass Sie sagen k\u00f6nnen: Bis zu\ndiesem Zeitpunkt etwa will ich es abgeschlossen haben.\nSchlie\u00dflich noch ein wichtiges Detail. Da ist in einer Ant-\nwort auf eine Frage der CDU das Thema Studiengeb\u00fchren\nhervorgehoben, und zwar so, als ob Sie sich beim Verweis\nauf die Hochschulentwicklungskommission damit identifi-\nzieren. Soll das etwa hei\u00dfen, dass Sie Ihre Meinung zu den\nStudiengeb\u00fchren ge\u00e4ndert haben? Dann h\u00e4tten wir ja eine\nklare Antwort.\nNoch einmal: Das sind dringende Fragen, die wir bitte\njetzt noch beantwortet wissen wollen. Es ist der \u00f6ffentliche\nDialog versprochen, die Hochschulen warten darauf, und\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n2965\n\n\n\nwenn dieses Versprechen nicht eingehalten wird, sondern\nvieles so unbestimmt bleibt, dann wird es zu diesem Dia-\nlog eben nicht so kommen.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion, bit-\nte; Herr Abg. W\u00f6ller.\n\nW\u00f6ller, CDU: Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\ngeehrten Damen und Herren! Herr Kollege Prof. Bramke,\nvielleicht zwei Dinge vorab. Zum Ersten, eine Unzufrie-\ndenheit an unseren s\u00e4chsischen Hochschulen und Univer-\nstit\u00e4ten kann ich nicht erkennen und habe ich bisher im\nDialog auch nicht erkannt. Das Gegenteil ist der Fall: Es\nwird sehr intensiv \u00fcber den vorgelegten Kommissions-\nbericht der S\u00e4chsischen Hochschulkommission diskutiert.\nEs ist zugegebenerma\u00dfen eine spannungsgeladene Erwar-\ntung.\nAber die Betreffenden \u2013 das ist der zweite Punkt \u2013 sind\ngedanklich schon sehr viel weiter als Sie. Sie diskutieren\nn\u00e4mlich nicht mehr um Stellen, sondern sie akzeptieren\ndas, was von der S\u00e4chsischen Hochschulkommission vor-\ngeschlagen worden ist\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Waren Sie schon einmal an einer\nHochschule? \u2013 \n\nWeitere Zurufe \u2013 Starke Unruhe)\n\nund was wir in diesem Hohen Hause gemeinsam schon\ndiskutiert und im \u00dcbrigen auch mit Kollegen von\nProf. Weiss bei den Modellversuchen mit dem Globalhaus-\nhalt eingef\u00fchrt haben. Es ist faktisch so: Wir sind viel wei-\nter.\nMeine Damen und Herren! Diesen Herausforderungen, so\nwie sie von der S\u00e4chsischen Hochschulentwicklungskom-\nmission dargelegt worden sind, stellen sich unsere Hoch-\nschulen \u2013 in Bezug auf die Globalisierung und Internatio-\nnalisierung, in Bezug auf die unmittelbar bevorstehende\nEU-Osterweiterung und in Bezug auf die Zusammenarbeit\ninsbesondere mit Polen und Tschechien und im Hinblick\nauf die Vorbereitung auf die Wissensgesellschaft, wie es so\nplakativ hei\u00dft.\nDer Prozess des lebenslangen Lernens ist bei den Hoch-\nschulen schon weiter als manche politische Diskussion\nund ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass wir in diesem Hohen\nHause zumindest Schritt halten mit der Diskussion, wie sie\nan den Hochschulen gef\u00fchrt wird.\nLassen Sie mich konkret zu den Aufgaben und Zielen\nsprechen, die Gegenstand der Diskussion nicht nur hier\nund heute sein, sondern hoffentlich noch das gesamte Jahr\nausf\u00fcllen werden. Es geht darum, zun\u00e4chst einmal die\nHochschullandschaft zu differenzieren; das hei\u00dft eine\nkomplement\u00e4re Profilbildung.\n,,Wer vieles bringt, wird manchem etwas bringen\u201c \u2013 dieses\nPrinzip kann und darf nicht mehr Leitlinie in den Hoch-\nschulen sein, sondern die Hochschulen m\u00fcssen sich auf\ndie Bereiche konzentrieren, die sie gut kennen, in denen sie\nstark sind. Auch das beginnt jetzt und wir werden das im\nLaufe dieses Jahres noch vertiefen, wenn wir zu einem\nm\u00f6glichst guten Abschluss dieses Kommissionsberichtes\nauch bei der Umsetzung kommen werden, f\u00fcr die der\nKommissionsbericht selber eine sehr gute Grundlage ist.\nDes Weiteren m\u00fcssen wir standort\u00fcbergreifend an den\nHochschulen und mit den Hochschulen zusammenarbei-\nten. Es gibt Bereiche \u2013 ich nenne hier nur die Verwaltung \u2013,\n\nin denen das m\u00f6glich ist, indem Effizienzdividenden her-\nausgeholt werden k\u00f6nnen, die dann nicht nur als K\u00fcrzung\nwirken, sondern wiederum selber innovativ als Investition\nin den Hochschulen selbst verwandt werden k\u00f6nnen.\nMeine Damen und Herren! Wie sieht die Hochschulstruk-\ntur der Zukunft aus, wenn man sich diesen Herausforde-\nrungen stellt?\n\n(Dr. Hahn, PDS: Traurig! \u2013 \nProf. Dr. Porsch, PDS: Nullstruktur!)\n\nWir k\u00f6nnen es abschlie\u00dfend nicht sagen. Wenn wir diese\nFrage nicht beantworten k\u00f6nnen, dann organisiert man am\nbesten einen Wettbewerb, und das wollen wir tun.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das habe ich gesagt!)\n\nWettbewerb ist ein dynamischer Prozess, Herr Prof. Porsch,\nund keine statische Angelegenheit; man muss sich dabei\nbewegen. Wenn Sie klare Rahmenbedingungen gesetzt\nhaben, dann funktioniert das, dann k\u00f6nnen Sie die Effi-\nzienzdividende auch aussch\u00f6pfen und an den Hochschu-\nlen verwenden, meine Damen und Herren.\nDie Instrumente haben wir eingef\u00fchrt. Wir k\u00f6nnen die\nAntworten geben: Das ist der Globalhaushalt und das ist\ndes Weiteren die Budgetierung. Das Kosten-Leistungs-\nRechnungssystem an den Universit\u00e4ten wird ausgearbeitet\nund wir werden im Parlament \u00fcber die ergebnisorientierte\nSteuerung zu sprechen haben. Das hei\u00dft: Was wollen wir\nqualitativ und quantitativ von den Hochschulen? Aber\ndann muss auch Ressourcen- und Planungssicherheit ge-\nw\u00e4hrleistet und eine langfristige/mittelfristige Planungs-\nsicherheit f\u00fcr die Universit\u00e4ten gegeben sein. Wir wollen,\ndass alles, meine Damen und Herren, in diesem Jahr in\neiner Rahmenvereinbarung m\u00fcndet, die diese Kern- und\nKonstruktionselemente umfasst. Dann gelingt es uns n\u00e4m-\nlich unsere Hochschullandschaft zukunftssicher zu gestal-\nten. Ich habe keinen Zweifel \u2013 es hat die Hochschulent-\nwicklungskommission schon deutlich gemacht, dass die\nzehn vergangenen Jahre schon ein Erfolg waren \u2013, dass\nauch die kommenden Jahre mit diesem System ein Erfolg\nsein werden.\nHerzlichen Dank, meine Damen und Herren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die SPD-Fraktion. Herr\nProf. Weiss, bitte.\n\nProf. Dr. Weiss, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Die zu diesem Tagesordnungs-\npunkt vorliegenden drei Antr\u00e4ge zeigen \u2013 das finde ich\nau\u00dferordentlich erfreulich \u2013, dass alle Fraktionen dieses\nHohen Hauses gleicherma\u00dfen an den Ergebnissen der\nArbeit der S\u00e4chsischen Hochschulentwicklungskommis-\nsion interessiert sind. Sie zeigen, dass offensichtlich Kon-\nsens besteht, dass die bisherige, \u00fcberaus erfolgreiche Ent-\nwicklung der s\u00e4chsischen Hochschulen auch unter den\nzurzeit herrschenden schwierigen Bedingungen unter kei-\nnen Umst\u00e4nden unterbrochen werden darf.\nDie Antr\u00e4ge zeigen weiter, dass alle drei Fraktionen m\u00f6g-\nlichst aktiv in die weitere Umsetzung der Empfehlungen\nder SHEK einbezogen werden wollen. Das ist \u00fcbrigens\nauch ganz im Sinne unserer Hochschulen. Ja, die Hoch-\nschulen erwarten dies ganz dezidiert; denn die Zukunft\nunserer Hochschulen ist zu wichtig f\u00fcr unser Land, um\nSache nur einer Partei zu sein oder in parteitaktisch be-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n2966\n\n\n\ngr\u00fcndeten Auseinandersetzungen zerredet und damit aufs\nSpiel gesetzt zu werden.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nNat\u00fcrlich soll gar nicht verschleiert werden, dass zwischen\nden Fraktionen durchaus schwer wiegende Differenzen in\ngrunds\u00e4tzlichen hochschulpolitischen Auffassungen beste-\nhen. Aber dar\u00fcber will ich heute gar nicht reden. Ich\nm\u00f6chte vielmehr mit Respekt konstatieren, dass Sie, Herr\nMinister Meyer, in der Tat unmittelbar nach Fertigstellung\ndes Berichts der SHEK alle geeigneten Ma\u00dfnahmen getrof-\nfen haben, um die Hochschulen und generell die hoch-\nschulpolitisch interessierte \u00d6ffentlichkeit \u00fcber die Ergeb-\nnisse der Arbeit der SHEK und die Empfehlungen der\nSHEK zu unterrichten. Dies l\u00e4sst hoffen \u2013 ich w\u00e4re Ihnen,\nHerr Minister, dankbar, wenn Sie das heute zusagten \u2013,\ndass auch weiterhin der Landtag bzw. der zust\u00e4ndige\nAusschuss rechtzeitig \u00fcber geplante Konsequenzen infor-\nmiert werden.\n\nSelbstverst\u00e4ndlich, Herr Minister \u2013 ich beziehe mich auf\nIhre Antwort zu einem anderen Antrag von uns \u2013, muss\ndie in der Verfassung niedergelegte Arbeitsteilung zwi-\nschen Legislative und Exekutive eingehalten werden.\nSelbstverst\u00e4ndlich ist die Staatsregierung v\u00f6llig frei, ein-\nschl\u00e4gige Beschl\u00fcsse zu fassen und umzusetzen. Aber es\nw\u00e4re der gemeinsamen Sache zweifellos dienlich, die Be-\ntroffenen, also die Hochschulen, und die Politik, also auch\ndie Opposition, rechtzeitig in die Diskussion zumindest\nder Grunds\u00e4tze einzubeziehen und deren Erfahrungen\nund Ideen \u2013 die gibt es n\u00e4mlich auch in der Opposition \u2013\nproduktiv zu nutzen. Wir haben dazu einen gesonderten\nAntrag formuliert, den wir im zust\u00e4ndigen Ausschuss ein-\nbringen werden.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Es besteht\ndurchaus die konkrete Aussicht, dass mit der Umsetzung\nder Empfehlungen der SHEK die s\u00e4chsischen Hochschulen\neinen signifikanten Entwicklungsschub erhalten werden.\nEinen wichtigen Schritt dazu sehen wir \u00fcbrigens ebenso\nwie Sie, Herr W\u00f6ller, in dem geplanten Staatsvertrag und\ndem Abschluss von Leistungs- bzw. Zielvereinbarungen\nmit den einzelnen Hochschulen; denn die Hochschulen\nbrauchen mittelfristig Planungssicherheit, um die vielen\nspezifischen, von der SHEK unterbreiteten Vorschl\u00e4ge und\nAnregungen aus eigener Initiative aufzugreifen und um-\nzusetzen. Allerdings erfolgt nach Ansicht meiner Fraktion\nder Prozess der \u00dcbertragung der Mittel- und Personalstel-\nlenbewirtschaftung auf die Hochschulen nach wie vor zu\nlangsam und er leidet nach wie vor daran, dass er an eine\nUnzahl von v\u00f6llig \u00fcberfl\u00fcssigen und zum Teil f\u00fcr die\nHochschulen sehr arbeitsintensiven b\u00fcrokratischen Kondi-\ntionen gekn\u00fcpft ist. Hier dr\u00fcckt sich ein kameralistisches\nMisstrauen gegen\u00fcber den Hochschulen aus, das durch\nnichts gerechtfertigt ist.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich denke, unse-\nre s\u00e4chsischen Hochschulen, die in den neunziger Jahren\nmit Bravour durch das Fegefeuer der Erneuerung gegan-\ngen sind und heute wieder h\u00f6chste Leistungen in Lehre\nund Forschung erbringen, haben unser Vertrauen verdient\nund sie werden diesem Vertrauen auch bei den anstehen-\nden Reformen gerecht werden. Allerdings lassen Sie mich\nbitte dieses ceterum censeo hier loswerden: Alle Re-\nformpl\u00e4ne \u2013 und seien sie noch so wohl \u00fcberlegt \u2013 sind auf\nSand gebaut, solange die Hochschulen unter dem Damo-\n\nklesschwert der von der Staatsregierung geplanten absur-\nden Stellenk\u00fcrzungen agieren m\u00fcssen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nAuch die SHEK kann nicht umhin, in ihrem Bericht auf\ndiesen Sachverhalt warnend hinzuweisen. Es war f\u00fcr mich\ndurchaus ein Hoffnungszeichen, als der neue Finanzminis-\nter de Maizi\u00e8re in seinem 100-Tage-Statement neue Priori-\nt\u00e4tensetzungen im Landeshaushalt angek\u00fcndigt und dabei\nBildung und Forschung expressis verbis erw\u00e4hnt hat. Wir\nwerden den Herrn Finanzminister beim Wort nehmen und\nzu gegebener Zeit daran erinnern, zumal es heute bei der\nBehandlung des Tagesordnungspunktes 2 ein wenig an-\nders klang.\nWir m\u00fcssen uns dar\u00fcber klar sein, meine sehr verehrten\nKolleginnen und Kollegen: Reformen verlangen als Condi-\ntio sine qua non Planungssicherheit und die ist unter dem\nvon mir erw\u00e4hnten Damoklesschwert zurzeit nicht gege-\nben. Bitte, tragen Sie dazu bei, dass sich dies \u00e4ndert.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: M\u00f6chte noch jemand\nvon den Fraktionen reden? \u2013 Die CDU? \u2013 Nein. Links sehe\nich auch nichts. Dann bitte ich Herrn Staatsminister\nProf. Meyer.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich\nbin froh, dass wir, wenn auch zu sp\u00e4ter Abendstunde, ge-\ntragen vom gemeinsamen Wunsch aller Fraktionen, zu\ndiesem wichtigen Thema sprechen k\u00f6nnen. So will ich\nnoch einmal auf den Ansatz zu sprechen kommen, n\u00e4m-\nlich ein Gremium unabh\u00e4ngiger Experten als Ausgangs-\npunkt f\u00fcr eine solche schwierige politische Bewegung zu\nw\u00e4hlen. Das ist in der Tat ein Experiment; denn eine solche\nsachlich begr\u00fcndete \u00dcberlegung gibt Grundlage, gibt Rah-\nmen f\u00fcr Entscheidungsfindung, hebt Entscheidungsfin-\ndung nicht auf, aber zwingt durch jede Entscheidung, die\ndie Politik trifft, sich angesichts dieser Sachargumente zu\nrechtfertigen. Ich denke, dass durch die Empfehlungen der\nHochschulentwicklungskommission zu den uns bekann-\nten Sachverhalten, die ja von der Politik zu ber\u00fccksichti-\ngen sind \u2013 als da sind: demografische Entwicklung oder\nsich ver\u00e4ndernde finanzielle Bedingungen \u2013, weitere zu\nber\u00fccksichtigende Sachverhalte benannt wurden und wir\naus einer, wenn man so will, einseitigen Fixierung auf\nZahlen, auf abnehmende Zahlen zugleich hingewiesen\nwurden auf Sachverhalte, die zu beachten sind, wenn wir\ndie Zukunft dieses Landes sichern wollen.\nNun ist es in der Tat nach wie vor eine zwar dringende,\naber noch zu l\u00f6sende Aufgabe, wie es uns gelingt, diesen\nunterschiedlichen Anforderungen gerecht zu werden:\nErstens der unausweichlichen Notwendigkeit, auch bei der\nEntwicklung der Hochschulen, auch bei der Bemessung\ndes Personalbestandes der Hochschulen eine solide\nFinanzpolitik zu ber\u00fccksichtigen. Ich muss daran erinnern,\nmeine Damen und Herren, es ist richtig \u2013 ich wiederhole\ndas auch hier gern \u2013, dass sich die S\u00e4chsische Hochschul-\nentwicklungskommission gegen\u00fcber den Beschl\u00fcssen von\nG\u00f6rlitz sehr kritisch und warnend ausgesprochen hat. Sie\nhat aber zugleich ausgedr\u00fcckt, dass sie durchaus die M\u00f6g-\nlichkeit sieht, dass sich die Hochschulen an der unaus-\nweichlichen Sparaufgabe des Landes beteiligen. Das ist ein\nElement.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n2967\n\n\n\nDas andere Element, das bedacht werden muss, ist, wie\nwir in einer solchen zugegebenerma\u00dfen angespannten Si-\ntuation die weiteren Entwicklungsm\u00f6glichkeiten der\nHochschulen sichern.\nUnd schlie\u00dflich die dritte Aufgabe, die ich gerade im Blick\nauf das Selbstverst\u00e4ndnis Sachsens, aber auch im Blick auf\ndas, was wir f\u00fcr Sachsen und in Sachsen erreichen wollen,\nf\u00fcr unverzichtbar halte, ist, dass wir Spitzenpositionen, die\nSachsen unter den deutschen L\u00e4ndern in Bezug auf den\nStellenwert von Hochschulen und Wissenschaft in den\nletzten zehn Jahren gehabt hat, in der Zukunft beibehalten.\nIch bin daher f\u00fcr eine solche Aussprache, auch wenn sie,\nwie ich f\u00fcrchte, nicht zu einem g\u00fcnstigen Zeitpunkt statt-\nfindet, dankbar, um das aufrechtzuerhalten, was Herr Kol-\nlege Bramke den landesweiten, aber ged\u00e4mpften Optimis-\nmus nannte, und insbesondere nat\u00fcrlich das Interesse an\ndiesem Thema.\nIch habe es begr\u00fc\u00dft und ich bin dankbar, dass auch die\nOpposition anerkennt, dass wir vom Ministerium, von der\nRegierung aus alles getan haben, um eine breite Informa-\ntion zu sichern, um damit auch ein landesweites Interesse\nan der k\u00fcnftigen Entwicklung der Hochschulen herbeizu-\nf\u00fchren. Ich bin dankbar, dass dieses Interesse existiert, und\nich bin auch dankbar f\u00fcr alle Unterst\u00fctzung, dass dieses\nInteresse aufrechterhalten wird.\nNat\u00fcrlich bin ich auch an einer schnellen Antwort auf die\nFrage interessiert, die ich eben formuliert habe: Wie brin-\ngen wir diese drei Anforderungen zusammen? Aber da ist,\ndenke ich, das Tempo der Antwort nicht das wichtigste\nKriterium. Es muss eine \u00fcberzeugende Antwort sein. Es\nmuss eine vertretbare Antwort sein, eine Antwort, die man\ngut begr\u00fcnden kann. Um eine solche Antwort kann man\nin einer schwierigen Situation nur ringen. Das tun wir.\nDie Aussage des Ministerpr\u00e4sidenten bleibt \u2013 er hat sie\nheute erneut wiederholt \u2013, dass wir im Blick auf die Not-\nwendigkeiten der Entwicklung dieses Landes und mit\nBlick auf die Empfehlungen der S\u00e4chsischen Hochschul-\nentwicklungskommission die Beschl\u00fcsse der Kabinetts-\nklausur \u00fcberpr\u00fcfen und dar\u00fcber neu nachdenken.\nEines kann ich allerdings in aller Deutlichkeit sagen, damit\nsich hier gar keine Legenden und keine Falschmeldungen\nausbreiten; ich fasse es zun\u00e4chst als fairen Hinweis auf,\nHerr Kollege Bramke, wenn Sie dort etwas lesen, was miss-\ndeutet werden k\u00f6nnte: Wir denken nicht \u00fcber Studienge-\nb\u00fchren nach. Hier unterscheidet sich meine Position deut-\nlich von Empfehlungen, die in der S\u00e4chsischen Hochschul-\nentwicklungskommission mehrheitsf\u00e4hig waren. Ich sehe\n\u00fcberhaupt keine Veranlassung, in einer Situation, wo wir\neine Auslastung des Hochschulwesens erreicht haben, die\nf\u00fcr die Zukunft dieses Landes und der Hochschulen wich-\ntig ist, diesen Entwicklungsstand und das m\u00fchsam und\nsystematisch aufgebaute Studieninteresse unserer jungen\nLeute dadurch zu gef\u00e4hrden, dass wir hier ein \u2013 aus meiner\nSicht jedenfalls und f\u00fcr jetzt \u2013 f\u00fcr diesen Teil Deutschlands\nfalsches Signal geben. Das halte ich f\u00fcr falsch.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei SPD und PDS) \n\nLassen Sie mich etwas \u00fcber den Weg sagen, den wir an-\nstreben. Er ist von der S\u00e4chsischen Hochschulentwick-\nlungskommission mit dem dringenden Rat skizziert wor-\nden, nach dem Modell von Baden-W\u00fcrttemberg zu einem\nPakt zwischen Regierung und Hochschulen zu kommen.\nHier konnten wir inzwischen, wie Sie wissen, neben den\n\nErfahrungen von Baden-W\u00fcrttemberg auch den entspre-\nchenden Ansatz in Nordrhein-Westfalen heranziehen und\ndas tun wir auch.\nEin s\u00e4chsischer Hochschulkonsens scheint mir f\u00fcr die Zu-\nkunft, f\u00fcr die weitere Entwicklung der s\u00e4chsischen Hoch-\nschulen zwingend und eine notwendige Grundlage. Dazu\nbrauchen wir in der Tat stabile, nicht zerst\u00f6rerische Rah-\nmenbedingungen, die allerdings den finanziellen Bedin-\ngungen des Landes gerecht werden m\u00fcssen. Wir brauchen\neine generelle Zielperspektive. Da gibt es wertvolle Anre-\ngungen der S\u00e4chsischen Hochschulentwicklungskommis-\nsion. Ich erinnere an die Verst\u00e4rkung der Interdisziplinari-\nt\u00e4t, die Beachtung der wachsenden internationalen Mobili-\nt\u00e4t, die wachsende Bedeutung der wissenschaftlichen Wei-\nterbildung und vieles andere.\nWir brauchen f\u00fcr die Hochschulen \u2013 das unterstreiche ich\nmit Nachdruck, Herr Kollege Weiss \u2013 Planungssicherheit.\nWir brauchen eine deutlich gesteigerte Entscheidungskom-\npetenz und Handlungsf\u00e4higkeit. Diese drei Dinge sind\ngleichsam eine der S\u00e4ulen eines solchen s\u00e4chsischen Hoch-\nschulvertrages und unerl\u00e4sslich, um die Hochschulen in\ndie Situation zu versetzen, innerhalb der stabilen Rahmen-\nbedingungen, innerhalb der dadurch erzielten Planungs-\nsicherheit eigenverantwortlich handeln zu k\u00f6nnen, aber\nnat\u00fcrlich im Wettbewerb.\nWir denken dar\u00fcber nach, ob die Mechanismen und In-\nstrumentarien, die die Hochschulentwicklungskommis-\nsion vorgeschlagen hat, hierf\u00fcr einen geeigneten Weg bie-\nten. Ich halte sie deshalb f\u00fcr bedenkenswert, weil mir\nscheint, dass wir uns um qualitative Bewertungsm\u00f6glich-\nkeiten bem\u00fchen m\u00fcssen. Wir sind uns sicherlich dar\u00fcber\neinig, dass quantitative Parameter, quantitative Kriterien\nbei der Beurteilung der Wettbewerbsergebnisse von Hoch-\nschulen immer nur Anhaltspunkte geben k\u00f6nnen, Hinwei-\nse, die dann zu bewerten sind. Da scheinen mir die Vor-\nschl\u00e4ge der Hochschulkommission in Bezug auf ein wis-\nsenschaftliches Gremium durchaus bedenkenswert.\nWir meinen, dass ein Vertrag mit einer Laufzeit von acht\nbis zehn Jahren geeignet und politisch verantwortbar ist.\nEr beschreibt jene Periode, die die Hochschulentwick-\nlungskommission f\u00fcr \u00fcberschaubar h\u00e4lt. Alles, was dar\u00fc-\nber hinausgeht \u2013 das hat die bisherige Erfahrung in der\nBundesrepublik gezeigt \u2013, ist nicht mehr seri\u00f6s zu hand-\nhaben und w\u00e4re, denke ich, auch politisch nicht verant-\nwortbar. Sicherlich braucht man, wenn man sich eine sol-\nche Periode von acht bis zehn Jahren vornimmt, wie das\nauch in Baden-W\u00fcrttemberg und Nordrhein-Westfalen\nvorgesehen ist, die M\u00f6glichkeit einer Revision, um neu zu\njustieren. Eine solche M\u00f6glichkeit braucht die Politik. Eine\nsolche Notwendigkeit brauchen die Hochschulen. Das ist\naber kein Element geringerer Stabilit\u00e4t, sondern macht die\nStabilit\u00e4t flexibel handhabbar.\nUnsere Vorstellung ist, dass ein solcher Vertrag \u2013 ich nen-\nne ihn hier einmal ,,s\u00e4chsischer Hochschulkonsens\u201c \u2013 die\ngenerellen Rahmenbedingungen beschreibt, die erh\u00f6hte\nVerantwortungskompetenz der Hochschulen, die Elemen-\nte der Planungssicherheit und generelle Zielstellungen,\nwie wir sie in den Empfehlungen der Hochschulkommis-\nsion finden, und dass wir dann in konkreten Zielvereinba-\nrungen mit den einzelnen Hochschulen und im Zusam-\nmenwirken mit den Hochschulen das Profil definieren, das\ndie Hochschule dann eigenverantwortlich in den n\u00e4chsten\nJahren entwickelt und herausarbeitet. Da scheint mir in\nder Tat die Empfehlung der Hochschulkommission einen\nwichtigen Hinweis darauf zu geben, dass es uns gelingen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n2968\n\n\n\nmag, Entwicklungskompetenz und Entwicklungsm\u00f6glich-\nkeiten dadurch zu erschlie\u00dfen, dass wir zu einem Modell\neiner sich wechselseitig erg\u00e4nzenden Profilierung kom-\nmen.\nDie Vorbereitungen f\u00fcr einen solchen Vertrag bestehen\njetzt in einer eingehenden Analyse, die wir in den Ministe-\nrien vornehmen und die nat\u00fcrlich die Hochschulen selbst\nauch vornehmen. Sie bestehen darin, dass wir den Rahmen\nsorgf\u00e4ltig justieren, dass die Hochschulen ihre Konzeptio-\nnen, die sie in der Mehrheit bereits vorliegen haben, weiter\nverfeinern, weiter ausbauen.\nIch gehe davon aus, dass ein solcher Vertrag mit allen Ele-\nmenten bis zum Ende dieses Jahres fertig ist und wir damit\nvoraussetzen k\u00f6nnen, dass es eine politische Basis, ein po-\nlitisches Programm gibt, welches die Entwicklung der\ns\u00e4chsischen Hochschulen f\u00fcr die n\u00e4chsten acht bis zehn\nJahre sichert. Um ein solches Ziel zu erreichen, scheint es\nmir wichtig, dass wir im September die daf\u00fcr notwendi-\ngen Elemente pr\u00e4zise auf den Tisch legen. Daher w\u00e4re ich\ndankbar daf\u00fcr \u2013 und das scheint sich ja aus dem Bericht zu\nergeben \u2013, wenn sich aus den Berichtsanforderungen an\ndie Regierung, die wir hier diskutieren, die Chance f\u00fcr die\nRegierung ergibt, im September in einer umfassenden und\nkonkreten Weise zu den Konsequenzen Stellung zu neh-\nmen \u2013 hier dar\u00fcber zu berichten und diese zur Diskussion\nzu stellen \u2013, die die S\u00e4chsische Staatsregierung aus den\nEmpfehlungen der Hochschulentwicklungskommission\nzieht.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. Ich hoffe, dass\nwir dann zu einem etwas g\u00fcnstigeren Termin im Landtag\neine so wichtige Frage debattieren k\u00f6nnen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Das Schlusswort ist aufgerufen. Zuerst spricht die\nPDS-Fraktion. Herr Prof. Bramke, bitte.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Gestatten Sie,\ndass ich gleich von diesem Mikrofon aus spreche. Ich\nm\u00f6chte ja nicht lange sprechen.\nMeine Damen und Herren! Zun\u00e4chst, Herr Kollege Meyer,\nherzlichen Dank f\u00fcr die Klarstellung in Sachen Studien-\ngeb\u00fchren. Das war eine wichtige Klarstellung. Trotzdem\nwerden Sie sich vorstellen k\u00f6nnen, dass wir, unsere Frak-\ntion, nicht unbedingt mit den schriftlichen wie m\u00fcndlichen\nAntworten zufrieden sind, weil wir uns noch pr\u00e4zisere\nAntworten gew\u00fcnscht h\u00e4tten.\nIch m\u00f6chte nur zwei dringende Appelle aussprechen. Der\nerste ist, dass, wenn schon jetzt keine Terminierung f\u00fcr\nwichtige Zwischenschritte oder gar f\u00fcr einen \u00fcberschauba-\nren Gesamtrahmen abgegeben werden kann, diese Diskus-\nsion nicht \u00fcbers Knie gebrochen, sondern m\u00f6glichst lange\ngef\u00fchrt wird, nicht um sie irgendwie auslaufen zu lassen,\nsondern damit wirklich gen\u00fcgend Gelegenheit da ist, aus-\nf\u00fchrlich zu sprechen.\nZweitens w\u00e4re es wohl auch notwendig, bevor man zum\nAbschluss kommt, den Landtag mit einer Fachregierungs-\nerkl\u00e4rung in entsprechender Weise in die Pflicht zu neh-\nmen und ihm Gelegenheit zu geben, hierzu noch einmal\numfassend und ausf\u00fchrlich zu sprechen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: F\u00fcr die SPD-Fraktion\nHerr Prof. Weiss, bitte.\n\nProf. Dr. Weiss, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Wenn wir wollen, dass die\ns\u00e4chsischen Hochschulen motiviert und kreativ an der\nUmsetzung der SHEK-Vorschl\u00e4ge mitwirken \u2013 und wie\nich es jetzt an diesem Abend verstanden habe, wollen wir\ndas alle \u2013, sollte das intensive Gespr\u00e4ch zwischen Legisla-\ntive, Exekutive und den Hochschulen \u2013 m\u00f6glichst \u00fcbrigens\nauch unter Einbeziehung der Wirtschaft \u2013 auch in den\nkommenden Monaten beibehalten werden.\nWir werden daher unseren Antrag in den Punkten 2 bis 4\naufrechterhalten. Aus dem gleichen Grund stimmen wir\nden Antr\u00e4gen der CDU- und der PDS-Fraktion, sofern sie\nzur Abstimmung kommen, zu.\nDer Punkt 1 unseres Antrages war ein Berichtspunkt. Ich\nerkl\u00e4re ihn angesichts der Stellungnahme der Staatsregie-\nrung daher f\u00fcr erledigt.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: F\u00fcr die CDU-Fraktion\nHerr Dr. Gr\u00fcning, bitte.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Die Antr\u00e4ge aller drei Fraktionen zielen auf den\ngleichen Tatsachengehalt. Es ist im Wesentlichen eine Ant-\nwort der Staatsregierung erfolgt. Wir haben aber zur\nKenntnis genommen, dass einige Punkte noch nicht beant-\nwortet werden konnten, weil das Gespr\u00e4ch, das Herr\nProf. Weiss angemahnt hat, mit den Beteiligten noch zu\nf\u00fchren ist. Deshalb m\u00f6chten wir unseren Antrag aufrecht-\nerhalten. Da er nach unserer Meinung am pr\u00e4zisesten ist\nund am weitesten geht,\n\n(Heiterkeit)\n\nd\u00fcrfte es ausreichen, wenn diesem Antrag zugestimmt\nwird. Dadurch er\u00f6ffnen wir dem Parlament die M\u00f6glich-\nkeit, noch einmal \u00fcber diese wichtige Frage zu diskutieren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Wir kommen zur Abstimmung.\nIch frage die PDS-Fraktion, ob eine Abstimmung ge-\nw\u00fcnscht wird. \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit ist die Druck-\nsache 3/4329 im Sinne von \u00a7 53 Abs. 6 der Gesch\u00e4ftsord-\nnung erledigt.\nWir kommen zur Drucksache 3/3929. Der Punkt 1 dieser\nDrucksache ist f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt worden. Die Punkte 2\nbis 4 stelle ich zur Abstimmung. Wer m\u00f6chte zustimmen?\n\u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neiner Reihe von Stimmen daf\u00fcr sind die Punkte 2 bis 4\nabgelehnt worden.\nIch rufe jetzt die Drucksache 3/4244 auf. Es handelt sich\num einen Antrag der CDU-Fraktion. Wer m\u00f6chte die Zu-\nstimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmenthaltungen ist\ndem Antrag mehrheitlich zugestimmt worden.\nDer Tagesordnungspunkt ist damit beendet.\nWir kommen zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n2969\n\n\n\nTagesordnungspunkt 18\n\nGesetzentwurf eines 3. SED-Unrechtsbereinigungsgesetzes (3. SED-UnBerG)\nDrucksache 3/3994, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen in folgender Reihenfolge sprechen:\nCDU, PDS, CDU, SPD; es folgt die Staatsregierung.\nIch erteile nun der Fraktion der CDU als Einreicherin das\nWort. Herr Abg. Schiemann, bitte.\n\nSchiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Uns liegt heute mit der\nDrucksache,\n\n(Abg. Schiemann, CDU, ordnet sein Redemanuskript.)\n\ndie soeben von der Pr\u00e4sidentin genannt worden ist\n\n(Heiterkeit)\n\n\u2013 ich bitte um Nachsicht \u2013, ein Antrag der CDU-Fraktion\nvor, der auch noch zu dieser sp\u00e4ten Stunde unser aller\nAufmerksamkeit erfordert.\nHeute Nachmittag sollte dem Vernehmen nach der Ver-\nmittlungsausschuss tagen. Damit m\u00f6chte ich beginnen.\nDie Ergebnisse, die sich aus der Diskussion im Vermitt-\nlungsausschuss ergeben haben, kenne ich nicht. Der Bun-\ndesregierung wurde durch eine Entscheidung des Bundes-\nverfassungsgerichtes die Pflicht auferlegt, bis zum 30. Juni\n2001 die rentenrechtlichen Regelungen f\u00fcr systemnahe\nMitarbeiter zu ver\u00e4ndern. Es w\u00e4re ein Hohn, wenn nicht\nim gleichen Atemzug an die Opfer der Zeit bis 1989 ge-\ndacht w\u00fcrde.\nDeshalb erscheint es mir angemessen, dass die CDU-Frak-\ntion auf der Grundlage dieses Antrages dazu beitragen\nwill, \u00fcber das 3. SED-Unrechtsbereinigungsgesetz auf der\nBundesebene erneut zu diskutieren. Es ist zun\u00e4chst zweit-\nrangig, ob man das Gesetz letztlich doch noch auf den\nWeg bringt oder ob man im Rahmen des Vermittlungsver-\nfahrens einen Weg findet, die Opfer rentenrechtlich so zu\nstellen, dass sie eine angemessene Bewertung f\u00fcr ihren Wi-\nderstand erhalten.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Durch ein\n3. SED-Unrechtsbereinigungsgesetz soll \u2013 das war der\nSachstand, auf dessen Grundlage die CDU-Fraktion im\nletzten Jahr einen Antrag in den Bundestag eingebracht\nhat \u2013 die Situation der Opfer politischer Verfolgung in den\nneuen Bundesl\u00e4ndern deutlich verbessert werden. Mit\neiner Ehrenpension heben die deutschen L\u00e4nder den be-\nsonderen Stellenwert und die herausragende Bedeutung\ndieses Widerstandes gegen die sozialistische Diktatur und\ndas Eintreten f\u00fcr ein wiedervereinigtes Vaterland hervor.\nEine weitere Erh\u00f6hung der Kapitalentsch\u00e4digung f\u00fcr die\npolitischen H\u00e4ftlinge w\u00fcrdigt die besondere H\u00e4rte f\u00fcr er-\nlittenes Unrecht.\nEs bleibt kritisch festzustellen, dass es uns bisher nicht ge-\nlungen ist, die Entsch\u00e4digung der Opfer aus der Zeit von\n1945 bis 1989 zu regeln. Dabei m\u00f6chte ich nicht vergessen,\ndass sich diese Kritik auch auf die Regierung richtet, die\nbis zum Jahr 1998 eine entsprechende Regelung h\u00e4tte auf\nden Weg bringen k\u00f6nnen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n\u2013 Warten Sie ab! \u2013 Nun aber kann man nicht mit dem\nst\u00e4ndigen Hinweis, dass die anderen auch keine Regelung\ngefunden haben, sprich: dass der Vorg\u00e4nger einen Fehler\n\ngemacht hat, die eigene Fortsetzung fehlerhaften Verhal-\ntens des Vorg\u00e4ngers begr\u00fcnden. Deshalb setze ich meine\nHoffnung auf den Vermittlungsausschuss. Es muss uns\ndort gelingen, eine entsprechende Regelung f\u00fcr die Opfer\nzu finden.\nWir d\u00fcrfen nicht vergessen, wer sich f\u00fcr die Freiheit der\ndeutschen L\u00e4nder auch pers\u00f6nlich eingesetzt hat. Die\ndurch die Revolution des Herbstes 1989 errungene Einheit\ndes Vaterlandes war das Ergebnis des Mutes, der Zivilcou-\nrage und des Widerstandes von Hunderttausenden von\nMenschen auf den Stra\u00dfen der neuen Bundesl\u00e4nder.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDass es dazu gekommen ist, haben wir auch couragierten\nFrauen und M\u00e4nnern in den Jahrzehnten davor mit ihrem\nEinsatz f\u00fcr die Menschenrechte, f\u00fcr Demokratie und f\u00fcr\ndie Freiheit der Meinungs\u00e4u\u00dferung zu verdanken.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 \nJurk, SPD: Richtig!)\n\nOft wurden sie daf\u00fcr in die Gef\u00e4ngnisse gesteckt. Die SED-\nMachthaber wollten ihre unliebsamen Gegner damit\nmundtot machen. Die Leiden der Opfer kann man nicht\nzum Schweigen bringen. Man kann diese Schmach auch\nnicht wiedergutmachen, auch nicht mit Geld.\nDamit kann man aber auch nicht die Taten der SED aus\nder Geschichte l\u00f6schen. Die PDS versucht stets von Neu-\nem, sich aus der geschichtlichen Verantwortung zu steh-\nlen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Herr Schiemann, die einzigen, \ndie es nicht machen, sind wir!)\n\nIch fordere Sie auf, Herr Kollege Prof. Porsch: Lassen Sie es\nnicht zu, dass sich die T\u00e4ter aus der Geschichte schleichen!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn jetzt manchmal gesagt wird, so schlimm k\u00f6nne es ja\nnicht gewesen sein, dann m\u00fcssen wir dem klar entgegen\nhalten: Jedes Einzelschicksal ist schlimm gewesen; es bleibt\neine Schande f\u00fcr die deutsche Geschichte!\n\n(Jurk, SPD: Richtig!)\n\nF\u00fcr die Diskussion \u00fcber die Frage der Ehrenpension lohnt\nes sich mit den Betroffenen zu sprechen. Wir sollten das\nauch nach elf Jahren oft tun. Die Opfer brauchen ein\ngr\u00f6\u00dferes Podium in der gesellschaftlichen Diskussion.\n\u00dcber wenige wurde bisher geschrieben. Wenn Sie die Ein-\nzelschicksale kennen lernen, dann werden Sie auch anders\nentscheiden k\u00f6nnen. Ich m\u00f6chte das Leid der Opfer stell-\nvertretend f\u00fcr Hunderttausende Frauen und M\u00e4nner\nnochmals namentlich darstellen:\nHerr Herrmann G\u00f6rner, Sohn kommunistischer Eltern,\nwar f\u00fcnf Jahre in Bautzen.\nG\u00fcnter Schlief klebte f\u00fcr die SPD Plakate \u2013 25 Jahre Ar-\nbeitslager.\nBenno von Heinitz klebte f\u00fcr die SPD Plakate \u2013 20 Jahre\nBautzen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n2970\n\n\n\nG\u00fcnter M\u00fchle hatte aus Protest gegen die sowjetische Be-\nsatzung kleine Zettel geklebt \u2013 20 Jahre Bautzen.\nRichard Tege \u2013 wegen des Vorwurfs der Spionage 13 Jah-\nre.\nG\u00fcnter Rosenbaum erhielt als Zeuge Jehovas zehn Jahre\nGef\u00e4ngnis.\nJosef Heindl verbrachte sechs Jahre im Gelben Elend in\nBautzen f\u00fcr das Verteilen von Flugbl\u00e4ttern.\nErwin Korbjuhn aus Zittau protestierte gegen den Mauer-\nbau und erhielt drei Jahre Haft. Herr Prof. Porsch, drei\nJahre hat dieser Mann aus Zittau im Gef\u00e4ngnis gesessen!\nEr sagt: ,,Wir sind die Verlierer der deutschen Einheit.\u201c\nVom Kommunisten zum Staatsfeind: Hossein Yazki \u2013 16\nJahre Bautzen.\nAlfred Ganzer erhielt wegen Republikflucht sieben Jahre\nBautzen.\nBernd Eisenfeld protestierte 1968 gegen den Truppenein-\nmarsch in Prag \u2013 f\u00fcnf Jahre Bautzen.\nIch m\u00f6chte diese Aufz\u00e4hlung der Einzelbeispiele beenden.\nIch wollte Sie daf\u00fcr sensibilisieren, dass man das nicht aus\nder Geschichte streichen darf. Man muss es sich immer\nwieder vergegenw\u00e4rtigen.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nMit dem gestellten Antrag m\u00f6chten wir gleichsam ein\nSignal daf\u00fcr setzen, dass die deutschen L\u00e4nder f\u00fcr die er-\nlittene Schmach der Opfer auch Verantwortung tragen.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nDeshalb sage ich: Sachsen steht an der Seite der Opfer. Der\nBund m\u00f6ge seine derzeitige Meinung \u00fcberpr\u00fcfen. Ich hof-\nfe, dass bei der Diskussion im Vermittlungsausschuss ein\nWeg gefunden wird, und zwar nicht nur f\u00fcr die ehemali-\ngen Volkspolizisten und Hochschulprofessoren.\nDie Staatsregierung m\u00f6chte das Anliegen der CDU-Frak-\ntion weiter verfolgen. Ich bitte Sie um Zustimmung zu un-\nserem Antrag.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nVereinzelt Beifall bei PDS und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Prof. Porsch von\nder PDS-Fraktion, bitte.\n\n(Bandmann, CDU: Mauerbauer! \u2013 \nWeitere Zurufe von der CDU: Mauerbauer!)\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Sagen Sie noch sechsmal ,,Mauer-\nbauer\u201c! Ich kann Ihnen nur erwidern: Wer h\u00f6ren will, der\nh\u00f6re. Wer sehen will, der sehe. Wer lesen will, der lese und\nwenn er nicht lesen kann, so sollte er sich vorlesen lassen,\nbitte aber den ganzen Text und nicht nur Satzfetzen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nSo viel zur Debatte um meine Person in den letzten Tagen.\n\n(Bandmann, CDU: Sie waren schon \u00fcberzeugender! \u2013\nFrau Pfeiffer, CDU: Pfui Teufel!)\n\nSagen Sie noch einmal ,,Pfui Teufel!\u201c und nochmals! Es\nwird immer wirkungsloser. Sie k\u00f6nnen machen, was Sie\nwollen.\nIch und meine Fraktion werden dem vorliegenden Antrag\nder CDU-Fraktion zustimmen.\n\n(Zuruf von der CDU: Wie scheinheilig!)\n\nIch werde dabei Worte der Antragsteller wie ,,Pfui Teufel\u201c\noder ,,Mauerbauer\u201c nicht auf die Goldwaage legen, auch\nwenn sie daf\u00fcr geeignet sind, dem guten Anliegen Scha-\nden zuzuf\u00fcgen.\nF\u00fcr das, was Herr Schiemann hier sehr eindrucksvoll mit\nEinzelschicksalen zu dokumentieren versuchte, bedanke\nich mich ausdr\u00fccklich, weil es tats\u00e4chlich sinnf\u00e4llig macht,\nwas an Leid vorhanden war und was an Schuld entstan-\nden ist.\nAber wie Herr H\u00e4hle sich heute Vormittag menschliches\nLeid f\u00fcr billige parteipolitische Wahlprogranda verf\u00fcgbar\ngemacht hat, das erweckt bei mir Abscheu.\nIch stimme dem Antrag zu, weil er einen angemessenen\nSchritt materieller Entsch\u00e4digung f\u00fcr erlittenes Unrecht er-\nm\u00f6glicht und nicht das Gefeilsche um billigen Ablass be-\ndient.\nUnbestritten war 1961 mit der Mauer in Berlin eine t\u00f6dli-\nche Barriere geschaffen worden, die es erst erm\u00f6glichte,\ndass 28 lange Jahre viele Menschen im Osten Deutschlands\nnicht mehr Herr und Frau der Verwirklichung ihrer eige-\nnen W\u00fcnsche und Sehns\u00fcchte sein konnten und beim ent-\nsprechenden Versuch von Repression und Gewalt betrof-\nfen waren.\nNicht mehr Herr und Frau der Verwirklichung der eige-\nnen W\u00fcnsche und Sehns\u00fcchte sein zu k\u00f6nnen ist der ent-\nscheidende Verlust, den die DDR brachte. Er war durch\nkeinen Gewinn mehr auszugleichen. Er war und ist durch\nnichts zu rechtfertigen.\nIch stimme dem Antrag zu, weil er Bund und L\u00e4nder bei\nder Unrechtsbereinigung gleicherma\u00dfen in die Pflicht\nnimmt und damit gerechterweise die gesamte Gesellschaft.\nWenn ich dies sage, so meine ich nicht, dass alle in der\nGesellschaft gleicherma\u00dfen und \u00fcberhaupt schuldig am\nUnrecht und an dessen Bereinigung zu beteiligen sind. Es\ngibt nat\u00fcrlich Opfer und Unschuld. Es gibt eine unter-\nschiedliche Verteilung und eine unterschiedliche Gr\u00f6\u00dfe\nvon Schuld und damit auch unterschiedliche Schmerzhaf-\ntigkeit bei der Aufarbeitung von Schuld.\nDennoch ist nicht zu leugnen, dass Emp\u00f6rung und Mitleid\nmit den Betroffenen diesseits und jenseits der Mauer 1961\nmit manch h\u00f6rbarem Aufatmen \u00fcber das vorl\u00e4ufige Ende\neiner Krise und der Sicherung der eigenen Existenz und\ndes eigenen Besitzstandes verbunden waren, weil das\nEnde der Krise auch ein alles vernichtender Atomkrieg\nh\u00e4tte sein k\u00f6nnen. Dies kann niemand leugnen, der sich\nernsthaft mit den Vorg\u00e4ngen und den Akteuren besch\u00e4f-\ntigt.\n\n(Bandmann, CDU: Geschichtsklitterung!)\n\n\u2013 Das ist keine Geschichtsklitterung, Herr Bandmann. Da\nSie von Geschichtsklitterung sprachen, so kann ich Ihnen\nein Zitat von Franz Josef Strau\u00df nicht ersparen, der in sei-\nnen Erinnerungen Folgendes schreibt \u2013 h\u00f6ren Sie gut zu;\ndas stammt nicht von mir, sondern von Franz Josef Strau\u00df:\n,,Der amerikanische Gedanke eines Atombombenabwurfs\nauf einen sowjetischen Truppen\u00fcbungsplatz h\u00e4tte, w\u00e4re er\nverwirklicht worden, den Tod von Tausenden sowjeti-\nschen Soldaten bedeutet. Das w\u00e4re der Dritte Weltkrieg\ngewesen. Die Amerikaner wagten einen solchen Gedan-\nken, weil sie sehr genau wussten, dass die Sowjets damals\nnoch nicht \u00fcber pr\u00e4zise treffende und zuverl\u00e4ssig funk-\ntionsf\u00e4hige Interkontinentalraketen verf\u00fcgten, auch nicht\n\u00fcber den Einsatz genauer Mittelstreckenraketen, die in\nStellung zu bringen gewesen w\u00e4ren. Der Krieg h\u00e4tte also\nweitgehend in Europa stattgefunden,\u201c \u2013 immer noch Franz\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n2971\n\n\n\nJosef Strau\u00df \u2013 ,,und zwar als konventioneller Krieg, dem\ndie USA eine nukleare Komponente hinzuf\u00fcgen konnten.\nSolche \u00dcberlegungen\u201c \u2013 ich zitiere immer noch Franz Josef\nStrau\u00df \u2013 ,,sind am Sonntag, dem 13. August 1961, zum\nGl\u00fcck Makulatur geworden.\u201c So weit Franz Josef Strau\u00df.\nIch brachte das Zitat nur wegen der Geschichtsklitterung,\nHerr Bandmann.\nDies alles festzustellen rechtfertigt dennoch kein einziges\nMenschenleben, nicht das Opfer, die Mauer ertragen zu\nm\u00fcssen, und auch nicht die deutsche Teilung \u00fcberhaupt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEs gibt keine Rechtfertigung f\u00fcr Tote des Kalten Krieges,\nebensowenig wie es eine Rechtfertigung f\u00fcr Tote hei\u00dfer\nKriege gibt, weil es keine wirkliche Rechtfertigung f\u00fcr die-\nse Kriege selbst gibt. Deshalb darf es auch keine relativie-\nrende Aufrechnung zwischen den realen Opfern der Mau-\ner in Berlin und den m\u00f6glichen Opfern eines damals\ndurchaus im Bereich des M\u00f6glichen liegenden Atomkrie-\nges geben.\nDies redet auch nicht die beachtlichen diplomatischen und\nmateriellen Leistungen der Bundesrepublik zwischen 1961\nund 1989 zur Linderung der Folgen des Mauerbaus klein.\nEs darf auch keine Rechtfertigung f\u00fcr Repressionen und\nGewalt in der politischen Auseinandersetzung geben. Der\nStreit um das rechte Ma\u00df und die rechte Qualit\u00e4t von Frei-\nheit, der Streit um die besten gesellschaftlichen Verh\u00e4ltnis-\nse zur F\u00f6rderung eines Lebens in Menschenw\u00fcrde kann\nselbst nur in Freiheit und Menschenw\u00fcrde gef\u00fchrt werden\noder er erstickt und Freiheit und Menschenw\u00fcrde werden\nunerreichbar, wie oft man sie auch als Ziel und Rechtferti-\ngung f\u00fcr den falschen Weg beschw\u00f6ren w\u00fcrde.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nUnrechtsbereinigung muss t\u00e4tig sein und darf sich nicht in\nberuhigenden oder gar selbstgerechten Ritualen und sym-\nbolischen Gesten ersch\u00f6pfen. Der vorliegende Antrag er-\nf\u00fcllt diese Bedingungen. Ob dies auch alle Antragsteller\nerf\u00fcllen, interessiert mich deshalb heute nicht.\nIch wiederhole: Wir stimmen dem Antrag zu.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von der CDU das\nWort noch einmal gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Von\nder SPD-Fraktion spricht Herr Abg. Adler.\n\nAdler, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Kolle-\nginnen und Kollegen! Gestatten Sie mir folgende Vorbe-\nmerkung: Ich bedaure sehr, dass wir zu dieser sp\u00e4ten\nStunde \u00fcber dieses Thema diskutieren,\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nund zwar deshalb, weil es ein Thema ist, das auf der einen\nSeite f\u00fcr die Opfer wichtig ist, und das auf der anderen\nSeite f\u00fcr uns, die wir keine Opfer waren, und unser Selbst-\nbewusstsein Bedeutung besitzt. Ich h\u00e4tte es gern gehabt,\ndass wir diese Debatte zum Beispiel vor einer Schulklasse\ngef\u00fchrt h\u00e4tten.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nDie Menschen, die in der DDR Opfer politischer Verfol-\ngung wurden, haben unsere Anerkennung und unseren\nDank verdient.\nHerr Schiemann, ich denke, wir sind einer Meinung: Der\njahrzehntelang durchgehaltene Widerstand machte 1989\n\nerst unsere revolution\u00e4re Befreiung m\u00f6glich. Daf\u00fcr schul-\nden wir den Opfern Dank.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nDie von den Opfern jetzt geforderte Ehrenpension ist die\nEinforderung dieses Dankes. Damit sind wir bei dem\nProblem: Dank und Geld geh\u00f6ren zusammen.\n\nHerr Schiemann, Sie haben es vorhin erw\u00e4hnt; ich kann\nIhnen nicht ersparen, es an dieser Stelle zu sagen: Wenn\nwir von Geld reden, liebe Kollegen von der CDU, sind\neben Wahrhaftigkeit und Redlichkeit notwendig.\n\nDas Rehabilitationsgesetz der alten, CDU-gef\u00fchrten Bun-\ndesregierung war von zahlreichen L\u00fccken und M\u00e4ngeln\ngekennzeichnet. Ich erw\u00e4hne nur diese Sache und habe\nmich deshalb auch auf Herrn Schiemann berufen, weil er\nes selbst erw\u00e4hnt hat. Der von der CDU vorgelegte Gesetz-\nentwurf sah pro Haftmonat lediglich eine Kapitalentsch\u00e4di-\ngung von 300 DM vor. Auf Druck der SPD \u2013 ich sage das\nnicht, um jetzt die SPD herauszustreichen, sondern um an\ndieser Stelle deutlich zu machen, wir sollten dieses Thema\naus parteipolitischen Auseinandersetzungen heraushalten \u2013\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nwurde dieser Betrag auf 550 DM angehoben.\n\nDie SPD-gef\u00fchrte Bundesregierung hat dann das 2. Gesetz\nzur Verbesserung der rehabilitationsrechtlichen Vorschrif-\nten f\u00fcr die Opfer politischer Verfolgung in der ehemaligen\nDDR in Kraft gesetzt. Ich m\u00f6chte ein paar Dinge nennen:\n\nErstens. Die Kapitalentsch\u00e4digung wurde einheitlich auf\n600 DM angehoben. Das entspricht gegen\u00fcber dem ur-\nspr\u00fcnglichen Vorschlag einer Verdoppelung.\n\nZweitens. Die n\u00e4chsten Angeh\u00f6rigen von Todesopfern er-\nhalten durch die Stiftung f\u00fcr ehemalige politische H\u00e4ftlin-\nge Leistungen. Neu \u2013 ich betone das ausdr\u00fccklich \u2013 und\ngerecht ist dabei, dass die Leistungen nicht mehr auf die\nderzeitige wirtschaftliche Situation der Betroffenen abge-\nstellt werden.\n\nDrittens. Der Stiftungsfonds wird aufgestockt. Damit k\u00f6n-\nnen endlich auch Personen, die aus dem Gebiet jenseits\nvon Oder und Nei\u00dfe seinerzeit deportiert und interniert\nwurden, unterst\u00fctzt werden.\n\nViertens. Die Antragsfristen in den Rehabilitationsgesetzen\nwurden einheitlich um zwei Jahre verl\u00e4ngert. Hier fordern\ndie Verfolgtenverb\u00e4nde in ihrer Hallenser Erkl\u00e4rung eine\nv\u00f6llige Entfristung. Ich denke, da kann man einen ver-\nn\u00fcnftigen Kompromiss finden.\n\nParallel zur Gesetzesnovelle hat die Bundesregierung zu-\ndem die Initiative ergriffen \u2013 das ist auch eine wichtige\nForderung in dieser Hallenser Erkl\u00e4rung \u2013, dass die Aner-\nkennung haftbedingter Gesundheitssch\u00e4den erleichtert\nund gerechter geregelt wird. Ich bin froh, dass der Status\nehemaliger politischer H\u00e4ftlinge in diesem Ma\u00dfe verbes-\nsert wurde.\n\nWenn wir uns nun der Forderung der Verfolgtenverb\u00e4nde\nnach der Ehrenpension zuwenden und jetzt h\u00f6ren, dass\ndie CDU in der Opposition diese Forderung der Verfolg-\ntenverb\u00e4nde aufgreift, dann \u2013 das haben Sie selber schon\ngesagt \u2013 ist das ein sp\u00e4tes Aufgreifen. Das Aufgreifen halte\nich f\u00fcr die Betroffenen f\u00fcr recht und billig. Weil ich das f\u00fcr\nrecht und billig halte, allein deswegen stimmen wir Ihrem\nAntrag zu. Wir stimmen ihm nicht aus der Erw\u00e4gung zu,\ndass Sie in der Opposition Ihre Position ge\u00e4ndert haben.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n2972\n\n\n\nIch denke nicht, dass Sie sagen, lieber sp\u00e4t als gar nicht.\nMan muss das an dieser Stelle festmachen.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nMan muss ein Zweites daran festmachen. Herr Schiemann,\nSie haben bewusst gesagt, dass die Verfolgten ein St\u00fcck\nLeistung f\u00fcr die deutschen L\u00e4nder erbracht haben. Dem\nhabe ich nichts hinzuzuf\u00fcgen au\u00dfer der Tatsache, dass\nman im Vermittlungsausschuss auch \u00fcber eine Mischfi-\nnanzierung nachdenkt. Da m\u00fcssen die deutschen L\u00e4nder\nauch im Interesse der Opfer nachdenken, wie sie nicht nur\nForderungen an den Bund abladen k\u00f6nnen, sondern wie\nBund und L\u00e4nder gemeinsam eintreten k\u00f6nnen.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend noch ein Wort zur histori-\nschen Situation sagen. Ich bedaure sehr, dass die Opfer\ndurch das Urteil des Bundesverfassungsgerichtes \u00fcber die\nstaatsnahen Renten erst so recht gesp\u00fcrt haben, dass ihnen\nDank und Anerkennung verweigert werden. Das bedaure\nich sehr.\nIch m\u00f6chte auch, ohne in pers\u00f6nliche Anklagen zu kom-\nmen, noch einmal sagen: Wer in irgendeiner Weise den\nBau der Mauer relativiert, verh\u00f6hnt diese Opfer.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Sie wollten noch reden,\nHerr Kosel? \u2013 Bitte, Herr Abg. Kosel.\n\nKosel, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Zum vorliegenden Thema zun\u00e4chst zwei\nPunkte vorab:\nErstens. Die Wiedergutmachung f\u00fcr Opfer von teilungsbe-\ndingtem als auch vereinigungsbedingtem Unrecht ist f\u00fcr\ndie PDS seit ihrer Konstituierung einer ihrer zentralen po-\nlitischen Inhalte. Der gew\u00e4hlte Ansatz reicht dabei richti-\ngerweise \u00fcber die Betrachtung des Unrechts in der DDR\nhinaus. Aufgrund ihrer durch die PDS offen und ganzheit-\nlich angenommenen Geschichte und geschichtlichen Ver-\nantwortung gilt jedoch die Wiedergutmachung f\u00fcr in der\nDDR zugef\u00fcgtes Unrecht f\u00fcr die PDS als besondere Her-\nausforderung.\nZweitens. Der Ruf nach Sonderrenten wird immer wieder\nerhoben. Rentenrecht und die solidarischen Rentensyste-\nme indes eignen sich nicht zur Beurteilung politischer Vor-\ng\u00e4nge und haben nicht die Aufgabe, politisches Unrecht\nzu bewerten oder Wiedergutmachung im Sinne der Ge-\nnugtuung f\u00fcr erlittenes Unrecht zu leisten. Indes bestehen\nimmer noch sozialrechtliche Nachteile f\u00fcr Opfer des SED-\nUnrechts gegen\u00fcber denjenigen, die ungebrochene Le-\nbens- bzw. Arbeitsbiografien in der DDR vorweisen k\u00f6n-\nnen. Nachbesserungen des Rehabilitierungsgesetzes sind\nnotwendig. Die sozialen Verh\u00e4ltnisse der Betroffenen m\u00fcs-\nsen frei von der Gef\u00e4hrdung durch Armut sein.\nSowohl aus B\u00fcrgersprechstunden in meinem Abgeordne-\ntenb\u00fcro als auch aus meiner anwaltlichen T\u00e4tigkeit wei\u00df\nich um den hier immer noch vorhandenen Nachholbedarf.\nHerr Kollege Schiemann, ich stimme der Bedeutung der\nvon Ihnen hier nochmals zu Recht hervorgehobenen Ein-\nzelschicksale vollumf\u00e4nglich zu. Dabei besteht ein wesent-\nlicher Gesichtspunkt allerdings darin, dass die rentenrecht-\nliche Bewertung der Lebensbiografien der Betroffenen ver-\nbessert werden muss, was hei\u00dfen sollte, die fiktive Lebens-\nbiografie der Betroffenen an die Bedingungen derjenigen\nanzun\u00e4hern, die keine Biografiebr\u00fcche erleiden mussten.\n\nEs w\u00e4re zu \u00fcberlegen, ob nicht im Gesetz statt der bisheri-\ngen Behandlung des Problems einer m\u00f6glichen Mitglied-\nschaft in der Freiwilligen Zusatzrente eine gesetzliche Mit-\ngliedschaftsfiktion treten sollte. Das rechtfertigte sich aus\nfolgenden Gr\u00fcnden, die eigentlich auch einige Bedenken\ndes Bundesverwaltungsgerichtes gegen die rentenrechtli-\nche Ber\u00fccksichtigung von so genannten hypothetischen\nBerufsw\u00fcnschen ausr\u00e4umen k\u00f6nnten:\nIn der DDR waren \u00fcber 84 % derjenigen, die \u00fcber\n600 Mark Monatseinkommen hatten und damit die M\u00f6g-\nlichkeit bekamen, Mitglied der FZR zu werden, oder Zu-\ngang zu einer der 27 Zusatzversorgungssysteme hatten,\ntats\u00e4chlich Mitglieder dieser Zusatzversicherungen. Man\nkann also bei den Betroffenen davon ausgehen, dass sie bei\neinem Monatseinkommen von \u00fcber 600 Mark auch von\ndieser M\u00f6glichkeit Gebrauch gemacht h\u00e4tten. Diesem Um-\nstand tr\u00e4gt die jetzige Fassung des Gesetzes keine Rech-\nnung. Die Betroffenen erleiden daher in vielen F\u00e4llen er-\nhebliche Renteneinbu\u00dfen gegen\u00fcber denjenigen, die keine\nBiografiebr\u00fcche erlitten.\nNoch weitere Fakten k\u00f6nnte man aufz\u00e4hlen, die einer ef-\nfektiveren Wiedergutmachung von in der DDR erlittenem\nUnrecht entgegenstehen. So erhalten bereits anerkannte\nentsch\u00e4digungsberechtigte Opfer ihre gesetzlich zustehen-\nden Nachzahlungen nicht von Amts wegen, sondern erst\nauf Antrag. Im Anerkennungsverfahren von Gesundheits-\nsch\u00e4den aufgrund von meist mehrere Jahrzehnte zur\u00fcck-\nliegenden politischen Inhaftierungen fehlt f\u00fcr die Kausali-\nt\u00e4t noch immer die so genannte Vermutungsregel.\nDie \u00fcbergro\u00dfe Mehrheit der verfolgten Sch\u00fcler ist nach\nwie vor von der rechtlichen Wiedergutmachung weitestge-\nhend ausgeschlossen. Darin bestehen nach unserer Auffas-\nsung die gr\u00f6\u00dften Probleme.\nDie von der CDU in den Vordergrund ger\u00fcckte Ehrenpen-\nsion ist nach unserer Auffassung aus fachlicher Sicht nicht\ngeeignet, die hiesige Wiedergutmachungsl\u00fccke zu schlie-\n\u00dfen. Wir werten den CDU-Antrag jedoch als weiterent-\nwicklungsf\u00e4higen Beitrag zum wiedergutmachungspoli-\ntischen Diskurs und werden der Einbringung eines sol-\nchen Antrages nicht entgegenstehen, sondern \u2013 Sie haben\nes geh\u00f6rt \u2013 wir werden diesem Antrag zustimmen.\nMeine Damen und Herren! Mit diesen Dingen hat sich die\nPolitik bereits unmittelbar nach der Wende befasst. Es gab\nein 1. und ein 2. Unrechtsbereinigungsgesetz.\nViele dieser Dinge sind leider nach wie vor nicht zufrieden\nstellend gel\u00f6st.\nDie PDS, die aus der SED hervorging und deren Rechts-\nnachfolgerin ist, dr\u00fcckt sich nicht davor, Fehler, Verfeh-\nlungen und Verbrechen, die von der Vorg\u00e4ngerpartei be-\ngangen wurden, auch als solche zu bewerten und zu be-\nnennen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Ernst, PDS)\n\nDie PDS bem\u00fcht sich auch im Bundestag und in den Land-\ntagen um eine Wiedergutmachung im Rahmen der heuti-\ngen M\u00f6glichkeiten vor dem Hintergrund der historischen\nVerantwortung.\nEs war leider so: In der DDR konnte ein politisch missliebi-\nges oder nicht gesellschaftskonformes Verhalten einen\nStraftatbestand verwirklichen. Selbst bei einer nach au\u00dfen\neher gering aussehenden Strafe oder gar bei Absehen von\nStrafe gerieten die Betroffenen nicht selten in Schikanen\nund erlitten Nachteile \u2013 und das besonders im Berufsleben.\nDaraus erw\u00e4chst die Verpflichtung, individuelle Anspr\u00fc-\nche zu gew\u00e4hrleisten \u2013 dies allerdings auch \u2013 und darauf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n2973\n\n\n\nsei kurz verwiesen \u2013 f\u00fcr Opfer der Berufsverbotspraxis in\nder alten Bundesrepublik.\nAlle Versuche von Wiedergutmachung politischen Un-\nrechts erwiesen sich bisher stets als sehr kompliziert. Ge-\nschichte und Lebensl\u00e4ufe lassen sich nicht bei Bedarf zu-\nr\u00fcckdrehen und sie lassen sich nicht \u2013 quasi ohne Unrecht\n\u2013 noch einmal leben. Es geht um die Beseitigung, unter\nUmst\u00e4nden gar nur um die Milderung der Folgen des er-\nlittenen politischen Unrechts. Kein Gesetz, mag es noch so\ntief greifend sein, wird jedoch erlittenes Unrecht und seine\nFolgen ungeschehen machen k\u00f6nnen.\nDennoch ist es Aufgabe des Gesetzgebers, st\u00e4ndig neu und\nst\u00e4ndig besser dies zu versuchen. Hier sollten wir auch die\nheutige Debatte nicht als Abschluss des Diskurses werten.\nDieser Versuch einer st\u00e4ndigen Verbesserung gilt gerade\ndann, wenn es vor dem Hintergrund der eigenen Ge-\nschichte schmerzlich ist. Nie jedoch sollte dieser Versuch\nselektiv unternommen werden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister Dr. Geis-\nler, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Ich bin von der Aussprache zu dem\nThema sehr beeindruckt. Ich danke Ihnen allen, die Sie\nweit \u00fcber den materiellen Gedanken hinausgegangen sind\nund sich grunds\u00e4tzlich der Frage der Aufarbeitung von\nUnrecht gestellt haben.\nDie bisherigen gesetzlichen Regelungen haben uns schon\nin den vergangenen Jahren immer wieder bewusst ge-\nmacht, dass es nicht gelingt, die einzelnen Tatbest\u00e4nde ge-\nrecht zu bewerten und ihnen dementsprechend gerecht zu\nwerden. Sie haben uns als den mit der Bearbeitung der\nentsprechenden gesetzlichen Grundlagen Betrauten immer\nwieder sehr deutlich werden lassen, dass mehr ungel\u00f6st ist\nals gel\u00f6st.\nVon daher war der Gedanke einer Ehrenpension meiner\nAnsicht nach schon ein ganz neuer Ansatz: nicht im Ein-\nzelnen die Jahre der Verletzungen, der dauerhaften Verlet-\nzungen bewerten zu wollen, sondern \u00fcber eine merkbare\npauschale Finanzabsicherung diese Menschen ein f\u00fcr alle-\nmal ihrer W\u00fcrde, ihrer Unabh\u00e4ngigkeit von materiellen\nSorgen ein St\u00fcckchen n\u00e4her zu bringen. Auch die gedachte\nH\u00f6he ist ja nicht so bemessen, dass es ein Luxus w\u00e4re.\nVon daher ist, denke ich, die Aufarbeitung auch weiterhin\nnotwendig. Ich bin auf der einen Seite durchaus nachdenk-\nlich, aber ich kann es Ihnen von der PDS im Augenblick so\nnoch nicht abnehmen, vor allen Dingen Ihnen, Herr\nPorsch.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das ist Ihr Problem!)\n\n\u2013 Ja, auch wie Sie jetzt darauf reagieren. \u2013 Ich habe Sie sehr\naufmerksam beobachtet, als Herr Schiemann die verschie-\ndenen Schicksale vorgetragen hat. Ich habe aus Ihrer Hal-\ntung nicht \u2013 ich will das jetzt nicht weiter ausf\u00fchren \u2013 das\ngeschlussfolgert, was Sie dann hier gesagt haben. Es war\neine so gro\u00dfe Diskrepanz zwischen Ihrer Haltung dort im\nSitzen und dem, wie Sie hier geredet haben.\n\n(Zuruf des Abg. G\u00f6tzel, CDU)\n\nDas ist f\u00fcr mich nicht nachvollziehbar. Von daher habe ich\nes sehr wohl geh\u00f6rt und ich will Ihren Versuch so erst\n\neinmal stehen lassen. Aber ich h\u00e4tte mir manche dieser\nRegungen von Vertretern der SED vor 1989 erhofft.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nEs ist vielleicht zu viel verlangt. Das mag ja sein. Aber das\nmacht es mir so schwer, das jetzt so leicht hinzunehmen,\nwie Sie es formulieren.\nMeine Damen, meine Herren! Der Deutsche Bundestag hat\nam 18. Mai 2001 mit den Stimmen der Koalitionsfraktionen\nden von der CDU/CSU-Bundestagsfraktion eingebrachten\nEntwurf eines 3. Gesetzes zur Beseitigung des SED-Un-\nrechtes abgelehnt.\nIn meiner schriftlichen Antwort vom 25. April 2001 auf\nden Antrag der CDU-Fraktion im S\u00e4chsischen Landtag\nhatte ich betont, dass die Staatsregierung die im Gesetzent-\nwurf der CDU/CSU-Bundestagsfraktion vorgesehene Ein-\nf\u00fchrung einer Ehrenpension f\u00fcr die Opfer politischer Ver-\nfolgung im Beitrittsgebiet unterst\u00fctzt \u2013 ich hatte eingangs\nschon gesagt, warum ich es f\u00fcr eine g\u00fcnstige und damit\nvielleicht wesentlich bessere L\u00f6sung halte als die bisheri-\ngen Versuche \u2013 und dass wir uns weiterhin bem\u00fchen, wei-\ntere L\u00e4nder f\u00fcr diesen Entwurf zu gewinnen.\nDie Einf\u00fchrung einer Ehrenpension war insbesondere seit\ndem Vorliegen der Bundesverfassungsgerichtsurteile vom\n28. April 1999 zum Anspruchs- und Anwartschafts\u00fcber-\nf\u00fchrungsgesetz von den Opfern des SED-Unrechts und\nvon ihren Verb\u00e4nden gefordert worden. Sie ist jetzt an\ndem \u2013 von welchen Motiven auch immer getragenen \u2013 Wi-\nderstand der SPD und ihres Koalitionspartners im Bund\ngescheitert.\nDie Staatsregierung hat sich deshalb massiv daf\u00fcr einge-\nsetzt, zumindest im Zusammenhang mit dem vom Deut-\nschen Bundestag ebenfalls am 18. Mai 2001 verabschiede-\nten 2. Gesetz zur \u00c4nderung und Erg\u00e4nzung des An-\nspruchs- und Anwartschafts\u00fcberf\u00fchrungsgesetzes\nzugunsten der Opfer der kommunistischen Gewaltherr-\nschaft eine Verbesserung des unzul\u00e4nglichen rentenrecht-\nlichen Nachteilsausgleichs zu erreichen.\nDurch die von der Staatsregierung geforderte Erg\u00e4nzung\ndes beruflichen Rehabilitierungsgesetzes w\u00fcrden alle Op-\nfer abh\u00e4ngig von der Dauer der anerkannten Verfolgungs-\nzeit durch einen Zuschlag an Entgeltpunkten eine Renten-\nerh\u00f6hung erhalten. Systematisch handelt es sich dabei um\neine Art von Opferrente in Form eines pauschalen Renten-\nzuschlages.\nGemeinsam mit Th\u00fcringen hat deshalb der Freistaat Sach-\nsen am 1. Juni 2001 im Bundesrat beim zweiten Durchgang\ndes vom Deutschen Bundestag beschlossenen 2. Gesetzes\nzur \u00c4nderung und Erg\u00e4nzung des Anspruchs- und An-\nwartschafts\u00fcberf\u00fchrungsgesetzes beantragt, den Vermitt-\nlungsausschuss anzurufen.\nMit den Stimmen der CDU-regierten L\u00e4nder und \u2013 das\nm\u00f6chte ich hier herausstellen \u2013 Berlins und Brandenburgs\nhaben wir erreicht, dass sich nun auch die Bundesregie-\nrung bereit erkl\u00e4rt hat, Verbesserungen beim beruflichen\nNachteilsausgleich vorzunehmen.\nWir haben es nur deswegen erreicht, weil wir genau den\nAntrag der Brandenburger \u00fcbernommen haben und unse-\nre anderen, weiter gehenden Forderungen, wie zum Bei-\nspiel die Mitaufnahme der verfolgten Sch\u00fcler, erst einmal\nherausgelassen haben. Sonst w\u00e4ren wir nicht in den Ver-\nmittlungsausschuss gekommen.\nGegen unsere Forderung, den Opfern einen pauschalen\nRentenzuschlag zu gew\u00e4hren, macht die Bundesregierung\nallerdings systematische Einwendungen geltend. An der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n2974\n\n\n\nRechtssystematik darf jedoch die Schlie\u00dfung der auch von\nder Bundesregierung nunmehr einger\u00e4umten Gerechtig-\nkeitsl\u00fccke zwischen T\u00e4tern und Opfern nicht scheitern.\nEs zeichnet sich ab, dass ein Kompromiss gefunden wer-\nden kann, der zumindest einem Teil der Opfer beruflicher\nVerfolgung betr\u00e4chtliche rentenrechtliche Verbesserungen\nbringen w\u00fcrde. Der bislang unzureichende rentenrechtli-\nche Ausgleich durch die Anwendung der so genannten\nTabellenwerte w\u00fcrde danach durch eine G\u00fcnstigkeitsbe-\nrechnung erg\u00e4nzt werden, die an die im letzten Kalender-\njahr oder in den letzten drei Kalenderjahren vor der Ver-\nfolgung bestehende individuelle rentenrechtliche Position\nankn\u00fcpft. Das war das, was uns bis heute fr\u00fch aus dem\nBMA bekannt geworden ist. Gegen\u00fcber dem geltenden\nRecht w\u00e4re dies ein wesentlicher Schritt zu einem gerech-\nteren Ausgleich f\u00fcr die SED-Opfer.\nHeute Abend wird im Vermittlungsausschuss in Berlin \u2013\nvielleicht sind sie schon fertig, weil es bei uns auch sp\u00e4ter\ngeworden ist \u2013 \u00fcber einen denkbaren Kompromiss bera-\nten. Sollte eine Einigung mit der Bundesregierung und der\nMehrheit des Deutschen Bundestages m\u00f6glich sein, wer-\nden wir die skizzierte Regelung in dem Bewusstsein ak-\nzeptieren, dass ohne unsere von Th\u00fcringen mitgetragene\nInitiative f\u00fcr die Opfer des SED-Unrechts gar nichts er-\nreicht worden w\u00e4re.\nUnabh\u00e4ngig von dem Ergebnis des Vermittlungsverfah-\nrens bleibt die Bundesregierung in der Pflicht zu pr\u00fcfen,\nwie auch f\u00fcr die anderen Gruppen von Opfern kommunis-\ntischer Gewaltherrschaft weitere Verbesserungen erzielt\n\nwerden k\u00f6nnen. Ich nenne ausdr\u00fccklich noch einmal die\nverfolgten Sch\u00fcler. Wir werden das in einer Entschlie\u00dfung\nauch fordern, aber deswegen ein Vermittlungsverfahren\nnat\u00fcrlich nicht scheitern lassen.\nIn den Nachmittagsstunden habe ich die Mitteilung be-\nkommen, dass unter Umst\u00e4nden im Vermittlungsaus-\nschuss auch etwas zu dieser Gruppe der verfolgten Sch\u00fc-\nler vorgelegt wird. Wir m\u00fcssen abwarten, was dort end-\ng\u00fcltig vorgesehen wird.\nNur mit einem gerechten Ausgleich f\u00fcr die SED-Opfer\nkann in diesem sensiblen Bereich unserer j\u00fcngsten deut-\nschen Geschichte der Rechtsfrieden hergestellt werden. Ich\nhoffe, dass wir mit dem Vermittlungsausschuss einen\nSchritt weiterkommen werden.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das Schlusswort hat\ndie CDU-Fraktion.\n\n(Zuruf von der CDU: Wir verzichten!)\n\n\u2013 Sie verzichtet. Dann komme ich zur Abstimmung. Ich\nstelle nun die Drucksache 3/3994 zur Abstimmung und\nbitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine Stimment-\nhaltung, keine Stimme dagegen. So ist der Antrag mehr-\nheitlich beschlossen und angenommen worden.\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 19\n\nSicherung einer kontinuierlichen Ausbildung von Dolmetschern f\u00fcr Geb\u00e4rdensprache\nan der Wests\u00e4chsischen Hochschule Zwickau\n\nDrucksache 3/4269, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie erste Runde: PDS, CDU, SPD, CDU und die Staats-\nregierung, wenn gew\u00fcnscht. \u2013 Ich erteile nun der Fraktion\nder PDS als Einreicherin das Wort.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: (anfangs sehr leise) Sehr geehrte Frau\nPr\u00e4sidentin! \u2013 Wenn Sie mich jetzt nicht ganz verstanden\nhaben, werte Kolleginnen und Kollegen, dann ist das kein\nallzu gro\u00dfes Problem. Ich werde ganz einfach etwas lauter\nsprechen oder die Mikrofone werden eingestellt \u2013 immer\nvorausgesetzt, Sie k\u00f6nnen ganz normal h\u00f6ren.\nBei geh\u00f6rlosen Menschen \u2013 einige von ihnen befinden sich\nunter den Zuh\u00f6rern und werden unsere Debatte aufmerk-\nsam verfolgen \u2013 sieht das aber bez\u00fcglich der Gestaltung\nvon Kommunikation ganz anders aus. Damit sie mit ande-\nren Menschen ins Gespr\u00e4ch kommen k\u00f6nnen, ben\u00f6tigen\nsie spezielle Verst\u00e4ndigungsm\u00f6glichkeiten. Eine davon,\ndie relativ unkompliziert und ohne technische Hilfsmittel\neingesetzt werden kann, ist die deutsche Geb\u00e4rdenspra-\nche.\nDie Betroffenen fordern seit vielen Jahren die vollwertige\nAnerkennung der Geb\u00e4rdensprache als gleichberechtigte\nAusdrucksform und deren Anwendung in allen Bereichen\ndes gesellschaftlichen Lebens. Auch wenn es nicht unmit-\ntelbar zum Antrag geh\u00f6rt: Ich denke, es ist auch in der\nBundesrepublik endlich an der Zeit, diese Forderungen\numzusetzen und auch europ\u00e4ische Beschl\u00fcsse in der Bun-\ndesrepublik umzusetzen.\n\nImmer mehr Geh\u00f6rlose erschlie\u00dfen sich durch Geb\u00e4rden-\ndolmetscher neue soziale Entfaltungsm\u00f6glichkeiten. Lei-\nder stehen ihnen daf\u00fcr aber nicht gen\u00fcgend qualifiziert\nausgebildete Fachkr\u00e4fte zur Verf\u00fcgung. In Sachsen wer-\nden bereits 45 Minuten pro Geh\u00f6rlosen und Monat an Dol-\nmetscherkapazit\u00e4t vorgehalten; im Bundesdurchschnitt\nsind es derzeit aber nur 25 Minuten. Stellen Sie sich also\nbitte vor, meine Damen und Herren Abgeordneten, wir\nk\u00f6nnten uns im Parlament nur 45 Minuten lang verst\u00e4ndi-\ngen!\n\n(Zurufe von der CDU: Das w\u00e4re gut! Toll!)\n\n\u2013 Ich wei\u00df nicht, ob das wirklich so gut w\u00e4re. \u2013 In den\nhoch entwickelten Industriestaaten sind vier Stunden \u00fcb-\nlich und die Bundesrepublik strebt mittelfristig an, eine\nStunde bereitzustellen.\nIn dem erst k\u00fcrzlich verabschiedeten SGB IX wurden in\n\u00a7 57 f\u00fcr h\u00f6rbehinderte Menschen bessere Hilfen verankert.\nAuch das Gesetz zur Bek\u00e4mpfung der Arbeitslosigkeit\nSchwerbehinderter hat das neu formuliert. Denn dort wird\nber\u00fccksichtigt und darauf hingewiesen, dass Arbeitsassis-\ntenz auch f\u00fcr Geh\u00f6rlose unter bestimmten Bedingungen\nangeboten werden soll. Das hei\u00dft, dass diese Dolmetscher-\nleistungen in Anspruch nehmen k\u00f6nnen.\nMit dem von der Bundesregierung versprochenen Gleich-\nstellungsgesetz \u2013 es sollte im Entwurf eigentlich schon vor-\nliegen \u2013 wird, wenn den Forderungen der Betroffenen Ge-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n2975\n\n\n\nn\u00fcge getan und dieser Anspruch aufgenommen wird, ein\nRechtsanspruch entstehen. Damit wird ein noch gr\u00f6\u00dferer\nBedarf an Dolmetscherkapazit\u00e4ten entstehen.\nSowohl die von mir dargelegten Fakten zum Vorhalten\nvon Dolmetscherkapazit\u00e4ten als auch das angestrebte Ver-\nsorgungsniveau und der internationale R\u00fcckstand der\nBundesrepublik Deutschland machen \u00fcberdeutlich, dass in\nden n\u00e4chsten Jahren ein erheblicher Anstieg der Nachfrage\nnach fachlich bestens qualifizierten Geb\u00e4rdendolmet-\nschern eintreten wird. Fachexperten sch\u00e4tzen ein, dass an-\ngesichts der derzeit vorhandenen Ausbildungskapazit\u00e4ten\nim Studiengang Geb\u00e4rdendolmetschen aber auch zu be-\nf\u00fcrchten ist, dass diesem Anspruch in keinem Falle Rech-\nnung getragen werden kann und nicht der angestrebte\nStand erreicht werden kann.\nIch will auf keinen Fall ein Horrorszenario entwickeln,\naber die Situation vor Augen, wie sie sich gegenw\u00e4rtig an\nder Wests\u00e4chsischen Fachhochschule Zwickau wegen fi-\nnanzieller und personeller Probleme zeigt, die dazu ge-\nf\u00fchrt haben, dass die Immatrikulation im n\u00e4chsten Som-\nmersemester in dieser gerade erst eingerichteten Studien-\nform, also in diesem Studiengang ,,Geb\u00e4rdensprache\u201c aus-\ngesetzt wurde, obwohl gen\u00fcgend Bewerber zur Verf\u00fcgung\nstanden, macht das Dilemma mehr als deutlich.\nDie in Zwickau ans\u00e4ssige Dolmetscherzentrale und die\ndort t\u00e4tigen Dolmetscher best\u00e4tigen den dringenden Be-\ndarf an mehr Fachkollegen und warnen davor, diesen Stu-\ndiengang f\u00fcr dieses Jahr auszusetzen. Ich glaube, es ist\neine blamable Situation. Die Frage steht und sie wird auf-\ngeworfen: Wer ist hier schuld, wer hat sich \u00fcbernommen?\nWenn man die Entwicklung zur\u00fcckverfolgt, so stellt man\neigentlich ein typisches Spiel fest: Keiner ist verantwort-\nlich; der schwarze Peter wird hin- und hergeschoben. Es\nwird aufgerufen, dass das Sozialministerium eine Verant-\nwortung zu \u00fcbernehmen h\u00e4tte. Es wird davon gesprochen,\ndass das Wissenschaftsministerium eine Verantwortung\nh\u00e4tte. Und weil es zurzeit \u00fcberhaupt nicht klappt, hat die\nHochschule die schlechtesten Karten.\nLetztlich wird, wenn ich die Antwort der Staatsregierung\nrichtig gelesen habe, zum Ausdruck gebracht, dass das\nGanze auf die geringen Erfahrungen, die man bisher hatte,\nzur\u00fcckzuf\u00fchren ist und dass bei der Vorbereitung des Stu-\ndienganges nicht richtig \u00fcberlegt wurde, was eigentlich\nnotwendig ist.\nF\u00fcr mich ist nur ein Schuldiger zu erkennen: Die Zulas-\nsung eines neuen Studiengangs liegt in der Verantwortung\ndes Hochschulministeriums. Wenn Herr Staatsminister\nMeyer diese Zulassung erteilt, muss er, denke ich, auch die\nVerantwortung daf\u00fcr \u00fcbernehmen, dass dieser Studien-\ngang ordentlich umgesetzt und realisiert werden kann,\nalso dass das Hochschulministerium hier seine Aufgaben\nerf\u00fcllt. Es obliegt ihm, vor Genehmigung zu pr\u00fcfen, ob die\nQualit\u00e4t der Lehre gew\u00e4hrleistet ist und ob die finanziellen\nVoraussetzungen gegeben sind, dass ausreichend qualifi-\nziertes Personal vorhanden ist und dass dieses auch einge-\nsetzt werden kann.\nEs ist Ihr Vers\u00e4umnis, Herr Staatsminister Meyer, dass\njetzt diese Situation an der Wests\u00e4chsischen Hochschule\nvorhanden ist. Ihr Kollege Dr. Geisler hat aus meiner Sicht\nseinen Part bei der Einrichtung dieses Studienganges gelei-\nstet, indem zum Beispiel die Stiftungsprofessur f\u00fcr f\u00fcnf\nJahre durch die Otto-Perl-Stiftung finanziert wird.\nDas gegenw\u00e4rtige Studium kostet das Staatsministerium\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst bis zum gegenw\u00e4rtigen Zeit-\npunkt keine m\u00fcde Mark Personalkosten. Gleiches wie auf\n\ndie Stiftungsprofessur trifft auf die Lehrkr\u00e4fte zu, die ge-\ngenw\u00e4rtig im Grundstudium den Studenten die Geb\u00e4rden-\nsprache vermitteln. Diese werden n\u00e4mlich von der Geb\u00e4r-\ndensprachzentrale gestellt und ebenfalls von der Otto-\nPerl-Stiftung finanziert.\nEtwas optimistisch stimmt mich die Aussage, die Herr\nStaatsminister Meyer im November gemacht hatte, als ich\nschon einmal fragte, wie es bei der Umsetzung dieses Stu-\ndienganges aussehen wird und ob abgesichert wird, dass\nalle Voraussetzungen gegeben sind, dass die immatriku-\nlierten Studenten wirklich ihr Studium beenden k\u00f6nnen.\nAus der Antwort entnehme ich, dass Ende dieses Jahres\nder zweite ben\u00f6tigte Dolmetscher eingestellt wird; die\nerste Stelle ist bereits ausgeschrieben. Herr Staatsminister\nhat uns in der Antwort mitgeteilt, dass der zweite ben\u00f6tig-\nte Dolmetscher eingestellt werden wird, wenn auch nur\nf\u00fcr zwei Jahre. So ist wenigstens dieser Part geleistet, dass\ndie jetzt immatrikulierten Studenten vermutlich ihr Studi-\num beenden k\u00f6nnen. Wie es mit dem Studiengang ange-\nsichts der Tatsache weitergeht, dass zw\u00f6lf Studenten pro\nJahrgang \u2013 zwei Jahrg\u00e4nge sind es \u2013 nicht ausreichen, ist\n\u00fcberhaupt nicht erkennbar.\nSie sagen weiter, dass die Hochschule den Erfordernissen\ndes Studiengangs entsprechend k\u00fcnftig Personal einstellen\nwird. Ich hoffe, dass das gelingen wird, weil es dringend\nnotwendig ist. Ich habe schon gesagt, dass mehr Studenten\nausgebildet werden sollten, damit k\u00fcnftig mehr qualifi-\nzierte Geb\u00e4rdendolmetscher zur Verf\u00fcgung stehen. Ich\nfrage mich aber, wie das die Wests\u00e4chsische Hochschule\nZwickau realisieren soll, wenn bei dem vom Ministerium\ngeplanten Stellenabbau eigentlich keine Voraussetzungen\ndaf\u00fcr vorhanden sind.\nIch fordere Sie also auf, Herr Staatsminister Meyer: Stellen\nSie die finanziellen Mittel zur Verf\u00fcgung, die notwendig\nsind, um diesen Studiengang ordentlich zu entwickeln! Es\nwird immer unheimlich viel von Innovation gesprochen.\nIch denke, hier besteht die Chance, ein neues Gebiet, einen\nneuen Studiengang so zu entwickeln, dass man mit Stolz\nnach Sachsen schaut und den Hochschulstandort und die\nangebotenen M\u00f6glichkeiten sieht.\nEs m\u00fcssen aus vielf\u00e4ltige M\u00f6glichkeiten angeboten wer-\nden, damit Studenten aus anderen Bundesl\u00e4ndern zu uns\nkommen, bei uns ein Studium beginnen und zu Ende f\u00fch-\nren k\u00f6nnen; das ist dringend notwendig. Das hei\u00dft, wir\nm\u00fcssen uns dar\u00fcber im Klaren sein, dass wir die entspre-\nchenden Voraussetzungen schaffen m\u00fcssen, damit eine ka-\npazitive Entwicklung an der Zwickauer Hochschule gege-\nben ist.\nEine solche Ausbildungsrichtung wie das Geb\u00e4rdendol-\nmetschen bedarf \u2013 und ich glaube, das leuchtet jedem ein,\nder vielleicht einmal den Blick nach oben auf die Trib\u00fcne\nwagt \u2013 einer sehr individuellen Ausbildung, eines gro\u00dfen\npersonellen Aufwandes, da der sprachpraktische und\nsprachdolmetscherische Unterricht in kleinen Gruppen\nrealisiert werden muss und teilweise sogar Einzelunter-\nricht notwendig ist.\nLassen Sie mich bitte noch auf einen Punkt eingehen, n\u00e4m-\nlich die Forschung. Ich denke, dass in der Antwort der\nStaatsregierung Ihr Haus, Herr Meyer, irrt. Es ging nicht\ndarum, dass wir nachfragen wollten, ob allgemein ge-\nforscht wird, und das vielleicht m\u00f6glichst in einem wei\u00dfen\nElfenbeinturm, sondern es ging darum, wie der Aufbau\neines neuen Studienganges und gerade die aus meiner\nSicht ben\u00f6tigte begleitende Forschung abgesichert werden\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n2976\n\n\n\nkann, sowohl hinsichtlich der Lehrmaterialien als auch der\nLehrmethodik.\nEinen weiteren Gesichtspunkt m\u00f6chte ich noch anspre-\nchen. Mit diesem Studiengang Geb\u00e4rdendolmetschen im\nFachbereich Gesundheits- und Pflegewissenschaften i. G.\nwird einerseits das Profil der Wests\u00e4chsischen Hochschule\nausgebaut und \u2013 wenn es uns gelingt, diesen zu st\u00e4rken \u2013\nandererseits der gute Ruf s\u00e4chsischer Hochschulen weiter\ngefestigt. Hier sind wir in Verantwortung. Die Erhaltung\nund der Aufbau dieses Studienganges w\u00fcrden dazu f\u00fch-\nren, dass mehr Interessierte in dieses Bundesland kom-\nmen, um hier zu studieren. Es war der bekundete politi-\nsche Wille, diesen Studiengang in Zwickau einzurichten.\nIch denke, diesen politischen Willen sollten wir auch in der\nZukunft umsetzen. Nunmehr ist der Freistaat in die Pflicht\ngenommen, auch die existenziellen Grundlagen f\u00fcr seine\nEntwicklung zu gew\u00e4hrleisten. Daf\u00fcr ist zuallererst \u2013 ich\nsage es noch einmal \u2013 das Staatsministerium f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst zust\u00e4ndig.\nIch kann nur eines sagen, Herr Meyer: Handeln Sie bitte\nendlich, tun Sie etwas daf\u00fcr! Mit der Entwicklung dieses\nStudienganges w\u00fcrde aus meiner Sicht der Freistaat Sach-\nsen seiner Vorreiterrolle, die er immer so gern zum Aus-\ndruck bringt, gerecht werden und etwas dazu beitragen,\ndass insgesamt f\u00fcr die Bundesrepublik mehr Geb\u00e4rden-\nsprachdolmetscher zur Verf\u00fcgung st\u00fcnden. Das w\u00fcrde\nuns angesichts der vorhandenen Diskriminierungen f\u00fcr\ngeh\u00f6rlose Menschen mehr als gut zu Gesicht stehen.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nCDU. Herr Kannegie\u00dfer, bitte.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Mein Vorredner hat soeben ein Sze-\nnario dargestellt, als ob in Sachsen die Geb\u00e4rdendolmet-\nscherausbildung gef\u00e4hrdet sei. Er hat verschwiegen, dass\nseit Gr\u00fcndung der Otto-Perl-Stiftung im Jahr 1993 Geb\u00e4r-\ndendolmetscher an der Landesdolmetscherzentrale ausge-\nbildet werden und die Otto-Perl-Stiftung eine weitere qua-\nlifizierte Ausbildung durch die Einrichtung einer Stif-\ntungsprofessur gef\u00f6rdert hat.\nWir stehen ganz eindeutig hinter dem sozialpolitischen\nEntscheid, eine Geb\u00e4rdendolmetscherausbildung in Sach-\nsen zu realisieren. Wenn hier Sachsen und die Bundes-\nrepublik in einen Topf geworfen werden, dann ist das un-\nredlich und geht an den Tatsachen vorbei.\nIch nenne nur zwei Zahlen. Die Kommunikationszeit im\nBundesdurchschnitt betr\u00e4gt meines Wissens 27 Minuten,\nin Sachsen sind es allein weit \u00fcber 40 Minuten, mehr als\ndas Doppelte. Dann wird ein Szenario veranstaltet, als ob\nwir schlecht sind. Ich denke, wir haben hier einen Prozess\neingeleitet, den wir zielstrebig weiterf\u00fchren m\u00fcssen. Das\nist der Weg, den wir in Sachsen eingeschlagen haben.\nIch will noch darauf verweisen, Herr D\u00fcrrschmidt, dass\ndurch den Haushalt, den der Landtag beschlossen hat, die\nHandlungen des Staatsministeriums bestimmt werden\nund deshalb nur beschr\u00e4nkte M\u00f6glichkeiten vorhanden\nsind. Die Autonomie der Hochschule haben Sie \u00fcberhaupt\nnicht beachtet.\nIm \u00dcbrigen gebe ich meinen Redebeitrag zu Protokoll.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Prof. Weiss, bitte.\n\nProf. Dr. Weiss, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! In Deutschland leben zurzeit rund\n80 000 geh\u00f6rlose Menschen, davon in Sachsen 3 000. Wei-\ntere etwa 100 000 Frauen und M\u00e4nner, in Sachsen 12 000,\nsind so hochgradig schwerh\u00f6rig bzw. aus den verschie-\ndensten endogenen oder exogenen Ursachen ertaubt, dass\nihnen die problemlose Kommunikation mit den Mitmen-\nschen allein \u00fcber das Geh\u00f6r, auch mit Hilfe modernster\nH\u00f6rhilfen, kaum m\u00f6glich ist.\nDas wichtigste Verst\u00e4ndigungsmittel dieser unserer Mit-\nb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrger ist neben der Schrift die Ge-\nb\u00e4rdensprache. Die Geb\u00e4rdensprache, \u00fcbrigens genauso\nkomplex, leistungsf\u00e4hig und lebendig wie die uns gel\u00e4ufi-\ngen Lautsprachen, ist das kulturelle, soziale und in gewis-\nser Weise auch identit\u00e4ts- und gemeinschaftsstiftende\nBand zwischen den H\u00f6rgesch\u00e4digten. Dementsprechend\nwichtig ist der Gruppe der H\u00f6rgesch\u00e4digten und Geh\u00f6r-\nlosen die vorbehaltlose Anerkennung dieser Sprache in der\nGesellschaft und die M\u00f6glichkeit, sie auch in der Kommu-\nnikation mit der h\u00f6renden Umwelt einzusetzen.\n\n(Beifall des Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS)\n\nDie Geb\u00e4rdensprachdolmetscher nehmen dabei eine ent-\nscheidende Schl\u00fcsselfunktion ein.\nDurch ihre Vermittlung erst k\u00f6nnen Geh\u00f6rlose gleichbe-\nrechtigt am sozialen, kulturellen und politischen Leben der\nGesellschaft teilnehmen. Ihre Hilfe ist in der Regel ent-\nscheidend in komplizierten Lebenssituationen \u2013 etwa beim\nArzt oder vor Gericht \u2013 und oft genug Voraussetzung f\u00fcr\ndie berufliche Bildung.\nKollege D\u00fcrrschmidt hat bereits die Zahlen zu den Dol-\nmetscherkapazit\u00e4ten genannt, die zur Verf\u00fcgung stehen.\nSachsen liegt tats\u00e4chlich um 100 % \u00fcber dem bundeswei-\nten Durchschnitt. Aber egal, wie die Relativzahlen sind \u2013\nwir sind uns dar\u00fcber im Klaren, dass diese Zahlen nicht\nausreichen k\u00f6nnen. Vor diesem Hintergrund ist es drin-\ngend geboten, jede sich bietende M\u00f6glichkeit zu nutzen,\num die Ausbildung junger Geb\u00e4rdensprachdolmetscher zu\nforcieren\n\n(Beifall des Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS)\n\nund damit den steigenden Bedarf schrittweise zu decken.\nDer Wests\u00e4chsischen Hochschule Zwickau ist daher aus-\ndr\u00fccklich zu danken, dass sie den Mut hatte, im vergange-\nnen Jahr mit Hilfe einer Stiftungsprofessur einen entspre-\nchenden Diplomstudiengang einzurichten, obwohl bisher\ntats\u00e4chlich sehr wenig Erfahrungen \u00fcber die daf\u00fcr not-\nwendige personelle und materielle Ausstattung vorliegen.\nNun hat sich die Hochschule etwas \u00fcbernommen und\nwei\u00df sich nicht anders zu helfen, als f\u00fcr das kommende\nJahr die Immatrikulation auszusetzen. 70 Bewerberinnen\nund Bewerber k\u00f6nnen das gesellschaftlich eigentlich drin-\ngend gew\u00fcnschte Studium zun\u00e4chst nicht beginnen. Dies\nist bedauerlich und auch meine Fraktion f\u00fchlt sich ein we-\nnig entt\u00e4uscht von der Antwort der Staatsregierung auf\nden vorliegenden Antrag der PDS-Fraktion. Zumindest\neine ersthafte Pr\u00fcfung, ob man durch die befristete Bereit-\nstellung eines Minimums an zus\u00e4tzlichen Ressourcen die\nImmatrikulation im Studiengang Geb\u00e4rdensprachdolmet-\nschen im Sommer 2002 doch noch h\u00e4tte sichern k\u00f6nnen,\nw\u00e4re dem wichtigen gesellschaftlichen Anliegen der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n2977\n\n\n\ngleichberechtigten Integration der H\u00f6rbehinderten wohl\nangemessen gewesen.\nNach meinem groben \u00dcberschlag brauchen wir vielleicht\nzwei oder drei halbe Stellen, und zwar f\u00fcr ein halbes bis\nanderthalb Jahre. Ich denke mir, wenn wir uns ein wenig\nbem\u00fchen \u2013 m\u00f6glicherweise k\u00f6nnte auch die Landeshoch-\nschulkonferenz ein wenig helfen und einspringen \u2013, k\u00f6nn-\nte man hier m\u00f6glicherweise diese L\u00fccke schlie\u00dfen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013 \nZuruf von der PDS)\n\n\u2013 Ja, ich habe an der Leipziger Universit\u00e4t leider nichts\nmehr zu sagen, sonst w\u00e4re das Problem jetzt vielleicht ge-\nl\u00f6st.\nAuch die lapidare Antwort zur Frage 3 des Antrages kann\nnicht befriedigen. Es ist doch nun allgemein akzeptiert, wir\nsind stolz darauf und es wurde auch von der SHEK aus-\ndr\u00fccklich hervorgehoben, dass die Forschungsaktivit\u00e4ten\nder s\u00e4chsischen Fachhochschulen zu deren besonderen\nSt\u00e4rken geh\u00f6ren und folglich systematisch gef\u00f6rdert wer-\nden sollten.\nDie Antwort, dass man bei einem beginnenden Studien-\ngang noch keine Forschung betreiben kann, halte ich nicht\nf\u00fcr besonders wissenschaftlich. Wenn der Lehrstuhlinha-\nber ein Wissenschaftler ist, dann forscht er, egal, wie viel\nZeit er schon f\u00fcr die Lehre aufbringen muss.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nEr sollte dabei unterst\u00fctzt werden. Die SPD-Fraktion wird\ndaher dem vorliegenden Antrag zustimmen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte sch\u00f6n, Herr Kannegie\u00dfer.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte noch eine\nErg\u00e4nzung machen. Es wird bedauert, dass die Geb\u00e4rden-\nsprachausbildung so unvollkommen ist. Offenbar haben\ndie antragstellenden Fraktionen vergessen, dass sie gegen\ndas Stiftungsgesetz der Otto-Perl-Stiftung gestimmt haben.\nDas hat die CDU-Fraktion allein getragen und weil das die\nCDU-Fraktion allein getragen hat, ist auch dieser Stand\nbisher erreicht worden. Sie springen jetzt auf ein Trittbrett\nauf und beklagen das, was Sie einmal abgelehnt haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Von der Staatsregierung? \u2013 Bitte, Herr\nMinister Meyer.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wer\nHerrn D\u00fcrrschmidt vorhin zugeh\u00f6rt hat, der m\u00fcsste den\nEindruck gewinnen, es ginge hier um die Existenz oder\num die Berechtigung der Geb\u00e4rdendolmetscherausbil-\ndung. Davon kann \u00fcberhaupt keine Rede sein. Wir haben\nuns dazu entschlossen, die Initiative der Zwickauer Hoch-\nschule zu unterst\u00fctzen, und die Zwickauer Hochschule hat\n\u2013 was bei einem neuen Gebiet durchaus einmal passieren\nkann \u2013 die Notwendigkeiten f\u00fcr eine qualitativ hochste-\nhende Ausbildung untersch\u00e4tzt.\nAlso haben wir zun\u00e4chst das getan, was n\u00f6tig ist: die\nHochschule dazu ermuntert, mit den vorhandenen Res-\nsourcen eine qualtitativ angemessene Ausbildung zu ga-\n\nrantieren und in ihrer eigenen Verantwortung zu pr\u00fcfen,\nwie innerhalb des Stellenpotenzials der Hochschule eine\nUmschichtung vorgenommen werden kann.\nBekanntlich gibt es nicht irgendeinen Fonds im Minste-\nrium, der gleichsam als Reservat f\u00fcr eine solche Verst\u00e4r-\nkung dienen kann. Die Hochschule hat eine solche Ent-\nscheidung getroffen. Am Jahresende wird dort alters-\nbedingt eine Professorenstelle frei und diese wird dann\numgewidmet f\u00fcr den Studiengang Geb\u00e4rdensprachdol-\nmetschen.\nEs ist dar\u00fcber hinaus beabsichtigt, einen Laboringenieur\nf\u00fcr die im Studiengang vorhandene umfangreiche multi-\nmediale Ger\u00e4tetechnik einzustellen, der im begrenzten\nUmfang Lehraufgaben mit \u00fcbernehmen wird. Die Leitung\nder Hochschule ist sich dessen bewusst, dass mit fort-\nschreitender Immatrikulation dem Studiengang Geb\u00e4rden-\nsprachdolmetschen weiteres Personal zugef\u00fchrt werden\nmuss.\nDas ist doch eine durchdachte und vern\u00fcnftige Entschei-\ndung. Dass wir in einer solchen Situation sagen, bis wir\ndas n\u00f6tige Personal haben, m\u00fcssen wir mit der Immatriku-\nlation innehalten, ist die einzig verantwortbare Entschei-\ndung, die man treffen kann. Hier den Eindruck zu er-\nwecken, wir wollten den Studiengang Geb\u00e4rdensprachdol-\nmetschen nicht weiterf\u00fchren, ist unverantwortlich, und\ndie Vorstellung zu erwecken, ich sollte mal irgendwie mit\ndem Arm sch\u00fctteln und es w\u00fcrden dann Stellen herausfal-\nlen, ist schlicht und ergreifend nicht ernst zu nehmen.\nIch muss wirklich sagen: Der einzig wichtige Punkt hierbei\nist, dass der Landtag \u2013 wof\u00fcr ich dankbar bin \u2013 die Bedeu-\ntung dieses neuen Studienganges unterstrichen hat. Aber\ndie Debatte dar\u00fcber konnte \u00fcberhaupt zu keinem vern\u00fcnf-\ntigen Ergebnis f\u00fchren, denn man muss sich doch einmal\ndie Konsequenzen \u00fcberlegen. Eine Hochschule beginnt\nden Studiengang, ohne die notwendigen Voraussetzungen\ndaf\u00fcr zu treffen, mobilisiert daf\u00fcr politische Unterst\u00fct-\nzung und im Landtag beginnt dann das gro\u00dfe Geschrei,\nder Minister solle irgendwoher Stellen herzaubern. Das\nkann doch wohl kein seri\u00f6ses Vorgehen sein.\nWir unterst\u00fctzen die Hochschule in diesem Vorhaben.\nDieser Studiengang wird fortgef\u00fchrt, aber es k\u00f6nnen erst\ndann neue Studenten immatrikuliert werden, wenn die n\u00f6-\ntigen Voraussetzungen beim Lehrpersonal vorhanden\nsind. Und dann wird nat\u00fcrlich das Lehrpersonal auch die\nLehre durch entsprechende wissenschaftliche Arbeit unter-\nst\u00fctzen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die Fraktion der PDS hat das Schluss-\nwort; Herr D\u00fcrrschmidt, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren Abgeordneten! Herr Kannegie\u00dfer, zu Ihren\n\u00c4u\u00dferungen kann ich eigentlich nur sagen: Es ist langsam\nunertr\u00e4glich, dass Sie nicht zuh\u00f6ren wollen, dass Sie nicht\nakzeptieren wollen, dass ich hier sehr deutliche Dinge ge-\nsagt habe und dass Sie dann immer irgendjemanden so\ndarstellen, als h\u00e4tte er etwas v\u00f6llig anderes erz\u00e4hlt. Lesen\nSie nach, was ich dazu gesagt habe, lesen Sie nach, was ich\nzur Otto-Perl-Stiftung gesagt habe, und \u00fcberlegen Sie sich\nbitte Ihre Worte vorher, statt immer wieder solchen\nQuatsch zu erz\u00e4hlen.\n\n(Beifall des Abg. Adamczyk, PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n2978\n\n\n\nHerr Staatsminister Meyer, ich nehme zur Kenntnis, was\nSie gesagt haben. Es stimmt mich positiv \u2013 auch aus Ihrer\nAntwort; Sie haben es jetzt noch einmal best\u00e4tigt \u2013, dass es\nzum Ende dieses Jahres zwei Dolmetscher f\u00fcr Geb\u00e4rden-\nsprache an der s\u00e4chsischen Hochschule geben wird. Ich\nnehme zur Kenntnis, dass ein Laboringenieur an der s\u00e4ch-\nsischen Hochschule eingestellt wird. All das war aus Ihrer\nAntwort bisher noch nicht zu erkennen. Ich nehme au\u00dfer-\ndem zur Kenntnis, dass Sie Ihre Verantwortung erkannt\nhaben, dass dieser Studiengang nicht geschliffen werden\ndarf. Auch das war so deutlich aus der Antwort nicht zu\nerkennen.\n\n(Staatsminister Prof. Dr. Meyer: Das war niemals \nbeabsichtigt!)\n\n\u2013 Herr Staatsminister, ich glaube Ihnen, dass das von Ihrer\nSeite niemals beabsichtigt war. Wenn aber die finanziellen\nVoraussetzungen nicht gegeben sind, die Kapazit\u00e4ten\nnicht gegeben sind, das zu tun,\n\n(Dr. Gr\u00fcning, CDU: Quatsch!)\n\ndann muss man doch ganz einfach nachfragen, ob M\u00f6g-\nlichkeiten gefunden werden. Sie haben sehr deutlich ge-\nsagt, dass Sie Ihre M\u00f6glichkeit, Einfluss darauf zu nehmen,\nnutzen wollen, dass die Voraussetzungen geschaffen wer-\nden, im n\u00e4chsten Jahr diesen Studiengang weiter fortzuset-\nzen, auch wenn jetzt einmalig die Immatrikulation ausge-\nsetzt wird. Das nehmen wir als Fraktion sehr wohl zur\nKenntnis.\n\nDass wir das zur Kenntnis nehmen durften, ist, denke ich,\nschon Anlass daf\u00fcr, dass ich sagen kann, es war wichtig,\ndass das in diesem Hohen Hause diskutiert wurde und\ndass in der \u00d6ffentlichkeit klargestellt wurde, dass wir die\ndementsprechenden Voraussetzungen schaffen, damit\ndieser Studiengang in Zwickau weitergef\u00fchrt werden\nkann.\nF\u00fcr dieses Ergebnis bin ich Ihnen sehr dankbar. Ich bin\nwirklich froh, dass wir als Sachsen einen ganz wichtigen\nBeitrag leisten. Sie haben ja sehr deutlich gesagt, dass es\nnur zwei Einrichtungen in der Bundesrepublik gibt, die\ndas tun. \u00dcber eine dritte in Hamburg brauchen wir nicht\nzu reden. Aber die, deren Ausbildung so speziell ist, sind\nMagdeburg und Zwickau. Ich finde es sehr gut und wich-\ntig, wenn wir uns dazu entschlie\u00dfen, dass wir diese Zwi-\nckauer M\u00f6glichkeit weiter ausbauen, weiter entwickeln,\nweil ich denke, dass wir damit sowohl etwas Gutes f\u00fcr die\nGeh\u00f6rlosen, f\u00fcr uns als Land Sachsen und f\u00fcr die Entwick-\nlung des studentischen Lebens in der Bundesrepublik tun.\nDanke sch\u00f6n daf\u00fcr.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich stelle nun\ndie Drucksache 3/4269 zur Abstimmung. Wer der Druck-\nsache zustimmen will, den bitte ich um das Handzeichen.\n\u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme?\n\u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist die\nDrucksache mehrheitlich abgelehnt. Der Tagesordnungs-\npunkt 19 ist damit beendet.\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Die Geb\u00e4rdensprachdolmetscher an\neiner Hochschule auszubilden war eine sozialpolitisch\nrichtige Entscheidung. Neben den Standorten Hamburg\nund Magdeburg bildet Sachsen als drittes Bundesland Ge-\nb\u00e4rdensprachdolmetscher an einer Hochschule aus. Bisher\nwurden Geb\u00e4rdendolmetscher in Sachsen durch die Lan-\ndesdolmetscherzentrale ausgebildet. Die Otto-Perl-Stiftung\nhat die finanziellen Mittel zur Einrichtung einer Professur\nbereitgestellt. Die Wests\u00e4chsische Hochschule Zwickau hat\nPlanungen zur Ausgestaltung der Geb\u00e4rdensprachdolmet-\nscherausbildung vorgenommen.\nNachdem die Stelle der Stiftungsprofessur besetzt war und\nerste Erfahrungen mit der Ausbildung gewonnen wurden,\nsind dringend Ver\u00e4nderungen in der personellen Beset-\nzung n\u00f6tig. Die Ausbildung konnte nur begonnen werden,\nweil sich die Hochschule zur Geb\u00e4rdensprachdolmetscher-\nausbildung bekannt hat und weil von der Landesdolmet-\nscherzentrale Personal zur Verf\u00fcgung gestellt wurde.\nDer Landtag hat mit dem Landeshaushalt f\u00fcr die Jahre\n2001 und 2002 auch Festlegungen zum Personalumfang\nbeschlossen. Dieser Landeshaushalt gilt auch f\u00fcr die West-\ns\u00e4chsische Hochschule Zwickau. Das bedeutet, dass die\nHochschule in eigener Zust\u00e4ndigkeit personelle Ver\u00e4nde-\nrungen vornehmen muss, um den Studiengang Geb\u00e4rden-\nsprachdolmetscher abzusichern.\n\nWegen der Autonomie der Universit\u00e4ten und der Hoch-\nschulen kann dem Antrag der PDS nicht zugestimmt wer-\nden, denn die Staatsregierung soll aufgefordert werden ge-\ngen die Autonomie der Hochschule vorzugehen.\nUnabh\u00e4ngig von dem eben Gesagten finden zwischen al-\nlen Beteiligten Verhandlungen zur weiteren Sicherstellung\nder Geb\u00e4rdensprachdolmetscherausbildung statt. Dies\nkann nur unter Mitwirkung der Zwickauer Hochschule\nund der Akzeptanz des Senats zum Erfolg f\u00fchren. Die\nAusbildung des ersten Studienjahres ist gesichert und es\ngibt keine Signale, dass im Jahr 2003 keine Studentinnen\nund Studenten aufgenommen werden. Damit hat die\nHochschule ein eindeutiges Bekenntnis zur Fortf\u00fchrung\nder Geb\u00e4rdensprachdolmetscherausbildung abgegeben.\nIch bedanke mich hier ausdr\u00fccklich bei der Landesdolmet-\nscherzentrale f\u00fcr die Unterst\u00fctzung bei der Ausbildung\ndes ersten Studienjahrganges und bei allen, welche den\nStart in die Ausbildung unterst\u00fctzt und begleitet haben.\nMit dem Start des ersten Studienjahrganges konnten Er-\nfahrungen gesammelt werden, die zu einer weiteren quali-\nfizierten Ausbildung beitragen. Mit der Einrichtung des\nStudienganges wurde ein erster Schritt getan, nun m\u00fcssen\nweitere folgen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n2979\n\n\n\nTagesordnungspunkt 20\n\n\u2013 Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Rechnungshof ,,Rechnung des S\u00e4chsischen\nRechnungshofes f\u00fcr das Haushaltsjahr 1999\u201c\n\nDrucksache 3/3650\n\n\u2013 Entlastung des Pr\u00e4sidenten des S\u00e4chsischen Rechnungshofes hinsichtlich der\nHaushaltsrechnung 1999\n\nDrucksache 3/4402, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses\n\nMeine Damen und Herren! Es ist keine Aussprache vorge-\nsehen. Ich frage trotzdem, ob ein Abgeordneter das Wort\nw\u00fcnscht. \u2013 Das ist nicht der Fall.\nMeine Damen und Herren! W\u00fcnscht der Berichterstatter\ndes Ausschusses das Wort? \u2013 Das ist auch nicht der Fall.\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen nun \u00fcber die Be-\nschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses\n\nin der Drucksache 3/4402 ab. Ich bitte bei Zustimmung\num Ihr Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist das einstimmig so\nbeschlossen und der Tagesordnungspunkt 20 ist beendet.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 21\n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse\n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \nDrucksache 3/4374\n\nWird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau Zschoche, bitte.\n\nFrau Zschoche, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich beantrage, \u00fcber den PDS-Antrag 3/2290 ,,Bei-\nbehaltung der Berufsausbildung zur Kinderkranken-\nschwester bzw. zum Kinderkrankenpfleger\u201c gesondert ab-\nzustimmen. Ich werbe um Ihre Zustimmung zu unserem\nAntrag, weil die Vorschl\u00e4ge einer L\u00e4nderarbeitsgruppe\n,,Reform der Pflegeausbildung\u201c zurzeit in die entgegenge-\nsetzte Richtung weisen.\nMit Blick auf Europa k\u00f6nnte sich diese Arbeitsgruppe\ndurchaus damit anfreunden, auf eine gesonderte Kinder-\nkrankenpflegeausbildung zu verzichten. Wir als PDS-Frak-\ntion teilen gemeinsam mit den Expertinnen und Experten\nin der Kinderkrankenpflege diese Auffassung nicht, son-\ndern meinen vielmehr, dass sich die in Deutschland seit\n1898 praktizierte Spezialausbildung in der Kinderkranken-\npflege hervorragend bew\u00e4hrt hat und im Interesse einer\nqualitativ hochwertigen Pflege erkrankter Kinder unbe-\ndingt beibehalten werden muss.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWenn das Gesundheitswesen noch st\u00e4rker patientenorien-\ntiert ausgestaltet werden soll, wie das alle Politikerinnen\nund Politiker immer wieder einfordern, dann brauchen\nauch und insbesondere fr\u00fchgeborene, missgebildete und\nchronisch kranke Kinder, dann brauchen Kinder mit b\u00f6s-\nartigen Erkrankungen und Kinder mit psychosomatischen\nSt\u00f6rungen unbedingt professionelle medizinische und\npflegerische Betreuung. Professioneller Anspruch setzt\nSpezialwissen in der Entwicklungsphysiologie voraus, das\nnicht so nebenbei, etwa durch eine berufsqualifizierende\nFortbildung w\u00e4hrend der Berufsaus\u00fcbung, zu erwerben\nist.\nDas Besondere im S\u00e4uglings- und Kleinkindalter ist ja ge-\nrade das atemberaubende Tempo, in dem sich die k\u00f6rper-\nliche, geistige und psychosoziale Entwicklung vollzieht.\n\nDie Kinderkrankenschwester muss die schwierige Anfor-\nderung meistern, die Entwicklungs- und Reifeprozesse zu\nbeobachten, sie richtig einzusch\u00e4tzen, um das Kind zeit-\nund entwicklungsgerecht zu fordern und zu f\u00f6rdern, ohne\nes zu \u00fcberfordern.\n\nIch bitte Sie, stimmen Sie den Punkten 1 und 2 unseres\nAntrages zu. Den Punkt 3 erkl\u00e4ren wir f\u00fcr erledigt. Stim-\nmen Sie zu, dass die au\u00dferordentlich bew\u00e4hrte Berufsaus-\nbildung in der Kinderkrankenpflege erhalten bleibt und\nnicht einer generalistischen, einer Allroundausbildung ge-\nopfert wird! Stimmen Sie zu, dass die Staatsregierung ge-\nnau in diesem Sinne Einfluss auf die geplante Novelle zum\nKrankenpflegegesetz nimmt!\n\nMeine Damen und Herren! Ich sage auch, warum ich den\nAntrag noch einmal zur gesonderten Abstimmung bringe.\nIch hatte nach einer intensiv gef\u00fchrten Diskussion im\nSozialausschuss den Eindruck, dass die Staatsregierung\nund Sie, Herr Staatsminister Dr. Geisler, insbesondere das\nAnliegen unseres Antrages sehr wohl unterst\u00fctzen, und\nwar f\u00f6rmlich geschockt, als die Mehrheit im Ausschuss\ntrotzdem dagegen votierte. Das hei\u00dft nun de facto, mit der\nAblehnung unseres Antrages darf der Sozialminister nicht\nmehr im Sinne dieses Antrages t\u00e4tig werden. Er ist abge-\nlehnt. Weil ich das ganz einfach nicht glauben kann und\nglauben will, dass das auch Ihr Wille ist, richte ich die Bitte\nan den Landtag, dem Antrag zuzustimmen. Stimmen Sie\nzu \u2013 vielleicht enthalten Sie sich auch der Stimme \u2013, stim-\nmen Sie zu, indem Sie ganz einfach einmal kurz vergessen,\nvon wem dieser Antrag stammt. Stimmen Sie zu, indem\nSie sich darauf konzentrieren, allein darauf, welche Bedeu-\ntung Ihre Entscheidung f\u00fcr kranke Kinder haben wird!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nHerr Staatsminister Dr. Geisler, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n2980\n\n\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Frau Zschoche, Sie haben mich jetzt etwas \u00fcber-\nrascht. Ich will gerne in die fachliche Diskussion einstei-\ngen.\n\n(Allgemeine Heiterkeit \u2013 \nJurk, SPD: Die CDU wei\u00df doch,\n\nwie sie abstimmen muss!)\n\nIch will aber auch den anderen im Plenum deutlich\nmachen, dass wir mit einer Ja/Nein-Entscheidung die Ent-\nwicklung im Augenblick weder behindern noch bef\u00f6rdern.\nIch will aber dazu erg\u00e4nzen, dass wir uns klarmachen\nm\u00fcssen: Wenn wir die Entscheidung in die Richtung, wie\nFrau Zschoche sie fachlich sehr gut begr\u00fcndet hat, zwin-\ngen, dann binden wir unsere so ausgebildeten Mitarbeite-\nrinnen und Mitarbeiter auf Arbeitsstellen in Sachsen.\nVon daher ist unsere Haltung f\u00fcr die Ausbildung von\nKrankenpflegerinnen und Krankenpflegern vor allem da-\nrauf gerichtet, dass wir sowohl f\u00fcr die Kinderkrankenpfle-\nge als auch f\u00fcr die Erwachsenenkrankenpflege und f\u00fcr die\nAltenkrankenpflege sachgerechte Ausbildung gew\u00e4hrleis-\nten.\nDaf\u00fcr scheint nach all den jetzt stattgefundenen Diskussio-\nnen eine Kombination von einer Grundausbildung von\nzwei Jahren und einer einj\u00e4hrigen Zusatzausbildung nicht\nals Erwachsenenqualifizierung, nicht neben dem Beruf,\nsondern als Grundausbildung das Geeignete zu sein, so\ndass wir dann jeweils eine dreij\u00e4hrige Ausbildung haben,\nwovon ein Jahr speziell in Ihrem Falle, Frau Zschoche, f\u00fcr\ndie besondere Entwicklungssituation der Kinder, ber\u00fcck-\nsichtigt wird. Damit h\u00e4tten wir auch die Chance, im euro-\np\u00e4ischen Raum insgesamt unsere Mitarbeiterinnen und\n\nMitarbeiter f\u00fcr die Zukunft berufsf\u00e4hig zu machen und\nnicht eine Ausbildung durchzuf\u00fchren, die nur noch in\nSachsen, vielleicht auch noch in dem einen oder anderen\ndeutschen Bundesland anerkannt wird, aber auf alle F\u00e4lle\nnicht mehr europaweit.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiterhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nDas ist nicht der Fall. Meine Damen und Herren! Es ist\nEinzelabstimmung begehrt worden. Ich komme deshalb\nzur Abstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung des Aus-\nschusses \u00fcber die Drucksache 3/2290, Punkte 1 und 2.\nWer dieser Beschlussempfehlung zustimmen m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen?\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr und\nStimmenthaltungen ist dieser Beschlussempfehlung nicht\nzugestimmt worden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nSo einfach ist das nicht. Dieser Beschlussempfehlung ist\ndurch die Mehrheit nicht zugestimmt worden. So ist das.\nZu dieser sp\u00e4ten Stunde k\u00f6nnen Sie mir noch zutrauen,\ndass ich da noch durchblicke.\n\n(Jurk, SPD: Richtig!)\n\nMeine Damen und Herren! Gem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 7 stelle ich\nhiermit die Zustimmung des Plenums entsprechend dem\nAbstimmungsverhalten im Ausschuss fest, es sei denn, es\nwird ein anderes Stimmverhalten angek\u00fcndigt. Das ist\nnicht der Fall. Damit ist der Sammeldrucksache in G\u00e4nze\nim Sinne von \u00a7 98 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung durch den\nLandtag zugestimmt und damit auch dieser Einzelabstim-\nmung im Sinne des Ausschusses zugestimmt worden.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 22\n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen\n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 3/4399\n\nZun\u00e4chst frage ich, ob einer der Berichterstatter zur m\u00fcnd-\nlichen Erg\u00e4nzung der Berichte das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das\nwird gew\u00fcnscht. Bitte sch\u00f6n, Herr G\u00f6tzel.\n\nG\u00f6tzel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich bedaure, dass diese Peti-\ntionen immer am Schluss dieser Plenarsitzungen behan-\ndelt werden.\nWir reden die ganze Zeit \u00fcber viele Dinge. Aber viele Le-\nbenswirklichkeiten finden sich in dieser Sammeldruck-\nsache, die achtlos verabschiedet wird.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nIch m\u00f6chte Sie, liebe Kollegen, auf die Seite 35 aufmerk-\nsam machen, daf\u00fcr sensibilisieren und m\u00f6chte Sie, Herr\nPr\u00e4sident, bitten, meinen Redebeitrag aufgrund der fortge-\nschrittenen Zeit zu Protokoll geben zu k\u00f6nnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gut.\n\nMeine Damen und Herren! Da kein Verlangen nach einer\nAussprache vorliegt, kommen wir deshalb zur Abstim-\nmung. Es ist R\u00fcck\u00fcberweisung von Petitionen beantragt\nworden. Diese R\u00fcck\u00fcberweisungsantr\u00e4ge liegen in einer\nZusammenstellung zu Drucksache 3/4399 vor. In dieser\ndort aufgef\u00fchrten Reihenfolge kommen wir zur Abstim-\nmung.\nIn \u00dcbereinstimmung mit der beantragenden Fraktion der\nCDU stimmen wir \u00fcber die R\u00fcck\u00fcberweisung ab. Ich rufe\ndie Petitionen auf den folgenden Seiten auf: Seite 124 und\n149. Wer der R\u00fcck\u00fcberweisung dieser Petitionen zu-\nstimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist das so\nbeschlossen und die R\u00fcck\u00fcberweisung erfolgt.\nMeine Damen und Herren! Zu verschiedenen Be-\nschlussempfehlungen hat die Fraktion der SPD bzw. die\nFraktion der PDS ihre abweichende Meinung bekundet.\nDie Zusammenstellung dieser Beschlussempfehlungen\nliegt Ihnen zu Drucksache 3/4399 schriftlich vor.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n2981\n\n\n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit\nzu den Beschlussempfehlungen die Zustimmung des Ple-\nnums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im Aus-\nschuss fest, es sei denn, es wird ein anderes Stimmverhal-\n\nten angek\u00fcndigt. Das ist nicht der Fall. Damit ist die Sam-\nmeldrucksache im Sinne von \u00a7 98 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsord-\nnung durch den Landtag zugestimmt und der Tagesord-\nnungspunkt ist damit beendet.\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\nG\u00f6tzel, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte\nDamen und Herren! ,,Es kann der Fr\u00f6mmste nicht in Frie-\nden leben, wenn es dem b\u00f6sen Nachbarn nicht gef\u00e4llt.\u201c \u2013\n,,Recht bekommt der, der am l\u00e4ngsten seinen Anwalt be-\nzahlen kann.\u201c\nEine rechtschaffene Familie in einem kleinen Ort \u2013 J\u00f6hstadt\n\u2013 will eine Doppelgarage bauen, stellt einen Bauantrag.\nDieser wird genehmigt. Die Familie beginnt mit dem Bau.\nIm Jahr darauf wird die Garage fertig gestellt. Sie passt\nsich gut in die Landschaft ein. Ein gepflegtes Grundst\u00fcck,\neine gesicherte Existenz f\u00fcr die Familie. Der Nachbar fin-\ndet das nicht so. Er misst und stellt fest, dass zu seinem\nverwahrlosten Grundst\u00fcck in einem Quadratmeter Luft-\nraum die Abstandsfl\u00e4chen nicht eingehalten wurden.\nDie Baugenehmigung wird zur\u00fcckgezogen. Der Klageweg\nbeginnt durch viele Instanzen. Das Oberlandesgericht ent-\nscheidet nach Aktenlage. In zehn Minuten Verhandlung\nwird der Abriss beschlossen.\nDer Nachbar will auch nicht die f\u00fcnfstellige Abfindung f\u00fcr\ndiesen Quadratmeter Luftraum. Er will die Familie kaputt\nmachen. Es kommt der Gerichtsvollzieher noch vor Weih-\nnachten.\nDie B\u00fcrger der Stadt J\u00f6hstadt bekunden sich \u00fcberaus soli-\ndarisch mit der Familie. Aber was hilft es in dem Rechts-\nstreit?\nWenn Sie diese Petition aufmerksam lesen, dann erahnen\nSie auch, welches Leid sich hinter der Sachlage verbirgt,\naber auch, wie handlungsunf\u00e4hig wir die Dinge vom Peti-\ntionsausschuss aus nur begleiten k\u00f6nnen.\nMich hat diese Petition \u2013 begleitet von Vorortterminen,\nDemonstrationen und Solidarit\u00e4tsbekundungen und doch\nsoliden Fernsehberichterstattungen \u2013 betroffen gemacht:\n\u2013 Lebensferne Entscheidungen der Gerichte,\n\u2013 achselzuckende Genehmigungsbeh\u00f6rden,\n\u2013 eine solidarische Bev\u00f6lkerung und\n\u2013 eine Familie, die an den Rand ihrer Existenz gebracht\nwurde.\nEs ist schwer, die Petenten immer wieder auf einen neuen,\nungewissen Rechtsweg zu schicken, denn diese Kosten\nhaben l\u00e4ngst die Baukosten \u00fcbertroffen.\n\nEin Trost: Es hat sich kein Bauunternehmen gefunden, den\nAbriss durchzuf\u00fchren.\n\nIch wollte Sie, meine Damen und Herren, sensibilisieren\nf\u00fcr ein paar Seiten dieser vorliegenden Sammeldrucksa-\nche. Wir beschlie\u00dfen sie en bloc zu einer Tageszeit, die\nwenig mediale Beachtung findet.\n\nRecht und Gerechtigkeit, Urteil und Lebenswirklichkeit\ngehen eben nicht immer Hand in Hand.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Der Tages-\nordnungspunkt 23 ist gegenstandslos geworden, da die\nAbgeordneten Herr Tippach und auch Herr Adamczyk\nihre Drucksachen zur\u00fcckgezogen haben.\n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der 41. Sit-\nzung des 3. S\u00e4chsischen Landtages ist abgearbeitet. Das\nPr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 42. Sitzung auf morgen,\nDonnerstag, den 21. Juni, festgelegt.\n\n(Verschiedene Abgeordnete verlassen ihre Pl\u00e4tze.)\n\nDarf ich noch einmal um einen Moment der Aufmerksam-\nkeit bitten. Es ist eine Frage des Stils, meine Damen und\nHerren, dass, wenn der Pr\u00e4sident spricht und die Sitzung\nbeschlie\u00dfen will, die Abgeordneten noch an ihren Pl\u00e4tzen\nverweilen.\n\n(Starker Beifall bei allen Fraktionen)\n\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 42. Sitzung auf mor-\ngen, Donnerstag, den 21. Juni 2001, 10.00 Uhr, festgelegt.\nDie Einladung und die Tagesordnung dazu liegen Ihnen\nvor.\n\nMeine Damen und Herren! Die 41. Sitzung des 3. S\u00e4ch-\nsischen Landtages ist geschlossen. Ich w\u00fcnsche Ihnen\neinen guten Nachhauseweg und eine gute Nacht.\n\n(Schluss der Sitzung: 22.55 Uhr)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n2982\n\n\n\nAnlage\n  Namentliche Abstimmung\n\nin der 41. Sitzung  am 20.6.2001\nGegenstand der Abstimmung: Drucksache 3/4430\nNamensaufruf durch Abg. Frau Clau\u00df, Gisela, CDU, beginnend mit dem Buchstaben V\n\nJa Nein Stimm nicht- Ja Nein Stimm- nicht\nenth. teilg. enth. teilg.\n\nAdamczyk x Ludwig, Barbara x\nAdler x Prof. Dr. Mannsfeld x\nAlbrecht x Mattern, Ingrid x\nAltmann, Elke x Matthes, Gesine x\nBandmann x Dr. Metz x\nBartl x Meyer, Christine x\nBellmann, Veronika x Prof. Dr. Milbradt x\nBeyer x Dr. M\u00fcnch x\nProf. Dr. Biedenkopf x Neubert x\nBolick x Nicolaus, Kerstin x\nProf. Dr. Bramke x Nitzsche x\nDr. Bretschneider, Ulrike x Nolle x\nClau\u00df, Christine x Dr. Nowak x\nClau\u00df, Gisela x Dr. Pellmann x\nClemen x Petzold, Ingrid x\nColditz x Petzold, J\u00fcrgen x\nDombois, Andrea x Pfeifer, Wolfgang x\nD\u00fcrrschmidt x Pfeiffer, Angelika x\nEggert x Pietzsch x\nEinsle, Siegrun x Prof. Dr. Porsch x\nDr. Ernst, Cornelia x Dr. Raatz, Simone x\nFlath x Rasch x\nDr. Friedrich x Reichardt, Monika x\nGangloff, Maria x Dr. R\u00f6\u00dfler x\nDr. Geisler x Rohwer x\nG\u00f6tzel x Roth, Andrea x\nGrapatin x Dr. Runge, Monika x\nDr. Gr\u00fcning x Sandig x\nde Haas, Friederike x Schiemann x\nDr. H\u00e4hle x Schimpff x\nDr. Hahn, Andr\u00e9 x Schmidt, Jutta x\nHahn, Andreas x Schmitz x\nHamburger x Schneider, Angela x\nHatzsch x Sch\u00f6ne, Iris x\nHeinz x Sch\u00f6nfeld, Eva Maria x\nHeitmann x Schowtka x\nHenke, Rita x Dr. Schubert x\nHermsdorfer x Schulz, Regina x\nHilker x Dr. Schwarz, Gisela x\nHubrich x Seidel x\nIltgen x Simon, Bettina x\nDr. J\u00e4hnichen x Steinert x\nDr. Jahr x Stempell x\nJurk x Strempel, Karin x\nKannegie\u00dfer x Teubner x\nKienzle x Thomaschk x\nKipping, Katja x Tippach x\nKlein, Gudrun x Tischendorf x\nKosel x Dr. Volkmer, Marlies x\nDr. Kunckel x Weber, Christine x\nKupfer x Weckesser x\nL\u00e4mmel x Weihnert, Margit x\nLandgraf, Katharina x Prof. Dr. Weiss x\nLattmann-Kretschmer, Gunild x Werner, Heike x\nLehmann x Werner, Margit x\nLehner x Windisch, Uta x\nLeroff x Winkler x\nDr. Lippmann x W\u00f6ller x\nLochbaum x Zais x\nLucassen x Zschoche, Brigitte x\n\nErgebnis der Abstimmung: Jastimmen:   39\nNeinstimmen:   60\nStimmenthaltungen:    2\n\nGesamtstimmen: 101\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n2983\n\n\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1,\n01067 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus AG,\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u2022 Fax 4 20 32 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 511 219 808 BLZ: 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 41. Sitzung 20. Juni 2001\n\n2984\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tInhaltsverzeichnis (4)\n\tEr\u00f6ffnung\n\tTagesordnungspunkt 1:  \u2013 Erg\u00e4nzung des Untersuchungsauftrages des Untersuchungsausschusses ,,Einflussnahme ....\n\tTagesordnungspunkt 2: Regierungserkl\u00e4rung zum Thema: ,,Zum Stand der Verhandlungen zum Solidarpakt II\u201c\n\tTagesordnungspunkt 3: 2. Lesung des Entwurfs Gesetz zu dem Staatsvertrag zwischen dem Freistaat Sachsen und dem Land\n\tTagesordnungspunkt 4: 2. und 3. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Enteignungs- und Entsch\u00e4digungsgesetz\n\tTagesordnungspunkt 5: 1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Vergabe \u00f6ffentlicher Bauauftr\u00e4ge im Freistaat Sachsen\n\tTagesordnungspunkt 6: 1. Lesung des Entwurfs Drittes Gesetz zur \u00c4nderung dienstrechtlicher Vorschriften\n\tTagesordnungspunkt 7: 1. Lesung des Entwurfs F\u00fcnftes Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Personalvertretungsgesetzes\n\tTagesordnungspunkt 8: 1. Lesung des Entwurfs Personalvertretungsgesetz f\u00fcr den Freistaat Sachsen\n\tTagesordnungspunkt 9: 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes zur F\u00f6rderung von Kindern in Tageseinrichtungen\n\tTagesordnungspunkt 10: 1. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Gesetz zur F\u00f6rderung von Kindern in Tageseinrichtungen\n\tTagesordnungspunkt 11: Bev\u00f6lkerungsentwicklung in Sachsen: Ursachen und Ma\u00dfnahmen\n\tTagesordnungspunkt 12: Erhalt der einz\u00fcgigen sorbischen Mittelschule in Crostwitz\n\tTagesordnungspunkt 13: Belastungen des Energiemarktes durch die Politik der Bundesregierung\n\tTagesordnungspunkt 14: \u2013 Ma\u00dfnahmen zur Sicherung des Fachkr\u00e4ftebedarfs im Freistaat Sachsen\n\tTagesordnungspunkt 15: \u2013 F\u00f6rderung von Ma\u00dfnahmen der Abwasserentsorgung\n\tTagesordnungspunkt 16: St\u00e4rkung des Anteils \u00f6kologisch vertr\u00e4glicher Getr\u00e4nkeverpackungen \u2013 Ablehnung eines Pflichtpfandes\n\tTagesordnungspunkt 17: \u2013 Plan der Staatsregierung zur Umsetzung des Berichts der SHEK\n\tTagesordnungspunkt 18: Gesetzentwurf eines 3. SED-Unrechtsbereinigungsgesetzes (3. SED-UnBerG)\n\tTagesordnungspunkt 19: Sicherung einer kontinuierlichen Ausbildung von Dolmetschern f\u00fcr Geb\u00e4rdensprache an der Wests\u00e4chsische\n\tErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\tTagesordnungspunkt 20: \u2013 Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Rechnungshof ,,Rechnung des S\u00e4chsischen Rechnungshofes f\u00fcr das H\n\tTagesordnungspunkt 21: Beschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse\n\tTagesordnungspunkt 22: Beschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\tErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\n",
    "status": 200
}