{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2004-05-13T10:59:54Z",
        "Last-Modified": "2004-05-26T08:01:21Z",
        "Last-Save-Date": "2004-05-26T08:01:21Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "385",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2004-05-13T10:59:54Z",
        "date": "2004-05-26T08:01:21Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 3/106 23.04.2004",
        "dcterms:created": "2004-05-13T10:59:54Z",
        "dcterms:modified": "2004-05-26T08:01:21Z",
        "meta:creation-date": "2004-05-13T10:59:54Z",
        "meta:save-date": "2004-05-26T08:01:21Z",
        "modified": "2004-05-26T08:01:21Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1703",
            "2973",
            "2691",
            "1628",
            "3327",
            "4851",
            "4812",
            "4822",
            "4599",
            "4494",
            "4783",
            "3747",
            "3868",
            "4346",
            "4229",
            "4786",
            "3995",
            "4421",
            "4988",
            "4945",
            "4849",
            "4723",
            "4901",
            "4617",
            "4969",
            "4708",
            "5008",
            "4249",
            "4114",
            "3087",
            "4572",
            "4873",
            "4900",
            "4788",
            "5138",
            "4595",
            "4718",
            "5016",
            "4786",
            "4230",
            "4958",
            "5077",
            "5079",
            "3737",
            "3948",
            "5154",
            "5318",
            "4520",
            "4333",
            "3892",
            "3571",
            "4892",
            "4925",
            "4834",
            "5017",
            "5071",
            "5088",
            "5351",
            "5179",
            "3970",
            "5205",
            "4713",
            "5005",
            "4773",
            "5191",
            "4435",
            "4822",
            "5187",
            "5094",
            "3877",
            "5538",
            "5347",
            "5625",
            "5151",
            "4832",
            "4261",
            "5086",
            "5611",
            "4811",
            "4193",
            "2026",
            "3514",
            "4828",
            "4634",
            "5452",
            "5516",
            "5019",
            "5267",
            "5343",
            "4982",
            "4588",
            "4433",
            "5559",
            "4929",
            "4101",
            "5166",
            "2361",
            "306"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2004-05-13T10:59:54Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "3B2 6.03e/W",
        "pdf:docinfo:modified": "2004-05-26T08:01:21Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 3/106 23.04.2004",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "resourceName": "b'3_PlPr_106_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 3/106 23.04.2004",
        "xmp:CreatorTool": "3B2 6.03e/W",
        "xmpTPg:NPages": "98"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 3/106 23.04.2004\n\n\nInhaltsverzeichnis\n0 Er\u00f6ffnung 7723\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 7723\n\n1 Aktuelle Stunde\n1. Aktuelle Debatte: Geplante Castor-\nTransporte von Rossendorf nach Ahaus\nAntrag der Fraktion der PDS 7723\n\nDr. Hahn, PDS 7723\nFrau Windisch, CDU 7724\nFrau Dr. Raatz, SPD 7725\nDr. Hahn, PDS 7726\nFrau Windisch, CDU 7727\nDr. Hahn, PDS 7728\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt\nund Landwirtschaft 7728\n\n2. Aktuelle Debatte: Schutz der s\u00e4chsischen\nArbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer vor\nder Billiglohnstrategie der CDU-Staats-\nregierung\nAntrag der Fraktion der SPD 7730\n\nJurk, SPD 7730\nBeyer, CDU 7731\nBeyer, CDU 7732\nFrau Dr. Ernst, PDS 7732\nPietzsch, CDU 7733\nFrau Dr. Schwarz, SPD 7734\nFrau Dr. Schwarz, SPD 7735\nDr. M\u00fcnch, CDU 7735\nZais, PDS 7736\nJurk, SPD 7737\nFrau Schulz, PDS 7738\nProf. Dr. Milbradt, Ministerpr\u00e4sident 7739\nProf. Dr. Porsch, PDS 7744\nJurk, SPD 7745\nDr. H\u00e4hle, CDU 7746\nProf. Dr. Porsch, PDS 7747\n\nProf. Dr. Porsch, PDS 7748\n\n2 Fragestunde\nDrucksache 3/10718 7749\n\n\u2013 Einstellungskorridor im Schuljahr\n2004/2005 (Frage Nr. 1)\nHatzsch, SPD 7749\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister\nf\u00fcr Kultus 7749\n\n\u2013 Orientierungsarbeiten im Schuljahr\n2003/2004 (Frage Nr. 5)\nRohwer, CDU 7749\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister\nf\u00fcr Kultus 7749\n\n\u2013 Positionierung der Staatsregierung zu den\nrechtlichen Voraussetzungen der \u00dcberwachun-\ngen von Abgeordneten durch das Landesamt\nf\u00fcr Verfassungsschutz (Frage Nr. 6)\nBartl, PDS 7750\nRasch, Staatsminister des Innern 7750\nBartl, PDS 7751\nRasch, Staatsminister des Innern 7751\nRasch, Staatsminister des Innern 7752\nBartl, PDS 7752\n\n\u2013 Jugenderholungsmittel f\u00fcr Jugendverb\u00e4nde\n(Frage Nr. 3)\nSchulmeyer, SPD 7752\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 7752\nSchulmeyer, SPD 7753\n\n\u2013 F\u00f6rderschulzentrum Ebersbach\n(Frage Nr. 7)\nFrau Simon, PDS 7753\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister\nf\u00fcr Kultus 7753\nFrau Simon, PDS 7754\n\nPlenarprotokoll 3/106\n\nS\u00e4chsischer Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n106. Sitzung 3. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.01 Uhr Dresden, 23. April 2004, Plenarsaal Schluss: 19.45 Uhr\n\n\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister\nf\u00fcr Kultus 7754\n\n\u2013 Interministerielle Arbeitsgruppe \u201eB\u00e4der\u201c\n(Frage Nr. 4)\nFrau Klein, SPD 7754\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 7754\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 7755\nFrau Klein, SPD 7755\n\n\u2013 Beteiligung an Bundeswettbewerben\n(Frage Nr. 8)\nNeubert, PDS 7755\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister\nf\u00fcr Kultus 7755\n\n\u2013 Erg\u00e4nzungsbereich an Grundschulen im\nSchuljahr 2004/2005 (Frage Nr. 2)\nHatzsch, SPD 7755\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister\nf\u00fcr Kultus 7756\nHatzsch, SPD 7756\n\n\u2013 Theater- und Konzertkommission\n(Frage Nr. 9)\nFrau Altmann, PDS 7756\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft\nund Kunst 7756\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft\nund Kunst 7757\nFrau Altmann, PDS 7757\n\n\u2013 Situation der Tourismuswirtschaft im\nLandkreis S\u00e4chsische Schweiz (Frage Nr. 10)\nDr. Hahn, PDS 7757\n\n\u2013 Barrierefreie Nutzung der Z\u00fcge der DB AG\nin Torgau (Frage Nr. 11)\nFrau Kipping, PDS 7757\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 7757\nFrau Kipping, PDS 7758\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 7758\nAdamczyk, PDS 7758\n\n\u2013 Kommunale Wohnungswirtschaft\n(Frage Nr. 12)\nEi\u00dfler, PDS 7758\nRasch, Staatsminister des Innern 7758\n\n\u2013 \u201eAufrunden\u201c im Sinne des Gesetzes \u00fcber\ndie Kommunalwahlen im Freistaat Sachsen\n(Frage Nr. 13)\nTischendorf, PDS 7759\nRasch, Staatsminister des Innern 7759\n\n\u2013 Situation der Tourismuswirtschaft im\nLandkreis S\u00e4chsische Schweiz (Frage Nr. 10)\nDr. Hahn, PDS 7759\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 7759\n\n\u2013 Alkoholverbot auf kommunalen \u00f6ffent-\nlichen Pl\u00e4tzen (Frage Nr. 14)\nAdamczyk, PDS 7760\nRasch, Staatsminister des Innern 7760\n\n\u2013 Schlie\u00dfung Asylbewerberheim in Freiberg\n(Frage Nr. 15)\nFrau Dr. Ernst, PDS 7760\nRasch, Staatsminister des Innern 7760\n\n\u2013 Tarifvertrag zwischen dem Staats-\nministerium der Finanzen und IG Bau\n(Frage Nr. 16)\nFrau Altmann, PDS 7761\nDr. Metz, Staatsminister der Finanzen 7761\n\n\u2013 Wiederer\u00f6ffnung der Grundschule\nWaltersdorf (Frage Nr. 17)\nFrau Simon, PDS 7761\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister\nf\u00fcr Kultus 7761\n\n\u2013 Zukunft der Mittelschule in Belgern\n(Frage Nr. 18)\nDr. Hahn, PDS 7762\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister\nf\u00fcr Kultus 7762\n\n3 \u2013 Erweiterung des Untersuchungsauftrages\ndes 2. Untersuchungsausschusses \u201eRechts-\nund zweckwidrige Vergabe und Verwendung\nvon Beihilfen des Freistaates Sachsen an die\nSachsenring Automobiltechnik AG und\nweitere juristische und nat\u00fcrliche Personen,\ninsbesondere f\u00fcr eine PR-Kampagne zuguns-\nten der CDU-gef\u00fchrten Staatsregierung im\nLandtagswahljahr 1999 unter dem Motto\n\u201aSachsen f\u00fcr Sachsen \u2013 eine Initiative s\u00e4ch-\nsischer B\u00fcrger und Unternehmen\u2018\u201c\nDrucksache 3/10478, Dringlicher Antrag\nder Fraktion der PDS\n\u2013 Zul\u00e4ssigkeit des Dringlichen Antrages der\nFraktion der PDS in Drucksache 3/10478 \u2013\nErweiterung des Untersuchungsauftrages des\n2. Untersuchungsausschusses \u201eRechts- und\nzweckwidrige Vergabe und Verwendung\nvon Beihilfen des Freistaates Sachsen an die\nSachsenring Automobiltechnik AG und\nweitere juristische und nat\u00fcrliche Personen,\ninsbesondere f\u00fcr eine PR-Kampagne zuguns-\nten der CDU-gef\u00fchrten Staatsregierung im\nLandtagswahljahr 1999 unter dem Motto\n\u201aSachsen f\u00fcr Sachsen \u2013 eine Initiative s\u00e4ch-\nsischer B\u00fcrger und Unternehmen\u2018\u201c\nDrucksache 3/10667, Gutachtliche \u00c4u\u00dferung\ngem\u00e4\u00df \u00a7 1 Abs. 3 Untersuchungsausschuss-\ngesetz des Verfassungs- und Rechtsaus-\nschusses zur Drucksache 3/10478 7763\n\nDr. Hahn, PDS 7763\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 23. April 2004\n\n\n\nLeroff, CDU 7764\nFrau Dr. Schwarz, SPD 7765\nDr. Hahn, PDS 7766\n\nAbstimmung und Ablehnung 7766\n\n4 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Ver-\nbesserung der Integration von Menschen\nmit Behinderungen im Freistaat Sachsen\n(S\u00e4chsisches Integrationsgesetz \u2013\nS\u00e4chsIntegrG)\nDrucksache 3/9819, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung\nDrucksache 3/10847, Zusammenstellung\nder in der 2. Lesung beschlossenen\n\u00c4nderungen 7767\n\nAbstimmung und Annahme des Gesetzes 7767\n\nDr. Pellmann, PDS 7767\nAdamczyk, PDS 7768\nD\u00fcrrschmidt, PDS 7768\nFrau Schneider, PDS 7768\n\n5 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nde-\nrung des Gesetzes \u00fcber die S\u00e4chsische\nWachpolizei\nDrucksache 3/9949, Gesetzentwurf der\nFraktion der CDU\nDrucksache 3/10848, Zusammenstellung der\nin der 2. Lesung beschlossenen \u00c4nderungen 7769\n\nAbstimmung und Annahme des Gesetzes 7769\n\n6 \u2013 Integration von Sp\u00e4taussiedlern\nDrucksache 3/8697, Gro\u00dfe Anfrage der\nFraktion der CDU, und die Antwort der\nStaatsregierung\n\u2013 Chancengleichheit f\u00fcr Kinder und Jugend-\nliche deutscher Sp\u00e4taussiedler und Sp\u00e4taus-\nsiedlerinnen bei der schulischen und sozialen\nIntegration an allgemein bildenden Schulen\nund berufsbildenden Schulen, F\u00f6rderschulen\nund Schulen des zweiten Bildungsweges in\nSachsen\nDrucksache 3/6250, Antrag der Fraktion\nder PDS, mit Stellungnahme der Staats-\nregierung 7769\n\nBraun, CDU 7769\nDr. Pellmann, PDS 7771\nFrau Weihnert, SPD 7773\nSandig, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter 7774\nRasch, Staatsminister des Innern 7776\nFrau Dr. Ernst, PDS 7777\nFrau Dr. Ernst, PDS 7778\n\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 3/6250 7778\n\n7 \u2013 Unverz\u00fcgliche Abschaffung der Praxis-\ngeb\u00fchr\nDrucksache 3/10365, Antrag der Fraktion\nder PDS, mit Stellungnahme der Staats-\nregierung\n\u2013 Gesundheitsreform im Freistaat Sachsen\nDrucksache 3/10635, Antrag der Fraktion\nder CDU, mit Stellungnahme der Staats-\nregierung 7778\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS 7778\nFrau Strempel, CDU 7779\nFrau Strempel, CDU 7780\nGerlach, SPD 7781\nFrau Strempel, CDU 7782\nBartl, PDS 7782\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 7785\nD\u00fcrrschmidt, PDS 7787\n\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 3/10365 7787\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksache 3/10635 7787\n\n8 \u2013 Gewalt- und Kriminalpr\u00e4vention an\ns\u00e4chsischen Schulen\nDrucksache 3/0784, Antrag der Fraktion\nder SPD, mit Stellungnahme der\nStaatsregierung\n\u2013 Internationale Erfahrungen f\u00fcr die Schul-\nund Lernkultur\nDrucksache 3/6932, Antrag der Fraktion\nder SPD, mit Stellungnahme der\nStaatsregierung\n\u2013 Neubestimmung der Bildungsziele der\nallgemein bildenden Schulen\nDrucksache 3/6933, Antrag der Fraktion\nder SPD, mit Stellungnahme der\nStaatsregierung\n\u2013 Konsequenzen aus der Einf\u00fchrung\nnationaler Bildungsstandards\nDrucksache 3/9599, Antrag der Fraktion\nder SPD, mit Stellungnahme der\nStaatsregierung\n\u2013 Schule und Gewalt\nDrucksache 3/0748, Antrag der Fraktion\nder PDS, mit Stellungnahme der\nStaatsregierung 7788\n\nHatzsch, SPD 7788\nColditz, CDU 7790\nDr. Hahn, PDS 7792\nFrau Henke, CDU 7794\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister\nf\u00fcr Kultus 7795\nHatzsch, SPD 7797\nHatzsch, SPD 7798\nDr. Hahn, PDS 7798\nDr. Hahn, PDS 7799\n\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 3/6932 7799\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 23. April 2004\n\n\n\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 3/6933 7799\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 3/9599 7799\n\n9 \u2013 Zweiter S\u00e4chsischer Kinder- und Jugend-\nbericht \u2013 Drucksache 3/9530\nDrucksache 3/10177, Antrag der Fraktion\nder CDU, mit Stellungnahme der\nStaatsregierung\n\u2013 Konsequenzen aus dem Zweiten S\u00e4ch-\nsischen Kinder- und Jugendbericht 2003 \u2013\nMa\u00dfnahmen zur Sicherung der Sozial-\nberichterstattung in der Kinder- und\nJugendhilfe\nDrucksache 3/10580, Antrag der Fraktion\nder PDS, mit Stellungnahme der\nStaatsregierung\n\u2013 Konsequenzen aus dem Zweiten S\u00e4ch-\nsischen Kinder- und Jugendbericht 2003 \u2013\nGender Mainstreaming, M\u00e4dchen- und\nJungensozialarbeit\nDrucksache 3/10581, Antrag der Fraktion\nder PDS, mit Stellungnahme der\nStaatsregierung\n\u2013 Konsequenzen aus dem Zweiten S\u00e4ch-\nsischen Kinder- und Jugendbericht 2003 \u2013\nMa\u00dfnahmen zur Sicherung der Finanzie-\nrung in der Kinder- und Jugendhilfe\nDrucksache 3/10582, Antrag der Fraktion\nder PDS, mit Stellungnahme der\nStaatsregierung 7800\n\nRohwer, CDU 7800\nNeubert, PDS 7802\nSchulmeyer, SPD 7805\n\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 7806\nRohwer, CDU 7808\nNeubert, PDS 7809\nNeubert, PDS 7810\n\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 3/10580 7810\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 3/10581 7810\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 3/10582 7810\n\n10 Positionierung der Staatsregierung zur\nbeabsichtigten Anfechtung des Boden-\nreformerbenurteils des Europ\u00e4ischen\nGerichtshofes f\u00fcr Menschenrechte vom\n21. Januar 2004 durch die Bundesregierung\nDrucksache 3/10450, Antrag der Fraktion\nder PDS, mit Stellungnahme der\nStaatsregierung 7810\n\nBartl, PDS 7810\nTeubner, CDU 7812\nFrau Weihnert, SPD 7812\nDr. Metz, Staatsminister der Finanzen 7813\nBartl, PDS 7813\nAbstimmung und Ablehnung 7813\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll 7814\n\nTeubner, CDU 7814\nFrau Abg. Weihnert, SPD 7814\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 7815\n\nAnlage 7815\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 23. April 2004\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 23. April 2004\n\n7723\n\nEr\u00f6ffnung\n\n(Beginn der Sitzung: 10.00 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne die 106. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Land-\ntages.\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu\nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Frau\nWeber, Herr Steinert, Prof. Biedenkopf, Frau Nicolaus,\nHerr Lucassen, Herr Albrecht, Frau Christine Clau\u00df und\nHerr Nolle.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer\nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr\ndie Tagesordnungspunkte 3 bis 16 folgende Redezeiten\n\nfestgelegt: CDU-Fraktion 135 Minuten, PDS-Fraktion\n90 Minuten, SPD-Fraktion 45 Minuten, Staatsregierung\n90 Minuten.\nIch bitte aus der Ihnen vorliegenden Tagesordnung die\nPunkte 4, 5, 7, 9 und 10, die 3. Lesungen, zu streichen;\nwir haben sie bereits gestern behandelt.\nMeine Damen und Herren! Gibt es weitere Antr\u00e4ge zur\nTagesordnung? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann gilt die\nIhnen vorliegende Tagesordnung f\u00fcr unsere heutige Be-\nratung als verbindlich.\nEin organisatorischer Hinweis: Wir werden noch vor der\nMittagpause die 3. Lesungen behandeln.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nAktuelle Stunde\n\n1. Aktuelle Debatte: Geplante Castor-Transporte von Rossendorf nach Ahaus\n\nAntrag der Fraktion der PDS\n\n2. Aktuelle Debatte: Schutz der s\u00e4chsischen Arbeitnehmerinnen\nund Arbeitnehmer vor der Billiglohnstrategie der CDU-Staatsregierung\n\nAntrag der Fraktion der SPD\n\nDie Verteilung der Redezeiten hat das Pr\u00e4sidium wie\nfolgt vorgenommen: CDU-Fraktion 45 Minuten, PDS-\nFraktion 30 Minuten, SPD-Fraktion 20 Minuten, Staats-\nregierung 30 Minuten.\n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu\n\n1. Aktuelle Debatte\n\nGeplante Castor-Transporte von Rossendorf nach Ahaus\n\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nZuerst hat die Fraktion der PDS als Antragstellerin das\nWort. Es folgen die CDU-Fraktion, die SPD-Fraktion, die\nCDU-Fraktion und die Staatsregierung.\n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte die Fraktion der PDS\ndas Wort zu nehmen. Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Wenn das Thema nicht so ernst\nw\u00e4re, m\u00fcsste man angesichts einiger Entwicklungen der\nvergangenen Wochen manchmal eigentlich schon wieder\nlachen. Da will die CDU-gef\u00fchrte Staatsregierung ohne\njede Not 18 Castor-Beh\u00e4lter aus Rossendorf in das Zwi-\nschenlager Ahaus in Nordrhein-Westfalen transportieren.\nSeit \u00fcber zehn Jahren hat der Freistaat dort bereits Stell-\nfl\u00e4chen angemietet, f\u00fcr die j\u00e4hrlich 75 000 Euro Miete ge-\nzahlt werden.\n\nDamit sich die Castoren schon einmal an die sp\u00e4tere\nUmgebung gew\u00f6hnen k\u00f6nnen, baut man den Rossendor-\nfer Beh\u00e4ltern erst einmal eine baugleiche Halle, wie sie\nin Ahaus existiert. Mit den notwendigen Sicherheitsaus-\nstattungen kostet das Ganze schlappe 44 Millionen DM,\naber wir haben es ja!\n\nNachdem alles fertiggestellt ist, will man nun die neue\nsch\u00f6ne Halle baldm\u00f6glichst leerr\u00e4umen, auch wenn man\nnoch nicht wei\u00df, was man anschlie\u00dfend damit anfangen\nsoll. Aber irgendwann muss man doch schlie\u00dflich die\nbisher teuer bezahlten Parkpl\u00e4tze in Ahaus nutzen. Also\nerst einmal weg mit dem Atomm\u00fcll aus Sachsen, auch\nwenn es nach sp\u00e4testens 40 Jahren oder im Falle von\nnotwendigen Reparaturen erforderlich ist, alle Beh\u00e4lter\nwieder nach Sachsen zur\u00fcckzubringen; denn wir haben\neine R\u00fccknahmepflicht.\n\nDamit auch wirklich alle Polizeikr\u00e4fte der Bundesrepub-\nlik in den Genuss kommen, einmal in ihrem Leben einen\nCastor-Transport begleiten zu d\u00fcrfen, werden nicht etwa\nzwei oder drei Sammeltransporte durchgef\u00fchrt, sondern\njeder der 18 Beh\u00e4lter soll einzeln quer durch die Bundes-\nrepublik gekarrt werden.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\n\u2013 Herr Kollege H\u00e4hle, Sie wissen so gut wie ich: Ein sol-\ncher Transport ist sicherheitstechnisch ziemlich proble-\nmatisch und auch nicht ganz billig. Aber was solls \u2013 18\nTransporte sollen es sein!\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 23. April 2004\n\n7724\n\nAls Begr\u00fcndung f\u00fcr diese Einzeltransporte verweist Mi-\nnister Flath auf einen angeblich zu teuren Sto\u00dfd\u00e4mpfer.\nNun sind 90 000 Euro wahrlich kein Pappenstiel; dass\nman aber seit einem Jahrzehnt j\u00e4hrlich 75 000 Euro f\u00fcr\nein paar Quadratmeter ungenutzter Betonfl\u00e4che in Ahaus\nzum Fenster hinauswirft und die polizeiliche Absiche-\nrung jedes einzelnen Transports einen zweistelligen Mil-\nlionenbetrag kosten kann,\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Warum denn?)\n\nspielt offenkundig keine Rolle. Der gr\u00f6\u00dfte Batzen dieser\nKosten f\u00e4llt ja eh nicht in Sachsen an, sondern bleibt an\nNordrhein-Westfalen h\u00e4ngen \u2013 also, was solls?\n\nDort bedankt man sich f\u00fcr die milde Gabe, und die\nSPD-gef\u00fchrte Landesregierung setzt alle Hebel in Bewe-\ngung, um die Transporte zu verhindern. Nun soll sogar\neine Klage gegen die nach langem Hin und Her ergan-\ngene Transportgenehmigung eingereicht werden. W\u00e4h-\nrend Rot-Gr\u00fcn in NRW die Gerichte bem\u00fcht, setzt sich\ndie s\u00e4chsische SPD mit der gleichen Vehemenz f\u00fcr die\nVerbringung der Castoren nach Ahaus ein \u2013 nat\u00fcrlich\nsehr zur Freude der Genossen in D\u00fcsseldorf.\n\n(Beifall des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nSelbst der dortige Verfassungsschutz sieht in den geplan-\nten Transporten eine ernste Gef\u00e4hrdung der inneren\nSicherheit. Der daf\u00fcr zust\u00e4ndige Innenminister Behrens\nverweist gar auf potenzielle Anschl\u00e4ge von Terroristen.\n\nUm den Atomkraftgegnern die Arbeit abzunehmen, ruft\ndeshalb die Staatsmacht diesmal gleich selbst zu entspre-\nchenden Demonstrationen auf. Die Polizeigewerkschaft\nvon Nordrhein-Westfalen fordert alle, die die Transporte\nverhindern wollen, unverbl\u00fcmt auf, dagegen zu protes-\ntieren \u2013 aber nat\u00fcrlich in Sachsen, quasi als Schulungs-\nprogramm; denn in und um Ahaus hat man bereits aus-\nreichend Erfahrung mit derartigen Veranstaltungen und\nkennt auch die Folgekosten solcher Aktionen.\n\nDas alles hindert die CDU jedoch nicht daran, einen An-\ntrag in den Landtag einzubringen, der im Kern den\nschnellstm\u00f6glichen Abtransport der Castor-Beh\u00e4lter zum\nZiel hat und \u00fcber den wir hier vielleicht demn\u00e4chst\nnoch sprechen werden.\n\nIch will in diesem Zusammenhang allerdings darauf ver-\nweisen, dass wir uns der Angelegenheit \u201eRossendorfer\nAtomm\u00fcll\u201c seit Jahren annehmen. Die PDS-Fraktion hat\nsich mit dieser Problematik intensiv befasst. Wir haben\nals einzige Fraktion in Zusammenarbeit mit Umwelt-\nsch\u00fctzern, mit der Gr\u00fcnen Liga und anderen eine Viel-\nzahl parlamentarischer Aktivit\u00e4ten zu diesem Thema un-\nternommen. Davon zeugen zwei Gro\u00dfe und zahlreiche\nKleine Anfragen ebenso wie verschiedene Antr\u00e4ge.\n\nAus den daraus gewonnenen Fakten ergibt sich f\u00fcr die\nPDS-Fraktion eine eindeutige Position: Ein Transport der\nRossendorfer Castoren quer durch Deutschland nach\nAhaus w\u00e4re derzeit politisch, \u00f6kologisch und finanziell\nabsolut unverantwortlich.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Es ist unbestritten, dass die\nabgebrannten Brennst\u00e4be nicht f\u00fcr immer in Rossendorf\n\nbleiben k\u00f6nnen. Insofern wird es irgendwann Castor-\nTransporte geben m\u00fcssen. Dieser Transport sollte aber\ndann erfolgen, wenn entweder die Endlagerung eindeu-\ntig gekl\u00e4rt worden ist oder aber eine bundesweit einheit-\nliche Zwischenlagerung verbindlich geregelt ist. Beides\nist derzeit nicht der Fall. Deshalb halten wir die geplan-\nten Castor-Transporte f\u00fcr falsch und fordern die Regie-\nrung auf, von diesem Vorhaben abzulassen.\n\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Frau Windisch, bitte.\n\nFrau Windisch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Das Thema der Aktuellen De-\nbatte f\u00fcllte in den letzten Wochen die Medien in Sachsen\nwie vermutlich auch in Nordrhein-Westfalen. Das Thema\nist hoch aktuell und hoch emotional. Zudem l\u00e4sst sich\ndamit, wie wir soeben gesehen haben, trefflich politische\nPolemik betreiben.\n\nMeine Damen und Herren! Nicht ohne jeden Grund,\nsondern weil das Bundesamt f\u00fcr Strahlenschutz, eine\noberste Fachbeh\u00f6rde des Bundesumweltministeriums,\ndie seit Jahren von der Staatsregierung beantragte Trans-\nport- und Einlagerungsgenehmigung f\u00fcr die 18 Rossen-\ndorf-Castoren gegeben hat, soll jetzt der Abtransport er-\nfolgen. Dem vorausgegangen ist bekanntlich \u2013 deshalb\nhat es ja auch so lange gedauert \u2013 ein jahrelanges Pr\u00fcf-\nund Genehmigungsverfahren nach sehr strengen fach-\nlichen Kriterien.\n\nMeine Damen und Herren! Ich denke, die \u00fcberwiegende\nAnzahl der Menschen hier in diesem Land ist sich einig\ndar\u00fcber, dass es an der Zeit ist, das atomare Erbe aus\nDDR-Zeiten aus Rossendorf zu beseitigen, denn darum\ngeht es ja im Kern.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAus rechtlicher Sicht gibt es auch hier keinen Ermessens-\nspielraum, denn es ist nun einmal so, dass nach dem\ndeutschen Entsorgungskonzept f\u00fcr Forschungsreaktoren\ndie abgebrannten Brennelemente in das Zwischenlager\nAhaus zu bringen sind. Das ist auch durch den so ge-\nnannten Atomkonsens nicht infrage gestellt worden, gilt\nf\u00fcr Rossendorf \u00fcbrigens ebenso wie f\u00fcr die Ausbildungs-\nund Forschungsreaktoren von J\u00fclich, Garching oder Ber-\nlin. Da gibt es nur einen kleinen Unterschied, denn bei\ndiesen Forschungsreaktoren, die den Brennstoff aus den\nUSA bezogen haben, haben sie ihn auch dorthin wieder\nentsorgen k\u00f6nnen. Nur: Die Russen haben uns den\nBrennstoff geliefert, aber haben ihn nie zur\u00fcckgenom-\nmen. Auch das muss an dieser Stelle einmal gesagt wer-\nden.\n\nMeine Damen und Herren! Das s\u00e4chsische Kabinett \u2013\nnicht die PDS \u2013 hat sich fr\u00fchzeitig Sorgen und Gedanken\n\u00fcber die Zukunft des Standortes Rossendorf gemacht;\ndenn das Kabinett hat bereits 1993 beschlossen, den\nStandort von den nuklearen Altlasten zu befreien, um\nRossendorf zu einem modernen Forschungsstandort zu\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 23. April 2004\n\n7725\n\nentwickeln. Diese Zukunft sollte in unser aller Interesse\nsein.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren von der PDS! Ich frage mich,\nwarum sollten wir dieses Ziel pl\u00f6tzlich aufgeben und\nIhren Intentionen folgen. Das ist ja wie vieles, was Sie\nuns hier in diesem Hause vorgeschlagen haben, weder\nfachlich noch politisch sinnvoll.\nDie Rossendorfer Brennelemente sind bereits seit 1999 in\ndie Transport- und Lagerbeh\u00e4lter vom Typ Castor MTR2\neingeschlossen und \u2013 wie Sie schon gesagt haben \u2013 in\nder eigens daf\u00fcr errichteten Transportbereitstellungs-\nund nicht Endlagerungshalle eingelagert worden und\nharren seitdem dort des Abtransports.\nBundesumweltminister Trittin \u2013 ich schlie\u00dfe mich wahr-\nlich selten seinen Meinungen an, aber hier kommt er\nauch nicht an den Fakten vorbei \u2013 hat der \u201eS\u00e4chsischen\nZeitung\u201c am 12.3.2004 gesagt: \u201eDiese Halle in Rossendorf\nist weder f\u00fcr eine l\u00e4ngerfristige Lagerung konzipiert,\nnoch gepr\u00fcft oder gar genehmigt. Eine weitere Lagerung\ndes Atomm\u00fclls unter den jetzigen Bedingungen ist also\natomrechtlich nicht zul\u00e4ssig und auch unter Sicherheits-\naspekten h\u00f6chst problematisch.\u201c\nDie Halle ist eben entgegen Ihren Behauptungen nicht\nbaugleich mit der Ahaus-Halle, insbesondere hinsichtlich\nder Festigkeit des Bauk\u00f6rpers und der baulichen Voraus-\nsetzungen f\u00fcr die Sicherheits- und Serviceeinrichtungen.\nIch zitiere noch einmal Trittin: \u201eDie Betreiber von For-\nschungsreaktoren sind laut Atomkonsens von der Ver-\npflichtung zum Bau von Zwischenlagern ausgenommen.\nDas hei\u00dft, es besteht ein einklagbarer Anspruch auf Ab-\ntransport des Atomm\u00fclls.\u201c\nHerr Hahn, jetzt m\u00fcssten Sie Ihre \u00c4u\u00dferungen schon\neinmal erkl\u00e4ren, was hier hei\u00dft, die Staatsregierung\nplane den Abtransport ohne jeden Grund.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich denke, der\nAbtransport ist im Sinne von Sachsen, und das hei\u00dft\naber im Umkehrschluss nicht, dass uns die Interessen\nvon Nordrhein-Westfalen nicht interessieren. Nur dort\nscheinen im Moment mehr innenpolitische als sachliche\nGr\u00fcnde vorzuliegen. Ich erinnere an die Landtagswahlen\nund an die Kommunalwahlen. Die haben wir allerdings\nauch. Aber, meine Damen und Herren, davor schrecken\nwir nicht zur\u00fcck, weil wir sachliche und fachliche\nGr\u00fcnde auf unserer Seite wissen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDeshalb stehen wir zum schnellen Abtransport.\nDanke.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDie CDU schreckt vor nichts zur\u00fcck!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Frau Dr. Raatz, bitte.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Dass die\nPDS das Thema Rossendorf/DDR-Atomaltlast heute als\nAktuelle Debatte behandelt, ist eher nicht dem nahen\nTransporttermin geschuldet, denke ich. Es liegt wohl\n\neher an der Tatsache, dass sich die PDS der \u00dcberlage-\nrung ihres diesbez\u00fcglichen und von der Tagesordnung\ndes letzten Plenums wieder heruntergenommenen Antra-\nges bewusst geworden ist. Dieser ist immerhin schon\nvier Jahre alt und das zugrunde liegende Problem bereits\n13 Jahre alt. Herr Dr. Hahn, wenn Sie sagen, die PDS-\nFraktion habe sich intensiv mit diesem Thema befasst,\nwenn ein Antrag vier Jahre liegt, dann habe ich ganz an-\ndere Vorstellungen davon.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nWenn ein Thema intensiv bearbeitet wird, dann liegen\nmeine Antr\u00e4ge nicht vier Jahre. Sie wissen selber, seit\n1991 organisiert und plant \u2013 das sagte auch Frau\nWindisch \u2013 die S\u00e4chsische Staatsregierung die Verschi-\nckung dieser Rossendorfer Altlast. Darum meine kon-\nkrete Frage an die PDS: Was ist eigentlich jetzt an dieser\nDebatte aktuell und was ist das Ziel dieser Debatte?\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIst es die Errichtung eines Zwischenlagers in Rossen-\ndorf? Ja, dann m\u00fcssen Sie das so sagen. Anders kann ja\ndas Ergebnis nicht sein. F\u00fcr mich liegt es da sehr nahe,\ndass die PDS mit der unterschwelligen Ablehnung von\nCastor-Transporten in bestimmten Teilen der Bev\u00f6lke-\nrung mit diesem Thema also einzig und allein Wahl-\nkampf betreiben will.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nBetrachtet man die Problematik n\u00e4mlich einmal unvor-\neingenommen, ist die Bundesregierung bzw. das Bundes-\namt f\u00fcr Strahlenschutz verpflichtet, die Antr\u00e4ge auf\nTransport und Einlagerung im genehmigten Zwischen-\nlager in Nordrhein-Westfalen zu genehmigen, sofern alle\ngesetzlichen Anforderungen erf\u00fcllt sind, auch wenn das\nder PDS nicht passt.\n\nNat\u00fcrlich kann sich die Pr\u00fcfung und Genehmigung nur\nauf Antr\u00e4ge beziehen, die auch gestellt wurden. Wenn\ndie PDS heute also Umweltminister Flath auffordern\nwill, einen Antrag auf Aufbewahrungsgenehmigung\nnach \u00a7 6 Atomgesetz zu stellen, dann kommt sie damit\nreichlich sp\u00e4t.\n\nIn dieser Diskussion sollte man aber auch nicht au\u00dfer\nAcht lassen, dass sich Sachsen in seiner Entscheidung\nzur Verbringung dieser besonderen DDR-Altlast nach\nAhaus hat einiges kosten lassen. Wir haben es vorhin\nschon geh\u00f6rt. So hat Sachsen bereits 1991 eine Transport-\ngenehmigung f\u00fcr die Castor-Beh\u00e4lter beantragt, seit 1993\nrund 750 000 Euro an Parkgeb\u00fchren f\u00fcr den Vorhalt von\nFl\u00e4chen \u00fcberwiesen und seit 1995 einen Antrag auf Ein-\nlagerung der Castoren im nordrhein-westf\u00e4lischen Zwi-\nschenlager laufen.\n\nEs spricht auch noch anderes f\u00fcr die \u00dcberf\u00fchrung der\nAtombrennelemente. So ist das Zwischenlager Ahaus,\nanders als Rossendorf, f\u00fcr die Einlagerung von radioak-\ntiven Abf\u00e4llen gepr\u00fcft und genehmigt. Nach dem Terror-\nanschlag vom 11.9.2001 umfasste die entsprechende\nPr\u00fcfung hierbei auch das Szenario eines gezielten Flug-\nzeugangriffes. Hier ist ebenfalls, anders als in Rossen-\ndorf, sichergestellt, dass die abgebrannten Brennelemente\nbis zu ihrer direkten Endlagerung oder ihrer R\u00fcckf\u00fch-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 23. April 2004\n\n7726\n\nrung nach Sachsen \u00fcber 40 Jahre sicher aufbewahrt wer-\nden.\n\nSie kennen selber, liebe Kolleginnen und Kollegen von\nder PDS, die Diskussion, wo Endlager f\u00fcr Atomm\u00fcll sich\ndenn eigentlich befinden sollen. Als man in Sachsen\nnach Orten gesucht hat, wissen Sie selbst, dass die Bev\u00f6l-\nkerung dort vor Ort Kopf stand. Wollen wir also warten,\nbis irgendwo gekl\u00e4rt ist, wo sich ein Endlager befindet\nund wir den M\u00fcll endg\u00fcltig lagern k\u00f6nnen? Das ist doch\nnun wirklich illusorisch.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nNat\u00fcrlich bleibt \u2013 da gebe ich auch der PDS teilweise\nRecht \u2013 das mit dem Transport verbundene Gefahren-\npotenzial. Das ist so. 951 Brennst\u00e4be des stillgelegten\nForschungsreaktors sollen mittels 18 einzelner Stra\u00dfen-\ntransporte in das 600 km entfernte Ahaus geschafft wer-\nden. Deshalb hat ja auch das Bundesamt zwischenzeit-\nlich noch einmal Bauchschmerzen bekommen und\nSachsen aufgefordert, die Zahl der Transporte auf ein\nMinimum zu reduzieren. Mir w\u00e4re ein Bahntransport\nauch wesentlich lieber gewesen. Aber mit der erteilten\nGenehmigung hat die Atombeh\u00f6rde best\u00e4tigt, dass das\nvorgelegte Angebot von Sachsen oder die vorgelegte Va-\nriante die geeignetste ist. Es ist ja auch mitgeteilt wor-\nden, dass sich Rossendorf nicht an einem Bahnanschluss\nbefindet und damit sowieso Lkw-Transporte bis zur\nBahn stattfinden, dann eine Umlagerung auf die Bahn\nund wieder auf Lkws erfolgen m\u00fcsste. Also, was soll\ndas? Im Endeffekt ist es ordentlich \u00fcberpr\u00fcft und die\nentsprechend kosteng\u00fcnstigste Variante hier nun in den\nRaum gestellt worden.\n\nTrotzdem, m\u00fcssen wir sagen, sind die Kosten nicht\nsch\u00f6nzurechnen, denn Herr Minister Flath hat den An-\nsatz von 6 Millionen Euro f\u00fcr den Transport aufgestellt.\nIch denke, es ist auch jetzt schon fraglich, ob diese 6 Mil-\nlionen Euro reichen werden. Allein die zum zeitgleichen\nStart von zumindest zwei Lkws notwendigen Sto\u00dfd\u00e4mp-\nfer schlagen, wie auch Herr Hahn sagte, schon mit\n90 000 Euro zu Buche. Die Kosten f\u00fcr die polizeiliche\nSicherung tauchen nach Aussagen des nordrhein-west-\nf\u00e4lischen Innenministers Fritz Behrens erst gar nicht\nin der Dresdner Rechnung auf. Er sch\u00e4tzt diese auf rund\n50 Millionen Euro. Allerdings frage ich mich auch, wie\ndiese Summe zustande kommt. Wenn diese Summe\neinen Hintergrund hat, denke ich, w\u00fcrde sie auch in\nSachsen und den anderen Transitl\u00e4ndern f\u00e4llig werden.\n\nInsofern k\u00f6nnen wir den schon lange gefassten Beschluss\nder S\u00e4chsischen Staatsregierung zur Verbringung des\nRossendorfer Atomm\u00fclls zwar mittragen, denn wir wol-\nlen kein Zwischenlager in Rossendorf \u2013 anscheinend\naber die PDS-Fraktion \u2013,\n\n(Beifall des Abg. Adler, SPD)\n\ndoch wir fordern die Staatsregierung auf, mit offenen\nKarten zu spielen und Gefahrenaspekte nicht auszuklam-\nmern. Meines Erachtens ist es auch nicht verwunderlich,\ndass die Regierung aus Nordrhein-Westfalen einige an-\ndere politische Hintergr\u00fcnde hat und diesbez\u00fcglich auch\nanders reagiert.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Wird das gew\u00fcnscht? \u2013 Wird von der Fraktion der\nPDS das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Ich will gern zun\u00e4chst auf die bei-\nden Vorredner kurz eingehen.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Vorrednerinnen!)\n\n\u2013 Vorrednerinnen, Frau Kollegin Schwarz. Selbstver-\nst\u00e4ndlich!\n\nWir haben die Diskussion seit l\u00e4ngerem gef\u00fchrt und,\nFrau Windisch, ich h\u00e4tte von Ihnen schon erwartet, dass\nSie zu den Kosten, zu den Verhaltensweisen, die der\nUmweltminister an den Tag legt, der Diskussion um den\nSto\u00dfd\u00e4mpfer, der Frage, ob Schiene oder Stra\u00dfe, hier\nPosition beziehen. Zu alledem haben Sie nichts gesagt.\nSie haben nur eine Behauptung aufgestellt, Frau\nWindisch, die Sie nicht bewiesen haben.\n\nSie haben erneut gesagt, die Hallen seien nicht baugleich.\nWir haben dazu f\u00f6rmliche Anfragen an die Staatsregie-\nrung gestellt, die allen vorliegen. Nennen Sie doch bitte\neinen konkreten Parameter oder zwei, wodurch sich die\nHalle in Rossendorf von der in Ahaus unterscheidet. Es\ngibt keine! Und trotzdem wollen Sie diese Castoren von\nhier quer durch die Bundesrepublik nach Ahaus schaf-\nfen. Das ist unverantwortlich.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nFrau Raatz, ich muss Sie erinnern \u2013 da Sie gefragt haben,\nwas an dieser Debatte aktuell ist \u2013, dass Sie als Parla-\nmentarierin einer Oppositionsfraktion doch wohl, wie\nalle hier im Haus, eine Verantwortung daf\u00fcr haben, dass\nsorgf\u00e4ltig mit Steuermitteln umgegangen wird und dass\ndie Sicherheit der Bev\u00f6lkerung nicht gef\u00e4hrdet wird. Die\nCastor-Transporte sollen unmittelbar bevorstehen; es\nsind Kosten in Millionenh\u00f6he zu bef\u00fcrchten. Was, wenn\nnicht die unmittelbar bevorstehenden Transporte, ist\ndenn aktuell und eignet sich f\u00fcr eine solche Aktuelle\nDebatte?\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nUnd, Frau Raatz, die PDS-Fraktion hat sich in der Tat in-\ntensiv mit der Thematik besch\u00e4ftigt. Schauen Sie sich die\nDrucksachen an, die Gro\u00dfen und die Kleinen Anfragen\nund auch die Antr\u00e4ge, die wir seit 1992 zur Frage Ros-\nsendorf und dem Umgang mit Rossendorf gestellt haben.\n\nWenn Sie sagen, der Antrag, den wir bei der letzten Sit-\nzung von der Tagesordnung genommen haben, sei vier\nJahre alt \u2013 Sie wissen genauso gut wie ich, dass es\nmanchmal in der parlamentarischen Praxis notwendig\nist, Antr\u00e4ge auf Vorrat einzureichen. Wir haben den An-\ntrag zu einem Zeitpunkt eingereicht, als innerhalb eines\nhalben Jahres mit den Transporten zu rechnen war. Wir\nhaben ihn dann nat\u00fcrlich nicht auf die Tagesordnung ge-\nsetzt, weil seitens der Staatsregierung versichert wurde,\ndass es in den n\u00e4chsten Monaten keinen Transport gebe.\nDeshalb ist der Antrag zur\u00fcckgestellt worden. Er hatte\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 23. April 2004\n\n7727\n\nimmer das Ziel, dann auf die Tagesordnung zu kommen,\nwenn die Transporte bevorstehen. Wir haben ihn beim\nletzten Mal aus einem einzigen Grund von der Tagesord-\nnung genommen, n\u00e4mlich weil der Bundesumweltminis-\nter am Tag zuvor das Genehmigungsverfahren gestoppt\nhatte. Das war der Grund, weshalb der Antrag von der\nTagesordnung kam. Insofern geht Ihre Kritik, Frau Kolle-\ngin Raatz, v\u00f6llig ins Leere.\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich habe beiden Vorrednern sehr aufmerksam zuge-\nh\u00f6rt. \u00dcberzeugende Argumente f\u00fcr einen Transport zum\njetzigen Zeitpunkt habe ich nicht geh\u00f6rt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDie Brennst\u00e4be des ehemaligen Kernforschungszentrums\nder DDR lagern seit 13 Jahren ohne f\u00f6rmliche Genehmi-\ngung in Rossendorf. Sie sind nach der Einbringung in\ndie Castor-Beh\u00e4lter so gut wie m\u00f6glich, so sicher wie\nm\u00f6glich verwahrt und es gibt keinen nachvollziehbaren\nsachlichen Grund, warum die Castoren nicht dort auch\nnoch f\u00fcr weitere zehn oder 15 Jahre in der Halle gelagert\nwerden k\u00f6nnten. Beide Hallen haben auch die entspre-\nchenden Sicherheitsstandards, Frau Kollegin Windisch.\n40 Millionen DM hat der Freistaat daf\u00fcr bezahlt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nJetzt wollen Sie weitere 100 Millionen Euro f\u00fcr den\nTransport quer durch die Bundesrepublik zahlen. Das\nk\u00f6nnen Sie den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern in diesem\nLand nicht erkl\u00e4ren.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEs geht im \u00dcbrigen \u2013 auch weil Sie danach gefragt hat-\nten, Frau Kollegin Raatz \u2013 nicht um die Errichtung eines\nzus\u00e4tzlichen Zwischenlagers, in dem weitere Brennst\u00e4be\naus anderen L\u00e4ndern oder anderen Einrichtungen einge-\nlagert werden sollen. Es geht darum, die Brennst\u00e4be jetzt\nan dem Ort, wo sie entstanden sind, zu verwahren, so\nlange, bis bundesweit klar ist, wo sich ein dauerhaftes\nZwischenlager f\u00fcr alle Atommaterialien befindet oder\naber die Endlagerung gekl\u00e4rt ist. Wir wissen, dass das\nproblematisch ist.\n\nIch wiederhole also, wir halten die Transporte aus der\njetzigen Sicht f\u00fcr unverantwortlich. Die Bundesregierung\nspielt hier mit dem Feuer und gef\u00e4hrdet ohne Not Men-\nschen und Umwelt. Nicht zuletzt bleibt das Ganze auch\neine Kostenfrage. Wir sind davon \u00fcberzeugt, dass die\nv\u00f6llig unn\u00f6tigen Transporte entgegen den bisherigen of-\nfiziellen Angaben mindestens 100 Millionen Euro Siche-\nrungskosten f\u00fcr die Polizei verschlingen werden. Dies ist\nangesichts der Haushaltslage hier genauso wie in Nord-\nrhein-Westfalen durch nichts zu rechtfertigen. Beim letz-\nten Mal hat ein einziger Castor-Transport nach Ahaus\n30 Millionen Euro Sicherungskosten verursacht. Jetzt\nwollen Sie 18 Transporte quer durch die Bundesrepublik\nschicken. Wir werden das nicht mitmachen. Wir sind ge-\ngen diese Transporte, und auch Sie sollten von diesem\nVorhaben Abstand nehmen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Frau Windisch, bitte.\n\nFrau Windisch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Ich habe doch noch einmal das\nWort ergriffen, weil zu dem letzten Redebeitrag noch\neiniges gesagt werden muss.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Herr Hahn hat\nja im Wesentlichen aus seiner Pressemitteilung vom 31.3.\nzitiert. Er sprach wieder die Gef\u00e4hrdung von Mensch\nund Umwelt an und diese omin\u00f6sen 100 Millionen Euro.\nHerr Hahn soll doch einmal erkl\u00e4ren, wo diese 100 Mil-\nlionen Euro herkommen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas wissen wir auch nicht!)\n\n\u2013 Herr Porsch, Sie wissen es auch nicht. Er hat diese\n30 Millionen Euro f\u00fcr den letzten Castor-Transport nach\nAhaus als Vergleich herangezogen.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, jetzt halten wir\nuns die Fakten vor Augen. Der letzte Transport nach\nAhaus war ein Castor V. In diesem sind 10 000 Kilo-\ngramm Kernbrennstoffe transportiert worden. 10 000 Ki-\nlogramm in einem Castor! Der Rossendorf-Castor fasst\nmaximal 6,7 Kilogramm, meine sehr geehrten Damen\nund Herren! Stellen Sie diese Zahlen erst einmal ins Ver-\nh\u00e4ltnis, danach k\u00f6nnen Sie die sachliche Bewertung vor-\nnehmen. Es ist ja gerade das Problem, dass mit den Sor-\ngen und \u00c4ngsten der Menschen Schindluder getrieben\nwird!\n\n(Beifall bei CDU und PDS \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nDie \u00c4ngste der Transportgegner und der Umweltsch\u00fct-\nzer nehme ich sehr ernst. Diese wollen wir gerade nicht\nherabw\u00fcrdigen. Aber, meine Damen und Herren, bei\nden Menschen Unbehagen mit omin\u00f6sen Angaben \u00fcber\nStrahlung, \u00fcber Gef\u00e4hrdung usw. usf. zu erzeugen ist\ndoch unredlich. Wenn die Menschen wissen, worum es\ngeht, wird auch das Protestpotenzial niedrig sein. Wenn\nkein Protestpotenzial da ist, haben wir auch keine Siche-\nrungskosten f\u00fcr den Transport in der H\u00f6he, von der Sie\nsprechen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nJeder von uns hat noch die Bilder von den angeketteten\nund angeschwei\u00dften Menschen auf den Bahngleisen vor\nAugen. Es hat damals Besch\u00e4digungen an Bahnanlagen\nund Vandalismus in Gr\u00f6\u00dfenordnungen gegeben. Meine\nDamen und Herren, das wollen wir nicht. Deshalb ist\ndoch auch die Stra\u00dfentransportvariante die bessere. An\nPflastersteinen kann sich erstens keiner anketten, und\nzweitens, wenn diese Klein-Castoren transportiert wer-\nden, dann sieht der B\u00fcrger \u00fcberhaupt nichts von dem\nTransport, weil dieser Castor \u2013 \u2013\n\n(Gel\u00e4chter bei der PDS)\n\n\u2013 Da k\u00f6nnen Sie lachen, wie Sie wollen. Es ist doch ge-\nrade das Problem, dass die gro\u00dfe Begleitung rundherum\nmit Bereitschaftspolizei usw. dieses Unbehagen erzeugt.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 23. April 2004\n\n7728\n\nMeine Damen und Herren! Wovor haben Sie denn\neigentlich Angst?\n\n(Frau Schneider, PDS:\nWovor haben Sie denn Angst?)\n\nDie Menschen haben Angst vor Strahlung. Das ist rich-\ntig, und dem kommen wir entgegen mit einer Informa-\ntionskampagne. Schauen Sie einmal auf die Internetseite\ndes SMUL, dann werden Sie die Antworten erhalten.\nMeine Damen und Herren, sind Sie schon einmal mit\ndem Flugzeug \u00fcber den Atlantik geflogen? Dann waren\nSie bei einem Flug von Deutschland in die USA und zu-\nr\u00fcck einer 120 Mal st\u00e4rkeren Strahlenbelastung ausge-\nsetzt, als wenn Sie sich 100 Stunden lang im Abstand\nvon einem Meter neben einem Castor aufgehalten h\u00e4tten.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren von der PDS!\nIch spreche hier auch ausdr\u00fccklich die Verantwortung\nder Medien an: Helfen Sie mit, die Menschen aufzukl\u00e4-\nren und die Gegend um Rossendorf von den schweren\nUmwelts\u00fcnden der DDR zu befreien! Wenn die Men-\nschen wirklich wissen, worum es geht, dann sind Pro-\nteste und Ausschreitungen zur Verhinderung der Trans-\nporte auch nicht zu erwarten, denn dadurch entstehen\ndie Hauptkosten \u2013 ich hatte es schon klargemacht.\n\nMeine Damen und Herren von der PDS! Sie haben die\nM\u00f6glichkeit, die Kosten niedrig zu halten. Kl\u00e4ren Sie die\nMenschen auf und helfen Sie uns dabei!\n\nDanke.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der SPD noch das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann die Staatsregie-\nrung, bitte. \u2013 Die PDS m\u00f6chte noch einmal das Wort?\nHerr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Ich bin jetzt nach den Worten von\nFrau Windisch doch noch einmal nach vorn gegangen.\nSie haben gesagt, wir m\u00fcssen uns von den Altlasten be-\nfreien. Sie wollen uns hier in Sachsen befreien und Nord-\nrhein-Westfalen belasten. Das ist doch die einfache\nWahrheit, um die es geht; und wenn Sie, Frau Windisch,\nsagen, wie viel Kilo beim letzten Mal transportiert wor-\nden sind und wie viel jetzt transportiert werden sollen,\ndann geht es doch nicht um die Kilogramm und die\nGr\u00f6\u00dfe der Castoren. Die Kosten f\u00fcr die Sicherung des\nTransportes durch die Polizeikr\u00e4fte sind genau gleich,\negal, ob sie einen gro\u00dfen oder einen kleinen Transport\ndurchf\u00fchren.\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\n\u2013 Ja, selbstverst\u00e4ndlich! Ich m\u00f6chte Ihnen, Frau\nWindisch, abschlie\u00dfend noch \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Darf ich um Ruhe bitten!\n\nDr. Hahn, PDS: \u2013 die Frage beantworten, wo denn die\n100 Millionen herkommen, also nicht, woher sie aus dem\nHaushalt kommen, sondern wie die Zahl zustande\nkommt. Wenn Sie Frau Kollegin Raatz zugeh\u00f6rt haben,\n\ndann geht der Umweltminister von 6 Millionen Euro pro\nTransport aus. Multipliziert mit 18 Transporten macht\ndas nach Adam Ries 108 Millionen Euro. Ich bin sicher,\nauch diese Kosten werden nicht ausreichen. Da wir das\nGeld nicht haben und auch Nordrhein-Westfalen damit\nin dieser Form \u2013 aus meiner Sicht \u2013 nicht belasten k\u00f6n-\nnen, sollten die Transporte unterbleiben.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bitte ich\ndie Staatsregierung. Herr Minister Flath, bitte.\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich m\u00f6chte mich zun\u00e4chst bedanken \u2013 sowohl bei\nder CDU-Fraktion als auch bei der SPD-Fraktion \u2013 f\u00fcr\ndie sachliche Begleitung. Es ist alles schon einmal gesagt\nworden; es ist doch alles nichts Neues. Eines will ich zu-\nr\u00fcckweisen: das, was die PDS-Fraktion sagt, die Staats-\nregierung h\u00e4tte hier mit verdeckten Karten gespielt. Wir\nhaben immer alles auf den Tisch gelegt. Wir haben im-\nmer offen dar\u00fcber informiert\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nFrau Dr. Raatz hat das gesagt!)\n\nund wir werden das weiterhin tun.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nHerr Dr. Hahn, was wirklich nicht gut ist: Man kann zu\neiner Sache unterschiedlicher Meinung sein, und wenn\nich Sie recht verstanden habe, haben Sie nichts gegen die\nCastor-Transporte. Das wollen wir zun\u00e4chst einmal fest-\nhalten. Sie schlagen der Staatsregierung vor, das Endla-\nger abzuwarten, um diesen Transport nach Ahaus zu\nsparen.\n\nSie wissen ja auch, wie festgefahren die Diskussion ge-\nrade in Deutschland in dieser Angelegenheit ist. Wenn\nwir \u2013 und die Hoffnung gebe ich nicht auf \u2013 eines Tages\neinmal vern\u00fcnftig werden, auch mit solchen Fragen um-\nzugehen, dann k\u00f6nnte in zehn Jahren ein Endlager zur\nVerf\u00fcgung stehen. Das kann nat\u00fcrlich auch 50 Jahre dau-\nern, und das kann auch 100 Jahre dauern. Wir haben\neinfach die Pflicht, uns nach Recht und Gesetz zu verhal-\nten. Da wir in Ahaus kein Zwischenlager haben und\nauch nie ein Zwischenlager genehmigt bekommen w\u00fcr-\nden, \u2013\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\n\u2013 Entschuldigung, Rossendorf \u2013, ist es ganz einfach un-\nsere Pflicht, nach dieser Entsorgungskonzeption zu ver-\nfahren. Wir haben \u00fcberhaupt keine andere M\u00f6glichkeit.\nIch sage Ihnen auch: Wenn das anders w\u00e4re, dann h\u00e4tten\nwir nie die Genehmigung bekommen \u2013 sowohl zur Ein-\nlagerung in Ahaus als auch die Transportgenehmigung.\n\nWas nicht gut ist, Herr Dr. Hahn: Ich will festhalten,\ndass man unterschiedlicher Meinung sein kann. Das\nmuss man in einer Demokratie immer aushalten. Ich er-\nwarte nicht unbedingt Fairness gegen\u00fcber der Staats-\nregierung von der PDS, aber ich kann Fairness in der\nHinsicht erwarten, dass Sie offen und korrekt der \u00d6ffent-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 23. April 2004\n\n7729\n\nlichkeit gegen\u00fcber informieren und nicht zur Verwirrung\nbeitragen,\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nund das tun Sie, Herr Dr. Hahn. Sie schmei\u00dfen in einer\nArt und Weise mit Zahlen um sich, dass man fast anneh-\nmen k\u00f6nnte, Sie sind dabei, einen Untersuchungsaus-\nschuss vorzubereiten, in dem Sie der Staatsregierung\nSteuerverschwendung vorwerfen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Die Zahlen\nstammen doch von Ihnen!)\n\n\u2013 Genau deshalb bin ich auch ans Rednerpult getreten,\num die Zahlen richtig zu stellen. Ich wei\u00df nicht, was die\nErrichtung des Forschungsreaktors in Rossendorf zu\nDDR-Zeiten gekostet hat. Aber wir haben einige Jahre\ngebraucht, bis 1995 \u2013 zu diesem Zeitpunkt haben wir\nn\u00e4mlich einen Kabinettsbeschluss herbeigef\u00fchrt und eine\nKonzeption erstellt zur Entsorgung dieses Forschungs-\nreaktors. Das kostet ungef\u00e4hr 330 Millionen Euro. Jetzt\nwerfen Sie der Staatsregierung Steuerverschwendung\nvor. Also, da m\u00fcssen Sie sich schon entscheiden, wel-\nchen Weg Sie gehen. Diese Entsorgungskonzeption f\u00fcr\nRossendorf basiert auf g\u00fcltigem Gesetz. Nun m\u00fcssen Sie\nsich entscheiden, ob Sie damit sagen wollen, dass in\nDeutschland die Sicherheitsstandards bei solchen Fragen\n\u00fcberh\u00f6ht sind oder ob sie nicht auch anders angesetzt\nwerden k\u00f6nnen, dann w\u00fcrden geringere Kosten heraus-\nkommen.\n\nWas Sie aber nicht machen d\u00fcrfen: uns auf der einen\nSeite den Vorwurf der Steuerverschwendung machen\nund auf der anderen Seite von Gefahren sprechen.\nDeutschland hat die h\u00f6chsten Sicherheitsstandards.\n\n(G\u00f6tzel, CDU: Darauf sind wir\nauch stolz!)\n\n\u2013 Ich meine, dass wir insgesamt stolz darauf sein k\u00f6n-\nnen. Genau, Herr Abg. G\u00f6tzel! Aber dies kostet nun ein-\nmal 330 Millionen Euro, und was besonders bedauerlich\nist \u2013 aber es ist leider nicht mehr zu \u00e4ndern \u2013: Wir\nhaben, nachdem es im Einigungsvertrag \u00fcbersehen wor-\nden ist, uns \u00fcber zehn Jahre lang bem\u00fcht, den Bund\ndazu zu bewegen, sich an den Entsorgungskosten zu be-\nteiligen. Das ist gescheitert. Das hei\u00dft, die 330 Millionen\nEuro hat der Freistaat Sachsen aus eigenen Landesmit-\nteln zu begleichen.\n\nDeshalb nehme ich eines sehr ernst: dass wir bei jeder\nEinzelfrage schon genau hinschauen m\u00fcssen, was es je-\nweils kostet. Da m\u00f6chte ich einmal sagen: Die Entsor-\ngung dieser 951 Brennelemente ist wahrlich ein sehr klei-\nner Bestandteil der gesamten Entsorgung, und nie hat es\neine Diskussion dar\u00fcber gegeben, und wir haben eine\nganze Menge schon in andere L\u00e4nder verbracht. Je nach\nGef\u00e4hrdungskategorie gibt es immer entsprechende Ent-\nsorgungskonzeptionen. Ich w\u00e4re auch froh gewesen: Als\ndamals die Rote Armee abgezogen ist und die SS 20 aus\nSachsen mitgenommen hat \u2013 mit einer ganz anderen\nGef\u00e4hrdungsordnung \u2013, h\u00e4tten sie damals die 951 aus\nsowjetischer Herkunft stammenden Brennelemente gleich\n\nmitnehmen k\u00f6nnen, dann h\u00e4tte kein Mensch dar\u00fcber\ndiskutiert. Dann h\u00e4tten wir das Problem vom Tisch.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAber nun haben wir es halt nicht vom Tisch. Jetzt, Herr\nDr. Hahn, m\u00fcssen Sie doch zugeben: Die Brennelemente\nlagen gr\u00f6\u00dftenteils jahrzehntelang in der DDR in einem\nWasserbecken. Auch das will ich nicht bem\u00e4ngeln. Das\nwar eben so. Nun m\u00fcssen wir doch der Bev\u00f6lkerung\nsagen, dass es gut ist und es uns gelungen ist, diese in\n18 Castoren zu verbringen.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Das habe ich\ndoch gesagt!)\n\nDas gro\u00dfe Problem ist, dass die Dinger \u201eCastoren\u201c hei-\n\u00dfen. Ich kann es auch nicht \u00e4ndern. Ich glaube, niemand\nin Deutschland w\u00fcrde Notiz davon nehmen, wenn sie\n\u201eAufbewahrungsbeh\u00e4lter f\u00fcr Brennelemente\u201c hei\u00dfen\nw\u00fcrden. Aber sie hei\u00dfen \u201eCastoren\u201c, und \u201eCastor\u201c ist\nnegativ besetzt. Das ist aus meiner Sicht der einzige\nGrund, warum \u00fcberhaupt Demonstrationen stattfinden.\n\n(Widerspruch des Abg.\nProf. Dr. Porsch, PDS)\n\nIch m\u00f6chte die Demonstranten fragen: Was kann ein ver-\nn\u00fcnftiger Mensch dagegen haben, dass wir in Rossendorf\nden Forschungsreaktor zur\u00fcckbauen? Wer kann denn\nwirklich etwas dagegen haben? Das hei\u00dft, es wird doch\nnur der Anlass genutzt, um eine jahrelange Debatte aus-\ngerechnet jetzt auf unsere Sache in Rossendorf zu \u00fcber-\ntragen. Das ist insgesamt nicht fair. Es ist nicht fair, weil\nes unumg\u00e4nglich ist, dass auf einen Lkw nur ein Castor\npasst. Also m\u00fcssen 18 Lkws durch Deutschland rollen.\n\nMan kann dar\u00fcber streiten, ob es mit der Eisenbahn\nnicht sicherer sei. Ich verstehe die Diskussion \u00fcberhaupt\nnicht. In Madrid, was herangezogen wurde, hat es einen\nAnschlag auf die Eisenbahn gegeben. Und am gestrigen\nTag ist leider wieder ein gro\u00dfes Ungl\u00fcck passiert \u2013 bei\nder Eisenbahn.\n\nNun will ich sagen, es gibt kein Null-Risiko. Auch bei\neinem Stra\u00dfentransport bleibt ein geringes Restrisiko.\nNur, wir m\u00fcssen die Kirche ganz einfach einmal im Dorf\nbelassen. Dieser Transport ist so sicher gestaltet, dass\nkein einziger Polizist \u2013 Frau Windisch hat es schon ge-\nsagt \u2013 vonn\u00f6ten ist, diesen Transport zu sichern. Nur\nm\u00fcssen wir ganz offen dar\u00fcber sprechen: Die Polizei-\nkosten entstehen nicht durch Demonstrationen. Ich bin\nsehr froh, dass wir in einem Land leben, wo Demonstra-\ntionen jederzeit erlaubt sind. Das war nicht immer so.\nDas wissen wir, die wir aus der DDR stammen. Die ho-\nhen Kosten entstehen, wenn Demonstranten nicht nur\ndemonstrieren, das hei\u00dft eine Meinung zeigen, sondern\nwenn sie den Versuch unternehmen, hier ganz einfach\neine Handlung zu unterbinden durch Anketten an Eisen-\nbahnschienen oder ein Einbetonieren oder \u2013 ich wei\u00df\nnicht \u2013 was die Fantasie noch alles so hergibt. Dadurch\nentstehen die Kosten!\n\nDann ist es mir freilich schon lieber, wir haben einen\nStra\u00dfentransport. Da sage ich offen, der bietet eine ganze\nMenge Vorteile. Es gibt viele Stra\u00dfen, die nach Ahaus\nf\u00fchren. Das \u00e4rgert Sie, weil Sie dabei sind \u2013 und das\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 23. April 2004\n\n7730\n\nwerfe ich der PDS vor und da rufe ich Sie einfach zur\nUmkehr auf \u2013 mit zu organisieren, dass m\u00f6glichst dieser\nStra\u00dfentransport nicht sicher ist.\n\n(Zuruf des Abg. Eggert, CDU)\n\nIm Gegensatz zu Ihnen habe ich Vertrauen in die s\u00e4ch-\nsische Polizei und ich habe auch Vertrauen in die Polizei\nin Nordrhein-Westfalen,\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\ndass sie das hinbekommen werden, f\u00fcr 18 solche ver-\ngleichsweise l\u00e4cherliche Transporte die Sicherheit zu\ngew\u00e4hrleisten. Wir haben die Genehmigung daf\u00fcr. Am\nliebsten w\u00e4re es mir, wenn heute die Transporte stattfin-\n\nden k\u00f6nnten. Aber das ist unrealistisch. Wir haben die\nGenehmigung bis zum 31.12. dieses Jahres. In dieser Zeit\nhoffe ich \u2013 und da bedanke ich mich bei allen, die dabei\nmithelfen \u2013, dass wir das vergleichsweise geringe Prob-\nlem von 951 Brennelementen gel\u00f6st haben. Da bitte ich\nSie weiterhin um Ihre Unterst\u00fctzung.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei CDU und SPD \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit ist\ndie 1. Aktuelle Debatte, beantragt von der Fraktion der\nPDS zum Thema \u201eGeplante Castor-Transporte von Ros-\nsendorf nach Ahaus\u201c, beendet. Wir kommen damit zu\n\n2. Aktuelle Debatte\n\nSchutz der s\u00e4chsischen Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer\nvor der Billiglohnstrategie der CDU-Staatsregierung\n\nAntrag der Fraktion der SPD\n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion der SPD\ndas Wort, danach CDU, PDS, CDU, Staatsregierung. Die\nDebatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte die Fraktion der SPD das\nWort zu nehmen. Herr Jurk, bitte.\n\nJurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Seit einigen Wochen wird\nwieder intensiv \u00fcber die Strategien zum Aufbau Ost ge-\nstritten. Diese Diskussion ist berechtigt, ja, sie ist auch\nnotwendig.\nDer s\u00e4chsische Ministerpr\u00e4sident hat mit seinem Papier\neinen Beitrag geleistet. Mein gesch\u00e4tzter Kollege Manfred\nStolpe hat sich auf den Niedriglohnsektor eingelassen.\nIch will gleich sagen, ich teile seine dort ge\u00e4u\u00dferte\nurspr\u00fcngliche Meinung nicht.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nZuruf des Abg. Eggert, CDU)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Schaut man\nsich das Papier des Ministerpr\u00e4sidenten richtig an, stellt\nman fest: alte H\u00fcte neu verpackt!\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Das stimmt!)\n\nStaatlich gef\u00f6rdertes Lohndumping mittels Lohnsubven-\ntionen durch die Aush\u00f6hlung von Tarifvertr\u00e4gen und\nden Abbau arbeitsrechtlicher Standards sollen das Breit-\nbandantibiotikum des Ministerpr\u00e4sidenten bilden. Aber\nwas ist Fakt?\n\nErstens. Seit Mitte der neunziger Jahre stagnieren die\nEffektivl\u00f6hne in den neuen L\u00e4ndern bei etwa 77 % des\nWestniveaus. Die Menschen in Sachsen arbeiten l\u00e4nger\nund verdienen weniger als in den alten L\u00e4ndern. Die\nLohnst\u00fcckkosten in der gewerblichen Wirtschaft liegen\nunter den Werten anderer Mitbewerber.\n\nZweitens. Fl\u00e4chentarife spielen in den neuen L\u00e4ndern\neine vergleichsweise geringe Rolle. Die Tarifvertr\u00e4ge\nsind zudem durch ein hohes Ma\u00df an Flexibilit\u00e4t gekenn-\n\nzeichnet. Wer hier den Ansatzpunkt f\u00fcr den weiteren\nAufbau Ost setzt, handelt ideologisch und dogmatisch.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nTrotz aller Herausforderungen, die bew\u00e4ltigt werden\nm\u00fcssen, ist Sachsen ein hervorragender Standort mit mo-\ntivierten, flei\u00dfigen und qualifizierten Besch\u00e4ftigten.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nUnd dennoch\n\n(Lehmann, CDU: Ohne dennoch!)\n\nwird immer wieder das Bild von zu hohen L\u00f6hnen im\nOsten neu belebt. Die Fakten sprechen dagegen. Die\nGesamtarbeitskosten im verarbeitenden Gewerbe Ost-\ndeutschlands liegen mit rund 17 Euro unterhalb von\nFrankreich, Gro\u00dfbritannien, Schweden, den USA oder\nWestdeutschland.\nDie s\u00e4chsische Wirtschaft hat eine dreimal so hohe Pro-\nduktivit\u00e4t wie die tschechische oder die polnische. Die\nMenschen, ihr Wissen, ihre Kreativit\u00e4t und ihr Leistungs-\nwille sind dabei das eigentliche Kapital in Sachsen und\nsie werden mit solchen Debatten aus dem Land ge-\ntrieben.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall des Abg. Ei\u00dfler, PDS)\n\nAus der s\u00e4chsischen Wanderungsanalyse wissen wir,\ndass ein gro\u00dfer Teil der Abwanderer aufgrund h\u00f6herer\nL\u00f6hne und besserer Arbeitsbedingungen Sachsen ver-\nl\u00e4sst. Die Staatsregierung sieht Sachsens Zukunft den-\nnoch als Billiglohnstandort.\n\n(Zuruf des Abg. Lehmann, CDU)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Subventio-\nnierte \u2013 h\u00f6ren Sie genau zu, Herr Lehmann! \u2013 Niedrig-\nl\u00f6hne und Druck auf Tarifvertr\u00e4ge stehen in einem en-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 23. April 2004\n\n7731\n\ngen Zusammenhang. Beides dient dazu, die Einkommen\nder Arbeitnehmer zu dr\u00fccken. Insbesondere in einem\nLand wie Sachsen mit vergleichsweise niedrigem Ein-\nkommen w\u00fcrde ein Niedriglohnsektor eine enorme Sog-\nwirkung ausl\u00f6sen, die sich auf das gesamte Lohngef\u00fcge\nauswirken wird.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDabei zeigt ein Blick auf die heutigen Zust\u00e4nde auf dem\ns\u00e4chsischen Arbeitsmarkt, dass gerade in den struktur-\nschwachen Regionen schon heute zum Teil erschre-\nckende Zust\u00e4nde herrschen. In der Lausitz verdienen\nausgebildete Friseusen Stundenl\u00f6hne unter drei Euro\nbrutto. Die Tarifvertr\u00e4ge im Wachschutz sehen Stunden-\nl\u00f6hne von knapp \u00fcber vier Euro vor. 10 % der Sozial-\nhilfehaushalte in Sachsen erhalten bereits heute aufsto-\nckende Sozialhilfe. Sachsen ist l\u00e4ngst ein Niedriglohn-\nland. Aber wo bleiben die versprochenen Arbeitspl\u00e4tze?\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Eben, wo sind sie?)\n\nDas politische Ziel muss doch sein, Arbeitspl\u00e4tze mit\nausk\u00f6mmlichen L\u00f6hnen zu schaffen. Man muss die Dis-\nkussion endlich wieder vom Kopf auf die F\u00fc\u00dfe stellen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Ernst, PDS)\n\nEs macht keinen Sinn, zuerst die L\u00f6hne zu dr\u00fccken, um\nsie anschlie\u00dfend mit Steuergeldern aufzustocken.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch denke als Mensch in Kategorien der sozialen Markt-\nwirtschaft. Daher ist f\u00fcr mich klar: Ein hart arbeitender\nMensch muss von seiner H\u00e4nde Arbeit leben k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nZuruf von der CDU: Genau! \u2013\n\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDer s\u00e4chsische Ministerpr\u00e4sident fordert dennoch ein\nstaatliches F\u00f6rderprogramm f\u00fcr Billigl\u00f6hne. Dass die Ar-\nbeitslosen davon profitieren werden, glauben Sie doch\nselber nicht. Es ist nur eine neue Subvention f\u00fcr die\nWirtschaft ohne Besch\u00e4ftigungswirkung.\n\n(Lehmann, CDU: Reine Polemik!)\n\n\u2013 Herr Lehmann, dann h\u00f6ren Sie bitte zu.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Raatz, SPD)\n\nEs ist nur eine neue Subvention f\u00fcr die Wirtschaft ohne\nBesch\u00e4ftigungswirkung, obwohl der Ministerpr\u00e4sident\nimmer von Subventionsabbau spricht. Nach den Vorstel-\nlungen des Ministerpr\u00e4sidenten erreicht die staatlich\nfinanzierte so genannte Lohnerg\u00e4nzungsleistung zumin-\ndest das Niveau der bisherigen Lohnersatzleistungen\noder geht dar\u00fcber hinaus.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Damit hat die\nStaatsregierung die aufstockende Sozialhilfe als arbeits-\nmarktpolitische Wunderwaffe entdeckt.\n\n(Zuruf von der SPD: Genau! \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Ihr habt Hartz IV entdeckt!)\n\n\u2013 Kollege Porsch, bei Hartz IV muss man \u00fcber die Zu-\nmutbarkeitsregelungen weiter diskutieren. Sie sind f\u00fcr\nGebiete mit nahezu Vollbesch\u00e4ftigung durchaus ein ge-\neignetes Mittel. In unserer Situation sind sie ungeeignet.\nDa besteht noch Kl\u00e4rungsbedarf.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Und wer kl\u00e4rt das? \u2013\n\nZurufe von der CDU)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich will auf\neinen Punkt hinweisen, der mir besonders wichtig ist.\nWenn man sich in Europa umschaut, dann stellt man\nfest, dass es in fast allen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern Mindest-\nl\u00f6hne gibt. Mindestl\u00f6hne gibt es beispielsweise in Gro\u00df-\nbritannien,\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Ernst, PDS)\n\nin Frankreich oder in Irland, Irland \u2013 ein Land, das im-\nmer wieder als Vorzeigeland hoch gelobt wird.\n\n(Lehmann, CDU: Ist es auch!)\n\nDie Mindestl\u00f6hne haben der Wirtschaft in diesen L\u00e4n-\ndern nicht geschadet. Ich denke, wer 40 Stunden in der\nWoche hart arbeitet, dem muss es m\u00f6glich sein, mit sei-\nnem Verdienst seine Familie ern\u00e4hren zu k\u00f6nnen. Des-\nhalb, meine ich, brauchen wir auch in Deutschland Min-\ndestl\u00f6hne. Ich glaube, Arbeit muss sich lohnen, keine\nBilligl\u00f6hne.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Beyer, bitte.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nIhr macht hier Schauk\u00e4mpfe!\nUnd die Bundesregierung?)\n\nBeyer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nUm es gleich vorwegzunehmen: Eine Billiglohnstrategie\nder S\u00e4chsischen Staatsregierung ist mir leider nicht be-\nkannt.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZurufe von PDS und SPD)\n\nNun gebe ich gern zu: Wir kennen nicht jede strategische\n\u00dcberlegung der Staatsregierung, jedenfalls nicht im Vor-\nhinein. Zudem sind f\u00fcr Lohnfragen s\u00e4chsischer Arbeit-\nnehmerinnen und Arbeitnehmer \u2013 ohne dass es, wie\nbeim letzten Tarifdiktat im Metallbereich, als vorteilhaft\nerkennbar w\u00e4re \u2013 noch immer die Tarifpartner zust\u00e4n-\ndig.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nAber nicht in allen Bereichen!)\n\nEs gibt keine Billiglohnstrategie der S\u00e4chsischen Staats-\nregierung.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Wie viel Prozent\nhaben wir denn? Ist doch l\u00e4cherlich!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 23. April 2004\n\n7732\n\nWas es gibt, meine Damen und Herren, und uns leider\n\u00fcber Jahre bekannt ist, das ist die katastrophal schlechte\nBenotung \u2013 wie im letzten \u201eInternationalen Wachstums-\nund Wettbewerbsreport\u201c \u2013 f\u00fcr den zuregulierten deut-\nschen Arbeitsmarkt mit den zu hohen Arbeitskosten.\nUnd bei den Arbeitskosten, verehrte Kollegen von der\nSPD, m\u00fcssen wir schon mal zwischen Brutto- und Netto-\nlohn unterscheiden. Aber damit hatte ja schon Genosse\nScharping seine Probleme.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren, wie lange noch soll ignoriert\nwerden, dass die Arbeitskosten bei international t\u00e4tigen\nAutomobilbauern \u2013 dort ist das gut vergleichbar \u2013 in\nWestdeutschland gegen\u00fcber Polen um den Faktor 5,3, zu\nUngarn um den Faktor 6,1, zu Tschechien um den Faktor\n6,8 und gegen\u00fcber der Slowakei um den Faktor 8,6\nh\u00f6her liegen? Dabei sind die Arbeitnehmer, die in den\nBeitrittsl\u00e4ndern etwa bei VW arbeiten, keineswegs unter-\nprivilegiert.\nWas Staatsregierung und CDU-Fraktion in dem Zusam-\nmenhang f\u00fcr sinnvoll halten \u2013 aber eben f\u00fcr ganz\nDeutschland \u2013, ist, den Unternehmen unproblematisch\nfreizustellen, etwa die 40-Stunden-Woche vorzusehen.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nHaben wir doch!)\n\nJetzt aber m\u00f6chte ich den Versuch unternehmen, Ihr\nInteresse auf einen weitgehend unerschlossenen Teil-\nbereich des Arbeitsmarktes zu lenken. Dieser Teilbereich\ndes regul\u00e4ren Arbeitsmarktes ist unerschlossen, weil\nwegen nicht stimmenden Preises Angebot und Nach-\nfrage nicht unter einen Hut kommen.\nZur Klarstellung des von mir so bezeichneten Niedrig-\nlohnsektors zitiere ich aus einem DDR-Tarifvertrag von\n1954 f\u00fcr Handwerksbetriebe im Wirtschaftszweig Metall:\nLohngruppe 1 bei 0,94 Mark pro Stunde ist charakteri-\nsiert mit \u201eHilfsarbeiten, die ohne Ausbildungszeit sofort\nausgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen\u201c, Lohngruppe 2 mit 1,02\nMark ebenso, zus\u00e4tzlich aber mit dem Vermerk \u201enach\nkurzer Einweisung\u201c. Bei Lohngruppe 3 mit 1,09 Mark er-\nscheinen \u201eangelernte Arbeiter nach kurzer Einarbeitungs-\nzeit\u201c, bei Lohngruppe 5 die \u201eFacharbeiter\u201c und bei der\nh\u00f6chsten Lohngruppe 8 mit 1,62 Mark dann \u201equalifi-\nzierte Facharbeiter\u201c.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Weihnert, SPD)\n\nMeine Damen und Herren! In Deutschland funktioniert\nbei regul\u00e4ren Arbeitsverh\u00e4ltnissen f\u00fcr Arbeiten ohne\nAusbildungsanforderung das Preissystem nicht, weshalb\ndieser Teilbereich f\u00fcr deutsche Arbeitnehmer weitgehend\nausgefallen ist. Hier muss etwas geschehen. Das hei\u00dft,\nAngebot und Nachfrage f\u00fcr deutsche Arbeitnehmer m\u00fcs-\nsen zusammenkommen.\nIm Niedriglohnsektor \u2013 das haben wir hier schon bespro-\nchen \u2013 schlummern ein paar Millionen Arbeitspl\u00e4tze.\nEine Teill\u00f6sung \u2013 aber eben nicht f\u00fcr Vollzeitarbeits-\npl\u00e4tze \u2013 ist mit der von CDU und CSU durchgesetzten\nRegelung f\u00fcr geringf\u00fcgige Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse er-\nreicht worden. Der Erfolg in diesem Bereich spricht f\u00fcr\nsich. Eine L\u00f6sung \u00fcber Hartz IV halte ich f\u00fcr die bru-\n\ntalste Methode, weil hierbei die Menschen erst arbeitslos\nwerden m\u00fcssen.\n\nEine Lohnsubventionierung nun schreckt die Politik seit\nlangem ab. Bei strenger Definition der T\u00e4tigkeiten ohne\nQualifikationsanforderung und in Anbetracht des enor-\nmen Finanzaufwandes f\u00fcr den zweiten Arbeitsmarkt\nlohnt eine genaue Pr\u00fcfung dieser marktnahen L\u00f6sung.\n\u00dcbrigens, meine Damen und Herren, hie\u00dfe Lohnsubven-\ntionierung zuerst wie bei den Minijobs Reduzierung der\ngerade in diesem Bereich \u00fcberproportional wirkenden\nSozialkosten. Wenn die Solidargemeinschaft nicht bei der\nuntersten Einkommensgruppe gefordert ist, wo denn\ndann?\n\nMeine Damen und Herren, die Zeit dr\u00e4ngt \u2013 nicht nur\nbei mir. Daher sage ich nur: Stichwort 1. Mai. \u2013 Reflexe\naus dem Bauch und aus der Mottenkiste, wie von PDS\nund SPD/DGB vorgef\u00fchrt, sind noch keine Politik. Ar-\nbeit ohne Qualifikationsanforderung marktf\u00e4hig zu ma-\nchen ist eine dringende staatliche Aufgabe und hat mit\neinem Niedriglohngebiet Ost nichts zu tun.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schluss kommen!\n\nBeyer, CDU: Wer hier die Begriffe durcheinander r\u00fchrt,\nwill keine Probleml\u00f6sung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nRichtig, Herr Jurk, die Diskussion muss vom Kopf auf\ndie F\u00fc\u00dfe gestellt werden.\n\nZum Schluss erw\u00e4hne ich, um zu charakterisieren, wo\nwir in der Diskussion sind, die b\u00f6se Aussage \u2013 Zitat \u2013:\n\u201eWir k\u00f6nnen nicht zur\u00fcck auf die B\u00e4ume\u201c und ich weise\nsie zur\u00fcck an Frau Engelen-Kefer.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Zum Schluss kommen!\n\nBeyer, CDU: B\u00f6se deshalb, meine Damen und Herren,\nweil mit den Affen unterschwellig nat\u00fcrlich die Ostdeut-\nschen gemeint sind.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr, Beyer, bitte zum Schluss kom-\nmen!\n\nBeyer, CDU: Die Dame selbst w\u00fcrde ich nat\u00fcrlich von\ndieser Kletterpartie nicht abhalten wollen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Frau Dr. Ernst, bitte.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Jurk, also, ich bin fassungslos, muss ich\nIhnen sagen.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Sch\u00f6n!)\n\nEs ist schon ein starker Tobak, wenn die SPD eine Aktu-\nelle Debatte anf\u00e4ngt, in der sie die Billiglohnstrategie der\nhiesigen CDU gei\u00dfelt, w\u00e4hrend zur gleichen Zeit ihre\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 23. April 2004\n\n7733\n\nBundesregierung Niedrigl\u00f6hne in Gr\u00f6\u00dfenordnungen hof-\nf\u00e4hig gemacht hat.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nJurk, SPD: Das stimmt doch so gar nicht!)\n\nUnter keiner Bundesregierung zuvor wurden so viele Ar-\nbeitspl\u00e4tze vernichtet \u2013 allein im Einzelhandel eine Vier-\ntelmillion in einem Jahr. In den letzten zw\u00f6lf Monaten \u2013\ndas kann man \u00fcberall lesen \u2013 entstanden eine Million\n400-Euro-Jobs. Die Zahl der geringf\u00fcgig Besch\u00e4ftigten in\nden Gastst\u00e4tten, in Gesch\u00e4ften, in Privathaushalten liegt\nbei \u00fcber 7,5 Millionen; sie ist sprunghaft angestiegen.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Das war vorher\nzum Teil Schwarzarbeit!)\n\nWas aber das Allerschlimmste ist: Damit schaffen wir\nkeinen einzigen Arbeitsplatz mehr. Das ist doch das\nProblem!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDie Arbeitslosigkeit ist damit nicht gesenkt worden. Der\nOsten ist doch geradezu ein Musterbeispiel, dass Nied-\nriglohn kein Mittel zur Senkung von Arbeitslosigkeit ist.\nSonst h\u00e4tten wir hier keine Arbeitslosen mehr.\n\n(Hilker, PDS: Versuchsfeld!)\n\nAll diese Zahlen sind Ergebnisse sehr konkreter Politik\ndieser Bundesregierung im Komplott mit der CDU. Es\ngibt doch in der Tat eine unheilige Allianz auf der\nBundesebene, die Allianz von SPD und CDU zu Sozial-\nabbruch und Lohnentwertung. Offen gestanden, mir f\u00e4llt\nzu der Aktuellen Debatte das Sprichwort ein: Wer im\nGlashaus sitzt, sollte nicht mit Steinen werfen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nJurk, SPD: Und Sie sind privat\n\nkrankenversichert!)\n\nDas Glas ist mittlerweile d\u00fcnn geworden, Herr Jurk, hat\nimmer mehr Risse, weil sogar die eigenen Leute in Ihrer\nSPD es nicht mehr ertragen k\u00f6nnen, wie die Bundes-\nrepublik dieser Politik unterzogen wird durch die Bun-\ndesregierung, durch Ihre SPD.\n\n(Jurk, SPD: Herr Milbradt freut sich schon,\ndass Sie so sch\u00f6n Wahlkampf machen!)\n\nWen wundert es da, Herr Jurk, dass Leute nach Wahl-\nalternativen suchen, dass Parteineugr\u00fcndungen disku-\ntiert werden?\n\n(Jurk, SPD: Bei Ihnen?)\n\nMich wundert das nicht. Die SPD, meine Damen und\nHerren, geb\u00e4rdet sich wie ein Cham\u00e4leon, in Sachsen rot\nund im Kanzleramt schwarz.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nOh! bei der CDU)\n\nKein anderer als Herr Stolpe demonstriert das, n\u00e4mlich\ndie geistige Bruderschaft zur CDU, so anschaulich mit\nseinem Bauchtanz um Niedriglohn, Lohnkostenzu-\n\nsch\u00fcsse, Kombilohn, aktivierende Sozialhilfe. Wissen Sie,\nich gebe dem CDU-Bundestagsabgeordneten Vaatz in\neinem v\u00f6llig Recht: Stolpes Schlingerkurs zwischen den\nFronten zeugt von v\u00f6lliger Orientierungslosigkeit in der\nOstpolitik; er verwaltet ein gro\u00dfes konzeptionelles Va-\nkuum in seinem Kopf. Ja, da hat Herr Vaatz Recht.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der PDS \u2013\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Vaatz\n\nhat das auch ab und zu!)\n\nNur verga\u00df er hinzuzuf\u00fcgen, dass auch die CDU in den\nletzten Jahren kein brauchbares Konzept zu selbsttragen-\nder Wirtschaft zustande gebracht hat. Unseres liegt dort\nauf meinem Platz. Es hei\u00dft \u201eLandesentwicklungskonzept\nSachsen\u201c. Vielleicht schauen Sie da mal hinein.\n\nMeine Damen und Herren! Die neuen Arbeitsmarktge-\nsetze, die vor allem die SPD auf der Bundesebene zu-\nsammen mit Ihnen, der CDU, forciert hat, zum Beispiel\nVersch\u00e4rfung der Zumutbarkeit, wodurch Arbeitslose\ngezwungen werden, jeden Job anzunehmen; Lockerung\ndes K\u00fcndigungsschutzes; Arbeitslosengeld II in dieser\nH\u00f6he, wie Sie es hier vor Ort wollen; Gesetz f\u00fcr mehr\nMinijobs, sind der Weg zu Billiglohnzonen, und zwar in\nOst und West, meine Damen und Herren.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDiese Billiglohnstrategie treibt Millionen Menschen in\nden Ruin. So sieht es aus.\n\nIch sage Ihnen, diese Aktuelle Debatte verdiente einen\nanderen Titel \u2013 ich zitiere \u2013: Schutz der s\u00e4chsischen Ar-\nbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer vor der Billiglohn-\nstrategie von CDU und SPD.\n\nDanke.\n\n(Starker Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Pietzsch, bitte.\n\nPietzsch, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe\nKolleginnen und Kollegen! Das, was Sie hier zu diesem\nernsten Thema vorgetragen haben, ist wirklich mehr als\nbillig. Sie hantieren hier mit Begriffen, die leider von\nWerbestrategen durchaus erfolgreich platziert wurden,\naber uns bei der L\u00f6sung des Problems keinen Schritt\nnach vorn bringen. Ob nun billig gut ist oder Geiz geil,\nsteht f\u00fcr mich hier nicht zur Diskussion. Ich glaube, wir\nsollten das wieder einmal auf die F\u00fc\u00dfe stellen. Ich be-\ndaure nur, dass Sie sich auf ein solches Niveau herabbe-\ngeben haben, denn da ist wirklich wenig von Verantwor-\ntung f\u00fcr die Menschen in unserem Land zu sp\u00fcren.\nDie viel zu hohe Arbeitslosigkeit, die stagnierende Ent-\nwicklung der Wirtschaft m\u00fcssen doch Ihre Antriebsfeder\nsein, Vorschl\u00e4ge auf den Tisch zu legen, \u00fcber die man\ndiskutieren kann.\n\nDie vom Ministerpr\u00e4sidenten vorgelegten Strategievor-\nschl\u00e4ge beinhalten nach meiner Ansicht eine Vielzahl\nhei\u00dfer Themen, aber sie sind eher diskussionsw\u00fcrdig als\ndas, was Sie hier geboten haben, basieren sie doch vor-\nnehmlich auf Tatsachen, die mittlerweile von keinem ge-\nleugnet werden.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 23. April 2004\n\n7734\n\nIm Mittelpunkt sollte stehen, was nun der richtige strate-\ngische Ansatz ist. W\u00fcnschenswert w\u00e4re, Sie w\u00fcrden sich\nmit an der L\u00f6sung beteiligen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Sie wissen es alle: So\nunterschiedlich wie Erwerbsbiografien auch sein k\u00f6nnen,\nso werden sie doch ma\u00dfgeblich vom technischen und\ntechnologischen Fortschritt und der Entwicklung gepr\u00e4gt.\nJedem sollte die Chance einger\u00e4umt werden, an diesem\nEntwicklungsprozess teilnehmen zu k\u00f6nnen. Dass dabei\nder Begriff Arbeit einem st\u00e4ndigen Wechsel unterliegt,\nd\u00fcrfte jedem mittlerweile klar sein.\n\nIch habe es hier schon \u00f6fter gesagt: Die Summe aller Ar-\nbeit bleibt gleich. Sie ist aber auch gerade mit diesem\nEntwicklungsprozess verbunden. Es wird immer Arbei-\nten geben, die weniger Wertsch\u00f6pfung beinhalten und\nsomit auch geringer entlohnt werden. Steigt der Wert-\nsch\u00f6pfungsanteil, so steigen nat\u00fcrlich auch die erforder-\nlichen Qualifikationsanforderungen. Dieser Zusammen-\nhang bildet die Grundlage unseres Lohn- und Ge-\nhaltsgef\u00fcges, wobei es branchenbezogen erhebliche\nUnterschiede gibt. Sie k\u00f6nnten ja mal das Gehalt eines\nIngenieurs der Textilbranche mit dem des Ingenieurs in\nder Metallbranche vergleichen. Da merken Sie schon,\nwor\u00fcber ich hier spreche.\n\nAber darum geht es \u00fcberhaupt nicht. Es geht darum, ob\neine weitere Lohnspreizung m\u00f6glich ist und durch Lohn-\nzusch\u00fcsse an die Arbeitnehmer die Unternehmen ihre\nLohnkosten senken k\u00f6nnen. Der Arbeitnehmer muss ein\nseine Existenz sicherndes Einkommen erzielen k\u00f6nnen\nund f\u00fcr die Arbeitslosen muss damit der Anreiz verbun-\nden sein, sich wieder in den Arbeitsmarkt zu integrieren.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Wir haben doch keine\nArbeitspl\u00e4tze! Was soll denn das?)\n\nDie daf\u00fcr notwendige Flexibilit\u00e4t bringen die Arbeitneh-\nmer schon jetzt auf. In den letzten Jahren haben gerade\ns\u00e4chsische Arbeitnehmer viel Flexibilit\u00e4t gezeigt. Sie sind\nvielfach in Vorleistung gegangen.\n\n(Zuruf von der PDS: Sie sind abgewandert!)\n\nWenn man so manchen Tarifabschluss in den Regionen\nund Branchen unseres Freistaates ansieht, ist das Beleg\ndaf\u00fcr.\n\nBei den strategischen \u00dcberlegungen geht es doch darum,\nin schwieriger wirtschaftlicher Lage in Anbetracht der\ndemografischen Entwicklung und der Herausforderun-\ngen, die durch die EU-Osterweiterung auf uns zu-\nkommen, f\u00fcr viele die M\u00f6glichkeit der Teilhabe an der\nBew\u00e4ltigung der Aufgaben zu schaffen. Eine Neiddiskus-\nsion, wie Sie sie f\u00fchren, verunsichert, frustriert und ist\nwenig zukunftsorientiert. Es geht um soziale Gerechtig-\nkeit. Dazu geh\u00f6rt, den Menschen zu sagen, wo ihre\nChancen liegen, welche Anstrengungen daf\u00fcr erforder-\nlich sind und wie sie das erreichen k\u00f6nnen. Es geht aber\nauch darum, denen, die sich nicht selbst helfen k\u00f6nnen,\nHilfe anzubieten.\n\nLiebe Kolleginnen und liebe Kollegen! Gehen Sie in die\nUnternehmen, reden Sie mit den Arbeitnehmern, spre-\nchen Sie mit Langzeitarbeitslosen! Dann legen Sie Ihre\nVorschl\u00e4ge f\u00fcr mehr Arbeit und Besch\u00e4ftigung auf den\nTisch.\n\nJeder Arbeitnehmer wird Ihnen sagen: Sorgt daf\u00fcr, dass\nich meinen Job behalte und die Chance habe, durch Leis-\ntung mein Einkommen zu steigern! Jeder Arbeitslose\nwird Ihnen sagen: Gebt mir die Chance, dass ich mich\nzu annehmbaren Bedingungen wieder integrieren kann!\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der SPD.\nFrau Dr. Schwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Bleiben wir in Sachsen, Frau Kollegin Ernst,\nund bei der Strategie der S\u00e4chsischen Staatsregierung.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Da muss man\naber glaubw\u00fcrdig bleiben!)\n\nDie s\u00e4chsische CDU glaubt immer noch, Niedrigl\u00f6hne\nw\u00fcrden Arbeit schaffen. Diese Theorie beruht weder auf\nden drei Grundlagen Glaube, Liebe, Hoffnung noch auf\nErfahrung. Diese Theorie ist bereits gescheitert. Denn\nwenn es danach gehen w\u00fcrde, m\u00fcsste die Wirtschaft in\nder Erzgebirgsregion brummen und Investoren m\u00fcssten\nsich die Klinke in die Hand geben, aber diese Region ist\nseit Jahren ein Niedriglohngebiet und es sind keine\nArbeitspl\u00e4tze entstanden.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Sie begreifen es nicht!)\n\n\u2013 Denn die entstehen offenbar, Kollege H\u00e4hle, in Hoch-\nlohngebieten wie Bayern und Baden-W\u00fcrttemberg.\n\nDa die Erzgebirgler flei\u00dfig, flexibel und mobil sind, was\nsie in der Vergangenheit wirklich bewiesen haben, wan-\ndern sie dorthin ab, und zwar besonders die jungen\nMenschen. Nun auch noch auf die Idee zu kommen, in\nden neuen L\u00e4ndern noch niedrigere Ausbildungsver-\ng\u00fctungen zu bezahlen \u2013 wie das ja von Ihrer Seite\nkommt \u2013, verjagt sie ganz.\n\n(Seidel, CDU: Das ist doch Unsinn!)\n\nNiedrigl\u00f6hne schw\u00e4chen die regionale Wirtschaft. Eine\nAbw\u00e4rtsspirale aus sinkenden L\u00f6hnen und schwinden-\nder Kaufkraft ist die Folge. Besonders betroffen von die-\nsen Niedrigl\u00f6hnen sind die Frauen.\n\nImmer noch liegt die Erwerbsquote der Frauen 10 bis\n15 % \u00fcber dem Durchschnitt der alten Bundesl\u00e4nder.\nDas Einkommen wird f\u00fcr die Familien gebraucht. Da ar-\nbeiten sie eben in der Erzgebirgsregion f\u00fcr Stundenl\u00f6hne\nzwischen 2,50 und 5 Euro. Eine Facharbeiterin in der\nHolzindustrie erh\u00e4lt f\u00fcr eine 40-Stunden-Woche 600 Euro\nim Monat brutto. Da wird von den Arbeitgebern bei\neiner entsprechend guten Auftragslage auch noch ver-\nlangt, dass sonnabends gearbeitet wird. Das sind Tat-\nsachen.\n\nAuch die Idee der aktivierenden Sozialhilfe ist nicht neu.\nDie haben wir bereits. Ein Drittel der voll Erwerbst\u00e4tigen\nim Mittleren Erzgebirgskreis bekommt aufstockende So-\nzialhilfe.\n\nH\u00f6ren Sie auf, M\u00e4rchen zu erz\u00e4hlen, so wie Sie es ges-\ntern getan haben, dass das Problem darin best\u00fcnde, dass\nbesonders niedrig Qualifizierte von Arbeitslosigkeit be-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 23. April 2004\n\n7735\n\ntroffen sind. Damit beleidigen Sie viele, insbesondere\nauch Frauen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDie bisherigen Erfahrungen mit Lohnsubventionen sind\nern\u00fcchternd. Beim Kombilohnmodell, ZAST-Modell,\nMainzer Modell, Saarmodell, waren auch s\u00e4chsische Ar-\nbeitsamtsbezirke beteiligt. Die Zahl der F\u00f6rderf\u00e4lle war\nextrem niedrig, um nicht zu sagen vernachl\u00e4ssigbar.\n\n(Zuruf des Ministerpr\u00e4sidenten\nProf. Dr. Milbradt)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Frau\nDr. Schwarz?\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Nein.\n\nDie erfolgreichere Variante des Mainzer Modells wurde\nsp\u00e4ter bundesweit eingef\u00fchrt. Einen durchgreifenden Er-\nfolg gab es leider nicht.\n\nWir brauchen F\u00f6rderinstrumente zur Eingliederung von\nLangzeitarbeitslosen in den Arbeitsmarkt, und zwar\nauch finanzielle. Pragmatisches Handeln ist gefragt.\nLohnkostenzusch\u00fcsse k\u00f6nnen deshalb durchaus ein ge-\neignetes Instrument sein, das bereits heute auch genutzt\nwird. In Sachsen wurden im vergangenen Jahr 260 Mil-\nlionen Euro von der Bundesagentur f\u00fcr Eingliederungs-\nzusch\u00fcsse aufgewendet. Das waren 57 Millionen Euro\nmehr als im Vorjahr. In diesem Jahr wird die Summe\nnoch erheblich steigen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Frau\nDr. Schwarz?\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Nein.\n\nDabei bewegen wir uns meiner Meinung nach heute\nschon an der Grenze dessen, was sinnvoll ist. Viele Fir-\nmen erkl\u00e4ren den Arbeitssuchenden, dass von vornhe-\nrein nur Bewerber mit Zusch\u00fcssen eingestellt werden.\nEine fl\u00e4chendeckende Subventionierung nach dem Gie\u00df-\nkannenprinzip ohne zeitliche Begrenzung w\u00fcrde diesen\nEffekt verst\u00e4rken. Wir wissen doch auch, dass Besch\u00e4f-\ntigte entlassen und dann wieder eingestellt werden, um\nZusch\u00fcsse zu kassieren.\n\nWir brauchen in Sachsen keine neuen \u201eModellregionen\u201c.\nSo lautet ja mittlerweile die Sprachregelung f\u00fcr Sonder-\nzonen. Wir brauchen eine Politik f\u00fcr mehr Arbeitspl\u00e4tze,\nregionale Wirtschaftsf\u00f6rderung \u2013 daf\u00fcr ist die S\u00e4chsische\nStaatsregierung zust\u00e4ndig \u2013, massive Mittelstandsf\u00f6rde-\nrung und die Entlastung des Faktors Arbeit von den\nKosten gesamtgesellschaftlicher Aufgaben.\n\n\u201eRegionen mit besonderem Entwicklungsbedarf\u201c hat Ex-\nMP Biedenkopf eingef\u00fchrt. Ich h\u00f6re diesen Begriff von\nIhnen nicht mehr, aber es gibt solche Regionen in Sach-\nsen, und es ist Ihre Aufgabe, daf\u00fcr etwas zu tun.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nWas wir nicht brauchen, sind Niedriglohnkonzepte, die\nvom s\u00e4chsischen Steuerzahler auch noch finanziert wer-\nden m\u00fcssen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Dr. M\u00fcnch, bitte.\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! In der SPD reitet man noch immer\ngern die alten Pferde der Industriegesellschaft. Sie sind\nihr bekannt, sie sind bequem, sie sind der SPD ans Herz\ngewachsen, sie sind gewisserma\u00dfen ihre Seele geworden.\nNur, man gewinnt mit ihnen keine internationalen Wett-\nbewerbe mehr.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nUnd mit Ihren Instrumenten?)\n\nWo steht demzufolge Deutschland heute? Meine Kolle-\ngen Pietzsch und Beyer haben dazu bereits gesprochen.\nIch m\u00f6chte das noch erg\u00e4nzen.\n\nDas Wirtschaftswachstum lag im Jahre 2003 bei minus\n0,1 %. Der Saldo aus Unternehmensgr\u00fcndungen ist seit\n1998 um mehr als 30 % zur\u00fcckgegangen. Die sozialversi-\ncherungspflichtigen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse haben\nsich seit August 2002 um 730 000 verringert. Von der\nZielsetzung der Hartz-Kommission, innerhalb von drei\nJahren die Arbeitslosigkeit auf zwei Millionen Personen\nzu halbieren, und der Zusage des Bundeskanzlers \u201eDas\nsetzen wir 1 : 1 um!\u201c sind wir meilenweit entfernt.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nDas haben Sie verhindert!)\n\nEines, Frau Schwarz, sollte im Hohen Haus Konsens\nsein: Wir d\u00fcrfen nicht zulassen, dass die neuen Bundes-\nl\u00e4nder zum S\u00fcndenbock f\u00fcr diese Ergebnisse gemacht\nwerden.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Richtig!)\n\nIn der Lokomotive Deutschland geht der Dampf aus.\n\u00dcberall fehlt es an Kohle. In der SPD brennt die Luft.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD:\nDas kann man nicht sagen!)\n\nFrau Raatz, seit die linke Hand wei\u00df, was die rechte\nwill, ist Schluss mit lustig. Die rechte Hand, von der\nNotwendigkeit von Reformen \u00fcberzeugt, fordert: \u201eWei-\nter!\u201c; die linke Hand drohend: \u201eSo?\u201c; der Kopf entschei-\ndet salomonisch: \u201eWeiter so!\u201c\n\nIch w\u00fcrde mich mit solchen Ergebnissen, Kollege Jurk,\nnicht ans Pult trauen und so eine Aktuelle Debatte los-\ntreten.\n\n(Zuruf des Abg. Jurk, SPD)\n\nWeil die Bundesregierung nicht wirksam geworden ist\nund bis heute kein Konzept vorgelegt hat, \u2013 \u2013\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Was haben Sie\nf\u00fcr ein Konzept f\u00fcr die Erzgebirgsregion?)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 23. April 2004\n\n7736\n\n\u2013 Wir haben das ja gesagt, Frau Schwarz: Wenn es in\nDeutschland allen 16 L\u00e4ndern schlecht geht \u2013 \u2013\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Bayern nicht!)\n\n\u2013 Bayern geht es auch schlecht. Ich wei\u00df nicht, ob Ihnen\nbekannt ist, dass die Arbeitslosigkeit im Vergleich zum\nVorjahr auch in alten Bundesl\u00e4ndern gestiegen ist.\n\nWeil also die Bundesregierung kein Konzept vorgelegt\nhat, ist die S\u00e4chsische Staatsregierung t\u00e4tig geworden\nund hat Vorschl\u00e4ge unterbreitet, die im Internet abruf-\nbereit sind. Ich w\u00fcrde Ihnen raten, dort einmal nachzu-\nschauen. Dort stehen n\u00e4mlich grundlegende \u00f6konomi-\nsche Zusammenh\u00e4nge f\u00fcr mehr Besch\u00e4ftigung. Dort sind\nL\u00f6sungsans\u00e4tze dargestellt.\n\nUnter anderem sollen Langzeitarbeitslose wieder eine\nArbeit finden. Dabei sollen sie, wenn sie eine Besch\u00e4fti-\ngung aufnehmen, insgesamt mehr Geld in der Tasche\nhaben, als wenn sie arbeitslos bleiben. Dazu k\u00f6nnen zum\nBeispiel Lohnkostenzusch\u00fcsse dienen.\n\nSachsen jedenfalls ist bereit, Frau Schwarz, sinnvolle\nL\u00f6sungswege, von wem auch immer eingebracht, mit\nLeben zu erf\u00fcllen, sie auszuprobieren. Allerdings habe\nich von Ihnen heute keine geh\u00f6rt.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Dann haben\nSie nicht zugeh\u00f6rt!)\n\nWir fordern die Bundesregierung jedenfalls auf, schnells-\ntens die Voraussetzungen f\u00fcr solche Experimente zu\nschaffen.\n\nIm \u00dcbrigen bleibt es bei unserer bew\u00e4hrten Strategie, da-\nrauf hinzuwirken, dass durch Forschung und Investi-\ntionen noch mehr gut bezahlte Arbeitspl\u00e4tze, die inter-\nnational wettbewerbsf\u00e4hig sind, entstehen. Tausende\nArbeitnehmer, die per Saldo aus anderen neuen Bundes-\nl\u00e4ndern nach Sachsen einpendeln, um hier zu arbeiten,\nbest\u00e4tigen die Richtigkeit unserer Politik.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWir m\u00fcssen die freien Stellen m\u00f6glichst mit s\u00e4chsischen\nFachkr\u00e4ften besetzen und die besten K\u00f6pfe in Sachsen\nhalten oder nach Sachsen holen.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDeshalb ist, wo immer m\u00f6glich \u2013 Prof. Porsch, das be-\ntrifft auch Sie, das war der richtige Zwischenruf \u2013, das\nLeistungsprinzip an den Schulen, an den Hochschulen\nund in der Verwaltung umzusetzen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sie haben\ndie Schulen und die Hochschulen\n\nkaputt gemacht!)\n\nBitte, liebe Kolleginnen und Kollegen, unterst\u00fctzen Sie\neinen fairen Wettstreit in Deutschland um konkrete L\u00f6-\nsungen und die besten Ergebnisse!\n\nZum Schluss noch Optimismus. Die Herrnhuter Losung\nf\u00fcr den heutigen Tag gibt Hoffnung auch f\u00fcr die Streit-\nh\u00e4hne in der SPD: \u201eFriede, Friede denen in der Ferne\n\nund denen in der N\u00e4he, spricht der Herr, ich will sie\nheilen.\u201c\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der PDS das Wort. Bitte,\nHerr Zais.\n\nZais, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und\nHerren! Frau Schwarz, Sie haben in Ihrer Rede schon\nwieder eine Rede gegen Ihren eigenen Kanzler gehalten.\nIn dieser Hinsicht habe ich auch Bedenken, dass es im-\nmer mehr Parteien in der SPD gibt, da sich Gewerkschaf-\nter und W\u00e4hlerinitiativen schon gegen diesen Kurs aus-\ngesprochen haben.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nEin anderer gr\u00fcndet eine Arbeiterpartei, wobei ich mich\nfrage, ob er daf\u00fcr selbst noch unsere \u00e4ltesten Mitglieder\ngewinnen kann. Schon die Bezeichnung wird sie wohl\nnicht anlocken.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nIch habe ein ganz gro\u00dfes Problem damit \u2013 das sagten be-\nreits meine Vorredner \u2013, dass die SPD in Sachsen W\u00e4hler\ngewinnen will, indem sie die CDU kritisiert, obwohl ihr\nKanzler die Politik macht, die die CDU in Sachsen schon\nvor f\u00fcnf Jahren erfunden und durchgesetzt hat.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch habe es hier schon oft gesagt: Das Modell Taurus,\njetzt f\u00fcnf Jahre alt, ist dieses Billiglohnprojekt. Herr\nM\u00fcnch, Sie brauchen von der Bundesregierung kein Ex-\nperiment zu verlangen, das wird schon seit f\u00fcnf Jahren\nerprobt. Selbst die in Hartz IV verwendeten Ausdr\u00fccke\nsind diesem Modell entnommen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Sehr richtig!)\n\nVor f\u00fcnf Jahren war also hier die Geburtsstunde f\u00fcr das\nVorhaben, das ganze Land, die ganze Bundesrepublik\nmit einem Niedriglohn zu \u00fcberziehen. In dieser Hinsicht\nmuss ich Herrn Milbradt ja noch danken. Er ist ja noch\n\u201esozial\u201c. Herr Jurk, das wissen Sie. Er erkl\u00e4rt, f\u00fcr Nied-\nrigl\u00f6hne wolle er bei Arbeitsaufnahme eine Belohnung.\nEr gibt den Besch\u00e4ftigten mehr, damit sich Arbeit lohnt,\nwas Sie in Ihren Gesetzen ja gar nicht vorgesehen haben.\nAber es bleibt dabei, dass die Vorschl\u00e4ge des Ifo-Institu-\ntes keinen Sinn machen, weil sie zu viel Geld kosten\nw\u00fcrden und weil es, Herr Milbradt, wie mein Fraktions-\nvorsitzender gestern sagte, einfach eine Frechheit ist, mit\neinem st\u00e4ndigen Herunterkonkurrieren, in die EU-Erwei-\nterung zu gehen. Am Ende kostet das viel Geld. Gerade\nSie, die Sie immer sagten, Sie h\u00e4tten kein Geld, wollen\ndann diese Arbeit subventionieren. Die Kosten, die ange-\nsichts der Massenarbeitslosigkeit dabei entstehen, m\u00fcss-\nten Sie der Oppositionsfraktion einmal vorrechnen.\nEs ist f\u00fcr mich also nicht unh\u00f6flich, wenn man Politiker,\ndie die Politik des Kaputtsparens betreiben und gleich-\nzeitig regelm\u00e4\u00dfig Steuergeschenke an die bereits Verm\u00f6-\ngenden beschlie\u00dfen, um danach sogleich umso kr\u00e4ftiger\nSozialhilfeempf\u00e4nger, Arbeitslose, Rentner, Kranke mit\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 23. April 2004\n\n7737\n\nK\u00fcrzungen zu \u00fcberh\u00e4ufen, f\u00fcr t\u00f6richt, frech und in dem\nSinne auch f\u00fcr politisch chaotisch h\u00e4lt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDie Frechheit kennt keine Grenzen. Diese Politik wird\nauch noch als sozial und als einzige politische Alter-\nnative verteidigt. Herr Jurk, Ihr Parteivorsitzender, Herr\nM\u00fcntefering, betont immer wieder, zum Nutzen der\nBundesrepublik ist dieser Kurs weiterzuf\u00fchren. Er sei\nalternativlos. Wissen Sie, was das Ergebnis ist? Dass\nMenschen sich fragen: Warum soll ich dann w\u00e4hlen\ngehen, wenn es nach der Wahl genauso weitergeht? So\nbegr\u00e4bt man Demokratie, letztlich leidet Engagement,\ndie Politikverdrossenheit verst\u00e4rkt sich und wir gehen\nallen gef\u00e4hrlichen Debatten in diesem Land entgegen.\nL\u00e4ngst wird diese Frage nicht im Parlament, sondern\nschon drau\u00dfen unter der Bev\u00f6lkerung entschieden, wie\ndas der 3. April gezeigt hat.\n\nWeil der Herr Ministerpr\u00e4sident heute hier sitzt \u2013 die\nBilliglohnstrategie der CDU fu\u00dft f\u00fcr mich auf einem\nIrrtum. Am besten konkurriert man, wenn man Billig-\nlohnstandort ist. So ist die Grundaussage. Eigentlich wis-\nsen Sie ganz genau, Herr L\u00e4mmel, vorher z\u00e4hlt, dass\nman Produkte, neue Technologien hat, um \u00fcberhaupt als\nKonkurrent antreten zu k\u00f6nnen, und das ist unser Prob-\nlem.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nVW, BMW, Infineon reichen nicht aus, wenn man West-\neuropa einschlie\u00dflich Westdeutschland Marktanteile ab-\njagen will. Dann braucht man gesunde mittelst\u00e4ndische\nUnternehmen, Verzahnung mit Forschung und nat\u00fcrlich\nBildung, Bildung und nochmals Bildung. Angesichts der\ngestrigen Proteste vor dem Landtag will ich das hier be-\nsonders betonen.\n\nWie sieht die s\u00e4chsische Wirtschaft nach 15 Jahren aus?\nKlein- und Kleinstbetriebe, 50 % weniger Industriear-\nbeitspl\u00e4tze im Osten, seit 1995 R\u00fcckgang der versiche-\nrungspflichtigen Besch\u00e4ftigten. Das ist in den alten Bun-\ndesl\u00e4ndern nicht so. Einen Arbeitsplatzabbau \u00fcber\n300 000 seit 1995 in Sachsen, in den alten Bundesl\u00e4ndern\nstiegen diese Arbeitspl\u00e4tze bis 2001. Wieso eigentlich?\nWeil wir im Osten Niedriglohn haben? Praktisch steigen\ndie Arbeitspl\u00e4tze dort, wo Tarif gezahlt wird! Herr\nMilbradt, Sie haben f\u00fcr dieses Land entschieden, dass es\nstagnieren soll. Es soll keinen weiteren Aufbau geben,\nweil Sie diese Billiglohnstrategie f\u00fcr einen wesentlichen\nVorteil f\u00fcr Sachsen halten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nBis 2002 schnellte die Arbeitslosenquote auf das Zweiein-\nhalbfache nach oben. Das Einkommen im Osten blieb,\nwie Herr Jurk richtig sagte, fast konstant; 0,5 % ist die\nSteigerung, obwohl die Wertsch\u00f6pfung 6,4 %, ja sogar\n7 % betr\u00e4gt.\n\nSie befinden sich auf dem Holzweg mit Ihrer Lohndr\u00fc-\nckertheorie \u00e0 la Ifo\u2013Institut. Das ist ein Irrweg. Und was\nist der Ausweg? Herr Gillo, Sie reden noch? Wenn der\nMittelstand tats\u00e4chlich das oft zitierte R\u00fcckgrat der deut-\nschen Wirtschaft ist, warum diskutieren Politiker und\n\u00d6konomen Ihrer Couleur \u00fcber Probleme, die Mittel-\n\nst\u00e4ndler als drittrangig einsch\u00e4tzen? Selbstverst\u00e4ndlich\nk\u00f6nnen Sozialreformen daf\u00fcr sorgen, dass Renten- und\nKrankenversicherung effizienter arbeiten und mehr Geld\nin die Kassen flie\u00dft. Mit Sicherheit kann flexibler Arbeits-\nmarkt Wunder bewirken, aber erst, wenn es wieder auf-\nw\u00e4rts geht. Damit das jedoch eintritt, m\u00fcssen die Banken\nwieder Kredite vergeben, muss die Last der hohen Real-\nzinsen durch eine expansive Fiskalpolitik gemildert wer-\nden, muss endlich auch die Nachfrage seitens der Wirt-\nschaft ernst genommen werden, so Nobelpreistr\u00e4ger\nSolo.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDurch Lohnk\u00fcrzung und G\u00fcrtel-enger-Schnallen ist dies\nkaum zu erreichen. Im Gegenteil. Die deutsche Vorstel-\nlung von einem Wachstum durch Sparen k\u00f6nnte am\nEnde ganz Europa destabilisieren, f\u00fcrchtet der Wirt-\nschaftsweise Bofinger.\n\nDanke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr L\u00e4mmel? \u2013 Nein. Dann die Fraktion der SPD.\n\u2013 Herr Jurk, bitte.\n\nJurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Ich will als Erstes auf Kolle-\ngen Beyer von der CDU eingehen. Wenn Sie die Billig-\nlohnstrategie noch nicht erkannt haben, so will ich Sie\nkurz informieren, dass seit gestern die Allgemeinver-\nbindlichkeit der L\u00f6hne beim s\u00e4chsischen Geb\u00e4udereini-\ngerhandwerk von der Bundesregierung ver\u00f6ffentlicht\nwurde. Das h\u00e4tte allerdings schon vor Wochen passiert\nsein k\u00f6nnen. Der Einspruch der S\u00e4chsischen Staatsregie-\nrung hat das verhindert. Wenn man sich dar\u00fcber unter-\nh\u00e4lt, muss man auch wirklich offen und ehrlich sehen \u2013\nwenn Sie es nicht mehr sehen, tut es mir Leid \u2013, wie die\nBilliglohnstrategie in Sachsen vonstatten geht.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich kann mich\nnoch gut erinnern, wie der fr\u00fchere Fraktionsvorsitzende\nder SPD in diesem Landtag in der Dreik\u00f6nigskirche \u2013\nKollege H\u00e4hle, h\u00f6ren Sie bitte zu, Sie k\u00f6nnen sich viel-\nleicht erinnern \u2013, als es um die Perspektive der dama-\nligen Treuhandunternehmen ging, darauf hingewiesen\nhat, dass wir L\u00f6hne subventionieren sollten, um die ge-\nringere Produktivit\u00e4t auszugleichen, um diese Unterneh-\nmen am Markt bestehen lassen zu k\u00f6nnen. Damals war\nes Ministerpr\u00e4sident Biedenkopf, war es die CDU und\nich habe auch nichts Gegenteiliges von Finanzminister\nMilbradt geh\u00f6rt, die das als marktwirtschaftliches Teu-\nfelszeug abgetan haben. Genau dies ist einer der wesent-\nlichen Gr\u00fcnde, weshalb unsere industrielle Basis im\nOsten weggebrochen ist, auch in Sachsen. Wir hatten\nkeine Konzeption, die Treuhandbetriebe marktwirtschaft-\nlich fit zu machen.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich komme\nauch in Richtung PDS. Nicht alle Betriebe waren erhalt-\nbar, das will ich gut und gerne sagen, weil n\u00e4mlich die\nWirtschaftspolitik der DDR und Ihrer Vorg\u00e4ngerpartei\nnat\u00fcrlich dazu gef\u00fchrt hat, dass unrentabel planwirt-\nschaftlich am Markt vorbei gearbeitet wurde. Bitte, steh-\nlen Sie sich doch nicht aus dieser Vergangenheit! Ob Ihr\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 23. April 2004\n\n7738\n\nKonzept \u201eAleksa.\u201c jetzt der Stein der Weisen sein wird,\nwage ich noch zu bezweifeln.\n\n(Allgemeine Heiterkeit)\n\nWir brauchen jetzt s\u00e4chsische L\u00f6sungen.\n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, Sie wissen ganz genauso wie\nich, dass Ihnen der Wind nach Ihren Vorschl\u00e4gen ins Ge-\nsicht weht. Sie wissen das. Lothar Sp\u00e4th hat sich dage-\ngen ausgesprochen. Er sieht die Chancen eher in Bildung\nund Forschung. Ich kann ihm da nur ausdr\u00fccklich zu-\nstimmen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch begr\u00fc\u00dfe auch ausdr\u00fccklich das \u2013 ich hoffe, man ist\nsich da einig \u2013, was Bundeswirtschaftsminister Clement\njetzt mit seinen B\u00fcrokratieabbauthesen auf den Weg\nbringen will. Das m\u00fcssen wir unterst\u00fctzen.\n\n(Ministerpr\u00e4sident\nProf. Dr. Milbradt lacht.)\n\n\u2013 Ja, da k\u00f6nnen Sie lachen. Sie sind 1990 hierher gekom-\nmen, ob Ministerpr\u00e4sident Biedenkopf oder Sie, Herr\nMilbradt, aus dem Westen. Sie haben dieses System mit-\ngebracht. Wir haben Ihre Verwaltungsstrukturen geerbt.\nHeute tun Sie so, als ob Sie alles neu erfinden w\u00fcrden.\nNein, dieser Verantwortung m\u00fcssen Sie sich auch stellen,\nHerr Milbradt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Wir brauchen in Sachsen\nmehr Arbeitspl\u00e4tze, und zwar solche, die sich selbst\ntragen. Deshalb brauchen wir statt neuer Gie\u00dfkannen-\nsubventionen eine echte Entlastung der Arbeitskosten.\nDie Arbeit in Deutschland muss bezahlbar bleiben. Nur\nmit einer schmalen Spitze von High-Tech-Arbeitspl\u00e4tzen\nk\u00f6nnen wir in der Tat nicht f\u00fcr ausreichend Besch\u00e4fti-\ngung sorgen. Wie ein M\u00fchlstein liegt uns die falsche\nWeichenstellung der Regierung Kohl bei der Finanzie-\nrung der deutschen Einheit um den Hals. Die politisch\nbequeme Finanzierung \u00fcber die Sozialversicherungs-\nsysteme ist sozial ungerecht und \u00f6konomisch falsch.\nHohe Einkommen werden durch die Beitragsbemes-\nsungsgrenze bessergestellt, andere Gruppen wie Beamte\nund Selbst\u00e4ndige werden vollst\u00e4ndig gestohlen.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Diese Straf-\nsteuer auf den Faktor Arbeit verteuert die Arbeit in\nDeutschland k\u00fcnstlich. Als Folge wird regul\u00e4re Arbeit\ndurch Maschinen, Schwarzarbeit oder durch die Verlage-\nrung von Arbeitspl\u00e4tzen ins Ausland ersetzt. Experten\nsch\u00e4tzen, dass heute immer noch rund ein Drittel der\nAusgaben in der Sozialversicherung f\u00fcr gesamtgesell-\nschaftliche Aufgaben verwendet wird. Ausgerechnet der\nOrdnungspolitiker Milbradt fordert jedoch, Strafsteuer\nauf Arbeit zum Teil durch eine neue Subvention auszu-\ngleichen.\n\nAnstatt die Ursache der Probleme anzugehen, wird ver-\nsucht, mit untauglichen Mitteln die Symptome zu kurie-\nren. Deshalb m\u00fcssen gesamtgesellschaftliche Aufgaben\nk\u00fcnftig auch von der ganzen Gesellschaft getragen wer-\nden. Die Senkung der Lohnnebenkosten schafft neue\n\nArbeit. Deshalb spreche ich mich auch f\u00fcr die Einf\u00fch-\nrung der B\u00fcrgerversicherung aus. Um die Besch\u00e4fti-\ngungswirkung zu erh\u00f6hen, kann mit einem Sockelfreibe-\ntrag in der Sozialversicherung f\u00fcr eine \u00fcberproportionale\nEntlastung der unteren Lohngruppen gesorgt werden.\nDurch diesen allgemeinen Freibetrag werden Mitnahme-\neffekte verhindert und damit die Gefahr, dass ausk\u00f6mm-\nliche sozialversicherungspflichtige Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4lt-\nnisse von subventionierten Billigl\u00f6hnen verdr\u00e4ngt\nwerden. Dies will die SPD-Fraktion in diesem Hause\nnicht.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bitte die PDS-\nFraktion. Frau Schulz.\n\nFrau Schulz, PDS: Es ist, meine sehr verehrten Damen\nund Herren, sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident, wie ein Fie-\nber. Wo auch immer man in den vergangenen Wochen\nund Monaten zu Gespr\u00e4chen, zu Foren, zu Veranstaltun-\ngen, zu Verabschiedungen oder Begr\u00fc\u00dfungen war, wel-\nche Zeitung, welche Zeitschrift man auch aufschlug, wel-\nches politische Papier man auch las \u2013 ein Thema wurde\nganz bestimmt diskutiert und behandelt: Niedriglohn.\nKeine politische Ebene machte davor Halt, genauso\nwenig Gremien des \u00f6ffentlichen und gesellschaftlichen\nLebens. Ich sehe es f\u00f6rmlich wie eine Losung aus ver-\ngangenen Zeiten so \u00fcber mir; die L\u00f6sung all unserer\nProbleme: Niedriglohnempf\u00e4nger retten die Republik.\nDas soll ja wohl auch das Ziel sein, denn nach Lesart\nder Erfinder dieser Forderung sind die Normalverdiener\nund normalen Arbeitsverh\u00e4ltnisse inzwischen so etwas\nwie der Fluch dieser Gesellschaft und haben offenbar\nSchuld an der gegenw\u00e4rtigen Misere, und von diesen\ngibt es offenbar noch zu viele.\n\nGanz nebenbei frage ich mich: Wenn nun landauf,\nlandab jeder \u2013 ob der Optiker um die Ecke, der Konditor\nin der Nachbarstra\u00dfe, der Friseur am Marktplatz \u2013 diese\nMeinung vertritt, weil es so etwas wie eine gesellschaft-\nliche Losung geworden ist, ob sie dann auch davon\n\u00fcberzeugt sind, dass mehr Kunden ihre Dienstleistung in\nAnspruch nehmen werden. Ich frage mich ebenso, ob sie\nnach einem Jahr praktiziertem zus\u00e4tzlichem Niedriglohn\nzu den ohnehin schon niedrigen Lohneinkommen im\nOsten auch noch diese Meinung vertreten. Oder geh\u00f6ren\nsie dann vielleicht schon zum Heer der Arbeitslosen\noder der Niedriglohnempf\u00e4nger?\n\nAber da gibt es einen Ausweg: Es gibt zum Beispiel\nnoch die Ich-AGs. Es gibt zum Beispiel auch Minijobs,\ndie k\u00f6nnten sie annehmen \u2013 im Handel, in der Gastrono-\nmie, in Brief- und Callcentern werden sie angeboten. Da\nsind allein im vergangenen Jahr jede Menge Arbeits-\npl\u00e4tze geschaffen worden, das ist wohl wahr. Stolze\n176 000 Arbeitspl\u00e4tze in Form von Minijobs entstanden\nbundesweit. Das finde ich doch Klasse.\n\nAllerdings verschweigt die Statistik dem aufmerksamen\nLeser auch nicht, dass der Preis daf\u00fcr ziemlich hoch\nwar. Im Gegenzug fielen daf\u00fcr 227 000 sozialversicherte\nVollzeitarbeitspl\u00e4tze weg. Damit haben Minijobs die Nor-\nmalarbeitsverh\u00e4ltnisse bereits im gro\u00dfen Ma\u00dfstab abge-\nl\u00f6st, statt dass sie hinzugekommen w\u00e4ren, und sie haben\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 23. April 2004\n\n7739\n\neinen klassischen Niedriglohnsektor gebildet. War das\ngewollt? Das allgemeine Erschrecken dar\u00fcber kann nur\ngeheuchelt sein, denn wir haben lange und laut genug\ndavor gewarnt.\n\nUnd ich frage mich, wo der Segen dieser oder auch an-\nderer Arten, von Niedriglohnjobs liegt. In der verbesser-\nten Einnahmensituation der Krankenkassen etwa, der\nRentenkassen, der Arbeitslosenversicherung, der Finanz-\n\u00e4mter und damit der Bundes- und Freistaatskassen?\nDann m\u00fcsste sich doch l\u00e4ngst auf diesem Gebiet etwas\nzum Positiven bewegt haben \u2013 hat es aber nicht. Die\nAntworten dazu k\u00f6nnen Sie sich selbst geben.\n\nHinzu kommen solche Sachen wie: Kaufkraftverlust f\u00fcr\ndie Wirtschaft, weniger Abkauf von personenbezogenen\nDienstleistungen, weniger Inanspruchnahme von Ge-\nsundheitsvorsorge, die zunehmend privates Geld kostet,\nweniger Teilhabe an Kultur und Sport, weil nicht mehr\nbezahlbar, gesellschaftliche Verarmung, soziale Isolie-\nrung, soziale K\u00e4lte, Altersarmut insbesondere f\u00fcr Frauen.\nSo stellen wir uns die Rettung der Republik nicht vor.\nDas soll nach vereintem Wunsch von Bundes-SPD und\nCDU auf allen Ebenen erst der Anfang sein, jedoch ein\nseit l\u00e4ngerem praktizierter und demzufolge schon einer\nmit sichtbaren Konsequenzen.\n\nMeine Damen und Herren! Bislang habe ich das Thema\nmehr von der sozialen Seite betrachtet, doch die Kon-\nsequenzen sind nicht nur sozialer Art, denn die Katze\nbei\u00dft sich tats\u00e4chlich in den Schwanz. Und wenn Sie ehr-\nlich sind, m\u00fcssen Sie zugeben, dass die Bev\u00f6lkerung in\nSachsen wahrlich nicht zu den Gro\u00dfverdienern geh\u00f6rt \u2013\ngenauso wenig wie in den anderen \u00f6stlichen Bundesl\u00e4n-\ndern. Dennoch reicht die Wirtschaftskraft im Allgemei-\nnen nicht zur Zufriedenheit und schon gar nicht zum\nAufschwung.\n\nIst es aber nicht so, dass die s\u00e4chsische Wirtschaft gar\nnicht so gro\u00dfe Probleme auf den internationalen M\u00e4rkten\nhat? \u2013 Jedenfalls nicht, wenn man den Bilanzen des Wirt-\nschaftsministeriums glaubt; ich gehe einmal davon aus,\ndass das stimmt. Ist es nicht auch so, dass ernst zu neh-\nmende Wirtschaftsforschungsinstitute seit einigen Jahren\ndavon sprechen, dass der Binnenmarkt zusammengebro-\nchen sei und die Binnenmarktnachfrage anzukurbeln ist,\num die Wirtschaft weiterzuentwickeln und das Bruttoin-\nlandsprodukt zu steigern? Und wie, bitte, soll das mit\nden von der SPD praktizierten und vom CDU-Minister-\npr\u00e4sidenten und anderen diskutierten Vorschl\u00e4gen ge-\nhen?\n\nIch sehe keine M\u00f6glichkeit, auf diese Weise das Problem\nzu l\u00f6sen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann Herr Mi-\nnisterpr\u00e4sident, bitte.\n\nProf. Dr. Milbradt, Ministerpr\u00e4sident: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich habe lange\n\u00fcberlegt, ob ich noch reden soll, weil die CDU-Fraktion\ndie wesentlichen Punkte meines Vorschlages hier wieder-\ngegeben und die notwendigen Argumente vorgetragen\nhat. Ich habe aber den Eindruck \u2013 deswegen bin ich ans\nRednerpult getreten \u2013, dass ein Teil des Hauses \u2013 insbe-\n\nsondere die Redner, die eben gesprochen haben \u2013 die\nVorschl\u00e4ge nicht verstanden hat\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Ach,\nso kompliziert ist das nicht!)\n\noder sie nicht verstehen wollte.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch fange deswegen ganz einfach mit der Frage an:\nWann wird jemand eingestellt? Wann wird ein Arbeitge-\nber jemandem Arbeit geben? Das ist ganz einfach: Er\nstellt ihn ein, wenn er die Hoffnung oder die Gewissheit\nhat, dass die Wertsch\u00f6pfung, die dieser zus\u00e4tzliche Mit-\narbeiter f\u00fcr den Betrieb erbringt \u2013 durch seine Arbeit,\ndurch seine F\u00e4higkeiten, durch seine Kenntnisse \u2013, min-\ndestens so hoch ist, dass der Betrieb die Kosten, die mit\ndieser Arbeitsaufnahme verbunden sind, decken kann \u2013\ndie Kosten der Arbeitsaufnahme sind der Lohn und die\nLohnnebenkosten.\n\n(Zais, PDS: Wenn er einen Auftrag hat,\nstellt er ein!)\n\n\u2013 Herr Zais, nat\u00fcrlich ist es richtig, wenn er einen Auf-\ntrag hat, das hat doch etwas mit Wertsch\u00f6pfung zu tun.\nDas zeigt ja gerade, dass bei Ihnen die volkswirtschaft-\nlichen Begriffe im Kopf nicht richtig sortiert sind.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nJetzt komme ich zu der Frage, wie hoch die Wertsch\u00f6p-\nfung eines Arbeitnehmers ist. Das h\u00e4ngt von seinen per-\ns\u00f6nlichen Qualifikationen ab, aber auch von der Markt-\nstellung des Unternehmens. Wenn ich eine schwache\nMarktstellung habe und meine Produkte nur zu sehr\nniedrigen Preisen verkaufen kann, habe ich nat\u00fcrlich\neine niedrigere Wertsch\u00f6pfungskapazit\u00e4t, als wenn ich\nzum Beispiel ein Produkt verkaufen kann, bei dem ich\nweltweit der einzige Hersteller bin und die Preise dik-\ntieren kann.\n\nEs kommt also auf die Wertsch\u00f6pfung im Vergleich zu\nden Kosten an. Nun gibt es rein theoretisch zwei M\u00f6g-\nlichkeiten, wie ich versuchen kann mit staatlichen Instru-\nmenten Besch\u00e4ftigung zu f\u00f6rdern: Ich kann versuchen\ndie Wertsch\u00f6pfungskapazit\u00e4t des Betriebes zu erh\u00f6hen.\nDas tun wir ja auch, indem wir Forschung und Entwick-\nlung unterst\u00fctzen, indem wir Investitionen unterst\u00fctzen\nund damit den Kapitaleinsatz pro Besch\u00e4ftigten erh\u00f6hen\n\u2013 was sicherlich die Wertsch\u00f6pfungsm\u00f6glichkeiten des\nEinzelnen verbessert. Das wird gemacht, das haben wir\nin den letzten Jahren ausschlie\u00dflich gemacht und es hat\nnicht zu dem gew\u00fcnschten Erfolg gef\u00fchrt, denn nach\nwie vor ist die Wertsch\u00f6pfungskapazit\u00e4t ostdeutscher Be-\ntriebe deutlich niedriger als die westdeutscher Betriebe.\nDeswegen sind auch die Lohnst\u00fcckkosten im Osten trotz\nniedriger L\u00f6hne h\u00f6her als im Westen.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Nicht \u00fcberall!)\n\n\u2013 Nicht \u00fcberall. In bestimmten Bereichen sind sie h\u00f6her\nund dort, wo sie h\u00f6her sind, Frau Pr\u00e4sidentin, wird auch\ninvestiert. Nat\u00fcrlich bedeuten niedrige Lohnst\u00fcckkosten\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 23. April 2004\n\n7740\n\nh\u00f6here Rendite f\u00fcr die Unternehmen und das eingesetzte\nKapital.\nDa sind wir genau bei dem Punkt: Warum investiert nie-\nmand in Ostdeutschland ohne staatliche Unterst\u00fctzung \u2013\nim Gro\u00dfen und Ganzen zumindest? Weil die Gewinne\nostdeutscher Betriebe in aller Regel niedriger sind als in\nWestdeutschland. Weswegen soll ich in Ostdeutschland\nals Unternehmer investieren, wenn ich in Westdeutsch-\nland bessere M\u00f6glichkeiten habe und noch wesentlich\nbessere M\u00f6glichkeiten in Osteuropa? In einem globa-\nlisierten Markt, in einem offenen Markt werden Sie diese\nMarktkr\u00e4fte nicht au\u00dfer Kraft setzen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nMan kann ja \u00fcber unsere Wirtschaftsordnung reden, wie\nman will, und auch unterschiedliche Meinungen haben;\nnur, f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung der Arbeitslosigkeit muss man\nsie zun\u00e4chst einmal akzeptieren, denn selbst die PDS\nwird ja wohl nicht erwarten, dass sich die Marktwirt-\nschaft nun nach ihren Kriterien \u00e4ndern wird und in\nEuropa in irgendeine Art von interventionistischer\nStaatswirtschaft zur\u00fcckverwandelt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Aber in\nsozialstaatliche Regelungen!)\n\n\u2013 Zu dem Sozialstaat kommen wir noch.\nWenn es auf dem Weg, die Wertsch\u00f6pfungsf\u00e4higkeit der\nBetriebe zu erh\u00f6hen, zwar Fortschritte gegeben hat, diese\nFortschritte aber nicht ausgereicht haben, die Menschen\ninsgesamt in Arbeit zu bringen; wenn wir \u2013 ganz im\nGegenteil! \u2013 feststellen, dass \u2013 mit Ausnahme des ver-\narbeitenden Gewerbes bei uns, wo die Lohnst\u00fcckkosten\nniedriger als im Westen sind \u2013 in den \u00fcbrigen Bereichen\nArbeitspl\u00e4tze abgebaut worden sind \u2013 trotz hoher Ar-\nbeitslosigkeit! \u2013, dann ist doch die Frage zu stellen, was\nwir den Arbeitslosen noch sagen wollen. Wollen wir\nihnen sagen: \u201eWeiter so wie bisher!\u201c? Ich will ihnen das\nnicht sagen; denn das hie\u00dfe, vor dem Problem zu re-\nsignieren.\nDie zweite \u2013 theoretische \u2013 M\u00f6glichkeit w\u00e4re zu versu-\nchen, den eingeschlagenen Weg mit noch h\u00f6heren Geld-\nbetr\u00e4gen zu gehen. Wir alle wissen aber, dass dieses\nVorhaben aus unseren Kassen nicht bezahlbar ist, son-\ndern h\u00f6here West-Ost-Transfers erforderlich machen\nw\u00fcrde. Daf\u00fcr sehe ich jedoch im Augenblick \u00fcberhaupt\nkeine Chance. Im Gegenteil, wir alle miteinander \u2013 auch\ndie von der SPD gef\u00fchrten Landesregierungen im Osten\n\u2013 haben uns in der Vereinbarung zum Solidarpakt II da-\nmit einverstanden erkl\u00e4rt, dass ab 2005, verst\u00e4rkt ab\n2007, die F\u00f6rderung zur\u00fcckgeht und damit die M\u00f6glich-\nkeit, den ersten Weg weiterzugehen, sinkt und nicht\nsteigt. Das ist die Perspektive.\nAngesichts dieser Situation halte ich es f\u00fcr richtig \u2013 jetzt\nkommen wir zur Sozialpolitik \u2013, dass sich eine Regie-\nrung dar\u00fcber Gedanken macht, wie man Menschen in\nBesch\u00e4ftigung bekommt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nF\u00fcr mich ist das Kriterium f\u00fcr die Beurteilung der Frage,\nob eine Gesellschaft sozial ist, nicht die H\u00f6he der Um-\n\nverteilung \u2013 das ist sicherlich auch ein Kriterium, aber\nnicht das Hauptkriterium \u2013, sondern ob es der Gesell-\nschaft gelingt, die produktiven Kr\u00e4fte der Bev\u00f6lkerung\nin Arbeit zu bekommen. Sozial ist, was Arbeitspl\u00e4tze\nbringt!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn wir also auf der einen Seite, der Wertsch\u00f6pfung,\nnicht mehr erreichen als das, was wir bisher erreicht\nhaben, dann ist es sinnvoll dar\u00fcber nachzudenken, wie\ndie mit der Arbeitsaufnahme verbundenen Kosten redu-\nziert werden k\u00f6nnen. Ich bin sofort bei Ihnen von der\nSPD, wenn Sie sagen, dass Sie die Lohnnebenkosten \u2013\ndie Kosten des Sozialversicherungssystems liegen im\nMoment bei 42 %; denn wir m\u00fcssen Arbeitgeber- und\nArbeitnehmerbeitr\u00e4ge zusammenfassen \u2013 reduzieren\nwollen. Das haben auch wir immer gesagt. Das steht so-\nwohl im CDU-Programm als auch im SPD-Programm.\n\nWas ist die Realit\u00e4t Ihrer Regierung seit 1998? Die Quote\nsinkt nicht, sondern steigt!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf von der SPD: Was war denn vorher?)\n\n\u2013 Sie sagten, es habe Fehlentscheidungen gegeben. Wenn\nSie der Meinung sind, es seien Fehlentscheidungen ge-\nwesen, dann h\u00e4tte die jetzige Bundesregierung die M\u00f6g-\nlichkeit gehabt, die Fehlentscheidungen durch Gesetz-\ngebung zu korrigieren.\n\n(Ei\u00dfler, PDS: Sehr richtig!)\n\nDeswegen k\u00f6nnen Sie sich da nicht herausreden. Sie\nhaben auch versucht, einen Teil der Lohnnebenkosten zu\nreduzieren. So ist ein Teil der Belastung auf die Mehr-\nwertsteuer \u00fcbertragen worden, aus deren Aufkommen\nein Zuschuss an die Rentenversicherung geleistet wird.\nDie \u00d6kosteuer ist eingef\u00fchrt worden. Auch aus diesem\nAufkommen wird ein Zuschuss an die Sozialkassen\ngeleistet; wir rauchen mittlerweile f\u00fcr die Sozialkassen.\n\n(Jurk, SPD: Ich rauche nicht!)\n\nInsoweit werden die Sozialkassen mittlerweile in erheb-\nlichem Ma\u00dfe nicht mehr aus Beitr\u00e4gen gespeist \u2013 dann\nw\u00e4ren die Beitragss\u00e4tze noch viel h\u00f6her als jetzt \u2013, son-\ndern aus dem allgemeinen Steueraufkommen. Wenn Sie\nden Saldo bilden, stellen Sie fest, dass der Anteil der\nSteuermittel, die in die Sozialversicherungssysteme flie-\n\u00dfen, mittlerweile wesentlich gr\u00f6\u00dfer geworden ist und\nder Anteil der Beitr\u00e4ge abgenommen hat.\n\nDas Argument, aus den Beitragseinnahmen der Sozial-\nversicherungen w\u00fcrden sozialversicherungsfremde Kos-\nten bezahlt, ist angesichts des massiven Einsatzes des\nInstruments der Steuerfinanzierung heute nicht mehr\nrichtig; fr\u00fcher war es richtig. Somit f\u00e4llt auch das aus.\n\nSie k\u00f6nnen nat\u00fcrlich in Deutschland ein v\u00f6llig neues So-\nzialsicherungssystem einf\u00fchren, dessen Finanzierungs-\nbasis allgemeine Steuern sind, und stattdessen die Sozial-\nversicherungsbeitr\u00e4ge abschaffen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nVon der Wertsch\u00f6pfungsabgabe!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 23. April 2004\n\n7741\n\nAm Beispiel der L\u00e4nder, in denen das geschieht, k\u00f6nnen\nSie aber sehen: Sie werden nicht um eine massive Er-\nh\u00f6hung der Umsatzsteuer herumkommen. Sie hat nat\u00fcr-\nlich auch Verteilungswirkungen. Jeder wei\u00df: Die Mehr-\nwertsteuer hat nicht eine progressive, sondern eine\nregressive Wirkung; Menschen in den oberen Einkom-\nmensklassen konsumieren relativ weniger und zahlen\ndeshalb proportional weniger Umsatzsteuer als die unte-\nren Einkommensklassen. Dennoch mag man \u00fcber diesen\nWeg nachdenken.\nF\u00fcr den Handwerker in Sachsen ist aber auch die Mehr-\nwertsteuererh\u00f6hung keine Option; denn f\u00fcr die Frage, ob\ner gegen den Schwarzarbeiter konkurrieren kann, kommt\nes nicht nur auf die H\u00f6he der Lohnnebenkosten, sondern\nauch auf die H\u00f6he der Mehrwertsteuer an.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nF\u00fcr den Unternehmer, der an einen \u00f6rtlichen Verbrau-\ncher liefert \u2013 bei Exporten ist es anders \u2013, ist es v\u00f6llig\negal, wie die Abgabe hei\u00dft, wenn sie denn erhoben wird.\nDa es sich um ein Nullsummenspiel handelt \u2013 Sie k\u00f6n-\nnen entweder dort oder hier belasten \u2013, ist das, was Sie,\nHerr Jurk, uns hier vorgeschlagen haben, keine L\u00f6sung.\nWenn in Ihrem Vorschlag aber L\u00f6sungen enthalten sind,\ndann bitte ich Sie, in Berlin bei Ihrer Regierung vorstellig\nzu werden, damit die notwendigen Ver\u00e4nderungen vor-\ngenommen werden k\u00f6nnen. An unseren Stimmen im\nBundesrat wird es mit Sicherheit nicht scheitern.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn all das als L\u00f6sung aber ausf\u00e4llt, dann m\u00fcssen wir\nuns wohl oder \u00fcbel mit den unmittelbaren L\u00f6hnen be-\nsch\u00e4ftigen. Dabei haben wir zu beachten, dass der Lohn\neine Doppelfunktion hat: Er ist zum einen Einkommen,\nLebenssicherung f\u00fcr den Arbeitnehmer, stellt aber zum\nanderen Kosten f\u00fcr das Unternehmen dar. Wenn ich zu\ndem Ergebnis komme, dass die Kosten f\u00fcr die Unter-\nnehmen reduziert werden m\u00fcssen \u2013 nicht allgemein, son-\ndern im Interesse der besonders Betroffenen, das hei\u00dft\nderjenigen an der unteren Lohnskala und der Arbeits-\nlosen \u2013, dann gibt es zwei M\u00f6glichkeiten: Ich kann ver-\nsuchen, \u00fcber die Freistellung niedriger L\u00f6hne von Sozial-\nversicherungsbeitr\u00e4gen das Problem zu l\u00f6sen.\n\n(Jurk, SPD: Habe ich gesagt!)\n\nDas machen wir bei den Minijobs.\n\n(Jurk, SPD: Richtig!)\n\nWir wenden das Instrument aber nicht bei den Arbeits-\nlosen, sondern bei Sch\u00fclern, Studenten, mithelfenden\nEhefrauen und Rentnern an. Insoweit sind die Minijobs\nsehr erfolgreich.\n\nDeswegen, meine Damen und Herren von beiden Oppo-\nsitionsparteien, sind die Kosten f\u00fcr Arbeit nat\u00fcrlich rele-\nvant. Die Vorstellung, die Lohnh\u00f6he habe nichts mit der\nBesch\u00e4ftigung zu tun, ist ein Ammenm\u00e4rchen!\n\n(Jurk, SPD: Das sagt doch keiner!)\n\nWir sehen es doch am Niedriglohnsektor mit Minijobs\nund Schwarzarbeit! Wenn Steuern und Sozialabgaben\n\nnicht erhoben werden, das hei\u00dft Brutto gleich Netto ist,\nfunktioniert der Markt, und die Leute finden Besch\u00e4fti-\ngung. Das zeigt, dass die Kosten, wie immer sie sich zu-\nsammensetzen, von Belang sind.\nDie Franzosen reduzieren die Sozialbeitr\u00e4ge f\u00fcr niedrige\nEinkommen. Dar\u00fcber mag man nachdenken. Ich habe\nnichts dagegen, dass man als Alternative zur Unter-\nst\u00fctzung der Nettol\u00f6hne dar\u00fcber nachdenkt, die Betriebe\nvon diesen Kosten zu entlasten, aber ohne dass die Be-\ntroffenen ihre Anspr\u00fcche verlieren. Es geht nicht so wie\nbei den Minijobs, wo Anspr\u00fcche schon bestehen und im\nGrunde auf die Solidarit\u00e4t verzichtet wird. Bei der vorge-\nschlagenen Variante m\u00fcsste den Sozialkassen der Ausfall\nder Sozialbeitr\u00e4ge aus der Staatskasse erstattet werden.\nInsoweit handelt es sich um eine echte Subvention. Da-\nr\u00fcber kann man reden; das machen zum Beispiel die\nFranzosen, aber auch andere L\u00e4nder in Europa.\nIch habe einen anderen Vorschlag gemacht, der aber auf\ndasselbe hinausl\u00e4uft: Wenn es so ist, dass es in unserem\nLand, speziell in Ostdeutschland \u2013 nicht wegen der\nschlechteren Qualifikation der Ostdeutschen, sondern\nwegen der schw\u00e4cheren Situation unserer Betriebe \u2013\nMenschen gibt, die nicht eine so hohe Wertsch\u00f6pfung er-\nbringen k\u00f6nnen, dass der Lohn und der ganze Ratten-\nschwanz der Lohnnebenkosten gedeckt werden \u2013 w\u00e4re\nes dann nicht im Interesse der sonst Arbeitslosen huma-\nner und, Herr Porsch, auch sozialer, wenn ihnen die\nM\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet w\u00fcrde, zu arbeiten, die L\u00f6hne also\nan der Produktivit\u00e4t des Mitarbeiters zu orientieren, ihn\naber nicht \u2013 Frau Schwarz, das ist die Demagogie, die\nSie vorgetragen haben \u2013 auf das niedrige Einkommens-\nniveau fallen zu lassen, sondern ihm ein Einkommen zu\nverschaffen, das oberhalb dessen liegt, was er im Augen-\nblick bekommt?\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDeswegen ist nat\u00fcrlich die Diskussion, es w\u00fcrde zu\neiner Verarmung im Osten kommen, v\u00f6lliger Unsinn.\nGanz im Gegenteil, es kommt zu einer Verbesserung der\ngesamtwirtschaftlichen Situation, denn die zus\u00e4tzliche\nWertsch\u00f6pfung des sonst Arbeitslosen erh\u00f6ht doch die\ngesamtwirtschaftliche Leistung dieser Region und senkt\nsie nicht. Das hei\u00dft, im Ergebnis haben Sie mehr und\nnicht weniger Einkommen. Wenn man so argumentiert,\ndann kommt ja immer das Gegenargument, wir machen\ndas ja schon alles. Wir machen von dem so gut wie \u00fcber-\nhaupt nichts.\nWollen wir einmal Minijob mit Hartz IV vergleichen. Bei\nMinijobs habe ich massiv entlastet bis 400 Euro und\ndann die \u00dcbergangsregelung von 400 bis 800 Euro. Wie\ngesagt, das bringt nur etwas f\u00fcr jemanden, der au\u00dferhalb\ndes Arbeitsmarktes steht, sozusagen als Zusatzverdienst.\n\n(Jurk, SPD: V\u00f6llig richtig!)\n\nDas funktioniert. Da gebe ich auch der PDS Recht, es\nmag auch nicht nur eine Legalisierung von Schwarz-\narbeit sein, wie Sie, Frau Schwarz, gesagt haben, sondern\nes mag durchaus auch den Fall geben, dass eine normale\nArbeitnehmerstelle, die bisher die Sozialversicherung\neingezahlt hat, jetzt aufgesplittet wird, das Ergebnis ist.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 23. April 2004\n\n7742\n\n\u2013 Ich gebe das ja zu und problematisiere es auch.\n\nDeswegen meine ich, das, was f\u00fcr den Bereich der Zu-\nsatzverdienste recht ist, muss f\u00fcr den Arbeitslosen billig\nsein.\n\nHartz IV: Nat\u00fcrlich haben wir versucht zu erreichen,\ndass die Anrechnungen der L\u00f6hne reduziert werden.\nAber wenn Sie sich die Kurve ansehen, die dann insge-\nsamt als Kompromiss herausgekommen ist, werden Sie\nfeststellen, dass von einer wesentlichen Entlastung der\nunteren Einkommen wenig geblieben ist, weil n\u00e4mlich\nimmer wieder dasselbe gilt \u2013 das h\u00e4ngt mit dem deut-\nschen Sozialstaatsdenken zusammen, das allein an die\nBed\u00fcrftigkeit des Einzelnen ankn\u00fcpft \u2013: Wenn du mehr\nverdienst, bist du ja weniger bed\u00fcrftig und wir geben\ndir weniger. Das Ergebnis ist, durch Anstrengung bin\nich, solange ich im Transferbereich bin, nicht in der\nLage, mein Einkommen wesentlich zu erh\u00f6hen. Es gibt\ndann auch, unterhalb der Sozialhilfe keine Angebote da-\nf\u00fcr.\n\nDie F\u00e4lle, die Sie aus dem Erzgebirge genannt haben,\nsind nicht die allein stehende Frau, die dort arbeitet, son-\ndern die ein Familieneinkommen hat, wo diese Rech-\nnung m\u00f6glicherweise noch aufgeht,\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Auch nicht!)\n\nweil n\u00e4mlich sonst die Alternative nicht die Arbeitslosig-\nkeit, sondern die Sozialhilfe ist.\n\nEs gibt Gott sei Dank den Bereich der erg\u00e4nzenden So-\nzialhilfe. Ich bin froh dar\u00fcber, dass die Menschen das\ntun, weil sie damit ihre Arbeitsqualifikation nicht ver-\nringern, sondern erhalten, aber f\u00fcr sie selbst bringt es\npers\u00f6nlich \u00fcberhaupt nichts. Deswegen mein Vorschlag:\nAnstatt ihnen 80, 95 und 100 % ihres Mehrverdienstes\ndurch Arbeit wegzunehmen, geben wir ihnen doch 10\noder 20 % obendrauf. Sie fragen, woher soll das bezahlt\nwerden? Schlicht und einfach aus den Transfers, die wir\nf\u00fcr Nichtarbeit leisten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDenn wir subventionieren hier zu 100 %. Nur, weil das\nWort 100 % Subvention nicht f\u00e4llt, sondern sozialpoli-\ntisch argumentiert wird, wird der Vergleich nicht ge-\nmacht. Was ich mit meiner Lohnsubvention will, ist\naktive Sozialpolitik, n\u00e4mlich die Leute in Arbeit zu brin-\ngen und ihnen mehr Einkommen zu verschaffen als im\nAugenblick.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWie kommt der Milbradt oder wie kommt die Union da-\nrauf, so etwas zu denken? Indem sie sich schlicht und\neinfach im europ\u00e4ischen und sonstigen Ausland umse-\nhen, wie Gesellschaften vorgehen, die eine hohe Besch\u00e4f-\ntigung haben \u2013 \u00fcbrigens auch eine h\u00f6here als in West-\ndeutschland, weil in diesen Gesellschaften die\nFrauenerwerbsquote h\u00f6her ist; ein Teil des Problems\nhaben wir faktisch dadurch gel\u00f6st, dass sich die Frauen\nin Westdeutschland vom Arbeitsplatz zum Teil fernhal-\nten werden, was ich nicht will. Diese gehen leider genau\nden vorgeschlagenen Weg: entweder Reduzierung der\nLohnnebenkosten, aber nicht allgemein, sondern ganz ge-\n\nzielt, und zwar im unteren Bereich, sonst ist das nicht\nbezahlbar.\n\nJetzt kommen wir zu dem Argument: Das machen wir\ndoch bei Einarbeitungszusch\u00fcssen. Nein, es geht mir\nnicht um Einarbeitung. Es geht mir um die Menschen,\ndie auf Dauer diese Wertsch\u00f6pfung zumindest bei der\ngegenw\u00e4rtigen Wirtschaftslage Ost nicht bringen. Sonst\npassiert doch genau das, was Sie beklagen: der Dreht\u00fcr-\nEffekt; wenn die Lohnsubvention ausl\u00e4uft, kommt der\nN\u00e4chste. Deshalb bin ich f\u00fcr gezielte Lohnsubvention\nund permanente Entlastungen, und zwar nicht f\u00fcr alle,\nnicht f\u00fcr die mit den hohen und mittleren Einkommen.\nDa brauche ich es nicht,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Die werden auch\nschnell zu Niedrigl\u00f6hnen!)\n\nsondern f\u00fcr diejenigen, die im unteren Bereich sind, f\u00fcr\ndie, f\u00fcr die die Alternative Arbeitslosigkeit und Sozial-\nhilfe ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nJetzt k\u00f6nnen Sie argumentieren, ich h\u00e4tte irgendwo einen\nvolkswirtschaftlichen Fehler gemacht. Aber Sie k\u00f6nnen\nmir nicht vorwerfen, ich w\u00fcrde mit sozialer K\u00e4lte argu-\nmentieren und w\u00fcrde die Sozialpolitik nicht im Auge\nhaben. Ganz im Gegenteil, ich habe sie im Auge und\nglaube, dass meine L\u00f6sung sozialpolitisch besser ist als\ndas, was Sie vorschlagen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas Beste, was ich \u00fcber Ihr \u201eWeiter so wie bisher!\u201c oder\n\u00fcber \u201eAleksa.\u201c und \u00c4hnliches sagen kann, ist \u2013 ich will\nIhnen den guten Willen nicht absprechen: \u201eDas Gegen-\nteil\u201c, sagt Wilhelm Busch, \u201evon gut ist gut gemeint\u201c.\n\nJetzt kann man ja immer noch der Meinung sein, das\nfunktioniere nicht. Ja, dann versuchen Sie es doch ein-\nmal! Was ist denn die Alternative, wenn Sie es nicht ver-\nsuchen? Das \u201eWeiter so wie bisher!\u201c.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Das h\u00e4tten Sie\ndoch schon lange machen k\u00f6nnen!)\n\n\u2013 Was hei\u00dft machen k\u00f6nnen? Wir haben die bundesge-\nsetzlichen Rahmenbedingungen dazu nicht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas wissen Sie doch ganz genau. Die entscheidenden\nVoraussetzungen f\u00fcr eine solche Politik m\u00fcssen in Berlin\nbeschlossen oder zumindest zugelassen werden. Ich wei\u00df\nes ganz genau, wir haben im Vermittlungsausschuss da-\nr\u00fcber geredet. Mit Herrn Clement h\u00e4tte man das eine\noder andere machen k\u00f6nnen. Man h\u00e4tte hier einen\nSchritt nach vorn gehen k\u00f6nnen. Aber die Betonfraktion\nin der Fraktion der SPD, die Linken, die man mit 50 Ab-\ngeordneten einsch\u00e4tzt, war dagegen. Wir haben ganz\noffen auch mit Bundeskanzler Schr\u00f6der geredet. Er hat\ngesagt: Sie k\u00f6nnen von mir nicht verlangen, dass ich\neine Politik mache, wo ich nicht f\u00fcnf Gegenstimmen in\nder Fraktion bekomme, sondern 50. Das ist doch die\nSituation, in der Sie sind. Die SPD ist durchaus in der\nLage, Dinge auch intellektuell zu begreifen. Sie ist aber\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 23. April 2004\n\n7743\n\nnicht in der Lage, sich gegen ihren linken Fl\u00fcgel durch-\nzusetzen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNun noch eine Bemerkung, meine sehr verehrten Damen\nund Herren von der PDS, zu dem Thema Binnenkauf-\nkraft. Ich will nicht leugnen, dass man auch konjunktu-\nrell durch eine von mir aus auch defizitfinanzierte Politik\nnicht permanent, aber kurzfristig Dellen im Konjunktur-\nablauf abfedern kann und das auch eine erh\u00f6hte Kauf-\nkraft, erh\u00f6hte Auftr\u00e4ge und h\u00f6here Besch\u00e4ftigung bedeu-\ntet. Nur, Sie m\u00fcssen das jetzt einmal regional sehen. In\nOstdeutschland liegt die Kaufkraft der Menschen wegen\nder Transfers genau 45 % \u00fcber dem selbst Erarbeiteten.\nWir haben doch in Ostdeutschland das Ph\u00e4nomen, dass\nKaufkraft da ist, die aber nicht f\u00fcr die inl\u00e4ndischen Pro-\ndukte genutzt wird, sondern im Wesentlichen, wenn\nman n\u00e4mlich eine Handelsbilanz f\u00fcr Sachsen aufstellt,\ndazu genutzt wird, G\u00fcter und Dienste au\u00dferhalb Sach-\nsens zu kaufen. Das ist doch unser Problem. Es ist nicht\ndie mangelnde Kaufkraft, sondern wie man die Kauf-\nkraft nutzt. Mir w\u00e4re es auch lieber, all das, was in Sach-\nsen ausgegeben wird, w\u00fcrde in Sachsen produziert und\nin Sachsen nachgefragt. Die Situation ist aber leider v\u00f6l-\nlig anders. Deswegen ist dieses Kaufkraftargument,\nwenn es \u00fcberhaupt g\u00fcltig ist, mit Sicherheit nicht f\u00fcr\nSachsen und Ostdeutschland g\u00fcltig.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Da m\u00fcssen wir\netwas machen, damit es g\u00fcltig wird! \u2013\n\nLachen bei der CDU)\n\nJetzt kommen wir zu der L\u00f6sung, die ich als Placebo\nansehe: Bildung und Forschung Wir reden \u00fcber die Ar-\nbeitslosen, damit dieses klar ist. Es geht nicht darum, bei\nden Besch\u00e4ftigten in der Chipindustrie den Lohn zu k\u00fcr-\nzen. Ganz im Gegenteil. Man muss vielleicht den Lohn\nerh\u00f6hen, damit qualifizierte Arbeitskr\u00e4fte kommen. Hier\ngeht es nicht um generelle Lohnk\u00fcrzungen, hier geht es\num eine Spreizung nach der Produktivit\u00e4t und um eine\nsoziale Absicherung dort, wo dieses Prinzip sozialpoli-\ntisch an sich nicht zu verantworten w\u00e4re.\n\nAber jetzt wollen wir einmal \u00fcber die L\u00f6sung diskutie-\nren, die hier von der SPD-Fraktion vorgeschlagen wurde:\nBildung und Forschung. Ich bin ja daf\u00fcr, aber glauben\nSie, mit einem noch besseren Schulsystem, f\u00fcr das ich\nauch bin, und mit massiver F\u00f6rderung der Forschung\nw\u00fcrden die jetzt Arbeitslosen in Arbeit kommen? Das ist\ndoch eine Diskussion der Zukunft,\n\n(Jurk, SPD: Deshalb machen wir es ja!)\n\ndie ich auch mit Ihnen f\u00fchre, da bin ich ja dabei, aber\ndie Frage Bildung und Forschung ist keine Antwort f\u00fcr\ndie jetzt Arbeitslosen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nHatzsch, SPD: Das ist richtig!)\n\nDeshalb m\u00fcssen wir die kurzfristige, die mittelfristige\nund die langfristige Perspektive auseinander halten und\nnicht mit der L\u00f6sung der Zukunft versuchen, die Gegen-\nwartsprobleme zu kaschieren. Insoweit, sage ich Ihnen,\nist die Diskussion zum Thema Bildung und Forschung\n\nf\u00fcr die jetzt Arbeitslosen ein Placebo. Es wirkt nicht. Es\nwirkt mittelfristig, und deswegen sollten wir es auch\ntun.\n\nDann kommt der n\u00e4chste Punkt. Das ist die Frage: Wie\nhaben wir bisher gef\u00f6rdert? Ich habe auch da eine kriti-\nsche Anmerkung zu machen. Wir f\u00f6rdern Investitionen.\nDas ist auch gut so im Sinne dessen, was auch zustim-\nmend von der SPD-Fraktion zur Kenntnis genommen\nwurde, weil es Forschung und Innovation f\u00f6rdert. Das\nist alles richtig. Aber die Folge einer solchen F\u00f6rderung\nist nat\u00fcrlich, dass sehr kapitalintensive neue Betriebe\ngef\u00f6rdert werden und der Arbeitsmarkteffekt gering ist.\nWeswegen in drei Teufels Namen f\u00f6rdern wir nur den\nFaktor Kapital und nicht den Faktor Arbeit?! Der Faktor\nArbeit ist unser Problem. Dort sind die Menschen nicht\nin Besch\u00e4ftigung, nicht im Kapitalbereich.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nJurk, SPD: Das habe ich doch gesagt!)\n\nDeswegen m\u00fcsste es doch, wenn ich die Grundwerte der\nSozialdemokratie immer noch richtig verstehe, f\u00fcr Sie\nwesentlich einfacher und leichter sein, Arbeitnehmer zu\nunterst\u00fctzen statt Kapitalgeber.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, eine letzte\nBemerkung zu dem Durcheinander von Produktivit\u00e4ts-\nbegriffen. Ich muss unterscheiden zwischen der betriebs-\nwirtschaftlichen Produktivit\u00e4t und der volkswirtschaft-\nlichen Produktivit\u00e4t. Ich kann jede Lohnh\u00f6he in Sachsen\ndurchsetzen. Das haben die Gewerkschaften auch teil-\nweise versucht. Es wird dann in den \u00fcbrig bleibenden\nBetrieben eine Produktivit\u00e4t erreicht werden, die auch\nden h\u00f6heren L\u00f6hnen entspricht, allerdings nicht durch\ntechnischen Fortschritt, sondern schlicht und einfach da-\ndurch, dass die weniger Produktiven ausscheiden.\n\nDeswegen kann ich eben nicht die Produktivit\u00e4t der Be-\nsch\u00e4ftigten messen, wenn ich \u00fcber Arbeitslosigkeit rede\nund Rezepte gegen die Arbeitslosigkeit suche, sondern\nich muss die Produktivit\u00e4t auf die Erwerbsf\u00e4higen bezie-\nhen einschlie\u00dflich der stillen Reserve der Frauen. Dann\nstelle ich fest, dass die Politik, die die Gewerkschaften\ngemacht haben, nicht dazu gef\u00fchrt hat, dass sich die\nProduktivit\u00e4t im gesamtwirtschaftlichen Sinne erh\u00f6ht\nhat, sondern ganz im Gegenteil, dass die Produktivit\u00e4t\nsinkt, weil ich immer mehr Menschen aus der Arbeit\ndr\u00e4nge. Dann habe ich eine Wertsch\u00f6pfung Null, weil\nsie arbeitslos sind.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Richtig!)\n\nDas ist das Problem. Deswegen k\u00f6nnen wir, wenn wir\n\u00fcber Produktivit\u00e4t reden, nur mit der Bezugsgr\u00f6\u00dfe Er-\nwerbsf\u00e4hige oder \u2013 etwas vergr\u00f6bert gesagt \u2013 Einwohner\nrechnen. Da ist die Situation bei uns eben nicht gut.\nWenn wir allein betriebswirtschaftlich argumentieren,\nsind wir in der Lage, noch h\u00f6here L\u00f6hne im Schnitt der\nVolkswirtschaft zu zahlen. Wir h\u00e4tten allerdings noch\nviel mehr Arbeitslose, wenn wir diese Methode anwen-\nden w\u00fcrden.\n\nJetzt bleibt der Vorwurf, wir aus dem Westen, Bieden-\nkopf und ich, h\u00e4tten dies alles hierher gebracht. Ich habe\nab 1990, auch an diesem Rednerpult, st\u00e4ndig davor ge-\nwarnt, dass wir Strukturen 1 : 1 \u00fcbernehmen. Nur, das\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 23. April 2004\n\n7744\n\nArgument aus Ihrer Ecke war meistens: Wenn wir an-\ndere Regelungen im Osten haben, dann sind wir B\u00fcrger\nzweiter Klasse.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nJurk, SPD: Was?)\n\nMit diesem Totschlagsargument der B\u00fcrger zweiter\nKlasse, das nicht im Sinne der Ostdeutschen war, son-\ndern das die Verteidigung westdeutscher Besitzst\u00e4nde\nbeinhaltete, ist doch hier im Lande in den neunziger\nJahren operiert worden.\n\n(Jurk, SPD: Nein!)\n\nBiedenkopf und ich sind doch diejenigen gewesen, die\nwie Wanderprediger durchs Land gezogen sind, auch\nnach Berlin zu unserer eigenen Bundesregierung, was\nnicht immer einfach war, und haben gefordert, wir m\u00fcs-\nsen die Regeln des Spiels \u00e4ndern, so geht es nicht weiter!\nIch habe in den Jahren 1994 und 1996 selber Papiere\ngeschrieben, die k\u00f6nnen Sie nachlesen. Darin habe ich\nauf die Entwicklung hingewiesen. Es ist leider nicht zu\nnennenswerten Ver\u00e4nderungen gekommen. Es ist leider\nauch bei der SPD nicht zu einer Ver\u00e4nderung gekom-\nmen. Nur, was man auf jeden Fall noch hinzuf\u00fcgen\nmuss: Bei der Regierung Kohl gab es noch hohe Wachs-\ntumsraten.\n\n(Jurk, SPD: Aber das Geld war alle!)\n\n\u2013 Allerdings, da haben Sie Recht, die Wachstumsraten\nwaren zum gro\u00dfen Teil durch den Bau erzielt worden,\nwobei man davon ausgehen musste,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Konjunkturlokomotive,\nhaben Sie gesagt!)\n\n\u2013 ja, richtig \u2013, dass der Bau nicht auf Dauer die Loko-\nmotive sein w\u00fcrde, sondern das Bremserh\u00e4uschen. Des-\nwegen habe ich schon im Jahr 1996 daf\u00fcr gek\u00e4mpft, die\nSteuersubventionen im Wohnungsbau zu streichen, weil\nich mir ausrechnen konnte, was passieren w\u00fcrde: Wenn\ndie Subventionen wegfallen, bricht der Sektor Bau weg.\nEs wurden Kapazit\u00e4ten geschaffen, die zwar die Bau-\narbeiter bis 1998 noch besch\u00e4ftigt haben, aber heute\nunser Problem auf dem Wohnungsmarkt darstellen.\n\nIch habe das alles getan und insoweit lasse ich mir\nweder von der PDS-Fraktion noch von der SPD-Fraktion\nden Vorwurf machen, ich h\u00e4tte sehenden Auges dieses\nLand durch die \u00dcbernahme westdeutscher Systeme mit\noder jetzt an der Spitze ruiniert.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nJurk, SPD: \u201eRuiniert\u201c habe ich nicht gesagt!)\n\nIch mache Ihnen von der SPD- und von der PDS-Frak-\ntion, aber insbesondere Ihnen von der PDS-Fraktion den\nVorwurf, dass, wenn Sie sich auf diese Diskussion nicht\neinlassen, die ich jetzt angesto\u00dfen habe und die leider\ndurch eine Ver\u00f6ffentlichung, die nicht von mir kommt,\nsondern vom IWH und von Dohnanyi, jetzt mit einer\nganz anderen Schlagzeile vom \u201eSpiegel\u201c mit einer Ost-\nWest-Neid-Debatte fortgesetzt wird, und versuchen, mit\nTotschlagsargumenten die Diskussion abzuw\u00fcrgen, und\n\nfordern, wir d\u00fcrften dar\u00fcber nicht diskutieren, wie das\nder Kollege Platzek sagt, dann vers\u00fcndigen Sie sich in\nder Tat an der Zukunft dieses Landes.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDeswegen fordere ich Sie auf: Diskutieren Sie mit, aber\nnicht mit Schlagworten, sondern ganz konkret mit Zah-\nlen, mit Modellen, m\u00f6glicherweise mit Experimenten,\nmit Versuchen. Das ist unser Weg. Alles andere f\u00fchrt\nuns in die Irre.\n\n(Lebhafter, anhaltender Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Ich stelle fest, dass die Staatsregie-\nrung die Redezeit um 12 Minuten \u00fcberschritten hat. Wir\nverfahren nach unserer Gesch\u00e4ftsordnung \u00a7 85 Abs. 5,\ndass eine Fraktion, die eine abweichende Meinung vor-\ntragen m\u00f6chte, genau in der Redezeit, die \u00fcberschritten\nworden ist \u2013 12 Minuten \u2013 die M\u00f6glichkeit hat, diese\nvorzutragen. M\u00f6chten Sie dies in Anspruch nehmen? \u2013\nHerr Prof. Dr. Porsch, PDS-Fraktion.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Herr Ministerpr\u00e4sident! Ich werde mir jetzt\nnicht anma\u00dfen, als Professor f\u00fcr Germanistik dem \u00d6ko-\nnomieprofessor auf der Ebene der wissenschaftlichen\nAuseinandersetzung Paroli zu bieten, aber ich bin so\nweit Wissenschaftler, dass ich die Idealisierung der Lehr-\nb\u00fccher und ihr Bestehen vor der Wirklichkeit auseinan-\nder halten kann, und ich bin so weit Politiker, dass ich\nnicht nur wei\u00df, was in dem Land passiert ist und pas-\nsiert, sondern auch, was es f\u00fcr Folgen f\u00fcr die Menschen\nhat. Ich denke, dar\u00fcber m\u00fcssen wir hier reden.\n\nSie haben das dann im letzten Drittel Ihrer Rede getan.\nDa haben Sie auch die Lehrbuchweisheiten \u2013 gegen die\nich nichts habe, die brauchen wir \u2013 verlassen und dann\nist deutlich geworden, dass es doch Alternativen zu dem\ngibt, was Sie sagen, und dass die m\u00f6glicherweise die\nbesseren sind. Sie haben nun wirklich mit einer Idealisie-\nrung angefangen, die m\u00f6glicherweise selbst im Lehrbuch\nnicht bestehen kann. Sie haben gefragt: Warum stellt je-\nmand jemanden ein?, und Sie meinten, er stelle ihn dann\nein, wenn die Wertsch\u00f6pfung dieser Arbeitskraft mindes-\ntens so hoch ist wie die Kosten, die sie verursacht. Das\nmag ja idealisiert schon stimmen. Die Wirklichkeit ist\naber eine andere und ich glaube, dem \u00d6konomen Marx\nkann man schon hin und wieder noch glauben, denn er\nhat ja den Begriff des Maximalprofits gepr\u00e4gt. Es hei\u00dft,\ndie Wirklichkeit ist anders. Man stellt ein und sagt viel-\nleicht erst: Wenn der nur seine Kosten erwirtschaftet, ist\nes schon mal gut; ich habe einen Auftrag, jawohl. Aber\nman stellt ein, und von dem Moment an probiert man\ndoch eine maximale Differenz zwischen den Kosten, die\ndiese Arbeitskraft verursacht, und dem Ertrag herzustel-\nlen \u2013 und zwar zugunsten des Ertrags. Das ist nichts Un-\nmoralisches und nichts Schlimmes, das ist betriebswirt-\nschaftliche Logik und das kann nicht anders sein.\n\n(Schmitz, CDU: Indem er gesagt hat:\n\u201emindestens\u201c. H\u00f6ren Sie doch hin!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 23. April 2004\n\n7745\n\n\u2013 Ja. Nun sehen wir doch mal, was passiert ist. Sie haben\nes ja auch beschrieben. Nehmen Sie einmal die Super-\nm\u00e4rkte. Da sa\u00dfen bis vor einigen Jahren an den Kassen\nFrauen oder M\u00e4nner \u2013 meistens Frauen \u2013, viele gab es\nschon damals nicht, aber sie waren fest eingestellt. Sie\nhatten eine feste Arbeitszeit und waren \u00fcber die Festan-\nstellung sozial abgesichert. Nun hat man die Minijobs\nund die 400-Euro-Jobs erfunden. Gehen Sie heute in den\nSupermarkt, finden Sie an der Kasse nichts anderes\nmehr als Leute, die auf der Basis von Minijobs arbeiten.\n\nWas ist also passiert? Aus der Sicht des Unternehmens\nwurde die Arbeit verbilligt, die Kosten wurden gesenkt,\nbetriebswirtschaftlich sicher in Ordnung. Was ist aber\naus Sicht der Arbeitnehmer passiert und ich denke, das\nist volkswirtschaftlich relevant: Aus Sicht der Arbeitneh-\nmer ist nur Lohnverlust entstanden. Sie haben die Arbeit\ngeteilt, und Sie haben die Lohnkosten geteilt \u2013 und so\ngeteilt, dass nicht einmal die vorherige Gesamtsumme\nder Ausgangspunkt f\u00fcr die Teilung war, sondern eine\nniedrigere Summe.\n\nDie Minijob-Inhaberinnen haben damit nicht nur einen\nLohnverlust erlitten, sondern sie haben einen Verlust an\nLebensqualit\u00e4t erlitten und sie haben Kaufkraft verloren.\n\nNun haben Sie uns das mit der Kaufkraft hier im Osten\nerkl\u00e4rt, und zum gro\u00dfen Teil stimmt es ja auch so. Trotz-\ndem muss man sich dann etwas einfallen lassen. Das Be-\nstreben, die menschliche Arbeitskraft immer billiger zu\nmachen, ist betriebswirtschaftlich vern\u00fcnftig. Aber schon\nIhr Ludwig Erhard hat doch gesagt: Wer die L\u00f6hne ein-\nfach betriebswirtschaftlich nur unter dem Kostenfaktor\nsieht, macht etwas falsch, denn die L\u00f6hne sind eigentlich\ndie Grundlage f\u00fcr die zuk\u00fcnftigen Investitionen, weil sie\n\u00fcber den Konsum diese zuk\u00fcnftigen Investitionen, die ja\nwieder \u00fcber das Einkommen \u2013 \u2013\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Milbradt:\n\u00dcber Lohnsubventionen!)\n\n\u2013 Ich komme noch zu den Lohnsubventionen. Ich habe\ngar keinen fundamentalen Dissens mit Ihnen, denn ich\ndenke, man m\u00fcsste dar\u00fcber reden, was man tats\u00e4chlich\ndaraus machen kann. Aber ich will nur erst einmal sa-\ngen: Das ist passiert und die Kaufkraft ist weg. Folgen-\ndes ist passiert in dem Bestreben, die Differenz zwischen\nKosten und Ertrag zu erh\u00f6hen, wie wir es mit Entlassun-\ngen gerade in Oberlungwitz erleben: Menschen haben\nLebensqualit\u00e4t verloren und Kaufkraft ist gesunken.\nNachher werden wir sehen, wie es weitergeht und was\nwir dann vielleicht mit Lohnsubventionen machen k\u00f6n-\nnen und unter welchen Umst\u00e4nden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. Jurk, SPD-\nFraktion, spricht.\n\nJurk, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Herr Ministerpr\u00e4sident!\nNachdem die beiden Professoren gesprochen haben,\nspricht jetzt ein s\u00e4chsischer Facharbeiter. Wissen Sie, ich\nspreche auch mit meinen ehemaligen Kolleginnen und\nKollegen und wei\u00df, was da verdient wird, wie lange\n\nman daf\u00fcr arbeiten muss, wie anstrengend das mitunter\nist und wie gefrustet man \u00fcber die Situation ist.\nNun muss man nat\u00fcrlich fairerweise schauen: Sicherlich,\ndie Bundespolitik hat wesentlichen Einfluss gerade auf\ndie sozialen Sicherungssysteme\n\n(Zuruf des Abg. Lehmann, CDU)\n\n\u2013 es gibt ja auch den Bundesrat, Kollege Lehmann \u2013, auf\ndie Steuergesetzgebung. Da verweise ich einfach darauf,\ndass wir als Bundesregierung nat\u00fcrlich auch, um die\nWirtschaft anzukurbeln, Steuerentlastungen vorgenom-\nmen haben. Ich weise ausdr\u00fccklich darauf hin \u2013 und da-\nrin haben Sie mir auch zugestimmt, Herr Minister\nMilbradt \u2013, dass wir sp\u00e4testens 1998 feststellen mussten,\ndass der Staat Bundesrepublik Deutschland v\u00f6llig \u00fcber-\nschuldet ist und dass man, nachdem man urspr\u00fcnglich\nWahlversprechen eingel\u00f6st hat, danach nat\u00fcrlich auch\ndie bittere Wahrheit anerkennen und ein Sparpaket auf\nden Weg bringen musste. Ich denke, diese Verantwor-\ntung k\u00f6nnen Sie der jetzigen Bundesregierung nicht an-\nlasten. Sie musste handeln, weil es nicht anders ging.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Milbradt:\nSie hat uns nur die Ausgaben erh\u00f6ht!)\n\n\u2013 Herr Prof. Milbradt, das eigentliche Problem, das ich\nsehe, ist sicher jenes, dass wir in einer modernen Wachs-\ntumsgesellschaft zur Kenntnis nehmen m\u00fcssen, dass im-\nmer weniger Menschen f\u00fcr immer mehr Konsumenten\nproduzieren. Das ist auch in der Diskussion \u00fcber die\ndeutsche Einheit und \u00fcber die Frage der Transferzahlun-\ngen viel zu kurz gekommen.\n\nDass wir hier nat\u00fcrlich die modernsten Fabriken, die\nmodernsten Maschinen und Anlagen, die modernste\nInfrastruktur haben, die mit dem geringsten Bedarf an\nArbeitskr\u00e4ften auskommen muss, ist ein Problem, das\ndiese Wachstumsgesellschaft treibt. Deshalb ist richtig:\nWir m\u00fcssen uns um die Leute Gedanken machen, die in\ndiesem Prozess scheinbar nicht mehr gebraucht werden.\n\nDeshalb bin ich daf\u00fcr offen, auch dar\u00fcber zu reden, was\nSie vorschlagen. Ich habe gesagt: Es gab in Facetten\nschon \u00e4hnliche Vorschl\u00e4ge. Manches wird ja auch schon\ngemacht: Lohnkostenzusch\u00fcsse, SAM etc. Die ganze\nPalette kennen Sie.\n\nWenn man sich aber Ihr Modell einmal richtig anschaut,\nwollen Sie also Menschen, die in der Wertsch\u00f6pfung\nnicht so gut sind, um jenen Betrag, den sie vorher viel-\nleicht als Sozialhilfe bekommen haben, bezuschussen. Sie\nsprechen sogar davon, dieser Betrag k\u00f6nne ja ab-\ngeschmolzen werden, weil die Leute mit ihrer Arbeit zu-\nmindest einen niedrigen Lohn erzielen. Das mag auf den\nersten Blick gut klingen, wenn man aber sp\u00e4ter einmal\ndar\u00fcber nachdenkt, wird es einem dabei kalt und grau-\nsig. Wissen Sie, wenn man Ihr AHA-Konzept sieht \u2013 da\nhatten Sie die Idee, dass der K\u00fcndigungsschutz auf\nBetriebe bis zu 80 Besch\u00e4ftigten entf\u00e4llt \u2013;\n\n(Zuruf von der Staatsregierung:\nSie reden zu schnell!)\n\n\u2013 das ist wunderbar, wenn Sie das so sagen \u2013, weil n\u00e4m-\nlich genau die Gefahr besteht, dass immer mehr regul\u00e4re\nBesch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse unter dem Vorwand der\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 23. April 2004\n\n7746\n\nniedrigen Wertsch\u00f6pfung in solche Niedrigjobs umge-\nwandelt werden, die der Staat dann finanziell bezu-\nschusst.\n\nDas Modell, das im ersten Moment toll aussieht \u2013 die So-\nzialhilfe, die aus Steuermitteln bezahlt wird \u2013, hei\u00dft, dass\nich immer mehr Ausgaben haben werde, um diese Zu-\nsch\u00fcsse zu bezahlen. Das macht den Staat kaputt und\nSie werden sehen, dass es in der Praxis nicht anders\nfunktionieren wird.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nDa meine Redezeit zu Ende geht, ein Wort zu den Mini-\njobs. Ich denke, es war eine \u00dcberlegung wert, dar\u00fcber\nnachzudenken, inwieweit man versucht, der Flucht aus\nden Sozialkassen dadurch zu begegnen, dass urspr\u00fcng-\nlich auch die Minijobs sozialversicherungspflichtig wur-\nden. Es war ein falscher Weg, wie sich herausgestellt\nhat, weil ich nat\u00fcrlich die Leute bestraft habe, die damit\neben nicht ihr Ersteinkommen erzielen wollten. Dann\ndenke ich nat\u00fcrlich an die Sch\u00fcler und Studenten oder\nwen auch immer, der die Gelegenheit nutzt, Werbung zu\nverteilen oder irgendwo im Gastst\u00e4ttengewerbe auszu-\nhelfen. Das hat man jetzt ge\u00e4ndert und ich denke, es ist\nauch richtig so. Aber diese Minijobs werden nicht die\nL\u00f6sung sein. Sie sind eine Erg\u00e4nzung.\n\nMir geht es darum, dass wir diesem Problem nicht mit\nNiedrigl\u00f6hnen und nicht mit \u00dcberforderung des Staates\ndurch einen endlosen Subventionswettbewerb, den Sie\nmit Ihrer Idee einl\u00e4uten, gerecht werden. Deshalb habe\nich mich an dieser Stelle ausdr\u00fccklich daf\u00fcr ausgespro-\nchen und das ist auch eine \u00dcberlegung wert.\n\n(Zuruf des Ministerpr\u00e4sidenten\nProf. Dr. Milbradt)\n\nSo wie in anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern sollten wir\nMindestl\u00f6hne einf\u00fchren. Schauen Sie sich die H\u00f6he die-\nser Mindestl\u00f6hne an: Sie liegen \u00fcber 1 000 Euro, ob in\nIrland, in Gro\u00dfbritannien oder Frankreich, und man hat\ngute Erfahrungen damit gesammelt.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich denke, es\nist richtig, \u00fcber die Zukunft des Aufbaus Ost zu disku-\ntieren, und wir sollten uns nicht schonen, auf die Erfolge\nhinzuweisen, aber auch auf das, was die Erfolge mit sich\nbringen: dass immer weniger Menschen gebraucht wer-\nden, f\u00fcr die wir als Politiker auch \u00fcberlegen m\u00fcssten:\nWir werden nicht die Arbeitspl\u00e4tze schaffen, aber wir\nwerden Rahmenbedingungen schaffen, damit sie wieder\nin Besch\u00e4ftigung kommen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall des Abg. Ei\u00dfler, PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte die PDS-\nFraktion, nun noch einmal das Wort zu nehmen.\n\n(Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU, meldet sich zu Wort. \u2013\nJurk, SPD: Hat er eine abweichende Meinung?)\n\nIch muss Sie jetzt fragen: Haben Sie eine abweichende\nMeinung zur Meinung des Ministerpr\u00e4sidenten vorzutra-\ngen?\n\n(Heiterkeit bei allen Fraktionen)\n\nIch wurde gerade darauf hingewiesen, dass Sie noch\neine Restredezeit haben. Diese bl\u00fcht jetzt wieder auf mit\n\u00a7 86 unserer Gesch\u00e4ftsordnung. Herr Dr. H\u00e4hle, Sie\nhaben das Wort.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Wir haben \u00fcber einen Aspekt, der\ndie L\u00f6hne beeinflusst, \u00fcberhaupt noch nicht gesprochen,\nund zwar ist das der Verbraucher.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nUnd da der Verbraucher, jeder Verbraucher, auf den\nPreis und die Qualit\u00e4t der Waren und der Dienstleistun-\ngen schaut, die er nachfragt, kann man ihn nicht ganz\nau\u00dfer Betracht lassen. Denn niemand trifft die Auswahl\nallein nach sozialen Gesichtspunkten. Denn sonst m\u00fcsste\njeder selbstverst\u00e4ndlich immer das Teuerste kaufen, viel-\nleicht aber auch das Schlechteste, weil das am einfachs-\nten zu produzieren ist. Wenn dem so w\u00e4re, w\u00fcrden wir\nhier ein Hochlohngebiet allererster Ordnung sein.\n\nDa es aber niemand so macht, muss man darauf\nschauen, dass Lohnkosten eben eine Rolle spielen und\ndass sie nicht der Staat festlegt, sondern ganz allein vom\nVerbraucherverhalten abh\u00e4ngen. Wenn es uns gelingt,\nDeutschen zu sagen \u201eKauft nur noch deutsche Pro-\ndukte\u201c, okay, dann wird es uns noch eine Weile gut ge-\nhen. Aber ich kenne mich selber und kenne die anderen\nVerbraucher: Sie w\u00e4hlen sehr sorgf\u00e4ltig aus.\n\n(Gerlach, SPD: Was machen\nwir mit den Exporten?)\n\nWas machen wir da? Was machen wir zum Beispiel bei\nder Friseuse in der Oberlausitz? An Herrn Jurk wird sie\nohnehin kaum etwas verdienen k\u00f6nnen.\n\n(Lachen der Abg. Frau Henke, CDU)\n\nDaf\u00fcr kann er nichts.\n\n(Heiterkeit \u2013 Jurk, SPD: Sp\u00e4t gemerkt!)\n\nAngenommen, sie wollte doppelt so viel verdienen, wie\nsie jetzt verdient. Dann k\u00f6nnte sie sagen: Okay, wir zwei\nLeute in unserem Friseurladen erh\u00f6hen einfach die\nPreise f\u00fcr unsere Leistungen. \u2013 Das Ergebnis wird sein,\ndass die Kunden nicht mehr kommen. Die frisieren sich\nzu Hause gegenseitig, auch wenn es vielleicht nicht ganz\nso gut aussieht. Diese Leistung wird nicht mehr nach-\ngefragt und der Friseurladen macht zu.\n\n(Beifall des Ministerpr\u00e4sidenten\nProf. Dr. Milbradt)\n\nWissen Sie, so sieht das ein s\u00e4chsischer Ingenieur. Ein\ns\u00e4chsischer Facharbeiter hat da offenbar eine andere\nAnsicht. Aber das sind doch alles ganz simple, aus dem\nLeben gegriffene Rechenbeispiele.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 23. April 2004\n\n7747\n\nSie selber verhalten sich nicht anders. Sie verhalten sich\nunsozial, wenn Sie meinetwegen etwas im Supermarkt\nkaufen, was den geringsten Preis hat.\n\n(Jurk, SPD: F\u00fcr den Haarausfall\nkann ich nichts!)\n\nSie machen vielleicht auch s\u00e4chsische Landwirtschafts-\nbetriebe damit kaputt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nWir sind nicht im Supermarkt!)\n\nHerr Jurk, eigentlich kann man Ihnen nur abraten, De-\nbatten wie diese loszutreten. Denn das geht doch immer\nwieder f\u00fcr Sie nach hinten los.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung \u2013\n\nZuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nIm \u00dcbrigen haben wir uns schon mehrfach \u00fcberlegt, ob\nwir uns an solchen Debatten \u00fcberhaupt noch beteiligen\nsollen. Eigene Aktuelle Debatten brauchen wir nicht\nmehr zu beantragen.\n\n(Zuruf von der SPD: So lange hat\nder Ministerpr\u00e4sident selten gesprochen!)\n\nRegelm\u00e4\u00dfig kommen sich SPD und PDS bei solchen The-\nmen wie heute in die Haare.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nAuch ohne Haare, Herr H\u00e4hle!)\n\nDas ist eine recht komfortable Situation f\u00fcr die CDU. Es\nist wohl nicht \u00fcblich, dass sich die regierungstragende\nFraktion bei der Opposition bedankt. Aber in dieser Si-\ntuation will ich das ausdr\u00fccklich einmal tun: Herzlichen\nDank f\u00fcr diese Kampfbereitschaft!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Wir machen\n\ndas gern f\u00fcr Sie, Herr H\u00e4hle!)\n\nAber Ihre Redner verbreiten immer wieder so viel Un-\nsinn, so viel Falsches und Verwirrendes, dass wir auch\nforthin gezwungen sein werden, an dieses Pult zu treten,\num die Tatsachen vom Kopf auf die F\u00fc\u00dfe zu stellen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Prof. Dr. Porsch,\nPDS-Fraktion, Sie haben das Wort.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Herr H\u00e4hle, Sie sind in einer beneidens-\nwerten Lage, als Einziger der Fraktionsvorsitzenden \u2013\nden Ministerpr\u00e4sidenten kann ich auch nicht ausnehmen\n\u2013 noch einen Kopf f\u00fcr den Friseur zu haben. Den haben\nwir nicht.\nWir waren bei der Differenz zwischen Kosten und Ertrag\nund dem Bestreben, das betriebswirtschaftlich m\u00f6glichst\n\nweit auseinander zu dehnen. Nun gibt es drei M\u00f6glich-\nkeiten, den Kostenfaktor Lohn zu minimieren, denke ich.\n\nErstens ist es das, was ich im Supermarkt beschrieben\nhabe. Man dr\u00fcckt den Lohn, wie auch immer. Die Mini-\njobs sind ein Instrument daf\u00fcr, machen wir uns nichts\nvor.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nDas Zweite ist \u2013 und das ist der Hauptweg, der heute\ngegangen wird \u2013: Ich ersetze menschliche Arbeitskraft\ndurch Kapital. Das hei\u00dft, ich kaufe Maschinen. Wenn ich\nbei meinem Beispiel Supermarkt bleibe, dann ist die Zeit\nabzusehen, wann dort keine Kassiererinnen mehr sitzen.\nWenn wir mit unserem Wagen durchfahren und es klin-\ngelt, brauche ich nicht einmal mehr die Kreditkarte aus\nder Hosentasche zu nehmen. Es ist bereits abgebucht.\n\nDadurch kann erst einmal \u2013 und das ist die dritte M\u00f6g-\nlichkeit \u2013 der Druck auf die L\u00f6hne erh\u00f6ht werden. Man\nkann Leute entlassen usw.\n\nWenn dem aber so ist, dann ist doch die volkswirtschaft-\nliche Logik, die ich daraus ziehe: Wenn ich die Frei-\nsetzung von Arbeitskr\u00e4ften sozusagen nicht einfach dem\nMarkt \u00fcberlassen will oder die freigesetzten Arbeits-\nkr\u00e4fte sich selbst \u00fcberlassen m\u00f6chte, sondern wenn ich\nnoch ein soziales Gewissen habe und die Sozialstaatsver-\npflichtung des Grundgesetzes ernst nehme, dann ist die\nFrage, wie ich den Kapitaleinsatz nun auf andere Art\nund Weise als bisher an der Sicherung des Sozialstaates\nbeteilige. Da kann ich nun Ihr System nehmen, die Lohn-\nsubvention.\n\nDas Problem wird nur sein, Herr Ministerpr\u00e4sident, das\nist gut gemeint und ist als Ideal gar nicht so schlecht.\nAber ich habe schon vorigen Monat gesagt: Sie werden\ndoch mit dem Ph\u00e4nomen konfrontiert, dass \u00fcberall nur\nmehr Niedrigl\u00f6hne gezahlt werden k\u00f6nnen. Dann brau-\nchen Sie entweder eine Riesen-B\u00fcrokratie, die kontrol-\nliert, ob das stimmt usw. Oder Sie gehen in eine Kosten-\nfalle, aus der Sie nie mehr herauskommen.\n\nIch habe aber Sympathie f\u00fcr Ihren Vorschlag, weil ich\ndenke, dass das derzeitige System der Arbeitsbeschaf-\nfung und der Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen v\u00f6llig\nfalsch aufgebaut ist.\n\n(Beifall des Staatsministers Dr. Gillo)\n\nEs subventioniert Individuen. Ein halbes Jahr geben wir\nf\u00fcr sie Geld aus. Dann gehen sie in das Elend zur\u00fcck,\naus dem sie herkommen. Wir haben \u00fcberhaupt nichts\ngekonnt. Wir m\u00fcssen Projekte subventionieren,\n\n(Beifall bei der PDS)\n\naus denen heraus vielleicht sogar ein selbsttragender\nEffekt kommt. Ich kann mir vorstellen, in Projekten, die\nheute ABM hei\u00dfen, Ihr System einzusetzen. Dazu brau-\nche ich keine gro\u00dfe B\u00fcrokratie. Da ist von vornherein\nklar, was das ist. Dort kann man den Niedriglohn, weil\nnicht mehr erwirtschaftet wird, durch eine Subvention\naufstocken.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS, spricht seit l\u00e4ngerer Zeit\nin Richtung des Ministerpr\u00e4sidenten.)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 23. April 2004\n\n7748\n\nM\u00f6glicherweise passiert dann sogar der Effekt, dass sie\nirgendwann von sich selbst leben k\u00f6nnen.\n\n(Jurk, SPD: Irgendwann\nhaben wir die DDR zur\u00fcck!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Bitte sprechen Sie\nzum Landtag!\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Bitte?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Bitte sprechen Sie\nzum Landtag. Das sieht sonst etwas seltsam aus.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Das war nun wirklich f\u00fcr den\nHerrn Ministerpr\u00e4sidenten bestimmt.\nIch kann etwas anderes machen, und zwar f\u00fcr die ge-\nsamte Wirtschaft. Ich muss die Maschinen an der sozia-\nlen Absicherung von Menschen beteiligen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nWenn Menschen durch Maschinen ersetzt werden \u2013 ich\nsage es so offen \u2013, dann kommt noch keine Maschinen-\nst\u00fcrmerei heraus.\n\n(Lehmann, CDU: Doch!)\n\nIch muss die Wertsch\u00f6pfungsabgabe einf\u00fchren. Mit wem\nich auch au\u00dferhalb dieses streitbaren politischen Raumes\ndar\u00fcber spreche, da sagen mir Leute \u2013 Arbeitsdirektoren\nvon Gro\u00dfbetrieben, Mitglieder von Vorst\u00e4nden \u2013, eigent-\nlich ist das die beste L\u00f6sung. Es ist nur das Problem, wie\nman es durchsetzt. Aber Politik muss einmal den Mut\naufbringen, die beste L\u00f6sung durchzusetzen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDie Wertsch\u00f6pfungsabgabe ist gut, Ihre Lohnsubvention\nist gut gemeint.\nLassen Sie mich noch etwas zur Kaufkraft in Ostdeutsch-\nland sagen. Ja, nat\u00fcrlich, die ist h\u00f6her als das, was wir\neigentlich erwirtschaften. Und wo geht diese h\u00f6here\nKaufkraft hin? Gehen Sie doch einmal in den Super-\nmarkt. Da habe ich hessische Eier. Da habe ich bayeri-\nsche Butter. Da habe ich Fleisch von sonstwo.\n\n(Lehmann, CDU: Wo gehen Sie einkaufen? \u2013\nJurk, SPD: Sie k\u00f6nnen s\u00e4chsische Butter kaufen!)\n\n\u2013 Moment einmal. Schauen Sie einmal, wo das eine liegt\nund wo das andere im Supermarkt liegt.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nDas hei\u00dft, wir m\u00fcssen durch regionale Wertsch\u00f6pfungs-\nketten, durch regionale Wirtschaftskreisl\u00e4ufe daf\u00fcr sor-\ngen, dass die Kaufkraft im Lande bleibt. Das war das\nKonzept, das ich Ihnen gestern auch breit dargestellt\nhabe. Da gibt es M\u00f6glichkeiten, dem auszuweichen. Da\ngibt es M\u00f6glichkeiten, wenn ich die Kaufkraft im Lande\nhalte, auch die erwirtschafteten Mittel zu erh\u00f6hen.\n\nIch kaufe auch nur s\u00e4chsische Butter, aber ich muss sie\nimmer suchen. Und s\u00e4chsische Eier finde ich ganz selten.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Na, na! \u2013\nJurk, SPD: Wo kaufen Sie ein?)\n\n\u2013 Ich gehe zum Kleinen und gehe zum Gro\u00dfen. Da brau-\nchen Sie mir nichts zu erz\u00e4hlen.\n\nNoch etwas \u2013 letzter Satz \u2013 zu Bildung und Forschung:\nReden Sie doch nicht so luschig dar\u00fcber, Herr Minister-\npr\u00e4sident. Bildung und Forschung wird uns sichern,\ndass wir mit unseren Produkten nicht nur in regionalen\nWirtschaftskreisl\u00e4ufen bestehen,\n\n(Zuruf der Abg. Frau Windisch, CDU)\n\nsondern die Grenzen dieser regionalen Wirtschaftskreis-\nl\u00e4ufe auch \u00fcberschreiten k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: M\u00f6chten SPD oder\nCDU die verbliebene Redezeit noch nutzen?\n\n(Jurk, SPD: 14 Sekunden!)\n\nSieben Minuten haben Sie noch. \u2013 Nein. Die CDU-Frak-\ntion?\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Nein.)\n\nDann, meine Damen und Herren, schlie\u00dfe ich die 2. Ak-\ntuelle Debatte ab. Die Aktuelle Stunde ist beendet und\ndamit der Tagesordnungspunkt 1.\n\nDer Herr Pr\u00e4sident hat zu Beginn der Landtagssitzung\nverk\u00fcndet, dass die Mittagspause nach den 3. Lesungen\nder verbliebenen Gesetzentw\u00fcrfe stattfindet. Aufgrund\nder fortgeschrittenen Zeit gab es eine Verst\u00e4ndigung\nzwischen den Parlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrern der\nFraktionen. Ich habe daraufhin den Vorschlag aufge-\ngriffen und werde die Mittagspause nach Ablauf der\nFragestunde einlegen. Bitte beachten Sie das.\n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 23. April 2004\n\n7749\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nFragestunde\n\nDrucksache 3/10718\n\nIhnen liegen die eingereichten Fragen der Mitglieder des\nLandtages als Drucksache 3/10718 vor. Diese Fragen\nwurden der Staatsregierung \u00fcbermittelt. Wir haben ihr\ndie Reihenfolge der Behandlung der eingereichten Fra-\ngen bekannt gegeben, so dass ich jetzt Herrn Hatzsch\nbitten darf, die erste Frage zu stellen. Bitte, Herr\nHatzsch, SPD-Fraktion.\n\nHatzsch, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin, meine Frage richtet sich\nan den Kultusminister und hat die \u00dcberschrift \u201eEinstel-\nlungskorridor im Schuljahr 2004/2005\u201c.\nDie Vorbemerkung: In einer Informationsveranstaltung\nf\u00fcr die Einstellung in den Lehrerdienst, die am 27. Ja-\nnuar dieses Jahres am Staatlichen Seminar f\u00fcr das H\u00f6-\nhere Lehramt an Gymnasien in Dresden stattfand, wurde\nden Lehramtsanw\u00e4rtern und Lehramtsanw\u00e4rterinnen\ndurch zwei Referenten der Regionalschul\u00e4mter Dresden\nund Bautzen mitgeteilt, dass es zurzeit zu keinerlei Ein-\nstellung in den Schuldienst an Gymnasien kommen\nk\u00f6nne.\n\nMeine Fragen \u2013 ich nenne sie gleich beide, Herr Minister \u2013:\n\n1. Welchen Einstellungskorridor wird es f\u00fcr das kom-\nmende Schuljahr 2004/2005 an den einzelnen Schularten\nf\u00fcr die einzelnen F\u00e4cher geben?\n\n2. Wann werden diese Stellen ausgeschrieben bzw. wann\nwerden den Lehramtsanw\u00e4rtern diesbez\u00fcgliche Ange-\nbote unterbreitet werden?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Auf die Frage ant-\nwortet Herr Staatsminister Prof. Dr. Mannsfeld.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau\nPr\u00e4sidentin! Kollege Hatzsch, die S\u00e4chsische Staatsregie-\nrung ist sich ihrer Verantwortung gegen\u00fcber den in\nSachsen ausgebildeten jungen Lehrerinnen und Lehrern\nbewusst. Diese Feststellung gilt trotz der schwierigen\nHerausforderung, die aufgrund von Stellenabbauver-\npflichtungen angesichts des deutlichen R\u00fcckgangs der\nSch\u00fclerzahlen besteht. Wegen der damit verbundenen Fi-\nnanzsituation kann ich eine Antwort am heutigen Tage\nnur im Sinne eines Zwischenberichts geben.\nIch kann Ihnen aber versichern, dass wir auch f\u00fcr das\nSchuljahr 2004/2005 einen Einstellungskorridor f\u00fcr un-\nsere Lehramtsabsolventen in der Gr\u00f6\u00dfenordnung der bei-\nden zur\u00fcckliegenden Jahre schaffen wollen. Wir lassen\nuns dabei insbesondere von dem Gedanken leiten, dass\nwir den gut ausgebildeten s\u00e4chsischen Absolventen auch\neine Chance hier in Sachsen geben wollen, wollen dabei\naber auch ganz gezielt bedarfsorientiert, also beispiels-\nweise insbesondere in Mangelf\u00e4chern, einstellen. Die\nfinanziellen Voraussetzungen dazu m\u00fcssen bis Ende Mai\ngekl\u00e4rt sein. Im nachfolgenden Zeitraum k\u00f6nnen Bewer-\nbungen erfolgen, damit bis zum 9. August 2004 \u2013 so kon-\nkret kann man das machen \u2013 die Einstellungsmodalit\u00e4ten\nzum Start ins Schuljahr 2004/2005 abgeschlossen sind.\n\nHatzsch, SPD: Danke.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte Herrn\nRohwer, seine Frage zu stellen; Frage Nr. 5.\n\nRohwer, CDU: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. Ich habe\neine Frage zu den Orientierungsarbeiten im Schul-\njahr 2003/2004:\nWie bewertet die Staatsregierung die Ergebnisse der\nOrientierungsarbeiten im Schuljahr 2003/2004 an den\ns\u00e4chsischen Schulen und welche Schlussfolgerungen\nzieht die Staatsregierung daraus f\u00fcr die Arbeiten in den\nn\u00e4chsten Schuljahren?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Auf diese Frage\nantwortet wiederum Herr Staatsminister Prof. Dr.\nMannsfeld.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Herr Abg.\nRohwer, erstmals im Oktober 2003 wurden fl\u00e4chen-\ndeckend an Grundschulen, Mittelschulen und auch an\nGymnasien Orientierungsarbeiten geschrieben. Ohne die\nsonst \u00fcbliche Vorbereitung waren Sch\u00fclerinnen und\nSch\u00fcler der Klassenstufe 3 in den F\u00e4chern Deutsch und\nMathematik und in den Klassenstufen 6, 8 und 9 zus\u00e4tz-\nlich in Englisch aufgefordert, sich im Zeitumfang von 45\noder gar 90 Minuten mit entsprechenden Anforderungen\nauseinander zu setzen.\nR\u00fcckmeldungen von Lehrkr\u00e4ften belegen, dass das An-\nliegen der Orientierungsarbeiten, die Ausrichtung auf an-\nwendbares Wissen und erkennbare Vielfalt der Aufga-\nbenstellung, breite Zustimmung gefunden hat. Kritik\nwurde jedoch an dem sehr hohen Anspruch einzelner\nAufgaben ge\u00fcbt, was in Verbindung mit der ungewohn-\nten pr\u00fcfungs\u00e4hnlichen Situation auch zu schw\u00e4cheren\nSch\u00fclerleistungen f\u00fchrte. Da es aber keine gleichrangige\nVergleichsm\u00f6glichkeit zum Schuljahr 2002/2003 gibt,\nbleibt als Hilfskriterium nur der Blick auf Vorjahres-\nnoten. Dieser auch ausgewiesene Vergleich bleibt aber\nwirklich nur eine Hilfsgr\u00f6\u00dfe, weil sich die Vorjahresnote\naus einer Vielzahl einzelner Leistungskontrollen ergibt\nund nicht das Resultat einer einzelnen zentralen Leis-\ntungsfeststellung ist.\n\nUnsere Stichprobenauswertung hat nun tats\u00e4chlich er-\ngeben, dass teilweise deutliche Abweichungen zwischen\nder Vorjahresnote auf dem Zeugnis und der Note f\u00fcr die\nOrientierungsaufgaben bestehen. Es verbietet sich aber,\naus dem Dargelegten den Schluss zu ziehen, die Leis-\ntungsf\u00e4higkeit s\u00e4chsischer Sch\u00fcler sei schlechter gewor-\nden. Wer so argumentiert, der verunsichert Sch\u00fcler, Leh-\nrer und Eltern, weil er mit den Schlussfolgerungen grob\nfahrl\u00e4ssig umgeht.\n\nAls Schlussfolgerung aus den Ergebnissen und R\u00fcckmel-\ndungen werden sich die verantwortlichen Arbeitsgrup-\npen unter Beachtung aller eingegangenen Hinweise be-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 23. April 2004\n\n7750\n\nm\u00fchen, das Anforderungsniveau und die Zeitvorgaben\nf\u00fcr die Orientierungsarbeiten k\u00fcnftig ausgewogener zu\ngestalten. Aber alle Beteiligten sind sich bewusst, dass\nf\u00fcr die Schule zentrale Leistungsfeststellungen \u2013 wie bis-\nher zum Beispiel Abschluss- und Abiturpr\u00fcfung \u2013 eine\nbesondere Bedeutung haben, weil die Lernergebnisse\nvon Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern R\u00fcckschl\u00fcsse auf Schul-\nund Unterrichtsqualit\u00e4t und damit eine leistungsbe-\nzogene Evaluation erm\u00f6glichen.\n\nDie s\u00e4chsischen Orientierungsarbeiten greifen genau\nsolche Entwicklungen auf. Sie haben vor allem das Ziel,\ndie Verst\u00e4ndigung der Lehrkr\u00e4fte \u00fcber das Anforde-\nrungsniveau des Unterrichts sowie \u00fcber inhaltliche und\nmethodische Verbesserungen zu erleichtern, um eine\nnoch gezieltere F\u00f6rderung von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fc-\nlern zu erreichen. Anders als bei Abschluss- und Abitur-\npr\u00fcfungen k\u00f6nnen bei Orientierungsarbeiten weiterf\u00fch-\nrende Ma\u00dfnahmen f\u00fcr die beteiligten Sch\u00fclerinnen und\nSch\u00fcler festgelegt und in den folgenden Jahren auch auf\nihre Wirksamkeit \u00fcberpr\u00fcft werden. Zudem erhalten\nauch Eltern erforderliche Hinweise \u00fcber den bisher er-\nreichten Leistungsstand.\n\nF\u00fcr uns sind und bleiben die Orientierungsarbeiten ein\nwichtiges Instrument zur weiteren Qualit\u00e4tsentwicklung\nan den s\u00e4chsischen Schulen und ich denke, dass sie\nspeziell im Hinblick auf die wachsende Bedeutung von\nBildungsstandards ein zunehmend unverzichtbares Ins-\ntrument zur Kontrolle der erreichten Ergebnisse sind.\n\nVielen Dank.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Bartl fragt;\nFrage Nr. 6.\n\nBartl, PDS: Ich frage die Staatsregierung:\n1. Unter welchen gesetzlichen Voraussetzungen h\u00e4lt die\nStaatsregierung eine \u00dcberwachung von Abgeordneten\ndes S\u00e4chsischen Landtages, des Bundestages und des Eu-\nropaparlamentes in Ansehung des freien Mandats, der\nBestimmungen zur Indemnit\u00e4t sowie zum Zeugnisver-\nweigerungsrecht, mithin zur Vertraulichkeit betreffend\nTatsachen, die ihnen in ihrer Eigenschaft als Abgeord-\nnete anvertraut worden sind oder die sie als Abgeord-\nnete Dritten anvertraut haben \u2013 ich beziehe mich hier\nauf Artikel 56 der Verfassung des Feistaates \u2013, durch das\nLandesamt f\u00fcr Verfassungsschutz f\u00fcr zul\u00e4ssig?\n\n2. In wie vielen F\u00e4llen hat die Staatsregierung in der zu\nEnde gehenden 3. Legislaturperiode des S\u00e4chsischen\nLandtages beim Pr\u00e4sidenten des Landtages den gezielten\nEinsatz nachrichtendienstlicher Mittel gegen Abgeord-\nnete des S\u00e4chsischen Landtages angezeigt?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Staatsminister\nRasch antwortet.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Sehr geehrter\nHerr Bartl, diese Anfrage ist wieder einmal eine Ihrer\ntypischen Anfragen. Lassen Sie es mich noch einmal klar\nund deutlich sagen: Eine so genannte \u00dcberwachung oder\nBespitzelung oder eine, wie Kollege Tippach k\u00fcrzlich\n\nmeinte formulieren zu m\u00fcssen, so genannte Ausspionie-\nrung findet nicht statt.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Kipping, PDS)\n\nSie sollten endlich zur Kenntnis nehmen, dass die Zeiten\nvorbei sind, in denen unter ma\u00dfgeblicher Beteiligung\nund in der Verantwortung Ihrer politischen Vorg\u00e4ngerin,\nder SED, Menschen in der Tat \u00fcberwacht, bespitzelt und\nausspioniert wurden.\n\n(Tischendorf, PDS: Zum Thema reden!)\n\nDiese Zeiten sind Gott sei Dank vorbei.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWorum geht es in der Sache? \u2013 Es geht um Datenerhe-\nbung. Der Verfassungsschutz ist verfassungsrechtlich\nlegitimiert und verpflichtet, unsere staatliche Ordnung\nunter anderem gegen politische Extremisten von rechts,\naber auch von links und aus dem Ausl\u00e4nderbereich zu\nsch\u00fctzen. Seine T\u00e4tigkeit kann alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcr-\nger gleicherma\u00dfen betreffen, die in politisch extremisti-\nschen Kreisen t\u00e4tig sind oder diese unterst\u00fctzen. Abge-\nordnete genie\u00dfen insoweit keine Sonderrechte. Ich hatte\ndas schon in einer Pressemitteilung meines Hauses zum\nAusdruck gebracht.\n\nNun zur Frage Nr. 1: Sie fragen darin nach gesetzlichen\nVorraussetzungen, die erf\u00fcllt sein m\u00fcssen, damit Abge-\nordnete beobachtet \u2013 nicht, wie Sie formulieren, \u00fcber-\nwacht \u2013 werden d\u00fcrfen. Eine gesetzliche Regelung der\nvon Ihnen angesprochenen Art au\u00dferhalb des Verfas-\nsungsschutzgesetzes gibt es nicht und sie ist auch, um\ndas gleich vorwegzunehmen, nicht erforderlich; denn die\neiner Beobachtung eventuell entgegenstehenden Rechte\ndes Abgeordneten sind in der Verfassung bereits nor-\nmiert.\n\nDies reicht auch v\u00f6llig aus. In Abstimmung mit dem f\u00fcr\ndas Verfassungsrecht zust\u00e4ndigen S\u00e4chsischen Staats-\nministerium der Justiz nehme ich daher wie folgt Stel-\nlung:\n\nEin grunds\u00e4tzliches Verbot f\u00fcr den Verfassungsschutz,\nDaten \u00fcber Abgeordnete des S\u00e4chsischen Landtages im\ngesetzlichen Rahmen zu erheben, entsteht weder durch\nden Indemnit\u00e4ts- noch durch den Immunit\u00e4tsschutz des\nArtikels 55 der S\u00e4chsischen Verfassung. Erstere Vor-\nschrift besagt, dass Abgeordnete aufgrund ihrer Indem-\nnit\u00e4t nicht wegen \u00c4u\u00dferungen im Rahmen der par-\nlamentarischen Mandatsaus\u00fcbung zur Verantwortung\ngezogen werden d\u00fcrfen. Der Anwendungsbereich dieser\nVorschrift ist auf \u00c4u\u00dferungen im parlamentarischen Be-\nreich beschr\u00e4nkt. Aber auch der Immunit\u00e4tsschutz ist\nnicht betroffen. Immunit\u00e4t gew\u00e4hrt dem Abgeordneten\ndie Freiheit vor Strafverfolgung und jeder anderen staat-\nlichen Beeintr\u00e4chtigung seiner pers\u00f6nlichen Freiheit. Er-\nfasst werden damit von Beh\u00f6rden vorgenommene oder\nangeordnete Untersuchungsakte und Ma\u00dfnahmen, die\ndazu dienen sollen, die Richtigkeit oder Unrichtigkeit\ndes Verdachts der Ver\u00fcbung einer strafbaren Handlung\nzu ermitteln. Damit greift diese Bestimmung dann ein,\nwenn dem Abgeordneten die Rolle eines Beschuldigten\nzukommt.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 23. April 2004\n\n7751\n\nIn der Rechtsprechung und Lehre wird also ma\u00dfgeblich\nauf das Merkmal der Strafverfolgung abgestellt. Diese ist\njedoch, auch wenn Sie dies bekannterma\u00dfen, aber unrich-\ntigerweise anders sehen, nicht Aufgabe des Landesamtes\nf\u00fcr Verfassungsschutz. Denn ausweislich \u00a7 2 Abs. 1 des\nS\u00e4chsischen Verfassungsschutzgesetzes ist ihm lediglich\ndie Sammlung und Auswertung von Informationen als\nAufgabe zugewiesen. Eine Datenerhebung \u00fcber Abge-\nordnete ist daher nicht ausgeschlossen.\n\nEtwas anderes ergibt sich auch nicht aus \u00a7 5 Abs. 12\nS\u00e4chsisches Verfassungsschutzgesetz. Da die Pflicht zur\nEinholung einer Genehmigung nicht bereits aus der Im-\nmunit\u00e4tsvorschrift des Artikels 55 Abs. 2 der S\u00e4chsischen\nVerfassung folgt, begr\u00fcndet die genannte Vorschrift eine\neigenst\u00e4ndige Pflicht des Verfassungsschutzes.\n\nEs bedarf mithin keiner Genehmigung des Landtagspr\u00e4-\nsidenten, wenn die Voraussetzungen des \u00a7 5 Abs. 12\nS\u00e4chsisches Verfassungsschutzgesetz nicht vorliegen, also\nkeine nachrichtendienstlichen Mittel gezielt zum Einsatz\nkommen sollen.\n\nEin dar\u00fcber hinausgehender allgemeiner Schutz des Ab-\ngeordneten vor der Behinderung seiner T\u00e4tigkeit und ein\ndamit korrespondierendes Verbot, \u00fcber ihn Daten zu er-\nheben, l\u00e4sst sich aus der Verfassung ebenfalls nicht ab-\nleiten.\n\nDie Vorschriften, die sein Mandat betreffen, wie zum\nBeispiel das Zeugnisverweigerungsrecht und das Be-\nschlagnahmeverbot, bezwecken, ihn vor Behinderungen\nseiner parlamentarischen T\u00e4tigkeit zu sch\u00fctzen. Diese\nBehinderungsverbote sind konkret in der Verfassung\nbenannt. Dabei greifen die Schutznormen nur unter be-\nstimmten Voraussetzungen. So setzt das Zeugnisverwei-\ngerungsrecht etwa voraus, dass sich der Abgeordnete in\nder Rolle eines Zeugen befindet.\n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend noch kurz auf die daten-\nschutzrechtliche Seite eventueller Beobachtungsma\u00dfnah-\nmen des Verfassungsschutzes eingehen.\n\nDas Recht auf informationelle Selbstbestimmung w\u00e4re\nnur verletzt, wenn die Ma\u00dfnahmen des Verfassungs-\nschutzes unzul\u00e4ssig w\u00e4ren, etwa weil sie nicht innerhalb\nseines Zust\u00e4ndigkeitsbereiches liegen. Dass es jedoch ge-\nrade Aufgabe des Landesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz\nist, extremistische Bestrebungen zu beobachten, auch\nwenn dabei Abgeordnete ins Blickfeld geraten sollten,\nhabe ich bereits eingangs dargelegt. Die sich hieraus er-\ngebenden Daten d\u00fcrfen dann gem\u00e4\u00df \u00a7 4 S\u00e4chsisches Ver-\nfassungsschutzgesetz auch verarbeitet werden.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Diese Beurtei-\nlung einer eventuellen Beobachtung von Abgeordneten\ndes S\u00e4chsischen Landtages durch den Verfassungsschutz\nsteht im \u00dcbrigen in der Kontinuit\u00e4t mit den Aussagen\nmeines Amtsvorg\u00e4ngers. Ich darf insoweit auf die Land-\ntagsdrucksache 3/3639 Bezug nehmen. Damals hatte die\nFraktion der PDS einen Antrag zum Thema \u201eErfassen\nund Speichern von Daten zu Abgeordneten des S\u00e4ch-\nsischen Landtages durch das Landesamt f\u00fcr Verfas-\nsungsschutz\u201c gestellt. Zu diesem hat mein Vorg\u00e4nger\nmit Schreiben vom 1.3.2001 Stellung genommen.\n\nDabei hat der S\u00e4chsisches Staatsminister des Innern Fol-\ngendes deutlich gemacht \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDas Landesamt\nf\u00fcr Verfassungsschutz beobachtet aufgrund seines ge-\n\nsetzlichen Auftrages ausschlie\u00dflich extremistische Verhal-\ntensweisen, das hei\u00dft T\u00e4tigkeiten, mit denen sich jemand\nan extremistischen Bestrebungen beteiligt oder sie unter-\nst\u00fctzt. Trifft dies f\u00fcr einen Abgeordneten\u201c, hier ist eini-\nges ausgelassen, \u201ezu, so erfolgt die Beobachtung nicht\nwegen seiner parlamentarischen Funktion, sondern auf-\ngrund seiner Bet\u00e4tigung f\u00fcr oder in einer extremistischen\nBestrebung. Nur hierauf erstreckt sich die Beobachtung.\u201c\nSo weit das Zitat.\n\nWeiter wird dann geantwortet \u2013 ich zitiere wieder \u2013:\n\u201eDas freie Mandat wird vom Landesamt f\u00fcr Verfas-\nsungsschutz nicht beeintr\u00e4chtigt.\u201c Sp\u00e4ter dann hei\u00dft es:\n\u201eIn die Stellung des Abgeordneten, nur seinem Gewissen\nunterworfen und nicht an Auftr\u00e4ge und Weisungen ge-\nbunden zu sein, greift die Beobachtung der in Rede ste-\nhenden Aktivit\u00e4ten des Abgeordneten in keiner Weise\nein. Auch die Indemnit\u00e4t und die Immunit\u00e4t der Abge-\nordneten werden vom Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz\nnicht beeintr\u00e4chtigt.\u201c So weit dieses Zitat, dem auch\nnichts weiter hinzuzuf\u00fcgen ist.\n\nWarum also befasst uns die PDS-Fraktion in Person ihres\nAbg. Bartl heute wieder mit diesem Thema, das wir erst\nvor gut einem Jahr in der Plenumsitzung am 23.1.2003\nbehandelt hatten?\n\n(Ei\u00dfler, PDS: Es hat sich vielleicht\netwas ge\u00e4ndert!)\n\nDie Antwort, meine Damen und Herren, ist recht ein-\nfach: Der Wahlkampf hat begonnen.\n\n(Zuruf von der PDS: Bei Ihnen auch!)\n\nZur Frage 2 von Herrn Bartl.\n\nBartl, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich bitte darum, dass der\nMinister ermahnt wird. Er hat nicht das Recht, die Fra-\ngen der Abgeordneten zensierend zu bewerten und zu\ninterpretieren.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nZuruf von der PDS: Zumutung!)\n\nIch sage das mit allem Nachdruck. Gestern hat die\nStaatsregierung wieder schwarz auf wei\u00df vom Verfas-\nsungsgericht gesagt bekommen, dass sie bei Fragen ver-\nfassungswidrig handelt. Ich bitte darum, ihn zu ermah-\nnen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Das ist korrekt. Herr\nStaatsminister, bitte beantworten Sie die Fragen und\nkommentieren Sie diese Fragen nicht.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Zur Frage 2. Ganz\nkurz und eindeutig: in keinem einzigen Fall.\n\nBartl, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich habe eine Zusatzfrage.\nHerr Staatsminister, ich antworte auf Ihre Frage, dass die\nFrage verursacht wurde durch die Medienmeldungen\nverschiedener Medien am 6. und 7.4.2004. Da wurde be-\nrichtet, dass es nunmehr amtlich sei, dass Abgeordnete\ndes S\u00e4chsischen Landtages \u00fcberwacht w\u00fcrden. Das war\nder Ausgangspunkt f\u00fcr uns, aktuell zu fragen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 23. April 2004\n\n7752\n\nIch frage jetzt nach: Betrachtet es die Staatsregierung als\neine Gesetzesl\u00fccke, dass in F\u00e4llen, in denen Abgeordnete\nin die \u00dcberwachungsma\u00dfnahmen involviert werden,\nweil sie Kontakt zu anderen \u00fcberwachten Personen\nhaben, keine Anzeigepflicht des Landesamtes f\u00fcr Verfas-\nsungsschutz gegen\u00fcber dem Pr\u00e4sidenten des S\u00e4chsischen\nLandtages besteht?\n\nDamit beziehe ich mich auf den Artikel 56, wonach der\nAbgeordnete sicher sein muss, dass das gesprochene\nWort auch in den F\u00e4llen vertraulich behandelt wird, in\ndenen er in die Beobachtung Dritter involviert wird, und\ndann zumindest der Pr\u00e4sident zu informieren ist.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Herr Abg. Bartl, es ist\nnoch einmal deutlich zu sagen, dass es hier um die Be-\nobachtung mit besonderen Mitteln geht. Eine Beobach-\ntung mit diesen besonderen Mitteln hat w\u00e4hrend meiner\nAmtszeit in der von Ihnen hinterfragten Form nicht statt-\ngefunden.\n\nBartl, PDS: Ich habe nicht nur nach besonderen Mitteln\ngefragt. Ich habe gefragt, ob die Beobachtung von Abge-\nordneten, in die sie hineingeraten, weil \u2013 in Ihrem\nSprachgebrauch \u2013 extremistische Kreise beobachtet wer-\nden, zusammengeht mit der aus Artikel 56 geltenden\nGrundlage, dass das Wort des Abgeordneten vertraulich\nzu behandeln ist, also dass der B\u00fcrger, der mit dem Ab-\ngeordneten spricht, auf die Vertraulichkeit der entspre-\nchenden schriftlichen oder m\u00fcndlichen \u00c4u\u00dferungen ver-\ntrauen darf. Ich frage Sie, ob Sie hier eine Gesetzesl\u00fccke\nsehen, dass in dem Fall eben keine Vorkehrung getroffen\nworden ist, damit diese Vertraulichkeit nicht verletzt\nwird.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Genau in diese Ver-\ntraulichkeit des gesprochenen Wortes k\u00f6nnte ja nur mit\nbesonderen Mitteln \u00fcberhaupt eingegriffen werden, Herr\nBartl. Deshalb habe ich Ihnen in dieser Form geantwor-\ntet.\n\nBartl, PDS: Ich habe eine weitere Nachfrage. Sie haben\nden Standpunkt vertreten und dies hier auch noch ein-\nmal, wie es Ihnen aufgeschrieben wurde, vorgelesen,\ndass die Abgeordneten keine Sonderstellung in diesem\nZusammenhang haben.\nWie erkl\u00e4rt sich die Staatsregierung aus dieser Verant-\nwortung heraus die Tatsache, dass unter Berufung auf\ndie Reichweite des freien Mandats, der Indemnit\u00e4t, der\nZeugnisverweigerungsrechte und dergleichen mehr die\nAbgeordneten des S\u00e4chsischen Landtages ausdr\u00fccklich\nnicht in das Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfungsgesetz einbezogen\nworden sind, sondern eben aus diesem Grunde beim\nSicherheits\u00fcberpr\u00fcfungsgesetz nicht als Personen, die\n\u00fcberpr\u00fcft werden m\u00fcssen, einbezogen wurden, und\nzwar eben unter Ber\u00fccksichtigung der Freiheit des Man-\ndats?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Herr Bartl, wir haben\njetzt offensichtlich das Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfungsgesetz\nnicht zum Gegenstand der Debatte.\n\nBartl, PDS: Das ist eine bescheidene Antwort. Danke.\n\nIch m\u00f6chte die Frage beantwortet haben. Wenn Sie es\nhier nicht k\u00f6nnen, dann bitte schriftlich.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Wir kommen zur\nn\u00e4chsten Frage. Sie wird gestellt von Herrn Abg.\nSchulmeyer; Frage Nr. 3\n\nSchulmeyer, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Frage betrifft\nJugenderholungsmittel f\u00fcr Jugendverb\u00e4nde.\nZum Jahresanfang wurden die Jugenderholungsmittel\nf\u00fcr die landesweiten Jugendverb\u00e4nde gestrichen, obwohl\nein F\u00f6rdervertrag zwischen dem Landesjugendamt und\ndem Kinder- und Jugendring existiert. F\u00fcr die betroffe-\nnen Strukturen vor Ort bedeuten diese K\u00fcrzungen, dass\neine Vielzahl von Freizeitma\u00dfnahmen vor dem Aus\nsteht.\n\nMeine Fragen an die Staatsregierung:\n\n1. Das Sozialministerium soll im Haushaltjahr 2004 mehr\nals 6 Millionen Euro an globalen Minderausgaben erwirt-\nschaften. In welcher H\u00f6he werden diese Minderausgaben\ndurch Einsparungen bei den Jugendhilfef\u00f6rderinstrumen-\nten erwirtschaftet?\n\n2. Welche landesweiten Jugendverb\u00e4nde bzw. Verbands-\nstrukturen sind von den K\u00fcrzungen in welcher H\u00f6he be-\ntroffen?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es antwortet Frau\nStaatsministerin Orosz.\n\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr geehrte\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Sehr geehrter Herr Abg. Schulmeyer, von den Spar-\nzw\u00e4ngen, in denen sich derzeit der Landeshaushalt be-\nfindet, ist selbstverst\u00e4ndlich auch mein Ressort, das\nSozialministerium, betroffen. Im Einzelplan 08 sind in\ndiesem Jahr \u2013 Sie haben es eben angesprochen \u2013 neben\neiner Haushaltssperre von rund 6,7 Millionen Euro auch\nglobale Minderausgaben von rund 4,1 Millionen Euro zu\nerbringen, um damit sonstige Haushaltsrisiken abzude-\ncken. Eine sicherlich w\u00fcnschenswerte Schonung des So-\nzialministeriums zulasten anderer Ressorts war nicht zu\nverantworten.\nDie Aufgabe, die entsprechenden Mittel einzusparen,\nohne gravierende Auswirkungen in Kauf nehmen zu\nm\u00fcssen, war und ist nicht einfach. Da bei den gesetz-\nlichen Leistungen in der Regel nicht eingespart werden\nkann, m\u00fcssen die genannten notwendigen Minderaus-\ngaben bei anderen, den so genannten freiwilligen Leis-\ntungen, erbracht werden. Zu diesen geh\u00f6rt auch die\nstaatliche F\u00f6rderung der Jugendhilfe.\n\nDa Einsparungen im Haushaltsvollzug flexibel zu erwirt-\nschaften sind, war ein Abkl\u00e4rungsprozess des gesamten\nLeistungsspektrums des Haushaltes vonn\u00f6ten, um F\u00f6r-\nderpriorit\u00e4ten zu setzen. Im \u00dcbrigen verweise ich dazu\nauch auf die Antworten der Staatsregierung zur Druck-\nsache 3/10357, in denen das Problem im Einzelnen dar-\ngestellt ist.\n\nIn einer Tagung mit Vertretern der \u00f6rtlichen Jugendhilfe-\ntr\u00e4ger am Ende des vorigen Jahres \u2013 seinerzeit war dies\nn\u00e4mlich schon abzusehen \u2013 habe ich bereits gemeinsam\nmit den Vertretern der \u00f6rtlichen Jugendhilfetr\u00e4ger \u00fcber\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 23. April 2004\n\n7753\n\ndie bevorstehenden \u00c4nderungen diskutiert. Ich will da-\nmit sagen, dass eine derartige Entscheidung nicht vom\ngr\u00fcnen Tisch unseres Hauses getroffen worden ist, son-\ndern mit den betroffenen Verantwortungstr\u00e4gern vor\nOrt.\n\nDabei wurde dahin gehend \u00dcbereinstimmung erzielt,\ndass, wenn schon Einsparungen erforderlich sind, fol-\ngenderma\u00dfen vorgegangen wird: zum einen uneinge-\nschr\u00e4nkter Erhalt der Jugendpauschale nach Richtlinie 1\nin der gleichen H\u00f6he wie 2003. Das war die Forderung\nder Amtsleiter. Des Weiteren sollte die Verf\u00fcgbarkeit der\nMittel nach Richtlinie 2 zum Ausgleich der regionalen\nBesonderheiten, die auch hier immer wieder angespro-\nchen wurden, m\u00f6glichst in gleicher H\u00f6he wie 2003 erhal-\nten werden.\n\nDas waren die Schwerpunkte der getroffenen Vereinba-\nrung. Diese zu halten hei\u00dft aber \u2013 auch das habe ich an\ndieser Stelle im vorigen Jahr schon angesprochen \u2013, dass\nes in anderen Bereichen eine entsprechende Minderung\ngeben muss, n\u00e4mlich bei der Richtlinie 3, F\u00f6rderung von\n\u00fcber\u00f6rtlichen Angeboten und Leistungen. In diesem Ab-\nw\u00e4gungsprozess wurde den Leistungsbereichen der au-\n\u00dferschulischen Jugendbildung und der internationalen\nJugendf\u00f6rderung der F\u00f6rdervorrang einger\u00e4umt mit der\nKonsequenz, dass die \u00fcber\u00f6rtlichen Ma\u00dfnahmen der\nKinder- und Jugenderholung in diesem Jahr nicht nach\ndieser Richtlinie gef\u00f6rdert werden k\u00f6nnen. Diese Ent-\nscheidung wurde auch im Hinblick darauf getroffen,\ndass Erholungsma\u00dfnahmen weiterhin auf \u00f6rtlicher Ebene\naus der Jugendpauschale gef\u00f6rdert werden k\u00f6nnen und\ndass weitere Mittel f\u00fcr die Familienerholung ungek\u00fcrzt\nzur Verf\u00fcgung stehen.\n\nIch glaube, an diesen Details wird deutlich, dass wir uns\nsehr wohl sehr eingehend mit diesem Problem besch\u00e4f-\ntigt haben und dass wir es uns mit dieser Entscheidung\nnicht leicht gemacht haben.\n\nAuf Ihre zweite Frage, n\u00e4mlich wer von dieser Mittel-\nk\u00fcrzung betroffen ist, lautet die Antwort wie folgt: Der\nKinder- und Jugendring Sachsen mit seinen Mitglieds-\nverb\u00e4nden ist mit rund 360 000 Euro betroffen, der\nLandesverband der Kindererholungszentren mit zirka\n90 000 Euro und der Landesverband des Pfadfinderbun-\ndes und der Weltenbummler mit zirka 5 000 Euro.\n\nErw\u00e4hnen m\u00f6chte ich noch, dass die gr\u00f6\u00dfte Summe \u2013\ndas habe ich gerade deutlich gemacht \u2013 in H\u00f6he von\nzirka 360 000 Euro den Kinder- und Jugendring und\nseine Mitgliedsverb\u00e4nde betrifft. Hierzu gab es auch ein\nGespr\u00e4ch mit den Vertretern des Kinder- und Jugend-\nrings. Dort haben wir noch einmal Folgendes deutlich\ngemacht: Wenn der Kinder- und Jugendring der Mei-\nnung ist, dass das, was die Amtsleiter und mein Haus\nim Vorfeld vereinbart haben, aus seiner Sicht nicht kor-\nrekt ist, oder wenn er die Priorit\u00e4ten anders setzt, dann\nhat er die M\u00f6glichkeit, das im Rahmen seiner Mittelzu-\nweisung zu entscheiden. Der Kinder- und Jugendring\nwar zumindest an unserem Tisch der gleichen Meinung.\nDass das inzwischen anders kommuniziert wird, emp-\nfinde ich als bedauerlich.\n\nZusammenfassend kann ich feststellen, dass es uns trotz\ndieser auch f\u00fcr uns unerfreulichen Belastung des Haus-\nhalts des SMS gelungen ist, nachhaltig die auch von mir\nkommunizierten Schwerpunkte im Kinder- und Jugend-\n\nbereich und im Rahmen der Familienf\u00f6rderung weiter\nzu sichern und damit bei der Vergabe von Finanzmitteln\ngerade in diesem Bereich auch weiterhin \u2013 und es sei\nmir gestattet, dies nochmals zu unterstreichen \u2013 bundes-\nweit an vorderster Stelle zu rangieren.\n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\nSchulmeyer, SPD: Ich danke Ihnen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Simon, Sie\nhaben jetzt die M\u00f6glichkeit Ihre Frage zu stellen; Frage\nNr. 7.\n\nFrau Simon, PDS: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. Ich\nhabe eine Frage zum F\u00f6rderschulzentrum Ebersbach.\nDurch Beschluss des Kreistages L\u00f6bau-Zittau soll mit Be-\nginn des kommenden Schuljahres am 23. August 2004 im\nderzeitigen Oberlandgymnasium Ebersbach das F\u00f6rder-\nschulzentrum des Landkreises den Unterricht auf-\nnehmen. Noch bis zum 10. Juli 2004 l\u00e4uft jedoch der\nkomplette Unterrichtsbetrieb des Gymnasiums. F\u00fcr den\nnotwendigen Um- und Ausbau des Geb\u00e4udes, also Reali-\nsierung von Brandschutzma\u00dfnahmen, Einbau von behin-\ndertengerechten Einrichtungen, Fachkabinetten und\nHauswirtschaftsr\u00e4umen, steht somit lediglich die Ferien-\nzeit von sechs Wochen zur Verf\u00fcgung. Mit Schuljahres-\nbeginn m\u00fcssen alle Ma\u00dfnahmen einschlie\u00dflich des Um-\nzugs und der Zusammenlegung dreier vorhandener\nSchulen zu einer Einrichtung mit 48 Lehrern und 345\nKindern abgeschlossen sein.\n\nMeine Fragen an die Staatsregierung:\n\n1. H\u00e4lt die Staatsregierung eine derartig kurzfristige\nPlanung f\u00fcr realisierbar und genehmigungsf\u00e4hig?\n\n2. Welche M\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Absicherung des Unter-\nrichts sieht die Staatsregierung, wenn das F\u00f6rderschul-\nzentrum nicht bis zum 23. August 2004 fertig gestellt ist?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte Herrn Staats-\nminister Prof. Dr. Mannsfeld um die Beantwortung der\nFrage.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau\nPr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kollegin Simon! Zun\u00e4chst\nm\u00f6chte ich darauf hinweisen, dass zum jetzigen Zeit-\npunkt die Errichtung eines F\u00f6rderschulzentrums Ebers-\nbach in den Geb\u00e4uden des derzeitigen Oberlandgymnasi-\nums bereits zum Schuljahr 2004/2005 noch nicht\nabschlie\u00dfend gesichert ist. Das Kultusministerium ist\naber bem\u00fcht, mit den Beteiligten alle Voraussetzungen\nso zeitnah wie m\u00f6glich zu schaffen, damit das ange-\nstrebte Ziel verwirklicht werden kann.\nDie Beschl\u00fcsse des Schultr\u00e4gers zur Aufhebung der drei\nbetroffenen F\u00f6rderschulen in Hainewalde, Lawalde und\nNeugersdorf liegen dem Regionalschulamt Bautzen be-\nreits vor. Sie k\u00f6nnen genehmigt werden, sobald auch\neine einheitliche Konzeption zur Errichtung eines F\u00f6rder-\nschulzentrums in Ebersbach abgestimmt ist. An dieser\nAbstimmung der Konzeption wird seitens des Schul-\ntr\u00e4gers, also ganz eindeutig des Landkreises, der Schul-\nleitungen und des Regionalschulamtes mit Unterst\u00fctzung\ndes Kultusministeriums gegenw\u00e4rtig intensiv gearbeitet.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 23. April 2004\n\n7754\n\nZu Teil 2: Die Durchf\u00fchrung der erforderlichen Umbau-\nma\u00dfnahmen am Schulgeb\u00e4ude in Ebersbach an sich ist\naus unserer Sicht unproblematisch, da diese Umbauma\u00df-\nnahmen ohnehin von Anfang an in verschiedene Teilab-\nschnitte aufgeteilt worden waren. Es war also nie beab-\nsichtigt, in den von Ihnen genannten sechs Wochen alle\nMa\u00dfnahmen, die noch erforderlich sind, zu realisieren.\nDie f\u00fcr die Sommerferien 2004 geplanten Ma\u00dfnahmen\nsind aber so abgestimmt, dass der Aufnahme des Schul-\nbetriebes am 23. August aus baulicher Sicht nichts entge-\ngenstehen sollte.\n\nFrau Simon, PDS: Herr Minister, ich danke Ihnen zu-\nn\u00e4chst ganz herzlich f\u00fcr die Antwort. Das Problem ist\nlediglich, dass sich die G\u00f6tter streiten, ob das machbar\nist, weil behindertengerechte Einrichtungen geschaffen\nwerden m\u00fcssen, gerade weil es eine F\u00f6rderschule wird.\nEs ist kritisiert worden, dass Brandschutzt\u00fcren weiterhin\nfehlen. Es handelt sich dabei um bauliche Ma\u00dfnahmen,\ndie niemals w\u00e4hrend der immer noch stattfindenden\nAbiturpr\u00fcfungen durchgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen, aber am\nEnde der Ferienzeit abgeschlossen sein m\u00fcssen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Formulieren Sie bitte\ndaraus eine Frage.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ich ver-\nstehe Sie schon.\n\nFrau Simon, PDS: Ich m\u00f6chte Sie ganz herzlich um eine\nAussage bitten. Was passiert, wenn diese Bauma\u00dfnah-\nmen f\u00fcr drei Schulen, 345 Kinder und 48 Lehrer, inner-\nhalb dieser ausschlie\u00dflich zur Verf\u00fcgung stehenden Fe-\nrienzeit nicht abgeschlossen werden k\u00f6nnen; ob diese\nwieder zur\u00fcckgezogen werden m\u00fcssen oder ob Kinder\nund Lehrer auf ihren gepackten Koffern sitzen bleiben\nm\u00fcssen \u2013 welche L\u00f6sung gibt es daf\u00fcr?\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ich\nkann Ihnen die Antwort schriftlich noch etwas detaillier-\nter anbieten, aber eine Bemerkung gestatten Sie mir doch\nals Antwortversuch.\nIm Vordergrund, bevor gebaut wird, sage ich einmal,\nsteht diese Grundsatzkonzeption f\u00fcr das F\u00f6rderschul-\nzentrum. An dieser wird noch gearbeitet. Sollten sich\nn\u00e4mlich dort wider Erwarten Hindernisse auftun, muss\nin der Tat zun\u00e4chst an den F\u00f6rderschulen Hainewalde,\nLawalde und Neugersdorf mit Beginn des Schuljahres\nerst einmal noch weiter unterrichtet werden. Es ist aber\ndas Ziel, den Schultr\u00e4ger dabei so zu unterst\u00fctzen, dass\ndiese Konzeption vorliegt. Wenn diese vorliegt, k\u00f6nnen\ndie Beschl\u00fcsse zur Aufhebung vom Kultusministerium\nbest\u00e4tigt werden.\nDann ist \u2013 so ist es mir an Kenntnissen zugegangen \u2013\nf\u00fcr das, was in den verbleibenden sechs Wochen, also in\nden Sommerferien, von denen Sie gesprochen haben und\ndie \u00fcberhaupt noch zur Verf\u00fcgung stehen, an Ma\u00dfnah-\nmen gedacht, die die Aufnahme des Schulbetriebes nicht\nbehindern. Nur, Frau Simon, kann ich Ihnen heute nicht\nsagen, ob in den sechs Wochen geplant ist, eine Brand-\nschutztreppe zu bauen, oder ob behindertengerechte\nMa\u00dfnahmen vorgesehen sind. Das m\u00fcsste ich im Detail\nin Erfahrung bringen. Wenn Sie daran interessiert sind,\n\ndass noch erg\u00e4nzend gesagt wird, was in diesem Jahr in\nden sechs Wochen passieren soll \u2013 ich gebe Ihnen Recht,\ndann muss man versuchen zu pr\u00fcfen, ob es realisierbar\nist \u2013, w\u00fcrde ich Ihnen das noch zuarbeiten, aber nur mit\ndieser ganz kurzen sachlichen Bauerg\u00e4nzung.\n\nFrau Simon, PDS: Herr Minister, daf\u00fcr w\u00e4re ich Ihnen\nsehr dankbar.\nEine zweite Frage habe ich trotzdem: Werden in die Er-\narbeitung dieser Grundsatzkonzeption die Direktorinnen\nund Direktoren der Schulen einbezogen?\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ja, Frau\nAbgeordnete, das ist vielleicht in der Beantwortung un-\ntergegangen. Das Protokoll wird es aber widerspiegeln.\nIch habe gesagt, es wird seitens des Schultr\u00e4gers, der\nSchulleitungen \u2013 das sind f\u00fcr mich die Direktoren \u2013 \u2013\n\nFrau Simon, PDS: Da hatte ich das \u00fcberh\u00f6rt. Ich bitte\num Entschuldigung.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Das ist\nklar, das macht nichts.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Wir kommen zur\nn\u00e4chsten Frage. Sie wird gestellt von Frau Abg. Klein;\nFrage Nr. 4.\n\nFrau Klein, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Anfrage lautet\nzum Thema interministerielle Arbeitsgruppe \u201eB\u00e4der\u201c:\nIn verschiedenen Drucksachen, letztmalig in der Druck-\nsache 3/10385, wurde nach den Ergebnissen der inter-\nministeriellen Arbeitsgruppe \u201eB\u00e4der\u201c gefragt. Mehrfach\nwurden Termine genannt, an denen endg\u00fcltig Ergebnisse\nder Arbeitsgruppe vorliegen sollten. Die Fragestellerin\nm\u00f6chte nun nachdr\u00fccklich erfahren, wann diese Ergeb-\nnisse bekannt gegeben werden.\n\nIch frage die Staatsregierung:\n\n1. Wann wird nun endg\u00fcltig die abschlie\u00dfende Abstim-\nmung der Arbeitsgruppe \u201eB\u00e4der\u201c stattfinden?\n\n2. Wann wird sich das Kabinett mit dem Ergebnis der\nArbeitsgruppe \u201eB\u00e4der\u201c befassen?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich gebe das Wort an\nHerrn Staatsminister Dr. Gillo. Er wird diese Fragen\nbeantworten.\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Liebe Frau Klein!\nZur ersten Frage. Der Entwurf des Ergebnisberichtes der\nArbeitsgruppe \u201eB\u00e4der\u201c liegt vor. Insoweit bedarf es kei-\nner abschlie\u00dfenden Abstimmung mehr unter denjenigen,\ndie in dieser Arbeitsgruppe waren.\n\nZur zweiten Frage. Das Kabinett hat sich noch nicht\n\u00fcber einen Termin zur Beratung des Ergebnisberichtes\nverst\u00e4ndigt. Es ist noch nicht klar, wann.\n\nFrau Klein, SPD: Wird das nach Ihrer Einsch\u00e4tzung\nnoch in dieser Legislatur sein?\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 23. April 2004\n\n7755\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit: Das\nist noch nicht klar.\n\nFrau Klein, SPD: Eine zweite Nachfrage: Woran schei-\nterte denn die Vorlage der Ergebnisse dieser AG bisher?\nSie sagten, der vorl\u00e4ufige Ergebnisbericht liege vor. Wo-\nran hat es aber dann gelegen, dass es \u00fcberhaupt so lange\ngedauert hat?\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit: Die\nverschiedenen Ministerien haben nat\u00fcrlich verschiedene\nPerspektiven, die miteinander abgestimmt werden m\u00fcs-\nsen. Was danach geschieht, ist, dass der Bericht dann ins\nKabinett geht.\n\nFrau Klein, SPD: Leider kann ich keine dritte Nachfrage\nstellen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Das d\u00fcrfen Sie nicht.\n\nFrau Klein, SPD: Ich h\u00e4tte gefragt, an wem es gelegen\nhat.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die n\u00e4chste Frage\nwird gestellt von Herrn Abg. Neubert; Frage Nr. 8.\n\nNeubert, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Ich habe\nzwei Fragen an die Staatsregierung:\n1. Mit welchen naturwissenschaftlichen Projekten wel-\ncher Tr\u00e4ger beteiligt sich der Freistaat Sachsen an Bun-\ndeswettbewerben \u2013 zum Beispiel \u201eLernort Labor\u201c oder\n\u201ePhysik im Kontext\u201c?\n\n2. Welche M\u00f6glichkeiten sieht die Staatsregierung, das\nvom Technologiezentrum f\u00fcr Jugendliche in Leipzig\n\u201eGaraGe\u201c entwickelte Konzept \u201eFUTURELAB\u201c, mit dem\noptische und Nanotechnologien f\u00fcr Kinder und Jugend-\nliche erkl\u00e4rt und experimentell untersetzt werden sollen,\nso zu unterst\u00fctzen, dass es, beispielsweise als s\u00e4chsischer\nModellversuch, an einem Bundeswettbewerb teilnehmen\nkann?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Staatsminister\nProf. Dr. Mannsfeld antwortet auf diese Fragen.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau\nPr\u00e4sidentin! Sehr geehrter Herr Kollege Neubert! Natur-\nwissenschaftliche Wettbewerbe auf Landes-, Bundes-\noder sogar internationaler Ebene werden von s\u00e4chsischen\nSchulen gern angenommen. Etwa 30 000 Sch\u00fcler nehmen\nan den rund 20 bundesweiten und auch an den eigenen\ns\u00e4chsischen Wettbewerben auf mathematisch-naturwis-\nsenschaftlichem Gebiet teil. Ich denke, Sie haben Ver-\nst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass ich angesichts dieser gro\u00dfen Breite\nnicht jeden einzelnen Wettbewerb oder einzelne Projekte,\nan denen sich s\u00e4chsische Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler betei-\nligen, benennen kann. Aber ich m\u00f6chte exemplarisch\ndoch einige auff\u00fchren.\nDa ist die Mathematik-Olympiade, bei der im Juli ver-\ngangenen Jahres ein Sch\u00fcler aus Zittau im internationa-\nlen Wettbewerb sogar eine Bronze-Medaille gewann; der\nAdam-Ries-Wettbewerb, an dem sich Sch\u00fcler aus Bayern,\nTh\u00fcringen, Tschechien und Sachsen beteiligen; der eben-\n\nfalls international auf mathematisches Wissen angelegte\nK\u00e4nguru-Wettbewerb; die internationale Informatik-\nOlympiade, bei der auch Leipziger Sch\u00fcler im vergange-\nnen Jahr in Visconsin die Bronze-Medaille errangen; der\nBundeswettbewerb Informatik und Mathematik; die in-\nternationale Physik-Olympiade, die Biologie-Olympiade\nund, nicht zu vergessen, \u201eJugend forscht\u201c.\n\nDiese Wettbewerbe stellen eine Form der F\u00f6rderung und\nFindung von Begabungen dar und wirken anregend auf\nden mathematisch-naturwissenschaftlichen Unterricht.\nDas SMK unterst\u00fctzt diese Wettbewerbe, differenziert\npersonell, finanziell und logistisch, teilweise durch Frei-\nstellung von Lehrern zur Betreuung, Freistellung f\u00fcr\nJurorent\u00e4tigkeit, Bereitstellen von Preisen und \u00dcber-\nnahme von Fahrtkosten und anderes.\n\nDie in der Anfrage konkret genannten Beispiele \u201eLernort\nLabor\u201c und \u201ePhysik im Kontext\u201c sind keine Bundeswett-\nbewerbe, sondern wollen zur Verbesserung des mathe-\nmatisch-naturwissenschaftlichen Unterrichtes beitragen\nund geben den Lehrerinnen und Lehrern unterrichts-\nmethodische Hilfestellung. Beide Projekte befinden sich\nin der Erprobungsphase und werden bisher nur in ein-\nzelnen Bundesl\u00e4ndern angeboten. Sachsen beteiligt sich\nmit mehreren Dresdner Gymnasien zum Beispiel am\nProjekt \u201eLernort Labor\u201c sowie an dem noch in den An-\nfangsphasen befindlichen Projekt \u201eChemie im Kontext\u201c\nmit vier Gymnasien.\n\nZur Frage 2. Ob das vom Technologiezentrum f\u00fcr\nJugendliche in Leipzig entwickelte Konzept \u201eFUTURE-\nLAB\u201c ein Bundeswettbewerb werden kann, entscheidet\nnicht der Freistaat Sachsen, sondern wird im Schulaus-\nschuss der KMK entschieden. Das Ministerium hat Kon-\ntakt mit dem Technologiezentrum in Leipzig. Ich kann\nsagen, dass das Konzept \u201eFUTURELAB\u201c beim Bundes-\nministerium f\u00fcr Bildung zwecks finanzieller F\u00f6rderung\neingereicht wurde. Sollte das positiv beschieden werden,\nwird das SMK vom Technologiezentrum informiert, er-\nh\u00e4lt dann das Konzept und wir hoffen, dass unsere Ini-\ntiative, hier F\u00f6rderung beim Bundesministerium zu er-\nlangen, diese Aktivit\u00e4t unterst\u00fctzt.\n\nNeubert, PDS: Herzlichen Dank.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Der n\u00e4chste Frage-\nsteller ist Herr Abg. Hatzsch; Frage Nr. 2.\n\nHatzsch, SPD: Danke sch\u00f6n. \u2013 Meine Frage bezieht sich\nwieder auf das kommende Schuljahr. Von verschiedener\nSeite erhielt ich Informationen, dass \u2013 zumindest im Re-\ngionalschulamt Dresden \u2013 f\u00fcr die Grundschulen im kom-\nmenden Schuljahr kaum Stunden f\u00fcr den Erg\u00e4nzungs-\nbereich zur Verf\u00fcgung stehen werden.\n\nMeine erste Frage: Welche Planungen und Vorgaben gibt\nes in den Regionalschul\u00e4mtern f\u00fcr die Zuweisungen f\u00fcr\nden Erg\u00e4nzungsbereich an Grundschulen?\n\nMeine zweite Frage, auf der das Ganze aufbaut: Wie\nhoch sind nach derzeitigem Stand in etwa die durch-\nschnittlichen Zuweisungen f\u00fcr den Erg\u00e4nzungsbereich\nan Grundschulen in den einzelnen Regionalschul\u00e4mtern?\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 23. April 2004\n\n7756\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die Antwort wird ge-\ngeben von Herrn Staatsminister Prof. Dr. Mannsfeld.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau\nPr\u00e4sidentin! Kollege Hatzsch, liebe Kolleginnen und Kol-\nlegen! F\u00fcr die Planung des Erg\u00e4nzungsbereiches gelten\nunver\u00e4ndert die Vorgaben der Verwaltungsvorschrift des\nKultusministeriums zur Unterrichtsorganisation, die vom\nApril 1996 stammt. Danach erfolgt durch die Regional-\nschul\u00e4mter die Zuweisung der Lehrerwochenstunden\nunter Beachtung der im Haushaltsplan ausgewiesenen\nRessourcen.\nLehrerwochenstunden f\u00fcr den Erg\u00e4nzungsbereich stehen\nvom Prinzip her nur in dem Umfang zur Verf\u00fcgung,\nwie dies die zugewiesenen Lehrerressourcen zulassen.\nDie Regionalschul\u00e4mter befinden sich aber gegenw\u00e4rtig\nin der Vorbereitung des Schuljahres 2004/05 \u2013 Sie wis-\nsen, wir haben zurzeit die Phase einer Anh\u00f6rung und\neventuell daraus folgender Entscheidungen \u00fcber die Ein-\nrichtung von Klassen \u2013; insofern ist im Moment vor Ab-\nschluss des Prozesses der Klassenbildung und damit\neiner Kenntnis und eines Wissens \u00fcber die uns zur Ver-\nf\u00fcgung stehenden Lehrerressourcen keine definitive Aus-\nsage \u00fcber die H\u00f6he der Zuweisungen f\u00fcr den Erg\u00e4n-\nzungsbereich an Grundschulen in den einzelnen\nRegionalschul\u00e4mtern m\u00f6glich.\n\nDas korrespondiert mit Ihrer zweiten Frage: Im Sinne\nder genannten Verwaltungsvorschrift sind aber die\nSchul\u00e4mter aufgefordert, bis Mitte Mai dem Kultusminis-\nterium als Ergebnis dieser Auswertung, von der wir\nsprachen, die voraussichtliche Ausreichung des Erg\u00e4n-\nzungsbereiches f\u00fcr die einzelnen Schularten im Schuljahr\n2004/05 vorzulegen. Diese Auswertung und Feinsteue-\nrung ist Mitte Juni abzuschlie\u00dfen, so dass dieser Zeit-\npunkt genannt werden muss, um eine belastbare Aus-\nsage zu treffen, wie hoch der Erg\u00e4nzungsbereich in den\neinzelnen Regionalschul\u00e4mtern ist.\n\nAber im Sinne dessen, was ich vorhin im Tenor meiner\nAntwort auf eine andere Frage ausgef\u00fchrt hatte, m\u00f6chte\nich aussagen, dass wir einen Versorgungsgrad wie in\nden Vorjahren anstreben \u2013 vielleicht abgesehen von ge-\nringf\u00fcgigen Versorgungsgraden. Dass der an den Grund-\nschulen um knapp 100 % gelegen hat, ist bekannt.\n\nHatzsch, SPD: Ich bedanke mich.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Altmann, bitte\nstellen Sie jetzt Ihre Frage; Frage Nr. 9.\n\nFrau Altmann, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Vor etwa einem\nJahr wurde von Staatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler eine Theater-\nund Konzertkommission eingesetzt. Sie sollte Vorschl\u00e4ge\nf\u00fcr m\u00f6gliche Struktur\u00e4nderungen in der s\u00e4chsischen Kul-\nturlandschaft erarbeiten, die es auch den kleinen Kultur-\nraumtheatern und anderen Kultureinrichtungen im l\u00e4nd-\nlichen Raum erm\u00f6glichen, ein wohnortnahes, qualitativ\nhochwertiges Angebot f\u00fcr die dort lebenden Menschen\naufrecht zu erhalten.\nMeine Fragen an die Staatsregierung:\n\n1. Wann beabsichtigt die Staatsregierung den Abschluss-\nbericht dieser Kommission sowohl dem Landtag als auch\nin den Kulturr\u00e4umen bekannt zu machen, um auf seiner\n\nGrundlage unter anderem f\u00fcr das mittels\u00e4chsische Thea-\nter Freiberg/D\u00f6beln gemeinsam mit den Betroffenen vor\nOrt nach L\u00f6sungen zu suchen?\n\n2. Welche \u00dcberlegungen gibt es in der Staatsregierung\nzur Weiterf\u00fchrung des S\u00e4chsischen Kulturraumgesetzes\n\u00fcber das Jahr 2007 hinaus, und zwar vor dem Hinter-\ngrund, dass jede m\u00f6gliche L\u00f6sung auch f\u00fcr das Freiber-\nger Theater nur dann sinnvoll ist, wenn sie den Betroffe-\nnen langfristig Sicherheit bietet?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte Herrn Staats-\nminister Dr. R\u00f6\u00dfler, auf die beiden Fragen zu antworten.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst:\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren Abgeordneten! Bevor ich auf beide Fra-\ngen eingehe, erlauben Sie mir den Hinweis, dass ich im\nDezember 2002 keine Theater- und Konzertkommission\nberufen habe, sondern die Theater- und Orchesterkom-\nmission Elbtal/Mittelsachsen.\n\n(Frau Altmann, PDS: Es hie\u00df auch Orchester!)\n\nEinen weiteren Irrtum m\u00f6chte ich aufkl\u00e4ren: Wie der\nName der Kommission zum Ausdruck bringt, hat diese\nKommission nicht den Auftrag, Strukturvorschl\u00e4ge f\u00fcr\ndie gesamte s\u00e4chsische Kulturlandschaft zu erarbeiten,\nsondern f\u00fcr die Theater und Orchester in der Stadt Dres-\nden und den l\u00e4ndlichen Kulturr\u00e4umen Elbtal und Mittel-\nsachsen. Die Analyse des Ist-Zustandes f\u00fcr die Theater-\nlandschaft in den genannten Kulturr\u00e4umen liegt vor und\nist bekannt. Der Abschlussbericht der Theater- und\nOrchesterkommission liegt der Staatsregierung zurzeit\nnoch nicht vor.\n\nAngesichts des aktuellen Diskussionsstandes in der\nKommission, insbesondere zu den sich rapide \u00e4ndernden\nfinanziellen Rahmenbedingungen bei den kommunalen\nPartnern, ist eine sichere Prognose \u00fcber den Termin des\nAbschlusses der Kommissionsarbeit nicht m\u00f6glich. So-\nbald die Kommission ihre Empfehlung vorgelegt hat,\nwird das Kabinett mit den vorgeschlagenen Modellen\nbefasst und es wird \u00fcber weitere Schritte beraten.\n\nIch gehe davon aus, dass der S\u00e4chsische Landtag wie\nalle Betroffenen nach Abschluss der Meinungsbildung in-\nnerhalb der Staatsregierung umfassend informiert wer-\nden und dass im Anschluss Gespr\u00e4che zwischen den\nstaatlichen und kommunalen Rechtstr\u00e4gern der Theater\nund Orchester aufgenommen werden.\n\nDie Perspektive oder Modifikation des S\u00e4chsischen Kul-\nturraumgesetzes nach 2007 sind zurzeit nicht Gegenstand\nvon Beratungen der Staatsregierung. Es ist aber auch\nkein anderes Bundesland bekannt, sehr verehrte Frau\nKollegin, das eine derart langfristige Planungssicherheit\nbis 2007 in der Kulturfinanzierung gew\u00e4hrt, wie es in\ndiesem Gesetz in diesem Hohen Hause Gott sei Dank\nbeschlossen wurde und f\u00fcr das ich mich im Namen der\ns\u00e4chsischen Kultur ganz herzlich bedanke.\n\nFrau Altmann, PDS: Herr Minister, ich bedanke mich\nzun\u00e4chst f\u00fcr die Auskunft, habe aber trotzdem noch eine\nNachfrage.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 23. April 2004\n\n7757\n\nIch habe der Beantwortung der ersten Frage entnommen,\ndass die Staatsregierung nicht vorhat, wenn dieser Ab-\nschlussbericht vorliegt, in die L\u00f6sungsfindung von An-\nfang an die Betroffenen vor Ort einzubeziehen. Meine\nFrage ist: warum nicht?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst:\nDie Vertreter der Tr\u00e4ger sind ununterbrochen in die\nAnalyse der Situation und in die L\u00f6sungsfindung einbe-\nzogen, das ist selbstverst\u00e4ndlich. In der Kommission\nsind alle Tr\u00e4ger der genannten Theater und Orchester\neingebunden.\n\nFrau Altmann, PDS: Gut, danke sch\u00f6n.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die n\u00e4chste Frage\nstellt Herr Abg. Dr. Hahn; Frage Nr. 10.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Die Staatsregierung\nhat mir die Antwort schriftlich \u00fcbergeben; ich bin damit\neinverstanden.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Dann rufe ich die\nn\u00e4chste Fragestellerin auf, Frau Kipping, mit der Frage\nNr. 11.\n\nFrau Kipping, PDS: Sehr geehrter Herr Minister! Meine\nDamen und Herren! Es ist ja bekannt, dass f\u00fcr den\nZustand von Empfangsgeb\u00e4uden und Verkehrsstationen\nvor allem die verschiedensten Bereiche der Deutschen\nBahn AG zust\u00e4ndig sind. Nun haben wir aber die 2. Lan-\ndesausstellung \u201eGlaube und Macht\u201c und damit auch\neine besondere Verantwortung der Staatsregierung. In\nTorgau wird ja auch in diesem Zusammenhang der\nBahnhofsvorplatz neu gestaltet. Allerdings werden k\u00f6r-\nperbehinderte Menschen, vor allen Dingen Menschen,\ndie auf den Rollstuhl angewiesen sind, eben leider nicht\ndie Bahnverbindung nutzen k\u00f6nnen, da der Baubeginn\ndes behindertengerechten Umbaus der Bahnsteige ent-\nlang der Strecke Leipzig\u2013Cottbus verschoben wurde.\nIn diesem Zusammenhang stelle ich folgende zwei Fra-\ngen:\n1. Wie beabsichtigt die Staatsregierung sich daf\u00fcr einzu-\nsetzen, dass eine Zwischenl\u00f6sung entlang der Strecke\nLeipzig\u2013Cottbus geschaffen wird \u2013 gerade auch mit\nHinblick auf die zur 2. S\u00e4chsischen Landesausstellung\n\u201eGlaube und Macht\u201c zu erwartenden Besucher?\n2. Wird sich die Staatsregierung f\u00fcr den Einsatz eines\nRollstuhlhubger\u00e4tes oder eine provisorische Erh\u00f6hung\ndes derzeitigen Bahnsteiges einsetzen, um den Bed\u00fcrfnis-\nsen der k\u00f6rperbehinderten Menschen gerecht zu wer-\nden?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte Herrn Staats-\nminister Dr. Gillo um Antwort auf diese beiden Fragen.\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Liebe Frau Kipping!\nZur ersten Frage. Die barrierefreie Gestaltung nicht\nnur der Verkehrsanlagen, wie Bahnh\u00f6fe, Haltestellen\nund Fahrzeuge, sondern in allen Lebensbereichen, ist f\u00fcr\n\nmich eine wichtige Aufgabe der Gesellschaft. Sie wird\nnicht nur in den gesetzlichen Regelungen gefordert, son-\ndern ist auch notwendig, um den in ihrer Mobilit\u00e4t ein-\ngeschr\u00e4nkten Menschen die Teilnahme am \u00f6ffentlichen\nLeben zu erm\u00f6glichen. Der Politik und der \u00f6ffentlichen\nHand kommt in dem von Ihnen, Frau Kipping, genann-\nten Beispiel die fordernde und f\u00f6rdernde Rolle zu. Wo\nUnternehmen agieren \u2013 die Bahn AG ist ein Unter-\nnehmen des Bundes \u2013, muss die Initiative von diesen\nausgehen, denn auch behinderte Menschen sind Kunden\nder Bahn.\n\nIch habe daher mit Interesse die Bahnhofsentwicklungs-\nkonzeption gelesen und feststellen m\u00fcssen, dass, wie in\nTorgau, noch ein gro\u00dfer Nachholbedarf besteht. Bereits\nin Vorbereitung der Landesausstellung wurde die Forde-\nrung erhoben, die Anreise mit \u00f6ffentlichen Verkehrsmit-\nteln, das hei\u00dft auch mit der Bahn, zu sichern. Darin ein-\ngeschlossen war die Nutzung des Bahnhofs Torgau f\u00fcr\nk\u00f6rperbehinderte Menschen. Die Bahn hat jedoch hier\nauf den sp\u00e4teren Ausbau der Strecke verwiesen und dar-\ngestellt, dass auch f\u00fcr eine Zwischenl\u00f6sung die finan-\nzielle Kraft nicht ausreiche. Die Bahn hat eine klare Zeit-\nschiene, wann sie die verschiedenen Bahnh\u00f6fe auch in\nSachsen ausbauen und modernisieren will. Aus finanziel-\nlen Gr\u00fcnden kann die Bahn die endg\u00fcltige L\u00f6sung nicht\nvorziehen.\n\nIch habe mich nochmals an die Bahn gewandt und eine\nL\u00f6sung f\u00fcr die behinderten Reisenden in Torgau ein-\ngefordert. Dabei geht es um eine schnelle und kosten-\ng\u00fcnstige Zwischenl\u00f6sung. Der Zweckverband \u201eNahver-\nkehrsraum Leipzig\u201c als Aufgabentr\u00e4ger f\u00fcr den Schie-\nnenpersonennahverkehr wird mit den Partnern bei der\nBahn den Einsatz von so genannten Rollstuhlhubger\u00e4ten\npr\u00fcfen.\n\nIch habe eine finanzielle Unterst\u00fctzung f\u00fcr diese Ma\u00df-\nnahme bereits zugesagt. Nun liegt es an der Bahn, Mittel\nund Wege zu finden, diese Hubger\u00e4te zu installieren so-\nwie die personellen Voraussetzungen zu schaffen, um\ndiese auch einsetzen zu k\u00f6nnen. Ich hoffe sehr, dass es\nbis zum Beginn der Landesausstellung in ca. vier Wo-\nchen gelingt eine L\u00f6sung zu finden.\n\nFrau Kipping, PDS: Ich bedanke mich sehr herzlich f\u00fcr\ndie Antwort sowie f\u00fcr Ihr bisheriges Engagement.\nSie haben eine finanzielle F\u00f6rderung angedeutet. In wel-\nchem Umfang k\u00f6nnen Sie sich diese vorstellen?\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit: Ich\nkann Ihnen jetzt keine Zahlen nennen. Aber das kann\nich gern schriftlich nachreichen.\n\nFrau Kipping, PDS: Vielen Dank. Darum w\u00fcrde ich bit-\nten.\nIch habe eine zweite Nachfrage, die sich auf einen \u00e4hn-\nlichen Problemkreis in einer anderen Stadt bezieht. Es\ngeht um den desolaten Zustand der Absperrung entlang\nder Gleisanlagen in Beilrode. Auch hier geht es um die\nFrage: Bringt sich die Staatsregierung mit dem notwendi-\ngen Fingerspitzengef\u00fchl, aber auch mit dem entsprechen-\nden Einsatz ein, um dort das Problem der Gemeinde zu\nl\u00f6sen? Die Gemeinde ist bereit, das Gel\u00e4nde zu erwer-\nben, aber die Bahn verlangt einen v\u00f6llig \u00fcberh\u00f6hten\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 23. April 2004\n\n7758\n\nPreis. Sind Sie bereit, in die anstehenden Preisverhand-\nlungen zwischen Deutscher Bahn und Gemeinde das Ge-\nwicht der Staatsregierung einzubringen?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Abg. Kipping,\ndas war keine Nachfrage. Sie bringen als Nachfrage ein\nneues Problem. \u2013 Herr Staatsminister, Sie k\u00f6nnen, m\u00fcs-\nsen aber nicht antworten.\n\nFrau Kipping, PDS: Ich dachte, ich k\u00f6nnte diese Nach-\nfrage stellen, weil sie sich auf dasselbe Problem \u2013 Ver-\nhandlungen mit der Deutschen Bahn \u2013 bezieht.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Nein. Es geh\u00f6rt nicht\nzu dieser Fragestellung. Das war keine Nachfrage.\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nWenn Sie mir die Frage schriftlich vorlegen, werde ich\nschriftlich darauf eingehen.\n\nFrau Kipping, PDS: Daf\u00fcr w\u00e4re ich Ihnen sehr dankbar.\n\n(Abg. Adamczyk, PDS,\nsignalisiert Fragebedarf.)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Adamczyk, die\nzwei Nachfragen sind abgeschlossen. Ich kann \u2013 \u2013 Einen\nkleinen Moment!\n\n(Kurze Beratung der 2. Vizepr\u00e4sidentin\nFrau Zschoche mit dem Juristischen Dienst.)\n\nNach Gesch\u00e4ftsordnung darf ich \u2013 und das m\u00f6chte ich \u2013\nweitere Zusatzfragen zulassen; aber sie m\u00fcssen sich\nauf das Thema der Ursprungsfrage beziehen. Herr\nAdamczyk, wir haben uns verstanden? \u2013 Bitte.\n\nAdamczyk, PDS: Ich beziehe mich ausdr\u00fccklich auf das\nThema der vorhergehenden Frage. Herr Gillo, Sie sagten,\nes werde gepr\u00fcft. \u201ePr\u00fcfen\u201c hei\u00dft im rechtlichen Ver-\nst\u00e4ndnis nicht unbedingt, dass es auch stattfindet. Ich\nm\u00f6chte deswegen nachfragen: Ist \u2013 wenn das jetzt nicht\nklappt \u2013 gesichert, dass behinderte Personen, die auf-\ngrund ihrer Mobilit\u00e4tseinschr\u00e4nkung nur die M\u00f6glichkeit\nhaben, mit der Bahn dorthin zu kommen, trotzdem an\nder Landesausstellung teilnehmen k\u00f6nnen?\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit: Das\nist eine Aussage, die nur die Bahn treffen kann. Wir\nhaben der Bahn er\u00f6ffnet, dass wir zum Beispiel die Kos-\nten f\u00fcr die Anschaffung der Hubger\u00e4te tragen w\u00fcrden.\nOb die Bahn diese Ger\u00e4te einsetzt und die entsprechen-\nden Mitarbeiter einstellt, ist noch nicht klar. Das ist eine\nEntscheidung der Bahn. Wie ich schon angedeutet habe,\nwirken wir darauf hin, dass die Bahn das tut.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Adamczyk.\n\nAdamczyk, PDS: Ich darf nachfragen: Was passiert,\nwenn die Bahn es nicht tut?\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nDann tut sie es nicht.\n\nAdamczyk, PDS: Eine sch\u00f6ne Aussage f\u00fcr die Behinder-\nten!\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Danke sch\u00f6n, Herr\nStaatsminister.\n\nDie n\u00e4chste Frage kommt von Herrn Abg. Ei\u00dfler; Frage\nNr. 12.\n\nEi\u00dfler, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Als Konkretisierung und Nachfrage zur Kleinen An-\nfrage Drucksache 3/10005 m\u00f6chte ich an die Staatsregie-\nrung folgende Fragen richten:\n1. Welche Zusch\u00fcsse und welche zinsverbilligten Dar-\nlehen hat die GEWO Mei\u00dfen (zum damaligen Zeitpunkt\nEigenbetrieb der Stadt Mei\u00dfen) bzw. die Stadt Mei\u00dfen\nselbst f\u00fcr die Modernisierung und Instandsetzung der in\nihrem Eigentum stehenden Wohnungen im Zeitraum\n1992 und 1993 vom Freistaat, der S\u00e4chsischen Aufbau-\nbank oder anderen Zuwendungsgebern im Rahmen von\nLandes- oder Bundesbauprogrammen oder des KfW-\nWohnraum-Modernisierungsprogramms erhalten?\n\n2. Inwieweit kann der GEWO Mei\u00dfen (sp\u00e4ter SEEG) f\u00fcr\ndie 1992 und 1993 zu Zwecken der Modernisierung von\nWohnraum in Anspruch genommenen Zusch\u00fcsse und\nDarlehen best\u00e4tigt werden, dass die jeweils in den Ver-\nwaltungsvorschriften vorgegebenen Begrenzungen der\nMieterh\u00f6hungen eingehalten wurden?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Staatsminister\nRasch beantwortet diese Fragen.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich kann auf\nbeide Fragen zusammenfassend folgenderma\u00dfen antwor-\nten: Weder die Stadt Mei\u00dfen noch die GEWO Mei\u00dfen \u2013\nsp\u00e4ter SEEG \u2013 erhielten in den Jahren 1992 und 1993\neine Wohnungsbauf\u00f6rderung durch die SAB bzw. F\u00f6r-\ndermittel im Rahmen der St\u00e4dtebauf\u00f6rderung f\u00fcr die\nModernisierung und Instandsetzung der in ihrem Eigen-\ntum stehenden Wohnungen.\nOb von der KfW Darlehen direkt an die Stadt Mei\u00dfen\nbzw. die GEWO Mei\u00dfen ausgereicht wurden, ist nicht\nbekannt, da es sich dabei um Kreditabsprachen zwischen\nStadt bzw. GEWO und KfW handelt, die nicht in der Zu-\nst\u00e4ndigkeit des Freistaates Sachsen liegen. Die Frage\nnach der Einhaltung vorgegebener Begrenzungen von\nMieterh\u00f6hungen entsprechend den jeweiligen Verwal-\ntungsvorschriften ist daher gegenstandslos.\n\nEi\u00dfler, PDS: Darf ich dazu eine Nachfrage stellen? \u2013 Be-\ndeutet die Beantwortung meiner ersten Frage, dass Sie\nkeine Kenntnis von Darlehen besitzen, die die Stadt\nMei\u00dfen der GEWO zur Verf\u00fcgung gestellt hat, weil, wie\nich wei\u00df, ein diesbez\u00fcglicher Stadtratsbeschluss aus dem\nJahr 1992 existiert?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Es ist tats\u00e4chlich so,\ndass die Stadt Mei\u00dfen diesbez\u00fcglich uns gegen\u00fcber nicht\nrechenschaftspflichtig ist.\n\nEi\u00dfler, PDS: Danke sch\u00f6n.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 23. April 2004\n\n7759\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Wir kommen zur\nletzten Frage. Sie wird von Herrn Abg. Tischendorf ge-\nstellt; Frage Nr. 13.\n\nTischendorf, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! In meiner Anfrage\ngeht es um die Problematik des \u201eAufrundens\u201c im Sinne\ndes Gesetzes \u00fcber die Kommunalwahlen im Freistaat\nSachsen. Der \u00a7 6a Abs. 1 des Gesetzes \u00fcber die Kommu-\nnalwahlen im Freistaat Sachsen (KomWG) bestimmt zu\nInhalt und Form von Wahlvorschl\u00e4gen, dass jeder Wahl-\nvorschlag in Gemeinden mit einem Wahlkreis h\u00f6chstens\neineinhalbmal so viel Bewerber enthalten darf, wie Ge-\nmeinder\u00e4te zu w\u00e4hlen sind. In den \u00fcbrigen Gemeinden\n(also denjenigen mit mehreren Wahlkreisen) wird die\nh\u00f6chstzul\u00e4ssige Zahl an Bewerbern jedes Wahlvorschlags\nin der Weise ermittelt, dass die Zahl der zu w\u00e4hlenden\nGemeinder\u00e4te durch die Zahl der Wahlkreise geteilt und\ndie sich hieraus ergebende Zahl mit der Zahl 1,5 multi-\npliziert wird; Bruchteile der hiernach ermittelten Zahl\nwerden aufgerundet. Angemerkt sei hierzu, dass sich\ndas eigentliche mathematische Runden nach folgender\nRegel vollzieht: Die letzte Ziffer (nach der man runden\nwill) sei n, wenn n < 5 (0, 1, 2, 3, 4) ist, dann notiert\nman n (das so genannte Abrunden), wenn n > = 5 (5, 6,\n7, 8, 9) ist, dann notiert man n um eins erh\u00f6ht (das so\ngenannte Aufrunden).\nIch frage die Staatsregierung:\n\n1. In welcher Art und Weise erfolgt das \u201eAufrunden\u201c im\nSinne des \u00a7 6a Abs. 1 Satz 2 2. Halbsatz KomWG, wenn\nder im konkreten Fall ermittelte Bruchteil einer Zahl klei-\nner als 5 ist (zum Beispiel bei einer Stadt mit 34 Stadtr\u00e4-\nten und 10 Wahlkreisen: 34 Stadtr\u00e4te ./. 10 Wahlkreise \u00d7\n1,5 = 5,1)?\n\n2. Inwieweit handelt es sich in diesen F\u00e4llen (Bruchteile\neiner Zahl sind kleiner als 5) tats\u00e4chlich um ein \u201eAufrun-\nden\u201c im eigentlichen mathematischen Sinne?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte Sie, Herr\nStaatsminister Rasch, zu antworten.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4-\nsidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Unter\nJuristen gibt es den Spruch \u201eIudex non calculat\u201c \u2013 \u201eDer\nRichter rechnet nicht\u201c. Offensichtlich gibt es aber Rechts-\nvorschriften, die mathematische Aussagen enthalten und\nbei denen man sich mit der Rundung befassen muss.\nZu Ihren Fragen. Zur Beantwortung Ihrer ersten Frage\nlese ich nochmals den entscheidenden Ausschnitt des\n\u00a7 6a Abs. 1 des Kommunalwahlgesetzes vor: \u201eBruchteile\nder hiernach ermittelten Zahlen werden aufgerundet.\u201c\n\nDas f\u00fchrt dazu, dass alle Bruchteile aufgerundet werden,\nalso auch jene mit einem kleineren Bruchteil als 0,5. In\ndem von Ihnen gebildeten Beispiel wird also auf sechs\naufgerundet.\n\nWenn Sie wollen, sage ich Ihnen gern etwas zu den\nmathematischen Hintergr\u00fcnden des Rundens; aber viel-\nleicht k\u00f6nnen wir das an dieser Stelle weglassen.\n\nZu Ihrer zweiten Frage. Es handelt sich hierbei auch um\nein Aufrunden, da auf die n\u00e4chsth\u00f6here ganze Zahl ge-\nrundet wird. Der Gesetzgeber hat zugunsten der Wahl-\n\nvorschlagsberechtigten eine eigenst\u00e4ndige wahlrechtliche\nRundungsregelung eingef\u00fchrt.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Die Zeitdauer der Fragestunde ist\nabgelaufen. Aus Zeitmangel konnten nicht alle Fragen\ndurch die Staatsregierung beantwortet werden. Wir ver-\nfahren wie \u00fcblich, dass ich die Mitglieder der Staats-\nregierung bitte, uns die Antworten auf die nicht gestell-\nten Fragen zu \u00fcbergeben, damit sie durch den\nStenografischen Dienst in das Plenarprotokoll aufgenom-\nmen werden k\u00f6nnen.\n\nVielen Dank.\n\nDr. Hahn, PDS: Frage Nr. 10\nSituation der Tourismuswirtschaft im Landkreis S\u00e4ch-\nsische Schweiz\n\nFragen an die Staatsregierung:\n\n1. Wie beurteilt die Staatsregierung die aktuelle Situation\nbez\u00fcglich der Entwicklung des Tourismus im Landkreis\nS\u00e4chsische Schweiz, insbesondere angesichts des Um-\nstandes, dass diese Region von der Flutkatastrophe des\nJahres 2002 in ganz besonderem Ma\u00dfe betroffen und ge-\nsch\u00e4digt worden war?\n\n2. Welche Vorz\u00fcge bzw. welche Defizite bez\u00fcglich der\ntouristischen Entwicklung sind aus Sicht der Staatsregie-\nrung gegenw\u00e4rtig zu verzeichnen und welche M\u00f6glich-\nkeiten existieren hinsichtlich einer zus\u00e4tzlichen Unter-\nst\u00fctzung des Freistaates Sachsen f\u00fcr den in erheblichem\nMa\u00dfe auf den Tourismus angewiesenen Landkreis?\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit: Zu\n1.: Das G\u00e4steinteresse an der S\u00e4chsischen Schweiz/Dres-\nden ist nach dem Einbruch im Jahr 2002 wieder deutlich\ngestiegen. Zirka 25 % aller in Sachsen registrierten G\u00e4ste-\n\u00fcbernachtungen erfolgten in Stadt und Region. In der\nS\u00e4chsischen Schweiz selbst wurden in gewerblichen Be-\nherbergungseinrichtungen 1 261 870 \u00dcbernachtungen\nregistriert (+ 9,3 % zum Vorjahreszeitraum). Die G\u00e4ste-\nank\u00fcnfte stiegen auf 317 082 (+ 15,5 %). Da sich die Sta-\nbilisierung erst schrittweise bis Herbst 2003 einstellte,\nkonnten die Spitzenwerte des Jahres 2001 noch nicht\nwieder erreicht werden. Zudem bleiben die wirtschaft-\nlichen Rahmenbedingungen besonders f\u00fcr Gastgewerbe\nund Freizeiteinrichtungen weiter kompliziert. Stark ge-\nstiegene Nachfrage nach Detailinformationen und zum\nUrlaub in der S\u00e4chsischen Schweiz belegen die um mehr\nals 20 % gestiegenen Prospektanfragen und Zugriffe auf\ndie Internetseite des Tourismusverbandes.\nZu 2.: Wird nach Sachsen als Urlaubsregion gefragt, lie-\ngen Elbsandsteingebirge/S\u00e4chsische Schweiz bei den\nNennungen vorn. Die S\u00e4chsische Schweiz geh\u00f6rt zu den\n\u201eLokomotiven\u201c im s\u00e4chsischen Tourismus. Der Elbrad-\nweg ist bundesweit der nach der klassischen Donauroute\nam st\u00e4rksten frequentierte Radwanderweg.\n\nHervorzuheben ist eine verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig lange Verweil-\ndauer der G\u00e4ste (4,0 Tage/Sachsen insgesamt 2,8 Tage).\nZu den St\u00e4rken der Region geh\u00f6rt eine enge Kooperation\ndes Tourismusverbandes mit den Leistungsanbietern\nund eine konsequente Konzentration auf den Vertrieb.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 23. April 2004\n\n7760\n\nDie S\u00e4chsische Schweiz betreibt eine attraktive Web-Pro-\nmotion und nutzt das Internet als Verkaufsschiene.\n\nDefizite bestehen derzeit in der Erreichbarkeit, insbeson-\ndere durch Bauma\u00dfnahmen an der Verkehrsinfrastruk-\ntur.\n\nDie Staatsregierung erkennt den hohen Stellenwert des\nTourismus f\u00fcr die S\u00e4chsische Schweiz. Marketingaktivi-\nt\u00e4ten des Tourismusverbandes S\u00e4chsische Schweiz wer-\nden 2004 mit 223 000 Euro im Rahmen des F\u00f6rderplanes\nTourismus unterst\u00fctzt.\n\nMit der Verl\u00e4ngerung des Bestandsschutzes f\u00fcr staatlich\nanerkannte Kur- und Erholungsorte hat die Staatsregie-\nrung den vom Hochwasser betroffenen Orten die Chance\ngegeben, die f\u00fcr die Neupr\u00e4dikatisierung notwendigen\nMa\u00dfnahmen durchzuf\u00fchren, ohne ihren Status zu verlie-\nren.\n\nAdamczyk, PDS: Frage Nr. 14\nAlkoholverbot auf kommunalen \u00f6ffentlichen Pl\u00e4tzen\n\nPresseberichten zufolge hat die Stadt Meerane mit einer\nPolizeiverordnung, die ab dem 17. April 2004 gelten soll,\nein Alkoholverbot f\u00fcr verschiedene kommunale \u00f6ffent-\nliche Pl\u00e4tze und Anlagen erlassen.\n\nIch frage die Staatsregierung:\n\n1. Werden mit dieser kommunalen Polizeiverordnung\ndie individuellen Freiheitsrechte unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ein-\ngeschr\u00e4nkt?\n\n2. K\u00f6nnen Kommunen im Rahmen ihrer kommunalen\nSelbstverwaltung mittels einer Polizeiverordnung derar-\ntige gro\u00dffl\u00e4chige Alkoholverbote (ausgenommen zum\nBeispiel Kinderspielpl\u00e4tze sowie sonstige \u00f6ffentliche Kin-\nder- und Jugendeinrichtungen) aussprechen?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Der Stadtrat von Mee-\nrane hat eine Polizeiverordnung zum Verbot des Alko-\nholgenusses auf ausgew\u00e4hlten \u00f6ffentlichen Pl\u00e4tzen,\nGr\u00fcn- und Erholungsanlagen au\u00dferhalb von Freiaus-\nschankfl\u00e4chen erlassen. Nach \u00a7 2 Abs. 1 dieser Verord-\nnung ist der Genuss von Alkohol und ein Verhalten, das\ngegen die guten Sitten verst\u00f6\u00dft, unter anderem das Be-\nl\u00e4stigen anderer, das N\u00e4chtigen, das Betteln, auf den in\nder Verordnung benannten Pl\u00e4tzen und Anlagen unter-\nsagt.\nZu 1.: Nach dem Wortlaut in \u00a7 2 Abs. 1 und \u00a7 3 Abs. 1\nNr. 1 (Ahndung des Alkoholgenusses als Ordnungswid-\nrigkeit) der Verordnung werden individuelle Freiheits-\nrechte unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig eingeschr\u00e4nkt. Auch die mitge-\nteilten Gr\u00fcnde zum Erlass dieser Verordnung, die in der\nK\u00fcrze der Zeit nur summarisch gepr\u00fcft werden konnten,\nund der Hinweis der Stadt Meerane, dass der Alkohol-\nkonsum allein nicht ausreiche, um Sanktionen auf der\nGrundlage der Polizeiverordnung vorzunehmen, sondern\ndass ein beh\u00f6rdliches Einschreiten erst dann erfolge,\nwenn der Alkoholgenuss im unmittelbaren Zusammen-\nhang mit einer gegen die guten Sitten versto\u00dfenden\nHandlung stehe, konnten bestehende Zweifel an der\nRechtm\u00e4\u00dfigkeit der Polizeiverordnung nicht ausr\u00e4umen.\nDie Polizeiverordnung muss daher einer weiteren Pr\u00fc-\nfung unterzogen werden.\n\nZu 2.: Polizeiverordnungen werden nicht im Rahmen der\nkommunalen Selbstverwaltung erlassen. Die Erm\u00e4chti-\n\ngung zum Erlass von Polizeiverordnungen ergibt sich\naus \u00a7 9 des Polizeigesetzes des Freistaates Sachsen. Eine\nPolizeiverordnung darf nur dann erlassen werden, wenn\nsie der Abwehr von Gefahren f\u00fcr die \u00f6ffentliche Sicher-\nheit oder Ordnung dient. Durch den Alkoholgenuss\nallein ist der polizeiliche Aufgabenbereich noch nicht\nbetroffen, da insoweit keine Gefahr f\u00fcr die \u00f6ffentliche\nSicherheit oder Ordnung gegeben ist. Alkoholgenuss als\nsolcher ist nicht strafbewehrt und beinhaltet keinen Ver-\nsto\u00df gegen ordnungswidrigkeitsrechtliche Normen. Die\n\u00f6ffentliche Ordnung ist nicht beeintr\u00e4chtigt, da allein\ndurch den Alkoholgenuss in der \u00d6ffentlichkeit nicht ge-\ngen die ungeschriebenen Verhaltensregeln versto\u00dfen\nwird, die f\u00fcr ein geordnetes Zusammenleben unerl\u00e4ss-\nlich sind.\n\nEinfacher Alkoholkonsum f\u00fchrt daher in aller Regel\nnicht ohne weiteres Zutun der Normadressaten zu Ge-\nfahren f\u00fcr die \u00f6ffentliche Sicherheit und Ordnung, so\ndass er im Rahmen einer Polizeiverordnung nicht gene-\nrell untersagt werden kann.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Frage Nr. 15\nSchlie\u00dfung Asylbewerberheim in Freiberg\n\nIm Landkreis Freiberg soll ein Asylbewerberheim in der\nStadt Freiberg geschlossen werden. Die 55 Bewohner, da-\nrunter auch Familien mit Kindern und allein stehende\nFrauen und M\u00e4nner in besonders schwierigen Lebens-\nsituationen, m\u00fcssen anders untergebracht werden.\n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 53 Asylverfahrensgesetz sollen Asylbewerber in\nder Regel in Gemeinschaftsunterk\u00fcnften untergebracht\nwerden. Dabei hat die zust\u00e4ndige Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde Er-\nmessen auszu\u00fcben und hierbei sowohl \u00f6ffentliche Inte-\nressen als auch die Belange der Ausl\u00e4nder zu ber\u00fcck-\nsichtigen. Mit Erlass vom 31.1.2001, Az.: 46-1341.20/1,\nhat das S\u00e4chsische Staatsministerium des Innern festge-\nlegt, unter welchen Voraussetzungen Asylbewerber im\nFreistaat dezentral (zum Beispiel in Wohnungen) unter-\ngebracht werden k\u00f6nnen.\n\nFragen an die Staatsregierung:\n\n1. Gibt es \u00fcber den vorgenannten Erlass des SMI hinaus\nFestlegungen \u00fcber die Mindestzahl bzw. Mindestanteile,\ndezentral unterzubringender Asylbewerber?\n\n2. Wenn ja, auf welchen gesetzlichen Grundlagen be-\nruhen diese?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Das S\u00e4chsische Staats-\nministerium des Innern hat f\u00fcr dezentral unterzubrin-\ngende Asylbewerber keine Mindestzahl bzw. Mindestan-\nteile festgelegt.\nNach \u00a7 53 Asylverfahrensgesetz sollen Asylsuchende in\nGemeinschaftsunterk\u00fcnften untergebracht werden. Bei\nEntscheidungen zur dezentralen Unterbringung kann es\nsich daher nur um Einzelfallentscheidungen handeln, die\nausschlie\u00dflich von den unteren Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden im\nRahmen ihres Ermessens zu treffen sind. Eine Festlegung\n\u00fcber die Mindestzahl bzw. Mindestanteile dezentral un-\nterzubringender Asylbewerber steht einer freien Ermes-\nsensaus\u00fcbung entgegen und w\u00fcrde der gesetzlichen Be-\nstimmung des \u00a7 53 Asylverfahrensgesetz zuwiderlaufen.\n\nEs besteht auch sonst keine Veranlassung, vom Grund-\nsatz der zentralen Unterbringung abzuweichen: Mehr als\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 23. April 2004\n\n7761\n\n80 % der Asylbewerber erhalten weder Asyl noch ein\nsonstiges Bleiberecht und sind daher in ihre Herkunfts-\nl\u00e4nder zur\u00fcckzuf\u00fchren. Mit der Unterbringung in Ge-\nmeinschaftsunterk\u00fcnften wird verdeutlicht, dass der\nAufenthalt in Deutschland nur vor\u00fcbergehend ist; im\n\u00dcbrigen erleichtert die zentrale Unterbringung die Orga-\nnisation der R\u00fcckf\u00fchrung.\n\nWie bei den Asylbewerbern im Verfahren halten wir an\nder r\u00e4umlichen Beschr\u00e4nkung des Aufenthaltes nach ne-\ngativem Abschluss des Asylverfahrens fest. Es gibt kei-\nnen nachvollziehbaren Grund, einen abgelehnten Asylbe-\nwerber besser zu stellen als Personen, deren Asylantrag\nnoch gepr\u00fcft wird. Au\u00dferdem soll die Ausreise schnellst-\nm\u00f6glich vollzogen werden k\u00f6nnen.\n\nIn medizinisch, sozial oder humanit\u00e4r begr\u00fcndeten Ein-\nzelf\u00e4llen unterst\u00fctzt das S\u00e4chsische Staatsministerium\ndes Innern mit dem Erlass vom Januar 2001 die Unter-\nbringung in Wohnungen, wenn ein Amtsarzt dies bef\u00fcr-\nwortet. Ich weise aber nochmals darauf hin, dass diese\nEinzelfallentscheidungen ausschlie\u00dflich von den unteren\nAusl\u00e4nderbeh\u00f6rden im Rahmen ihres Ermessens zu tref-\nfen sind.\n\nFrau Altmann, PDS: Frage Nr. 16\nTarifvertrag zwischen dem Staatsministerium der Finan-\nzen und IG BAU\n\nDurch den Abschluss eines Tarifvertrages zwischen dem\nStaatsministerium der Finanzen und der IG BAU ist es\ngelungen einen weiteren Abbau von staatlichen Wald-\narbeiterstellen zu verhindern. Dieser Tarifvertrag l\u00e4uft\nEnde 2004 aus.\n\nFragen an die Staatsregierung.\n\n1. Gibt es in der Staatsregierung \u00dcberlegungen zur Ver-\nl\u00e4ngerung dieses Tarifvertrages?\n\n2. Welche M\u00f6glichkeiten sieht die Staatsregierung, die\ngegenw\u00e4rtige Zahl von Waldarbeitern auch \u00fcber\nJuni 2005 hinaus zu besch\u00e4ftigen?\n\nDr. Metz, Staatsminister der Finanzen: Zu Frage 1: Der\nBezirkstarifvertrag zur Regelung einer besonderen regel-\nm\u00e4\u00dfigen Arbeitszeit f\u00fcr Waldarbeiter des Freistaates\nSachsen vom 12. Dezember 2001 regelt f\u00fcr Waldarbeiter\neine besondere regelm\u00e4\u00dfige w\u00f6chentliche Arbeitszeit von\n36 Stunden \u2013 ohne Lohn- und Teillohnausgleich. Im Ge-\ngenzug dazu wurde den Waldarbeitern ein K\u00fcndigungs-\nschutz f\u00fcr betriebsbedingte K\u00fcndigungen f\u00fcr die Dauer\nder Geltung der herabgesetzten Arbeitszeit einger\u00e4umt.\nDer Tarifvertrag enth\u00e4lt weiterhin (\u00a7 2 Abs. 4) eine Rege-\nlung, wonach eine Aufstockung der Wochenstundenzah-\nlen im Falle einer Reduzierung der Anzahl der Waldar-\nbeiter erfolgen muss. Infolgedessen konnte die besondere\nregelm\u00e4\u00dfige w\u00f6chentliche Arbeitszeit zum 1.1.2004 auf\n37 Stunden aufgestockt werden. Der Bezirkstarifvertrag\nhat eine Laufzeit bis zum 31. Dezember 2004.\nNach bisherigen Verlautbarungen des SMUL und der\nGewerkschaft IG BAU hat sich der Bezirkstarifvertrag in\nder Vergangenheit bew\u00e4hrt. Seitens des SMUL ist vorge-\nsehen, den Bezirkstarifvertrag zu verl\u00e4ngern. Die IG\nBAU ist an einer Fortsetzung des Bezirkstarifvertrages\nwegen der damit verbundenen Arbeitsplatzsicherheit f\u00fcr\ndie Waldarbeiter sehr interessiert.\n\nAufgrund der derzeitigen Haushaltsverhandlungen und\nder noch bestehenden Unsicherheiten bez\u00fcglich der Stel-\nlenabbauverpflichtungen des SMUL kann ein neuer Be-\nzirkstarifvertrag gegenw\u00e4rtig allerdings noch nicht ver-\nhandelt werden.\n\nDiese Problematik wurde der Gewerkschaft IG BAU in\neinem Sondierungsgespr\u00e4ch zur Aufnahme von Tarifver-\nhandlungen \u00fcber eine neue Lohnform, n\u00e4mlich den\nMonatslohn mit Leistungszulage (MoLz), am 18.3.2004\nerl\u00e4utert. Mit der IG BAU wurde vereinbart, Tarifver-\nhandlungen zur Einf\u00fchrung des MoLz am 26.4.2004 auf-\nzunehmen. Die Aufnahme von Tarifverhandlungen zu\nVerl\u00e4ngerung bzw. Neuabschluss des Bezirkstarifvertra-\nges zur Regelung einer besonderen regelm\u00e4\u00dfigen Ar-\nbeitszeit wurde der IG BAU in Abh\u00e4ngigkeit vom Ergeb-\nnis der Haushaltsverhandlungen in Aussicht gestellt.\n\nZu Frage 2: Konkrete Aussagen hierzu k\u00f6nnen gegen-\nw\u00e4rtig nicht getroffen werden. Der Umfang der k\u00fcnfti-\ngen Besch\u00e4ftigungsm\u00f6glichkeit von Waldarbeitern h\u00e4ngt\nma\u00dfgeblich von dem Ergebnis der Haushaltsverhandlun-\ngen ab, denen nicht vorgegriffen werden kann (siehe\nFrage 1).\n\nFrau Simon, PDS: Frage Nr. 17\nWiederer\u00f6ffnung der Grundschule Waltersdorf\n\nAls Bedingung f\u00fcr die Eingemeindung von Waltersdorf\nnach Gro\u00dfsch\u00f6nau wurde unter anderem die Wiederer-\n\u00f6ffnung der Grundschule Waltersdorf ab dem Schuljahr\n2004/2005 festgelegt. In den vergangenen Tagen erhielt\ndie Gemeindeverwaltung vom Kultusministerium die\nendg\u00fcltige Ablehnung zur Wiederer\u00f6ffnung der Schule.\n\nFragen an die Staatsregierung:\n\n1. Welche Gr\u00fcnde f\u00fchrten zu dieser Entscheidung?\n\n2. Ist der Eingemeindungsvertrag damit hinf\u00e4llig?\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Einf\u00fch-\nrend seien einige Richtigstellungen des Sachstandes er-\nlaubt: Im Gegensatz zur Darstellung der Fragestellerin\nwurde die Wiederer\u00f6ffnung der Grundschule Walters-\ndorf nicht als Bedingung f\u00fcr die Eingemeindung von\nWaltersdorf nach Gro\u00dfsch\u00f6nau festgelegt. Richtig ist viel-\nmehr, dass in \u00a7 12 Abs. 5 des Eingemeindungsvertrages\nfestgelegt wurde, dass die Gemeinde Gro\u00dfsch\u00f6nau sich\nverpflichtet, im Rahmen der Bestimmungen des S\u00e4ch-\nsischen Schulgesetzes und der geltenden Schulnetzpla-\nnung alles f\u00fcr die Wiedereinrichtung der Grundschule\nWaltersdorf zu tun. Das von der Fragestellerin erw\u00e4hnte\nSchuljahr ist an keiner Stelle des Eingemeindungsvertra-\nges zu finden.\nDie Gemeinde Gro\u00dfsch\u00f6nau kam der Verpflichtung aus\ndem Eingemeindungsvertrag nach und beschloss am\n17.11.2003, den Antrag auf Einrichtung der Grundschule\nWaltersdorf zu stellen. Der Eingemeindungsvertrag ist\ndamit nicht hinf\u00e4llig, denn die Gemeinde Gro\u00dfsch\u00f6nau\nhat sich vertragsgem\u00e4\u00df mit diesem Antrag f\u00fcr die Wie-\ndereinrichtung der Schule eingesetzt.\n\nDiesem Antrag hat das Kultusministerium jedoch nicht\nstattgegeben, da wir ein \u00f6ffentliches Bed\u00fcrfnis f\u00fcr die\nEinrichtung einer weiteren Grundschule in der Ge-\nmeinde Gro\u00dfsch\u00f6nau nicht feststellen konnten.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 23. April 2004\n\n7762\n\nLassen Sie mich die Situation in aller K\u00fcrze darstellen\nund unsere Entscheidung begr\u00fcnden:\nDie Grundschule Waltersdorf wurde zum 31. Juli 2002\naufgehoben. Bereits seit dem Schuljahr 2000/2001 er-\nfolgte auf Beschluss der damaligen Gemeinde Walters-\ndorf die Einschulung der Waltersdorfer Grundsch\u00fcler\nangesichts r\u00fcckl\u00e4ufiger Sch\u00fclerzahlen an der Grund-\nschule Jonsdorf.\nIm Zuge der freiwilligen Eingliederung der Gemeinde\nWaltersdorf in die Gemeinde Gro\u00dfsch\u00f6nau erfolgt seit\ndem noch laufenden Schuljahr 2003/2004 die Einschu-\nlung der Waltersdorfer Grundsch\u00fcler in der Grundschule\nder Gemeinde Gro\u00dfsch\u00f6nau. Die Prognosezahlen der\nErstkl\u00e4ssler weisen gem\u00e4\u00df dem vom Gemeinderat f\u00fcr\nWaltersdorf festgelegten Schulbezirk Sch\u00fclerzahlen aus,\ndie in drei der kommenden sechs Schuljahre den Richt-\nwert zur Klassenbildung von 25 Sch\u00fclern pro Klasse ver-\nfehlen, wobei in einem Schuljahr noch nicht einmal die\nMindestsch\u00fclerzahl zur Einrichtung einer Klasse erreicht\nwird.\nIm Ergebnis der Abw\u00e4gung hat angesichts eines ohne\nFrage zumutbaren Schulweges das Interesse der Ge-\nmeinde an der Wiedereinrichtung der Grundschule Wal-\ntersdorf hinter dem Interesse des Staates, die nur be-\ngrenzt zur Verf\u00fcgung stehenden Mittel gerecht zu\nverteilen, zur\u00fcckzustehen.\n\nDr. Hahn, PDS: Frage Nr. 18\nZukunft der Mittelschule in Belgern (Landkreis Torgau-\nOschatz)\nDie Eltern der jetzigen und m\u00f6glichen zuk\u00fcnftigen Sch\u00fc-\nlerinnen und Sch\u00fcler der Mittelschule in Belgern k\u00e4mp-\nfen um den Erhalt ihrer Schule, die offenbar akut von\nSchlie\u00dfung bedroht ist. Unbestritten sind die Sch\u00fclerzah-\nlen f\u00fcr die Aufnahme in die Klasse 5 in den kommenden\nbeiden Jahren sehr niedrig, aber danach zeichnet sich\nwieder eine positive Entwicklung ab, und wenn man\nnicht an den starren Vorgaben einer Mindestzweiz\u00fcgig-\nkeit festh\u00e4lt, k\u00f6nnte die Mittelschule Belgern durchaus\nauf Dauer Bestand haben.\nF\u00fcr die \u00dcberbr\u00fcckung der kommenden beiden Jahre be-\ndarf es selbstverst\u00e4ndlich einer Ausnahmegenehmigung,\ndie nach den geltenden Regelungen des Schulgesetzes\nauch gew\u00e4hrt werden k\u00f6nnte. Allerdings wurde der ent-\nsprechende Antrag auf Ausnahmegenehmigung offenbar\nweder von der Schule noch vom Schultr\u00e4ger eingereicht,\nwas vor Ort zu erheblichen Irritationen f\u00fchrte.\n\nIn diesem Zusammenhang frage ich die Staatsregierung:\n\n1. Wie beurteilt die Staatsregierung die Zukunftsaussich-\nten f\u00fcr die Mittelschule in Belgern?\n\n2. Was sind nach Kenntnis der Staatsregierung die Ursa-\nchen daf\u00fcr, dass der Antrag auf Ausnahmegenehmigung\nnicht eingereicht worden ist, und gab es diesbez\u00fcglich\nirgendwelche Einflussnahmen seitens des zust\u00e4ndigen\nRegionalschulamtes?\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Das\n\u00f6ffentliche Bed\u00fcrfnis zumindest f\u00fcr die Klassenstufe 5\nim Schuljahr 2004/2005 wird durch das Staatsministe-\nrium f\u00fcr Kultus infrage gestellt.\nDie Anmeldezahlen von 18 Sch\u00fclern f\u00fcr Klasse 5 liegt\nunter der Sch\u00fclerzahl f\u00fcr eine Klasse und gleichzeitig\nauch unter der Prognose von 22 Sch\u00fclern. Nach dieser\nPrognose erreicht die Schule in keinem einzigen Jahr die\nf\u00fcr Mittelschulen erwartete Zweiz\u00fcgigkeit. Gleichzeitig\nbesteht in den Mittelschulen Torgau und Dahlen die\nM\u00f6glichkeit zur Aufnahme von Sch\u00fclern.\n\nDie Stadtverwaltung wurde mit Schreiben vom 16.4.2004\ndar\u00fcber informiert und gebeten, sich zu dieser Problema-\ntik zu \u00e4u\u00dfern. Die vorliegenden Sch\u00fclerzahlen lassen das\n\u00f6ffentliche Bed\u00fcrfnis f\u00fcr die Mittelschule Belgern kritisch\nerscheinen. Ich darf Sie informieren, dass mit Schreiben\nvom 6.4.2004 der B\u00fcrgermeister der Stadt Belgern einen\nAntrag auf Ausnahmegenehmigung zur einz\u00fcgigen Wei-\nterf\u00fchrung der Mittelschule Belgern gestellt hat. Insofern\nist der zweiten Frage die sachliche Grundlage genom-\nmen.\n\nEine abschlie\u00dfende Entscheidung kann ich Ihnen zum\ngegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt nicht mitteilen, denn wir befin-\nden uns in der Phase der Anh\u00f6rung. Und erst im Lichte\nder im Rahmen der Anh\u00f6rung vom Schultr\u00e4ger vorgetra-\ngenen Argumente werden wir zur Bildung einer Ein-\ngangsklasse im Schuljahr 2004/2005 eine Entscheidung\ntreffen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Wir treten jetzt mit\nder Beendigung des Tagesordnungspunktes 2 in die Mit-\ntagspause ein und setzen die Beratung 14.30 Uhr fort.\n\n(Unterbrechung von 13.31 Uhr bis 14.30 Uhr)\n\nMeine Damen und Herren! Wir setzen die Beratung fort.\nWir kommen zu\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 23. April 2004\n\n7763\n\nTagesordnungspunkt 3\n\n\u2013 Erweiterung des Untersuchungsauftrages des 2. Untersuchungsausschusses\n\u201eRechts- und zweckwidrige Vergabe und Verwendung von Beihilfen\n\ndes Freistaates Sachsen an die Sachsenring Automobiltechnik AG\nund weitere juristische und nat\u00fcrliche Personen,\n\ninsbesondere f\u00fcr eine PR-Kampagne zugunsten der CDU-gef\u00fchrten\nStaatsregierung im Landtagswahljahr 1999 unter dem Motto\n\n\u201aSachsen f\u00fcr Sachsen \u2013 eine Initiative s\u00e4chsischer B\u00fcrger und Unternehmen\u2018\u201c\n\nDrucksache 3/10478, Dringlicher Antrag der Fraktion der PDS\n\n\u2013 Zul\u00e4ssigkeit des Dringlichen Antrages der Fraktion der PDS\nin Drucksache 3/10478 \u2013 Erweiterung des Untersuchungsauftrages\n\ndes 2. Untersuchungsausschusses \u201eRechts- und zweckwidrige Vergabe und\nVerwendung von Beihilfen des Freistaates Sachsen an die Sachsenring\n\nAutomobiltechnik AG und weitere juristische und nat\u00fcrliche Personen,\ninsbesondere f\u00fcr eine PR-Kampagne zugunsten der CDU-gef\u00fchrten\n\nStaatsregierung im Landtagswahljahr 1999 unter dem Motto\n\u201aSachsen f\u00fcr Sachsen \u2013 eine Initiative s\u00e4chsischer B\u00fcrger und Unternehmen\u2018\u201c\n\nDrucksache 3/10667, Gutachtliche \u00c4u\u00dferung gem\u00e4\u00df \u00a7 1 Abs. 3 Untersuchungsausschussgesetz\ndes Verfassungs- und Rechtsausschusses zur Drucksache 3/10478\n\nDer Landtag hatte in der 102. Sitzung den Dringlichen\nAntrag zur Pr\u00fcfung auf seine Zul\u00e4ssigkeit an den Verfas-\nsungs- und Rechtsausschuss \u00fcberwiesen. Das Ergebnis\ndieser Pr\u00fcfung liegt Ihnen jetzt vor, so dass nunmehr\n\u00fcber den Dringlichen Antrag beraten und abschlie\u00dfend\nentschieden werden kann. Den Fraktionen wird das\nWort in folgender Reihenfolge erteilt: PDS, CDU, SPD,\nCDU und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Die an-\ntragstellende Fraktion der PDS bitte ich nun das Wort zu\nnehmen. Herr Abg. Dr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr verehrten Damen und Herren! Vor gut einem Mo-\nnat habe ich hier f\u00fcr die PDS-Fraktion erkl\u00e4rt, dass man\ngar nicht so viele Untersuchungsaussch\u00fcsse einsetzen\nk\u00f6nne, wie die Staatsregierung und CDU hierzulande\nSkandale produzieren. Von dieser Aussage gibt es auch\nheute nichts zur\u00fcckzunehmen und ich f\u00fcge hinzu: Man\nkann auch gar nicht so viele Klagen beim Verfassungsge-\nricht einreichen, wie man eigentlich bei dieser Staats-\nregierung einreichen m\u00fcsste.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Haben keine!)\n\nIch habe, meine sehr verehrten Damen und Herren, be-\nreits bei meiner Einbringungsrede im M\u00e4rz ausf\u00fchrlich\nbegr\u00fcndet, warum wir den Auftrag f\u00fcr den bereits be-\nstehenden Untersuchungsausschuss um einen Komplex,\nn\u00e4mlich den Parteispendenskandal und die Aff\u00e4ren des\nLeipziger CDU-B\u00fcrgermeisters Kaminski, erweitern wol-\nlen. Dies brauche ich nicht in allen Einzelpunkten hier\nzu wiederholen, will aber noch einmal betonen, dass die\ntheoretisch m\u00f6gliche Einsetzung eines neuen Unter-\nsuchungsausschusses keine sinnvolle L\u00f6sung darstellt.\nAngesichts des absehbaren Endes der Wahlperiode w\u00e4re\nein neuer Untersuchungsausschuss ebenso unrealistisch\n\nwie sinnlos. Von daher bleibt uns nur eine Erweiterung\ndes bereits bestehenden Untersuchungsausschusses,\nwenn wir noch in dieser Wahlperiode zu Erkenntnissen\nund Ergebnissen kommen wollen. Wir als PDS-Fraktion\nwollen das nach wie vor.\n\nWir haben aber zugleich vor Monatsfrist zur Kenntnis\ngenommen, dass sich insbesondere die CDU, aber leider\nauch die SPD durch formale Vorw\u00e4nde einer inhaltlichen\nDebatte zu entziehen versuchen,\n\n(Jurk, SPD: Das stimmt gar nicht!)\n\nwas wir ausdr\u00fccklich bedauern, Herr Kollege Jurk,\n\n(Jurk, SPD: Wenn Sie das Recht verbiegen,\nk\u00f6nnen wir nicht mitmachen!)\n\ndenn die Kontrollfunktion obliegt eigentlich dem gesam-\nten Landtag und nicht nur der st\u00e4rksten Oppositions-\nfraktion.\n\nGem\u00e4\u00df dem Untersuchungsausschussgesetz hat ein sol-\ncher Ausschuss die Aufgabe, Sachverhalte zu unter-\nsuchen, deren Aufkl\u00e4rung im \u00f6ffentlichen Interesse liegt.\nDieses \u00f6ffentliche Interesse ist aus unserer Sicht eindeu-\ntig gegeben. Au\u00dferdem \u2013 das muss ich allerdings noch\neinmal wiederholen \u2013 sehen wir durchaus Parallelen\nzum Fall \u201eSachsenring\u201c. In beiden F\u00e4llen ging es vermut-\nlich um illegale Wahlkampffinanzierung aus \u00f6ffentlichen\nKassen zugunsten der CDU.\n\nEs geht um Amts- und Machtmissbrauch und um Vet-\nternwirtschaft im Zusammenhang mit dem Verkauf von\nZMD und der Vergabe von Gro\u00dfprojekten, wie dem\nNeubau des Zentralstadions. Es gibt auch hier vergleich-\nbare Punkte. Beide F\u00e4lle nahmen ihren Ausgang im Jahr\n1998. Von daher ist aus unserer Sicht ein sowohl inhalt-\nlicher wie auch zeitlicher Bezug zwischen beiden Vor-\ng\u00e4ngen gegeben. Der bestehende Untersuchungsaus-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 23. April 2004\n\n7764\n\nschuss k\u00f6nnte noch vor Ablauf der Wahlperiode die rele-\nvanten Akten anfordern und auch die zwei oder drei\nwichtigsten Personen vernehmen, allerdings immer\nvorausgesetzt, die CDU-Fraktion will wirklich, dass die\nVorg\u00e4nge aufgekl\u00e4rt werden, wie sie immer wieder\n\u00f6ffentlich behauptet hat.\n\nNach den Beratungen im Verfassungs- und Rechtsaus-\nschuss bestehen daran allerdings ernsthafte und begr\u00fcn-\ndete Zweifel. Die Einwendungen, die dort gemacht wor-\nden sind, vermochten nicht einmal im Ansatz zu\n\u00fcberzeugen. Wenn dieser Landtag eine Erweiterung des\nUntersuchungsauftrages beschlie\u00dft, dann kann der Aus-\nschuss unverz\u00fcglich mit seiner Arbeit beginnen, auch\nwenn der Verfassungs- und Rechtsausschuss mit der\nMehrheit der CDU-Fraktion etwas anderes empfohlen\nhat. Ich habe bereits vor Monatsfrist erkl\u00e4rt, wenn die\nUnion Angst vor Aufkl\u00e4rung hat, wird sie auf formale\nNebenschaupl\u00e4tze ausweichen und die Erweiterung des\nUntersuchungsauftrages f\u00fcr angeblich unzul\u00e4ssig erkl\u00e4-\nren. Genau dies ist nun geschehen. Die Mehrheitsfraktion\ndr\u00fcckt sich vor einer unvoreingenommenen Sachdebatte.\n\nIch bleibe dabei \u2013 auch in anderen Bundesl\u00e4ndern sind\nvon ein und demselben Untersuchungsausschuss ganz\nverschiedene Sachverhalte untersucht worden. Ich habe\nin der letzten Debatte in meinem Schlusswort auf den\nFall in Nordrhein-Westfalen hingewiesen, wo der jetzige\nCDU-Generalsekret\u00e4r Meyer im D\u00fcsseldorfer Landtag\nden Untersuchungsausschuss zur so genannten Flug-\naff\u00e4re um eine eventuell verdeckte Parteifinanzierung\nzugunsten des brandenburgischen Ministerpr\u00e4sidenten\n\u00fcber sein Berliner B\u00fcro erweitern wollte. Da gab es nun\n\u00fcberhaupt keinen Sachzusammenhang.\n\nNoch einmal: Wenn der Landtag eine Erweiterung des\nAuftrages f\u00fcr einen bestehenden Untersuchungsaus-\nschuss beschlie\u00dft, dann gilt diese Entscheidung auch als\nverbindlich, egal, ob es diesbez\u00fcglich einzelne Bedenken\ngibt.\n\nIn der so genannten Kaminski-Aff\u00e4re kann nur ein Un-\ntersuchungsausschuss des Landtages Aufkl\u00e4rung brin-\ngen. Dies kann nat\u00fcrlich nur dann erfolgen, wenn die\nMehrheitsfraktion dazu bereit ist, woran wir nach den\nbisherigen \u00c4u\u00dferungen erhebliche Zweifel hegen. Die\nrechtlichen Gegenargumente sind aus unserer Sicht vor-\ngeschoben und bei n\u00e4herer Betrachtung nicht haltbar.\nDie CDU-Fraktion will sich im Fall Kaminski von nie-\nmandem in die Karten gucken lassen; die SPD-Fraktion\nhat Angst, dass mit Wolfgang Tiefensee auch noch ihr\nletztes verbliebenes Aush\u00e4ngeschild mit in den Strudel\ngeraten k\u00f6nnte. Anders, meine Damen und Herren, ist\ndie absurde Zweckgemeinschaft der Aufkl\u00e4rungsunwil-\nligen nicht zu erkl\u00e4ren.\n\nDie PDS-Fraktion bleibt dabei: Wer aufkl\u00e4ren will, der\nkann, und ich w\u00fcrde sogar sagen, der muss der Erweite-\nrung des Untersuchungsgegenstandes des bestehenden\nAusschusses zustimmen. Wer dagegen verschleiern und\nvertuschen will, wird nach Ausfl\u00fcchten suchen und den\nvorliegenden PDS-Antrag letztlich ablehnen. Wir jeden-\nfalls wollen aufkl\u00e4ren. Wer das auch will, der sollte un-\n\nserem Antrag zustimmen. Dazu m\u00f6chte ich Sie alle ganz\nherzlich ermuntern.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nGerlach, SPD: Ich bin aber trotzdem\n\nf\u00fcr den Frieden!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: F\u00fcr die CDU-Fraktion\nspricht Herr Abg. Leroff.\n\nLeroff, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Wie immer k\u00f6nnte man jetzt eine\nganze Menge dazu sagen, aber, Herr Kollege Hahn, wie\ngestern der Justizminister schon ausgef\u00fchrt hat, wir hal-\nten uns an das, was wir auch versprochen haben, n\u00e4m-\nlich, dass wir uns genauso wie alle anderen B\u00fcrger an\nRecht und Gesetz halten. Recht und Gesetz ist f\u00fcr uns,\ndass wir nicht vorverurteilen und nicht versuchen, \u00fcber\npolitische Szenarien, wie Sie es zurzeit betreiben, Men-\nschen in Misskredit zu bringen.\nDas Hohe Haus hat den vorliegenden Antrag im M\u00e4rz-\nPlenum eingehend er\u00f6rtert. Wir haben ihn dann auf-\ngrund erheblicher Zweifel an der Zul\u00e4ssigkeit an den\nVerfassungs- und Rechtsausschuss verwiesen. Der Ver-\nfassungs- und Rechtsausschuss hat in seinem Gutachten\neinen ganz zwingenden Punkt genannt, dass in der Tat\ndie Frage der \u00dcberpr\u00fcfung durch den Untersuchungs-\nausschuss Rittinghaus, die Frage, ob Herr Kaminski sich\nrichtig oder falsch verhalten hat, in erster Linie eine\nFrage der Kommunalaufsicht und seines Dienstherrn,\nn\u00e4mlich der Stadt Leipzig, ist. Selbige Organe haben\nauch zu \u00fcberpr\u00fcfen, ob oder ob nicht der B\u00fcrgermeister\nKaminski sich in irgendeiner Form f\u00fcr irgendetwas zu\nverantworten hat. Das sind Dinge, die nicht der Landtag\nzu kl\u00e4ren hat. Ich glaube, da ist auch entsprechend unse-\nrer Verfassung die kommunale Ebene durchaus in der\nLage, dies selbst ausgiebig und vor allem sehr intensiv\nbetreiben zu k\u00f6nnen.\n\nHerr Kollege Dr. Hahn, lassen Sie mich noch eines dazu\nsagen, wenn Sie immer davon reden, man will verz\u00f6-\ngern, man will nicht aufkl\u00e4ren. Wenn ich den Untersu-\nchungsausschuss, deren Obmann ich f\u00fcr meine Fraktion\nbin, einmal Revue passieren lasse, dann waren die ange-\nforderten Sondersitzungen immer durch meine Fraktion\ninitiiert, um schneller voranzukommen und die Zeugen\n\u201eabzuarbeiten\u201c. Wenn ich richtig informiert bin, hat\nmeine Fraktion auf eine ganze Reihe von Zeugen ver-\nzichtet, weil wir der Meinung waren, wir kommen in\nder Sache nicht weiter, weil wir keinen einzigen stichhal-\ntigen Beweis f\u00fcr eine der Behauptungen durch Ritting-\nhaus haben. Deswegen werden wir da auch nicht weiter-\nkommen, wie ich das sehe. Die Presse hat es selber auch\nschon genannt. Was Sie hier versuchen, ist doch nur,\neinen anderen Bahnhof zu finden, auf dem Sie auch\nnoch Randale machen k\u00f6nnen.\n\nDer Verfassungs- und Rechtsausschuss hat den Antrag\nberaten und kommt zu dem Ergebnis, dass der Dring-\nliche Antrag keine zul\u00e4ssige \u00c4nderung des Untersu-\nchungsgegenstandes des 2. Untersuchungsausschusses\nder 3. Wahlperiode darstellt und deshalb auch einver-\nnehmlich nicht vom S\u00e4chsischen Landtag beschlossen\nwerden darf. Ich unterstelle, dass der Verfassungs- und\nRechtsausschuss dies in ausgiebiger Debatte erarbeitet\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 23. April 2004\n\n7765\n\nhat. Dieses klare Ergebnis, meine Damen und Herren,\nl\u00e4sst an Eindeutigkeit nichts zu w\u00fcnschen \u00fcbrig. Der\nVerfassungs- und Rechtsausschuss hat diesen Antrag im\nLichte der Bestimmungen der S\u00e4chsischen Verfassung\nund des Untersuchungsausschussgesetzes er\u00f6rtert. Die\nma\u00dfgeblichen Bestimmungen legen fest, dass sich die\nArbeit eines vom Plenum eingesetzten Untersuchungs-\nausschusses nur auf einen ganz bestimmten, n\u00e4mlich\nden vom Landtag klar und eindeutig festgelegten Unter-\nsuchungsauftrag erstrecken darf.\n\nNun ist es in der Tat, Herr Kollege Hahn, keine Frage,\nder Landtag kann auch anderes beschlie\u00dfen. Aber ich\ndenke, wir sollten uns an die uns selbst gegebenen Re-\ngeln halten und nicht immer nach Gusto die Dinge mal\nso und mal so interpretieren. Das k\u00f6nnte dazu f\u00fchren,\ndass, auch zum Schutze der Minderheiten, in der Sie\nsich als PDS nun mal befinden, in der Frage eventuell\nIhre Rechte belangt werden k\u00f6nnten. Wenn wir es ein-\nmal anders handhaben, k\u00f6nnten Sie in die Verlegenheit\nkommen, dass gerade wie es passt das Argument be-\nnutzt wird: Das haben wir aber schon einmal so ge-\nmacht! Um das zu vermeiden, ist das genau richtig, was\nder Ausschuss festgelegt hat: Der Landtag muss einen\neindeutigen, klaren Auftrag an einen Untersuchungsaus-\nschuss erteilen.\n\nNun ist es in der Tat so, und auch das hat der Aus-\nschuss festgestellt, dass die Sache Kaminski keinesfalls\nvergleichbar oder auch nur ann\u00e4hernd in irgendeiner\nForm artverwandt, \u00e4hnlich oder zugeh\u00f6rig zu der\nRittinghausaff\u00e4re ist. Von daher ist es vollkommen kor-\nrekt, wenn der Ausschuss feststellt, dass nach unserem\nUntersuchungsausschussgesetz und nach S\u00e4chsischer\nVerfassung eine Vermengung beider Tatbest\u00e4nde im glei-\nchen Untersuchungsausschuss nicht gegeben ist. Ihre\nAussage, es w\u00e4re keine Zeit mehr da, einen neuen Un-\ntersuchungsausschuss ins Leben zu rufen, Herr Kollege\nHahn, verstehe ich jetzt und warum Sie das nicht wollen.\nErstens m\u00fcssten Sie dann selbst im Wahlkampf Termine\nmachen, denn bis Juni bekommt man das nicht hin, also\nm\u00fcssten Sie in der Sommerpause tagen. Das ist ein Prob-\nlem f\u00fcr viele Kollegen, insbesondere die, die einen Di-\nrektwahlkampf haben. Zweitens ist das Problem, das Sie\nso \u00e4rgert, dass Sie in diesem Untersuchungsausschuss,\nwenn wir ihn mit Ihren Mannen machen wollen, nicht\nden Vorsitz h\u00e4tten. Das w\u00e4re ja noch viel \u00e4rgerlicher.\n\nDie Show, die Sie hier abziehen, k\u00f6nnen Sie stecken las-\nsen. Der Untersuchungsausschuss ist nicht fachlich und\nsachlich mit einem zus\u00e4tzlichen Gegenstand in der Lage,\ndiesen zeitgerecht aufzuarbeiten. Hinzu kommt, dass\nvon der Gewaltenteilung her die Stadt Leipzig und der\nRegierungspr\u00e4sident ausreichend Kompetenzen und Zu-\nst\u00e4ndigkeiten haben, um den Sachverhalt aufzukl\u00e4ren.\n\nEiner nachtr\u00e4glichen \u00c4nderung des einmal durch den\nS\u00e4chsischen Landtag festgelegten Untersuchungsgegen-\nstandes sind damit verfassungsrechtlich und einfach ge-\nsetzlich sehr enge Grenzen gesetzt. Dass Sie die st\u00f6ren,\nkann ich verstehen. Diese Grenzen gew\u00e4hrleisten die\nzielf\u00fchrende Arbeitsf\u00e4higkeit des Untersuchungsaus-\nschusses.\n\nDas bedeutet, dass Antr\u00e4ge mit dem Ziel einer Ver\u00e4nde-\nrung der festgelegten Untersuchungsgegenst\u00e4nde jeden-\nfalls dann unzul\u00e4ssig sind, wenn sie entweder einen\n\neigenst\u00e4ndigen neuen Untersuchungsgegenstand zum In-\nhalt haben \u2013 das w\u00e4re hier der Fall \u2013 oder wenn sie in\nkeinem unmittelbaren und engen Sachzusammenhang\nmit dem festgelegten Untersuchungsgegenstand stehen\noder wenn eine wesentliche Verz\u00f6gerung des Unter-\nsuchungsauftrages durch die Erweiterung zu bef\u00fcrchten\nw\u00e4re. In der Tat \u2013 Sie selbst hatten das ja schon ausge-\nf\u00fchrt \u2013 sind wir kaum noch in der Lage, bis zum Saison-\nende, um es einmal salopp zu sagen, den uns gegebenen\nUntersuchungsgegenstand Rittinghaus so aufzukl\u00e4ren,\ndass wir zu einer sachkompetenten Aussage gegen\u00fcber\ndem Hohen Hause kommen. Also auch da sehen Sie,\ndass Ihr Argument nicht ganz stichhaltig ist.\n\nBereits das Vorliegen eines der drei genannten Kriterien\nmacht den Antrag unzul\u00e4ssig. Nun haben Sie aber aus-\ngerechnet das Pech \u2013 es ist ja nicht das erste Mal bei\nIhren Antr\u00e4gen \u2013, dass alle drei Faktoren vorhanden\nsind und damit der vorliegende Antrag der PDS schlicht-\nweg alle drei Kriterien erf\u00fcllt, und somit l\u00e4sst bereits im\nWortlaut seiner Formulierung dieser Antrag nur die Un-\nzul\u00e4ssigkeit zu.\n\nMeine Damen, meine Herren! Dar\u00fcber hinaus liegt uns\nein Erweiterungsantrag, der nach seinem Wortlaut einen\nSachverhalt zum Gegenstand hat, vor, der ausschlie\u00dflich\nim kommunalen Zust\u00e4ndigkeitsbereich angesiedelt ist.\nIch weise nochmals darauf hin: ausschlie\u00dflich. Eine wie\nauch immer geartete Ber\u00fchrung mit den Gegenst\u00e4nden\nder verfassungsm\u00e4\u00dfigen Zust\u00e4ndigkeit dieses Hohen\nHauses, des Landtages, ist daher nicht zu erkennen.\nAuch dies begr\u00fcndet die Unzul\u00e4ssigkeit dieses Antrages.\nEin solcher Antrag kann \u2013 und dies hat der Verfassungs-\nund Rechtsausschuss in dankenswerter Klarheit heraus-\ngestellt \u2013 auch mehrheitlich nicht von diesem Hohen\nHause beschlossen werden.\n\nEs geht also nicht darum, Herr Kollege Dr. Hahn, auch\nwenn Sie das den Leuten weismachen wollen, dass wir\nmit unserer Mehrheit Ihrem Anliegen nicht Rechnung\ntragen w\u00fcrden. Dann stellen Sie den Antrag auf einen\nneuen Untersuchungsausschuss, das ist Ihr gutes Recht\nnach Verfassung und Gesch\u00e4ftsordnung, dann werden\nwir auch nichts dagegen haben. Aber eine Vermengung\nvon Tatbest\u00e4nden, wie sie gerade von mir dargelegt wor-\nden ist, ist weder geboten noch erforderlich. Die politi-\nsche Bewertung dieses Antrages ist f\u00fcr uns damit klar:\nEr ist und bleibt ein Offenbarungseid des Scheiterns\nIhres jetzt schon vorhandenen Untersuchungsausschus-\nses, denn da kommen Sie nicht auf einen gr\u00fcnen Zweig,\negal, was Sie fragen, und nun meinen Sie, mit einem\nneuen Schauplatz in demselben Ausschuss k\u00f6nnten Sie\nnoch einen Fall retten. Gehen Sie davon aus: Weder das\neine noch das andere wird m\u00f6glich sein.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Zum Dringlichen An-\ntrag erteile ich der SPD-Fraktion das Wort. Frau Abg.\nDr. Schwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Die unr\u00fchmlichen Rollen, die ein Herr\nRoland Poser und die Verantwortlichen in der Leipziger\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 23. April 2004\n\n7766\n\nCDU beim damaligen Oberb\u00fcrgermeisterkampf in Leip-\nzig gespielt haben, m\u00fcssen l\u00fcckenlos aufgekl\u00e4rt werden!\n\n(Eggert, CDU: Wahlkampf, nicht Kampf!)\n\nDas, was bisher vonseiten der CDU zur Aufkl\u00e4rung ge-\ntan wurde, kann man allenfalls als halbherzig bezeich-\nnen. Die M\u00fchlen von Staatsanwaltschaft und Justiz arbei-\nten in Sachsen \u2013 zumal es gegen die regierungstragende\nPartei geht, um es vorsichtig auszudr\u00fccken \u2013 langsam.\n\n(Eggert, CDU: Das hat\nHerr Tiefensee auch gesagt!)\n\nDer Skandal \u201eKaminski\u201c ist in erster Linie ein Partei-\nspendenskandal der CDU und muss also aufgekl\u00e4rt wer-\nden;\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nund nur mit einem neuen Untersuchungsausschuss w\u00e4re\ndies m\u00f6glich gewesen. Herr Kollege Leroff, ich kann\nauch nicht Ihre Meinung teilen, dass es ausschlie\u00dflich\nauf kommunaler Ebene zu kl\u00e4ren ist. Sie wissen, dass\nSpendenskandale von Parteien nicht darauf reduziert\nwerden k\u00f6nnen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD \u2013\nLeroff, CDU: Wir hatten keinen Skandal,\n\nFrau Kollegin!)\n\nDie Erweiterung des bestehenden Untersuchungsaus-\nschusses zur Kampagne \u201eSachsen f\u00fcr Sachsen\u201c ist dabei\naber in mehrfacher Hinsicht ein untaugliches Mittel.\nZum einen muss dieser Untersuchungsausschuss noch\nim Laufe dieser Legislaturperiode zum Ende gebracht\nwerden. Eine \u00dcberfrachtung dieses Ausschusses gef\u00e4hr-\ndet das Ziel \u2013 nicht nur in zeitlicher Hinsicht, sondern\nauch mit Blick auf den Gegenstand dieses Untersu-\nchungsausschusses. Es muss klar zum Ausdruck kom-\nmen, wer Ross und Reiter der Kampagne \u201eSachsen f\u00fcr\nSachsen\u201c waren und welche Ziele damit verfolgt wur-\nden. Einen neuen Sachverhalt \u2013 mag er auch noch so\nverwerflich und untersuchenswert sein \u2013 k\u00f6nnte das Er-\ngebnis verw\u00e4ssern und dies kann als Entlastung inter-\npretiert werden \u2013 und das wollen wir nicht, liebe Kolle-\nginnen und Kollegen der PDS-Fraktion!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nZum anderen ist die Erweiterung des Untersuchungs-\ngegenstandes in dieser Form rechtlich nicht zul\u00e4ssig. Der\nOberb\u00fcrgermeisterwahlkampf in Leipzig hat keinen in-\nneren Zusammenhang mit dem Landtagswahlkampf,\nzumindest nicht derart, dass er eine Erweiterung des\nUntersuchungsgegenstandes zulie\u00dfe.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Das ist nur Wahlkampf!)\n\nEs herrscht weder Personenidentit\u00e4t, noch ging es um\ndie gleiche Wahl, ja noch nicht einmal um das gleiche\nWahljahr. 1998 fand die Oberb\u00fcrgermeisterwahl statt,\nerst ein gutes Jahr sp\u00e4ter die Landtagswahl. So sehr wir\nan der Aufkl\u00e4rung des Leipziger CDU-Spendenskandals\n\nauch interessiert sind, l\u00e4sst sich das Recht doch an dieser\nStelle nicht beugen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDer Zweck heiligt eben im Rechtsstaat nicht die Mittel.\nAu\u00dferdem \u2013 und da bin ich bei Ihnen, meine Damen\nund Herren von der PDS: Dieser CDU-Spendenskandal\nmuss umfassend aufgekl\u00e4rt werden, und zwar so, dass\nauch hier Ross und Reiter klar benannt werden k\u00f6nnen.\nNur wird dies wohl nicht mehr in diesem 3. S\u00e4chsischen\nLandtag in verantwortlicher Weise geschehen k\u00f6nnen.\nWir werden also diese Aufgabe eventuell dem 4. S\u00e4ch-\nsischen Landtag \u00fcberantworten m\u00fcssen. Es sei denn, die\nStaatsanwaltschaft kommt zu schnellen Ergebnissen, dass\nes keines Untersuchungsausschusses bedarf. Dies m\u00fcsste\nman eigentlich erwarten d\u00fcrfen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gibt es weiteren Re-\ndebedarf? \u2013 Ich sehe, das ist nicht der Fall. Die PDS-\nFraktion hat das Schlusswort. Herr Abg. Dr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Zun\u00e4chst, Kollege Leroff: Der Sach-\nsenring-Untersuchungsausschuss ist nicht gescheitert,\nsondern er brachte sehr interessante Ergebnisse. Die Be-\nwertung werden die Fraktionen im Abschluss vorneh-\nmen, das ist heute nicht das Thema. Allerdings muss ich\nSie nat\u00fcrlich schon fragen, von welchen Sondersitzungen\nSie sprechen. Als Vorsitzender h\u00e4tte ich ja zu diesen Son-\ndersitzungen eigentlich einladen m\u00fcssen.\n\n(Leroff, CDU: Zus\u00e4tzliche Sitzungen!)\n\nEs gab derartige Sondersitzungen nicht, und genauso\nwenig sind die Zeugenvernehmungen durch die CDU\nforciert worden. Ich erinnere mich sehr gut, dass die\nPDS-Fraktion gleich dutzendfach bestimmte Zeugen h\u00f6-\nren wollte und dies von der Mehrheitsfraktion \u00fcber Mo-\nnate verschleppt worden ist. Das ist einfach die Realit\u00e4t.\nSie haben dann gesagt, Kollege Leroff, dass Sie keine\nVorverurteilung w\u00fcnschen. Ich darf nur noch einmal\ndarauf hinweisen, dass es der CDU-Generalsekret\u00e4r\nWinkler war, der seinen Unionsfreund in Leipzig gern\nvom Stuhl haben wollte und den Oberb\u00fcrgermeister auf-\ngefordert hat, ihn des Amtes zu entheben oder ihn zu\nbeurlauben. Das ist einfach die Realit\u00e4t.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Er hat es\ndoch schon gemacht!)\n\nEs ist geschehen, weil es offenbar gen\u00fcgend Anhalts-\npunkte gibt, und wir wollen diese Sache aufkl\u00e4ren. Ich\nwill noch mal ganz klar festhalten, Herr Kollege Leroff:\nDie Einsetzung eines Untersuchungsausschusses ist keine\nVorverurteilung, sondern sie ist der Beginn einer parla-\nmentarischen Aufkl\u00e4rung bestimmter Vorg\u00e4nge, und in-\nsofern ist auch diese Argumentation nicht zutreffend.\nSie haben dann von einer rein kommunalen Angelegen-\nheit gesprochen. Dazu hat sich auch Frau Schwarz be-\nreits ge\u00e4u\u00dfert. Ich will das nur noch dahin gehend er-\ng\u00e4nzen \u2013 neben den Parteispendensachen: Es ist auch\ndeshalb keine rein kommunale Angelegenheit, weil es\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 23. April 2004\n\n7767\n\nEntscheidungen und Genehmigungsverfahren beim Re-\ngierungspr\u00e4sidium gab, auch das Innenministerium in-\nvolviert war, und genau hier ist die Aufsichtspflicht des\nLandes gegeben. Das gilt auch f\u00fcr Vergabeverfahren, die\nja landesweit von Bedeutung sind. Auch hier kann der\nS\u00e4chsische Landtag entsprechend pr\u00fcfen, auch hier ist\nseine Zust\u00e4ndigkeit vorhanden.\nDann habe ich mit gro\u00dfem Interesse festgestellt, Herr\nLeroff, dass Sie sich pl\u00f6tzlich um den Schutz von Min-\nderheitenrechten sorgen.\n\n(Leroff, CDU: Das mache ich immer!)\n\n\u2013 Ja, ja. Ich muss nur feststellen, dass bislang noch in je-\ndem Untersuchungsausschuss die Minderheit ihre Rechte\nvor dem Verfassungsgericht einklagen musste; jedes Mal\nsind Minderheitenrechte beschnitten worden und jedes\nMal hat das Verfassungsgericht dem einen Riegel vorge-\nschoben. Das ist die Wahrheit, Herr Leroff, und deshalb\nist es nicht glaubw\u00fcrdig, dass Sie sich hier pl\u00f6tzlich f\u00fcr\ndie Minderheiten stark machen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWas schlie\u00dflich die letzte \u00c4u\u00dferung von Ihnen angeht,\nHerr Leroff, dass wir in drei Punkten gegen die Kriterien\nf\u00fcr die Erweiterung eines Untersuchungsausschuss-Ge-\ngenstandes versto\u00dfen w\u00fcrden: Diese Position teile ich,\nwas Sie nicht wundern wird, selbstverst\u00e4ndlich nicht. All\n\ndie Punkte, die Sie genannt haben, stehen in einem Gut-\nachten des Juristischen Dienstes. Das nehmen wir durch-\naus ernst. Wir m\u00fcssen aber \u2013 so wie Sie es auch in vielen\nanderen F\u00e4llen getan haben \u2013 nicht alle Punkte aus die-\nsem Gutachten teilen. Ich habe jetzt nicht die Zeit,\nk\u00f6nnte Ihnen aber vorlesen \u2013 auch von juristischen Pro-\nfessoren an Universit\u00e4ten \u2013, was diese zu diesem Thema\nsagen, was die Erweiterung angeht. Das kann ich jetzt\nnicht mehr tun. Deshalb bleibt mir nur noch, Ihnen zu\nsagen, dass im Gesetz \u2013 und das ist f\u00fcr uns ma\u00dfgebend\n\u2013 keinerlei Beschr\u00e4nkungen f\u00fcr die Erweiterung des Un-\ntersuchungsauftrages enthalten sind. Deshalb halten wir\nunseren Antrag auch f\u00fcr zul\u00e4ssig.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Wir kommen jetzt zur Abstimmung. Wer\ndem Dringlichen Antrag der Fraktion der PDS, Druck-\nsache 3/10478, seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Ich bedanke mich. Wer\nstimmt dagegen? \u2013 Danke. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme?\n\u2013 Trotz mehrerer Jastimmen und einiger Stimmenthal-\ntungen ist dem Dringlichen Antrag durch die Mehrheit\ndes Hauses nicht zugestimmt worden. Meine Damen\nund Herren, ich beende damit diesen Tagesordnungs-\npunkt.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 4\n\n3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Verbesserung der Integration\nvon Menschen mit Behinderungen im Freistaat Sachsen\n\n(S\u00e4chsisches Integrationsgesetz \u2013 S\u00e4chsIntegrG)\n\nDrucksache 3/9819, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nDrucksache 3/10847, Zusammenstellung der in der 2. Lesung beschlossenen \u00c4nderungen\n\nDie 2. Beratung fand gestern in der 105. Sitzung des\nLandtages statt. Es wurden gegen\u00fcber der Beschluss-\nempfehlung des federf\u00fchrenden Ausschusses \u00c4nderun-\ngen vorgenommen, die Ihnen als Zusammenstellung in\nder Drucksache 3/10847 vorliegen. Uns ist nicht bekannt,\ndass es einen Wunsch nach einer allgemeinen Ausspra-\nche gibt. \u2013 Ich sehe, das ist auch jetzt nicht der Fall.\n\nMeine Damen und Herren! Da in der 3. Lesung keine\nweiteren \u00c4nderungsantr\u00e4ge beschlossen worden sind,\nstelle ich nunmehr den Entwurf Gesetz zur Verbesserung\ndes selbstbestimmten Handelns von Menschen mit Be-\nhinderungen im Freistaat Sachsen in der in der 2. Lesung\nbeschlossenen Fassung als Ganzes zur Abstimmung. Wer\ndiesem Gesetzentwurf seine Zustimmung geben m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Wer\nstimmt dagegen? \u2013 Danke. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme?\n\u2013 Trotz einer gr\u00f6\u00dferen Zahl von Gegenstimmen ist der\nEntwurf damit von der Mehrheit des Hauses als Gesetz\nbeschlossen.\n\nMeine Damen und Herren, der Tagesordnungspunkt ist\n\u2013 \u2013 Es gibt den Bedarf, das Abstimmungsverhalten zu er-\nkl\u00e4ren. Herr Dr. Pellmann, PDS-Fraktion.\n\n(Zuruf von der PDS: Es war jemand vor dir!)\n\nDr. Pellmann, PDS: Es tut mir Leid, Frau Pr\u00e4sidentin,\nHerr Adamczyk war vor mir. Aber ich will gern Ihrem\nAufruf folgen.\nIch habe gegen dieses Gesetz gestimmt und m\u00f6chte dies\nbegr\u00fcnden. Ich halte das, was soeben und gestern vollzo-\ngen wurde, f\u00fcr eine der schw\u00e4rzesten Stunden in diesem\nParlament.\n\n(Beifall des Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS \u2013\nWiderspruch bei der CDU)\n\nWir hatten im Unterschied zu sonst die Gelegenheit,\ndass zwei Gesetze alternativ zur Abstimmung standen.\nHinter dem Gesetz, das gestern abgelehnt wurde, stand\ndie mehrheitliche Meinung der Behindertenvertretungen\ndes Freistaates Sachsen. Diese haben wir mit der heuti-\ngen Abstimmung nachdr\u00fccklich ignoriert. Bei dem Ge-\nsetz, \u00fcber das eben abgestimmt wurde, handelt es sich\nnicht um eine wirkliche Verbesserung der Situation Be-\nhinderter. Ich k\u00fcndige Ihnen vorsorglich an: Ich werde\nmich als Betroffener und vielleicht auch wieder als Land-\ntagsabgeordneter in den n\u00e4chsten Jahren darum bem\u00fc-\nhen, dass das, was heute geschehen ist, repariert wird.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 23. April 2004\n\n7768\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Das Wort erh\u00e4lt Herr\nAdamczyk. Ich bitte Sie um Entschuldigung. Ich konnte\nSie partout nicht hinter Herrn Dr. Pellmann entdecken.\nEs war keine Diskriminierung meinerseits beabsichtigt.\nHerr Adamczyk, Sie haben das Wort.\n\nAdamczyk, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin, kein Problem, das ist\nganz klar.\nIch m\u00f6chte mein Abstimmungsverhalten erkl\u00e4ren, aus-\ndr\u00fccklich noch einmal erkl\u00e4ren, um Irritationen insbe-\nsondere von Herrn Kannegie\u00dfer vorzubeugen, warum\nich gegen den Gesetzentwurf der Staatsregierung ge-\nstimmt habe. Der von der Staatsregierung vorgelegte\nund durch die CDU-\u00c4nderungsantr\u00e4ge nicht tats\u00e4chlich\nverbesserte Gesetzentwurf f\u00fcr ein s\u00e4chsisches Integra-\ntionsgesetz bleibt erheblich hinter den Intentionen des\nBundesgleichstellungsgesetzes, hinter dem Gesetzentwurf\nvon PDS und SPD und hinter den Vorstellungen der\nInitiativgruppe \u201eZur Erarbeitung eines Landesgleichstel-\nlungsgesetzes\u201c zur\u00fcck.\nIch f\u00fchle mich von diesem Gesetzentwurf als behinderter\nMensch eher ausgesto\u00dfen und beiseite gestellt. Den er-\nkl\u00e4rten Zielen der Sozialministerin bei Einbringung des\nGesetzentwurfes, Benachteiligungen von Behinderten zu\nbeseitigen, ihre gleichberechtigte Teilhabe am gesell-\nschaftlichen Leben zu gew\u00e4hrleisten und ihnen eine\nselbstbestimmte Lebensf\u00fchrung zu erm\u00f6glichen, wird\ndieser Gesetzentwurf keineswegs gerecht. Es ist nicht\nhinnehmbar, dass es der Staatsregierung und der CDU-\nFraktion nicht gelungen ist \u2013 und auch nicht gewollt war\n\u2013, mit den Kommunen und den Landkreisen im Freistaat\nSachsen einen Konsens dar\u00fcber herzustellen,\n\n(Zuruf der Staatsministerin Frau Orosz)\n\ndass die Gleichstellung, Integration und Teilhabe von\nMenschen mit Behinderungen dort gef\u00f6rdert und ent-\nwickelt werden, wo die Betroffenen leben. Schlie\u00dflich\nund endlich wird dieses Gesetz mit den wenigen positi-\nven Ans\u00e4tzen aus dem CDU-\u00c4nderungsantrag, die weit-\ngehend aus dem Oppositionsentwurf abgeschrieben wur-\nden, nicht tats\u00e4chlich verbessert.\n\n(Staatsministerin Frau Orosz: Es ist doch gut!)\n\nStaatsregierung und CDU-Fraktion haben letztendlich\nkein tats\u00e4chliches Interesse, Menschen mit Behinderun-\ngen ein menschenw\u00fcrdiges, eigenst\u00e4ndiges und selbstbe-\nstimmtes Leben zu gew\u00e4hren. Deshalb habe ich gegen\ndiesen Gesetzentwurf gestimmt.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nZuruf des Abg. Leroff, CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. D\u00fcrrschmidt,\nich gebe Ihnen die Gelegenheit, Ihr Abstimmungsverhal-\nten zu erkl\u00e4ren.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Danke sch\u00f6n, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 Ich\nhabe auch gegen dieses Gesetz gestimmt. Ich bin auch\nnicht in der misslichen Lage, wie bei der Verfassung,\nmich jetzt f\u00fcr dieses angenommene Gesetz einzusetzen,\nweil es aus meiner Sicht in keinem Punkt irgendwelche\nRegelungen auf den Weg gebracht hat, die dazu angetan\nsind, f\u00fcr Menschen mit Behinderungen im Freistaat\nSachsen irgendetwas klar und deutlich zu regeln, Rechts-\nanspr\u00fcche zu garantieren und dazu beizutragen, dass\nein selbstbestimmtes und w\u00fcrdevolles Leben f\u00fcr Men-\nschen mit Behinderungen im Freistaat Sachsen m\u00f6glich\nist. Es wird nach wie vor m\u00f6glich sein, dass Diskriminie-\nrungen zugelassen werden. Es wird nach wie vor m\u00f6g-\nlich sein, dass behinderte Menschen abgeschoben und\nweggestellt werden.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nDeshalb konnte ich meine Zustimmung zu diesem Ge-\nsetz nicht geben.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Abg. Schneider,\nPDS-Fraktion.\n\nFrau Schneider, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Es haben jetzt drei betroffene\nbehinderte Menschen aus meiner Fraktion ihr Abstim-\nmungsverhalten erkl\u00e4rt. Ich f\u00fchle mich als Nichtbetrof-\nfene, als Nichtbehinderte ganz einfach verpflichtet, auch\neinen Satz zu sagen.\n\nIch wei\u00df, dass die Gesetzentw\u00fcrfe der Opposition grund-\ns\u00e4tzlich von der CDU-Fraktion abgelehnt werden. Damit\nhabe ich auch nicht das allergr\u00f6\u00dfte Problem, obwohl das\nwahrscheinlich von vielen Au\u00dfenstehenden nicht zu ver-\nstehen ist.\n\n(Zuruf des Abg. Leroff, CDU)\n\nIch finde es aber unversch\u00e4mt \u2013 und das muss ich hier\nso deutlich sagen \u2013, dass die Geh\u00f6rten, n\u00e4mlich die Be-\ntroffenenverb\u00e4nde, die alle mitgearbeitet haben, in die-\nsem Gesetzentwurf, der heute verabschiedet wurde,\n\u00fcberhaupt nicht registriert, \u00fcberhaupt nicht wahrgenom-\nmen wurden. Das finde ich das eigentlich Schlimme an\ndiesem Gesetzentwurf.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Der Tagesordnungspunkt 4 ist beendet. Ich er-\n\u00f6ffne den\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 23. April 2004\n\n7769\n\nTagesordnungspunkt 5\n\n3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes\n\u00fcber die S\u00e4chsische Wachpolizei\n\nDrucksache 3/9949, Gesetzentwurf der Fraktion der CDU\n\nDrucksache 3/10848, Zusammenstellung der in der 2. Lesung beschlossenen \u00c4nderungen\n\nDie 2. Beratung fand ebenfalls gestern in der 105. Sit-\nzung des Landtages statt. Auch hier wurden gegen\u00fcber\nder Beschlussempfehlung des federf\u00fchrenden Ausschus-\nses \u00c4nderungen vorgenommen. Diese \u00c4nderungen lie-\ngen Ihnen als Drucksache 3/10848 vor. Es gibt keinen\nWunsch nach einer allgemeinen Aussprache; damit auch\nkeine \u00c4nderungsantr\u00e4ge in der 3. Lesung, so dass ich\ndeshalb den Entwurf Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes\n\u00fcber die S\u00e4chsische Wachpolizei in der in der 2. Lesung\nbeschlossenen Fassung als Ganzes zur Abstimmung brin-\ngen darf. Wer m\u00f6chte diesem Gesetzentwurf seine Zu-\n\nstimmung geben? \u2013 Danke. Gibt es Gegenstimmen? \u2013\nGibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Zahl\nStimmen dagegen ist dem Gesetz zur \u00c4nderung des Ge-\nsetzes \u00fcber die S\u00e4chsische Wachpolizei durch die Mehr-\nheit des Hauses zugestimmt worden. Damit ist der Ent-\nwurf als Gesetz beschlossen.\n\nMeine Damen und Herren, der Tagesordnungspunkt 5\nist damit beendet.\n\nWir treten ein in den\n\nTagesordnungspunkt 6\n\n\u2013 Integration von Sp\u00e4taussiedlern\n\nDrucksache 3/8697, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der CDU, und die Antwort der Staatsregierung\n\n\u2013 Chancengleichheit f\u00fcr Kinder und Jugendliche deutscher\nSp\u00e4taussiedler und Sp\u00e4taussiedlerinnen bei der schulischen\n\nund sozialen Integration an allgemein bildenden Schulen\nund berufsbildenden Schulen, F\u00f6rderschulen und Schulen\n\ndes zweiten Bildungsweges in Sachsen\n\nDrucksache 3/6250, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen sich an der Debatte beteiligen,\nwobei der CDU als Einbringerin der Gro\u00dfen Anfrage der\nerste Beitrag zusteht. Es folgen PDS, CDU, SPD, der Aus-\nl\u00e4nderbeauftragte und die Staatsregierung, wenn sie es\nw\u00fcnscht.\n\nHerr Braun, CDU-Faktion, Sie haben das Wort.\n\nBraun, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Es ist unbestritten \u2013 darin sind sich alle Fachleute\neinig und ich denke, auch hier im Hohen Hause wird es\nkeine andere Meinung dazu geben \u2013, dass deutsche\nSprachkenntnisse die beste Voraussetzung f\u00fcr eine\nschnellere und bessere Eingliederung und Integration\nsind.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDass es heute aufgrund mangelhafter Kenntnisse der\ndeutschen Sprache Integrationsprobleme gibt, ist auch\nkein Geheimnis. Dazu gestatten Sie mir ein paar Ausf\u00fch-\nrungen \u00fcber die Ursache dieser Problematik.\n\nWie sind diese Probleme entstanden? Am Ende der\nneunziger Jahre kamen zunehmend mehr Aussiedler,\nAbk\u00f6mmlinge oder Familienangeh\u00f6rige einbezogen in\nden Aufnahmestatus des Sp\u00e4taussiedlers, ohne Sprach-\nkenntnisse nachweisen zu m\u00fcssen, nach Deutschland. Es\nw\u00e4re in dieser Zeit notwendig gewesen \u2013 entsprechende\nVorschl\u00e4ge sind rechtzeitig gemacht worden \u2013, das Ge-\n\nsetz zu \u00e4ndern, und zwar die Deutschkenntnisse abzu-\nverlangen als Bedingung f\u00fcr bessere Integration und\nnicht als un\u00fcberwindbare H\u00fcrde beim Aufnahmeverfah-\nren, was noch bis heute praktiziert wird.\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU)\n\nDiese \u00dcberbewertung der Sprachkenntnisse beim Auf-\nnahmeverfahren hat Generationen getrennt,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Richtig!)\n\ndie Erlebnisgeneration der Deutschen, die deutsch\nspricht, weil sie vor dem Zweiten Weltkrieg in den auto-\nnomen Regionen der Deutschen an der Wolga, in der\nUkraine, auf der Krim und im Kaukasus Deutsch gelernt\nhat und alle drei Voraussetzungen, n\u00e4mlich Abstam-\nmung, Bekenntnis zum Deutschtum und Deutschkennt-\nnisse vorweist und schon in Deutschland ist, und die Ge-\nneration, die nach der Vertreibung/Verbannung 1941\nnach Sibirien, an den Ural, nach Kasachstan und anderen\nmittelasiatischen Republiken geboren ist.\n\nIn dieser Zeit war unter Kommandanturaufsicht bis\nEnde der f\u00fcnfziger Jahre und jahrzehntelang danach die\nPflege der deutschen Sprache, Religion und Kultur ver-\nboten, in der Zeit der Kommandanturaufsicht sogar\nlebensgef\u00e4hrlich. Demzufolge ist der Verlust der Mutter-\nsprache eine Folge der Vertreibung und Diskriminierung,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 23. April 2004\n\n7770\n\nmit einem Wort, ein schweres Kriegsfolgeschicksal. Sie\nk\u00f6nnen mir das glauben, ich wei\u00df, wovon ich rede; denn\nich geh\u00f6re zu dieser Generation. Ich bin auch im Ver-\ntreibungsgebiet, in Sibirien, nach dem Krieg geboren. Ich\nwei\u00df, was Kommandanturaufsicht hei\u00dft, und ich wei\u00df,\nwas \u201eFolgen der Vertreibung\u201c bedeutet.\nDeswegen ist f\u00fcr mich nicht nachvollziehbar, dass alle\nFraktionen des Deutschen Bundestages, darunter auch\ndie regierenden Fraktionen SPD und B\u00fcndnis 90/Die\nGr\u00fcnen, immer wieder sagen: Wir stehen zu dem Kriegs-\nfolgeschicksal der Sp\u00e4taussiedler \u2013 \u2013\n\n(Hatzsch, SPD: Er hat gesagt, alle,\nalso auch die CDU! \u2013\n\nGegenruf des Abg. Schimpff, CDU)\n\n\u2013 Auch die CDU. Ich habe gesagt: \u201eAlle, darunter \u2026, ste-\nhen dazu.\u201c Lassen Sie mich doch bitte den Satz aus-\nreden, dann verstehen Sie vielleicht auch, warum ich das\nso gesagt habe.\nIm gleichen Atemzug bringen dieselben Fraktionen SPD\nund B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen im Zuwanderungsgesetz\neine \u00c4nderung, die diesen Zustand, diese Tatsache, den\nVerlust der deutschen Muttersprache als schwere Folge\ndes Zweiten Weltkrieges, ignoriert. Das ist dieser Volks-\ngruppe gegen\u00fcber, die ohne eigenes Verschulden so viel\nElend erleben und \u00fcberleben musste, unfair und poli-\ntisch unglaubw\u00fcrdig.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nTeilweise Beifall bei der PDS)\n\nSo viel zur Vergangenheit. Man kann blo\u00df hoffen, dass\nbei den Verhandlungen zum Zuwanderungsgesetz im\nVermittlungsausschuss die Fehler der Vergangenheit kor-\nrigiert werden und das Gesetz entsprechend ge\u00e4ndert\nund somit die Trag\u00f6die der Familientrennung endlich\ngel\u00f6st wird. Entsprechende Vorschl\u00e4ge liegen wieder vor\nund ich kann Ihnen versichern \u2013 ich bin st\u00e4ndig als\nSachverst\u00e4ndiger dabei \u2013: Man muss die Vorschl\u00e4ge blo\u00df\naufnehmen und umsetzen.\nAber zur\u00fcck zu der Integrationsproblematik von heute!\nDie vorliegende Gro\u00dfe Anfrage meiner Fraktion zeigt,\nwelche Bedeutung die Integration der Sp\u00e4taussiedler f\u00fcr\nuns hat. Lassen Sie mich dies gleich zu Beginn sagen:\nWir stehen uneingeschr\u00e4nkt hinter den deutschen Sp\u00e4t-\naussiedlern und ihrem Zuzugsrecht nach Deutschland.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir wollen den Sp\u00e4taussiedlern ein zuverl\u00e4ssiger Partner\nsein. Wir setzen uns f\u00fcr ihre Belange und Interessen ein.\nDie Gro\u00dfe Anfrage der CDU-Fraktion gibt ein zutreffen-\ndes und detailliertes Bild von der Lage der deutschen\nSp\u00e4taussiedler im Freistaat Sachsen. Sie macht insbeson-\ndere auch deutlich, dass das Gelingen der Integration in\nhohem Ma\u00dfe von den Ma\u00dfnahmen der Bundesregierung\nabh\u00e4ngig ist. Die Bundesregierung schafft die rechtlichen\nRahmenbedingungen der Einreise und Integration der\nSp\u00e4taussiedler und der Familienangeh\u00f6rigen. Es soll\nschlie\u00dflich nach dem Zuwanderungsgesetz des Bundes\ndas Gesamtsprachkonzept sowohl f\u00fcr Ausl\u00e4nder als\nauch f\u00fcr Sp\u00e4taussiedler gemeinsam geregelt werden. Da-\nmit ist klar: Ob und in welchem Ausma\u00df die Integration\n\nin unserer Gesellschaft gelingt, ist ganz wesentlich von\nbundesrechtlichen Vorgaben abh\u00e4ngig. Der Freistaat\nSachsen kann dort genauso wenig wie andere L\u00e4nder\nalle Defizite ausgleichen, die der Bund entstehen l\u00e4sst.\n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte auf zwei Punkte\naus der Antwort der Staatsregierung zur Gro\u00dfen Anfrage\nmeiner Fraktion besonders eingehen. Der erste Punkt\nbetrifft die sprachliche Integration von Sp\u00e4taussiedlern.\nWir sind uns wohl alle darin einig, dass ohne eine um-\nfassende und tiefgehende sprachliche Integration weder\neine gesellschaftliche noch eine berufliche Integration\nm\u00f6glich ist. Die Sprache ist der Schl\u00fcssel zur beruflichen\nund gesellschaftlichen Eingliederung. Die deutsche Spra-\nche ist das Instrument, das die Verbindung zu Nachbarn,\nKollegen und Freunden herstellt und einer Ghettoisie-\nrung vorbeugt. Dringend erforderlich ist deshalb die\nR\u00fccknahme der durch den Bund reduzierten Stunden-\nzahl der Aufbau- und Intensivsprachkurse.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir brauchen ein gestuftes System der Sprachf\u00f6rderung\nje nach Wissensstand der Zuwanderer und in Abh\u00e4ngig-\nkeit von den angestrebten Zielen. Ein besonderes Anlie-\ngen ist uns die Sprachf\u00f6rderung f\u00fcr junge Sp\u00e4taussiedler\nbis 27 Jahre. Auch sollte die sozialp\u00e4dagogische Betreu-\nung der Sprachkurse nicht die Ausnahme, sondern wie\nbisher die Regel sein.\n\nAlles das regelt der Entwurf des Zuwanderungsgesetzes\nnicht oder nicht in einem ausreichenden Ma\u00dfe. Es ist die\nTendenz erkennbar, die Probleme der Integration und\nvor allem die Kosten der Integration vom Bund auf die\nL\u00e4nder abzuw\u00e4lzen.\n\n(Frau Weihnert, SPD: Das stimmt doch gar nicht!)\n\n\u2013 Das stimmt ganz genau.\n\nDem widersprechen wir eindringlich. Wir fordern den\nBund auf, alles Erforderliche zu tun, damit die Integra-\ntion im sprachlichen Bereich gelingt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir fordern den Bund insbesondere auf, mindestens\n900 Stunden Sprachausbildung zu erm\u00f6glichen. Die Er-\nfahrungen, die in einem Modellversuch in Leipzig und\nin den Landkreisen Freiberg und Mei\u00dfen gemacht wor-\nden sind, best\u00e4tigen diese Forderung.\n\nIch kann der Staatsregierung nur zustimmen, wenn sie\nfeststellt, dass die Regelung im Zuwanderungsgesetz zu\nweniger Sprachf\u00f6rderung bei einzelnen Sp\u00e4taussiedlern\nf\u00fchren wird. Der Umfang der Sprachf\u00f6rderung wird hin-\nter allen derzeit angebotenen Sprachf\u00f6rderma\u00dfnahmen\nzur\u00fcckbleiben.\n\nDer zweite Teil, auf den ich besonders eingehen m\u00f6chte,\nist die berufliche Integration der Sp\u00e4taussiedler in den\nArbeitsmarkt.\n\nAuch hier ist in erster Linie die Arbeitsverwaltung, das\nhei\u00dft die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit, gefordert. Es sind\ndie Arbeits\u00e4mter, die auf der Grundlage des SGB III die\nIntegration in den Arbeitsmarkt zu f\u00f6rdern haben.\n\nWir sind der S\u00e4chsischen Staatsregierung dankbar daf\u00fcr,\ndass sie gleichfalls Ma\u00dfnahmen zur Vorbereitung auf\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 23. April 2004\n\n7771\n\nden Arbeitsmarkt f\u00f6rdert. So wurde etwa im Landkreis\nS\u00e4chsische Schweiz eine Serviceagentur \u201eHilfe zur Arbeit\n\u2013 Regionalnetzwerk f\u00fcr Sp\u00e4taussiedler und Sozialhilfe-\nempf\u00e4nger\u201c eingerichtet. Vergleichbare Nachfolgepro-\njekte wurden im Landkreis Freiberg und im Mittleren\nErzgebirgskreis begonnen.\n\nIm Jahr 2003 hat das Projekt \u201eKompetenzzentrum f\u00fcr\nberufliche Integration von Aussiedlern\u201c seine Arbeit auf-\ngenommen. Im Rahmen der Fortbildung sollen die Teil-\nnehmer einen in Deutschland anerkannten Abschluss er-\nhalten. Am Projekt beteiligt sind die Landkreise Kamenz,\nNiederschlesischer Oberlausitzkreis und die Stadt\nHoyerswerda.\n\nWir begr\u00fc\u00dfen diese Ma\u00dfnahmen der Staatsregierung\nebenso wie die Projekte \u201ePro Oberlausitz\u201c im Landkreis\nL\u00f6bau-Zittau und \u201eViadukt\u201c im Landkreis S\u00e4chsische\nSchweiz. Daneben gibt es weitere Integrationsprojekte\nmit berufsorientierenden Bestandteilen, die die berufliche\nIntegration der Sp\u00e4taussiedler und ihrer Familienange-\nh\u00f6rigen in den Arbeitsmarkt erleichtern.\n\nSehr gefreut habe ich mich auch \u00fcber die positive Beur-\nteilung der S\u00e4chsischen Staatsregierung \u00fcber das Projekt\n\u201eSp\u00e4taussiedler helfen Sp\u00e4taussiedlern\u201c des Landes Ba-\nden-W\u00fcrttemberg und des Landes Hessen \u00fcber den Auf-\nund Ausbau eines Netzwerkes der Multiplikatoren zur\nVerst\u00e4rkung der Integration der Sp\u00e4taussiedler, bei dem\nSp\u00e4taussiedler selbst ihre Landsleute in die Integrations-\narbeit einbeziehen. Die Staatsregierung hat mitgeteilt,\ndass sie ein vergleichbares Modellprojekt in der Tr\u00e4ger-\nschaft des Diakonischen Werkes im Landkreis Riesa-Gro-\n\u00dfenhain f\u00f6rdert. Weitere Projekte sind noch vorgesehen.\nSie befinden sich im Genehmigungsverfahren.\n\nIch habe diese Projekte nicht umsonst erw\u00e4hnt. F\u00fcr uns\nist es wichtig, die in anderen Bundesl\u00e4ndern gelungenen\nIntegrationsprojekte in Sachsen umzusetzen, was zum\nTeil geschehen ist und in absehbarer Zeit geschehen\nwird.\n\nEin weiterer wichtiger Bestandteil der Integration ist die\nEinbeziehung der ehrenamtlichen Mitarbeiter aus den\nAussiedlerreihen in das gesamte Paket der Integrations-\narbeit auf kommunaler Ebene. Denn in den Reihen der\nSp\u00e4taussiedler und ihrer Familienangeh\u00f6rigen gibt es\nselbst viele gut ausgebildete Lehrer. Diese k\u00f6nnen jedoch\nh\u00e4ufig nicht im Beruf arbeiten, weil ihre Ausbildung hier\nnicht oder nur zum Teil anerkannt wird.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Warum?)\n\nAber zusammen mit einem geschulten Sozialp\u00e4dagogen,\nsozusagen in einem Tandem, k\u00f6nnen sie wertvolle Auf-\ngaben erf\u00fcllen. Sie selbst haben den Integrationsprozess\nerfolgreich abgeschlossen und haben einen guten Bezug\nzu ihren Landsleuten.\n\nWir m\u00fcssen die Zugewanderten selbst aktivieren. Sie\nselbst m\u00fcssen Wege und Ziele bestimmen k\u00f6nnen. Sol-\nche Wege und Ziele lassen sich schlecht von oben ver-\nordnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSie k\u00f6nnen nur gemeinsam ermittelt und umgesetzt wer-\nden.\n\nIntegration ist keine Einbahnstra\u00dfe. Wir m\u00fcssen mitein-\nander und nicht \u00fcbereinander sprechen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nZugegeben \u2013 was die Einbeziehung der Sp\u00e4taussiedler in\ndie Integrationsarbeit in Sachsen betrifft, haben wir noch\neinen Nachholbedarf. Diesen Aufgaben werden wir uns\nin der Zukunft stellen.\n\nAls stellvertretender Bundesvorsitzender der Lands-\nmannschaft der Deutschen aus Russland bin ich nat\u00fcr-\nlich \u00fcber den bundesweiten Stand der Integrationsarbeit\ninformiert. Wir in Sachsen k\u00f6nnen uns mit Recht mit\ndem Erreichten sehen lassen. Das bedeutet nicht, wir\nh\u00e4tten einen Grund, uns zur\u00fcckzulehnen. Das werden\nwir auch nicht tun.\n\nF\u00fcr uns als CDU-Fraktion ist klar: Wir werden nach wie\nvor Sp\u00e4taussiedlern in Fragen des Zuzugsrechts und der\nIntegration begleitend und helfend zur Seite stehen.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Im Folgenden spricht\ndie PDS-Fraktion, Herr Abg. Dr. Pellmann.\n\nDr. Pellmann, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Ich denke, es ist durchaus\nwichtig und auch notwendig, dass wir uns heute im\nRahmen der Tagesordnung zu dieser Personengruppe,\nn\u00e4mlich den Sp\u00e4taussiedlern, verst\u00e4ndigen.\nIch kann freilich nur einige Aspekte anf\u00fchren. Ich f\u00fcge\nhinzu: Meine Fraktion hat ausdr\u00fccklich darum gebeten,\ndass einleitend f\u00fcr die PDS ein Sozialpolitiker dazu Stel-\nlung nimmt, weil wir damit andeuten wollen, dass es\nuns in erster Linie darum geht, diese Menschen, die\nnach Deutschland gekommen sind, so gut wie m\u00f6glich\nin das Leben hier einzubeziehen. Das ist nicht in erster\nLinie ein Problem der Innenpolitik. Das ist aus unserer\nSicht in erster Linie ein Problem der Sozialpolitik.\n\nWenn wir uns die Gro\u00dfe Anfrage anschauen, die von\nder CDU eingereicht wurde, so kann ich durchaus fest-\nstellen, dass die Staatsregierung eine ganze Reihe von\nwichtigen Aussagen trifft. Ich muss zugleich sagen, dass\nes sich f\u00fcr mich als jemand, der nicht selten mit deut-\nschen Sp\u00e4taussiedlern \u2013 auch weil ich in einem Platten-\nbaugebiet wohne \u2013 zu tun hat und Kontakt pflegt, ab-\nzeichnet, dass die Ma\u00dfnahmen nicht ausreichend sind,\ninsbesondere was die differenzierte Sicht auf die wirk-\nliche Situation von Sp\u00e4taussiedlern betrifft.\n\nWie ist aus unserer Sicht, nur in einigen Worten zusam-\nmengefasst, die Lage einzusch\u00e4tzen?\n\nSeit Ende der achtziger Jahre sind rund 2 Millionen Sp\u00e4t-\naussiedler nach Deutschland gekommen. Ich als Histori-\nker k\u00f6nnte mir durchaus das Recht nehmen, dar\u00fcber zu\nreden. Ich will hier aber nicht \u00fcber die Vergangenheit\nreden. Ich will auch nicht dar\u00fcber reden, mit welchen\nVorstellungen diese Menschen nach Deutschland gekom-\nmen sind und wer ihnen diese Vorstellungen eingeimpft\nhat. Das wissen wir. Nicht alles von dem, was man den\nMenschen deutlich gemacht hat, ist dann auch eingetrof-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 23. April 2004\n\n7772\n\nfen. Sie sind hier vor eine andere, oft von ihnen so nicht\nerwartete Situation gestellt worden.\n\nWir haben in Sachsen \u2013 diesbez\u00fcglich schwanken die\nZahlen, das ist auch eine Kritik \u2013 gegenw\u00e4rtig bis zu\n80 000 Sp\u00e4taussiedler. Das ist die h\u00f6chste Zahl, die ich\ndazu lesen konnte.\n\nDas Problem dabei ist \u2013 da kn\u00fcpfe ich gern an Herrn\nBraun an \u2013, dass darunter viele hoch qualifizierte Men-\nschen sind. Ich f\u00fcge hinzu \u2013 und das sage ich nicht zum\nersten Mal \u2013, dass aus der Statistik hervorgeht, dass da-\nvon \u00fcber 300 aus dem medizinischen Bereich kommen\nund arbeitslos sind. K\u00f6nnen wir nicht endlich die H\u00fcr-\nden absenken, die hinsichtlich der Anerkennung eines\nnicht nach deutscher B\u00fcrokratie erworbenen Berufsab-\nschlusses bestehen?\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEin Mediziner in der ehemaligen Sowjetunion oder in\nden Aussiedlerl\u00e4ndern hat doch genauso einen Eid ge-\nschworen. Er ist oft sehr hoch qualifiziert und wir brau-\nchen doch \u00c4rzte. Deshalb appelliere ich einfach, dass\ndas Ganze entb\u00fcrokratisiert wird.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Sehr richtig!)\n\nEs gibt auch einen wesentlich h\u00f6heren Anteil an jungen\nMenschen. Das macht das Problem nicht leicht, aber es\nk\u00f6nnte durchaus ein kleiner Beitrag dazu sein, dass wir\nin diesem Lande den Altersdurchschnitt, der, wie der\nMinisterpr\u00e4sident gestern richtig feststellte, relativ hoch\nist, senken. Aber das kann nicht in erster Linie das Prob-\nlem sein.\n\nWie gehen wir damit um, dass 90 % der Sp\u00e4taussiedler\nin Bedarfsgemeinschaften leben, die auf Sozialhilfe ange-\nwiesen sind? Das ist doch das Problem. Hier m\u00fcssen wir\ndoch ansetzen. Ich stimme Herrn Braun auch dahin ge-\nhend zu, dass wir die sprachlichen Barrieren \u00fcberwinden\nm\u00fcssen. Auch ich bin gegen die Absenkung der Mittel\nf\u00fcr die Sprachkurse. Wir m\u00fcssen gemeinsam daf\u00fcr ein-\ntreten, dass sich hier etwas \u00e4ndert. Das ist bitter n\u00f6tig.\n\nWir sollten uns auch einig sein in den folgenden drei\nZielen, die ich formulieren m\u00f6chte:\n\nErstens, meine Damen und Herren, geht es bei den Sp\u00e4t-\naussiedlern, aber nicht nur bei diesen \u2013 das sage ich aus-\ndr\u00fccklich, weil ich die Sp\u00e4taussiedler nicht so hervor-\nheben will, wie es die CDU macht \u2013, um Menschen, die\nzu uns gekommen sind. F\u00fcr sie sollten wir langfristig\nLebensbedingungen anstreben, die denen der Menschen\ngleichwertig sind, die in Deutschland geboren und auf-\ngewachsen sind.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nZweitens bin ich selbstverst\u00e4ndlich f\u00fcr Integration. Das\nist ein notwendiger Weg. Aber ich f\u00fcge hinzu, dass es\ndrittens darum geht, dass dieser Prozess selbstbestimmt\nsein muss.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIntegration kann kein Zwangsprozess sein. Integration\nmuss von allen Seiten gewollt sein. Wir d\u00fcrfen, weil es\n\nsich dabei auch um eine Bereicherung unseres Lebens in\nDeutschland handelt, die Identit\u00e4t derer, die zu uns\nkommen, nicht in einem Einheitsbrei unter dem Stich-\nwort Integration sehen.\n\n(Beifall der Abg. Prof. Dr. Porsch\nund Ei\u00dfler, PDS)\n\nSelbstbestimmtheit ist auch hier angezeigt.\n\nLassen Sie mich im Zusammenhang mit einigen Defizi-\nten und Handlungsfeldern sowohl an die Bundesregie-\nrung als auch an die S\u00e4chsische Staatsregierung und da-\nmit auch an uns alle appellieren.\n\nErstens. Ja, meine sehr verehrten Damen und Herren,\nwir brauchen in der Bundesrepublik Deutschland ein\nIntegrationskonzept. Ein Integrationskonzept ist bitter\nn\u00f6tig. Gegenw\u00e4rtig hat man den Eindruck, dass sich\nvieles auf manchmal sinnvolle und notwendige Einzel-\nma\u00dfnahmen reduziert. Wir sollten aber die Frage stellen\nund in einer konzeptionellen Gesamtschau beantworten,\nwie wir diesen Menschen mittelfristig und langfristig in\nDeutschland eine neue Heimat bieten wollen; denn zu\neiner neuen Heimat ist das noch nicht geworden. Das\nwissen wir auch.\n\nZweitens. Ich glaube, wir brauchen eine deutlichere,\nrealistische \u00f6ffentliche Wahrnahme der Probleme von\nSp\u00e4taussiedlern. Sie haben von mir heute kein Wort\netwa dazu geh\u00f6rt, dass man bei den Sp\u00e4taussiedlern\neine besonders hohe Kriminalit\u00e4t antr\u00e4fe oder \u2013 das l\u00e4sst\nsich zum Teil sogar statistisch belegen \u2013 dass der Dro-\ngenmissbrauch dort besonders hoch sei. Selbst wenn das\nso ist, meine ich, dass das Einzelerscheinungen sind, die\nihre Ursachen haben. Wir sollten also wirklich realistisch\nherangehen und in der \u00d6ffentlichkeit gegen eine solche\nPauschalisierung, vielleicht auch Stigmatisierung vorge-\nhen. Das k\u00f6nnte uns, denke ich, insgesamt weiterhelfen.\n\nDrittens. Ja, meine Damen und Herren, ich bin ent-\nt\u00e4uscht von den Antworten der Staatsregierung. Zu vie-\nlem kann sie keine Aussage treffen. Nat\u00fcrlich m\u00f6chte ich\nnicht, dass ein deutscher Sp\u00e4taussiedler bis zum Lebens-\nende statistisch gesondert erfasst wird. Was wir aber\nbrauchen, sind mehr auch vom Freistaat gef\u00f6rderte wis-\nsenschaftliche Untersuchungen \u00fcber die Lebenslagen von\nSp\u00e4taussiedlern in unserem Lande. Erst dann k\u00f6nnen\nwir doch wirklich integrativ eingreifen. Das sage ich al-\nlerdings nicht zum ersten Mal. Ich muss wiederholen,\nweil ich es schon mehrfach in anderem Zusammenhang\ndeutlich machen musste, dass eine bestimmte Resistenz\nder Staatsregierung gegen wissenschaftliche Beratung\n\u00fcberwunden werden muss.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nViertens. Wir brauchen \u2013 ich fasse das bewusst zusam-\nmen \u2013 selbstverst\u00e4ndlich mehr Mittel und M\u00f6glichkeiten\nzum Abbau von Sprachbarrieren. Das ist in der Tat ein\nRiesenproblem. Aber ich m\u00f6chte das Ganze nicht darauf\nreduzieren.\n\nF\u00fcnftens \u2013 auch da fasse ich zusammen: Nutzen wir die\nkulturellen, die wissenschaftlichen M\u00f6glichkeiten, auch\ndie Erfahrungen, die diese Menschen mit zu uns brin-\ngen. Ich stimme in diesem Punkt vielleicht nicht mit der\nMehrheit meiner Fraktion \u00fcberein, aber ich sage es trotz-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 23. April 2004\n\n7773\n\ndem: Wir sollten vielleicht auch etwas vom famili\u00e4ren\nZusammenhalt lernen, wie er, sicherlich historisch ge-\nwachsen, nach wie vor unter diesen Menschen herrscht.\n\n(Beifall der Abg. Ei\u00dfler und Kosel, PDS)\n\nIch meine, das ist durchaus eine Sache, von der wir,\nzumal famili\u00e4re Bande bei uns eher in der Aufl\u00f6sung\nbegriffen sind, etwas lernen k\u00f6nnten.\n\nIn diesem Sinne habe ich ganz bewusst versucht, nicht\npolemisch, sondern vielleicht konstruktiv auch im Sinne\nvon dem, was Sie, Herr Braun, gesagt haben, zu agieren.\n\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: M\u00f6chte die CDU-\nFraktion noch einmal sprechen? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDann erteile ich der SPD-Fraktion das Wort. Frau Abg.\nWeihnert spricht.\n\nFrau Weihnert, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Sicherlich sind wir uns allgemein einig,\ndass die Integration von Sp\u00e4taussiedlern eine gesamtge-\nsellschaftliche Aufgabe ist, und nat\u00fcrlich gab es einiges\nWissenswertes in der Antwort der Staatsregierung auf\ndie Gro\u00dfe Anfrage. Liest man sie sich allerdings exakt\ndurch, gewinnt man den Eindruck, dass oftmals eine\nbestimmte eigene Verantwortung seitens der Staatsregie-\nrung abgelehnt wird. Lassen Sie mich dazu zwei Bei-\nspiele nennen.\nAuf Seite 56 der Gro\u00dfen Anfrage steht die Frage 52. Sie\nlautet: \u201eWelche Ma\u00dfnahmen hat die Staatsregierung\nunternommen bzw. plant die Staatsregierung?\u201c Darauf\nantwortet sie: \u201eDer Grundkonsens bezieht sich im\nWesentlichen auf die folgende Auffassung: Die Bundes-\nrepublik Deutschland tr\u00e4gt nach wie vor die Verantwor-\ntung f\u00fcr die vertriebenen Volksdeutschen sowie diejeni-\ngen Personen deutscher Volkszugeh\u00f6rigkeit, die noch in\nden Aussiedlungsgebieten leben.\u201c\n\nEin gleicher Duktus tritt nat\u00fcrlich deutlich hervor auf\nSeite 12 zur Frage 8, wo geantwortet wird: \u201eDie Sprach-\nausbildung zur Aufnahme einer Erwerbst\u00e4tigkeit muss\nVorrang haben vor einer Sprachausbildung zur allgemei-\nnen Integration.\u201c Genau das ist die Crux, meine Damen\nund Herren.\n\nBeide Ziele charakterisieren das Problembewusstsein\noder besser das noch nicht vorhandene Problembewusst-\nsein der S\u00e4chsischen Staatsregierung; denn wenn die\nStaatsregierung glaubt, dass eine erfolgreiche Eingliede-\nrung in den Arbeitsmarkt eine Garantie f\u00fcr eine dauer-\nhafte Integration darstellt, dann irrt sie. Integration ist\nmehr als das Einbringen seiner Arbeitskraft. Integration\nist die Bereitschaft, ein aktiver Teil der Gesellschaft zu\nsein. Es ist eben verheerend kurzfristig gedacht, Integra-\ntionsangebote auf die Zeit nach der \u00dcbersiedlung in die\nBundesrepublik zu beschr\u00e4nken und diese Programme\nauf die berufliche Eingliederung zu fokussieren.\n\nHerr Braun, da haben Sie eben nicht Recht. Gerade weil\nIhre Partei das Zuwanderungsgesetz abgelehnt hat, ge-\nrade weil hier blockiert wurde, sind die Bedingungen f\u00fcr\nSp\u00e4taussiedler komplizierter geworden; denn im Zuwan-\n\nderungsgesetz sollte geregelt werden, dass bereits vor\nOrt Deutschkenntnisse erworben werden sollten, dass\ndort alle Zuwanderer einschlie\u00dflich der Familienange-\nh\u00f6rigen eine Deutschpr\u00fcfung vor der Einreise ablegen\nsollten, damit eine erste Barriere, die dort vorhanden ist,\ndoch bereits genommen worden ist.\n\n(Schimpff, CDU: Nein,\nso wird eine Barriere errichtet!)\n\nSie haben das mit Ihrer Ablehnung doch wohl verhin-\ndert. Sie sagen selbst, dass Sprache ganz wichtig ist.\n\nDie Realit\u00e4t zeigt doch, dass, wenn bei den Angeboten\nzur Unterst\u00fctzung bei den allt\u00e4glichen Problemen, die\neinfach notwendigerweise auch auftreten, Unterlassun-\ngen passieren, langfristig erhebliche soziale Spannungen\nauftreten.\n\nBeide Redner haben bisher auch Probleme benannt. Die\nStaatsregierung benennt sie ja auch und erkennt den Be-\ndarf. Sie sagt selbst in ihrer Antwort: \u201eDer Bedarf einer\nerg\u00e4nzenden sozial-p\u00e4dagogischen Begleitung ist grund-\ns\u00e4tzlich hoch.\u201c Allerdings wollen sie sich daran \u00fcber-\nhaupt nicht finanziell beteiligen. Die Integrationsf\u00f6rde-\nrung von Sp\u00e4taussiedlern bedarf der solidarischen\nMithilfe der gesamten Gesellschaft.\n\nNat\u00fcrlich ist Sprache unbestritten der Schl\u00fcssel zu einer\nerfolgreichen Integration. Hier m\u00fcssen die \u00f6ffentlichen\nF\u00f6rderprogramme und -angebote entsprechend aufbe-\nreitet werden und sie werden das ja auch. Die Notwen-\ndigkeit wird durch sinkende Deutschkenntnisse \u2013 Herr\nBraun, das ist ja das Problem der Sp\u00e4taussiedler und ih-\nrer Familienangeh\u00f6rigen \u2013 noch versch\u00e4rft. Die Verant-\nwortungsbereiche allerdings nur nach den finanziellen\nVerpflichtungen trennen zu wollen wird der Bedeutung\nder Integration f\u00fcr eine Gesellschaft insgesamt nicht ge-\nrecht.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nDer Freistaat muss sich auch hier seiner Verantwortung\nstellen. Er hat daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass die von ihm\nzu leistende soziale Integration die Sprachintegration\nund die Sprachprogramme sinnvoll erg\u00e4nzt. Der Frei-\nstaat ist gefordert, auch hier verst\u00e4rkt Mittel bereitzustel-\nlen. Ohne komplement\u00e4re Konzepte der L\u00e4nder und\nKommunen versanden die effektivsten Sprachpro-\ngramme und aufkeimende Integrationserfolge werden\nzunichte gemacht.\n\nNat\u00fcrlich ist der Handlungsbedarf bei der Sozialintegra-\ntion immens hoch. Die zu beobachtende selbstgew\u00e4hlte\nAusgrenzung, vor allem von jungen Sp\u00e4taussiedlern \u2013\nHerr Dr. Pellmann hat ein Beispiel schon genannt; die\nPlattenbausiedlung und Delitzsch ist ein anderes Bei-\nspiel, das auch oft durch die Zeitung geht \u2013, ist einfach\nBesorgnis erregend und darf nicht hingenommen wer-\nden. Unsicherheiten in Bezug auf die eigene Zukunft,\nauf die eigene berufliche Entwicklung f\u00fchren zur Frus-\ntration und zur Abwehr gegen eine Gesellschaft, von der\nman sich nicht aufgenommen f\u00fchlt, aber in die man inte-\ngriert sein m\u00f6chte. Deshalb ist man ja auch hierher ge-\nkommen. Der Integrationswille der Betroffenen ist n\u00e4m-\nlich sehr hoch.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 23. April 2004\n\n7774\n\nDie schwerpunktm\u00e4\u00dfige Ansiedlung der Sp\u00e4taussiedler\nin Plattenbausiedlungen f\u00f6rdert nicht den sprachlichen\nund sozialen Austausch der Sp\u00e4taussiedler mit den Ein-\nheimischen \u2013 auch das muss benannt werden \u2013,\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nsondern leistet einfach einer Ghettoisierung und wach-\nsender sozialer Spannungen Vorschub.\n\nEine verst\u00e4rkte Einbindung von l\u00e4ngst l\u00e4ngerfristig in\nDeutschland integrierten Sp\u00e4taussiedlern ist unabding-\nbar, Herr Braun, da kann ich Sie nur unterst\u00fctzen. Lei-\nder werden die Rahmenbedingungen dazu nicht ge-\ngeben. Auch der Freistaat ist nicht gerade hilfreich in\ndiesem Punkt.\n\nGleichzeitig gilt es \u2013 auch das wurde von meinen Vor-\nrednern bereits benannt \u2013, in der Bev\u00f6lkerung Verst\u00e4nd-\nnis f\u00fcr die Situation der Sp\u00e4taussiedler zu schaffen, ihre\nMotive f\u00fcr die Aussiedlung nach Deutschland zu erl\u00e4u-\ntern und die Kommunikation herzustellen. Dies bedarf\nallerdings Projekte. Es sind einige in der Gro\u00dfen Anfrage\nbenannt worden. Diese Beispiele gilt es begleitend zu\nunterst\u00fctzen.\n\nAber \u2013 Sie haben Beispiele genannt, Herr Braun \u2013 wir\nk\u00f6nnen das nicht nur den Wohlfahrtsverb\u00e4nden und den\nKirchen \u00fcberlassen. Auch wir als Land sind dabei ge-\nfragt. Hier kann und muss sich die Staatsregierung ver-\nst\u00e4rkt einbringen, zum Beispiel bei einem Integrations-\nkonzept, das gegebenenfalls auch f\u00fcr das Land\naufgestellt werden kann; denn wie gro\u00df die Diskussion\nauch ist, so m\u00f6chte ich nur daran erinnern, dass es die\nFDP war, die voriges Jahr eine Grundgesetz\u00e4nderung\nwollte, um den Sp\u00e4taussiedlerzuzug ab sofort zu stop-\npen. Auch diese Diskussion gibt es ja in der gesamten\nBundesrepublik.\n\nWir k\u00f6nnen allerdings auch bei uns mit langfristig be-\ngleitenden sozialp\u00e4dagogischen Programmen die Alltags-\nsorgen und -n\u00f6te der Sp\u00e4taussiedler bedienen und weiter\nentsprechend aufarbeiten. Wir k\u00f6nnen mit konstanten\nAnlaufstellen und konstanten Personen, die wir einfach\nals Vertrauenspersonen ben\u00f6tigen, tats\u00e4chlich M\u00f6glich-\nkeiten schaffen, um Sp\u00e4taussiedler zu integrieren.\n\nBesonders die Jugend \u2013 auch das ist schon angesprochen\nworden \u2013 ben\u00f6tigt diese Hilfe und wir brauchen ver-\nst\u00e4rkt Betreuungsangebote in den Ballungszentren. Nicht\nzuletzt m\u00f6chte ich den Beirat f\u00fcr vertriebene Aussiedler\nund Sp\u00e4taussiedler fragend erinnern, der ja auch ge-\nnannt worden ist in dieser Gro\u00dfen Anfrage. Ich glaube,\nes ist wichtig, dass er richtig in die G\u00e4nge kommt.\n\nMeine Damen und Herren! Integration ist die beste Pr\u00e4-\nvention. Das sollten wir uns alle gemeinsam ganz dick\nin unser Tagebuch schreiben. Allerdings ist eine erfolg-\nreiche Integration kein Zufall. Deshalb m\u00f6chte ich Sie\nauch ermuntern, noch einmal in die Internet-Seite des\nBMI hineinzuschauen, denn das Bundesministerium des\nInnern und die Bertelsmann-Stiftung haben vor wenigen\nTagen eine entsprechende Initiative gestartet, bei der es\ngilt, Strategien kommunaler Integrationspolitik noch ein-\nmal aufzugreifen, zu unterst\u00fctzen. Dies sollten wir auch\nin unserem Land tun.\n\nNoch einmal: Nicht immer mit dem Zeigefinger auf an-\ndere zeigen; die Verantwortung liegt auch bei uns im\nFreistaat.\n\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Jetzt hat das Wort\nder S\u00e4chsische Ausl\u00e4nderbeauftragte, Herr Sandig.\n\nSandig, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter: Frau Pr\u00e4-\nsidentin! Meine Damen und Herren! Auch wenn es sich\nbei Sp\u00e4taussiedlern um Deutsche handelt, haben sie als\nZuwanderer doch oft ausl\u00e4ndische Familienmitglieder\nund \u00e4hnliche Probleme wie Ausl\u00e4nder in Deutschland.\nDeswegen will ich hier auch das Wort ergreifen.\nIch m\u00f6chte das Ganze unter ein Motto stellen; das Motto\nsoll hei\u00dfen: Wir m\u00fcssen uns deutschlandweit noch viel\nmehr M\u00fche geben bei der Integration \u2013 \u00fcberall in\nDeutschland, auch in Sachsen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nObwohl der Zuzug von Sp\u00e4taussiedlern in den letzten\nJahren zur\u00fcckgegangen ist und dies auch f\u00fcr die kom-\nmenden Jahre erwartet wird, sind die Herausforderun-\ngen an eine gelungene Integration nicht geringer gewor-\nden. Das liegt prim\u00e4r daran, dass die Zahl der\nnichtdeutschen Ehegatten bzw. \u2013 wie man so sch\u00f6n sagt\n\u2013 \u201eAbk\u00f6mmlinge\u201c, also Kinder, steigt. Damit geht unter\nanderem auch das Problem einher, dass Jugendliche aus\nihrem bekannten sozialen Umfeld im Herkunftsgebiet ge-\nrissen werden und sich aufgrund mangelnder Sprach-\nkenntnisse nur schwer in Deutschland einleben k\u00f6nnen.\n\nHinzu kommt die Problematik, dass sie mit ihren Fami-\nlien und anderen Sp\u00e4taussiedlerfamilien h\u00e4ufig zusam-\nmen in einem Stadtteil oder in demselben Haus wohnen;\ndadurch kann bei der Bev\u00f6lkerung der Eindruck der\nGhettoisierung entstehen. Auch wenn ein Vergleich der\nKriminalit\u00e4t von Sp\u00e4taussiedlern zur einheimischen Be-\nv\u00f6lkerung nicht herstellbar ist \u2013 wie die Antwort der\nStaatsregierung darlegt \u2013, so wird h\u00e4ufig durch Berichte\n\u00fcber die Probleme insbesondere jugendlicher arbeitsloser\nSp\u00e4taussiedler ein bestimmtes Bild in der \u00d6ffentlichkeit\nerzeugt. Die erh\u00f6hte Suchtgef\u00e4hrdung jugendlicher Sp\u00e4t-\naussiedler ist ja auch nur ein Zeichen mangelnder Inte-\ngration und zeigt deutlich den Handlungsbedarf auf.\n\nAber selbstverst\u00e4ndlich gibt es auch andere, sehr positive\nEindr\u00fccke. Nat\u00fcrlich gibt es diejenigen, die aufgrund\nguter und anerkannter Qualifikation und aufgrund ihrer\nSprachkompetenz in Deutsch und Russisch schnell einen\nArbeitsplatz in Deutschland finden. Ich kenne eine Sp\u00e4t-\naussiedlerin, die mittlerweile ihre Promotion in Chem-\nnitz und in Sankt Petersburg gleichzeitig macht. Es gibt\nnicht wenige, die vielleicht sogar wegen ihres Migra-\ntionshintergrundes und ihrer Sprachkompetenz f\u00fcr ein\nUnternehmen von besonderem Interesse sind.\n\nEines, meine Damen und Herren, m\u00f6chte ich an dieser\nStelle jedoch trotz vorhandener unterschiedlicher Ein-\ndr\u00fccke sehr, sehr klarstellen: Es darf wegen der be-\nstehenden Probleme in Deutschland keine Infrage-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 23. April 2004\n\n7775\n\nstellung der Gesch\u00e4ftsgrundlage f\u00fcr die Aufnahme von\nSp\u00e4taussiedlern und ihrer Angeh\u00f6rigen geben. Das darf\nes nicht geben!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD \u2013\n\nBeifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nEs bleibt die historische Verantwortung der Bundes-\nrepublik Deutschland aufgrund des Schicksals der Deut-\nschen in Russland w\u00e4hrend des Zweiten Weltkrieges.\nWir sollten deshalb die Grundlagen nicht \u00e4ndern.\n\nEs ist vielleicht nicht sehr zeitgem\u00e4\u00df, aber ich will heute\nNachmittag schon einmal daran erinnern: Es war 1989,\nda hat sich der Oberste Sowjet der Sowjetunion das erste\nMal bekannt \u2013 w\u00f6rtliches Zitat \u2013 \u201ezur kriminellen Illega-\nlit\u00e4t der barbarischen Akte des stalinistischen Regimes\ngegen\u00fcber den in Massen deportierten V\u00f6lkern\u201c. Das\nwar 1989. Die Deutschen waren die erste Volksgruppe,\ndie wenige Wochen nach Hitlers \u00dcberfall auf die UdSSR\nals geschlossene Gemeinschaft deportiert worden ist.\nNach der Volksz\u00e4hlung von 1939 lebten in der UdSSR\ndamals 1 427 000 Deutsche. Der allergr\u00f6\u00dfte Teil \u2013 weit\n\u00fcber 85 % \u2013 ist unter abscheulichen Umst\u00e4nden depor-\ntiert worden; sehr, sehr viele haben das nicht \u00fcberlebt.\n\nEin letztes Zitat erlaube ich mir noch aus dem Dekret\ndes Pr\u00e4sidiums des Obersten Sowjets vom 28. August\n1941 \u00fcber die Deportation der Deutschen: \u201eLaut glaub-\nw\u00fcrdigen Informationen vonseiten der milit\u00e4rischen Be-\nh\u00f6rden befinden sich unter der deutschen Bev\u00f6lkerung\ndes Wolgagebietes Tausende und Zehntausende von\nSaboteuren und Spionen, die nur auf ein Signal aus\nDeutschland warten, um in den Gegenden der Wolga-\ndeutschen Anschl\u00e4ge zu organisieren. Niemand hat die\nsowjetischen Beh\u00f6rden darauf aufmerksam gemacht,\ndass sich unter den Wolgadeutschen so viele Saboteure\nund Spione befinden \u2026\u201c\n\nMan kann ja erahnen, was da vorgegangen ist, als die\nLeute abtransportiert wurden.\n\nIch m\u00f6chte, dass auch wegen der historischen Schuld\nDeutschlands \u2013 Zweiter Weltkrieg \u2013 die Sp\u00e4taussiedler\ndie Sicherheit behalten k\u00f6nnen: Es bleibt bei dem, was\nausgemacht ist.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall des Abg. Lochbaum, SPD \u2013\n\nEinzelbeifall bei der PDS)\n\nIch komme zur Gegenwart zur\u00fcck. Ich bin dankbar, dass\ndie Staatsregierung einen Schwerpunkt bei der gesell-\nschaftlichen Integration und der Erleichterung des Zu-\ngangs im Arbeitsmarkt setzt. Nicht nur die Veranstaltun-\ngen, in denen Sp\u00e4taussiedlern Wissen \u00fcber das Leben in\nDeutschland, gesellschaftliche oder kulturelle Themen\noder das politische System in Deutschland vermittelt\nwerden, sind wichtig, sondern auch Veranstaltungen\nund M\u00f6glichkeiten zum gegenseitigen Kennenlernen. In\ndiesem Zusammenhang ist auch das Engagement von\nVereinen und kirchlichen Initiativen zu erw\u00e4hnen und\nzu w\u00fcrdigen. Ich danke der evangelischen Kirche f\u00fcr\nden j\u00e4hrlichen Sp\u00e4taussiedlertag \u2013 das letzte Mal wieder\nin Gro\u00dfenhain \u2013; es gibt so viele, die sich unerm\u00fcdlich\n\nf\u00fcr eine Verbesserung des Zusammenlebens mit Sp\u00e4taus-\nsiedlern einsetzen.\n\nIch m\u00f6chte noch zwei andere Dinge ansprechen. Meine\nDamen und Herren, nur durch eine gelungene Integra-\ntion werden wir eine richtige Akzeptanz bei der Mehr-\nheitsbev\u00f6lkerung erreichen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Weihnert, SPD)\n\nDabei wird es nicht nur auf die Integration der Aussied-\nler in die Mehrheitsbev\u00f6lkerung, sondern auch auf die\ngemeinsame Integration mit anderen Migranten ankom-\nmen: Sp\u00e4taussiedler, andere Zuwanderer, die Mehrheits-\ngesellschaft. Nat\u00fcrlich h\u00e4ngt viel vom Beherrschen und\nErlangen der deutschen Sprache ab. Die beabsichtigten\nNeuerungen im zu beschlie\u00dfenden Zuwanderungsgesetz\nsind f\u00fcr meine Begriffe nicht umfassend genug. Die ge-\nplante gemeinsame Sprachf\u00f6rderung von Sp\u00e4taussiedlern\nund anderen Zuwanderungsgruppen ist aus meiner Sicht\nzu begr\u00fc\u00dfen und sollte gef\u00f6rdert werden.\n\nDer Freistaat Sachsen hatte zur Erprobung dieses so ge-\nnannten Gesamtsprachenkonzeptes ein Modellprojekt in\nLeipzig, in den Landkreisen Mei\u00dfen und Freiberg durch-\ngef\u00fchrt. Eine Mitarbeiterin von mir hatte sich dort auch\neingebracht; 500 Personen haben teilgenommen. In die-\nsem Modellversuch wurde, wie es das Zuwanderungs-\ngesetz vorsieht, eine sozialp\u00e4dagogische Betreuung ge-\nmacht, die deutsche Sprache wurde gelernt. Es waren\nSp\u00e4taussiedler und andere Migranten, es wurden gute\nErfahrungen gemacht. Es war zu bedauern, dass das\nwegen mangelnder Bundesmittel nicht fortgef\u00fchrt wer-\nden konnte.\n\nEs hat sich aber herausgestellt, dass eine Stundenanzahl\nin Deutschland von 600 Stunden bei weitem nicht aus-\nreicht. Von den Sprachkurstr\u00e4gern wird ein Mindestum-\nfang von 900 Stunden vorgeschlagen. Die Staatsregierung\nsollte daher in ihrem Bem\u00fchen gegen\u00fcber dem Bund\nunterst\u00fctzt werden, dass die Mittel f\u00fcr die Sprachaus-\nbildung auf keinen Fall verringert, sondern eher, wenn\nirgendwie m\u00f6glich, ausgebaut werden.\n\nIch will noch ein Drittes ansprechen. Der Integrationser-\nfolg der Sp\u00e4taussiedler wird auch und nicht zuletzt vom\nindividuellen Einsatz abh\u00e4ngen, um nach individuellen\nBed\u00fcrfnissen ausgerichtete Integration zu erreichen. Da\nging es um ein Bundesprojekt, das vom Freistaat Sachsen\nmitgef\u00f6rdert wurde, das Projekt \u201eSesam\u201c der Diakonie\nin Gro\u00dfenhain \u2013 ich hatte die Ehre, Schirmherr zu sein.\nDieses Projekt ist genau vor einer Woche zu Ende gegan-\ngen und vor einer Woche haben wir den Abschluss ge-\nfeiert.\n\nWorum ging es? Die Leute in Gro\u00dfenhain haben ver-\nsucht, eine individuelle, auf Eigenverantwortung basie-\nrende Integrationsf\u00f6rderung zu gestalten. Mit den einzel-\nnen Teilnehmern der Integrationsf\u00f6rderung wurde eine\npers\u00f6nliche Zielvereinbarung abgeschlossen, aus der her-\nvorging, in welchem Rahmen welche Ma\u00dfnahmen zu\nwelchem Zeitpunkt ergriffen werden sollten. Beide Part-\nner der Zielvereinbarung, Diakonie und Sp\u00e4taussiedler,\nkonnten und mussten sich ansprechen. Der Sp\u00e4taussied-\nler wurde von einem Integrationsberater begleitet, der\ngemeinsam mit dem Sp\u00e4taussiedler dessen Fortschritte\nbei der Integration pr\u00fcfen sollte.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 23. April 2004\n\n7776\n\nDie Ergebnisse dieses Projektes zeigen, dass die Teilneh-\nmer Fortschritte in den Bereichen Sprachkompetenz, Ak-\ntivit\u00e4tsniveau, Kontaktf\u00e4higkeit und Gestaltungsf\u00e4higkeit\nerreichen. Praktisch hei\u00dft das, dass die allermeisten mitt-\nlerweile wenigstens Mitglied eines Sportclubs sind, viele\neine Arbeit haben oder an einem Lehrgang der Agentur\nf\u00fcr Arbeit teilnehmen. Letztlich f\u00fchrt das bei vielen zu\neiner schnellen \u00f6konomischen Integration, die dem Staat\nlangfristig auch Einsparungen bei den Sozialleistungen\nverschafft. Ich pers\u00f6nlich w\u00e4re froh, wenn dieses Projekt\nweitergef\u00fchrt werden k\u00f6nnte, m\u00f6glicherweise in einer\nanderen Region. Ich war sehr stolz darauf, dass die\nDiakonie Gro\u00dfenhain als einzige Organisation in den\nneuen L\u00e4ndern den Zuschlag erhielt.\n\nEine Anmerkung zum Abschluss: Es wird darum gehen,\nauch k\u00fcnftig der historischen Verantwortung nachzu-\nkommen. Dabei d\u00fcrfen wir nicht vergessen, dass\nDeutschland Zuzug auch aus demografischen Gr\u00fcnden\nben\u00f6tigt. Das bedeutet nicht nur Anstrengungen f\u00fcr die\nMehrheitsgesellschaft; durch Integration wird die Mehr-\nheitsgesellschaft auch ver\u00e4ndert.\n\nTrotzdem: Wir m\u00fcssen uns deutschlandweit viel mehr\nM\u00fche bei der Integration von Sp\u00e4taussiedlern und Zu-\nwanderern geben.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Mir liegen keine\nweiteren Wortmeldungen von Abgeordneten vor. Des-\nhalb bitte ich die Staatsregierung, und zwar Herrn\nStaatsminister Rasch, das Wort zu nehmen.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Seit 1950 hat\ndie Bundesrepublik mehr als 4,3 Millionen Aussiedler\nund Sp\u00e4taussiedler als Angeh\u00f6rige deutscher Minderhei-\nten aufgenommen. Im Freistaat Sachsen wurden von\n1991 bis 2002 mehr als 100 000 Sp\u00e4taussiedler aufgenom-\nmen. Viele von ihnen haben ein schweres Schicksal erlit-\nten; Heiner Sandig hat versucht, das zu verdeutlichen.\nSie wurden zwangsumgesiedelt, verschleppt, verfolgt,\ndiskriminiert. Ihnen geb\u00fchrt unsere Anteilnahme. Ihnen\nsollen bei uns die gleichen Chancen zur Teilnahme am\nberuflichen, sozialen und gesellschaftlichen Leben wie\nden hier Geborenen einger\u00e4umt werden.\nIch m\u00f6chte einige Schwerpunkte unserer Arbeit zur Inte-\ngration der Sp\u00e4taussiedler in Sachsen herausgreifen.\n\nDie Staatsregierung setzt sich seit 1998 daf\u00fcr ein, dass in\nden Landkreisen und Kreisfreien St\u00e4dten kommunale\nNetzwerke zur Integration von Sp\u00e4taussiedlern gegr\u00fcn-\ndet werden. Bei diesen sitzen zum Beispiel Vertreter der\nKommunen, Integrationsberater, Vertreter der Kirchen\nund engagierte B\u00fcrger aus vielen Vereinen und Initi-\nativen im Interesse der Integration an einem Tisch. Sie\nsorgen daf\u00fcr, dass Integrationsarbeit vor Ort effektiv ge-\nstaltet wird.\n\nEin anderer Sachverhalt ist die Drogenproblematik. Auch\nmit dem Zunehmen dieser Problematik unter Sp\u00e4taus-\nsiedlern haben wir uns in Sachsen auseinander gesetzt.\nVerschiedene Projekte in den gr\u00f6\u00dferen St\u00e4dten Sachsens\ngreifen dies auf. Beispielhaft will ich nur das dreij\u00e4hrige\n\nModellprojekt der \u201eBlauen F\u00e4hre\u201c in Leipzig nennen.\nHier wurden Berater mit einem eigenen Migrationshin-\ntergrund eingesetzt. Das hat ma\u00dfgeblich zur Anerken-\nnung unter den Betroffenen und somit zum Erfolg des\nProjektes beigetragen. Wer kann wohl besser die Situa-\ntion jugendlicher Sp\u00e4taussiedler nach ihrem Umzug nach\nDeutschland verstehen als einer von ihnen selbst?\n\nAls drittes Beispiel nenne ich das Projekt der individuel-\nlen Integrationsberatung, das unter dem Titel \u201eSesam\u201c in\nGro\u00dfenhain gelaufen ist. Heiner Sandig hat schon einiges\ndavon berichtet. Ich will erg\u00e4nzen: Das dortige Modell-\nprojekt hat auch bundesweit viel Anerkennung gefun-\nden.\n\nMeine Damen und Herren! Das Engagement der Staats-\nregierung und der Kommunen w\u00fcrde nicht tragen ohne\nden Einsatz der freien Tr\u00e4ger, der Kirchen, Vereine und\nInitiativen. Wir sind dankbar f\u00fcr das traditionell gro\u00dfe\nEngagement der Kirchen in der Integrationsarbeit.\n\nDass sich daneben \u00fcber 250 Vereine und Initiativen f\u00fcr\ndie Integration von Sp\u00e4taussiedlern einsetzen, zeigt, dass\nSp\u00e4taussiedler in Sachsen willkommen sind. Es ist klar,\ndass wir dies unterst\u00fctzen.\n\nDie Zahl der j\u00e4hrlich aufzunehmenden Sp\u00e4taussiedler\ngeht seit 1996 kontinuierlich zur\u00fcck. Gleichwohl ist der\nBedarf an Integrationsleistungen gewachsen. Das liegt\ndaran, dass seit einigen Jahren mehr Ehegatten, Ab-\nk\u00f6mmlinge und sonstige Familienangeh\u00f6rige der Sp\u00e4t-\naussiedler und daf\u00fcr weniger eigentliche Sp\u00e4taussiedler\neinreisen.\n\n1993 waren noch drei Viertel aller aufzunehmenden\nSp\u00e4taussiedler deutscher Abstammung. Ganz anders im\nJahr 2001, als der entsprechende Anteil nur noch bei\n20 % lag. Dagegen waren 80 % nichtdeutsche Angeh\u00f6-\nrige, die oft nur \u00fcber mangelnde oder gar keine Kennt-\nnisse der deutschen Sprache verf\u00fcgen. Ein Sprachtest vor\nder Ausreise nach Deutschland ist nach heutigem Bun-\ndesrecht nur f\u00fcr die Sp\u00e4taussiedler selbst erforderlich.\nVon den nichtdeutschen Angeh\u00f6rigen wird er nicht\ngefordert. Gute Kenntnisse der deutschen Sprache sind\njedoch wesentliche Voraussetzung, um eine Lehrstelle\noder einen Arbeitsplatz zu finden, Beh\u00f6rdeng\u00e4nge zu er-\nledigen oder sich sonst in die Gesellschaft einzubringen.\n\nFrau Weihnert, wenn Sie genau hinschauen, erkl\u00e4rt sich\nvon selbst, warum wir die Integration in den Arbeits-\nmarkt f\u00fcr wesentlich und vordringlich halten. Die Wahr-\nscheinlichkeit ist hoch, dass man im Arbeitsleben deut-\nsche Kollegen hat, mit denen man auf Deutsch\nkommunizieren muss. Somit ergibt sich ein St\u00fcck weit\neine soziale Einbindung. Frau Weihnert, \u00fcberlegen Sie\nnoch einmal, was Sie vorhin an Kritischem zu diesem\nSchwerpunkt gesagt haben!\n\nMeine Damen und Herren! Da die deutsche Sprache eine\nso zentrale Rolle f\u00fcr die Integration spielt, setzen wir\nuns daf\u00fcr ein, dass in einem Zuwanderungsgesetz ein\nSprachtest auch f\u00fcr die nichtdeutschen Angeh\u00f6rigen ver-\nankert wird. Nur wenn der Sprachtest erfolgreich absol-\nviert ist, soll der Umzug nach Deutschland m\u00f6glich sein.\n\nUnsere Integrationsarbeit ist insbesondere auf die Kinder\nund Jugendlichen unter den deutschen Sp\u00e4taussiedlern\nausgerichtet. Ihnen sollen die gleichen Bildungschancen\nwie den hier geborenen Kindern er\u00f6ffnet werden.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 23. April 2004\n\n7777\n\nIn der Antwort auf den Antrag der PDS-Fraktion zur\nChancengleichheit von Kindern und Jugendlichen deut-\nscher Sp\u00e4taussiedler hat die Staatsregierung dargestellt,\ndass die schulische und soziale Integration der Kinder\nund Jugendlichen aus Sp\u00e4taussiedlerfamilien ein schul-\npolitischer Schwerpunkt ist. Gleiche Bildungschancen,\ndie die vorhandenen Potenziale der zwei- und mehrspra-\nchig aufwachsenden Kinder und Jugendlichen nutzen,\nsetzen ihrerseits gewisse Rahmenbedingungen in allen\nSchularten voraus. Dazu z\u00e4hlen vor allem die s\u00e4chsische\nKonzeption zur Integration von Migranten, der Lehrplan\nf\u00fcr das Fach Deutsch als Zweitsprache, der Einsatz der\nBetreuungslehrer sowie die Fort- und Weiterbildungs-\noffensive f\u00fcr diese Lehrkr\u00e4fte. Die S\u00e4chsische Staats-\nregierung wendet pro Schuljahr f\u00fcr eine chancengleiche\nBildung f\u00fcr Kinder und Jugendliche mit Migrationshin-\ntergrund zirka 9 Millionen Euro auf.\n\nSchulische, soziale und gesellschaftliche Integration er-\nfordert das Mitwirken aller Beteiligten. Bei all unserem\nEngagement und dem Einsatz der B\u00fcrger im Freistaat\nf\u00fcr die Integration k\u00f6nnen wir den Bund nicht aus seiner\nVerantwortung f\u00fcr die Integrationsarbeit entlassen. Auch\ndas, Frau Weihnert, sei noch einmal ausdr\u00fccklich betont.\n\n(Beifall der Abg. Frau Petzold, CDU)\n\nDass vonseiten des Bundes Sprachangebote reduziert\nwerden sollen, halte ich f\u00fcr eine falsche Politik. Die\nBedeutung der Sprache brauche ich nicht noch einmal\nbetonen. Wir haben uns im Bundesratsverfahren zum\nZuwanderungsgesetz daf\u00fcr eingesetzt, dass der im Ent-\nwurf vorgesehene Umfang der Sprachkurse erh\u00f6ht wird.\nGemeinsam mit den \u00fcbrigen Bundesl\u00e4ndern treten wir\nin den Bund-L\u00e4nder-Beratungen f\u00fcr einen Mindest-\numfang der Sprachkurse von 900 Stunden ein. Darin\nsind wir uns voll und ganz einig.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nSchwierigkeiten sehe ich auch bei der Bundesagentur f\u00fcr\nArbeit. Hier besch\u00e4ftigt mich insbesondere die Umstel-\nlung bei den Weiterbildungsma\u00dfnahmen. Seit 2004 wer-\nden von der Agentur lediglich Bildungsgutscheine aus-\ngegeben. Voraussetzung daf\u00fcr ist eine siebzigprozentige\nVermittlungswahrscheinlichkeit nach dem Abschluss der\nWeiterbildung. Ich brauche wohl niemandem hier im\nHause zu erkl\u00e4ren, dass damit praktisch die Weiter-\nbildungsm\u00f6glichkeit f\u00fcr Sp\u00e4taussiedler weggefallen ist.\nDas ist ein Umstand, mit dem wir uns nicht abfinden\nk\u00f6nnen. Wir werden dies gegen\u00fcber dem Bund deutlich\nmachen. Auch hier m\u00fcssen wir die Bundesverantwor-\ntung hervorheben.\n\nDie Antwort auf die Gro\u00dfe Anfrage bietet viele Informa-\ntionen, auf die ich an dieser Stelle nicht eingehen kann.\n\nLassen Sie mich zum Schluss, meine Damen und Herren,\naber noch einmal betonen: Sp\u00e4taussiedler sind in Sachsen\nwillkommen!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Damit ist die Aussprache zur Gro-\n\u00dfen Anfrage der CDU-Fraktion, Drucksache 3/8697, Inte-\ngration von Sp\u00e4taussiedlern, beendet.\n\nWir kommen zum Schlusswort zum vorliegenden PDS-\nAntrag. Frau Abg. Dr. Ernst, Sie werden es halten.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich mich eigentlich, was\nrelativ selten bei mir vorkommt, f\u00fcr die recht gut beant-\nwortete Gro\u00dfe Anfrage bedanken. Sie ist ehrlich beant-\nwortet, schlie\u00dft auch Probleme, die es wirklich gibt, nicht\naus. Das kann man ja auch einmal sagen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nUnd das bei einer PDS-Anfrage!)\n\n\u2013 Ja, das ist auch nicht schlecht.\n\nIch will noch einmal auf drei Problemlagen, die eng zu-\nsammenh\u00e4ngen, zur\u00fcckkommen. Das eine ist, es gibt so\netwas wie allgemeine Integrationsprobleme, die eigent-\nlich Identifikationsprobleme sind. Das Schlimmste, was\neigentlich im Unterschied zu einem Asylbewerber aus\ndem Iran, aus Kurdistan oder einer anderen Nationalit\u00e4t\npassiert, die zu uns als Fl\u00fcchtling kommen, ist: Bei Sp\u00e4t-\naussiedlern ist es so, dass sie sich dort als Deutsche f\u00fchl-\nten, woher sie kamen \u2013 Kasachstan oder Russland oder\nandere L\u00e4nder \u2013, hierher kommen und pl\u00f6tzlich in\neinem Land stehen, das f\u00fcr sie nicht nur v\u00f6llig neu ist,\nsondern eine Erwartung, die sie selbst hatten, nicht er-\nf\u00fcllt, so dass sie sich selbst nicht mehr in diese Situation\nhineinfinden, vielleicht nicht mehr wissen, wer sie sind.\nDiese Identifikationsprobleme f\u00fchren dann dazu, dass\nDeutsche, die auf sie treffen, sagen, das sind doch die\nRussen, egal, woher sie kommen. Viele haben das sicher-\nlich so manchem Abgeordneten auch erz\u00e4hlt. Diese\nSituation zu durchbrechen, diese Isolation aufzubrechen\nist eine gro\u00dfe Aufgabe der Gesellschaft.\n\nIch sehe da einige Punkte, die sehr schnell in Angriff\ngenommen werden m\u00fcssen. Das eine ist, das ist schon\nh\u00e4ufig angesprochen worden, tats\u00e4chlich die Sprachaus-\nbildung. Die Sprachausbildung reicht nicht aus. Wir\nbrauchen wenigstens ein Jahr f\u00fcr die Sprachausbildung\nf\u00fcr Sp\u00e4taussiedler und ihre Familien. Das ist eine ganz\nzentrale Forderung.\n\nDas Zweite ist die Berufsanerkennung. Sie wissen selbst,\nwenn man mit Sp\u00e4taussiedlern spricht, dass die Berufs-\nanerkennung sehr wichtig ist. Die einen sind \u00c4rzte, an-\ndere Naturwissenschaftler, Selbst\u00e4ndige, Leute aus Inge-\nnieurberufen, also v\u00f6llig normale Berufe. Dringend sind\ndie Berufsanerkennungen zu erleichtern. Das ist nicht\nnur b\u00fcrokratisch, sondern teilweise gar nicht m\u00f6glich.\n\nEin drittes gro\u00dfes Problem, das sich durch diese Identifi-\nkationsprobleme hindurchzieht, sind junge Sp\u00e4taussied-\nler. Ich habe mehrfach mit jugendlichen Sp\u00e4taussiedlern\ngesprochen. Es ist sehr schwierig gewesen. Meist haben\nsie sich dann erst selbst ge\u00f6ffnet, wenn man die Frage\ngestellt hat: Na, mit wie vielen Angeh\u00f6rigen oder Mit-\ngliedern, wie vielen Bekannten aus eurem ehemaligen\nHerkunftsland habt ihr denn noch Kontakt? Dann\nschnellten die H\u00e4nde hoch und jeder hatte etwas zu be-\nrichten.\n\nEs gibt direkt Entwurzelungsprobleme, wenn man sich\ndie jugendlichen Sp\u00e4taussiedler genauer anschaut. Von\nEntwurzelung kann man sprechen, zum Beispiel Zu-\nnahme an Kriminalit\u00e4t. Das ist einfach ein Fakt. Wir\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 23. April 2004\n\n7778\n\nbrauchen hier einen neuen Ansatz, der sich dieser Prob-\nlematik zuwendet.\nDas vierte Problem sind die Familienangeh\u00f6rigen. Ich\nglaube, denen muss man sich gezielt zuwenden. Die\nmeisten Familienangeh\u00f6rigen \u2013 ungef\u00e4hr 90 % \u2013 sprechen\neinfach nicht deutsch \u2013 fertig, sind auch Russen, sind Ka-\nsachen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Kommen Sie bitte\nzum Schluss.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Ich habe f\u00fcnf Minuten.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Nein, drei Minuten.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Das wusste ich nicht.\nIn diesem Feld m\u00fcssen wir eine ganze Menge machen.\nAlso zusammengefasst: Sprachausbildung ein Jahr; Betei-\nligung Sachsens an Programmen mit dem Bund; im Bun-\ndesrat endlich f\u00fcr ein Zuwanderungsgesetz eintreten,\ndas eine bedarfsgerechte Integration f\u00fcr Sp\u00e4taussiedler\nund andere Ausl\u00e4nder enth\u00e4lt.\nIntegration muss bei uns in den K\u00f6pfen anfangen. Sie ist\nkeine Einbahnstra\u00dfe und man kann sie den Sp\u00e4taussied-\nlern nicht allein \u00fcberlassen.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Es bleibt, noch \u00fcber den PDS-Antrag abzustim-\nmen. Zuvor m\u00f6chte ich die PDS-Fraktion fragen, ob sie\n\u00fcber Punkt 1, der einen Bericht erwartet, abstimmen las-\nsen will oder ihn f\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren m\u00f6chte.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Erledigt!)\n\nAlso, wir verfahren nach \u00a7 53 Abs. 6 unserer Gesch\u00e4ftsord-\nnung und erkl\u00e4ren den Punkt 1 der Drucksache 3/6250\nf\u00fcr erledigt.\n\nIch stelle nun die Drucksache 3/6250 Punkt 2 zur Ab-\nstimmung und bitte Sie bei Zustimmung um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Zahl Bef\u00fcrwortungen\nund einer Stimmenthaltung ist dem Antrag in Druck-\nsache 3/6250 in Punkt 2 durch die Mehrheit des Hauses\nnicht zugestimmt worden.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Der Tagesord-\nnungspunkt ist beendet.\n\nWir treten ein in den\n\nTagesordnungspunkt 7\n\n\u2013 Unverz\u00fcgliche Abschaffung der Praxisgeb\u00fchr\n\nDrucksache 3/10365, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Gesundheitsreform im Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 3/10635, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen zu den beiden Antr\u00e4gen und den\nAntworten der Staatsregierung Stellung nehmen. Die De-\nbatte wird er\u00f6ffnet durch die PDS-Fraktion. Es folgen\nCDU, SPD, CDU und die Staatsregierung. Damit ist die\nDebatte er\u00f6ffnet. Es spricht der Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS-\nFraktion.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr\ngeehrte Damen und Herren Abgeordneten! Die Gesund-\nheitsreform h\u00e4lt uns im Bann. Heute geht es in zwei An-\ntr\u00e4gen um deren Umsetzung in Sachsen und dabei be-\nsonders um die Praxisgeb\u00fchr: Brauchen wir sie oder\nbrauchen wir sie nicht? Ist sie rechtm\u00e4\u00dfig oder ist sie es\nnicht? Ich sage zu beiden: nein, die \u201eMacher\u201c zu beiden\nja. Das l\u00e4sst den Schluss zu, es kommt auf den Betrach-\nter an. Wenn es um die Verwirklichung geht, kommt es\nauf die an, die die Macht besitzen.\nIn der Antwort der Staatsregierung kommt das sehr\ndeutlich zum Ausdruck. \u201eProbleme sind dabei in erster\nLinie deshalb aufgetreten, weil bestimmte vom gemein-\nsamen Bundesausschuss zu beschlie\u00dfende Richtlinien\nnicht gleichzeitig mit dem In-Kraft-Treten des Gesetzes\nvorlagen. Dadurch kam es zur Verunsicherung der Be-\nv\u00f6lkerung.\u201c\n\nWeiter unten in der Antwort der Staatsregierung ist\nnoch Interessantes \u00fcber die Aufkl\u00e4rungsarbeit der Staats-\n\nregierung zu lesen. \u201eDie Resonanz\u201c, gemeint waren da-\nbei die Telefonaktionen, \u201ewar sehr gro\u00df und auch sehr\nermutigend, denn, wie bereits erw\u00e4hnt, haben viele Ver-\nsicherte Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Ma\u00dfnahmen des Gesund-\nheitsmodernisierungsgesetzes gezeigt, wenn ihnen die\nHintergr\u00fcnde und Aussichten ohne ein solches Gesetz-\ngebungsverfahren erl\u00e4utert worden sind.\u201c\n\nDa haben wir also das, worum es geht: Ich muss nur\nrichtig begr\u00fcnden und dann ist selbst die schlechteste\nSache etwas ganz Besonderes, sehr Gutes \u2013 siehe Praxis-\ngeb\u00fchr.\n\nNat\u00fcrlich gab es Proteste gegen die zehn Euro zus\u00e4tz-\nlichen Krankenkassenbeitrag, aber \u201enat\u00fcrlich zeigten\nviele Versicherte Verst\u00e4ndnis, wenn ihnen die Hinter-\ngr\u00fcnde f\u00fcr die Erhebung der Praxisgeb\u00fchr erl\u00e4utert wur-\nden\u201c. Jetzt w\u00fcrde mich brennend interessieren, welche\nErl\u00e4uterungen den Anrufern gegeben wurden. Liebe\nFrau Ministerin, haben Sie und Ihre Mitarbeiterinnen\nzum Beispiel erkl\u00e4rt, dass das urspr\u00fcnglich von der SPD\nangedachte Lotsensystem, also nur Zuzahlung von zehn\nEuro beim unmittelbaren Gang zum Facharzt, geplant\nwar? Bei der CDU/CSU ist die allgemeine zus\u00e4tzliche\nBeitragszahlung herausgekommen. Daf\u00fcr wurde der Be-\ngriff Praxisgeb\u00fchr mit quartalsweisen Ratenzahlungen\neingef\u00fchrt.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 23. April 2004\n\n7779\n\nOder, Frau Ministerin, haben Sie erl\u00e4utert, dass es darum\ngeht, richtig Kohle zu machen, um die Anteile der Ar-\nbeitgeber an der solidarischen Finanzierung der gesetz-\nlichen Krankenversicherung zu reduzieren? Haben Sie\nden Anrufern mitgeteilt, dass Sie mit diesen Sonder-\nzahlungen der Versicherten die Einnahmenseite der ge-\nsetzlichen Krankenversicherungen stabilisieren wollen?\nUnd haben Sie auch mitgeteilt, dass nicht die qualita-\ntiven Aspekte das vordergr\u00fcndige Anliegen der Ma\u00dfnah-\nmen des Gesundheitsmodernisierungsgesetzes darstellen,\nsondern, dass Sie einfach nur die Finanzen einsparen\nwollen und Sie sich diesbez\u00fcglich mit der SPD-Regie-\nrung in Berlin einig sind?\n\n(Staatsministerin Orosz:\nIn der Verantwortung, ja!)\n\nDas haben Sie sicher nicht alles gemacht. Sicher haben\nSie auch nicht die Verantwortung der CDU daf\u00fcr ange-\nsprochen, dass einiges so geworden ist, wie es urspr\u00fcng-\nlich nicht beabsichtigt war, und dass es deshalb zum Bei-\nspiel keine Positivliste gibt. Sicherlich haben Sie nur die\nganze Schuld an der Situation auf Rot-Gr\u00fcn geschoben,\nund da haben Sie hinsichtlich der L\u00fccken bei der Gesetz-\ngebung und der schlampigen Arbeit bei der Erarbeitung\nund Durchsetzung von Richtlinien nicht ganz unrecht.\n\nSchwerer wiegt aber aus meiner Sicht der schonungslose\nGriff in die Taschen der Versicherten. Ja, Frau Ministerin,\nso kann das sein mit den Erl\u00e4uterungen. So schnell kann\nman etwas vergessen oder vielleicht auch weglassen.\nDeshalb w\u00e4re es schon spannend zu erfahren, was so\neine positive Resonanz zum Gesundheitsmodernisie-\nrungsgesetz bei den Anrufern hervorgerufen hat.\n\nMeine Erfahrungen aus Gespr\u00e4chen mit B\u00fcrgern, aus\nPraxen und von Foren sind andere. Der einfache B\u00fcrger\nversteht nicht, warum er trotz monatlicher Beitragszah-\nlungen jetzt noch zehn Euro pro Quartal f\u00fcr den Arzt\noder Zahnarzt entrichten muss. Wie die Sozialhilfeemp-\nf\u00e4nger dar\u00fcber denken oder die Bewohner von Pflege-\nheimen, m\u00f6chte ich nicht noch einmal nennen. Das habe\nich schon vor vier Wochen getan.\n\nWelche neue Qualit\u00e4t hat denn nun die Zuzahlung f\u00fcr\ndie gesundheitliche Versorgung gebracht? Was stellt die-\nser Akt dar, dass dort irgendetwas an Qualit\u00e4t verbessert\nwurde? Ich denke, dass keine Qualit\u00e4tsverbesserung zu\nverzeichnen ist.\n\n(Staatsministerin Orosz:\nDie Sicherung des Systems!)\n\nEine neue Qualit\u00e4t ist f\u00fcr mich auch nicht die Tatsache,\ndass eine Vorsorgeuntersuchung doch nicht kostenfrei\nbleibt, weil irgendeine bezahlbare Aktivit\u00e4t mit drange-\nh\u00e4ngt wird. Beim Zahnarzt erleben wir so oft, dass noch\nein bisschen Zahnsteinentfernung dazukommt. Dann\nhaben wir nat\u00fcrlich nicht mehr die Vorsorgeunter-\nsuchung, die kostenlos ist.\n\nIch teile die Auffassung der Staatsregierung, dass eine\nVer\u00e4nderung des Gesundheitsmodernisierungssystems\nf\u00fcr die Zukunft nicht ausgeschlossen ist. Ich hoffe zu-\nmindest, dass das wirklich eintritt. Einiges davon haben\nwir ja auch schon mit der Einf\u00fchrung der Richtlinien er-\nlebt, die wir zur Kenntnis nehmen mussten, als Dinge,\n\ndie im Gesetz standen, mit der Richtlinie etwas korrigiert\nwurden. Die Zeit seit der Einf\u00fchrung sei daf\u00fcr zu kurz,\nFrau Staatsministerin \u2013 ich gebe Ihnen v\u00f6llig Recht \u2013, um\nschon die erhofften Effekte zu haben. Die erhofften\nEffekte beziehen sich doch auf die Beitr\u00e4ge. Das ist doch\ndas Allerwichtigste, was Sie mit dem Gesetz erreichen\nwollten.\n\nWie sieht es aber tats\u00e4chlich mit erhofften Effekten aus,\nund zwar hinsichtlich der Schaffung von Polikliniken\noder \u00c4rzteh\u00e4usern, hinsichtlich des Aufbaus vernetzter\nStrukturen in Sachsen, hinsichtlich der Verschmelzung\nvon ambulant und station\u00e4r. Au\u00dfer den Modellen, die\nvor Einf\u00fchrung des Gesundheitsmodernisierungsgesetzes\nin Sachsen schon bestanden haben, kenne ich f\u00fcr Sachsen\nnichts Neues. Vielleicht steht auch deshalb Ihre Aussage\nin der Antwort, dass das Gesundheitsmodernisierungs-\ngesetz auch dazu dient, dass notwendige Strukturver-\n\u00e4nderungen, die in einer umfassenden Reform m\u00fcnden,\nerprobt werden k\u00f6nnen, also nicht erprobt werden m\u00fcs-\nsen, sondern erprobt werden k\u00f6nnen. Das ist eine ganz\nwichtige Aussage von Ihnen. Wir m\u00fcssen nur endlich\ndamit anfangen, Frau Ministerin, und nicht beim Ein-\nsparen und nur dort stehen bleiben. Sonst werden wir\nvielleicht in ein oder zwei Jahren wieder konstatieren\nm\u00fcssen, dass wir noch keine abschlie\u00dfende Bewertung\n\u00fcber positive Effekte treffen k\u00f6nnen.\n\nWenn es noch ewig dauert, bis das Pr\u00e4ventionsgesetz\neingef\u00fchrt wird \u2013 da gebe ich Ihnen auch Recht, Frau\nOrosz \u2013, dann wird es wohl nichts Richtiges werden mit\nder Verbesserung der Verantwortung f\u00fcr die Erhaltung\nder eigenen Gesundheit. Dort, wo die PDS-Fraktion aus\nihrer Sicht gen\u00fcgend Erfahrungen gemacht hat und wo\nf\u00fcr uns alle gen\u00fcgend Erfahrungen vorliegen, dort soll-\nten wir endlich handeln. Mit der Praxisgeb\u00fchr ist es\nnicht gelungen, qualitative Verbesserungen der gesund-\nheitlichen Betreuung und Versorgung zu erreichen.\n\nViele gehen nicht mehr zum Arzt. Ich wei\u00df nicht, ob das\nder beste Effekt ist, dass man dadurch Kosten und Geld\ngespart hat. Die Politik sch\u00e4tzt es positiv ein, dass die\nArztkonsultationen weniger geworden sind. Ich wei\u00df\nnicht, ob wir in die Richtung wollen, dass wir in\nDeutschland wieder mit Selbsttherapie anfangen und\ndann vielleicht Pfusch herauskommt. Solche Erfahrungen\ngab es in der Vergangenheit auch schon. Ich finde es\nbedenklich, dass wir nur auf diesen finanziellen Aspekt\nabgezielt haben und dass wir froh sind, durch weniger\nKonsultationen finanzielle Mittel einsparen zu k\u00f6nnen.\n\nDie PDS-Fraktion will nicht, dass nur die Patienten\nzus\u00e4tzliche Beitr\u00e4ge zahlen. Wir wollen auch nicht, dass\ndie \u00c4rzte mit mehr B\u00fcrokratie \u00fcberh\u00e4uft werden. Des-\nhalb sagen wir: Schluss mit diesem Unsinn! Weg mit der\nPraxisgeb\u00fchr!\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion,\nbitte. Frau Abg. Strempel.\n\nFrau Strempel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ge-\nehrten Damen und Herren! Herr D\u00fcrrschmidt, Ihr Rede-\nbeitrag \u00fcberrascht mich nicht. Eigentlich nichts Neues.\nEs bleibt ja f\u00fcr Sie nichts anderes \u00fcbrig als Oppositions-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 23. April 2004\n\n7780\n\npartei, die nie konkrete L\u00f6sungen anbietet und schon gar\nnicht zu diesem Thema,\n\n(Emp\u00f6rung des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\ndie im Prinzip nur alles in Grund und Boden redet.\nSicherlich ist die Frage, ob das Modell der Praxisgeb\u00fchr\nunbedingt der geeignete Wurf war zu hinterfragen. Aber\nes ist eingef\u00fchrt, und man kann nach vier Monaten \u2013 \u2013\n\n(Widerspruch bei der PDS)\n\n\u2013 Das steht in der Beantwortung. Das Modell ist einge-\nf\u00fchrt, fehlerhaft dadurch, dass die Regelungen nicht da\nwaren. Aber es ist da. Und es hat Ziele vor Augen. Das\nm\u00fcssen Sie auch einmal wahrheitsgem\u00e4\u00df sehen. Die Pra-\nxisgeb\u00fchr, so ist es vorgesehen, dient nicht qualitativen\nVerbesserungen. Qualitative Verbesserungen bringt man\nanders, und zwar in der Ausf\u00fchrung, in der Aus-\ngestaltung der medizinischen Versorgung. Die Praxis-\ngeb\u00fchr dient eindeutig dazu, erstens die Sicherung der\nBeitr\u00e4ge bei den gesetzlichen Krankenversicherungen zu\nunterst\u00fctzen und zweitens \u2013 und dazu komme ich noch\n\u2013 eine Regelungsfunktion zu bringen.\n\n(Widerspruch des Abg.\nProf. Dr. Porsch, PDS)\n\n\u2013 Herr Prof. Porsch, Sie bringen immer so unqualifizierte\nZwischenrufe. Mich w\u00fcrde einmal interessieren, ob Sie\n\u00fcberhaupt in der gesetzlichen Krankenversicherung ver-\nsichert sind. Ich bin es zum Beispiel.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das geht Sie\ngar nichts an! \u2013\n\nBandmann, CDU: Das w\u00e4re schon interessant! \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Das f\u00e4llt\n\nunter den Datenschutz!)\n\n\u2013 Um Gottes willen, ja. Sie berufen sich auf den Daten-\nschutz.\n\nEs bringt auch nichts, wenn wir in Deutschland alles an\nReformen, die sicherlich noch nicht ausreichend sind,\njetzt angehen. Hier hat sich ein gemeinsames Bewusst-\nsein entwickelt, dass Reformen notwendig sind. Sie\nsehen nat\u00fcrlich nur Schuldige und reden alles schlecht\nvonseiten der PDS. Fangen Sie doch auch einmal an, die\npositiven Effekte zu benennen! Aber das machen Sie ja\nnicht.\n\n(D\u00fcrrschmidt, PDS: Welche denn?)\n\nWenn Sie nach vier Monaten meinen, dass noch keine\nErfolge gekommen sind, dann benennen Sie das bitte\nauch einmal zahlenm\u00e4\u00dfig. Es ist in der Antwort der\nStaatsregierung klar und deutlich zum Ausdruck gekom-\nmen, dass man vier Monate nach Einf\u00fchrung einer voll-\nkommenen Neuerung noch keine Analyse bringen kann.\nDas hat es noch nie gegeben. Sie m\u00fcssen also doch noch\neinige Wochen und Monate abwarten, um eine gute qua-\nlitative statistische Bewertung vornehmen zu k\u00f6nnen.\n\nWeiterhin ist es fraglich, und das sieht meine Fraktion\nebenfalls so, ob der Weg der Erhebung der Praxisgeb\u00fchr\n\u00fcber die \u00c4rzte, sprich den Hausarzt oder den Allgemein-\narzt, der richtige ist.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nFrau Strempel, CDU: Nein, danke.\nDie Praxen waren nicht vorbereitet auf diesen Ansturm.\nDas ist auch richtig. Sie waren auch deshalb nicht vor-\nbereitet, weil im Januar die Regelungen fehlten; das\nmuss man fairerweise zugeben. Es hat sich in der Zwi-\nschenzeit \u2013 auch nach Aussagen verschiedener Praxen \u2013\nberuhigt. Sicherlich wird es noch zu verschiedenen\nSchwierigkeiten kommen; aber es ist nun mal so, dass,\nwenn etwas Neues eingef\u00fchrt wird, auch Schwierigkei-\nten auftreten. Aber ich lasse auch daran nicht r\u00fctteln:\nDiese Praxisgeb\u00fchr ist dazu da \u2013 und wir alle reden ja\nimmer, auch Ihre Fraktion, dar\u00fcber \u2013, dass das Solida-\nrit\u00e4tsprinzip der gesetzlichen Krankenversicherung\ndurch vern\u00fcnftige und \u2013 wenn es geht \u2013 sinkende Bei-\ntr\u00e4ge gehalten wird. Dazu soll diese Praxisgeb\u00fchr beitra-\ngen.\n\nDie zweite Funktion der Praxisgeb\u00fchr ist die so genannte\nSteuerungsfunktion. Sie k\u00f6nnen auch nicht abstreiten,\ndass es diese so genannten Doktor-Hoppings gegeben\nhat. Es hat sie gegeben, und es ist auch richtig, dass man\nsagt: Es muss schon eine \u00dcberlegung und eine \u00dcber-\npr\u00fcfung der H\u00e4ufigkeit von Arztbesuchen erfolgen, erst\nrecht, wenn eine gro\u00dfe Solidargemeinschaft das Ganze\nmit finanziert. Also werden wir nach einer bestimmten\nZeit der Einf\u00fchrung auch sehen, welche Effekte \u2013 nat\u00fcr-\nlich Einspareffekte \u2013 diese Praxisgeb\u00fchr bringt. Wenn\nman ein Auswertungsergebnis hat, dann lassen Sie uns\ndar\u00fcber reden, ob sie wirklich der gro\u00dfe Wurf ist oder\nob man etwas anderes als Modell bringt.\n\nJetzt komme ich zu Ihrer Kritik an den fehlenden Mo-\ndellm\u00f6glichkeiten. Nat\u00fcrlich gibt das neue GMG Modell-\nm\u00f6glichkeiten her. Sie konnten es gro\u00dfartig am vergan-\ngenen Sonntag in der \u201eSZ\u201c lesen oder auch in der\n\u201eBamS\u201c \u2013 \u201eAbschaffung der Praxisgeb\u00fchr.\u201c Dies ist nicht\nunbedingt das richtige Wort, aber das Modell einer\nKrankenkasse lautet: Wenn man das Hausarztprinzip\nnutzt, dann \u00fcberlegt sich beispielsweise die Barmer \u2013 bei\naller Konsequenz der Nutzung des Hausarztes zur \u00dcber-\nweisung an einen Facharzt, dass die Praxisgeb\u00fchr r\u00fcck-\nerstattet wird.\n\nDas ist doch ein Modell, das dieses GMG erm\u00f6glicht.\nDass bestimmte Kriterien dann auch noch \u00fcberpr\u00fcft wer-\nden m\u00fcssen, ob das Hausarztmodell aufgrund der\nDichte bzw. fehlenden Dichte der Haus\u00e4rzte auch fl\u00e4-\nchendeckend angewendet werden kann, das ist nat\u00fcrlich\nein weiterer Fakt oder Schwierigkeit. Nur muss man die\nDinge einmal angehen, und wenn wir jetzt \u00fcberhaupt\nkeine Reform angehen, wo kommen wir denn da hin?\nWenn es nach Ihnen gehen w\u00fcrde, g\u00e4be es gar keine Re-\nform, wir behielten alles bei.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das stimmt\ndoch gar nicht! Da haben wir viel\n\nbessere Reformen!)\n\nDann muss man aber auch mal so offen sagen: Dann ist\nes irgendwann wirklich nicht mehr finanzierbar. Ein\nEffekt ist doch eigentlich schon erzielt worden. Die Betei-\nligten machen sich Gedanken. Sie machen sich Gedan-\nken, wie man etwas noch besser ausgestalten kann, um\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 23. April 2004\n\n7781\n\ninsgesamt auch im Gesundheitssystem eine effektivere\nNutzung der vorhandenen Mittel zu erreichen. Ich\ndenke, meine Damen und Herren, es ist wirklich nur\nreine Polemik, pauschal in den Raum zu werfen: \u201eSchafft\ndie Praxisgeb\u00fchr ab!\u201c Dieser Aufforderung wird meine\nFraktion unter dem Gesichtspunkt nicht folgen, deshalb\nwerden wir Ihren Antrag ablehnen.\n\nNun noch zum Berichtsantrag der CDU-Fraktion. Ich\nm\u00f6chte mich einmal herzlich bei der Staatsregierung und\nbeim SMS bedanken, dass Sie \u00fcberhaupt diese zwei Tele-\nfonaktionen durchgef\u00fchrt haben.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIch wage nicht zu hinterfragen oder zu behaupten, dass\ndort falsche Antworten gegeben wurden oder vielleicht\nunsachliche Antworten, wie Sie das gemacht haben, Herr\nD\u00fcrrschmidt. Ich war bei den Telefonaktionen nicht\ndabei und Sie sicherlich auch nicht. Dass Sie hier solche\nvagen Vermutungen \u00fcber Informationen, die vielleicht\nnicht richtig sind, aussprechen, m\u00f6chte ich f\u00fcr meine\nFraktion wirklich zur\u00fcckweisen. Das ist eine Anma\u00dfung.\n\n(D\u00fcrrschmidt, PDS:\nIch habe nur Fragen gestellt!)\n\nIch danke der Staatsregierung nochmals f\u00fcr die Antwort\nund denke, dass wir den Berichtsantrag aber nicht f\u00fcr\nerledigt erkl\u00e4ren k\u00f6nnen, sondern \u00fcber ihn abstimmen\nund ihm zustimmen werden aus folgendem Grund: weil\nwir schon noch einmal wollen, dass \u00fcberpr\u00fcft wird, wie\nin wenigen Monaten die Situation mit der Bew\u00e4hrung\ndieser \u2013 ich sage das jetzt einmal so \u2013 Reformen ist, die\njetzt angegangen wurden und die noch nicht ausreichen.\nSo ehrlich muss man auch sein.\n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die SPD-Fraktion,\nbitte. Herr Abg. Gerlach.\n\nGerlach, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und\nKollegen! Ich habe vor etwa einem Monat hier an diesem\nPult eine halbe Stunde lang eine Menge Fragen genau zu\ndiesem Thema beantwortet. Ich habe den Eindruck, dass\nich nach den beiden Redebeitr\u00e4gen, die ich heute geh\u00f6rt\nhabe, nichts ausgelassen habe, so dass ich heute auch\nnichts hinzuzuf\u00fcgen habe, was die Praxisgeb\u00fchr betrifft.\nIch m\u00f6chte auf zwei Fragen eingehen, die Herr\nD\u00fcrrschmidt gestellt hat: Welche Qualit\u00e4tsverbesserun-\ngen wurden erreicht? Ich muss Ihnen sagen \u2013 das sage\nich auch allen in \u00f6ffentlichen Veranstaltungen und allen,\ndie mich auf diese Geschichte ansprechen \u2013: F\u00fcr mich ist\nschon eine Menge erreicht, wenn wir es in der Bundes-\nrepublik Deutschland schaffen, die Qualit\u00e4t, die wir\nheute haben, f\u00fcr die Zukunft zu sichern.\n\n(Beifall der Abg. Frau Klein, SPD)\n\nDas ist auch eine Frage, \u00fcber die wir ehrlicherweise re-\nden m\u00fcssen.\n\nDas Zweite: Man kann nat\u00fcrlich sagen, dadurch, dass\ndie Praxisgeb\u00fchr verlangt wird, gehen jetzt viele nicht\n\nmehr zum Arzt, weil sie sich die 10 Euro sparen wollen.\nDann fangen sie an, sich selbst zu kurieren, und wenn\nsie sich erst einmal selbst kuriert haben, dann werden\nsie ganz krank, und wenn sie ganz krank sind, kommen\nsie zum Arzt. Dann kostet das alles unheimlich viel\nGeld. Das ist ja das g\u00e4ngige Bild, und es ist deshalb so\ncharmant, weil Ihnen im Moment niemand das Gegenteil\nbeweisen kann, weil n\u00e4mlich das, was Sie da m\u00f6glicher-\nweise so hineinsuggerieren, vielleicht in Jahren und viel-\nleicht auch in zwei, drei, vier oder vielleicht auch f\u00fcnf\nEinzelf\u00e4llen der Fall sein kann. Aber das k\u00f6nnen Sie\nheute auch nicht verhindern. Ich habe zehn Jahre im Ge-\nsundheitswesen gearbeitet und k\u00f6nnte Ihnen Beispiele\nbringen aus einem System, in dem es keine Praxisgeb\u00fchr\ngab, wo Staatssozialismus existierte usw. Das sind\nmenschliche Probleme und keine Praxisgeb\u00fchrprobleme.\nAber okay!\n\nIch m\u00f6chte auf einen anderen Aspekt eingehen, der aus\nmeiner Sicht auch einmal wichtig ist zu beleuchten. Es\nwerden viele Dinge \u2013 \u00fcber die Presse, \u00fcber unachtsame\nBemerkungen oder auch, weil man Druck machen will \u2013\nin die Welt posaunt, bei denen man fragen muss:\nWarum wird das jetzt gerade gesagt und was will man\ndamit erreichen? Es wird zum Beispiel beklagt, dass es\nin Zukunft zu Gr\u00f6\u00dfenordnungen von Facharztpraxis-\nschlie\u00dfungen kommen wird. Es wurde \u2013 da war die Ge-\nsundheitsreform noch gar nicht richtig in Kraft \u2013 gleich\neinmal angedroht, dass in Deutschland zigtausende\nSchwestern in den Praxen entlassen werden m\u00fcssten. Ich\nwei\u00df die Zahl nicht mehr genau \u2013 ich glaube, in der\nPresse stand: 60 000 \u2013, die da von den so genannten Ge-\nsundheitsfunktion\u00e4ren aufgrund der Schlie\u00dfungen von\nFacharztpraxen genannt wurde.\n\nEs wird der \u00c4rztemangel in Sachsen beklagt, es wird\neine zu hohe Arbeitszeit der \u00c4rzte im Osten beklagt und\ndamit zu wenig Zeit f\u00fcr ihre Patienten. \u00c4rzte und Fach-\n\u00e4rzte beklagen einen realen Einkommensverlust durch\ndie Deckelung und durch zu viele b\u00fcrokratische Akte.\nDer Besuchsr\u00fcckgang in den Facharztpraxen ist politisch\ngewollt und ich stehe dazu \u2013 nicht nur wegen des Fach-\narzt-Hoppings, sondern weil hier ein System einfach ne-\ngativ ausgenutzt wurde und die Solidargemeinschaft hat\nes bezahlt, ohne es zu wissen und ohne es wahrzuneh-\nmen. Das wird jetzt durch die Praxisgeb\u00fchr \u2013 zumindest\nf\u00fcr Einzelne \u2013 etwas offen gelegt und es ist interessant,\nwenn man an solchen Veranstaltungen teilnimmt, dass\ndann der eine oder andere sagt: Mir ist jetzt \u00fcberhaupt\nerst einmal klar geworden, was meine gesundheitliche\nBehandlung \u00fcberhaupt kostet. Auch das ist ein gewollter\nEffekt und zu diesem gewollten Effekt stehe ich.\n\nWenn es wirklich so ist, dass es zu Schlie\u00dfungen von\nFacharztpraxen k\u00e4me, dann w\u00fcrde das eigentlich im\nGegensatz zu dem stehen, was mir Fach\u00e4rzte sagen \u2013 ich\nhatte in der letzten Aktuellen Debatte ein Beispiel ge-\nnannt \u2013: dass sie rund um die Uhr arbeiten m\u00fcssen, dass\nsie nicht mehr hochsehen k\u00f6nnen usw. usf. Wenn wir\nwirklich diesen \u00c4rztemangel haben, wieso wird dann\nauf der anderen Seite genau mit dem Gegenteil gedroht?\nIch denke, da ist argumentativ etwas noch nicht ganz in\nOrdnung.\n\n(Clemen, CDU: M\u00fcssen Sie mal\nin eine Arztpraxis gehen, Herr Kollege!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 23. April 2004\n\n7782\n\n\u2013 Ich bin da gewesen, lieber Herr Kollege; vielleicht nicht\nin der, wo Sie waren, das mag ja sein.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\n10 Euro sind 10 Euro!)\n\n\u2013 Richtig. Es kommt, wenn Sie es hochrechnen, auf\n80 Euro im Jahr, wenn Sie nicht schon vorher unter die\nKappungsgrenze fallen, lieber Herr Porsch.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Ich nicht!)\n\nEin heikles Problem ist die Finanzierung auf dieser\nStrecke. Ich m\u00f6chte sie auch noch einmal hier mit benen-\nnen, weil das ein wichtiger Punkt ist, der von den \u00c4rzte-\nvertretern immer wieder genannt wird. Ich denke, \u00c4rzte\nhaben auch ein Recht auf Einkommensangleichung. Ob-\nwohl \u00c4rzte mit der Wende eine sprunghafte Erh\u00f6hung\nihrer Geh\u00e4lter im Vergleich zum mittleren medizinischen\nPersonal erhalten haben, m\u00fcssen die Ost\u00e4rzte nicht\nzwangsweise weniger verdienen als die West\u00e4rzte. Dazu\nstehe ich auch.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Kunckel, SPD \u2013\nBeifall des Abg. Bartl, PDS)\n\nAber sie k\u00f6nnen auch nicht erwarten, dass bei einer\nLohndifferenz West-Ost von zirka 70 % ihre Geh\u00e4lter\nsofort 100 % erreichen. Das ist die Balance, die man\nirgendwie hinbekommen muss. Die Gesamt\u00e4rzteschaft in\nDeutschland hat \u2013 wie auch alle anderen Berufsgruppen\n\u2013 hier die Pflicht zur innerdeutschen Solidarit\u00e4t.\n\nAm 1.7.2003 fiel das so genannte Praxisbudget weg. Es\nwurde ein neugeschaffener Honorarverteilungsma\u00dfstab\nmit einem so genannten pers\u00f6nlichen Mengenvolumen\ngeschaffen. Das ist alles sehr schwierig und sehr schwer\nzu verstehen, wenn man es in wenigen Minuten r\u00fcber-\nbringen muss. Ich m\u00f6chte Ihnen nur einmal in wenigen\nWorten sagen, was bei der \u00c4rzteschaft damit bezweckt\nwurde. Ich lese deshalb aus einem Schreiben der Kassen-\n\u00e4rztlichen Vereinigung an ihre Mitglieder vor: \u201eEine\nVielzahl von uns\u201c \u2013 das sind die \u00c4rzte \u2013 \u201ehat die Wir-\nkung des pers\u00f6nlichen Punktmengenvolumens falsch\nverstanden. Es soll nicht das Honorar gemindert werden,\nsondern die bisher budgetierten Kollegen sollen f\u00fcr das\ngleiche Geld 10 % weniger arbeiten und die bisher un-\nbudgetierten sollen f\u00fcr das gleiche Geld 25 % weniger\narbeiten. Das ist insofern verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig, weil die bis-\nher budgetierten Kollegen im Mittel bereits 15 % \u00fcber\ndas Praxisbudget hinaus erbracht haben. Der neue Hono-\nrarverteilungsma\u00dfstab bildet zum ersten Mal die knap-\npen Geldmittel im Gesundheitswesen schonungslos ab.\nDer Honorarverteilungsma\u00dfstab legt, um es politisch zu\nsagen, die in den vergangenen Jahren schlecht vorge-\nnommene Rationierung offen und l\u00e4sst sie die Patienten\nauch sp\u00fcren.\u201c Das war gewollt und das setzt man\ndurch.\n\nDann schreibt man sehr k\u00fchn: \u201eSie k\u00f6nnen so weiter ar-\nbeiten wie bisher. Dann werden Sie f\u00fcr eine Reihe von\nLeistungen kein Honorar mehr erhalten. Das ist ein Um-\nstand, der in den vergangenen Jahren gleicherma\u00dfen be-\nstanden hat, aber hinter den st\u00e4ndig fallenden Punktwer-\nten verborgen blieb. Oder Sie k\u00f6nnen versuchen, die\n\nmitgeteilten Punktmengenvolumina einzuhalten, dann\nsind Sie gezwungen, die Arbeit zu reduzieren.\u201c\n\nVon einer Freude dar\u00fcber, dass endlich weniger gearbei-\ntet werden kann und mehr Zeit f\u00fcr den Patienten bleibt,\nkann ich bisher wenig entdecken. Es bleibt der Vorwurf,\ndass die Kosten trotz Budget wegen Personalkosten und\nPapierkriegen steigen. Dann ist die Frage erlaubt: Wie\nviele Praxen zahlen \u00fcberhaupt nach Tarif? Wenn die\nZahlen uns richtig vorliegen, ist das kaum der Fall. Und\ndie Klagen \u00fcber zu viel Arbeit und zu wenig Zeit passen\nnicht mit den vorher angestimmten Klagen wegen der\nAuswirkung der Praxisgeb\u00fchr zusammen.\n\nMit dem so genannten Papierkrieg, besonders bei den\nDiseasemanagementprogrammen, werden wir uns als\nFraktion gesondert befassen. Das w\u00fcrde den heutigen\nRahmen sprengen.\n\nIch bedanke mich bei Ihnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von den Frak-\ntionen weiterhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte sehr, die\nCDU-Fraktion, Frau Abg. Strempel.\n\nFrau Strempel, CDU: Ich spreche gleich vom Saalmikro-\nfon aus.\nIch m\u00f6chte kurz auf die Antr\u00e4ge zur\u00fcckkommen. Es\nging im Prinzip um die Praxisgeb\u00fchr, weniger um die\nHonorarverordnung. Ich denke, was die Neuverordnung\nbetrifft, gibt es wirklich viel zu sagen, ob die im Ver-\ngleich Arzt Ost zu Arzt West gerecht sind; das ist richtig.\nDort gibt es wirklich akute Gefahren f\u00fcr Praxen. Aber\ndas war heute nicht Thema.\n\nIch m\u00f6chte daran erinnern und vielleicht auch noch ein-\nmal den Appell von meiner Fraktion absenden: Es war ja\nso vereinbart: Wenn die Praxisgeb\u00fchr eingef\u00fchrt wird,\nsollte als Gegenleistung eine Senkung der Krankenkas-\nsenbeitr\u00e4ge von einem Prozent durchgesetzt werden. Es\nist richtig, das ist noch nicht bei allen Kassen erfolgt. Ich\nm\u00f6chte eigentlich schon im Interesse derjenigen, die in\ndieses System einzahlen, an die Krankenkassen appellie-\nren, dass sie dann auch entsprechend diese Senkung vor-\nnehmen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gibt es weiteren\nRedebedarf? \u2013 Bitte. Herr Abg. Bartl.\n\nBartl, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Ich habe Respekt vor den Spezial-\npolitikern und menge mich nicht in die Details hinein.\nDa brauche ich einfach noch zu viel Zeit, um das zu\nstudieren.\nUnser Antrag zur Praxisgeb\u00fchr, Frau Kollegin Strempel,\nhat eine klare Begr\u00fcndung. Wir haben uns bezogen auf\ndie sich in der Fachpresse h\u00e4ufenden Vorbehalte von\nJuristen, von Verfassungsrechtlern, dass die Praxisgeb\u00fchr\nverfassungswidrig ist.\n\nDa komme ich einmal zur Argumentation der Staats-\nregierung. Frau Staatsministerin Orosz schreibt in ihrer\n26 Zeilen umfassenden Stellungnahme zu dieser Prob-\nlematik Praxisgeb\u00fchr: Wir k\u00f6nnen uns nicht davor dr\u00fc-\ncken, dass sie landauf landab auch im Freistaat Sachsen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 23. April 2004\n\n7783\n\ndie Menschen besch\u00e4ftigt, dass dar\u00fcber im riesigen Um-\nfang debattiert wird, dass es \u00fcber 200 000 Menschen\nsind, die nicht bezahlt haben und wo es jetzt gewisser-\nma\u00dfen Vollstreckungsma\u00dfnahmen gibt und, und, und.\nEs gibt unter dem Volk, von dem wir gew\u00e4hlt sind, das\nwir vertreten, dar\u00fcber Debatten. Es ist also nicht so, wie\nman sagt, problemlos aufgenommen worden.\n\nSo, und Sie schreiben in dieser Stellungnahme \u2013 Zitat \u2013:\n\u201eDie Argumentation der Antragstellerin,\u201c \u2013 gemeint ist\ndie PDS-Fraktion \u2013 \u201ewonach die Erhebung der Praxis-\ngeb\u00fchr mit einem beitragsfinanzierten Pflichtversiche-\nrungssystem nicht vereinbar sei, verkennt das System\nder gesetzlichen Krankenversicherung (GKV).\u201c\n\n(Clemen, CDU: Wo sind in Sachsen die 200 000?)\n\n\u201eKennzeichnend f\u00fcr die GKV ist das so genannte \u201aSoli-\ndarprinzip\u2018.\u201c \u2013 Ja eben, das ist ja unser Problem.\n\nDas erste Problem ist, dass das Solidarprinzip die Grund-\nlage ist. Da komme ich zun\u00e4chst im Hinblick auf diese\nStellungnahme zu unserer Verfassung, zum Grundgesetz.\nDas Grundgesetz hat im Artikel 20 das Sozialstaatsprin-\nzip verankert, wie Sie wissen, eines der unabdingbaren\nPrinzipien. Wer das angreift, handelt verfassungsfeind-\nlich. Das steht nicht zur Disposition, definitiv.\n\nDer Kommentar zum Grundgesetz von Sachs aus dem\nJahre 1999 \u2013 das ist der letzte Kommentar, der aktuellste\n\u2013 sagt betreffs Auslegung des Sozialstaatsprinzips \u2013 Zi-\ntat \u2013: \u201eDie Bedeutung des Sozialstaatsprinzips f\u00fcr die\nAuslegung der Verfassung beginnt bei Artikel 1 Abs. 1\nmit dem Schutz der Menschenw\u00fcrde.\u201c\n\nDas ist der Ma\u00dfstab, so muss ich das Prinzip auslegen.\nDarum geht es ja zun\u00e4chst: dass es mit der W\u00fcrde des\nMenschen unvereinbar ist, Sozialhilfeempf\u00e4nger mit einem\nderzeit in Sachsen geltenden Regelsatz f\u00fcr den Haus-\nhaltsvorstand oder f\u00fcr Alleinerziehende von 282 Euro\ngenauso wie den, der 3 000, 5 000 Euro hat, zu verpflich-\nten, die 10 Euro zu zahlen. Das ist unser Vorbehalt.\n\n10 Euro f\u00fcr den Zahnarzt, 10 Euro f\u00fcr die Physiothera-\npie, 10 Euro f\u00fcr den Hausarzt. Das ist das Problem, wo\nwir nachher sagen: Das sind die 10 Euro, die sich sum-\nmieren, die die letzte Zeitung kosten, die die letzte M\u00f6g-\nlichkeit, einmal im Halbjahr ins Kino zu gehen, kosten,\ndie die letzte M\u00f6glichkeit kosten, vielleicht einmal im\nJahr ein Konzert zu besuchen, weil man dort gewisser-\nma\u00dfen nicht mehr disponibel ist.\n\nSie erkl\u00e4ren die Zur\u00fcckweisung unseres Antrages in\nIhrer Stellungnahme mit der weiteren Begr\u00fcndung, ein\nBerliner Sozialgericht habe die Regelung zur Praxisge-\nb\u00fchr \u201ein einem Eilverfahren als verfassungsm\u00e4\u00dfig einge-\nstuft\u201c. So schreiben Sie in der Antwort. Schlimm genug\nf\u00fcr das Berliner Sozialgericht, sage ich.\n\nUnd schlimm genug, wenn ich in diesen Tagen in einem\nBeschluss des Verwaltungsgerichtes Hannover vom\n15. Januar 2004 in der Begr\u00fcndung der Entscheidung\nlese, dass Sozialhilfeempf\u00e4nger die von ihnen zu leis-\ntende Praxisgeb\u00fchr und die Arzneimittelzuzahlungen\naus dem Regelsatz aufbringen m\u00fcssen, also keine Auf-\nstockung bekommen.\n\n(Zuruf der Staatsministerin Frau Orosz)\n\n\u2013 Moment. Dort wird geschrieben: \u201eDie j\u00e4hrliche Belas-\ntungsgrenze f\u00fcr Sozialhilfeempf\u00e4nger liegt gem\u00e4\u00df \u00a7 62\ndes durch das GMG ge\u00e4nderten SGB V bei zwei Prozent\ndes Regelsatzes des Haushaltsvorstandes und bei einem\nProzent bei den chronisch Kranken.\u201c Maximal sind im\nKalenderjahr mithin 71,4 Euro Zuzahlung aus dem\nRegelsatz zu leisten, selbst wenn dieser Beitrag in einem\nMonat zu leisten sein sollte, was f\u00fcr den betroffenen\nSozialhilfeempf\u00e4nger zweifellos eine empfindliche zu-\ns\u00e4tzliche Belastung bedeutet.\n\nWeiter Zitat: \u201eDas F\u00fchren eines Lebens, welches der\nW\u00fcrde eines Menschen entspricht, wird hierdurch nicht\ninfrage gestellt. Insbesondere werden Sozialhilfeempf\u00e4n-\nger nicht ausgegrenzt. Denn auch die \u00fcbrigen gesetzlich\nVersicherten mit niedrigem Einkommen m\u00fcssen sich in\n\u00e4hnlicher Weise einschr\u00e4nken und f\u00fcr die nunmehr zu\nleistenden Zuzahlungen Mittel ansparen bzw. auf sons-\ntige Ausgaben verzichten.\u201c Ende des Zitats aus dem\nUrteil eines Verwaltungsgerichtes der Bundesrepublik\nDeutschland in der Reichweite vom Sozialstaatsprinzip.\n\nDas l\u00e4sst sich hervorragend schreiben von einem Richter,\nder im Monat am Verwaltungsgericht 5 000 Euro brutto\nhat. Der kann hervorragend sagen, man kann von\n282 Euro Bestandssatz ansparen, damit man 71 Euro im\nMonat bezahlen kann. Das ist Verletzung der Menschen-\nw\u00fcrde, sagen wir. Und dort ist der Artikel 20 verletzt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDeshalb sagen wir: Das ist verfassungswidrig. Es ist eine\nUnversch\u00e4mtheit, so etwas in einen Beschluss zu schrei-\nben \u2013 hinter dem Emblem, auf dem steht: \u201eIm Namen\ndes Volkes\u201c. In wessen Namen denn? In wessen Namen\ndarf ich auf diese Art und Weise Sozialhilfeempf\u00e4nger\ndiskreditieren und verh\u00f6hnen?\n\n(Staatsministerin Orosz: Die Entscheidung\nder Gerichte ist unabh\u00e4ngig!\n\nDas haben wir nicht zu entscheiden!)\n\n\u2013 Ja, es ist verfassungswidrig. Sie wissen, wie lange man\nbraucht, bis es beim Verfassungsgericht ist. Sie glauben\nwohl im Ernst, es ist haltbar beim Verfassungsgericht.\n\nDann gehe ich weiter zu der Kommentarstelle zum\nSozialstaatsprinzip in Artikel 20 des Grundgesetzes. Hier\nist weiter die Rede davon, dass bei der Auslegung der\nVertr\u00e4glichkeit der Gesetze \u2013 das gilt auch f\u00fcr das Ge-\nsetz \u00fcber die Praxisgeb\u00fchr \u2013 Zitat \u2013 \u201edie grundrecht-\nlichen Schutzpflichten \u00fcberhaupt zu beachten sind\u201c.\nAlso, Auslegung immer: ob es zul\u00e4ssig ist im Rahmen\nder grundrechtlichen Schutzpflichten.\n\nExakt, das Bundesverfassungsgericht hat in seiner Recht-\nsprechung stets betont, dass der Gesetzgeber bei der\nAusgestaltung der Sozialversicherungssysteme einen\nweiten Ermessensspielraum hat. Das ist unbestritten.\nDoch seine Freiheit ist nicht grenzenlos. Die Legislative\nkann eben nicht machen, was sie will. Die M\u00f6glichkeiten\ndes Gesetzgebers enden an den so genannten subjektiven\nRechten, die von der Verfassung gewisserma\u00dfen ge-\nsch\u00fctzt werden und die auch unabdingbar sind.\n\nZu diesen subjektiven Rechten geh\u00f6rt auch, dass der\nB\u00fcrger es nicht hinnehmen muss, schlechterdings vom\nStaat betrogen und belogen zu werden, das hei\u00dft, mit\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 23. April 2004\n\n7784\n\neiner Geb\u00fchr in Anspruch genommen zu werden, f\u00fcr\ndie es keine Gegenleistung gibt. Das ist ein Betrug!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDie Nummer mit der Praxisgeb\u00fchr ist schon vom\nSprachgebrauch her derselbe Betrug wie der mit der\n\u00d6kosteuer. Es wird mit der Begrifflichkeit etwas vorge-\ngaukelt, was rechtlich nicht stimmt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDas Wort \u201ePraxisgeb\u00fchr\u201c steht nicht im SGB V, sondern\nliegt als Erfindung \u2013 nebenbei bemerkt hineingedr\u00fcckt\ndurch die CDU/CSU-Fraktion im Rahmen dieses Ge-\nsundheitskompromisses; das muss man den Sozialdemo-\nkraten zugute halten, dass sie die Praxisgeb\u00fchr unter der\nQual des Kompromisses aufgenommen haben \u2013, als neue\nWortsch\u00f6pfung hineingedr\u00fcckt, erstmals in der amt-\nlichen Begr\u00fcndung des Gesundheitsmodernisierungs-\ngesetzes vor. Mit dem Wortteil \u201eGeb\u00fchr\u201c soll der irre-\nf\u00fchrende Eindruck erweckt werden, die Versicherten\nerbr\u00e4chten eine Gegenleistung f\u00fcr irgendetwas, was sie\nbekommen; denn das besagt das Wort \u201eGeb\u00fchr\u201c.\n\nDas deutsche Wort \u201eGeb\u00fchr\u201c wird im Alpmann/Brock-\nhaus-Fachlexikon f\u00fcr Recht, Ausgabe 2004, wie folgt\ndefiniert: \u201eGeb\u00fchr als von einer \u00f6ffentlichen Gebiets-\nk\u00f6rperschaft festgesetzte Abgabe, die als Gegenleistung\nf\u00fcr eine individuell zurechenbare \u00f6ffentliche Leistung zu\nentrichten ist. Im Unterschied zu den Steuern, die keiner-\nlei Anspruch auf Gegenleistung begr\u00fcnden, und zu den\nBeitr\u00e4gen entsteht die Geb\u00fchrenpflicht erst durch die\nindividuelle Inanspruchnahme oder Veranlassung von\n\u00f6ffentlicher Leistung.\u201c\n\nRechtslexikon 2004, Stichwort \u201eGeb\u00fchr\u201c. \u2013 Da die Praxis-\ngeb\u00fchr eine Zuzahlung zu den Kosten der in Anspruch\ngenommenen Gegenleistung ist, kann sie keine Geb\u00fchr\nsein. Auch den Arzt macht die Praxisgeb\u00fchr im Wege\ndes Etikettenschwindels nur zum Blitzableiter f\u00fcr den\nvon den Medien entfachten Volkszorn. In Wahrheit ist\ndie Praxisgeb\u00fchr keine Leistung f\u00fcr die Arztpraxis, son-\ndern sie ist \u2013 das hat auch meine Kollegin von der CDU-\nFraktion frank und frei erkl\u00e4rt \u2013 eine Zahlung, um die\nKrankenkassen zu stabilisieren.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Na klar!)\n\nSie muss einfach erbracht werden ohne R\u00fccksicht auf\ndas Einkommen des betreffenden Patienten.\n\n(Frau Petzold, CDU: Das stimmt ja nicht!)\n\n\u2013 Nat\u00fcrlich! \u2013 Ob er Sozialhilfeempf\u00e4nger ist oder nicht,\ndie 2 % bringt er \u2013 habe ich doch vorhin gerade vorge-\ntragen \u2013, sogar per Rechtsprechung.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Petzold, CDU)\n\n\u2013 Nein, nein! \u2013 Insofern fungiert die Arztpraxis nur als\nInkassostelle. Dann muss ich mich also an den \u00c4rzten\nabarbeiten, Kollege Gerlach, man muss sich nicht an den\n\u00c4rzten abarbeiten.\n\nDer Gesetzgeber beteiligt sich an dem Spiel mit den\nWorten, um die Tatsachen zu verschleiern. Das ist das\nProblem.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEr nennt die Praxisgeb\u00fchr in \u00a7 61 SGB V \u201eZuzahlung\u201c.\nDa geht er jetzt auf die andere Begrifflichkeit \u00fcber. Der\nVersicherte soll glauben, er m\u00fcsse eine Art Eintrittsgeld\nbezahlen, um \u00fcberhaupt Zugang zur gesetzlichen Kran-\nkenversicherung zu haben. In Wirklichkeit handelt es\nsich um eine pauschalierte Eigenbeteiligung an den Kos-\nten und der ganze semantische Aufwand wird von den\nPolitikern aller Couleur, weil man dem B\u00fcrger nicht\noffen sagen will, dass das jetzige System in Zukunft nur\nfinanzierbar ist, wenn entweder gek\u00fcrzt wird oder der\nVersicherte einen Teil der Kosten selbst tr\u00e4gt, von der\nBegrifflichkeit her verschleiert.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDie so genannte Praxisgeb\u00fchr verfolgt im Prinzip kein\nanderes Ziel, als \u00fcber diesen Weg den Patienten, ohne\nihm ehrlich zu sagen, was Phase ist, abzukassieren. Das\nist einfach die Frage\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nund da gibt es kein Sch\u00f6nreden. Das kann ich auch als\nFachpolitiker nicht wegreden, weil \u201eGeb\u00fchr\u201c etwas an-\nderes ist.\n\nDann komme ich zu einer anderen Rechtsprechung, die\nSie weggedr\u00fcckt haben, Frau Ministerin. Die Vorsitzende\nRichterin am Landessozialgericht Niedersachsen-Bremen\nin Celle, Frau Schimmelfang-Sch\u00fctte, hat in einem Bei-\ntrag geschrieben \u2013 Zitat \u2013: \u201eDie Praxisgeb\u00fchr f\u00fchrt zu\neiner Doppelbelastung der Versicherten f\u00fcr ein und die-\nselbe Leistung. Damit stellt die Praxisgeb\u00fchr eine \u00fcber-\nm\u00e4\u00dfige finanzielle Belastung f\u00fcr den Versicherten dar.\nDer Hinweis auf die schlechte Finanzlage der GKV\nd\u00fcrfte verfassungsrechtlich nicht gen\u00fcgen, um die Ein-\nf\u00fchrung der Praxisgeb\u00fchr zu rechtfertigen.\u201c\n\n(Beifall des Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS)\n\nUrspr\u00fcnglich einmal daf\u00fcr gedacht, dem Kranken selbst\ndie n\u00f6tige Gesundheitsvorsorge angedeihen zu lassen \u2013\nund das mit Hilfe der Leistungserbringer \u00fcber \u00c4rzte\nund Krankenkassen \u2013, geht es jetzt nur noch darum, die\nKrankenkassen gesund zu erhalten. Das ist so. Es geht\nnicht um die Gesundheit, es geht um die Gesunderhal-\ntung der Krankenkassen mit der Geb\u00fchr.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nUm auf solche Zusammenh\u00e4nge aufmerksam zu machen,\nschreibt der ausgewiesene Sozialrechtsexperte Prof.\nDr. R\u00fcdiger Zuck aus Stuttgart in der j\u00fcngsten Ausgabe\nder \u201eNeuen Juristischen Wochenschrift\u201c in einem Beitrag\nunter der \u00dcberschrift \u201ePraxisgeb\u00fchr, das Unwort des\nJahres\u201c \u2013 Zitat \u2013: \u201eDie Praxisgeb\u00fchr stand nicht auf der\nListe der Jury, obwohl sie ein echtes Unwortjuwel ist.\nNicht nur das Wort selbst ist unsinnig, es weist auf\nh\u00f6heren Unsinn, n\u00e4mlich die Gesundheitsreform, hin.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 23. April 2004\n\n7785\n\nWeder reformiert diese die Gesundheit, noch ist eine An-\nsammlung von Gesetzes\u00e4nderungen eine Reform.\u201c\n\n\u2013 So viel zum CDU-Antrag \u201eGesundheitsreform\u201c. \u2013 Und\nweiter Prof. R\u00fcdiger Zuck in diesem Beitrag: \u201eUnser Ge-\nsundheitssystem braucht auch gar keine Reform, sondern\neine Revolution. F\u00fcr Revolutionen ist aber nicht der\nGesetzgeber, sondern das Volk zust\u00e4ndig.\u201c\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird weiterhin von\nden Fraktionen das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der\nFall. Dann bitte ich jetzt die Staatsregierung das Wort zu\nnehmen. Frau Ministerin Orosz, bitte\n\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr geehrte\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren Abgeordneten! Herr Bartl, Hochachtung vor Ihren\nAusf\u00fchrungen und dem Ausflug in die Rechtsprechung,\naber sehen Sie es mir nach, dass ich jetzt darauf nicht\nreagiere; denn es ist auch nicht Teil Ihres Antrags. Dort\nsteht nichts von dem, was Sie jetzt angesprochen haben.\n\n(Bartl, PDS: Nat\u00fcrlich!\nVerfassungsm\u00e4\u00dfigkeit der Geb\u00fchr!)\n\nAuf die Fragen von Herrn D\u00fcrrschmidt werde ich der\nOrdnung halber nach meinem Beitrag antworten.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, lassen Sie\nmich das Ergebnis gleich vorwegnehmen: Die Staats-\nregierung wird keine Bundesratsinitiative ergreifen, um\neine Abschaffung der Praxisgeb\u00fchr zu bewirken.\n\nMeine Vorredner haben bereits ausf\u00fchrlich erl\u00e4utert, wa-\nrum sie die Einf\u00fchrung einer Praxisgeb\u00fchr f\u00fcr wichtig\nund notwendig halten. Unsere Argumente daf\u00fcr haben\nSie in der schriftlichen Stellungnahme auf den Antrag\nder PDS-Fraktion auch dargelegt bekommen; Sie k\u00f6nnen\nsie nachlesen. Mir ist im Moment wichtig, vor allen Din-\ngen die Folgen aufzuzeigen, die aus Ihrer meines Erach-\ntens unverantwortlichen Stimmungsmache in der Bev\u00f6l-\nkerung entstehen k\u00f6nnen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Die Bev\u00f6lkerung\nbraucht keine Stimmungsmache,\n\ndie ist in Stimmung! \u2013\nZuruf des Abg. Bartl, PDS)\n\nIm Monat Januar herrschte vielen Berichten zufolge in\nden meisten Hausarztpraxen das reinste Chaos. Die Ein-\nf\u00fchrung der Praxisgeb\u00fchr und das Ausstellen von \u00dcber-\nweisungsscheinen brachte die Sprechstundenhilfen dem\nVernehmen nach an den Rand der Belastbarkeit. Auch\n\u00c4rzte \u2013 da gebe ich Ihnen Recht \u2013 hatten einen gro\u00dfen\nTeil ihrer Praxiszeit daf\u00fcr zu nutzen, die vielen Fragen\nder Patienten zu beantworten. Ich habe Verst\u00e4ndnis da-\nf\u00fcr, dass sich Unmut breit machte und auf die Aus-\nwirkungen des GMG geschimpft wurde. Allerdings \u2013\ndas ist auch heute schon angesprochen worden \u2013 waren\nes in erster Linie wirklich Informationsdefizite, die durch\nhandwerkliche Fehler des Bundesministeriums verur-\nsacht worden sind. Es ist schon viel dar\u00fcber gesprochen\nworden. Aber alles Neue braucht eine Umstellungsphase\nund eine Eingew\u00f6hnungszeit. Deswegen ist es nicht\nautomatisch schlecht und abzulehnen.\n\nDas zweite Quartal dieses Jahres hat begonnen; das\nprognostizierte Chaos ist offenbar ausgeblieben. Durch\ndie Selbstverwaltungsorgane und durch das Bundes-\nschiedsamt sind die angek\u00fcndigten Regelungen, die Ein-\nzelfragen regeln und die vor allen Dingen die Fragen\nbeantworten, getroffen worden. Sicherlich h\u00e4tte man\nsich gew\u00fcnscht \u2013 da bin ich mit Ihnen sehr eng beiein-\nander \u2013, dass diese Regelungen, wie zum Beispiel\ndie Definition der chronisch Kranken im Sinne von \u00a7 62\nSGB V, vor Jahresbeginn vorgelegen h\u00e4tte \u2013 keine Frage.\n\nDoch auch hier ist schnell reagiert worden, so weit dies\nm\u00f6glich war. Die AOK Sachsen hat nach eigenen Anga-\nben bis Ende M\u00e4rz dieses Jahres 25 000 Versicherte in\nunserem Land vollst\u00e4ndig von Zuzahlungen befreit. Bun-\ndesweit sollen es bereits \u00fcber 800 000 sein, die nichts\nmehr zuzahlen m\u00fcssen, also auch keine Praxisgeb\u00fchr,\nweil sie die Belastungsobergrenze von einem oder zwei\nProzent bereits erreicht haben.\n\nEs trifft nicht zu, meine sehr verehrten Damen und Her-\nren, dass durch die Erhebung der Praxisgeb\u00fchr dieselbe\nLeistung zweimal bezahlt wird, wie Sie in Ihrer Antrags-\nbegr\u00fcndung behaupten. Wer damit argumentiert, be-\nweist, dass er das System der gesetzlichen Krankenver-\nsicherung nicht verstanden hat.\n\n(Frau Strempel, CDU: Richtig!)\n\nEs beruht auf einem Solidarprinzip, welches Ihnen nicht\nfremd sein d\u00fcrfte. Das bedeutet, dass der Versicherte in\neine gesetzliche Krankenkasse einzahlt, um im Krank-\nheitsfall, und zwar nur in diesem Fall, Leistungen zu er-\nhalten. Das bedeutet auch, dass er oder sie unter Um-\nst\u00e4nden Monate oder Jahre Beitr\u00e4ge bezahlt, ohne daf\u00fcr\neine Gegenleistung zu erhalten. Das ist das Prinzip.\n\n(Zuruf des Abg. Bartl, PDS)\n\nIm Gegenzug erh\u00e4lt aber auch derjenige, der den Min-\ndestbeitrag bezahlt, die gleiche hochwertige medizinische\nVersorgung wie ein freiwillig Versicherter, dessen Ein-\nkommen \u00fcber der Beitragsbemessungsgrenze liegt.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Nein.\nF\u00fcr meine Beitr\u00e4ge erhalte ich dann ein \u00c4quivalent,\nwenn ich es brauche, und zwar deshalb, weil auch an-\ndere mit ihren Beitr\u00e4gen daf\u00fcr sorgen, dass ich diese\nLeistungen bekomme.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nErste Gerichtsentscheidungen, die die Verfassungsm\u00e4\u00dfig-\nkeit der Praxisgeb\u00fchr best\u00e4tigen, liegen bereits vor. Sie\nhaben sie auch zitiert, Herr Bartl. Hoffnungen auf die\nAbschaffung der Praxisgeb\u00fchr kann und will ich Ihnen\ndeshalb nicht machen. Diese Hoffnungen wurden jedoch\nam Anfang der Woche durch die Zeitungen geweckt,\nin denen Lesern folgende \u00dcberschriften begegneten:\n\u201ePraxisgeb\u00fchr am Ende?\u201c, \u201ePraxisgeb\u00fchr abgeschafft\u201c.\nErst beim Lesen des Kleingedruckten kl\u00e4rte sich, dass\ndamit die Absichten mehrerer Krankenkassen gemeint\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 23. April 2004\n\n7786\n\nwaren, die Praxisgeb\u00fchr den Versicherten zu erlassen,\ndie sich in einem Hausarztmodell einschreiben.\n\nDas ist in der Tat eine durch das GMG gesetzlich vorge-\nsehene M\u00f6glichkeit. Das ist zum Beispiel eine der von\nIhnen hinterfragten guten oder chancenreichen Seite des\nGesetzes. Derjenige, der sich freiwillig verpflichtet, au\u00dfer\nin Notf\u00e4llen zun\u00e4chst einen an dem Modell teilnehmen-\nden Hausarzt aufzusuchen, kann einen finanziellen Vor-\nteil erhalten. Dieser Vorteil kann darin bestehen, dass die\nPraxisgeb\u00fchr erstattet wird. Diese Ma\u00dfnahmen sollen in\npraxi mittelfristig zu Einsparungen f\u00fchren und sich\nsp\u00e4testens nach f\u00fcnf Jahren selbst finanzieren.\n\nMindestens alle drei Jahre muss \u00fcber diese Einsparungen\ngegen\u00fcber der zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rde Rechen-\nschaft abgelegt werden.\n\nAn die am Modell teilnehmenden \u00c4rzte werden zus\u00e4tz-\nliche Qualit\u00e4tsanforderungen gestellt.\n\nMeine Damen und Herren! Ich kann und will an dieser\nStelle die Hausarztmodelle noch nicht beurteilen und\nauch nicht bewerten. Wir werden sehen, ob sie sich in\nder Praxis durchsetzen. Frau Strempel hat zu Recht\ngefordert, dass wir zu gegebener Zeit hier in diesem\nHohen Hause dieses Thema noch einmal diskutieren.\n\nAbzuwarten bleibt also, ob die Versicherten dieses Ange-\nbot akzeptieren, ob die Haus\u00e4rzte bereit sind, die zus\u00e4tz-\nlichen Anforderungen zu erbringen, ob die notwendigen\nEinsparungen wirklich erzielt werden.\n\nDas vorzeitige Ende der Praxisgeb\u00fchr ist deshalb nach\nmeiner Auffassung aber noch nicht eingel\u00e4utet.\n\nNeben den Mehreinnahmen f\u00fcr die Krankenkassen soll\ndie Praxisgeb\u00fchr vor allem auch eine steuernde Wirkung\nhaben, Herr D\u00fcrrschmidt. Die Zahl der Arztbesuche ist,\nwie Sie schon selbst festgestellt haben, am Ende des ers-\nten Quartals gesunken. F\u00fcr eine Schlussfolgerung \u2013 auch\ndas muss ich hier sagen \u2013 ist es aber heute noch zu fr\u00fch.\nDenn viele Versicherte haben sich im letzten Quartal\n2003 noch mit Arzneimitteln eingedeckt und Arztbesuche\nvorgezogen. Eine Auswertung dieser Situation steht also\nnoch aus.\n\nDiejenigen, die sich daf\u00fcr entschieden haben, eine Pra-\nxisgeb\u00fchr einzuf\u00fchren und dies auch mit ihren Stimmen\nin den jeweiligen Gesetzgebungsorganen bekr\u00e4ftigten,\ntaten dies nicht \u2013 um mit Ihren Worten zu sprechen \u2013,\num die Bev\u00f6lkerung \u201eabzuzocken\u201c. Die Entscheidung\nwar uns nicht leicht gefallen und hat auch uns nicht\nFreude bereitet, aber sie war notwendig. Sie war das Er-\ngebnis einer Abw\u00e4gung zu folgenden Fragen: Wollen\nwir so weitermachen wie bisher? Wollen wir wachsende\nBeitragss\u00e4tze und steigende Lohnnebenkosten in Kauf\nnehmen? Wollen wir den Kopf in den Sand stecken und\neine heile Welt vorgaukeln, in der vagen, unbegr\u00fcndeten\nHoffnung, dass es vielleicht ja doch noch so weitergeht?\nOder wollen wir ehrlich die Situation darstellen und die\nMissst\u00e4nde aufzeigen? Wollen wir Einschnitte bei allen\nBeteiligten vornehmen und mit Information und Auf-\nkl\u00e4rung f\u00fcr Verst\u00e4ndnis werben?\n\nMeine Damen und Herren! Das waren die Alternativen,\ndenen wir uns in unserer politischen Verantwortung, in\ndem Fall gemeinsam mit der Bundesregierung, gestellt\nhaben. F\u00fcr uns, die wir dieses Gesetz mittragen, konnte\nnur die zweite M\u00f6glichkeit eine echte Alternative sein.\n\nAuch wenn sie unpopul\u00e4r ist und Widerstand hervor-\nruft, entspricht sie dem wahren Realit\u00e4tsbed\u00fcrfniss im\nSystem.\nUngeb\u00fchrliche H\u00e4rten sind durch entsprechende Rege-\nlungen abgefedert worden. Darauf bin ich schon einge-\ngangen. Das war der S\u00e4chsischen Staatsregierung wich-\ntig.\nZumutbare Einschnitte tragen wir um des Ganzen willen\nmit. So ist das nun einmal bei einem Kompromiss. Soll-\nten sie sich nach einiger Zeit doch als unzumutbar er-\nweisen \u2013 das haben wir heute schon besprochen \u2013, ist\n\u00fcber \u00c4nderungen nachzudenken, dann aber auch, meine\nsehr geehrten Damen und Herren der Opposition \u2013 in\ndem Fall der PDS \u2013, mit klaren Alternativen.\nEs schafft keine L\u00f6sungen f\u00fcr die uns bekannten Prob-\nleme und hilft niemandem weiter, wenn Sie, meine Da-\nmen und Herren der PDS, die Bev\u00f6lkerung mit un-\nrealistischen Forderungen nach Ver\u00e4nderungen zu De-\nmonstrationen aufgerufen wird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nKonstruktive Vorschl\u00e4ge w\u00e4ren zweckm\u00e4\u00dfiger. Diese\nwurden aber von der antragstellenden Fraktion leider\nnicht benannt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Da irren Sie!)\n\nIch darf noch einmal kurz auf die Fragen von Herrn\nD\u00fcrrschmidt eingehen.\nZum einen war Ihre Argumentation, dass die Praxisge-\nb\u00fchr nach Ihrer Meinung ja nicht der Qualit\u00e4tsverbesse-\nrung dient, sondern nur eine Kostend\u00e4mpfungsma\u00df-\nnahme ist. Sie haben Recht: Es ist Teil einer notwendigen\nKostend\u00e4mpfung des Systems.\nIch darf in diesem Zusammenhang auf eine k\u00fcrzlich ver-\n\u00f6ffentlichte Studie, zitiert im \u201eHandelsblatt\u201c vom 20.4.,\nverweisen, wo eine Expertengruppe das Gesundheitswe-\nsen hier mit Noten beurteilt. Ich darf zitieren: \u201eDeutsch-\nland ist im internationalen Vergleich in einer Spitzen-\nposition, wenn es darum geht, schnell \u00e4rztliche Hilfe zu\nbekommen.\u201c Deutschland geh\u00f6re auch zu den wenigen\nL\u00e4ndern, in denen es keine Wartezeiten auf medizinische\nBehandlung g\u00e4be. Deutschland verf\u00fcge im internationa-\nlen Vergleich \u00fcber ein \u00fcberdurchschnittliches Angebot\nan \u00c4rzten, Pflegepersonen und Krankenhausbetten.\nWahrscheinlich \u00fcber diesen Bedarf hinaus gebe es ein\ngewisses Ma\u00df an \u00dcberkapazit\u00e4ten, was nat\u00fcrlich mit\neinem hohen Preis zu finanzieren ist. Gemessen an Euro-\nKaufkraftstandards sind die Gesundheitsausgaben pro\nKopf in Deutschland nach den USA und der Schweiz die\nh\u00f6chsten der Welt.\nDie Studie dieser Sachverst\u00e4ndigen sagt aber auch aus,\ndass dem nur mittelm\u00e4\u00dfige Leistungen gegen\u00fcberstehen.\nDas ist genau der Knackpunkt, so dass man sagen muss:\nWenn wir die entsprechende Qualit\u00e4t auch mit einer\nKostenminimierung halten k\u00f6nnen, da eine Kosten-\nd\u00e4mpfung im System notwendig ist, dann sollten wir die\nVerantwortung daf\u00fcr auch wahrnehmen und dies tun.\nEs gibt noch einen weiteren Punkt, mit dem ich auf Ihre\nFragen in Richtung Pr\u00e4ventionsgesetz eingehe, Herr\nD\u00fcrrschmidt. Sie haben vorhin bedauert \u2013 und da\nschlie\u00dfe ich mich weitestgehend an \u2013, dass das Pr\u00e4ven-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 23. April 2004\n\n7787\n\ntionsgesetz noch immer nicht verabschiedet ist. Aber wir\nk\u00f6nnen die Eigenverantwortung der B\u00fcrger nat\u00fcrlich\nnicht nur an der Verabschiedung des Pr\u00e4ventionsgeset-\nzes festmachen. Ich setze voraus, dass es auch jetzt schon\neine Verantwortung jedes Einzelnen f\u00fcr die eigene Ge-\nsundheit gibt. Genau das ist das Problem, auf das ich\nimmer wieder schon in anderen Zusammenh\u00e4ngen auf-\nmerksam gemacht habe.\n\nAuch die Experten haben deutlich gesagt, dass die The-\nrapie verschiedener Krankheiten unterschiedlich erfolg-\nreich ist. Sie haben au\u00dferdem darauf hingewiesen, dass\nKofaktoren wie Ern\u00e4hrung und Lebensweise h\u00e4ufig\neinen h\u00f6heren Einfluss auf das Krankheitsgeschehen h\u00e4t-\nten als das medizinische Therapieangebot.\n\nGenau das ist der Knackpunkt: dass wir hier mehr\nEigenverantwortung f\u00fcr eine gesunde Lebensweise der\nB\u00fcrgerschaft fordern und dass wir das mit den entspre-\nchenden Rahmenbedingungen eines Pr\u00e4ventionsgesetzes\nuntermauern wollen.\n\nEin Letztes noch, Herr D\u00fcrrschmidt: Ich m\u00f6chte Ihnen\ngern eine Konsultation in meinem Haus anbieten, bei der\nSie die Damen und Herren treffen k\u00f6nnen, die sich \u00fcber\nmehrere Tage fast 16 Stunden am Tag dem Infotelefon\ngewidmet haben, um die bedauerlichen Informations-\ndefizite der B\u00fcrgerschaft auszugleichen. Auch Frau\nJessen geh\u00f6rt zu den Damen, die tagelang am Telefon\ngesessen haben. Sie k\u00f6nnen dort gern noch einmal eva-\nluieren, welche Fragen gestellt worden sind, was die\nB\u00fcrger vor allen Dingen interessiert hat und dass die\nB\u00fcrger nach manchmal langen Telefonaten sehr wohl zu-\nfrieden waren, weil sie nunmehr wussten, worum es\neigentlich geht. Sie haben unterstellt, dass das so nicht\ngeschehen ist. Ich biete Ihnen an, sich mit diesen Damen\nund Herren noch einmal zu unterhalten.\n\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das Schlusswort\nhaben die Fraktionen der PDS und der CDU. Ich bitte\njetzt die PDS-Fraktion. Herr Abg. D\u00fcrrschmidt.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen\nund Kollegen Abgeordneten! Ihre Argumente haben uns,\nwas unseren Antrag betrifft, nach wie vor nicht \u00fcber-\nzeugt. Es ist von Ihnen erneut klar und deutlich zum\nAusdruck gebracht worden \u2013 Sie, Frau Ministerin Orosz,\nhaben das, glaube ich, auch noch einmal unterstrichen \u2013,\ndass mit der Einf\u00fchrung der Praxisgeb\u00fchr eine Umfinan-\nzierung vorgenommen wurde. Ich denke, mein Kollege\nBartl hat mehr als deutlich gesagt: Wenn Sie schon die\nUmfinanzierung wollen, wenn Sie schon Geld abzocken\nwollen, dann sollten Sie wenigstens den richtigen Begriff\ndaf\u00fcr verwenden. Das ist eine ganz andere Frage. Aber\nFakt ist jedenfalls, dass Sie diese Umfinanzierung vor-\ngenommen haben.\nSie, Frau Ministerin, haben davon gesprochen, dass Sie\ndas Solidarprinzip wollen. Aber mit dem, was Sie tun,\nindem Sie eine zus\u00e4tzliche Geb\u00fchr erheben, setzen Sie\ndas Solidarprinzip au\u00dfer Kraft.\n\n(Zuruf der Frau Staatsministerin Orosz)\n\n\u2013 Ja, aber ich sage Ihnen, dass das so ist. Bisher war das\nVerh\u00e4ltnis 50 : 50. Mit den ganzen Zuzahlungen und jetzt\nnoch mit der Praxisgeb\u00fchr stimmt dieses Verh\u00e4ltnis\nnicht mehr. Erz\u00e4hlen Sie mir doch bitte nicht, dass Sie\ndas tun, weil Sie das Solidarprinzip erhalten wollen.\nNein, Sie haben einseitige Belastungen der Beitragszahler\nvorgenommen. Das sollten Sie, bitte sch\u00f6n, so sagen.\nDeshalb war auch meine Frage, ob Sie den Anfragenden\ngesagt haben: Passt einmal auf, meine Lieben, ihr werdet\njetzt mehr bezahlen m\u00fcssen, weil wir wollen, dass die\nanderen weniger bezahlen! \u2013 Das haben Sie nicht gesagt.\n\n(Frau Staatsministerin Orosz:\nDas ist eine Unterstellung!)\n\n\u2013 Das ist keine Unterstellung. Sie wollen doch, dass die\nVersicherten bezahlen, weil die Arbeitgeber weniger be-\nzahlen sollen. Das ist Ihr Anliegen und das sollten Sie,\nbitte sch\u00f6n, der Bev\u00f6lkerung auch so sagen und es nicht\nmit etwas anderem verbr\u00e4men. Nur das ist Ihr Anliegen,\nn\u00e4mlich die Stabilisierung, die Sie hinbekommen wollen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nZu den anderen Argumenten, die Sie vorgebracht haben:\nEs ist doch nicht billiger geworden. Die Ausgaben sind\ndoch nicht zur\u00fcckgegangen, mit Ausnahme des R\u00fcck-\ngangs bei einigen Konsultationen, was sich auswirken\nwird. Aber all die Zahlungen sind nach wie vor notwen-\ndig und weil sie im Prinzip nicht mehr parit\u00e4tisch finan-\nziert werden sollen, soll das alles der kleine Mann m\u00f6g-\nlichst allein aus seiner Tasche bezahlen. Das ist die\nWahrheit, um die es geht! Es wird nicht billiger werden.\nDas wissen wir ganz genau.\n\nFrau Strempel, es tut mir wirklich Leid, ich habe es\nIhnen beim letzten Mal schon au\u00dferhalb des Parlaments\ngesagt und ich sage es Ihnen heute und hier: Sie drehen\neinem permanent die Worte im Munde herum. Ich habe\ndavon gesprochen, dass ich in Sachsen keine neuen\nModelle kenne. Ich habe nicht davon gesprochen, dass\nModelle ausgeschlossen sind.\n\nUnd das ist meine Frage: Was tut die Staatsregierung\ndaf\u00fcr, dass neue Modellvorhaben, die genau in diese\nRichtung gehen, dass also Facharztpraxen mit Kranken-\nh\u00e4usern zusammenarbeiten usw., auf den Weg gebracht\nwerden? Nichts, aber auch gar nichts! Auch der Staats-\nregierung geht es bis zum heutigen Zeitpunkt nur\ndarum, dass m\u00f6glichst die Beitr\u00e4ge f\u00fcr den Versicherten\nerh\u00f6ht werden, indem diese zus\u00e4tzliche Geb\u00fchr ein-\ngef\u00fchrt wurde. Es geht der Staatsregierung nicht\ndarum, qualitative Ver\u00e4nderungen auf den Weg zu brin-\ngen.\n\nNehmen Sie bitte zur Kenntnis, dass Ihre Politik im Prin-\nzip genau darin besteht, dass Sie nichts anderes wollen\nals die Regierung in Berlin. Sagen Sie bitte ehrlich, dass\nSie diejenigen sind, die das eingef\u00fchrt haben, dass Sie\ndarauf gedrungen haben, dass diese Praxisgeb\u00fchr, wie\nSie jetzt im Gesetz steht, eingef\u00fchrt wird. Die urspr\u00fcng-\nlich vorgesehene Regelung wurde nur Ihretwegen au\u00dfer\nKraft gesetzt. Die SPD hatte vorgeschlagen, dass nur die-\njenigen bezahlen sollten, die die Flucht zum Facharzt\nweiter betreiben. Das haben Sie ge\u00e4ndert und darauf ge-\ndrungen, dass alle Monat f\u00fcr Monat bezahlen sollen,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 23. April 2004\n\n7788\n\negal, ob sie zum Facharzt gehen oder nicht. Ich kann\njetzt zum Facharzt gehen und bezahle auch dort nur die\nGeb\u00fchr und ich kann zum Allgemeinmediziner gehen\nund bezahle auch blo\u00df die Geb\u00fchr. Sie haben diesbez\u00fcg-\nlich gar nichts erreicht. Der Arzt, egal zu wem ich gehe,\nschreibt mir meine 20, 30, 40 \u00dcberweisungen aus, wenn\nich das will. Ich kann 30, 40, 50 Mal im Quartal zum\nArzt gehen. Eine Regulierung wurde folglich nicht er-\nreicht. Sie haben nur erreicht, dass der Versicherte\nzus\u00e4tzlich bezahlt. Das ist die Realit\u00e4t, um die es geht.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDeshalb unser Antrag, diese Praxisgeb\u00fchr abzuschaffen,\nweil sie nur dazu dient, zus\u00e4tzliche Kosten vom kleinen\nMann zu erheben.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das Schlusswort von\nder CDU-Fraktion, bitte. \u2013 Die CDU-Fraktion verzichtet.\nMeine Damen und Herren, wir kommen nun zur Ab-\nstimmung. Ich rufe auf die Drucksache 3/10365, den An-\ntrag der Fraktion der PDS. Bei Zustimmung bitte ich jetzt\num Ihr Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei einigen Stimmen daf\u00fcr ist der\nAntrag mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt worden.\nIch rufe auf die Drucksache 3/10635, den Antrag der\nFraktion der CDU. Dazu ist Abstimmung beantragt wor-\nden. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Reihe\nvon Stimmenthaltungen ist dem Antrag der Fraktion der\nCDU mehrheitlich zugestimmt worden.\nMeine Damen und Herren, dieser Tagesordnungspunkt\nist beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 8\n\n\u2013 Gewalt- und Kriminalpr\u00e4vention an s\u00e4chsischen Schulen\n\nDrucksache 3/0784, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Internationale Erfahrungen f\u00fcr die Schul- und Lernkultur\n\nDrucksache 3/6932, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Neubestimmung der Bildungsziele der allgemein bildenden Schulen\n\nDrucksache 3/6933, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Konsequenzen aus der Einf\u00fchrung nationaler Bildungsstandards\n\nDrucksache 3/9599, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Schule und Gewalt\n\nDrucksache 3/0748, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie erste Runde: SPD, CDU, PDS, CDU, Staatsregierung.\nIch erteile Herrn Abg. Hatzsch von der SPD-Fraktion das\nWort.\n\nHatzsch, SPD: Danke sch\u00f6n. \u2013 Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr verehrten Damen und Herren! Auch wenn nach der\nDrucksachennummer die Gewalt- und Kriminalpr\u00e4ven-\ntion an s\u00e4chsischen Schulen an erster Stelle steht und die\nPDS deshalb gleich noch ihren Antrag \u201eSchule und Ge-\nwalt\u201c angeh\u00e4ngt hat, wollen wir hier nicht vordergr\u00fcn-\ndig \u00fcber Schule und Gewalt reden, sondern \u00fcber die\nSchul- und Lernkultur. Denn die beste Pr\u00e4vention und\ndie wirksamste Ma\u00dfnahme, um solche Ereignisse, wie sie\nden fr\u00fcheren Antr\u00e4gen zugrunde lagen, zu vermeiden,\nist aus unserer Sicht eine den Sch\u00fcler achtende und vor\nallem st\u00e4rkende Schul- und Lernkultur.\n\nWir brauchen keinen neuen Runden Tisch, weil wir ihn\nzu diesem Thema schon vor zehn Jahren hatten und\nweil er im Grunde zu den gleichen Ergebnissen kam.\nDeshalb lassen Sie mich zum Einstieg nur sagen: Wir\nhaben in der Schule alle M\u00f6glichkeiten, um Konflikt-\nund Aggressionspotenziale bei den Sch\u00fclern zu vermei-\nden, ganz gleich, wo immer sie entstanden sein m\u00f6gen.\nWir haben diese M\u00f6glichkeiten, weil wir alle jungen\n\nMenschen in der Schule erreichen. Wir haben diese M\u00f6g-\nlichkeiten aber nicht automatisch, sondern nur, wenn wir\nein achtsames Klima schaffen, in welchem jeder einzelne\njunge Mensch wichtig und wertvoll ist, sich angenom-\nmen f\u00fchlt, weil er angenommen und geachtet wird.\n\n(Beifall der Abg. Frau Roth, PDS)\n\nMeine Damen und Herren, davon sind wir in Deutsch-\nland und in Sachsen im Allgemeinen weit entfernt, auch\nwenn das viele nicht wahrhaben wollen und nat\u00fcrlich\ndie Ausnahmen die Regel best\u00e4tigen. Wir sind sogar so\nweit davon entfernt, dass wir nicht nur nicht fremdes\nAggressionspotenzial abbauen, sondern dass an den\nSchulen selbst vielfach solches Potenzial entsteht.\n\nMei\u00dfen und Erfurt sind hierf\u00fcr extreme Beispiele, die\nnicht nur wegen ihres Ausma\u00dfes aufr\u00fctteln, sondern\nweil sie die Spitze eines gro\u00dfen Eisberges sind. Lassen\nSie mich das noch einmal an dem Beispiel ausf\u00fchren,\ndas ich gestern gerne gebracht h\u00e4tte, als ich unsere\nSchulreform einbrachte.\n\nWir besch\u00e4men einen Teil unserer jungen Menschen in\nder Schule regelm\u00e4\u00dfig und kontinuierlich. Dies liegt in\nder Logik und in der Natur unserer Art Leistungsbe-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 23. April 2004\n\n7789\n\nschreibung und -kontrollen an den Schulen, denn wir ge-\nhen bei unseren Bewertungen immer von einem fiktiven\nDurchschnitt aus. Empirische Untersuchungen haben ge-\nzeigt, wie unl\u00e4ngst auch die Iglu-Studie f\u00fcr Deutschland\noder die Begleituntersuchung zu \u201ePisa\u201c, dass die Ma\u00df-\nst\u00e4be zwischen den Klassen und Schulen sehr variieren.\nWir wissen auch, wodurch: Die Lehrer haben meist un-\nbewusst, aber durch vielf\u00e4ltige, auch schulaufsichtliche\nRahmenbedingungen gest\u00fctzt, die Gau\u00df-Verteilung im\nKopf. Sollten also in einer Leistungskontrolle alle Sch\u00fc-\nlerinnen und Sch\u00fcler die Note 1 erreichen, dann ist die\nReaktion darauf nicht Freude und Ermutigung: Schaut,\nihr habt das alle gut gemacht und verstanden!; nein, die\nAlarmglocken l\u00e4uten sofort beim Lehrer: Der Test war\nviel zu leicht, das kann doch gar nicht sein, dass alle\nsehr gut sind. So ist es auch zum Beispiel, wenn eine\nGrundschulklasse, sagen wir, 80 % \u00dcbergangsempfeh-\nlung f\u00fcrs Gymnasium bringt. Da sind doch sofort der\nSchulleiter und die Schulverwaltung da, um zu schauen,\nwas da los ist, denn das sei doch nicht normal. Nein,\nnormal ist, dass ein Teil der jungen Menschen schlechter\nist als der Durchschnitt. Das ist mathematisch sogar\nlogisch, p\u00e4dagogisch wird dies aber kontraproduktiv;\ndenn es geht weder um den Durchschnitt noch um die\nGau\u00df-Verteilung.\n\nMeine Damen und Herren! Was sind aber die Folgen\ndieser Art der Leistungsfeststellung? Dieser eine Teil der\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, der zunehmend aber auch im-\nmer der gleiche ist, erlitt an der Schule einen Misserfolg\nnach dem anderen, eine Dem\u00fctigung nach der anderen.\nWundern wir uns dann, dass diese jungen Leute versu-\nchen, ihre Selbstachtung durch Ausweichen und nonkon-\nformes Verhalten zu erhalten? Wundern wir uns, dass\nsie das bestehende Werte- und Normensystem, das sie\nst\u00e4ndig frustriert, nicht annehmen und versuchen, ein\neigenes dagegen aufzustellen? Wundern wir uns etwa\ndann immer noch, dass dies gerade dann gut gelingt,\nwenn wir auch noch die Frustrierten und Demotivierten\nzusammenfassen in Schulen, Klassen oder Lerngruppen?\nHaben Sie sich schon einmal \u00fcberlegt, warum sich denn\nimmer Gleiches und Gleiches gesellt und warum sich\ndiese \u201eTypen\u201c immer dann so schnell finden und erken-\nnen? \u2013 weil sie die gleichen oder \u00e4hnlichen Muster der\nSuche nach Achtung und Anerkennung verwenden.\n\nMeine Damen und Herren! Aber es ist nicht nur ein Teil\ndieser jungen Menschen, der durch unsere Schule oder\nauch durch unsere Art, Schule zu machen, nachhaltig in\nseiner Entwicklung gest\u00f6rt wird. Auch das andere Ende\ndes Leistungsspektrums erh\u00e4lt nicht diese F\u00f6rderung\nund M\u00f6glichkeiten sich zu entwickeln. Bei allen entwi-\nckeln wir eine entfremdete Lernmotivation, die das Ge-\nlernte selten mit dem Leben zusammenbringt, die haupt-\ns\u00e4chlich f\u00fcr Noten und Abschl\u00fcsse lernt und wenig\nSelbst\u00e4ndigkeit ausbildet. Von einem Bed\u00fcrfnis nach\nlebenslangem Lernen brauchen wir dann nicht mehr zu\nreden. Das mag zwar manchem zu kritisch in den Ohren\nklingen, Frau Henke,\n\n(Frau Henke, CDU: Ich habe nur gefragt,\nvon welchen Schulen Sie sprechen.)\n\naber ein Vergleich der Probleme wird uns da nicht hel-\nfen. Es gibt immer gute Beispiele, manchmal auch nur\n\nim Bereich freier Tr\u00e4ger, weil dort eben andere Freihei-\nten gegeben sind. Aber wir haben in Deutschland und in\nSachsen eine gro\u00dfe Abh\u00e4ngigkeit der Schulergebnisse\nnicht nur von der sozialen Herkunft, sondern auch von\nder besuchten Schule, sprich, wir haben riesige Unter-\nschiede zwischen den Schulen, und das, obwohl wir, wie\nes uns der \u201ePisa-Vater\u201c Andreas Schleicher immer wie-\nder so sch\u00f6n sagt, in Deutschland 16 zentralistische\nSchulsysteme haben. Offensichtlich sichern die vielen\nVorgaben und die vorgegebene einf\u00f6rmige Struktur nicht\ndie gleiche Qualit\u00e4t. Das mag paradox erscheinen, aber\nes ist nicht das einzige Paradoxon, das wir im Vergleich\nder Schul- und Lernkultur erleben. Das zweite betrifft\ndie Differenzierung des Schulwesens.\n\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich zu diesen\nzwei internationalen Erfahrungen f\u00fcr die Schul- und\nLernkultur kurz Stellung nehmen. Woran liegt es, dass\ndie auf den Besuch einer bestimmten Schule zur\u00fcckzu-\nf\u00fchrenden Leistungsunterschiede in Deutschland bis zu\n75 % betreffen und in Deutschland die gr\u00f6\u00dften weltweit\nsind, w\u00e4hrend in Staaten mit autonomen Schulen die\nDifferenz h\u00f6chstens zehn bis 20 % betr\u00e4gt?\n\nDie Antwort ist bei n\u00e4herem Hinsehen sehr einfach: weil\ndie Schulen die Verantwortung f\u00fcr den Bildungsprozess\nhaben und weil vor Ort auch diejenigen sind, n\u00e4mlich\ndie Eltern und die Sch\u00fcler, die diese Verantwortung ein-\nfordern. Kurz: Wir finden die sich selbst organisierten\nSysteme mit funktionierendem internem Controlling, die\neben, weil sie sich selbst steuern, auch sehr flexibel\nauf Ver\u00e4nderungen, zum Beispiel auch auf ver\u00e4nderte\nSch\u00fclerschaft, reagieren. Fachliche Kompetenz, Entschei-\ndungskompetenz und Motivation kommen vor Ort zu-\nsammen \u2013 die drei notwendigen Elemente f\u00fcr erfolgrei-\nches Handeln. Das ist bei zentralgesteuerten Systemen in\nder Regel nicht so oder nur mit erheblichen zeitlichen\nVerz\u00f6gerungen oder mit erheblichem organisatorischem\nAufwand. Die Lehre ist also: Die Schule selbst m\u00fcsste\ndie Verantwortung vor Ort \u00fcbernehmen. Sie wissen,\ndass dies mit dem derzeit g\u00fcltigen Schulgesetz nicht so\nist. Wenn Sie daran zweifeln, dann schauen Sie sich ein-\nfach einmal in Finnland oder in den Niederlanden um.\n\nZum zweiten Paradoxon. Es scheint ja auf den ersten\nBlick ganz logisch, dass ein gegliedertes Schulsystem,\ndas nach und nach die Sch\u00fcler nach Leistungsverm\u00f6gen\nklassifizierte und zusammenf\u00fchrte, diese verschiedenen\nLeistungsverm\u00f6gen gut bedienen m\u00fcsste. Die Realit\u00e4t,\nmeine Damen und Herren, sieht aber anders aus. Inte-\ngrierte Systeme f\u00fchren in der Regel nicht zu Gleich-\nmacherei, sondern sie sind leistungsf\u00e4higer. Sie pro-\nduzieren eine mehr als doppelt so breite Spitze. Das\nbeweisen wiederum die Pisa-Sieger: N\u00e4mlich hohes Leis-\ntungsniveau und breiteste F\u00f6rderung sind miteinander\nvereinbar.\n\nMeine Damen und Herren! Wenn immer noch einige\nvon uns hier in diesem Hohen Hause sogar sagen, dass\nes in Deutschland Schulsysteme gebe, die keine Einheits-\nschule w\u00e4ren, dann wissen Sie, dass in allen 16 Bundes-\nl\u00e4ndern der Schultypus, der in Sachsen auch vorherrscht,\ndie Regel ist und die dortigen Schulen so funktionieren.\n\nNoch ein Drittes k\u00f6nnen wir aus den internationalen\nVergleichen lernen. Es kommt auf den Anfang an. So\nm\u00f6chte ich erweitern darauf, dass wir diesen Anfang\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 23. April 2004\n\n7790\n\nauch f\u00fcr die Ausbildung von Lernkompetenz und Selb-\nst\u00e4ndigkeit nutzen. Da sind wir uns doch hoffentlich alle\neinig, auch in Deutschland. Nur die Taten sind noch\neher zweifelhaft. So gut eine integrierte Schuleingangs-\nphase ist, so gibt es sie letztendlich nicht in Sachsen;\ndenn wir lassen noch immer die Lehrer vor Ort allein\nmit diesen vorhandenen Problemen.\nWas wir in Sachsen machen, ist ein typisches Beispiel,\nwie man mit bester Absicht und richtigem Ansatz am\nfalschen System herumdoktert. Wenn Ihnen das hilft,\ndann schauen Sie sich doch die vielen Reformen in SPD-\nregierten L\u00e4ndern an \u2013 jetzt kommt Kritik, meine Damen\nund Herren \u2013, da finden Sie viele Beispiele, wie Richtiges\nim falschen System nicht das gew\u00fcnschte Resultat bringt\nund sogar zur Verschlechterung der Ergebnisse f\u00fchrt.\nWenn Sie noch ein weiteres gesamtdeutsches Beispiel\nwollen, dann schauen Sie sich die gymnasiale Oberstufe\nan. Von den Erfindern war sie ganz anders gedacht. Am\nEnde ist sie v\u00f6llig ins Gegenteil verkehrt worden; sie\nwurde zu einer Wissenssch\u00fcttung, die so nicht vorge-\nsehen war.\nMeine Damen und Herren! Meine Zeit rast. Fazit: Wir\nbrauchen eine Schule in Verantwortung. Wir nehmen\nden Schulen einen Teil dieser Verantwortung, wenn wir\nihnen detailliert vorgeben, was sie wann und wo zu tun\nhaben. Dabei bieten uns zentrale Bildungsstandards die\nM\u00f6glichkeit, das anders zu machen.\nMeine Damen und Herren! Ich komme zum Schluss. Ich\nhoffe, dass ich wenigstens einigen von Ihnen deutlich\nmachen konnte, dass wir nicht nur viel von anderen ler-\nnen k\u00f6nnen, sondern auch lernen m\u00fcssen, dass wir ins-\nbesondere eine neue Schul- und Lernkultur brauchen.\nIch habe gestern ein Diskussionsangebot in den Landtag\neingebracht, was, gemessen am jetzigen Zustand, sicher\neine Revolution ist, gemessen am internationalen Stan-\ndard \u2013 Frau Henke, Sie lachen \u2013, jawohl, eine Normalit\u00e4t,\ndie endlich auch in deutschen Schulen einziehen sollte.\nWer hier zuerst voranschreitet, wird nicht nur als Erster\ndie Fr\u00fcchte ernten \u2013 ich erinnere an die letzten Stunden\nund zwei Tage, die wir in diesem Hause verbrachten \u2013,\ner wird auch sehr viel mehr ernten als die Nachz\u00fcgler,\ndie zu sp\u00e4t kommen. Freilich bedarf es dazu des guten\nWillens und der gemeinsamen Anstrengung.\nIch danke.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Abg. Colditz,\nbitte.\n\nColditz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Ich will meine Ausf\u00fchrungen zun\u00e4chst beschr\u00e4nken\nauf drei SPD-Antr\u00e4ge, und zwar zu den Bildungsstan-\ndards, zu der Neubestimmung der Bildungsinhalte in\nallgemein bildenden Schulen und zur Anregung zu inter-\nnationalen Erfahrungen der Lehr- und Kernkultur.\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich das Zitat\neines Erziehungswissenschaftlers unserer Tage voranstel-\nlen. Er schreibt: \u201eEin Bildungswesen, das nur zufallsab-\nh\u00e4ngige, vereinzelt subjektive Informationen \u00fcber die Ge-\nw\u00e4hrung seiner Ma\u00dfnahmen erh\u00e4lt, ist unf\u00e4hig, seine\nReformen gediegen und gr\u00fcndlich zu planen. Es wird\nPlanung durch wortgewaltige Absichtserkl\u00e4rungen erset-\n\nzen, f\u00fcr die politische Akzeptanz wichtiger ist als p\u00e4da-\ngogische Qualit\u00e4t. Unsere Test-Aversion hat dadurch\nzum Niedergang der bildungspolitischen Diskussion bei-\ngetragen, die sich immer weniger an nachpr\u00fcfbaren Fak-\nten orientieren muss und kann und immer st\u00e4rker auf\nEmotionen und medienwirksame Klischees zur\u00fcck-\ngreift.\u201c\n\nMeine Damen und Herren! Dieses eben ausgef\u00fchrte Zitat\ndes Erziehungswissenschaftlers Ingenkamp stammt nicht\netwa aus einer Analyse der Pisa-Studie, sondern wurde\nbereits 1989 im Blick auf das deutsche Schulsystem so\nanalysiert und verfasst. Es macht deutlich, dass das\neigentliche, auch im Ergebnis der Pisa-Studie wieder\nzutage getretene Defizit die Angst der deutschen Schul-\npolitik vor der Wahrnehmung der Wahrheit war und\nist. Mangelnde Transparenz, mangelnde Bereitschaft zu\nschulischen Leistungsvergleichen nach Bundesl\u00e4ndern\nund Schulformen spezifiziert umzusetzen hat eine Ver-\nst\u00e4ndigung \u00fcber die Qualit\u00e4tsanforderungen an die deut-\nsche Schullandschaft jahrelang gepr\u00e4gt und letztlich zu\ndem innerdeutschen Leistungsgef\u00e4lle gef\u00fchrt, das insbe-\nsondere durch die Pisa-E-Studie offen gelegt worden ist.\n\nDabei gab es analoge empirische Leistungsermittlungen\nschon vor \u201ePisa\u201c. Es sei an die TIMS-Studie oder auch\nan Ver\u00f6ffentlichungen des Max-Planck-Instituts zu die-\nsen Entwicklungen erinnert. Bedauerlicherweise wurden\ndiese Ver\u00f6ffentlichungen konsequent nicht zur Kenntnis\ngenommen und man hat auch in der aktuellen Diskus-\nsion erneut den Eindruck, dass es wiederum um die\nRechtfertigung verfehlter konzeptioneller Vorstellungen\naus der Vergangenheit geht. Dazu muss diesmal eine\netwas undifferenzierte Projektion ins Internationale her-\nhalten, anstatt zun\u00e4chst die innerdeutschen Niveauunter-\nschiede ehrlich ins Auge zu fassen, zu analysieren und\nf\u00fcr deren Beseitigung Sorge zu tragen.\n\nWohlgemerkt, meine Damen und Herren, Herr Kollege\nHatzsch, mir geht es nicht darum, internationale Erfah-\nrungen von Schulentwicklung, die im Ergebnis wirk-\nsamer verlaufen sind als deutsche, zu ignorieren oder\nkleinzureden. Ganz im Gegenteil haben auch wir in\nSachsen guten Grund, diese Erfahrungen aufzugreifen\nund zu verarbeiten. Ganz im Sinne des eben ausgef\u00fchr-\nten Zitats von Ingenkamp kommt es aber darauf an, wie\nwir mit diesen anderswo gesammelten Erfahrungen um-\ngehen und wie wir sie in unser System implementieren.\nDer Versuch einer Kopie ohne Ber\u00fccksichtigung jewei-\nliger nationaler und gesellschaftlicher Entwicklungen be-\ndient dann zwar, um mit Ingenkamp zu sprechen, me-\ndienwirksam Klischees, entfaltet aber letztlich keine\nWirkung. Im Gegenteil f\u00fchrt ein so gearteter Aktionis-\nmus zu Demotivation derer, die die Schulentwicklung\npraktisch vor Ort auszugestalten haben.\n\nEs ist zudem ein fataler unter Rechtfertigung eigener bil-\ndungsideologischer Vorstellungen behafteter Ansatz, nur\ndas an Erfahrungen internationaler Entwicklungen auf-\ngreifen zu wollen, was in die eigene jeweils bildungs-\npolitische Vorstellung passt.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Niemals! \u2013\nZuruf des Abg. Hatzsch, SPD)\n\nDemgegen\u00fcber macht es aber Sinn \u2013 und zwar weitaus\nmehr Sinn \u2013, neben internationalen Erfahrungen auch\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 23. April 2004\n\n7791\n\nnationale Niveauunterschiede ehrlich zu analysieren und\ndie Weichenstellung f\u00fcr die Zukunft daraufhin einzu-\nrichten.\n\nMeine Damen und Herren, Ma\u00dfstab aller Handlungs-\nerfordernisse ist die Erlangung eines besseren Niveaus\nschulischer Ausbildung. Das aber macht sich nicht am\nVerlauf oder der Ausgestaltung von Lehr- und Lern-\nprozessen allein nach einem bestimmten Strukturmuster\nfest, sondern am gezielten Ergebnis, am erlangten Wis-\nsen und K\u00f6nnen und an der dauerhaften Verf\u00fcgbarkeit\ndesselben. Dass es hier im internationalen Ma\u00dfstab\nebenso wie im innerdeutschen Vergleich Niveauunter-\nschiede abzubauen gilt, ist, wie ich denke, in diesem\nHaus unstrittig. Dazu geh\u00f6rt Klarheit \u00fcber das zu er-\nreichende Niveau ebenso wie die Verbindlichkeit zur Er-\nlangung dieses Niveaus.\n\nDiese notwendige Transparenz und Verbindlichkeit, die\nletztlich ihre Ausformung in den durch die KMK be-\nschlossenen und noch zu beschlie\u00dfenden Bildungs-\nstandards findet, hat aber nichts mit Bildungszentralis-\nmus zu tun. Es ist gut, meine Damen und Herren, dass\nder Versuch des Bundes gescheitert ist, diesen Bildungs-\nzentralismus einzuf\u00fchren, zumal damit eher eine Nivel-\nlierung der zu erlangenden Standards und eine Anleh-\nnung an Konzepte verbunden gewesen w\u00e4re, die sowohl\nim internationalen als auch im nationalen Ma\u00dfstab ge-\nscheitert sind.\n\nJa, meine Damen und Herren, wir brauchen Bildungs-\nstandards, aber die m\u00fcssen sich nicht unbedingt am un-\nteren Leistungsniveau bundesdeutscher Schulsysteme\norientieren. Wir haben guten Grund, auch auf Erfahrun-\ngen im bundesdeutschen Ma\u00dfstab zur\u00fcckzugreifen, die\nsich bei genauerem Hinsehen und bei ehrlicher Analyse\nder Pisa-Ergebnisse auch im internationalen Ma\u00dfstab be-\nhaupten konnten. Die bundesweit geltenden Bildungs-\nstandards sollen allgemeine Bildungsziele aufgreifen,\nfachbezogen grundlegende Kenntnisse, F\u00e4higkeiten und\nFertigkeiten, die die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler bis zu\neinem bestimmten Zeitpunkt erworben haben m\u00fcssen,\nformulieren. Damit ist ein Referenzrahmen gesetzt, der\neine Bewertung des Gesamtsystems in seiner Wirksam-\nkeit erm\u00f6glicht.\n\nEs ist aber demgegen\u00fcber ein Irrglaube zu meinen, da-\nmit auch den Weg zur Erlangung dieses Ziels verbind-\nlich vorgeben zu k\u00f6nnen oder gar zu m\u00fcssen. Bildungs-\nf\u00f6deralismus soll und darf damit nicht infrage gestellt\nwerden und bei genauer Analyse der vollzogenen Irr-\nwege deutscher bildungspolitischer Konzepte ist es auch\ngut so, zumal dann, wenn ausgerechnet solche Vorstel-\nlungen zum Ma\u00dfstab eines im Nachgang einheitlichen\nVorgehens von Schulentwicklung erhoben w\u00fcrden. F\u00f6de-\nralismus als Wettbewerb um den besseren Weg bietet\nden L\u00e4ndern die Chance, ihre jeweiligen St\u00e4rken zur Gel-\ntung zu bringen, positive Erfahrungen auszubauen und\nin Anlehnung an international erfolgreiche Konzepte an-\nzupassen, ohne sie zu kopieren.\n\nDie mittlerweile konkret geplanten Bildungsstandards\nf\u00fcr die Grundschule, den mittleren Abschluss und den\nder gymnasialen Oberstufe, bezogen auf einzelne F\u00e4cher,\nk\u00f6nnen sicher nur ein erster Schritt sein, um die Ver-\ngleichbarkeit und Niveauangleichung schulischer Ange-\nbote im nationalen und im internationalen Ma\u00dfstab zu\n\nrealisieren. Der wesentliche Inhalt der Bildungsstandards\nsind die verbindlich formulierten Anforderungen an das\nLehren und Lernen in der Schule, die Ziele der p\u00e4dago-\ngischen Arbeit und das zu erwartende Lernergebnis.\n\nDar\u00fcber hinaus sollen aber auch Fertigkeiten, die bis zu\neiner bestimmten Jahrgangsstufe, bis zu einem bestimm-\nten Alter erlangt werden sollen, festgelegt werden. Inso-\nfern kann die Implementierung dieser Ma\u00dfst\u00e4be in das\nSystem und der praktische Umgang damit aber dann\nauch nicht der Beliebigkeit schulischer Angebote ausge-\nsetzt werden. Wenn angestrebte Bildungsziele und tat-\ns\u00e4chlich erlangte Lernergebnisse zum Kern einer hoffent-\nlich neuen und neu aufbrechenden Bildungsdebatte\nschulischer Angebote werden sollen, dann bedarf es\ndazu verbindlicher inhaltlicher Vorgaben. Die Freigabe\nvon Stundentafeln sowie das Infragestellen von festge-\nschriebenen Lehrplaninhalten, wie sie ja immer wieder\neinmal in die \u00f6ffentliche Diskussion eingebracht und an-\ngeregt werden, w\u00fcrde diesem Anliegen nicht gerecht\nwerden. Eine so interpretierte Schaffung p\u00e4dagogischer\nFreiheiten f\u00fcr die Schulen f\u00fchrt zu einer Atomisierung\nder Schullandschaft und bewirkt das Gegenteil dessen,\nwas gewollt ist, n\u00e4mlich Vergleichbarkeit, Transparenz\nund insbesondere auch Verl\u00e4sslichkeit von schulischen\nAngeboten.\n\nMeine Damen und Herren! Die Festlegung von Bildungs-\nstandards und die Orientierung und Ableitung dieser\nStandards aus Stundentafeln und Lehrpl\u00e4nen schr\u00e4nken\ndie p\u00e4dagogische Kreativit\u00e4t unserer Schulen nicht ein.\nIm Gegenteil, sie geben zum einen einen verl\u00e4sslichen\nund transparenten Gestaltungs- und Orientierungsrah-\nmen und schaffen zum anderen die M\u00f6glichkeit einer\nkontinuierlichen Begleitung und Evaluierung von Lehr-\nund Lernprozessen, sowohl intern als auch extern. Daf\u00fcr\nhaben wir mittlerweile auch schulgesetzliche Rahmenbe-\ndingungen geschaffen, die es den Schulen erm\u00f6glichen,\nsich eigenverantwortlich p\u00e4dagogisch zu profilieren, sie\naber auch zugleich verpflichten, die Erlangung gesetzter\nNiveaustufen in der Ausbildung zu gew\u00e4hrleisten und\nihre Arbeit kontinuierlich selbst zu bewerten. Bildungs-\nstandards werden dabei keine statisch vorgegebenen fun-\ndamentierten Vorgaben sein; die Implementierung im\nSystem, der Umgang mit ihnen genauso wie ihre Weiter-\nentwicklung wird sicherlich als fortlaufender Prozess der\nEntwicklung zu sehen sein.\n\nGerade vor diesem Hintergrund erweist sich eine Weg-\nbeschreibung im Sinne entsprechender Lehrplanvorgaben\nals notwendig. Neben gesetzlichen Rahmenvorgaben und\nBildungsstandards sind aus unserer Sicht gerade die\nLehrpl\u00e4ne ein wichtiger Orientierungsrahmen f\u00fcr das,\nwas Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler lernen und im Nachgang\nwissen sollen. Sie beschreiben allgemeine und besondere\nZiele der Bildungsg\u00e4nge fachbezogen, aber auch f\u00e4cher-\n\u00fcbergreifend. Sie sind mittlerweile auch bei uns auf die\nErlangung von Kompetenzen angelegt, wobei letztere\nnicht unverbindlich losgel\u00f6st vermittelt, sondern themen-\nund inhaltsbezogen zugeordnet sind.\n\nDieses Grundverst\u00e4ndnis, meine Damen und Herren,\nvorausgesetzt und im Blick behaltend, dass seitens der\nStaatsregierung bei der Vorbereitung und Ausgestaltung\nder Lehrplanreform ein umfassender \u00f6ffentlicher Dialog\ninitiiert und bef\u00f6rdert wurde, ist die Intention des nach-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 23. April 2004\n\n7792\n\ngereichten Antrages, der die Neubestimmung der Bil-\ndungsziele zum Gegenstand hat, so nicht nachvollzieh-\nbar.\n\nOffensichtlich hat man seitens des Antragstellers diesen\nbereits stattfindenden Prozess in seinen vielf\u00e4ltigen Er-\nscheinungsformen und seiner breiten Akzeptanz nicht\nzur Kenntnis genommen. Zu Recht, meine Damen und\nHerren, l\u00e4sst sich die Staatsregierung bei der Neubestim-\nmung der Bildungsziele davon leiten, dass es gelingen\nmuss, auf der Grundlage einer insbesondere durch die\nSchulen vor Ort auszugestaltenden und zu verantworten-\nden Lehr- und Lernkultur ein Bildungsmodell anzustre-\nben, das durch schulische Bildung solide Wissensver-\nmittlung f\u00fcr ein lebenslanges individuelles Lernen legt.\nDazu orientiert die Lehrplanreform auf die Vermittlung\nanwendungsbereiten Wissens, die Herausbildung von\nLernmethoden und Sozialkompetenz und eine Werte-\norientierung im Sinne der F\u00f6rderung des Urteils- und\nHandlungsverm\u00f6gens sowie des Wissens \u00fcber die Erfah-\nrungen und den Umgang mit Werten.\n\nHier schlie\u00dft sich der Kreis zur Implementierung der\nBildungsstandards in unser System, die Grundlage f\u00fcr\neinen umfassenden Auftrag schulischer Bildung sind;\ndenn die in den Standards formulierten F\u00e4higkeiten oder\nKompetenzen und die f\u00e4cher\u00fcbergreifenden Qualifikatio-\nnen sind f\u00fcr die weiteren schulischen und beruflichen\nAusbildungsg\u00e4nge bedeutsam und erm\u00f6glichen damit\ndie Schaffung von Grundlagen f\u00fcr lebenslange Lernpro-\nzesse. Insofern geht es auch mit der Einf\u00fchrung der Bil-\ndungsstandards bei uns nicht einfach um die Schaffung\nvon M\u00f6glichkeiten f\u00fcr zentrale Tests. Letztere sind zwar\nwesentlich f\u00fcr eine kontinuierliche Qualit\u00e4tskontrolle,\nhaben jedoch auch die Aufgabe r\u00fcckzukoppeln: auf die\nkonkret notwendigen F\u00f6rderbedarfe des einzelnen Sch\u00fc-\nlers, auf p\u00e4dagogisch zu optimierende Lehr- und Lern-\nprozesse an den Schulen und schlie\u00dflich auch auf\ngeltende inhaltliche und organisatorische Rahmenbedin-\ngungen des Schulsystems, die neu zu regeln sein wer-\nden, wenn es an der Zeit ist.\n\nZudem tr\u00e4gt die Einigung der Kultusministerkonferenz\nauf Bundesebene hoffentlich dazu bei, dass auch Niveau-\nunterschiede in der Leistungsf\u00e4higkeit deutscher Schul-\nsysteme ausgeglichen werden und der internationalen\nWettbewerbsf\u00e4higkeit besser entsprochen wird, als es\nbislang geschieht.\n\nGrundlage f\u00fcr diesen Erfolg wird sein, wie konsequent\ndie Einhaltung der Bildungsstandards umgesetzt wird.\nWir betreten hinsichtlich dieser Frage auf jeden Fall Neu-\nland. Der Erfolg ist nicht automatisch programmiert und\nnicht aus dem Stand heraus zu erwarten. Aber er ist\nm\u00f6glich, wenn die gesetzten Ma\u00dfst\u00e4be konsequent ange-\nstrebt und der Weg dahin mit dem entsprechenden En-\ngagement und der notwendigen Kreativit\u00e4t beschritten\nwird.\n\nWir gehen davon aus, dass in Sachsen damit die Voraus-\nsetzungen f\u00fcr die Entwicklung unserer Schullandschaft\ngeschaffen sind. Die Implementierung der Bildungsstan-\ndards wird einen weiteren Beitrag dazu leisten. Wir wer-\nden diesen Prozess weiter parlamentarisch unterst\u00fctzen\nund begleiten.\n\nDie vorgelegten Antr\u00e4ge der SPD-Fraktion halten wir\ndurch die Antwort der Staatsregierung f\u00fcr erledigt. Dem\n\nAntrag in der Drucksache 3/6933 k\u00f6nnen wir vor dem\nHintergrund dessen, was ich gesagt habe, so nicht zu-\nstimmen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die PDS-Fraktion,\nbitte. Herr Dr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Am 26. April 2002, das hei\u00dft auf\nden Tag genau vor fast zwei Jahren, richtete ein Sch\u00fcler\nam Gutenberg-Gymnasium in Erfurt ein Massaker unter\nMitsch\u00fclern und P\u00e4dagogen an. Die Diskussion dar\u00fcber,\nwie es zu dieser Tat kommen konnte, dauert bis heute\nan.\nAn Grausamkeit \u00fcbertraf dieser Akt der Gewalt auch\nden Mord an einer Lehrerin in Mei\u00dfen, den wir hier in\nSachsen zu beklagen hatten und dem ausf\u00fchrliche \u2013\nauch parlamentarische \u2013 Debatten folgten, die allerdings\nweitgehend ohne echte Konsequenzen geblieben sind.\n\nIch erinnere an diese Ereignisse, um auf den konkreten\nKontext aufmerksam zu machen, in dem unsere heutige\nDebatte \u00fcber Schule steht. Wenn ich im Folgenden \u00fcber\nSchule und Gewalt rede, dann geht es mir weniger um\ndie spektakul\u00e4ren F\u00e4lle von Gewalt, sondern um die\neher weniger spektakul\u00e4ren Vorg\u00e4nge, um die beinahe\nallt\u00e4gliche Gewalt in unseren Schulen.\n\nDie so genannte Dresdner Studie z\u00e4hlt zu den mit Ab-\nstand h\u00e4ufigsten Formen der Gewalt: psychische und\nverbale Aggression, den so genannten Spa\u00dfkampf, ge-\nfolgt von Aggressionen gegen Lehrer, Pr\u00fcgeleien, Vanda-\nlismus und sexueller Bel\u00e4stigung. Und sie betont: Gewalt\nist eine m\u00e4nnliche Dom\u00e4ne.\n\nAls wir im Dezember 1999 hier im Landtag \u00fcber das\nThema diskutierten, leugnete der damalige Kultusminis-\nter jeden Zusammenhang zwischen der Institution Schule\nund Gewalt. Matthias R\u00f6\u00dfler sprach damals \u2013 so w\u00f6rt-\nlich \u2013 von \u201eimportierter Gewalt\u201c, vertrat also die Auffas-\nsung, dass die Gewalt von au\u00dfen in die Schulen hinein-\ngetragen werde. Weiter war von Handlungen die Rede,\ndie sich \u201eeiner rationalen Erkl\u00e4rung\u201c entz\u00f6gen und die\nmit dem \u201enormalen Menschenverstand nicht zu verste-\nhen\u201c seien. Der Minister weiter: \u201eIn einer solchen Min-\nderheit herrscht ein anderer Wertekonsens als in der\nMehrheit der Bev\u00f6lkerung.\u201c Damit war das Gewalt-\nph\u00e4nomen auf eine Minderheit angeblich Unbelehrbarer\nreduziert,\n\n(Ei\u00dfler, PDS: Das ist eine Verharmlosung!)\n\nderen Motive als v\u00f6llig irrational hingestellt wurden. Mit\ndieser Minderheit k\u00f6nne man demzufolge nur admini-\nstrativ verfahren. Fast folgerichtig betonte der Minister\ndamals die Notwendigkeit einer engeren Sicherheitspart-\nnerschaft zwischen Schule und Polizei. Das, diese einzige\nAussage zu dem Thema, nenne ich ein bildungspoliti-\nsches Armutszeugnis!\n\nEs ist einfach nicht hinnehmbar, wenn schulinterne Fak-\ntoren zur Erkl\u00e4rung von Gewalt in den Schulen von\nvornherein ausgeklammert werden und die Staatsregie-\nrung versucht, mit diesen Mitteln und mit diesen Argu-\nmenten aus dem Schneider zu kommen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 23. April 2004\n\n7793\n\nDie Frage, wo wir als Gesetzgeber die schulpolitischen\nRahmenbedingungen wom\u00f6glich falsch oder unzurei-\nchend gesetzt haben, brauchte so \u2013 nach den \u00c4u\u00dferun-\ngen des damaligen Ministers \u2013 nicht weiter er\u00f6rtert wer-\nden. Mit dieser Entlastungsstrategie wurde das Problem\naus der Schule verlagert und ausschlie\u00dflich auf die be-\ntreffenden jungen Menschen \u00fcbertragen: Die Schuld liegt\nallein bei ihnen; alle anderen haben sich nichts vorzu-\nwerfen.\n\n(Ei\u00dfler, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nMeine Damen und Herren! Schon damals widersprach\ndie Entlastungsstrategie allen Erkenntnissen der Gewalt-\nforschung. Auch die Empfehlungen des Runden Tisches\ngegen Gewalt \u2013 wenn ich daran erinnern darf \u2013 fanden\nkeine Beachtung, obwohl auch CDU-Politiker in diesem\nGremium mitwirkten. Wir haben die Empfehlungen des\nRunden Tisches hier mehrmals wortgleich zur Abstim-\nmung gestellt und sind jedes Mal am Widerstand der\nCDU-Mehrheitsfraktion gescheitert.\n\nDer Runde Tisch hatte damals gefordert \u2013 ich zitiere \u2013,\n\u201eeine Atmosph\u00e4re des verantwortlichen Miteinanders in\nden Schulen, in der Heranwachsende lernen k\u00f6nnen,\nKonflikte ohne Gewalt zu l\u00f6sen\u201c, zu schaffen.\n\nHalten wir also fest, auch nach dieser Beschlussfassung\ndes Runden Tisches gegen Gewalt: Zwischen Schule und\nGewalt besteht sehr wohl ein Zusammenhang. Auf die-\nsen verweist die Konjunktion in unserem Antrag:\n\u201eSchule u n d Gewalt\u201c.\n\nDie Art und Weise, wie Schule und Unterricht betrieben\nwerden, kann eben doch Gewalt f\u00f6rdern, aber auch vor-\nbeugen, Gewalt zu verhindern.\n\nHalten wir weiter fest: Gewaltbereitschaft ist das Ergeb-\nnis eines Sozialisationsprozesses und nicht allein die\nEigenschaft von Personen, die von der allgemeinen\nNorm abweichen. Kein Mensch kommt als Gewaltt\u00e4ter\nzur Welt. Ich glaube, darin sind wir uns alle einig.\n\nWenn ich auf die damalige Landtagsdebatte etwas aus-\nf\u00fchrlicher eingegangen bin, dann deswegen, weil sie von\neiner Tendenz zeugt, die f\u00fcr die Bildungspolitik der\nStaatsregierung typisch ist, einer Tendenz zur Besch\u00f6ni-\ngung! Was nicht in das Bild der Staatsregierung passt,\nwill man einfach nicht wahrhaben.\n\nDiese unkritische Herangehungsweise an die Bildungs-\npolitik zeigt sich auch, wenn es darum geht, die Lehr-\nund Lernkultur in unseren Schulen zu entwickeln, und\ndas nicht allein zu dem Zweck, der Gewalt vorzubeu-\ngen.\n\nZweifellos ist die aussichtsreichste Strategie gegen Ge-\nwalt in den Schulen die, die allgemeine Qualit\u00e4tsent-\nwicklung von Schule voranzutreiben.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWenn ich versuche, unter den vier Antr\u00e4gen, die die\nSPD-Fraktion vorgelegt hat, einen verbindenden Gedan-\nken zu finden, dann scheint es mir genau dieser zu sein,\nn\u00e4mlich die Orientierung auf Qualit\u00e4tsentwicklung an\nden Schulen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Reden wir \u00fcber Lehr- und\nLernkultur! Reden wir dar\u00fcber, was die Bildungspolitik\ntun kann, damit Lehrer und Sch\u00fcler gern zur Schule ge-\nhen und Freude am Lehren und Lernen haben. Ich kann\ndazu nur einige Stichworte nennen. Das erste Problem\nhabe ich soeben benannt: Freude am Lehren und Lernen.\nVom Kultusministerium wird das nicht selten als \u201eSpa\u00df-\nschule\u201c abqualifiziert.\n\n(Zuruf von der PDS: Das darf\ndoch wohl nicht wahr sein!)\n\nAuch die \u00c4u\u00dferungen, die der damalige Kultusminister\ngemacht hat, der immer wieder von \u201eKuschelp\u00e4dagogik\u201c\ngesprochen hat, waren einfach neben der Sache.\nIch habe kein Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass die CDU-Fraktion\noffenbar \u2013 vielleicht k\u00f6nnen Sie das heute korrigieren \u2013\ndie Position vertritt, Schule darf keinem Spa\u00df machen,\nweil sie ja auf den Ernst des Lebens vorbereitet. Anders\nkann man Ihre bisherigen Aussagen zu dieser Frage\nnicht bewerten.\nAllgemeine Qualit\u00e4tsentwicklung der Schule bedeutet\nvor allem aber, sich eben nicht ausschlie\u00dflich auf die\nfachlichen Leistungen der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler zu\nkonzentrieren, sondern sich f\u00fcr die Bedingungen zu inte-\nressieren, unter denen solche Leistungen erbracht wer-\nden.\nDie Debatte \u00fcber die Qualit\u00e4t der Schulen tendiert hier-\nzulande jedoch zu einer einseitigen Fixierung schulischen\nUnterrichts auf die Erbringung von abrechenbaren Leis-\ntungen. Der Wettbewerb, den die CDU-Fraktion so gern\nin die Klassenzimmer tragen m\u00f6chte, ist ein Beleg f\u00fcr\ndie rigide Leistungsfixierung des Unterrichts an den\ns\u00e4chsischen Schulen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nErziehungswissenschaftler, die sich mit dieser Frage be-\nfassen, kommen zu dem Ergebnis, dass ein konkurrenz-\norientiertes Klima in der Lerngruppe eher ein Faktor ist,\nder Gewalt f\u00f6rdert und nicht mindert. Ein Faktor, der\nGewalt abbaut, ist dagegen der soziale Zusammenhalt\nzwischen den Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern. Doch genau\nder wird in Sachsen zunehmend zerst\u00f6rt und nicht allein\ndurch die Selektierung der Kinder nach der 4. Klasse.\nEs ist eigentlich Aufgabe von Schule und auch von Bil-\ndungspolitik, die sozialen Elemente der Schule zu st\u00e4r-\nken: Soziales Lernen, soziale F\u00f6rderung im Unterricht,\ndie F\u00f6rderung der Pers\u00f6nlichkeitsentwicklung und Iden-\ntit\u00e4tsbildung der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, kurz: ein\nsch\u00fclerorientierter Unterricht ist der richtige Weg.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Es gibt empirische Unter-\nsuchungen, die sich mit der subjektiven Wahrnehmung\nund Verarbeitung der Auslesepraxis an unseren Schulen\ndurch die Betroffenen besch\u00e4ftigen. Diese Untersuchun-\ngen stellen einen engen Zusammenhang zwischen dem\nsubjektiven Belastungsempfinden und niedriger sozialer\nHerkunft fest. Das hei\u00dft, Schulangst und gro\u00dfe biografi-\nsche Verunsicherung im Hinblick auf die weitere Schul-\nlaufbahn \u00e4u\u00dfern sich weitaus h\u00e4ufiger bei Kindern aus\nElternh\u00e4usern mit einem niedrigen sozialen Status. Was\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 23. April 2004\n\n7794\n\ndaran allerdings nationale Bildungsstandards \u00e4ndern\nk\u00f6nnen, Herr Kollege Hatzsch, vermag ich nicht zu er-\nkennen. Daf\u00fcr sind sie mit Sicherheit nicht der richtige\nWeg.\n\n(Zuruf des Abg. Hatzsch, SPD)\n\n\u2013 Mit Blick auf die SPD, Herr Kollege Hatzsch \u2013 da\nk\u00f6nnte ich dann wirklich b\u00f6se werden \u2013, w\u00fcrde ich\nIhnen eher vorschlagen, dass Sie sich stattdessen in Ihrer\nPartei daf\u00fcr einsetzen, die Hartz-Gesetze zur\u00fcckzuneh-\nmen. Sozial- und Bildungsabbau geh\u00f6ren n\u00e4mlich in der\nEndkonsequenz zusammen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWir m\u00fcssen mit Blick auf die Debatte, die wir heute fr\u00fch\nhatten, noch einmal daran erinnern, dass durch Forde-\nrungen nach einem ostdeutschen Niedriglohnsektor die\nohnehin schon gro\u00dfe Kinderarmut in unseren Gegenden\nnoch weiter vermehrt wird. Wenn dann auf der anderen\nSeite noch nach verst\u00e4rkter Elitebildung gerufen wird,\ndie in Sachsen im \u00dcbrigen schon l\u00e4ngst praktiziert wird,\ndann ist das eine Politik, die Eliten p\u00e4ppelt, eine Politik,\ndie in der Endkonsequenz weitere soziale Konflikte her-\naufbeschw\u00f6rt.\n\n(Zuruf von der PDS: Sehr richtig!)\n\nWir sollten alle endlich begreifen, dass eine gute Sozial-\npolitik auch eine gute Bildungspolitik ist. Wir brauchen\nmehr Bildungsgleichheit. Das hei\u00dft, der Einfluss der\nwirtschaftlichen und sozialen Lage auf den Bildungs-\nerfolg muss zur\u00fcckgedr\u00e4ngt werden. Das entspricht im\n\u00dcbrigen auch dem derzeitigen gesetzlichen Auftrag von\nSchule.\n\nZu einer guten Schule \u2013 damit komme ich zum Schluss \u2013\ngeh\u00f6rt auch das soziale und das emotionale Lernen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch glaube, dass wir das in Sachsen sehr vernachl\u00e4ssigen.\nN\u00e4he, Emotionalit\u00e4t, K\u00f6rperkontakt, Bewegung, Spiel,\nErn\u00e4hrung, Pausen, Lob, Humor und Verst\u00e4ndnis sind\nwichtige Voraussetzungen f\u00fcr Leistungsf\u00e4higkeit; denn\nauch das konnte man aus \u201ePisa\u201c herauslesen, wenn man\ndenn m\u00f6chte und will. Gerade die bei \u201ePisa\u201c erfolgrei-\nchen L\u00e4nder haben eher d\u00fcnne Lehrpl\u00e4ne, die Zeit zum\n\u00dcben und Anwenden lassen. Sie haben gelassene, moti-\nvierte Lehrer, die sich mehr als Lernberater denn als Be-\nlehrer verstehen. Die erfolgreichen Schulen investieren\nsehr viel in die Atmosph\u00e4re des Schullebens an jeder\neinzelnen Schule.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wenn wir in\ndiese Richtung gehen w\u00fcrden, dann w\u00e4re die s\u00e4chsische\nSchule endlich auf einem guten Weg.\n\nIch kann Ihnen hier mitteilen, wir werden nach dem\n19. September 2004 daf\u00fcr die Weichen stellen.\n\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion,\nbitte. Frau Abg. Henke.\n\nFrau Henke, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ich habe mir viel M\u00fche gegeben. Ich wollte zu\nden beiden Antr\u00e4gen zu Gewalt in der Schule reden,\nhabe auch \u00fcber zehn Seiten ausgearbeitet, aber ich gehe\nnach den Redebeitr\u00e4gen der Opposition davon aus, dass\nSie \u00fcberhaupt gar kein Interesse an einer wirklich sach-\nlichen Diskussion haben.\n\n(Frau Schneider, PDS: Unterstellung!)\n\nIch wei\u00df auch gar nicht, an welchen Schulen im Freistaat\nSachsen Sie waren. Also bei uns k\u00f6nnen Sie nicht gewe-\nsen sein.\n\nHerr Hatzsch, wenn Sie sagen, dass die Sch\u00fcler demoti-\nviert sind, Angst haben, dass Unwille vorherrscht, dann\nkann ich Ihnen ein Beispiel geben, das etwas anderes\nzeigt. Ich war gestern zu einer hundertj\u00e4hrigen Geburts-\ntagsfeier einer Mittelschule in Eilenburg. Dort haben die\nSch\u00fcler ein fast zweist\u00fcndiges Programm dargeboten,\nwonach ich sagen muss, dass sich das best\u00e4tigt, was der\nMinisterpr\u00e4sident immer sagt: Es ist nicht wichtig, was\nvorn reinkommt, sondern was hinten rauskommt bei\nSchule.\n\nDas war ganz hervorragend. Ich habe weder demoti-\nvierte Sch\u00fcler noch unwillige Sch\u00fcler gesehen, sondern\nganz einfach Sch\u00fcler, die Freude am Lernen haben.\n\nDa komme ich auf Ihren Redebeitrag, Herr Dr. Hahn,\nzur\u00fcck. Sie sagen, Freude am Lehren und Lernen fehlt.\nAuch das ist eine Schelte f\u00fcr unsere Lehrer im Freistaat\nSachsen. Es gibt unterschiedliche Lehrer. Das wissen wir\nauch. Es gibt auch unterschiedliche Richtungen und Str\u00f6-\nmungen. Aber der gr\u00f6\u00dfte Teil der Lehrer, die ich kenne,\nhaben sehr wohl Freude am Lehren und auch sehr wohl\nFreude daran, den Kindern ein freudiges Lernen nahe zu\nbringen. Wir m\u00f6chten Schule und Spa\u00df auch verbinden,\naber wir wollen keine Spa\u00dfschule haben.\n\nDas Problem, das Sie haben, meine Damen und Herren\nvon der Opposition, ist, dass Sie ganz einfach den Leis-\ntungsdruck oder den Leistungszwang negieren wollen.\nNur das funktioniert so nicht.\n\n(Zuruf von der PDS: Das ist\nschon wieder eine Unterstellung!)\n\nSelbstverst\u00e4ndlich braucht ein Sch\u00fcler, der sich auf sein\nLeben vorbereiten m\u00f6chte, auch eine Leistungsorientie-\nrung. Das geht \u00fcberhaupt gar nicht anders.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf von der PDS: Gegen Orientierung\n\nhat keiner etwas!)\n\nWenn Sie Leistungszwang dann mit Gewalt an der\nSchule in Verbindung bringen, muss ich Ihnen sagen, Sie\nmachen ganz einfach nur ganz billigen Wahlkampf, weil\nes \u00fcberhaupt nicht den Tatsachen an unseren Schulen\nentspricht.\n\n(Zuruf von der PDS: Was machen Sie jetzt?)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 23. April 2004\n\n7795\n\n\u2013 Ich bringe Ihnen das r\u00fcber, was an unseren Schulen\npraktiziert wird. Ihre Antr\u00e4ge zur Gewaltbereitschaft in\nSchulen sind vom Jahr 2000.\n\nWir haben seit dieser Zeit mehrere Diskussionen zu Ge-\nwalt an Schulen gef\u00fchrt. Sowohl die Staatsregierung als\nauch die CDU-Fraktion haben das Problem nicht nur\nernst genommen, sondern haben den Auftrag angenom-\nmen. Wir haben zwei Schulgesetze verabschiedet, und in\ndiesen Schulgesetzen sind ganz einfach diese Probleme\naufgegriffen worden. Wir haben das Informationsrecht\nder Eltern erweitert, dass also auch bei Sch\u00fclern von\n18 Jahren die Eltern informiert werden.\n\nWir haben die Wertevermittlung, die Ihnen \u00fcberhaupt\nnicht passt \u2013 da sind Sie ja auch vor Gericht gegangen \u2013\nin das Schulgesetz aufgenommen; gerade ganz einfache\nWerte, die auf der Strecke geblieben sind, wie Achtung\nvoreinander, Achtung vor den Eltern, Achtung vor Leh-\nrern, haben wir in das Schulgesetz aufgenommen. Sie\nwollen es blo\u00df nicht zur Kenntnis nehmen. Sie wollen\neinfach die Menschen f\u00fcr dumm erkl\u00e4ren. Aber Sie d\u00fcr-\nfen mir glauben, die Veranstaltung gestern in Eilenburg\nwar massenhaft von Eltern, von Leuten der \u00e4lteren Gene-\nration besucht, die sehr wohl aufgenommen haben, wie\nSchule wirken kann und mit engagierten Lehrern an\ndieser Stelle wirkt.\n\nSie haben den Runden Tisch angesprochen. Auch ich bin\nMitglied des Runden Tisches und bedanke mich an\ndieser Stelle noch einmal sehr herzlich bei unserem\nMinisterpr\u00e4sidenten a. D. Prof. Biedenkopf und auch\nbeim Landtagspr\u00e4sidenten Herrn Iltgen, die diesen Run-\nden Tisch ins Leben gerufen haben.\n\n(Beifall des Abg. Hatzsch, SPD)\n\nSehr wohl haben wir die Forderungen des Runden\nTisches mit in unsere Gesetzgebung aufgenommen. Wir\nhaben gesetzlich festgehalten, das ist einmalig in allen\nBundesl\u00e4ndern, dass wir die Schulprogramme jedes Jahr\nevaluieren, damit die Schulen gezwungen sind, ihre Pro-\ngramme ins Internet zu stellen, dass sie vergleichbare\nLeistungen erbringen m\u00fcssen. Es ist nicht so, wie Sie\nsagen, meine Damen und Herren von der Opposition,\ndass wir einen Leistungszwang an unseren Schulen ein-\nf\u00fchren wollen. Nein, wir wollen den Schulen, die noch\nDefizite haben, die M\u00f6glichkeit geben, sich an den Schu-\nlen zu orientieren, die wunderbare und gute Programme\nhaben.\n\nAll das, meine Damen und Herren, wollen Sie negieren.\nSie bringen es auf eine ganz einfache, simple Formel:\nUnsere Sch\u00fcler f\u00fchlen sich nicht wohl und unsere Lehrer\narbeiten nicht gut. Deswegen ist die Gewaltbereitschaft\ngro\u00df und wir m\u00fcssen das \u00e4ndern.\n\nHerr Dr. Hahn, nach dem 19. September \u2013 das sage ich\nIhnen von diesem Pult aus \u2013 werden wir unsere gute\nSchulpolitik weiter fortsetzen, obwohl die Opposition\nst\u00e4ndig die gleichen Themen anbringen wird. Sie wissen\nganz genau, dass sich die Lehrer an den Schulen das\nauch vermehrt annehmen. Ich bin auch davon \u00fcberzeugt,\ndass die Lehrer die neuen Lehrpl\u00e4ne umsetzen werden.\nSie freuen sich auch darauf. Sie wissen, dass es schwierig\nund kompliziert sein wird, aber sie freuen sich auch,\n\ndiese neuen Lehrpl\u00e4ne umzusetzen, gerade um Gewalt\nan Schulen zu verhindern.\n\nDann haben Sie, und das tun Sie eigentlich immer \u2013 und\nbei Ihnen, Herr Hatzsch, bedauere ich das an dieser\nStelle \u2013 die Eltern vergessen.\n\n(Hatzsch, SPD: Ich habe die Eltern genannt!)\n\nWir haben in unserer Schulgesetzgebung die Elterninfor-\nmation und die Zusammenarbeit zwischen Eltern und\nSchule gesetzlich festgehalten. Gewalt entsteht nicht\nallein in der Schule und nicht allein in der Familie, son-\ndern es sind Punkte, die zusammengef\u00fchrt werden. Ge-\nnau das haben wir in unserer Schulgesetzgebung veran-\nkert. Damit kommen Sie nicht zurecht, aber wir sehr gut\nund unsere Sch\u00fcler auch. Ich bin frohen Mutes, dass wir\nunser gutes Gesetz weiter gut umsetzen werden.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nFrau Schulz, PDS: Ihre Lehrer,\nIhre Sch\u00fcler, Ihre Menschen!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von den Frak-\ntionen weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Dann schaue ich\nzur Staatsregierung. Herr Minister, bitte.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! In\nder Tat \u2013 die hier in einem Redeblock zu Schulfragen zu-\nsammengefassten Antr\u00e4ge \u00fcberspannen quasi die Ge-\nsamtthematik, die man sich an dieser Stelle nur vorstel-\nlen kann. Es sind schon viele Darstellungen hier erfolgt,\nsicher aus ganz unterschiedlichen Positionen heraus. Ich\nm\u00f6chte lediglich noch auf einige Aspekte hinweisen, die\nvielleicht etwas st\u00e4rker \u00fcber diesen allgemeinen Aus-\ntausch von Argumenten hinweg auf die konkrete s\u00e4ch-\nsische Situation eingehen.\nIch m\u00f6chte durchaus sagen, dass mit dem Schulsystem\nin Sachsen in den letzten Jahren nach dem Bekanntwer-\nden der Pisa-Studie international und dem erfolgreiche-\nrem Abschneiden innerhalb Deutschlands ein tragf\u00e4higes\nFundament f\u00fcr die weitere inhaltliche Ausgestaltung\nund Qualit\u00e4tsentwicklung an unseren Schulen vorhanden\nist und die Entwicklung der letzten Jahre das durchaus\nnachvollziehbar macht.\n\nWenn ich nur daran erinnern darf, wie wir uns meistens\nbzw. im Kontext mit den Handlungsfeldern befinden,\ndie die Kultusministerkonferenz nach der Pisa-Studie f\u00fcr\nalle 16 Bundesl\u00e4nder benannt und thematisiert hat, be-\nginnend mit den Verbesserungen, die an der Basis einer\nSchullaufbahn stehen, also Ma\u00dfnahmen zur besseren\nVerzahnung des vorschulischen Bereichs und der Grund-\nschule mit dem Ziel auch einer fr\u00fcheren Einschulung,\ndass wir hier nicht nur mit der Vereinbarung mit dem\nSozialministerium entsprechende Voraussetzungen ge-\nschaffen haben, um den \u00dcbergang zur Schule zielgerich-\ntet vorzubereiten, indem wir das fr\u00fchere Modellprojekt\nder optimierten Schuleingangsphase nun unter dem\nStichwort \u201everbesserte Schuleingangsphase\u201c fl\u00e4chenhaft\nin Sachsen einf\u00fchren, die Lehrplanreform konsequent\nzum Abschluss bringen, mit den Orientierungsarbeiten\neine wichtige Form der zwischenzeitlichen Leistungs-\nr\u00fcckmeldung mit den Angeboten f\u00fcr Eltern, Lehrer und\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 23. April 2004\n\n7796\n\nSch\u00fcler, R\u00fcckschl\u00fcsse \u00fcber den erreichten Leistungs-\nstand zu geben und F\u00f6rderbedarf festzustellen, die Ver-\nbesserung und St\u00e4rkung der Professionalit\u00e4t unserer\nLehrerinnen und Lehrer, die wir mit einer gro\u00dfen F\u00fclle\nan Angeboten zur Fortbildung, gerade auch im Rahmen\nder Einf\u00fchrung der neuen Lehrpl\u00e4ne, ausgestattet haben,\ndie neuen Verantwortlichkeiten und Entscheidungsbefug-\nnisse f\u00fcr Schulleiter in den Schulgesetznovellen, die st\u00e4r-\nkeren Freir\u00e4ume der Einzelschule, die Aufforderung,\nsich zum Umfeld zu \u00f6ffnen und mit Betrieben, Vereinen\nund dem gesamten Umfeld, nat\u00fcrlich unter Einschluss\nder Eltern, gemeinsame Verantwortung f\u00fcr ein Gelingen\nder schulischen Lernprozesse zu tragen, mit dem Aus-\nbau von Ganztagsangeboten und \u2013 wie gesagt \u2013 der ge-\nsetzlichen Rahmenbedingungen insgesamt.\n\nDas sind im Grunde genommen genau die Punkte, die\neine Antwort der Regierung auf die Teilforderungen\nsind und zu dem, was zum Teil auch die SPD-Fraktion\nmit ihren Antr\u00e4gen zur Lernkultur und zu Bildungszie-\nlen beabsichtigt hat. Ich denke, dass wir uns an dieser\nStelle partiell durchaus in \u00dcbereinstimmung befinden,\ndass wir st\u00e4rker die Lernergebnisse in den Mittelpunkt\nr\u00fccken wollen und weniger vordergr\u00fcndig den Lernpro-\nzess. Es ist deshalb sehr wichtig, Klarheit und Einigkeit\n\u00fcber diese Lernziele zu besitzen. Deutschlandweit ist mit\nder Verabschiedung und Einf\u00fchrung von Bildungsstan-\ndards ein wichtiger Schritt gelungen, um, wenn man so\nwill, aus nationalem Blick Kompetenzen und Fertigkeiten\nf\u00fcr unsere junge Generation im weitesten Sinne sicher-\nzustellen.\n\nIch betone ganz ausdr\u00fccklich, Kollege Hatzsch, dass ich\nmit dem Schlusssatz Ihrer Begr\u00fcndung, diese Diskussion\nder Ziele von Schulen und Schulverwaltungen st\u00e4rker\nauf die Abschl\u00fcsse, also den Output, zu orientieren,\n\u00fcbereinstimme, weil Sie selber schlussfolgern, diese Out-\nput-Diskussion stehe heute hinter den Struktur- und In-\nput-Fragen. Das ist durchaus etwas, was wir als Staats-\nregierung und \u2013 ich denke auch sagen zu d\u00fcrfen \u2013 was\ndie CDU-Landtagsfraktion mit ihren Schulpolitikern ge-\nnauso sieht: dass wir st\u00e4rker auf die Ergebnisorientie-\nrung aus sind und weniger die Strukturdiskussion in\nden Vordergrund stellen. Insofern ist zwar das eine oder\nandere, was Sie in Ihren Antr\u00e4gen fordern, Kollege\nHatzsch, nicht mehr ganz so stringent zu diesem Begr\u00fcn-\ndungssatz, denn die Diskussion zu bestimmten Schul-\nstrukturen ist auch bei Ihnen noch nicht ganz abgeklun-\ngen. Ich denke aber, dass deutschlandweit sich die\nErkenntnis durchgesetzt hat, dass das eine Diskussion\nist, mit der wir nicht die beabsichtigten Qualit\u00e4tsentwick-\nlungen garantieren k\u00f6nnen.\n\nEs ist einem ja fast peinlich, wenn der Kultusminister\ndes benachbarten Bundeslandes Brandenburg in einer\nBrosch\u00fcre feststellt, dass Sachsen das f\u00fcr ihn gegenw\u00e4r-\ntig beste und erfolgreichste Schulsystem in Ostdeutsch-\nland und teilweise dar\u00fcber hinaus in der Bundesrepublik\nbesitzt. Ich denke, dass durchaus erkannt worden ist, wo\ndie Schwerpunkte liegen. Wir werden mit unseren ver-\nschiedenen Ma\u00dfnahmen, von denen ich einige schlag-\nlichtartig-exemplarisch benannt hatte, gut vorankommen.\n\nEin weiterer Schwerpunkt, liebe Kolleginnen und Kolle-\ngen, waren die Antr\u00e4ge, die teilweise schon vier Jahre alt\nsind, zur Frage der Gewalt und Kriminalit\u00e4t, die nat\u00fcr-\n\nlich auch vor unseren Schulen nicht Halt macht und von\nder wir auch wissen, dass wir ihr unsere ganze Auf-\nmerksamkeit widmen m\u00fcssen, um sie zur\u00fcckzudr\u00e4ngen\nund dass Pr\u00e4vention ganz im Vordergrund stehen muss.\nDa die Antr\u00e4ge schon etwas \u00e4lter sind, muss ich darauf\nhinweisen, dass die damalige Anh\u00f6rung vom M\u00e4rz 2000\nAussagen gebracht hat, die uns in der Frage best\u00e4tigen,\nwie wir mit diesem Thema im Sinne der Vorbeugung\numzugehen haben. Das hat quasi auch heute noch G\u00fcl-\ntigkeit. Ich denke, man kann sagen, dass eine verbesserte\nUnterrichtsqualit\u00e4t eingefordert werden kann, weil das\nBem\u00fchen der s\u00e4chsischen Lehrerinnen und Lehrer so\ndeutlich greifbar ist, so dass die immer wiederholte Aus-\nsage \u00fcber den uninteressanten, nicht emotional angeleg-\nten Unterricht letztlich immer wieder nur eine Schelte\nder Lehrerinnen und Lehrer ist.\n\nDie \u00d6ffnung der Schulen, die Fortbildung, die Demokra-\ntisierung der entsprechenden Gremien in der Schule \u2013\ndas alles sind Elemente, liebe Kolleginnen und Kollegen,\ndie zwar zur Qualit\u00e4tsoffensive beitragen, die aber eben\nauch \u00fcber Werteorientierung, \u00fcber die Schulprogramm-\narbeit, \u00fcber die Instrumente der Streitschlichter, \u00fcber\nFortbildung, die \u00d6ffnung der Schule bis hin zur Schul-\nkonferenz, die ja jetzt, wie Sie wissen, durch ihre parit\u00e4-\ntische Besetzung dem Wunsch vieler Sch\u00fclervertreter,\nLehrer und Eltern noch besser entspricht, um genau in\ndieser Weise diesen Prozess auch pr\u00e4ventiv in einem\nkomplexen Herangehen zu garantieren, zu erreichen\nsind.\n\nMeine Damen und Herren! Dass unsere Anstrengungen\nwohl doch nicht so erfolglos geblieben sind, konnte in\nder Antwort auf die parlamentarische Anfrage des Kolle-\ngen Schulmeyer, Drucksache Nr. 3/8621, im Sommer des\nvergangenen Jahres auch quantitativ unterlegt werden.\nIn allen relevanten Kriterien bei Gewalt- oder Eigentums-\ndelikten von 1999 bis 2003 war in allen Schulen aller\nLandkreise in Sachsen ein gravierender R\u00fcckgang in die-\nser Richtung nachzuweisen.\n\nDass es keine Veranlassung gibt, sich mit dem Erreichten\nzufrieden zu geben und zur\u00fcckzulehnen, ist wohl unbe-\nstritten und es d\u00fcrfte auch nicht erwartet werden, dass\nwir so etwas tun. Aber jede Aussage, die im Grunde\ngenommen die Verh\u00e4ltnisse an unseren Schulen daf\u00fcr\nverantwortlich macht, dass sich Gewaltph\u00e4nomene zei-\ngen \u2013 schon allein bedingt durch die geistigen und biolo-\ngischen Entwicklungsprozesse der Sch\u00fclerinnen und\nSch\u00fcler \u2013, die wir schon immer an Schulen erkennen\nund nicht verdr\u00e4ngen k\u00f6nnen, stimmt nicht; das d\u00fcrfte\nwohl klar sein. Aber ich denke, wir sind auch hier auf\ndem richtigen Weg und wir sollten die Lehrerinnen und\nLehrer und die Eltern darin best\u00e4rken, die erfolgreichen\nSignale auszubauen und zu stabilisieren, als dass wir\nalles infrage stellen und die Schulen so beschreiben, dass\nman sich wirklich f\u00fcrchten muss, als Kind dahin zu\ngehen oder als Vater bzw. Gro\u00dfvater Bef\u00fcrchtungen\nhaben m\u00fcsste. Das ist wirklich nicht verantwortungsvoll,\nso vorzugehen.\n\nWenn die Aussage kommt, Schule darf keinen Spa\u00df\nmachen, dann w\u00fcrde ich fast antworten: Auch diese\nDebatten machen keinen Spa\u00df, wenn man nicht bereit\nist, an die Dinge in einer gewissen Form der Objektivit\u00e4t\nheranzugehen. Nun verstehe ich die Opposition, die es\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 23. April 2004\n\n7797\n\nnicht fertig bringt, Leistungen und Entwicklungen, die\nhier in anderer Verantwortung zustande gekommen\nsind, zumindest so weit zu respektieren, dass man sagt:\nWir erkennen das an, haben aber andere Modelle, wei-\ntergehende Forderungen. Das ist doch ein Weg, zu dem\nich \u2013 wie heute Morgen in der wirtschaftspolitischen\nGrundsatzdebatte \u2013 nur sagen kann, dass man sich ein-\nander ann\u00e4hern kann. Aber die immer gleiche Form der\nletztendlich pauschalen Verurteilung aller Ans\u00e4tze und\nBem\u00fchungen f\u00fchrt uns nicht weiter. Ich kann nur sagen:\nDie Aussage von Ihnen, Herr Dr. Hahn, dass Sie sich\nnach dem 19. September als Eisenbahner verdingen\nwollen \u2013 denn Sie haben gesagt, Sie wollen Weichen\nstellen \u2013,\n\n(Heiterkeit bei allen Fraktionen)\n\ngibt mir doch in gewisser Weise die Hoffnung, dass wir\nauch wieder einmal Schuldebatten f\u00fchren k\u00f6nnen, die\nsich wirklich an der Substanz und an der Realit\u00e4t orien-\ntieren. Die Fraktionen werden sicher noch zu weiteren\nDingen Stellung nehmen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das erste Schlusswort\nhat die SPD-Fraktion. Herr Abg. Hatzsch, bitte.\n\nHatzsch, SPD: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 Herr Prof.\nMannsfeld: Jawohl, ich erkenne ja an, und das wissen\nSie eigentlich auch ganz genau, dass Sie der erste Kultus-\nminister in Sachsen sind \u2013 \u2013\n\n(Zuruf der Abg. Frau Henke, CDU)\n\n\u2013 Ich komme auch zu Ihnen, Frau Henke, keine Angst! \u2013\nSie sind der erste Kultusminister in Sachsen, der sich auf\nden Weg macht, den ich aus meiner subjektiven Sicht\nund der meiner Partei als den richtigen Weg sehe. Sie\nsind der Erste, der diese Schritte geht. Aber diese\nSchritte sind eben viel zu langsam, sie sind viel zu z\u00f6-\ngerlich und sie doktern an einem alten System herum.\n\nSie haben \u2013 und ich h\u00e4tte es von mir aus auch getan \u2013\nmit Recht auf die Wirtschaftsdebatte von heute Morgen\nhingewiesen. Mit dieser Wirtschaftsdebatte hat uns Ihr\nMinisterpr\u00e4sident direkt mehr oder weniger angespro-\nchen, indem er sagte: Bildung ist selbstverst\u00e4ndlich der\nKernpunkt f\u00fcr die Zukunft und wir m\u00fcssen diesen Kern-\npunkt ansteuern. Er l\u00f6st aber im Moment nicht die aktu-\nellen Probleme. So war die Kernaussage von ihm. Wenn\nwir dies gemeinsam so erkannt haben, dann sollten wir\nnicht das Fahrrad in Sachsen noch ein zweites Mal erfin-\nden, wenn wir Modelle haben, die bew\u00e4hrt sind und die\nuns in anderen L\u00e4ndern zeigen, wie es unter all diesen\nGesichtspunkten viel, viel besser gemacht werden kann.\n\nJetzt bin ich bei Herrn Colditz: Jawohl, es ist nicht vorge-\nsehen \u2013 wenn Sie unser Gesetz lesen und sich die skan-\ndinavischen Schulgesetze anschauen, \u2013 es ist nirgendwo\nvorgesehen, dass wir eine Kopie vornehmen wollen.\nAber wir wollen nat\u00fcrlich von Siegern lernen, weil wir\nwissen \u2013 und Ihr Einstiegszitat finde ich hervorragend \u2013:\nNat\u00fcrlich hatte die deutsche Schulpolitik vor 1989 Angst\nvor der Wahrheit, und wenn Sie ehrlich gegen\u00fcber sich\n\nselbst sind, dann wissen Sie, dass ich meine Partei-\nfreunde West fest in die Kritik einbeziehe, dass sie eben-\nfalls in diesen anderen L\u00e4ndern an falschen Systemen\nherumdoktern bzw. nie zu Ende gebracht haben, was sie\nan richtigen Gedanken hatten.\n\nJawohl, wir h\u00e4tten die Chance, hier in Sachsen v\u00f6llig\nneu anzufangen, wenn wir als absolut rohstoffarmes\nLand wirklich die Vorreiter sein wollen \u2013 mit unserem\nhervorragenden Bildungspotenzial an jungen Leuten, die\nwir haben, mit den Lehrern, die wir haben, wo immer\nunterstellt wird, dass hier Lehrerschelte betrieben w\u00fcrde\nusw. usf. Nein, wir haben das Potenzial, wirklich neue\nSchritte zu tun, und ich werbe daf\u00fcr, gemeinsam diese\nSchritte zu gehen; denn das k\u00f6nnen keine Schritte einer\neinzelnen Partei sein, die irgendwann einmal in der\nOpposition und dann wieder in der Regierung ist und\numgekehrt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEs m\u00fcssen zukunftsweisende Schritte sein, die all unse-\nren Kindern, der Zukunft Sachsens und vor allen Dingen\nnat\u00fcrlich seinen Bewohnern nutzen.\n\nHerr Kollege Colditz, kurze Bemerkung dazu: Ich freue\nmich dar\u00fcber, dass Sie das Wort \u201eKompetenzen\u201c, ohne\ndie Mundwinkel herunterzuziehen, endlich in den Mund\nnehmen und positiv sehen. Ich will jetzt gar nicht schel-\nten, aber Sie haben immer Wissen und Kompetenzen\ngegen\u00fcbergestellt. Kompetenz ist der h\u00f6here Begriff und\ndie Kompetenz muss letztendlich das Ziel sein. Ein jun-\nger Mensch, der heute ein Leben lang lernen soll und\nm\u00f6chte und ein selbstbewusstes Leben f\u00fchren m\u00f6chte \u2013\nund dazu soll ihn die Schule bef\u00e4higen \u2013, muss in der\nLage sein, neue Situationen, die er noch nie in seinem\nLeben kennen gelernt hat, aufgrund dessen, dass er in\nder Schule gelernt hat, wie er mit solchen Situationen\numgeht und Willensqualit\u00e4ten ausgebildet hat und dazu\nnat\u00fcrlich das entsprechende Wissen hat, das ihm die\nSchule vermittelt haben muss, in neuen Situationen, die\nin seinem Leben irgendwann einmal auftreten, anzuwen-\nden. Darauf m\u00fcssen wir unsere jungen Leute vorberei-\nten.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD \u2013\nBeifall bei der PDS)\n\nDas k\u00f6nnen andere L\u00e4nder, und deswegen sollten wir\nvon ihnen ohne Scheuklappen lernen und das Gute \u00fcber-\nnehmen, ohne unsere Traditionen, die wir hier haben,\nautomatisch \u00fcber Bord zu werfen. Dieses \u201eKompetenzen\nam untersten Niveau ansiedeln\u201c, Herr Colditz, das will\ndoch \u00fcberhaupt niemand.\n\nFrau Henke, Sie sind nun noch einmal angetreten, um\ndas jetzige System zu loben. Ich erinnere Sie daran: Wir\nhaben in Deutschland \u2013 einschlie\u00dflich Sachsen \u2013 10 %\nKinder und Jugendliche, die Jahr f\u00fcr Jahr unsere Schulen\nohne jeglichen Abschluss verlassen. Das k\u00f6nnen wir uns\nsozialpolitisch nicht leisten, das k\u00f6nnen wir uns wirt-\nschaftlich nicht leisten und das wollen wir uns mensch-\nlich nicht leisten!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 23. April 2004\n\n7798\n\nZum anderen, Frau Henke, sollte es doch zu denken\ngeben, wenn in Sachsen und allen Ostl\u00e4ndern die Zahl\nder Sch\u00fcler aufgrund der Geburtenr\u00fcckg\u00e4nge permanent\nsinkt, dass dann gleichzeitig die Zahl der Kinder, die wir\nin Lernbehinderten-Schulen in Sachsen einschulen bzw.\n\u00fcberweisen, konstant bleibt oder steigt. Das ist ein Zei-\nchen daf\u00fcr \u2013 sowohl der Elternh\u00e4user, aber auch der\nSchule \u2013, und dort m\u00fcssen wir ansetzen, dass dies nicht\nmehr sein kann.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte zum Ende kom-\nmen.\n\nHatzsch, SPD: Ein Satz an Herrn Dr. Hahn: Herr\nDr. Hahn, Bildung ist ein komplexer Vorgang. Er ist so\nkomplex, dass Sie ihn offensichtlich nicht verstehen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDas haben Sie in Ihrer Sozialisation, bevor Sie hierher\nkamen, offensichtlich nie gelernt. Sie kennen nur \u201eent-\nweder \u2013 oder\u201c. Dass es aber ein \u201eSowohl \u2013 als auch\u201c\ngibt und dass so die Welt funktionieren sollte, das w\u00e4re\nviel sch\u00f6ner. Aber das kennen Sie offensichtlich nicht.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die PDS-Fraktion hat\ndas Schlusswort.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Zu dem, was Kollege Hatzsch ge-\nsagt hat, will ich mich lieber nicht weiter \u00e4u\u00dfern. Es ist\neinfach zu billig,\n\n(Beifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nauf dieser Ebene zu diskutieren.\n\n(Zuruf des Abg. Hatzsch, SPD)\n\nAllerdings, wenn ich vor der Frage stehe: Hartz IV oder\nvern\u00fcnftige Bildungspolitik, dann bin ich schon f\u00fcr das\n\u201eoder\u201c, Herr Hatzsch, dann bin ich f\u00fcr eine vern\u00fcnftige\nBildungspolitik und nicht f\u00fcr Hartz IV.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nHerr Kollege Mannsfeld, das will ich Ihnen doch noch\nsagen: Eisenbahner ist nat\u00fcrlich ein ehrenwerter Beruf.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nAber Sie k\u00f6nnen einigerma\u00dfen sicher sein, dass wir uns\nnach dem 19. September hier wiedertreffen werden.\nDann m\u00f6chte ich weiter Weichen stellen, aber politische\nWeichen. Da werden Sie weiterhin mit mir zu tun haben,\ndas will ich Ihnen schon ank\u00fcndigen.\n\n(Seidel, CDU: Politische Weichenstellungen?)\n\nHerr Staatsminister, ich will auf die Frage nach der\nSchelte an den Lehrern gern noch eingehen. Ich kann\nmich nicht erinnern, dass hier einer der Redner \u2013 weder\nvon der CDU noch von der Opposition \u2013 Lehrerschelte\nbetrieben hat. Ich will ausdr\u00fccklich noch einmal sagen,\n\ndass die s\u00e4chsischen Lehrerinnen und Lehrer unter grot-\ntenschlechten Rahmenbedingungen versuchen, immer\nnoch das Beste f\u00fcr die Sch\u00fcler herauszuholen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWenn Sie, Frau Henke, von Ihrer Veranstaltung in Eilen-\nburg berichtet haben \u2013 die mag ja gut gewesen sein, das\nwill ich Ihnen gern glauben \u2013, verwechseln Sie etwas.\nWas Sie da erlebt haben, wenn Ihnen Sch\u00fcler zwei Stun-\nden etwas vorspielen oder vortragen, hat mit dem Schul-\nalltag der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n\u00fcberhaupt nichts zu tun.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Henke, CDU)\n\nSie haben selber, Frau Henke, die neuen Lehrpl\u00e4ne ange-\nsprochen. In der Tat k\u00f6nnten diese neuen Lehrpl\u00e4ne eini-\nge Chancen bieten, aber nur dann, wenn sie umgesetzt\nwerden und umgesetzt werden k\u00f6nnen. Wenn ich mir\nallein die Klagen der Lehrer \u2013 wir haben heute wieder\nBesuchergruppen hier gehabt und aus meinem Wahl-\nkreis wei\u00df ich ebenfalls von der Situation \u2013 anh\u00f6re, dass\nnoch nicht einmal f\u00fcr einen einzigen dieser Lehrpl\u00e4ne\nauch nur ein Lehrbuch existiert, nach dem unterrichtet\nwerden kann, und nicht einmal absehbar ist, wann die\nKommunen in den n\u00e4chsten Jahren in der Lage sein wer-\nden, die daf\u00fcr ben\u00f6tigten neuen Lehrb\u00fccher zu finanzie-\nren, dann gehen diese Pl\u00e4ne schlichtweg ins Leere.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Nicht in die Lehre,\nsondern in die Leere!)\n\nWir haben gestern vor dem Landtag Proteste von Refe-\nrendaren gehabt, die nicht in den Schuldienst \u00fcbernom-\nmen werden und die nun \u00fcberlegen, in die alten Bun-\ndesl\u00e4nder zu gehen, wenn sie dort \u00fcberhaupt eine\nChance haben. Ich muss einfach sagen: Was hier an\nPotenzial verschleudert wird, das ist unverantwortlich.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nWir brauchen aus meiner Sicht nichts mehr als frischen\nWind an unseren Schulen, eine neue moderne Didaktik.\nDie CDU setzt jedoch ganz offensichtlich weiter auf Still-\nstand, wenn sie diese jungen Leute vertreibt.\n\nIch will auch noch einmal sagen, Frau Henke: Niemand\nhat hier behauptet, dass Gewalt allein in der Schule ent-\nsteht. Insofern haben Sie mit Ihrer Argumentation eine\nPhantomdiskussion gef\u00fchrt. Ich habe ausdr\u00fccklich ge-\nsagt, dass Gewalt viele Ursachen hat und dass es nat\u00fcr-\nlich Aufgabe der Politik ist, diese Ursachen zu erkennen\nund entsprechende Gegenma\u00dfnahmen zu ergreifen.\nWenn man jedoch wie die CDU vor den tats\u00e4chlichen\nProblemen die Augen verschlie\u00dft, wie das Frau Henke\nhier auch wieder eindrucksvoll demonstriert hat, dann\nist man nat\u00fcrlich nicht in der Lage, die entsprechenden\nad\u00e4quaten Konsequenzen daraus zu ziehen und wird\nsich in Sch\u00fctzengr\u00e4ben zur\u00fcckziehen, wie die CDU es\ntut, und jegliche Ver\u00e4nderungen an den Schulstrukturen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 23. April 2004\n\n7799\n\nblockieren. Das hat mit zukunftsorientierter Bildungs-\npolitik nichts zu tun,\n\n(Zuruf der Abg. Frau Henke, CDU)\n\nFrau Henke, daf\u00fcr steht allerdings die PDS. Das werden\nSie auch bald in Praxis erleben k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Wir k\u00f6nnen jetzt zur Abstimmung\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nkommen. \u2013 Ich bitte Sie noch ein bisschen um Aufmerk-\nsamkeit, damit wir \u00fcber die Antr\u00e4ge abstimmen k\u00f6nnen,\nHerr Prof. Porsch, wenn das m\u00f6glich ist. \u2013 Gut, danke\nsch\u00f6n.\nDrucksache 3/0784, Antrag der Fraktion der SPD. Ich\nfrage, ob hier Abstimmung gew\u00fcnscht wird oder ob er\nf\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt werden kann.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Erledigt!)\n\nDann ist das so und die Drucksache ist im Sinne von\n\u00a7 53 Abs. 6 der Gesch\u00e4ftsordnung erledigt.\nIch rufe auf die Drucksache 3/6932, auch ein Antrag der\nFraktion der SPD. Wird hier Abstimmung gew\u00fcnscht? \u2013\nHier wird Abstimmung gew\u00fcnscht. Damit stelle ich nun\ndie Drucksache 3/6932 zur Abstimmung. Wer zustim-\nmen will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer\nReihe von Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag dennoch mehr-\nheitlich abgelehnt worden.\n\nIch rufe auf die Drucksache 3/6933, Antrag der Fraktion\nder SPD. Wer m\u00f6chte diesem die Zustimmung geben? \u2013\nGibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch\ndieser Antrag ist mehrheitlich trotz vieler Bef\u00fcrworter\nabgelehnt worden.\n\nIch rufe auf Drucksache 3/9599, Antrag der Fraktion der\nSPD. Auch hier frage ich, ob Abstimmung gew\u00fcnscht\nwird. \u2013 Das ist der Fall. Dann bitte ich jetzt bei Zustim-\nmung um Ihr Handzeichen f\u00fcr diesen Antrag. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch hier\nwieder gleiches Abstimmungsverhalten. Bei einer Reihe\nvon Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag dennoch mehrheitlich\nabgelehnt worden.\n\nUnd ich rufe auf die Drucksache 3/0748, Antrag der\nFraktion der PDS. Wer m\u00f6chte die \u2013 \u2013\n\n(Dr. Hahn, PDS: Moment bitte!)\n\nGibt es da ein Problem? \u2013 Bitte sehr, Herr Dr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Es gibt nat\u00fcrlich kein Problem. Wir\nwollten der CDU die M\u00fche ersparen, den PDS-Antrag\nnun auch noch abzulehnen. Wir ziehen diesen Antrag\nzur\u00fcck.\n\n(Beifall der Abg. Frau Henke, CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gut, damit ist dieser\nAntrag zur\u00fcckgezogen worden und es muss nicht \u00fcber\nihn abgestimmt werden. Damit ist der Tagesordnungs-\npunkt beendet.\n\nIch rufe auf\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 23. April 2004\n\n7800\n\nTagesordnungspunkt 9\n\n\u2013 Zweiter S\u00e4chsischer Kinder- und Jugendbericht \u2013 Drucksache 3/9530\n\nDrucksache 3/10177, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Konsequenzen aus dem Zweiten S\u00e4chsischen Kinder- und\nJugendbericht 2003 \u2013 Ma\u00dfnahmen zur Sicherung\n\nder Sozialberichterstattung in der Kinder- und Jugendhilfe\n\nDrucksache 3/10580, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Konsequenzen aus dem Zweiten S\u00e4chsischen Kinder- und\nJugendbericht 2003 \u2013 Gender Mainstreaming,\n\nM\u00e4dchen- und Jungensozialarbeit\n\nDrucksache 3/10581, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Konsequenzen aus dem Zweiten S\u00e4chsischen Kinder- und\nJugendbericht 2003 \u2013 Ma\u00dfnahmen zur Sicherung der Finanzierung\n\nin der Kinder- und Jugendhilfe\n\nDrucksache 3/10582, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nIch rufe den ersten Redner auf, die CDU-Fraktion. Da-\nnach folgen PDS, CDU, SPD. Wer m\u00f6chte sprechen? \u2013\nHerr Abg. Rohwer.\n\nRohwer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Heute m\u00f6chte ich die Rede mit\neinem Dank beginnen, n\u00e4mlich mit dem Dank an die\nJugendberichtskommission, die uns diesen Bericht in\nehrenamtlicher Arbeit vorgelegt hat. Anderthalb Jahre\nhat sie daf\u00fcr ben\u00f6tigt. Ich finde, dieses Werk kann sich\nsehen lassen. Es bringt uns nicht nur einen \u00dcberblick\n\u00fcber den derzeitigen Stand der Jugendhilfe im Freistaat\nSachsen, sondern es gibt uns auch eine ganze Menge\nAnregungen und Klarstellungen f\u00fcr die n\u00e4chste Zeit.\n\nAber dieser Dank kann nat\u00fcrlich nicht nur an die Mit-\nglieder der Jugendberichtskommission gehen. Sie hat ja\nnur \u00fcber das berichtet, was andere gemacht haben, und\nhat es somit noch einmal zusammengetragen. Also muss\nder Dank auch an die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter\nin der s\u00e4chsischen Jugendhilfe gehen, die mit einer be-\nmerkenswerten Intensit\u00e4t und gro\u00dfem Engagement f\u00fcr\nein soziales und gerechtes Sachsen, besonders in der\nJugendhilfe, arbeiten.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Da haben Sie Recht!)\n\nNun aber zu dem Bericht selber.\n\nLeidenschaft, Verantwortungsgef\u00fchl, Augenma\u00df \u2013 diese\ndrei Qualit\u00e4ten zeichnen einen guten Politiker aus, so\nMax Weber.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nSind Sie leidenschaftlich?)\n\nLeidenschaft, Verantwortungsgef\u00fchl, Augenma\u00df \u2013 was\nwie der Anfang einer Sonntagsrede oder der Beginn\neiner Grundsatzdebatte klingt, ist in Wirklichkeit mehr\nals die eigene Eitelkeit am gesprochenen Wort. Die drei\n\nWorte stehen daf\u00fcr, wie wir als CDU-Fraktion entschei-\nden.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Dann war es\neine Sonntagsrede und ist schon erledigt!)\n\nDer politische Alltag und dessen Herausforderung, Poli-\ntik unter schwierigen bis negativen Vorzeichen zu gestal-\nten, machen es schwer, diesem Anspruch zu folgen.\nDass es aber dennoch m\u00f6glich ist, zeigt die von meiner\nFraktion beschlossene und von der Staatsregierung mit-\ngetragene Kinder- und Jugendpolitik in dieser Legislatur-\nperiode.\n\nErstens. Wir machen Jugendpolitik mit Augenma\u00df. Der\nZweite S\u00e4chsische Kinder- und Jugendbericht ist f\u00fcr uns\ndie Messlatte daf\u00fcr, wie wir unsere Jugendpolitik gestal-\nten wollen. In Zusammenarbeit von Wissenschaft und\nPraxis legt er die Grundlage f\u00fcr eine ausgewogene Aus-\neinandersetzung. Entscheidend ist f\u00fcr uns nicht der\nGlaube daran, was notwendig ist, sondern das Wissen\ndarum, was m\u00f6glich ist.\n\nNicht eigene subjektive Eindr\u00fccke oder H\u00f6rensagen, son-\ndern eine wissenschaftlich fundierte\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Weltanschauung!)\n\nAnalyse dient uns als Wegweiser f\u00fcr die k\u00fcnftige Ju-\ngendpolitik im Freistaat Sachsen. Das Gleiche gilt wohl\nauch f\u00fcr die Staatsregierung; ihre Stellungnahme zeigt\ndas ebenfalls.\n\nZum Augenma\u00df geh\u00f6rt \u2013 es ist schon geradezu peinlich,\nSie Mal f\u00fcr Mal darauf aufmerksam machen zu m\u00fcssen,\nverehrte Kollegen von der Opposition \u2013, sich an den\nfinanziellen M\u00f6glichkeiten zu orientieren. Tischleindeck-\ndich-Mentalit\u00e4t und Dukatenesel-Illusionen waren die\nMerkmale der Jugendpolitik des sozialistischen Schlaraf-\nfenlandes.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Bei Ihnen kommt\nder Kn\u00fcppel aus dem Sack!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 23. April 2004\n\n7801\n\nWer heute immer noch wie Hans Guckindieluft Politik\nmacht, der darf sich nicht wundern, wenn f\u00fcr ihn die\nkommende Landtagswahl wohl ins Wasser fallen wird.\n\nMit dem richtigen Augenma\u00df erkennt man, dass nicht\nmehr Geld vorhanden ist, aber weniger Geld besser ge-\nnutzt werden kann.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Geld ist viel da!)\n\nDazu gibt es viele M\u00f6glichkeiten und Ideen. Die Effi-\nzienz von Jugendhilfe wird immer wieder bem\u00e4ngelt.\nAuch wenn diese Kritik von vielen Tr\u00e4gern bereits auf-\ngegriffen wurde, besteht weiterhin Optimierungsbedarf.\nNicht zu Unrecht hat der Landesjugendhilfeausschuss\nbem\u00e4ngelt, dass dieser Aspekt im Kinder- und Jugendbe-\nricht ungen\u00fcgend thematisiert wird.\n\nDer \u00f6ffentlichen und freien Jugendhilfe muss es in ge-\nmeinsamer Anstrengung gelingen, eine wirksame und\nwirtschaftliche Angebotsstruktur zu schaffen. Die Frage\nder Effizienz und Effektivit\u00e4t in der Jugendhilfe wird\neine der zentralen Aufgabenstellungen f\u00fcr die Zukunft\nsein. Das ist seitens der Staatsregierung vergleichbar be-\nwertet worden.\n\nDie Messlatte f\u00fcr effiziente Jugendhilfe ist die Bedarfs-\ngerechtigkeit. Bedarfsgerecht ist weder eine allgemeine\nErh\u00f6hung der Pro-Kopf-Pauschale noch die allgemeine\nEinf\u00fchrung von Mehrjahresvertr\u00e4gen mit Tr\u00e4gern der\nfreien Jugendhilfe.\n\nNur dort, wo Jugendhilfe in ausreichendem Ma\u00df nachge-\nfragt wird, lohnt es sich, Projekte dauerhaft zu f\u00f6rdern.\nDaher ist zu \u00fcberlegen, ob man die Jugendhilfe nicht\nst\u00e4rker marktorientiert gestaltet.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nHierzu liefert der Ansatz des \u201efachlich regulierten Quali-\nt\u00e4tswettbewerbs\u201c aus dem Elften Kinder- und Jugend-\nbericht der Bundesregierung \u2013 h\u00f6ren Sie zu, Frau Zscho-\nche \u2013 einen sinnvollen und guten Ansatz. Leider hat die\nJugendberichtskommission in Sachsen es vers\u00e4umt, eine\nPositionierung hierzu abzugeben. Aber der Jugendhilfe-\nausschuss hat es daf\u00fcr umso deutlicher gemacht.\n\nWir brauchen im Freistaat Sachsen garantiert keine Ju-\ngendhilfe, die sich zum Hobby einer Soziallobby entwi-\nckelt, die alles an alle verteilen will, ohne etwas verteilen\nzu k\u00f6nnen. Liebe Kollegen der PDS-Fraktion, bringen Sie\ndoch endlich mal den Mut auf, sich der Realit\u00e4t zu stel-\nlen!\n\n(Dr. Hahn, PDS: Das machen wir\nschon seit langem!)\n\nIst jede Ihrer jugendpolitischen Forderungen tats\u00e4chlich\nberechtigt? Wer wirklich an Qualit\u00e4t von Jugendhilfe in-\nteressiert ist, sperrt sich nicht dagegen, dass \u2013 wie auf\ndem freien Markt \u2013 nur das eine Chance hat, was Leis-\ntung bringt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Richtig,\nAlcopops beispielsweise! \u2013\n\nZuruf der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nJugendhilfe funktioniert nur dann, wenn sie st\u00e4ndig an\nihrer Qualit\u00e4t arbeiten muss, weil die Mittel nicht auf\n\newig, sondern nur f\u00fcr ein Jahr feststehen. Deshalb sagen\nwir: Evaluierung steht vor Finanzierung.\n\nAuch die rechtlichen Grundlagen sind mit Augenma\u00df zu\npr\u00fcfen. Ist das SGB VIII, also das Kinder- und Jugend-\nhilferecht, noch geeignet in der desolaten Lage der\n\u00f6ffentlichen Haushalte, Rahmenbedingungen f\u00fcr die\nJugendhilfe vorzugeben? \u2013 Der Vorsto\u00df von Nordrhein-\nWestfalen und Bayern, bei der Novellierung des SGB VIII\nmehr Augenmerk auf tats\u00e4chliche Erforderlichkeit, Ziel-\ngenauigkeit und Leistungsgerechtigkeit zu legen, ist nur\nzu begr\u00fc\u00dfen. Aber leider ist der Ansatz an der\nReformunf\u00e4higkeit der rot-gr\u00fcnen Regierungskoalition\nim Bundestag gescheitert.\n\nZum Augenma\u00df geh\u00f6rt schlie\u00dflich auch, Dinge anzuneh-\nmen, die nicht aus der eigenen Fraktion oder von der\nStaatsregierung kommen, sondern von der Opposition.\n\n(Lachen bei der PDS)\n\nIhren Vorschlag, den Sozialstrukturatlas des S\u00e4chsischen\nLandesjugendamtes f\u00fcr den Freistaat Sachsen der \u00d6ffent-\nlichkeit zur Verf\u00fcgung zu stellen, halte ich f\u00fcr gar nicht\nso verkehrt. Der Sozialstrukturatlas enth\u00e4lt ausgew\u00e4hlte\nDaten und wir arbeiten bereits an der Weiterentwicklung\ndieses Sozialstrukturatlas. Insofern geht der Ansatz, den\nSie in Ihrem Antrag niedergelegt haben, ein bisschen in\ndie falsche Richtung; denn es wird ja gerade an der Wei-\nterentwicklung gearbeitet. Im \u00dcbrigen k\u00f6nnen Sie den\nbestehenden Sozialstrukturatlas im Internet abrufen, also\nist er jedem zug\u00e4nglich.\n\nAber vielleicht k\u00f6nnen Sie, sehr geehrte Frau Staats-\nministerin, noch einmal ausf\u00fchren, welche sachlichen\nGr\u00fcnde dagegen sprechen. Die bisherige Begr\u00fcndung ist\naus meiner Sicht nachvollziehbar, aber ich denke, wir\nm\u00fcssen eine L\u00f6sung finden, wie wir mit den Daten um-\ngehen k\u00f6nnen, damit wir nicht bei jedem Bericht neu\nvorlegen und neu aufarbeiten m\u00fcssen.\n\nZweitens. Wir gestalten Jugendpolitik mit Verantwor-\ntungsgef\u00fchl. Dazu geh\u00f6rt es, Begehrlichkeiten auch ein-\nmal entschieden entgegenzutreten. Nicht jeder Wunsch\ndes Sozialbereiches ist erf\u00fcllbar, nicht jeder Wunsch ist\nberechtigt. Wer dennoch den Eindruck vermittelt, er\nw\u00fcrde, wenn er nur k\u00f6nnte \u2013 oder anders ausgedr\u00fcckt:\nals Opposition k\u00f6nne man alles und jeden zufrieden stel-\nlen, wenn man nur an der Regierung w\u00e4re \u2013, der hat\nsich von verantwortungsvoller Politik schon lange verab-\nschiedet.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Wir w\u00fcrden\nnicht alles streichen, Herr Rohwer,\n\nSie k\u00f6nnen beruhigt sein!)\n\nWie war das denn beispielsweise im Dresdner OB-Wahl-\nkampf, verehrte Kollegen von der PDS-Fraktion? Sie un-\nterst\u00fctzten einen Kandidaten, der alles versprach und\nnichts hielt. Sie vermittelten den jungen Menschen in\nDresden: Hier ist ein Kandidat, der eure Interessen kennt\nund vertritt. \u2013 Daraus ist wenig geworden. Viele enga-\ngierte Jugendliche, die Ingolf Ro\u00dfberg auf dem Weg ins\nRathaus unterst\u00fctzten, haben sich nun bekanntlich, schon\nlange von ihm entt\u00e4uscht, verabschiedet.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Und hinter Ihnen\nsteht die Masse!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 23. April 2004\n\n7802\n\nWir als CDU-Fraktion stehen f\u00fcr eine Politik, die den\nMut hat, schmerzliche Entscheidungen anzupacken und\ndem W\u00e4hler deren Notwendigkeit zu vermitteln. Gerade\ngegen\u00fcber Jugendlichen m\u00fcssen wir ehrlich kommuni-\nzieren, was Politik leisten kann und was nicht. In Zeiten\nknapper Kassen m\u00fcssen wir den Menschen eben auch\nweiterhin etwas zumuten k\u00f6nnen. Wer diesem Grund-\nsatz nicht folgt, provoziert aus meiner Sicht Politikver-\ndrossenheit.\n\nKollege Neubert hat unl\u00e4ngst ein Beispiel daf\u00fcr geliefert,\nwie man es nicht macht. In dem Kinder- und Jugend-\nmagazin \u201eCorax\u201c schreibt er:\n\n\u201eWas n\u00fctzen den Jugendlichen all die sch\u00f6nen Schaubil-\nder zur demokratischen Beteiligung in Gemeinschafts-\nkundelehrb\u00fcchern, wenn sie zugleich miterleben, wie sie\nzum Beispiel der Schlie\u00dfung ihrer Schule oder den Stel-\nlenstreichungen in ihrem Jugendhaus in Wahrheit zu-\nmeist v\u00f6llig ohnm\u00e4chtig gegen\u00fcberstehen?\u201c\n\n(Dr. Hahn, PDS: Stimmt doch alles!)\n\nSie tragen die Verantwortung daf\u00fcr, dass diese Jugend-\nlichen mit dem Kopf durch die Wand wollen. Entweder\nhaben Sie das Demokratieprinzip immer noch nicht\nverstanden oder versuchen so, sich Stimmen zu sichern.\nBeides ist gleicherma\u00dfen traurig. Im vermeintlichen de-\nmokratischen Sozialismus war es m\u00f6glich, Geld zu ver-\nteilen, wo kein Geld vorhanden war. In der sozialen\nMarktwirtschaft funktioniert das nicht.\n\nDrittens. Wir gestalten Jugendpolitik mit Leidenschaft.\nLeidenschaft ist im Sinne Max Webers, denn er versteht\nunter Leidenschaft auch Sachlichkeit und nicht \u201eeine ins\nLeere laufende Romantik des intellektuell Interessanten\nohne alles sachliche Verantwortungsgef\u00fchl.\u201c\n\nAllzu oft unterliegen Sie, verehrte Kollegen von der\nPDS-Fraktion \u2013 ich denke da besonders an Ihren Frak-\ntionsvorsitzenden Porsch \u2013, dieser Falle der Leidenschaft.\nWir wollen Leidenschaft, die sich nicht den Realit\u00e4ten\nverschlie\u00dft, und wollen mit \u00dcberzeugung mit den \u2013\nwenn manchmal auch schon stumpfen \u2013 Waffen f\u00fcr eine\nnachhaltige Jugendpolitik k\u00e4mpfen.\n\nVerantwortungsgef\u00fchl, Leidenschaft und Augenma\u00df \u2013\nJugendpolitik ist der Politikbereich, in dem diese Prinzi-\npien von besonderer Bedeutung sind. Hier werden die\nWeichen f\u00fcr die Zukunft unseres Freistaates gestellt.\nDass wir in unserer Situation in der Lage sind und sein\nm\u00fcssen, neue Wege in der Jugendpolitik zu gehen, da-\nvon bin ich \u00fcberzeugt. Sie muss effektiver und zielorien-\ntierter gestaltet werden, um die Finanzierungsl\u00fccken\nauszugleichen. Sie muss vor allen Dingen aber weiterhin\nwissenschaftlich begleitet werden und neue gesellschafts-\npolitische Ans\u00e4tze aufnehmen und gestalten.\n\nDas Gender Mainstreaming beispielsweise, zugegebener-\nma\u00dfen von konservativen Kreisen anfangs kritisch be-\ntrachtet, muss in der Jugendhilfe st\u00e4rker als bisher be-\nr\u00fccksichtigt werden.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Oh,\nhaben Sie etwas gelernt?)\n\nDer Zweite S\u00e4chsische Kinder- und Jugendbericht belegt,\ndass die institutionellen Grundlagen daf\u00fcr bereits vorlie-\ngen. Nun gilt es, dieses Konzept in konkreten Projekten\n\nanzuwenden und daf\u00fcr zu werben. Auf jeden Fall ist\nder Zweite S\u00e4chsische Kinder- und Jugendbericht der\nerste Bericht im Freistaat Sachsen, der, soweit es m\u00f6glich\nwar, \u201egegendert\u201c ist, wie man so sch\u00f6n sagt. Kompli-\nment an die Kommission f\u00fcr ihre entsprechenden Bem\u00fc-\nhungen. Ich kann nur jedem die Ausf\u00fchrungen von Frau\nProf. Gr\u00e4\u00dfel auf der Fachtagung meiner Fraktion noch\neinmal zur Lekt\u00fcre empfehlen.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nDie ist auch richtig gut!)\n\nJugendpolitik wird angesichts der demografischen Ent-\nwicklung nicht einfacher. In einer \u00e4lter werdenden Ge-\nsellschaft kann sich die Schwerpunktsetzung der Politik\nzuungunsten des schrumpfenden Anteils junger Men-\nschen entwickeln. Die F\u00e4higkeit der jungen Generation,\naus eigener Kraft politische Anliegen direkt zu vertreten,\nwird demografisch bedingt sinken. Der Ressourcenkon-\nflikt zwischen den Generationen wird eine st\u00e4rkere Rolle\nspielen.\nOhne die notwendige Leidenschaft, Augenma\u00df und Ver-\nantwortungsgef\u00fchl wird Jugendpolitik in diesem Kon-\nflikt wohl nur gering bestehen k\u00f6nnen.\n\u201eDistanz zu den Dingen\u201c ist nach Weber eine letzte Vo-\nraussetzung, gute Politik zu gestalten. Lassen Sie uns ge-\nmeinsam die n\u00f6tige Distanz zu den Gegenst\u00e4nden unse-\nrer Politik aufbringen, um somit den n\u00f6tigen Fernblick\nauf die L\u00f6sungen zu entdecken, die \u00fcber unseren Teller-\nrand hinausreichen. Daran kann sich dann jede der hier\nvertretenen Parteien im n\u00e4chsten S\u00e4chsischen Landtag\n\u00fcben.\nDanke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nPDS. Herr Neubert, bitte.\n\n(Frau Klein, SPD: Sie m\u00fcssen den Mund\naufmachen beim Sprechen! \u2013\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Besser, er l\u00e4sst ihn zu! \u2013\nLachen bei der Opposition)\n\nNeubert, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\ngeehrten Damen und Herren!\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Mit Ruhe,\n\u00dcberlegung und Gelassenheit!)\n\nAuf einige Bemerkungen von Herrn Rohwer werde ich\ndann noch eingehen.\nIch m\u00f6chte aber erst noch ein paar einf\u00fchrende generelle\nWorte zum Jugendbericht vortragen.\nAuch ich m\u00f6chte an dieser Stelle unbedingt den Autorin-\nnen und Autoren des Jugendberichtes Dank sagen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nDr. Hahn, PDS: Bei der CDU hat vorhin\n\nkeiner geklatscht!)\n\nDie Landesjugendberichtskommission unter Prof. Ulrich\nGinsel hat tiefgehend die gesellschaftliche Wirklichkeit in\nSachsen unter die Lupe genommen, den Focus immer\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 23. April 2004\n\n7803\n\nauf Kinder und Jugendliche gerichtet, aber diese und\nihre spezifischen Lebenssituationen und Probleme nie\nisoliert betrachtet, sondern in einen gesamtgesellschaft-\nlichen Zusammenhang gebracht. Das ist wahrhaft eine\nSichtweise, die heutzutage keineswegs selbstverst\u00e4ndlich\nist. Es ist ein qualitativ sehr guter und vor allem lesens-\nwerter Bericht, der Ihnen vorliegt.\nNicht weniger interessant als der Bericht selbst ist die\nvorangestellte Stellungnahme der Staatsregierung zu\neben jenem Jugendbericht. F\u00fcr diese Stellungnahme hat\ndie Staatsregierung immerhin sechs Monate gebraucht.\nEs gibt h\u00f6fliche Floskeln der Regierung, aber leider zu\nviele Punkte, bei denen das Nichtverstehenwollen, das\nNichtverstehenk\u00f6nnen oder die schlichte Wirklichkeits-\nverdr\u00e4ngung deutlich werden.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Jugendbe-\nrichtskommission wendet sich bereits ganz am Anfang\ndes Berichtes den harten und brennenden Problemen un-\nserer Zeit zu. Schlie\u00dflich werden Kinder in diese Zeit\nhineingeboren, Jugendliche in dieser Zeit sozialisiert. Die\nArbeitsgesellschaft befindet sich im gr\u00f6\u00dften Umbruch\nseit Jahrhunderten.\nIch zitiere die Kommission: \u201eDas Wirtschaftssystem ist\nnicht mehr in dem Ma\u00dfe auf massenweises Humankapi-\ntal angewiesen, da Arbeit durch Technologie substituiert\nwird, arbeitsintensive Produktionen sind auslagerbar.\nDies f\u00fchrt zu Erosion des Normalarbeitsverh\u00e4ltnisses.\u201c\nWeiter hei\u00dft es: \u201eErwerbsarbeit und Normalarbeitsver-\nh\u00e4ltnis werden f\u00fcr den Einzelnen hinsichtlich der Identi-\nt\u00e4t und Integration bedeutender, w\u00e4hrend gesellschaft-\nlich deren M\u00f6glichkeiten abnehmen \u2013 bis zur\nErscheinung der Klasse der \u00dcberfl\u00fcssigen.\u201c\nHier wird der fundamentale Widerspruch deutlich, dem\nKinder und Jugendliche heutzutage ausgesetzt sind. Sie\ndurchlaufen ein Bildungssystem, welches sie auf die ge-\nsellschaftliche Wirklichkeit vorbereiten soll. Allerdings\nwird es diese Wirklichkeit der bisherigen so genannten\nNormalbiografie f\u00fcr immer weniger von ihnen geben.\nSie bekommen Werte vermittelt, deren fortdauernde G\u00fcl-\ntigkeit infrage gestellt ist.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das Ziel einer\nunbeschwerten Kindheit und Jugend, welches jahrzehn-\ntelang als Maxime der Erziehenden gelten konnte, ger\u00e4t\nimmer mehr in den Hintergrund. Denn der zunehmende\nKonkurrenz- und Leistungsdruck der langsam ver-\nschwindenden Arbeitswelt schl\u00e4gt immer st\u00e4rker auf das\nBildungssystem, insbesondere die Schule, durch. Der\nProzentsatz derjenigen, die in der Konkurrenz sp\u00e4ter ein-\nmal erfolgreich sind, kann dadurch objektiv nicht gr\u00f6\u00dfer\nwerden. Egal, wie verbissen man um seine Lebenschan-\ncen k\u00e4mpft, wie sehr man die Ellbogen einsetzt \u2013 alle\nk\u00f6nnen nicht gewinnen. Im Gegenteil, die Gewinner\nwerden immer weniger. Wohl aber wird der Prozentsatz\nderjenigen gr\u00f6\u00dfer, die infolge dieser Entwicklung in ihrer\nKindheit und Jugend einem verst\u00e4rkten Stress ausgesetzt\nsind.\nDie \u201eReise nach Jerusalem\u201c wird f\u00fcr viele vom unter-\nhaltsamen Kinderspiel zur bitteren Realit\u00e4t, einer Reali-\nt\u00e4t, die ihr gesamtes Leben durchziehen wird.\nNotwendig w\u00e4re deshalb ein gesellschaftlicher Dialog\ndar\u00fcber, wie junge Menschen \u2013 und nicht nur die \u2013 mit\ngesellschaftlichen Realit\u00e4ten umgehen sollen. Doch, sehr\n\ngeehrte Damen und Herren, wie schreibt stattdessen die\nStaatsregierung? Ich zitiere: \u201eVon einer Erosion des nor-\nmalen Arbeitsverh\u00e4ltnisses auszugehen erscheint etwas\n\u00fcbertrieben.\u201c\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Oho!)\n\n\u201eDieser Ausdruck ist einseitig besetzt mit der Kritik an\nFormen des Arbeitsverh\u00e4ltnisses, die au\u00dferhalb eines\nfesten, unbefristeten Vollarbeitsverh\u00e4ltnisses stehen. Ar-\nbeitsmarktpolitisch geht es aber nicht um die mutwillige\nErosion von Arbeitsverh\u00e4ltnissen, wenn bestimmte Lo-\nckerungen vorgesehen sind, sondern um eine Flexibilisie-\nrung eines erh\u00f6hten Besch\u00e4ftigungseffektes willen.\u201c\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Herr Milbradt\nhat es heute anders genannt!)\n\nSie haben das Problem \u00fcberhaupt nicht verstanden und\nverfallen stattdessen in die \u00fcblichen ideologischen Leer-\nformeln \u2013 Leerformeln selbstverst\u00e4ndlich mit Doppel-e.\n\nMan kann \u00fcber Sinn und Unsinn bestimmter Lockerun-\ngen und unbefristeter Vollarbeitsverh\u00e4ltnisse streiten.\nDas wurde heute fr\u00fch im Landtag wieder getan. Aber\ndarum ging es der Kommission an dieser Stelle gerade\nnicht. Das aufgezeigte Problem besteht vielmehr darin,\ndass einerseits in der Zielvorstellung von jungen Men-\nschen Arbeit, Einkommen und sozialer Status immer en-\nger zusammengeh\u00f6ren \u2013 auch die Jugendstudie belegt\ndas \u2013, andererseits in der gesellschaftlichen Realit\u00e4t je-\ndoch immer weiter auseinander fallen.\n\nZum einen f\u00fchrt Arbeit heute nicht mehr zwangsl\u00e4ufig\nzu dem erhofften Existenz sichernden Einkommen.\n\u201eWorking poor\u201c \u2013 bei der Arbeit arm \u2013 haben die Ameri-\nkaner dieses Ph\u00e4nomen genannt, welches unter dem Bei-\nfall der S\u00e4chsischen Staatsregierung auch in Sachsen im-\nmer weiter um sich greift. Zum anderen sind viele\nArbeitspl\u00e4tze heute so unsicher, dass sie einen gesicher-\nten Sozialstatus kaum noch begr\u00fcnden k\u00f6nnen. Betroffen\nsind Kinder und Jugendliche davon doppelt, zum einen\n\u00fcber den \u00f6konomischen Druck, welcher auf den Familien\nlastet \u2013 der Bericht besch\u00e4ftigt sich damit sehr ausf\u00fchr-\nlich \u2013, zum anderen durch den fr\u00fchzeitigen Konkurrenz-\nund Leistungsdruck bezogen auf ihre eigene Zukunft.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Jawohl, die\nKrise der Arbeitsgesellschaft hat \u2013 wie die Berichtskom-\nmission ganz zu Recht feststellt \u2013 die Jugend erreicht,\nauch wenn die Staatsregierung diese Aussage bestreiten\nzu k\u00f6nnen glaubt. V\u00f6llig zu Recht mahnt die Berichts-\nkommission zum Beispiel im Bereich der Jugendberufs-\nhilfe angesichts der realen ostdeutschen Arbeitsmarktlage\neine Neuorientierung weg von dem v\u00f6llig sinnlosen \u201eFit-\nmachen\u201c f\u00fcr einen nicht vorhandenen ersten Arbeits-\nmarkt hin zur Vermittlung biografischer Bew\u00e4ltigungs-\nstrategien an. Die Staatsregierung h\u00e4lt dies jedoch f\u00fcr\neine \u2013 Zitat \u2013 \u201esehr abstrakte und schwer nachvollzieh-\nbare Darstellung mit geringem Bezug zur s\u00e4chsischen\nWirklichkeit\u201c. Da frage ich mich dann doch: In welcher\ns\u00e4chsischen Wirklichkeit lebt eigentlich die Staatsregie-\nrung?\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Versch\u00e4rft\nwird der \u00f6konomische Druck auf Kinder, Jugendliche\nund ihre Herkunftsfamilien auch dadurch, dass der Ver-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 23. April 2004\n\n7804\n\nschiebung der Lasten von Daseins-, Vor- und F\u00fcrsorge\nvon der Gesellschaft auf den Einzelnen nicht nur land-\nauf, landab das Wort geredet wird, sondern dass diese\nVerschiebung nicht zuletzt durch die j\u00fcngste Sozialge-\nsetzgebung real vollzogen wird. Die Forderung nach Ei-\ngenvorsorge nimmt zu, w\u00e4hrend die realen M\u00f6glichkei-\nten schwinden. Wie soll demn\u00e4chst ein Empf\u00e4nger von\nArbeitslosengeld II Altersvorsorge betreiben und in die\nBildung seiner Kinder investieren?\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS \u2013\nFrau Zschoche, PDS: Genau!)\n\nUmgekehrt werden soziale Sicherungssysteme und so-\nziale Infrastruktur gerade zu einer Zeit abgebaut, in der\nsie eben wegen der Ver\u00e4nderung der Arbeitsgesellschaft\nam dringendsten gebraucht werden. Auch hier m\u00f6chte\nich die Berichtskommission nur zitieren:\n\n\u201eDie K\u00fcrzungen von sozialstaatlichen Transfers, wie die\nvorgeschlagene Reduzierung der Hilfen zum Lebens-\nunterhalt oder die Verminderung der Arbeitslosenhilfe,\nsind hier nicht nur nicht konstruktiv, sondern markieren\nzynische Irrwege. Wie sollte denn eine Kommune wie\nHoyerswerda mit einem Anteil von knapp 50 % Lang-\nzeitarbeitslosen mit diesen Gesetzen umgehen k\u00f6nnen?\nDie besondere Ausgesetztheit von Kindern und Jugend-\nlichen in solchen Haushalten kann man nicht durch die\nmaterielle Bestrafung der Erwachsenen in diesen Haus-\nhalten mildern.\u201c\n\nDie Staatsregierung aber h\u00e4lt diese Aussage nicht f\u00fcr\nsachgerecht und verk\u00fcndet stattdessen, sie gehe davon\naus, dass die Zusammenf\u00fchrung von Arbeitslosen- und\nSozialhilfe zu einer finanziellen Entlastung der kommu-\nnalen Haushalte f\u00fchren werde. Abgesehen davon, dass\nauch das den betroffenen Kindern und Jugendlichen\nnicht helfen w\u00fcrde, zeugt es angesichts der tats\u00e4chlichen\nSituation in den Kommunen von einem erheblichen\nRealit\u00e4tsverlust der Staatsregierung.\n\nSehr geehrte Damen und Herren, an dieser Stelle muss\nich noch einmal auf ein Thema zur\u00fcckkommen, welches\nwir erst gestern hier behandelt haben, das Thema Kin-\ndertagesst\u00e4tten. Da erkl\u00e4rt doch vorgestern tats\u00e4chlich\ndie S\u00e4chsische Staatskanzlei \u2013 ich wei\u00df nicht, ob das mit\nder Sozialministerin abgesprochen war \u2013 Folgendes:\n\u201eUm die Vereinbarkeit von Familie und Beruf zu verbes-\nsern, bietet Sachsen f\u00fcr Kinder zwischen drei und sechs\nJahren das bundesweit beste Betreuungsangebot. Es kann\nim Krippen- und Hortbereich noch ausgebaut werden.\u201c\n\nUnd nur einen Tag sp\u00e4ter lehnt die CDU-Mehrheit hier\nim Landtag eine PDS-Initiative zur Sicherung des Krip-\npen- und Hortangebotes ab. Wissen Sie denn eigentlich\nnoch, was Sie wollen? Seit Monaten reden wir hier da-\nr\u00fcber, dass landauf landab unter dem Druck kommuna-\nler Finanznot der Zugang zu Kinderg\u00e4rten f\u00fcr viele Kin-\nder zeitlich beschr\u00e4nkt wird, und Sie erz\u00e4hlen hier vom\nbundesweit besten Betreuungsangebot, einem Angebot,\nwelches sukzessive immer schlechter wird, ganz davon\nabgesehen, dass die Bundesrepublik in puncto fr\u00fchkind-\nlicher Bildung als Schlusslicht Europas gilt. Aber es ist\nhalt der gleiche Selbstbetrug wie bei \u201ePisa\u201c im Schul-\nbereich. Auch in der weit abgeschlagenen Nachz\u00fcgler-\ngruppe gibt es noch einen, der \u201eSieger, Sieger!\u201c keucht \u2013\nund das lange vor Erreichen der Ziellinie.\n\nSehr geehrte Damen und Herren, wir wissen doch, dass\nwir uns hier in der Gefahr einer Negativspirale befinden,\nund die Jugendberichtskommission hat uns noch einmal\ndarauf hingewiesen. Unter Verweis auf die demogra-\nfische Entwicklung wird das Netz an Schulen, Kinder-\ntagesst\u00e4tten und Jugendzentren ausged\u00fcnnt. Die Wege\nzu diesen Einrichtungen werden l\u00e4nger. Das macht ins-\nbesondere im l\u00e4ndlichen Raum das Bleiben unattraktiv,\nzumal ja auch die Arbeitpl\u00e4tze fehlen. Junge Leute wan-\ndern ab, \u00fcbrigens vor allem junge Frauen. An Zuzug ist\ndemgegen\u00fcber kaum noch zu denken.\n\nDenen, die bleiben, wird die Entscheidung f\u00fcr Kinder\nschwer gemacht. Kinderlose Frauen k\u00f6nnen laut Jugend-\nbericht ganz grob zwei Gruppen zugeordnet werden. Die\neinen sind hoch gebildet und berufszentriert. Bei dieser\nGruppe wirkt sich fehlende Infrastruktur bei ganzt\u00e4giger\nBildung und Betreuung aus. Die andere Gruppe befindet\nsich in einer prek\u00e4ren materiellen Situation. Kosten f\u00fcr\nKinder sind hier eine Bedrohung des eigenen Sozialsta-\ntus und Lebensstandards. Und junge Frauen, die wegge-\nzogen sind, k\u00f6nnen freilich in Sachsen auch keine Kinder\nmehr bekommen. Dies alles f\u00fchrt wiederum zur Schlie-\n\u00dfung der n\u00e4chsten Einrichtung usw.\n\nDie Staatsregierung ist jedoch offenbar nicht bereit, die-\nser gef\u00e4hrlichen Negativspirale entgegenzuwirken, im\nGegenteil. Ich zitiere: \u201eAngesichts des kontinuierlichen\nR\u00fcckgangs der Besucher in den offenen Jugendtreffs h\u00e4lt\nes die Staatsregierung f\u00fcr erforderlich zu hinterfragen,\nwie es mit der Qualit\u00e4t der Arbeit dieser und anderer\nEinrichtungen bestellt ist, inwieweit sie den Bed\u00fcrfnissen\nvon jungen Menschen entsprechen. Auch vor dem Hin-\ntergrund eines effektiven Mitteleinsatzes muss dem\nnachgegangen werden.\u201c\n\nVielleicht w\u00fcrde statt Nachgehen schon Nachlesen hel-\nfen. Ich zitiere: \u201eWerden in Dresden zum Beispiel die\nJugendh\u00e4user von 27 % der Acht- und Neunkl\u00e4ssler ge-\nnutzt, sind es im s\u00e4chsischen Durchschnitt lediglich 8 %.\nGr\u00fcnde daf\u00fcr sind vor allem in einer besseren Angebots-\nstruktur zu finden.\u201c\n\nSo weit der Jugendbericht. Und nat\u00fcrlich k\u00f6nnen\nJugendliche nur die Freizeitst\u00e4tten nutzen, die vorhan-\nden und erreichbar sind. Wenn auch die letzten nicht\nkommerziellen Freizeiteinrichtungen im l\u00e4ndlichen Raum\ngeschlossen sind, k\u00f6nnen Sie angesichts einer Nutzungs-\nquote von null Prozent scheinbar fachlich begr\u00fcndet auf\nderen offensichtliche \u00dcberfl\u00fcssigkeit verweisen. Zugege-\nben, das ist etwas polemisch formuliert. Aber es ist der\nDenkansatz, den ich hier kritisieren will.\n\nSehr geehrte Damen und Herren, das sukzessive Ver-\nschwinden solcher Einrichtungen, \u00fcbrigens auch in den\nGro\u00dfst\u00e4dten, f\u00fchrt ganz nebenher zu einer Verringerung\nder Partizipations- und Mitbestimmungsm\u00f6glichkeiten\nvon Kindern und Jugendlichen. Immerhin sagt die S\u00e4ch-\nsische Jugendstudie von 2003 aus, dass mehr als die\nH\u00e4lfte aller s\u00e4chsischen Jugendlichen bereit ist, sich bei\nder Mitgestaltung von Freizeitangeboten im eigenen\nWohnort zu engagieren \u2013 der zweith\u00f6chste Wert nach\ndem Engagement im Bereich des Umwelt- und Natur-\nschutzes.\n\nWenn aber in Wohnortn\u00e4he keine Freizeitangebote mehr\nvorhanden sind oder wenn eine Ohnmacht besteht be-\nz\u00fcglich der Einflussm\u00f6glichkeiten, bez\u00fcglich der Schule,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 23. April 2004\n\n7805\n\ndie geschlossen werden soll, oder des Jugendclubs, kann\nauch dieses Engagement nicht mehr zum Tragen kom-\nmen, Herr Rohwer.\n\nUnd das wiederum nimmt die Staatsregierung dann\nzum Vorwand, um das von der Kommission angeregte\nAbsenken des Wahlalters auf 16 Jahre br\u00fcsk zur\u00fcckzu-\nweisen. Die Staatsregierung schreibt: \u201eEine Absenkung\ndes Wahlalters h\u00e4lt die Staatsregierung so lange, wie es\nnoch nicht gelungen ist, junge Menschen st\u00e4rker an ihren\nureigensten allt\u00e4glichen Angelegenheiten zu beteiligen,\nnicht f\u00fcr angezeigt.\u201c Mehr hat die Staatsregierung dazu\nleider nicht zu sagen.\n\nSehr geehrte Damen und Herren, die oftmals \u2013 ich nenne\nes freundlich \u2013 sehr distanzierte Art der Staatsregierung,\nauf die Aussagen im Bericht einzugehen, halte ich f\u00fcr\nsehr problematisch; denn was ist denn die Aufgabe des\nS\u00e4chsischen Jugendberichtes? Er soll uns als PolitikerIn-\nnen Hilfe sein f\u00fcr die Entscheidungen auch hier im\nHaus. Ergebnisse des Jugendberichtes m\u00fcssen Eingang\nfinden in die n\u00e4chste Haushaltsdiskussion im Herbst\nund der Bericht darf eben nicht ohne politische Konse-\nquenzen in den Schubladen verschwinden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nAus diesem Grunde bin ich auch sehr froh, dass sich der\nLandesjugendhilfeausschuss ausf\u00fchrlich mit dem Bericht\nbesch\u00e4ftigt hat und eine eigene Stellungnahme entwickelt\nhat. Ich verspreche Ihnen, wir werden die Anregungen\nin geeigneter Weise in den Haushaltsberatungen auf-\ngreifen.\n\nSehr geehrte Damen und Herren, trotzdem m\u00f6chte ich\nan dieser Stelle drei grundlegende Schlussfolgerungen\nbenennen, die aus unserer Sicht gezogen werden m\u00fcs-\nsen.\n\nErstens. Sachsen muss wieder ein Bildungsland werden.\nBildung muss im umfassenden Sinne im Alltag der Men-\nschen in Sachsen bestimmend werden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nSie muss fr\u00fcher beginnen als bisher, sie muss systemati-\nscher betrieben werden und sie muss lebenslang w\u00e4hren.\nBildung muss schon in den ersten Lebensjahren begin-\nnen. Kindertagesst\u00e4tten mit Erziehungs- und Bildungs-\npl\u00e4nen sollen deshalb allen Kindern offen stehen. Sozial\nbedingte Bildungsschranken m\u00fcssen bereits und gerade\nin dieser Phase verhindert werden. Deshalb muss der\nZugang zu Kindertagesst\u00e4tten ohne Vorbedingungen f\u00fcr\nalle m\u00f6glich sein. Bildung muss k\u00fcnftig von der Kinder-\ntagesst\u00e4tte bis zum Abitur konsequent als Ganztagsbil-\ndung verstanden werden.\n\nZweitens. Junge Menschen bleiben in Sachsen, wenn\nSachsen ihnen und ihren Familien ein vergleichsweise\nhohes Ma\u00df an sozialer Sicherheit bietet. Kinderspezifi-\nsche Kosten d\u00fcrfen nicht allein auf die Eltern zur\u00fcckfal-\nlen. Damit wird zum einen Kinder- und Jugendarmut\nverhindert, es wird Chancengleichheit f\u00fcr alle Kinder\nunabh\u00e4ngig von der sozialen Herkunft gesichert und zu-\ngleich wird Sachsen attraktiv f\u00fcr junge Familien.\n\nEin zentrales Problem sozialer Sicherheit ist der Mangel\nan Erwerbsm\u00f6glichkeiten in Sachsen. Angesichts be-\ngrenzter M\u00f6glichkeiten des Zuwachses an Arbeitspl\u00e4tzen\n\nist die Teilung von Arbeit, die Verk\u00fcrzung von indivi-\ndueller Arbeitszeit ein Gebot der Stunde.\n\nDrittens. Soziale Sicherheit und ein gutes Bildungssystem\nallein gen\u00fcgen nicht, um junge Menschen in Sachsen zu\nhalten. Erst recht gen\u00fcgen sie nicht, um junge Menschen\nnach Sachsen zu holen. Jugend braucht dar\u00fcber hinaus\nOrientierungspunkte, Hoffnungen und Herausforderun-\ngen. Insofern m\u00fcssen endlich auch verl\u00e4ssliche finan-\nzielle Bedingungen f\u00fcr die Kinder- und Jugendhilfe ge-\nschaffen werden.\n\nF\u00fcr die Lebensqualit\u00e4t entscheidend ist der weltoffene\nCharakter Sachsens, was unvereinbar ist mit der Pr\u00e4senz\nrechtsextremistischer und rassistischer Jugendkulturen.\nZur Auseinandersetzung mit diesen Kulturen und zur\npr\u00e4ventiven Jugendarbeit m\u00fcssen regionale Kompetenz-\nzentren gebildet werden.\n\nIch kann diese Punkte hier nur grob anrei\u00dfen und Ihnen\nden Lesetipp mit auf den Weg geben: das Landesent-\nwicklungskonzept, kurz \u201eAleksa.\u201c, der PDS-Landtags-\nfraktion. Nat\u00fcrlich haben wir nichts dagegen, wenn Sie\nvon unserem Konzept abkupfern. Je eher mit der Umset-\nzung dieses Konzeptes begonnen wird, desto besser f\u00fcr\ndie Kinder und Jugendlichen in Sachsen, desto besser f\u00fcr\nuns alle.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von der CDU-\nFraktion noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist\nnicht der Fall. Dann bitte ich jetzt die SPD-Fraktion. Herr\nAbg. Schulmeyer, bitte.\n\nSchulmeyer, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen\nund Kollegen! Viele Jugendliche haben die letzte Nacht\nin Zelten vor dem Landtag verbracht \u2013 und dies nicht\naus Mangel an bequemen Schlafm\u00f6glichkeiten oder gar\naus \u00dcbermut. Nein, meine Damen und Herren, weil sie\nzum Ausdruck bringen wollten, dass sie es leid sind, im-\nmer weiter sich anbahnende Albtr\u00e4ume finanzieller K\u00fcr-\nzungen in Kauf nehmen zu m\u00fcssen. Wenn Sie, werte\nRegierungsfraktion, nicht bald die Notbremse ziehen,\ndann werden die Jugendfreizeiten nur noch die Formen\nannehmen, wie wir sie heute vor der T\u00fcr beobachten\nkonnten.\nMeine Damen und Herren! Ich h\u00f6re Sie schon jetzt in\nden gemeinsamen Kanon einstimmen, der die schlimme\nJugend von heute ma\u00dfregelt. Man braucht jedoch kein\nProphet zu sein, um vorauszusehen, dass die Jugend bei\nden gegenw\u00e4rtigen s\u00e4chsischen Rahmenbedingungen\nzum Ausl\u00f6ser viel folgenschwererer Wehklagen sein\nwird.\n\nSo verdeutlicht auch der vor uns liegende Zweite S\u00e4ch-\nsische Kinder- und Jugendbericht, dass Umsteuern erfor-\nderlich ist. Der Kinder- und Jugendbericht, erstmals von\neiner unabh\u00e4ngigen Kommission erstellt, ist umfassend,\nkritisch und steckt doch voller Achtung \u00fcber die geleis-\ntete Arbeit in der Vergangenheit, insbesondere der freien\nTr\u00e4ger der Jugendarbeit. Wir, die SPD-Fraktion, verste-\nhen den vorliegenden Bericht als Handlungsaufforde-\nrung. Welche Handlungen aus unserer Sicht in den\nn\u00e4chsten Monaten erforderlich sein werden, will ich im\nFolgenden anrei\u00dfen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 23. April 2004\n\n7806\n\nMeine Damen und Herren! Nur wer heute in seine jun-\ngen Menschen investiert, wird zuk\u00fcnftig im europawei-\nten Wettbewerb der Regionen eine Chance haben. Die\nSPD-Fraktion stellt die unverantwortliche Passivit\u00e4t und\nignorante Denkart der CDU, dass sich eine f\u00f6rdernde,\naktive Jugendpolitik infolge von Jugendflucht und \u00dcber-\nalterung er\u00fcbrigt, einer klar an den tats\u00e4chlichen s\u00e4ch-\nsischen Gegebenheiten und Bed\u00fcrfnissen ausgerichteten\nVerantwortung entgegen. Wir fordern, dass positive Rah-\nmenbedingungen f\u00fcr die Entwicklung junger Menschen\ngeschaffen werden. Aufwachsen in \u00f6ffentlicher politi-\nscher Verantwortung lautet der Gestaltungsauftrag f\u00fcr\ndie SPD-Fraktion. Wir wollen unserer Jugend wieder\neine s\u00e4chsische Heimat geben. Die Jugendpolitik f\u00fcr\nSachsen muss sich an ihren vordergr\u00fcndigen Zielsetzun-\ngen und Grunds\u00e4tzen orientieren und messen lassen.\n\nDie SPD-Fraktion fordert eine durch Rechtsanspruch ge-\nregelte Ausweitung der Kindertagesst\u00e4ttenbetreuung mit\neinem fr\u00fchzeitig beginnenden und nachhaltig wirkenden\nBildungs- und Entwicklungsauftrag.\n\nDie SPD-Fraktion fordert eine verl\u00e4ssliche Ausgestaltung\nder Beziehungsstruktur zwischen Schule und Jugendhilfe\nin personeller, finanzieller und organisatorischer Hin-\nsicht, die sich am Ausgleich sozialer Benachteiligter sich\nentwickelnder junger Menschen orientiert.\n\nDie SPD-Fraktion fordert eine Verstetigung der staat-\nlichen Unterst\u00fctzung und Finanzierung von Jugendfrei-\nzeit und Jugendsozialarbeit sowie erzieherischen Kinder-\nund Jugendschutz auf der Grundlage einer kontinuier-\nlichen Jugendhilfe und Sozialplanung. Wir wollen dies\nals gesellschaftlichen Entwicklungsauftrag in der Landes-\ngesetzgebung verankert sehen.\n\nDie SPD-Fraktion fordert eine gesetzliche Beteiligung\nund Anh\u00f6rungspflicht von Kindern und Jugendlichen\nbei allen Entscheidungen in den sie betreffenden Lebens-\nbereichen sowie eine sich daraus ergebende Festlegung\nvon Formen der Zusammenarbeit.\n\nDie SPD-Fraktion fordert, dass als wichtiges Entschei-\ndungskriterium f\u00fcr Beschlussfassung auf allen politi-\nschen Ebenen von Land und Kommune eine Kinder-\nund Familienfreundlichkeitspr\u00fcfung zugrunde gelegt\nwird.\n\nDie SPD-Fraktion fordert als ein Leistungsangebot des\nGenerationenvertrages, einen Gew\u00e4hrleistungsanspruch\njunger Menschen gegen\u00fcber dem Freistaat auf Integra-\ntion in der Berufsausbildung und der Arbeitswelt derart\nfestzuschreiben, dass dieser verpflichtet wird, jedem\nJugendlichen ein Ausbildungs- bzw. Arbeitsplatzangebot\ninnerhalb von sechs Monaten zu unterbreiten.\n\nDie SPD-Fraktion fordert eine f\u00fcr alle politischen Ent-\nscheidungen wichtige begleitende Fortschreibung des\nS\u00e4chsischen Jugendberichtes, worin die bedeutenden Da-\nten f\u00fcr eine Bewertung und Auseinandersetzung mit der\nEntwicklung der Lebenssituation und Perspektiven von\nKindern, Jugendlichen und Familien \u00f6ffentlich zug\u00e4ng-\nlich dargestellt sind.\n\nDie junge Generation und die Gesellschaft sind vielseitig\naufeinander angewiesen. Daher ergibt sich die Folge-\nrung, dass die gesellschaftliche Diskussion und Entschei-\ndungen st\u00e4rker als bisher an den Lebensinteressen junger\nMenschen ausgerichtet werden m\u00fcssen.\n\nDie Verantwortung der gesamten Gesellschaft und der\npolitischen Institutionen besteht darin, verl\u00e4ssliche Rah-\nmenbedingungen, Strukturen und Austauschformen f\u00fcr\ndas Aufwachsen junger Menschen zu schaffen. Zu diesen\nHandlungs- und Gestaltungsaufgaben steht die SPD-\nFraktion.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird weiterhin von\nden Fraktionen das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der\nFall. Ich frage die Staatsregierung. \u2013 Frau Ministerin,\nbitte.\n\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr geehrte\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren Abgeordneten! Mit dem Zweiten S\u00e4chsischen Kinder-\nund Jugendbericht hat die Staatsregierung dem S\u00e4ch-\nsischen Landtag erstmals einen umfassenden Bericht\n\u00fcber die Lage junger Menschen im Freistaat Sachsen vor-\ngelegt. Es hat sich, wie wir alle \u00fcbereinstimmend festge-\nstellt haben, als sehr gute Entscheidung erwiesen, dass\nwir eine unabh\u00e4ngige Expertenkommission mit der Er-\nstellung beauftragt hatten. \u2013 Ich erspare mir an der Stelle\nnoch einmal den Dank auszusprechen, denn ich habe es\npers\u00f6nlich an die einzelnen Expertenmitglieder schon\nmehrfach getan.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n\u2013 Danke. Dieser Bericht hat dadurch in der Fachwelt\nbreite Beachtung gefunden, und das nicht nur in Sach-\nsen, sondern auch \u00fcber die Grenzen des Freistaates hi-\nnaus. Ich hatte an anderer Stelle schon einmal deutlich\ngesagt, dass es bisher einzigartig in der Bundesrepublik\nist, dass sich ein Land f\u00fcr einen solchen Bericht entschie-\nden hat.\n\nDie vorliegenden Antr\u00e4ge machen dar\u00fcber hinaus deut-\nlich, welche politische Bedeutung diesem Bericht beige-\nmessen wird, und das ist gut so. Die beiden Veranstal-\ntungen, die dazu bereits in diesem Hause stattgefunden\nhaben, und die vielen anderen Diskussionen in Gremien\nund Verb\u00e4nden zu diesem Bericht lassen erkennen, dass\ndie Auseinandersetzung um die in diesem Bericht ange-\nsprochenen jugendpolitischen Themen in vollem Gange\nist, und das ist in allen Regionen und auf allen Ebenen\nder Fall.\n\nInzwischen hat sich auch der Landesjugendhilfeaus-\nschuss mit dem Bericht besch\u00e4ftigt. Seine Stellungnahme\nbetont ebenfalls die Bedeutung des Berichtes f\u00fcr eine\nk\u00fcnftige Ausgestaltung der Jugendhilfestrukturen im\nFreistaat Sachsen.\n\nHerr Neubert, an der Stelle sei mir gestattet, noch einmal\nauf Ihre Argumentation einzugehen, wenn Sie sagen, die\nStellungnahme der Staatsregierung sei leer. Ich zitiere\nhier die Stellungnahme des Landesjugendhilfeausschus-\nses. Wie wir alle wissen, ist dieser parit\u00e4tisch mit allen\nVertretern von Verb\u00e4nden, Vereinen und Institutionen\nbesetzt, und diese sagen: \u201eDer Landesjugendhilfeaus-\nschuss versteht insbesondere die Stellungnahme der\nS\u00e4chsischen Staatsregierung als Aufforderung, einen in-\nhaltlich bestimmten Diskussionsprozess einzuleiten, und\nbeteiligt sich mit der vorgelegten Stellungnahme aktiv an\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 23. April 2004\n\n7807\n\nder Gestaltung der s\u00e4chsischen Jugendhilfe.\u201c \u2013 Genau\ndas war gewollt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDa fehlt doch das Inhaltliche!)\n\nF\u00fcr Juni ist unter anderem zu den Fragen der Kriminal-\npr\u00e4vention eine gemeinsame Veranstaltung von Justiz-,\nInnen-, Kultus- und Sozialministerium sowie den in die-\nsem Bereich Verantwortlichen geplant. Auch das ist eine\nAktivit\u00e4t, die im Kontext zu diesem Bericht steht, der\neine st\u00e4rkere Abstimmung und Vernetzung gefordert\nhatte \u2013 sowohl zwischen den Ressorts der Staatsregie-\nrung als auch mit den jeweils verantwortlichen Einrich-\ntungen und Verb\u00e4nden. Ziel ist es, die Zusammenarbeit\nverschiedener Fachbereiche in Bezug auf das \u00fcbergrei-\nfende Thema Kriminalpr\u00e4vention weiter zu verst\u00e4rken.\nWir haben heute schon an anderer Stelle dar\u00fcber disku-\ntiert.\n\nIm Bereich Jugend und Medien m\u00f6chte ich auf die\nOrientierungshilfe Medienerziehung im Kinder- und Ju-\ngendschutz hinweisen, die in K\u00fcrze dem Landesjugend-\nhilfeausschuss zur Beschlussfassung vorgelegt wird. Da-\nmit wird auch auf eine Feststellung des Berichtes,\nwonach die Mediennutzung und damit die Medienge-\nf\u00e4hrdung junger Menschen in Sachsen in Zukunft weiter\nzunehmen wird, reagiert.\n\nMit der Vereinbarung zur Kooperation von Kindergarten\nund Schule vom August 2003 \u2013 dazu hatte mein Kollege\nMannsfeld schon berichtet \u2013 wurde ebenfalls ein wichti-\nger Schritt zu der im Bericht geforderten verst\u00e4rkten Zu-\nsammenarbeit beider Institutionen getan. Dar\u00fcber hinaus\nwerden wir in n\u00e4chster Zeit Themen wie das vorschuli-\nsche Angebot, den Bildungsleitfaden, die Qualifizierung\ndes Personals und die Zusammenarbeit mit den Eltern\nals gemeinsame Initiativen verfolgen.\n\nSo weit zun\u00e4chst nur einige exemplarische Anmerkun-\ngen zu den Themenbereichen des Berichtes und den\nSchlussfolgerungen der Staatsregierung.\n\nLassen Sie mich nun auf die Antr\u00e4ge der PDS-Fraktion\nzur\u00fcckkommen. Die im Zweiten S\u00e4chsischen Kinder-\nund Jugendbericht ge\u00e4u\u00dferte Kritik an der derzeitigen\nDatenlage in der Kinder- und Jugendhilfe sehe ich auch\nzum Teil als berechtigt an. Eine bessere Datenerfassung\nund eine darauf aufbauende Berichterstattung sind fun-\ndamentale, unverzichtbare Grundlagen f\u00fcr die Gestal-\ntung von Sozialpolitik. Die Staatsregierung stimmt der\nJugendberichtskommission zu, wenn sie diesbez\u00fcgliche\nVer\u00e4nderungen anmahnt, aber auch darauf hinweist,\ndass diese Ver\u00e4nderungen nicht kurzfristig erfolgen k\u00f6n-\nnen und dass eine solche Datenerfassung von einem\nBundesland allein gestaltet wenig Sinn macht, sondern\ndass es bundesweit konzipiert und vergleichbar sein\nsollte.\n\nAllerdings werden neue Statistiken derzeit bundesweit\nnur akzeptiert, wenn bestehende Erhebungsvorschriften\ndaf\u00fcr abgeschafft werden. Trotzdem werden wir uns\nhier um die aus unserer Sicht notwendigen Ver\u00e4nderun-\ngen bem\u00fchen.\n\nWenn es in der Stellungnahme zum Zweiten S\u00e4chsischen\nKinder- und Jugendbericht hei\u00dft: \u201eN\u00f6tig ist, Sozialpolitik\nst\u00e4rker als bisher durch eine systematische und konti-\n\nnuierliche Sozialberichterstattung zu fundieren, dann be-\ndeutet dies nicht, dass gegenw\u00e4rtig vorliegende Erhebun-\ngen und Daten nicht bereits Grundlage f\u00fcr politisches\nHandeln sind. Sie flie\u00dfen so weit wie m\u00f6glich auch jetzt\nschon in unsere Planung und jugendpolitischen Strate-\ngien ein.\nAndererseits m\u00f6chte ich an dieser Stelle unterstreichen,\ndass die Staatsregierung die Notwendigkeit der Verbes-\nserung der Sozialberichterstattung nicht nur f\u00fcr den Be-\nreich der Jugendhilfe sieht. \u2013 Frau Dr. Schwarz, ich darf\nSie daran erinnern, dass wir im Sozialausschuss schon\n\u00fcber diese Dinge gesprochen haben, und auch dort habe\nich zugesagt, dass wir \u00c4nderungen vorantreiben werden.\nAuch die anderen sozialen Bereiche und Berichtssysteme\nw\u00fcrden von einer solchen Ver\u00e4nderung profitieren.\nDazu wird derzeitig, wie angek\u00fcndigt, in meinem Hause\neine Konzeption erstellt, die diese verf\u00fcgbaren Daten \u2013\nvorhanden an oftmals sehr unterschiedlichen Orten und\nin sehr unterschiedlichen Zusammenh\u00e4ngen \u2013 f\u00fcr eine\nbessere Nutzung, mit einer besseren Vergleichbarkeit vor\nallen Dingen koordinierend aufbereitet und gepflegt wer-\nden k\u00f6nnen und damit st\u00e4ndig abrufbereit sind.\nDabei wird auch gepr\u00fcft, wie Daten und Erkenntnisse in\nden verschiedenen von meinem Haus vorliegenden Bro-\nsch\u00fcren und Berichten, wie der Kinder- und Jugendbe-\nricht, Gesundheitsberichte, Sozialberichte etc. pp., besser\nsystematisiert werden und kurzfristig genutzt werden\nk\u00f6nnen.\nIch glaube, dass auch dies ein Schritt hin zu einer effi-\nzienten Datengrundlage f\u00fcr eine Verbesserung, eine qua-\nlifizierte Berichterstattung ist und damit auch f\u00fcr die\nsozialpolitischen Entscheidungen eine zuverl\u00e4ssige\nGrundlage bietet.\nAuch was das Thema Gender Mainstreaming betrifft,\nm\u00fcssen wir nicht bei null anfangen. Die Bedeutung der\nGeschlechterperspektive f\u00fcr die Jugendhilfe ist keine\nNeuentdeckung des Berichtes. Das Kinder- und Jugend-\nhilfegesetz enth\u00e4lt zwar nicht den Fachbegriff Gender\nMain, wohl aber im \u00a7 9 das Prinzip des Gender Main-\nstreamings. Sicher ist dieses Prinzip noch nicht allumfas-\nsend umgesetzt \u2013 wir arbeiten daran \u2013, so k\u00f6nnen wir\naber trotzdem auf eine Reihe von Modellprojekten in\neinem ausgew\u00e4hlten Bereich, auch auf l\u00e4ngst praktisch\numgesetzte Gender-Mainstreaming-Arbeit verweisen. Ich\ndenke da zum Beispiel an Arbeitsmarktprogramme und\nProjekte f\u00fcr M\u00e4dchen und Jungen, Gesundheitsprojekte,\nBildungs- und Integrationsprojekte der Jugendarbeit, der\nJungenarbeit in der Jugendsozialarbeit und Jugendp\u00e4da-\ngogik sowie an die T\u00e4terarbeit im Bereich Gewalt gegen\nFrauen.\nNat\u00fcrlich besteht f\u00fcr uns noch kein Anlass, die H\u00e4nde\nin den Scho\u00df zu legen \u2013 das haben wir auch nicht vor.\nDie Lebenslagen beider Geschlechter m\u00fcssen in Zukunft\nnoch st\u00e4rker in den Blick genommen werden.\nZum Abschluss noch einige Gedanken zur finanziellen\nAusstattung der F\u00f6rderprogramme in der Kinder- und\nJugendhilfe. Die bereits eingetretene und die prognosti-\nzierte Haushaltsentwicklung zwingt zu einer realisti-\nschen, das hei\u00dft eher n\u00fcchternen Sichtweise. Mein Ziel\nist es, die Haushaltsans\u00e4tze im Bereich der Kinder- und\nJugendpolitik m\u00f6glichst auf einem Niveau vorzuschrei-\nben, das es erlaubt, die notwendigen F\u00f6rderma\u00dfnahmen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 23. April 2004\n\n7808\n\nzuverl\u00e4ssig zu f\u00fchren, inhaltlich jedoch auch klare\nSchwerpunkte zu setzen und ver\u00e4nderte Bedingungen\nvor Ort grunds\u00e4tzlich zu ber\u00fccksichtigen.\n\nHerr Neubert, es ist unsere verdammte Pflicht und\nSchuldigkeit, Dinge, die staatlich gef\u00f6rdert werden, zu\nhinterfragen, nicht nur in ihrer Quantit\u00e4t, sondern auch\nin ihrer Qualit\u00e4t. Sie haben genug Erfahrung in der Ju-\ngendhilfe \u2013 ich ma\u00dfe mir an, Gleiches von mir zu be-\nhaupten \u2013, um zu wissen, dass Dinge, die noch vor zehn\nJahren richtig waren, in ihrer Quantit\u00e4t und in ihrer\nQualit\u00e4t heute nicht mehr richtig sein m\u00fcssen. Deswegen\nist es unsere verdammte Pflicht und Schuldigkeit, diese\nDinge zu hinterfragen und vielleicht an der einen oder\nanderen Stelle einen Kurswechsel vorzunehmen. Ich\nwei\u00df nicht, was daran so kritikw\u00fcrdig ist.\n\nErfahrungsaustausch und gegenseitige Information sollen\nuns dabei helfen, der permanenten Zunahme von Aus-\ngaben gerade in diesem Bereich \u2013 auch bei der Eingliede-\nrungshilfe f\u00fcr seelisch behinderte Kinder und Jugend-\nliche nach \u00a7 35 SGB VIII \u2013 entgegenzuwirken. Solche\nBeispiele sind wichtig, um zu verdeutlichen, dass den\nJugendhilfetr\u00e4gern vor Ort nicht nur mit finanziellen\nMitteln geholfen werden kann. Das Haus sorgt mit sei-\nner Erfahrung daf\u00fcr, dass in diesem Bereich, in dem in\nden letzten Wochen und Monaten erhebliche Kostenstei-\ngerungen zu verzeichnen sind, auch mit Informations-\naustausch geholfen wird und Hinweise zur Kostensen-\nkung gegeben werden. Solche Beispiele gibt es in\nausreichender Zahl. Daf\u00fcr steht unser Haus zur Ver-\nf\u00fcgung.\n\nIch m\u00f6chte es noch einmal unterstreichen: Die Qualit\u00e4t\nder Kinder- und Jugendarbeit ist aus unserer Sicht nicht\nallein von der H\u00f6he der F\u00f6rdergelder abh\u00e4ngig.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Der Zweite\nS\u00e4chsische Kinder- und Jugendbericht liegt Ihnen ge-\nmeinsam mit der Stellungnahme der Staatsregierung vor.\nRedaktionsschluss war der 21. Oktober vorigen Jahres.\nDamit ist der Bericht selbst ein Werk des vergangenen\nJahres. Aber die Diskussion um ihn ist noch in vollem\nGange. Das ist wichtig und war auch so gewollt. Seine\nAuswertung hat begonnen. Die ersten Schritte zur Ver-\nwirklichung mancher Anregungen sind, wie ich Ihnen\nkurz dargestellt habe, bereits gegangen worden.\n\nMein Dank geht noch einmal an die Verfasser f\u00fcr ihre\nvielen Anst\u00f6\u00dfe und Anregungen, f\u00fcr Hinweise auf M\u00e4n-\ngel und Schwachstellen und daf\u00fcr, dass sie Wege zur\nVerbesserung der Kinder- und Jugendpolitik aufgezeigt\nhaben. In den n\u00e4chsten Monaten wird es vorrangige\nAufgabe des Landesjugendhilfeausschusses sein, die Dis-\nkussionsergebnisse aufzugreifen, zusammenzufassen, zu\nwerten und dann m\u00f6gliche Auswirkungen auf die Kin-\nder- und Jugendpolitik zu markieren.\n\nUnsere vordringliche Aufgabe wird es sein, die politi-\nschen Rahmenbedingungen im Freistaat Sachsen so zu\ngestalten, dass Kinder und Jugendliche in eine kinder-,\njugend- und familienfreundliche Gesellschaft hinein-\nwachsen und sich in ihr entfalten k\u00f6nnen. Daf\u00fcr werde\nich mich ebenso wie die Staatsregierung insgesamt \u2013\nund, wie ich von Ihnen, Herr Schulmeyer, geh\u00f6rt habe,\nauch Ihre Fraktion \u2013 einsetzen.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das erste Schlusswort\nhat die CDU-Fraktion. Wird es gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Abg.\nRohwer, bitte.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Die Leidenschaft in Person!)\n\nRohwer, CDU: Herr Prof. Porsch, Sie werden es jetzt\nmerken. \u2013 Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen\nund Herren! \u201eDemografische Entwicklung\u201c ist das The-\nma, das Ihr Fraktionsmitglied, Herr Prof. Porsch, \u00fcber-\nhaupt nicht in den Mund genommen hat; er hat davor\ndie Augen verschlossen. Kein Wort! Kein realisierbarer\nVorschlag, wie wir damit umgehen k\u00f6nnen! Es wird im-\nmer nur mehr Geld gefordert. Und: Es kann nicht sein,\nwas nicht sein darf. \u2013 So gewinnt man nicht das Vertrau-\nen der jungen Sachsen. Die Wahlergebnisse haben das\nimmer wieder nachgewiesen.\nAuf der Fachtagung unserer Fraktion \u2013 Ihre Kollegen\nwaren leider ferngeblieben \u2013 gab es sogar einen eigenen\nWorkshop, der L\u00f6sungsans\u00e4tze in diese Richtung er-\narbeitet hat. Sie k\u00f6nnen das gern nachlesen.\n\nAuch der Jugendhilfeausschuss hat deutlich gemacht,\ndass die demografische Entwicklung das Thema ist, das\nuns in den n\u00e4chsten Jahren besch\u00e4ftigen wird. Auch in\nIhren Reihen sollte man sich ernsthaft damit besch\u00e4f-\ntigen.\nN\u00e4chster Punkt \u2013 Jugenderholung. Sie negieren v\u00f6llig\ndie vorhandenen Angebote, nicht nur in der Jugendhilfe,\nsondern auch in der Kultur und im sportlichen Bereich.\nDie jungen Leute in Sachsen sind nicht so dumm; sie\nsuchen sich die Freizeitm\u00f6glichkeiten, wo sie hingehen\nm\u00f6chten.\nWo aber ist die Qualit\u00e4t der Jugenderholung beim \u201eCam-\npen vor dem Landtag\u201c, wenn der ehemalige Generalse-\nkret\u00e4r der SPD Sachsen mit ein paar wenigen Jugend-\nlichen vor dem Landtag \u00fcbernachtet? Wo ist die\nQualit\u00e4t, wenn die PDS-Abgeordneten Neubert und Kip-\nping vor dem Landtag Volleyball spielen? Wo ist der\nBildungsansatz beim \u201eCampen gegen \u00d6konomisierung\u201c.\nAu\u00dfer Stimmungsmache nichts gewesen!\n\n(Schulmeyer, SPD: Sie h\u00e4tten mit\nden Jugendlichen sprechen sollen!)\n\nDas Einzige, was der Jugend, die der PDS nahe steht,\nzum Jugendbericht einfiel, war ein Faltblatt, in dem die\nLegalisierung von Drogen gefordert wird. Keine differen-\nzierte Auseinandersetzung, nur H\u00e4me kam aus der PDS-\nJugend!\n\nMit der Behandlung dieses Tagesordnungspunktes im\nheutigen Plenum haben wir dennoch deutlich gemacht,\ndass dieser Landtag nicht wieder, wie vor f\u00fcnf Jahren,\nam Jugendbericht vorbeigeht. Es gab bereits einen ersten\nJugendbericht vor f\u00fcnf Jahren. Diesmal ist uns der Ju-\ngendbericht von einer unabh\u00e4ngigen Kommission vorge-\nlegt worden. Wir haben \u00fcber den Bericht diskutiert.\nNach einem Moment des Stehenbleibens und Diskutie-\nrens geht es nun wieder um die Gestaltung von Jugend-\npolitik.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 23. April 2004\n\n7809\n\nIn der 1. Legislaturperiode ging es darum, die Jugendhil-\nfestrukturen zu sichern und Investitionsmittel bereitzu-\nstellen. In der 2. Legislaturperiode ging es darum, Fach-\nlichkeit zu sichern und Mitarbeiter der Jugendhilfe zu\nqualifizieren. In dieser, der 3. Legislaturperiode, die be-\nkanntlich in wenigen Monaten zu Ende geht, ging es um\ndie Umgestaltung und die Neuausrichtung der Jugend-\nhilfef\u00f6rderung in unserem Land. Zudem musste eine An-\npassung an die jetzigen Bedarfe erfolgen.\n\nEs kann festgestellt werden: Vor Ort sind Jugendhilfe-\nstrukturen entstanden. Jugendhilfeaussch\u00fcsse, die wis-\nsen, was sie tun, sind vor Ort t\u00e4tig.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWir haben die Kompetenz an die Jugendhilfeaussch\u00fcsse\nvor Ort weitergegeben, weil wir der Auffassung sind: Ihr\nk\u00f6nnt vor Ort besser entscheiden, wir m\u00fcssen nicht in\nDresden oder Chemnitz entscheiden.\n\nDas Plenum des Landtages hat heute ebenso \u00fcber den\nZweiten S\u00e4chsischen Kinder- und Jugendbericht debat-\ntiert wie wir in unseren Fraktionen. Auch der Landes-\njugendhilfeausschuss hat bekanntlich in seinen Gremien\nintensiv dar\u00fcber beraten. Allein der Unterausschuss 1\nhat in f\u00fcnf Sitzungen \u00fcber 25 Stunden zusammengeses-\nsen und seine Stellungnahme erarbeitet. Dazu kommt\ndie Zeit in den \u00fcbrigen Unteraussch\u00fcssen.\n\nDie Stellungnahme des Landesjugendhilfeausschusses ist\ndemzufolge entsprechend konkret und fundiert gewor-\nden. Sie weist weit in die Zukunft. Ich halte die Stellung-\nnahme f\u00fcr eine Pflichtlekt\u00fcre f\u00fcr die s\u00e4chsische Jugend-\nhilfe, insbesondere f\u00fcr die \u00f6rtlichen Jugendhilfeaus-\nsch\u00fcsse, in den n\u00e4chsten Jahren \u2013 bis zum n\u00e4chsten\nS\u00e4chsischen Kinder- und Jugendbericht.\n\nLassen Sie uns weiter gemeinsam f\u00fcr Kinder und\nJugendliche in diesem Landtag streiten! Jugendhilfe\nmuss sich weiterentwickeln. Ich freue mich auf einen\nfachlichen Diskurs im 4. S\u00e4chsischen Landtag. Solange er\nzielorientiert verl\u00e4uft, werden es uns die Kinder und\nJugendliche in Sachsen danken.\n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Neubert, PDS-\nFraktion, h\u00e4lt das zweite Schlusswort.\n\nNeubert, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Gestern fand vor dem\nLandtag eine Protestveranstaltung statt, die sich \u2013 nat\u00fcr-\nlich! \u2013 mit finanziellen K\u00fcrzungen auseinander gesetzt\nhat. Herr Rohwer, Sie sprachen von Umgestaltung und\nNeuausrichtung der Jugendhilfe. Ich w\u00fcrde Umgestal-\ntung und Neuausrichtung in dieser Legislaturperiode\nmit \u201emassiver Abbau der Infrastruktur im Jugendhilfe-\nbereich\u201c beschreiben.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nIch muss Sie fragen: Wo waren Sie gestern? Haben Sie\nvor dem Landtag die Kommunikation gesucht? Sie wa-\nren nicht da!\n\n(Clemen, CDU: Vielleicht hatten wir\neine Landtagssitzung! \u2013\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Er war nicht hier!)\n\nIch habe von dieser Stelle aus schon h\u00e4ufig die Entwick-\nlung der Finanzen im Jugendhilfebereich dargelegt. In\nden letzten Jahren sind vonseiten der Landesebene Mil-\nlionen Euro weniger gezahlt worden. Es ist doch absurd,\nsich hinzustellen und zu sagen: Es hat gar keine Auswir-\nkungen. \u2013 Nat\u00fcrlich haben finanzielle Einschr\u00e4nkungen\nAuswirkungen auf die Qualit\u00e4t in der Jugendhilfe, auf\nihre Dichte und ihre Infrastruktur!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch habe nat\u00fcrlich vorhin \u00fcber den demografischen Wan-\ndel gesprochen. Wenn keine Einrichtung da ist, dann ist\nes auch nicht mehr attraktiv, in Sachsen zu leben.\n\nSehr geehrte Damen und Herren! Zu einem Punkt, zu\ndem Herr Rohwer gesagt hat, dass sich der Landes-\njugendhilfeausschuss kritisch zum Bericht ge\u00e4u\u00dfert hat,\nsage ich: Es gibt eine ganze Menge Punkte \u2013 man muss\nnur die Zitate aus der Stellungnahme des Landesjugend-\nhilfeausschusses herausnehmen \u2013, die sehr deutlich die\nPerspektive aufzeigen und die \u00e4hnlich den Forderungen\nder PDS-Fraktion sind. Diese Forderungen, die wir ge-\nmeinsam im Jugendhilfeausschuss beschlossen haben,\nm\u00fcssen irgendwie umgesetzt werden.\n\n(Zuruf der Staatsministerin Frau Orosz)\n\n\u2013 Ein Beispiel haben Sie genannt, Frau Orosz.\n\nDas hei\u00dft, wir m\u00fcssen schauen, wie wir mit den Antr\u00e4-\ngen der PDS-Fraktion hier umgehen. Wir m\u00fcssen auch\nsehen, wie wir im Herbst bei den Haushaltsverhandlun-\ngen verfahren. Sie k\u00f6nnen nicht wieder so herangehen,\ndass Sie in diesem Bereich Geld sparen. Dort m\u00fcssen\nwir Qualit\u00e4tsentwicklung und Bereitstellung von finan-\nziellen Mitteln miteinander verbinden.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nZurufe von der CDU)\n\nMan kann in bestimmten Bereichen mit Kooperation die\nQualit\u00e4t verbessern. Wir hatten gestern \u00fcber Kinder-\ntagesst\u00e4tten und Familienbildung gesprochen; eine ganz\nwichtige Sache, wie wir sie verbinden k\u00f6nnen. Man kann\nzum Beispiel nicht nur zwei Institutionen in einer Ein-\nrichtung unterhalten, sondern muss sie noch gemeinsam\norientieren.\n\nWichtig ist auch die Kooperation von Schule und Ju-\ngendhilfe. Was ich bei den Kooperationsformen etwas\nskeptisch beobachte, ist, dass der Jugendhilfe bez\u00fcglich\ndes Bildungsanspruchs nicht das gleiche Ma\u00df in der\n\u00f6ffentlichen Wertsch\u00e4tzung entgegengebracht wird wie\nder Schule. Jugendhilfe wird in der Kooperation mit\nSchule allzu oft untergeordnet, wobei wir als Jugendpoli-\ntiker nat\u00fcrlich schauen m\u00fcssen, dass das nicht passiert,\ndass es eine gleichberechtigte Kooperation gibt, dass ein\nBildungsauftrag im Jugendhilfebereich auch viel st\u00e4rker\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 23. April 2004\n\n7810\n\nnach au\u00dfen transportiert wird und nicht, dass Jugend-\nhilfe ein weiterer Bereich der Schule wird. Da gibt es ja\nverschiedene Papiere vom Bundesjugendkuratorium, die\nLeipziger Thesen, die verschiedene Institutionen in der\nGesellschaft mit einem Bildungsauftrag versehen, die\ndiesen Bildungsauftrag kooperativ und integrativ in der\nGesellschaft umsetzen sollen.\n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wir haben drei An-\ntr\u00e4ge in die heutige Debatte eingebracht. Nach den Aus-\nf\u00fchrungen von Frau Staatsministerin Orosz k\u00f6nnte ich\nmir vorstellen und w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass man die\ngesch\u00e4ftsf\u00fchrende Stelle zur Datenerhebung mit beschlie-\n\u00dfen k\u00f6nnte. Ich halte das f\u00fcr sehr wichtig. Wir wissen\nalle, als die Jugendberichtskommission zusammengekom-\nmen ist, stand sie vor einem Riesenproblem. Sie hatte\nkeine Daten. Sie hat alles m\u00fchevoll zusammensuchen\nm\u00fcssen. Dieser Antrag ist aus meiner Sicht sehr wichtig.\n\nDas andere ist ebenfalls ein Antrag, der Querschnitts-\ncharakter hat. Sie hatten Gender Mainstreaming mit\nangesprochen. Selbstverst\u00e4ndlich gibt es verschiedene\nDinge, die in diesem Bereich gelaufen sind, aber auch da\ndas klassische Beispiel: m\u00e4nnliche Erzieher in Kinder-\ntageseinrichtungen, die alternative Geschlechterrollen\nauch leben k\u00f6nnen: 0,14 %; viel zu wenige, oder drei Ein-\nrichtungen in Sachsen f\u00fcr Jungenarbeit. Das hei\u00dft, man\nmuss in diesem Bereich st\u00e4rker von Landesebene aus\nagieren.\n\nDas, was in Ihrer Antwort steht, dass Sie am Girl's-Day\naktiv beteiligt waren, m\u00f6chte ich einmal f\u00fcr ein Ger\u00fccht\nhalten. Sie haben in diesem Jahr die berufsvorbereitende\nWoche f\u00fcr M\u00e4dchen und Jungen abgeschafft und den\nGirl's-Day mitnichten aktiv unterst\u00fctzt.\n\nDen dritten Schwerpunkt mit den vier Richtlinien zur\nFinanzierung hatte ich schon verschiedentlich angespro-\nchen. Ich halte sie f\u00fcr eine kontinuierliche und langfris-\ntige Ausrichtung der Jugendhilfe f\u00fcr sehr wichtig.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte zum Schluss\nkommen.\n\nNeubert, PDS: Es muss eine finanzielle Ausstattung da\nsein.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Wir kommen zur Abstimmung. Ich rufe die\nDrucksache 3/10177 auf. Das ist der Antrag der CDU-\nFraktion und frage hier, ob Abstimmung gew\u00fcnscht\noder ob er f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt wird. Herr Rohwer, wenn\nSie mir dazu antworten w\u00fcrden.\n\n(Rohwer, CDU: Erledigt!)\n\nDamit ist die Drucksache im Sinne von \u00a7 53 Abs. 6 der\nGesch\u00e4ftsordnung erledigt.\nIch rufe die Drucksache 3/10580, Antrag der Fraktion\nder PDS, auf und stelle diese zur Abstimmung. Wer\nm\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Gibt es Gegenstim-\nmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Reihe von Stim-\nmen daf\u00fcr ist der Antrag dennoch mehrheitlich abge-\nlehnt worden.\nIch rufe die Drucksache 3/10581 auf, auch ein Antrag\nder Fraktion der PDS. Wer m\u00f6chte die Zustimmung ge-\nben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme?\n\u2013 Gleiches Abstimmungsverhalten. Damit ist der Antrag\nmehrheitlich abgelehnt worden.\nEs liegt ein weiterer Antrag der Fraktion der PDS in der\nDrucksache 3/10582 vor. Wer m\u00f6chte die Zustimmung\ngeben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Auch hier gibt es gleiches Abstimmungsver-\nhalten. Mit einigen Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag mehr-\nheitlich abgelehnt worden und der Tagesordnungspunkt\ndamit beendet.\nWir kommen zu\n\nTagesordnungspunkt 10\n\nPositionierung der Staatsregierung zur beabsichtigten Anfechtung\ndes Bodenreformerbenurteils des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes\n\nf\u00fcr Menschenrechte vom 21. Januar 2004 durch die Bundesregierung\n\nDrucksache 3/10450, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen in der Reihenfolge PDS,\nCDU, SPD, CDU Stellung nehmen. Herr Abg. Bartl, ich\nbitte Sie, das Wort zu nehmen.\n\nBartl, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Vorgestern ging es \u00fcber die Ticker:\nDie Bundesregierung hat Rechtsmittel gegen das Urteil\ndes Europ\u00e4ischen Gerichtshofes zur entsch\u00e4digungslosen\nEnteignung der Erben von Neubauerngrundst\u00fccken ein-\ngelegt. Das Elend geht also in die n\u00e4chste Runde.\nZur knappen Erinnerung: Mit Urteil vom 22. Januar 2004\nhat eine kleine Kammer des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes\nf\u00fcr Menschenrechte die Enteignung von Erben von Neu-\nbauerngrundst\u00fccken f\u00fcr rechtswidrig erkl\u00e4rt. Das Urteil\nschlug wie ein Donnerschlag ein. Der EGMR stellte die\n\nRechte an 100 000 Hektar Boden in Ostdeutschland strit-\ntig, landwirtschaftliche Bodenfl\u00e4che, die die sowjetische\nBesatzungsmacht von tats\u00e4chlichen oder vermeintlichen\nGro\u00dfgrundbesitzern enteignete und die sp\u00e4ter an die\nDDR-Neubauern verteilt wurden. Nebenbei bemerkt:\nNicht umsonst, die Neubauern haben durch die Bank\neine Ernte daf\u00fcr bezahlt. Das wollten sie nebenbei be-\nmerkt selbst. Die Landarbeiter wollten dies. Das ist ein-\nfach ein Stolz der sozialen Schicht gewesen. Die Ernten\nkonnten in Raten gezahlt werden, aber alle haben eine\nErnte als Zahlung f\u00fcr Neubauernland erbracht.\n\nDar\u00fcber, dass mit dieser Entscheidung auf die Politik im\nBund wie in den L\u00e4ndern ein gro\u00dfes Problem zukommt,\nhatten wir uns hier im S\u00e4chsischen Landtag im Monat\nFebruar verst\u00e4ndigt. Aus Sicht der Staatsregierung und\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 23. April 2004\n\n7811\n\nder Mehrheitsfraktion war der Kern der Debatte: Was\nwird das kosten?\n\nDie Angst vor den Entsch\u00e4digungsforderungen der\netwa 25 000 Betroffenen in Ostdeutschland mit etwa\n100 000 Hektar rechtswidrig enteigneter Reformfl\u00e4che\nwar nach unserer \u00dcberzeugung der eigentliche Antrieb\nauch zur Einlegung dieses Rechtsmittels, nebenbei be-\nmerkt wider alle Vernunft und entgegen den vielf\u00e4ltigen\nWarnungen aus Expertenkreisen, die nachdr\u00fccklich da-\nrauf aufmerksam gemacht haben, dass die Entscheidung,\ndas Urteil des EGMR anzufechten, zu einer weiteren\nNiederlage f\u00fchren kann. Die Berufung auf das bisherige\nMotiv, man vertraue dem eigenen Bundesverfassungsge-\nricht, das in seinen Beschl\u00fcssen Verfassungswidrigkeit\nder einschl\u00e4gigen Vorschriften des EGBG in Bezug auf\ndas Eigentumsrecht des Artikels 14 Grundgesetz verneint\nhabe, das Argument, das die Staatsregierung auch in ih-\nrer Stellungnahme zum heute gegenst\u00e4ndlichen Antrag\nder PDS-Fraktion vom 29. M\u00e4rz 2004 erneut vorgetragen\nhat, erscheint uns hier eher wie das Pfeifen im Wald.\n\nWir wollen uns erst gar nicht auf eine ideologisierende\nPolemik einlassen, ob es korrekt ist, dem Bundesverfas-\nsungsgericht die Stange via Europ\u00e4ischem Gerichtshof\nzu halten. Nehme ich einmal die gestrige Debatte zu\nSachsen in der Mitte Europas. Wenn es Usus wird, dass\nwir uns alle darauf berufen, dass wir unseren nationalen\nGerichten im Verh\u00e4ltnis zum Europ\u00e4ischen Gerichtshof\nglauben \u2013 das Drunter und Dr\u00fcber, das wir in Zukunft\nin Europa haben, k\u00f6nnen wir uns dann alle ausmalen.\n\nBei der Entscheidung des EGMR handelt es sich immer-\nhin um ein Feststellungsurteil, das inter pares wirkt. Aus\nArtikel 46 EMRK ist der Konventionsstaat \u2013 hier die\nBundesrepublik Deutschland \u2013 grunds\u00e4tzlich verpflichtet,\ndas Urteil zu befolgen. Er muss die Rechtsverletzung be-\nenden, Wiedergutmachung leisten und gleichartige Ver-\nletzungen in der Zukunft unterbinden. Wiedergutma-\nchung im Sinne der EMRK bedeutet dabei die\nweitestgehende Wiederherstellung des Zustandes, wie er\nvor der Konventionsverletzung geherrscht hat, mithin\ndie R\u00fcckgabe der enteigneten Fl\u00e4chen an die Boden-\nreformlanderben. Da liegt ja der Hase im Pfeffer.\n\nDie Bundesregierung hat in der medialen Verlautbarung,\nin der Presseerkl\u00e4rung knapp und kurz gesagt, dass die\nEntscheidung von so gro\u00dfer Bedeutung ist, dass sie noch\ndie der Gro\u00dfen Kammer einholen will. Was dahinter\nsteckt, ist letzten Endes die Not und die Furcht vor der\nTatsache, neben der Niederlage Fl\u00e4chen in Gr\u00f6\u00dfenord-\nnungen an die Betroffenen zur\u00fcckzugeben.\n\nNat\u00fcrlich ist es formal zul\u00e4ssig, die Wirkung dieses un-\nliebsamen Urteils durch Anrufung der Gro\u00dfen Kammer\ndes EGMR hinauszuz\u00f6gern. Eine Verz\u00f6gerung wird es\nnat\u00fcrlich werden, es wird eine Verz\u00f6gerung um Monate,\nwenn nicht um Jahre werden: Jetzt kommt zun\u00e4chst ein-\nmal die Entscheidung dieses Gremiums von f\u00fcnf ande-\nren Richtern, die sich in den Prozessstoff einarbeiten und\npr\u00fcfen m\u00fcssen, ob sie den Antrag zur Gro\u00dfen Kammer\nzulassen. Dann muss sich die Gro\u00dfe Kammer damit be-\nsch\u00e4ftigen, wo sich wieder eine Vielzahl von Richtern in\ndie Materie einlesen muss, bevor sie eine Entscheidung\ntreffen. Dass das alles \u00fcber Jahre weiter auf die Nerven\nder Betroffenen geht und dass man da ein ganz klein\n\nwenig spekulieren kann, dass Betroffene durch nat\u00fcr-\nliche Auslese verloren gehen, ist uns auch klar.\n\nZwar ist hier nicht der Ort, wo es um vordergr\u00fcndig\nrechtlichen Argumentationsaustausch geht, da aber die\nStaatsregierung auf unseren Antrag, dem Landtag zu be-\nrichten, welche Position sie als Staatsregierung des Frei-\nstaates Sachsen betreffend der Einlegung des Rechtsmit-\ntels gegen\u00fcber dem Bund vertritt, im Wesentlichen\ndurch selektive Wiedergabe des Urteils des Europ\u00e4ischen\nGerichtshofes und unter Berufung auf die Rechtspre-\nchung des Verfassungsgerichtes und des BGH reagiert\nhat, bleibt mir nichts anderes \u00fcbrig, als auch rechtlich zu\nargumentieren. Was bleibt sonst?\n\nWenn man das Urteil der Kleinen Kammer des EGMR\nund die verschiedenen Aufs\u00e4tze, die seitdem in der\nFachpresse mit Stellungnahmen, Disputen und derglei-\nchen mehr erschienen sind, studiert hat, muss man sa-\ngen, dass sie der Bundesrepublik Deutschland zun\u00e4chst\nweitgehend die Br\u00fccke gehalten hat, solange es nur ging.\nSie hat zwar gesagt, dass es \u2013 gemessen an Artikel 1\nZusatzprotokoll Nr. 1 zur EMRK \u2013 bei den entsprechen-\nden staatlichen Ma\u00dfnahmen, die dort beschwerdegegen-\nst\u00e4ndig waren, um einen Eingriff in die Rechte der Be-\nschwerdef\u00fchrer ging \u2013 das haben sie von vorn herein\nfestgestellt \u2013, dass n\u00e4mlich zun\u00e4chst die Entziehung des\nEigentums im Sinne des Satzes 2 von Artikel 1 Pro-\ntokoll 1 gewisserma\u00dfen objektiv kollidiert. Das liegt vor.\nDann haben sie aber gesagt, man muss der Bundes-\nrepublik Deutschland zugute halten, dass selbiger Ein-\ngriff immerhin \u201egesetzlich vorgesehen war\u201c, und zwar\nim Artikel 233, \u00a7\u00a7 11 bis 16 EGBGB, wozu sie gesagt\nhaben: klare, eindeutige Bestimmungen.\n\nSie haben weiter anerkannt, dass \u201eauch Gr\u00fcnde des\n\u00f6ffentlichen Interesses vorlagen\u201c, dass die Bundesrepub-\nlik Deutschland und die L\u00e4nder so gehandelt haben. Un-\nter Betonung des ohnehin gro\u00dfen Ermessensspielraums\nder nationalen Gesetzgeber wiederum bei der Wirt-\nschafts- und Sozialpolitik spreche bei so radikalen Ver\u00e4n-\nderungen wie der deutschen Vereinigung, das hei\u00dft dem\n\u00dcbergang von einem sozialistischen Wirtschaftssystem\nzu einer Marktwirtschaft \u201ezwangsl\u00e4ufig, wenn nicht\na priori f\u00fcr das Vorliegen eines \u00f6ffentlichen Interesses\u201c.\n\nDer EGMR hat der Bundesrepublik Deutschland selbst\nnoch zugestanden, dass der Wunsch des Gesetzgebers,\ndie Eigentumsfragen im Zusammenhang mit der Boden-\nreform zu kl\u00e4ren und die in seinen Augen ungerechten\nAuswirkungen des Modrow-Gesetzes zu korrigieren,\ndem \u00f6ffentlichen Interesse diene. Auch so weit ist man\nnoch gegangen.\n\nAber dann war das Augenzudr\u00fccken zu Ende. Dann hat\nman definitiv gesagt: Die dritte Voraussetzung, die eine\nEnteignung \u00fcberhaupt nach dem MRK zul\u00e4ssig macht,\nhabt ihr nicht erf\u00fcllt. Die dritte Voraussetzung ist nicht\ngegeben, deshalb ist eure Entscheidung menschenrechts-\nwidrig. Ihr habt die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit des Eingriffs\nverletzt. Ihr habt, indem ihr es unterlassen habt, in dem\nGesetz eine Entsch\u00e4digungsregelung vorzusehen, ganz\neindeutig und eigentlich unheilbar die Menschenrechts-\nkonvention verletzt. Das ist ein Versto\u00df gegen die Ver-\nh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit.\n\nDer EGMR verweist in diesem Zusammenhang auf die\nBehauptung der Bundesregierung in ihrer Rechtsverteidi-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 23. April 2004\n\n7812\n\ngung gegen die Beschwerde zur\u00fcck, dass die klagenden\nBodenreformerben sich nicht auf eine legitime Rechts-\nposition berufen k\u00f6nnen. Genau um diese Frage rankt\nsich das Urteil vom 22.1.2004 auf die Auseinanderset-\nzung der Fachpresse, n\u00e4mlich um die Frage: Hatten die\nBodenreformerben einen legitimen Rechtsanspruch, eine\nlegitime Eigent\u00fcmerposition?\n\nGenau das hat der EGMR bejaht. Somit muss man davon\nausgehen, dass zweifelsfrei und rechtm\u00e4\u00dfig vollwertiges\nEigentum vorlag, so wie das der Europ\u00e4ische Gerichtshof\nf\u00fcr Menschenrechte hier betont hat. Er hat, nebenbei be-\nmerkt, auch gesagt, dass er die Korrektur des Modrow-\nGesetzes noch durchgehen l\u00e4sst, dass er aber die Sicht\nder Bundesrepublik Deutschland darauf, dass Modrow\ngewisserma\u00dfen damit irgendwelche Privilegierungen\nschaffen wollte, nicht teilt, sondern dass er meinte, dass\nes ein Gesetz war, mit dem die Volkskammer die dama-\nlige DDR bereits in die Marktwirtschaft entlassen wollte.\nDas wurde also vom EGMR festgestellt.\n\nDas hei\u00dft im Klartext: Die entsprechende \u00dcberpr\u00fcfungs-\nregelung der Bundesrepublik Deutschland, respektive\nder Bund zumindest, wie hier gesagt wird, nicht wider-\nsprochen hat, also sie konkludent mitgetragen hat, kann\nsich nur darauf berufen, dass durch die Bundesrepublik\nDeutschland und den Freistaat Sachsen vom Europ\u00e4i-\nschen Gerichtshof erwartet wird, dass er sich hinstellt\nund sagt, in Europa sind in Zukunft auch entsch\u00e4di-\ngungslose Enteignungen m\u00f6glich.\n\nDass sie das gewisserma\u00dfen als Hoffnung voraussetzen,\ndass also die Bundesrepublik Deutschland und der Frei-\nstaat Sachsen und seine Staatsregierung davon ausgehen,\ndass ein Europ\u00e4ischer Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte\nentsch\u00e4digungslos Enteignungen f\u00fcr legitim erachtet, ist\nnat\u00fcrlich ein merkw\u00fcrdiger Salto mortale im Verh\u00e4ltnis\nzu den Verk\u00fcndigungen, die sie hier gegen\u00fcber der\nDDR \u2013 berechtigt, nebenbei bemerkt \u2013 f\u00fchrten, weil Sie\nsagten: Menschenrechtsverletzungen, weil entsch\u00e4di-\ngungslos enteignet worden ist.\n\nAber eine entsch\u00e4digungslose Enteignung ist der DDR\nnachgesagt worden. Die entsch\u00e4digungslose Enteignung\nist letzten Endes mit dieser Ma\u00dfnahme in einer Art und\nWeise evident, dass wir \u00fcberhaupt nicht erkennen k\u00f6n-\nnen, wo der Freistaat hier noch M\u00f6glichkeiten sieht, zu\nreparieren.\n\nIch spare mir dann das Schlusswort und sage nur noch\ndrei S\u00e4tze dazu. Was uns zum Antrag veranlasst hat, in\nErwartung, dass bis zum 22. April, dem letzten Tag \u2013\nam vorletzten ist es passiert \u2013 das Rechtsmittel einzule-\ngen war, ist Folgendes: Wir wollen nicht mehr und nicht\nweniger, als dass mindestens dann, wenn schon den\nBodenreformerben aus den DDR-Verh\u00e4ltnissen diese\nRechtsposition streitig gemacht werden soll, ihnen in die-\nser ambivalenten Rechtssituation das zugestanden wird,\nwas Sie allen Rehabilitationsantragstellern, allen Antrag-\nstellern auf R\u00fcck\u00fcbertragung von Eigentum und derglei-\nchen mehr nach 1990 zugestanden haben, n\u00e4mlich so\nlange, bis das nicht entschieden ist, durch ein Morato-\nrium ihre Rechtsposition nicht verschlechtern zu lassen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDas ist unser Punkt. Sie haben, Herr Staatsminister, in\ndie Stellungnahme \u2013 nebenbei bemerkt, dass blo\u00df der\nFinanzminister so etwas unterschreibt, nicht b\u00f6se ge-\nmeint, das ist eine fachliche Frage, sondern dass das als\nfiskalisches Moment gesehen wird, ist auch bezeichnend,\nes schaut aus jedem Knopfloch heraus, worum es geht \u2013\nhineingeschrieben, sie f\u00fchren gewisserma\u00dfen die Verfah-\nren weiter. Es geht also alles genauso bei Gericht die\nTippel-Tappel-Tour, es sei denn, dass der betroffene An-\ntragsteller das Ruhen des Verfahrens beantragt. Hier dre-\nhen Sie es also um.\nSie haben in der Sache mit Rehabilitierungen, in der Sa-\nche mit R\u00fcckgaben mit allen Drum und Dran in zig Ver-\nl\u00e4ngerungen der Fristen immer wieder mit viel, viel\nGeld f\u00fcr den Freistaat Sachsen in Ver\u00f6ffentlichungen\nund Gesetzbl\u00e4tter hineingeschrieben: Wir machen auf-\nmerksam, dass die Fristen verl\u00e4ngert sind, dass das und\ndas gemacht werden muss, damit keine Rechtsver-\nschlechterung eintritt.\nBei den Bodenreformerben stellen Sie sich hin und sa-\ngen, der einzelne Handelnde solle einmal sehen, dass er\nirgendwo beantragt, dass der Prozess nicht weitergeht.\nDort liegt Ihre Zwei\u00e4ugigkeit oder Ihre Ein\u00e4ugigkeit \u2013 je\nnachdem, wie Sie es brauchen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDort liegt f\u00fcr uns auch die Respektlosigkeit gegen\u00fcber\ndem Europ\u00e4ischen Gerichtshof. Wir halten es f\u00fcr flagrant\nrespektlos, dass Sie es fertig bringen, nachdem eine\nKammer des EGMR, des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes f\u00fcr\nMenschenrechte, in erster Instanz feststellt, dass es men-\nschenrechtswidrig ist, nicht einmal dann bringen Sie die\nKonsequenz auf zu sagen: Wir stoppen alles, und zwar\naktiv von uns aus, indem wir die Prozesse ruhend aufru-\nfen. Mindestens das verlangen wir von Ihnen. Mindes-\ntens das schulden Sie, weil Sie nicht auf den Gelds\u00e4ckel\nvereidigt sind, sondern auf die Interessen und Rechte\nder B\u00fcrger des Freistaates Sachsen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion,\nbitte. Herr Abg. Teubner.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Jetzt kommt der Jura-Experte! \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS:\n\nDer spricht immer als Letzter!)\n\nTeubner, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Herr Abg. Bartl, Ihr\nAntrag hei\u00dft eigentlich Positionierung der Staatsregie-\nrung zur beabsichtigten Anfechtung usw. usf. Wie Sie\nselbst ausgef\u00fchrt haben, hat die Bundesregierung Rechts-\nmittel gegen dieses Urteil eingelegt. Aus diesem Grunde\nm\u00f6chte ich auch meinen Redebeitrag zu Protokoll geben.\n\u2013 Danke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die SPD-Fraktion\nbitte. Frau Abg. Weihnert.\n\nFrau Weihnert, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolle-\nginnen und Kollegen! Die Debatte verwundert schon ein\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 23. April 2004\n\n7813\n\nwenig. Wir haben ausf\u00fchrlich im Februar dar\u00fcber ge-\nsprochen. Wir haben einen neuen Rechtsstand. Wir soll-\nten das Ergebnis des Rechtsstandes abwarten und dann\nweiter diskutieren.\nIch gebe auch meine Rede zu Protokoll.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von den Frak-\ntionen noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der\nFall. Ich frage die Staatsregierung: Gibt es Redebedarf? \u2013\nHerr Minister Dr. Metz.\n\nDr. Metz, Staatsminister der Finanzen: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten!\nIch werde mich ganz kurz fassen. Das Bodenreformurteil\ndes Europ\u00e4ischen Gerichtshofes f\u00fcr Menschenrechte vom\n21. Januar dieses Jahres erging gegen die Bundesrepub-\nlik. Als Beklagte hat diese am 20. April \u2013 also aktuell vor\ndrei Tagen \u2013 infolge rechtlicher Bedenken gegen die\ngrunds\u00e4tzliche Bedeutung der Eigentumsproblematik die\nVerweisung der Rechtssache an die Gro\u00dfe Kammer be-\nantragt. Der Freistaat Sachsen hat das als nicht selbst un-\nmittelbar am Verfahren Beteiligter widerspruchslos zur\nKenntnis genommen. Nach Auffassung der Staatsregie-\nrung und ebenso des Bundesgerichtshofes sowie des\nBundesverfassungsgerichtes spricht vieles daf\u00fcr, dass\nbeim Recht auf Eigentum der Beschwerdef\u00fchrer nicht\nentsch\u00e4digungspflichtverletzt wurde, \u2013 \u2013\n\n(Abg. Bartl, PDS, meldet sich\nzu einer Zwischenfrage.)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nDr. Metz, Staatsminister der Finanzen: \u2013 weil f\u00fcr die\nBeschwerdef\u00fchrer durch das so genannte Modrow-Ge-\nsetz keine endg\u00fcltige, gesicherte Rechtsposition entstan-\nden ist. \u2013 Nein, Frau Pr\u00e4sidentin, ich gestatte keine Zwi-\nschenfrage. \u2013 Ich glaube, wir kommen zum Ende der\nLandtagssitzung so schneller voran.\nDie genauen rechtlichen Hintergr\u00fcnde habe ich dem Par-\nlament \u2013 darauf wiesen meine Vorredner hin \u2013 bereits in\nseiner Februarsitzung und in der Beantwortung von im-\nmerhin schon vier Kleinen Anfragen vom M\u00e4rz 2004\nausf\u00fchrlich dargelegt. Diese Ausf\u00fchrungen sind auch\nheute noch g\u00fcltig und auch heute aktuell. Vom Verfah-\nren her haben wir seit der Urteilsverk\u00fcndung folgende\nMa\u00dfnahmen getroffen:\nErstens. Zwangsvollstreckungen im Zusammenhang mit\ndem Bodenreformverfahren wurden ausgesetzt und lau-\nfende Gerichtsverfahren nach Antrag der Betroffenen\nbzw. auf Anregung des Gerichts zum Ruhen gebracht.\nZweitens. Die Ver\u00e4u\u00dferung von Bodenreformgrundst\u00fc-\ncken ist grunds\u00e4tzlich ausgesetzt.\nDrittens. Neue, langfristige schuldrechtliche Vertr\u00e4ge\nwerden nicht abgeschlossen.\nDamit \u2013 denke ich jedenfalls \u2013 sind die Rechte aller Be-\ntroffenen gesch\u00fctzt und abgesichert. An dieser Stelle\n\nm\u00f6chte ich klar und unmissverst\u00e4ndlich sagen: Die S\u00e4ch-\nsische Staatsregierung wird das endg\u00fcltige Urteil des\nEurop\u00e4ischen Gerichtshofes f\u00fcr Menschenrechte nat\u00fcr-\nlich in jedem Falle respektieren.\n\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Bartl hatte auf\ndas Schlusswort verzichtet. \u2013 Das ist nicht mehr so? \u2013\nDoch, es ist Ihr Recht. Bitte.\n\nBartl, PDS: \u2013 Machen wir eine Redezeit daraus. \u2013 Sie\nhaben eben erkl\u00e4rt, dass die Prozesse ruhend gestellt\nworden w\u00e4ren. So habe ich das jetzt verstanden, Herr\nStaatsminister.\n\n(Staatsminister Dr. Metz:\nSie haben es doch geh\u00f6rt!)\n\n\u2013 Das haben Sie nur nicht aufgeschrieben. Sie haben hier\nerkl\u00e4rt, die PDS habe einen Antrag gestellt, dass die\nStaatsregierung gegen\u00fcber dem Parlament \u2013 das Parla-\nment \u00fcbt in dem Moment die verfassungsm\u00e4\u00dfige \u00dcber-\nwachungsfunktion aus \u2013 Stellung nehmen m\u00f6ge, wie sie\nsich gegen\u00fcber der Bundesregierung zur Frage \u201eRechts-\nmittel einlegen \u2013 ja oder nein?\u201c positioniert hat. Sie sind\njetzt vor das Parlament hingetreten und haben es ledig-\nlich billigend in Kauf genommen und sich nicht ge\u00e4u-\n\u00dfert. Ich habe da mein Problem mit dem, was in der\n\u201eS\u00fcddeutschen Zeitung\u201c stand, dass Th\u00fcringen und\nSachsen es unterst\u00fctzen \u2013 im Februar bereits. Das sei da-\nhingestellt, was in der Zeitung steht, muss nicht stim-\nmen.\n\nHier haben Sie uns aber aufgeschrieben, dass das Verfah-\nren nur dort, wo die betroffenen Erben im Prozess den\nAntrag stellen, es ruhend zu stellen, dann auch ruht.\nAlso entweder ist die Stellungnahme nicht korrekt oder\nIhre heutige Erkl\u00e4rung ist nicht korrekt. Das werden Sie\ngegen\u00fcber dem Parlament dann schon noch erkl\u00e4ren\nm\u00fcssen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gut, dann k\u00f6nnen\nwir jetzt zur Abstimmung kommen bzw. frage ich die\nPDS-Fraktion, ob \u00fcberhaupt Abstimmung gew\u00fcnscht\nwird.\n\n(Zustimmung bei der PDS)\n\nDann lasse ich abstimmen \u00fcber die Drucksache 3/10450\nund bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\nStimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag\ndennoch mehrheitlich abgelehnt worden. Der Tagesord-\nnungspunkt ist beendet.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 23. April 2004\n\n7814\n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll\n\nTeubner, CDU: Weshalb wir heute zu sp\u00e4ter Stunde\n\u00fcber den Antrag der PDS-Fraktion diskutieren, leuchtet\nmir nicht ein.\nGestern war in einer Zeitung \u2013 \u201eDie Welt\u201c \u2013 zu lesen,\ndass die Bundesregierung Rechtsmittel gegen das Urteil\ndes Europ\u00e4ischen Gerichtshofes f\u00fcr Menschenrechte vom\n22. Januar 2004 eingelegt und damit Fakten geschaffen\nhat.\n\nSollte es Ihnen, meine Damen und Herren von der PDS-\nFraktion, darum gehen, dies zu verhindern, dann ist es\njetzt schlicht und einfach zu sp\u00e4t. Die Staatsregierung\nhat in ihrer Stellungnahme Ihre Position aus unserer\nSicht ersch\u00f6pfend dargelegt, so dass auch dies kein\nGrund sein kann, hier nochmals vertieft zu diskutieren.\n\nSie hat insbesondere darauf hingewiesen, dass bis zur\nEndg\u00fcltigkeit des Urteils bzw. dessen Ab\u00e4nderung\nZwangsvollstreckungen bzw. regelm\u00e4\u00dfige Zahlungen\nausgesetzt werden. Streitige Verfahren werden auf An-\ntrag des Betroffenen bzw. auf Vorschlag des Gerichts\nzum Ruhen gebracht.\n\nDie Ver\u00e4u\u00dferung von Bodenreformgrundst\u00fccken wird\ngrunds\u00e4tzlich ausgesetzt und neue, langfristige schuld-\nrechtliche Vertr\u00e4ge werden nicht geschlossen.\n\nDies zeigt, dass die Staatsregierung schnell, umfassend\nund umsichtig auf das Urteil vom Januar 2004 reagiert\nhat. F\u00fcr eine weitergehende Diskussion, meine Damen\nund Herren, sehen wir deshalb zum heutigen Zeitpunkt\nkeinen Bedarf.\n\nFrau Weihnert, SPD: Wie auch Sie sicher der Presse ent-\nnehmen konnten, hat die Bundesregierung am Mittwoch\nbeim Europ\u00e4ischen Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte\n(EGMR) in Stra\u00dfburg Rechtsmittel gegen das so genannte\nNeubauern-Urteil des EGMR eingelegt und beantragt,\nden anh\u00e4ngigen Rechtsstreit an die gro\u00dfe Kammer des\nGerichtshofes zu \u00fcberweisen. Diese Vorgehensweise\nhatte die Bundesjustizministerin am 26.2.2004 gemeinsam\nmit den Chefs der Staats- und Senatskanzleien der\nL\u00e4nder Berlin, Brandenburg, Mecklenburg-Vorpommern,\nSachsen und Sachsen-Anhalt abgestimmt und entschie-\nden.\nDieser Schritt ist aus unserer Sicht mit Blick auf die Be-\ndeutung des Sachverhaltes nachvollziehbar. In diesem\nZusammenhang m\u00f6chte ich an die Darlegungen meiner\nKollegin Gudrun Klein vom 5. Februar dieses Jahres er-\ninnern.\n\nIn der aktuellen \u00f6ffentlichen Diskussion ist immer wie-\nder zu h\u00f6ren, dass der Europ\u00e4ische Gerichtshof die\nEigentumsentziehung f\u00fcr rechtswidrig erkl\u00e4rt. Dies ent-\nspricht jedoch nicht den Tatsachen. Der Gerichtshof hat\nn\u00e4mlich in seinem Urteil f\u00fcr Recht erkannt, dass die Ent-\nziehung des Eigentums ordnungsgem\u00e4\u00df durch Gesetz er-\nfolgte und auch ein \u00f6ffentliches Interesse bestand, das\nEigentum an die L\u00e4nder zu \u00fcbertragen, jedoch zur\nWahrung des Grundsatzes der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit ein\nAusgleich h\u00e4tte gew\u00e4hrt werden m\u00fcssen.\n\nMan darf im Zuge der ganzen Diskussion die Geschichte\nund damit die Zweckbestimmung der Bodenreform nicht\naus dem Auge verlieren. Nach dem Zweiten Weltkrieg\nwurde in der Sowjetischen Besatzungszone der landwirt-\n\nschaftliche Grundbesitz von Kriegsverbrechern und Na-\ntionalsozialisten, aber auch der gesamte private Gro\u00df-\ngrundbesitz von mehr als 100 Hektar Gr\u00f6\u00dfe entsch\u00e4-\ndigungslos enteignet. Aus diesem und staatlichem\nGrundbesitz wurde ein Bodenfonds gebildet, aus dem\nGrundst\u00fccke von f\u00fcnf bis zehn Hektar Gr\u00f6\u00dfe an land-\nlose und landarme Bauern, Landarbeiter, Fl\u00fcchtlinge\nund Umsiedler verteilt wurde.\n\nDieses Bodenreformeigentum durfte jedoch weder ver-\nkauft noch verpachtet, geteilt oder durch Hypotheken\nbelastet werden. In den Zuteilungsurkunden ist es jedoch\nausdr\u00fccklich als vererbbar bezeichnet worden. Durch so\ngenannte Besitzwechselverordnungen wurden im Einzel-\nnen die F\u00e4lle geregelt, in denen Land in den Bodenfonds\nzur\u00fcckgegeben werden konnte oder Bodenreformgrund-\nst\u00fccke an Dritte \u00fcbertragen werden durften.\n\nVoraussetzung f\u00fcr die \u00dcbertragung dieses Eigentums\nwar dabei stets, dass der neue Eigent\u00fcmer die ordnungs-\ngem\u00e4\u00dfe Bewirtschaftung der landwirtschaftlichen Fl\u00e4che\nsicherstellte. Durch Gesetz vom 6. M\u00e4rz 1990 hob der\nGesetzgeber der Deutschen Demokratischen Republik\nalle Verf\u00fcgungsbeschr\u00e4nkungen f\u00fcr Bodenreformeigen-\nt\u00fcmer auf.\n\nIm Vordergrund der Bodenreform der DDR stand also\ndie landwirtschaftliche Nutzung der entsprechenden Fl\u00e4-\nchen. Nach dem geltenden Recht der DDR mussten die\nGrundst\u00fccke aus der Bodenreform wieder in den staat-\nlichen Bodenfonds der DDR zur\u00fcckgef\u00fchrt werden,\nwenn die Beg\u00fcnstigten nicht mehr in der Landwirtschaft\nt\u00e4tig waren.\n\n1992 f\u00fcgte der bundesdeutsche Gesetzgeber in Artikel\n233 EGBGB die \u00a7\u00a7 11 bis 16 ein. Hiermit sollte die Zutei-\nlung von Bodenreformgrundst\u00fccken geregelt werden, die\nnach der Einsch\u00e4tzung des Gesetzgebers weder auf die\nTreuhandanstalt noch auf einzelne B\u00fcrger \u00fcbergegangen\nwaren. Dabei ging der bundesdeutsche Gesetzgeber da-\nvon aus, dass in der Deutschen Demokratischen Repub-\nlik die Vorschriften des Erbrechts f\u00fcr Bodenreform-\ngrundst\u00fccke durch die Besitzwechselvorschriften \u00fcber-\nlagert waren, Bodenreformgrundst\u00fccke daher im Erbfall\nnicht in den Nachlass fielen.\n\nAllerdings sind in vielen F\u00e4llen die Besitzwechselvor-\nschriften in der Deutschen Demokratischen Republik\nnicht beachtet und Besitzwechsel sowie R\u00fcckf\u00fchrungen\nin den Bodenfonds nur faktisch oder gar nicht vollzogen\nworden. Da das erw\u00e4hnte Gesetz vom M\u00e4rz 1990 keine\n\u00dcbergangsvorschriften enthielt, sollten mit Artikel 233\n\u00a7\u00a7 11 bis 16 EGBGB die f\u00fcr erforderlich erachteten Rege-\nlungen zur Beseitigung der unklaren Eigentumslage an\nden Bodenreformgrundst\u00fccken im Wege einer pauscha-\nlierenden Nachzeichnung der Bodenreformgrunds\u00e4tze\ngeschaffen werden.\n\nDem vor dem EuGH zu entscheidenden Sachverhalt lag\nein \u00e4hnlicher Sachverhalt zugrunde. Die Beschwerdef\u00fch-\nrer Jahn u. a. waren nicht in der Landwirtschaft t\u00e4tig.\nEine R\u00fcckf\u00fchrung der betroffenen Grundst\u00fccke in den\nstaatlichen Bodenfonds hat jedoch nicht stattgefunden.\nDas so genannte Modrow-Gesetz sah jedoch keine \u00dcber-\ngangsregelungen f\u00fcr nicht vollzogene \u00dcbertragungen\nund R\u00fcckf\u00fchrungen vor. Hier ist quasi eine Besserstel-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 23. April 2004\n\n7815\n\nlung derjenigen erfolgt, die ihr Bodenreformland, obwohl\nsie nicht mehr landwirtschaftlich t\u00e4tig gewesen sind,\nnicht in den Bodenfonds zur\u00fcckgef\u00fchrt haben.\nSollte das Urteil jedoch zweitinstanzlich best\u00e4tigt wer-\nden, m\u00fcssen sich Bund und L\u00e4nder \u00fcber eine entspre-\nchende Entsch\u00e4digungsregelung verst\u00e4ndigen. Bis dahin\nsind alle Spekulationen m\u00fchsam. Auch die Bundes-\nrepublik als Beklagte soll und muss die M\u00f6glichkeit\nhaben, ein ergangenes Urteil \u00fcberpr\u00fcfen zu lassen, um\nRechtssicherheit herzustellen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Zum Tagesordnungs-\npunkt 11 hat die SPD-Fraktion erkl\u00e4rt, diesen f\u00fcr heute\nvon der Tagesordnung zu nehmen.\n\nDamit haben wir unsere Tagesordnung f\u00fcr heute abgear-\nbeitet. Die n\u00e4chste Sitzung findet am 26. Mai 2004 statt.\nDie Einladungen gehen Ihnen noch zu. Die Sitzung ist\ngeschlossen. Ich w\u00fcnsche Ihnen ein angenehmes Wo-\nchenende.\n\n(Schluss der Sitzung: 19.45 Uhr)\n\nAnlage\n\nAntwort auf eine m\u00fcndliche Nachfrage des Abg. Bartl,\nPDS, zur Frage Nr. 5 in der 103. Plenarsitzung am\n19.3.2004; TOP 2, Drucksache 3/10718 zum Thema \u201eGraf-\nfitiverordnung\u201c.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter Herr\nAbgeordneter, in der Fragestunde am 19.3.2004 stellten\nSie zum Thema Graffitiverordnung folgende Nachfrage:\nAuf welche Art und Weise wird im Einzelfall gew\u00e4hr-\nleistet, dass zun\u00e4chst die Staatsanwaltschaft entscheiden\nkann, ob sie ein Strafverfahren einleitet oder ob nach\nPolizeirecht vorgegangen wird?\nMit welchen Festlegungen wurde die Polizeiverordnung\nin Kraft gesetzt?\nHierzu darf ich Folgendes mitteilen:\nAuch nach dem In-Kraft-Treten der Graffitiverordnung\nwird an der bisherigen Verfahrensweise bei der Bearbei-\ntung von festgestellten Graffiti oder anderen Verhaltens-\n\nweisen, die zu einer Ver\u00e4nderung des Erscheinungsbil-\ndes einer fremden Sache f\u00fchren, festgehalten.\n\nSobald die Polizei durch eine Anzeige (Strafanzeige\nund/oder Strafantrag) oder auf anderem Wege von der\nVer\u00e4nderung des Erscheinungsbildes einer fremden Sa-\nche durch Graffiti oder andere Verhaltensweisen Kennt-\nnis erlangt, hat sie den Sachverhalt zu erforschen und\nalle unaufschiebbaren Anordnungen zu treffen. Nach\nAbschluss dieser Ermittlungen sind die entstandenen\nVorg\u00e4nge der zust\u00e4ndigen Staatsanwaltschaft vorzule-\ngen, die dann \u00fcber das weitere Vorgehen entscheidet;\ndas hei\u00dft, sie entscheidet, ob die \u00f6ffentliche Anklage we-\ngen des hinreichenden Verdachts einer Straftat erhoben,\ndas Verfahren eingestellt oder an die zust\u00e4ndige Bu\u00df-\ngeldbeh\u00f6rde abgegeben wird.\n\nDas S\u00e4chsische Staatsministerium des Innern hat gegen-\n\u00fcber den nachgeordneten Polizeidienststellen klargestellt,\ndass die vorgenannte Verfahrensweise beibehalten wird.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 106. Sitzung 23. April 2004\n\n7816\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1,\n01067 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus AG\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327, 01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u00b7 Fax 4 20 32 60\nBankverbindung: Stadtsparkasse Dresden\nKto.-Nr.: 345 031 772 BLZ: 850 551 42\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tInhaltsverzeichnis (4)\n\tEr\u00f6ffnung\n\tTagesordnungspunkt 1 Aktuelle Stunde\n\t1. Aktuelle Debatte Geplante Castor-Transporte von Rossendorf nach Ahaus\n\t2. Aktuelle Debatte Schutz der s\u00e4chsischen Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer vor der Billiglohnstrategie der CDU-Staatsregierung\n\n\tTagesordnungspunkt 2 Fragestunde\n\tTagesordnungspunkt 3 \u2013 Erweiterung des Untersuchungsauftrages des 2. Untersuchungsausschusses \u201eRechts- und zweckwidrige Vergabe und Verwendung von Beihilfen des Freistaates Sachsen an die Sachsenring Automobiltechnik AG ...\n\tTagesordnungspunkt 4 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Verbesserung der Integration von Menschen mit Behinderungen im Freistaat Sachsen (S\u00e4chsisches Integrationsgesetz \u2013 S\u00e4chsIntegrG)\n\tTagesordnungspunkt 5 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die S\u00e4chsische Wachpolizei\n\tTagesordnungspunkt 6 \u2013 Integration von Sp\u00e4taussiedlern\n\tTagesordnungspunkt 7 \u2013 Unverz\u00fcgliche Abschaffung der Praxisgeb\u00fchr\n\tTagesordnungspunkt 8 \u2013 Gewalt- und Kriminalpr\u00e4vention an s\u00e4chsischen Schulen\n\tTagesordnungspunkt 9 \u2013 Zweiter S\u00e4chsischer Kinder- und Jugendbericht \u2013 Drucksache 3/9530\n\tTagesordnungspunkt 10 Positionierung der Staatsregierung zur beabsichtigten Anfechtung des Bodenreformerbenurteils des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes f\u00fcr Menschenrechte vom 21. Januar 2004 durch die Bundesregierung\n\tErkl\u00e4rungen zu Protokoll\n\tAnlage\n\n",
    "status": 200
}