{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2003-07-07T11:11:56Z",
        "Last-Modified": "2003-07-21T05:25:03Z",
        "Last-Save-Date": "2003-07-21T05:25:03Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "332",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2003-07-07T11:11:56Z",
        "date": "2003-07-21T05:25:03Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 3/86 20.06.2003",
        "dcterms:created": "2003-07-07T11:11:56Z",
        "dcterms:modified": "2003-07-21T05:25:03Z",
        "meta:creation-date": "2003-07-07T11:11:56Z",
        "meta:save-date": "2003-07-21T05:25:03Z",
        "modified": "2003-07-21T05:25:03Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1721",
            "2789",
            "1915",
            "53",
            "3812",
            "5051",
            "5028",
            "4916",
            "4551",
            "4344",
            "4143",
            "4338",
            "4386",
            "3416",
            "3675",
            "3762",
            "3989",
            "4536",
            "5008",
            "4436",
            "4656",
            "4065",
            "4228",
            "4178",
            "3742",
            "4136",
            "3742",
            "4057",
            "3797",
            "4160",
            "4689",
            "4688",
            "4684",
            "3942",
            "2769",
            "4772",
            "5481",
            "5052",
            "5375",
            "4717",
            "5268",
            "5451",
            "4328",
            "5280",
            "4780",
            "3196",
            "3920",
            "5242",
            "5102",
            "5189",
            "4598",
            "4538",
            "5162",
            "5400",
            "4640",
            "5311",
            "5577",
            "5351",
            "4631",
            "3711",
            "4877",
            "5329",
            "5229",
            "4875",
            "5091",
            "5125",
            "5198",
            "4291",
            "4993",
            "4692",
            "4554",
            "4893",
            "4733",
            "4011",
            "4298",
            "3390",
            "4151",
            "5314",
            "5064",
            "5189",
            "4981",
            "1427"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2003-07-07T11:11:56Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "3B2 6.03e/W",
        "pdf:docinfo:modified": "2003-07-21T05:25:03Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 3/86 20.06.2003",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "resourceName": "b'3_PlPr_86_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 3/86 20.06.2003",
        "xmp:CreatorTool": "3B2 6.03e/W",
        "xmpTPg:NPages": "82"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 3/86 20.06.2003\n\n\nInhaltsverzeichnis\n0 Er\u00f6ffnung 6093\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 6093\n\n1 Aktuelle Stunde\n1. Aktuelle Debatte: EU-Agrarreform \u2013\nwas bringt sie f\u00fcr Sachsen?\nAntrag der Fraktion der CDU 6093\n\nHeinz, CDU 6093\nFrau Altmann, PDS 6094\nDr. Lippmann, CDU 6095\nFrau Klein, SPD 6096\nFrau Landgraf, CDU 6096\nFrau Landgraf, CDU 6097\nHeinz, CDU 6097\nHeinz, CDU 6098\nFrau Klein, SPD 6098\nFlath, Staatsminister f\u00fcr\nUmwelt und Landwirtschaft 6099\nJurk, SPD 6099\nFrau Klein, SPD 6099\n\n2. Aktuelle Debatte: Die schwindende\nLeistungsf\u00e4higkeit des Kabinetts Milbradt\nund die Folgen f\u00fcr Sachsen\nAntrag der Fraktion der PDS 6100\n\nProf. Dr. Porsch, PDS 6100\nFrau Dr. Schwarz, SPD 6101\nJurk, SPD 6101\nDr. H\u00e4hle, CDU 6102\nProf. Dr. Porsch, PDS 6103\nDr. H\u00e4hle, CDU 6103\nDr. H\u00e4hle, CDU 6104\nTippach, PDS 6104\nTippach, PDS 6105\nFrau Werner, Margit, fraktionslos 6106\nFrau Dr. Schwarz, SPD 6106\nHilker, PDS 6107\n\nJurk, SPD 6108\nDr. Pellmann, PDS 6108\nProf. Dr. Milbradt, Ministerpr\u00e4sident 6109\nProf. Dr. Milbradt, Ministerpr\u00e4sident 6111\nProf. Dr. Porsch, PDS 6114\nDr. H\u00e4hle, CDU 6115\nJurk, SPD 6116\nProf. Dr. Porsch, PDS 6116\nProf. Dr. Porsch, PDS 6117\n\n2 Fragestunde\nDrucksache 3/8596 6117\n\n\u2013 Bund-L\u00e4nder-Vereinbarung zur Sanierung\nder Wismut-Altstandorte (Frage Nr. 1)\nFrau Klein, SPD 6117\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr\nWirtschaft und Arbeit 6117\nFrau Klein, SPD 6118\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr\nWirtschaft und Arbeit 6118\n\n\u2013 Ortsumgehung Taura\u2013Burgst\u00e4dt (S 241/242)\n(Frage Nr. 4)\nFrau Dr. Bretschneider, PDS 6118\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr\nWirtschaft und Arbeit 6118\n\n\u2013 Ausnahmegenehmigung f\u00fcr Schwer-\nbehinderte zum F\u00fchren von geschwindigkeits-\nreduzierten Fahrzeugen (Frage Nr. 3)\nGerlach, SPD 6118\nDr. Gillo, Staatsminister\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 6118\n\n\u2013 Schlie\u00dfung des Deutsch-Sorbischen Volks-\ntheaters (Frage Nr. 5)\nKosel, PDS 6119\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 6119\n\nPlenarprotokoll 3/86\n\nS\u00e4chsischer Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n86. Sitzung 3. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.01 Uhr Dresden, 20. Juni 2003, Plenarsaal Schluss: 18.25 Uhr\n\n\n\n\u2013 Mitgliedschaft in Tourismusverb\u00e4nden\n(Frage Nr. 2)\nFrau Klein, SPD 6119\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr\nWirtschaft und Arbeit 6119\nFrau Klein, SPD 6120\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr\nWirtschaft und Arbeit 6120\n\n\u2013 Das Freiwillige \u00d6kologische Jahr in Sachsen\n(Frage Nr. 6)\nFrau Roth, PDS 6120\nFlath, Staatsminister f\u00fcr\nUmwelt und Landwirtschaft 6120\n\n\u2013 Stra\u00dfenbau Gro\u00dfsch\u00f6nau \u2013 Nachfrage\n(Frage Nr. 7)\nFrau Simon, PDS 6120\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr\nWirtschaft und Arbeit 6120\nFrau Simon, PDS 6121\nDr. Gillo, Staatsminister\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 6121\n\n\u2013 Sorbisches Schul- und Begegnungszentrum\n(Frage Nr. 8)\nKosel, PDS 6121\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister\nf\u00fcr Kultus 6121\n\n\u2013 Schlie\u00dfung des V\u00f6lkerkundemuseums\nin Herrnhut (Frage Nr. 9)\nFrau Simon, PDS 6121\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr\nWissenschaft und Kunst 6122\nFrau Simon, PDS 6122\n\n3 3. Lesung des Entwurfs Erstes Gesetz\nzur Umsetzung des besseren Schulkonzepts\nDrucksache 3/7426, Antrag der Fraktion\nder CDU\nDrucksache 3/8690, Zusammenstellung\nder in der 2. Lesung angenommenen\n\u00c4nderungen 6123\n\nAbstimmung und Annahme des Gesetzes 6123\n\n4 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung\ndes S\u00e4chsischen Verfassungsschutzgesetzes\nund des Gesetzes zur Ausf\u00fchrung des\nGesetzes zu Artikel 10 Grundgesetz im\nFreistaat Sachsen\nDrucksache 3/6212, Gesetzentwurf\nder Staatsregierung\nDrucksache 3/8696, Zusammenstellung\nder in der 2. Lesung angenommenen\n\u00c4nderungen 6123\n\nAbstimmung und Annahme des Gesetzes 6123\n\n5 \u2013 Reform des F\u00f6deralismus in Deutschland \u2013\nUnterrichtung und Beteiligung des\nS\u00e4chsischen Landtages\n\nDrucksache 3/7097, Antrag der Fraktion\nder PDS, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung\n\u2013 Bekenntnis zum F\u00f6deralismus und zur\nSubsidiarit\u00e4t \u2013 Landesparlamente st\u00e4rken\nDrucksache 3/8263, Antrag der Fraktion\nder CDU, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung 6124\n\nDr. Friedrich, PDS 6124\nDr. H\u00e4hle, CDU 6126\nAdler, SPD 6128\nTillich, Staatsminister und Chef\nder Staatskanzlei 6129\nDr. Friedrich, PDS 6130\nDr. H\u00e4hle, CDU 6131\n\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksache 3/8263 6131\n\n6 Einheitliche Kriterien f\u00fcr die Festsetzung\ndes Grundsteuermessbetrages innerhalb\neiner Gemeinde\nDrucksache 3/8325, Antrag der Fraktion\nder CDU, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung 6131\n\nAlbrecht, CDU 6131\nFrau Simon, PDS 6132\nLochbaum, SPD 6133\nDr. Metz, Staatsminister der Finanzen 6134\n\nAbstimmung und Zustimmung 6134\n\n7 \u2013 Ern\u00e4hrungserziehung an s\u00e4chsischen Schulen\nDrucksache 3/5536, Antrag der Fraktion\nder SPD, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung\n\u2013 Schulsport in Sachsen\nDrucksache 3/5537, Antrag der Fraktion\nder SPD, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung\n\u2013 Berichterstattung zur Kinder- und\nJugendgesundheit in Sachsen\nDrucksache 3/6594, Antrag der Fraktion\nder SPD, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung\n\u2013 Ern\u00e4hrungssituation und Essgewohnheiten\nvon Kindern und Jugendlichen im Freistaat\nSachsen\nDrucksache 3/3395, Antrag der Fraktion\nder PDS, mit Stellungnahme der\nStaatsregierung\n\u2013 Qualifizierung der Schulentwicklung durch\ndie Einbeziehung medizinischer und\nbiologischer Forschungsergebnisse\nDrucksache 3/8218, Antrag der Fraktion\nder PDS, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung 6135\n\nGerlach, SPD 6135\nRohwer, CDU 6136\nTischendorf, PDS 6137\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 20. Juni 2003\n\n\n\nTischendorf, PDS 6138\nRohwer, CDU 6138\nFrau Nicolaus, CDU 6140\nDr. Pellmann, PDS 6140\nHatzsch, SPD 6141\nDr. Hahn, PDS 6143\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister\nf\u00fcr Kultus 6144\nGerlach, SPD 6147\nDr. Hahn, PDS 6147\n\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 3/5536 6148\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 3/5537 6148\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksache 3/6594 6148\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 3/8218 6148\n\n8 \u2013 Mehr Chancen f\u00fcr Schwerbehinderte\nam Arbeitsmarkt \u2013 Ergebnisse der F\u00f6rderung\nder Besch\u00e4ftigung von Schwerbehinderten\nDrucksache 3/7312, Antrag der Fraktion\nder PDS, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung\n\u2013 Verwendung der Mittel aus der\nAusgleichsabgabe\nDrucksache 3/7452, Antrag der Fraktion\nder PDS, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung 6149\n\nAdamczyk, PDS 6149\nGerlach, SPD 6151\nKannegie\u00dfer, CDU 6152\nKannegie\u00dfer, CDU 6153\nAdamczyk, PDS 6153\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr\nWirtschaft und Arbeit 6154\nD\u00fcrrschmidt, PDS 6154\nD\u00fcrrschmidt, PDS 6155\nDr. Pellmann, PDS 6155\nD\u00fcrrschmidt, PDS 6156\n\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 3/7452 6156\nGerlach, SPD 6156\nKannegie\u00dfer, CDU 6156\n\n9 Behandlung des so genannten AHA-Gesetzes\nim Bundesrat\nDrucksache 3/8466, Antrag der Fraktion\nder SPD, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung 6157\n\nNolle, SPD 6157\nL\u00e4mmel, CDU 6158\nL\u00e4mmel, CDU 6159\nZais, PDS 6159\nZais, PDS 6160\nBeyer, CDU 6160\nZais, PDS 6161\nL\u00e4mmel, CDU 6161\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr\nWirtschaft und Arbeit 6161\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr\nWirtschaft und Arbeit 6162\nNolle, SPD 6162\nFrau Dr. Schwarz, SPD 6162\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr\nWirtschaft und Arbeit 6163\nNolle, SPD 6163\nNolle, SPD 6164\nFrau Windisch, CDU 6164\nZais, PDS 6164\nKannegie\u00dfer, CDU 6164\n\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 3/8466 6165\nZais, PDS 6165\n\n10 Forderungen f\u00fcr die Verhandlungen\nzum Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag\nDrucksache 3/8490, Antrag der Fraktion\nder PDS, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung 6165\n\nHilker, PDS 6165\nDr. W\u00f6ller, CDU 6166\nDr. Kunckel, SPD 6167\nTillich, Staatsminister und Chef\nder Staatskanzlei 6168\nHilker, PDS 6168\n\nAbstimmungen und Ablehnungen 6169\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll 6169\nTillich, Staatsminister und Chef\nder Staatskanzlei 6169\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 6170\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 20. Juni 2003\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 20. Juni 2003\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 20. Juni 2003\n\n6093\n\nEr\u00f6ffnung\n\n(Beginn der Sitzung: 10.01 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne die 86. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Land-\ntages.\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu\nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Frau\nWeber, Herr Ei\u00dfler, Frau Christine Clau\u00df, Frau Sch\u00f6ne-\nFirmenich, Herr Steinert, Frau Matthes und Herr\nSchmitz.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer\nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr\ndie Tagesordnungspunkte 3 bis 11 folgende Redezeiten\n\nf\u00fcr die Fraktionen festgelegt: CDU 150 Minuten, PDS\n100 Minuten, SPD 50 Minuten, Staatsregierung 100 Mi-\nnuten. Die Redezeiten k\u00f6nnen wie immer entsprechend\nden Bed\u00fcrfnissen der Fraktionen nach ihrem Belieben\nauf die Tagesordnungspunkte verteilt werden.\n\nMeine Damen und Herren, ich bitte folgende \u00c4nderung\nzu beachten: Der Tagesordnungspunkt 4 \u2013 3. Lesung \u2013\nist zu streichen.\n\nGibt es dar\u00fcber hinaus von den Fraktionen \u00c4nderungs-\nund Erg\u00e4nzungsw\u00fcnsche zur vorliegenden Tagesord-\nnung? \u2013 Das ist nicht der Fall.\n\nDamit treten wir in die Tagesordnung ein. Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nAktuelle Stunde\n1. Aktuelle Debatte: EU-Agrarreform \u2013 was bringt sie f\u00fcr Sachsen?\n\nAntrag der Fraktion der CDU\n\n2. Aktuelle Debatte: Die schwindende Leistungsf\u00e4higkeit\ndes Kabinetts Milbradt und die Folgen f\u00fcr Sachsen\n\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nDie Antr\u00e4ge auf Durchf\u00fchrung Aktueller Debatten sind\nrechtzeitig eingegangen. Die Aufteilung der Gesamtrede-\nzeit f\u00fcr die Fraktionen hat das Pr\u00e4sidium wie folgt vor-\n\ngenommen: CDU 45 Minuten, PDS 30 Minuten, SPD\n20 Minuten; Staatsregierung 30 Minuten.\nMeine Damen und Herren, wir kommen zu\n\n1. Aktuelle Debatte\nEU-Agrarreform \u2013 was bringt sie f\u00fcr Sachsen?\n\nAntrag der Fraktion der CDU\n\nZuerst erh\u00e4lt der Antragsteller, die Fraktion der CDU,\ndas Wort und danach sprechen PDS, CDU, SPD; die\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Die Debatte ist er-\n\u00f6ffnet. Herr Heinz, Sie haben das Wort.\n\nHeinz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Was bringt die EU-Agrarreform f\u00fcr\nSachsen? Man k\u00f6nnte es kurz machen und sagen: wohl\nkaum Verbesserungen, weil die Ausgaben nach oben ge-\ndeckelt werden, weil sich aber der Kreis der Landwirte\naufgrund des Beitritts verschiedener Staaten nach 2004\ndeutlich erh\u00f6hen wird, so dass die derzeitigen Verhand-\nlungen in der EU um den Agrarhaushalt durch h\u00e4rteste\nVerteilungsk\u00e4mpfe gepr\u00e4gt sind. Jeder versucht, f\u00fcr seine\nSch\u00e4fchen das meiste entsprechend seinen Bedingungen\nherauszuholen bzw. die geringsten K\u00fcrzungen zuge-\nstehen zu m\u00fcssen. Wir hoffen nur, dass die Bundes-\nregierung die Anregungen und W\u00fcnsche der L\u00e4nder aus\nder gemeinsamen Besprechung vom 23. Mai 2003 auch\neinbringt und nicht ihre Position am Verhandlungstisch\ndaf\u00fcr einsetzt, ihr einseitig ideologisch gef\u00e4rbtes Bild\nvon der Landwirtschaft durch die Hintert\u00fcr durchzuset-\nzen.\n\nAlle, auch die EU-Kommission, sind sich dar\u00fcber einig,\ndass unter den nat\u00fcrlichen Bedingungen Mitteleuropas\neine landwirtschaftliche Produktion zu Weltmarktpreisen\n\nnicht m\u00f6glich ist und deshalb die Landwirte Unterst\u00fct-\nzung brauchen. Diese Unterst\u00fctzung darf aber den freien\nWelthandel nicht gef\u00e4hrden. Das hei\u00dft, die \u00dcberschuss-\nproblematik soll nicht weiter verst\u00e4rkt, sondern muss\nabgebaut werden. Dies ist ein weiterer Ma\u00dfstab bei der\nNeugestaltung der EU-Ausgaben. Das hei\u00dft, sie m\u00fcssen\nWTO-f\u00e4hig sein bzw. werden.\n\nAus der Sicht der WTO werden die Beihilfen in verschie-\ndene Kategorien eingeteilt. Die Fachleute sprechen von\nGreenbox, Bluebox und Amberbox. Greenbox bedeutet,\ndie Unterst\u00fctzungen, die Beihilfen sind v\u00f6llig handels-\nneutral. Egal, wie viel der Landwirt produziert, er be-\nkommt immer dasselbe Ma\u00df an Unterst\u00fctzung. Bluebox\nbedeutet eine Mischung aus handelswirksamen, aber\ntrotzdem produktionsbegrenzenden Ma\u00dfnahmen. Hierbei\nsprechen wir von Kontingenten. Bei der Amberbox wird\ndas erzeugte Produkt direkt subventioniert. Das hei\u00dft, je\nmehr der Landwirt produziert, umso mehr Subventionen\ngibt es. Dort haben wir nat\u00fcrlich auch die meisten \u00dcber-\nsch\u00fcsse zu verzeichnen.\n\nDie h\u00f6chste Form der von der WTO akzeptierten Beihil-\nfen ist die Greenbox. Dazu hat EU-Kommissar Fischler\neine so genannte entkoppelte Betriebspr\u00e4mie vorgeschla-\ngen. Das hei\u00dft, der landwirtschaftliche Betrieb bekommt\neine Unterst\u00fctzung aufgrund eines historischen Produk-\ntionsvolumens. Wenn das Wirklichkeit wird, wird Fol-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 20. Juni 2003\n\n6094\n\ngendes passieren: Das Ma\u00df der Unterst\u00fctzung steht fest;\ndie Landwirte werden sich auf eine risikoarme Produk-\ntion beschr\u00e4nken bzw., sofern m\u00f6glich, gar nichts mehr\nproduzieren, da die Zahlungen feststehen. Bei den der-\nzeitigen Witterungsverh\u00e4ltnissen kann man das auch\nleicht nachvollziehen. Die Erzeugung landwirtschaft-\nlicher Produkte wird zur\u00fcckgehen. Die Auswirkungen\nauf den vor- und nachgelagerten Bereich werden zu\ndrastischen Arbeitsplatzverlusten f\u00fchren. Ich denke da-\nbei an unsere gut ausgebaute Ern\u00e4hrungswirtschaft, der\ndann einfach die Rohstoffe fehlen werden. Des Weiteren\nwerden ganz schnell findige Medienvertreter auf die\nIdee kommen, die Betriebspr\u00e4mien hochzurechnen und\nmit Leistungen bzw. nicht erbrachten Leistungen zu ver-\ngleichen. Damit wird ganz schnell die \u00f6ffentliche Akzep-\ntanz verloren gehen, somit die Zahlungen und damit\nweitere Produktion und Wertsch\u00e4tzung im l\u00e4ndlichen\nRaum.\nUnabh\u00e4ngig davon d\u00fcrfte die Umsetzung der entkoppel-\nten Betriebspr\u00e4mie auch b\u00fcrokratisch sehr schwer zu\nh\u00e4ndeln sein. Was wird bei Pachtfl\u00e4chenwechsel usw.?\nHier gibt es noch keine sinnvollen Regularien.\nMancher mag diese Form der Entwicklung der Landwirt-\nschaft begr\u00fc\u00dfen, wir wollen das so nicht. Unsere Alter-\nnativvorschl\u00e4ge lauten:\nErstens. Die Reform soll erst 2006 beginnen und nicht\n2004;\nzweitens eine st\u00e4rkere Regionalisierung der k\u00fcnftigen\neurop\u00e4ischen Agrar- und Strukturpolitik.\nDes Weiteren eine Teilentkopplung und keine komplette\nEntkopplung, um Auswirkungen auf den vor- und nach-\ngelagerten Bereich zu verhindern, sowie eine gleitende\nEinf\u00fchrung der differenzierten Fl\u00e4chenpr\u00e4mie, das hei\u00dft\nkombinierte Direktzahlungen f\u00fcr das Ackerland und ge-\ntrennt f\u00fcr das Gr\u00fcnland, ferner nicht handelbare und\nnur bei Betriebs\u00fcbergang \u00fcbertragbare Zusatzpr\u00e4mien,\nvor allem als Ausgleich f\u00fcr Tierpr\u00e4mien. Die nationale\nKofinanzierung der Direktzahlungen ist unumg\u00e4nglich.\nZum Milchmarkt muss ich nachher noch etwas sagen, da\nmeine Redezeit vorerst zu Ende ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Frau Altmann, bitte.\n\nFrau Altmann, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Diese Aktuelle Debatte zur EU-Agrarreform und\nihren Folgen f\u00fcr Sachsen gleicht doch sehr dem ber\u00fchm-\nten Gackern um ungelegte Eier.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nDaran m\u00f6chte ich mich nicht beteiligen.\nAuch gestern und heute Nacht ist es den Agrarministern\nder EU nicht gelungen, sich zu den Vorschl\u00e4gen von\nEU-Kommissar Fischler zu einer Reform der gemein-\nsamen Agrarpolitik der Europ\u00e4ischen Union und zu dem\nBeschluss des Europ\u00e4ischen Parlaments zu diesen Vor-\nschl\u00e4gen zu einigen. Wir wissen also nicht, was die\neurop\u00e4ischen und damit auch die s\u00e4chsischen Landwirte\nin Zukunft erwarten wird. Auch wenn gestern oder viel-\nleicht heute Morgen noch Ergebnisse vorgelegen h\u00e4tten \u2013\n\neine fundierte Debatte innerhalb so kurzer Zeit w\u00e4re\nnicht m\u00f6glich gewesen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nIch beziehe mich darum in meinen weiteren Ausf\u00fchrun-\ngen nur auf das, was uns tats\u00e4chlich vorliegt, und das\nist der Beschluss des Europ\u00e4ischen Parlaments.\n\nDer EU-Ausschuss f\u00fcr Landwirtschaft und l\u00e4ndliche Ent-\nwicklung hat in den letzten Monaten harte Arbeit ge-\nleistet, um die unausgereiften und teils unzumutbaren\nVorstellungen der EU-Kommission positiv zu korrigie-\nren. Aus s\u00e4chsischer Sicht betrifft das insbesondere ers-\ntens die Abwehr der Degression, also die Begrenzung\nder Direktzahlungen, mit denen besonders gro\u00dfe Agrar-\nbetriebe benachteiligt worden w\u00e4ren, zweitens die teil-\nweise und stufenweise Entkopplung der Direktzahlun-\ngen von der Produktion statt einer v\u00f6lligen Entkopplung.\nNur wenn es in dieser Beziehung auch tats\u00e4chlich ge-\nlingt, f\u00fcr Tierproduktionsbetriebe zumindest teilweise\ndie produktionsbezogenen Direktzahlungen zu erhalten,\nk\u00f6nnen in Sachsen diese Arbeitspl\u00e4tze im l\u00e4ndlichen\nRaum langfristig gesichert werden.\n\nDrittens ist es die befristete Beibehaltung der Interven-\ntion bei Roggen f\u00fcr die Standorte, auf denen es keine\nAlternative zum Roggenanbau gibt. Dieser Vorschlag\nwurde auf Antrag der PDS-Abgeordneten im Euro-\np\u00e4ischen Parlament Christel Fiebinger in die Vorschl\u00e4ge\ndes Europ\u00e4ischen Parlaments aufgenommen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: So arbeiten wir!)\n\nSo weit zu den Vorschl\u00e4gen des EU-Parlaments. Es bleibt\nabzuwarten, wieweit die Kommission diesen Vorschl\u00e4-\ngen folgen wird.\n\nBei der weiteren Diskussion um die EU-Agrarreform h\u00e4lt\nes die PDS f\u00fcr unbedingt notwendig, das europ\u00e4ische\nAgrarmodell nicht v\u00f6llig der Liberalisierung und Globa-\nlisierung preiszugeben. Wir halten es auch f\u00fcr not-\nwendig, dass \u2013 genau so, wie mein Vorredner das schon\nbetont hat \u2013 \u00c4nderungen in der gemeinsamen euro-\np\u00e4ischen Agrarpolitik erst nach 2007 eingef\u00fchrt werden,\nweil es f\u00fcr Politik ein oberstes Gebot ist, dass es f\u00fcr die\nBetroffenen Verl\u00e4sslichkeit gibt. Das gilt ganz besonders\nf\u00fcr die Landwirtschaft, weil sie in l\u00e4ngeren Zeitr\u00e4umen\nwirtschaftet, mit Pflanzen und Tieren arbeitet. Dort\nw\u00e4ren schnelle und unerwartete Umstellungen besonders\nverh\u00e4ngnisvoll.\n\nWie stellen wir uns nun als PDS eine zuk\u00fcnftige euro-\np\u00e4ische Agrarpolitik vor? Wie gesagt: keine v\u00f6llige Libe-\nralisierung und Globalisierung. Damit ich nicht falsch\nverstanden werde: Es geht uns dabei nicht um eine pri-\nmitive Autarkie, sondern um eine Agrarpolitik, bei der\neine Binnenmarktorientierung Priorit\u00e4t hat und der Re-\ngionalisierung wieder gr\u00f6\u00dfere Chancen er\u00f6ffnet werden.\nExporte sollten auf veredelte Agrarerzeugnisse be-\nschr\u00e4nkt werden und Importe einem differenzierten\nAu\u00dfenschutz unterliegen, der die Entwicklungsl\u00e4nder\nnicht behindert. Zugleich jedoch sollte damit den nicht\nmultifunktional wirtschaftenden gro\u00dfen Agrarexportl\u00e4n-\ndern, wie den USA und anderen, der Marktzugang mit\nBilligprodukten unm\u00f6glich gemacht werden. Ohne diese\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 20. Juni 2003\n\n6095\n\nVoraussetzung ist in der Europ\u00e4ischen Union keine fl\u00e4-\nchendeckende multifunktionale Landwirtschaft dauerhaft\nzu verwirklichen. Dar\u00fcber sollten wir uns alle im Klaren\nsein und uns fraktions\u00fcbergreifend hier im S\u00e4chsischen\nLandtag und auch im Bundestag f\u00fcr so eine k\u00fcnftige\neurop\u00e4ische Agrarpolitik einsetzen.\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Dr. Lippmann, bitte.\n\nDr. Lippmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Die Reform der EU-Agrarpolitik\nist in aller Munde. Au\u00dfer Vorschl\u00e4gen des EU-Kommis-\nsars Fischler und gef\u00e4hrlicher nationaler Alleing\u00e4nge der\nrot-gr\u00fcnen Bundesregierung wissen wir Verbindliches\nnoch nicht.\nDie EU-Kommission hat bislang das Kunstst\u00fcck voll-\nbracht, sich zwar zu bewegen, aber nicht voranzukom-\nmen. Das erfolglose Auseinanderlaufen der Agrarminis-\nter vor wenigen Stunden belegt das einmal mehr.\nZun\u00e4chst unsere eindeutige Position: Eine weitere Re-\nform der EU-Agrarpolitik ist unumg\u00e4nglich. Daf\u00fcr gibt\nes gute Gr\u00fcnde:\nErstens. Die Erweiterung der EU um zehn Mitglieder\nmuss finanzierbar bleiben, ohne dass die Nettozahler \u2013\ndazu geh\u00f6rt die Bundesrepublik Deutschland \u2013 weiter\nzur Kasse gebeten werden. Und\nzweitens. Eine unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Aufstockung des EU-\nHaushalts ist kaum m\u00f6glich und im \u00dcbrigen gesell-\nschaftlich nicht konsensf\u00e4hig.\nDer erste Haushaltsvorentwurf des erweiterten Gemein-\nschaftsgesamthaushaltes wird bereits die 100-Milliarden-\nEuro-Schallmauer durchbrechen, wobei die Agraraus-\ngaben 47,5 % betragen werden.\nDrittens. Den Landwirten ist ein angemessenes Einkom-\nmen zu erm\u00f6glichen, das sich theoretisch aus Interven-\ntionspreis und Ausgleichs- und Pr\u00e4mienmitteln ergeben\nmuss. Bei einer vorgesehenen Entkopplung vielleicht von\n50 bis 70 % ergeben sich nat\u00fcrlich weitere Gesichts-\npunkte.\nDie Reform soll schlie\u00dflich Ma\u00dfnahmen der so genann-\nten zweiten S\u00e4ule, wie zum Beispiel Umweltgerechtig-\nkeit, Verbraucherschutz, Tierschutz und Entwicklung des\nl\u00e4ndlichen Raumes, neben der reinen Erwerbst\u00e4tigkeit\nf\u00f6rdern.\nNach dem ersten Reformschritt der Agenda 2000 ist ein\nweiterer Reformschritt notwendig. Die gegenw\u00e4rtig un-\nbestimmte Lage l\u00f6st \u00c4rger, Spekulationen und heftige\nDialoge aus. Da gibt es schon den Streit, wann denn der\nerste Schritt greifen soll. Die rot-gr\u00fcne Koalition will\nschon vorziehen, wenngleich die Halbzeitbewertung der\nAgenda 2000 noch nicht einmal richtig abgeschlossen ist.\nJede Wirtschaft, auch die Landwirtschaft, braucht aber\nPlansicherheit \u00fcber definierte Zeitr\u00e4ume. Dieser ist mit\nder Laufzeit der Agenda 2000 eindeutig bis 2006 defi-\nniert.\nUnstrittig ist der Weg, dass \u00fcber die Zeit nat\u00fcrlich eine\nK\u00fcrzung von Pr\u00e4mien- und Ausgleichsmitteln kommen\nmuss. Dieser Weg wird mit dem Begriff der Modulation\n\nverbunden, aber in gleichen Schritten in ganz Europa\nzur gleichen Zeit bei \u00fcberwiegendem Verbleib der mo-\ndulierten Mittel in den L\u00e4ndern bzw. in den Regionen.\n\nDas Vorziehen der Modulation in Deutschland als natio-\nnaler Alleingang ist betriebswirtschaftlicher Schwachsinn,\nweil die Mitteleinsparung 2 % betr\u00e4gt und durch den\nbeh\u00f6rdlichen Vollzug nahezu aufgefressen wird, die\nEinkommenssituation der Landwirte, insbesondere der\ndeutschen und s\u00e4chsischen Landwirte, wesentlich einge-\nschr\u00e4nkt und verschlechtert sowie die Wettbewerbsf\u00e4hig-\nkeit einer ganzen Branche auf politischem Wege ohne\nGrund besch\u00e4digt wird.\n\nMeine Damen und Herren! Die EU will die Modulation\n2007 einf\u00fchren und die Mittel in die so genannte zweite\nS\u00e4ule lenken. Das ist nachvollziehbar. Die Frist r\u00e4umt\nder Landwirtschaft einen angemessenen \u00dcbergangszeit-\nraum ein.\n\nAuf einem politischen Agrarforum anl\u00e4sslich der agra\n2000 in Markkleeberg haben sowohl die Landwirtschafts-\nminister Sachsens, Th\u00fcringens und Sachsen-Anhalts,\naber auch die Landesbauernverb\u00e4nde der drei L\u00e4nder\nsich eindeutig gegen die nationale Modulation ausge-\nsprochen, nicht zuletzt auch \u2013 entgegen der Auffassung\nder Bundesregierung \u2013, weil die Landwirte in der EU\nund insbesondere in D\u00e4nemark und Deutschland die\ndeutlichsten R\u00fcckg\u00e4nge der Agrareinkommen hinneh-\nmen mussten. Wann wird Frau K\u00fcnast begreifen, dass\nsie vor allem Landwirtschaftsministerin ist?! Dass sie\nauch Forstwirtschaftsministerin ist, l\u00e4sst sich ohnehin\nnur vermuten. Da gab es in der bisherigen Regierungs-\nzeit null Impulse.\n\nDie deutschen Landwirte f\u00fchlen sich verkauft, sie f\u00fchlen\nsich durch ihre Ministerin durch die nationalen Allein-\ng\u00e4nge \u2013 die Legehennenhalteverordnung ist ein solcher,\naber auch die Schweinehaltungsverordnung, die noch\nfolgen soll \u2013 unverstanden. Die vorgezogene Modulation\nist verschleuderte Kraft.\n\nMeine Damen und Herren! Anl\u00e4sslich des Besuchs des\nAgrarausschussvorsitzenden des EU-Parlaments, Joseph\nDaul, im Freistaat Sachsen bin ich zu dem Schluss ge-\nkommen, dass Frankreich die Interessen der deutschen\nLandwirte wesentlich konsequenter vertritt. Das ist deut-\nlich beruhigend, aber andererseits be\u00e4ngstigend zugleich,\nweil dann m\u00f6glicherweise jetzt die deutschen Landwirte\nFranz\u00f6sisch lernen m\u00fcssten.\n\nViele der bekannten Reformschritte sind akzeptabel, aber\neinige konsequent abzulehnen. Die EU-Agrarreform ist\nkompliziert. Mein Kollege Heinz hat das schon vorgetra-\ngen. Da treten solche Begriffe auf wie Modulation, cross\ncompliance, Quotenentkopplung, Interventions-Greenbox\nund WTO. Das zu erkl\u00e4ren, dazu bleibt keine Zeit.\n\nDie Diskussion ist noch nicht abgeschlossen. Meine Frak-\ntion wird sich an der Diskussion weiter aktiv beteiligen\nund mit unseren Agrarexperten Dr. Peter Jahr im Deut-\nschen Bundestag und Lutz Goebel im Europ\u00e4ischen Par-\nlament haben wir zwei Tr\u00fcmpfe in Sachsen, die wir mit\nUnterst\u00fctzung unserer Fraktion auch ausspielen.\n\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 20. Juni 2003\n\n6096\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nSPD, Frau Klein.\n\nFrau Klein, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und\nKollegen! Es gab eine Zeit, als Dr. J\u00e4hnichen noch Land-\nwirtschaftsminister war,\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nsp\u00e4ter Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft, da\nverk\u00fcndete dieser landauf, landab, sekundiert vom\nAgrarpolitischen Sprecher der CDU-Fraktion, Herrn\nDr. Jahr, und anderen Mitgliedern der CDU-Fraktion,\nzum Beispiel auch von Ihnen, Herr Dr. Lippmann, die\ns\u00e4chsische CDU wolle im Rahmen der gemeinsamen\nAgrarpolitik der Europ\u00e4ischen Union mehr Markt, mehr\nWettbewerb, mehr unternehmerische Freiheit, so auch\nden Wegfall der Milchquote, die Entkopplung der Bei-\nhilfen von der Produktion und dergleichen. Als die \u00c4ra\nvon Staatsminister Flath anbrach, h\u00f6rte man zun\u00e4chst\nsehr wenig und nun m\u00f6chte man die Richtung seines\nVorg\u00e4ngers vergessen machen.\n\nNun frage ich Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen von\nder CDU-Fraktion: Was wollen wir heute mit Ihrem\nThema anfangen? Im Ministerium hat man zwar mit\nStand vom 3. M\u00e4rz dieses Jahres durchgerechnet, welche\nAuswirkungen die Legislativvorschl\u00e4ge der Kommission\nauf die s\u00e4chsischen Agrarbetriebe haben k\u00f6nnten, aber\ndie Berechnungen sind nicht mehr aktuell und Sie wis-\nsen wie wir, dass sich die EU-Agrarminister heute Nacht\nwieder ohne Ergebnis vertagt haben.\n\n(Zuruf des Abg. Eggert, CDU)\n\nBisher, Herr Heinz, Herr Dr. Lippmann \u2013 und das k\u00f6n-\nnen Sie im Protokoll via Internet nachlesen \u2013, hat sich\nFrau K\u00fcnast an die Absprachen mit den L\u00e4nderministern\ngehalten. Bundeskanzler Schr\u00f6der wird sich \u2013 so habe\nich heute fr\u00fch geh\u00f6rt \u2013 am Rande des EU-Ministertref-\nfens noch einmal mit dem franz\u00f6sischen Staatspr\u00e4siden-\nten treffen, um nochmals Kompromisslinien auszuloten.\nInsofern ist Ihre Behauptung, Herr Dr. Lippmann,\nschlichtweg falsch.\n\nDa eine Debatte \u00fcber die Auswirkungen der EU-Agrar-\nreform auf die s\u00e4chsischen landwirtschaftlichen Betriebe\nsozusagen eine Debatte \u00fcber ungelegte Eier ist, werde\nich den Verdacht nicht los \u2013 er ist auch durch Ihre Rede-\nbeitr\u00e4ge best\u00e4tigt worden \u2013, dass das Thema der CDU-\nFraktion nur als Vehikel dient, \u00fcber die ach so b\u00f6se rot-\ngr\u00fcne Bundesregierung und die noch schrecklichere\nBundesministerin K\u00fcnast herzufallen, um von der drin-\ngenden Arbeit in ihren eigenen Reihen, insbesondere bei\nder S\u00e4chsischen Staatsregierung, abzulenken.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDenn bahnt sich nicht infolge der wochenlangen Tro-\nckenheit in vielen s\u00e4chsischen Landwirtschaftsbetrieben\neine Katastrophe an?\n\nDer Pr\u00e4sident des S\u00e4chsischen Landesbauernverbandes\nhat Sie, Herr Staatsminister Flath, am 3. Juni in einem\nBrief aufgefordert, eine Reihe unb\u00fcrokratischer Hilfsma\u00df-\nnahmen staatlich durchzusetzen. Es sind insgesamt acht\nPunkte. Die Erf\u00fcllung der meisten Punkte liegt vorrangig\n\nin Sachsen. Die Entscheidung liegt insbesondere auch bei\nIhnen, verehrte Kolleginnen und Kollegen der CDU-\nFraktion, mit Ihrer satten Mehrheit und bei Ihnen, Herr\nStaatsminister Flath.\n\n(Beifall der Abg. Frau Weihnert, SPD)\n\nIhre Antwort auf die Forderungen des S\u00e4chsischen\nBauernverbandes haben Sie, Herr Staatsminister, bereits\nvorweggenommen \u2013 in der Presse: Angesichts der\nschwierigen Finanzlage in Sachsen werde es keinen\nSpielraum f\u00fcr reine L\u00e4nderprogramme geben.\n\nNur frage ich: Wer hat denn dann \u00fcberhaupt noch Spiel-\nraum \u2013 der Bund, die EU? Die Gelder f\u00fcr das Dorfpro-\ngramm in Sachsen sind ausgesch\u00f6pft. Bei der Mehrgefah-\nrenversicherung wurde erst vollmundig der s\u00e4chsische\nAlleingang angek\u00fcndigt, nachdem Sachsen keine Ver-\nb\u00fcndeten aus den Reihen der anderen Bundesl\u00e4nder zur\nEinf\u00fchrung einer derartigen Versicherung gefunden hat.\nIch bedaure das \u00fcbrigens au\u00dferordentlich und ich bin\nkeineswegs erfreut, dass eine F\u00f6rderung als Modellpro-\njekt bei der Bundesregierung auf erhebliche Bedenken\ngesto\u00dfen ist. Aber es ist Ihnen, Herr Staatsminister Flath,\nweder gelungen diese Bedenken auszur\u00e4umen, noch\nhaben Sie das Kreuz, einen Alleingang in Sachsen zu\nwagen.\n\nAber sind es nicht zun\u00e4chst die s\u00e4chsischen Bauern, um\ndie es uns geht? Ich kann Ihnen nur versichern: Die SPD\nist sensibilisiert f\u00fcr ein Hilfsprogramm f\u00fcr Bauern. Am\nkommenden Dienstag wird sich die Bundestagsfraktion\nin Brandenburg ein Bild von der Lage machen. Wichtig\nist, dass der Berufsstand schnellstens exakte Zahlen vor-\nlegt, damit ein Hilfsprogramm seitens des Bundes und\nder L\u00e4nder auf den Weg gebracht werden kann.\n\nIch fordere erstens die Staatsregierung auf, alles zu tun,\num diese Zahlen so schnell wie m\u00f6glich an die Bundes-\nregierung weiterzuleiten. Zweitens fordere ich die CDU-\nFraktion auf, daf\u00fcr zu sorgen, dass wir uns im Aus-\nschuss mit dem Thema befassen, das sie heute auf den\nTisch gelegt hat, und gemeinsam beraten, was wir in\nSachsen und von Sachsen aus f\u00fcr unsere s\u00e4chsischen\nLandwirte tun k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Frau Landgraf, bitte.\n\nFrau Landgraf, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich komme jetzt zum eigentlichen Thema unse-\nrer Debatte zur\u00fcck, zur Reform der Agrarpolitik in der\nEurop\u00e4ischen Union. Es handelt sich hierbei um eine\nReform der Agrarbeihilfen, also um einen Verteilungs-\nkampf. Die Interessenlagen sind sehr unterschiedlich. Es\nhandelt sich um Interessen von gro\u00dfen Betrieben, von\nkleinen Betrieben, um Intensivbewirtschaftung, Extensiv-\nbewirtschaftung \u2013 konventionell, \u00f6kologisch \u2013, um ver-\nschiedene klimatische Gebiete in Europa, um das Nord-\nklima; im S\u00fcden wird wieder anders gewirtschaftet. Wir\nhaben Lobbyisten, zum Beispiel die Franzosen, den\nK\u00fcnast-Deutschland-Sonderweg; wir haben benachtei-\nligte Gebiete und hervorragende Bedingungen; wir\nhaben Ackerbau und Viehzucht.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 20. Juni 2003\n\n6097\n\nMein spezielles Thema heute ist die Betrachtung des\n\u00f6kologischen Landbaues.\n\n(Nolle, SPD: Das war aber noch nicht alles!)\n\n\u2013 Bitte, h\u00f6ren Sie mal zu, Herr Nolle. Zuh\u00f6ren und dann\nreden! Erst h\u00f6ren!\n\n(Einzelbeifall bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nMein Thema ist der \u00f6kologische Landbau.\n\n(Unruhe)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren, bitte!\n\nFrau Landgraf, CDU: Wie geht es f\u00fcr die Bauern weiter,\ndie sich jetzt daf\u00fcr entschieden haben? Laut EU-Kom-\nmissar Fischler gilt auch f\u00fcr \u00d6kobauern: Sie bekommen\nmonatlich einen fixen Betrag, der ihre Existenz sichert,\nund produzieren tats\u00e4chlich vom Verbraucher nachge-\nfragte Erzeugnisse zu Weltmarktpreisen. Das ist das Ziel.\nIn Sachsen werden zurzeit, Herr Minister, nur 2 % der\nFl\u00e4che \u00f6kologisch bewirtschaftet und wir haben 254 Be-\ntriebe. Das ist ein kleiner Anstieg, aber dieser ist noch\nl\u00e4ngst nicht in der Gr\u00f6\u00dfenordnung, die immer wieder\n\u00f6ffentlich deklariert wird.\nMein Thema ist jetzt: Was wird nachgefragt? Es werden\nProdukte nachgefragt und gekauft, denen man vertraut,\ndie durch Verb\u00e4nde zertifiziert sind, die gut schmecken,\nalso gesund sind. Gesund sind aber ohne Frage auch die\nanderen Produkte. Man will etwas f\u00fcr die Natur und f\u00fcr\nden fairen Handel tun. Dazu nannten mir die Spezia-\nlisten ein Ph\u00e4nomen: Geschmack muss wieder erlernt\nwerden,\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\ndas urspr\u00fcngliche Produkt muss eigentlich wieder ge-\nschmeckt werden.\n\nWo kann der Verbraucher das nun nachfragen? Im Su-\npermarkt! Das wurde auch von Frau K\u00fcnast durch das\nBiosiegel vorangetrieben. Aber ich glaube, die Kunden\nf\u00fchlen sich dort nicht sehr wohl. Viel besser sind doch\nFachgesch\u00e4fte oder offene M\u00e4rkte und auch Direktver-\nmarkter, wo man sich kennt.\n\n(Zuruf des Abg. Eggert, CDU)\n\nAber wie wollen wir bei diesen Strukturen eine Steige-\nrung auf vielleicht 20 % \u00d6kobau schaffen? Zurzeit sieht\nes so aus, dass viele Landwirte daran denken umzustel-\nlen. Sie sind bereit, mehr zu produzieren, aber sie mer-\nken, dass eine enorme Konkurrenz auf sie zukommt und\ndie Nachfrage nicht genauso ansteigt wie ihre M\u00f6glich-\nkeiten zu produzieren. Es kommt auch eine Konkurrenz\naus den alten Bundesl\u00e4ndern auf sie zu; denn dort sind\nbessere Strukturen in der Vermarktung und in der Ver-\narbeitung vorhanden und \u2013 nicht zu vergessen \u2013 die\nPreise sind erheblich h\u00f6her.\n\nDa kann auch die EU-Agrarreform nichts tun; denn mit\ndem fixen Betrag, der die Existenz f\u00f6rdert, sind die er-\nheblichen Aufwendungen noch l\u00e4ngst nicht abgedeckt.\nWarum? Die \u00d6kobauern haben einen viel geringeren Er-\n\ntrag, sie haben 30 bis 50 % mehr Fl\u00e4che zu bewirtschaf-\nten, um dasselbe Produkt in dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung zu\nproduzieren, sie haben ein mehrfaches Arbeitsvolumen\nf\u00fcr die Produktion aufzubringen. Sehr oft \u2013 je nach Zerti-\nfizierung \u2013 muss ein \u201erunder\u201c Betrieb mit Tierhaltung\nkombinieren und dort sind ungef\u00e4hr zehnmal so viel\nArbeitskr\u00e4fte t\u00e4tig.\nDas ist zwar alles gut \u2013 wir brauchen ja auch Arbeits-\npl\u00e4tze \u2013, aber es schl\u00e4gt sich auf den Preis nieder und\ndas wiederum schl\u00e4gt sich auf die Nachfrage nieder. Wir\nwissen, dass die Leute nicht viel Geld im Portmonee\nhaben. Sie werden sehr wohl pr\u00fcfen, ob sie das Mehr-\nfache f\u00fcr Ern\u00e4hrung ausgeben. Das beklage ich auch.\nIn Sachsen gibt es einen Verbandszwang f\u00fcr \u00d6koland-\nwirte. Man k\u00f6nnte dar\u00fcber diskutieren, ob das richtig\nist. Besser w\u00e4re vielleicht, es den Landwirten zu \u00fcberlas-\nsen, wie sie kontrolliert werden sollen. Wir haben sehr\nhohe Standards und unterschiedliche Normen der Ein-\nzelverb\u00e4nde und das ergibt \u2013 trotz des Dachverbandes,\nder sich gegr\u00fcndet hat \u2013 eine hausgebackene Konkurrenz\nunter den einzelnen \u00d6kobauern.\nWir haben eine Mindestnorm, vorgegeben durch die EU,\nund erhoffen uns mit der Agrarreform auch eine europa-\nweite Harmonisierung der Standards.\nIn Sachsen haben wir das QS-Siegel, Qualit\u00e4t und Sicher-\nheit. Das ist fast schon \u00d6ko. K\u00f6nnte das vielleicht sogar\nKonkurrenz werden? Ich denke, das ist ein Thema unse-\nrer n\u00e4chsten Debatten.\nDie Probleme liegen darin, dass die Direktvermarkter\nvon konventionellen Produkten die Konkurrenten der\n\u00d6kodirektvermarkter sind, und die F\u00f6rderung verf\u00fchrt\nzur Umstellung auf \u00d6ko, ohne den Absatz zu garantie-\nren. So ist der normale Marktbetrieb. Ich kenne genug\n\u00d6kobauern, die Produkte vorr\u00e4tig haben, die nicht nach-\ngefragt werden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schluss kommen.\n\nFrau Landgraf, CDU: In Deutschland sind die Produk-\ntionskosten zu hoch. Das steht einer Harmonisierung\nentgegen. Das Ziel ist klar, der Weg dahin ist nicht klar.\nDie Frage ist: Ist der deutsche Weg auch ein guter s\u00e4ch-\nsischer Weg? Leider wird \u00fcber \u00d6ko viel zu wenig ge-\nsprochen. Es ist wie mit der schlanken Linie: Alle wollen\nes, wenige halten sich dauerhaft daran.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall des Staatsministers Flath)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der PDS-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bitte ich\ndie CDU-Fraktion. Herr Heinz, bitte.\n\nHeinz, CDU: Liebe Frau Klein! Nat\u00fcrlich ist gegen Wett-\nbewerb und gegen Markt nichts einzuwenden. Wettbe-\nwerb bedingt aber faire oder zumindest gleiche Regeln,\ndamit man sich dem stellen kann. Was in den letzten\nJahren durch Ihre Regierung in dieser Beziehung den\ndeutschen Landwirten angetan wurde, kann nicht dazu\nbeitragen, unsere Position in diesem Wettbewerb zu st\u00e4r-\nken.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 20. Juni 2003\n\n6098\n\nIm Gegenteil, man k\u00f6nnte das auf einen relativ einfachen\nVergleich bringen: Diese Bundesregierung und diese\nBundesministerin vertreten die Landwirte so, als wenn\nHerodes zum Vorsitzenden des Kinderschutzbundes\ngew\u00e4hlt w\u00fcrde.\n\n(Vereinzelt Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\nWenn sich, wie Sie uns verraten haben, Herr Schr\u00f6der\nmit dem franz\u00f6sischen Premierminister treffen will, kann\nich nur hoffen, dass er einen guten Dolmetscher dabei\nhat, der etwas landwirtschaftsfreundlich gesonnen ist.\nDann haben auch die deutschen Bauern etwas davon.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall des Staatsministers Flath)\n\nZum Thema Hilfsprogramm. Vielleicht muss man nicht\nin der ersten Runde nach Geld schreien, sondern kann\nauch andere M\u00f6glichkeiten pr\u00fcfen, zum Beispiel Nut-\nzung von Stilllegungsfl\u00e4chen f\u00fcr Futterzwecke, und\nwenn das Ausma\u00df des Schadens wirklich klar ist, wollen\nwir \u00fcberlegen, wie den Bauern zu helfen ist. Ich gehe\ndavon aus, dass es so sein wird wie immer, dass wir\nuns an den Hilfen der Bundesregierung mit entsprechen-\nder Kofinanzierung beteiligen werden.\n\nNoch schnell zwei Worte zum Milchmarkt. Dort sind die\nEinschr\u00e4nkungen \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nHeinz, CDU: Ja, bitte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Frau Klein.\n\nFrau Klein, SPD: Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Herr\nHeinz, ist Ihnen bekannt, dass \u00d6sterreich bereits vor der\nBundesregierung einen Antrag bei der EU gestellt hat,\ndie Stilllegungsfl\u00e4chen f\u00fcr Futterzwecke zu nutzen? Ist\nIhnen weiterhin bekannt, dass dieser Antrag bereits ab-\ngelehnt wurde? Ist Ihnen auch bekannt, dass der deut-\nsche Antrag noch nicht beschieden wurde? Ist Ihnen\nvielleicht auch bekannt, dass sich die Bundesministerin\nK\u00fcnast derzeit noch sehr bem\u00fcht, dass diesem Antrag\nvielleicht doch noch stattgegeben wird?\n\nHeinz, CDU: Ob und wie sehr sich die Bundesministerin\nbem\u00fcht, kann ich nicht einsch\u00e4tzen. Wenn es gelingt, ist\nes auf alle F\u00e4lle sinnvoll und richtig.\n\n(Adler, SPD: Sind Sie doch still!\nSetzen Sie sich hin! \u2013\nUnruhe bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Na, na, na!\n\nFrau Klein, SPD: Herr Pr\u00e4sident, darf ich noch eine \u2013 \u2013 ?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie noch eine weitere Zwi-\nschenfrage?\n\nHeinz, CDU: Nat\u00fcrlich.\n\nFrau Klein, SPD: Darf ich Sie dann fragen, Herr Heinz,\nwarum Sie so genau wissen, dass sich Frau K\u00fcnast nicht\nf\u00fcr die deutschen Bauern einsetzt, wenn Sie das nicht\neinmal wissen?\n\n(Gel\u00e4chter des Abg. Nolle, SPD)\n\nHeinz, CDU: Sie k\u00f6nnen nicht vom Stellen eines Antra-\nges auf das gesamte Handeln schlie\u00dfen. Es gibt ja reich-\nlich Beispiele: Sie wollen die Agrar-Diesel-Beihilfe wieder\nk\u00fcrzen, Sie machen eine Schweinehaltungsverordnung,\ndie die deutsche Position schw\u00e4cht. Die Reihe lie\u00dfe sich\nbeliebig fortsetzen, wo die Bundesregierung den deut-\nschen Landwirten zus\u00e4tzliche Steine an den Hals h\u00e4ngt\nund wir kaum noch wissen, wie das in der Praxis zu tra-\ngen sein soll.\n\n(Eggert, CDU: Das m\u00fcsste Ihnen\nauch bekannt sein bei der SPD!)\n\nZur\u00fcck zum Thema. Gr\u00f6\u00dfte Sorge bei diesen Umgestal-\ntungen bereitet mir der Milchmarkt. Am Ende der Re-\nform soll noch ein Erzeugerpreis von 20 Cent pro Liter\nbestehen bleiben. Bei diesem Preis ist eine Milchproduk-\ntion unter unseren Bedingungen nicht mehr m\u00f6glich.\nHier gilt es deutlich nachzubessern.\n\nZum Thema Modulation hat Herr Dr. Lippmann schon\neiniges gesagt. Wichtig ist, dass die wegmodulierten Mit-\ntel auf alle F\u00e4lle in dem Bundesland verbleiben, in dem\nsie anfallen, und dort auch ausgegeben werden d\u00fcrfen,\nnat\u00fcrlich f\u00fcr Dinge, die wir f\u00fcr gut und richtig halten.\nDa w\u00e4ren wir wieder beim Thema Mehrgefahrenver-\nsicherung. Das hat ja bei der diesj\u00e4hrigen Witterungslage\neher an Bedeutung gewonnen.\n\nNoch schnell zwei Worte zum Thema cross compliance.\nDas hei\u00dft frei \u00fcbersetzt Gegenerf\u00fcllung, Gegenrechnung.\nEs werden die Preisst\u00fctzungen mit der Einhaltung von\nForderungen in puncto Pflanzenschutz, Tierschutz usw.\nverkn\u00fcpft. All diese Forderungen sind bereits in anderen\nFachgesetzen geregelt und als Sanktionen reichen die\nM\u00f6glichkeiten dieser Fachgesetze v\u00f6llig aus. Eine zus\u00e4tz-\nliche Sanktionierung ist eine Doppelbestrafung, damit\nunverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und systemwidrig.\n\nDes Weiteren gilt es sicherzustellen, dass besondere Um-\nweltleistungen der Landwirtschaft, die \u00fcber die gute\nfachliche Praxis hinausgehen, nach wie vor gesondert zu\nhonorieren sind. Dass die Verhandlungen im Moment\nunterbrochen sind, wurde bereits gesagt. Es deutet sich\naber an, dass, um einen Kompromiss zu erzielen, die\neinzelnen Staaten gr\u00f6\u00dfere Kompetenzen bei der Vertei-\nlung von Geldern bekommen sollen. Das kann normaler-\nweise nur Freude ausl\u00f6sen, wenn man selber mehr ent-\nscheiden darf, aber bei dem Herz der Bundesregierung\nf\u00fcr unsere Landwirte erf\u00fcllt mich das eher mit Sorge.\nWir k\u00f6nnen nur hoffen, dass trotz alledem eine gewisse\nRegulierung festgeschrieben wird, damit am Ende die\nGelder auch bei den Landwirten landen und nicht in\nirgendwelchen teuren \u00d6kowerbekampagnen versickern.\n\nAm Ende w\u00e4re noch zu hoffen, zu w\u00fcnschen und auch\nzu fordern, dass bei diesen Reformen auch ein wenig an\nden Abbau der B\u00fcrokratie gedacht wird; denn das, was\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 20. Juni 2003\n\n6099\n\nderzeit in puncto Nachweisen zu leisten ist, ist kaum\nnoch zu schaffen.\n\n(Frau Klein, SPD: Katastrophendebatte!)\n\nAnsonsten fordern wir eine EU-Agrarpolitik, die unb\u00fcro-\nkratischer wird, langlebig Perspektiven und regionale\nwie nationale Gestaltungsm\u00f6glichkeiten beinhaltet.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Heinz, einen kleinen Hinweis\nnoch. Reden im Plenum sind generell an alle Abgeordne-\nten zu richten und nicht an einzelne Personen.\n\n(Jurk, SPD: Das ist die\nbesondere Wertsch\u00e4tzung!)\n\nMeine Damen und Herren! Gibt es weitere Redebeitr\u00e4ge\nvon den Fraktionen? \u2013 Wenn nicht, dann Herr Staats-\nminister.\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Wir hatten verschiedene Debatten. Die CDU-Frak-\ntion hat die Frage gestellt: EU-Agrarreform \u2013 was bringt\nsie f\u00fcr Sachsen? Ich meine, das ist die entscheidende\nFrage. Ich verstehe die Opposition \u00fcberhaupt nicht,\nwenn sie sagt, wir gackern \u00fcber ungelegte Eier. Mein\nGott, wenn die Agrarreform in Sack und T\u00fcten ist, dann\nhat es keinen Zweck mehr, hier zu debattieren! Dann ist\ndie Sache gelaufen.\n\n(Widerspruch bei der SPD)\n\nGutmachen k\u00f6nnen wir nicht bei der Reform, aber es ist\nnun mal ein Unterschied, ob wir 20 Millionen Euro ver-\nlieren oder 90 Millionen Euro j\u00e4hrlich. Das sind doch\nbetr\u00e4chtliche Betr\u00e4ge f\u00fcr Sachsen. Deshalb will ich mich\nbedanken, dass diese Debatte gef\u00fchrt wird. Wir wollen\ndamit auf Br\u00fcssel Einfluss nehmen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nJa, nat\u00fcrlich.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Jurk, bitte.\n\nJurk, SPD: Herr Minister Flath, in meiner alten Verbun-\ndenheit zur Agrarpolitik interessiert mich nat\u00fcrlich auch,\nwas da gerade verhandelt wird. Geben Sie mir nicht\nRecht, dass die CDU-Fraktion vermutet hat \u2013 das haben\nauch andere vermutet \u2013, dass die Beschl\u00fcsse bereits auf\ndem Tisch liegen und wir dann \u00fcber diese Beschl\u00fcsse\nreden k\u00f6nnen? Was Sie jetzt interpretieren, ist einfach\nnur der Zeit geschuldet, dass die Verhandlungen einfach\nnicht zum Abschluss gekommen sind.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nHerr Jurk, Sie haben doch v\u00f6llig Recht. Wir hatten alle\n\ngehofft, dass gestern Abend die Verhandlungen zu\neinem f\u00fcr Sachsen guten Ende f\u00fchren. Nun ist das nicht\nder Fall und wir m\u00fcssen die n\u00e4chste Woche abwarten.\n\n(Widerspruch bei der SPD)\n\nIch kann nach den Informationen, die ich gestern Abend\naus Br\u00fcssel bekommen habe, sagen, in welche Richtung\ndas geht. Dann macht die Debatte der CDU-Fraktion\nsehr viel Sinn.\n\n(Widerspruch der Abg. Frau Klein, SPD)\n\n\u2013 Frau Klein, jetzt h\u00f6ren Sie doch bitte einmal zu! Legen\nSie einmal das Manuskript Ihrer Rede beiseite und h\u00f6ren\nSie einmal zu.\n\nEs sieht so aus, dass wir bei der Entkopplung tats\u00e4chlich\nein Ziel erreichen k\u00f6nnen: dass die Nationalstaaten mehr\nSpielraum bekommen. Das war ein Verhandlungsziel\nauch der S\u00e4chsischen Staatsregierung. Wenn wir das er-\nreichen, dann ist das das halbe Ergebnis. F\u00fcr das andere\nhalbe Ergebnis, Frau Klein, brauchen wir die SPD, brau-\nchen wir die Bundesregierung, und es ist Ihre Aufgabe,\nmit daf\u00fcr zu sorgen.\n\nDer nationale Spielraum allein n\u00fctzt uns noch nichts; wir\nbrauchen dann die M\u00f6glichkeit, f\u00fcr Sachsen ein Modell\noder \u2013 was noch ginge \u2013 ein Modell f\u00fcr Mitteldeutsch-\nland zu schaffen, um die Teilentkopplung tats\u00e4chlich f\u00fcr\nSachsen nutzbringend hinzubekommen. Und da bitte ich\nSie ganz einfach um Unterst\u00fctzung.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage?\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nJa, bitte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Klein.\n\nFrau Klein, SPD: Herr Staatsminister Flath, geben Sie\nmir Recht, dass die Bundesministerin Frau K\u00fcnast bisher\nvon der Verhandlungslinie nicht abgewichen ist? Jeden-\nfalls steht es so im Protokoll. Geben Sie mir Recht? \u2013\nDanke sch\u00f6n.\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nDa gebe ich Ihnen Recht. Wir haben zusammengesessen.\nDie B-L\u00e4nder hatten die Verhandlungsstrategie f\u00fcr Br\u00fcs-\nsel beraten und Frau K\u00fcnast hat sich tats\u00e4chlich daran\ngehalten. Und was ich jetzt anmahne, wenn es n\u00e4chste\nWoche gelingt bei dieser Agrarreform, diesen nationalen\nSpielraum hinzubekommen: dass bitte der zweite Teil\ndann auch erf\u00fcllt wird, dass wir innerhalb Deutschlands\neine M\u00f6glichkeit haben, f\u00fcr Sachsen oder f\u00fcr Mittel-\ndeutschland ein Modell zu entwickeln, mit dem wir\ndiese Teilentkopplung auf die Fl\u00e4che bezogen umsetzen\nk\u00f6nnen. Daf\u00fcr brauchen wir die SPD-Fraktion und des-\nhalb ist diese Debatte so wichtig.\nEine zweite Anmerkung ist die: Sie haben die ganze\nZeit, Frau Klein, doch \u00fcber die Trockenheit gesprochen.\nV\u00f6llig richtig, aber das war nicht das Thema der Debatte.\nV\u00f6llig richtig, dass die Landwirte in Sachsen darunter\nleiden; und jetzt will ich Ihnen mal eines sagen: Die\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 20. Juni 2003\n\n6100\n\nModulation, dass in diesem Jahr bereits 2 % den s\u00e4ch-\nsischen Landwirten weggenommen werden, ich denke,\nwenn Sie das noch zur\u00fcckdrehen \u2013 denn wir haben es\nim Bundesrat versucht und die CDU/CSU-regierten L\u00e4n-\nder haben zusammengestanden im Bundesrat \u2013, w\u00e4re es\ngut. Wer sich nicht daran gehalten hat, war die Bundes-\nregierung. Dort k\u00f6nnen Sie noch etwas bewirken. 2 %\nw\u00fcrden den s\u00e4chsischen Landwirten bei der Trockenheit\neine ganze Menge helfen.\nEin Zweites: Die europ\u00e4ische Modulation wird kommen\n\u2013 von der Tendenz her nicht ganz so schlimm, wie be-\nf\u00fcrchtet. Hier geht es darum, dass es uns gelingt, aus\ndiesen europ\u00e4ischen Modulationsmitteln f\u00fcr Sachsen ein\nVersicherungssystem zu entwickeln. Das haben Sie ange-\nsprochen, aber da braucht man nicht dieses Pingpong zu\nmachen, sondern der Vorschlag liegt auf dem Tisch. Ich\nhabe die M\u00f6glichkeit, \u00fcbern\u00e4chste Woche mit Kommis-\nsar Fischler dar\u00fcber zu sprechen, und ich habe eine ganz\nkleine Bitte nur an die Bundesregierung: dass sie es mit\nunterst\u00fctzt und dass sie nicht st\u00e4ndig die Ablehnung\nwieder ins Feld f\u00fchrt, denn die Trockenheit hat viel mit\neinem Versicherungssystem zu tun. Ich h\u00e4tte gerne, dass\nvon den Landwirten eines genommen wird: dass Land-\n\nwirte immer und immer wieder \u2013 mal ist es Trockenheit,\nvoriges Jahr war es N\u00e4sse, mal ist es Fr\u00fchfrost, mal ist\nes Sp\u00e4tfrost \u2013 als Bittsteller in die \u00d6ffentlichkeit gehen\nm\u00fcssen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch m\u00f6chte ein Versicherungssystem, das die Landwirte\nals Unternehmer unabh\u00e4ngig von der \u00f6ffentlichen Dis-\nkussion macht und sie marktwirtschaftlich diese Sachen\nregeln k\u00f6nnen. Ich hoffe auf die Unterst\u00fctzung der EU\nund es w\u00e4re sch\u00f6n, Frau Klein, wenn Sie daf\u00fcr sorgen\nk\u00f6nnten, dass die Bundesregierung diese Verhandlungen\nnicht st\u00f6rt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen weiter das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit ist die\n1. Aktuelle Debatte, beantragt von der CDU, zum Thema\n\u201eEU-Agrarreform \u2013 was bringt sie f\u00fcr Sachsen?\u201c beendet.\n\nWir kommen zu\n\n2. Aktuelle Debatte\n\nDie schwindende Leistungsf\u00e4higkeit des Kabinetts Milbradt\nund die Folgen f\u00fcr Sachsen\n\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die PDS-Fraktion das\nWort, danach CDU, SPD, CDU, dann Frau Werner,\nMargit, und die Staatsregierung. Die Debatte ist er\u00f6ffnet.\nHerr Prof. Porsch, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Herr Ministerpr\u00e4sident! Jedes Ereignis hat\nseine langfristigen Ursachen und seinen unmittelbaren\nAnlass; und so ist das auch mit dieser Aktuellen Debatte\nund ihrem Thema. Nat\u00fcrlich war der Skandal um die\nFluthilfegelder f\u00fcr Frau Staatsminister a. D. Weber der\nunmittelbare Anlass. Die Ursachen aber haben sich schon\nlange herausgebildet. Es offenbart sich immer mehr die\nUnf\u00e4higkeit vieler Kabinettsmitglieder zur angemessenen\nAmtsf\u00fchrung und damit auch die F\u00fchrungsschw\u00e4che\ndes Ministerpr\u00e4sidenten. Anstatt Regierungschef zu sein,\nergeht er sich im Taktieren und trifft nur z\u00f6gerlich Ent-\nscheidungen. In einem freilich \u00fcberholt er sich t\u00e4glich\nselbst: in rabiaten Vorschl\u00e4gen zum Abbau des Sozial-\nstaates und zum Lohndumping. Bei Aktuellen Debatten\nzur Agrarreform aber schl\u00e4ft er ein.\n\nNachdem der Innenminister schon das Hochwasser nur\ndurch m\u00fchsame Reanimation \u00fcberstanden hatte, hat er\nmittlerweile jeglichen \u00dcberblick verloren. Er informiert\nzum Beispiel umtriebig den Landtag und die Fraktions-\nvorsitzenden \u00fcber die Tatsache, dass es \u00fcber eine Koffer-\nbombe noch nichts zu informieren gibt \u2013 zu einer Zeit,\nals seine obersten Ermittler schon alles wussten und den\nMedien auch sagten.\n\n(Nolle, SPD: Das kann nicht sein!)\n\n\u2013 Herr Nolle, es kann noch viel mehr sein, als Sie sich\nvorstellen k\u00f6nnen; obwohl Sie sich ja viel vorstellen\nk\u00f6nnen.\n\n(Zuruf des Abg. Nolle, SPD)\n\nAn die l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llige Verwaltungs- und Funktional-\nreform will man gar nicht mehr denken und selbst die\nehrenvolle Aufgabe, Frau Staatsministerin Weber durch\nein Gutachten vor dem R\u00fccktritt zu retten, ist ihm miss-\nlungen. Die Sozialministerin hat ja Herrn Rasch den\nR\u00fccktritt jetzt vorgemacht \u2013 aus gesundheitlichen Gr\u00fcn-\nden. Der menschliche Respekt gebietet es, dies jetzt nicht\nweiter zu kommentieren.\n\nWir wollen aber nicht vergessen, dass das Chaos um Be-\ntreuungszeiten und Zugangskriterien in den Kindertages-\nst\u00e4tten vieler s\u00e4chsischer St\u00e4dte und Kreise Eltern und\nKindern erspart geblieben w\u00e4re, wenn dieses Sozial-\nministerium zu einer Zeit ordentlich gef\u00fchrt worden\nw\u00e4re, als die Ministerin noch gesund war.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nWir haben einen Wirtschaftsminister, der so von der\nRolle ist, dass er auf Antrag der PDS mit stillschweigen-\nder Zustimmung der CDU gen\u00f6tigt werden muss, nach\n\u00fcber einem Jahr im Amt endlich mal eine Strategie sei-\nner Arbeit vorzulegen. Statt dies aber unverz\u00fcglich zu\ntun und zu zeigen, dass er stets wohlinformiert und mit\n\u00dcberblick \u00fcber seinen Verantwortungsbereich ausgestat-\ntet ist, muss er die Regierungserkl\u00e4rung bis nach der\nSommerpause verschleppen, wahrscheinlich um auswen-\ndig zu lernen, was man ihm aus Fachkreisen zuarbeiten\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 20. Juni 2003\n\n6101\n\nwird, so er nach seinen Personalkarussellfahrten \u00fcber-\nhaupt noch solche Kreise hat.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nGestern, Herr Gillo, haben Sie als Minister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit, ich betone die Verbindung, vollends versagt.\nAnstatt als solcher eine Vermittlung zwischen den Strei-\nkenden und der Betriebsleitung von Federal Mogul zu\nversuchen, haben Sie sich vorbehaltlos auf die Seite der\nUnternehmensleitung gestellt und die Streikenden keines\nWortes gew\u00fcrdigt und dazu noch mit einer abf\u00e4lligen\nHandbewegung abgetan. Die haben auf Ihre Vermittlung\ngehofft. Jetzt sind Sie dort, auf gut deutsch gesagt, \u201eim\nVerschiss bis in die Steinzeit\u201c und damit haben Sie den\nallergr\u00f6\u00dften Schaden f\u00fcr Sachsen angerichtet.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nUnser Minister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst \u2013 nachdem\ner ohne R\u00fccksicht auf regionale Besonderheiten und Be-\nd\u00fcrfnisse vor Ort das s\u00e4chsische Schulnetz zerr\u00fcttet hat,\nist er nun der Erpresser vom Dienst gegen\u00fcber den\nHochschulen, zerst\u00f6rt unsere wissenschaftlichen Poten-\nziale und schreckt junge Leute von einem Studium in\nSachsen ab, indem er ihnen neuerdings sogar das\nMensa-Essen nicht mehr g\u00f6nnt.\n\n(Zuruf von der CDU:\nDas wollen wir doch mal sehen!)\n\nIm Kultusministerium scheitert man unter neuer F\u00fch-\nrung schon daran, angemessene Abituraufgaben zu for-\nmulieren, vor Wortbruch gegen\u00fcber Eltern scheut man\naber nicht zur\u00fcck. Und Herr Flath wiederum versucht\ngenossenschaftliche Landwirtschaftsbetriebe zu strangu-\nlieren und damit eine der wenigen Erfolgsstories s\u00e4ch-\nsischer Wirtschaft zu beenden.\n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, ich fordere Sie hiermit in aller\n\u00d6ffentlichkeit auf: Seien Sie doch endlich mutig, schaffen\nSie sich ein Kabinett, das die Dinge im n\u00e4chsten Jahr\nwenigstens noch ordentlich verwalten kann! Impulse f\u00fcr\ndie Zukunft des Freistaates erwartet von einer CDU-\nStaatsregierung kaum noch jemand im Lande.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nCDU. \u2013 Nicht? Dann die Fraktion der SPD. Der Ge-\nsch\u00e4ftsordnungsantrag, Frau Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Steht nicht in\nunserer Gesch\u00e4ftsordnung, dass bei der Redereihenfolge\ndie Fraktionen entsprechend ber\u00fccksichtigt werden?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja, das machen wir doch jetzt.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Ja, aber im Wechsel.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja, aber wenn die Fraktionen nicht wol-\nlen, dann geht das in der Reihenfolge weiter. Bitte, Herr\nJurk.\n\nJurk, SPD: Vielleicht h\u00e4tte uns Kollege H\u00e4hle auch das\nnur gesagt, was er sonst sagt. Insofern haben wir uns\nden Beitrag sparen k\u00f6nnen.\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! Lieber Kollege Porsch, die Debatte\nhei\u00dft \u201e\u2026 schwindende Leistungsf\u00e4higkeit \u2026\u201c. Sie sugge-\nrieren, dass Sie eine besondere Leistungsf\u00e4higkeit bei der\nneuen Regierung vor einem Jahr vermutet h\u00e4tten; ich\nhabe das nicht getan.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS \u2013\nBeifall bei PDS und SPD)\n\nDie 3. Legislaturperiode zwischen 1999 und 2004 wird in\ndie Geschichte Sachsens als verlorene Regierungszeit ein-\ngehen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nErst hatten wir zwei Jahre Biedenkopf-Endzeit-L\u00e4hmung,\ndann ein Jahr der Grabenk\u00e4mpfe innerhalb der s\u00e4ch-\nsischen CDU, die die Abtrittsstimmung um Kurt\nBiedenkopf begleiteten. Sie kosteten fast die gesamten\npolitischen Energien der Christdemokraten.\n\nPolitische Projekte kamen nicht vom Fleck. Visionen blie-\nben Fehlanzeige. Das Kaninchen starrte auf die Schlange,\ndie Schlange auf das Kaninchen. Als das Kaninchen\ndann die Schlange erlegt hatte, sollte neuer Schwung in\nden Freistaat einziehen. Dieser Schwung ist nun ein wei-\nteres Jahr ausgeblieben.\n\nDas wiederum, Herr Ministerpr\u00e4sident, h\u00e4ngt nicht zu-\nletzt mit dem von Ihnen vor einem Jahr berufenen Kabi-\nnett zusammen. Denn die Zusammensetzung der Regie-\nrung erfolgte nicht nach den gebotenen Kriterien der\nEignung, also der Verbindung von Fachkompetenz und\nF\u00fchrungsst\u00e4rke, sondern folgte den Erfordernissen eines\nrein parteipolitischen Kr\u00e4fteausgleichs.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Das sind pr\u00e4-\nhistorische Mechanismen der Regierungsbildung und\ndamit der Besetzung von Spitzen\u00e4mtern, nicht die einer\nmodernen Leistungsgesellschaft. Das Ergebnis ist ein\nKabinett nicht der Professionalit\u00e4t oder gar der Reform-\nprojekte f\u00fcr Sachsen, sondern eine Flickschusterei der\nAbh\u00e4ngigkeiten.\n\n(Zuruf von der CDU)\n\nSo kommt es, wie es kommen muss \u2013 Sie merken wohl\ngar nicht mehr, was im Land passiert?! \u2013: an der Spitze\nder Ministerien Stillstand, \u00dcberforderung, Peinlichkeiten\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS \u2013\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nund in der Tiefe der Ministerien Frust, Unsicherheit,\nDemoralisierung.\n\nSehr geehrter Herr Ministerpr\u00e4sident! Dass die H\u00e4nge-\npartie um das Hangwasser beendet ist, \u00e4ndert nichts\nGrunds\u00e4tzliches am Zustand Ihres Kabinetts und Ihrer\nRegierung. Ihr Innenminister, dem die Kirchbach-Kom-\nmission Versagen in der Jahrhundertflut attestiert hat, ist\nweiterhin im Amt und weiterhin \u00fcberfordert. Allein die-\nsem Innenminister zuliebe darf in Sachsen keine Kata-\nstrophe eintreten. Aber aus welchem Grund sonst haben\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 20. Juni 2003\n\n6102\n\nSie Ihrem Katastrophenminister die Verantwortung f\u00fcr\ndas neue Katastrophenschutzgesetz entzogen?\n\n(Zuruf des Staatsministers Rasch)\n\n\u2013 H\u00f6ren Sie bitte zu! Warum haben Sie denn das Kata-\nstrophengesetz nicht mehr in Ihrem Haus?\n\n(Zuruf des Abg. Nolle, SPD)\n\nWer \u00fcberfordert ist, neigt dazu, ein um das andere Mal\nVersteckspiele zu betreiben. Kollege Porsch h\u00e4tte v\u00f6llig\nRecht und so erleben wir im Landtag einen Minister, der\ndas Parlament durch seine undurchsichtige Informations-\npolitik fortw\u00e4hrend br\u00fcskiert.\n\nIhr Wirtschaftsminister sollte der neue Stern des Kabi-\nnetts werden. Strahlen sieht man ihn selten. Wenn er\n\u00f6ffentlich auftritt, erntet er selbst in den eigenen Reihen\neher Kopfsch\u00fctteln als zustimmendes Nicken.\n\n(Nolle, SPD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nJ\u00fcngstes Beispiel ist sein Auftritt in G\u00f6rlitz. Da erz\u00e4hlte\nder Martin dem staunenden Publikum, dass ab 1. Mai\n2004 der Grenzverkehr mit Polen so sei wie der zwi-\nschen Sachsen und Brandenburg.\n\n(Zuruf von der SPD: Prima!)\n\nKollege Bandmann beruhigte die G\u00f6rlitzer, indem er\nseinen Minister berichtigte und ihm die Geschichte mit\ndem Schengener Abkommen erkl\u00e4rte.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nZurufe von der PDS)\n\nWas, bitte, mag dieser Minister alles den Investoren er-\nz\u00e4hlen?\n\nIhr Wissenschaftsminister hat Ihnen die Pleite mit der\nPaulinerkirche in Leipzig eingeredet. Er hat das Hoch-\nschulkonsens-Theater zu verantworten und musste sich\nvon Ihnen die Verantwortung f\u00fcr Sachsens Museums-\nkonzeption aus der Hand nehmen lassen.\n\nIhr Kultusminister ist mir sehr sympathisch, Herr\nMilbradt. Er versteht viel von Geografie, nur reicht das\nnicht f\u00fcr einen ausgewiesenen Bildungspolitiker, gerade\nin einer Zeit, in der die Bildungsfrage zur zentralen\nZukunftsfrage geworden ist.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nIhr Superminister f\u00fcr Landwirtschaft, Umwelt, Gesund-\nheit, Soziales, Familie und Frauen darf immer dann ran,\nwenn die anderen irgendwie nicht k\u00f6nnen.\n\n(Lachen bei der PDS)\n\nIn letzter Zeit profilierte er sich eher durch das Ablesen\nvon Reden aus dem Sozialministerium.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Nicht-\nerw\u00e4hnten m\u00f6gen dies nicht als Lob auffassen. Es liegt\nnur an der Redezeit. Ich frage Sie: Wollen Sie mit dieser\n\nTruppe wirklich noch die verbleibenden 456 Tage regie-\nren?\n\n(Dr. Hahn, PDS: Er will!)\n\nHat das Sachsen verdient? Weil man das nur verneinen\nkann, bleibt die spannende Frage, wer denn als N\u00e4chstes\nwird entlassen werden m\u00fcssen. Herr Ministerpr\u00e4sident,\nder Zerfall Ihres \u00dcbergangskabinetts ist in vollem Gange.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion das Wort\ngew\u00fcnscht?\n\n(Frau Dr. Raatz: Das darf nicht sein! \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Er hat nicht gewusst,\n\nwas im Land los ist! \u2013\nNolle, SPD: Er wusste noch nicht,\n\nwas er sagen soll!)\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Ich wollte mir doch erst einmal an-\nh\u00f6ren, was die Opposition hier zu sagen hat.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sie wissen nicht,\nwas los ist, deshalb m\u00fcssen Sie zuh\u00f6ren!)\n\nIch will mit einem Zitat aus der vorangegangen Debatte\nbeginnen. \u201eGeschmack muss wieder erlernt werden\u201c,\nsagte meine Kollegin Landgraf.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Richtig!)\n\nZustimmendes Nicken und Beifall auch bei der Opposi-\ntion.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nRoter Pfeffer muss ran!)\n\nWas wir eben geh\u00f6rt haben, war in der Tat geschmack-\nlos. Geschmack muss eben wieder erlernt werden.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren!\nWem k\u00f6nnte man denn wirklich \u00fcberlassen, die Leis-\ntungsf\u00e4higkeit einer Regierung objektiv zu beurteilen?\nDoch ganz bestimmt nicht der Opposition.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDie brauchen wir also nicht! \u2013\nWeitere Zurufe von der PDS)\n\nDenn deren Passion ist es, obwohl sie die Wahlen ganz\noffensichtlich nicht gewonnen hat, vorzugeben, sie sei\neigentlich die bessere Regierung.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Ich gestatte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 20. Juni 2003\n\n6103\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr H\u00e4hle, darf ich Ihre \u00c4u\u00dfe-\nrung jetzt so interpretieren, dass es \u00fcberhaupt keiner Op-\nposition bedarf?\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ist es auch gestattet,\nauf eine Antwort zu verzichten?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das ist auch gestattet, ja.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS \u2013\nLachen bei der PDS)\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Danke. \u2013 Also, weil sich die Opposi-\ntion f\u00fcr die bessere Regierung h\u00e4lt, ja halten muss, das\nist ihre Aufgabe,\n\n(Lachen des Abg. Jurk, SPD)\n\ninsofern kann man kaum erwarten, dass die Oppositi-\nonsfraktionen die Regierung loben. Ich habe das auch\nnoch nie oder ganz selten hier im Landtag erlebt.\n\n(Jurk, SPD: Wenn sie gute Arbeit macht!)\n\nDie Leistungsf\u00e4higkeit einer Regierung wird \u2013 Gott sei\nDank \u2013 in regelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden vom Volk bei Wah-\nlen beurteilt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDa haben CDU-Regierungen seit 1990 in Sachsen wahr-\nlich nicht schlecht abgeschnitten.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nWas mich bei diesem neuerlichen populistischen Vorsto\u00df\nder PDS wundert \u2013 Herr Jurk hat es auch gemerkt \u2013, ist,\ndass die PDS der Staatsregierung doch eine gewisse Leis-\ntungsf\u00e4higkeit zubilligt. Denn sonst k\u00f6nnte diese nicht\nschwinden.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Aber sie schwindet!)\n\nIch bezweifle indessen, dass es wirklich die Sorge um\nSachsen ist, die die PDS umtreibt. Wie leicht erkennbar\nist, geht es wie \u00fcblich darum, einfach draufzuhauen. Das\nalles geschieht vor dem Hintergrund einer an sich be-\nklagenswerten Trag\u00f6die.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Das stimmt,\ndas ist eine Trag\u00f6die! \u2013\n\nWeitere Zurufe von SPD und PDS)\n\nEine Ministerin ist zur\u00fcckgetreten, weil sie die Last der\ngegen sie erhobenen, immer wieder neu erhobenen\n\u00f6ffentlichen Vorw\u00fcrfe nicht mehr tragen konnte.\n\n(Anhaltende Zurufe von PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, dass Herr H\u00e4hle einmal aus-\nsprechen kann.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Die Ministerin ist schwer erkrankt.\nMag sein, dass man im politischen Gesch\u00e4ft besonders\nrobust und m\u00f6glichst absolut unangreifbar sein muss.\nDenn mit Gnade kann niemand rechnen, wenn die Jagd\n\nerst einmal begonnen hat. Wenn das Wild auch noch\nbald Wirkung zeigt, steigert das die Lust der J\u00e4ger und\ndie Meute gibt keine Ruhe, bis die Beute erlegt ist. Was\nwir jetzt erlebt haben, ist kein Einzelfall.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Ja, bitte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr H\u00e4hle, ist Ihnen entgangen,\ndass ich in meiner Rede explizit gesagt habe, dass ich\nmich aufgrund der Krankheit von Frau Weber \u2013 und das\ngebietet der menschliche Anstand \u2013 zu ihr nicht \u00e4u\u00dfere?\nMeinen Sie nicht auch, dass gerade Sie jetzt die Krank-\nheit von Frau Weber politisch missbrauchen?\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nBeifall der Abg. Frau Klein, SPD)\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Also, ich werde das noch einmal im\nProtokoll nachlesen. Soweit ich mich erinnern kann, hat\nHerr Porsch seine Tiraden damit eingeleitet, dass der\nFall Weber ja nur der Anfang gewesen sei.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNun, abgesehen davon will ich nat\u00fcrlich der Presse\nkeineswegs das Recht absprechen, vermeintliche oder tat-\ns\u00e4chliche Fehler aufzudecken. Gegen ungerechtfertigte\nVorw\u00fcrfe kann man sich ja wehren, auch wenn das, wenn\nder Volkszorn einmal angefacht ist, \u00e4u\u00dferst schwer ist.\n\n(Zuruf des Abg. Nolle, SPD)\n\nGelingt das nicht im ersten Anlauf, dann ist es meistens\nzu sp\u00e4t.\n\nNun lassen Sie mich wenigstens ein paar Fragen stellen:\nGelten f\u00fcr Abgeordnete oder Regierungsmitglieder die\ngleichen Regeln wie f\u00fcr alle anderen? D\u00fcrfen sie \u00fcber-\nhaupt Antr\u00e4ge stellen, die ansonsten jeder B\u00fcrger stellen\nkann unabh\u00e4ngig von seinem Einkommen?\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas war Insiderwissen!)\n\nNach Recht und Gesetz ist das wohl alles m\u00f6glich. Ich\nmeine, meine Damen und Herren, die Frage ist doch: Ist\nes moralisch vertretbar? Wer ist dazu befugt, hier den\nRichter zu spielen?\nIch m\u00f6chte doch, weil die Debatte etwas damit zu tun\nhat,\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Hahn, PDS)\n\n\u2013 reden Sie sich nicht heraus \u2013, weitere Fragen stellen\nnach dem Ma\u00df und den Grenzen bei der Beurteilung\nund vor allem bei der allzu schnellen Vorverurteilung\nsolcher Dinge. Gibt es \u00fcberhaupt noch Grenzen, die der\nAnstand setzt? Grenzen, die trotz der unvermeidlichen\nund gewollten politischen Konkurrenz einen Rest an\nMenschlichkeit \u00fcbrig lassen? \u2013 Hierf\u00fcr brauchte es frei-\nlich ein paar mehr Pers\u00f6nlichkeiten, die f\u00fcr solche Gren-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 20. Juni 2003\n\n6104\n\nzen ein Gesp\u00fcr haben und f\u00fcr deren Einhaltung eintre-\nten.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nIch denke da zum Beispiel an die Verantwortung der\nMedien. Ich bin der Meinung, dass Zeitungen, Fernseh-\noder Radiosender durchaus besonderen Erfolg haben\nk\u00f6nnten, wenn sie sich einem journalistischen Ehren-\nkodex unterw\u00fcrfen und dieses dann auch sp\u00fcrbar w\u00e4re.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZu denken ist aber auch an die Gesamtverantwortung\nvon Parlamentsfraktionen f\u00fcr die Kollegen in ihren\nReihen. Wie gehen wir miteinander um?\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Ja, Herr H\u00e4hle,\ndie Frage stelle ich mir seit 13 Jahren! \u2013\n\nAdler, SPD: Schulbeispiel!)\n\nPolitische Auseinandersetzungen k\u00f6nnen durchaus hart\ngef\u00fchrt werden. Dort, wo es nur noch um pers\u00f6nliche\nVernichtung des Gegners geht, ist die Grenze nach mei-\nner \u00dcberzeugung weit \u00fcberschritten.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Wir haben\n\nnur die Politik kritisiert, sonst nichts!)\n\nIch will zum Beispiel Bezug nehmen auf einige Kleine\nAnfragen des Abg. Nolle. Was hier geschieht, das ge-\nschieht im Namen der SPD-Fraktion. Da k\u00f6nnen Sie sich\nnicht herausreden. Hinzu kommt noch mehr.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte kommen Sie zum Schluss.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Sie unterst\u00fctzen ganz unverhohlen die\nIG Metall, die sich vom Aufbau Ost l\u00e4ngst verabschiedet\nhat.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nJurk, SPD: Das unterstellen Sie! \u2013\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Oh!)\n\nNoch zwei S\u00e4tze, Herr Pr\u00e4sident.\nDas spricht nicht nur von der schwindenden Urteils-\nf\u00e4higkeit der SPD, sondern noch mehr von ihrer weiter\nschwindenden W\u00e4hlbarkeit. Das ist auch ein Prozess, der\nder PDS nicht unbekannt ist.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Hahn, PDS)\n\nWir k\u00f6nnten demn\u00e4chst auch eine Aktuelle Debatte be-\nantragen zum Thema \u201eWachsende Bedeutungslosigkeit\nder PDS und die positiven Folgen f\u00fcr Sachsen\u201c.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Das k\u00f6nnen Sie machen! \u2013\nNolle, SPD: Machen Sie das doch mal!)\n\nVielen Dank.\n\n(Starker Beifall bei der CDU \u2013\nDr. Hahn, PDS: Kein Wort zum Kabinett.\n\nDa gibt es nichts zu sagen \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS:\n\nIch habe niemanden pers\u00f6nlich angesprochen.\nIch habe nur zur Politik gesprochen.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nPDS. Herr Tippach, bitte.\n\nTippach, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen\nund Kollegen! Kollege H\u00e4hle, wenn der politische An-\nstand irgendetwas gebietet, dann ist es,\n\n(Zuruf des Abg. Eggert, CDU)\n\ndiese Debatte nicht derartig unanst\u00e4ndig zu miss-\nbrauchen,\n\n(Beifall bei PDS und SPD \u2013\nLachen bei der CDU)\n\num davon abzulenken, dass es der Kern nicht nur der\nvorangegangenen Redebeitr\u00e4ge, sondern auch der Kern\ndieser Debatte ist, dass es um die tats\u00e4chliche Leistungs-\nf\u00e4higkeit und das Defizit in der Leistungsf\u00e4higkeit dieser\nStaatsregierung geht.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nSie k\u00f6nnen nat\u00fcrlich das, was mit Frau Weber passiert\nist, daf\u00fcr instrumentalisieren, um davon abzulenken.\nDas gelingt Ihnen nicht in dieser Debatte und es gelingt\nIhnen auch nicht in den kommenden Wochen. Es gibt\ntats\u00e4chlich gen\u00fcgend Anzeichen daf\u00fcr, dass die Leis-\ntungsf\u00e4higkeit dieses Kabinetts nicht ann\u00e4hernd mehr\ngegeben ist. Wenn es denn ein Symbol gibt, das f\u00fcr die\nRichtungslosigkeit und f\u00fcr die Stagnation und f\u00fcr die\n\u00dcberforderung dieses Kabinetts steht, dann ist es der\nInnenminister.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch habe zu denjenigen geh\u00f6rt, die zu Zeiten der Flut\nund auch beim Versagen des Innenministers w\u00e4hrend\nder Flut vor vorschnellen R\u00fccktrittsforderungen gewarnt\nhaben. Sie waren erst kurz im Amt. Ich denke, das hat\nman Ihnen damals auch zugute halten k\u00f6nnen. Das war\nein Fehler, das sehe ich heute ein. Das, was danach ge-\nkommen ist, ist um keinen Deut besser gewesen. Die\nKirchbach-Kommission, die Ihr Versagen handfest doku-\nmentiert hat, hat einen Bericht vorgelegt. Dieser Bericht\nist bis heute in keinster Weise f\u00fcr Sie auch nur die\nHandlungsanweisung gewesen, um etwas davon um-\nzusetzen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nSehr richtig!)\n\nSie haben ein Verfassungsschutzgesetz vorgelegt, das\nverabschiedet werden soll, das die innere Sicherheit und\ndie Verfassung dieses Landes nachhaltig besch\u00e4digen\nwird. Ihr Zentrale-Orte-Konzept hat noch nicht einmal in\nder eigenen CDU-Fraktion 14 Tage lang \u00fcberlebt. Wir\nhaben eine Polizeiausstattung, die offensichtlich so ist,\ndass aller drei Monate die Berufsverb\u00e4nde der Polizei\nauf der Matte stehen und \u00fcber die mangelnde Ausstat-\ntung am N\u00f6tigsten klagen.\n\n(Eggert, CDU: Seit wann setzen Sie sich denn\nf\u00fcr die Polizei ein?)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 20. Juni 2003\n\n6105\n\n\u2013 Ich setze mich, seitdem ich in diesem Landtag sitze,\nf\u00fcr die Polizei ein, Kollege Eggert, und daf\u00fcr gibt es\ngute Gr\u00fcnde, denn der Innenminister tut es offensicht-\nlich nicht ausreichend.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDas Einzige, was Sie beim Katastrophenschutz gemacht\nhaben, ist zum Beispiel am 4.6. eine \u00dcbung in Grimma,\ndie mit dem extremen Glaubw\u00fcrdigkeitssiegel versehen\nwar, dass Osama bin Laden und el-Qaeda dort An-\nschl\u00e4ge ver\u00fcbt haben.\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\nUnd das alles nur, um Ihr skurriles Hobby zu pflegen,\ndas hei\u00dft: Der Bundeswehreinsatz im Inneren soll st\u00e4rker\ngenehmigt werden. Es sollen verfassungsrechtliche Rege-\nlungen daf\u00fcr gefunden werden. Sie wollten Panzer bei\nder Bundeswehr anfordern.\n\nDar\u00fcber hinaus geht noch, dass Sie in Ihrer Amtszeit\nkein einziges politisches Projekt \u00fcberhaupt anst\u00e4ndig zu\nEnde gef\u00fchrt haben. Sie haben auch im Alltagsgesch\u00e4ft\nversagt.\n\nWeiterhin haben Sie schon bei den Ank\u00fcndigungen\nIhrer Politik versagt. Sie sind dort stehen geblieben. Ich\nnenne das Beispiel Cross-Border-Leasing, auch als US-\nLeasing bekannt. Da hat der Innenminister im Januar\nangek\u00fcndigt, er wolle binnen weniger Wochen eine\nRichtlinie vorlegen. Im April hat er im Innenausschuss\ngesagt, dies k\u00f6nne man nicht \u00fcbers Knie brechen. Nun\nist es so, dass diese Projekte seit acht Jahren im Lande\ndurchgef\u00fchrt werden. Da muss ich sagen: Menschen\ngehen mit etwas neun Monate schwanger, Elefanten 22.\nDer Innenminister kann das aber offensichtlich noch\nlocker \u00fcbertreffen.\n\n(Heiterkeit bei PDS und SPD \u2013\nBeifall bei der PDS \u2013\n\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nIch komme nun zum Katastrophenschutz. Das Rettungs-\ndienstgesetz \u2013 Fehlanzeige. Alarmierungskonzept, die\nFrage Sireneneinsatz \u2013 das sind Papierleichen bei Ihnen.\nDie Umsetzung des Digitalfunks \u2013 haben Sie mir gerade\ngeantwortet \u2013 w\u00fcrde gepr\u00fcft.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nVor dem Hintergrund weiterer Gesetzesvorhaben fragt\nmein Kollege Friedrich jetzt seit vier Monaten im Innen-\nausschuss in jeder Sitzung an, dass Sie doch bitte eine\nListe vorlegen sollen \u00fcber Ihre weiteren absehbaren Ge-\nsetzesvorhaben in dieser Legislaturperiode. Jedes Mal\nsagen Sie: die kommt. Bis heute ist sie allerdings nicht\nda. Offensichtlich wissen Sie es selber nicht.\n\n(Seidel, CDU: Schauen Sie mal in Ihr Fach,\nHerr Tippach!)\n\n\u2013 Gestern ist sie gekommen. Da muss ich sagen, offen-\nsichtlich ist ein kleiner Erfolg eingetreten.\n\n(Clemen, CDU: Weil Sie erst um zw\u00f6lf kommen! \u2013\nNolle, SPD: Wahnsinn!)\n\nDar\u00fcber hinaus \u2013 und das muss ich klar sagen \u2013 haben\nwir nun den Fall der so genannten Kofferbombe vorlie-\ngen, der eklatant darauf hinweist, wie Sie mit dem Parla-\nment umgehen, und der eklatant darauf hinweist, dass\nSie offensichtlich in Ihrem Haus nicht mehr das Sagen\nhaben.\n\nSie haben am Donnerstag letzter Woche auf Antrag\nunserer Fraktion im Innenausschuss \u00fcber diesen Vorfall\nberichten sollen. Den Bericht, den Sie abgegeben haben \u2013\nich nenne ihn vorsichtig unvollst\u00e4ndig \u2013, haben alle\nFraktionen des Hauses auch mit R\u00fccksicht auf ermitt-\nlungstechnische Belange durchaus zur Kenntnis genom-\nmen. Dass zur gleichen Zeit der Pr\u00e4sident des Landeskri-\nminalamtes der \u201eS\u00fcddeutschen Zeitung\u201c ein Interview\ngibt, wo er genau das, was Sie nicht sagen wollten, er-\nz\u00e4hlt, ist schon ein Skandal.\n\n(Beifall bei PDS und SPD \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Jawohl!)\n\nDass Sie zur gleichen Zeit, noch w\u00e4hrend dieser Aus-\nschuss tagt, eine Presseerkl\u00e4rung herausgeben, in der Sie\nund das Landeskriminalamt zur Pressekonferenz ein-\nladen und in der Sie detailliert ank\u00fcndigen, all das zu\nerz\u00e4hlen, was Sie dem Innenausschuss nicht gesagt\nhaben, das ist ein handfester Skandal.\n\n(Zuruf von der SPD: Sauerei!)\n\nDas ist eine Missachtung Ihres Verfassungsauftrages und\neine Missachtung dieses Parlaments.\n\n(Starker Beifall bei PDS und SPD)\n\nDas wird tats\u00e4chlich noch Folgen haben.\n\nIch m\u00f6chte dabei klarstellen: Es war der Ministerpr\u00e4si-\ndent, der Sie geholt hat. Es ist der Ministerpr\u00e4sident, der\nhier die Richtlinienkompetenz hat. Es ist der Minister-\npr\u00e4sident, der die politische Verantwortung f\u00fcr dieses\nHandeln tr\u00e4gt.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nEs kann ja sein, dass Sie die Kontrolle \u00fcber Ihr Haus ver-\nloren haben, wenn Sie sie denn jemals hatten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte kommen Sie zum Schluss.\n\nTippach, PDS: Ich sage Ihnen: Tun Sie dem Land und\nsich selbst einen Gefallen! Packen Sie Ihre Schreibtisch-\ngarnitur zusammen, schlie\u00dfen Sie Ihr B\u00fcro zu und kom-\nmen Sie zur\u00fcck in den Innenausschuss! Da nehmen wir\nSie auch gern wieder auf.\nDanke.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Abg. Frau Margit Wer-\nner das Wort.\n\n(Jurk, SPD: Vom FDGB! \u2013\nNolle, SPD: Vom FDGB! \u2013\n\nHeiterkeit bei SPD und PDS)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 20. Juni 2003\n\n6106\n\nFrau Werner, Margit, fraktionslos: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Herr Jurk, ich spreche auch\nweiterhin als fraktionslose Abgeordnete und in meinem\nNamen.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nSie sind auch noch keine Fraktion!)\n\nMeine Vorredner von der SPD und der PDS haben sich\nhier sichtbar auf einzelne Mitglieder des Kabinetts einge-\nschossen. Ich nehme einmal an, das wird im weiteren\nVerlauf der Debatte so weitergehen. Ich halte es f\u00fcr nicht\nnotwendig, hier weitere Munition zu verschie\u00dfen. Ich\nm\u00f6chte die schwindende Leistungsf\u00e4higkeit an einem\nanderen Beispiel aufzeigen.\n\nMeine Damen und Herren! Stellen Sie sich die s\u00e4chsische\nCDU als ein Haus vor. Da haben wir in der obersten\nEtage die Chefetage. Da sitzt das Kabinett.\n\n(Zuruf des Abg. Eggert, CDU)\n\nWas sich dort abspielt und wie sich das in der Au\u00dfen-\nwirkung zeigt, das haben wir bereits geh\u00f6rt und auch\nschon praktisch erlebt.\n\nIn der Mitteletage befinden sich die RPs und im Erd-\ngeschoss die Landr\u00e4te und B\u00fcrgermeister, \u00fcberwiegend\nmit CDU-Mandat. Auch in diesen Stockwerken ist die\nschwindende Leistungsf\u00e4higkeit un\u00fcbersehbar. Das,\nmeine Damen und Herren, hat nat\u00fcrlich etwas mit dem\nNiveau auf der Chefetage zu tun. Das ist ganz klar.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013\nNolle, SPD: Das ist eine Bruchbude! \u2013\n\nHeiterkeit bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich darf\nbitten, dass die Abgeordnete aussprechen darf.\n\nFrau Werner, Margit, fraktionslos: Herr Milbradt, als\nKabinettschef und als Landesvorsitzender sind Sie in\nmeinen Augen doppelt gefesselt. Einmal ergibt sich das\naus der schwindenden Leistungsf\u00e4higkeit Ihres Kabinetts\nund die andere Umklammerung ist die wachsende Nar-\nrenfreiheit der CDU-Verantwortungstr\u00e4ger auf kommu-\nnaler Ebene. Das m\u00f6chte ich Ihnen gerne am Beispiel\nmeiner Region S\u00fcdwestsachsen demonstrieren.\nErschreckend ist hier die Zunahme der Verst\u00f6\u00dfe von\nB\u00fcrgermeistern und Landr\u00e4ten mit CDU-Mandat gegen\ndie Gemeindeordnung, gegen die Vergabeordnung, ge-\ngen das Haushaltsrecht und gegen das Baurecht. R\u00e4um-\nlich gesehen stehen daf\u00fcr die Regionen Crimmitschau,\nZwickau und Stollberg.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Der Durchgriff des RP wird\nimmer erst dann sichtbar, wenn die Skandale die\nMedien\u00f6ffentlichkeit erreicht haben\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nund wenn der schwarze Filz solche gro\u00dfen L\u00f6cher hat,\ndass sie nicht mehr zu stopfen sind.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Um einmal bildlich zu spre-\nchen: Wenn das so weitergeht, wird aus S\u00fcdwestsachsen\nder wilde Westen Sachsens.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das ist doch \u00fcberall\nin Sachsen genauso!)\n\nHerr Ministerpr\u00e4sident! Diese doppelte Umklammerung\nf\u00fchrt zu einer Art Durchhaltepolitik, die mit zunehmen-\nder Geschwindigkeit an Gestaltungskraft verliert. Daf\u00fcr\nsteht das Reizwort \u2013 wie kann es anders sein \u2013 Verwal-\ntungsreform in Sachsen. Hier zeigen sich die Fesseln\nganz sichtbar, denn wenn Sie, Herr Ministerpr\u00e4sident,\nIhre Landr\u00e4te ruhig stellen m\u00fcssen und auf einer CDU-\nTagung der Landtagsfraktion ein Versprechen abgeben,\ndass sich bis 2009 nichts \u00e4ndert, dann ist das eigentlich\nnicht nur schwindende Leistungsf\u00e4higkeit oder Leis-\ntungskraft, nein, das ist eigentlich schon Stillstand.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Teilweise Beifall\nbei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nSPD. Frau Dr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Sehr geehrter Herr Kollege H\u00e4hle! Ein biss-\nchen leid tun Sie mir manchmal schon. Sie mussten\nschon als treuer Diener des Ministerpr\u00e4sidenten a. D.\nBiedenkopf sein Kabinett hier verteidigen. Das Gleiche\nmachen Sie jetzt hier. Sie stellen offenbar keine Defizite\nfest. Stattdessen beschimpfen Sie die SPD- und die PDS-\nFraktion und die Medien, die diese Defizite offenbar fest-\nstellen.\nUns ist doch bekannt, welche fachlichen Anspr\u00fcche an\ndie verschiedenen Ministerien zu stellen sind. Es ist\ndoch auch in Ihrer Fraktion bekannt, welche fachlichen\nAnspr\u00fcche auch an ein Sozialministerium gestellt wer-\nden m\u00fcssen. Es ist eben so, dass dieser Ministerpr\u00e4sident\nMilbradt ein Kabinett wollte, das seiner Politik der Pfen-\nnigfuchserei folgt und auch vor drastischen K\u00fcrzungen\nim sozialen Bereich nicht zur\u00fcckschreckt. Da wurde\nwahrscheinlich auch aus Gr\u00fcnden fachlicher St\u00e4rkung\nder jetzt zur\u00fcckgetretenen Ministerin ein schon pensio-\nnierter Staatssekret\u00e4r zur Seite gestellt. Aber auch das\nhat wenig geholfen. Im Ministerium wurde ein Personal-\nkarussell in Gang gesetzt. Notwendige Entscheidungen\nwurden nicht getroffen. Sprechen Sie doch einmal mit\nden Verb\u00e4nden und den Betroffenen in diesem Bereich\nim Lande! Die temperamentvollen Auftritte der Ministe-\nrin konnten nicht dar\u00fcber hinwegt\u00e4uschen, dass eines\nder wichtigsten Ministerien in Sachsen Sprach- und\nHandlungsunf\u00e4higkeit demonstrierte.\n\nDer Etat des Sozialministeriums trug den L\u00f6wenanteil\nbei den K\u00fcrzungen im Haushalt 2003/2004. Auf wichtige\nFragen der Sozial-, Behinderten-, Familien-, Jugend- und\nGleichstellungspolitik gibt es keine Antworten.\n\n1. Es gibt nach wie vor keinen Entwurf f\u00fcr ein Behin-\ndertengleichstellungsgesetz \u2013 traurige Spitze in Deutsch-\nland.\n\n2. Kein Konfliktmanagement in Fragen des Landeswohl-\nfahrtsverbandes. Warum auch? Der damalige Finanz-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 20. Juni 2003\n\n6107\n\nminister Milbradt wollte den R\u00fcckzug des Landes aus\nder Finanzierung des Landeswohlfahrtsverbandes. Was\nist die Folge? Verunsicherung f\u00fcr Familien mit Behinder-\nten. In die Behindertenwerkst\u00e4tten k\u00f6nnen viele nicht\naufgenommen werden, was drastische Auswirkungen\nhat.\n\n3. Kein energischer Widerspruch der Ministerin gegen\ndie Einf\u00fchrung von Zugangskriterien und die Aush\u00f6h-\nlung der Bedarfsdefinition durch einige Kommunen im\nKita-Bereich. Warum auch? Dies war Ziel milbradtscher\nPolitik. Ich erinnere Sie an das Haushaltsbegleitgesetz\nf\u00fcr den Haushalt 2001/2002. Die Personalverordnung\nfehlt bis heute, obwohl das Kindertagesst\u00e4ttengesetz seit\nanderthalb Jahren in Kraft ist.\n\n4. Auch bei weniger spektakul\u00e4ren, aber dennoch wichti-\ngen Anliegen wurde nach milbradtscher Manier verfah-\nren: K\u00fcrzungen im Bereich der Familienf\u00f6rderung. Das\nLand zieht sich auch aus der Erziehungsberatung zu-\nr\u00fcck.\n\n5. Im Bereich der Jugendhilfe und Jugendf\u00f6rderung ver-\nsprach die Ministerin im Vorfeld keine K\u00fcrzungen. Was\nist Realit\u00e4t? K\u00fcrzungen auch in diesem Bereich und\nkeine Planungssicherheit f\u00fcr die Jugendverb\u00e4nde und\ndie Tr\u00e4ger der freien Jugendhilfe.\n\n6. Im Bereich der Gleichstellungspolitik \u2013 und dies seit\n1999 \u2013 sind keine sichtbaren Prozesse in Gang gesetzt\nworden. Moderne Instrumente der Gleichstellungspolitik\nwie Gender Mainstreaming und Mentoring werden nur\nz\u00f6gerlich oder gar nicht angewandt. Nur eines ist pas-\nsiert: Die Frauenlobby in Sachsen ist gespalten. In\nkeinem anderen Bundesland gibt es zwei Frauendachver-\nb\u00e4nde.\n\nDas Z\u00f6gern bei der Neubesetzung des Ministerpostens\ndurch den Ministerpr\u00e4sidenten zeigt, dass es ihm offen-\nbar nicht bewusst ist, in welchem Dilemma sich dieses\nwichtige Ressort befindet und dass das Ansehen des\nMinisteriums in Sachsen Schaden genommen hat. Der\nSchaden, der hier entstanden ist, kann nur schwer gut-\ngemacht werden. Es ist eine pers\u00f6nliche Trag\u00f6die der\nzur\u00fcckgetretenen Ministerin, aber auch ein politisches\nDesaster und f\u00e4llt uns allen als Politik- oder Politikerver-\ndrossenheit auf die F\u00fc\u00dfe. Fragen nach der Schuld wer-\nden gestellt. Die k\u00f6nnen Sie nicht so einfach absch\u00fctteln,\nHerr Ministerpr\u00e4sident. Sie m\u00fcssen Verantwortung \u00fcber-\nnehmen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann die Fraktion\nder PDS. Herr Hilker, bitte.\n\nHilker, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nAm 2. Mai letzten Jahres vereidigte Herr Milbradt sein\nKabinett. Das Kabinett ist 400 Tage im Amt und viele\nhaben an diesem Kabinett den Geschmack verloren. Nur\nzwei Zahlen: Innerhalb dieser zw\u00f6lf Monate gab es 4 873\nUnternehmen in Sachsen, die Pleite gingen. Das sind\nmehr als zw\u00f6lf am Tag. Innerhalb dieser Zeit stieg die\nZahl der Langzeitarbeitslosen von 160 000 auf \u00fcber\n\n175 000. Das sind \u00fcber 38 am Tag, die arbeitslos werden\nund keine Perspektive mehr im Freistaat haben.\n\nIch glaube, viele haben in dieser Zeit den Geschmack an\ndieser Regierung verloren. Herr H\u00e4hle, wenn man erst\nden Geschmack verloren hat, sind meistens auch die Ge-\nschmackszellen zerst\u00f6rt. Dann schmeckt jeder Brei gleich.\nDann k\u00f6nnen Sie nat\u00fcrlich einen angebrannten Grie\u00dfbrei\nals das verkaufen, was er nicht ist, n\u00e4mlich als ein Ge-\nricht vom F\u00fcnf-Sterne-Koch.\n\nJa, Politik allein kann nicht die Probleme l\u00f6sen. Aber\nPolitik kann zumindest Zeichen setzen. Herr Gillo ver-\nsucht es ja immer wieder, zumindest mit seinen Erkl\u00e4-\nrungen. So hat er vor kurzem erkl\u00e4rt, dass Netzwerke\nund Kooperation wirksame Mittelstandsf\u00f6rderung sind\nund f\u00fcr die Staatsregierung h\u00f6chste Priorit\u00e4t haben.\n\nDa schauen wir uns einmal die Kooperation und die\nNetzwerkarbeit des Wirtschaftsministers an. Wie sehen\ndenn die Netzwerke in der Verwaltung aus? Wer seine\nVerwaltung rotieren l\u00e4sst, braucht sich nicht zu wun-\ndern, wenn die Netzwerke zerst\u00f6rt sind. Und wenn die\nPrinzipien eines IT-Unternehmens auf die B\u00fcrokratie\nnicht passen, kann man nicht versuchen, sie noch einmal\nzu wiederholen. Wenn ein Wirtschaftsminister, der auch\njetzt der Debatte nicht folgt, nicht bereit ist, den Wirt-\nschaftsausschuss des Landtages ernst zu nehmen und zu\nden Sitzungen zu kommen, um Fragen zu beantworten,\nweshalb partei\u00fcbergreifend ein Brief an ihn geschrieben\nwerden muss, wenn der Landtag gemeinsam den Wirt-\nschaftsminister endlich auffordert, eine Regierungserkl\u00e4-\nrung abzugeben und darzulegen, wie sich die Wirtschaft\ndes Freistaates Sachsen entwickeln muss, dann muss ich\nmich doch fragen, was der Personalmanager von AMD\nan der Spitze des Freistaates Sachsen will.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch muss mich auch fragen, warum Sie als fr\u00fcherer Per-\nsonalmanager nicht mit Politikern umgehen k\u00f6nnen. Das\nm\u00fcssen Sie doch zumindest gelernt haben. Ich muss\nmich fragen, wie die Kooperation und die Netzarbeit in\nder Wirtschaft aussehen. Wir haben Regionen mit hoher\nArbeitslosigkeit \u2013 wir alle stellen das wieder fest \u2013, aber\nder Wirtschaftsminister hat den GmbE-Beauftragten ein-\nfach einmal abgeschafft. Keiner k\u00fcmmert sich mehr um\ndiese Region.\n\nWir haben vor sechs, sieben Jahren festgestellt, dass es\neine hohe Zahl an Jugendlichen gibt, die keine Ausbil-\ndungspl\u00e4tze im Freistaat Sachsen bekommen. Daraufhin\nwurde auch auf Initiative des Landtages ein Kollegium\ngeschaffen, das sich Lehrstelleninitiative nannte. Der\nWirtschaftsminister versucht es dieses Jahr per Hand-\nstreich abzuschaffen. Der Trick der CDU-Fraktion war,\neinfach ein neues Kollegium zu schaffen, das sich jetzt\n\u201eLehrstellen und Fachkr\u00e4fte\u201c nennt.\n\nImmer wieder wird uns dargelegt, dass die Zukunft des\nFreistaates Sachsen darin liegt, dass wir Wissenschaft\nund Technologie f\u00f6rdern m\u00fcssen. Der fr\u00fchere Wirt-\nschaftsminister, Herr Schommer \u2013 ein Strahlemann, zuge-\ngeben \u2013 hatte zumindest eines: Er hat sich immer wieder\nBeratergremien geschaffen. Es gibt einen Technologie-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 20. Juni 2003\n\n6108\n\nbeirat. Dort sind die Spitzen der s\u00e4chsischen Wirtschaft\nund der s\u00e4chsischen Politik vertreten.\n\n(Zuruf des Abg. Nolle, SPD)\n\nDieser Beirat hat das letzte Mal am 30. April 2002 getagt.\n\n(Nolle, SPD: H\u00f6rt, h\u00f6rt! \u2013\nZurufe von der CDU)\n\nDas war drei Tage vor der Amtseinf\u00fchrung des Wirt-\nschaftsministers. Bis zum heutigen Tag gibt es keinen\nneuen Beirat.\n\nFazit: Dieser Wirtschaftsminister zerst\u00f6rt Netzwerke, die-\nser Wirtschaftsminister beendet Kooperationen und er\nruiniert den Ruf der s\u00e4chsischen Wirtschaft. Ich habe\ndargelegt: Der Wirtschaftsausschuss hat mit ihm Prob-\nleme, der Landtag hat mit ihm Probleme, das Ministe-\nrium hat mit ihm Probleme und die Unternehmen haben\nmit ihm Probleme. Der Ruf geht mittlerweile so weit,\ndass der Aktienkurs von AMD in den letzten zw\u00f6lf\nMonaten um mehr als die H\u00e4lfte gesunken ist.\n\n(Lachen und Beifall bei SPD und PDS \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Oh!)\n\nHerr Wirtschaftsminister Gillo, als Personalmanager\nwaren Sie ein Profi, als Minister sind Sie ein Amateur,\nallerdings \u2013 das muss ich zugegeben \u2013 ein Amateur\nunter Amateuren. Ihr Spielertrainer sitzt auf der anderen\nSeite \u2013 Herr Prof. Milbradt denkt gerade nach.\n\nSie haben diese Amateure berufen. Als Spielertrainer\nsind Sie jetzt in der Pflicht, diese Amateure zu trainieren.\nWenn Sie daf\u00fcr keine Zeit haben, dann sollten Sie end-\nlich Profis berufen und daf\u00fcr sorgen, dass die n\u00e4chste\nWirtschaftsregierungserkl\u00e4rung von einem Profi gehalten\nwird.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Dann bitte die Fraktion der SPD.\n\n(Jurk, SPD: Will der Ministerpr\u00e4sident\netwas dazu sagen? \u2013\n\nZuruf von der PDS: Keine Wortmeldung\nist auch eine Antwort!)\n\nEs gibt zurzeit keine Wortmeldungen von der Staats-\nregierung.\n\nJurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte den Ministerpr\u00e4-\nsidenten an eine Debatte erinnern, die wir vor einem hal-\nben Jahr im Landtag \u00fcber den \u00fcberforderten Innenmini-\nster gef\u00fchrt haben. Ich habe damals gesagt, dass sich die\nF\u00fchrungsqualit\u00e4t eines Ministerpr\u00e4sidenten zuallererst\ndanach beurteilen l\u00e4sst, welche M\u00e4nner und Frauen er in\ndie h\u00f6chsten Staats\u00e4mter beruft. Herr Milbradt, wenn\ndieses letzte Jahr so etwas wie eine Bew\u00e4hrungsprobe\nf\u00fcr Ihre F\u00fchrungsqualit\u00e4ten war, so muss ich sagen:\nMinisterpr\u00e4sident, das ist eigentlich nicht der Job f\u00fcr\neinen Mann der Zahlenreihen, wie Sie es sind.\nIn der Krise um die zur\u00fcckgetretene Sozialministerin ist\ndieses fehlende politische F\u00fchrungsgesp\u00fcr ganz klar zu-\n\ntage getreten. Ich denke, derjenige, der f\u00fchrt, muss eher\nerkennen als diejenigen, die gef\u00fchrt werden, wann der\nrichtige Zeitpunkt f\u00fcr die f\u00e4llige Entscheidung gekom-\nmen ist.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Der Stillstand\ndieser Regierung hat aber einen weiteren Grund, der\nnur mittelbar mit dem Kabinett zusammenh\u00e4ngt: Die\nRegierung kann die Strukturreformen in Sachsen schon\ndeshalb nicht anpacken, weil der eigene Filz, der Filz\nder vielen kleinen CDU-Lokalf\u00fcrsten, ihr die H\u00e4nde bin-\ndet.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWenn Sie \u00fcberall die Finger drin haben, dann k\u00f6nnen\nSie weder mit der Faust auf den Tisch hauen noch k\u00f6n-\nnen Sie einen Befreiungsschlag durchf\u00fchren. Sie sind\nund bleiben Gefangener eines vielschichtig gewobenen\nNetzes von Abh\u00e4ngigkeiten, vermeintlichen Loyalit\u00e4ten,\nErwartungen und Befindlichkeiten. Das ist der Tod der\ngestaltenden Politik.\n\nSomit f\u00e4llt langsam, aber sicher der verk\u00fcndete Neu-\nanfang Milbradt in sich zusammen, erstickt an den alten,\nschlechten Gewohnheiten der schon viel zu lange in\nSachsen regierenden CDU-Mehrheit, an der \u00dcberheblich-\nkeit der Ungeeigneten, an der Mittelm\u00e4\u00dfigkeit der Hin-\nterb\u00e4nkler, deren Kraft gerade dazu reicht, sich die Di\u00e4-\nten zu erh\u00f6hen, am devoten Nuckeln am gro\u00dfen Hier-\nregieren-wir-Schnuller. Noch ein Jahr, dann muss ein\nwirklicher Wechsel her!\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013\nZuruf des Abg. Eggert, CDU \u2013\nWeitere Zurufe von der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: W\u00fcnscht die CDU-Fraktion das Wort?\n\u2013 Das ist nicht der Fall. Dann erteile ich der PDS-Frak-\ntion, dem Abg. Herrn Dr. Pellmann, das Wort.\n\nDr. Pellmann, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Es ist mir Gott sei Dank nicht\nverg\u00f6nnt, die Reihenfolge derer fortzusetzen, die Kritik\nan der zust\u00e4ndigen Ministerin oder den zust\u00e4ndigen\nMinistern ge\u00e4u\u00dfert haben. Das ist einfach deshalb der\nFall, weil die Ministerin, mit der ich sozusagen fachlich\nzu tun hatte, vor zwei Tagen zur\u00fcckgetreten ist. Ich\nm\u00f6chte in meiner Rede nicht das eine Jahr ihrer T\u00e4tigkeit\nbewerten. Ich m\u00f6chte \u2013 ich denke, auch das geh\u00f6rt zum\nAnstand in diesem Haus, selbst wenn die Wogen der\nAufgeregtheit hoch schlagen, es hat bisher noch niemand\ngetan \u2013 Frau Weber baldige Genesung w\u00fcnschen, damit\nsie m\u00f6glichst rasch ihren Gesundheitszustand wiederher-\nstellen kann.\n\n(Beifall bei PDS und SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der Staatsregierung)\n\nVerehrter Herr H\u00e4hle, Sie haben Fragen gestellt. Ich habe\nmich in Vorbereitung auf meinen heutigen Beitrag auch\nentschlossen, Fragen zu stellen. M\u00f6glicherweise \u2013 ich\nrechne damit \u2013 sind es andere Fragen, als Sie sie gestellt\nhaben. Ich m\u00f6chte diese Fragen trotzdem stellen. Viel-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 20. Juni 2003\n\n6109\n\nleicht \u2013 ganz habe ich die Hoffnung nicht aufgegeben \u2013\ntragen diese Fragen ein wenig zum Nachdenken und zur\nEinkehr im gesamten Haus bei.\n\nMeine Fragen: H\u00e4tte \u2013 so muss ich fragen \u2013 Frau Weber\nwirklich berufen werden d\u00fcrfen? Haben wir oder hat\nder Ministerpr\u00e4sident im Konkreten nicht damit viel-\nleicht die M\u00f6glichkeiten, die sie selbst hatte, \u00fcbersch\u00e4tzt?\nIch glaube, diese Frage muss man generell stellen. Wie\nrealistisch sch\u00e4tzen wir \u2013 diese Frage richtet sich an alle\nPolitiker \u2013 unsere eigene Leistungsf\u00e4higkeit ein? Wann \u2013\nselbstverst\u00e4ndlich auch Selbstkritik \u2013 sind wir in der\nLage zu entscheiden, dass wir f\u00fcr eine Position vielleicht\nnicht geeignet sind? Warum muss es \u2013 das ist leider ein\nZustand in Sachsen, den man beklagen muss \u2013 erst zu\nSelbstverfehlungen kommen \u2013 man kann \u00fcber deren\nWertigkeit hier trefflich streiten \u2013, bevor jemand aus\ndem Amt scheidet? Wird das Methode, bleibt das\nMethode in Sachsen?\n\nWas mich als Mann besonders \u2013 ich habe mich als einer\nder wenigen M\u00e4nner in diesem Haus mehrfach in fami-\nlien- und gleichstellungspolitische Debatten eingemischt\n\u2013 ber\u00fchrt und frustriert macht, ist der Umgang mit\nFrauen in der hierarchisch und patriarchalisch struk-\nturierten Staatsregierung.\n\n(Beifall der Abg. Frau Lattmann-Kretschmer, PDS)\n\nD\u00fcrfen Frauen bestenfalls das Familien- und Sozialminis-\nterium begleiten, sozusagen per se? W\u00e4re es nicht ange-\nzeigt, dar\u00fcber nachzudenken, dass wir in Sachsen viel-\nleicht k\u00fcnftig eine Innenministerin oder vielleicht auch\neine Kultusministerin h\u00e4tten? Frauen \u2013 das habe ich in\nmeinem nicht ganz kurzen Leben festgestellt \u2013 k\u00f6nnen\nsehr viel zur Entkrampfung beitragen. Sie sind oft krea-\ntiver, als uns M\u00e4nnern das gelegentlich gef\u00e4llt.\n\n(Zuruf des Abg. Eggert, CDU)\n\nWenn es so sein sollte, meine Damen und Herren, dass\nwir den Zustand dieser Staatsregierung demn\u00e4chst nicht\n\u00e4ndern k\u00f6nnen, dann kann ich nur \u2013 es sind viele\nNamen in der Diskussion, es gibt viele Spekulationen \u2013\njede Frau aus der CDU-Fraktion warnen, k\u00fcnftig Sozial-\nministerin in Sachsen zu werden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Ministerpr\u00e4sident hat um das\nWort gebeten. Bitte, Herr Ministerpr\u00e4sident Milbradt.\n\nProf. Dr. Milbradt, Ministerpr\u00e4sident: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich bin dem\nVorredner ausgesprochen dankbar, dass er Frau Kollegin\nChristine Weber erw\u00e4hnt hat. Sie ist nach wie vor krank.\nIch w\u00fcnsche ihr als ehemaliger Kabinettskollege alles,\nalles Gute, damit sie schnell gesund wird und in diesem\nKreis wieder t\u00e4tig sein kann. Sie ist nach wie vor Mit-\nglied dieses Hohen Hauses.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen \u2013\nBeifall der Staatsregierung)\n\nIch habe diese Debatte mit Interesse verfolgt und mir\neine ganze Reihe von Notizen \u00fcber das gemacht, was\n\nhier gesagt worden ist, aber auch dar\u00fcber, was nicht ge-\nsagt worden ist.\nLassen Sie mich zun\u00e4chst zu dem Nichtgesagten Stellung\nnehmen.\nIch glaube, dass wir alle uns nach diesen letzten Wochen\ndar\u00fcber Gedanken machen m\u00fcssen, wie wir miteinander\numgehen. Ich habe mit Betroffenheit registriert, welche\nArt von Kritik ge\u00fcbt worden ist. Es ging wenig um die\nInhalte. Es ist v\u00f6llig klar, dass Kritik ge\u00fcbt werden kann.\nEs kann auch ungerechtfertigte Kritik ge\u00fcbt werden. Nur\nmuss man bei der Art der Kritik auch immer den Men-\nschen, den man kritisiert, im Auge behalten. Man darf\nnicht eine Form der Kritik w\u00e4hlen, die letztlich perso-\nnenzerst\u00f6rend ist.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei PDS und SPD)\n\nMan mag \u00fcber die Leistungen von Frau Weber unter-\nschiedlicher Meinung sein, aber wenn an dem Tag, an\ndem ein \u00e4rztliches Attest \u00fcber ihren ernsten Gesund-\nheitszustand ver\u00f6ffentlicht wird, die PDS den R\u00fccktritt\ndieser Ministerin fordert, dann ist das ein Stilbruch erster\nG\u00fcte.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDas Zweite ist: Ich h\u00f6re, dass Detektive den Aufenthalts-\nort von Frau Weber erforschen. Ich wei\u00df nicht, wer die\nAuftr\u00e4ge dazu gegeben hat, aber auch dies halte ich in\neiner solchen Situation nicht f\u00fcr die angemessene Reak-\ntion.\nIch halte es auch nicht f\u00fcr angemessen, wenn kritisiert\nwird, das man in einer solchen Situation der Fluthilfe\nnicht in der Lage war, die unterschiedlichen Sachverhalte\nauseinander zu halten. Noch einmal zum Sachverhalt:\nChristine Weber hat einen Antrag gestellt und wahrheits-\ngem\u00e4\u00dfe Angaben gemacht. Sie hat exakt berichtet, dass\nes sich um Hangwasser und nicht um Hochwasser han-\ndelt.\n\n(Nolle, SPD: Wo steht das drin?)\n\nEs ist klar, Kollege Nolle, dass im vorliegenden Falle\nnicht in irgendeiner Form eine Hilfe erschlichen worden\nist. Es mag sein, dass die SAB bei der Anwendung der\nRichtlinien zu unterschiedlichen Zeiten zu unterschied-\nlichen Ergebnissen gekommen ist. Aber eines ist auch\nganz klar \u2013 und jetzt reden wir einmal \u00fcber das, was bei\nder SAB gelaufen ist \u2013: Tausende von Antr\u00e4gen sind\ndort bearbeitet worden. Wir haben hier im Landtag zu-\nsammengesessen. Ich glaube, es war der 4. September;\ndamals war dieser Saal leider gesperrt. In fast jeder\nRede, die seinerzeit gehalten wurde, kam vor, dass\nunb\u00fcrokratisch und schnell gehandelt werden m\u00fcsse. Es\nwurde gefragt, warum das Geld noch nicht ausgegeben\nsei.\nIn jenen Tagen hat die SAB ein ungeheueres Tempo vor-\ngelegt, wobei in der \u00fcberwiegenden Zahl der F\u00e4lle die\nAntr\u00e4ge positiv bewilligt wurden. Ich bin der festen\n\u00dcberzeugung, dass es eine ganze Reihe von Antr\u00e4gen\ngegeben hat, die, auch der Situation der Betroffenen\nangemessen, gro\u00dfz\u00fcgig entschieden worden sind.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 20. Juni 2003\n\n6110\n\nNat\u00fcrlich h\u00e4tte man in dieser Situation auch alles sehr\nviel intensiver pr\u00fcfen k\u00f6nnen, Herr Nolle, gar keine\nFrage. Ich habe nur den Eindruck, dass diejenigen, die\ndamals unb\u00fcrokratische Hilfe, schnelle Hilfe, also wenig\nPapierkram, wenig \u00dcberpr\u00fcfung gefordert haben, heute\ndiejenigen sind, die dieses Verfahren kritisieren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nBei allen nachtr\u00e4glichen Beurteilungen von Abl\u00e4ufen\nm\u00f6chte ich eines noch einmal festhalten: Es ist eine ganz,\nganz gro\u00dfe Leistung der SAB und der beteiligten Beh\u00f6r-\nden gewesen, einen derartigen Umfang von Sch\u00e4den\nund eine derartige Zahl von Antr\u00e4gen in dieser Zeit an-\ngemessen abgewickelt zu haben.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nMeine Kollegen von der Opposition, es wird gesagt, die\nStaatsregierung habe nichts getan. Sie haben offensicht-\nlich \u00fcberhaupt nicht zur Kenntnis genommen, dass in\ndiesem einen Regierungsjahr eine der schwersten Kata-\nstrophen unser Land betroffen hat und dass wir heute\nkaum noch \u00fcber diese Katastrophe reden \u2013 weil wir sie\nbew\u00e4ltigt haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch m\u00f6chte die Landesregierung und die Bundesregie-\nrung sehen, die in einem vergleichbaren Notzustand so\nschnell, so kompetent und so umfassend reagiert hat wie\ndie unsrige.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nGehen Sie doch zu den Betrieben, gehen Sie doch zu den\nHaushalten! \u00dcberwiegend wird die Arbeit, die geleistet\nworden ist, gelobt. Nat\u00fcrlich mag es in dem einen oder\nanderen Fall auch Kritik geben, gar keine Frage. Nat\u00fcr-\nlich ist das eine oder andere auch schief gelaufen. Aber\ndie Masse der F\u00e4lle ist ordnungsgem\u00e4\u00df geregelt worden,\nso dass wir heute sagen k\u00f6nnen, was wir in den August-\nund Septembertagen nicht sagen konnten: dass Ende\ndieses Jahres, sp\u00e4testens Ende n\u00e4chsten Jahres fast alles\nreguliert, dass das Land wieder aufgebaut sein wird und\ndass wir unserem eigentlichen Ziel, n\u00e4mlich den An-\npassungsprozess unserer Wirtschaft, unserer Gesellschaft\nfortzusetzen, weiter nachkommen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs ist hier eben viel von Anstand geredet worden. Ich\nwill das nicht weiter beurteilen. Ich habe mich bem\u00fcht,\nmich der Kollegin Weber gegen\u00fcber, deren Zustand ich\nkannte, fair und menschlich zu verhalten. Wenn mir das\nals Z\u00f6gern ausgelegt wird, dann mag man das so sehen.\nF\u00fcr mich hat menschlicher Anstand Priorit\u00e4t.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAber, verehrte Kollegen, nachdem ich mir die Debatte\nund Ihre Kritik angeh\u00f6rt habe, frage ich mich: Was sind\n\ndenn die eigentlichen Probleme dieses Landes? Sind die\nin Ihren Beitr\u00e4gen vorgekommen?\n\n(Jurk, SPD: Aber nat\u00fcrlich! \u2013\nWeitere Zurufe von der SPD)\n\nAllenfalls am Rande oder in einer sehr einseitigen Dar-\nstellung!\nIch will mit dem Thema Bildung beginnen. Wir haben in\nSachsen ein Schulsystem, das zumindest in Deutschland\nbeispielhaft ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Modelle, die Sie uns \u00fcber all die Jahre hier immer\ngepredigt haben, haben in der Pisa-Studie keinen gr\u00f6\u00dfe-\nren Erfolg gehabt. Ganz im Gegenteil.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZurufe von PDS und SPD)\n\n\u00dcber die Bundesregierung wollen uns ein Bundeskanzler\nSchr\u00f6der und eine Bildungsministerin Bulmahn, die\nGelegenheit hatten, in Niedersachsen acht Jahre lang\nBildungspolitik zu machen, erkl\u00e4ren, wie wir es zu\nmachen haben. Sie h\u00e4tten lieber in Niedersachsen eine\nvern\u00fcnftige Schule schaffen sollen!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir wollen eine leistungsf\u00e4hige und eine noch bessere\nSchule; denn wir sind mit dem, was wir in der Pisa-Stu-\ndie erreicht haben, nicht zufrieden, gar keine Frage. Aber\nder Weg geht nicht \u00fcber die Vorschl\u00e4ge, die Sie gemacht\nhaben, sondern der Weg geht \u00fcber unsere Vorschl\u00e4ge.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nUns geht es um die leistungsf\u00e4hige Schule, Frau Kolle-\ngin, und nicht darum, an jedem bisherigen Schulstandort\nauf Teufel komm raus die Schule zu erhalten. Sie sind ja\nmit ihrer Initiative gescheitert. Die B\u00fcrgerinitiative ist\ngescheitert und mit ihr die Opposition.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nJetzt zum Thema Hochschule: In welchem Bundesland\nwird noch ein solcher Hochschulkonsens abgeschlossen,\nwie er bei uns jetzt ausgehandelt worden ist?\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nEr ist mit Zustimmung aller Hochschulen ausgehandelt\nworden und ich gehe davon aus, dass auch die Dresdner\nTechnische Universit\u00e4t zustimmen wird, denn fast alle\nSenatoren, die abstimmungsberechtigt sind, haben Zu-\nstimmung signalisiert.\n\n(Jurk, SPD: Und die Studenten demonstrieren! \u2013\nZurufe von der CDU)\n\nSie k\u00f6nnen ja gern den Rektoren und den Verantwor-\ntungstr\u00e4gern an den Hochschulen sagen, dass sie falsch\ngehandelt haben, dass sie diesen Konsens nicht h\u00e4tten\naushandeln sollen. Ich habe aber den Eindruck, dass es\ndurch geduldiges, intensives Verhandeln gelungen ist,\neinen vern\u00fcnftigen, zukunftsgerichteten Kompromiss zu\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 20. Juni 2003\n\n6111\n\nfinden \u2013 etwas, was Sie uns \u00fcberhaupt nicht zugetraut\nhaben.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nNolle, SPD: Das war eine Erpressung!)\n\n\u2013 Zu dem Thema Erpressung komme ich gleich noch bei\ndem Thema Arbeit.\n\nJetzt zum Thema Sicherheit: Ich habe mit gro\u00dfer Sorge\ngesehen, dass wir uns offensichtlich auf \u00f6ffentlichen Pl\u00e4t-\nzen, in Bahnh\u00f6fen noch intensiver auf Anschl\u00e4ge vorbe-\nreiten m\u00fcssen. Nur \u2013 und jetzt kommen wir zu einem\nThema, das auch nie diskutiert worden ist \u2013, wer ist\neigentlich f\u00fcr den Bahnhof zust\u00e4ndig?\n\n(Nolle, SPD: Der Bundeskanzler!)\n\n\u2013 Nein, Entschuldigung, nicht die Landespolizei. Nach\ndem Gesetz \u00fcber den Bundesgrenzschutz hat der Bun-\ndesgrenzschutz die Sicherheit der Bahnanlagen und der\nangrenzenden Gebiete zu gew\u00e4hrleisten. Der Bundes-\ngrenzschutz hat dort die notwendigen Ma\u00dfnahmen zu\ntreffen. Aber wenn es offensichtlich so ist, wie zum Bei-\nspiel bei Video\u00fcberwachung, dass der Bahnhofsvorplatz\nbesser gesch\u00fctzt ist als der Bahnhof selber, dann frage\nich mich, ob wir nicht auch m\u00f6glicherweise Kritik an\nden Bund richten sollten, dass wir das, was in Sachsen\nan anderen Stellen \u00fcblich ist, n\u00e4mlich eine Aufzeichnung\nper Videoaufnahmen, auch von ihm fordern.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nJurk, SPD: Wann haben Sie das gefordert,\n\nHerr Milbradt?)\n\nIch habe mit gro\u00dfer Freude gesehen, Herr Kollege Jurk,\ndass der Bundesinnenminister Schily selbst die Forde-\nrung erhoben hat, die er offensichtlich an sich selber ge-\nrichtet hat, denn er h\u00e4tte in der Vergangenheit reagieren\nk\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nJurk, SPD: Wann haben Sie das gefordert?)\n\nDas nur zum Thema innere Sicherheit. Wir reden jetzt\n\u00fcber die Untersuchung der Bombe, \u00fcber die Gew\u00e4hrleis-\ntung der Sicherheit auf Bahnh\u00f6fen und auf \u00f6ffentlichen\nPl\u00e4tzen. Dar\u00fcber sollten wir diskutieren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Darf ich bitten, bei Zwischenfragen an\ndas Mikrofon zu gehen?\n\nProf. Dr. Milbradt, Ministerpr\u00e4sident: Dann m\u00fcssen wir\nauch einmal dar\u00fcber reden, welche Kompetenzen wir\nder Polizei einr\u00e4umen. Da habe ich in der Vergangenheit\nnicht den Eindruck gehabt, dass die Opposition unserer\nPolizei gro\u00dfes Vertrauen entgegengebracht hat,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\num das sehr positiv zu formulieren.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinisterpr\u00e4sident.\n\nProf. Dr. Milbradt, Ministerpr\u00e4sident: Nein!\nJetzt komme ich zum Thema Arbeit, das f\u00fcr mich wirk-\nlich das bedr\u00fcckendste Problem ist.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Hahn, PDS)\n\n\u2013 Ich komme zum Thema Arbeit, Herr Kollege Hahn,\nweil ich glaube, dass es das Hauptthema in diesem\nLande ist.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Richtig! \u2013\n\nZurufe von der SPD)\n\nDie Staatsregierung hat alles in ihren Kr\u00e4ften Stehende\ngetan, um Unternehmen zu \u00fcberzeugen, in Sachsen zu\ninvestieren. Wir haben uns um jeden Einzelnen bem\u00fcht.\nWir haben uns auch um jene bem\u00fcht, die zweifelnd wa-\nren. Ich glaube, dass wir in dem letzten Jahr eine ganze\nReihe von Ansiedlungserfolgen gehabt haben, um die\nuns andere L\u00e4nder beneiden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZum Beispiel das neue Werk Pumpe-D\u00fcse-Diesel Stoll-\nberg \u2013 intensivster Wettbewerb um den Standort, wir\nhaben ihn bekommen. Ich denke an das Maskenwerk in\nDresden \u2013 intensivster Wettbewerb weltweit, wir haben\nihn gewonnen. Ich glaube auch, dass wir weitere Ansied-\nlungserfolge haben werden, wenn wir die Investoren\n\u00fcberzeugen, dass es sich lohnt in Sachsen zu investieren,\nweil in Sachsen eben die Uhren anders gehen als im Rest\nvon Deutschland, insbesondere in Westdeutschland.\nWenn wir das n\u00e4mlich nicht tun k\u00f6nnen, wird kein\nInvestor zu uns kommen. Er geht ja auch nicht nach\nWestdeutschland. Weshalb sollte er dorthin gehen? Es\ngibt wesentlich bessere Standorte in der Welt.\n\nDie Unternehmen, die in Westdeutschland t\u00e4tig sind,\ninvestieren ja kaum noch neu in Westdeutschland, son-\ndern versuchen ihre Produktion schleichend auszulagern,\nweil offensichtlich die westdeutschen Bedingungen nicht\nmehr konkurrenzf\u00e4hig sind. Das wei\u00df doch Ihre Bun-\ndesregierung. Das wei\u00df Ihr Bundeswirtschaftminister\nClement. Deswegen wird ja gerade dar\u00fcber diskutiert.\nWestdeutschland muss sich \u00e4ndern, damit es \u00fcberhaupt\nnoch mithalten kann.\n\nIn dieser Situation den Anspruch unter dem Motto der\nGerechtigkeit zu erheben, wir wollen wegen der sozialen\nGerechtigkeit die schlechten Verh\u00e4ltnisse in West-\ndeutschland, scheint mir nicht der richtige Weg zu sein,\nunsere Erfolge fortzusetzen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nLiebe Kollegen von der Opposition, es ist mir ganz ernst!\nDas, was im Augenblick in der s\u00e4chsischen Metallindus-\ntrie abl\u00e4uft, k\u00f6nnte der Anfang vom Ende unseres Auf-\nbauprozesses sein. Wenn die Investoren den Eindruck\nhaben, dass ihre Erwartungen, die sie an diesen Standort\ngerichtet haben, nicht erf\u00fcllt werden, dann werden sie in\nZukunft diesen Standort meiden und auch unseren An-\nsiedlungsbem\u00fchungen, die wir nat\u00fcrlich weiter fort-\nsetzen, nicht Folge leisten. Sie wissen das doch: Es ist\nniemand gezwungen in Sachsen zu investieren. Es ist\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 20. Juni 2003\n\n6112\n\nniemand gezwungen, seine Produktion hier zu belassen,\nwenn er anderswo bessere Bedingungen hat. Da geht es\num Vertauen. Vertrauen hat etwas mit Zusagen, mit Er-\nwartungen und mit Zukunft zu tun. Vertrauen kann\nman au\u00dferordentlich schnell verlieren und es ist dann\nkaum m\u00f6glich, es zur\u00fcckzugewinnen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Jetzt zur 35-\nStunden-Woche und zu dem Tarifkonflikt:\n\n(Lucassen, SPD: Es gibt Tarifvertr\u00e4ge)\n\n\u2013 Nat\u00fcrlich gibt es Tarifvertr\u00e4ge, aber wenn die Gewerk-\nschaft die Staatsregierung hier permanent kritisieren\ndarf, darf ich auch einmal Kritik zur\u00fcck \u00e4u\u00dfern.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nNolle, SPD: Es gibt eine Tarifpartnerschaft!)\n\n\u2013 Auch die Tarifvertragsparteien, Herr Kollege Nolle,\nsind nicht v\u00f6llig frei in der Art und Weise, wie sie vor-\ngehen. Sie sind auch dem Gemeinwohl verpflichtet,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nnicht ihrem jeweiligen Verbandsegoismus oder vorsich-\ntiger formuliert Verbandsinteresse. Wer meint, den Auf-\nbau in diesem Lande, der noch lange nicht abgeschlossen\nist, um den wir uns so ernsthaft alle miteinander in die-\nsem Hause in den letzten Jahren bem\u00fcht haben, voran-\nzubringen, indem er fordert, dass man weniger arbeitet,\nder sagt den Menschen in diesem Lande etwas Falsches.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir k\u00f6nnen doch nur dann insgesamt zu einem besseren\nErgebnis kommen, als wir es zurzeit haben, wenn wir\nbesser sind, wenn wir attraktiver, wenn wir engagierter\nals Westdeutschland sind und wenn auch die Unterneh-\nmen, die wir hier haben, profitabler sind als in West-\ndeutschland. Das ist doch die Logik der wirtschaftlichen\nEntwicklung!\nWer meint, er k\u00f6nne Betriebe \u2013 leider sind es nur ganz\nwenige \u2013, die jetzt eben einmal \u00fcber westdeutsches\nNiveau gekommen sind, auf westdeutsches Niveau dr\u00fc-\ncken, der macht diesen Aufbauprozess kaputt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDass eine solche Politik, n\u00e4mlich des Besserseins und\ndes Engagierterseins, Erfolge hat, konnten wir doch in\nden letzten Jahren sehr gut in der Automobilindustrie\nsehen.\nZum einen: Es ist in der metallverarbeitenden Industrie\nin den letzten Jahren Jahr f\u00fcr Jahr zu einem Zuwachs an\nArbeitspl\u00e4tzen gekommen. Er hat nicht ausgereicht, um\ndie Verluste an anderer Seite zu kompensieren. Aber wir\nwaren sehr froh, dass \u00fcberall Arbeitspl\u00e4tze in diesem Be-\nreich entstanden sind, zum Beispiel auch \u2013 worum ich\nmich auch bem\u00fcht habe \u2013 bei Bombardier in G\u00f6rlitz, in\nder Oberlausitz, also in einer Region, der es nun wirklich\nnicht gut geht.\nIch habe auch mit gro\u00dfer Freude gesehen \u2013 das will ich\nganz deutlich sagen \u2013, dass die s\u00e4chsischen Werke des\nVW-Konzerns meistens besser im firmeninternen Ran-\nking abgeschnitten haben als die anderen Betriebe. Das\n\nhat zum Beispiel dazu gef\u00fchrt, dass, als einmal Kurz-\narbeit notwendig war, die ostdeutschen Standorte davon\nkaum betroffen waren, die westdeutschen Standorte\numso mehr. Es hat sich also gezeigt, dass diese Politik\nrichtig war.\n\nIch habe jetzt den Eindruck, dass es gar nicht um die\nostdeutschen Interessen geht\n\n(Zuruf von der CDU: Sehr richtig!)\n\nund die Interessen der hier Arbeitenden und vor allem\num die Interessen derjenigen, die noch keine Arbeit\nhaben, sondern dass es nur um westdeutsche Interessen\ngeht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEinige in Westdeutschland sagen es auch schon ganz\noffen: Es kann doch wohl nicht sein, dass Arbeitspl\u00e4tze\nin Ostdeutschland aufgebaut und in Westdeutschland\nabgebaut werden; das m\u00fcssen wir verhindern, der Osten\ndarf diesen Wettbewerbsvorsprung nicht haben! Der\nOsten darf keinen Wettbewerbsvorsprung bei den Lohn-\nkonditionen haben. Der Osten darf keinen Wettbewerbs-\nvorsprung bei den Ziel-1-Gebieten, bei der Investitions-\nzulage und \u00c4hnlichem haben. \u2013 Da erwarte ich Ihre\nUnterst\u00fctzung bei Herrn Clement, bei der Bundesregie-\nrung, damit das fortgesetzt wird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas sind Beitr\u00e4ge f\u00fcr mehr Arbeit und f\u00fcr die St\u00e4rkung\ndes Wirtschaftsstandortes Sachsen, nicht die 35-Stunden-\nWoche oder der Beifall zu deren Einf\u00fchrung, der von\nIhrer Seite st\u00e4ndig kommt.\n\nIch habe \u2013 um das deutlich zu sagen \u2013 nichts dagegen,\ndass ein Betrieb 35 Stunden arbeitet, wenn er so leis-\ntungsf\u00e4hig ist, dass er vielleicht auch mit 30 Stunden\nauskommt, seine Ziele erreichen kann und die Mitarbei-\nter noch gut bezahlt. Soll er es doch tun! Aber ich habe\netwas dagegen, wenn unsere Mitb\u00fcrger, die arbeiten\nwollen, zu ihrem Gl\u00fcck gezwungen werden. Denn das\nist doch das, was abl\u00e4uft.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n130 000 Besch\u00e4ftigte gibt es in der Metall verarbeitenden\nIndustrie.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Nur die Angst!)\n\nVon ihnen haben 10 000 bis 11 000 mit einem Ergebnis\nvon 80 % abgestimmt. Das hei\u00dft also, ca. 9 000 von\n130 000 haben durch ihre Stimmabgabe f\u00fcr den Streik\ngestimmt.\n\n(Nolle, SPD: Das ist immer schon so! \u2013\nLachen bei der CDU)\n\n\u2013 Das war nicht immer schon so, Herr Nolle.\n\n(Nolle, SPD: In dieser Region war das\nimmer schon so! Das kennen Sie doch! \u2013\n\nWiderspruch bei der CDU)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 20. Juni 2003\n\n6113\n\nDer niedrige Organisationsgrad der Gewerkschaften ist\neinmalig. Das hat es in Westdeutschland nie gegeben.\n\n(Nolle, SPD: Doch!)\n\nDas zeigt auch gerade, dass die Gewerkschaften eben\nnicht die gleiche Basis in der Belegschaft haben wie an-\nderswo.\n\nIch habe auch nichts dagegen, dass die, die abgestimmt\nhaben, dann streiken. Sollen sie, es ist ihr gutes Recht.\nDas Streikrecht ist gesch\u00fctzt.\n\n(Nolle, SPD: Ja, Gott sei Dank!)\n\nAber es ist auch das Recht auf Arbeit gesch\u00fctzt, n\u00e4mlich\ndas Recht derjenigen, die arbeiten wollen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: 400 000 Arbeitslose\n\nwollen auch arbeiten!)\n\nIch habe etwas dagegen, dass busweise Funktion\u00e4re aus\nWestdeutschland kommen, um uns hier zu unserem\nGl\u00fcck zu zwingen. Das ist die Realit\u00e4t!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch habe etwas dagegen, dass die rechtlichen Rahmenbe-\ndingungen, die auch bei einem Streik zu beachten sind \u2013\ndas ist nicht Wildwest oder catch, as catch can, sondern\nes geht nach festen Regeln \u2013, nicht beachtet werden. Es\nist selbstverst\u00e4ndlich, dass jeder, der einen Betrieb be-\ntreten will, um dort zu arbeiten, das Recht dazu hat. Das\nkann ihm nicht genommen werden.\n\nEs hat auch jeder Betriebsinhaber das Recht, G\u00fcter in\ndiesen Betrieb zu bringen und aus ihm herausschaffen\nzu lassen.\n\n(Frau Dr. Ernst, PDS: Daf\u00fcr nehmen sie dann\nden Hubschrauber!)\n\nEs ist v\u00f6llig unstreitig, dass diese Rechte bestehen. Ich\nerwarte auch von den Gewerkschaften, deren Streikziel\nich nicht akzeptiere, deren Existenz ich aber \u00fcberhaupt\nnicht infrage stelle, dass sie sich an das Recht halten und\nnicht zu dem Mittel der N\u00f6tigung greifen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDenn das findet doch statt. Hier werden \u2013 zum gro\u00dfen\nTeil \u2013 von Betriebsfremden die Werktore blockiert und\ndann wird gesagt: Der Betrieb wird bestreikt!\n\n(Frau Dr. Ernst, PDS:\nWaren Sie schon mal da?)\n\nDiejenigen Arbeitnehmer, die in dem bestreikten Betrieb\narbeiten, sagen: Ich feiere jetzt meine \u00dcberstunden ab,\nich will ja gar nicht streiken. \u2013 Das ist die Realit\u00e4t!\n\nIch habe auch den Eindruck, dass es hier darum geht,\ndass die westdeutschen Gewerkschafter, die zu uns\ngesandt worden sind und die auch diesen Streik mit len-\nken, offensichtlich auch gesamtdeutsche oder westdeut-\nsche Karrieren im Auge haben. Das ist, glaube ich, auch\n\nein Grund daf\u00fcr, dass es zu dieser Auseinandersetzung\ngekommen ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSie m\u00fcssen in ihren westdeutschen Gewerkschaftszentra-\nlen beweisen, dass sie hier das, was die Gewerkschafts-\nzentrale will \u2013 westdeutsche Politik auch in Ostdeutsch-\nland \u2013, durchdr\u00fccken.\n\nIch will Ihnen ganz offen sagen: Wenn wir so weiter-\nmachen, wenn wir das tolerieren, dann werden wir un-\nser Ziel, das wir uns alle vorgenommen haben, n\u00e4mlich\ndieses Land weiterzuentwickeln, es zu mehr Wohlstand\nals bisher zu f\u00fchren, nicht erreichen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nLiebe Freunde \u2013 \u2013\n\n(Dr. Hahn, PDS: Reden Sie mal\n\u00fcber den Minister!)\n\n\u2013 Ich rede \u00fcber die Aufgabe, die diese Regierung hat\nund die sie erf\u00fcllen wird, Herr Hahn, und ich rede be-\nwusst nicht \u00fcber die Dinge, die f\u00fcr die Entwicklung des\nLandes allenfalls Randerscheinungen sind. Dar\u00fcber\nhaben Sie ja genug geredet. Ich habe Ihnen auch zuge-\nh\u00f6rt. Damit ist dieses Kapitel erledigt. Ich rede \u00fcber un-\nsere Aufgabe und ich stelle fest, dass die Opposition\ndort, wo sie etwas im Positiven ver\u00e4ndern k\u00f6nnte, ihrer\nAufgabe nicht gerecht wird.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nJurk, SPD: Das stimmt doch \u00fcberhaupt nicht!)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, das ist doch\nder eigentliche Kern. Weswegen wird denn diese Debatte\ngef\u00fchrt? Doch nicht aus Angst vor der Zukunft Sachsens,\nsondern um von der eigenen Unf\u00e4higkeit abzulenken,\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nJurk, SPD: Das kann ja wohl nicht wahr sein!\n\nDas glauben Sie doch selber nicht!)\n\nzum Beispiel der eigenen Unf\u00e4higkeit der SPD, in Berlin\neine ostgerechte Wirtschaftspolitik durchzusetzen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nJurk, SPD: Das machen wir!)\n\nDie Agenda 2010 ist das nicht.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Nat\u00fcrlich!)\n\nHerr Jurk \u2013 ich will es ganz offen sagen \u2013, glauben Sie\ndenn wirklich, allein mit einem weiteren Druck auf die\nArbeitslosen durch K\u00fcrzung der Transferzahlungen an\nsie \u2013 ich unterstreiche \u201eallein\u201c\u2013 w\u00fcrde hier ein Arbeits-\nplatz mehr geschaffen und es w\u00fcrden mehr Leute in\nArbeit kommen?\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nDarum geht es ja nicht!)\n\nWir m\u00fcssen uns doch, wenn wir \u00fcber die Agenda 2010\nreden, dar\u00fcber unterhalten, wie wir mehr Arbeitspl\u00e4tze\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 20. Juni 2003\n\n6114\n\nbekommen. Dazu steht aber in der Agenda 2010 \u00fcber-\nhaupt nichts.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZurufe von der SPD: Nat\u00fcrlich!\n\nDann m\u00fcssen Sie sie mal durchlesen!)\n\nZu der PDS f\u00e4llt mir nur ein, Herr Porsch \u2013 Sie sind ja\nals stellvertretender Bundesvorsitzender dieser Partei zu-\nr\u00fcckgetreten \u2013:\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Nein!)\n\nSorgen Sie daf\u00fcr \u2013 das ist zwar nicht mein Wunsch, aber\nwahrscheinlich der Ihrer Parteifreunde \u2013, dass Ihr Laden\nmal aufger\u00e4umt wird!\n\nHerzlichen Dank.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nPDS. Herr Prof. Dr. Porsch, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Herr Ministerpr\u00e4sident, ich kann Sie beruhi-\ngen, ich bin nicht zur\u00fcckgetreten. Es wird neu gew\u00e4hlt\nund ich bewerbe mich um dieses Amt nicht mehr. Ich\nhabe in Sachsen genug zu tun. Das haben Ihre Beitr\u00e4ge\nheute gezeigt.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der PDS)\n\nIch will Ihnen ganz ehrlich sagen: Manches, was Sie hier\ngesagt haben, ist durchaus bedenkenswert. Aber der\ngr\u00f6\u00dfte Teil Ihrer Rede war unsachlich und ich habe aus\nIhrer Richtung noch selten so viel Unsachlichkeit zur\nKenntnis nehmen m\u00fcssen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWor\u00fcber haben wir denn heute geredet? Das wollte Herr\nH\u00e4hle nicht zur Kenntnis nehmen und andere auch\nnicht. Unsere Reden waren Reden zur Politik.\n\n(Lachen bei der CDU)\n\nJa, wir haben hart kritisiert. Wir haben die Politik Ihrer\nMinister hart kritisiert, wir haben das Versagen Ihrer\nMinister hart zur Sprache gebracht. Aber wir sind nir-\ngends zerst\u00f6rerisch gegen\u00fcber Menschen geworden. Wir\nhaben nicht \u00fcber Frau Weber gesprochen, obwohl ich\nzugebe: Der Anlass war der Skandal wegen der Fluthilfe-\ngelder. Sie wissen ganz genau, dass Frau Weber In-\nsiderwissen genutzt hat. Das ist bei Aktiengesch\u00e4ften\nverboten und Strafbewehrtes sollte auch politisch nicht\ndurchgehen. Das ist aber eine andere Frage.\n\n(Zurufe der Abg. Dr. H\u00e4hle und Eggert, CDU)\n\nSie haben n\u00e4mlich etwas Zerst\u00f6rerisches bzw. etwas, was\nwehtut, getan: Sie haben das Pflaster, das man mit einem\nRuck h\u00e4tte abrei\u00dfen m\u00fcssen, ganz langsam abgerissen,\nbis es so wehgetan hat, dass Frau Weber krank gewor-\nden ist.\n\nAber nun zum Wichtigsten, zur Arbeit: Da haben Sie\nRecht, alles andere sind vielleicht Randerscheinungen.\n\nAber ich muss schon sagen: Schauen Sie doch einmal ge-\nnau hin, um zu sehen, was derzeit Ziel in den Tarifaus-\neinandersetzungen los ist! Die Unternehmen in Deutsch-\nland wollen sich ihren ostdeutschen Hinterhof erhalten,\nwo man f\u00fcr billiges Geld hoch qualifizierte Leute be-\nkommt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEs ist doch nachgerade eine Farce, wenn man den Strei-\nkenden, die eine 35-Stunden-Woche wollen, droht, dann\ndie Produktion dorthin zur\u00fcckzuverlagern, wo es die 35-\nStunden-Woche schon seit Jahrzehnten gibt. So wird\nn\u00e4mlich vorgegangen.\n\n(Zuruf: Nach Polen!)\n\n\u2013 Ja, und nach Polen. \u2013 Sie gehen nach Westdeutschland,\num die Streikenden zu \u00e4rgern.\nJetzt sage ich Ihnen etwas: Wenn Sie in Sorge um Sach-\nsen sind, dann h\u00e4tten Sie sich darum bem\u00fchen m\u00fcssen,\nschnellstens in diesem Konflikt zu vermitteln, nicht Par-\ntei zu ergreifen.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nIch sage es noch einmal: Die Streikenden haben das er-\nwartet, sie haben diesen Strohhalm erhofft. Er wurde\nihnen nicht hingehalten. Sie wissen, zu welchen Kompro-\nmissen die Streikenden bereit sind, das hat die Stahl-\nindustrie gezeigt. Im Jahr 2009 soll die 35-Stunden-Wo-\nche eingef\u00fchrt werden \u2013 zum 20. Jahrestag der Wende\nund der friedlichen Revolution, wie Sie immer sagen.\nZum 20. Jahrestag! In der Zwischenzeit wird noch zwei-\nmal verhandelt, ob das im Jahr 2009 \u00fcberhaupt m\u00f6glich\nist. Solche Forderungen zerst\u00f6ren angeblich Sachsen?\nNein, die Starrhalsigkeit der Unternehmen und Ihre ein-\nseitige Parteinahme!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch muss schon sagen, dass es nat\u00fcrlich tolle Dinge in\nDeutschland gibt. Heute wird dar\u00fcber gesprochen, dass\nman 500 Stunden kostenlos arbeiten soll, um die Arbeits-\npl\u00e4tze zu retten. Dazu sage ich: Ja, das wertet historische\nErfahrungen aus. In der Geschichte waren die sichersten\nArbeitspl\u00e4tze die der Sklaven.\n\nIch sage Ihnen noch etwas: Das Unternehmen Federal\nMogul hat nat\u00fcrlich solche Ertr\u00e4ge, dass es die 35-Stun-\nden-Woche bezahlen kann.\n\nIch habe die Streikenden gefragt, wie modern die Aus-\nstattungen sind. Die sind \u00fcberhaupt nicht modern. Wir\nlaufen Gefahr, dass das Gleiche passiert, was in der\nDDR der Fall war: dass die menschliche Arbeitskraft\nbilliger ist als die Rationalisierung, als der Einsatz von\nKapital. Dann w\u00e4hlt man die menschliche Arbeitskraft.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVerwunderung bei der CDU)\n\nIch w\u00fcrde vorsichtig sein bei dem Ausspielen von West\nund Ost. Ja, wir sind immer noch gespalten. Das zeigt\njede Landkarte, auf der man irgendwelche Zahlen ein-\ntr\u00e4gt. Da scheidet sich immer wieder das Gebiet der ehe-\nmaligen DDR ab. Lesen Sie doch, was die PDS-Fraktions-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 20. Juni 2003\n\n6115\n\nvorsitzenden in den ostdeutschen L\u00e4ndern vorige Woche\nzum Innovationsprojekt Ost aufgeschrieben haben! Lesen\nSie das anstatt der Agenda 2010. In der Kritik gebe ich\nIhnen Recht, aber dort werden Sie viele gute Dinge fin-\nden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nVor allem haben wir gesagt, wie man die eigenen Poten-\nziale entfalten kann. Denn eines muss ich Ihnen sagen:\nDie ersten Wessis, die gekommen sind, waren die Minis-\nterpr\u00e4sidenten und die Minister und die haben uns den\nWesten \u00fcbergest\u00fclpt und \u00fcberhaupt nicht daf\u00fcr gesorgt,\ndass unsere eigenen Potenziale sich entfalten.\n\n(Lebhafter Beifall bei der PDS \u2013\nWiderspruch des Abg. Bandmann, CDU)\n\nSie haben sie versch\u00fcttet, Sie haben sie brach liegen las-\nsen, Sie haben sie verk\u00fcmmern lassen.\n\nUnd das Recht auf Arbeit? Ja, das Recht auf Arbeit\nhaben wir. Es ist ein Staatsziel. Fragen Sie sich einmal,\nwie viel Sie daf\u00fcr getan haben in den letzten 13 Jahren.\nJetzt sollen pl\u00f6tzlich die arbeiten d\u00fcrfen, die arbeiten\nwollen. Und was ist mit den 400 000 Arbeitslosen? Die\nwollen auch arbeiten. Und was haben wir f\u00fcr sie getan?\nSie werden immer mehr statt weniger. Und sie werden\ndann noch denunziert, dass sie eigentlich arbeitsscheu\nsind und Sozialschmarotzer.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWenn die Unternehmen erst einmal nach dem Instru-\nment der Aussperrung greifen, dann werde ich Sie auch\ndanach fragen, was es mit dem Recht auf Arbeit auf sich\nhat.\n\nIch habe nicht so viel Zeit wie Sie, aber eines will ich\nIhnen noch sagen. Nur als Deichgraf werden Sie die\nn\u00e4chste Wahl nicht gewinnen. Ich habe Sie immer gelobt\nf\u00fcr Ihr Verhalten bei der Hochwasserkatastrophe. Ich\nfrage Sie aber, was diese Katastrophe mit der Politik von\nHerrn R\u00f6\u00dfler, von Herrn Mannsfeld und von Herrn Gillo\nzu tun hat. Reden Sie sich nicht blo\u00df mit dem Hochwas-\nser heraus! Das klingt komisch, denn dann m\u00fcssten Sie\njedes Jahr eines vom Himmel w\u00fcnschen.\n\n(Lebhafter Beifall bei der PDS \u2013\nBandmann, CDU: Unversch\u00e4mt!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Wenn nicht \u2013 \u2013 Doch! Herr Dr. H\u00e4hle,\nbitte.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Vielleicht sagt er jetzt mal was\nzur Ministerin. \u2013\n\nInterne Wortwechsel zwischen Abgeordneten\nvon PDS und CDU)\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Es ist eigentlich schade um jedes\nWort, denn diese Debatte ist von Ihnen nicht angelegt,\num das Land voranzubringen. Dass Sie genauso wie wir\n\nVerantwortung haben, das hat man mit keinem Wort\nvon Ihnen geh\u00f6rt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIhre Veranstaltung bringt Sachsen keinen Millimeter\nweiter.\n\n(D\u00fcrrschmidt, PDS: Ihr Gerede auch nicht!)\n\nVor allem die SPD mit ihrem unw\u00fcrdigen Geschw\u00e4tz\nwill ja doch nur von der katastrophalen Politik der\nBundesregierung ablenken.\n\n(Emp\u00f6rung bei der SPD)\n\nUnter dieser Politik leidet unser Land, seit es diese rot-\ngr\u00fcne Bundesregierung gibt.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nJurk, SPD: Wie viel Milliarden flie\u00dfen\n\nin Sachsen als Fluthilfe?)\n\nEs war ja ganz angenehm, dass Sie nicht so viel Redezeit\nund so viele Redner hatten wie die S\u00e4chsische Staats-\nregierung Minister hat. Vielleicht setzen Sie diese De-\nbatte demn\u00e4chst fort. Ich gehe davon aus. Dann nimmt\nsich jeder noch einen anderen Minister vor und wir\nhaben wieder nichts gekonnt f\u00fcr unser Land.\n\n(Jurk, SPD: Wenn wir Ihre\nRedezeit bekommen!)\n\nWenn wir schon davon anfangen, dann reden wir auch\neinmal von Frau D\u00e4ubler-Gmelin, von Herrn Karl-Heinz\nFunke, von Andrea Fischer, von Rudolf Scharping, von\nReinhard Klimt, von Oskar Lafontaine, von Staatsminis-\nter Dr. Michael Naumann usw.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Und K\u00f6nig Bhumibol\nvon Thailand haben Sie vergessen! \u2013\n\nUnruhe bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Darf ich bitten, dass Herr Dr. H\u00e4hle\nausreden kann?\n\n(Zurufe von SPD und PDS:\nEr soll zum Thema reden!)\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Ich muss nicht dazusagen, aus welchen\nGr\u00fcnden diese Minister gehen mussten oder zur\u00fcck-\ngetreten sind. Wir h\u00e4tten auch M\u00f6glichkeiten gehabt, da-\nr\u00fcber aktuelle Debatten zu f\u00fchren, aber wir haben so\netwas aus dem eingangs genannten Grund nicht be-\nantragt.\n\n(Widerspruch des Abg. Nolle, SPD)\n\nIch sage Ihnen: Es kann nicht richtig sein, dass die einen\nf\u00fcr die Schaffung und Erhaltung von Arbeitspl\u00e4tzen zu-\nst\u00e4ndig sind und die anderen das Land kaputtreden und\nf\u00fcr die Vernichtung von Arbeitspl\u00e4tzen zust\u00e4ndig sind.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDass Sie die Gewerkschaftstruppenteile unterst\u00fctzen, die\ndie Werktore in Sachsen blockieren und die tats\u00e4chlich\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 20. Juni 2003\n\n6116\n\naus dem Westen kommen, k\u00f6nnen Sie nicht wegreden.\nDaf\u00fcr wird Sie die s\u00e4chsische Regierung nicht loben,\nsondern das Volk wird Sie bei der n\u00e4chsten Wahl noch\nmehr bestrafen, als Sie ohnehin davon gebeutelt worden\nsind.\n\n(Nolle, SPD: Die Regierung hat nicht zu bestrafen! \u2013\nGel\u00e4chter bei SPD und PDS)\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nSPD.\n\nJurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Vor genau 100 Jahren, von\n1902 bis 1904, wurde Sachsen von K\u00f6nig Georg regiert.\n100 Jahre sp\u00e4ter, im Jahr 2002, begann die Amtszeit von\nMinisterpr\u00e4sident Georg Milbradt. Wir haben im Jahr\n2004 Landtagswahlen. Ich stelle fest, dass wir an der\nH\u00e4lfte der Regierungszeit des Kabinetts Milbradt ange-\nkommen sind.\nDeshalb, glaube ich, ist heute ein geeigneter Tag, um\nBilanz zu ziehen. Sie, Herr Ministerpr\u00e4sident, bei allem\nWohlwollen f\u00fcr wichtige Themen, weichen dem konkre-\nten Thema aus.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, ich will nur kurz etwas einschie-\nben, was die Frage des Tarifkonfliktes anbetrifft. Wir\nsind ja als Politiker gehalten, uns da m\u00f6glichst rauszu-\nhalten. Wir k\u00f6nnen das bewerten, wir k\u00f6nnen unsere\nMeinung \u00e4u\u00dfern. Ich gehe einmal nicht so weit, wie der\nKollege Porsch das von Ihnen verlangt, dass Sie im Tarif-\nkonflikt vermitteln sollen. Sie haben sehr viel zu tun und\nsollten das nicht auch noch machen. Sie m\u00fcssen das aber\ntun, weil Ihre Minister versagen.\n\nWenn Herr Gillo einseitig zur Arbeitgeberseite geht,\ndann muss ich mich nat\u00fcrlich fragen, ob er mit dieser\nParteinahme nicht alle Arbeitnehmer entt\u00e4uscht, die aus\nverst\u00e4ndlichen Gr\u00fcnden im Jahr 13 der deutschen Ein-\nheit erwarten, dass sie eine Perspektive erhalten, dass\n100 % West auch im Osten gezahlt werden \u2013 man mag ja\n\u00fcber das Ziel unterschiedlicher Meinung sein, Herr\nMilbradt -; aber wenn er so einseitig dort hingeht, dann\nist er genau ungeeignet zum Vermitteln. Das w\u00e4re\neigentlich sein Job gewesen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, Sie haben Aufgaben beschrieben.\nEs sind eine Reihe von Dingen von Ihnen genannt wor-\nden, mit denen ich voll \u00fcbereinstimme. Aber, Herr\nMinisterpr\u00e4sident, Sie m\u00fcssen doch zugeben, dass Sie\neben nicht die Mannschaft haben, um diese Aufgaben zu\nbew\u00e4ltigen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nSie haben mir gesagt, Sie h\u00e4tten sich Notizen gemacht.\nIn der DDR gab es ein gefl\u00fcgeltes Wort: Notizen zum\nPlan. Ich frage mich, welches ist Ihr Plan? Kollegin\n\nSchwarz hat zum Beispiel nur explizit an der Aufgaben-\nstellung f\u00fcr das Sozialministerium deutlich gemacht, was\nin diesem Land geleistet werden muss, und zwar\nschnell.\n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, wenn Sie sagen, wie wohlwol-\nlend hier Investoren empfangen werden, dann kann ich\nIhnen Beispiele aus meinem Wahlkreis nennen, wo das\nganz anders l\u00e4uft. Da k\u00f6nnen wir uns im Detail unter-\nhalten. Jeder andere Abgeordnete kann dazu bestimmt\nBeispiele bringen. Ja gut, ich habe schon dargestellt, wie\nHerr Gillo bei entsprechenden Veranstaltungen wirkt.\nIch denke, wir m\u00fcssen ernsthaft dar\u00fcber reden, wie wir\nes schaffen, dass im Wirtschaftsministerium an der\nSpitze Kompetenz einzieht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, ich sch\u00e4tze Sie wirklich als Fi-\nnanzpolitiker - ob man dabei immer politisch einer Mei-\nnung ist, sei dahingestellt -, aber beim Thema Bildung\nhabe ich deutliche Wahrnehmungsdefizite bei Ihnen ver-\nsp\u00fcrt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nVielleicht erkl\u00e4rt man Ihnen das, was gestern mit einem\n\u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion passiert ist, wie Sie\nallen, die noch an die CDU geglaubt haben, ins Gesicht\ngeschlagen haben in dem Moment,\n\n(Widerspruch des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nals Sie das, was Sie als Klassenst\u00e4rke versprochen haben,\nfast v\u00f6llig zur\u00fcckgenommen haben.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, Sie sind in einem Dilemma: Sie\nstecken in einem Gestr\u00fcpp von Abh\u00e4ngigkeiten. Ich\nglaube auch, dass Sie unter versteckten B\u00f6swilligkeiten\nleiden, und zwar nicht von der Opposition, sondern aus\nden eigenen Reihen. Herr Ministerpr\u00e4sident, Sie sind\nhier der Entscheider. Sie m\u00fcssen jetzt, hier und heute\nhandeln.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die PDS-Fraktion hat noch eine Minute\nRedezeit. Herr Prof. Porsch, bitte.\n\n(L\u00e4mmel, CDU: Da k\u00f6nnen Sie bei der\nParteihochschule eine Vorlesung halten!)\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: \u2013 Derzeit ist es wichtiger, keine\nSekunde, die man f\u00fcr Kritik hat an dieser schw\u00e4cheln-\nden Regierung, zu verschenken und nicht bei irgendwel-\nchen Parteihochschulen, die es nicht mehr gibt,\n\n(Beifall bei der PDS)\n\naber \u00fcber Hochschulen und \u00fcber Schulen sollten wir\nreden.\n\nUnd, Herr Ministerpr\u00e4sident, ich bin wirklich entt\u00e4uscht.\nSie haben nun wieder das s\u00e4chsische Schulsystem gelobt,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 20. Juni 2003\n\n6117\n\nweil es uns in Deutschland einen Platz im vorderen Drit-\ntel gebracht hat. Okay! Aber es ist doch das vordere\nDrittel der 4. Kreisklasse. Nehmen Sie das doch endlich\neinmal zur Kenntnis! Der Europameister hat ein anderes\nSchulsystem!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEr hat neun Jahre Gesamtschule. Er f\u00f6rdert in dieser\nSchule individuell, sogar so, dass es nicht einmal Sonder-\nschulen bedarf! Und dann kommt eine gymnasiale Ober-\nstufe. Dort k\u00f6nnen die Sch\u00fcler selbst bestimmen, ob sie\nnach zwei Jahren, nach drei Jahren oder nach vier Jahren\nAbitur machen. Das ist eine hoch intelligente gymnasiale\nOberstufe. Daneben gibt es eine berufsbildende Schule,\ndie jederzeit den \u00dcbergang in die gymnasiale Oberstufe\nerlaubt.\n\nSind Sie doch nicht stolz, dass Sie in der untersten Spiel-\nklasse nicht auch noch absteigen, sondern sich dort halb-\nwegs halten k\u00f6nnen!\n\n(Schimpff, CDU: Die Minute ist vorbei!)\n\nZur Hochschule. Machen wir uns nichts vor: Der Hoch-\nschulkonsens ist Ergebnis einer Erpressung. Er ist sogar\n\nErgebnis eines teilweisen Auswechselns des F\u00fchrungs-\npersonals,\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nbis Sie die Leute hatten, die bereit waren, das Ding zu\nunterschreiben.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Prof. Porsch, was ich vorhin zu\nHerrn Heinz sagte, gilt auch f\u00fcr Sie: Bei Ihren Reden ist\nimmer das Parlament anzusprechen.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Entschuldigung! So viel Zeit\nmuss sein.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich wollte es blo\u00df noch einmal be-\nmerken.\nJa, meine Damen und Herren, weitere Antr\u00e4ge zum Re-\nden liegen mir nicht vor. Damit ist auch die 2. Aktuelle\nDebatte, der Antrag der Fraktion der PDS zum Thema\n\u201eDie schwindende Leistungsf\u00e4higkeit des Kabinetts Mil-\nbradt und die Folgen f\u00fcr Sachsen\u201c, beendet und damit\nauch der Tagesordnungspunkt.\nWir kommen jetzt zu\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nFragestunde\n\nDrucksache 3/8596\n\nIhnen liegen die eingereichten Fragen der Mitglieder des\nLandtages und die Berichtigung zu Frage 8 als Druck-\nsache 3/8596 vor. Diese Fragen wurden auch der Staats-\nregierung \u00fcbermittelt. Gleichzeitig ist Ihnen die Reihen-\nfolge der Behandlung der eingereichten Fragen bekannt\ngemacht worden. Wir beginnen mit der Fragestunde. Ich\nbitte die Abg. Frau Klein, SPD, ihre Frage an die Staats-\nregierung zu richten.\n\nFrau Klein, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Frage an die\nStaatsregierung hat zum Thema die Bund-L\u00e4nder-Verein-\nbarung zur Sanierung der Wismut-Altstandorte. Der zwi-\nschen dem Bund und dem Freistaat Sachsen erarbeitete\nund abgestimmte Entwurf der Bund-L\u00e4nder-Vereinba-\nrung zur Sanierung der Wismut-Altstandorte liegt dem\nLand Sachsen seit M\u00e4rz dieses Jahres zur Best\u00e4tigung\nvor.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Darf ich um Aufmerksamkeit bitten f\u00fcr\ndie Anfrage.\n\nFrau Klein, SPD: Das s\u00e4chsische Kabinett muss dar\u00fcber\nberaten und beschlie\u00dfen.\nMeine Fragen an die Staatsregierung:\n\n1. Hat das s\u00e4chsische Kabinett \u00fcber die Bund-L\u00e4nder-\nVereinbarung zur Sanierung der Wismut-Altstandorte\nbereits beraten und beschlossen bzw. wann soll das er-\nfolgen?\n\n2. Wenn das s\u00e4chsische Kabinett bereits \u00fcber die Bund-\nL\u00e4nder-Vereinbarung zur Sanierung der Wismut-Alt-\nstandorte beraten und beschlossen hat, welche Ergeb-\nnisse erbrachte diese Beratung zum Beispiel zum Zeit-\npunkt des In-Kraft-Tretens sowie zu den zur Verf\u00fcgung\nstehenden Mitteln?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Gillo.\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nEs wird best\u00e4tigt \u2013 zu Frage 1 \u2013, dass bereits im Dezem-\nber 2002 eine grunds\u00e4tzliche Verst\u00e4ndigung zwischen\ndem SMWA und dem BMF auf Staatssekret\u00e4rebene zur\nSanierung von Wismut-Altstandorten erreicht werden\nkonnte. Darauf aufbauend wurde bis M\u00e4rz dieses Jahres\nder Entwurf eines Verwaltungsabkommens \u201eWismut-Alt-\nstandorte\u201c erarbeitet. Am 5. Mai 2003 hat sich die Vor-\nkonferenz damit auseinander gesetzt und aufgrund des\nweitestgehend abschlie\u00dfenden Charakters noch einmal\neine vertiefende Rechtspr\u00fcfung in Auftrag gegeben.\nDiese liegt zwischenzeitlich vor und soll am 24. Juni im\nKabinett ausgewertet werden.\nZu Frage 2: Wie ich bereits erw\u00e4hnte, erfolgt die Aus-\nwertung der Rechtspr\u00fcfung erst in der n\u00e4chsten Woche.\nVon daher k\u00f6nnen noch keine Ergebnisse vorliegen und\nauch keine Prognosen \u00fcber das In-Kraft-Treten abgege-\nben werden. Unabh\u00e4ngig davon wurde auf Wunsch des\nBundes Stillschweigen bis zur Unterzeichnung des Ver-\nwaltungsabkommens vereinbart.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 20. Juni 2003\n\n6118\n\nFrau Klein, SPD: Danke sch\u00f6n. \u2013 Darf ich noch eine\nNachfrage stellen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Klein, SPD: Und zwar zu dieser Rechtspr\u00fcfung:\nDie Rechtspr\u00fcfung \u2013 m\u00f6chte ich nachfragen \u2013 hat also\ndie S\u00e4chsische Staatsregierung in Auftrag gegeben? Aus\nwelchem Grund wurde diese Rechtspr\u00fcfung erforder-\nlich?\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit: Wir\nmachen grunds\u00e4tzlich bei allen Vertr\u00e4gen Rechtspr\u00fcfun-\ngen; und ich gehe davon aus, dass es auch auf Bundes-\nebene so der Fall ist.\n\nFrau Klein, SPD: Darf ich noch eine Nachfrage stellen,\nHerr Pr\u00e4sident?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja, bitte.\n\nFrau Klein, SPD: Wenn es aber auf Staatssekret\u00e4rsebene\nschon zu einer Abstimmung dieses Vertragsentwurfes\ngekommen ist, warum wurde dann die Rechtspr\u00fcfung\nerst so sp\u00e4t angeordnet bzw. durchgef\u00fchrt?\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nFrau Klein, wenn man verhandelt und man kommt zu\nvorl\u00e4ufigen Ergebnissen, dann gehen beide Seiten zu-\nr\u00fcck, lassen das \u00fcberpr\u00fcfen, lassen es intern diskutieren,\nund dann kommen sie gegebenenfalls zur\u00fcck, um zu\neiner abschlie\u00dfenden Vereinbarung zu kommen. Das ist\nder normale Lauf.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, dass die Abg. Frau Dr. Bret-\nschneider von der PDS ihre Frage an die Staatsregierung\nstellt.\n\nFrau Dr. Bretschneider, PDS: Danke. \u2013 Meine Frage be-\ntrifft die Ortsumgehung Taura\u2013Burgst\u00e4dt. Auf einer Ein-\nwohnerversammlung in M\u00fchlau wurde zum geplanten\nAutobahnbau A 72 Chemnitz\u2013Leipzig mitgeteilt, dass im\nRahmen der derzeitig notwendigen finanziellen Einspa-\nrungen auch die oben genannte Ortsumgehung \u2013 als Zu-\nbringer f\u00fcr die BAB gedacht \u2013 nicht mehr in der Planung\nist.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Ist diese Aussage richtig?\n2. Wurde die Ortsumgehung gestrichen oder in eine\nandere Terminplanung aufgenommen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Gillo.\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nZur 1. Frage: Diese Aussage ist nicht richtig. Die Pla-\nnung umfasst eine L\u00e4nge von 4,5 km. Die Kosten wur-\nden mit 14,5 Millionen Euro ermittelt. Die Ma\u00dfnahme\nwird aus Mitteln des Europ\u00e4ischen Fonds f\u00fcr regionale\nEntwicklung (Efre) zu 75 % gef\u00f6rdert. Der Kofinanzie-\nrungsanteil Sachsens wurde in dem im Dezember ver-\ngangenen Jahres beschlossenen Doppelhaushalt ber\u00fcck-\n\nsichtigt. Die Vorbereitung der Ma\u00dfnahme wird plange-\nm\u00e4\u00df vorangetrieben. Gegenw\u00e4rtig wird der Vorentwurf\nvom SMWA gepr\u00fcft. Es gibt noch Abstimmungsbedarf\nzwischen der Stra\u00dfenbauverwaltung und den Natur-\nschutzbeh\u00f6rden zur landschaftspflegerischen Begleitung.\n\nFrau Dr. Bretschneider, PDS: Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, dass der Abg. Herr Gerlach,\nSPD, seine Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nGerlach, SPD: Werter Herr Pr\u00e4sident! Meine Frage be-\nzieht sich auf das F\u00fchren von geschwindigkeitsreduzier-\nten Fahrzeugen f\u00fcr Schwerbehinderte. Ich denke, dass\ndas auch eine Frage an Herrn Gillo ist.\n1. Hat das S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit die Fahrerlaubnisbeh\u00f6rden bereits erm\u00e4chtigt,\nbei H\u00e4rtef\u00e4llen die Ausnahmegenehmigung f\u00fcr Schwer-\nbehinderte zum F\u00fchren von geschwindigkeitsreduzierten\nFahrzeugen unbefristet zu verl\u00e4ngern?\n\n2. Wann wurde diese Erm\u00e4chtigung den s\u00e4chsischen\nFahrerlaubnisbeh\u00f6rden erteilt bzw. wann soll sie erteilt\nwerden?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Gillo.\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDa eine bundesrechtliche Regelung nicht zu erwarten ist,\nhat der Freistaat Sachsen die Fahrerlaubnisbeh\u00f6rden mit\nErlass vom 28. April 2003 erm\u00e4chtigt, bereits erteilte\nAusnahmegenehmigungen in H\u00e4rtef\u00e4llen, zum Beispiel\nbei Schwerbehinderungen ab Merkzeichen G, bei Antrag-\nstellern, die das 65. Lebensjahr vollendet haben oder An-\ntragstellern, die regelm\u00e4\u00dfig notwendige Versorgungs-\nleistungen f\u00fcr \u00e4ltere oder schwerbehinderte Angeh\u00f6rige\nerbringen, unbefristet zu verl\u00e4ngern.\n\nGerlach, SPD: Ich habe eine Nachfrage: Ich gehe davon\naus, dass die, die schon so eine Genehmigung haben,\njetzt wieder an die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde herantreten und\nfragen, ob das verl\u00e4ngert wird, oder wird das automa-\ntisch mitgeteilt? Also wer entscheidet das dann im Zwei-\nfelsfall?\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit: Es\nsind die Fahrerlaubnisbeh\u00f6rden, die das entscheiden.\nAber es sind Antr\u00e4ge, die gestellt werden m\u00fcssen. Wir\nvom Freistaat Sachsen haben gesagt, dass wir hier gro\u00df-\nz\u00fcgig umgehen wollen, und haben das auch so weiter-\ngeleitet.\n\nGerlach, SPD: Das hei\u00dft, ich kann dann den Betroffenen\nmitteilen, dass sie sich an die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden zu\nwenden haben und dass das nicht automatisch erfolgt.\nHabe ich Sie da richtig verstanden?\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit: Ja.\n\nGerlach, SPD: Danke sch\u00f6n.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 20. Juni 2003\n\n6119\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, dass der Abg. Kosel seine\nFrage an die Staatsregierung stellt.\n\nKosel, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Frage\nbezieht sich auf die Schlie\u00dfung des Deutsch-Sorbischen\nVolkstheaters. Mit Ende der Spielzeit schloss das Ge-\nb\u00e4ude des Deutsch-Sorbischen Volkstheaters aus bau-\ntechnischen Gr\u00fcnden. Die Rekonstruktion erfordert er-\nhebliche Mittel, um deren Bereitstellung seit Wochen\ngerungen wird.\nMeine Fragen daher an die Staatsregierung:\n\n1. Welche verbindlichen Ergebnisse in dieser Angelegen-\nheit brachten die Verhandlungen mit der Bundesregie-\nrung?\n\n2. Wie l\u00e4sst sich aus Sicht der Staatsregierung der Um-\nbau des Bautzener Theaters, des einzigen deutsch-sorbi-\nschen Theaters, finanzieren?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. R\u00f6\u00dfler.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst:\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren\nAbgeordneten!\nZu Frage 1: Die Verhandlungen mit der Bundesregierung\nerbrachten die Aufnahme der Ma\u00dfnahme \u201eBrandschutz-\ngerechte Sanierung des Deutsch-Sorbischen Volkstheaters\nBautzen\u201c f\u00fcr 2003 in die Landesliste 6 \u2013 Sachsen \u2013 des\nBundesprogramms \u201eKultur in den neuen L\u00e4ndern\u201c mit\neinem Anteil an Bundesmitteln in der H\u00f6he von 522 000\nEuro.\n\nZur Frage 2. Im Rahmen einer Besprechung am 27.5.2003\nin meinem Ministerium mit Vertretern des Landkreises\nBautzen und des Deutsch-Sorbischen Volkstheaters sowie\neiner anschlie\u00dfenden Abstimmung im Regierungspr\u00e4-\nsidium Dresden wurde ein Finanzierungskonzept ent-\nwickelt, das dem Deutsch-Sorbischen Volkstheater Baut-\nzen auf Dauer die Erf\u00fcllung aller brandschutztechni-\nschen Anforderungen sowohl im Besucher- als auch im\nB\u00fchnenbereich sichern soll.\n\nDas Vorhaben wurde dabei in zwei Teilabschnitte zur\nFinanzierung aus dem Bundesprogramm \u201eKultur in den\nneuen L\u00e4ndern\u201c und aus dem Bund-L\u00e4nder-Programm\n\u201eSt\u00e4dtebaulicher Denkmalschutz\u201c mit einem Gesamt-\nkostenumfang von 4,06 Millionen Euro unterteilt.\n\nKosel, PDS: Vielen Dank, Herr Staatsminister.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich rufe die n\u00e4chste\nFrage auf. Frau Abg. Klein, SPD-Fraktion, bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Klein, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin, meine zweite An-\nfrage an die Staatsregierung betrifft die Mitgliedschaft in\nTourismusverb\u00e4nden. Nach einem Zeitungsbericht einer\ns\u00e4chsischen Tageszeitung vom 8.5. dieses Jahres hat der\nWei\u00dferitzkreis seine Mitgliedschaft sowohl im Touris-\nmusverband \u201eS\u00e4chsisches Elbtal\u201c als auch im Tourismus-\nverband \u201eErzgebirge\u201c vorsorglich zum 1.6. dieses Jahres\ngek\u00fcndigt. Wirksam w\u00fcrden diese K\u00fcndigungen zum\nJahresende. Meine Fragen an die Staatsregierung:\n\n1. Welche Landkreise haben seit Jahresbeginn ihre Mit-\ngliedschaft in einem der Tourismusverb\u00e4nde gek\u00fcndigt?\n\n2. Welche Ursachen sieht die Staatsregierung f\u00fcr die er-\nfolgten K\u00fcndigungen?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: F\u00fcr die Staatsregie-\nrung antwortet Herr Staatsminister Gillo.\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Frau Abgeordnete, zur ersten Frage kann ich Ihnen\nzum heutigen Stand Folgendes mitteilen: Der Landkreis\nFreiberg hat entschieden, seine Mitgliedschaft im Regio-\nnalverband Erzgebirge e. V. zum Jahresende 2003 zu be-\nenden. Der Landkreis Chemnitzer Land, bisher Mitglied\nin den Regionalverb\u00e4nden Erzgebirge e. V. und S\u00e4ch-\nsisches Burgen- und Heideland e. V., hat seinen Austritt\naus beiden Regionalverb\u00e4nden erkl\u00e4rt. Der Landkreis\nWei\u00dferitzkreis, der bisher ebenfalls in zwei Regionalver-\nb\u00e4nden vertreten war, k\u00fcndigte seine Mitgliedschaft in\nden Regionalverb\u00e4nden Erzgebirge e. V. und S\u00e4chsisches\nElbtal e. V. zum Ende des Jahres. Weitere Austritte bzw.\nAustrittsabsichten sind dem SMWA im Augenblick nicht\nbekannt.\n\nZur Frage 2: Die Landkreise begr\u00fcnden ihre Austritte\nmit der Finanzlage der Kreise und den hohen Mitglieds-\nbeitr\u00e4gen in den Regionalverb\u00e4nden. Zudem werden der\nNutzen und nachhaltige Effekte der Mitgliedschaften in\nden Regionalverb\u00e4nden f\u00fcr die Landkreise infrage ge-\nstellt.\n\nSicher ist die prek\u00e4re Finanzlage der Landkreise Anlass,\ndie Verwendung knapper werdender Mittel erneut auf\nden Pr\u00fcfstand zu stellen. Andererseits wird \u00f6ffentlich\nzum Beispiel vom Landkreis Chemnitzer Land das Be-\nstreben formuliert, f\u00fcr die touristischen Attraktionen im\nLandkreis mehr Geld zur Verf\u00fcgung zu haben. Das\nSMWA sieht darin die Gefahr, im Marketing in die\nKleinstaaterei zur\u00fcckzufallen. Es ist abwegig anzuneh-\nmen, dass kleinteilige Marketingaktivit\u00e4ten zum Beispiel\nf\u00fcr den Rabensteiner H\u00f6henzug eine Chance zur Wahr-\nnehmung auf dem touristischen Markt haben. Statt Zer-\nsplitterung der Kr\u00e4fte sollten die Landkreise f\u00fcr den\neffizienten Einsatz ihrer Mittel \u00fcber gro\u00dfr\u00e4umigere\nReisedestinationen als bisher und \u00fcber deren geb\u00fcndelte\nVermarktung nachdenken.\n\nBedenklich ist nach Auffassung des SMWA auch, dass\nsolche Themen vor einem Austrittsbeschluss oftmals\nnicht offen und konstruktiv innerhalb der Verb\u00e4nde dis-\nkutiert werden. F\u00fcr die Staatsregierung besteht keine\ndirekte M\u00f6glichkeit der Einflussnahme auf diese Ent-\nwicklung. Hier ist insbesondere die Verantwortung des\nLandestourismusverbandes LTV hervorzuheben, daf\u00fcr\nSorge zu tragen, dass auf Verbandsebene Zersplitte-\nrungstendenzen entgegengewirkt wird. Wir hoffen, dass\ndas auch geschieht.\n\nFrau Klein, SPD: Danke sch\u00f6n. Ich m\u00f6chte eine Nach-\nfrage stellen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Das d\u00fcrfen Sie.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 20. Juni 2003\n\n6120\n\nFrau Klein, SPD: Zun\u00e4chst kann ich das alles voll teilen,\nwas Sie jetzt gesagt haben. Aber wie gedenkt die Staats-\nregierung mit der Tatsache umzugehen, dass wir ja erst\nim Haushalt die finanziellen Mittel f\u00fcr die Regionalver-\nb\u00e4nde aufgestockt haben und sich im Gegenzug die\nKommunen aus der Finanzierung dieser Regionalverb\u00e4n-\nde zur\u00fcckziehen?\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit. Wir\nsehen da eine Herausforderung, dass der Tourismusver-\nband Sachsen, also der LTV, und die Regionalverb\u00e4nde\n\u00fcber Vernetzung besser miteinander kommunizieren und\nnach gemeinsamen Aktionen suchen. Ich glaube, das ist\nganz wichtig.\n\nFrau Klein, SPD: Danke.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die n\u00e4chste Frage\nstellt Frau Abg. Roth, PDS-Fraktion. Bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Roth, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin, ich m\u00f6chte wie schon\nzur letzten Fragestunde in der Mai-Plenarsitzung auch\ndiesmal wieder zum Freiwilligen \u00d6kologischen Jahr in\nSachsen fragen. Die von Frau Staatsministerin Weber zur\nletzten Fragestunde bis Ende Mai angek\u00fcndigte Entschei-\ndung \u00fcber die Teilnehmerpl\u00e4tze der F\u00d6J-Tr\u00e4ger wurde\nleider bisher noch nicht getroffen. Dies wurde vonseiten\ndes S\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr Umwelt und\nLandesentwicklung mit noch offenen haush\u00e4lterischen\nund politischen Entscheidungen begr\u00fcndet. Ich m\u00f6chte\nfragen:\n1. Welche Auswirkungen wird die derzeitige Haushalts-\nlage auf die Gesamtzahl der F\u00d6J-Stellen haben?\n\n2. Wann wird das Kabinett die daf\u00fcr notwendigen Ent-\nscheidungen treffen?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: F\u00fcr die Staatsregie-\nrung antwortet Herr Staatsminister Flath.\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Frau Abgeordnete, es ist richtig, ich kann heute\nsagen, dass es Auswirkungen haben wird. Die gegenw\u00e4r-\ntige Finanzlage, insbesondere was die frei zur Verf\u00fcgung\nstehenden reinen Landesmittel betrifft, wird dazu f\u00fchren,\ndass wir die urspr\u00fcnglich beabsichtigte Anzahl der F\u00d6J-\nStellen absenken m\u00fcssen.\nNun kann ich es Ihnen heute noch nicht genau sagen.\nHeute ist Freitag, ich w\u00fcrde denken, dass wir in einer\nWoche genau sagen k\u00f6nnen, wie viel Stellen wir f\u00fcr\ndiesen Herbst finanzieren k\u00f6nnen. Ich kann aber eins\nsagen: Sachsen ist bisher einsame Spitze, was die Zahl\nder Stellen betrifft. Mein Ziel ist es, dass Sachsen Spitze\nbleibt. Aber f\u00fcr die genaue Zahl haben Sie bitte noch\neine Woche Geduld.\n\nFrau Roth, PDS: Danke sch\u00f6n.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Wir sind bei der\nFrage 7 angekommen. Sie wird gestellt von der Frau\nAbg. Simon, PDS-Fraktion.\n\nFrau Simon, PDS: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 In\nder Fragestunde der 82. Plenarsitzung fragte ich nach\nden Vorstellungen der Staatsregierung, der Gemeinde\nGro\u00dfsch\u00f6nau trotz angespannter finanzieller Situation\ndie Wiederherstellung eines akzeptablen Zustandes von\nzwei Staatsstra\u00dfen im Bereich der Gemeinde zu erm\u00f6g-\nlichen.\nMinister Gillo nannte in seiner Antwort eine Reihe von\nZahlen und Fakten, die auf meine Nachfrage von der\nGemeindeverwaltung nicht best\u00e4tigt werden konnten.\nNach deren Information betr\u00e4gt das Gesamtvolumen des\nAusbaus einer der beiden Stra\u00dfen 2,944 Millionen Euro\nstatt 2,8 Millionen Euro und die in Aussicht gestellte F\u00f6r-\nderung 90 % statt 75 %. Ebenso glaubte man zu wissen,\ndass die Kanalisation bereits erneuert worden sei, und\nverwies bez\u00fcglich der Erneuerung der Gehwege auf eine\nAbstimmung mit dem Stra\u00dfenbauamt Bautzen, die deren\nschrittweisen Ausbau durch die Gemeinde erm\u00f6glichen\nw\u00fcrde. Nach Meinung des Ministers sollten beide Dinge\ngleichzeitig mit dem Stra\u00dfenausbau erfolgen, um die\nKosten nicht zu vervielfachen. Dar\u00fcber hinaus hatte die\nGemeinde das Wirtschaftsministerium bereits mit Schrei-\nben vom 2.2.2003 informiert, dass sie auch bei einer F\u00f6r-\nderung von 90 % nicht in der Lage ist, ihren finanziellen\nAnteil f\u00fcr den grundhaften Ausbau der Stra\u00dfe zu erbrin-\ngen. Das Wirtschaftsministerium sah sich au\u00dferstande, in\nden nachfolgenden elf Wochen auf dieses Schreiben zu\nreagieren, so dass die Gemeinde \u00fcber lange Zeitr\u00e4ume\nim Unklaren gelassen wurde.\n\nFragen an die Staatsregierung:\n\n1. Ist die vom Informationsstand der Gemeinde Gro\u00df-\nsch\u00f6nau weitgehend abweichende Antwort von Minister\nGillo Ausdruck der Kompetenz des von ihm geleiteten\nMinisteriums oder seines vergeblichen Bem\u00fchens, die\nOpposition im Landtag zu desinformieren?\n\n2. Welche M\u00f6glichkeiten sieht die Staatsregierung f\u00fcr die\nL\u00f6sung der Stra\u00dfenprobleme der Gemeinde Gro\u00dfsch\u00f6-\nnau angesichts der mittelfristig prek\u00e4ren finanziellen\nSituation der Gemeinde und der Bedeutung intakter\nStra\u00dfen f\u00fcr die Entwicklung des Tourismus in der Re-\ngion?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die Antwort gibt\nHerr Staatsminister Gillo.\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Frau Abgeordnete, zun\u00e4chst einmal geht es hier um\neinen Unterschied von 100 000 Euro, von 2,8 auf 2,9 Mil-\nlionen Euro.\n\n(Frau Simon, PDS: Das ist trotzdem etwas!)\n\n\u2013 Ja, okay, ich wollte es nur im Kontext sagen. Zun\u00e4chst\neinmal freue ich mich \u00fcber den Hinweis. Die Antwort\nwar richtig. Allerdings muss ich sagen \u2013 deswegen ist es\nganz gut, dass wir hier dar\u00fcber reden -, in meiner Ant-\nwort ging ich auf 2,83 Millionen ein. Das sind die Bau-\nkosten. Es gibt aber noch \u2013 deswegen danke ich f\u00fcr\nIhren Hinweis \u2013 dazu Grundst\u00fccksanschaffungskosten,\ndie diesen Unterschied ausmachen. In der Tat kommen\nwir damit auf die 2,9 Millionen, die Sie erw\u00e4hnen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 20. Juni 2003\n\n6121\n\nDer Doppelhaushalt 2003/04 sieht keine Mittel f\u00fcr eine\nErg\u00e4nzungsf\u00f6rderung von 75 % auf 90 % vor. Es war ja\nauch eines Ihrer Anliegen, dass wir darauf eingehen.\n\nZur 2. Frage. In einem Gespr\u00e4ch am 2. Juni 2003 im\nStra\u00dfenbauamt Bautzen mit Gro\u00dfsch\u00f6nau, Landkreisamt\nL\u00f6bau-Zittau, SMWA und dem Regierungspr\u00e4sidium\nDresden wurde die weitgehende Vorgehensweise zur\nRealisierung der bereits genehmigten Planungen f\u00fcr den\nAusbau der S 137 bzw. der S 135 in Gro\u00dfsch\u00f6nau abge-\nsprochen.\n\nFrau Simon, PDS: K\u00f6nnen Sie mir sagen, welches Ergeb-\nnis dieses Gespr\u00e4ch hatte? Welche L\u00f6sung wurde der\nGemeinde angeboten?\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit: Der\nBau wird nach verschiedenen Abschnitten so aufgeteilt,\ndass auch die Gemeindeanteile gezahlt werden k\u00f6nnen.\n\nFrau Simon, PDS: Haben die dort getroffenen Festlegun-\ngen die Zustimmung des B\u00fcrgermeisters erfahren?\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit: Das\nkann ich Ihnen nicht sagen, aber ich werde die Frage\ngern schriftlich beantworten.\n\nFrau Simon, PDS: Darum bitte ich Sie. Danke.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte nun Herrn\nKosel seine Frage zu stellen.\n\nKosel, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Meine Frage bezieht sich auf das\nSorbische Schul- und Begegnungszentrum. Das k\u00fcnftige\nSorbische Schul- und Begegnungszentrum scheint nicht\ngesichert zu sein.\nIch frage daher die Staatsregierung:\n\n1. Welche M\u00f6glichkeiten sieht die Staatsregierung f\u00fcr die\nVerwirklichung des Projektes Serbski s\u030culski a zetkawan-\nski centrum/Sorbisches Schul- und Begegnungszentrum\nder F\u00f6rderung der Zweisprachigkeit?\n\n2. Ist mit Aufnahme des sorbischen Gymnasiums in den\nProjektversuch Ganztagsschulen auch die weitere Verfol-\ngung der Perspektive Sorbisches Schul- und Begegnungs-\nzentrum verbunden?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: F\u00fcr die Staatsregie-\nrung antwortet Herr Staatsminister Prof. Dr. Mannsfeld.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr\nAbgeordneter, zur Frage 1, welche M\u00f6glichkeiten wir\nletztlich zur Unterst\u00fctzung dieses Gesamtkomplexes\nsehen, meine Antwort:\nDer Landkreis Bautzen hat in seinem Beschluss zur\nSchulnetzplanung am 26. Februar 2002 die Notwendig-\nkeit der Schaffung eines sorbischen Schulzentrums fest-\ngestellt. Ich pers\u00f6nlich habe die Thematik unter anderem\nsowohl in Gespr\u00e4chen mit der Domowina im Oktober\ndes vergangenen Jahres als auch in Gespr\u00e4chen mit den\nLandkreisen er\u00f6rtert.\n\nF\u00fcr die Bildung eines sorbischen Schulzentrums spricht\ngrunds\u00e4tzlich, dass die sprachlichen und kulturellen\nKontakte der sorbisch lernenden und sprechenden Sch\u00fc-\n\nler \u00fcber Alters- und Schulartengrenzen hinweg vertieft\nwerden k\u00f6nnen. Das sorbische Schul- und Begegnungs-\nzentrum soll das vorhandene sorbische Gymnasium\nBautzen, die sorbische Mittelschule Bautzen und die sor-\nbische Grundschule Bautzen umfassen. Im Genehmi-\ngungsbescheid des Kultusministeriums zum Schulnetz-\nplan des Landkreises Bautzen wird angesichts der\nTatsache, dass das Schulgesetz Schulzentren aber nicht\nals eigene Schulart festlegt, ausgef\u00fchrt, dass es sich bei\ndem Begriff Schulzentrum demnach um eine r\u00e4umliche\nKonzentration oder eine Netzwerkstruktur handelt, die\nim Rahmen der Selbst\u00e4ndigkeit der Schulen eine enge\nZusammenarbeit erfordert.\n\nAbgesehen von den schulorganisatorischen \u00dcberlegun-\ngen ist dem Kultusministerium eine p\u00e4dagogische Grob-\nkonzeption f\u00fcr das sorbische Schul- und Begegnungszen-\ntrum Bautzen bekannt, die mir pers\u00f6nlich von einer\nVertreterin des Landeselternrates \u00fcbergeben wurde. Das\nKultusministerium hat dazu eine umfangreiche Stellung-\nnahme im Sinne konstruktiver Hinweise zur \u00dcberarbei-\ntung des Konzeptes \u00fcbersandt. Denn in Erg\u00e4nzung des-\nsen, was wir mit dem sorbischen Schulzentrum und den\nbeteiligten Schularten kennen, sind in diesem Begeg-\nnungszentrum nach unserer Kenntnis dieser Konzeption\nzus\u00e4tzlich ein Internat und weitere Begegnungs- und\nInformationsangebote f\u00fcr Eltern und Sch\u00fcler, f\u00fcr schul-\nfremde Gruppen und f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit der Stadt\nund des Umlandes angedacht.\n\nAnfang Juli wird es auf Einladung des Kultusministe-\nriums zu einem Gespr\u00e4ch zur Pr\u00e4zisierung dieser Kon-\nzeption f\u00fcr das sorbische Schul- und Begegnungszen-\ntrum mit den Beteiligten kommen. Ich kann versichern,\ndass das Kultusministerium die weitere Qualifizierung\nund Pr\u00e4zisierung der Konzeption konstruktiv begleiten\nund unterst\u00fctzen wird.\n\nDamit zur 2. Frage, die sich mit der Aufnahme des sor-\nbischen Gymnasiums in den Modellversuch Ganztags-\nschulen befasst.\n\nDazu antworte ich:\n\nDie Aufnahme in den Projektversuch bezieht sich an-\ntragsgem\u00e4\u00df auf das sorbische Gymnasium. F\u00fcr die Per-\nspektive des sorbischen Schul- und Begegnungszentrums\ngilt letztlich das, was zur Frage 1 ausgef\u00fchrt worden ist.\n\nGrunds\u00e4tzlich sehe ich Ganztagsangebote als einen guten\nund vern\u00fcnftigen Ansatz, um das Ziel des beabsichtigten\nsorbischen Schul- und Begegnungszentrums zu be-\nf\u00f6rdern.\n\nKosel, PDS: Vielen Dank, Herr Staatsminister.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Simon, PDS-\nFraktion.\n\nFrau Simon, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich habe eine Frage\nzur Schlie\u00dfung des V\u00f6lkerkundemuseums in Herrnhut.\nIn einem Beitrag der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c vom 7./\n8. Juni 2003 \u00fcber die Pl\u00e4ne der Staatsregierung zur Neu-\nordnung der s\u00e4chsischen Museumslandschaft war unter\nanderem erw\u00e4hnt, dass die Absicht bestehe, die Zweig-\nstelle des Dresdner V\u00f6lkerkundemuseums in Herrnhut\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 20. Juni 2003\n\n6122\n\nzu schlie\u00dfen und die Sammlung dem Leipziger Museum\nzuzuordnen.\n\nMeine Fragen an die Staatsregierung lauten:\n\n1. Aus welchem Grunde und bis wann soll dies erfol-\ngen?\n\n2. Wie korrespondiert diese Absicht der Staatsregierung\nmit den in ihrem Entwurf des Landesentwicklungsplanes\nenthaltenen Zielen, die Oberlausitz als Raum mit beson-\nderen Entwicklungs- und Sanierungsaufgaben zu f\u00f6rdern\nund zu entwickeln, in den traditionellen landesweit be-\ndeutsamen Tourismusgebieten, wie der Oberlausitz und\ndem Zittauer Gebirge, die f\u00fcr den Tourismus notwen-\ndige Infrastruktur vorzuhalten und qualitativ zu unter-\nst\u00fctzen und dabei kulturhistorische Sehensw\u00fcrdigkeiten\nund kulturelle Einrichtungen zu st\u00e4rken sowie die kultu-\nrelle Landschaft Sachsens mit den regionalen kulturellen\nTraditionen in allen Landesteilen in ihrer historisch\ngewachsenen Vielfalt zu erhalten und zu entwickeln?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Staatsminister\nDr. R\u00f6\u00dfler antwortet f\u00fcr die Staatsregierung.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren Abgeordne-\nten! Das Kabinett hat am 11.2.2003 einen Beschluss zur\nFortschreibung der Museumskonzeption gefasst, der das\nZiel vorgibt, die Museen attraktiver und effizienter zu\ngestalten. Dazu wird in einem ersten Schritt derzeit eine\numfassende Ist-Analyse erstellt, deren Ergebnisse neben\ninhaltlichen und strukturpolitischen Erw\u00e4gungen in eine\nattraktive und effiziente Museumsstruktur einflie\u00dfen\nsollen. Das Kabinett hat dazu die T\u00e4tigkeit eines Steue-\nrungsgremiums unter meinem Vorsitz sowie einer Pro-\njektgruppe mit Vertretern aus Museen und Ministerien\nbeschlossen.\n\nAn der Ist-Analyse und dem folgenden Konzept wird\nderzeit noch gearbeitet. Es gibt dazu im Vorfeld keinerlei\nFestlegungen zur Schlie\u00dfung von Museen. Das betrifft\nauch die Zweigstelle des Dresdner V\u00f6lkerkunde-\nmuseums in Herrnhut. Vielmehr stellt die Zweigstelle\nHerrnhut in ihrer historischen Verbindung zur Br\u00fcder-\nunit\u00e4t einen wichtigen Bestandteil der regionalen kultu-\nrellen Traditionen dar. Sie sollte jedoch nicht nur identi-\nt\u00e4tsstiftend f\u00fcr die B\u00fcrger der Region wirken, sondern\nauch verst\u00e4rkt in das touristische Angebot neben Br\u00fcder-\nunit\u00e4t, Zittauer Fastentuch und G\u00f6rlitzer Altstadt einbe-\nzogen werden.\n\nDie Staatsregierung denkt nicht an eine Schlie\u00dfung der\nZweigstelle des V\u00f6lkerkundemuseums in Herrnhut.\n\nFrau Simon, PDS: Moment! Erstens habe ich noch eine\nzweite Frage gestellt, auf die Sie gar nicht eingegangen\nsind, und zweitens habe ich noch zwei Nachfragen.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst:\nDie zweite Frage habe ich in meine Antwort mit aufge-\nnommen. Denn wenn wir das V\u00f6lkerkundemuseum in\nHerrnhut nicht schlie\u00dfen wollen, dann brauche ich sicher\nauch nicht die vielf\u00e4ltigen Dinge zu er\u00f6rtern.\nIch habe versucht, die Einbindung in touristische Kon-\nzepte in meiner Antwort mit vorzunehmen.\n\nFrau Simon, PDS: Ich habe trotzdem zwei Nachfragen.\nDie erste Nachfrage lautet: Sind Sie sich dessen bewusst,\ndass das Naturalienkabinett als Vorg\u00e4nger des V\u00f6lker-\nkundemuseums auf Sammlungen der Herrnhuter Br\u00fc-\nderunit\u00e4t von 1757 zur\u00fcckgeht und nur im Zusammen-\nhang mit Herrnhut Bestand haben wird und dass es hier\nkeinerlei Bezug zu Leipzig gibt? Mich interessiert ein-\nfach, ob Sie sich dieses historischen Zusammenhangs\nbewusst sind.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst:\nWir sind uns dieses Zusammenhangs bewusst und wir\nwollen auch Herrnhut nicht schlie\u00dfen. Deshalb er\u00fcbrigen\nsich wahrscheinlich auch Ihre Nachfragen.\n\nFrau Simon, PDS: Nein. Meine zweite Nachfrage lautet:\nWas werden Sie denn tun, um in der \u00d6ffentlichkeit diese\nBerichterstattung in der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c zu de-\nmentieren, damit die Vermutung, dass das V\u00f6lkerkunde-\nmuseum in Herrnhut geschlossen wird, was bei der\nBev\u00f6lkerung \u00fcbrigens viel Aufregung ausgel\u00f6st hat,\n\u00fcberzeugend aus der Welt geschafft wird?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst:\nIch habe mit Ihrer Lokalredaktion der \u201eS\u00e4chsischen\nZeitung\u201c vorgestern gesprochen. Damit das noch einmal\nuntersetzt wird, habe ich gestern noch eine Anfrage der\n\u201eBild\u201c-Zeitung beantwortet. Sie k\u00f6nnen sich bei Ihrer\nLokalredakteurin, mit der Sie vielleicht in Verbindung\nstehen, erkundigen.\n\nFrau Simon, PDS: Das werde ich tun. Danke.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Es sind alle Fragen gestellt und be-\nantwortet worden. Damit ist die Fragestunde abgeschlos-\nsen.\nVor der Mittagspause behandeln wir noch zwei 3. Lesun-\ngen.\nIch rufe auf\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 20. Juni 2003\n\n6123\n\nTagesordnungspunkt 3\n\n3. Lesung des Entwurfs Erstes Gesetz\nzur Umsetzung des besseren Schulkonzepts\n\nDrucksache 3/7426, Antrag der Fraktion der CDU\n\nDrucksache 3/8690, Zusammenstellung der in der 2. Lesung angenommenen \u00c4nderungen\n\nDie 2. Beratung fand gestern in der 85. Sitzung des\nLandtages statt. Gegen\u00fcber der Beschlussempfehlung des\nfederf\u00fchrenden Ausschusses wurden \u00c4nderungen vorge-\nnommen. Die Zusammenstellung der \u00c4nderungen liegt\nIhnen als Drucksache 3/8690 vor, so wie das \u00a7 45 unse-\nrer Gesch\u00e4ftsordnung verlangt.\nUns ist nicht bekannt, dass es eine allgemeine Ausspra-\nche geben soll. Ich frage noch einmal nach. Ein Antrag\nliegt uns dazu nicht vor. \u2013 Ich sehe, es besteht dazu kein\nWunsch, so dass ich, nachdem auch keine \u00c4nderungs-\nantr\u00e4ge in der 3. Lesung gestellt worden sind, nunmehr\n\nden Entwurf Erstes Gesetz zur Umsetzung des besseren\nSchulkonzepts in der in der 2. Lesung beschlossenen Fas-\nsung als Ganzes zur Abstimmung stelle.\n\nWer dem Gesetzentwurf zustimmt, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Danke.\nGibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Trotz mehrerer Stimmen\ndagegen und einer Stimmenthaltung wurde der Entwurf\nals Gesetz durch die Mehrheit des Hauses beschlossen.\n\nDer Tagesordnungspunkt 3 ist beendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 4\n\n3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung\ndes S\u00e4chsischen Verfassungsschutzgesetzes und des Gesetzes\n\nzur Ausf\u00fchrung des Gesetzes zu Artikel 10 Grundgesetz\nim Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 3/6212, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nDrucksache 3/8696, Zusammenstellung der in der 2. Lesung angenommenen \u00c4nderungen\n\nAuch hier fand die 2. Beratung gestern in der 85. Sitzung\ndes Landtages statt. Gegen\u00fcber der Beschlussempfehlung\ndes federf\u00fchrenden Ausschusses wurden auch hier \u00c4n-\nderungen vorgenommen, die Ihnen als Zusammenstel-\nlung in der Drucksache 3/8696 vorliegen. Gibt es den\nWunsch nach einer allgemeinen Aussprache? \u2013 Ich sehe,\ndass das nicht der Fall ist. Dann stelle ich nunmehr den\nEntwurf Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Verfas-\nsungsschutzgesetzes und des Gesetzes zur Ausf\u00fchrung\ndes Gesetzes zu Artikel 10 Grundgesetz im Freistaat\nSachsen in der in der 2. Lesung beschlossenen Fassung\nals Ganzes zur Abstimmung.\n\nWer stimmt diesem Gesetzentwurf zu? \u2013 Danke. Wer\nstimmt dagegen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Es gab\nkeine Stimmenthaltungen, eine Reihe Stimmen dagegen.\nMehrheitlich ist auch hier der Entwurf als Gesetz be-\nschlossen worden.\n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet.\n\nWir treten in die Mittagspause bis 13.45 Uhr ein.\n\nIch erinnere daran, dass sich die Mitglieder des Innen-\nausschusses jetzt zu einer Ausschusssitzung im Saal 3\ntreffen. Allen anderen w\u00fcnsche ich guten Appetit.\n\n(Unterbrechung von 12.44 Uhr bis 13.45 Uhr)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren Abgeordnete! Was meinen Sie, sollten wir anfan-\ngen?\n\n(Frau Dr. Schulz, SPD: Jawohl!)\n\nIch muss mir erst einmal die Mehrheitsverh\u00e4ltnisse an-\nschauen.\n\n(Zuruf von der SPD: Dann sollten wir\nschnell durchz\u00e4hlen! \u2013\n\nFrau Dr. Schulz, SPD: Das ist\nf\u00fcr den kommenden Antrag unsch\u00e4dlich! \u2013\n\nHeiterkeit bei SPD und PDS)\n\nIch kann die Sitzung auch um eine halbe Stunde ver-\ntagen. \u2013 Gut, wir fangen an.\nIch rufe auf den\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 20. Juni 2003\n\n6124\n\nTagesordnungspunkt 5\n\n\u2013 Reform des F\u00f6deralismus in Deutschland \u2013\nUnterrichtung und Beteiligung des S\u00e4chsischen Landtages\n\nDrucksache 3/7097, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Bekenntnis zum F\u00f6deralismus und zur Subsidiarit\u00e4t \u2013\nLandesparlamente st\u00e4rken\n\nDrucksache 3/8263, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Reihenfolge in der ersten Diskussionsrunde lautet:\nPDS, CDU, SPD und noch einmal die CDU; die Staats-\nregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile nun der PDS-\nFraktion, Herrn Dr. Friedrich, das Wort.\n\nDr. Friedrich, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr\ngeehrte Damen und Herren! Ich spreche gern zu diesem\ninteressanten Thema. Vielleicht f\u00fcllt sich der Saal noch.\n\n(Jurk, SPD: Ihretwegen!)\n\nDas ist ein Thema, das aus unterschiedlichen Gr\u00fcnden in\nder bisherigen Arbeit des S\u00e4chsischen Landtags noch\nnicht die notwendige Beachtung gefunden hat. Aller-\ndings hat dieses Thema inzwischen \u2013 das ist in der An-\nlage zum CDU-Antrag nachzulesen \u2013 eine au\u00dferordent-\nlich hohe Aktualit\u00e4t infolge der unl\u00e4ngst verabschiedeten\nL\u00fcbecker Erkl\u00e4rung, der Einberufung der entsprechen-\nden Arbeitsgremien und der bekannten Terminstaffel be-\nkommen. Es sollen noch vor dem 26. Juni 2003 Gespr\u00e4-\nche mit den jeweiligen Landesregierungen aufgenommen\nwerden. Diese L\u00fcbecker Erkl\u00e4rung ist bekanntlich von\nden Landesparlamenten verabschiedet worden. Dabei\nwaren nicht nur die Landtagspr\u00e4sidentinnen und Land-\ntagspr\u00e4sidenten, sondern auch die Fraktionsvorsitzenden\neingeladen. F\u00fcr die PDS hat dort der Fraktionsvorsit-\nzende der PDS des Landtages Brandenburg, Prof. Lothar\nBisky, im Namen aller PDS-Landtagsfraktionen gespro-\nchen. Vorweg m\u00f6chte ich sagen: Namens aller PDS-\nLandtagsfraktionen \u2013 logischerweise auch im Namen\nunserer Fraktion \u2013 wurde Zustimmung zur L\u00fcbecker Er-\nkl\u00e4rung signalisiert.\n\nGestatten Sie mir nun zu diesem umfangreichen Doku-\nment und zu der sicherlich sehr interessanten Protokoll-\nerkl\u00e4rung der Ministerpr\u00e4sidenten in den 15 Minuten\nmeiner Redezeit einige zusammenfassende Ausf\u00fchrun-\ngen zu machen. Ich glaube, es ist wichtig, das in zusam-\nmenh\u00e4ngender Weise zu tun.\n\nIch sehe in der heutigen Diskussion eine Chance, den\nunbestrittenen Nachholbedarf des S\u00e4chsischen Landtags\nzu diesem Thema ein St\u00fcck weit abzubauen. Die hei\u00dfe\nPhase der Diskussion hat in den anderen Landesparla-\nmenten bereits stattgefunden. Fast alle anderen Landes-\nparlamente haben sehr umfangreiche und zukunfts-\nweisende Grundsatzdokumente, ganz \u00fcberwiegend\nfraktions\u00fcbergreifend, in einer Zeit beschlossen, in der\nwir uns in Sachsen mit der Beseitigung der Flutfolgen\nbesch\u00e4ftigen mussten. In Bayern hat es dazu sogar eine\nEnquete-Kommission gegeben.\n\nDas Thema ist uns deshalb so wichtig, weil es bei dieser\nArbeit um nicht weniger als um klare Kompetenzzuwei-\n\nsungen f\u00fcr die verschiedenen politischen Entscheidungs-\nebenen geht, weil es um sehr viel mehr Transparenz und\nNachvollziehbarkeit f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger\ngeht, wer f\u00fcr welche Entscheidungen mit welchen Kon-\nsequenzen verantwortlich ist und wer daf\u00fcr die erforder-\nlichen Finanzen bereitstellt.\nIch nenne als Stichwort das Konnexit\u00e4tsprinzip, das\nmeine Fraktion unz\u00e4hlige Male im Landtag angemahnt\nhat, sowohl in Beziehung zwischen Bund und L\u00e4ndern\nals auch in Beziehung zwischen der Landesebene und\nder kommunalen Ebene. Nicht zuletzt geht es bei diesem\nThema um die St\u00e4rkung der Landesparlamente selbst in\neinem sich vereinigenden Europa, womit nat\u00fcrlich ein\nunmittelbarer Bezug zu einem anderen aktuellen Ereig-\nnis, den Vorbereitungsarbeiten f\u00fcr das europ\u00e4ische Ver-\nfassungswerk, hergestellt wird. Seit gestern tagen be-\nkanntlich die Staats- und Regierungschefs in der N\u00e4he\nvon Thessaloniki zum EU-Konvent.\nV\u00f6llig zu Recht wird nun in der L\u00fcbecker Erkl\u00e4rung\nfestgestellt, dass der deutsche F\u00f6deralismus in eine\nSchieflage geraten ist, und zwar in eine Schieflage, in der\ndie Landesparlamente, obwohl sie von den B\u00fcrgerinnen\nund B\u00fcrgern gew\u00e4hlt worden sind, eine zunehmend ge-\nringere Bedeutung spielen. Daf\u00fcr reicht es schon aus,\neinen Blick auf unseren origin\u00e4ren Kompetenzkatalog zu\nwerfen. Das betrifft im Wesentlichen den Kultus- und\nden Kulturbereich, das Polizei- und das Kommunalrecht,\nschon mit gro\u00dfen Einschr\u00e4nkungen die Hochschul- und\ndie Kommunalfinanzen und mit noch viel gr\u00f6\u00dferen Ein-\nschr\u00e4nkungen die Arbeitsmarkt-, die Wirtschafts- und\ndie Sozialpolitik sowie die F\u00f6rdermittelpolitik.\nDie PDS hat es auf dem F\u00f6deralismuskonvent f\u00fcr not-\nwendig und legitim gehalten, vor allem die Interessen\nder Landesparlamente zu vertreten, wohl wissend, dass\ndiese Interessen durchaus nicht in allen Punkten mit\ndenen der Landesregierungen \u00fcbereinstimmen m\u00fcssen\nund k\u00f6nnen. Nun haben wir wahrlich nichts gegen das\nSubsidiarit\u00e4tsprinzip, das in der L\u00fcbecker Erkl\u00e4rung fest\nverankert ist und auf das sich die CDU in ihrem Antrag\nberuft. Wir meinen aber, wichtiger, als dieses abstrakte\nPrinzip st\u00e4ndig wie eine Monstranz vor uns herzutragen,\nist das entschiedene Eintreten daf\u00fcr, dass die Kompeten-\nzen jener Organe gest\u00e4rkt werden, die sich besonders\nnah an den Menschen und ihren Problemen orientieren.\nDamit meine ich die St\u00e4rkung der kommunalen Gebiets-\nk\u00f6rperschaften der Regionen und der L\u00e4nder, und zwar\nausdr\u00fccklich in dieser Reihenfolge.\nIch erinnere an unseren gestrigen Appell bei der Diskus-\nsion zum Landesentwicklungsplan. Auch dort wollten\nwir vorzugsweise die kommunalen und die regionalen\nAkteure deutlich st\u00e4rken, mit mehr Entscheidungsm\u00f6g-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 20. Juni 2003\n\n6125\n\nlichkeiten und mehr Durchf\u00fchrungskompetenzen ver-\nsehen, was nach unserem Verst\u00e4ndnis hei\u00dft, sie mit den\ndaf\u00fcr erforderlichen Finanzen auszustatten, damit sich\ndiese regionalen und kommunalen Akteure auch wirk-\nlich entscheiden k\u00f6nnen. In diesem Sinne verstehen wir\ndie stellenweise noch sehr vagen Formulierungen der\nL\u00fcbecker Erkl\u00e4rung zuallererst als einen Auftrag zur\nWeiterf\u00fchrung der Arbeit des F\u00f6deralismuskonvents.\n\nZweifelsohne hat nun die zunehmende Politikverdros-\nsenheit in der Bev\u00f6lkerung \u2013 deutlich abzulesen an ab-\nnehmender Wahlbeteiligung \u2013 ihre Hauptursachen in der\nschlechten und unsozialen Politik sowohl auf Bundes-\nals auch auf Landesebene. Wir meinen aber, dass eine\nUrsache auch darin besteht, dass die M\u00f6glichkeiten unse-\nres f\u00f6deralen Systems f\u00fcr die Politikn\u00e4he und die Trans-\nparenz \u2013 im Jahre 1990 wurde noch von \u201eGlasnost\u201c ge-\nsprochen \u2013 nicht ausreichend genutzt werden. Das zeigt\nzum Beispiel die Aktuelle Debatte zur Gesundheits-\nreform. Hier wird sich im Auge der B\u00fcrgerinnen und\nB\u00fcrger zunehmend im Gestr\u00fcpp zwischen Bundestag,\nBundesrat und Parteien \u2013 zunehmend auch Vermitt-\nlungsausschuss \u2013 verheddert, die Entscheidungen wer-\nden f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zunehmend un-\ndurchsichtiger, ganz abgesehen von parteipolitisch\nmotivierten Entscheidungsblockaden. Ich nenne als Stich-\nworte Zuwanderungsgesetz oder Steuersenkungsgesetz.\n\nAll das, meinen wir, hat mit den tats\u00e4chlichen Interessen\nder B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die uns in die Landesparla-\nmente gew\u00e4hlt haben, herzlich wenig zu tun, zudem\ngehen viele dieser Entscheidungen, die letztlich im Ver-\nmittlungsausschuss getroffen werden, an den Interessen\nder Kommunen und der Landtage vorbei. Ich darf daran\nerinnern, dass mindestens 80 % dieser Gesetze am Ende\nvon den Kommunen umgesetzt werden m\u00fcssen.\n\nWie kann dem nun abgeholfen werden? Nat\u00fcrlich reicht\nes nicht aus, das Prinzip der Subsidiarit\u00e4t feierlich zu be-\nschw\u00f6ren. Es ist richtig, dass es jetzt wie in der \u201eProto-\nkollnotiz der Ministerpr\u00e4sidenten zur Modernisierung\nder bundesstaatlichen Ordnung\u201c nachzulesen, ganz kon-\nkrete Vorschl\u00e4ge \u2013 meistens sind es Pr\u00fcfvorschl\u00e4ge \u2013 zur\nKompetenz\u00e4nderung der Artikel 74 und 75 des Grundge-\nsetzes gibt. Das sind sicherlich erste richtige Ans\u00e4tze.\nAber daraus wird nur etwas werden, wenn es gelingt,\ndie aus PDS-Sicht zwei entscheidenden Fragen zufrieden\nstellend zu beantworten:\n\nFrage 1: Werden mit diesen Kompetenz\u00e4nderungen\nmehr M\u00f6glichkeiten und Spielr\u00e4ume in den L\u00e4ndern\nund Kommunen f\u00fcr mehr soziale Gerechtigkeit und f\u00fcr\neinen wirklichen sozial\u00f6kologischen Umbau geschaffen?\n\nFrage 2: Werden damit die sozialen, die demokratischen\nund die rechtsstaatlichen Standards gesichert?\n\nDass diese Fragen nicht nur die PDS ber\u00fchren und\ndurchaus berechtigt sind, zeigt zum Beispiel der Vor-\nschlag der Ministerpr\u00e4sidenten, das Versammlungsrecht,\ndie Umweltgesetzgebung, die \u00f6ffentliche F\u00fcrsorge und\ndas Beamten- und Versorgungsrecht in einen Positivkata-\nlog der konkurrierenden Gesetzgebung aufzunehmen, in\nwelchem den L\u00e4ndern ein eigenst\u00e4ndiges Zugriffsrecht\neinger\u00e4umt werden soll. Die hier im Landtag unl\u00e4ngst\ndurchgef\u00fchrte Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung etwa zur \u00d6ff-\nnungsklausel bei den Zuschl\u00e4gen zur Beamtenbesoldung\nhat bereits gezeigt, zu welch problematischen verfas-\n\nsungsrechtlichen Komplikationen solche Zugriffsrechte\nf\u00fchren k\u00f6nnen. Wir meinen, bei diesen Kompetenzver-\nlagerungen ist strikt darauf zu achten, dass die Balance\nzwischen bundesstaatlicher Verantwortung, f\u00f6deraler\nKompetenz und kommunaler Kompetenz eingehalten\nwird.\n\nEin anderes, besonders krasses Beispiel: Der Verbrau-\ncherschutz soll, ginge es nach dem Ministerpr\u00e4sidenten,\n\u201ef\u00f6deralisiert\u201c werden. Ich spitze zu: Hei\u00dft das dann,\ndass die Menschen in der Bundesrepublik Deutschland\nim Extremfall mit 16 unterschiedlichen Verbraucher-\nschutzstandards in ihren jeweiligen Bundesl\u00e4ndern rech-\nnen m\u00fcssen? Gibt es dann einen f\u00f6deralen Wettbewerb\num die niedrigsten Verbraucherschutzstandards? Wir\nmeinen, eine solche Entwicklung, die den Sinn von\nSozial- und anderen Standards ins Absurde verkehrt,\ndarf es nicht geben. Das lehnt die PDS ohne Wenn und\nAber ab.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nIch bin damit beim zweiten gro\u00dfen Kernpunkt unserer\nReformvorstellungen: Sicherung der Gleichwertigkeit der\nLebensverh\u00e4ltnisse in allen Teilen der Bundesrepublik \u2013\nin der gestrigen Debatte \u00fcber den Landesentwicklungs-\nplan auch ein entscheidender Punkt.\n\nUm nicht wieder mit Vorsatz von der CDU missverstan-\nden zu werden, sage ich ganz eindeutig: Gleichwertigkeit\nder Lebensverh\u00e4ltnisse bedeutet f\u00fcr uns weder Uniformi-\nt\u00e4t noch gar Gleichmacherei. Wir wollen vielmehr ge-\nmeinsam zwischen alten und neuen Bundesl\u00e4ndern be-\nstimmen, was wir zu Beginn des 21. Jahrhunderts unter\ndieser Gleichwertigkeit der Lebensverh\u00e4ltnisse verstehen\nwollen, die dann durch staatliches Handeln f\u00fcr alle\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, und zwar in allen 16 L\u00e4ndern,\ngleicherma\u00dfen zu gew\u00e4hrleisten ist, also gemeinsam und\nsolidarisch vor allem \u00fcber den Bund organisatorisch,\nstrukturell, aber auch finanziell abzusichern sind.\n\nF\u00fcr uns geht es dabei vor allem um den gleichen Zu-\ngang aller zu Arbeit, Bildung, Kultur und Sport, zu\nsozialer Sicherung und gesundheitlicher Betreuung; es\ngeht aber auch um gleiche Rahmenbedingungen f\u00fcr den\nSchutz der nat\u00fcrlichen Umwelt und nicht zuletzt auch\num den Schutz bzw. die Gew\u00e4hrleistung der pers\u00f6n-\nlichen und der \u00f6ffentlichen Sicherheit.\n\nDamit bin ich bei einem Punkt, der die PDS in besonde-\nrem Ma\u00dfe dazu bewegt, sich mit eigenen Ideen in diese\nDiskussion einzubringen. Das ist die Lage in den neuen\nBundesl\u00e4ndern, also auch in Sachsen. Dabei will ich jetzt\ngar nicht \u00fcber die schon verpassten Chancen f\u00fcr eine\nReform des F\u00f6deralismus mit dem Zugewinn von f\u00fcnf\nneuen L\u00e4ndern sprechen. Die PDS hat das bekanntlich in\ndem vor f\u00fcnf Jahren beschlossenen \u201eRostocker Manifest\u201c\nsehr ausgiebig mit sehr weitreichenden Vorstellungen\ngetan. Ich spreche jetzt nur davon, dass seit Mitte der\nneunziger Jahre und in der letzten Zeit sehr verst\u00e4rkt\nversucht wird, den doch solidarischen Grundgedanken\ndes kooperativen F\u00f6deralismus St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck auszu-\nh\u00f6hlen und ihn durch einen puren Wettbewerbsf\u00f6dera-\nlismus zu ersetzen.\n\nIch darf an das 10-Punkte-Programm von Ministerpr\u00e4si-\ndent Prof. Milbradt erinnern, kurz vor der Augustflut\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 20. Juni 2003\n\n6126\n\nverk\u00fcndet, dann etwas in Vergessenheit geraten. Wenn\nman sich diese zehn Punkte von Prof. Milbradt durch-\nliest, erkennt man, dass sie glasklar auf einen solchen\nWettbewerbsf\u00f6deralismus abzielen.\n\nMeine Fraktion ist deshalb sehr froh, dass es in der L\u00fc-\nbecker Erkl\u00e4rung hei\u00dft \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDer F\u00f6deralismus\nin Deutschland ist gekennzeichnet von gemeinsamer Ver-\nantwortung f\u00fcr das Ganze, von Solidarit\u00e4t, von der Viel-\nfalt der L\u00e4nder mit ihrer unterschiedlichen Geschichte,\nKultur, Gebietsstruktur und Bev\u00f6lkerungszahl.\u201c\n\nUnser Versuch, das konsequente Festhalten an dem Ver-\nfassungswillen zur Schaffung gleichwertiger Lebensver-\nh\u00e4ltnisse auch in der L\u00fcbecker Erkl\u00e4rung zu fixieren, ist\nleider gescheitert. Das ist bedauerlich, weil gerade eine\nsolche deutliche Formulierung f\u00fcr viele in den neuen\nBundesl\u00e4ndern, die bereits den Glauben daran verloren\nhaben, dass es diese Gleichwertigkeit geben k\u00f6nnte oder\ndass, solange sie leben, \u201ezusammenw\u00e4chst, was zusam-\nmengeh\u00f6rt\u201c, wie einstmals Willy Brandt sagte, ein wich-\ntiges politisches Signal gewesen w\u00e4re.\n\n(Beifall der Abg. Frau Schulz, PDS)\n\nDie PDS meint, es lohnte sich durchaus, auch \u00fcber die\nBalance von Solidarit\u00e4t und fairem Wettbewerb nachzu-\ndenken und produktiv zu streiten. Wir werden uns einer\nsolchen Diskussion nicht entziehen, schon deshalb nicht,\nweil wir \u00fcberzeugt sind, dass Vielfalt, Unterschiedlich-\nkeit und auch ein gewisses Ma\u00df an Wettbewerb nat\u00fcr-\nlich zum f\u00f6deralen System geh\u00f6ren, dieses erst attraktiv\nmachen, Innovation und Effizienz f\u00f6rdern k\u00f6nnen. Das\nist genauso, wie dies auch in der kommunalen Selbstver-\nwaltung gilt.\n\nDies ist \u00fcbrigens auch ganz im Sinne des von mir bereits\nerw\u00e4hnten \u201eRostocker Manifestes\u201c oder auch des von\nProf. Porsch heute fr\u00fch angesprochenen Innovations-\nprojektes Ost. Wir haben im S\u00e4chsischen Landtag schon\nmehrfach \u00fcber diesen strategischen Ansatz der PDS ge-\nsprochen.\n\nUnser Ansatz ist, in der gesamten Bundesrepublik gr\u00f6-\n\u00dfere Spielr\u00e4ume f\u00fcr eine Politik der sozialen Gerechtig-\nkeit, des sozialen und \u00f6kologischen Umbaus auch durch\nmehr Entscheidungskompetenzen in den L\u00e4ndern und in\nden Kommunen zu f\u00f6rdern. Der Punkt ist, dass es einen\nfairen Wettstreit der Bundesl\u00e4nder in Solidarit\u00e4t geben\nmuss.\n\nAls Allerletztes drei finanzpolitische Anmerkungen zu\ndieser Position: F\u00f6rdermittel der EU und des Bundes\nm\u00fcssen langfristig zum Ausgleich von Entwicklungs-\ndefiziten der davon betroffenen Bundesl\u00e4nder garantiert\nwerden. Dabei kann es nicht nur um die Sicherung der\nF\u00f6rderkonditionen und -ressourcen im Kontext der\nn\u00e4chsten F\u00f6rderperiode der EU gehen. Auch innerstaat-\nliche F\u00f6rderprogramme sind hier einzubeziehen. Ein In-\nFrage-Stellen der Gemeinschaftsaufgaben zwischen Bund\nund L\u00e4ndern, wie von den Ministerpr\u00e4sidenten gefor-\ndert, droht die Grundlage f\u00fcr Forderungen vor allem der\nostdeutschen L\u00e4nder gegen\u00fcber der EU zu unterminie-\nren.\n\nWir als PDS sprechen uns f\u00fcr eine Reform dieser Ge-\nmeinschaftsaufgaben unter folgenden drei Bedingungen\naus:\n\nErstens. Diese Reform darf die Bem\u00fchungen um eine\nVerstetigung europ\u00e4ischer F\u00f6rdermittel in der n\u00e4chsten\nF\u00f6rderperiode nicht konterkarieren.\n\nZweitens. Die F\u00f6rdermittelumf\u00e4nge gegen\u00fcber den ost-\ndeutschen L\u00e4ndern d\u00fcrfen mittel- und langfristig durch\neine solche Reform nicht reduziert werden.\n\nDrittens. Die Entscheidungskompetenzen zum F\u00f6rder-\nmitteleinsatz in den L\u00e4ndern m\u00fcssen deutlich gest\u00e4rkt\nwerden. Das gilt f\u00fcr die Landtage; sinngem\u00e4\u00df gilt das\nauch f\u00fcr die Kommunen, wobei wir bekanntlich seit Jahr\nund Tag eine sehr viel st\u00e4rkere Pauschalierung des F\u00f6r-\ndermitteleinsatzes fordern.\n\nEine allerletzte Bemerkung: Wir erteilen \u00dcberlegungen\nzur Einf\u00fchrung einer Steuerkompetenz der L\u00e4nder eine\nklare Absage. F\u00fcr eine zukunftssichernde Haushaltspoli-\ntik w\u00e4re eine europ\u00e4ische Steuerharmonisierung das Ge-\nbot der Stunde. Steuerpolitische Kleinstaaterei w\u00fcrde zu\neinem ruin\u00f6sen Wettbewerb um die niedrigsten Steuern\nmit katastrophalen Auswirkungen gerade f\u00fcr die neuen\nL\u00e4nder f\u00fchren.\n\n(Beifall der Abg. Frau Simon, PDS)\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre gespannte Aufmerksamkeit f\u00fcr\ndieses nur auf den ersten Blick trockene Thema.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion.\nHerr Dr. H\u00e4hle, bitte.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Wenn in diesen Tagen vom Kon-\nvent die Rede ist, dann ist damit meistens der Euro-\np\u00e4ische Verfassungskonvent gemeint, der in der ver-\ngangenen Woche seinen Entwurf f\u00fcr einen k\u00fcnftigen\nVerfassungsvertrag f\u00fcr Europa vorgestellt hat. Wir als\nS\u00e4chsischer Landtag haben zu den f\u00fcr uns wichtigen\nFragen, wie Gottesbezug oder Kompetenzaufteilung, be-\nreits im M\u00e4rz Stellung bezogen. Ich denke, es w\u00e4re gut,\nwenn wir in n\u00e4chster Zeit Bilanz hier\u00fcber ziehen und\nuns fragen w\u00fcrden, wie wir zum jetzt vorliegenden Er-\ngebnis stehen.\nHeute geht es aber um etwas anderes. Heute geht es mit\nunserem Antrag \u201eBekenntnis zum F\u00f6deralismus und zur\nSubsidiarit\u00e4t \u2013 Landesparlamente st\u00e4rken\u201c nicht um die\neurop\u00e4ische Verfassung, sondern um die Verfassungs-\nreform in Deutschland, also um eine Neugestaltung des\nVerh\u00e4ltnisses zwischen Bund und L\u00e4ndern und auch um\ndas Verh\u00e4ltnis der politischen Gewalten innerhalb der\nBundesl\u00e4nder.\n\nAm 31. M\u00e4rz dieses Jahres hat hierzu erstmals ein F\u00f6de-\nralismuskonvent aller Landtage stattgefunden. Der Kon-\nvent bestand aus den Pr\u00e4sidenten aller Landtage und\naus allen Fraktionsvorsitzenden. L\u00fcbeck \u2013 dort fand die-\nser Konvent statt \u2013 gibt das Startsignal f\u00fcr die St\u00e4rkung\nder Landesparlamente. \u201eL\u00e4nder wollen Kompetenzver-\nlust verhindern\u201c, \u201eRau fordert mehr F\u00f6deralismus\u201c und\n\u201eZum ersten Mal ziehen die L\u00e4nder an einem Strang\u201c \u2013\ndas sind nur einige Schlagzeilen, die dieser F\u00f6deralis-\nmuskonvent in der Presse hinterlassen hat.\n\nPositiv festzuhalten bleibt, dass durch diese Veranstal-\ntung die Diskussion um die Modernisierung in Fahrt\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 20. Juni 2003\n\n6127\n\ngekommen ist und damit auch im Interesse der gr\u00f6\u00dferen\n\u00d6ffentlichkeit steht, wie zu hoffen ist. Dies wird sicher-\nlich auch die Arbeit der Expertengremien in den Landes-\nregierungen oder auf Bundesebene befl\u00fcgeln.\n\nZiel der heutigen Debatte und unseres Antrages ist es\ndaher, die Diskussion um die Modernisierung unserer\nbundesstaatlichen Ordnung auch nach Sachsen zu tra-\ngen. Es ist von meinem Vorredner ja schon gesagt wor-\nden, dass wir wegen der Flut vor diesem Konvent wenig\nGelegenheit hatten, dar\u00fcber zu debattieren. Nun tun wir\nes wenigstens hinterher. Wir m\u00f6chten mit unserem An-\ntrag ja auch erreichen, dass sich der S\u00e4chsische Landtag\nzu dieser L\u00fcbecker Erkl\u00e4rung bekennt, ihr praktisch bei-\ntritt, wie das durch die Vertreter, die in L\u00fcbeck waren,\nnat\u00fcrlich auch schon offiziell geschehen ist.\n\n\u00dcber die Unzul\u00e4nglichkeiten im derzeitigen System\nherrscht allgemein gro\u00dfes Einvernehmen, zumindest so-\nlange sich die Kritik im Abstrakten bewegt. Die L\u00fcbecker\nErkl\u00e4rung dr\u00fcckt dies wie folgt aus: \u201eDie zunehmende\nZentralisierung und Verflechtung politischer Entschei-\ndungen sowie die Entwicklung zum Exekutivf\u00f6deralis-\nmus gef\u00e4hrdet die Vielfalt und B\u00fcrgern\u00e4he, die demo-\nkratische Legitimation, die Transparenz und Effektivit\u00e4t\npolitischen Handelns.\u201c\n\nDie \u201eS\u00fcddeutsche Zeitung\u201c \u00fcbersetzt das Erscheinungs-\nbild der deutschen Bundesstaatlichkeit zutreffend mit\nden Worten: \u201eAlles vermischt sich mit allem.\u201c Die Kom-\npetenzen und Verantwortlichkeiten von Bund, L\u00e4ndern\nund Gemeinden sind nach und nach immer undurch-\nschaubarer geworden. Die B\u00fcrger wissen nicht mehr,\nwer wof\u00fcr zust\u00e4ndig ist. Was sich in der Fachsprache\nkooperativer F\u00f6deralismus nennt, ist in der Praxis Wirr-\nwarr. Dieser Wirrwarr ist keine gute Basis f\u00fcr die Demo-\nkratie, bei der ja bekanntlich alle Macht vom Volke\nausgeht, die es durch Wahlen und Abstimmungen wahr-\nnimmt. Wie soll der W\u00e4hler vern\u00fcnftig w\u00e4hlen und die\nvon ihm Gew\u00e4hlten zur Verantwortung ziehen, wenn er\nnicht wei\u00df, wer was zu verantworten hat? Schon aus die-\nsen \u00dcberlegungen folgt, wie notwendig eine Reform des\nF\u00f6deralismus in Deutschland ist.\n\nMit der L\u00fcbecker Erkl\u00e4rung der deutschen Landesparla-\nmente haben wir hier einen ersten Anlauf genommen.\nWenn wir heute diese Erkl\u00e4rung begr\u00fc\u00dfen, dann fordern\nwir nichts anderes als die St\u00e4rkung unserer vom Volk\n\u00fcbertragenen Rechte und Pflichten. Das gilt insbesondere\nf\u00fcr die Zust\u00e4ndigkeiten im Bereich der Gesetzgebung.\nReformbedarf besteht ebenfalls bei den Gemeinschafts-\naufgaben und bei den Finanzbeziehungen zwischen\nBund und L\u00e4ndern.\n\nDie Debatte um den europ\u00e4ischen Verfassungsvertrag\nhat uns wieder deutlich vor Augen gef\u00fchrt, dass die\nLandtage auch in Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen\nUnion ihre Interessen durch eigene Mitwirkungsbefug-\nnisse zur Geltung bringen m\u00fcssen; denn bisher ist das\nganz eindeutig nicht der Fall, zumindest k\u00f6nnen wir\nunsere Mitwirkungsbefugnisse nicht unmittelbar wahr-\nnehmen. Artikel 3 unseres Grundgesetzes sieht Mitwir-\nkungsbefugnisse der L\u00e4nder in Angelegenheiten der\nEurop\u00e4ischen Union nur \u00fcber den Bundesrat vor. Dies\nbetrifft die Positionen der Landesregierungen, nicht aber\ndie der Landesparlamente. Es geht nun darum, ein not-\nwendiges Signal zu setzen und die Position der deut-\n\nschen L\u00e4nder im engsten Schulterschluss von Landespar-\nlamenten und Landesregierungen in die weiteren\nBeratungen \u00fcber die k\u00fcnftigen Strukturen und Entschei-\ndungsprozesse in Deutschland und in einer erweiterten\nEurop\u00e4ischen Union mit Nachdruck zu vertreten. Wie\nkann dieses nun geschehen?\n\nIm Bund-L\u00e4nder-Verh\u00e4ltnis besteht aus Sicht der L\u00e4nder\nweitgehend Einvernehmen \u00fcber das, was wir wollen. So\nmuss neben die konkurrierende Gesetzgebung eine Vor-\nranggesetzgebung treten, die es den L\u00e4ndern erm\u00f6glicht,\nbundesgesetzliche Regelungen durch Landesrecht zu er-\nsetzen oder zu erg\u00e4nzen, so dass in diesen Bereichen\nBundesrecht nur so lange und soweit gilt, wie die L\u00e4n-\nder von ihrer eigenen Gesetzgebungsbefugnis keinen\nGebrauch machen.\n\nIn der Anlage zur Stellungnahme der Staatsregierung\nsind vielf\u00e4ltige Politikbereiche aufgez\u00e4hlt, die in eine\nsolche Vorranggesetzgebung \u00fcberf\u00fchrt werden sollen.\nDaneben sollten unter Ber\u00fccksichtigung des Grundsatzes\nder Subsidiarit\u00e4t geeignete Gegenst\u00e4nde der konkurrie-\nrenden und der Rahmengesetzgebung in L\u00e4nderkom-\npetenz \u00fcberf\u00fchrt werden.\n\nEin ganz wesentlicher Punkt f\u00fcr die Eigenst\u00e4ndigkeit der\nL\u00e4nder ist eine ausreichende Finanzausstattung und sind\ndar\u00fcber hinaus in eigener Verantwortung erschlie\u00dfbare\nFinanzquellen. Mein Vorredner ist zwar nicht der Mei-\nnung, dass es ein eigenes Steuerrecht der L\u00e4nder geben\nsoll, aber von vornherein solche Gedanken auszuschlie-\n\u00dfen hielte ich auch f\u00fcr falsch, weil es schon ganz gut ist,\nwenn man Einnahmen hat, die man den Ausgaben an-\npassen kann. Besser ist aber, man passt die Einnahmen\nden Ausgaben an. Sch\u00f6n ist, wenn die Verantwortung\nf\u00fcr Einnahmen und Ausgaben zumindest zum Teil in\neiner Hand liegt.\n\nNeben mehr Autonomie bei der Gestaltung von Einnah-\nmen und Ausgaben muss daher vor allem das Konnexi-\nt\u00e4tsprinzip auch im Verh\u00e4ltnis von Bund und L\u00e4ndern\neingef\u00fchrt werden. Es muss der Grundsatz gelten: Wer\nbestellt, muss auch bezahlen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs geht also um die Verkn\u00fcpfung von Regelungskompe-\ntenz und Finanzierungsverantwortung auf einer Ebene.\nWir haben dies ja im Artikel 85 unserer Verfassung be-\nreits vor Jahren im Verh\u00e4ltnis zu unseren Kommunen\nebenfalls eingef\u00fchrt.\n\nAls negatives Paradebeispiel f\u00fcr die vermischte Aufga-\nben- und Finanzverantwortung werden h\u00e4ufig die so\ngenannten Gemeinschaftsaufgaben oder die gemeinsam\nfinanzierten Aufgaben der Artikel 91 a und b sowie\n104 a des Grundgesetzes genannt. Hier muss in der Tat\ngepr\u00fcft werden, wie eine Verringerung der Mischfinan-\nzierung, zumindest aber eine Deregulierung erfolgen\nkann. Dabei versteht es sich wiederum von selbst, dass\nbei der Neuordnung der Verantwortung selbstverst\u00e4nd-\nlich die bisherigen Finanzmittel folgen m\u00fcssen.\n\nWas das Verh\u00e4ltnis zur Europ\u00e4ischen Union angeht, so\nmuss sich die auf 25 Staaten erweiterte Europ\u00e4ische\nUnion auf ihre Kernaufgaben begrenzen, wenn sie hand-\nlungsf\u00e4hig bleiben will. Mit einiger Sorge betrachte ich\ndaher die Ergebnisse des Europ\u00e4ischen Verfassungskon-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 20. Juni 2003\n\n6128\n\nvents, die doch die Tendenz zu mehr Zentralismus auf\neurop\u00e4ischer Ebene in sich bergen.\n\nZum Schutz der verbliebenen Gesetzgebungszust\u00e4ndig-\nkeit der Mitgliedsstaaten und der L\u00e4nder brauchen wir\ndaher eine wirksame politische Kontrolle. Es versteht\nsich von selbst, dass an einem Fr\u00fchwarnsystem neben\nden nationalen Parlamenten auch die regionalen Parla-\nmente mit Gesetzgebungsbefugnissen, also die Landtage,\nbeteiligt werden m\u00fcssen. Leider hat die Hauptforderung\nder L\u00e4nder nach einem eigenst\u00e4ndigen Klagerecht vor\ndem Europ\u00e4ischen Gerichtshof zur Wahrung des Subsi-\ndiarit\u00e4tsprinzips keine Ber\u00fccksichtigung im Verfassungs-\nvertragsentwurf des EU-Konvents gefunden. Allerdings,\ndas muss auch gesagt werden, wird aller Voraussicht\nnach der Bundesrat ein solches Klagerecht bekommen.\nWir m\u00fcssen daher innerstaatlich absichern, dass auch\nder Klagewunsch nur eines einzelnen Bundeslandes eine\nSubsidiarit\u00e4tsklage nach sich ziehen kann. Es kann nicht\nsein, dass erst alle Bundesl\u00e4nder einem solchen Klage-\nwunsch zustimmen m\u00fcssen, bis der Bundesrat gewillt ist\neine solche Klage einzureichen. Ich gehe davon aus, dass\nhierzu demn\u00e4chst Verfahrensvorschl\u00e4ge auf den Tisch\nkommen.\n\nDie St\u00e4rkung der L\u00e4nder im Verh\u00e4ltnis zum Bund und\nzur EU durch neue Regelungen der Gesetzgebungskom-\npetenzen und Entflechtung der Gemeinschaftsaufgaben\nund Finanzbeziehungen wird gleichzeitig zu einer St\u00e4r-\nkung der Landesparlamente f\u00fchren. Sowohl von den\nL\u00e4ndern als auch vom Bund liegen dazu bereits Vor-\nschl\u00e4ge auf dem Tisch. Trotzdem machen wir uns nichts\nvor: Es wird noch ein langer Weg sein, bis sich Bund\nund L\u00e4nder endg\u00fcltig einigen werden.\n\nUnser Einfluss auf diesen Reformprozess ist dabei be-\ngrenzt. Das m\u00fcssen wir einr\u00e4umen. Es bleibt uns aber\nunbenommen, innerhalb Sachsens zu \u00fcberlegen, wie wir\ndie Ausgestaltung des Verh\u00e4ltnisses zwischen Parlament\nund Staatsregierung weitern entwickeln k\u00f6nnen.\n\nWas die Informationspflicht der Staatsregierung gegen-\n\u00fcber dem Landtag angeht, so hei\u00dft es in Artikel 50 unse-\nrer Verfassung lediglich: \u201eDie Staatsregierung ist ver-\npflichtet, \u00fcber ihre T\u00e4tigkeit den Landtag insoweit zu\ninformieren, als dies zur Erf\u00fcllung seiner Aufgaben er-\nforderlich ist.\u201c\n\nDarauf haben wir uns vor \u00fcber zehn Jahren aus guten\nGr\u00fcnden verst\u00e4ndigt. Dennoch sollten wir diese Debatte\nzur St\u00e4rkung der Landesparlamente zum Anlass neh-\nmen, dar\u00fcber nachzudenken, wie wir auch hier ein St\u00fcck\nweiterkommen k\u00f6nnen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich erteile nun der\nSPD-Fraktion das Wort. Herr Abg. Adler, bitte.\n\nAdler, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Mein Fraktionsvorsitzender, Kollege Jurk, hat an der\nVerabschiedung der L\u00fcbecker Erkl\u00e4rung in L\u00fcbeck teil-\ngenommen.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Ich auch!)\n\nNicht nur er \u2013 um das von vornherein zu sagen \u2013 stimmt\ndieser L\u00fcbecker Erkl\u00e4rung zu, sondern nat\u00fcrlich auch\ndie gesamte Fraktion.\n\nDamit sofort die erste Bemerkung zu Ihrem Antrag, Herr\nH\u00e4hle: Dem Punkt 1 k\u00f6nnen wir zustimmen; Punkt 2 ist\nohnehin nur ein Berichtsteil. Damit habe ich zun\u00e4chst\neinmal etwas zu den Antr\u00e4gen gesagt.\n\nDie f\u00f6derale Ordnung wird im Grunde durch diese L\u00fc-\nbecker Erkl\u00e4rung in den Vordergrund geschoben und\nletztlich auch gest\u00fctzt. Das ist erforderlich, da wir uns\nmit der Erweiterung der Europ\u00e4ischen Union und mit\nder Arbeit des Europ\u00e4ischen Konvents besch\u00e4ftigen m\u00fcs-\nsen. Die Arbeit des Konvents ist quasi abgeschlossen,\naber wir haben uns zwischenstaatlich noch nicht auf\ndiesen Verfassungstext geeinigt. Aufgrund dessen wird\neigentlich ein Neubedenken des F\u00f6deralismus notwen-\ndig.\n\nDer F\u00f6deralismus in Deutschland hat eine lange, aus-\ngepr\u00e4gte Tradition. Diesem F\u00f6deralismus \u2013 insofern\nmeine ich mit beiden Vorrednern in \u00dcbereinstimmung\nzu sein \u2013 m\u00fcssen wir auch innerhalb der europ\u00e4ischen\nNeuordnung seinen Bestand sichern. Dazu bekennen wir\nuns. Ich darf auch schmerzhaft daran erinnern, dass\nIdeologien immer dann, wenn sie zentralistischen Ideen\nfolgten, genau diesen F\u00f6deralismus in Deutschland aus-\ngeh\u00f6hlt haben, und das waren nicht gerade Deutsch-\nlands beste Zeiten.\n\n(Einzelbeifall bei der SPD)\n\nAber wir f\u00fcgen auch hinzu, dass wir nicht zur Kleinstaa-\nterei etwa des 19. Jahrhunderts zur\u00fcckkehren k\u00f6nnen.\n\nEs gilt deshalb, diesen Reformprozess einzuleiten. Dazu\nsind zwei Randbemerkungen notwendig. Es ist zum\neinen die Randbemerkung erforderlich, dass wir den\nL\u00e4ndern ausreichend Bewegungsfreiheit geben m\u00fcssen,\num eigenst\u00e4ndig f\u00fcr das Wohl ihrer B\u00fcrger sorgen zu\nk\u00f6nnen. Ob man da auch ein freies Steuerrecht haben\nmuss, dazu habe ich aus s\u00e4chsischer Sicht erhebliche Be-\ndenken \u2013 Kollege Metz, wir haben uns vorhin einmal\nkurz angeschaut \u2013; denn wenn wir nicht gerade zu den\nst\u00e4rksten L\u00e4ndern in Deutschland geh\u00f6ren, k\u00f6nnten wir\ngenau da auf die Nase fallen. Bei der Biersteuer mag es\nklappen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nGleichzeitig \u2013 das ist mir wichtig \u2013 m\u00fcssen wir aber\nauch daf\u00fcr sorgen, dass wir eine starke bundesstaatliche\nKlammer haben. Ich denke, wir d\u00fcrfen nicht in einem f\u00f6-\nderalen \u00dcbereifer bundesstaatliche Verbindungen aufge-\nben, so dass Rechte und Pflichten der Deutschen in\nDeutschland von Bundesland zu Bundesland anders\nw\u00e4ren.\n\nIch meine auch \u2013 um einen zweiten wichtigen Punkt zu\nnennen \u2013, wir k\u00f6nnen nicht von dem Ziel abweichen,\ndass wir in ganz Deutschland im Wesentlichen gleiche\nLebensbedingungen haben m\u00fcssen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDas ist ein Ja zur Solidarit\u00e4t deutscher L\u00e4nder. Wir\nhaben das hier im Osten positiv gesp\u00fcrt. Aber ich meine\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 20. Juni 2003\n\n6129\n\ndas Ja zur Solidarit\u00e4t nicht als Ja zur Solidarit\u00e4t von\nWest nach Ost, sondern ich meine es als gesamtdeutsche\nAufgabe. Wir k\u00f6nnen diese Solidarit\u00e4t nicht aush\u00f6hlen.\nSie alle wissen, dass es schon betr\u00e4chtliche Versuche aus\nBayern und auch aus Hessen gegeben hat, diese Solidari-\nt\u00e4t auszuh\u00f6hlen. Das habe ich \u00fcberhaupt nicht partei-\npolitisch gesagt; denn in Hessen gibt es mehrere Aktien\ndaran.\n\nWer diese Klammer aufgibt, verabschiedet sich nicht nur\nvon einer innerdeutschen Klammer, von einem inner-\ndeutschen Bezug, sondern er verabschiedet sich dann\nauch ein St\u00fcck von europ\u00e4ischen Zielordnungen. Wenn-\ngleich die europ\u00e4ischen Ziele \u2013 und das ist fast typisch\nf\u00fcr unsere europ\u00e4ische Entwicklung \u2013 noch nicht bis\nzum Ende skizziert sind, sind wir uns \u00fcber ein paar\nDinge aber einig. Wir sind uns dar\u00fcber einig, dass wir\ndie EU-Staatsb\u00fcrgerschaft anstreben, und wir sind uns\neinig dar\u00fcber, dass wir in dieser Europ\u00e4ischen Union,\nauf lange Zeit gesehen, wieder gleiche Lebensverh\u00e4lt-\nnisse herstellen wollen. Also, wir k\u00f6nnen diesbez\u00fcglich\nnicht im eigenen Bereich kontraproduktiv handeln.\n\nWer die L\u00fcbecker Erkl\u00e4rung verwendet, um vielleicht\neinen europ\u00e4ischen Sonderweg daraus interpretieren zu\nwollen, der missbraucht diese L\u00fcbecker Erkl\u00e4rung.\n\n(Teilweise Beifall bei der SPD)\n\nDie Bundesrepublik Deutschland ist mit ihrem Grundge-\nsetz ungef\u00e4hr ein halbes Jahrhundert ganz gut gefahren.\nAber mit dem europ\u00e4ischen Einigungsprozess, mit dem\n\u00dcbergang von der Wirtschaftsunion zu einer politischen\nUnion, ist nat\u00fcrlich unser eigener, im Grundgesetz abge-\nsicherter F\u00f6deralismus infrage gestellt. Kollege Friedrich\nhat es vorhin schon angedeutet: Wir h\u00e4tten die Chance\ngehabt, unser Grundgesetz im Jahr 1990 neu zu durch-\ndenken. Das haben wir nicht getan. Es hat keinen Sinn,\ndas heute zu beweinen, verehrte Kolleginnen und Kolle-\ngen von der CDU. Sie wollten das damals nicht. Es gab\nvielleicht auch gute Gr\u00fcnde \u2013 Gr\u00fcnde daf\u00fcr und Gr\u00fcnde\ndagegen.\n\nAber ich denke, dass wir diese Aufgabe jetzt anpacken\nm\u00fcssen. Wir haben auf der Basis dieser L\u00fcbecker Erkl\u00e4-\nrung jetzt noch einmal eine erhebliche Chance. Um nur\neinige Aufgaben zu nennen \u2013 das erhebt keinen An-\nspruch auf Vollst\u00e4ndigkeit \u2013:\n\nEs geht uns zum einen um die Entflechtung von Bundes-\nund Landeszust\u00e4ndigkeiten \u2013 Kollege H\u00e4hle hat das\nauch deutlich gemacht \u2013, aber auch, Kollege H\u00e4hle, unter\nBezug auf europ\u00e4ische Zust\u00e4ndigkeiten. Bestimmte Zu-\nst\u00e4ndigkeiten werden in Zukunft weder beim Bund noch\nin den L\u00e4ndern angesiedelt sein.\n\nEs geht um die Aufhebung von Bundesratsblockaden.\nDaran haben wir, denke ich, egal wo wir sitzen \u2013 rechts\noder links \u2013, ein gegenseitiges Interesse.\n\nSchlie\u00dflich \u2013 das betone ich ganz besonders \u2013 geht es\nauch darum, dass die L\u00e4nderparlamente wieder Bedeu-\ntung gegen\u00fcber den Landesregierungen gewinnen. Las-\nsen Sie mich auf Punkt 3.6 der L\u00fcbecker Erkl\u00e4rung\nverweisen, in dem genau dies in besonderer Weise dar-\ngestellt wird. Kollege H\u00e4hle sprach von Exekutiv-\nparlamentarismus oder Exekutivf\u00f6deralismus.\n\nIch will zwei Schlussbemerkungen machen. Die erste\nSchlussbemerkung: Man m\u00fcsste einmal \u00fcber Folgendes\nnachdenken. In der Schweiz, die erhebliche f\u00f6derale Er-\nfahrungen hat, werden die Mitglieder der Zweiten Kam-\nmer, der St\u00e4ndekammer, gew\u00e4hlt. Das ist in Deutschland\nnicht der Fall und dar\u00fcber muss man einmal nachden-\nken. In Bayern hat man k\u00fcrzlich als Vorlage aller im\nLandtag vertretenen Parteien ein Gesetz eingebracht, das\ndie Rechte des Landtages nicht unerheblich st\u00e4rkt.\n\nWir werden auf der Basis dieses bayerischen Gesetzes\neinen Gesetzgebungsantrag in den Landtag einbringen\nund ich m\u00f6chte Sie alle, meine Damen und Herren, auf-\nfordern, daran konstruktiv mitzuwirken; denn es geht\num unsere Rechte. Wenn wir dar\u00fcber nicht konstruktiv\nmiteinander nachdenken, dann haben wir irgendwann\nunsere eigene Abschaffung beschlossen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von den Frak-\ntionen noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht\nder Fall. Dann frage ich die Staatsregierung. \u2013 Herr Mi-\nnister Tillich, bitte.\n\nTillich, Staatsminister und Chef der Staatskanzlei: Vie-\nlen Dank. Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren\nAbgeordneten! Ich bitte Sie, wenn wir \u00fcber den F\u00f6dera-\nlismus in der Bundesrepublik Deutschland und die not-\nwendigen Reformen diskutieren, eine klare Trennung\nzwischen dem vorzunehmen, was sich zurzeit auf euro-\np\u00e4ischer Ebene abspielt, und dem, was wir in der Bun-\ndesrepublik Deutschland an Reformen vor uns haben.\nDas nur als Vorbemerkung.\nDie Bundesrepublik Deutschland steht vor entscheiden-\nden Umbr\u00fcchen. Ausl\u00f6ser hierf\u00fcr sind dauerhaft hohe\nArbeitslosigkeit, ein hoher Bedarf an weiterer Deregulie-\nrung und Liberalisierung im Bereich der Wirtschaft, die\nSicherung des Gesundheits- und Krankenversicherungs-\nsystems. Wir haben Ver\u00e4nderungen bei der Altersstruk-\ntur der Bev\u00f6lkerung, wir haben Defizite in den \u00f6ffent-\nlichen Haushalten und hohe Steuer- und Abgabenlasten.\nDas alles macht es notwendig, dass wir \u00fcber Reformen\ndes F\u00f6deralismus oder der Neugestaltung des F\u00f6deralis-\nmus in der Bundesrepublik Deutschland nachdenken.\n\nReformen, die diese Entwicklung stoppen und umkeh-\nren, sind dringend erforderlich. Die Koalitionsregierung\nin Berlin hat bereits \u00fcber eine Legislaturperiode hinaus\nwertvolle Zeit verstreichen lassen. Der Reformstau hat\naber auch noch weitere grundlegende Ursachen. Die Ver-\nfassungswirklichkeit hat sich in den letzten Jahrzehnten\nstark gewandelt. Durch den Verbund der drei Ebenen\nEurop\u00e4ische Union, Bund und L\u00e4nder ist ein hochdiffe-\nrenziertes und vielf\u00e4ltig verwobenes System der Politik-\nfelder bzw. der jeweiligen Zust\u00e4ndigkeiten entstanden.\nDaneben hat der Bund von seinen Befugnissen im\nBereich der konkurrierenden Gesetzgebung und der Rah-\nmengesetzgebung fl\u00e4chendeckend und mit viel Liebe\nzum Detail Gebrauch gemacht. Die L\u00e4nder und Landes-\nparlamente haben dadurch erheblich an Entscheidungs-\nund Gestaltungsm\u00f6glichkeiten verloren.\n\nDie Zahl der im Bundesrat zustimmungspflichtigen Ge-\nsetze hat sich drastisch erh\u00f6ht, da der Bund die verwal-\ntungsm\u00e4\u00dfige Umsetzung von Bundesgesetzen, die in der\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 20. Juni 2003\n\n6130\n\nRegel den L\u00e4ndern obliegt, durch detaillierte Vorgaben\nvorschreibt. Den unterschiedlichen Anforderungen in\nden L\u00e4ndern und der Notwendigkeit zum eigenverant-\nwortlichen Verwaltungsvollzug kann hierdurch immer\nweniger Rechnung getragen werden.\n\nEbenso hat das System der Gemeinschaftsaufgaben und\nder Mischfinanzierung nachhaltig unitarisierend gewirkt\nund die Zust\u00e4ndigkeiten von Bund und L\u00e4ndern immer\nmehr ineinander verflochten bzw. verschlungen. Dies\nwirkt sich nachteilig auf die Spielr\u00e4ume in den Haushal-\nten des Bundes, aber auch der L\u00e4nder aus und schr\u00e4nkt\ndie Handlungsm\u00f6glichkeiten der \u00f6ffentlichen Hand ein.\nDaneben hat sich der Bundesrat vom urspr\u00fcnglich vor-\ngesehenen Kontrollorgan teilweise zu einer Reparatur-\nwerkstatt entwickeln m\u00fcssen. Es ist deshalb notwendig,\ndie aufgezeigten Defizite rasch durch eine F\u00f6deralismus-\nreform abzubauen. Das ist unser erkl\u00e4rtes Ziel.\n\nDamit Sie mich nicht missverstehen \u2013 ich m\u00f6chte die\nKerninhalte des Grundgesetzes und das darin verankerte\nF\u00f6deralismusprinzip nicht infrage stellen. Das Gegenteil\nist der Fall. Gerade der F\u00f6deralismus ist ein geeignetes\nInstrument, den Wettbewerb zwischen den L\u00e4ndern zu\nf\u00f6rdern und gleichzeitig das vorhandene Spannungsver-\nh\u00e4ltnis zur notwendigen Solidarit\u00e4t mit den Schw\u00e4cheren\nin unserer Gesellschaft in einem ausgewogenen Verh\u00e4lt-\nnis aufzul\u00f6sen. Um dieses Ziel zu erreichen, m\u00fcssen wir\ndie Stellschrauben in unserem Verfassungsgef\u00fcge behut-\nsam und weitsichtig nachjustieren, damit der notwendige\nstrukturelle Wandel in der Bundesrepublik Deutschland\ngelingen kann. Es ist bei der Vielfalt der Probleme f\u00fcr\njeden Beteiligten unerl\u00e4sslich, sich ernsthaft um eine\nz\u00fcgige L\u00f6sung zu bem\u00fchen. Allerdings war in den letz-\nten Monaten vom Bund diesbez\u00fcglich nicht nur Ermu-\ntigendes zu h\u00f6ren. Inzwischen hat sich aber auch dort\ndie Einsicht mehr und mehr durchgesetzt, dass nur der\nernsthafte Wille zum Kompromiss bei diesem zugegebe-\nnerma\u00dfen schwierigen Thema zu einem befriedigenden\nErgebnis f\u00fcr alle Seiten f\u00fchren kann.\n\nOhne den weiteren Verhandlungen vorgreifen zu wollen,\nscheint sich die Einsicht f\u00fcr eine Entflechtung von Zu-\nst\u00e4ndigkeiten im Bereich der Bundesgesetzgebung und\ndes Verwaltungsvollzuges durchzusetzen. So sind sich\nzum Beispiel die L\u00e4nder und der Bund einig, die Rah-\nmengesetzgebung abzuschaffen und die darin enthalte-\nnen Kompetenzen neu zu ordnen.\n\nAm 26. Juni 2003, also in der n\u00e4chsten Woche, findet das\nn\u00e4chste Gespr\u00e4ch zwischen den Ministerpr\u00e4sidenten der\nL\u00e4nder und dem Bundeskanzler statt. Ich hoffe, dass\ndort eine Verst\u00e4ndigung zumindest hinsichtlich der Zeit-\nschiene und der Herangehensweise f\u00fcr die zweite Jahres-\nh\u00e4lfte vereinbart werden kann, um die Verhandlungen\nbis zum Ende dieses Jahres abschlie\u00dfen und die notwen-\ndigen Grundgesetz\u00e4nderungen im Jahr 2004 vollziehen\nzu k\u00f6nnen. Eine Entflechtung von miteinander verfloch-\ntenen Zust\u00e4ndigkeiten und die St\u00e4rkung der Gesetz-\ngebungskompetenz der L\u00e4nder wird unmittelbar zur\nSt\u00e4rkung der Landesparlamente f\u00fchren.\n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung unterst\u00fctzt deswegen\ndiese Entwicklung nachhaltig. In diesem wichtigen Pro-\nzess ist die S\u00e4chsische Staatsregierung selbstverst\u00e4ndlich\nauf die Unterst\u00fctzung des S\u00e4chsischen Landtages ange-\nwiesen. Daher begr\u00fc\u00dft die S\u00e4chsische Staatsregierung\n\nausdr\u00fccklich die heutige Debatte, denn sie hat dazu\nGelegenheit gegeben, die grundlegende Bedeutung der\nF\u00f6deralismusreform f\u00fcr die L\u00e4nder und Landesparla-\nmente in diesem Hohen Haus zu er\u00f6rtern. Die Staats-\nregierung wird den Landtag auch k\u00fcnftig \u00fcber den Fort-\ngang der Verhandlungen unterrichten, da es, glaube ich,\nim gemeinsamen Interesse liegt, die Modernisierung der\nbundesstaatlichen Ordnung zu einem erfolgreichen Er-\ngebnis zu f\u00fchren.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das Schlusswort\nhaben die Fraktionen der PDS und der CDU. Ich bitte\nzun\u00e4chst die Fraktion der PDS.\n\nDr. Friedrich, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Da-\nmen und Herren! Wir hatten eine interessante Debatte\nzu einem schwierigen Thema, eine Debatte, in der er-\nwartungsgem\u00e4\u00df ein hohes Ma\u00df an \u00dcbereinstimmung\nzwischen den Fraktionen zum Vorschein kam, auch mit\nder Staatsregierung. Ich hatte bereits in meiner Rede\ngesagt, dass die PDS-Fraktion selbstverst\u00e4ndlich diese\nL\u00fcbecker Erkl\u00e4rung unterst\u00fctzt. Wir wissen aber auch,\ndass eine relativ allgemein gehaltene Erkl\u00e4rung ein Kom-\npromisspapier darstellt und noch nicht die L\u00f6sung der\nAufgaben und Probleme ist. Die eigentlich interessante\nEtappe beginnt erst jetzt mit der Neuordnung der Kom-\npetenzen. Dass das ein schwieriger Weg sein wird, wo\ndas Pro und Kontra sorgf\u00e4ltig abzuw\u00e4gen ist, wurde in\nder Diskussion klar.\nIch habe erfreut bemerkt, dass kein einziger Redner das\nThema zum Anlass genommen hat, sich in tiefere Ge-\ndankeng\u00e4nge \u00fcber L\u00e4nderneugliederungen zu ergeben.\nIch sage f\u00fcr die PDS-Fraktion: Was im Jahr 2015 kommt,\nist eine andere Frage. F\u00fcr uns sind jedenfalls die spontan\nimmer wieder aufflammenden Ideen, oft vom Bund der\nSteuerzahler, aber auch von manch kleiner Partei, keine\naktuelle Frage. Wir sehen die wirklich dringenden Lan-\ndes-, Bundes- und europ\u00e4ischen Probleme nicht zu-\nv\u00f6rderst in Ver\u00e4nderungen von Verwaltungsstrukturen\ngel\u00f6st. Das gilt auch f\u00fcr L\u00e4nderneugliederungen. Das ist\nein langfristiges Projekt. Wir sind sehr einverstanden,\ndass zun\u00e4chst einmal \u00fcber vern\u00fcnftige Staatsvertr\u00e4ge\nund Kooperationen versucht wird, das M\u00f6gliche an\nZusammenarbeit zu erschlie\u00dfen.\n\nDas Gleiche gilt auch f\u00fcr die kommunale Ebene. Anders\nals etwa die SPD-Fraktion gestern bei der Debatte zum\nLandesentwicklungsplan sehen wir keine Notwendigkeit,\nin den n\u00e4chsten zehn bis zw\u00f6lf Jahren zu neuen kommu-\nnalen Strukturreformen zu kommen.\n\nEine abschlie\u00dfende Bemerkung. Es ist ein Schwachpunkt,\nobwohl wir der L\u00fcbecker Erkl\u00e4rung zustimmen, dass die\nRolle der Kommunen in dieser L\u00fcbecker Erkl\u00e4rung ge-\nlinde gesagt etwas unterbelichtet ist. Das h\u00e4ngt mit dem\ngrundgesetzlich verankerten Staatsaufbau in der Bundes-\nrepublik zusammen. Die Kommunen werden nat\u00fcrlich\nder L\u00e4nderebene zugeschlagen. Man kann die L\u00fcbecker\nErkl\u00e4rung Punkt f\u00fcr Punkt und Abschnitt f\u00fcr Abschnitt\ndurchgehen und feststellen, dass alle Dinge, die dort\nstehen, nicht nur f\u00fcr das Verh\u00e4ltnis von Bund und L\u00e4n-\ndern, sondern sinngem\u00e4\u00df auch von L\u00e4ndern und Kom-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 20. Juni 2003\n\n6131\n\nmunen gelten. Dieser Konsultationsmechanismus, dieses\nKonnexit\u00e4tsprinzip muss selbstverst\u00e4ndlich auch in Be-\nzug auf die Kommunen gelten.\nIch darf an unseren Vorschlag erinnern, sich doch einmal\ndie Praxis in \u00d6sterreich anzuschauen. Dort gibt es frei-\nwillige vertragliche Vereinbarungen zwischen den kom-\nmunalen Spitzenverb\u00e4nden und den dortigen Bundes-\nl\u00e4ndern und dem Nationalstaat, dass tats\u00e4chlich das\nKonnexit\u00e4tsprinzip auch ohne Grundgesetz\u00e4nderung\nzwingend umgesetzt wird. Eine Grundgesetz\u00e4nderung\nw\u00e4re uns hier das Allerliebste.\nUnser Antrag ist aus Zeitablaufgr\u00fcnden erledigt. Dem\nPunkt 1 des CDU-Antrages werden wir zustimmen. Zif-\nfer 2 ist aus unserer Sicht auch erledigt.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe die CDU-\nFraktion. Herr Dr. H\u00e4hle, bitte.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte im Schlusswort darauf\nhinweisen, dass es auch Angelegenheiten gibt, die wir\nhier im S\u00e4chsischen Landtag selbst kl\u00e4ren k\u00f6nnen.\nDie L\u00fcbecker Erkl\u00e4rung sieht vor, dass die Landesregie-\nrungen \u2013 ich erw\u00e4hnte es schon \u2013 zum fr\u00fchestm\u00f6glichen\nZeitpunkt die Landesparlamente \u00fcber alle Bundesrats-\nangelegenheiten zu unterrichten haben, die f\u00fcr das Land\nvon herausragender politischer Bedeutung sind und\nwesentliche Interessen des Landes unmittelbar ber\u00fchren.\nDas ist etwa der Text auch unserer eigenen Verfassung.\n\u201eDie Landesregierungen haben den Landesparlamenten\nGelegenheit zur Stellungnahme zu geben und diese zu\nber\u00fccksichtigen \u2026\u201c \u2013 so hei\u00dft es auch in der L\u00fcbecker\nErkl\u00e4rung. \u00c4hnliches gilt f\u00fcr Vorhaben im Rahmen der\nEurop\u00e4ischen Union.\nSicherlich kann und soll ein Landtag nicht zu allen Bun-\ndesratsangelegenheiten Stellung nehmen, es w\u00fcrde ihn\neindeutig \u00fcberfordern, ja vielleicht sogar \u00fcberlasten.\nAber angesichts der gewachsenen Bedeutung des Bun-\ndesrates in europ\u00e4ischen Angelegenheiten ist es f\u00fcr die\nLandesparlamente schon wichtig, sich hier Einflussm\u00f6g-\n\nlichkeiten zu sichern. Dies muss nicht unbedingt in Ge-\nsetzesform erfolgen, wie es derzeit in Bayern diskutiert\nwird. Dort plant man ein Parlamentsinformationsgesetz.\nDenkbar w\u00e4re auch eine freiwillige Vereinbarung zwi-\nschen Landtag und Staatsregierung \u00fcber die Unterrich-\ntung und Beteiligung des Landtages. Zu dieser Frage\ngibt es kein Patentrezept. Schlie\u00dflich gilt es, neben der\nverfassungspolitischen Seite auch die Praktikabilit\u00e4t im\nAuge zu behalten.\n\nMit der Zustimmung zum vorliegenden Antrag wollen\nwir zum Ausdruck bringen, dass wir uns an der Diskus-\nsion \u00fcber die Modernisierung der bundesstaatlichen\nOrdnung weiterhin beteiligen wollen. Da alle Fraktionen\nangek\u00fcndigt haben, sie wollen diesem Antrag zustim-\nmen, bitte ich nochmals herzlich darum, dass wir es nun\nauch tun. Es gibt dem Landtag die M\u00f6glichkeit, sich zur\nL\u00fcbecker Erkl\u00e4rung zu bekennen.\n\nUnd \u00fcber den zweiten Teil wollen wir durchaus auch\nmit abstimmen lassen, weil wir es f\u00fcr notwendig halten,\ndass die Staatsregierung uns \u00fcber den Fortgang der Ver-\nhandlungen auf diesem Gebiet weiter informiert, also\nalsbald einmal wieder.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Ich lasse nun abstimmen. Ich rufe auf die Druck-\nsache 3/7097, den Antrag der Fraktion der PDS. Wird\nhier Abstimmung gew\u00fcnscht, das ist ein Berichtsantrag?\n\n(Dr. Friedrich, PDS: Ich hatte bereits erkl\u00e4rt,\ndass er erledigt ist!)\n\n\u2013 Gut, dann ist die Drucksache im Sinne von \u00a7 53 Abs. 6\nder Gesch\u00e4ftsordnung erledigt. Ich rufe auf die Druck-\nsache 3/8263 der CDU-Fraktion und bitte bei Zustim-\nmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Und wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich sehe Einstimmigkeit.\nDamit ist der Antrag beschlossen. Der Tagesordnungs-\npunkt ist beendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 6\n\nEinheitliche Kriterien f\u00fcr die Festsetzung des Grundsteuermessbetrages\ninnerhalb einer Gemeinde\n\nDrucksache 3/8325, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nEs spricht zuerst die CDU, dann folgen die PDS, CDU,\nSPD; die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile\nnun der CDU-Fraktion als Einreicherin das Wort. Herr\nAbg. Albrecht, bitte.\n\nAlbrecht, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! \u00dcber die Gemeindefinanzreform\nund die verschiedenen Interessen, die dabei eine Rolle\nspielen, haben wir in diesem Hause schon sehr oft ge-\nsprochen; auch, wie schwierig es ist, diese Interessen\nunter einen Hut zu bekommen. Heute geht es um eine\n\nGemeindesteuer, n\u00e4mlich die Grundsteuer. Aber im Ver-\ngleich zu dem, wor\u00fcber sich bundesweit Kommunal-\nfinanzer die K\u00f6pfe hei\u00df reden, geht es bei unserem An-\ntrag um eine scheinbare Kleinigkeit. \u201eScheinbar\u201c nat\u00fcr-\nlich nicht aus der Sicht derer, die betroffen sind in nega-\ntiver Weise im Sinne von \u201emehr zahlen\u201c und sicherlich\nauch nicht eine scheinbare Kleinigkeit f\u00fcr die betroffenen\nKommunen, wenn es f\u00fcr diese eine nachtr\u00e4gliche Rele-\nvanz haben sollte.\n\nLassen Sie mich versuchen, mit einfachen Worten das\nThema ein wenig zu erl\u00e4utern. Wie Sie wissen, ist das\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 20. Juni 2003\n\n6132\n\nGrundsteuerverfahren zweigeteilt. Im ersten Teil setzt\ndas Finanzamt den so genannten Grundsteuermessbetrag\nf\u00fcr ein Grundst\u00fcck fest. Auf dieser Grundlage erstellt\ndann die Gemeinde in einem zweiten Schritt \u2013 unter Be-\nr\u00fccksichtigung des jeweiligen Hebesatzes \u2013 den Grund-\nsteuerbescheid.\n\nUnser Antrag zielt nun auf den ersten Teil des Verfah-\nrens, also auf die Regelung, wie das Finanzamt zur Fest-\nsetzung des Grundsteuermessbetrages kommt. Dieser ist\nf\u00fcr alle neuen L\u00e4nder einheitlich durch eine Rechtsver-\nordnung des Bundes geregelt. Bei der Berechnung der\nSteuermesszahlen spielen verschiedene Faktoren eine\nRolle, unter anderem auch die Einwohnerzahl der jewei-\nligen Gemeinde. Zum Teil sind die Messzahlen in klei-\nnen Gemeinden h\u00f6her als in gr\u00f6\u00dferen Gemeinden. Mit\ndieser Regelung sollte eine gleichm\u00e4\u00dfige Steuerbelastung\nerreicht werden, denn allgemein wird davon ausgegan-\ngen, dass die Hebes\u00e4tze in gr\u00f6\u00dferen Gemeinden h\u00f6her\nsind als in kleineren Gemeinden. Das so weit als Einf\u00fch-\nrung.\n\nWird nun eine kleine Gemeinde mit einer h\u00f6heren Mess-\nzahl in eine Stadt mit niedriger Messzahl eingemeindet,\nso muss auch bei der Grundsteuer eine einheitliche Re-\ngelung gefunden werden \u2013 denkt man. Es liegt die Ver-\nmutung nahe, dass nach der Eingemeindung selbstver-\nst\u00e4ndlich ein einheitlicher Faktor hinsichtlich der\nGemeindegr\u00f6\u00dfe zur Grundlage der Steuermesszahl he-\nrangezogen wird. Dem ist nicht so. Die geltende Grund-\nsteuer-Durchf\u00fchrungsverordnung sieht n\u00e4mlich vor, Um-\ngemeindungen, die nach dem Juni 1933 vorgenommen\nwurden \u2013 und das sind eine ganze Reihe \u2013 nicht zu\nber\u00fccksichtigen. Dabei wird auf die Volksz\u00e4hlung vom\nJuni 1933 abgestellt. Im Ergebnis kann es daher f\u00fcr ver-\ngleichbar bebaute Grundst\u00fccke innerhalb ein und der-\nselben heutigen Gemeinde zu unterschiedlich hohen\nMesszahlen bei der Grundsteuermessbetragsfestsetzung\nkommen. Dieses Ausd\u00fcnnen von Gemeinde- und Ge-\nbietsreformen bei der Berechnungsgrundlage der Grund-\nsteuer erscheint uns nicht nachvollziehbar und wir regen\nmit diesem Antrag an, diese Ungleichbehandlung abzu-\nstellen. Wer in ein und derselben Gemeinde wohnt, der\nmuss auch nach ein und denselben Kriterien besteuert\nwerden. Ich glaube, dies ist ein Grundsatz, der sich von\nselbst versteht.\n\nLeider ist dies bisher nicht \u00fcberall der Fall, wie etwa f\u00fcr\ndie Stadt Plauen aus der Presse zu entnehmen war. Da\ngab es den Fall, dass f\u00fcr vergleichbare Grundst\u00fccke \u2013 je\nnachdem, in welchem Stadtteil diese gelegen waren \u2013\nSteuerbescheide in unterschiedlicher H\u00f6he ergangen\nsind. Dass man dies dem B\u00fcrger schlecht bzw. \u00fcber-\nhaupt nicht erkl\u00e4ren kann, liegt auf der Hand \u2013 dar\u00fcber\nbesteht sicherlich Einigkeit.\n\nDie Frage ist nun, ob es m\u00f6glich ist, in den bisherigen\nKriterien eine saubere L\u00f6sung herbeizuf\u00fchren. Rein\nrechtlich ist die Lage eindeutig: Schon vor Jahrzehnten\nhat das Bundesverwaltungsgericht festgestellt, dass,\nwenn im Falle einer Umgemeindung eine h\u00f6here Grund-\nsteuerbelastung entsteht, der Steuerpflichtige einen An-\nspruch auf einen entsprechenden Erlass der Grundsteuer\naus Billigkeitsgr\u00fcnden hat. \u00dcber die Gew\u00e4hrung eines\nsolchen Billigkeitserlasses hat also jede Gemeinde von\nAmts wegen zu entscheiden, ohne dass es eines Antrages\n\ndes Steuerpflichtigen bedarf. Ich glaube, es ist interes-\nsant, das zu wissen. Allein die Meldungen aus Plauen,\nwo \u00fcbrigens zwischenzeitlich eine \u2013 zumindest nach\nmeinem Kenntnisstand \u2013 akzeptierte Regelung gefunden\nworden ist, zeigen, dass dies in der t\u00e4glichen Praxis\nnicht immer vollst\u00e4ndig erf\u00fcllt wird.\n\nWenn man sich die Praxis der Grundsteuererhebung ver-\ngegenw\u00e4rtigt, dann leuchtet dies ohne weiteres ein. Die\nGemeinden nehmen den Grundsteuerfestsetzungsbe-\nscheid der Finanzbeh\u00f6rden ohne n\u00e4here Pr\u00fcfung zur\nGrundlage und berechnen darauf ihren Hebesatz. Das ist\ngerade der Sinn eines steuerlichen Grundlagenbeschei-\ndes. Ob nun der vom Finanzamt nach geltendem Recht\nkorrekt berechnete Grundsteuermessbetrag ein Fall ist,\nder aufgrund von Eingemeindung zu einem h\u00f6heren\nSteuerbetrag f\u00fchrt, l\u00e4sst sich wohl ohne einen systema-\ntischen Abgleich aller potenziell getroffenen Bescheide\nkaum feststellen.\n\nIm Endeffekt wird also den Gemeinden eine Korrektur\nvon systembedingten Ungleichheiten bei der Festsetzung\ndes Grundsteuermessbetrages abverlangt. Wir sind der\nMeinung, dass dies nicht Aufgabe der Gemeinden sein\nkann. Die Ursachen f\u00fcr die unterschiedliche Berechnung\ndes Grundsteuermessbetrages liegen einzig und allein im\nRahmen des geltenden Festsetzungsverfahrens innerhalb\nder Finanzverwaltung. Es geht also um eine \u00c4nderung\nder entsprechenden Verordnung des Bundes. Folglich\nmuss auch dort eine entsprechende Regelung gefunden\nwerden, die unterschiedliche Kriterien f\u00fcr die Festset-\nzung des Steuermessbetrages innerhalb einer Gemeinde\nausschlie\u00dft. Genau dies sieht unser Antrag vor.\n\nIch bitte daher das Hohe Haus um Zustimmung und\nw\u00fcrde mich freuen, wenn wir dies mit gro\u00dfer Mehrheit\nbeschlie\u00dfen k\u00f6nnte. Wie ich am Anfang sagte, scheint es\nein kleines Problem zu sein, aber f\u00fcr die Betroffenen\nkann es doch erhebliche finanzielle Auswirkungen\nhaben.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die PDS-Fraktion,\nbitte.\n\nFrau Simon, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Schier Unglaubliches verbirgt sich\nhinter diesem doch v\u00f6llig harmlos klingenden Titel des\nCDU-Antrages \u201eEinheitliche Kriterien f\u00fcr die Festsetzung\ndes Grundsteuermessbetrages innerhalb einer Gemein-\nde\u201c. Das ist ja wohl selbstverst\u00e4ndlich, sollte man mei-\nnen, dass in einer Gemeinde gleiche Bedingungen f\u00fcr\ndie Erhebung der Grundsteuer gelten. Weit gefehlt!\nDa haben doch die Vertragsparteien 1990 im Einigungs-\nvertrag festgelegt, dass f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder die\nSteuermesszahlen von 1937 gelten. Deren Grundlage\nsind die Einheitswerte von 1935, die aus der allgemeinen\nVolksz\u00e4hlung von 1933 hervorgegangen sind. Damals\ngalt, dass in Orten unter 25 000 Einwohnern eine h\u00f6here\nSteuermesszahl festzulegen ist als in Orten bis zu einer\nMillion Einwohnern.\n\nEntsprechend \u00a7 29 Grundsteuerdurchf\u00fchrungsverord-\nnung vom 1.7.1937, die immer noch gilt, ist also auch\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 20. Juni 2003\n\n6133\n\ndiese Regelung immer noch Recht. So galt sie beispiels-\nweise auch bei der Eingemeindung von Stra\u00dfberg nach\nPlauen im Jahre 1999. Kollege Albrecht hat schon dazu\ngesprochen. Die Auswirkungen sind kurios und von der\nZeit v\u00f6llig \u00fcberholt. In Stra\u00dfberg, also am Rand der\nStadt Plauen, ist f\u00fcr ein gleichwertiges Objekt auch noch\nnach der Eingemeindung eine h\u00f6here Grundsteuer zu\nzahlen als im unmittelbaren Stadtzentrum von Plauen.\n\nDurch die G\u00fcltigkeit dieses Uraltgesetzes sitzen St\u00e4dte\nzwischen allen St\u00fchlen, die man sich denken kann. Denn\nwenn auch die Grundsteuer ausschlie\u00dflich der Kom-\nmune zusteht, bedarf logischerweise deren Regelung\neines Bundesgesetzes. Alle Bundesregierungen haben of-\nfensichtlich bisher keinerlei Handlungsdruck gesp\u00fcrt.\nDenn auch in den alten Bundesl\u00e4ndern wurde 1964 die\nletzte Festlegung der Einheitswerte vorgenommen, was\nnach \u00a7 21 des Bewertungsgesetzes regelm\u00e4\u00dfig in Zeitab-\nst\u00e4nden von sechs Jahren erfolgen m\u00fcsste \u2013 so schreibt\nes der Gesetzgeber vor \u2013, die die wichtigste Grundlage\nf\u00fcr die Erhebung der Grundsteuer ist. Es hat sich blo\u00df\nniemand daran gehalten.\n\nIn Plauen wird \u00fcbrigens ab dem Jahr 2004 eine Gleichbe-\nhandlung \u2013 sprich Angleichung \u2013 der Grundsteuermess-\nbetr\u00e4ge erfolgen. Grundlage hierf\u00fcr ist ein Urteil des\nBundesverwaltungsgerichtes aus dem Jahre 1959, das\nden Anspruch auf einen entsprechenden Erlass der\nGrundsteuer aus Billigkeitsgr\u00fcnden regelt, wenn nach\nder Umgemeindung eine h\u00f6here Grundsteuerbelastung\nentsteht.\n\nInwieweit generell sachsenweit R\u00fcckzahlungen von zu\nhoher Grundsteuer drohen, bleibt eine Frage der Zukunft\nund ein interessanter, bisher nicht bedachter Aspekt bei\nder s\u00e4chsischen Eingemeindungs- und Zusammenle-\ngungspolitik.\n\nNun noch schnell zur Antwort der Staatsregierung. Ich\nhatte mit Absicht auf diese lange Zeitdauer verwiesen.\nDenn das schleppende Tempo der Vergangenheit wird\nnicht durch s\u00e4chsische Sprintfreudigkeit abgel\u00f6st. Nach\nAuffassung der S\u00e4chsischen Staatsregierung ist zun\u00e4chst\nauf Bund-L\u00e4nder-Fachebene zu pr\u00fcfen, dann zu er\u00f6rtern.\nDanach sind die Erfahrungen der alten Bundesl\u00e4nder\nmit der Grundsteuerdurchf\u00fchrungsverordnung von 1937\nbei der Gebietsreform in den siebziger Jahren einzuholen\nund zu analysieren, wodurch mit einer \u00c4nderung der\ngeltenden Rechtslage erst mittelfristig zu rechnen ist.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Beifall des Abg. Hatzsch, SPD \u2013\nZuruf des Staatsministers Dr. Metz)\n\nMittelfristig, also vielleicht 100 Jahre nach der Volksz\u00e4h-\nlung von 1933, die dann immer noch Grundlage f\u00fcr die\nGrundsteuermessbetr\u00e4ge sein wird?\n\n(Lachen des Abg. Dr. Friedrich, PDS)\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wie recht hatte\ndoch Goethe, als er seinen Mephisto einem Studenten,\nder erwog, die Juristerei zu studieren, zu bedenken gab:\n\n\u201eEs erben sich Gesetz und Rechte wie eine ew'ge Krank-\nheit fort,\n\nsie schleppen von Geschlecht sich zu Geschlechte und\nr\u00fccken sacht von Ort zu Ort\n\n(Allgemeine Heiterkeit)\n\nVernunft wird Unsinn, Wohltat Plage, weh Dir, dass Du\nein Enkel bist! Vom Rechte, das mit uns geboren ist, von\ndem ist leider! nie die Frage.\u201c\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nBeifall des Abg. Lochbaum, SPD)\n\nWir w\u00fcnschen diesem Antrag Gl\u00fcck auf den Weg, ein\netwas h\u00f6heres Tempo, und stimmen zu.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: W\u00fcnscht die CDU-\nFraktion noch einmal das Wort? \u2013 Nein. Dann bitte die\nSPD-Fraktion. Herr Lochbaum.\n\nLochbaum, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen,\nliebe Kollegen! Im Einigungsvertrag wurde so manches\nmit hei\u00dfer Nadel gestrickt. Das ist kein Vorwurf an die\nVerfasser. Denn allein schon der enorme Zeitdruck\nbrachte es mit sich, dass unm\u00f6glich alle Konsequenzen\nder jeweiligen Regelung bis zum bitteren Ende durch-\ngespielt und durchdacht werden konnten. So auch im\nvorliegenden Fall.\nDie hier diskutierten \u00a7\u00a7 29 bis 33 der Grundsteuerdurch-\nf\u00fchrungsverordnung schreiben vor, dass bei Eingemein-\ndungen der alte Grundsteuermessbetrag weiter gilt.\nDiese Paragraphen gelten in dieser Form aber nur in den\nneuen L\u00e4ndern fort. In den alten Bundesl\u00e4ndern wurde\n1964 im Zuge der Neufestsetzung der Einheitswerte eine\neinheitliche Messzahl festgelegt. Eine Anpassung an die\nPreisver\u00e4nderungen wurde durch pauschale Anhebung\nder Steuermesszahl umgesetzt. Die entsprechenden Rege-\nlungen nach den \u00a7\u00a7 29 bis 33 konnten daher gestrichen\nwerden.\nIm Einigungsvertrag wurde nun f\u00fcr die neuen L\u00e4nder\nauf die alten Werte der Volksz\u00e4hlung von 1933 beim\nSteuermessbetrag zur\u00fcckgegriffen, da anders als in den\nalten L\u00e4ndern mangels Datengrundlage auf die Einheits-\nwerte von 1935 zur\u00fcckgegriffen werden musste. Wie sich\njetzt im Zusammenhang mit den Eingemeindungen zeigt,\nist das eine h\u00f6chst unbefriedigende L\u00f6sung. Kollegin\nSimon und Kollege Albrecht sind darauf bereits einge-\ngangen. Pl\u00f6tzlich sollen eingemeindete Ortschaften eine\nh\u00f6here Grundsteuer zahlen.\nNat\u00fcrlich besteht die M\u00f6glichkeit des Billigkeitserlasses,\num die Mehrbelastung abzuwenden. Davon wird auch\nGebrauch gemacht. Beispielsweise wurde inzwischen in\nPlauen eine entsprechende Billigkeitsregelung erarbeitet,\nKollege Albrecht, die am 10.7. beschlossen werden soll;\nalso noch nicht beschlossen ist.\nSo richtig befriedigend ist f\u00fcr mich eine derartige Rege-\nlung trotzdem nicht. Sicher, ich bin Ingenieur und kein\nJurist oder \u00d6konom. Mir jedenfalls str\u00e4ubt sich das Ge-\nfieder bei diesen so genannten Billigkeitsregelungen, die\nja doch nur eine nachtr\u00e4gliche Heilung einer verkorksten\nSache sind. Deshalb stimmen wir auch der Zielsetzung\ndes CDU-Antrages zu, wenngleich der Seitenhieb gegen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 20. Juni 2003\n\n6134\n\ndie Bundesregierung in der Formulierung des Antrages\nnat\u00fcrlich Unsinn ist. Aber es ist bei Ihnen wahrscheinlich\nschon ein Reflex, dass Sie unbedingt der rot-gr\u00fcnen Re-\ngierung gegen das Schienbein treten wollen, ob es nun\npasst oder nicht. Wir bleiben im Interesse der Sache, die\nja richtig ist, ganz gelassen und stimmen Ihrem Antrag\ntrotzdem zu.\n\n(Beifall des Abg. Hatzsch, SPD)\n\nAllerdings warne ich vor der Illusion, dass die Umset-\nzung kurzfristig m\u00f6glich sein wird. Denn ein einheit-\nlicher Messbetrag macht auch die Neufestsetzung der\nEinheitswerte erforderlich bzw. eine grundlegende Re-\nform der Grundsteuer. Frau Simon ist sehr sch\u00f6n darauf\neingegangen. Bis dahin bleibt dann eben doch wieder\nnur das Provisorium der Billigkeitsregelung.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von der Staats-\nregierung das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. Metz, bitte.\n\nDr. Metz, Staatsminister der Finanzen: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Ich\nm\u00f6chte mich kurz fassen, da zum Inhalt eigentlich alles\ngesagt ist, und zwar sehr sachlich, zum Teil etwas iro-\nnisch, zum Teil auch aufmunternd. Ich stelle jedenfalls\nfest: Das ist ein Thema, das quer durch alle Fraktionen,\ndenke ich mal, Konsens finden kann.\nAuch ich habe mich seit l\u00e4ngerer Zeit mit diesem Thema\nbefasst und m\u00f6chte als Erstes feststellen, dass ich auch\nden Medien sehr dankbar bin, dass sie dieses Thema ge-\nrade am heutigen Tag in einer sehr konstruktiven und\nsehr sachlichen Art aufgearbeitet und somit auch die Be-\nv\u00f6lkerung entsprechend informiert haben.\nDaf\u00fcr erst einmal meinen herzlichen Dank.\nLassen Sie mich nur noch einige wenige Punkte an-\nrei\u00dfen.\nEs stimmt, worauf die Vorredner hingewiesen haben:\nWir haben einen Zustand, dass wir zweigeteiltes Recht\nin Deutschland haben. Ich bin der \u00dcberzeugung, dass\n\ndas nach 13 Jahren auf diesem Gebiet so nicht mehr sein\nkann. Deswegen glaube ich, dass wir mit Billigkeitsrege-\nlungen zwar gewisse Etappen \u00fcberbr\u00fccken k\u00f6nnen, es\naber angezeigt ist, auf diesem Gebiet zu grundlegend\nneuen Regelungen zu kommen.\n\nNun wird aber in Gesamtdeutschland, nicht nur in den\nneuen Bundesl\u00e4ndern, zur Grundsteuer eine Diskussion\ngef\u00fchrt, die Ihnen allen bekannt ist. Im Rahmen der Ge-\nmeindefinanzreform hat auch der Aspekt Grundsteuer\neine nicht zu verkennende Bedeutung. Deswegen weise\nich darauf hin, dass im Kontext mit der Gemeindefinanz-\nreform die Grundsteuerdiskussion ebenfalls l\u00e4uft.\n\nIch will Ihnen heute sagen, dass ich dieses Thema gern,\nwenn es mir m\u00f6glich ist, in die n\u00e4chste, ansonsten aber\nin die \u00fcbern\u00e4chste Ost-Finanzministerkonferenz mit-\nnehme. Da ich von der Opposition geh\u00f6rt habe, dass\nauch Sie bei diesem Thema etwas ver\u00e4ndern m\u00f6chten,\nbitte ich um Unterst\u00fctzung, damit ich mit meinen\nFinanzministerkollegen aus anderen Bundesl\u00e4ndern, die\nnicht alle von der CDU sind, eine gleiche Meinung ver-\ntrete. Ich glaube, wenn alle es wollen, dann wird auch\netwas Vern\u00fcnftiges entstehen.\n\nInsofern ist es richtig und vern\u00fcnftig, das Thema Tempo\nauf diesem Gebiet anzusprechen, um k\u00fcnftig mit einer\nschnelleren Schrittfolge, Frau Simon, voranzukommen.\nDarum will ich mich gern bem\u00fchen.\n\nAnsonsten habe ich diesem Thema nichts weiter hinzu-\nzuf\u00fcgen.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das Schlusswort hat\ndie CDU-Fraktion. \u2013 Darauf wird verzichtet. Dann\nkommen wir zur Abstimmung. Ich stelle die Drucksache\n3/8325 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung um\nIhr Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Ich sehe Einstimmigkeit. Damit ist der\nAntrag beschlossen und der Tagesordnungspunkt be-\nendet.\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 20. Juni 2003\n\n6135\n\nTagesordnungspunkt 7\n\n\u2013 Ern\u00e4hrungserziehung an s\u00e4chsischen Schulen\n\nDrucksache 3/5536, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Schulsport in Sachsen\n\nDrucksache 3/5537, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Berichterstattung zur Kinder- und Jugendgesundheit in Sachsen\n\nDrucksache 3/6594, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Ern\u00e4hrungssituation und Essgewohnheiten von Kindern und Jugendlichen\nim Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 3/3395, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Qualifizierung der Schulentwicklung durch die Einbeziehung\nmedizinischer und biologischer Forschungsergebnisse\n\nDrucksache 3/8218, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie SPD beginnt. Danach folgen CDU, PDS, CDU und\ndie Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\n\nHerr Abg. Gerlach f\u00fcr die SPD-Fraktion, bitte.\n\nGerlach, SPD: Werte Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kollegin-\nnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte beginnen mit einigen Da-\nten zur \u00dcber- bzw. Unterern\u00e4hrung sowie zu Haltungs-\nsch\u00e4den bei Kindern und Jugendlichen. Ich werde einige\naktuelle Zahlen aus Dresden verwenden, weil sie neue-\nren Datums sind. Sie decken sich jedoch in etwa mit den\nZahlen, die uns zur Gro\u00dfen Anfrage 2001 zur Kinder-\nund Jugendgesundheit genannt wurden.\nZirka 20 % aller Kinder sind \u00fcbergewichtig und zirka\n10 % sind dick. Die Mediziner sagen es sch\u00f6ner: sie\nsagen adip\u00f6s.\n\nAu\u00dfer bei den Einsch\u00fclern haben wir seit 1997 eine st\u00e4n-\ndig steigende Zahl von \u00fcbergewichtigen Kindern mit\neiner Steigerungsrate pro Jahr von einem halben bis\neinem Prozent.\n\nWaren 2000 \u201enur\u201c 2,2 % der Einsch\u00fcler \u00fcbergewichtig,\nwaren es in der 2. Klasse schon 8 % und bereits in der 5.\nKlasse 11 %. Dann geht es wieder etwas zur\u00fcck. In der\n9. Klasse sind es noch 7 %.\n\nNoch schlimmer steht es um die Wirbels\u00e4ulensch\u00e4den\ndieser Altersklasse. Hier geht es von 2,8 % \u00fcber 6,6 %\nund 15,4 % auf 28,4 % hoch. Das ist fast jedes dritte\nKind. Problematisch an den letzten Zahlen ist die Steige-\nrungsrate in der 9. Klasse der Jahre 1995 bis 2001 von\n21,8 auf 28,4 %. Das ist eine Steigerung um 30 %.\n\nHinzu kommen die motorischen Auff\u00e4lligkeiten. Bei den\nEinsch\u00fclern sind das zirka 13 %.\n\nAuf die Art und Weise, wie sich unsere Kinder falsch\nern\u00e4hren, will ich hier nicht eingehen. Das erg\u00e4be einen\nExtravortrag.\n\nDie Werbung mit den superschlanken Models verf\u00fchrt\nbesonders die pubertierenden M\u00e4dchen, das Essen m\u00f6g-\nlichst ganz einzustellen, wenn die ihnen vererbten Gene\ndiese K\u00f6rperma\u00dfe nicht automatisch einstellen. Damit\nsind wir beim entgegengesetzten Problem, der Mager-\n\nsucht. Auch hier lie\u00dfen sich eine Menge Daten anbrin-\ngen. Aber viel zu viele Daten fehlen noch oder sind zum\nBeispiel aus Datenschutzgr\u00fcnden nicht auswertbar.\n\nFehlern\u00e4hrungen mit ihren vielseitigen Facetten erw\u00e4hne\nich nur.\n\nIch m\u00f6chte die Faktenreihe mit dem Hinweis beenden,\ndass sich das Problem der \u00dcbergewichtigkeit bereits mit\ndem dritten Lebensjahr verfestigt. Sp\u00e4testens hier muss\nunsere Aufmerksamkeit beginnen. Auch bei einem nach-\ntr\u00e4glichen Abnehmen bleibt zum Beispiel das Risiko f\u00fcr\nBluthochdruck doppelt so hoch wie bei Vergleichsperso-\nnen.\n\nDeutschland hat wie alle so genannten entwickelten Staa-\nten mit den Zivilisationsproblemen zu tun:\n\nWir haben einmal die \u00dcberlastung der Eltern. Dazu\nkommt oft ein fehlender Kontakt zu den Kindern oder\nauch der Kinder untereinander. Wir haben aus meiner\nSicht viel zu viele Einzelkinder. Im Jahr 2000 waren es\nimmerhin knapp 40 % der Familien, die Kinder haben,\nund zwar bei steigender Tendenz. Das Ganze f\u00fchrt wie-\nderum zu einem erh\u00f6hten Aufenthalt vor dem Fernseher\noder vor dem Computer. Man geht davon aus, dass Kin-\nder inzwischen zwei Stunden mehr vor dem Fernseher\nsind als vor etlichen Jahren. Das wiederum f\u00fchrt zu feh-\nlender Bewegung und zu der Versuchung, dabei st\u00e4ndig\nzu naschen. Das Ganze ist fast ein Teufelskreis, den wir\nunbedingt durchbrechen m\u00fcssen.\n\nUnser Lebensstil, also unsere etwas andere Gesellschaft,\nals es sie vielleicht noch vor etwa 30 oder 40 Jahren ge-\ngeben hat, erh\u00f6ht die Verantwortung der Schulen. Aber\ndazu wird mein Kollege sprechen.\n\nUm das Risiko des Impfens mit dem des Nichtimpfens\nvergleichen zu k\u00f6nnen, brauchen wir ebenfalls verl\u00e4ss-\nliche und ausgewertete Daten.\n\nEine supersaubere Umgebung der Kinder beg\u00fcnstigt\neine erh\u00f6hte Ansteckungsgefahr durch abnehmende Im-\nmunisierung. Nat\u00fcrlich kann die neue politische Linie\nnicht das Essen von Staub und Dreck sein. Das ist klar.\nAber zum Beispiel durch einfachen Kontakt mit Tieren\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 20. Juni 2003\n\n6136\n\nund deren Mikrofauna erh\u00f6hen wir die Abwehrkr\u00e4fte\nunserer Kinder. Auf dem Bauernhof immunisierte Kin-\nder sind besser auf das Leben vorbereitet als solche, die\nst\u00e4ndig Industrie- und Kfz-Gase einatmen.\nAngst vor Individualverkehr erzeugt neuen Individual-\nverkehr und reduziert gleichzeitig die nat\u00fcrliche Bewe-\ngung unserer Kinder auf dem Schulweg. War es noch\nvor Jahren \u00fcblich, dass die Kinder zwischen einem und\ndrei Kilometer in die Schule gelaufen sind und damit ein\nnat\u00fcrliches Bed\u00fcrfnis automatisch befriedigt wurde, ist\nes heute schon fast Standard, dass zumindest die kleinen\nKinder in die Schule gefahren werden.\nIch erinnere mich noch an eine Begebenheit, die ich als\nGemeinderat in einer Dorfgemeinde hatte, wo ich w\u00fc-\ntende Angriffe der besorgten M\u00fctter abzuwehren hatte,\nals wir als Gemeinderat eine Stra\u00dfe f\u00fcr den Autoverkehr\nsperren wollten und deshalb von den Kindern verlangt\nwurde, dass sie 30 Meter bis zur Schule laufen sollten.\nDas kann es auch nicht gewesen sein!\nMit dem Systemwechsel nach der Wende wurden sich\nviele Eltern erst richtig ihrer pers\u00f6nlichen Freiheiten be-\nwusst. Sie genie\u00dfen es, \u00fcber weite Strecken bestimmen\nzu k\u00f6nnen, was ihr Kind machen darf oder nicht \u2013 auch\nin der Schule. Das Bewusstwerden der pers\u00f6nlichen Ver-\nantwortung, die eng an die pers\u00f6nliche Freiheit ge-\nkoppelt ist, entwickelt sich bei manchen leider sehr viel\nlangsamer.\n\n(Beifall des Abg. Lehner, CDU)\n\nDas Bewusstmachen des Zusammenhangs von ungesun-\ndem Lebensstil der Kinder mit einem erh\u00f6hten Krank-\nheitsrisiko ist eine der wichtigen Aufgaben der Politik.\nDiese Verantwortung nimmt diese Regierung aber ge-\nrade nicht wahr, wenn sie jetzt dar\u00fcber nachdenkt, Bera-\ntungsangebote f\u00fcr Familien, die das nicht alleine schaf-\nfen, zur\u00fcckzufahren. Auch hier ist die Voraussetzung f\u00fcr\neine erfolgreiche Beratung ein gut fundiertes und ausge-\nwertetes Datenmaterial.\nEs lie\u00dfen sich noch viele Gr\u00fcnde anf\u00fchren, weshalb wir\nregelm\u00e4\u00dfig Berichte zur gesundheitlichen Situation unse-\nrer Kinder und Jugendlichen brauchen: die Herausarbei-\ntung regionaler Unterschiede, den Zusammenhang zwi-\nschen Schulspeisung bzw. fehlender Schulspeisung und\nDicksein oder auch Diabetes und vieles mehr.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben nicht mehr\nallzu viele Kinder in diesem Land, also sollten wir de-\nnen, die wir haben, eine optimale Lebensf\u00fchrung erm\u00f6g-\nlichen. Dazu geh\u00f6rt, dass wir sie regelm\u00e4\u00dfig untersuchen\nund die damit gewonnenen Daten auch regelm\u00e4\u00dfig aus-\nwerten. Ganz nebenbei entlasten wir damit schon heute\ndie Gesundheitskassen von morgen und \u00fcbermorgen\nund ersparen unseren Kindern manche Diskussion, die\nwir heute noch f\u00fchren m\u00fcssen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion,\nbitte. Herr Abg. Rohwer, bitte.\n\nRohwer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Sp\u00e4testens seit der Antike ist be-\n\nkannt, was uns in unz\u00e4hligen Studien immer wieder ver-\nmittelt wird: ein gesunder Geist in einem gesunden K\u00f6r-\nper. Daher ist Ern\u00e4hrungserziehung ein zentrales Thema\nder Schul- und Jugendpolitik.\nNun zeigt die s\u00e4chsische Sch\u00fclerbefragung, dass 20 %\nder s\u00e4chsischen Sch\u00fcler ihren Schulalltag ohne Fr\u00fchst\u00fcck\nbeginnen oder unregelm\u00e4\u00dfig fr\u00fchst\u00fccken. Dabei ist ein\ngutes Fr\u00fchst\u00fcck wichtig, gerade wenn man den Tag\n\u00fcber konzentriert arbeiten will. Da steht die Frage: Was\nk\u00f6nnen wir tun, um die Fr\u00fchst\u00fccksmuffel davon zu\n\u00fcberzeugen, dass es besser ist, fr\u00fch zu fr\u00fchst\u00fccken?\n\nEin Informationsblatt der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Er-\nn\u00e4hrung empfiehlt an dieser Stelle, das Gem\u00fcse in fanta-\nsievolle und lustige St\u00fccke zu schneiden. Wohl dem, der\nso viel Talent und Zeit hat! \u00dcber den Weg zu einer bes-\nseren Ern\u00e4hrungserziehung mag man streiten. Der hohe\nStellenwert dieses Themas ist uns allen aber bewusst.\n\nDie Ergebnisse der s\u00e4chsischen Sch\u00fclerbefragung zur Ge-\nsundheit von Kindern und Jugendlichen im Rahmen\neiner WHO-Studie zeigen, wie komplex die Zusammen-\nh\u00e4nge von gesunder Ern\u00e4hrung, ausreichender Bewe-\ngung, schulischer Leistung und einem zufrieden stellen-\nden Leben sind. Die Komplexit\u00e4t der Fakten wider-\nspricht allzu einfachen Interpretationen, werte Kollegen\nder SPD-Fraktion, denn 90 % der befragten Sch\u00fcler be-\nschrieben ihren Gesundheitszustand als gut bis ausge-\nzeichnet. Nach der WHO-Definition ist Gesundheit psy-\nchisches, physisches und mentales Wohlbefinden und\nnicht die Abwesenheit von Krankheit allein.\n\nDaher kann man auch nicht einfach von einem \u201efestge-\nstellten unbefriedigenden Gesundheitszustand\u201c der Kin-\nder und Jugendlichen im Freistaat sprechen. Das hei\u00dft\nnicht, dass wir in der Ern\u00e4hrungserziehung im Freistaat\nalles erreicht h\u00e4tten. Allerdings geh\u00f6rt zu einer Konzep-\ntion auch die realistische Einsch\u00e4tzung der Lage. Popu-\nlistische Interpretation der Fakten f\u00fchrt nun einmal zu\nblindem Aktionismus und kurzfristiger Politikplanung.\nIm Gegensatz zu anderen Bundesl\u00e4ndern oder dem\nBund hat sich im Freistaat eine differenzierte Auseinan-\ndersetzung mit Politikbereichen durchgesetzt, so auch im\nBereich der Ern\u00e4hrungs- und Gesundheitserziehung.\n\nDaher stimme ich auch der Absicht Ihres Antrages zur\nBerichterstattung zu, liebe Kollegen von der SPD. Lassen\nSie uns gemeinsam auf einer soliden Faktenlage die In-\nhalte diskutieren. Die Staatsregierung hat sicher viel Gu-\ntes und Sinnvolles zu berichten. Bleibt nur zu hoffen,\ndass Ihrer guten Absicht auch die entsprechende Einsicht\nfolgt.\n\n(Gerlach, SPD: Sie sollen ja nicht\nvon der Staatsregierung berichten!)\n\nDie Ergebnisse der WHO-Studie wurden seitens der\nStaatsregierung umfassend analysiert und in die Verbes-\nserung der allgemeinen Gesundheitserziehung einge-\nbracht. Nur einige Beispiele: Lehrer, Eltern und Sch\u00fcler\nwerden umfangreich \u00fcber die Ergebnisse der Studie in-\nformiert. Im Sommer 2001 wurde das Praxisb\u00fcro \u201eGe-\nsunde Schule\u201c eingef\u00fchrt, das die Schulen bei der Ge-\nstaltung der Gesundheitserziehung unterst\u00fctzt. Schon\nlange vor der Studie war die Ern\u00e4hrungserziehung an\ns\u00e4chsischen Schulen fest verankert \u2013 nicht in einem eige-\nnen Fach, aber f\u00e4cher\u00fcbergreifend. In Heimatkunde und\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 20. Juni 2003\n\n6137\n\nHauswirtschaft erfahren die Sch\u00fcler, wie Nahrungsmittel\nentstehen und verarbeitet werden, in Biologie, warum\ngesunde Ern\u00e4hrung f\u00fcr den menschlichen K\u00f6rper wich-\ntig ist, und in Sport erfahren sie selbst, wie wertvoll Ge-\nsundheit und Fitness sind. Die Lehrpl\u00e4ne sind diesbe-\nz\u00fcglich nicht ein f\u00fcr allemal festgeschrieben, sondern\npassen sich den aktuellen Entwicklungen an.\n\nWenn in den vergangenen Jahren oft von \u201eLebensmittel-\nkreisen\u201c die Rede war, muss und wird in den Schulen\nein differenzierter Blick auf Herstellung und G\u00fcte unse-\nrer Nahrung geworfen werden. Das Thema Ern\u00e4hrung\nspielt schlie\u00dflich auch eine Rolle bei der Fortbildung un-\nserer Lehrer. Gesundheitserziehung ist deshalb inzwi-\nschen fester Bestandteil unserer Schulpolitik. Aber damit\nallein werden wir eine weitere Verbesserung der Ge-\nsundheitssituation von Kindern und Jugendlichen nicht\nherbeif\u00fchren.\n\nDas Wort Erziehung f\u00fchrt uns dahin, wo die eigentliche\nL\u00f6sung des Problems liegt: zu Hause. Eltern haben nach\nwie vor die Verantwortung daf\u00fcr, dass ihre Kinder ge-\nsund aufwachsen. Die Politik kann Erziehung nur unter-\nst\u00fctzen, nie ersetzen. Die Verantwortung von Eltern\nkann und darf der Freistaat nicht \u00fcbernehmen. Der\nsoziale Status spielt in diesem Zusammenhang eine\nwesentlich geringere Rolle als weithin angenommen. F\u00fcr\ndie Gesundheit, so die WHO-Studie, ist weniger der\nsoziale Status als vielmehr das Verhalten der Eltern ver-\nantwortlich. Dass Sport dabei einen erheblichen Beitrag\nzur Gesundheit leistet, ist so selbstverst\u00e4ndlich wie das\nAmen in der Kirche. Doch wie k\u00f6nnen wir das Interesse\nf\u00fcr den Sport wecken?\n\nIch m\u00f6chte zwei konkrete Punkte herausheben:\n\nErstens. Die im Freistaat l\u00e4ngste Praxis sind Sportpro-\njekte und die dritte Sportstunde. Die dritte Sportstunde\nsoll vor allem den Spa\u00df an der Bewegung f\u00f6rdern und\nzur Eigeninitiative der Sch\u00fcler beitragen. Wir lassen den\nSch\u00fclern und Lehrern hier Gestaltungsfreiraum, so dass\nneue Sportarten erprobt oder beliebte Spielformen durch-\ngef\u00fchrt werden k\u00f6nnen. Es geht nicht um die schnellste\nZeit auf 100 Meter, die beste H\u00f6he beim Hochsprung\noder um die gr\u00f6\u00dfte Weite beim Speerwurf. Es geht in\nerster Linie um Freude und Spa\u00df an der Bewegung, am\nSport. Die dritte Sportstunde soll diejenige sein, auf die\nsich die Sch\u00fcler am meisten freuen und in der sie Lust\nauf mehr bekommen.\n\nZweitens f\u00fchren wir in Sachsen zahlreiche Wettbewerbe\nund Projekte durch, weit mehr als das j\u00e4hrliche Sportfest.\nDer Freistaat f\u00f6rdert solche Projekte. Gerade der Bundes-\nwettbewerb \u201eJugend trainiert f\u00fcr Olympia\u201c hat in diesen\nTagen gro\u00dfe Symbolkraft. Schlie\u00dflich k\u00f6nnen die Sch\u00fcler\nvon heute ja auch die Olympioniken von 2012 im eige-\nnen Land sein.\n\nAls Abteilungsleiter Leichtathletik des Dresdner Sport-\nclubs 1898 liegt mir nat\u00fcrlich auch die Zusammenarbeit\nvon Schule und Verein sehr am Herzen. Wir haben hier\nin Dresden vor zwei Wochen zusammen mit dem Deut-\nschen Leichtathletikverband das Projekt \u201eLeichtathletik\nin Aktion\u201c durchgef\u00fchrt. Mehrere hundert Sch\u00fcler von\nDresdner Grundschulen waren dabei und haben sich\nspielerisch in Leichtathletik-Disziplinen ausprobiert. Na-\nt\u00fcrlich hoffe ich, dass der eine oder andere jetzt den\nWeg in den Vereinssport findet.\n\nAuch unsere Kommunen stehen in der Verantwortung.\nEine Sportstunde ist immer nur so gut wie der Zustand\nder Turnhallen und Sportpl\u00e4tze. Hier m\u00fcssen wir als\nFreistaat auch ein Auge darauf haben und unsere Kom-\nmunen, wo es geht, unterst\u00fctzen.\n\nNun aber zu Ihnen, liebe Kollegen von der PDS-Frak-\ntion.\n\n(Hatzsch, SPD: Die haben doch\ngar nichts gesagt!)\n\nWohlbefinden steigert das Leistungsverm\u00f6gen. Was Ihre\nAntr\u00e4ge angesichts dieser Erkenntnis \u00fcber das Wohlbe-\nfinden in Ihrer Fraktion aussagen, lasse ich lieber offen.\nDoch ein Hinweis f\u00fcr Ihre weitere Oppositionskarriere\nsei doch erlaubt. Verschlafen Sie weiter die Gestaltung\nunserer Landespolitik. Dann werden Sie auch in Zukunft\nAntr\u00e4ge stellen k\u00f6nnen, die das fordern, was andere\nschon l\u00e4ngst gefordert oder umgesetzt haben. Sie k\u00f6nnen\naber auch das Gegenteil tun. Sie k\u00f6nnen an Ihrem Bio-\nrhythmus arbeiten und tragen dann mit neuem Leis-\ntungsverm\u00f6gen zur Gestaltung unseres Landes bei.\n\nEin gesunder Geist in einem gesunden K\u00f6rper \u2013 wann,\nliebe Kollegen, haben Sie diese Selbstverst\u00e4ndlichkeit das\nletzte Mal selbst ber\u00fccksichtigt? Wer mehr Gesundheits-\nerziehung und Sport f\u00fcr andere fordert, der sollte auch\nsich wieder einmal st\u00e4rker fordern. Die n\u00e4chste Gelegen-\nheit bietet sich zum Elbhangfest. Ich lade Sie dazu ein,\nsich im Drachenboot des Landtages zu beteiligen. Dabei\ngeht es im Gegensatz zum Plenum nicht um Schlagfer-\ntigkeit, sondern um Schlagkr\u00e4ftigkeit. Frei nach dem\nMotto: An ihren Taten sollst du sie messen!\n\nDanke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: F\u00fcr die PDS-Fraktion\nspricht der Abg. Tischenforf.\n\nTischendorf, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Die zu diesem Tagesordnungs-\npunkt zur Diskussion stehenden Antr\u00e4ge von SPD und\nPDS \u2013 von der CDU haben wir au\u00dfer Ank\u00fcndigungen\noder Weissagungen von Herrn Rohwer nichts geh\u00f6rt; er\nsprach von K\u00f6rper und Geist, er hat f\u00fcr sich selbst ge-\nsprochen \u2013 k\u00f6nnten auf den ersten Blick den Anschein\nerwecken, als ginge es nur um Sozialpolitik. Dabei l\u00e4sst\nsich mit Ausnahme der Drucksache zum Schulsport in\nSachsen durchaus erkennen, dass es sich nicht nur um\nein rein sozialpolitisches Anliegen, sondern um ein An-\nliegen der Schulpolitik handelt. Wenn man sich aber die\ngestrigen Diskussionsbeitr\u00e4ge der Kolleginnen und Kolle-\ngen der CDU-Fraktion \u2013 wir haben sie noch im Ohr \u2013\nzum besseren Schulkonzept vergegenw\u00e4rtigt, dann wird\nsehr schnell deutlich, wie wenig sich hinter dieser leeren\nWorth\u00fclse der Mehrheitsfraktion verbirgt.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! F\u00fcr die PDS-\nFraktion geht der Begriff eines wirklich besseren Schul-\nkonzeptes viel weiter, als es die CDU-Schulpolitikstrate-\ngen jemals zu denken wagen.\n\n(Zuruf von der CDU)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 20. Juni 2003\n\n6138\n\nGerade solche Rahmenbedingungen, wie zum Beispiel\neine gesunde Lebensweise und die Ern\u00e4hrungspr\u00e4ven-\ntion, m\u00fcssen ein wichtiger Bestandteil sein, um eine qua-\nlitativ hochwertige Schulreform auf den Weg zu bringen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, wo die CDU-\nFraktion die Grenzen ihrer Leistungsf\u00e4higkeit erreicht\nhat, ist die S\u00e4chsische Staatsregierung bereits v\u00f6llig \u00fcber-\nfordert, etwas Konstruktives beizutragen. Um Ihnen das\nzu beweisen, gen\u00fcgt ein kurzer Blick auf die Stellung-\nnahme der Staatsregierung zu unserem Antrag Druck-\nsache 3/3395, in dem wir die Staatsregierung auffordern\nwollten, noch im Jahre 2001 eine Studie \u00fcber die Ern\u00e4h-\nrungssituation und die Essgewohnheiten von Kindern\nund Jugendlichen in Auftrag zu geben und dem Landtag\n\u00fcber deren Ergebnisse zu berichten. Es ist zugegeben ein\netwas verstaubter Antrag. Aber wie gesagt, selbst damals\nwar der Staatsregierung die Beantwortung nicht mehr\nals acht Zeilen wert. Es wird darauf verwiesen, dass es\nbis dato keine repr\u00e4sentativen Daten zum Verzehrverhal-\nten der s\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung gab.\nDie Staatsregierung antwortete, dass man gespannt auf\ndie unmittelbar bevorstehende Auswertung der ersten\ns\u00e4chsischen Verzehrstudie, die im Jahre 1998 in Auftrag\ngegeben worden ist, warte. Diese h\u00e4tte zwar keine spezi-\nfische Ausrichtung auf den Kinder- und Jugendbereich,\nw\u00fcrde aber dessen Altersbereich mit erfassen, so die da-\nmals wegweisende Stellungnahme von Staatsminister\nFlath Anfang des Jahres 2001.\nEin Jahr sp\u00e4ter findet man in der Antwort der Staats-\nregierung auf den Antrag der SPD-Fraktion \u201eErn\u00e4h-\nrungserziehung an s\u00e4chsischen Schulen\u201c den konkreten\nHinweis, dass diese erste Verzehrstudie die Bedeutsam-\nkeit der Schule hinsichtlich der Vermittlung von Wissen\nund Information zum Thema Ern\u00e4hrung unterstreicht.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage, Herr Tischendorf?\n\nTischendorf, PDS: Ja, bitte.\n\nRohwer, CDU: Herr Tischendorf, k\u00f6nnen Sie best\u00e4tigen,\ndass Sie bei der Antwort der Staatsregierung gerade\nweggelassen haben, dass die Staatsregierung bereits im\nJahre 1998 diese Studie in Auftrag gegeben hat? K\u00f6nnen\nSie mir best\u00e4tigen, dass Sie diesen Fakt gerade weggelas-\nsen haben?\n\nTischendorf, PDS: Ich best\u00e4tige Ihnen, dass ich gesagt\nhabe, dass in der Antwort auf die Anfrage der SPD das\nerste Mal auf die Verzehrstudie hingewiesen worden ist.\nGenau das habe ich gesagt. Aber vielleicht haben Sie\nnicht richtig zugeh\u00f6rt. Ich wei\u00df es nicht.\n\n(Zuruf von der PDS: Das wird es wohl sein!)\n\nIn dieser Studie gibt es gen\u00fcgend Hinweise, um den ent-\nstandenen Defiziten bei den Essgewohnheiten von Kin-\ndern und Jugendlichen entgegenzuwirken. Das ist genau\nder Inhalt dieser ersten Verzehrstudie. Ich zitiere aus\ndieser ersten Verzehrstudie:\n\u201eSo beteiligten sich im Jahre 1988 noch 86 % der Kinder\nund Jugendlichen aus allgemein bildenden Schulen und\nBerufsschulen an der mitt\u00e4glichen Gemeinschaftsverpfle-\n\ngung sowie an der Trinkmilchversorgung. Untersuchun-\ngen zur Entwicklung der Gemeinschaftsverpflegung in\nden neuen L\u00e4ndern zeigen, dass sie mittlerweile wesent-\nlich seltener nachgefragt wird. Als Ergebnis einer vom\nS\u00e4chsischen Staatsministerium f\u00fcr Landwirtschaft, Er-\nn\u00e4hrung und Forsten in Auftrag gegebenen Studie zur\nEssenversorgung von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern im\nFreistaat Sachsen wurde festgehalten, dass sich die\nGrundsch\u00fcler in Sachsen in den Jahren 1993/94 zu 63 %\nan der Schulspeisung beteiligten; mit zunehmendem\nAlter sinkt die mittlere Beteiligungsrate auf 30 % in der\nzw\u00f6lften Klasse.\u201c\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Um diese\nnegative Entwicklung deutlich zu machen, Folgendes:\nBereits im Jahre 1994 beteiligten sich 37 % der Grund-\nsch\u00fcler und sogar 70 % der \u00e4lteren Sch\u00fclerinnen und\nSch\u00fcler nicht mehr an der Schulspeisung. Zur\u00fcckzuf\u00fch-\nren ist dieser R\u00fcckgang \u2013 das k\u00f6nnen Sie in der Studie\nnachlesen \u2013 auf das Preis-Leistungs-Verh\u00e4ltnis und die\nPreis-Leistungs-Vorstellung der Verbraucher, also der\nEltern, was nach deren Meinung nicht erf\u00fcllt ist. Diese\nInformationen findet man in der Auswertung, vorausge-\nsetzt, man will sie finden.\n\nMan k\u00f6nnte, wenn man will, auch Gr\u00fcnde daf\u00fcr finden,\nwarum die Kinder nicht gern in der Schule essen wollen.\n\n(Zuruf von der CDU:\nWeil es nicht schmeckt!)\n\nImmerhin sind es laut Verzehrstudie 37 % der Sch\u00fcler,\ndie sagen, dass ihnen das Essen nicht schmeckt, und da-\nr\u00fcber hinaus 25 % \u2013 immerhin ein Viertel \u2013 der befragten\nEltern, die angaben, dass es ihnen zu teuer werden\nw\u00fcrde, wenn ihre Kinder regelm\u00e4\u00dfig an der Schulspei-\nsung teiln\u00e4hmen. Selbst f\u00fcr diejenigen Sch\u00fcler, die noch\nan der Schulspeisung teilnehmen, sind die Vorzeichen\nf\u00fcr eine gesunde Ern\u00e4hrung eher negativ. Kritisiert wird\nin der Untersuchung, dass die Kinder in Sachsen viel zu\nviel zuckerreiche Lebensmittel und Getr\u00e4nke konsumie-\nren. Stattdessen wird in der Studie die Bereitstellung von\nmehr fettreduzierten Milchprodukten und Fisch empfoh-\nlen. Weiterhin w\u00e4re es notwendig, dass den Sch\u00fclerinnen\nund Sch\u00fclern in der Pausenversorgung an den Schulen\nmehr Angebote an Gem\u00fcse und frischem Salat zur Ver-\nf\u00fcgung st\u00fcnden.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Soweit zu der\nForderung, welche die Ern\u00e4hrungswissenschaftler in\nihrer Studie der S\u00e4chsischen Staatsregierung als Hausauf-\ngabe aufgegeben haben. Wie regagiert die Staatsregie-\nrung darauf? Nach dem Lesen der Antwort der Staats-\nregierung auf die Antr\u00e4ge der SPD wird mehr als\ndeutlich, dass sie die Komplexit\u00e4t des Problems noch\nnicht einmal erkannt hat.\n\nNat\u00fcrlich ist es wichtig, dass die Gesundheitserziehung\nund die Erziehungskunde in den s\u00e4chsischen Lehrpl\u00e4nen\neinen h\u00f6heren Stellenwert erhalten sollen. Das kann die\nPDS-Fraktion nur unterst\u00fctzen. Aber das ist nur die\nH\u00e4lfte des Weges zu einer ges\u00fcnderen Ern\u00e4hrung. Was\nn\u00fctzt einem Sch\u00fcler die sch\u00f6nste theoretische Behand-\nlung im Unterricht, wenn er in seiner wohlverdienten\nMittagspause dann doch wieder vor dem Cola-Automa-\nten steht, frische Milch im Angebot vergebens sucht und\ndas Mittagessen, das am fr\u00fchen Morgen von weit her in\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 20. Juni 2003\n\n6139\n\ndie Schule gekarrt und in Essenk\u00fcbeln schon kalt ist\noder mehrmals aufgew\u00e4rmt wird, auf den Teller erh\u00e4lt?!\nWo bleiben die ernsthaften Bem\u00fchungen der Staatsregie-\nrung, dass das zur Ern\u00e4hrung Gelernte auch in der eige-\nnen Schule umgesetzt wird?\n\n(Zuruf des Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS)\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich kann mich\nnoch gut daran erinnern, wie uns das Anfang Mai bei\neiner Reise des Ausschusses nach Finnland \u2013 Sie m\u00f6ch-\nten davon sicherlich nichts mehr h\u00f6ren \u2013 frisch in der\nSchulk\u00fcche gekochte Schulessen geschmeckt hat und wie\nviel lobende Worte wir daf\u00fcr gefunden haben.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Kostenlos!)\n\nGetr\u00e4nke, wie frische Milch und Mineralwasser, gab es\nsowieso. \u00dcbrigens \u2013 mein Kollege Hahn hat es gesagt \u2013\nbezahlte dort niemand etwas daf\u00fcr, sondern der Staat\nhat erkannt, dass solche Rahmenbedingungen f\u00fcr ein\ngutes Bildungskonzept unerl\u00e4sslich sind.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nZur\u00fcck nach Sachsen. Gibt es diesbez\u00fcglich Notwendig-\nkeiten f\u00fcr die S\u00e4chsische Staatsregierung? Hat das dazu\ngef\u00fchrt, der CDU zu einem besseren Schulkonzept zu\nverhelfen? Antwort in beiden F\u00e4llen: nein.\n\n(Zuruf des Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS)\n\nDeshalb wird die PDS-Fraktion den Antrag der SPD-\nFraktion \u2013 Berichterstattung zur Kinder- und Jugendge-\nsundheit in Sachsen \u2013 unterst\u00fctzen. Es ist \u00fcbrigens in-\nteressant, wie die Staatsregierung in der Stellungnahme\nzum SPD-Antrag versucht, den schwarzen Peter zur Ge-\nsundheitsberichterstattung allein den kommunalen Ge-\nsundheits\u00e4mtern zuzuschieben. Zwar ist es richtig, wenn\nauf die Notwendigkeit von fl\u00e4chendeckenden regionalen\nErhebungen hingewiesen wird. Diese sind wichtig, um\neine m\u00f6glichst differenzierte Situationsbeschreibung zu\nerhalten. Aber erstens entbindet das die Staatsregierung\nnicht davon, die die Verantwortung f\u00fcr die schulische\nBildung tr\u00e4gt, eigene Erhebungen zu veranlassen, und\nzweitens ist gerade die Rechtsaufsicht diejenige, die ihre\nAugen v\u00f6llig davor verschlie\u00dft, dass die kommunalen\nGesundheits\u00e4mter aufgrund ihrer Finanznot seit Jahren\nals wichtiges Einsparpotenzial der Kommunen miss-\nbraucht werden.\n\nWenn bereits mancherorts nicht einmal mehr die vor-\ngeschriebenen schul\u00e4rztlichen Untersuchungen durch-\ngef\u00fchrt werden k\u00f6nnen, kann sich wohl niemand in\ndiesem Hohen Haus ernsthaft der Auffassung der Staats-\nregierung anschlie\u00dfen, die glaubt, die Situation der kom-\nmunalen Gesundheitsberichterstattung w\u00fcrde sich von\nallein verbessern. Meine Fraktion hat das jedenfalls er-\nkannt und einen Vorschlag f\u00fcr ein neues Gesetz \u00fcber\nden \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst f\u00fcr Sachsen auf den\nWeg gebracht.\n\n(Zuruf des Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS)\n\nDamit kann die dringend notwendige Reform f\u00fcr die\nVerbesserung der staatlichen Gesundheitsf\u00fcrsorge umge-\n\nsetzt werden. Unser Gesetzentwurf wird auch der Ge-\nsundheitsberichterstattung von Kindern und Jugend-\nlichen neue Chancen einr\u00e4umen. Mit der Rolle des\nau\u00dfenstehenden, klagenden Beobachters der eingetrete-\nnen Schieflage wollen wir uns im Gegensatz zur Staats-\nregierung nicht abfinden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nF\u00fcr die CDU wird dieser Gesetzentwurf, \u00fcber den in\nn\u00e4chster Zeit verhandelt wird, zur Nagelprobe werden.\nMan wird sehen, ob es ihr gelingt, ihre in dem gestern\nbeschlossenen Schulkonzept enthaltenen kleinkarierten\nschulreformerischen Zielstellungen umzusetzen oder mit\nihrer Zustimmung zu dem von der PDS eingebrachten\nGesetzentwurf f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst\nihre Sprachlosigkeit auch auf diesem Gebiet zu \u00fcberwin-\nden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nUm hier keine Missverst\u00e4ndnisse aufkommen zu lassen:\nUns geht es nicht um das unn\u00f6tige Beschreiben von\nPapier \u00fcber die allseits bekannte Schieflage s\u00e4chsischer\nGesundheitspolitik zum Beispiel im Stile der Antwort\nder Staatsregierung. Uns geht es vor allem darum, auf\nder Grundlage fundierter Untersuchungen endlich kon-\nkrete Verbesserungen anzugehen.\n\n(Beifall des Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS)\n\nWer jedoch wie die CDU-Staatsregierung die Bildungs-\nsituation in Sachsen ver\u00e4ndern will, ohne daf\u00fcr Sorge zu\ntragen, dass auch die daf\u00fcr notwendigen Rahmenbedin-\ngungen eine qualitative Verbesserung erfahren, der l\u00fcgt\nsich selbst in die Tasche. Sp\u00e4testens nach den Erfahrun-\ngen des Schulausschusses in Finnland d\u00fcrfte das aber\nbei der CDU keine Mehrheit mehr finden \u2013 selbst da\nnicht!\n\nAber nicht nur die Probleme der Ern\u00e4hrungserziehung\nbed\u00fcrfen einer st\u00e4rkeren Beachtung der Politik, sondern\nauch der von der PDS-Fraktion ebenfalls in der Druck-\nsache 3/8218 zur Entscheidung stehende Antrag \u201eQuali-\nfizierung der Schulentwicklung durch die Einbeziehung\nmedizinischer und biologischer Forschungsergebnisse\u201c.\nDazu, meine sehr geehrten Damen und Herren, wird\nmein fraktions\u00fcbergreifend geachteter Kollege Dr. Hahn\nzur weiteren Versachlichung der Debatte weitere Aus-\nf\u00fchrungen machen.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der PDS)\n\nDeshalb nur so viel zu diesem Antrag: Es ist weit da-\nneben, wenn der Kultusminister zwar behauptet, dass\nihm die aktuellen Forschungsergebnisse bekannt seien,\naber in seiner Antwort nicht ein einziges konkretes Bei-\nspiel, wie deren Umsetzung an s\u00e4chsischen Schulen er-\nfolgt, vorbringen kann.\n\nMeine Damen und Herren von der CDU, reden Sie nicht\nwie Ihre Staatsregierung um die Sache herum, sondern\nzeigen Sie mit Ihrer Zustimmung zu den Antr\u00e4gen von\nPDS und SPD, dass Sie \u00fcberhaupt noch in der Lage sind,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 20. Juni 2003\n\n6140\n\nden Anschluss in der Debatte f\u00fcr eine grundlegende\nSchulreform zu finden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion.\nFrau Abg. Nicolaus, bitte.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Im Gegensatz zu Ihnen, Herr\nTischendorf \u2013 wenn Sie mir bitte Ihre gesch\u00e4tzte Auf-\nmerksamkeit schenken w\u00fcrden \u2013,\n\n(D\u00fcrrschmidt, PDS: Wir h\u00f6ren doch alle zu,\nFrau Nicolaus!)\n\nsind wir der Meinung, dass wir zielf\u00fchrende Ver\u00e4nde-\nrungen bez\u00fcglich der Schulgesetzgebung auf den Weg\ngebracht haben.\n\n(D\u00fcrrschmidt, PDS: Nein, das kann nicht sein!)\n\nSicherlich kann man sich \u00fcber das eine oder andere aus-\neinander setzen und dazu dient ja auch dieses Hohe\nHaus.\n\nIch m\u00f6chte mich aber in meinen weiteren Ausf\u00fchrungen\nmehr auf die gesundheitspolitischen Aspekte orientieren\nund auch ein paar Dinge aufgreifen, die Kollege Gerlach\nvorgebracht hat und die meiner Ansicht nach durchaus\ndiskussionsw\u00fcrdig erscheinen.\nIch m\u00f6chte bei den Familien beginnen. Die Familien \u2013\ndas hat mein Kollege Lars Rohwer schon ausgef\u00fchrt \u2013\nhaben die zentrale Rolle bei der Erziehung der Kinder\nund der Jugendlichen. Wir haben aber im Freistaat Sach-\nsen Familien, die mit dieser Aufgabe, mit dieser Ver-\nantwortung nicht auf Anhieb klarkommen. Wir haben\nzwar \u2013 und das haben Sie, Herr Gerlach, zu Recht vorge-\nbracht \u2013 die Familienzentren, bei denen jetzt K\u00fcrzungen\nvorgenommen werden, wir haben aber gleichzeitig die\nFamilienbildung. Dort gibt es Modellprojekte, die an die\ns\u00e4chsischen Kindertagesst\u00e4tten angegliedert sind und die\naus meiner Sicht sehr gut laufen. Diese Projekte wurden\nunl\u00e4ngst im Landesjugendhilfeausschuss vorgestellt. Da-\nbei war auch Herr Tischendorf anwesend. Es war die\nletzte Sitzung, an der er teilgenommen hat. Dort konnten\nwir uns dank Herrn Redle von der Felsenberg-Stiftung\nein Bild machen, wie das Ganze l\u00e4uft.\n\nSicherlich spielt da auch die Ern\u00e4hrung eine gewisse\nRolle. Aber dar\u00fcber hinaus haben, wenn wir bei den\nKindertagesst\u00e4tten bleiben, gerade die Erzieherinnen und\nErzieher, die sich dort den Kindern widmen, eine gro\u00dfe\nVerantwortung. Weil wir erkannt haben, dass es gerade\nin der fr\u00fchkindlichen Entwicklung gewisse Defizite gibt,\nhaben wir im neuen Kindertagesst\u00e4ttengesetz verankert,\ndass die erste Untersuchung in der Kita eben nicht erst\nim sechsten Lebensjahr erfolgt, sondern schon im vierten\nLebensjahr, um eventuell Defizite noch ausgleichen zu\nk\u00f6nnen, ob das die Grobmotorik, die Feinmotorik, \u00dcber-\ngewichtigkeit oder sprachliche Defizite sind. Dazu wird\nder Bericht, der sicherlich von der Staatsregierung gelie-\nfert werden muss, den einen oder anderen Aufschluss\ngeben.\nEs ist aber keinesfalls so, dass gar nichts an Datenmate-\nrial vorliegt. Ganz im Gegenteil \u2013 ich denke, das hat\n\nauch die Antwort der Staatsregierung deutlich gemacht \u2013,\nes gibt Erhebungen, Daten in stark gef\u00e4cherter Art und\nWeise. Es bedarf nur noch einer Zusammenfassung und\nnat\u00fcrlich der Spezifizierung, der Hinterfragung auf ein-\nzelnen Gebieten. Das ist zweifelsohne richtig.\n\nWenn wir noch einmal in den Familienbereich hineinge-\nhen und ihn beleuchten, m\u00fcssen wir auch erkennen,\ndass einzelne Familien gar nicht willens sind, eine Mahl-\nzeit gemeinsam einzunehmen. Leider k\u00f6nnen wir, wie\nschon vorgetragen, nur unterst\u00fctzend wirken und mit\nder Familienbildung Anregungen geben. Es ist wirklich\nschade und fatal \u2013 das bezieht sich nicht nur auf Essge-\nwohnheiten, sondern auch auf die Kommunikation \u2013,\nwenn die Familien nicht gemeinsam fr\u00fchst\u00fccken oder\ngemeinsam das Abendessen einnehmen. Gemeinsam das\nMittagessen einzunehmen ist in der Woche den meisten\nFamilien sicherlich nicht m\u00f6glich.\n\nAber lassen Sie mich jetzt von den Essgewohnheiten\nweggehen und zu einem ganz anderen Gebiet kommen,\ndas sicherlich sehr interessant ist. Das betrifft die Imp-\nfungen unserer Kinder. Meine sehr verehrten Damen\nund Herren, das ist beunruhigend!\n\n(Vereinzelt Beifall bei PDS und SPD)\n\nNat\u00fcrlich kann man die Einf\u00fchrung der Impfpflicht for-\ndern, jedoch sprechen die freiheitlichen Grundwerte\nunseres Staates dagegen. Leider gibt es Eltern, die das\nImpfen ihrer Kinder verweigern. Ich muss sagen, ich\nw\u00fcnsche mir zwar nicht gleich amerikanische Verh\u00e4lt-\nnisse, aber an dieser Stelle w\u00fcrde ich mir sie w\u00fcnschen.\nIn den USA gibt es keine Impfpflicht, aber eine Schul-\npflicht und jedes Kind, das dort beschult werden will\nund muss, muss anhand der Best\u00e4tigung des Arztes die\ndurchgef\u00fchrten Impfungen nachweisen, so dass dort\njedes Kind die erforderlichen Impfungen erh\u00e4lt.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nFrau Nicolaus, CDU: Ja bitte, Herr Dr. Pellmann.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, Herr Dr.\nPellmann.\n\nDr. Pellmann, PDS: Ich danke Ihnen, Frau Nicolaus.\nK\u00f6nnten Sie vielleicht so freundlich sein und selbst\nsagen: Sind Sie f\u00fcr die Impfpflicht oder sind Sie nicht\ndaf\u00fcr?\n\nFrau Nicolaus, CDU: Ich spreche jetzt nicht f\u00fcr unsere\nFraktion, aber als Mutter eines sechsj\u00e4hrigen Sohnes, der\ndieses Jahr in die Schule kommt, w\u00fcrde ich sagen, dass\nich sie bef\u00fcrworten w\u00fcrde.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nDr. Pellmann, PDS: Wunderbar! Danke sch\u00f6n.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Auch die gesetzlichen Kassen w\u00fcr-\nden damit konform gehen. Wir haben im vergangenen\nJahr entsprechende Beispiele bei der Masernimpfung ge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 20. Juni 2003\n\n6141\n\nhabt. Da haben Eltern ihre Kinder nicht gegen Masern\nimpfen lassen, so dass die Masern aus Italien einge-\nschleppt wurden, wobei die Erkrankungen ein Vielfaches\nan Kosten verursachten, ganz abgesehen von den blei-\nbenden Sch\u00e4den bei den Kindern. Das ist gar keine\nFrage.\nAuch dort gilt es f\u00fcr die Vorsorge zu werben. Wenn wir\nes nicht schaffen, die Impfpflicht einzuf\u00fchren \u2013 ich sehe,\ndass das derzeit nicht durchsetzbar ist \u2013, sollten wir die\nEltern ermutigen, dass sie ihre Kinder impfen lassen.\n\nGenauso ist es mit den Vorsorgeuntersuchungen. Sie\nwerden angeboten. Jede gesetzliche Krankenkasse\nschreibt die Eltern an und macht auf diese M\u00f6glichkeit\naufmerksam. Das geht bis zum vierten oder f\u00fcnften Le-\nbensjahr, ja bis zur Einschulung. Dieses Angebot wird zu\netwa 90 % in Anspruch genommen. Aber dar\u00fcber hinaus\nist das leider ein bisschen im Sande verlaufen. Auch dort\nmuss man noch einmal ansetzen.\n\nWir m\u00fcssen auch nach au\u00dfen als Multiplikatoren dienen,\ndass das einer anderen Klassifizierung zugef\u00fchrt wird,\num deutlich zu machen, dass das f\u00fcr die Entwicklung\nder Kinder wichtig ist. Bei einer solchen Vorsorgeunter-\nsuchung k\u00f6nnen die Kinder\u00e4rzte feststellen, ob Defizite\nvorhanden sind. Das kann man nicht einfach von den\nLehrern verlangen. So etwas ist bei den Kinder\u00e4rzten\nnat\u00fcrlich richtig aufgehoben. Ich wei\u00df auch, dass viele\nEltern mit ihren Kindern einen Hausarzt aufsuchen und\nnicht zum Kinderarzt gehen. Auch das w\u00fcrde ich als\nbedenklich empfinden. Der Kinderarzt ist f\u00fcr mich nach\nwie vor der Arzt oder die \u00c4rztin, die daf\u00fcr infrage kom-\nmen.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Pellmann, PDS)\n\nIch denke, das sind Dinge, die wir auch im Hinblick auf\ndie Zukunft in diesem Haus noch mehr diskutieren und\ndenen wir eine h\u00f6here Bedeutung beimessen m\u00fcssen.\nWir sollten auch anhand des vorzulegenden Berichtes\ndas eine oder andere hier weiter diskutieren und\nSchlussfolgerungen daraus ziehen.\n\nIch m\u00f6chte noch ein Wort \u00fcber den Sport verlieren. Mir\ngeht es dabei nicht um den Sport in der Schule, den\nmein Kollege bereits umfassend beleuchtet hat. Es gibt\nauch Vereinbarungen zwischen den Vereinen vor Ort\nund der Schule oder zwischen den Vereinen und den\nKindertagesst\u00e4tten. Man kann also nicht einfach sagen,\ndas funktioniere alles nicht. In einzelnen Bereichen funk-\ntioniert das sehr wohl. Aber nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir dort\nauch weiter nachsetzen, damit die Kinder ermutigt wer-\nden sich zu bewegen, dass sie sich also nicht \u2013 wie auch\nSie, Herr Gerlach, gesagt haben \u2013 vor den Fernseher set-\nzen und dort sitzen bleiben, sondern ins Freie gehen und\nsich sportlich bet\u00e4tigen, nicht im Spektrum von H\u00f6chst-\nleistungen, sondern lediglich zur Anregung der Grob-\nund der Feinmotorik. Ich denke, das ist auch f\u00fcr die Zu-\nkunft der Kinder wichtig.\n\nEin letztes Wort noch zu Ihnen, Herr Tischendorf, was\nSie zur Essensversorgung in der Schule ausgef\u00fchrt\nhaben. Das kann man einfach so nicht stehen lassen. Es\nist nicht so, dass alles mehrmals aufgew\u00e4rmt wird und\nin K\u00fcbeln herumsteht. Ich wei\u00df nicht, in welcher Schule\nSie waren. Ich kenne viele gute andere Beispiele, wo es\nein hervorragendes Essen f\u00fcr unsere Kinder und Jugend-\n\nlichen gibt. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich den Tr\u00e4gern an dieser\nStelle einmal Dank sagen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die SPD-Fraktion,\nHerr Abg. Hatzsch, bitte.\n\nHatzsch, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Herr Gerlach hat Ihnen Daten pr\u00e4-\nsentiert, die uns einfach nicht kalt lassen k\u00f6nnen oder\nsollten, Herr Rohwer. Ihre Kollegin Frau Nicolaus ist ja\nmit gro\u00dfer Ernsthaftigkeit darauf eingegangen.\nIch m\u00f6chte in meinem Beitrag darauf eingehen, was wir\nin den Schulen tun k\u00f6nnen und m\u00fcssen, um Abhilfe zu\nschaffen. Dabei m\u00f6chte ich zwischen den Problemen un-\nterscheiden, die ihre Ursachen eher in der Schule selbst\nhaben, und solchen, die die Sch\u00fcler in die Schule mit-\nbringen.\n\nMeine Damen und Herren! Ein Gro\u00dfteil der psychoso-\nmatischen St\u00f6rungen hat ihren Ursprung in der Schule\nselbst. Die Untersuchungen von Horellmann und Meltzer\nim Vorfeld und im Zusammenhang mit dem schon\nzitierten WHO-Jugendgesundheits-Survey zeigen deut-\nlich die Zusammenh\u00e4nge zwischen Schulklima und psy-\nchischer und sozialer Gesundheit. Dies l\u00e4sst sich auch\nleicht auf der Basis gesicherter psychologischer Erkennt-\nnisse nachvollziehen. Dabei spielt insbesondere der psy-\nchische Stress eine Rolle, der mit mangelndem Selbstwert\nund mangelnder Selbstwirksamkeit im direkten Zusam-\nmenhang steht.\n\nIm Klartext: Unsere Schulen stellen f\u00fcr einen nicht gerin-\ngen Teil der Sch\u00fcler eine relativ best\u00e4ndige Quelle von\nStress und Dem\u00fctigung dar. Auch wenn es von Schule\nzu Schule betr\u00e4chtliche Unterschiede gibt, die ihre Ur-\nsachen dann auch nur an diesen Schulen haben, gibt es\nhier Dinge, die uns als Parlamentarier angehen. Es sind\nn\u00e4mlich die Ursachen, die im System liegen und den\nSchulen mehr oder weniger nur vorgegeben sind. Zwei\nwill ich n\u00e4her beleuchten.\n\nWir bescheinigen mit unserer Lernkultur, insbesondere\nder st\u00e4ndigen Benotung am \u00e4u\u00dfersten Ma\u00dfstab einem\nTeil der Sch\u00fcler regelm\u00e4\u00dfig, dass sie schlecht sind. Das\nst\u00e4rkt nicht das Selbstwertgef\u00fchl. Ich glaube \u2013 ich muss\nhier nicht erl\u00e4utern, welche Folgen das hat \u2013, dass es\nauch anders geht. Es ist heute schon mehrfach gesagt\nworden. In den letzten Wochen haben wir es zum Bei-\nspiel in Finnland gesehen. Eine zweite Ursache ist der\nLeistungsstress, unter den wir viele Sch\u00fcler stellen, vor\nallem die Lernmotivierten. Wir haben gestern am Bei-\nspiel der Abiturpr\u00fcfung dar\u00fcber gesprochen. Ich kann\nmir weitere Details ersparen.\n\nMeine Damen und Herren! Abhilfe muss hier die Schule\nschaffen und kann sie schaffen, ohne die Gefahr, weniger\nleistungsf\u00e4hig zu sein. Wir brauchen daf\u00fcr eine Lernkul-\ntur, die jeden einzelnen Sch\u00fcler annimmt, ihm seinen\nganz speziellen Bildungsweg erm\u00f6glicht \u2013 das halte ich\nmit f\u00fcr das Wichtigste \u2013 und in dessen Gestaltung nat\u00fcr-\nlich aktiv einbezieht sowie ihm auch seine Fortschritte\nbescheinigt und zeigt, auch dem schw\u00e4chsten Sch\u00fcler.\nEine solche P\u00e4dagogik ist kein Hirngespinst oder from-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 20. Juni 2003\n\n6142\n\nmer Wunsch, sondern in manchen Schulen \u2013 leider in\nSachsen \u00fcberwiegend in denen in freier Tr\u00e4gerschaft \u2013\nund in manchen Staaten allt\u00e4glich und erfolgreiche Reali-\nt\u00e4t.\n\nVielleicht verstehen Sie vor diesem Hintergrund, warum\nwir heute Morgen und in der gestrigen heftigen Debatte\ndie Novellierung des Schulgesetzes abgelehnt haben:\nweil sie n\u00e4mlich an vielen Problemen voll vorbeigegan-\ngen ist.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Eine zweite Quelle gesund-\nheitlicher Probleme liegt in unserer theoretisierenden\nund damit bewegungsarmen Schule mit zumeist auch\nnoch starren Schulm\u00f6beln. Der schulische Unterricht in\nden zumeist praktizierten frontalen Formen widerspricht\ngrunds\u00e4tzlich den Bewegungsbed\u00fcrfnissen junger Men-\nschen. Es ist tats\u00e4chlich widernat\u00fcrlich, dass wir Kinder\nzwingen, am Tage mehrere Stunden still auf M\u00f6beln zu\nsitzen, die noch nicht einmal die Wirbels\u00e4ule und den\nSt\u00fctzapparat festigen. Zwei Aufgaben warten hier auf\nuns. Zum einen m\u00fcssen wir die Bewegung \u201eBewegte\nSchule\u201c in alle Schulen tragen. Dazu ist vor allem Auf-\nkl\u00e4rung der Lehrkr\u00e4fte und Verbreitung der Modelle\nund Erfahrungen n\u00f6tig. Zum anderen m\u00fcssen wir die\nSchultr\u00e4ger f\u00fcr das Problem sensibilisieren, statt starrer\nSt\u00fchle und Tische dynamische Sitzgelegenheiten und\nh\u00f6henverstellbare Tische anzuschaffen.\n\nEine Nebenbemerkung: Offener Unterricht hat nat\u00fcrlich\nvielf\u00e4ltige M\u00f6glichkeiten, Bewegung in die Schule zu\nbringen, und so ist auch mit starren Schulm\u00f6beln zu-\nrechtzukommen, solange es keine anderen gibt.\n\nMeine Damen und Herren! Damit komme ich zu Proble-\nmen, die die Schule nicht unbedingt selbst produziert,\naber die sie unbedingt kompensieren bzw. therapieren\nsollte. Es sind, wie mehrfach heute schon angesprochen,\nFehlern\u00e4hrung und Bewegungsmangel. Die Schule hat\nhier selbstverst\u00e4ndlich einen Auftrag, weil sie die einzige\nInstitution ist, die alle jungen Menschen \u00fcber meist min-\ndestens zehn Jahre zusammen erreicht. Die Ans\u00e4tze zur\n\u00dcberwindung von Fehlern\u00e4hrung und Orientierung auf\neine gesunde Ern\u00e4hrung, wie sie in der Stellungnahme\nder Staatsregierung zu unseren Antr\u00e4gen angef\u00fchrt wer-\nden, nehmen wir w\u00fcrdigend zur Kenntnis. Fraglich ist\naber, ob damit die Probleme l\u00f6sbar sind.\n\nHinsichtlich der Ern\u00e4hrungserziehung bedarf es aus un-\nserer Sicht zweier zus\u00e4tzlicher Anstrengungen. Ich for-\nmuliere es anders, als es schon kam, aber mit gleichem\nZiel: Zum einen muss die Schule hier auch als Eltern-\nschule wirken. Die Familien, aber zumindest die Kinder\nin den Familien m\u00fcssen unterst\u00fctzt werden, eine ge-\nsunde Ern\u00e4hrung zu realisieren. Auf der anderen Seite\nsollten auch an der Schule Theorie und Praxis nicht aus-\neinander fallen. Stichwort: Mittagessen, auch schon\nmehrfach gekommen.\n\nHerr Kultusminister, wir regen hier ein Landespro-\ngramm zur Unterst\u00fctzung der Schultr\u00e4ger an, die Mit-\ntagsversorgung hochwertiger und modernen Erkenntnis-\nsen gesunder Ern\u00e4hrungsweise angepasst zu einem\nerschwinglichen Preis anbieten zu k\u00f6nnen. Es wurden ja\nvorhin Zahlen genannt. Wenn durch ein derartiges Pro-\n\ngramm die Nachfrage nach solch hochwertigem Essen\nerh\u00f6ht wird, auch \u00fcber die Elternschule, und auch die\nZahl der Teilnehmer an der Schulspeisung wieder steigt,\nkann sie vielleicht auch zu einem niedrigeren Preis ange-\nboten werden. Damit w\u00e4re sie ohne St\u00fctzung bezahlbar.\nIch gebe Herrn Tischendorf voll Recht: Ein kostenloses\nEssen an der Schule, das dort selbst hergestellt wird,\nw\u00e4re sicher die optimale L\u00f6sung, die wahrscheinlich so\nschnell nicht umsetzbar sein wird. Wir sollten sie aber\ngemeinsam nicht aus dem Blick verlieren.\n\nEin Konzept f\u00fcr die Ern\u00e4hrungserziehung scheint uns\nentgegen der noch von Herrn R\u00f6\u00dfler stammenden Ant-\nwort nach wie vor notwendig. Wir wollen eine Schule,\ndie sich am Leben orientiert, also Lebensschule ist. Aus\ndiesem Verst\u00e4ndnis heraus geht es nicht darum, Lehr-\nplanziele und Inhalte zu durchsuchen, wo F\u00e4cher Bez\u00fcge\nzur Ern\u00e4hrung haben. Andersherum ist der Weg aus\nunserer Sicht, das Problem der gesunden Ern\u00e4hrung zu\nthematisieren, dazu nat\u00fcrlich die F\u00e4cher zu konsultieren\nund damit Fachwissen und Kompetenzen bei einzelnen\nSch\u00fcler zu entwickeln. Was Ihnen vielleicht wie dasselbe\nerscheint, ist allerdings aus meiner Sicht ein Paradigmen-\nwechsel.\n\nMeine Damen und Herren! Bewegungsmangel wird nicht\nnur in der Schule produziert. Er wird auch von den Kin-\ndern und Jugendlichen praktisch von au\u00dferhalb mit in\ndie Schule gebracht und hat vielf\u00e4ltige Ursachen in den\nAufwachsbedingungen der heutigen Generation. Dazu\nist auch mehreres gesagt worden.\n\nSchule muss hier reagieren und der Sportunterricht und\ndie sportliche Bet\u00e4tigung im Rahmen der Schule haben\nhier eine wichtige Funktion. Dieser werden sie heute aus\nmeiner Sicht nicht bei allen und gerade nicht bei denen,\ndie Bedarf haben, gerecht. Da n\u00fctzen die Aufz\u00e4hlungen\nin der Stellungnahme der Staatsregierung nichts. Das\nProblem ist, dass der Schulsport offensichtlich nicht\nnachhaltig ist. Was meine ich damit?\n\nDer Schulsport muss nicht nur leistungsm\u00e4\u00dfig, sondern\nvor allem Motivationsgrundlagen hervorrufend f\u00fcr das\nAllt\u00e4gliche k\u00f6rperliche Bet\u00e4tigung schaffen. Wie geht\ndas? Im Sportunterricht muss in Verbindung mit ande-\nren Angeboten Freude an der sportlichen Bet\u00e4tigung\ngeweckt und erhalten werden.\n\nIch begr\u00fc\u00dfe die dritte Sportstunde ausdr\u00fccklich, Herr\nRohwer, und werde immer f\u00fcr die dritte Sportstunde\nk\u00e4mpfen, weil der Sportunterricht mit seiner Leistungs-\norientierung, die in der Schule immer noch \u2013 ich bin jetzt\netwas b\u00f6se \u2013 den Sport als k\u00f6rperliche Ert\u00fcchtigung f\u00fcr\nmilit\u00e4rische Zwecke ansieht, gerade jene frustriert, die\ndie Ermunterung und Anregung zum Sport, zur k\u00f6rper-\nlichen Bet\u00e4tigung brauchen. Wozu m\u00fcssen wir, Herr\nRohwer, meine Damen und Herren, im Sportunterricht\nNoten geben, und dann noch nach solchen Normen, die\nich Ihnen einmal anzuschauen rate? Nat\u00fcrlich gibt es die\nNote f\u00fcr den Speerwurf, f\u00fcr den Weitsprung und f\u00fcr\ndas schnelle Rennen und nicht f\u00fcr die dritte Sportstunde\nmit der k\u00f6rperlichen Bet\u00e4tigung und Bewegung.\n\nNat\u00fcrlich gibt es auch Fragen zu Lehrplan und Didaktik.\nWas bringt zum Beispiel ein Sportunterricht, in dem die\njungen Leute mehr Zeit mit Warten vor Ger\u00e4ten denn\nmit sportlicher Bet\u00e4tigung verbringen? Auch wird die\nFreude am Sport massiv ged\u00e4mpft, wenn der Unterricht\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 20. Juni 2003\n\n6143\n\nmit hastigem Umziehen und Hetzen zur n\u00e4chsten Stunde\nverbunden ist, aber vielleicht nicht einmal mit der M\u00f6g-\nlichkeit sich zu waschen. Es wird also der Sport in vielen\nF\u00e4llen negativ besetzt, so tragisch das ist.\n\nMeine Damen und Herren! Schlie\u00dflich m\u00fcssen die Schu-\nlen enger mit Sportvereinen zusammenarbeiten. Ganz-\ntagsschulen bieten beste M\u00f6glichkeiten daf\u00fcr, dass die\neinzelnen Sch\u00fcler den Sportunterricht im Verein aus\u00fcben\nk\u00f6nnen. Auf jeden Fall kann aber so fast \u00fcberall ein t\u00e4g-\nliches Sportangebot unterbreitet werden. Denn \u2013 machen\nwir uns nichts vor \u2013 ob zwei oder drei Stunden, ist nicht\ndie entscheidende Frage. Es geht darum, dass sich jeder\njeden Tag k\u00f6rperlich bet\u00e4tigt, vor allem dann, wenn er\njung ist. Daf\u00fcr muss und kann nicht der Sportunterricht\nallein sorgen, wenn die eigentliche Grundlage f\u00fcr wei-\ntere Bet\u00e4tigung am Nachmittag in der Schule durch Ver-\neine fortgesetzt wird. Daf\u00fcr brauchen wir nat\u00fcrlich Geld;\ndenn man muss sich diese Leistungen einkaufen. Das ist\nein Thema, das wir schon sehr oft hatten.\n\nMeine Damen und Herren! Das Thema ist viel komple-\nxer, als hier vorgestellt. Aus diesem Grunde wollen wir\nauch, dass das Kultusministerium auch konzeptionell\nmehr Kraft und Geist hineinsteckt, denn offensichtlich\nhaben die bisherigen Ma\u00dfnahmen noch nicht den ge-\nw\u00fcnschten Erfolg. Wir geben niemandem die Schuld. Es\nhei\u00dft f\u00fcr uns nur: Wir m\u00fcssen weitermachen und weiter\nnach guten Wegen suchen.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von der CDU-\nFraktion noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist\nnicht der Fall. Dann die PDS-Fraktion, bitte. Herr Dr.\nHahn.\n\n(Zurufe von der CDU: Der Liebling\naller Fraktionen, Herr Dr. Hahn! \u2013\n\nSchon etwas unsportlich, hierzu zu reden!)\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Wenn ich die freundlichen Worte\nzur Begr\u00fc\u00dfung ernst nehmen k\u00f6nnte, dann w\u00fcrde ich\nvielleicht sagen, dass ich mit Interesse verfolge, wer von\nden CDU-Kolleginnen sich nacheinander auf die Minis-\nterbank setzt: jetzt Frau Meyer, vorher war es Frau\nWindisch. Ich wei\u00df nicht, ob da schon gewisse Vorent-\nscheidungen getroffen worden sind.\n\n(Zuruf des Abg. Rohwer, CDU)\n\nFrau Windisch durfte ja nicht einmal dem Tourismusver-\nband vorstehen, da hat der Landtagspr\u00e4sident bekannt-\nlich jemand anderen von der CDU-Fraktion auf das\nSchild gehoben.\n\n(Zuruf des Abg. G\u00f6tzel, CDU)\n\nAber ich hoffe, dass wir auch im Sozialbereich bald Klar-\nheit haben werden.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, zum Thema\nsprechen!\n\nDr. Hahn, PDS: Sehr wohl, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 Ich\nm\u00f6chte, da wir sehr unterschiedliche Antr\u00e4ge auf der\nTagesordnung haben, zu zwei Punkten sprechen, und\nzwar zur Problematik des Schulsports in Sachsen sowie\nzur Qualifizierung der Schulentwicklung durch die Ein-\nbeziehung medizinischer und biologischer Forschungs-\nergebnisse.\nZun\u00e4chst also zum Schulsport, der bekanntlich einen er-\nheblichen Beitrag zur Gesundheitsvorsorge leisten kann,\nwenn er wirklich funktioniert.\n\nDiesbez\u00fcglich gibt es jedoch durchaus einige Defizite.\nAuf die Probleme hinsichtlich Bewegungsmangel und\n\u00dcbergewichtigkeit, die bei vielen Sch\u00fclern zu verzeich-\nnen sind, hat Kollege Gerlach schon hingewiesen. Ich er-\ninnere in diesem Zusammenhang an meine Ausf\u00fchrun-\ngen im Rahmen der Diskussion zur Gro\u00dfen Anfrage der\nPDS-Fraktion zur Situation des Sports vom Februar die-\nses Jahres.\n\n(Zuruf des Abg. Rohwer, CDU)\n\nIch habe damals, Herr Kollege Rohwer, auf den Besorg-\nnis erregenden Umstand hingewiesen, dass der Mitglie-\nderverlust beim Landessportbund insbesondere im Kin-\nder- und Jugendbereich zu Buche schl\u00e4gt. Zwar sind\ndort immer noch 175 000 Kinder und Jugendliche orga-\nnisiert, aber seit 1999 haben wir einen R\u00fcckgang von\n10 000 zu verzeichnen \u2013 dies besonders bei den 7- bis\n14-J\u00e4hrigen \u2013 und eine Trendwende ist nicht in Sicht.\n\nDiese Entwicklung hat nat\u00fcrlich auch etwas mit dem\nSchulsport in diesem Land zu tun. Da sage ich unter Be-\nzugnahme auf unsere gestrige Debatte zum Schulgesetz\nerneut mit allem Nachdruck: Massenhafte Schulschlie-\n\u00dfungen sind mit Sicherheit kein Beitrag, um die sport-\nliche Bet\u00e4tigung von Kindern und Jugendlichen zu un-\nterst\u00fctzen. Schulschlie\u00dfungen f\u00fchren leider allzu oft\nauch zum Wegfall von Vereinen, zum Wegfall von Sport-\nhallen, zum Weggang engagierter \u00dcbungsleiter; denn\nnicht selten sind es gerade P\u00e4dagogen \u2013 und nicht im-\nmer nur die Sportlehrer \u2013, die in diesem Bereich aktiv\nsind und aus meiner Sicht unverzichtbare Angebote un-\nterbreiten.\n\n(Beifall des Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS)\n\nHinzu kommt, dass der Zwang zur Benutzung der nicht\ngerade trainingsfreundlichen Sch\u00fclerverkehrsmittel\neinem kontinuierlichen sportlichen Engagement ebenfalls\nnicht zutr\u00e4glich ist.\n\n(Beifall der Abg. Frau Schulz, PDS)\n\nAber ich will zum Sportunterricht zur\u00fcckkommen. Auch\ndieser selbst tr\u00e4gt nicht immer dazu bei, das Interesse an\nk\u00f6rperlicher Bet\u00e4tigung zu st\u00e4rken. Nach Angaben des\nKultusministeriums liegt der Ausfall im Fach Sport nach\nwie vor deutlich \u00fcber dem durchschnittlichen Unter-\nrichtsausfall in allen anderen F\u00e4chern. Wie aus der Ant-\nwort auf unsere Gro\u00dfe Anfrage hervorging, sieht die\nStaatsregierung die Ursachen daf\u00fcr in einer Unterbewer-\ntung des Faches Sport seitens der Schulleiter und Eltern.\nBei Engp\u00e4ssen in der Unterrichtsversorgung werde h\u00e4u-\nfig zuerst im Fach Sport gek\u00fcrzt, da die Eltern hier am\nwenigsten intervenieren w\u00fcrden. Au\u00dferdem z\u00f6gen sich\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 20. Juni 2003\n\n6144\n\n\u00e4ltere Sportlehrer aufgrund der k\u00f6rperlichen Belastung\nzunehmend aus dem Sportunterricht zur\u00fcck und unter-\nrichteten verst\u00e4rkt in ihrem zweiten Fach. \u2013 So die Ein-\nsch\u00e4tzung in Beantwortung unserer Gro\u00dfen Anfrage.\n\nWie sich diese Aussagen mit der Behauptung in der Stel-\nlungnahme des Kultusministeriums zum SPD-Antrag\nvereinbaren, dass die Bedingungen f\u00fcr den Schulsport\nsich in den vergangenen Jahren stetig verbessert h\u00e4tten,\nhat sich mir nicht ganz erschlossen. Aber vielleicht kann\nder Minister uns hierzu noch Aufkl\u00e4rung geben.\n\nIn der weiteren Stellungnahme sind verschiedene Pro-\njekte und Programme genannt, die aus Sicht der Staats-\nregierung geeignet sind, den k\u00f6rperlichen Gesundheits-\nzustand zu verbessern. Die meisten davon \u2013 das will ich\nganz klar sagen \u2013 finden die Unterst\u00fctzung der PDS-\nFraktion und ich ermutige die Staatsregierung ausdr\u00fcck-\nlich, ihre diesbez\u00fcglichen Bem\u00fchungen noch weiter zu\nverst\u00e4rken.\n\n(Teilweise Beifall bei der PDS)\n\nDie Antwort wirft aber auch Fragen auf; ich will nur\nzwei Punkte nennen. Wenn die Regierung zum Beispiel\ndie Absicherung des Schwimmunterrichts an den Grund-\nschulen als besonders wichtig nennt, dann muss die\nFrage erlaubt sein, wie es denn mit der Absicherung in\nder Praxis tats\u00e4chlich aussieht. Die Absicherung des\nSchwimmunterrichts ist aus Sicht der PDS-Fraktion eine\nSelbstverst\u00e4ndlichkeit. Wenn es hierbei Probleme gibt,\nm\u00fcssen diese abgestellt werden. Das ist keine besondere\nLeistung der Staatsregierung, sondern einfach deren ur-\neigenste Pflicht.\n\nGleiches gilt im \u00dcbrigen auch f\u00fcr die Absicherung der\ndritten Sportstunde. Damit darf man sich nicht nur\n\u00f6ffentlich br\u00fcsten, wie es der Ministerpr\u00e4sident gerade\nim Zusammenhang mit der Olympiabewerbung immer\nwieder gern macht, sondern man muss sie endlich auch\nvollst\u00e4ndig umsetzen, das hei\u00dft, auch die daf\u00fcr ben\u00f6tig-\nten Lehrer bereitstellen.\n\nNun noch ganz kurz zum zweiten Antrag der PDS-Frak-\ntion zur Qualifizierung der Schulentwicklung durch die\nEinbeziehung medizinischer und biologischer For-\nschungsergebnisse: Das, was wir darin fordern, ist lo-\ngisch und eigentlich auch selbstverst\u00e4ndlich. Der Antrag\nist dennoch notwendig, weil die Staatsregierung genau\ndas leider h\u00e4ufig vernachl\u00e4ssigt. Es reicht nicht, dass\ndem Ministerium die Erkenntnisse zur Untersuchung\nbiologischer Rhythmen von Kindern und Jugendlichen\nbekannt sind, man muss auch die entsprechenden Kon-\nsequenzen daraus ziehen. Echte Ganztagsschulen b\u00f6ten\nim \u00dcbrigen die besten Bedingungen, auf die Biorhyth-\nmen angemessen einzugehen. In jedem Fall verbietet sich\nin diesem Zusammenhang ein Schulbeginn um 7.00 Uhr\noder sogar noch fr\u00fcher. Wenn man die Wege beim Sch\u00fc-\nlertransport ber\u00fccksichtigt, dann m\u00fcssen viele Kinder be-\nreits gegen 5.00 Uhr aufstehen, um p\u00fcnktlich in ihrer\nSchule zu sein. Das halten wir f\u00fcr absolut unzumutbar.\n\nWir hatten zu dieser Thematik auf Antrag der PDS k\u00fcrz-\nlich bereits eine Anh\u00f6rung im Schulausschuss und wer-\nden uns dort in der Juli-Sitzung auch mit dieser Frage\nnoch einmal befassen. Das entbindet uns aber nicht da-\nvon, auch jetzt und heute schon zu handeln; denn der\n\nvorliegende Antrag der PDS auf Drucksache 3/8218 ist\nnicht nur \u00fcberaus aktuell, sondern er greift auch deutlich\nweiter als die im Ausschuss zu beratende Drucksache.\nDa ich in der Debatte niemanden geh\u00f6rt habe, der etwas\ngegen unseren Antrag vorzubringen hatte, bitte ich Sie\nalle recht herzlich um Ihre Zustimmung.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von den Frak-\ntionen noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht\nder Fall. W\u00fcnscht die Staatsregierung zu sprechen? \u2013\nBitte, Herr Prof. Mannsfeld.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Die vorliegenden\nAntr\u00e4ge der Fraktionen der SPD und der PDS beziehen\nsich \u2013 das hat der bisherige Verlauf der Debatte deutlich\ngemacht \u2013 auf sehr unterschiedliche Themen, die aller-\ndings in der Tat einen gemeinschaftlichen Kern besitzen,\nn\u00e4mlich die Gesundheit der Kinder und Jugendlichen im\nFreistaat.\nEs geht zun\u00e4chst um die Frage, wie wir die Fakten \u00fcber\ndie gesundheitliche Situation von Kindern und Jugend-\nlichen erheben, wie wir sie dokumentieren. Dazu stehen\n\u2013 auch das haben die Vorredner deutlich gemacht, wenn\nauch mit unterschiedlicher Bewertung \u2013 in Sachsen viel-\nf\u00e4ltige relevante Datenquellen aus den unterschiedlich-\nsten Statistiken zur Verf\u00fcgung.\nAuf der Grundlage dieser Datenquellen gibt es im Frei-\nstaat sowohl auf kommunaler als auch auf Landesebene\nbereits Berichte und Auswertungen, die Aussagen zur\nKinder- und Jugendgesundheit enthalten. Im Bem\u00fchen\num eine noch bessere analytische Grundlage im Sinne\nder Aktualisierung der Kinder- und Jugendgesundheit\nhat das Sozialministerium \u2013 es war auch schon davon\ndie Rede \u2013 die Studie zum Gesundheits- und Kranken-\nstatus von Kindern und Jugendlichen in Auftrag ge-\ngeben. Die Studie hat das Ziel, Daten zur physischen,\npsychischen und sozialen Gesundheit und zum gesund-\nheitsrelevanten Lebensstil von s\u00e4chsischen Schulkindern\nim Alter zwischen zehn und zw\u00f6lf Jahren zu gewinnen.\nWie mir bekannt ist, soll das Ergebnis der Studie am\nEnde dieses Jahres vorliegen.\nDamit sollen erstmals repr\u00e4sentative Befunde vorgelegt\nwerden, die eine Zusammenf\u00fchrung von Sozial- und Ge-\nsundheitsdaten erm\u00f6glichen. Die Ergebnisse dieser Stu-\ndie sollen dann, wie gesagt, in einer speziellen Ver\u00f6ffent-\nlichung vorgestellt werden und danach in Zukunft im\nAbstand von vier Jahren wiederholt werden. Im Grunde\ngenommen soll das genannte Problem weiter verfolgt\nund eine Art Monitoring angesto\u00dfen werden.\nMeine Damen und Herren! Die Gesundheitsberichterstat-\ntung ist in der Tat ein gut geeignetes Instrument, um\nAnsatzpunkte zu erkennen, wo das Engagement f\u00fcr die\nGesundheit unserer Kinder und Jugendlichen weiter zu\nverbessern ist. Die Auswertung der Ergebnisse der s\u00e4ch-\nsischen Sch\u00fclerbefragung zum Gesundheits- und Kran-\nkenstatus aus dieser hier schon erw\u00e4hnten WHO-Studie\nbest\u00e4tigt einerseits unser Vorgehen, hat aber insbeson-\ndere eine ganze Reihe von Impulsen f\u00fcr die weitere Aus-\ngestaltung des Schullebens in Sachsen gebracht. Lassen\nSie mich dazu einige Aspekte herausgreifen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 20. Juni 2003\n\n6145\n\nDie Ern\u00e4hrungssituation und die Essgewohnheiten von\nKindern \u2013 auch das klang schon an \u2013 wurden im Rah-\nmen der s\u00e4chsischen Verzehrstudie untersucht, die 1999\ndas SMUL durchgef\u00fchrt hatte. Im Mittelpunkt der Akti-\nvit\u00e4ten der Regierung stehen die Vermittlung von Infor-\nmationen und das Wissen zu diesen Themen. Es ist uns\ndurchaus bewusst, dass der letztlich entscheidende\nSchritt, n\u00e4mlich dieses Wissen auch anzuwenden, in der\nVerantwortung der Sch\u00fcler und ihrer Eltern liegt. Gerade\ndie Schule verf\u00fcgt \u00fcber gute M\u00f6glichkeiten, entspre-\nchende Kompetenzen bei jungen Menschen auszubilden.\nSo werden Gesundheitserziehung und Ern\u00e4hrungskunde\nals fach\u00fcbergreifende und f\u00e4cherverbindende Erzie-\nhungs- und Bildungsziele speziell auch mit der neuen\nLehrplangeneration noch st\u00e4rker in den Unterricht und\ndas Leben in der Schule integriert.\n\nInsofern, Kollege Hatzsch, stimmen wir auch weitest-\ngehend \u00fcberein, dass die Notwendigkeit, f\u00e4cherverbin-\ndend und f\u00e4cher\u00fcbergreifend zu arbeiten, die von Ihnen\neingeforderte Flexibilit\u00e4t besitzt, um die Aspekte von\nGesundheitserziehung und Ern\u00e4hrungsgewohnheiten an\nall den unterrichtlichen Ankn\u00fcpfungspunkten im Inte-\nresse der Kinder und Jugendlichen zu nutzen, wo das\nm\u00f6glich ist.\n\nSeit dem Sommer 2001 existiert auch das Praxisb\u00fcro\n\u201eGesunde Schule\u201c. Es unterst\u00fctzt und ber\u00e4t die Schulen\nbei der Gestaltung gesundheitsf\u00f6rdernder Lehr- und\nLernbedingungen, denn auch das, meine Damen und\nHerren, ist ein wichtiger Teil wirksamer Gesundheitsf\u00f6r-\nderung. Dabei geht es nicht nur um positive Auswirkun-\ngen auf den Gesundheitsstatus der Sch\u00fcler, sondern\nauch das Sozialverhalten und das fachliche Leistungsver-\nm\u00f6gen und \u00fcbrigens auch das der Lehrer.\n\nErn\u00e4hrungserziehung erfolgt ganz praktisch im Rahmen\ndes durch das Umweltministerium gef\u00f6rderten Projektes\nErn\u00e4hrungserziehung unter Einbeziehung des schuli-\nschen Umfeldes. Hier werden Lehrer und Sch\u00fcler ange-\nleitet, ihr schulisches Umfeld so zu gestalten, dass ge-\nsunde Ern\u00e4hrung auch wirklich gelebt wird. Die dabei\ngesammelten Erfahrungen sollen andere Schulen nutzen,\nwobei dieses Praxisb\u00fcro als eine Art Informationsdreh-\nscheibe wirken kann, zumal es in Sachsen auch zahlrei-\nche Einzelinitiativen und Projekte gibt.\n\nMeine Damen und Herren! Aus der WHO-Studie ver-\ndient \u2013 und da es noch nicht vorgetragen worden ist, er-\nlaube ich mir darauf hinzuweisen \u2013 der Schwerpunkt\n\u00fcber die Gewohnheiten, insbesondere was die Verzehr-\ngewohnheiten anbelangt, doch noch einiges an Informa-\ntionen zu \u00fcbermitteln. Wir wissen, dass, wenn Kinder\nund Jugendliche unterern\u00e4hrt, mangelern\u00e4hrt oder ein-\nfach nur falsch ern\u00e4hrt sind, es dem jungen K\u00f6rper an\nAbwehrkr\u00e4ften gegen\u00fcber Infektionen und anderem\nmangelt. Gerade Kreislaufprobleme und Konzentrations-\nschw\u00e4chen, die daraus entstehen k\u00f6nnen, nehmen bei\nKrankheitserscheinungen von Kindern immerhin einen\nProzentsatz von 30 bis 40 ein. Man muss auch in Rech-\nnung stellen, dass das Verhalten von Sch\u00fclerinnen und\nSch\u00fclern hinsichtlich der Ern\u00e4hrung auch von vielen so\ngenannten von der Gesellschaft vorgegaukelten Idealen\nabh\u00e4ngt, wie sie sich dieser Frage stellt.\n\nNach Informationen des S\u00e4chsischen Staatsministeriums\nf\u00fcr Soziales, die auf statistischen Auswertungen bei Be-\n\nginn des Schuljahres 2000/2001 beruhen, sind bereits bei\nEinschulung 5,3 % der s\u00e4chsischen Kinder \u00fcbergewich-\ntig. In der Klasse 5 sind es bereits 14,1 %, w\u00e4hrend es in\nKlasse 9 auf etwa 10 % zur\u00fcckgegangen ist. Die befrag-\nten Sch\u00fcler sind bei der WHO-Studie selber zu der Ein-\nsch\u00e4tzung gekommen, dass sie abnehmen m\u00fcssten. Hier\nist zum Teil auch die gegenteilige Entwicklung zu ver-\nzeichnen. Deswegen m\u00f6chte ich an dieser Stelle die be-\nsondere Vorbildfunktion von Eltern, von Geschwistern\nund anderen unterstreichen, die auf diesen speziellen\nFall einen Einfluss nehmen. Im Rahmen der Lehrplanent-\nwicklung erf\u00e4hrt die Gesundheitserziehung durchaus\neine verst\u00e4rkte Beachtung.\n\nKorrespondierend damit geht tats\u00e4chlich auch der Sport-\nunterricht einher, der \u2013 das ist ganz unstrittig \u2013 einen\nh\u00f6heren Stellenwert als bisher verlangt. Das ist verbun-\nden mit einer \u2013 wenn Sie so wollen \u2013 ma\u00dfvollen inhalt-\nlichen Erneuerung und Erweiterung des schulischen\nSportangebotes, vor allem im Bereich der Freizeit- und\nErlebnissportarten. Dabei spielt, wie das in der jungen\nGeneration ganz typisch ist, auch der Spa\u00df eine wichtige\nRolle. Es geht aber um vielseitige k\u00f6rperlich-sportliche\nGrundlagenbildung, die allerdings auch mit Ernsthaftig-\nkeit und Anstrengung verbunden sein kann. Leistungs-\nbereitschaft und Leistung sind nun einmal besondere\nWesensmerkmale des Sports. Da kommt vor dem Hinter-\ngrund, bezogen auf den Gesundheitszustand unserer\nKinder, dass 60 % Haltungssch\u00e4den und Haltungsfehler,\n40 % organische Leistungsschw\u00e4chen und das vorhin ge-\nnannte \u00dcbergewicht 30 % aufweisen, dem Sport in der\nSchule eine besondere Bedeutung zu.\n\nDass sich die Kinder und Jugendlichen dieser Herausfor-\nderung durchaus gern stellen, belegen die 75 000 s\u00e4ch-\nsischen Teilnehmer am Bundeswettbewerb \u201eJugend trai-\nniert f\u00fcr Olympia\u201c. Und auch das im zweij\u00e4hrigen\nTurnus durchgef\u00fchrte Jahr des Schulsports best\u00e4tigt,\nwelche Bedeutung wir letztlich dem sportlichen Engage-\nment von Schulen beimessen.\n\nNat\u00fcrlich wissen wir, meine Damen und Herren, dass\nder Schulsport das beliebteste Unterrichtsfach ist; aber es\nist f\u00fcr viele Kinder und Jugendliche, n\u00e4mlich f\u00fcr fast\n75 %, die einzige sportliche Bet\u00e4tigung, die sie haben,\nund das einzige Ausgleichsfach gegen\u00fcber den sonstigen\n\u201eSitzf\u00e4chern\u201c, mit denen sie es zu tun haben. Insofern\nhat Kollege Rohwer mit seinem, sage ich einmal, schon\nfast historischen Vergleich Recht, dass die Leistungsbe-\nreitschaft der Sch\u00fcler durch mehr Bewegung positiv be-\neinflusst werden kann.\n\nDer Schulsport soll letztlich auch Motivation f\u00fcr lebens-\nlange sportliche Bet\u00e4tigung in den Vereinen darstellen.\nNach den mir vorgelegten Zahlen w\u00fcnschen sich 80 %\nder Sch\u00fcler und 60 % der Sch\u00fclerinnen bis 14 Jahre\nmehr Sportunterricht. Das ist sicherlich verst\u00e4ndlich,\nallerdings bei der Frage der Gestaltung der Stunden-\ntafeln an Schulen im Wettstreit der vielen F\u00e4cher, die\nalle, gerade in der jetzigen Lehrplanreformphase, einge-\nklagt haben \u2013 wir sind wichtig und wir brauchen noch\neine Stunde \u2013, kann man im Grunde genommen nur in\neiner konsensualen Aktion eine Verbesserung herbeif\u00fch-\nren, denn bei 34 Stunden sollte weitestgehend Schluss\nf\u00fcr die Anforderungen an unsere Sch\u00fclerinnen und\nSch\u00fcler sein.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 20. Juni 2003\n\n6146\n\nIch habe keine Veranlassung, hier nicht zuzugestehen,\ndass die dritte Sportstunde nicht in allen Schularten und\nKlassenstufen vorhanden ist und dass es nat\u00fcrlich auch\nteilweise noch verbesserungsw\u00fcrdige Rahmenbedingun-\ngen gibt, wenn wir vom Sportunterricht sprechen. Es ist\nf\u00fcr mich durchaus erw\u00e4hnenswert, dass wir neben den\nWettbewerben f\u00fcr das Sportabzeichen oder der Absiche-\nrung des Schwimmunterrichtes auch auf Dinge verwei-\nsen, die in diesem Sinne positiv sind. Die Probleme,\nHerr Hahn, die Sie angesprochen haben, sind ausge-\nr\u00e4umt. Es gab mit den kommunalen Spitzengremien ent-\nsprechende Vereinbarungen, weil wir von diesen\nSchwimmlagern umgestellt haben auf einen quasi witte-\nrungsunabh\u00e4ngigen Schwimmunterricht; und wir haben\nden Schultr\u00e4gern, die hiermit noch Probleme haben,\n\u00dcbergangsm\u00f6glichkeiten angeboten, auch in Anh\u00e4ngig-\nkeit von den \u2013 ich sage mal \u2013 Investitionen, die sie\ndurchf\u00fchren. Ich glaube, ich hatte das auch im Aus-\nschuss einmal mit erw\u00e4hnt, dass wir mit den etwa 30\nSchultr\u00e4gern im Lande entsprechende \u00dcbereink\u00fcnfte ge-\ntroffen haben.\n\nDas Projekt \u201eBewegte Schule\u201c und anderes dienen dazu.\nIch bin aber gern bereit zu sagen, das ist sicher aus der\nSicht vieler Einzelinteressen heraus noch nicht ausschlag-\ngebend und ausreichend. Trotz der positiven Entwick-\nlung, die der Sportunterricht in den letzten Jahren ge-\nnommen hat, m\u00fcssen wir uns aber bewusst sein, dass\nder Sportunterricht allein \u2013 selbst wenn Sie noch eine\nStunde drauflegen wollten oder \u00c4hnliches \u2013 Haltungs-\nsch\u00e4den, \u00dcbergewichtigkeit und Bewegungsarmut nicht\nin der Lage ist auszugleichen und aufzuhalten. Hier be-\ndarf es doch gemeinsamer Anstrengungen all derer, die\nan Bildung und Erziehung der jungen Menschen mitwir-\nken. Ich denke, dass wir gerade auch im Lande mit den\nM\u00f6glichkeiten einer Aufbruchstimmung, die sich aus der\nOlympiabewerbung ergibt, doch noch mehr Kinder und\nJugendliche gewinnen, um die positiven und gesund-\nheitsf\u00f6rdernden Kr\u00e4fte des Sports selbst zu erleben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Nat\u00fcrlich m\u00f6chten wir auch,\ndass durch die sportliche Bet\u00e4tigung in der Schule das\nInteresse am Vereinssport im Sinne des Breitensportes\ngeweckt wird. Aber in der Situation muss man nat\u00fcrlich\nauch die umgekehrte Situation mal benennen d\u00fcrfen:\nAuch die Vereine gehen f\u00fcr mein Empfinden zum Teil\nzu wenig direkt auf die Schulen zu. Auch die Vereine\nm\u00fcssen sich dem Drang junger Menschen nach Trend-\nsportarten st\u00e4rker \u00f6ffnen, um \u00fcber diesen Weg, \u00fcber die-\nses Miteinander \u00fcberhaupt in Kontakt zu kommen und\nauch das Interesse der jungen Menschen am Vereins-\nsport zu wecken.\n\nMeine Damen und Herren! Es steht hier auch die Druck-\nsache zur Debatte, die sich mit den medizinischen und\nbiologischen Forschungsergebnissen zum Schlafverhalten\nund der Chronobiologie besch\u00e4ftigt hat. Ich denke, trotz\neiniger kritischer Anmerkungen ist f\u00fcr uns als Kultus-\nministerium eigentlich nicht mehr aussagbar gewesen,\nwas wir in dieser Richtung alles tun, wie wir bei der\nSchulentwicklung, beim Schulhausbau und in der Leh-\nrerfortbildung diese Erkenntnisse mit verarbeiten.\n\nInsofern, Herr Dr. Hahn, bescheinige ich Ihnen gern,\ndass Sie das Lieblingskind Ihres Fraktionsvorsitzenden\nauch in der heutigen Debatte noch einmal angesprochen\nhaben, indem Sie auf das Problem des Unterrichtsbe-\nginns in Sachsen hingewiesen haben. Aber wir wollen\ndoch an dieser Stelle im Sinne der Redlichkeit der De-\nbatte noch einmal sagen: Die Schulkonferenzen in Sach-\nsen legen die Unterrichtszeiten fest. Sie haben in der\ndazu existierenden Rahmenvorgabe eine gro\u00dfe Flexibi-\nlit\u00e4t, in einem zweist\u00fcndigen Korridor an den Mittel-\nschulen und in einem eineinhalbst\u00fcndigen Korridor an\nden Grundschulen diese Frage eigenverantwortlich zu\nregeln.\n\nEs ist und bleibt nach meinem Daf\u00fcrhalten einfach ein\nausreichendes Instrument, das im Sinne der Kinder und\nihrer Eltern, die ja in der Schulkonferenz vertreten sind,\nzu regeln. Selbstverst\u00e4ndlich w\u00fcrden immer dann, wenn\nes wirklich gravierende oder existenzielle neue Einsich-\nten gibt, diese auch von der Schule \u2013 und zwar im Sinne\ndes Kultusbereiches \u2013 mit aufgegriffen. Und insofern nur\nnoch ein Wort: Herr Tischendorf, was Sie an Vorstellun-\ngen und Forderungen gehabt haben, das kann ich Ihnen\nja gr\u00f6\u00dftenteils nachempfinden. Aber Sie m\u00fcssen nat\u00fcr-\nlich dann auch ein St\u00fcck differenzieren. Ihre Forderun-\ngen haben Sie an die Schultr\u00e4ger gerichtet. Nicht das\nKultusministerium schafft die Essenk\u00fcbel in die Schule.\nAlso das m\u00fcssen wir schon mal klarstellen. Und wie das\nganze Drumherum ist und ob wir ein Landesprogramm\nf\u00fcr manche Dinge brauchen, auch das liegt im Rahmen\ndessen, was kommunale Verantwortungstr\u00e4ger \u00fcber das\nFAG mit ihren Zuweisungen machen, wo sie die Priori-\nt\u00e4ten setzen. Das ist etwas, was auch dort entschieden\nwird, wo es hingeh\u00f6rt.\n\nDass wir da vielleicht Aufkl\u00e4rungsbedarf haben und\nmehr Werbung brauchen, wenn wir Schule ganz ernst\nnehmen, und auch mit diesen Aspekten eine gute und\nqualit\u00e4tsreiche Schule verbinden, muss in dem Sinne\nHand in Hand gehen. Deswegen sage ich noch zum\nSchluss: Es ist deutlich geworden, dass das, was wir hier\ndiskutiert haben, ein komplexes System aus der Verant-\nwortung von Schule im Sinne insbesondere der Lehrerin-\nnen und Lehrer und Lehrplaninhalte und anderes, der\nSchultr\u00e4ger und der Elternmitwirkung ist.\n\nDeshalb denke ich, dass wir durchaus \u2013 auch sicherlich\nauf der Basis neuer und weiterer Antr\u00e4ge \u2013 hier in die-\nsem Hohen Haus \u00fcber die Weiterentwicklung der Er-\nkenntnisse, die sich aus den verschiedenen Studien f\u00fcr\nSchule in diesem Teil des Gesamtkomplexes ergeben,\nauch weiterhin diskutieren werden; und insofern, Herr\nHatzsch, w\u00fcrde ich Sie gerne zum Schluss zu meinem\nKronzeugen machen. Es freut mich sehr, dass auch Sie\nim Sinne einer modernen P\u00e4dagogik dort ansetzen: dass\nes uns darum gehen muss, den Jugendlichen zu zeigen,\nwie sie selbst \u2013 ob nun im Lernbereich oder auch in die-\nsen Dingen, wie Essgewohnheiten und sportlicher Bet\u00e4ti-\ngung \u2013 Fortschritte erzielen k\u00f6nnen, wie wir sie f\u00fcr et-\nwas begeistern und auch ein St\u00fcck motivieren k\u00f6nnen \u2013\nund nicht nur im Sinne der verordneten Dinge. Da sind\nauch die unterrichtlichen Zusammenh\u00e4nge, in denen wir\ndas ja weitestgehend in Schulen tun, durchaus noch so\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 20. Juni 2003\n\n6147\n\nbeschaffen, dass doch in den n\u00e4chsten Jahren das eine\noder andere einfach besser werden muss.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das Schlusswort\nhaben die Fraktionen der SPD und der PDS. Ich bitte\njetzt die SPD, Herrn Abg. Gerlach.\n\nGerlach, SPD: Werte Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kollegin-\nnen und Kollegen! Herr Prof. Mannsfeld, ich m\u00f6chte\nIhnen in besonderer Weise danken, dass Sie versucht\nhaben, bestimmte Dinge auch sehr differenziert hier dar-\nzustellen. Ich werde auf zwei Dinge gleich noch einmal\neingehen. Selbst wenn wir in grundlegenden Dingen\noder manchen fundamentalen Dingen, was Schulpolitik\nbetrifft, Differenzen haben \u2013 und nun bin ich wirklich\nnicht der berufene Schulpolitiker und m\u00f6chte dazu auch\nnicht besonders weit ausholen \u2013, habe ich aber aus Ihren\nReden herausgeh\u00f6rt, dass Ihnen, zumindest auch, was\ndie gesundheitlichen Aspekte betrifft, die wir hier auch\nein St\u00fcck weit in den Vordergrund gestellt haben, sehr\nwohl daran gelegen ist, dass die Schule zu dem, was sie\nleisten kann \u2013 und wir sind uns dar\u00fcber im Klaren, dass\ndie Schule nicht alles leisten kann; ich denke, das haben\nauch alle Redner hier best\u00e4tigt \u2013, auch ihren entspre-\nchenden Beitrag leisten soll. Deshalb ist das Thema auch\nheute auf die Tagesordnung gekommen und soll also be-\nhandelt werden.\nIch m\u00f6chte noch einmal auf das von Herrn Hahn ge-\nnannte Lieblingsthema des PDS-Fraktionschefs eingehen:\nEines ist nat\u00fcrlich klar: Wenn ich die zu fr\u00fchen Schulbe-\nginne reklamiere, dann muss ich auch dar\u00fcber reden,\nwie denn manche Situationen zustande kommen. Wenn\nwir den Trend haben, dass bestimmte Menschen \u2013 und\ndas in gr\u00f6\u00dfer werdender Anzahl \u2013 aus den Zentren hi-\nnausziehen, sich im Gr\u00fcnen irgendwo oder im Umfeld\nvon St\u00e4dten eine Wohnung suchen, aber dann wieder in\ndie Zentren hineinwollen, um dann ihre Kinder fr\u00fch so-\nzusagen abzuliefern, dann hat das auch etwas mit dem\nPunkt, den ich nur am Rand erw\u00e4hnte, der Mobilit\u00e4t, zu\ntun. Das soll nur zeigen, wie komplex dieses ganze\nThema ist, \u00fcber das wir heute reden.\n\nHerr Rohwer \u2013 er ist wieder da \u2013, ich denke, Sie haben\nhier mit dem Geist und dem K\u00f6rper eine These genannt.\nDie sollten Sie so, in dieser Form nicht unbedingt zum\nSchlagwort machen. Das ist zumindest anr\u00fcchig;\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD,\nund des Abg. Dr. Pellmann, PDS)\n\nauch wenn man das anders sehen kann. Wir haben in\nDeutschland das Problem, dass es eine Zeit gab, wo viele\ngute Thesen schlicht und einfach missbraucht wurden.\nWir k\u00f6nnen durch solche Formulierungen manchmal\nunangenehme Assoziationen hervorrufen, wovor ich Sie\neinfach warnen m\u00f6chte.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nIm \u00dcbrigen habe ich mir \u00fcberlegt, ob ich mich bei Ihnen\nals Hauptabteilungsleiter bewerben sollte, um das viel-\nleicht besser zu verstehen, was Sie gesagt haben, da Sie\ndort Abteilungsleiter sind.\n\nEine Sache ist klar: Es geht nicht darum, Herr Rohwer,\ndass \u201edie Staatsregierung hier sicher viel Gutes zu be-\nrichten\u201c hat. Wir wollen die Daten auf den Tisch haben.\nWir werden dann entscheiden, was wir mit ihnen ma-\nchen. Daten sind Daten und Fakten sind Fakten. Jetzt\ngeht es nicht mehr darum, dass etwas sch\u00f6ngeredet\nwird, sondern dass es berichtet wird.\n\nHerr Prof. Mannsfeld, ich m\u00f6chte Ihnen noch einmal\nganz klar Unterst\u00fctzung bei dem geben, was Sie im Zu-\nsammenhang mit der WHO-Studie genannt haben: dass\nein gro\u00dfer Unterschied ist zwischen dem, was wir an\ngesundheitlichem Befund haben, und wie sich Sch\u00fcler\nselber einsch\u00e4tzen. Eins ist auch klar und das m\u00fcssen\nwir sehen: Jemand, der im Alter von zehn, elf, zw\u00f6lf\nJahren einfach zu dick ist \u2013 ich sage das einmal so\ndeutsch \u2013, der hat nat\u00fcrlich noch nicht die Haltungssch\u00e4-\nden, die er dann mit 20 oder mit 30 Jahren hat. Es kann\ndurchaus sein, dass er sich in so einer Studie \u2013 es war\neine Befragung der Betroffenen \u2013 als jemand darstellt,\ndem es gut geht, so wie das Herr Rohwer gesagt hat.\nDas ist noch kein Grund f\u00fcr uns, dar\u00fcber ruhig hinweg-\nzugehen und zu sagen: 90 % der Sch\u00fcler haben geant-\nwortet, es gehe ihnen gut \u2013 und damit w\u00e4re alles in Ord-\nnung.\n\n(Beifall des Abg. Hatzsch, SPD \u2013\nRohwer, CDU: So habe ich es nicht gesagt!)\n\nEine letzte Geschichte. Ich denke, da sind wir uns \u2013 auch\nwenn das manchmal im Parlament sehr unterschiedlich\nankommt \u2013 ziemlich einig: Auch wir von der SPD sind\nder Meinung, dass die Familien eine \u00fcberaus gro\u00dfe Be-\ndeutung haben.\n\n(Beifall des Abg. Hatzsch, SPD,\nund des Abg. Rohwer, CDU)\n\nAber auch Sie haben ganz klar formuliert und wir haben\nes auch noch einmal so gesagt: Es gibt, und zwar auch\ndurch die ganz andere gesellschaftliche Situation \u2013 wir\nsind l\u00e4nger unterwegs, wir arbeiten in weiter entfernten\nGebieten, es gibt Schichtarbeit und anderes \u2013 bedingt,\ndie gro\u00dfen Familien, wo drei, vier Generationen in einem\nHaus gewohnt haben, kaum noch. Hier ist einfach eine\nandere Situation entstanden und mit dieser Situation\nsind sehr, sehr viele Menschen \u00fcberfordert.\n\n(Beifall der Abg. Frau Nicolaus, CDU)\n\nAn dieser Stelle \u2013 dort liegt unsere Bedeutung \u2013 sollte\nder Staat das tun, was ihm m\u00f6glich ist.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die PDS-Fraktion,\nHerr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Auch ich m\u00f6chte mich zun\u00e4chst f\u00fcr\ndie sachliche Debatte bei allen Kollegen bedanken, auch\nbeim Minister und bei Frau Nicolaus. Vieles von dem,\nwas Sie, Herr Prof. Mannsfeld, gesagt haben, war in der\nTat, denke ich, nachvollziehbar, vern\u00fcnftig und akzepta-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 20. Juni 2003\n\n6148\n\nbel. Auf Ihre \u00c4u\u00dferung zum Schulbeginn um 7.00 Uhr\noder gar noch fr\u00fcher, wenn es eine nullte Stunde und\n\u00c4hnliches gibt, traf das leider nicht zu.\nIch will hier noch einmal sagen: Es geht \u00fcberhaupt nicht\ndarum, ob es sich dabei um das oder ein Lieblingskind\nmeines Fraktionsvorsitzenden handelt; es geht um die\nSache. Ich bleibe dabei, dass ein Aufstehen um 5.00 Uhr\noder zum Teil fr\u00fcher Tag f\u00fcr Tag, wenn der Schulbus\nnicht anders verkehrt und der Schulbeginn auf 7.00 Uhr\nfestgelegt ist, f\u00fcr die Kinder nicht akzeptabel ist.\n\n(Beifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nDa ist es auch egal, ob die Schulkonferenz das beschlos-\nsen hat. Hier muss eine Regelung getroffen werden, die\ndie Kinder vor einem so zeitigen Aufstehen sch\u00fctzt.\nHerr Kollege Gerlach, Sie haben den Wegzug aufs Land\nangesprochen.\n\n(Gerlach, SPD: Ja, richtig!)\n\nDa ist ja etwas dran. Darin liegt mit eine Ursache; v\u00f6llig\nklar. Aber man muss nat\u00fcrlich auch die andere Seite\nsehen. Wenn wir im l\u00e4ndlichen Raum noch ein akzeptab-\nles, wohnortnahes Schulnetz h\u00e4tten, dann w\u00e4re nat\u00fcrlich\ndie Problematik auch nicht so schwierig, wie sie sich\njetzt darstellt.\n\n(Gerlach, SPD: Das war nicht das Thema!)\n\n\u2013 Doch, das geh\u00f6rt schon zusammen! \u2013 Wir hatten in der\nDebatte mehrfach Verweise auf Finnland. Ich will nur\nnoch erg\u00e4nzen, weil es auch um die Verbindung Ge-\nsundheit \u2013 Soziales \u2013 Schule geht, dass es in Finnland\nfast an jeder Schule eine Sozialf\u00fcrsorgerin und einen\nSchulpsychologen gibt. Davon sind wir in Sachsen leider\nnoch meilenweit entfernt.\nZum Abschluss drei Punkte.\nErstens. Den Antr\u00e4gen der SPD, sofern sie noch zur Ab-\nstimmung gestellt werden, wird die PDS-Fraktion gern\nzustimmen, insbesondere unterst\u00fctzen wir eine regel-\nm\u00e4\u00dfige Berichterstattung zur Kinder- und Jugendge-\nsundheit.\nZweitens. Zu den Antr\u00e4gen der PDS habe ich zum Teil\nbereits gesprochen. Wir bitten nach wie vor um Zustim-\nmung zu unserem Antrag \u201eQualifizierung der Schulent-\nwicklung durch die Einbeziehung medizinischer und\nbiologischer Forschungsergebnisse\u201c. Den zweiten Antrag\nzur Erarbeitung einer Studie \u00fcber die Ern\u00e4hrungssitua-\ntion und die Essgewohnheiten von Kindern und Jugend-\nlichen erkl\u00e4ren wir hiermit f\u00fcr erledigt, denn wir sehen\nunser Anliegen im Berichtsantrag der SPD gut aufge-\nhoben.\nDrittens. Abschlie\u00dfend will ich doch noch auf den eini-\ngerma\u00dfen bezeichnenden Umstand verweisen, dass die\n\nregierungstragende Fraktion zu dieser wichtigen Thema-\ntik nicht einen einzigen Antrag beizusteuern hatte. Wie-\nder einmal zeigt sich: Wenn es um die Zukunft der\nKinder und Jugendlichen in diesem Land geht, ist es vor\nallem die Opposition, die sich darum k\u00fcmmert. Aber\ndas ist ja nichts Neues.\n\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren, wir k\u00f6nnen nun zur Abstimmung kommen. Ich\nrufe als Erstes auf die Drucksache 3/5536. Das ist ein\nAntrag der Fraktion der SPD. Wer die Zustimmung\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer\nReihe von Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag dennoch mehr-\nheitlich abgelehnt worden.\n\nWird zur Drucksache 3/5537 Abstimmung gew\u00fcnscht,\nHerr Abg. Gerlach?\n\n(Gerlach, SPD: Ja, bitte!)\n\nEs ist ein Berichtsantrag.\n\n(Gerlach, SPD: Es ist mehr! \u2013\nHatzsch, SPD: Es ist ein Konzept erw\u00fcnscht!)\n\nDas ist kein Problem, es war nur eine Frage. Ich stelle\nnun die Drucksache 3/5537 zur Abstimmung und bitte\nbei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch hier ist bei\neiner Reihe von Stimmen daf\u00fcr der Antrag dennoch\nmehrheitlich abgelehnt worden.\n\n\u00dcber Drucksache 3/6594 soll auch abgestimmt werden?\n\n(Hatzsch, SPD: Ja, bitte!)\n\nDann kommen wir jetzt zur Abstimmung \u00fcber die\nDrucksache 3/6594. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben?\n\u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich\nsehe hier Einstimmigkeit. Damit ist dieser Antrag der\nFraktion der SPD best\u00e4tigt und beschlossen.\n\nIch rufe jetzt auf die Drucksache 3/3395. Sie ist durch\ndie PDS-Fraktion f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt worden.\n\nWir kommen noch zur Abstimmung \u00fcber den Antrag in\nder Drucksache 3/8218, Antrag der Fraktion der PDS.\nWer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen?\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch hier ist bei einer\nReihe von Stimmen daf\u00fcr dennoch der Antrag mehrheit-\nlich abgelehnt worden. Damit ist der Tagesordnungs-\npunkt beendet.\n\nIch rufe auf den\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 20. Juni 2003\n\n6149\n\nTagesordnungspunkt 8\n\n\u2013 Mehr Chancen f\u00fcr Schwerbehinderte am Arbeitsmarkt \u2013\nErgebnisse der F\u00f6rderung der Besch\u00e4ftigung von Schwerbehinderten\n\nDrucksache 3/7312, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Verwendung der Mittel aus der Ausgleichsabgabe\n\nDrucksache 3/7452, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDas erste Wort hat die PDS-Fraktion. Herr Abg.\nAdamczyk.\n\nAdamczyk, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren Abgeordneten! In den beiden zur Debatte stehen-\nden Antr\u00e4gen der PDS-Fraktion geht es um die Ergeb-\nnisse der F\u00f6rderung der Besch\u00e4ftigung von Schwerbehin-\nderten nach dem In-Kraft-Treten des Bundesgesetzes zur\nBek\u00e4mpfung der Arbeitslosigkeit Schwerbehinderter aus\ndem Jahre 2000 sowie weiter um die Verwendung der\nMittel aus der Ausgleichsabgabe.\n\nKurz gesagt: Bundesweit sollten bis 2002 50 000 Schwer-\nbehinderte in das Arbeitsleben integriert und damit die\nSchwerbehindertenarbeitslosigkeit um 25 % gesenkt wer-\nden. Ein sehr anspruchsvolles Ziel. Und wohl eher die\nwenigstens glaubten daran, dass man dieses Ziel auch\nerreichen k\u00f6nnte. Nach dem Ende der Bundesinitiative\nim Oktober 2002 hatte man das Ziel nur knapp verfehlt.\n\nBundesweit konnten 45 477 Menschen mit Behinderun-\ngen in das Arbeitsleben vermittelt werden. Das ent-\nspricht einer Absenkung der Schwerbehindertenarbeits-\nlosigkeit um 24 %. In Sachsen liegt man leider hinter\ndem Bundesdurchschnitt. Waren im Oktober 1999 8 893\nSchwerbehinderte arbeitslos gemeldet, so wurden im\nOktober 2002 noch 7 276 Schwerbehinderte arbeitslos re-\ngistriert. Das entspricht einer Absenkung der Schwerbe-\nhindertenarbeitslosigkeit um 18 %. Angesichts der wirt-\nschaftlichen Entwicklung sowie der allgemeinen Lage\nauf dem Arbeitsmarkt ist das ein durchaus beachtens-\nwertes Ergebnis, aber letztendlich nicht befriedigend.\n\nDie aktuelle Zahl der registrierten arbeitslosen Schwerbe-\nhinderten betr\u00e4gt nach Angabe des Landesarbeitsamtes\nSachsen Ende Mai 2003 insgesamt 9 080. Also sind de\nfacto heute mehr Schwerbehinderte arbeitslos gemeldet\nals zu Beginn sowie zum Ende der Bundesinitiative. Da\nm\u00fcssen doch \u00fcberall die Alarmglocken l\u00e4uten!\n\nWie ist das zu erkl\u00e4ren? Sind also alle vermittelten\nSchwerbehinderten nach dem Ende der Bundesinitiative\nwieder entlassen worden, weil die Arbeitgeber keine\nF\u00f6rdermittel mehr bekommen haben, oder aber sind\n\u00fcberdurchschnittlich viele Schwerbehinderte pl\u00f6tzlich\naufgetaucht und \u201eversauen\u201c uns jetzt das sch\u00f6ne Ergeb-\nnis vom Oktober 2002?\n\nNein, meine Damen und Herren, meine Kritik geht nicht\nin erster Linie an Sie von der Regierungspartei bzw. an\ndie Staatsregierung oder die Bundesregierung. Das soll\njedoch nicht bedeuten, dass ich Sie g\u00e4nzlich davon frei-\nspreche. Meine Kritik richtet sich an die Wirtschaft, an\ndie Herrschaften, die in ihren Chefetagen dar\u00fcber nach-\ndenken und philosophieren, wie sie noch mehr Gewinne\neinstreichen k\u00f6nnen, die Politik unter Druck setzen k\u00f6n-\n\nnen, um ihren Profit zulasten der Besch\u00e4ftigten bzw. der\nArbeitslosen und Sozialhilfeempf\u00e4nger zu steigern.\n\nWir, die Politiker aller Couleur, beteiligen uns in der\neinen oder anderen Weise auch noch daran, diese Inte-\nressen zu bedienen. Nein, ich m\u00f6chte niemandem zu\nnahe treten. Ich m\u00f6chte auch niemandem unterstellen,\ndass er sich pers\u00f6nlich bereichert. Das ist nicht meine\nAbsicht. Aber ich denke, als Politiker, gleich, welcher\nPartei wir angeh\u00f6ren, haben wir die Aufgabe, f\u00fcr eine\nMehrheit Politik zu machen und nicht f\u00fcr eine profit-\norientierte Minderheit.\n\nIch wei\u00df, dass wir nur schlecht selbst Arbeitspl\u00e4tze\nschaffen k\u00f6nnen, und wenn, dann nur bedingt in den In-\nstitutionen und Einrichtungen, die wir selbst errichtet\nhaben und betreiben. Aber die Politik soll die Vorausset-\nzungen schaffen, dass sich Firmen, Handel und Gewerbe\nentwickeln k\u00f6nnen und damit Erwerbsarbeitspl\u00e4tze ge-\nschaffen werden. Das, denke ich, gilt auch und insbeson-\ndere f\u00fcr den Bereich der Schwerbehindertenbesch\u00e4fti-\ngung.\n\nMeine Damen und Herren! Wenn ich unser gesellschaft-\nliches Verh\u00e4ltnis richtig verstanden haben soll, dann\nbasiert unser Leben darauf, mittels Erwerbst\u00e4tigkeit so\nviel an Einnahmen zu erhalten, dass uns ein gesichertes\nLeben erm\u00f6glicht ist. Unsere Sozialsysteme sind geschaf-\nfen worden, um Menschen, die pl\u00f6tzlich in Notlagen ge-\nkommen sind, zu helfen, ihnen \u00fcbergangsweise Hilfe\nzum Leben zu geben und die M\u00f6glichkeit zu er\u00f6ffnen,\nsich erneut in das Erwerbsleben zu integrieren und somit\nwieder allein ihren Lebensunterhalt zu bestreiten. Diese\nRegelung soll, denke ich, nicht nur f\u00fcr nichtbehinderte\nMenschen gelten, sondern eben auch f\u00fcr Menschen mit\nBehinderungen, gleich welcher Art.\n\nWie kommt es dann, dass in Sachsen heute mehr arbeits-\nlose Schwerbehinderte registriert sind als zu Beginn und\nEnde der Bundesinitiative? In der Antwort auf unseren\nAntrag verweist die Staatsregierung bei der Umsetzung\nder Bundesinitiative darauf, dass das positive Ergebnis\nwesentlich auch auf die F\u00f6rderung nach dem s\u00e4ch-\nsischen Arbeitsmarktprogramm zum Abbau der Arbeits-\nlosigkeit schwerbehinderter Menschen zur\u00fcckzuf\u00fchren\nist. Leider gibt es in der Antwort keine weiteren Aus-\nsagen zu diesem s\u00e4chsischen Programm. Aber vielleicht\nk\u00f6nnte Herr Wirtschaftsminister Gillo einmal etwas dazu\nsagen.\n\nEs ist sowieso sehr verwunderlich, dass sich die Antwort\nzu unserem Antrag nur auf Aussagen aus dem Sozial-\nministerium beruft. M\u00f6glicherweise h\u00e4ngt das auch da-\nmit zusammen, dass Schwerbehindertenbesch\u00e4ftigung\neine nahezu ausschlie\u00dfliche Angelegenheit des Sozial-\nministeriums ist. Vielleicht kann Herr Gillo dem noch\nein paar interessante Aspekte hinzuf\u00fcgen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 20. Juni 2003\n\n6150\n\nDie PDS ist der Auffassung, dass die Besch\u00e4ftigung von\nSchwerbehinderten eine wesentliche Aufgabe des Wirt-\nschaftsministeriums sein und das Sozialministerium dies\nmit weiteren begleitenden Hilfen unterst\u00fctzen sollte.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDie Bundesregierung hat vor wenigen Tagen in den Me-\ndien verk\u00fcnden lassen, dass sie erneut ein Programm\nauflegen will, um 50 000 Schwerbehinderte in Arbeit zu\nbringen. Ganz gleich erst einmal, welche Umsetzungs-\ninhalte dieses Programm hat, kann man sich diesem An-\nliegen anschlie\u00dfen und es unterst\u00fctzen, wobei wir im\nzweiten Schritt schon bestimmte Dinge genauer hinter-\nfragen sollten. F\u00fcr Sachsen w\u00fcrde ein solches Programm\neigentlich bedeuten, dass wir zun\u00e4chst den Stand vom\nOktober 2002 umgehend wieder erreichen und dann\nnoch die Zielstellung der neuen Initiative \u2013 auf Sachsen\nbezogen \u2013 umsetzen m\u00fcssten. Das w\u00e4re wohl eine sehr\nanspruchsvolle Zielstellung, die nicht allein von der\nStaatsregierung erreicht werden kann. Das erfordert An-\nstrengungen, aber vor allem erst einmal Ideen von allen\nSeiten.\n\nDer begonnene Weg mit Integrationsprojekten muss un-\nbedingt vorangetrieben werden. 40 Integrationsprojekte\nmit zirka 270 besch\u00e4ftigten schwerbehinderten Menschen\nsind nur ein sehr kleiner Anfang. Pro Integrationsprojekt\narbeiten gegenw\u00e4rtig sieben bis acht Schwerbehinderte.\nDabei muss es nicht in erster Linie darum gehen, den\nAnteil der in den Projekten t\u00e4tigen Schwerbehinderten\nzu erh\u00f6hen, als vielmehr die Zahl der Integrationspro-\njekte fl\u00e4chendeckend f\u00fcr Sachsen zu erh\u00f6hen. 40 Projekte\nhei\u00dft, dass es in jedem Landkreis bzw. in jeder kreis-\nfreien Stadt etwas mehr als ein Projekt gibt. Das ist\nh\u00f6chst unbefriedigend.\n\nEin weiterer Schwerpunkt sollte aus meiner Sicht die\nAuslagerung von bestimmten Bereichen aus den Werk-\nst\u00e4tten f\u00fcr Behinderte in eigenst\u00e4ndige Firmen sein, die\nsich entweder selbst tragen oder die auch mit staatlicher\nUnterst\u00fctzung in der Lage sind, f\u00fcr die Behinderten Er-\nwerbsarbeitspl\u00e4tze zu schaffen, die es dann auch den Be-\nhinderten erm\u00f6glichen, wirtschaftlich nicht mehr vorran-\ngig von Sozialleistungen abh\u00e4ngig zu sein. Dies erfordert\nselbstverst\u00e4ndlich auch ein Umdenken bei unserem Ver-\nh\u00e4ltnis zu den Werkst\u00e4tten.\n\nDie Arbeit in den Werkst\u00e4tten und die dort erbrachten\nLeistungen sind nicht hoch genug zu w\u00fcrdigen. Unserer\nAuffassung nach gehen die Werkst\u00e4tten gegenw\u00e4rtig\nzum Teil einen Weg, der vom Gesetzgeber so nicht be-\nabsichtigt ist. Die Werkstatt f\u00fcr Behinderte hat \u2013 kurz\nzusammengefasst \u2013 als erste und wichtigste Aufgabe,\nMenschen wieder fit f\u00fcr den Arbeitsmarkt zu machen.\nDie zweite Aufgabe besteht darin, Menschen mit Behin-\nderung zu betreuen, die aufgrund ihres Gesundheits-\nzustandes nicht mehr in der Lage sind irgendeiner\nErwerbst\u00e4tigkeit nachzugehen. Schlie\u00dflich und endlich\nist \u2013 als dritte Aufgabe \u2013 im Gesetz genannt, dass sie\nwirtschaftlich arbeiten sollte. Wir m\u00fcssen jedoch feststel-\nlen, dass in den Werkst\u00e4tten aus den verschiedensten\nund sicher auch oft nachvollziehbaren Gr\u00fcnden zum Teil\nnicht wenige Dauerarbeitspl\u00e4tze entstanden sind. Das ist\nnicht die Absicht des Gesetzgebers.\n\nDurch die Staatsregierung wird in ihrer Antwort zu un-\nserem Antrag eingesch\u00e4tzt, dass sich die Arbeitsassistenz\nals weniger wirksam erwiesen hat. In 20 F\u00e4llen \u2013 mittler-\nweile sollen es 40 sein \u2013 wurde von Schwerbehinderten\ndie Arbeitsassistenz in Anspruch genommen. Dass diese\nInanspruchnahme so gering ausf\u00e4llt, hat aber eben sicher\nauch Ursachen. Dass der Schwerbehinderte, dem eine\nArbeitskraft zur Verf\u00fcgung gestellt wird \u2013 womit er\ngleichzeitig auch Arbeitgeber w\u00e4re \u2013, sich damit viel-\nleicht \u00fcberfordert f\u00fchlt, ist sicher nur eine Ursache, aber\nes ist eben auch nur ein Modell.\n\nWenn Assistenz, ob nun in der Pflege oder in der Arbeit,\nvon den Schwerbehinderten in Sachsen noch so gering in\nAnspruch genommen wird, hat das sicherlich auch eine\nsehr wesentliche Ursache darin, dass sehr viele Schwer-\nbehinderte \u00fcber diese M\u00f6glichkeit nicht bzw. unzurei-\nchend informiert sind und viele sicherlich nicht wissen,\nwie man damit umgeht. Die Assistenz f\u00fcr behinderte\nMenschen wird in der Zukunft eine sehr wesentliche\nRolle spielen. Mit Hilfe der Assistenz wird vielen\nSchwerbehinderten erst einmal die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet,\nam gesellschaftlichen Leben eigenst\u00e4ndig teilzunehmen.\nDas erforderte allerdings auch von den \u00c4mtern und Be-\nh\u00f6rden, dass sie offensiv auf die Schwerbehinderten zu-\ngehen m\u00fcssten und sie mit derartigen L\u00f6sungsans\u00e4tzen\nvertraut machen sollten.\n\nVom Gesetzgeber sollten unbedingt die M\u00f6glichkeiten\nzur Inanspruchnahme von Assistenz erleichtert werden.\nSo sollte zum Beispiel die Antragstellung an einer Stelle\nerfolgen, die sich dann auch um den weiteren Weg k\u00fcm-\nmert. Die Zahlung der Kosten muss auch von einer ver-\nantwortlichen Stelle geregelt werden. Es kann nicht sein,\ndass ein Behinderter bis zu sieben Kostentr\u00e4ger hat, die\nsich dann noch nicht einmal einigen k\u00f6nnen.\n\nDie Blockadehaltung der Kommunen bzw. anderer Kos-\ntentr\u00e4ger muss aufgebrochen werden und darf nicht\nwegen angeblicher Mehrkosten st\u00e4ndig aufrechterhalten\nbleiben, was dazu f\u00fchrt, dass man seine Rechte gericht-\nlich erstreiten muss.\n\nEs ist ein Menschenrecht, sein Leben in W\u00fcrde zu f\u00fch-\nren. Der Artikel 1 des Grundgesetzes gilt auch f\u00fcr Men-\nschen mit Behinderung. Die Auslegung der Gesetzge-\nbung ist nicht im pers\u00f6nlichen Ermessen von Beamten in\nden Verwaltungsstuben.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Wir k\u00f6nnen gern einmal\nauch in pers\u00f6nlicher Runde miteinander ins Gespr\u00e4ch\nkommen, was Teilhabe, Gleichstellung bzw. Selbstbe-\nstimmung f\u00fcr Sie als Nicht-Behinderte und eventuell f\u00fcr\nmich als Behinderter bedeutet. Ich bin mir sicher, Sie\nk\u00f6nnten mir in vielen Dingen zustimmen.\n\nDie Effizienz von Integrationsvereinbarungen wird von\nder Staatsregierung als weniger wirksam eingesch\u00e4tzt.\nLeider wird nicht gesagt, worin eventuelle Ursachen be-\nstehen.\n\nDas Verst\u00e4ndnis f\u00fcr behinderte Arbeitnehmer bei Arbeit-\ngebern ist \u2013 so w\u00fcrde ich es freundlich formulieren \u2013\nnoch recht unterentwickelt, auch wenn ich wei\u00df, dass es\ndurchaus positive Ans\u00e4tze in einigen Firmen gibt. Der\nGesetzgeber wird sicherlich nur bedingt Einflussm\u00f6glich-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 20. Juni 2003\n\n6151\n\nkeiten haben, die Wirkung von Integrationsvereinbarun-\ngen zu erh\u00f6hen.\n\nEine M\u00f6glichkeit w\u00e4re aber anzustreben, dass n\u00e4mlich\nalle \u00f6ffentlichen Institutionen derartige Integrationsver-\neinbarungen abschlie\u00dfen. F\u00fcr mich ist nur sehr schlecht\nnachvollziehbar, dass zum Beispiel Kommunen Schwer-\nbehinderte entlassen wollen, weil sie in neue R\u00e4umlich-\nkeiten ziehen bzw. neue Technik erhalten und damit\nehemalige Arbeitspl\u00e4tze der Schwerbehinderten wegfal-\nlen.\n\nWelches Personalkonzept haben diese Kommunen? Der\nUmzug in neue R\u00e4ume bzw. neue Technik ist doch keine\nAngelegenheit von heute auf morgen, sondern es wird\ngeplant. Warum sucht man denn nicht auch nach M\u00f6g-\nlichkeiten, Schwerbehinderte weiter zu besch\u00e4ftigen? Ich\ndenke, Integrationsvereinbarungen sollten gerade zum\nZiel haben, langfristige Konzepte zu erarbeiten und um-\nzusetzen, die eine Zur\u00fcckdr\u00e4ngung Schwerbehinderter\naus dem Arbeitsprozess aufhalten. Ich k\u00f6nnte mir durch-\naus vorstellen, dass die Staatsregierung im Rahmen ihrer\nM\u00f6glichkeiten dahin gehend Gespr\u00e4che f\u00fchrt und Anre-\ngungen gibt f\u00fcr die \u00f6ffentliche Verwaltung einschlie\u00dflich\nihrer eigenen Institutionen.\n\nSchlie\u00dflich und endlich ist eine unabdingbare Vorausset-\nzung zur Besch\u00e4ftigung von Schwerbehinderten, dass\nwir endlich in absehbaren Fristen die Voraussetzungen\nf\u00fcr Barrierefreiheit schaffen, und zwar an allen unseren\n\u00f6ffentlichen Einrichtungen. Was n\u00fctzt mir zum Beispiel\nals K\u00f6rperbehindertem, als Rollstuhlfahrer die \u00f6ffentliche\nAusschreibung einer Arbeitsplatzstelle mit dem Zusatz,\nBehinderte w\u00fcrden bei gleicher Eignung bevorzugt,\nwenn dann der eventuelle Arbeitsplatz in der dritten\nEtage ist und ich nicht wei\u00df, wie ich da hinkommen soll,\nweil es keinen Aufzug oder Treppenlift gibt und auf An-\nordnung des Denkmalschutzes auch keine M\u00f6glichkeiten\ndaf\u00fcr geschaffen werden? Dann wird die Ausschreibung\nfast zur Farce und ich w\u00fcrde mir dann nur mehr oder\nweniger veralbert vorkommen.\n\nNein, die Schaffung von Barrierefreiheit ist eine sehr\nwesentliche Voraussetzung, damit ich als Behinderter\n\u00fcberhaupt die Chance habe, mich um einen Arbeitsplatz\nzu bewerben. Die Schaffung von Barrierefreiheit erm\u00f6g-\nlicht mir aber nicht nur im beruflichen Leben neue\nChancen, sondern auch Chancen f\u00fcr ein sonstiges selbst-\nbestimmtes Leben. Im \u00dcbrigen w\u00e4re dies nicht nur ein\nVorteil f\u00fcr Behinderte, auch andere Bev\u00f6lkerungsgrup-\npen w\u00e4ren daf\u00fcr recht dankbar. Ich denke dabei zum\nBeispiel an die Senioren oder Familien mit Kindern.\n\nIn der Beantwortung des Antrages bez\u00fcglich Verwen-\ndung der Mittel der Ausgleichsabgabe wird seitens der\nStaatsregierung eingesch\u00e4tzt, dass die Lage sehr ange-\nspannt ist und es keine weiteren Reserven gibt. Die Aus-\nsagen sind sicher sehr knapp gehalten und daher wohl\nauch nur bedingt nachvollziehbar. Auch die Ursachen\nsind eher nur zu erahnen. Ich k\u00f6nnte mir als eine Be-\ngr\u00fcndung vorstellen, dass die Verringerung der Summe\nder Einnahmen der Ausgleichsabgabe mit den ver\u00e4nder-\nten Rahmenbedingungen durch das Bundesgesetz zu tun\nhat. Wenn ich mir vorstelle, dass wir heute mehr\nschwerbehinderte Arbeitslose haben als zu Beginn und\nEnde der Bundesinitiative zur Bek\u00e4mpfung der Schwer-\nbehindertenarbeitslosigkeit und geringere Einnahmen er-\n\nzielen als vorher, stimmt mich dieses sehr bedenklich\nund ich stelle damit letztendlich doch die positiven Er-\ngebnisse der Bundesinitiative infrage.\n\nWie weiter also? Ein Erfolgsrezept habe auch ich nicht.\nSollten wir doch wieder zu den alten Besch\u00e4ftigungsquo-\nten und Ausgleichsabgaben zur\u00fcckkehren? Die Bundes-\nregierung verfolgt ein anderes Ziel. Ich wei\u00df das auch\nnicht so genau. Auch erinnere ich mich durchaus noch\nder Aussagen des damaligen Sozialministers, Herrn\nDr. Geisler, der sinngem\u00e4\u00df sagte, die Besch\u00e4ftigungs-\npflichtquote sei zu hoch. Wir h\u00e4tten gar nicht so viel\nSchwerbehinderte in Sachsen, wenn die Quote tats\u00e4chlich\nvon allen umgesetzt w\u00fcrde. Daran mag durchaus etwas\nWahres sein, aber wir d\u00fcrfen auch nicht vergessen, dass\nstreng genommen die Arbeitslosigkeit Schwerbehinderter\num ein Erhebliches h\u00f6her w\u00e4re, w\u00fcrden wir all jene\nhinzurechnen, die in den Werkst\u00e4tten f\u00fcr Behinderte\nbesch\u00e4ftigt sind und ein billiges Taschengeld erhalten,\nund auch jene, die eine Erwerbslosenrente beziehen. Sie\nwerden nicht als arbeitslos registriert, aber streng\ngenommen m\u00fcssten wir diese Dinge doch einmal \u00fcber-\ndenken.\n\nEin f\u00fcr mich doch wesentlicher Ansatz k\u00f6nnte sein, dass\ndie Ausgleichsabgabe h\u00f6her zu bemessen ist. Eventuell\nist der Durchschnittsverdienst die nicht besch\u00e4ftigten\nSchwerbehinderten pro Monat f\u00fcr den jeweiligen Bereich\nzugrunde zu legen. Aber Ausgleichsabgabe hin oder her\n\u2013 der entscheidende Faktor ist, dass wir Schwerbehin-\nderte in Erwerbsarbeitspl\u00e4tze bringen und somit die stei-\ngenden Sozialausgaben f\u00fcr die eigentliche Nichtbesch\u00e4f-\ntigung senken k\u00f6nnten.\n\nWas die Verwendung der Ausgleichsabgabe f\u00fcr andere\nBereiche betrifft, sollte dies die Staatsregierung noch ein-\nmal intern pr\u00fcfen und gegebenenfalls \u00fcber den Bundes-\nrat initiativ werden.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit zu meinen\nAusf\u00fchrungen, die doch etwas l\u00e4nger geworden sind.\nIch denke aber, gerade im Europ\u00e4ischen Jahr der Men-\nschen mit Behinderungen sollten wir besonders disku-\ntieren, wie wir Menschen mit Behinderungen Chancen\ngeben, gleichberechtigt am gesellschaftlichen Leben teil-\nzunehmen.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die CDU-Fraktion\nschlie\u00dft sich an. \u2013 Kein Redebedarf.\n\n(Dr. Pellmann, PDS: Was, die CDU\nwei\u00df nichts zu Schwerbehinderten zu sagen?\n\nDas merken wir uns!)\n\nDann bitte ich die SPD-Fraktion. Herr Abg. Gerlach,\nbitte.\n\nGerlach, SPD: Werte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! Schwerbehinderte sind benachteiligt\nin jeder Gesellschaft. Das merkt man schon hier bei uns\nim Landtag. Es \u00e4rgert mich jedes Mal, dass wir es bis\nheute nicht geschafft haben, f\u00fcr Herrn Adamczyk einen\nWeg ans Pult zu schaffen. Ich bin gerne bereit, bei der\nNachhintenr\u00fcckung dieser drei Tische einmal mitzuhel-\nfen. Ich k\u00f6nnte mir auch vorstellen, dass unsere Steno-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 20. Juni 2003\n\n6152\n\ngrafen vielleicht auch nicht b\u00f6se sind, wenn sie in die\nzweite Reihe verfrachtet werden. Wir sollten dar\u00fcber\nnachdenken.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nSchwerbehinderte sind auch dann benachteiligt, wenn\nsich die Gesellschaft in besonderer Weise bem\u00fcht, ihnen\ndie Lebensverh\u00e4ltnisse zu verbessern.\n\nZu den Bem\u00fchungen der rot-gr\u00fcnen Bundesregierung\nhat Herr Adamczyk schon eine Menge gesagt. Um aber\ndiese in den anderen F\u00e4higkeiten oder auch Einschr\u00e4n-\nkungen dieser Menschen begr\u00fcndeten Nachteile wenigs-\ntens teilweise auszugleichen, gibt es zum Beispiel die\nAusgleichsabgabe. Ich muss sie nicht noch einmal erl\u00e4u-\ntern. Die Anzahl der bei der S\u00e4chsischen Staatsregierung\nbesch\u00e4ftigten Schwerbehinderten ist nahezu konstant ge-\nblieben. Das einzige Ministerium, das keine Ausgleichs-\nabgabe zahlt, ist das Sozialministerium. Die Werkst\u00e4tten-\nprobleme, die wir in Sachsen haben, sind nicht ein\nProblem der falschen Verteilung der Ausgleichsabgabe,\nsie sind ein Problem des LWV, der als finanzielle Zeit-\nbombe ungel\u00f6st vor sich hintickt.\n\nNoch ein Wort zur Stellungnahme der Staatsregierung\nauf den Antrag \u201eMehr Chancen f\u00fcr Schwerbehinderte\nam Arbeitsmarkt\u201c. Aus Chemnitzer Sicht teile ich die\npositive Einsch\u00e4tzung der Integrationsfachdienste. Sie\nsind hier komplett ausgelastet und leisten eine gute\nArbeit. Die Integrationsprojekte sind eine gute Idee dort,\nwo sie von den Unternehmen angenommen werden.\nAber wir haben zu wenige, auch wenn man die sehr\nhohe Arbeitslosenzahl der anderen Besch\u00e4ftigten gegen-\nrechnet. Hier ist es wohl weniger das fehlende Geld, son-\ndern die fehlende Einsicht bzw. \u00dcberzeugung.\n\nDie Integrationsvereinbarung sch\u00e4tzt die Staatsregierung\nebenso wie die Arbeitsassistenz als weniger wirksam ein.\nDabei hat doch gerade das SMUL eine solche Vereinba-\nrung verabschiedet, die so schlecht nun auch wieder\nnicht sein soll. Aber auch hier ist es notwendig, von\nallen Beteiligten, die \u00fcber eine gerechte Arbeits- und Ar-\nbeitslohnverteilung noch weit hinausgehende Solidarit\u00e4t\nmit allen Mitarbeitern weiterzuentwickeln. Auch hier\ngeht es nicht zuerst ums Geld, sondern vielmehr um ein\nNachdenken, manchmal auch ein Nachdenken in Betrof-\nfenheit. Warum versucht nicht jeder Betriebsangeh\u00f6rige \u2013\nes darf auch einmal ein Politiker sein \u2013, nur ein einziges\nMal mit verbundenen Augen seine Kantine zu erreichen?\nSie werden staunen, welche Erlebnisse sie auf diesem\nWeg machen werden.\n\nViele Dinge einer Integrationsvereinbarung kosten\nschlicht und einfach nichts. F\u00fcr einen Betroffenen kann\nes schon eine gro\u00dfe Entlastung sein, wenn der Kopierer\nnicht mehr am anderen Ende des Ganges steht. Die Ar-\nbeitsassistenz ist aus unserer Sicht eine gute Sache.\nWieso behauptet die Staatsregierung, dass ein Behinder-\nter pl\u00f6tzlich \u00fcberfordert sei, wenn er sich durch dieses\nMittel in der Rolle des Arbeitgebers wiederfindet? N\u00e4hrt\neine solche Behauptung nicht das Klischee, dass Behin-\nderte weniger bringen als anders ausgestattete Mitmen-\nschen? Ich fand diese Passage nicht besonders gl\u00fccklich.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDabei bin ich bei einem letzten Problem, \u00fcber das man\nstundenlang diskutieren k\u00f6nnte: Weshalb stellen Arbeit-\ngeber trotz umfangreicher Instrumentarien, um die uns\nandere L\u00e4nder beneiden, keine Schwerbehinderten ein?\nEs gibt drei Hauptgr\u00fcnde, die bei Gespr\u00e4chen immer\nwieder sichtbar werden:\n\n1. die Sorge, den Behinderten nicht wieder rechtzeitig\nentlassen zu k\u00f6nnen, wenn es die wirtschaftliche Lage\nerfordert. Das ist gesetzlich \u00fcberholt, sitzt aber noch\nganz tief im Bewusstsein. Hier kann die Staatsregierung\nmit wenig Geld viel leisten. Sprechen Sie, Herr Gillo, bei\nallen Gespr\u00e4chen, die Sie f\u00fchren, die Unternehmer da-\nrauf an!\n\n2. die M\u00e4r, dass Behinderung gleichbedeutend mit weni-\nger Leistungsf\u00e4higkeit sei.\n\nIch ging eben schon darauf ein. Sie haben nur andere\nLeistungsf\u00e4higkeiten. Kein Unternehmer erwartet von\neinem Handwerker, dass er Computernetzwerke auf-\nbauen kann. Weshalb erwartet man von einem Behinder-\nten nicht einfach das, was er zu leisten imstande ist?\n\n3. Behinderte h\u00e4tten oft eine geringere Qualifikation. Oft\nist es aber weniger die Qualifikation als das Selbstwert-\ngef\u00fchl. Nun kann es nicht die Aufgabe eines Unterneh-\nmers sein, Selbstwertfindungsgruppen zu gr\u00fcnden. Das\nwei\u00df ich auch. Aber wir als Gesellschaft k\u00f6nnen das\nschon im Kinder- und Jugendalter durch normales Mit-\neinander-Leben und -Lernen tun, dann verschwinden\nauch solche Vorurteile.\n\n(Beifall der Abg. Frau Schulz, PDS)\n\nMit dem Immer-mehr-normal-Werden der anders Nor-\nmalen wachsen wir in eine neue Normalit\u00e4t hinein.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren, die Aufregung war v\u00f6llig umsonst. Jetzt spricht\nn\u00e4mlich Herr Kannegie\u00dfer von der CDU-Fraktion.\n\n(Zuruf von der PDS: Sp\u00e4t, aber er kommt!)\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Herr Dr. Hahn, ich nehme\nmir das Recht, die Debatte der Fraktionen bis zum Ende\nanzuh\u00f6ren, um dann m\u00f6glicherweise reagieren zu k\u00f6n-\nnen. Ich denke, damit wird es eine wirklich lebhafte De-\nbatte und ich habe Ihren voreiligen Bemerkungen eine\nordentliche Begr\u00fcndung gegeben. Warum m\u00fcssen wir je-\ndes Mal ein starres Reglement einhalten, wenn wir auch\nFlexibilit\u00e4t zeigen k\u00f6nnen.\n\n(Zuruf von der SPD: Dann m\u00f6chte ich\ndas n\u00e4chste Mal auch zuletzt reden! \u2013\n\nDr. Schwarz, SPD: Die Reihenfolge\nist doch vorgeschrieben!)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die von der\nPDS-Fraktion gestellten Antr\u00e4ge \u2013 zur Besch\u00e4ftigung von\nschwerbehinderten Menschen und zur Verwendung der\nAusgleichsabgabe \u2013 sind Berichtsantr\u00e4ge. Diese Antr\u00e4ge\nsind nach meiner Auffassung umfassend beantwortet\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 20. Juni 2003\n\n6153\n\nworden. Ob man mit dem Inhalt immer zufrieden sein\nkann, steht auf einem anderen Blatt Papier. Die Aus-\ngleichsabgabe, wie man der mitgelieferten Tabelle ent-\nnehmen kann, ist von 1995 zu 2000 von urspr\u00fcnglich\nfast 40 000 DM auf knapp 27 000 DM vermindert wor-\nden. Das ist ein Zeichen daf\u00fcr,\n\n(Zuruf von der PDS: Das sind Millionen!)\n\ndass die Besch\u00e4ftigungsquote f\u00fcr die Schwerbehinderten\nverbessert worden ist. Dieser Umstand f\u00fchrt dazu, dass\ndann auch weniger Ausgleichsabgabe vorhanden ist.\nNun kann man sich dar\u00fcber freuen, dass auf der einen\nSeite mehr Schwerbehinderte besch\u00e4ftigt worden sind,\nund auf der anderen Seite mag man sich dar\u00fcber be-\nklagen, dass weniger Geld aus der Ausgleichsabgabe f\u00fcr\nIntegrationsprojekte oder f\u00fcr den Neubau von Werkst\u00e4t-\nten f\u00fcr Behinderte zur Verf\u00fcgung steht.\n\nZu Ihrem Antrag, der Gesetzesinitiative, die von der\nBundesregierung im Jahre 1999 verabschiedet worden ist\nund f\u00fcr zwei Jahre gelten sollte. In Sachsen \u2013 von Herrn\nAdamczyk ist die Zahl genannt worden \u2013 sind knapp\n1 700 Personen mehr besch\u00e4ftigt worden. Das ist ein Er-\nfolg. Das gilt f\u00fcr die Zeit, in der dieses Gesetz wirken\nsollte. Das Gesetz ist verl\u00e4ngert worden \u2013 \u2013\n\n(Abg. Gerlach, SPD: Gewirkt hat!)\n\n\u2013 Richtig, gewirkt hat. \u2013 Dieses Gesetz ist bei gleichzeiti-\nger Verl\u00e4ngerung der G\u00fcltigkeit der dazu n\u00f6tigen Aus-\ngleichsabgabeverordnung verl\u00e4ngert worden. Die Be-\nsch\u00e4ftigungsquote ist vermindert worden und es wurden\ngestaffelte Ausgleichsabgaben verlangt. Diese Entwick-\nlung d\u00fcrfen wir nicht isoliert sehen. Herr Adamczyk hat\ndarauf hingewiesen, dass Behindertenpolitik und Be-\nsch\u00e4ftigungspolitik aus einem Guss stattfinden soll. Das\nGleiche gilt f\u00fcr Personen, die nach einem schweren Un-\nfall rehabilitiert werden sollen, um eine Behinderung zu\nverhindern. Das Gleiche gilt f\u00fcr Personalkonzepte, die\nim Rahmen dieser Integrationsvereinbarungen entwickelt\nwerden sollen.\n\nMeine Damen und Herren! Das kann man so benennen,\nman muss es aber in dem Rahmen sehen, in dem Be-\nsch\u00e4ftigung erfolgt. Die Besch\u00e4ftigung erfolgt nicht losge-\nl\u00f6st von der Wirtschaftspolitik. \u00dcber wirtschaftspolitische\nThemen haben wir im Landtag mehrfach diskutiert. Wir\nhaben diskutiert, welche Auswirkungen diese auf den\nStandort Deutschland hatten. Erst heute fr\u00fch in der\nAktuellen Debatte hat unser Ministerpr\u00e4sident auf den\ngegenw\u00e4rtig in Sachsen stattfindenden Konflikt und die\nKonsequenzen hingewiesen. Wir k\u00f6nnen uns als Politiker\nf\u00fcr die Besch\u00e4ftigung von Schwerbehinderten noch so\nmassiv einsetzen, was n\u00fctzt es, wenn an anderen Stellen\nBedingungen geschaffen werden, die dem voll entgegen-\nstehen. Meine Damen und Herren, wie wollen Sie diesen\nKonflikt l\u00f6sen, wenn es egoistische Bestrebungen in ein-\nzelnen Bev\u00f6lkerungsgruppen gibt?\n\nIch traue mir das hin und wieder gar nicht laut zu\nsagen, wenn man sich die Arbeitslosigkeit der Nicht-\nbehinderten in Sachsen anschaut. Diese Quote liegt bei\n18 %. Herr Adamczyk hat die Zahl der arbeitslosen\nSchwerbehinderten mit zirka 9 000 genannt. Wir haben\nallein in Sachsen zirka 100 000 anerkannte Schwerbehin-\n\nderte, die im arbeitsf\u00e4higen Alter sind. Das bedeutet, die\nArbeitslosigkeit der Schwerbehinderten liegt, wenn ich\ndiese Zahlen in Relation setze, knapp unter 10 %. Sie ist\nfast nur halb so hoch wie im nichtbehinderten Bereich.\nNun kann man es mir als Vorteil oder als Nachteil ausle-\ngen, dass ich als Nichtbehinderter, der sich f\u00fcr Behinder-\ntenpolitik einsetzt, nat\u00fcrlich auch mit vielen Nichtbehin-\nderten spreche und mich dort logischerweise f\u00fcr die\nBehinderten einsetze. Diese Nichtbehinderten werfen mir\ndann vor, dass ich mich f\u00fcr diese Leute einsetze, da sie\ndas als Ungleichbehandlung sehen. Dieses Argument\nsteht nat\u00fcrlich unausgesprochen im Raum.\nWenn die Leute den Mut haben und mir das erz\u00e4hlen,\ndann sage ich \u2013 wie das auch Herr Adamczyk dargestellt\nhat \u2013, dass Barrierefreiheit und neue Organisationsfor-\nmen der Arbeit allen zum Vorteil gereichen und nicht\nnur den Schwerbehinderten. Ich erl\u00e4utere Ihnen, dass\ndiese Menschen dadurch enorme Vorteile haben, indem\ndie Barrieren im Arbeitsprozess beseitigt werden und so\nzum Beispiel Berufskrankheiten vorgebeugt wird.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Kannegie\u00dfer,\nsind Sie bereit, auf eine Zwischenfrage zu antworten?\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Selbstverst\u00e4ndlich.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Adamczyk,\nbitte.\n\nAdamczyk, PDS: Herr Kannegie\u00dfer, Sie haben sicherlich\nsehr wohl meine Bemerkung zur Kenntnis genommen,\ndass Sie die Besch\u00e4ftigten in den Werkst\u00e4tten f\u00fcr Behin-\nderte mit einem sehr geringem Taschengeld eigentlich\ndazuz\u00e4hlen m\u00fcssten, denn f\u00fcr diese Besch\u00e4ftigten zahlt\nder Staat zweimal. Sie fallen also im Prinzip nur aus der\nStatistik heraus. Wir m\u00fcssten sie ehrlicherweise genauso\nwie die Erwerbslosenrentner mit zu den Arbeitslosen\nz\u00e4hlen.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Herr Adamczyk, zu dem gerade\nvon Ihnen angesprochenen Thema WfB w\u00e4re ich noch\ngekommen. Sie m\u00fcssen wissen, dass die Werkst\u00e4tten f\u00fcr\nBehinderte vordergr\u00fcndig f\u00fcr geistig behinderte Men-\nschen eingerichtet worden sind, um ihre Arbeitsf\u00e4higkeit\nfestzustellen und sie zu f\u00f6rdern, damit sie wieder auf\nden Arbeitsmarkt kommen. Sie m\u00fcssten dann nat\u00fcrlich\ngerechterweise, wenn Sie die Frage so formulieren, die\nPersonen herausrechnen, die in der Werkstatt tats\u00e4chlich\nverbleiben m\u00fcssen, und d\u00fcrfen nicht die Personen hin-\nzurechnen, die auf dem ersten Arbeitsmarkt nach ent-\nsprechender Rehabilitation durch die Werkstatt f\u00fcr Be-\nhinderte t\u00e4tig werden k\u00f6nnen. Wenn Sie das so betrach-\nten, kann man sich trefflich dar\u00fcber streiten, wo man\ndiese Personen hinzuz\u00e4hlt. Wenn ich diese 1 600 Per-\nsonen, die im Rahmen dieser Gesetzesvorgabe in Arbeit\ngekommen sind,\n\n(Adamczyk, PDS: Die gibt es nicht mehr!)\n\n\u2013 Moment, lassen Sie mich bitte ausreden \u2013, nur sta-\ntistisch erfasse, dann ist das Ziel dieses Gesetzes nicht\nerreicht worden. Zu dieser Aussage stehe ich auch. Sie\nm\u00fcssen doch aber den Erfolg f\u00fcr diese Menschen sehen,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 20. Juni 2003\n\n6154\n\ndie vorher arbeitslos waren und jetzt in Arbeit gekom-\nmen sind.\n\n(Zuruf des Abg. Adamczyk, PDS)\n\nZu der Frage, warum die Arbeitslosigkeit im Schwer-\nbehindertenbereich zugenommen hat. Wir haben in der\nVergangenheit arbeitsmarktpolitische Debatten dar\u00fcber\ngef\u00fchrt, warum die Wirtschaft mit Steuern und weiteren\nAbgaben belastet worden ist, wie sich die Sozialbeitr\u00e4ge\nerh\u00f6ht haben. Die Mehrbelastungen f\u00fchren bei den\nUnternehmen, um weiter wettbewerbsf\u00e4hig zu bleiben,\nzu Rationalisierungen. Wie die Personen im Unterneh-\nmen weiter besch\u00e4ftigt werden, wie der Betriebsrat, wie\nder Schwerbehindertenvertrauensmann oder die -ver-\ntrauensfrau im Unternehmen daf\u00fcr sorgen, dass die Per-\nsonen weiterhin besch\u00e4ftigt werden, ist doch die Auf-\ngabe dieses Betriebes.\n\nDa muss ich doch fragen, mit welchem Geist und mit\nwelchen Gedanken diese Personen diese Personalkon-\nzepte innerhalb des Unternehmens entwickeln.\n\nMeine Damen und Herren, ich denke, dass diese beiden\nAntr\u00e4ge \u2013 es sind Berichtsantr\u00e4ge \u2013 mit der Beantwor-\ntung erledigt worden sind. Unabh\u00e4ngig davon m\u00fcssen\nwir selbstverst\u00e4ndlich weiter f\u00fcr die Integration von\nschwerbehinderten Menschen arbeiten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren, gibt es von den Fraktionen weiteren Redebedarf?\n\u2013 Bei der Staatsregierung? \u2013 Das ist der Fall. Dann darf\nich Sie, Herr Staatsminister Gillo, bitten.\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Ich m\u00f6chte f\u00fcr das Sozialministerium zu den Antr\u00e4-\ngen der PDS-Fraktion, in denen es um die Bewertung\ndes Gesetzes zum Abbau der Arbeitslosigkeit Schwer-\nbehinderter und um die Verwendung der Ausgleichsaus-\ngabe geht, Stellung nehmen. Ich bitte Sie, eventuelle Fra-\ngen schriftlich einzureichen. Wir werden sie auch ent-\nsprechend schriftlich beantworten.\nDas Gesetz zum Abbau der Arbeitslosigkeit Schwer-\nbehinderter ist am 1. Oktober 2000 in Kraft getreten.\nSinn und Zweck dieses Gesetzes ist es, Arbeitslosigkeit\nschwerbehinderter Menschen zu verringern. Um dieses\nZiel zu erreichen, hat die Bundesregierung unter ande-\nrem beschlossen, die Pflicht zur Besch\u00e4ftigung schwer-\nbehinderter Menschen vom 1. Oktober 2000 bis zum\n1. Oktober 2002 von 6 % auf 5 % zu senken, wenn die\nArbeitslosenquote schwerbehinderter Menschen vom 1.\nOktober 1999 bis zum 1. Oktober 2002 um 25 % sinkt.\nDies konnte nur durch die Schaffung von 50 000 neuen\nArbeitspl\u00e4tzen erreicht werden.\n\nAus der Ihnen vorliegenden Stellungnahme der Staats-\nregierung zum Antrag der PDS-Fraktion geht hervor,\ndass die Zielvorgaben der Bundesregierung nicht erf\u00fcllt\nwurden. In der Zeit vom 1. Oktober 1999 bis zum 1. Ok-\ntober 2002 sind bundesweit 45 470 neue Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr\nschwerbehinderte Menschen geschaffen worden. Dies\nentspricht einem Abbau der Arbeitslosigkeit um rund\n24 %. Weil die geforderte Marke von 25 % f\u00fcr den Ab-\n\nbau der Arbeitslosigkeit damit nur geringf\u00fcgig unter-\nschritten wurde, bleibt die Besch\u00e4ftigungsquote auch bis\nEnde des Jahres 2003 bei 5 % festgelegt.\n\nAuch im Freistaat Sachsen ist die Arbeitslosigkeit\nschwerbehinderter Menschen mit 18,2 % bis zum 1. Ok-\ntober 2002 nicht im vorgesehenen Umfang zur\u00fcckgegan-\ngen. Dennoch ist das Gesetz zur Bek\u00e4mpfung der Ar-\nbeitslosigkeit Schwerbehinderter bis zum Oktober 2002\nals positiv zu bewerten, da von Oktober 1999 bis Okto-\nber 2002 1 617 neue Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr schwerbehinderte\nMenschen in Sachsen geschaffen werden konnten.\n\nLeider hat sich dieser positive Trend in Sachsen nicht\nfortgesetzt. Die Anzahl der schwerbehinderten Arbeits-\nlosen ist nach Auskunft des Landesarbeitsamtes von\n7 276 Ende Oktober 2002 auf 9 080 Ende Mai 2003 ge-\nstiegen. Die Ursachen dieses starken Anstieges d\u00fcrften\nneben der schweren Vermittelbarkeit schwerbehinderter\nMenschen auch in der derzeit schwierigen wirtschaft-\nlichen Lage zu suchen sein. Der Anstieg der Arbeits-\nlosenzahlen legt zudem nahe, dass die derzeit geltenden\nF\u00f6rderm\u00f6glichkeiten zum Abbau der Arbeitslosigkeit bei\nschwerbehinderten Menschen unzureichend sind.\n\nOb die Bundesregierung weitere Ma\u00dfnahmen zur Ver-\nbesserung der Besch\u00e4ftigungssituation schwerbehinderter\nMenschen plant, ist uns nicht bekannt. Die Staatsregie-\nrung muss daher das Ergebnis des von der Bundesregie-\nrung bis zum 30. Juni 2003 zu erstellenden Berichtes zur\nBesch\u00e4ftigungssituation schwerbehinderter Menschen ab-\nwarten. Die Bundesregierung wird darin unter Umst\u00e4n-\nden neue besch\u00e4ftigungsf\u00f6rdernde Ma\u00dfnahmen vorschla-\ngen.\n\nSoweit es um die Verwendung der Ausgleichsabgabe\ngeht, die Arbeitgeber zahlen m\u00fcssen, die die gesetzlich\nvorgeschriebene Besch\u00e4ftigungsquote von 5 % nicht er-\nf\u00fcllen, verweise ich im Wesentlichen auf die schriftliche\nStellungnahme der Staatsregierung vom 19. Dezember\n2002. Wie bereits dort ausgef\u00fchrt, werden die Mittel aus\nder Ausgleichsabgabe in gro\u00dfem Umfang f\u00fcr Ma\u00dfnah-\nmen auf dem ersten Arbeitsmarkt und f\u00fcr die F\u00f6rderung\nder Werkst\u00e4tten f\u00fcr Behinderte ausgegeben.\n\nIn diesem Zusammenhang darf ich noch auf das s\u00e4ch-\nsische Arbeitsmarktprogramm zum Abbau der Arbeits-\nlosigkeit schwerbehinderter Menschen hinweisen. Hier\nstellt der Freistaat Sachsen der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit\n2 Millionen Euro bis zum 31. Dezember 2004 aus der\nAusgleichsabgabe zur Verf\u00fcgung, die ausschlie\u00dflich zum\nAbbau der Arbeitslosigkeit schwerbehinderter Menschen\nverwendet werden d\u00fcrfen.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die PDS-Fraktion h\u00e4lt\ndas Schlusswort. Herr Abg. D\u00fcrrschmidt.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren Abgeordneten! Herr Staatsminis-\nter Gillo, eines habe ich in Ihrer Antwort \u00fcberhaupt\nnicht verstanden: dass Sie uns mitteilen, dass wir unsere\nNachfragen schriftlich stellen sollen. Wenn die Staats-\nregierung die Antwort gibt und wenn Sie f\u00fcr die Staats-\nregierung reden, m\u00fcssten Sie doch eigentlich auch f\u00fcr\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 20. Juni 2003\n\n6155\n\ndie Staatsregierung antworten k\u00f6nnen und d\u00fcrften nicht\nsagen: Weil die Staatsministerin zurzeit nicht da ist,\nreichen Sie Ihre Fragen bitte schriftlich ein! \u2013 Es ist mir\nneu, dass Antr\u00e4ge mittlerweile nur noch an die Minis-\nterien gehen. Ich denke, Antr\u00e4ge gehen an die Staats-\nregierung und die Staatsregierung antwortet. Welcher\nMinister antwortet, ist eigentlich v\u00f6llig uninteressant.\nDas habe ich also nicht ganz verstanden.\n\n(Zurufe der Abg. Nolle, SPD,\nund Prof. Dr. Weiss, SPD)\n\n\u2013 Na gut, aber das war f\u00fcr mich etwas unverst\u00e4ndlich.\n\nIch m\u00f6chte trotzdem auf einige Dinge eingehen, die Sie\ngenannt haben, wobei Sie nur auf das verwiesen haben,\nwas uns eventuell der Bund bis Mitte des Jahres mit-\nteilen will. Es ist richtig, der eine Antrag bezieht sich\ndarauf, dass die Staatsregierung berichten soll, wie das,\nwas als Bundesgesetz beschlossen wurde, im Land um-\ngesetzt wurde und was f\u00fcr Ergebnisse es gebracht hat.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. D\u00fcrr-\nschmidt, gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Aber selbstverst\u00e4ndlich!\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Dr. Pellmann.\n\nDr. Pellmann, PDS: Herr Abg. D\u00fcrrschmidt, Sie haben\nsich dar\u00fcber gewundert, dass die nicht mehr anwesende\nSozialministerin antworten sollte. Aber sind Sie nicht\nauch mit mir der Meinung, dass es hier um Fragen des\nArbeitsmarktes geht und dass der daf\u00fcr zust\u00e4ndige\nMinister genau der ist, der f\u00fcr die Staatsregierung ge-\nsprochen hat?\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Das ist richtig, Herr Abg. Pellmann.\nIch habe mich aber nicht generell gewundert, sondern\nich habe mich nur dar\u00fcber gewundert, dass Staatsminis-\nter Gillo gesagt hat, dies sei nicht sein Ressort. Eigentlich\nm\u00fcsste er n\u00e4mlich berichten. Da haben Sie v\u00f6llig Recht.\nDenn wenn es um den Arbeitsmarkt geht, ist das sein\nRessort. Wenn es um den Arbeitsmarkt f\u00fcr Behinderte\ngeht, m\u00fcsste es auch sein Ressort sein. Aber es ist nun\neinmal die Auffassung in Sachsen und auch ganz spe-\nziell der S\u00e4chsischen Staatsregierung \u2013 diese Auffassung\nbek\u00e4mpfen wir ja schon seit Jahren \u2013, dass es nur eine\nRessortfrage sei, die vom Sozialministerium beantwortet\nwerden m\u00fcsse. Ihre Bemerkung ist v\u00f6llig richtig. Es geht\num den Arbeitsmarkt. Deshalb m\u00fcsste sich neben dem\nMinister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit auch der Landwirt-\nschaftsminister daf\u00fcr verantwortlich f\u00fchlen, wie in sei-\nnem Ressortbereich ganz speziell Arbeitspl\u00e4tze geschaf-\nfen werden, um behinderte Menschen zu integrieren. Die\nvon der Staatsregierung vertretene Auffassung kann ich\nnicht teilen. Sie haben Recht, Herr Abgeordneter.\nIch m\u00f6chte auf die Feststellung zur\u00fcckkommen, die\nStaatsregierung warte ab, was der Bund tun werde. Herr\nStaatsminister Gillo, Sie haben sehr richtig erw\u00e4hnt, dass\nes das s\u00e4chsische Sonderprogramm gibt. Das ist eine\npositive Sache. Das ist die einzige positive Sache, die es\ngibt.\n\nIch denke, in unserem Antrag gibt es einen Punkt \u2013 dies-\nbez\u00fcglich haben Sie, Herr Kannegie\u00dfer, nicht ganz\nRecht \u2013, \u00fcber den abgestimmt werden muss. Es sind also\nnicht ausschlie\u00dflich Berichtsantr\u00e4ge. Es gibt einen ganz\nspeziellen Punkt in unserem Antrag Drucksache 3/7452,\nder besagt, dass die Staatsregierung darauf hinwirken\nsoll, dass mehr Mittel der Ausgleichsabgabe zum Bei-\nspiel auch daf\u00fcr verwandt werden sollen, dass weitere\nIntegrationsbetriebe oder integrationsf\u00f6rdernde Ma\u00dfnah-\nmen geschaffen werden k\u00f6nnen.\n\nSie kennen das Problem. Ich denke, das ist ein riesen-\ngro\u00dfer Komplex, den ich nicht einfach au\u00dfen vor lassen\nm\u00f6chte. Mein Kollege hat es Ihnen bereits vorgerechnet.\nIm Land gibt es 40 Projekte. Wenn ich das herunter-\nrechne, ergibt sich, dass in jedem Projekt durchschnitt-\nlich sieben Schwerbehinderte besch\u00e4ftigt sind. Wir m\u00fcss-\nten viel, viel mehr solche Projekte haben und auch die\nAnzahl der Schwerbehinderten, die dort besch\u00e4ftigt wer-\nden, m\u00fcsste erh\u00f6ht werden.\n\nEin Problem in diesem Zusammenhang ist, dass vom\nFreistaat Sachsen nicht gen\u00fcgend Voraussetzungen ge-\nschaffen werden, um solche Integrationsprojekte auf den\nWeg zu bringen. Es gibt zwar das, was im SGB IX steht,\nwas im Arbeitsf\u00f6rderungsgesetz steht und was im\nSchwerbehindertengesetz steht, es gibt all das, was dort\nan F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten aufgemacht wird \u2013 das aber sind\ndoch nur F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten, die f\u00fcr jeden Arbeitgeber\nzutreffen, der in irgendeiner Art und Weise einen\nSchwerbehinderten einstellen muss.\n\nWir brauchen dort eine ganz gezielte intensive F\u00f6rde-\nrung, also eine Anschubfinanzierung, damit solche Be-\ntriebe auf den Weg gebracht werden. Dazu muss aus\nunserer Sicht unbedingt die Ausgleichsabgabe mit ver-\nwendet werden. Sie darf also nicht nur in solche Projekte\nflie\u00dfen, wie das gegenw\u00e4rtig ist, bei denen eine indivi-\nduelle F\u00f6rderung f\u00fcr den Arbeitnehmer bzw. Arbeit-\ngeber, der jemanden einstellt, erfolgt, und eine F\u00f6rde-\nrung f\u00fcr Werkst\u00e4tten f\u00fcr Behinderte vorgenommen wird.\nWir brauchen die Mittel der Ausgleichsabgabe daf\u00fcr,\ndass Integrationsprojekte entwickelt werden, weil \u00fcber\ndiesen Weg Schwerbehinderte in Arbeit gebracht werden\nk\u00f6nnen. Wenn uns das nicht endlich gelingt, wenn wir\nimmer nur leere Worth\u00fclsen haben, kommen wir keinen\nSchritt weiter. Ich fordere, dass \u00fcber diesen Punkt abge-\nstimmt wird und dass sich Sachsen bekennt, Mittel aus\nder Ausgleichsabgabe \u2013 das sind nicht einmal Staatsmit-\ntel \u2013 daf\u00fcr zu verwenden, dass wirklich Integrationspro-\njekte auf den Weg gebracht werden k\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen\nkreativ sein und etwas daf\u00fcr tun und d\u00fcrfen nicht nur\nweiter reden.\n\nDas Gleiche trifft auf das zu \u2013 mein Kollege Gerlach hat\nschon darauf hingewiesen \u2013, was zur Arbeitsassistenz\ngeschrieben ist. Es ist ein Unding, wenn hier steht, weil\nSchwerbehinderte dann Arbeitgeber sind und ihre Assis-\ntenz selbst besch\u00e4ftigen, seien sie dazu nicht in der Lage.\nDas mag vielleicht bei diesem oder jenem zutreffen, aber\nes gibt gen\u00fcgend Modelle zur Arbeitsassistenz in der\nBundesrepublik, dass zum Beispiel Arbeitsgemeinschaf-\nten gebildet werden und \u00fcber diesen Weg nat\u00fcrlich auch\nschwerbehinderten Arbeitgebern Hilfe gegeben wird, da-\nmit sie eine Arbeitsassistenz bei sich besch\u00e4ftigen k\u00f6n-\nnen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 20. Juni 2003\n\n6156\n\nIch denke, dass das Hauptproblem \u00fcberhaupt darin\nbesteht, dass ganz einfach \u00fcber die M\u00f6glichkeit der\nArbeitsassistenz geschwiegen wird, weil das n\u00e4mlich\nGelder sind, die vom Arbeitsamt bereitgestellt werden\nm\u00fcssen. Wenn sich hier Schwerbehinderte in Gr\u00f6\u00dfenord-\nnungen bewerben w\u00fcrden und mehr Assistenzen bei\nsich einstellten, w\u00fcrde das einfach bedeuten, dass eine\nganze Menge Geld aus dem Fonds des Arbeitsamtes mit\neingesetzt werden muss. Deswegen ist man sehr z\u00f6ger-\nlich, wirklich Schwerbehinderte zu informieren, ihnen\nHilfe und Unterst\u00fctzung zu geben, die sie in die Lage\nversetzt, Arbeitsassistenzen einzustellen.\n\nDamit w\u00fcrden \u00fcbrigens auch neue Arbeitspl\u00e4tze ge-\nschaffen. Das sollte man einfach nicht vergessen und\nau\u00dfen vor lassen. Das w\u00e4re eine gute Sache. Ich m\u00f6chte\ngern die Einstufung dieses Passus des Antrages als\nBerichterstattung zur\u00fcckweisen, wie das Herr Gerlach\nschon sehr deutlich getan hat.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Kommen Sie bitte\nzum Schluss.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Habe ich f\u00fcr zwei Antr\u00e4ge nicht\nmehr Zeit?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: F\u00fcnf Minuten, und\ndie sind um.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: F\u00fcr zwei Antr\u00e4ge f\u00fcnf Minuten?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Mehr kann ich Ihnen\nnicht geben.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Darf ich noch den einen Aspekt nen-\nnen?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Einen Satz gestatte\nich Ihnen noch.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Es geht um die Frage, wie denn\n\u00fcberhaupt dieses Programm umgesetzt wird. Ich frage\ndanach: Wie sind sie in Arbeit gebracht worden? Sind\nsie in Werkst\u00e4tten gebracht worden? Sind sie \u00fcber Ar-\nbeitsf\u00f6rderungsma\u00dfnahmen in Arbeit gebracht worden?\n\u00dcber diesen Weg ist die Kalamit\u00e4t entstanden, dass wir\nwieder am Anfang stehen, n\u00e4mlich dass wir mehr\nschwerbehinderte Arbeitslose haben als vor dem Pro-\ngramm. Das wollte ich noch als letzten Satz dazu sagen.\nIch bitte darum, dass \u00fcber Punkt 2 in Drucksache 3/7452\nabgestimmt wird. Das andere sind Berichtsteile.\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Wir kommen zur Abstimmung. Der Antrag der\nFraktion der PDS, Drucksache 3/7312, \u201eMehr Chancen\nf\u00fcr Schwerbehinderte am Arbeitsmarkt \u2013 Ergebnisse der\nF\u00f6rderung der Besch\u00e4ftigung von Schwerbehinderten\u201c,\nist im Sinne von \u00a7 53 Abs. 6 unserer Gesch\u00e4ftsordnung\nerledigt.\n\nErledigt ist ebenso der Punkt 1 der Drucksache 3/7452,\nVerwendung der Mittel aus der Ausgleichsabgabe.\n\nBei Punkt 3 entscheide ich, obwohl der Antrag vonseiten\nder PDS nicht korrekt formuliert worden ist, dass das\nauch eine Aufforderung zum Berichten ist, und erkl\u00e4re\ndamit die Punkte 1 und 3 f\u00fcr erledigt.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Punkt 2 in Drucksache 3/7452\nund bitte Sie bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltun-\ngen? \u2013 Trotz einiger weniger Stimmen daf\u00fcr lehnt die\nMehrheit diesen Punkt 2 der Drucksache 3/7452 ab.\n\nHerr Gerlach, Sie wollen Ihr Abstimmverhalten erkl\u00e4ren.\n\nGerlach, SPD: Da unsere Fraktion einheitlich gestimmt\nhat, m\u00f6chte ich f\u00fcr die gesamte Fraktion sprechen.\nWir haben deshalb dagegen gestimmt, weil Sie ausdr\u00fcck-\nlich die Mittel aus der Ausgleichsabgabe nehmen wollen.\nH\u00e4tten Sie dies aus einem anderen Titel bestreiten wol-\nlen, h\u00e4tten wir gern zugestimmt. Nach den Daten, die\nuns vorliegen, sind wir der Meinung, dass aus der Aus-\ngleichsabgabe nicht mehr viel zu holen ist, so dass das\nnicht der richtige Weg w\u00e4re. Wir h\u00e4tten gern einen ande-\nren Weg gehabt. Deshalb haben wir dagegen gestimmt.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es gibt eine wei-\ntere Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten. Herr\nKannegie\u00dfer, CDU-Fraktion.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Ich habe gegen diesen Antrag ge-\nstimmt, weil die Ausgleichsabgabe f\u00fcr den Neubau bzw.\nErweiterungsbau von Werkst\u00e4tten f\u00fcr Behinderte nicht\nausreichend ist. Ich erinnere daran, dass wir im s\u00e4ch-\nsischen Haushalt eine Erkl\u00e4rung abgegeben haben, um\ndie Planungssicherheit herzustellen, weil nicht gen\u00fcgend\nMittel zur Verf\u00fcgung stehen. Eine Zustimmung w\u00fcrde\nbedeuten, dass wir diesen Konflikt noch verst\u00e4rken. Des-\nhalb musste ich dagegen stimmen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. D\u00fcrr-\nschmidt.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Ich m\u00f6chte wenigstens auch die Ge-\nlegenheit nutzen, das Abstimmungsverhalten der PDS zu\nbegr\u00fcnden, weil inhaltliche Dinge immer als Begr\u00fcn-\ndung der Ablehnung abgegeben wurden. Deshalb muss\nich es tun.\nFrau Pr\u00e4sidentin! Wir haben f\u00fcr diesen Punkt gestimmt,\nweil wir denken, es ist der einzige sinnvolle und richtige\nWeg, neben Werkst\u00e4tten f\u00fcr Behinderte Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr\nMenschen mit Beeintr\u00e4chtigung zu schaffen und daf\u00fcr\nfinanziell g\u00fcnstige Angebote zu unterbreiten, die nicht\n\u00fcber andere Wege, n\u00e4mlich den Landeswohlfahrtsver-\nband, zu einer immensen Belastung des Sozialhaushaltes\nf\u00fchren. Wenn es in die Schiene ginge, dass damit Inte-\ngrationsbetriebe und Integrationsprojekte auf den Weg\ngebracht w\u00fcrden, w\u00fcrde das eine finanzielle Entlastung\nvon anderen Titeln bewirken. Deshalb haben wir daf\u00fcr\ngestimmt.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 20. Juni 2003\n\n6157\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Damit schlie\u00dfe ich\nden Tagesordnungspunkt ab und er\u00f6ffne\n\nTagesordnungspunkt 9\n\nBehandlung des so genannten AHA-Gesetzes im Bundesrat\n\nDrucksache 3/8466, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Aussprache beginnt die SPD-Fraktion. Herr Nolle\nbefindet sich schon auf dem Weg zum Mikrofon. Es\nschlie\u00dfen sich an CDU, PDS, CDU und Staatsregierung.\nHerr Nolle, Sie haben das Wort.\n\nNolle, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Wirtschaftsminister Martin Gillo ist seit einem Jahr\nim Amt. Die Gelegenheit, etwas in diesen zw\u00f6lf Monaten\nin Sachsen zu bewegen, hat er gr\u00fcndlich verpasst. Wir\nalle, ja. Sogar seine Parteifreunde \u2013 oder soll ich sagen\nParteikollegen! \u2013 suchen bis heute vergebens nach der\nKraft der Visionen, die uns von Vision\u00e4r Milbradt ver-\nhei\u00dfen wurden. Aber jetzt haben wir ja AHA. Wenn es\neine Steigerung von grobem Unfug gibt, so ist es dieses\nGesetz, das man Herrn Gillo aufgeschrieben hat \u2013 ich\nbin fest davon \u00fcberzeugt \u2013, um ihm zu schaden. Aber er\nhat es in seiner Gutm\u00fctigkeit nicht gemerkt.\nDieses AHA-Gesetz f\u00fchrt zu nichts, denn es geht an den\nProblemen vorbei, die unsere Unternehmen haben. Un-\nsere Unternehmen brauchen Auftr\u00e4ge, Ums\u00e4tze und da-\nmit Gewinnerwartungen und das schafft wirtschaftliche\nDynamik \u00fcber Neuinvestitionen und neue Arbeitspl\u00e4tze.\nVon einem s\u00e4chsischen Gesamtkonzept zur F\u00f6rderung\nmittelst\u00e4ndischer Unternehmen habe ich jedenfalls bis\nheute von Ihnen, Herrn Minister, leider nichts geh\u00f6rt.\n\nWo sind die s\u00e4chsischen Ideen zur L\u00f6sung der Eigen-\nkapitalschw\u00e4che, von gravierenden strukturellen Liqui-\ndit\u00e4ts- und Finanzierungsproblemen? Wo sind die s\u00e4ch-\nsischen Antworten auf die Schw\u00e4che eines stagnieren-\nden, ja teilweise rezessierenden Marktes von mangelnder\nKaufkraft und sinkender Binnennachfrage in unseren\nschwachen regionalen Wirtschaftskreisl\u00e4ufen? Wo sind\ndie s\u00e4chsischen Antworten auf die Behebung der Mas-\nsenarbeitslosigkeit, die sich seit 1990 in Sachsen nicht\nverringert hat? Wo sind die s\u00e4chsischen Antworten auf\ndie elende Langzeitarbeitslosigkeit, die inzwischen mehr\nals 30 % der 450 000 Arbeitslosen ausmacht?\n\nWo sind die s\u00e4chsischen Antworten zur Jugendarbeits-\nlosigkeit? Wo sind die s\u00e4chsischen Antworten auf die\nInsolvenzgr\u00fcnde, die jedes Jahr Tausende von mittelst\u00e4n-\ndischen und Handwerksunternehmen in Sachsen in den\nKonkurs treiben? Das sind t\u00e4glich zw\u00f6lf Unternehmen.\n\nWo sind die s\u00e4chsischen Antworten auf die Abwande-\nrung unserer jungen Eliten und Leistungstr\u00e4ger? Es sind\ndoch gerade die, die in Zukunft die Tore schie\u00dfen sollen,\ndie uns den R\u00fccken kehren. Bis zu dreimal so viel Abi-\nturienten, wie in der Normalbev\u00f6lkerung vertreten sind,\nwandern jedes Jahr ab, weil sie in Sachsen keine Per-\nspektive mehr finden. Bei den Hochschulabsolventen\nsind es doppelt so viel, wie ihr Normalanteil ausmacht.\n\nWo sind die s\u00e4chsischen Visionen und konkreten Ant-\nworten auf diese Probleme, meine Damen und Herren,\ndie man selbst mit geschlossenen Augen sp\u00fcrt?\n\nDer Geburtenr\u00fcckgang in Sachsen, der zu einer Repro-\nduktionsquote f\u00fchrte, die Sachsen auf den letzten Platz\nder Europameisterschaft gesetzt hat, wird nur noch vom\nVatikan \u00fcbertroffen \u2013 und das aus den bekannten Gr\u00fcn-\nden. Wenn wir also eine solche problematische, ja be-\n\u00e4ngstigend niedrige Geburtenrate in Sachsen haben,\nn\u00fctzt weder Geisterbeschw\u00f6rung noch anderer Voodoo-\nZauber. Es ist eine wissenschaftlich belegte Tatsache,\ndass dieser Geburtenr\u00fcckgang parallel mit dem R\u00fcck-\ngang der Storchenpopulation in Sachsen einhergeht.\nAber das eine hat doch mit dem anderen nichts zu tun,\nes sei denn, unsere Christdemokraten aus Sachsen glau-\nben nicht nur an den Weihnachtsmann. Gegen den R\u00fcck-\ngang der Zahl der s\u00e4chsischen Babys hilft eben keines-\nwegs eine \u201eInitiative zum Abbau von Hemmnissen bei\nder Vermehrung von Klapperst\u00f6rchen in Sachsen\u201c, kurz\n\u201eIKSa\u201c genannt. Das hilft eben nicht; denn das eine hat\nmit dem anderen \u00fcberhaupt nichts zu tun.\n\nF\u00fcr Probleml\u00f6sungen \u2013 und nicht nur f\u00fcr technische \u2013\nm\u00fcssen nun einmal die Wirkungsmechanismen genau\nbeschrieben werden, n\u00e4mlich, durch welche Ma\u00dfnahme\nkonkret welche Wirkungen \u2013 und damit welches Ergeb-\nnis \u2013 erreicht werden. K\u00f6nnen diese Wirkungsmechanis-\nmen nicht angegeben werden, so bleibt \u2013 wie bei Martin\nGillo mit den verlorenen Illusionen \u2013 nur noch Voodoo-\n\u00d6konomie \u00fcbrig, ein fauler Zauber und nichts anderes.\nGenauso sehen die Antworten der S\u00e4chsischen Staats-\nregierung und ihres Wirtschaftsministeriums auf die zen-\ntralen Herausforderungen der Wirtschaft in Sachsen aus,\nauf den rezessiven bzw. stagnierenden Markt, auf die zu\nniedrige Massenkaufkraft, auf die abgesackte Binnen-\nnachfrage, auf die gesunkenen privaten und vor allem\n\u00f6ffentlichen Investitionen und, und, und.\n\nDie L\u00f6sung dieser zentralen Probleme, meine Damen\nund Herren, soll offenbar in diesem mehr als merkw\u00fcr-\ndigen Gesetzentwurf liegen. Ziel soll der Abbau von\nHemmnissen auf dem Arbeitsmarkt sein. Treffender\nw\u00e4re die Bezeichnung: \u201eHemmungsloser Abbau von Ar-\nbeitnehmerrechten auf dem Arbeitsmarkt und Beseiti-\ngung der zentralen Funktionsprinzipien der erhardschen\nsozialen Marktwirtschaft\u201c.\n\nDie CDU in Sachsen hat lediglich ein Konzept zum\nSozialabbau anzubieten; ein Aufbaukonzept ist das nicht\nund der christliche Arbeitnehmerfl\u00fcgel liegt abgehackt\nam Boden. Kein Wunder, meine Damen und Herren von\nder Rest-CDU! Mit einem Fl\u00fcgel k\u00f6nnen Sie eben auch\nnur noch im Kreis fliegen. Herzlichen Gl\u00fcckwunsch! Mit\ndieser peinlichen und primitiven Kampfansage an die\nArbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer in Sachsen ver-\nlassen die s\u00e4chsischen Christdemokraten Schritt f\u00fcr\nSchritt den Grundkonsens der sozialen Marktwirtschaft;\ndenn es ist ja das Zugleich von Wirtschaftsdynamik,\nsozialer Gerechtigkeit und Solidarit\u00e4t, das den Kern un-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 20. Juni 2003\n\n6158\n\nserer sozialen Marktwirtschaft ausmacht. Dazu geh\u00f6ren\nelementare Rechtssicherheit und soziale Sicherheit.\n\nIn Ihrem Modell bleiben eben nur noch der Markt und\ndie Gewerbeordnung \u00fcbrig. Menschen mit garantierten\nRechten und sozialer Sicherheit st\u00f6ren in diesem christ-\nlichen Weltbild nur noch. Jetzt wissen wir es: Schaffung\nneuer Arbeitspl\u00e4tze durch befristete Arbeitsvertr\u00e4ge,\nHebung der Kaufkraft durch niedrige L\u00f6hne, Beseitigung\nder Insolvenzen durch schnellere K\u00fcndigung, Schaffung\nvon Eigenkapital durch gesetzliche Abfindungsregelun-\ngen \u2013 und der faule Zauber l\u00e4sst sich noch fortsetzen.\nAber ich sage Ihnen mit 30 Jahren erfolgreicher Unter-\nnehmererfahrung, meine Damen und Herren: Mit Dau-\nmenschrauben f\u00fcr Arbeitnehmer schaffen Sie keine Wirt-\nschaftsdynamik!\n\nDie Staatsregierung fordert Entb\u00fcrokratisierung, Deregu-\nlierung und Flexibilit\u00e4t und meint dabei nicht sich selber,\nsondern nat\u00fcrlich immer die anderen. Die Verwaltungs-\nreform im Land findet nicht statt und ist nicht in Sicht.\nWer regiert hier seit 13 Jahren eigentlich? Sie haben doch\ndiese B\u00fcrokratie produziert. Sie beklagen die Regelungs-\ndichte im Arbeitsrecht, aber auf der anderen Seite z\u00fcch-\nten Sie gerade liebevoll neue Regelungen, die f\u00fcr noch\nkompliziertere Verh\u00e4ltnisse sorgen, n\u00e4mlich regionales\nArbeitsrecht.\n\nBetriebliche \u00d6ffnungsklauseln sind schon l\u00e4ngst Bestand-\nteil vieler Tarifvertr\u00e4ge. Wo leben Sie denn?! Wo gibt es\ndenn die De-facto-Fl\u00e4chentarife in der ostdeutschen Rea-\nlit\u00e4t, in der ostdeutschen Wirtschaft? Wo denn? Ist Ihnen\nnicht bekannt, dass die Masse \u2013 n\u00e4mlich 90 % \u2013 der\ns\u00e4chsischen Unternehmen nicht tarifgebunden ist und\ndie Mehrheit der \u00fcberhaupt in Arbeitgeberverb\u00e4nden\norganisierten Unternehmen inzwischen Mitglieder ohne\nTarifbindung sind? \u2013 Wenn Sie wissen, was ich meine,\nHerr Gillo. Wollen Sie das nicht bitte endlich einmal zur\nKenntnis nehmen? Ihre Diagnose ging schon gr\u00fcndlich\ndaneben, aber Ihre Therapie ist nur wei\u00dfe Salbe.\n\nEs ist fauler Zauber und es ist eine mittelalterliche Zu-\nmutung, wenn man bew\u00e4hrte Rechte der Arbeitnehmer\nangeht. Es ist ein neokonservativer ideologischer Rohr-\nkrepierer. Das sage ich so, wie ich hier stehe, und das\nsage ich Ihnen als Unternehmer, meine Damen und Her-\nren: Es ist eine Beleidigung f\u00fcr alle modernen Unterneh-\nmer, die wissen, dass das wichtigste Kapital unserer Be-\ntriebe die Menschen sind, die bei uns arbeiten, und der\nGeist, in dem sie es tun.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nWenn das so ist, Herr Gillo, dann sollten Sie denjenigen,\nder Ihnen diesen Unsinn aufgeschrieben hat, schleunigst\nan die Luft setzen. Mit diesem Gesetz haben Sie eine\ngro\u00dfartige Gelegenheit, Kompetenz zu zeigen, gr\u00fcndlich\nvergeigt, Herr Gillo, und f\u00fcr diesen miserablen ersten\nEindruck, Herr Gillo, gibt es leider keine zweite Chance.\n\nIch danke Ihnen, meine Damen und Herren.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Der n\u00e4chste Beitrag\nkommt von der CDU-Fraktion. Er wird vom Abg. L\u00e4m-\nmel gehalten.\n\nL\u00e4mmel, CDU: Meine sehr geehrten Damen und Herren!\nDie SPD hat einen Antrag eingebracht. Sie m\u00f6chte gern,\ndass die Staatsregierung einen Gesetzentwurf, den sie\nselbst in den Bundesrat eingebracht hat, wieder zur\u00fcck-\nzieht. Es geht um das so genannte AHA-Gesetz. Es ist\nein weiterer Beweis der Kreativit\u00e4t der s\u00e4chsischen Ver-\nwaltung; denn, Herr Nolle, z\u00e4hlen Sie doch einmal die\nGesetzentw\u00fcrfe, die SPD- oder PDS-mitregierte Bundes-\nl\u00e4nder bisher in den Bundesrat eingebracht haben.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Viele, Herr L\u00e4mmel!)\n\nDas AHA-Gesetz ist ein Teil \u2013 und niemand spricht hier\nvon einer Gesamtl\u00f6sung \u2013 einer Reform des Arbeits-\nmarktes. Dass der Arbeitsmarkt einer Reform bedarf, das\nist offensichtlich auch schon bis zur SPD durchgesickert;\ndenn das, was Sie hier betrieben haben, Herr Nolle, ist\ndoch nur das Ablenken von dem, was in Berlin passiert,\n\n(Nolle, SPD: Ich habe von s\u00e4chsischen\nAntworten gesprochen!)\n\nvon der Agenda 2010, von dem Hickhack um diese\nAgenda 2010, von dem, was Ihre eigenen Genossen\nmachen\n\n(Nolle, SPD: Ich habe von s\u00e4chsischen\nAntworten gesprochen!)\n\nmit den geringen, den wenigen Ans\u00e4tzen, die die Bun-\ndesregierung im Bereich des Arbeitsmarktes \u00fcberhaupt\nin Gang bringt.\n\nHerr Nolle, keine einzige Idee haben Sie zur Reform des\nArbeitsmarktes ge\u00e4u\u00dfert. Das sind alles H\u00fclsen gewesen,\nSchlagworte.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Und was machen Sie?)\n\nMehr ist das nicht gewesen.\n\nZum Zweiten: Wo bleiben denn die Ideen der Bundes-\nregierung f\u00fcr den Aufbau Ost? Diese muss man doch\nanmahnen, wenn Sie hier an das Pult gehen und \u00fcber\nwirtschaftspolitische Akzente f\u00fcr Ostdeutschland spre-\nchen.\n\nMeine Damen und Herren! Das AHA-Gesetz wird im\nBundesrat liegen bleiben. Es wird weiter verhandelt wer-\nden, wenn Sachsen das w\u00fcnscht. Deshalb wird auch der\nAntrag heute abgelehnt werden.\n\nMeine Damen und Herren, dass wir die Reform am\nArbeitsmarkt brauchen, ist die eine Seite. Dass wir uns\naber abstrampeln k\u00f6nnen, wie wir wollen, mit Reformen\nf\u00fcr neue Arbeitspl\u00e4tze, w\u00e4hrend SPD und Gewerkschaft\neinen v\u00f6llig anderen Kurs fahren, wenn sie mit ihrem\nStreik f\u00fcr die 35-Stunden-Woche Sachsen in ein schlech-\ntes Licht stellen, Sachsen nachhaltig sch\u00e4digen wollen\nund damit letztlich Gefahr f\u00fcr Arbeitspl\u00e4tze herauf-\nbeschw\u00f6ren, ist die andere Seite.\n\nIch bitte die SPD-Fraktion, einmal Folgendes zu kl\u00e4ren.\nIch hatte gedacht, der Kollege Lucassen k\u00f6nnte von die-\nsem Pult aus Stellung beziehen, aber er ist ja seit zwei\nTagen nicht anwesend. Er ist auch nicht entschuldigt. Er\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 20. Juni 2003\n\n6159\n\nwird sicherlich vor irgendeinem Werktor stehen und den\nStreik der IG Metall weiterhin mit anschieben.\n\n(Nolle, SPD: Er sitzt\nin der Aufsichtsratssitzung!)\n\nMeine Damen und Herren von der SPD-Fraktion, jetzt\nfrage ich Sie, welche Rolle der Herr Lucassen spielt. Ist\ner Abgeordneter des S\u00e4chsischen Landtages? Wenn er\nAbgeordneter des S\u00e4chsischen Landtages ist, dann ist\nseine Aufgabe, und darauf hat er auch einen Eid ge-\nleistet, jegliche Bedrohung vom Land Sachsen, alle\nDinge, die nicht zum Wohle der s\u00e4chsischen B\u00fcrger und\ndes Landes sind, abzuwehren.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Sprechen Sie jetzt\nbitte nicht zu Personen, sondern zum Thema.\n\nL\u00e4mmel, CDU: Nein, ich spreche ja zur SPD-Fraktion.\nWenn er aber als Gewerkschaftschef im Landtag sitzt,\ndann muss man sich schon fragen, ob er sein Landtags-\nmandat eigentlich noch wahrnehmen sollte.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nL\u00e4mmel, CDU: Nein, danke, Herr Nolle.\nDiese Frage ist schon zu kl\u00e4ren, denn es ist eine essen-\nzielle Frage\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Ja, ja, nicht mal\neine Zwischenfrage zulassen!)\n\nf\u00fcr das Selbstverst\u00e4ndnis der Abgeordneten im Landtag.\nDiese Vermischung von Funktionen im Gewerkschafts-\nbund und Landtagsabgeordnetem, meine Damen und\nHerren, muss dringend hinterfragt werden.\n\nZusammenfassend: Wir werden diesen Antrag ablehnen.\nDer Freistaat Sachsen wird das AHA-Gesetz weiter ver-\nfolgen, wenn es notwendig ist, n\u00e4mlich dann, wenn die\nReform des Arbeitsmarktes, die in Berlin von der Bun-\ndesregierung in Gang gesetzt wird, nicht in dem Sinne\nund nicht so umfangreich ausf\u00e4llt, wie wir das f\u00fcr unser\nLand brauchen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gestatten Sie jetzt\neine Zwischenfrage?\n\nL\u00e4mmel, CDU: Nein, danke, ich bin am Ende.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall des Staatsministers Dr. Gillo)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich erteile der PDS-\nFraktion das Wort. Es spricht Herr Abg. Zais.\n\nZais, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nDen Antrag der SPD-Fraktion unterst\u00fctzt die PDS-Frak-\ntion in der Sache. Verwunderung habe aber auch ich,\nwieso eine solche parlamentarische Qualit\u00e4t bei uns ein-\nzieht, dass ein Gesetzentwurf zur\u00fcckzunehmen ist. Ich\nsehe das immer als Aufforderung an, eine inhaltliche\nAuseinandersetzung zu f\u00fchren. Die PDS-Fraktion macht\n\ndas seit Wochen, ob es das AHA-Gesetz ist oder \u201eHartz\u201c\noder die Agenda 2010. Sie kennen unsere Meinung und\nbesonders meine pers\u00f6nliche: Es bringt keine Arbeitspl\u00e4t-\nze, es bringt Kostenvorteile durch kurzfristige Wettbe-\nwerbsvorteile, wie das auch heute fr\u00fch Herr Milbradt\nversucht hat zu erkl\u00e4ren.\nDie PDS f\u00fchrt seit Wochen diesen inhaltlichen Kampf\nmit der Politik, die den Werkt\u00e4tigen Arbeitspl\u00e4tze durch\nDeregulierung, Flexibilisierung und Billigl\u00f6hne ver-\nspricht. Gerade bei dem gegenw\u00e4rtigen Streik, Herr\nL\u00e4mmel, und insbesondere bei \u201eMogul\u201c in Dresden wird\nletztlich sichtbar, welche Auseinandersetzungen in unse-\nrer Gesellschaft derzeit gef\u00fchrt werden. Der Streik for-\ndert von jedem, eine Position zu beziehen. Ich komme\ndarauf noch einmal zur\u00fcck.\n\nIch wei\u00df nat\u00fcrlich, dass es nach der \u00f6ffentlichen Mei-\nnung viele gibt, die zu Einschnitten bereit sind. Diese\n\u00f6ffentliche Meinung f\u00fchrt oft dazu, diesen neoliberalen\nKurs mitzugehen. Besonders die Wissenschaftler betonen\nimmer wieder \u2013 und das an Sie, Herr Gillo \u2013, dass eine\nPolitik, die Arbeitspl\u00e4tze schaffen will, erfolglos ist,\nwenn sie auf dem Abbau von Arbeitnehmerrechten\nberuht. Sie, Herr Gillo, sind daf\u00fcr der lebende Beweis.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIn dem Sinne, Herr L\u00e4mmel, unterst\u00fctze ich das und es\nw\u00e4re wirklich angenehm, der DGB-Chef und Landtags-\nabgeordnete Herr Lucassen w\u00fcrde sich an unseren De-\nbatten beteiligen.\n\nDer AHA-Gesetzentwurf der s\u00e4chsischen Landesregie-\nrung ist in das Gegenprogramm zur rot-gr\u00fcnen Arbeits-\nmarktreform der CDU/CSU eingeflossen. Herr Gillo, Sie\nhaben mit Freude festgestellt: \u201eWir freuen uns, dass ein\nGro\u00dfteil unserer Vorschl\u00e4ge in den Gesetzentwurf der\nBundestagsfraktion eingegangen ist.\u201c\n\nWenden wir uns dem Problem der Arbeitsmarktreform\nder beiden gro\u00dfen Volksparteien zu. Im Kern ist es die\ngleiche Schrittrichtung, so wie der Gleichschritt zwischen\nHerrn Gillo und Herrn Clement: K\u00fcndigungsschutz auf-\nheben; bei der SPD hei\u00dft das lockern. Zu Langzeitarbeits-\nlosen hat die Bundesregierung nach wie vor noch kein\nKonzept. Die versprochenen Millionen von Herrn Cle-\nment und Herrn Stolpe f\u00fcr den Osten fehlen. Auch aus\ndiesem Grund hat die PDS-Fraktion ihren eigenen An-\ntrag heute nicht auf die Tagesordnung genommen. Wir\nwerden den ziehen, wenn die Diskussion auch dieses\nProblem einbezieht. Das Arbeitslosengeld wird gek\u00fcrzt\nund entsprechend nur noch sechs bis 18 Monate dauern.\nAber nat\u00fcrlich, wie Herr Merz betont, geht der Entwurf\nder CDU weiter. F\u00fcr mich geht er nicht weiter, er ist ein-\nfach grausamer!\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nEr zielt darauf, den Tarif auszuhebeln. Und, Herr L\u00e4m-\nmel, das genau spielt sich ab beim Streik der IG Metall\nin Sachsen, nicht die 35-Stunden-Woche. Diese 50 Euro\nsind in jedem VW-Werk, wo gestreikt wird, sofort zahl-\nbar. Deshalb gibt es auch schon sieben Abschl\u00fcsse. Es\ngeht darum, das Tarifkonzept auszuhebeln. Und deshalb\ndieser Einsatz der Hubschrauber und deshalb diese\nhohen Kosten, dass es gelingen m\u00f6ge, in diese Front ein\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 20. Juni 2003\n\n6160\n\nLoch zu sto\u00dfen. Das mag bei \u201eMogul\u201c gelungen sein,\naber nur vorerst. Nat\u00fcrlich wird es in dieser Hinsicht\neine weitere Auseinandersetzung geben und ich bin\ngespannt, wie die IG Metall letztlich in der gesamten Re-\npublik \u2013 das ist nicht nur ein ostdeutsches Problem \u2013\nreagiert.\n\nDer Kern im Konzept der CDU-Bundestagsfraktion ist\nder K\u00fcndigungsschutz mit dem Bruch dieses Tarifrechts.\nDie Richtung von beiden Volksparteien ist die gleiche,\ninsbesondere bei der Verk\u00fcrzung der Zeiten des Bezugs\nvon Arbeitslosengeld. Nun frage ich Sie, ob die Verk\u00fcr-\nzung des Bezuges von Arbeitslosengeld einen Arbeits-\nplatz schafft. Sie schafft Armut. Ob die Zusammenle-\ngung von Arbeitslosenhilfe und Sozialhilfe die\nArbeitslosigkeit verringert? Die geplanten Einschr\u00e4nkun-\ngen der Sozialauswahl im K\u00fcndigungsschutz werden die\nKonjunktur nicht beleben.\n\nDie Aufhebung des Tarifrechts, Herr Gillo, wird Sachsen\nals Wirtschaftsstandort nicht nur zum Niedriglohngebiet\nmachen und die Kaufkraft schwinden lassen, viel mehr\nwird das amerikanische Prinzip des Heuerns und\nFeuerns zuerst bei uns in Sachsen Dank Ihres politischen\nNiveaus Einzug halten. Damit wird die Zahl der schwer\nVermittelbaren steigen, weil die Unternehmen k\u00fcnftig\nhaupts\u00e4chlich \u00c4ltere oder Besch\u00e4ftigte mit gesundheit-\nlichen Einschr\u00e4nkungen, wie wir das im vorhergehenden\nTagesordnungspunkt h\u00f6ren konnten, entlassen. Es wer-\nden Alleinerziehende und Frauen und Langzeitarbeits-\nlose vor allem betroffen sein. Es werden die \u00dcberstun-\nden steigen, wird die H\u00f6chstarbeitszeit durch Sonder-\nschichten, wie bei \u201eMogul\u201c, zur Regel. Das ist Ihr\nsoziales Credo f\u00fcr Sachsen, Herr Gillo.\n\nHerr Prof. Milbradt hat heute die ostgerechte Wirt-\nschaftspolitik \u2013 das k\u00f6nnen Sie nachlesen, das ist w\u00f6rt-\nlich \u2013, die ostgerechte Wirtschaftspolitik charakterisiert.\nLesen Sie im Protokoll nach. Es ist nichts anderes ge-\nmeint, als durch den niedrigen sozialen Standard im\nOsten diesen Wettbewerbsvorteil gegen\u00fcber dem Westen\nweiter zu behaupten. Diesen Weg lehne ich ab. Die Sach-\nsen haben die F\u00e4higkeit und das Recht, den Wettbewerb\ndurch ihre Kreativit\u00e4t und nicht durch Billigtarif zu\nbestehen.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nDazu ist aber eine andere Politik notwendig. Und, Herr\nGillo, Aussagen von Herrn Kannegie\u00dfer zum IG-Metall-\nStreik und von Herrn Bodo Finger, Arbeitgeber und\nVerhandlungsf\u00fchrer in Sachsen, zum Streik best\u00e4tigen\nunsere verschiedenen Ansichten. Herr Kannegie\u00dfer\nw\u00fcnscht, dass Ostdeutschland die 38-Stunden-Woche als\nStandortvorteil beh\u00e4lt, wie es die S\u00e4chsische Staatsregie-\nrung will. Herr Finger dagegen will, dass 38 Stunden f\u00fcr\nganz Deutschland gelten. Der eingewanderte Sachse\ntraut sich den Wettbewerb zu.\n\nSt\u00e4rken Sie das Selbstbewusstsein unserer s\u00e4chsischen\nUnternehmer! Dann wird es auch m\u00f6glich sein, dass wir\nin einen fairen Wettbewerb bei 35 Stunden mit dem\nWesten eintreten. Da haben Sie alle Unterst\u00fctzung von\nder PDS, wie wir uns beide einmal unterhalten haben.\nDass der Osten weiterhin Investitionszulage aus Berlin\nund weitere Unterst\u00fctzung braucht, um auf die eigenen\n\nBeine zu kommen, ist klar, aber trennen Sie sich endlich\ndavon, Herr Gillo!\n\nWenn Herr Kannegie\u00dfer w\u00fcnscht, dass wir die 38 Stun-\nden als Standortvorteil nutzen sollen, dann meint er\ndoch die Zulieferindustrie aus Sachsen. Sie soll so billig\nwie m\u00f6glich nach dem Westen liefern. Trauen wir uns\nzu und richten Sie die Politik danach aus, dass wir eine\nWirtschaftspolitik in Angriff nehmen, die aus unseren\nKleinst- und Kleinfirmen entwicklungsf\u00e4hige Firmen\nmacht, die ein eigenes Finalprodukt haben, die eigen-\nst\u00e4ndig auf den Markt gehen k\u00f6nnen\n\n(Widerspruch des Abg. G\u00f6tzel, CDU)\n\nund nicht dem Preisdiktat des Westens verfallen!\n\n\u2013 Das ist gerade im Erzgebirge der Fall. Da m\u00fcssen Sie\nals Optiker gerade im Erzgebirge durch Ihre Orte gehen.\n\nAls Zweites, Herr Gillo, f\u00fchren Sie aus, jeder einzelne\nReformvorschlag, der den Unternehmen mehr Luft ver-\nschafft, hilft Arbeitspl\u00e4tze schaffen. Was Sie auch alles\nunter Luft verstehen: Leiharbeit? Befristete Arbeitsver-\ntr\u00e4ge? Das bringt Arbeitspl\u00e4tze?\n\nDas ist pure L\u00fcge und Sie wissen es. Es ist leider t\u00e4g-\nliche Praxis, das muss ich zugestehen. Mit dem Argu-\nment der Verteidigung von Arbeitspl\u00e4tzen l\u00e4sst sich\nderzeit noch der gr\u00f6\u00dfte Unsinn durchsetzen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWahr ist: Wir haben einen Wettbewerbsvorteil, der nur\nkurzfristig ist, wenn wir Leiharbeit, befristete Arbeitsver-\ntr\u00e4ge hier als Erste durchsetzen und zu Billigtarifen uns\nVorteile auf dem Markt verschaffen. Die sind aber nicht\nlangfristig, denn langfristig ist schon 13 Jahre Abwande-\nrung besonders junger und f\u00e4higer Sachsen. Das ist das\nErgebnis einer hilflosen Politik in Sachsen, des gesamten\nOstens. Kein Ausbildungsplatz, keine Produktionsinno-\nvation, keine s\u00e4chsischen Finalprodukte und damit keine\nneuen Arbeitspl\u00e4tze werden langfristig das Ergebnis\nIhrer Politik sein. Verzichtspolitik, wie Sie sie in Ihren\nAHA-Vorschl\u00e4gen fordern, l\u00e4sst Sachsen weiter in\nhohem Ma\u00dfe nur Zulieferer sein \u2013 und das w\u00fcnscht sich\nHerr Kannegie\u00dfer, wie ich ausf\u00fchrte.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Zais, gestatten\nSie eine Zwischenfrage?\n\nZais, PDS: Bitte.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Beyer, bitte.\n\nBeyer, CDU: Vielen Dank. \u2013 Kollege Zais, Sie sagten ge-\nrade, man k\u00f6nne den gr\u00f6\u00dften Unsinn durchsetzen mit\ndem Argument der Schaffung von Arbeitspl\u00e4tzen. Haben\nSie damit auch die Einf\u00fchrung der 35-Stunden-Woche\ngemeint?\n\nZais, PDS: Herr Beyer, die politische Sprache ist so:\nWenn jemand Arbeitspl\u00e4tze verspricht, dann ist das eine\nrichtige Politik. Lesen Sie mal die ganzen Presseerkl\u00e4run-\ngen von Herrn Gillo, dann werden Sie das merken.\n\n(Beyer, CDU: Das macht doch die IG Metall auch!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 20. Juni 2003\n\n6161\n\nUnd jetzt erkl\u00e4re ich Ihnen mal, dass die 35-Stunden-\nWoche Arbeitspl\u00e4tze bringt. Im Gegensatz dazu sagen\nSie: Wenn die Arbeit billiger wird, Herr Beyer, dann\nwird es zu mehr Arbeitspl\u00e4tzen kommen. Das ist auch\nschriftlich von Herrn Gillo so niedergelegt. Das hei\u00dft im\nKlartext: Wenn ein Unternehmer statt jetzt eines tarif-\ngebundenen Arbeitnehmers eine billigere Arbeitskraft\nbekommt, nimmt er zwei. Glauben Sie den Unsinn? Er\nnimmt immer entsprechend seinem Auftragsvolumen die\nbilligste Arbeitskraft, die er zur Bew\u00e4ltigung dieses Auf-\ntrages braucht.\n\n(Nolle, SPD: So ist es!)\n\nArbeitspl\u00e4tze schafft nur Arbeitsnachfrage; und wenn ich\ndie Arbeitszeit verk\u00fcrze und er hat einen Auftrag, dann\nbraucht er mehr Besch\u00e4ftigung. Das ist ein mathematisch\nlogisches Prinzip. Deshalb meine ich das nicht so, wie\nSie das sagen.\n\n(Zuruf des Staatsministers Dr. Gillo)\n\n\u2013 Ja, das ist interessant, Herr Gillo, jetzt kommen die\nKosten. Also ich antworte mal kurz auf Herrn Gillo, er\nkann das ja dann auch erwidern. Wenn die Kosten\nnat\u00fcrlich jetzt hochgehen, haben Sie aber ein Problem.\nDie Kostenfrage, die uns interessiert, die volkswirtschaft-\nliche f\u00fcr Sie als Politiker, ist die des Herstellungspreises.\nDas ist bei allen Unternehmen gleich, weil die Gesetzes-\nlage in der Bundesregierung gleich ist: Lohnnebenkosten,\nFixkosten, Materialkosten. Sie wollen sich einen Vorteil\nverschaffen. Was wir brauchen, Herr Gillo, ist doch der\nGewinn zwischen Herstellpreis und Verkaufspreis. Wenn\nich keine Kaufkraft habe, Herr Gillo, dann habe ich na-\nt\u00fcrlich auch weniger herzustellen. Also wird die Kosten-\nfrage zur Falle f\u00fcr Besch\u00e4ftigung. Sie k\u00f6nnen es mir ja\ndann anders erkl\u00e4ren. Dar\u00fcber k\u00f6nnen wir noch lange\nweiter streiten. Danke erst einmal.\n\nDie PDS f\u00fchrt seit Wochen die inhaltliche Auseinander-\nsetzung zur Agenda 2010, zur Langzeitarbeitslosigkeit\nunter Hartz, Sie eilen, Herr Gillo, Monat f\u00fcr Monat von\neinem Arbeitslosenrekord zum anderen.\n\nWenn es der Wirtschaft gut geht, so Ihr Slogan Nr. 3,\ngibt es Arbeitspl\u00e4tze.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Ja, genau!)\n\n\u2013 Richtig, Herr Dr. M\u00fcnch? Ein weiterer unwahrer\nGrundsatz \u2013 sage ich. Der s\u00e4chsischen Industrie geht es\nzurzeit nicht schlecht: Auftragseing\u00e4nge sind gestiegen,\nKapazit\u00e4tsauslastungen haben h\u00f6chste Werte, Ums\u00e4tze\nstiegen bis M\u00e4rz deutlich st\u00e4rker als im Westen, die\nBruttowertsch\u00f6pfung des Ostens ist real um 3,4 % ge-\nwachsen. F\u00fcr 2004 \u2013 sch\u00e4tzt das Institut f\u00fcr Wirtschaft in\nHalle ein \u2013 wird ein Industriewachstum von 5,4 %, also\nals Sch\u00e4tzung, vorgegeben. Die Erwerbst\u00e4tigkeit wird\naber 2004 \u2013 und diese Einsch\u00e4tzung bitte auch ganz klar\nwahrnehmen \u2013 stagnieren. Sie werden also auch im\nn\u00e4chsten Jahr Monat f\u00fcr Monat neue Arbeitslosenrekorde\nhaben, Herr Gillo. Sie sind eben auch ein Arbeitsminister\nund es fehlt von Ihnen jegliche Aussage, wie Sie dieser\nEntwicklung Rechnung tragen wollen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Zais, gestatten\nSie eine weitere Zwischenfrage?\n\nZais, PDS: Ja.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr L\u00e4mmel, bitte.\n\nL\u00e4mmel, CDU: Herr Zais, geben Sie mir Recht, dass die\ns\u00e4chsische Industrie in den letzten sechs Jahren die \u201eBe-\nsch\u00e4ftigungslokomotive Nummer 1\u201c gewesen ist in Sach-\nsen? Geben Sie mir Recht, dass die s\u00e4chsische Industrie\naufgrund ihrer guten Entwicklung Besch\u00e4ftigung auf-\ngebaut hat und dass damit die Theorie, dass, wenn es\nWirtschaftswachstum gibt, auch Arbeitspl\u00e4tze dazukom-\nmen, richtig ist?\n\nZais, PDS: Das ist vollkommen richtig, das habe ich ge-\nrade erkl\u00e4rt, dachte ich. Wir haben eine gute s\u00e4chsische\nWirtschaft, einen guten Stand, wir haben sogar 1 % Be-\nsch\u00e4ftigungswachstum dieses Jahr in der Industrie, in\nder Metallindustrie \u2013 das hei\u00dft Kfz, Werkzeugmaschi-\nnenbau \u2013, wie das heute fr\u00fch Herr Milbradt gesagt hat.\nAber, Herr L\u00e4mmel, Sie haben mir die Frage doch sicher\ngestellt, um irgendetwas nachzuweisen? Das verstehe ich\njetzt eben nicht.\n\n(Zuruf des Abg. L\u00e4mmel, CDU)\n\n\u2013 Herr L\u00e4mmel, nat\u00fcrlich haben Sie sie aufgebaut. Aber,\nHerr L\u00e4mmel, wir haben doch ein Niveau, Entschuldi-\ngung, von Arbeitslosen seit 13 Jahren. Warum haben wir\ndie? Da frage ich Sie bei der n\u00e4chsten Rede. Ich kann\ndoch nicht ein Problem mit dem anderen \u201eausklemmen\u201c.\nDie geh\u00f6ren ja zusammen.\n\nAlso Sie haben Recht, unsere s\u00e4chsische Wirtschaft ist\nauf einem guten Weg \u2013 in der Hinsicht richtig. Aber es\nhat f\u00fcr die Menschen keine Konsequenzen in ihrem\nLeben. Und durch Herrn Gillo werden sie noch weniger\nhaben, weil ja weniger noch l\u00e4nger arbeiten sollen. Das\nist ja das Problem. Arbeitszeitsenkung, Herr Gillo, leh-\nnen Sie ab, wie Sie gestern beim Streik bewiesen haben.\n\u00d6ffentliche F\u00f6rderung von Arbeit lehnen Sie ab, weil Sie\nweitere 3 Millionen f\u00fcr \u00f6ffentliche Arbeitsf\u00f6rderung in\nIhrem Haushalt gestrichen haben. Herr Gillo, vergessen\nSie bitte nicht: Die leeren Kassen gibt es in Bund, Land,\nKommunen \u2013 auch an Sie, Herr L\u00e4mmel \u2013 und in sozia-\nlen Versicherungssystemen nur, weil wir zurzeit zu viele\nArbeitslose haben. Das ist das eigentliche Problem!\n\nVorausgesetzt, Sie sichern jedem ein existenzsicherndes\nEinkommen. Und da, Herr Gillo, hoffe ich bei Ihnen\nnoch auf einen hohen \u201eAha-Effekt.\u201c\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: M\u00f6chte sich die\nCDU-Fraktion noch einmal an der Diskussion beteiligen?\n\u2013 Und die Staatsregierung? \u2013 Dann erteile ich Ihnen,\nHerr Staatsminister Gillo, das Wort.\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! In den ersten acht Jahren nach der Wende hat sich\ndas Bruttoinlandsprodukt pro Kopf der erwerbsf\u00e4higen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 20. Juni 2003\n\n6162\n\nBev\u00f6lkerung in Ostdeutschland von zirka 30 % West auf\nknapp \u00fcber 60 % West verdoppelt.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nWeil Nachholbedarf da war!)\n\nZu unser aller Bedauern hat sich diese erfolgreiche Ent-\nwicklung nicht weiter fortgesetzt. Beginnend mit 1998\nhat es kein Jahr mehr gegeben, in dem dieser Wert die\n60 %-Marke auch nur erreicht h\u00e4tte.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Seit '96!)\n\nDer Aufholprozess stagniert. Heerscharen von \u00d6kono-\nmen im In- und Ausland haben die Ursachen f\u00fcr diese\nStagnation ermittelt und der deutschen Politik eine ganze\nReihe von Empfehlungen gegeben. Neben weltwirtschaft-\nlichen und konjunkturellen Faktoren taucht in nahezu\nallen Papieren eine Feststellung immer wieder auf:\nDeutschland steckt im Reformstau.\n\nNun l\u00e4ge es nahe, dass derjenige im Land, der die Richt-\nlinien der Politik bestimmt, sich nach vorne begibt, um\ndie gr\u00f6\u00dften Bremser und Stauverursacher entschlossen\nzum Weiterfahren aufzufordern und den Stau aufzu-\nl\u00f6sen.\n\nUnd jetzt kommen Sie, meine Damen und Herren von\nder SPD, und wollen die S\u00e4chsische Staatsregierung\ndurch dieses Hohe Haus auffordern lassen, das AHA-\nGesetz im Bundesrat zur\u00fcckzuziehen. Dieses Ansinnen\nerinnert mich an die hochnotpeinliche regierungsamt-\nliche Sch\u00f6nf\u00e4rberei des aktuellen OECD-Berichtes \u00fcber\nDeutschland, \u00fcber die vor drei Wochen das \u201eHandels-\nblatt\u201c informierte. Eine Aktion der Regierung nach dem\nMotto, dass nicht sein kann, was nicht sein darf. Pein-\nlich, peinlich!\n\nDoch mit Vertuschen und Verdr\u00e4ngen muss endlich\nSchluss sein.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Eben!)\n\nIn Wahrheit haben die in guten Jahren und in guter Ab-\nsicht immer perfekter gewordenen Absicherungen f\u00fcr\nbestehende Arbeitsverh\u00e4ltnisse dazu gef\u00fchrt, dass immer\nmehr Menschen drau\u00dfen vor der T\u00fcr bleiben. Seit 1998\nist die Besch\u00e4ftigung in Ostdeutschland in jedem Jahr\num 1,8 % zur\u00fcckgegangen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Staatsminister,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit: Ja\ngern, Herr Nolle.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Nolle.\n\nNolle, SPD: Herr Minister Gillo, was meinen Sie mit\ndem OECD-Argument und dem \u201eHandelsblatt\u201c? K\u00f6nnen\nSie das bitte einmal erl\u00e4utern?\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit: Ja,\ndas \u201eHandelsblatt\u201c hat berichtet, dass die OECD zum\nBeispiel vorschlug, dass in Deutschland Haustarifver-\ntr\u00e4ge oder betriebliche B\u00fcndnisse f\u00fcr Arbeit n\u00f6tig sind\n\nund erlaubt werden sollen. Die Bundesregierung hat das\nver\u00e4ndert. Das ist im \u201eHandelsblatt\u201c erschienen. Ich\nglaube, Sie haben das auch gelesen.\nIn den besonders betroffenen Regionen, zum Beispiel in\nder Lausitz, sind mittlerweile \u00fcber 20 % der Erwerbsper-\nsonen arbeitslos gemeldet. Sie wissen genau: Unter Be-\nr\u00fccksichtigung der arbeitsmarktpolitischen Instrumente\nsind es 30 %. Wann wollen wir endlich strukturelle\nReformen anfassen?\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nBei 30 %? Bei 40 %? Bei 50 %? Wo ist Ihre Schmerz-\ngrenze, Herr Nolle? Meine Schmerzgrenze ist l\u00e4ngst er-\nreicht.\n\n(Nolle, SPD: Konnten Sie schon 13 Jahre machen!)\n\nDeshalb haben wir in dieser besonderen Situation beson-\ndere Ma\u00dfnahmen vorgeschlagen. Denn dem Arbeits-\nmarkt ist nicht die Arbeit ausgegangen; ihm fehlt der\nMarkt. Deshalb brauchen wir mehr Freiheit f\u00fcr mehr Be-\nsch\u00e4ftigung.\n\n(Nolle, SPD: Wenn der Markt fehlt \u2026)\n\nDas Gesetz zum Abbau von Hemmnissen am Arbeits-\nmarkt erm\u00f6glicht unseren kleinen und mittleren Unter-\nnehmern wieder freie Fahrt. Nur so k\u00f6nnen wir den be-\nstehenden R\u00fcckstand bei Wachstum und Besch\u00e4ftigung\naufholen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Staatsminister,\ngestatten Sie eine weitere Zwischenfrage?\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit: Ja,\ngerne.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Abg. Dr.\nSchwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Staatsminister Gillo, wel-\nche anderen Bundesl\u00e4nder unterst\u00fctzen Ihren Gesetzent-\nwurf im Bundesrat?\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nWarten Sie einmal ab! In Hunderten von Gespr\u00e4chen mit\nUnternehmern in Sachsen habe ich in den vergangenen\nWochen nur eine Frage geh\u00f6rt: Wann kommt endlich Ihr\nGesetz, Herr Minister?\nDer Bundesverband der deutschen Industrie, nicht ge-\nrade in Verdacht stehend, die erste Adresse f\u00fcr Klein-\nunternehmen zu sein, schreibt in seinem vor wenigen\nTagen aktualisierten Positionspapier zur k\u00fcnftigen F\u00f6r-\nderung des Aufbaus - und ich zitiere w\u00f6rtlich, Zitatan-\nfang: \u201eGrunds\u00e4tzlich sollen neue Wege speziell in Ost-\ndeutschland eingeschlagen werden, um wieder mehr\nBesch\u00e4ftigungspotenziale zu generieren.\u201c\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Staatsminister,\nsind Sie noch einmal bereit auf eine Zwischenfrage zu\nantworten?\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 20. Juni 2003\n\n6163\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit: Im\nAugenblick nein. \u2013 \u201eBesonders interessant erscheint aus\nBDI-Sicht in diesem Zusammenhang der Vorschlag Sach-\nsens, die neuen Bundesl\u00e4nder als Modellregion f\u00fcr um-\nfassende Reformen am Arbeitsmarkt w\u00e4hrend zehn Jah-\nren vorzusehen.\u201c\n\nDie Wirtschaft sagt also ganz deutlich: Sachsen hat\nRecht. Helmut Schmidt war der Erste, der das gesagt hat\nund er hat noch immer Recht. So \u00fcberraschend ist es\nnicht, dass in dieser Woche der Vorstand der CDU/\nCSU-Bundestagsfraktion einen Gesetzentwurf beschlos-\nsen hat, der sich im Prinzip f\u00fcnf Sechstel des AHA-Ge-\nsetzes zu Eigen macht. Ich darf hinzuf\u00fcgen, dass wir bei\nder Erarbeitung dieses Gesetzentwurfes nicht ganz un-\nbeteiligt waren. Allerdings muss ich zugeben, dass der\nUnionsfraktion im Bundestag unser AHA-Gesetz so gut\ngefallen hat, dass sie diese f\u00fcnf Sechstel f\u00fcr ganz\nDeutschland eingef\u00fchrt sehen m\u00f6chte.\n\nNun, das alles wird Sie, meine Damen und Herren von\nder SPD, wenig \u00fcberzeugen. Ich wei\u00df, dass sich nur\neinige von Ihnen von dem beeindrucken lassen, was\nkleine und mittlere Unternehmen wollen.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Das ist Quatsch!)\n\nDer BDI und die CDU/CSU-Bundestagsfraktion sind f\u00fcr\nSie nat\u00fcrlich keine Referenzen.\n\n(Zuruf von der SPD: Sind Lobbyisten!)\n\nDoch da habe ich noch etwas, und zwar zum Thema\nK\u00fcndigungsschutz. An jenem denkw\u00fcrdigen 14. M\u00e4rz,\nals der Bundeskanzler die Agenda 2010 angek\u00fcndigt\nhatte und wir unsere Bundesratsinitiative zum AHA-Ge-\nsetz eingegeben haben, hat nicht nur der Kanzler seine\nRegierungserkl\u00e4rung abgegeben, sondern an diesem Tag\nist im Bundestag noch jemand an das Mikrofon getreten:\nIhr Parteigenosse, der Bundeswirtschaftsminister. Er hat\ndie Ergebnisse einer Befragung ver\u00f6ffentlicht. Danach\nw\u00fcrden von den 1,45 Millionen Unternehmen in\nDeutschland mit bis zu f\u00fcnf Besch\u00e4ftigten 42 % ein bis\nzwei Besch\u00e4ftigte zus\u00e4tzlich einstellen, wenn f\u00fcr diese\nnicht das K\u00fcndigungsschutzgesetz g\u00e4lte. Der Bundes-\nwirtschaftsminister wei\u00df also, dass Sachsen Recht hat\nund dass das K\u00fcndigungsschutzgesetz l\u00e4ngst ein Ar-\nbeitslosenaussperrungsgesetz geworden ist.\n\n(Ganz vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nNun zitiere ich den Kollegen Clement w\u00f6rtlich: \u201eWenn\n10 % dieser Unternehmen zus\u00e4tzlich ein oder zwei Per-\nsonen einstellen, dann ist das viel. Dann betrifft das im-\nmerhin einige 10 000 Menschen, die m\u00f6glicherweise da-\ndurch einen Arbeitsplatz erhalten k\u00f6nnen. Es lohnt sich\nalso.\u201c Jetzt zitiere ich das Bundestagsprotokoll: \u201eBeifall\nbei der SPD und bei B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen.\u201c Herr\nNolle, ich frage Sie: K\u00f6nnen diese Abgeordneten irren?\n\n(Heiterkeit und vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nNolle, SPD: Es kann sich jeder irren!)\n\nOffensichtlich wissen es fast alle und viele sagen es\nauch: Der Osten braucht mehr Freiheit f\u00fcr mehr Besch\u00e4f-\n\ntigung und der Westen braucht mehr Mut f\u00fcr mehr Frei-\nheit im Osten.\n\n(Nolle, SPD: Mehr Besch\u00e4ftigung,\nnicht mehr Freiheit!)\n\nProf. Biedenkopf nannte das in der Debatte vom 20. M\u00e4rz\ntreffend den Solidarpakt III.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Staatsminister,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nNein. \u2013 Das AHA-Gesetz kann und wird daf\u00fcr ein\nMosaikstein sein. Schon jetzt ist es ein Beispiel f\u00fcr not-\nwendige innovative Freir\u00e4ume. Weitere m\u00fcssen folgen.\nSo einfach ist das.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nFrau Dr. Raatz, SPD: Guck mal an! \u2013\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Sie haben auf\n\nmeine Frage nicht geantwortet!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich beende die Aus-\nsprache und bitte die SPD-Fraktion um das Schlusswort\nzu ihrem Antrag. Herr Abg. Nolle.\n\nNolle, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Herr L\u00e4mmel, Sie haben vorhin von unserem Kolle-\ngen Lucassen gesprochen. Herr Lucassen ist Abgeordne-\nter der SPD und \u2013 wie Sie wissen \u2013 Gewerkschaftsvor-\nsitzender in Sachsen. Was gibt es daran zu deuteln?\n\n(Zuruf des Abg. L\u00e4mmel, CDU)\n\nWas gibt es daran zu kritisieren, Herr L\u00e4mmel? Vor\nIhnen steht ein Abgeordneter der SPD, der gleichzeitig\nVorsitzender des Arbeitgeberverbandes Druck in Sach-\nsen, Th\u00fcringen und Sachsen-Anhalt ist. Das ist genauso\nwenig eine Kollision. Ich denke, es ist sehr gut, wenn\nauch solche Leute hier in diesem Parlament sitzen und\nnicht nur Blinde, die \u00fcber die Farbe reden.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nZurufe von der CDU)\n\nMeine Damen und Herren, ich habe in meinem ganzen\nLeben noch nie jemanden eingestellt mit Blick darauf \u2013\nim Gegensatz zu Ihnen, Sie haben noch nie jemanden\neingestellt und ich einige hundert \u2013, wie ich den Arbeit-\nnehmer am schnellsten wieder los werden kann. Das ist\ndoch v\u00f6llig weltfremd! Entweder ich brauche ihn, dann\nstelle ich ihn ein. Oder ich habe keine Arbeit, dann stelle\nich ihn nicht ein. Alles andere ist Nonsens.\n\n(Zuruf des Abg. G\u00f6tzel, CDU)\n\nEs ist schon richtig: In einer hochentwickelten, export-\norientierten Volkswirtschaft und im scharfen internatio-\nnalen Wettbewerb brauchen die Unternehmen Flexibili-\nt\u00e4t. Das ist richtig.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Nolle, gestatten\nSie eine Zwischenfrage?\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 20. Juni 2003\n\n6164\n\nNolle, SPD: Ja, bitte.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Abg. Windisch,\nCDU.\n\nFrau Windisch, CDU: Herr Nolle, mich w\u00fcrde einmal\ninteressieren, wie viel Stunden die Unternehmer in Ih-\nrem Unternehmen arbeiten?\n\n(Zuruf von der CDU: Arbeitnehmer!)\n\n\u2013 Die Arbeitnehmer in Ihrem Unternehmen, das w\u00fcrde\nmich interessieren.\n\nNolle, SPD: Sie fragen nach der Wochenarbeitszeit?\n\nFrau Windisch, CDU: Ja.\n\nNolle, SPD: 38 Stunden, Frau Kollegin. Das ist doch in\nOrdnung. Oder haben Sie etwas daran auszusetzen?\n\n(Frau Windisch, CDU: M\u00f6chten Sie auch\ndie 35 Stunden einf\u00fchren?)\n\n\u2013 Ich halte es nur da f\u00fcr sinnvoll, wo es wirtschaftlich\nvertretbar ist.\n\n(Lachen bei der CDU)\n\nDas ist aber nicht neu, Herr L\u00e4mmel. Da brauchen Sie\nnicht zu johlen.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nDie 35-Stunden-Woche ist in Westdeutschland v\u00f6llig\nokay und in einigen Betrieben im Osten auch. Aber wis-\nsen Sie, den Dogmatismus, das \u00fcber das ganze Land zu\nkippen, den machen wir nicht mit.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Nolle, gestatten\nSie eine weitere Zwischenfrage?\n\nNolle, SPD: Gerne.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. Zais.\n\nZais, PDS: Herr Nolle, jetzt bin ich neugierig; das m\u00fcs-\nsen wir hier einmal austragen: Sind Sie f\u00fcr Haustarife?\n\nNolle, SPD: Wie bitte?\n\nZais, PDS: Ob Sie f\u00fcr Haustarife sind? Der Herr Minister\nhat sich gerade so \u00fcber die Stundenzahl gefreut.\n\nNolle, SPD: Herr Kollege Zais, tarifgebunden sind in\nSachsen zirka 10 % der Unternehmen und auch ungef\u00e4hr\n10 % der Arbeitnehmer. Alle anderen sind tariforientiert.\nTarifgebunden sind nur die, die \u00fcber den Arbeitgeber-\nverband die Tarifbindung unterschrieben haben. Selbst\nda ist es heute inzwischen so \u2013 das m\u00fcssten Sie doch\nwissen \u2013, dass mindestens die H\u00e4lfte der ehemals tarifge-\nbundenen Arbeitsgeberverb\u00e4nde inzwischen ohne Tarif-\nbindung Mitgliedschaften haben. Das ist die Wirklich-\n\nkeit, und zwar deswegen die Wirklichkeit, weil \u00f6kono-\nmisch nichts anderes m\u00f6glich ist.\n\n(G\u00f6tzel, CDU: Wie ist es\nin Ihrem Unternehmen?)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Nolle, lassen Sie\nnoch eine Zwischenfrage zu?\n\nNolle, SPD: Aus welcher Richtung kommt sie?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Von Herrn\nKannegie\u00dfer.\n\nNolle, SPD: Bitte. Ja, nat\u00fcrlich.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Herr Nolle, w\u00fcrden Sie mir bitte\nsagen, wie hoch Ihre Schwerbehindertenbesch\u00e4ftigungs-\nquote ist und wie viel Schwerbehinderte Sie im letzten\nJahr eingestellt haben?\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD:\nWas hat das damit zu tun?)\n\nNolle, SPD: Sie wissen, Herr Kollege, dass die Schwer-\nbehindertenquote nichts dar\u00fcber aussagt, ob ein Unter-\nnehmen auch Schwerbehinderte einstellen kann.\n\n(G\u00f6tzel, CDU: H\u00f6ren Sie doch auf,\nHerr Nolle!)\n\nSie wissen auch, wof\u00fcr es Ausgleichszahlungen gibt.\nUnd Ausgleichszahlungen zahlen wir nat\u00fcrlich, selbst-\nverst\u00e4ndlich.\n\n(Lachen bei der CDU)\n\nDas ist doch ganz normal. Was ist daran auszusetzen?\n\n(G\u00f6tzel, CDU:\nSie riskieren eine gro\u00dfe Lippe!)\n\nGibt es noch eine Frage? \u2013 Nein. Es gibt keine weitere\nFrage.\n\nEs ist doch richtig, meine Damen und Herren, dass die\nUnternehmen flexiblere Bedingungen bekommen. Das ist\ndoch richtig. Genauso wichtig ist aber eine gesicherte so-\nziale Basis f\u00fcr die Arbeitnehmerinnen und Arbeitneh-\nmer. Ich bin der festen \u00dcberzeugung, dass wir die Prob-\nleme in Deutschland nur l\u00f6sen k\u00f6nnen, wenn wir einen\nfairen Interessenausgleich politisch organisieren.\n\nEs ist doch nicht so, dass nur die Arbeitnehmerinnen\nund Arbeitnehmer unserer Gesellschaft \u00fcber Besitzst\u00e4nde\nverf\u00fcgen. Es gibt ganz andere Gruppen, die unvergleich-\nbar mehr Privilegien genie\u00dfen als die hart erk\u00e4mpften\nRechte der kleinen Leute. Hier wird doch die Wahrheit\nideologisch auf den Kopf gestellt.\n\nImmer wenn die so genannten Modernisierer \u2013 und von\ndenen scheinen ja auch hier bei Ihnen einige fr\u00f6hliche\nGesellen zu sitzen \u2013, immer wenn diese feinen Damen\nund Herren Opfer verlangen, meinen sie immer nur die\nanderen. Wir m\u00fcssen doch um die Frage ringen: Wie\nkann wirtschaftlicher und sozialer Fortschritt zum Nut-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 20. Juni 2003\n\n6165\n\nzen der gesamten Gesellschaft erreicht werden? Nur das\nist echter Fortschritt. Nur das sind richtige Reformen.\nIch kann und will auch nicht verhehlen, dass viele Ein-\nschnitte die Arbeitslosen, die es gerade in Ostdeutsch-\nland besonders schwer haben, noch h\u00e4rter treffen wer-\nden. Ich halte das f\u00fcr grundfalsch und f\u00fcrchte, diese\nPolitik schafft mehr Arbeitslosigkeit als weniger.\nDas AHA-Gesetz ist ein geniales F\u00f6rderprogramm,\nmeine Damen und Herren, herzliche Gratulation! Es ist\nein Abwanderungsf\u00f6rderungsprogramm der CDU in\nSachsen. Diese CDU-Politik treibt die Menschen aus dem\nLande. Diese Politik ist schlecht f\u00fcr die Menschen in\nSachsen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nZais, PDS: Das ist wohl wahr!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Bevor wir zur Be-\nschlussfassung kommen, Herr Nolle, habe ich an die\nSPD-Fraktion folgende Frage: M\u00f6chten Sie den Punkt 2\nnach \u00a7 53 Abs. 6 unserer Gesch\u00e4ftsordnung f\u00fcr erledigt\nerkl\u00e4ren?\n\n(Nolle, SPD: Nein!)\n\n\u2013 Nein. Dann lasse ich in G\u00e4nze abstimmen.\nWer der Drucksache 3/8466, Antrag der Fraktion der\nSPD, \u201eBehandlung des so genannten AHA-Gesetzes im\n\nBundesrat\u201c, zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Danke.\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr und\nStimmenthaltungen ist der Drucksache 3/8466 nicht zu-\ngestimmt worden.\n\n(Frau Windisch, CDU: Nicht mal Herr Lucassen\nhat daf\u00fcr gestimmt! \u2013\n\nFrau Einsle, CDU: Der fehlt heute\nunentschuldigt!)\n\nHerr Abg. Zais, bitte.\n\nZais, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich m\u00f6chte eine kurze Er-\nkl\u00e4rung zu meiner Stimmabgabe machen. Ich konnte\ndem Antrag nicht zustimmen, weil er im Punkt 1 einfach\npeinlich ist und ich im Punkt 2 keine Antwort bekom-\nmen habe \u2013 auch der Minister hat die Antwort nicht ge-\ngeben \u2013, ob dieses AHA-Gesetz der S\u00e4chsischen Staats-\nregierung im Bundesrat jetzt zur Behandlung kommt, zu-\nmal es ja in das Arbeitsmarktreformpapier der Bundes-\ntagsfraktion der CDU/CSU eingegangen ist.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich beende den\nTagesordnungspunkt 9.\n\nWir treten ein in\n\nTagesordnungspunkt 10\n\nForderungen f\u00fcr die Verhandlungen zum Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag\n\nDrucksache 3/8490, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Debatte wird er\u00f6ffnet von der PDS-Fraktion als an-\ntragstellender Fraktion. Danach folgen CDU, SPD, CDU\nund die Staatsregierung. Herr Abg. Hilker, bitte begin-\nnen Sie.\n\nHilker, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Erinnern wir uns: Im Herbst des Jahres 2000 probte\ndie CDU-Landtagsfraktion den Aufstand. Sie k\u00fcndigte\nan, dem n\u00e4chsten Rundfunkstaatsvertrag nicht zustim-\nmen zu k\u00f6nnen, weil die Erh\u00f6hung der Rundfunkgeb\u00fchr\nzu gro\u00df sei. Daraufhin gab es viele Besuche im S\u00e4ch-\nsischen Landtag, so unter anderem von den Intendanten\nvon ARD und ZDF.\n\nDie s\u00e4chsische CDU-Fraktion war nicht so konsequent\nwie Erwin Teufel, im Jahre 1988 noch Fraktionschef\nder dortigen CDU-Landtagsfraktion, der es immerhin\nschaffte, eine Rundfunkgeb\u00fchrenerh\u00f6hung um ein Jahr\nzu verschieben. Der Erfolg der CDU-Landtagsfraktion\nbestand darin, dass die Landtage nun mit noch mehr\nPapier \u00fcbersch\u00fcttet werden, mit Berichten der Anstalten\nARD und ZDF, die diejenigen, die sich mit Medienpoli-\ntik besch\u00e4ftigen, sowieso bekommen.\n\nDer Grund, warum die CDU-Fraktion nicht mehr er-\nreichen konnte, bestand darin, dass die Fraktion nicht\nrechtzeitig im Parlament ank\u00fcndigte, welche Forderun-\ngen sie zum n\u00e4chsten Rundfunkstaatsvertrag hatte. Einen\nvon einem Ministerpr\u00e4sidenten unterzeichneten Staats-\n\nvertrag kann ein Parlament so kurz vor Toresschluss ein-\nfach nicht mehr ver\u00e4ndern.\n\nMeine Damen und Herren! Medienpolitik ist eines der\nwenigen Politikfelder, die noch voll und ganz in der\nKompetenz der Bundesl\u00e4nder liegen. Die L\u00e4nderparla-\nmente haben hier die M\u00f6glichkeit mitzusprechen. Aller-\ndings m\u00fcssen sie rechtzeitig ank\u00fcndigen, was sie wollen\nund wie sie es wollen.\n\nAm 22. Mai \u2013 wenn ich richtig informiert bin, Herr\nTillich \u2013 tagten die Chefs der Staatskanzleien, um \u00fcber\ndie Punkte des n\u00e4chsten Rundfunkstaatsvertrages zu ver-\nhandeln. Am 26. Juni, also n\u00e4chste Woche, wollen sich\ndie Ministerpr\u00e4sidenten mit einem entsprechenden Fra-\ngenkatalog besch\u00e4ftigen.\n\nWir als PDS wollen, dass die Staatsregierung nicht nur\nvon uns, sondern vom Landtag einen Handlungsauftrag\nerh\u00e4lt, und zwar einen Handlungsauftrag, wie sie in den\nDebatten um den Rundfunkstaatsvertrag die Forderun-\ngen der s\u00e4chsischen Politik, der s\u00e4chsischen Parlamen-\ntarier einbringen soll.\n\nDie PDS hat f\u00fcnf Forderungen.\n\nZum einen geht es uns um die Bestands- und Entwick-\nlungsgarantie des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks auch\nim Bereich der neuen Medien, zum Beispiel beim Inter-\nnet. Der \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk hat der \u00f6ffent-\nlichen Meinungs- und Willensbildung zu dienen. Wenn\ndie \u00f6ffentliche Meinungs- und Willensbildung auch im-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 20. Juni 2003\n\n6166\n\nmer mehr im Internet stattfindet, dann muss der \u00f6ffent-\nlich-rechtliche Rundfunk, also ARD und ZDF, auch hier\ndie M\u00f6glichkeit haben, entsprechende Angebote zu ma-\nchen. Es ist doch nicht einzusehen, warum interessante\nRadiobeitr\u00e4ge, interessante Fernsehbeitr\u00e4ge nicht auch\n\u00fcber das Internet zu anderen Zeiten abgerufen werden\nsollen.\n\nZum Zweiten geht es uns darum, die Kompetenz der\nAufsichtsgremien zu st\u00e4rken. Auch vonseiten der CDU\nkommt immer wieder der Vorwurf, dass die Gremien\nzahnlose Tiger seien, dass in den Anstalten Verschwen-\ndung vorherrsche. Allerdings muss ich Sie fragen, und\nzwar auch aus der Erfahrung als Mitglied des MDR-\nRundfunkrates: Warum sorgen Sie da nicht daf\u00fcr, dass\ndie Rundfunkr\u00e4te vergleichbare Rechte wie Parlamenta-\nrier haben, zum Beispiel Frage- und Kontrollrechte, die\nden Intendanten auch zwingen, verbindlich zu antwor-\nten?\n\nZum Dritten geht es uns darum, dass die Rundfunk-\ngeb\u00fchr in eine Haushaltsgeb\u00fchr \u00fcberf\u00fchrt wird. Heute\nist es so, dass Sie je nachdem, ob Sie ein Radio oder\neinen Fernseher haben, eine unterschiedlich hohe Geb\u00fchr\nbezahlen. Allerdings haben immer mehr Menschen\nRadio, Fernseher, PC und Handy. \u00dcber all diese Ger\u00e4te\nk\u00f6nnen Sie in Zukunft Radio und Fernsehen empfangen.\nWen hat es allerdings zu interessieren, ob ich ein Handy\nhabe, ob ich einen PC habe, ein Radio oder ein Fernseh-\nger\u00e4t? Deshalb w\u00e4re es doch nur sinnvoll, langsam und\nallm\u00e4hlich das bisherige Geb\u00fchrenverfahren in eine\nHaushaltsgeb\u00fchr zu \u00fcberf\u00fchren, also eine Geb\u00fchr f\u00fcr\nden Rundfunkempfang zu bezahlen.\n\nDas Gegenargument, das immer wieder gebracht wird,\nist der Datenschutz. Allerdings kann man ja das bis-\nherige Geb\u00fchrenanmeldeverfahren beibehalten. Gegen\ndieses Verfahren gibt es bisher keinen Widerspruch.\n\nZum Vierten fordern wir ein bundesweites Kinderradio.\nWas spricht dagegen, dass sich die S\u00e4chsische Staats-\nregierung f\u00fcr ein bundesweites Kinderradio einsetzt?\n\nViele sagen, die Politik d\u00fcrfe den Anstalten, d\u00fcrfe ARD\nund ZDF keine Vorgaben machen. Doch ich erinnere Sie\ndaran, dass es gerade die Politik war, und zwar Ihr\nfr\u00fcherer Parteivorsitzender, der Bundeskanzler Helmut\nKohl, die den Sender Arte forderte, der dann auch\ngeschaffen wurde. Die Politik f\u00fchrte auch 3Sat ein. Die\nPolitik forderte auch das Programm Phoenix. Also kann\ndie Politik in diesen Verhandlungen nat\u00fcrlich W\u00fcnsche\n\u00e4u\u00dfern.\n\nSprechen die Kosten dagegen? 10 Millionen Euro w\u00fcrde\nein solches Programm ungef\u00e4hr im Jahr kosten. Das sind\n30 Cent je Geb\u00fchrenzahler. 10 Millionen Euro im Ver-\ngleich zu 6 Milliarden Euro, die die Anstalten jetzt er-\nhalten, sind kein gro\u00dfer Brocken.\n\nGibt es nicht genug Frequenzen? Sicherlich. Im UKW-Be-\nreich gibt es noch nicht genug Frequenzen, aber allein\nmit einer Satellitenausstrahlung, die nicht einmal 250 000\nEuro kosten w\u00fcrde, w\u00fcrden Sie 14 Millionen Satelliten-\nhaushalte und 18 Millionen Kabelhaushalte erreichen.\n\nIch m\u00f6chte Sie daran erinnern, was es alles gibt. In Er-\nfurt sitzt der Kinderkanal, den sich die Politik auch\nw\u00fcnschte. Es gibt 23 Stunden \u00f6ffentlich-rechtliches Kin-\nderprogramm bei allen ARD-Anstalten, allerdings ver-\n\nteilt. Es gibt \u00fcber sieben Millionen Kinder bundesweit,\ndie zwischen drei und 13 Jahre alt sind und f\u00fcr die es\nkein Angebot gibt, allein in Sachsen \u00fcber 300 000 Kinder\nin dieser Altersgruppe. In dieser Altersgruppe, vor allem\nbei den Drei- bis Sechsj\u00e4hrigen, werden H\u00f6rgewohnhei-\nten gepr\u00e4gt. Und nicht zuletzt: Wenn wir wollen, dass\nsich der MDR profiliert, k\u00f6nnte er sich nat\u00fcrlich auch in-\nnerhalb der ARD mit einem Kinderangebot profilieren.\nNichts spricht also meiner Meinung nach dagegen, jetzt\nendlich, sechs Jahre nach dem Kinderkanal im Fern-\nsehen, auch ein Kinderradio einzuf\u00fchren.\n\nSeri\u00f6se Medienpolitik muss, wenn sie Folgen in der Bun-\ndespolitik haben soll, heute Vorschl\u00e4ge machen, muss\nheute Handlungsauftr\u00e4ge an die Regierung erteilen,\nsonst ist es zu sp\u00e4t. Und dann, meine Damen und Her-\nren von der CDU, brauchen Sie nicht in einem Jahr ein\ngro\u00dfes Fass aufzumachen!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte die CDU-\nFraktion das Wort zu nehmen. Es spricht Herr Dr.\nW\u00f6ller.\n\nDr. W\u00f6ller, CDU: Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr verehrten Damen und Herren! Wir sind Zeugen\neiner sehr dynamischen Entwicklung im Medienbereich,\ndie auch nicht an den \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunkan-\nstalten unber\u00fchrt vor\u00fcbergehen kann.\nIch bin sehr erstaunt, Herr Kollege Hilker, dass Sie jetzt\nmit Forderungen Ihrer Fraktion aufwarten. Wenn Sie\naufmerksam in dieser Legislaturperiode der Medienpoli-\ntik unserer Fraktion gefolgt w\u00e4ren, dann w\u00fcssten Sie,\ndass wir klare Leitlinien bereits mit dem Zustimmungs-\ngesetz zum 5. Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag vorgelegt\nhaben. Ich bin dankbar, dass wir das fast mit gro\u00dfer Ein-\nm\u00fctigkeit in diesem Hohen Hause beschlossen haben.\nDas sind die Leitlinien, die f\u00fcr den S\u00e4chsischen Landtag\nund f\u00fcr die Staatsregierung immer noch g\u00fcltig sind.\n\nZu Ihren Forderungen nach Bestands- und Entwick-\nlungsgarantie der \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunkanstal-\nten l\u00e4sst sich Folgendes sagen. Zun\u00e4chst einmal zum\nGrundversorgungsauftrag. Ich denke, dass es auf gro\u00dfe\n\u00dcbereinstimmung trifft, wenn ich hier feststelle, dass die\ngegenw\u00e4rtigen \u00dcbertragungskapazit\u00e4ten, die f\u00fcr diesen\nZweck genutzt werden, sowohl beim Radioprogramm\nals auch bei den Fernsehprogrammen ausreichend sind.\nDie Grundversorgung ist somit gew\u00e4hrleistet. Was wir\nbei den anstehenden Verhandlungen zum 7. Rundfunk-\n\u00e4nderungsstaatsvertrag brauchen, ist ein die Definition\nbegrenzender Auftrag, der ganz im Sinne auch der \u00f6f-\nfentlich-rechtlichen Rundfunkanstalten liegt; denn in der\nBegrenzung liegen die St\u00e4rke und die Kraft, dass man\nsich auf die Einstellungsmerkmale konzentrieren kann,\ndie bei den Privaten nicht oder nicht in dem Ma\u00dfe vor-\nhanden ist.\n\nZur Entwicklungsgarantie. Auch wir m\u00f6chten, dass sich\nder \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk insbesondere im Rah-\nmen der technischen Entwicklung entwickeln kann. Das\nbetrifft aber in erster Linie den Austausch, die Modifizie-\nrung, die Modernisierung, um an technischen Entwick-\nlungen teilhaben zu k\u00f6nnen. Es geht in diesem Fall um\nAlt gegen Neu und nicht um ein Draufsatteln. Ich sage\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 20. Juni 2003\n\n6167\n\nes deutlich: Es soll keine relevante Erweiterung des Pro-\ngrammangebotes geben. Ich denke, die Fahnenstange ist\nhier erreicht, auch was die Belastungen der B\u00fcrgerinnen\nund B\u00fcrger betrifft.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZur Funktion des Rundfunkrates. Herr Kollege Hilker,\nSie sind selber, wie Sie darauf hingewiesen haben, Mit-\nglied des MDR-Rundfunkrates. Sie m\u00fcssten es also wis-\nsen. Auch Ihre Frage betrifft im weitesten Sinne die\nRundfunkr\u00e4te aller \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunkan-\nstalten, also auch des ZDF-Fernsehrates. Es handelt sich\nhier um ein Aufsichtsgremium, das \u00fcber das Programm\nwacht bzw. \u00fcber die ja von ihm selbst verabschiedeten\nRichtlinien eine Kontrollfunktion aus\u00fcbt. Wir sind der\nAuffassung, dass die Kontrollrechte, die auch grundge-\nsetzlich normiert sind, ausreichend sind. Der Rundfunk-\nrat spiegelt eine pluralistische Besetzung wider, die in\nder Gesellschaft auch so vorhanden ist. Aber es handelt\nsich hier auch darum, dass die Pers\u00f6nlichkeiten, die in\ndiesem Rundfunkrat ihre T\u00e4tigkeit aus\u00fcben, nat\u00fcrlich en-\ngagiert und sehr kr\u00e4ftig an der Rundfunkpolitik dieses\nSenders beteiligt sind. Insofern sehen wir hier keinen\nHandlungsbedarf.\n\nZu Ihrer Forderung nach einem Kinderradio. Ich wei\u00df\nnicht, wie Sie zu der Auffassung kommen, dass die\nCDU-Fraktion in diesem Hause ein Kinderradio blo-\nckiert. Im Gegenteil. Das halten wir f\u00fcr eine \u00fcberlegens-\nwerte Sache. Aber der Punkt ist, dass wir uns nicht\nvorstellen k\u00f6nnen, dass dieses Kinderradio zus\u00e4tzlich\nkommt; denn es ist Aufgabe der \u00f6ffentlich-rechtlichen\nRundfunkanstalten in Deutschland, dar\u00fcber nachzu-\ndenken, ein Kinderradio im Rahmen bestehender Pro-\ngramme und Formate umzusetzen. Wenn es gew\u00fcnscht\nwird, dann soll es f\u00fcr etwas gemacht werden, was bisher\nim Rahmen der Austauschentwicklung Alt gegen Neu\ngemacht wird.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nAuch das geh\u00f6rt zur Wahrheit, Herr Kollege Hilker.\nWenn Sie ein Kinderradio zus\u00e4tzlich fordern, dann for-\ndern Sie eine zus\u00e4tzliche Geb\u00fchrenerh\u00f6hung und das\nm\u00fcssen Sie vor den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern gerade\nhier im Freistaat Sachsen auch offensiv vertreten. Auf\ndie Diskussion freue ich mich jetzt schon.\n\nMeine Damen und Herren! Die Punkte 4 und 5 des For-\nderungskataloges, den Sie vorgelegt haben, betreffen im\nWesentlichen Geb\u00fchrenfinanzierungsfragen oder Fragen\nder Geb\u00fchrenordnung und sind Gegenstand eines der\nn\u00e4chsten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertr\u00e4ge, die wiede-\nrum Gegenstand einer sp\u00e4teren Diskussion und Er\u00f6rte-\nrung sind.\n\nIch fasse zusammen. Die CDU-Fraktion hat ihre medien-\npolitischen Vorstellungen zur Pr\u00e4ambel zum Zustim-\nmungsgesetz des 5. Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrages\nentscheidend eingebracht. Das sind Leitlinien, an die\nsich das Hohe Haus wie auch die Staatsregierung gebun-\nden f\u00fchlen. Insofern freuen wir uns, wenn Sie mit eini-\ngen Ihrer Forderungen jetzt auch auf diese Linie einge-\nschwenkt sind. Ihre Forderungen, die Sie erhoben haben,\n\nsind im Wesentlichen zu sp\u00e4t und \u00fcberholt. Deshalb\nk\u00f6nnen wir diesem Antrag nicht zustimmen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Jetzt spricht Herr\nAbg. Dr. Kunckel von der SPD-Fraktion.\n\nDr. Kunckel, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen\nund Kollegen! Lassen Sie mich kurz auf die einzelnen\nPunkte eingehen. Bevor ich es vergesse, bitte ich namens\nmeiner Fraktion, \u00fcber die Punkte dann einzeln abzustim-\nmen.\nIch begr\u00fc\u00dfe die Initiative der PDS-Fraktion insofern, als\ndamit eine Debatte vor der Ratifizierung eines Staatsver-\ntrages in diesem Hause gef\u00fchrt wird, das hei\u00dft, die Ab-\ngeordneten ihr Recht wahrnehmen, auf die Regierung\ninsofern Einfluss zu nehmen, einen bestimmten Verhand-\nlungsauftrag mitzunehmen, wobei ich nat\u00fcrlich einge-\nstehen muss, dass beim Verhandeln \u2013 es gibt ja eine\nganze Menge von Partnern \u2013 auch gewisse Freiheitsgrade\nber\u00fccksichtigt werden m\u00fcssen. Man kann die Regierung\ninsofern nicht ganz eng einkasteln, dass sie nicht mehr\nverhandlungsf\u00e4hig ist. Aber das ist das Positive an die-\nsem Antrag. Gleichwohl zeigen die einzelnen Punkte,\nHerr Hilker oder auch Herr Porsch \u2013 er hat es unter-\nschrieben \u2013, dass es gar nicht so einfach ist, ganz konkret\netwas zu formulieren, was zu verhandeln w\u00e4re.\n\nDem Punkt 1 werden wir zustimmen; er ist allerdings\nGesetzeslage in Deutschland. Sie wissen genauso wie\nich, Herr Hilker: Wer die Bestands- und Entwicklungsga-\nrantie des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks antastet, ver-\nst\u00f6\u00dft gegen das geltende Recht in der Bundesrepublik\nDeutschland. Das Problem, das wir dabei haben, ist\ndoch, wie unterschiedlich das ausgelegt wird \u2013 ob man\nes restriktiv zum Nachteil des \u00f6ffentlich-rechtlichen\nRundfunks oder offensiv zugunsten des \u00f6ffentlich-recht-\nlichen Rundfunks auslegt. Das wird einer unterschied-\nlichen politischen Meinung anheim fallen. Wenn es gar\nzu arg ist, wird es dann irgendwann vor einem Gericht\nlanden.\n\nDer zweite Punkt sind die Kompetenzen und Kontroll-\nrechte. Herr Kollege Hilker, meine Damen und Herren,\nich glaube, aus Gesetzesvorhaben, die wir hier im Hause,\nwas das Privatrundfunkgesetz betrifft, get\u00e4tigt haben\nund woran ich beteiligt war, wei\u00df ich, wie schwierig es\nist, zwischen den einzelnen Organen einer Anstalt \u2013 des-\nhalb bleiben wir beim \u00d6ffentlich-Rechtlichen: das sind\ndie Intendanz, der Rundfunkrat, der Verwaltungsrat \u2013\nein Gleichgewicht, also Checks and Balancies sozusagen,\nzu erreichen. Meine Auffassung beruht auch auf Erfah-\nrungen \u2013 nicht aus dem Rundfunkrat, den Sie hier an-\nsprechen und den Sie hier meinen, sondern aus dem\nVerwaltungsrat \u2013, dass n\u00e4mlich die Rechte ausreichen,\nwenn man sie denn auch wahrnimmt.\n\nIch sehe eher ein Wahrnehmungsproblem als ein Prob-\nlem, das konkreter zu definieren ist.\n\nAuf die Kompetenzen, Herr Hilker \u2013 Sie schreiben, auch\nderen Mitglieder \u2013 hat die Staatsregierung nun keinen\nEinfluss. Ich bin zum Beispiel durch den Rundfunkrat\ngew\u00e4hlt worden und bringe meine Kompetenz ein, egal,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 20. Juni 2003\n\n6168\n\nob die Staatsregierung damit zufrieden ist oder nicht.\nWenn Sie Sachverst\u00e4ndige \u2013 darauf geht die Staatsregie-\nrung auch ein \u2013 fordern, dann muss ich sagen, bin ich\nauch dagegen, denn ich m\u00f6chte auch diese pluralistische\nKontrolle. Dort ist festgelegt, welche Organisationen wel-\nche Leute zu entsenden haben, und sie sind aufgefordert,\ngenau diejenigen dorthin zu schicken, die das fachlich\nauch beherrschen. Diesen Punkt werden wir also ableh-\nnen.\n\nZum Kinderradio gibt es sehr differenzierte Meinungen.\nSie haben heute pr\u00e4zisiert, dass Sie damit ein nationales\nKinderradio meinen. Ich h\u00e4tte mir das denken k\u00f6nnen,\nsonst w\u00fcrde das nicht Gegenstand dieser Verhandlungen\nsein. Was wir beim MDR l\u00f6sen k\u00f6nnen, ist \u00fcber den\nMDR-Staatsvertrag zu regeln. Diesem Punkt wird meine\nFraktion zustimmen, auch wenn die Frage der juris-\ntischen Beurteilung, ob das die Politik darf oder nicht\ndarf, bei uns nicht ganz klar ist. Aber inhaltlich, meint\nmeine Fraktion, sollte man dar\u00fcber nachdenken. Sie\nwird also mit Ja stimmen.\n\nDie Erhebung der Rundfunkgeb\u00fchr von den Empf\u00e4ngern\nwegzunehmen und an die Haushalte zu kn\u00fcpfen halte\nich f\u00fcr eine bemerkenswerte Idee, die nicht erst jetzt ge-\nboren wurde, sondern schon \u00e4lter ist, die aber insofern\neiner genaueren Pr\u00fcfung anheim fallen muss. Es ist zu\npr\u00fcfen, ob mit Blick auf die Bestands- und Entwick-\nlungsgarantie und mit Blick auf die soziale Gerechtigkeit\ntats\u00e4chlich eine solche L\u00f6sung tragf\u00e4hig sein wird. Ur-\nspr\u00fcnglich \u2013 wenn ich das richtig sehe \u2013 hat man bei\nden Verhandlungen zum 7. Rundfunk\u00e4nderungsstaats-\nvertrag versucht, diesen gro\u00dfen Wurf der Geb\u00fchren hi-\nneinzubringen. Allerdings haben dann sofort alle Anstal-\nten aufgeschrien, da sie mit mehreren hundert Millionen\nEuro Verlust oder Mindereinnahmen zu rechnen h\u00e4tten.\nMeine Fraktion kann das heute nicht beurteilen und ver-\nf\u00fcgt auch nicht \u00fcber das entsprechende Personal, um\ndas sachkundig ausarbeiten zu k\u00f6nnen. Bei diesem\nPunkt werden wir uns der Stimme enthalten.\n\nZu Punkt 5 hatte ich Sie, Herr Hilker, gestern noch ein-\nmal angesprochen. Dieser Punkt scheint auf einem Irr-\ntum von Ihnen zu beruhen. Sie sind der Auffassung, die\nBefreiungstatbest\u00e4nde hie\u00dfen anderthalbfache Sozialhilfe-\ngeb\u00fchr. Die Sozialhilfegeb\u00fchr, wenn ich das richtig wei\u00df,\nwird j\u00e4hrlich oder zumindest zu einem festen Zeitpunkt\nangepasst, also auch die Befreiungstatbest\u00e4nde. Sie haben\nes dann allerdings so geschrieben, als w\u00fcrden Sie mit\nder Steigerung der Lebenshaltungskosten die Befreiungs-\ngrenze nach oben schieben wollen. Insofern haben Sie\nbei der Annahme einen Fehler gemacht und Sie haben\nbei der Behandlung des Themas einen Fehler gemacht.\nWas Sie unter 5. fordern, ist genau das, was wir im\nMoment haben. Jedenfalls sehe ich das so. Ob das aller-\ndings eine gerechte L\u00f6sung ist, wei\u00df ich nicht. Eines\nwei\u00df ich aber ganz sicher: Es ist eine sehr komplizierte\nL\u00f6sung. Man sollte zuerst dort beginnen und die Geb\u00fch-\nrenbefreiung vereinfachen.\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die Staatsregierung\nhat das Wort. Herr Staatsminister Tillich.\n\nTillich, Staatsminister und Chef der Staatskanzlei: Vie-\nlen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 Meine Damen und Herren\nAbgeordnete! Ich bedanke mich f\u00fcr die sachliche und\nfachliche Debatte, die hier gef\u00fchrt worden ist.\nIn der Tat wird sich in der n\u00e4chsten Woche die Minister-\npr\u00e4sidentenkonferenz mit dem Rundfunk\u00e4nderungs-\nstaatsvertrag befassen. Die Konferenz hat einen Be-\nschlussvorschlag vorgelegt, der von den alten, bisherigen\nBeschl\u00fcssen insofern abweicht, Herr Kunckel, als nur\neine Kenntnisnahme seitens der Ministerpr\u00e4sidenten vor-\ngesehen ist, um danach die Befassung in den Landtagen\nzu erm\u00f6glichen und nach der Befassung eine Ratifizie-\nrung im Umlaufverfahren zu vollziehen. Das ist eine \u00c4n-\nderung. Vorher war n\u00e4mlich eine zustimmende Kennt-\nnisnahme vorgesehen und das war in der Vergangenheit\nauch so \u00fcblich. Dieses Mal ist es nur eine einfache\nKenntnisnahme. Somit ist das heute nicht die letzte Ge-\nlegenheit, dar\u00fcber zu diskutieren, sondern es wird noch\nweitere Gelegenheiten geben.\n\nZu dem Antrag der PDS-Fraktion haben sowohl Herr Dr.\nW\u00f6ller als auch Sie, Herr Dr. Kunckel, fachlich und sach-\nlich richtig Stellung genommen. Deswegen m\u00f6chte ich\nmir weitere Ausf\u00fchrungen ersparen und nur so kom-\nmentieren: Herr Hilker, es tut mir Leid, es ist nicht alles\nneu, was Sie fordern, sondern es ist vieles bekannt. Ge-\nnau der Verweis von Herrn Dr. W\u00f6ller auf die Pr\u00e4ambel\nbeantwortet einige Ihrer aufgeworfenen Forderungen. Sie\nwiederholen zum Teil oder best\u00e4tigen das, was seinerzeit\nschon einmal im Landtag beschlossen worden ist oder\nSie gehen zum Teil \u00fcber die Inhalte, die jetzt beim Rund-\nfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag verhandelt werden, hinaus.\nSie haben also mit den Verhandlungen direkt nichts zu\ntun.\n\nZur Geb\u00fchrenstruktur will ich nur einen Satz sagen. In\nden Verhandlungen hat es sich erwiesen \u2013 es grenzt\ngeradezu an die Quadratur des Kreises \u2013, dass es\nschwierig ist, 16 verschiedene Meinungen zu einer ein-\nheitlichen Meinung zusammenzufassen. Das ist ein\nschwieriges Kapitel, vor dem wir stehen. Ich bin sehr\nzuversichtlich, dass es zwar eine Bewegung geben wird,\naber in welche Richtung es diese geben wird, wei\u00df ich\nnicht. Das kann ich heute noch nicht voraussehen. Es ist,\nwie gesagt, ein schwieriges Thema.\n\nDen Rest der Rede gebe ich zu Protokoll, Frau Pr\u00e4siden-\ntin.\n\n(Beifall bei CDU und SPD \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Das Schlusswort steht\nnoch aus. Es wird gehalten von der PDS-Fraktion. Es\nspricht Herr Abg. Hilker.\n\nHilker, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Sowohl Herr Tillich als auch Herr W\u00f6ller haben\nzwei Dinge zu unserem Antrag ausgef\u00fchrt. Zum Ersten\nsagten sie, dass in diesem Antrag Dinge stehen w\u00fcrden,\ndie schon beschlossen worden sind. Wenn dem so ist,\ndann stimmen Sie doch einfach dem noch einmal zu, um\ndas auch f\u00fcr die weiteren Verhandlungen zu bekr\u00e4ftigen\nund der Staatsregierung den R\u00fccken zu st\u00e4rken, diese\nDinge auch bei dem jetzigen Rundfunk\u00e4nderungsstaats-\nvertrag umzusetzen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 20. Juni 2003\n\n6169\n\nZum Zweiten haben Sie, Herr Tillich, darauf verwiesen,\ndass einige Vorschl\u00e4ge nicht Gegenstand des jetzigen\nRundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrages seien. Allerdings\nkann der Landtag \u2013 k\u00f6nnen wir zusammen \u2013 der Staats-\nregierung den Auftrag geben, das Thema Kinderradio\nmit ins Gespr\u00e4ch zu bringen und daf\u00fcr zu sorgen, dass\nvielleicht nicht n\u00e4chstes Jahr, aber vielleicht \u00fcbern\u00e4chstes\noder das folgende Jahr in der Bundesrepublik Deutsch-\nland ein bundesweites Kinderradio m\u00f6glich wird.\nIn diesem Sinne bitte ich um Zustimmung zu unserem\nAntrag.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Ich rufe auf zur Abstimmung. Es ist punktweise\nAbstimmung beantragt worden.\nIch lasse abstimmen \u00fcber die Drucksache 3/8490, Forde-\nrungen f\u00fcr die Verhandlungen zum Rundfunk\u00e4nde-\nrungsstaatsvertrag.\nIch lasse \u00fcber Punkt 1 abstimmen. Wer stimmt zu? \u2013\nWer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\n\nBei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Zustimmungen ist dem\nPunkt 1 nicht zugestimmt worden.\n\nIch lasse \u00fcber Punkt 2 abstimmen. Wer stimmt zu? \u2013\nWer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nEs gab jetzt weniger Daf\u00fcr-Stimmen. Dem Punkt 2 ist\ndamit ebenfalls nicht zugestimmt worden.\n\nIch lasse \u00fcber Punkt 3 abstimmen. Wer stimmt diesem\nPunkt zu? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Wiederum gab es eine gr\u00f6\u00dfere Anzahl\nvon Daf\u00fcr-Stimmen, dennoch ist diesem Punkt 3 durch\ndie Mehrheit nicht zugestimmt worden.\n\nIch lasse \u00fcber Punkt 4 abstimmen. Wer stimmt zu? \u2013\nWer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nEs gab Stimmenthaltungen. Die Mehrheit lehnt diesen\nPunkt 4 trotz einiger Zustimmungen ab.\n\nIch lasse \u00fcber Punkt 5 abstimmen. Wer stimmt zu? \u2013\nWer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nWiederum gab es Stimmenthaltungen und Daf\u00fcr-Stim-\nmen. Mehrheitlich ist diesem Punkt 5 nicht zugestimmt\nworden. Es er\u00fcbrigt sich damit eine Schlussabstimmung.\nDie Drucksache 3/8490 wurde nicht beschlossen.\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\nTillich, Staatsminister und Chef der Staatskanzlei:\n1. Die Forderung, dem \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk\ninsbesondere im Bereich der neuen Rundfunk\u00fcbertra-\ngungswege und -m\u00f6glichkeiten eine umfassende Be-\nstands- und Entwicklungsgarantie zu gew\u00e4hren, er-\nscheint zwar nachvollziehbar, ist aber wegen der eindeu-\ntigen Rechtslage \u00fcberfl\u00fcssig.\nEs wird n\u00e4mlich von keiner Seite infrage gestellt, dass\ndie Rundfunkanstalten auch weiterhin im Rahmen der\nverfassungsrechtlich gew\u00e4hrleisteten Bestands- und Ent-\nwicklungsgarantie an neuen rundfunktechnischen M\u00f6g-\nlichkeiten zur Herstellung und Verbreitung von Rund-\nfunkprogrammen teilhaben.\n\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich aber auch klarstel-\nlen, dass im Online-Bereich weiterhin der vom Bundes-\nverfassungsgericht geforderte Programmbezug gew\u00e4hr-\nleistet sein muss.\n\nAu\u00dferdem m\u00f6chte ich auf die vom S\u00e4chsischen Landtag\nbeschlossene Pr\u00e4ambel zum 5. Rundfunk\u00e4nderungs-\nstaatsvertrag vom 12.12.2000 verweisen. Dort fordert der\nS\u00e4chsische Landtag eine Entwicklungsgarantie im Sinne\neiner Austauschentwicklung. Wenn ich zitieren darf:\n\u201eEine Programmvermehrung \u00fcber die derzeit bestehende\nGesamtheit aller Programme und Dienste wegen der da-\nmit verbundenen Belastung f\u00fcr den Geb\u00fchrenzahler soll\nvermeiden werden.\u201c\n\n2. Die Idee, die Kompetenz- und Kontrollrechte der Auf-\nsichtsgremien sowie deren Mitglieder gegen\u00fcber den\nRundfunkanstalten zu st\u00e4rken, ist nicht neu.\n\nDie staatsvertraglich geregelten Kontrollrechte sind\ndurchaus ausreichend. Sie sichern sowohl die Rundfunk-\nfreiheit durch Staatsferne als auch ein hohes Ma\u00df von\ndemokratischen Mitwirkungs- und Kontrollrechten, denn\nder Rundfunk- bzw. Fernsehrat ist danach das h\u00f6chste\nmit der Programmkontrolle beauftragte Aufsichtsgre-\nmium bei den \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunkanstalten.\nEr stellt die Richtlinien f\u00fcr die Sendungen der \u00f6ffentlich-\n\nrechtlichen Rundfunkanstalten auf und ber\u00e4t den Inten-\ndanten in Programmfragen. Dabei \u00fcberwacht er die Ein-\nhaltung der Richtlinien sowie der im Rundfunkstaatsver-\ntrag aufgestellten Grunds\u00e4tze und ist Ansprechpartner\nf\u00fcr die W\u00fcnsche der Zuschauer. Insoweit sind die Kon-\ntrollrechte dieses Aufsichtsgremiums staatsvertraglich\numfassend und ausreichend geregelt. Dass sich dieses\nPrinzip des \u201einternen Controllings\u201c bew\u00e4hrt, zeigt als\nj\u00fcngstes Beispiel die Diskussion im MDR-Rundfunkrat\num die Gysi-Sp\u00e4th-Talkshow.\n\nDer Wunsch nach einer weiteren St\u00e4rkung der Kompe-\ntenzen w\u00fcrde auf ein Sachverst\u00e4ndigengremium hinaus-\nlaufen. Gewollt ist aber weniger ein fachliches Beratungs-\norgan, sondern vielmehr die Repr\u00e4sentanz aller\ngesellschaftlichen Kr\u00e4fte durch eine pluralistische Beset-\nzung dieses Gremiums.\n\nIm \u00dcbrigen ist doch hier vielmehr die Frage zu stellen,\nob die in diese Aufsichtsgremien entsandten Vertreter\nauch ihre staatsvertraglich einger\u00e4umten Kontrollrechte\ntats\u00e4chlich optimal und effizient nutzen, haben sie doch\neinzig und allein die Interessen der Allgemeinheit zu\nvertreten. Dabei sind sie in ihrem Handeln unabh\u00e4ngig.\nDie Staatsregierung kann und darf hier keinen Einfluss\nnehmen.\n\n3. Auf den Wunsch, ein eigenst\u00e4ndiges \u00f6ffentlich-recht-\nliches Kinderradio mit einer t\u00e4glich mindestens 15-st\u00fcn-\ndigen Sendezeit ab 2004 zu schaffen, kann die Staats-\nregierung aufgrund der verfassungsrechtlich geforderten\nStaatsferne keinen Einfluss nehmen.\n\nWie sie wissen, obliegt die Programmhoheit den \u00f6ffent-\nlich-rechtlichen Rundfunkanstalten. Ver\u00e4nderungen sind\nhier nur \u00fcber die entsprechenden Gremien m\u00f6glich, in-\ndem nur sie die Intendanz bei allgemeinen Programm-\nangelegenheiten beraten k\u00f6nnen und d\u00fcrfen.\n\n4. Der Gedanke, die Rundfunkgeb\u00fchrenerhebung k\u00fcnftig\nausschlie\u00dflich an das Bestehen eines Haushaltes und\nnicht wie bisher am Bereithalten eines entsprechenden\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 86. Sitzung 20. Juni 2003\n\n6170\n\nGer\u00e4tes festzumachen, ist im Rahmen der \u00dcberlegungen\nzu einem neuen Rundfunkgeb\u00fchrenmodell einbezogen,\nnicht aber Gegenstand des aktuellen Rundfunk\u00e4nde-\nrungsstaatsvertrages.\nGleichwohl kann ich Ihnen dazu mitteilen, dass ich hier\nvor allem datenschutzrechtliche Probleme sehe. Au\u00dfer-\ndem bestehen die Rundfunkanstalten auf Aufkommens-\nneutralit\u00e4t, werden also zumindest keine Einnahmen-\nverluste akzeptieren. Mit der Umstellung der \u201eGer\u00e4te-\ngeb\u00fchr\u201c auf eine \u201eHaushaltsgeb\u00fchr\u201c w\u00e4ren aber vermut-\nlich Geb\u00fchrenausf\u00e4lle verbunden. Keinesfalls d\u00fcrfen\ndiese dann aber zulasten der verbleibenden Rundfunk-\nteilnehmer gehen. Dies w\u00e4re jedoch zwangsl\u00e4ufig Folge\neiner solchen Umstellung.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Wir haben soeben den 10. und damit letzten\nTagesordnungspunkt abgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat\nden Termin f\u00fcr die 87. Sitzung auf Donnerstag, den\n10. Juli 2003, festgelegt. Wie immer gehen Ihnen die Ein-\nladung und die Tagesordnung rechtzeitig zu.\n\nMeine Damen und Herren! Ich hoffe, Sie haben Zeit, um\ndas bevorstehende und hoffentlich sonnige Wochenende\nausgiebig genie\u00dfen zu k\u00f6nnen. Kommen Sie gut und vor\nallen Dingen unfallfrei nach Hause. Damit schlie\u00dfe ich\ndie 86. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Landtages. \u2013 Auf\nWiedersehen.\n\n(Schluss der Sitzung: 18.25 Uhr)\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1,\n01067 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus AG\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327, 01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u00b7 Fax 4 20 32 60\nBankverbindung: Stadtsparkasse Dresden\nKto.-Nr.: 345 031 772 BLZ: 850 551 42\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tEr\u00f6ffnung\n\tTagesordnungspunkt 1\n\t1. Aktuelle Debatte EU-Agrarreform \u2013 was bringt sie f\u00fcr Sachsen?\n\t2. Aktuelle Debatte Die schwindende Leistungsf\u00e4higkeit des Kabinetts Milbradt und die Folgen f\u00fcr Sachsen\n\n\tTagesordnungspunkt 2 Fragestunde\n\tTagesordnungspunkt 3 3. Lesung des Entwurfs Erstes Gesetz zur Umsetzung des besseren Schulkonzepts\n\tTagesordnungspunkt 4 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Verfassungsschutzgesetzes und des Gesetzes zur Ausf\u00fchrung des Gesetzes zu Artikel 10 Grundgesetz im Freistaat Sachsen\n\tTagesordnungspunkt 5 \u2013 Reform des F\u00f6deralismus in Deutschland \u2013 Unterrichtung und Beteiligung des S\u00e4chsischen Landtages\n\tTagesordnungspunkt 6 Einheitliche Kriterien f\u00fcr die Festsetzung des Grundsteuermessbetrages innerhalb einer Gemeinde\n\tTagesordnungspunkt 7 \u2013 Ern\u00e4hrungserziehung an s\u00e4chsischen Schulen\n\tTagesordnungspunkt 8 \u2013 Mehr Chancen f\u00fcr Schwerbehinderte am Arbeitsmarkt \u2013 Ergebnisse der F\u00f6rderung der Besch\u00e4ftigung von Schwerbehinderten\n\tTagesordnungspunkt 9 Behandlung des so genannten AHA-Gesetzes im Bundesrat\n\tTagesordnungspunkt 10 Forderungen f\u00fcr die Verhandlungen zum Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag\n\tErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\n",
    "status": 200
}