{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2003-02-06T14:25:24Z",
        "Last-Modified": "2003-02-17T10:36:18Z",
        "Last-Save-Date": "2003-02-17T10:36:18Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "417",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2003-02-06T14:25:24Z",
        "date": "2003-02-17T10:36:18Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 3/75 23.01.2003",
        "dcterms:created": "2003-02-06T14:25:24Z",
        "dcterms:modified": "2003-02-17T10:36:18Z",
        "meta:creation-date": "2003-02-06T14:25:24Z",
        "meta:save-date": "2003-02-17T10:36:18Z",
        "modified": "2003-02-17T10:36:18Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1398",
            "2379",
            "2491",
            "877",
            "2682",
            "4079",
            "4850",
            "5447",
            "5287",
            "5330",
            "4994",
            "5151",
            "5112",
            "5515",
            "4623",
            "5495",
            "5202",
            "5272",
            "4680",
            "5391",
            "5004",
            "5330",
            "4077",
            "4810",
            "5448",
            "4887",
            "4449",
            "4880",
            "5167",
            "5064",
            "4914",
            "4528",
            "4671",
            "5522",
            "5203",
            "4469",
            "4031",
            "4489",
            "5212",
            "5222",
            "5330",
            "5025",
            "4836",
            "4721",
            "4640",
            "5383",
            "4999",
            "4688",
            "4277",
            "4846",
            "4748",
            "4128",
            "4548",
            "4781",
            "4627",
            "5099",
            "4766",
            "3477",
            "4926",
            "5333",
            "4637",
            "5388",
            "3744",
            "4223",
            "4331",
            "3489",
            "3955",
            "4510",
            "4738",
            "5008",
            "4684",
            "4410",
            "5031",
            "4662",
            "4864",
            "4255",
            "5169",
            "5360",
            "5711",
            "4480",
            "5428",
            "4738",
            "4162",
            "4798",
            "4789",
            "4131",
            "4342",
            "4785",
            "4194",
            "4498",
            "4145",
            "4875",
            "4103",
            "3882",
            "3917",
            "3029",
            "4343",
            "3832",
            "710",
            "1812",
            "1826",
            "1826"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2003-02-06T14:25:24Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "3B2 6.03e/W",
        "pdf:docinfo:modified": "2003-02-17T10:36:18Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 3/75 23.01.2003",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "resourceName": "b'3_PlPr_75_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 3/75 23.01.2003",
        "xmp:CreatorTool": "3B2 6.03e/W",
        "xmpTPg:NPages": "102"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 3/75 23.01.2003\n\n\nInhaltsverzeichnis\n0 Er\u00f6ffnung 5245\n\nGeburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr\nAbg. Braun, CDU 5245\n\nVerpflichtung der Abg. Frau Fender, CDU,\nvon Carlowitz, CDU, und Gregert, CDU 5245\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 5245\nLeroff, CDU 5245\n\n1 \u2013 Festlegung der St\u00e4rke des 2. Untersuchungs-\nausschusses \u201eRechts- und zweckwidrige\nVergabe und Verwendung von Beihilfen\ndes Freistaates Sachsen an die Sachsenring\nAutomobiltechnik AG und weitere\njuristische und nat\u00fcrliche Personen,\ninsbesondere f\u00fcr eine PR-Kampagne\nzugunsten der CDU-gef\u00fchrten Staatsregierung\nim Landtagswahljahr 1999 unter dem\nMotto \u201aSachsen f\u00fcr Sachsen \u2013\neine Initiative s\u00e4chsischer B\u00fcrger\nund Unternehmen\u2018\u201c\n\u2013 Wahl der Mitglieder und Stellvertreter\ndes 2. Untersuchungsausschusses\nDrucksache 3/7623 5246\n\nHatzsch, SPD 5246\n\nWahl (Ergebnis siehe Seite 5277) 5246\n\n2 Regierungserkl\u00e4rung\nzum Thema: Bew\u00e4ltigung der Flutkatastrophe\nim Freistaat Sachsen 5247\n\nRasch, Staatsminister des Innern 5247\nFlath, Staatsminister\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 5251\nFlath, Staatsminister\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 5252\nDr. Friedrich, PDS 5255\nBandmann, CDU 5259\nJurk, SPD 5261\nDr. H\u00e4hle, CDU 5263\nProf. Dr. Porsch, PDS 5263\nFrau Windisch, CDU 5264\nAdler, SPD 5266\nL\u00e4mmel, CDU 5267\nDr. Hahn, PDS 5269\nBandmann, CDU 5270\nBandmann, CDU 5271\nFrau Dr. Raatz, SPD 5271\nFrau Dr. Raatz, SPD 5273\nFrau Roth, PDS 5273\nFrau Mattern, PDS 5275\nDr. Hahn, PDS 5277\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 1 5277\n\nWahlergebnis\nDr. Hahn 5277\nProf. Dr. Porsch, PDS 5277\n\nPlenarprotokoll 3/75\n\nS\u00e4chsischer Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n75. Sitzung 3. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.02 Uhr Dresden, 23. Januar 2003, Plenarsaal Schluss: 22.07 Uhr\n\n\n\n3 Wahl des Vorsitzenden und dessen Stell-\nvertreters des 2. Untersuchungsausschusses\nDrucksache 3/7624, Vorschlag der Fraktionen\nder PDS und der CDU 5277\n\nWahlhandlung 5277\n\n4 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz\nzur \u00c4nderung des kommunalen Wirtschafts-\nrechts und des S\u00e4chsischen Wassergesetzes\nDrucksache 3/6213, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung\nDrucksache 3/7625, Beschlussempfehlung\ndes Innenausschusses 5278\n\nBandmann, CDU 5278\nDr. Friedrich, PDS 5280\nBandmann, CDU 5282\nFrau Weihnert, SPD 5282\nBandmann, CDU 5284\nFrau Werner, Margit, fraktionslos 5285\nRasch, Staatsminister des Innern 5285\nRasch, Staatsminister des Innern 5287\nDr. Friedrich, PDS 5287\n\nAntrag auf R\u00fcck\u00fcberweisung an den\nAusschuss 5288\n\nFrau Weihnert, SPD 5288\nDr. Friedrich, PDS 5288\nBandmann, CDU 5288\n\nAbstimmung und Ablehnung 5288\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 3/7699 5289\nDr. Friedrich, PDS 5289\nFrau Weihnert, SPD 5289\nBandmann, CDU 5290\nDr. Friedrich, PDS 5290\n\nAbstimmungen und Ablehnungen 5288\n\nNamentliche Abstimmung (siehe Anlagen) 5291\nFrau Weihnert, SPD 5291\nTischendorf, PDS 5291\nAnnahme des Gesetzes 5291\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll\nSchimpff, CDU 5291\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 5292\nLeroff, CDU 5292\n\n5 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz\nzur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Gesetzes\nzur F\u00f6rderung von Kindern in\nTageseinrichtungen\nDrucksache 3/7262, Gesetzentwurf\nder Fraktion der SPD\nDrucksache 3/7626, Beschlussempfehlung\ndes Ausschusses f\u00fcr Soziales, Gesundheit,\nFamilie und Jugend 5292\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD 5292\nFrau Nicolaus, CDU 5294\nFrau Dr. Schwarz, SPD 5294\nFrau Nicolaus, CDU 5295\nFrau Weihnert, SPD 5295\nFrau Nicolaus, CDU 5295\nFrau Dr. Ernst, PDS 5295\nNeubert, PDS 5295\nFlath, Staatsminister\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 5296\nFlath, Staatsminister\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 5297\nNeubert, PDS 5297\nFrau Dr. Schwarz, SPD 5297\nFrau Henke, CDU 5298\n\nAbstimmungen und Ablehnungen 5298\n\n6 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz\n\u00fcber die Neuregelung der Einwohner-\nbeteiligung und der Beitragserhebung\nf\u00fcr kommunale Verkehrsanlagen\nDrucksache 3/6589, Gesetzentwurf\nder Fraktion der PDS\nDrucksache 3/7632, Beschlussempfehlung\ndes Innenausschusses 5299\n\nDr. Friedrich, PDS 5299\nDr. Friedrich, PDS 5300\nFrau Weihnert, SPD 5300\nSchowtka, CDU 5301\nFrau Weihnert, SPD 5301\nDr. Friedrich, PDS 5301\nRasch, Staatsminister des Innern 5302\nDr. Friedrich, PDS 5303\n\nAbstimmungen und Ablehnungen 5303\n\n7 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Ein-\nf\u00fchrung eines Gesetzes \u00fcber die\nUmweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung\nim Freistaat Sachsen und zur \u00c4nderung\nanderer Gesetze\nDrucksache 3/7642, Gesetzentwurf\nder Staatsregierung 5304\n\nFlath, Staatsminister\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 5304\nLeroff, CDU 5304\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 5304\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 23. Januar 2003\n\n\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll\nFlath, Staatsminister\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 5304\n\n8 1. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Aus-\nf\u00fchrungsgesetz zum Gesetz \u00fcber eine\nbedarfsorientierte Grundsicherung\nim Alter und bei Erwerbsminderung\n(S\u00e4chsAGGSiG)\nDrucksache 3/7643, Gesetzentwurf\nder Staatsregierung 5305\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll\nFlath, Staatsminister\nf\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung 5305\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 5305\n\n9 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Verbes-\nserung des Schutzes von baulichen Anlagen\nvor Hochwassergefahren\nDrucksache 3/7651, Gesetzentwurf\nder Fraktion der PDS 5306\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll\nFrau Dr. Bretschneider, PDS 5306\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 5306\n\n10 Plauener Pilotprojekt zur Versorgung\nvon Asylbewerbern\nDrucksache 3/3639, Antrag der Fraktion\nder CDU, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung 5307\n\nLeroff, CDU 5307\n\n11 Erfassen und Speichern von Daten zu\nAbgeordneten des S\u00e4chsischen Landtages\ndurch das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz\nDrucksache 3/3639, Antrag der Fraktion\nder PDS, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung 5307\n\nTippach, PDS 5307\nBandmann, CDU 5308\nAdler, SPD 5309\nBartl, PDS 5310\nBartl, PDS 5311\nAdler, SPD 5311\nBartl, PDS 5312\nSchimpff, CDU 5312\nDr. Hahn, PDS 5313\nBandmann, CDU 5314\nDr. Hahn, PDS 5314\nRasch, Staatsminister des Innern 5314\nBartl, PDS 5315\nBartl, PDS 5316\n\n12 \u2013 Auswertung der Abwasserbeseitigungs-\nkonzepte\nDrucksache 3/7296, Antrag der Fraktion\nder SPD, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung\n\u2013 \u00dcberwindung der Nachl\u00e4ssigkeiten\nvon Aufgabentr\u00e4gern bei der Erarbeitung\nihrer Abwasserbeseitigungskonzepte\nDrucksache 3/7586, Antrag der Fraktion\nder PDS, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung 5316\n\nFrau Dr. Raatz, SPD 5316\nFrau Windisch, CDU 5317\nFrau Roth, PDS 5318\nFrau Windisch, CDU 5320\nFrau Roth, PDS 5320\nFlath, Staatsminister\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 5320\nFrau Dr. Raatz, SPD 5322\nFrau Roth, PDS 5323\n\nAbstimmungen und Ablehnungen 5323\n\n13 Vorl\u00e4ufige Einstellung des Verfahrens\nder Stadt Dresden zur K\u00fcndigung\nvon Kita-Betreuungsvertr\u00e4gen\nDrucksache 3/7654, Dringlicher Antrag\nder Fraktion der PDS 5324\n\nNeubert, PDS 5324\nFrau de Haas, CDU 5326\nFrau Dr. Schwarz, SPD 5326\nFrau Nicolaus, CDU 5328\nFrau Dr. Schwarz, SPD 5329\nFrau Nicolaus, CDU 5329\nFrau Dr. Ernst, PDS 5329\nRasch, Staatsminister des Innern 5330\nNeubert, PDS 5330\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 3/7720 5331\nNeubert, PDS 5331\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD,\nDrucksache 3/7721 5331\nFrau Dr. Schwarz, SPD 5331\nFrau Nicolaus, CDU 5332\nNeubert, PDS 5332\nHamburger, CDU 5332\nDr. Hahn, PDS 5332\nLeroff, CDU 5333\nBartl, PDS 5333\nFrau Dr. Schwarz, SPD 5333\nLeroff, CDU 5334\nDr. Hahn, PDS 5334\nRasch, Staatsminister des Innern 5334\nFrau Dr. Schwarz, SPD 5334\nProf. Dr. Porsch, PDS 5335\n\nNamentliche Abstimmung zu\nDrucksache 3/7720 (siehe Anlagen) 5335\nFrau Werner, Margit, fraktionslos 5335\nAblehnung 5335\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 23. Januar 2003\n\n\n\nNamentliche Abstimmung zu\nDrucksache 3/7721 (siehe Anlagen) 5335\nFrau Werner, Margit, fraktionslos 5335\nAblehnung 5335\n\n14 Nachtr\u00e4gliche Genehmigungen gem\u00e4\u00df\nArtikel 96 Satz 3 der Verfassung\ndes Freistaates Sachsen zu \u00fcber-\nund au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben\nund Verpflichtungen\nDrucksache 3/7627, Beschlussempfehlung\ndes Haushalts- und Finanzausschusses 5336\n\nAbstimmung und Zustimmung 5336\n\n15 Beschlussempfehlungen und Berichte\nder Aussch\u00fcsse \u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 3/7628 5336\n\nZustimmung 5336\n\n16 Beschlussempfehlungen und Berichte\nzu Petitionen \u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 3/7629 5336\n\nFrau Einsle, CDU 5336\nFrau Weihnert, SPD 5337\nDr. Hahn, PDS 5337\n\nAbstimmungen 5337\nR\u00fcck\u00fcberweisung einer Petition 5337\nFrau Einsle, CDU 5337\nLeroff, CDU 5337\n\nZustimmung zur Sammeldrucksache 5337\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll aus TOP 4\nSchimpff, CDU 5337\nSchimpff, CDU 5338\nProf. Dr. Porsch, PDS 5338\nDr. Hahn, PDS 5338\nLeroff, CDU 5338\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 5339\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 23. Januar 2003\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 23. Januar 2003\n\n5245\n\nEr\u00f6ffnung\n\n(Beginn der Sitzung: 10.02 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne die 75. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Land-\ntages.\nZuerst darf ich einem Geburtstagskind Gl\u00fcckw\u00fcnsche\ndes Parlaments \u00fcbermitteln. Wir gratulieren Herrn Braun\nzu seinem heutigen Ehrentag und w\u00fcnschen ihm alles\nGute, Gesundheit und weiterhin eine gute Zusammen-\narbeit.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nIch freue mich, dass ein Rekonvaleszent wieder unter\nuns ist. Herr Eggert ist nach langer, schwerer Krankheit\nheute wieder im Parlament. Herzlich willkommen!\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nMeine Damen und Herren! Entsprechend \u00a7 2 Abs. 3 der\nGesch\u00e4ftsordnung werden sp\u00e4ter in den Landtag eintre-\ntende Mitglieder des Landtages durch Handschlag ver-\npflichtet. F\u00fcr die in den Bundestag gew\u00e4hlten Abgeord-\nneten Frau Bellmann, Herr Nitzsche und Herr Dr. Jahr\nsind nachger\u00fcckt: Frau Ingrid Fender, CDU-Fraktion,\nHerr Wilhelm von Carlowitz, CDU-Fraktion, und Herr\nHelmut Gregert, CDU-Fraktion.\nIch bitte Frau Fender und die beiden Herren, zu mir\nnach vorn zu kommen.\n\n(Pr\u00e4sident Iltgen verpflichtet\nAbg. Frau Fender, CDU,\n\nAbg. von Carlowitz, CDU, und Abg. Gregert, CDU,\ndurch Handschlag. \u2013\n\nBeifall des ganzen Hauses)\n\nMeine Damen und Herren! Folgende Abgeordnete, von\ndenen Entschuldigungen zu unserer heutigen Sitzung\nvorliegen, sind beurlaubt: Herr Steinert, Frau Weber,\nHerr Adamczyk und Frau Sch\u00f6ne-Firmenich.\n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer\nheutigen Beratung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr\ndie Tagesordnungspunkte 4 bis 6 und 10 bis 15 folgende\nRedezeiten festgelegt: CDU-Fraktion 210 Minuten, PDS-\nFraktion 140 Minuten, SPD-Fraktion 70 Minuten, Staats-\nregierung 140 Minuten. Die Fraktionen und die Staats-\nregierung k\u00f6nnen die Redezeiten wie immer entspre-\nchend ihrem Bedarf auf die Tagesordnungspunkte\nverteilen.\n\nMeine Damen und Herren! Mir liegen keine \u00c4nderungs-\nantr\u00e4ge zur Tagesordnung vor. Ich frage dennoch, ob es\nzu der Ihnen vorliegenden Tagesordnung \u00c4nderungs-\nw\u00fcnsche gibt? \u2013 Herr Leroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen! Meine Her-\nren! Wir beantragen, Tagesordnungspunkt 16, Beschluss-\nempfehlung und Bericht des Verfassungs- und Rechts-\nausschusses zu der Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen\nLandesbeauftragten f\u00fcr die Unterlagen des Staatssicher-\nheitsdienstes der ehemaligen DDR, von der heutigen\nTagesordnung abzusetzen. Wir haben zu dem Thema\nnoch Beratungsbedarf und w\u00fcrden es gern im M\u00e4rz auf\ndie Tagesordnung setzen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nWenn das nicht der Fall ist, bringe ich den Antrag zur\nAbstimmung. Wer daf\u00fcr ist, dass dieser Punkt von der\nheutigen Tagesordnung genommen wird, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Damit ist das einstimmig so beschlos-\nsen.\n\nGibt es weitere \u00c4nderungsw\u00fcnsche zur Tagesordnung?\n\u2013 Wenn das nicht der Fall ist, darf ich Ihnen noch eine\nMitteilung machen: Tagesordnungspunkt 20, Kleine An-\nfragen, ist zu streichen, da keine Kleinen Anfragen vor-\nliegen.\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 23. Januar 2003\n\n5246\n\nTagesordnungspunkt 1\n\n\u2013 Festlegung der St\u00e4rke des 2. Untersuchungsausschusses\n\u201eRechts- und zweckwidrige Vergabe und Verwendung von Beihilfen\n\ndes Freistaates Sachsen an die Sachsenring Automobiltechnik AG\nund weitere juristische und nat\u00fcrliche Personen,\n\ninsbesondere f\u00fcr eine PR-Kampagne zugunsten der CDU-gef\u00fchrten Staatsregierung\nim Landtagswahljahr 1999 unter dem Motto \u201aSachsen f\u00fcr Sachsen \u2013\n\neine Initiative s\u00e4chsischer B\u00fcrger und Unternehmen\u2018\u201c\n\n\u2013 Wahl der Mitglieder und Stellvertreter des 2. Untersuchungsausschusses\n\nDrucksache 3/7623\n\nIn der 74. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Landtages wurde\nentsprechend Art. 54 der Verfassung des Freistaates\nSachsen in Verbindung mit \u00a7 2 Abs. 1 des Unter-\nsuchungsausschussgesetzes die Einsetzung dieses Unter-\nsuchungsausschusses beschlossen.\nIn der 74. Pr\u00e4sidiumssitzung haben sich die Fraktionen\ndarauf verst\u00e4ndigt, dass der Ausschuss elf Mitglieder\nhat. Gem\u00e4\u00df \u00a7 19 Abs. 1 der Gesch\u00e4ftsordnung in Verbin-\ndung mit \u00a7 4 Abs. 1 und 2 Untersuchungsausschuss-\ngesetz legt der Landtag die St\u00e4rke des Ausschusses fest.\nMeine Damen und Herren! Wir m\u00fcssen \u00fcber die St\u00e4rke\ndes Ausschusses befinden. Wer daf\u00fcr ist, dass der 2. Un-\ntersuchungsausschuss elf Mitglieder hat, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen dagegen und Stimment-\nhaltungen ist mit Mehrheit so beschlossen worden.\nMeine Damen und Herren! Die Verteilung der Mitglieder\nauf die Fraktionen erfolgt gem\u00e4\u00df \u00a7 4 Abs. 2 Satz 2 des\nUntersuchungsausschussgesetzes nach der Mitgliederzahl\nder Fraktionen, wobei nach \u00a7 9 Abs. 2 Satz 1 unserer Ge-\nsch\u00e4ftsordnung das Verfahren nach d'Hondt zur Anwen-\ndung kommt. Anders als bei den regul\u00e4ren Aussch\u00fcssen\ndes S\u00e4chsischen Landtages sind gem\u00e4\u00df \u00a7 4 Abs. 2 Satz 1\ndes Untersuchungsausschussgesetzes die Mitglieder des\nUntersuchungsausschusses und deren Stellvertreter vom\nLandtag nach den Vorschl\u00e4gen der Fraktionen zu w\u00e4h-\nlen.\nBei den zu besetzenden 11 Sitzen bedeutet dies: Auf Vor-\nschlag der Fraktion der CDU sind sieben Mitglieder, auf\nVorschlag der Fraktion der PDS drei Mitglieder und auf\nVorschlag der Fraktion der SPD ein Mitglied zu w\u00e4hlen.\nF\u00fcr die Wahl der stellvertretenden Mitglieder gilt gem\u00e4\u00df\n\u00a7 19 Abs. 2 Satz 2 der Gesch\u00e4ftsordnung: Die Anzahl der\nvon einer Fraktion benannten Stellvertreter darf die dop-\npelte Anzahl der von dieser Fraktion zu benennenden\nAusschussmitglieder nicht \u00fcberschreiten.\nMeine Damen und Herren! Die Wahlvorschl\u00e4ge der\nFraktionen von CDU, PDS und SPD liegen Ihnen in der\nDrucksache 3/7623 vor.\nWir kommen zur Wahl. Die Wahl findet nach den\nBestimmungen unserer Gesch\u00e4ftsordnung geheim statt.\nAllerdings kann stattdessen durch Handzeichen abge-\nstimmt werden, wenn kein Abgeordneter widerspricht.\nIch frage deshalb, ob jemand widerspricht.\n\n(Abg. Eggert, CDU, erhebt Widerspruch.)\n\nDas ist der Fall. Damit kommen wir zu einer geheimen\nWahl.\n\nIch berufe aus den Reihen der Schriftf\u00fchrer eine Wahl-\nkommission mit folgenden Mitgliedern des Landtages:\nals Leiter Herrn Hatzsch, SPD-Fraktion; von der CDU-\nFraktion Herrn Kannegie\u00dfer, Frau Einsle und Herrn\nColditz; von der Fraktion der PDS Frau Roth.\n\nDamit es nach der Wahlhandlung zu keiner l\u00e4ngeren\nPause kommt, schlage ich Ihnen vor, in der Tagesord-\nnung fortzufahren und das Ergebnis sp\u00e4ter bekannt zu\ngeben. Erhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013 Das ist nicht\nder Fall.\n\nMeine Damen und Herren! Ich \u00fcbergebe nunmehr das\nWort an den Leiter der Wahlkommission, Herrn\nHatzsch.\n\nHatzsch, SPD: Meine sehr verehrten Damen und Herren!\nDie Abgeordneten werden in alphabetischer Reihenfolge\naufgerufen und erhalten einen Stimmschein, auf dem\nentsprechend der angegebenen Drucksache die Kandida-\nten als Mitglieder bzw. Stellvertreter f\u00fcr den Unter-\nsuchungsausschuss aufgef\u00fchrt sind. Sie k\u00f6nnen sich zu\nden Kandidaten durch Ankreuzen in den entsprechen-\nden Feldern mit Ja, Nein oder Stimmenthaltung entschei-\nden. Wer mehr Ja- als Neinstimmen erh\u00e4lt, ist gew\u00e4hlt.\nWir beginnen mit der Wahl.\n\n(Namensaufruf \u2013 Wahl)\n\nMeine Damen und Herren! Habe ich vergessen, einen im\nSaal befindlichen Abgeordneten aufzurufen? \u2013 Das\nscheint nicht der Fall zu sein. Damit ist der Namensauf-\nruf beendet.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren Abgeordnete! Ich darf Ihnen noch eine kleine Infor-\nmation zur Durchf\u00fchrung der Wahl bekannt geben.\nIhnen ist sicher aufgefallen, dass in der Wahlkommission\nnicht Frau Roth, sondern Herr Neubert vertreten war.\nDas hat damit etwas zu tun, dass Frau Roth Debatten-\nrednerin im nachfolgenden Punkt ist und die PDS-Frak-\ntion entschieden hat, dass daf\u00fcr Herr Neubert mit in die\nWahlkommission hineingeht. Ich hoffe, dass das von\nIhnen nachtr\u00e4glich akzeptiert wird.\n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen jetzt zum\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 23. Januar 2003\n\n5247\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nRegierungserkl\u00e4rung\n\nzum Thema: Bew\u00e4ltigung der Flutkatastrophe im Freistaat Sachsen\nIch \u00fcbergebe zun\u00e4chst das Wort an den Staatsminister\ndes Innern, Herrn Rasch. Danach werden sprechen der\nStaatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung Herr\nFlath und anschlie\u00dfend der Staatsminister f\u00fcr Finanzen\nHerr Dr. Metz f\u00fcr den erkrankten Staatsminister f\u00fcr\nWirtschaft und Arbeit Herrn Dr. Gillo. Herr Staatsminis-\nter, Sie haben das Wort.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr verehrten Damen und Herren! Die heutige Regie-\nrungserkl\u00e4rung ist ein Novum: Obwohl einem Thema,\nder Flutfolgenbeseitigung, gewidmet, wird sie von drei\nMinistern gehalten \u2013 urspr\u00fcnglich so geplant \u2013, heute\ndoch nur von zweien, da Kollege Flath den Kollegen\nGillo vertreten muss.\n\n(Jurk, SPD: Herr Metz vertritt ihn!)\n\nMeine Damen und Herren, ich werde kaum erkl\u00e4ren\nm\u00fcssen, wie es dazu kommt. In den letzten Monaten ist\nin diesem Hause in zahlreichen Runden \u00fcber die Aus-\nwirkungen des August-Hochwassers und die notwendi-\ngen Schritte zur Beseitigung der Folgen dieser Naturka-\ntastrophe gesprochen worden. Der Wiederaufbau ist ein\nGemeinschaftswerk, ein Gemeinschaftswerk, meine Da-\nmen und Herren, wie es kaum seinesgleichen hat. Von\nden B\u00fcrgern, den kommunalen Verantwortungstr\u00e4gern,\nder Staatsregierung und dem Parlament hat der Wieder-\naufbau praktisches, handwerkliches, planerisches, erfin-\nderisches und vor allen Dingen zupackendes Handeln\ngefordert und fordert es weiterhin.\n\nF\u00fcnf Monate nach der Flut und zu Beginn eines neuen\nJahres ist ein guter Zeitpunkt zu res\u00fcmieren, was getan\nworden ist, und in die Zukunft zu schauen. Ich werde,\nmeine Damen und Herren, zu zwei Komplexen spre-\nchen. Erstens geht es mir noch einmal um die Schlussfol-\ngerungen, die aus den Ereignissen im Sommer des ver-\ngangenen Jahres zu ziehen sind. Zweitens m\u00f6chte ich\n\u00fcber den derzeitigen Stand der Aktivit\u00e4ten zum Wieder-\naufbau etwas sagen.\n\nZum ersten Komplex. Noch vor Weihnachten ist der Be-\nricht der von der Staatsregierung eingesetzten unabh\u00e4n-\ngigen Kommission unter Leitung von Herrn von Kirch-\nbach ver\u00f6ffentlicht worden. Uns liegt mit diesem Bericht\neine umfangreiche Darstellung des Hochwassermelde-\nwesens, des Katastrophengeschehens und der Katastro-\nphenbek\u00e4mpfung aus der Sicht ganz unterschiedlicher\nBeteiligter vor. Die Darstellungen des Berichts bez\u00fcglich\nder unterschiedlichen Beh\u00f6rden und Tr\u00e4ger der Katastro-\nphenbek\u00e4mpfungsma\u00dfnahmen basieren sowohl auf\nschriftlichen Unterlagen als auch auf Gespr\u00e4chen und\nInterviews mit den Beteiligten.\n\nSo ergibt sich ein vielschichtiges Bild, das durchaus\nAnlass zur Nachfrage gibt, wodurch der Wert der\nSchlussfolgerungen aber keinesfalls geschm\u00e4lert wird.\nDer Bericht bewertet das Geschehen sozusagen mit dem\nBlick von au\u00dfen und zieht seine Schlussfolgerungen, die\n\nhinsichtlich der Katastrophenbek\u00e4mpfung in konkrete\nVorschl\u00e4ge m\u00fcnden.\n\nParallel dazu wurde im Innenministerium eine Arbeits-\ngruppe aus Vertretern des zust\u00e4ndigen Fachreferates\nund der im Katastropheneinsatz beteiligten Organisatio-\nnen, wie Bundeswehr, THW, Polizei sowie den Hilfs-\norganisationen, gebildet. Diese Arbeitsgruppe hat eben-\nfalls die Ereignisse und die Erfahrungen aus dem\nKatastrophengeschehen ausgewertet \u2013 dies sozusagen\naus der Innensicht. Wir haben 20 Schwerpunkte abgelei-\ntet und inzwischen auch im Katastrophenschutzbeirat er-\n\u00f6rtert. Auf sie soll sich die weitere Arbeit mit dem Ziel\nder Verbesserung des Handelns in Katastrophenf\u00e4llen\nkonzentrieren.\n\nDer Bericht der Kirchbach-Kommission ist im\nInnenministerium bereits detailliert ausgewertet worden.\nEs hat sich gezeigt, dass sich die dort gezogenen Schluss-\nfolgerungen mit unseren \u00dcberlegungen weitestgehend\ndecken. Insofern ist der Bericht der Kommission eine\nBest\u00e4tigung der Handlungsstrategien. Er erg\u00e4nzt und be-\nst\u00e4tigt diese. Ich habe Herrn von Kirchbach gebeten,\ndem Innenministerium in der n\u00e4chsten Zeit beratend zur\nSeite zu stehen, damit der Umsetzungsprozess f\u00fcr ein\nneues Konzept zum Bev\u00f6lkerungsschutz durch den Dia-\nlog und den fachlichen Austausch intensiviert werden\nkann.\n\nIch m\u00f6chte es nicht vers\u00e4umen, mich an dieser Stelle im\nNamen der Staatsregierung bei den drei Kommissions-\nmitgliedern und ihren Mitarbeitern f\u00fcr die umfangreiche\nArbeit, die in vergleichsweise kurzer Frist vorgelegt\nwurde, sehr herzlich zu bedanken.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nBevor ich nun im Einzelnen etwas zu den k\u00fcnftigen Auf-\ngabenschwerpunkten sage, gestatten Sie mir einige\ngrunds\u00e4tzliche Anmerkungen. Wir haben w\u00e4hrend der\nHochwasserkatastrophe die Wucht der Naturgewalten\nerlebt und erfahren, dass der Mensch zwar Vorsorge\ntreffen kann und dies auch muss, dass es aber trotz der\nnach so vielen Seiten abgesicherten Existenz Situationen\ngeben kann, die alles aus den Fugen bringen. Wir haben\ngleichzeitig aber auch ein besonderes Zusammengeh\u00f6rig-\nkeitsgef\u00fchl, Solidarit\u00e4t, selbstloses Handeln und Einsatz-\nbereitschaft erlebt.\n\nWir waren auch nach der Katastrophe \u2013 obwohl er-\nsch\u00f6pft und m\u00fcde \u2013 von besonderem Elan, denn wir\nwollten dieses Gef\u00fchl der Gemeinsamkeit erhalten und\ndie Folgen der Flut gemeinsam beseitigen. Besonders in\nden letzten Wochen sind aber Diskussionen gef\u00fchrt wor-\nden, die von vielen Menschen, die sich aufopferungsvoll\nengagiert hatten, nicht verstanden werden. Allen war\nklar, dass es sich um eine au\u00dfergew\u00f6hnliche Situation\ngehandelt hat. Allen war klar, dass es in keines Men-\nschen Macht stand, die Wasserfluten, die Sachsen und\nandere L\u00e4nder \u00fcberschwemmt haben, aufzuhalten. Nie-\nmand hatte mit einer solchen Situation gerechnet. Man\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 23. Januar 2003\n\n5248\n\nwar nicht ausreichend vorbereitet. Entsprechend musste\nman handeln, ohne theoretische Vor\u00fcberlegungen anstel-\nlen zu k\u00f6nnen. Unter diesen Umst\u00e4nden war es nicht zu\nvermeiden, dass Fehler gemacht wurden. Auf der Presse-\nkonferenz, auf der Herr von Kirchbach diesen Bericht\nvorgestellt hat, hat er ausdr\u00fccklich darauf hingewiesen,\ndass es nicht darum geht, Einzelpersonen Schuld zuzu-\nweisen.\n\nMeine Damen und Herren! Ziel des Berichtes war und\nist es, anhand der Auswertung der Ereignisse Schlussfol-\ngerungen ziehen zu k\u00f6nnen, um in k\u00fcnftigen Krisen-\nund Katastrophensituationen besser ger\u00fcstet zu sein und\nFehler nicht zu wiederholen. Was nun im Anschluss, ins-\nbesondere in der Presse, aber auch durch die Damen\nund Herren der Opposition, veranstaltet wurde, war der\ngeradezu manische Versuch, einzelne Personen verant-\nwortlich zu machen. Meine Frage: Was n\u00fctzt uns die\nr\u00fcckw\u00e4rts gewandte Fehlersuche, wenn sie nicht darauf\nausgerichtet ist, es k\u00fcnftig besser zu machen, sondern\ndarauf, einzelne Personen zu demontieren?!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nWas w\u00e4re geschehen, meine Damen und Herren, wenn\ndie vielen Helfer, die freiwillig in den St\u00e4ben mitgearbei-\ntet haben, gesagt h\u00e4tten: \u201eNein, wir sind nicht richtig\nvorbereitet, wir k\u00f6nnen das nicht!\u201c Die Arbeit in den\nSt\u00e4ben hat funktioniert, meine Damen und Herren, zwar\nmit einem zu gro\u00dfen Kraft- und Zeitaufwand, aber sie\nhat funktioniert; und alle, die dabei waren, haben sofort\nnach der Katastrophe gesagt: \u201eWir m\u00fcssen jetzt eine\nganze Menge tun, damit die Erfahrungen, die wir ge-\nsammelt haben, genutzt werden und wir es das n\u00e4chste\nMal souver\u00e4ner angehen k\u00f6nnen.\u201c\n\nIch halte es f\u00fcr absolut wichtig, konstruktiv mit den vor-\nliegenden Berichten umzugehen. Wir m\u00fcssen erreichen,\ndass es uns in Zukunft besser gelingt, in Krisen- und\nKatastrophensituationen zu agieren und Gefahren erfolg-\nreich abzuwehren. Um es noch einmal ganz deutlich zu\nsagen und jedem Missverst\u00e4ndnis vorzubeugen: Es geht\nweder darum, etwas zu vertuschen, noch darum, \u00fcber\nder Besch\u00e4ftigung mit sich selbst und dem, was war, die\nnotwendigen Handlungsschritte zu verpassen.\n\nDie Staatsregierung wird Ihnen, wie bereits angek\u00fcndigt,\nbis Ende M\u00e4rz einen Bericht vorlegen. Gleichzeitig wird\nbereits jetzt mit hoher Energie an den Konzepten und\nvor allem an der Umsetzung der Konzepte gearbeitet,\ndie auf der Grundlage der Erfahrungen vom August ent-\nstanden bzw. grundlegend \u00fcberarbeitet worden sind. Ich\nm\u00f6chte alle aufrufen, meine Damen und Herren, den\nBlick in die Zukunft zu richten. Wir sind im vergange-\nnen Jahr um viele \u2013 zum Teil auch bittere \u2013 Erfahrungen\nreicher geworden und wir wissen, was zu tun ist. Die\nHauptziele der kommenden Arbeit \u2013 das best\u00e4tigt auch\nder Kirchbach-Bericht \u2013 sind klar.\n\nZu dem wesentlichen Komplex des Hochwasserschutzes\nund des Hochwasserwarnsystems wird mein Kollege\nFlath heute noch sprechen. Zwei Pr\u00e4missen sind f\u00fcr un-\nsere Arbeit von besonderer Bedeutung:\n\nErstens: Die \u00dcberlegungen zur Verbesserung des Kata-\nstrophenschutzes d\u00fcrfen sich nicht allein aus den\n\nSchlussfolgerungen ableiten, die aus der Katastrophenbe-\nk\u00e4mpfung im August gezogen werden, das hei\u00dft, sie\nd\u00fcrfen sich nicht verk\u00fcrzt auf die Bek\u00e4mpfung von Na-\nturkatastrophen beziehen. Alle konzeptionellen Arbeiten\nber\u00fccksichtigen ein breites Spektrum von Gef\u00e4hrdungsla-\ngen und beziehen sich insbesondere auch auf die Gefah-\nren, die von terroristischen Gruppierungen ausgehen,\nschlie\u00dfen diese mit ein. Die Verantwortung f\u00fcr den Zivil-\nschutz liegt beim Bund. Das hei\u00dft, dass auch der Bund\ngefordert ist, Schlussfolgerungen zu ziehen und die Akti-\nvit\u00e4ten im Zivilschutz zu intensivieren. Im Interesse\neines wirkungsvollen Katastrophenschutzes in extremen\nKatastrophenlagen und einer sinnvollen Verkopplung\nmit dem Zivilschutz werden wir auch Katastrophen-\nschutzaufgaben enger auf Bundesebene koordinieren\nm\u00fcssen.\n\nDie Ergebnisse dieser Arbeiten im Innenministerium\nm\u00fcnden in einer neuen Konzeption zum Bev\u00f6lkerungs-\nschutz. Bei der Erarbeitung und der Umsetzung dieser\nneuen Konzeption werden die am Katastrophenschutz\nbeteiligten Institutionen, die Bundeswehr, Technisches\nHilfswerk, Bundesgrenzschutz, Polizei, Feuerwehr und\nHilfsorganisationen, von Beginn an beteiligt. In meinem\nHaus wurde ein Projektteam gebildet, in dem die ge-\nnannten Institutionen vertreten sind, und dieses Team\nseinerseits hat beratende Funktion. Neben dem au\u00dferor-\ndentlich wichtigen Punkt der Koordinierung, der Opti-\nmierung der Warnungs- und Informationssysteme f\u00fcr\ndie Bev\u00f6lkerung stehen die Aufgaben, die Zust\u00e4ndigkei-\nten und Verantwortlichkeiten in der Katastrophenbe-\nk\u00e4mpfung zu b\u00fcndeln und ein einheitliches F\u00fchrungs-\nverst\u00e4ndnis zu entwickeln.\n\nDer Bund hat Anfang der neunziger Jahre das fl\u00e4chen-\ndeckende Sirenenwarnsystem des Zivilschutzes aufgege-\nben. Stattdessen ist ein satellitengest\u00fctztes Kommunika-\ntionssystem im Aufbau. Der Freistaat Sachsen pr\u00fcft nun,\ninwieweit die Einf\u00fchrung von dezentralen Sirenen an be-\nsonderen Gef\u00e4hrdungsschwerpunkten gef\u00f6rdert werden\nmuss. Hinsichtlich der Verbesserung der Informations-\nund Kommunikationsstrukturen ist vor allem auch die\nEinf\u00fchrung eines leistungsf\u00e4higen digitalen Sprechfunks\nzu benennen. Die technischen und finanziellen Rahmen-\nbedingungen werden momentan zwischen Bund und\nL\u00e4ndern abgesteckt. Die von mir im Rahmen einer um-\nfangreichen Umstrukturierung des SMI vorgenommene\nZuordnung im Rahmen unserer so genannten Blaulicht-\nReferate der Polizeiabteilung tr\u00e4gt der Forderung nach\neinem einheitlichen F\u00fchrungsverst\u00e4ndnis Rechnung. Die\nEntwicklung hin zu einer Katastrophe zeichnet sich ja\nzun\u00e4chst in einer polizeilichen Lageentwicklung ab.\nWenn sich der Katastrophenschutz unter der F\u00fchrung\ndes Landespolizeipr\u00e4sidenten befindet, kann dieser \u2013 im\nkonkreten Falle \u2013 dem Zuwachs an Erkenntnis aus der\npolizeilichen Lage seinerseits ohne Zeitverzug Rechnung\ntragen und bruchfrei zur F\u00fchrung der Katastrophen-\nbek\u00e4mpfung \u00fcberleiten. Die Polizei ist mit Bew\u00e4ltigungs-\nstrategien f\u00fcr au\u00dferordentliche Lagen vertraut, hat ein\nst\u00e4ndiges Bereitschaftssystem und verf\u00fcgt auch \u00fcber das\nnotwendige Instrumentarium an F\u00fchrungsmitteln. Der\nKatastrophenschutz kann von den F\u00fchrungserfahrungen\nund -prinzipien der Polizei seinerseits profitieren.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 23. Januar 2003\n\n5249\n\nDas Spannungsverh\u00e4ltnis zwischen zentraler F\u00fchrung\neinerseits und kommunaler Selbstverwaltung anderer-\nseits wird uns allerdings noch intensiv besch\u00e4ftigen. Es\nentspricht deutschlandweit der g\u00e4ngigen Praxis, dass\nKatastrophenbek\u00e4mpfung in ihren haupts\u00e4chlichen Akti-\nvit\u00e4ten auf der kommunalen Ebene stattfindet. Dabei\nwird es auch bleiben, meine Damen und Herren. Die\nLeitung des Einsatzes auf kommunaler Ebene hat sich\nbeim August-Hochwasser aufgrund der sehr unter-\nschiedlichen zeitlichen und r\u00e4umlichen Entwicklung der\nKatastrophe in den verschiedenen betroffenen Gebieten\nbew\u00e4hrt. Die Erkenntnis aus der gro\u00dffl\u00e4chigen Katastro-\nphe ist jedoch, dass auch auf den \u00fcbergeordneten Ebe-\nnen St\u00e4be in ausreichender Breite mehrschichtig einsatz-\nf\u00e4hig sein m\u00fcssen.\n\nWir m\u00fcssen daher k\u00fcnftig auch in der Form \u00fcben, dass\nMinisterium und Regierungspr\u00e4sidien nicht nur die An-\nleitenden in diesen \u00dcbungen sind, sondern auch Mit-\n\u00fcbende. Bereits in Angriff genommen worden sind des-\nhalb die Schulungen f\u00fcr die Mitarbeiterinnen und\nMitarbeiter, damit eine qualifizierte Besetzung und ein\nschnelles Aufwachsen der St\u00e4be gew\u00e4hrleistet werden\nkann.\n\nGearbeitet wird an der Verbesserung des Informations-\nflusses, der Ausr\u00fcstung der St\u00e4be und der Vernetzung\nder Akteure im Katastrophen- und Zivilschutz. Die\nexakte fortlaufende Analyse von Gefahren ist die Grund-\nlage eines effektiven Krisenmanagements und einer er-\nfolgreichen Gefahrenabwehr. Sie ist damit ein wesentli-\ncher Schwerpunkt im Rahmen des Katastrophenschutzes.\n\nIm Freistaat Sachsen wird seit 1999 das IT-Verfahren\nDISMA \u2013 Disastermanagement \u2013 bei allen unteren,\nh\u00f6heren und der obersten Katastrophenschutzbeh\u00f6rde\neingef\u00fchrt. DISMA soll der Verwaltung alle wesentlichen\nf\u00fcr den Katastrophen- und Brandschutz erforderlichen\nDaten bereitstellen. Es enth\u00e4lt unter anderem Module f\u00fcr\ndie Berechnung von Schadensszenarien, die Ermittlung\nvon Gef\u00e4hrdungsbereichen und die Erstellung von Kata-\nstrophenschutzpl\u00e4nen. Die Erkenntnisse aus der Flutka-\ntastrophe sollen jetzt in die Weiterentwicklung des Sy-\nstems einflie\u00dfen.\n\nVor zwei Wochen habe ich bereits angek\u00fcndigt, dass wir\ndie Bereiche Katastrophenschutz, Feuerwehrwesen und\nRettungsdienst in einem einheitlichen Gesetz zusammen-\nfassen wollen. Ziel des Gesetzes ist die Vereinfachung\nbeh\u00f6rdlicher Zust\u00e4ndigkeiten, die effiziente Nutzung\npersoneller und materieller Ressourcen und die Verbes-\nserung der Zusammenarbeit zwischen Feuerwehr, Ret-\ntungskr\u00e4ften und Katastrophenschutzeinheiten. Sachsen\nist damit eines der ersten Bundesl\u00e4nder, die ein einheit-\nliches Gesetz f\u00fcr die nichtpolizeiliche Gefahrenabwehr\nschaffen wollen.\n\nEine Reihe von Aufgaben ist nur in Abstimmung mit\nden anderen Bundesl\u00e4ndern, mit der Bundeswehr, mit\ndem Bundesgrenzschutz und den Hilfsorganisationen zu\nbew\u00e4ltigen. Die Eins\u00e4tze der Bundeswehr und des Bun-\ndesgrenzschutzes sind in Katastrophensituationen besser\nzu integrieren.\n\nAuf der letzten Innenministerkonferenz im Dezember\nvergangenen Jahres konnte ich bereits erreichen, dass\nder Bund in einem Beschluss unter anderem aufgefordert\nwurde, die Einheiten des Zivil- und Katastrophenschut-\n\nzes entsprechend dem Gef\u00e4hrdungspotenzial auszustat-\nten und auszubilden sowie die M\u00f6glichkeiten zur Analy-\ntik von B- und C-Kampfstoffen zu verbessern.\n\nAu\u00dferdem, meine Damen und Herren, bin ich mit mei-\nnen Kollegen der anderen L\u00e4nder einig, dass die Bundes-\nwehr dem Katastrophenschutz der L\u00e4nder im Rahmen\nder neuen Strategie f\u00fcr den Schutz der Bev\u00f6lkerung in\nDeutschland mit ihrem Wissen, ihren Erfahrungen und\nRessourcen insbesondere zur Vorbereitung auf terroris-\ntische Angriffe und zu deren Abwehr zur Verf\u00fcgung\nstehen muss, und das eben auch schon unterhalb der\nKatastrophenschwelle und unabh\u00e4ngig von einem ausge-\nrufenen Spannungs- und Verteidigungszustand. Dieses\nmuss grundgesetzlich abgesichert werden. So weit zu\ndiesem Schwerpunkt.\n\nIch komme nun zu dem zweiten Komplex, zu den Leis-\ntungen, die bislang bereits beim Wiederaufbau erreicht\nwerden konnten. Den Wiederaufbauzielen, die wir uns\nin der ersten Konferenz mit den B\u00fcrgermeistern und\nLandr\u00e4ten nach der gro\u00dfen Flut im September in Nimb-\nschen gesetzt haben, sind wir ein gutes St\u00fcck n\u00e4her ge-\nkommen. Die Finanzhilfen und die Konditionen f\u00fcr den\nWiederaufbau sind klar. Die verwaltungsm\u00e4\u00dfigen Vo-\nraussetzungen f\u00fcr die Umsetzung in den verschiedenen\nBereichen sind geschaffen worden. Vor allem aber haben\ndie Bev\u00f6lkerung und die kommunalen Verantwortungs-\ntr\u00e4ger in den letzten Monaten Gewaltiges geleistet. Nie-\nmand hat die H\u00e4nde in den Scho\u00df gelegt und erst ein-\nmal abgewartet, bis dies und jenes klar war. Allerorts ist\nzugepackt und dank des gro\u00dfen Aufbauwillens schon\nsehr viel erreicht worden.\n\nIch will damit nicht behaupten, dass wir \u00fcberall schon\naus dem Gr\u00f6bsten heraus w\u00e4ren. Wir wissen, dass noch\nsehr viel Arbeit vor uns liegt. Gemeinsam wird uns die\nWiederherstellung aber gelingen. Ich m\u00f6chte an dieser\nStelle noch einmal einen Dank aussprechen, einen Dank,\nder den Steuerzahlern in Deutschland gilt und allen, die\nfinanzielle Unterst\u00fctzung geleistet haben, dem Bund und\nder Europ\u00e4ischen Union, die \u00fcber Fonds Mittel zur Ver-\nf\u00fcgung gestellt haben, und den Personen und Institutio-\nnen, die mit Spenden beim Wiederaufbau geholfen\nhaben.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei PDS und SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Geben Sie mir an dieser\nStelle noch einmal Gelegenheit, einen Dank auszuspre-\nchen an die organisierten Helfer und all die Menschen,\ndie als Privatpersonen herbeigeeilt sind und da waren,\nals sie merkten, ihre Hilfe k\u00f6nnte gebraucht werden. Erst\ngestern hatte der Ministerpr\u00e4sident Gelegenheit, Sch\u00fcler\nin Berlin mit dem Fluthelferorden auszuzeichnen, weil\ngenau sie sich herausgefordert gesehen hatten durch\ndiese Katastrophensituation, durch die Hilfsbed\u00fcrftigkeit\nvon Menschen. Dieser Hilfsbereitschaft geb\u00fchrt ein gro-\n\u00dfes Dankesch\u00f6n, meine Damen und Herren.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei PDS und SPD)\n\nLassen Sie mich an dieser Stelle aber auch etwas erw\u00e4h-\nnen, was vielleicht noch gar nicht aufgefallen ist, was\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 23. Januar 2003\n\n5250\n\naber eine interessante Nebenerkenntnis der Arbeit in den\nletzten Wochen und Monaten ist: Die Regierungspr\u00e4si-\ndien, die vielfach hinterfragten, haben sich als B\u00fcnde-\nlungsbeh\u00f6rden im positiven Sinne dieses Begriffs be-\nw\u00e4hrt.\n\nDass es in den Regierungspr\u00e4sidien Fachleute des Stra-\n\u00dfen- und Br\u00fcckenbaus, der Wirtschaft, des St\u00e4dte- und\nWohnungsbaus und des Umweltschutzes gibt, hat erst\nm\u00f6glich gemacht, dass die Ma\u00dfnahmenpl\u00e4ne der Ge-\nmeinden im Paket behandelt und bewertet werden konn-\nten. Die Wiederaufbaust\u00e4be wurden mit Mitarbeitern der\nBewilligungsstellen in den Regierungspr\u00e4sidien, aus den\n\u00c4mtern f\u00fcr l\u00e4ndliche Neuordnung, dem S\u00e4chsischen\nLandesamt f\u00fcr Familie und Soziales sowie bedarfsweise\nmit Vertretern der Landestalsperrenverwaltung, der\nOberfinanzdirektion und der Stra\u00dfenbau\u00e4mter besetzt.\nAuch die Landrats\u00e4mter wurden beteiligt.\n\nSachsen ist einen eigenen Weg bei der verwaltungsm\u00e4\u00dfi-\ngen Unterst\u00fctzung des Wiederaufbaus mit der Einrich-\ntung eines Lenkungsausschusses der Staatssekret\u00e4re als\nBeschlussorgan f\u00fcr die Verwaltungsentscheidungen, der\nLeitstelle f\u00fcr den Wiederaufbau in der S\u00e4chsischen\nStaatskanzlei, dem Wiederaufbaubeirat in den Wieder-\naufbaust\u00e4ben \u201eAugust-Hochwasser 2002\u201c bei den Regie-\nrungspr\u00e4sidien gegangen. Die Projektstrukturen haben\nvor allem den Vorteil, dass die Kompetenzen unter-\nschiedlicher Stellen und Ebenen an einer Stelle zusam-\nmengef\u00fchrt werden konnten. Dadurch war eine hohe\nEffizienz im Arbeitsablauf und in der einheitlichen\nSteuerung der Entscheidungs- und Umsetzungsprozesse\ngew\u00e4hrleistet.\n\nIn der Leitstelle f\u00fcr Wiederaufbau in der S\u00e4chsischen\nStaatskanzlei sind vor\u00fcbergehend Mitarbeiter aus allen\nRessorts, aber auch vom S\u00e4chsischen Landkreistag und\ndem S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindetag t\u00e4tig.\n\nDiese Zusammensetzung hat in den vergangenen f\u00fcnf\nMonaten zu einer Vernetzung der Arbeit der Staatsregie-\nrung mit der kommunalen Seite beigetragen. Unterst\u00fctzt\nwurde das Anliegen nach umfassender Information auch\ndurch den Wiederaufbaubeirat, in dem nun die\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer der kommunalen Spitzenverb\u00e4nde die\nBelange der Landkreise und Kommunen vertreten\nhaben.\n\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr die vom Hochwasser\nbetroffenen Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte und auch\nf\u00fcr die Landkreise, die als Nichtbetroffene intensive\nHilfe geleistet haben, ist die Frage von besonderer Be-\ndeutung, welche Unterst\u00fctzung sie hinsichtlich der Kata-\nstrophenbek\u00e4mpfungskosten erhalten werden.\n\nEs war au\u00dferordentlich schwierig und ist auch heute\nnoch nicht vollst\u00e4ndig m\u00f6glich, diese Kosten ganz genau\nzu beziffern. Nach der Regelung des S\u00e4chsischen Kata-\nstrophenschutzgesetzes tragen die kreisfreien St\u00e4dte und\ndie Landkreise zun\u00e4chst alle Kosten, die bei der in ihrem\nGebiet erfolgenden Katastrophenbek\u00e4mpfung und bei\nder sich unmittelbar anschlie\u00dfenden vorl\u00e4ufigen Beseiti-\ngung erheblicher Katastrophensch\u00e4den entstehen.\n\nAufgrund der au\u00dfergew\u00f6hnlichen Situation im August\n2002 gew\u00e4hrt der Freistaat daf\u00fcr nun folgende Zuwen-\ndungen:\n\nF\u00fcr die Katastrophenbek\u00e4mpfungskosten einschlie\u00dflich\nder Transportkosten zu den Deponien und der besonde-\nren Entsorgungskosten wird eine Zuwendung in H\u00f6he\nvon 90 % erfolgen.\n\nF\u00fcr die im Zusammenhang mit der Hochwasserkatastro-\nphe angefallenen Deponiekosten ist ebenfalls eine Zu-\nwendung in H\u00f6he von 90 % \u2013 allerdings auf 55 Euro pro\nTonne begrenzt \u2013 vorgesehen.\n\nDie Gelder daf\u00fcr stehen zur Verf\u00fcgung und werden von\nden Regierungspr\u00e4sidien auf Antrag ausgezahlt.\n\nDaneben wird es ebenso eine neunzigprozentige Erstat-\ntung f\u00fcr die Landkreise geben, die keinen Katastrophen-\nschutz ausgel\u00f6st hatten, und auch f\u00fcr die \u00f6rtlichen Ein-\ns\u00e4tze der Feuerwehr. Das ist ein Punkt der ganz\nbesonderen Hilfe, den ich an dieser Stelle speziell her-\nvorheben m\u00f6chte; denn der Freistaat geht damit weit\n\u00fcber das hinaus, was nach Gesetzeslage vorgegeben ist.\n\nWir gehen davon aus, dass damit eine wesentliche Vor-\naussetzung f\u00fcr die Wiederherstellung der vollen Einsatz-\nbereitschaft und -f\u00e4higkeit im Katastrophenschutz in den\nLandkreisen gegeben ist.\n\nZu dem Wiederaufbaubereich, meine Damen und Her-\nren, der in die Zust\u00e4ndigkeit meines Hauses geh\u00f6rt, will\nich noch \u2013 wenn auch in kurzer Form \u2013 die wesentlichen\nInformationen zum gegenw\u00e4rtigen Stand geben.\n\nDie Verwaltungsvorschrift zur Soforthilfe f\u00fcr die Eigen-\nt\u00fcmer flutgesch\u00e4digter Wohngeb\u00e4ude ist schon kurze\nZeit nach der Katastrophe, und zwar am 28. August\n2002, in Kraft getreten. Am 27. September folgte dann\ndas Zuschussprogramm \u201eAufbauhilfe Wohngeb\u00e4ude\u201c.\nDen betroffenen B\u00fcrgern konnte mit diesen Vorschriften\nschnell und unb\u00fcrokratisch bei der Beseitigung von\nHochwassersch\u00e4den an ihren Wohngeb\u00e4uden geholfen\nwerden. Gef\u00f6rdert werden Instandsetzungsma\u00dfnahmen\nbei Ersatzbauten sowie Bauma\u00dfnahmen zur Wiederher-\nstellung der hier zugeh\u00f6rigen privaten Erschlie\u00dfung. Die\nbetroffenen B\u00fcrger erhalten 80 % der Kosten f\u00fcr Abriss-\nma\u00dfnahmen, Instandsetzungsma\u00dfnahmen, auch f\u00fcr Mo-\ndernisierungen, soweit diese im Zusammenhang mit der\nInstandsetzung zwingend erforderlich sind, als Zuschuss\nausgezahlt. Baunebenkosten sind dar\u00fcber hinaus bis zu\nmaximal 8 % der f\u00f6rderf\u00e4higen Wiederherstellungs-\nkosten zuwendungsf\u00e4hig. Damit, meine Damen und Her-\nren, habe ich nur einige Eckwerte der Unterst\u00fctzung im\nBereich der Wohngeb\u00e4ude genannt.\n\nWir hatten im Bereich der Soforthilfe, die in H\u00f6he von\n5 000 Euro gew\u00e4hrt wurde, zum Stand 16.1. dieses Jahres\nein Volumen von 70,5 Millionen Euro ausgezahlt. Bei der\nAufbauhilfe waren zum gleichen Stichtag Antr\u00e4ge \u00fcber\n214,5 Millionen Euro erfasst und 113 Millionen Euro\nbewilligt. Und \u2013 was nicht unwesentlich ist \u2013 unmittelbar\nnach den Bewilligungen erh\u00e4lt ja der B\u00fcrger 20 % der\nZuwendungen, die weiteren Mittel dann in Raten ent-\nsprechend dem Baufortschritt.\n\nDurch konzentrierte Arbeit in den Wohnungsbauf\u00f6rder-\nstellen \u2013 auch hier gilt mein Dank den Mitarbeiterinnen\nund Mitarbeitern in den kommunalen Verwaltungen \u2013\nkonnten die Antr\u00e4ge sehr schnell vorgepr\u00fcft und an die\nSAB weitergeleitet werden. Anfragen von betroffenen\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern wurden in den meisten F\u00e4llen\nsehr unkompliziert telefonisch oder schriftlich beantwor-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 23. Januar 2003\n\n5251\n\ntet. Sie bezogen sich in der Regel auf die F\u00f6rderf\u00e4higkeit\nbestimmter Einzelgewerke bzw. die Inanspruchnahme\nvon Versicherungsleistungen und Spenden. Versiche-\nrungsleistungen, die der B\u00fcrger f\u00fcr das besch\u00e4digte\nObjekt zur Schadensbeseitigung oder Wiederherstellung\nerh\u00e4lt, sind in Anspruch zu nehmen und auf die zuwen-\ndungsf\u00e4higen Kosten in dem Umfang anzurechnen, wie\nsie diesen zuzurechnen sind. Spenden, die f\u00fcr das be-\nsch\u00e4digte Geb\u00e4ude zur Schadensbeseitigung oder Wie-\nderherstellung gew\u00e4hrt werden, werden als Eigenmittel\nanerkannt. Sie sind auf die F\u00f6rderung nur dann anzu-\nrechnen, wenn die Summe aller Leistungen den finan-\nziellen Gesamtaufwand zur Beseitigung des entstande-\nnen Hochwasserschadens \u00fcbersteigt. Meine Damen und\nHerren, das ist alles in allem eine gro\u00dfz\u00fcgige und ge-\nrechte L\u00f6sung.\n\nWir haben in dem Prozess, in dem wir die Grundlagen\nf\u00fcr die Vergabe von Mitteln in der Gr\u00f6\u00dfenordnung von\nmehreren hundert Millionen Euro schaffen und die Um-\nsetzung so schnell wie irgend m\u00f6glich bewerkstelligen\nmussten, viel gelernt. Wir haben auch nachgebessert in\nden F\u00e4llen, in denen bestimmte Rahmenbedingungen\nnicht praxistauglich waren. Alles in allem kann ich\nsagen, dass gute Voraussetzungen daf\u00fcr geschaffen wur-\nden, dass insbesondere jetzt im Fr\u00fchjahr, wenn die meis-\nten B\u00fcrger, die sich zum Neubau entschlossen haben,\nmit ihrem Bauvorhaben beginnen werden, die finanzielle\nGrundlage zuverl\u00e4ssig vorhanden ist.\n\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich das, was ich\nausgef\u00fchrt habe, auf einen Nenner bringen:\n\n(Dr. Hahn, PDS: Viel war es nicht!)\n\nDie Monate nach dem Hochwasser haben gezeigt: Es ist\nrichtig, dass wir uns intensiv mit den Erfahrungen aus-\neinander setzen und in die Zukunft planen. Mit den\nAussagen und Schlussfolgerungen, die im Kirchbach-Be-\nricht und im Innenministerium getroffen wurden, haben\nwir eine solide Basis und eine klare Bestimmung der\nZiele. Die neue Konzeption zum Bev\u00f6lkerungsschutz, an\nderen Fortschreibung und Umsetzung zu arbeiten ist,\nreicht \u00fcber Ma\u00dfnahmen zur Bew\u00e4ltigung einer Naturka-\ntastrophe weit hinaus. Sie stellt eine gro\u00dfe Herausforde-\nrung dar, der wir uns gemeinsam stellen wollen. Der\nBund ist in seinem Zust\u00e4ndigkeitsbereich ebenso in die\nPflicht zu nehmen wie die Akteure in den L\u00e4ndern und\nden Kommunen in ihrem jeweiligen Verantwortungs-\nbereich.\n\nBei der Wiederherstellung der zerst\u00f6rten oder in Mitlei-\ndenschaft gezogenen Infrastruktur und bei der Aufbau-\nhilfe im Bereich der Wohngeb\u00e4ude sind wir auf dem\nrichtigen Weg. Lassen Sie uns gemeinsam daran arbeiten,\ndass die Folgen des Hochwassers im August beseitigt\nund die Konzepte zum Schutz der Bev\u00f6lkerung umge-\nsetzt werden. Konzentrieren wir uns auf das, was an\nAufgaben vor uns steht! Erhalten wir uns das Zusam-\nmengeh\u00f6rigkeitsgef\u00fchl und gehen wir mit Energie und\nOptimismus an die Aufgaben des vor uns liegenden Jah-\nres 2003.\n\nIch danke Ihnen, meine Damen und Herren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es setzt fort der Herr Staatsminister f\u00fcr\nUmwelt und Landwirtschaft. Herr Flath, bitte sch\u00f6n.\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Nur vier Monate nach der August-Flut haben die\ns\u00e4chsischen Fl\u00fcsse vor nicht einmal drei Wochen ein, sta-\ntistisch gesehen, immerhin f\u00fcnfj\u00e4hriges Winterhochwas-\nser weitgehend ohne Sch\u00e4den abtransportieren m\u00fcssen.\nHier hat sich gezeigt, meine Damen und Herren, dass es\nrichtig war, die Fluss- und Bachl\u00e4ufe im letzten Herbst\nzun\u00e4chst provisorisch, vor allem aber schnell wieder her-\nzurichten. H\u00e4tten wir es nicht in so kurzer Zeit geschafft,\ndie Flussbetten zu ber\u00e4umen und die Schutzanlagen in-\nstand zu setzen \u2013 das Winterhochwasser h\u00e4tte einen ver-\ngleichsweise h\u00f6heren Schaden angerichtet. Ich sage das\nganz bewusst auch an die Adresse vieler Briefeschreiber,\ndie mir auch Bilder beilegen. Da sagen die einen, es sei\nim Land nicht ordentlich aufger\u00e4umt, und die anderen\nsagen, es ist zu viel des Guten getan worden. An beidem\nmag manchmal etwas Wahres dran sein. Ich danke je-\ndenfalls der Landestalsperrenverwaltung, dass sie genau\nin diesem Spannungsfeld im letzten Herbst so schnell\nund konsequent gehandelt hat.\nIch danke aber auch den vielen Kommunen, die der Lan-\ndestalsperrenverwaltung das Vertrauen entgegengebracht\nhaben, in ihrem Hoheitsbereich die Flie\u00dfgew\u00e4sser wie-\nderherzustellen. Dies war n\u00e4mlich die Voraussetzung da-\nf\u00fcr, dass die Landestalsperrenverwaltung \u00fcberhaupt so\nschnell handeln konnte.\n\nWie sieht es aus mit den Sch\u00e4den in der Land- und\nForstwirtschaft? Wie sind wir damit fertig geworden?\nDie Sch\u00e4den beliefen sich auf rund 74 Millionen Euro.\nWir konnten den betroffenen Unternehmen sehr schnell\naus Landesmitteln eine Soforthilfe zwischen zwei- und\nzehntausend Euro unb\u00fcrokratisch gew\u00e4hren. Bisher wur-\nden im Rahmen der Hilfsprogramme im Bereich der\nLand- und Forstwirtschaft ca. 21,3 Millionen Euro zur\nSchadensbew\u00e4ltigung bewilligt.\n\nEs ist f\u00fcr mich ein Erfolg, dass infolge der Flut bisher\nkein s\u00e4chsischer Betrieb der Land- und Forstwirtschaft\nInsolvenz anmelden musste. Mein Dank gilt hier ganz\nbesonders den Mitarbeitern der \u00c4mter f\u00fcr Landwirt-\nschaft und der \u00c4mter f\u00fcr l\u00e4ndliche Neuordnung, die in\nvielen \u00dcberstunden die rasche Auszahlung der Mittel\nm\u00f6glich machten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch danke auch der Bundesregierung f\u00fcr die insgesamt\nunkomplizierte und gro\u00dfz\u00fcgige Bereitstellung der Hilfs-\nmittel.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Sie haben bemerkt, dass\nmein Kollege, Herr Minister Gillo, erkrankt ist. Ich werde\ndeshalb jetzt fortfahren und einmal die Wirtschaft ins\nBlickfeld r\u00fccken. Hier hatten wir 40 000 gef\u00e4hrdete Ar-\nbeitspl\u00e4tze, 11 000 durch die Flut gesch\u00e4digte Firmen.\nDas, meine Damen und Herren, waren unsere Heraus-\nforderungen in der Wirtschaft nach dem 13. August.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 23. Januar 2003\n\n5252\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nNein. Es w\u00e4re jetzt w\u00e4hrend der Regierungserkl\u00e4rung\nung\u00fcnstig.\nBei den gewerblichen Unternehmen waren hierdurch\nSch\u00e4den eingetreten. Wir sprechen von rund 1,3 Milliar-\nden Euro. Eine Woche sp\u00e4ter wussten wir damals im\nAugust, dass 740 km Stra\u00dfen, 700 km Schienen und 1 500\nBr\u00fccken besch\u00e4digt oder ganz zerst\u00f6rt waren. Denken\nSie nur an die Elbebr\u00fccke bei Riesa, die Muldenbr\u00fccke\nbei Eilenburg oder an die gerade erst fertig gestellte\nEisenbahnbr\u00fccke nach Chemnitz. Wir haben noch das\nBild des \u00fcberschwemmten Dresdner Hauptbahnhofes\nvor Augen. Es haben rund 60 Bahnh\u00f6fe in Sachsen im\nWasser gestanden. Die ber\u00fchmte Schmalspurstrecke im\nWei\u00dferitztal wurde einfach weggesp\u00fclt. Allein die Sch\u00e4-\nden an der staatlichen Infrastruktur liegen bei rund einer\nMilliarde Euro.\n\nHinter uns liegen f\u00fcnf Monate beispielloser Anstrengun-\ngen. Die Bew\u00e4ltigung der Flutfolgen war, ist und bleibt\nein immenser Kraftakt.\n\nBereits am 14. August hat die S\u00e4chsische Aufbaubank\nauf Vorschlag des Wirtschaftsministeriums eine Hotline\nf\u00fcr hochwassergesch\u00e4digte Firmen eingerichtet. Der\nScheitel der Elbe war in Dresden damals noch nicht er-\nreicht, da wurden schon sieben Teams aus Mitarbeitern\ndes Wirtschaftsministeriums und der SAB vor Ort t\u00e4tig\nund suchten Unternehmen auf, sch\u00e4tzten Sch\u00e4den ein\nund informierten \u00fcber erste Hilfsma\u00dfnahmen der Staats-\nregierung. Innerhalb einer Woche wurden 40 Beratungs-\ntermine angeboten. Bereits am 19. August beschloss das\nKabinett ein Landesprogramm f\u00fcr eine Soforthilfe von\n500 Euro pro Arbeitsplatz f\u00fcr kleine und mittelst\u00e4ndi-\nsche Unternehmen. Am 26. August waren die Wirt-\nschaftsminister der betroffenen L\u00e4nder nach Berlin gela-\nden, wo ihnen der Bundeskanzler 100 Millionen Euro\nSoforthilfe sowie 170 Millionen Euro f\u00fcr die Wirtschaft\nin ganz Deutschland angeboten hat.\n\nDer Staatsregierung war damals bereits klar, dass das\nnur eine Anzahlung sein konnte. Der Freistaat Sachsen\nund die s\u00e4chsischen Kammern haben sich gemeinsam\nund schlie\u00dflich erfolgreich f\u00fcr eine wesentliche Erh\u00f6-\nhung dieser Mittel eingesetzt.\n\nDer Durchbruch gelang uns am Freitag, dem 13. Septem-\nber, als das Programm f\u00fcr die nachhaltige Hilfe des Bun-\ndes und der L\u00e4nder verabschiedet wurde. Am gleichen\nTag trat die zwischen Wirtschaftsministerium und Bun-\ndeswirtschaftsministerium verhandelte Richtlinie in Kraft\nund es wurden auch schon die ersten Hilfen ausgezahlt.\n\nSo haben wir schnell und flexibel mit der Hilfe f\u00fcr die\nWirtschaft begonnen. Die Staatsregierung war ma\u00dfgeb-\nlich an der Ausgestaltung der Bundesprogramme betei-\nligt. Wir haben uns entgegen den W\u00fcnschen der Bundes-\nregierung energisch daf\u00fcr eingesetzt, dass unsere\nS\u00e4chsische Aufbaubank mit der Organisation der Hilfs-\nprogramme beauftragt wurde.\n\nBis heute haben 10 500 Unternehmen Hilfe bekommen;\ndie SAB hat 31 000 Antr\u00e4ge in verschiedenen Hilfspro-\ngrammen bearbeitet. Bis zum heutigen Tag sind in den\nWiederaufbau der s\u00e4chsischen Wirtschaft mehr als\n\n1,5 Milliarden Euro geflossen. Mehr als 95 % der An-\ntr\u00e4ge sind abgearbeitet und rund 60 % der bewilligten\nSummen sind ausbezahlt. Wir gehen davon aus, dass\ndieser Prozentsatz im Fr\u00fchjahr stark ansteigen wird,\nwenn die Rechnungen eingehen.\n\nBei den Sch\u00e4den bis 100 000 Euro hat das von uns beim\nBund durchgesetzte pauschale System zusammen mit\nden beiden Sofortprogrammen f\u00fcr schnelle und gro\u00dfz\u00fc-\ngige Hilfe gef\u00fchrt. Mit diesem vereinfachten Verfahren\nhaben wir die Masse der F\u00e4lle abgearbeitet. Das k\u00f6nnte\nauch bei den gr\u00f6\u00dferen Schadensf\u00e4llen so sein, wenn der\nBund unseren s\u00e4chsischen Vorschlag aufgegriffen h\u00e4tte,\nder SAB die entscheidende Rolle bei den Gro\u00dfsch\u00e4den\nzu \u00fcbertragen.\n\nStattdessen ist die Deutsche Ausgleichsbank Herr der\ngr\u00f6\u00dferen Schadensf\u00e4lle. Dabei kommt es zum Beispiel\nvor, dass die Deutsche Ausgleichsbank Empfehlungen\nder SAB bei eigenkapitalstarken Unternehmen herunter-\nk\u00fcrzt. Damit werden gut gef\u00fchrte Unternehmen bestraft.\nDas kann nicht im Sinne eines gerechten Schadensaus-\ngleichs sein. Wir werden uns in diesen F\u00e4llen deshalb\nweiterhin f\u00fcr eine Korrektur einsetzen.\n\nWir behalten dabei insgesamt im Blick, dass unsere\nUnternehmen zukunftsf\u00e4hig bleiben m\u00fcssen. Die Pr\u00e4-\nmisse muss lauten: Der Wiederaufbau nach der Flut l\u00e4uft\nunabh\u00e4ngig vom weiteren Aufbau Ost.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nMeine Damen und Herren! Wichtig war es, den Unter-\nnehmen Luft zu verschaffen. Um Insolvenzen zu vermei-\nden, haben wir beim Bund durchgesetzt, dass die An-\ntragspflicht zun\u00e4chst bis zum Ende letzten Jahres\nausgesetzt wurde. Auf s\u00e4chsischen Antrag hin wurde die\nAusnahmeregelung sodann bis Ende M\u00e4rz verl\u00e4ngert.\n\nWichtig war es in den ersten Tagen nach der Flut, die\nUnternehmen von den Personalkosten zu befreien. Auf\nunsere Intervention beim Bundesarbeitsministerium hat\ndie Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit die Regelung Kurzarbeit\nNull f\u00fcr flutgesch\u00e4digte Unternehmen eingef\u00fchrt. Au\u00dfer-\ndem wurden kurzfristig 5 000 ABM genehmigt; letzten\nEndes waren es dann mehr als 7 000. F\u00fcr diesen au\u00dfer-\ngew\u00f6hnlichen Beitrag des Landesarbeitsamtes Sachsen\nzur Bew\u00e4ltigung der Flutsch\u00e4den bedanke ich mich im\nNamen der gesamten Staatsregierung.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nMeine Damen und Herren! Die Sch\u00e4den an Stra\u00dfen,\nSchienen und Br\u00fccken hatten gro\u00dfe Teile des Freistaates\nvon der Au\u00dfenwelt abgeschnitten. Allein die Sch\u00e4den an\nkommunalen Stra\u00dfen machen 500 Millionen Euro aus.\nIch nenne beispielhaft die Staatsstra\u00dfe 178 in Weesen-\nstein. Viele Orte waren zeitweise nur \u00fcber Behelfswege\nerreichbar; insgesamt war es ein Gl\u00fcck, dass die Auto-\nbahnen in Sachsen hochwassersicher sind. Sie waren in\ndieser Zeit das R\u00fcckgrat aller Transporte, auch der Hilfs-\ntransporte w\u00e4hrend und nach der Flut.\n\nMein ganz besonderer Dank gilt den Stra\u00dfenbauverwal-\ntungen von Brandenburg, Bayern, Baden-W\u00fcrttemberg\nund Rheinland-Pfalz. Sie haben nicht nur spontan mit\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 23. Januar 2003\n\n5253\n\nM\u00e4nnern, Frauen und Maschinen geholfen, sondern ins-\ngesamt auch v\u00f6llig kostenlos.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nNach diesem Ereignis der Flut kann ich sagen: Die Stra-\n\u00dfenbauverwaltung ist ein funktionierendes Netzwerk. Sie\nzeigte beim Wiederaufbau nach der Flut, zu welchen\nLeistungen die oft gescholtene Verwaltung f\u00e4hig ist,\nwenn man ihr erlaubt unb\u00fcrokratisch zu handeln. Noch\nim alten Jahr haben wir 100 Millionen Euro ausgegeben,\num die wichtigsten Stra\u00dfen wieder befahrbar zu machen.\nSeit Ende September sind alle Orte wieder erreichbar.\nUnsere Stra\u00dfenbauverwaltung wird in einem Zweijahres-\nprogramm die erforderlichen Ma\u00dfnahmen zur Wieder-\nherstellung der Stra\u00dfen umsetzen.\n\nEs werden ausreichend Mittel aus dem Flutopfer-Solida-\nrit\u00e4tsprogramm des Bundes und der L\u00e4nder sowie von\nder EU zur Verf\u00fcgung stehen. Auch hier gilt das Gleiche\nwie f\u00fcr die Bachl\u00e4ufe in Sachsen: Es muss uns gelingen,\nnachdem im letzten Herbst die Schnelligkeit oberste Prio-\nrit\u00e4t hatte, dass wir jetzt Schritt f\u00fcr Schritt die Erkennt-\nnisse und Schlussfolgerungen aus diesem Ereignis im\nAugust in die weitere Bew\u00e4ltigung und Erledigung von\nSchadensf\u00e4llen einflie\u00dfen lassen.\n\nLassen Sie mich noch zwei Problemkreise benennen. Es\nist leider nicht m\u00f6glich, mittelbare Sch\u00e4den zu ersetzen.\nDas Beste, was wir machen k\u00f6nnen, ist, deren Ursachen\nzu beheben. Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen die Unternehmen\nwieder an den Markt bringen und die Infrastruktur her-\nstellen.\n\nDer zweite Problemkreis ist der Tourismus. Durch die\nFlut ist der Eindruck entstanden, ganz Sachsen habe un-\nter Wasser gestanden. Tats\u00e4chlich ging der Umsatz im\nSeptember landesweit um 17 % zur\u00fcck. Erste Ma\u00dfnah-\nmen waren eine bundesweite Anzeigenkampagne des\nWirtschaftsministeriums mit den Medien sowie Plakat-\naktionen aufgrund des Engagements einzelner Unterneh-\nmen in Sachsen. Diese Imageaktionen zugunsten der\ns\u00e4chsischen Wirtschaft werden wir in den n\u00e4chsten\nMonaten und Jahren fortf\u00fchren.\n\n(Schimpff, CDU: Oh, da k\u00f6nnt ihr von der\nPDS noch viele Untersuchungsaussch\u00fcsse einsetzen! \u2013\n\nZustimmung der Abg. Clemen und Eggert, CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Wir haben den Unternehmen\nnach der Flut geholfen, weil die Umst\u00e4nde unkonventio-\nnelles Handeln zugelassen haben. Diese Hilfe f\u00fcr Men-\nschen, die sich engagieren und Arbeitspl\u00e4tze schaffen,\ndarf nicht nur zur Katastrophenbew\u00e4ltigung erfolgen.\n\nSoweit die Ausf\u00fchrungen meines Kollegen Martin Gillo.\n\u2013 Ich komme nun im Weiteren zu den Schlussfolgerun-\ngen aus der Hochwasserkatastrophe aus der Sicht meines\nHauses.\n\nMeine Damen und Herren! Eine Naturkatastrophe wie\nim letzten August konnte durch regul\u00e4re Schutzma\u00dfnah-\nmen nicht verhindert werden. Daher haben wir die Er-\neignisse sehr genau analysiert und wir werden Fehler ab-\nstellen. Wenn Naturgewalten schon nicht beherrschbar\nsind, werden wir doch alles daransetzen, zumindest die\nAuswirkungen auf die Menschen zu begrenzen.\n\nWelche Schlussfolgerungen ziehen wir aus dieser Flut-\nkatastrophe? Das werden folgende Leitlinien f\u00fcr die\nn\u00e4chsten Monate und Jahre sein:\n1. Hochwasserereignisse m\u00fcssen wieder als Naturereig-\nnisse begriffen werden, denen der Mensch immer ausge-\nsetzt sein wird.\n2. Menschliche Eingriffe in den Naturhaushalt haben zur\nVersch\u00e4rfung der Hochwassergefahr gef\u00fchrt.\n3. Hochwasservorsorge muss sich auf die gesamte Fl\u00e4che\nvon Flusseinzugsgebieten, auch grenz\u00fcberschreitend, er-\nstrecken.\n4. Hochwasserschutz muss komplex sein; Einzelma\u00dfnah-\nmen bringen wenig.\n5. Menschliche Nutzungen in \u00dcberschwemmungsgebie-\nten sind den Gef\u00e4hrdungen anzupassen; das hei\u00dft, das\nSchadenspotenzial muss dort gemindert werden.\nIn diesem Sinne haben wir die Strategie f\u00fcr einen k\u00fcnfti-\ngen Hochwasserschutz \u00fcberdacht. Um extreme Abfl\u00fcsse\nzu mindern, m\u00fcssen Ma\u00dfnahmen der Wasserr\u00fcckhaltung\ndurch technische Bauwerke, wie R\u00fcckhaltebecken und\nTalsperren, das Schutzsystem erg\u00e4nzen. Nach dem\nAugust-Hochwasser wurden bisher die Hochwasserr\u00fcck-\nhalter\u00e4ume der Talsperren um zirka 16 Millionen Kubik-\nmeter vergr\u00f6\u00dfert.\nEine weitere Erh\u00f6hung in gleicher Gr\u00f6\u00dfenordnung wird\nderzeit gepr\u00fcft. Zur endg\u00fcltigen Best\u00e4tigung der ver\u00e4n-\nderten Stauraumaufteilung der Talsperren sind wasser-\nrechtliche Verfahren durchzuf\u00fchren. F\u00fcr die Talsperre\nMalter ist dieses Verfahren bereits eingeleitet worden.\nAus der genannten Vergr\u00f6\u00dferung der Hochwasserr\u00fcck-\nhalter\u00e4ume resultieren f\u00fcr den Freistaat Sachsen Zusatz-\nkosten von insgesamt rund drei Millionen Euro j\u00e4hrlich.\nWir haben dies aber im Haushalt bereits abgesichert.\nDie Absenkung der Talsperren wird nicht ohne Konflikte\nmit den Kommunen, der Energiewirtschaft oder dem\nTourismus bleiben. Wenn jedoch der Hochwasserschutz\nverbessert werden soll, m\u00fcssen diese Konflikte ausgetra-\ngen werden.\nSeit ihrer Zerst\u00f6rung im vergangenen August wurden\n185 Kilometer Deiche vorl\u00e4ufig instand gesetzt,\n130 Deichbruchstellen provisorisch geschlossen und\n630 Kilometer Flie\u00dfgew\u00e4sser I. Ordnung ber\u00e4umt. Bis-\nlang wurden vorrangig Sicherungsma\u00dfnahmen durchge-\nf\u00fchrt, um das Gefahrenpotenzial zu begrenzen. Wir sind\nuns dabei bewusst, dass die Fl\u00fcsse mehr Raum brau-\nchen. Dazu muss die Linienf\u00fchrung der Gew\u00e4sser in Au-\n\u00dfenbereichen neu gestaltet werden. Welche Deiche\ngrundhaft saniert, erh\u00f6ht oder vielleicht auch geschlitzt\nwerden, muss in der Gesamtschau der Ma\u00dfnahmen gese-\nhen werden. In dieses Gesamtkonzept sind mobile Hoch-\nwasserschutzsysteme ebenso wie die Errichtung von\nRingdeichen einzubeziehen.\nMeine Damen und Herren! Es ist unser grundlegendes\nZiel, Wasser in der Fl\u00e4che zur\u00fcckzuhalten. Der techni-\nsche Hochwasserrandschutz muss diese pr\u00e4ventiven\nSchutzma\u00dfnahmen erg\u00e4nzen.\nFlussauen in land- und forstwirtschaftlicher Nutzung\nm\u00fcssen f\u00fcr die Ausuferung und den Wasserr\u00fcckhalt\nfreigegeben werden. Im Zuge der Wiederherstellung\nwerden wir dort, wo es sich anbietet, Flie\u00dfgew\u00e4sser na-\nturnah ausbauen bzw. renaturieren. Wenn private und\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 23. Januar 2003\n\n5254\n\nkommunale Grundeigent\u00fcmer durch diese Ma\u00dfnahme\n\u00fcber Geb\u00fchr belastet werden, f\u00fchren wir entsprechende\nAusgleichsleistungen ein.\nEine Unterst\u00fctzung erhalten bereits Landwirte, die als\nvorbeugenden Schutz gegen Erosion und Verschl\u00e4m-\nmung sowie zur Verbesserung des Wasserr\u00fcckhalts in\nder Fl\u00e4che ihre Felder pfluglos bestellen. Schon heute ist\nSachsen da Vorreiter. Derzeit werden auf \u00fcber 25 % der\nAckerfl\u00e4che Sachsens Mulchsaatverfahren angewendet;\nder Bundesdurchschnitt liegt bei ganzen 5 %.\nW\u00e4hrend bei konservierend bearbeiteten B\u00f6den bis zu\n90 % der Niederschl\u00e4ge eindringen k\u00f6nnen, sind es beim\ngepfl\u00fcgten Boden lediglich 50 %. Wir pr\u00fcfen derzeit, ob\nder Anreiz zur pfluglosen Bodenbearbeitung vergr\u00f6\u00dfert\nwerden kann. Bei der EU werden wir einen entsprechen-\nden Antrag stellen.\nWald, vor allem strukturreicher Mischwald, ist ein her-\nvorragender Wasserspeicher. Ein Hektar Wald kann wie\nein Schwamm bis zu zwei Millionen Liter Wasser auf-\nnehmen, die er dann nur langsam wieder abgibt. Beson-\nders waldarm sind die Retentionsgebiete der Fl\u00fcsse \u2013\nhier liegt der Waldanteil in Sachsen bei unter 5 % \u2013 und\ndie Hoch- und Kammlagen des \u00f6stlichen und mittleren\nErzgebirges mit einem Waldanteil von unter 20 %; im\nOsterzgebirge sind es gebietsweise sogar unter 10 %. Wir\nwerden daf\u00fcr sorgen, dass die Waldfl\u00e4che w\u00e4chst, insbe-\nsondere in den Hochwasserentstehungsgebieten.\nWir brauchen in Sachsen mehr festgesetzte \u00dcberschwem-\nmungsgebiete. Neue Bauvorhaben in \u00dcberflutungsr\u00e4u-\nmen von Fl\u00fcssen m\u00fcssen endg\u00fcltig der Vergangenheit\nangeh\u00f6ren. Durch das Gesetz zur Erleichterung des Wie-\nderaufbaus und zur Verbesserung des Hochwasserschut-\nzes sind die schnelle Ausweisung von \u00dcberschwem-\nmungsgebieten und die Festlegung von breiteren\nGew\u00e4sserrandstreifen besser als bisher geregelt.\nNach gegenw\u00e4rtigem Stand sind in Sachsen \u00dcber-\nschwemmungsgebiete an ca. 700 Kilometer von Gew\u00e4s-\nsern I. Ordnung und an ca. 80 Kilometer von Gew\u00e4ssern\nII. Ordnung ausgewiesen. Durch das vom Landtag be-\nschlossene Gesetz d\u00fcrften es deutlich mehr werden. Die\ngew\u00e4ssernahe Infrastruktur und Bebauung muss hin-\nsichtlich der \u00dcberflutungssicherheit \u00fcberpr\u00fcft werden.\nEs wird bereits begonnen, erste \u00dcberschwemmungs-\ngebiete nach dem neuen Gesetz auszuweisen.\nMeine Damen und Herren! Die verzweigten Zust\u00e4ndig-\nkeiten des Hochwassermeldedienstes erwiesen sich\nw\u00e4hrend der Hochwasserkatastrophe als nachteilig. Zu\nRecht war dies ein wesentlicher Kritikpunkt des Kirch-\nbach-Berichts. Wir werden deshalb im Landesamt f\u00fcr\nUmwelt und Geologie ein leistungsf\u00e4higes Landeshoch-\nwasserzentrum f\u00fcr alle Flussgebiete Sachsens errichten.\nDas bedeutet: Die Hochwassermeldezentrale der\nUmweltbetriebsgesellschaft sowie die regionalen Hoch-\nwasservorhersagezentralen der Staatlichen Umweltfach-\n\u00e4mter in Bautzen, Chemnitz und Leipzig werden in einer\nBeh\u00f6rde zusammengezogen. Dar\u00fcber hinaus werden wir\nHochwassermeldungen und -berichte direkt auf Land-\nkreisebene verteilen.\nEine wesentliche Verbesserung soll durch ein Fr\u00fchwarn-\nsystem erreicht werden. Wir werden dazu mit den Wet-\nterdiensten Vereinbarungen zur Nutzung aller Dienstleis-\ntungen und Techniken, zum Beispiel Satellit und Radar,\n\nschlie\u00dfen. Durch die Anpassung von Hochwasservorher-\nsagemodellen werden wir den Vorhersagezeitraum f\u00fcr\ndie Elbe und die Fl\u00fcsse des Erzgebirges teilweise deut-\nlich vergr\u00f6\u00dfern. Das Pegelnetz wird rekonstruiert und\nzur Fern\u00fcbertragung fehlersicher ausger\u00fcstet.\n\nMeine Damen und Herren! S\u00e4mtliche Fachbereiche mei-\nnes Hauses waren bzw. sind durch die Folgen des\nAugust-Hochwassers mehr oder weniger stark betroffen.\nDeswegen sind auch alle Bereiche wie Land- und Forst-\nwirtschaft, Naturschutz, Immissionsschutz und nat\u00fcrlich\ndie Wasserabteilung gefragt, wenn es um die Konzipie-\nrung und Umsetzung eines verbesserten Hochwasser-\nschutzes geht. Hochwasserschutz muss f\u00e4cher-\n\u00fcbergreifend sein.\n\nUm der Vielschichtigkeit der Aufgaben gerecht zu wer-\nden, haben wir zwei Projektgruppen gebildet und inzwi-\nschen ein Pilotprojekt initiiert. Die Projektgruppe \u201ePr\u00e4-\nventiver Hochwasserschutz\u201c erstellt einen Aktionsplan\nzum Hochwasserschutz und wird die Schadensbeseiti-\ngung in Sachsen insgesamt koordinieren. Die zweite Pro-\njektgruppe, \u201eAufbau eines Hochwasserfr\u00fchwarnsystems\nf\u00fcr Sachsen\u201c, steuert den Aufbau des Landeshochwasser-\nzentrums im LfUG. Sie wird Rechtsverordnungen und\nVerwaltungsvorschriften zum Hochwassernachrichten-\ndienst erarbeiten und direkte Meldewege von Hochwas-\nserwarnungen organisieren. Dies ist aber nur ein Teil der\nAufgaben.\n\nNeben den beiden Projektgruppen haben wir ein Pilot-\nprojekt initiiert, denn wir k\u00f6nnen nicht ein Jahr lang\nKonzepte erarbeiten und uns dann an die Umsetzung\nmachen; das muss parallel erfolgen. Deshalb haben wir\nbereits ein Pilotprojekt zum Hochwasserschutz im Ein-\nzugsgebiet der vereinigten Mulde. Wir wollen den dorti-\ngen Hochwasserschutz neu ordnen. Wir werden die be-\nstehenden Hochwasserschutzanlagen nicht unkritisch\nwiederherstellen, sondern neue Konzepte f\u00fcr einen nach-\nhaltigen Hochwasserschutz erarbeiten.\n\nGerade am Beispiel der Mulde zeigt sich, wie die seit\nJahrhunderten stattfindende Inanspruchnahme der Fluss-\nt\u00e4ler durch Siedlungsgebiete sowie landwirtschaftliche\nund industrielle Nutzung das Schadenspotenzial erheb-\nlich vergr\u00f6\u00dfert hat. Deswegen ben\u00f6tigen wir f\u00fcr die\nMulde, aber auch f\u00fcr die \u00fcbrigen Fl\u00fcsse Sachsens ein\ndifferenziertes fl\u00e4chennutzungsabh\u00e4ngiges Hochwasser-\nschutzsystem mit dem Ziel, insgesamt einen hohen\nSchutzgrad f\u00fcr Siedlungen, Industrie- und Gewerbe-\ngebiete und Kl\u00e4ranlagen sowie einen etwas geminderten\nSchutzgrad f\u00fcr Gebiete mit mittlerer bis geringer Scha-\ndenserwartung wie landwirtschaftliche Nutzfl\u00e4chen und\nW\u00e4lder zu erreichen.\n\nDie Bearbeitung ist bereits im November aufgenommen\nworden. Das Pilotprojektgebiet wird Ende dieses Monats\nvermessen. Ende Februar wird die hydraulische Model-\nlierung fertig gestellt sein. Das Pilotprojekt genie\u00dft in un-\nserem Hause Priorit\u00e4t. Wir wollen \u00e4hnliche Projekte fol-\ngen lassen.\n\nMeine Damen und Herren! Vor nicht einmal einem hal-\nben Jahr waren wir uns \u2013 auch in diesem Hohen Hause\n\u2013 einig, dass der Hochwasserschutz verbessert werden\nmuss. Wenn ich die Pressemeldungen und die \u00f6ffent-\nliche Diskussion verfolge, habe ich den Eindruck, dass\nsich die Stimmen mehren, die den Hochwasserschutz\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 23. Januar 2003\n\n5255\n\nwieder anderen Anliegen unterordnen wollen. So wird\nvor Gericht dar\u00fcber gestritten, ob B\u00e4ume auf den Deich\ngeh\u00f6ren oder nicht. Ich habe den Eindruck, dass der\ngesellschaftliche Konsens in dieser Frage zu br\u00f6ckeln\nbeginnt.\n\nIch verspreche Ihnen, meine Damen und Herren, dass\nich daran festhalten werde, den Hochwasserschutz in\nSachsen zu verbessern.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDer Hochwasserschutz wird in meinem Hause Priorit\u00e4t\ngenie\u00dfen.\n\nWenn wir ehrlich sind, m\u00fcssen wir zugeben, dass wir\nalle im August vom Ausma\u00df der Katastrophe \u00fcberrascht\nworden sind. Ein zweites Mal darf das nicht geschehen.\nDeshalb m\u00fcssen wir jetzt handeln. Wir wollen das tun.\nGl\u00fcck auf!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich danke den Ministern.\n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen jetzt zur Aus-\nsprache zur Regierungserkl\u00e4rung. Es beginnt die Frak-\ntion der PDS. Danach folgen CDU, SPD, CDU; Staats-\nregierung, wenn gew\u00fcnscht.\n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte die Fraktion der PDS\ndas Wort zu nehmen. Herr Dr. Friedrich, bitte.\n\nDr. Friedrich, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Sehr verehrte Damen\nund Herren! Sie, Herr Staatsminister Rasch, haben nun\nendlich Ihre eigentlich l\u00e4ngst f\u00e4llige Regierungserkl\u00e4rung\nzur Bew\u00e4ltigung der Flutkatastrophe abgegeben, eine\nRegierungserkl\u00e4rung, die von der Substanz her in jeder\nWeise unbefriedigend ist \u2013 das sage ich gleich am\nAnfang \u2013, die nach wie vor Dinge sch\u00f6nredet, die nicht\nsch\u00f6nzureden sind, eine Erkl\u00e4rung, die keine hinreichen-\nden Schlussfolgerungen aus der substanziellen Kirch-\nbach-Kommission zieht und die gerade deshalb den von\nder Flutkatastrophe direkt oder indirekt Betroffenen\nnicht gerecht wird.\nHerr Staatsminister Rasch, ich bin nun ganz bestimmt\nnicht als Scharfmacher bekannt und eher als jemand, der\nzu pragmatischen und moderaten Verfahrensweisen\nneigt. Nach Ihrer Erkl\u00e4rung heute aber sage ich: Sie\nhaben diese letzte Chance, als Minister zu bestehen,\ngr\u00fcndlich verspielt. Treten Sie deshalb freiwillig zur\u00fcck,\nam besten noch heute!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch habe mich in der seinerzeitigen aktuellen Debatte\n\u00fcber Ihre Minister-Nichteignung ganz bewusst zur\u00fcck-\ngehalten. Damals habe ich ganz pers\u00f6nlich noch R\u00fcck-\ntrittsforderungen f\u00fcr verfr\u00fcht gehalten, nach Ihrer heuti-\ngen Rede nicht mehr.\n\n(Zuruf von der CDU: Sie hatten Ihre\nRede schon lange vorher fertig!)\n\nOffenbar sind Sie, Herr Staatsminister Rasch, mit Ihrem\numfangreichen Beamtenapparat nicht einmal in der\nLage, selbst mit Ihren Abteilungen, mit Ihren Referaten,\ndie nun wirklich auf der Hand liegenden und l\u00e4ngst\n\n\u00fcberf\u00e4lligen Schlussfolgerungen aus dem substanziellen\nKirchbach-Bericht zu ziehen. Erst Ende M\u00e4rz wollen Sie\neinen Bericht vorlegen \u2013 ein einziges Armutszeugnis.\nEine Fehlerdiskussion gibt es bei Ihnen offenbar \u00fcber-\nhaupt nicht. Das erinnert immer mehr an das ehemalige\nPolitb\u00fcro der SED.\n\n(Beifall bei PDS und SPD \u2013\nZurufe von der CDU)\n\nSie wissen eben nicht, was zu tun ist. Am besten, Sie\nschlagen General a. D. gleich selbst als n\u00e4chsten Innen-\nminister vor.\n\nAber ich habe noch einen zweiten Grund Ihren R\u00fccktritt\nzu fordern. Sie starten heute einen neuerlichen Versuch,\ndas Parlament zu t\u00e4uschen. Die T\u00e4uschung besteht darin,\ndass Sie heute wiederum girlandenreich haben glaubhaft\nmachen wollen, irgendjemand, sei es der General a. D.\nvon Kirchbach mit seiner Kommission, sei es die Presse,\nseien es die beiden Oppositionsfraktionen im S\u00e4chsischen\nLandtag, h\u00e4tten sich an irgendeiner Stelle gegen die vie-\nlen engagierten Mitarbeiter in Ihrem Hause oder in den\nIhnen unterstellten Einrichtungen ge\u00e4u\u00dfert. Sie starten\nerneut den Versuch, Ihr eigenes Versagen, Ihr F\u00fchrungs-\nversagen, eben nicht das Versagen Ihrer Mitarbeiter und\nder Helfer, zu verschleiern. Dabei haben Sie, Herr Staats-\nminister Rasch, auch nicht den allergeringsten Anlass,\nsich sch\u00fctzend vor Ihre Mitarbeiter zu stellen. Nein,\nHerr Staatsminister Rasch, Sie verstecken sich hinter\nIhren Mitarbeitern! Sie taten das seit August letzten Jah-\nres immer und immer wieder und Sie tun das auch\nheute.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nGanz genau das, denke ich, ist politisch nicht mehr trag-\nf\u00e4hig.\n\nGestatten Sie nun, meine Damen und Herren, zu einigen\ninnenpolitischen Schwerpunkten zu kommen. Zun\u00e4chst\naber m\u00f6chte ich trotz meines notwendigerweise scharfen\nBeginns doch vor Einseitigkeiten warnen. Unzweifelhaft\nwar die Bew\u00e4ltigung dieser Jahrhundertkatastrophe \u2013\nviele sagen auch Jahrtausendkatastrophe \u2013 ein unglaub-\nlicher Kraftakt, der den Kommunen, den Katastrophen-\nschutzst\u00e4ben aller Ebenen, den Feuerwehren, der Polizei\nund der vielen privaten Organisationen, der Bundes-\nwehr, dem Bundesgrenzschutz, dem Technischen Hilfs-\nwerk und vielen freiwilligen Helfern \u2013 auch aus anderen\nBundesl\u00e4ndern, auch aus dem Ausland \u2013 unheimlich viel\nabverlangt hat. Dieser Kraftakt und die dabei entstan-\ndene Solidarit\u00e4t der Menschen, f\u00fcr die mein Fraktions-\nvorsitzender Prof. Peter Porsch an anderer Stelle bereits\ndie notwendige W\u00fcrdigung gefunden und den Dank\nausgesprochen hat, dem ich mich heute ausdr\u00fccklich an-\nschlie\u00dfen will, darf und soll durch die notwendige kriti-\nsche Oppositionsschau auf das Krisenmanagement des\nInnenministeriums weder zur\u00fcckgenommen noch relati-\nviert werden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nGanz im Gegenteil, es ist ja gerade im Interesse derer,\ndie oftmals bis an die Grenzen ihrer physischen und\npsychischen Leistungsf\u00e4higkeit gegangen sind bzw. die\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 23. Januar 2003\n\n5256\n\nmassiv von den Flutfolgen betroffen wurden, rechtzeitig\nund nachhaltig die notwendigen Schlussfolgerungen zu\nziehen, denn die n\u00e4chste Katastrophe wird ganz be-\nstimmt keine 100 Jahre auf sich warten lassen. Das zum\neinen.\n\nEine andere Einseitigkeit verk\u00f6rpert sich, glaube ich, in\nder Haltung des Ministerpr\u00e4sidenten des Landes Sach-\nsen-Anhalt. Herr Prof. B\u00f6hmer ist als ehemaliger Chef-\narzt ein Freund der klaren und knappen Worte. Er\nwarne vor solch einer \u201epostmortalen Klugschei\u00dferei\u201c,\nantwortete er unl\u00e4ngst auf die Frage eines Journalisten,\nob es denn auch in Sachsen-Anhalt eine \u00e4hnliche Kom-\nmission wie die in Sachsen geben solle. Hinterher wisse\nman eh alles besser. Er jedenfalls werde sich am nach-\ntr\u00e4glichen Suchen von S\u00fcndenb\u00f6cken nicht beteiligen \u2013\nganz so wie Herr Staatsminister.\n\nHier irrt Herr B\u00f6hmer, und zwar gr\u00fcndlich! Ich denke,\nes spricht schon f\u00fcr den Aufkl\u00e4rungswillen der S\u00e4ch-\nsischen Staatsregierung, wenn Ministerpr\u00e4sident Mil-\nbradt \u2013 ja, es war der Ministerpr\u00e4sident und nicht etwa\nder Innenminister Rasch \u2013 einen ausgewiesenen Erfah-\nrungstr\u00e4ger wie den General a. D. von Kirchbach um\neine kritische Au\u00dfensicht auf die August-Ereignisse bat.\nDer General hat klar, pr\u00e4zise, in der gebotenen Tiefen-\nsch\u00e4rfe die Probleme im Detail untersucht, Positives\nebenso beschrieben wie Schwachstellen bewertet und\neine schier unglaubliche F\u00fclle von Handlungsempfehlun-\ngen unterbreitet. Nichts blieb offen. Keine Institution\nwurde geschont. Die Wertungen sind glasklar, wie es\nsich f\u00fcr einen Milit\u00e4r geh\u00f6rt, nachvollziehbar, wobei es,\nwie im Vorwort ausdr\u00fccklich betont, der Kommission\nnicht in erster Linie um die kleinliche Suche nach Feh-\nlern einzelner Betroffener oder Beteiligter gehen konnte,\ndie unter solchen schwierigen Umst\u00e4nden unvermeidlich\nsind.\n\nAber auch wenn bei jeder Katastrophe definitionsgem\u00e4\u00df\nzun\u00e4chst eine Phase der Unordnung und eine unklare\nLage unvermeidlich ist und zun\u00e4chst einmal spontan mit\ndem Einsatz der \u00f6rtlich verf\u00fcgbaren Kr\u00e4fte reagiert wird,\nmisst sich doch die Qualit\u00e4t der F\u00fchrung in einer Ka-\ntastrophe daran, wie schnell es gelingt, aus der Unord-\nnung wieder zu geordnetem Handeln zur\u00fcckzukehren.\nDieses Kriterium aus dem Kirchbach-Bericht hat selbst-\nverst\u00e4ndlich auch f\u00fcr das Agieren des Ministers zu gel-\nten. Genau dieses Kriterium sollte auch der Ma\u00dfstab f\u00fcr\ndie soeben geh\u00f6rte Regierungserkl\u00e4rung sein.\n\nUmso unverst\u00e4ndlicher ist daher Ihr Versuch, Herr\nInnenminister Rasch, nach wie vor zwischen der so ge-\nnannten Innensicht Ihres Ministeriums und der Au\u00dfen-\nsicht der Kirchbach-Kommission zu unterscheiden. Sie\nsollten sich dringlichst bem\u00fchen, sehr schnell diese bei-\nden Sichtweisen zusammenzuf\u00fchren. Sie sollten, Herr\nStaatsminister Rasch, wirklich alle Anstrengungen unter-\nnehmen, die nun ganz bestimmt nicht von einseitiger\nBetrachtungsweise getr\u00fcbten objektiven, weil vielfach\ngegengepr\u00fcften Wertungen der Kirchbach-Kommission\nzu verinnerlichen. Sie sollten die Vielzahl der von dieser\nKommission unterbreiteten \u00fcberaus konstruktiven Vor-\nschl\u00e4ge unter Federf\u00fchrung Ihres Ministeriums und nicht\nirgendwelcher weiteren Kommissionen in einer Konzep-\ntion mit klarem Handlungsauftrag kurz-, mittel- und\n\nlangfristig f\u00fcr einen weitaus besseren Bev\u00f6lkerungs-\nschutz als gegenw\u00e4rtig bei Katastrophenf\u00e4llen ableiten.\n\nDavon aber, Herr Staatsminister Rasch, kann nun wirk-\nlich keine Rede sein. Sie bieten bestenfalls St\u00fcckwerk an,\nschauen kaum \u00fcber den Horizont Ihres Ministeriums hi-\nnaus, obwohl gerade das f\u00fcr die Ihnen nun objektiv zu-\nfallende Koordinierungsfunktion unerl\u00e4sslich w\u00e4re. Sie\nschwadronieren heute wieder einmal \u00fcber den Einsatz\nder Bundeswehr im Inneren, ganz so, als ob gerade das\ndas zentrale Problem w\u00e4re und ob es gerade dort M\u00e4n-\ngel im Grundgesetz g\u00e4be. Sie verabs\u00e4umen dar\u00fcber, die\nProbleme in Ihrem eigenen Haus \u2013 nat\u00fcrlich in Zusam-\nmenarbeit mit anderen Ministerien und Institutionen \u2013\nzu l\u00f6sen.\n\nSie kommen zwar mit manch einem guten Vorsatz und\nmanch einem guten Einzelvorschlag daher \u2013 das will ich\ngar nicht kleinreden, auf einiges komme ich noch zu\nsprechen. Ihre heutige Darlegungen, Herr Staatsminister\nRasch, gehen in ihrer Substanz kaum \u00fcber das Eckpunk-\nteprogramm Ihres Ministeriums f\u00fcr eine neue Konzep-\ntion des Bev\u00f6lkerungsschutzes des Freistaates hinaus,\ndas sp\u00e4testens seit dem 16.12. letzten Jahres bekannt ist.\n\nWenn Sie schon eine Regierungserkl\u00e4rung halten, w\u00e4re\ndoch zu erwarten gewesen, dass Sie zumindest dieses\nEckpunktepapier weiter untersetzen, konkretisieren, an-\nreichern, mit klaren Handlungs- und Entscheidungshori-\nzonten versehen. Nichts aber von alledem ist geschehen.\nSie referieren lediglich langatmig \u00fcber den alten Stand \u2013\nblumig ausgeschm\u00fcckt; das gebe ich zu.\n\nViel zu viel bleibt nach wie vor als Absichtserkl\u00e4rung.\nManch einer Ihrer Vorschl\u00e4ge f\u00e4llt sogar sehr deutlich\nhinter die Empfehlungen der Kirchbach-Kommission zu-\nr\u00fcck. Ich denke, wir kommen im Innenausschuss auf\nEinzelheiten zu sprechen.\n\nAber hier geh\u00f6rt angesprochen: Ihre Einfallslosigkeit hin-\nsichtlich der nun wirklich \u00fcberdringlichen Verbesserun-\ngen im Hochwassernachrichtendienst ist bemerkenswert,\num nicht zu sagen lebensgef\u00e4hrlich.\n\nAls der f\u00fcr die Verwaltungsreform zust\u00e4ndige Minister\ntun Sie viel zu wenig, um die von der Kirchbach-Kom-\nmission dringlich angemahnte Konzentration von\nZust\u00e4ndigkeiten der verschiedenen in den Katastrophen-\nschutz involvierten Beh\u00f6rden voranzubringen, Entschei-\ndungswege zu verk\u00fcrzen, Verwaltungsvorschriften zu\nentschlacken und Kommunikationswege zu revitalisieren\n\u2013 auch das kann zu fatalen Folgen f\u00fchren.\n\nIhr Gedanke f\u00fcr ein einheitliches Gesetz f\u00fcr die nicht-\npolizeiliche Gefahrenabwehr und die verst\u00e4rkte Nutzung\nvon Synergieeffekten in den Bereichen Brandschutz, Ret-\ntungswesen und Katastrophenschutz ist v\u00f6llig richtig.\nNur, wo bleibt dann dieses Gesetz, das Sie seit Wochen\n\u2013 wirklich seit vielen Wochen! \u2013 ank\u00fcndigen? Warum\nsetzen Sie Ihre verantwortlichen \u201eBlaulicht-Referate\u201c\nnicht in dringliche Klausur, um gemeinsam mit dem\nLandesbeirat f\u00fcr Katastrophenschutz und von mir aus\nmit dem General a. D. dieses wichtige Gesetz nun end-\nlich z\u00fcgig fertig zu stellen und in den Landtag einzu-\nbringen?\n\nNicht einmal bei solch \u00fcberschaubaren Entscheidungen\nwie zur Neueinf\u00fchrung von dezentralen Sirenenanlagen\nk\u00f6nnen Sie sich zu klaren Aussagen durchringen, Herr\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 23. Januar 2003\n\n5257\n\nStaatsminister Rasch. Es ist genauso, wie es schon bei\nR\u00f6derau-S\u00fcd war: Herr Staatsminister ziehen es vor zu\nvertr\u00f6sten und zuzuwarten. Derweil entscheiden andere.\nDie Menschen f\u00fchlen sich get\u00e4uscht \u2013 und dies mit vol-\nlem Recht!\n\nBei den Sirenen warten Sie auf das satellitengest\u00fctzte\nKommunikationssystem des Bundes und verweisen auf\nKommunikations-Hightech, genauso, als ob die Oma in\nFreital demn\u00e4chst erst auf ihr UMTS-Handy schaut, um\nerfreut rechtzeitig satellitengest\u00fctzt die anrollende Hoch-\nwasserwelle zur Kenntnis zu nehmen und schleunigst\nauf den Dachboden zu fl\u00fcchten.\n\n(Jurk, SPD: Erfreut bestimmt nicht!)\n\nSie wollen alles M\u00f6gliche pr\u00fcfen lassen und mit dem\nBund verhandeln. Moderne Informations- und Kommu-\nnikationsmittel wie das IT-Verfahren DISMA, das endlich\nGebrauchswert erhalten muss, oder die Einf\u00fchrung eines\nleistungsf\u00e4higen digitalen BOS-Funks sind zwar immer\ngut und richtig. Das unterst\u00fctzen wir. Auch k\u00f6nnen Ver-\nhandlungen um mehr Geld f\u00fcr Sachsen nie schaden.\nAber, Herr Staatsminister, Sie glauben doch nicht im\nErnst, dass Sie auf diese zuwartende Weise wirklich die\nProbleme l\u00f6sen k\u00f6nnen! Die Kirchbach-Kommission hat\naufgezeigt, dass die realen Probleme um sehr vieles irdi-\nscher sind.\n\nSo fehlen belastbare Hochwasservoraussagen. \u2013 Ich gebe\nzu, daf\u00fcr k\u00f6nnen Sie pers\u00f6nlich wenig. \u2013 Es fehlen zu-\nverl\u00e4ssige regionalisierte Wettervorhersagen mit konkre-\nten Handlungsratschl\u00e4gen f\u00fcr die betroffenen Gebiete. Es\nfehlt ein Hochwassernachrichtendienst, der diesen Na-\nmen wirklich verdient. Es gibt ein Wirrwarr an Struktu-\nren und Zust\u00e4ndigkeiten beim Katastrophenmanagement\nund bei der Katastrophenbek\u00e4mpfung. Ihr angek\u00fcndigtes\nGesetz allein wird dieses Wirrwarr nicht bereinigen.\n\nIn den Kommunen, in den Katastrophenst\u00e4ben und Ein-\nsatzleitungen fehlt sehr viel weniger Hightech, da fehlen\nganz triviale Dinge wie zum Beispiel leistungsf\u00e4hige\nPumpen, Notstromaggregate, str\u00f6mungswiderst\u00e4ndige\nRettungsboote. Es fehlen einsatzf\u00e4hige Lautsprecher-\nwagen und eben auch Sirenenanlagen, die kurz nach der\nWende wohl auch aus \u00fcberheblicher Siegermentalit\u00e4t\nentfernt wurden. Jetzt r\u00e4cht sich diese ideologische\nBlindheit bitter.\n\nNun aber ausgerechnet auf den Bund zu hoffen, dass\nder bald neue, sch\u00f6ne Sirenen hinstellt, obwohl gegen\nden Bund gerade erst vorgestern das Defizitverfahren\nder Europ\u00e4ischen Kommission er\u00f6ffnet worden ist, das\nist schon ein verdammt d\u00fcnnes Eis, Herr Staatsminister\nRasch!\n\nHier sind eindeutig Entscheidungen Ihres Ministeriums\n\u00fcberf\u00e4llig. Geh\u00f6rt haben wir davon nichts, so wie Sie\nauch viele andere an Ihr Ministerium gerichtete Hand-\nlungsempfehlungen der Kommission schlichtweg \u00fcber-\ngangen oder offen gelassen haben.\n\nIhre Regierungserkl\u00e4rung, Herr Staatsminister Rasch, ist\nheute, obwohl Sie sich ja nun wahrlich gen\u00fcgend Zeit\ndaf\u00fcr genommen haben, deshalb denn auch alles andere\nals ein Befreiungsschlag, den Sie heute wohl dringender\ndenn je n\u00f6tig gehabt h\u00e4tten.\n\nImmerhin, Herr Staatsminister Rasch, kommen Sie jetzt\ndoch ziemlich kleinlaut daher. Nichts mehr ist \u00fcbrig\ngeblieben von Ihren vollmundigen Erkl\u00e4rungen, die Sie\netwa noch am 29. August letzten Jahres in der Sondersit-\nzung des Innenausschusses vorgebracht haben. Damals\nnoch waren alle m\u00f6glichen Umst\u00e4nde schuld am Aus-\nma\u00df der Katastrophe, nur nicht das miserable Katastro-\nphenmanagement Ihres Ministeriums. Sie rudern heute\nzwar etwas zur\u00fcck, m\u00fcssen zur\u00fcckrudern; denn die\nWertungen der Kommission zur F\u00fchrungsqualit\u00e4t Ihres\nHauses sind zwar sehr h\u00f6flich abgefasst und zur\u00fcckhal-\ntend formuliert, aber gerade deshalb, denke ich, in der\nAussage unmissverst\u00e4ndlich.\n\nIch bringe auf den Punkt, was die \u00d6ffentlichkeit eigent-\nlich l\u00e4ngst wei\u00df und was \u00fcber viele Seiten lang detail-\nliert im Kirchbach-Bericht nachgelesen werden kann: Sie\nhaben mindestens in den ersten beiden entscheidenden\nKatastrophentagen am 12. und 13. August \u00fcberhaupt\nnicht gef\u00fchrt. Danach erst kam Ihr Haus sehr langsam in\ndie Puschen, kam der F\u00fchrungsverantwortung auch nur\nl\u00fcckenhaft nach und konnte deshalb den Zeitverlust der\nersten Tage niemals wieder aufholen \u2013 mit fatalen Kon-\nsequenzen f\u00fcr das Krisenmanagement, die Koordinie-\nrung der Hilfe und vieles andere mehr.\n\nNun hat Ihre Regierungserkl\u00e4rung, Herr Staatsminister\nRasch, leider gezeigt, dass Sie gleich zwei zentrale Kritik-\npunkte des Kirchbach-Berichtes nicht verinnerlicht\nhaben. Sie haben kein Konzept vorgelegt \u2013 das habe ich\nschon erw\u00e4hnt \u2013, aber Sie haben vor allem sehr auswei-\nchend geantwortet hinsichtlich der von der Kommission\nger\u00fcgten M\u00e4ngel im F\u00fchrungsverst\u00e4ndnis Ihres Ministe-\nriums.\n\n(Beifall des Abg. Adler, SPD)\n\nIch will auch diese harte Aussage begr\u00fcnden. Der Kirch-\nbach-Bericht kommt an vielen Stellen auf wesentliche\nDefizite im Management der obersten Katastrophen-\nschutzbeh\u00f6rde, also des SMI, zu sprechen. Dessen Auf-\ngabe war, eine konsequente, vorausschauende und st\u00e4n-\ndige Lagebeurteilung f\u00fcr das gesamte Land\nvorzunehmen.\n\nDiese oberste Katastrophenschutzbeh\u00f6rde handelt in die-\nsem konkreten Fall eindeutig f\u00fcr die gesamte Staatsregie-\nrung. Und dieses Regierungshandeln setzte eben sehr,\nsehr sp\u00e4t ein, wenn es \u00fcberhaupt einsetzte. Es h\u00e4tte\nGrundsatz sein m\u00fcssen, dass sich die gesamte Kompe-\ntenz der Staatsregierung im Katastrophenschutzstab des\nSMI b\u00fcndelt, sich dort wiederfindet. Aber diese B\u00fcnde-\nlungsfunktion haben Sie in Gr\u00f6\u00dfenordnungen nicht\nwahrgenommen. Die rechtlichen Voraussetzungen f\u00fcr\ndiese Funktion lagen dabei glasklar auf der Hand.\n\nNat\u00fcrlich wissen wir, es war rein rechtlich laut S\u00e4ch-\nsischem Katastrophenschutzgesetz eine Ermessensent-\nscheidung. Was ist aber von der Aus\u00fcbung Ihres Ermes-\nsens zu halten, wenn Sie gerade in den Anfangstagen\nder Flutkatastrophe Ihre Pflichten als Innenminister str\u00e4f-\nlichst vernachl\u00e4ssigt haben?\n\nWir wissen aus dem Bericht, dass die entscheidenden\nMa\u00dfnahmen in den beiden ersten Katastrophentagen im\nLagezentrum der Landespolizeidirektion abliefen, das im\n\u00dcbrigen hervorragend arbeitete, sich sogar f\u00fcr die Regis-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 23. Januar 2003\n\n5258\n\ntrierung von Stra\u00dfen- und Br\u00fcckensch\u00e4den und vieles\nandere im Gesamtbereich des SMI, des SMWA und an-\nderer Ministerien verantwortlich f\u00fchlte, sogar Hochwas-\nserberichte herausgab, obwohl all das streng genommen\ndie Zust\u00e4ndigkeit der Landespolizei bei weitem \u00fcber-\nschritt. Danach war nach regierungsseitigem, sprich: des\nInnenministers Rasch Ermessen die Verantwortung bei\neinem Mann der vierten ministeriellen Hierarchieebene,\nalso einem Referatsleiter, angesiedelt.\n\nSie sollten, Herr Innenminister, sehr schleunigst \u00fcberpr\u00fc-\nfen, ob es denn wirklich richtig sein kann, die Zust\u00e4ndig-\nkeit f\u00fcr den Katastrophenschutz in der Abteilung f\u00fcr\nAusl\u00e4nderangelegenheiten und besondere Verwaltungs-\naufgaben und dort im Referat 41 zu verorten, dessen\nMitarbeiter lediglich Verwaltungsfachleute sind. Nichts\ngegen Verwaltungsfachleute, aber ich glaube, in einem\nsolchen Referat sind spezielle Kenntnisse und Ausbil-\ndung im Katastrophenmanagement, auch Erfahrungen in\nder Stabsarbeit erforderlich.\n\nHeute nun, Herr Innenminister Rasch, hausieren Sie wie-\nder mit der unhaltbaren These, die Leitung des Einsatzes\nauf der kommunalen Ebene habe sich aufgrund der sehr\nunterschiedlichen zeitlichen und r\u00e4umlichen Entwicklung\nder Katastrophe in den verschiedenen Landesteilen be-\nw\u00e4hrt und die Ausrufung eines landesweiten Katastro-\nphenalarms sei nicht angezeigt gewesen, obwohl doch\ngerade dies die Kirchbach-Kommission dezidiert anders\nsieht und diese Einsch\u00e4tzung \u00fcber viele Seiten mit guten\nSachargumenten untermauert.\n\nInsofern war es \u00e4u\u00dferst hilfreich, dass der General a. D.\nimmer wieder auf Ihre F\u00fchrungsarbeit zu sprechen\nkommt, die F\u00fchrungsschw\u00e4che Ihres Ministeriums fak-\ntenreich belegt und mangelndes bzw. kein einheitliches\nF\u00fchrungsverst\u00e4ndnis kritisiert, summa summarum, ein\nfalsches F\u00fchrungsverst\u00e4ndnis, das die Folge hatte, dass\nviele notwendige Entscheidungen, die nur Sie auf der\nzentralen Ebene Ihres Ministeriums als oberster Katastro-\nphenschutzbeh\u00f6rde h\u00e4tten treffen k\u00f6nnen und m\u00fcssen,\nnicht oder von anderen oder nur mit erheblicher Verz\u00f6-\ngerung getroffen worden sind.\n\nIch m\u00f6chte dies konkret machen. Sicher haben wir noch\nalle den Ministerpr\u00e4sidenten in den gelben Gummistie-\nfeln in Erinnerung, wie er in lockerer Kleidung das Heft\ndes Handelns gleich in den ersten Tagen an sich gerissen\nhat. Das spricht nat\u00fcrlich f\u00fcr den Ministerpr\u00e4sidenten,\naber ganz bestimmt nicht f\u00fcr den Innenminister. De facto\nwar Herr Milbradt gemeinsam mit der Bundeswehr und\nvielleicht auch noch mit der Landespolizei der \u201eChef im\nRing\u201c. Eine ad\u00e4quate Wahrnahme der F\u00fchrungsverant-\nwortung des Innenministers Rasch hat es niemals gege-\nben. B\u00f6se Zungen behaupten gar, Sie, Herr Rasch, seien\nin diesen Tagen abgetaucht. Ich will das nicht weiter ver-\ntiefen.\n\nNur so viel: Nach Ihrer heutigen Erkl\u00e4rung zur Nicht-\n\u00fcbernahme der F\u00fchrung kann ich nur feststellen, dass\nbei einem derartigen F\u00fchrungsverst\u00e4ndnis der Erfolg der\n\u00dcbernahme von F\u00fchrungsverantwortung stets und im-\nmer infrage stehen muss. Bei einer \u00e4hnlichen Katastro-\nphe, die niemand w\u00fcnschen will, w\u00e4re von Ihnen nichts\nanderes zu erwarten. Das ist das Bedauerliche. Ich habe\ndeshalb allen Grund zu der Annahme, dass Ihre Unklar-\nheiten im F\u00fchrungsverst\u00e4ndnis massiv fortbestehen. Sie\n\nf\u00fchlen sich eben nach wie vor mehr als Moderator denn\nals Entscheider. Sie leben nach wie vor Ihre Rolle als\nVorsitzender des Innenausschusses fort, wo Sie aner-\nkannterma\u00dfen \u2013 das sage ich ganz offen und ehrlich \u2013\neine hervorragende Arbeit geleistet haben. Das ehrt Sie\npers\u00f6nlich. F\u00fcr die Bew\u00e4ltigung von Katastrophenf\u00e4llen\nist allerdings solch ein moderationszentriertes F\u00fchrungs-\nverst\u00e4ndnis alles andere als gut. Ich sage deutlich: Es ist\nlebensgef\u00e4hrlich.\n\nBei aller berechtigten Kritik am F\u00fchrungsverst\u00e4ndnis von\nIhnen, Herr Staatsminister Rasch, meine ich allerdings\nauch, dass es unfair w\u00e4re, Sie einzig und allein zu kriti-\nsieren. Nat\u00fcrlich waren Sie der Neue. Wo aber waren all\ndie hoch dotierten Verwaltungsbeamten in Ihren Minis-\nterien mit Besoldungsgruppen zwischen der A 15 und\nder B 9? Wo waren diejenigen, die teils seit vielen, vielen\nJahren auf ihren Stellen sitzen und die es ganz offen-\nsichtlich verabs\u00e4umt haben, dem Neuen rechtzeitig die\nrichtigen Ratschl\u00e4ge zu geben?\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nEs bleibt nat\u00fcrlich Spekulation, dar\u00fcber zu sinnieren,\nwie es denn gewesen w\u00e4re, wenn etwa die Innenminis-\ntervorg\u00e4nger Hardraht oder Eggert das Amt noch ver-\nwaltet h\u00e4tten. M\u00f6glicherweise h\u00e4tten die Vorg\u00e4nger ihr\nVersagen nur anders und forscher begr\u00fcndet. Sicher\nk\u00f6nnte man auch davon ausgehen, dass sich beide die\nSache nicht h\u00e4tten aus der Hand nehmen lassen. F\u00fcr die\nstrukturellen Defizite im Innenministerium als oberste\nKatastrophenschutzbeh\u00f6rde, die ganz bestimmt nicht so\nschnell wie die Flut gewachsen sind, tragen jedenfalls\ndie Vorg\u00e4nger sicher auch ein ger\u00fcttelt Ma\u00df an Verant-\nwortung.\n\nIch k\u00fcrze meine Rede im Interesse der weiteren Redner\nund komme zum Ausblick.\n\nDie seitens der Kommission zu jedem Problemfeld gezo-\ngenen Fazite und Handlungsempfehlungen, von denen\nich hier aus Zeitgr\u00fcnden nur sehr wenige referieren\nkonnte \u2013 und auch dies nicht in der Tiefe \u2013, sind es mei-\nnes Erachtens allesamt wert umgesetzt zu werden. Sie\nentsprechen der festgestellten Situation und beinhalten\nwertvolle Empfehlungen zur Katastrophenbek\u00e4mpfung,\nvor allem aber \u2013 und darauf m\u00f6chte ich besonders Wert\nlegen \u2013 zum angezeigten F\u00fchrungsverst\u00e4ndnis des In-\nnenministers.\n\nHerr Staatsminister Rasch, das war doch heute eigentlich\nnoch einmal eine gro\u00dfe Chance f\u00fcr Sie. Trotz aller Kritik\nan Ihrem Hause aus der Vergangenheit und nat\u00fcrlich\nauch an Ihnen pers\u00f6nlich h\u00e4tten Sie sich doch diese vie-\nlen guten Vorschl\u00e4ge der Kommission zu Eigen machen\nk\u00f6nnen und m\u00fcssen. Zumindest h\u00e4tten Sie z\u00fcgige und\nernsthafte Umsetzung signalisieren k\u00f6nnen. Stattdessen\nhaben Sie eine sehr kleinkarierte und auf Verteidigung\norientierte Rede gehalten, die der Problemlage in wirk-\nlich keiner Weise angemessen war. Das ist die eigent-\nliche Entt\u00e4uschung des heutigen Tages.\n\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 23. Januar 2003\n\n5259\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nCDU. Herr Bandmann, bitte.\n\nBandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Die Regierungserkl\u00e4rung hat die\n\u00dcberschrift \u201eBew\u00e4ltigung der Flutkatastrophe im Frei-\nstaat Sachsen\u201c. Katastrophen zeichnen sich im Allgemei-\nnen dadurch aus, dass sie unsere Fantasie zum bisher\nVorstellbaren \u00fcbersteigen.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Wenn man welche hat!)\n\nDie Ereignisse von Eschede, die Ereignisse am World\nTrade Center in New York und die Hochwasser- und\nFlutkatastrophe in Sachsen \u2013 wir waren in diesem Aus-\nma\u00df nicht darauf vorbereitet. Es hat unsere Fantasie\n\u00fcberstiegen.\n\nNun unterscheiden sich aber diese Ereignisse und sie\nlassen sich auch nicht vergleichen, was ich hier auch\nnicht tun will. Sie unterscheiden sich auch darin, wie\nMenschen, vor allem in den Parlamenten, in den politi-\nschen Ebenen, miteinander umgehen. In den Vereinigten\nStaaten habe ich nicht ein Wort geh\u00f6rt, dass jemand den\nR\u00fccktritt des Pr\u00e4sidenten oder gar den R\u00fccktritt des B\u00fcr-\ngermeisters Giuliani gefordert hat.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nIch denke, in Sachsen habe ich auch bei den Menschen\nvor Ort nicht die Forderung nach dem R\u00fccktritt des Mi-\nnisters vernommen.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Schulz, PDS)\n\nDas ist nat\u00fcrlich wieder durch die PDS und in der Ver-\ngangenheit auch durch die SPD geschehen.\n\n(Frau Schulz, PDS: Sie waren offenbar nicht vor Ort!)\n\nIch denke, dies ist der falsche Weg.\n\n(Adler, SPD: Vertuschen!)\n\nDie Regierung mit Ministerpr\u00e4sident Milbradt an der\nSpitze hat diesen Bericht der unabh\u00e4ngigen Kommission\nin Auftrag gegeben. Die Staatsregierung hat ihn bewusst\nso in Auftrag gegeben, dass die Personen im Bericht\nnicht erscheinen, sondern dass wir uns alle miteinander\nauf die Kernaufgaben konzentrieren, um f\u00fcr die Zukunft\nkl\u00fcger zu werden.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das Kl\u00fcgerwerden\nhat bei Herrn Rasch nicht funktioniert!)\n\nEs waren nicht \u2013 wie Ihr Kollege Friedrich ausf\u00fchrte \u2013 ir-\ndische Probleme, nein, es waren teilweise zun\u00e4chst ein-\nmal himmlische Probleme, denn die Schleusen hatten\nsich \u00fcber Sachsen ge\u00f6ffnet. Das Tief \u201eIlse\u201c sch\u00fcttete das\nWasser \u00fcber dem Erzgebirge aus.\n\nIch zitiere sinngem\u00e4\u00df den Bericht auf Seite 20: Am 9.8.\nwaren nach Einsch\u00e4tzung der lokalen Wetterdienste lo-\nkale starke Regenf\u00e4lle zu erwarten. Die Entwicklung er-\nschien aber noch nicht sicher, so dass auf die Ausgabe\neiner Unwettervorwarnung verzichtet wurde. \u2013 Man\nh\u00e4tte nat\u00fcrlich sagen k\u00f6nnen, dass das in Norditalien\n\nschon abzusehen war, was m\u00f6glicherweise auf uns zu-\nkommt. Aber ich denke, das ist nicht der Punkt.\n\nWir werden in Zukunft mit Katastrophen leben m\u00fcssen.\nNach der deutschen Einheit ist in den Amtsstuben \u00fcber-\nall ein St\u00fcck weit Sch\u00f6nwetterpolitik eingezogen.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Sie kennen sich dort aus!)\n\nDie Flutkatastrophe hat uns, denke ich, wieder vor\nAugen gef\u00fchrt, dass uns Katastrophen genau an der\nStelle erwischen, wo wir nicht damit rechnen.\n\nAls Ergebnis der Katastrophe ist aber deutlich zu sehen,\ndass die Menschen im Freistaat Sachsen zusammen-\ngestanden haben und dass die deutschlandweite Hilfe\nfunktioniert hat. Wenn sich die Regierungserkl\u00e4rung in\nihrer \u00dcberschrift darauf bezieht, wie es nach der Flut ist,\ndann kann ich nur die Bilanz ziehen, dass eine gro\u00dfe Be-\nreitschaft der Menschen da war, zusammenzustehen, f\u00fcr-\neinander einzutreten, ohne auf Zeit und ohne auf Geld\nzu sehen.\n\nJohann Gottfried Seume, ein ber\u00fchmter Sohn der Stadt\nGrimma, schrieb einst \u2013 und der Ministerpr\u00e4sident hat\ndas in seinem Gru\u00dfwort an die Stadt Grimma geschrie-\nben \u2013: \u201eSchmerz und Freude liegen in einer Schale. Ihre\nMischung ist das Menschenlos.\u201c\n\nWie ist die Situation heute in Grimma? Neue Hoffnung\nw\u00e4chst in Grimma aus dem festen Willen der Bewohner.\nTrotz dieser Katastrophe geben sie nicht auf. Die Bev\u00f6l-\nkerung vor Ort sagt Dank. Teilweise ist der Dank so\ngro\u00df, dass selbst Betroffene die ihnen angebotene Hilfe\nnicht in Anspruch nehmen. Der Einsatz der Bev\u00f6lkerung\nist \u00fcberall eindrucksvoll zu sehen. Die Helfer sind bereit,\nals Besucher wieder in den Freistaat zu kommen. Ein\nEhepaar aus K\u00f6ln schrieb Anfang Oktober in das G\u00e4ste-\nbuch der Stadt: \u201eWir werden wiederkommen und allen\nerz\u00e4hlen, wie sch\u00f6n Grimma gelegen ist und dass sich\neine Reise dahin lohnt.\u201c\n\nIch denke, das ist der Mut, den wir aus dieser Katastro-\nphe ziehen k\u00f6nnen. Die Menschen sagen: Wir kommen\nwieder, wir machen weiter!\n\nDas ist auch die Tendenz in den Medien. Hier sei den\nPrint- und Bildmedien ausdr\u00fccklich Dank gesagt, die\nuns diese Bilder in die H\u00e4user getragen haben. Die Bil-\nder, die uns erreicht haben, waren unvorstellbar. Den\nSchaden hat sich niemand vorstellen k\u00f6nnen, wenn ich\nallein daran denke, was bei der Bahn in Deutschland ge-\nleistet wurde. Wer h\u00e4tte sich je vorstellen k\u00f6nnen, dass\nder Hauptbahnhof in Dresden oder die Prager Stra\u00dfe un-\nter Wasser stehen? Der Gesamtschaden der Deutschen\nBahn betr\u00e4gt 1,025 Milliarden Euro in Sachsen und Sach-\nsen-Anhalt. 400 Kilometer Gleise, 94 Br\u00fccken, 200 Bahn-\nh\u00f6fe und Haltepunkte sind zerst\u00f6rt oder besch\u00e4digt wor-\nden.\n\nWie k\u00f6nnen wir die Schl\u00fcsse ziehen? Der Kirchbach-Be-\nricht sagt eindeutig, dass das weitgehend automatisierte\nVerfahren der Daten\u00fcbertragung an verschiedenen Stel-\nlen dazu verleitet, dass die Weiterleitung zur blo\u00dfen\nRoutine wird und notwendige Schlussfolgerungen und\nHandlungen unterbleiben.\n\nIch erinnere mich doch an Debatten in diesem Haus, wo\nwir an verschiedenen anderen Facetten der inneren\nSicherheit immer nach vorn gegangen sind und uns von\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 23. Januar 2003\n\n5260\n\neinigen Damen und Herren im Haus unterstellen lassen\nmussten, wir w\u00e4ren den alten Bildern verhaftet, wir w\u00fcr-\nden die neue Friedensepoche und die neue Zeit, wo\neigentlich Leid und Elend von den Menschen wegbleibt,\nnicht mehr gen\u00fcgend im Auge haben. Nein, das ist\nfalsch. Es wird immer wieder Katastrophen geben. So\nwie unsere Vorfahren die Hochwassermarken im Elbtal\noder in anderen Gebieten an den H\u00e4usern angebracht\nhaben, so kann es uns durchaus an der einen oder ande-\nren Stelle treffen, dass die Hochwassermarken in Zu-\nkunft \u00fcbertroffen werden.\n\nWas kann man machen? Bei den obersten Katastrophen-\nschutzbeh\u00f6rden der Bundesrepublik \u2013 Kirchbach schreibt\neindeutig \u201eder Bundesrepublik\u201c \u2013 herrscht ganz \u00fcberwie-\ngend die Auffassung vor, dass die Katastrophenbek\u00e4mp-\nfung nicht auf die oberste Ebene gezogen werden sollte,\nweil dort zu wenig Kenntnisse von der \u00f6rtlichen Lage\nvorhanden sind und die unteren Katastrophenschutzbe-\nh\u00f6rden in der Lage sind, die Sachdienlichkeit notwendi-\nger Ma\u00dfnahmen besser beurteilen zu k\u00f6nnen. Und ich\nsage, ein Teil dieser Aussage ist ja auch v\u00f6llig richtig.\nDas waren ja die Erfahrungen: dass Funknetze zusam-\nmengebrochen sind, dass entsprechende Meldesysteme,\ndie f\u00fcr diesen Hochwasserstand gar nicht ausgelegt wa-\nren, besch\u00e4digt worden sind und die Meldungen nicht\nabgegeben haben.\n\nDas hei\u00dft, die zentrale F\u00fchrung hat nat\u00fcrlich mit Horst\nRasch stattgefunden \u2013 ich habe in der Zeit mehrmals mit\nihm telefoniert \u2013,\n\n(Widerspruch bei der PDS)\n\naber die Vorstellung zu haben, dass der, der st\u00e4ndig im\nFernsehen zu sehen ist, unmittelbar der ist, der am Ende\ndie F\u00fchrung im Innenministerium hat, ist ein Irrglaube.\nWir d\u00fcrfen uns nicht von dem leiten lassen, was wir nur\nim Fernsehen sehen und was uns in den Zeitungen pr\u00e4-\nsentiert wird. Wir m\u00fcssen sehen, dass in der Zeit unmit-\ntelbar w\u00e4hrend der Katastrophe die Staatsregierung be-\nreits die Vorbereitungen getroffen hat, um die Kosten\neinzuwerben, die Politiker aus Deutschland und aus\nEuropa hierher zu bekommen und am Ende die natio-\nnale Solidarit\u00e4t zu organisieren. Dass durch die sieben\nMilliarden Euro aus deutschlandweiten Finanzspritzen\nund Steuererhebungen, die jeden einzelnen B\u00fcrger be-\ntreffen, am Ende der Schaden minimiert wird, ist doch\nw\u00e4hrend der Katastrophe organisiert worden. Dass die\nSAB bereits w\u00e4hrend der Katastrophe rund um die Uhr\ngearbeitet hat und die Leute in anderen Bundesl\u00e4ndern\nmit dazu beigetragen haben, das geh\u00f6rt alles zur Bew\u00e4l-\ntigung der Katastrophe.\n\nAber auch Rechnungsh\u00f6fe werden nicht unerw\u00e4hnt ge-\nlassen. Auf Seite 101 liest man zu den unteren Katastro-\nphenschutzbeh\u00f6rden: Die Personalausstattung wird f\u00fcr\neine effiziente Aufgabenwahrnehmung \u00fcberwiegend als\nknapp empfunden. Die Personalausstattung war im\n\u00dcbrigen als Gegenstand eines Rechnungshofberichtes als\nreduzierbar eingestuft worden. Das hei\u00dft, auch unsere\nEffizienz und unsere Kostenverlagerung zugunsten von\nVorbeugungsma\u00dfnahmen m\u00fcssen \u00fcberpr\u00fcft werden. Das\nbedeutet einen Sinneswandel bei allen gesellschaftlichen\nBeteiligungen: auf der Landesebene, auf der kommuna-\n\nlen Ebene, aber auch auf der Ebene der Rechnungsh\u00f6fe\nund nicht zuletzt beim B\u00fcrger selber.\n\nMinister Flath hat ja die Situation angesprochen, dass be-\nreits die Klageverfahren der Leute wieder losgehen, die\nauf den Deichen am Ende die B\u00e4ume stehen lassen.\nWarum sind denn manche Talsperren noch nicht gebaut?\nDie Planfeststellungsverfahren dauern viel zu lange, weil\nwir uns selber alle miteinander Regularien gegeben\nhaben, die zu einem so schwerf\u00e4lligen Prozess an dieser\nStelle f\u00fchren.\n\n(Frau Weihnert, SPD: Daran macht ihr weiter!)\n\n\u2013 Frau Kollegin, ich denke, wir sollten an der Stelle nicht\nvon \u201eihr\u201c und \u201ewir\u201c reden, sondern wir sollten zu einer\ngemeinsamen Kraftanstrengung in Sachsen kommen. Es\ngeht darum, uns auf m\u00f6gliche andere Katastrophen vor-\nzubereiten. Was die Amerikaner derzeit in Vorsorge f\u00fcr\nihr Land leisten, wird in der deutschen Wahrnehmung\nv\u00f6llig anders beurteilt. Ich denke, an der Stelle ist aus\nmeiner \u00dcberzeugung eine Menge Diskussionsbedarf.\n\nAuch der Rundfunk bleibt in diesem Bericht nicht v\u00f6llig\nungeschoren. Es wurden mehrere Falschmeldungen ver-\nbreitet, zum Beispiel, dass eine sieben Meter hohe Flut-\nwelle bevorsteht. Wir m\u00fcssen in Zukunft klarstellen,\ndass die Menschen bei Katastrophen Hilferufe richtig\neinordnen k\u00f6nnen. Als Grundregel bei Rettungsschwim-\nmern gab es drei klarlegende Aussagen. In der ersten\nPhase kann man sofort den Zugriff machen. In der zwei-\nten Phase, wenn einer gerettet werden soll, sollte sich\nein Retter m\u00f6glichst fernhalten, denn es ist die Tob-\nsuchtsphase. In der dritten Phase, der Ohnmachtsphase,\nmuss sofort gerettet werden. Warum sage ich das? Wir\nm\u00fcssen diese Techniken breiter in die Bev\u00f6lkerung brin-\ngen. Wir m\u00fcssen wieder st\u00e4rker in die Schulen gehen\nund Katastrophenschutz\u00fcbungen regelm\u00e4\u00dfig durchf\u00fch-\nren. Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen bei uns selber im Parlament,\nbei Geb\u00e4uden, wo die \u00d6ffentlichkeit Zugang hat, auch in\nPresseh\u00e4usern, diese \u00dcbungen wieder trainieren. Es\nmuss nach meiner \u00dcberzeugung ein Sirenensystem ein-\ngef\u00fchrt werden, und sei es in kleinen Ortschaften die alt-\nbekannte Handkurbel, die in der Lage ist, die Bev\u00f6lke-\nrung zu warnen.\n\nAls wir das in der Vergangenheit thematisiert hatten,\nsagte man: Das wird jetzt alles mit Technik gemacht. Al-\nles andere ist von gestern und \u00dcberbleibsel derer, die da\nKrieg wollen. Die Situation zeigt, dass wir ohne Strom\nbei den besten Systemen manchmal machtlos sind.\nMeine Fraktion ist der \u00dcberzeugung, dass der Kirch-\nbach-Bericht in den Aussch\u00fcssen beraten und substan-\nzielle Vorschl\u00e4ge erarbeitet werden sollten, wonach die\nStaatsregierung gehalten ist, diese Dinge z\u00fcgig umzuset-\nzen. Minister Rasch hat bereits diese Woche ein Konzept\nvorgestellt, wie man hier vorangeht.\n\nMir ist es wichtig, dass wir alle miteinander im Kopf\nhaben m\u00fcssen, dass diese oder eine andere Katastrophe\nuns jederzeit treffen kann, dass wir bereit sind, die medi-\nzinische Ausbildung wieder zu aktivieren, weil es eben\nnicht mit den Erste-Hilfe-Kursen zur Erlangung der\nFahrerlaubnis getan ist, sondern dass das immer wieder\ntrainiert werden muss. Auch das Blutspenden muss ein\nganz normaler Vorgang sein, um Ressourcen im Land\nbereitzuhalten. So gesehen sind dieser Kirchbach-Bericht\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 23. Januar 2003\n\n5261\n\nund die Regierungserkl\u00e4rung f\u00fcr mich lediglich eine\nZwischenberichterstattung. Wir werden das Thema im-\nmer wieder auf der Tagesordnung haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Jurk, bitte.\n\nJurk, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Als ich die Staatsregierung am 6. Januar\naufforderte, eine Regierungserkl\u00e4rung zum Thema \u201eBe-\nw\u00e4ltigung der Flutkatastrophe\u201c abzuliefern, habe ich\nzweierlei erwartet: erstens, dass die Regierung sich end-\nlich dem vernichtenden Urteil der von ihr selbst einge-\nsetzten Kirchbach-Kommission stellt, und zweitens, dass\nangesichts des Ausma\u00dfes der zutage getretenen Prob-\nleme der Ministerpr\u00e4sident selbst gegen\u00fcber Parlament\nund Volk Rechenschaft ablegt.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nStattdessen kneift der Ministerpr\u00e4sident. Ich frage mich,\nwarum. Denn statt selbst die Bilanz darzulegen, schickt\ner genau jene Minister vor, die w\u00e4hrend der Katastrophe\nmehr oder meist weniger erfolgreich gewirkt hatten. Jene\nalso, die schon gebrannte Kinder sind, sollten getrost\nversuchen, noch einmal die Kastanien aus dem Feuer zu\nholen.\n\nK\u00f6nnte es aber vielleicht nicht umgekehrt gewesen sein,\nm\u00fcssen die Herren Rasch und Flath sich sch\u00fctzend vor\nHerrn Milbradt stellen? Denn darum scheint es zu ge-\nhen. Der Chef soll weiterhin so unbesch\u00e4digt bleiben, als\nhabe er eine wei\u00dfe Weste oder zumindest ein sauberes\ngr\u00fcnes Regencape. Aber, meine sehr verehrten Damen\nund Herren, beim genauen Studium des Kirchbach-Be-\nrichts sind mir in der Tat erhebliche Zweifel gekommen,\nob Horst Rasch f\u00fcr all das, was fehlgelaufen ist, die allei-\nnige Verantwortung tr\u00e4gt.\n\nDenn es war eben nicht nur die v\u00f6llige Hilflosigkeit von\nHerrn Rasch, die dazu f\u00fchrte, dass der notwendige zen-\ntrale Katastrophenschutzstab nicht umgehend gebildet\nwurde. Dass dieser nicht rechtzeitig gebildet wurde, ist\nauch ein zentraler Kritikpunkt der Kirchbach-Kommis-\nsion. Ich zitiere aus Seite 222 des Berichts: \u201eDie weitge-\nhende Abst\u00fctzung auf das Lagezentrum der Polizei h\u00e4lt\ndie Kommission f\u00fcr nicht sachgerecht.\u201c\n\nWer hat nun diese so genannte Abst\u00fctzung auf das\nLagezentrum der Polizei zu verantworten? Die Darstel-\nlung des Ereignisablaufes im Kirchbach-Bericht ist hier\nsehr aufschlussreich; denn laut Kirchbach-Bericht findet\nam Montag, dem 12. August, um 15.30 Uhr die erste\nLagebesprechung statt im Lagezentrum des Landespoli-\nzeipr\u00e4sidiums und mit dem Ministerpr\u00e4sidenten. Mit sei-\nner Teilnahme hat der Ministerpr\u00e4sident dieses Vorge-\nhen gebilligt. Das alles kann doch nur hei\u00dfen, dass Sie,\nHerr Milbradt, selbst die Regie \u00fcbernommen haben und\nIhren Innenminister quasi von seiner gesetzlich veranker-\nten Zust\u00e4ndigkeit entbunden hatten. Die Regie \u00fcbernom-\nmen zu haben hei\u00dft dann aber auch, dass Sie die von\nder Kirchbach-Kommission kritisierte Abst\u00fctzung auf\ndas Polizeipr\u00e4sidium selbst veranlasst und legitimiert\n\nhaben. Das hei\u00dft aber dann auch, dass Sie die Verant-\nwortung f\u00fcr die gesamte F\u00fchrung des Katastrophen-\nmanagements in den ersten beiden Tagen mit all den\nvon Kirchbach kritisierten katastrophalen Fehlleistungen\ntragen.\nEs muss der Ministerpr\u00e4sident gewesen sein, der die\nKatastrophe lediglich mit polizeilichen Mitteln durch das\nLagezentrum im Landespolizeipr\u00e4sidium in den Griff be-\nkommen wollte \u2013 wo doch eindeutig die Bildung eines\nzentralen Katastrophenschutzstabes gefordert war.\nK\u00f6nnte es sein, Herr Milbradt, dass Sie deshalb an Herrn\nRasch als Innenminister festhalten, damit dies nicht\noffenkundig wird?\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Laut Kirch-\nbach-Bericht nimmt erst zwei Tage sp\u00e4ter, am Flut-Mitt-\nwoch, also weit nach der Fr\u00fchphase der Katastrophe,\nder vom Gesetz vorgesehene Katastrophenschutzstab im\nInnenministerium seine Arbeit auf, allerdings dann auch\nin einer der Situation nicht angemessenen Weise. Was\nhei\u00dft das? Nur ein solcher Katastrophenschutzstab h\u00e4tte\ndie erforderlichen Befugnisse besessen, um der Lage\nHerr zu werden. Nur ein solcher Stab h\u00e4tte die Bundes-\nwehr und das THW anfordern k\u00f6nnen. Nur ein solcher\nStab h\u00e4tte Weisungsrecht gegen\u00fcber allen s\u00e4chsischen\nBeh\u00f6rden einschlie\u00dflich der unteren Katastrophenschutz-\nbeh\u00f6rden und den Hilfsorganisationen besessen. Nur ein\nsolcher Stab h\u00e4tte die umfassende Weisungs- und Sicher-\nstellungsbefugnis des Katastrophenschutzgesetzes gegen-\n\u00fcber Privaten und Dritten gehabt.\nDie Vers\u00e4umnisse von Innenminister Rasch, die wir\nschon sehr fr\u00fch angeprangert haben, als fast alle noch\ndas Hohe Lied auf das tolle Katastrophenhandling der\nStaatsregierung sangen, sind auch die Vers\u00e4umnisse des\nMinisterpr\u00e4sidenten, der nicht nur einen in diesem Amt\n\u00fcberforderten Mann zu seinem Minister gemacht hat;\nder nicht nur vers\u00e4umte, diesen Minister auf die gesetz-\nlichen Bestimmungen hinzuweisen, sondern der aus ihm\neigenen Gr\u00fcnden versuchte, mit rein polizeilichen Mit-\nteln die Flutkatastrophe zu bek\u00e4mpfen. Wo bleibt heute\nder Ministerpr\u00e4sident, um uns dies zu erkl\u00e4ren? Warum\nkneift er?\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Mein Dank an\ndieser Stelle geh\u00f6rt der Bundesregierung. Sie hat schnell\nund zielsicher gehandelt und den Menschen das Gef\u00fchl\ngegeben, dass jemand die Lage unter Kontrolle hat.\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\nDie Menschen haben sehr fr\u00fch gewusst: Der Bundes-\nkanzler und mit ihm ganz Deutschland stehen in dieser\nKatastrophe an ihrer Seite.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIm Gegensatz zu dem Bel\u00e4cheln durch die CDU-Abge-\nordneten hat Staatsminister Flath anst\u00e4ndigerweise auf\ndie Leistungen der Bundesregierung hingewiesen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDie Bundesregierung hat sofort daf\u00fcr gesorgt, dass Bun-\ndeswehr und THW schnell zum Einsatz kommen konn-\nten. Ohne das entschlossene Handeln der Bundesregie-\nrung w\u00e4re weiterer Schaden entstanden. Und der\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 23. Januar 2003\n\n5262\n\nBundeskanzler hat nicht lange diskutiert, sondern mit\nder Verschiebung der vorgesehenen Steuersenkungen\nalle Deutschen f\u00fcr den Wiederaufbau in Sachsen heran-\ngezogen. Das war das entscheidende moralische Signal.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Statt den\neigentlichen Dirigenten hat die Regierung heute nur ein\nunharmonisches Duo aufspielen lassen. Hintereinander\nspielen uns die Minister vor, dass ab jetzt eine neue Mu-\nsik gelten soll. Die alten Dissonanzen sollen wir verges-\nsen, jetzt kommt neue Musik auf den Notenst\u00e4nder. Ab\njetzt soll alles richtig sch\u00f6n klingen. Nur, meine Herren\nMusikanten, neue Noten aufzulegen gen\u00fcgt nicht, wenn\nman von Hause aus unmusikalisch ist. Nein, meine Her-\nren, so schnell k\u00f6nnen Sie die vernichtenden Kritiken\nIhres Auftritts vom Sommer und vom Herbst nicht weg-\ndr\u00fccken. Ich lese den Kirchbach-Bericht als eine einzige\nBest\u00e4tigung unserer Auffassung, dass die Staatsregierung\nvor und w\u00e4hrend der Flut versagt hat. F\u00fcr die Regierung\nist es mit dem Kirchbach-Bericht sogar noch schlimmer\ngekommen, als wir vermutet h\u00e4tten. Nicht nur, dass es\nnie zum erforderlichen Ausrufen des landesweiten Kata-\nstrophenalarms kam: Wie sich nun herausstellt, gab es\nnicht einmal jenen Stab dazu, der dies veranlassen und\ndie landesweite F\u00fchrung h\u00e4tte \u00fcbernehmen k\u00f6nnen,\nselbst wenn er es gewollt h\u00e4tte.\n\nMeine Damen und Herren! Damit wird deutlich, dass\nMinister Rasch, um seine Schw\u00e4chen zu kaschieren, so-\ngar die \u00d6ffentlichkeit get\u00e4uscht hat. Anstatt dem Parla-\nment reinen Wein einzuschenken, haben Sie mit Un-\nwahrheiten gepanschtes Halbvergorenes aufgetischt. In\nder ersten Sitzung des Innenausschusses nach der Flut-\nkatastrophe haben Sie, Herr Rasch, behauptet, dass im\nInnenministerium unverz\u00fcglich ein Katastrophenschutz-\nstab eingerichtet wurde, unverz\u00fcglich! Seit Vorlage des\nKirchbach-Berichtes wissen wir, dass dies gelogen war.\n\nNicht ohne Grund haben sich seinerzeit Arbeitersamari-\nterbund, Deutsches Rotes Kreuz, Johanniter und Malteser\nschnell aus dem Innenministerium verabschiedet und\nmit jeweils eigener Einsatzleitung versucht, die Katastro-\nphenbek\u00e4mpfung zu managen. Von allen Hilfsorganisa-\ntionen wird kritisiert, dass das Innenministerium seiner\nzentralen Rolle als oberste Katastrophenschutzbeh\u00f6rde\nnicht oder zu sp\u00e4t gerecht geworden ist.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! W\u00e4hrend das\nWehrbereichskommando III der Bundeswehr bereits am\n12. August vorsorglich ein eigenes Lagezentrum einrich-\ntete, nimmt das Ministerium viel zu sp\u00e4t \u2013 am Nachmit-\ntag des 13. August \u2013 erstmals Kontakt mit dem Wehrbe-\nreichskommando II auf. Erst viel zu sp\u00e4t, am 14. August,\nwird die Bundeswehr offiziell durch das Innenministe-\nrium angefordert. Und w\u00e4hrend das Technische Hilfs-\nwerk bereits am 12. August eine Leitungs- und Koordi-\nnierungsstelle in Altenburg einrichtet, fordert das\nInnenministerium viel zu sp\u00e4t dessen Dienste an. Viel zu\nsp\u00e4t haben Sie registriert, dass Gefahr im Verzug ist.\nBereits am Montagmorgen um 9.30 Uhr hatten Sie die\nInformationen, aus denen Sie h\u00e4tten wissen m\u00fcssen, was\nsich da \u00fcber dem Erzgebirge zusammenbraut. Viel zu\nsp\u00e4t haben Sie sich mit den betroffenen Landkreisen in\n\nVerbindung gesetzt, viel zu sp\u00e4t haben Sie mit der Koor-\ndinierung der Hilfskr\u00e4fte begonnen.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Aber bei all\ndem Versagen nach den Buchstaben des Gesetzes: Was\nvor allem verloren ging, ist Vertrauen. Vertrauen ist aber\neine zentrale Kategorie in der Politik. Wer kein Ver-\ntrauen und keine Glaubw\u00fcrdigkeit besitzt, kann nichts\nmehr bewegen, auch die besten Vorhaben nicht. Der, der\nbisher f\u00fcr den Katastrophenschutz verantwortlich war,\nHorst Rasch, ist nicht der Mann, dem man vertrauen\nkann, die Lehren aus der Vergangenheit in gute Pl\u00e4ne\nf\u00fcr die Zukunft umzusetzen. Mit diesem Innenminister\nwird es nicht gehen. Wer so massiv Vertrauen verspielt\nhat, dem kann man einen neuen Anfang nicht in die\nH\u00e4nde legen. Er ist einfach nicht der Richtige f\u00fcr dieses\nAmt. Ich fordere den Ministerpr\u00e4sidenten auf, einen\nneuen Innenminister zu bestellen, dem die Sachsen ver-\ntrauen k\u00f6nnen.\n\nDie SPD-Landtagsfraktion hat sich auf die Fahnen ge-\nschrieben, den Katastrophenschutz in Sachsen auf eine\nneue Grundlage zu stellen. Ich habe gestern dazu unser\nEckpunkte-Papier zur Neuorganisation von Zivil-, Kata-\nstrophen-, Brandschutz- und Rettungswesen vorgestellt.\nMein Kollege Peter Adler wird darauf in unserem zwei-\nten Redebeitrag eingehen.\n\nSehr verehrte Damen und Herren! Da Herr Wirtschafts-\nminister Gillo heute nicht anwesend ist, will ich ihm zu-\nn\u00e4chst gute Genesung w\u00fcnschen. Ich will hier nicht\nnochmals den sinnlosen Zirkus ausbreiten, den er, noch\nw\u00e4hrend das Wasser zur\u00fcckging, der Bundesregierung\ngegen\u00fcber auff\u00fchrte.\n\nEr meinte \u2013 etwas einf\u00e4ltig \u2013 mit seiner Dramatisierungs-\nkampagne mehr f\u00fcr Sachsen herausholen zu k\u00f6nnen.\nTats\u00e4chlich hat sich dadurch aber in Deutschland der\nEindruck festgesetzt, ganz Sachsen sei \u201eLand unter\u201c und\nes werde Jahre dauern, bis man unser Bundesland wie-\nder unbeschwert besuchen k\u00f6nnte. Somit tr\u00e4gt er Mitver-\nantwortung f\u00fcr die verheerenden Folgen, die der s\u00e4ch-\nsische Tourismus durch eingebrochene Besucherzahlen\nhatte. Da haben es auch noch so gut gemeinte Anzeigen-\nkampagnen im Nachhinein sehr schwer.\n\nNun, meine sehr verehrten Damen und Herren, zum im-\nmer unbescholtenen Minister Flath. Wenn man gn\u00e4dig\nist, kann man sagen: Es ist nicht so tragisch, wenn man\nvon einem Umweltminister in den ersten zehn Tagen der\nFlut nichts h\u00f6rt. \u2013 Man k\u00f6nnte aber auch darauf verwei-\nsen, dass jener Mann, der w\u00e4hrend der Oderflut Um-\nweltminister in Brandenburg war, heute der Ministerpr\u00e4-\nsident dieses Landes ist, auch weil er w\u00e4hrend der\nFlutkatastrophe als \u201eDeichgraf\u201c die Herzen der Men-\nschen gewann. \u00c4hnliches war und ist bei Steffen Flath\nnicht zu erwarten.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Es mag rein\nformell Aufgabe der Regierung sein, Dank zu sagen, mir\nist es auf jeden Fall ein Anliegen, Herrn von Kirchbach\nund seinen beiden Stellvertretern Franke und Biele herz-\nlichen Dank zu sagen f\u00fcr das, was sie mit dem Bericht\ngeleistet haben \u2013\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS \u2013\n\nBeifall des Abg. Bandmann, CDU)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 23. Januar 2003\n\n5263\n\numfassend, logisch, kritisch und vor allem unparteiisch.\nMeine Herren der Kommission: Ich ziehe den Hut!\n\nIch begr\u00fc\u00dfe ausdr\u00fccklich, wenn mit sinnvollen Vorschl\u00e4-\ngen Konsequenzen aus den Fehlern der Vergangenheit\ngezogen werden. Wie ich heute den Medien entnehmen\ndarf, hat der s\u00e4chsische Ministerpr\u00e4sident gemeinsam\nmit Bundesinnenminister Schily vereinbart, wichtige\nSchritte in der Koordinierung von Zivil- und Katastro-\nphenschutz zwischen Bund und Land umzusetzen; Ma\u00df-\nnahmen, die wir schon lange fordern. Dazu kann ich nur\nsagen: Das ist ein wichtiger Schritt auf dem richtigen\nWeg. Weitere werden folgen m\u00fcssen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion\nbitte, Herr Dr. H\u00e4hle.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Es ist ja v\u00f6llig legitim, dass sich die\nOppositionsfraktionen in Man\u00f6verkritik \u00fcben,\n\n(Adler, SPD: Das war kein Man\u00f6ver!)\n\nzumal sie am Man\u00f6ver selbst nicht beteiligt waren. Es\nwar ja sogar Ernstfall.\n\nEs ist ebenso richtig, ja v\u00f6llig unverzichtbar, Kollege\nJurk, dass auch die Beteiligten das Geschehen kritisch\nbetrachten und Schlussfolgerungen f\u00fcr die Zukunft zie-\nhen. Der Kirchbach-Bericht ist ja nicht von der Opposi-\ntion angefordert worden, sondern von der Regierung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn wir daraus keine Lehren z\u00f6gen, w\u00e4re das Igno-\nranz und Ausdruck von \u00dcberheblichkeit. Aber es gibt ja\ndeutliche Aussagen, die heute dem Parlament vorgestellt\nworden sind, wie man sich in Zukunft die Verbesserun-\ngen vorstellt. Dabei wollen wir die Staatsregierung nat\u00fcr-\nlich unterst\u00fctzen. Aber die Schlussfolgerungen, die Herr\nJurk zieht, sind meines Erachtens doch die falschen.\n\nWir haben eben geh\u00f6rt, dass er von Vertrauen redet, das\nnicht mehr vorhanden sei. Gut, reden wir einmal von\nVertrauen. Es gibt daf\u00fcr eine Messlatte, die Kollege Jurk\nmeines Erachtens nicht v\u00f6llig au\u00dfer Acht lassen sollte.\nIch denke da zum Beispiel an die Ergebnisse der Emnid-\nUmfrage vom Dezember 2002, erhebliche Zeit nach der\nFlut, nachdem die Bev\u00f6lkerung beurteilen konnte, wie\ndie Staatsregierung die Katastrophe w\u00e4hrend der Flut\nund danach bew\u00e4ltigt hat. Da lesen wir bei der Zustim-\nmung zur Politik des Ministerpr\u00e4sidenten: 58 % Ja, 35 %\nNein, 7 % machen keine Angaben. Das sollte zumindest\nzu denken geben.\n\nBei der Zufriedenheit mit der Arbeit s\u00e4chsischer Polit-\nakteure werden Zensuren zwischen 1 und 5 vergeben.\nDie Regierung bekommt eine 3,1. Das ist im Laufe der\nZeit kein schlechter Wert. Die Zensur war nie besser als\n2,7. H\u00f6chstens ganz am Anfang war sie etwas besser, als\ndie Erwartungen vielleicht noch h\u00f6her waren.\n\nDer SPD-Opposition werden nur Zensurendurchschnitte\nvon 3,7 zugebilligt. Die PDS ist etwas besser mit 3,6.\n\nEs gab auch einen Imagewandel der Parteien gegen\u00fcber\n1997. Auf die Frage \u201eHat die jeweilige Partei das Wohl\n\naller B\u00fcrger im Auge?\u201c antworten jetzt im Jahre 2002\n18 % weniger, dass die SPD das Wohl der B\u00fcrger im\nAuge h\u00e4tte. Die CDU hat einen Zuwachs von 7 %.\n\n(Zuruf von der PDS: Und die PDS?)\n\nAuf die Frage \u201eIst die Partei regierungsf\u00e4hig?\u201c meinen\n17 % weniger als 1997, dass dies auf die SPD zutr\u00e4fe.\nDie CDU hat 9 % dazugewonnen.\n\nBei der Einsch\u00e4tzung \u201eDie Partei verspricht viel, was sie\nnicht halten kann\u201c dreht sich das um. Da sagen 32 %\nmehr: Das trifft auf die SPD zu. Und es sind 37 % weni-\nger, die meinen, die CDU h\u00e4tte ein solches Manko.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Beweihr\u00e4uchern\nSie sich ein bisschen!)\n\n\u2013 Wir wollen uns nicht beweihr\u00e4uchern. Ich will ja nicht\nnoch die Sonntagsfrage heranziehen. Oder soll ich es\ndoch sagen?\n\n(Allgemeine Zurufe: Ja!)\n\nEs ist sch\u00f6n, dass 57 % der CDU zugerechnet werden.\nWie viel war das f\u00fcr die SPD?\n\n(Zuruf: 13 %!)\n\n\u2013 Das waren 13 %. So toll ist das nicht, wenn man jetzt\nvon Vertrauen redet.\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nWir k\u00f6nnen zumindest damit rechnen, dass man uns\neher vertraut als der SPD in Sachsen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Ich denke,\n\nSie reden zur Flutkatastrophe!)\n\nDeshalb w\u00e4ren wir doch regelrecht mit der Muffe ge-\npufft,\n\n(Heiterkeit)\n\nwenn wir die unangemessenen R\u00fccktrittsforderungen\nder Opposition \u00fcbernehmen w\u00fcrden. Wir weisen sie auf\ndas Energischste zur\u00fcck. Wir denken, dass Kollege Rasch\nweiterhin unser Innenminister sein wird. Ja, wir denken\ndas nicht nur, sondern wir st\u00fctzen ihn in diesem Amt,\nund Ihre Bl\u00fctentr\u00e4ume werden nicht reifen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZurufe von der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die PDS-Fraktion\nbitte, Herr Prof. Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Ich wei\u00df nicht, ob die Hochwasseropfer\nmitlachen k\u00f6nnen bei dem Am\u00fcsement, das gerade auf-\nkommt.\nIch wollte heute auch nicht an dieses Rednerpult treten;\ndenn wir waren uns eigentlich im Herbst bei der ersten\nLandtagssitzung nach der Katastrophe einig, diese Kata-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 23. Januar 2003\n\n5264\n\nstrophe und die Fragen, die sie aufwirft, nicht dem par-\nteipolitischen Gez\u00e4nk auszusetzen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nBeifall des Abg. Bandmann, CDU)\n\nDagegen haben beide anderen Fraktionen hier in diesem\nHohen Hause heute mit ihren Vorsitzenden versto\u00dfen.\nDas ist ihre Sache. Aber ich kann Ihnen sagen: Die Be-\nv\u00f6lkerung wird Ihnen das nicht lohnen, damit werden\nSie keinen Preis erringen.\n\nWir bleiben dabei: Die Folgenbeseitigung und die\nSchlussfolgerungen aus der Katastrophe sind eine ernste\nAufgabe und eine Aufgabe, die man nicht ernst genug\nnehmen kann. Wir k\u00f6nnen sie nur gemeinsam bew\u00e4lti-\ngen. Sie ist auch in den Fraktionen, denke ich, eine Sache\nder Fachleute und nicht eine Sache der Polemiker.\n\nAn die Adresse des Ministerpr\u00e4sidenten allerdings ge-\nrichtet \u2013 und ich sage ausdr\u00fccklich, es ist keine Polemik\n\u2013 ist die Erinnerung und die Anmahnung pers\u00f6nlicher\nVerantwortung. Wir achten den Einsatz des Ministerpr\u00e4-\nsidenten. Wir haben das auch mehrfach \u00f6ffentlich gesagt.\nAuch mein Kollege Friedrich hat das heute wieder be-\ntont. Ich sehe nur mit Sorge, dass der Ministerpr\u00e4sident\nversucht, den Ruf des \u201eDeichgrafen\u201c m\u00f6glichst bis zur\nLandtagswahl 2004 f\u00fcr sich aufrechtzuerhalten. Das wird\naber nicht gut sein f\u00fcr das Land. Denn es sind Aufgaben\nim Land zu bew\u00e4ltigen, die unabh\u00e4ngig von der Flut\nauch gro\u00dfe Ernsthaftigkeit brauchen. Da wird der Minis-\nterpr\u00e4sident bis 2004 mehr bieten m\u00fcssen als nur den\nRuf des Deichgrafen.\n\nAber ich meine, dass auch die gute Figur, die der Minis-\nterpr\u00e4sident abgegeben hat, genau der Grund daf\u00fcr sein\nmuss, dass er kritisch mit seinem Kabinett und den Ver-\nantwortlichen im Kabinett umgeht. Ich glaube, er sollte\nsich dazu bekennen, dass der Innenminister versagt hat,\nund die entsprechenden Konsequenzen daraus ziehen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion.\nFrau Abg. Windisch, bitte.\n\nFrau Windisch, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Da-\nmen und Herren! Nach der Runde der Fraktionsvorsit-\nzenden m\u00f6chte ich die Sicht wieder auf einige fachpoliti-\nsche Aspekte lenken.\n\n(Jurk, SPD: Die sind ja integriert!)\n\n\u2013 Herr Jurk, Sie waren der Erste. Wenn Herr H\u00e4hle jetzt\nnicht vor mir gesprochen h\u00e4tte, dann h\u00e4tte ich darauf\nBezug genommen: Sie haben richtig erw\u00e4hnt, dass der\nKirchbach-Bericht ein unpolitischer Bericht ist. Aber Sie\nhaben ihn hier politisch ausgeschlachtet. Das dient der\nSache \u00fcberhaupt nicht!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMachen wir uns doch noch einmal die \u00dcberschrift der\nRegierungserkl\u00e4rung deutlich. Die hei\u00dft: \u201eBew\u00e4ltigung\nder Flutkatastrophe\u201c. Das hei\u00dft nicht nur die Betrach-\ntung der unmittelbaren Tage w\u00e4hrend der Katastrophe,\nsondern auch die Bew\u00e4ltigung der Folgen und dessen,\n\nwas seit August bis heute, in diesen f\u00fcnf Monaten, hier\nin diesem Lande geleistet worden ist und welche Lehren\ndaraus gezogen wurden. Beide Minister haben hier\nschon dargelegt, was ihre H\u00e4user an Sofortma\u00dfnahmen\neingeleitet haben.\n\n(Beifall des Abg. Schiemann, CDU)\n\nKein Wort der Anerkennung f\u00fcr die Leistung beim Wie-\nderaufbau habe ich von Ihnen geh\u00f6rt, nur Kritik, was al-\nles nicht geklappt hat.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Da haben\nSie nicht richtig zugeh\u00f6rt!)\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich will es ein-\nmal an einem Beispiel deutlich machen. Die gro\u00dfe Zen-\ntralkl\u00e4ranlage in Glauchau, unmittelbar an der Autobahn\ngelegen, ist nur durch Einsatz aller Besch\u00e4ftigten, die\nzwei Tage vor Ort gewesen und die nachts nicht nach\nHause gegangen sind, vor einer \u00dcberflutung und vor\nder Funktionsunf\u00e4higkeit gerettet worden. Das ist in der\n\u00d6ffentlichkeit nicht anerkannt worden. Im Gegenteil. Es\nist kritisiert und gefragt worden, warum man nichts ge-\ntan hat gegen das Eindringen von Wasser in den Raum,\nin dem die Kanalvideos lagerten; es musste Rechenschaft\nabgelegt werden, warum das nicht verhindert worden\nist. Aber die gro\u00dfe Leistung, die erbracht worden ist, um\nSchlimmeres zu verhindern, ist nicht gew\u00fcrdigt worden.\n\nGenauso bewerte ich die Diskussion, die bisher hier ge-\nlaufen ist. Wenn die Inhalte fehlen, zielt man auf Perso-\nnen. Das ist das alte Muster der Opposition. Das ist auch\nhier wieder gemacht worden, doch das dient der Sache\nund der Aufbereitung der Folgen \u00fcberhaupt nicht. Dies\nsei hier vorangestellt.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wenn wir\nnicht in Sachsen alle zusammengestanden und nach der\nDevise: \u201eGemeinsam schaffen wir es, packen wir den\nWiederaufbau z\u00fcgig an\u201c! gehandelt h\u00e4tten, w\u00e4ren wir\nheute nicht so weit. Es war eine krisenhafte Situation.\nIch zitiere Martin Luther King \u201eIn jeder Krise liegt eine\nChance.\u201c Diese einmalige Chance ist auch, den Prozess\ndes Umdenkens der Menschen zu bef\u00f6rdern und genau\ndas, was der Staatsminister Flath gesagt hat, nicht ab-\nebben zu lassen, n\u00e4mlich unsere Natur und die Zusam-\nmenh\u00e4nge insgesamt zu betrachten, nicht versiegen zu\nlassen.\n\n\u00dcberst\u00fcrzter Aktionismus nach dieser Katastrophe n\u00fctzt\nwenig und bringt uns nicht weiter. Eine ersch\u00f6pfende\nAnalyse der Ereignisse muss aus umweltpolitischer Sicht\nerfolgen. Die Natur hat uns eine bittere Lehre erteilt. Sie\nist noch immer st\u00e4rker als wir. Wir k\u00f6nnen lediglich auf\ndas Kr\u00e4fteverh\u00e4ltnis und die Schadensh\u00f6he begrenzt Ein-\nfluss nehmen. Daran wird seit f\u00fcnf Monaten intensiv ge-\narbeitet.\n\nDie Flut hat das Verh\u00e4ltnis zur Umwelt und insbeson-\ndere zu den Fl\u00fcssen ver\u00e4ndert. Jahrelang galt eine fluss-\nnah gelegene Wohnung mit idyllischem Blick auf das\nvorbeiflie\u00dfende Wasser als erstrebenswerte Wohnlage.\nInfolgedessen baute man m\u00f6glichst ufernah. Das war\neng mit der Versiegelung der \u00dcberschwemmungsgebiete\nverbunden. Erst als der idyllische Fluss im Wohnzimmer\nstand, sind viele aufgeschreckt.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 23. Januar 2003\n\n5265\n\nJetzt sehen die Menschen im Land die Fl\u00fcsse mit neuen\nAugen und erkennen zunehmend ihre Fehler. Der bisher\nsch\u00f6ne Fluss wird f\u00fcr viele pl\u00f6tzlich Angst einfl\u00f6\u00dfend.\nWas du anderen zuf\u00fcgst, f\u00fcgst du dir selber zu, hei\u00dft es.\nIm \u00fcbertragenen Sinne kann man das auf das \u00d6kosystem\nanwenden. Deshalb m\u00fcssen wir die Chance nutzen und\njeden Fluss und jeden Bach in unserem Land wieder als\nOrganismus verstehen, der im gesamten Einzugsgebiet\nals einheitliche Wasser f\u00fchrende, Wasser speichernde\nund lebendige Struktur zu entwickeln ist. Einem solchen\nKonzept liefe ein extensiver Ausbau der s\u00e4chsischen\nFl\u00fcsse, insbesondere der Elbe \u2013 ich erinnere an die aktu-\nelle Diskussion \u2013, zuwider.\n\nDenkt man \u00fcber die Ursachen des Hochwassers nach, so\nwird man schnell f\u00fcndig. Durch Fl\u00e4chenversiegelung,\nFlussbegradigung sowie die Trockenlegung der Land-\nschaften wurde der Abfluss des Wassers aus der Land-\nschaft systematisch beschleunigt und der R\u00fcckhalt in der\nFl\u00e4che verringert. Insbesondere die umfangreiche Tro-\nckenlegung des vorletzten und letzten Jahrhunderts hat\ndazu beigetragen, dass die Aufnahmekapazit\u00e4ten des\nBodens drastisch zur\u00fcckgegangen sind. Die Moore und\ndie naturnahen W\u00e4lder, die sich wie Schw\u00e4mme verhal-\nten und das Wasser aufnehmen und langsam wieder ab-\ngeben, sind gr\u00f6\u00dftenteils verschwunden. Auf deren Funk-\ntion, Niederschlagswasser lange zu speichern, konnte\nsomit auch bei der Katastrophe nicht zur\u00fcckgegriffen\nwerden. Die Landschaft wird durch viele kleine Gr\u00e4ben\nund Kan\u00e4le durchzogen, die einzig dem Zweck dienen,\ndas Regenwasser schnell aus der Fl\u00e4che abzuleiten. Im-\nmer weniger B\u00e4che, insbesondere innerorts, k\u00f6nnen m\u00e4-\nandrieren oder wurden durch Ufermauern in ein ge-\nrades, enges Korsett gezw\u00e4ngt. Fl\u00fcsse wurden\nausgebaggert und begradigt, so dass sich diese innerhalb\nk\u00fcrzester Zeit bei stark oder lang andauernden Regenf\u00e4l-\nlen infolge der sprunghaft steigenden Wasserzuf\u00fchrung\naus der Fl\u00e4che zu unbeherrschbaren rei\u00dfenden Str\u00f6men\nverwandelt haben. Das haben wir insbesondere im Erz-\ngebirge gesehen.\n\nUnsere Antwort darauf sind unabdingbare umweltpoliti-\nsche Ma\u00dfnahmen f\u00fcr den verbesserten Hochwasser-\nschutz. Den Fl\u00fcssen m\u00fcssen wir wieder Raum geben\ndurch Deichr\u00fcckverlegung an geeigneten Stellen sowie\nden Erhalt und die Schaffung naturnaher Flussauen als\nRetentionsfl\u00e4chen, die schnelles Abflie\u00dfen verhindern.\nDie Deichpflege und die schnellstm\u00f6gliche Sanierung\nund gegebenenfalls auch Erh\u00f6hung ist je nach Erhal-\ntungszustand und \u00f6rtlichen Gegebenheiten vorzuneh-\nmen.\n\nIn diesem Zusammenhang noch eine Bemerkung zu den\nkontroversen Diskussionen zu diesem Problem in Leip-\nzig. Die Entfernung des Baum- und Strauchbewuchses\nauf den D\u00e4mmen und entlang der D\u00e4mme ist wichtig,\nwenn sie Deichfunktionen aus\u00fcben. Leider ist es so ge-\nwesen, dass sich dort, in dem Raum, wo diese Streitig-\nkeiten auftreten, Deiche durch die in den vergangenen\nJahrzehnten unterlassenen Investitionen zu Biotopen ent-\nwickelt haben. Es muss schnellstens gekl\u00e4rt werden, ob\nsie noch die Funktion als Deiche haben oder nicht. Aber\nwenn es sich um Deiche handelt, dann ist der Deich als\nHochwasserschutzbauwerk h\u00f6herwertig zu betrachten\n\nals ein Biotop, denn er sch\u00fctzt dort die Menschen vor\n\u00dcberflutung.\nWir m\u00fcssen k\u00fcnftig von h\u00e4ufigem Extremwetter mit er-\nh\u00f6hten Niederschlagsmengen ausgehen, aber auch mit\nl\u00e4ngeren Trockenperioden rechnen. Dem muss das neue\nBewirtschaftungskonzept der Landestalsperrenverwal-\ntung gerecht werden. Herr Staatsminister Flath hat da-\nrauf hingewiesen. Deshalb will ich mir hier weitere Aus-\nf\u00fchrungen sparen.\nAber wir m\u00fcssen dann auch zusammenstehen, wenn es\nkonkurrierende Interessen gibt. Gerade im Hinblick auf\ntouristische Nutzung m\u00fcssen wir sehr genau vor Ort\nentscheiden, welche Nutzungsart h\u00f6herwertig ist. Das\nmuss dann Konsens sein und kann nicht einseitig durch-\ngesetzt werden.\nAuf den Retentionsfl\u00e4chen und in den \u00dcberschwem-\nmungsgebieten sollten die Sinnhaftigkeit des Wiederauf-\nbaus von Geb\u00e4uden gr\u00fcndlich abgewogen und vorzugs-\nweise Ausweichfl\u00e4chen angeboten werden.\nMit dem Wiederaufbau-Erleichterungsgesetz haben wir\nin dieser Hinsicht bereits einen Schritt in die richtige\nRichtung getan. Erstes Ergebnis ist die Neuausweisung\nvon \u00dcberschwemmungsgebieten an etwa 700 Kilometer\nGew\u00e4ssern I. Ordnung und an etwa 80 Kilometer Gew\u00e4s-\nsern II. Ordnung. Damit wird den Fl\u00fcssen bei zuk\u00fcnfti-\ngen Hochwassern \u2013 dass diese auftreten k\u00f6nnen, steht\nsp\u00e4testens seit dem Dezember-Hochwasser au\u00dfer Zweifel\n\u2013 mehr Platz gegeben, sich auszudehnen und langsamer\nals im August 2002 abzuflie\u00dfen. Deshalb war es auch\ngut und richtig, Herr Staatsminister, dass die Landestal-\nsperrenverwaltung so schnell gehandelt und die Profile\nder Gew\u00e4sser II. Ordnung instand gesetzt hat. Wenn das\nnicht erfolgt w\u00e4re, h\u00e4tten wir mancherorts bereits im\nDezember wieder Probleme bekommen.\nDie Aufforstung in Hochwasserentstehungsgebieten\nm\u00f6chte ich noch ansprechen. Besonders im waldarmen\nOsterzgebirge m\u00fcssen wir diese intensiv vorantreiben.\nDie technischen M\u00f6glichkeiten, besonders oberhalb der\nTalsperren Wasser zur\u00fcckzuhalten, sind sehr begrenzt.\nDeshalb sind die W\u00e4lder in diesen Gebieten \u00e4u\u00dferst\nwichtig. Es muss sehr genau \u00fcberlegt werden, ob Nut-\nzungsver\u00e4nderungen in diesen Gebieten vorgenommen\nwerden, die zum Abholzen von Wald f\u00fchren.\nUm all diese Ziele zu erreichen, muss es uns gelingen,\neine enge und koordinierte Zusammenarbeit aller Anlie-\nger zu erreichen, denn klare landesplanerische Aussagen\nm\u00fcssen die konkurrierenden Interessen einer \u00f6kologi-\nschen Flussentwicklung der Nutzer und Anlieger von\nFl\u00fcssen beseitigen. Gefragt sind insbesondere auch die\nBundesl\u00e4nder Brandenburg und Sachsen-Anhalt, die als\ndirekte Unterlieger an der Elbe, aber auch an der verei-\nnigten Mulde an einer umweltgerechten Entwicklung der\nFl\u00fcsse ein starkes Interesse haben m\u00fcssen. Wir als CDU-\nFraktion werden diese Zusammenarbeit mit den L\u00e4ndern\nsuchen und ein gemeinsames Vorgehen mit den Unter-\nliegern der Elbe anstreben.\nHerr Staatsminister Flath erw\u00e4hnte, dass bereits ein\nPilotprojekt zur Verbesserung der Durchl\u00e4ssigkeit und\ndes Hochwasserschutzes im Einzugsbereich der Mulde\nin Arbeit ist. Dass dieses Vorhaben sofort und parallel\nzu den beiden anderen angef\u00fchrten Ma\u00dfnahmen ange-\ngangen wurde, begr\u00fc\u00dfen wir ausdr\u00fccklich. Sie erw\u00e4hn-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 23. Januar 2003\n\n5266\n\nten au\u00dferdem die beiden Projektgruppen \u201eHochwasser-\nfr\u00fchwarnsystem\u201c und \u201ePr\u00e4ventiver Hochwasserschutz\u201c.\nDas sind die sachgerechten Konsequenzen aus den Er-\nfahrungen mit der Flutkatastrophe. Sie bilden jeweils ein\nKapitel im Gesamtkonzept zur Verbesserung des Hoch-\nwasserschutzes, das ressort\u00fcbergreifend erarbeitet wird.\n\nWir fordern aber auch die Bundesregierung auf, die\nnaturschutzfachliche und hochwasserschutztechnische\nZusammenarbeit zwischen der Tschechischen Republik\nund der Bundesrepublik Deutschland zu verbessern.\nFehler, wie sie an der Oder gemacht wurden, d\u00fcrfen\nsich nicht wiederholen. Hier wurde entgegen den Pla-\nnungen des internationalen Aktionsb\u00fcndnisses \u201eZeit f\u00fcr\ndie Oder\u201c \u2013 das ist ein Zusammenschluss von \u00fcber\n30 Umweltverb\u00e4nden aus den drei Anrainerstaaten \u2013 das\npolnische Programm \u201eOder 2006\u201c aufgelegt. Dieses Pro-\ngramm, das unter anderem den intensiven Ausbau der\nOder als Wasserstra\u00dfe f\u00fcr die Schifffahrt vorsieht, um-\nfasst ein Gesamtvolumen von 2,5 Milliarden Euro und\nsoll eine weitere Flussbegradigung, eine Ausbaggerung\nund den Bau von zwei Staustufen westlich von Breslau\nzum Ziel haben.\n\nDie gleichen Probleme werden uns ereilen, wenn die\nBundesregierung nicht in absehbarer Zeit, das hei\u00dft noch\nin diesem Jahr, die Gespr\u00e4che mit den Vertretern der\nTschechischen Republik \u00fcber das beabsichtigte Elbestau-\nstufenprojekt beginnt. Wir fragen: Worauf wartet die\nBundesregierung noch?\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, die vergange-\nnen Monate haben uns deutlich gezeigt, wo unsere\nSchwachstellen, aber auch unsere St\u00e4rken liegen. Eine\nNation l\u00e4sst sich nicht auf Pessimismus aufbauen, son-\ndern nur auf Selbstvertrauen zu jeder Zeit und in jeder\nschwierigen Lage. Dies lassen Sie uns beherzigen und\ngemeinsam umsetzen.\n\nMit den entsprechenden Weichenstellungen zum Haus-\nhalt 2003/2004 hat sich meine Fraktion f\u00fcr die rasche Be-\nw\u00e4ltigung der materiellen Flutfolgen im Bereich des\nHochwasserschutzes entschieden. Erhebliche finanzielle\nMittel k\u00f6nnen dadurch in den n\u00e4chsten beiden Jahren in\nden technischen und den vorbeugenden Hochwasser-\nschutz flie\u00dfen. F\u00fcr den pr\u00e4ventiven Hochwasserschutz\nsind in 2003 und 2004 zus\u00e4tzlich 60 Millionen Euro vor-\ngesehen. Insgesamt stehen uns 95 Millionen Euro f\u00fcr\nHochwasserschutzma\u00dfnahmen mehr als im vergangenen\nDoppelhaushalt zur Verf\u00fcgung. Das ist ein solides Fun-\ndament, auf dem sich aufbauen l\u00e4sst, vor allem weil den\nBetroffenen trotz aller Schwierigkeiten in den vergange-\nnen Wochen und Monaten der Mut und die Kraft nicht\ngeschwunden sind, die Folgen der Flutkatastrophe zu be-\nw\u00e4ltigen.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die richtigen\nErkenntnisse aus der Flut und ihren Ursachen zu ziehen\nund diese Zug um Zug umzusetzen \u2013 das ist unser Weg.\nBesserwisserei und teilweise verletzende Kritik, wie sie\nhier ge\u00e4u\u00dfert worden ist, sind f\u00fcr uns kein politisches\nMittel, wohl aber, den Erkenntnisgewinn aus der Kata-\nstrophe konstruktiv und nachhaltig f\u00fcr unser Land zu\nnutzen.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die SPD-Fraktion,\nbitte. Herr Abg. Adler.\n\nAdler, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Kol-\nleginnen und Kollegen! Herr Minister Rasch, um einen\nvon Ihnen ge\u00e4u\u00dferten Gedanken aufzugreifen, in dem\nwir \u00fcbereinstimmen: Nat\u00fcrlich ist ein Hochwasser eine\nNaturgewalt, auf deren Entstehen und den unmittelbaren\nVollzug wir kaum einen Einfluss haben. Ich bin auch be-\nreit zuzugeben, dass ein halbes Jahr nach der Flut unser\nErkenntnisstand erheblich zugenommen hat.\nAber eines kommt mir heute, besonders in den Vorw\u00fcr-\nfen der Frau Windisch oder in den bagatellisierenden\nAusf\u00fchrungen meines Kollegen Bandmann, etwas zu\nkurz: dass wir uns deutlich machen m\u00fcssen, dass wir\nbei der Bek\u00e4mpfung der Auswirkungen der Katastrophe\nnicht einfach ausgeliefert sind, sondern dass es dabei um\nden Wert des Menschen geht. Es geht um die Frage, wie\nMenschen, die dazu in ein Amt gesetzt worden sind, da-\nmit umgehen und wie Menschen, die betroffen sind, und\nMenschen, die helfen wollen, dieser F\u00fchrungsfunktion\nzugeordnet sind.\nFrau Windisch, an dieser Stelle bin ich mit Ihnen in\n\u00dcbereinstimmung: Der Bericht muss nat\u00fcrlich unpoli-\ntisch sein. Aber dieses Haus hat nicht nur das Recht,\nsondern auch die Verpflichtung, diesen Bericht politisch\nzu werten. Wenn Sie das infrage stellen, haben Sie die\nDemokratie nicht verstanden.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall der Abg. Dr. Friedrich und Dr. Hahn, PDS)\n\nWenn Sie sich einmal die Inhalte dieses Berichtes ge-\nnauer anschauen, dann muss man einfach sagen: Die\nM\u00e4ngel, die auf oberster Ebene passiert sind, sind ekla-\ntant. Es ist schlimm, wenn man das nicht mehr ausspre-\nchen darf.\nDas schm\u00e4lert keinesfalls den Einsatz und die Einsatz-\nbereitschaft der Tausenden, die sich bei der Bek\u00e4mpfung\nder Flut eingesetzt haben.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch betone das an dieser Stelle zum wiederholten Male,\ndenn Sie versuchen uns immer anzuh\u00e4ngen, wir w\u00fcrden\ndas nicht erkennen wollen.\nIch kann Ihnen auch nicht einige Zitate aus dem Kirch-\nbach-Bericht ersparen. Da steht: \u201eDie organisatorischen\nVorbereitungen zur Erf\u00fcllung der Aufgaben der obersten\nKatastrophenschutzbeh\u00f6rde waren insgesamt l\u00fccken-\nhaft.\u201c Und: \u201eDie oberste Katastrophenschutzbeh\u00f6rde er-\nf\u00fcllte ihre Aufgaben in der ersten Phase der Katastrophe\nwegen unzureichender Kr\u00e4fte und Mittel nur l\u00fccken-\nhaft.\u201c Wir k\u00f6nnten Zitat an Zitat reihen. Was in dem Be-\nricht steht, ist ein vernichtendes Urteil. Ich will es mir er-\nsparen, das zu erweitern.\nIn einem Punkt aber stimmen wir mit Ihnen \u00fcberein,\nHerr Innenminister: Wir brauchen einen Neuanfang im\nZivil-, Brand- und Katastrophenschutz, wenn es darum\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 23. Januar 2003\n\n5267\n\ngeht, sowohl Naturereignissen als auch terroristischen\nAnschl\u00e4gen zu begegnen. Wir m\u00fcssen uns nicht vorwer-\nfen lassen, wir folgten einer Sch\u00f6nwetterpolitik. Als wir\nin diesem Hause \u00fcber die Auswirkungen der Anschl\u00e4ge\nin den Vereinigten Staaten gesprochen haben, ist von un-\nserer Seite bereits darauf hingewiesen worden. Wir\nhaben Ihnen bzw. Herrn Hardraht als Ihrem Vorg\u00e4nger\ndeutlich gesagt, dass wir hinter Ihnen stehen, was diese\nFrage der Innenpolitik angeht.\n\nEs geht aber an dieser Stelle auch um Vertrauen. Herr\nH\u00e4hle kann nicht versuchen, die Frage danach mit Zita-\nten aus dem Ergebnis eine Emnid-Umfrage l\u00e4cherlich zu\nmachen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nVertrauen ist an dieser Stelle eine wichtige psychologi-\nsche Gr\u00f6\u00dfe. Ich will es auf den Punkt bringen: Es geht\num die Frage, wem die Menschen, die davon betroffen\nsind, und die \u00fcbrigen Menschen in unserem Lande die\nKraft und die F\u00e4higkeit zur Erneuerung zutrauen. Wer\nbesitzt die Integrit\u00e4t?\n\n(Staatsminister Prof. Dr. Mannsfeld:\nDas hat die Umfrage beantwortet! \u2013\n\nStaatsminister Rasch: Es ist von Emnid\nbeantwortet worden!)\n\n\u2013 Emnid hat auf diese Frage keine Antwort erbracht.\n\nDiese Frage stellen wir in den Raum. F\u00fcr uns haben wir\nsie beantwortet; ich brauche sie hier nicht zu wiederho-\nlen.\n\nHerr Rasch, Sie werden diese Frage f\u00fcr sich pers\u00f6nlich,\nim stillen K\u00e4mmerlein beantworten m\u00fcssen. Ihre Ant-\nwort k\u00f6nnte zwar mir, nicht aber dem Land egal sein.\n\nHerr Minister, wie auch immer Sie sich in dieser Frage\nentscheiden, ich sage Ihnen von dieser Stelle aus: Wir\nhaben uns viele Gedanken \u00fcber die Frage gemacht, wie\nwir den Katastrophenschutz in Sachsen verbessern k\u00f6n-\nnen. In einigen Punkten stimmen wir mit Ihnen \u00fcberein.\nSie k\u00f6nnen darauf z\u00e4hlen, dass wir Ihnen insoweit die\nn\u00f6tige Unterst\u00fctzung geben werden, wenn Sie die Frage\nnach dem Weitermachen so f\u00fcr sich entscheiden.\n\nIn anderen Punkten stimmen wir mit Ihnen nicht \u00fcber-\nein. Da werden wir um unsere Position ringen.\n\nMeine Damen und Herren! Wenn wir im Interesse des\nLandes um die Sicherheit bei uns ringen, dann kommen\nSie, verehrte Kollegen von der die Regierung tragenden\nFraktion, von dem hohen Ross der \u00dcberheblichkeit he-\nrunter!\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nNach dem, was Ihr Fraktionsvorsitzender hier abgeliefert\nhat, bin ich allerdings skeptisch.\n\nLassen Sie mich noch ein paar Punkte anrei\u00dfen.\n\nSie haben immer vom Bund gesprochen. Wir stimmen\nmit Ihnen an dieser Stelle insofern \u00fcberein, als auch wir\nmeinen, dass ein bundeseinheitliches Rahmenkonzept\nzum Katastrophenschutz notwendig ist. Die Innenminis-\nterkonferenz und der Bundesrat sollten auf diesem Ge-\nbiet t\u00e4tig werden. Sie k\u00f6nnen sich darauf verlassen, dass\n\nmeine Fraktion hinter entsprechenden Bem\u00fchungen\nsteht. Ich kann jetzt leider nicht aufz\u00e4hlen, worin wir die\nVorteile eines solchen Bundesrahmengesetzes sehen.\n\nLassen Sie mich \u00fcberschriftsartig die n\u00e4chsten Schritte\nnennen, die f\u00fcr uns wichtig sind:\n\nWir brauchen in Sachsen f\u00fcr den Brand- und Katastro-\nphenschutz sowie das Rettungswesen ein integriertes\nSystem der Gefahrenabwehr.\n\nWeiterhin ben\u00f6tigen wir \u2013 das ist bisher nicht recht deut-\nlich geworden \u2013 eine einheitliche F\u00fchrung.\n\nWir brauchen verbesserte Katastrophenschutzpl\u00e4ne.\n\nWir brauchen das Bekenntnis zu einer dezentralen, aber\nintegrierten Leitstellenstruktur in Sachsen. Dar\u00fcber soll-\nten Sie intensiv nachdenken, denn in diesem Punkt\nhaben wir eine deutliche Differenz. Lesen Sie aufmerk-\nsam nach, was der unpolitische Kirchbach-Bericht dazu\nsagt.\n\nNotwendig ist schlie\u00dflich eine bessere Zusammenarbeit\nund Koordinierung. Dies muss als Prinzip gelten.\n\nLassen Sie mich als Letztes auf eine Lehre aus der Flut\nhinweisen: Die Flut hat uns gezeigt, in welcher hervor-\nragenden Weise die Bev\u00f6lkerung zusammengestanden\nund mitgeholfen hat. Wenn wir diese Aktivierung der\nSelbsthilfe in Zukunft aber nicht vorher besser entwi-\nckeln und im Augenblick der Katastrophe besser lenken\nund leiten, dann vergeben wir uns Chancen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch biete Ihnen an \u2013 bei allen Differenzen, die wir haben\n\u2013, im Innenausschuss konstruktiv zusammenzuarbeiten.\nHerr Bandmann, Sie haben angeboten, \u00fcber den Kirch-\nbach-Bericht in den Aussch\u00fcssen zu reden. Als wir in\nder letzten Ausschusssitzung dar\u00fcber diskutierten, war\nIhre Bereitschaft dazu \u2013 ich formuliere es vorsichtig \u2013\nverhalten.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nBandmann, CDU: Das stimmt nicht!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Bevor ich den n\u00e4chsten Redner auf-\nrufe, m\u00f6chte ich unseren Kollegen Weckesser, der eine\nlange, schwere Krankheit tragen musste, sehr herzlich im\nLandtag begr\u00fc\u00dfen. Herr Weckesser, wir w\u00fcnschen Ihnen\neinen guten Neuanfang und alles Gute. Wir freuen uns,\ndass Sie wieder da sind!\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nIch rufe die CDU-Fraktion auf. Herr Abg. L\u00e4mmel, bitte.\n\nL\u00e4mmel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Es ist bemerkenswert an der De-\nbatte, dass, abgesehen von Herrn Jurk, bisher niemand\nauf die wirtschaftlichen Auswirkungen des Hochwassers\nin Sachsen eingegangen ist.\n\n(Jurk, SPD: Doch, Herr Flath!)\n\n\u2013 Herr Flath hat in der Regierungserkl\u00e4rung darauf Be-\nzug genommen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 23. Januar 2003\n\n5268\n\nDies hat zwei Gr\u00fcnde. Zum Ersten ist offensichtlich we-\nnig Kritik zu \u00fcben an der wirtschaftlichen Unterst\u00fct-\nzung, die nach dem Hochwasser geleistet worden ist.\nZweitens. Herr Jurk hat wieder versucht, einen negativen\nTouch in die Diskussion zu bringen. Die Aktionen von\nMinister Gillo haben aber dazu gef\u00fchrt, dass sich die\nH\u00f6he der Unterst\u00fctzungszusagen f\u00fcr die s\u00e4chsische\nWirtschaft von ehemals 100 Millionen Euro wesentlich\nerh\u00f6ht hat.\n\nIn der letzten Ausgabe eines gro\u00dfen Wirtschaftswochen-\nblatts, das Sie \u00f6fter lesen \u2013 das hoffe ich zumindest \u2013,\nwar ein sch\u00f6nes Bild zu sehen: Ein fein wieder herge-\nrichtetes Fachwerkhaus, darin eine Gastst\u00e4tte mit dem\nNamen \u201eS\u00e4chsische Wirtschaft\u201c. An der Eingangst\u00fcr der\nGastst\u00e4tte h\u00e4ngt das Schild \u201eWieder er\u00f6ffnet\u201c. Dies war\neine gemeinsame Anzeige der s\u00e4chsischen Werbewirt-\nschaft mit dem Wirtschaftsministerium und der Stadt\nDresden. Damit sollte allen Interessierten in Deutschland\nklargemacht werden: Sachsen ist wieder da! Mit uns ist\nwieder zu rechnen!\n\nIch meine, das ist auch der Zustand der s\u00e4chsischen\nWirtschaft nach dem Hochwasser. Wir sind wieder da.\nDie Auswirkungen auf unsere Wirtschaft sind zumindest\nnicht so drastisch gewesen, wie wir alle es uns damals\nvorgestellt hatten. Der Optimismus strahlt wieder. Auch\nwenn die wirtschaftspolitischen Rahmenbedingungen,\ndie in Deutschland herrschen, f\u00fcr die Entwicklung der\nWirtschaft f\u00fcrchterlich sind, so ist zumindest bei den\nUnternehmern wieder der Geist des Weitermachens da.\n\nDer Schock sa\u00df im August bei allen tief, die sich die\nSch\u00e4den nach dem Hochwasser angesehen haben. Gro\u00df\nwaren auch die Bef\u00fcrchtungen \u00fcber die Langzeitwirkun-\ngen auf die junge s\u00e4chsische Wirtschaft. Gro\u00df war aber\nauch der Wille der Unternehmen und Menschen in unse-\nrem Land, schnell wieder auf die Beine zu kommen.\nGro\u00df war auch die Hilfe aus allen Teilen Deutschlands\nund dem Ausland.\n\nDass hier viel geleistet worden ist, meine Damen und\nHerren, dar\u00fcber ist hier schon sehr viel gesprochen wor-\nden. Aber man kann gar nicht oft genug dar\u00fcber spre-\nchen, denn die Wiederaufbauleistung widerspricht dem\nmanchmal ge\u00e4u\u00dferten westlichen Stammtischbild vom\nst\u00e4ndig jammernden und zu keiner eigenen Initiative\nf\u00e4higen Ossi. Ich konstatiere deshalb auch nur kurz, was\nwir erreicht haben.\n\nDie gro\u00dfz\u00fcgigste Entsch\u00e4digungsregelung, die in\nDeutschland jemals f\u00fcr die Wirtschaft gelaufen ist, lief\nnach dem Hochwasser. Das muss man deutlich konsta-\ntieren. Darum hat es eben keine Insolvenzwelle gegeben.\nDeshalb gab es keine Entlassungswelle und keine Welle\nzerst\u00f6rter unternehmerischer Existenzen. Es gab keine\nmassenhaften Verluste von Ausbildungspl\u00e4tzen, meine\nDamen und Herren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas ist schon eine gro\u00dfe Leistung.\n\nJetzt muss ich noch etwas Aktuelles einstreuen, Herr\nJurk, was mir sehr gro\u00dfe Bedenken macht. Bahnchef\nMehdorn hat sich gestern und heute wieder \u00fcber die\nSituation in den s\u00e4chsischen Bahnwerken ge\u00e4u\u00dfert. Die\nGefahr, die von der Schlie\u00dfung dieser Werke ausgeht, ist\n\nmittlerweile wesentlich gr\u00f6\u00dfer als das, was von dem\nHochwasser ausging. Ich frage Sie und bitte Sie dazu\nStellung zu nehmen: Was sind denn die Aussagen von\nHerrn Minister Stolpe wert?\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nJurk, SPD: Die CDU hat schon gejubelt!)\n\nMeine Damen und Herren, kurz zur Bilanz:\n\n1. Die Soforthilfeprogramme sind im Gro\u00dfen und Gan-\nzen abgewickelt. Es laufen jetzt die Pr\u00fcfverfahren \u00fcber\ndie Verwendung des Geldes. Soforthilfe ist also Sofort-\nhilfe gewesen und auch schnell bei den Unternehmern\nangekommen. \u00dcber die Zahlen haben wir alle am\n12.12.2002 in der Landtagsdebatte diskutiert.\n\n2. Die gemeinsamen Hilfsprogramme zwischen Bund\nund L\u00e4ndern laufen noch auf Hochtouren. Sie kennen\ndie Gliederung in drei verschiedene Schadensklassen:\nunter 100 000, bis eine Million und \u00fcber eine Million\nEuro Schaden. Allerdings \u2013 das hat Herr Flath heute\nschon angesprochen \u2013 gibt es schon einige Holpersteine,\nvor allem in der Bearbeitung der Antr\u00e4ge bei der Deut-\nschen Ausgleichsbank.\n\n(Nolle, SPD: Das stimmt gar nicht!)\n\nMeine Damen und Herren, m\u00f6glicherweise sollten die\nBewertungsma\u00dfst\u00e4be, die die S\u00e4chsische Aufbaubank\nanlegt, mit der Deutschen Ausgleichsbank abgestimmt\nwerden, damit die Bewertung der wirtschaftlichen Situa-\ntion eines Unternehmens auch einem gleichen Bewer-\ntungsma\u00dfstab unterliegt und damit die Deutsche Aus-\ngleichsbank nicht oftmals F\u00f6rders\u00e4tze k\u00fcrzt.\n\n(Nolle, SPD: Das ist gelogen!)\n\n\u2013 Herr Nolle, Sie k\u00f6nnen das ja noch einmal widerlegen.\nWenn Sie sagen \u201eL\u00fcge\u201c, dann ist das schon ein scharfer\nTobak.\n\n(Nolle, SPD: Wir k\u00f6nnen das widerlegen!)\n\n\u2013 Sie m\u00fcssen das erst einmal beweisen, dass das so ist.\nDeswegen gibt es eine Menge Widerspruchsverfahren.\n\nMeine Damen und Herren! Da in diesen Programmen\nbis zum 31.5.2003 noch Antr\u00e4ge gestellt werden k\u00f6nnen,\nist eine abschlie\u00dfende Bilanz noch nicht m\u00f6glich.\n\n3. Zu den mittelbaren Sch\u00e4den \u2013 Herr Flath hat auch\ndazu gesprochen \u2013 sind zuverl\u00e4ssige Erkenntnisse nicht\nzu gewinnen. Man kann es schwer bewerten. Jedem im\nSaal sind solche F\u00e4lle aus dem Tourismus, der Hotellerie,\nder Gastronomie und dem verarbeitendem Gewerbe be-\nkannt. Der Staat kann diese mittelbaren Sch\u00e4den nur\ndurch indirekte Mithilfe bew\u00e4ltigen. Die Imagekampagne\nist angesprochen. Sie l\u00e4uft. Sie zeigt, dass Sachsen wieder\nauf der Landkarte ist.\n\n4. Die flankierenden Ma\u00dfnahmen der Arbeitsverwaltung,\ndie Verl\u00e4ngerung der Aussetzung der Insolvenzregelung\nf\u00fcr die Unternehmen, die M\u00f6glichkeiten der freih\u00e4ndi-\ngen Vergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge zur Beseitigung von\nHochwassersch\u00e4den haben letztlich dazu beigetragen,\ndass die s\u00e4chsische Wirtschaft wieder in Gang gekom-\nmen ist und die Sch\u00e4den letztlich geringer sind als ange-\nnommen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 23. Januar 2003\n\n5269\n\nZusammenfassend, meine Damen und Herren: Das\nThema Hochwasserhilfe ist im Wesentlichen von der An-\nzahl der Antr\u00e4ge her abgearbeitet, und das f\u00fcnf Monate\nnach der Flut. Ich denke, das ist eine gro\u00dfe Leistung al-\nler Beteiligten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn wir es schaffen, dass bis Mitte des Jahres 2003 alle\nAntr\u00e4ge bearbeitet und alle Nachweise gepr\u00fcft sind,\ndann haben wir innerhalb von weniger als zw\u00f6lf Mona-\nten das ganze Kapitel Hochwasserhilfe abgeschlossen.\nMeine Damen und Herren! Wenn Sie vor zwei Wochen\nin das \u201eWirtschaftsblatt\u201c geschaut h\u00e4tten, dann h\u00e4tten\nSie eine sch\u00f6ne Anzeige gefunden. Es lag eine Venus\nquer \u00fcber das Blatt ausgestreckt, sehr sch\u00f6n anzusehen.\nDer Titel war: \u201eSachsen zeigt wieder Art, alles spricht\nf\u00fcr Sachsen.\u201c\nMeine Damen und Herren! Ich glaube, das ist der beste\nTitel f\u00fcr diese Kampagne und ich kann auch nur mit\ndiesem Satz schlie\u00dfen: Alles spricht f\u00fcr Sachsen!\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die PDS-Fraktion\nbitte. Herr Dr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Herr L\u00e4mmel, zu Ihrer Beruhigung:\nDie PDS-Fraktion wird sich nat\u00fcrlich noch zum Problem\nder Wirtschaft \u00e4u\u00dfern. Wir haben uns auch bereits in der\nletzten Landtagssitzung dazu verst\u00e4ndigt.\nIch m\u00f6chte versuchen, in diese Debatte die Sicht eines\nAbgeordneten aus der am st\u00e4rksten betroffenen Region,\nn\u00e4mlich dem Landkreis S\u00e4chsische Schweiz, einzubrin-\ngen. Bei n\u00e4herer Betrachtung stellt sich n\u00e4mlich die Lage\nbei weitem nicht so rosig dar, wie die Staatsregierung\nversucht glauben zu machen.\nDem Dank an diejenigen, die in den letzten Monaten\nbeim Wiederaufbau Enormes geleistet haben, schlie\u00dfe ich\nmich an. Dennoch gibt es eine ganze Reihe von Proble-\nmen und ungekl\u00e4rten Fragen. Insbesondere die Ausf\u00fch-\nrungen des Innenministers von vorhin haben mir best\u00e4-\ntigt, dass er der falsche Mann am falschen Platz ist.\nAuch die medienwirksame \u00dcbergabe eines F\u00f6rdermittel-\nbescheids nach dem anderen in diesen Tagen \u2013 \u00fcbrigens\nein Rechtsanspruch der Kommunen und kein Geschenk\nder Staatsregierung \u2013 kann dar\u00fcber nicht hinwegt\u00e4u-\nschen.\nIch kann nicht auf alle Punkte eingehen. Manches haben\ndie Vorredner auch schon angesprochen, aber zu einigen\nPositionen des Innenministers will ich doch etwas sagen\nund verdeutlichen, wie sich die Situation in meinem\nLandkreis darstellt.\nSofern ich die Zahlen in einer Podiumsdiskussion mit\ndem Ministerpr\u00e4sidenten und dem Finanzminister vom\nMontag in Pirna richtig mitgeschrieben habe, hat der\nLandkreis S\u00e4chsische Schweiz nicht nur Sch\u00e4den von fast\n650 Millionen Euro zu beklagen, sondern ihm sind auch\nimmense Kosten f\u00fcr die unmittelbare Katastrophen-\nbew\u00e4ltigung entstanden, n\u00e4mlich knapp 17 Millionen\nEuro, die aus dem Kreishaushalt beglichen wurden.\n\nNach Aussagen des Landrates hat der Kreis davon erst\n4,6 Millionen Euro erstattet bekommen. Ich halte diese\nL\u00fccke f\u00fcr inakzeptabel und fordere insbesondere den Fi-\nnanzminister auf, hier schnellstens die notwendige Un-\nterst\u00fctzung zu gew\u00e4hrleisten.\n\nBei den Kosten f\u00fcr die Deponierung des entstandenen\nM\u00fclls sieht es nicht viel besser aus. Bereits vor einem\nVierteljahr hatte ich den Ministerpr\u00e4sidenten w\u00e4hrend\neiner Aktuellen Debatte in diesem Haus aufgefordert,\nendlich klare Zusagen hinsichtlich der Kosten\u00fcbernahme\ndurch das Land zu machen. Noch vor wenigen Tagen\nbeschwerten sich zahlreiche Kreise dar\u00fcber, dass noch\nimmer keine verbindliche Kl\u00e4rung der Finanzierung der\nDeponiekosten erfolgt sei. Dann erst bequemte sich die\nStaatsregierung \u00f6ffentlich zu erkl\u00e4ren, dass der Freistaat\nauch in diesem Bereich 90 % der Kosten \u00fcbernehmen\nw\u00fcrde. Ich begr\u00fc\u00dfe es grunds\u00e4tzlich, dass dieses Prob-\nlem auf einem vern\u00fcnftigen Weg ist. Aber es gibt zumin-\ndest zwei Pferdef\u00fc\u00dfe. Der eine ergibt sich aus der Be-\ngrenzung der Kosten\u00fcbernahme auf 55 Euro je Tonne\nDeponiegut. Dieser Betrag wird in nicht wenigen Zweck-\nverb\u00e4nden zum Teil deutlich \u00fcberschritten. Wenn die\nKosten aber h\u00f6her liegen als diese willk\u00fcrlich festgesetz-\nten 55 Euro, dann betr\u00e4gt der tats\u00e4chliche Anteil, den\nder Freistaat \u00fcbernimmt, nicht mehr 90, sondern viel-\nleicht nur noch 70 %.\n\nWenn dann ein Landkreis wie der meine besonders hart\nbetroffen und dort extrem viel M\u00fcll angefallen ist \u2013 hier\nliegt der zweite Pferdefu\u00df \u2013, dann wird die betreffende\nRegion doppelt bestraft. Schon der nominelle zehnpro-\nzentige Eigenanteil ohne eigenes Verschulden wird hier\nzu einer erheblichen Belastung. Wenn au\u00dferdem noch\ndie Deponiepreise \u00fcber den vom Land gesetzten Grenz-\nwert liegen, dann kommen in der S\u00e4chsischen Schweiz\nsehr schnell mehrere Millionen Euro zusammen, Geld,\ndas der ohnehin gebeutelte Landkreis nicht hat. Deshalb\nbitte ich zu pr\u00fcfen, ob es nicht auch hier wie in anderen\nBereichen eine H\u00e4rtefallklausel geben muss.\n\nEs gibt weitere Punkte, die aus meiner Sicht ungekl\u00e4rt\nsind. So haben zum Beispiel die Freiwilligen Feuerweh-\nren in ganz Sachsen enorme Verluste bei der Ausr\u00fcstung\nund Sch\u00e4den an Einsatzfahrzeugen zu beklagen.\n\nVielerorts sind die seit l\u00e4ngerem beantragten Ersatzliefe-\nrungen noch immer nicht eingetroffen. In manchen Ge-\nmeinden war \u00fcber Monate nicht einmal ein einziger\nSandsack vorr\u00e4tig, so dass f\u00fcr erneute \u00dcberschwemmun-\ngen kein Schutz m\u00f6glich war.\n\nDer Ministerpr\u00e4sident hat am Montag in Pirna erkl\u00e4rt, es\nk\u00f6nne nat\u00fcrlich nur das ersetzt werden, was vorher vor-\nhanden war. \u2013 Grunds\u00e4tzlich richtig. Aber ich will es\neinmal zuspitzen: Eine Feuerwehr, die als Einsatzfahr-\nzeug einen uralten W 50, einen Robur oder einen B 1000\nhatte, der noch einen Restwert von vielleicht 2 000, maxi-\nmal 3 000 Euro besa\u00df und bei der Bek\u00e4mpfung der Flut-\nkatastrophe schwer, vielleicht irreparabel besch\u00e4digt\nwurde, k\u00f6nnte nach den Worten von Georg Milbradt le-\ndiglich den real entstandenen Schaden ersetzt bekom-\nmen. Von 2 000 oder 3 000 Euro kann sich aber keine\nFeuerwehr ein neues oder auch nur ein gebrauchtes Er-\nsatzfahrzeug anschaffen. Hier muss der Freistaat aktiv\nwerden und entsprechende Landesmittel bereitstellen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 23. Januar 2003\n\n5270\n\nSchlimm genug, dass in den letzten Jahren mehrere Mil-\nlionen Euro, die im Haushalt eigentlich f\u00fcr den Katastro-\nphenschutz vorgesehen waren, umgewidmet oder \u2013 um\nes klarer auszudr\u00fccken \u2013 zweckentfremdet eingesetzt\nwurden!\n\nEin weiterer Punkt. Noch vor dem Jahrhunderthochwas-\nser hatte die Staatsregierung einen Gesetzentwurf vorge-\nlegt, nach dem zahlreiche Rettungsleitstellen in Sachsen,\ndarunter auch jene im Landkreis S\u00e4chsische Schweiz, ab-\ngeschafft werden sollten. Wer noch daran zweifelte, dass\ndieses Vorhaben nicht nur falsch, sondern sogar extrem\ngef\u00e4hrlich ist, der sollte eigentlich in den Tagen der Flut\neines Besseren belehrt worden sein. Dennoch befindet\nsich dieser Gesetzentwurf noch immer im Gesch\u00e4ftsgang.\nUnd auch der Ministerpr\u00e4sident hat am Montag meine\ndiesbez\u00fcgliche Frage nur sehr unzureichend beantwortet.\n\nHerr Kollege Milbradt, Herr Innenminister \u2013 sie sind\nbeide nicht da \u2013, ich fordere Sie dennoch eindringlich\nauf: Ziehen Sie Ihren Gesetzentwurf zur\u00fcck und beken-\nnen Sie sich hier und heute zum Erhalt der regional un-\nverzichtbaren Rettungsleitstellen!\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nEin ganz anderes, ebenso wichtiges Thema. Der Wieder-\naufbau zerst\u00f6rter H\u00e4user und Einrichtungen ist grund-\ns\u00e4tzlich richtig und notwendig. Wenn Landrat Geisler in\ndieser Woche aber mitgeteilt hat, dass er entgegen seiner\neigenen \u00dcberzeugung in K\u00fcrze Baugenehmigungen f\u00fcr\nH\u00e4user in Weesenstein erteilen m\u00fcsse, obwohl diese sich\nim unmittelbaren \u00dcberflutungsbereich der M\u00fcglitz befin-\nden, dann halte ich dies f\u00fcr unverantwortlich.\n\nAus Fehlern sollte man lernen und nicht erneut Men-\nschen und Sachwerte gef\u00e4hrden. Und wenn wir daf\u00fcr\nGesetze \u00e4ndern m\u00fcssen, dann sollten wir dies hier ge-\nmeinsam unverz\u00fcglich tun.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDies gilt im \u00dcbrigen auch f\u00fcr bestimmte Verwaltungs-\nvorschriften oder F\u00f6rderrichtlinien. Nach Aussagen der\nSAB erhalten Hauseigent\u00fcmer bei Flutsch\u00e4den nur dann\nstaatliche Zuwendungen, wenn die H\u00e4user zum Zeit-\npunkt des Hochwassers bewohnt waren oder gerade re-\nnoviert wurden. Im Klartext: Ein Investor, der im Fr\u00fch-\njahr 2002 in der Altstadt von Pirna drei H\u00e4user gekauft\nhat und sanieren wollte, bekommt entweder gar keine\nF\u00f6rderung oder, sofern an einem Geb\u00e4ude schon ein Ge-\nr\u00fcst steht, nur Geld f\u00fcr dieses eine Haus. F\u00fcr alle ande-\nren erh\u00e4lt er keinen Cent.\n\nIch denke, hier m\u00fcssen Einzelfallpr\u00fcfungen und Einzel-\nfallentscheidungen m\u00f6glich sein und die Bestimmungen\ndurch entsprechende \u00d6ffnungsklauseln erg\u00e4nzt werden.\nDies gilt im \u00dcbrigen auch f\u00fcr das Winterhochwasser,\ndas vor allem wieder die S\u00e4chsische Schweiz traf. Dort,\nwo sich Versicherungen nach dem August geweigert\nhaben, Policen abzuschlie\u00dfen, muss aus meiner Sicht den\nerneut betroffenen Menschen auch aus Landesmitteln ge-\nholfen werden. Ich halte die Absage des Ministerpr\u00e4si-\ndenten in dieser Frage f\u00fcr nicht nachvollziehbar.\n\nUnd eine letzte Bitte. Man kann es hinsichtlich der Leh-\nren aus der Flut auch \u00fcbertreiben. Aber genau das soll-\nten wir vermeiden.\n\nEin Hauptkritikpunkt in der \u00d6ffentlichkeit und auch im\nBericht der Kirchbach-Kommission waren die M\u00e4ngel in\nder Kommunikation und bei der Vorwarnung. Faxe wur-\nden an unbesetzte Gemeinde\u00e4mter geschickt, Telefon-\nnetze brachen zusammen, Informationen erreichten den\nEmpf\u00e4nger zu sp\u00e4t oder gar nicht. Dass hier etwas getan\nwerden muss, steht au\u00dfer Zweifel.\n\nDie Fehler vom August rechtfertigen es jedoch nicht,\ndass die Gemeinden jetzt mit Vorwarnungen, Unwetter-\nmeldungen, Windst\u00e4rken und Niederschlagsmengen\nregelrecht zugesch\u00fcttet werden. Mancherorts geht ange-\nsichts der F\u00fclle von Warnungen des Deutschen Wetter-\ndienstes, der Landrats\u00e4mter oder anderer Beh\u00f6rden t\u00e4g-\nlich fast eine ganze Faxrolle drauf.\n\nDie Flut der Meldungen ist weder beherrschbar noch\ndurchschaubar. Wenn jetzt, \u00fcberspitzt formuliert, jeder\nkleine Regenschauer zuvor per Fax avisiert wird, dann\nist niemandem geholfen, sondern wird im Zweifel noch\nder Blick f\u00fcr die tats\u00e4chlich dringenden Nachrichten ver-\nbaut. Hier bedarf es schnellstens einer klaren Priorit\u00e4ten-\nsetzung und Wichtung der entsprechenden Meldungen\nan die Kommunen.\n\nAlles in allem bleibt festzuhalten: Es ist eine Menge\ngeworden, es bleibt aber auch noch viel zu tun. Packen\nwir es an!\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von der CDU\ndas Wort noch einmal gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Abg.\nBandmann.\n\nBandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Es ist ja in der\nDebatte von verschiedenen Rednern das Wort Vertrauen\nins Gespr\u00e4ch gebracht worden. Mein Kollege Peter Adler\nvon der SPD hatte das vorhin gegen\u00fcber dem Innen-\nminister wieder formuliert.\nLieber Peter Adler, das Vertrauen in staatliche Dinge ist\nwichtig. Das ist richtig. Aber es ersetzt letztlich nicht\nEigenvorsorge und Eigenverantwortung. Ich denke, wir\nm\u00fcssen uns auch hier vor bestimmten Irrbildern h\u00fcten.\n\nIn Bezug auf die Frage auch der Standorte von zentralen\nLeitstellen ist ja aus heutiger Sicht sehr infrage zu stellen:\nIst denn das Innenministerium mit seiner Leichtbauweise\nein geeignetes Geb\u00e4ude?\n\nDer Ministerpr\u00e4sident hat in seiner Neujahrsansprache\ndeutlich gemacht, dass die Staatskanzlei, das Geb\u00e4ude,\nauf dem die Krone drauf ist, mit seinen dicken Mauern\n\u00fcberhaupt nicht in Gefahr gekommen ist aufgrund seines\nGewichtes, obwohl es n\u00e4her an der Elbe steht als das da-\nhinter stehende Innenministerium, wo man Sand auf-\nsch\u00fctten musste, weil die Gefahr bestand, dass dieses\nGeb\u00e4ude aufgeschwemmt wird. Also auch bei solchen\nstrategischen Entscheidungen f\u00fcr die Zukunft m\u00fcssen\nwir schauen, wo am Ende eine zentrale Katastrophenleit-\nstelle am besten untergebracht ist.\n\nDer Kollege von der PDS, der Herr Hahn, hat ja nun das\nThema Leitstellen angesprochen. Herr Kollege Hahn, Sie\nd\u00fcrfen jetzt einen Fehler nicht machen: anzunehmen,\ndass das, was in dem Kirchbach-Bericht steht, 1:1 eine\nEmpfehlung von der Kirchbach-Kommission ist, sondern\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 23. Januar 2003\n\n5271\n\ndas sind teilweise zusammengef\u00fchrte Interviews, die aus\nEinzelmeinungen auch zusammengestellt worden sind.\n\nVon daher erfordert die Frage, ob man dieses v\u00f6llig de-\nzentrale Leitstellensystem aufrechterhalten oder bei den\nBerufsfeuerwehren verorten soll, schon eine Entschei-\ndung, die die Fachleute mit den entsprechenden kommu-\nnalen Ebenen beraten m\u00fcssen, weil wir ja auch am Ende\neinen Fehler nicht machen d\u00fcrfen: dass wir die Kosten\nv\u00f6llig aus dem Blick lassen und heute hier nur noch eine\nWunschliste zusammenschreiben und dann sagen: So,\ndas muss jetzt alles umgesetzt werden \u2013 wohl wissend,\ndass wir das \u00fcberhaupt nicht k\u00f6nnen.\n\nDa sollte man eine vern\u00fcnftige Relation im Blick haben.\nIch erinnere nur an die Leitstelle M\u00fcnchen. M\u00fcnchen\nund Umland hat eine zentrierte komplexe Leitstelle, Ber-\nlin in gleicher Weise. Und wenn man dann die Einwoh-\nnerzahlen nebeneinander legt, k\u00f6nnen wir, denke ich,\nauch aus diesen Betrachtungsweisen sicherlich einiges\nlernen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nBandmann, CDU: Nein, ich gestatte im Moment keine\nZwischenfrage.\nHerr Jurk, nun zu Ihnen. Sie f\u00fchrten an, dass der Minis-\nterpr\u00e4sident hier Vers\u00e4umnisse zugelassen hat. Nun ja,\nes wird immer Vers\u00e4umnisse geben. Es gibt hier nie\n100 %. Jedenfalls nehme ich das f\u00fcr mein menschliches\nHandeln nie in Anspruch.\n\nAber wie erkl\u00e4ren Sie sich denn die Tatsache, dass just\nin dem Moment, als das Hochwasser in Sachsen war,\nder Herr Thierse \u2013 den kennen Sie ja sicherlich \u2013 in G\u00f6r-\nlitz zu einer Wahlkampfveranstaltung war, ihn aber das\nHochwasser in Sachsen \u00fcberhaupt nicht interessiert hat,\nsondern seine Mitarbeiter der \u00f6rtlichen SPD sich ver-\nwundert zeigten, dass gegen das in G\u00f6rlitz erwartete\nHochwasser Absperrungen da waren und ihnen das\nWichtigste war, diese Absperrungen mit ihren Wahl-\nkampfplakaten zu \u00fcberwinden, weil f\u00fcr diese Veranstal-\ntung geworben werden sollte? \u2013 Herr Jurk, das ist auch\ndie Wahrheit, die dazugeh\u00f6rt.\n\nUnd zum Thema Bundeswehr, weil Sie hier bestimmte\nDinge dazu angesprochen haben, geh\u00f6rt nat\u00fcrlich auch\ndie Einsch\u00e4tzung, dass die Bundeswehr selber feststellt,\ndass der Einsatz in den Hochwassergebieten unter Zu-\nr\u00fcckstellung nahezu aller routinem\u00e4\u00dfigen Friedensaufga-\nben geleistet worden ist.\n\nDas hei\u00dft, wir sind mit der einen Katastrophe noch gut\nweggekommen. Wer wage sich vorzustellen, dass zu die-\nsem Schadensereignis noch weitere Ereignisse gekommen\nw\u00e4ren? Wir m\u00fcssen uns aber in Zukunft auf Mehrfach-\nsch\u00e4digungen einstellen. Das hei\u00dft, wir haben hier alle\nmiteinander eine riesige Verantwortung und m\u00fcssen se-\nhen, dass wir in Zukunft die notwendigen Ressourcen\nbereitstellen, dass wir aber vor allem den Punkt eins, die\nPr\u00e4vention, f\u00fcr uns alle miteinander und bei der Bev\u00f6l-\nkerung st\u00e4rker in die K\u00f6pfe bekommen.\n\nWir brauchen das Thema Vorbeugung in der Ausbildung\nder Jugendlichen. Wir brauchen die Bereitschaft, in Hilfs-\norganisationen t\u00e4glich, w\u00f6chentlich, monatlich mitzuar-\n\nbeiten. Das ist die notwendige Voraussetzung. Wir m\u00fcs-\nsen die Bev\u00f6lkerung f\u00fcr sich selber mobilisieren. Wir\nm\u00fcssen selber bereit und fit sein. Wenn jemand vor uns\nliegt, der Herzstillstand hat, dann d\u00fcrfen wir nicht Angst\nhaben, etwas falsch zu machen und deshalb mit einer\nKlage zu rechnen, sondern wir m\u00fcssen aufgrund guter\nAusbildung dem Betroffenen die notwendige Soforthilfe\nzuteil werden lassen. Das, denke ich, geh\u00f6rt dazu.\n\nWenn die Bundesrepublik mehr Hubschrauber gehabt\nh\u00e4tte, die nachttauglich gewesen w\u00e4ren, dann w\u00e4re auch\nmehr in der Nacht in Sachsen passiert. Da gibt es Aufga-\nben f\u00fcr uns alle, wo wir Ressourcen bereitstellen k\u00f6nnen.\nEin Dankesch\u00f6n geht nat\u00fcrlich an die mutigen Flieger,\ndie hier Gro\u00dfartiges geleistet haben. Die Seite 120 des\nBerichtes vermerkt einen Flug, bei dem eine 99-J\u00e4hrige\nper Luftrettung gerettet worden ist.\n\nEs gibt aber auch einen Punkt, der deutlich als kritischer\nHinweis gegen\u00fcber der eigenen Bev\u00f6lkerung anzumer-\nken ist. Zum Beispiel finden wir auf Seite 203 unter der\n\u00dcberschrift \u201eErzgebirgsfl\u00fcsse\u201c die Bemerkung, dass die\nPolizei bei der Bev\u00f6lkerung oft auf mangelndes Ver-\nst\u00e4ndnis f\u00fcr die bestehende Gef\u00e4hrdungslage stie\u00df. Man\nhatte sich an bestehenden Maximalpegeln orientiert und\neinfach nicht wahrhaben wollen, dass die gew\u00e4rtige Ge-\nfahr um ein Vielfaches gr\u00f6\u00dfer war.\n\nDiese Punkte m\u00fcssen wir in die K\u00f6pfe bekommen, um\nan Ende besser gesch\u00fctzt zu sein.\n\nIch danke allen, die Sachsen Hilfe geleistet haben. Ich\ndanke allen Hilfsorganisationen.\n\nIch kann aber f\u00fcr die Fraktion noch einmal deutlich sa-\ngen: Wir stehen hinter Innenminister Rasch und der\nkompletten Regierungsmannschaft!\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe die SPD-\nFraktion auf. Frau Dr. Raatz, bitte.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordneten! Ich\nm\u00f6chte ganz kurz etwas zu den Bahnwerken sagen, ob-\nwohl das nicht zum Thema Hochwasser geh\u00f6rt. Aber es\nhat hier sehr viel Aufruhr erzeugt.\nAm 28.1. werden diesbez\u00fcglich Herr Milbradt, Herr\nStolpe und Herr Mehdorn zusammensitzen. Da w\u00e4re es\ndas Beste, Sie w\u00fcrden als CDU-Fraktion noch einmal mit\nHerrn Milbradt sprechen; denn ich denke, dass dort eini-\nge Wege aufgezeigt werden. Ich bin auch der Meinung,\ndass man dem Wort von Herrn Stolpe auf jeden Fall\nGlauben schenken muss und auch kann.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nVon meinen Fraktionskollegen wurde schon mehrfach\ngesagt, dass die Regierungserkl\u00e4rung nicht viel Konkre-\ntes und Weitreichendes beinhaltete. Das muss ich leider\nauch feststellen. Ich verstehe schon, dass die Probleme\nvon Umwelt-, Wirtschafts- und Innenministerium sehr\nunterschiedlich sind. Ich habe aber doch von einer ge-\nmeinsamen Regierungserkl\u00e4rung erwartet, dass man da-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 23. Januar 2003\n\n5272\n\nrin darlegt, wie die Zusammenarbeit der drei Ministerien\nzuk\u00fcnftig erfolgen soll.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nErwartet h\u00e4tte ich auch eine kritische Analyse der bis-\nherigen Zusammenarbeit und eine Aussage dar\u00fcber, wie\nvermieden werden soll, dass Verantwortlichkeiten zwi-\nschen den Ministerien hin- und hergeschoben werden.\nDazu haben wir bisher nichts geh\u00f6rt. Da hoffe ich, dass\nich im Anschluss an diese Debatte von den entsprechen-\nden Ministern noch etwas zu h\u00f6ren bekomme.\n\nHerr Hahn hat zum Beispiel die Finanzierung der Depo-\nniekosten bei hochwassergesch\u00e4digten Kommunen oder\nbei den Zweckverb\u00e4nden angesprochen. Da ist bisher\nnichts erfolgt.\n\nHerr Rasch, Sie haben vorhin gesagt, dass das Geld jetzt\nbei den Regierungspr\u00e4sidien liege. Ich muss sagen, dass\nich schon lange geh\u00f6rt habe, dass 90 % der Kosten \u00fcber-\nnommen werden sollten. Die Gemeinden warten drin-\ngend auf das Geld und bis jetzt ist \u2013 wie gesagt \u2013 so gut\nwie noch nichts geflossen.\n\nIch wei\u00df auch, dass die Verantwortlichkeiten zun\u00e4chst\nim Innenministerium lagen und seit ein oder zwei Wo-\nchen jetzt im Umweltministerium liegen. Ist das auch ein\nZeichen daf\u00fcr, dass man Ihnen im Innenministerium die\nAufgabe nicht zutraut? Ich hoffe, dass es jetzt, wenn die\nVerantwortlichkeiten im Umweltministerium liegen,\nschneller geht.\n\nMich interessiert auch ganz konkret, nach welchen Krite-\nrien und an welchen Standorten zuk\u00fcnftig in Sachsen\ndie infrastrukturelle Erschlie\u00dfung von Wohngebieten\noder auch der Ausbau von Stra\u00dfen erfolgen soll, um die\nSch\u00e4den bei k\u00fcnftigen Hochwassern m\u00f6glichst gering zu\nhalten. Herr Hahn hatte gerade dargelegt, das Beispiel\nWeesenstein zeige, dass hier noch nicht klar ist, wo zu-\nk\u00fcnftig wieder aufgebaut werden soll. Ich hatte eigent-\nlich gedacht, dass so schlimme Fehler wie in R\u00f6derau\nzuk\u00fcnftig vermieden werden sollten.\n\nEin anderes Beispiel, das viel durch die Presse ging, ist\ndie Verlegung der B 170. Man sieht ganz deutlich, dass\ninnerhalb der Ministerien keine klare Linie existiert.\nSchon an diesem kleinen Beispiel der Verlegung der\nB 170 sieht man, wie schnell die Freundschaft zwischen\nUmwelt- und Wirtschaftsminister \u2013 falls sie \u00fcberhaupt\nbesteht \u2013 aufh\u00f6rt.\n\nIch hoffe, dass die Meinung von Herrn Wirtschaftsminis-\nter Gillo, der ja das halbe Osterzgebirge abholzen m\u00f6chte\nund uns das dann auch noch als Hochwasserschutz ver-\nkaufen will, eine Einzelmeinung innerhalb der s\u00e4ch-\nsischen Regierung ist.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nNat\u00fcrlich wissen wir, was dahinter steckt. Es besteht der\nWunsch \u2013 hier sehe ich Herrn Gillo schon mit Euro-Zei-\nchen in den Augen \u2013, nat\u00fcrlich m\u00f6glichst viele Mittel\naus dem Fluthilfetopf zu bekommen, egal wie. Aber das\nkann doch im Endeffekt nicht die Frage sein. \u00dcber so\nviel Dreistigkeit wie im Fall der B 170 muss man sich als\n\nnormaler Mensch wundern und kann nur den Kopf\nsch\u00fctteln.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nAnstatt endlich die in Arbeit befindlichen Vorhaben fer-\ntig zu stellen, werden wichtige Ressourcen f\u00fcr ein neues\nund v\u00f6llig aberwitziges Projekt, n\u00e4mlich die Verlegung\nder B 170, verschwendet.\n\nIch finde es schade, dass Herr Gillo nicht da ist. Es ist\nnat\u00fcrlich nicht zu \u00e4ndern, wenn er krank ist. Ich m\u00f6chte\nihm aber auf diesem Wege sagen, dass er sich auf We-\nsentliches konzentrieren soll, n\u00e4mlich zum Beispiel auf\ndie z\u00fcgige Fertigstellung der Elbbr\u00fccke in Bad Schan-\ndau.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nHaben Sie als Staatsregierung schon einmal analysiert,\nwelche Auswirkungen es auf die Wirtschaft, den Touris-\nmus und die Umwelt hat, wenn die links- bzw. rechts-\nelbische Seite der S\u00e4chsischen Schweiz nur nach stun-\ndenlangem Stau erreichbar ist? Fragen Sie einmal vor\nOrt nach. Der Abschluss der Sanierung der Elbbr\u00fccke\nwar f\u00fcr den Juni 2002 vorgesehen. Nun kam das Hoch-\nwasser. Da wurde der Dezember 2002 genannt. Mittler-\nweile \u00e4u\u00dfert man sich so, dass es der Mai 2003 werden\nk\u00f6nnte. Da muss ich schon fragen, wie es denn w\u00e4re,\nwenn Herr Minister Gillo, der nicht m\u00fcde wird, unbe-\ngrenzte Laden\u00f6ffnungszeiten zu deklarieren, vielleicht in\ndiesem konkreten Fall die Arbeit im Zwei- oder Drei-\nschichtsystem fordert. Das w\u00fcrde ihm doch ganz gut zu\nGesicht stehen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nIch denke, die Region w\u00fcrde aufatmen.\nH\u00e4ufig wurde von den Abgeordneten der CDU-Fraktion\nund auch von Ihnen, Herr Flath \u2013 wobei ich denke, dass\nSie das von Herrn Gillo aufgeschrieben bekommen\nhaben \u2013 erw\u00e4hnt, dass eine Analyse der genannten Bear-\nbeitungsquoten aller Antr\u00e4ge von Unternehmen sinnvoll\nist. Das wurde hier von Ihnen gemacht. Damit wurde\naber gleich wieder eine Schuldzuweisung verbunden,\n\u00fcber die man, so denke ich, doch ein paar Worte verlie-\nren sollte.\n\nEs ist mir zun\u00e4chst unerfindlich, wie Sie \u00fcber 95 % er-\nrechnet haben. Wenn man sich Ihre Statistik ansieht,\nkommt man auf 84,6 %. Bei der Aufbauhilfe und bei\nGA-Sonderprogrammen kommt man auf 62 %. Das hei\u00dft,\ndass noch immer zirka 1 500 Unternehmen \u2013 und das\njetzt immerhin schon f\u00fcnf Monate nach der Flut \u2013 auf\ndurchschnittlich 440 000 Euro warten.\n\n(Frau Weihnert, SPD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nDa frage ich mich: Wie sollen das die Unternehmen zwi-\nschenfinanzieren? Dass das an der Deutschen Aus-\ngleichsbank liegen soll, ist der letzte Witz. Das muss\nman sagen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die Redezeit ist abge-\nlaufen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 23. Januar 2003\n\n5273\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Darf ich noch den einen Punkt be-\nenden?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Diesen einen Punkt\nnoch.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Dazu m\u00f6chte ich gern noch spre-\nchen, weil das hier sehr oft erw\u00e4hnt wurde.\nDie DtA sagt: 85 Antr\u00e4ge mit Sch\u00e4den \u00fcber einer Million\nEuro liegen derzeit insgesamt vor. Das entspricht einem\nVolumen von 240 Millionen Euro. 27 Antr\u00e4ge davon\nsind bewilligt. Das sind 29 Millionen Euro. 45 Antr\u00e4ge\nliegen davon bei der SAB. Elf Antr\u00e4ge liegen beim Run-\nden Tisch. Nur ein Antrag liegt bei der DtA.\n\n(Nolle, SPD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nGanz wichtig dabei ist, dass die DtA taggleich \u00fcber die\nAntr\u00e4ge entscheidet.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nNolle, SPD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nHier also die DtA vorzuschieben ist nach meiner Mei-\nnung wirklich eine Frechheit.\n\n(Nolle, SPD: Hier wird gelogen!)\n\nDas ist auch eine Frechheit gegen\u00fcber Berlin und nat\u00fcr-\nlich gegen\u00fcber den Leuten, die sich hier engagieren.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDeshalb w\u00fcrde ich Sie bitten, die Verantwortlichkeit da-\nhin zu lenken, wo sie hingeh\u00f6rt. Da denke ich, dass Sie\nda bitte in Richtung SAB schauen.\nIch h\u00e4tte noch viele Punkte angesprochen. Leider ist\nmeine Redezeit vorbei. Trotzdem danke ich Ihnen f\u00fcr\nIhre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gibt es noch Rede-\nbedarf vonseiten der anderen Fraktionen? \u2013 Die PDS-\nFraktion; Frau Roth, bitte.\n\nFrau Roth, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Den Berichten der zwei Staatsminister \u00fcber den\nStand der Beseitigung der Hochwasserkatastrophe g\u00e4be\nes viele Details hinzuzuf\u00fcgen, auch im Umweltbereich.\nManches wurde besser, manche Fehler wiederholten sich\noder entstanden gar neu. Der Wiederaufbau ist noch lan-\nge nicht vollbracht. Allen, die sich vor Ort in diesem\nWinter der Wetterkapriolen mit den Folgen der Flut he-\nrumschlagen m\u00fcssen, sei gesagt: Bewahren Sie sich Mut\nund Ausdauer! Packen Sie energisch weiter zu! Helfen\nSie sich gegenseitig \u2013 und schauen Sie den Beh\u00f6rden ge-\nnau auf die Finger. Erfahrungsgem\u00e4\u00df zieht hier der alte\nTrott allzu schnell wieder ein. Sie k\u00f6nnen sich auf Minis-\nterpr\u00e4sident Milbradt berufen: \u201eIch habe s\u00e4mtliche Be-\nh\u00f6rden des Freistaates angewiesen, sofort mit allen Kr\u00e4f-\nten die Aufgaben anzupacken\u201c, sagte er in seiner Regie-\nrungserkl\u00e4rung zur Flutkatastrophe vom August 2002.\nWas f\u00fcr die unteren Beh\u00f6rden des Freistaates gilt, hat\nauch f\u00fcr die Staatsregierung und die einzelnen Staats-\n\nministerien zu gelten. Nach diesem Ma\u00dfstab m\u00f6chte ich\nim Folgenden auf deren Ergebnisse und Versprechungen\neingehen.\nAls sich die Umweltminister von Bund und Elbel\u00e4ndern\nim September 2002, also kurz nach der Flut, in Berlin tra-\nfen, waren sie sich im Folgenden einig: Die schrecklichen\nFolgen des Hochwassers im Elberaum erfordern umfas-\nsende Ma\u00dfnahmen zur Hochwasservorsorge und zur\nvorbeugenden Gefahrenabwehr. Sie haben gezeigt, dass\nder Hochwasserschutz eine Aufgabe ist, die regional, na-\ntional und international koordiniert werden muss. Die\nFinanzierung eines nachhaltigen Hochwasserschutzes an\nden Fl\u00fcssen und B\u00e4chen ist eine nationale Aufgabe und\nbedarf der gemeinsamen Anstrengungen von Bund und\nL\u00e4ndern. Bund und L\u00e4nder, nicht nur entlang der Elbe,\nsind aufgefordert, im Sinne der gemeinsamen Verant-\nwortung zu \u00fcberpr\u00fcfen, wie die Regelung der Kompe-\ntenzen und die Finanzierung f\u00fcr den vorsorgenden\nHochwasserschutz zu verbessern sind.\n\nAus heutiger Sicht, nach dem, was Sie, Herr Staatsminis-\nter Flath, vor dem S\u00e4chsischen Landtag dargelegt haben,\nm\u00fcssen wir feststellen, dass manches von dem, was in\nBerlin noch unstrittig und unwidersprochen zugesagtes\nTun war, langsam in Vergessenheit ger\u00e4t, mehr noch, in\neinzelnen F\u00e4llen bewusst ein M\u00e4ntelchen des Schweigens\ndar\u00fcber gelegt wird.\n\nMeine Herren von der Staatsregierung! Es braucht doch\nwirklich nicht noch zu einer weiteren Flut zu kommen,\nwie am Rhein 1993 und 1995, um an der Elbe zu einer\nschnelleren Gangart in Sachen Hochwasserschutz zu fin-\nden.\n\nDie PDS-Fraktion sieht in dreifacher Hinsicht immer\nnoch beschleunigten Handlungsbedarf. Zum einen,\nund da ist vor allem der S\u00e4chsische Landtag gefragt,\nsehen wir weiteren erheblichen \u00c4nderungs- und\nErg\u00e4nzungsbedarf in der Landesgesetzgebung, vor al-\nlem im Wasserrecht und im Landesplanungsrecht. Die\nPDS-Fraktion arbeitet intensiv an diesbez\u00fcglichen Vor-\nschl\u00e4gen.\n\nMitte Dezember hatten wir unseren Referentenentwurf\neines Gesetzes zur Verbesserung des Schutzes vor extre-\nmen Hochwasserereignissen und der Hochwasservor-\nsorge in Sachsen vielen Interessenverb\u00e4nden der Kom-\nmunen, der Wirtschaft, des Umweltschutzes und an\nzahlreiche wissenschaftliche Einrichtungen zur Stellung-\nnahme gegeben. \u00dcber das Echo, das dieser Vorschlag\nhervorgerufen hat, sind wir hocherfreut. Im Namen der\nFraktion bedanke ich mich herzlich f\u00fcr die interessanten\nStellungnahmen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nZugegeben \u2013 die Vorstellungen, Anregungen und Beden-\nken im Einzelnen liegen teilweise weit auseinander. Das\nkann nur gut sein, befl\u00fcgelt es doch den Meinungsaus-\ntausch. Alle, die uns ihre Stellungnahme zugesandt\nhaben, sind sich in einem einig: Es besteht ein erhebli-\ncher Bedarf an Ver\u00e4nderung, Erg\u00e4nzung und auch an\nNeufassung der einschl\u00e4gigen Landesgesetze, auch nach\nIn-Kraft-Treten des Gesetzes zur Erleichterung des Wie-\nderaufbaus und zur Verbesserung des Hochwasserschut-\nzes im November des vergangenen Jahres. Der Landes-\nverein S\u00e4chsischer Heimatschutz e. V. beispielsweise\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 23. Januar 2003\n\n5274\n\nmeint: \u201eDer Landesverein S\u00e4chsischer Heimatschutz er-\nachtet die Erarbeitung von Gesetzesgrundlagen f\u00fcr einen\numfassenden Hochwasserschutz f\u00fcr dringend erforder-\nlich und m\u00f6chte alle politischen Akteure ermutigen, auf\nder Grundlage eines \u00fcberparteilichen Konsenses m\u00f6g-\nlichst schnell ein Gesetzgebungsverfahren zu initiieren,\ndas auf der Grundlage wissenschaftlicher Erkenntnisse\neinen umfassenden Hochwasserschutz im Freistaat Sach-\nsen nachhaltig sichert.\u201c Ich kann dem nur zustimmen.\n\nAkuter Handlungsbedarf besteht nach Auffassung der\nPDS-Fraktion auch in der Verbesserung des vorsorgen-\nden Hochwasserschutzes. Hier ist die Staatsregierung\nganz besonders gefragt. Der Internationale Hochwasser-\naktionsplan Elbe liegt in Grundz\u00fcgen vor. Zur 16. Ta-\ngung der Internationalen Kommission zum Schutz der\nElbe \u2013 kurz IKSE \u2013 im Oktober 2003 soll eine fortentwi-\nckelte Version des Aktionsplanes verabschiedet werden.\nDa bleibt nicht mehr viel Zeit. Herr Staatsminister Flath,\nwie ist denn der aktuelle Stand aus Ihrer Sicht einzu-\nsch\u00e4tzen? Dazu wurde doch eine Arbeitsgruppe auf der\nEbene der Staatssekret\u00e4re unter Federf\u00fchrung des Bun-\ndesumweltministeriums eingesetzt, die die Arbeit im\ndeutschen Teil des Elbeeinzugsgebietes koordiniert. Der\nS\u00e4chsische Landtag wird leider nicht, wie vom Minister-\npr\u00e4sidenten im September 2002 zugesagt, \u00fcber f\u00fcr den\nFreistaat wichtige Entscheidungsvorbereitungen infor-\nmiert, geschweige denn einbezogen.\n\nDie PDS-Fraktion erwartet von der Staatsregierung, dass\nsie dem Landtag den Entwurf des \u201eAktionsplanes Hoch-\nwasserschutz Elbe\u201c zur Verf\u00fcgung stellt und dem Land-\ntag Gelegenheit gibt, sich zur fortentwickelten Version\nzu \u00e4u\u00dfern. Von Ihnen pers\u00f6nlich, Herr Staatsminister\nFlath, erwarten wir, alles daranzusetzen, dass dieser\nHochwasseraktionsplan Elbe mindestens die Qualit\u00e4t be-\nkommt wie der im Januar 1998 verabschiedete Aktions-\nplan Hochwasser Rhein. Sachsen sollte daf\u00fcr werben,\nTschechien mit Unterst\u00fctzung der EU und des Bundes\nin die Lage zu versetzen, mehr als bisher in den vorsor-\ngenden Hochwasserschutz zu investieren. Warum? Eben\nweil dieser vor allem den St\u00e4dten, D\u00f6rfern und Gewer-\nbegebieten an der Oberelbe zugute kommt.\n\nDie Entstehung von Hochwasser in der oberen Elbe wird\ndurch den Zufluss der Moldau entscheidend bestimmt.\nDiese Erkenntnis ist nicht neu. Bereits die IKSE-Strategie\nvon 1998 enth\u00e4lt diese und andere wichtige Aussagen zu\nden hydrologischen Aspekten der Entstehung von Hoch-\nwasser an der Elbe. Jeder Euro, der f\u00fcr den vorsorgen-\nden Hochwasserschutz in Tschechien eingesetzt wird, ist\nf\u00fcr die Oberelbe mehrfach wirksamer als sein Einsatz f\u00fcr\ndiese Ma\u00dfnahme im Einzugsgebiet der s\u00e4chsischen Ober-\nelbe selbst.\n\nWir erwarten des Weiteren, dass im Landesentwick-\nlungsplan, den die Staatsregierung in diesem Jahr fortzu-\nschreiben hat, die Verbesserung der Hochwasservorsorge\nund des Hochwasserschutzes einen h\u00f6heren Stellenwert\nund in zentralen Teilen auch Verbindlichkeit bekommt.\nMa\u00dfst\u00e4be f\u00fcr unsere Bewertung dieses Entwurfs des\nneuen Landesentwicklungsplanes werden neben den be-\nreits von mir genannten Ma\u00dfnahmenpl\u00e4nen f\u00fcr uns sein:\ndas 7-Punkte-Programm des Instituts f\u00fcr \u00f6kologische\nRaumentwicklung Dresden zum Hochwasserschutz im\nEinzugsgebiet der Elbe, die Erkl\u00e4rung der Akademie f\u00fcr\n\nRaumforschung und Landesplanung Hannover \u201eWach-\nsende Hochwassergefahren \u2013 kein \u201aWeiter-so\u2018, die\nGrundpositionen und Handlungsschwerpunkte im Er-\ngebnis der Hochwasserkatastrophe, die der regionale Pla-\nnungsverband Oberes Elbtal/Osterzgebirge erarbeitet\nhat, und das Positionspapier des Bundesamtes f\u00fcr Bau-\nwesen und Raumordnung vom 13. September 2002.\n\nMeine Damen und Herren! Nach der s\u00e4chsischen Hoch-\nwasserkonferenz am 27. September 2002 haben wir uns\ngefragt, ob damit der Schlussstrich in Sachen Verarbei-\ntung der Hochwasserkatastrophe gezogen werden sollte\noder ob das der Auftakt zu einer neuen strategisch ange-\nlegten Hochwasserpolitik in Sachsen sei. Gehen wir da-\nvon aus, dass Letzteres der Fall war. Dann aber, meine\nHerren Staatsminister Rasch und Flath, muss ich Ihnen\nzumindest zwei Lektionen ins Stammbuch schreiben. Die\nPDS-Fraktion hatte am 5. Dezember 2002 per Antrag den\nEinsatz mobiler und fester Schutzw\u00e4nde und -tore zur\nVerbesserung der Gefahrenabwehr bei Hochwasser in In-\nnenst\u00e4dten vorgeschlagen. Fast f\u00fcnf Wochen lie\u00df die\nStellungnahme der Staatsregierung auf sich warten. Der\nInhalt war ein R\u00fcckfall in B\u00fcrokratie und Ausweichen\nvor Verantwortung aus Zeiten vor und w\u00e4hrend der\nFlut, ein Abdelegieren der Verantwortung an die Kom-\nmunen, ein Unterricht in Sachen Gesetzeskenntnis. Den\nh\u00e4tten Sie sich sparen k\u00f6nnen! Wir brauchen keine Nach-\nhilfe. Wir wissen, was bei \u201eAnwendung der reinen\nLehre\u201c aus dem vorsorgenden Hochwasserschutz in vie-\nlen der jetzt schon geschundenen Gemeinden wird: n\u00e4m-\nlich rein gar nichts.\n\nSie kennen doch die H\u00f6he der Verschuldung der Ge-\nmeinden in den Katastrophengebieten, speziell in Mei\u00dfen\nund Pirna. Die Situation der Steuereinnahmen ver-\nschlechtert sich 2003 noch. Woher sollen die Gemeinden\ndas Geld f\u00fcr die Kofinanzierung der Ma\u00dfnahmen neh-\nmen, die Sie \u2013 wie gener\u00f6s! \u2013 zu f\u00f6rdern gedenken? Sie\nkennen doch die Freudenges\u00e4nge aus dem Finanzminis-\nterium \u00fcber eingesparte F\u00f6rdermittel, Mittel, die bei-\nspielsweise f\u00fcr die Anschaffung von Technik f\u00fcr den\nKatastrophenschutz in den Gemeinden in den vergange-\nnen Haushaltsjahren reserviert waren.\n\nWer die Kommunen auf die bisher praktizierte Art und\nWeise in die Pflicht nimmt, der hat aus der Hochwasser-\nkatastrophe vom vergangenen August nichts gelernt,\naber auch gar nichts. Herr Flath, Sie stimmten doch in\nBerlin dem Beschluss der Umweltkonferenz zu, in dem\nes hei\u00dft \u2013 und darauf wies ich nicht umsonst bereits ein-\ngangs hin \u2013, die Finanzierung eines nachhaltigen Hoch-\nwasserschutzes an den Fl\u00fcssen und B\u00e4chen sei eine\nnationale Aufgabe und bed\u00fcrfe der gemeinsamen An-\nstrengung von Bund und L\u00e4ndern.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nWieso delegieren Sie jetzt die Verantwortung wieder an\ndie Kommunen und handeln damit geradezu vors\u00e4tzlich\ngegen die Interessen der Menschen in Sachsen? Geht es\num Ihre Kabinettsinteressen, meine Herren von der\nStaatsregierung, sind Sie weit weniger zimperlich. Da\nvergreifen Sie sich mal schnell an den Mitteln f\u00fcr den\nHochwasserschutz, siehe Plan der Umverlegung der\nB 170 im Osterzgebirge. Plumper geht es nimmer!\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 23. Januar 2003\n\n5275\n\n\u201eMit der Flut kam die Anarchie.\u201c Das ist nicht nur die\nMeinung engagierter Umweltsch\u00fctzer aus dem Osterzge-\nbirge. Ich will aus deren Einsch\u00e4tzung vor Ort einiges\nzitieren: \u201eIm Moment scheint jeder Grundst\u00fccksbesitzer,\njede Kommune nur das eine Bestreben zu haben, das\nWasser den Bach m\u00f6glichst schnell, m\u00f6glichst ungehin-\ndert vorbeiflie\u00dfen zu lassen. Und das Schlimmste: Auch\nin der eigentlich zust\u00e4ndigen Landestalsperrenverwal-\ntung scheint diese Ansicht vorzuherrschen. Die B\u00e4che\nm\u00fcssten wieder in definierte Bachbecken, das n\u00e4chste\nHochwasser im Fr\u00fchjahr m\u00fcsse schadlos ablaufen k\u00f6n-\nnen. Also werden wieder die B\u00e4che ausgebaggert und\nvertieft, Geh\u00f6lze im gro\u00dfen Umfang wegges\u00e4gt, Fels-\nbl\u00f6cke mit R\u00e4umpanzern und Bulldozern aus den Bach-\nbecken herausgewuchtet.\n\nAuf dem \u00fcberwiegenden Teil der Flie\u00dfstrecke pr\u00e4sentiert\nsich die M\u00fcglitz nur einen Monat nach der Flut als un-\nglaublicher Hochwasser-Beschleunigungskanal \u2013 viel,\nviel schlimmer als vorher.\nDiese Strategie des M\u00f6glichst-schnell-vorbeiflie\u00dfen-Las-\nsens mag vielleicht mit viel Gl\u00fcck am Oberlauf noch\nfunktionieren. Doch wenn das Gew\u00e4sser in keiner Tal-\naue, an keinem Gleithang, an keinem Geh\u00f6lzbestand\nseine Energie abgeben kann, dann wird es sich umso\nst\u00e4rker in den Orten des Unterlaufs austoben. Wenn jetzt\nnoch einmal ein Regenereignis wie am 12./13. August\nk\u00e4me, w\u00e4re f\u00fcr die Weesensteiner und die Heidenauer\ndas Erlebte dagegen harmlos gewesen.\u201c\n\nUnd welche Meinung hat der Umweltminister zu diesen\nSachverhalten? Wenn ich alles an \u00c4u\u00dferungen zusam-\nmennehme, wohl doch nur die eine: Fehler hat es gege-\nben, das war in Anbetracht der Eile, die geboten war,\nnicht auszuschlie\u00dfen. \u2013 Das, Herr Staatsminister Flath, ist\nzu wenig. Ich erwarte, dass von Ihnen folgende Worte\nkommen: \u201eIch, der Umweltminister, werde daf\u00fcr sorgen,\ndass sich so etwas nicht wiederholt. Wir werden die\nWirkung dieser Ber\u00e4umungsfehler beobachten und so-\nweit wie m\u00f6glich Abhilfe schaffen.\u201c\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gibt es jetzt noch\nweiteren Redebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Frau\nAbg. Mattern, bitte.\n\n(Jurk, SPD: Wir h\u00e4tten auch noch,\naber keine Redezeit mehr!)\n\nFrau Mattern, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Jetzt kurz vor der Pause, auf\ndie alle schon seit mehreren Stunden warten,\n\n(Heiterkeit bei allen Fraktionen)\n\nm\u00f6chte ich noch ganz kurz auf das Thema \u201eWirtschaft\u201c\neingehen. Ich denke, dass es auch Grund gibt, dar\u00fcber\nzu sprechen, und vielleicht sind Sie ja auch gespannt,\nwelches Haar in der Suppe wir als PDS gefunden haben,\num auch Staatsminister Gillo zu kritisieren. Ich m\u00f6chte\nSie nicht \u00fcber Geb\u00fchr auf die Folter spannen.\nLassen Sie mich zu Beginn gleich klipp und klar und of-\nfen sagen: Besser als Wirtschaftsminister Martin Gillo\n\nkonnte man nicht politisch agieren. Seinen medialen\nSchauk\u00e4mpfen in den Wochen vor der Bundestagswahl\nist zu verdanken, dass die Zahlungsbereitschaft der Bun-\ndesregierung in eine H\u00f6he getrieben worden ist, mit der\nvorher nicht zu rechnen war und die sicher auch einma-\nlig in der bundesdeutschen Geschichte ist. Besser als die\nMitarbeiterinnen und Mitarbeiter des Ministeriums f\u00fcr\nWirtschaft und Arbeit sowie der S\u00e4chsischen Aufbau-\nbank konnte man in dieser einmaligen Situation nicht ar-\nbeiten. Probleme wurden unkompliziert gel\u00f6st, viel f\u00fcr\ndie schnelle R\u00fcckkehr zur Normalit\u00e4t getan. Viele Unter-\nnehmen sind inzwischen wieder am Markt und haben\ndurch Ersatzinvestitionen h\u00e4ufig sogar bessere Aus-\ngangsbedingungen als zuvor.\n\nDas, meine Damen und Herren, was hier geleistet\nwurde, ringt mir und meiner Fraktion Hochachtung ab.\nIm August und September waren viele Menschen in die-\nsem Land verunsichert, hatten Angst, Ihren Arbeitsplatz\nzu verlieren. Doch, so muss man einsch\u00e4tzen, z\u00fcgig grif-\nfen Ma\u00dfnahmen der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit sowie der\ns\u00e4chsischen Arbeits\u00e4mter. Die Lage beruhigte sich.\nLange, Sie wissen das, gab es ein Hin und Her zwischen\nBund, Land und Kommunen, um die Finanzhilfen f\u00fcr\nden Wiederaufbau der Infrastruktur vor Ort zu kl\u00e4ren.\nDiese Finanzhilfen stehen mittlerweile zur Verf\u00fcgung. Ja,\nmancherorts kann gar nicht so schnell gebaut werden,\nwie der Wiederaufbau bezahlt werden kann. So weit, so\ngut.\n\nZu fragen ist heute, fast ein halbes Jahr nach der Hoch-\nwasserkatastrophe, allerdings, warum sich der Wieder-\naufbau nicht auf die s\u00e4chsische Bauwirtschaft auswirkt,\nwo die Sondereffekte, die es ja geben m\u00fcsste, bleiben.\n\nSo ist der Statistik des Statistischen Landesamtes zu ent-\nnehmen, dass die Zahl der Arbeitnehmer im Baugewerbe\nvon Oktober 2001 zu Oktober 2002 von 79 900 auf 70 200\nabgenommen hat. So nahm auch der Wertindex f\u00fcr\nHoch- und Tiefbau einschlie\u00dflich vorbereitender Baustel-\nlenarbeiten von August 2002 bis November 2002 um fast\n20 % ab. Das ist ein Ph\u00e4nomen, meine Damen und Her-\nren, auf das ich vorerst keine plausible Antwort finde.\n\nZu fragen ist heute, was aus den 40 000 Arbeitnehmern\nin Kurzarbeit wird und was aus jenen 8 000, die eine\nFlut-ABM hatten? Wird es uns gelingen, den Trend zu-\nnehmender Arbeitslosigkeit umzukehren? So hat in Sach-\nsen die Zahl der Arbeitslosen seit 1999 um 6,7 % zuge-\nnommen und liegt damit bundesweit an vorletzter Stelle,\n\u00fcbrigens weit hinter Mecklenburg-Vorpommern.\n\nAu\u00dferdem, meine Damen und Herren, haben wir allen\nGrund, weiterhin sorgf\u00e4ltig zu beobachten, welche Folge-\nsch\u00e4den uns aufgrund des Hochwassers noch bevorste-\nhen. Experten rechnen damit, dass im Fr\u00fchjahr dieses\nJahres bisher verborgen gebliebene Sch\u00e4den offensicht-\nlich werden. Im Fr\u00fchjahr wird sich auch zeigen, ob es\nausreichte, dass die Bundesregierung das Insolvenzrecht\nbis zum M\u00e4rz 2003 aussetzte. Was wird in Sachsen pas-\nsieren, wenn das Insolvenzrecht wieder voll greift? Wie\nviele Unternehmen in Sachsen stehen dann in Gefahr, in\nInsolvenz zu geraten oder sie dann vollziehen zu m\u00fcs-\nsen? Die Prognose dar\u00fcber brauchen wir bald, dies m\u00fcs-\nsen wir wissen, um darauf reagieren zu k\u00f6nnen.\n\nJetzt, meine Damen und Herren, gilt es, den weiteren\nAufbauprozess des Landes und den Wiederaufbaupro-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 23. Januar 2003\n\n5276\n\nzess in den betroffenen Regionen miteinander zu verbin-\nden. Aufbauen und einholen \u2013 so m\u00fcsste ein politisches\nMotto in dieser Situation lauten. Doch ich denke, hier\nwerden schon Schwachstellen in der Handlungsf\u00e4higkeit\nder Staatsregierung offenbar, und an diesen Schwachstel-\nlen hat das Wirtschaftsministerium unter F\u00fchrung von\nMartin Gillo einen erheblichen Anteil.\n\nBis zum heutigen Zeitpunkt liegt zum Beispiel f\u00fcr den\nDoppelhaushalt noch kein s\u00e4chsisches F\u00f6rderprofil vor.\nDas hei\u00dft, dass die Steuerung der im Einzelplan 15 ein-\ngestellten finanziellen Mittel \u00fcber die Fachf\u00f6rderpro-\ngramme der Ministerien und der Abruf und Abfluss die-\nser Mittel noch nicht transparent sind. Damit kann das\nParlament seiner Kontrollfunktion nicht nachkommen.\nIch meine, dass dieser Mangel schnellstens zu beseitigen\nist. Die PDS jedenfalls hat diese Forderung im Haus-\nhaltsausschuss mit Nachdruck aufgemacht.\n\nEs gibt eine weitere Schwachstelle in der Steuerung und\nKontrolle des Einsatzes der Programme und Mittel zur\nBeseitigung der Sch\u00e4den im Bereich der gewerblichen\nWirtschaft und der wirtschaftsnahen Infrastruktur: Ich\nmeine die s\u00e4chsische F\u00f6rdermitteldatenbank. Gerade jetzt\nk\u00f6nnte sie doch ihre Bew\u00e4hrungsprobe als Kontroll-\ninstrument der Wirtschaftsf\u00f6rderung bestehen. Aber\nauch hier muss man sagen: Fehlanzeige.\n\nSeit Monaten herrscht in der Staatskanzlei zum Thema\nF\u00f6rdermitteldatenbank Funkstille. Klare Absprachen und\nZusagen diesbez\u00fcglich werden vonseiten der Staatsregie-\nrung nicht eingehalten. Im Haushaltsausschuss getrof-\nfene Vereinbarungen m\u00fcssen von uns immer wieder an-\ngemahnt werden.\n\nInsgesamt betrachtet, meine Damen und Herren, sollte es\nheute ja auch um einen Blick nach vorn gehen. Wir als\nPDS-Fraktion w\u00fcrden gern ein von Martin Gillo erarbei-\ntetes wirtschaftspolitisches Zukunftskonzept diskutieren.\nAn den zu seinem Amtsantritt mit freier Hand gemach-\nten Skizzen hat er bisher nicht weiter gearbeitet.\n\n(Beifall der Abg. Frau Schulz, PDS)\n\nSeit seinem Amtsantritt hat Martin Gillo bisher nichts\nSubstanzielles zur konzeptionellen Entwicklung s\u00e4ch-\nsischer Wirtschaftsregionen vorgelegt. Bezogen auf die\nGebiete mit besonderem Entwicklungsbedarf, die vom\nHochwasser nicht betroffen waren, ist dies, meine ich,\npolitisch unverantwortlich.\n\n(Beifall der Abg. Frau Schulz, PDS)\n\nGanz zu schweigen von jenen strukturschwachen Regio-\nnen Sachsens, die \u2013 wie zum Beispiel die Lausitz \u2013 nicht\nvom Hochwasser betroffen waren.\n\n(Bandmann, CDU: Stimmt doch gar nicht!)\n\n\u2013 Herr Bandmann, Sie haben vorhin selber dar\u00fcber ge-\nsprochen. Ich kenne die G\u00f6rlitzer Situation. Aber wir\nk\u00f6nnen die Gesamtsituation der Lausitz selbstverst\u00e4nd-\nlich nicht mit den stark vom Hochwasser in Mitleiden-\nschaft gezogenen Regionen vergleichen.\nIch habe zum Beispiel beim Neujahrsempfang des Minis-\nterpr\u00e4sidenten bei einem Gespr\u00e4ch zwischen Kommunal-\npolitikern aus der Lausitz zugeh\u00f6rt, als sie sagten: Nun\nsoll wohl die Lausitz auch noch den Wiederaufbau der\nLandeshauptstadt bezahlen. \u2013 Auch wenn eine solche\nMeinungs\u00e4u\u00dferung m\u00f6glicherweise nicht sachgerecht ist,\nmuss man selbstverst\u00e4ndlich darauf aufmerksam ma-\nchen, dass es s\u00e4chsische Regionen gibt, die auch ohne\nHochwasser oder ohne gro\u00dfes Hochwasser mit riesigen\nProblemen zu k\u00e4mpfen haben.\nDie PDS-Fraktion hat seit \u00fcber f\u00fcnf Jahren immer wieder\nVorschl\u00e4ge vorgelegt und Debatten angeregt, um sich\ndiesem Problem zu n\u00e4hern. Leider m\u00fcssen wir heute\nfeststellen, dass die meisten dieser Probleme in den\nstrukturschwachen Regionen bisher nicht gel\u00f6st sind. Ich\nglaube und bin davon \u00fcberzeugt, dass es Zeit ist, dass\nwir wieder dar\u00fcber sprechen.\nHerr Staatsminister Gillo wird in wenigen Wochen ein\nJahr im Amt sein. Ein konkretes Wirtschaftskonzept f\u00fcr\nSachsen kennen wir bis heute nicht. Seine einzige kon-\nkrete Entscheidung, die wir seit seinem Amtsantritt be-\nmerkt haben, ist der Eintritt in die s\u00e4chsische CDU.\nSicherlich ist ein Parteibuch wichtig, um wieder in den\nLandtag zu kommen. Doch ich meine, es reicht nicht\naus, in die CDU einzutreten, um gute Wirtschaftspolitik\nzu machen.\nAngeblich k\u00fcmmert sich ja auch das Kapital nicht um\nParteib\u00fccher, sondern um Standortbedingungen. Anstatt\nnun Ziele, die durchgesetzt werden m\u00fcssen, unter partei-\npolitisches Kalk\u00fcl zu stellen und die s\u00e4chsische Wirt-\nschaft vom strukturschwachen D\u00f6beln aus aufzurollen,\nsollte Herr Gillo endlich eine zukunftsorientierte Wirt-\nschaftspolitik entwickeln. Daf\u00fcr ist er \u00fcbrigens ins Amt\ngekommen. Er selbst hat genau dies bei seinem Amtsan-\ntritt versprochen. Damit er dieses Versprechen h\u00e4lt, wer-\nden wir ihn immer wieder daran erinnern.\nIch glaube, es ist notwendig, die Situation der s\u00e4ch-\nsischen Wirtschaft und des s\u00e4chsischen Arbeitsmarktes,\ndie in der Tat insgesamt nicht als rosig einzusch\u00e4tzen ist,\nwieder in den Blick zu bekommen und uns hier mit\neiner Wirtschaftspolitik besch\u00e4ftigen, die allen Regionen\nSachsens hilft und das Land insgesamt nach vorn bringt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gibt es jetzt noch\nweiteren Redebedarf? \u2013 Ich denke, das ist nicht der Fall;\nauch bei der Staatsregierung nicht. Damit ist die Aus-\nsprache zur Regierungserkl\u00e4rung beendet.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 23. Januar 2003\n\n5277\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 1\n\nMeine Damen und Herren, mir liegt das Ergebnis der ge-\nheimen Wahl der Mitglieder und deren Stellvertreter f\u00fcr\nden 2. Untersuchungsausschuss vor. Deshalb kehre ich\nzum Tagesordnungspunkt 1 zur\u00fcck.\n\nEs wurden abgegeben 113 Stimmen. Ung\u00fcltig waren\nnull. Von den ordentlichen Mitgliedern haben alle Abge-\nordneten mehr Ja- als Neinstimmen erhalten.\nBei den Stellvertretern hat Herr J\u00fcrgen D\u00fcrrschmidt mit\n46 Jastimmen und 47 Neinstimmen bei 16 Enthaltungen\ndiese Mehrheit nicht erreicht. Alle anderen haben mehr\nJa- als Neinstimmen erhalten. Damit sind au\u00dfer Herrn\nD\u00fcrrschmidt die vorgeschlagenen Kandidaten als Mit-\nglieder bzw. als Stellvertreter f\u00fcr den 2. Untersuchungs-\nausschuss vom Landtag gew\u00e4hlt. \u2013 Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Wir werden ja jetzt wahrscheinlich in\ndie Mittagspause eintreten?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ja.\n\nDr. Hahn, PDS: Sonst h\u00e4tte ich eine Auszeit f\u00fcr die\nFraktion beantragt, damit wir beraten k\u00f6nnen, wie wir\nmit dem Wahlergebnis umgehen. Wir werden es nun in\nder Mittagspause machen. Wir bitten aber, dass nach der\nPause die M\u00f6glichkeit besteht, eine Erkl\u00e4rung f\u00fcr die\nFraktion abzugeben.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Dann bleibt der\nTagesordnungspunkt 1 jetzt noch offen und ich werde\n\nihn nicht schlie\u00dfen. \u2013 Ich m\u00f6chte Sie jetzt in eine Mit-\ntagspause entlassen, aber darauf hinweisen, dass alle\nwieder p\u00fcnktlich sind, weil wir dann in eine weitere\nWahlhandlung eintreten. In Anbetracht der fortgeschrit-\ntenen Zeit w\u00fcrde ich sagen, bis 15.00 Uhr sollte heute\nausreichend sein. \u2013 Danke.\n\n(Unterbrechung von 14.07 Uhr bis 15.00 Uhr)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Die PDS-Fraktion hat in Tagesord-\nnungspunkt 1 beantragt, die Mittagspause zur Auszeit\nzu nutzen. Nach der Auszeit ist es m\u00f6glich, das Ergebnis\nder Auszeit in Form einer Erkl\u00e4rung hier darzustellen.\nIch bitte die PDS-Fraktion das Wort zu nehmen. Es\nspricht Herr Abg. Prof. Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Ich m\u00f6chte namens meiner Fraktion erkl\u00e4-\nren, dass wir uns vorbehalten, das Wahlergebnis f\u00fcr\nHerrn D\u00fcrrschmidt auf die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit seines Zu-\nstandekommens zu \u00fcberpr\u00fcfen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Ich schlie\u00dfe den Tagesordnungs-\npunkt 1 ab. Wie Sie wissen, haben wir den Tagesord-\nnungspunkt 2 bereits abgehandelt, so dass ich jetzt \u00fcber-\nleite zum\n\nTagesordnungspunkt 3\n\nWahl des Vorsitzenden und dessen Stellvertreters\ndes 2. Untersuchungsausschusses\n\nDrucksache 3/7624, Vorschlag der Fraktionen der PDS und der CDU\n\nMeine Damen und Herren! Ich darf darauf hinweisen,\ndass die Wahl des Vorsitzenden des 2. Untersuchungs-\nausschusses und dessen Stellvertreters gem\u00e4\u00df \u00a7 6 Abs. 1\nUntersuchungsausschussgesetz ebenfalls dem Landtag\nobliegt. Gem\u00e4\u00df \u00a7 6 Abs. 2 Untersuchungsausschussgesetz\nm\u00fcssen der Vorsitzende und sein Stellvertreter verschie-\ndenen Fraktionen angeh\u00f6ren, unter denen sich eine\nRegierungsfraktion und eine Oppositionsfraktion befin-\nden m\u00fcssen. Bei der Einsetzung eines neuen Untersu-\nchungsausschusses ist unter den Fraktionen zu wechseln.\nDie Fraktionen sind nach ihrer Mitgliederzahl zu ber\u00fcck-\nsichtigen, soweit die vorgenannten Regelungen dies zu-\nlassen. Nach dieser gesetzlichen Regelung f\u00e4llt der Vor-\nsitz in diesem Ausschuss der Fraktion der PDS und der\nstellvertretende Vorsitz der Fraktion der CDU zu.\nMir liegen wie Ihnen folgende Vorschl\u00e4ge vor: f\u00fcr den\nVorsitzenden Herr Dr. Hahn, Andr\u00e9, PDS-Fraktion, und\nf\u00fcr dessen Stellvertreter Herr Hamburger, Georg, CDU-\nFraktion.\nWir kommen jetzt zur Wahl. Die Wahl findet nach den\nBestimmungen unserer Gesch\u00e4ftsordnung geheim statt,\nallerdings kann stattdessen durch Handzeichen abge-\n\nstimmt werden, wenn kein Abgeordneter widerspricht.\nSo regelt es \u00a7 100 Abs. 1 und Abs. 2 Satz 1 unserer Ge-\nsch\u00e4ftsordnung. Ich frage Sie daher, ob jemand wider-\nspricht, dass durch Handzeichen abgestimmt wird. \u2013 Das\nist nicht der Fall. Meine Damen und Herren! Es hat kei-\nnen Widerspruch gegeben. So k\u00f6nnen wir nun durch\nHandzeichen den Vorsitzenden des Untersuchungsaus-\nschusses und dessen Stellvertreter w\u00e4hlen. Ich frage Sie\nnun noch, ob \u00fcber einen der Wahlvorschl\u00e4ge bzw. \u00fcber\neinen der Kandidaten eines Wahlvorschlages getrennte\nWahl verlangt wird.\n\n(Zuruf von der CDU: Ja!)\n\n\u2013 Dies ist der Fall.\n\nDann verfahren wir so, dass ich die vorgeschlagenen\nKandidaten einzeln aufrufe und einzeln abstimmen\nlasse.\n\nWer daf\u00fcr ist, Herrn Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS-Fraktion, als\nVorsitzenden des 2. Untersuchungsausschusses zu w\u00e4h-\nlen, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer\nstimmt dagegen? \u2013 Keine Gegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 23. Januar 2003\n\n5278\n\nder Stimme? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen ist Herr\nDr. Andr\u00e9 Hahn mehrheitlich vom Landtag als Vorsit-\nzender des Untersuchungsausschusses gew\u00e4hlt. Ich frage\nHerrn Andr\u00e9 Hahn: Nehmen Sie die Wahl an?\n\n(Dr. Hahn, PDS: Ja!)\n\n\u2013 Er nimmt die Wahl an.\nDann kommen wir zur zweiten Abstimmung. Wer daf\u00fcr\nist, Herrn Hamburger, Georg, CDU-Fraktion, als stellver-\ntretenden Vorsitzenden des 2. Untersuchungsausschusses\nzu w\u00e4hlen, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen\nDank. Wer stimmt dagegen? \u2013 Keine Gegenstimme. Wer\n\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine Stimmenthaltung. Damit\nist Herr Hamburger als stellvertretender Vorsitzender\ndes 2. Untersuchungsausschusses gew\u00e4hlt. Ich frage\nHerrn Hamburger: Nehmen Sie die Wahl an?\n\n(Hamburger, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin,\nich nehme die Wahl an.)\n\n\u2013 Danke sch\u00f6n.\n\nDamit sind die beiden Wahlvorschl\u00e4ge angenommen.\nDer Tagesordnungspunkt 3 ist beendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 4\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung\ndes kommunalen Wirtschaftsrechts und des S\u00e4chsischen Wassergesetzes\n\nDrucksache 3/6213, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nDrucksache 3/7625, Beschlussempfehlung des Innenausschusses\n\nIch erteile den Fraktionen zur allgemeinen Aussprache in\nfolgender Reihenfolge das Wort: CDU, PDS, CDU, SPD\nund die Staatsregierung. Ich bitte die CDU das Wort zu\nnehmen. Es spricht Herr Abg. Bandmann.\n\nBandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Namens der CDU-Fraktion m\u00f6chte ich zu dem\nvorliegenden Gesetzentwurf zur \u00c4nderung des kommu-\nnalen Wirtschaftsrechts und des S\u00e4chsischen Wasser-\ngesetzes, Drucksache 3/6213, wie folgt Stellung nehmen:\nMit dem vorliegenden Gesetzentwurf zur \u00c4nderung des\nkommunalen Wirtschaftsrechts ist aus Sicht der CDU-\nFraktion ein Kompromiss zwischen den Interessen des\nFreistaates Sachsen, der s\u00e4chsischen Kommunen und der\n\u00fcbrigen Beteiligten gefunden worden. Die CDU-Fraktion\ndes S\u00e4chsischen Landtages hat stets darauf geachtet, die\nInteressen aller Beteiligten angemessen zu ber\u00fccksichti-\ngen. Der vorliegende Gesetzentwurf samt \u00c4nderungsan-\ntrag meiner Fraktion ist Ergebnis eines langwierigen Ab-\nw\u00e4gungsprozesses. Ich sage es gleich vorab, dass auch\ndie vielen Stellungnahmen, die uns erreichen, uns sehr\nwohl zeigen, auch wenn sie nicht uneingeschr\u00e4nkte\nBef\u00fcrwortung signalisieren, dass es keine Seite einseitig\ngetroffen hat, sondern dass hier in der Tat ein Interessen-\nausgleich vorgenommen wurde.\n\nKernanliegen des Gesetzentwurfs ist die St\u00e4rkung der\nRechte der Eigent\u00fcmer kommunaler Unternehmen. Wer\nsind denn die Eigent\u00fcmer kommunaler Unternehmen? \u2013\nDas sind zun\u00e4chst die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in der je-\nweiligen Kommune, vertreten durch ihre direkt gew\u00e4hl-\nten Gemeinder\u00e4te oder Stadtr\u00e4te. Dort ist eine St\u00e4rkung\nder Rechte dieser Vertretungsk\u00f6rperschaft zu sehen.\nDiese sollen zuk\u00fcnftig fr\u00fcher und besser in der Lage\nsein, die Entwicklung ihrer kommunalen Unternehmen\nzu beobachten und auch notfalls zu lenken.\n\nDie weiteren Anliegen des Gesetzentwurfs, wie etwa der\nAusbau einer besseren Verzahnung der vorhandenen\nAufsichtsmittel oder gar die gesetzliche Verankerung des\nHaushaltssicherungskonzeptes, stehen demgegen\u00fcber\neben nicht an erster Stelle.\n\nIch m\u00f6chte auf die verst\u00e4rkten Befugnisse des Gemeinde-\nrates und die \u2013 damit verbunden \u2013 besseren staatlichen\nAufsichtsmittel zu sprechen kommen. Lassen Sie mich\nan dieser Stelle nur einen Punkt herausgreifen: Das den\n\u00f6rtlichen und \u00fcber\u00f6rtlichen Pr\u00fcfungsbeh\u00f6rden einge-\nr\u00e4umte Recht zur Pr\u00fcfung der Haushalts- und Wirt-\nschaftsf\u00fchrung bestimmter kommunaler Unternehmen\nsoll die Steuerung und Kontrolle kommunaler Unterneh-\nmen durch die Eigent\u00fcmer, also die Kommunen, erleich-\ntern helfen.\n\nIn diesem Zusammenhang ist es wichtig, einmal die\nSchulden, die die Kommunen und Gesellschaften aufge-\nnommen haben, gegen\u00fcberzustellen. Auf der einen Seite\nstehen etwa 320 Eigengesellschaften s\u00e4chsischer Kommu-\nnen \u2013 Stand 31. Dezember 2001 \u2013 mit 6,18 Milliarden\nEuro im Obligo. Diese Schulden liegen h\u00f6her als die der\nkommunalen Haushalte in H\u00f6he von 5,53 Milliarden\nEuro.\n\nIch betone noch einmal, dass Schulden nicht gleich\nSchulden sind. Schulden, die kapitalisiert worden sind,\nmit denen investiert worden ist, sind letztlich rentierliche\nSchulden, weil wir uns damit einen Vorteil f\u00fcr die Zu-\nkunft versprechen. Aber es zeigt doch, dass die Schulden\nder Eigengesellschaften mit 6,18 Milliarden Euro h\u00f6her\nsind als die Schulden der gesamten kommunalen Haus-\nhalte. Das bedeutet in der Konsequenz, dass sich die\nAufsichtsgremien und die Verantwortungstr\u00e4ger, also\ndie Eigent\u00fcmer und damit vertreten die Gemeinder\u00e4te,\ndieser Verantwortung bewusst sein m\u00fcssen \u2013 was sie in\naller Regel sind \u2013, aber auch die entsprechenden Instru-\nmente in die Hand bekommen m\u00fcssen.\n\nIch sage aber eines deutlich: Die Bef\u00fcrchtung, die insbe-\nsondere die PDS-Landtagsfraktion mit einer Pressemittei-\nlung gesch\u00fcrt hat, nun werde eine brutale Privatisie-\nrungspolitik eingeleitet oder fortgesetzt, ist Unsinn.\nWenn in der Vergangenheit etwas brutal war, dann war\nes die Enteignungspolitik der damaligen SED-Macht-\nhaber und ihrer Helfershelfer. Doch das ist nicht der\neigentliche Punkt. Die PDS-Fraktion hat wieder einmal\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 23. Januar 2003\n\n5279\n\nversucht den Leuten Sand in die Augen und damit in\ndas Getriebe des Aufbaus Sachsen zu streuen.\n\nDer Ministerpr\u00e4sident hat in seiner Regierungserkl\u00e4rung\nim Fr\u00fchjahr angek\u00fcndigt: Wir nehmen die Sorgen der\nBev\u00f6lkerung ernst und wir wollen nat\u00fcrlich verst\u00e4rkt\nprivate Verantwortung im Freistaat Sachsen. Gleichwohl\nist \u00fcber die so genannte drittst\u00fctzende Wirkung der Sub-\nsidiarit\u00e4tsklausel sowie \u00fcber die Versch\u00e4rfung der Kon-\ntrollbestimmung ein ausgesprochener Ausgleich erfolgt.\n\nZur drittst\u00fctzenden Wirkung gibt es noch einiges zu sa-\ngen. Erlauben Sie mir zun\u00e4chst darauf hinzuweisen, dass\nder Wortlaut der S\u00e4chsischen Gemeindeordnung in \u00a7 97\nAbs. 1 genau an dieser Stelle \u2013 bis auf einige redaktio-\nnelle \u00c4nderungen \u2013 eben nicht ge\u00e4ndert worden ist. Ge-\n\u00e4ndert wurde lediglich der Begr\u00fcndungstext. In diesem\nsteht sinngem\u00e4\u00df, dass die Subsidiarit\u00e4tsklausel des \u00a7 97\nder S\u00e4chsischen Gemeindeordnung auch dem Zweck\ndient, privaten Dritten \u2013 also der privaten Wirtschaft,\ndem Handwerker \u2013 wieder eine gerichtliche \u00dcberpr\u00fc-\nfung ihrer kommunalen Konkurrenten zu erlauben. Das\ngab es schon einmal.\n\nDies ist erforderlich geworden, nachdem der Bundes-\ngerichtshof am 25. April 2002 entschieden hat, dass Ver-\nst\u00f6\u00dfe gegen das kommunale Wirtschaftsrecht nicht zu-\ngleich wettbewerbsrechtliche Unterlassungsanspr\u00fcche\nprivater Konkurrenten begr\u00fcnden. Durch dieses Urteil\nist es Privaten k\u00fcnftig verwehrt, kommunale Unterneh-\nmen in begr\u00fcndeten F\u00e4llen vor Zivilgerichten auf ihre\nwettbewerbsrechtliche Zul\u00e4ssigkeit zu hinterfragen und\nzu \u00fcberpr\u00fcfen. Dadurch hat sich f\u00fcr uns eine Rechts-\nl\u00fccke aufgetan. Es kann doch nicht sein, dass eine Kom-\nmune auf die Idee kommt: Jetzt gr\u00fcnden wir ein Taxiun-\nternehmen, weil in unserer Kommune Leute \u00fcberz\u00e4hlig\nsind, und nun lassen wir die Leute Taxi fahren und ma-\nchen damit den privaten Taxiunternehmen Konkurrenz,\nund das noch mit einem subventionierten Preis.\n\nDas ist der Punkt. Es geht darum, dass die Kommunen\nan bestimmten Stellen Vorteile haben. Gerade die Euro-\np\u00e4ische Union hat hier deutliche Zeichen in den Raum\ngestellt, auf die wir reagieren m\u00fcssen \u2013\n\n(Unruhe \u2013\nGlocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nmit dem Zweck, dass sich am Ende die kommunale\nWirtschaft besser der Wettbewerbssituation in der\nEurop\u00e4ischen Union stellen muss, insbesondere wenn\ndie steuerlichen Vorteile, die damit verbunden sind,\neines Tages wegfallen.\n\nIm Regelfall war es daher auch nicht m\u00f6glich \u2013 so hei\u00dft\nes im Text weiter \u2013, die Verwaltungsgerichte zur Pr\u00fc-\nfung behaupteter Verst\u00f6\u00dfe gegen die rechtlichen Ord-\nnungsrahmen des kommunalen Wirtschaftsrechts anzu-\nrufen.\n\nDie entscheidende Frage ist nun: Wie wirkt sich diese\n\u00c4nderung k\u00fcnftig in der Praxis aus? Lassen Sie mich\nversuchen das im Einzelnen zu skizzieren.\n\nErstens. Kommunale Wohnungsunternehmen stehen, so-\nweit sie sich im Bereich der sozialen Wohnraumversor-\ngung bet\u00e4tigen, unter keinem Privatisierungsdruck. \u2013\nAuch hierzu k\u00f6nnen Sie alle Presseerkl\u00e4rungen von PDS\nund SPD getrost vergessen. Kommunale Wohnungs-\n\nunternehmen d\u00fcrfen sich bis 2015 ohne R\u00fccksicht auf\ndie Subsidiarit\u00e4tsklausel in \u00a7 97 Abs. 1 der S\u00e4chsischen\nGemeindeordnung wirtschaftlich bet\u00e4tigen.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Weihnert, SPD)\n\nDies ist in den Fristen so geregelt. \u2013 Frau Kollegin, auch\nwenn Sie dazwischenrufen, ist es so.\n\nArtikel 6 Abs. 2 des Gesetzentwurfs sieht n\u00e4mlich f\u00fcr\nkommunale Wohnungsunternehmen, soweit sie sich im\nBereich des sozialen Wohnraums bet\u00e4tigen, eine \u00dcber-\ngangsfrist genau bis zu diesem Zeitpunkt vor. Erst da-\nnach gilt f\u00fcr diese Unternehmen die fast unver\u00e4nderte\nSubsidiarit\u00e4tsklausel. Die zw\u00f6lfj\u00e4hrige \u00dcbergangsfrist be-\nr\u00fccksichtigt damit aus unserer \u00dcberzeugung die Belange\nund Interessen der Kommunalwirtschaft in ausreichen-\ndem Ma\u00dfe.\n\nZweitens. \u00d6rtliche Energieunternehmen, insbesondere\nStromunternehmen bzw. Stadtwerke, d\u00fcrfen weiterhin\n\u00fcber\u00f6rtlich t\u00e4tig werden. Sie werden durch das sonstige\nkommunale Unternehmen bzw. das schon bisher gel-\ntende \u00d6rtlichkeitsprinzip nicht beschr\u00e4nkt. Die Elektrizi-\nt\u00e4tsbinnenmarktverordnung der Europ\u00e4ischen Gemein-\nschaft, die den Strommarkt liberalisiert hat, erlaubt eben\nkeine geografische Abgrenzung der Versorgungsgebiete\nmehr. Im Gegenteil, sie verpflichtet die Mitgliedsstaaten\n\u2013 auch die Bundesrepublik und damit den Freistaat\nSachsen \u2013, allen Unternehmen die gleiche Behandlung\nzuteil werden zu lassen.\n\nBei europarechtskonformer Auslegung erlaubt somit\nbereits das geltende Kommunalrecht eine \u00fcber\u00f6rtliche\nVersorgung durch kommunale Versorger, wenn eine\n\u00fcber\u00f6rtliche Bet\u00e4tigung erforderlich ist, um Chancen-\ngleichheit gegen\u00fcber privaten Wettbewerbern herzustel-\nlen und hierdurch die Gemeindeeinwohner weitgehend\nselber versorgen zu k\u00f6nnen. Ziel dieser ganzen Regelung\nist, dass es f\u00fcr den einzelnen Privathaushalt billiger\nwird, dass durch den Wettbewerb der Private entschei-\nden kann und dadurch die Preise g\u00fcnstiger werden.\n\nDrittens. Unternehmen, zu deren Betrieb die Gemeinden\ngesetzlich verpflichtet sind, wie zum Beispiel Wasser-\nwerke und Unternehmen der Abwasser- und Abfallent-\nsorgung, unterliegen wegen der Regelung in \u00a7 97 Abs. 2\nvon vornherein nicht der faktisch unver\u00e4nderten Subsi-\ndiarit\u00e4tsklausel der S\u00e4chsischen Gemeindeordnung.\n\nViertens: Kommunale Unternehmen, die sich wirtschaft-\nlich auf Gebieten bet\u00e4tigen, auf denen sie mit privaten\nUnternehmen konkurrieren. Da sind zum Beispiel Tank-\nstellen, Geb\u00e4udemanagementunternehmen etc. zu nen-\nnen. Auch Taxiunternehmen k\u00f6nnten hier durchaus eine\nRolle spielen; ich hatte es schon angesprochen.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Die werden\neinen Luftsprung machen!)\n\nDiese sehen sich allerdings jetzt einer leicht ge\u00e4nderten\nRechtslage gegen\u00fcber, sollte dieses Hohe Haus das so\nbeschlie\u00dfen. Dabei ist zu betonen, dass es sich nur um\neine leicht ver\u00e4nderte Rechtslage handelt. Konkret geht\nes um die Einf\u00fchrung des Wortes \u201enur\u201c in den Text von\n\u00a7 97 der S\u00e4chsischen Gemeindeordnung, in dem es jetzt\nhei\u00dfen soll \u2013 ich zitiere w\u00f6rtlich aus \u00a7 97, Wirtschaftliche\nUnternehmen: \u201eDie Gemeinde darf zur Erf\u00fcllung ihrer\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 23. Januar 2003\n\n5280\n\nAufgaben ein wirtschaftliches Unternehmen ungeachtet\nder Rechtsform nur errichten, \u00fcbernehmen und erhalten,\nwesentlich ver\u00e4ndern\u201c \u2013 das ist auch eine Neuregelung \u2013\n\u201eoder sich daran unmittelbar oder mittelbar beteiligen,\nwenn\n\n1. der \u00f6ffentliche Zweck dies rechtfertigt,\n\n2. das Unternehmen nach Art und Umfang in einem an-\ngemessenen Verh\u00e4ltnis zur Leistungsf\u00e4higkeit der Ge-\nmeinde und zum voraussichtlichen Bedarf steht und\n\n3. der Zweck nicht besser und wirtschaftlicher durch\neinen privaten Dritten erf\u00fcllt wird oder erf\u00fcllt werden\nkann.\u201c\n\nWer dieser andere ist, dar\u00fcber entscheidet letztlich der\nGemeinderat. Er beschlie\u00dft die Ausschreibung. Es k\u00f6n-\nnen sich alle bewerben. Dies dient dem Wohle der Ge-\nmeindeb\u00fcrger, es wird f\u00fcr alle g\u00fcnstiger. Wir alle verhal-\nten uns so, wenn wir in einem Supermarkt die Leistung\nmit dem Preis vergleichen.\n\nDie Gemeinden mussten bisher und m\u00fcssen auch k\u00fcnf-\ntig pr\u00fcfen, ob private Unternehmen rein wirtschaftliche\nAufgaben nicht besser und wirtschaftlicher als kommu-\nnale Unternehmen erf\u00fcllen. Damit ist klargestellt, dass\nAnforderungen wie Stetigkeit und Nachhaltigkeit der an-\ngebotenen Dienstleistung den Ausschlag zugunsten der\nkommunalen Unternehmen geben. Das ist alles. Mehr ist\nzu der drittsch\u00fctzenden Wirkung nicht zu sagen.\n\nDeshalb ist die gro\u00dfe Aufregung, die im Moment von\neinigen Interessenverb\u00e4nden aus durchaus nachvollzieh-\nbaren Gr\u00fcnden zur Schau gestellt wird, nicht berechtigt.\nIch bitte daher im Interesse der wirtschaftlichen Entwick-\nlung unseres Landes und der ungest\u00f6rten Entwicklung\nder Kommunalwirtschaft um die Zustimmung zu unse-\nrem Gesetzesvorhaben.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Zum Gesetzentwurf\n\u00e4u\u00dfert sich jetzt die PDS-Fraktion. Es spricht Herr Abg.\nDr. Friedrich.\n\nDr. Friedrich, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Zur Debatte steht heute der Abschluss eines\nwohl ebenso wichtigen wie brisanten und dar\u00fcber hi-\nnaus hinreichend komplizierten und langwierigen Ge-\nsetzgebungsverfahrens. Ich darf daran erinnern, dass der\nerste Referentenentwurf immerhin von Anfang des Jah-\nres 2000 datiert. Inzwischen ist uns eine Unzahl von Stel-\nlungnahmen der unterschiedlichsten Verb\u00e4nde zugegan-\ngen, darunter sowohl warnende als auch zustimmende\nStellungnahmen. Ich erinnere nicht zuletzt an den an alle\nLandtagsabgeordneten gerichteten Offenen Brief der B\u00fcr-\ngerinitiative f\u00fcr sozialvertr\u00e4gliche Kommunalabgaben.\nDarin werden berechtigte Bedenken gegen\u00fcber diesem\n\u201ePrivatisierungsgesetz\u201c thematisiert.\nIch will versuchen, eine differenzierte Darstellung zu ge-\nben. Deswegen m\u00f6chte ich zun\u00e4chst erw\u00e4hnen, worin\ndie Brisanz des Gesetzentwurfs liegt.\n\nIm Freistaat gibt es rund 850 kommunale Unternehmen\nmit mehr als 80 000 Besch\u00e4ftigten, die rund 15 Milliarden\nEuro Jahresumsatz erwirtschaften. Ich meine, das ist eine\nvolkswirtschaftlich interessante Gr\u00f6\u00dfenordnung, wenn\n\nman bedenkt, dass es im Freistaat insgesamt rund\n1,5 Millionen Besch\u00e4ftigte gibt und dass das Brutto-\ninlandsprodukt 71,5 Milliarden Euro betr\u00e4gt.\n\nMeist sind es kommunale Unternehmen in der Rechts-\nform einer GmbH, manchmal auch einer Aktiengesell-\nschaft. Ein typisches Beispiel sind Stadtwerke, kommu-\nnale Ver- und Entsorgungsunternehmen generell,\nkommunale Verkehrsunternehmen, Wohnungsgesell-\nschaften usw. \u2013 ein sehr wesentlicher Teil des so ge-\nnannten Tafelsilbers der St\u00e4dte, Gemeinden und Land-\nkreise. Der hohe Verschuldungsgrad \u00e4ndert an diesem\nUmstand nichts.\n\nDie Kompliziertheit dieser Regelungsmaterien resultiert\naus drei Anforderungen, die sich einander scheinbar wi-\ndersprechen.\n\nErste Anforderung. Es besteht die Notwendigkeit, einen\nvern\u00fcnftigen Kompromiss zwischen den berechtigten In-\nteressen der Kommunen und ihrer Unternehmen einer-\nseits und den wohl ebenso berechtigten Interessen von\nHandwerk und Mittelstand andererseits zu finden.\n\nZweitens muss die kommunale Selbstverwaltung in Be-\nzug auf die wirksame Kontrolle und Steuerung dieser\nkommunalen Unternehmen nachhaltig gest\u00e4rkt werden.\nDies gilt nicht nur wegen des immensen Schuldenstan-\ndes, sondern weil in aller Regel Transparenz f\u00fcr den Ge-\nmeinde- oder Stadtrat in Bezug auf diese Unternehmen\nnicht herstellbar ist. Wer in einem solchen Aufsichtsrat\noder in einem Stadtrat sitzt, der wei\u00df, dass jedes Mal ein\nungutes Gef\u00fchl entsteht, wenn dort kommunale Unter-\nnehmen das Thema sind.\n\nDrittens muss, \u00e4hnlich wie bei der Sparkassenproblema-\ntik, angesichts der neuen europarechtlichen Rahmen-\nbedingungen f\u00fcr den Wettbewerb f\u00fcr diese kommunalen\nUnternehmen zumindest Chancengerechtigkeit ange-\nstrebt werden. Anderenfalls werden Vattenfall, Vivendi\nund wie all die anderen gro\u00dfen transnational aufgestell-\nten Ver- und Entsorger hei\u00dfen, den Stadtwerken und an-\nderen kommunalen Unternehmen fr\u00fcher oder sp\u00e4ter den\nGaraus machen.\n\nEs sollte einsichtig sein, dass diese drei h\u00f6chst kompli-\nzierten Regelkreise jede einseitige Betrachtungsweise des\nGesetzentwurfs \u2013 entweder nur aus der Sicht der Kom-\nmunen oder nur aus der Sicht der Privatwirtschaft \u2013 von\nvornherein verbieten. Es wird erforderlich sein, einen ge-\nsunden Kompromiss zu finden \u2013 im kommunalen Inte-\nresse und im Interesse des Mittelstandes. Notwendig ist\nso etwas wie ein ordnungspolitischer Spagat.\n\nWie ist nun das Ergebnis der rund dreij\u00e4hrigen Bem\u00fc-\nhungen von Staatsregierung und CDU zu werten? Was\nder Landtag in wenigen Minuten beschlie\u00dfen soll, l\u00e4uft\nauf einen unverdaulichen, weder praktikablen noch jus-\ntiziablen Mischmasch aus knallharter Privatisierungspoli-\ntik einerseits und staatsdirigistischer Einflussnahme auf\ndie Kommunen andererseits hinaus. Damit wird weder\nder Seite der Kommunen und ihren Unternehmen noch\nden berechtigten Interessen der Privatwirtschaft Rech-\nnung getragen. Dem Handwerk wird nicht wirklich ge-\nholfen.\n\nZufrieden werden allenfalls die Verwaltungsgerichte und\ndie Zivilgerichte sein, die durch dieses missratene Gesetz\nmit der geplanten Einf\u00fchrung des Klagerechts privater\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 23. Januar 2003\n\n5281\n\nDritter gegen einen Gro\u00dfteil der kommunalen Unterneh-\nmen \u2013 Herr Kollege Bandmann, Sie haben das vorhin\ndankenswerterweise dargestellt; siehe die Neufassung\nder Subsidiarit\u00e4tsklausel in \u00a7 97 Abs. 1 Ziffer 3 \u2013 mehr\nals genug zu tun bekommen. Ich spreche dabei speziell\nvon den erst durch einen \u00c4nderungsantrag der CDU-\nFraktion neu aufgenommenen Bestimmungen, dass \u2013 ich\nzitiere \u2013 \u201edie Gemeinde \u2026 ein wirtschaftliches Unterneh-\nmen nur errichten, \u00fcbernehmen, unterhalten, wesentlich\nver\u00e4ndern oder sich daran unmittelbar oder mittelbar be-\nteiligen\u201c darf, wenn \u2013 jetzt folgt die problematische Zif-\nfer 3 \u2013 \u201eder Zweck nicht besser und wirtschaftlicher\ndurch einen privaten Dritten erf\u00fcllt wird oder erf\u00fcllt\nwerden kann\u201c.\n\nDie bisherige Formulierung in der S\u00e4chsischen Gemeinde-\nordnung spricht aus gutem Grund nicht von einem \u201epri-\nvaten Dritten\u201c, sondern neutral nur von einem \u201eande-\nren\u201c.\n\nDiese scheinbar nur kleine Ver\u00e4nderung, die die CDU\ndurchgesetzt hat, ist alles andere als harmlos. Sie bein-\nhaltet ganz eindeutig ein Privatisierungsgebot wenn\nauch nicht f\u00fcr alle, so doch f\u00fcr viele Bereiche, in man-\nchen F\u00e4llen wohl auch einen Privatisierungszwang, auch\nwenn die CDU das nicht wahrhaben will, weil die kom-\nmunalen Pflichtaufgaben generell und die Wohnungs-\nwirtschaft speziell bis zum Jahre 2015 tats\u00e4chlich au\u00dfen\nvor bleiben.\n\nKollege Bandmann, Sie haben soeben wortreich begr\u00fcn-\ndet, warum das nicht so sein solle. Sie werden gestatten,\ndass ich den Ministerpr\u00e4sidenten und Ihren Landesvor-\nsitzenden, Herrn Prof. Milbradt, zitiere. Er hat kurz vor\nder Flut, am 6. August 2002, ein Zehn-Punkte-Programm\nf\u00fcr Wirtschaft und Bildung vorgestellt, das durch die\nFlut etwas in Vergessenheit geraten ist. Ich darf Sie, Kol-\nlege Bandmann, und die gesamte CDU-Fraktion an\nPunkt 2 dieses Programms erinnern. Ich zitiere den\nMinisterpr\u00e4sidenten: \u201eSachsen braucht mehr Unterneh-\nmer. Eine konsequente Privatisierungspolitik, gerade im\nkommunalen Bereich, schafft Freir\u00e4ume f\u00fcr wirtschaftli-\nches Engagement.\n\n(Beifall des Abg. Beyer, CDU)\n\nDurch eine Reform des Gemeindewirtschaftsrechts wird\ngew\u00e4hrleistet, dass die \u00f6ffentliche Hand nicht mehr so\nstark wie bisher als Konkurrent im Bereich niedrig ent-\nlohnter Dienstleistungen zu Land, Handwerk und Wirt-\nschaft auftritt.\u201c\n\nVielen Dank, Herr Ministerpr\u00e4sident Milbradt, f\u00fcr diesen\nKlartext! Ich denke, das ist die zentrale Botschaft. Die\nCDU hat nichts anderes getan, als die Ziffer 2 des Zehn-\nPunkte-Programms nun doch nicht zu vergessen, son-\ndern in dieser Novelle umzusetzen. Das ist der sprin-\ngende Punkt.\n\nKollege Bandmann, im \u00dcbrigen begeben Sie sich aufs\nGlatteis. Es ist schon eigenartig, dass Sie die juristischen\nWarnungen, die zum Beispiel von Prof. B\u00fcttner, Vorsit-\nzender des Wissenschaftlichen Beirats, in der Sachver-\nst\u00e4ndigenanh\u00f6rung ge\u00e4u\u00dfert worden sind, in den Wind\nschlagen. Sie behaupten, es g\u00e4be eine Regelungsl\u00fccke,\neine Rechtsschutzl\u00fccke.\n\nGenau das wurde in der Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung be-\nstritten. Sie behaupten, dass es sich mit der drittsch\u00fct-\nzenden Wirkung, die Sie jetzt zwar nur in die Begr\u00fcn-\ndung hineinschreiben, um so etwas wie eine\nSelbstverst\u00e4ndlichkeit handelt. In Wahrheit handelt es\nsich aber um einen folgenschweren Systemwechsel im\nGemeindewirtschaftsrecht, der rechtspolitisch ebenso ver-\nfehlt sein d\u00fcrfte, wie er kommunalpolitisch verfehlt ist.\n\nDas Gemeindewirtschaftsrecht hat doch traditionell die\nAufgabe, die Kommunen davor zu sch\u00fctzen, dass sie bei\nihren Entscheidungen \u00fcber eine wirtschaftliche Bet\u00e4ti-\ngung die Folgen ihres Handelns nicht mehr \u00fcberschauen\nk\u00f6nnen. Es handelt sich also bei diesen Schutzvorschrif-\nten im \u00a7 97 und anderen f\u00fcr die Gemeinde um solche\nSchutzvorschriften, deren Einhaltung von der Rechtsauf-\nsicht \u00fcberwacht wird. Deshalb haben die Verwaltungs-\ngerichte bis zum Bundesverwaltungsgericht in langj\u00e4hri-\nger \u00dcbung eine Konkurrenten sch\u00fctzende Wirkung der\nSubsidiarit\u00e4tsklausel abgelehnt.\n\nMit dem jetzigen Vorsto\u00df der CDU im \u00c4nderungsantrag\nwird jedoch wie schon \u00fcbrigens beim S\u00e4chsischen\nVergabegesetz versucht, \u00fcber Vorschriften, die das Bin-\nnenrecht der Kommunen regeln, Wirtschaftspolitik zu\nbetreiben. Es ist erstens sachfremd, zweitens kommunal-\nfeindlich und aus diesen beiden Gr\u00fcnden st\u00f6\u00dft es auf\nunseren entschiedenen Widerstand.\n\nIm \u00dcbrigen er\u00f6ffnen Sie jetzt privaten Dritten vor den\nZivilgerichten und vor den Verwaltungsgerichten einen\nKlageweg. Derart weitgehende Klagerechte noch dazu in\nzwei verschiedenen Instanzenwegen sind weder \u00fcblich\nnoch erforderlich, weil die Privaten bei Verst\u00f6\u00dfen der\nKommunen gegen das Subsidiarit\u00e4tsprinzip die Rechts-\naufsicht mit der Bitte um Einschreiten auch jetzt schon\ninformieren k\u00f6nnen. Wenn der Gesetzgeber der Subsidia-\nrit\u00e4tsklausel jetzt eine ausdr\u00fccklich Konkurrenten sch\u00fct-\nzende Wirkung beimessen will, steht privaten Konkur-\nrenten damit beinahe zu identischem Streitgegenstand,\nn\u00e4mlich Unterlassungsklagen, sowohl vor den Zivil- als\nauch vor den Verwaltungsgerichten der Rechtsweg offen.\n\nDer Grundsatz in der bundesdeutschen Rechtsprechung,\ndass es f\u00fcr einen Streitgegenstand auch nur einen\nRechtsweg geben darf, wird damit massiv ausgeh\u00f6hlt.\n\nEin Weiteres: Es ist nat\u00fcrlich mit einer Klageflut zu rech-\nnen. Bei den Streitobjekten und Streitwerten, die sich in\neiner ein-, zwei- oder dreistelligen Millionen Euroh\u00f6he\nbewegen d\u00fcrfte, ist es doch wohl sehr wahrscheinlich,\ndass auch mehrere Instanzen durchlaufen werden. Am\nEnde wird es so sein, wie Herr Prof. B\u00fcttner eindringlich\nwarnte: Man mag wohl f\u00fcr die Gegenwart feststellen\nk\u00f6nnen, wer bessere Leistungen erbringt; f\u00fcr die Zukunft\nwerden solche wie auch immer geartete Prognose-\nentscheidungen durch die Gerichte nicht zu erlangen\nsein. Es ist einfach davon auszugehen, dass vor den Ge-\nrichten und vor verschiedenen Instanzen ein L\u00f6sungs-\nspiel ohne klare Entscheidungen abl\u00e4uft, am Ende viel-\nleicht ein Vergleich, aber mit einer massiven\nVerunsicherung \u00fcber viele Jahre sowohl der kommuna-\nlen Unternehmen als auch des einheimischen Mittelstan-\ndes und des Handwerks, denen sie angeblich etwas Gu-\ntes tun wollen. Es wird Tausende, wenn nicht sogar\nZehntausende Arbeitspl\u00e4tze kosten.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 23. Januar 2003\n\n5282\n\nEin Letztes: Wir kritisieren nicht nur den uns\u00e4glichen\n\u00c4nderungsantrag, den die CDU durchgedr\u00fcckt hat. Wir\nwerden uns erlauben, nachher einen \u00c4nderungsantrag\neinzureichen, der eine realistische, eine kommunal-\nfreundliche und im \u00dcbrigen auch mittelstandsfreundli-\nche Regelung aufzeigt. Wir wollen n\u00e4mlich dieses Subsi-\ndiarit\u00e4tsprinzip, weil es zu nichts f\u00fchrt und nur die\nGerichte besch\u00e4ftigt, ersatzlos streichen. Wir wollen das\n\u00d6rtlichkeitsprinzip sorgf\u00e4ltig und ma\u00dfvoll \u00f6ffnen. Doch\ndazu nachher bei der Begr\u00fcndung des \u00c4nderungsantra-\nges mehr.\n\nVorerst vielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die CDU-Fraktion.\nIch darf noch einmal Herrn Abg. Bandmann bitten.\n\nBandmann, CDU: Herr Friedrich, eines muss man Ihnen\nja lassen: Sie bleiben Ihrer inhaltlichen \u00dcberzeugung\ntreu, dass alles, was privat ist, vom Teufel kommt. Des-\nwegen hat man sich schon zu DDR-Zeiten einmal zuge-\nraunt, was passiert, wenn die Sahara sozialistisches Land\nwird: Die ersten zehn Jahre nichts und dann ist pl\u00f6tzlich\nder Sand alle. Das hei\u00dft, die Verteufelung, die Sie hier\nwieder gegen privates Unternehmertum vom Stapel ge-\nlassen haben, zeigt doch Ihre eigentliche Geisteshaltung.\nHeute verf\u00e4ngt das aber in Sachsen bei niemandem\nmehr. Jeder, der in ein privates Haus oder in eine priva-\nte Wohnung zieht, die er sich selber erarbeitet hat, merkt\nauf einmal, dass er Eigent\u00fcmer ist und Eigent\u00fcmerver-\nantwortung wahrnimmt; also ist die Angst gegen\u00fcber\nprivatem Unternehmertum v\u00f6llig unbegr\u00fcndet.\nAuch das, was Sie in Bezug auf das Tafelsilber der Kom-\nmunen beschreiben, trifft nicht zu. Das wird durch Ihre\nPropagandisten vor Ort immer unter dem Slogan ver-\nkauft: Eigentum verkauft man nicht. Ich kann Ihnen nur\nsagen, meine Stadt G\u00f6rlitz hat dieses Tafelsilber privati-\nsiert und hat nahezu 80 oder 75 % einem privaten Inves-\ntor, n\u00e4mlich dem franz\u00f6sischen Vivendi-Konzern \u2013 \u2013\n\n(Jurk, SPD: 74,9 % wegen der Sperrmajorit\u00e4t!)\n\n\u2013 Danke, Herr Jurk, dass hatte ich nicht mehr so genau\nim Kopf.\n\nDamit ist n\u00e4mlich eines deutlich geworden: dass seit die-\nsem Zeitpunkt \u00fcber 20 Millionen Euro in diese Kom-\nmune investiert worden sind. Es ist also nicht richtig,\ndass damit Schwierigkeiten entstanden w\u00e4ren. Es sind\nauch keine Arbeitspl\u00e4tze in dieser Zeit abgebaut worden.\n\nMan h\u00f6re und staune: Trotz der Tarifabschl\u00fcsse ist die-\nses Unternehmen davon nicht betroffen. Es ist Stabilit\u00e4t\nin der Kommune seit dieser Zeit eingetreten. Selbst die\nBetriebsr\u00e4te in diesem Unternehmen und die Personal-\nr\u00e4te sind hoch zufrieden mit dieser L\u00f6sung.\n\nAn diesem Beispiel l\u00e4sst sich deutlich machen, dass hier\neine gute L\u00f6sung gefunden ist. Wenn ich den Unterton,\nden Sie gegen ausl\u00e4ndische Unternehmen mitschwingen\nlassen, h\u00f6re, dann sage ich, nach 40 Jahren Elys\u00e9e-Ver-\ntrag und der gestrigen Festsitzung von Bundestag und\nfranz\u00f6sischer Nationalversammlung ist solches Denken\nnun wirklich aus der Mottenkiste. Das k\u00f6nnen Sie an der\nStelle vergessen.\n\nStaatsdirigistischer Einfluss ist etwas anderes. Wir sagen,\ndie Aufsichtsbeh\u00f6rden und auch der Rechnungshof d\u00fcr-\nfen in Verantwortung Kontrolle aus\u00fcben, und zwar im\nSinne des Staates und der kommunalen Entscheidungs-\ntr\u00e4ger.\n\nZu dem, was Sie an Klagerecht jetzt in einer Klageflut\nsehen, frage ich Sie, Herr Friedrich: Ist es denn besser,\ndass \u2013 an meinem Beispiel \u2013 der private Taxifahrer auf\neinmal eine kommunale Konkurrenz vor die Nase ge-\nsetzt bekommt, \u00fcber Steuern finanziert, dass dieser pri-\nvate Dritte bisher keine Klagem\u00f6glichkeit hatte? Genau\ndas muss wiederhergestellt werden, damit man sich ge-\ngen unbotm\u00e4\u00dfiges Handeln des Staates sch\u00fctzen kann.\nDeshalb ist Ihr ganzer Beitrag in den Wind zu schreiben.\n\nSie zitieren hier Prof. B\u00fcttner. Ich k\u00f6nnte aus der Anh\u00f6-\nrung eine ganze Reihe anderer Kollegen zitieren. Ich ma-\nche das nicht. Wir denken, es ist ein guter Gesetzent-\nwurf, und sollten ihn so beschlie\u00dfen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte die SPD-\nFraktion das Wort zu nehmen. Frau Abg. Weihnert.\n\nFrau Weihnert, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolle-\nginnen und Kollegen! In den letzten Jahren wurden na-\nt\u00fcrlich auch im S\u00e4chsischen Landtag immer wieder die\ngesetzlichen Vorschriften zum Gemeindewirtschaftsrecht\ndiskutiert. Wettbewerbsdruck auf der einen Seite und die\nvorhandene Rechtslage auf der anderen Seite verlangen\nsicherlich regelrecht eine Novellierung und Fortentwick-\nlung des kommunalen rechtlichen Rahmens. Man kann\ndies sicherlich auch in zwei Richtungen tun, n\u00e4mlich ein-\nmal Auslagerung von Leistungen und damit Privatisie-\nrung oder andererseits in Form von Beteiligungen. Meine\nbeiden Vorredner wiesen bereits darauf hin. Sicherlich\nliegt die Wahrheit irgendwo in der Mitte.\nAber, verehrte Kolleginnen und Kollegen, was nicht teil-\nbar ist und was eindeutig definiert ist, das ist die kom-\nmunale Selbstverwaltung. Und offensichtlich, Herr Kol-\nlege Bandmann, haben Sie so richtig Angst vor\nkommunaler Selbstverwaltung, sonst w\u00fcrden Sie n\u00e4mlich\nnicht einem solchen Gesetzentwurf, wie er vorliegt, zu-\nstimmen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nSie sind heute drauf und dran, mit diesem Gesetzent-\nwurf ein Jahrzehnt erfolgreichen Wiederaufbaus kommu-\nnaler Selbstverwaltung in Sachsen fundamental zu ver\u00e4n-\ndern; denn nach dem Zusammenbruch der DDR\nverkn\u00fcpften Kommunalpolitiker, ganz unserem Ver-\nst\u00e4ndnis von Demokratie folgend, wieder da an, wo ihre\nVorv\u00e4ter und -frauen angefangen haben: Dem Grundge-\ndanken der kommunalen Selbstverwaltung folgend, mit\neigenen Mitteln zu gestalten, vor Ort Demokratie zu erle-\nben, den Staat von unten nach oben demokratisch aufzu-\nbauen, f\u00fchlen sie sich verpflichtet.\n\nUnd viele von uns begaben sich, sicherlich ohne genau\nzu wissen, was sie erwartete, ein gutes Jahrzehnt danach\nauf einen Weg, doch insgesamt \u2013 und das werden Sie\nsicherlich nicht abstreiten k\u00f6nnen \u2013 f\u00fcr eine zukunfts-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 23. Januar 2003\n\n5283\n\nund leistungsf\u00e4hige Infrastruktur und Versorgungsstruk-\ntur vor Ort zu sorgen.\n\nMeine Damen und Herren! Wir reden von 850 Unterneh-\nmen, in denen Kommunen mittelbar oder unmittelbar\nbeteiligt sind. Wir reden von 15 Milliarden Ums\u00e4tzen\nund 80 000 Besch\u00e4ftigten im Bereich. Das sind wohl\nganz andere Bereiche, die wir aufgreifen m\u00fcssen.\n\nNat\u00fcrlich haben wir in den ersten Jahren alle Lehrgeld\ngezahlt: Kommunen, Landkreise, Regierungspr\u00e4sidien\nund auch die Landesverwaltung. Nicht zuletzt steht\ndazu heute auch einiges in der Zeitung.\n\nSicherlich wurden auch in der einen oder anderen Ge-\nmeinde Fehler bei der Wasserver- und Abwasserentsor-\ngung zum Beispiel gemacht. Aber was haben denn un-\nsere St\u00e4dte und Gemeinden heute vorzuweisen?\n\n\u2013 Die Versorgung mit Energie ist absolut gesichert. Aus-\nf\u00e4lle der Strom- und Gasversorgung sind so selten ge-\nworden, dass sie zum Ereignis werden.\n\n\u2013 Unsere Luft ist mit der vor gut zehn Jahren nicht mehr\nzu vergleichen.\n\n\u2013 Unser Trinkwasser hat qualitativ einen Stand erreicht,\nder es uns erm\u00f6glicht, wirklich \u00fcberall Wasser aus der\nLeitung ohne jegliches Gesundheitsrisiko zu trinken.\n\n\u2013 Unter dem Dach der Verkehrsverb\u00fcnde bieten die\nkommunalen Verkehrsbetriebe effizient und attraktiv\nverl\u00e4ssliche Nahverkehrsbedingungen an. Und der weit\n\u00fcberwiegende Teil unserer Abw\u00e4sser ist inzwischen mit\nmodernster Technik gekl\u00e4rt. An unseren Fl\u00fcssen kann\nman heute wieder ohne Bel\u00e4stigung entlangspazieren.\n\n\u2013 Wohngeb\u00e4ude wurden vielerorts saniert.\n\nMeine Damen und Herren von der CDU, wollen Sie dies\ntats\u00e4chlich infrage stellen? Sie wollen mit diesem Gesetz-\nentwurf alles dem angeblich so freien Spiel der freien\nKr\u00e4fte am Markt \u00fcberlassen. Sie wollen die Privatisie-\nrung der Kommunalwirtschaft. Sie wollen, dass Gro\u00df-\nkonzernen au\u00dferhalb von Sachsen T\u00fcr und Tor ge\u00f6ffnet\nwird. Sie wollen, dass auch die letzten Firmenzentralen\nmit ihren hochwertigen Arbeitspl\u00e4tzen hier verschwin-\nden.\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\nSie wollen, dass erwirtschaftete Gewinne aus Sachsen\nverschwinden.\n\n(Weiterer Widerspruch bei der CDU)\n\nUnd Sie wollen die Versorgungssicherheit, wie sie der-\nzeit f\u00fcr alle Bewohner Sachsens garantiert ist, infrage\nstellen. Wollen Sie denn das tats\u00e4chlich?\n\n(Proteste bei der CDU)\n\nWir als SPD-Fraktion wollen in Sachsen keine Monopole\nvon Gro\u00dfkonzernen, die die Preise f\u00fcr Strom, Gas, Was-\nser und Abwasser nach Belieben bestimmen, wenn sie\nerst einmal den Markt bereinigt haben.\n\nWir wollen in Sachsen auch keine kalifornischen Verh\u00e4lt-\nnisse, Herr Lehmann. Vielleicht k\u00f6nnen Sie sich noch da-\nran erinnern \u2013 bewegte Fernsehbilder zeigten dies \u2013, als\nvor zwei Jahren nach dem Zusammenbruch der Elektri-\n\nzit\u00e4tsversorgung in Kalifornien die Bewohner lange Zeit\nohne Strom waren.\nWir wollen auch keine Vollprivatisierung der Wasser-\nwirtschaft, wie das in England versucht wurde, mit dem\nErgebnis, dass dann vor Ort die Wasserwagen standen,\ndamit die Bev\u00f6lkerung versorgt werden konnte.\nSo weit weg sind diese Probleme nicht. Die Leipziger\nm\u00fcssten sich eigentlich daran erinnern, dass vor zwei\nJahren die W\u00e4rmeversorgung von einem privaten Anbie-\nter einfach abgeschnitten wurde \u2013 kurz vor Weihnachten\n\u2013 und nur durch das Engagement der Stadtwerke Leip-\nzig die Bewohner Weihnachten in einer warmen Woh-\nnung sitzen konnten. Wollen Sie das tats\u00e4chlich?\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Die Forderung der kommu-\nnalen Unternehmen nach Chancengleichheit im Wett-\nbewerb, Chancengleichheit zwischen privaten und \u00f6ffent-\nlichen Unternehmen wird von uns nachdr\u00fccklich\nunterst\u00fctzt. Und dieser Gesetzentwurf bringt dies nicht.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nEine solche Marktsituation k\u00f6nnen wir aber zum Beispiel\nnur mit leistungsstarken kommunalen Stadtwerken\nerm\u00f6glichen. Ich glaube nicht, dass die Stadtwerke eine\nBevorzugung haben m\u00f6chten. Wer die Papiere genau\nund richtig liest, wei\u00df das auch.\nDieser Gesetzentwurf wird noch versch\u00e4rft durch Ihren\n\u00c4nderungsantrag, meine verehrten Kollegen von der\nCDU, und leitet eine Entwicklung ein, die tats\u00e4chlich an\ndie Substanz der St\u00e4dte und Gemeinden geht.\nWir werden eine qualitative Ver\u00e4nderung der kommuna-\nlen Selbstverwaltung in Sachsen erleben. Wir werden\nerleben, dass B\u00fcrger und B\u00fcrgerinnen, Stadtr\u00e4te und\nStadtr\u00e4tinnen vor Ort nicht mehr entscheiden und eigen-\nverantwortlich gestalten k\u00f6nnen.\nSie wissen dies ganz genau. Die kommunalen Spitzen-\nverb\u00e4nde haben eindringlich davor gewarnt und mit\nDeutlichkeit gegen diesen Gesetzentwurf Stellung bezo-\ngen. Ja, sie haben sich in ihrer Not auch im November/\nDezember noch einmal an den Ministerpr\u00e4sidenten ge-\nwandt.\nZwei Punkte, die zentral sind und auch einen System-\nwechsel hier in Sachsen einleiten: Einer ist die beabsich-\ntigte Einf\u00fchrung einer drittsch\u00fctzenden Wirkung der\nSubsidiarit\u00e4tsklausel. Damit wird unvermeidlich zu einer\nPrivatisierung kommunaler Gesellschaften aufgefordert \u2013\nmit all ihren Folgen.\nIch m\u00f6chte daher noch einmal \u2013 im Fall, Sie hatten nicht\ndie Zeit, dies noch durchzulesen \u2013, aus dem Brief der\nkommunalen Spitzenverb\u00e4nde zitieren. Darin hei\u00dft es:\n\u201eDie nun beabsichtigte Einf\u00fchrung einer drittsch\u00fctzen-\nden und damit konkurrentensch\u00fctzenden Wirkung der\nbestehenden \u201aSubsidiarit\u00e4tsklausel\u2018 lehnen wir ab, weil\ndamit ein folgenschwerer Systemwechsel im Gemeinde-\nwirtschaftsrecht eingef\u00fchrt w\u00fcrde, der bestehende und\nausreichende Rechtsschutz\u201c \u2013 bestehende und ausrei-\nchende Rechtsschutz! \u2013 \u201eprivater Unternehmen zu einem\ndoppelten Rechtsschutzsystem ausgebaut w\u00fcrde und die\nChancen kommunaler s\u00e4chsischer Unternehmen, au\u00dfer-\nhalb von Sachsen t\u00e4tig zu werden und damit Wertsch\u00f6p-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 23. Januar 2003\n\n5284\n\nfung und Arbeitspl\u00e4tze in Sachsen zu sichern und auszu-\nbauen, verschlechtert werden.\u201c\nIn diesem gleichen Sinn, verehrte Kolleginnen und Kolle-\ngen von der CDU, ist die Stellungnahme des Verbandes\ns\u00e4chsischer Wohnungsunternehmen. Auch das m\u00fcssten\nSie gelesen haben. Hier steht unter anderem \u2013 ich zitiere:\n\u201eDas deutsche Kommunalrecht regelt seit seinem Ur-\nsprung die Rechte und Pflichten der St\u00e4dte und Gemein-\nden und nicht das Recht der Privaten.\u201c Lesen Sie weiter,\ndann sehen Sie, welche Schwerpunkte hier auch noch\neinmal aufgezeigt werden.\nIch zitiere aus der Pressemitteilung des Verbandes kom-\nmunaler Unternehmen, Landesgruppe Sachsen: \u201eVon\ndem Gesetzentwurf zum kommunalen Wirtschaftsrecht\nsind die s\u00e4chsischen Stadtwerke entt\u00e4uscht. Statt der er-\nforderlichen Chancengleichheit im Markt soll es ver-\nsch\u00e4rfte Auflagen und zus\u00e4tzliche b\u00fcrokratische Kon-\ntrollmechanismen geben. Damit werden die Betriebe\nerheblich gegen\u00fcber ihren Konkurrenten benachteiligt.\u201c\nDas ist Ihre Politik, verehrte Damen und Herren von der\nCDU-Fraktion!\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nEs war richtig, dass an das Zehn-Punkte-Programm von\nMinisterpr\u00e4sident Milbradt erinnert wurde. Es gibt einen\nBrief vom Dezember, in dem er noch einmal ausdr\u00fcck-\nlich darauf hinweist \u2013 ich zitiere nur ganz kurz \u2013, \u201e\u2026\ndass meine Regierung die wirtschaftliche Bet\u00e4tigung der\nKommunen weiter eingrenzen wird\u201c. Das ist der Sinn\nund Zweck Ihres Gesetzentwurfes. Dies und nichts ande-\nres!\nEinen zweiten Punkt will ich nur kurz benennen. Die\nSonderstellung, die k\u00fcnftig den Finanzbeigeordneten\nnach diesem Gesetz einger\u00e4umt werden soll, stellt die\nS\u00fcddeutsche Ratsverfassung, f\u00fcr deren Einf\u00fchrung ge-\nrade Sie, meine Damen und Herren von der CDU, im-\nmer geworben haben und die Sie strikt verteidigt haben,\nbesonders auf den Kopf.\nIch frage mich: Warum wollen Sie bestimmte gesetzliche\nRegelungen nur so auslegen, wie Sie dies m\u00f6chten? Die\nBetriebe, die Menschen vor Ort bemerken das. Sie wer-\nden damit nicht durchkommen!\nWir wollen keinen Fundamentalismus. Wir wollen funk-\ntionierende M\u00e4rkte und keine Monopole. Wir wollen\nVersorgungssicherheit f\u00fcr alle im Land und nicht nur\nf\u00fcr die, die es sich leisten k\u00f6nnen. Meine Damen und\nHerren, wir sind gerade dabei, mit einem solchen Ge-\nsetzentwurf diesen Anspruch aufzugeben. Dieser Gesetz-\nentwurf ist \u2013 so kann ich fast zitieren, denn das sagten\nmir die Vertreter vor Ort \u2013 eine Ausgeburt von B\u00fcrokra-\ntie und Rechtsformfesseln. Wir wollen eine freie Selbst-\nverwaltung.\nIhr Bekenntnis \u2013 nun ist Herr de Maizi\u00e8re nicht mehr da\n\u2013 zum Demokratieabbau in dieser Staatsregierung ist\noffensichtlich auch blo\u00df eine Zeitungsente,\n\n(Beifall bei der SPD)\n\ndenn sonst w\u00fcrden Sie das tun, was hier gesagt wird,\nn\u00e4mlich Regeln wegnehmen, \u00f6ffnen, auch f\u00fcr unsere\nKommunen und nicht noch die Kommunen und ihre\nUnternehmen strangulieren.\n\nMeine Damen und Herren von der CDU, Sie haben\nheute die letzte Gelegenheit, diese folgenschwere Ent-\nscheidung noch einmal zu \u00fcberdenken. Ich fordere Sie\nauf: Geben Sie diesem Gesetzentwurf in dieser Fassung\nheute nicht Ihre Stimme. Wir sollten im Interesse aller\ndieses Gesetz noch einmal \u00fcberdenken.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich erteile das Wort\nder CDU-Fraktion. Es spricht Herr Abg. Bandmann.\n\nBandmann, CDU: Liebe Kollegin Weihnert, ich will\nIhnen zugute halten, dass Sie wenigstens als einzige sel-\nber an das glauben, was Sie erz\u00e4hlt haben. Aber wenn\nSie hier ein Gespenst an die Wand malen, dass die De-\nmokratie in Sachsen infrage gestellt w\u00e4re, dann muss\nman den Begriff Demokratie einmal erl\u00e4utern. Was hei\u00dft\nDemokratie? Demokratie hei\u00dft nichts anderes als Mehr-\nheitsentscheidung.\nWenn Sie jetzt behaupten, dass es mit diesem Gesetzent-\nwurf nach der Entscheidung in s\u00e4chsischen Kommunen\nkeine saubere Luft, kein sauberes Wasser mehr g\u00e4be,\ndann ist das schlicht eine Irref\u00fchrung. Ich bin voll davon\n\u00fcberzeugt, dass s\u00e4chsischer Unternehmergeist durch\ndiese Gesetzesnovelle ermutigt wird und s\u00e4chsischer Un-\nternehmergeist, der schon vor dem Kriege in Deutsch-\nland und in Europa ein Markenzeichen war, wieder zu\nGlanz und Bl\u00fcte kommt.\n\nIm \u00dcbrigen, Frau Weihnert, ist das Volk der Souver\u00e4n.\nErkl\u00e4ren Sie mir bitte, wenn ich Ihren Ausf\u00fchrungen\nfolge, ob denn kommunal gebackene Br\u00f6tchen zwingend\nbesser schmecken und besser gebacken sind als privat\ngebackene Br\u00f6tchen. Aus welchem Grund muss denn\neine Kommune, wenn sie in ihrer Verwaltung Bleistifte\nbraucht, automatisch eine Bleistiftfabrik unterhalten? Das\nist doch die logische Konsequenz aus Ihren Ausf\u00fchrun-\ngen.\n\n(Beifall des Abg. Schimpff, CDU)\n\nIch will Beispiele f\u00fcr das anf\u00fchren, was sich seit 1990 in\nder Bundesrepublik ver\u00e4ndert hat.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. Band-\nmann, darf ich Sie unterbrechen und fragen, ob Sie bereit\nsind, auf Zwischenfragen zu antworten?\n\nBandmann, CDU: Nein.\nDa war zum Beispiel die Privatisierung der Telekommu-\nnikation. Vor dieser Privatisierung wurde in Deutschland\ndas Gespenst des Untergangs des Abendlandes an die\nWand gemalt. Was ist denn passiert? Die Telekommuni-\nkation hat sich dynamisch entwickelt, und zwar zum\nVorteil f\u00fcr alle Nutzer und mit g\u00fcnstigen Preisen.\n\nDas Staatsunternehmen Deutsche Bundespost hat den\nTelekommunikationsmarkt liberalisiert, und zwar durch\nGesetzesinitiative. Das Volk hat entschieden: Wir wollen\nWettbewerb.\n\nBei der Schiene ist das zurzeit noch etwas schwierig.\n\n(Frau Schulz, PDS: Sie vergleichen \u00c4pfel mit Birnen!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 23. Januar 2003\n\n5285\n\nDie Deutsche Bundesbahn musste zugestehen, dass\ndurch Vivendi und durch die Connex-Tochter in G\u00f6rlitz\ndie Aussage, dass alle Z\u00fcge im Fahrplan stehen, falsch\nist und ein privater Unternehmer durch Falschaussagen\nvon einem Bundesunternehmen behindert worden ist.\n\nDas ist doch die Wahrheit. Lassen wir die Leute arbeiten\nund trauen wir den Menschen im Lande etwas zu! Dann\nkann unser Volk wieder vorankommen, dann haben wir\neine Chance.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nFrau Dr. Raatz, SPD: Mensch, Herr Bandmann,\n\ninformieren Sie sich mal!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. Band-\nmann, es gibt ein Sprichwort: Einmal ist keinmal, zwei-\nmal ist einmal zu viel. Sie haben das zweite Mal bei der\nAnrede nicht die Regelungen in der Gesch\u00e4ftsordnung\nbeachtet. Ich bitte Sie darum, dies beim n\u00e4chsten Mal zu\ntun.\n\nDas Wort hat Frau Abg. Margit Werner.\n\nFrau Werner, Margit, fraktionslos: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Die Anf\u00e4nge dieser Diskus-\nsion \u00fcber den Bedarf einer Novelle f\u00fcr das kommunale\nWirtschaftsrecht habe ich noch in meiner Zeit als B\u00fcrger-\nmeisterin erlebt. In meiner Region gab es schon damals\nFragen, wie man die bereits angeh\u00e4uften finanziellen\nRisiken in kommunalen Unternehmen und Gesellschaf-\nten beherrschbar halten will. Die Tendenz, aus den kom-\nmunalen Haushaltszw\u00e4ngen durch Ausgr\u00fcndungen aus-\nzubrechen, war damals schon ein bevorzugtes Instru-\nment s\u00e4chsischer B\u00fcrgermeister.\nMeine Damen und Herren! Mit der jetzt vorliegenden\nBeschlussempfehlung gibt es Licht und Schatten gleicher-\nma\u00dfen, Licht in dem Sinne, dass mehr Transparenz in\ndie Kreditpolitik kommunaler Haushalte einzieht, eine\nverst\u00e4rkte Rechenschaftslegung der B\u00fcrgermeister zum\nHaushaltsvollzug in den Gemeinden erfolgen muss so-\nwie die Auflage zur Anfertigung von Beteiligungsberich-\nten zur unternehmerischen T\u00e4tigkeit der Kommunen ge-\ngeben ist. Einen Schatten wirft der \u00a7 97 in der jetzt\nvorliegenden Fassung auf eine ganze Reihe kommunaler\nUnternehmen. Das Stichwort hei\u00dft Privatisierungsklausel.\nDas sorgt f\u00fcr erhebliche Unruhe \u2013 das haben wir auch in\nder bisherigen Diskussion erlebt \u2013 in B\u00fcrgermeisterstu-\nben, bei Gesch\u00e4ftsf\u00fchrern und bei den Aufsichtsr\u00e4ten.\n\n(Frau Schulz, PDS: So ist das!)\n\nIch hoffe aber, dass aus dieser Unruhe eine sch\u00f6pferische\nwird, um sich trotz der gesetzlichen Zw\u00e4nge erfolgreich\ndem Wettbewerb zu stellen. Denn, meine Damen und\nHerren, \u00fcber Erfolg und Misserfolg eines kommunalen\nUnternehmens entscheidet kein Gesetz, sondern in letzter\nKonsequenz das Niveau des Managements, der Markt-\nf\u00f6rderung und der Marktbedingungen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf der Abg. Frau Weihnert, SPD)\n\nDie Angst, die es jetzt bei kommunalen Unternehmen\ndavor gibt, von der Privatwirtschaft vereinnahmt zu\nwerden, ist, glaube ich, nicht berechtigt. Privatwirtschaft\n\nund Privatunternehmen kann man nicht immer als\nschlecht und negativ hinstellen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWarum soll ein kommunales Unternehmen nicht ge-\nnauso gut wie ein privates Unternehmen arbeiten? Ich\nglaube, es ist auch an der Zeit, dass kommunale Unter-\nnehmen dies so sehen m\u00fcssen.\n\nEin Problem kann es trotzdem dabei geben, n\u00e4mlich das\nProblem der Zeit der Entscheidungsfindung. Hier kann\nein Privatunternehmen eventuell \u00fcber Nacht entscheiden,\nw\u00e4hrend ein kommunales Unternehmen seine Stadtr\u00e4te\nfragen muss. Ich glaube, hier soll die aufgezeigte St\u00e4r-\nkung der Verantwortung der Gemeinder\u00e4te bedeuten,\ndass sie nicht blockieren sollen, sondern dass sie mehr\nFlexibilit\u00e4t und Eigenverantwortung einbringen und\n\u00fcbertragen m\u00fcssen.\n\nDie Brisanz, die es jetzt gibt, sehe ich wohl. Aber ich\nsehe nicht, dass durch dieses Gesetz die Selbstbestim-\nmung der Kommunen beeintr\u00e4chtigt wird. Ich sehe darin\neine Chance, die kommunalen Unternehmen zu bef\u00e4hi-\ngen, anders zu denken und zu arbeiten. Daher kann ich\naus meiner Sicht diesem Gesetzesvorschlag meine Zu-\nstimmung geben.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Ich frage, ob es bei den Fraktionen noch Rede-\nbedarf gibt. CDU?\n\n(Bandmann, CDU: Nein, Frau Pr\u00e4sidentin.)\n\nPDS? \u2013 SPD? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann erteile ich\nHerrn Staatsminister Rasch das Wort.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Frau Werner, ich bedanke\nmich ausdr\u00fccklich f\u00fcr Ihren Beitrag aus der Sicht einer\nerfahrenen B\u00fcrgermeisterin. Es l\u00e4sst die Dinge wieder\ndeutlicher in Relation zueinander finden, wenn man das\nh\u00f6rt.\nFrau Weihnert, ich habe nat\u00fcrlich mit gro\u00dfem Interesse\nIhr Hohes Lied auf die kommunale Leistungsf\u00e4higkeit\ngeh\u00f6rt. Es beschreibt zutreffend, wie es im Lande aus-\nsieht, dass es tats\u00e4chlich so ist, dass die s\u00e4chsischen\nKommunen Daseinsvorsorge in einer ausgezeichneten\nWeise betreiben, dass sie ihrer Umweltverantwortung ge-\nrecht werden und als Dienstleister f\u00fcr ihre B\u00fcrgerinnen\nund B\u00fcrger weitestgehend perfekt sind. Dieses Hohe\nLied war recht gesungen. Ich werde es bei Gelegenheit,\nwenn aus der Opposition diese Betrachtung der Realit\u00e4t\nwieder einmal anders klingen wird, gern wieder hervor-\nziehen und Sie zitieren.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Weihnert, SPD)\n\n\u2013 Ihnen m\u00f6chte ich empfehlen: Bringen Sie inzwischen\neinen Antrag in den Gesch\u00e4ftsgang, damit wir in ange-\nmessener Zeit, wenn wir erste Erfahrungen mit der\nneuen Rechtslage gemacht haben, dann einmal rekapitu-\nlieren k\u00f6nnen, wie gro\u00df denn die Gef\u00e4hrdungslage f\u00fcr\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 23. Januar 2003\n\n5286\n\nkommunale Selbstverwaltung und kommunales Wirt-\nschaften durch diese leichte \u00c4nderungstendenz in der\nRechtslage wirklich ist.\n\nIch kann die von Ihnen fast wie ein Schreckensszenario\nbeschriebene Situation so nicht sehen. Und wenn Sie,\nFrau Weihnert, noch sagen, wir wollen keine Monopole\nvon Gro\u00dfkonzernen \u2013 im Augenblick ist gerade die SPD-\ngef\u00fchrte Bundesregierung dabei, die kommunale Seite\nmassiv in die Bredouille zu bringen, indem sie Steuer-\nvorteile an Gro\u00dfkonzerne kanalisiert, was die Kommu-\nnen im Augenblick an die Grenze der Finanzierbarkeit\nihrer Haushalte bringt. Das ist einer der wesentlichen\nGr\u00fcnde f\u00fcr die Einnahmenschw\u00e4che der kommunalen\nSeite in dieser Zeit.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Weil wir so\nviele gro\u00dfe Unternehmen haben!)\n\nInsofern \u00fcberlegen Sie sich die Zusammenh\u00e4nge, in die\nSie die verschiedenen Dinge bringen. Dann sind Sie\nsicher gut beraten.\n\nIch m\u00f6chte, bevor ich zu dem zentralen Punkt dieser Ge-\nsetzesnovelle komme \u2013 gemeindewirtschaftliches Han-\ndeln; kommunale Unternehmen besser, verantwortlicher\nsteuerbar zu gestalten \u2013, einmal den Zusammenhang\nherstellen, in welcher Situation wir uns in dieser Rich-\ntung befinden.\n\nDie Novelle zum s\u00e4chsischen Gemeindewirtschaftsrecht\nf\u00e4llt in rechtspolitisch bewegte Zeiten. Die EU-Kommis-\nsion, das wissen wir, forciert die Liberalisierung der\nklassischen Felder der kommunalen Daseinsvorsorge, \u00f6ff-\nnet die M\u00e4rkte f\u00fcr private Konkurrenz zu einem Zeit-\npunkt \u2013 es ist sicher wichtig, wenn Sie das als Problem\nbeschreiben \u2013, wo in den neuen Bundesl\u00e4ndern bei den\nkommunalen Unternehmen noch erhebliche Investitionen\nzu t\u00e4tigen sind und die bislang aufgebaute Infrastruktur\nzu refinanzieren ist. Was die EU mit dieser Grundten-\ndenz betreibt, ist eine Realit\u00e4t, mit der wir leben m\u00fcssen.\nZugleich geraten kommunal verb\u00fcrgte und damit zins-\ng\u00fcnstige Unternehmenskredite sowie unternehmensin-\nterne Subventionen f\u00fcr defizit\u00e4re Gesch\u00e4ftsbereiche als\npotenziell wettbewerbsverf\u00e4lschende Beihilfen zuneh-\nmend ins Visier der Br\u00fcsseler Kommission.\n\nDen Sorgen um die sich versch\u00e4rfende Wettbewerbs-\nsituation kommunaler Unternehmen l\u00e4sst sich dabei\nnicht einfach durch die Erschlie\u00dfung neuer Gesch\u00e4ftsfel-\nder begegnen. Das stellen sich ja einige so vor. Zum\neinen kann auch der unternehmensinternen Subventio-\nnierung von Gesch\u00e4ftsbereichen Beihilfecharakter zukom-\nmen. Die Transparenzrichtlinie verlangt in ihrer neuen\nFassung nicht nur die Offenlegung der finanziellen Be-\nziehungen zwischen der \u00f6ffentlichen Hand und ihren\nUnternehmen, sondern dar\u00fcber hinaus auch eine trans-\nparente Unternehmensbilanzierung. Hierdurch sollen un-\nternehmensinterne Beihilfen von noch privilegierten T\u00e4-\ntigkeitsfeldern der Daseinsvorsorge zugunsten rein\nwettbewerblicher Gesch\u00e4ftsfelder aufgedeckt werden.\n\nNicht nur die Situation in Br\u00fcssel beeinflusst unser Han-\ndeln, sondern es sind auch bei uns im Lande Handwerk\nund Mittelstand, die die Ausweitung kommunalwirt-\nschaftlicher Bet\u00e4tigung als eine mittelstands- und privati-\n\nsierungsfeindliche Politik \u2013 so sagen Sie es \u2013 der Kom-\nmunen anprangern. Sie fordern im Gegenteil ein\nstrengeres Subsidiarit\u00e4tsprinzip und verlangen eine strik-\ntere Einhaltung des \u00d6rtlichkeitsprinzips.\n\nDer vor allem bundes- und europarechtlich bestimmte\nOrdnungsrahmen kommunalwirtschaftlicher Bet\u00e4tigung\nbedarf vor diesem Hintergrund, meine Damen und Her-\nren, einer differenzierten Bewertung. Die verschiedenen\nZielkonflikte lassen sich zudem durch den Landesgesetz-\ngeber \u2013 und dies ist, so glaube ich, in allen Ausschuss-\nberatungen sehr, sehr deutlich geworden \u2013 nicht in einer\nallen Forderungen gleicherma\u00dfen Rechnung tragenden\nGesetzesinitiative aufl\u00f6sen. Eine Novelle zum kommuna-\nlen Wirtschaftsrecht wird vielmehr, das ist deutlich, von\nvornherein Kompromisscharakter tragen m\u00fcssen, und\nzwar bei uns im Freistaat Sachsen; aber das ist in jedem\nanderen Bundesland vergleichbar.\n\nDie einseitige Betonung der einen oder anderen Forde-\nrung f\u00fcr oder wider liberalere Rahmenbedingungen f\u00fcr\nkommunale Unternehmen w\u00fcrde \u00fcberdies das Haupt-\nproblem dieses Sektors verkennen. Das ist das Problem\nder Verschuldung. Kollege Bandmann hat das ziemlich\ndeutlich klar gemacht. Ich darf noch einmal nur kurz die\nZahlen nennen, dass betr\u00e4chtlich gr\u00f6\u00dfere Verschuldun-\ngen, und zwar in der Gr\u00f6\u00dfenordnung von etwa 9 Mil-\nliarden DM, in den kommunalen Eigenbetrieben und\nEigengesellschaften liegen, in den Zweckverb\u00e4nden noch\neinmal 2 Milliarden, und demgegen\u00fcber 4,5 Milliarden \u2013\nauch das ist sehr viel Geld \u2013 in den Haushalten der\nKommunen nachgewiesen sind. Das hei\u00dft also, der\nL\u00f6wenanteil der Gesamtverschuldung liegt in den ausge-\ngliederten Unternehmen und zum Teil in den Zweckver-\nb\u00e4nden.\n\nZwei Drittel des kommunalen Kreditvolumens werden\ndamit, meine Damen und Herren, bei steigender Ten-\ndenz \u00fcbrigens, von kommunalen Unternehmen bean-\nsprucht. Kaum mehr als ein Drittel der auf kommunaler\nEbene aufgelaufenen Schulden sind in den Kernhaushal-\nten ausgewiesen.\n\nL\u00e4ngst nicht in allen Kommunen werden jedoch die be-\ntriebswirtschaftlichen Daten der Unternehmen aufbereitet\nund im Rahmen eines Beteiligungscontrollings bewertet.\nDamit besteht zwischen der finanzwirksamen Bedeutung\nder unternehmerischen Aktivit\u00e4ten der Kommunen\neinerseits und der Kontrolle und Steuerung ihrer Unter-\nnehmen und Unternehmensbeteiligungen andererseits\nein erhebliches Missverh\u00e4ltnis. Diese Diskrepanz stellt\neine wesentliche innere Rechtfertigung dieses Gesetzes-\nvorhabens dar und belegt dessen Dringlichkeit.\n\nIch sehe, meine Damen und Herren, hierbei durchaus,\ndass die wirtschaftliche Situation kommunaler Unterneh-\nmen nicht verallgemeinert werden darf. Gerade die s\u00e4ch-\nsischen Gro\u00dfst\u00e4dte verf\u00fcgen \u00fcber durchaus leistungs-\nf\u00e4hige Unternehmen. Deshalb wird gerade in den\nGro\u00dfst\u00e4dten mit gr\u00f6\u00dferen und auch gut gef\u00fchrten Unter-\nnehmen der Gesetzentwurf als zu restriktiv verstanden.\nNur, meine Damen und Herren, es ist Ihnen ja nur zu\ndeutlich: Die Gemeindeordnung gilt f\u00fcr alle kommuna-\nlen Unternehmen, nicht nur f\u00fcr die, die bereits in wirt-\nschaftliche Schwierigkeiten geraten sind.\n\nDas mit dem Gesetzentwurf verfolgte Ziel einer verbes-\nserten Steuerung und Kontrolle dieser kommunalen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 23. Januar 2003\n\n5287\n\nUnternehmen entspringt vor diesem Hintergrund keiner\nrechtspolitischen Sonntagsdebatte, sondern gehorcht der\nwirtschaftlichen Notwendigkeit. Es wird umgesetzt\ndurch eine st\u00e4rkere Verantwortung des Gemeinderates\nf\u00fcr die kommunale Unternehmensentwicklung sowie\ndurch den Ausbau und eine bessere Verzahnung der\nvorhandenen Aufsichtsmittel.\n\nUnd, Frau Weihnert, wenn Sie das als b\u00fcrokratische\nKontrollmechanismen bezeichnen, dann ist das ein Vor-\nwurf, der gegen\u00fcber Gemeinder\u00e4ten und Kreisr\u00e4ten\nschwer wiegt. Ich glaube, Sie sollten einfach Ihre Hal-\ntung noch einmal \u00fcberdenken, ob es wirklich sofort der\nDiffamierung als B\u00fcrokratisierung unterliegen sollte,\nwenn wir hier den kommunalen Entscheidungstr\u00e4gern\ndas Instrumentarium in die Hand geben, was sie brau-\nchen, um ihre Verantwortung in der richtigen Weise\nwahrzunehmen. Frau Werner hat es Ihnen deutlich ge-\nsagt. Aus ihrer Erfahrung spricht sie davon, dass dieses\nMa\u00df an Transparenz und erforderlicher Kontrolle sinn-\nvoll ist.\n\n(Frau Weihnert, SPD: Darum ging es nicht!)\n\nSo, meine Damen und Herren, werden die Zul\u00e4ssigkeits-\nvoraussetzungen f\u00fcr die wirtschaftliche Bet\u00e4tigung der\nGemeinden einschlie\u00dflich der aufsichtsbeh\u00f6rdlichen Ge-\nnehmigungen generell auch auf mittelbare Unterneh-\nmensbeteiligungen erstreckt. Vor allen Dingen wird die\nStellung der Gemeinden in der Gesellschafterversamm-\nlung sowie im Aufsichtsrat einer Aktiengesellschaft ge-\nst\u00e4rkt. Es ist so, dass wesentliche Unternehmensentschei-\ndungen k\u00fcnftig der Zustimmung der mit Vertretern der\nKommune besetzten Gesellschafterversammlung bzw.\ndes Aufsichtsrates bed\u00fcrfen. Die Kompetenzen der von\nder Gemeinde in das Unternehmen entsandten Vertreter\nwerden in der Mehrzahl dieser Fragen wiederum an die\nvorherige Zustimmung des Gemeinderates gekoppelt.\nDer Vollzugsgenauigkeit des Gemeindewirtschaftsrechts\ndient zudem eine generelle Vorlagepflicht f\u00fcr \u00c4nderun-\ngen des Gesellschaftervertrages als auch f\u00fcr die \u00c4nde-\nrungen, die nicht unbedingt genehmigungspflichtig sind.\n\nSchlie\u00dflich ist eine Verpflichtung der Kommunen vorge-\nsehen, einen j\u00e4hrlichen Beteiligungsbericht zu erstellen.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Weihnert, SPD)\n\n\u2013 Das ist richtig. Einige Kommunen bringen den schon,\nFrau Weihnert. Wir machen es aber auch den anderen\nzur Pflicht, indem s\u00e4mtliche Beteiligungsverh\u00e4ltnisse der\nGemeinde an Unternehmen in privater und \u00f6ffentlicher\nRechtsform, die Finanzfl\u00fcsse zwischen Gemeinde und\nUnternehmen und aussagekr\u00e4ftige Kennziffern der ein-\nzelnen Unternehmen zu deren wirtschaftlicher Situation\nenthalten sein m\u00fcssen.\n\nDieser Gesetzentwurf, meine Damen und Herren, leistet\ndamit einen entscheidenden Beitrag zum Aufbau eines\nSteuerungssystems, das es den Gemeinden erm\u00f6glicht,\nalle Bereiche der Kommunalverwaltung der kommunal-\npolitischen Verantwortung des Gemeinderats und des\nB\u00fcrgermeisters zu unterstellen. Dar\u00fcber hinaus wird\ndurch die gesetzliche Verankerung von Haushaltssiche-\nrungskonzepten und eine verbesserte Information des\nGemeinderates \u00fcber die Haushaltssituation Fehlentwick-\n\nlungen in der kommunalen Haushaltswirtschaft ent-\ngegengesteuert. Zugleich werden die Voraussetzungen\nf\u00fcr die Erprobung der kaufm\u00e4nnischen Buchf\u00fchrung in\nden Kommunen geschaffen. Dar\u00fcber hinaus wird die\nRechnungspr\u00fcfung als obligatorische Aufgabe auf alle\nGemeinden, das hei\u00dft auch auf die unter 20 000 Einwoh-\nner, erstreckt.\n\nDie Pr\u00fcfungsm\u00f6glichkeiten der \u00f6rtlichen Rechnungspr\u00fc-\nfungsbeh\u00f6rden werden in der Weise erweitert, dass auch\nohne gesonderte Gemeinderatsbeschl\u00fcsse Pr\u00fcfungen\nzum Beispiel von Auftragsvergaben durchgef\u00fchrt wer-\nden k\u00f6nnen. Das sind Kompetenzerweiterungen, meine\nDamen und Herren, die der Haushaltslage der s\u00e4ch-\nsischen Kommunen zugute kommen und das Vergabe-\nverhalten der Kommumen verbessern werden.\n\nMeine Damen und Herren! Der vorliegende Entwurf\nnimmt die Kommunen als Eigent\u00fcmer ihrer Unterneh-\nmen in die Pflicht. Das ist der entscheidende zentrale\nPunkt. Die Standards und Spielregeln, die hiermit aufge-\nstellt werden, dienen allesamt einen Ziel: einer engagier-\nten kommunalen Unternehmenspolitik zum Wohle der\nUnternehmen, ihrer Kunden und nicht zuletzt auch\nzugunsten der Arbeitspl\u00e4tze in diesen Unternehmen.\n\nWenn ich demgegen\u00fcber die aktuelle Presseberichterstat-\ntung sehe, die von den Presseerkl\u00e4rungen von SPD und\nPDS gespeist ist, sp\u00fcre ich wenig von Kenntnis der Sub-\nstanz des Gesetzentwurfs, dieser zentralen Situation,\ndass wir das Modell eines inhabergef\u00fchrten Unterneh-\nmens sozusagen vor Augen hatten, als wir diese Rege-\nlungen so vorgeschlagen haben. Dies wird durch den\nGesetzentwurf verwirklicht und eine deutlich verbesserte\nSteuerung der kommunalen Unternehmen durch die\nkommunalen Mandatstr\u00e4ger gew\u00e4hrleistet.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Staatsminister,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Bitte.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. Dr. Fried-\nrich, bitte.\n\nDr. Friedrich, PDS: Danke, Herr Staatsminister Rasch. \u2013\nHerr Staatsminister, geben Sie mir denn Recht, dass es\nbereits im Jahr 2000 einen Gesetzentwurf der PDS gab\nzur St\u00e4rkung der b\u00fcrgerschaftlichen Selbstverwaltung,\ndas war Drucksache 3/2939, in dem fast wortgleiche\nVorschl\u00e4ge zur Verbesserung der Kontrolle und Steue-\nrung der kommunalen Unternehmen durch die Vertre-\ntungsk\u00f6rperschaft im Gemeinderat standen, die Ihre\nFraktion seinerzeit abgelehnt hat. Geben Sie mir Recht,\ndass darin die Differenz zwischen Staatsregierung und\nCDU andererseits und PDS nun gerade nicht besteht?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Herr Dr. Friedrich,\ndass solche Aspekte enthalten waren, ist unstrittig. Das\nGesamtpaket allerdings war wohl anderer Art.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Das m\u00fcsste\nHerr Dr. Friedrich doch wissen!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 23. Januar 2003\n\n5288\n\nIch m\u00fcsste jetzt noch auf die einzelnen Punkte eingehen,\ndie Sie quasi doch als Unterstellungen transportiert\nhaben, aber ich glaube, ich kann mir das sparen, denn\nKollege Bandmann hat Wichtiges dazu gesagt. Er hat\ndeutlich gemacht, dass die \u00f6rtlichen Energieunternehmen\ntats\u00e4chlich nicht an das \u00d6rtlichkeitsprinzip gebunden\nsind. Er hat deutlich gemacht, wie es aussieht f\u00fcr die\nkommunalen Wohnungsunternehmen, dass auch die im\nAugenblick und auf mittlere Sicht von dieser ganzen Fra-\ngestellung nicht tangiert sind. Er hat deutlich gemacht,\ndass all die Dinge, zu denen die Gemeinden gesetzlich\nverpflichtet sind, keiner Versch\u00e4rfung unterliegen.\n\nEs wird also deutlich, dass die Bef\u00fcrchtungen, die mit\ndiesem Gesetzentwurf verbunden worden ist, nicht ge-\nrechtfertigt sind.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Kommt es noch schlimmer? \u2013\nJurk, SPD: Ja, eben!)\n\nMeine Damen und Herren! Ich habe versucht, Ihnen die\nzentrale Absicht dieses Gesetzentwurfs noch einmal\ndeutlich zu machen.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Es ist aber nicht gelungen!)\n\n\u2013 Herr Hahn, Sie h\u00e4tten genau zuh\u00f6ren m\u00fcssen! An\ndem, was bei Ihnen als Pressemitteilung herausgegangen\nist, hat man gemerkt, dass Sie die Texte, die vorliegen,\nnicht einmal gelesen haben. Sonst h\u00e4tten Sie eine solche\nPressemitteilung nicht herausgegeben.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nUnd jetzt beschweren Sie sich noch, dass Sie das, was\nich Ihnen hier zu Protokoll gebe, nicht verstanden h\u00e4tten.\nSchauen Sie mal in die Noten; von Noten ist heute auch\nschon gelegentlich geredet worden.\n\nDie zentrale Absicht, meine Damen und Herren, ist es\nalso, Gemeinder\u00e4ten, B\u00fcrgermeistern und der kommuna-\nlen Verwaltung ein Instrumentarium in die Hand zu ge-\nben, mit dem die F\u00fchrung der kommunalen Unterneh-\nmen so gestaltet wird, dass Eigent\u00fcmerverantwortung in\noptimaler Weise wahrgenommen werden kann. Das ist\nein sinnvolles Ziel, Frau Weihnert, ein Ziel, das kommu-\nnales Wirtschaften sicherer gestalten wird und insgesamt\neiner sinnvollen Risikosteuerung dient.\n\nIch bin der festen \u00dcberzeugung, meine Damen und Her-\nren \u2013 ich habe Ihnen ja schon vorgeschlagen: \u00dcberpr\u00fcfen\nSie es zu gegebener Zeit, dann werden wir wissen, wo-\nvon wir reden \u2013, ich gehe davon aus, dass wir hier ein\nhohes Ma\u00df an Kontinuit\u00e4t f\u00fcr kommunales Wirtschaften\neinerseits sichern und trotzdem die angemessene Kurs-\nkorrektur vorgenommen haben, die dazu f\u00fchren wird,\ndass kommunales Wirtschaften alles in allem sicherer ge-\nstaltet wird.\n\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Abg. Weihnert.\n\nFrau Weihnert, SPD: Recht vielen Dank, Frau Pr\u00e4siden-\ntin. \u2013 Meine Damen und Herren, die Diskussion hat ge-\nzeigt, dass es doch einige Punkte gibt, die noch zu bera-\n\nten w\u00e4ren. Im Namen meiner Fraktion und auch, weil es\nwirklich Dissens in vielen Umsetzungsvarianten gibt \u2013\n\u00fcbrigens gibt es OBM-Briefe, die etwas Gegenteiliges sa-\ngen wie unsere Kollegin \u2013 beantrage ich entsprechend\nGesch\u00e4ftsordnung \u00a7 44 Abs. 6 die R\u00fcck\u00fcberweisung in\nden Innenausschuss.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich gebe den Fraktio-\nnen die M\u00f6glichkeit, sich zu diesem Antrag auf R\u00fcck-\n\u00fcberweisung zu \u00e4u\u00dfern; das ist nach Gesch\u00e4ftsordnung\nm\u00f6glich. Als Erster Herr Abg. Bandmann. Sie habe ich\nzuerst gesehen.\n\nBandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin, wir lehnen diesen\nAntrag ab. An dieser Stelle m\u00f6chte ich einmal den Kolle-\ngen Friedrich von der PDS zitieren, der ja vorhin zu\nRecht darauf hingewiesen hat, dass seit dem Jahr 2000\ndieser Beratungsgegenstand bereits im Gesch\u00e4ftsgang\nmit dem Referentenentwurf ist und daher ausreichend\nZeit war, diesen Sachverhalt zu regeln. Verst\u00e4ndnisfra-\ngen, denke ich, sollte man sp\u00e4ter nachlesen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. Dr. Fried-\nrich, PDS-Fraktion.\n\nDr. Friedrich, PDS: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 Das Ge-\nsetz ist tats\u00e4chlich dringlich, das ist nicht abzusprechen.\nNur, ich mache auf folgenden verfassungsrechtlichen\nUmstand aufmerksam und kann Kollegin Weihnert nur\ndankbar sein, dass sie dem Hohen Hause eine Br\u00fccke\nbaut: Die gravierenden \u00c4nderungsantr\u00e4ge, die die CDU\nbekanntlich erst kurz vor Toresschluss, also deutlich\nnach der Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung und auch nach der\nAnh\u00f6rung der kommunalen Spitzenverb\u00e4nde, einge-\nbracht hat, sind nat\u00fcrlich von den Kommunen nicht an-\ngeh\u00f6rt worden, wie es die Verfassung in Artikel 84 Abs.\n2 zwingend vorschreibt. Wer diesen Artikel 84 Abs. 2\nnicht parat hat, f\u00fcr den darf ich zitieren: \u201eBevor durch\nGesetze per Rechtsverordnung allgemeine Fragen gere-\ngelt werden, welche die Gemeinden oder Gemeindever-\nb\u00e4nde ber\u00fchren, sind diese oder ihre Zusammenschl\u00fcsse\nrechtzeitig zu h\u00f6ren.\u201c\nIch denke schon, dieses Subsidiarit\u00e4tsprinzip in dieser\n\u00e4u\u00dferst versch\u00e4rften Form ist ein Gegenstand, der nat\u00fcr-\nlich anh\u00f6rungspflichtig laut S\u00e4chsischer Verfassung \u00a7 84\nAbs. 2 ist. Sie haben das nicht getan und mindestens aus\ndiesem Grund geh\u00f6rt es sich, das Gesetz r\u00fcckzu\u00fcberwei-\nsen.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Ich lasse abstimmen \u00fcber den SPD-Antrag auf\nR\u00fcck\u00fcberweisung des Gesetzentwurfes \u201eGesetz zur \u00c4n-\nderung des kommunalen Wirtschaftsrechts und des\nS\u00e4chsischen Wassergesetzes\u201c, Drucksache 3/6213, und\ndie dazugeh\u00f6rigen Beschlussempfehlungen im Bericht\ndes Innenausschusses. Wer diesem zustimmt, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen?\n\u2013 Danke. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Es gab keine\nStimmenthaltungen. Trotz einer gr\u00f6\u00dferen Zahl Daf\u00fcr-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 23. Januar 2003\n\n5289\n\nStimmen ist der R\u00fcck\u00fcberweisung durch die Mehrheit\nnicht zugestimmt worden.\n\nWeil dies der Fall ist, schlage ich Ihnen jetzt entspre-\nchend \u00a7 44 Abs. 5 Satz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung vor, \u00fcber\nden Gesetzentwurf artikelweise in der Fassung abstim-\nmen zu lassen, wie sie durch den Ausschuss vorgeschla-\ngen wurde. Wenn es keinen Widerspruch dagegen gibt,\nverfahren wir so.\n\nIch rufe zur Abstimmung auf: Gesetz zur \u00c4nderung des\nkommunalen Wirtschaftsrechts und des S\u00e4chsischen\nWassergesetzes, Drucksache 3/6213, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung, und Beschlussempfehlung und Bericht\ndes Innenausschusses, Drucksache 3/7625; Artikel 1, \u00c4n-\nderung der Gemeindeordnung f\u00fcr den Freistaat Sachsen\nNr. 0 bis 23.\n\nIhnen liegt in Drucksache 3/7699 ein \u00c4nderungsantrag\nder PDS-Fraktion zu Nr. 12 Artikel 1 vor, den ich jetzt\nbitte einzubringen. Herr Abg. Dr. Friedrich wird dies\ntun.\n\nDr. Friedrich, PDS: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 Im Aus-\nschuss hatten wir 15 \u00c4nderungsantr\u00e4ge gestellt. Den\nwichtigsten wollen wir heute wiederholen. Er bezieht\nsich auf den hier schon vielfach zitierten \u00a7 97, in dem\ndie Zul\u00e4ssigkeitsvoraussetzungen f\u00fcr wirtschaftliche\nBet\u00e4tigung der Kommunen beschrieben sind.\n\nIch fange mit dem Unstrittigen an. Unstrittig ist, dass\nder \u00f6ffentliche Zweck bei wirtschaftlicher Bet\u00e4tigung der\nKommunen nicht infrage gestellt werden darf. Insofern,\nlieber Kollege Bandmann, haben Sie vorhin Humbug mit\nIhrem Beispiel von den Taxifahrern erz\u00e4hlt.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nBeifall der Abg. Frau Weihnert, SPD)\n\nNat\u00fcrlich sind Taxiunternehmen kein \u00f6ffentlicher Zweck,\nganz eindeutig. Das f\u00e4llt nicht darunter. Das haben Sie\nnicht verstanden.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nZweitens. Die wirtschaftliche Bet\u00e4tigung von kommuna-\nlen Unternehmen soll nach Art und Umfang in einem\nangemessenen Verh\u00e4ltnis zur Leistungsf\u00e4higkeit der Ge-\nmeinde und zum voraussichtlichen Bedarf stehen. Auch\ndas ist unstrittig zwischen allen Fraktionen.\n\nStrittig ist dieses versch\u00e4rfte Subsidiarit\u00e4tsprinzip. Ich\nhabe in meiner Rede begr\u00fcndet, dass es faktisch zu\nnichts f\u00fchrt. Herr Staatsminister Rasch, Sie irren genauso\nwie Kollege Bandmann.\n\n(Allgemeine Unruhe)\n\nNat\u00fcrlich k\u00f6nnen private Unternehmen, einheimischer\nMittelstand, Handwerk bereits jetzt \u00fcber das Gesetz \u00fcber\nden Unlauteren Wettbewerb\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\ngegen kommunale Unternehmen, die sich unlauter im\nWettbewerb verhalten, vorgehen. Das wissen Sie ganz\n\ngenau. Das ist in der Anh\u00f6rung eindeutig dargestellt\nworden. Sie tun so, als w\u00e4ren die nun v\u00f6llig wehrlos.\n\n(Zuruf des Staatsministers Rasch)\n\nSie wollen einen Chancenvorteil f\u00fcr die Privaten gegen-\n\u00fcber den Kommunen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDas bringt die Balance durcheinander. Das wollen wir\nnicht.\nIch sage eindeutig: Wir haben nichts gegen den privaten\nMittelstand und das Handwerk.\n\n(Oho! bei der CDU)\n\nWir haben aber sehr wohl etwas gegen Folgendes \u2013 nicht\nweil wir Feinde der deutsch-franz\u00f6sischen Freundschaft\nw\u00e4ren \u2013: Gro\u00dfe wie Vivendi, Gelsenwasser und andere\nhaben in den Kommunen in diesen sensiblen Bereichen\nnichts zu suchen, weil sie das Solidargef\u00fcge zerst\u00f6ren.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nBeifall der Abg. Frau Klein, SPD)\n\nWenn daraus privatisiert wird, werden die Gewinn brin-\ngenden Teile privatisiert, die Verlust bringenden Teile\nwerden kommunalisiert. Diesen Solidarzusammenhang\nin den Kommunen wollen wir erhalten. Das ist die zen-\ntrale Botschaft. Deshalb haben wir diesen \u00c4nderungs-\nantrag gestellt, der unter anderem auch in \u00dcbereinstim-\nmung mit den kommunalen Spitzenverb\u00e4nden steht. Wir\nhaben fast wortw\u00f6rtlich den Vorschlag des SSG aufge-\nnommen, der eine wirklich vorsichtige \u00d6ffnung des so\ngenannten \u00d6rtlichkeitsprinzips erlaubt.\nBekanntlich k\u00f6nnen kommunale Unternehmen auch jetzt\nschon \u00fcber Gemeindegrenzen hinaus t\u00e4tig werden. Es ist\naber, sage ich einmal, eine rechtliche Grauzone, die doch\neiner Fundierung bedarf. Wir bringen mit unserem \u00c4n-\nderungsantrag diese Fundierung.\nAls Letztes. Machen Sie sich einmal die M\u00fche, Herr Kol-\nlege Bandmann, die Ergebnisse des 64. Deutschen Juris-\ntentages bez\u00fcglich der Weiterentwicklung des kommuna-\nlen Wirtschaftsrechts zu studieren. Dort steht exakt das\ndrin, was jetzt in unserem \u00c4nderungsantrag steht. Ich\ndenke, der Deutsche Juristentag ist unverd\u00e4chtig PDS-\nnah zu sein.\nIch bitte Sie um Zustimmung.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich gebe den Fraktio-\nnen die M\u00f6glichkeit, sich zu diesem \u00c4nderungsantrag in\nDrucksache 3/7699 zu \u00e4u\u00dfern. Wer zuerst? \u2013 Die SPD-\nFraktion, Frau Abg. Weihnert.\n\nFrau Weihnert, SPD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013\nHerr Kollege Friedrich, wenn man den \u00a7 97 im Punkt a)\ngenau anschaut, steht dort unter anderem \u201e1. der \u00f6ffent-\nliche Zweck die Aufgabenerledigung in Privatrechtsform\nrechtfertigt und dieser nicht ebenso gut durch einen\nEigenbetrieb erf\u00fcllt wird\u201c usw. Sie pr\u00e4ferieren nur den\nEigenbetrieb. Entsprechend Ihrer Unterlage m\u00fcssten die\nBetriebe wieder neu strukturiert werden. Sie m\u00f6chten,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 23. Januar 2003\n\n5290\n\ndass der Eigenbetrieb nur als kommunaler Betrieb exis-\ntiert. Dies wollen wir nicht. Vor Ort m\u00f6chten \u2013 bitte\nsch\u00f6n \u2013 die Stadtr\u00e4te selbst entscheiden, in welcher Form\nsie ihre kommunalen Unternehmen unterhalten wollen\nund welche Rechtsform f\u00fcr den entsprechenden Zweck\ntats\u00e4chlich in Ordnung ist. Deshalb lehnen wir diesen\nPunkt ab.\nIm Punkt 2, das ist richtig, haben Sie unter anderem\nauch den Juristentag bem\u00fcht. Wenn die R\u00fcck\u00fcberwei-\nsung nicht w\u00e4re oder der Verweis auf Abs. 1, der die Ei-\ngenbetriebe fordert, k\u00f6nnte man sich bei diesem Punkt\nenthalten.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. Band-\nmann, CDU-Fraktion.\n\nBandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Die Behauptung, die\nder Abg. Friedrich aufgestellt hat, wird nicht wahrer,\nwenn er sie vorn vom Pult aus sagt.\nMan muss seine Begr\u00fcndung lesen. Da steht alles drin:\n\u201eMit dem gesetzlich fixierten Vorrang der Aufgabener-\nf\u00fcllung durch kommunale Eigenbetriebe ist zu erwarten,\ndass sich die Kommunen verst\u00e4rkt dieser Unternehmens-\nform zuwenden, die \u2026 allein die Gew\u00e4hr f\u00fcr die Einr\u00e4u-\nmung unmittelbarer Kontroll- und Steuerungsm\u00f6glich-\nkeiten der Gemeinden bietet.\u201c Das hei\u00dft, es ist eine klare\nPr\u00e4ferenz, noch mehr kommunale Unternehmen zu er-\nlangen.\nWeiter im Begr\u00fcndungstext: \u201eDamit wird das Ziel ver-\nfolgt zu verhindern, dass die Gemeinden nicht ohne be-\nsonderen Grund oder Rechtfertigung gemeindliche Auf-\ngaben in privatrechtlicher Organisationsform erledigen\nlassen.\u201c Also, es ist ein exakt gegens\u00e4tzlicher Antrag. Mit\ndiesem Antrag wird in die kommunale Selbstverwaltung\ndergestalt eingegriffen, dass sie f\u00f6rmlich verpflichtet\nwerden, kommunale Unternehmen zu unterhalten. Ich\ndenke, das ist nicht unser Ziel. Wir lehnen diesen Antrag\nab.\n\n(Schimpff, CDU: Das ist Neokommunismus! \u2013 Zuruf von\nder PDS: Blanker Unsinn!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. Friedrich,\nSie m\u00f6chten noch einmal das Wort nehmen. Bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Friedrich, PDS: Danke. \u2013 Ich habe nun wirklich ver-\nsucht, hier keine ideologischen Reden zu halten. Aber\nich danke Ihnen eigentlich, Kollege Bandmann, dass Sie\nauch das noch gesagt haben, was ich in den drei Minu-\nten nicht sagen konnte.\nNat\u00fcrlich wollen wir genau wie im Gesetzentwurf der\nStaatsregierung einen Nachrang. Vorrang oder Nachrang\n\u2013 beides kann man von verschiedenen Seiten betrachten\nund das l\u00e4uft dann auf dasselbe hinaus. Sie wollen\nNachrang der Aktiengesellschaften mit demselben Recht,\nweil sie schlechter steuer- und kontrollierbar sind. Das\nschreiben Sie ja auch.\nWir wollen einen Vorrang dieser kommunalen Eigenbe-\ntriebe. Ich wei\u00df nicht, ob kommunale Eigenbetriebe ge-\ngen die kommunale Selbstverwaltung sprechen. Diese\nBegr\u00fcndung ist doch geradezu schizophren.\n\n(Beifall des Abg. Bartl, PDS)\n\nWenn diese Vorrangregelung \u2013 daf\u00fcr mag es ja viele\nGr\u00fcnde geben \u2013 nicht greift und nicht nachgewiesen\nwerden kann, dann wollen wir selbstverst\u00e4ndlich den\nKommunen die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnen, auch GmbHs und\n\u2013 wenn das nicht zum Ergebnis f\u00fchrt \u2013 Aktiengesell-\nschaften zu gr\u00fcnden. Das schlie\u00dfen wir keinesfalls aus,\nwie Sie unterstellen. Und was das mit Kommunismus zu\ntun hat? Bitte sch\u00f6n, sprechen Sie zu Dingen, von denen\nSie etwas verstehen!\n\nWenn es wirklich so ist und es die SPD hindert zuzu-\nstimmen, bitte ich um punktweise Abstimmung.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Die Meinungen zum \u00c4nderungsantrag sind\nausgetauscht. Ich lasse abstimmen \u00fcber die Drucksache\n3/7699, und zwar auf Antrag getrennt nach a) und b).\nWer stimmt der \u00c4nderung des Artikels 1 Nr. 12 im vor-\nliegenden \u00a7 97 Abs. a) zu? Ich bitte um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Danke. Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Keine Stimmenthaltung, trotz\neiniger Zustimmungen ist dem Absatz a) nicht gefolgt.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Absatz b). Wer stimmt diesem\nzu? \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Es gab Zustimmungen und Stimmenthal-\ntungen; die Mehrheit stimmt auch diesem Absatz b)\nnicht zu.\n\nDamit er\u00fcbrigt sich eine Endabstimmung \u00fcber diesen\n\u00c4nderungsantrag. Beide Punkte sind abgelehnt.\n\nIch lasse jetzt abstimmen, meine Damen und Herren,\n\u00fcber den Titel des Gesetzes und Artikel 1, so wie er\nIhnen in der Beschlussempfehlung des Innenausschusses\nvorliegt. Wer stimmt diesen beiden Dingen zu? Ich bitte\num das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer stimmt dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen\nZahl Stimmen dagegen ist dem Titel und Artikel 1 mehr-\nheitlich zugestimmt worden.\n\nMeine Damen und Herren! Ich frage Sie, ob ich \u00fcber Ar-\ntikel 2, Artikel 3, Artikel 4 und Artikel 5 \u2013 die beinhalten\n\u00c4nderungen von Gesetzen \u2013 im Block abstimmen darf.\nGibt es dagegen Widerspruch? \u2013 Ich sehe, das ist nicht\nder Fall. Dann lasse ich abstimmen \u00fcber Artikel 2 \u00c4nde-\nrung der Landkreisordnung f\u00fcr den Freistaat Sachsen,\nArtikel 3 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Gesetzes \u00fcber kom-\nmunale Zusammenarbeit, Artikel 4 \u00c4nderung des S\u00e4ch-\nsischen Eigenbetriebsgesetzes und Artikel 5 \u00c4nderung\ndes S\u00e4chsischen Wassergesetzes. Wer stimmt diesen Arti-\nkeln zu? \u2013 Vielen Dank. Wer stimmt dagegen? \u2013 Danke.\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Keine Stimmenthaltung.\nGegen die Stimmen mehrerer Abgeordneter ist den Arti-\nkeln 2, 3, 4 und 5 zugestimmt.\n\nIch lasse abstimmen \u2013 wenn Sie gestatten \u2013 \u00fcber die Ar-\ntikel 6, Artikel 7 und Artikel 8 en bloc. \u2013 Das darf ich.\nArtikel 6 \u00dcbergangsvorschriften, Artikel 7 Neufassung\nder Gemeindeordnung f\u00fcr den Freistaat Sachsen und Ar-\ntikel 8 In-Kraft-Treten. Wer stimmt diesen Artikeln zu? \u2013\nVielen Dank. Wer stimmt dagegen? \u2013 Danke. Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Gleiches Stimmverhalten wie eben.\nTrotz Gegenstimmen ist diesen Artikeln die Zustimmung\ngegeben worden.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 23. Januar 2003\n\n5291\n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle fest: In der 2. Le-\nsung sind keine \u00c4nderungen beschlossen worden. Dem-\nzufolge er\u00f6ffne ich die 3. Lesung.\nFrau Abg. Weihnert, bitte.\n\nFrau Weihnert, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich bitte bei der\n3. Lesung um namentliche Abstimmung.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Das ist m\u00f6glich. Wir\nbrauchen eine kleine Pause, um die Listen vorzubereiten.\nHerr Tischendorf wird die Namen aufrufen. Ich bitte um\nRuhe, damit die Abstimmung von uns hier ordentlich\nregistriert werden kann. Bitte sch\u00f6n.\n\nTischendorf, PDS: Namentliche Abstimmung in der\n75. Sitzung am 23. Januar 2003 \u00fcber die Drucksache\n3/7625. Ich beginne mit dem Buchstaben R.\n\n(Namentliche Abstimmung \u2013\nErgebnis siehe Anlage)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Ich gebe Ihnen das Abstimmungsverhalten\nbekannt. Dem Gesetzentwurf der Staatsregierung zum\n\nGesetz zur \u00c4nderung des kommunalen Wirtschaftsrechts\nund des S\u00e4chsischen Wassergesetzes in der in der 2. Le-\nsung beschlossenen Fassung stimmten 61 Abgeordnete\nzu; dagegen stimmten 38 Abgeordnete; der Stimme ent-\nhielten sich zwei Abgeordnete.\nIch stelle fest: Der Entwurf ist als Gesetz beschlossen.\nEs gibt eine Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten. Ich\ndarf dazu Herrn Abg. Schimpff ans Mikrofon bitten.\n\nSchimpff, CDU: Danke sch\u00f6n. \u2013 Frau Pr\u00e4sidentin! Die\nGesch\u00e4ftsordnung gibt mir die M\u00f6glichkeit, mein\nAbstimmungsverhalten zu erkl\u00e4ren. Das nimmt man nor-\nmalerweise wahr, wenn man anders als die Mehrheit sei-\nner Fraktion gestimmt hat und besonders, wenn man\ntrotzdem aus anderen Erw\u00e4gungen als das \u00e4hnliche\nStimmverhalten anderer Fraktionen anders abgestimmt\nhat. Da wir heute aber bei Sonnenuntergang noch immer\nerst beim Tagesordnungspunkt 4 sind, gebe ich meine\nErkl\u00e4rung zu Protokoll.\n\n(Lautstarkes Bedauern)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Sehr geehrte Abge-\nordnete! Der Tagesordnungspunkt 4 ist beendet.\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\nSchimpff, CDU: Ich m\u00f6chte begr\u00fcnden, warum ich das\n\u201eGesetz zur \u00c4nderung des kommunalen Wirtschafts-\nrechts und des S\u00e4chsischen Wassergesetzes\u201c \u2013 anders als\nmeine Fraktion, aber auch aus anderen, n\u00e4mlich entge-\ngengesetzten Gr\u00fcnden als die Oppositionsfraktionen \u2013\nabgelehnt habe. Diese Ablehnung bezieht sich aus-\nschlie\u00dflich auf den \u00a7 97 Abs. 1 Satz 1 Gemeindeordnung.\nEs wird hier ein ordnungspolitischer S\u00fcndenfall befes-\ntigt, der in einem Land mit CDU-Majorit\u00e4t irrwitzig\nerscheint, n\u00e4mlich der Vorrang des Staates vor der freien\nWirtschaft.\n\nDiese Vorschrift ist verfassungsrechtlich bedenklich an-\ngesichts Artikel 2 Abs. 1 Satz 1 Grundgesetz, der allge-\nmeinen Handlungsfreiheit, und wegen des \u00dcberma\u00dfver-\nbotes f\u00fcr staatliches Handeln.\n\nSie ist ordnungspolitisch verfehlt als Versto\u00df gegen das\nSubsidiarit\u00e4tsprinzip, das ich in seiner klassischen For-\nmulierung zitieren darf: Es verst\u00f6\u00dft \u201egegen die Gerech-\ntigkeit, das, was die kleineren und untergeordneten Ge-\nmeinwesen leisten und zum guten Ende f\u00fchren k\u00f6nnen,\nf\u00fcr die weitere und \u00fcbergeordnete Gemeinschaft in An-\nspruch zu nehmen; zugleich ist es \u00fcberaus nachteilig\nund verwirrt die rechte Ordnung. Jedwede Gesellschafts-\nt\u00e4tigkeit ist ja ihrem Wesen und Begriff nach subsidi\u00e4r:\nsie soll die Glieder des Sozialk\u00f6rpers unterst\u00fctzen, darf\nsie aber niemals zerschlagen oder aufsaugen.\u201c\n\nDieses gravissimum principium bedeutet also den Vor-\nrang der Familie vor der Gemeinde, was ein Verein leis-\nten kann, soll nicht der Staat machen, und die private\nWirtschaft hat Vorrang vor der \u00f6ffentlichen!\n\nDer \u00a7 97 Abs. 1 Satz 1, auch in seiner soeben beschlosse-\nnen Fassung, gibt der Gemeinde hingegen das Recht zur\nwirtschaftlich-unternehmerischen T\u00e4tigkeit, \u201e\u2026 wenn\n1. der \u00f6ffentliche Zweck dies rechtfertigt\u201c. Falsch! Es\nw\u00e4re richtig: \u201e\u2026 wenn der \u00f6ffentliche Zweck dies erfor-\n\ndert\u201c. Denn es ist nicht erforderlich, dass etwa die Stadt\nLeipzig Fahrzeuge repariert, Blumen schneidet und\nKr\u00e4nze bindet. Aber es kann erforderlich sein, dass im\nSinne des \u00a7 97 Abs. 1 Satz 2 Sozialwohnungen von\neinem st\u00e4dtischen Unternehmen vorgehalten werden, um\ndie notwendige Daseinsvorsorge zu gew\u00e4hrleisten.\n\nDie Vorschrift sieht als weiteres Kriterium vor, dass \u201e3.\nder Zweck nicht besser und wirtschaftlicher durch einen\nprivaten Dritten erf\u00fcllt wird oder erf\u00fcllt werden kann\u201c.\nAuch falsch, denn dies bedeutet Vorrang der \u00f6ffentlichen\nWirtschaft, wenn sie \u2013 dem \u00f6ffentlichen Auftraggeber =\nEigent\u00fcmer \u2013 gleich gut und wirtschaftlich erscheint wie\ndie private. Richtig w\u00e4re: \u201eder Zweck besser und wirt-\nschaftlicher erf\u00fcllt wird als durch jeden privaten Drit-\nten\u201c.\n\nDer \u00a7 97 Abs. 1 Satz 1 enth\u00e4lt also nur eine gewisse mi-\nnimale Einschr\u00e4nkung der wirtschaftlichen T\u00e4tigkeit der\nGemeinden, nicht aber den Subsidiarit\u00e4tsgrundsatz. An-\ngeblich k\u00f6nnte der private Dritte aber klagen und vor\nGericht nachweisen, dass er es doch besser und wirt-\nschaftlicher k\u00f6nne, denn in der Begr\u00fcndung des CDU-\nAntrages hei\u00dft es erfreulicherweise: \u201eDem in \u00a7 97 Abs. 1\ngeregelten Subsidiarit\u00e4tsgrundsatz ist dabei drittsch\u00fct-\nzende Wirkung zugunsten privater Unternehmen zuzu-\nmessen.\u201c\n\nAber im Gesetz steht eben kein richtiger Subsidiarit\u00e4ts-\ngrundsatz. Und nur in der Begr\u00fcndung eines \u00c4nde-\nrungsantrages zu einem Gesetz zur \u00c4nderung der Ge-\nmeindeordnung, in dem aber eben der \u00a7 97 Abs. 1 Satz 1\nmateriell-rechtlich unver\u00e4ndert bleibt und nur klarstel-\nlende und deklaratorische Sch\u00f6nheitskorrekturen erh\u00e4lt,\nwird \u201edrittsch\u00fctzende Wirkung\u201c feststellt!\n\nWenn die Gemeindeordnung eine drittsch\u00fctzende Wir-\nkung f\u00fcr private Unternehmen entfalten soll, m\u00fcsste sie\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 23. Januar 2003\n\n5292\n\nim \u00a7 97 Abs. 1 Satz 1 oder 1a expressis verbis verankert\nwerden.\nMich hat auch nicht \u00fcberzeugt, wenn f\u00fcr die jetzige Fas-\nsung dieser Vorschrift die hoheitlichen und gesetzlichen\nAufgaben der Kommunen als Begr\u00fcndung herangezogen\nwurden, denn laut \u00a7 97 Abs. 2 Gemeindeordnung sind\nUnternehmen, zu deren Betrieb die Gemeinde gesetzlich\nverpflichtet ist, nicht betroffen.\nEbenso wenig kann es mich \u00fcberzeugen, wenn f\u00fcr die\nwirtschaftlich-unternehmerische T\u00e4tigkeit der Kommu-\nnen in einer Weise Einfluss genommen \u2013 Druck ausge\u00fcbt\n\u2013 wird, die nach meiner Meinung \u2013 das ist selbstver-\nst\u00e4ndlich keine Tatsachenbehauptung \u2013 auch mit Begrif-\nfen aus dem Strafgesetzbuch bezeichnet werden k\u00f6nnten.\n\u201eIch mache Sie fertig\u201c, \u201ewir k\u00f6nnen Sie politisch erledi-\ngen\u201c, habe ich nicht nur einmal von bestimmten Kom-\nmunalwirtschaftsfunktion\u00e4ren geh\u00f6rt; \u201eDas sind die\nLeute, die im Herbst \u00fcber Ihre Nominierung entscheiden\nwerden\u201c, ist mir heuer entgegengehalten worden.\nEs gibt auch keine nichtn\u00f6tigenden, rationalen Argu-\nmente, eine Gegenstimme zu vermeiden:\nErstens wird der bisherige ordnungspolitische S\u00fcndenfall\ndurch ein Gesetz ausdr\u00fccklich bekr\u00e4ftigt und damit\nmanifestiert.\nZweitens w\u00e4re ein Novum, wenn Richter aus der Be-\ngr\u00fcndung eines Antrages etwas, das gar nicht im Gesetz\nsteht, herausinterpretieren w\u00fcrden, zumal aus der Be-\ngr\u00fcndung eines nicht\u00e4ndernden \u00c4nderungsantrages zu\neinem nicht\u00e4ndernden \u00c4nderungsgesetz \u2026\nDrittens werden Europ\u00e4ischer Gerichtshof und Kommis-\nsion es nicht mehr lange dulden, dass unsere Kommu-\nnen wirtschaftlich-unternehmerisch t\u00e4tig sind, ihren Be-\n\nteiligungen \u00f6ffentliche Garantien geben und sie mit\nAuftr\u00e4gen bevorzugen k\u00f6nnen. Aber gerade das will ich\npolitisch nicht \u2013 auf Br\u00fcssel oder Luxemburg warten\nm\u00fcssen, damit zentralistisch von der EU die Fehler vor\nOrt beseitigt werden.\n\nDeshalb musste ich wegen des \u00a7 97 Abs. 1 Satz 1 Ge-\nmeindeordnung gegen dieses Gesetz stimmen. Ich halte\ndiese Vorschrift f\u00fcr schwer wiegend verfehlt und der\nPartei Ludwig Erhards unw\u00fcrdig.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. Leroff, Sie\nm\u00f6chten uns etwas mitteilen; bitte sch\u00f6n.\n\nLeroff, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen, meine\nHerren! Die Parlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer haben\nsich abgestimmt. Die CDU-Fraktion nimmt den Antrag\nunter Tagesordnungspunkt 13, Lebensrettung durch ano-\nnyme Geburt, im Einvernehmen mit der PDS-Fraktion\nvon der Tagesordnung.\n\nGleichzeitig haben wir uns darauf verst\u00e4ndigt, den\nTagesordnungspunkt 15, Antrag der PDS-Fraktion, von\nder Tagesordnung abzusetzen.\n\nDiese beiden Tagesordnungspunkte w\u00e4ren bitte zu strei-\nchen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich gebe dem meine\nZustimmung. Ich habe geh\u00f6rt, dass das eine einvernehm-\nliche Regelung ist und wir verfahren so, dass die beiden\nPunkte von der heutigen Tagesordnung abgesetzt wer-\nden.\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 5\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Gesetzes zur F\u00f6r-\nderung von Kindern in Tageseinrichtungen\n\nDrucksache 3/7262, Gesetzentwurf der Fraktion der SPD\n\nDrucksache 3/7626, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie und Jugend\n\nZu Letzterem gibt es ein Korrekturblatt.\n\nWir treten in die allgemeine Aussprache ein. Die Reihen-\nfolge in der ersten Runde: Die SPD er\u00f6ffnet, danach\nCDU, PDS, CDU und die Staatsregierung, wenn sie es\nw\u00fcnscht.\n\nDie SPD-Fraktion hat das Wort. Ich darf dazu Frau Abg.\nDr. Schwarz bitten.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Nat\u00fcrlich h\u00e4tten wir ein weitaus umfangrei-\ncheres \u00c4nderungsgesetz vorlegen k\u00f6nnen. Wir haben in\nder Debatte um das neue Kindertagesst\u00e4ttengesetz im\nHerbst 2001 verschiedene Alternativen vorgeschlagen.\n\n(Unruhe \u2013\nGlocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nWir konzentrieren uns mit diesem Gesetzentwurf jedoch\nauf drei Kernfragen, die leicht verst\u00e4ndlich sind und den\ndringendsten Novellierungsbedarf enthalten.\n\nWir schlagen vor, den Meldezeitpunkt der Gemeinden\nan die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden zu ver\u00e4ndern. Damit kann\ndie Differenz zwischen den gemeldeten und den tats\u00e4ch-\nlich in den Einrichtungen befindlichen Kindern verrin-\ngert werden. Bei wachsenden Kinderzahlen \u2013 ich denke,\nwir freuen uns alle dar\u00fcber, dass dies der Fall ist \u2013 wer-\nden die Gemeinden entlastet.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nViele beklagen sich, dass sie durch die Meldefristen ein\nung\u00fcnstiges Finanzierungsverh\u00e4ltnis haben. Wie ich\nwei\u00df, ist dieses Problem auch in Delitzsch an Frau\nHenke herangetragen worden. \u201e\u00dcber die Diskrepanzen\nmuss man sich noch einmal unterhalten\u201c, sollen Sie ge-\nsagt haben. Liebe Frau Henke, im federf\u00fchrenden Aus-\nschuss hatte keiner Ihrer Kolleginnen oder Kollegen\ndazu Beratungsbedarf; sie haben unseren Vorschlag ein-\nfach nur abgelehnt. Das k\u00f6nnen Sie heute korrigieren.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 23. Januar 2003\n\n5293\n\nWeiterhin schlagen wir eine zehnprozentige Erh\u00f6hung\nder Landespauschale vor\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nauf der Basis vor der Erh\u00f6hung um 3 % im Zuge des\nHaushalts 2003/2004. Dies entspricht den Berechnungen\nder Kostensteigerungen und dies ist umso aktueller,\nmeine Damen und Herren, vor dem Hintergrund der\nletzten Tarifabschl\u00fcsse. Hier kann der Freistaat die Kom-\nmunen nicht allein lassen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDer entscheidende und wichtigste Vorschlag in unserem\nGesetzentwurf ist die Ausweitung des Rechtsanspruches\nauf den Besuch einer Kindertagesst\u00e4tte f\u00fcr alle Kinder\nbis zum Abschluss der Grundschule.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren von der CDU-Fraktion, unter-\nstellen Sie uns bitte nicht, wir wollten damit die Eltern\nn\u00f6tigen, ihr Kind so fr\u00fch als m\u00f6glich in eine Kinder-\nkrippe zu geben. Auch wird damit kein gr\u00f6\u00dferer An-\nsturm auf die Einrichtungen erfolgen. Wir gew\u00e4hrleisten\naber damit, dass der Status quo erhalten werden kann.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nEs folgt ein Zitat: \u201eAber es ist sehr wohl unsere Inten-\ntion, den Familien die Entscheidungsm\u00f6glichkeit zu er-\n\u00f6ffnen, ob sie ihre Kinder zu Hause erziehen oder in\neine Einrichtung geben wollen. Das muss die freie Ent-\nscheidung einer Familie sein.\u201c So Frau Kollegin Nicolaus\nam 5. Dezember 2001 von dieser Stelle aus.\n\nFrau Kollegin Nicolaus, jetzt haben wir den Salat.\n\nIch zitiere Sie weiter: \u201eSie werfen uns vor \u2013 das werden\nSie bestimmt noch tun, Frau Dr. Schwarz \u2013, dass wir den\nRechtsanspruch nicht nochmals entsprechend untermau-\nern. Wir haben das als Pflichtaufgabe erfasst.\u201c\n\nSie haben uns w\u00fcste Unterstellungen vorgeworfen und\nuns entgegengehalten: \u201eIch bin der festen \u00dcberzeugung,\ndass alle Kommunalpolitiker, alle B\u00fcrgermeister und\nOberb\u00fcrgermeister dementsprechend verantwortungsbe-\nwusst mit diesem Gesetzeswerk und mit dem Geld, das\nihnen zur Verf\u00fcgung steht, umgehen werden.\u201c\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Weiss, SPD)\n\nDa haben Sie nicht mit der Mehrheit aus CDU, FDP und\nDSU im Dresdner Stadtrat gerechnet, die offenbar Ihren\nIntentionen nicht gefolgt ist. \u00dcber die Situation in Dres-\nden werden wir uns noch in einem anderen Tagesord-\nnungspunkt unterhalten.\n\nDennoch so viel vorab: Nun soll \u2013 entgegen Ihrer Aus-\nsage \u2013 der Pr\u00fcfbericht des Regierungspr\u00e4sidiums, der\nzwar der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c, aber nicht uns vorliegt,\nfestgestellt haben: \u201eDas Anbieten von Krippen- und\nHortpl\u00e4tzen ist im Gegensatz zur Betreuung in Kinder-\ng\u00e4rten keine kommunale Pflichtaufgabe.\u201c\n\nIn der Antwort auf die Kleine Anfrage von Herrn Kolle-\ngen Neubert, Drucksache 3/6544 \u2013 darin geht es um die\nBedarfspr\u00fcfung \u2013, f\u00fchrt die Staatsregierung aus: \u201eDie be-\n\ndarfsgerechte Vorhaltung der Einrichtungspl\u00e4tze ist eine\nPflichtaufgabe des \u00f6rtlichen Tr\u00e4gers der Jugendhilfe.\u201c \u2013\nWas denn nun?\n\nSie m\u00fcssen sich vorwerfen lassen, dass Sie mit Ihrem Ge-\nsetz \u2013 es wurde nur mit der Mehrheit der CDU-Fraktion\nverabschiedet \u2013 die aktuelle Situation mitverschuldet\nhaben. Sie haben unsere Warnungen in den Wind ge-\nschlagen. Das k\u00f6nnen Sie heute bei unserem Gesetzent-\nwurf noch korrigieren.\n\nNach Lekt\u00fcre vieler Protokolle bin ich jedoch auch der\nMeinung, dass es nicht der Wille des Gesetzgebers, auch\nnicht der Mehrheitsfraktion und der Staatsregierung, da-\nmals noch durch Herrn Dr. Geisler vertreten, war, dass\njetzt Familien und Kinder durch bestimmte Kriterien\nausgegrenzt werden k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWir waren uns \u00fcber die Fraktionsgrenzen hinweg weit-\ngehend einig, dass zum Beispiel das Wunsch- und Wahl-\nrecht der Eltern, in welcher Kindertageseinrichtung sie\nihre Kinder betreuen lassen wollen, eine positive Nuance\ndes neuen Kindertagesst\u00e4ttengesetzes war. Jetzt haben\nviele Eltern in Dresden keinerlei Wunsch- und Wahlrecht\nmehr. Stellen Sie sich die Situation vor: Eltern aus Dres-\nden bekommen einen Krippen- oder Hortplatz in Rade-\nberg, Freital oder wo auch sonst in der Umgebung.\nDann m\u00fcsste die Kommune doch wohl ihren kommuna-\nlen Anteil her\u00fcberreichen. Was wird den Dresdner B\u00fcro-\nkaten dazu noch einfallen?\n\nAn diesem Beispiel sehen Sie, dass Dresden aus unserer\nSicht ungesetzlich handelt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nAlle Fraktionen, auch Dr. Geisler, haben insbesondere\nden Bildungsauftrag in \u00a7 2 unseres S\u00e4chsischen Kinderta-\ngesst\u00e4ttengesetzes gew\u00fcrdigt. Ich zitiere Dr. Geisler: \u201eBil-\ndung ist ein ganzheitlicher Begriff. Bildung umfasst alle\nmenschlichen F\u00e4higkeiten, die k\u00f6rperlichen, die geistigen\nund die seelischen.\u201c\n\nEr sagte weiter: \u201eLebenslanges Lernen beginnt im Eltern-\nhaus, in der Krippe und im Kindergarten.\u201c\n\nAuch seine Ausf\u00fchrungen zur Bedarfsplanung lassen er-\nkennen, dass die Kinderbetreuung m\u00f6glich sein muss,\nwenn die Eltern dies w\u00fcnschen, unabh\u00e4ngig vom Alter\nder Kinder und der Erwerbssituation der Eltern.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWenn Sie das so gemeint haben und zu Ihrer Aussage\nstehen, dass die Familien selbst entscheiden sollen und\ndass das bedarfsgerechte Angebot von Krippen- und\nHortpl\u00e4tzen eine Pflichtaufgabe ist, dann, meine Damen\nund Herren von der CDU-Fraktion, stimmen Sie unse-\nrem Gesetzentwurf zu! Beenden Sie die skandal\u00f6sen Ent-\nwicklungen, die sich gegenw\u00e4rtig in Dresden abspielen!\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die CDU-Fraktion\nhat das Wort. Frau Abg. Nicolaus.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 23. Januar 2003\n\n5294\n\nFrau Nicolaus, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Zu fast jeder Plenarsitzung\nbesch\u00e4ftigt sich das Hohe Haus mit den Kindertagesst\u00e4t-\nten, der Kinderbetreuung und der Familienpolitik.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Aus gutem Grund!)\n\nDas zeigt einmal mehr, welchen Stellenwert die Fami-\nlienpolitik in Sachsen hat. Ein Aspekt der Familienpolitik\nist die bedarfsgerechte Betreuung von Kindern.\n\nFrau Schwarz, wir alle sollten zur Versachlichung beitra-\ngen. Ich lese Ihnen gern vor, was im Kindertagesst\u00e4tten-\ngesetz steht: \u201eEs geh\u00f6rt zu den Pflichtaufgaben des \u00f6rtli-\nchen Tr\u00e4gers der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe, f\u00fcr ein\nbedarfsgerechtes Angebot an Kindertageseinrichtungen\nzur Betreuung von Kindern unter drei Jahren und f\u00fcr\nschulpflichtige Kinder bis zum Ende der 4. Klasse zu\nsorgen.\u201c\n\nEs ist eine Pflichtaufgabe! Die \u00c4u\u00dferungen, die ich zu\nProtokoll gegeben habe, basierten auf dem, was sich im\nGesetz widerspiegelt. Sie haben Recht: Auch ich als B\u00fcr-\ngermeisterin habe meinen Kollegen diesbez\u00fcglich ver-\ntraut. Das tue ich auch weiterhin.\n\nDie Situation in Dresden kann und wird nicht das Para-\ndebeispiel sein. Wir werden uns nachher noch damit\nauseinander setzen. Ich k\u00f6nnte mich dar\u00fcber ereifern;\ndenn es regt auch mich auf, wie man hier mit diesen\nDingen umgeht. Das zeugt von Ideenlosigkeit. Es ist\nnicht nachvollziehbar: Wenn nicht mehr beide Elternteile\nArbeit haben, wird das Kind aus dem Hort genommen.\nNimmt der Elternteil, der vorher keine Arbeit hatte, eine\nsolche wieder auf, d\u00fcrfen die Kinder die Einrichtung\nwieder besuchen; nunmehr kann es aber eine andere\nEinrichtung sein.\n\nEs stimmt, was Sie gesagt haben: Ein Kind aus Dresden\nerh\u00e4lt dort einen Platz, wo gerade einer frei ist. Diese\nSituation kann jedoch nicht auf das gesamte Land \u00fcber-\ntragen werden.\n\nIch komme zu meinem Heimatkreis. Wir haben vor kur-\nzem den Bedarfsplan f\u00fcr den Landkreis Zwickauer Land\nverabschiedet. Dort ist alles in Ordnung. Jedes Kind\nkann betreut werden, wenn die Eltern dies w\u00fcnschen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Abg. Nicolaus,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Nicolaus, CDU: \u2013 Sofort! \u2013 Das Wunsch- und\nWahlrecht der Eltern hat f\u00fcr uns Priorit\u00e4t. Das muss\nakzeptiert werden. Das ist der Grundgedanke unseres\nGesetzes; er wird es immer bleiben. Man muss respektie-\nren, was die Eltern f\u00fcr ihre Kinder wollen: Betreuung\noder Erziehung zu Hause. Dazu stehen wir alle, ich\nmeine, auch Sie.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Abgeordnete,\nSie gestatten jetzt eine Zwischenfrage?\n\nFrau Nicolaus, CDU: Ja, bitte.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Sie wird von Frau\nAbg. Dr. Schwarz gestellt.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Frau Kollegin Nicolaus, ist\nIhnen der Pr\u00fcfbericht des Regierungspr\u00e4sidiums Dres-\nden bekannt?\n\nFrau Nicolaus, CDU: Nein, davon habe ich keine Kennt-\nnis. Das tut mir Leid. Ich gehe davon aus, dass uns die\nRegierung unter dem entsprechenden Tagesordnungs-\npunkt dar\u00fcber aufkl\u00e4ren wird. Dann werden wir uns da-\nmit auseinander setzen k\u00f6nnen.\nWeiterhin haben Sie vorgetragen, das Gesetz sei nur mit\nden Stimmen der CDU-Fraktion verabschiedet worden.\nBisher ist jedes Kindertagesst\u00e4ttengesetz mit den Stim-\nmen der CDU-Fraktion verabschiedet worden. Als wir\nbeim letzten Mal eine Ver\u00e4nderung vorgenommen und\ndas neue Gesetz verabschiedet haben, sagten Sie: Das\nnoch in Kraft befindliche Gesetz ist super! Es ist unser\nGesetz!\n\n(Widerspruch bei der SPD)\n\n\u2013 Ja, Sie haben gesagt: Es ist unser Gesetz! \u2013 Sie haben\nauch dem Gesetz, das Sie als \u201eunser Gesetz\u201c bezeichnet\nhaben, nicht zugestimmt. Dies wird sich fortsetzen.\n\nMit dem neuen Kindertagesst\u00e4ttengesetz, das in Kraft ist,\ner\u00f6ffnen sich M\u00f6glichkeiten der Kinderbetreuung, die\nkein fr\u00fcheres Gesetz geboten hatte. Im Vergleich zum\ndeutschlandweiten Durchschnitt sind wir Spitze. Wir als\nGesetzgeber haben keine Eingrenzung bez\u00fcglich der\nFrage vorgenommen, ob ein Kind im Krippenalter be-\ntreut werden kann oder soll. Vielmehr haben wir von\nAnfang an gesagt: Ein Kind unter drei Jahren kann ohne\nEinschr\u00e4nkung betreut werden, sofern dies erforderlich\nist. Daf\u00fcr gibt es die Pauschale im Kindergarten- und im\nHortbereich. Wir als Gesetzgeber wollten verhindern,\ndass Zugangskriterien festgelegt werden oder dass in an-\nderer Weise eine Eingrenzung vorgenommen wird.\n\nEs ist dann Aufgabe der kommunalen Ebene \u2013 denn sie\nmuss sich an der Finanzierung beteiligen \u2013, die Ausge-\nstaltung festzulegen. Es gibt viele positive Beispiele f\u00fcr\ndie Erweiterung von Kapazit\u00e4ten. Die Situation in Dres-\nden ist insoweit ein Trauerspiel.\n\nIch m\u00f6chte noch einige Worte zu den von Ihnen ange-\nf\u00fchrten Stichtagen verlieren. Glauben Sie es mir: Es hat\nsich eingepegelt und es pegelt sich weiter ein. In meinem\nHeimatort haben wir bewusst eine Erweiterung der Ein-\nrichtung vorgenommen, um die Betreuung von Kindern\nunter zwei bzw. drei Jahren zu erm\u00f6glichen. Die Auf-\nnahme der Kinder kann erfolgen, wie die Eltern es w\u00fcn-\nschen.\n\nAuch dort m\u00fcssen wir die Pauschale vorfinanzieren. Das\nmacht schon sehr viel aus. Wenn die Kinder kleiner\nsind, muss mehr ausgegeben werden. Das l\u00e4sst sich auch\nabpuffern. Das trifft auch f\u00fcr gro\u00dfe St\u00e4dte und Gemein-\nden zu. Wir k\u00f6nnten andere B\u00fcrgermeister hierher zitie-\nren, die das best\u00e4tigen w\u00fcrden.\n\n\u00dcber die Einfallslosigkeit der Stadt Dresden \u2013 ich wie-\nderhole mich \u2013 k\u00f6nnen wir nicht im Hohen Haus ent-\nscheiden. Wir m\u00fcssen andere Dinge diskutieren.\n\nEs ist aus unserer Sicht nicht erforderlich, dass das Ge-\nsetz noch einmal novelliert wird. So, wie Sie das vorge-\ntragen haben, ist es \u00fcberhaupt nicht notwendig. Die\nStichtagsregelungen m\u00fcssen nicht ver\u00e4ndert werden. Das\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 23. Januar 2003\n\n5295\n\nw\u00fcrde am Ende nichts bringen und nur zu einer neuen\nUnsicherheit f\u00fchren. Man m\u00fcsste sich wieder auf neue\nStichtage einstellen. Sie m\u00fcssen ja wissen, dass mit dem\nEintritt in die 1. Klasse bestimmte Kinder von der Kin-\ndergartenbetreuung in die Hortbetreuung \u00fcbergehen. Die\nKindergartenbetreuung betr\u00e4gt 100 %, aber in der Hort-\nbetreuung werden maximal 60 % erfasst. Dort ergibt sich\nerneut eine Verschiebung der Pauschale. Deswegen\npegelt sich das ein.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gestatten Sie noch\nzwei weitere Zwischenfragen?\n\nFrau Nicolaus, CDU: So viel Geld, um das vorzufinan-\nzieren, hat jede Kommune. Das ist nicht das Problem.\nWenn Sie die B\u00fcrgermeister hierher zitieren w\u00fcrden,\nw\u00fcrden diese auch diese Meinung vertreten.\nFrau Weihnert, Sie hatten eine Zwischenfrage.\n\nFrau Weihnert, SPD: Recht vielen Dank, Frau Kollegin.\n\u2013 Meine Nachfrage: Warum sind Sie f\u00fcr die stringenten\nRahmenbedingungen beim kommunalen Wirtschaftsrecht\nund hier, wenn es um die Kita-Gesetzgebung geht, wo\nwir auch Rahmenbedingungen vom Land stellen k\u00f6nnen,\nsind Sie dagegen?\n\nFrau Nicolaus, CDU: Das eine kann man mit dem ande-\nren nicht vermischen. Gemeindewirtschaftsrecht hat eine\nganz andere Basis. Es ist ja bereits sehr hinl\u00e4nglich und\nausf\u00fchrlich diskutiert worden, worin die Hintergr\u00fcnde\nbestehen. Nun bin ich gen\u00fcgend Kommunalpolitiker, so\ndass ich die Dinge gut einsch\u00e4tzen kann. Was die Da-\nseinsf\u00fcrsorge f\u00fcr die Jungen betrifft, habe ich eine ganz\nandere Auffassung. Wenn eine Kommune \u00fcber die Stren-\nge schl\u00e4gt, dann muss man sich fragen: Was stehen dort\nf\u00fcr Menschen dahinter, welche Intention vertreten sie\noder in welchem Zeitalter sind sie geistig geblieben?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Abg. Nicolaus,\ngestatten Sie eine weitere Zwischenfrage? \u2013 Frau\nDr. Ernst.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Sie haben den Dresdner Beschluss\nsehr kritisch bewertet und gesagt, dass darf nicht ein\nBeispiel f\u00fcr Sachsen werden. V\u00f6llig okay! Wie aber wol-\nlen Sie mit dem Gesetz garantieren, das diese \u00d6ffnungs-\nklauseln durchaus zul\u00e4sst, dass dies kein Beispiel f\u00fcr\nSachsen wird. Glauben Sie, dass das ohne eine Ver\u00e4nde-\nrung des Gesetzes tats\u00e4chlich m\u00f6glich ist?\n\nFrau Nicolaus, CDU: Frau Dr. Ernst, Sie wissen und ich\nwei\u00df, das w\u00e4re nach dem alten Gesetz genauso m\u00f6glich\ngewesen. Diese Schlupfl\u00f6cher \u2013 wenn man sie so be-\nzeichnen will \u2013 sind dort auch vorhanden gewesen. Aber\nf\u00fcr uns war Bedarfsgerechtigkeit bis zum heutigen Tage\n\u2013 dabei bleibe ich \u2013 das Wunsch- und Wahlrecht der El-\ntern. Wenn es aber vor Ort \u2013 die kommunale Ebene tr\u00e4gt\ndort genauso eine Verantwortung \u2013 anders entschieden\nwird, dann m\u00fcssen wir die Weichen so stellen, dass wir\ndie Menschen, die die Verantwortung tragen, in eine an-\ndere Richtung bewegen. Wir m\u00fcssen gemeinsam mit\nihnen diskutieren. Unsere Fraktion ist die eine Seite, der\n\nOberb\u00fcrgermeister von Dresden die andere. Er ist nicht\nvon der CDU bestimmt worden. Letztlich hat er es sich\neingebrockt und er hat es zu verantworten und zu ver-\ntreten. Wenn es ihm nicht gepasst h\u00e4tte, h\u00e4tte er den Be-\nschluss nicht annehmen brauchen. Das werden wir aber\nnoch zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt diskutieren.\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich noch einmal die Position der\nCDU-Fraktion auf den Punkt bringen. Wir sind der Mei-\nnung, dass das jetzige Gesetz keiner Ver\u00e4nderung unter-\nzogen werden muss. Die Stichtagsregelung habe ich hin-\nl\u00e4nglich erl\u00e4utert. Eine \u00c4nderung ist nicht relevant und\nnotwendig.\n\nDie andere Aussage, die Sie ausgef\u00fchrt haben, haben wir\ndiskutiert. Sie ist aus meiner Sicht im Gesetz fundamen-\ntiert. Es wird immer Auslegungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr die\nkommunale Ebene geben, gemeinsam mit den Eltern\nDinge anders bestimmen zu wollen. Wir sollten uns da-\nrauf konzentrieren, was das Gesetz an guten M\u00f6glichkei-\nten hergibt. Die guten M\u00f6glichkeiten m\u00fcssen wir f\u00fcr die\nZukunft erhalten.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gestatten Sie noch\neine Zwischenfrage?\n\nFrau Nicolaus, CDU: Ich denke, wir kommen in einem\nsp\u00e4teren Tagesordnungspunkt sehr gut zu den einzelnen\nKriterien.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Das geh\u00f6rt\naber zu diesem Punkt!)\n\nBehalten Sie Ihren Gedanken, dann werden wir uns in\nder Diskussion weiter dar\u00fcber verst\u00e4ndigen!\n\nUnd wir werden Ihrer Intention nicht folgen. Wir bleiben\nbei unserem Gesetz und stehen zu ihm. Wir sind der\nMeinung, es ist ein gutes Gesetz.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Zum vorliegenden\nSPD-Gesetzentwurf \u00e4u\u00dfert sich die PDS. Herr Abg. Neu-\nbert.\n\nNeubert, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Frau Nicolaus, Sie\nhaben es angesprochen, in dieser Landtagssitzung stehen\nerneut die Debatte des Kindertagesst\u00e4ttengesetzes und\ndie Auswirkungen dazu auf der Tagesordnung. Es\nscheint also doch M\u00e4ngel in diesem Gesetz zu geben. Ich\npers\u00f6nlich verstehe Ihren Spagat mitnichten, zum einen\nden Dresdner Stadtratbeschluss zu kritisieren, zum ande-\nren aber jegliche Form der Ausweitung des Rechts-\nanspruchs in Betracht zu ziehen oder abzulehnen. Aber\nzu Dresden werden wir ja noch sp\u00e4ter kommen.\nDie vorliegende Novelle zum s\u00e4chsischen Kita-Gesetz\nder SPD enth\u00e4lt im Grunde drei Punkte: Der erste Punkt\nist die Ausweitung des Rechtsanspruches von null Jah-\nren bis zur Vollendung der Grundschule. Das ist f\u00fcr uns\nals PDS-Fraktion eine selbstverst\u00e4ndliche Forderung. Wir\nhatten diese auch in unseren Gesetzentwurf integriert.\nZuletzt wurde dieser Vorschlag von uns im Rahmen der\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 23. Januar 2003\n\n5296\n\nDiskussion zum alternativen Haushalt von der CDU-\nMehrheit hier im Haus abgelehnt.\n\nIch m\u00f6chte zwei Punkte nennen, die diese Forderung zu\neiner Selbstverst\u00e4ndlichkeit im bildungs- und sozialpoli-\ntischen Diskurs machen. Zum einen gewinnen im wis-\nsenschaftlichen Diskurs Kindertagesst\u00e4tten zunehmend\nals Bildungseinrichtungen an Bedeutung. Es ist also f\u00fcr\ndas Kind wichtig, eine Einrichtung zu besuchen, erste\nFreunde au\u00dferhalb des sozialen Umfeldes zu finden oder\nKonflikte l\u00f6sen zu m\u00fcssen. Es ist wichtig f\u00fcr ein Kind in\neiner Einrichtung zu lernen und soziale Kompetenzen zu\nerwerben, also muss es auch ein Recht des Kindes sein,\neine Kindertageseinrichtung besuchen zu k\u00f6nnen. Kin-\nder, denen wir zum Beispiel durch Zugangskriterien ver-\nbieten, eine Kindertageseinrichtung zu besuchen, denen\nverwehren wir als Gesellschaft einen Teilbereich von Bil-\ndung.\n\nDer zweite Punkt ist ein sozialpolitischer. Ein gut ausge-\nbautes Netz an Kindertagesst\u00e4tten in Sachsen ger\u00e4t aus\nfiskalischen Gr\u00fcnden in die Gefahr, radikal dezimiert zu\nwerden. So wurden in Dresden schon Zugangskriterien\neingef\u00fchrt und erwerbslose Eltern in diesen Kreislauf ge-\nzwungen: keine Arbeit, also gibt es keinen Kindertages-\nst\u00e4ttenplatz, und kein Kitaplatz vorhanden, also gibt es\nkeine Arbeit. Diese Entwicklung, die \u00fcbrigens schon\n\u00fcber Dresden hinausgeht \u2013 Dresden ist kein Einzelfall in\ndiesem Bereich \u2013, ist nur zu verhindern, wenn wir den\nRechtsanspruch auf einen Kindertagesst\u00e4ttenplatz erwei-\ntern.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nAuch die Bundespolitik hilft uns dabei nicht weiter.\nDiese tr\u00e4gt eben immer noch einen eingeschr\u00e4nkten Blick\naus dem Westen. Wenn Schr\u00f6der stolz verk\u00fcndet, dass\ner anstrebt, im Krippenbereich eine Angebotsquote von\n20 % zu erreichen, dann mag das vielleicht f\u00fcr Bayern\nrevolution\u00e4r sein, in Sachsen ist das reiner Sozialabbau.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Der zweite\nPunkt in der Novelle betrifft die Erh\u00f6hung der Pau-\nschale. Schade, dass in diesem Punkt die SPD keine For-\nmulierung bez\u00fcglich der Dynamisierung der Pauschale\ngefunden hat. Wie Sie sich sicherlich erinnern, hatten\nwir in unserem Alternativhaushalt sowohl diese zehn-\nprozentige Erh\u00f6hung der Pauschale als auch die Dyna-\nmisierung, gemessen an der realen Kostenentwicklung,\nvorgeschlagen. Es wird auch sicherlich niemanden ver-\nwundern, dass auch diese Kita-Formel der PDS von der\nCDU-Mehrheit hier im Haus abgelehnt wurde. Dabei\nw\u00e4re eine Dynamisierung gerade perspektivisch f\u00fcr die\nKommunen wichtig, um Kostensteigerungen in diesem\nBereich nicht allein mit den Eltern tragen zu m\u00fcssen,\nw\u00e4hrend sich aber der Freistaat im Gegensatz dazu im-\nmer mehr seiner Verantwortung entzieht.\n\nNur damit Sie eine Vorstellung von der derzeitigen\nKostenentwicklung haben: Der S\u00e4chsische St\u00e4dte- und\nGemeindetag beschreibt eine j\u00e4hrliche Kostensteigerung\nvon etwa 3 % bei Kitas. Jetzt k\u00f6nnen Sie die radikalen\nK\u00fcrzungen des Freistaates im Jahr 2001 und die Nicht-\ndynamisierung der Pauschale in den Jahren 2002 und\n2004 addieren. Also auch in diesem Punkt, obwohl es\nnur eine Erh\u00f6hung ohne die perspektivische Dynamisie-\nrung ist, werden wir als PDS-Fraktion zustimmen.\n\nDer dritte Punkt der Novelle, die zeitnahe Erhebung der\nZahl der betreuten Kinder als Grundlage der Auszah-\nlung der Pauschale, w\u00e4re bei einem vern\u00fcnftigen Kita-\nGesetz vernachl\u00e4ssigbar; da aber die finanzielle Ausstat-\ntung durch das Land schlecht ist und eine Dynamisie-\nrung nicht vorgesehen ist, werden wir auch diesem\nPunkt zustimmen.\n\nSehr geehrte Damen und Herren von der CDU-Fraktion!\nHier liegen nicht irgendwelche irrwitzigen Vorschl\u00e4ge\nauf dem Tisch, sondern mindestens in zwei Punkten not-\nwendige \u00c4nderungen, die sowohl vonseiten der Opposi-\ntion als auch der Betroffenen immer wieder angemahnt\nwurden. Wenn Sie jetzt sagen, das Geld wollen wir nicht\nerh\u00f6hen, dann stimmen Sie doch erst einmal der Aus-\nweitung des Rechtsanspruchs zu; denn dabei geht es\nnicht um die Erh\u00f6hung der Ausgaben f\u00fcr den Kita-Be-\nreich, sondern um den Erhalt des Status quo in Sachsen,\nder langsam, aber stetig aufgeweicht wird.\n\nWir hatten bisher die Situation, dass jedes Kind, das eine\nEinrichtung besuchen wollte, das auch konnte. Doch nun\nmeinen einige Kommunen, dass dies nicht mehr n\u00f6tig\nsei. Genau dies gilt es zu verhindern. Dieser Punkt kos-\ntet also nicht mehr Geld. Er bewahrt ausschlie\u00dflich vor\nnicht vorhersehbaren sozialen Einschnitten in Sachsen.\nDenken Sie bitte dar\u00fcber nach!\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gibt es noch Rede-\nbedarf bei der CDU-Fraktion? \u2013 Nein. Dann darf ich die\nStaatsregierung bitten. F\u00fcr die Staatsregierung spricht\nHerr Staatsminister Flath.\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich darf meine erkrankte Kollegin Frau Weber hier\nvertreten.\nDie Fraktion der SPD schl\u00e4gt \u00c4nderungen des S\u00e4ch-\nsischen Gesetzes zur F\u00f6rderung von Kindern in Tages-\neinrichtungen vor, eines Gesetzes, das erst seit einem\nJahr in Kraft ist. Wir haben mit diesem Gesetz in der\nFinanzierung neue Wege beschritten, die die gro\u00dfe\nMehrzahl der s\u00e4chsischen Kommunen ohne Probleme\nmitgegangen ist. Betroffen sind fast alle der 537 s\u00e4ch-\nsischen Gemeinden, da eben fast jede Gemeinde ihre\nKindertagesst\u00e4tte hat.\n\nEs ist bei allen Debatten, die zurzeit laufen, auch einmal\nhervorzuheben, dass die s\u00e4chsischen Kommunen ihre\nureigene Aufgabe der Versorgung von Pl\u00e4tzen in Kinder-\ntageseinrichtungen bisher in einer Weise erf\u00fcllt haben,\ndie im Bundesma\u00dfstab vorbildlich ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDaf\u00fcr geb\u00fchrt ihnen ausdr\u00fccklicher Dank. Wir wollen\ngemeinsam das uns hier M\u00f6gliche tun, um diese Feststel-\nlung auch in den kommenden Jahren bekr\u00e4ftigen zu k\u00f6n-\nnen.\n\nDie Bundesregierung hat ein Programm zum Ausbau\nder Ganztagsbetreuung im Krippen- und Hortbereich\nmit dem Ziel angek\u00fcndigt, in den alten Bundesl\u00e4ndern\neine Betreuungsquote von 20 % in der jeweiligen Alters-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 23. Januar 2003\n\n5297\n\ngruppe zu erreichen, und dies vor dem Hintergrund von\nderzeitigen Betreuungsquoten, die in fast allen anderen\nL\u00e4ndern unter 10 % liegen. Zur Erinnerung: In Sachsen\nwurden 2002 37 % der Kinder im Krippenalter und\n54,4 % im Hortalter in den entsprechenden Einrichtun-\ngen betreut.\nDie Forderung nach einem Rechtsanspruch auf Pl\u00e4tze im\nKrippen- und im Hortbereich, die der vorliegende\nGesetzentwurf enth\u00e4lt, w\u00fcrde finanziell alle Beteiligten\n\u00fcberfordern.\nZurzeit wird in vielen St\u00e4dten und Landkreisen die Dis-\nkussion zu einer Neuformulierung des Bedarfsbegriffes\ngef\u00fchrt, in der Regel durch finanzielle Zw\u00e4nge ausgel\u00f6st.\nZu diesem Problem und der damit verbundenen Rechts-\nlage hat die Staatsregierung von dieser Stelle aus mehr-\nfach Stellung genommen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Staatsminister,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nJa, vielleicht kann ich sie beantworten.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. Neubert.\n\nNeubert, PDS: Herr Flath, k\u00f6nnten Sie bitte noch einmal\nerkl\u00e4ren, warum die Einf\u00fchrung des Rechtsanspruches\ngegen\u00fcber der jetzigen Situation zu Mehrkosten f\u00fchrt?\nIch habe meine Argumentation dazu vorgelegt. Sie hat-\nten keine Argumentation und haben das nur in den\nRaum gestellt. Ich w\u00fcrde das gern nachvollziehen k\u00f6n-\nnen.\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nSie wissen, dass ich meine Kollegin hier vertrete. Viel-\nleicht k\u00f6nnen Sie die Rechnung an einer anderen Stelle\nnoch einmal aufmachen. Mir ist schl\u00fcssig, was das\nSozialministerium hier zusammengestellt hat.\nDurch einen umfassenden gesetzlichen Rechtsanspruch\nauf Krippen- und Hortpl\u00e4tze wird der gordische Knoten\nnicht durchschlagen werden k\u00f6nnen. Die Kommunen\nm\u00fcssten allen W\u00fcnschen nachkommen. Die Frage des\nBedarfs aus der Perspektive der Kinder und Eltern\nw\u00fcrde sich nicht mehr stellen. Insofern ist hier eine Ant-\nwort enthalten.\nAuf der anderen Seite entfiele f\u00fcr die Kommunen die\nPflicht, aber auch das Recht der Bedarfsfeststellung. Eine\nwesentliche Schiene kommunaler Selbstverwaltung\nw\u00fcrde an einem Prellbock enden. Zweifellos m\u00fcssten\nneue Pl\u00e4tze geschaffen werden. Die Finanzmittel f\u00fcr sol-\nche Forderungen \u2013 da schlie\u00dfe ich die Forderung nach\nErh\u00f6hung der Pauschale gleich ein \u2013 fallen nicht vom\nHimmel. Sie muss der Steuerzahler aufbringen. Hier-\ndurch sind die Eltern der betroffenen Kinder, ebenso die\nEltern, die die Einrichtungen nicht in Anspruch nehmen,\nund auch die Kinderlosen, die das gute Angebot mit-\nfinanzieren, betroffen. Ich m\u00f6chte bei diesem Punkt nicht\nin die Tiefe gehen, aber dazu auffordern, das Machbare\nim Blick zu behalten.\nDer Landtag hat erst vor kurzem eine Erh\u00f6hung der\nPauschale beschlossen. Das ist bekannt. Dadurch werden\n6,7 Millionen Euro Mehrausgaben im Landeshaushalt f\u00e4l-\n\nlig. Es ist unschwer zu begreifen, dass jeder Euro, der\nf\u00fcr den einen Bereich zus\u00e4tzlich ausgegeben wird, woan-\nders fehlt, unter Umst\u00e4nden auch bei anderen sozialen\nAufgaben.\n\nEs gibt offenbar zwei eher extreme Wege, um den kom-\nmunalen Finanzproblemen zu entkommen, einmal: ein\nGesetzentwurf wie der vorliegende, der hohe Forderun-\ngen an den Landeshaushalt und eine \u00dcberregulierung\nbringt; oder: ein Vorgehen wie die K\u00fcndigungsaktion in\nDresden, die nicht nur eine rechtlich fragw\u00fcrdige Situa-\ntion schafft, sondern eine sozialpolitisch und familien-\npolitisch bedenkliche Botschaft vermittelt und die in ih-\nrer Pauschalit\u00e4t betroffene Kinder ausgrenzt und\nElterninteressen ignoriert. Wir sehen in beiden Ans\u00e4tzen\nkeine tragf\u00e4higen L\u00f6sungen.\n\nFrau Kollegin Weber hat bereits vorige Woche ihre\nBereitschaft erkl\u00e4rt, das Gespr\u00e4ch mit den Spitzenverb\u00e4n-\nden der kommunalen und freien Tr\u00e4ger aufzunehmen\nund eine Verst\u00e4ndigung \u00fcber Grundsatzpositionen zu\nerreichen. Sie erneuert diese Zusage ausdr\u00fccklich.\n\nDas bestehende Kindertagesst\u00e4ttengesetz bietet genug\nSpielr\u00e4ume und M\u00f6glichkeiten, auch andere und eben\nauch neue Wege zu gehen. Es kommt den Eltern und\nihren W\u00fcnschen weit entgegen. Ich erinnere an das\nwesentlich erweiterte und finanziell abgesicherte Recht,\ndie Kinder auch au\u00dferhalb der Wohnortgemeinde\nbetreuen zu lassen.\n\nIch erinnere an die im Bundesma\u00dfstab einmalige Fest-\nlegung der Obergrenzen von Elternbeitr\u00e4gen, aber auch\nan die F\u00f6rderung von neuen, flexiblen Angeboten im\nBereich privater Anbieter und an die neue Rolle der\nTagespflege als Alternative f\u00fcr die Krippe.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Staatsminister,\ngestatten Sie eine weitere Zwischenfrage?\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nJa, bitte sch\u00f6n.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Abg. Dr. Schwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Staatsminister, es ist keine\nso sehr fachliche Frage, dass Sie sie vielleicht nicht be-\nantworten k\u00f6nnten. Aber es hat etwas mit logischem\nDenken zu tun.\nSie haben eben nochmals ausdr\u00fccklich das Wunsch- und\nWahlrecht angef\u00fchrt. Jetzt besteht ja durchaus die M\u00f6g-\nlichkeit, dass Dresdner Eltern ihr Kind nach Radeberg\noder nach Freital, wenn dort freie Pl\u00e4tze sind, in eine\nKrippe oder in einen Hort bringen k\u00f6nnen.\n\nWie gestaltet sich dann der Anteil der Kommune Dres-\nden gegen\u00fcber der aufnehmenden Gemeinde, wenn hier\nin Dresden bestimmten Eltern nicht mehr gestattet wird,\nihre Kinder hier betreuen zu lassen?\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nSie haben mein logisches Denkverm\u00f6gen angesprochen.\nUnd da w\u00fcrde ich die erste Frage mit Ja beantworten\nund die zweite w\u00fcrde ich mit ins Ministerium geben,\num das entsprechend aufzukl\u00e4ren, Frau Dr. Schwarz.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 23. Januar 2003\n\n5298\n\nAlso ich will noch einmal daran erinnern, was in Sach-\nsen festgelegt ist. Diese gesetzlichen Regelungen sollten\nauch weiterhin die Grundlage unserer Diskussion in\nSachsen sein, die wir durchaus f\u00fcr notwendig halten.\nEin Vorschlag, wie ihn die SPD hier vorgelegt hat, geht\nan dem, was realistischerweise finanzierbar ist, weit vor-\nbei. Und ich wiederhole, was ich eingangs gesagt habe:\nIm Bundesma\u00dfstab sind unser geltendes Recht hier in\nSachsen und die Betreuungssituation in Sachsen vorbild-\nlich und einmalig. Das sollten wir nicht vergessen.\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Nach Gesch\u00e4ftsordnung \u00a7 91 ist es m\u00f6glich, eine\nsachliche Richtigstellung vorzunehmen. Daraufhin hat\nmich Frau Henke angesprochen, weil sie dies tun\nm\u00f6chte. Sie haben das Wort, Frau Abg. Henke, CDU-\nFraktion.\n\nFrau Henke, CDU: Recht vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin.\nIch m\u00f6chte dazu, was die Kollegin Frau Dr. Schwarz\nausgef\u00fchrt hat, Stellung beziehen. Sie hatten gesagt, dass\nich vor dem Stadtrat in Delitzsch gesagt habe, dass wir\ndar\u00fcber reden m\u00fcssen. Das ist richtig. Und wenn ich\neine solche Aussage mache, dann wird das auch, weil\nich viel zu viel Achtung vor einem solchen Stadtparla-\nment habe. Ich habe nicht gesagt, mit wem wir dar\u00fcber\nreden, sondern dass wir dar\u00fcber reden.\nDas haben wir getan. Es ist zwar schon l\u00e4nger her, aber\nich habe ein gutes Langzeitged\u00e4chtnis. Es ging um die\nFinanzierung generell. Es ging um Elternbeitr\u00e4ge. Es\nging um Betriebskosten.\nIch habe daraufhin ausgef\u00fchrt, dass sich Betriebskosten\nauch durch Regelungen zusammensetzen, die der Bund\ngebracht hat, was \u00d6kosteuer betrifft und dergleichen\nmehr, dass Betriebskosten erh\u00f6ht werden.\nEs ging auch um Pauschalen, \u00fcber die wir gesprochen\nhaben. Und da habe ich auch meinen B\u00fcrgermeistern im\nLandkreis Delitzsch damals zugesagt: Wir lassen das lau-\nfen und schauen uns um, ob es funktioniert oder nicht.\nUnd wir haben als CDU-Fraktion dar\u00fcber geredet und\nhaben dann im Haushalt einen entsprechenden Antrag\nauch eingebracht.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Das war\nkeine Richtigstellung, Frau Pr\u00e4sidentin!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Wenn kein Abgeordneter oder keine Abgeord-\nnete widerspricht, lasse ich jetzt \u00fcber den Gesetzentwurf\nartikelweise abstimmen. \u2013 Ich darf so verfahren und rufe\nauf zur Abstimmung das Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4ch-\nsischen Gesetzes zur F\u00f6rderung von Kindern in Tages-\neinrichtungen, Gesetzentwurf der SPD-Fraktion, Druck-\nsache 3/7262, und Beschlussempfehlung und Bericht des\nAusschusses f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie, Frauen\nund Jugend, Drucksache 3/7626.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber den Titel des Gesetzes und\n\u00fcber Artikel 1, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Gesetzes zur\nF\u00f6rderung von Kindern in Tageseinrichtungen \u2013 Nr. 1\nbis 6. Wer gibt dem Titel und Artikel 1 seine Zustim-\nmung? \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Vielen Dank.\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich sehe eine Stimment-\nhaltung. Dem Titel und Artikel 1 wurde durch die Mehr-\nheit trotz Bef\u00fcrwortung mehrerer Abgeordneter nicht zu-\ngestimmt.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 2, In-Kraft-Treten. Wer\nstimmt diesem Artikel zu? \u2013 Danke. Wer stimmt dage-\ngen? \u2013 Danke. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Es gab ein\ngleiches Abstimmungsverhalten. Eine gr\u00f6\u00dfere Zahl be-\nf\u00fcrwortet den Artikel 2. Es gab eine Stimmenthaltung.\nDie Mehrheit des Hauses lehnt auch Artikel 2 ab.\n\nDa keine der Bestimmungen des Gesetzentwurfes der\nSPD angenommen worden sind, findet zu diesem Ge-\nsetzentwurf keine weitere Beratung und keine weitere\nAbstimmung mehr statt. Der Tagesordnungspunkt ist ab-\ngeschlossen.\n\nMeine Damen und Herren! Bevor wir den n\u00e4chsten\nTagesordnungspunkt aufrufen, m\u00f6chte ich eine Informa-\ntion zu den ver\u00e4nderten Redezeiten geben. Durch die\nAbsetzung von Antr\u00e4gen von der heutigen Tagesord-\nnung verk\u00fcrzt sich die Redezeit der SPD um 20 Minu-\nten, der PDS um 40 Minuten und der CDU um 60 Minu-\nten. Bitte ber\u00fccksichtigen Sie das bei Ihren Beitr\u00e4gen.\n\nJetzt rufe ich auf\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 23. Januar 2003\n\n5299\n\nTagesordnungspunkt 6\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Neuregelung\nder Einwohnerbeteiligung und der Beitragserhebung\n\nf\u00fcr kommunale Verkehrsanlagen\n\nDrucksache 3/6589, Gesetzentwurf der Fraktion der PDS\n\nDrucksache 3/7632, Beschlussempfehlung des Innenausschusses\n\nWir treten jetzt in die allgemeine Aussprache ein, die\nvon der PDS-Fraktion, die den Gesetzentwurf einge-\nbracht hat, er\u00f6ffnet wird. Danach folgen CDU, SPD,\nCDU und \u2013 wie immer \u2013 die Staatsregierung.\n\nHerr Abg. Dr. Friedrich von der PDS-Fraktion, Sie haben\njetzt das Wort.\n\nDr. Friedrich, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Da-\nmen und Herren! Die Geschichte der Stra\u00dfenbaubeitr\u00e4ge\nist schon sehr lang. Begonnen hat alles 1993 mit dem\nKommunalabgabengesetz, in welchem Beitr\u00e4ge f\u00fcr Ver-\nkehrsanlagen erstmals geregelt werden. Damit war die\ngesetzliche Grundlage geschaffen, f\u00fcr den Ausbau von\nStra\u00dfen Abgaben von den Anliegern zu erheben. In der\nKombination mit den Einnahmebeschaffungsgrunds\u00e4tzen\nin der S\u00e4chsischen Gemeindeordnung \u2013 ich spreche von\n\u00a7 73 Abs. 2 \u2013 sind die Gemeinden grunds\u00e4tzlich ver-\npflichtet, alle Entgelte f\u00fcr die von ihnen erbrachten Leis-\ntungen auszusch\u00f6pfen. Unter diesen Entgelten sind vor\nallem die Geb\u00fchren und Beitr\u00e4ge zu verstehen, also auch\ndie so genannten Stra\u00dfenbaubeitr\u00e4ge. Die Konsequenz\nist, dass eine faktische Pflicht zu deren Erhebung besteht,\nzumindest in all den Gemeinden, die kommunale Steu-\nern erheben und/oder die Kredite aufnehmen.\nDurch nachfolgende Proteste wurde selbst von der\nStaatsregierung erkannt, dass die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcr-\nger vielerorts nur noch in ganz geringen Grenzen belast-\nbar sind und allzu viele parallele Abgaben, insbesondere\ndie unterschiedlichen Arten von Beitr\u00e4gen, weder akzep-\ntiert werden, noch verkraftbar sind. So wurde den\nGemeinden \u2013 auch auf Dr\u00e4ngen der PDS-Fraktion \u2013 sei-\nnerzeit von den Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rden gestattet, auf\ndie Erhebung von Stra\u00dfenbaubeitr\u00e4gen unter bestimmen\nVoraussetzungen bis Ende des Jahres 1999 zu verzichten.\nEs gab zweimal ein Moratorium.\n\nIn Kenntnis dieser schwierigen Rechtslage lehnten und\nlehnen viele Kommunalvertretungen auch heute aus un-\nterschiedlichen, aber doch wohl immer nachvollzieh-\nbaren Gr\u00fcnden den Beschluss zum Erlass von Stra\u00dfen-\nbaubeitragssatzungen ab. Ich darf daran erinnern, dass\ndie Stadt Freiberg sogar in die Klage gegangen ist. Dies\ngeschieht nicht zuletzt deshalb, weil die schwierige ge-\nsamtwirtschaftliche Situation, die seinerzeit zum oben\ngenannten Moratorium gef\u00fchrt hat, weiterhin anh\u00e4lt. Zu-\ndem ist in den kommenden Jahren leider nicht mit einer\ndeutlichen Verbesserung dieser Lage zu rechnen.\n\nDie schon jetzt bestehenden Belastungen aus \u00f6ffentlichen\nAbgaben und sonstigen Entgelten sind bereits in vielen\nGemeinden bis an die Grenze der wirtschaftlichen Leis-\ntungsf\u00e4higkeit der Abgabepflichtigen gesto\u00dfen.\n\nDer Erlass des Innenministeriums vom 20. Januar des\nJahres 2000 macht jedoch die Auffassung der Staatsregie-\n\nrung deutlich. Es wird in diesem Erlass n\u00e4mlich eindeu-\ntig aufgef\u00fchrt \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eEine Gemeinde kann nicht\nnach freiem Ermessen dar\u00fcber entscheiden, ob sie Stra-\n\u00dfenbaubeitr\u00e4ge erhebt oder nicht.\u201c \u00dcber die mit dieser\nFestlegung in Verbindung stehenden Probleme in den\nKommunen, insbesondere \u00fcber die Frage der zumindest\nnach dem Kommunalabgabengesetz bis zu zehn Jahre\nr\u00fcckwirkend bestehenden M\u00f6glichkeit der Erhebung die-\nser Beitr\u00e4ge, m\u00f6chte ich mich heute nicht weiter auslas-\nsen.\n\nDie bisherigen Zwischenvarianten durch Beitragsmorato-\nrien, die auch von der PDS-Fraktion durch mehrere An-\ntr\u00e4ge unterst\u00fctzt wurden \u2013 Drucksache 3/0441 und\nDrucksache 3/3624 \u2013 und das speziell im B\u00fcrgermeister-\nwahljahr fast fl\u00e4chendeckend zu beobachtende Stillhalten\nder Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rden m\u00fcssen unserer Meinung\nnach durch eine verl\u00e4ssliche und dauerhafte L\u00f6sung er-\nsetzt werden. Der von der PDS-Fraktion vorgelegte und\nheute zur Beschlussfassung stehende Gesetzestext erf\u00fcllt\ndiese Forderung und l\u00f6st die beschriebenen Probleme.\n\nWas ist unser Hauptziel? Wir wollen die St\u00e4rkung der\nkommunalen Selbstverwaltung und selbstverst\u00e4ndlich\ndie Entlastung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger von Kom-\nmunalabgaben erreichen. Mit unserem Gesetz verfolgen\nwir das Ziel, in die vielerorts sehr hei\u00df umstrittenen Bei-\ntragsverfahren \u2013 die eigentliche Welle wird noch kom-\nmen, weil bis jetzt erst die wenigsten Kommunen Bei-\ntragssatzungen haben \u2013 mehr Transparenz und mehr\nNachvollziehbarkeit zu bringen. Deshalb sollten unserer\nMeinung nach die Betroffenen fr\u00fchzeitig \u00fcber die kom-\nmunalen Planungen und Vorhaben informiert und daran\nbeteiligt werden. Insbesondere sollen die Einwohner zu-\nk\u00fcnftig Gelegenheit bekommen, Einsicht in die Abgaben-\nsatzungen dergestalt zu nehmen, dass sie auch die zu-\ngrunde liegenden Berechnungen und Kalkulationen\neinsehen k\u00f6nnen. Das ist eine eigentlich selbstverst\u00e4nd-\nliche Forderung, welche aber nach der Erfahrung in der\nPraxis vielerorts nicht umgesetzt worden ist und die des-\nhalb gesetzlich festgeschrieben werden soll.\n\nEbenso sollten unserer Meinung nach Einwendungen ge-\ngen die Satzungsentw\u00fcrfe m\u00f6glich sein, \u00fcber die dann\nder Gemeinderat in \u00f6ffentlicher Sitzung beschlie\u00dfen\nmuss. Wir glauben, dass dies mitnichten das Prinzip der\nrepr\u00e4sentativen Demokratie aushebelt. Im Gegenteil, das\nschafft Transparenz und ist f\u00fcr die Akzeptanz von kos-\ntenrelevanten Kommunalsatzungen durch die Bev\u00f6lke-\nrung eigentlich unerl\u00e4sslich. Der etwas h\u00f6here Zeit- und\nVerwaltungsaufwand, den einige B\u00fcrgermeister und spe-\nziell der SSG kritisieren, sollte daf\u00fcr kein zu hoher Preis\nsein.\n\nDen Kern unseres Gesetzes stellt jedoch die Regelung zu\nden Stra\u00dfenbaubeitr\u00e4gen selbst dar. Hier wandeln wir\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 23. Januar 2003\n\n5300\n\ndie durch rechtsaufsichtliche Praxis entwickelte Pflicht\nzu deren Erhebung zu einer Option f\u00fcr deren Erhebung\num. Die St\u00e4dte und Gemeinden m\u00fcssen k\u00fcnftig selbst\nentscheiden k\u00f6nnen, ob sie Stra\u00dfenbaubeitr\u00e4ge erheben\noder nicht und ob sie f\u00fcr die Finanzierung dieser Stra-\n\u00dfenbauprojekte m\u00f6glicherweise auf alternative Einnah-\nmequellen zur\u00fcckgreifen k\u00f6nnen. Wir wollen mit unserer\nGesetzesinitiative also keineswegs die Stra\u00dfenbaubeitr\u00e4ge\nabschaffen, wie zuweilen wider besseren Wissens unter-\nstellt wird.\n\nSchon gar nicht wollen wir den kommunalen Stra\u00dfenaus-\nbau zum Erliegen bringen. Wir wollen vielmehr auf die-\nsem Weg eine deutliche St\u00e4rkung der kommunalen\nEigenverantwortung erreichen, denn wir verm\u00f6gen nicht\neinzusehen, dass CDU-Fraktion und Staatsregierung den\nGemeinder\u00e4ten k\u00fcnftig das Recht wegnehmen wollen,\n\u00fcber das Ob von Stra\u00dfenbaubeitr\u00e4gen selbst entscheiden\nzu k\u00f6nnen.\n\nDabei ist dieses von uns postulierte und politisch ge-\nwollte freie Entscheidungsrecht der Gemeinder\u00e4te \u00fcber\nStra\u00dfenbaubeitr\u00e4ge freilich nicht bedingungslos. Das will\nich gern zugeben. Gemeinden, deren Haushaltswirtschaft\nsich in einem solch kritischen Zustand befindet, dass sie\ndauerhaft auf Kredite angewiesen sein werden oder die\nbereits ein Haushaltssicherungskonzept erarbeiten muss-\nten, werden von diesem freien Entscheidungsrecht wohl\neher keinen Gebrauch machen k\u00f6nnen. Dies aber ist eine\nMinderzahl an Gemeinden, so dass unsere Initiative kei-\nneswegs ins Leere st\u00f6\u00dft.\n\nEin wichtiger Aspekt dieses Gesetzentwurfes ist nicht\nzuletzt die Tatsache, dass wir den Gemeinde- oder auch\nden Stadtrat in die Lage versetzen, seiner gesetzlichen\nPflicht nach \u00a7 73 Abs. 3 der Gemeindeordnung besser\nnachzukommen, also bei der Einnahmenbeschaffung auf\ndie wirtschaftlichen Kr\u00e4fte der Abgabepflichtigen R\u00fcck-\nsicht zu nehmen. Es gibt k\u00fcnftig die M\u00f6glichkeit, \u00fcber\ndie gesamte Breite alternativer Finanzierungen nachzu-\ndenken und f\u00fcr jede Gemeinde die angepasste individu-\nelle L\u00f6sung zu finden. Eine solche Alternative k\u00f6nnte\nbeispielsweise sein, \u00fcber eine angemessene Erh\u00f6hung\ndes Hebesatzes der Grundsteuer B nachzudenken. Das\nwird zwar auch keine Begeisterungsrufe ausl\u00f6sen \u2013 vor\nallen Dingen bei den Mietern nicht \u2013; diese L\u00f6sung\nscheint uns aber aus Gerechtigkeitsgr\u00fcnden insgesamt\nakzeptabler zu sein und es ist ja bekannt, dass sie vieler-\norts in den Vertretungsk\u00f6rperschaften diskutiert wird.\nIm Vordergrund steht f\u00fcr uns immer die intensivere Ein-\nbeziehung der Einwohner und das Finden einer optima-\nlen L\u00f6sung im Interesse aller Interessengruppen in der\njeweiligen Gemeinde.\n\nWelche Reaktionen gab es nun auf den Gesetzentwurf?\nWir haben ihn an alle 536 B\u00fcrgermeister in Sachsen ver-\nschickt. Wir haben auf eigene Initiative au\u00dferdem eine\nStellungnahme des SSG eingeholt, die auch dem Innen-\nausschuss vorliegt. Die Reaktionen in den Rath\u00e4usern \u2013\nich gebe das gern zu \u2013 waren \u00e4u\u00dferst unterschiedlich.\nSie reichten von totaler Ablehnung \u00fcber \u00c4nderungshin-\nweise bis zur Zustimmung zur Gesetzesnovelle. In Aus-\nwertung all dieser Stellungnahmen, speziell der Stellung-\nnahme des SSG, haben wir einen \u00c4nderungsantrag im\nInnenausschuss eingebracht, mit dem wir die Zweidrit-\ntelmehrheitsoption f\u00fcr Satzungen, also die Zustimmung\n\neiner Zweidrittelmehrheit der Anlieger f\u00fcr solche Aus-\nbauma\u00dfnahmen, wieder zur\u00fcckgenommen haben. Damit\nhaben sich auch die vom SSG vorgetragenen verfas-\nsungsrechtlichen Bedenken hinsichtlich einer m\u00f6glichen\nSelbstblockade bez\u00fcglich der Investitionst\u00e4tigkeit in den\nKommunen zerstreut. Sie k\u00f6nnen nachlesen, wie die\nCDU-Mehrheit mit unserem \u00c4nderungsantrag umgegan-\ngen ist.\nEin keineswegs unwichtiges Nebenziel unseres Gesetzes\nist, dass die sich anbahnenden langen und teuren Rechts-\nstreite vor Gerichten vermieden werden k\u00f6nnten.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nDr. Friedrich, PDS: Ja, bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Weihnert, SPD: Herr Dr. Friedrich, haben Sie vor,\ndiesen \u00c4nderungsantrag hier noch einmal einzubringen,\nweil er im Plenum ja nicht vorliegt?\n\nDr. Friedrich, PDS: Nein, das haben wir nicht vor, weil\ndie Reaktion der CDU-Fraktion bekannt ist.\nIch erw\u00e4hne es aber, weil uns verfassungsrechtlich vor-\ngeworfen wurde, dass wir etwas Unzul\u00e4ssiges machen.\nIch wollte im Plenum deutlich machen, dass wir aus der\nAnh\u00f6rung die notwendigen Schl\u00fcsse gezogen haben. Ich\nbedaure, dass die SPD-Fraktion sich \u00fcberhaupt nicht an\nder Initiative beteiligt hat.\n\n(Frau Weihnert, SPD: Das stimmt so nicht!)\n\nIch sage hier, ein wichtiges Nebenziel unseres Gesetzes\nist es, dass viel teurer Rechtsstreit vor Gerichten vermie-\nden werden k\u00f6nnte. Ich erw\u00e4hne symptomatisch als\nschlechtes Beispiel die Erhebung der Abwasserbeitr\u00e4ge.\nJeder wei\u00df, was dort l\u00e4uft. Es werden Tausende und\nAbertausende Euro Steuer- und Privatgelder f\u00fcr unn\u00f6-\ntige Rechtsstreitigkeiten ausgegeben. Rechtssicherheit bei\nden betroffenen B\u00fcrgern, bei Zweckverb\u00e4nden, Gemein-\nden usw. ist dennoch bis heute nicht eingetreten. Alle\nMustersatzungen, Empfehlungen, Hinweise, Gerichts-\nurteile, daraufhin wieder ge\u00e4nderte Mustersatzungen\nusw. haben am Ende auch nicht zur Rechtssicherheit ge-\nf\u00fchrt. Ich erinnere auch an die unfruchtbaren Diskussio-\nnen um das so genannte Heilungsgesetz II, das Sicher-\nheitsneugr\u00fcndungsgesetz vom April letzten Jahres.\nWas kann ich als Ausblick anbieten? Selbst in der CDU-\nFraktion gab es erfreulicherweise Zustimmung. Leider ist\nFrau Nicolaus jetzt nicht mehr da. Ich h\u00e4tte sie sonst ge-\nfragt, wie sie heute zu ihrem Versprechen steht, welches\nsie in der \u201eFreien Presse\u201c, Ausgabe Zwickauer Land\nvom Freitag, dem 13. November 2001, gegeben hat: \u201eDie\nCDU-Landtagsabgeordnete Kerstin Nicolaus will die\nRadikall\u00f6sung. Sie arbeitet derzeit gemeinsam mit ihrem\nLandtagskollegen Peter Jahr, Mitglied des Petitionsaus-\nschusses, an einer Gesetzesvorlage zur \u00c4nderung der\nGemeindeordnung. Demn\u00e4chst soll \u00a7 73 Abs. 2 mit dem\nSatz erg\u00e4nzt werden: \u201aEine Rechtspflicht zur Erhebung\nvon Stra\u00dfenbaubeitr\u00e4gen besteht nicht.\u2018\u201c\nJa, Kollegin Nicolaus, das haben Sie v\u00f6llig richtig\ngemacht. Bitte \u00fcberzeugen Sie Ihre Fraktion von dieser\nradikalen L\u00f6sung. Ich darf Sie recht herzlich bitten, der\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 23. Januar 2003\n\n5301\n\nL\u00f6sung von Frau Nicolaus zuzustimmen, denn das ist\nunsere L\u00f6sung.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nFrau Weihnert, SPD: Das stimmt nicht!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion,\nbitte. Herr Abg. Schowtka.\n\nSchowtka, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Alle Jahre wieder versucht sich die\nPDS-Fraktion im S\u00e4chsischen Landtag zum selbst er-\nnannten Anwalt einer imagin\u00e4ren Anzahl von B\u00fcrgern\nin den s\u00e4chsischen Kommunen zu machen, von denen\nsie nicht gerufen worden ist.\n\n(Dr. Friedrich, PDS: Real!)\n\nZiel ihrer populistischen Ver\u00e4nderungswut sind zwei\nkomplexe Kommunalgesetze, die dieses Hohe Haus mit\ngro\u00dfer Mehrheit beschlossen hat, n\u00e4mlich die S\u00e4chsische\nGemeindeordnung und das S\u00e4chsische Kommunalabga-\nbengesetz. Beide Gesetze haben ihre Bew\u00e4hrungsprobe\nbeim Aufbau der kommunalen Selbstverwaltung in Sach-\nsen nach Jahrzehnten nationalsozialistischer und kommu-\nnistischer Diktatur hervorragend bestanden, wenn sich\nauch manchmal zugegebenerma\u00dfen Reibungen bei ihrer\nDurchsetzung einstellten. Aber das ist normal in einer\ngelebten Demokratie, die sich der Rechtsstaatlichkeit ver-\npflichtet f\u00fchlt.\n\nMeine Damen und Herren! Bei Geld h\u00f6rt bekanntlich die\nFreundschaft auf und niemand zahlt mit Begeisterung\nSteuern und Abgaben, deren Berechtigung auch immer\neine subjektive Sichtweise hat. Hier aber setzt die PDS-\nFraktion ein und versucht zu Recht oder zu Unrecht Un-\nzufriedene zu vereinnahmen und richtet den Zeigefinger\nauf die S\u00e4chsische Staatsregierung und die sie tragende\nMehrheitsfraktion der CDU, die die B\u00fcrger angeblich ab-\nkassieren wollen.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Das stimmt doch aber!)\n\nDiesem Ziel sollten seit 1995 immerhin vier eingebrachte\nund abgelehnte PDS-Gesetzentw\u00fcrfe zur \u00c4nderung der\nS\u00e4chsischen Gemeindeordnung und des KAG dienen,\ndie eine \u00e4hnliche Intention wie der vorliegende Gesetz-\nentwurf verfolgt haben.\n\nUm es vorwegzunehmen, meine Damen und Herren: Ge-\nnauso wie die mitberatenden Aussch\u00fcsse f\u00fcr Bauen,\nWohnen und Verkehr, Haushalt und Finanzen sowie der\nVerfassungs- und Rechtsausschuss lehnt der federf\u00fch-\nrende Innenausschuss diesen Gesetzentwurf mehrheitlich\nab. Ein gleichlautendes, geradezu vernichtendes Votum\nformulierte der S\u00e4chsische St\u00e4dte- und Gemeindetag.\nDas vorliegende Gesetz h\u00e4lt einer rechtlichen Pr\u00fcfung\nnicht stand. Es ist der Versuch, zulasten der kommuna-\nlen Ebene in die bew\u00e4hrten Verfahrensabl\u00e4ufe bei Infra-\nstrukturma\u00dfnahmen einzugreifen und deren Finanzie-\nrungsm\u00f6glichkeiten einzuschr\u00e4nken, ja unm\u00f6glich zu\nmachen.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Niemals!)\n\nDas vorgeschlagene Verfahren der fr\u00fchzeitigen Unter-\nrichtung der Einwohner im Rahmen der Hauptsatzung\noder der Bekanntmachungssatzung ist \u00fcberfl\u00fcssig, da die\ngeltenden gesetzlichen Regelungen sich als ausreichend\nbew\u00e4hrt haben. Das Anf\u00fcgen von Verzeichnissen \u00fcber\ndie Einteilung der Verkehrsanlagen in die drei Fallgrup-\npen gem\u00e4\u00df KAG an die Stra\u00dfenbaubeitragssatzungen ist\nnicht praktikabel und mit einem unvertretbaren Verwal-\ntungsaufwand verbunden. Dieser Vorschlag macht die\nAbsicht deutlich, die Erhebung von Stra\u00dfenbaubeitr\u00e4gen\nin Zukunft zu verhindern.\n\nDer Gesetzentwurf sieht au\u00dferdem vor, einen Zustim-\nmungsvorbehalt f\u00fcr die Investitionsentscheidung von\nmindestens zwei Dritteln der infrage kommenden Bei-\ntragsschuldner satzungsm\u00e4\u00dfig festzuschreiben. Dies\nd\u00fcrfte ein Versto\u00df gegen das Grundgesetz und die S\u00e4ch-\nsische Verfassung sein, geh\u00f6rt doch zum Kernbereich\nder kommunalen Selbstverwaltung das Recht, Entschei-\ndungen \u00fcber die Durchf\u00fchrung und Finanzierung von\nInfrastrukturma\u00dfnahmen im Sinne des Gemeinwohls\nund unabh\u00e4ngig von Partikularinteressen zu f\u00e4llen.\n\nDie PDS-Fraktion hat nach den Protesten des SSG diesen\nTeil ihres Gesetzes zur\u00fcckgezogen und Herr Dr. Fried-\nrich hat heute schon erz\u00e4hlt, warum er diesen \u00c4nde-\nrungsantrag nicht in das Plenum einbringen will.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Wir sind lernf\u00e4hig, Herr Kollege!)\n\nDennoch, meine Damen und Herren, unterstreiche ich:\nDieses Gesetz untergr\u00e4bt die kommunale Selbstverwal-\ntung und w\u00e4re das Ende f\u00fcr den Aufbau einer moder-\nnen Infrastruktur in Sachsens St\u00e4dten und Gemeinden,\nauf deren schon erreichtes Niveau die Mehrheit der\nSachsen mit Recht stolz ist. Ich schlage Ihnen vor, diesen\nGesetzentwurf abzulehnen.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: F\u00fcr die SPD-Fraktion\nFrau Weihnert, bitte.\n\nFrau Weihnert, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolle-\nginnen und Kollegen! Herr Dr. Friedrich, mit Ihrem\nRedebeitrag haben Sie eben nicht nachgewiesen, dass Sie\nsich um die Interessen der B\u00fcrger k\u00fcmmern und die\nHinweise und Meinungen der B\u00fcrgermeister vor Ort\nernst nehmen. Wir haben uns mit diesem Gesetzentwurf\nwirklich sehr auseinander gesetzt. Wir haben selber\neigene Gesetzentw\u00fcrfe bereits eingebracht \u2013 schade!\nWenn Sie Ihren \u00c4nderungsantrag, der wesentlich ist und\nauf den ja auch die B\u00fcrgermeister mit hingewiesen\nhaben, beigebracht h\u00e4tten, h\u00e4tten wir zustimmen k\u00f6nnen.\nSo m\u00fcssen wir das ablehnen, weil uns die Meinung der\nB\u00fcrger vor Ort wichtig ist.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gibt es weiteren\nRedebedarf? \u2013 Bitte, Herr Abg. Dr. Friedrich.\n\nDr. Friedrich, PDS: Es sind nur zwei S\u00e4tze. Ich m\u00f6chte\neine sachliche Richtigstellung hier im Plenum in Bezug\nauf die SPD anbringen. Sehr geehrte Kollegin Weihnert,\n\u2013 \u2013\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 23. Januar 2003\n\n5302\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das m\u00fcsste bitte vor\nder Abstimmung passieren, wir sind noch in der Diskus-\nsion. Ich frage noch einmal, ob jemand zur Diskussion\nsprechen m\u00f6chte von den Fraktionen? \u2013 M\u00f6chte sich die\nStaatsregierung \u00e4u\u00dfern? \u2013 Bitte, Herr Minister.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Sehen Sie es mir nach, dass\nschon wieder der Innenminister spricht, aber heute ist\neben sehr viel Innenpolitik auf der Tagesordnung. Wir\nhaben \u2013 \u2013\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Hahn, PDS)\n\n\u2013 Herr Hahn, wenn nur Ihre Zwischenrufe besser w\u00fcr-\nden, w\u00e4re das auch schon ganz zufrieden stellend. \u2013 Wir\nhaben einen Gesetzentwurf der PDS-Fraktion vorliegen,\nder \u2013 oberfl\u00e4chlich betrachtet \u2013 die im Freistaat Sachsen\nohnehin schon stark ausgepr\u00e4gten Einwohner- und B\u00fcr-\ngerbeteiligungsrechte noch verst\u00e4rken und den Gemein-\nden mehr Eigenverantwortung bei der Entscheidung\n\u00fcber die Erhebung von Beitr\u00e4gen f\u00fcr kommunale Ver-\nkehrsanlagen einr\u00e4umen soll.\nStarke Einwohner- und B\u00fcrgerbeteiligungsrechte, die in-\ntensive Auseinandersetzung der Einwohner mit den\nSachzw\u00e4ngen der kommunalen Politik und nicht \u00fcber\ndas unbedingt Notwendige hinausgehende Eingriffe in\ndie Eigenverantwortung der Kommunen und ihrer B\u00fcr-\nger werden auch von der S\u00e4chsischen Staatsregierung\nuneingeschr\u00e4nkt bef\u00fcrwortet.\nBei n\u00e4herer Betrachtung des Gesetzentwurfes darf indes\nbezweifelt werden, ob gest\u00e4rkte Beteiligungsrechte zu\neiner besseren Konzeption der \u00f6ffentlichen Versorgungs-\neinrichtungen f\u00fchren w\u00fcrden. Zudem wird das\nSachproblem \u201eKosten\u201c \u2013 das ist ja das zentrale \u2013 durch\ndas Gesetz keinesfalls gel\u00f6st. Die \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge\nf\u00fchren auch nicht zu mehr Gerechtigkeit bei den Betrof-\nfenen. Vielmehr w\u00fcrden Rechtsunsicherheit, Stillstand\nbei Investitionen und eine weitere Versch\u00e4rfung der Si-\ntuation der \u00f6ffentlichen Haushalte die Folge sein.\nIch will Ihnen zur Begr\u00fcndung nur drei Gr\u00fcnde heraus-\ngreifen. Ein erster: Die mit Artikel 1 Nr. 1 des Gesetzent-\nwurfes vorgeschlagenen Erg\u00e4nzungen des Satzungsge-\nbungsverfahrens nach \u00a7 4 S\u00e4chsische Gemeindeordnung\nsind nicht nur wortgleich mit den vom Landtag bereits\nabgelehnten \u00c4nderungen der Drucksache 3/2939, son-\ndern weisen auch eine unverkennbare \u00c4hnlichkeit zu\ndem im Wege des Volksantrages initiierten Gesetzent-\nwurf Drucksache 2/6031, dem so genannten Bis-Gesetz\nauf.\nBisher sind die Unterrichtung und Beratung der Einwoh-\nner abschlie\u00dfend in \u00a7 11 S\u00e4chsische Gemeindeordnung\ngeregelt. Diese Bestimmung normiert eine allgemeine\nRechtspflicht, schafft aber kein subjektives \u00f6ffentliches\nRecht auf Unterrichtung.\nDer PDS-Vorschlag w\u00fcrde dagegen zu einer erheblichen\nFehleranf\u00e4lligkeit, gerade bei Satzungsgebungsverfahren,\nf\u00fchren. So handelt es sich bei der vorgeschlagenen Ein-\ngruppierung in Stra\u00dfenkategorien im Sinne des \u00a7 28\nAbs. 2 S\u00e4chsisches KAG um tats\u00e4chliche Fragen. Die\nVerkehrsbedeutung von einzelnen Stra\u00dfen kann sich\nnach dem Erlass der Satzung, meine Damen und Herren,\nja durchaus \u00e4ndern. Die Eingruppierung steht somit\n\nnicht im Ermessen des Satzungsgebers und ist auch von\nden Gerichten im vollen Umfang zu \u00fcberpr\u00fcfen. Eine ge-\ngebenenfalls durch die \u00c4nderung der Verkehrsbedeu-\ntung einer Stra\u00dfe nachtr\u00e4glich eintretende falsche Ein-\ngruppierung wirkt sich somit auf den Bestand der\ngesamten Satzung aus. Von der vorgeschlagenen sat-\nzungsrechtlichen Eingruppierung ist somit bereits aus\nGr\u00fcnden der Rechtssicherheit dringend abzuraten.\n\nEin zweiter Grund: Die erweiterten Vorschriften \u00fcber die\nArt und Weise der Unterrichtung und Beratung der Ein-\nwohner sind zwar nicht grunds\u00e4tzlich abzulehnen, doch\nm\u00fcssen sich die Verfasser des Vorschlages die Frage ge-\nfallen lassen, welchen Ermessens- und Beurteilungsspiel-\nraum sie denn dann noch den Kommunen zu \u00fcberlassen\nbereit sind? Nach meinem Daf\u00fcrhalten m\u00fcssen die de-\nmokratisch legitimierten Organe der Gemeinden einen\nErmessensspielraum besitzen, in welchem Vorhabenssta-\ndium sie ihrer ohnehin bestehenden Verpflichtung zur\nfr\u00fchzeitigen und umfassenden Information der Einwoh-\nner nachkommen. Im \u00dcbrigen findet die Einbeziehung\nder betroffenen B\u00fcrger in der Praxis bereits heute fl\u00e4-\nchendeckend in einem sehr fr\u00fchen Stadium statt. Das ist\ndie praktische Erfahrung.\n\nEin dritter Grund: In Kenntnis der obrigkeitsstaatlichen\nVorschl\u00e4ge der PDS-Fraktion zur Neuregelung der ge-\nmeindeinternen Informations- und Unterrichtungspro-\nzesse mutet dagegen die Begr\u00fcndung zur Aufhebung\nder Einnahmebeschaffungsgrunds\u00e4tze des \u00a7 73 Abs. 2\nGemeindeordnung, n\u00e4mlich ein Mehr an kommunaler\nEigenverantwortung zu erreichen, schon recht wider-\nspr\u00fcchlich an. Unter dem Deckmantel kommunaler\nEigenverantwortung wird die Botschaft vermittelt, dass\nLeistungen der Daseinsvorsorge auch billiger zu haben\nsein k\u00f6nnten. Dem muss ich klar entgegenhalten: Es\nwird auch in Zukunft kein Weg daran vorbei f\u00fchren,\ndass angesichts der schwierigen Finanzlage der Kommu-\nnen die Kosten letztlich vorrangig von denjenigen getra-\ngen werden m\u00fcssen, die einen Nutzen aus den kommu-\nnalen Leistungen ziehen, soweit sie nicht durch\nstaatliche F\u00f6rdermittel gedeckt sind.\n\nIch halte Vorschriften wie \u00a7 73 Abs. 2 S\u00e4chsische Ge-\nmeindeordnung f\u00fcr einen zentralen Teil gesamtstaat-\nlicher Mitverantwortung, der die finanzielle Handlungs-\nf\u00e4higkeit der Kommunen auch f\u00fcr die Zukunft sichert.\nDie praktische Bedeutung der Freistellung von der Bei-\ntragspflicht w\u00e4re f\u00fcr die meisten Kommunen zudem ge-\nring bzw. gar nicht vorhanden, da sie ihre Haushalte\nnicht allein \u00fcber die Erhebung von Steuern und Finanz-\nzuweisungen ausgleichen k\u00f6nnten. Diesbez\u00fcgliche Er-\nwartungen der Bev\u00f6lkerung k\u00f6nnten damit von den\nMandatstr\u00e4gern in vielen F\u00e4llen nicht erf\u00fcllt werden\noder w\u00fcrden zu einer Einstellung der Investitionen der\nGemeinden in Anlagen der \u00f6ffentlichen Daseinsvorsorge\nf\u00fchren.\n\nSie haben dann, Herr Dr. Friedrich, die Vorschl\u00e4ge von\nFrau Nicolaus und Herrn Dr. Jahr in der CDU-Fraktion\nerw\u00e4hnt. Das macht ja deutlich, wie intensiv wir bereits\nim Vorfeld diese Thematik diskutiert haben. Aber die Er-\nkenntnisse sind eben bei aller Anwendung vern\u00fcnftiger\nMa\u00dfst\u00e4be die von mir formulierten.\n\nIm \u00dcbrigen ist die im Zusammenhang mit dem Wechsel\ndes Finanzierungssystems von Beitr\u00e4gen auf Steuern ver-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 23. Januar 2003\n\n5303\n\nbundene \u00dcbergangsproblematik nicht zu vernachl\u00e4ssi-\ngen. Die Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer an bisher ausgebauten\nStra\u00dfen, die ja ihren Stra\u00dfenausbaubeitrag bereits er-\nbracht haben, m\u00fcssten dann zus\u00e4tzlich den Ausbau wei-\nterer Stra\u00dfen, die beitragsfrei blieben, unter Umst\u00e4nden\n\u00fcber ihre erh\u00f6hten Grundsteuern mitfinanzieren. Das\nhierdurch entstehende Vakuum w\u00fcrde zu erheblichen\nTurbulenzen bei den Kommunen und den betroffenen\nB\u00fcrgern f\u00fchren.\nDer vorliegende Gesetzentwurf, meine Damen und Her-\nren, erweckt den Eindruck \u2013 wie manch anderer der\nPDS-Fraktion in der Vergangenheit auch \u2013, wir h\u00e4tten\neinen Mangel an kommunaler Demokratie und b\u00fcrger-\nlicher Mitwirkung zu verzeichnen und die Einwohner\nder Kommunen w\u00fcrden an der Entscheidungsfindung in\nihrem Gemeinwesen nicht ausreichend beteiligt. Dem ist\nnicht so. Nach unserem unstreitig bew\u00e4hrten Modell\nkommunaler Demokratie ist der demokratisch legiti-\nmierte Gemeinderat die Vertretung der B\u00fcrger. Er legt\ndie Grunds\u00e4tze der \u00f6rtlichen Selbstverwaltung fest und\nentscheidet \u00fcber alle grunds\u00e4tzlichen Angelegenheiten\nder Gemeinde.\nDie gleichwohl weit umf\u00e4nglicher vorhandenen Elemente\nunmittelbarer b\u00fcrgerschaftlicher Mitwirkung \u2013 auch zwi-\nschen den Wahlen \u2013 haben im kommunalen Alltag sicher\neine belebende, aber stets eben nur eine erg\u00e4nzende\nFunktion. Die Umkehr von Regel und Ausnahme w\u00fcrde\nbei den komplexen und schwierigen Entscheidungen, die\nunsere Kommunen zu treffen haben, Stillstand und stei-\ngende Finanznot bef\u00f6rdern. Aus den demokratisch legiti-\nmierten und dem Wohl ihrer Gemeinde verpflichteten\nGemeinder\u00e4ten w\u00fcrden \u2013 ginge es nach dem Willen der\nPDS \u2013 kurzfristigen Stimmungen unterworfene Konkurs-\nverwalter eines handlungsunf\u00e4higen Gemeinwesens.\nIch bitte daher, meine Damen und Herren, dieses Hohe\nHaus, diesen Gesetzentwurf abzulehnen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Wir kommen jetzt zur Abstimmung und zuvor\nerh\u00e4lt Herr Abg. Dr. Friedrich f\u00fcr seine sachliche Rich-\ntigstellung das Wort. Bitte.\n\nDr. Friedrich, PDS: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin, das ist die\nrichtige Stelle. \u2013 In Bezug auf die Aussage von Kollegin\n\nWeihnert von der SPD, Sie h\u00e4tten unserem Gesetzent-\nwurf zugestimmt, wenn wir das verfassungsrechtlich\nvermutlich bedenkliche Zweidrittelquorum heraus-\ngenommen und hier einen \u00c4nderungsantrag gestellt h\u00e4t-\nten, m\u00f6chte ich Folgendes sachlich richtig stellen:\nAusweislich des Berichtes des Innenausschusses \u00fcber die\nBeratungen im federf\u00fchrenden Innenausschuss ist festzu-\nstellen: Die SPD-Fraktion hat sich bei allen Abstimmun-\ngen, egal ob mit oder ohne \u00c4nderungsantrag, der\nStimme enthalten. So hat sie zumindest ihr Desinteresse\nan konstruktiven Ver\u00e4nderungen dieses Gesetzentwurfes\ndokumentiert.\n\nIch halte diese sachliche Richtigstellung aus dem Grund\nf\u00fcr wichtig, damit die Zuh\u00f6rer die kommunalpolitische\nKompetenz und Kreativit\u00e4t der SPD-Fraktion in der Bei-\ntragsfrage realistisch einsch\u00e4tzen k\u00f6nnen.\n\nDanke.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Das k\u00f6nnen die schon!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Ich schlage Ihnen vor, \u00fcber den Gesetzentwurf\nder PDS-Fraktion artikelweise zu beraten und abzustim-\nmen. Gibt es dagegen Einw\u00e4nde? \u2013 Ich sehe, das ist nicht\nder Fall.\n\nIch rufe auf: Gesetz \u00fcber die Neuregelung der Einwoh-\nnerbeteiligung und der Beitragserhebung f\u00fcr kommunale\nVerkehrsanlagen, Beschlussempfehlung und Bericht des\nInnenausschusses, Drucksache 3/7632; Artikel 1 \u00c4nde-\nrung der Gemeindeordnung f\u00fcr den Freistaat Sachsen\nNr. 1 bis 3. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer\nReihe von Stimmen daf\u00fcr ist Artikel 1 dennoch mehr-\nheitlich abgelehnt worden.\n\nIch rufe auf Artikel 2 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Kom-\nmunalabgabengesetzes. Wer m\u00f6chte die Zustimmung ge-\nben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme?\n\u2013 Gleiches Stimmverhalten, demnach abgelehnt.\n\nIch rufe auf Artikel 3 In-Kraft-Treten. Wer m\u00f6chte die\nZustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Auch Artikel 3 ist mit Stimmen daf\u00fcr\nmehrheitlich abgelehnt worden.\n\nNachdem somit s\u00e4mtliche Bestimmungen des Gesetzent-\nwurfes abgelehnt wurden, findet \u00fcber diesen Entwurf\nkeine weitere Beratung und Abstimmung mehr statt. Ich\nschlie\u00dfe diesen Tagesordnungspunkt und rufe auf\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 23. Januar 2003\n\n5304\n\nTagesordnungspunkt 7\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Einf\u00fchrung eines Gesetzes\n\u00fcber die Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung im Freistaat Sachsen\n\nund zur \u00c4nderung anderer Gesetze\n\nDrucksache 3/7642, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nEs spricht nur der Einreicher. Ich bitte die Staatsregie-\nrung das Wort zu nehmen, Herr Minister Flath.\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich gebe meine Rede zur 1. Lesung zu Protokoll.\n\n(Vereinzelt Beifall bei allen Fraktionen)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Leroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegen! Wir bit-\nten, auch den Ausschuss f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung\nund Forsten mit aufzunehmen. Wir denken, dass er sich\nauch mit dieser Sache besch\u00e4ftigen m\u00fcsste.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gibt es dagegen Wi-\nderspruch oder kann ich diesen Ausschuss gleich mit in\nder Liste aufrufen? \u2013\n\n(Lehner, CDU: Kein Widerspruch!)\n\n\u2013 Ich sehe, das ist nicht der Fall. Es gibt keinen Wider-\nspruch.\n\nDas Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf des eben\neingebrachten Gesetzes an den Ausschuss f\u00fcr Umwelt\nund Landesentwicklung \u2013 federf\u00fchrend \u2013, den Innenaus-\nschuss, den Haushalts- und Finanzausschuss, den Aus-\nschuss f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit, Technologie und Touris-\nmus, den Ausschuss f\u00fcr Bauen, Wohnen und Verkehr,\nden Verfassungs- und Rechtsausschuss und den Aus-\nschuss f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten zu\n\u00fcberweisen. Wer m\u00f6chte die Zustimmung f\u00fcr diese\n\u00dcberweisungen geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Ich sehe Einstimmigkeit. Damit ist\ndem Vorschlag der \u00dcberweisung gefolgt worden und\nder Tagesordnungspunkt beendet.\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nDie Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung ist seit geraumer Zeit\nGegenstand teilweise heftiger Kontroversen. Die einen\npreisen sie als Allheilmittel der Umweltpolitik, f\u00fcr die\nanderen ist sie \u00fcberfl\u00fcssig, teuer und zeitaufwendig. We-\nder das eine noch das andere stimmt. Vern\u00fcnftig und\npraxisorientiert gehandhabt, kann sie helfen Umweltdefi-\nzite zu erkennen, ohne das Verfahren allzu sehr aufzu-\nbl\u00e4hen und ohne im \u00dcberma\u00df Kosten und Zeitverz\u00f6ge-\nrungen zu produzieren. Wir bem\u00fchen uns seit langem,\ndiesen Anforderungen gerecht zu werden, und das nicht\nohne Erfolg. So liegen wir in der bundesweiten Statistik,\nwas die Dauer, besser gesagt: die K\u00fcrze der Genehmi-\ngungsverfahren angeht, auf einem Spitzenplatz.\n\nDieselbe Philosophie liegt auch dem vorliegenden\nGesetzentwurf zugrunde. Das Gesetz ist aufgrund einer\neuroparechtlichen Verpflichtung erforderlich. Diese euro-\np\u00e4ische Richtlinie erfasst auch Vorhaben, die der Kompe-\ntenz des Landesgesetzgebers unterliegen, zum Beispiel\nLandesstra\u00dfen und Projekte im Wasserbereich. Dennoch\nmussten die L\u00e4nder zun\u00e4chst auf die bundesgesetzliche\nUmsetzung der \u00c4nderungsrichtlinie warten, vor allem\nwegen der Rahmenkompetenz des Bundes im Wasser-\nrecht. Seiner Umsetzungspflicht ist der Bund erst im\nJahre 2001 nachgekommen.\n\nDie Staatsregierung hat bei der Erarbeitung des Ihnen\nvorliegenden Entwurfs die Grunds\u00e4tze der Verwaltungs-\nvereinfachung und der Kostenminimierung umgesetzt.\nDas war nicht einfach, weil vieles europarechtlich und\nbundesrechtlich vorgegeben ist. Zun\u00e4chst waren daher\n\ndie Spielr\u00e4ume auszuloten, \u00fcber die wir \u00fcberhaupt noch\nverf\u00fcgen.\nOhne Abstriche an der Verfahrensqualit\u00e4t werden\nzus\u00e4tzliche Belastungen der Vorhabenstr\u00e4ger und zus\u00e4tz-\nlicher Verwaltungsaufwand minimiert. Lassen Sie mich\ndrei Punkte hervorheben, in denen sich das Gesetz von\nden Parallelvorschriften anderer Bundesl\u00e4nder, die be-\nreits erlassen sind oder sich in Vorbereitung befinden,\nabhebt:\nZum einen hat die europ\u00e4ische Richtlinie eine Art Vor-\npr\u00fcfverfahren eingef\u00fchrt, also eine Pr\u00fcfung, ob \u00fcber-\nhaupt eine Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung stattfinden\nsoll. Wir haben den Anwendungsbereich dieses zus\u00e4tz-\nlichen Verfahrens eng begrenzt, indem wird die UVP-\nPflicht so oft wie m\u00f6glich an eindeutig bestimmte\nSchwellen (\u201eBagatellgrenzen\u201c) kn\u00fcpfen. Dies schafft\nRechtssicherheit f\u00fcr alle Beteiligten und beschleunigt die\nVerfahren. Unn\u00f6tige Belastungen der Wirtschaft werden\nvermieden.\nDie \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung im Rahmen der UVP muss\nnicht unbedingt derjenigen des bundesdeutschen Plan-\nfeststellungsrechts entsprechen. Ein schriftliches Verfah-\nren soll gen\u00fcgen. Den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden wird inso-\nweit ein Beurteilungsspielraum zur Entscheidung \u00fcber\ndie Verfahrensweise einger\u00e4umt. Es wird eine dem Ver-\nfahrensgegenstand angemessene Verfahrensweise ange-\nstrebt, die unn\u00f6tigen Ballast vermeidet.\nIndem das Verfahren weitgehend auf einen Sachverst\u00e4n-\ndigen verlagert werden kann, wird der Verwaltungsauf-\nwand begrenzt und die Verfahren werden beschleunigt.\nDabei ist beabsichtigt, dem Vorhabenstr\u00e4ger, der bei-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 23. Januar 2003\n\n5305\n\nspielsweise die Zulassung einer chemischen Anlage be-\nantragt, nicht nur die M\u00f6glichkeit zu geben, sich die not-\nwendigen Dokumentationen im Rahmen der UVP von\neinem Gutachter zuarbeiten zu lassen, sondern den Gut-\nachter auch mit der vollst\u00e4ndigen Durchf\u00fchrung der\nUVP zu beauftragen. Dieser tritt dann insoweit an die\nStelle der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde. Die Auswahl des Gut-\nachters soll aus einem Pool von Sachverst\u00e4ndigen erfol-\ngen k\u00f6nnen, die ihre Qualifizierung nachgewiesen haben.\nDabei wird es kein neues, kompliziertes Zertifizierungs-\nsystem geben. Vielmehr soll auf Anerkennung im Rah-\nmen der Sachverst\u00e4ndigenbestellungen durch die IHK\nund des \u00d6ko-Audits zur\u00fcckgegriffen werden.\nDer Entwurf ber\u00fccksichtigt die Erfahrungen aus den\nHochwasserereignissen. Wir haben eine Klausel vorgese-\n\nhen, nach der in Notsituationen bei der Wiederherstel-\nlung von bestimmten Einrichtungen, insbesondere im Be-\nreich der Wasserwirtschaft, von der Durchf\u00fchrung einer\nUVP abgesehen werden kann.\n\nMeine Damen und Herren, die Staatsregierung geht auf-\ngrund der dargestellten Regelungen von einer Bew\u00e4lti-\ngung des Spagats zwischen Umsetzungspflicht und trag-\nbarer Belastung der Beteiligten aus. Dabei setzen wir\nnicht die Chancen auf Spiel, die sich aus einer professio-\nnell durchgef\u00fchrten UVP f\u00fcr die Vorhabensrealisierung\nergeben. Ich bin guter Hoffnung, dass Sie zu derselben\nBewertung gelangen werden.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 8\n\n1. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Ausf\u00fchrungsgesetz\nzum Gesetz \u00fcber eine bedarfsorientierte Grundsicherung\n\nim Alter und bei Erwerbsminderung (S\u00e4chsAGGSiG)\n\nDrucksache 3/7643, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nAuch hier spricht nur der Einreicher. Herr Minister\nFlath, bitte.\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nFrau Pr\u00e4sidentin, ich w\u00fcrde auch diese Rede zu Proto-\nkoll geben. \u2013 Danke.\n\n(Vereinzelt Beifall bei allen Fraktionen)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das Pr\u00e4sidium\nschl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf an den Ausschuss f\u00fcr So-\nziales, Gesundheit, Familie, Frauen und Jugend \u2013 feder-\nf\u00fchrend \u2013, an den Haushalts- und Finanzausschuss so-\nwie an den Innenausschuss zu \u00fcberweisen. Wer m\u00f6chte\ndieser \u00dcberweisung zustimmen? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch hier Einstimmig-\nkeit und damit so beschlossen. Ich schlie\u00dfe den Tages-\nordnungspunkt.\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nMit der Einbringung des vorliegenden Gesetzentwurfes\nf\u00fcllt die Staatsregierung lediglich den landesrechtlichen\nVorbehalt aus, der ihr im Gesetz \u00fcber die bedarfsorien-\ntierte Grundsicherung im Alter und bei Erwerbsminde-\nrung zugestanden wurde.\nWenn ich an dieser Stelle das Wort \u201elediglich\u201c betone,\nbringe ich damit zum Ausdruck, dass mit dem Gesetz-\nentwurf keine origin\u00e4re sozialpolitische Zielsetzung ver-\nbunden ist und im \u00dcbrigen auch nicht verbunden wer-\nden durfte. Das l\u00e4sst das Grundsicherungsgesetz nicht\nzu.\n\nSo beschr\u00e4nkt sich das S\u00e4chsische Ausf\u00fchrungsgesetz\nzum Grundsicherungsgesetz zun\u00e4chst auf das Ziel, un-\nterschiedliche Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der\nGrundsicherung und Sozialhilfe zu vermeiden. Damit\nwird wenigstens gew\u00e4hrleistet, dass in den zahlreichen\nF\u00e4llen, in denen neben den Leistungen der Grundsiche-\nrung auch noch erg\u00e4nzende Leistungen der Sozialhilfe\nzu gew\u00e4hren sind, Bearbeitung und Auszahlung durch\neine Stelle erfolgen k\u00f6nnen.\n\nSchlie\u00dflich sieht \u00a7 3 des Gesetzentwurfes die Verteilung\ndes s\u00e4chsischen Anteils vor, den der Bund als Ausgleich\nf\u00fcr die durch das Grundsicherungsgesetz entstehenden\nMehraufwendungen zur Verf\u00fcgung stellt. Dieser Anteil,\nder 2003 voraussichtlich 13,6 Millionen Euro betragen\n\nwird, wird auf die Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte als\ndie Tr\u00e4ger der Grundsicherung entsprechend ihren Auf-\nwendungen f\u00fcr die Grundsicherung verteilt.\n\nDiese 13,6 Millionen Euro werden f\u00fcr den Ausgleich der\nMehrbelastungen jedoch kaum ausreichen. Entspre-\nchende Sch\u00e4tzungen der kommunalen Spitzenverb\u00e4nde\ngehen \u2013 bezogen auf das gesamte Bundesgebiet \u2013 von\ngrundsicherungsbedingten Mehrbelastungen in mehr als\ndoppelter H\u00f6he dessen aus, was die Bundesregierung er-\nrechnet hatte.\n\nZwar hat sich der Bund mit der Einf\u00fchrung der Grund-\nsicherung verpflichtet, die H\u00f6he der zu erstattenden\nMehrbelastungen auf der Basis einer wissenschaftlichen\nUntersuchung alle zwei Jahre, erstmals zum 31. Dezem-\nber 2004, zu \u00fcberpr\u00fcfen. Diese Zusicherung hat jedoch\npraktisch nur eine geringe Bedeutung. Der Bund hat sich\nn\u00e4mlich vorbehalten, die \u00dcberpr\u00fcfung auf einige ausge-\nw\u00e4hlte Mehrbelastungsfaktoren zu beschr\u00e4nken. Damit\nwerden die Kommunen nach heutiger Rechtslage auf\ndem \u00fcberwiegenden Teil der Kosten sitzen bleiben.\n\nDies geschieht in einer Situation, in der den Kommunen\nwegen der verfehlten Steuerpolitik der Bundesregierung\ndie Steuereinnahmen wegbrechen, Mittel f\u00fcr Investitio-\nnen fehlen und die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger drastische\nLeistungseinschr\u00e4nkungen hinnehmen m\u00fcssen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 23. Januar 2003\n\n5306\n\nEs kann nicht akzeptiert werden, dass der Bund mit der\nGrundsicherung eine neue Sozialleistung schafft, den da-\nraus resultierenden finanziellen Verpflichtungen jedoch\nnur zum Teil nachkommt. Die Staatsregierung wird des-\n\nhalb \u00fcber den Bundesrat grundlegende \u00c4nderungen des\nGrundsicherungsgesetzes einfordern.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 9\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Verbesserung des Schutzes\nvon baulichen Anlagen vor Hochwassergefahren\n\nDrucksache 3/7651, Gesetzentwurf der Fraktion der PDS\n\nAuch hier spricht nur die Einreicherin; Frau Dr. Bret-\nschneider, bitte.\n\nFrau Dr. Bretschneider, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! In Anbetracht dessen, dass wir die-\nses Gesetz noch umfassend diskutieren werden, gebe\nauch ich meinen Redebeitrag zu Protokoll.\n\n(Beifall des Abg. Lehner, CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das Pr\u00e4sidium\nschl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf an den Ausschuss f\u00fcr\nBauen, Wohnen und Verkehr \u2013 federf\u00fchrend \u2013, den Aus-\nschuss f\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung, den Haus-\nhalts- und Finanzausschuss sowie an den Innenaus-\nschuss zu \u00fcberweisen. Wer kann dazu die Zustimmung\ngeben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Damit auch einstimmig beschlossen und der\nTagesordnungspunkt ist beendet.\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\nFrau Dr. Bretschneider, PDS: Ziel des Gesetzes zur Ver-\nbesserung des Schutzes von baulichen Anlagen vor\nHochwassergefahren ist die weitere Ber\u00fccksichtigung\nvon Schlussfolgerungen aus der Hochwasserkatastrophe\nvom August 2002.\nDurch spezielle Vorschriften sollen die vorhandenen und\nk\u00fcnftigen Nutzungen in \u00fcberschwemmungsgef\u00e4hrdeten\nGebieten neuen Gefahrenpotenzialen angepasst werden,\num sch\u00e4dliche Folgen von Hochwasser an Geb\u00e4uden\nund baulichen Anlagen zu verringern.\nDie \u00c4nderungen betreffen insbesondere die S\u00e4chsische\nBauordnung; hier geht es um Regelungen f\u00fcr zul\u00e4ssiges\nund unzul\u00e4ssiges Bauen in gef\u00e4hrdeten Gebieten.\nSo werden Zulassungsvoraussetzungen f\u00fcr bauliche An-\nlagen zur Feuerung und Energieerzeugung, die mit\nHeiz\u00f6l oder \u00e4hnlichen Stoffen betrieben werden, festge-\nlegt. Wir versprechen uns davon einen positiven Effekt\nf\u00fcr die Umwelt, da so Verunreinigungen und Verseu-\nchungen von Boden und Gew\u00e4ssern vorgebeugt werden\nkann.\nDie im Gesetzentwurf vorgeschlagenen Regelungen im\nS\u00e4chsischen Stra\u00dfengesetz, die die Einrichtung zeitweili-\nger Behelfsstra\u00dfen und -br\u00fccken auf fremdem Grund\nund Boden in au\u00dfergew\u00f6hnlichen Situationen erm\u00f6gli-\nchen sollen, dienen einer z\u00fcgigen Wiederherstellung der\nnotwendigen Infrastruktur.\nWichtig ist unseres Erachtens die Erg\u00e4nzung der S\u00e4ch-\nsischen Bauordnung um einen \u00a7 19a, \u201eZul\u00e4ssiges Bauen\nin \u00fcberschwemmungsgef\u00e4hrdeten Gebieten\u201c. Die Not-\n\nwendigkeit der Ber\u00fccksichtigung des Aspekts des hoch-\nwasserangepassten Bauens in der Bauordnung best\u00e4tig-\nten vor allem Praktiker in vielen Gespr\u00e4chen.\n\nDie Erfahrungen der j\u00e4hrlich wiederkehrenden Hochwas-\nser an der Mosel oder am Rhein zeigen deutlich, dass es\nm\u00f6glich ist, den Geb\u00e4udebestand und die Nutzer von\nbaulichen Anlagen vor extremen Hochwasserfolgen und\nSch\u00e4den am Bauk\u00f6rper bzw. am Eigentum zu bewahren.\n\nZur Minimierung der Sch\u00e4den k\u00fcnftiger Naturkatastro-\nphen besteht ein vorrangiges Anliegen unserer Meinung\nnach auch darin, die \u00fcberschwemmungsgef\u00e4hrdeten Ge-\nbiete k\u00fcnftig angepasst zu nutzen und auch die M\u00f6glich-\nkeiten der Landes- und Regionalplanung sowie der Bau-\nordnung mit einem h\u00f6heren Anspruch zu nutzen.\n\nDer vorliegende Gesetzentwurf baut auf den Erfahrun-\ngen von Wissenschaftlern und Praktikern auf, aber auch\ndie Mitglieder dieses Parlaments haben meines Erachtens\nnoch gut in Erinnerung, welche Sch\u00e4den Missachtung\nund Untersch\u00e4tzung der Natur anrichten k\u00f6nnen. Die\nRegierungserkl\u00e4rungen und die Aussprachen dazu am\nheutigen Vormittag haben es uns noch einmal verdeut-\nlicht.\n\nLassen Sie uns nun konstruktiv die notwendigen\nSchlussfolgerungen ziehen! Unser Gesetzentwurf soll ein\nBeitrag dazu sein.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Zum\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 23. Januar 2003\n\n5307\n\nTagesordnungspunkt 10\n\nPlauener Pilotprojekt zur Versorgung von Asylbewerbern\n\nDrucksache 3/3639, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nhabe ich jetzt noch eine R\u00fcckfrage an die CDU-Fraktion.\nEs ist gesagt worden, dass dieser Antrag von der CDU\nals erledigt erkl\u00e4rt wird ohne Aussprache. Soll er zur\u00fcck-\ngezogen werden? Sonst muss ich ihn aufrufen.\n\nLeroff, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Er ist zur\u00fcckgezogen,\nwir werden der Verwaltung mitteilen, dass er erledigt\nist.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gut, dann ist somit\ndieser Tagesordnungspunkt erledigt, er wurde zur\u00fcckge-\nzogen.\n\nIch komme zum\n\nTagesordnungspunkt 11\n\nErfassen und Speichern von Daten zu Abgeordneten des S\u00e4chsischen Landtages\ndurch das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz\n\nDrucksache 3/3639, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die Rei-\nhenfolge in der ersten Runde: PDS, CDU, SPD, CDU\nund die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile\nnun der PDS-Fraktion das Wort; Herr Abg. Tippach.\n\nTippach, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Am 27. Oktober 1989 berichtete der informelle Mit-\narbeiter \u201eKr\u00fcmel\u201c seinem F\u00fchrungsoffizier Herrn B. f\u00fcr\ndie Akte 6995/60 \u00fcber Steffen Tippach, wohnhaft\nScharnhorststra\u00dfe 7 in Leipzig. Dieser \u201ebrachte Aufruf in\nder Dispatcherleitung an, der mangelhafte Informationen\nund Aktivit\u00e4ten der Partei-, Betriebsgewerkschaftsleitung\nund Leitung des Reichsbahnamtes kritisierte\u201c.\nAm 14. Mai 2001 teilte das S\u00e4chsische Landesamt f\u00fcr\nVerfassungsschutz demselben Steffen Tippach per Ein-\nschreiben mit: \u201eSehr geehrter Herr Abgeordneter! \u00dcber\nIhre Person sind folgende Informationen beim Landes-\namt f\u00fcr Verfassungsschutz Sachsen gespeichert. Sie mel-\ndeten f\u00fcr den 6. Mai 2000 eine Demonstration in Leipzig\nan, zu der im Vorfeld eine linksextremistische Gruppie-\nrung aufgerufen hatte. Dort sollen Sie auch als Redner in\nErscheinung getreten sein. Einer weitergehenden Aus-\nkunftserteilung stehen \u00fcberwiegende Gr\u00fcnde des \u00f6ffent-\nlichen Interesses entgegen.\u201c\n\nNur am Rande: Dies war eine Demonstration gegen die\nzunehmende Video\u00fcberwachung \u00f6ffentlicher R\u00e4ume und\nder vermutete Redebeitrag war die Bekanntgabe der\nAuflagen des Ordnungsamtes, wozu Demonstrationsan-\nmelder nach Versammlungsgesetz verpflichtet sind,\nwenn sie sich nicht strafbar machen wollen.\n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich habe in bei-\nden F\u00e4llen das Gleiche getan, n\u00e4mlich mich f\u00fcr eine de-\nmokratische Gesellschaft eingesetzt,\n\n(Oh! bei der CDU)\n\nin der die Grund- und Freiheitsrechte des Einzelnen ge-\nwahrt werden.\n\n(Lachen des Abg. Kupfer, CDU)\n\n\u2013 Wenn Sie \u00fcber meine Stasi-Akte lachen, ich kann nicht\ndar\u00fcber lachen, und ich bin weit davon entfernt, das\nMinisterium f\u00fcr Staatssicherheit der DDR mit dem S\u00e4ch-\nsischen Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz gleichzusetzen.\nAber das, was hier passiert, ist das Gleiche.\n\nEs ist der untaugliche Versuch einer selbstherrlichen\nStaatsmacht, oppositionelle Kr\u00e4fte von Geheimdiensten\n\u00fcberwachen zu lassen und Akten \u2013 prallvoll mit Banali-\nt\u00e4ten und Ger\u00fcchten \u2013 \u00fcber sie anzulegen in der Hoff-\nnung, sie damit besser kontrollieren zu k\u00f6nnen.\n\nDer Unterschied ist nur: W\u00e4hrend sich der Geheimdienst\neines zu Recht untergegangenen Staates nicht entbl\u00f6dete,\nnoch in seiner Sterbephase einen 21-j\u00e4hrigen Arbeiter zu\nbespitzeln, der nichts anderes tut, als seine Rechte wahr-\nzunehmen, passiert in Sachsen etwas anderes. Hier wer-\nden Abgeordnete der gr\u00f6\u00dften Oppositionsfraktion ausge-\nforscht, frei gew\u00e4hlte Volksvertreter, deren\nverfassungsm\u00e4\u00dfige Pflicht und Aufgabe es ist \u2013 \u2013\n\n(Zuruf des Abg. Lehner, CDU)\n\n\u2013 Entschuldigung, es ist Pflicht und Aufgabe des Parla-\nments und insbesondere auch der Opposition, \u00f6ffentlich\neben jene Regierung zu kontrollieren, die im Geheimen\nAgentenberichte \u00fcber sie sammelt.\n\nSo speichert der Verfassungsschutz zum Beispiel Daten\n\u00fcber den antifa-politischen Sprecher meiner Fraktion,\nUwe Adamczyk, und zwar \u00fcber antifaschistische De-\nmonstrationen, an denen er teilgenommen oder die er\nangemeldet haben soll.\n\nWie bitter n\u00f6tig solche Demonstrationen sind, zeigt allein\nschon die Situation Sachsens als Hochburg organisierter\nRechtsextremisten, gewaltbereiter Skinheads und rechts-\nextremistischer Straftaten.\n\nUnd was tut die Staatsregierung? Sie klassifiziert diese\nDemonstration flugs aufgrund von ihr selbst gemachten\nVorschriften und Verordnungen als extremistisch und or-\nganisiert sich damit auch selbst den Ausforschungsauf-\ntrag. Dabei wissen wir sp\u00e4testens seit 1999 und dem da-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 23. Januar 2003\n\n5308\n\nmals \u00f6ffentlich gewordenen Lagebild des Staatsschutzes,\ndass in Sachsen selbst Umweltschutzverb\u00e4nde als extre-\nmistisch gelten und ausspioniert werden.\n\nDas Innenministerium nannte diese Praxis gestern legal.\nNun l\u00e4sst sich \u00fcber die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit der s\u00e4chsischen\nAbgeordnetenausforschung trefflich streiten. Fakt ist aber\ndoch: Auch was legal ist, ist noch lange nicht richtig.\nWas Sie hier tun, mag rechtlich fragw\u00fcrdig sein, poli-\ntisch ist es ein Skandal!\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDabei ist sich die Staatsregierung der Fragw\u00fcrdigkeit\nihres Tuns durchaus bewusst. Deshalb wird verharmlost,\nheruntergespielt und verbogen, dass sich die Balken bie-\ngen. So wird die st\u00e4ndige Leier, die PDS in Sachsen\nwerde nicht vom Verfassungsschutz beobachtet, durch\nWiederholung auch nicht richtiger. Einen kleinen Aus-\nschnitt der Realit\u00e4t haben Sie ja gerade geh\u00f6rt.\n\nAm 11. Januar dieses Jahres behauptete das Innenminis-\nterium gegen\u00fcber dpa, im Jahr 2000 sei der PDS-Abge-\nordnete Adamczyk ins Blickfeld des Verfassungsschutzes\ngeraten, da er sich f\u00fcr ein Beobachtungsobjekt des Ver-\nfassungsschutzes, die Arbeitsgemeinschaft \u201eJunge Genos-\nsInnen in und bei der PDS\u201c, engagiert hatte. In dieses\nBlickfeld war er ausweislich der Aktenausz\u00fcge des Lan-\ndesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz, allerdings wegen des\nVorsitzes eben jener Arbeitsgemeinschaft, schon 1992 ge-\nraten, von der kontinuierlichen Beobachtung seit Auf-\nnahme seines Abgeordnetenmandates 1994 auch ausz\u00fcg-\nlich der Akten und nachweislich einmal ganz zu\nschweigen.\n\nUnd wie kommt das unwahre Ger\u00fccht, ich h\u00e4tte auf\neiner Demonstration geredet, in meine Geheimdienstakte,\nwenn nicht durch Zutr\u00e4ger des Verfassungsschutzes, ob-\nwohl das Innenministerium richtigerweise sagt, der Ein-\nsatz nachrichtendienstlicher Mittel m\u00fcsse vom Landtags-\npr\u00e4sidenten genehmigt werden, w\u00e4hrend dieser von\neinem solchen Antrag nach eigener Aussage keine\nKenntnis hat?\n\nMeine Damen und Herren von der Staatsregierung! Sie\nwandern knietief in Ihrem eigenen Sumpf und Sie sollten\ndiesen Sumpf schleunigst trocken legen, sonst werden\neinige von Ihnen darin versinken.\n\nDer Juristische Dienst des Th\u00fcringer Landtages hat im\nvergangenen Jahr ein Gutachten zur Zul\u00e4ssigkeit der Be-\nobachtung von Abgeordneten durch den Verfassungs-\nschutz erstellt. Wie Sie wissen, meine Damen und Her-\nren, ist Th\u00fcringen ja auch ein trauriges Beispiel f\u00fcr den\nmehrfachen Missbrauch des Verfassungsschutzes durch\neine CDU-gef\u00fchrte Regierung. Dieses Gutachten benennt\ndeutlich die engen verfassungsm\u00e4\u00dfigen Grenzen der Be-\nobachtung von Abgeordneten, insbesondere hinsichtlich\nder Bestimmtheit und der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit.\n\n(Jurk, SPD: Aber der Th\u00fcringer Verfassung!)\n\n\u2013 Der Th\u00fcringer Verfassung, das ist nat\u00fcrlich richtig.\n\nDiese Grenzen jedoch haben Sie in Sachsen deutlich\n\u00fcberschritten. Deswegen sage ich: Beenden Sie die ge-\nheimdienstliche Ausforschung Ihrer parlamentarischen\n\nOpposition und legen Sie Ihr dunkles Treiben offen! Ich\nwill meine Akte, und zwar will ich sie komplett!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nLassen Sie mich zum Schluss noch eines ganz deutlich\nsagen: Ich bin im Oktober '89 in Leipzig nicht daf\u00fcr auf\ndie Stra\u00dfe gegangen, damit ich von der n\u00e4chsten Regie-\nrung wieder ausspioniert werde.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nLehner, CDU: So viel Mist habe ich\nin meinem Leben noch nie geh\u00f6rt!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Abg. Bandmann,\nbitte.\n\nBandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Das, was Herr Hilker hier vorgetra-\ngen hat \u2013\n\n(Jurk, SPD: Das war Herr Tippach!)\n\n\u2013 Ich verwechsle die beiden. Woran mag das nur liegen?\n\n(Jurk, SPD: An Ihnen, Herr Bandmann!)\n\n\u2013 Herr Tippach also.\n\nWie Sie wissen, hat das Landesamt f\u00fcr Verfassungs-\nschutz die Aufgabe abstrakter Beobachtungen von Grup-\npierungen oder Organisationen, die die grundgesetzliche\nOrdnung st\u00f6ren oder gef\u00e4hrden. Das hei\u00dft, wer sich als\nEinzelperson \u2013 und sei es ein Abgeordneter \u2013 dieser\nGruppierungen bedient, kann nat\u00fcrlich auch dann auto-\nmatisch mit in dieses Beobachtungsfeld geraten. Das ist\neine logische Sache.\n\nWas Sie aber in Ihrem Vortrag dem Landesamt f\u00fcr Ver-\nfassungsschutz, der Staatsregierung, CDU-gef\u00fchrt, und\nder s\u00e4chsischen CDU unterstellen, dass diese den Auf-\ntrag gegeben h\u00e4tten oder Sie selber mit staatlichen Mit-\nteln beobachten, das weise ich einfach zur\u00fcck. Die\nStaatsregierung hat ja zu Recht diese Unterstellung und\ndiese Behauptung von Ihnen zur\u00fcckgewiesen.\n\nIch denke, es ist nicht das erste Mal, Herr Tippach, dass\nSie in dieser Art und Weise versuchen die Bev\u00f6lkerung\nirrezuf\u00fchren. Ihre Wiederholung dieser Behauptung, es\nw\u00e4re ja alles so wie fr\u00fcher und es w\u00e4re ein Geheim-\ndienst und alles furchtbar schlimm, stimmt einfach nicht.\n\n(Tippach, PDS: Ich habe es auch\nextra anders formuliert, damit Sie es verstehen!)\n\nLesen Sie sich die Antwort der Staatsregierung durch, es\n\u00e4ndert an den Tatsachen nichts. Ich sage Ihnen ganz\ndeutlich, dass ich froh w\u00e4re, wenn es in allen Bundesl\u00e4n-\ndern so funktionierende Landesverfassungsschutz\u00e4mter\ng\u00e4be wie in Sachsen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIch erinnere nur an die Verh\u00e4ltnisse in Hamburg, wie sie\nviele Jahre unter einer SPD-gef\u00fchrten Regierung waren.\nDa hat der Hamburger Filz dazu gef\u00fchrt, dass Terroris-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 23. Januar 2003\n\n5309\n\nten sich offensichtlich besonders wohl gef\u00fchlt haben.\nDas ist ja eines der Probleme in unserer Bundesrepublik.\n\nDie Frage muss schon erlaubt sein, warum wir in beson-\nderer Weise von den amerikanischen Diensten immer\nwieder darauf hingewiesen werden, dass bei uns Dinge\nnicht in Ordnung sind. Das scheint doch ein Punkt zu\nsein, wo zwischen den Beh\u00f6rden die Zusammenarbeit\nnicht so ist, wie sie sein k\u00f6nnte, und dass in manchen\nBundesl\u00e4ndern, politisch gesehen, die Dienste nicht funk-\ntionieren.\n\nDas, was Sie hier mit Ihrem Antrag behaupten, ist aus\nunserer Sicht falsch. Sie sind auch den Beweis f\u00fcr diese\nBehauptung schuldig geblieben. Das Ganze zielt nur da-\nrauf ab, den Freistaat Sachsen und seine Beh\u00f6rden zu\ndiffamieren. Ich kann Ihnen nur sagen, dass ich mich an\nder Stelle vor die Bediensteten des Landesamtes f\u00fcr Ver-\nfassungsschutz stelle. Es ist ja \u00fcbrigens auch ein ehemali-\nger Kollege von uns dort t\u00e4tig. Ich habe nicht den Ein-\ndruck, dass da gegen Recht und Gesetz gehandelt wird.\nWenn dies so w\u00e4re, k\u00f6nnte ja Ihr Mitglied aus der Parla-\nmentarischen Kontrollkommission dies dem Pr\u00e4sidenten\nanzeigen. Mir ist nicht bekannt, dass eine entsprechende\nAnzeige beim Pr\u00e4sidenten des S\u00e4chsischen Landtages\nvorliegt.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Adler, bitte, von\nder SPD-Fraktion.\n\nAdler, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und\nKollegen! Es f\u00e4llt mir schon nicht ganz leicht, ganz ruhig\ndarauf zu antworten, und zwar zu beiden Beitr\u00e4gen f\u00e4llt\nes mir schwer.\nWenn uns konkrete Sachverhalte bekannt werden, wo\nAbgeordnete des S\u00e4chsischen Landtages oder anderer\nparlamentarischer Gremien an der Aus\u00fcbung ihres Man-\ndates gehindert werden, k\u00f6nnen Sie, verehrte Kollegen,\nsicher sein, dass Sie mich an Ihrer Seite als Kollegen\nhaben. Aber es geht an dieser Stelle eigentlich bei den\nSonderrechten, die wir haben, um die Sicherung unserer\nparlamentarischen Arbeit. Um diese Sicherung geht es.\nIch denke, dass die Kollegen sowohl aus der CDU wie\nauch aus der PDS mir best\u00e4tigen k\u00f6nnen, wenn ich sage,\ndass man dar\u00fcber ganz konsequent wachen m\u00fcsste.\nWenn Sie da anderer Meinung sind, dann widersprechen\nSie mir jetzt und hier.\n\nWir haben es mit Fragen zu tun, die aus der Arbeit des\nKollegen Adamczyk in den Jahren 1994 bis 2000 herr\u00fch-\nren und, wenn ich recht informiert bin, mit Aktivit\u00e4ten\nin der Antifa-Szene, bei denen der Kollege Adamczyk\nals Landesvorsitzender der Arbeitsgemeinschaft \u201eJunger\nGenossInnen\u201c aktiv an der Vorbereitung und Durchf\u00fch-\nrung solcher Aktivit\u00e4ten beteiligt war.\n\nWenn die Rechte als Abgeordneter verletzt wurden,\ndann h\u00e4tten wir uns umgehend damit besch\u00e4ftigen m\u00fcs-\nsen. Der Antrag stammt aber vom 9. Februar 2001 und\nist am 1. M\u00e4rz des gleichen Jahres noch nicht vom Herrn\nInnenminister Rasch, sondern von seinem Vorg\u00e4nger be-\nantwortet worden. Da kann ich nur sagen: Wenn meine\n\nRechte beschnitten worden w\u00e4ren, h\u00e4tte ich so lange\nnicht gewartet!\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD \u2013\nGanz vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIch meine auch, wir haben den Schutzmechanismus,\ndass der Pr\u00e4sident informiert wird und sein Einverst\u00e4nd-\nnis vorliegen muss.\n\nIch kann das jetzt nicht nachpr\u00fcfen, aber wenn hier ge-\nsagt wird, der Pr\u00e4sident habe kein Einverst\u00e4ndnis gege-\nben, dann kann man doch mit einem solchen Vorgang,\nder wirklich schlimm w\u00e4re, nicht zwei Jahre warten. Die-\nsen Schutzmechanismus klage ich nicht ein, weil ich Ab-\ngeordneter bin, sondern den klage ich ein, um noch ein-\nmal diesen Kontext herzustellen: weil der Abgeordnete\nf\u00fcr seine Arbeit gesch\u00fctzt sein muss und seine Arbeit\nnicht unter dem Druck eines Geheimdienstes erfolgen\nkann.\n\nWir haben uns zugleich \u2013 ob das im Gesch\u00e4ftsordnungs-\nausschuss, im Verfassungs- und Rechtsausschuss oder in\nanderen Gremien war \u2013 immer daf\u00fcr eingesetzt, dass die\nRechte anderer B\u00fcrger nicht geringer gesch\u00e4tzt werden.\nAlso wenn Abgeordnete Sonderrechte haben, dann m\u00fcs-\nsen diese Sonderrechte in der wirklichen Arbeit des Ab-\ngeordneten eine Begr\u00fcndung finden.\n\nAuch kann ich mir nicht vorstellen, dass eine Veranstal-\ntung extremer Natur einfach durch die Teilnahme eines\nAbgeordneten grunds\u00e4tzlich vor einem T\u00e4tigwerden des\nVerfassungsschutzes gesch\u00fctzt sein soll. Ich frage Sie,\nverehrte Kollegen: Es m\u00f6ge hoffentlich nie eintreten,\naber wenn wir hier zum Beispiel Abgeordnete der NPD\nh\u00e4tten und die an ihren braunen Veranstaltungen teil-\nnehmen wollen \u2013 sollen die dann gesch\u00fctzt sein durch\ndiese Teilnahme?\n\n(Tippach, PDS: Was ist das f\u00fcr ein Vergleich?\nDas verbitte ich mir!)\n\nDieser Vergleich hat etwas damit zu tun, dass Sie einfach\ndavon ausgehen, dass, wenn eine Veranstaltung Aktio-\nnen gegen den Neofaschismus etc. zum Ziel hat \u2013 Sie\nf\u00fchren Rassismus usw. auf \u2013, diese Veranstaltung von\nder Zielstellung her nicht extrem sein kann. Diese Sache\nkann man so nicht nachvollziehen.\n\nWir haben uns im Rahmen einer Anh\u00f6rung mit den Vor-\ng\u00e4ngen auf der Leipziger Demo besch\u00e4ftigt, die gegen\nNeonazis in Leipzig stattfand, bei der der Oberb\u00fcrger-\nmeister Tiefensee an der Spitze marschiert ist. Als wir\ndiese Veranstaltung hatten, waren unsere Leute \u2013 damit\nmeine ich jetzt nicht SPD-Mitglieder, sondern Leute aus\ndem ganzen politischen Spektrum \u2013 dadurch belastet,\ndass es in der Mitte dieser Demonstranten eben auch\nSteinewerfer gab.\n\n(Tippach, PDS: Nat\u00fcrlich, das sehe\nich genauso, kein Dissens!)\n\nWenn es da auch Steinewerfer gibt, dann kann nicht\ndurch die Teilnahme der Kollegin Weihnert oder des\nKollegen Hatzsch, die dort anwesend waren, diese Ver-\nanstaltung einfach a priori gesch\u00fctzt sein.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 23. Januar 2003\n\n5310\n\nSie bringen diesen schweren Vorwurf: Der Pr\u00e4sident war\nnicht informiert, der Pr\u00e4sident hat kein Einverst\u00e4ndnis\ngegeben. Wenn dieser schwere Vorwurf stimmt, dann ist\ndas ein schlimmer Vorgang. Den kann ich aber weder\naus dieser Anfrage noch aus deren Beantwortung he-\nrauslesen. Ich muss allerdings wiederholt sagen: Wenn\ndem so ist, dann kann man nicht zwei Jahre mit der Be-\nhandlung warten.\n\nWir k\u00f6nnen dem Antrag in dieser Form \u2013 ich nehme an,\ner ist ohnehin durch diese zwei Jahre schon \u00fcberholt \u2013\nnicht zustimmen.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gibt es noch Rede-\nbedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Herr Abg. Bartl, bitte.\n\u2013 Das ist aber noch nicht das Schlusswort, f\u00fcr das Sie\nauf meiner Liste als Redner stehen? \u2013 Gut.\n\nBartl, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Kollege Bandmann und Kollege Adler,\ndie Sache hat doch zwei Ebenen: Die eine ist das gene-\nrelle Problem der Beobachtung und des gesetzlichen\nRahmens unseres Landesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz.\nDie zweite sind die individuellen F\u00e4lle.\nEs ist nat\u00fcrlich kein Zufall. Niemand ist so blau\u00e4ugig in\ndiesem Hause anzunehmen, dass die Fraktion es jetzt\nthematisiert, weil es uns gerade einf\u00e4llt oder weil irgend-\netwas von der Halde abgearbeitet werden muss. Nat\u00fcr-\nlich hat es einen Bezug zu den Erkenntnissen in Th\u00fcrin-\ngen, dass dort der Fraktionsvorsitzende der PDS mit\nseiner Lebensbiografie, in den alten Bundesl\u00e4ndern im\nWesentlichen die stellvertretende Fraktionsvorsitzende\nDr. Kaschuba und weitere Abgeordnete vom Verfas-\nsungsschutz observiert worden sind. Das ist uns Anlass\nzu sagen: Das wollen wir jetzt auch einmal auf die Kante\nstellen und es prinzipiell in dem Freistaat Sachsen ausge-\nkippt wissen.\n\nNun haben wir zwei F\u00e4lle individueller Art. Der eine\nFall ist der des Abg. Adamczyk. Dazu sage ich schlicht \u2013\ndas will ich nur ganz kurz replizieren \u2013, dass er Leiter\nder Arbeitsgemeinschaft junge Genossinnen und Genos-\nsen der PDS war, und zwar im Zeitraum von 1992 bis\n1996. Herr Adler sagte berechtigt, der Observierungs-\nund \u00dcberwachungszeitraum oder Absch\u00f6pfungszeitraum\ngeht bis 2000 \u2013 was wir jetzt herausbekommen haben \u2013;\ndas kann ja 2001 oder 2002 weitergehen.\n\nDann ist er erfasst. Es geht doch nicht um die Frage, ob\ner teilgenommen hat an einer Demonstration, ob Herr\nJurk oder Bartl teilgenommen haben, und dabei wird die\nDemonstration gewisserma\u00dfen vom Verfassungsschutz\noder von der Polizei mit allen Einzelheiten dokumentiert;\ndas ist gar nicht das Problem. Es geht darum, dass ein\nVorgang angelegt worden ist, dass er danach als ein Vor-\ngang mit gespeicherten Daten beim Verfassungsschutz\nerfasst wird. Das ist das rechtliche Problem.\n\nDa wird der Abg. Adamczyk erfasst wegen folgender\nschlimmen Taten:\n\n\u2013 Am 13.8.1994 wurde durch Sie angemeldet die Demon-\nstration unter dem Motto: \u201eVon der Reaktion zur antifa-\nschistischen Aktion\u201c;\n\n\u2013 am 5.11.1994 in Plauen Demonstration zum Motto\n\u201eKeine Kriminalisierung des antifaschistischen Wider-\nstandes\u201c;\n\u2013 am 20.5.1995 in Wurzen \u201eZerschlagung faschistischer\nStrukturen\u201c;\n\u2013 am 1.11.1997 antifaschistische/antirassistische Demonst-\nration. Auf dieser Demonstration fungierten Sie als Red-\nner.\n\u2026 \u2013 bis zu der Frage: Antifaschistische Kundgebung am\n24.6.2000 in Dresden, bis zu dem Vorwurf: 6.4.2000 Ge-\ndenkdemonstration f\u00fcr Jorge Gomodai.\nDas sind die Anl\u00e4sse, weshalb zu MdL Uwe Adamczyk\nein Vorgang beim Verfassungsschutz angelegt wird. Da\nfrage ich: Wie geht das zusammen mit dem gesetzlichen\nAuftrag des Landesamtes? Dazu komme ich gleich noch.\nIch will den zweiten individuellen Fall beleuchten. Stef-\nfen Tippach macht eine Anfrage zu den zu ihm gespei-\ncherten Daten beim Verfassungsschutz \u2013 Mitglied des\nS\u00e4chsischen Landtages.\nWir haben eine Verfassung, in der steht im Artikel 39\nAbs. 2: Der Landtag \u00fcbt die gesetzgebende Gewalt aus,\n\u00fcberwacht die Aus\u00fcbung der vollziehenden Gewalt nach\nMa\u00dfgabe der Verfassung. Der Landtag \u00fcberwacht die\nExekutive und nicht umgekehrt, bitte sch\u00f6n!\nNun macht der Abg. Tippach die Anfrage: Was ist zu\nmeiner Person gespeichert? Darauf bekommt er die Aus-\nkunft, die er vorhin im Einstieg vorgelesen hat. Darauf-\nhin macht er einen Widerspruch, weil dort mit drauf-\nsteht: Mehr sagen wir Ihnen nicht, weil die weiteren\nDaten dem Paragraphen soundso des Verfassungsschutz-\ngesetzes unterliegen. Will hei\u00dfen: Es sind weitere auf\nObservationsbasis erlangte Daten da, die nicht offenbart\nwerden sollen \u2013 zum Quellenschutz etc. pp.\nDaraufhin machte er einen Widerspruch.\nIm Widerspruchsbescheid hei\u00dft es: \u201eAuf Ihren Wider-\nspruch vom 17. Januar 2002\u201c \u2013 das Schreiben datiert\nvom 19. April 2002, ist also aktueller \u2013 \u201egegen die Aus-\nkunftsbescheide vom 14. Mai 2001 und 5. Dezember 2001\nwerden diese im Hinblick auf die Nichtbegr\u00fcndung der\nAuskunftsverweigerung teilweise aufgehoben. Im \u00dcbri-\ngen wird der Widerspruch zur\u00fcckgewiesen.\u201c\nEs wird wieder nur zum Teil Auskunft gegeben, mehr\nnicht!\nDer Vorsitzende der PKK sitzt hier; Herr Lehner hat sich\nvorhin ereifert. Was macht die PKK, wenn Abgeordnete\nnicht mehr erfahren, welche Daten zu ihnen gespeichert\nsind? Was macht die PKK, wenn Abgeordnete nach Ein-\nlegung eines Widerspruchs nicht erfahren, welche Daten\nzu ihnen gespeichert sind? Ist das Politik f\u00fcr diese\nHaus? Warum, zum Teufel, haben wir eine PKK?! Was\ntut die PKK zum Schutz der parlamentarischen Gewal-\ntenteilung und zur Einhaltung von Artikel 39 Abs. 2 der\nVerfassung?\nDann setzt sich dies alles ins Verh\u00e4ltnis zu dem Gesetz\n\u00fcber den Verfassungsschutz im Freistaat Sachsen. Ich\npolemisiere jetzt nicht bez\u00fcglich der Frage, ob wir mit\ndem Gesetz d'accord sind oder ob es Differenzen gibt\nund dass wir es anders haben wollten. Im Gesetz sind\ndie Aufgaben des Landesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz\numrissen. In \u00a7 1, Organisation und Zust\u00e4ndigkeit, hei\u00dft\nes: \u201eZum Schutz der freiheitlich-demokratischen Grund-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 23. Januar 2003\n\n5311\n\nordnung, des Bestandes und der Sicherheit der Bundes-\nrepublik Deutschland und der L\u00e4nder wird ein Landes-\namt f\u00fcr Verfassungsschutz errichtet.\u201c\n\nIn \u00a7 2 werden die Aufgaben definiert: \u201eAufgabe des Lan-\ndesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz ist die Sammlung und\nAuswertung von Informationen, insbesondere von sach-\nund personenbezogenen Ausk\u00fcnften, Nachrichten und\nUnterlagen \u00fcber \u2026\u201c Ich nenne im Folgenden die\nGr\u00fcnde:\n\nErster Grund: \u201eBestrebungen, die gegen die freiheitlich-\ndemokratische Grundordnung, den Bestand oder die\nSicherheit des Bundes oder eines Landes gerichtet sind\noder eine ungesetzliche Beeintr\u00e4chtigung der Amtsf\u00fch-\nrung der Verfassungsorgane des Bundes oder eines Lan-\ndes oder ihrer Mitglieder zum Ziele haben;\u201c\n\nZweiter Grund: \u201eSicherheitsgef\u00e4hrdende oder geheim-\ndienstliche T\u00e4tigkeiten im Geltungsbereich des Grund-\ngesetzes f\u00fcr eine fremde Macht;\u201c\n\nDritter Grund: \u201eBestrebungen im Geltungsbereich des\nGrundgesetzes, die durch Anwendung von Gewalt oder\ndarauf gerichtete Vorbereitungshandlungen ausw\u00e4rtige\nBelange der Bundesrepublik Deutschland gef\u00e4hrden;\u201c\n\nVierter Grund: \u201eFortwirkende Strukturen und T\u00e4tigkei-\nten der Aufkl\u00e4rungs- und Abwehrdienste der ehemali-\ngen Deutschen Demokratischen Republik im Geltungsbe-\nreich dieses Gesetzes.\u201c\n\nNur wenn einer dieser vier Gr\u00fcnde vorliegt, in der\nReichweite, in der materiell-rechtlichen Qualit\u00e4t dieser\nAufgaben, ist das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz zu\nentsprechenden geheimdienstlichen Aktivit\u00e4ten berech-\ntigt. Dann ist es \u2013 auf Deutsch gesagt \u2013 schei\u00dfegal, ob\nder Betreffende Abgeordneter ist.\n\nWenn aber jemand eine Fahrraddemo oder eine Anti-\nkriegsdemo anmeldet oder wenn jemand auf einer Demo\nredet, weil er Mitglied des Landtages und Sprecher f\u00fcr\nantifaschistische Politik ist, und wenn auf dieser Demo\n15, 20 oder 35 Chaoten oder wer auch immer herumst\u00fcr-\nzen, dann darf der Verfassungsschutz dieses Mitglied\ndes Landtages ohne R\u00fccksicht auf die Angriffsrichtung\ndes dortigen Auftretens und auf die Wahrnahme des\npolitischen Amtes, das er aus\u00fcbt, nicht erfassen und\n\u00fcber vier, sechs, sieben oder neun Jahre die Akte f\u00fchren!\nWie ist das m\u00f6glich? Wenn der Abgeordnete nachher\neine entsprechende Anfrage stellt, hei\u00dft es: April! April!\nWir berufen uns auf den Quellenschutz.\n\nWenn das m\u00f6glich ist, wenn das mit unserem Gesetz\n\u00fcber das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz \u00fcberein-\nstimmt, dann ist dieses Gesetz mit Artikel 39 Abs. 2 der\nS\u00e4chsischen Verfassung unvereinbar. Nur so kann man\nes sehen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch komme zu einer letzten Bemerkung. Das alles ist\nnicht eine Frage des Zufalls, weil man am Rande dieser\nDemo mitgelaufen ist, diese angemeldet oder dort gere-\ndet hat. Nebenbei bemerkt: Der Anmelder muss sich laut\nVersammlungsgesetz mit dem Inhalt der Veranstaltung\nnicht identifizieren. Man kann nicht einmal darauf\nschlie\u00dfen, dass insoweit \u00dcbereinstimmung besteht. Das\nVersammlungsrecht ist origin\u00e4r!\n\nWenn das alles m\u00f6glich ist, dann frage ich mich, warum\nandere Mitglieder des Landtages im Verfassungsschutz-\nbericht unter \u201eAkte\u201c nicht erscheinen.\n\n(G\u00f6tzel, CDU: Wir haben doch\nkeine Demonstration organisiert!)\n\n\u2013 Herr G\u00f6tzel, in drei oder vier F\u00e4llen wird er als An-\nmelder genannt, in anderen F\u00e4llen nur als Teilnehmer.\nEs ist dokumentiert, dass der Vorsitzende des Verfas-\nsungs- und Rechtsausschusses des Landtages bei einer\nKundgebung der NPD oder eines anderen braunen Hau-\nfens durch das Dresdner Zentrum auf dem Trottoir her-\nmarschiert ist. Er hat uns damals erkl\u00e4rt, er habe sich an-\nsehen wollen, wie die ganze Sache ablaufe. Ich\nunterstelle ihm auch nichts anderes. Auch ich denke,\ndass er genau dies wollte.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nBartl, PDS: Warum erscheint er nicht im Verfassungs-\nschutzbericht als Zufallsfigur, die fotografiert worden\nist? Warum erscheinen Personen immer nur dann im\nVerfassungsschutzbericht, wenn man eine Zuordnung\nzum so genannten linksextremistischen Bereich vorneh-\nmen kann?\nDie Verletzung des Pers\u00f6nlichkeitsschutzes und des\nMandats von Kollegen Schimpff sch\u00e4tze ich nicht gerin-\nger als die Verletzung des Mandats und des Pers\u00f6nlich-\nkeitsschutzes von Herrn Tippach und Herrn Adamczyk.\nDas will ich ausdr\u00fccklich festgestellt haben.\n\n\u2013 Bitte sch\u00f6n, Kollege Adler.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte.\n\nAdler, SPD: Herr Bartl, geben Sie mir Recht, dass wir\ndiese Fragen, die an bestimmter Stelle in der Tiefe aus-\nzuloten sind, in der PKK sehr viel g\u00fcnstiger h\u00e4tten kl\u00e4-\nren k\u00f6nnen, als dies hier m\u00f6glich ist, zumal wir wahr-\nscheinlich keine Ausk\u00fcnfte erhalten werden? Er kommt\nzwar gerade herein, aber ob der Pr\u00e4sident dazu eine Ge-\nnehmigung erteilt hat oder nicht \u2013 diese Auskunft liegt\nuns nicht vor. Wir k\u00f6nnten sie in der PKK erfragen und\nwir w\u00fcrden eine Antwort erhalten.\nDas Weitere sage ich nicht, weil es nicht in eine Frage zu\nkleiden ist. Das kann ich Ihnen dann sagen.\n\nBartl, PDS: Kollege Adler, ich kann nicht sagen, ob in\ndem Fall Steffen Tippach, in dem Fall Uwe Adamczyk\noder im Fall eines anderen Abgeordneten der Pr\u00e4sident\ndes S\u00e4chsischen Landtages \u00fcber die Tatsache informiert\nworden ist, dass der Verfassungsschutz des Freistaates\nSachsen oder das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz\neinen Abgeordneten dieses Hohen Hauses beobachtet,\nobserviert und Daten speichert. Das wei\u00df ich nicht.\nIch wei\u00df nicht, was in der PKK besprochen wird; ich er-\nfahre es auch nicht.\n\n(G\u00f6tzel, CDU: Es ist auch richtig,\ndass Sie es nicht erfahren!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 23. Januar 2003\n\n5312\n\n\u2013 Wieso ist es in einem demokratischen Gemeinwesen\nrichtig, dass derjenige \u2013 \u2013\n\n(Nolle, SPD: Sie sind doch vertreten, Herr Bartl!)\n\n\u2013 V\u00f6llig richtig!\n\n(Nolle, SPD: Dann m\u00fcssten Sie doch wissen,\nob das einmal Thema war! \u2013\n\nDr. Hahn, PDS: Ich melde mich doch gleich!)\n\n\u2013 Herr Kollege Nolle, wenn eines der Mitglieder der\nPKK in der Fraktion etwas \u00fcber den Gegenstand der Er-\n\u00f6rterung in der PKK verlauten l\u00e4sst \u2013 es ist egal, ob dies\nbei einer Wei\u00dfwurst geschieht, die der Fleischermeister\nmitgebracht hat \u2013, w\u00fcrde er strafbewehrte Verk\u00fcndun-\ngen machen. Gemeinhin gilt, dass die PKK und die G10-\nKommission das Hauptindiz f\u00fcr die demokratische Kon-\ntrolle des Verfassungsschutzes sind. Der gemeine Abge-\nordnete aber, der \u00fcberwachte eingeschlossen, hat im\nPrinzip keine M\u00f6glichkeit, \u00fcber das, was die PKK in sei-\nnem oder einem anderen Fall unternimmt, Auskunft zu\nerhalten.\n\n(Lehner, CDU: Falsch! Jeder kann\neine Anfrage stellen und erh\u00e4lt ordnungsgem\u00e4\u00df\n\nAntwort! Das wissen auch Sie, Herr Bartl!)\n\nBartl, PDS: Das wei\u00df ich nicht.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte keine Zwiege-\nspr\u00e4che!\n\nHerr Bartl, ich frage Sie, ob Sie eine Zwischenfrage von\nHerrn Abg. Schimpff zulassen.\n\nBartl, PDS: Auch von Herrn Abg. Schimpff.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte sehr.\n\nSchimpff, CDU: Herr Bartl, Ihre dialektalen Eigenschaf-\nten und die schnelle Art Ihrer Rede haben mich daran\ngehindert, vollst\u00e4ndig zu verstehen, was Sie sagten. Da\nauch einige meiner Kollegen, die ich fragte, es nicht ge-\nnau verfolgen konnten, m\u00f6chte ich Sie bitten zu wieder-\nholen, in welchem Zusammenhang Sie meinen Namen\ngenannt haben.\n\nBartl, PDS: Herr Schimpff, ich habe Ihren Namen in fol-\ngendem Zusammenhang genannt \u2013 Sie m\u00fcssten den\ngesamten Disput vorher aufnehmen \u2013: Wenn Abgeord-\nnete zu einer Demonstration gehen und in diesem Zu-\nsammenhang durch Bild-, Ton- oder sonstige Aufnah-\nmen erfasst werden, m\u00fcssen sie dies offensichtlich hin-\nnehmen, weil sie sich in die N\u00e4he der Demonstration\nbegeben haben. Ich habe gesagt, dass mir bekannt ist,\ndass auch Herr Schimpff einmal eine Demonstration in\nDresden beobachtet hat. Das kann vier, f\u00fcnf oder sechs\nJahre her sein. Weiter habe ich ausgef\u00fchrt, dass Herr\nSchimpff erkl\u00e4rt hat, er habe sich diese Demonstration\nnur ansehen wollen. Es handelte sich nicht um eine De-\nmonstration von \u201eLinken\u201c oder \u201eAlternativen\u201c, sondern\num eine Demonstration aus dem rechten Spektrum. Das\nl\u00e4sst sich historisch sicherlich n\u00e4her eingrenzen. Das ist\n\nder Gegenstand des Vergleichs gewesen. Ich habe jedoch\nim Verfassungsschutz keinerlei Reflexionen dar\u00fcber ge-\nfunden, w\u00e4hrend ich diese zu Herrn Adamczyk finde.\n\n(Kupfer, CDU: Es ist ein Unterschied,\nob man dort steht oder ob man sich beteiligt!)\n\n\u2013 Dar\u00fcber kann man sich trefflich streiten.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Bartl, gestatten\nSie eine weitere Zwischenfrage von Herrn Schimpff?\n\nBartl, PDS: Ja, selbstverst\u00e4ndlich.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, Herr Schimpff.\n\nSchimpff, CDU: Herr Bartl, es sei hier v\u00f6llig dahin-\ngestellt \u2013 auch wenn es Ihrer pers\u00f6nlichen politischen\nMeinung entspricht \u2013, dass Sie Vertreter einer demokrati-\nschen Partei mit Vertretern einer kommunistischen, also\nextremistischen Partei gleichsetzen. Glauben Sie nicht,\ndass es ein Unterschied ist, wenn ich zu einer Demonst-\nration, die Sie neofaschistisch nennen \u2013 sie war also eine\nneonationalsozialistische, eine linke Demonstration \u2013,\ndem Mitteldeutschen Rundfunk ein Interview gebe und\ndarin ausf\u00fchre, dass ich die Aufhebung der Verbotsver-\nf\u00fcgung f\u00fcr diese Demonstration, obwohl sie h\u00f6chstrich-\nterlich erlassen worden ist, nicht nachvollziehen kann,\nund wenn Ihre Parteigenossen extremistische Veranstal-\ntungen anmelden und leiten?\n\n(Nolle, SPD: Das sehen Ihre Parteigenossen\naber anders, Herr Schimpff!)\n\nBartl, PDS: Herr Schimpff, ich sehe \u00fcberhaupt keinen\nlegitimen Unterschied zwischen irgendeinem Abgeordne-\nten dieses Hohen Hauses, weil Sie nicht von Geburt an\nAbgeordneter sind, sondern durch W\u00e4hlermandat. Da\nhabe ich in meinem Wahlkreis 30,8 % und der andere\nhat soundso viel. Sie haben kein anderes Mandat als ich.\nHier ist kein Abgeordneter schlechter oder besser als der\nandere. Deshalb haben Sie auch keine anderen Rechte,\nauch wenn Sie der CDU angeh\u00f6ren. Die Zeit der f\u00fchren-\nden Rolle irgendeiner Partei, die herausgehoben war, ist\nvorbei. Da m\u00fcssen Sie sie wieder einf\u00fchren.\n\nHerr Schimpff, was Sie bei der Demonstration gemacht\nhaben, ob Sie das in sehr ehrenhafter Absicht getan\nhaben, um letzten Endes zu sagen, warum wird sie nicht\nverboten, ist nicht mein Punkt. Mein Punkt ist die Frage,\nwarum im Verfassungsschutzbericht regelm\u00e4\u00dfig Adam-\nczyk auftaucht, wenn er in irgendeiner Form in der\nN\u00e4he der Dinge war, und warum nie andere auftauchen.\nSoweit meine Antwort auf die Sache.\n\nLetzte Bemerkung zu der ganzen Problematik: Kollege\nAdler, da kann man unterschiedlicher Auffassung sein,\nob das in der PKK zu kl\u00e4ren ist. Wir sind der Auffas-\nsung, dass dieses Prinzip \u201eres publica\u201c letztlich ein St\u00fcck\nLehre aus dem System ist, was wir hinter uns haben.\nWir sind der Auffassung, dass es normalerweise jedem\nB\u00fcrger m\u00f6glich sein muss nachzuvollziehen, wie Ge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 23. Januar 2003\n\n5313\n\nheimdienste arbeiten. Das ist ein St\u00fcck aus der histori-\nschen Erfahrung.\n\n(Zuruf des Abg. G\u00f6tzel, CDU)\n\n\u2013 Ach, Herr G\u00f6tzel, der Verfassungsschutz ist nicht als\nGeheimdienst definiert? Er ist doch Geheimdienst!\nSelbstverst\u00e4ndlich! Was haben Sie denn gedacht? Es steht\ndoch in jedem Gesetz, dass er geheimdienstliche Mittel\nanwenden darf.\n\nDas Problem ist Folgendes und dar\u00fcber muss der Land-\ntag nachdenken; deshalb ist es auch keine Sache der\nPKK, Herr Adler, es ist ein Problem dieses Hohen Hau-\nses selbst:\n\nWir haben im \u00a7 5 Abs. 5 Landesverfassungsschutzgesetz\neine Bestimmung, die bezieht sich auf die Abgeordneten.\nDort steht, nachrichtendienstliche Mittel, die sich gezielt\ngegen einen Abgeordneten des S\u00e4chsischen Landtages\nrichten, d\u00fcrfen nur angewandt werden, wenn sie zuvor\nvom Pr\u00e4sidenten des Landtages genehmigt worden sind.\n\nNun gibt es folgendes Problem dabei: Wer definiert, was\ngezielt ist? Kann das Hohe Haus hinnehmen, dass diese\nBestimmung enthalten bleibt und die Beh\u00f6rde des Lan-\ndesverfassungsschutzamtes in aller Reichweite selbst\nsagt: Immer wenn wir bei Tippach, bei Adamczyk oder\nbei wem auch immer, der es nicht wei\u00df, observiert\nhaben, haben wir aber mit aufgepasst, aber es war nicht\ngezielt. \u2013 Das ist wirklich einer breiten Willk\u00fcr \u00fcberant-\nwortet, was dann gezielt ist.\n\nWie kontrolliert der Landtag, ob \u2013 das will ich ganz be-\nwusst sagen \u2013, bevor die Akte Tippach oder Adamczyk\nangelegt wird, der Pr\u00e4sident tats\u00e4chlich informiert ist?\nWie erfahren wir das? Aus der PKK erfahre ich es nicht.\nDeshalb m\u00fcssen wir diesen Streit, das zu \u00e4ndern, \u00f6ffent-\nlich austragen.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gibt es vonseiten der\nFraktionen weiteren Redebedarf? \u2013 Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Da mich Herr Kollege Bandmann so\nnett gebeten hat, dass ich auch ein paar S\u00e4tze sagen soll,\nwill ich dem gern nachkommen. Ich hatte das nicht vor.\nIch habe jetzt nur einmal die Verfassungsschutzberichte\nder letzten Jahre mitgebracht. Sie k\u00f6nnen aber darin sel-\nber einmal bl\u00e4ttern. Ich habe mir die Beispiele, zu denen\nmeine Vorredner schon Ausf\u00fchrungen gemacht haben,\nnicht ausgesucht. Ich will das nicht wiederholen. Ich\nm\u00f6chte aber drei Punkte doch noch einmal deutlich ma-\nchen.\n\nWir hatten in der 1. Wahlperiode \u2013 auch das ist nachles-\nbar im entsprechenden Verfassungsschutzbericht \u2013 den\nFall, dass neun Mitglieder der PDS-Landtagsfraktion\neinen innerparteilichen Aufruf unterschrieben haben,\neinen Brief an die Parteif\u00fchrung.\n\n1. Der Brief, der \u00fcberhaupt nichts mit extremistischen\nBestrebungen oder etwas \u00c4hnlichem zu tun hatte,\nwurde Gegenstand des Berichtes des Landesamtes f\u00fcr\nVerfassungsschutz. Ich sage: Es geht das Landesamt\nschlichtweg \u00fcberhaupt nichts an, welche PDS-Landtags-\n\nabgeordneten irgendeine innerparteiliche Erkl\u00e4rung un-\nterzeichnen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Wenn ein PDS-Abgeordneter \u2013 oder auch mehrere \u2013\neine Demonstration anmeldet oder auf einer Demonstra-\ntion auch nur spricht \u2013 auch diese F\u00e4lle haben wir \u2013, der\nBetreffende dort nur redet und auf dieser Demonstration\nnachweisbar nichts passiert ist, es also zu keinen Aus-\nschreitungen, keinen Verhaftungen, keinen extremisti-\nschen Vorf\u00e4llen kam, dann gibt es nicht den geringsten\nGrund, dass f\u00fcr diese Demonstration der Name des An-\nmelders oder die Redner der Veranstaltung beim Lan-\ndesamt f\u00fcr Verfassungsschutz gespeichert werden.\n\n3. Ich habe hier den Verfassungsschutzbericht von 1999.\nDarin wird u. a. ausgef\u00fchrt, wie die Programmdebatte\nder PDS innerhalb der Kommunistischen Plattform l\u00e4uft.\nDa werden dann solche S\u00e4tze zitiert wie auf Seite 72:\n\u201eAu\u00dferdem d\u00fcrfe nicht die geringste Abschw\u00e4chung der\nim geltenden Programm fixierten Antikriegsposition zu-\nstande kommen, sagt hier die Kommunistische Platt-\nform.\u201c Das wird im Verfassungsschutzbericht aufgef\u00fchrt.\nDann gibt es die Bef\u00fcrchtung \u2013 steht hier \u2013, dass das\nParteiprogramm ge\u00e4ndert werden k\u00f6nne zum Nachteil\nder Kommunistischen Plattform. Es geht weiter: \u201eAls\nsymptomatisch hierf\u00fcr betrachtete sie\u201c \u2013 also die Kom-\nmunistische Plattform \u2013 \u201edie Entscheidung auf der 2. Ta-\ngung des 6. Parteitages der PDS am 6. und 7. M\u00e4rz 1999\nin Suhl, Andr\u00e9 Brie und nicht Hans Modrow auf Platz 2\nder Liste der PDS f\u00fcr die Europawahlen zu setzen.\u201c\n\nDa sage ich Ihnen eindeutig: Es geht den Verfassungs-\nschutz schlichtweg nichts an, ob Hans Modrow oder An-\ndr\u00e9 Brie auf Platz 2 oder 4 der Landesliste der PDS\nsteht.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWarum taucht es dann in diesen Berichten auf, wird also\noffenbar abgespeichert?\n\nWeil immer wieder der Landtagspr\u00e4sident hier in eine\nschwierige Lage gebracht worden ist: Der Landtagspr\u00e4si-\ndent bek\u00e4me eine Meldung nur unter den genannten Be-\ndingungen, wenn das der Herr Innenminister entspre-\nchend auslegt. Herr Bartl hat darauf hingewiesen. Wenn\naber irgendwo eine PDS-Veranstaltung stattfindet, in der\nein V-Mann oder eine Verbindungsperson anwesend ist,\nder \u00fcber diese Veranstaltung einen Bericht abgibt, das\nhei\u00dft auch \u00fcber den Abgeordneten, der dort m\u00f6glicher-\nweise teilgenommen hat, und das gespeichert wird, dann\nist das kein meldepflichtiger Vorgang an den Landtags-\npr\u00e4sidenten. Er erf\u00e4hrt es also \u00fcberhaupt nicht. Trotzdem\ntaucht der entsprechende Abgeordnete in Akten und/\noder im Bericht des Landesamtes auf. Genau dagegen\nwehren wir uns.\n\nEine abschlie\u00dfende Bemerkung zur Arbeit in der Parla-\nmentarischen Kontrollkommission: Herr Bartl hat auf die\ngesetzliche Verpflichtung zum absoluten Stillschweigen\nbei Androhung von Strafe hingewiesen. Sie werden mir\nsicherlich zustimmen, dass sich mit einem Maulkorb,\nauch wenn es ein gesetzlicher ist, sehr schlecht kontrol-\nlieren l\u00e4sst.\n\nEs ist au\u00dferdem den einzelnen Mitgliedern der PKK un-\ntersagt, sich mit einer Erkl\u00e4rung zur Kontrollt\u00e4tigkeit,\nmit einer Presseerkl\u00e4rung an die \u00d6ffentlichkeit, an die\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 23. Januar 2003\n\n5314\n\nMedien zu wenden, wenn nicht die CDU-Mehrheit selbst\neine Erkl\u00e4rung beschlie\u00dft; dann darf man eine Minder-\nheitenposition benennen. Sofern die Mehrheit keine Er-\nkl\u00e4rung beschlie\u00dft, darf sich ein anderes Mitglied der\nPKK \u00fcberhaupt nicht \u00f6ffentlich \u00e4u\u00dfern.\n\nEs ist kein Geheimnis \u2013 das Gutachten liegt ja allen vor\n\u2013, es war ein Gutachten von der PDS-Fraktion bean-\ntragt, das gravierende M\u00e4ngel in der Arbeit der PKK,\nder Parlamentarischen Kontrollkommission, aufdeckte.\nErst seitdem gibt es gewisse Ver\u00e4nderungen, was die\nAuskunftsbereitschaft angeht. Aber auch diese Aus-\nkunftsbereitschaft ist begrenzt. Schauen Sie bitte in den\nGesetzestext! Im Gesetz steht, dass das Innenministe-\nrium die Auskunft verweigern kann, wenn die Erf\u00fcl-\nlung der Aufgaben des Verfassungsschutzes dagegen\nspricht oder wenn bestimmte Quellen gesch\u00fctzt werden\nsollen, weil man auf die Quelle schlie\u00dfen kann. Das\nhei\u00dft, im Zweifel k\u00f6nnen Sie dann doch wieder jede\nAuskunft \u00fcber solche F\u00e4lle verweigern.\n\nInsofern ist die Parlamentarische Kontrollkommission in\nSachsen \u2013 man kann es drehen und wenden, wie man es\nwill \u2013 kein sehr scharfes Schwert.\n\nIch darf auch sagen: Die SPD-PDS-Regierung in Meck-\nlenburg-Vorpommern hat beispielsweise in ihre \u00dcber-\nlegungen bei der Gesetzesnovellierung eine \u00f6ffentliche\nSitzung der Parlamentarischen Kontrollkommission mit\ndiskutiert und ich glaube sogar schon beschlossen.\n\nIch wei\u00df, dass es sicherlich Dinge gibt, die man nicht in\naller \u00d6ffentlichkeit diskutieren kann. Aber eine Runde,\ndie nur geheim ist, kann nicht wirklich den Verfassungs-\nschutz kontrollieren.\n\nUnd die allerletzte Bemerkung: Wir k\u00f6nnten die Debatte,\nHerr Innenminister, hier sehr schnell beenden und sie\nh\u00e4tte dann auch einen Sinn gehabt: Treten Sie ans Pult,\nerkl\u00e4ren Sie, dass Sie jegliche \u00dcberwachung der PDS\ndurch das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz und auch\neinzelner Gruppierungen der PDS beenden. Dann h\u00e4tte\ndie heutige Debatte ihren Sinn gehabt. Dazu m\u00f6chte ich\nSie herzlich auffordern.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nZuruf von der CDU: Tu es nicht!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gibt es weiteren Re-\ndebedarf? \u2013 Bitte Herr Abg. Bandmann.\n\nBandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Ich denke, gerade die Redebeitr\u00e4ge\nder letzten beiden Redner haben deutlich gemacht, dass\nes notwendig ist, die extremistischen Teile, n\u00e4mlich die\nKommunistische Plattform, der PDS beobachten zu las-\nsen.\n\n(Widerspruch bei der PDS)\n\nEs ist ein klarer Bruch mit den demokratischen Grund-\ns\u00e4tzen, den diese Gruppierung innerhalb der PDS ver-\nfolgt. Herr Bartl hat uns ja dankenswerterweise einige\n\u00dcberschriften dieser Demonstrationen vorgelesen. Allein\naus den \u00dcberschriften dieser Demonstrationen geht her-\nvor, dass im Grunde Gewalt verherrlicht wird und dass\ndie Ziele der Bundesrepublik Deutschland infrage ge-\nstellt werden sollen.\n\nDiese kommunistische Propaganda, die wir hier eben er-\nlebt haben, ist ein Skandal!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProteste bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gibt es weiteren Re-\ndebedarf? \u2013 Bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich will das jetzt nicht\nverl\u00e4ngern. Ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass der Kollege\nBandmann auf die Argumente, die ich zur Kontrolle der\nT\u00e4tigkeit des Verfassungsschutzes hier vorgebracht habe,\neingegangen w\u00e4re.\nAber eines kann ich nicht im Raum stehen lassen: Wenn\neine Veranstaltung anl\u00e4sslich des Todes von Jorge\nGomodai hier als kommunistische Propaganda bezeich-\nnet wird, dann empfinde ich dies als unertr\u00e4glich.\n\n(Lebhafter Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von der Staats-\nregierung das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Minister Rasch,\nbitte.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Dass die PDS unser durchaus\nfunktionsf\u00e4higes Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz nicht\nliebt, ist f\u00fcr mich nachvollziehbar. Um es aber vorweg\nzu sagen: Anlass, sich hier zum Opfer staatlicher Verfol-\ngung zu stilisieren, gibt es nun wahrlich auch nicht.\nHerr Bartl, Sie k\u00f6nnen sich doch viele Fragen selbst be-\nantworten. Nehmen Sie den Verfassungsschutzbericht\nvon 1999, den Ihnen der Kollege Hahn mitgebracht hat.\nDas macht sehr deutlich, wie \u201eaktuell\u201c die Debatte ist.\n\n(Zuruf von der PDS: Ich kann Ihnen\nauch die n\u00e4chsten mitbringen!)\n\nIch habe auch die n\u00e4chsten beiden Jahrg\u00e4nge dabei, was\nLinksextremismus und Angrenzendes betrifft. Sie k\u00f6nnen\nsich doch viele Fragen selbst beantworten. Welche Grup-\npierungen der PDS der Beobachtung durch den Verfas-\nsungsschutz unterliegen, das wissen Sie, das wissen wir\nalle. Und wir wissen, dass es f\u00fcr diese Entscheidungen\ngute Gr\u00fcnde gibt. Sie wissen auch, dass Ihre Partei na-\nt\u00fcrlich die Chance gehabt h\u00e4tte, sich deutlich auf demo-\nkratische Positionen zu begeben und irgendwo einen\nSchnitt dort zu ziehen, wo sie ins Extremistische hin ab-\ndriften.\n\nAlso wie gesagt, Sie k\u00f6nnen sich, noch dazu, wenn Sie\nsich weitgehend untereinander als Kollegen ja kennen\nund wissen, wer wo aktiv ist, doch viele Fragen selbst\nbeantworten.\n\nSie k\u00f6nnten sich nat\u00fcrlich auch von Herrn Hahn so man-\nche Frage beantworten lassen, was die inneren Funk-\ntionsmechanismen angeht; denn dar\u00fcber muss er ja nicht\nschweigen, wie, nach welchen Regularien das Ganze\nfunktioniert.\n\nDass er ansonsten, genauso wie ich an dieser Stelle, \u00fcber\nkonkrete Beobachtungsf\u00e4lle und \u00fcber konkrete Erkennt-\nnisse in diesem Zusammenhang schweigen muss, das ist\nrichtig und ist der Sache angemessen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 23. Januar 2003\n\n5315\n\nUnd wenn Sie hier diese sonderbare Vorstellung entwi-\nckeln, man k\u00f6nnte \u00f6ffentliche Sitzungen der Parlamentari-\nschen Kontrollkommission anberaumen, ja, dann gut.\nDann m\u00fcssten Sie allerdings auch damit rechnen, dass Sie\nin einer derartigen Sitzung kaum etwas Relevantes erfah-\nren k\u00f6nnen im Hinblick auf die Kontrollfunktion, die die\nParlamentarische Kontrollkommission aus\u00fcben soll.\nDas Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz, meine Damen\nund Herren, speichert Daten zu Personen erst dann \u2013\nund jetzt will ich Ihnen mal die Zusammenh\u00e4nge erkl\u00e4-\nren \u2013, wenn sie sich an extremistischen Bestrebungen be-\nteiligen oder sie unterst\u00fctzen.\nTrifft dies f\u00fcr einen Abgeordneten zu, so erfolgt die Be-\nobachtung nicht aufgrund seiner Eigenschaft als Volks-\nvertreter, sondern einzig und allein wegen seiner Bet\u00e4ti-\ngung f\u00fcr eine oder in einer extremistischen Bestrebung,\ndie aufgrund des gesetzlichen Auftrags vom Verfas-\nsungsschutz zu beobachten ist.\nNehmen wir an, es g\u00e4lte einen Mandatstr\u00e4ger zu beob-\nachten, dann g\u00e4lten nicht nur die auch ansonsten zu\nbeachtenden umfangreichen datenschutzrechtlichen\nBestimmungen des S\u00e4chsischen Verfassungsschutzgeset-\nzes und die vielf\u00e4ltigen Kontrollen des S\u00e4chsischen\nStaatsministeriums des Innern, der Parlamentarischen\nKontrollkommission und des Datenschutzbeauftragten.\nHinzu kommen weitere spezielle Regelungen, die die\nStellung des Abgeordneten besonders ber\u00fccksichtigen.\nSo d\u00fcrfen nach \u00a7 5 Abs. 5 des S\u00e4chsischen Verfassungs-\nschutzgesetzes nachrichtendienstliche Mittel, wie zum\nBeispiel Observationsma\u00dfnahmen oder der Einsatz von\nV-Leuten, sich nur dann gezielt gegen einen Abgeordne-\nten des S\u00e4chsischen Landtages richten, wenn sie zuvor\nvom Pr\u00e4sidenten des S\u00e4chsischen Landtages genehmigt\nworden sind.\nDas Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz hat diese Vorgabe\ndes Gesetzgebers nicht nur durch die Dienstvorschrift\n\u00fcber Methoden, Gegenst\u00e4nde und Instrumente zur heim-\nlichen Informationsbeschaffung entsprechend umgesetzt,\nsondern diese auch in der Vergangenheit strikt eingehal-\nten.\nDie mit Zustimmung des S\u00e4chsischen Staatsministeriums\ndes Innern und der Parlamentarischen Kontrollkommis-\nsion erlassene Dienstvorschrift sieht sogar vor, dass in\ndiesen F\u00e4llen ein nachrichtendienstliches Mittel nur dann\ngezielt gegen einen Abgeordneten des S\u00e4chsischen Land-\ntages eingesetzt werden darf, wenn der Pr\u00e4sident des\nLandesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz zuvor die Genehmi-\ngung des S\u00e4chsischen Staatsministeriums des Innern und\ndieses die Genehmigung des Pr\u00e4sidenten des S\u00e4ch-\nsischen Landtages eingeholt hat. \u2013 \u00dcber drei Ebenen ab-\ngesichert!\nEine weitere \u00fcber die allgemeinen Grenzen der Beobach-\ntung hinausgehende Einschr\u00e4nkung gibt es im Rahmen\nder Brief-, Post- und Fernmelde\u00fcberwachung. Im \u00a7 3\nAbs. 2 Satz 4 des Gesetzes zur Beschr\u00e4nkung des Brief-,\nPost- und Fernmeldegeheimnisses wird es den Verfas-\nsungsschutzbeh\u00f6rden des Bundes und der L\u00e4nder unter-\nsagt, Abgeordnetenpost des Deutschen Bundestages und\nder Parlamente der L\u00e4nder in eine G 10- bzw. \u00dcberwa-\nchungsma\u00dfnahme einzubeziehen, die sich gegen einen\nDritten richtet. Auch dies wird selbstverst\u00e4ndlich vom\nLandesamt f\u00fcr Verfassungsschutz beachtet. Die Einhal-\n\ntung dieser Vorschrift wird im \u00dcbrigen durch die G 10-\nKommission des S\u00e4chsischen Landtages \u00fcberwacht.\nDieses Gremium wird vom S\u00e4chsischen Staatsministe-\nrium des Innern nach erfolgtem Antrag einer G 10-Ma\u00df-\nnahme durch den Pr\u00e4sidenten des Landesamtes f\u00fcr Ver-\nfassungsschutz und der entsprechenden Anordnung\ndurch den Staatsminister des Innern unterrichtet und\nentscheidet dann abschlie\u00dfend \u00fcber die Zul\u00e4ssigkeit und\nBegr\u00fcndetheit der Ma\u00dfnahme. Ohne Zustimmung der\nG 10-Kommission darf keine Ma\u00dfnahme durchgef\u00fchrt\nwerden.\nAufgrund dieser weitreichenden Verfahrensregelungen\nund der vielf\u00e4ltigen Kontrollen ist der korrekte Umgang\nmit personenbezogenen Daten jederzeit gew\u00e4hrleistet,\nund zwar nicht nur bei den B\u00fcrgern, sondern auch und\ninsbesondere bei uns Abgeordneten.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das Schlusswort hat\ndie PDS-Fraktion; Herr Abg. Bartl.\n\nBartl, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Herr Staatsminister! Ich sage es jetzt\nvoll sarkastisch: Voraussetzung f\u00fcr uns, dass wir kandi-\ndieren d\u00fcrfen, ist, dass wir lesen k\u00f6nnen.\n\n(Bandmann, CDU: Nicht mal das!)\n\nDoch, doch! Das ist vielleicht, Herr Bandmann, bei Ihnen\nnicht unbedingt der Level. Das mag sein, schon gerade\ndann, wenn man gar nichts davon versteht.\nSie haben uns zu zwei Dritteln die Antwort der Staats-\nregierung vorgelesen. Das wissen wir selbst. Die Frage\nist doch folgende: Sagen Sie doch einfach mal auf den\nPunkt vor dem Hohen Haus, dem Sie Respekt schulden,\nweil Sie als Minister gegen\u00fcber dem Hohen Haus re-\nchenschaftspflichtig sind, sagen Sie doch gegen\u00fcber dem\nHohen Haus mal die Wahrheit \u00fcber diese entsprechende\nDienstvorschrift \u00fcber die Anwendung nachrichtendienst-\nlicher Mittel, in der gewisserma\u00dfen vorgesehen ist, wie\nsie \u00fcberhaupt gehen. Die kennt doch \u00fcberhaupt nie-\nmand, weil sie VS ist. Die kann doch niemand nachlesen.\nAlso schwadronieren Sie hier vor dem Hohen Haus \u00fcber\netwas, was uns \u00fcberhaupt nicht zug\u00e4nglich ist.\n\n(Bandmann, CDU: Unversch\u00e4mtheit!)\n\nWieso?\n\n(Bandmann, CDU: Sie haben Mitglieder in der PKK! \u2013\nHeiterkeit bei der CDU)\n\nHabe ich Ihnen erkl\u00e4rt, dass er nix tun darf. \u2013 Punkt.\n\n(Zuruf des Abg. Bandmann, CDU \u2013\nUnruhe im Saal)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte keine Zwiege-\nspr\u00e4che! \u2013 Herr Bartl, fahren Sie fort mit Ihrer Rede!\n\nBartl, PDS: Die Sache hat eine rechtliche Dimension und\neine politische Dimension. Das ist doch der entscheiden-\nde Punkt.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 23. Januar 2003\n\n5316\n\nEs ist doch schlicht und ergreifend nicht auszuhalten,\ndass Sie sich hierher stellen, Herr Staatsminister, nach-\ndem hier im Konkreten gesagt ist, dass die momentane\nHandhabung so ist: dass, wo immer ein Abgeordneter\nder PDS an einer Demonstration teilnimmt, von der nach\nder Einsch\u00e4tzung des Landesverfassungsschutzamtes die\nAuffassung ausgeht, es k\u00f6nnten sich Extremisten beteili-\ngen, er dann automatisch Gefahr l\u00e4uft im Verfassungs-\nschutzbericht zu landen oder eine Akte zu haben und\nnicht im Bericht zu sein.\nDas ist doch das Problem. Er ist als Abgeordneter der\nabsolut willk\u00fcrlichen Einsch\u00e4tzung des Landesverfas-\nsungsamtes \u00fcberantwortet. Ob er observiert wird \u2013 da\nm\u00fcsste normalerweise der Pr\u00e4sident angefragt werden \u2013\noder ob andere vermeintlich extremistische Teilnehmer\nobserviert werden und er, weil er daneben steht, mit be-\nobachtet wird \u2013 der Effekt ist derselbe: Der Abgeordnete\nwird \u2013 das ist Fakt \u2013 immer gehalten sein, sich m\u00f6glichst\nvon diesen Veranstaltungen fernzuhalten. Das ist f\u00fcr\neinen antifaschistisch-politischen Sprecher zum Beispiel\nschwer, wenn es um eine Anti-Nazi-Demo geht. Bei\nAdamczyk ist allen Ernstes als Vorwurf nach seiner Ob-\nservation die Teilnahme an der Demonstration vor dem\nRathaus gegen die NPD-Versammlung aufgef\u00fchrt. Das\nkann doch nicht die Wahrheit sein, dass ein Abgeordne-\nter, der gegen die NPD demonstriert, deswegen in den\nVerfassungsbericht ger\u00e4t! Das ist doch v\u00f6llig legitim.\n\n(Kupfer, CDU: Nun bleiben Sie\ndoch mal auf dem Teppich!)\n\n\u2013 Das steht doch in der Antwort. Das muss Sie doch nor-\nmalerweise umtreiben, Herr Kupfer, wenn Sie noch ein\nMinimum an Demokratieverst\u00e4ndnis haben. Das ist doch\ndas Problem. Um die Frage geht es.\n\nWenn wir nicht in der Lage sind \u2013 und da gebe ich\nIhnen ein St\u00fcck weit Recht, Herr Adler \u2013, das Thema in\ndiesem Haus politisch zu regeln, dann m\u00fcssen wir es\nwieder rechtlich regeln. Aber es kann doch nicht der\nWeg sein, dass wir als das Haus, das nach \u00a7 39 Abs. 2\nder Verfassung die parlamentarische Kontrolle aus\u00fcbt,\nnicht in der Lage sind, diese verfassungsm\u00e4\u00dfige Aufgabe\nzu erf\u00fcllen, sondern wir das letzten Endes nur justiziell\naustragen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte kommen Sie\nzum Ende.\n\nBartl, PDS: Das zu kl\u00e4ren und das Nachdenken dar\u00fcber,\nmeinetwegen in der PKK, anzuschieben war Anlass un-\nserer heutigen Debatte. Den Berichtsantrag erkl\u00e4ren wir\nf\u00fcr erledigt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Der Berichtsantrag ist\nf\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt worden. Damit ist der Tagesord-\nnungspunkt beendet. Ich rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 12\n\n\u2013 Auswertung der Abwasserbeseitigungskonzepte\n\nDrucksache 3/7296, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 \u00dcberwindung der Nachl\u00e4ssigkeiten von Aufgabentr\u00e4gern\nbei der Erarbeitung ihrer Abwasserbeseitigungskonzepte\n\nDrucksache 3/7586, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen in folgender Reihenfolge Stellung\nnehmen: SPD, CDU, PDS, CDU und die Staatsregierung,\nwenn gew\u00fcnscht. Ich erteile nun der Fraktion der SPD\ndas Wort. Frau Dr. Raatz, bitte.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten!\nDer vorliegende SPD-Antrag wurde, wie das leider h\u00e4u-\nfiger passiert, nicht fristgerecht beantwortet. Gerade auf\ndem Themengebiet wundert mich das, denn die Antwor-\nten sind meist stereotyp und bestehen aus den bekann-\nten Textbausteinen. Wie meist in dem Bereich verweist\nHerr Minister Flath auf die kommunale Selbstverwaltung\nund glaubt sich damit aus der Verantwortung f\u00fcr eine\nordnungsgem\u00e4\u00dfe und kostenoptimale Abwasserentsor-\ngungsstruktur ziehen zu k\u00f6nnen. Aber ich bezweifle\nstark, dass es zielf\u00fchrend ist, alles dem Selbstlauf zu\n\u00fcberlassen.\n\nHerr Minister Flath, Sie riskieren damit nicht nur den\nweiteren Unmut der abgabenbelasteten B\u00fcrger, sondern\n\nauch neue wirtschaftliche Notlagen bei den Verb\u00e4nden.\nDaf\u00fcr gibt es heute schon Beispiele.\n\nSchauen wir uns den regionalen Zweckverband Zwi-\nckau/Werdau an. Sie erinnern sich sicher noch, dass dies\neiner der ersten angeblich sanierten Verb\u00e4nde in Sachsen\nwar. Nun genehmigt das Chemnitzer Regierungspr\u00e4si-\ndium den Haushalt wegen aufgelaufener Kreditverbind-\nlichkeiten in H\u00f6he von 200 Millionen Euro wieder nur\nunter der Ma\u00dfgabe der Erstellung eines Konsolidierungs-\nkonzeptes. Dieses beinhaltet unter anderem eine Halbie-\nrung der Kosten f\u00fcr das Abwasserbeseitigungskonzept\nvon 60 auf 30 Millionen Euro und fordert gleichzeitig\ndie Erh\u00f6hung der Entgelte ab dem Jahr 2004. Da frage\nich mich doch, was das f\u00fcr Ma\u00dfnahmen sein sollen, die\nnun statt f\u00fcr 60 Millionen Euro f\u00fcr 30 Millionen Euro zu\nhaben sind. Geht das wegen der Nichterf\u00fcllung der EU-\nNormen zulasten der Umwelt oder zu finanziellen Las-\nten der B\u00fcrger, da eine Konsolidierung des Verbandes\nkaum m\u00f6glich erscheint?\n\nHalten Sie es, Herr Minister, vor diesem Hintergrund f\u00fcr\nopportun, wie Sie das in der Antwort auf Punkt 1 unse-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 23. Januar 2003\n\n5317\n\nres Antrages kundtun, die Pr\u00fcfung der Abwasserbeseiti-\ngungskonzepte durch die Wasserbeh\u00f6rde und die Kom-\nmunalaufsicht nur auf die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit zu beschr\u00e4n-\nken? Wie kann denn die Pr\u00fcfung einer kommunalen\nInvestition hinsichtlich des Wirtschaftlichkeitsgrundsat-\nzes und des R\u00fccksichtnahmegebotes erfolgen, ohne dass\nauch die Zweckm\u00e4\u00dfigkeitserw\u00e4gung eine Rolle spielt?\nIch war bisher immer der Meinung, dass gerade die\nZweckm\u00e4\u00dfigkeit neben der Rechtm\u00e4\u00dfigkeit ein Grund-\nsatz des Verwaltungshandelns sein sollte. Aber das\nscheint nach Ihrer Aussage nun in Sachsen anders zu\nsein.\n\nNutzen Sie, Herr Minister Flath, die Chance, Ihren Ein-\nfluss auf die Aufgabentr\u00e4ger hinsichtlich der Schaffung\nwirtschaftlicher und nachhaltiger Entsorgungsstrukturen\ngeltend zu machen. Die eingereichten Abwasserbeseiti-\ngungskonzepte er\u00f6ffnen Ihnen auf jeden Fall diese M\u00f6g-\nlichkeit. Nutzen Sie die F\u00fclle an Daten, um sachspezifi-\nsche Erkenntnisse zu gewinnen und Fehlentwicklungen\nzu vermeiden. Damit meine ich keinesfalls die von Kolle-\ngin Roth immer wieder angef\u00fchrten \u00fcberdimensionierten\nKl\u00e4ranlagen. Ich denke, Frau Roth, Sie haben sich da ein\nbisschen festgebissen.\n\nDie wahren Probleme lauern woanders. Der f\u00fcr den\nBeginn dieses Jahres angek\u00fcndigte Statusbericht \u201eAbwas-\nser \u2013 Stand und Perspektiven der kommunalen Abwas-\nserbeseitigung im Freistaat Sachsen\u201c wird uns das hof-\nfentlich zeigen.\n\nAu\u00dferdem frage ich mich, wie man ohne einen sachsen-\nweiten detaillierten \u00dcberblick \u00fcber realisierte und ge-\nplante Abwasserma\u00dfnahmen die Kommunen bei der\nUmsetzung der EU-Anforderungen unterst\u00fctzen kann.\nKurios ist auch, dass in der Presse diesbez\u00fcglich kon-\nkrete Zahlen genannt werden, die die zuk\u00fcnftige finan-\nzielle Belastung des Landes und der Kommunen ver-\ndeutlichen, obwohl noch gar nicht klar ist, wo welche\nMa\u00dfnahmen durchgef\u00fchrt werden sollen.\n\nMeines Erachtens reicht es eben nicht aus \u2013 und das ist\nInhalt unseres Antrages \u2013, die mit st\u00e4ndig verschobener\nFristsetzung abgeforderten Abwasserbeseitigungskon-\nzepte nur zu sammeln. Diese m\u00fcssen schleunigst ausge-\nwertet werden. Es muss endlich eine Leitlinie f\u00fcr alle\nBeh\u00f6rden geschaffen werden, die kontrollierend oder\nsteuernd die Schaffung einer ordnungsgem\u00e4\u00dfen und zu-\nkunftsorientierten Abwasserentsorgungsstruktur in Sach-\nsen begleiten. Dazu bedarf es tats\u00e4chlich, wie unter\nPunkt 4 unseres Antrages dargelegt, keiner neuen Rege-\nlungen, sondern nur der Anwendung der bestehenden.\nEs ist n\u00e4mlich keinesfalls so, dass die Befreiung\nbestimmter Gebiete vom Anschluss- und Benutzungs-\nzwang mit der Erteilung einer Erlaubnis zur Gew\u00e4sser-\nbenutzung konform geht.\n\nEs gibt Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer in Sachsen, denen die\nWasserbeh\u00f6rde zwar die Einleitgenehmigung erteilt hat,\ndie aber mangels Befreiung vom Anschluss- und Benut-\nzungszwang einen Beitragsbescheid erhalten. Aber auch\nder umgekehrte Fall ist nicht selten: Der Verband\nschlie\u00dft ein Gebiet per Satzung vom Anschluss- und\nBenutzungszwang aus; dennoch erhalten die Grund-\nst\u00fcckseigent\u00fcmer ewig keine Einleiterlaubnis f\u00fcr ihre\nKleinkl\u00e4ranlage.\n\nAber auch wenn alles ordnungsgem\u00e4\u00df l\u00e4uft, kann bei\nden derzeit gew\u00e4hrten Befreiungsfristen von zehn Jahren\nkein Grundst\u00fccksbesitzer seine vollbiologische Kleinkl\u00e4r-\nanlage amortisieren. Deshalb ist unsere Forderung, zu\npr\u00fcfen, welche Fristen notwendig sind, um dem privaten\nKleinkl\u00e4ranlagenbesitzer eine Refinanzierung seiner rund\n8 000 Euro teuren Anlage zu erm\u00f6glichen.\n\nWenn Sie, Herr Minister Flath, diese Fragen bei der Aus-\nwertung der Abwasserbeseitigungskonzepte beachten\nund daraus entsprechende Handlungsoptionen ableiten,\ngeben Sie nicht nur sich selbst, sondern auch den Ver-\nb\u00e4nden und den B\u00fcrgern mehr Planungssicherheit.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nWenn Sie schon dabei sind, dann machen Sie doch gleich\nN\u00e4gel mit K\u00f6pfen. Ihr Generalsekret\u00e4r, Herr Winkler, hat\nunsere schon lang erhobene Forderung nach einer F\u00f6r-\nderm\u00f6glichkeit f\u00fcr private Kleinkl\u00e4ranlagen sogar presse-\nm\u00e4\u00dfig unterst\u00fctzt. Er will sich f\u00fcr ein F\u00f6rderprogramm\n\u00e4hnlich dem Brandenburger Konzept und f\u00fcr eine An-\nschubfinanzierung im privaten Bereich stark machen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Gerade das wollen wir\nauch. Grundlage hierf\u00fcr ist die ausf\u00fchrliche Pr\u00fcfung\nund Auswertung aller Abwasserbeseitigungskonzepte.\nNur auf der Basis sachsenspezifischer Zahlen wird eine\neffektive Verwendung der immer geringer werdenden\nF\u00f6rdermittel gesichert sein.\n\nIn diese Richtung geht auch der Antrag der PDS-Frak-\ntion. Die Forderungen im PDS-Antrag unterst\u00fctzen wir\ndeshalb in vollem Umfang. Nur auf der Grundlage voll-\nst\u00e4ndig vorliegender und den Anforderungen entspre-\nchender Abwasserbeseitigungskonzepte sind die von uns\ngeforderten weitgehenden Auswertungen \u00fcberhaupt erst\nm\u00f6glich. Deshalb setzen wir uns auch f\u00fcr die von der\nPDS geforderte endg\u00fcltige Abgabefrist von sechs Mona-\nten ein. Einer Ausnahmeregelung f\u00fcr die vom Hochwas-\nser betroffenen Aufgabentr\u00e4ger steht damit nat\u00fcrlich\nnichts im Wege.\n\nSch\u00f6nen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Frau Windisch, bitte.\n\nFrau Windisch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! In Anbetracht der fortge-\nschritten Zeit erlaube ich mir, beide Antr\u00e4ge in einem\nRedebeitrag zu behandeln.\nMit der Novelle des S\u00e4chsischen Wassergesetzes von\n1998 ist in \u00a7 63 Abs. 2 festgeschrieben worden, dass die\nZweckverb\u00e4nde, aufbauend auf die bereits bestehenden\nEntsorgungsnetze, Abwasserbeseitigungskonzepte zu er-\narbeiten haben, in die sie ihre k\u00fcnftigen Investitionen\nund ihre Entwicklungsstrategien f\u00fcr die kommenden\nJahre aufnehmen sollen.\n\nDas ist der gesetzliche Rahmen. Die Erarbeitung dieser\nAbwasserbeseitigungskonzepte obliegt den kommunalen\nSelbstverwaltungsk\u00f6rperschaften, in der Regel also den\nbeauftragten Zweckverb\u00e4nden, die diese Konzepte ab-\nschlie\u00dfend den Regierungspr\u00e4sidien zur Pr\u00fcfung vorle-\ngen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 23. Januar 2003\n\n5318\n\nIch muss es nicht noch einmal betonen: Es handelt sich\ndabei nicht um ein Genehmigungsverfahren, sondern um\nein Rechtm\u00e4\u00dfigkeitsverfahren, bei dem die Regierungs-\npr\u00e4sidien pr\u00fcfen, ob die Konzepte fachlich in Ordnung\nsind und mit den geltenden EU-, nationalen und s\u00e4ch-\nsischen Richtlinien im Gleichklang stehen.\nGleichzeitig kommt es im Rahmen dieser Pr\u00fcfung zu\neiner Beratung hinsichtlich kosteng\u00fcnstigerer technischer\nL\u00f6sungen sowie anderer wirtschaftlicher Kriterien. Dass\nunsere Aufgabentr\u00e4ger dabei wesentlich weiter sind, als\nihnen die Opposition in diesem Hause zutraut, belegen\ndie Zahlen, die in der Antwort auf den Antrag der PDS-\nFraktion nachzulesen sind und die ich jetzt nicht noch\neinmal wiederholen m\u00f6chte.\nMit Ihrem Antrag, meine Damen und Herren von der\nSPD-Fraktion, bezwecken Sie nunmehr aus unserer Sicht\ndas genaue Gegenteil eines Rechtm\u00e4\u00dfigkeitsverfahrens.\nSie stellen damit vielmehr auch die kommunale Selbst-\nverwaltung infrage und wollen in Anlehnung an das\nstaatssozialistische Prinzip der Bevormundung den Kom-\nmunen und Zweckverb\u00e4nden vorschreiben, wie diese\nihre abwassertechnischen Aufgaben zu erf\u00fcllen haben,\nund ihnen im Gegenzug ein St\u00fcck Verantwortung abneh-\nmen.\nNoch weiter geht die PDS-Fraktion, denn der Titel des\nAntrages, die \u201eNachl\u00e4ssigkeiten der Aufgabentr\u00e4ger\u201c, ist\nin meinen Augen eine Beschimpfung der Aufgabentr\u00e4-\nger. Es wird pauschal, ohne zu differenzieren, davon ge-\nsprochen, dass Nachl\u00e4ssigkeiten vorliegen, aber es wird\nnicht beleuchtet, wo im Einzelfall die Gr\u00fcnde f\u00fcr das\nNichtvorliegen dieser Abwasserbeseitigungskonzepte lie-\ngen. Diese k\u00f6nnen sehr vielf\u00e4ltiger Art sein.\nWir als CDU-Fraktion setzen auf partnerschaftlichen Um-\ngang mit Kommunen und nicht auf Restriktionen. Wir\nsetzen auf das Verantwortungsbewusstsein und die ge-\nwachsene fachliche Kompetenz der Verb\u00e4nde und die\ngegebenen Freiheiten, die abwassertechnischen Struktu-\nren entsprechend den Verh\u00e4ltnissen selbst zu w\u00e4hlen.\nUnser Prinzip liegt in der kommunalen Selbstverwaltung\nbegr\u00fcndet und darf durch solche Antr\u00e4ge nicht ausgehe-\nbelt werden; denn nur vor Ort kann sach- und fachge-\nrecht entschieden werden, ob zentrale oder dezentrale\nL\u00f6sungen, reine Schmutzwassersysteme, ein Trenn- oder\nMischsystem angestrebt werden sollten.\nIm \u00dcbrigen hat die Staatsregierung mit Erlass vom\n16.10.2000 bereits auf das reagiert, was sp\u00e4ter in den An-\ntr\u00e4gen gefordert wird: dass ab 1.1.2002 nur noch eine\nF\u00f6rderung erfolgt, wenn die Ma\u00dfnahme Bestandteil eines\nAbwasserbeseitigungskonzeptes nach dem S\u00e4chsischen\nWassergesetz ist, zumindest aber Teilma\u00dfnahmen ge-\npr\u00fcft sind.\nMeine Damen und Herren von der PDS-Fraktion! Mit\nder Drohung, die Bewilligung bei Nichtvorliegen des Be-\nseitigungskonzeptes zu versagen, wird wieder einmal\nder Obrigkeitsstaat herausgekehrt. Man w\u00fcrde den Ge-\nmeinden damit einen B\u00e4rendienst erweisen, denn die\nAbwasserinfrastruktur ist eine wichtige Voraussetzung\nf\u00fcr eine erfolgreiche Wirtschafts- und Umweltpolitik in\nder jeweiligen Region.\nDie Zeit, die uns die EU bis zur Umsetzung der Richt-\nlinie \u201eKommunales Abwasser\u201c bis 2005 l\u00e4sst, ist schon\nsehr weit fortgeschritten. Der Statusbericht \u201eAbwasser \u2013\n\nStand und Perspektiven\u201c, den die Staatsregierung f\u00fcr\ndas 1. Halbjahr 2003 angek\u00fcndigt hat, wird jedoch insge-\nsamt mit einem Abwasserbeseitigungskonzept wenig zu\ntun haben und dieses nicht ersetzen. Wir erhalten damit\nlediglich eine zusammenfassende Darstellung aller vor-\ngelegten Abwasserbeseitigungskonzepte, auch im Hin-\nblick auf die Vergleichbarkeit der Kostenstrukturen. Das\nhalte ich f\u00fcr sehr wichtig und das hat meine Fraktion\nschon lange gefordert. F\u00fcr unsere zuk\u00fcnftige Abwasser-\npolitik wird dieser Bericht eine wichtige Grundlage sein\nund ich bin auf den Inhalt gespannt.\n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich noch einige Worte zu den Vor-\nstellungen der SPD-Fraktion zur Befreiung von der Ab-\nwasserbeseitigungspflicht sagen. Kennen Sie eigentlich\ndie s\u00e4chsische Gesetzeslage? In \u00a7 63 Abs. 6 Nr. 3 des\nWassergesetzes hei\u00dft es: \u201eDie Pflicht zur Abwasserbesei-\ntigung nach Abs. 2 und zur \u00dcberlassung des Abwassers\nnach Abs. 5 kann durch Entscheidung der zust\u00e4ndigen\nWasserbeh\u00f6rde auf Antrag des Beseitigungspflichtigen\noder \u00dcberlassungspflichtigen entfallen, wenn eine ander-\nweitige Beseitigung des Abwassers oder des Schlammes\naus Gr\u00fcnden des Gew\u00e4sserschutzes oder wegen eines\nansonsten unvertretbar hohen Aufwandes zweckm\u00e4\u00dfig\nist.\u201c Was Sie hier fordern, gibt es bereits. Das hei\u00dft, dass\nGrundst\u00fccke, die nicht an das Netz angeschlossen sind,\nin einer Einzelfallentscheidung von diesen Pflichten be-\nfreit werden k\u00f6nnen. Daher frage ich die SPD-Fraktion,\nwas dieser Antrag eigentlich bezwecken soll.\n\nZur Frage der F\u00f6rderung privater Kleinkl\u00e4ranlagen\nhaben wir erst im Dezember im Rahmen der Haushalts-\nberatungen debattiert. Seitdem hat sich unsere Position\ndazu nicht ver\u00e4ndert.\n\nZum Punkt 4 des Antrages der PDS-Fraktion kann ich\nnur sagen: Ein Blick in die Gemeindeordnung und das\nKomZG h\u00e4tte gen\u00fcgt, um das Ansinnen fallen zu lassen.\nEine Informationspflicht und B\u00fcrgerbeteiligung an den\nAbwasserbeseitigungskonzepten ist dort festgeschrieben.\nDie Abwasserbeseitigungskonzepte sind in \u00f6ffentlicher\nSitzung zu beschlie\u00dfen. Das m\u00f6chte ich hier nochmals\nhervorheben.\n\nZusammenfassend kann ich deshalb zu beiden Antr\u00e4gen\nsagen, dass sie rechtlich und fachlich gesehen an den\nRealit\u00e4ten vorbeigehen. Realit\u00e4tsfernen Antr\u00e4gen stimmt\nmeine Fraktion niemals zu und das wird in diesem Falle\nauch nicht passieren. Deshalb bitte ich um Ablehnung.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Frau Roth, bitte.\n\nFrau Roth, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich beginne mei-\nnen Beitrag mit Erich K\u00e4stner. K\u00e4stner schrieb \u00fcber K\u00e4st-\nner: \u201eEr glaubt an den gesunden Menschenverstand wie\nan ein Wunder.\u201c Was haben nun diese K\u00e4stner-Worte\nmit Abwasserbeseitigungskonzepten zu tun? Nach zehn\nJahren unsozialer, unwirtschaftlicher, un\u00f6kologischer,\nalso dem gesunden Menschenverstand widersprechender\nAbwasserpolitik leitete das Umweltministerium im Okto-\nber 2000 mit dem \u201eErlass zum weiteren Ausbau der Ab-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 23. Januar 2003\n\n5319\n\nwasserbeseitigung in Sachsen\u201c eine Wende im Abwasser-\nbereich ein. Mit diesem Erlass sollten, so hofften wir je-\ndenfalls, die Mauern, besser wohl die Kanalrohre in den\nK\u00f6pfen der Verantwortlichen eingerissen werden. Eine\nRevolution im Abwasserbereich.\nDas Wunder daran war, dass Staatsregierung, Oppo-\nsition \u2013 also PDS und SPD \u2013 sowie B\u00fcrgerinitiativen in\nungewohnter Dreieinigkeit diesen Schritt unterst\u00fctzten.\nBis zum Antrag der SPD-Fraktion \u201eAuswertung der Ab-\nwasserbeseitigungskonzepte\u201c bezogen wir also die SPD-\nFraktion in diese Dreieinigkeit ein. Wir waren uns sicher,\ndass die Opposition hier im Landtag gemeinsam die\ndemokratische und dezentrale Erleuchtung der Staats-\nregierung w\u00fcrdigte.\n\nIhr Antrag, liebe Kolleginnen und Kollegen von der\nSPD-Fraktion, brachte unseren Glauben an Ihren gesun-\nden Demokratieverstand ins Wanken. Bevor solch ein\nAntrag formuliert wird, sollte auch eine Oppositionspar-\ntei erst einmal ins Gesetz schauen, was wirklich in den\nRegelkreis der Staatsregierung geh\u00f6rt. Soll n\u00e4mlich die\nStaatsregierung alle im Antrag genannten Aufgaben erle-\ndigen, so sind daf\u00fcr das Wassergesetz, das Kommunal-\nabgabengesetz und die Gemeindeordnung zu \u00e4ndern.\nAuf diese Gesetzes\u00e4nderung bin ich gespannt. Noch viel\ngespannter bin ich allerdings auf die Reaktion der SPD-\nB\u00fcrgermeister und -Kommunalpolitiker, wenn diese er-\nfahren, wie von der eigenen Landtagsfraktion die kom-\nmunale Selbstverwaltung demontiert wird.\n\nBlicken wir einmal zur\u00fcck. In den neunziger Jahren wur-\nden durch Hineindirigieren der Staatsregierung, vor al-\nlem auf dem Lande, vern\u00fcnftige, den \u00f6rtlichen Verh\u00e4lt-\nnissen angepasste L\u00f6sungen verhindert. Kilometerlange\nAbwasserleitungen verschlangen Millionen und erzeug-\nten hochverschuldete Zweckverb\u00e4nde. Diese lassen sich\nnun immer neue Abgabentricks einfallen, um ihre\nFinanzl\u00f6cher zu stopfen.\n\nZur L\u00f6sung dieses Problems die Staatsregierung einzu-\nschalten ist doch mehr als seltsam. Eigentlich ist doch\njetzt mit den verschiedenen Erlassen der Staatsregierung\nalles bestens geregelt. Wie immer hapert es aber an der\nUmsetzung. Die Staatsregierung ist ganz offensichtlich\nmit der Kontrolle des Vollzugs ihrer Erlasse \u00fcberfordert.\nDas \u00e4ndert auch dieser SPD-Antrag nicht. Wir als PDS-\nFraktion halten es f\u00fcr den besseren Weg, die Abwasser-\nbeseitigungskonzepte zur Pr\u00fcfung \u00f6ffentlich auszulegen.\nDas bringt die vor Ort Verantwortlichen auf Trab und ist\ngleichzeitig die Garantie f\u00fcr vern\u00fcnftige, kosteng\u00fcnstige\nabwassertechnische L\u00f6sungen.\n\nIn unserer Fraktion herrscht Unverst\u00e4ndnis, dass die\nSPD die Verantwortung f\u00fcr die Abwasserbeseitigung\nwieder der Staatsregierung zuschieben will, nachdem sie\nendlich \u2013 nach zw\u00f6lf Jahren \u2013 dort angekommen ist, wo\nsie auch gesetzlich hingeh\u00f6rt: in kommunaler Selbstver-\nantwortung. Die PDS-Fraktion wird deshalb gegen den\nSPD-Antrag stimmen. Als Alternative hat sie den Antrag\n\u201e\u00dcberwindung der Nachl\u00e4ssigkeit von Aufgabentr\u00e4gern\nbei der Erarbeitung ihrer Abwasserbeseitigungskon-\nzepte\u201c eingebracht. In ihm fordern wir unter anderem,\ndass Zuwendungen f\u00fcr Abwasserma\u00dfnahmen ausnahms-\nlos nur dann bewilligt werden, wenn qualifizierte Ab-\nwasserbeseitigungskonzepte vorliegen, und dass die Auf-\ngabentr\u00e4ger bei der Erarbeitung und Aktualisierung\n\nihrer Abwasserbeseitigungskonzepte die von der Pla-\nnung ber\u00fchrten B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sowie Gemein-\nden obligatorisch beteiligen.\n\nDamit wollen wir erreichen, dass der sich jetzt in Geset-\nzen und Erlassen wiederfindende gesunde Menschenver-\nstand im Bereich der Abwasserbeseitigung nicht nur auf\ndem Papier steht, sondern auch im realen \u201eAbwasser-\nleben\u201c die Macht ergreift. Dort regiert h\u00e4ufig \u2013 sehr zum\nLeidwesen der Menschen vor Ort \u2013 noch die Bauern-\nschl\u00e4ue der Abwasserf\u00fcrsten. Und sie rechnet seit zw\u00f6lf\nJahren in traditioneller Weise. Sie rechnet sch\u00f6n. Wie ich\ndas meine? Beim Variantenvergleich wird noch immer\nzugunsten der zentralen Anlagen gerechnet und damit\nwerden F\u00f6rdermittel f\u00fcr unwirtschaftliche und un\u00f6kolo-\ngische Anlagen beantragt, die die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcr-\nger zudem noch mit hohen Abgaben belasten.\n\nAktuelles Beispiel liefert gerade der Zweckverband \u201eUn-\ntere Mandau\u201c. Ein Teil des kleinen Gebirgs\u00f6rtchens Jons-\ndorf soll an die zentrale Kl\u00e4ranlage des \u00fcber 20 Kilome-\nter entfernten Zittau angeschlossen werden, obwohl die\ndezentrale Kl\u00e4ranlage vor Ort kosteng\u00fcnstiger saniert\nwerden k\u00f6nnte. Im Erlass des SMUL vom 25. M\u00e4rz 2002,\nder den kurzen Titel tr\u00e4gt: \u201eErlass des S\u00e4chsischen\nStaatsministeriums f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft zur\nVerfahrensweise nach Vorlage der Abwasserbeseiti-\ngungskonzepte durch die Abwasserbeseitigungspflichti-\ngen bei den h\u00f6heren Wasserbeh\u00f6rden\u201c, also in diesem\nErlass hei\u00dft es im Punkt \u201eBegrenzung der Kosten f\u00fcr die\nAbwassererzeugung\u201c \u2013 ich zitiere: \u201eHier geht es um eine\nPr\u00fcfung, ob in ausreichendem Ma\u00dfe und fachlich korrekt\nWirtschaftlichkeitsbetrachtungen mit Variantenunter-\nsuchungen durchgef\u00fchrt worden sind.\u201c\n\nIch hoffe, auch im Zweckverband \u201eUntere Mandau\u201c be-\ntrachteten die Wirtschaftlichkeitsbetrachter die verschie-\ndenen Varianten \u201efachlich korrekt\u201c. In diesem Zweckver-\nband \u2013 wie eigenartigerweise in der Mehrzahl der F\u00e4lle\n\u2013 betrachten sie die zentrale Variante als die wirtschaft-\nlichste. Sch\u00f6n rechnen, sch\u00f6nreden, sch\u00f6n abkassieren \u2013\ndiese Schrittfolge wollen und m\u00fcssen wir endlich abl\u00f6-\nsen durch vern\u00fcnftig rechnen, mit Vern\u00fcnftigen \u2013 also\nden B\u00fcrgern \u2013 reden, vern\u00fcnftig zahlen. Voraussetzung\ndaf\u00fcr ist die Wahl realistischer Verfahren des Varianten-\nvergleichs. So werden zum Beispiel noch heute f\u00fcr Rohr-\nleitungen zentraler Anlagen Nutzungszeitr\u00e4ume von\nmaximal 90 Jahren, f\u00fcr dezentrale Anlagen jedoch nur\nzehn bis 30 Jahre zugrunde gelegt.\n\nDies entspricht nicht der tats\u00e4chlichen Nutzungsdauer\nund benachteiligt die dezentralen Systeme ganz erheb-\nlich. Bei zentralen Anlagen bleibt der moralische\nVerschlei\u00df aufgrund der Entwicklung von Technik, Be-\nv\u00f6lkerungsdichte, Wasserverbrauch und Betriebskosten\nv\u00f6llig unber\u00fccksichtigt. Aber mein gesunder Menschen-\nverstand sagt mir seit dem Urteil des Bundesgerichts-\nhofes vom Dezember 2002 zu Oderwitz gegen die Kom-\nmunalaufsicht des Landkreises L\u00f6bau-Zittau, dass die\nRechenk\u00fcnstler schon bald gehalten sein werden, wirk-\nlichkeitsnahe Ausgangsdaten den Wirtschaftlichkeitsbe-\ntrachtungen zugrunde zu legen. Auf der Grundlage die-\nses Urteils wird jede zuk\u00fcnftige Genehmigung einer\nAbwasseranlage durch die Rechtsaufsicht ungleich stren-\ngeren Kriterien unterworfen sein, als das bisher in Sach-\nsen \u00fcblich ist, denn letztlich haftet die Rechtsaufsicht.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 23. Januar 2003\n\n5320\n\nWir meinen, dass keiner die wirklichen Ausgangsdaten\nso gut kennt wie die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger vor Ort.\nDeshalb erachten wir es als vern\u00fcnftig und fordern mit\nunserem Antrag, sie an der Erstellung der Konzepte,\nFrau Windisch, fr\u00fchzeitig zu beteiligen und eben nicht\nnur zu informieren, wie es in den \u00a7\u00a7 11 und 22 der Ge-\nmeindeordnung geregelt ist.\n\nIm Sinne von Erich K\u00e4stner schlie\u00dfe ich meinen Beitrag.\nLassen Sie bei der Abstimmung \u00fcber die Antr\u00e4ge Ihren\ngesunden Menschenverstand und nicht die Parteidiszi-\nplin entscheiden!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der SPD-Fraktion das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Die CDU-Fraktion; Frau Abg. Windisch,\nbitte.\n\nFrau Windisch, CDU: Ich hatte urspr\u00fcnglich nicht vor,\nHerr Pr\u00e4sident, liebe Kolleginnen und Kollegen, noch\neinmal das Wort zu ergreifen. Aber ich glaube, ich muss\nes doch tun, um Ihnen, liebe Frau Kollegin Roth, ein\n\u201edezentrales Syndrom\u201c zu bescheinigen. Durch die st\u00e4n-\ndige Wiederholung derselben unzutreffenden Plattheiten\nwird die ganze Sache nicht richtiger. Wenn Sie immer\nnur von der Kosteng\u00fcnstigkeit dezentraler Anlagen spre-\nchen, dann mag das m\u00f6glicherweise im investiven Be-\nreich zutreffen, niemals aber in der gesamtheitlichen Be-\ntrachtung auch hinsichtlich der Betriebskosten; denn\nauch eine weit entfernte dezentrale Anlage im Verbands-\ngebiet muss t\u00e4glich kontrolliert, \u00fcberwacht und beprobt\nwerden. Informieren Sie sich einmal bei den Zweckver-\nb\u00e4nden \u00fcber die tats\u00e4chlichen Kosten, die auch im Perso-\nnalbereich bei dezentralen Anlagen wesentlich h\u00f6her\nsind.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Windisch, CDU: Ja, bitte.\n\nFrau Roth, PDS: Frau Windisch, k\u00f6nnen Sie mir sagen,\nwas ein \u201edezentrales Syndrom\u201c ist?\n\nFrau Windisch, CDU: Ja, weil das Wort \u201edezentrale An-\nlagen\u201c bei Ihnen in jeder Rede zum Thema \u201eAbwasser\u201c\nvorkommt und scheinbar in Ihrer Vorstellungswelt das\nAllheilmittel ist bei der Instandsetzung bzw. beim Auf-\nbau unserer Abwasser-Infrastruktur. Ganz einfach des-\nhalb.\nUnd einen weiteren Satz m\u00f6chte ich noch sagen: Ich\nmeine Ihre abwertenden Bezeichnungen f\u00fcr die Arbeit\nder Aufgabentr\u00e4ger \u2013 Sie haben hier gesprochen von der\nBauernschl\u00e4ue der Abwasserf\u00fcrsten; Frau Roth, wer sind\ndenn diese Abwasserf\u00fcrsten? Das sind die Vorst\u00e4nde der\nZweckverb\u00e4nde, die im Auftrag der Kommunen die Ar-\nbeit \u00fcbernehmen, die f\u00fcr die Kommunen handeln und\nwozu die Stadt- und Gemeinder\u00e4te in den Mitglieds-\ngemeinden die Beschl\u00fcsse fassen. Diese sind doch nicht\ndas \u201eb\u00f6se Gegen\u00fcber\u201c der B\u00fcrgermeister und Kommu-\nnen oder der B\u00fcrger, sondern das ist doch die Einrich-\ntung, die in deren Auftrag geschaffen worden ist, um\ndie Aufgaben zu erledigen.\n\nDass es hier und da sicher noch M\u00f6glichkeiten der Ver-\nbesserung gibt, das will ich nicht in Abrede stellen. Aber\ndass hier in diesem Hause von Ihnen laufend so getan\nwird, als wenn alles, was in den Verb\u00e4nden getan wird,\ngrundlegend falsch und nur dazu da ist, um die B\u00fcrger\nabzukassieren, das weise ich im Namen der gesamten\nFraktion zur\u00fcck. Sie sollten endlich einmal aufh\u00f6ren,\ndiese M\u00e4rchen hier zu erz\u00e4hlen. Halten Sie diese Reden,\ndie Sie hier im Landtag zu diesem Thema halten, einmal\nvor den B\u00fcrgermeistern. Dort w\u00fcrden Sie bestenfalls ein\nentsetztes Kopfsch\u00fctteln ernten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nApplaus bekommen Sie m\u00f6glicherweise bei B\u00fcrgerinitia-\ntiven, aber deshalb, weil Sie die Leute einseitig oder\nauch falsch informieren. Das will ich hier noch einmal\ngesagt haben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Nicht. Dann bitte Herr Staatsminister\nFlath.\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Die SPD tr\u00e4gt nun zum wiederholten Male vor, dass\ndie Staatsregierung die von den Aufgabentr\u00e4gern erar-\nbeitete Abwasserbeseitigungskonzeption pr\u00fcfen und eine\nabwassertechnische Gesamtplanung f\u00fcr den Freistaat\nSachsen erstellen soll. Und zum wiederholten Male ent-\ngegne ich hierauf: Die Abwasserbeseitigung \u2013 das haben\nwir mit dem S\u00e4chsischen Wassergesetz im Landtag be-\nschlossen \u2013 ist eine weisungsfreie Pflichtaufgabe der Ge-\nmeinden. Es ist eine Aufgabe, die die Gemeinden auf\nder Grundlage des ihnen grundgesetzlich garantierten\nRechts auf Selbstverwaltung eigenverantwortlich wahr-\nnehmen.\nIch wei\u00df nicht, warum es f\u00fcr die SPD-Fraktion derart\nschwierig ist, die grundgesetzlich verbrieften Rechte\neiner Kommune auf Selbstverwaltung zu akzeptieren.\nIch bef\u00fcrchte, das wird nicht die letzte Anfrage zu die-\nsem Thema gewesen sein. Ich kann Ihnen aber versi-\nchern: So viele Antr\u00e4ge und Anfragen Sie auch stellen\nm\u00f6gen, wir werden das kommunale Selbstverwaltungs-\nrecht nicht aush\u00f6hlen.\n\n(Jurk, SPD: Das wollen wir mit Sicherheit auch nicht!)\n\n\u2013 Warum stellen Sie dann immer wieder die Antr\u00e4ge?\n\n(Jurk, SPD: Weil die B\u00fcrger uns fragen.\nHaben Sie dazu keine Briefe bekommen?)\n\n\u2013 Ja, auch ich bekomme Briefe, Herr Jurk, und ich sage\nden Leuten regelm\u00e4\u00dfig: Es ist wichtig, dass man seinen\nEinfluss in der Gemeinde geltend macht, in der man\nwohnt.\n\n(Beifall der Abg. Frau Nicolaus, CDU)\n\nEs hat wenig Sinn, dort nicht zu einer einzigen Sitzung\nzu gehen und dann Briefe an einen Abgeordneten zu\nschreiben, um hier im Landtag immer und immer wieder\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 23. Januar 2003\n\n5321\n\ndar\u00fcber zu debattieren. Diese Diskussion geh\u00f6rt in die\nGemeinden.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Richtig!)\n\nDort halte ich sie auch f\u00fcr notwendig.\n\nMeine Damen und Herren! Nach dem 1998 novellierten\nS\u00e4chsischen Wassergesetz sind die kommunalen Aufga-\nbentr\u00e4ger verpflichtet, Abwasserbeseitigungskonzepte\nmit einem festgelegten Mindestinhalt zu erstellen und\nden h\u00f6heren Wasserbeh\u00f6rden vorzulegen.\n\n(Jurk, SPD: Warum?)\n\nDie Wasserbeh\u00f6rden pr\u00fcfen die Konzepte auf die Einhal-\ntung der Rechtsvorschriften. \u2013 Das ist die Aufgabe. \u2013\nDazu geh\u00f6ren auch Wirtschaftlichkeitsbetrachtungen. Die\nAbwasserbeseitigungspflichtigen sind im Rahmen ihrer\nkommunalen Selbstverwaltung bez\u00fcglich der Wahl ihrer\nStrukturen frei.\n\nDies f\u00fchrt zu einer sehr vielgestaltigen Struktur der Ab-\nwasserbeseitigungspflichtigen. Die Abwasserbeseiti-\ngungskonzepte sind deshalb in Inhalt und Umfang sehr,\nsehr unterschiedlich. Dies erschwert die statistische\n\u00dcbersicht. In der Mehrzahl gen\u00fcgen die den Regierungs-\npr\u00e4sidien vorgelegten Abwasserbeseitigungskonzepte\nden gestellten Anforderungen. Bei einigen Konzepten\nsind \u00dcberarbeitungen erforderlich.\n\nIm Rahmen der von den Beh\u00f6rden zu leistenden Aufga-\nben, also wasserrechtlicher Vollzug, F\u00f6rderung, haus-\nhaltsrechtliche Genehmigung, erfolgt eine Beratung auf\nwirtschaftliche und strukturelle Verbesserungen; zum\nBeispiel die Empfehlung \u2013 ich betone Empfehlung \u2013, sich\nim Benchmarking mit anderen Aufgabentr\u00e4gern zu ver-\ngleichen. Nach unserer Kenntnis haben das auch einige\nAufgabentr\u00e4ger schon gemacht, nur leider bisher vor\nallem solche, die sich mit anderen auch messen k\u00f6nnen.\n\nSo nehmen zum Beispiel der Zweckverband Wasser/Ab-\nwasser Vogtland und die Zweckverb\u00e4nde Lugau/Glau-\nchau, Zwickau/Werdau und Mittleres Erzgebirge an\neinem solchen Vergleich mit anderen Aufgabentr\u00e4gern\nauch aus den alten Bundesl\u00e4ndern teil. Sie haben daraus\nbereits Erkenntnisse gewonnen, wo es noch Verbesserun-\ngen gibt.\n\nMeine Damen und Herren! Anfang des vergangenen Jah-\nres wurde deutlich, dass die Erstellung der Abwasser-\nbeseitigungskonzepte mehr Zeit in Anspruch nehmen\nw\u00fcrde, als zun\u00e4chst angenommen. Die Regierungspr\u00e4si-\ndien haben die Aufgabentr\u00e4ger darauf hingewiesen, dass\nMa\u00dfnahmen, die in dem Abwasserbeseitigungskonzept\nnoch mit M\u00e4ngeln behaftet sind, nicht gef\u00f6rdert werden\nk\u00f6nnen. Gleichzeitig muss jedoch die EU-Richtlinie\n\u201eKommunale Abwasser\u201c umgesetzt werden. In diesem\nRahmen sind bis Ende 2005 umfangreiche Abwasserma\u00df-\nnahmen zu realisieren. Die Zeit l\u00e4uft weiter und damit\nauch die verbleibende Zeit, die von der EU f\u00fcr Abwasser-\ninvestitionen bereitgestellten Mittel einzusetzen.\n\nDeshalb werden wir den F\u00f6rderprozess parallel mit der\nPr\u00fcfung und Qualifizierung der Abwasserbeseitigungs-\nkonzeptionen durchf\u00fchren. Die Regierungspr\u00e4sidien kon-\ntrollieren aus diesem Grunde regelm\u00e4\u00dfig, ob ein Abwas-\nserbeseitigungskonzept vorliegt, das zumindest f\u00fcr den\nbetreffenden Ma\u00dfnahmenbereich ausreichend ist. Die\n\nStaatlichen Umweltfach\u00e4mter und die Regierungspr\u00e4si-\ndien k\u00f6nnen auf dieser Basis die unstrittigen Ma\u00dfnah-\nmen bewerten, so dass in der Folge eine F\u00f6rderung f\u00fcr\ndiese Ma\u00dfnahmen ausgereicht werden kann.\n\nWir haben diesen Weg gew\u00e4hlt, um die Kommunen\nnicht von der F\u00f6rderung auszuschlie\u00dfen, so dass die EU-\nRichtlinie \u201eKommunales Abwasser\u201c umgesetzt werden\nkann. Wir halten diesen f\u00fcr den besseren und vor allem\npartnerschaftlicheren Weg im Umgang mit unseren\nKommunen in Sachsen. So k\u00f6nnen zum einen die nach\neurop\u00e4ischem Recht geforderten Abwasserma\u00dfnahmen\ndurchgef\u00fchrt und gleichzeitig die Abwasserbeseitigungs-\nkonzepte \u2013 soweit erforderlich \u2013 \u00fcberarbeitet werden. Be-\ndenkt man, dass viele Ma\u00dfnahmentr\u00e4ger noch heute mit\nden Auswirkungen des August-Hochwassers besch\u00e4ftigt\nsind und teilweise ihre Abwasserbeseitigungskonzepte\nprinzipiell \u00fcberarbeiten m\u00fcssen, ist der von uns ge-\nw\u00e4hlte Verfahrensweg fair und praktikabel.\n\nDie PDS hingegen beantragt, den Aufgabentr\u00e4gern eine\nsechsmonatige Frist zu setzen und sofern innerhalb die-\nser keine gesetzeskonformen Abwasserbeseitigungskon-\nzepte vorgelegt werden, jegliche Bezuschussungen was-\nserwirtschaftlicher Ma\u00dfnahmen einzustellen. Ich halte\ndiese Konfrontation f\u00fcr unn\u00f6tig. Sie dient weder den\nAufgabentr\u00e4gern, noch wird eine Beschleunigung in der\nUmsetzung der EU-Richtlinie erreicht. Ich empfehle da-\nher, den Antrag der PDS-Fraktion abzulehnen.\n\nMeine Damen und Herren! Die SPD m\u00f6chte weitere\nRegelungen zum Anschluss- und Benutzungszwang und\nzur Beitragsfreiheit. Dazu ist Folgendes zu sagen:\n\nSofern der kommunale Aufgabentr\u00e4ger den Anschluss-\nund Benutzungszwang f\u00fcr bestimmte Orte oder Ortsteile\nausgeschlossen hat, werden Antragsteller, die beispiels-\nweise gereinigtes Wasser aus einer Kleinkl\u00e4ranlage in\ndas Gew\u00e4sser einleiten, automatisch von der Abwasser-\n\u00fcberlassungspflicht befreit. F\u00fcr Grundst\u00fccke, die von der\n\u00dcberlassungspflicht befreit und auf denen keine \u00f6ffent-\nlichen Anlagen vorhanden oder geplant sind, besteht\nauch keine Beitragspflicht. Insoweit ist dort, wo es sinn-\nvoll ist, l\u00e4ngst realisiert, was die SPD beantragt. Zus\u00e4tz-\nlichen Regelungsbedarf sehe ich nicht.\n\nDies gilt auch f\u00fcr die F\u00f6rderung von Kleinkl\u00e4ranlagen.\nWenn n\u00e4mlich die Errichtung der Kleinkl\u00e4ranlagen in\nZust\u00e4ndigkeit der Gemeinde oder des Abwasserzweck-\nverbandes erfolgt, ist eine F\u00f6rderung bereits m\u00f6glich.\nGrunds\u00e4tzlich haben wir nicht vor, den privaten Bau\nvon Kleinkl\u00e4ranlagen zu subventionieren. Zuk\u00fcnftig wer-\nden noch \u00fcber 150 000 Kleinkl\u00e4ranlagen zur ordnungs-\ngem\u00e4\u00dfen Abwasserbeseitigung in Sachsen beitragen. Im\nInteresse des Gew\u00e4sserschutzes muss auf die Wartung\nund \u00dcberwachung dieser Anlagen besonderes Augen-\nmerk gelegt werden. Das ist dann gew\u00e4hrleistet, wenn\ndies in Zust\u00e4ndigkeit der Gemeinde erfolgt.\n\nVielleicht noch einmal kurz zusammengefasst meine Phi-\nlosophie zu Kleinkl\u00e4ranlagen. Ich habe \u00fcberhaupt nichts\ndagegen einzuwenden. Sie sind vielerorts, vor allem im\nl\u00e4ndlichen Raum, sehr sinnvoll. Nur meine ich, wenn\nder Gesetzgeber, der S\u00e4chsische Landtag, einer Ge-\nmeinde eine Aufgabe als Pflichtaufgabe \u00fcbertr\u00e4gt, dann\nsollte sich der Staat davor h\u00fcten, den einzelnen B\u00fcrger\nzu f\u00f6rdern, weil es dann vor Ort zu Interessenskollisio-\nnen kommt. Genau deshalb haben wir uns entschieden\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 23. Januar 2003\n\n5322\n\nzu sagen: Kleinkl\u00e4ranlagen sind prinzipiell f\u00f6rderbar,\naber nur wenn dies im Auftrag und damit in Abstim-\nmung und im Einklang mit der Gemeinde erfolgt. Da-\nrauf werde ich weiterhin Wert legen, ganz gleich, wie\nviele Antr\u00e4ge hier noch gestellt werden. Ich empfehle\ndeshalb, auch den vorliegenden SPD-Antrag abzulehnen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlusswort haben die Fraktionen.\nZuerst die Fraktion der SPD, danach die Fraktion der\nPDS. Frau Dr. Raatz, bitte.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Mir kam das\neben so vor, als ob jeder von irgendetwas anderem ge-\nsprochen hat, nur nicht zu dem, was eigentlich unser\nAnliegen war. Jeder ist so seinem Hobby ein bisschen\nnachgegangen. Antworten zu den Fragen, die ich aufge-\nworfen habe, habe ich nicht erhalten.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nEin Beispiel: Sie hatten den Zweckverband Zwickau/\nWerdau genannt, der das Benchmarking mit vollzieht.\nDa habe ich gefragt: Warum halbieren sich die Kosten\nf\u00fcr das Abwasserbeseitigungskonzept und was soll hin-\nten herauskommen? Darauf haben Sie mir zum Beispiel\nkeine Antwort gegeben.\n\n(Zuruf des Staatsministers Flath)\n\n\u2013 Ja, sauberes Wasser. Aber mit der H\u00e4lfte der Kosten?\nDas ist nat\u00fcrlich interessant; darauf h\u00e4tte ich hier eine\nAntwort erwartet.\n\nFrau Windisch, es geht nicht darum, den Kommunen Re-\nstriktionen aufzuerlegen, absolut nicht. Im Gegenteil.\nDas, was Sie fordern, unterst\u00fctzen wir mit unserem An-\ntrag: die Freiheit f\u00fcr die Kommunen und Gemeinden,\nsich selber f\u00fcr das wirtschaftlichste Konzept zu entschei-\nden \u2013 so dass sie im Endeffekt Abwasserbeseitigungs-\nkonzepte aufstellen, die die beste Variante f\u00fcr ihr\nEntsorgungsgebiet darstellen.\n\nDann zu der Forderung, die wir gestellt haben, einmal\ndie Zweckm\u00e4\u00dfigkeit von Investitionen zu pr\u00fcfen.\nSchauen Sie sich das einmal an; Frau Windisch, Sie sind\ndoch eine Fachfrau, Sie wissen genau, was wir in Sach-\nsen in die Not leidenden Verb\u00e4nde f\u00fcr Geld hineinge-\nsteckt haben! Die Zweckm\u00e4\u00dfigkeit, das muss ich Ihnen\neinmal ganz ehrlich sagen, geht mir hierbei nicht in je-\ndem Fall auf.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nEs ist nach meiner Meinung auch sehr einfach, unseren\nAntrag abzulehnen und immer wieder auf die kommu-\nnale Selbstverwaltung hinzuweisen. Wir als Fraktion\nhaben absolut nichts gegen die kommunale Selbstverwal-\ntung. Wir als Landespolitiker haben doch aber eine Auf-\ngabe, n\u00e4mlich das Geld des Landes effektiv zu verwalten\nund nicht sinnlos in Verb\u00e4nde zu stecken, bei denen\nman von vornherein wei\u00df, dass der Bestand nicht mehr\nallzu lange w\u00e4hrt.\n\nIch nehme an, dass Hintergrund der Abwasserbeseiti-\ngungskonzepte, die hier eingefordert wurden, auch ist,\nzu schauen, wie die Zukunftsf\u00e4higkeit des jeweiligen\nVerbandes ist. Oder gibt es keine Zukunftsf\u00e4higkeit?\nM\u00fcssen Verb\u00e4nde zusammengeschlossen werden? Wie\nstellen sich das die Leute vor Ort vor? Und genau das\nist doch Hintergrund unseres Antrages. Deswegen kann\nich nicht ganz nachvollziehen, was hier f\u00fcr Argumente\ndagegen angef\u00fchrt wurden.\n\n(Jurk, SPD: Angst!)\n\nWir wissen ja auch, was uns in diesem Jahr bevorsteht.\nIch sage nur: Privatisierungsverordnung. Sie haben vor,\ndiese Aufgabe in private H\u00e4nde zu geben, ohne zun\u00e4chst\nerst einmal Ordnung in das gesamte Abwassersystem in\nSachsen zu bringen.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nDa ist die SPD-Fraktion absolut anderer Meinung. Ich\ndenke, dass es nat\u00fcrlich einfacher ist den Antrag abzu-\nlehnen, als unsere Forderung auf Umsetzbarkeit hin zu\n\u00fcberpr\u00fcfen. Dazu geh\u00f6rt n\u00e4mlich konzeptionelles Arbei-\nten, was ich hier absolut vermisse.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nIch kann auch nicht nachvollziehen, dass man sagt, die\nAufgabentr\u00e4ger sollen die Abwasserbeseitigungskonzepte\nmit enormem Aufwand erstellen, sie sollen sie \u00fcberarbei-\nten usw. Und danach will man daraus keine Schl\u00fcsse\nziehen? Da sagt man, wir machen das alles in kommuna-\nler Selbstverwaltung. Ja, was soll das dann? Da brauche\nich auch nicht solch ein Konzept. Wozu der ganze Spa\u00df?\nUm sie dann in den Schreibtischen zu versenken? Da\nkann man gleich von Anfang an sagen: Das brauchen\nwir nicht, jeder macht, was er will! \u2013 Das k\u00f6nnen wir\nauch machen.\n\nWenn Sie die Relevanz unserer Forderung anzweifeln,\ndann empfehle ich Ihnen den Test zu machen, Herr\nMinister Flath, Frau Windisch, Frau Roth. Nehmen Sie\nsich zum Beispiel das durch das Stufa Bautzen best\u00e4tigte\nAbwasserbeseitigungskonzept der Gemeinde Gro\u00dfhar-\nthau vor. Die Gemeinde ist dabei, in eigener Verantwor-\ntung eine wirtschaftlich tragf\u00e4hige Abwasserbeseiti-\ngungsstruktur aufzubauen. \u00dcberkapazit\u00e4ten sind in\ndiesem Fall ein Fremdwort. Im Gegenteil. Die Kl\u00e4ranlage\nf\u00fcr 2 000 Einwohner kann durch entsprechende Ert\u00fcchti-\ngung auch ohne weiteres noch die Abw\u00e4sser der Nach-\nbargemeinde Frankenthal mit aufnehmen.\n\nK\u00f6nnte sich die Wasserbeh\u00f6rde zur beantragten F\u00f6rde-\nrung des Projektes \u201eGickelsbergweg/Grunaweg\u201c bzw.\n\u201eStra\u00dfe der Einheit\u201c durchringen, w\u00fcrde nicht nur eine\nsinnvolle zentrale Abwasserentsorgungsstruktur in Gro\u00df-\nharthau fertig gestellt, sondern gleichzeitig die Gemeinde\nFrankenthal entsorgt und aufgrund des gemeinsamen\nVerlegens der Trinkwasserleitung auch mit einwand-\nfreiem Trinkwasser versorgt. Dies w\u00e4re einmal eine er-\nfreuliche, n\u00e4mlich rechtzeitige Form der Fusionsf\u00f6rde-\nrung. Wenn Sie dann noch den Grundst\u00fccksbesitzern in\nden \u00fcbrig bleibenden, nicht zentral entsorgenden Gebie-\nten die Gew\u00e4sserbenutzung unb\u00fcrokratisch und vor al-\nlem langfristig erm\u00f6glichen, haben Sie das tragf\u00e4hige Ab-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 23. Januar 2003\n\n5323\n\nwasserbeseitigungskonzept der Gemeinde wirklich zeit-\nnah und effektiv umgesetzt.\nGenau darum geht es: um individuelle, effektive und\nkosteng\u00fcnstige L\u00f6sungen.\nEine entsprechende F\u00f6rderung wie zum Beispiel in Bran-\ndenburg mit bis zu 750 Euro je an die Kleinkl\u00e4ranlage\nangeschlossenen Einwohner k\u00f6nnte diese Ma\u00dfnahme\nnoch flankieren und in den l\u00e4ndlichen Gebieten Sachsens\nauch privaten Leuten einen Lichtstreif am Horizont an\ndem ansonsten verhangenen Abwasserhimmel zeigen.\nWenn Sie, verehrte Kolleginnen und Kollegen \u2013 ich will\ndas jetzt einmal mit den Worten von Frau Roth sagen \u2013\nIhren \u2013 wie haben Sie es gesagt?\n\n(Frau Roth, PDS: \u2026 gesunden!)\n\n\u2013 genau, Ihren gesunden Menschenverstand anwenden,\ndann sollten Sie unserem Antrag zustimmen, weil wir\nn\u00e4mlich f\u00fcr zukunftsf\u00e4hige statt abbruchreife Strukturen\nin der s\u00e4chsischen Wasserwirtschaft sind.\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die PDS-Fraktion, bitte. Frau Roth.\n\nFrau Roth, PDS: Ja, meine Damen und Herren, Frau\nDr. Raatz, ich freue mich, dass die SPD-Fraktion unse-\nrem Antrag zustimmen wird. Unsere Fraktion bleibt al-\nlerdings dabei, dass wir das Abschieben der Verantwor-\ntung wieder an die Staatsregierung ablehnen. Das Bei-\nspiel Gro\u00dfharthau hat doch nichts damit zu tun, dass die\nStaatsregierung das gel\u00f6st h\u00e4tte, wenn sie es zur Kontrol-\nle vorgelegt bekommen h\u00e4tte. Ursache daf\u00fcr ist, was ich\nvorhin sagte: dass sch\u00f6ngerechnet wird, die zentralen\nVarianten immer sch\u00f6ngerechnet werden. Die Menschen\nvor Ort wissen am besten, welche Anlage am g\u00fcnstigsten\nist. Deshalb sollte man die Aufgabe in kommunaler\nSelbstverwaltung lassen und die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger\nvor Ort beteiligen. Diese haben so viel Sachverstand ein-\nzubringen, dass wir die Staatsregierung \u00fcberhaupt nicht\ndazu brauchen.\nFrau Windisch, lesen Sie, bevor Sie sich \u00fcber unsere For-\nmulierung \u201eNachl\u00e4ssigkeit von Aufgabentr\u00e4gern\u201c als\nDiffamierung der Kommunalpolitiker echauffieren, ein-\nmal bitte die Antwort der Staatsregierung durch, damit\nSie verstehen, was wir unter diesen Nachl\u00e4ssigkeiten ge-\nmeint haben. Auf Seite 2 der Antwort der Staatsregie-\nrung auf unseren Antrag steht: \u201eIm Regierungsbezirk\nChemnitz gibt es insgesamt 38 Aufgabentr\u00e4ger, 27 Auf-\ngabentr\u00e4ger liegen in Verdichtungsgebieten, 22 haben ein\nAbwasserbeseitigungskonzept vorgelegt.\u201c Von 38 haben\nerst 22 ein Abwasserbeseitigungskonzept vorgelegt, ob-\nwohl der Termin Dezember 2001 war, liebe Frau Win-\ndisch. Von den 22 wurden dann drei mit erheblichen\n\nM\u00e4ngeln zur \u00dcberarbeitung zur\u00fcckgereicht. Im RB Leip-\nzig liegen von 38 Aufgabentr\u00e4gern diese Konzepte mit\nunterschiedlicher Qualit\u00e4t vor. Diese werden zurzeit\nnoch gepr\u00fcft. Im Regierungsbezirk Dresden, so sch\u00e4tzt\nes das Regierungspr\u00e4sidium ein, sind 30 % der bisher\nvorgelegten Abwasserbeseitigungskonzepte mangelhaft\nund erf\u00fcllen nicht die Mindestanforderungen. \u2013 Das ist\nmit Nachl\u00e4ssigkeiten gemeint und nicht eine Diffamie-\nrung der vor Ort Verantwortlichen.\n\nHerr Flath, ich kann nur sagen: Schade, dass Sie nicht\nschon seit 1990 das Umweltministerium leiten. Vielleicht\nh\u00e4tten wir dann heute die Misere im Abwasserbereich\nnicht und Frau Windisch m\u00fcsste mir nicht ein Abwasser-\nsyndrom andichten,\n\n(Jurk, SPD: Ein dezentrales!)\n\n\u2013 ein dezentrales Abwassersyndrom, weil dezentrale na-\nturnahe abwassertechnische L\u00f6sungen eine Selbstver-\nst\u00e4ndlichkeit w\u00e4ren.\n\nIch schlie\u00dfe jetzt noch einmal mit K\u00e4stner, und zwar aus\nseinem Gedicht \u201eLob der Volksvertreter\u201c: \u201eSie f\u00fcrchten\nSpott, sonst nichts auf dieser Welt, und wenn sie etwas\ntun, dann sind es Fehler.\u201c\n\nMeine Damen und Herren, machen Sie keinen Fehler!\nStimmen Sie f\u00fcr unseren Antrag!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kom-\nmen zur Abstimmung. Wir stimmen zuerst ab \u00fcber die\nDrucksache 3/7296, Antrag der Fraktion der SPD. Bevor\nwir zur Beschlussfassung \u00fcber die Drucksache kommen,\nfrage ich die Antragstellerin, ob sie gem\u00e4\u00df \u00a7 53 Abs. 6\nder GO den Punkt 3 des vorliegenden Antrages f\u00fcr erle-\ndigt erkl\u00e4ren will. \u2013 Das ist der Fall.\n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun die Drucksache\n3/7296 Punkt 1, 2 und 4 bis 6 zur Abstimmung und bitte\nbei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen\ndaf\u00fcr und Stimmenthaltungen ist die Drucksache mehr-\nheitlich abgelehnt.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber die Drucksache 3/7586, Antrag\nder Fraktion der PDS. Auch hier frage ich, ob die Frak-\ntion der PDS gem\u00e4\u00df \u00a7 53 Abs. 6 der GO den Punkt 1 des\nvorliegenden Antrages f\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren will. \u2013 Das\nist der Fall.\n\nDann stimmen wir ab \u00fcber die Punkte 2 bis 4 dieser\nDrucksache. Ich bitte bei Zustimmung um Ihr Handzei-\nchen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Damit ist die Drucksache bei Stimmen daf\u00fcr\nmehrheitlich abgelehnt und der Tagesordnungspunkt 12\nbeendet.\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 23. Januar 2003\n\n5324\n\nTagesordnungspunkt 13\n\nVorl\u00e4ufige Einstellung des Verfahrens der Stadt Dresden\nzur K\u00fcndigung von Kita-Betreuungsvertr\u00e4gen\n\nDrucksache 3/7654, Dringlicher Antrag der Fraktion der PDS\n\nDie Dringlichkeit war durch das Pr\u00e4sidium am 16. Ja-\nnuar 2003 festgestellt worden. Die Fraktionen k\u00f6nnen zu\ndem Antrag Stellung nehmen. Die Reihenfolge: PDS,\nCDU, SPD, CDU; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nHerr Neubert, Sie haben das Wort.\n\nNeubert, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\ngeehrten Damen und Herren! Vor reichlich einem Monat\nhat der S\u00e4chsische Landtag beschlossen, die geplanten\nK\u00fcndigungen der Betreuungsvertr\u00e4ge im Krippen- und\nHortbereich durch die Stadt Dresden zu \u00fcberpr\u00fcfen und\ngegebenenfalls rechtsaufsichtliche Mittel gegen die Stadt\nzu ergreifen. Laut Beschluss hatte also das Regierungs-\npr\u00e4sidium den Auftrag, die ausgesprochenen K\u00fcndigun-\ngen zu \u00fcberpr\u00fcfen.\nAber es tat sich einfach nichts. Das Regierungspr\u00e4sidium\n\u00e4u\u00dferte sich in einer Zeitung sogar, dass Ende Februar\ndoch ausgereicht h\u00e4tte \u2013 und das alles vor dem Hinter-\ngrund der aktuellen Situation in Dresden. In dieser Stadt\nwurden \u00fcber 8 000 Betreuungsvertr\u00e4ge auf einen Schlag\ngek\u00fcndigt. P\u00fcnktlich zu Weihnachten lagen diese K\u00fcndi-\ngungen bei allen Eltern von Krippen- und Hortkindern\nauf dem Tisch. Neue Vertr\u00e4ge gibt es nur f\u00fcr jene Eltern,\ndie beide berufst\u00e4tig bzw. in einer Ausbildung sind \u2013\nwas nat\u00fcrlich vom Arbeitgeber zu best\u00e4tigen und schrift-\nlich einzureichen ist. Sollte eine Erwerbst\u00e4tigkeit der El-\ntern nicht vorliegen, so wird den Kindern ab 1. Februar\ndieses Jahres der Besuch einer Kindertageseinrichtung\nverwehrt. Und das Regierungspr\u00e4sidium l\u00e4sst sich Zeit.\n\nDas war der Grund, warum wir als PDS-Fraktion einen\nDringlichen Antrag eingereicht haben, in welchem wir\ndie Staatsregierung auffordern, die K\u00fcndigungsverfahren\nin Dresden so lange auszusetzen, bis das Pr\u00fcfergebnis\nvorliegt. Auf einmal bewegte sich das Regierungspr\u00e4si-\ndium. Der Pr\u00fcfbericht liegt seit Montag vor. Er liegt im\nInnenministerium und im Sozialministerium, aber der\n\u00d6ffentlichkeit wurde er bis heute verwehrt \u2013 absurd in\nAnbetracht der Dresdner Situation. In dieser Debatte soll\ner ausf\u00fchrlich vorgestellt werden \u2013 so war zu h\u00f6ren \u2013;\nwir d\u00fcrfen also alle gespannt sein.\n\nSehr geehrte Damen und Herren, etwas scheint aber\ndurch die Versatzst\u00fccke, die seit Tagen \u00fcber den Bericht\nnach au\u00dfen dringen, schon klar zu sein: Die Einf\u00fchrung\nder kinderfeindlichen Zugangskriterien wurde von der\nRegierung nicht moniert.\n\nGestatten Sie mir in diesem Zusammenhang einige\nDinge zur Entwicklung im Kindertagesst\u00e4ttenbereich zu\nsagen. Die CDU in diesem Land hat sich auf den Weg\nbegeben, einen radikalen Sozialabbau zu betreiben und\nKinder erwerbsloser Eltern zu diskriminieren.\n\n(Vereinzelt Beifall bei PDS und SPD)\n\nIhre Politik auch hier im Landtag hat dazu gef\u00fchrt, dass\nin Dresden Kindern von erwerbslosen Eltern der Besuch\neiner Kinderkrippe bzw. eines Hortes verboten wird.\n\nDieses Verbot f\u00fcr das Kind, eine Kita zu besuchen, wird\nausschlie\u00dflich an Kriterien der Eltern gebunden. Dahin-\nter steht nicht mehr der Gedanke, dass eine Kita einen\nBildungsauftrag hat, sondern das ist nur noch eine Poli-\ntik nach dem Motto: Jeder ist sich selbst der N\u00e4chste.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ich m\u00f6chte\nIhnen das auch untersetzen. Das aktuelle Beispiel sind\nIhre Gegenstimmen am heutigen Tag, als Sie die Auswei-\ntung des Rechtsanspruches f\u00fcr den Besuch einer Kinder-\ntageseinrichtung ablehnten. Dabei ging es eben nicht da-\nrum, den Landeshaushalt mit neuen Kosten zu belasten,\nsondern ausschlie\u00dflich darum, den Sozialabbau im Be-\nreich der Kindertagesst\u00e4tten zu stoppen.\n\nBisher war es in Sachsen so \u2013 das hat der ehemalige\nStaatsminister Geisler immer voller Stolz betont \u2013, dass\ndie Nachfrage nach einem Kita-Platz gleichzusetzen ist\nmit dem Bedarf an Kita-Pl\u00e4tzen. Ich erinnere mich sehr\ndeutlich daran, dass Sie, Herr Geisler, sich auch bei der\nDebatte um den Kita-Gesetzentwurf der PDS-Fraktion\nbez\u00fcglich der Ausweitung des Rechtsanspruches mit\ndem Argument dagegen ausgesprochen hatten, dass die-\nser Rechtsanspruch in der Praxis de facto besteht. Heute\nsieht die Realit\u00e4t anders aus und Sie tun nichts dagegen.\n\nDa wird in der bildungspolitischen Diskussion in\nDeutschland darauf verwiesen, wie notwendig fr\u00fchkind-\nliche Bildung ist und wie wichtig es f\u00fcr Kinder ist \u2013\nganz besonders f\u00fcr Kinder von so genannten bildungs-\nfernen Familien \u2013, eine Kindertageseinrichtung besuchen\nzu k\u00f6nnen. In Sachsen aber geht die Entwicklung dahin,\ndass wir Kinder von Bildungseinrichtungen ausschlie\u00dfen.\nWir reden hier im Landtag seit \u00fcber einem Jahr \u00fcber die\nNotwendigkeit von Ganztagsbildung, aber die CDU-\nMehrheit dieses Landtages ist nicht in der Lage sicherzu-\nstellen, dass alle Kinder der Grundschule daran partizi-\npieren k\u00f6nnen. Man kann ja fast froh sein, dass es in die-\nsem Land eine Schulpflicht gibt,\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nsonst w\u00e4re es bald so, dass Kinder Arbeitsloser vor der\nT\u00fcr stehen. Lesen und Schreiben k\u00f6nnen einem nach die-\nser Logik ja auch die Eltern beibringen.\n\nEine Kindertageseinrichtung ist halt nicht nur eine Auf-\nbewahrungsanstalt f\u00fcr Kinder w\u00e4hrend der Zeit, in der\ndie Eltern das Geld f\u00fcr den Lebensunterhalt verdienen\nm\u00fcssen. Sie hat einen Bildungsauftrag.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch zitiere Herrn Geisler aus der Debatte um das neue\nKita-Gesetz: \u201eInhaltlich weist das Gesetz st\u00e4rker als bis-\nher auf den Bildungsauftrag und auf die Schaffung von\nVoraussetzungen f\u00fcr den Schulbesuch hin. Lebenslanges\nLernen beginnt im Elternhaus, in der Krippe und im\nKindergarten.\u201c\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 23. Januar 2003\n\n5325\n\nWeiterhin m\u00f6chte ich auf die Formulierung der Empfeh-\nlung des Landesjugendamtes zur Bedarfsplanung f\u00fcr\nKindertageseinrichtungen verweisen. Darin hei\u00dft es:\n\u201eUnter Bedarf versteht man das konsensf\u00e4hige Produkt\naus artikulierten W\u00fcnschen und Interessen der Eltern\nund Kinder, Vorstellungen der Einrichtungstr\u00e4ger und\nderen Mitarbeiter sowie politischen und fachlichen Vor-\ngaben der unterschiedlichen Entscheidungstr\u00e4ger in der\nKommune.\u201c Von einer Ber\u00fccksichtigung kommunaler\nSparzw\u00e4nge und der Erwerbsituation der Eltern ist\nwohlgemerkt nicht die Rede. Weiterhin hei\u00dft es dort:\n\u201eDie Anzahl der k\u00fcnftig erforderlichen Pl\u00e4tze h\u00e4ngt von\nder zu erwartenden Anzahl der Kinder im Krippen-,\nKindergarten- und Hortalter sowie von der erwarteten\njeweiligen Bedarfsquote f\u00fcr diese Altersgruppe ab. Die\nBedarfsermittlung ist ohne Bed\u00fcrfnisartikulation der Be-\ntroffenen nicht vollst\u00e4ndig realisierbar.\u201c\n\nMeine Damen und Herren, lassen Sie mich noch eine\nQuelle einf\u00fcgen. Das Sozialministerium hat 1996 in\neinem Brief an die Jugend\u00e4mter formuliert: \u201eAuf die Er-\nforderlichkeit der Tagesbetreuung wegen einer Erwerbs-\nt\u00e4tigkeit der Eltern kann deshalb nicht abgestellt werden.\nEin f\u00fcr die Jugendhilfeplanung im Sinne des S\u00e4chsischen\nKita-Gesetzes relevanter Bedarf liegt deshalb immer\ndann vor, wenn Eltern zum Beispiel durch die Einrei-\nchung des Aufnahmeantrages zu erkennen geben, dass\nsie die Betreuung ihres Kindes in einer Kinderkrippe\noder in einem Hort w\u00fcnschen.\u201c\n\nSehr geehrte Damen und Herren! Was, bitte, ist passiert,\ndass diese Aussagen mit einem Mal nicht mehr relevant\nsind und eine v\u00f6llig andere Politik in Sachsen gemacht\nwird? Hand in Hand hat die CDU auf allen Ebenen den\nWeg einer kinderfeindlichen Politik eingeschlagen. Vor\neinem Jahr gab es erstmals den Vorsto\u00df des CDU-Sozial-\nb\u00fcrgermeisters von Dresden \u2013 wobei hier wirklich zu\nfragen ist, ob der Begriff \u201esozial\u201c im Titel von Herrn\nKogge noch zutreffend ist. Er hat damals vorgeschlagen\nZugangskriterien einzuf\u00fchren.\n\nEin halbes Jahr sp\u00e4ter legte Frau Weber nach und wich\ndamit von den bisherigen Vorgaben des Bedarfsbegriffes\nab. Der Bedarfsbegriff wurde von der Sozialministerin\nzur eigenen Auslegung f\u00fcr die Kommunen freigegeben.\nEine Zeitung beschrieb das als Einladung f\u00fcr die Kom-\nmunen, im Kindertagesst\u00e4ttenbereich zu sparen. Dresden\nsetzte es um: Kinder erwerbsloser Eltern haben qua Be-\nschluss keinen Bedarf, eine Krippe oder einen Hort zu\nbesuchen.\n\nAuch das Finanzministerium meinte sich dazu \u00e4u\u00dfern\nzu m\u00fcssen und sprach bez\u00fcglich der Kita-K\u00fcrzungsvor-\nschl\u00e4ge in Dresden vom ersten Schritt in die richtige\nRichtung. Dieser Landtag h\u00e4tte im November des letzten\nJahres die Chance gehabt klarzustellen, dass Zugangskri-\nterien von uns als Gesetzgeber nicht vorgesehen waren.\nDieser Antrag der PDS-Fraktion wurde aber von Ihnen,\nmeine sehr geehrten Damen und Herren von der CDU-\nFraktion, abgelehnt.\n\nIch stelle also fest, dass die derzeitige Dresdner Situation\nkein Zufall ist, sondern dass dieser Beschluss gezielt und\n\nsystematisch von CDU-Politikerinnen und -Politikern for-\nciert.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS \u2013\nBeifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD \u2013\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Sehr richtig!)\n\nUndn Einzelf\u00e4llen zumindest fahrl\u00e4ssig in Kauf genom-\nmen wurde.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nMit dieser Politik, meine sehr geehrten Damen und Her-\nren von der CDU, haben Sie Ihr d\u00fcnnes soziales M\u00e4ntel-\nchen abgelegt. Dieses Vorgehen ist das Ziel der CDU-\nPolitik, die schon immer ein konservatives Familienbild\nanstrebte. Ich habe noch Biedenkopfs Worte \u00fcber die zu\nhohe Erwerbsneigung der Frauen im Ohr. Mit solchen\nBeschl\u00fcssen wie in Dresden \u2013 so scheint es mir \u2013 kann\nman den Frauen die Erwerbsneigung doch wunderbar\naustreiben.\n\n(Frau Schulz, PDS: Genau so!)\n\nIch glaube nicht, dass der Dresdner Beschluss ein Ergeb-\nnis kommunaler finanzieller Not ist. Nein, ich bin \u00fcber-\nzeugt, dass die CDU, seitdem sie mit Herrn Kogge erst-\nmals den Sozialb\u00fcrgermeister erobert hat, genau auf\ndiesen Zustand aktiv hingearbeitet hat.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDas, meine Damen und Herren von der CDU, sind Ihre\ngesellschaftspolitischen Vorstellungen.\n\nSie verweisen doch ansonsten bei jeder Gelegenheit da-\nrauf, dass bei der Erziehung der Kinder der Elternwille\nVorrang vor dem \u00f6ffentlichen Interesse hat. Noch nie hat\nes in dieser Stadt einen so deutlich artikulierten Eltern-\nwillen gegeben, und zwar von Eltern, die ihre Kinder\nweiterhin in der Krippe oder im Hort betreut sehen wol-\nlen. Jetzt ist aber das vermeintliche \u00f6ffentliche Interesse\npl\u00f6tzlich ausschlaggebend f\u00fcr die CDU. Weil die Stadt\nDresden angeblich kein Geld hat oder aber, so meinen\nwir, es f\u00fcr die falschen Dinge ausgibt, soll der Eltern-\nwille pl\u00f6tzlich nicht mehr z\u00e4hlen. Oder beansprucht die\nCDU jetzt den Eltern zu erkl\u00e4ren, dass sie den falschen\nWillen haben und dass es eigentlich besser ist, wenn sie\nihre Kinder selbst betreuen?\nIch sprach vom vermeintlichen \u00f6ffentlichen Interesse. Die\nletzte Emnid-Umfrage belegte sehr eindr\u00fccklich, dass die\n\u00fcberwiegende Mehrzahl der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger\nkeinerlei Verst\u00e4ndnis f\u00fcr K\u00fcrzungen im Kita-Bereich hat.\nLediglich ein Prozent der Bev\u00f6lkerung hat hier eine Ein-\nsparm\u00f6glichkeit gesehen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nBei Gewerbegebieten und Kl\u00e4ranlagen waren es \u00fcbrigens\n\u00fcber die H\u00e4lfte. Vielleicht sollten sich dies wenigstens\neinmal die Wahlkampfstrategen der CDU zu Herzen\nnehmen.\n\nNeulich war ich auf einer Diskussionsveranstaltung zu\ndiesem Thema in Dresden, auf der eine verzweifelte\nMutter fragte, wie sie ihrem Kind erkl\u00e4ren soll, dass es\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 23. Januar 2003\n\n5326\n\nab n\u00e4chste Woche nicht mehr in die Krippe gehen kann,\nsondern noch ein paar Monate warten muss, bis es drei\nJahre alt wird und dann wieder in die Einrichtung gehen\nkann.\n\nVielleicht k\u00f6nnen das Frau Weber oder Herr Kogge den\nKindern erkl\u00e4ren.\n\n(Zuruf von der PDS: So etwas kann\nman nicht erkl\u00e4ren!)\n\nSehr geehrte Damen und Herren! Es ist erschreckend,\nwie die CDU-Politik und der Trend der Entwicklung im\nBereich der Kindertagesst\u00e4tten in Sachsen der wissen-\nschaftlichen Diskussion so diametral entgegenstehen. Wir\nals PDS-Fraktion werden weiterhin die B\u00fcrgerinnen und\nB\u00fcrger von Dresden unterst\u00fctzen, die gegen die Pl\u00e4ne\nvon Kogge & Co. Widerstand leisten wollen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDie heute bekannt gewordenen Pl\u00e4ne einer Initiativ-\ngruppe, ein B\u00fcrgerbegehren vorzubereiten, begr\u00fc\u00dfen wir\nausdr\u00fccklich.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch verspreche Ihnen: Die PDS wird das Ihre daf\u00fcr tun,\ndass ein solches B\u00fcrgerbegehren ein Erfolg wird.\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der CDU-Fraktion das Wort.\nFrau de Haas, bitte.\n\nFrau de Haas, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren Abgeordneten! Ich bedauere es\nau\u00dferordentlich, dass wir uns heute im S\u00e4chsischen\nLandtag ein weiteres Mal mit offensichtlichen Problemen\nder kommunalen Selbstverwaltung besch\u00e4ftigen m\u00fcssen.\nAls \u00f6rtlicher Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe ist es\nAufgabe der Stadt Dresden, Beschl\u00fcsse zur Auslegung\ndes Bedarfs an Kinderbetreuung zu fassen. Dieser Be-\nschluss wurde am 19. Dezember nach z\u00e4hen Verhand-\nlungen und schweren Herzens gefasst. Er wurde auf ein\nJahr befristet und hat der Stadtverwaltung die M\u00f6glich-\nkeit er\u00f6ffnet, kreative Ma\u00dfnahmen zu dessen Umsetzung\nzu ergreifen, und zwar nicht auf Kosten der Kinder oder\nder Eltern.\nHerr Neubert, ich verwahre mich gegen den Vorwurf,\nwir als CDU h\u00e4tten das fahrl\u00e4ssig in Kauf genommen.\n\n(Frau Dr. Ernst, PDS: Wer denn sonst? \u2013\nNeubert, PDS: Ich habe \u201evors\u00e4tzlich\u201c gesagt,\n\n\u201efahrl\u00e4ssig\u201c nur bei einigen!)\n\n\u2013 Sie haben \u201efahrl\u00e4ssig\u201c gesagt. Wir k\u00f6nnen uns noch\neine Weile dar\u00fcber streiten. Es ist v\u00f6llig unerheblich,\naber Sie wissen genau, dass ich daf\u00fcr gek\u00e4mpft habe,\ndass es nicht dazu kommt. Sie wissen auch, wie demo-\nkratische Verfahren ablaufen. Wenn man in einer Ab-\nstimmung unterliegt, hat man sich damit abzufinden.\n\nDanach arbeite ich weiter, um diesen Beschluss nach\neinem Jahr verbessern oder aufheben zu k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nBei der Umsetzung dieses Beschlusses durch die Landes-\nhauptstadt Dresden ist es offensichtlich zu eklatanten\nFehlern gekommen. Daran ist nichts zu besch\u00f6nigen.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nIch finde es erschreckend, wie dilettantisch der Oberb\u00fcr-\ngermeister und seine Verwaltung bei der K\u00fcndigung der\nBetreuungsvertr\u00e4ge vorgegangen sind.\n\n(Vereinzelt Beifall bei allen Fraktionen)\n\nIn einer Hauruckaktion sind 8 000 Vertr\u00e4ge gek\u00fcndigt\nworden, anscheinend ohne im Vorfeld deren K\u00fcndbar-\nkeit ausreichend zu pr\u00fcfen. Damit wurden die Eltern in\nunsensibler Weise v\u00f6llig unn\u00f6tig verunsichert. F\u00fcr Herrn\nRo\u00dfberg scheint das Wort \u201esozial\u201c offensichtlich bedeu-\ntungslos zu sein. Die Kinder und Eltern in Dresden\nscheinen ihm v\u00f6llig egal zu sein; denn Sinn und Zweck\ndes Stadtratsbeschlusses war es nicht, den Kindern ihre\nSpielkameraden zu nehmen und die Eltern in die Ar-\nbeitslosigkeit zu zwingen bzw. ihnen entgegen dem Ge-\nsetzeswortlaut keine Wahlm\u00f6glichkeit in Bezug auf die\nBetreuung ihrer Kinder und ihre individuelle Lebenspla-\nnung einzur\u00e4umen. Zumindest hat der Sozialb\u00fcrgermeis-\nter in der Presse mittlerweile einger\u00e4umt, dass bei den\nK\u00fcndigungen Fehler entstanden sein k\u00f6nnten. Er muss\naber auch daf\u00fcr Sorge tragen, dass diese Fehler schnellst-\nm\u00f6glich beseitigt werden und eine praktikable L\u00f6sung\nim Interesse der Kinder und Eltern gefunden wird.\n\n(Beifall des Abg. Leroff, CDU)\n\nWenn dies nicht geschieht, kann die vorgesehene Ma\u00df-\nnahme nur als falsches politisches Signal gewertet wer-\nden; sie ist kein Vorbild f\u00fcr andere St\u00e4dte.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDamit wird nicht nur der Stadt Dresden, sondern dem\nLand Sachsen Schaden zugef\u00fcgt.\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Beifall des Abg. Lochbaum, SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Frau Dr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Es tut mir fast schon weh, dass gerade Sie,\nFrau Kollegin de Haas, als ehemalige Gleichstellungs-\nministerin in Ihrem Redebeitrag die Gratwanderung zwi-\nschen Verteidigung dieses Mehrheitsbeschlusses und\nkr\u00e4ftiger Kritik an der Stadtverwaltung bew\u00e4ltigen muss-\nten. Dieser Mehrheitsbeschluss ist aber von den Fraktio-\nnen CDU, FDP und DSU im Stadtrat von Dresden ge-\nfasst worden. Erst dann konnte die Verwaltung handeln.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 23. Januar 2003\n\n5327\n\nAber es war offensichtlich schon alles vorbereitet; denn\nein oder zwei Tage nach dem Mehrheitsbeschluss wur-\nden die entsprechenden Vertr\u00e4ge gek\u00fcndigt, offensicht-\nlich ohne dass die Mehrheit des Stadtparlaments einbe-\nzogen wurde. Ihre Kolleginnen und Kollegen h\u00e4tten\nsonst merken m\u00fcssen, dass hier etwas nicht in Ordnung\nist und dass es in der Stadtverwaltung offenbar keine\nJuristen gibt. Ich komme nachher auf einige Punkte zu-\nr\u00fcck.\n\nDie Diskussion ist schwierig, wenn der Pr\u00fcfbericht des\nRegierungspr\u00e4sidiums allen m\u00f6glichen Menschen, aber\nnicht uns im Parlament vorliegt. Wir m\u00fcssen fast eine\nPhantomdiskussion f\u00fchren. Wir haben gestern st\u00e4ndig\nversucht, im Innenministerium zumindest einige Infor-\nmationen zum Inhalt des Pr\u00fcfberichts zu bekommen.\n\nFrau Nicolaus, auf meine Frage antworteten Sie, dass\nauch Sie ihn nicht bekommen h\u00e4tten. Dem steht ent-\ngegen, dass Sie sich wohl gestern schon \u00f6ffentlich dazu\nge\u00e4u\u00dfert haben. So ist es mir jedenfalls berichtet worden.\n\n(Abg. Frau Nicolaus, CDU, sch\u00fcttelt den Kopf.)\n\nWir wollen dar\u00fcber aber keine Grundsatzdebatte f\u00fchren.\nWenn der Minister nachher den Pr\u00fcfbericht vorstellt,\nwerden wir die Debatte wahrscheinlich noch einmal er-\n\u00f6ffnen m\u00fcssen, weil wir nur so darauf reagieren k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nAuch der Ministerpr\u00e4sident hat gegen\u00fcber Ihrer Fraktion\noffenbar angedeutet, dass die K\u00fcndigung einiger weni-\nger Betreuungsvertr\u00e4ge wohl rechtswidrig war. Frau Kol-\nlegin de Haas, Ihren Worten entnehme ich, dass es offen-\nbar nicht nur wenige waren, sondern dass weitgehend\ndilettantisch gehandelt wurde. So schlau sind wir n\u00e4m-\nlich inzwischen auch. Es hat die ersten Gerichtsentschei-\ndungen gegeben. Sie best\u00e4tigen unsere Rechtsauffassung.\n\nEs w\u00e4re der richtige Schritt gewesen, wenn das Regie-\nrungspr\u00e4sidium den Beschluss des Stadtrats f\u00fcr rechts-\nwidrig erkl\u00e4rt h\u00e4tte.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nJetzt wird es zu vielen einzelnen gerichtlichen Auseinan-\ndersetzungen und juristischen Spitzfindigkeiten kommen.\nSie h\u00e4tten mehreren hundert Eltern aufwendige Gerichts-\nverfahren ersparen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013\nFrau Zschoche, PDS: Die viel Geld kosten!)\n\nAber zumindest einige Rechtsanw\u00e4lte werden sich da-\nr\u00fcber freuen.\n\nAus unserer Sicht berechtigt die Haushaltslage der Stadt\nDresden grunds\u00e4tzlich nicht, sich von bestehenden Ver-\ntragsverh\u00e4ltnissen zu l\u00f6sen. Dazu gibt es Beispiele in der\nRechtsprechung.\n\nEs soll nicht unerw\u00e4hnt bleiben, dass nach dem Stadt-\nratsbeschluss nur denjenigen Eltern gek\u00fcndigt werden\nsollte, die die Zugangskriterien nicht erf\u00fcllen. Da aber\ndie Stadt keine Kenntnis davon hat, hat sie vorsorglich\n\nallen gek\u00fcndigt, um an die erforderlichen Daten zu kom-\nmen.\n\n(Jurk, SPD: Das ist unglaublich!)\n\nDie Frage, was Berufst\u00e4tigkeit im Einzelnen bedeutet,\nbleibt auch im Unklaren. Eltern k\u00f6nnten auf die Idee\nkommen, zehn Euro in eine Gewerbeanmeldung zu in-\nvestieren, um sich als Finanzdienstleister selbst\u00e4ndig zu\nmachen. Es wird nicht vorausgesetzt, dass die Berufs-\nt\u00e4tigkeit erfolgreich ist.\n\n(Lachen bei der PDS)\n\nIch m\u00f6chte auf meine in der Rede zum Gesetzentwurf\nproblematisierte Frage des Wunsch- und Wahlrechts zu-\nr\u00fcckkommen. Versuchen Sie, meinem Gedankengang zu\nfolgen: Die Stadt Dresden hat Zugangskriterien, die Stadt\nFreital nicht. Jetzt werden in Dresden Kinder aus Freital\nbetreut und die Stadt Freital muss ihren kommunalen\nZuschuss an die Stadt Dresden leisten.\n\nJetzt werden Dresdner Kinder in Freital betreut. Die\nStadt Dresden muss hier bezahlen. Sie verweigert aber\nDresdner Eltern, die ihre Kinder in Dresden betreuen\nlassen, diesen kommunalen Zuschuss.\n\n(Leroff, CDU: Was?)\n\nDas ist doch irrwitzig! Aber Sie k\u00f6nnen mir wahrschein-\nlich nicht folgen.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei SPD und PDS)\n\nDie Stadt Dresden hat in vielen F\u00e4llen auch formell nicht\nordnungsgem\u00e4\u00df gek\u00fcndigt. Vertr\u00e4ge wurden zum Teil\nvon beiden Eltern unterschrieben; gek\u00fcndigt wurde aber\nnur der Mutter.\n\nWie wird bei den ber\u00fchmten Ausnahmef\u00e4llen \u2013 Familien\nmit besonderem Hilfsbedarf \u2013 entschieden? Dazu sollen\nEinzelfallentscheidungen getroffen werden. Es sind eine\nweitere Prozesswelle und noch mehr B\u00fcrokratie zu er-\nwarten.\n\nDer Justizminister hat dazu aufgerufen, Gesetze und\nVerordnungen an den Pranger zu stellen, wenn sie nicht\nmehr wirksam sind oder nicht mehr entsprechend ausge-\nlegt werden. Er sollte pr\u00fcfen, ob entweder das Gesetz\nklarer formuliert werden muss oder ob der Wille des Ge-\nsetzgebers durchgesetzt werden kann.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nAber vielleicht hat ja der Freistaat auch ein Interesse, al-\nles seinen Lauf zu lassen, denn immerhin wird die Lan-\ndespauschale nur pro betreutem Kind bezahlt. Dennoch\nbin ich der Meinung, dass das Vorgehen in der Stadt\nDresden vom Gesetzgeber so nicht gewollt war. Ich habe\nheute schon dazu gesprochen.\n\nIch habe auch die Ansicht, dass sich hier die Rechtsauf-\nsicht der Protokolle sowohl der Ausschussberatungen als\nauch der Plenarsitzungen annehmen sollte, um auch den\nWillen des Gesetzgebers gegen\u00fcber der Stadt Dresden\ndurchzusetzen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 23. Januar 2003\n\n5328\n\nDenn warum, liebe Kolleginnen und Kollegen der CDU-\nFraktion, haben Sie denn heute wiederum den erweiter-\nten Rechtsanspruch abgelehnt? Nur das h\u00e4tte Klarheit\ngeschaffen.\n\nNun wissen wir aber auch \u2013 ich wei\u00df, dass gerade viele\nKolleginnen in der CDU-Fraktion vehement \u00fcber das\nVorgehen in Dresden den Kopf sch\u00fctteln \u2013, dass es viele\nin Ihrer Fraktion gibt \u2013 meistens die Kollegen \u2013, die die-\nses Vorgehen f\u00fcr richtig halten.\n\n(G\u00f6tzel, CDU: Das sind Vorurteile! \u2013\nJurk, SPD: Tun Sie was dagegen!)\n\n\u2013 Das ist auch hier im Plenum von Ihnen schon deutlich\ngeworden, Herr G\u00f6tzel. Entweder Sie stellen eine Zwi-\nschenfrage, Herr G\u00f6tzel \u2013 das tun wir alle so \u2013, oder Sie\nd\u00fcrfen auch einmal f\u00fcr Ihre Fraktion hier reden. Aber\ndas scheint nicht erw\u00fcnscht zu sein.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nEs muss jetzt endg\u00fcltig gekl\u00e4rt werden, was mit Ihrer\n\u00c4u\u00dferung ist, Frau Kollegin Nicolaus: Das ist eine\nPflichtaufgabe. Ich kann mich da nur meinem Kollegen\nNeubert anschlie\u00dfen, der noch einmal deutlich gemacht\nhat, dass mit einer Ausweitung des Rechtsanspruchs\nnicht die Ausweitung an Betreuungspl\u00e4tzen verbunden\nist und es eben nicht stimmt, was der Herr Staatsminis-\nter Flath im Auftrag des Sozialministeriums ausgef\u00fchrt\nhat, dass es zus\u00e4tzlich zu Kosten k\u00e4me. Wir sind immer\ndavon ausgegangen, dass Bedarf hei\u00dft, wie es entspre-\nchend dem Wunsch der Eltern ist und wie es bisher ge-\nwesen ist. Es handelt sich nicht um eine Ausweitung.\n\nDie Stadt spricht von rechtswidriger Inanspruchnahme,\nwenn die Erwerbst\u00e4tigkeit oder Ausbildung nicht halb-\nj\u00e4hrlich nachgewiesen werden kann. Aus meiner Sicht\nhandelt gerade sie rechtswidrig. Was bedeutet dies f\u00fcr\narbeitssuchende Alleinerziehende? Fragen Sie beim\nArbeitsamt nach! Lassen Sie sich einmal beraten: Nicht\nvermittelbar, ab in die Sozialhilfe. Ob das die Kommune\nbedacht hat, was diese Entscheidungen f\u00fcr den gesetz-\nlich fixierten Bildungsauftrag, auf den alle Kinder ein\nRecht haben, bedeutet, den wirklichen Bedarf, die\nRechtssicherheit bei den freien Tr\u00e4gern und den Mit-\narbeiterinnen und Mitarbeitern in den Kindertagesein-\nrichtungen \u2013 das kann ich offenbar nur Ihrer Fantasie\n\u00fcberlassen.\n\nViele Familien erbringen jetzt die geforderten Bescheini-\ngungen und gehen damit auf die vertraglichen Bedin-\ngungen ein, ohne dabei zu ber\u00fccksichtigen, was ist,\nwenn eine andere berufliche oder pers\u00f6nliche Situation\neintritt. Sie \u00fcberblicken das in dieser Weise gar nicht.\n\nIch gebe Ihnen ein Beispiel. In einer Familie wird ein\nweiteres Kind geboren. Mutter oder Vater nehmen\nElternzeit. Ein \u00e4lteres Kind muss dann aus dem Hort ge-\nnommen werden, wo es gute F\u00f6rderung und Betreuung\ngemeinsam mit Freunden erf\u00e4hrt.\n\nWas in Dresden geschieht, meine Damen und Herren, ist\nnicht nur unausgegoren und unsozial, sondern wider-\nspricht dem Willen des Gesetzgebers. Ich fordere die\nStaatsregierung auf, hier ein Machtwort zu sprechen. Ich\nfordere auch Sie als Mehrheitsfraktion auf, sich dar\u00fcber\n\nGedanken zu machen, wie wir es, die es nicht so woll-\nten, verhindern.\n\nIch k\u00fcndige Ihnen jetzt schon an: Meine Fraktion wird\nerneut einen Gesetzentwurf einbringen, in dem wir die\nBedarfsfrage juristisch kl\u00e4ren m\u00fcssen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das\nWort gew\u00fcnscht. \u2013 Frau Nicolaus, bitte.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Ich habe es heute schon einmal\nan anderer Stelle, als es um den Gesetzentwurf ging, ge-\nsagt: Es ist ein Dauerbrenner geworden, dass wir \u00fcber\ndiesen Teil der Familienpolitik diskutieren m\u00fcssen.\nWir als CDU-Fraktion haben gemeinsam mit der Regie-\nrung ein Gesetz verabschiedet, auf das wir stolz sein\nk\u00f6nnen.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Dann\nsetzen Sie es doch durch!)\n\nEs gab noch nie so viele M\u00f6glichkeiten der Betreuung\nf\u00fcr unsere Kinder. Die finanzielle Ausstattung ist gut.\nWir haben keinerlei Einschr\u00e4nkungen in diesem Gesetz\nvorgenommen. Wir haben Alternativen geboten. Private\nBetreuung ist m\u00f6glich. Wir wollten die Tr\u00e4gerpluralit\u00e4t\nnoch weiter st\u00e4rken, indem die Sicherheit bei den\nBetriebskosten hergestellt wird. Wir haben die Tages-\npflege mit aufgenommen. Die Tagespflege ist eine gute\nAlternative, zum Beispiel um bestimmte Dinge in der\nKrippenerziehung oder Krippenbetreuung abzupuffern,\num auch dem Kindswohl dienlich zu sein. Dazu stehen\nwir.\n\nWas hat aber die Stadt Dresden getan? Nun m\u00fcssen wir\nuns fragen: Ist es der Sinn und Zweck des S\u00e4chsischen\nLandtages sich mit den kommunalen Problemen einer\nStadt auseinander zu setzen, die nichts dazugelernt hat?\nIch habe es heute schon einmal gesagt: Sie vertritt Inten-\ntionen, die wahrscheinlich Jahrzehnte zur\u00fcckliegen, die\nhier durch bestimmte Hauruck-Ma\u00dfnahmen verk\u00f6rpert\nwerden. Man hat nicht nachgedacht, was man tun kann.\nMan h\u00e4tte sehr wohl etwas tun k\u00f6nnen. Bei Sparzw\u00e4n-\ngen h\u00e4tte n\u00e4mlich noch einmal derjenige, der das ent-\nworfen hat \u2013 Herr Ro\u00dfberg mit seiner Verwaltung \u2013\n\u00fcberlegt: Kann ich denn Einsparungspotenziale in der\nKrippe dadurch erzielen, wie es auch Leipzig getan hat,\ndass ich Tagesm\u00fctter engagiere?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Nicolaus, CDU: Ich bringe das erst einmal zu\nEnde.\nNat\u00fcrlich h\u00e4tte man das tun k\u00f6nnen. Man hat sich nur\nnicht gen\u00fcgend M\u00fche gegeben.\n\nBei der Hortbetreuung hat man nicht \u00fcberlegt, dass die\nPauschale f\u00fcr alle drei Betreuungsarten ausgelegt ist.\nMan kann diese Hortbetreuung sehr kosteng\u00fcnstig mit\nder Verwaltung umsetzen. Man h\u00e4tte gegen\u00fcber dem al-\nten Gesetz noch Einsparungspotenziale aussch\u00f6pfen k\u00f6n-\nnen. Aber nein, das hat man nicht getan. Man hat ein-\nfach gesagt: Nur Kinder, deren Eltern beide arbeiten\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 23. Januar 2003\n\n5329\n\ngehen, k\u00f6nnen in der Kinderkrippe oder im Hort betreut\nwerden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie jetzt eine Zwischenfrage?\n\u2013 Bitte, Frau Dr. Schwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Ich kn\u00fcpfe an das an, was Sie\nsagten, dass wir uns hier mit den Vorg\u00e4ngen in Dresden\nbesch\u00e4ftigen m\u00fcssen. Denken Sie nicht, Frau Kollegin,\ndass das, wenn dieses Beispiel Schule macht, wenn das\nRegierungspr\u00e4sidium oder das Innenministerium hier\nnicht einschreitet, auch in anderen Kommunen in Sach-\nsen so getan wird?\n\nFrau Nicolaus, CDU: Aber denken Sie nicht auch, Frau\nDr. Schwarz, dass kommunale Selbstverwaltung auch be-\nstimmte Dinge an Verantwortung denjenigen Gew\u00e4hlten\nanheim stellt, so wie wir unsere Verantwortung wahrge-\nnommen haben, indem wir ein Gesetz ohne Zugangskri-\nterien, ohne weitere Einschr\u00e4nkungen, mit einer Betreu-\nungszeit von neun Stunden geschaffen haben und dass\nwir dazu stehen und das auch ausfinanzieren?\nSie wissen genau, dass es in anderen Bundesl\u00e4ndern\nebenso nicht m\u00f6glich ist.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\n\u2013 Doch, das hat etwas damit zu tun, sehr wohl!\nIch will jetzt noch einmal darauf eingehen, was denn \u2013\nSie hatten es eigentlich schon angedeutet \u2013 der Stadt\nDresden eigentlich bl\u00fchen wird. Die bilden sich jetzt ein:\nSpitze, werden die Betreuungsvertr\u00e4ge gek\u00fcndigt! Ich\nkenne den Bericht auch nicht, wie das denn ausgeht, wie\ndas von der Rechtsaufsicht gesehen wird.\nAber man sagt: Die Kinder von Alleinstehenden und Be-\nrufst\u00e4tigen k\u00f6nnen betreut werden. Sie hatten es vorhin\ngesagt: Berufst\u00e4tig zu sein, ja gut, doch wenn ich zum\nBeispiel eine K\u00fcndigung nicht abgebe oder verz\u00f6gert ab-\ngebe etc., da f\u00e4ngts doch schon an. Also man muss die\nEhrlichkeit voraussetzen. Aber das, was Sie mit der Ge-\nwerbeanmeldung angedeutet haben, ist das beste Gegen-\nbeispiel.\nAber f\u00fcr mich ist ein Fazit: Wenn das die jungen Leute\ntun, werden die sagen: Warum soll ich denn heiraten?\nIch heirate doch nicht mehr! Ich bleibe allein stehend in\nder Stadt Dresden. Da wird mein Kind wenigstens be-\ntreut, da habe ich eine Sicherheit.\nKann es denn Sinn und Zweck einer kommunalen\nSelbstverwaltung sein, dass die Stadt Dresden dieses\ndann hofiert? Dann werden wir dastehen mit den Scher-\nben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Nicolaus, CDU: Ich bringe das erst zu Ende.\nDar\u00fcber hinaus wird genau das geschehen, was gesagt\nwurde: dass einzelne Eltern sich im Umland Pl\u00e4tze su-\nchen werden. Dann muss die Stadt Dresden den Ge-\nmeindeanteil ausfinanzieren. Das scheint aber aus meiner\nSicht in diesem Rathaus noch niemand begriffen zu\nhaben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie jetzt eine Zwischenfrage?\n\nFrau Nicolaus, CDU: Fangen Sie an!\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Dr. Ernst, bitte.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Es ist ja alles sch\u00f6n, was Sie sagen,\nund kein Dissens in vielen Fragen. Aber ich frage Sie\nFolgendes:\nIst Ihnen bekannt, dass im Land Sachsen-Anhalt in einer\nGro\u00dfstadt begonnen wurde, f\u00fcr ein Jahr Zugangskrite-\nrien einzuf\u00fchren? Und ist Ihnen bekannt, dass in dieser\nWoche im Land Sachsen-Anhalt genau dies gesetzlich\nfixiert wird? Ist Ihnen das bekannt und wissen Sie, dass\nuns so etwas auch bl\u00fchen kann, auch wenn Sie jetzt hier\nmit guten Vors\u00e4tzen kommen?\n\nFrau Nicolaus, CDU: Also in Sachsen-Anhalt ist es etwas\nanders, Frau Dr. Ernst. Und zwar plant man in Sachsen-\nAnhalt Folgendes: Man will festhalten an der Berufst\u00e4tig-\nkeit. Man will die Betreuung bei Krippe und Kindergar-\nten auf halbe Tage reduzieren, auf der anderen Seite den\nRechtsanspruch f\u00fcr die Krippe festschreiben.\nSo ist das. Das ist der momentane Stand.\n\n(Unruhe)\n\nDas ist so! Das wird mit gr\u00f6\u00dfter Wahrscheinlichkeit auch\nso beschlossen werden.\n\nF\u00fcr uns im Hohen Hause ist es wichtig zu wissen: Was\nbedeutet die Festschreibung des Rechtsanspruches? Die\nFestschreibung des Rechtsanspruches bedeutet bei Krip-\npen zum Beispiel, dass auch eine Vorhaltepflicht der\nKommune da sein muss. Und dann ist die Frage: Wie\ndifferenzieren wir das ein?\n\nIch kann also nicht nur sagen: Ich schreibe das fest. Wir\nbinden die Kommunen damit. Dieses ist zum jetzigen\nZeitpunkt einfach nicht m\u00f6glich.\n\n(Frau Dr. Ernst, PDS: Warum denn nicht?)\n\n\u2013 Weil sich dann etliches ver\u00e4ndern w\u00fcrde, Frau\nDr. Ernst. Ich kann dann nicht blo\u00df sagen, der Stand X\nmuss gehalten werden, sondern dar\u00fcber hinaus m\u00fcssten\nnoch Pl\u00e4tze vorgehalten werden. Das ist momentan nicht\nleistbar. In der Stadt Dresden ist es ja auch deswegen\nnicht leistbar \u2013 das muss man klar und deutlich ausspre-\nchen \u2013, weil die Stadt Dresden in den letzten Jahren ihre\nHausaufgaben nicht gemacht hat:\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSie hat weder Pl\u00e4tze geschaffen, noch hat sie sich an die\nanderen Gesetzlichkeiten, die vorausgegangen waren, ge-\nhalten, hat zum Beispiel kein Personal reduziert, wo es\ndoch erforderlich gewesen w\u00e4re.\n\nAll das ist in dieser Stadt nicht geschehen. Und wir k\u00f6n-\nnen die Hausaufgaben dieser Stadt hier in diesem Hohen\nHause nicht machen. Das geht nicht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 23. Januar 2003\n\n5330\n\nDas werden wir auch f\u00fcr keine andere Kommune tun\nk\u00f6nnen. Wir haben ein gutes Gesetz geschaffen \u2013 mit\nvielen M\u00f6glichkeiten.\n\nF\u00fcr uns ist Bedarf \u2013 und das ist es bis jetzt immer gewe-\nsen \u2013 das, was die Eltern an Betreuung w\u00fcnschen. Das\nist f\u00fcr uns Bedarf und das wird es auch immer bleiben.\n\nWenn die kommunale Ebene \u2013 wie die Stadt Dresden \u2013\ndieses anders auslegt, dann muss vor Ort dagegen ange-\ngangen werden. Und es ist ihre Pflicht, dagegen zu\nprotestieren, und nicht unsere hier im Hohen Hause.\n\nWir bleiben dabei: Wir haben ein gutes Gesetz. Wir wer-\nden an diesem Gesetz festhalten und wir m\u00fcssen andere\nWege suchen, um hier der Stadt Dresden nicht Vorschub\nzu leisten, ihr sagen, dass das so nicht gehen kann und\ndass wir diesen Ausw\u00fcchsen in der Stadt Dresden an-\ndere Argumente entgegensetzen, so wie wir es auch of-\nfen diskutiert haben.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter von den Fraktionen das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, dann die\nStaatsregierung. Bitte, Herr Staatsminister Rasch.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Wer wollte bestreiten,\ndass die Frage einer sachgerechten Bereitstellung von\nKinderkrippen- und Hortpl\u00e4tzen ein wichtiges landes-\npolitisches und auch kommunalpolitisches Thema ist, ein\nThema, das aus vielen Gr\u00fcnden eine ernsthafte und\nsachliche Befassung dringend verdient. Zu dieser ernst-\nhaften Befassung geh\u00f6rt es aber, dass man zun\u00e4chst Fra-\ngenkreise in der \u00f6ffentlichen Diskussion nicht vermengt,\nsondern sauber trennt.\nWorum geht es in der Sache wirklich? Es geht prim\u00e4r\num die Frage, ob die Aufgabentr\u00e4ger bei ihrer Planung\neigene Kriterien aufstellen k\u00f6nnen. Das ist zu bejahen.\n\nDie Kinderbetreuungskonzeption des Stadtrats der Stadt\nDresden ist dem Grunde nach nicht zu beanstanden. Die\nStadt als Tr\u00e4gerin der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe hat nach\nden einschl\u00e4gigen bundes- und landesrechtlichen Bestim-\nmungen die Gesamtverantwortung f\u00fcr die Erf\u00fcllung der\nAufgaben einschlie\u00dflich der Planungsverantwortung.\n\nDieser Verantwortung ist die Stadt nachgekommen. Sie\nhat im Rahmen der vom Gesetzgeber ausdr\u00fccklich fest-\ngeschriebenen Planungsverantwortung gehandelt. Zur\nRechtslage hat meine Kollegin Frau Staatsministerin We-\nber in der Antwort bzw. Stellungnahme zu den Drucksa-\nchen 3/6544 und 3/7123 ausf\u00fchrlich Stellung genom-\nmen.\n\nGleichwohl bleibt die Umsetzung des Stadtratsbeschlus-\nses kritikw\u00fcrdig und ist m\u00f6glicherweise in Teilen rechts-\nwidrig. Eine Korrektur ist nach Auffassung der Staats-\nregierung geboten. Insbesondere hat die Stadt die\nVertr\u00e4ge pauschal gek\u00fcndigt, auch in den F\u00e4llen, in de-\nnen ein weiterer Betreuungsanspruch gegeben war, und\ndies durchweg auch, ohne die Betroffenen anzuh\u00f6ren.\nIch glaube, dass es gerade dieses Verhalten war, was die\nBetroffenen mit am meisten emp\u00f6rt hat.\n\nEin derartig pauschales Vorgehen ohne Anh\u00f6rung ist\nauch rechtlich au\u00dferordentlich problematisch. Es liegen\n\nunterschiedliche Vertragsvarianten vor. Die Vorgehens-\nweise der Stadt ist Gegenstand weiterer Pr\u00fcfungen.\n\nOffensichtlich sieht auch die Stadt Dresden Nachbesse-\nrungsbedarf. Daher begr\u00fc\u00dfe ich ihre Ank\u00fcndigung, den\nEltern, die sich durch die neuen Zugangskriterien beson-\nders betroffen f\u00fchlen, zun\u00e4chst Kurzzeitvertr\u00e4ge von ein\nbis zwei Monaten anzubieten. Bis dahin kann gemeinsam\nmit allen Beteiligten und in geordneten Bahnen ermittelt\nwerden, ob ein Betreuungsanspruch besteht.\n\n(Unruhe bei der SPD)\n\nDies ist ein richtiger und wichtiger Schritt. Ich erwarte,\ndass die Stadt diesen Weg nun unverz\u00fcglich beschreitet.\n\n(Unruhe bei SPD und PDS)\n\nEs muss gew\u00e4hrleistet bleiben, dass alle Kinder, bei de-\nnen Bedarf zu bejahen ist, die ihnen zustehende Betreu-\nung in Krippe oder Hort erhalten.\n\nMeine Damen und Herren von der PDS-Fraktion, die\nStaatsregierung kommt ihrer Verantwortung nach. Ich\nsehe f\u00fcr den Dringlichen Antrag keinen Raum und bitte\ndas Hohe Haus diesen Antrag abzulehnen.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Proteste bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlusswort hat die Fraktion der\nPDS; Herr Neubert, bitte.\n\n(Unruhe bei SPD und PDS \u2013\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nNeubert, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\ngeehrten Damen und Herren! Ich hatte jetzt gerade ge-\nfragt: Was ist denn das?\nWir haben eine Debatte in Dresden, die vollkommen ab-\nsurd ist und die das ganze Land besch\u00e4ftigt, auch in ih-\nrer Entwicklung, und ich h\u00f6re hier f\u00fcnf Minuten vom In-\nnenminister Rasch ein paar Sachen, dass alles sozusagen\ngar kein Problem ist.\n\nFrau Weber h\u00f6re ich \u00fcberhaupt nicht, nicht einmal in\nVertretung. Also eine sozialpolitische Meinung, eine\nfachpolitische Meinung scheint es hier \u00fcberhaupt nicht\nzu geben oder man dr\u00fcckt sich davor.\n\n(Proteste bei der CDU \u2013\nZuruf von der CDU: Sie kann ja nichts\n\ndaf\u00fcr, wenn sie krank ist!)\n\n\u2013 Ich habe gesagt: auch in Vertretung. Ich habe nicht ge-\nsagt, dass Frau Weber hier sprechen muss, wenn sie\nkrank ist, sondern: auch in Vertretung. Heute kommt\nhier keine sozialpolitische Meinung r\u00fcber.\n\n(Zuruf von der CDU)\n\nEntschuldigen Sie bitte, ich habe von der CDU die Kreis-\nvorsitzende der CDU hier in der Stadt Dresden geh\u00f6rt,\nobwohl dort die Mehrheit in dieser Stadt liegt, obwohl\nder Sozialdezernent das gleiche Parteibuch hat wie Sie,\nFrau de Haas.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 23. Januar 2003\n\n5331\n\nIch habe Frau Nicolaus geh\u00f6rt, die um die Problematik\nebenfalls drumherum geredet hat, weil wir nat\u00fcrlich hier\nim Landtag \u2013 \u2013\n\n(Unruhe im Saal \u2013\nLeroff, CDU: Gar nichts, weil wir\n\nnicht zust\u00e4ndig sind!)\n\n\u2013 So ein Quatsch! Nat\u00fcrlich! Wir hatten vorhin eine De-\nbatte, Herr Leroff, da waren Sie vielleicht nicht anwe-\nsend. Da haben wir \u00fcber die Ausweitung des Rechtsan-\nspruches gesprochen. Und genau das w\u00e4re eine\nM\u00f6glichkeit gewesen.\n\n(Beifall bei PDS und SPD \u2013\nZurufe)\n\nSie wollen den Rechtsanspruch nicht in Hort und in\nKrippe. Gut, das nehme ich jetzt nochmals hier auf. Sie\nscheinen sich \u00fcberhaupt nicht im Klaren zu sein, was\ndiese Entwicklung, die in Dresden begonnen hat, f\u00fcr\neine Auswirkung auf das Land Sachsen hat.\n\nEs gibt inzwischen Kreise, die Beschl\u00fcsse gefasst haben,\ndie in eine \u00e4hnliche Richtung gehen. Ich verweise zum\nBeispiel auf Freiberg, wo der Bedarf festgelegt wird, dass\nman nur noch, wenn man als Kind nicht erwerbst\u00e4tige\nEltern hat, viereinhalb Stunden zum Beispiel in die Kin-\nderkrippe und in den Kindergarten gehen kann.\n\nIch hatte vorhin in meiner Einf\u00fchrung einen bildungs-\npolitischen Akzent in die Debatte gebracht. Hier wird\n\u00fcberhaupt nicht \u00fcber diese Frage diskutiert: \u00fcber Ganz-\ntagsbildung. Wir hatten doch diese Debatten hier in die-\nsem Landtag. Wird von Ihnen \u00fcberhaupt nicht beantwor-\ntet, wie Sie das sozusagen in den Kontext stellen wollen?\n\n(Zurufe von der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS \u2013\n\nUnruhe im Saal)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Neubert, ich darf bitten fortzufah-\nren.\n\nNeubert, PDS: Herr Pr\u00e4sident, sozusagen unter der\nKonstellation, die hier eingetreten ist, m\u00f6chte ich eine\nAuszeit f\u00fcr meine Fraktion beantragen.\nDanke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: 5 Minuten Auszeit.\n\n(Widerspruch bei der PDS)\n\n\u2013 Dann 15 Minuten Auszeit. Also dann unterbreche ich\nbis 20.35 Uhr.\n\n(Unterbrechung der Sitzung\nvon 20.20 Uhr bis 20.37 Uhr)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir setzen\nden Beratungspunkt fort. Herr Neubert hat das Wort,\num sein Schlusswort zu beenden.\n\nNeubert, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\ngeehrten Damen und Herren! Wir m\u00f6chten nach der\nAuszeit einen \u00c4nderungsantrag einbringen. Den \u00c4nde-\n\nrungsantrag m\u00f6chte ich Ihnen jetzt vorlesen. Das ist eine\nvollst\u00e4ndige Ver\u00e4nderung des bisher vorliegenden Antra-\nges: \u201eDer Landtag m\u00f6ge beschlie\u00dfen: Die Staatsregierung\nwird ersucht, unverz\u00fcglich mit den Mitteln der Rechts-\naufsicht gegen\u00fcber der Stadt Dresden dahin gehend ein-\nzuschreiten, dass die massenhaften K\u00fcndigungen aus-\nnahmslos aller Betreuungsvertr\u00e4ge von Krippen- und\nHortkindern durch die Stadt Dresden zur\u00fcckgenommen\nund die betroffenen Kinder auf der Grundlage der bis-\nlang geltenden Betreuungsvertr\u00e4ge mit der Stadt Dres-\nden weiter betreut werden.\u201c\n\n(Zuruf von der CDU: Populistisch!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Die Sachlage ist die, dass dieser \u00c4nderungsantrag,\nwenn er jetzt zur Abstimmung kommt, eine Nummer be-\nkommen muss. W\u00fcnschen Sie namentliche Abstimmung?\n\u2013 Ich frage,\n\n(Zurufe von der PDS: Ja.)\n\ndamit wir mit Drucksachennummer dann auch abstim-\nmen k\u00f6nnen. Da der \u00c4nderungsantrag den urspr\u00fcng-\nlichen Antrag komplett ersetzt, hat er jetzt die Drucksa-\nchennummer 3/7720. Die Fraktionen k\u00f6nnen jetzt zu\ndem \u00c4nderungsantrag Stellung nehmen. \u2013 Frau\nDr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Kolle-\nginnen und Kollegen der PDS-Fraktion! Wir haben uns\nin der Zwischenzeit auch einen \u00c4nderungsantrag \u00fcber-\nlegt,\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und CDU)\n\nder das Anliegen aus unserer Sicht noch k\u00fcrzer und\nknapper fasst. Ich m\u00f6chte ihn somit auch einbringen:\n\u201eDer S\u00e4chsische Landtag fordert die Staatsregierung auf,\nauf dem Wege der Rechtsaufsicht die Stadt Dresden zu\nveranlassen, die rechtswidrig ergangenen K\u00fcndigungen\nvon Betreuungsvertr\u00e4gen aufzuheben.\u201c\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD \u2013\nWiderspruch des Abg. Leroff, CDU \u2013\n\nUnruhe im Saal)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Also, meine Damen und Herren, es ist\netwas komplizierter, als das auf den ersten Blick aus-\nsieht. Ja, es kommt jeder noch zu Wort. Wir haben jetzt\nden zweiten \u00c4nderungsantrag; dazu kann jeder Stellung\nnehmen. Im Zuge der Diskussion kann das m\u00f6glicher-\nweise gekl\u00e4rt werden, dass sich die PDS-Fraktion viel-\nleicht gemeinsam mit der SPD-Fraktion verst\u00e4ndigt, wel-\ncher der weitergehende ist. F\u00fcr uns ist das fast zu\nkompliziert geworden, weil \u2013 ich kann Ihnen das auch\nsagen \u2013 die SPD-Fraktion sagt, dass die rechtswidrig\nergangenen K\u00fcndigungen aufzuheben seien, w\u00e4hrend\neigentlich die PDS-Fraktion fast ausnahmslos \u2013 \u2013 Ich\ndenke, das w\u00e4re eigentlich der weitergehende. Wenn die\nSPD-Fraktion damit einverstanden w\u00e4re, w\u00fcrden wir das\ndann auch so zur Abstimmung bringen, dass zuerst \u00fcber\nden PDS-Antrag abgestimmt wird und dann k\u00f6nnen wir\nnoch entscheiden oder haben Sie entschieden, wie mit\ndem anderen \u00c4nderungsantrag verfahren wird.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 23. Januar 2003\n\n5332\n\nDieser \u00c4nderungsantrag bekommt jetzt noch eine Druck-\nsachennummer, aber jetzt geht es erst einmal weiter mit\nden Stellungnahmen der Fraktionen. Frau Nicolaus, bitte,\nSie haben jetzt das Wort.\n\nIch kann Ihnen aber aushilfsweise einmal die beiden \u00c4n-\nderungsantr\u00e4ge zur Verf\u00fcgung stellen. \u2013 Frau Nicolaus,\nbitte.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Das nimmt ja jetzt ungeahnte\nAusma\u00dfe an. Also f\u00fcr unsere Fraktion ist erst einmal der\nAntrag, so wie Sie ihn hier darstellen, wie er gestellt\nwird \u2013 und ich bitte das im Nachhinein noch einmal\neiner Pr\u00fcfung zu unterziehen \u2013, so wie es jetzt von Ihnen\nbeantragt wurde, nicht zul\u00e4ssig. Also ohne Pr\u00fcfung hier\neinen Antrag zu stellen und dann aufzufordern, dass die\nStadt das zur\u00fccknimmt und die Staatsregierung wird\naufgefordert, die Stadt aufzufordern, diese rechtswidri-\ngen K\u00fcndigungen in der Art und Weise zur\u00fcckzuneh-\nmen, dass die Dienstaufsicht nicht wirksam wird. So ist\nes korrekt.\nVon der Sache her haben wir diskutiert. Wir gehen mit\nIhnen konform, dass wir es alle in diesem Hohen Hause\nnicht wollen, wie das die Stadt Dresden praktiziert. Das\nsteht fest und das m\u00fcssen wir auch so festhalten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWenn wir diesen von Ihnen gestellten weitergehenden\nAntrag hier ablehnen, dann nicht, weil wir in der Sache\nnicht konform gehen, sondern weil wir der Meinung\nsind, dass es vom rechtlichen Standpunkt her nicht m\u00f6g-\nlich ist. Ich denke, das wird dann im Nachhinein noch\ngekl\u00e4rt werden. Aus unserer Sicht ist das so nicht m\u00f6g-\nlich. Wir gehen in der Sache konform, wir unterst\u00fctzen\nes, dass die Stadt Dresden das so nicht tun sollte und\nnicht tun kann. Wenn wir das gewollt h\u00e4tten, h\u00e4tten wir\ndas in einem Gesetz, das die Staatsregierung eingebracht\nhatte, mit Zugangskriterien getan. Wir wollten das nicht,\nwir wollten die Freiheit f\u00fcr unsere Eltern, und dazu ste-\nhen wir auch in dem Gesetz. Aber Ihrem Antrag k\u00f6nnen\nwir beim besten Willen nicht folgen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Ja,\nbitte, Herr Neubert.\n\nNeubert, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\ngeehrten Damen und Herren! Frau Nicolaus, Sie haben\ngesagt, dass wir ein gutes Kindertagesst\u00e4ttengesetz\nhaben und dass Zugangskriterien nicht gewollt sind.\nAber Sie haben diese auch nicht ausgeschlossen. Das\nmuss an dieser Stelle auch noch einmal deutlich gesagt\nwerden. Und ich denke, dass diese Entwicklung in Sach-\nsen in diesem Bereich sehr bezeichnend ist.\nHerr Rasch, ich empfand die Vorstellung der Dinge, die\nSie hier dargeboten haben, als eine Frechheit.\n\n(Staatsminister Rasch: Wenn Sie die Beurteilung\nder Rechtslage f\u00fcr eine Frechheit halten,\n\nkann ich Ihnen auch nicht helfen!)\n\nDer Pr\u00fcfbericht liegt immer noch nicht vor. Seit Montag\nliegt er in den Ministerien. Ich habe sowohl im Innen-\n\nministerium als auch im Sozialministerium nachgefragt\nund diesen nicht erhalten. Ihre Aussagen allerdings, die\nSie aus den Ergebnissen des Pr\u00fcfberichtes dargeboten\nhaben, haben uns bewogen, diesen \u00c4nderungsantrag\njetzt einzubringen. Sie haben selber Fehler im Verfahren\nbeschrieben. Sie haben keine Aussagen dar\u00fcber gemacht,\nwie gro\u00df die Fehler sind, und Ihre Einsch\u00e4tzung war,\ndass rechtswidrig gehandelt wurde. Diese Auffassung\nwird auch gest\u00fctzt durch den einstweiligen Rechts-\nschutz, der schon in zwei F\u00e4llen \u00fcber das Amtsgericht\nerwirkt wurde. Dieser Rechtsschutz wird in der Regel\nnur erteilt, wenn auch eine Erfolgsaussicht bei der Klage\nselbst besteht.\n\nMit unserem Antrag besteht die M\u00f6glichkeit, den\nUrsprungszustand wieder herzustellen und das ist aus\nunserer Sicht heraus geboten, nachdem aus Ihrer Sicht\ndiese Einsch\u00e4tzung hier dargeboten wurde.\n\nIch danke vielmals.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es wird weiter das Wort gew\u00fcnscht. \u2013\nHerr Abg. Hamburger, bitte.\n\nHamburger, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Ich halte diesen Antrag f\u00fcr rechtlich\nnicht zul\u00e4ssig, und zwar deshalb, weil die Rechtsauf-\nsichtsbeh\u00f6rde einschreiten muss, wenn Rechtsverst\u00f6\u00dfe\nvorliegen. Wenn Sie aber sagen, alle Bescheide sind zu\nbeanstanden, dann ist damit nicht gesichert, dass alle\nBescheide rechtswidrig sind. Und wenn sie rechtswidrig\nw\u00e4ren, bed\u00fcrfte es keines Beschlusses dieses Landtages,\nsondern dann w\u00e4re es die Pflicht der Rechtsaufsicht zu\nhandeln. Also bedarf es auch dieses Beschlusses nicht\nund ich halte ihn f\u00fcr nicht zul\u00e4ssig, weil nicht sicher ist,\ndass das alles rechtlich gesichert ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nHerr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Herr Kollege Hamburger, ich gebe Ihnen Recht,\ndass es Aufgabe der Rechtsaufsicht ist und gewesen\nw\u00e4re, einzuschreiten. Ich stelle aber fest, Sie haben das\nbis heute nicht getan. Wenn die Staatsregierung selbst zu\nder Auffassung kommt, dass Vertr\u00e4ge, Teile der Vertr\u00e4ge\n\u2013 wie viele, ist nicht genau bekannt \u2013 rechtswidrig zu-\nstande gekommen sind, also genauer gesagt: die K\u00fcndi-\ngung dieser Vertr\u00e4ge, dann ist glaube ich auch das Parla-\nment gefordert sich zu positionieren; Frau Kollegin Nico-\nlaus, von mir aus auch in dem Sinne, dass der Landtag\nhier eine Aufforderung an die Stadt Dresden richtet, die\ngesamten K\u00fcndigungen zur\u00fcckzunehmen. Aber ich darf\nSie vielleicht doch an Ihren eigenen Ministerpr\u00e4sidenten\nerinnern. In der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c von heute hei\u00dft\nes auf Seite 1: \u201eIm Streit um die \u00f6ffentliche Kinderbe-\ntreuung hat sich jetzt auch Ministerpr\u00e4sident Milbradt,\nCDU, zu Wort gemeldet. Nach Information der \u201aSZ\u2018 be-\nzeichnete der Regierungschef vor der CDU-Landtagsfrak-\ntion die Vertragsk\u00fcndigung f\u00fcr einige der 8 300 Krip-\npen- und Hortpl\u00e4tze in Dresden als rechtswidrig.\u201c\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 23. Januar 2003\n\n5333\n\nIch stelle fest, der Ministerpr\u00e4sident ist der Auffassung,\ndass zumindest ein Teil der K\u00fcndigungen rechtswidrig\nist,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nund dann sollten wir den Mut haben, dazu aufzufor-\ndern, dass s\u00e4mtliche K\u00fcndigungen zun\u00e4chst zur\u00fcck-\ngenommen werden und dass dann ein neuer, vern\u00fcnf-\ntiger Weg im Interesse der Kinder beschritten wird.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Leroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte nur klarstellen,\nHerr Kollege Hahn: Nicht alles, was in der Zeitung steht,\nmuss richtig sein. Ich war auf der Fraktionssitzung zuge-\ngen, als der Ministerpr\u00e4sident zu der Sache sprach. Er\nhat nicht von Rechtswidrigkeit gesprochen, sondern hat\nklar und deutlich gesagt, dass die Vorgehensweise der\nStadtverwaltung \u2013 ich m\u00f6chte jetzt nicht w\u00f6rtlich wie-\nderholen, was er gesagt hat \u2013 aber nicht gerade die intel-\nligenteste gewesen sei.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nHerr Bartl, bitte.\n\nBartl, PDS: Wenn ich mich vorhin nicht verh\u00f6rt habe,\nhat der Herr Staatsminister des Innern eindeutig gesagt,\ndass rechtswidrige Entscheidungen getroffen worden\nsind. Das steht im Protokoll, definitiv. Das k\u00f6nnen wir\nim Protokoll ja nachlesen. Das ist eine Verk\u00fcndung eines\nMinisters vor diesem Hohen Hause \u2013 Punkt 1.\nPunkt 2: Wir haben eine Verfassung, in der steht unter\nanderem in Artikel 3 Abs. 3: \u201eDie Gesetzgebung ist an\ndie verfassungsm\u00e4\u00dfige Ordnung, die vollziehende Ge-\nwalt und die Rechtsprechung sind an Gesetz und Recht\ngebunden.\u201c\n\nDer Landtag er\u00f6rtert demzufolge hier einen Sachverhalt\nund nimmt zur Kenntnis, dass die Staatsregierung ein-\nsch\u00e4tzt, dass die Handlungsweise einer Verwaltung \u2013 die\nletzten Endes in der Reichweite dieses Hohen Hauses\nliegt, n\u00e4mlich der Verfassung, die hier gemacht worden\nist \u2013 rechtswidrig war mit der Auswirkung, dass B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrger des Landes, in diesem Fall der Stadt\nDresden, in verfassungsm\u00e4\u00dfigen Rechten verletzt sind.\n\nJetzt steht letzten Endes tats\u00e4chlich die Frage: Wir haben\nzwei Verfassungsg\u00fcter. Wir haben zum einen das Verfas-\nsungsgut der kommunalen Selbstverwaltung und zum\nanderen das Verfassungsgut der Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit der\nVerwaltung. Wenn wir zwei kollusive Rechtsg\u00fcter\nhaben, muss man abw\u00e4gen, was der Landtag als St\u00e4tte\nder Meinungsbildung dazu sagt.\n\nIch gebe gern zu, dass man \u00fcber den Text streiten kann,\nder jetzt als \u00c4nderungsfassung vorliegt. Aber dass wir\nauseinander gehen, ohne dass wir zu dem rechtswidri-\ngen Zustand einen Beschluss fassen, das geht ja wohl\nnicht,\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nwenn sehenden Auges vom Staatsminister etwas dazu\ngesagt wird. Dass sich das Hohe Haus dar\u00fcber verst\u00e4n-\ndigen kann, dass man den Text \u00e4ndert, denken wir. Da\nsind wir auch f\u00fcr entsprechende Vorschl\u00e4ge der Mehr-\nheitsfraktion offen, meinetwegen auch der Staatsregie-\nrung. Aber auseinander zu gehen und zu sagen, die\nRechtsaufsicht m\u00f6ge es einmal richten, da machen wir\nuns selber als S\u00e4chsischer Landtag zum \u00c4ppel.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird noch von den Fraktionen das\nWort zu den \u00c4nderungsantr\u00e4gen gew\u00fcnscht? \u2013\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nGehen Sie bitte ans Mikrophon, ich verstehe es nicht.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Pr\u00e4sident, ich bitte Sie da-\nrum, zun\u00e4chst \u00fcber diesen PDS-Antrag abzustimmen.\nIch m\u00f6chte dann zu unserem \u00c4nderungsantrag noch ein-\nmal etwas sagen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das wird nicht n\u00f6tig sein!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die Rechtsauffassung ist die, dass \u00fcber\nbeide Antr\u00e4ge im Komplex abgestimmt werden muss.\nSie m\u00fcssen jetzt etwas dazu sagen, Frau Dr. Schwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren, Sie h\u00e4tten die M\u00f6glichkeit gehabt, vor etwa\ndrei Stunden das ganze Problem zu l\u00f6sen,\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nwenn Sie dem erweiterten Rechtsanspruch auf Grund-\nlage des SPD-Gesetzentwurfes zugestimmt h\u00e4tten.\n\nJetzt haben wir einen \u00c4nderungsantrag eingebracht. Wir\ngehen zwar davon aus, dass alle Betreuungsvertr\u00e4ge\nrechtswidrig gek\u00fcndigt wurden, weil der Gesetzgeber\neigentlich etwas anderes gewollt hat. In unserem \u00c4nde-\nrungsantrag beziehen wir uns aber nur auf die von der\nStaatsregierung festgestellte gesetzwidrige K\u00fcndigung\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nvon Betreuungsvertr\u00e4gen und dass diese durch die\nRechtsaufsicht aufgehoben werden.\n\n(Jurk, SPD: So ist das!)\n\nDem, denke ich, k\u00f6nnen Sie sich nicht verschlie\u00dfen.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nHerr Hamburger, da greift auch Ihre Argumentation\nnicht. Ich bin ebenfalls der Meinung, dass wir hier zu\neinem Beschluss kommen m\u00fcssen. Wenn der Staats-\nminister aufgefordert hat den Grundantrag abzulehnen,\nso k\u00f6nnen wir nicht ohne einen Beschluss in der Sache\nauseinander gehen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nHerr Leroff, bitte.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 23. Januar 2003\n\n5334\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Her-\nren! Ich m\u00f6chte hier nur noch einmal feststellen: Wenn\nrechtswidrige K\u00fcndigungen stattgefunden haben, ist es\neine Selbstverst\u00e4ndlichkeit \u2013 das ist Gesetz und Recht \u2013,\ndass die Kommunalaufsicht einschreiten und handeln\nmuss.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nJurk, SPD: Warum tut sie es nicht?)\n\n\u2013 Ich unterstelle, Herr Jurk, dass die Kommunalaufsicht\ndieser Pflicht nachkommt.\n\nWir k\u00f6nnen nicht zu jedem kommunalen Problem, wo\nirgendein B\u00fcrgermeister irre wird, hier im Landtag\nbeschlie\u00dfen und die Staatsregierung auffordern, irgend-\netwas zu tun. Es ist ausreichend gesetzlich geregelt, dass\ndie Kommunalaufsicht handeln muss, wenn eine Kom-\nmune falsch arbeitet oder gesetzeswidrig handelt. Des-\nwegen muss ich das nicht noch einmal hier beschlie\u00dfen.\nDas ist existierendes Recht. Deshalb sage ich ganz deut-\nlich: Wir werden die Antr\u00e4ge ablehnen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nHerr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Nach dem, was der Kollege Leroff jetzt gesagt hat,\nf\u00fchle ich mich doch noch einmal bem\u00fc\u00dfigt, wenigstens\nzwei Bemerkungen zu machen.\nErstens. Herr Leroff, es handelt sich nicht um irgendein\nx-beliebiges kommunales Problem. Es geht um 8 300 Kin-\nder in der Stadt Dresden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nZweitens kann es f\u00fcr die Staatsregierung nicht von Scha-\nden sein, wenn ihr das Parlament den R\u00fccken st\u00e4rkt, ge-\ngen\u00fcber der Stadt Dresden kommunalaufsichtsrechtlich\nt\u00e4tig zu werden,\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nund zwar durch einen Beschluss des Landtages. Dazu\nm\u00f6chte ich Sie auffordern.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nBeifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Staatsminister, bitte.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Ich habe vorhin die Auffassung der\nRechtsaufsicht beschrieben. Herr Neubert hielt es f\u00fcr an-\ngezeigt, das als eine Frechheit zu bezeichnen. Offensicht-\nlich hat er mich nicht verstanden. Ich will es einfach da-\nbei bewenden lassen, ohne es weiter zu bewerten. Wenn\nman nicht verstanden worden ist, muss man sich m\u00f6g-\nlicherweise wiederholen.\nIch trage Ihnen deshalb noch einmal die zwei Punkte\nvor, um die es hier aus der Sicht der Rechtsaufsicht geht.\nErstens geht es prim\u00e4r um die Frage, ob die Aufgaben-\n\ntr\u00e4ger bei ihrer Planung eigene Kriterien aufstellen k\u00f6n-\nnen. Da habe ich gesagt: Das ist zu bejahen.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Aber nur nach dem Gesetz!)\n\nSo ist die Rechtslage. Ich habe das dann noch n\u00e4her be-\nschrieben.\n\nDar\u00fcber hinaus habe ich gesagt: Gleichwohl bleibt die\nUmsetzung des Stadtratsbeschlusses kritikw\u00fcrdig und ist\nm\u00f6glicherweise in Teilen rechtswidrig. Dort geht es um\ndie Umsetzung des Ganzen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Aussetzen!)\n\nDas ist die Grundlage dessen, was wir hier zu betrachten\nhaben. Das war das, wonach Sie mich gefragt hatten. Ich\nbitte Sie sehr herzlich, wenn ich Sie in sachlicher Form\nin dieser Weise informiere, das dann auch zur Kenntnis\nzu nehmen.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nFrau Dr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Wenn in Teilen rechtswidriges Verhalten\nfestgestellt wurde, vermisse ich \u2013 \u2013\n\n(Zurufe von der CDU: M\u00f6glicherweise!)\n\n\u2013 Ich beziehe mich auf das, was er jetzt gesagt hat.\n\n(Anhaltende Zurufe von der CDU)\n\nDann vermisse ich die Aussage des zust\u00e4ndigen Minis-\nters, dass er dagegen auch vorgeht und diese Vertr\u00e4ge\nausgesetzt,\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nnein, aufgehoben werden. Das hat er hier nicht gesagt.\nInsofern kann ich Sie nur bitten und auffordern, dass zu-\nmindest wir als Parlament die Staatsregierung dazu auf-\nfordern.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nHerr Minister, bitte.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Offensichtlich ist zumindest bei\neinigen sehr engagiert Beteiligten im Saal die Konzentra-\ntionsf\u00e4higkeit nicht mehr allzu gro\u00df.\nIch habe zu dieser Frage der Umsetzung des Stadtratsbe-\nschlusses gesagt: Eine Korrektur ist nach Auffassung der\nStaatsregierung geboten. Insbesondere hat die Stadt die\nVertr\u00e4ge pauschal gek\u00fcndigt, und zwar auch in den F\u00e4l-\nlen, in denen ein Weiterbetreuungsanspruch gegeben\nwar. Dies geschah durchweg auch ohne die Betroffenen\nanzuh\u00f6ren. Ich glaube, dass es dieses Verhalten war,\nwas die Betroffenen mit am meisten emp\u00f6rt hat. Ein sol-\nches pauschales Vorgehen ohne Anh\u00f6rung ist auch recht-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 23. Januar 2003\n\n5335\n\nlich au\u00dferordentlich problematisch. Es liegen sehr unter-\nschiedliche Vertragsvarianten vor. In Klammern: Das ist\netwas, was die Geschichte nicht gerade einfach macht,\nauch bei der rechtsaufsichtlichen Bewertung.\nDie Vorgehensweise der Stadt ist Gegenstand weiterer\nPr\u00fcfungen.\nDann habe ich noch einmal die Selbsteinsicht der Stadt\nDresden aufgegriffen, die ihrerseits erkannt hat, dass sie\nhier gegensteuern muss, um die Dinge wieder auf ein\nvern\u00fcnftiges Gleis zu bekommen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es wird weiter das Wort gew\u00fcnscht. \u2013\nHerr Prof. Porsch, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Es ist doch vorhin vom Staatsminister ganz\neindeutig gesagt worden, dass m\u00f6glicherweise rechts-\nwidrige Bescheide ergangen sind. Das dr\u00e4ngt den\nSchluss auf \u2013 was hei\u00dft: den Schluss? \u2013, daraus folgere\nich, dass m\u00f6glicherweise Kinder und Eltern in der Stadt\nDresden in ihren Rechten beeintr\u00e4chtigt werden. Und\ndaraus schlussfolgere ich, dass wir alles tun m\u00fcssen, da-\nmit das nicht der Fall ist. Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen die Din-\nge erst einmal aufheben, so wie sie als Bescheid ergan-\ngen sind.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nDas ist nicht der Fall. Meine Damen und Herren, damit\nkommen wir \u2013 \u2013\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS, meldet sich\nzur Gesch\u00e4ftsordnung.)\n\nBitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Wir w\u00fcrden gern noch einmal\n5 Minuten Auszeit beantragen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gut, bis f\u00fcnf Minuten nach 21.00 Uhr.\n\n(Kurze Unterbrechung)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich bitte die\nPl\u00e4tze einzunehmen. Wir kommen zu den Abstimmun-\ngen \u00fcber die \u00c4nderungsantr\u00e4ge.\nIch lese noch einmal den Text des \u00c4nderungsantrages\nDrucksache 3/7720 der Fraktion der PDS vor: \u201eDer\nLandtag m\u00f6ge beschlie\u00dfen: Die Staatsregierung wird er-\nsucht, unverz\u00fcglich mit den Mitteln der Rechtsaufsicht\ngegen\u00fcber der Stadt Dresden dahin gehend einzuschrei-\nten, dass die massenhaften K\u00fcndigungen ausnahmslos\naller Betreuungsvertr\u00e4ge von Kinderkrippen- und Hort-\nkindern durch die Stadt Dresden zur\u00fcckgenommen und\ndie betroffenen Kinder auf der Grundlage der bislang\ngeltenden Betreuungsvertr\u00e4ge mit der Stadt Dresden\nweiter betreut werden.\u201c\nWir kommen hiermit zu einer namentlichen Abstim-\nmung \u00fcber diesen \u00c4nderungsantrag.\n\nFrau Werner, Margit, fraktionslos: Namentliche Abstim-\nmung in der 75. Sitzung am 23. Januar 2003 \u00fcber die\nDrucksache 3/7720, beginnend mit dem Buchstaben S.\n\n(Namentliche Abstimmung \u2013\nErgebnis siehe Anlage)\n\nHabe ich jemanden vergessen aufzurufen? \u2013 Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Damit ist die Abstimmung beendet.\n\n(Kurze Unterbrechung)\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte\nIhnen das Ergebnis der Abstimmung zum PDS-Antrag,\nDrucksache 3/7720, bekannt geben: Mit Ja haben 28 Ab-\ngeordnete gestimmt, mit Nein 59 Abgeordnete bei\n2 Stimmenthaltungen. Damit ist der \u00c4nderungsantrag\nder Fraktion der PDS abgelehnt worden.\n\nWir kommen jetzt zur Abstimmung \u00fcber den \u00c4nde-\nrungsantrag der Fraktion der SPD. Auch hierzu wurde\neine namentliche Abstimmung beantragt. Ich lese Ihnen\nden \u00c4nderungsantrag, Drucksache 3/7721, vor: \u201eDer\nLandtag m\u00f6ge beschlie\u00dfen: Der S\u00e4chsische Landtag for-\ndert die Staatsregierung auf, auf dem Wege der Rechts-\naufsicht die Stadt Dresden zu veranlassen, die rechtswid-\nrig ergangenen K\u00fcndigungen von Betreuungsvertr\u00e4gen\naufzuheben.\u201c\n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen damit zur Ab-\nstimmung. Ich darf darum bitten, laut und vernehmlich\nzu antworten.\n\nFrau Werner, Margit, fraktionslos: Meine Damen und\nHerren! Wir kommen zur n\u00e4chsten namentlichen Ab-\nstimmung. Es geht um Drucksache 3/7721, beginnend\nmit dem Buchstaben A.\n\n(Namentliche Abstimmung \u2013\nErgebnis siehe Anlage)\n\nSind alle, die sich im Saal befinden, aufgerufen worden?\n\u2013 Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Damit ist die Abstimmung beendet.\n\n(Kurze Unterbrechung)\n\nMeine Damen und Herren! Ich kann Ihnen das Abstim-\nmungsergebnis zum \u00c4nderungsantrag der Fraktion der\nSPD in der Drucksache 3/7721 bekannt geben. Mit Ja\nhaben 28, mit Nein 58 Abgeordnete gestimmt. Zwei Ab-\ngeordnete haben sich der Stimme enthalten. Damit ist\nder \u00c4nderungsantrag abgelehnt.\n\nWir kommen jetzt zur Abstimmung \u00fcber den Dring-\nlichen Antrag der Fraktion der PDS, Drucksache 3/7654.\nWer dem Antrag die Zustimmung geben m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von\nStimmen daf\u00fcr ist der Dringliche Antrag der Fraktion\nder PDS mehrheitlich abgelehnt worden.\n\nDer Tagesordnungspunkt 13 ist beendet.\n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 23. Januar 2003\n\n5336\n\nTagesordnungspunkt 14\n\nNachtr\u00e4gliche Genehmigungen gem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3 der Verfassung\ndes Freistaates Sachsen zu \u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben\n\nund Verpflichtungen\n\nDrucksache 3/7627, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses\n\nEs ist keine allgemeine Aussprache vorgesehen. Ich frage\ndennoch, ob ein Abgeordneter das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das\nist nicht der Fall.\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen \u00fcber die Be-\nschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschus-\nses in der Drucksache 3/7627 ab. Wer die Zustimmung\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\n\nStimmenthaltungen ist dem mehrheitlich zugestimmt\nworden.\n\nDer Tagesordnungspunkt 14 ist beendet.\n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu\n\nTagesordnungspunkt 15\n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse\n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\nDrucksache 3/7628\n\nDie Beschlussempfehlungen und Berichte der Aus-\nsch\u00fcsse liegen Ihnen entsprechend \u00a7 53 Abs. 4 der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung als Drucksache 3/7628 vor. Ich frage, ob\ndazu das Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Das ist nicht der Fall.\nMeine Damen und Herren! Einzelabstimmungen werden\nnicht begehrt. Gem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung\nstelle ich hiermit die Zustimmung des Plenums entspre-\nchend dem Abstimmungsverhalten im Ausschuss fest, es\n\nsei denn, es wird ein anderes Stimmverhalten angek\u00fcn-\ndigt. \u2013 Das ist nicht der Fall.\n\nDamit ist der Sammeldrucksache insoweit im Sinne von\n\u00a7 98 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung durch den Landtag\nzugestimmt worden.\n\nDer Tagesordnungspunkt 15 ist beendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 16\n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen\n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\nDrucksache 3/7629\n\nEntsprechend \u00a7 67 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung liegen\nIhnen die Beschlussempfehlungen und Berichte zu Peti-\ntionen als Sammeldrucksache vor.\n\nZun\u00e4chst frage ich, ob einer der Berichterstatter zur\nm\u00fcndlichen Erg\u00e4nzung der Berichte das Wort w\u00fcnscht.\n\u2013 Das ist der Fall. Frau Einsle, bitte.\n\nFrau Einsle, CDU: Herr Pr\u00e4sident, sch\u00f6nen Dank.\nIn der ausgereichten Drucksache 3/7629 wird von Frau\nWeihnert, SPD-Fraktion, die R\u00fcck\u00fcberweisung der Peti-\ntionen 032903/4 und 032930/4 beantragt. Sie finden\ndiese Berichte auf Seite 13 der vorliegenden Sammel-\ndrucksache.\n\nEs hat sich mittlerweile herausgestellt, dass diese R\u00fcck-\n\u00fcberweisung unn\u00f6tig w\u00e4re, weil es sich bei den gefunde-\nnen Erg\u00e4nzungsw\u00fcnschen lediglich um eine redaktio-\nnelle \u00c4nderung handelt. Wir sind der Meinung, dass da\nnicht noch einmal unn\u00f6tig Papier produziert werden\nmuss und wir das heute verabschieden k\u00f6nnen. Die\nPetenten k\u00f6nnten eine Antwort erhalten.\n\nIch m\u00f6chte deshalb den zweiten Satz auf Seite 13 in der\nFassung vorlesen, die zu beschlie\u00dfen ist, der dann hei\u00dfen\nwird: \u201eVermieter der Wohnungen in A. ist eine hundert-\nprozentige Tochtergesellschaft der Stadt.\u201c Damit h\u00e4tten\nwir dieses umstrittene Wort \u201eAWO\u201c aus dem Text ver-\nbannt und es macht sich eine weitere Erl\u00e4uterung zu\ndem Namen nicht n\u00f6tig.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ist das so zu verstehen, dass die Ab-\nstimmung zur R\u00fcck\u00fcberweisung damit \u00fcberfl\u00fcssig wird?\n\nFrau Einsle, CDU: Die Abstimmung ist dann \u00fcberfl\u00fcssig.\nWir w\u00fcrden mit dieser redaktionellen \u00c4nderung diesen\nBericht heute verabschieden k\u00f6nnen. Das ist mit Frau\nKollegin Weihnert abgestimmt.\nDer zweiten R\u00fcck\u00fcberweisung auf Seite 44 stimmen wir\nzu. Es hat hier Kollege Lucassen von der SPD-Fraktion\nbeantragt, recherchieren zu d\u00fcrfen, was diese Rente be-\ntrifft. Wir sind sehr gespannt, was er dazu in Zukunft zu\nsagen hat.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 23. Januar 2003\n\n5337\n\nSch\u00f6nen Dank.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Dazu wird das Wort von Frau Weih-\nnert gew\u00fcnscht.\n\nFrau Weihnert, SPD: Der redaktionellen \u00c4nderung auf\nSeite 13 stimmen wir zu. Es war vorher leider nicht kl\u00e4r-\nbar. Der Begriff \u201eAWO\u201c ist ein fester Begriff. Das war\nhier irref\u00fchrend. Er ist nunmehr herausgenommen. \u2013\nDanke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Wird weiter das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Es war bisher nicht \u00fcb-\nlich, dass Absprachen zwischen den Fraktionen bei der\nBehandlung der Petitionen hier nicht eingehalten worden\nsind. Wir haben jetzt etwas m\u00fcndlich vorgetragen be-\nkommen. Nach meinem Kenntnisstand war die R\u00fcck-\n\u00fcberweisung einvernehmlich zwischen den Fraktionen\nf\u00fcr die beiden Petitionen vereinbart worden. Demzufolge\nhaben wir auch auf das Rederecht verzichtet, weil wir\nder Auffassung waren, dass das nicht in dieser Weise\njetzt m\u00fcndlich vorgetragen werden kann. Wenn eine \u00c4n-\nderung notwendig ist, sollte sie im Ausschuss erfolgen.\nWir haben uns unter R\u00fccksicht auf die Absprache ent-\nsprechend verhalten. Deshalb bitte ich, dass auch die\nzweite Petition r\u00fcckverwiesen wird, so dass wir ein ge-\nordnetes Verfahren haben k\u00f6nnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Einsle, bitte.\n\nFrau Einsle, CDU: Ich m\u00f6chte den Beitrag von Herrn\nHahn richtig stellen, und zwar habe ich Ihre Kollegin\nBretschneider dar\u00fcber informiert, dass wir der R\u00fcck\u00fcber-\nweisung nicht zustimmen werden, weil die Gr\u00fcnde nicht\nstichhaltig sind. Ich habe ihr das so mitgeteilt. Es tut mir\nLeid, wenn das die Fraktion nicht erf\u00e4hrt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich habe jetzt eine R\u00fcckfrage an Herrn\nDr. Hahn. Ist das jetzt so zu verstehen, dass Sie zur\nR\u00fcck\u00fcberweisung eine Abstimmung w\u00fcnschen?\n\n(Dr. Hahn, PDS: Ja, wir m\u00f6chten \u00fcber\ndie R\u00fcck\u00fcberweisung abstimmen.)\n\n\u2013 Also wir stimmen \u00fcber die R\u00fcck\u00fcberweisung beider\nPetitionen ab.\n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf die Petition auf\nSeite 13. Die Fraktionen konnten sich nicht \u00fcbergreifend\neinigen. Damit ist jetzt der Fall eingetreten, dass eine\nFraktion diese Abstimmung w\u00fcnscht. Das werden wir\njetzt durchf\u00fchren. Wer der R\u00fcck\u00fcberweisung der Peti-\ntion zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme?\n\u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr ist beschlossen, dass es keine R\u00fcck-\n\u00fcberweisung an den Ausschuss gibt.\n\nIch lasse \u00fcber die Petition auf Seite 44 abstimmen. Wer\nder R\u00fcck\u00fcberweisung dieser Petition zustimmt, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist einstimmig be-\nschlossen, dass diese Petition zur\u00fcck\u00fcberwiesen wird.\n\nBitte, Herr Leroff.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Es \u00e4ndert nichts daran,\ndass der textliche \u00c4nderungsantrag zur Petition auf Seite\n13 erst beschlossen werden m\u00fcsste. Diesen Antrag haben\nwir nicht beschlossen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Den Wortlaut des \u00c4nderungsantrages\nhabe ich nicht.\n\nLeroff, CDU: Er ist von Frau Einsle vorgetragen worden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Vielleicht tragen Sie es noch einmal\nvor, damit es im Protokoll richtig erscheint. Sch\u00f6nen\nDank f\u00fcr den Hinweis.\n\nFrau Einsle, CDU: Ich bin der Meinung, das bereits zu\nProtokoll gegeben zu haben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Dann tragen Sie es mir zuliebe bitte\nnoch einmal vor.\n\nFrau Einsle, CDU: Wenn wir es noch einmal ben\u00f6tigen,\nm\u00fcssen wir das aufschreiben.\nDritte Zeile, zweiter Satz, der dann in korrekter Fassung\nhei\u00dfen soll: \u201eVermieter der Wohnungen in A.\u201c \u2013 wegen\ndes Datenschutzes \u2013 \u201eist eine hundertprozentige Tochter-\ngesellschaft der Stadt.\u201c Nur das Wort \u201eAWO\u201c ist damit\naus dem Text herausgenommen worden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es wird \u00fcber diese \u00c4nderung Abstim-\nmung gew\u00fcnscht. Wer dieser \u00c4nderung zustimmt, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Reihe\nvon Stimmenthaltungen ist das jetzt so beschlossen.\n\nMeine Damen und Herren, zu verschiedenen Beschluss-\nempfehlungen haben die Fraktion der SPD bzw. die\nFraktion der PDS ihre abweichende Meinung bekundet.\nDie Zusammenstellung dieser Beschlussempfehlungen\nliegt Ihnen zu Drucksache 3/7629, Neufassung, schrift-\nlich vor. Soweit Sammelannahme erfolgen kann gem\u00e4\u00df\n\u00a7 98 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung, stelle ich hiermit zu\nden Beschlussempfehlungen, die wir nicht schon durch\nEinzelabstimmung behandelt haben, die Zustimmung\ndes Plenums entsprechend dem Stimmverhalten im Aus-\nschuss fest, es sei denn, es wird ein anderes Stimmver-\nhalten angezeigt. \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit ist der\nSammeldrucksache im Sinne von \u00a7 98 Abs. 7 der GO\ndurch den Landtag zugestimmt. Der Tagesordnungs-\npunkt ist damit beendet.\n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der 75. Sit-\nzung des 3. S\u00e4chsischen Landtages ist \u2013 \u2013 Es wird noch\ndas Wort gew\u00fcnscht. Herr Schimpff, bitte.\n\nSchimpff, CDU: Herr Pr\u00e4sident, Sie haben mir in der\nkurzen Auszeit vor den namentlichen Abstimmungen\ndurch Herrn R\u00fchmann meine Protokollerkl\u00e4rung von\nvorhin zur\u00fcckschicken lassen, weil sie in der Sprechl\u00e4n-\nge angeblich zu lang w\u00e4re, mit dem Auftrag, sie zu bear-\nbeiten. Herr R\u00fchmann hat mir die tats\u00e4chlich bestehende\nL\u00e4ngenbeschr\u00e4nkung von drei Minuten gezeigt. Ich\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 23. Januar 2003\n\n5338\n\nnehme an, Sie haben getestet, wie lange man braucht,\num das zu sprechen.\nNun ist das Problem, dass ununterbrochen namentliche\nund andere Abstimmungen waren.\n\nAls Herr R\u00fchmann mir die Gesch\u00e4ftsordnung zeigte,\nhabe ich darin aber auch gesehen, dass eine Protokoll-\nerkl\u00e4rung am gleichen Sitzungstag eingereicht werden\nmuss. Sie k\u00f6nnen die Sitzung jetzt nicht beenden, ohne\nmir Gelegenheit zu geben, in annehmbarer Zeit diese Er-\nkl\u00e4rung zu bearbeiten. Ich beantrage eine Unterbrechung\nvon einer halben Stunde.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das muss ich jetzt zur\u00fcckweisen. Hier\ngilt wirklich die Gesch\u00e4ftsordnung. Die Stenografen\nhaben festgestellt, dass die L\u00e4nge dieses Schlusswortes\nim Grunde genommen diese Zeit \u00fcberschreitet. Es nutzt\nalles nichts, egal wer das gemacht hat, das ist die Ge-\nsch\u00e4ftsordnung. Die gilt f\u00fcr alle. \u2013 Bitte sch\u00f6n.\n\nSchimpff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich stelle also fest, dass\nmeine Erkl\u00e4rung nicht zu Protokoll genommen wird, da\nSie jetzt die Sitzung beenden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Nein, das habe ich nicht gesagt.\n\nSchimpff, CDU: Aber nach der Gesch\u00e4ftsordnung, die\nf\u00fcr alle gilt, muss ich die Erkl\u00e4rung zur Sitzung einrei-\nchen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich sagte, dann muss das so gemacht\nwerden, wenn das so ist. \u2013 Ja, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Wenn ein Rede-\nbeitrag vorgetragen wird und die daf\u00fcr vorgesehene Zeit\nabgelaufen ist, dann muss der Redner aufh\u00f6ren zu spre-\nchen. Wenn ein Redebeitrag zu Protokoll gegeben wird,\nder zu lang ist, dann kann er nicht bearbeitet werden,\ndenn dann muss die Analogie zum Sprechen vorhanden\nsein. Er kann nicht bearbeitet und auf die entsprechende\nL\u00e4nge gebracht werden, sondern es ist einfach ein Strich\nzu ziehen, wo die Redezeit zu Ende w\u00e4re, wenn es vor-\ngelesen w\u00fcrde. Der Rest gilt als nicht gesagt. Das sollte\njetzt geschehen. Dann sind wir in zwei Minuten fertig.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich werde jetzt keine Debatte zu dieser\nSache f\u00fchren. Wenn es ausdr\u00fccklich gew\u00fcnscht wird,\nmachen wir die Debatte.\n\n(Unruhe bei allen Fraktionen)\n\nBitte sch\u00f6n, Herr Dr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich m\u00f6chte einfach nur darauf verweisen, dass wir\nnach der Gesch\u00e4ftsordnung die Regelung haben, dass\nAuszeiten oder \u00dcberlegenspausen in diesem Hause aus-\nschlie\u00dflich von Fraktionen und nicht von einzelnen Ab-\ngeordneten beantragt werden k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nUnd da ich keinen Antrag einer Fraktion vernommen\nhabe, d\u00fcrfte aus meiner Sicht die Auszeit auch nicht ge-\nw\u00e4hrt werden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das haben wir aber vorhin bei Herrn\nNeubert auch so gehandhabt. \u2013 Bitte, Frau Dr. Schwarz.\n\n(Das Wort wird von Frau Dr. Schwarz, SPD,\nnicht gew\u00fcnscht.)\n\nWird doch noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Leroff,\nbitte.\n\nLeroff, CDU: Das, was Herr Kollege Hahn vorgetragen\nhat, ist richtig. Aber das Recht des einzelnen Abgeordne-\nten hier im Hause kann sicherlich nicht vom Parlament\nbeschnitten werden.\nDie Frage ist f\u00fcr mich: Wenn dieser Beitrag des Kollegen\nSchimpff, wie die Stenografen festgestellt haben, zu lang\nist, muss man so verfahren, dass er es hier vortr\u00e4gt und\nnach drei Minuten die Uhr f\u00e4llt. Aber in der Tat ist es\nnat\u00fcrlich schwierig eine Auszeit ohne Fraktionsbeschluss\nzu machen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Herr Prof. Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Pr\u00e4sident, ich denke immer\nnoch, dass wir in dem Fall analog zu dem verfahren\nm\u00fcssen, was w\u00e4re, wenn der Beitrag vorgetragen wor-\nden w\u00e4re. Wenn ich einen Beitrag hier vortrage und ich\nnur drei Minuten Redezeit nach Gesch\u00e4ftsordnung habe,\nkann ich nicht, wenn Sie mich nach drei Minuten unter-\nbrechen, sagen: Auweia, der ist mir zu lang geraten, ich\nm\u00f6chte eine halbe Stunde Zeit haben, damit ich ihn so\nbearbeite, dass ich ihn dann in drei Minuten vortragen\nkann.\nGenau das ist aber jetzt im Grunde Herrn Schimpff ge-\nw\u00e4hrt worden. Ich halte das f\u00fcr gesch\u00e4ftsordnungswid-\nrig.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Also dazu darf ich sagen, Herrn\nSchimpff ist gestattet worden, das zu Protokoll zu geben.\nEs obliegt wirklich in diesem Falle dem Abgeordneten,\nes so zu k\u00fcrzen, dass der innere Zusammenhang erhal-\nten bleibt. So lege ich jetzt mal die Gesch\u00e4ftsordnung\naus.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nBitte sch\u00f6n, Sie haben Zeit, das jetzt zu tun.\n\n(Gro\u00dfe Unruhe im Saal)\n\n(Unterbrechung der Sitzung\nvon 21.42 Uhr bis 22.06 Uhr)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Sehr verehrte Damen\nund Herren Abgeordneten! Ich frage Herrn Abg.\nSchimpff, ob er seine Erkl\u00e4rung zu Protokoll gegeben hat\nund ob alles in Ordnung ist.\n\nSchimpff, CDU: Das habe ich. Danke, Frau Pr\u00e4sidentin.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 23. Januar 2003\n\n5339\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das freut mich sehr.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der 75. Sit-\nzung des 3. S\u00e4chsischen Landtages ist abgearbeitet. Das\nPr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 76. Sitzung auf mor-\ngen, Freitag, den 24. Januar 2003, 10.00 Uhr, festgelegt.\nDie Einladungen und die Tagesordnung dazu liegen\nIhnen vor.\nDie 75. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Landtages ist ge-\nschlossen. Ich w\u00fcnsche Ihnen einen guten Nachhause-\nweg.\n\n(Schluss der Sitzung: 22.07 Uhr)\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1,\n01067 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus AG\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327, 01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u00b7 Fax 4 20 32 60\nBankverbindung: Stadtsparkasse Dresden\nKto.-Nr.: 345 031 772 BLZ: 850 551 42\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 23. Januar 2003\n\n5340\n\nAnlage 1\nNamentliche Abstimmung\n\nin der 75. Sitzung am 23. Januar 2003\nGegenstand der Abstimmung: Drucksache 3/7625\nNamensaufruf durch Abg. Tischendorf, PDS, beginnend mit dem Buchstaben R\n\nJa Nein Stimm- nicht Ja Nein Stimm- nicht\nenth. teilg. enth. teilg.\n\nAdamczyk x Dr. Lippmann x\nAdler x Lochbaum x\nAlbrecht x Lucassen x\nAltmann, Elke x Prof. Dr. Mannsfeld x\nBandmann x Mattern, Ingrid x\nBartl x Matthes, Gesine x\nBeyer x Dr. Metz x\nProf. Dr. Biedenkopf x Meyer, Christine x\nBolick x Prof. Dr. Milbradt x\nProf. Dr. Bramke x Dr. M\u00fcnch x\nBraun x Neubert x\nDr. Bretschneider, Ulrike x Nicolaus, Kerstin x\nvon Carlowitz x Nolle x\nClau\u00df, Christine x Dr. Pellmann x\nClau\u00df, Gisela x Petzold, Ingrid x\nClemen x Petzold, J\u00fcrgen x\nColditz x Pfeifer, Wolfgang x\nDombois, Andrea x Pfeiffer, Angelika x\nD\u00fcrrschmidt x Pietzsch x\nEggert x Prof. Dr. Porsch x\nEinsle, Siegrun x Dr. Raatz, Simone x\nDr. Ernst, Cornelia x Rasch x\nFender, Ingrid x Reichardt, Monika x\nFlath x Rohwer x\nDr. Friedrich x Dr. R\u00f6\u00dfler x\nDr. Geisler x Roth, Andrea x\nGerlach x Dr. Runge, Monika x\nG\u00f6tzel x Sandig x\nGrapatin x Schiemann x\nGregert x Schimpff x\nDr. Gr\u00fcning x Schmidt, Jutta x\nde Haas, Friederike x Schmitz x\nDr. H\u00e4hle x Schneider, Angela x\nDr. Hahn, Andr\u00e9 x Sch\u00f6ne-Firmenich, Iris x\nHahn, Andreas x Sch\u00f6nfeld, Eva Maria x\nHamburger x Schowtka x\nHatzsch x Dr. Schubert x\nHeinz x Schulmeyer x\nHeitmann x Schulz, Regina x\nHenke, Rita x Dr. Schwarz, Gisela x\nHermsdorfer x Seidel x\nHilker x Simon, Bettina x\nHubrich x Steinert x\nIltgen x Stempell x\nDr. J\u00e4hnichen x Strempel, Karin x\nJurk x Teubner x\nKannegie\u00dfer x Thomaschk x\nKienzle x Tippach x\nKipping, Katja x Tischendorf x\nKlein, Gudrun x Weber, Christine x\nK\u00f6ditz, Kerstin x Weckesser x\nKosel x Weihnert, Margit x\nDr. Kunckel x Prof. Dr. Weiss x\nKupfer x Werner, Heike x\nL\u00e4mmel x Werner, Margit x\nLandgraf, Katharina x Windisch, Uta x\nLattmann-Kretschmer, Gunhild x Winkler x\nLehmann x W\u00f6ller x\nLehner x Zais x\nLeroff x Zschoche, Brigitte x\n\nErgebnis der Abstimmung: Jastimmen: 61\nNeinstimmen: 38\nStimmenthaltungen: 2\n____________________________________________________________\n\nGesamtstimmen: 101\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 23. Januar 2003\n\n5341\n\nAnlage 2\nNamentliche Abstimmung\n\nin der 75. Sitzung am 23. Januar 2003\nGegenstand der Abstimmung: Drucksache 3/7720\nNamensaufruf durch Abg. Frau Werner, Margit, fraktionslos, beginnend mit dem Buchstaben S\n\nJa Nein Stimm- nicht Ja Nein Stimm- nicht\nenth. teilg. enth. teilg.\n\nAdamczyk x Dr. Lippmann x\nAdler x Lochbaum x\nAlbrecht x Lucassen x\nAltmann, Elke x Prof. Dr. Mannsfeld x\nBandmann x Mattern, Ingrid x\nBartl x Matthes, Gesine x\nBeyer x Dr. Metz x\nProf. Dr. Biedenkopf x Meyer, Christine x\nBolick x Prof. Dr. Milbradt x\nProf. Dr. Bramke x Dr. M\u00fcnch x\nBraun x Neubert x\nDr. Bretschneider, Ulrike x Nicolaus, Kerstin x\nvon Carlowitz x Nolle x\nClau\u00df, Christine x Dr. Pellmann x\nClau\u00df, Gisela x Petzold, Ingrid x\nClemen x Petzold, J\u00fcrgen x\nColditz x Pfeifer, Wolfgang x\nDombois, Andrea x Pfeiffer, Angelika x\nD\u00fcrrschmidt x Pietzsch x\nEggert x Prof. Dr. Porsch x\nEinsle, Siegrun x Dr. Raatz, Simone x\nDr. Ernst, Cornelia x Rasch x\nFender, Ingrid x Reichardt, Monika x\nFlath x Rohwer x\nDr. Friedrich x Dr. R\u00f6\u00dfler x\nDr. Geisler x Roth, Andrea x\nGerlach x Dr. Runge, Monika x\nG\u00f6tzel x Sandig x\nGrapatin x Schiemann x\nGregert x Schimpff x\nDr. Gr\u00fcning x Schmidt, Jutta x\nde Haas, Friederike x Schmitz x\nDr. H\u00e4hle x Schneider, Angela x\nDr. Hahn, Andr\u00e9 x Sch\u00f6ne-Firmenich, Iris x\nHahn, Andreas x Sch\u00f6nfeld, Eva Maria x\nHamburger x Schowtka x\nHatzsch x Dr. Schubert x\nHeinz x Schulmeyer x\nHeitmann x Schulz, Regina x\nHenke, Rita x Dr. Schwarz, Gisela x\nHermsdorfer x Seidel x\nHilker x Simon, Bettina x\nHubrich x Steinert x\nIltgen x Stempell x\nDr. J\u00e4hnichen x Strempel, Karin x\nJurk x Teubner x\nKannegie\u00dfer x Thomaschk x\nKienzle x Tippach x\nKipping, Katja x Tischendorf x\nKlein, Gudrun x Weber, Christine x\nK\u00f6ditz, Kerstin x Weckesser x\nKosel x Weihnert, Margit x\nDr. Kunckel x Prof. Dr. Weiss x\nKupfer x Werner, Heike x\nL\u00e4mmel x Werner, Margit x\nLandgraf, Katharina x Windisch, Uta x\nLattmann-Kretschmer, Gunhild x Winkler x\nLehmann x W\u00f6ller x\nLehner x Zais x\nLeroff x Zschoche, Brigitte x\n\nErgebnis der Abstimmung: Jastimmen: 28\nNeinstimmen: 59\nStimmenthaltungen: 2\n____________________________________________________________\n\nGesamtstimmen: 89\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 75. Sitzung 23. Januar 2003\n\n5342\n\nAnlage 3\nNamentliche Abstimmung\n\nin der 75. Sitzung am 23. Januar 2003\nGegenstand der Abstimmung: Drucksache 3/7721\nNamensaufruf durch Abg. Frau Werner, Margit, fraktionslos, beginnend mit dem Buchstaben A\n\nJa Nein Stimm- nicht Ja Nein Stimm- nicht\nenth. teilg. enth. teilg.\n\nAdamczyk x Dr. Lippmann x\nAdler x Lochbaum x\nAlbrecht x Lucassen x\nAltmann, Elke x Prof. Dr. Mannsfeld x\nBandmann x Mattern, Ingrid x\nBartl x Matthes, Gesine x\nBeyer x Dr. Metz x\nProf. Dr. Biedenkopf x Meyer, Christine x\nBolick x Prof. Dr. Milbradt x\nProf. Dr. Bramke x Dr. M\u00fcnch x\nBraun x Neubert x\nDr. Bretschneider, Ulrike x Nicolaus, Kerstin x\nvon Carlowitz x Nolle x\nClau\u00df, Christine x Dr. Pellmann x\nClau\u00df, Gisela x Petzold, Ingrid x\nClemen x Petzold, J\u00fcrgen x\nColditz x Pfeifer, Wolfgang x\nDombois, Andrea x Pfeiffer, Angelika x\nD\u00fcrrschmidt x Pietzsch x\nEggert x Prof. Dr. Porsch x\nEinsle, Siegrun x Dr. Raatz, Simone x\nDr. Ernst, Cornelia x Rasch x\nFender, Ingrid x Reichardt, Monika x\nFlath x Dr. R\u00f6\u00dfler x\nDr. Friedrich x Rohwer x\nDr. Geisler x Roth, Andrea x\nGerlach x Dr. Runge, Monika x\nG\u00f6tzel x Sandig x\nGrapatin x Schiemann x\nGregert x Schimpff x\nDr. Gr\u00fcning x Schmidt, Jutta x\nde Haas, Friederike x Schmitz x\nDr. H\u00e4hle x Schneider, Angela x\nDr. Hahn, Andr\u00e9 x Sch\u00f6ne-Firmenich, Iris x\nHahn, Andreas x Sch\u00f6nfeld, Eva Maria x\nHamburger x Schowtka x\nHatzsch x Dr. Schubert x\nHeinz x Schulmeyer x\nHeitmann x Schulz, Regina x\nHenke, Rita x Dr. Schwarz, Gisela x\nHermsdorfer x Seidel x\nHilker x Simon, Bettina x\nHubrich x Steinert x\nIltgen x Stempell x\nDr. J\u00e4hnichen x Strempel, Karin x\nJurk x Teubner x\nKannegie\u00dfer x Thomaschk x\nKienzle x Tippach x\nKipping, Katja x Tischendorf x\nKlein, Gudrun x Weber, Christine x\nK\u00f6ditz, Kerstin x Weckesser x\nKosel x Weihnert, Margit x\nDr. Kunckel x Prof. Dr. Weiss x\nKupfer x Werner, Heike x\nL\u00e4mmel x Werner, Margit x\nLandgraf, Katharina x Windisch, Uta x\nLattmann-Kretschmer, Gunhild x Winkler x\nLehmann x W\u00f6ller x\nLehner x Zais x\nLeroff x Zschoche, Brigitte x\n\nErgebnis der Abstimmung: Jastimmen: 28\nNeinstimmen: 58\nStimmenthaltungen: 2\n____________________________________________________________\n\nGesamtstimmen: 88\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tInhaltsverzeichnis (4)\n\tEr\u00f6ffnung\n\tTagesordnungspunkt 1: Festlegung der St\u00e4rke des 2. Untersuchungsausschusses \u201eRechts- und zweckwidrige Vergabe und Verwendung von Beihilfen des Freistaates Sachsen an die Sachsenring Automobiltechnik AG und weitere juristische und nat\u00fcrliche Personen\n\tTagesordnungspunkt 2: Regierungserkl\u00e4rung zum Thema: Bew\u00e4ltigung der Flutkatastrophe im Freistaat Sachsen\n\tFortsetzung Tagesordnungspunkt 1\n\tTagesordnungspunkt 3: Wahl des Vorsitzenden und dessen Stellvertreters des 2. Untersuchungsausschusses\n\tTagesordnungspunkt 4: 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des kommunalen Wirtschaftsrechts und des S\u00e4chsischen Wassergesetzes\n\tErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\tTagesordnungspunkt 5: 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Gesetzes zur F\u00f6rderung von Kindern in Tageseinrichtungen\n\tTagesordnungspunkt 6: 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Neuregelung der Einwohnerbeteiligung und der Beitragserhebung f\u00fcr kommunale Verkehrsanlagen\n\tTagesordnungspunkt 7: 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Einf\u00fchrung eines Gesetzes \u00fcber die Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung im Freistaat Sachsen und zur \u00c4nderung anderer Gesetze\n\tErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\tTagesordnungspunkt 8: 1. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Ausf\u00fchrungsgesetz zum Gesetz \u00fcber eine bedarfsorientierte Grundsicherung im Alter und bei Erwerbsminderung (S\u00e4chsAGGSiG)\n\tErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\tTagesordnungspunkt 9: 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Verbesserung des Schutzes von baulichen Anlagen vor Hochwassergefahren\n\tErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\tTagesordnungspunkt 10: Plauener Pilotprojekt zur Versorgung von Asylbewerbern\n\tTagesordnungspunkt 11: Erfassen und Speichern von Daten zu Abgeordneten des S\u00e4chsischen Landtages durch das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz\n\tTagesordnungspunkt 12:  \u2013 Auswertung der Abwasserbeseitigungskonzepte\n\tTagesordnungspunkt 13: Vorl\u00e4ufige Einstellung des Verfahrens der Stadt Dresden zur K\u00fcndigung von Kita-Betreuungsvertr\u00e4gen\n\tTagesordnungspunkt 14: Nachtr\u00e4gliche Genehmigungen gem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3 der Verfassung des Freistaates Sachsen zu \u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben und Verpflichtungen\n\tTagesordnungspunkt 15: Beschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse \u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\tTagesordnungspunkt 16: Beschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen\n\n",
    "status": 200
}