{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2001-01-08T10:43:25Z",
        "Last-Modified": "2001-10-16T06:21:30Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-16T06:21:30Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "408",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2001-01-08T10:43:25Z",
        "date": "2001-10-16T06:21:30Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 3/27 14.12.2000",
        "dcterms:created": "2001-01-08T10:43:25Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-16T06:21:30Z",
        "meta:creation-date": "2001-01-08T10:43:25Z",
        "meta:save-date": "2001-10-16T06:21:30Z",
        "modified": "2001-10-16T06:21:30Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1889",
            "3091",
            "1654",
            "5039",
            "3891",
            "4856",
            "5333",
            "5487",
            "5119",
            "4974",
            "4661",
            "5785",
            "5375",
            "6072",
            "6358",
            "5920",
            "4762",
            "5208",
            "5783",
            "6054",
            "5299",
            "5062",
            "6363",
            "5975",
            "6290",
            "6295",
            "6405",
            "5720",
            "5982",
            "5210",
            "5262",
            "4783",
            "5337",
            "5767",
            "6002",
            "6113",
            "6212",
            "6446",
            "6199",
            "6147",
            "6256",
            "6541",
            "5384",
            "5861",
            "5536",
            "6068",
            "5359",
            "6542",
            "6082",
            "5650",
            "6515",
            "5336",
            "5528",
            "6552",
            "6231",
            "5737",
            "5196",
            "5073",
            "6145",
            "5461",
            "5654",
            "5818",
            "5782",
            "5688",
            "5445",
            "5327",
            "6721",
            "5692",
            "6200",
            "6427",
            "5910",
            "5471",
            "5663",
            "5960",
            "5777",
            "5348",
            "2901"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2001-01-08T10:43:25Z",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-16T06:21:30Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 3/27 14.12.2000",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "resourceName": "b'3_PlPr_27_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 3/27 14.12.2000",
        "xmpTPg:NPages": "77"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 3/27 14.12.2000\n\n\nPlenarprotokoll 3/27\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n27. Sitzung 3. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.01 Uhr Dresden, 14. Dezember 2000, Plenarsaal Schluss: 18.47 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 1949\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 1949\nFrau Ludwig, SPD 1949\nLeroff, CDU 1949\n\n1  Aktuelle Stunde\n1. Aktuelle Debatte: Bundeswehrstruktur-\nreform-Auswirkungen auf die s\u00e4chsischen\nBundeswehrstandorte\nAntrag der Fraktion der CDU 1950\n\nFrau Henke, CDU 1950\nLochbaum, SPD 1951\nFrau Henke, CDU 1951\nColditz, CDU 1952\nTippach, PDS 1953\nTippach, PDS 1954\nProf. Dr. Porsch, PDS 1954\nFrau Pfeiffer, CDU 1954\nFrau Pfeiffer, CDU 1955\nFrau Pfeiffer, CDU 1956\nFrau Klein, SPD 1956\nG\u00f6tzel, CDU 1956\nFrau Dr. Schwarz, SPD 1956\nProf. Dr. Porsch, PDS 1956\nJurk, SPD 1957\nG\u00f6tzel, CDU 1957\nHardraht, Staatsminister des Innern 1957\n\n   2. Aktuelle Debatte: Sinn und Unsinn des\nSchulrankings in Sachsen\nAntrag der Fraktion der SPD 1958\n\nHatzsch, SPD 1958\nColditz, CDU 1959\nDr. Hahn, PDS 1960\nSeidel, CDU 1961\nDr. Hahn, PDS 1961\n\nHatzsch, SPD 1962\nProf. Dr. Porsch, PDS 1962\nFrau Henke, CDU 1963\nFrau Werner, Heike, PDS 1963\nColditz, CDU 1964\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 1964\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 1965\nFrau Ludwig, SPD 1965\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 1966\nProf. Dr. Porsch, PDS 1966\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 1967\nFrau Werner, Heike, PDS 1967\nHatzsch, SPD 1967\n\n   3. Aktuelle Debatte: Die Auswirkungen der\nRentenstrukturreform auf die B\u00fcrgerinnen\nund B\u00fcrger in Sachsen\nAntrag der Fraktion der PDS 1967\n\nFrau Zschoche, PDS 1967\nStempell, CDU 1968\nFrau Dr. Volkmer, SPD 1969\nKannegie\u00dfer, CDU 1969\nD\u00fcrrschmidt, PDS 1970\nFrau Dr. Volkmer, SPD 1970\nD\u00fcrrschmidt, PDS 1971\nFrau Werner, Heike, PDS 1971\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, \nGesundheit, Jugend und Familie 1972\nD\u00fcrrschmidt, PDS 1973\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, \nGesundheit, Jugend und Familie 1973\n\n2  Fragestunde\nDrucksache 3/3083 1975\n\n\u2013 ,,Vogtlandhaus\u201c Bad Brambach (Frage Nr. 1)\nHeinz, CDU 1975\n(schriftliche Beantwortung)\n\n\n\n\u2013 Heuersdorfgesetz (Frage Nr. 2)\nDr. J\u00e4hnichen, CDU 1975\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 1975\n\n\u2013 Perspektive von Bad Muskau (Frage Nr. 5)\nFrau Mattern, PDS 1975\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 1976\nFrau Mattern, PDS 1976\n\nAbwasserentsorgung (Frage Nr. 3)\nHerr Heinz, CDU 1976\n(schriftliche Beantwortung)\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen 1976\n\n\u2013 ,,Vogtlandhaus\u201c in Bad Brambach\n(Frage Nr. 1)\nHeinz, CDU 1976\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 1976\n\n\u2013 Abwasserentsorgung (Frage Nr. 3)\nHeinz, CDU 1977\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft 1977\n\n\u2013 Unterst\u00fctzung von Witaj (Frage Nr. 6)\nKosel, PDS 1977\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr \nWissenschaft und Kunst 1977\n\n3  \u2013 Entsorgungskosten bei der Beseitigung von\nBSE-Risikomaterial bei Schlachtungen\nDrucksache 3/2954, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Bek\u00e4mpfung der Rinderseuche BSE\nDrucksache 3/3096, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Schutz der s\u00e4chsischen Verbraucherinnen\nund Verbraucher vor BSE\nDrucksache 3/3043, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 1978\n\nHeinz, CDU 1978\nHeinz, CDU 1979\nFrau Dr. Volkmer, SPD 1979\nFrau Klein, SPD 1980\nDr. J\u00e4hnichen, CDU 1980\nFrau Nicolaus, CDU 1981\nFrau Altmann, PDS 1982\nDr. Jahr, CDU 1983\nDr. Jahr, CDU 1984\nFrau Altmann, PDS 1984\nFrau Werner, Margit, PDS 1985\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, \nGesundheit, Jugend und Familie 1986\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft 1988\nDr. Jahr, CDU 1991\nFrau Klein, SPD 1991\nFrau Klein, SPD 1992\n\nAbstimmungen und Zustimmungen 1992\n\n4  F\u00f6rderprogramm zur Bek\u00e4mpfung der \nArbeitslosigkeit Schwerbehinderter \nim Freistaat Sachsen\nDrucksache 3/2692, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 1992\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS 1992\nKannegie\u00dfer, CDU 1993\nKannegie\u00dfer, CDU 1994\nFrau Dr. Volkmer, SPD 1994\nKannegie\u00dfer, CDU 1995\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, \nGesundheit, Jugend und Familie 1995\nD\u00fcrrschmidt, PDS 1995\nD\u00fcrrschmidt, PDS 1997\n\nAbstimmungen und Ablehnungen 1997\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 1997\n\n5  Umstrukturierung der ostdeutschen Energie-\nwirtschaft mit Auswirkungen auf Ostdeutsch-\nland\nDrucksache 3/2536, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 1998\n\nL\u00e4mmel, CDU 1998\nFrau Dr. Runge, PDS 1998\nNolle, SPD 1999\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 2001\nL\u00e4mmel, CDU 2002\nFrau Dr. Schwarz, SPD 2002\n\nAbstimmung und Zustimmung 2003\n\n6  \u2013 \u00dcbertragung der j\u00e4hrlich anfallenden\nRestmittel aus dem Bereich Jugendarbeit/\nJugendsozialarbeit auf die S\u00e4chsische\nJugendstiftung\nDrucksache 3/2972, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 \u00dcberweisung von F\u00f6rdermitteln der \nJugendarbeit an die S\u00e4chsische Jugendstiftung\nDrucksache 3/2746, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 2003\n\nNeubert, PDS 2003\nRohwer, CDU 2004\nFrau Ludwig, SPD 2004\nNeubert, PDS 2004\n\nAbstimmung und Ablehnung \nDrucksache 3/2972 2005\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD,\nDrucksache 3/3169 2005\nFrau Ludwig, SPD 2005\nAbstimmung und Zustimmung 2005\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 14. Dezember 2000\n\n\n\n7  Zustimmung der Staatsregierung zur Ent-\nlastung der Berufspendler in Sachsen durch\ndie Entfernungspauschale\nDrucksache 3/3166, Dringlicher Antrag der\nFraktion der SPD 2005\n\nLochbaum, SPD 2005\nW\u00f6ller, CDU 2006\nJurk, SPD 2006\nFrau Kipping, PDS 2007\nJurk, SPD 2007\nJurk, SPD 2008\nFrau Kipping, PDS 2008\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 2008\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 2009\nFrau Dr. Runge, PDS 2009\nLochbaum, SPD 2010\nDr. Jahr, CDU 2010\n\nAbstimmung und Ablehnung 2010\n\n8  Dezentrale Unterbringung von Asylbewerbern\nDrucksache 3/1738, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 2011\n\nFrau Dr. Ernst, PDS 2011\nG\u00f6tzel, CDU 2011\nSeidel, CDU 2013\nFrau Weihnert, SPD 2014\nSandig, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter 2014\nHardraht, Staatsminister des Innern 2015\nHardraht, Staatsminister des Innern 2016\nFrau Dr. Ernst, PDS 2017\nHardraht, Staatsminister des Innern 2017\nTippach, PDS 2017\n\nFrau Dr. Ernst, PDS 2018\n\nAbstimmung und Ablehnung 2018\n\n 9 Einbeziehung von Sozialhilfeempf\u00e4ngern in\ndie gesetzliche Krankenversicherung\nDrucksache 3/2609, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 2019\n\nDr. Pellmann, PDS 2019\nFrau Strempel, CDU 2020\nFrau Dr. Volkmer, SPD 2020\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, \nGesundheit, Jugend und Familie 2020\nDr. Pellmann, PDS 2021\n\nAbstimmung und Ablehnung 2021\n\n10 Beschlussempfehlungen und Berichte \nder Aussch\u00fcsse\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 3/3082 2022\n\nAbstimmung und Zustimmung 2022\n\n11 Beschlussempfehlungen und Berichte \nzu Petitionen\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 3/3072 2022\n\nAbstimmung und Zustimmung 2022\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 2022\n\nBerichtigung Protokoll 3/25 2022\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 14. Dezember 2000\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.01 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr geehrten Damen und Herren!\nIch er\u00f6ffne die 27. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Landtages.\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu\nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Prof.\nDr. Biedenkopf, Herr Lucassen, Herr Adamczyk und Herr\nAdler.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung zu unserer\nheutigen 27. Sitzung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat\nfolgende Redezeiten f\u00fcr die Fraktionen festgelegt: CDU\n150, PDS 100, SPD 50 und Staatsregierung 100 Minuten.\nMeine Damen und Herren! Die Fraktionen k\u00f6nnen wie im-\nmer die Redezeiten auf die entsprechenden Tagesord-\nnungspunkte gem\u00e4\u00df den von ihnen gew\u00e4hlten Schwer-\npunkten setzen.\nMeine Damen und Herren! Es liegt mir ein als dringlich\nbezeichneter Antrag der Fraktion der SPD in der Druck-\nsache 3/3166 vor. Er tr\u00e4gt die \u00dcberschrift ,,Zustimmung\nder Staatsregierung zur Entlastung der Berufspendler in\nSachsen durch die Entfernungspauschale\u201c. Ich bitte, dass\njetzt der Antrag eingebracht und die Dringlichkeit begr\u00fcn-\ndet wird. Bitte.\n\nFrau Ludwig, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Mehrfach wurde auch in diesem Hause \u00fcber die\nerh\u00f6hten Belastungen berufst\u00e4tiger Verkehrsteilnehmer \u2013\ninsbesondere durch die CDU-Fraktion und durch die\nStaatsregierung \u2013 diskutiert und dieses thematisiert. Am\n21.12. wird in der Bundesratssitzung \u00fcber das Vermitt-\nlungsausschussergebnis abgestimmt. Gerade auch die Er-\nwerbst\u00e4tigen hier in Sachsen w\u00fcrden von einer Zustim-\nmung zu diesem Ergebnis in erheblichem Ma\u00dfe profitie-\nren. Deshalb halten wir eine Willensbekundung heute und\nhier f\u00fcr dringlich.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Jetzt haben Sie gern das\nWort. Herr Leroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Her-\nren! Wir stimmen der Dringlichkeit zu, weil nach Ge-\nsch\u00e4ftsordnung vor der n\u00e4chsten Bundesratssitzung das\nHohe Haus sonst nicht mehr dar\u00fcber diskutieren k\u00f6nnte.\nDas ist die eigentliche Begr\u00fcndung f\u00fcr die Dringlichkeit.\n\n(Dr. Metz, CDU: Sonst keine!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiterhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nDas ist nicht der Fall. Dann lasse ich \u00fcber die Dringlichkeit\ndes Antrages abstimmen und bitte um einen Vorschlag be-\nz\u00fcglich der Einordnung vielleicht noch vorweg. Bitte, Frau\nLudwig.\n\nFrau Ludwig, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte dar\u00fcber\nhinaus die Absetzung eines Tagesordnungspunktes bean-\ntragen. An dieser Stelle w\u00fcrde ich das dann auch gern\neinordnen lassen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gut, das macht Sinn.\n\nFrau Ludwig, SPD: Meine Fraktion beantragt, den Antrag\nim Tagesordnungspunkt 8 in den Ausschuss zu \u00fcberwei-\nsen. Es geht um nachwachsende Rohstoffe. An dieser Stelle\n\u2013 wenn die CDU-Fraktion hier mitgeht, weil sie auch noch\neinen Antrag zu diesem Tagesordnungspunkt hat \u2013 w\u00fcr-\nden wir vorschlagen den Dringlichen Antrag einzuordnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gut. \u2013 Dann lasse ich abstimmen \u00fcber\ndie Aufnahme des Dringlichen Antrages in die Tagesord-\nnung. Ist Einverst\u00e4ndnis signalisiert? \u2013 PDS einverstan-\nden? Alle nicken. Gut, dann werden wir jetzt abstimmen.\nWer der Dringlichkeit des Antrages seine Zustimmung ge-\nben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke.\nWer stimmt dagegen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Eine\nStimmenthaltung. Damit ist das so beschlossen.\nIch bitte noch folgende \u00c4nderungen hier zur Kenntnis zu\nnehmen und dar\u00fcber dann abzustimmen. Gem\u00e4\u00df \u00a7 81\nAbs. 4 der Gesch\u00e4ftsordnung haben die Fraktionen CDU\nund SPD angek\u00fcndigt, dass der Tagesordnungspunkt 3\num folgende Antr\u00e4ge erweitert werden soll:\nZuerst der Antrag der Fraktion der CDU ,,Bek\u00e4mpfung\nder Rinderseuche BSE\u201c, Drucksache 3/3096, dann der An-\ntrag der Fraktion der SPD ,,Schutz der s\u00e4chsischen Ver-\nbraucherinnen und Verbraucher vor BSE\u201c, Drucksache\n3/3043, sowie die jeweiligen Stellungnahmen der Staats-\nregierung.\nEntsprechend der Redezeitvereinbarung w\u00fcrde sich damit\ndie Redezeit f\u00fcr die SPD um 5, die PDS um 10, die CDU\num 15 Minuten erh\u00f6hen, entsprechend auch die Schluss-\nworte f\u00fcr die Fraktionen. Wird dazu noch das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Wenn nicht, dann stimmen wir ab \u00fcber\ndie Aufnahme dieser von mir genannten Drucksachen.\nWer dem zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Diesmal\nwar das einstimmig.\nIch darf Sie noch informieren, dass der Tagesordnungs-\npunkt 13 ,,Kleine Anfragen\u201c zu streichen ist.\nGibt es dar\u00fcber hinaus Ihrerseits noch \u00c4nderungen oder\nErg\u00e4nzungen der Tagesordnung? \u2013 Frau Ludwig, bitte.\n\nFrau Ludwig, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich habe noch einen weiteren, letzten Antrag zur\nTagesordnung, n\u00e4mlich den Tagesordnungspunkt 5,\nDrucksache 3/2932, ,,Zukunft des Herz-Kreislauf-Zen-\ntrums\u201c betreffend. Meine Fraktion beantragt, diesen An-\ntrag in den Ausschuss zu \u00fcberweisen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wir nehmen das zur Kenntnis. Wir brau-\nchen dar\u00fcber nicht abzustimmen.\nGibt es weitere Erg\u00e4nzungen oder Ver\u00e4nderungen zur\nTagesordnung? \u2013 Das ist nicht der Fall. Meine Damen und\nHerren! Dann gilt die vorliegende Tagesordnung mit den\nbeschlossenen Ver\u00e4nderungen f\u00fcr unsere heutige Sitzung\nals verbindlich.\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 14. Dezember 2000\n\n1949\n\n\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nAktuelle Stunde\n\n1. Aktuelle Debatte: Bundeswehrstrukturreform-Auswirkungen \nauf die s\u00e4chsischen Bundeswehrstandorte\n\nAntrag der Fraktion der CDU\n\n2. Aktuelle Debatte: Sinn und Unsinn des Schulrankings in Sachsen\nAntrag der Fraktion der SPD\n\n3. Aktuelle Debatte: Die Auswirkungen der Rentenstrukturreform \nauf die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Sachsen\n\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nDie Aufteilung der Gesamtredezeiten der Fraktionen hat\ndas Pr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 45, PDS 30,\nSPD 20 und die Staatsregierung 40 Minuten.\n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu\n\n1. Aktuelle Debatte\n\nBundeswehrstrukturreform-Auswirkungen \nauf die s\u00e4chsischen Bundeswehrstandorte\n\nAntrag der Fraktion der CDU\n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion der CDU das\nWort. Die weitere Reihenfolge: SPD, CDU, PDS; Staats-\nregierung. Meine Damen und Herren! Die Aussprache ist\ner\u00f6ffnet. Ich bitte die Fraktion der CDU das Wort zu neh-\nmen. Frau Henke, bitte.\n\nFrau Henke, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! In einer Zeit, in der vieles auf dem Pr\u00fcfstand steht,\nwird sich sicherlich niemand einer Reform, in welchem\nBereich auch immer, entziehen wollen. So ist es sicher auch\nsinnvoll, \u00fcber die Reform der Bundeswehr zu diskutieren.\nEs ist jedoch die Frage, wie eine Reform angepackt wird.\nIch habe den Eindruck, die rot-gr\u00fcne Bundesregierung\nwei\u00df, wie in vielen anderen Bereichen, nicht, was sie will.\n\n(Jurk, SPD: Bl\u00f6dsinn!)\n\nWie kann man sich sonst erkl\u00e4ren, dass gerade in einem\nf\u00fcr die Sicherheit der Bundesrepublik entscheidenden\nBereich eine Strukturreform v\u00f6llig hinter verschlossenen\nT\u00fcren und unter Ausschluss der \u00d6ffentlichkeit stattfindet?\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDabei geht es um nicht weniger als um die zentralen Fra-\ngen der inneren Struktur unserer Streitkr\u00e4fte, um den Auf-\nbau der Bundeswehr und die Standorte der Armee in der\nFl\u00e4che.\nIch halte es gerade hier f\u00fcr zwingend geboten, eine breite\npolitische Diskussion zu f\u00fchren und den breiten politi-\nschen Konsens \u00fcber Parteigrenzen hinweg zu suchen. Die\npolitische Diskussion der Strukturreform muss auf soli-\ndem Fundament erfolgen.\n\n(Jurk, SPD: Siehe Kita-Gesetz!)\n\nDen rechtlichen Rahmen und zugleich den Ausgangs-\npunkt f\u00fcr die Diskussion bildet der Auftrag des Grund-\ngesetzes, der da lautet: Der Bund stellt Streitkr\u00e4fte zur Ver-\n\nteidigung auf. Diese verfassungsrechtliche Pr\u00e4misse be-\nschreibt den Kern der Daseinsberechtigung der Bundes-\nwehr. Die Ausgangsfrage jeder Wehrstrukturreform muss\ndaher lauten: Welchen Auftrag sollen welche Streitkr\u00e4fte\nin welcher Wehrform an welchen Standorten erf\u00fcllen, um\ndie langfristige Sicherheitsvorsorge f\u00fcr die Landes- und\nB\u00fcndnisverteidigung gew\u00e4hrleisten zu k\u00f6nnen?\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIn diesem Rahmen ist dann die Frage nach der Wehrform,\ndas hei\u00dft nach einer Wehrpflichtarmee, nach einer Freiwil-\nligen- bzw. Berufsarmee zu stellen. Die Wehrform der all-\ngemeinen Wehrpflicht hat sich so, wie sie im Grundgesetz\nverankert ist, solide bew\u00e4hrt. Ich halte sie auch unter\nver\u00e4nderten sicherheitspolitischen Rahmenbedingungen\nweiter f\u00fcr zwingend geboten.\n\nDie Wehrpflicht verk\u00f6rpert die Mitverantwortung der Ein-\nzelnen f\u00fcr den Erhalt der Freiheit, des Friedens und der\nVerteidigung der verfassungsm\u00e4\u00dfigen Ordnung der Bun-\ndesrepublik Deutschland.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nDie Wehrpflicht verk\u00f6rpert die feste Verankerung der\nBundeswehr in der Bev\u00f6lkerung unseres Landes. Sie leistet\ndurch die Integration von Wehrpflichtigen aus allen Bun-\ndesl\u00e4ndern einen wichtigen Beitrag zur inneren Einheit\nDeutschlands.\n\nVergleicht man nun mit diesen aus unserer \u00dcberzeugung\nzwingenden Pr\u00e4missen die Vorstellungen des Bundes-\nministers der Verteidigung und der rot-gr\u00fcnen Bundes-\nregierung \u2013 soweit diese \u00fcberhaupt publik werden \u2013, wird\nauch mit diesem Reformvorhaben die Bedeutung der\nWehrpflicht verkannt, die Wehrpflicht zur\u00fcckgefahren,\nobwohl Minister Scharping st\u00e4ndig behauptet, die Wehr-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 14. Dezember 2000\n\n1950\n\n\n\npflicht bilde weiterhin eine ma\u00dfgebliche S\u00e4ule der Bundes-\nwehrstruktur.\n\n(Jurk, SPD: Wir sind von Freunden umzingelt.)\n\nDie Zahlen sprechen jedoch eine andere Sprache. Die Bun-\ndeswehr wird nach den Vorstellungen der Rot-Gr\u00fcnen\nsukzessive ihren Schwerpunkt zugunsten der Zeit- und\nBerufssoldaten ver\u00e4ndern.\n\n(Schiemann, CDU: Genau!)\n\nVon derzeit 180 000 Berufssoldaten soll bis zum Jahr 2010\neine Aufstockung auf rund 200 000 erfolgen. Gleichzeitig\nerfolgt aber im Bereich des Grundwehrdienstes ein Abbau\nvon derzeit 93 000 auf 53 000 Grundwehrdienstleistende.\nIch halte dies f\u00fcr den falschen Weg.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Bundeswehr wird nach diesen Vorstellungen den Auf-\ngaben, die im Grundgesetz festgeschrieben sind, nicht ge-\nrecht.\n\nEbenso geheim und unter Ausschluss jeglicher \u00f6ffentlicher\nDiskussion werden die Entscheidungen \u00fcber die zuk\u00fcnfti-\ngen Standorte vorbereitet. Es steht zu bef\u00fcrchten, dass die\nL\u00e4nder in wenigen Wochen mit einer fest gef\u00fcgten Ent-\nscheidung der Bundesregierung konfrontiert werden, die\nmit einem radikalen Standortabbau einhergeht. Ich be-\nf\u00fcrchte, dass dies gerade im Osten stattfindet. Das m\u00fcssen\nwir verhindern!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nJurk, SPD: Das ist doch Quatsch! \n\nWoher wissen Sie denn das? Horror!)\n\nWir sind stolz auf unsere Bundeswehrstandorte im Frei-\nstaat Sachsen. Sie bilden neben der Wehrpflicht und als\nderen sichtbares Zeichen den Kern der Integration unserer\nBundeswehr in die Bev\u00f6lkerung. Sie pr\u00e4sentieren die Ar-\nmee in der Fl\u00e4che.\n\nGerade auf kommunaler Ebene haben sich hervorragende\nBeziehungen zwischen den Standorten und den Verwal-\ntungen, den Vereinen und Interessengruppen herausgebil-\ndet. Ich kann das aus meinem Wahlkreis Delitzsch, wo wir\ndie Unteroffiziersschule haben, best\u00e4tigen.\n\n(Jurk, SPD: Unsere haben sie Anfang \nder neunziger Jahre abgewickelt.)\n\nDiese hervorragenden Beziehungen, die sich zwischen\nBundeswehrsoldaten und Bev\u00f6lkerung aufgebaut haben,\nd\u00fcrfen nicht untersch\u00e4tzt werden und m\u00fcssen weiter ge-\npflegt werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSie m\u00fcssen davon ausgehen, dass das, was sich jetzt auf\nkommunaler Ebene aufgebaut hat, nicht mit dem zu ver-\ngleichen ist, was es zu Zeiten der NVA gab. Das finde ich\nhervorragend.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nZuruf von der PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nDie Bundeswehrstandorte sind f\u00fcr die Infrastruktur unse-\nrer Regionen zwingend notwendig. Ich bitte daher die\nStaatsregierung, sich weiterhin konsequent f\u00fcr den Erhalt\naller Standorte im Freistaat Sachsen einzusetzen, und for-\n\ndere die SPD-Fraktion auf, sich mit ihrer Regierung aus-\neinander zu setzen und uns ebenfalls zu unterst\u00fctzen.\n\n(Starker Beifall bei der CDU \u2013 \nJurk, SPD: H\u00e4tten Sie Anfang der neunziger Jahre \n\nanders gearbeitet!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich bitte um\nmehr Aufmerksamkeit. M\u00f6glicherweise ist das Thema sehr\nemotional, aber ich bitte doch darum, dass wir in Anbe-\ntracht der Wichtigkeit des Themas der Angelegenheit eine\ngr\u00f6\u00dfere Aufmerksamkeit schenken, als das bisher der Fall\nist. Ich m\u00f6chte jetzt keine Namen nennen. Aber ich glaube,\ndie Betreffenden wissen, wer hier st\u00e4ndig unaufmerksam\nist.\nIch erteile das Wort der Fraktion der SPD. Herr Lochbaum,\nbitte.\n\nLochbaum, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Verehrte Kolleginnen und Kollegen von der CDU, mir\nscheint, Sie haben jetzt eine bundeswehrpolitische Spre-\ncherin gek\u00fcrt\n\n(Heiterkeit und Beifall bei allen Fraktionen)\n\nund wollen sich diesem Thema fortan intensiv widmen,\nund das nat\u00fcrlich unter dem Motto, drohende Gefahren\nabzuwehren, drohende Schlie\u00dfungen von Standorten in\nSachsen zu verhindern, Gefahren, die nach Ihren Vorstel-\nlungen nat\u00fcrlich immer von der rot-gr\u00fcnen Bundesregie-\nrung ausgehen.\n\n(Dr. Metz, CDU: Ja!)\n\nVor einiger Zeit war das noch ganz anders. Da gab es Still-\nschweigen \u00fcber die Schlie\u00dfung von Standorten w\u00e4hrend\nder Regierung Kohl.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nFrau Henke, CDU: Nein, das stimmt nicht!)\n\nStandorte wurden geschlossen. Die Truppen\u00fcbungspl\u00e4tze\nblieben.\n\n(G\u00f6tzel, CDU: Dagegen muss man doch etwas sagen!)\n\nDas hei\u00dft, die Bel\u00e4stigungen, der L\u00e4rm blieben. Die Ar-\nbeitspl\u00e4tze waren gr\u00f6\u00dftenteils weg. Damals haben Sie\nselbstverst\u00e4ndlich keine Aktuelle Debatte beantragt. So\n\u00e4ndert sich die Rollenverteilung.\nTatsache ist, die Bundeswehr muss der ver\u00e4nderten sicher-\nheitspolitischen Lage Deutschlands und dem neuen strate-\ngischen Konzept der Allianz angepasst werden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nLochbaum, SPD: Bitte.\n\nFrau Henke, CDU: Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Herr\nLochbaum, geben Sie mir Recht, dass damals vor allen\nDingen auch Ihr Fraktionsvorsitzender Dr. Kunckel sich\nf\u00fcr den Standort Bad D\u00fcben gemeinsam mit mir und den\nbeiden Fraktionen sehr wohl stark gemacht hat, um die\nSchlie\u00dfung zu vermeiden?\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nLochbaum, SPD: Ich gebe Ihnen Recht, aber eine Aktuelle\nDebatte haben Sie damals nicht beantragt.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Es gibt verschiedene M\u00f6glichkeiten.)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 14. Dezember 2000\n\n1951\n\n\n\nDie mittel- und langfristig verf\u00fcgbaren Haushaltsmittel\nspielen bei dieser Reform selbstverst\u00e4ndlich auch eine\nRolle.\nAm 11. Oktober hat Bundesminister Scharping die Ergeb-\nnisse und Entscheidungen zur Grobplanung der Bundes-\nwehr dem Bundestag und der \u00d6ffentlichkeit vorgestellt. Er\nhat in der Sitzung des Bundestages am 12. Oktober ein-\ngehend hierzu Stellung genommen. Im n\u00e4chsten Schritt\nwerden nun die Feinstrukturen geplant. Erst wenn diese\nPlanungen abgeschlossen sind, k\u00f6nnen in einem weiteren\nSchritt die m\u00f6glichen Auswirkungen auf die Stationierung\nder Bundeswehr gepr\u00fcft werden. Das soll im ersten Quar-\ntal n\u00e4chsten Jahres erfolgen.\n\n(Leroff, CDU: Zeitung lesen!)\n\nIn diese Pr\u00fcfungen werden die Belange der Soldaten und\nder Zivilbesch\u00e4ftigten ebenso einbezogen wie die Interes-\nsen der Kommunen und Landkreise. Sollten als Ergebnis\nder Untersuchungen konkrete Standortentscheidungen\nnotwendig sein, so werden \u2013 wie in der Vergangenheit\nauch \u2013 im Fr\u00fchjahr n\u00e4chsten Jahres der Bundestag und die\nL\u00e4nderregierungen konsultiert.\nZiel ist, dass die Bundeswehr \u2013 bei allen Entscheidungen\nf\u00fcr eine moderne und kosteng\u00fcnstige Armee \u2013 auch in der\nFl\u00e4che pr\u00e4sent bleibt.\nNat\u00fcrlich wird es im Ergebnis der Bundeswehrstruktur-\nreform zur Schlie\u00dfung von Standorten kommen und na-\nt\u00fcrlich gibt es in solchen F\u00e4llen vorher immer eine Menge\ngeheimer Papiere, die dann auch an die Presse gelangen.\n\n(Leroff, CDU: Verharmlosung!)\n\nGerade Milit\u00e4rs lieben solche Planspiele, die gemacht und\nwieder verworfen werden. Auch ich kenne diese Liste,\nFrau Henke.\n\n(Schiemann, CDU: Arbeitspl\u00e4tze!)\n\nAber die Ergebnisse der jetzt laufenden Untersuchungen\nm\u00fcssen erst abgewartet werden, bevor Aussagen zur k\u00fcnf-\ntigen Stationierung gemacht werden k\u00f6nnen. Soweit ganz\nverk\u00fcrzt die Aussagen des Ministeriums der Verteidigung\nvon vorgestern.\nAber vielleicht haben Sie noch viel mehr geheime Vor-\ninformationen.\n\n(Leroff, CDU: Lesen!)\n\nWir sollten aber nicht \u00fcber ungelegte Eier diskutieren. \u2013\nIch habe doch schon gesagt, Herr Leroff, dass ich diese\nListe kenne.\n\n(Bandmann, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nSie wollen doch nur wieder eine Attacke gegen die ,,b\u00f6sen\nBuben in Berlin\u201c starten.\n\n(Leroff, CDU: Sie verharmlosen, Herr Kollege!)\n\nSicher ist, dass ein Bundeswehrstandort f\u00fcr eine Region\neine erhebliche wirtschaftliche Bedeutung haben kann.\nWenn eine Strukturreform erforderlich ist, dann m\u00fcssen\ndabei auch regionalpolitische Gr\u00fcnde ber\u00fccksichtigt wer-\nden. Dann darf das keinesfalls einseitig zulasten der\nStandorte in Ostdeutschland und damit auch in Sachsen\ngeschehen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch denke, das ist unter uns unstrittig.\n\nAber eine Anmerkung sei mir zum Schluss doch noch ge-\nstattet. Bei der ganzen Diskussion k\u00f6nnte man den Ein-\ndruck gewinnen: Je mehr Bundeswehrstandorte, desto bes-\nser f\u00fcr die Wirtschaft. Herr Leroff, das kann volkswirt-\nschaftlich betrachtet wohl so doch nicht ganz stimmen.\n\n(Leroff, CDU: Das habe ich gar nicht behauptet.)\n\nEin paar Leute m\u00fcssen schon noch im zivilen Bereich f\u00fcr\nein bisschen Wertsch\u00f6pfung sorgen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nBeifall der Abg. Frau Lattmann-Kretschmer, PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Colditz, bitte.\n\nColditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nEigentlich wollte ich in dieser Debatte nicht das Wort er-\ngreifen und ich hatte eine \u00e4hnliche Gelassenheit wie Sie,\nHerr Lochbaum. Ich bin vor zehn Minuten aus dieser Ge-\nlassenheit herausgerissen worden durch einen Auszug aus\ndem Internet, in dem die ,,Welt\u201c zitiert wird und in dem\nauch konkret Standorte aus Sachsen benannt worden sind,\ndie geschlossen werden sollen, und zwar ganz konkret \u2013\nSie best\u00e4tigen es mir ja noch \u2013 der Standort in Schneeberg,\nin einer strukturschwachen Region.\n\n(Unruhe bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren, ich halte diesen Vorgang f\u00fcr\neine Ungeheuerlichkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEigentlich wollten wir in dieser Debatte nicht auf einzelne\nStandorte eingehen, \u2013 \u2013\n\n(Abg. Jurk, SPD, meldet sich zu einer Zwischenfrage)\n\n\u2013 Herr Jurk, ich lasse jetzt keine Fragen zu, ich bin dazu\nviel zu sehr emotionalisiert und viel zu sehr mit dieser\nRegion verbunden, als dass ich jetzt von Ihnen in irgend-\neiner Weise eine Rechtfertigung entgegennehmen k\u00f6nnte,\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nZuruf des Abg. Jurk, SPD)\n\nAber lassen Sie mich aus regionaler Sicht auf die Bedeu-\ntung des Standortes Schneeberg auch im Blick auf die\nWirtschaftsentwicklung dieser Region eingehen.\nAm Standort Schneeberg sind 1 100 Soldaten stationiert.\n\u00dcber deren Engagement in Friedenseins\u00e4tzen in den ver-\ngangenen Wochen und Monaten zu reden w\u00fcrde den Rah-\nmen dieser Debatte ohnehin sprengen. Lassen Sie mich auf\neinige Personal- und Wirtschaftsdaten eingehen, die nicht\nnur f\u00fcr den Standort selbst, sondern f\u00fcr die Erzgebirgs-\nregion insgesamt von Bedeutung sind.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren, neben diesen 1 100 Soldaten,\nvon denen mindestens 600 vier Jahre und l\u00e4nger dienen\nund verpflichtet sind, sind rund 250 Familien mittlerweile\nortsans\u00e4ssig geworden. Es gibt 120 zivile Besch\u00e4ftigte und\nneun Ausbildungspl\u00e4tze am Standort. Die Wirtschafts-\nleistungen des Standorts erstrecken sich von der dezentra-\nlen Beschaffung von Waren und Leistungen \u00fcber die allge-\nmeinen Betriebskosten bis hin zu Investitionen in die Bau-\nunterhaltung und in Bauma\u00dfnahmen. Im Jahre 1999 um-\nfassten diese Leistungen ein Volumen von 17 Millio-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 14. Dezember 2000\n\n1952\n\n\n\nnen DM, die in der Region wirksam wurden. 88 Zuliefer-\nfirmen in der Region kooperieren sehr intensiv mit dem\nStandort.\nDiese Zahlen allein schon verdeutlichen die Bedeutung des\nStandortes f\u00fcr die Region. Ich will auch davon sprechen,\ndass vom Standort sehr wesentliche gesellschaftliche,\nsoziale und wirtschaftliche Impulse nicht nur f\u00fcr die\nStandortkommune, sondern f\u00fcr die Gesamtregion aus-\ngehen.\nMeine Damen und Herren! Diese Zahlen dokumentieren\naber auch, dass dieser Standort wie viele andere in Sachsen\nauch ein entscheidender Wirtschaftsfaktor ist, der eben\nnicht leichtfertig durch diese Bundesregierung preisge-\ngeben werden darf.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nZuruf des Abg. Jurk, SPD)\n\nNeben diesen materiell belegbaren Fakten ist es die soziale\nIntegration des Standortes \u2013 ich habe es gerade gesagt \u2013 in\ndas regionale und gesellschaftliche Umfeld, das den Erhalt\nf\u00fcr uns unverzichtbar macht.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nEs geh\u00f6rt zu den sch\u00f6nen Selbstverst\u00e4ndlichkeiten \u2013 das\nmag ideell sein, das mag auch ein St\u00fcck emotional geladen\nsein \u2013, dass der Standort und die Kommune sich bei ge-\nmeinsamen \u00f6ffentlichen Veranstaltungen begegnen und\nauch in der Bev\u00f6lkerung vor Ort verwurzelt sind.\nAll das rechtfertigt, wie gesagt, ein breites Engagement f\u00fcr\nden Erhalt des Bundeswehrstandortes in Schneeberg eben-\nso wie den Erhalt anderer Standorte in Sachsen.\nMeine Damen und Herren insbesondere von der SPD-\nFraktion, hier stellt sich die Nagelprobe f\u00fcr Ihren Bundes-\nkanzler: wie weit er es ernst meint mit dem Aufbau Ost.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\nSie werden in Ihren Forderungen nicht m\u00fcde, f\u00fcr die Ge-\nbiete mit besonderem Entwicklungsbedarf und im Beson-\nderen f\u00fcr die Erzgebirgsregion Wirtschaftsf\u00f6rderma\u00dfnah-\nmen zu fordern, und Ihre Bundesregierung stellt diese\nMa\u00dfnahmen, die durch das Land in Gr\u00f6\u00dfenordnungen f\u00fcr\ndiese Region entwickelt worden sind, infrage. Das ist ver-\nantwortungslose Politik!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nJurk, SPD: Das ist ja unversch\u00e4mt! \u2013 \n\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nAuf den Punkt gebracht, Herr Jurk, stellt sich f\u00fcr mich die\nFrage, ob sich die Chefsache des Bundeskanzlers auf das\nPlattmachen von Bundeswehrstandorten in struktur-\nschwachen Regionen beschr\u00e4nkt.\nVielen Dank.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU \u2013 \nFrau Dr. Schwarz, SPD: Sie sollten sich so echauffieren,\n\nwenn es um Schulschlie\u00dfungen geht! \u2013 \nLeroff, CDU: Wenn die Bundeswehr weg ist, \n\nschlie\u00dfen wir noch mehr Schulen!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr Tippach, bitte.\n\nTippach, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen\nund Kollegen! Dass es eine Strukturreform der Bundes-\nwehr geben muss, ist bei allen Parteien des Deutschen\n\nBundestages und, ich denke, auch bei allen Parteien in die-\nsem Landtag eine unbestrittene Feststellung.\n\n(G\u00f6tzel, CDU: Nein!)\n\n\u2013 Ach so, Sie wollen auch keine Strukturreform. Na gut,\ndann erz\u00e4hle ich Ihnen einmal ein wenig \u00fcber die ver-\n\u00e4nderte Situation in Europa und in der Welt. Vielleicht\n\u00e4ndern Sie dann noch Ihre Meinung.\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\nWir haben vor zehn Jahren ein Ende der Blockkonfrontati-\non in der Welt gehabt. Die Bundesrepublik Deutschland ist\nvon Freunden umzingelt.\n\n(Leroff, CDU: Umzingelt! \u2013 \nWeitere Zurufe von der CDU)\n\nIn Erkenntnis dessen wurde zur Umsetzung einer Bundes-\nwehrstrukturreform die Weizs\u00e4cker-Kommission einbe-\nrufen, um einen Plan daf\u00fcr vorzulegen.\n\n(Zuruf von der CDU: \nEs gab mehrere Kommissionen!)\n\n\u2013 Es gab mehrere Kommissionen, das ist ein richtiger Ein-\nwurf. Ich beziehe mich jetzt nur auf die Weizs\u00e4cker-Kom-\nmission, weil wir \u00fcber zentrale Empfehlungen dieser\nKommission reden und weil das auch etwas mit dem zu\ntun hat, was ich mit Einbeziehung aller Parteien meine.\nDie PDS hat dazu einen Plan vorgelegt, einen Plan \u00fcber\neine Bundeswehr von 100 000 M\u00e4nnern und Frauen. Wir\nhaben klargemacht, wie wir uns k\u00fcnftig die Rolle der Bun-\ndeswehr in der Bundesrepublik Deutschland vorstellen.\nDas meint die Beschr\u00e4nkung auf Landesverteidigung und\nauf B\u00fcndnisaufgaben, das hei\u00dft also Verteidigung im Rah-\nmen des B\u00fcndnisses. Das bedeutet, die Friedenspolitik des\nStaates zu intensivieren, zivile Konfliktpr\u00e4vention zu be-\ntreiben, die St\u00e4rkung der Vereinten Nationen und der\nOSZE voranzutreiben und keine internationale Interven-\ntionsarmee aufzubauen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDamit verbunden ist die Aufl\u00f6sung des Kommandos\nSpezialkr\u00e4fte und der Krisenreaktionskr\u00e4fte.\nWir glauben, dass mit der Verkleinerung der Bundeswehr\nauf 100 000 M\u00e4nner und Frauen die Abschaffung der\nWehrpflicht und aller anderen Zwangsdienste einher-\ngehen muss, und zwar schon aus Gr\u00fcnden der Wehrge-\nrechtigkeit. Wir wollen eine Armee, die zum kleineren Teil\naus Berufssoldatinnen und -soldaten besteht und zu einem\ngr\u00f6\u00dferen Teil aus Zeitsoldatinnen und -soldaten.\nNat\u00fcrlich wird es im Zuge einer solchen Strukturreform,\negal nach welcher Planung sie erfolgt, zu Standort-\nschlie\u00dfungen kommen. Nur, f\u00fcr das, was Sie hier tun, liebe\nKolleginnen und Kollegen, kann man eigentlich viele Na-\nmen finden. Man kann sagen, Sie reden \u00fcber ungelegte\nEier; man kann sagen, Sie fuchteln mit der Stange im\nNebel herum; man kann auch sagen, dass Sie herum-\norakeln oder \u2013 man hat es vorhin gesehen \u2013 aus dem Inter-\nnet irgendwelche obskuren Nachrichten ziehen.\n\n(Leroff, CDU: Obskur! \u2013 \nWeitere Zurufe von der CDU)\n\nSehen Sie, wenn ich alles glauben w\u00fcrde, was im Internet\nsteht, mein Gott, wo w\u00e4ren wir da in diesem Lande?! Aber\nich muss Ihnen sagen, eines ist diese Debatte an dieser\nStelle zum heutigen Tag tats\u00e4chlich: Sie ist v\u00f6llig unn\u00f6tig.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 14. Dezember 2000\n\n1953\n\n\n\nDie Grobplanung zur Bundeswehrreform ist im Oktober\nvorgelegt worden. Das Verteidigungsministerium hat an-\ngek\u00fcndigt, im Januar die Feinplanung vorzulegen, und\ndas hei\u00dft nat\u00fcrlich, damit auch die Standortfrage zu stel-\nlen. Das hei\u00dft, im Januar werden wir wissen, worum es\ntats\u00e4chlich geht, und ich denke, im Januar w\u00e4re diese De-\nbatte durchaus angemessen gewesen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nTippach?\n\nTippach, PDS: Aber selbstverst\u00e4ndlich!\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Prof. Porsch, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Kollege Tippach, k\u00f6nnten Sie\nmir zustimmen, dass es m\u00f6glicherweise deshalb struktur-\nschwache Regionen in Deutschland gibt, weil zu viel Geld\nin Interventionstruppen und in Eurofighter gesteckt wird,\nstatt zivile Regionalf\u00f6rderung zu betreiben?\n\n(Widerspruch bei der CDU \u2013 \nBandmann, CDU: Unversch\u00e4mt!)\n\nTippach, PDS: Ich komme nachher noch darauf zur\u00fcck.\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle nur einflechten, dass ich es f\u00fcr\neinen v\u00f6lligen Unfug halte zu behaupten, dass der Ausbau\nder Bundeswehrstandorte in Ostdeutschland ein wesent-\nlicher Beitrag zum Aufbau Ost sei. Ich denke, f\u00fcr dieses\nGeld gibt es sehr viel sinnvollere Investitionsm\u00f6glichkei-\nten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nAber ich m\u00f6chte darauf zur\u00fcckkommen, dass es keine Pla-\nnung gibt. Es gibt keine Planung zu einzelnen Standorten.\n\n(Schiemann, CDU: Woher wissen Sie das?)\n\nEs gibt Ger\u00fcchte. Es mag irgendwelche Listen geben. Es\ngibt keine Planung und ich muss Sie, liebe Kolleginnen\nund Kollegen der CDU, bitten: Warten Sie doch wenigs-\ntens in Ruhe ab, bis etwas vorliegt, bevor Sie die Soldatin-\nnen und Soldaten in den Standorten in Sachsen verun-\nsichern!\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 \nBeifall des Abg. Jurk, SPD \u2013 \n\nZuruf von der CDU: Sie haben keine Ahnung! \u2013 \nWeitere Zurufe von der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Also, ich bitte, die Zwischenrufe so weit\neinzuschr\u00e4nken, dass der Redebeitrag noch vernehmbar\nist.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nTippach, PDS: \u2013 Dann stellen Sie bitte eine Zwischen-\nfrage. Dort sind Mikrofone. Sie haben doch schon ein paar\nJahre gesehen, wie das geht.\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\nWir haben als PDS f\u00fcr den Fall, dass es Schlie\u00dfungen von\nStandorten geben sollte \u2013 \u2013 Und sie wird es nat\u00fcrlich im\nZuge der Bundeswehrstrukturreform geben, wobei wir\nnicht davon ausgehen, dass sie im Osten passieren wer-\nden, denn die Bundesregierungen und die Verteidigungs-\nministerien unter CDU- und unter SPD-Regie haben sehr\nviel in die Oststandorte investiert und sie haben nat\u00fcrlich\n\nauch einen Blick darauf geworfen, dass die Situation in\nstrukturschwachen Regionen anders ist als an Standorten\nim Westen.\nF\u00fcr den Fall von Schlie\u00dfungen haben wir Ma\u00dfnahmen\nvorgeschlagen, zum Beispiel die Einrichtung eines Konver-\nsionsfonds, um im Zusammenhang mit der Konversion\nvon Standorten und von Angestellten der Bundeswehr im\nZuge eines \u00f6ffentlich gef\u00f6rderten Besch\u00e4ftigungssektors in\ndas Gesundheitswesen, in Pflegedienste, in Altenbetreu-\nung zu investieren, was mit der Abschaffung des Zivil-\ndienstes auch n\u00f6tig sein wird.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWir wollen eine zivile Umnutzung der Liegenschaften.\nWir wollen eine konzertierte Aktion von Bund, L\u00e4ndern\nund Kommunen dazu. Wir wollen angemessene Infra-\nstrukturhilfen f\u00fcr die betroffenen Standorte. Wir wollen\ndie Einrichtung eines st\u00e4ndigen Green Corps f\u00fcr Katastro-\nphenhilfe.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDas kann auch ein neues Bet\u00e4tigungsfeld f\u00fcr ehemalige\nSoldatinnen und Soldaten mit ihren Erfahrungen und\nF\u00e4higkeiten sein.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schluss kommen.\n\nTippach, PDS: \u2013 Ich komme zum Schluss.\nWenn es denn wirklich einmal dazu kommen sollte, dass\nwider Erwarten doch ein Standort in Sachsen geschlossen\nwird, so kann ich nur auf die Erfahrungen aus der Ge-\nschichte verweisen. Vor 125 Jahren sollte in Leipzig zum\nersten Mal eine Kaserne eingerichtet werden, damals f\u00fcr\ndas 106. Regiment. Die Landesregierung lag damit mit\nLeipzig politisch \u00fcber Kreuz \u2013 das ist ja eine Erscheinung,\ndie wir auch heute kennen \u2013 und hat die Kaserne nach\nM\u00f6ckern vergeben. Der Rat der Gemeinde M\u00f6ckern hat\nkurz nach Inbetriebnahme der Kaserne einen Brief an die\nLandesregierung geschrieben \u2013 ich kann das jetzt wegen\nder fehlenden Redezeit nicht mehr ausf\u00fchren \u2013, in dem er\nsich \u00fcber die schwer wiegenden Nachteile des Standortes\nder Kaserne beschwert. In dem Brief hei\u00dft es, weder das\nGewerbe noch die Gemeinde h\u00e4tten daraus irgendwelche\nVorteile gezogen. Wir k\u00f6nnen also sehen, dass auch in der\nVergangenheit nicht alle Standorte von Armeeeinheiten in\nSachsen nur Vorteile gebracht haben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Tippach, bitte jetzt zum Schluss\nkommen!\n\nTippach, PDS: \u2013 Ich komme zum Schluss. \u2013 Ich bedanke\nmich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 \nBeifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Frau Pfeiffer, bitte.\n\nFrau Pfeiffer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! ,,Frage nicht, was dein Land f\u00fcr dich\ntun kann, sondern frage dich: Was kann ich f\u00fcr mein Land\ntun?\u201c Kein Geringerer als John F. Kennedy hat diese Worte\ngepr\u00e4gt.\nWenn sich junge Menschen unseres Landes f\u00fcr die Bun-\ndeswehr entscheiden, dann ist es unsere Pflicht als Politi-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 14. Dezember 2000\n\n1954\n\n\n\nker, den Rahmen daf\u00fcr optimal zu gestalten und ihnen mit\nHochachtung zu begegnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie rot-gr\u00fcne Bundesregierung bezeichnet landauf, landab\ndie anstehenden Strukturreformen, also den so genannten\nRahmen im Bereich der Streitkr\u00e4fte, als gro\u00dfen Wurf. \u00dcber\ndie Grobausplanung hat Minister Scharping im Oktober\ninformiert. Die Feinausplanung in Absprache mit den L\u00e4n-\ndern und den Politikern ist leider bis dato immer noch\nnicht erfolgt. Ab und zu lesen wir wie heute Nacht etwas\nim Internet, aber so kann man nicht Politik machen.\nDie eingeleitete Reform stellt die tiefgreifendste Umgestal-\ntung in der Geschichte der Bundeswehr dar; dies zum\neinen wegen des Ausma\u00dfes der Reduzierung, zum ande-\nren wegen der gravierenden Ver\u00e4nderungen in der Ge-\nsamtstruktur der Streitkr\u00e4fte. Sogar die Wehrpflicht wird\nunter Rot-Gr\u00fcn infrage gestellt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das ist aber was!)\n\nIch zitiere die Staatssekret\u00e4rin der SPD im Bundesministe-\nrium der Verteidigung, Frau Brigitte Schulte: ,,Die allge-\nmeine Wehrpflicht ist ein tiefer Eingriff in die Rechte jun-\nger B\u00fcrger und sollte schonend begriffen werden.\u201c\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Das hat schon \nder Herr Bundespr\u00e4sident Herzog gesagt! \u2013 \n\nAbg. Jurk, SPD, meldet sich zu einer Zwischenfrage.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Pfeiffer, CDU: \u2013 Nein, gestatte ich nicht. Ich m\u00f6chte\ndie 5 Minuten f\u00fcr uns nutzen.\nMeine Damen und Herren und Herr Fraktionsvorsitzender\nder SPD, wie weit sind rot-gr\u00fcne Politiker, die in Verant-\nwortung stehen, gesunken, wenn sie sich f\u00fcr solche Worte\nhergeben?!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nProf. Dr. Porsch, PDS: In Amerika gibt es \n\nkeine Wehrpflicht!)\n\n\u2013 Herr Porsch, wir leben nicht in Amerika, wir leben nicht\nin \u00d6sterreich, wir leben in Sachsen und in Sachsen stehen\nwir hinter der Bundeswehr!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nProf. Dr. Porsch, PDS: Dann d\u00fcrfen Sie \n\nnicht Kennedy zitieren!)\n\nWir und alle Politiker sind dazu da den Wehrpflichtigen\nMut zu machen. Wir sind dazu da, sie zu aktivieren und\nzu interessieren.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Auch Kennedy?)\n\nVor allen Dingen m\u00fcssen wir es hoch anerkennen, wenn\nsich junge Menschen entschlie\u00dfen zur Bundeswehr zu\ngehen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWehrpflicht ist eine Staatsauffassung. Ich sehe sie als Recht\nund Pflicht eines Staatsb\u00fcrgers. Ich sehe sie als Ausdruck\neines besonderen Treueverh\u00e4ltnisses zu seinem Land, zu\nseiner Heimat.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch sehe die Wehrpflicht als B\u00fcndnispflicht, als Teil der\nVerl\u00e4sslichkeit gegen\u00fcber unseren B\u00fcndnispartnern.\nWehrpflicht kann nicht von einer politischen Gro\u00dfwetter-\nlage abh\u00e4ngig gemacht werden. Sie muss nach innen und\nnach au\u00dfen verl\u00e4sslich sein.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nProf. Dr. Porsch, PDS: In England gibt es \n\nauch keine Wehrpflicht!)\n\nIm Notfall muss sie auch Sie sch\u00fctzen, ob wir das wollen\noder nicht.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Prof. Porsch, bitte!\n\nFrau Pfeiffer, CDU: Allen wehrpflichtigen Soldaten, allen\nUnteroffizieren, Offizieren und Zivilbesch\u00e4ftigten, allen\nIhnen da oben auf der Trib\u00fcne m\u00f6chte ich von dieser Stelle\naus Dank und Anerkennung aussprechen. Ich freue mich,\ndass es Sie gibt!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWer zurzeit in die Truppe hineinh\u00f6rt, h\u00f6rt nichts Gutes.\nAm 12. 12. waren im S\u00e4chsischen Landtag 23 Offiziere und\nSoldaten aus Leipzig zu Gast, hoch qualifizierte Spezia-\nlisten, Milit\u00e4rgeografen. Auch sie \u00e4u\u00dferten \u00c4ngste und\nUnverst\u00e4ndnis. Sie waren in gro\u00dfer Sorge um ihre Zu-\nkunft. Das Vertrauen ist weg,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: \nAber auch bei den Arbeitslosen!)\n\nwenn Politiker in Berlin wie Bundesminister Scharping\nnach dem Motto regieren: Rein in die Kartoffeln, raus aus\nden Kartoffeln, wie es mir gerade gef\u00e4llt!\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nMan muss sich dann nicht wundern, wenn Bundes-\nwehrangeh\u00f6rige und Zivilbesch\u00e4ftigte demotiviert sind,\nweil sie jederzeit damit rechnen m\u00fcssen, dass ihr Standort\ngeschlossen wird. Das ist die Situation, in der sich die Bun-\ndeswehr heute befindet. Das Vertrauen ist weg! Ein Offi-\nzier aus Leipzig sagte mir vorgestern hier in diesem Haus,\ner w\u00fcrde lieber seinen Hund auf einen Berg Wurst aufpas-\nsen lassen, als einer rot-gr\u00fcnen Bundesregierung zu ver-\ntrauen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWer auch nur oberfl\u00e4chlich die politische Diskussion in\nden Parteien verfolgt, stellt fest, dass alle im Bundestag\nvertretenen Parteien komplett unterschiedliche Vorstellun-\ngen zu einer Strukturreform haben. Das ist nicht verwun-\nderlich. Sie d\u00fcrfen mir glauben, dass die CDU auch andere\nVorstellungen hat; das ist ja ganz normal.\nWir halten die Reform im Ganzen f\u00fcr unausgegoren und,\nwas noch viel schlimmer ist, wir halten sie f\u00fcr au\u00dfer-\nordentlich hinterh\u00e4ltig geplant.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZu Beginn des Jahres sagte Scharping noch, es gehe ohne\nStandortschlie\u00dfungen. Im M\u00e4rz 2000 sagte Scharping: Nun\ngut, bei Kleinststandorten wollen wir uns das \u00fcberlegen.\nIm Oktober 2000 sagte er schlie\u00dflich: Selbst gro\u00dfe Stand-\norte werden zur Disposition gestellt werden m\u00fcssen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 14. Dezember 2000\n\n1955\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schluss kommen.\n\nFrau Pfeiffer, CDU: Rund 50 Standorte sind bundesweit\ndavon betroffen, 20 in Sachsen. Drei davon haben wir\nheute Nacht auf der Internetseite gelesen. Vielleicht kann\nder Kollege von der SPD, Herr Lochbaum, der eine Liste\nhat, diese einmal herumreichen, damit es nicht nur das\nWissen der Regierungsparteien bleibt, sondern damit wir\nalle erfahren, was los ist.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nJurk, SPD: Was h\u00e4tten Sie gesagt, \n\nwenn Sie das Internet nicht h\u00e4tten?)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Pfeiffer, bitte zum Schluss kommen.\n\nFrau Pfeiffer, CDU: Eine wirkliche Streitkr\u00e4ftereform bitte\nnur mit allen politischen Parteien und nicht im stillen\nK\u00e4mmerlein, damit sie weit reicht!\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Na dann!)\n\nDie Bundeswehrangeh\u00f6rigen, denen wir zu gro\u00dfem Dank\nverpflichtet sind, m\u00fcssen wir in die Planung einbeziehen.\nIch danke Ihnen und hoffe, Sie nehmen sich alle Worte zu\nHerzen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der Fraktion der SPD das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Frau Klein.\n\n(Bandmann, CDU: Jetzt kriegen wir die Liste genannt! \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Eines hat die Bundeswehr \n\ngebracht: Sie sind Gentlemen! \u2013 \nSchimpff, CDU: Deshalb sind Sie dagegen!)\n\nFrau Klein, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ihre Emotionen in allen Ehren, liebe Damen und Her-\nren von der CDU, aber ich erinnere Sie daran, wie oft Sie,\nHerr Colditz, als Ihre Emotionen vonn\u00f6ten gewesen\nw\u00e4ren, zum Beispiel bei der Schlie\u00dfung von Schulstand-\norten, Emotionslosigkeit eingefordert haben.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nHerr Colditz, es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn Sie die Staatsregierung\nk\u00fcnftig auch mit dieser Emotionalit\u00e4t treiben w\u00fcrden,\nwenn es um die Unterst\u00fctzung der Gebiete mit besonde-\nren Entwicklungsaufgaben geht.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nZudem, Herr Colditz, sieht die von der Kommission \u2013 sie\nsteht \u00fcbrigens unter dem Vorsitz von Herrn von Weiz-\ns\u00e4cker \u2013 vorgeschlagene Streichliste noch ganz anders aus.\nMeines Wissens ist Herr von Weizs\u00e4cker CDU-Mitglied.\n\n(Schimpff, CDU: \nNein, seine Mitgliedschaft ruht!)\n\nEs ist f\u00fcr die SPD-Fraktion keine Frage, dass der Standort\nSchneeberg und weitere Standorte in Sachsen erhalten\nbleiben m\u00fcssen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nLeroff, CDU: Das ist ja toll!)\n\nDaf\u00fcr werden sich sowohl ich als auch meine Fraktion bei\nder Bundesregierung einsetzen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nLeroff, CDU: Das wollen wir erleben!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr G\u00f6tzel.\n\nG\u00f6tzel, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Es ist sch\u00f6n, dass Sie so\nvoller Emotionen und so frisch an diesem Morgen in\ndieses Thema starten. Neuorientierung und Weiterent-\nwicklung der Bundeswehr hei\u00dft das Zauberwort f\u00fcr Redu-\nzierung der Truppenst\u00e4rke ohne gro\u00dfe Entlastung des\nHaushaltes, ein unsinniges Privatisierungskonzept und\ndrohende Standortschlie\u00dfungen.\nMeine Damen und Herren, es sind die st\u00e4rksten Auswir-\nkungen, die Soldaten und ihre Familien erleiden m\u00fcssen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nG\u00f6tzel?\n\nG\u00f6tzel, CDU: Bitte, Frau Schwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Kollege G\u00f6tzel, kennen Sie\ndie Empfehlungen der Weizs\u00e4cker-Kommission?\n\nG\u00f6tzel, CDU: Frau Schwarz, wir sprechen jetzt \u00fcber die\nStrukturen, die Ihre rot-gr\u00fcne Regierung plant. Es ist\nschlimm genug, dass wir dar\u00fcber sprechen m\u00fcssen. Die\nBundeswehr wird nach den Strukturver\u00e4nderungen nicht\nmehr wiederzuerkennen sein.\nVon einer St\u00e4rke von 340 000 Mann wird eine St\u00e4rke von\n258 000 Mann \u00fcbrig bleiben. Das bedeutet eine Verringe-\nrung um 25 %. Herr Tippach, um das einmal in den Land-\ntag zu \u00fcbertragen, das w\u00fcrde bedeuten, wir w\u00fcrden auf\ndie ganze Fraktion der PDS verzichten m\u00fcssen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n\u2013 Aber, Herr Porsch, Sie haben ja Recht, das Bild hinkt\nnat\u00fcrlich, denn die Bundeswehr wird gebraucht.\n\n(Beifall und Lachen bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nG\u00f6tzel?\n\nG\u00f6tzel, CDU: Herr Porsch!\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr G\u00f6tzel, w\u00fcrden Sie mir zu-\nstimmen, dass die Grundlage Ihrer Rechnung auch ge-\nstatten w\u00fcrde, auf die H\u00e4lfte der CDU-Fraktion zu ver-\nzichten?\n\nG\u00f6tzel, CDU: Das haben die W\u00e4hler in Sachsen anders\nentschieden, Herr Porsch. Ich danke den W\u00e4hlern f\u00fcr diese\nEntscheidung.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Auch f\u00fcr die PDS!)\n\nMeine Damen und Herren! Sie sollten wissen, Sachsen hat,\ngemessen an der Wohnbev\u00f6lkerung, die geringste Trup-\npenst\u00e4rke. Doch wurden durch die Bundeswehr in den\nletzten Jahren in Sachsen Investitionen in H\u00f6he von\n285 Millionen DM get\u00e4tigt. 73,5 Millionen DM werden\nallein f\u00fcr Verpflegung in der Region ausgegeben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage? \u2013 Viel-\nleicht hat sie etwas damit zu tun.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 14. Dezember 2000\n\n1956\n\n\n\nJurk, SPD: Herr G\u00f6tzel, ich denke, Sie sind so flexibel,\ndass Sie jetzt nicht eine Frage zur Verpflegung beantwor-\nten wollen, sondern dass Sie auch in der Lage sind, eine\nFrage zu beantworten, die sich auf ein paar S\u00e4tze Ihrer\nRede vorher bezieht.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\n\u2013 Ich m\u00f6chte bitte aussprechen; das geh\u00f6rt auch zum\nguten Ton hier im Hause.\nSie haben gerade gesagt,\n\n(Leroff, CDU: Frage!)\n\ndass die Truppenst\u00e4rke in Sachsen, gemessen an der Be-\nv\u00f6lkerungszahl in Sachsen, sehr gering ist. Kann das viel-\nleicht auch daran liegen, dass die alte Bundesregierung\nAnfang der neunziger Jahre speziell in Sachsen sehr gro\u00dfe\nStandorte geschlossen hat? Ich hatte n\u00e4mlich einen vor der\nHaust\u00fcr. Ich wei\u00df, dass dort Tausende Soldaten arbeitslos\ngeworden sind. Das war 1991. Haben Sie das alles ver-\ngessen?\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nG\u00f6tzel, CDU: Herr Jurk, ich m\u00f6chte Ihnen auch darauf\nantworten. Wir hatten 1990 und 1991 eine ganz andere\nSituation. Hier wurde die Bundeswehr in viel gr\u00f6\u00dferer\nOffenheit abgebaut. Das geschah aufgrund der Zwei-plus-\nvier-Vertr\u00e4ge. Hier mussten Reduzierungen getroffen wer-\nden, die aus den Vertr\u00e4gen resultierten. Das, was jetzt\ngemacht wird, ist eine Willk\u00fcr.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nAber, meine Damen und Herren, ich m\u00f6chte noch einmal\ndas ganze Herunterbrechen auch einer Erzgebirgsregion,\nin der ich wohne, benennen. Was bedeutet es, wenn ein\nTruppenstandort geschlossen wird? \u2013 Frau Schwarz, h\u00f6ren\nSie genau zu, Sie kommen aus einem Kreis, in dem Sie sich\nangeblich sehr stark machen! \u2013 Wenn wir in den Landkreis\nMarienberg sehen, w\u00fcrden dort 140 Familien Einkommen\nverlieren; Wegz\u00fcge und Wohnungsleerst\u00e4nde w\u00e4ren die\nFolge. 1,5 Millionen DM werden allein in dieser Stadt an\nkleine Betriebe wie B\u00e4cker und Dienstleistungsunterneh-\nmen f\u00fcr Verpflegung ausgegeben. Das w\u00fcrde wegbrechen.\nWir sprechen immer in diesem Landtag von Ausbildungs-\npl\u00e4tzen und Lehrstellen. Auch da geht ein betr\u00e4chtlicher\nBestandteil verloren. Denken Sie dabei an Jugendliche, die\nihre Ausbildung verlieren. Denken Sie an Vereine, Sport-\nverb\u00e4nde und Partner und Partnerschaften vieler Orte.\n\n(Frau Klein, SPD: Gestern wollten Sie \nauch so einfach Hochschullehrer streichen!)\n\n\u2013 Frau Klein, Sie lenken doch hier nur vom Thema ab.\nDie Akzeptanz der Bundeswehr in der Bev\u00f6lkerung wird\ndadurch garantiert, dass die Bundeswehr in der Fl\u00e4che\npr\u00e4sent ist. Das wird hier gerade nachhaltig aufgegeben.\nIch m\u00f6chte die Staatsregierung auffordern, sich mit allen\nMitteln in Berlin daf\u00fcr einzusetzen, Standorte zu erhalten.\nIch m\u00f6chte, gerichtet an die SPD-Fraktion, hier mit aller\nSch\u00e4rfe sagen: Setzen Sie sich bei Ihren Genossen in Berlin\nf\u00fcr die Standorte und f\u00fcr die Investitionen in Sachsen f\u00fcr\ndie Zukunft der Bundeswehr ein!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nJurk, SPD: Das tun wir doch! Frau Klein hat es doch\n\ngesagt! Sie haben nicht zugeh\u00f6rt!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der PDS-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Von der CDU-Fraktion? \u2013 Nicht mehr.\nVon der SPD-Fraktion? \u2013 Ebenfalls nicht mehr. Herr Minis-\nter, bitte.\n\n(Jurk, SPD: Wir kommen ja gleich zu den Schulen!)\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Wenn ich den Herrn Abg. Tip-\npach hier so \u00fcber die Bundeswehr sprechen h\u00f6re, dann\nkommt mir das so ein bisschen vor, als wenn ein Eunuch\nEheberatung betreibt.\n\n(Beifall und Lachen bei der CDU)\n\nAllerdings, meine Damen und Herren, ist \u2013 so sagt man\njedenfalls \u2013 ein Eunuch ein relativ ungef\u00e4hrlicher Mann.\nWenn ich dagegen Ihre Worte zur Bundeswehr und vor\nallem Ihre Beitr\u00e4ge vorgestern zum Verfassungsschutzamt\nin Sachsen h\u00f6re, dann ist schon die Frage erlaubt, ob dieses\nPr\u00e4dikat der Ungef\u00e4hrlichkeit auf Sie so zutrifft. \u2013 Aber\nzum Ernst der Sache zur\u00fcck.\n\n(Tippach, PDS: Ich will hier gar nicht \nungef\u00e4hrlich sein!)\n\nWir als Staatsregierung beobachten die m\u00f6glichen Auswir-\nkungen der geplanten Strukturreform der Bundeswehr auf\nden Freistaat Sachsen seit geraumer Zeit mit erheblicher\nSorge. Nach dem derzeitigen Erkenntnisstand ist Folgen-\ndes festzuhalten:\nDie Streitkr\u00e4fte und die Wehrverwaltung der Bundeswehr\nsollen insgesamt um zirka 25 % reduziert werden; ,,\u00fcber-\nfl\u00fcssige\u201c, das ist ein Zitat aus dem Bundesverteidigungs-\nministerium, Infrastruktur wird bereits jetzt listenm\u00e4\u00dfig\nerfasst. Sie soll ver\u00e4u\u00dfert werden und die daraus gewon-\nnenen Mittel, insbesondere aus dem Verkauf der Liegen-\nschaften usw., sollen entsprechend einer Vereinbarung, die\nschon geschlossen zu sein scheint \u2013 eine Vereinbarung\nzwischen dem Bundesministerium der Verteidigung und\ndem Bundesministerium der Finanzen \u2013, dann weitgehend\ndem Verteidigungshaushalt zuflie\u00dfen, um die Strukturen,\ndie verbleiben, zu verbessern. Bestehende Strukturen der\nStreitkr\u00e4fte und die Verwaltung sollen gestrafft und in er-\nheblichem Umfang umgestaltet werden. Dabei sollen ins-\nbesondere alle Kleinststandorte in Deutschland \u2013 das sind\nalle Standorte mit weniger als 50 Dienstposten \u2013 daraufhin\n\u00fcberpr\u00fcft werden, ob sie ,,milit\u00e4risch notwendig\u201c sind.\nTats\u00e4chlich aber steht auch jeder andere Stationierungs-\nstandort zur Debatte.\nWir als Staatsregierung sind der Meinung, dass Sachsen \u2013\nwie auch die anderen ostdeutschen Bundesl\u00e4nder \u2013 beim\nBundesverteidigungsministerium bisher bei der Verlage-\nrung von Standorten nicht unter dem Aspekt gesehen\nwird, wie es angemessen sein muss. Dazu folgende Einzel-\npunkte:\nErstens. Die Stationierungsdichte der Bundeswehr ist, ge-\nmessen an den zivilen und milit\u00e4rischen Dienstposten, im\nVerh\u00e4ltnis zur Bev\u00f6lkerung im Freistaat Sachsen schon\nheute, vor der Durchf\u00fchrung der Strukturreform, erheb-\nlich geringer als in allen anderen Bundesl\u00e4ndern, ausge-\nnommen Berlin, und jede weitere Reduzierung von Stand-\norten in Sachsen w\u00fcrde dieses Defizit, dessen Berechti-\ngung keiner nachvollziehen kann, noch vertiefen und ver-\ngr\u00f6\u00dfern.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 14. Dezember 2000\n\n1957\n\n\n\nZweitens. In einen solchen Vergleich muss umfassender\nals bisher auch die Frage der Stationierung der \u00fcbrigen\nStreitkr\u00e4fte einbezogen werden, insbesondere der Alliier-\nten. Die sind aber fast nur in Westdeutschland stationiert.\nIn den neuen Bundesl\u00e4ndern k\u00f6nnen sie, wie Sie wissen,\naufgrund der Regelungen im Zwei-plus-vier-Vertrag nicht\nstationiert werden. Wir haben hier also einen weiteren,\ndoppelten Nachteil.\nDrittens \u2013 darauf ist verschiedentlich bereits sehr ein-\ngehend und zutreffend hingewiesen worden \u2013 besitzen\nSachsen und die \u00fcbrigen ostdeutschen Bundesl\u00e4nder\neinige besonders schwach strukturierte Gebiete, die mit\ndem Wegfall der Arbeitspl\u00e4tze bei der Bundeswehr in\ndeutlich st\u00e4rkerem Umfang betroffen w\u00fcrden, als dies\nbeim Wegfall von Stationierungsstandorten in West-\ndeutschland der Fall w\u00e4re, wobei nicht nur die Arbeits-\npl\u00e4tze der Bundeswehr unmittelbar betroffen w\u00e4ren, son-\ndern nat\u00fcrlich auch die privaten Zulieferbetriebe, also die\ngesamten Besch\u00e4ftigten in den betroffenen Kommunen\nsowie die kommunale Infrastruktur.\nAus diesen Gr\u00fcnden hat sich unser Ministerpr\u00e4sident be-\nreits fr\u00fchzeitig, unmittelbar nachdem die Pl\u00e4ne bekannt\ngeworden waren, n\u00e4mlich am 2. August, und dann noch\neinmal am 28. November 2000 an den Bundesminister der\nVerteidigung und an den Generalinspekteur der Bundes-\nwehr gewandt.\nUns ist damals in dem Antwortschreiben des Bundesver-\nteidigungsministers pers\u00f6nlich zugesichert worden, dass\ndie L\u00e4nder in die Beratung um die Verlagerung von Stand-\norten einbezogen w\u00fcrden. Umso erstaunlicher ist es, wenn\nim Bundesverteidigungsministerium die Entscheidung\noffensichtlich bereits stattgefunden hat.\nEs ist von einem Kollegen aus der CDU-Fraktion zutref-\nfend darauf hingewiesen worden, dass nicht nur im Inter-\nnet, sondern auch in der heutigen Ausgabe der ,,Welt\u201c\nnachzulesen ist, dass zwei Standorte in Sachsen geschlos-\nsen werden sollen, und zwar Schneeberg und Leipzig. Das\nsind die beiden Standorte, von denen ich gelesen habe. Ein\ndritter Standort scheint in der Internetliste erw\u00e4hnt zu\nsein, ist aber in der ,,Welt\u201c nicht abgedruckt.\nWir werden das Verfahren in dieser Weise nicht hinneh-\nmen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir werden darauf bestehen, dass das Verfahren eingehal-\nten wird, das der Bundesverteidigungsminister unserem\nMinisterpr\u00e4sidenten versprochen hat und auf der darunter\nliegenden Ebene mir pers\u00f6nlich zugesichert worden ist.\n\nWir werden darauf bestehen, dass diese Liste im Bundes-\nverteidigungsministerium nicht als Entscheidungsliste be-\ntrachtet wird, sondern dass das gilt, was seinerzeit verein-\nbart worden ist und was abgesprochen war, n\u00e4mlich dass\nes eine Grundlage f\u00fcr eine durchzuf\u00fchrende Konsultation\nim Fr\u00fchjahr des kommenden Jahres ist. Wir werden in\ndiese so genannte Konsultation um die Beratung der Ver-\nlagerung eventueller Standorte der Bundeswehr unsere In-\nteressen in dem Umfang und in dem Ma\u00dfe, wie ich es\nsoeben dargestellt habe, einbringen.\nLassen Sie mich dazu ein Beispiel nennen. In der Liste ist\nklar erkennbar, dass es zum Beispiel um Schneeberg geht.\nSchneeberg steht in der Liste f\u00fcr einen zu schlie\u00dfenden\nStandort im Verh\u00e4ltnis zu Bad Reichenhall. Es liegt auf der\nHand, dass Sachsen mit einer Schlie\u00dfung des Standortes\nSchneeberg in sehr viel intensiverer Weise betroffen w\u00e4re \u2013\ndie Gr\u00fcnde habe ich genannt \u2013 als Bayern bei einer\nSchlie\u00dfung des Standortes Bad Reichenhall.\nJeder, der hier sitzt, und jeder, der einigerma\u00dfen aufmerk-\nsam das Geschehen in der Bundeswehr, die Entwicklung\nder Bundeswehr und der Stationierung der alliierten\nStreitkr\u00e4fte verfolgt, wei\u00df, dass gerade das Bundesland\nBayern in au\u00dferordentlich intensiver Weise mit Milit\u00e4r-\nstandorten best\u00fcckt ist. Es w\u00e4re grob ungerecht, zuguns-\nten von Bad Reichenhall den Standort Schneeberg zu\nschlie\u00dfen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nVereinzelt Beifall bei PDS und SPD)\n\nDas kommt f\u00fcr uns nicht infrage!\nWir werden diese Konsultationen weiterhin einfordern. Sie\nwerden durchgef\u00fchrt werden.\nIch sage Ihnen, dass wir wie bisher, notfalls wiederum\nunter Einschaltung des Ministerpr\u00e4sidenten, die Interessen\nSachsens in der Weise vertreten werden, wie es von den\nAbgeordneten der CDU deutlich gemacht worden ist. Je-\ndenfalls ist es von der CDU besser \u00fcber den Tisch gebracht\nworden als vonseiten der Opposition.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Weitere\nWortmeldungen liegen mir nicht vor.\nDie erste Aktuelle Debatte ,,Bundeswehrstrukturreform \u2013\nAuswirkungen auf die s\u00e4chsischen Bundeswehrstandorte\u201c\nist damit abgeschlossen.\nIch rufe auf\n\n2. Aktuelle Debatte\n\nSinn und Unsinn des Schulrankings in Sachsen\nAntrag der Fraktion der SPD\n\nDie Aussprache wird von der Fraktion der SPD er\u00f6ffnet.\nEs folgen CDU, PDS, CDU; Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht. Die Debatte ist er\u00f6ffnet. \u2013 Herr Hatzsch, Sie\nhaben das Wort.\n\n(Jurk, SPD: Vergiss nicht, \nes geht jetzt um Schulstandorte!)\n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Sie sehen jetzt leibhaftig, wie es prak-\ntisch jeder s\u00e4chsischen Sch\u00fclerin und jedem s\u00e4chsischen\n\nSch\u00fcler geht: 45 Minuten-Takt \u2013 Klingelingeling, ein neues\nThema, eine neue Stunde. Man muss sich immer wieder in\nein anderes Thema eindenken.\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nMeine Damen und Herren! Wir sind uns in diesem Hause\neinig dar\u00fcber, dass wir der Qualit\u00e4t unserer Schulen\ngr\u00f6\u00dferes Augenmerk widmen m\u00fcssen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 14. Dezember 2000\n\n1958\n\n\n\nDie Diskussion dazu ist nicht zuletzt durch internationale\nVergleichsstudien wieder in Gang gekommen. Das ist gut\nso und eine Chance f\u00fcr eine weitere Entwicklung der Qua-\nlit\u00e4t schulischer Bildung. Das ist ebenfalls gut so.\nDer Teufel liegt meistens im Detail oder in der konkreten\nUmsetzung. Davon wird heute die Rede sein \u2013 nicht vom\nTakt und nicht vom Inhalt.\nSchnelle Antworten sind immer mit Vorsicht zu genie\u00dfen.\n\u00dcbertragungen von andernorts praktizierten Modellen\noder Methoden sind immer kritisch zu hinterfragen. Ran-\nking ist ein neues Mode- oder Zauberwort. Die Frage ist,\nwas ein Schulranking leisten kann und was nicht. Die\nFrage ist am Ende auch, ob ein solches Ranking Sinn\nmacht oder Unsinn ist.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ranking ist\nnichts weiter, als eine Rangliste zu erstellen, in der jede\nSchule einen Platz einnimmt. Die Frage ist zun\u00e4chst ein-\nmal, wie man diese Schulen bewerten will, um sie dann\neinzuordnen. Was sind die Kriterien und wie kann man sie\nmessen?\nWir wissen nach wie vor nicht, welche Kriterien dies sind,\nund wir wissen nicht, wie gemessen werden soll. Die\nSchulen wissen dies auch nicht. Seit vorgestern wissen wir\nwenigstens, dass auch der Kultusminister wei\u00df, dass das\ndie Schulen noch nicht wissen.\n\n(Heiterkeit bei der SPD)\n\nEr schreibt demzufolge einen Brief an die Schulleiter. Wir\nsind gespannt, was darin stehen wird. Vielleicht verr\u00e4t es\nuns der Minister im Laufe der heutigen Debatte.\n\n(Staatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler: Auf jeden Fall!)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir sind ge-\nspannt, was darin stehen wird. Aber was n\u00fctzt uns das?\nWir haben eine Schule auf dem Platz eins. Dies ist die\nbeste Schule von allen. Sie hat vielleicht 100 Punkte erhal-\nten. Was sagt uns das? Beide Fragen kann man wie folgt\nbeantworten: Nichts!\nUnsere Schulen sind in Sachsen nicht frei w\u00e4hlbar. Im\nGrundschulbereich sind sie es ohnehin nicht, denn da\nhaben wir die Schulbezirke. Das wei\u00df jeder. Im weiterf\u00fch-\nrenden Bereich n\u00fctzt es uns ebenfalls nichts, denn da\nd\u00fcnnt ja der Staatsminister gerade das Schulnetz aus.\nSchulen werden im l\u00e4ndlichen Raum ihre Sch\u00fcler oftmals\nzuallererst deshalb bekommen, weil keine Alternative vor-\nhanden ist.\nDer Sinn eines Ranking ist also, die Besten zu st\u00e4rken. Dies\nwird kaum eintreten, allenfalls in den St\u00e4dten. Aber selbst\ndort wird der Zustrom zur besten Schule am Ende durch\nderen Kapazit\u00e4t begrenzt. Wie erfolgt dann die Auswahl?\nRanking macht also aus Gr\u00fcnden der Schulwahl \u00fcber-\nhaupt keinen Sinn.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ranking sagt\nauch nichts \u00fcber die Qualit\u00e4t aus. Nehmen wir doch zum\nBeispiel unsere Staatsregierung. Selbst der Minister, der\nam besten ist, kann, gemessen an den Anforderungen, die\nman an ihn stellen muss, schlecht sein. Zum Gl\u00fcck wider-\nstehe ich der Versuchung, irgendeinen Minister ganz be-\nsonders anzuschauen.\n\n(Heiterkeit bei allen Fraktionen)\n\nEin Ranking macht keinen Sinn hinsichtlich der Feststel-\nlung der Qualit\u00e4t der Schulen, denn selbst die schlechteste\n\nSchule kann theoretisch gut sein. Aber f\u00fcr die schlechteste\nSchule ist der Ruf ruiniert.\nMeine Damen und Herren! Bei Lichte besehen bleibt vom\nSchulranking nichts \u00fcbrig als ein modernes Etikett, mit\ndem man nach au\u00dfen hin den Schein verbreiten kann, man\nw\u00fcrde sich um die Sache, also um die Qualit\u00e4t der Schule,\nk\u00fcmmern. Das hatten wir schon einmal vor wenigen Mo-\nnaten, und zwar bei den Kopfnoten. Die sozialen und\nkommunikativen Kompetenzen sind dadurch bei unseren\ns\u00e4chsischen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern nicht besser ge-\nworden. Aktionismus statt wirklicher Probleml\u00f6sung!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. \u2013 Herr Colditz, bitte.\n\nColditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nHerr Kollege Hatzsch, zwischen einer differenzierten Ana-\nlyse und vergleichenden Betrachtungen von Schulentwick-\nlungsprozessen, die auch Leistungsparameter einbeziehen,\neinerseits und einem Schulranking andererseits besteht ein\nUnterschied. Ich denke, diesbez\u00fcglich sind wir uns einig.\nInsofern stellt sich angesichts des Themas dieser Debatte\ndie Frage nach der Diskussionsgrundlage. Ich denke, der\neinzig sachliche Bezug zu dem Thema der Debatte, die Sie,\nHerr Hatzsch, angeregt haben, kann nur der Antrag der\nCDU-Fraktion zum Qualit\u00e4ts- und Leistungsvergleich\ns\u00e4chsischer Schulen sein, \u00fcber den wir im Oktober in die-\nsem Haus sehr ausf\u00fchrlich diskutiert haben. In Teilen wur-\nde auch von der SPD zugestimmt.\nNun ist diese Debatte heute sicherlich dazu geeignet, die\nIntentionen in der Umsetzung dieses Antrages noch ein-\nmal klarzustellen. Insofern macht diese Debatte Sinn.\nWenn sie jedoch Sachverhalte unterstellt, die so nicht zu-\ntreffen, ist sie tats\u00e4chlich unsinnig. Gerade mit Blick auf\ndie schon gef\u00fchrte Debatte hierzu muss man das voran-\nstellen.\nIch hatte bereits im Oktober darauf hingewiesen, dass es\nuns in erster Linie eben nicht \u2013 das wiederhole ich \u2013 um\ndie Erstellung einer Rankingliste s\u00e4chsischer Schulen geht.\n\n(Hatzsch, SPD: Das hat Ihr \nMinister aber so gesagt!)\n\nDeshalb sind die einseitigen Unterstellungen und die\ndominierenden Bedenken gegen die Umsetzung unseres\nAntrages, die von verschiedenen Seiten ge\u00e4u\u00dfert wurden,\neigentlich nicht nachvollziehbar. Schlie\u00dflich geht es doch\ndarum, Transparenz von Schulentwicklung vor Ort zu f\u00f6r-\ndern. Es geht darum, vorhandenes Engagement zu stimu-\nlieren.\nIch m\u00f6chte die zwei Kernaussagen unseres Antrages, den\ndas Kultusministerium gegenw\u00e4rtig in ersten Schritten\numsetzt, darstellen:\nErstens. Wir wollen die Schulentwicklung der einzelnen\nSchulen vor Ort einschlie\u00dflich der vielf\u00e4ltigen Einfluss-\nfaktoren analysiert und bewertet wissen.\nZweitens. Daraus abgeleitet und anhand von objektiven\nLeistungsparametern belegt gehen wir davon aus, dass es\num einen Vergleich der Qualit\u00e4ts- und Leistungsentwick-\nlung der einzelnen Schulen untereinander geht und darauf\naufbauend gewisserma\u00dfen ein selbst lernendes System\nentwickelt wird.\nEs ist auch klar, dass die Umsetzung dieses Antrages \u2013\naber dar\u00fcber waren wir uns im Oktober bereits einig \u2013 in\neinem Prozess gestaltet werden muss. Da gibt es eine Ein-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 14. Dezember 2000\n\n1959\n\n\n\ngangsphase, in der befinden wir uns jetzt. Wir haben zu-\nn\u00e4chst als verf\u00fcgbare Bewertungskriterien die Abschluss-\nnoten. Aber das \u00e4ndert nichts am Ziel der Umsetzung\ndieses Antrages, in dem es, wie gesagt, um die Entwick-\nlung dieses Berichtswesens im eben genannten Sinne geht.\nSicherlich m\u00fcssen die zurzeit zur Verf\u00fcgung stehenden\nDaten inhaltlich noch weiter im Sinne eines tats\u00e4chlichen\nQualit\u00e4tsbegriffes angereichert werden. Trotzdem darf \u2013\nund das will ich sehr deutlich sagen, Herr Kollege\nHatzsch \u2013 bei aller notwendiger differenzierter Sicht auf\ndie zun\u00e4chst aus den Abschlussnoten m\u00f6glichen Verglei-\nche auch diese Betrachtung nicht von vornherein verteufelt\nwerden. Erstens bietet sie die Grundlage f\u00fcr eine vertiefte\nQualifizierung des Berichtswesens im Nachgang und\nzweitens \u2013 darauf will ich auch noch einmal Bezug neh-\nmen \u2013 ist davon auszugehen, dass vergleichende reine\nLeistungsbetrachtungen auch jetzt schon im internatio-\nnalen Ma\u00dfstab stattfinden. Dass diese Sicht auch auf die\nnationale Sicht ,,heruntergebrochen\u201c wird bis zur Betrach-\ntung der einzelnen Schule, macht nat\u00fcrlich durchaus Sinn,\num die Transparenz in dieser Betrachtung zu erh\u00f6hen.\n\n(Beifall des Abg. Seidel, CDU)\n\nWir wollen, wie gesagt, diese objektiv belastbaren Daten\nauch nicht au\u00dfen vor lassen, zumal damit verbindliche\nLeistungsstandards gesetzt und im Ergebnis verglichen\nwerden k\u00f6nnen.\nHerr Kollege Hatzsch! Liebe Damen und Herren von der\nOpposition! Wem also an der Weiterentwicklung unseres\nSchulsystems durch Herstellung von Transparenz, durch\ndie Bef\u00f6rderung einer positiven Wettbewerbssituation \u2013\ndas soll nicht geleugnet werden \u2013, aber auch durch die\n\u00f6ffentlich gef\u00fchrte Diskussion um das Entwicklungs-\nniveau der jeweils einzelnen Schule gelegen ist, der wird\ndiese Anliegen mittragen und wird sie auch durch falsche\nInterpretationen in Form solcher Debatten, wie sie hier an-\ngezettelt werden, nicht diskreditieren.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Herr Colditz, was der Landtag beschlos-\nsen hat, ist das eine; was der Kultusminister \u00f6ffentlich an-\nk\u00fcndigt und umsetzen will, ist das andere. Genau damit\nwollen wir uns heute auseinander setzen.\nVielleicht kommt der von der SPD-Fraktion eingereichte\nAntrag auf Aktuelle Debatte noch gerade zur rechten Zeit,\num neues Ungemach von den s\u00e4chsischen Schulen abzu-\nhalten.\nNach der Einf\u00fchrung der Kopfnoten, nach der uns\u00e4glichen\nVerordnung \u00fcber die doppelte Anrechnung von schrift-\nlichen Klassenarbeiten und nach der gestrigen Beschluss-\nfassung eines Kultushaushaltes, der den Anforderungen\nan die Zukunft in keiner Weise gerecht wird, planen CDU-\nFraktion und Staatsregierung nun die j\u00e4hrliche Ver\u00f6ffent-\nlichung eines so genannten Schulrankings, einer ,,Hitliste\u201c\nder s\u00e4chsischen Schulen. Anstatt daf\u00fcr Sorge zu tragen,\ndass in diesem Land wenigstens so viele Lehrer zur Ver-\nf\u00fcgung stehen, dass der in der Stundentafel vorgesehene\nUnterricht gehalten werden kann, sollen nun die Schulen\nim Freistaat in Wettbewerb treten, ganz nach dem Motto:\n\n,,Was f\u00fcr die Wirtschaft gut ist, kann auch f\u00fcr die Bildung\nnicht schlecht sein.\u201c\nDoch geht es dabei mitnichten um einen Wettbewerb der\nIdeen, um einen Wettbewerb um die besten Schulkon-\nzepte. Dies soll nach den \u00f6ffentlichen \u00c4u\u00dferungen des\nKultusministers nahezu keine Rolle spielen. Vielmehr soll\ndas Ranking auf der Basis der Resultate zentraler Pr\u00fcfun-\ngen und der Durchschnittsnoten vor den Abschlusspr\u00fc-\nfungen sowie der Zahl der Sitzenbleiber bzw. Durchfaller\nermittelt werden.\n\nAbgesehen davon, dass diese Kriterien f\u00fcr uns ohnehin\nnicht akzeptabel sind, hat die PDS-Fraktion noch grund-\ns\u00e4tzliche verfassungsrechtliche Bedenken gegen das ge-\nplante Schulranking. Ich erinnere in diesem Zusammen-\nhang an den Artikel 7 der s\u00e4chsischen Landesverfassung,\nin dem das gleiche Recht eines jeden Menschen auf\nBildung als Staatsziel verankert ist, sowie an Artikel 29\nAbs. 2, in dem es hei\u00dft: ,,Alle B\u00fcrger haben das Recht auf\ngleichen Zugang zu den \u00f6ffentlichen Bildungseinrichtun-\ngen.\u201c Genau dies aber wird mit dem Schulranking konter-\nkariert.\n\nNicht genug damit, dass es, wie wir alle wissen, an unse-\nren Bildungseinrichtungen gute und schlechte Lehrer\nebenso gibt wie beliebte und weniger beliebte bzw. akzep-\ntable und weniger akzeptable Schulen \u2013 nun soll dies auch\nnoch staatlicherseits, also offiziell, sanktioniert und institu-\ntionalisiert werden. Ich sage es ganz klar: Dies ist mit der\nPDS-Fraktion nicht zu machen, und zwar aus grunds\u00e4tz-\nlichen Erw\u00e4gungen ebenso wie aufgrund ganz praktischer\nBedenken.\n\nDenn selbst wenn man die verfassungsrechtlichen Fragen\neinmal au\u00dfer Betracht l\u00e4sst, was uns zugegebenerma\u00dfen\nschwer f\u00e4llt, kann das von der CDU-Fraktion favorisierte\nRankingsystem nicht wirklich funktionieren. Von der feh-\nlenden freien W\u00e4hlbarkeit der Schulen hat Herr Hatzsch\nbereits gesprochen. Die s\u00e4chsischen Schulen haben au\u00dfer-\ndem nahezu keinen Einfluss auf die finanziellen Entschei-\ndungen des jeweiligen Schultr\u00e4gers, also auch nicht auf die\nihnen zur Verf\u00fcgung stehenden Sach- und Betriebskosten.\n\nVor allem jedoch, und das wiegt wesentlich schwerer,\nhaben die Schulen keinerlei Chance, die Lehrerzuweisun-\ngen durch die Regionalschul\u00e4mter in irgendeiner Weise zu\nbeeinflussen. Dies bedeutet auch, dass sie weder die Profil-\nentwicklung noch den Erg\u00e4nzungsbereich wirklich sp\u00fcr-\nbar ver\u00e4ndern k\u00f6nnen. Doch nur dann, wenn dies alles\nm\u00f6glich sein w\u00fcrde, w\u00e4re ein Wettbewerb zwischen Schu-\nlen zumindest theoretisch denkbar. Dies w\u00fcrde ein\nH\u00f6chstma\u00df an Autonomie der einzelnen Schulen erfor-\ndern, eine Autonomie, die von der CDU-Fraktion bis dato\nvehement abgelehnt wird. Doch damit f\u00fchrt sie auch ihr\neigenes Rankingmodell ad absurdum. Auch die j\u00fcngsten\n\u00c4u\u00dferungen von Herrn Staatsminister de Maizi\u00e8re dazu\nblieben weitgehend nebul\u00f6s.\n\nFazit: Gerade weil die Schulen auf die wichtigsten Rah-\nmenbedingungen nahezu keinen Einfluss haben, f\u00fchrt das\nvon Ihnen, Herr Minister, angestrebte Verfahren dazu,\ndass Sie eine Einteilung in gute und schlechte Schulen und\ndamit letztlich ein Zweiklassensystem im Bildungswesen\nzementieren. Genau das wollen wir nicht. Deshalb lehnen\nwir das CDU-Modell ab und geben Ihnen einen guten Rat:\nVersenken Sie das Schulrankingmodell im Papierkorb!\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 \nTeilweise Beifall bei der SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 14. Dezember 2000\n\n1960\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Seidel, bitte.\n\nSeidel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Nach dem, was ich eben geh\u00f6rt habe,\nm\u00f6chte ich fast sagen: Herr, gebe den Leuten Ohren zu\nh\u00f6ren, was hier gesprochen wird! Denn Herr Hahn scheint\ndas nicht geh\u00f6rt zu haben, was Herr Colditz eben vorge-\ntragen hat. Die Priorit\u00e4ten sind ja wei\u00df Gott anders gesetzt.\nJede Reise, meine Damen und Herren \u2013 sagt ein chinesi-\nsches Sprichwort \u2013, und sei sie noch so lang, beginnt mit\ndem ersten Schritt. Ziel unserer Reise ist es, wie wir im\nvorigen Plenum anhand unseres Antrages und des Antra-\nges der SPD-Fraktion ausf\u00fchrlich besprochen haben, einen\numfassenden Leistungs- und Qualit\u00e4tsvergleich unserer\ns\u00e4chsischen Schulen zu organisieren. Ziel ist der Aufbau\neines Berichtswesens durch die einzelnen Schulen selbst\nund in Zusammenarbeit mit den Regionalschul\u00e4mtern, das\ndie Arbeit und die Ergebnisse an den Schulen nach au\u00dfen\ndarstellt und nach innen als Arbeitsmittel wirken kann.\nZiel ist es, Schwachstellen aufzudecken und positive Er-\ngebnisse zu verallgemeinern. Die nunmehr vom Kultus-\nminister in Auftrag gegebene erste Auswertung der Er-\ngebnisse der letzten Pr\u00fcfung ist der erste Schritt in diese\nRichtung.\nAber wer zum Ziel nicht mitgehen will, der kann nat\u00fcrlich\nauch diesen ersten Schritt auf dieser Reise verleugnen oder\nb\u00f6sreden. Es ist also insgesamt, meine Damen und Herren,\nkein b\u00f6sartiger Vorgriff, keine b\u00f6sartige Absicht, sondern\nes ist ein Vorgang wie in vielen Bereichen des \u00f6ffentlichen\nLebens und nat\u00fcrlich auch der Wirtschaft und das begr\u00fc\u00dfe\nich hier. Es ist ein Vorgang, der Transparenz schafft und\nder bei Entscheidungsfindungen hilfreich sein kann.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nNat\u00fcrlich gibt es, meine Damen und Herren, bereits jetzt\nSchulen, die einen entsprechenden Schulreport vorlegen,\ndamit Eltern, Sch\u00fcler, Schulf\u00f6rderverein und somit die\n\u00d6ffentlichkeit umfassend \u00fcber das Geschehen und die Er-\ngebnisse ihrer Arbeit informiert werden \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nSeidel, CDU: \u2013 und sich an anderen gleichartigen Schulen\nin ihrer Region oder in ganz Sachsen messen k\u00f6nnen.\nHerr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Kollege Seidel, ich m\u00f6chte Sie gern\nfragen, da Sie wieder auf Herrn Colditz hingewiesen\nhaben, ob Sie eine dpa-Meldung vom 16. November ken-\nnen, in der der Kultusminister zitiert wird. Dort hei\u00dft es:\n,,Sachsen will als erstes Bundesland Ende des Jahres erst-\nmals ein Ranking an den Schulen ver\u00f6ffentlichen.\u201c Da\nkommt der Begriff her. ,,Die Hitliste richtet sich vorerst\nnach drei Kriterien. Neben der Durchfallquote bei Pr\u00fcfun-\ngen sind das die Durchschnittsnoten bei zentralen Pr\u00fcfun-\ngen sowie die Durchschnittsnote vor den Pr\u00fcfungen.\u201c\nKennen Sie diese Erkl\u00e4rung und steht das nicht im Wider-\nspruch zu dem, was Herr Colditz hier vorgestellt hat?\n\nSeidel, CDU: Herr Dr. Hahn, ich muss Ihnen nochmals\nsagen: Wer Ohren hat zu h\u00f6ren, der h\u00f6re. Herr Colditz\nund ich haben eben gesagt, dass das der erste Schritt auf\nder Reise ist. Diese Reise wollen wir gehen, ob Sie die mit-\ngehen oder nicht. Wir wollen am Ende ein Qualit\u00e4ts-\n\nsicherungssystem f\u00fcr unsere Schulen haben und jede Reise\nbeginnt mit dem ersten Schritt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd das ist der Einstieg dazu, ob Sie das nun begreifen\nwollen oder nicht.\nKommen wir jetzt doch einfach einmal, Herr Dr. Hahn,\nzur Praxis. Die Praxis sieht beispielsweise so aus wie\ndieser Schulbrief ,,meines Gymnasiums\u201c \u2013 das ist vielleicht\nein bisschen hoch gegriffen \u2013, des Gymnasiums in Engels-\ndorf.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sie haben ein Gymnasium? \nWo haben Sie das her?)\n\nDer Schulbrief Nr. 1 des Gymnasiums Engelsdorf, meines\nWohnortes, Herr Dr. Porsch, f\u00fchrt Folgendes aus und er-\nf\u00fcllt damit einen Gro\u00dfteil unseres Antrages. Gehen wir\nalso einmal ein bisschen in die Praxis. Der Schulbrief sagt\nFolgendes: ,,In der Vorbereitungswoche August 2000 er-\nfolgte eine eingehende Auswertung der Abiturergebnisse\nin Engelsdorf im Vergleich zum Regierungsbezirk Leipzig\nund zum Land Sachsen. Die Schule weist gute Positionen\nauf (Englisch) neben durchschnittlichen und schwachen\nErgebnissen (Mathematik). Das Ergebnis zeigt insgesamt\nMittelma\u00df.\u201c\nDie zentralen Engelsdorfer Daten, 2,42 Durchschnittsnote\nund 89,7 % Bestehensquote, wurden analysiert und in Re-\nlation zum Gesamtprozess Schullaufbahnberatung gesetzt.\nAlso Punkt eins unseres Antrages ist somit erf\u00fcllt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Und dort wohnen Sie?)\n\nDann folgen die Konsequenzen \u2013 und das ist das Wesent-\nliche \u2013 und die p\u00e4dagogischen Schwerpunkte, wie: inten-\nsiv bezogene Diskussion mit Hauptfachlehrern, F\u00f6rderun-\ngen, Motivierung und Anerkennung von Spitzenleistun-\ngen, Durchsetzung positiver Normen, Aufarbeitung aller\nFormen von Mobbing, anspruchsdifferenzierter Unter-\nricht, Vergleichsarbeiten auf Klassenstufe und gegenseitige\nHospitation.\nDazu kommen in diesem Schulbrief weitere Analysen zum\nHandlungsbedarf sowie die Teilnahme an dem Wettbe-\nwerb ,,Jugend forscht\u201c oder naturwissenschaftlichen\nOlympiaden zur weiteren Ausgestaltung der technischen\nBasis der Schule und der Homepage, der Unterrichts-\nr\u00e4ume und des Schulhauses. Dazu kommen die Vorschau\nauf die H\u00f6hepunkte des Schullebens im n\u00e4chsten Schul-\njahr, die Auswertung der Sporttage\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nund die Standortbestimmung der p\u00e4dagogischen Arbeit\nim Fach Englisch unter der bemerkenswerten \u00dcberschrift \u2013\nnun h\u00f6ren Sie mal zu, Herr Professor! \u2013: ,,Das Verbrechen\nist nicht der Misserfolg, sondern ein niedriges Leistungs-\nziel.\u201c So weit also ein St\u00fcck weit die Erf\u00fcllung unserer\nAnforderungen zu Punkt zwei im Antrag.\nWas lehrt uns das? \u2013\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Hahn, PDS)\n\nGenau das, was wir in den drei Punkten dieses Antrages\nfordern, wird an einigen Schulen unseres Freistaates schon\nrelativ konsequent realisiert. Es fehlt eigentlich nur noch\nan der Verallgemeinerung und Einordnung in das ganze\nSystem,\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 14. Dezember 2000\n\n1961\n\n\n\nwenn es alle wie die Engelsdorfer, die ich hier vorgestellt\nhabe, machen w\u00fcrden, was unser Begehr ist.\nWas lehrt uns diese Aktuelle Debatte, frei nach Wilhelm\nBusch? ,,Kaum ist mal jemand, der fordert mal was, schon\ngibt es welche, die \u00e4rgert das.\u201c\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die Fraktion der SPD hat das Wort. Herr\nAbg. Hatzsch.\n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Die Debatte hat weitestgehend \u00fcberein-\nstimmend gezeigt, dass ein Schulranking im Sinne des\nWortes keinen Sinn macht. Aber Kollege Hahn hat richtig\nzitiert: Der Kultusminister spricht nach wie vor von Ran-\nking und von einer Hitliste.\n\n(Frau Ludwig, SPD: Er meint das auch!)\n\nWas das andere betrifft, Kollege Colditz, Kollege Seidel,\nsind wir \u00fcberhaupt nicht weit voneinander entfernt. Ich\nbin \u00fcbrigens auch auf der Verteilerliste des Gymnasiums\nEngelsdorf,\n\n(Oh! bei der CDU)\n\nich kenne also dieses Schreiben auch. Ja, Herr R\u00f6\u00dfler, Sie\nhaben nicht \u00fcberall Ihren Eingriff richtig durchgesetzt.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nHerr Kollege R\u00f6\u00dfler, ich bin wesentlich \u00e4lter als Sie, ich\nkokettiere mal damit.\n\n(Zuruf des Staatsministers Dr. R\u00f6\u00dfler)\n\nSie sprechen von Ranking, meinen aber Benchmarking. Ich\nkannte den Begriff vor einem Vierteljahr auch noch nicht,\naber inzwischen ist er in meinen Sprachschatz eingegan-\ngen \u2013 im Unterschied zu Ihnen. Sie bleiben bei einer Hit-\nliste. Wenn es um keine Rangliste, sondern um eine Be-\nnotung geht, dann l\u00e4sst sich dar\u00fcber reden und dann m\u00fcs-\nsen wir auch dar\u00fcber reden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nHatzsch, SPD: Ja, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Kollege Hatzsch, zum Ver-\nst\u00e4ndnis f\u00fcr mich: Kann es sein, dass das, was der Minister\nRanking nennt und was Sie Benchmarking nennen, fr\u00fcher\nLeistungsvergleich gehei\u00dfen hat?\n\nHatzsch, SPD: Nein, es ist nicht identisch, um das gleich\nfestzustellen. Aber Sie wissen es selbst und wir k\u00f6nnen\ndar\u00fcber hinweggehen.\n\n(Vereinzelt Heiterkeit bei der CDU)\n\nAllerdings ist jede Benotung mit Gefahren verbunden;\ndenn sie ist sehr undifferenziert und hat die wahren Leis-\ntungen oft verschleiert. Nehmen wir beispielsweise wieder\nunsere beliebten Kopfnoten in Sachsen. Meine Damen und\nHerren, vor allen Dingen von der CDU, wenn Sie eine 2 in\nBetragen haben wollen,\n\n(Frau Henke, CDU: Das ist gut.)\n\n\u2013 ja, das ist gut, verehrte Frau Henke, das ist richtig; aber\njetzt k\u00f6nnten wir in einen Disput eintreten \u2013, wissen Sie\neigentlich, was alles benotet wird, wor\u00fcber Sie, wenn Be-\ntragen in einer Note zusammengefasst ist, reden? Dann\nm\u00fcssen Sie Ihre gute Aufmerksamkeit nachweisen \u2013 das\nist Betragen, Frau Henke \u2013, Ihre Hilfsbereitschaft, Ihre\nZivilcourage,\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Ja!)\n\nangemessenen Umgang mit Konflikten,\n\n(Zuruf von der CDU: Richtig!)\n\nR\u00fccksichtnahme, Toleranz, Gemeinsinn und Selbstein-\nsch\u00e4tzung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAlles hervorragende Dinge. Das wollen wir alle.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDann schreiben Sie eine Note hin und die Eltern und der\nLehrmeister und alle sollen dann wissen, was hinter der 2,\nhinter der 3 oder hinter der 4 steht, Herr R\u00f6\u00dfler.\n\n(Zuruf von der CDU)\n\nWas wird dann eine 3 oder eine 4 \u00fcber die Schule aus-\nsagen, wenn das mit einer Benotung einhergeht?\nMeine Damen und Herren! Es ist wahrscheinlich wieder\neinmal einer der ber\u00fchmten Schnellsch\u00fcsse unseres Kul-\ntusministers, der nicht mehr macht, als gro\u00dfe Verwirrung\nunter den Beteiligten hervorzurufen. Auch hier ist zu\nsagen: Die Ausf\u00fchrung ist bestenfalls mangelhaft und geht\nan der Sache vorbei. Komplexe Probleme kann man nicht\nmit einfachen L\u00f6sungen einhergehen lassen.\n\n(L\u00e4mmel, CDU: \nKomplizierte Probleme auch nicht!)\n\nStatt verbindliche Standards und Ziele vorzugeben, Herr\nL\u00e4mmel, wird in alter Manier eine zentrale Regelung vor-\ngegeben.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Durchschnittsnote!)\n\nDas ist genau das, was wir nicht wollen. Das untergr\u00e4bt\ndie Verantwortung vor Ort und muss schief gehen. Wel-\ncher Unfug mit diesen Regelungen angerichtet wird, zei-\ngen die Schulen bereits und man versucht in den einzelnen\nSchulen, dem mit List und T\u00fccke entgegenzuwirken.\nWorum muss es gehen? Wir m\u00fcssen einen befriedigenden\nLevel an unseren Schulen haben,\n\n(Frau Henke, CDU: \nNein, befriedigend nicht!)\n\nwir m\u00fcssen versuchen, m\u00f6glichst an allen Schulen diesen\nLevel nach oben zu entwickeln, um ein hohes Niveau zu\nerreichen. Und es geht darum, schlechteren Schulen zu\nhelfen, damit sie so schnell wie m\u00f6glich besser werden.\n\n(Zuruf des Abg. Lehmann, CDU)\n\nEin Ranking hat immer Verlierer.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Leistungsvergleich nicht, \ndas war der Unterschied, der hat nur Gewinner!)\n\n\u2013 Leistungsvergleich nicht, jawohl! \u2013 Die Verantwortung\ndes Kultusministers muss es sein, keine Verlierer in Sach-\nsen zuzulassen. Keine Schule darf sich als Verlierer f\u00fchlen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 14. Dezember 2000\n\n1962\n\n\n\nm\u00fcssen; denn wir wollen allen die bestm\u00f6gliche Bildung\nzukommen lassen.\n\n(Zuruf von der CDU: \nDas hat doch damit nichts zu tun!)\n\nMeine Damen und Herren! Ich komme zu einem weiteren\nneuralgischen Punkt. Wir nehmen inzwischen mit Erleich-\nterung zur Kenntnis, dass die Schulen zur Nutzung vor-\nhandener Freir\u00e4ume ermuntert werden. Aber wenn man\ndas richtig bedenkt, dann ist es wiederum schlimm genug,\ndass nach neun Jahren obrigkeitsstaatlicher Kultuspolitik\nhier in Sachsen unsere Schulen jetzt ermuntert werden ihre\nFreir\u00e4ume auszunutzen, Schulen, die unsere Jugendlichen,\nunsere Kinder in freiheitlicher Gesinnung und in demokra-\ntischer Gesinnung bilden sollen.\nMeine Damen und Herren, ich habe nicht mehr gen\u00fcgend\nRedezeit. Fazit meiner Rede: Herr Kultusminister R\u00f6\u00dfler,\nSie sind und bleiben ein Technokrat.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das stimmt!)\n\nRelativen Erfolgen bei der materiellen Ausstattung Ihres\nKultusministeriums, die ich akzeptiere und anerkenne,\nsteht weiterhin ein v\u00f6lliges Versagen bei Probleml\u00f6sungen\nin p\u00e4dagogischer und soziologischer Hinsicht gegen\u00fcber.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Frau Abg. Henke, bitte.\n\nFrau Henke, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich unternehme noch einmal den Versuch, wie das\nmeine Kollegen vorher auch gemacht haben, Ihnen, meine\nDamen und Herren von der Opposition, das n\u00e4her zu\nbringen. Ich gehe von der gestrigen und vorgestrigen\nHaushaltsdebatte im Bereich Kita aus. Alles, was neu ist,\nwas wir ausprobieren wollen, st\u00f6\u00dft auf Ihr Ungemach.\n\n(Jurk, SPD: Bundeswehr!)\n\nIch sage Ihnen: Wir machen eine Politik, die f\u00fcr die B\u00fcrger\nda ist, und da brauchen wir auch Mut neue Wege zu\ngehen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir sind uns alle immer einig und sagen: Wir wollen qua-\nlitativ hochwertige Schulen haben, wir wollen das Beste\nf\u00fcr unsere Sch\u00fcler. Das lassen wir so stehen, aber wir m\u00fcs-\nsen schon einmal fragen: Wie erreichen wir das?\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: \nMit Leistungsvergleichen!)\n\nWenn Sie, lieber Herr Kollege Hatzsch, eben gesagt haben,\ndass wir den schlechteren Schulen helfen wollen, woher\nwollen Sie denn wissen, dass eine Schule schlecht ist, wenn\nSie vorher keine Daten erfassen?\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: \nDurch Leistungsvergleiche!)\n\nUnd Ungemach, Herr Dr. Hahn, was Sie ausgesprochen\nhaben, das braucht man nicht zu kommentieren.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Hahn, PDS)\n\nWir stehen zu qualitativ hochwertigen Schulen. Vor allem\nim Mittelschulbereich haben wir auch schon viel erreichen\nk\u00f6nnen. Es ist aus meiner Sicht auch gut, wenn man sagen\nkann, es gibt bestimmte Reihenfolgen. Dazu stehe ich\n\nschon. Ich stehe auch zu einem Leistungsprinzip gerade an\nSchulen. Denn ohne Leistungsprinzip erreichen wir auch\nnicht bei den Sch\u00fclern zu erkennen, dass sie sich einem\nLeistungsprinzip unterordnen m\u00fcssen. Das ist so.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 \nProf. Dr. Porsch, PDS: Also Leistungsvergleich!)\n\nIch denke, mit der Ausgangsbasis f\u00fcr die Wertung, die\nvom Kultusminister vorgeschlagen worden ist, fangen wir\nan. Dann m\u00fcssen viele Kriterien hinzukommen.\nWas halten Sie denn davon, meine Damen und Herren,\nwenn wir ein Kriterium nehmen, wie zum Beispiel, inwie-\nfern sich die Schule mit der Wirtschaft in der Region in\nVerbindung setzt, um Ausbildungspl\u00e4tze f\u00fcr die Sch\u00fcler\nzu bekommen?\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Sehr richtig! \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 \n\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDas halte ich f\u00fcr ein sehr gutes Kriterium. Daran m\u00fcssten\nwir alle interessiert sein.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: \nSie machen das Gleiche wie fr\u00fcher!)\n\n\u2013 Ach, Herr Porsch, Leistungsvergleiche und all den\nQuatsch k\u00f6nnen Sie vergessen. Wir leben heute wo ganz\nanders, nicht, wo Sie noch immer sind. Wir sind wo-\nanders.\nIch glaube, wir sind auf dem richtigen Weg. Wir geben\nunseren Schulen die M\u00f6glichkeit, bestimmte Kriterien, die\nsie sich auch selber \u2013 warum nicht? \u2013 setzen k\u00f6nnen, und\ndas tun sie heute auch schon, mit in die Wertung einzu-\nbringen. Dann haben die Eltern sehr wohl eine M\u00f6glich-\nkeit, hochwertige, qualitative Schulen auszusuchen. Und\nnur so, Herr Jurk, wie Sie das in der Haushaltsdebatte\nauch eingebracht haben \u2013 mehr Kompetenz an Schulen \u2013,\nnur so kann mehr Kompetenz dann auch umgesetzt wer-\nden.\n\n(Zuruf des Abg. Jurk, SPD)\n\nUnd ich glaube, da sind wir auf dem richtigen Weg. Aber\nnoch einmal zu versuchen, Ihnen das zu erkl\u00e4ren, werden\nwir nicht. Wir machen es ganz einfach und Sie werden den\nErfolg dann sp\u00fcren.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nProf. Dr. Porsch, PDS: Basta!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Frau Werner, bitte.\n\nFrau Werner, Heike, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren von der SPD, ich kann es manchmal kaum\nfassen; dann denke ich, verschiedene Bildungspolitiker\nsind bei Ihnen am Werk. So ging es mir nach der Debatte\nzum Antrag der CDU ,,Qualit\u00e4ts- und Leistungsvergleich\nan s\u00e4chsischen Schulen\u201c, bei der ich angesichts Ihres\nSchulgesetzentwurfes eigentlich einen Aufschrei vermutet\nh\u00e4tte.\nUnd so ging es mir auch, als ich das Thema der von Ihnen\nangek\u00fcndigten Aktuellen Debatte las. Sie und ich, wir\nwollten doch ein Haus des Lernens, ein Haus, das R\u00e4ume\nl\u00e4sst, die auszugestalten sind, die zum Probieren einladen.\nUnd doch orientieren Sie sich auch an diesem Bericht-\nerstattungsunwesen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 14. Dezember 2000\n\n1963\n\n\n\nDessen Hauptschwerpunkt ist eine gro\u00dfe Rechenaufgabe.\nDie durchschnittlichen Vor- und Pr\u00fcfungsnoten der letz-\nten drei Jahre werden in Relation gesetzt zu Schulabbruch\nund Schulwechsel.\nWissen Sie, wohin das f\u00fchren kann? Zu einer weiterhin\neinseitigen Orientierung auf Noten, deren Objektivit\u00e4t \u2013\ndie Herr Colditz beschworen hat \u2013 in den Sternen steht.\nDas ist ein Ammenm\u00e4rchen.\nVielleicht kennen Sie auch die Studien, wo ein und der-\nselbe Schulaufsatz verschiedenen Lehrern vorgelegt wur-\nde. Die Lehrer dachten, das hat entweder ein schlechter\noder ein guter Sch\u00fcler geschrieben und es gab einen Un-\nterschied in der Bewertung von bis zu drei Noten.\nIn England gibt es bereits solche Schultabellen. Ich habe\nIhnen das beim letzten Mal schon erz\u00e4hlt. Dort sind sie\ninzwischen in die heftigste Kritik geraten. Denn die Her-\nkunft und Zusammensetzung der Klassen wird nicht\nber\u00fccksichtigt. Es kommt hinzu, dass Sch\u00fcler in andere\nGegenden umziehen und dass es weiterhin zu einer Ver-\n\u00f6dung und Verwilderung von Schulen in sozialen Brenn-\npunkten kommt.\nDer Kampf um gute Ergebnisse f\u00fchrt aber auch nicht nur\nbei schwachen Schulen dazu, dass alles andere, was nicht\ngetestet wird, vernachl\u00e4ssigt wird. Das verleitet dann na-\nt\u00fcrlich dazu, dass Sch\u00fcler, die schw\u00e4chere Noten haben,\nwegdelegiert werden. Das kennen wir auch hier in Sach-\nsen. Sie wissen, dass die Zahl der F\u00f6rdersch\u00fcler an den\nLernbehinderten-Schulen prozentual gewachsen ist.\nEin n\u00e4chster Schwerpunkt ist, dass, wenn die Karriere\neines Lehrers oder der Erhalt eines Schulstandortes von\nder Leistungsstatistik abh\u00e4ngt, der Anreiz zum Schum-\nmeln gro\u00df ist. Das habe ich Ihnen schon einmal gesagt. Ich\nm\u00f6chte es aber gern noch einmal erw\u00e4hnen, dass dies in\nGro\u00dfbritannien zum Beispiel dazu f\u00fchrte, dass die Lehr-\nkr\u00e4fte die Examensarbeiten ihrer Sch\u00fcler selbst geschrie-\nben haben oder dass Umschl\u00e4ge mit Pr\u00fcfungsfragen vor-\nzeitig ge\u00f6ffnet wurden. Da gibt es auch Parallelen zu Sach-\nsen.\nDer Druck zwischen den Betroffenen, zwischen den Eltern,\nden Lehrern usw. w\u00e4chst. Dar\u00fcber haben wir auch schon\ndiskutiert. Neue Entwicklungen sehe ich aber nicht.\nNun haben wir heute die ganze Zeit versucht uns die\nDinge n\u00e4her zu bringen. Wir haben die meiste Zeit anein-\nander vorbeigeredet. Deshalb m\u00f6chte ich noch einmal\neinen Vergleich bem\u00fchen.\nFrau Ludwig hat einmal sehr treffend das Bild Herrn\nR\u00f6\u00dflers von der Schule skizziert: eine Maschine, die funk-\ntioniert und laut brummt und wo am Ende irgendetwas\nentsteht. Dies wollen Sie nun messen. Die Frage ist, woran\ndas nach Ihrer Ansicht am besten zu messen ist: am\nDurchschnitt? Was erf\u00e4hrt am Ende Aufmerksamkeit?\nWiederum das Beste oder das Schlechteste? Und wenn\nIhnen das Ergebnis dann nicht passt, was machen Sie\ndann? Ziehen Sie dann die Schrauben der Maschine an?\nIch sage Ihnen mein Bild: Es ist ein Baum, der w\u00e4chst,\ndessen Wurzeln sich ausbreiten, mit vielen Zweigen und\nBl\u00e4ttern und sicher auch Fr\u00fcchten und Bl\u00fcten, wenn der\nBaum genug Luft zum Atmen und Platz hat sich auszu-\ndehnen; und g\u00fcnstige Bedingungen vorherrschen.\nUnd was machen Sie mit meinem Baum? Sie nehmen sich\nein Beispiel am Landtagsvorplatz, verpassen den B\u00e4umen\nirgendwelche Stecken, damit alle sch\u00f6n gleichm\u00e4\u00dfig und\nberechenbar sind. Und wenn einer aus der Reihe tanzt?\nDie B\u00e4ume vor dem Landtag mickern vor sich hin und\nunseren Schulen wird es auch so gehen.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 \nBeifall der Abg. Frau Ludwig, SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Colditz, bitte.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: \nHerr Colditz von der Baumschule!)\n\nColditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nHerr Prof. Porsch, besonders f\u00fcr Sie und Ihre Fraktion\nnoch einmal. Frau Werner, Sie haben sich jetzt selber einen\nWiderspruch eingeredet. Auf der einen Seite fordern Sie\nEngagement der einzelnen Schule und auf der anderen\nSeite diskreditieren Sie ein Berichtswesen, das genau\ndieses Engagement in gewisser Weise bef\u00f6rdern soll.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Werner, Heike, PDS)\n\nWir wollen die Schulentwicklungsprozesse der einzelnen\nSchule, Frau Werner, transparent machen, verdeutlichen,\nwas an den einzelnen Schulen passiert, und damit Anreize\nschaffen f\u00fcr andere Schulen, sich diesem Engagement ge-\nwisserma\u00dfen anzuschlie\u00dfen bzw. daraus f\u00fcr die eigene\nSchulentwicklung Konsequenzen zu ziehen.\nAber ich wei\u00df, Frau Werner, warum Sie eigentlich gegen\ndiesen Antrag sein m\u00fcssen. Da heben Sie sich ja wirklich\nnegativ von der SPD-Fraktion ab. An dieser Stelle ist die\nSPD-Fraktion wesentlich konstruktiver.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Ja?)\n\nWeil n\u00e4mlich durch die Transparenz und die Betrachtung\nder einzelnen Schule diese Pauschalanw\u00fcrfe, wie Sie sie\ngegen das Gesamtsystem vornehmen, dann nicht mehr so\nleicht machbar sind, wie Sie sie bisher immer praktizieren.\n\n(Widerspruch des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nGerade deshalb werden wir dieses Berichtswesen im Sinne\neines positiven Wettbewerbs und mit Blick auf die Ent-\nwicklung einzelner Schulen, aber auch des Gesamtsystems\nbef\u00f6rdern und durchsetzen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nProf. Dr. Porsch, PDS: Berichtsunwesen!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Staatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler, Sie haben\ndas Wort.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrter Herr\nPr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Meine\nDamen und Herren! Ich wende mich jetzt ganz besonders\nhier hin\u00fcber, weil ich die SPD eigentlich f\u00fcr die Idee ge-\nwinnen will, die wir ja vorhaben.\nIch denke, Kollege Hatzsch, ich brauche mich nicht vom\nSaulus zum Paulus zu wandeln. Sie sind ja ein guter\nChrist. Ich glaube, Ihr Bild vom Technokraten R\u00f6\u00dfler\nstimmt nicht.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nBei Kollegen Hahn, der hier in \u00fcblicher Manier als Agita-\ntor fungiert hat, ist vergebliche Liebesm\u00fche auf meiner\nSeite. Wir werden nie zueinander kommen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 \nDr. Hahn, PDS: Das tut mir Leid!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 14. Dezember 2000\n\n1964\n\n\n\nAber wissen Sie, auf wen ich setze? Auf Sie, Frau Werner!\nH\u00f6ren Sie jetzt einmal zu, damit Sie vielleicht nach und\nnach eine Vorstellung bekommen, was wir \u00fcberhaupt vor-\nhaben.\nQualit\u00e4t und Leistungsf\u00e4higkeit von Schulen und Hoch-\nschulen sind entscheidend im globalen Wettbewerb. Sp\u00e4-\ntestens seit der ber\u00fchmten TIMSS-Studie ist auch den\nverantwortlichen Politikern in Deutschland klar \u2013 und die\nsind zum Gl\u00fcck von der CDU und von der SPD \u2013, dass wir\nLeistungsvergleiche zwischen den Nationen und auch\nzwischen den 16 Bundesl\u00e4ndern brauchen. Es ist nat\u00fcrlich\nnur folgerichtig, wenn wir auch die einzelnen Schulen mit-\neinander vergleichen,\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\num im Wettbewerb der besten Konzepte und Ideen von-\neinander zu lernen. Auch Schulen und Schulsysteme sind\nlernende Systeme. Wir in Sachsen m\u00fcssen uns an die\nSpitze einer Entwicklung setzen, die wir in Deutschland\ngestalten und bestimmen k\u00f6nnten. Ansonsten werden wir\nvon diesem internationalen Trend zu mehr Wettbewerb\nund mehr Vergleich \u00fcberrollt. Und die Regeln bestimmen\ndann andere.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: So ist das! \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDie Regeln bestimmen andere und nicht mehr unsere\nSch\u00fcler, Eltern und Lehrer.\nUm gleich mit der T\u00fcr ins Schulhaus zu fallen \u2013 das habe\nich aus dem fantastischen Artikel von Richard Schr\u00f6der\n\u00fcber Sebnitz gelernt: Meine Damen und Herren, Leis-\ntungsvergleiche machen Sinn, wenn sie zum Motor der\nLeistungs- und Qualit\u00e4tsentwicklung unserer Schulen\nwerden.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: F\u00fchrungsbeispiele!)\n\nLeistungsvergleiche sind Unsinn, wenn sie als blo\u00dfes\nNotenranking Schulen als schlecht abstempeln und zur\nDemotivierung, zu Misstrauen und Angst f\u00fchren. Und das\nist ein bisschen Ihre Strategie, Kollege Hahn. Sie versuchen\ndas ja immer von hier aus durch Halbinformationen, Ver-\nmutungen, Verd\u00e4chtigungen.\n\n(Frau Henke, CDU: Glaubt aber keiner!)\n\nDeshalb lehnen wir auch die Vorgehensweise von New\nLabour, den britischen Sozialdemokraten, ab, Kollege\nHatzsch, und m\u00f6chten uns eher am niederl\u00e4ndischen Vor-\nbild orientieren. Ich halte nichts von der Vorgehensweise\nin Gro\u00dfbritannien, die ja eine ganz andere Vorstellung \u2013\ndas ist ein klassisches Ranking, das ist das, was Sie be-\nf\u00fcrchten \u2013 von Schule haben als wir hier in Zentraleuropa.\nWir wollen \u00fcber die Leistungsvergleiche eine Leistungs-\nentwicklung, eine Verbesserung der Schulqualit\u00e4t, eine\nProfilierung der schulischen Arbeit und eine Schulent-\nwicklung erreichen.\nSie haben in diesem Hohen Hause mit Mehrheit beschlos-\nsen, dass das Kultusministerium bis zum Jahresende einen\nBericht \u00fcber die statistisch erfassten Sch\u00fclerleistungen an\nGymnasien und Mittelschulen vorzulegen hat. Deshalb\nwerden wir Ihnen die alphabetisch aufgelistete Reihen-\nfolge der Gymnasien, wie gefordert, mit Bestehensquoten,\nAbiturendnoten und Abiturpr\u00fcfungsnoten vorlegen. An\nden Mittelschulen gelingt dies f\u00fcr die erfassten Bestehens-\nnoten und die Pr\u00fcfungsnoten in Mathematik und Deutsch\nallerdings nur f\u00fcr den Realschulabschluss.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ich sehe, Sie sind\nganz begeistert, Frau Ludwig. Das hatten Sie nicht erwar-\ntet. Was ist Ihre Frage?\n\nFrau Ludwig, SPD: Immer, wenn ich Sie fragen kann, bin\nich ganz begeistert, Herr Minister.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ich bin es auch.\n\nFrau Ludwig, SPD: Herr Minister, inwieweit halten Sie\ndie Ver\u00e4nderung der Schulordnung, was die doppelte Be-\nwertung von schriftlichen Leistungen anbetrifft, f\u00fcr einen\ngelungenen Beitrag zu dem von Ihnen jetzt gerade be-\nschriebenen Konzept f\u00fcr den Leistungsvergleich von Schu-\nlen? Sie sagten ja selbst, dass die Benotung eine Rolle\nspielt.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus:  Sehr geehrte Frau\nLudwig! Erst einmal zu den Leistungsvergleichen. Aber\nweil ich Sie sehr sch\u00e4tze, werde ich dann am Schluss dazu\ndie Antwort nachschieben.\nMeine Damen und Herren! Das ist doch das, was Sie und\ndie Lehrer interessiert. Mit diesen ersten Sch\u00fcler-Leis-\ntungsparametern wird keine Aussage m\u00f6glich, welche\nSchule gut oder schlecht ist. Eine gewisse Rangfolge inner-\nhalb der drei vom Landtag eingeforderten Parameter, so\nsteht es im Antrag, zeigt f\u00fcr die Gymnasien ganz unter-\nschiedliche Platzziffern f\u00fcr jedes dieser drei Kriterien, die\nsich auch mit den Jahren gravierend \u00e4ndern k\u00f6nnen.\nDeshalb kann die Erfassung der Noten, der Sch\u00fcler-Leis-\ntungsparameter \u2013 bei diesem Begriff sollten wir bleiben \u2013\nnur der Einstieg in ein komplexes Berichtswesen sein.\nHierzu geh\u00f6ren dann qualitative Faktoren wie eingesetzte\nUnterrichts-, Lehr- und Lernmethoden, Lernatmosph\u00e4re,\nSchulklima, schulische und au\u00dferschulische Projekte, Ko-\noperationen mit ausl\u00e4ndischen Schulen und au\u00dferschuli-\nschen Partnern, schulische und vor allen Dingen auch\nberufliche Beratung, F\u00f6rderung von Eigeninitiative und\nsozialem Engagement. Hier finden die Eltern und die\n\u00d6ffentlichkeit dann Hinweise zum Schulchor, zur Fu\u00dfball-\nmannschaft, zu Wettbewerbssiegern bei ,,Jugend forscht\u201c\nund ,,Jugend trainiert f\u00fcr Olympia\u201c. Es gibt aber auch,\nmeine Damen und Herren, Informationen zu sozialen In-\ntegrationsma\u00dfnahmen an Brennpunktschulen und zur\nHausaufgabenhilfe im Schulklub und vieles andere mehr.\nDie Sch\u00fcler, Lehrer und Eltern sollen in diesem Bericht das\nunverwechselbare Gesicht jeder Einzelschule erkennen.\nDieses Gesicht muss dem gefallen, der sich seine Schule\nf\u00fcr seine Kinder, also die Eltern zum Beispiel, oder sich\nselbst, die gr\u00f6\u00dferen Sch\u00fcler, ausw\u00e4hlt. Deshalb stellen wir\ndie Portr\u00e4ts unserer Schulen, die von Eltern, Lehrern und\nSch\u00fclern ganz entscheidend mitbestimmt werden, in der\n\u00d6ffentlichkeit vor. Dazu geh\u00f6ren nat\u00fcrlich auch Noten-\ndurchschnitte und Bestehensquoten, aber auch vieles an-\ndere mehr.\nNur \u00fcber die gelassene Analyse der Ergebnisse komplexer\nSchulberichte, der Schulportr\u00e4ts, ist es m\u00f6glich, Defizite\nund St\u00e4rken der Einzelschule herauszuarbeiten. Dann\nwird sich zeigen, wer die Hilfe anderer braucht und wer\ndurch erfolgreiche Konzepte selbst Hilfe leisten kann oder\nsoll. Wir wollen ausdr\u00fccklich keinen gnadenlosen Schul-\nschlie\u00dfungswettbewerb \u00e0 la Toni Blair, sondern eine soli-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 14. Dezember 2000\n\n1965\n\n\n\ndarische Teamleistung des gesamten s\u00e4chsischen Schul-\nsystems.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIn diesem Team soll jede s\u00e4chsische Schule zeigen, was sie\n\u2013 das ist auch wichtig \u2013 unter ihren spezifischen Bedingun-\ngen zustande bringt.\n\n(Hatzsch, SPD: Alles richtig!)\n\nMeine Damen und Herren! Die Schulen als der eigentliche\nMacher werden ein entscheidendes Mitspracherecht be-\nkommen, nach welchen Kriterien ein realistisches Bild der\neinzelnen Schule ver\u00f6ffentlicht wird. Dazu hat \u00fcbrigens\nauch eine gro\u00dfe Tageszeitung, die ,,S\u00e4chsische Zeitung\u201c,\nmit ihren Schulportr\u00e4ts \u2013 das gibt es ja alles schon \u2013 in\ndiesem Jahr schon einige Anregungen gegeben.\nWir verstehen die Schulberichte und ihre Ver\u00f6ffentlichung\nals ein Diskussionsangebot an alle, die an einer Schulent-\nwicklung von innen \u2013 also die Lehrer, Eltern und Sch\u00fcler \u2013\noder von au\u00dfen \u2013 die Wirtschaft, die Wissenschaft, aber\nauch viele andere \u2013 interessiert sind.\nUnsere Leistungsvergleiche f\u00fchren zu einem fairen und\ndurchaus solidarischen Wettbewerb um die besten Ideen,\nKonzepte und L\u00f6sungen. Sie bringen den Schulen auch\nmehr Freiheit und die Lockerung b\u00fcrokratischer Ein-\nschr\u00e4nkungen; denn mit dem Setzen, Messen und Verglei-\nchen von Standards und Qualit\u00e4tsanforderungen, die f\u00fcr\nalle verbindlich sind, vergr\u00f6\u00dfern sich die Gestaltungsspiel-\nr\u00e4ume der Einzelschule.\nMeine Damen und Herren! Dieser Trend ist international\nzunehmend. Wir sollten uns diesen Entwicklungen nicht\nentgegenstellen, sondern sie ganz gezielt mitgestalten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nDr.  R\u00f6\u00dfler,  Staatsminister  f\u00fcr  Kultus:  Bitte, Kollege\nPorsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Bei diesen sch\u00f6nen Zielen, die Sie\ngerade dargestellt haben \u2013 \u2013\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Die gefallen Ihnen\nnicht, stimmts?\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Nein, die gefallen mir sehr gut, die\nw\u00fcrde ich sehr gerne mit Ihnen gemeinsam verfolgen. Aus\ndem Grunde frage ich Sie ja auch, ob Sie sich nicht vorstel-\nlen k\u00f6nnten, dass man die sehr viel schneller und sehr viel\nbesser erreichen k\u00f6nnte bei einer parit\u00e4tisch besetzten\nSchulkonferenz \u2013 denn Sie haben von Eltern, Lehrern und\nSch\u00fclern gesprochen \u2013 und bei mehr Rechten f\u00fcr die\nSchulkonferenz. Weil ich Sie das frage, frage ich Sie auch,\nwarum Ihre Fraktion den Vorschlag, den die PDS diesbe-\nz\u00fcglich gemacht hat, abgelehnt hat.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Wir werden die\nSache auch mit der Schulkonferenz in bisheriger Beset-\nzung erreichen. Da k\u00f6nnen Sie ganz sicher sein, Herr\nPorsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Aber viel sp\u00e4ter.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Viel schneller, als\nSie vielleicht denken.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Nat\u00fcrlich ist es so, dass wir\nuns mit den Schulleitungen und Lehrern \u00fcber die Spiel-\nregeln verst\u00e4ndigen m\u00fcssen. Als Kultusminister habe ich\nein gro\u00dfes Interesse daran, dass Schulpolitik \u00f6ffentlich dis-\nkutiert wird,\n\n(Dr. Hahn, PDS: Wir auch!)\n\naber anders als Sie von der PDS: direkt, konkret und vor\nallem ergebnisorientiert, eben zur Verbesserung jeder ein-\nzelnen Schule.\nHier wollte ich eigentlich aufh\u00f6ren, Frau Ludwig. Aber Sie\nschneiden noch ein weiteres Thema an. Die Schulordnung\nund die Wichtung der Noten haben eigentlich folgenden\nHintergrund. Sie sollten zu mehr Transparenz und Ge-\nrechtigkeit f\u00fchren. Sie wissen, wie das am Schuljahresende\nist. Da werden noch einmal m\u00fcndliche Noten vergeben.\nDa schaut man dann so \u2013 es gibt solche Lehrer \u2013, nicht zu\nIhnen, Herr Porsch, aber irgendwie zu dem, der hinten als\n27. sitzt, und sagt dann: gut, m\u00fcndliche Leistung f\u00fcr das\nJahr: 3 oder 4. Der Sch\u00fcler hat sich vielleicht schon seine\nNoten ausgerechnet nach denen, die er transparent und\nnachweisbar irgendwo hatte, und ist dann \u00fcberrascht. Es\ngibt nat\u00fcrlich auch den umgekehrten Fall.\nDeshalb ist es wichtig, dass die belegbaren Leistungen auf\njeden Fall mehr wiegen, mehr z\u00e4hlen, mehr gewichtet sind\nals durchaus subjektive m\u00fcndliche Leistungen.\nIch wei\u00df, Herr Kollege Porsch, Ihr Sohn ist eher, das hatten\nSie ja geschrieben, ein kommunikativer Typ. Trotzdem\nmachen wir uns dazu jetzt Gedanken \u2013 ich habe hier einige\nSchulleiter, zehn Gymnasialleiter, zehn Mittelschulleiter,\nes betrifft ja nur die Sekundarstufe I, zusammengenom-\nmen \u2013, wie diese Wichtung erfolgen kann.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Minister, gestatten Sie noch Zwi-\nschenfragen?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister  f\u00fcr  Kultus:  Ich glaube, das\nw\u00e4re auch mal ein Thema f\u00fcr eine Aktuelle Debatte im\nJanuar. Das werden Sie auch machen, wenn wir bis dahin\nkeine vern\u00fcnftige und f\u00fcr Sie nachvollziehbare L\u00f6sung ge-\nfunden haben. Wir haben da ein kleines Kommunikations-\nproblem; das r\u00e4ume ich gerne ein. Es ist ein bisschen Hals\n\u00fcber Kopf eingef\u00fchrt worden. Aber man muss ja an der\nVerbesserung arbeiten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie noch Zwischenfragen?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ich denke, ich bin\nmit meinem Redebeitrag fertig. Oder machen wir jetzt die\nAktuelle Debatte zur Schulordnung? Das ist n\u00e4mlich eine\nganz andere Thematik. Herr Pr\u00e4sident, ich will nicht in\nIhren Gesch\u00e4ftsgang \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Nein, nein, Sie entscheiden das autark,\nob Sie noch Fragen beantworten wollen.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister  f\u00fcr  Kultus:  Also gut, noch\neine.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Nein, nein. Dann geht es der Reihenfolge\nnach, und zwar kommt Frau Werner als Erste dran.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 14. Dezember 2000\n\n1966\n\n\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus:  Also, so eine Run-\nde will ich nicht machen. Da soll sich jede Fraktion f\u00fcr eine\nFrage entscheiden. Sonst sprengen wir ja jeden Rahmen\nhier im Parlament.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gut. Frau Werner, bitte.\n\nFrau Werner, Heike, PDS: Herr Minister R\u00f6\u00dfler, ich woll-\nte Sie Folgendes fragen: Sie haben vorhin von Gerechtig-\nkeit gesprochen. Geh\u00f6rt es nicht zur Gerechtigkeit dazu,\ndass alle Macher des Bildungssystems dann auch Rechen-\nschaft ablegen, also nicht nur die Schulen, sondern auch\ndas Land im Gesamten?\nIch habe beim letzten Mal Kriterien angeregt, die da eine\nRolle spielen k\u00f6nnten, zum Beispiel die Durchl\u00e4ssigkeit\nder Schulformen, der Anteil der Integration von Sch\u00fclerin-\nnen und Sch\u00fclern mit Behinderungen usw.\nW\u00e4ren Sie bereit, das auch \u00f6ffentlich zu machen?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus:  Das geh\u00f6rt zum\nSchulbericht genau wie der Unterrichtsausfall auch. Der\nIdealzustand w\u00e4re, dass alle Schulen dieselben Ressourcen\nzugef\u00fchrt bek\u00e4men und dann ganz unterschiedlich mit\ndiesen Ressourcen umgingen. Ich gehe davon aus, dass\ndazu viele Dinge geh\u00f6ren, nat\u00fcrlich auch Integrations-\nma\u00dfnahmen, nat\u00fcrlich auch Durchschnittsnoten und Pr\u00fc-\nfungsnoten, nat\u00fcrlich auch Unterrichtsausfall, das ist ganz\nklar.\nWenn alle Schulen die gleichen Ressourcen haben, dann ist\nnat\u00fcrlich die Frage berechtigt, warum dann in einer Schule\n5 % des Unterrichts ausfallen und an der anderen vielleicht\n\nnur 2 %. Dann muss man dar\u00fcber diskutieren \u2013 auch das\nist wichtig \u2013, warum das so ist, und notfalls Abhilfe schaf-\nfen. So denken wir uns das.\nTransparenz soll zur Verbesserung f\u00fchren. Das ist die\nGrundlage dieser gesamten Diskussion.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Minister, gestatten Sie eine weitere\nZwischenfrage von Herrn Hatzsch?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus:  Wir hatten jetzt\ndie eine Frage von der PDS, also nun die SPD. Bitte, Herr\nHatzsch.\n\nHatzsch, SPD: Herr Kollege R\u00f6\u00dfler, ich habe eine Frage\nzur Schulordnung.\nStimmen Sie mit mir darin \u00fcberein, dass es eigentlich Ihre\nAufgabe ist, sich vorher \u00fcber den Sinn und Zweck der\nSchulordnung Gedanken zu machen, ehe Sie sie in Kraft\nsetzen?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Die Schulordnung\nist schon in Ordnung. Die Frage ist blo\u00df \u2013 und das disku-\ntieren wir mit den Praktikern \u2013, wie wir sie sinnvoll umset-\nzen k\u00f6nnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Gibt es wei-\ntere Wortmeldungen der Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der\nFall. Dann ist die 2. Aktuelle Debatte, beantragt von der\nFraktion der SPD, ,,Sinn und Unsinn des Schulrankings in\nSachsen\u201c, beendet.\nIch rufe auf die\n\n3. Aktuelle Debatte\nDie Auswirkungen der Rentenstrukturreform \n\nauf die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Sachsen\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nZuerst spricht die Fraktion der PDS, danach die CDU,\nSPD, CDU; Staatsregierung. Die Aussprache ist er\u00f6ffnet.\nFrau Zschoche, Sie haben das Wort.\n\nFrau Zschoche, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Es klang verhei\u00dfungsvoll, als Herr Riester 1998\nverk\u00fcndete: ,,Wir nehmen die Rentenniveauk\u00fcrzungen\nder alten Bundesregierung zur\u00fcck. Wir streichen den de-\nmografischen Faktor, der viele Klein- und Kleinstrentner\nin die N\u00e4he der Sozialhilfe gebracht h\u00e4tte.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Ja, ja!)\n\nWir bringen Reformen auf den Weg, die den Namen ,Re-\nform\u2019 auch verdienen. Unsere Reformen sollen Verbesse-\nrungen und keine Verschlechterungen bringen.\u201c\n\nNur zwei Jahre sp\u00e4ter ist der eigene Reformanspruch ge-\nplatzt und Herr Minister Riester pr\u00e4sentiert ein missgl\u00fcck-\ntes, ja katastrophales Gesetz, mit dem er die Rente in eine\nVertrauenskrise st\u00fcrzt.\n\nDer Gesetzentwurf \u2013 und das ist das Allerschlimmste \u2013\nsprengt das Versicherungssystem, indem erstmals eine pri-\nvate kapitalgedeckte Altersvorsorge einen Teil der staat-\nlichen Rente ersetzen soll und zudem allein den Arbeit-\nnehmern aufgeb\u00fcrdet wird. Als ob es keine Finanzierungs-\nprobleme mit der Rente g\u00e4be, verzichtet der Staat auf Bei-\ntr\u00e4ge der Arbeitgeber und beschert zugleich Banken und\n\nVersicherungen das Jahrtausendgesch\u00e4ft mit Billionen\nMark Finanzvolumen.\nStatt durch eine allgemeine Versicherungspflicht f\u00fcr alle\ndie gesetzliche Rentenversicherung zu st\u00e4rken, wird sie\nteilprivatisiert und verantwortungslos den turbulenten\nFinanzm\u00e4rkten ausgesetzt, was die Renten in h\u00f6chstem\nMa\u00dfe unsicher und unberechenbar macht.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDen Versicherten, so sie \u00fcberhaupt zur privaten Vorsorge\nin der Lage sind, winken entweder Superrenditen oder es\ndrohen herbe Verluste. Beides ist m\u00f6glich.\n\nDie Frauen m\u00fcssen gar aufgrund ihrer h\u00f6heren Lebens-\nerwartung f\u00fcr die gleiche Rente mehr Beitr\u00e4ge einzahlen\nals M\u00e4nner.\n\nDas ist nicht die einzige Hiobsbotschaft. Festzustellen ist\nauch, dass das Rentenniveau noch drastischer in Richtung\nSozialhilfe und unter sie gesenkt wird, als das die Vorg\u00e4n-\ngerregierung tun wollte.\n\nEs ist makaber, wenn Herr Minister Riester diese Misere\nauch noch mit der sarkastischen Bemerkung sch\u00f6nredet:\n,,Dennoch erhalten die Rentner durch die verl\u00e4ngerte Be-\nzugszeit der Rente ein insgesamt gr\u00f6\u00dferes Rentenvolu-\nmen.\u201c Mit anderen Worten: Willst du l\u00e4nger leben, musst\ndu mit weniger Rente zufrieden sein.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 14. Dezember 2000\n\n1967\n\n\n\nDritter Kritikpunkt: Das Gesetz belastet die J\u00fcngeren un-\ngleich h\u00f6her und geht an der ostdeutschen Lebenswirk-\nlichkeit total vorbei.\nViertens fehlen Regelungen zur Korrektur und zur Anglei-\nchung der Ost- an die Westrenten.\nF\u00fcnftens sieht in dem Dickicht von sich j\u00e4hrlich ver\u00e4n-\ndernden Alt-, \u00dcbergangs- und Neuregelungen nun wirk-\nlich niemand mehr durch.\nMeine Damen und Herren! Die einstigen vollmundigen\nVersprechen mussten in ein Desaster f\u00fchren, weil die Bun-\ndesregierung die Reform ziellos und herzlos angegangen\nist. Zum einzigen und obersten Gebot erhob sie die Bei-\ntragsstabilit\u00e4t, die im \u00dcbrigen nur f\u00fcr die Arbeitgeber ein-\ngel\u00f6st wurde.\nStatt das Rentenkonzept nach klarer Zielvorgabe zu er-\narbeiten, statt zu ber\u00fccksichtigen, dass bei einer lohnbezo-\ngenen Rente nicht die zur\u00fcckgehende Zahl der jungen Er-\nwerbsf\u00e4higen, sondern die Zahl der tats\u00e4chlich in Arbeit\nStehenden und deren Lohnh\u00f6he der entscheidende Dreh-\nund Angelpunkt ist, statt das Rentenkonzept als Teil eines\nmodernen Gesellschaftskonzepts zu begreifen, wurde es\nauf eine reine Kostenrechnung reduziert, und das auch\nnoch ein\u00e4ugig auf die Ausgaben bezogen, w\u00e4hrend die\nwesentlich wichtigere Einnahmeseite nahezu ausgeblendet\nwurde. Folglich feilschte man vorrangig um Prozente,\nPunkte, Altersgrenzen, Ausgleichsfaktoren, Anpassungs-\nformeln. Und der Mensch? Er blieb au\u00dfen vor.\nIch frage mich: Woran scheitert nun eigentlich eine\narmutsfeste, zukunftssichere und solidarisch finanzierte\nRente, eine Rente, die Lebensleistung anerkennt und einen\nmenschenw\u00fcrdigen Lebensabend erm\u00f6glicht? Liegt es da-\nran, dass Abgeordnete die gesetzliche Rente nicht oder nur\nals Zubrot brauchen? Haben Politiker kein schlechtes Ge-\nwissen, wenn ein Bundesminister nach nur einem Jahr und\n274 Tagen Amtszeit ab dem 60. Lebensjahr eine monatliche\nPension von 2 840 DM erh\u00e4lt? Wissen Abgeordnete, dass\nein ostdeutscher Durchschnittsverdiener f\u00fcr diese Renten-\nh\u00f6he 67 Jahre voll erwerbst\u00e4tig gewesen sein m\u00fcsste?\nNein, meine Damen und Herren, dieses Rentengesetz darf\nnicht verabschiedet werden. Es stellt Weichen in eine ent-\nsolidarisierte Gesellschaft mit immer krasser werdenden\nsozialen Gegens\u00e4tzen. Eine solche Zukunft, meine Damen\nund Herren, d\u00fcrfen wir uns nicht zumuten!\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Stempell, bitte.\n\nStempell, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\ngeehrten Damen und Herren! Die Rentenreform und die\ndamit verbundene materielle Alterssicherung ist ein ernst-\nhaftes Thema f\u00fcr junge und alte Menschen, mit dem man\n\u00f6ffentlich auch ernsthaft umgehen muss. Fast jeder\nMensch im Land wird irgendwann einmal Betroffener\nsein. Polemik und Schadenfreude verbieten sich von selbst.\nEs geht darum, die Lebensleistung von Menschen gerecht\nzu w\u00fcrdigen. Es geht darum, den Menschen im Lande den\ngerechten Lohn ihres Arbeitslebens im Alter nicht vorzu-\nenthalten und der Jugend Vertrauen und Leistungsmotiva-\ntion zu geben.\nEinige Gedanken zur geschichtlichen Entwicklung \u2013 Frau\nZschoche hatte das schon angesprochen. Die vorhergehen-\nde Bundesregierung hatte ein Rentenreformgesetz auf den\nWeg gebracht, das so genannte Bl\u00fcm-Modell, bei dem man\n\neinen Demografiefaktor eingef\u00fchrt hatte, der eine gering-\nf\u00fcgige Reduzierung der Rente bis zum Jahr 2030 von dem\njetzigen Eckrentenwert von 70 auf 67 % zu erwarten hatte.\nDie Ausgewogenheit bez\u00fcglich der Belastung der Genera-\ntionen war im Wesentlichen gegeben.\nRot-Gr\u00fcn, also SPD und Gr\u00fcne, haben diese Rentenreform\nlange blockiert. Zur Bundestagswahl versprach vor allen\nDingen die SPD eine ungek\u00fcrzte Rente f\u00fcr M\u00e4nner und\nFrauen ab 60 Jahren \u2013 das sollte man sich wieder in Erinne-\nrung rufen \u2013 und eine j\u00e4hrliche Rentenanpassung an die\nNettolohnentwicklung. Bundeskanzler Schr\u00f6der sagte:\n,,Ich stehe daf\u00fcr, dass die Renten steigen wie die Netto-\nl\u00f6hne.\u201c\nDas Erste, was man gemacht hatte, war, dass man diesen\nDemografiefaktor au\u00dfer Kraft setzte. Das Zweite war, dass\nman die Nettolohnanpassung au\u00dfer Kraft setzte, und zwar\nschon f\u00fcr das Jahr 2000. F\u00fcr das Jahr 2001 wird man das in\nAnbetracht der Situation, dass m\u00f6glicherweise der Infla-\ntionsausgleich h\u00f6her als die Nettolohnanpassung ausfallen\nk\u00f6nnte, wieder ver\u00e4ndern.\nWie sieht nun das neue Modell aus, das als Gesetzesvor-\nlage im Moment in der Anh\u00f6rung debattiert wird? Es hei\u00dft\n,,Gesetz zur Reform der gesetzlichen Rentenversicherung\nund zur F\u00f6rderung eines kapitalgedeckten Altersvorsorge-\nverm\u00f6gens (Altersverm\u00f6gensgesetz)\u201c. Die in den Zeitun-\ngen ver\u00f6ffentlichten Berichte \u00fcber die Anh\u00f6rung sind sehr\naufschlussreich und ich glaube, dass es kaum jemanden\ngibt, der diesem Riester-Modell seine Zustimmung gibt. Es\nersetzt die jetzige Verfahrensweise durch viel ungerechtere\nEckpunkte, beispielsweise gegen\u00fcber der j\u00fcngeren Gene-\nration, gegen\u00fcber den Frauen, gegen\u00fcber den Beziehern\nvon Rente vor allen Dingen in den neuen Bundesl\u00e4ndern,\nwobei das Rentenreformgesetz im Wesentlichen auf den\nLebensverh\u00e4ltnissen der Menschen in den alten Bundes-\nl\u00e4ndern aufbaut und unsere Lebensvergangenheit in den\nneuen Bundesl\u00e4ndern fast nicht ber\u00fccksichtigt,\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nbesonders was die Frauen betrifft, besonders was das Ein-\nkommen betrifft, vor allem auch die Anrechnungszeiten\nbei Arbeitslosigkeit, bei Bezug von Arbeitslosengeld usw.\nIch sage also: Das Modell ist in dieser Form \u00fcberhaupt\nnicht tragf\u00e4hig, es muss in jedem Falle nachgebessert wer-\nden.\n\n(Beifall der Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS, \nund Frau Zschoche, PDS)\n\nDeshalb danke ich unserer Staatsregierung, dass sie ge-\nmeinsam mit der Regierung des Freistaates Th\u00fcringen\neinen Bundesratsantrag eingebracht hat, der sich unter an-\nderem speziell auf den Verzicht auf den Ausgleichsfaktor\nrichtet. Der Ausgleichsfaktor, der ja nicht ausgleicht, son-\ndern wirklich k\u00fcrzt, mindert die Rente um 6 %, und zwar\n20 Mal um 0,3 % bis zum Jahr 2030. Es gibt 20 verschiede-\nne Rentenberechnungen f\u00fcr Menschen mit gleichem Aus-\ngangsanspruch. Es ist ein unwahrscheinlich kompliziertes\nSystem.\nDas betrifft auch die kapitalgedeckte Zusatzleistung. Die\nSteuergewerkschaft hat schon angek\u00fcndigt, dass, falls dies\nso wirksam werden sollte, rund 3 500 zus\u00e4tzliche Stellen in\nden Finanz\u00e4mtern ben\u00f6tigt werden.\nIch danke also unserer Staatsregierung nochmals daf\u00fcr,\ndass sie diesen Bundesratsantrag eingebracht hat. Er rich-\ntet sich auf den Verzicht auf den Ausgleichsfaktor, auf die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 14. Dezember 2000\n\n1968\n\n\n\nVermeidung von Altersarmut und auf die Vermeidung der\nBenachteiligung der Frauen in den neuen Bundesl\u00e4ndern.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren von der SPD, Sie\nsind ja immer bekannt daf\u00fcr gewesen, dass Sie f\u00fcr soziale\nGerechtigkeit eintreten. Nehmen Sie Einfluss darauf und\nbeweisen Sie das mit einem ordentlichen Rentenstruktur-\nreformgesetz.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei CDU und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Frau Dr. Volkmer.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Wir brauchen eine Rentenreform. Das wissen\nalle, die in diesem Raum sitzen. Die demografische Ent-\nwicklung zwingt nicht nur zur Rentenreform, sondern sie\nzwingt auch zu einem Umdenken in Bezug auf Einwande-\nrungspolitik, in Bezug auf Familienpolitik, in Bezug auf\nAusbildungsfragen.\nDie Rentenreform ist sehr schwer zu machen, weil die\nunterschiedlichsten Interessen beachtet werden m\u00fcssen,\nalso die Interessen der heutigen Rentner, die der zuk\u00fcnfti-\ngen Rentner, die der Beitragszahler, die der Steuerzahler.\nAu\u00dferdem m\u00fcssen wir die Lohnnebenkosten im Auge\nhaben. Deswegen gibt es keine einfache L\u00f6sung f\u00fcr eine\nRentenreform. Bisher stehen Eckpunkte fest.\nHerzst\u00fcck der Rentenreform bleibt die beitragsfinanzierte\ngesetzliche Rentenversicherung; hinzu kommt die kapital-\ngedeckte Altersvorsorge; die Rentenbeitr\u00e4ge sollen nur\nmoderat steigen. Wie das durchgef\u00fchrt wird, dar\u00fcber\nmuss in der Tat noch mehr diskutiert werden. Das wird\nauch innerhalb der SPD noch diskutiert. Die dreit\u00e4gige\nAnh\u00f6rung zum Rentenreformgesetz hat ja auch gezeigt,\ndass in etlichen Bereichen weiterer Diskussionsbedarf be-\nsteht.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Frau\nDr. Volkmer?\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Ja, bitte, Herr Kannegie\u00dfer.\n\nKannegie\u00dfer, CDU:  Frau Volkmer, Sie haben soeben\ndavon gesprochen, dass nur Eckpunkte vorl\u00e4gen. In den\nBundestag ist ja bereits der Entwurf eines Rentenreformge-\nsetzes eingebracht worden. Ist dieser Entwurf eines Ren-\ntenreformgesetzes nicht mehr g\u00fcltig? Haben Sie das nicht\naus dem Internet ersehen k\u00f6nnen? Der Gesetzentwurf ist\nim Internet ver\u00f6ffentlicht worden. Er besteht aus zwei Tei-\nlen, n\u00e4mlich aus einem Verm\u00f6gensgesetz und aus einem\nInvalidengesetz. Was gilt denn nun? Gelten die vorhande-\nnen Gesetzentw\u00fcrfe oder nur die Eckwerte?\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Lieber Herr Kannegie\u00dfer, nat\u00fcr-\nlich ist dieser Gesetzentwurf g\u00fcltig, aber wie man mit\neinem Gesetzentwurf verf\u00e4hrt, das wissen Sie doch auch.\nMan macht also \u00f6ffentliche Anh\u00f6rungen und diese An-\nh\u00f6rungen macht man zu dem Zweck, auch Verbesserun-\ngen und Ver\u00e4nderungen vorzunehmen. Fest stehen aller-\ndings \u2013 das ist auch gestern nochmals bekr\u00e4ftigt worden \u2013\ndiese drei Eckpunkte.\nIch denke aber, dass der Ausgleichsfaktor in der bisheri-\ngen Form nach der Anh\u00f6rung vom Tisch ist. Ich begr\u00fc\u00dfe\ndas ausdr\u00fccklich. Auch ich habe den Ausgleichsfaktor\n\nnicht f\u00fcr ein Instrument zur Herbeif\u00fchrung von Genera-\ntionsgerechtigkeit gehalten.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: \nWarum geben Sie das erst heute zu?)\n\n\u2013 Das habe ich schon immer gesagt, das k\u00f6nnen Sie \u00fcberall\nnachlesen.\nEin ganz wichtiger Punkt ist nat\u00fcrlich der, dass die gesetz-\nliche Rentenversicherung in den neuen Bundesl\u00e4ndern\neine solche H\u00f6he haben muss, dass damit ein ausk\u00f6mm-\nliches Alterseinkommen gesichert ist. Hier gibt es \u2013 das ist\nschon gesagt worden \u2013 nat\u00fcrlich Probleme, weil wir in den\nneuen Bundesl\u00e4ndern vorwiegend auf diese gesetzliche\nRentenversicherung angewiesen sind. Deshalb m\u00fcssen wir\nhierauf ein ganz besonderes Augenmerk richten.\nHinzu kommt, dass es gerade in den osts\u00e4chsischen Gebie-\nten auch jetzt noch so niedrige Einkommen gibt, dass es\nsehr schwierig sein wird, eine kapitalgedeckte Altersvor-\nsorge in einer Gr\u00f6\u00dfenordnung zu erzielen, dass es nen-\nnenswert ist. Daher sind wir der Meinung, dass gepr\u00fcft\nwerden muss, inwieweit die kapitalgedeckte Altersvor-\nsorge gerade f\u00fcr Bezieher von niedrigen Einkommen ver-\nbessert werden kann. Nat\u00fcrlich wird das zulasten derjeni-\ngen mit hohem Einkommen gehen. Anders wird das gar\nnicht m\u00f6glich sein.\nEin zweiter Punkt ist, dass \u00fcberpr\u00fcft werden muss, wie\nbeitragsfreie Zeiten in der gesetzlichen Rentenversiche-\nrung \u00fcberbr\u00fcckt werden k\u00f6nnen. Ich m\u00f6chte Sie auch da-\nrauf aufmerksam machen, dass sich die Enquete-Kommis-\nsion des Bundestages zu den Fragen des Ehrenamtes mit\nder Frage besch\u00e4ftigt, inwieweit soziales Engagement in\ndie gesetzliche Rentenversicherung einbezogen werden\nkann.\nEin wichtiger Punkt dieser Rentenreform ist die Vermei-\ndung von Altersarmut. Es gibt diesbez\u00fcglich bisher zwei\nPunkte. Das war ein Kompromiss, der ausgehandelt wor-\nden ist. Das eine ist, dass kein R\u00fcckgriff mehr auf die Kin-\nder erfolgt, wenn die Rente aufgestockt werden muss, weil\nsie so niedrig ist, dass Anspruch auf Sozialhilfe besteht.\nDer zweite Punkt ist, dass die Rentner mit niedriger Rente\nbei Anspruch auf Sozialhilfe von Amts wegen dar\u00fcber\naufgekl\u00e4rt werden, was ihre Rechte sind.\nWir denken dennoch, dass zahlreiche alte Menschen den\nWeg zum Sozialamt trotzdem nicht gehen werden. Wir\nunterst\u00fctzen deswegen die Forderung der SPD-Bundes-\ntagsfraktion noch einmal zu pr\u00fcfen, ob nicht ein vorge-\nschaltetes Leistungsgesetz den Anspruch, den man hat,\nn\u00e4mlich Verhinderung von Altersarmut, wirksamer in die\nTat umsetzen kann.\nWir sind uns sicherlich auch dar\u00fcber einig, dass langfristig\neine Rentenreform auch das Ziel haben muss, immer mehr\nErwerbst\u00e4tige in die gesetzliche Rentenversicherung ein-\nzubeziehen. Hierzu hat die Bundesregierung durch das\n630-DM-Gesetz und durch die Einbeziehung der Schein-\nselbst\u00e4ndigen in die gesetzliche Rentenversicherung einen\nBeitrag geleistet.\nSie wissen, was f\u00fcr einen Widerstand es gegen die Einbe-\nziehung der Scheinselbst\u00e4ndigen und gegen das 630-DM-\nGesetz gegeben hat. Es ist also sehr schwierig, einen sol-\nchen Weg gegen den Widerstand in der Bev\u00f6lkerung\ndurchzusetzen. Das muss also sukzessive auch als ge-\nsamtgesellschaftliche Forderung aufgemacht, schrittweise\nso diskutiert und dann auch verwirklicht werden.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 14. Dezember 2000\n\n1969\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: W\u00fcnscht die CDU-\nFraktion noch einmal das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDann geht das Wort noch einmal an die PDS-Fraktion.\nHerr Abg. D\u00fcrrschmidt, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren Abgeordneten! Frau Volkmer, angesichts Ihrer\nAusf\u00fchrungen frage ich mich, welcher Esel Sie und die\n\u00fcbrige SPD geritten hat, nach wie vor den Inhalt des Ge-\nsetzentwurfes zu verteidigen. Ich wei\u00df nicht, wie das\ngehen soll. Sie haben die Probleme aufgezeigt. Einerseits\nwollen Sie die private Altersvorsorge durchsetzen. Sie sa-\ngen aber gleichzeitig, dass sich daraus f\u00fcr Ostdeutschland\nsehr gro\u00dfe Probleme ergeben werden, weil zur privaten\nAltersvorsorge niemand in der Lage ist. Ich frage mich,\nwohin Sie eigentlich wollen.\n\nIch muss ausnahmsweise Herrn Kannegie\u00dfer Recht geben:\nEs gab eine dreit\u00e4gige Anh\u00f6rung. Der Gesetzentwurf soll\nEnde Januar im Bundestag beschlossen werden und am\n16. Februar den Bundesrat passieren. In knapp acht\nWochen soll also alles vorbei sein. Die Anh\u00f6rung hat aber\ndie gro\u00dfen Probleme verdeutlicht. Sie haben das, was die\nCDU auf den Weg bringen wollte, kritisiert. Ich w\u00fcrde den\nCDU-Vorschlag als den ,,bl\u00fcmschen Faden\u201c bezeichnen.\nDieser Weg wurde auch von uns abgelehnt, weil auch wir\nder Auffassung waren und sind, dass mit diesem Modell\nAltersarmut nicht bek\u00e4mpft werden kann. Vor der Bun-\ndestagswahl verk\u00fcndeten Sie, diesen Weg nicht weiter zu\nverfolgen; Sie w\u00fcrden dies nicht zulassen. Unmittelbar\nnach der Bundestagswahl sagten Sie, es werde keine Ab-\nsenkung des Rentenniveaus geben und schon gar nicht auf\n64 %.\n\n(Beifall des Abg. L\u00e4mmel, CDU)\n\nMit Ihrem jetzt vorgelegten Vorschlag gehen Sie jedoch\ngenau diesen Weg. Ein Jahr sp\u00e4ter m\u00fcssen wir konstatie-\nren, dass wir mit Menschen, die ein Leben lang gearbeitet\nhaben, in der Weise umgehen, dass sie mit der Rente, die\nsie bekommen sollen, nicht in der Lage sind ihren Lebens-\nunterhalt zu bestreiten. Wenn das die rot-gr\u00fcne Reform ist,\ndann frage ich mich wirklich, wohin das f\u00fchren soll. Wie\nsollen denn die Anspr\u00fcche, die ich erworben habe, meinen\nLebensstandard garantieren, wenn Sie die im Raum ste-\nhenden Vorschl\u00e4ge umsetzen? Mit der geplanten Absen-\nkung des Rentenniveaus kann der Lebensstandard nicht\nmehr gesichert werden. Trotz jahrzehntelanger Beitrags-\nzahlungen werden einige Rentner auf die Sozialhilfe ange-\nwiesen sein bzw. das Sozialhilfeniveau nur geringf\u00fcgig\n\u00fcberschreiten.\n\nSicher ist eines klar: Man will dennoch eine Absenkung\nvornehmen. Gegenw\u00e4rtig ist von einem Niveau von 67 %\ndie Rede. Ich habe mir einmal die Zahlen angesehen, die\nsich als Folge einer Absenkung auf 64 % f\u00fcr Sachsen er-\ngeben w\u00fcrden. Bereits jetzt gibt es 2 818 Menschen, die\n\u00e4lter als 65 Jahre sind und dennoch Sozialhilfe erhalten.\nAddieren m\u00fcsste man noch die Zahl von 4 800 Menschen\nim Alter von 55 bis 65 Jahren und die Zahl von 13 148\nMenschen zwischen 40 und 55 Jahren. All diese Menschen\nw\u00fcrden bereits jetzt in diese Kategorie fallen. Sollte eine\nweitere Absenkung des Niveaus erfolgen, w\u00fcrden sich\ndiese Zahlen noch erh\u00f6hen. Altersarmut in Gr\u00f6\u00dfenord-\nnungen w\u00e4re vorprogrammiert. Ich wei\u00df nicht, wie das\nmit der Auskunft vereinbar ist, Sie w\u00fcrden eine Renten-\npolitik gestalten, mit der jeder sozial abgesichert ist.\n\nIch m\u00f6chte auf einen zweiten Punkt hinweisen. Es geht\ndoch gar nicht darum, dass Sie eine armutssichere Rente\nauf den Weg bringen wollen, sondern Sie haben sich eine\nPr\u00e4misse gesetzt; Ihre gesamte Gesetzgebung ist darauf\nausgerichtet. Sie sagen, Sie wollten einen stabilen Beitrags-\nsatz erhalten. Als Richtwert setzten Sie 22 % an. Weiterhin\nk\u00fcndigten Sie an, das werde mit aller Macht durchgesetzt.\nWenn es nicht m\u00f6glich sein sollte, so m\u00fcsse auf die private\nVorsorge gesetzt werden. Diese soll nun darin bestehen,\ndass jeder 4 % seines Einkommens daf\u00fcr einsetzen soll,\nwobei der Staat einen Zuschuss gew\u00e4hren will, wenn er\ndazu in der Lage ist.\nIch frage mich, warum nicht die Rente in der Weise abge-\nsichert wird, dass der Staat einen Zuschuss leistet und wie\nbisher Arbeitgeber und Arbeitnehmer gleichm\u00e4\u00dfig belastet\nwerden und somit eine solidarische Rentenabsicherung er-\nm\u00f6glicht wird.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nEinige Dinge sind jedoch schon auf den Weg gebracht\nworden und das wissen Sie auch sehr genau. Dabei denke\nich nur an die Erwerbsminderungsrente, die mittlerweile\nschon Gesetz ist. De facto wird damit erreicht, dass die\nBerufsunf\u00e4higkeitsrenten nicht mehr existieren und eine\nErwerbsminderungsrente eingef\u00fchrt wird. Damit ist fak-\ntisch der gesamte Berufsschutz aufgegeben worden. Diese\nNeuerungen wurden klammheimlich durchgezogen. Da-\nmit sind Regelungen, die bisher g\u00fcltig waren, nicht mehr\nvorhanden. Wenn ich \u00fcberhaupt in die Erwerbsminderung\neingestuft werde, erhalte ich nicht mehr wie bisher ein\nRentenniveau von zwei Dritteln, sondern von maximal\n50 %. Zudem ist das Renteneintrittsalter von 60 auf 63 Jah-\nre erh\u00f6ht worden. Ich werde also en masse benachteiligt,\nweil ich ein Mensch bin, der nicht mehr voll leistungsf\u00e4hig\nist. Wegen meiner verminderten Leistungsf\u00e4higkeit wird\nf\u00fcr mich das Rentenalter heraufgesetzt und das Renten-\nniveau herabgesetzt. Zynischer geht es nicht mehr! Das ist\naus meiner Sicht skandal\u00f6s. So etwas kann man \u00fcberhaupt\nnicht verteidigen.\nEs ist bereits einiges zu den Renten der Frauen gesagt wor-\nden, die benachteiligt werden. Von allen meinen Vorred-\nnern wurde auf Folgendes hingewiesen: 95 % der Rentner\nim Osten sind darauf angewiesen, dass sie ihre Altersrente\nbekommen. Sie werden auch kaum Chancen haben sich\netwas anderes zu erarbeiten. Wenn nun eine Absenkung\nvorgenommen wird, so ist in Gr\u00f6\u00dfenordnungen mit\nAltersarmut zu rechnen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Bitte sch\u00f6n, Frau Volkmer.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, Frau Dr.\nVolkmer.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD:  Herr D\u00fcrrschmidt, stimmt es\nnicht, dass die niedrigen Frauenrenten gerade auch daraus\nresultieren, dass die Frauen zu DDR-Zeiten zwar sehr lan-\nge im Sinne vieler Erwerbsjahre gearbeitet, aber zum Teil\nnur sehr wenig verdient haben, vor allem in den so ge-\nnannten Frauenberufen? Wenn wir eine beitragsfinanzier-\nte Rente haben, wof\u00fcr Sie ja auch sind, dann spielt dieser\nFaktor doch eine Rolle. Sehen Sie nicht darin auch eine\nUrsache f\u00fcr die niedrigen Renten der Frauen?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 14. Dezember 2000\n\n1970\n\n\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Frau Volkmer, dann muss alles das,\nwas von mir in den letzten Jahren erz\u00e4hlt worden ist, ver-\nkehrt gewesen sein. Dabei beziehe ich mich vor allem auf\ndie vom Westen ge\u00e4u\u00dferte Kritik am Osten. Es wird argu-\nmentiert, dass die Frauen im Osten im Hinblick auf die\nRenten in Gr\u00f6\u00dfenordnungen besser gestellt seien als die\nFrauen im Westen, weil viele Frauen erwerbst\u00e4tig gewesen\nseien. Wir hatten eine Rentengestaltung, die tats\u00e4chlich die\nErwerbsbiografie der Frau ber\u00fccksichtigt hat. Es erfolgte\nein Zuschlag von f\u00fcnf Jahren, weil die Frauen eher in\nRente gegangen sind. Die Kindererziehungszeiten wurden\nber\u00fccksichtigt. Eine Frau mit drei Kindern erhielt einen\nZuschlag von 14 Jahren bei der Rentenberechnung. Diese\nsind ihr dann bei der anderen Rentengesetzgebung zwar\nweggenommen worden, aber es wurde eine Rentenbio-\ngrafie aufgebaut, die wenigstens ann\u00e4hernd versuchte die\nLeistungen der Frau zu respektieren, in diesem speziellen\nFall die Weiterf\u00fchrung der Generationen durch Geburt\nund Erziehung der Kinder. Dadurch konnte sie bestimmte\nLeistungen im Arbeitsleben nicht erbringen. Dieser Faktor\nfehlt auch v\u00f6llig bei der Rentengestaltung. Wenn es darum\ngeht, eine Rente f\u00fcr die Frauen auf den Weg zu bringen, so\ndarf ich nicht die Hinterbliebenenrente in den Vorder-\ngrund stellen. Vielmehr muss der Frau eine eigene Er-\nwerbsbiografie garantiert werden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDie Renten in der DDR waren generell niedrig, aber Frau-\nen haben wenigstens eine Rente bekommen und sind nicht\nso diskriminiert worden, wie das mit den jetzt vorgeschla-\ngenen Regelungen der Fall ist.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Die Frauen hatten \nviel niedrigere Renten, das wissen Sie doch! \u2013 \n\nDr. H\u00e4hle, CDU: 420 Mark!)\n\n\u2013 Ich habe gesagt, dass die Renten in der DDR generell\nniedrig waren. Von dieser Feststellung gibt es doch gar\nkeine Abstriche. Aber es ist etwas ber\u00fccksichtigt worden,\nwas gegenw\u00e4rtig nicht ber\u00fccksichtigt wird. Wenn eine\nFrau in der Lage sein soll von der Rente zu existieren,\ndann ben\u00f6tigt sie ihre eigene Rente und meist noch die\nHinterbliebenenrente ihres Partners. Das ist nach meiner\nAuffassung diskriminierend f\u00fcr die Frau, denn sie muss\ndie Chance erhalten, ihre eigene Rente zu haben, unabh\u00e4n-\ngig davon, ob sie eine Hinterbliebenenrente erh\u00e4lt oder\nnicht. Kurz: Es muss eine andere Rentenbiografie aufge-\nbaut werden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Es liegt noch eine\nWortmeldung von der PDS vor. Frau Abg. Werner, bitte.\n\nFrau Werner, Heike, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Mit Blick auf meine bisherige Rentenkar-\nriere h\u00e4tte man sich diesem Thema vielleicht einmal auf\nironische Weise n\u00e4hern k\u00f6nnen. Ich h\u00e4tte sagen k\u00f6nnen:\nDie PDS hat Ihnen vielleicht zu viel zugetraut. R\u00fcck-\nblickend h\u00e4tten wir m\u00f6glicherweise auf das Rentenplakat\nschreiben sollen: ,,H\u00e4nde weg von Omas, Mamas, meiner\nRente und von der meiner Kinder!\u201c\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nAber mit dieser Scherzerei vergeht es mir langsam. Ich\nfinde n\u00e4mlich Finanzschacher auf Schritt und Tritt. Es\nwird Abschied genommen von allem, was die Bundes-\n\nrepublik immer ausmachte: solidarische Marktwirtschaft,\ngleiche Bildungschancen f\u00fcr alle, Grund- und Freiheits-\nrechte. Stattdessen: Stra\u00dfen, elit\u00e4re Bildung, die Kleinen\nzahlen f\u00fcr die Gro\u00dfen.\nDabei gibt es kaum Unterschiede zwischen Bund und\nLand, zwischen alter und neuer Bundesregierung. Einigen-\ndes Moment ist: wenn Reparaturen, dann auf Kosten de-\nrer, die an unterster Stelle stehen.\nAuch in Ihren Begr\u00fcndungen sind Sie gleich einfallslos. Da\nkonstruieren Sie ein neues Schlachtschiff, n\u00e4mlich ,,demo-\ngrafische Entwicklung\u201c, das sowohl die Bundesregierung\nals auch die S\u00e4chsische Staatsregierung gern vor sich her-\nschieben und damit ihre Konzeptionslosigkeit angesichts\ngesellschaftlicher Entwicklungen zu verstecken versuchen.\nDas Problem besteht darin, dass Sie genau damit den jun-\ngen Menschen heute und in Zukunft die Chancen ver-\nbauen. Wir sagen: Schluss mit der Geht-nicht-mehr-Sage-\nrei! Wir brauchen Konzepte, Ideen, wie wieder mehr geht.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nAlternative Eckpunkte aus unserem PDS-Rentenkonzept\nwill ich deshalb kurz anrei\u00dfen.\nWelche sind nun die Variablen, die mit politischem Gestal-\ntungswillen und K\u00f6nnen und entsprechender Weitsicht zu\nbetrachten w\u00e4ren? Sie beschw\u00f6ren das sich verschiebende\nVerh\u00e4ltnis zwischen Jungen und Alten. Ausschlaggebend\naber ist das zwischen Erwerbst\u00e4tigen \u2013 genauer gesagt\nBeitragszahlern \u2013 und Rentnern. Dass Sie die Zahlen der\nGeburten nicht so direkt und massenhaft beeinflussen\nk\u00f6nnen, ist klar, aber die Zahl der Beitragszahlenden und\ndie H\u00f6he der gezahlten L\u00f6hne ist beeinflussbar. Das hei\u00dft\nalso Bek\u00e4mpfung der Arbeitslosigkeit und anst\u00e4ndige\nL\u00f6hne.\nDamit w\u00e4ren wir bei den Einnahmen zur Rentenversiche-\nrung. Diese k\u00f6nnen nicht mehr nur von den L\u00f6hnen allein\nabh\u00e4ngen. Das war so lange legitim, solange Lohn- und\nGewinnentwicklung einigerma\u00dfen parallel liefen. Seit\nzirka Anfang der achtziger Jahre laufen sie aber mehr und\nmehr auseinander. Das hei\u00dft, die Lohnbezogenheit der\nArbeitgeberanteile dr\u00fcckt nicht mehr die \u00f6konomische\nLeistungsf\u00e4higkeit einzelner Unternehmen aus. Die PDS\nfordert daher eine Umstellung der Arbeitgeberanteile von\nder Bemessungsgrundlage Lohnsumme auf die Bemes-\nsungsgrundlage betriebliche Bruttowertsch\u00f6pfung. Damit\nwerden Unternehmen entsprechend ihrer wirtschaftlichen\nLeistungsf\u00e4higkeit an den Kosten der Alterssicherung be-\nteiligt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWir fordern weiterhin die Versicherung zur Beitragspflicht\nf\u00fcr alle Erwerbseinkommen, also auch f\u00fcr die Einkommen\nvon Selbst\u00e4ndigen, Beamten und politischen Mandatstr\u00e4-\ngern. Mit deren schrittweiser Einf\u00fchrung kann sofort be-\ngonnen werden. Nat\u00fcrlich entstehen so mittelfristig auch\nneue Anspr\u00fcche. Aber hierbei handelt es sich eben auch\num eine gesellschaftspolitische Grundentscheidung. Al-\nterssicherung geht alle an, nicht nur die Arbeitnehmer. Ich\nglaube, es kam gestern aus Ihrer Fraktion: Eigentum ver-\npflichtet! Genauso ist es: Rente von allen f\u00fcr alle!\nUnverzichtbar ist die Anhebung der Beitragsbemessungs-\ngrenze. Die PDS will die Bemessungsgrenze verdoppeln,\ndie zus\u00e4tzlichen Leistungsanspr\u00fcche begrenzen. Ob nun\nmit oder ohne neue Formel, es bleiben Aufgaben, die auf\njeden Fall anstehen. Altersarmut darf es nicht weiter ge-\nben. Notwendig ist deshalb kurzfristig die sofortige Ein-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 14. Dezember 2000\n\n1971\n\n\n\nf\u00fchrung einer Grundsicherung. Auf Dr\u00e4ngen der CDU\nwurde auf die bedarfsorientierte soziale Grundsicherung\nverzichtet und daf\u00fcr auf mehr Aufkl\u00e4rung \u00fcber etwaige\nSozialhilfeanspr\u00fcche gesetzt. Es wird gern verschwiegen:\nWer Sozialhilfe bezieht, ist immer noch arm.\nMittelfristig bedarf es einer Reform innerhalb der gesetz-\nlichen Rentenversicherung, mit der das Entstehen von\nAltersarmut verhindert wird. Denkbar w\u00e4re eine Rente mit\nGrundbetrag als eine Art Treuepr\u00e4mie f\u00fcr langj\u00e4hrig Ver-\nsicherte. \nEin weiteres in der Bundesversicherungsanstalt f\u00fcr Ange-\nstellte entwickeltes Modell ist das der flexiblen Anwart-\nschaften. Dies orientiert sich an ver\u00e4nderten Arbeits- und\nLebensverh\u00e4ltnissen, die f\u00fcr immer mehr Menschen im-\nmer h\u00e4ufiger unterbrochene Erwerbsbiografien mit sich\nbringen. Langj\u00e4hrig Versicherte erhalten so die M\u00f6glich-\nkeit, rentenrechtliche L\u00fccken nach eigener Entscheidung\nzu schlie\u00dfen, beispielsweise nach Arbeitslosigkeit, Bil-\ndungsurlaub, Freizeitphasen oder misslungenem Versuch\nsich selbst\u00e4ndig zu machen. Damit schlie\u00dft sich der Kreis.\nEs w\u00e4re nicht mehr nur ein Beklagen der sich ver\u00e4ndern-\nden Gesellschaft, sondern ein Offensiv-damit-Umgehen.\nEine Formel hat mehrere Variablen. Aber einfach am End-\nergebnis, in diesem Fall den Leistungsanspr\u00fcchen, herum-\nzufriemeln ist ziemlich unclever und hat nichts mit Reform\nzu tun, sondern es ist ein fatalistisches F\u00fcgen ins unab\u00e4n-\nderliche Schicksal, na ja, man k\u00f6nnte auch sagen, die Frei-\nstellung der Wirtschaft von ihrer gesellschaftlichen Verant-\nwortung bzw. Subventionierung. Damit kann sich eine rot-\ngr\u00fcne Regierung nicht r\u00fchmen. Bei unserer CDU-Landes-\nregierung wundert es mich nicht.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Mir liegen keine weiteren Wortmeldungen mehr\nvor. Ich bitte jetzt die Staatsregierung, Herrn Minister\nDr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Nach langem Zaudern und Zagen hat das Bundes-\nkabinett am 15. November 2000 endlich einen Gesetzent-\nwurf zur Reform der gesetzlichen Rentenversicherung und\nzur F\u00f6rderung eines kapitalgedeckten Altersvorsorgever-\nm\u00f6gens, kurz Altersverm\u00f6gensgesetz, beschlossen. Dieses\nZaudern und Z\u00f6gern, Frau Volkmer, setzt sich offensicht-\nlich weiter fort. Sie haben heute eine Stimme in diesem\nChor vorgetragen, von dem die Menschen nur weitere\nDissonanzen h\u00f6ren, aber keine Melodien, die sie in die\nZukunft hineinf\u00fchren.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEs ist eben wirklich ein Gesetzentwurf und es sind keine\nEckpunkte. Gestern haben wir bei der Kita-Frage wirklich\num Eckpunkte gerungen, aber nicht um einen Gesetzent-\nwurf. Hier ist es aber ein Gesetzentwurf.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\nEr wurde am 16. November 2000 in 1. Lesung im Bundes-\ntag beraten. Mit dem Einstieg in eine zus\u00e4tzliche kapital-\ngedeckte Altersvorsorge und der rentenrechtlichen Auf-\nwertung der Kindererziehungsleistungen zeigte der Regie-\nrungsentwurf zwar positive Ans\u00e4tze. Da sage ich Ihnen,\nFrau Werner, und den anderen aus der PDS: Diese kapital-\n\ngedeckte Altersvorsorge halten wir vom Grundsatz her f\u00fcr\nsachgerecht und notwendig.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAuch die R\u00fcckkehr zur lohnbezogenen Rentenanpassung\nmit der kritischen Bemerkung, die mein Kollege Stempell\nschon vorgetragen hat, halten wir von der gegenw\u00e4rtigen\nSystematik her f\u00fcr richtig und sie entspricht einer Forde-\nrung von uns.\nDas erkl\u00e4rte Ziel, die Renten f\u00fcr \u00c4ltere sicher und f\u00fcr die\nJ\u00fcngeren bezahlbar zu halten, wird die Reform jedoch\nnicht erreichen. Die gesetzliche Rente wird in Zukunft\nnicht nur f\u00fcr einen zunehmenden Anteil von Versicherten\nihrer Sicherungsfunktion im Alter nicht mehr gerecht wer-\nden k\u00f6nnen. Sie wird auch nicht verhindern, dass Alters-\narmut in Deutschland wieder zu einem Thema werden\nwird. Betroffen hiervon werden insbesondere Versicherte\nin den neuen Bundesl\u00e4ndern sein, das hei\u00dft auch in Sach-\nsen, die in den neunziger Jahren, nicht zuletzt als Folge des\neingeleiteten notwendigen Strukturwandels, der in der\nDDR nicht durchgef\u00fchrt worden ist \u2013 insofern sind das\nFolgelasten der DDR, mit denen wir uns jetzt herumschla-\ngen \u2013 ihren Arbeitsplatz verloren haben. \nNach den Ergebnissen einer vom Bundesarbeitsministe-\nrium in Auftrag gegebenen und Ende 1999 ver\u00f6ffentlichten\nStudie wird sich in den neuen Bundesl\u00e4ndern bei den\nM\u00e4nnern der Anteil der Bezieher von Alterseinkommen\nunter 1 000 DM in den n\u00e4chsten 20 Jahren mehr als ver-\ndreifachen. Dieser Anteil liegt derzeit bei 3 % und wird im\nJahr 2020 bei 11 % liegen. Diese Orientierung \u2013 das m\u00f6chte\nich hier deutlich machen \u2013 ber\u00fccksichtigt noch nicht ein-\nmal die in den letzten Jahren eingetretenen Rechts\u00e4nde-\nrungen. Gerade da ist einiges sehr gravierend. Ich will nur\nauf die durch das Haushaltssanierungsgesetz vom 22. De-\nzember 1999 vorgenommene Absenkung der Beitragsbe-\nmessungsgrundlage f\u00fcr die Zeiten des Bezuges von Ar-\nbeitslosenhilfe hinweisen. Sie wird sich auf die sp\u00e4tere\nRente sp\u00fcrbar negativ auswirken.\nDas Problem der Altersarmut ist zwar auch der Bundesre-\ngierung nicht unbekannt, nur sie versucht, das Problem\nau\u00dferhalb des Systems der gesetzlichen Rentenversiche-\nrung durch \u00d6ffnung eines weiteren Altersversorgungs-\nsystems im Rahmen der Sozialhilfe zu l\u00f6sen. Wir halten\ndiese Weichenstellung in ihrer konkreten Ausgestaltung\nf\u00fcr falsch. Sie l\u00f6st mit der Privilegierung einer bestimmten\nAltersgruppe erhebliche Verwerfungen im System der So-\nzialhilfe aus. Es gibt dann Sozialhilfe erster und zweiter\nKlasse.\nIch nenne an dieser Stelle nur den Verzicht auf den Unter-\nhaltsr\u00fcckgriff. Dieser L\u00f6sungsansatz ist jedoch auch so-\nzialpolitisch verfehlt. Nicht nur, dass immer mehr Er-\nwerbsf\u00e4hige ihr Vertrauen in die gesetzliche Rentenver-\nsicherung verlieren werden, weil der zu erwartende Al-\ntersrentenanspruch nicht einmal das Niveau der Sozial-\nhilfe erreichen wird. Es entspricht auch einem dringlichen\nsozialpolitischen Bed\u00fcrfnis zu verhindern, dass Bezieher\nniedriger Arbeitseinkommen und niedriger Lohnersatz-\nleistungen im Alter auf die Leistungen nach dem Bundes-\nsozialhilfegesetz verwiesen werden. Dass diese damit Per-\nsonen gleichgestellt werden, die sich dauerhaft dem Ar-\nbeitsmarkt entzogen haben, wird von vielen als unertr\u00e4g-\nlich empfunden.\nDie gesetzliche Rentenversicherung in Deutschland beruht\nin ihrer \u00fcber hundertj\u00e4hrigen Tradition im Wesentlichen\nauf dem Gedanken der Solidarit\u00e4t ihrer Mitglieder sowie\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 14. Dezember 2000\n\n1972\n\n\n\nder Idee des sozialen Ausgleichs. Wenn sie immer mehr\nMitglieder dieser Solidargemeinschaft auf die Sozialhilfe\nverweist, gibt sie einen grundlegenden Teil der selbst ge-\nsteckten Ziele auf.\nEin soziales Sicherungssystem muss so ausgestaltet sein,\ndass es armutsfest ist. Die Zeiten des Sozialleistungsbe-\nzuges, insbesondere des Bezuges von Arbeitslosenhilfe,\nsollten also wieder in die so genannte Gesamtleistungsbe-\nwertung einbezogen werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNach den Vorstellungen der Bundesregierung sollen die\ndurch den Ausgleichsfaktor verursachten Renteneinbu\u00dfen\n\u00fcber die Leistungen aus der kapitalgedeckten privaten\nAltersvorsorge aufgefangen werden.\nGrunds\u00e4tzlich ja, aber die Ausformung ist eben indiskuta-\nbel sowohl hinsichtlich der Bildung des Faktors als auch\nhinsichtlich der Frage, wie die staatliche F\u00f6rderung der\nprivaten Altersvorsorge geschieht.\nWer wesentliche Eigenleistungen nicht erbringen kann,\nwird ausgeschlossen. Dort setzt ein wesentlicher Kritik-\npunkt bez\u00fcglich der neuen L\u00e4nder an. Berechtigte, bei\ndenen zwei oder mehr Kinder zu ber\u00fccksichtigen sind,\nm\u00fcssen ab 2005, um die h\u00f6chstm\u00f6gliche Zulage zu er-\nreichen, mindestens 60 Euro Eigenleistungen erbringen,\nAnspruchsberechtigte ohne Kinder mindestens 90 Euro.\nNicht jeder wird das k\u00f6nnen.\nHier kommt eine zweite wesentliche Kritik, denn unsere\nSituation wird nicht sachgerecht ber\u00fccksichtigt. Das ist die\nForm der F\u00f6rderung in ganz bestimmten Kapitalanlagen.\nIch sage ganz deutlich: Der Ausschluss der Alterssiche-\nrung in Form der Beschaffung von Eigentumswohnungen\nist einer der wesentlichen Kritikpunkte, weil eine mietfreie\nEigentumswohnung im Alter mit die beste Sicherung f\u00fcr\nMenschen ist und eine deutliche Entlastung des monat-\nlichen Budgets darstellt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage, Herr Minister? \u2013 Bitte, Herr D\u00fcrrschmidt.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Herr Minister! Ich stimme mit dem,\nwas Sie soeben erz\u00e4hlt haben, v\u00f6llig \u00fcberein. Ich denke, es\nist f\u00fcr Ostdeutsche so gut wie nicht machbar. Warum las-\nsen wir dann diesen Unsinn nicht ganz weg? Warum tre-\nten Sie auch daf\u00fcr ein, dass ich trotzdem eine private Ren-\ntenabsicherung eigenst\u00e4ndig aufbauen muss? Es w\u00e4re\ndoch viel besser, das Geld, das der Staat einsetzt, in die\nRentenkassen zu stecken.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Nein. Ich bin der Meinung \u2013 das habe\nich am Anfang bereits gesagt \u2013, dass die kapitalgedeckten\nAnteile eine sachgerechte Gestaltung f\u00fcr eine Alters-\nsicherung am Anfang des 21. Jahrhunderts sind. Wir sind\nnicht mehr am Ende des 19. Jahrhunderts.\nEs geht also an dieser Stelle auch um die Frage der Siche-\nrung beispielsweise in Form von Wohneigentum. Meiner\nAnsicht nach ist da der Unterschied f\u00fcr Sie sehr schnell\nzu finden. Wohneigentum zu bilden hat am Ende des\n19. Jahrhunderts in Formen stattgefunden, die f\u00fcr die\nmeisten unerreichbar waren.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Ist denn das heute anders?)\n\nDeswegen war Wohnen am Ende des 19. Jahrhunderts in\nseiner Auspr\u00e4gung so, wie es heute niemand mehr als\nsachgerecht beschreibt. Meiner Ansicht nach ist die Siche-\nrung in Form einer Eigentumswohnung eine ganz wesent-\nliche Form der Qualit\u00e4tssicherung von Leben im beginnen-\nden 21. Jahrhundert.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Frau Zschoche, PDS: \nWer kann sich denn so etwas leisten?)\n\nLassen Sie mich noch einige L\u00fccken im Rentenrecht er-\nw\u00e4hnen, von denen immer noch Rentnerinnen und Rent-\nner in den neuen Bundesl\u00e4ndern nachteilig betroffen sind:\nErstens betrifft das die in der ehemaligen DDR geschie-\ndenen Ehegatten, die nach der bestehenden Rechtslage\nweder eine Hinterbliebenenrente noch einen Versorgungs-\nausgleich f\u00fcr die w\u00e4hrend der Ehezeit gemeinsam erwor-\nbenen Anwartschaften erhalten.\nZweitens betrifft es Personen, die monatliche Beitr\u00e4ge in\nH\u00f6he von 3 DM zur Aufrechterhaltung ihrer Rentenan-\nspr\u00fcche gezahlt haben und die heute daf\u00fcr keine weitere\nLeistung erhalten.\nDrittens betrifft es unverschuldete L\u00fccken in der Versiche-\nrungsbiografie, die dadurch entstanden sind, dass bei-\nspielsweise Zeiten der Pflege von Familienangeh\u00f6rigen\ndurch das Rentenrecht der ehemaligen DDR als versiche-\nrungspflichtige Zeiten anerkannt waren, diese jedoch nach\nheutigem Recht unber\u00fccksichtigt bleiben.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Jetzt nicht.\nF\u00fcr diese drei Bereiche fehlen L\u00f6sungsans\u00e4tze im Gesetz-\nentwurf der Bundesregierung.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nBeifall der Abg. Frau Zschoche, PDS \u2013 \nFrau Dr. Volkmer, SPD: Was hat denn \n\ndie Bundesregierung vorher gemacht? Gar nichts?)\n\nDiese Kritikpunkte hat die S\u00e4chsische Staatsregierung \u2013\ndas wurde schon von Herrn Stempell gesagt \u2013 zusammen\nmit dem Freistaat Th\u00fcringen in den Bundesrat in Form\nvon \u00c4nderungsantr\u00e4gen eingebracht,\n\n(Beifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\ndie die konkreten L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge zu den von mir an-\ngesprochenen Kritikpunkten enthalten.\nDie Bundesregierung verspricht, den Anstieg des Beitrags-\nsatzes bis zum Jahr 2030 auf 22 % zu begrenzen. Gleichzei-\ntig soll das so genannte Nettorentenniveau von gegenw\u00e4r-\ntig 70 % nur geringf\u00fcgig auf nominal 68 % sinken. Dies gilt\njedoch nur f\u00fcr die heutigen Rentnerinnen und Rentner\nsowie f\u00fcr die rentennahen Jahrg\u00e4nge bis zum Geburtsjahr-\ngang 1945.\nF\u00fcr die j\u00fcngere Generation soll jedoch das Rentenniveau\nvon 2011 bis 2030 \u00fcber den so genannten Ausgleichsfaktor\nschrittweise auf etwa 64 % des neu definierten Nettoent-\ngeltes gesenkt werden. Damit f\u00fchrt der Ausgleichsfaktor\nin Zukunft zu 20 verschiedenen Rentenniveaus. Er schafft\nRentner verschiedener Klassen.\nK\u00f6nnen wir unserer jungen Generation zumuten, die\nh\u00f6chsten Beitr\u00e4ge in der Geschichte der Bundesrepublik\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 14. Dezember 2000\n\n1973\n\n\n\nDeutschland zu zahlen, um daf\u00fcr sp\u00e4ter ein deutlich nied-\nrigeres Rentenniveau als heute zu erhalten?\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSicherlich lie\u00dfe sich einwenden, dass das sukzessiv sinken-\nde Rentenniveau mit einer steigenden Lebenserwartung\nkorrespondiere. Aber welchen Vorteil hat die gestiegene\nLebenserwartung, wenn gleichzeitig das Renteneintritts-\nalter schrittweise auf 65 Jahre angehoben wird? Zwar ist in\neinem umlagefinanzierten System sicher nicht ganz zu-\ntreffend, sich des Begriffs der Rendite zu bedienen. Ent-\nsprechende Berechnungen belegen jedoch eindeutig, dass\nsich das Verh\u00e4ltnis aus eingezahlten Beitr\u00e4gen und ausge-\nzahlten Renten in den n\u00e4chsten Jahrzehnten dramatisch\nverschlechtern wird.\nDass die Ver\u00e4nderungen in der Altersstruktur bezahlt\nwerden m\u00fcssen, ist nicht zu bezweifeln. Diesbez\u00fcglich\nunterscheiden sich meine Aussagen erheblich von Ihren\nAussagen, Frau Werner. Denn Sie nehmen unwiderspro-\nchen eine Renditeerwartung f\u00fcr die heute Betroffenen in\nAnspruch, die Sie selbst mit Ihren Vorschl\u00e4gen mit Blick\nauf die Zukunft f\u00fcr niemanden gew\u00e4hrleisten k\u00f6nnen.\nDie Finanzierung der demografischen Lasten ist jedoch\neine Aufgabe der Solidargemeinschaft aus Alt und Jung.\nInsofern muss die \u00e4ltere Generation jetzt einbezogen wer-\nden. Der Demografiefaktor des Rentenreformgesetzes von\n1999 sah eine gleichm\u00e4\u00dfige Verteilung dieser Lasten vor.\nDass dieser Faktor von der heutigen Regierungsfraktion\ndamals als unsozial gebrandmarkt wurde und aus der\nRentenanpassungsformel eliminiert wurde, ist hinl\u00e4nglich\nbekannt.\nDer nun eingef\u00fchrte Ausgleichsfaktor erf\u00fcllt die Anforde-\nrungen an einen gerechten Ausgleich zwischen den Gene-\nrationen jedoch weitaus weniger. Dabei k\u00f6nnte schon\ndurch eine verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig moderate Absenkung ein ein-\nheitliches Rentenniveau von 67 % auch \u00fcber das Jahr 2030\nhinaus erhalten werden. Ich hoffe auf die Vernunft, vor\nallem, weil dieser Vorschlag nicht von der Opposition,\nsondern von dem Rentenversicherungstr\u00e4ger kommt. Ich\nhoffe, dass der Ausgleichsfaktor, also der von dem VDR\ngebildete Rentenfaktor, Eingang finden wird.\nDer Ausgleichsfaktor verst\u00f6\u00dft nicht nur gegen den Gene-\nrationenvertrag. Er wird auch daf\u00fcr verantwortlich sein,\ndass die heute noch j\u00fcngere Generation im Alter in zuneh-\nmendem Ma\u00dfe Leistungen des Sozialamtes in Anspruch\nnehmen muss. Wenn die Bundesregierung von einem Ren-\ntenniveau von 64 % im Jahr 2030 ausgeht, so verschweigt\nsie, dass sie dieses Niveau auf einer anderen Berechnungs-\ngrundlage als heute ermittelt. Bezogen auf das heutige\nLohnniveau wird die Rente dann lediglich ein Niveau von\n61 % erreichen.\nDamit wird die gesetzliche Rentenversicherung zwar f\u00fcr\nVersicherte, die 45 Jahre lang gearbeitet haben, noch eine\nAltersversorgung oberhalb des Sozialhilfeniveaus gew\u00e4hr-\nleisten k\u00f6nnen, der so genannte Eckrentner entspricht je-\ndoch schon lange nicht mehr der Wirklichkeit des Arbeits-\nlebens.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nSo kommt der Rentner heute schon im Durchschnitt nicht\nauf 45, sondern nur noch auf 37 Arbeitsjahre. Aus den\n61 % werden dann nur noch knapp 53 %. Wenn man\n\nbedenkt, dass die Schwelle zur Sozialhilfe bei 38 % liegt,\nwird \u2013 es wird mir niemand widersprechen \u2013 deutlich, wie\nschmal der Grat noch ist, auf dem wir bez\u00fcglich der Rente\ngehen k\u00f6nnen.\nNun noch zu einigen Aussagen, die Sie in Ihren Beitr\u00e4gen\ngemacht haben.\nFrau Volkmer, auf die Sozialhilfe wird von Amts wegen\nbereits seit sieben Jahren hingewiesen. Dazu braucht man\nnicht die Rentenreform.\nHerr D\u00fcrrschmidt, den Wegfall der Berufsunf\u00e4higkeits-\nrente halte ich f\u00fcr durchaus sachgerecht. Der \u00dcbergang\nvon 20 Jahren ist ausreichend, um den Ver\u00e4nderungen des\nLebens und des Berufes gerecht zu werden. Die Streichung\ndes Berufsschutzes ist etwas, was man heute nicht als Ver-\nschlechterung bezeichnen kann. Eher k\u00f6nnte man die Bei-\nbehaltung als Anachronismus bezeichnen. Wer geht denn\nheute noch davon aus, dass man den Beruf, den man mit\n18 Jahren erlernt, im Alter von 40 oder 50 Jahren immer\nnoch aus\u00fcbt?\nWir alle werden doch immer wieder neue Berufe haben.\nInsofern ist die Forderung nach Schutz des Berufes, den\nman mit 18 erlernt hat, wirklich anachronistisch.\nHerr D\u00fcrrschmidt, ich muss Ihnen auch noch etwas sagen,\nweil Sie das Thema Frauen mit drei Kindern angesprochen\nhaben: In der DDR wurde auch erst in den letzten drei\noder vier Jahren - da will ich mich nicht festlegen; 1985 ist\ndas, glaube ich, erst eingef\u00fchrt worden - mehr angerech-\nnet. Die 14 Jahre, die Sie vorgerechnet haben, will ich gern\nzugrunde legen, aber ein Arbeitsjahr hat in der DDR ganze\n6 Mark gebracht. Das waren bei 14 Jahren 84 Mark, habe\nich auf die Schnelle ausgerechnet; ich denke, ich habe mich\nnicht verrechnet. Dagegen bringen heutzutage die neun\nJahre, die eine Frau mit drei Kindern bekommt, immerhin\nmit dem Ostfaktor ungef\u00e4hr 405 Mark. Von daher sollten\nSie diese Vergleiche mal sch\u00f6n in der Tasche lassen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAuch Sie besinnen sich darauf, dass der Stand damals\nniedrig war. Aber dass er insgesamt so niedrig war, dass\nauch die besser gestellten Rentner schlechtere Lebensbe-\ndingungen hatten als heutzutage Sozialhilfeempf\u00e4nger, ist\nf\u00fcr mich unbestritten.\nIch habe schon einmal das Beispiel gebracht, als ich vor\nzwei Jahren bei den Obdachlosen in Dresden in den Caf\u00e9s\nwar. Da bin ich jemandem begegnet, der die Herzopera-\ntion als Obdachloser genauso bekommen hat wie jeder\nandere. Vor 1990 h\u00e4tte niemand von Ihnen eine Herzope-\nration bekommen, vielleicht Sie, Frau Zschoche, h\u00e4tten sie\ngekriegt, aber sonst kaum noch jemand.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Da haben Sie Recht.)\n\nDie anderen w\u00e4ren alle nicht an die Herzoperation range-\nkommen. Insofern ist das Niveau f\u00fcr alle heute wesentlich\nh\u00f6her als das Niveau, das fr\u00fcher in der DDR im Rentenbe-\nreich oder bei der medizinischen Versorgung gegeben war.\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Die Debatte ist abgeschlossen, der Tagesord-\nnungspunkt ist damit beendet.\nWir kommen nun zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 14. Dezember 2000\n\n1974\n\n\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nFragestunde\nDrucksache 3/3083\n\nIhnen liegen die eingereichten Fragen der Mitglieder des\nLandtages vor. Diese Fragen wurden auch der Staatsregie-\nrung \u00fcbermittelt.\nIch rufe jetzt entsprechend der Reihenfolge die Frage lau-\nfende Nr. 1 auf; Herr Heinz von der CDU-Fraktion, bitte.\n\nHeinz, CDU: Ich bin mit einer schriftlichen Beantwortung\nmeiner Frage einverstanden.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gut. Dann bitte ich die\nStaatsregierung, diese Frage schriftlich zu beantworten.\nIch rufe auf die Frage laufende Nr. 4. Herr Abg. Kosel,\nbitte. \u2013 Er ist nicht da. Dann bitte ich um schriftliche Ein-\nreichung.\nIch rufe auf die Frage laufende Nr. 2. Herr Dr. J\u00e4hnichen,\nbitte. Er ist da.\n\nDr. J\u00e4hnichen, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Das Urteil des Verfassungsgerichtshofes des Frei-\nstaates Sachsen vom 14.7. dieses Jahres erkl\u00e4rt das so ge-\nnannte Heuersdorfgesetz f\u00fcr nichtig. Als Begr\u00fcndung ver-\nweist das Gericht auf zahlreiche Formfehler am Gesetz,\ninsbesondere bez\u00fcglich der Kommunalreform, aber auch\nauf die Vermischung mit der beabsichtigten Devastierung\ndurch den Braunkohlenbergbau.\nDas Gericht spricht gleichzeitig in seiner Begr\u00fcndung die\nLegislative und die Exekutive an. Deshalb frage ich die\nStaatsregierung:\n1. Wann wird die Staatsregierung aus dem Urteil Konse-\nquenzen ziehen bzw. Stellung beziehen?\n2. Beabsichtigt die Staatsregierung ein neues Gesetz zu\ndieser Frage vorzulegen, einschlie\u00dflich einer vom Gericht\ngeforderten energiepolitisch gesicherten Begr\u00fcndung f\u00fcr\ndie Notwendigkeit der Devastierung?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: F\u00fcr die Staatsregierung\nantwortet Herr Minister Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Herr Kollege J\u00e4hnichen, gestatten Sie mir\nbitte, die beiden Fragen, die sich kaum voneinander tren-\nnen lassen, im Zusammenhang zu beantworten. Vielen\nDank.\nDie Staatsregierung hat zu dem Urteil bereits fr\u00fchzeitig\nStellung bezogen. Das Urteil wurde am Freitag, dem\n14.7.2000, verk\u00fcndet und Herr Ministerpr\u00e4sident Prof.\nKurt Biedenkopf hat bereits am darauf folgenden Montag,\ndem 17.7.2000, vor der Presse erkl\u00e4rt, dass die Staatsregie-\nrung ein neues Heuersdorfgesetz vorlegen wird.\nDas Neubaukraftwerk Lippendorf und der benachbarte\nTagebau Schleenhain sind wichtige Pfeiler der ostdeut-\nschen Energiewirtschaft. Die betroffenen Unternehmen\nVeag und Mibrag brauchen Planungssicherheit f\u00fcr ihre\nInvestitionen. Ich darf noch einmal daran erinnern, dass\nbereits rund 4,5 Milliarden DM an Investitionen in das\nKraftwerk und rund 500 Millionen DM in den benachbar-\nten Tagebau geflossen sind.\nDie Staatsregierung wird deshalb die vom Verfassungs-\ngerichtshof beanstandeten Punkte im Rahmen eines neuen\n\nGesetzentwurfes gr\u00fcndlich aufarbeiten. In diesem Zusam-\nmenhang werden die j\u00fcngsten Entwicklungen zum Atom-\nausstieg und die Erfahrungen mit der Liberalisierung der\nEnergiem\u00e4rkte ganz besondere Aufmerksamkeit erhalten,\num den strengen Vorgaben des Verfassungsgerichtshofes\ngerecht zu werden. Gutachten und Prognosen werden\ndabei umfassend gew\u00fcrdigt werden. Mit den hauptbetrof-\nfenen Unternehmen haben bereits Gespr\u00e4che stattgefun-\nden, in denen zweifelsfrei erkl\u00e4rt wurde, dass die In-\nanspruchnahme von Heuersdorf gerade unter den sch\u00e4rfer\ngewordenen wirtschaftlichen Pr\u00e4missen seit der Libera-\nlisierung weiterhin f\u00fcr besonders notwendig gehalten\nwerde.\nWeiterhin wurden bereits Gespr\u00e4che mit m\u00f6glichen Gut-\nachtern auf dem Energie- und Bergbausektor gef\u00fchrt. Zu-\nvor sollen allerdings auch verfassungsrechtliche Fragen\nnoch einmal gutachterlich beleuchtet werden, denn die\nrechtliche Begr\u00fcndung f\u00fcr die Inanspruchnahme eines\nOrtes im Rahmen eines liberalisierten Energiemarktes ist\nauch in dieser Hinsicht Neuland.\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich noch darauf hinweisen, dass so-\nwohl der Wirtschaftsausschuss als auch der Ausschuss f\u00fcr\nUmwelt und Landesentwicklung sich \u00fcber den aktuellen\nStand zum Thema Heuersdorf haben unterrichten lassen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Haben Sie noch eine\nNachfrage? \u2013 Bitte.\n\nDr. J\u00e4hnichen, CDU: Ja.\n1. Kann man aus Ihrer letzten Bemerkung schlussfolgern,\ndass sich auch der Regionale Planungsverband noch ein-\nmal mit der Thematik besch\u00e4ftigen wird?\n2. Das Wirtschaftsministerium und Sie pers\u00f6nlich hatten\nein so genanntes Heuersdorf-Kontaktb\u00fcro eingerichtet.\nDas hat die Arbeit im Moment eingestellt. Ist beabsichtigt,\ndass dieses Kontaktb\u00fcro wieder im Ort t\u00e4tig werden wird?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nWir pr\u00fcfen, inwieweit das im weiteren Verfahren m\u00f6glich\nsein wird und wie die Gespr\u00e4che mit dem Regionalen Pla-\nnungsverband verlaufen werden. Das ist auch eine Frage,\ninwieweit der Regionale Planungsverband hier weitere\nInformationen braucht.\n\nDr. J\u00e4hnichen, CDU: Danke sch\u00f6n.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe auf die Frage\nlaufende Nr. 5. Frau Mattern, bitte.\n\nFrau Mattern, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich habe eine Frage\nzur Zukunft des Kurbades Bad Muskau. \nDie Freude war k\u00fcrzlich gro\u00df: In Bad Muskau wurde in\n1 586 Meter Tiefe Sole gefunden. Soweit ich geh\u00f6rt habe,\nsteht fest, dass diese Sole einen Salzgehalt von \u00fcber 15 %\naufweist. Insofern h\u00e4tte ich lieber morgen die Frage ge-\nstellt, weil heute erst das genaue Ergebnis bekannt ge-\ngeben werden soll.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 14. Dezember 2000\n\n1975\n\n\n\nAuf alle F\u00e4lle k\u00f6nnte mit dem Muskauer Thermalwasser\ndie Tradition des Kurbades gesichert werden und ich\nm\u00f6chte die Staatsregierung fragen:\n1. Welche sofortige bzw. weiterf\u00fchrende Unterst\u00fctzung\ndes Freistaates kann f\u00fcr die Erschlie\u00dfung Bad Muskaus als\nKurbad gegeben werden?\n2. Welche Perspektiven im Kurwesen sieht die Staatsregie-\nrung f\u00fcr Bad Muskau?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister Schom-\nmer, bitte.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Frau Mattern, die von Ihnen als erfreu-\nlich und positiv geschilderte Entwicklung w\u00e4re ohne die\nvon Anfang an unerm\u00fcdliche und umfassende Unterst\u00fct-\nzung durch die Staatsregierung nicht m\u00f6glich gewesen.\n\nFrau Mattern, PDS: Zweifellos.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nZu Frage 1: Die nunmehr erfolgreiche Solebohrung wurde\nbereits seitens der Staatsregierung aus Rechar-Mitteln mit\ninsgesamt rund 1,5 Millionen DM gef\u00f6rdert. Gewerbliche\nVorhaben k\u00f6nnen auch zum Beispiel aus GA-Mitteln f\u00fcr\ndie gewerbliche Wirtschaft gef\u00f6rdert werden. Hierzu\nhaben im SMWA, im Regierungspr\u00e4sidium Dresden und\nbei der SAB bereits diverse Vorgespr\u00e4che mit demselben\nInvestor stattgefunden, der auch die Solebohrungen\ndurchgef\u00fchrt hat.\nEr beabsichtigt die Errichtung eines so genannten Themen-\nparks sowie eines Kurhotels. Denkbar ist auch eine F\u00f6rde-\nrung von Infrastrukturma\u00dfnahmen zur kurortlichen Ent-\nwicklung, soweit die hierzu erforderlichen Voraussetzun-\ngen baurechtlicher Art oder die zu erbringenden Eigen-\nanteile f\u00fcr eine solche F\u00f6rderung gegeben sind.\nF\u00fcr grenz\u00fcberschreitende Projekte kommt ferner auch die\nF\u00f6rderung im Rahmen des Interreg-III-Programms in Be-\ntracht. Die Staatsregierung ist auch weiterhin bereit, im\nRahmen der geltenden Richtlinien alle F\u00f6rderm\u00f6glichkei-\nten f\u00fcr Bad Muskau auszusch\u00f6pfen.\nZu Frage Nr. 2: Die Staatsregierung sieht eine Perspektive\nf\u00fcr die kurortliche Entwicklung Bad Muskaus vor allem\naufgrund der drei vorhandenen Alleinstellungsmerkmale.\nZum einen hat Bad Muskau als bisher einziger Kurort in\nSachsen eine Sole-Thermal-Quelle. Die \u00fcbrigen s\u00e4ch-\nsischen Orte mit Heilquellenkurbetrieb haben Thermal-\nwasser ohne Soleanteil. Die Nutzung der Sole-Thermal-\nQuelle bildet eine wesentliche Voraussetzung zur Neupr\u00e4-\n\ndikatisierung Bad Muskaus als ,,Staatlich anerkannter Kur-\nort mit Heilquellenkurbetrieb\u201c nach bundeseinheitlichem\nStandard. Bislang genie\u00dft Bad Muskau Bestandsschutz als\nKurort mit Moorkurbetrieb.\nZum Zweiten hat Bad Muskau den F\u00fcrst-P\u00fcckler-Park.\nF\u00fcr diese einmalige Attraktion wird die F\u00fcrst-P\u00fcckler-\nPark-Stiftung die Anerkennung zum Weltkulturerbe be-\nantragen.\nLast but not least bietet Bad Muskau sich \u2013 insbesondere\nauch mit dem F\u00fcrst-P\u00fcckler-Park \u2013 als Br\u00fccke zu unserem\nNachbarland Polen als EU-Anw\u00e4rterstaat an.\n\u00dcber die weitere Entwicklung zu entscheiden obliegt zu-\nn\u00e4chst der Stadt selbst, welche ihre Ziele auch bereits in\neinem kurortlichen Entwicklungskonzept definiert hat.\nSehr geehrte Frau Mattern, um die Entwicklung von Bad\nMuskau ist uns nicht bange. Der CDU-Stadtrat und der\nzust\u00e4ndige Wahlkreisabgeordnete sind schon seit 1993 mit\nuns \u00fcber alle diese Fragen im Gespr\u00e4ch.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nGemeinsam schafften sie es, die Staatsregierung vom Kon-\nzept der Kurortentwicklung zu \u00fcberzeugen und die daf\u00fcr\nben\u00f6tigten Mittel im Rahmen der gesetzlichen Bestimmun-\ngen abzurufen. Ich bin sicher, dass dies auch in Zukunft so\nbleiben wird.\n\nFrau Mattern, PDS: Vielen Dank. \u2013 Ich denke, dass es\nauch k\u00fcnftig \u2013 das habe ich Ihrer Antwort entnommen \u2013\nein gemeinsames Ringen um die Perspektiven Bad Mus-\nkaus geben wird. Ich hoffe, dass das auch wirklich so blei-\nben wird. \u2013 Danke sehr.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe die Frage Nr. 3\nauf. Herr Abg. Heinz, bitte.\n\nHeinz, CDU: Auch hier bin ich mit einer schriftlichen Be-\nantwortung einverstanden.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Dann bitte ich die\nStaatsregierung die Frage schriftlich zu beantworten.\nIch rufe die Frage Nr. 6 auf. Herr Abg. Kosel. \u2013 Er ist noch\nnicht da, also meine Bitte an die Staatsregierung, das\nschriftlich nachzureichen.\nMeine Damen und Herren! Damit ist auch die Fragestunde\nbeendet und wir treten jetzt in eine Mittagspause bis\n13.45 Uhr ein.\n\n(Unterbrechung von 12.43 Uhr bis 13.45 Uhr)\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\nHeinz, CDU: Frage Nr. 1\n,,Vogtlandhaus\u201c in Bad Brambach\nWelche Ma\u00dfnahmen wurden bzw. werden ergriffen, um\ndas ,,Vogtlandhaus\u201c in Bad Brambach winterfest zu\nmachen?\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen: Namens\nund im Auftrag der S\u00e4chsischen Staatsregierung beant-\nworte ich die Anfrage des Abg. Herrn Andreas Heinz wie\nfolgt:\nIm Rahmen der \u00fcblichen Verkehrssicherung von landesei-\ngenen Liegenschaften werden in regelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden\n\nBegehungen vor Ort durchgef\u00fchrt. Dar\u00fcber hinaus erfolgt\neine enge Abstimmung mit der S\u00e4chsischen Staatsb\u00e4der\nGmbH und der Kommune, um auf eventuelle Sch\u00e4den\nschnellstm\u00f6glich reagieren zu k\u00f6nnen.\n\nDie Wintersicherung des Vogtlandhauses erfolgte insbe-\nsondere durch folgende Ma\u00dfnahmen: aus allen vorhande-\nnen Leitungen wurde das Wasser abgelassen, der Wasser-\nanschluss sowie der Gasanschluss wurden stillgelegt.\n\nDamit soll gew\u00e4hrleistet werden, dass die Bausubstanz des\nVogtlandhauses nicht durch witterungsbedingte Einfl\u00fcsse\n(Frost) gesch\u00e4digt wird.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 14. Dezember 2000\n\n1976\n\n\n\nHeinz, CDU: Frage Nr. 3\nAbwasserentsorgung\nWelche M\u00f6glichkeiten gibt es f\u00fcr die Tr\u00e4ger der Abwasser-\nentsorgung, bei einer vom Anschlusspflichtigen nicht zu\nvertretenden Umstellung von Misch- auf Trennsystem den\nAnschlusspflichtigen in Form von Beitr\u00e4gen, Baukostenzu-\nsch\u00fcssen o. \u00c4. an den direkten Kosten der Umstellung zu\nbeteiligen?\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nDie Aufgabentr\u00e4ger der Abwasserbeseitigung sind befugt,\nden gesamten notwendigen Aufwand f\u00fcr die Aufgabener-\nledigung durch die Erhebung kommunaler Abgaben zu\ndecken. Zu diesem Aufwand z\u00e4hlen auch Kosten, die\ndurch den sachgerechten Wechsel vom Misch- auf das\nTrennsystem entstehen. Die Refinanzierung des gesamten\nAufwandes des Trennsystems mit Ausnahme der Stra\u00dfen-\nentw\u00e4sserungsanteile \u00fcber die Geb\u00fchr (\u00a7 9 S\u00e4chsKAG)\nbzw. die Geb\u00fchr und den Beitrag (\u00a7 17 S\u00e4chsKAG) ist\nsomit zul\u00e4ssig, auch wenn der Anschlusspflichtige die\nUmstellung vom Misch- auf das Trennsystem nicht veran-\nlasst hat.\nAnstelle der Finanzierung \u00fcber Geb\u00fchren oder Beitr\u00e4ge\nkann der Aufgabentr\u00e4ger gem\u00e4\u00df \u00a7 33 S\u00e4chsKAG zudem in\nder Satzung bestimmen, dass der Aufwand f\u00fcr die erst-\nmalige Herstellung der Grundst\u00fccksanschl\u00fcsse vom\nGrundst\u00fcckseigent\u00fcmer gesondert zu ersetzen ist.\nBeim privatrechtlich ausgestalteten Benutzungsverh\u00e4ltnis\ngilt das zuvor Gesagte mit folgender Ma\u00dfgabe entspre-\nchend: An die Stelle der \u00f6ffentlich-rechtlichen Geb\u00fchr tritt\nder privatrechtliche Abwasserpreis. Anstelle des Beitrags\nkann gegen\u00fcber dem Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer ein privat-\nrechtlicher  Baukostenzuschuss  und  anstelle  des  \u00f6ffent-\nlich-rechtlichen Aufwandsersatzanspruchs f\u00fcr die erst-\nmalige Herstellung der Haus- und Grundst\u00fccksanschl\u00fcsse\nein entsprechender privatrechtlicher Aufwandsersatzan-\nspruch geltend gemacht werden.\n\nKosel, PDS: Frage Nr. 6\nUnterst\u00fctzung von Witaj\nDas Projekt Witaj zum Erlernen der sorbischen Sprache in\nKindertagest\u00e4tten findet in der Lausitz immer mehr Sym-\npathien. Damit ist ein Weg zur Zweisprachigkeit gegeben.\nIch frage:\n1. Welche Startunterst\u00fctzung f\u00fcr das Projekt Witaj in\nseiner Gesamtheit (Sprachausbildung des Personals, Un-\nterrichtsmittel usw.) ist seitens der Staatsregierung m\u00f6g-\nlich?\n2. Mit welcher laufenden Unterst\u00fctzung k\u00f6nnte der Tr\u00e4ger\ndes Projektes Witaj seitens des Freistaates im materiellen\nund personellen Bereich rechnen?\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Sehr geehrter Herr Abgeordneter, Ihre m\u00fcndliche\nAnfrage beantworte ich wie folgt:\n\nZu 1. und 2.: Gestatten Sie mir zun\u00e4chst, auf Ihre zwei\nFragen in einer zusammenfassenden Antwort einzugehen.\nEiner Unterscheidung in ,,Startunterst\u00fctzung\u201c und ,,lau-\nfende Unterst\u00fctzung\u201c m\u00f6chte ich nicht folgen, da das\nWitaj-Projekt in seiner Gesamtheit unterst\u00fctzt wird.\n\nDas Witaj-Projekt zum Erhalt, insbesondere jedoch zur\nWiederbelebung des Gebrauchs der sorbischen/wendi-\nschen Sprache wird von der Stiftung f\u00fcr das sorbische\nVolk gef\u00f6rdert. An der Finanzierung der Stiftung f\u00fcr das\nsorbische Volk ist der Freistaat Sachsen mit einem Drittel\nbeteiligt. Die H\u00e4lfte der Finanzierung der Stiftung tr\u00e4gt\nder Bund und ein Sechstel das Land Brandenburg.\n\nIn seiner Sitzung vom 5.11.1997 hat der Stiftungsrat f\u00fcr\ndas sorbische Volk der Einrichtung und Finanzierung des\nWitaj-Modellprojektes zugestimmt. Vom Freistaat Sachsen\nwurde dabei zum Ausdruck gebracht, dass er das Projekt\nmittr\u00e4gt, ohne dass er seinen Anteil von einem Drittel an\nder Finanzierung der Stiftung erh\u00f6ht.\n\nDas S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit, Jugend und Familie (SMS) unterst\u00fctzt dieses Projekt\nfachlich. Eine F\u00f6rderung von Modellprojeken ist seitens\ndes SMS \u00fcber die Richtlinie zur F\u00f6rderung von Ma\u00dfnah-\nmen der \u00dcbernahme von Kindertageseinrichtungen durch\nfreie Tr\u00e4ger m\u00f6glich. \u00dcber eine F\u00f6rderung kann jedoch\nerst dann entschieden werden, wenn dem SMS ein ent-\nsprechender Projektantrag vorliegt.\n\nDas Witaj-Projekt wird sowohl in der Niederlausitz (Land\nBrandenburg) als auch in der Oberlausitz (Freistaat Sach-\nsen) umgesetzt.\n\nInitiator und treibende Kraft bei der Entwicklung und\nWeiterf\u00fchrung des Witaj-Projektes ist der Sorbische Schul-\nverein e. V., der von der Stiftung f\u00fcr das sorbische Volk\ninstitutionell gef\u00f6rdert wird und Tr\u00e4ger der Kindertages-\nst\u00e4tten ist, in denen das Witaj-Projekt umgesetzt wird. Im\nRahmen der institutionellen F\u00f6rderung des Sorbischen\nSchulvereins stehen sowohl Mittel f\u00fcr die spezielle sprach-\nliche und p\u00e4dagogische Fort- und Weiterbildung des Per-\nsonals als auch f\u00fcr didaktisches Material zur Verf\u00fcgung.\n\nInfolge der Umstrukturierung verschiedener von der Stif-\ntung f\u00fcr das sorbische Volk gef\u00f6rderter Einrichtungen ist\nnach der derzeitigen Planung die k\u00fcnftige F\u00f6rderung des\nWitaj-Projektes \u00fcber das Witaj-Sprachzentrum vorgese-\nhen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Ich rufe auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 14. Dezember 2000\n\n1977\n\n\n\nTagesordnungspunkt 3\n\n\u2013 Entsorgungskosten bei der Beseitigung von BSE-Risikomaterial bei Schlachtungen\nDrucksache 3/2954, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Bek\u00e4mpfung der Rinderseuche BSE\nDrucksache 3/3096, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Schutz der s\u00e4chsischen Verbraucherinnen und Verbraucher vor BSE\nDrucksache 3/3043, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDazu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die Reihen-\nfolge in der ersten Runde: CDU, SPD, CDU, PDS und die\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich bitte nun den Red-\nner der CDU-Fraktion das Wort zu nehmen. Herr Abg.\nHeinz, bitte.\n\nHeinz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen, meine Her-\nren! Am Maschendrahtzaun explodieren keine Knallerb-\nsen mehr.\n\n(Nolle, SPD: Das habe ich mir gedacht!)\n\nDie Kampfhunde bei\u00dfen auch nicht mehr so richtig. Der\nFall Joseph hat sich auch nicht f\u00fcr die Medien zu dem\nEreignis entwickelt, das sie losgetreten haben. Jetzt suchen\nwir also ein neues Thema, mit dem wir fl\u00e4chendeckend die\nMassen besch\u00e4ftigen k\u00f6nnen. Und da ist seit drei bis vier\nWochen eines in aller Munde, und zwar BSE.\nWarum eignet sich BSE hervorragend f\u00fcr diese Art der\nMassenhysterie?\nErstens. Vieles ist unbekannt. Man kann nichts mit hun-\ndertprozentiger Sicherheit ausschlie\u00dfen. Es k\u00f6nnte jeden\ntreffen.\nZweitens. Auch der uninformierteste Journalist kann wild\nspekulieren. Einen Beweis f\u00fcr das Gegenteil gibt es nicht.\nUnd selbst der seri\u00f6seste Wissenschaftler kann ein Rest-\nrisiko nicht ausschlie\u00dfen.\nDrittens eignet sich das Thema hervorragend, da die Bun-\ndesregierung von ihren Vers\u00e4umnissen ablenken kann.\nUnd viertens trifft es einen Berufsstand, der bei der rot-\ngr\u00fcnen Bundesregierung sowieso auf der Abschussliste\nsteht. Und das, was durch die ganzen finanziellen Mehr-\nbelastungen bis jetzt nicht geschafft worden ist, erreicht\nman dann vielleicht mit BSE: dass die Landwirtschaft ganz\nzu Grabe getragen wird.\nWas ist nun wirklich passiert? Seit 1986 gibt es das erst-\nmalige Auftreten von BSE in Gro\u00dfbritannien. Hierzu ist\nanzumerken, dass mit unwahrscheinlich viel Schlamperei\nund zum Teil mit bewusster Leugnung von wissenschaft-\nlichen Ergebnissen einer Verbreitung dieser Krankheit\nVorschub geleistet worden ist.\nDas Ganze ist dann von der Europ\u00e4ischen Union auch erst\n1994 etwas ernster genommen worden, so dass jetzt ein\nZur\u00fcckdr\u00e4ngen der Krankheit zu verzeichnen ist. Und \u2013\nman h\u00f6re und staune! \u2013 es gibt seit dem 24.11. dieses Jah-\nres den ersten nachgewiesenen BSE-Fall in Deutschland\nbei einem deutschen Rind.\nWie ist das Medienecho darauf? \u2013 ,,Was sollen wir morgen\nessen?\u201c ,,Jede sechste Mettwurst und jede elfte Leberwurst\nist verseucht.\u201c ,,Rindfleischboykott!\u201c ,,D\u00fcnger als \u00dcbertr\u00e4-\nger von BSE.\u201c ,,BSE-Verbreitung \u00fcber Tierausscheidun-\ngen.\u201c\n\nDer Verbraucher ist total verunsichert. Selbst die Gewerk-\nschaft Nahrung-Genuss-Gastst\u00e4tten bangt schon in Presse-\nmitteilungen um zirka 113 000 Arbeitspl\u00e4tze im Fleischer-\nhandwerk, in der Futtermittelindustrie und in der Leder\nverarbeitenden Industrie.\nIch m\u00f6chte hier nicht falsch verstanden werden. Deshalb\nsage ich an dieser Stelle ganz deutlich: Nat\u00fcrlich hat Ver-\nbraucherschutz die h\u00f6chste Priorit\u00e4t. Jeder Fall von BSE ist\neiner zu viel. Auch ich gehe davon aus, dass in Zukunft in\nDeutschland noch der eine oder andere Fall gefunden\nwird. Die ersten 14 Tage Tests haben jedenfalls gezeigt \u2013\nzumindest bei den Tests in Sachsen \u2013, dass noch nichts\naufgetaucht ist.\nAber wenn man wei\u00df, dass am G\u00f6ttinger Referenzzentrum\nf\u00fcr Prionenkrankheiten j\u00e4hrlich 250 Proben menschlichen\nGehirns mit Ver\u00e4nderungen eingereicht werden, wovon\ndann ungef\u00e4hr 100 positive Creutzfeld-Jakob-Kranke im\nJahr auftauchen, dann ist damit zu rechnen, dass so etwas\nauch bei anderen Tierarten vorkommen kann und so eben\nauch bei den Rindern.\nDer Kanzler sieht die geliebte Currywurst in Gefahr und\nhandelt schnell und unb\u00fcrokratisch:\n\u2013 Tiermehlverf\u00fctterungsverbot; Beseitigung von Tiermehl\nkostet ungef\u00e4hr 1,8 Milliarden DM.\n\u2013 Verbot der Verf\u00fctterung von tierischen Fetten. Der\nMensch darf dieselben Fette aber essen, nur an die Tiere\nd\u00fcrfen sie nicht verf\u00fcttert werden.\n\u2013 Alle \u00fcber drei Jahre alten Rinder werden vernichtet. Das\nkostet ungef\u00e4hr 300 Millionen DM.\n\u2013 Einf\u00fchrung der BSE-Schnelltests. Die kosten ungef\u00e4hr\n820 Millionen DM in Deutschland.\nNeuerdings fordert das Tier\u00e4rztliche Institut G\u00f6ttingen,\ndass neben der nahezu perfekten Kennzeichnung der Rin-\nder zus\u00e4tzlich noch Gewebe- und Genproben aufbewahrt\nwerden m\u00fcssen, dass man die Ohrmarken dann immer\nmit dem zust\u00e4ndigen Rind vergleichen kann. Hierzu gibt\nes noch keine Kostensch\u00e4tzung.\nDie getrennte Entsorgung von Risikomaterial kostet uns\nungef\u00e4hr 70 Millionen DM im Jahr.\nInsgesamt haben wir also innerhalb einer Woche im Bun-\ndestag und im Bundesrat Kosten von 2,7 Milliarden DM\nbeschlossen; und das wegen derzeit eines bekannten BSE-\nFalls in Deutschland!\nZum Vergleich dazu m\u00f6chte ich sagen: Wir haben im\nHaushalt f\u00fcr Forschung und Entwicklung Bereich Gesund-\nheit im Bund ungef\u00e4hr 850 Millionen DM stehen.\nMan kann dazu noch sagen, dass von den reichlich 50 000\nLeuten, die in Sachsen sterben, ungef\u00e4hr 2 000 an Lungen-\nkrebs sterben, dass wir es aber bis heute noch nicht fertig\ngebracht haben, die Tabakwerbung aus den Zeitungen\nherauszubringen. Wir werden es vielleicht eines Tages ver-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 14. Dezember 2000\n\n1978\n\n\n\nm\u00f6gen, dass f\u00fcr die Zigarettenherstellung nur noch Tabak\naus \u00f6kologischem Anbau verwendet werden darf.\nEs spricht auch niemand dar\u00fcber, dass sich in deutschen\nKrankenh\u00e4usern j\u00e4hrlich ungef\u00e4hr 800 000 Patienten infi-\nzieren und davon 40 000 sterben. Das ist alles kein Thema.\nAber wir haben ein BSE-verseuchtes Rind; vielleicht wer-\nden es auch einmal drei oder zehn. Deswegen kann man\nwieder einmal in altbew\u00e4hrter Weise auf die Landwirt-\nschaft einpr\u00fcgeln.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Auf der einen Seite werfen Sie\nder Bundesregierung Vers\u00e4umnisse vor \u2026 \u2013\n\n Bandmann, CDU: Gehen Sie an das Mikrofon, \ndamit wir es auch verstehen!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Heinz, sprechen\nSie bitte weiter.\n\nHeinz, CDU: Ich m\u00f6chte die gegenw\u00e4rtige Hysterie mit\nIhnen noch ein wenig zu Ende denken und ein wenig spe-\nkulieren. So wundert es mich ja, dass noch niemand die\nFrage gestellt hat: Kommt die Geschichte nicht aus einer\nganz anderen Kultur, wo die K\u00fche als heilig angesehen\nwerden und die uns auf diese Art und Weise die europ\u00e4i-\nschen K\u00fche vor einem Schicksal als Roulade oder Ochsen-\nschwanzsuppe bewahren wollen?\nOder sind gar aus der Milit\u00e4rforschung die Erreger f\u00fcr die\nbiologische Kriegsf\u00fchrung ins Freie gelangt?\nOder hat die Sojabohnenlobby aus Amerika hier zuge-\nschlagen, die uns bei der letzten GATT-Runde eine Be-\ngrenzung des Eiwei\u00dfpflanzenanbaus aufgedr\u00fcckt hat?\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\nWenn wir jetzt kein tierisches Eiwei\u00df mehr nehmen d\u00fcr-\nfen, dann bleiben nur noch amerikanische Sojabohnen.\nIch m\u00f6chte Ihnen noch erz\u00e4hlen, wo Rinderprodukte noch\nenthalten sind, was vielleicht gar nicht so viele wissen.\nViele Vitamine sind gelatinegebunden. Gelatine wird zwar\nzu 90 % aus Schweineh\u00e4uten hergestellt, aber auch zu 10 %\naus Rindern. Bei Haribo und Gummib\u00e4rchen denkt man\nsicher eher an Thomas Gottschalk als an BSE. Aber auch\nhier gibt es ein Restrisiko. Sch\u00f6nheitspflegemittel, Seifen \u2013\nalles enth\u00e4lt Rinderprodukte, so dass auch hier die Schutz-\nbehauptung vieler kleiner Jungs, waschen sei ungesund,\neine nachtr\u00e4gliche Rechtfertigung enth\u00e4lt.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage, Herr Heinz?\n\nHeinz, CDU: Ja, fragen Sie mal!\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, Frau Dr.\nVolkmer.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Mich w\u00fcrde einmal interessie-\nren, ob Sie \u00fcberhaupt daf\u00fcr sind, etwas zu machen, oder\nwollen Sie gar nichts machen?\n\nHeinz, CDU: Folgen Sie doch meinen Ausf\u00fchrungen bitte\nbis zum Ende.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Nein, das kann ich nicht.\n\n(Allgemeine Heiterkeit)\n\nHeinz, CDU: Auch in Lippenstiften stecken Produkte aus\nRindertalg, so dass auch hier der Ausspruch ,,Dein roter\nMund, der macht mich wahnsinnig\u201c eine ganz andere Be-\ndeutung erh\u00e4lt.\n\n(Beifall und allgemeine Heiterkeit)\n\nSelbst in der Chirurgie wird Nahtmaterial aus Rinderd\u00e4r-\nmen eingesetzt.\nWas ist mit des Deutschen treuesten Freunden, Hund und\nKatze? Die werden ja bekanntlich auch mit Fertigfutter,\ndas Rind enth\u00e4lt, oder sogar mit ungekochten Knochen\ngef\u00fcttert. Gibt es da eine \u00dcbertragung, wenn die Kinder\ndie Tiere streicheln? Neuerdings wird auch behauptet, BSE\nwerde durch Tierausscheidungen verbreitet. Ist dann mit\neinem Mal der Stadtpark das h\u00f6chstverseuchte BSE-Ge-\nbiet, wo die Leute ihre Hunde frei laufen lassen?\nMeine Damen, meine Herren! Wir k\u00f6nnen hier reichlich\nspekulieren. Ich m\u00f6chte damit aber jetzt aufh\u00f6ren und\nIhnen sagen, was zu tun ist und dass auch Sie das ver-\nstehen, Frau Dr. Volkmer. Es ist ganz einfach: Ich bin der\nMeinung, wir m\u00fcssen nicht, wenn in London die Themse\nHochwasser hat und die Queen nur noch mit Gummistie-\nfeln im Buckingham-Palast waten kann, in Sachsen um die\nStaatskanzlei die Sands\u00e4cke schlichten und der Minister-\npr\u00e4sident muss nicht mit dem Schlauchboot und Gummi-\nstiefeln auf Arbeit fahren, sondern dann sollten wir uns\nGedanken machen, was die Ursachen des Hochwassers\nsind und vielleicht einmal \u00fcber Versiegelungen und \u00fcber\nerosionsmindernde Anbaumethoden nachdenken.\nDeshalb m\u00f6chte ich jetzt mit Ihnen \u2013 meiner Meinung nach\n\u2013 Wege aus der Krise aufzeigen,\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Das ist doch keine!)\n\n\u2013 aus der vermeintlichen Krise. Richtig, da gebe ich Ihnen\nRecht. Richtig ist, das Fleisch zu testen, den Verbraucher-\nschutz zu erh\u00f6hen. Dazu wird Ihnen Frau Nicolaus noch\netwas erz\u00e4hlen. Deshalb fasse ich mich hier so kurz.\nZum Zweiten sollte die Kennzeichnung der Rinder verbes-\nsert werden, damit man auch ganz genau wei\u00df, welches\nRind woher kommt, und kein Schwindel mehr m\u00f6glich ist.\nHier empfehle ich, auf bereits bew\u00e4hrte Strukturen zu-\nr\u00fcckzugreifen. So kann man f\u00fcr die Rinderidentifizierung\ndurchaus die Genanalyse der Datenbank des Landeskrimi-\nnalamtes verwenden. Man h\u00e4tte dann auch den Vorteil,\ndass man bei grenz\u00fcberschreitendem Verkehr die entspre-\nchenden Hotlines gleich nutzen k\u00f6nnte und genau wei\u00df,\nob denn auch das richtige Rind zur richtigen Nummer\ngeh\u00f6rt.\nDas Tiermehlf\u00fctterungsverbot ist sicherlich richtig. Richtig\nist auch die halbj\u00e4hrige Begrenzung der EU, dass man in\nRuhe dar\u00fcber nachdenkt, was wir unseren Tieren f\u00fcttern\nsollen und was nicht. Auf alle F\u00e4lle sollte es nicht so sein,\ndass tierische Fette, die f\u00fcr die menschliche Ern\u00e4hrung ge-\neignet sind, nicht mehr an die Tiere verf\u00fcttert werden d\u00fcr-\nfen, oder dass die Abf\u00e4lle der Tiere, die f\u00fcr die menschli-\nche Ern\u00e4hrung zugelassen sind, weiterhin vernichtet wer-\nden m\u00fcssen und nicht f\u00fcr die tierische Ern\u00e4hrung geeignet\nsein sollen. Dar\u00fcber sollte man einmal nachdenken und\nwieder Wettbewerbsgleichheit innerhalb der EU herstel-\nlen; denn sonst passiert es, dass die ganze Produktion aus\nDeutschland abwandern wird, und wir werden dann im\nLaden nur das mit niedrigeren Standards Erzeugte haben.\nIch m\u00f6chte die Bundesregierung noch einmal auffordern\nzu erreichen, dass Wettbewerbsgleichheit innerhalb der\nEU herrscht.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 14. Dezember 2000\n\n1979\n\n\n\nAls N\u00e4chstes k\u00f6nnen wir uns fragen, was der Verbraucher\nvon der Landwirtschaft und von den Nahrungsmitteln er-\nwartet. Das ist ein weites Feld. Jeder ist aufgerufen die\nDiskussion zu f\u00fchren. Sie k\u00f6nnen auch einmal den Begriff\n,,Agrarfabriken\u201c definieren lassen. Ich bin da sehr ge-\nspannt, wie sich dann auch bei den WTO-Verhandlungen\ndie Bundesrepublik verh\u00e4lt, ob die Dinge, die in Amerika\n\u00fcblich sind, die wir hier aber auch nicht teilen, zum Bei-\nspiel Einsatz von BST bei der Milchproduktion oder die\nganzen genmanipulierten Soja- und Maisgeschichten, in\nEuropa so Fu\u00df fassen sollen. Wenden Sie bitte hier diesel-\nben Ma\u00dfst\u00e4be an wie sonst auch!\nAls N\u00e4chstes m\u00fcssen wir uns fragen, ob der Verbraucher\ndas alles bezahlen will. Wenn wir in dem Falle anfangen,\ndie Landwirtschaft gr\u00fcndlich auf den Pr\u00fcfstand zu stellen,\ndann, bitte sch\u00f6n, bewerten Sie auch die Leistung der\nBauern richtig; mir w\u00e4re es am liebsten, zum IG-Metall-\noder \u00d6TV-Tarif, dass dann ausgerechnet wird, was das\nSchnitzel kosten w\u00fcrde. Die Erfahrung zeigt leider, wenn\nbei Aldi zwei Packungen Eier nebeneinander liegen, von\ndenen die eine aus \u00f6kologischer Freilandhaltung 2 DM\nkostet und die aus K\u00e4fighaltung 1,20 DM, dass dann in der\nRegel die Packung f\u00fcr 1,20 DM gekauft wird. Es war bis\njetzt auch schon m\u00f6glich, sich nur mit \u00f6kologisch erzeug-\nten Lebensmitteln zu ern\u00e4hren. Leider hat die Bev\u00f6lkerung\ndavon keinen Gebrauch gemacht, deshalb auch der ge-\nringe Verbreitungsgrad dieser Produktionsweise.\nIch denke, das ganze Gesch\u00e4ft wird letzten Endes der Ver-\nbraucher mit seiner Marktmacht entscheiden. Es gilt das\nVertrauen des Verbrauchers zur\u00fcckzugewinnen. Hier\nkann unsere Landwirtschaft, auch unsere s\u00e4chsische, einen\ngro\u00dfen Beitrag leisten mit regionalen Kreisl\u00e4ufen, mit\nTagen der offenen Stallt\u00fcr usw. usf.\nZu guter Letzt m\u00f6chte ich noch eine angemessene Bericht-\nerstattung anmahnen. Auch hier k\u00f6nnen die Damen und\nHerren von der SPD in ihrer Eigenschaft als Gesellschafter\nvon diversen Radiostationen und Zeitungen sicherlich\ndazu beitragen, dass dort wieder angemessen berichtet\nwird.\nZum Schluss meiner Redezeit bedanke ich mich f\u00fcr die\nAufmerksamkeit und m\u00f6chte Sie auffordern: Sagen Sie Ja\nzu s\u00e4chsischem Rindfleisch!\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die SPD-Fraktion. Frau\nAbg. Klein, bitte.\n\nFrau Klein, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kollegin-\nnen und Kollegen! Die vorliegenden Antr\u00e4ge von SPD und\nCDU reagieren auf das Debakel, an dem die Tierfutterher-\nsteller, die Landwirte, der Handel, aber auch die Verbrau-\ncher und nicht zuletzt die Politik, jeder f\u00fcr sich, ein gut\nTeil Schuld tragen. Deshalb, Herr Heinz, sollte man an\ndieses Thema im Interesse aller nicht so schnodderig her-\nangehen, wie Sie das getan haben.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nFaschings- und B\u00fcttenreden eignen sich nicht f\u00fcr jedes\nThema. Was die Botschaft Ihrer Rede ist, so habe ich den\nEindruck, ist Ihnen wohl selbst verborgen geblieben.\n\n(Teilweise Beifall bei der SPD)\n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Es ist schon ein\nAnachronismus, Wiederk\u00e4uern, aber auch anderen Haus-\n\ntieren ihre eigene Art als Mahlzeit vorzusetzen. Wir insbe-\nsondere mit der Landwirtschaft befassten Politiker m\u00fcssen\nuns schon gefallen lassen, dass man uns fragt, ob denn die\nVerf\u00fctterung von Tiermehl an unsere Haustiere, insbeson-\ndere an unsere Pflanzen fressenden Wiederk\u00e4uer, mit den\nGepflogenheiten der so genannten guten landwirtschaft-\nlichen Praxis \u00fcbereinstimmt.\nWir m\u00fcssen uns weiterhin fragen und fragen lassen, wie es\ngeschehen konnte, dass wir Menschen die Natur wieder\nderartig vergewaltigt haben, obwohl wir immer wieder\nleidvoll erfahren m\u00fcssen, dass die Natur dabei erbar-\nmungslos zur\u00fcckschl\u00e4gt.\nWie konnte es geschehen, dass Tiermehl aus verseuchten\nTieren weiterhin gewonnen werden konnte, obwohl das\nProblem von Experten l\u00e4ngst erkannt war und darauf\nhingewiesen wurde?\nWie konnte es geschehen, dass Tiermehl nicht unter Bedin-\ngungen hergestellt wurde, unter denen die Seuche viel-\nleicht h\u00e4tte aufgehalten werden k\u00f6nnen?\nWieso ist es heute noch m\u00f6glich, dass landwirtschaftliche\nProdukte unter dem Erzeugerpreis in Supermarktketten\nverkauft und nat\u00fcrlich auch gekauft werden? Wie konnte\nes geschehen, dass BSE zwar von Beginn der Krise an in\nBr\u00fcssel in aller Munde war, dort dann allerdings wenig\npassierte?\nEs sind viele, viele Fragen, die sich einem in diesem Zu-\nsammenhang aufdr\u00e4ngen, Fragen, auf die wir, wenn wir\nehrlich sind und ehrlich miteinander umgehen, im Prinzip\ndie Antwort wissen. Die Antwort lautet: Egoismus, Hab-\ngier und Ignoranz.\nDie Geschichte der Seuche in der EU seit dem ersten regis-\ntrierten Auftreten bis heute ist noch nicht sehr lang, 15\nJahre. Ich will die Stationen nicht im Einzelnen darstellen.\nSie k\u00f6nnen mittlerweile in einer Flut von Ver\u00f6ffentlichun-\ngen nachgelesen werden.\nAuch ich will freim\u00fctig bekennen, daran geglaubt zu\nhaben, dass deutsches Rindfleisch sicher ist, bis Deutsch-\nland eben auch seinen ersten BSE-Fall hatte. Es war irrig\nvon uns allen, daran zu glauben, dass ausgerechnet\nDeutschland von dieser Seuche verschont bleiben k\u00f6nnte.\nNun haben diese Meldungen zum wiederholten Mal den\nVerbrauchern den Appetit auf Fleisch, in diesem Fall auf\nRindfleisch, verdorben.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage? \u2013 Herr Dr. J\u00e4hnichen.\n\nDr. J\u00e4hnichen, CDU: Frau Abgeordnete, ist Ihnen be-\nkannt, dass es zumindest seit vorgestern \u00f6ffentlich ist, dass\nes auch f\u00fcr den BSE-Fall in Schleswig-Holstein keinerlei\ngesicherte Beweise gibt?\n\nFrau Klein, SPD:  Das ist mir nicht bekannt, Herr\nDr. J\u00e4hnichen. Ich habe dazu auch noch keine Ver\u00f6ffent-\nlichungen gelesen. Aber vielen Dank, dass Sie mich darauf\nhingewiesen haben.\nDeshalb muss es das oberste Gebot sein und bleiben, un-\nsere Verbraucher \u2013 und das sind letztendlich wir selbst \u2013\nvor BSE zu sch\u00fctzen. Das hei\u00dft, es m\u00fcssen alle Ma\u00dfnah-\nmen ergriffen werden, die nach heutigem Erkenntnisstand\neine Ausbreitung dieser Tierseuche verhindern und unse-\nren Verbrauchern die gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Aufkl\u00e4rung gew\u00e4h-\nren.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 14. Dezember 2000\n\n1980\n\n\n\nDazu geh\u00f6rt in erster Linie ein l\u00fcckenloser Herkunfts-\nnachweis der Tiere, damit die Gefahr einer Verwechslung\nauszuschlie\u00dfen ist \u2013 Herr Dr. J\u00e4hnichen hat gerade darauf\nhingewiesen \u2013, wie es bei dem BSE-Rind von den Azoren\nh\u00f6chstwahrscheinlich auch vorgekommen ist. Dazu geh\u00f6rt\nweiterhin eine eindeutige Etikettierung des Fleisches, aus\nder Herkunft und Schlachtort auch f\u00fcr den hervorgehen,\nder den Schl\u00fcsselcode nicht kennt.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\nDazu geh\u00f6ren ein generelles F\u00fctterungsverbot von Tier-\nmehl sowie ein Herkunftsnachweis f\u00fcr das Tierfutter und\neine Positivliste f\u00fcr Tierfutter. Denn, meine Kolleginnen\nund Kollegen, auch der Landwirt muss sich darauf verlas-\nsen k\u00f6nnen, dass das von ihm verf\u00fctterte Produkt keiner-\nlei aus gesundheitlicher Sicht bedenkliche Beimengungen\nenth\u00e4lt.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\nDen Verbrauchern kann ich derzeit nur empfehlen, m\u00f6g-\nlichst nur dort zu kaufen, wo sie die gr\u00f6\u00dfte Gew\u00e4hr daf\u00fcr\nhaben, dass das Fleisch aus Best\u00e4nden stammt, in denen\nnoch kein BSE aufgetreten ist, darauf zu achten, dass das\nRind artgerecht gehalten wird \u2013 artgerechte Haltung,\nmeine Damen und Herren, bedeutet eben keine Verf\u00fctte-\nrung von Tiermehl an Wiederk\u00e4uer \u2013, und nur das Fleisch\nzu kaufen, bei dem Sie wissen, falls es sich um Fleisch oder\ndessen Verarbeitungsprodukte von Rindern \u00fcber 30 Mo-\nnate handelt, dass dieses Fleisch auf BSE-Freiheit getestet\nwurde.\nNat\u00fcrlich muss man sich \u2013 das ist ja auch das Anliegen der\nCDU-Antr\u00e4ge \u2013 dar\u00fcber unterhalten, wie sich die Kosten\nf\u00fcr den erforderlichen Mehraufwand teilen lassen. Aber\nich sage es nochmals: Vor dem Geld, das hei\u00dft an erster\nStelle, muss der Schutz unserer Menschen stehen. An den\nKosten f\u00fcr den erforderlichen Mehraufwand sind nach\nunserer Auffassung alle zu beteiligen \u2013 die EU, der Bund,\ndie L\u00e4nder, die Landwirte, die Fleischverarbeiter und die\nVerbraucher.\nMeine Damen und Herren! Eine Bund-L\u00e4nder-Gruppe hat\nmittlerweile eine vorl\u00e4ufige Kostenrechnung f\u00fcr die\nzus\u00e4tzlichen Aufwendungen f\u00fcr die erforderlichen Ma\u00df-\nnahmen vorgelegt, auf deren Basis sich Bund und L\u00e4nder\neinigen wollen. Rund eine Milliarde DM sind nach den\nBerechnungen, die nur ein vorl\u00e4ufiges Ergebnis darstellen,\nvon Bund und L\u00e4ndern zu schultern. Heute soll es dazu\nein Treffen zwischen dem Bund und den L\u00e4ndern geben,\num sich \u00fcber die Verteilung dieser Lasten zu verst\u00e4ndigen.\nDie EU-Kommission k\u00fcndigte unterdessen an, ab Januar\nn\u00e4chsten Jahres 70 % der Kosten f\u00fcr den Aufkauf von\nSchlachtrindern \u00fcber 30 Monate, die nicht auf BSE getestet\nsind, zu \u00fcbernehmen. Unionsweit m\u00fcssen nach Sch\u00e4tzun-\ngen der EU rund zwei Millionen Rinder geschlachtet und\nvernichtet werden.\nDie Entsch\u00e4digung, die den Bauern pro Rind gezahlt wird,\nberechnet sich nach dem Schlachtgewicht und dem Markt-\npreis f\u00fcr Rindfleisch. Da k\u00f6nnen wir uns ausrechnen, wie\nhoch der sein wird.\nDas Entsch\u00e4digungsprogramm geht bis Ende Juni 2001.\nUm die Rinderz\u00fcchter und -m\u00e4ster f\u00fcr die Einkommens-\neinbu\u00dfen infolge der neuen BSE-Krise zu entsch\u00e4digen,\nwill die Kommission au\u00dferdem Fleisch vom Markt neh-\nmen und die Vorsch\u00fcsse f\u00fcr die Rinderpr\u00e4mien von 60 auf\n80 % erh\u00f6hen. An den Kosten f\u00fcr die Tests beteiligt sich\n\ndie EU mit 15 Euro je Test. Die Labor- und Personalkosten\ntragen die Mitgliedsstaaten.\nAllerdings kann die SPD-Fraktion den Forderungen der\nCDU-Fraktion in ihrem Antrag zu den Entsorgungskosten\nder Beseitigung von BSE-Risikomaterial bei Schlachtungen\nnach g\u00e4nzlicher Kostenfreistellung der deutschen Land-\nwirte, der Fleisch verarbeitenden Industrie und des Flei-\nscherhandwerks nicht zustimmen. Ich sagte schon, dass\ndie Kosten und Lasten von allen zu schultern sind. Wir\nsind nicht der Auffassung, dass aus der Finanzierung\nwesentlich beteiligte Gruppen herauszulassen sind.\n\u00dcber die H\u00f6he der Belastungen, Herr Heinz, Herr Dr. Jahr,\nmuss sicher noch gestritten und entschieden werden. Aber\nich glaube kaum, dass man der \u00d6ffentlichkeit dieses An-\nliegen der CDU-Fraktion vermitteln kann; denn es ist be-\ndauerlicherweise offiziell nicht so \u2013 auch wenn Sie mir\njetzt gesagt haben, dass kein BSE-Fall in Deutschland\nnachgewiesen sei \u2013, wie Sie in der Begr\u00fcndung Ihres An-\ntrages formuliert haben: dass Deutschland BSE-frei ist. Ich\nw\u00fcrde daf\u00fcr jetzt meine Hand auch nicht mehr ins Feuer\nlegen wollen. Ihre Begr\u00fcndung f\u00fcr die Formulierung Ihres\nAntrages, Herr Dr. Jahr, hat die Realit\u00e4t eingeholt.\nDem zweiten Antrag der CDU-Fraktion mit dem Titel ,,Be-\nk\u00e4mpfung der Rinderseuche BSE\u201c k\u00f6nnen wir zustimmen,\nzumal dort ein Punkt unseres Antrages wieder auftaucht.\nAllerdings werde ich auch bei Ihrem zweiten Antrag den\nEindruck nicht los, dass es Ihnen doch wieder vordergr\u00fcn-\ndig um das Geld und weniger um den Schutz unserer Ver-\nbraucher geht.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDavor sollten Sie sich aber h\u00fcten, wenn Sie unsere Fleisch\nerzeugenden Landwirte nicht noch weiter in Existenzn\u00f6te\nbringen wollen.\nMit Blick darauf, dass Experten sagen, dass man bei\nFleisch von unter drei Jahre alten Rindern BSE derzeit\nnicht nachweisen kann, sollten Sie, meine Damen und Her-\nren von der CDU-Fraktion, die Sinnhaftigkeit der Angabe\nvon 24 Monaten in Punkt 5 \u00fcberdenken. \u2013 Ich sehe, Sie\nnicken, Herr Dr. Jahr.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Jahr, CDU)\n\nEs erh\u00f6ht nur die Kosten und bringt aus derzeitiger Sicht\nnichts. Wir m\u00f6chten Punkt 5 des CDU-Antrages deshalb\ngesondert abgestimmt haben. Ansonsten \u2013 ich sagte es\nschon \u2013 k\u00f6nnen wir Ihrem zweiten Antrag vorbehaltlos\nzustimmen. Beim ersten werden wir uns der Stimme ent-\nhalten.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion\nbitte; Frau Abg. Nicolaus.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Ich denke, ausnahmsweise ist\nsich das Hohe Haus in dem Punkt einig, dass es f\u00fcr uns in\nerster Linie um den Schutz unserer Bev\u00f6lkerung geht.\nDabei spielen die Kosten durchaus eine Rolle, aber sie d\u00fcr-\nfen das Gesamte nicht \u00fcberlagern.\nIn erster Linie geht es darum, die s\u00e4chsische Bev\u00f6lkerung\neinmal mehr zu beruhigen und daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass\nsie wirklich beruhigt Rindfleisch essen kann, um die Land-\nwirte nicht ganz ins Abseits zu dr\u00e4ngen. Das sollte f\u00fcr uns\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 14. Dezember 2000\n\n1981\n\n\n\nvordergr\u00fcndiges Ziel sein. Hier ist die Politik gefragt\ngeeignete Ma\u00dfnahmen zu ergreifen.\nDiese Ma\u00dfnahmen werden bereits ergriffen. Ich denke, das\nist der Grundtenor, den wir hier im Hohen Haus beibehal-\nten sollten.\nWir wissen, dass es bereits in fr\u00fcheren Zeiten \u00e4hnliche Epi-\ndemien gab, die auch bek\u00e4mpft wurden.\nIch m\u00f6chte ins Ged\u00e4chtnis rufen, dass es einen HIV-Virus\ngibt, der bisher noch nicht in G\u00e4nze erforscht ist, dem man\nnoch nicht so entgegentreten kann, dass er geheilt werden\nkann. Gleiches gilt f\u00fcr BSE. Alle L\u00e4nder sind bem\u00fcht ent-\nsprechende Forschungen in Angriff zu nehmen und zu\nfavorisieren, damit der Erreger gefunden wird und ge-\neignete Pr\u00e4parate entwickelt werden k\u00f6nnen, um dieser\nKrankheit zu begegnen. Denn wer von dieser Krankheit\nbetroffen ist, hat keine Heilungschancen, und das bedeutet\ngleicherma\u00dfen, dass er einem grausamen Tod entgegen-\nsieht. Das wollen wir nat\u00fcrlich nicht.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\n\u2013 Frau Dr. Volkmer, gehen Sie doch einmal ans Mikrofon\nund fragen Sie irgendetwas, statt st\u00e4ndig dazwischenzu-\nrufen!\n\n(Beifall der Abg. Dr. Jahr, CDU, \nund Dr. M\u00fcnch, CDU \u2013 \n\nJurk, SPD: Das steht aber in der Gesch\u00e4ftsordnung!)\n\nIch denke, es gilt hier nochmals klarzustellen, dass wir uns\nmit diesen Antr\u00e4gen eben nicht aus der Verantwortung\nzur\u00fcckziehen wollen, sondern dass gerade wir als CDU-\nFraktion uns dieser Verantwortung stellen und, um das\nnochmals zu untermauern, dass sowohl vom Sozialminis-\nterium als auch vom Landwirtschaftsministerium bereits\ngeeignete Ma\u00dfnahmen ergriffen wurden, um die Dinge\nvoranzubringen.\nNat\u00fcrlich muss man auch sagen, dass es immer wieder\nMenschen geben wird, die die entsprechenden Vorschrif-\nten umgehen wollen. Aber denen gegen\u00fcber ist niemand\ngefeit. Es geht darum, die Dinge gemeinsam anzupacken.\nAber Sie versuchen ja schon wieder vehement, alles zu\nunterh\u00f6hlen und die Dinge infrage zu stellen, die wir ein-\ngebracht haben. Sie stellen das wieder auf Kostenfaktoren\nab, die unterschwellig hineingebracht werden. Ich denke,\ndas ist nicht unser Anliegen. Unser Anliegen ist es, den\nVerbraucherschutz aufzubauen, Aufkl\u00e4rung zu betreiben,\ndiese Aufkl\u00e4rung weiter auszubauen und gemeinsam wei-\ntere Ma\u00dfnahmen einzuleiten.\nIch bin fertig, Frau Klein, aber Sie k\u00f6nnen gern noch etwas\nfragen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wenn Sie fertig sind,\nkann ich keine Zwischenfrage mehr zulassen.\n\n(Frau Nicolaus, CDU: Das tut mir Leid! \u2013 \nZurufe von der SPD)\n\nDie PDS-Fraktion. Bitte, Frau Abg. Altmann.\n\nFrau Altmann, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Auch die heutige Debatte hat zum Teil schon ge-\nzeigt: Was sich seit Jahren und nicht erst in den letzten\nWochen in der EU und auch in Deutschland in Sachen BSE\nabspielt, ist zum Teil schon der absolute Wahnsinn. Was\nmich dabei besonders aufbringt, ist, dass auch heute wie-\nder kaum einer wirklich dar\u00fcber spricht, wie wir inner-\n\nhalb der letzten 15 Jahre in die heutige Situation gekom-\nmen sind. Dieser Vorgang ist aus meiner Sicht ein Lehr-\nst\u00fcck daf\u00fcr, wie abh\u00e4ngig die Gesellschaft von Kapital-\nund Marktinteressen ist und wie hilflos die Politik diesen\nweltweit agierenden Interessen gegen\u00fcbersteht, wenn es\ndarum geht, grundlegende Sicherheits- und Gesundheits-\ninteressen der Menschen durchzusetzen.\nWir haben es hier aber keineswegs mit einem nur land-\nwirtschaftlichen Problem, sondern mit einem zutiefst ge-\nsellschaftlichen Problem zu tun. Dazu geh\u00f6rt nat\u00fcrlich\nauch, dass der liberalisierte Markt auf der einen Seite die\nBauern zwingt, st\u00e4ndig billiger zu produzieren, um zu\n\u00fcberleben, und dass auf der anderen Seite dem Verbrau-\ncher vorgegaukelt wird, Lebensmittel brauchten fast nichts\nzu kosten.\nIn diesem Zusammenhang halte ich es f\u00fcr geradezu ge-\nf\u00e4hrlich, wenn sich sowohl Bundeskanzler Schr\u00f6der als\nauch die Bundesgesundheitsministerin Frau Fischer un-\ndifferenziert gegen die so genannte industrielle Agrarpro-\nduktion aussprechen. Naturvertr\u00e4gliche und artgerechte\nLandwirtschaft hat eben nicht in erster Linie etwas mit\nBetriebsgr\u00f6\u00dfen zu tun. Und dass bei dieser Diskussion tat-\ns\u00e4chlich auch ganz andere und wieder allein Marktinteres-\nsen vertreten werden, wird dann deutlich, wenn in diesen\nRuf sofort Herr Tanneberger vom s\u00e4chsischen VdL und\nder bayerische Ministerpr\u00e4sident Stoiber einstimmen.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Friedrich, PDS)\n\nEs geht eindeutig darum, mit dem Aufh\u00e4nger BSE die\nlandwirtschaftlichen Gemeinschaftsunternehmen in Sach-\nsen und in ganz Ostdeutschland auf diese Art und Weise\nvielleicht doch noch loszuwerden.\nAber warum befinden wir uns nun in dieser f\u00fcr mich zum\nTeil schon grotesken Situation? Schon 1984 und nicht,\nwie Herr Heinz sagte, 1986 wurde der erste BSE-Fall in\nGro\u00dfbritannien festgestellt, aber auf die zwei Jahre kommt\nes gar nicht so sehr an. Seitdem wurden auf EU-Ebene\netwa 20 gesetzliche Regelungen im Zusammenhang mit\nBSE und dem Einsatz von Tiermehl als Futtermittel erlas-\nsen. Im Juli 1994 wurde endlich die Verf\u00fctterung von Tier-\nmehl in der Rinderproduktion verboten. Erst im Juni\ndieses Jahres wurde ein Erlass f\u00fcr Schnelltestverfahren\nherausgegeben und im September des Jahres 2000 die\nRindfleischetikettierung auf den Weg gebracht.\nSeit Oktober 2000 d\u00fcrfen Gehirne, R\u00fcckenmark und ande-\nre BSE-Risikomaterialien nicht mehr in die Futterkette ge-\nlangen. Genau dagegen hatten sich Deutschland und ande-\nre EU-Mitgliedstaaten jahrelang gewehrt, die sich bisher\nund auch bis heute noch f\u00fcr BSE-immun hielten.\nEs war vorgesehen, ab 1. M\u00e4rz 2002 f\u00fcr die Futtermittel-\nindustrie nur noch Material von Tieren zuzulassen, die\nauch f\u00fcr den menschlichen Verzehr zugelassen sind. Da-\nmit w\u00e4ren zum Beispiel Kadaver aus der Nahrungskette\nausgeschlossen gewesen. Dieser Regelung hat sich wieder-\num vor allem Deutschland lange widersetzt mit dem Hin-\nweis darauf, in Sachen BSE und Tiermehlherstellung alles\nunter Kontrolle zu haben.\nDie meisten dieser Ma\u00dfnahmen, meine Damen und Her-\nren, kamen ohnehin viel zu sp\u00e4t. So hat Tiermehl in den\nFuttertr\u00f6gen von Rindern und anderen Wiederk\u00e4uern\ngrunds\u00e4tzlich nichts zu suchen. Das haben hier auch ande-\nre schon betont. Wenn man n\u00e4mlich Pflanzenfresser zu\nFleischfressern macht, braucht man sich nicht zu wundern,\nwenn die biologischen Barrieren bei der \u00dcbertragung von\nTierkrankheiten fallen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 14. Dezember 2000\n\n1982\n\n\n\nDass Tiermehl aber trotzdem jahrelang bei Wiederk\u00e4uern\nerlaubt war, hat vor allen Dingen einen Grund: Es kann\npreiswert produziert und verkauft werden; die Futtermit-\ntelindustrie macht damit riesige Ums\u00e4tze und Gewinne. In\nder EU wurden bisher j\u00e4hrlich rund 3 Millionen Tonnen\nTiermehlfuttermittel mit einem Erl\u00f6s von etwa 1,5 Milliar-\nden Euro hergestellt. Auch viele Landwirte haben aus die-\nsem Grund jahrelang fahrl\u00e4ssig und, wie ich denke, auch\nwider besseres Wissen Tiermehl an Rinder verf\u00fcttert, bis\n1994, wie gesagt, v\u00f6llig legal.\nAber auch danach ist es nicht gelungen, dieses sinnvolle\nF\u00fctterungsverbot innerhalb der EU umzusetzen. Allein in\nDeutschland wurde in mindestens drei Mischfutterwerken\ngepfuscht und es wurden vors\u00e4tzlich bestehende Regelun-\ngen unterlaufen. Wo also waren wirkungsvolle Kontrollen\nauch beim Vertrieb dieser Futtermittel?\nVor diesem Hintergrund und angesichts der neuesten BSE-\nF\u00e4lle \u2013 wir haben heute geh\u00f6rt, in Deutschland nicht, aber\ndoch in anderen Mitgliedsstaaten \u2013 bleibt zurzeit auch\nmeiner Meinung nach kein anderer Weg, als Tiermehl f\u00fcr\ndie F\u00fctterung ganz zu verbieten. Nur so ist in der jetzt\nentstandenen Situation das Vorsorgeprinzip zum Schutz\nvon Menschen und Tieren wirkungsvoll durchzusetzen.\nUm auch das Vertrauen der Verbraucher wieder herzustel-\nlen und ihrem Anspruch auf qualitativ hochwertige Nah-\nrungsmittel gerecht zu werden, ist jetzt allerdings eine\nsachliche Debatte notwendig, um zu einer tats\u00e4chlich\nnachhaltigen Agrarproduktion und Ern\u00e4hrungsweise zu\ngelangen. Dabei d\u00fcrfen k\u00fcnftig wissenschaftliche Erkennt-\nnisse nicht mehr zugunsten \u00f6konomischer Interessen igno-\nriert, vertuscht oder gar Forschungsmittel gestrichen wer-\nden.\nUm nicht von einer Lebensmittelkrise in die n\u00e4chste zu\nfallen, ist in Zukunft ein konsequentes und einheitliches\nVorgehen innerhalb der EU notwendig. Und genau das\nwar in den letzten Wochen nicht der Fall. Wie wider-\nspr\u00fcchlich und uneinheitlich die Ma\u00dfnahmen auf EU-Ebe-\nne bis jetzt gefasst und durchgesetzt worden sind, will ich\nnicht mehr wiederholen, angefangen von dem nur ein hal-\nbes Jahr geltenden Verbot der Tiermehlverf\u00fctterung bis\nhin dazu, dass sich den meisten Ma\u00dfnahmen noch nicht\nalle L\u00e4nder angeschlossen haben. Die \u00dcbertragungskette\nwird also nicht wirklich unterbrochen, konsequenter Ver-\nbraucherschutz nach wie vor \u00f6konomischen Interessen\ngeopfert.\nNeben allen Ma\u00dfnahmen, um die gegenw\u00e4rtige Situation\nsinnvoll zu bew\u00e4ltigen, m\u00fcssen aber auch die langfristigen\nFolgen eines dauerhaften Tiermehlverbots f\u00fcr alle land-\nwirtschaftlichen Nutztiere unvoreingenommen bedacht\nwerden. Auch dabei d\u00fcrfen die Erkenntnisse und Erfah-\nrungen von Wissenschaftlern und Landwirten nicht ein-\nfach ignoriert werden. Zur nat\u00fcrlichen Nahrung von\nSchweinen geh\u00f6rten schon immer auch tierische Eiwei\u00dfe.\nSie sind f\u00fcr eine ausgewogene Ern\u00e4hrung sogar notwen-\ndig und k\u00f6nnen nicht so ohne weiteres, wie manche heute\nbehaupten, durch pflanzliche Eiwei\u00dfe ersetzt werden.\nWenn man das in der jetzigen Situation trotzdem will,\nkommt kurzfristig vor allem Sojaschrot aus den USA, Bra-\nsilien oder Bolivien infrage, aber zu welchem Preis f\u00fcr die\neinheimischen Landwirte und auch zu welchem Preis f\u00fcr\ndie Natur in Brasilien und Bolivien? Dort wird schon jetzt\nmit Sojaanbau Raubbau am Regenwald und an anderen\nwertvollen \u00d6kosystemen betrieben.\nGenetisch ver\u00e4ndertes Soja aus den USA ist f\u00fcr mich erst\nrecht keine L\u00f6sung. Das treibt bestenfalls die Futtermittel-\n\nkosten in die H\u00f6he. Langfristig kommen nat\u00fcrlich auch\neinheimische Eiwei\u00dffutterpflanzen als Alternative infrage.\nStilllegungsfl\u00e4chen f\u00fcr einen k\u00fcnftigen Anbau solcher Fut-\nterpflanzen sind ausreichend vorhanden. Man m\u00fcsste das\npolitisch einfach nur wollen. Aber wirklich sinnvoll und\nnachhaltig ist auch diese Alternative nicht. Wenn es n\u00e4m-\nlich einerseits gelingt, Tiermehl konsequent nicht mehr an\nWiederk\u00e4uer zu verf\u00fcttern und andererseits Tiermehl nur\naus risikofreien Bestandteilen herzustellen, gibt es keiner-\nlei Rechtfertigung mehr daf\u00fcr, dieses Futtermittel bis in\nalle Ewigkeit bei Allesfressern zu verbieten.\n\n(Beifall des Abg. Lehner, CDU)\n\nIm Gegenteil, wir w\u00fcrden dem Futtermittelkreislauf wert-\nvolles tierisches Eiwei\u00df entziehen und energieaufwendig\nentsorgen. Auf der anderen Seite sind f\u00fcr die Produktion\neiner tierischen Kalorie etwa sieben pflanzliche Kalorien\nnotwendig. Der undifferenzierte dauerhafte Austausch\nvon tierischen durch pflanzliche Eiwei\u00dfquellen, zum Bei-\nspiel in der Schweineproduktion, w\u00e4re aus meiner Sicht\nreine Energieverschwendung\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nund gleichzeitig ein ungerechtfertigter Eingriff in geschlos-\nsene Kreisl\u00e4ufe.\n\n(Beifall des Abg. Lehner, CDU)\n\nDurch ein solches Vorgehen w\u00fcrde langfristig nur der\nTrend unterst\u00fctzt, mit der Entsorgung vermeintlicher Ab-\nf\u00e4lle auch noch Geld zu verdienen. Wir sind also wieder\nbeim Geld, wieder nur bei Markt- und Kapitalinteressen.\nDas ist beim besten Willen nicht im Sinne einer tats\u00e4chlich\nnachhaltigen Agrarproduktion und Ern\u00e4hrungsweise.\nFrau Klein hat schon darauf hingewiesen, dass wir uns\ndazu andere Wege einfallen lassen m\u00fcssen.\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 \nVereinzelt Beifall bei CDU und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: F\u00fcr die CDU-Fraktion\nHerr Dr. Jahr, bitte.\n\nDr. Jahr, CDU:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Ich muss zwischendurch noch einmal\ndas Wort ergreifen, weil einiges durcheinander gebracht\nworden ist. Dies gilt besonders f\u00fcr Frau Klein, aber auch\nf\u00fcr Frau Altmann.\nIn Deutschland geh\u00f6rt es zur guten fachlichen Praxis, kein\nTierk\u00f6rpermehl an Wiederk\u00e4uer zu verf\u00fcttern, und das\nseit \u00fcber einhundert Jahren. H\u00e4tte ich damals zu meiner\nPr\u00fcfung von meinem Professor f\u00fcr Tierern\u00e4hrung den\nAuftrag bekommen, Futterrationen f\u00fcr Wiederk\u00e4uer zu-\nsammenzustellen, und daf\u00fcr 0,5 % Tierk\u00f6rpermehl ausge-\nw\u00e4hlt, so w\u00e4re ich durch die Pr\u00fcfung gefallen. In Deutsch-\nland geh\u00f6rt es nicht zur guten fachlichen Praxis; deutsche\nMischfutterhersteller haben das auch nicht getan.\nZun\u00e4chst einmal handelt es sich um eine englische Erfin-\ndung. Die Engl\u00e4nder haben es versucht. Der Wiederk\u00e4uer\nkann sich nicht wehren und hat das Tiermehl also fressen\nm\u00fcssen. Die Holl\u00e4nder, die immer sehr gesch\u00e4ftst\u00fcchtig\nsind, haben es \u00fcbernommen. Ich halte es noch einmal fest:\nIn Deutschland haben wir das nicht getan.\nNun tritt die ber\u00fchmte Frage auf, warum man bei Stich-\nproben auch in deutschen Mischfutterwerken entsprechen-\nde Substanzen festgestellt hat, wobei ich darauf hinweisen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 14. Dezember 2000\n\n1983\n\n\n\nm\u00f6chte, dass es sich nur um Spuren von Tierk\u00f6rpermehl\nhandelt. Daf\u00fcr gibt es zwei M\u00f6glichkeiten. Die erste M\u00f6g-\nlichkeit ist kriminelle Energie. Die andere M\u00f6glichkeit ist,\ndass es sich um Restbest\u00e4nde der letzten Futtermischung\nhandelt. Deshalb ist es richtig, so konsequent f\u00fcr das Ver-\nbot von Tierk\u00f6rpermehl f\u00fcr alle einzutreten, weil anderen-\nfalls keine Kontrolle mehr m\u00f6glich w\u00e4re. Aber ich wieder-\nhole es noch einmal: In Deutschland geh\u00f6rt es nicht zur\nfachlichen Praxis.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nDr. Jahr, CDU: Bitte.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, Frau Altmann.\n\nFrau Altmann, PDS: Herr Dr. Jahr, w\u00fcrden Sie es als\n,,Spuren im Mischfutter\u201c bezeichnen, wenn in solchen Fut-\ntermischungen ein Tiermehlanteil von bis zu 2 % enthalten\nwar?\n\nDr. Jahr, CDU: Frau Altmann, ich habe zwei M\u00f6glichkei-\nten genannt. Eine davon ist kriminelle Energie. Jeder deut-\nsche Mischfutterhersteller hat auf Nachfrage versichert, er\nhalte sich an die gute fachliche Praxis in Deutschland und\nsetze kein Tierk\u00f6rpermehl ein. Wenn er es doch tut, dann\nist das ein Zeichen f\u00fcr kriminelle Energie. Die andere\nM\u00f6glichkeit, die ich genannt habe, sind Restbest\u00e4nde. Den-\nnoch ist beides unbefriedigend und beides hat dazu ge-\nf\u00fchrt, dass die Politik mit dem Verbot von Tierk\u00f6rpermehl\nf\u00fcr alle Tierarten die richtige Entscheidung getroffen hat.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie noch eine\nZwischenfrage?\n\nDr. Jahr, CDU: Ja.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, Frau Altmann.\n\nFrau Altmann, PDS: Ich habe nur eine ganz kurze Nach-\nfrage: W\u00fcrden Sie dann dem Tenor meines Beitrages zu-\nstimmen, dass wir in diese Situation vorwiegend wegen\nMarkt- und Kapitalinteressen gekommen sind und durch-\naus nicht, weil der Landwirt nicht w\u00fcsste, wie er seine\nTiere zu ern\u00e4hren hat?\n\nDr. Jahr, CDU: Ich w\u00fcrde dem ein klein wenig widerspre-\nchen. Ich wollte betonen, dass diese Praxis in Deutschland\nun\u00fcblich war. Es gibt noch einen sachlichen Grund, der\ngegen dieses Verfahren spricht. Normalerweise ist es v\u00f6l-\nlig ineffizient, hochwertiges tierisches Eiwei\u00df an Wieder-\nk\u00e4uer zu verf\u00fcttern, weil diese aufgrund ihrer Pansen-\nmotorik selbst in der Lage sind Eiwei\u00df zu bilden. Darin\nliegt gerade die Besonderheit des Wiederk\u00e4uers. Es ist\ngrunds\u00e4tzlich unsinnig tierisches Eiwei\u00df zu verf\u00fcttern,\nund zwar sowohl in ethischer als auch in wirtschaftlicher\nHisicht. Unsere englischen Kollegen kamen auf die Idee\nund haben es getan. \u2013 Sie haben den Eindruck erweckt, als\nsei es in Deutschland \u00fcblich gewesen, Tierk\u00f6rpermehl an\nWiederk\u00e4uer zu verf\u00fcttern. Das Gegenteil ist der Fall.\nObwohl sich die gegenw\u00e4rtige BSE-Debatte allen natur-\nwissenschaftlichen und rationalen Gesichtspunkten ent-\nzieht, akzeptieren die s\u00e4chsischen Landwirte ein generelles\nVerf\u00fctterungsverbot von Tiermehl an alle Tierarten.\n\nGestatten Sie mir dennoch, die Irrationalit\u00e4t der Diskus-\nsion an vier Beispielen zu erl\u00e4utern.\n\n1. Zurzeit k\u00f6nnen selbst f\u00fcr den menschlichen Verzehr\nfreigegebene Fleisch- und Knochenbestandteile nicht ein-\nmal mehr als Tierk\u00f6rpermehl an Schweine verf\u00fcttert wer-\nden. Frau Altmann hat darauf hingewiesen, dass wir der-\nzeit beim Futtermittel einen h\u00f6heren Standard auf diesem\nGebiet haben als bei der menschlichen Ern\u00e4hrung.\n\n2. Selbst rindfleischhaltiges Katzen- und Hundefutter wird\nvon unseren Verbrauchern nicht mehr gekauft und in den\nSuperm\u00e4rkten aus den Regalen genommen.\n\n3. Bundeskanzler Schr\u00f6der hat als ,,interessierter Laie f\u00fcr\nAgrarfragen\u201c \u2013 so \u00e4hnlich hat er sich bezeichnet \u2013 sofort\nden Schuldigen ausgemacht, n\u00e4mlich die Agrarfabriken.\nDabei hat er jedoch v\u00f6llig \u00fcbersehen, dass der erste BSE-\nFall, der noch nicht einmal hundertprozentig nachgewie-\nsen ist, in einem b\u00e4uerlichen Familienbetrieb mit 130 Rin-\ndern aufgetreten ist. Wenn er einen solchen Betrieb schon\nals Agrarfabrik bezeichnet, so finde ich diese Agrarpolitik\nder SPD schon interessant.\n\n4. Noch sch\u00f6ner ist die Aussage des Pr\u00e4sidenten des Bun-\ndesamtes f\u00fcr Naturschutz. Frau Klein wird ihn sicherlich\nkennen und hat die Aussage bestimmt gelesen. Ich zitiere\naus einer entsprechenden dpa-Meldung: ,,Der Pr\u00e4sident\ndes Bundesamtes f\u00fcr Naturschutz, Hartmut Vogtmann,\nhat angesichts der BSE-Krise eine radikale Umstellung der\ndeutschen Landwirtschaft und die Verringerung des Tier-\nbestandes verlangt. Der Berliner ,tageszeitung\u2019 sagte\nVogtmann, in Zukunft sollte der Viehbestand so verringert\nwerden, dass pro Hektar maximal zwei Gro\u00dfvieheinheiten\nvorhanden sind. Dann w\u00fcrde kein Landwirt mehr Vieh\nhalten, als seine eigene Ackerfl\u00e4che an D\u00fcnger vertr\u00e4gt.\u201c\n\n,,Danke, Herr Vogtmann!\u201c, k\u00f6nnte ich sagen. Das bedeu-\ntete n\u00e4mlich f\u00fcr den Freistaat Sachsen, dass wir den Vieh-\nbestand verdoppeln k\u00f6nnten, denn wir haben ja nicht ein-\nmal so viel Vieh. Im Schatten dieser BSE-Krise werden also\nFeindbilder hemmungslos bedient.\n\nAber ich stelle nochmals fest: Wir Landwirte nehmen die\nVerunsicherung des Verbrauchers nicht nur zur Kenntnis,\nsondern wir akzeptieren diese; denn wir verstehen uns\nletztlich als Dienstleister f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung, das hei\u00dft,\nwenn der Verbraucher ein bestimmtes Produktionsver-\nfahren f\u00fcr Fleisch w\u00fcnscht, so bekommt er dies. Wenn\nder Verbraucher bestimmte Futtermittelzusatzstoffe nicht\nw\u00fcnscht, dann realisieren wir diesen Wunsch auch. Wenn\nder Verbraucher wissen will, woher sein Fleisch kommt, so\nwird auch diese Forderung erf\u00fcllt. Allerdings \u2013 das ist\ndann wie in der Automobilindustrie \u2013 hat Qualit\u00e4t ihren\nPreis. Wer neben dem Frontairbag noch einen Seitenairbag\nbeansprucht, der muss daf\u00fcr bezahlen. Wer ein Naviga-\ntionssystem beansprucht, erh\u00e4lt auch dies gegen einen ent-\nsprechenden Aufpreis.\n\nDaraus resultiert meine erste Forderung an die Handels-\nketten. Wenn neues Rindfleisch auf den Markt kommt,\ndann muss es BSE-getestet sein. Frau Klein hat richtig gele-\nsen, dass wir der Auffassung sind, die Altersgrenze m\u00fcsse\ngesenkt werden, auch wenn somit wesentlich mehr Rinder\nzu pr\u00fcfen w\u00e4ren. Aber wir nehmen zur Kenntnis, dass der\nVerbraucher nur noch BSE-gepr\u00fcftes Rindfleisch auf dem\nMarkt w\u00fcnscht. Dazu reicht es nicht aus, Tiere ab 30 Mo-\nnaten zu pr\u00fcfen. Die Herstellerfirma des Testmaterials hat\nuns versichert, dies sei schon bei einem Alter ab 24, wenn\nnicht gar ab 20 Monaten m\u00f6glich. Wir fordern, diese Er-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 14. Dezember 2000\n\n1984\n\n\n\nkenntnisse weiter zu pr\u00fcfen und m\u00f6glichst schnell Rinder\nab 24 bzw. 20 Monaten zu testen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDer Hintergrund dieser Aussage ist folgender: Wenn uns\ndies gelingt, dann werden 90 % des gesamten Rindflei-\nsches, das auf den Markt kommt, auf BSE getestet.\nUnter ,,neuem\u201c Rindfleisch verstehe ich auch, es ist mit\neinem Herkunftszeichen versehen und es entspricht einem\ngew\u00fcnschten Produktionsverfahren, das hei\u00dft garantiert\nohne Einsatz von Tierk\u00f6rpermehl, das hei\u00dft auch ohne\nEinsatz von Fettstoffen in der K\u00e4lberaufzucht.\nWenn dieses Rindfleisch auf den Markt kommt, dann m\u00fcs-\nsen die Handelsketten dieses Rindfleisch zu einem ande-\nren Preis anbieten. Neues Rindfleisch muss auch einen\nneuen Preis besitzen. Ich sage ganz offen, wer neues Rind-\nfleisch auf dem Markt verramscht, der \u00fcbt Verrat an den\nProduzenten; wer Lebensmittel unter dem Einstandspreis\nanbietet, der entwertet die Arbeit des b\u00e4uerlichen Berufs-\nstandes.\n\n(Jurk, SPD: Sehr richtig!)\n\nWir Landwirte werden ab sofort Rindfleisch neuer Quali-\nt\u00e4t produzieren. Wir erwarten vom Handel, dass sich diese\nQualit\u00e4t im Preis auch niederschl\u00e4gt. Die s\u00e4chsischen\nLandwirte werden den Markt genau beobachten. Wir wer-\nden nicht zulassen, dass hochqualitatives Rindfleisch ein-\nfach so verramscht wird.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nZuruf von der SPD: Was wird mit dem \n\nnicht gepr\u00fcften Rindfleisch?)\n\n\u2013 Ihre Zwischenfrage nehme ich auf. Sie haben wahr-\nscheinlich \u00fcberh\u00f6rt, was Frau Klein gesagt hat. Was wird\neigentlich mit dem Rindfleisch, das zurzeit nicht gepr\u00fcft\nwird?\nDie Europ\u00e4ische Union bereitet eine gro\u00dfartige R\u00e4u-\nmungsaktion vor: dass dieses Rindfleisch aus dem Markt\ngenommen und vernichtet wird. Das kann man zwar man-\nchen Entwicklungsl\u00e4ndern nicht erkl\u00e4ren, aber wir tun es.\nEs ist wichtig, weil die Europ\u00e4ische Union davon ausgeht,\ndass ungepr\u00fcftes Rindfleisch auf dem Markt nicht mehr\nabsetzbar ist.\nAber konkreter, ich muss diesen Gedanken noch weiter-\nf\u00fchren: Wenn der Markt nicht bereit ist, die h\u00f6here Qua-\nlit\u00e4t angemessen zu verg\u00fcten, dann ist nat\u00fcrlich die\nSchlussfolgerung, diese Art von Rindfleisch wird nicht ge-\nbraucht. Das w\u00e4re zwar eine schmerzhafte, aber ehrliche\nAntwort und wir sollten sie uns auch geben, wenn diese\nSituation eintritt.\nNoch ein Wort als Agrarpolitiker: Wir werden den Land-\nwirten helfen aus der Krise herauszukommen. Ich bin aber\nnicht gewillt, das alte Spiel der Handelsketten mitzugehen:\nErst wird Rindfleisch verramscht, dann werden die Kosten\nauf die Landwirte verlagert und danach bekommen diese\neinen teilweisen Preisausgleich \u00fcber die Politik, wom\u00f6g-\nlich eine h\u00f6here Bullenpr\u00e4mie. Preisausgleiche sind aber\nSteuergelder und Steuern zahlen in der Regel die Verbrau-\ncher. Das hei\u00dft, der Verbraucher subventioniert sich selbst.\nDieses Verfahren ist unehrlich, es ist inakzeptabel und\ndieses Verfahren ist nicht zielf\u00fchrend.\nDen Verbraucher m\u00f6chte ich auffordern bzw. fragen: Fra-\ngen Sie nach Rindfleisch aus Ihrer Region! Fragen sie nach\n\ndem Produktionsverfahren! Sind Sie bereit f\u00fcr h\u00f6here\nQualit\u00e4t auch einen angemessenen Preis zu zahlen?\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Nach der Erh\u00f6hung \nder Rundfunkgeb\u00fchren bin ich nicht bereit!)\n\n\u2013 Herr Porsch, das ist doch wirklich die freie Wahl des\nVerbrauchers. Man kann sich in Deutschland ausgewogen\nund umfassend ern\u00e4hren. Man muss nicht nur Rindfleisch\nessen. Der Verbraucher entscheidet, was er essen will und\nin welcher Qualit\u00e4t er es essen will. Er entscheidet auch\n\u00fcber den Preis. Das ist eine ganz einfache Geschichte.\nKurz noch zum Antrag, Frau Klein: Ich habe ihn extra\nnoch einmal mit vorgebracht. Ich kann ihn von oben nach\nunten lesen, ich kann hier \u00fcberhaupt nichts von Kosten\nsehen. Unser Antrag besticht an sich dadurch, dass er in\nRichtung Verbraucherschutz geht. Alles andere haben Sie\nsich vielleicht selbst herbeizitiert. Man sollte eben einen\nAntrag erst einmal lesen.\nWir haben im \u00dcbrigen auch vor, Ihrem Antrag zuzustim-\nmen. Er ist teilweise durch unseren erf\u00fcllt, ist aber nicht\nsch\u00e4dlich. Ich denke, beide Antr\u00e4ge werden dieser Ge-\nschichte BSE gerecht werden.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von den Fraktio-\nnen noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Frau Werner.\n\nFrau Werner, Margit, PDS:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren Abgeordnete! Wenn ich von der BSE-\nKrise lese oder im Radio oder Fernsehen etwas h\u00f6re, h\u00f6re\nich eigentlich immer nur \u00fcber die Landwirtschaftsbetriebe,\nwie es den Bauern geht, wer die Kosten \u00fcbernimmt und\ndergleichen, oder ich h\u00f6re, wie es jetzt dem Verbraucher\ngeht: Er soll nur Fleisch essen, das gekennzeichnet ist, er\nsoll zum Fleischer seines Vertrauens gehen usw. usf.\nAber dass die BSE-Krise ihre Schatten auch in Richtung\nKommune wirft, dar\u00fcber wird kaum gesprochen. Gerade\ndieses Problem will ich jetzt einmal kurz erl\u00e4utern. Ich\nm\u00f6chte dabei nicht ins Detail gehen, aber doch auf einige\nProbleme aufmerksam machen, denn entsprechend den\nRegelungen des Tierk\u00f6rperbeseitigungsgesetzes und des\nS\u00e4chsischen Ausf\u00fchrungsgesetzes dazu sind ja die Land-\nkreise und kreisfreien St\u00e4dte verpflichtet, Tierk\u00f6rper, Tier-\nk\u00f6rperteile und tierische Erzeugnisse zu beseitigen, sprich:\nEs geht ganz einfach um die Entsorgung von Tierkadavern\nlandwirtschaftlicher Nutztiere.\nDazu haben sich die beseitigungspflichtigen K\u00f6rperschaf-\nten in Zweckverb\u00e4nden zusammengeschlossen. So gibt es\nbei uns in Sachsen zwei solcher Zweckverb\u00e4nde, einen f\u00fcr\nden Regierungsbezirk Chemnitz in Chemnitz und f\u00fcr die\nbeiden anderen Regierungsbezirke, Dresden und Leipzig,\nden in Lenz. An den Kosten dieser Zweckverb\u00e4nde beteili-\ngen sich zu je einem Drittel das Land, die Kommunen und\ndie Tierseuchenkasse. Dabei m\u00f6chte ich auch nicht darauf\neingehen, wer einzahlt, wer Zusch\u00fcsse gibt und derglei-\nchen. Auf alle F\u00e4lle ist es aber so, dass der ungedeckte\nAufwand zwischen den Kosten und den Erl\u00f6sen als Ver-\nbandsumlage h\u00e4lftig entsprechend Einwohnerzahl und\nTonnage umgelegt wird.\nBis vor kurzem, als es das Tiermehlverbot noch nicht gab,\nwar es noch so, dass die Beseitigungsanlagen das Tiermehl\nverkauft haben. Sie hatten einen Erl\u00f6s von zirka 600 DM\npro Tonne. Jetzt sind sie verpflichtet, dieses Tiermehl zu\nentsorgen. Der Erl\u00f6s f\u00e4llt weg. F\u00fcr die Entsorgung ent-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 14. Dezember 2000\n\n1985\n\n\n\nstehen Kosten von 150 bis zirka 400 DM. Daraus ist f\u00fcr\njeden ersichtlich, dass dieser ungedeckte Aufwand sich na-\nt\u00fcrlich erh\u00f6hen wird. Die beiden Zweckverb\u00e4nde sprechen\ndavon, dass es zu einer Verdopplung kommen wird.\nWenn ich die Statistik von 1990 hernehme, lag die Umlage-\nschuld bei beiden Zweckverb\u00e4nden, die auf die Kommu-\nnen umgeschlagen wird, bei zirka 3,8 Millionen DM. Dass\nsich die Verbandsumlage nat\u00fcrlich die kreisfreien St\u00e4dte\nund Landkreise wiederholen, ist auch logisch. Wof\u00fcr gibt\nes dann eine Kreisumlage? Man holt es sich von jeder ein-\nzelnen Kommune wieder zur\u00fcck.\nMan spricht jetzt von einem gewaltigen ungedeckten\nMehraufwand. Da muss man sich schon die Frage gefallen\nlassen: Wer kommt denn jetzt f\u00fcr diese fehlenden finan-\nziellen Mittel auf? Ich bin schon der Meinung, diese m\u00fcss-\nten f\u00fcr die Kommunen neutral bewertet werden. Dass\ndieses Thema eigentlich unter den N\u00e4geln brennt, beweist\nauch ein Telefax, heute vorliegend, dass also die Problema-\ntik, dass es zu einer Erh\u00f6hung der Verbandsumlage kom-\nmen sollte, in den Verb\u00e4nden bereits angesprochen wird.\nIm Januar n\u00e4chsten Jahres werden dazu die ersten Ver-\nhandlungen stattfinden.\nIch wei\u00df nat\u00fcrlich auch, dass sich die Ministerien in der\nRichtung ge\u00e4u\u00dfert haben, dass sie sich dieser Sache anneh-\nmen wollen. Ich denke und hoffe auch, dass da die richtige\nL\u00f6sung gefunden wird.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird jetzt von den\nFraktionen noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist\nnicht der Fall. Dann bitte ich die Staatsregierung, Herrn\nMinister Dr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! In die Beantwortung dieser Frage teile ich mich\nmit Kollegen Flath. Ich \u00fcbernehme den st\u00e4rker auf den\nVerbraucherschutz und die Kontrolle abzielenden Teil und\nHerr Kollege Flath geht dann auf den Teil, der die Tier-\nern\u00e4hrung betrifft, ein.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Staatsregie-\nrung nimmt zu dem Antrag entsprechend der jetzigen\nBSE-Situation wie folgt Stellung:\nSeit dem 22./23. November dieses Jahres kann Deutsch-\nland das Pr\u00e4dikat ,,BSE-frei\u201c nicht mehr beanspruchen. Ich\nsage das auch unter Ber\u00fccksichtigung dessen, was Kollege\nJ\u00e4hnichen vorhin gefragt hat. Ich frage generell, wieweit\njemand so etwas in Anspruch nehmen kann, denn es gibt\nBSE-F\u00e4lle, besonders bekannt ist der bis jetzt in D\u00e4nemark\neinzig aufgetretene Fall, f\u00fcr den keine urs\u00e4chlichen Gr\u00fcn-\nde, zum Beispiel Futter, nachweisbar gewesen sind, so\ndass man in diesem Fall im Augenblick von einer spon-\ntanen Mutation ausgeht. Insofern muss man \u00fcberall in der\nWelt mit solchen Ereignissen rechnen.\nMan muss deutlich diese Art der BSE ausl\u00f6senden Situa-\ntion von der Situation unterscheiden, die aus dem Verhal-\nten in der englischen Landwirtschaft in den letzten 15 Jah-\nren resultiert.\nAm 22. November 2000 kam die Meldung von den Azo-\nren, dass ein in Sachsen-Anhalt geborenes und sp\u00e4ter\nexportiertes Rind BSE hatte. Am 23. November wurde f\u00fcr\nein am Tag zuvor in Schleswig-Holstein geschlachtetes\nRind im Schnelltest BSE nachgewiesen.\n\nF\u00fcr das erstgenannte Rind wurde dieser Tage durch Gen-\nTests nachgewiesen, dass es sich nicht um das angegebene\nTier aus dem Bestand von Sachsen-Anhalt handeln kann.\nOffensichtlich ist auch in dem Schleswig-Holsteiner Fall\nnoch keine weitere Kl\u00e4rung erfolgt, abgesehen davon, dass\nder zweite Test auch positiv ist.\nIch sage in dieser \u00d6ffentlichkeit \u2013 viele von uns sind Na-\nturwissenschaftler \u2013: Es gibt keinen Test, der eine 100-pro-\nzentige Sicherheit gibt. Auch wenn man mit doppelter\noder dreifacher Testung gegebenenfalls bei 99,9 % landet,\nso hei\u00dft das, dass bei 10 000 Tieren 10 Tiere erkrankt sein\nk\u00f6nnen, ohne dass wir sie finden.\nMan muss immer wieder deutlich sagen, dass die Frage\nder Gef\u00e4hrdung aus der Gesamtsituation heraus zu beur-\nteilen ist. Diese Gesamtsituation ist heute in Deutschland\nnicht anders als vor dem 22. November 2000.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas hei\u00dft nicht, dass wir eine Gefahr herunterreden wol-\nlen. Vielmehr wollen wir uns n\u00fcchtern den wirklichen Tat-\nbest\u00e4nden stellen. Wir stehen ganz unbestritten zu der\nTestung, die jetzt m\u00f6glich geworden ist. Man muss sagen,\ndass die Testung 1985, 1990 oder 1995 noch nicht m\u00f6glich\nwar; man kann die Wissenschaft nicht anweisen, beispiels-\nweise bis zum 31.12.1999 einen Test zu entwickeln. So\netwas ist nicht machbar. Das haben weder unsere Vor-\nfahren mit der Tbc geschafft, noch ist es uns bei Aids ge-\nlungen.\nEs geht darum, das wirklich M\u00f6gliche zu tun. Im Augen-\nblick hei\u00dft das, sowohl bei den notgeschlachteten als auch\nbei den bekannt oder unbekannt erkrankt gestorbenen\nTieren die Testung zu machen. Es geht aber auch darum,\ndas in dem m\u00f6glichen Rahmen \u2013 dieser ist in Sachsen jetzt\ngegeben \u2013 durchzuf\u00fchren.\nFrau Klein, an einer solchen Stelle sollte man m\u00f6glichst\nFehler einfacher Art vermeiden. Sie haben vorhin von drei\nJahren gesprochen; es geht aber um 30 Monate. Das sind\nzwei Jahre und sechs Monate. Ich muss das korrigieren.\nDie drei Jahre, von denen Sie sprachen, sind falsch.\n\n(Frau Klein, SPD: Ich habe nicht gesagt,\ndass ich drei Jahre haben will!)\n\nSie haben aber dazu ausgef\u00fchrt \u2013 ich habe das als auf-\nmerksamer Zuh\u00f6rer so verstanden \u2013, dass eine Testung\nerst ab drei Jahren m\u00f6glich sei. Eine Testung ist aber ab\nzwei Jahren und sechs Monaten m\u00f6glich. Sie haben in dem\nZusammenhang gesagt, dass in dem CDU-Antrag 24 Mo-\nnate gefordert w\u00fcrden.\nMeine Damen und Herren! Es liegt in unserer Verantwor-\ntung, das Risiko so weit wie m\u00f6glich einzugrenzen und es\nso gut wie m\u00f6glich zu beschreiben. Deshalb, meine Damen\nund Herren, ist der erste Antrag von der CDU heute\nanders zu bewerten, als er gestellt worden ist.\nDie Entsorgung \u2013 das betrifft besonders Risikomaterial \u2013\nbei der Schlachtung von Schafen und Ziegen jeden Alters\nsowie von Rindern \u00fcber zw\u00f6lf Monate hat entsprechend\nder EU-Entscheidung 2000/418/EG nach Entnahme zu\nerfolgen. Es ist einzuf\u00e4rben und v\u00f6llig getrennt zu bearbei-\nten, und zwar bei 133 Grad und 3 Bar 20 Minuten lang.\nDiese getrennte Entsorgung ist heute zu hinterfragen.\nDenn wenn gegebenenfalls alle Rinder verbrannt bzw. zu\nTiermehl verarbeitet und dann verbrannt werden, ist eine\ngesonderte Behandlung dieses Materials nicht mehr ge-\ngeben.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 14. Dezember 2000\n\n1986\n\n\n\nWenn aufgrund des Verf\u00fctterungsverbotes f\u00fcr Fett und\nTiermehl die gesamten Endprodukte der Verbrennung zu-\ngef\u00fchrt werden, ist unter Ber\u00fccksichtigung aller Umst\u00e4nde\nzu entscheiden, ob Risikomaterial vorher entnommen wird\noder ob alles unter den Bedingungen f\u00fcr Risikomaterial\nbeseitigt wird.\nNach dem S\u00e4chsischen Ausf\u00fchrungsgesetz zum Tierk\u00f6r-\nperbeseitigungsgesetz sind die Kosten f\u00fcr die Beseitigung\nvon Tierk\u00f6rpern durch den Verursacher, hier die\nSchlachtst\u00e4tten, zu tragen. Um die erh\u00f6hten Beseitigungs-\nkosten f\u00fcr das Schlachtabfallrisikomaterial nicht einseitig\nbei den Schlachtst\u00e4tten zu belassen, hat der Freistaat Sach-\nsen im Zusammenhang mit der Umsetzung der Entschei-\ndung 2000/418/EG einen Entschlie\u00dfungsantrag in den\nBundesrat eingebracht, der vom Bundesratsplenum gefasst\nwurde.\nDarin hei\u00dft es unter anderem: ,,Der Bundesrat bittet die\nBundesregierung, sich bei der Kommission daf\u00fcr einzuset-\nzen, dass diese sich an den durch die Umsetzung der Ent-\nscheidung 2000/418 der Kommission vom 29. Juni 2000\nbedingten Kosten der Beseitigung von Risikomaterial an-\ngemessen beteiligt.\u201c\nInsofern ist die Staatsregierung bereits im Sinne des hier\ndiskutierten Antrages t\u00e4tig gewesen. Zwischenzeitlich\nhaben uns jedoch, wie bereits erw\u00e4hnt, die BSE-Ereignisse\nin Deutschland \u00fcberholt. Nach dem zweifelsfreien Fest-\nstellen des ersten BSE-Falles vom 26.11.2000 bei einem\ndeutschen Rind und den danach erlassenen Rechtsvor-\nschriften zum Schutz von Mensch und Tier vor BSE sind\ndeutlich umfangreichere Ma\u00dfnahmen durchzuf\u00fchren, die\neinen Finanzbedarf erfordern, der weit \u00fcber die Mehr-\nkosten der Risikomaterialbeseitigung hinausgeht.\nBevor ich dazu einige Ausf\u00fchrungen mache, m\u00f6chte ich\nSie dar\u00fcber informieren, dass der Bund in der ersten Sit-\nzung des zentralen BSE-Krisenstabes am 25.11.2000 in\nBonn zugesagt hat, die Finanzierungsfrage kurzfristig ge-\nmeinsam mit den L\u00e4ndern zu kl\u00e4ren.\nNach zwei weiteren Sitzungen am 6. und am 13. Dezember\n2000, also gestern, ist ein Positionspapier mit einem Tab-\nleau zu den Kosten entstanden. Es wird heute der Minis-\nterpr\u00e4sidentenkonferenz zur Besprechung vorgelegt. Da-\nrin machen die L\u00e4nder konkrete Empfehlungen.\nNun zu der neuen Rechtsetzung:\nErstens zu dem Gesetz \u00fcber das Verf\u00fctterungsverbot vom\n1. Dezember 2000. Ausgesprochen wurde ein Sofortverbot\nder Verf\u00fctterung von Tiermehl, Tierfett und Fischmehl an\nTiere, die der menschlichen Ern\u00e4hrung dienen. Das gilt\nauch f\u00fcr Mischfuttermittel, die solche Stoffe enthalten.\nFischmehl darf allerdings an Fische verf\u00fcttert werden.\nDas Gesetz vom 1. Dezember 2000 ist am 2. Dezember\n2000 in Kraft getreten. Die erwarteten Kostenauswirkun-\ngen in Sachsen betreffen\na) die Verbrennungskosten f\u00fcr das in den Tierk\u00f6rperbesei-\ntigungsanlagen anfallende Tiermehl, Tierfett und die Blut-\nmehle. Es werden insgesamt ungef\u00e4hr 33 Tonnen erwartet.\nDie Kosten liegen bei 4,5 Millionen DM pro Jahr.\nIch kann schon sagen, dass sich darin eine erhebliche Re-\nduzierung der Kosten, Frau Werner, ausdr\u00fcckt. Wir haben\ninzwischen Angebote f\u00fcr eine Entsorgung in H\u00f6he von\n150 DM und nicht mehr f\u00fcr 400 DM bekommen, bei Fett\nsogar f\u00fcr 60 DM pro Tonne. Hier wird eine schon be-\nstehende Verarbeitungsmethode in Schwarze Pumpe ein-\ngesetzt, die sich als ausgesprochen g\u00fcnstig erweist, wobei\ndas Tierfett durch Hochdruckvergasung in Methanol um-\n\ngewandelt wird, das in der Industrie gebraucht werden\nkann.\nb) Der Erl\u00f6sausfall in den Tierk\u00f6rperbeseitigungsanlagen\ninfolge des fehlenden Verkaufes, das ist das, was Frau\nWerner schon genannt hat, wird auf 5,8 Millionen DM pro\nJahr gesch\u00e4tzt.\nZweitens zur Verordnung zur fleischhygienischen Unter-\nsuchung geschlachteter Rinder auf BSE vom 5. Dezember\n2000. Danach sind alle Schlachtrinder \u00fcber 30 Monate im\nRahmen der Fleischbeschau mittels BSE-Schnelltests zu\nuntersuchen. Die Freigabe f\u00fcr den Handel darf erst nach\nVorliegen der Ergebnisse erfolgen. Die Verordnung ist am\n6. Dezember 2000 in Kraft getreten. Aufgrund der\nSchlachtzahlen des letzten Jahres gilt es, 20 000 Schlacht-\nrinder, die \u00e4lter als 30 Monate sind, zu untersuchen.\nDie Kosten je Schnelltest ohne Probenentnahme und Lo-\ngistik betragen 125 DM. Auch da k\u00f6nnen wir Ihnen heute\neinen Preis nennen, der wesentlich unter dem liegt, was bis\njetzt vom BML genannt worden ist. Die Kostensch\u00e4tzun-\ngen des BML beruhten auf Einzelbestimmungen, wohinge-\ngen wir inzwischen in Sachsen t\u00e4glich 160 Bestimmungen\ndurchf\u00fchren und die Kosten entsprechend halbiert werden\nkonnten. Damit betragen die Kosten f\u00fcr diese Testung von\nSchlachtrindern zum Verzehr pro Jahr 2,5 Millionen DM.\nDamit ist unbestritten, was auch Herr Jahr schon gesagt\nhat, dass das Ziel sein muss, f\u00fcr die bessere Qualit\u00e4t des\ngetesteten Fleisches einen h\u00f6heren Preis vom Endverbrau-\ncher zu fordern. Die Handelsketten, die meinen, dies ge-\ngebenenfalls nicht umsetzen zu k\u00f6nnen, m\u00fcssen mit in die\nVerantwortung genommen werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDrittens zur Verordnung zur \u00dcberwachung transversibler\nspongiformer Enzephalopathien sowie zur Ver\u00e4nderung\nder Verordnung \u00fcber anzeigepflichtige Tierseuchen. Im\nRahmen des einj\u00e4hrigen \u00dcberwachungsprogramms zur\nBSE sind alle Rinder, die aus besonderem Anlass \u2013 weil sie\nkrank waren \u2013 notgeschlachtet wurden und alle \u00fcber zwei\nJahre alten verendeten Rinder mittels BSE-Schnelltests zu\nuntersuchen. Anhand der Ergebnisse kann die m\u00f6gliche\nVerbreitung der BSE in Deutschland eingesch\u00e4tzt werden.\nIch denke, das ist eine f\u00fcr das Sicherheitsempfinden der\nBev\u00f6lkerung wichtige Untersuchung, dass sie wei\u00df, dass\nin Deutschland \u2013 au\u00dfer dem, was ich vorhin genannt habe\n\u2013 durch unsachgerechtes Handeln ausgel\u00f6stes BSE-Vor-\nkommen auszuschlie\u00dfen ist.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDie Verordnung wurde dem Bundesrat zugeleitet und tritt\nim Dezember in Kraft. Sachsen hat ab 1. Dezember bereits\nmit den Untersuchungen begonnen. Die Zahl ist vorhin\nauch schon genannt worden: Wir haben seit dem 1. De-\nzember bis vorgestern insgesamt 570 Proben getestet und\nsie sind alle negativ. Die Kosten f\u00fcr diese Schnelltests von\ngefallenen notgeschlachteten Tieren belaufen sich auf zirka\n2 Millionen DM. Diese Kosten sind ganz normal im Rah-\nmen dessen, Frau Werner, was bis jetzt \u00fcber die Tierseu-\nchenkasse finanziert worden ist, zu tragen. Dort werden\nkeine wesentlichen Ver\u00e4nderungen bez\u00fcglich der kommu-\nnalen Belastungen auftreten.\nMeine Damen, meine Herren! Ich denke, die Zahlen spre-\nchen f\u00fcr sich, auch in der Richtung, dass ich sie f\u00fcr Sach-\nsen aufgrund der in den letzten 14 Tagen eingetretenen\nAbkl\u00e4rungen schon deutlich reduzieren konnte. Sie wer-\nden jetzt sicher verstehen, dass eine Umlage dieser Mehr-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 14. Dezember 2000\n\n1987\n\n\n\nkosten auf die nach den Rechtsvorschriften zu Belasten-\nden, wie Landwirte, Landkreise, kreisfreie St\u00e4dte und\nSchlachtbetriebe, in dieser Dimension nicht m\u00f6glich ist.\n\n(Beifall der Abg. Dr. Jahr \nund Lehner, CDU)\n\nDie Staatsregierung wird deshalb alle Entlastungsm\u00f6glich-\nkeiten pr\u00fcfen und ausgewogene L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge unter-\nbreiten und unterst\u00fctzen.\n\nAnl\u00e4sslich der Sitzung der Bund-L\u00e4nder-Arbeitsgruppe\nFinanzierung hat der Vertreter Sachsens gemeinsam mit\nden anderen L\u00e4ndervertretern mit Nachdruck eine Beteili-\ngung vor allen Dingen des Bundes, aber auch der EU ge-\nfordert.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 \nBeifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nEs bleibt abzuwarten, ob die Sitzung der Ministerpr\u00e4siden-\nten mit dem Kanzler heute den Durchbruch in der Finan-\nzierungsfrage wirklich bringen wird.\n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend an dieser Stelle einen herz-\nlichen Dank an unsere Untersuchungseinrichtungen aus-\nsprechen. Sie haben in wenigen Tagen die Voraussetzun-\ngen geschaffen, dass kurzfristig neben der Testung der\nnotgeschlachteten Tiere, die planm\u00e4\u00dfig von uns f\u00fcr den\n1. Dezember vorbereitet wurde, auch die Untersuchung\nf\u00fcr die zum Verzehr geschlachteten Tiere durchgef\u00fchrt\nwerden konnte. Damit ist im Grunde in Sachsen ge-\nschlachtetes Rindfleisch bei Tieren \u00fcber 30 Monaten seit\ndem 1. Dezember, das ist einfach von den Rhythmen des\nSchlachtens abh\u00e4ngig, untersucht worden. Damit ist auch\ndas Fleisch aus der Schlachtung vor dem 5. Dezember\nschon untersucht worden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nVon daher hat es sich als durchaus erfolgreich erwiesen,\ndass eine von mir schon lange Jahre praktizierte Arbeits-\nzeitgestaltung einen Vorteil gegen\u00fcber vielen anderen\ngebracht hat, n\u00e4mlich dadurch, dass wir seit f\u00fcnf Jahren\n30-Stunden-Besch\u00e4ftigung durchgef\u00fchrt haben und ohne\nSchwierigkeiten MTLs zur Verf\u00fcgung hatten, die auf 40\nStunden gegangen sind. Damit trat die Frage nach Unter-\nsuchungskapazit\u00e4t, wie in anderen L\u00e4ndern, nicht auf.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister Flath,\nbitte.\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Drei Wochen lang hat BSE die \u00f6ffentliche Meinung in\nDeutschland beherrscht. Ich freue mich, dass sich auch das\nHohe Haus gef\u00fcllt hat. Es sei den Abgeordneten, die noch\nin der Mittagspause weilen, verziehen, sofern sie Rind-\nfleisch essen und damit einiges tun, um den Markt zu st\u00fct-\nzen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDas setzt nat\u00fcrlich voraus, dass es auch auf der Speise-\nkarte steht. Ich war gestern Abend in einer Dresdner Gast-\nst\u00e4tte. Da gab es weder Rindfleisch noch Schweinefleisch.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das muss McDonald\u2019s \ngewesen sein. Da gibt es \u00fcberhaupt kein Fleisch. \u2013 \n\nVereinzelt Heiterkeit)\n\nMein Sohn wurde gestern auf der Prager Stra\u00dfe von einem\nHerrn angesprochen, der sich als Vertreter des Tierschutz-\nringes auswies. Er hat meinen Sohn \u00fcber BSE aufkl\u00e4ren\nwollen. Er hat das in der Form getan, dass seine Frau in\neiner Fleischverkaufsstelle arbeite und schon einmal BSE\ngesehen h\u00e4tte.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nVerbraucherzentralen spielen in diesen Tagen eine wich-\ntige Rolle. Auch die s\u00e4chsische Verbraucherzentrale hat\ndazu aufgerufen Rindfleisch zu meiden. Ich will die Kritik\nnicht \u00fcbertreiben, weil immerhin \u2013 und das wurde schon\nangef\u00fchrt \u2013 der Pr\u00e4sident eines Verbandes f\u00fcr private\nLandwirte in Sachsen dazu aufgerufen hat, vorerst vom\nRindfleischverzehr abzusehen.\nNun will ich gar nicht weiter \u00fcber andere reden, sondern\nwill \u00fcber mich sprechen. Als Raucher gehe ich ein hun-\ndertfach gr\u00f6\u00dferes Risiko ein, daran zu sterben, als wenn\nich Rindfleisch esse.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWenn Sie heute nach der Sitzung ins Auto steigen, denken\nSie einen Moment auch daran, dass Sie ein zehnfach h\u00f6he-\nres Risiko eingehen dabei umzukommen, als wenn Sie\nRindfleisch essen. Ich sage das nicht zur Verharmlosung,\nsondern ich glaube, auch das geh\u00f6rt in diese Debatte: dass\nman das Risiko fair bewertet.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: \nAber wenn ich eine Wurst im Auto esse?)\n\nAber, meine Damen und Herren, Herr Prof. Porsch, ich bin\nder Meinung, dass wir Landwirte die Situation sehr ernst\nnehmen sollten. Denn der Verbraucherschutz und der\nKunde sind das Entscheidende, in der Marktwirtschaft\nohnehin.\nSo ist die erste Schlussfolgerung, die wir aus der momen-\ntanen Krise ziehen sollten, dass die Landwirtschaft sich\nst\u00e4rker als bisher auf die Verbraucher, auf die Kunden\nkonzentrieren sollte. Nun wird manch einer sagen: Das\nhaben wir auch schon bisher getan. Das haben einige auch\nschon bisher getan, aber es gibt auch einige, die \u00fcber\nSpitzenertr\u00e4ge diskutiert haben, die \u00fcber Pr\u00e4mien disku-\ntiert haben, dar\u00fcber, was man da noch besser machen\nk\u00f6nnte. Das mag alles richtig sein. Aber bei jedem Ge-\nspr\u00e4ch, das wir zuk\u00fcnftig f\u00fchren, m\u00fcssen wir zuerst fra-\ngen: Was m\u00f6chte der Kunde, was m\u00f6chte der Verbrau-\ncher? Danach hat sich alles auszurichten.\nNun wurde hier vom Abg. Herrn Heinz Kritik an den\nMedien ge\u00fcbt. Ich habe das auch einige Tage getan. Ich\ngehe jetzt aber wieder etwas fairer mit den Medien um,\nnachdem mich ein Journalist einmal aufgekl\u00e4rt und mir\nvor Augen gef\u00fchrt hat, was an jenem Tag, als in Deutsch-\nland zum ersten Mal BSE an einem Rind festgestellt\nwurde, passierte. Etwa um 12.30 Uhr an jenem Freitag\nging diese Meldung \u00fcber den Ticker, wie man in Fach-\nkreisen sagt.\n\n(Jurk, SPD: 14.00 Uhr!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 14. Dezember 2000\n\n1988\n\n\n\nAnschlie\u00dfend haben sich innerhalb von f\u00fcnf Stunden 200\nmehr oder weniger wichtige Personen in Deutschland\nzu Wort gemeldet und haben Forderungen aufgestellt,\ndie mehr als 200 DIN A4-Seiten umfassten; darunter war\nallein viermal das Bundeslandwirtschaftsministerium. Sie\nhaben jedes Mal etwas anderes erkl\u00e4rt, jedes Mal etwas\nanderes gefordert.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDie Kr\u00f6nung war \u2013 das muss ich aus heutiger Sicht sagen\n\u2013, dass sich vom Balkan-Gipfel auch der Bundeskanzler zu\nWort gemeldet hat mit der Forderung, auf den Einsatz von\nTiermehl in Deutschland zu verzichten. An diesem Nach-\nmittag war im Prinzip die Diskussion dar\u00fcber beendet, in\nwelche Richtung das geht.\nIch habe noch an dem Wochenende versucht \u2013 nach R\u00fcck-\nsprache mit einigen Experten in Sachsen \u2013, immerhin noch\neinmal darzustellen, dass wir in Deutschland das sicherste\nVerfahren bei der Tiermehlherstellung haben und dass es\nw\u00fcnschenswert gewesen w\u00e4re, wenn andere L\u00e4nder in\nEuropa dieses Verfahren \u00fcbernommen h\u00e4tten. Es hatte\nkeinen Zweck mehr.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs hatte keinen Zweck mehr, meine Damen und Herren!\nEs wurde innerhalb einer Woche ein Gesetz beschlossen \u2013\nich glaube, dazu gibt es keinen Vergleich \u2013 bis hin zur\nVerk\u00fcndung, bis hin zur Unterschrift des Bundespr\u00e4siden-\nten, das besagt, dass in Deutschland kein Tiermehl mehr\nan Nutztiere verf\u00fcttert werden darf.\nEs hat dann am nachfolgenden Montag \u2013 das war am\nMontag vor einer Woche \u2013 der Ministerrat in Europa ge-\ntagt und er hat etwas anderes beschlossen. Bis heute \u00fcber-\nlege ich mir, was das wohl f\u00fcr den Verbraucher f\u00fcr eine\nBotschaft sein soll, vorerst f\u00fcr sechs Monate in Europa auf\ndas Verf\u00fcttern von Tiermehl zu verzichten. Ich halte das\nf\u00fcr wenig verantwortungsvoll.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD \u2013 \nBeifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nWir sind damit in Deutschland einmal mehr in der Situa-\ntion, dass unsere Landwirte mit einem Wettbewerbsnach-\nteil fertig werden m\u00fcssen.\nSo ist die zweite Schlussfolgerung aus dieser BSE-Krise: Es\nist wohl gut gemeint mit den nationalen Alleing\u00e4ngen und\neiner Vorbildrolle. Das mag alles auch irgendwo etwas\nbewirken. Aber wenn wir diese BSE-Seuche wirklich ernst-\nhaft bek\u00e4mpfen wollen, dann geht das nur europaweit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir haben \u00fcber diese Frage h\u00e4ufig diskutiert, auch hier im\nHohen Hause; es gibt ja viele andere Beispiele, wenn ich\nzum Beispiel an Treibstoffkosten denke. Solange unsere\nLandwirte Wettbewerbsnachteile haben, muss der Bund\nganz einfach in Europa verhandeln. Das ist seine Pflicht,\ndenn es ist Bundesaufgabe, darauf hinzuwirken, dass es\neinheitliche Wettbewerbsbedingungen gibt.\nIch wei\u00df nicht, was heute bei der Runde der Ministerpr\u00e4-\nsidenten herausgekommen ist, aber bis gestern Abend\nwollte sich der Bund mit null D-Mark an der Bew\u00e4ltigung\nder Krise beteiligen. Das kann nicht sein; denn er muss\njetzt immerhin diese Unterschiede ausgleichen. Das ist\nmeine Forderung.\nAber wie wollen wir \u2013 wir sind ja im Freistaat Sachsen \u2013\nnun das Vertrauen der Kunden zur\u00fcckgewinnen? Zu-\n\nn\u00e4chst einmal m\u00f6chte ich eine Bitte an alle Landwirte,\nauch an die Fachleute in Sachsen richten. Ich wei\u00df, es wird\nviel diskutiert, wie sinnvoll oder wie wenig sinnvoll das\nVerbot des Einsatzes von Tiermehl ist und wie wir damit\nfertig werden. Es gibt immer mal irgendwo \u2013 ich bezeichne\nes einmal so \u2013 eine ,,Revolution\u201c. Und das Beste, was man\ntun kann, ist, das zu akzeptieren, das anzuerkennen und\nnicht mehr dar\u00fcber zu diskutieren, wie wir \u00fcber irgend-\nwelche Hintert\u00fcren doch irgendwie Tiermehl verf\u00fcttern\nk\u00f6nnten. Das sollten wir nicht tun; wir sollten das akzep-\ntieren.\nWir werden als Haus die Kontrollen verst\u00e4rken. Wir wer-\nden darauf dr\u00e4ngen, dass dieses Gesetz \u00fcberall in Sachsen\neingehalten wird. Denn ich glaube, nur \u00fcber diesen Weg\nk\u00f6nnen wir das Vertrauen der Verbraucher wiedergewin-\nnen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 \nBeifall des Abg. Nolle, SPD)\n\nAls Zweites. \u00dcber die Schnelltests hat Herr Dr. Geisler sehr\nausf\u00fchrlich gesprochen. Ich m\u00f6chte mich bei der Gelegen-\nheit auch bedanken. Es hat, glaube ich, in den vergange-\nnen drei Wochen die Zusammenarbeit unserer beiden\nH\u00e4user sehr gut funktioniert.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWir werden also die Schnelltests in Sachsen anwenden.\nInsofern gibt es auch keinen Widerspruch zum CDU-An-\ntrag, was die SPD-Fraktion uns vorgeworfen hat. Wenn es\nhalbwegs vern\u00fcnftig ist, dann sollten wir mit den Schnell-\ntests fortfahren, einfach um das Vertrauen der Verbrau-\ncher zu gewinnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDer gr\u00f6\u00dfte Wunsch der Landwirte besteht darin, dass ein\nTest an lebenden Tieren vorgenommen werden kann. Ich\nhoffe, dass dieser sehr bald auf den Markt kommt.\nFrau Altmann, vieles in Ihrer Rede kann ich unterstrei-\nchen, aber eines nicht: das Misstrauen, das Sie gegen\u00fcber\nder Marktwirtschaft ge\u00e4u\u00dfert haben. Wissen Sie, die\nMarktwirtschaft ist schon mit so vielem fertig geworden.\nSelbst mit dem Sozialismus ist die Marktwirtschaft schon\nfertig geworden.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: \nAber nicht mit dem Tiermehl!)\n\nDa traue ich der Marktwirtschaft auch zu, mit dieser BSE-\nKrise fertig zu werden. Ich vertraue darauf, dass sehr bald\ngeeignete Testmethoden auf den Markt kommen. Je mehr\nAnbieter es geben wird, desto vern\u00fcnftiger wird sehr bald\nauch der Preis werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch denke, da hat die CDU-Fraktion gr\u00f6\u00dferes Vertrauen in\ndie soziale Marktwirtschaft.\nWir haben uns als Haus Folgendes \u00fcberlegt: Eine wichtige\nReaktion sollte sein, dass wir versuchen \u2013 wir haben einen\nsolchen Begriff gepr\u00e4gt \u2013, eine ,,Allianz f\u00fcr eine sichere\nTierhaltung\u201c ins Leben zu rufen. Alle Verantwortlichen,\nob Landwirte, ob vom Fleischerhandwerk, ob vom Lebens-\nmittelhandel, der uns in dieser Frage sehr wichtig er-\nscheint, bis hin zu den Tierfutterproduzenten, sollten an\neinen Tisch geholt werden, um \u00fcber die Frage zu beraten:\nWas k\u00f6nnten wir alles tun, um auch die Produktion noch\ndurchsichtiger zu machen?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 14. Dezember 2000\n\n1989\n\n\n\nSo denke ich, dass es ein Gebot der Stunde ist \u2013 das soll\nmeine dritte Schlussfolgerung aus der BSE-Krise sein \u2013:\nWir m\u00fcssen noch mehr Wert auf regionale Kreisl\u00e4ufe le-\ngen.\n\n(Oh! bei der PDS \u2013 \nBeifall bei allen Fraktionen)\n\nWir sind dabei, die so genannte HIT-Datenbank aufzu-\nbauen. Das ist dieses ,,Herkunfts- und Informationssystem\nTier\u201c. Ich wei\u00df, anfangs haben sich viele gestr\u00e4ubt. Mittler-\nweile sind wir in Deutschland auch hierbei wieder Vorrei-\nter. Viele europ\u00e4ische L\u00e4nder k\u00f6nnen nicht Schritt halten.\nHerr Dr. Jahr hat einen Vergleich zum Auto angestellt. Ich\nwill es auch einmal tun. Ich habe vor einiger Zeit eine\nBetriebsf\u00fchrung im Motorenwerk Chemnitz mitgemacht\nund habe dabei festgestellt: F\u00fcr jeden Motor, der von VW\nproduziert wird, wird jeder Handgriff auf dem Computer\ngespeichert \u2013 einfach f\u00fcr den Fall, dass irgendwann ein\nUnfall passiert. Dann k\u00f6nnen sie genau nachweisen, dass\nes beispielsweise eben nicht stimmt, dass da eine Schraube\ngefehlt haben soll. Vielmehr ist dokumentiert \u2013 auch im\nBild festgehalten \u2013, dass diese Schraube bei der Produktion\nangebracht wurde.\nGenauso stelle ich mir vor, dass in der Landwirtschaft kein\nWeg daran vorbeif\u00fchren wird \u2013 \u00fcber die Computertechnik\nist so vieles m\u00f6glich \u2013 ganz sicher zu dokumentieren: Wo\nist das Tier geboren worden, wo ist es hergekommen, was\nhat es zu fressen bekommen?\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs gibt keinen anderen Weg, als dem Verbraucher auf\ndiese Art Sicherheit zu geben.\nEine vierte Schlussfolgerung \u2013 und da h\u00f6rt die Einigkeit\ngegenw\u00e4rtig etwas auf: Ich habe von meinem Kollegen\nMilbradt gelernt, der meist in den Firmen fragt, wenn er in\nSachsen an Firmenbesichtigungen und Besuchen teil-\nnimmt: Wie stellt ihr euch den Wettbewerb vor? F\u00fchrt ihr\nden Wettbewerb \u00fcberwiegend \u00fcber den Preis oder f\u00fchrt\nihr ihn \u00fcber die Qualit\u00e4t? \u2013 Was wir bisher in der Land-\nwirtschaft gemacht haben, war immer wieder ein Wettbe-\nwerb \u00fcber den Preis.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: \nDas ist die Marktwirtschaft!)\n\n\u2013 Ja freilich spielt das eine Rolle!\nUnseren Schwerpunkt sollten wir k\u00fcnftig darauf legen,\neinen Wettbewerb \u00fcber die Qualit\u00e4t zu wollen.\n\n(Beifall bei CDU und PDS)\n\nDann, meine Damen und Herren, sto\u00dfen wir sehr bald auf\ndie Frage: Muss es denn sein, dass wir das Futter kreuz\nund quer durch Europa karren?\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nOder, meine Damen und Herren \u2013 da gebe ich ja dem\nHerrn vom Tierschutzring Recht, der gestern Abend mei-\nnen Sohn auf der Prager Stra\u00dfe angesprochen hat und zum\nSchluss eine Unterschrift gegen diese Lebendtiertransporte\nhaben wollte \u2013, da muss ich auch fragen: Muss das wirk-\nlich sein?\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nSollte es nicht wirklich eine Lehre aus dieser Krise sein,\ndass wir in regionalen Kreisl\u00e4ufen die Sachsen versorgen,\nden Verbrauchern \u2013 wie Herr Heinz sagte \u2013 die Stallt\u00fcren\n\n\u00f6ffnen \u2013 Sie k\u00f6nnen sich das, soweit es der Seuchenschutz\nzul\u00e4sst, es ist nicht immer m\u00f6glich, den Stall zu betreten,\nansehen, einfach eine durchsichtige Produktion anbieten?\nIch denke, dann k\u00f6nnen wir hier ein St\u00fcck vorankommen.\nNur der Handel, meine Damen und Herren, muss halt mit-\nspielen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 \nDr. Jahr, CDU: Richtig!)\n\nWir haben in Deutschland gegenw\u00e4rtig noch acht wesent-\nliche Ketten und die beherrschen 80 % des Marktes. Da\nmuss ich auch fragen: Muss es denn wirklich sein, dass ich\n\u00fcber Joghurt, \u00fcber Fleisch ausgerechnet diese Produkte als\nLockmittel verwende?\n\n(Jurk, SPD: Sehr richtig!)\n\nIch finde, hier hat auch der Handel eine Verantwortung.\nIrgendwie finde ich es eine Verh\u00f6hnung der flei\u00dfigen\nArbeit der Landwirte.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nDiese Leute arbeiten zu einer Zeit, wo andere noch im Bett\nliegen. Und sehr oft stehen sie zu einer Zeit im Stall, wo\nandere schon in der Kneipe sitzen oder vor dem Fernseher.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sehr richtig!)\n\nUnd dann m\u00fcssen sie sich so etwas gefallen lassen! Man\nmuss sich manche Preise einfach einmal \u00fcberlegen, ob das\n6,99 DM f\u00fcr das Kilo Fleisch sind oder 5,99 DM, wo der\nandere ihn unterbieten will. F\u00fcr beide Preise ist das ein-\nfach nicht herstellbar.\n\n(Dr. Jahr, CDU: Richtig!)\n\nWie wollen wir an die Sache herangehen? Kostet es eine\nMilliarde DM in Deutschland, kostet es zwei Milliarden\nDM? Vielleicht werden es auch drei Milliarden DM? Wie\nwollen wir herangehen?\nIch finde, auch dort ist ein Vergleich durchaus statthaft.\nWie w\u00fcrde ein Autokonzern damit umgehen, wenn heute\nNachmittag irgendwo ein gro\u00dfer Unfall passierte und es\nw\u00fcrde sich herausstellen, es hat am Bremssystem gelegen?\nMeinen Sie wirklich, dass dieser dann morgen die gleichen\nAutos auf den Markt bringen und sagen w\u00fcrde: Gut, das\nBremssystem ist nicht hundertprozentig sicher, aber daf\u00fcr\nbieten wir es euch f\u00fcr den halben Preis an. Das ist keine\nWerbung. Er w\u00fcrde diese Marke zur\u00fcckziehen. \u2013 Das ist\ngegenw\u00e4rtig der Fall. Der Rindfleischmarkt ist fast bei\nnull. \u2013 Nein, er w\u00fcrde auf den Markt kommen und sagen:\nAlso, Leute, wir haben ein v\u00f6llig neues System eingebaut,\ndas System kostet 785 DM mehr; aber das sollte euch die\nGesundheit einfach wert sein!\nSo wie dort herangegangen wird, sollten wir auch heran-\ngehen. Ich glaube, den Verbrauchern k\u00f6nnen wir das zu-\nmuten.\nMachen wir eine einfache Rechnung. In Sachsen wurden in\nder Vergangenheit rund zehn Kilogramm Fleisch pro Ein-\nwohner und Jahr verzehrt. Bei viereinhalb Millionen Ein-\nwohnern w\u00e4ren das bei einer Mark mehr pro Kilogramm\n45 Millionen DM. Davon k\u00f6nnten wir allerhand finanzie-\nren.\n\n(Dr. Jahr, CDU: Nur Rindfleisch!)\n\n\u2013 Kilo Rindfleisch, ja. \u2013 Mit 45 Millionen DM k\u00f6nnten wir\neiniges von dem finanzieren, wor\u00fcber wir hier gesprochen\nhaben.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 14. Dezember 2000\n\n1990\n\n\n\nMeine Damen und Herren, ich rufe nach dieser BSE-Krise\nalle in diesem Land auf, den ersten BSE-Fall in Deutsch-\nland zum Anlass zu nehmen f\u00fcr einen wirklichen Neu-\nanfang: mehr regionale Kreisl\u00e4ufe, mehr Qualit\u00e4t, mehr\nVerbraucherschutz und einen gerechteren Preis f\u00fcr Fleisch.\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das Schlusswort haben\ndie Fraktionen der CDU und der SPD. Ich bitte jetzt die\nCDU-Fraktion.\n\nDr. Jahr, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Zum Schlusswort. Der Antrag liegt ja\nallen vor, ich brauche ihn nicht noch einmal vorzulesen.\nIch m\u00f6chte nur die SPD-Kolleginnen und -Kollegen bitten,\nsich den Punkt 5 noch einmal genau durchzulesen. Hier\ngeht es darum: Wir m\u00f6chten die schnellstm\u00f6gliche Einf\u00fch-\nrung von BSE-Schnelltests in der Europ\u00e4ischen Union\nschon ab 24 Monaten. Ich habe in meiner Rede gesagt, uns\nw\u00e4re es lieber, noch fr\u00fcher. Ich habe auch die Begr\u00fcndung\ngenannt.\nWenn der Verbraucher das Vertrauen verloren hat \u2013 der\nMinister hat den Vergleich mit dem Bremssystem gezogen\n\u2013, dann m\u00fcssen wir dem Verbraucher auch nachweisen,\ndass dieser Mangel nicht mehr besteht. Und hier kann nur\nein BSE-Schnelltest helfen. Deshalb stimmen Sie lieber dem\nPunkt 5 zu. Er ordnet sich auch in die \u00fcbrigen sieben\nPunkte ein. Wir m\u00fcssen ganz einfach bei jedem Rind er-\nreichen den BSE-Schnelltest durchzuf\u00fchren.\nDas gro\u00dfe Ziel hat der Minister auch schon genannt. Ich\nstelle mir das so \u00e4hnlich wie bei der Milch vor. Bei der\nMilch werden automatisch bei der Erfassung Keimzahl,\nZellzahl und sonstige Hemmstoffe bestimmt. Ein \u00e4hnliches\nVerfahren muss uns bei lebenden Rindern gelingen, dass\nwir sofort Bescheid wissen, wenn irgendwo etwas auftritt,\ndass wir praktisch einen Persilschein, ein Attest f\u00fcr jedes\ngeschlachtete Rind bekommen.\nStimmen Sie ganz einfach zu! Meine Fraktion wird auch\ndem Antrag der SPD zustimmen; das habe ich bereits ge-\nsagt.\nFrau Pr\u00e4sidentin, wir w\u00fcrden gern den Antrag ,,Entsor-\ngungskosten bei der Beseitigung von BSE-Risikomaterial\nbei Schlachtungen\u201c, Drucksache 3/2954, wieder zur\u00fcck-\nziehen. Er ist mittlerweile durch die Ereignisse \u00fcberholt.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: F\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren; \n\nzur\u00fcckziehen geht nicht!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, Frau Klein, Ihr\nSchlusswort.\n\nFrau Klein, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kollegin-\nnen und Kollegen! Ich denke, am Ende waren wir uns\ndoch alle einig \u00fcber die Vorgehensweise. Minister Geisler\nhat dargestellt, dass im Prinzip alle erforderlichen\nMa\u00dfnahmen in Sachsen eingeleitet sind, die jetzt nach dem\nheutigen Erkenntnisstand notwendig sind. Das finden wir\ngut. Das ist auch das Gebot der Stunde, was wir hier\neigentlich zu erf\u00fcllen haben.\nIch m\u00f6chte nur noch etwas zu den 30 Monaten und den\ndrei Jahren sagen. Es ist eben so; genau das ist ja das\nDilemma, in dem wir stecken, dass wir so vieles nicht wis-\nsen. Ich habe aus einem wissenschaftlichen Gutachten aus\n\ndem Internet herausgelesen, dass Wissenschaftler sagen:\nUnter drei Jahren ist BSE mit diesem Test nicht feststellbar.\nDann haben wir ja mit den 30 Monaten zu dieser wissen-\nschaftlichen Erkenntnis ohnehin schon eine \u2013 wollen wir\neinmal sagen \u2013 Sicherheitsspanne drin. Deshalb erscheint\nmir das mit den 24 Monaten \u00fcberzogen.\nUnd ich sage es noch einmal: Wir klagen dar\u00fcber, dass uns\ndas jetzt alles sehr teuer kommt. Da muss ich an dieser\nStelle auch einmal den Fachleuten und Wissenschaftlern\nvertrauen. Sie haben ja schon jahrelang darauf hingewie-\nsen, wie gef\u00e4hrlich BSE ist. Wir haben nicht darauf geh\u00f6rt.\nAber wir sollten hier einmal darauf h\u00f6ren.\nIch halte die 24 Monate einfach f\u00fcr \u00fcberzogen. Das ver-\nteuert die Sache. Deshalb bleiben wir dabei: Diesem Punkt\nwerden wir nicht zustimmen.\nWas ist jetzt also notwendig? Wir m\u00fcssen, weil wir so\nvieles nicht wissen, eben verst\u00e4rkt die Forschung voran-\nbringen, um weitere Erkenntnisse \u00fcber Entstehung, \u00dcber-\ntragungswege, Therapie und Ausrottung der Seuche zu\ngewinnen.\nDie Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung, Frau\nBulmahn, hat dabei die richtigen Aktivit\u00e4ten ausgel\u00f6st. Sie\nhat vor kurzem alle in Deutschland mit diesem Thema\nbefassten Wissenschaftler zusammengerufen, um Inhalte\nund Ergebnisse der Forschung auf diesem Gebiet abzuglei-\nchen. Das Ziel ist es, die Forschung dazu europaweit zu\nkoordinieren. Dazu soll es wohl morgen ein Treffen der\nEU-Minister geben, um Schwerpunkte f\u00fcr die Forschung\nzu diskutieren und sich auf die Verantwortlichkeiten f\u00fcr\ndie Bearbeitung dieser Themen zu einigen.\nDie Aussage von Frau Bulmahn in diesem insgesamt trau-\nrigen Kapitel, dass n\u00e4mlich die Forschung zu BSE am Geld\nnicht scheitern soll, stimmt mich eigentlich zuversichtlich.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die Pharmaindustrie hat\naufgrund der geringen Zahl der an der Creutzfeldt-Jakob-\nKrankheit erkrankten Menschen derzeit kein Interesse die\nForschung mit Privatkapital voranzubringen.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Jahr, CDU)\n\nWir halten das angesichts der Milliardengewinne der\nPharmaindustrie f\u00fcr sehr bedenklich.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDennoch muss etwas getan werden. Der Staat ist in der Tat\nin der Pflicht die bestehende Gefahr abzuwehren. Deshalb\nmuss die Forschung auf diesem Gebiet staatlicherseits\nvorangebracht werden.\nIch betone es noch einmal: In erster Linie geht es um unse-\nre Verbraucher, es geht um die Gesundheit von uns allen.\nDaneben sehen wir auch die Bedrohung f\u00fcr viele Existen-\nzen in der Landwirtschaft und im Fleisch verarbeitenden\nGewerbe. In der Tat: Sie m\u00fcssen ebenfalls Unterst\u00fctzung\nerfahren.\nAllerdings sind alle an der Nahrungsmittelproduktion,\n-verarbeitung und -verteilung Beteiligten aufgefordert, zu\nnoch mehr Qualit\u00e4t und Sicherheit der Lebensmittel beizu-\ntragen. Wir brauchen nicht nur eine gl\u00e4serne VW-Fabrik in\nDresden, sondern wir brauchen auch den gl\u00e4sernen Kuh-\nstall.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nEin gutes Instrument daf\u00fcr \u2013 das hat Bundeslandwirt-\nschaftsminister Funke auch k\u00fcrzlich unterstrichen \u2013 ist\neine vertragliche Bindung vom Erzeuger \u00fcber den Ver-\narbeiter bis hin zum Handel. Damit schafft man Transpa-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 14. Dezember 2000\n\n1991\n\n\n\nrenz. Die beste Garantie f\u00fcr eine solche Transparenz wie-\nderum bieten regionale Wirtschaftskreisl\u00e4ufe. Da sind wir\nuns vollkommen einig.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir in den neuen Bun-\ndesl\u00e4ndern brauchen uns doch von dem Begriff ,,Agrar-\nfabriken\u201c nicht angesprochen zu f\u00fchlen und sollten es\nauch nicht. Wir waren uns doch bis jetzt immer einig und\nsind es hoffentlich auch noch, dass b\u00e4uerliches Wirtschaf-\nten nicht an eine Betriebsgr\u00f6\u00dfe gebunden ist. Das m\u00fcssen\nwir auch immer wieder klarmachen, auch unseren Kolle-\ngen im Westen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage, Frau Klein?\n\nFrau Klein, SPD: \u2013 Nein, im Moment nicht.\nDas k\u00f6nnen wir aber nicht, wenn wir an dieser Stelle wie\ngetroffene Hunde bellen. Ich warne davor, sich an dieser\nStelle \u00fcberhaupt angesprochen zu f\u00fchlen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch, meine Damen und Herren, kaufe in meiner Region\nnach wie vor Rindfleisch, um es als Sonntagsbraten f\u00fcr\nmich und meine Familie auf den Tisch zu bringen.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich bin zuversichtlich,\ndass bei der Bek\u00e4mpfung der Rinderseuche BSE unsere\nFraktionen und die Landesregierung k\u00fcnftig an einem\nStrang ziehen. Gegen Rinderwahnsinn hilft nur eine Koali-\ntion der Vernunft.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Wir kommen zur Abstimmung. Die Drucksache\n3/2954 wurde von der CDU-Fraktion zur\u00fcckgezogen.\nIch rufe auf die Drucksache 3/3043, Antrag der Fraktion\nder SPD. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich sehe 2\nStimmenthaltungen, ansonsten hat dieser Antrag eine\ngro\u00dfe Mehrheit gefunden.\n\nIch rufe auf die Drucksache 3/3096, Antrag der Fraktion\nder CDU. Daf\u00fcr wurde punktweise Abstimmung bean-\ntragt. Nein, nur zu Punkt 5. Ich rufe auf Drucksache\n3/3096 Punkt 1 bis 4. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben?\n\u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich\nsehe hier Einstimmigkeit. Damit sind die Punkte beschlos-\nsen.\n\nIch rufe auf Drucksache 3/3096 Punkt 5. Wer m\u00f6chte da-\nf\u00fcr stimmen? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Eine Reihe von Stimmenthaltungen. Dem Punkt\n5 wurde jedoch mehrheitlich zugestimmt.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber die Punkte 6 bis 8. Wer m\u00f6chte\ndie Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Ich sehe, dass hier ebenfalls Einstim-\nmigkeit herrscht.\n\nIch rufe jetzt noch einmal die Drucksache 3/3096 in G\u00e4nze\nauf. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine Stimment-\nhaltung, ansonsten haben alle zugestimmt.\n\nDamit ist der Tagesordnungspunkt beendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 4\n\nF\u00f6rderprogramm zur Bek\u00e4mpfung der Arbeitslosigkeit Schwerbehinderter \nim Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 3/2692, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Reihenfolge in der ersten Runde: PDS, CDU, SPD,\nCDU und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile\nder Fraktion der PDS als Einreicherin das Wort. Herr Abg.\nD\u00fcrrschmidt, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen\nund Kollegen! Die Bundesregierung hat ein Gesetz zur Be-\nk\u00e4mpfung der Arbeitslosigkeit Schwerbehinderter auf den\nWeg gebracht.\n50 000 Arbeitspl\u00e4tze sollen damit entstehen. Warum dann\neigentlich noch dieser Antrag?, wird man sich fragen. Aus\nder Antwort des Staatsministers Geisler k\u00f6nnte man\ndurchaus diese Schlussfolgerung ziehen.\nWas das Gesetz der Bundesregierung betrifft, w\u00fcrde ich\nauch gern dem zustimmen, was der Herr Staatsminister\ngeantwortet hat. Unser Antrag ging aber etwas weiter.\nDeswegen haben wir ihn auf die Tagesordnung gesetzt.\nUns geht es nicht alleine um das Gesetz, sondern darum,\nwelche organisatorischen, personellen und materiellen\nVoraussetzungen geschaffen werden, damit dieses Gesetz,\ndas auf den Weg gebracht wurde, umgesetzt werden kann.\nEs geht genau genommen darum, was vom Freistaat Sach-\nsen \u00fcber das Gesetz hinaus getan wird, um diesen Geset-\nzesinhalt zur Realit\u00e4t werden zu lassen, also um eigene\nAntworten, um eigene M\u00f6glichkeiten, die der Freistaat\n\nSachsen selber schafft. Darauf bezogen ist die Antwort, die\nuns der Herr Staatsminister vorgelegt hat, etwas d\u00fcnn.\nDer PDS-Fraktion ist wohl bekannt, dass das Programm in\nZust\u00e4ndigkeit der Arbeitsverwaltung umgesetzt wird. Uns\nist auch bekannt, dass schon mehrere Aktivit\u00e4ten ent-\nwickelt wurden und dass man nat\u00fcrlich bestrebt ist, auf\nallen Ebenen Erfolge zu erzielen. Ich denke, das ist auch\ndringend notwendig; denn die Zahl der arbeitslosen\nSchwerbehinderten nimmt bei sinkender Arbeitslosenquo-\nte leider nicht ab, sondern wenn ich mir die s\u00e4chsischen\nZahlen allein vom letzten Monat, mit dem Vorjahr vergli-\nchen, betrachte, ist eine Zunahme zu verzeichnen.\n\nHinzu kommt noch \u2013 ich denke, es ist auch wichtig, dass\nwir diese Tatsache mit beachten \u2013, dass die Besch\u00e4fti-\ngungsquote, also die Anzahl derer, die nach Gesetz be-\nsch\u00e4ftigt werden m\u00fcssen, wof\u00fcr man Abgaben zahlen\nmuss, um 1 % herabgesetzt wurde. Das hat aus meiner\nSicht ja auch zur Folge, dass die Zahl der schwerbehinder-\nten Arbeitslosen, die nicht besch\u00e4ftigt werden, noch weiter\nansteigen wird.\n\nF\u00fcr mich ist die Frage \u2013 neben dem, was bisher getan wur-\nde, also neben den Werkst\u00e4tten f\u00fcr Behinderte \u2013, welche\nAlternativen auf den Weg gebracht werden, um wirklich\neffektiv Projekte f\u00fcr Besch\u00e4ftigung voranzutreiben. Wir\nwissen alle, dass wir um dieses Thema im Landtag schon\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 14. Dezember 2000\n\n1992\n\n\n\nlange streiten; es ist nicht das erste Mal, dass wir uns da-\nmit besch\u00e4ftigen. Ich gebe auch ehrlich zu, dass vonseiten\nder Staatsregierung immer nach L\u00f6sungen gesucht wurde,\nhier etwas auf den Weg zu bringen. Das war ja eigentlich\nf\u00fcr uns auch der Anlass, warum wir gesagt haben, dass\nwir diesen Antrag stellen wollen.\nWenn ich die letzten Debatten, die wir gef\u00fchrt haben, an\nmir vorbeirauschen lasse, hat der Herr Staatsminister\nmehrmals gesagt: Wir wollen eigene Dinge auf den Weg\nbringen. Es ist ein bundesweites Aktionsprogramm ge-\nwesen. Wir haben uns darum gestritten, ob wir s\u00e4chsische\nL\u00f6sungen suchen. Dazu hat der Herr Staatsminister Nein\ngesagt, es gibt dieses bundesweite Programm, wir warten\nnoch ab. Monate sp\u00e4ter waren wir uns fast alle einig, dass\nwir so etwas auf den Weg bringen m\u00fcssen. Der Herr\nStaatsminister hat um noch etwas mehr Zeit gebeten, um\ndas tun zu k\u00f6nnen.\nNun haben wir als PDS-Fraktion erwartet, dass mit dieser\nAntwort dieses Tun vorhanden ist. Daf\u00fcr ist mir der eine\nSatz in der Antwort zu wenig. Wir haben ja gestern alle\ngemeinsam beschlossen, dass wir ein F\u00f6rderprogramm auf\nden Weg bringen wollen, dass wir Integrationsbetriebe\noder Sozialbetriebe bzw. Integrationsfirmen unterst\u00fctzen\nw\u00fcrden. Das Wort ist mir wurschtegal. Die Hauptf\u00fcrsor-\ngestelle hat sehr sch\u00f6n geschrieben. Es gibt, glaube ich,\nsieben oder acht Begriffe, die wir daf\u00fcr verwenden. Das\nAnliegen ist das gleiche.\nWir haben ja schon in der Haushaltsdebatte gesagt, Herr\nStaatsminister \u2013 nachdem ich einmal hochgerechnet habe\n\u2013, dass vermutlich die eingetaktete Geldsumme f\u00fcr rund\n20 Leute ausreicht \u2013 aus meiner Sicht nicht genug. Ich\nm\u00f6chte gerne \u2013 ich sch\u00f6pfe auch etwas Hoffnung aus der\nAntwort, die Sie gegeben haben \u2013, dass Sie uns doch noch\netwas Genaueres sagen.\nIch w\u00fcrde gerne ein paar Eckpunkte, ein paar Zielpunkte\nhaben wollen analog dem Entschlie\u00dfungsprogramm von\ngestern. Wohin wollen Sie denn gehen? Sie sollten nicht\nbei dieser Antwort stecken bleiben, die Sie uns gegeben\nhaben, wie: Das ist das Programm der Bundesregierung,\ndas liegt in der Verantwortung der Arbeitsverwaltung, wir\nmachen etwas, was diese Sachen betrifft. \u2013 Aber was\nk\u00f6nnen wir denn genau auf den Weg bringen? Wie viele\nzus\u00e4tzliche Projekte, glauben Sie, k\u00f6nnen wir denn so an-\ndenken, ankurbeln?\nIch m\u00f6chte schon, dass die steigende Zahl der schwerbe-\nhinderten Arbeitslosen zur\u00fcckgefahren wird. Ich m\u00f6chte\nauch, dass nicht Werkst\u00e4tten f\u00fcr Behinderte Alternativen\ndarstellen, sondern ich m\u00f6chte, dass wirklich Menschen\nmit Beeintr\u00e4chtigungen unterschiedlichster Art und Weise\ndie Chance erhalten, menschenw\u00fcrdig t\u00e4tig zu sein, zu-\nmindest in gewissen Teilen durch ihre eigene sch\u00f6pferisch-\nkreative Arbeit selbst dazu beizutragen, ihren Lebens-\nunterhalt bestreiten zu k\u00f6nnen. Ich m\u00f6chte ganz einfach,\ndass wir uns im Freistaat Sachsen dazu bekennen, dass wir\ndas wollen.\nSonst m\u00fcsste ich nach der Antwort leider sagen: Der eine\nSatz ist unzureichend und mehr will man wohl nicht tun.\nIch habe Angst davor, das auszusprechen, weil ich denke,\ndass es das nicht ist. Deswegen m\u00f6chte ich gern, dass Sie\ndem Parlament wenigstens ein paar Eckpunkte vorgeben,\nzu denen Sie in den n\u00e4chsten Monaten Aussagen machen\nk\u00f6nnen, auch wenn Sie in Ziffer 2 angedeutet haben, dass\nSie gegenw\u00e4rtig noch keine Aussagen treffen k\u00f6nnen.\nDas ist unser Anliegen. Ich m\u00f6chte, dass dieser Antrag in\ndem Sinn diskutiert und von uns allen angenommen wird.\n\nDenn ich denke, hier stehen wir als Sachsen in der Ver-\npflichtung. Wir stehen in der Verpflichtung gegen\u00fcber den\nMenschen, die nicht die M\u00f6glichkeit haben wie manch\nanderer, die volle Leistung zu erbringen.\nWenn ich an die Aktuelle Debatte heute Vormittag erin-\nnere, so stehen wir auch in der Verantwortung hinsichtlich\ndessen, was zum Beispiel mit der neuen Rentengesetz-\ngebung f\u00fcr Menschen mit Behinderungen gemacht wurde.\nDenn dort brauchen wir Alternativen, damit sich diese\nMenschen nicht als Ausgegrenzte und Zur\u00fcckgebliebene\nf\u00fchlen.\nDaf\u00fcr bitte ich um Unterst\u00fctzung und danke f\u00fcr Ihre Auf-\nmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Von der CDU-Fraktion\nspricht jetzt Herr Abg. Kannegie\u00dfer.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Soeben haben wir geh\u00f6rt, dass die\nStaatsregierung angeblich nichts tut.\n\n(Dr. Pellmann, PDS: Was?)\n\n1994 hat das Kabinett einen Beschluss gefasst, wonach die\nSchwerbehindertenbesch\u00e4ftigungsquote im Zust\u00e4ndig-\nkeitsbereich der Staatsregierung erheblich zu verbessern\nist. Das k\u00f6nnen Sie nachlesen in dem Bericht \u00fcber die\nBesch\u00e4ftigungssituation der Schwerbehinderten, der zum\n1. Oktober dieses Jahres ver\u00f6ffentlicht und dem S\u00e4ch-\nsischen Landtag zugeleitet worden ist.\nIch will ein paar Zahlen daraus nennen. Ich sage nicht,\ndass wir damit zufrieden sind. Ich nenne diese Zahlen, um\ndie Schwierigkeit dieses gesamten Prozesses darzustellen.\n1994 gab es im Bereich des \u00f6ffentlichen Dienstes im Frei-\nstaat Sachsen eine Besch\u00e4ftigungsquote von 2,6 %. 1999,\nalso im Berichtszeitraum, hat sich die Besch\u00e4ftigungsquote\nauf 3,5 % erh\u00f6ht. Wenn wir aber die Besch\u00e4ftigungsquoten\nin den einzelnen Ministerien analysieren, dann werden wir\nfeststellen, dass es zu einer Spreizung von 2,3 % bis auf\n7,4 % kommt.\nAllein im Jahr 1999 wurde durch die Erh\u00f6hung der Be-\nsch\u00e4ftigungsquote und durch Auftr\u00e4ge, die an die Werk-\nst\u00e4tten f\u00fcr Behinderte erteilt worden sind, ein Haushalts-\nvolumen an Ausgleichsabgaben von 787 000 DM einge-\nspart. Ich nenne diese Zahl nur, um zu zeigen, welche Be-\ndeutung es hat, die Besch\u00e4ftigungsquote zu erh\u00f6hen, und\nwie schwierig es ist, selbst wenn Beschl\u00fcsse vorhanden\nsind und alle sich anstrengen, diese zus\u00e4tzlichen Arbeits-\npl\u00e4tze zu schaffen.\nDas Gleiche gilt f\u00fcr die freie Wirtschaft. Denn wenn mehr\nBehinderte in der freien Wirtschaft besch\u00e4ftigt werden,\ndann sind das neue Arbeitspl\u00e4tze, die geschaffen werden.\nIn Leipzig existiert seit 1998 ein vom Bund gef\u00f6rdertes\nModellprojekt. Hier wurden bis zum Abrechnungszeit-\nraum in diesem Jahr 200 Schwerbehinderte in neue Ar-\nbeitspl\u00e4tze vermittelt.\nAllein aus den von mir genannten Zahlen erkennen Sie,\nwie schwer es ist, neue Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr Schwerbehinderte\nzu schaffen. Hier gibt es zwei verschiedene Zust\u00e4ndig-\nkeitsbereiche, einmal den Zust\u00e4ndigkeitsbereich der\nStaatsregierung, auf den sie selber zugreifen kann, und\neinmal den Zust\u00e4ndigkeitsbereich der Wirtschaft.\nHier greifen jetzt die im Gesetz vorgesehenen Integrations-\nfachdienste. \u2013 Herr D\u00fcrrschmidt, Sie haben hier Begriffe\ninhaltlicher Art verwechselt. Die Integrationsfachdienste\nbei den Hauptf\u00fcrsorgestellen sind f\u00fcr so genannte Integra-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 14. Dezember 2000\n\n1993\n\n\n\ntionsprojekte verantwortlich, w\u00e4hrend die Integrations-\nfachdienste nach dem novellierten Schwerbehindertenge-\nsetz f\u00fcr die Akquirierung neuer Arbeitspl\u00e4tze zust\u00e4ndig\nsind. Die Aufgabenzuteilung der Integrationsfachdienste\nist in den \u00a7\u00a7 33 bis 37 niedergeschrieben. Das k\u00f6nnen Sie\ndort nachlesen. Direkt sind die Aufgaben der Integrations-\nfachdienste im \u00a7 37b des Schwerbehindertengesetzes be-\nschrieben.\nNachdem das novellierte Schwerbehindertengesetz ver-\n\u00f6ffentlicht worden ist, hat das Landesarbeitsamt Sachsen\nsofort mit der Umsetzung dieses Gesetzes begonnen, ob-\nwohl es erst ab 1. Oktober 2000 zust\u00e4ndig ist. Es wurde ein\nKoordinierungskreis gebildet. In dem Koordinierungskreis\narbeiten das Sozialministerium, die Industrie- und Han-\ndelskammer, die Schwerbehindertenvertrauensleute, die\nArbeitgeberverb\u00e4nde, die Bundesversicherungsanstalt, die\nLandesversicherungsanstalt sowie die Hauptf\u00fcrsorgestel-\nlen und die Schwerbehindertenverb\u00e4nde mit.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Kannegie\u00dfer, ge-\nstatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nKannegie\u00dfer, CDU: \u2013 Nein.\nDieser Koordinierungskreis hat gestern wieder getagt und\nunter anderem f\u00fcr den Januar eine Schulung aller Integra-\ntionsfachdienste beschlossen.\nAus dem, was ich bisher gesagt habe, ersehen Sie, dass die\nErh\u00f6hung der Besch\u00e4ftigungsquote ein dynamischer und\nkein statischer Prozess ist. Wenn wir diesen Fakt ber\u00fcck-\nsichtigen, dann m\u00fcssen wir zur Kenntnis nehmen, dass\nallein ein Beschluss oder ein Gesetz die Schwerbehinder-\ntenbesch\u00e4ftigung nicht verbessert.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nWir m\u00fcssen bereit sein diese Personen in unser Arbeits-\nteam aufzunehmen.\nEine wichtige Aufgabe der Integrationsfachdienste ist es\nfestzustellen, f\u00fcr welche Aufgaben die Schwerbehinderten\ngeeignet sind. Dazu sind von den Arbeits\u00e4mtern, von den\nArbeitsamtsbezirken umfangreiche Analysen angefertigt\nworden \u00fcber das Alter der arbeitslosen Schwerbehinder-\nten, dar\u00fcber, welchen Grad der Schwerbehinderung dieser\nPersonenkreis hat, welche Qualifikation vorliegt bzw.\nwelche Qualifikationen zwischenzeitlich erworben wur-\nden, um daraus ein Ausbildungskonzept zur Besch\u00e4fti-\ngung zu entwickeln.\nVon der PDS-Fraktion ist mir aus den Haushaltsberatun-\ngen kein Antrag bekannt, der ein derartiges F\u00f6rderpro-\ngramm unterst\u00fctzt und in den Haushaltsberatungen ein-\ngebracht wurde. Deshalb bin ich pers\u00f6nlich der Meinung,\ndass dieser Antrag einen gewissen populistischen Anstrich\nhat. Ich bitte, dass wir diesen Antrag ablehnen, wenn er\nnicht zur\u00fcckgezogen wird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: F\u00fcr die SPD-Fraktion\nspricht jetzt Frau Abg. Dr. Volkmer.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Die M\u00f6glichkeit der Erwerbsarbeit ist f\u00fcr\njeden Menschen eine Voraussetzung, um ein selbstbe-\nstimmtes Leben f\u00fchren zu k\u00f6nnen. Aus diesem Grund ver-\ndient die Initiative der Bundesregierung zur Bek\u00e4mpfung\nvon Arbeitslosigkeit schwerbehinderter Menschen Lob.\n\n(Beifall des Abg. Kannegie\u00dfer, CDU)\n\nSie entspricht der Forderung der Behindertenvertreter\nnach Vorrang von Erwerbst\u00e4tigkeit vor jedweder sonstiger\nArbeitst\u00e4tigkeit und Vorrang des eigenen Erwerbs zur Be-\nd\u00fcrfnissicherung unabh\u00e4ngig vom Grad der Behinderung.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDas Gesetz senkt f\u00fcr die Arbeitgeber die Quote zur Be-\nsch\u00e4ftigung Schwerbehinderter von 6 auf 5 %. Gleichzeitig\nverbessert es die H\u00f6he und Dauer der F\u00f6rderung bei Ein-\nstellung von Schwerbehinderten. Den Arbeitgebern ist\nsomit weit entgegengekommen worden, indem die so ge-\nnannte Strafabgabe vermindert und die Anreize verst\u00e4rkt\nwurden.\nNun ist diese L\u00f6sung in der Probezeit und muss sich be-\nw\u00e4hren. Sollten innerhalb von zwei Jahren nicht gen\u00fcgend\nArbeitspl\u00e4tze geschaffen werden, kehrt der Gesetzgeber\nwieder zu den alten Regelungen zur\u00fcck.\nDas Gesetz an ein Aktionsprogramm zu kn\u00fcpfen ist eben-\nfalls ein viel versprechender Weg, weil die Ursache f\u00fcr die\nhohe Arbeitslosigkeit Schwerbehinderter oftmals die Un-\nwissenheit der Arbeitgeber ist. So beklagt auch das Lan-\ndesarbeitsamt Sachsen, dass viele Arbeitgeber ungerecht-\nfertigte Vorurteile h\u00e4tten und nicht w\u00fcssten, wie viele gut\nqualifizierte und hoch motivierte Schwerbehinderte es\ngibt.\nMit der begleitenden Kampagne, die sowohl von den Ar-\nbeitgebern als auch von den Gewerkschaften unterst\u00fctzt\nwird, besteht eine bessere Chance, diese Unwissenheit und\ndiese Vorurteile abzubauen.\nAuch in Sachsen gibt es erhebliche Probleme und keine\nguten Aussichten, als Behinderter Arbeit zu finden. So-\nwohl im \u00f6ffentlichen Bereich als auch bei den privaten\nArbeitgebern wird die Besch\u00e4ftigungsquote Schwerbehin-\nderter nicht erf\u00fcllt. Sachsen hat nach dem letzten Schwer-\nbehinderten-Besch\u00e4ftigungsbericht neben Th\u00fcringen und\nSachsen-Anhalt die niedrigste Besch\u00e4ftigungsquote und\nmuss die zweith\u00f6chste Ausgleichsabgabe zahlen.\nDas sind keine Werte oder Ausgangspositionen, auf die\nwir hier stolz sein k\u00f6nnen. Daher hat mich auch die\nPressemitteilung von Herrn Minister Geisler sehr erfreut,\nin der er das Gesetz ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft. Er stellt dort\nweiter fest, dass f\u00fcr die Umsetzung der Zielstellung\nzur Schaffung von 50 000 zus\u00e4tzlichen Arbeitspl\u00e4tzen in\nDeutschland alle verantwortlich seien.\nEtwas vorsichtiger wird der Antrag der PDS-Fraktion be-\nantwortet. Es hei\u00dft dort: ,,Die Hauptlast tragen die Ar-\nbeitsverwaltung und die Hauptf\u00fcrsorgestelle. Die Staats-\nregierung ist insbesondere selbst bestrebt, Integrationsfor-\nmen zu f\u00f6rdern.\u201c Wir h\u00f6rten das schon.\nEs wird auch niemand eine Einzelaktion der Staatsregie-\nrung fordern, sondern im Antrag der PDS-Fraktion steht,\ndass der Freistaat gemeinsam mit anderen Kostentr\u00e4gern\ndie Umsetzung des Programms unterst\u00fctzen solle. \u00dcber\nAppelle und Worth\u00fclsen hinaus k\u00f6nnte die Staatsregie-\nrung hier gestalterisch im Sinne einer integrativen Behin-\ndertenpolitik t\u00e4tig werden und dem Landtag dann ihre\nErfolge pr\u00e4sentieren.\n\n(Beifall der Abg. Frau Klein, SPD, D\u00fcrrschmidt, PDS,\nund Dr. Pellmann, PDS)\n\nMeine Damen und Herren der Staatsregierung und der\nCDU-Fraktion, Sie sollten sich diese Chance nicht ent-\ngehen lassen und dem Antrag zustimmen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 14. Dezember 2000\n\n1994\n\n\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: M\u00f6chte die CDU-Frak-\ntion noch einmal das Wort nehmen? \u2013 Ich bitte Herrn Abg.\nKannegie\u00dfer.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Herr D\u00fcrrschmidt hat gesagt, dass\ndie Zahl arbeitsloser Schwerbehinderter zugenommen\nhabe. Per Stichtag 30. November 2000 betr\u00e4gt diese Zahl\ngenau 9 138 Personen. Die Zielstellung, die das Gesetz vor-\ngibt, besagt, dass sich bis Mai n\u00e4chsten Jahres die Zahl\narbeitsloser Schwerbehinderter auf 8 300 vermindern soll.\nGegenw\u00e4rtig haben zwei Arbeitsamtsbezirke die vorge-\ngebene Zahl ann\u00e4hernd erreicht.\nSelbst wenn das Gesetz erfolgreich wirkt, wird lediglich\ndie Arbeitslosenzahl von Mai 1997 erreicht. Das sind etwa\n8 000 arbeitslose Schwerbehinderte. Wir d\u00fcrfen uns nicht\nder Illusion hingeben, dass mit diesem Gesetz die Arbeits-\nlosigkeit gegen Null gefahren w\u00fcrde.\nIch will noch einmal auf die Schwierigkeit hinweisen, die\ndamit verbunden ist. Wir haben in Sachsen vorrangig Be-\ntriebe mit weniger als 20 Besch\u00e4ftigten. Dieser gesamte Be-\nreich ist nach dem Schwerbehindertengesetz nicht ver-\npflichtet eine bestimmte Schwerbehinderten-Besch\u00e4fti-\ngungsquote einzuhalten. Unabh\u00e4ngig davon besch\u00e4ftigt\ndieser Bereich bereits sehr viele Schwerbehinderte. Ich will\nausdr\u00fccklich betonen, dass das von diesen Betrieben unab-\nh\u00e4ngig vom Gesetz bereits getan wird. Wir haben in Sach-\nsen noch nicht die erforderliche Anzahl an Gro\u00dfbetrieben,\ndie in gro\u00dfer Zahl Schwerbehinderte im ersten Arbeits-\nmarkt besch\u00e4ftigen k\u00f6nnen. Werkst\u00e4tten f\u00fcr Behinderte\nsind f\u00fcr einen ganz bestimmten Personenkreis bestimmt\nund haben die Rehabilitation zur Aufgabe. Das sollten wir\nimmer im Blick haben.\nRecht herzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich erteile der Staats-\nregierung das Wort. Herr Staatsminister Dr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ich denke, wir sind uns im Inhalt und im Ziel,\nSchwerbehinderte in Arbeit zu begleiten, einig. Wenn ich\nauf den PDS-Antrag nach Ihrem Empfinden zur\u00fcckhal-\ntend oder ausweichend geantwortet habe, bitte ich Sie,\nIhren Antrag noch einmal ernsthaft zu lesen.\nIn dem Antrag wird n\u00e4mlich gefordert, dass wir ein F\u00f6r-\nderprogramm aufstellen, um ein Gesetz der Bundesregie-\nrung umzusetzen, also nicht um Schwerbehinderte in\nArbeit zu bekommen. Obwohl es Instrumente und Verant-\nwortungstr\u00e4ger gibt, die ein Gesetz auszuf\u00fchren haben,\nsollen wir noch einmal Geld in die Hand nehmen, um so-\nzusagen Leute dazu zu bewegen das Gesetz umzusetzen.\nDaher habe ich sehr deutlich gesagt: Daf\u00fcr geben wir kein\nGeld aus.\nIn diesem Zusammenhang gleich zu Ihnen, Frau Volkmer:\nWenn Sie sagen, hier habe die Staatsregierung eine Chance\ninitiativ zu werden, um eine integrierte Behindertenpolitik\nzu betreiben, frage ich Sie: Was denken Sie denn, was die\nHauptf\u00fcrsorgestelle ist? Die Hauptf\u00fcrsorgestelle ist die f\u00fcr\nsolche Aufgaben zust\u00e4ndige Stelle der Staatsregierung.\nZust\u00e4ndig ist das Amt f\u00fcr Familie und Soziales und ein\nTeil dieses Amtes ist die Hauptf\u00fcrsorgestelle. Es gibt also\nbereits eine Stelle, die genau daf\u00fcr existiert.\n\nNun wiederhole ich das, was ich in diesem Hause schon\ngesagt habe: Wir sind, als dieses Gesetz angek\u00fcndigt\nwurde, bevor es beschlossen wurde, bevor es in Kraft ge-\ntreten ist, auf die Arbeitsverwaltung zugegangen und\nhaben vorgeschlagen, dass die Hauptf\u00fcrsorgestelle sozu-\nsagen die koordinierende Kraft und der Anlaufpunkt, die\nzust\u00e4ndige Stelle sein k\u00f6nnte. Wir haben dies der Arbeits-\nverwaltung angeboten. Daraufhin hat uns die Arbeitsver-\nwaltung geantwortet: Nein, wir haben per Gesetz den Auf-\ntrag, wir machen das; sicher laden wir euch ein, sicher\nbeteiligen wir euch, aber wir haben vom Gesetz den Auf-\ntrag. \u2013 Das kann ich doch nicht bestreiten, das ist v\u00f6llig\nrichtig.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Staatsminister,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Danke sch\u00f6n. \u2013 Herr Staatsminister,\nSie haben gesagt, dass wir ein F\u00f6rderprogramm f\u00fcr die\norganisatorischen und personellen Voraussetzungen\nw\u00fcnschten und dass Sie darauf mehr oder weniger geant-\nwortet h\u00e4tten, dies sei Aufgabe der Arbeitsverwaltung.\nAber genau unter diesem Punkt haben Sie geantwortet \u2013\nund deshalb ist es ja so spannend \u2013, dass Sie verst\u00e4rkt\nIntegrationsprojekte, Integrationsfachdienste f\u00f6rdern wol-\nlen und dass daf\u00fcr im s\u00e4chsischen Haushalt \u2013 damals war\nnoch von ,,sollen\u201c die Rede; inzwischen haben wir das ja\nbeschlossen \u2013 dieses F\u00f6rderprogramm gemacht wird. Sie\nhaben also ganz konkret unter diesem Punkt geantwortet:\nDas eine tun wir. \u2013 Und das, was wir wollten \u2013 \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Stellen Sie bitte Ihre\nFrage, Herr D\u00fcrrschmidt.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: \u2013 Ja, ich m\u00f6chte Sie gerne stellen. Wir\nwollen das Programm haben.\n\n(Zuruf des Abg. L\u00e4mmel, CDU)\n\n\u2013 Ja, das ist das ungeheure Problem an diesem Punkt; da\ngebe ich Ihnen v\u00f6llig Recht, Herr L\u00e4mmel. \u2013 Also, denken\nSie nicht, dass Sie doch einen Teil dessen, was wir als Pro-\ngramm wollen, beantwortet haben und jetzt etwas anderes\nsagen?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Nein!\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Das liegt schriftlich vor, Herr Staats-\nminister!\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Ja, aber ich deute das anders, als Sie es\ndeuten. Ich sage Ihnen ganz schlicht und ergreifend: Ich\nw\u00e4re noch dazu gekommen. Ich habe jetzt erkl\u00e4rt, warum\nwir auf Ihre Frage eigentlich noch k\u00fcrzer h\u00e4tten sagen\nm\u00fcssen: ,,Falsch formuliert; das ist nicht unsere Aufgabe,\nsondern die der Arbeitsverwaltung! \u2013 Punkt.\u201c\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 14. Dezember 2000\n\n1995\n\n\n\nDenn dass wir ein F\u00f6rderprogramm auflegen, um ein Ge-\nsetz umzusetzen, ist doch nun wirklich Idiotie. Entschuldi-\ngen Sie, wenn ich jetzt ein bisschen deutlich werde.\n\n(Beifall der Abgeordneten Kannegie\u00dfer, CDU, \nund Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nEin F\u00f6rderprogramm auflegen, um die Arbeitsassistenz zu\nf\u00f6rdern, ja, aber nie ein F\u00f6rderprogramm, um das Gesetz\nder Bundesregierung umzusetzen! Daher bin ich eben an-\nderer Meinung. Sie haben hier einfach falsch gefragt.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: \nGenau das war gemeint!)\n\n\u2013 Aber ich kann doch nicht auf gemeinte Fragen antwor-\nten, sondern nur auf gestellte Fragen. Sonst habe ich doch\nwieder einen Prozess am Hals, wobei mir die PDS mit\neiner Gro\u00dfen Anfrage hinterher sozusagen den schwarzen\nPeter unter die Weste jubelt.\nMeine Damen, meine Herren, schon lange vor der Diskus-\nsion \u00fcber das am 1. Oktober 2000 in Kraft getretene Gesetz\nzur Bek\u00e4mpfung der Arbeitslosigkeit Schwerbehinderter\nhaben wir uns unabh\u00e4ngig davon um Konzepte und M\u00f6g-\nlichkeiten zur Besch\u00e4ftigung von Menschen mit Behinde-\nrungen bem\u00fcht.\nUnter anderem haben wir ein Konzept f\u00fcr eine zus\u00e4tzliche\nFachkraftf\u00f6rderung in Integrationsprojekten entwickelt,\nwof\u00fcr im Haushaltsentwurf der Staatsregierung und nun-\nmehr im Haushaltsgesetz f\u00fcr die Jahre 2001 und 2002\nzun\u00e4chst jeweils 500 000 DM vorgesehen sind. Ich will\npositiv registrieren, dass das neue Gesetz eine sinnvolle\nErg\u00e4nzung darstellt.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\nDie erforderliche Richtlinienerg\u00e4nzung wird noch in die-\nsem Jahr vorgelegt. Um m\u00f6glichst effizient zu arbeiten,\nwerden die Mittel \u00fcber die Hauptf\u00fcrsorgestelle ausge-\nreicht. Dadurch soll ein m\u00f6glichst gro\u00dfer Synergieeffekt\nmit den Mitteln des Landes und denen der Arbeitsverwal-\ntung erzielt werden. Dar\u00fcber hinaus kl\u00e4ren wir zurzeit, ob\nnoch weitere Mittel \u00fcber den Europ\u00e4ischen Sozialfonds\nbeigesteuert werden k\u00f6nnen.\nEs liegt nun an den Einrichtungen vor Ort, ob private, ge-\nmeinn\u00fctzige oder kommunale Tr\u00e4ger von den F\u00f6rderm\u00f6g-\nlichkeiten Gebrauch machen. Ich erhoffe mir hierbei auch\nVorst\u00f6\u00dfe und Initiativen insbesondere aus den Werkst\u00e4t-\nten f\u00fcr Behinderte.\nMeine Damen und Herren! Zum Berichtsantrag habe ich\nbereits mit dem schon h\u00e4ufig zitierten Schreiben Stellung\ngenommen. Dazu kann ich Folgendes erg\u00e4nzen: Schon im\nOktober, also kurze Zeit nach In-Kraft-Treten des Geset-\nzes, waren die Tr\u00e4ger der vorgesehenen Integrations-\nfachdienste von der federf\u00fchrenden Arbeitsverwaltung\nund der Hauptf\u00fcrsorgestelle bestimmt worden. In jedem\nArbeitsamtsbereich befindet sich nun ein Integrationsfach-\ndienst. Die Adressen k\u00f6nnen \u00fcber die Arbeits\u00e4mter, die\nHauptf\u00fcrsorgestellen, das Landesarbeitsamt oder \u00fcber\nmein Haus erfragt werden.\nDas Landesarbeitsamt hat f\u00fcr jeden Arbeitsamtsbereich in\nSachsen die zahlenm\u00e4\u00dfigen Zielvorgaben f\u00fcr die Einglie-\nderung arbeitsloser schwerbehinderter Menschen errech-\nnet, und zwar bezogen auf den Oktober 2000. Das Ist-Er-\ngebnis erreicht den Soll-Wert noch nicht \u00fcberall. Nur im\nBereich der Arbeits\u00e4mter in Pirna und in Bautzen lagen die\nErgebnisse bereits \u00fcber dem Soll. Herr Kannegie\u00dfer hat\nbereits darauf hingewiesen. Es ist das Ziel, bundesweit bis\n\nOktober 2002 zus\u00e4tzlich die schon zitierten 50 000 arbeits-\nlosen schwerbehinderten Menschen in eine Besch\u00e4ftigung\nzu bringen. In Sachsen w\u00e4ren dies zus\u00e4tzlich etwa 2 000.\nIch komme zur Frage nach der Arbeitsassistenz. Der An-\nspruch auf die Arbeitsassistenz \u2013 ein neuer F\u00f6rdertatbe-\nstand \u2013 richtet sich vor allem an die Hauptf\u00fcrsorgestelle.\nDie Arbeitsgemeinschaft der deutschen Hauptf\u00fcrsorgestel-\nlen hat hierzu innerhalb k\u00fcrzester Zeit, das hei\u00dft ebenfalls\nschon im Oktober, vorl\u00e4ufige Empfehlungen erstellt und\ndiese mit dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Sozial-\nordnung abgestimmt.\nDie Belastungen durch die nun erh\u00f6hte und gestaffelte\nAusgleichsabgabe f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst in Sachsen\nsind zum jetzigen Zeitpunkt nur sehr vorsichtig zu sch\u00e4t-\nzen. Wir gehen davon aus, dass die \u00f6ffentlichen Arbeit-\ngeber insgesamt entlastet werden. Im Gesch\u00e4ftsbereich des\nFreistaates Sachsen rechnen wir, bezogen auf das Jahr 1998\nund unter der Voraussetzung, dass es zu keinen gr\u00f6\u00dferen\nVer\u00e4nderungen kommt, mit einer Entlastung von rund\ndrei Millionen DM.\nDas Ausgleichsabgabenaufkommen in ganz Sachsen d\u00fcrf-\nte allerdings voraussichtlich noch leicht ansteigen, weil die\nBesch\u00e4ftigung im privaten Sektor noch niedriger ist und\nsich damit dort die h\u00f6heren Abgaben auswirken. Es trifft\nnicht zu, dass sie generell entlastet werden. Die Unter-\nnehmen, die eine sehr niedrige Quote aufweisen, m\u00fcssen\nn\u00e4mlich mehr zahlen, Frau Volkmer.\nBei der Hauptf\u00fcrsorgestelle wird es vermutlich zu einem\nAnstieg der Ausgaben kommen. Zum einen muss, wenn\ndie Vorgaben des Gesetzes eingehalten werden, die zu-\ns\u00e4tzliche Eingliederung von j\u00e4hrlich 1 000 Personen in das\nArbeitsleben finanziert werden. Zum anderen muss die\nHauptf\u00fcrsorgestelle f\u00fcr die neuen F\u00f6rdertatbest\u00e4nde den\nIntegrationsunternehmen Geld zur Verf\u00fcgung stellen.\nDas Gesetz ist noch nicht einmal drei Monate in Kraft;\nseine Umsetzung hat begonnen. Weitere Erfahrungen wer-\nden erst gesammelt und ausgewertet werden m\u00fcssen.\nMeine Damen, meine Herren, lassen Sie mich abschlie\u00dfend\nFolgendes hinzuf\u00fcgen: Ich sage auch heute Ja zu dieser\nInitiative der Bundesregierung, aber ich stelle ebenso fest,\ndass die Finanzierung nicht redlich ist. Sie erfolgt \u00fcber die\nAusgleichsabgabe. Damit stehen uns weniger Mittel f\u00fcr\ndie Investitionen in die Werkst\u00e4tten f\u00fcr Behinderte und in\ndie Wohnst\u00e4tten f\u00fcr Werkstattg\u00e4nger zur Verf\u00fcgung. Das\nhat sich schon in der Weise ausgewirkt, dass in diesem\nJahr entsprechende Beratungen und Mittelfreigaben nicht\nerfolgt sind. Insofern kann ich Sie alle nur ermahnen und\nbitten: Nutzen Sie die Werkst\u00e4tten!\nBei meinem folgenden Satz wird Kollege Nolle sicher nicht\nbegeistert sein: Ich habe meine Weihnachtskarte von einer\nWerkstatt f\u00fcr Behinderte drucken lassen.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Ich auch! \u2013 \nNolle, SPD: Ist doch gut, ist doch wunderbar!)\n\nDen Schnitt habe ich von der Volkskunstschule in Oederan\nanfertigen lassen. Doch welche Erfahrung habe ich damit\ngemacht? Die Lieferfrist wurde nicht eingehalten. In dieser\nFrage ergibt sich f\u00fcr die Werkst\u00e4tten schon eine Heraus-\nforderung. Wenn sie, wie auch von Ihnen, Herr D\u00fcrr-\nschmidt, gesagt, ein Arbeitsentgelt erzielen wollen, das\nexistenzsichernd ist, dann m\u00fcssen sie an dieser Stelle den\nNotwendigkeiten des normalen Marktes gerecht werden.\nDamit sind wir bei einem zweiten Punkt, der besondere\nSchwierigkeiten bereitet: dem ,,Loslassen\u201c von so genann-\nten Leistungsstarken in Integrationsbetriebe. Diese Frage\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 14. Dezember 2000\n\n1996\n\n\n\nk\u00f6nnen wir nur gemeinsam bew\u00e4ltigen; sie muss durch\nden Kopf gehen, bevor sie gel\u00f6st werden kann.\nInsofern hat sich der Antrag in Punkt 1 erledigt. Er ist aus\nmeiner Sicht nicht mehr zustimmungsbed\u00fcrftig.\nZu Punkt 2 ist jetzt, nach drei Monaten, noch keine Aus-\nsage zu treffen. Eine entsprechende Antragstellung dazu\nerwarte ich in ca. 6 Monaten. Dann k\u00f6nnen wir dar\u00fcber\nreden. Es ist sinnlos eher dar\u00fcber zu berichten. Deshalb\nergibt sich f\u00fcr mich keine Notwendigkeit, diesem Antrag\nzuzustimmen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nBeifall des Abg. Nolle, SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die PDS-Fraktion hat\nden Antrag eingebracht. Sie h\u00e4lt das Schlusswort. Ich darf\ndazu Herrn Abg. D\u00fcrrschmidt bitten.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen\nund Herren Abgeordnete! Auch nach Ihren Ausf\u00fchrun-\ngen, Herr Staatsminister, stelle ich ein gewisses Ma\u00df an\nEinigkeit in diesem Hause fest. In meinem Redebeitrag\nhabe ich sehr deutlich unterstrichen, dass wir uns seit Jah-\nren, auch schon vor In-Kraft-Treten des Gesetzes be-\nm\u00fchen, nach L\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten in dieser Frage zu\nsuchen und sie zu finden.\nDeshalb ist es f\u00fcr mich spannend gewesen, welchen L\u00f6-\nsungsweg wir finden w\u00fcrden.\nIch habe jedoch gro\u00dfe Probleme, wenn Sie sagen, die\nFinanzierung sei unredlich. Wenn ich die Aufgaben der\nHauptf\u00fcrsorgestellen richtig verstehe, so sollen sie die von\nihnen eingenommenen Gelder zur Schaffung von Arbeits-\npl\u00e4tzen nutzen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS \u2013 \nStaatsminister Dr. Geisler: Das ist die klassische \n\nFinanzierung der Arbeit!)\n\n\u2013 Ich weise jetzt nur darauf hin, dass die Formulierung so\nim Gesetz enthalten ist. Die von der Bundesregierung vor-\ngeschlagene Finanzierungsquelle betrachte ich als genau\nrichtig. Es geht n\u00e4mlich um die verst\u00e4rkte Einstellung von\nGeldern f\u00fcr die Schaffung von Arbeitspl\u00e4tzen f\u00fcr schwer-\nbehinderte Menschen.\nEs ist doch eine ganz andere Frage, dass der Gesetzgeber\nvor Jahren die anderen Punkte aufgenommen hat, die Sie\ngenannt haben und die uns in gewisser Weise wehtun,\nn\u00e4mlich dass die Mittel verst\u00e4rkt in Werkst\u00e4tten investiert\nwurden. Vielmehr m\u00fcssten wir n\u00e4mlich dar\u00fcber nachden-\nken, ob man Werkst\u00e4tten wirklich so finanzieren kann,\ndass sie dem Anspruch, den Sie zum Beispiel im Hinblick\nauf die Rehabilitation genannt haben, voll gerecht werden.\nAn diesem Punkt bin ich sehr daf\u00fcr, dass die entsprechen-\nde Finanzierungsquelle gesucht und genutzt wird.\nIch komme zu einem zweiten Punkt. Sie haben Ihre Auf-\nfassung zum ersten Punkt dargelegt; man kann ihn be-\ntrachten, wie man will. Ihre Antwort hat aus meiner Sicht\neines verdeutlicht: Die vorhandenen Gelder werden bei\nweitem nicht ausreichen, um das gesamte Konzept auf den\nWeg zu bringen. Man kann das auf verschiedene Weise\ninterpretieren. Wir und auch Frau Dr. Volkmer von der\nSPD-Fraktion haben es so verstanden, dass es im Grunde\n\ndarum geht, ein weiteres, s\u00e4chsisches Konzept zu initiie-\nren, das die Bem\u00fchungen der Bundesregierung unter-\nst\u00fctzt.\nAus diesem Grund sollten wir dennoch \u00fcber den ersten\nPunkt des Antrages abstimmen.\nF\u00fcr den zweiten Punkt m\u00f6chte ich eine Erg\u00e4nzung vor-\nschlagen. Ich m\u00f6chte, dass dem Landtag in sechs Monaten\n\u00fcber die Umsetzung berichtet wird.\nDarf ich Ihnen das schriftlich geben?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ja, das m\u00f6chten Sie\ntun, damit ich es zur Abstimmung vortragen kann.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Danke sch\u00f6n.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Wir legen eine kleine\n\u00dcberlegungspause ein. \u2013\nMeine Damen und Herren! Ich stelle jetzt die Drucksache\n3/2692 zur Abstimmung. Ich lasse punktweise abstimmen,\nzun\u00e4chst \u00fcber den Punkt I. Wer diesem Punkt zustimmt,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer stimmt dagegen?\n\u2013 Bei einer gro\u00dfen Zahl Zustimmungen ist dem Punkt I\nnicht zugestimmt worden.\nMeine Damen und Herren! Ich bitte um Aufmerksamkeit.\nIm Punkt II wird wie folgt ge\u00e4ndert: ,,\u2026 dem Landtag\ndar\u00fcber in sechs Monaten zu berichten\u201c. Der andere Text\nbleibt unver\u00e4ndert. Wenn Sie so dem Punkt II zustimmen\nm\u00f6chten, bitte ich Sie um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer\nstimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Es gibt\n2 Stimmenthaltungen, eine gro\u00dfe Zahl von Abgeordneten\nhat ihn bef\u00fcrwortet, dennoch ist diesem Punkt II nicht\nzugestimmt worden.\nIch stelle die Drucksache 3/2692 insgesamt zur Ab-\nstimmung, das hei\u00dft in der urspr\u00fcnglichen Fassung. Wer\ndiesem Antrag seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Gleiches Abstimmungsver-\nhalten, viele Abgeordnete stimmten zu, die Mehrheit\nstimmte dagegen. Die Drucksache 3/2692 ist nicht be-\nschlossen.\nJa, bitte.\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen: Ich habe\neine Anmerkung zur Gesch\u00e4ftsordnung. Sie haben jetzt\nmehrfach bei dem vorherigen Antrag festgestellt, dass eine\nMenge Zustimmung da war, eine gro\u00dfe Anzahl. Ich m\u00f6ch-\nte darauf hinweisen, dass es 17 Mitglieder des Hauses wa-\nren. Ich m\u00f6chte Sie bitten, das Abstimmungsverh\u00e4ltnis in\nZukunft etwas korrekter darzulegen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Staatsminister,\nich habe mit der Bemerkung und der Wertung auch das\nVerh\u00e4ltnis im Auge gehabt, wie die Mehrheit zusammen-\ngesetzt ist. Es waren auch von der anderen Seite, denen,\ndie den Antrag abgelehnt haben, nicht alle im Saal, so dass\ndas in der Relation von mir so interpretiert wurde.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 14. Dezember 2000\n\n1997\n\n\n\nTagesordnungspunkt 5\n\nUmstrukturierung der ostdeutschen Energiewirtschaft mit Auswirkungen \nauf Ostdeutschland\n\nDrucksache 3/2536, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Debatte wird durch die antragstellende Fraktion der\nCDU er\u00f6ffnet. Ihr folgen PDS, CDU, SPD und die Staats-\nregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. Die Debatte ist er\u00f6ffnet.\nIch erteile der CDU-Fraktion das Wort; Herr Abg. L\u00e4mmel.\n\nL\u00e4mmel, CDU:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Gestern war der 13. und f\u00fcr Leute, die\nabergl\u00e4ubisch sind, sicherlich kein besonders guter Tag.\nAber f\u00fcr die s\u00e4chsische Energiewirtschaft war es ein sehr\nguter Tag, denn am gestrigen Tag wurden die s\u00e4chsische\nEnergiewirtschaft und die s\u00e4chsische Braunkohlenf\u00f6rde-\nrung an einen neuen Anteilseigner verkauft.\nMeine Damen und Herren! Die CDU-Fraktion hier in die-\nsem Hause, die Staatsregierung, die Gewerkschaften, die\nArbeitnehmervertretungen und auch die Gesch\u00e4ftsleitun-\ngen haben sich im letzten Jahr immer sehr daf\u00fcr einge-\nsetzt, die ostdeutsche Energiewirtschaft neu zu ordnen,\nneue Eigent\u00fcmer f\u00fcr diese Unternehmen zu finden.\nEs waren sicherlich bange Stunden dabei. Ich erinnere nur\nan Debatten, die die CDU-Fraktion schon organisiert hatte.\nEs gab damals ein Stabilisierungsmodell, ein Konsolidie-\nrungsmodell, es gab also die verschiedensten Varianten\nneuer Eigent\u00fcmerstrukturen.\nSeit gestern ist nun die Zeit gekommen, erst einmal kr\u00e4ftig\ndurchzuatmen. Ich denke, den Besch\u00e4ftigten in der ost-\ndeutschen Energiewirtschaft ist hiermit auch ein vorzeiti-\nges Weihnachtsgeschenk gegeben worden,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\ndenn sie haben im letzten Jahr auf sehr unsicherem Boden\ngestanden.\nMeine Damen und Herren! Seit gestern ist klar, die Ham-\nburger Electricit\u00e4tswerke werden die Mehrheit der Veag\nund der Laubag erwerben. Damit ist eine Forderung, ein\neigenst\u00e4ndiges ostdeutsches Unternehmen zu bilden, zu-\nmindest teilweise erf\u00fcllt. Es wird jetzt ein nord-/ost-\ndeutsches Energieunternehmen werden.\nDie zweite Forderung, die wir hier in diesem Hohen\nHause immer erhoben haben, war, dass die Unterneh-\nmensstandorte dieses neu zu bildenden Unternehmens\nerhalten bleiben m\u00fcssen.\nMeine Damen und Herren! Diese Forderung muss nun in\nden Vertragswerken, die zu erstellen sind, im Verwal-\ntungsrat der BvS durchgesetzt werden. Herr Minister, es\nist sicherlich Ihre Aufgabe, im Verwaltungsrat daf\u00fcr zu\nstimmen.\nGenauso war eine Forderung die Erhaltung der Besch\u00e4fti-\ngung im Revier und in den Kraftwerken der Veag. Auch\ndiese Forderung, die im \u00dcbrigen auch der Betriebsratsvor-\nsitzende, Herr Schreck, erhoben hat, muss jetzt in den Ver-\ntr\u00e4gen sichergestellt werden.\nDie dritte Forderung war immer, der freie Wettbewerb\nmuss gew\u00e4hrleistet werden.\nMeine Damen und Herren! Wir haben jetzt in Deutschland\nnach der Neuaufteilung der Energiewirtschaft vier\nGro\u00dfunternehmen. Das nord-/ostdeutsche neue Unter-\nnehmen wird sich also in diese Landschaft gut einordnen.\nIch glaube, damit sind die Wettbewerbsstrukturen in\n\nDeutschland und Europa neu geordnet. Dieser Punkt ist\nebenfalls erf\u00fcllt worden.\nWir haben immer gefordert, die Braunkohlenverstromung\nund die Braunkohlenf\u00f6rderung muss im Freistaat Sachsen\naufrechterhalten werden. Meine Damen und Herren! Es\ngeht hier um die Abnahmegarantie f\u00fcr 50 Terawattstun-\nden, die als Braunkohlenstrom abgenommen werden. Der\nVorstandsvorsitzende von Vattenfall \u2013 das ist der Mutter-\nkonzern der HEW \u2013 hat versprochen, diese Strommindest-\nmenge abzunehmen. Herr Minister, wir bitten Sie, auch\nhier im Verwaltungsrat darauf zu achten, dass diese Min-\ndestabnahmemenge im Vertragswerk eingef\u00fcgt wird.\nMeine Damen und Herren! Ich denke, es ist erst einmal ein\ngro\u00dfer Schritt nach vorn. Der Minister hat seine Pressemit-\nteilung dazu getitelt: ,,H\u00e4ngepartie mit gl\u00fccklichem Aus-\ngang\u201c. Der Betriebsratsvorsitzende Schreck hat mir gesagt:\nein Schritt in die richtige Richtung. Herr N\u00e4ke, Vorstands-\nvorsitzender der Laubag, hat gesagt: Das war eigentlich\nimmer unsere Vorzugsvariante.\nZusammenfassend kann man sagen, es hat sich gelohnt, in\nden letzten Jahren daf\u00fcr zu k\u00e4mpfen und zu streiten. Jetzt\ngeht es darum, die Situation zu konsolidieren.\n\n(Jurk, SPD: Richtig!)\n\nNicht vergessen werden darf bei diesem ganzen Prozess,\ndass die Envia als Regionalversorger noch in dieses ganze\nGeflecht eingebunden werden muss. Nicht vergessen wer-\nden darf die Mibrag, die in diesem gesamten Paket noch\nnicht enthalten ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Das Hohe Haus, die CDU-\nFraktion und die Regierung haben sich immer daf\u00fcr einge-\nsetzt, vor allen Dingen Besch\u00e4ftigungen f\u00fcr die Kumpel\nund die Energiewerker zu erhalten.\n\n(Jurk, SPD: Auch die SPD-Fraktion!)\n\n\u2013 Herr Jurk, Sie nicht zu vergessen; Sie haben sich selbst-\nverst\u00e4ndlich immer deutlich dazu ge\u00e4u\u00dfert.\nWir warten jetzt die Verwaltungsratssitzung ab. Wenn ich\nrichtig informiert bin, wird sie am 21. Dezember 2000 statt-\nfinden, zumindest die ersten Verhandlungen. Ich denke,\nnoch vor Weihnachten werden wir diesen Erfolg der s\u00e4ch-\nsischen und bundesdeutschen Politik gemeinsam begehen\nk\u00f6nnen.\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Das Wort hat die PDS-\nFraktion. Frau Abg. Dr. Runge.\n\nFrau Dr. Runge, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Bis gestern 24.00 Uhr sollten\nsich Eon und RWE von ihren Anteilen an Veag, Bewag\nund Laubag getrennt haben. So lautete die Vorgabe der\nKartellbeh\u00f6rden. Brancheninsider bezweifelten von An-\nfang an, ob diese Frist f\u00fcr das Gesamtpaket eingehalten\nwerden kann.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 14. Dezember 2000\n\n1998\n\n\n\nGestern, am Mittwoch nun, wurden die Eon- und RWE-\nAnteile an Veag und Laubag an die Hamburger Electrici-\nt\u00e4tswerke abgegeben. Seit l\u00e4ngerer Zeit ist aber noch das\nGefeilsche um die Bewag-Anteile in vollem Gange, denn\ndie Bewag spielt mit ihren zwei Millionen Kunden in die-\nsem Branchenpoker eine Schl\u00fcsselrolle. Eon muss aus kar-\ntellrechtlichen Gr\u00fcnden auch seine 49-prozentige Beteili-\ngung an der Bewag verkaufen.\nWer die Zeitungs- und die Internetmeldungen verfolgt\nhat, wird bemerkt haben, dass der Verkauf dieser Anteile\nvom amerikanischen Konzern Southern Energy per Ge-\nrichtsentscheid blockiert wird. Dieser Konzern ist mit 26 %\nebenfalls an der Bewag beteiligt und will selbstverst\u00e4nd-\nlich den Marktzugang in Ostdeutschland nicht verlieren.\nVeag, Laubag und Bewag sind zum begehrten Objekt der\nBegierde geworden, und das, obwohl die Veag ein Liquidi-\nt\u00e4tsproblem hat. Das ergibt sich aus dem hohen Investi-\ntionsaufwand von 16 Milliarden DM in Modernisierung\nund Neubau von Kraftwerken sowie Netzen. Wegen der\ndamit verbundenen hohen Abschreibungen k\u00e4mpft der\nostdeutsche Stromversorger mit enormen Belastungen, die\nmittelfristig bis auf 7 Milliarden DM anwachsen k\u00f6nnten.\nOhne potenten Partner droht der Veag Konkurs. Mit den\nHamburger Electricit\u00e4tswerken wurde ein solch potenter\nPartner gefunden, aber die Paketl\u00f6sung ist noch nicht in\nSack und T\u00fcten. Dazu geh\u00f6rt mindestens noch die Bewag\nmit ihren zwei Millionen Kunden.\nIm Gespr\u00e4ch waren auch die Regionalversorger Envia und\ndie Mitteldeutsche Braunkohlen AG Mibrag. Die Auflage\nder Kartellbeh\u00f6rde hatte allerdings f\u00fcr RWE eine Hinter-\nt\u00fcr offen gelassen: F\u00fcr den Fall, dass sich RWE aus Envia\nnicht zur\u00fcckzieht, w\u00fcrde sich die Kartellbeh\u00f6rde auch\ndamit begn\u00fcgen, dass RWE die Abnahme von Braun-\nkohlenstrom bis 2007 in bestimmten Mengen garantiert.\nWenn nun die \u00dcberkapazit\u00e4ten auf dem europ\u00e4ischen\nMarkt abgebaut sind, wird marktwirtschaftlich derjenige\nin der besten Position sein, der eine vertikal integrierte\nProduktionsstrecke aufweisen kann, und zwar vom Abbau\ndes Energietr\u00e4gers \u00fcber die Kraftwerke bis hin zu den Um-\nspannwerken und Kunden. Ohne die Bewag mit ihren\nzwei Millionen Kunden w\u00e4re die Veag aber weniger\nschlagkr\u00e4ftig. Weil nun in der vergangenen Woche der\ngeplante Verkauf der Berliner Bewag an die Hamburger\nElectricit\u00e4tswerke per Gerichtsurteil untersagt wurde, wer-\nden die Anteile von einem Treuh\u00e4nder verwaltet.\nSo viel zum Interessengeflecht der beteiligten Unterneh-\nmen. Der Streit um die Vorherrschaft zwischen HEW und\nSouthern Energy bei der Bewag soll nun per Schiedsver-\nfahren beigelegt werden.\nWas kann die Politik zur L\u00f6sung des Problems \u00fcberhaupt\nbeitragen? Sie h\u00e4lt zum Gl\u00fcck zwei gewichtige Trumpf-\nkarten in der Hand: Zum einen hat die Treuhand aus dem\nersten Verkaufsvertrag abgeleitete Mitspracherechte, zum\nZweiten wird im Laufe dieses Jahrzehnts die zweite\nKaufrate f\u00e4llig, die \u00e4hnlich hoch \u2013 es sind etwa 2,4 Milliar-\nden DM \u2013 wie die erste Kaufrate sein wird.\nDiese Summe, so hoffen die Verk\u00e4ufer, k\u00f6nnte die Bundes-\nregierung den neuen Besitzern erlassen. Mit dem Verkauf\nsoll die bisher geltende Braunkohlenschutzklausel als eine\nArt Gebietsschutz f\u00fcr die Veag fallen. An deren Stelle soll\nein Stabilisierungspaket treten. Mit diesem m\u00fcsste sich der\nneue Eigent\u00fcmer verpflichten, j\u00e4hrlich 50 Terawattstunden\nBraunkohlenstrom zu verkaufen, um dadurch last but not\nleast die noch vorhandenen Arbeitspl\u00e4tze in der ostdeut-\nschen Braunkohlenwirtschaft zu sichern.\n\nOhne Zweifel muss die k\u00fcnftige Wettbewerbsstruktur so\naussehen, dass neben RWE, Eon und den Energiewerken\nBaden-W\u00fcrttemberg ein viertes wettbewerbsf\u00e4higes\nStromunternehmen in Deutschland entsteht, um im Inte-\nresse der Kunden Preisabsprachen zu verhindern. Nur mit\neinem wirtschaftlich arbeitenden Unternehmen k\u00f6nnen\nArbeitspl\u00e4tze in den strukturschwachen Regionen Sach-\nsens und Brandenburgs garantiert werden.\nDer Verkauf der Veag bedarf laut Privatisierungsvertrag\nder Zustimmung der Bundesregierung und der L\u00e4nder im\nBvS-Verwaltungsrat. Insofern hat Sachsen ein Mitsprache-\nrecht. Diese Chance sollte genutzt werden, um f\u00fcr eine\ngro\u00dfe Paketl\u00f6sung zu streiten, bei der mindestens die Be-\nwag enthalten sein m\u00fcsste.\nBesonderer Wert sollte auf die Beibehaltung und den\nAusbau der technisch und wirtschaftlich sinnvollen Kraft-\nW\u00e4rme-Kopplung gelegt werden, wof\u00fcr es vor allem in\nOstdeutschland gute Bedingungen und Voraussetzungen\ngibt. Die in der Resolution der CDU-Fraktion formulierten\nForderungen in Bezug auf die weiteren Verhandlungen\nvon Wirtschaftsminister Schommer im Verwaltungsrat\nsind aus unserer Sicht vollst\u00e4ndig zu unterst\u00fctzen. Wir\nschlie\u00dfen uns dieser Resolution an.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: M\u00f6chte die CDU-Frak-\ntion noch einmal sprechen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann\nbitte ich die SPD-Fraktion das Wort zu nehmen. \u2013 Herr\nAbg. Nolle, bitte.\n\nNolle, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nWerter Herr Schommer und werter Herr L\u00e4mmel, ich bin\nwirklich untr\u00f6stlich, dass ich Ihnen am Dienstagabend\nkeine Freude durch meine Anwesenheit und durch ausge-\nwogene Redebeitr\u00e4ge habe machen k\u00f6nnen. Ich verspre-\nche Ihnen, dass ich das nachholen werde.\nHerr Schommer, Sie haben mich in Ihrem Redebeitrag aus-\ndr\u00fccklich erw\u00e4hnt. Im Unterschied zu manch einem Kolle-\ngen dieses Hohen Hauses, meine Damen und Herren, lege\nich pers\u00f6nlich Wert darauf, praktische Erfahrungen zu\nmachen, die ich als Unternehmer eines 60-Mann-Betriebes\nund als Arbeitgeberverbandsvorsitzender Druck und Me-\ndien sammle. Ich denke, diese konkreten Erfahrungen soll-\nten Grundlage von Politik sein. W\u00e4hrend Sie, Herr Schom-\nmer und Herr L\u00e4mmel, sich mit Selbstlob und Spiegelfech-\nterei befasst haben, habe ich konkrete Verbands- und Un-\nternehmenspolitik betrieben.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Sprechen Sie bitte zum\nThema.\n\nNolle, SPD:  Meine Damen und Herren! Nun zu einer\nganz wichtigen Sache. Ich m\u00f6chte mich ausdr\u00fccklich bei\nder CDU-Fraktion daf\u00fcr bedanken, dass sie das Thema\n,,Umstrukturierung der ostdeutschen Energiewirtschaft\u201c\nauf die heutige Tagesordnung gesetzt hat. Die Behandlung\ndieser Problematik, meine Damen und Herren, ist alles an-\ndere als einfach. Wir begeben uns hier in ein hochkompli-\nziertes Geflecht unterschiedlicher Interessenlagen und Ein-\nfl\u00fcsse. Viele Akteure wirken an mehr oder minder langen\nHebeln, die da hei\u00dfen: Gesellschafteranteile, europ\u00e4ische\nRichtlinien, Energiewirtschaftsgesetz, Kartellrecht usw.\nDas alles l\u00e4uft in einem schwierigen Marktumfeld ab, das\ndurch Preisverfall und \u00dcberkapazit\u00e4ten gekennzeichnet\nist. Wer auf diesem Feld nach einfachen L\u00f6sungen und\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 14. Dezember 2000\n\n1999\n\n\n\nkernigen politischen Botschaften sucht, wird nicht f\u00fcndig\nwerden. Sehr wahrscheinlich ergeht es ihm wie unl\u00e4ngst\neinigen Kollegen des Hohen Hauses, die das Stilllegungs-\ngebarme der Veag-Alteigent\u00fcmer f\u00fcr bare M\u00fcnze genom-\nmen haben.\nIn jener ersten Phase damals, als die Alteigent\u00fcmer auf der\nJagd nach Subventionen waren, haben sie die Veag syste-\nmatisch kleingeredet, wollten das Unternehmen f\u00fcr eine\neinzige Mark verscheuern, bis sich wirklich erste Interes-\nsenten gemeldet haben.\nIn der zweiten Phase, als klar war, dass verkauft werden\nmuss, schlug das Ganze ins Gegenteil um. Pl\u00f6tzlich sollte\ndie Veag sage und schreibe 12 Milliarden DM wert sein. Es\nwaren nicht Jahre oder Monate dazwischen, sondern es\nwaren nur wenige Wochen zwischen diesen beiden Aus-\nsagen.\nFazit: Wohin man auch blickt, \u00fcberall ist ein extrem ver-\nmintes Gel\u00e4nde. Die Tragweite der anstehenden Ent-\nscheidung ist riesengro\u00df. Es geht schlie\u00dflich um einen In-\ndustriezweig, der f\u00fcr Ostdeutschland, speziell f\u00fcr die\nstrukturschwachen R\u00e4ume in Sachsen und in Branden-\nburg, von existenzieller Bedeutung ist.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nIn der dem Berichtsantrag beigef\u00fcgten Resolution der ost-\ndeutschen Wirtschaftsminister steht in aller Klarheit ge-\nschrieben, worum es geht:\n1. Es geht um die Etablierung einer unabh\u00e4ngigen vierten\nWettbewerbskraft mit Sitz in Ostdeutschland. Dazu zwei\nAnmerkungen. Erste Anmerkung: Es w\u00e4re ein Gro\u00dfver-\nbund Veag, Bewag, Laubag mittelfristig sogar die Num-\nmer drei in Deutschland nach Eon und RWE und noch vor\nden Baden-W\u00fcrttembergern. Zweite Anmerkung: Wir\nw\u00fcrden liebend gern \u00fcber den ,,Sitz in Ostdeutschland\u201c\nhinausgehen und sagen: Sitz in der Lausitz.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nBerlin w\u00fcrde deswegen nicht sterben. F\u00fcr die Lausitz w\u00e4re\nes indes ein Aufbruchsignal, meine Damen und Herren.\nAuf jeden Fall muss sichergestellt werden, dass die T\u00f6ch-\nter der neuen Gesellschaft ihre Sitze vor Ort einnehmen,\nund vor Ort hei\u00dft f\u00fcr mich auch nicht Berlin.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Es muss eine ausreichend hohe Verstromung ostdeut-\nscher Braunkohle gew\u00e4hrleistet sein. Ausreichend hei\u00dft in\nZahlen ausgedr\u00fcckt netto 50 Terawattstunden pro Jahr.\n3. Die vorhandenen Arbeitspl\u00e4tze m\u00fcssen unbedingt ge-\nsichert, ja, neue Arbeitspl\u00e4tze sollten m\u00f6glichst geschaffen\nwerden. Dies gilt auch oder sogar besonders f\u00fcr Laubag\nund Mibrag.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Es war ein schlimmer\nFehler der Kohl-\u00c4ra, die ostdeutsche Energiewirtschaft\nunter den sieben Kartellschwestern aus dem Westen auf-\nzuteilen. Wir haben riesig Schwein gehabt, dass das Kar-\ntellamt Eon und RWE zur Aufgabe ihrer Gesellschafteran-\nteile verpflichtet hat. Ohne diesen Spruch w\u00e4re die Veag\nfr\u00fcher oder sp\u00e4ter zerlegt worden und wir k\u00f6nnten heute\nvom Weihnachtsmann tr\u00e4umen, aber nicht von einem\ngro\u00dfen und starken ostdeutschen Energieunternehmen,\nvon jener gro\u00dfen L\u00f6sung, die durch Einbeziehung der\nBraunkohlenf\u00f6rderunternehmen und der Regionalversor-\nger alle Wertsch\u00f6pfungspotenziale der Energieproduktion\nund Energievermarktung in einem Unternehmen zusam-\nmenfasst.\n\nDass wir jetzt, um mit Herrn Schommers Worten zu spre-\nchen, zu einem gl\u00fccklichen Ende gekommen sind, verdan-\nken wir dem Spruch des Kartellamtes auf der einen Seite\nsowie dem z\u00fcgigen und l\u00f6sungsorientierten Handeln der\nrot-gr\u00fcnen Bundesregierung,\n\n(Vereinzelt Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\ndie in den sehr schwierigen Verhandlungen alles Erdenk-\nliche getan hat, um Veag und Laubag als eigenst\u00e4ndige\nAkteure am Energiemarkt zu erhalten und somit als lang-\nfristig gesicherte industrielle Kerne in Ostdeutschland zu\nhaben. Mehr noch, das sich abzeichnende Gro\u00dfunterneh-\nmen wird in der Lage sein, seine Stellung auf dem Energie-\nmarkt nicht nur zu verteidigen, wie es bisher die Veag\ngetan hat, es wird auch angreifen.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Richtig war es, dass die\nVerhandlungsf\u00fchrer der Bundesregierung nicht in den\nVordergrund gestellt haben, wie die neue Veag-Gesell-\nschaft hei\u00dfen und auch nicht, welche Struktur das Unter-\nnehmen erhalten wird. Von alles entscheidender Bedeu-\ntung ist es, ein tragf\u00e4higes Unternehmenskonzept zu fin-\nden. Wenn das existiert, werden die einzelnen Veag- bzw.\nLaubag-Standorte auch eine langfristige Perspektive erhal-\nten. Ich denke, dass die Substanz daf\u00fcr auch gut ist.\nDer Bund, der den Anteils\u00e4nderungen zustimmen muss,\ntat also gut daran, die Neueigent\u00fcmer nicht durch vertrag-\nliche Auflagen in ihrer unternehmerischen Handlungsfrei-\nheit zu beschr\u00e4nken, sondern seinen Einfluss, der sich\neigentlich auf ein Vetorecht reduziert, darauf zu konzen-\ntrieren, dass wirklich das an den vorgenannten Kriterien\nbemessene beste Gebot den Zuschlag erhalten hat. Das\nh\u00e4tte von mir aus auch von den Osterinseln oder aus dem\nS\u00fcden der USA kommen k\u00f6nnen. Da kann man wenigs-\ntens sicher sein, dass die Energie in Ostdeutschland produ-\nziert wird und nicht durch \u00dcberkapazit\u00e4ten von Mutterge-\nsellschaften von sonstwo ins hiesige Netz eingespeist wird.\nIch glaube aber, dass mit Vattenfall/HEW letztendlich\nwirklich der beste Anbieter den Zuschlag erhielt, und\nm\u00f6chte dies wie folgt begr\u00fcnden:\n1. Auch in Schweden ist der Ausstieg aus der Kernenergie\nbeschlossene Sache, so dass im Mutterkonzern mittelfristig\nkaum \u00dcberkapazit\u00e4ten bestehen d\u00fcrften.\n2. Vattenfall strebt eine gro\u00dfe L\u00f6sung an, das hei\u00dft ein\nImperium aus Veag, Bewag, HEW und Laubag.\n3. Eine solche Marktmacht d\u00fcrfte auch die Mibrag-Eigner,\ndie bekannterma\u00dfen nicht an die Kartellauflage gebunden\nsind, dazu verleiten, \u00fcber Verkauf bzw. Einstieg nachzu-\ndenken.\n4. Die HEW m\u00fcssen demn\u00e4chst das KKW Stade, welches\nvom Netz geht, ersetzen. Auch im Bereich der Bewag sind\nunwirtschaftliche Anlagen zu ersetzen.\n5. Vattenfall steht als schwedischer Staatskonzern f\u00fcr posi-\ntive Mitbestimmungskultur und soziale Verantwortung,\nalso sozialdemokratische Grundwerte. Wenn das keine\nguten Aussichten sind!\nAuch die Zeit arbeitet f\u00fcr die Veag, meine Damen und\nHerren:\n1. Nach dem baldigen Ende der gro\u00dfen Abschreibungs-\nbelastungen werden sich die hochmodernen Braunkohlen-\nkraftwerke im Osten in wahre Gelddruckmaschinen ver-\nwandeln.\n2. Die Energiepolitik der rot-gr\u00fcnen Bundesregierung, vor-\nnehmlich der Ausstieg aus der unbeherrschbaren Atom-\nenergie, hat der ostdeutschen Braunkohlenverstromung\ngewaltigen R\u00fcckenwind verschafft und innerhalb der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 14. Dezember 2000\n\n2000\n\n\n\nwichtigsten S\u00e4ule der Grundlastversorgung, n\u00e4mlich der\nStromherstellung aus Kohle, brauchen wir keine Konkur-\nrenz zu f\u00fcrchten.\n\n(L\u00e4mmel, CDU: Doch, die CO2-Steuer!)\n\nMeine Damen und Herren der CDU-Fraktion! Werter Herr\nSchommer! Wenn es darum geht, die Arbeitspl\u00e4tze in der\nostdeutschen Energie- und Braunkohlenwirtschaft zu er-\nhalten und damit wichtigen, bed\u00fcrftigen und Not leiden-\nden Regionen dieses Landes die Lebensgrundlage zu\nsichern und eine Zukunft zu geben, dann werden dies die\ns\u00e4chsischen Sozialdemokraten mit ganzem Herzen unter-\nst\u00fctzen.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es liegen mir vonseiten\nder Abgeordneten keine Wortmeldungen mehr vor. Ich\nm\u00f6chte mich noch einmal vergewissern. \u2013 Das ist richtig.\nDann darf ich der Staatsregierung, Herrn Dr. Schommer,\ndas Wort geben.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen, meine Herren! H\u00e4tte man\ndoch schon fr\u00fcher auf die Sachsen geh\u00f6rt und auf das, was\nsie in diesem Parlament gesagt haben! Der Leidensweg,\nden die rot-gr\u00fcne Bundesregierung der Veag und auch der\nLaubag bereitet hatte, w\u00e4re wesentlich k\u00fcrzer gewesen.\nDie Veag und damit auch die Lausitzer Energiewirtschaft\nst\u00e4nden heute besser da.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd lassen Sie mich fortfahren: H\u00e4tten Sie sich doch auch\nheute, verehrter Herr Nolle, weiter um Ihr Unternehmen\ngek\u00fcmmert,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\ndann h\u00e4tte man sagen k\u00f6nnen: Si tacuisses philosophus\nmansisses. So haben Sie zwei Beispiele geliefert, von denen\nich das eine als Geschichtsklitterung bezeichnen m\u00f6chte,\nw\u00e4hrend bei dem anderen deutlich wird, was Nichtwissen\nhei\u00dft.\nVerehrter Herr Nolle, ich m\u00f6chte daran erinnern, dass es\ndie Volkskammer gewesen ist, die einstimmig beschlossen\nhat, dass die Vertr\u00e4ge mit den gro\u00dfen westdeutschen\nStromunternehmen zur Sicherung der Stromversorgung\nzu schlie\u00dfen sind, als deren Folge dann auch die Privatisie-\nrung erfolgte. Weiterhin sollten Sie \u2013 Sie haben ein kurzes\nGed\u00e4chtnis \u2013 dar\u00fcber nachdenken, dass es die rot-gr\u00fcne\nBundesregierung gewesen ist, die mit dem so genannten\nStabilisierungsmodell die Veag genau in diese Krise ge-\nst\u00fcrzt hat, in der sie jetzt ein Jahr lang gewesen ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSchweden, Sozialdemokratie und Kernkraft \u2013 verehrter\nHerr Nolle, ich kann wirklich nur laut lachen. Seit fast\n20 Jahren beschlie\u00dft man in Schweden den Ausstieg und\nhat noch kein einziges Kernkraftwerk abgeschaltet. Man\nverh\u00e4lt sich genauso \u2013 das ist sozialdemokratisch ehrliche\nPolitik \u2013 wie auch die Bundesregierung. Sie erkl\u00e4rt den\nKernkraftausstieg und beschlie\u00dft einen Kernkraftsiche-\nrungsvertrag mit den Kernkraftbetreibern, der sicherstellt,\ndass sie n\u00e4mlich 32 Jahre lang, ohne von den Gr\u00fcnen oder\nvon den Linken, den Nolles in der SPD behelligt zu\n\nwerden, Strom aus Kernkraft produzieren k\u00f6nnen, meine\nDamen, meine Herren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Gespr\u00e4che mit dem Chefmanager, Herrn Josefsson,\nhaben mir kaum das Gef\u00fchl gegeben, er sei von nolle-\nschem sozialdemokratischem Management-Gedankengut\nin irgendeiner Form gequ\u00e4lt.\n\n(Vereinzelt Heiterkeit bei der CDU)\n\nAlso die Wirklichkeit ist v\u00f6llig, v\u00f6llig anders. Das, was Sie,\nHerr Nolle, als Ihre Forderungen erheben, sind genau die\nForderungen, die wir vor \u00fcber einem Jahr schon aufge-\nstellt haben: Bedingungen an eine Privatisierung, einen\nWeiterverkauf der Veag, n\u00e4mlich wettbewerbsf\u00e4hige\nPreise, damit die s\u00e4chsischen und ostdeutschen Haushalte\nnicht mehr bezahlen m\u00fcssen als die westdeutschen, Siche-\nrung der Arbeitspl\u00e4tze und \u00fcber die BvS sicherzustellen,\ndass Veag und Laubag als ostdeutsche Unternehmens-\nstandorte bleiben. Genau dies ist erfolgt. H\u00e4tte man fr\u00fcher\nauf uns geh\u00f6rt, auf das, was hier gesagt worden ist, es\nw\u00e4re auch f\u00fcr die Lausitz besser gewesen. Sie h\u00e4tte nicht\nein Jahr unter nolleschen Problemen leiden m\u00fcssen, son-\ndern man h\u00e4tte fr\u00fcher gewusst, wie es mit der Energiepo-\nlitik in der Lausitz weitergeht.\nSie haben nur von der Lausitz gesprochen, verehrter Herr\nNolle. Die Staatsregierung wird auch in den kommenden\nWochen darauf dr\u00e4ngen, dass nicht nur f\u00fcr die Lausitz,\nsondern auch f\u00fcr die Mibrag \u2013 die gibt es n\u00e4mlich auch,\nfalls Sie das noch nicht wissen sollten \u2013\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nArbeitspl\u00e4tze erhalten werden und Absatzchancen er\u00f6ff-\nnet werden.\nDies war immer auch ein Punkt, auf den wir gedr\u00e4ngt\nhaben. Ich bedaure es, dass dies von der Bundesregierung\nnicht weiter verfolgt worden ist. Die BvS-Verwaltungsrats-\nsitzung wird am 21. Dezember stattfinden und Sachsen\nwird mit allen anderen darauf dringen, dass die Bedingun-\ngen, die jetzt bekannt sind, auch wirklich eingehalten wer-\nden.\nNoch etwas: Es ist der Freistaat Sachsen gewesen, der es in\nersten Gespr\u00e4chen mit dem Kartellamt erreicht hat, dass\nsich dieses eingeschaltet und der Politik der Bundesregie-\nrung mit dem Stabilisierungsmodell auf die Finger ge-\nklopft hat.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen, meine Herren! Das hat nichts mit Eigenlob\nzu tun, das sind schlicht und einfach Fakten. Gott sei\nDank, in der \u00f6ffentlichen Meinung sieht man das ebenso.\nFrau Kollegin Runge! Achtung, Achtung, wenn Sie hier\nsagen: Die Staatsregierung muss sich um die Bewag und\nandere k\u00fcmmern. Wir tun dies. Aber die Bewag ist ein\nprivates Unternehmen, hier sind unternehmerische Ent-\nscheidungen zu treffen. Sicherlich, h\u00e4tte man sich auch\nhier flexibler verhalten und auf die Staatsregierung geh\u00f6rt,\nw\u00e4ren Berlin und die Bewag nicht in der schwierigen\nSituation, in der sie jetzt sind. Aber ich habe sowohl Sou-\nthern Energy als auch Vattenfall angeboten, wenn es ge-\nw\u00fcnscht ist \u2013 aufgrund der guten Beziehungen, die wir\nhaben \u2013 zu vermitteln, damit es eine L\u00f6sung gibt, bei der\ndie Bewag einbezogen wird, so dass wir dann wirklich\neine unabh\u00e4ngige ostdeutsche L\u00f6sung haben werden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 14. Dezember 2000\n\n2001\n\n\n\nDer BvS-Verwaltungsrat \u2013 damit Sie auch dies klar sehen \u2013\nkann nicht in die Vertragsverhandlungen eingreifen. Er\nkann ausschlie\u00dflich dar\u00fcber wachen, ob die im Privatisie-\nrungsvertrag von 1994 festgehaltenen Bedingungen bei der\nWeitergabe auch eingehalten werden. Dies werden wir\nauch sehr genau tun.\n\nWas ich noch sagen m\u00f6chte: Envia ist ein s\u00e4chsisches Un-\nternehmen mit Sitz in Chemnitz geblieben. Auch das ist\netwas, wor\u00fcber wir sehr froh sind. Auch da werden wir\ndarauf achten, dass der Abnahmevertrag mit der Veag tat-\ns\u00e4chlich abgeschlossen und auch eingehalten wird und\ndass damit die Kommunen weiterhin auf die Energiepoli-\ntik Einfluss haben werden.\n\n(Jurk, SPD: Teile von Brandenburg geh\u00f6ren dazu, \nHerr Schommer!)\n\nAlso, die traurigere Zeit ist nun vorbei. Die H\u00e4ngepartie \u2013\nauch diese Diskussion \u2013 hat dem Standort neue Bundes-\nl\u00e4nder sehr geschadet.\n\nAber es ist ja nicht nur die Diskussion \u00fcber die H\u00e4ngepar-\ntie bei der Veag, die uns schw\u00e4cht. Vielmehr sind es zu-\nnehmend die rot-gr\u00fcnen ordnungspolitischen Fehlgriffe,\nHerr Nolle, die \u00fcber \u00d6kosteuer, Gesetz zur Subventionie-\nrung von erneuerbaren Energien und Kraft-W\u00e4rme-Kopp-\nlung die Fr\u00fcchte der Liberalisierung des Energiemarktes\nzunichte machen.\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU)\n\nRot-Gr\u00fcn verspielt dadurch die Entlastung der Liberalisie-\nrung in H\u00f6he von 15 Milliarden DM insgesamt pro Jahr\nf\u00fcr Haushalte und Industrie. Mit dem geplanten Kraft-\nW\u00e4rme-Kopplung-Quotengesetz und der \u00d6kosteuer w\u00fcr-\nden sich die Sonderlasten sogar auf \u00fcber 30 Milliarden DM\npro Jahr summieren. Das ist eine Politik gegen Arbeits-\npl\u00e4tze in Deutschland, meine Damen, meine Herren!\n\n(Frau Klein, SPD: Sprechen Sie mal \nvon den Stadtwerken!)\n\nRot-Gr\u00fcn l\u00e4sst damit auch die Selbstverpflichtung der In-\ndustrie zum Klimaschutz leerlaufen und behindert die\nEntwicklung innovativer Technologien durch das einsei-\ntige Bevorzugen einer etablierten Technik.\n\nMeine Damen, meine Herren! Rot-Gr\u00fcn blockiert somit\neinen Konsens zwischen Klimaschutz und wirtschafts-\npolitischer Vernunft.\n\n(Jurk, SPD: Das nun wirklich nicht! \u2013 \nNolle, SPD: Das glauben Sie doch selber nicht, \n\nwas Sie erz\u00e4hlen!)\n\nDeshalb wird Sachsen alles versuchen, dass das Kraft-W\u00e4r-\nme-Kopplung-Quotengesetz keine Mehrheit im Bundesrat\nerhalten wird. Sollten wir dort jedoch scheitern \u2013 auch das\nm\u00f6chte ich deutlich sagen; wir werden das dann pr\u00fcfen \u2013,\nso w\u00fcrde ich nicht davor zur\u00fcckschrecken das Bundesver-\nfassungsgericht anzurufen, um diese verkappte CO2-\nSteuer wieder zu Fall zu bringen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch denke, wir h\u00e4tten hier allerbeste Chancen; denn die\nParallele zum Kohlepfennig dr\u00e4ngt sich f\u00f6rmlich auf. Wir\nwerden dies sehr genau pr\u00fcfen.\n\nZum Schluss noch eine positive Nachricht f\u00fcr den Kolle-\ngen Nitzsche: Ich habe Ihre B\u00fcroklammer gefunden.\n\n(Heiterkeit \u2013 Nolle, SPD: Herr Schommer, \ndas war meine!)\n\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Wir kommen zum Schlusswort. Das Schlusswort\nhat die CDU-Fraktion. Ich bitte Herrn Abg. L\u00e4mmel.\n\nL\u00e4mmel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Zun\u00e4chst ist \u00fcberwiegend festgestellt worden, dass\ndas Ergebnis, das gegenw\u00e4rtig vorliegt, erfreulich ist. Nur\n\u2013 Herr Minister hat es schon deutlich angesprochen \u2013, die\nGefahr, die f\u00fcr die Braunkohle wieder am Himmel er-\nscheint, kommt von Rot-Gr\u00fcn. Ich denke nur an die CO2-\nSteuer, Herr Nolle, da k\u00f6nnen Sie lachen, wie Sie wollen.\nSie steigen aus CO2-freiem Atomstrom aus und wollen\ndann die CO2-Steuer einf\u00fchren. Das ist der Genickschuss\nf\u00fcr die Braunkohle, ganz klar.\n\n(Zuruf des Abg. Jurk, SPD)\n\nZum Zweiten. Die Frage, die Sie sich stellen m\u00fcssten, ist\nfolgende: Wenn die damaligen Stromvertr\u00e4ge nicht von\nder Volkskammer abgeschlossen worden w\u00e4ren \u2013 frage ich\nSie \u2013, wo sollten dann die Milliardeninvestitionen her-\nkommen, die jetzt die Kraftwerke in Sachsen zur Perle\nmachen?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abgeordneter, ge-\nstatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nL\u00e4mmel, CDU: Bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Kollege L\u00e4mmel! Vielleicht\nirre ich mich auch, aber ich habe es so in Erinnerung, dass\nSie als Alternative f\u00fcr die \u00d6kosteuer mal eine CO2-Steuer\nvorgeschlagen haben?\n\nL\u00e4mmel, CDU: Darauf kann ich Ihnen ganz klar antwor-\nten. Man muss eben ein geschlossenes Konzept f\u00fcr die\nEnergiepolitik haben, Frau Dr. Schwarz. Man kann eben\nnicht mal bei der Entfernungspauschale zehn Pfennig\nhoch, zehn Pfennig runter, zehn Pfennig r\u00fcber, zehn Pfen-\nnig nach rechts gehen.\n\n(Nolle, SPD: Wir haben nicht den 11.11., \nwir haben den 14.12.!)\n\nDas ist nur ein Verschieben hin und her. Wenn man sich\n\u00fcber die Zukunft in Deutschland unterhalten will, dar\u00fc-\nber, wie sich Deutschland im internationalen Energiemarkt\npositionieren wird, dann muss man ein geschlossenes\nKonzept aufbauen und nicht nach der Bundestagswahl\naus der Atomenergie aussteigen mit v\u00f6llig halbherzigen\nSchritten, die nicht einmal vollzogen werden. Dann schiebt\nman verschiedene Gesetze nach \u2013 EE-Gesetz, also erneuer-\nbare Energien, KWK, CO2-Steuer.\nWenn man das will, dann muss man den Leuten schon\nganz klar sagen: Wir stehen als rot-gr\u00fcne Bundesregierung\ndaf\u00fcr, dass die Energie teuer sein muss, dass die Leute ihre\nEnergie teuer bezahlen m\u00fcssen. Sagen Sie das doch offi-\nziell, was Sie wollen!\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 14. Dezember 2000\n\n2002\n\n\n\nZum Dritten. Wenn Sie so sehr f\u00fcr alternative Energien\nsind, frage ich mich doch Folgendes: Wenn zum Beispiel\ndie Dresdner Verkehrsbetriebe ein Windrad in Dresden\nbauen wollen, weil sie ihren Stra\u00dfenbahnhof mit Wind-\nstrom versorgen wollen, warum st\u00f6\u00dft das auf Widerstand\nin der Bev\u00f6lkerung? Sie k\u00f6nnen doch nicht eine Energie-\npolitik v\u00f6llig an den Leuten vorbei machen.\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU)\n\nWenn es nach Ihnen gegangen w\u00e4re, Herr Nolle, dann\nw\u00fcrden in der Lausitz zehn Windr\u00e4der mehr und einige\nKraftwerksruinen stehen. Das w\u00e4ren die Folgen Ihrer Poli-\ntik, meine Damen und Herren.\n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich bitte Sie\ndem CDU-Antrag zuzustimmen; denn noch ist nicht alles\nin Sack und T\u00fcten und wir bitten den Minister, \u00fcber die\nabschlie\u00dfenden Ergebnisse hier im Hohen Haus zu berich-\nten.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nJurk, SPD: Herr L\u00e4mmel, in der Lausitz stehen \n\nmehr als zehn Windr\u00e4der, \nob Ihnen das nun gef\u00e4llt oder nicht! \u2013 \n\nZuruf des Abg. Nolle, SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Die CDU-Fraktion hat Abstimmung zu ihrem An-\ntrag gew\u00fcnscht. \u00dcber den Antrag der Fraktion der CDU\n,,Umstrukturierung der ostdeutschen Energiewirtschaft\nmit Auswirkungen auf Ostdeutschland\u201c, Ihnen vorliegend\nin Drucksache 3/2536, wird abgestimmt.\nWer dem Antrag zustimmt, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Ich sehe keine Gegenstimmen.\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Reihe von Stimm-\nenthaltungen ist dem Antrag mit Mehrheit zugestimmt\nworden.\n\n(Nolle, SPD: Aber jetzt genau z\u00e4hlen!)\n\nDer Tagesordnungspunkt ist abgeschlossen.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 6\n\n\u2013 \u00dcbertragung der j\u00e4hrlich anfallenden Restmittel aus dem Bereich\nJugendarbeit/Jugendsozialarbeit auf die S\u00e4chsische Jugendstiftung\nDrucksache 3/2972, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 \u00dcberweisung von F\u00f6rdermitteln der Jugendarbeit \nan die S\u00e4chsische Jugendstiftung\n\nDrucksache 3/2746, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nWir f\u00fchren die Aussprache in folgender Reihenfolge: Die\nPDS-Fraktion spricht zuerst, danach CDU, SPD, CDU und\ndie Staatsregierung, so sie es w\u00fcnscht.\nDie Aussprache ist er\u00f6ffnet. Herr Abg. Neubert, PDS-Frak-\ntion, Sie haben das Wort.\n\nNeubert, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! Die Jugendstiftung, die es in Sachsen\ngibt, ist ein Ergebnis einer fraktions\u00fcbergreifenden Initia-\ntive, die es in der 1. Legislaturperiode gegeben hat. Die\nKonstituierung selbst, die Gr\u00fcndung und die Satzung, die\nsich die Stiftung geben musste, haben sich sehr lange\nhingezogen. Erst im Jahr 1998 hat sich die Stiftung konsti-\ntuiert.\nDas Ziel dieser Jugendstiftung ist die Unterst\u00fctzung der\nJugendhilfe in Sachsen, und zwar explizit f\u00fcr Initiativen\nund Projekte, die von einer F\u00f6rderung durch den \u00f6rtlichen\noder \u00fcber\u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der Jugendhilfe ausgeschlossen\nsind bzw. bei denen eine F\u00f6rderung nicht wirksam wird.\nIm Jahr 1997 waren Mittel in H\u00f6he von einer Million DM\nf\u00fcr das Grundkapital dieser S\u00e4chsischen Jugendstiftung in\nden Haushalt eingestellt worden. Seitdem wurde diese\nSumme leider nicht erh\u00f6ht.\nDas Ziel \u2013 und das ist auch in der Satzung festgeschrie-\nben \u2013 ist, dass in der S\u00e4chsischen Jugendstiftung sechs Mil-\nlionen DM als Grundkapital in Zukunft zur Verf\u00fcgung\nstehen werden.\nDa derzeit nur Mittel von einer Million DM im Grundkapi-\ntal zur Verf\u00fcgung stehen, ist eine unzureichende Aus-\nsch\u00fcttung in diesem Bereich f\u00fcr Projekte, f\u00fcr Initiativen\n\ngegeben. In dem Haushaltsentwurf, den wir \u2013 bzw. den Sie\nals CDU-Mehrheit \u2013 gestern beschlossen haben, hat die\nCDU in der Debatte die Erh\u00f6hung des Grundkapitals im\nBereich der Jugendstiftung gestrichen. Auch aus diesem\nGrund wird der Antrag der PDS-Fraktion noch dringen-\nder.\nDemgegen\u00fcber gibt es gleichzeitig die Tatsache, dass im\nJugendhilfebereich j\u00e4hrlich eine Menge an Geld f\u00fcr F\u00f6rde-\nrung nicht ausgesch\u00f6pft wird und an den Finanzminister\nzur\u00fcckgeht \u2013 Geld, das f\u00fcr die Jugend- und f\u00fcr die Ju-\ngendsozialarbeit \u2013 wie ich gestern schon sagte \u2013 sowieso\nschon zu wenig vorhanden ist und das danach nicht mehr\nf\u00fcr den Zweck der Jugendhilfe zur Verf\u00fcgung steht. Im\nJahre 1999 waren das zum Beispiel 8,5 Millionen DM, die\nim SMS, also im Sozialministerium, \u00fcbrig geblieben sind\nvon den insgesamt 67 Millionen DM. Im Jahre 2000 wer-\nden laut Prognose des Sozialministeriums auch mehrere\nMillionen DM in diesem Bereich \u00fcbrig bleiben.\nAus diesem Grunde der Antrag der PDS-Fraktion, am\nEnde eines jeden Jahres die Mittel, die in der Jugendarbeit,\nin der Jugendsozialarbeit nicht ausgereicht wurden, dem\nGrundkapital der S\u00e4chsischen Jugendstiftung zuzuf\u00fchren,\num sie dem Zweck, mit dem sie in den s\u00e4chsischen Lan-\ndeshaushalt eingestellt wurden, weiter zu erhalten.\nDas hei\u00dft erstens \u00dcbertragung von nicht ausgereichten\nMitteln in das Grundkapital und zweitens, die aus dem\nJugendbereich zur\u00fcckgeforderten Mittel ebenfalls in das\nGrundkapital einflie\u00dfen zu lassen.\nNichtsdestotrotz sollte als Ziel in diesem Haus und der\nJugendhilfe vor uns stehen, dass die Mittel, die im regul\u00e4-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 14. Dezember 2000\n\n2003\n\n\n\nren Haushalt eingestellt wurden, auch so weit wie m\u00f6glich\nausgesch\u00f6pft werden, was in den letzten Jahren \u2013 ich sagte\nes bereits \u2013 leider nicht geschehen ist.\nDie Antwort der Staatsregierung auf unseren Antrag war\nkurz, aber viel versprechend. Die Staatsregierung sagte, sie\npr\u00fcfe M\u00f6glichkeiten, diese Mittel \u00fcberf\u00fchren zu k\u00f6nnen.\nDie Pr\u00fcfung war vor zehn Tagen, als der Antrag beant-\nwortet wurde, noch nicht abgeschlossen. Ich hoffe, dass\ndas Ergebnis der Pr\u00fcfung der Staatsregierung positiv war\nund dass wir heute den Antrag hier beschlie\u00dfen k\u00f6nnen.\nAu\u00dferdem macht es mir Hoffnung \u2013 und da greife ich auf\neine Debatte zur\u00fcck, die wir vor einiger Zeit hier im S\u00e4ch-\nsischen Landtag zur \u00dcbertragung der Mittel aus dem Jahre\n1999 schon gef\u00fchrt haben \u2013, dass Herr Rohwer von der\nCDU das damals als ,,charmanten Vorschlag\u201c bezeichnet\nhat. Das ist vielleicht nicht der richtige Begriff. Nichtsdes-\ntotrotz macht es deutlich, dass eventuell auch dort Inte-\nresse besteht, dieses Geld zu \u00fcberf\u00fchren. Die CDU hat\ndamals versprochen, sich damit weiter zu besch\u00e4ftigen,\nweil f\u00fcr die \u00dcbertragung der Mittel aus dem Jahre 1999\nder Zeitpunkt angeblich zu sp\u00e4t war. Ich hoffe, dass auch\nda eine positive Entscheidung gefallen ist, so dass der Zu-\nstimmung zu diesem Antrag nichts mehr im Wege stehen\nwird.\nIch danke vielmals.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 \nBeifall der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Im Folgenden bitte ich\ndie CDU-Fraktion das Wort zu nehmen. Herr Abg.\nRohwer.\n\nRohwer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! Um es kurz zu machen: Die CDU-Frak-\ntion wird die weitere Arbeit der S\u00e4chsischen Jugendstif-\ntung auch in den n\u00e4chsten Jahren wohlwollend und kri-\ntisch begleiten.\nKritisch insofern, als dass wir die bisherigen Aktivit\u00e4ten\nf\u00fcr eine gute Arbeit halten. Aber nichts ist so gut, als dass\nes nicht verbessert werden kann. Wir sagen, die S\u00e4chsische\nJugendstiftung wird sich im derzeitigen Stiftungssystem\nweiter profilieren m\u00fcssen. Und dabei sind auch neue\nWege mit Hilfe von privaten Unterst\u00fctzungen unter Ein-\nbeziehung des geltenden Stiftungsrechts zu gehen.\nGestatten Sie mir noch ein paar allgemeine Gedanken zum\nStiftungswesen in Deutschland. Das Jahr 2001 ist von der\nUno zum Internationalen Jahr der Freiwilligkeit erkl\u00e4rt\nworden. In Deutschland verstehen wir darunter vorrangig\nehrenamtliches bzw. b\u00fcrgerschaftliches Engagement. Des-\nhalb werden wir uns im kommenden Jahr bestimmt wie-\nderholt \u00fcber die aktive B\u00fcrgergesellschaft unterhalten,\nund das nicht nur in diesem Hohen Haus.\nWenn wir die Vision der aktiven B\u00fcrgergesellschaft ernst\nnehmen, so brauchen wir eine nachhaltige Stiftungskultur\nin unserem Land. Der B\u00fcrger soll f\u00fcr das Gemeinwohl tun\nk\u00f6nnen, was er selber leisten will und der Staat oft nur\nunzul\u00e4nglich leisten kann. Wir m\u00fcssen deshalb Stiftungen\nmehr und mehr im Bewusstsein der B\u00fcrger als M\u00f6glich-\nkeit zur Gestaltung des Gemeinwohls jenseits von Staat\nund Markt verankern.\nDie S\u00e4chsische Jugendstiftung ist hier ein Puzzle im Ge-\nsamtbild. Lassen Sie uns weiterhin gemeinsam f\u00fcr junge\nMenschen im Freistaat Sachsen mit der S\u00e4chsischen Ju-\ngendstiftung ,,stiften gehen\u201c!\n\nUnd um es auch jetzt schon zu sagen: Die CDU-Fraktion\nhat sich in ihrer heutigen morgendlichen Fraktionssitzung\nentschlossen, dem \u00c4nderungsantrag der SPD-Fraktion, der\nden urspr\u00fcnglichen SPD-Antrag ersetzen soll, zuzustim-\nmen. Er beinhaltet einen Pr\u00fcfauftrag an die Staatsregie-\nrung, dem wir nicht entgegenstehen wollen. Ich bitte da-\nher das Hohe Haus schon jetzt, diesem \u00c4nderungsantrag\nzuzustimmen, und danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte nun die SPD-\nFraktion um ihren Beitrag. Frau Abg. Ludwig.\n\nFrau Ludwig, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! So viel Einigkeit hat vielleicht auch etwas mit der\nWeihnachtszeit zu tun. Insofern ist es offensichtlich die\nrichtige Zeit, dass wir diesen Antrag eingebracht haben. Es\nmacht nat\u00fcrlich auch einmal Spa\u00df, in so einer Situation zu\nsprechen.\nEs ist \u00fcber die Jugendstiftung von meinen Vorrednern ge-\nrade schon einiges gesagt worden. \u00dcber die Bedeutung\nvon Stiftungen f\u00fcr einen modernen aktivierenden Staat\nhaben wir ja auch schon gesprochen, werden wir uns\nsicherlich auch weiter zu unterhalten haben. Jetzt geht es\nin der Tat darum, die S\u00e4chsische Jugendstiftung etwas\nlebendiger zu machen, indem wir das Grundkapital er-\nh\u00f6hen.\nEs gibt aus allen Fraktionen das Signal, dass die Mitglieder\nsowohl an der Stiftung als auch an der Erh\u00f6hung des Stif-\ntungskapitals Interesse haben. Wir haben einen \u00e4hnlichen\nAntrag \u2013 einige von Ihnen erinnern sich sicherlich \u2013 schon\neinmal eingebracht f\u00fcr die nicht abgeflossenen Mittel im\nJahre 1999. Da war es leider zu sp\u00e4t.\nJetzt sieht es wesentlich besser aus. Wir wollen die Gunst\nder Stunde nutzen, meine Damen und Herren, und des-\nhalb werbe ich fraktions\u00fcbergreifend daf\u00fcr, den Weg frei-\nzumachen, dass so eine Kapitalerh\u00f6hung f\u00fcr die Stiftung\nm\u00f6glich sein wird.\nFraktions\u00fcbergreifend wurde die Stiftung ins Leben ge-\nrufen. Um sie noch wirkungsvoller, noch lebendiger zu\nmachen, werbe ich \u2013 wie gesagt \u2013 daf\u00fcr, Mittel, die in dem\nBereich der Jugendarbeit nicht verbraucht wurden, aber\ndaf\u00fcr gedacht waren, nun f\u00fcr die S\u00e4chsische Jugendstif-\ntung zur Verf\u00fcgung zu stellen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nBeifall des Abg. Neubert, PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gibt es weitere Wort-\nmeldungen? \u2013 Dann erteile ich der Fraktion der PDS das\nSchlusswort. Herr Abg. Neubert.\n\nNeubert, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! Nun habe ich etwas das Statement des\nSozialministers vermisst; auch eine Antwort auf meine\nFrage, wie der Pr\u00fcfauftrag ausgegangen ist.\nIch habe ebenfalls von Herrn Rohwer Bemerkungen zu\nunserem Antrag vermisst und hoffe an der Stelle einfach\nauf Zustimmung.\nDer \u00c4nderungsantrag der SPD-Fraktion wird von uns ge-\ntragen, obwohl die Frage steht, warum nur Jugendarbeit\ndrin enthalten ist, das Geld aus dem ehemaligen SMK-\nHaushalt, also Kapitel 05 18, und nicht aus dem ehemali-\ngen SMS-Haushalt, also Jugendsozialarbeit, \u00a7\u00a7 13 und 14.\nWir wollten mit unserem Antrag dar\u00fcber hinausgehen.\nDas hei\u00dft also, zum einen alle die Mittel, die in diesem\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 14. Dezember 2000\n\n2004\n\n\n\nBereich zur Verf\u00fcgung stehen, und zum anderen, dass es\nj\u00e4hrlich passiert, um damit auch den Schritt zur Kontinui-\nt\u00e4t hin zu gehen. Das sind eigentlich meine Schlussworte.\nIch bitte dann noch einmal eindringlich um Zustimmung.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die SPD-Fraktion hat\ndas Schlusswort. \u2013 Sie verzichtet darauf. Dann m\u00f6chte ich\nvor der Beschlussfassung zum Antrag der Fraktion der\nPDS die PDS fragen, ob sie den Punkt 1 ihrer Drucksache\nf\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren m\u00f6chte.\n\n(Zustimmung bei der PDS)\n\nDann verfahren wir so: Nach Gesch\u00e4ftsordnung \u00a7 53\nAbs. 6 ist der Punkt 1 der Drucksache 3/2972 erledigt.\n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun die Druck-\nsache 3/2972 Punkt 2 zur Abstimmung. Wer zustimmt,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Es gab Zustim-\nmungen. Mehrheitlich ist diese Drucksache in Punkt 2\nnicht beschlossen, so dass ich darauf verzichten kann, \u00fcber\ndiese Drucksache noch einmal in G\u00e4nze abstimmen zu las-\nsen.\n\nMeine Damen und Herren! Zum SPD-Antrag in der\nDrucksache liegt uns noch ein \u00c4nderungsantrag vor. Die\nRede war davon. Frau Abg. Ludwig, Sie haben das Wort.\n\nFrau Ludwig, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Die SPD-Fraktion hat zu ihrem eigenen Antrag\neinen \u00c4nderungsantrag eingebracht, der den urspr\u00fcng-\nlichen Antrag konkretisiert.\nHerr Neubert, es ist in der Tat Absicht gewesen, dass wir\nentsprechend dem Stiftungszweck hier die einzelnen Titel\naufgef\u00fchrt haben. Wenn Sie sich den Stiftungszweck noch\neinmal angesehen haben, so geht es hier um den \u00a7 11, um\nJugendarbeit. Genauso haben wir den \u00c4nderungsantrag\nauch gefasst, und nat\u00fcrlich auch, um ihn zustimmungs-\nf\u00e4hig zu machen. Man k\u00f6nnte vielleicht auch etwas salopp\nsagen, das ist der Spatz und die Taube. Wir kennen das\nBild auf alle F\u00e4lle. Das ist unser Vorschlag, um der Stiftung\nweiterzuhelfen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Wer dem \u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD,\nIhnen vorliegend in Drucksache 3/3169, zustimmen m\u00f6ch-\nte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstim-\nmen? \u2013 Keine Gegenstimmen. Gibt es Stimmenthaltungen?\n\u2013 Keine Stimmenthaltungen. Dieser \u00c4nderungsantrag ist\neinstimmig beschlossen worden. Damit hat sich der\nAntrag der SPD-Fraktion in Drucksache 3/2746 erledigt.\nEr ist durch diesen \u00c4nderungsantrag ersetzt worden.\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 7\n\nZustimmung der Staatsregierung zur Entlastung der Berufspendler \nin Sachsen durch die Entfernungspauschale\n\nDrucksache 3/3166, Dringlicher Antrag der Fraktion der SPD\n\nWir beginnen mit der Aussprache. Die Reihenfolge in der\nersten Runde: SPD, CDU, PDS, CDU und Staatsregierung,\nwenn gew\u00fcnscht. Die Aussprache ist er\u00f6ffnet. Sie haben\ndas Wort. Herr Abg. Lochbaum, bitte.\n\nLochbaum, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Unser Dringlicher Antrag liegt Ihnen vor. Er ist\neindeutig, ich denke, auch in der Begr\u00fcndung. Im Kern\ngeht es darum, dass nach dem mehrheitlichen Willen des\nVermittlungsausschusses ab 1. Januar 2001 die bisherige\nKilometerpauschale in eine vom gew\u00e4hlten Verkehrsmittel\nunabh\u00e4ngige Entfernungspauschale in H\u00f6he von 80 Pfen-\nnigen umgewandelt werden soll.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nIch erspare mir an dieser Stelle die Details. Gestatten Sie\nmir nur wenige Bemerkungen.\nErstens. Anlass f\u00fcr die Erh\u00f6hung der Pauschale von bisher\n70 auf 80 Pfennige ist der Wille der Bundesregierung, ins-\nbesondere f\u00fcr Berufspendler einen Ausgleich f\u00fcr die Stei-\ngerung der Kraftstoffpreise im letzten Jahr zu schaffen. Sie\nwerden an dieser Stelle sicher wieder die \u00d6kosteuer-\ndiskussion bem\u00fchen. Dabei wissen wir alle, dass f\u00fcr die\ndramatische Steigerung der Kraftstoffpreise im letzten Jahr\neben nicht die \u00d6kosteuer hauptverantwortlich gewesen ist,\ndass andere Einflussfaktoren ma\u00dfgeblich waren: die Er-\nh\u00f6hung der Roh\u00f6lpreise, der Dollarkurs oder die Preis-\npolitik der Mineral\u00f6lkonzerne.\n\n(Jurk, SPD: Sehr richtig!)\n\nSie wissen so gut wie ich, dass Sie trotzdem wieder die\n\u00d6kosteuer attackieren werden \u2013 zum x-ten Male in diesem\nHause und nat\u00fcrlich ohne neue Argumente.\nZweitens zum \u00dcbergang von der Kilometerpauschale zur\nverkehrsmittelunabh\u00e4ngigen Entfernungspauschale. Ne-\nben dem Ziel, eine steuerliche Entlastung f\u00fcr die Pendler\nzu erreichen, die Bus und Bahn nutzen, um damit den\n\u00f6ffentlichen Personenverkehr zu f\u00f6rdern \u2013 ich bin \u00fcber-\nzeugt, das ist dringend notwendig \u2013, ist es vor allem ein\nGesichtspunkt, den die Verkehrsmittelunabh\u00e4ngigkeit\nnahe legt. Darauf machte am 7. Dezember Prof. Rolf\nPeffekoven im ,,Handelsblatt\u201c aufmerksam \u2013 ich zitiere:\n,,Das, was mit der Entfernungspauschale angestrebt wird,\nist heute schon weitgehend, wenn auch auf illegale Weise,\nverwirklicht. Wer ein Kraftfahrzeug h\u00e4lt, macht aller\nErfahrung nach die Kilometerpauschale geltend, unabh\u00e4n-\ngig davon, wie er zur Arbeitsst\u00e4tte gelangt.\u201c So weit\nPeffekoven, getreu dem Motto: ,,Der Ehrliche ist der\nDumme\u201c.\nUm es klar zu sagen: Ich will hier nicht diesen Missbrauch\nverteidigen, aber der Gesetzgeber sollte seine Gesetze\nm\u00f6glichst so gestalten, dass illegale Handlungen nicht\nschon vorprogrammiert sind. Auch deshalb der \u00dcbergang\nzur Entfernungspauschale.\nDrittens. Wenn man steuersystematische Gesichtspunkte\nins Feld f\u00fchrt, m\u00fcsste man konsequenterweise die v\u00f6llige\nAbschaffung der Kilometerpauschale fordern. Peffekoven\ntut das auch. Eine derartige Forderung nach Abschaffung\nder Pauschale geht aber von der Voraussetzung aus, dass\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 14. Dezember 2000\n\n2005\n\n\n\ndie Pendler ihren Arbeitsort frei w\u00e4hlen k\u00f6nnen. Eine der-\nartige Voraussetzung ist aber gerade hier in Ostdeutsch-\nland nicht im Entferntesten gegeben.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nGerade f\u00fcr unsere Pendler w\u00e4re es daher wichtig, dass Sie\nunserem Antrag zustimmen und dass die Pauschale er-\nh\u00f6ht wird. Gerade von unseren Menschen wird diese er-\nh\u00f6hte Mobilit\u00e4t abverlangt. Sie gilt es zu unterst\u00fctzen. Die\nAlternative w\u00e4re eine weitere verst\u00e4rkte Abwanderung\naus den strukturschwachen Regionen Sachsens, insbeson-\ndere aus Ostsachsen. Das kann keiner in diesem Hause\nernsthaft wollen.\nDie SPD-Fraktion fordert daher die Staatsregierung auf,\neine konstruktive Haltung zum Beschluss des Vermitt-\nlungsausschusses einzunehmen. W\u00e4re dies bereits zu\neinem fr\u00fcheren Zeitpunkt erfolgt, dann h\u00e4tten einige tech-\nnische Unebenheiten in den Details fr\u00fchzeitig ausger\u00e4umt\nwerden k\u00f6nnen. Das Verfahren im Vermittlungsausschuss\nf\u00fchrt aufgrund der besonderen Verhandlungssituation\nnun einmal h\u00e4ufig zu Beschl\u00fcssen, die mit hei\u00dfer Nadel\ngen\u00e4ht sind.\nBaden-W\u00fcrttemberg hat sich nun entschlossen, dem Ver-\nmittlungsergebnis doch zu folgen. Auch in einigen ande-\nren L\u00e4ndern gehen die Zeichen in diese Richtung. Wir for-\ndern die CDU-Fraktion und die Staatsregierung daher auf,\nder Steuerentlastung der Pendler zuzustimmen. Damit\nk\u00f6nnen sie den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern in Sachsen ein\nerstes Weihnachtsgeschenk unter den Baum legen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Jetzt spricht die CDU-\nFraktion. Herr Abg. W\u00f6ller, bitte.\n\nW\u00f6ller, CDU: Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\ngeehrten Damen und Herren! Die Bundesregierung plant\nim Ergebnis des Vermittlungsausschusses, die Entfer-\nnungspauschale f\u00fcr Nahpendler, wie bisher, bei 70 Pfenni-\ngen zu belassen und f\u00fcr Fernpendler ab zehn Kilometer\nauf 80 Pfennige anzuheben. Auch wenn es sich dabei, Herr\nKollege Lochbaum, um eine vorweihnachtliche Morgen-\ngabe handelt, bleibt die Entfernungspauschale die Fort-\nsetzung der Flickschusterei einer von Anfang an missrate-\nnen \u00d6kosteuer.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWas hastig und als mit hei\u00dfer Nadel gestricktes Ent-\nlastungspaket daherkommt, entpuppt sich n\u00e4mlich bei\nn\u00e4herem Hinsehen als Mogelpackung f\u00fcr die L\u00e4nder mit\nhohen Belastungen. Die Steuerausf\u00e4lle \u2013 nach Angaben der\nBundesregierung \u2013 belaufen sich auf etwa 1,2 Milliarden\nDM. Nordrhein-Westfalen, SPD-regiert, geht sogar von\neiner Belastung nur f\u00fcr die L\u00e4nder von 1,8 Milliarden DM\naus. Was hei\u00dft das f\u00fcr uns, f\u00fcr den Freistaat Sachsen? \u2013\nHier schlagen wir wieder den Bogen zur Haushaltsbera-\ntung vorgestern und gestern. Das hei\u00dft: Steuerausf\u00e4lle von\ninsgesamt 35 Millionen DM. Dabei haben wir noch nicht\neinmal die Belastungen f\u00fcr die Kommunen und Gemein-\nden mit hineingerechnet.\nMeine Damen und Herren! Eine solche Arbeitsteilung k\u00f6n-\nnen wir nat\u00fcrlich nicht hinnehmen. Die Einnahmen der\n\u00d6kosteuer verbucht der Bund und die Belastungen sollen,\nbitte sch\u00f6n, bei den Gemeinden und bei den L\u00e4ndern\nabgeliefert werden. Das machen wir nicht mit!\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. W\u00f6ller, ge-\nstatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nW\u00f6ller, CDU: Aber bitte sch\u00f6n.\n\nJurk, SPD: Herr W\u00f6ller, k\u00f6nnen Sie sich erinnern, dass der\nFreistaat Sachsen bzw. die S\u00e4chsische Staatsregierung die\nSteuerreform gerade aus dem Grund abgelehnt hat, weil\nder Spitzensteuersatz nicht auf 35 % gesenkt wurde, son-\ndern das Vermittlungsergebnis am Ende 42 % lautete, und\ndass gerade diese starke Absenkung des Spitzensteuersat-\nzes wesentlich h\u00f6here Steuerausf\u00e4lle zur Folge gehabt\nh\u00e4tte als jetzt die Entfernungspauschale?\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nW\u00f6ller, CDU: Herr Kollege Jurk, die Staatsregierung hat\ndie Steuerreform der Bundesregierung aus vielerlei Gr\u00fcn-\nden abgelehnt. Der Hauptgrund war, dass sie einfach un-\nsozial war und wenige wirtschaftliche Anreize geboten\nhat. Deswegen haben wir die Steuerreform abgelehnt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nVor allem auch deswegen \u2013 Sie sprechen ja so oft von der\nLausitz und den Regionen \u2013, weil sie die h\u00f6chste Belastung\nf\u00fcr den Mittelstand bringt. Das sind aber die Betriebe, die\nuns in Sachsen betreffen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDeswegen hat die Staatsregierung unter anderem diese\nSteuerreform der Bundesregierung abgelehnt.\nNat\u00fcrlich sind wir auch daf\u00fcr, dass bei einer Steuerreform\ndas Steueraufkommen sinkt, um Anreize zu schaffen. Aber\ndas Ganze muss ein Gesamtpaket sein. Das muss eine kon-\nzeptionell gut vorgearbeitete handwerkliche Arbeit sein \u2013\nund das war es eben vonseiten der Bundesregierung nicht.\nJetzt zum Begriff Soziales, Herr Kollege Lochbaum und\nmeine Damen und Herren von der SPD-Fraktion, den Sie\nin der Begr\u00fcndung des Antrages vor sich hertragen wie\neine Monstranz. Sozial gemeint ist etwas v\u00f6llig anderes als\nsozial.\nEntlastet werden durch dieses Gesetz vor allem Fernpend-\nler mit h\u00f6herem Einkommen, die entsprechend hohe\nGrenzsteuers\u00e4tze bezahlen. Die haben wir aber kaum in\nSachsen, sondern die finden sich in westlichen Bundes-\nl\u00e4ndern.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Weihnert, SPD)\n\nDas ist eine Entlastungswirkung, die wir nicht wollen. Ent-\nlastet werden nicht oder kaum Bev\u00f6lkerungsschichten mit\nniedrigem Einkommen. G\u00e4nzlich au\u00dfen vor bleiben dieje-\nnigen, die massiv durch die \u00d6kosteuer belastet werden.\nDas Abkassieren von Rentnern, Studenten und Sozial-\nhilfeempf\u00e4ngern ist zutiefst unsozial und wir lehnen es\ndeshalb ab.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir unterst\u00fctzen die Staatsregierung in der ablehnenden\nHaltung im Bundesrat. Das Herumst\u00fcmpern an einzelnen\nSymptomen kann nicht von der finanzpolitischen Fehlent-\nscheidung der \u00d6kosteuer ablenken. Die einzig vern\u00fcnftige\nEntscheidung kann deshalb nur lauten: Die \u00d6kosteuer\nmuss weg, und zwar noch bevor die n\u00e4chste Stufe in Kraft\ntreten kann!\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 14. Dezember 2000\n\n2006\n\n\n\nVielen Dank.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die PDS-Fraktion hat\ndas Wort. Frau Abg. Kipping.\n\nFrau Kipping, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Damen und\nHerren! Wenn wir \u00fcber die Entfernungspauschale reden,\nso sollte uns nat\u00fcrlich bewusst sein, dass wir in erster\nLinie \u00fcber ein Trostpflaster reden, ein Trostpflaster, wel-\nches die sozialen Unstimmigkeiten im Gesamtgef\u00fcge \u00d6ko-\nsteuer flicken soll.\n\n(Jurk, SPD: Quatsch!)\n\nEs ist uns unm\u00f6glich, \u00fcber das Trostpflaster Entfernungs-\npauschale zu reden, ohne nicht wenigstens am Rande die\n\u00d6kosteuer zu erw\u00e4hnen. Das tun wir nicht, Herr Loch-\nbaum, wie Sie sagen, um die \u00d6kosteuer zu diffamieren. Sie\nkennen mich. Wenn es darum geht, die \u00d6kosteuer gegen\ndie verlogenen und populistischen Kampagnen der CDU\nzu verteidigen, dann stehe ich hier an erster Stelle und\nk\u00e4mpfe wie verr\u00fcckt.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Abg. Kipping, ge-\nstatten Sie, dass Herr Jurk eine Zwischenfrage stellt?\n\nFrau Kipping, PDS: Aber gern.\n\nJurk, SPD: Bei der \u00d6kosteuer muss ich Sie wirklich fragen,\nob Sie das dahinter stehende Prinzip, n\u00e4mlich Arbeit zu\nentlasten und den Ressourcenverbrauch der Umwelt zu\nbelasten, noch teilen.\n\nFrau Kipping, PDS: Herr Jurk, wenn Sie meinen fr\u00fcheren\nReden zur \u00d6kosteuer gefolgt w\u00e4ren, dann w\u00fcssten Sie\ngenau, dass der Grundgedanke, n\u00e4mlich Ressourcen ver-\nbrauchende Mechanismen zu verteuern, nat\u00fcrlich von uns\ngeteilt wird. Aber uns geht es um eine ganz konsequente\n\u00f6kologische Ausrichtung. Es ist schon problematisch,\nwenn die Bahn auch weiterhin, auch wenn es ein halbier-\nter Satz ist, mit der \u00d6kosteuer belastet wird.\nWir haben uns vor kurzem mit den Verkehrsunternehmen\nin Sachsen unterhalten. Gerade die Verkehrsunternehmen\nsagen: Es ist f\u00fcr uns problematisch, die Fahrpreise auf-\ngrund der \u00d6kosteuer nicht zu erh\u00f6hen. Das ist einfach so.\nNat\u00fcrlich darf man auch nicht vergessen \u2013 darauf w\u00e4re ich\njetzt noch gekommen \u2013, dass die \u00d6kosteuer eine \u00f6kologi-\nsche Lenkungsfunktion haben sollte. Wenn die Deutsche\nBahn verk\u00fcndet, dass im Oktober ihre Verkehrsleistungen\num 11 % gestiegen sind, dann ist das wahrscheinlich auch\nein Ergebnis der \u00d6kosteuer. Aber wir haben hier oft\ndar\u00fcber geredet und Sie wissen das auch, dass wir als PDS\nsehr unzufrieden mit einer \u00d6kosteuer sind, die vor allen\nDingen den kleinen Leuten in die Tasche greift. Das habe\nich Ihnen schon sehr oft gesagt, Herr Jurk. Insofern ver-\nstehe ich Ihre Frage nicht.\nWir werden als PDS mit der jetzigen \u00d6kosteuer so lange\nunzufrieden sein, solange die Alternative zum Frust an der\nTankstelle Frust an einer einsamen Bushaltestelle bedeutet,\nund zwar an einer Bushaltestelle, die vielleicht nur zwei-\nmal t\u00e4glich frequentiert wird. Wenn es im Ergebnis viel-\nleicht nur noch hei\u00dft: ,,Freie Fahrt f\u00fcr freie B\u00fcrger\u201c, k\u00f6n-\nnen wir als PDS da nicht mitgehen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nNun ist die Entfernungspauschale \u00e4hnlich wie die \u00d6ko-\nsteuer eine zweischneidige Sache. Zun\u00e4chst freut es uns,\ndass Rot-Gr\u00fcn endlich die Forderungen der PDS-Bundes-\ntagsfraktion, diese Kilometerpauschale vom Verkehrsmit-\ntel unabh\u00e4ngig zu machen, aufgegriffen hat.\nWerte Kolleginnen und Kollegen von der SPD-Fraktion,\nvielleicht k\u00f6nnen Sie Ihren Parteigenossen ausrichten, dass\nwir, wenn sie wieder einmal Stoff f\u00fcr konstruktive An-\ns\u00e4tze brauchen, gern zur Verf\u00fcgung stehen. Es ist aber\nbedauerlich und f\u00fcr die weitere Zusammenarbeit nicht ge-\nrade f\u00f6rderlich, wenn Rot-Gr\u00fcn erst dann die Vorschl\u00e4ge\nder PDS aufgreift, wenn sie diese Vorschl\u00e4ge mindestens\neinmal abgelehnt haben, wenn sie vonseiten der PDS kom-\nmen. Das ist nicht gerade eine seri\u00f6se Politik.\nDie verkehrsmittelunabh\u00e4ngige Entfernungspauschale\nstellt alle Pendler gleich, egal welches Verkehrsmittel sie\nbenutzen. Insofern begr\u00fc\u00dfen wir die geplanten Ver\u00e4nde-\nrungen, weil wir denken, dass eine solche Pauschale doch\nAnreize vermitteln k\u00f6nnte, auch einmal auf das Auto zu\nverzichten. Das wird auch vom Deutschen St\u00e4dtetag be-\ngr\u00fc\u00dft.\nAllerdings d\u00fcrfen Sie nicht erwarten, dass die Freude,\n\u00fcber die Gleichstellung der unterschiedlichen Mobilit\u00e4ts-\narten unser Auge f\u00fcr die sozialen Auswirkungen v\u00f6llig\ntr\u00fcbt. Denn die Entfernungspauschale entlastet nun mal\nvor allem diejenigen, die Einkommensteuer bezahlen. Wie\nsieht es aber aus mit RentnerInnen, Sch\u00fclerInnen oder\nFamilien, die von Sozialhilfe abh\u00e4ngig sind? Nat\u00fcrlich\nk\u00f6nnen auch RentnerInnen und Studierende viel herum-\nreisen und sie profitieren von dieser Entfernungspauschale\nnicht im Geringsten. F\u00fcr uns als PDS-Fraktion ist eine\nsoziale Kompensation, die die sozial Schw\u00e4chsten au\u00dfen\nvor l\u00e4sst, eine soziale Ungerechtigkeit, die wir nicht unter-\nst\u00fctzen k\u00f6nnen,\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nzumal besser Verdienende von Steuerverg\u00fcnstigungen\nmehr profitieren als Bezieher kleiner Einkommen.\nVorhin haben Sie, Herr Lochbaum, sich gerade auf unsere\nPendler berufen. Sie d\u00fcrften auch wissen, dass gerade\nunsere Pendler und vor allem die Pendler in den struktur-\nschwachen Regionen manchmal so geringe Einkommen\nhaben, dass ihr Vorteil von der Entfernungspauschale nur\nsehr marginal ist.\n\n(Dr. Jahr, CDU: Das stimmt!)\n\nNun hatten wir in den vergangenen zwei Tagen gerade die\nDiskussion zum Haushalt. Insofern sollten wir die Entfer-\nnungspauschale aus finanzieller Sicht beleuchten.\nEs ist schon etwas eigenartig, wenn man bedenkt, dass der\nBund die Mehreinnahmen aus der \u00d6kosteuer zur G\u00e4nze\neinnimmt und dann, wenn es um den ersten sozialen Aus-\ngleich geht, sofort die L\u00e4nder und Kommunen zur Kasse\ngebeten werden.\n\n(Frau Strempel, CDU: Da haben Sie mal Recht.)\n\nDas ist doch ein eigenartiges Vorgehen, wenn man be-\ndenkt, dass \u00fcber 50 % von den L\u00e4ndern und Kommunen\ngetragen werden sollen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nJurk, SPD: Wenn Sie das mit der Mehrwertsteuer \n\nbegr\u00fcndet h\u00e4tten, dann w\u00e4re es richtig.)\n\nMeine Damen und Herren von der SPD, ich h\u00e4tte schon\nerwartet, dass Sie im Rahmen der Haushaltsdebatte Vor-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 14. Dezember 2000\n\n2007\n\n\n\nschl\u00e4ge unterbreiten, welche Ma\u00dfnahmen aufgrund der\nSteuerausf\u00e4lle nicht mehr vom Land finanziert werden sol-\nlen. Es ist leicht, f\u00fcr etwas zu sein. Aber die Frage ist: Sind\nSie auch bereit die Konsequenzen zu tragen?\nDie PDS-Fraktion hat in ihrem alternativen Haushalt be-\nwiesen, dass bei einer anderen Priorit\u00e4tensetzung von der\nStaatsregierung geplante soziale Einschnitte vermeidbar\nsind.\n\n(Jurk, SPD: Wo ist er denn? \nSie haben ja nicht einmal Ihre Deckungsvorschl\u00e4ge \n\neingebracht.)\n\n\u2013 Herr Jurk, das ist eine Unterstellung. Ich habe zum Bei-\nspiel im Verkehrshaushalt deutliche Deckungsvorschl\u00e4ge\nunterbreitet, die leider nicht die Mehrheit Ihrer Fraktion\ngefunden haben, weil das auch Einschnitte bedeutet h\u00e4tte.\nWenn man mehr Geld in die Bahn stecken will, muss man\ndas vielleicht irgendwo wegnehmen. Dazu war Ihre Frak-\ntion nicht bereit. Sie haben doch nur mehr Forderungen\ngestellt.\n\n(Jurk, SPD: Der Gesamthaushalt ist nie von Ihnen \neingebracht worden!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte, jetzt von dem\nDialog Abstand zu nehmen. Wenn Sie eine Frage haben,\nHerr Jurk, dann stellen Sie sie bitte. Frau Abg. Kipping,\njetzt ist Herr Jurk so weit. Er m\u00f6chte eine Frage stellen.\nDarf er das? \u2013 Ja.\n\nJurk, SPD: Frau Kipping, ich frage Sie: Wann hat die PDS-\nFraktion ihren alternativen Haushalt in G\u00e4nze in diesen\nLandtag eingebracht?\n\nFrau Kipping, PDS:  Wir haben unseren alternativen\nHaushalt in G\u00e4nze vorgestellt und, in \u00c4nderungsantr\u00e4ge\ngegossen, in den einzelnen Fachaussch\u00fcssen eingebracht.\nDas haben wir sehr wohl getan. Herr Weckesser wird Ih-\nnen sehr gern die Tabellen zur Verf\u00fcgung stellen, wie die\nRechnung aufgeht.\n\n(Jurk, SPD: Die habe ich aus der Presseinformation.)\n\nHerr Jurk, jetzt habe ich einmal eine Frage an die SPD-\nFraktion und diese Frage ist wirklich keine rhetorische\nFrage: K\u00f6nnen Sie eine solche Rechnung mit den Folgen\nder Entfernungspauschale auch vorlegen?\nWir w\u00e4ren vielleicht sogar bereit, gewisse finanzielle Opfer\nf\u00fcr die Entfernungspauschale zu bringen. So schlecht ist\nder Gedanke gar nicht. Es w\u00e4re eben nur gut zu wissen,\nwelche Folgen das h\u00e4tte und wo Sie beabsichtigen zu\nsparen.\nWas w\u00e4re denn zum Beispiel, wenn die Einnahmenaus-\nf\u00e4lle aufgrund der Entfernungspauschale dazu f\u00fchren,\ndass letzten Endes weniger Mittel f\u00fcr Bildung oder Kin-\ndertagesst\u00e4tten zur Verf\u00fcgung st\u00e4nden?\nIch meine, das ist eine Entwicklung, die angesichts der\nPriorit\u00e4tensetzung der S\u00e4chsischen Staatsregierung nicht\nausgeschlossen ist. Diese Kritik geht jetzt nicht in Ihre\nRichtung, sie geht in Richtung Staatsregierung. Da m\u00fcssen\nSie sich gar nicht beschweren.\nWir als PDS-Fraktion meinen, eine Entfernungspauschale,\ndie vor allen Dingen Fernpendler und sozial Besserge-\nstellte bevorteilt, darf sich auf keinen Fall negativ auf die\nexistenziellen Bed\u00fcrfnisse im Bereich der Kindertagesst\u00e4t-\nten und der Bildung auswirken.\n\nAlles in allem: Die verkehrsmittelunabh\u00e4ngige Entfer-\nnungspauschale ist, weil sie verkehrsmittelunabh\u00e4ngig ist,\nein winzig kleiner Schritt in eine richtige Richtung. Wir\nwollen die Bundesregierung bei diesem Schritt ja gar nicht\nbehindern. Deshalb werden wir auch nicht gegen Ihren\nAntrag stimmen. Aber wer glaubt, mit einer Entfernungs-\npauschale k\u00f6nne man einen Blumentopf gewinnen oder\nsogar die \u00d6kosteuer in eine sozial gerechte Steuer umwan-\ndeln, der irrt. Die Entfernungspauschale ist eine soziale Tat\nf\u00fcr eine kleine Bev\u00f6lkerungsgruppe. Das Problem ist:\nWenn die Bundesregierung bei diesem winzigen Schritt\nstehen bleibt, dann schadet sie der sozialen Gerechtigkeit\nnur noch mehr; denn es w\u00e4re doch unverantwortlich, nur\nf\u00fcr eine kleine Gruppe einen Ausgleich zur \u00d6kosteuer zu\nschaffen, w\u00e4hrend diejenigen, die noch viel mehr auf den\nsozialen Ausgleich angewiesen sind, im Regen stehen blei-\nben und somit das soziale Gef\u00e4lle nur noch verst\u00e4rkt wird.\nDaher werden wir uns der Stimme enthalten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich frage, ob es noch\nRedebedarf zu dem Dringlichen Antrag der SPD-Fraktion\ngibt. \u2013 Herr Staatsminister Prof. Milbradt, bitte.\n\nProf. Dr. Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Frau\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Die Staatsregie-\nrung wird im Bundesrat gegen diese Entfernungspauscha-\nle stimmen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDie Gr\u00fcnde sind relativ einfach darzustellen. Erstens wird\nder s\u00e4chsische Staatshaushalt mit mindestens 35 bis\n40 Millionen DM belastet. Wir sehen nicht ein, dass etwas,\nwas von der Bundesregierung veranlasst worden ist, von\nden L\u00e4ndern bezahlt werden soll.\nDiese Meinung hatten im \u00dcbrigen auch sozialdemokra-\ntisch regierte L\u00e4nder, allen voran Nordrhein-Westfalen mit\nseinem Ministerpr\u00e4sidenten Clement. Aus mir unerfind-\nlichen Gr\u00fcnden ist innerhalb einer Stunde vor der Sitzung\ndes Vermittlungsausschusses diese Meinung ver\u00e4ndert\nworden. Wir wurden also damit konfrontiert, dass die A-\nL\u00e4nder, also die SPD-regierten L\u00e4nder, auf einmal diese\nFrage hintangestellt haben. Wir haben w\u00e4hrend der Amts-\nzeit der vergangenen Bundesregierung in vergleichbaren\nSituationen die L\u00e4nderinteressen auch gegen\u00fcber unserer\neigenen Bundesregierung verteidigt.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Staatsminister,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nProf. Dr. Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Nein,\nim Augenblick nicht.\nPunkt zwei: Das, was herausgekommen ist, ist ein steuer-\npolitischer Bastard erster G\u00fcte.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDenn was will man denn? Will man den Pendler entlas-\nten? Wenn er h\u00f6here Energiepreise zahlt, dann sind das\nWerbungskosten. Dann ist es konsequent, dass derjenige,\nder zur Erzielung seines Einkommens \u2013 und dann sind es\nnicht die Studenten, Frau Kipping \u2013 Aufwendungen hat,\nnach dem Nettoprinzip in der Steuer diese Aufwendungen\nvom Bruttoeinkommen abziehen kann. Dann ist es aber\nsinnvoll, die tats\u00e4chlichen Kosten abzuziehen und nicht\nfiktive.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 14. Dezember 2000\n\n2008\n\n\n\nDenn was passiert jetzt? Weil das Autofahren teurer ge-\nworden ist, soll jetzt eine Entfernungspauschale auch f\u00fcr\ndiejenigen eingef\u00fchrt wird, die \u00fcberhaupt nicht Auto fah-\nren,\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Eben f\u00fcr die!)\n\nso dass sich folgende Situation ergibt: Derjenige, der Zug\nf\u00e4hrt oder der sich m\u00f6glicherweise einer Fahrgemeinschaft\nanschlie\u00dft, wird f\u00fcr etwas entlastet, wof\u00fcr er \u00fcberhaupt\nnicht belastet wird. Ein steuerpolitischer Unsinn erster\nG\u00fcte!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nOder Sie rechtfertigen die Pauschale mit der Begr\u00fcndung,\nSie wollten eine Gleichheit der Verkehrsmittel haben. Das\nk\u00f6nnen Sie machen. Dazu hat es fr\u00fcher auch Vorschl\u00e4ge\ngegeben. Nur, das ist keine Entlastung f\u00fcr die \u00d6kosteuer.\nDann m\u00fcssen Sie n\u00e4mlich eine allgemeine Entfernungs-\npauschale aufgrund des durchschnittlichen Aufwandes\nfestlegen, m\u00f6glicherweise auf der Basis des Aufwandes f\u00fcr\nden \u00f6ffentlichen Personennahverkehr. Die Konsequenz\nw\u00e4re, dass das Autofahren entsprechend diskriminiert\nw\u00fcrde.\n\n(Jurk, SPD: Richtig!)\n\nDas k\u00f6nnte man machen. Aber dann ist man nicht bei\n80 Pfennig, sondern vielleicht bei 30 Pfennig.\n\n(Jurk, SPD: Sie haben 50 Pfennig vorgehabt!)\n\nOder man will, Herr Abg. Jurk, \u2013 \u2013\n\n(Jurk, SPD: Ich darf ja nicht fragen!)\n\nOder man will bewusst nur die Fernpendler ber\u00fccksich-\ntigen. Dann h\u00e4tte man das wesentlich billiger haben k\u00f6n-\nnen. Man h\u00e4tte n\u00e4mlich f\u00fcr die ersten zehn oder 15 Kilo-\nmeter gar nichts geben und erst bei gr\u00f6\u00dferen Entfernungen\neine Pauschale einf\u00fchren k\u00f6nnen.\nSo haben Sie hier die kuriose Situation, dass zum Beispiel\ndie Bankmitarbeiter, insbesondere auch Bankvorst\u00e4nde\nder Landesbank Baden-W\u00fcrttemberg, die aus der alten\nBakola, der Badischen Kommunalen Landesbank, hervor-\ngegangen sind und nach wie vor in Mannheim wohnen,\nmit dem ICE innerhalb von 45 Minuten \u2013 wie mit der\nS-Bahn in Berlin \u2013 nach Stuttgart fahren, mit 10 000 DM\nentlastet werden.\n\n(Jurk, SPD: Deshalb will Baden-W\u00fcrttemberg \nzustimmen. Das ist ein gutes Argument! \u2013 \n\nZurufe von der CDU)\n\nWer so etwas vern\u00fcnftig nennt, Herr Abg. Jurk, der hat\noffensichtlich keinen Kompass in der Steuerpolitik.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNoch einmal: Ich kann verstehen, dass man aus den ver-\nschiedensten Gr\u00fcnden an solche Ma\u00dfnahmen denkt, aber\ndann sollte man sie nicht in der Form vorschlagen, wie das\ngeschehen ist. Weswegen wird denn so etwas vorgelegt?\nWeil sich die SPD nicht entscheiden kann, ob sie ihrem\ngr\u00fcnen Koalitionspartner nachgeben, also eine gr\u00fcne Poli-\ntik machen will, oder ob sie eine Politik f\u00fcr die Arbeitneh-\nmer machen will, erzeugt sie einen solchen Bastard, der zu\nallem \u00dcberfluss noch sehr viel kostet und gar nichts bringt.\nIm \u00dcbrigen bringt er auch \u00f6kologisch nichts; denn in der\njetzigen Ausgestaltung pr\u00e4miiert er in den Ballungsr\u00e4u-\nmen die Suburbanisierung. Deshalb haben zum Beispiel\n\nder B\u00fcrgermeister von Hamburg und auch der Berliner\nSenat zun\u00e4chst, bevor der populistische Druck seitens der\nSPD gekommen ist, die Meinung vertreten, dass dies nicht\nin ihrem Interesse sein kann, dass immer gr\u00f6\u00dfere Entfer-\nnungen zwischen Wohnung und Arbeit steuerlich stark\nbeg\u00fcnstigt werden. \u2013 Das hat jetzt mit den Fernpendlern in\nSachsen \u00fcberhaupt nichts zu tun.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs kann doch wohl unter \u00f6kologischen Gesichtspunkten\nnicht richtig sein, das Bauen auf der gr\u00fcnen Wiese weit\ndrau\u00dfen vor der Stadt steuerlich zu f\u00f6rdern und an-\nschlie\u00dfend durch eine Entfernungspauschale die Kosten,\ndie durch die gr\u00f6\u00dfere Entfernung entstehen, auch noch\nwegzusubventionieren. Das macht \u00f6kologisch \u00fcberhaupt\nkeinen Sinn.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren von der SPD, Sie\nm\u00fcssen sich in Ihrer Steuerpolitik schon entscheiden, was\nSie wollen. Man kann mit einem Instrument normaler-\nweise auch nur ein Ziel erreichen. Man kann mit einem\nMittel nicht 35 Ziele gleichzeitig erreichen. Wenn man so\netwas macht, erreicht man gar nichts.\nDeswegen noch einmal meine Bemerkung: Es handelt sich\num einen steuerpolitischen Bastard allererster G\u00fcte. Und\nHerr Kollege Lochbaum, der ja das ,,Handelsblatt\u201c gelesen\nund meinen fr\u00fcheren Kollegen Peffekoven aus Mainz\nzitiert hat, wei\u00df ja, dass in dem ersten Teil dessen, was er\ngelesen hat, genau die Argumentation steht, die ich Ihnen\njetzt vorgetragen habe. Daher w\u00e4re es ganz sinnvoll, nicht\nnur den Teil des Artikels zu zitieren, der der jeweiligen\nPosition zustimmt, sondern den Artikel in seinem gesam-\nten Duktus. Dann w\u00fcrde man zu einem anderen Ergebnis\nkommen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Staatsminister,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen: Ja, bitte.\n\nFrau Dr. Runge, PDS: Herr Minister, was halten Sie denn\ndavon, im Zusammenhang mit der Abstimmung im Bun-\ndesrat ein auserw\u00e4hltes Projekt in Sachsen in den Ver-\nhandlungspoker einzubringen, so wie das wahrscheinlich\nBaden-W\u00fcrttemberg mit dem Umbau des Stuttgarter\nBahnhofs tun wird, um so im Gegenzug mit der Zustim-\nmung zur Entfernungspauschale eine Finanzierungszu-\nsage des Bundes f\u00fcr dieses auserw\u00e4hlte Projekt in Sachsen\nzu bekommen?\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nProf. Dr. Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Also,\nbei allem Verst\u00e4ndnis f\u00fcr Taktik und Strategie, das ich\ndurchaus mit Ihnen teile, glaube ich nicht, dass die Bun-\ndesregierung die s\u00e4chsische Stimme f\u00fcr so etwas kaufen\nw\u00fcrde. Was im Augenblick stattfindet, ist doch etwas ganz\nanderes. An sich wei\u00df jeder, dass das eine unsinnige Ge-\nschichte ist. Aus bestimmten Gr\u00fcnden, die man vielleicht\nmit Wahlkampfgr\u00fcnden umschreiben kann, ist vielleicht\nder eine oder andere der Meinung, man m\u00fcsse mit den\nW\u00f6lfen heulen. Wir haben keine Wahlen. Wir sind auch\nimmer grundsatzfest gewesen. Ich sehe keine Notwendig-\nkeit, einer allgemein und auch von der Wissenschaft als\nunsinnige Ma\u00dfnahme angesehenen Gesetzesvorlage zuzu-\nstimmen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 14. Dezember 2000\n\n2009\n\n\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDeswegen, meine sehr verehrten Damen und Herren,\nhaben Sie bitte Verst\u00e4ndnis: Wir werden das nicht mit-\nmachen! Das hat nichts mit Sozialpolitik oder mit \u00d6kolo-\ngie zu tun, wie ich Ihnen dargelegt habe.\nAls negativen Punkt kann man noch Folgendes hinzuf\u00fc-\ngen: Als Finanzminister dieses Freistaates interessiert mich\ndieses Problem speziell, weil die gefundene L\u00f6sung auch\nunser Geld kostet. Die Bundesregierung in Berlin kann\nmachen, was sie will, solange sie ihr eigenes Geld ausgibt.\nSobald jedoch unsere Landesfinanzen betroffen sind, darf\nich vielleicht noch einmal nachfragen, ob das Vorhaben\nwirklich sinnvoll ist. Wie gesagt, das Ergebnis ist negativ.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich erteile der SPD-\nFraktion das Schlusswort. Herr Abg. Lochbaum.\n\nLochbaum, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und\nKollegen! Herr Staatsminister, wie Sie sich denken k\u00f6nnen,\nhabe ich nat\u00fcrlich den ganzen Artikel gelesen. Ich kenne\nauch die Position von Peffekoven. Dieser Artikel hat mich\nja auch nur auf diese Idee gebracht.\nMir war von vornherein klar, dass diese Debatte wieder\nzum Schagabtausch \u00fcber den Nutzen der \u00d6kosteuer ent-\narten w\u00fcrde, und zwar ohne neue Argumente und ohne\ndie notwendige Sachlichkeit.\n\n(Beifall der Abg. Frau Klein, SPD)\n\nMir war auch klar, dass Sie nicht zur Kenntnis nehmen\nwollen, dass die ma\u00dfgebliche Komponente f\u00fcr die Er-\nh\u00f6hung der Kraftstoffpreise nicht die \u00d6kosteuer ist. Sie\nwissen das, aber Sie nehmen es nicht zur Kenntnis, getreu\ndem Motto, dass nicht sein kann, was nicht sein darf.\n\n(Beifall der Abg. Frau Klein, SPD)\n\n\u00dcbrigens bringt die von Teilen Ihrer Fraktion geforderte\nAussetzung der dritten Stufe der \u00d6kosteuer f\u00fcr den durch-\nschnittlichen Autofahrer gerade einmal f\u00fcnf bis zehn DM\npro Monat. Aber Sie brauchen ein Thema f\u00fcr Kampagnen.\nMeine Damen und Herren! Die Entlastung f\u00fcr Pendler ist\nsinnvoll und notwendig.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDie verkehrsmittelunabh\u00e4ngige Entfernungspauschale ist\nnach meiner \u00dcberzeugung ebenfalls sinnvoll, da sie de\nfacto bereits existiert, auch wenn das gegenw\u00e4rtig nicht\nganz legal ist; ich habe es bereits erl\u00e4utert.\nHerr Staatsminister, das relativiert auch Ihre Berechnun-\ngen zu den Bahnpreisen, die sicher richtig sind, aber auch\ndas ist nicht ganz neu.\nF\u00fcr mich ist interessant, dass auf die Entlastung der Land-\nwirte durch die Senkung der Steuer auf Bio-Diesel von\nIhnen \u00fcberhaupt nicht eingegangen wurde. Wir haben das\nauch in unseren Antrag aufgenommen. Das ist merkw\u00fcr-\ndig, denn sonst ist dies \u00fcblicherweise Ihr Thema.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abgeordneter,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nLochbaum, SPD: Ja, bitte.\n\nDr. Jahr, CDU: Herr Lochbaum, ich m\u00f6chte Sie fragen, ob\nIhnen in Ihrer Antragsbegr\u00fcndung ein Druckfehler unter-\nlaufen ist. Sie schreiben dort: ,,Dar\u00fcber hinaus w\u00fcrde die\nin Aussicht gestellte Absenkung der Abgabe f\u00fcr Agrar-\ndiesel die s\u00e4chsischen Landwirte deutlich entlasten.\u201c \u2013\n,,deutlich\u201c ist ganz einfach falsch.\n\nLochbaum, SPD: Die Zahlen sind auf jeden Fall richtig,\nHerr Dr. Jahr.\n\nDr. Jahr, CDU: Darf ich eine zweite Frage stellen?\n\nLochbaum, SPD: Bitte.\n\nDr. Jahr, CDU: Ist Ihnen bekannt, dass insbesondere die\ns\u00e4chsischen Landwirte durch die Einf\u00fchrung einer Kap-\npungsgrenze in diesem Jahr mit 70 Pfennig pro Liter belas-\ntet worden sind? Jetzt wollen Sie sie um einen Groschen\npro Liter entlasten. Eine ,,deutliche Entlastung\u201c bedeutet\naus meiner Sicht etwas anderes. Das Wort ,,deutlich\u201c\nm\u00fcsste gestrichen werden; aber es ist nicht mein Antrag.\nDie Freude der Landwirte h\u00e4lt sich sehr in Grenzen, wenn\nsie zun\u00e4chst mit 70 Pfennig belastet und dann um 10 Pfen-\nnig entlastet werden.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Haben Sie noch eine\nFrage, Herr Dr. Jahr? \u2013 Nein.\n\nLochbaum, SPD: Das ist eine Wertung von Ihnen, Herr\nDr. Jahr. Ansonsten vermischen Sie zwei Tatbest\u00e4nde mit-\neinander.\n\n(Dr. Jahr, CDU: 70 ist mehr als 10!)\n\nIch komme noch einmal auf den sozialen Aspekt zur\u00fcck,\nden Sie, Herr Kollege W\u00f6ller, angesprochen haben. Ihre\ndiesbez\u00fcglichen Ausf\u00fchrungen treffen auf viele steuer-\nliche Entlastungen zu. Derjenige, der viel Steuern zahlt\nund im oberen Teil der Kurve liegt, wird bei steuerlichen\nEntlastungen st\u00e4rker entlastet als der Steuerzahler, der nur\nwenig Steuern zahlt. Diese Frage k\u00f6nnte man auch in\nextremer Weise anders diskutieren, denn wenn man Ihrer\nArgumentation folgen w\u00fcrde, m\u00fcsste es richtig sein,\nimmer h\u00f6here Steuern zu fordern. Das kann es ja wohl\nauch nicht sein.\nEine letzte Bemerkung zur Belastung der Haushalte. Na-\nt\u00fcrlich bringt eine Entlastung der Steuerzahler immer eine\nBelastung der Haushalte mit sich. Kollege Jurk hat darauf\nauch schon hingewiesen. Die Bundesregierung beziffert\ndie Steuerausf\u00e4lle auf ca. 1,2 Milliarden DM. Wenn sich\ndieser Betrag v\u00f6llig gleichm\u00e4\u00dfig verteilt \u2013 bei einem Lan-\ndesanteil von 42,5 % \u2013, w\u00fcrde das f\u00fcr den s\u00e4chsischen\nLandeshaushalt nach meiner Berechnung einen Ausfall\nvon 30 Millionen DM bedeuten. Aber die Einkommen-\nsteuer liegt bekanntlich in Sachsen weit unter dem Durch-\nschnitt.\nAuf jeden Fall sollte uns das die Entlastung unserer ohne-\nhin stark belasteten Berufspendler wert sein. Im \u00dcbrigen\nist die finanzielle Belastung nicht die einzige Belastung\ndieser Gruppe. Stimmen Sie also unserem Antrag zu!\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren, ich lasse jetzt abstimmen. Wer dem Dringlichen\nAntrag der Fraktion der SPD in der Drucksache 3/3166\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 14. Dezember 2000\n\n2010\n\n\n\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Zahl von Stimmenthal-\ntungen und einer kleinen Zahl von Zustimmungen stimm-\n\nte der Landtag mit deutlicher Mehrheit diesem Antrag\nnicht zu.\n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet.\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 8\n\nDezentrale Unterbringung von Asylbewerbern\nDrucksache 3/1738, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen zu diesem Antrag Stellung neh-\nmen. Die Reihenfolge in der ersten Runde lautet: PDS-\nFraktion, CDU-Fraktion, SPD-Fraktion, CDU-Fraktion, der\nAusl\u00e4nderbeauftragte und die Staatsregierung.\nDie Aussprache ist er\u00f6ffnet. Das Wort hat die PDS-Frak-\ntion. Frau Abg. Dr. Ernst.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Gestern hat sich die CDU-Fraktion beim Haus-\nhaltsbegleitgesetz als Heldin gefeiert, aber ihr Heldentum\nwar allenfalls deutsch. F\u00fcr Asylbewerberinnen und Asyl-\nbewerber gab es keinen Nikolaus, weder einen mildt\u00e4tigen\nnoch einen gro\u00dfz\u00fcgigen, eher die Schneek\u00f6nigin: kalt,\nblond, blau\u00e4ugig. Das laue L\u00fcftchen des Sommerlochs, in\ndem die herrschende Politik neben dem Rechtsradikalis-\nmus erstaunlicherweise auch die Ausl\u00e4nderinnen und\nAusl\u00e4nder entdeckte, hat bis dahin nicht ausgereicht.\n\u00dcbrig geblieben sind heruntergebrannte Kerzen, eine\nHand voll vergessener Worte und ein beschlossenes Haus-\nhaltsbegleitgesetz, das immerhin 28 Millionen DM bei\nFl\u00fcchtlingen spart.\nAusgerechnet die Mittel \u2013 und das ist ja das Problem \u2013 f\u00fcr\ndie Unterbringung von Fl\u00fcchtlingen sollen von 4 900 DM\nauf 3 600 DM pro Jahr und Kopf gek\u00fcrzt werden. Eine\nGesamtpauschale wurde eingef\u00fchrt, die viel zu niedrig ist,\nwie in der Anh\u00f6rung sogar Frau Fischer vom Landkreistag\ndeutlich sagte. Nicht 9 400 DM sind ausreichend, sondern\nmindestens 11 000 DM sind pro Kopf und Jahr n\u00f6tig.\n\n(Jurk, SPD: Sie ist doch sonst immer zufrieden!)\n\n\u2013 Sonst ist sie immer zufrieden, aber sie hat im \u00dcbrigen \u2013\ndas muss man vielleicht hinzuf\u00fcgen \u2013 dem Haushalts-\nbegleitgesetz in diesem Artikel nur unter der Bedingung\nzugestimmt, dass auch die Unterbringungsform auf der\nkommunalen Ebene zu regeln ist. Das ist der Punkt, den\nman nicht vergessen darf.\nAber nicht nur der Landkreistag und der S\u00e4chsische\nSt\u00e4dte- und Gemeindetag haben sich kritisch ge\u00e4u\u00dfert,\nsondern auch die s\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten, die\nCaritas in Leipzig, die katholische Friedensbewegung Pax\nChristi und die Diakonie, die nicht unbedingt PDS-ver-\nd\u00e4chtige Instanzen sind, so dass man feststellen kann, dass\nsich der Protest deutlich ausgeweitet und viele Sozialver-\nb\u00e4nde erreicht hat.\nHerr Hardraht ist nicht da; er scheint Kaffee zu trinken.\nDas Thema scheint ihn weniger zu interessieren.\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\nDiese Leute wissen, wovon sie reden.\nIch frage Sie: Waren Sie schon einmal in den Asylbewer-\nberheimen in Taucha, in der Torgauer Stra\u00dfe in Leipzig\noder in Dresden-Langebr\u00fcck, wo auf engstem Raum zwi-\nschen 200 und 500 Personen zusammengepfercht wohnen?\n\nIn Taucha, wo im Sommer die gro\u00dfen Streiks stattfanden,\nsteht das Asylbewerberheim mitten im Wald. Der Weg\ndorthin ist unbeleuchtet, es gibt keine Bushaltestelle, das\nHaus ist halb verfallen. Beispielsweise teilt sich eine dort\nwohnende siebenk\u00f6pfige Familie einen Raum von vier mal\nf\u00fcnf Quadratmetern. Seit acht Jahren wohnt diese sieben-\nk\u00f6pfige Familie dort. Das muss man sich einmal vorstel-\nlen! Jeder einzelnen Person stehen nur ca. drei Quadrat-\nmeter zu Verf\u00fcgung \u2013 und das seit acht Jahren.\nDaf\u00fcr zahlen sie im \u00dcbrigen pro Kopf 300 DM, das hei\u00dft,\ndiese Familie bezahlt pro Monat 2 100 DM f\u00fcr vier mal\nf\u00fcnf Quadratmeter. Wenn man das umrechnet, so kostet\nder Quadratmeter dort 105 DM. Ich wei\u00df nicht, ob Sie in\neiner Wohnung leben, die 105 DM pro Quadratmeter\nkostet. Selbst das Paunsdorf-Center scheint dagegen nichts\nzu sein. Das ist absolute Spitze in Sachsen, und das bei\neiner Behausung ohne r\u00e4umliche Trennung zwischen\nEltern und Erwachsenen, ohne Privatsph\u00e4re, ohne eigene\nWaschgelegenheit. Unter einem Dach leben dort 30 bis\n40 Nationalit\u00e4ten.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Abgeordnete, ge-\nstatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Das ist ein Skandal. \u2013 Ich gebe Ihnen\ngern das Wort.\n\nG\u00f6tzel, CDU: Frau Ernst, ich wollte Sie fragen, sind die\nAsylbewerber von Taucha alle Selbstzahler?\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Das sind \u00f6ffentliche Mittel, die f\u00fcr\ndie Asylbewerber in einer H\u00f6he ausgegeben werden, die\nich kritisiere, bei dem, was daf\u00fcr an Standards angeboten\nwird.\nNehmen wir Leipzig, die Torgauer Stra\u00dfe. Dort werden\nAsylsuchende kasernenartig gehalten. Noch vor kurzem\nlebten dort 700 Leute auf einem Fleck.\nNehmen wir beispielsweise Dresden-Langebr\u00fcck. Dort\nhausen Asylbewerber in Containern, abgeschnitten von\nder Umwelt und nicht einmal Telefone funktionieren dort.\nIm Nebenort wei\u00df man noch nicht einmal, dass dort ein\nsolches Heim ist.\nDie Mietpreise liegen im Schnitt \u2013 ich hatte die Spitze\nschon genannt \u2013 zwischen 20 und 30 DM pro Quadrat-\nmeter.\nMeine Damen und Herren! Bei solchen Tatsachen schwa-\nfelt die CDU-Fraktion seit Jahren irgendwelches Zeug \u00fcber\nden Leistungsmissbrauch von Asylbewerbern zusammen.\nIch sage Ihnen, es ist umgekehrt. Der Missbrauch von\nAsylleistungen ist vorrangig ein deutsches Delikt und geht\nauf Kosten der Asylbewerber.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 14. Dezember 2000\n\n2011\n\n\n\nIch frage Sie angesichts der heutigen Debatte: Was ist das\nf\u00fcr ein Land, in dem wir hier leben, in dem der eigene\nBauch so viel mehr z\u00e4hlt, dass ein Kampf gegen ein paar\nverr\u00fcckte Rinder wichtiger ist als menschenw\u00fcrdige Le-\nbensverh\u00e4ltnisse von Leuten, die hierher gefl\u00fcchtet sind?\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Die Massenhaltung \u2013 ich be-\nzeichne das einmal so \u2013 von Asylbewerbern in so gro\u00dfen\nGemeinschaftsunterk\u00fcnften muss aufh\u00f6ren, muss auf-\nh\u00f6ren in Sachsen, aufh\u00f6ren in ganz Deutschland!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDie PDS-Fraktion will \u00c4nderungen und sieht auch M\u00f6g-\nlichkeiten, und zwar selbst unter der jetzigen Gesetzeslage,\ndie Bundesrecht ist. Daf\u00fcr zwei Argumente, die ich hier\nverwenden m\u00f6chte:\nDas erste Argument ist ein rechtliches. Ich sage es ganz\nklar: Eine deutliche Verbesserung der Wohnsituation von\nAsylbewerbern ist heute rechtlich m\u00f6glich. Ich will das er-\nkl\u00e4ren. Das Asylverfahrensgesetz \u00a7 53 regelt die Unter-\nbringung von Asylbewerberinnen und Asylbewerbern in\nGemeinschaftsunterk\u00fcnften, wobei das \u00f6ffentliche Inte-\nresse und auch Belange der Ausl\u00e4nder zu ber\u00fccksichtigen\nsind. Die Belange der Ausl\u00e4nder lasse ich einmal weg. Die\ninteressieren hier, das vermute ich, sowieso nicht. Kom-\nmen wir also zum \u00f6ffentlichen Interesse und den anderen\nDingen. Fangen wir bei den Gemeinschaftsunterk\u00fcnften\nan. Drei Dinge will ich Ihnen sagen.\nZum Ersten, der Begriff der Gemeinschaftsunterk\u00fcnfte. Es\nist nirgendwo definitiv erkl\u00e4rt, dass die Unterbringung\nausschlie\u00dflich in gro\u00dfen Heimen erfolgen muss. Gemein-\nschaftsunterk\u00fcnfte k\u00f6nnen auch kleinere Wohneinheiten\nsein. Es k\u00f6nnen auch einzelne angemietete Wohnungen\nsein, die beispielsweise durch einen Stamm von Sozial-\narbeitern und Ehrenamtlichen betreut werden k\u00f6nnten.\nDas Land muss das nur politisch wollen. Darum geht es.\nDeshalb haben wir diesen Antrag hier gestellt.\nZum Zweiten, zum \u00f6ffentlichen Interesse: Der Herr Staats-\nminister argumentiert, es sei im \u00f6ffentlichen Interesse,\nm\u00f6glichst zentral unterzubringen. Das verstehe ich \u00fcber-\nhaupt nicht. S\u00e4mtliche Debatten zur Asylpraxis \u2013 die ken-\nnen Sie alle aus den Zeitungen \u2013 zeigen, dass \u00f6ffentliches\nInteresse sich keineswegs darin ausdr\u00fcckt, gro\u00dfe zentrale\nUnterk\u00fcnfte f\u00fcr Asylsuchende zu schaffen, im Gegenteil,\nviele \u00c4ngste der Bev\u00f6lkerung beruhen gerade darauf, dass\nso konzentriert Asylbewerberinnen und Asylbewerber auf\neinem Fleck hocken, so will ich das einmal sagen. Das ist\ndoch das Problem. Mich w\u00fcrde schon interessieren, wie\nSie zu dieser Position \u00fcberhaupt gekommen sind. Mich\ninteressiert, wie Sie das \u00f6ffentliche Interesse definieren;\nvielleicht meinen Sie Ihr eigenes Interesse.\nMeine Damen und Herren! Nehmen wir das Dritte, die\nUnterbringung in Gemeinschaftsunterk\u00fcnften als Regel-\nfall: Selbst wenn ich das stringent nehme, hei\u00dft das, im\nRegelfall sind Ausnahmen m\u00f6glich. Sie, Herr Staatsminis-\nter, sagen in Ihrer Antwort auf unseren Antrag: Dies\nw\u00fcrde bei H\u00e4rtef\u00e4llen ja schon irgendwie geschehen. Da\nkann ich Ihnen x Beispiele auf den Tisch legen, wo Fami-\nlien mit kranken Kindern und sogar Pflegef\u00e4lle in Heimen\nsind, wo wirklich schlecht nachvollziehbare Dinge ge-\nschehen, wo man denkt, die k\u00f6nnen doch gar nicht in\neinem Heim bleiben. Hier ist es wichtig, dass einzelne\nWohnungen da sind, in denen man in Ruhe leben kann.\nF\u00fcr meine Beispiele gibt es sogar \u00e4rztliche Atteste. Den-\n\nnoch sind diese Leute heute noch im Heim. Ich denke an\nZwickau, wo ich mit meinem Kollegen D\u00fcrrschmidt war\nund wir dort mehrere solcher F\u00e4lle vorfanden.\nIch frage Sie also: Was sind Ausnahmen? Wie definieren\nSie diese? Wer bestimmt, was eine Ausnahme ist? Welche\nKriterien gibt es daf\u00fcr? Wie regelt das hier das Land?\nIch denke, dass die Praxis zeigt, dass das dem Gutd\u00fcnken\nder Verwaltung \u00fcberlassen ist, die je nach Laune dar\u00fcber\nentscheidet oder nicht.\nWas wir als PDS-Fraktion als Mindestes verlangen, ist,\ndass es verbindliche Kriterien gibt, wie denn Ausnahmen\nzu regeln sind. So weit zum rechtlichen Teil.\nIch m\u00f6chte Ihnen eine zweite Argumentationsschiene auf-\nmachen. Vielleicht kann Sie die erreichen. Die Unterbrin-\ngung in gro\u00dfen Gemeinschaftsunterk\u00fcnften widerspricht\nwirklich allen Grunds\u00e4tzen der Wirtschaftlichkeit. Dezen-\ntrale Wohnformen sind wirklich billiger. Das will ich\nIhnen auch erkl\u00e4ren.\nZurzeit ist es bekanntlich so, dass die an die Betreiber ge-\nhenden Kosten f\u00fcr Unterbringung pro Asylbewerber und\nTag 9,89 DM betragen. Das sind rund gerechnet im Monat\n300 DM. Zus\u00e4tzliche Kosten entstehen aber auch noch,\nindem in jedem Asylbewerberheim die unbelegten Pl\u00e4tze\nbezahlt werden m\u00fcssen. Dazu haben wir eine Anfrage ge-\nstellt und es hat sich dabei herausgestellt, im Freistaat wer-\nden pro Jahr zwischen 17 und 18 Millionen DM f\u00fcr unbe-\nlegte Pl\u00e4tze in den Heimen ausgegeben. In Dresden ist das\neine Million DM. Man hat sich dar\u00fcber sehr gewundert.\nDieses Geld wird sinnlos verpulvert, auch wenn ich wei\u00df,\ndass ein Teil nat\u00fcrlich f\u00fcr Heimleiter, f\u00fcr Ausstattungsge-\ngenst\u00e4nde verwendet wird. Dennoch ist das keine L\u00f6sung.\nAm Ende haben die Asylbewerber davon nichts. Das ist\neine Fehlinvestition.\nKonkret an der Landeshauptstadt Dresden aufgemacht,\nsieht es wie folgt aus: Ein Drittel aller Pl\u00e4tze in der Stadt\nDresden ist unbelegt. Eine Million DM zahlt die Stadt ein-\nfach einmal so. Was w\u00fcrde es bedeuten, w\u00fcrde man dort\nanfangen, Asylbewerber auszugliedern, meinetwegen die-\njenigen, die schon sehr lange hier sind? Das sind sehr viele\ngeduldete Asylbewerberinnen und Asylbewerber. Ich habe\nmit der Sozialamtsleiterin dar\u00fcber gesprochen und wir\nhaben einfach einmal nachgerechnet, was das bedeuten\nw\u00fcrde. 216 Personen in Dresden sind Geduldete, vom\nAufenthaltsstatus her. Wir haben nach Familien gerechnet,\nwie das dann aussieht. Da sind Sechs-Personen-Haushalte.\nDiese kosten monatlich in den Asylbewerberheimen zur-\nzeit 10 800 DM. W\u00fcrden diese Familien in Einzelwohnun-\ngen untergebracht, lie\u00dfen sich monatlich lediglich bei\ndiesen sechs Familien 3 900 DM sparen. Das sind j\u00e4hrlich\n46 800 DM bei sechs Familien. Rechnet man alles zusam-\nmen, sind wir bei dieser Personengruppe bei 170 400 DM\nangelangt, die eingespart werden k\u00f6nnten. Berechnet man\nes auf eine Person, k\u00f6nnen ungef\u00e4hr 20 % eingespart wer-\nden.\nBitte sch\u00f6n, Sie wollen doch immer sparen. Wir bieten\nIhnen hier eine Variante an, die sinnvoll ist. Mit diesen\nMitteln k\u00f6nnte man dann allerdings Personalstellen schaf-\nfen, man k\u00f6nnte die Ausstattung verbessern, man k\u00f6nnte\nf\u00fcr Asylbewerber etwas Sinnvolles tun und brauchte nicht\nzus\u00e4tzlich unbelegte Pl\u00e4tze bezahlen.\nMeine Damen und Herren! Nat\u00fcrlich kann man auch an-\ndere Kriterien entwickeln, wie man Asylbewerberinnen\nund Asylbewerber schrittweise aus den gro\u00dfen Heimen\nausgliedern kann. Das muss am Ende auch vor Ort ent-\nschieden werden. Was wollen Sie eigentlich mehr? Wir\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 14. Dezember 2000\n\n2012\n\n\n\nhaben hier eine M\u00f6glichkeit, sinnvoll zu sparen und den-\nnoch etwas zu verbessern. So ein Haushaltsbegleitgesetz\nw\u00fcnschte ich mir einmal. Genau das fehlt in diesem Haus-\nhaltsbegleitgesetz.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Um im Osten Deutschlands zu\nbleiben: In Mecklenburg-Vorpommern wurde seit 1998\ndamit begonnen \u2013 \u00fcbrigens erfolgreich, das zeigen die Be-\nrichte \u2013, Asylbewerber in kleineren Wohneinheiten unter-\nzubringen. Profiteure sind Familien mit mehreren Kin-\ndern, Profiteure sind Alleinerziehende, vor allem allein-\nstehende Frauen.\nIn der letzten Woche, am Mittwoch, wurde in Berlin \u2013 das\nwar \u00fcberall zu lesen \u2013 auf Antrag der PDS-Fraktion ein-\nstimmig, also auch mit den Stimmen der Kollegen der\nCDU-Fraktion, beschlossen, Fl\u00fcchtlinge und Asylbewerber\nk\u00fcnftig vorrangig in Mietwohnungen unterzubringen. Das\nist ein deutliches Signal. Ich sage Ihnen, meine Damen und\nHerren, was anderswo m\u00f6glich ist, muss doch wohl\nwenigstens in Ans\u00e4tzen auch in Sachsen denkbar und\nmachbar sein. Der Nutzen w\u00e4re sicherlich nicht nur ein\nfinanzieller. Ich denke, wir w\u00e4ren alle Profiteure, auch wir\nDeutschen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte die CDU-Frak-\ntion, Herr Abg. Seidel.\n\nSeidel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! Der Antrag der PDS-Fraktion begehrt,\ndie generelle dezentrale Unterbringung von Asylbewer-\nbern in Wohnungen bzw. kleinen Wohneinheiten von der\nStaatsregierung aus zu regeln. Die Regierung sieht \u2013 so die\nAntwort des Innenministers \u2013 keinen Handlungsbedarf\nund die Fraktion der CDU schlie\u00dft sich dieser Stellung-\nnahme vollinhaltlich an.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nFrau Ernst, wir haben in Sachsen \u2013 das haben die Debatten\nin diesem Hause gezeigt \u2013 relativ kleine Gemeinschafts-\nunterk\u00fcnfte f\u00fcr die Asylbewerber. Auch die von Ihnen\ngenannten Unterk\u00fcnfte sind bei weitem kleiner als bei-\nspielsweise die Gemeinschaftsunterk\u00fcnfte in Brandenburg\noder in Sachsen-Anhalt.\nWir haben weitere f\u00fcnf Gr\u00fcnde, um die bisherigen Regeln\neinzuhalten. Ich m\u00f6chte sie anf\u00fchren:\nErstens fordert das Asylverfahrensgesetz in \u00a7 53 Abs. 1 die\ngrunds\u00e4tzliche Unterbringung von Asylbewerbern in Ge-\nmeinschaftsunterk\u00fcnften. Ausnahmen best\u00e4tigen die Re-\ngel. Auch in Sachsen werden diese bei Vorliegen einer\nentsprechenden Indikation gemacht nach ,,pflichtge-\nm\u00e4\u00dfem Ermessen der entsprechenden unteren Ausl\u00e4nder-\nbeh\u00f6rde\u201c, wie es im sch\u00f6nen Amtsdeutsch hei\u00dft. Es ist vor\nOrt zu entscheiden. Dabei k\u00f6nnen die Unterbringungsbe-\nh\u00f6rden auf den freien Wohnungsmarkt zur\u00fcckgreifen und\nso vor\u00fcbergehend Asylbewerber dezentral unterbringen.\nDas Verfahren aber umzukehren und die Ausnahme zur\nRegel zu machen ist schlichtweg gesetzeswidrig und mit\nuns nicht zu machen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Seidel, gestatten\nSie eine Zwischenfrage?\n\nSeidel, CDU: Nein!\nZweitens sichert die Unterbringung in Gemeinschafts-\nunterk\u00fcnften relativ einfach und eingespielt die nach dem\nAsylbewerberleistungsgesetz vorgesehene Versorgung\ndieser Ausl\u00e4nder mit den entsprechenden Nahrungspake-\nten, mit Kleidung, mit Pflegemitteln und mit sonstigen\nMitteln sowie mit dem gew\u00e4hrten Taschengeld. Das sollte\nunserer Meinung nach so beibehalten werden.\nDrittens kann die Sicherheit dieser Menschen in Gemein-\nschaftsunterk\u00fcnften wesentlich besser garantiert werden\nals bei dezentraler Unterbringung. Darin liegt nicht nur ein\ngro\u00dfes \u00f6ffentliches Interesse, sondern auch ein St\u00fcck per-\ns\u00f6nlicher Sicherheit f\u00fcr diesen Personenkreis.\nViertens wird der Zugriff der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde bei abge-\nlehnten Bescheiden der Asylbewerber wesentlich er-\nschwert, wenn nicht sogar verhindert und damit der Voll-\nzug aufenthaltsbeendender Ma\u00dfnahmen eventuell nicht\nm\u00f6glich, wenn die Asylbewerber verstreut in Stadtgebie-\nten untergebracht sind.\nF\u00fcnftens ist es nicht gewollt und steht wiederum gegen\ndas \u00f6ffentliche Interesse, wenn Asylbewerber durch Ein-\nzelwohnungen st\u00e4rker integriert werden. Integration ist\nerst dann erw\u00fcnscht, meine Damen und Herren, wenn\nnach abgeschlossenem Verfahren aus dem Asylbewerber\nein anerkannter Asylant geworden ist. Dann sind wir f\u00fcr\nIntegration, vorher nicht.\n\n(Unruhe bei der PDS \u2013 \nBeifall bei der CDU)\n\nGerade darin liegt der eigentliche Aufgabenschwerpunkt.\nDie Anerkennungsquote liegt nach wie vor bei 3 %. Etwa\nin gleicher H\u00f6he erfolgt die Anerkennung im gerichtlichen\nVerfahren. Jedoch ist die Rechtsmittelquote hierbei aus-\ngesprochen hoch; sie liegt bei etwa 75 %. H\u00e4tten wir bei\nanderen Verwaltungsentscheidungen eine derartige Quo-\nte, w\u00e4re die Verwaltungsgerichtsbarkeit in Deutschland\nlahm gelegt. Auch das ist ein Indiz f\u00fcr den Missbrauch der\nrechtsstaatlichen Verfahren.\n\n(Tippach, PDS: Was hei\u00dft hier ,,Missbrauch\u201c?!)\n\nMeine Damen und Herren! Hierin liegt der eigentliche\nHandlungsbedarf, Herr Tippach. Er liegt nicht darin, den\nMenschen, die aus den verschiedensten Gr\u00fcnden zu uns\nkommen, durch angebliche Wohltaten eine Aufnahme in\nunser Land vorzugaukeln. Wir brauchen keine Ma\u00dfnah-\nmen zur erh\u00f6hten und schnellen Integration von Asyl-\nbewerbern. Die von der Bundesregierung in der vorigen\nWoche erlassene Arbeitserlaubnis bereits nach einem Jahr\nWartezeit ist aber eine solche. Das gilt auch f\u00fcr Ihren\nAntrag. Das sind unseres Erachtens genau die falschen\nSignale. Das wird zu einem erh\u00f6hten Einwanderungs-\ndruck f\u00fchren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDen Menschen aber durch schnelle Verfahren Klarheit\n\u00fcber ihr weiteres Schicksal zu geben ist weitaus humanit\u00e4-\nrer als das ewige Warten auf eine Entscheidung. In diesem\nSinne sollten wir handeln. Deshalb lehnen wir diesen\nAntrag ab.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nFrau Schneider, PDS: Das ist eine Schande! \u2013 \nTippach, PDS: Mit Ihrer Ideologie werfen Sie \n\nMillionen aus dem Fenster!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 14. Dezember 2000\n\n2013\n\n\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es folgt die SPD-Frak-\ntion. \u2013 Frau Abg. Weihnert, bitte.\n\nFrau Weihnert, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Die zentrale Unterbringung von Asylbewerbern\nund Asylbewerberinnen ist die gesetzliche Regel. Diese ge-\nsetzliche Regel tr\u00e4gt in erster Linie dem Rechnung, dass\nAsylbewerber, solange sie nicht anerkannt sind, nicht in\nunsere Gesellschaft integriert werden sollen. Ja, sie d\u00fcrfen\nnicht einmal integriert werden, da eine solche Integration\ndem vorrangigen Ziel der R\u00fcckkehr des nicht anerkannten\nAsylbewerbers zuwiderlaufen w\u00fcrde.\nMeine Damen und Herren, Herr Seidel, die Bundes-\nrepublik existiert einerseits nicht in einem luftleeren\nRaum, so dass sie auch europ\u00e4ische und weitere Gesetz-\ngebungen zu ber\u00fccksichtigen hat. Andererseits gilt das\nGrundgesetz. Das gilt wohl auch im Freistaat Sachsen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nNun darf ein Staat wie die Bundesrepublik Deutschland \u2013\ndas gilt auch f\u00fcr den Freistaat \u2013, der sich zur unantast-\nbaren W\u00fcrde eines jeden Menschen bekennt, diesen nie-\nmals zum blo\u00dfen Objekt ihres Handelns machen \u2013 oder\nanders ausgedr\u00fcckt: Staatliche Ziele d\u00fcrfen niemals f\u00fcr\nsich allein den konkreten Umgang mit den Menschen\nbestimmen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nStaatliche Gewalt, Herr Seidel, hat stets die Menschen-\nw\u00fcrde zu beachten und zu sch\u00fctzen. Das gilt auch f\u00fcr den\nFreistaat Sachsen.\n\n(Zuruf von der CDU: Das macht er doch!)\n\nDementsprechend ist die zentrale Unterbringung von\nAsylbewerbern auch nur die Regel. Eine dezentrale Unter-\nbringung ist im Ausnahmefall zul\u00e4ssig, wenn Gr\u00fcnde der\nW\u00fcrde des Menschen dies fordern. Etwa bei Krankheit\noder einer entsprechenden famili\u00e4ren Situation ist sie gar\ngeboten.\nGrunds\u00e4tzlich bestreitet in unserem Hause, so denke ich,\nkeiner diesen Fakt. Wenn man sich allerdings die Umset-\nzung im Freistaat anschaut, so sieht man ein ganz anderes\nBild. Die Frage dreht sich allein darum, ob es einer gene-\nrellen Regelung der Ausnahmef\u00e4lle bedarf und wo die\nGrenzen eines solchen Ausnahmefalles sind.\nErstens. Wir ben\u00f6tigen diese generelle Regelung schon\nganz einfach aus Gr\u00fcnden der Gleichbehandlung. Der\nAsylbewerber kann sich im Gegensatz zu uns den Ort\nseines Aufenthaltes nicht aussuchen. Ob er im Landkreis A\noder B oder in der kreisfreien Stadt A oder B landet, ist\nvon ihm nicht beeinflussbar. Gerade deshalb ist eine lan-\ndesweite Gleichbehandlung besonders geboten. Die Praxis\nzeigt, dass positive Ans\u00e4tze bei Tr\u00e4gern dieser Heime\ngrunds\u00e4tzlich verhindert werden. Ihnen wird eine nega-\ntive Gleichbehandlung \u2013 ich bezeichne es einmal so \u2013\noktroyiert, und zwar indem man sagt: In anderen Gebieten\nk\u00f6nnen wir das nicht leisten, also darfst du das in dieser\nStadt auch nicht! Dieses negative Orientieren wollen wir\nnicht.\nDer gestellte Antrag macht allerdings einen Vorschlag\ndazu, wie Ausnahmef\u00e4lle abstrakt durch eine generelle\nRegelung erfasst werden k\u00f6nnen. Ich finde, es ist ein\nakzeptabler Vorschlag. Es geht um die \u00dcbernahme der\nRegelung von Mecklenburg-Vorpommern, die Sie, Herr\n\nSeidel, mit Sicherheit nicht gelesen haben, sonst h\u00e4tten Sie\nnicht so reden k\u00f6nnen. Neben medizinischen, sozialen und\nfamili\u00e4r bedingten Gr\u00fcnden sieht der Erlass die generelle\nM\u00f6glichkeit einer dezentralen Unterbringung nach Ablauf\nvon drei Jahren vor. Falls der Asylbewerber besch\u00e4ftigt ist,\ngilt sie bereits nach zwei Jahren, sofern keine anderen\nGr\u00fcnde einer dezentralen Unterbringung entgegenstehen.\nDies, so denken wir, ist eine akzeptable L\u00f6sung.\nNiemand sollte \u00fcber einen Zeitraum von mehreren Jahren\nin einem Staat, der sich der Menschenw\u00fcrde verpflichtet\nhat, ausschlie\u00dflich \u2013 die Betonung liegt auf dem Wort\n,,ausschlie\u00dflich\u201c \u2013 in einer Gemeinschaftsunterkunft leben\nm\u00fcssen. Wenn er es m\u00f6chte, so kann er es tun. Das Recht\neines jeden Menschen auf eine eigene Privatsph\u00e4re gebie-\ntet dies. Ob die drei Jahre, wie es der Erlass aus Mecklen-\nburg-Vorpommern vorsieht, der Weisheit letzter Schluss\nsind, dar\u00fcber kann man sicherlich streiten, besonders mit\nBlick auf die neue Regelung zur M\u00f6glichkeit einer Arbeits-\naufnahme. Herr Seidel, man merkt, dass Sie kein Kommu-\nnalpolitiker sind. Jeder Kommunalpolitiker freut sich, weil\ndadurch der Sozialetat der Kommunen und Landkreise\nentlastet wird.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nSo weit haben Sie offensichtlich nicht gedacht. Deshalb er-\nscheint uns dieser Weg zumindest akzeptabel. Ja, Herr\nSeidel, auch in der Haushaltsanh\u00f6rung haben uns St\u00e4dte-\nund Gemeindetag, Landkreistag, die Kirchen, die Wohl-\nfahrtsverb\u00e4nde zu diesem Gebiet angeschrieben oder in\nder Anh\u00f6rung selber gesagt, dass es wohl dringend ge-\nboten ist, dass dezentrale Unterbringung in Sachsen m\u00f6g-\nlich wird, auch aus Kostengr\u00fcnden. Ich komme darauf\nnoch einmal zur\u00fcck.\n\u00dcbrigens, meine Damen und Herren von der CDU-Frak-\ntion, dieser im Antrag angesprochene Erlass stammt vom\nfr\u00fcheren CDU-Innenminister von Mecklenburg-Vorpom-\nmern. Deshalb werden Sie dem sicherlich nicht die Zu-\nstimmung in diesem Landtag verweigern. Rechtliche Be-\ndenken gegen diese Erlassregelung bestanden weder aus\nSicht Ihres CDU-Innenministers noch aus unserer Sicht.\nErh\u00f6hte Kosten sind mit einer dezentralen Unterbringung\nauch nicht verbunden. Ganz im Gegenteil, die dezentrale\nUnterbringung ist f\u00fcr Kommunen sogar kosteng\u00fcnstiger.\nIch sagte dies bereits. Leer stehender Wohnraum kann be-\nlegt werden. Das ist viel preiswerter als die Beispiele, die\nheute bereits genannt wurden. Ich erinnere noch einmal an\ndie Diskussionen zum Haushaltsbegleitgesetz. Wen wun-\ndert es da, dass auch der s\u00e4chsische Finanzminister einer\nsolchen L\u00f6sung h\u00f6chst aufgeschlossen gegen\u00fcberstand\nund -steht. Hier sollten wir also unserem Finanzminister\nfolgen.\nDer Antrag kann also in diesem Hause eine gro\u00dfe Mehr-\nheit finden; denn ich gehe davon aus, dass auch der An-\ntragsteller diesem Antrag zustimmt, obwohl seine eigenen\nParteikollegen diesen in Mecklenburg-Vorpommern da-\nmals abgelehnt haben. Wir werden jedenfalls diesem An-\ntrag zustimmen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: M\u00f6chte die CDU-Frak-\ntion noch einmal zum Antrag sprechen? \u2013 Nein. Dann bitte\nich den Ausl\u00e4nderbeauftragten, Herrn Sandig.\n\nSandig, S\u00e4chsischer  Ausl\u00e4nderbeauftragter:  Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine Damen und Herren! Es f\u00e4llt mir heute\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 14. Dezember 2000\n\n2014\n\n\n\nAbend ein wenig schwer, aber es muss sein, deshalb eine\nVorbemerkung und f\u00fcnf kurze Gedanken.\nVorbemerkung: Ich habe als gew\u00e4hlter S\u00e4chsischer Aus-\nl\u00e4nderbeauftragter die Belange der in Sachsen lebenden\nAusl\u00e4nder zu vertreten, aber ich will das ideologiearm tun,\nnicht einseitig, ich will kein Tr\u00e4umer sein und ich will\nauch die deutsche Bev\u00f6lkerung beachten. Ich will sie nicht\nausklammern. Ich will versuchen einigerma\u00dfen gerecht\nund realit\u00e4tsnah zu bleiben.\n\nDeshalb Satz eins. Ich habe das schon ein paar Mal gesagt,\nich denke, das versteht auch jeder. Das Leben in einem\nHeim auf lange Zeit kann manchmal ganz sch\u00f6n hart sein.\nIch habe mich immer dagegen gewehrt, dass das mit der\nMenschenw\u00fcrde absolut nicht vereinbar sei. Das ist mir zu\nstarr formuliert. Aber es ist schwer und es ist hart, vor\nallen Dingen f\u00fcr Leute, die relativ lange, oft \u00fcber Jahre, in\neinem Heim leben m\u00fcssen, und es ist hart f\u00fcr Familien,\nvor allen Dingen f\u00fcr Kinder, f\u00fcr Schulkinder. Wir haben ja\nin Sachsen das Schulrecht f\u00fcr Asylbewerberkinder. Das ist\nnicht einfach. Wir sollten das wirklich sehr, sehr ernst neh-\nmen.\nZweitens. Es ist unstrittig, jedenfalls f\u00fcr mich und die\nallermeisten, dass sich die Asylbewerber gem\u00e4\u00df Gesetz in\nden ersten drei Monaten nat\u00fcrlich in den Erstaufnahme-\neinrichtungen aufhalten sollen und in der Regel dann in\nGemeinschaftseinrichtungen untergebracht werden. Das\nhalte ich auch f\u00fcr nicht problematisch. Das ist auch\nmanchmal unbequem und nicht sch\u00f6n und man kann sich\ndas ja nicht aussuchen, wie und wo, aber es ist, denke ich,\nsinnvoll und niemand sollte das prinzipiell infrage stellen.\nAber f\u00fcr Familien und die, die l\u00e4nger bleiben m\u00fcssen, die\nl\u00e4nger da sind \u2013 das ist der dritte Gedanke \u2013, wird die\nFrage nach einer privaten Unterkunft schon eine dr\u00e4n-\ngende. Wer Asylbewerbereinrichtungen besucht, der wei\u00df,\ndass er ohne diese Frage nie als Besucher herauskommt. Es\nist richtig, dass gepr\u00fcft werden muss, und es m\u00fcssen, wie\nes so sch\u00f6n hei\u00dft, die \u00f6ffentlichen Belange und die pri-\nvaten Belange der Ausl\u00e4nder gegeneinander abgewogen\nwerden.\nEs ist viel Richtiges gesagt. Es ist durchaus im \u00f6ffentlichen\nInteresse, dass die Asylbewerber w\u00e4hrend des Verfahrens\nimmer erreichbar sind. Nat\u00fcrlich. Es ist durchaus im\n\u00f6ffentlichen Interesse, dass f\u00fcr die Sicherheit der Asylbe-\nwerber gesorgt ist und auch \u2013 wer will das leugnen? \u2013,\ndass alles ordentlich zugeht im Wohnort, im Stadtteil,\ndort, wo Menschen leben. Es kann vielleicht auch, und ich\nwill mich da gar nicht streiten, im \u00f6ffentlichen Interesse\nsein, dass kein falsches Signal nach au\u00dfen gegeben wird\nnach dem Motto: Wer nach Deutschland kommt, bekommt\nsehr bald eine Wohnung und kann dort leben, auch wenn\ner nicht asylberechtigt ist. Das k\u00f6nnte ein Belang sein, aber\nes ist nur einer. Ein weiterer ist genannt worden, es sind\ndie Kostengr\u00fcnde. Die sprechen sicherlich gegen Heime.\nDann denke ich \u2013 und das ist doch nicht so schwer \u2013 muss\nman sehr wohl die Interessen der Ausl\u00e4nder betrachten,\nauch wenn sie in Deutschland ihr Asylrecht pr\u00fcfen lassen.\nAber wenn es so eine lange Zeit ist und wenn sie so beengt\nleben, muss man ihr Interesse doch sehr, sehr ernst neh-\nmen. Ich denke, das d\u00fcrfte nicht schwer sein. Bis jetzt ist es\nso, dass einer, wenn ein Amtsarzt es best\u00e4tigt, dass er\npsychisch oder k\u00f6rperlich krank ist, in einer Wohnung\nleben kann. Aber es gibt auch noch andere Gr\u00fcnde. Ich\nkann nur sehr, sehr freundlich darum bitten, diese Belange\nder Ausl\u00e4nder auch ordentlich zu w\u00fcrdigen.\n\nMeine Damen und Herren! Den vierten Gedanken sage ich\nsehr leise. Es ist wohl so, dass wir in Deutschland nicht\nsagen k\u00f6nnen, wir h\u00e4tten extrem viel Asylbewerber im\nVerh\u00e4ltnis zu anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern. Im vorletz-\nten ,,Focus\u201c war abgedruckt, dass wir in der Europ\u00e4ischen\nUnion im Mittelfeld liegen. Wenn wir nach den anderen\neurop\u00e4ischen L\u00e4ndern sehen, stellen wir fest, dass dort\nmanches anders geregelt ist, oft ungeregelter, aber die\ngro\u00dfe Heimunterbringung ist eher die Ausnahme. Und ich\nwill auch das sagen: Jetzt ist es wahrscheinlich so, dass in\nkeinem Bundesland in Deutschland so viel Heimunter-\nbringung ist wie in Sachsen. Ich finde Heimunterbringung\nnicht prinzipiell schlecht, aber ich m\u00f6chte die Ausnahmen\nviel st\u00e4rker gew\u00fcrdigt wissen.\nNun der letzte Gedanke, meine Damen und Herren. Es ist\nauf Pauschalierung hingewiesen worden, das hei\u00dft hof-\nfentlich auch Deregulierung. Das hei\u00dft doch auch, dass die\nAusl\u00e4nderbeh\u00f6rden vor Ort in den Landkreisen und den\nkreisfreien St\u00e4dten viel mehr M\u00f6glichkeiten haben sollten\nsachgerecht zu entscheiden, denn die kennen die Leute.\nDie kennen die Familie, die \u00e4u\u00dferst beschwert ist, und die\nkennen m\u00f6glicherweise auch den Menschen, der immer\nnur schreit und nie zufrieden ist. Geben wir uns doch\neinen Ruck. Die Unterbringungsbeh\u00f6rden werden m\u00f6g-\nlicherweise vor Ort sachgerechter entscheiden als eine\nZentralbeh\u00f6rde.\nNoch einmal: Ich will heute Abend nicht ideologisch sein.\nIch werde wahrscheinlich von keinem der Anwesenden\nZustimmung bekommen, aber ich kann nur darum bitten,\nin dieser Geschichte ideologiearm weiterzudenken und\nweiterzudiskutieren. Es ist n\u00f6tig, den Einzelfall st\u00e4rker als\nbisher anzusehen und Prinzipien sind da manchmal nicht\nso hilfreich.\nVielen Dank.\n\n(Teilweise Beifall bei CDU und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: F\u00fcr die Staatsregierung\nspricht jetzt Herr Staatsminister Hardraht.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Frau  Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Die Diskussion geht nach mei-\nnen Begriffen am Kern des Problems vorbei. Es gibt ein\nGesetz, in dem die hier im Plenum stehende Frage geregelt\nist. Sie ist geregelt \u2013 das wissen Sie alle \u2013 in \u00a7 53 des ein-\nschl\u00e4gigen Asylverfahrensgesetzes.\nDer Kern der Diskussion muss sich zu der Frage bewegen:\nKann ich eigentlich von der gesetzlichen Regelung abwei-\nchen? Kann ich \u2013 um Sie, Herr Sandig, zu zitieren \u2013 mir\neinen Ruck geben und sagen, ich weiche von der geltenden\nGesetzeslage ab? Das ist der Kern des Problems.\n\n(Frau Weihnert, SPD: \u2026 m\u00f6gliche Ausnahmen \ngew\u00e4hren!)\n\nDazu sage ich: Ich bin als B\u00fcrger und erst recht als Innen-\nminister an das Gesetz gebunden und achte denjenigen,\nder ein solches Gesetz erlassen hat, n\u00e4mlich den Bundes-\ntag.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Staatsminister,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Ich m\u00f6chte den Ge-\ndanken zu Ende bringen und dann lasse ich s\u00e4mtliche\nZwischenfragen gerne zu. \u2013 Das ist f\u00fcr mich der Kern des\nProblems. Darum lassen Sie mich das, was Frau Ernst\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 14. Dezember 2000\n\n2015\n\n\n\ngesagt hat, das, was Herr Sandig gesagt hat, wie man\ndieses Gesetz nun interpretieren k\u00f6nne, im Einzelnen mit\nIhnen gemeinsam hier noch einmal untersuchen.\nZu dem Zweck des Gesetzes, zu der Begr\u00fcndung, weshalb\ndas Gesetz so erlassen worden ist, kann ich dem, was Herr\nSeidel hier ausgef\u00fchrt hat, nichts hinzuf\u00fcgen. Das war\nvollst\u00e4ndig und entspricht der gesetzlichen Begr\u00fcndung.\nBesser kann man das nicht vortragen. Es ist die Begr\u00fcn-\ndung, wie sie vom Bundestag gegeben worden ist, meine\nDamen und Herren.\nDie Frage ist: Verst\u00f6\u00dft vielleicht \u2013 so habe ich hier man-\nchen verstanden, auch Sie, Frau Weihnert \u2013 dieser \u00a7 53\ngegen das Grundgesetz?\n\n(Frau Weihnert, SPD: Das habe ich nicht gesagt!)\n\nDas ist eine sicher interessante Frage, die aber bisher von\nniemandem aus Ihrer Partei \u2013 auch von der PDS nicht \u2013\nund nirgendwo aufgeworfen worden ist.\n\n(Frau Weihnert, SPD: Herr Minister, \ndas habe ich so nicht gesagt!)\n\n\u2013 Gut. Okay, bin ich froh. \u2013 Aber man muss nat\u00fcrlich die\nFrage nach dem, was Sie gesagt haben, schon in den Raum\nstellen.\n\n(Zuruf von der CDU: So ist es!)\n\nDazu sage ich: Ich kann nicht, wenn mir etwas in einem\nGesetz nicht passt oder nicht mehr passt, weil sich man-\nches in den letzten Jahren vielleicht ver\u00e4ndert hat, sagen,\nvon morgen fr\u00fch an mache ich das anders, ohne dass der\nGesetzgeber das von ihm erlassene Gesetz \u00e4ndert.\nDie schlichte Behauptung, \u00a7 53 \u2013 ich meine jetzt nicht Sie,\nFrau Weihnert, mit der Behauptung \u2013 versto\u00dfe gegen die\nMenschenw\u00fcrde, reicht f\u00fcr ein Verfassungsversto\u00dfverfah-\nren mit Sicherheit nicht aus. Das muss man schon etwas\ngenauer belegen und wir kommen gleich darauf. Ich\nglaube, es hat bisher niemand behauptet, dass \u00a7 53 gegen \u2013\nArtikel 1 w\u00fcrde nicht reichen \u2013 Artikel 2 ff. verst\u00f6\u00dft.\nDer zweite Punkt: Kann ich das eindeutige Regel-Ausnah-\nme-Verh\u00e4ltnis in \u00a7 53 dadurch kippen, dass ich das \u00f6ffent-\nliche Interesse mit bestimmten, nicht am Einzelfall fest-\ngehaltenen oder gewissen typisierten einzelfalladdierten\nF\u00e4llen bejahe und einfach sage: Die Belange der Ausl\u00e4nder\ngehen dann vor, wenn sie eine bestimmte Zeit \u2013 drei Jahre\noder mehr \u2013 hier in einer Gemeinschaftsunterkunft unter-\ngebracht worden sind? Ich halte das nach l\u00e4ngerer \u00dcber-\nlegung f\u00fcr unzul\u00e4ssig.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Weihnert, SPD)\n\nIch w\u00fcrde hier das Regel-Ausnahme-Verh\u00e4ltnis, bei dem\ngenau gesagt ist: ,,das \u00f6ffentliche Interesse liegt regelm\u00e4\u00dfig\ndarin, Asylbewerber in der Gemeinschaftsunterkunft un-\nterzubringen\u201c, umdrehen, \u2013 \u2013\n\n(Frau Dr. Ernst, PDS: Warum denn?)\n\n\u2013 Sie kommen mit Ihrer Frage gleich dran! \u2013 ohne den\nGesetzestext zu ver\u00e4ndern. Ich halte das f\u00fcr eine nicht zu-\nl\u00e4ssige Interpretation. Ich halte das, was Sie verlangen, f\u00fcr\nWunschdenken \u2013 was ich vielleicht noch nachvollziehen\nkann \u2013, aber f\u00fcr einen Gesetzesversto\u00df und das werde ich\nnicht tun.\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU)\n\nDer blo\u00dfe Zeitablauf als solcher ist nach meinen Begriffen\nnicht ausreichend. Das h\u00e4tte man in das Gesetz hinein-\n\nschreiben k\u00f6nnen. Man hat es aber nicht, also reicht er\nnicht. Die Probleme waren damals genauso bekannt wie\nheute.\nIch m\u00f6chte zu den anderen Punkten kommen, die Sie hier\ngenannt haben, n\u00e4mlich zu den Ausnahmen. Ich habe\n\u00fcberhaupt keine Probleme damit, wenn es sich um eine\nFamilie mit sehr vielen Kindern handelt, wenn es sich um\nPflegef\u00e4lle handelt, wenn es sich um \u00e4rztliche Behand-\nlungsf\u00e4lle handelt, den Ausnahmefall zu bejahen. Aber\nFrau Ernst, Sie wissen es genauso wie ich \u2013 deshalb sollten\nSie hier im Parlament nicht den gegenteiligen Eindruck\nerwecken \u2013, dass die Zust\u00e4ndigkeit \u00fcber die Einzelfallrege-\nlung nicht Sache des Innenministeriums ist, sondern \u2013 ge-\nrade weil es ein Einzelfall ist \u2013 Sache des zust\u00e4ndigen\nLandratsamtes oder der kreisfreien Stadt. Und wenn Sie\nEinzelf\u00e4lle haben, die gen Himmel stinken, dann sagen Sie\nmir das gef\u00e4lligst im Einzelfall.\n\n(Beifall des Abg. Bandmann, CDU)\n\nMir ist insoweit bisher \u2013 ich glaube, au\u00dfer ein, zwei F\u00e4llen\n\u2013 in den vergangenen f\u00fcnf Jahren nichts bekannt gewor-\nden au\u00dfer immer der Typisierung: Wenn l\u00e4nger als drei\nJahre, dann bitte eine pauschale Ausnahme!\nDer n\u00e4chste Punkt, die Frage der Kosten, die bei mir bei\ndem Thema etwas schr\u00e4g im Herzen ankommt. Da sage\nich genauso: Wenn es so ist, wie Sie sagen \u2013 und ich unter-\nstelle das selbstverst\u00e4ndlich erst einmal\u2013, dass die Stadt\nDresden vielleicht ein Drittel der Gemeinschaftsunter-\nk\u00fcnfte leer stehen hat, ist es selbstverst\u00e4ndlich deren Auf-\ngabe im Rahmen der Wahrnehmung ihrer Zust\u00e4ndigkei-\nten, mittelfristig daf\u00fcr zu sorgen, dass der Leerstand durch\nZusammenlegung abgebaut wird.\nDann kommen wir zu der L\u00f6sung des Problems, dass ich,\nwenn ich hier Spitzen habe, diese selbstverst\u00e4ndlich \u00fcber\ndezentrale Unterk\u00fcnfte abdecken kann. Aber das kann ich\nals Innenminister doch nicht in jeder einzelnen Stadt\nregeln. Die Zust\u00e4ndigkeit liegt bei den Landrats\u00e4mtern\nund bei den kreisfreien St\u00e4dten zu der Frage: Wie ver-\nmeide ich einen Leerstand im Bereich der Heimunter-\nk\u00fcnfte? Anschlie\u00dfend stellt sich auch nicht mehr das von\nIhnen in den Vordergrund gestellte finanzielle Problem.\nFrau Weihnert, was Sie Herrn Milbradt in den Mund\nlegen, stimmt nicht. Ich habe das Protokoll aus dem An-\nh\u00f6rungsverfahren sehr genau gelesen. Herr Milbradt hat\ngesagt, er werde die Dinge pr\u00fcfen. Ich habe die Dinge mit\nihm besprochen; er sieht das ganz genauso, wie ich Ihnen\ndas hier eben gesagt habe. Er sagt: Zusammenlegen, wenn\nLeerst\u00e4nde entstehen, und f\u00fcr die Spitzen, die entstehen\nm\u00f6gen, bitte die dezentrale Unterkunft,\n\n(Zuruf der Abg. Frau Weihnert, SPD)\n\naber nicht als Regelfall.\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU)\n\nSie k\u00f6nnen ihn fragen. Wenn Sie hier etwas sagen \u2013 Sie\nhaben gesagt, wir sollten dem Finanzminister folgen; ich\nhabe mir das notiert \u2013, dann legen Sie ihm bitte nicht etwas\nin den Mund, was er nirgends gesagt hat und was auch im\nProtokoll nicht auffindbar ist.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Staatsminister,\ngestatten Sie jetzt eine Zwischenfrage?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Ja, gerne.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 14. Dezember 2000\n\n2016\n\n\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Dr. Ernst, bitte.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Zwei Dinge. Die erste Frage: Halten\nSie die in Mecklenburg-Vorpommern und in Berlin erlas-\nsenen Verordnungen f\u00fcr rechtswidrig und damit auch f\u00fcr\neinen Gesetzesversto\u00df?\nDie zweite Frage: Gemeinschaftsunterkunft, \u00a7 53 beinhal-\ntet: ,,\u2026 in der Regel in Gemeinschaftsunterk\u00fcnften\u201c. Es\nhei\u00dft \u00fcbrigens nicht ,,zentrale Gemeinschaftsunterk\u00fcnfte\u201c.\nDas steht hier nicht. Wie definieren Sie den Begriff ,,Ge-\nmeinschaftsunterkunft\u201c? ,,Gemeinschaftsunterkunft\u201c ist ja\nnun sehr weit auslegbar, das habe ich angedeutet. Warum\nsetzen Sie nicht dort an, um \u00fcber die Probleme, die hier\nangedacht wurden und die ich hier vorgebracht habe,\ngewisserma\u00dfen zu Potte zu kommen?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Ihre Frage eins be-\nantworte ich so, dass nach meinen Begriffen die von Ihnen\nzitierten Regeln in Mecklenburg-Vorpommern \u2013 die kenne\nich; die aus Berlin kenne ich nicht \u2013 mit dem Gesetz nicht\nvereinbar sind. Daraus mache ich \u00fcberhaupt kein Hehl:\nDas verst\u00f6\u00dft gegen \u00a7 53.\nZu Ihrer zweiten Frage. Was eine Gemeinschaftsunter-\nkunft ist, ergibt sich aus der Begr\u00fcndung des Gesetzes, aus\ndem Ziel und Zweck dieser Regelung, wie Herr Seidel das\nhier vorgetragen hat.\nDen dritten Punkt habe ich, glaube ich, beantwortet. Ich\nhabe jeden einzelnen Punkt, den Sie hier vorgetragen\nhaben, detailliert behandelt.\n\n(Frau Dr. Ernst, PDS: Nein!)\n\n\u2013 Welchen nicht?\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Nein, Sie haben das mit der Gemein-\nschaftsunterkunft nicht erkl\u00e4rt. Das ist mir aus dem, was\nSie jetzt angedeutet haben, nicht klar geworden. Was ist\neine Gemeinschaftsunterkunft? Es kann doch sein, ich mie-\nte ein Haus an. Das ist eine Gemeinschaftsunterkunft. Das\nkann die Kommune machen und macht dann folgende\nDinge. Durch die eingesparten Mittel kann sie erstens\nmehr Mitarbeiter einstellen \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Abgeordnete, wir\nstellen nur Fragen. Etwas anderes kann ich nicht zulassen.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: \u2013 und zum Zweiten Ehrenamtliche\ndort wirken lassen. Das w\u00e4re auch eine M\u00f6glichkeit. Sehen\nSie das als solche?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Das kann man mit\nden Landrats\u00e4mtern und den kreisfreien St\u00e4dten sehr\nwohl behandeln, wenn hier die Gemeinschaftsunterkunft\nnicht zu einer dezentralen Unterbringung in einem solchen\nHause f\u00fchrt und die Ziele des Gesetzes damit nicht mehr\nerreichbar sind: eine vern\u00fcnftige einheitliche Bewachung,\nwenn es notwendig ist, gegen Eingriffe und \u00dcbergriffe von\nau\u00dfen; eine Sicherstellung bei abgelehnten Asylbewerbern,\ndass sie dann abgeschoben werden k\u00f6nnen; eine funktio-\nnierende Paketverpflegung usw.\nWenn sich diese Ziele in einer solchen Gemeinschafts-\nunterkunft erreichen lassen, die meinetwegen von einem\nanderen Tr\u00e4ger als der kreisfreien Stadt selber betrieben\nwird, habe ich keine Probleme. Aber die vorgenannten\nZiele m\u00fcssen sichergestellt bleiben.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Staatsminister,\ngestatten Sie noch eine Zwischenfrage?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Bitte.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Bitte.\n\nTippach, PDS: Herzlichen Dank. \u2013 Herr Staatsminister,\ngestatten Sie, dass ich in meiner normalen Ton- und\nStimmlage spreche. Das war nicht die Frage, das war nur\nin Bezug auf Ihren vormitt\u00e4glichen Einwurf.\n\n(Lachen des Staatsministers Hardraht)\n\n\u2013 Es dauerte einen Moment, aber war umso erfolgreicher.\nWenn es richtig ist, dass das Asylverfahrensgesetz davon\nspricht, dass im Regelfall die Unterbringung in Gemein-\nschaftsunterk\u00fcnften zu erfolgen hat, \u2013 \u2013\n\n(Zuruf von der CDU: Das ist richtig. \nEs steht so im Gesetz!)\n\n\u2013 wenn es richtig ist \u2013 das sagte ich ja gerade \u2013, wenn dem\nso ist, w\u00fcrden Sie mir dann zustimmen, dass es gesetzes-\nkonformes Vorgehen ist, wenn das Land oder auch die\nuntere Unterbringungsbeh\u00f6rde selbst festlegt, wie gro\u00df\neine Gemeinschaftsunterkunft zu sein hat und wann eine\nAbweichung von der Regel, also ein Ausnahmefall, vor-\nliegt, dass man das gro\u00dfz\u00fcgig oder engherzig handhaben\nkann. Ist es richtig, dass es entsprechend dem Verfahren\nden L\u00e4ndern obliegt, wenn sie den Grundsatz des \u00a7 53\nAsylverfahrensgesetz einhalten?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Ich habe Ihre Frage\nmittelbar beantwortet in der Antwort an Ihre Frau Kolle-\ngin. Ich halte die Vorschriften, die in Mecklenburg-Vor-\npommern erlassen wurden, f\u00fcr nicht gesetzeskonform.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Staatsminister,\ngestatten Sie eine weitere Zwischenfrage?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: \u2013 Nein, ich glaube,\nwir sollten zum Ende kommen. Wirklich, Frau Ernst! \u2013 Ich\nm\u00f6chte hier vielleicht noch einen Abschlussgedanken brin-\ngen.\nDas Kernproblem ist einmal, wie ich Ihnen hier vorge-\ntragen habe und klarzumachen versuchte, die Achtung vor\ndem Gesetzgeber. Punkt! Dabei bleibe ich auch.\nDas zweite Kernproblem ist ein v\u00f6llig anderes. Lassen Sie\nmich das hier kurz anf\u00fcgen. Wir sprechen \u00fcber die Aus-\nwirkungen von relativ lange dauernden Asylverfahren.\nDas ist das Problem.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Staatsminister,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: \u2013 Nein.\nWir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, alle zusammen, vor allem die\nBundesregierung als zust\u00e4ndiges Gesetzgebungsorgan,\ndass wir in allerk\u00fcrzester Zeit zu einer deutlichen Verrin-\ngerung der Asylverfahrensdauer gelangen. Dann erledigen\nsich alle diese Probleme. Und die L\u00f6sungsans\u00e4tze liegen\neigentlich mittlerweile nach den vielen Diskussionen auf\nder Hand.\nMan wird sehr wohl unterscheiden k\u00f6nnen zwischen\nAsylbewerbern aus solchen L\u00e4ndern, bei denen die An-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 14. Dezember 2000\n\n2017\n\n\n\nerkennungsquote 0,001 % betr\u00e4gt, und solchen, wo die An-\nerkennungsquote zwischen 3 und 7 % liegt.\nWarum ergreift denn die Bundesregierung nicht eine Ini-\ntiative und schl\u00e4gt vor, dass in denjenigen Verfahren, wo\ndie Anerkennungsquote diesen minimalen, fast Null-Pro-\nzent-Satz hat, das bisherige so genannte Flughafenverfah-\nren grunds\u00e4tzlich immer durchgef\u00fchrt wird, wo also in\nder Anerkennung durch das Bundesamt f\u00fcr die Anerken-\nnung ausl\u00e4ndischer Fl\u00fcchtlinge und die Verwaltungsge-\nrichte die Listenl\u00f6sung zugrunde zu legen ist? Dann h\u00e4tten\nwir das Gros der gesamten Probleme vom Tisch und wir\nh\u00e4tten endlich im Asylverfahren Zust\u00e4nde, die f\u00fcr alle ver-\ntr\u00e4glich w\u00e4ren. Das Ganze w\u00e4re dann mit einer vern\u00fcnfti-\ngen Einwanderungsregelung zu kombinieren. Da liegt die\nProbleml\u00f6sung.\n\nDenn wir m\u00fcssen der Bev\u00f6lkerung schon erkl\u00e4ren, wes-\nhalb wir keine Einwanderungsregel vorschlagen, weshalb\nwir keine Verk\u00fcrzung der Asylverfahrensdauer vorschla-\ngen, sondern hier immer noch eine wilde Einwanderung\n\u00fcber die Asylverfahrensvorschriften im deutschen Recht\nhaben. Da liegt das Kernproblem. Und es w\u00e4re gel\u00f6st,\nwenn wir diese beiden Dinge baldigst anfassen w\u00fcrden.\n\nAber, meine Damen und Herren: Wir tun das als CDU. Als\nMitglied der Kommission des CDU-Pr\u00e4sidiums, also der\nso genannten M\u00fcller-Kommission, kann ich sagen, wir\nsind dort wirklich schon relativ ,,gut im Fleisch\u201c. Ich\nglaube, dass wir bereits in absehbarer Zeit vern\u00fcnftige,\npraktikable und allgemein konsensf\u00e4hige Vorschl\u00e4ge dazu\nvorlegen werden.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte die PDS das\nSchlusswort zu halten. Frau Dr. Ernst.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Es f\u00e4llt mir schwer, jetzt zum Schlusswort zu kom-\nmen zu einem Thema, mit dem ich mich monatelang be-\nsch\u00e4ftigt habe. Ich bin durch unheimlich viele Asylbewer-\nberheime marschiert. Ich habe mir genau diesen Aspekt\nangeguckt, wirklich abgewogen und gesagt: Nee, das geht\nmit diesen Asylbewerberheimen so nicht weiter! Es muss\nhier eine Alternative her.\n\nDie Anh\u00f6rung im Haushaltsausschuss hat doch eindeutig\nbei allen Sachverst\u00e4ndigen gezeigt, dass es einfach sinnvoll\nist, wenn man eine Pauschale an die Kommunen runter-\ngibt, dass man sagt: Okay, und nun muss vor Ort entschie-\nden werden, wie ihr unterbringt!\n\nWas \u2013 um Gottes willen \u2013 ist denn dagegen einzuwenden?\nSie sind doch sonst nicht so, wenn es darum geht, Pau-\nschalen runterzugeben und zu sagen: Kommunen sollen\ntun, was sie wollen an dieser Stelle.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nUnd da kann nicht die Alternative sein, dass man die Asyl-\nbewerber jetzt in den gro\u00dfen Heimen konzentriert und\nnoch mehr in ein Heim stopft und ein anderes zumacht,\num ersteres auszulasten. Das kann doch nicht die L\u00f6sung\nsein! Haben Sie nix geh\u00f6rt von den Problemen, die es in\nDresden bei der Einrichtung von neuen Asylbewerberhei-\nmen gab oder anderswo gerade durch die Konzentration\nvon so vielen Leuten aus 30, 40 Nationalit\u00e4ten? Das ist\n\neinfach weltfremd, muss ich sagen. Und es ist zynisch, die\nHeime jetzt so aufzupfropfen.\n\n(Staatsminister Hardraht: Das ist nicht zynisch, \nFrau Ernst, das verbitte ich mir!)\n\nDann noch etwas. Sie reden immer von Gemeinschafts-\nunterk\u00fcnften. Das kann man doch wirklich unterschied-\nlich handhaben. Wieso ist denn ein Anmieten von Woh-\nnungen nicht m\u00f6glich? Wieso ist es nicht m\u00f6glich, dass\ndrei, vier Wohnungen in H\u00e4usern angemietet werden und\ndass dann eine soziale Betreuung \u2013 so etwas kann man\ndoch herstellen, das ist doch m\u00f6glich \u2013 erfolgt? Das ist sehr\nviel sinnvoller, als die Asylbewerber gewisserma\u00dfen mas-\nsenhaft zu konzentrieren.\nIch sage Ihnen ganz offen zwei Dinge. Das Erste ist: Das\nHauptproblem ist Ihr ideologischer Ansatz. Das, was Sie\nuns immer vorwerfen, das tun Sie hier, allen voran Herr\nSeidel, der hier eine solche Rede gehalten hat.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 \nBandmann, CDU: Das ist unversch\u00e4mt!)\n\nAus der verbohrten und weltfremden Ideologenecke der\nCDU t\u00f6nen die Scharfmacher. Da sind Sie sich einig,\n\n(Bandmann, CDU: Das ist \nkommunistische Propaganda!)\n\ngegen Vernunft und gegen Wirtschaftlichkeit, die Sie sonst\nimmer preisen mit Ihrem Finanzminister.\nUnd das Zweite ist: Worum es Ihnen eigentlich geht, das\nist Ordnungsgewalt \u00fcber Asylbewerber, Ordnungsgewalt\n\u00fcber Menschen. Das ist Ihr Problem. Sie wollen die Hand\ndarauf haben.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nSie wollen sie sicherstellen. Das ist doch der Punkt. Sie\nwollen keine Integration, obwohl die schon lange vonstat-\nten geht. Obwohl die Bundesregierung auch Schritte tut,\ndie m\u00f6gen noch so klein sein und ich mag sie noch so\nkritisieren, aber es passiert wenigstens, dass die Arbeits-\nerlaubnis m\u00f6glich ist nach einem Jahr, wenn auch mit\nvielem Hin und Her. Ich wei\u00df das. Das ist dennoch ein\nSchritt in Richtung Integration und ein Signal.\n\n(Beifall des Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS)\n\nF\u00fcr mich ist das keine christliche Politik. Das muss ich\nIhnen einfach sagen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 \nBandmann, CDU: Ihre Partei hat vor wenigen Jahren \n\ndie Leute erschossen, die \u00fcber die Grenze wollten!)\n\n\u2013 Kommen Sie doch ran und stellen mir eine Frage, Herr\nBandmann, tun Sie es doch! Ich sage Ihnen, so kann man\nkeine Politik machen, die menschenw\u00fcrdig ist. Und ich\nhalte alles, was hier in tollen Sonntagsreden verk\u00fcndet\nwird, f\u00fcr eine Farce, f\u00fcr Heuchelei. Und ich sage es noch\ndeutlicher: f\u00fcr eine Frechheit!\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 3/1738 zur Abstim-\nmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013\nWer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neiner gr\u00f6\u00dferen Zahl Zustimmungen und einer Stimm-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 14. Dezember 2000\n\n2018\n\n\n\nenthaltung wurde dennoch diese Drucksache mehrheitlich\nnicht beschlossen.\n\nMeine Damen und Herren, der Tagesordnungspunkt 8 ist\nbeendet und ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 9\n\nEinbeziehung von Sozialhilfeempf\u00e4ngern in die gesetzliche Krankenversicherung\nDrucksache 3/2609, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Aussprache erfolgt in der Reihenfolge PDS, CDU, SPD,\nCDU und Staatsregierung. Die Debatte ist er\u00f6ffnet und die\nFraktion der PDS hat das Wort. Ich darf Sie bitten, Herr\nAbg. Dr. Pellmann.\n\nDr. Pellmann, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Dieses Thema, das ich am Schluss\nunserer heutigen Tagesordnung ansprechen m\u00f6chte, mag\nvielleicht nicht ganz so emotionsbeladen sein. Es mag viel-\nleicht auch nicht ganz die Medienpr\u00e4senz haben wie das\neben abgeschlossene. Aber wir glauben, dass es dennoch\nwert ist, dass wir dar\u00fcber sprechen, wie es Sozialhilfeemp-\nf\u00e4ngern, die gegenw\u00e4rtig keiner Krankenkasse angeh\u00f6ren,\nm\u00f6glich gemacht wird, in die gesetzliche Krankenkasse zu\ngelangen.\nDie Situation im Freistaat Sachsen \u2013 ich hatte bereits ges-\ntern darauf Bezug genommen \u2013 stellt sich so dar, dass wir\nunter den gegenw\u00e4rtig ca. 110 000 Sozialhilfeempf\u00e4ngern\nimmerhin \u2013 genaue Zahlen liegen leider nicht vor, aber alle\nUmfragen belegen das \u2013 etwa 10 % haben, die keiner Kran-\nkenkasse angeh\u00f6ren. Wenn Sie dann noch zum Vergleich\nden Durchschnitt in der Bundesrepublik insgesamt, vor-\nnehmlich in den alten Bundesl\u00e4ndern, nehmen, so liegt der\nAnteil dort sogar bei 20 %. Das k\u00f6nnte bei uns vielleicht\nsogar ein gewisses Gef\u00fchl der Zufriedenheit aufkommen\nlassen. Aber ich denke, das w\u00e4re fehl am Platz.\nDass wir in diesem Falle weit unter dem Durchschnitt der\nalten Bundesl\u00e4nder liegen, hat etwas damit zu tun, dass\nsehr viele unserer Sozialhilfeempf\u00e4nger vorher berufst\u00e4tig\nwaren und deshalb einer Krankenkasse angeh\u00f6rt haben. In\nLeipzig beispielsweise \u2013 da habe ich mich sachkundig ge-\nmacht, weil aus der Befragung auf eine Anfrage von mir,\ndie vom Staatsminister Geisler veranlasst worden ist, die\nZahlen in der Antwort nicht angegeben waren \u2013 geht man\nvon bis zu 2 000 Sozialhilfeempf\u00e4ngern ohne Krankenkas-\nse aus, so dass ich auf die genannten Zahlen komme.\nWas ist nun das Anliegen, das Ziel unseres Antrages? Zu-\nn\u00e4chst m\u00f6chte ich feststellen: Zwischen der Stellungnahme\nder Staatsregierung und unserem Antrag gibt es sehr\nwohl, was das Grundanliegen betrifft, \u00dcbereinstimmung.\nIch habe auch der Stellungnahme der Staatsregierung ent-\nnommen, dass sie sich sehr wohl vorstellen kann und es\neigentlich anstrebt und w\u00fcnscht, dass Sozialhilfeempf\u00e4n-\nger einer gesetzlichen Krankenkasse und damit nat\u00fcrlich\nauch der gesetzlichen Pflegeversicherung angeh\u00f6ren k\u00f6nn-\nten. Wir meinen, dass es auch n\u00f6tig w\u00e4re.\nDas ist nicht in erster Linie ein finanzielles oder fiskali-\nsches Problem, sondern es geht in erster Linie darum, dass\nauch diese Menschen gleichbehandelt sind, was ihren An-\nspruch, einer Krankenkasse anzugeh\u00f6ren, betrifft. Es wird\nsehr oft eingewandt, man m\u00fcsse sich das doch noch genau\n\u00fcberlegen, weil es angeblich zu Mehrausgaben f\u00fchren\nk\u00f6nnte, wenn man die M\u00f6glichkeit schaffte, die Sozial-\nhilfeempf\u00e4nger in die gesetzliche Krankenkasse zu inte-\ngrieren, dann die Kommunen h\u00f6here Beitr\u00e4ge zu zahlen\n\nh\u00e4tten, als jetzt durch die Krankenhilfe abgegolten wird.\nIch glaube, dass diese Einsch\u00e4tzung einfach an der Wahr-\nheit vorbeigeht.\nZun\u00e4chst habe ich mich auch wieder in Leipzig als dem\nGebiet mit den absolut meisten Sozialhilfeempf\u00e4ngern\nsachkundig gemacht. Dort geht das Sozialamt davon aus \u2013\nobwohl auch daf\u00fcr bisher keine genauen Berechnungen\nvorliegen \u2013, dass es zumindest ein Null-Summen-Spiel\nw\u00e4re. Wenn das so ist, dann denke ich sollte man im Sinne\nder Gleichbehandlung durchaus einen solchen Schritt\nunterst\u00fctzen.\nIch bitte daher die Staatsregierung mittelfristig diese ge-\nsamten Probleme genauer zu untersuchen, damit wir zu\nsch\u00e4rferen Aussagen kommen. Ich k\u00f6nnte mir sogar vor-\nstellen, dass das f\u00fcr die kommunalen Haushalte zu einer\nErsparnis f\u00fchren w\u00fcrde.\nWir meinen auch, dass ein solches Gesetz \u2013 ein solches\nErg\u00e4nzungsgesetz ist es ja \u2013 n\u00f6tig w\u00e4re, weil manche \u00c4rzte\n\u2013 ich will hier nicht pauschalisieren, das liegt mir fern \u2013\naber durchaus mit den gegenw\u00e4rtigen Regelungen leben\nk\u00f6nnen; denn wenn sie Sozialhilfeempf\u00e4nger ohne Kran-\nkenkassenzugeh\u00f6rigkeit behandeln, dann geht das nicht\nvon ihrem Budget ab und \u2013 es ist ja bereits mehrfach in der\nPresse und in Fachzeitschriften diskutiert worden \u2013 oft-\nmals sind solche Sozialhilfeempf\u00e4nger, was die medizini-\nsche Behandlung betrifft, aufgrund dieser Tatsache sogar\nbesser gestellt. Auch hier sollte man zu einer Gleichbe-\nhandlung kommen.\nGelegentlich wird vorgeschlagen, man k\u00f6nne ja \u00fcberlegen,\nob die Sozialhilfeempf\u00e4nger einer privaten Krankenkasse\nbeitreten. Hier habe ich ausdr\u00fccklich meine Vorbehalte\ngegen private Krankenkassen schlechthin. Aber das w\u00e4re\nnat\u00fcrlich noch kein Grund, sondern man wei\u00df doch, dass\ndie Beitr\u00e4ge dort fast ins Unermessliche gehen. Man wei\u00df\nnat\u00fcrlich auch \u2013 es gibt Einzelf\u00e4lle, wo das gemacht wor-\nden ist \u2013, dass viele Krankheitsrisiken \u00fcberhaupt nicht\nabgesichert werden. Also w\u00e4re das keine entsprechende\nL\u00f6sung.\nDass die Bundesregierung dieses Problem erkannt hat,\nmeine Damen und Herren, geht zumindest daraus hervor,\ndass es eine Arbeitsgruppe gibt, die die Probleme unter-\nsucht und die hoffentlich auch bald zu einer L\u00f6sung kom-\nmen m\u00f6ge.\nWir fordern und wir bitten daher, dass die Staatsregierung\nt\u00e4tig werden m\u00f6ge \u2013 mit ihren Mitteln \u00fcber den Bundesrat\nund auch in der Arbeitsgruppe, a) zu genaueren Analysen\nzu kommen und b) endlich dieses Defizit zu beheben,\ndiese L\u00fccke zu schlie\u00dfen.\nInsofern habe ich keine Probleme damit, die Hoffnung\nauszudr\u00fccken, dass Sie unserem Antrag zustimmen k\u00f6nn-\nten, zumal, wie gesagt, vom Grundanliegen her die Staats-\nregierung ganz offensichtlich unserem Antrag folgen\nw\u00fcrde.\nWir haben auch ganz bewusst, meine sehr verehrten\nDamen und Herren, keine Fristen hineingeschrieben, weil\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 14. Dezember 2000\n\n2019\n\n\n\nwir uns durchaus dessen bewusst sind, dass es keine un-\nkomplizierte Materie ist und dass es auch eine bestimmte\nZeit der L\u00f6sung braucht. Aber wir meinen, diese L\u00f6sung\nkann nicht erst im Jahr 2005 oder noch sp\u00e4ter sein, sondern\nman sollte das etwas beschleunigen. Darauf m\u00f6ge bitte die\nStaatsregierung Einfluss nehmen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort.\nFrau Strempel, bitte.\n\nFrau Strempel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Eigentlich kann ich es kurz machen.\nHerr Dr. Pellmann, ich muss Sie entt\u00e4uschen. Unsere Frak-\ntion wird dem Antrag nicht zustimmen, und zwar aus fol-\ngenden Gr\u00fcnden:\nErstens. Ich sehe es \u00fcberhaupt nicht ein, warum die Lan-\ndesregierung im Prinzip Pflichtaufgaben der Bundesregie-\nrung erledigen sollte.\nZweitens. Wenn die finanziellen Auswirkungen, genau be-\nrechnet, und auch eine Einigung zwischen den GKV und\nauch den Kommunen und der Bundesregierung vorliegen\nw\u00fcrden, dann denke ich schon, dass es keine Probleme\ng\u00e4be diesem Antrag zuzustimmen. Aber das Ganze ist\nnicht ausgegoren. Wenn ich mit den Kassen spreche \u2013 hier\ngeht es ja ganz konkret um die gesetzlichen Krankenkas-\nsen \u2013, dann reden sie im Prinzip von Mehrbelastungen von\nca. 700 bis 800 Millionen DM. Womit sollen denn eigent-\nlich die gesetzlichen Krankenkassen noch belastet werden?\nEs sind schon bei den Arbeitslosen die Kosten f\u00fcr die\nGKVs gesenkt worden. Es sind andere Absenkungen vor-\ngenommen worden. Dass Ministerin Fischer die Senkung\ndurch das Haus Riester hingenommen hat, muss sie selber\nakzeptieren bzw. damit klarkommen. Aber wir sehen es\nnicht als unsere Aufgabe an, ihre Hausaufgaben zu erf\u00fcl-\nlen.\nEines ist Fakt: F\u00fcr die Kommunen w\u00e4re es eine Entlastung.\nEines ist auch wahr: F\u00fcr die Mitarbeiter in den Sozial-\n\u00e4mtern ist es eine Entlastung. Dann brauchten sie n\u00e4mlich\nnicht mehr diese ganzen Abrechnungen vorzunehmen.\nAber auf der anderen Seite stellt sich wieder die Frage, wie\ndas Ganze in den GKVs finanziert wird, mit welcher Bei-\ntragsh\u00f6he. Das wissen Sie auch, Dr. Pellmann.\nIch denke, es ist auch noch eine ganz andere Frage zu\nstellen \u2013 das muss ich mir einfach hier einmal erlauben zu\nsagen: Es ist insgesamt im deutschen Kassensystem eine\nextreme Schieflage. Diese Schieflage zu beseitigen wird\neinfach nicht angegangen. Unter der alten Bundesregie-\nrung \u2013 das kann auch keiner leugnen \u2013 ist ein Gutachten in\nAuftrag gegeben worden, um die Differenzen, die Miss-\nverh\u00e4ltnisse im Risikostrukturausgleich zu untersuchen.\nDieses Gutachten ist durch die rot-gr\u00fcne Bundesregierung\nzur\u00fcckgepfiffen worden.\nWas passiert jetzt? Die Gesunden und gut Verdienenden\ngehen in die privaten oder gehen in Krankenkassen, die\nwenig Beitr\u00e4ge verlangen. Diejenigen, die es sich nicht\nleisten k\u00f6nnen, bleiben nat\u00fcrlich in der GKV, die nicht\nmehr wei\u00df, wie sie das Ganze finanzieren soll.\nZu wessen Lasten geht das? Wir sprechen hier von Sozial-\nhilfeempf\u00e4ngern, die zum gro\u00dfen Teil unverschuldet in\ndiese Lebenssituation gerutscht sind und die unsere Hilfe\ndringend ben\u00f6tigen. Aber man macht sie hier wieder zum\nSpielball und das sehe ich nicht ein.\n\nDie Hausaufgaben m\u00fcssen schlie\u00dflich und letztendlich\nFrau Fischer und der Bundeskanzler gemeinsam mit seiner\nganzen Regierungsmannschaft machen und nicht die\nStaatsregierung Sachsens.\nLegen Sie bitte in Berlin die Zahlen auf den Tisch. Sagen\nSie, wie Sie das Ganze finanzieren wollen. Dann gibt es\n\u00fcberhaupt keinen Grund, die Integration der Sozial-\nhilfeempf\u00e4nger in die GKV abzulehnen. Aber es muss\nnachweislich finanzierbar sein und darf nicht zulasten von\nallen anderen gehen, die in diesem System ihren Beitrag\nleisten.\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Frau Dr. Volkmer, bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! 80 % der Sozialhilfeempf\u00e4nger sind in der\ngesetzlichen Krankenversicherung krankenversichert. Hier\ngeht es um die anderen 20 %.\nDa gibt es Argumente daf\u00fcr und Argumente dagegen. Die\nm\u00fcssen abgewogen werden. Es gibt eine Bund-L\u00e4nder-Ar-\nbeitsgruppe, die dazu eingerichtet wurde. Der St\u00e4dte- und\nGemeindetag befasst sich damit. Ich glaube, wir m\u00fcssen\nuns hier im S\u00e4chsischen Landtag im Augenblick nicht\ndamit befassen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nWir werden uns aus diesem Grund bei der Abstimmung\nenthalten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 PDS-Fraktion? \u2013 Staatsregierung? \u2013\nBitte, Herr Minister Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Frau Volkmer, da machen Sie es sich nat\u00fcrlich\neinfach.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Ich kann es mir \nauch mal einfach machen. \u2013 \n\nFrau Weihnert, SPD: Sie k\u00f6nnen es sich auch einmal \neinfach machen.)\n\n\u2013 Nein, wenn wir uns auch der Stimme enthalten, dann ist\nes angenommen. Dann m\u00fcssen wir reagieren, was Sie ja\nselbst nicht wollen.\nMeine Damen, meine Herren! Durch das Gesundheits-\nstrukturgesetz von 1992 sollte es ab 1. Januar 1997 so ge-\nregelt werden, dass Personen, die eine laufende Hilfe\nzum Lebensunterhalt nach BSHG erhalten, in die Ver-\nsicherungspflicht der gesetzlichen Krankenkassen einbe-\nzogen werden.\nDas N\u00e4here, insbesondere die Abgrenzung des ver-\nsicherungspflichtigen Personenkreises und die Beitrags-\nbemessung, sollte in einem gesonderten Bundesgesetz ge-\nregelt werden. Dazu ist es bis heute nicht gekommen. Die\nGr\u00fcnde liegen darin \u2013 das ist auch von allen schon gesagt\nworden \u2013, dass sich die Bundesregierung mit den Sozial-\nhilfetr\u00e4gern und den Krankenversicherern nicht \u00fcber die\nFinanzierung verst\u00e4ndigen konnte. Das gelang sowohl bis\n1997 und auch bis jetzt nicht.\nJe nachdem, wie die Beitragsbemessungsgrundlage gestal-\ntet wird, sehen sich die Sozialhilfetr\u00e4ger, also die Kommu-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 14. Dezember 2000\n\n2020\n\n\n\nnen oder die Krankenkassen, unangemessen belastet. Inso-\nfern ist es ganz unbestritten, dass, wenn eine Regelung\ngefunden w\u00fcrde, Beitr\u00e4ge von den Kommunen erfolgen\nm\u00fcssten. Dann h\u00e4tte auch der Arzt nicht mehr v\u00f6llig un-\nsinnig die \u00dcberlegung, dass es au\u00dferhalb des Budgets f\u00fcr\nihn g\u00fcnstiger ist. Das Budget w\u00e4re entsprechend h\u00f6her,\nweil zus\u00e4tzliche Einnahmen da sind.\nDie Beitragsbemessungsgrundlagen w\u00e4ren anhand einer\nErhebung der bisherigen Ausgaben f\u00fcr die Kranken-\nbehandlung von Sozialhilfeempf\u00e4ngern zu bestimmen.\nDieses Anliegen und seine heutige Diskussion d\u00fcrfen aber\nnicht den Eindruck erwecken, als seien Sozialhilfeempf\u00e4n-\nger im Falle einer Erkrankung schutzlos. Sie sind vielmehr\nausreichend abgesichert. Entweder wird eine bei Eintritt\nder Sozialhilfebed\u00fcrftigkeit schon bestehende gesetzliche\nKrankenversicherung, beispielsweise aufgrund des Ar-\nbeitsverh\u00e4ltnisses, fortgef\u00fchrt \u2013 dabei wird der volle Bei-\ntrag als Bedarf des Sozialhilfeempf\u00e4ngers ber\u00fccksichtigt \u2013\noder der Sozialhilfetr\u00e4ger \u00fcbernimmt die Kosten f\u00fcr die\nnotwendige Krankenhausbehandlung im vollen Rahmen\nder Krankenhilfe. Das geht \u2013 ich habe es heute Vormittag\nschon einmal gesagt \u2013 auch bis hin zu Herzoperationen.\nDas ist v\u00f6llig unbestritten.\nDie Krankenhilfe ist eine eigenst\u00e4ndige Leistung im Rah-\nmen des Sozialhilferechtes. Es ist also gesetzlich alles gere-\ngelt. Die Leistungen entsprechen den Leistungen der GKV.\nDa die Zahl der Personen, die Hilfe zum Lebensunterhalt\nim Rahmen des Sozialhilferechtes erhalten, immer gr\u00f6\u00dfer\nund auch die Bezugszeit der Sozialhilfe immer l\u00e4nger\nwird, sind die Kommunen durch die Leistungen der Kran-\nkenhilfe finanziell steigend belastet. Die Einbeziehung der\nSozialhilfeempf\u00e4nger in die gesetzliche Krankenversiche-\nrung ist deshalb durchaus ein Gebot der Stunde, vor allen\nDingen, wie es auch meine Kollegin Strempel gesagt hat,\nwegen der Vereinfachung im Vollzug. Da w\u00fcrden die Ein-\nzelantr\u00e4ge wegfallen. Sie w\u00e4ren mit der Beitragszahlung\ndurch die Kommunen \u00fcberfl\u00fcssig.\nBei der Umsetzung des Gesetzesauftrages zur Einbezie-\nhung der Sozialhilfeempf\u00e4nger muss eine L\u00f6sung gefun-\nden werden, die weder die Kommunen noch die Kranken-\nversicherungen einseitig belastet. Es geht hier schlicht und\nergreifend um eine sachgerechte, den Aufwand deckende\nRegelung.\nIch hoffe, dass diese L\u00f6sung in der schon genannten Bund-\nL\u00e4nder-Arbeitsgruppe baldm\u00f6glichst gefunden wird. Aber\nich halte es wirklich nicht f\u00fcr unsere Aufgabe, vom Land\nSachsen her dar\u00fcber hinaus im Bundesrat aktiv zu wer-\nden. Wir h\u00e4tten auch im Augenblick keine Mehrheit. Es\nw\u00fcrde \u00fcberhaupt nichts bringen.\nWir sind an der Bund-L\u00e4nder-Arbeitsgruppe beteiligt.\nWeitere Aktivit\u00e4ten haben gegenw\u00e4rtig keinen Sinn. Des-\nwegen, denke ich, sollte dieser Antrag abgelehnt werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiterhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nWenn nicht, dann bitte das Schlusswort von der PDS. Herr\nDr. Pellmann, bitte.\n\nDr. Pellmann, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Frau Strempel, ein bisschen entt\u00e4u-\nschen Sie mich schon.\n\n(Zuruf von der PDS: Nur ein bisschen?)\n\n\u2013 Ein bisschen. Ich bin doch ein moderater Mensch. Inso-\nfern sage ich lieber ,,ein bisschen\u201c, anstatt auf den Tisch zu\nhauen.\n\nSie entt\u00e4uschen mich deshalb, weil Sie nicht die einfachste\nForm parlamentarischer Initiative ergreifen, n\u00e4mlich die\nStaatsregierung zu ersuchen sich im Bundesrat und in den\nentsprechenden anderen Gremien daf\u00fcr einzusetzen, dass\ndieser Prozess beschleunigt wird. Mehr fordern wir nicht.\nIch habe in der bisherigen Debatte nicht geh\u00f6rt, dass wir\nda keine \u00dcbereinstimmung h\u00e4tten.\n\nWenn Sie diesen Antrag ablehnen, dann \u2013 das sage ich\nIhnen \u2013 k\u00f6nnen Sie k\u00fcnftig 50 bis 80 % s\u00e4mtlicher Antr\u00e4ge\nin diesem Landtag, die die Staatsregierung beauftragen, in\nirgendeiner Weise im Bundesrat oder in anderen Beh\u00f6rden\nt\u00e4tig zu werden, vergessen. Dann brauchen wir sie nicht\nmehr stellen. Das h\u00e4tte den riesengro\u00dfen Vorteil, dass die\nLandtagssitzungen k\u00fcrzer w\u00e4ren.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Die sind so sch\u00f6n!)\n\n\u2013 Die sind so sch\u00f6n, meint mein Fraktionsvorsitzender. Da\nstimme ich ihm selbstverst\u00e4ndlich zu.\n\n(Zuruf des Staatsministers Dr. Geisler)\n\n\u2013 Das ist doch nicht schlecht, Herr Dr. Geisler.\n\nAuf eine Problematik m\u00f6chte ich noch aufmerksam\nmachen. Uns geht es \u2013 und das wiederhole ich ganz\nbewusst am Ende dieser Debatte \u2013 in erster Linie nicht\ndarum, dass wir eventuell diese oder jene Seite finanziell\nbevorteilen oder benachteiligen wollen. Uns geht es \u2013 und\nich glaube, Sie haben das auch so gesehen \u2013 darum, dass in\ndieser Frage endlich Gleichbehandlung zwischen den ver-\nschiedensten Teilen der Sozialhilfeempf\u00e4nger eintreten\nmuss.\n\nDas fordern wir. Ich denke, Sie sollten sich das, verehrte\nAbgeordnete von der CDU, nochmals \u00fcberlegen.\n\nDass Frau Volkmer sich der Stimme enthalten will, daf\u00fcr\nhabe ich gar kein Verst\u00e4ndnis. Das entt\u00e4uscht mich sogar.\nDa muss ich vielleicht k\u00fcnftig auch mein Abstimmungs-\nverhalten \u00fcberpr\u00fcfen, wenn Sie \u00e4hnliche Antr\u00e4ge stellen.\n\n(Starker Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich stelle nun\ndie Drucksache 3/2609 zur Abstimmung und bitte bei Zu-\nstimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Anzahl\nvon Stimmen daf\u00fcr und bei Stimmenthaltungen ist die\nDrucksache mehrheitlich abgelehnt.\n\nDamit ist der Tagesordnungspunkt 9 beendet.\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 14. Dezember 2000\n\n2021\n\n\n\nTagesordnungspunkt 10\n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\nDrucksache 3/3082\n\nWird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall.\n\nMeine Damen und Herren, Einzelabstimmung wird nicht\nbegehrt.\n\nEs gibt eine kleine Korrektur bei der Beschlussempfehlung,\ndie ich noch mitteilen m\u00f6chte. Statt ,,Beschlussempfehlung\ndes Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung\u201c\nmuss es richtig hei\u00dfen: ,,Beschlussempfehlung des Aus-\nschusses f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten\u201c.\n\nMeine Damen und Herren! Gem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 7 der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit die Zustimmung des\nPlenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im\nAusschuss fest, es sei denn, es wird ein anderes Stimmver-\nhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit ist der\nSammeldrucksache insoweit im Sinne von \u00a7 98 Abs. 7 der\nGO durch den Landtag zugestimmt. Der Tagesordnungs-\npunkt 10 ist damit beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 11\n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\nDrucksache 3/3072\n\nEntsprechend \u00a7 67 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung liegt\nIhnen diese Sammeldrucksache vor. Auch hier frage ich\nden Berichterstatter, ob er zur Erg\u00e4nzung der Berichte das\nWort w\u00fcnscht. \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDa kein Verlangen nach Aussprache vorliegt, kommen wir\nzur Abstimmung. Gem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsord-\nnung stelle ich hiermit zu der Beschlussempfehlung die\nZustimmung des Plenums entsprechend dem Abstim-\nmungsverhalten im Ausschuss fest, es sei denn, es wird ein\nanderes Stimmverhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Das ist nicht der\nFall. Damit ist der Sammeldrucksache im Sinne von \u00a7 98\nAbs. 7 der GO durch den Landtag zugestimmt. Der Tages-\nordnungspunkt ist damit beendet.\nMeine Damen und Herren! Ihre Geduld wird jetzt auf eine\nharte Probe gestellt. Ich muss Ihnen n\u00e4mlich mitteilen,\n\ndass die Tagesordnung der 27. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen\nLandtages abgearbeitet ist.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n\u2013 Genau das meinte ich. Ich dachte, dass Sie die 30 Sekun-\nden noch sitzen bleiben k\u00f6nnten.\n\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 28. Sitzung auf mor-\ngen, Freitag, den 15. Dezember 2000, 10.00 Uhr, festgelegt.\nDie Einladung und die Tagesordnung dazu liegen Ihnen\nvor.\n\nDie 27. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Landtages ist geschlos-\nsen. Ich danke Ihnen.\n\n(Schluss der Sitzung: 18.47 Uhr)\n\nBerichtigung\n\nIm Protokoll der 25. Sitzung vom 17. November 2000 ist\nauf Seite 1727, linke Spalte, vierter Absatz von oben ein\nbedauerlicher Schreibfehler \u00fcbersehen worden: Es muss in\n\nder vierten Zeile von unten statt ,,schrie\u201c ,,schrieb\u201c hei\u00dfen.\nWir bitten den Fehler zu entschuldigen.\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1,\n01067 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus AG,\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u2022 Fax 4 20 32 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 511 219 808 BLZ: 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 14. Dezember 2000\n\n2022\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tEr\u00f6ffnung\n\tTagesordnungspunkt 1 Aktuelle Stunde\n\t1. Aktuelle Debatte Bundeswehrstrukturreform-Auswirkungen auf die s\u00e4chsischen Bundeswehrstandorte\n\t2. Aktuelle Debatte Sinn und Unsinn des Schulrankings in Sachsen\n\t3. Aktuelle Debatte Die Auswirkungen der Rentenstrukturreform auf die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Sachsen\n\n\tTagesordnungspunkt 2 Fragestunde\n\tSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\tTagesordnungspunkt 3 \u2013 Entsorgungskosten bei der Beseitigung von BSE-Risikomaterial bei Schlachtungen\n\tTagesordnungspunkt 4 F\u00f6rderprogramm zur Bek\u00e4mpfung der Arbeitslosigkeit Schwerbehinderter im Freistaat Sachsen\n\tTagesordnungspunkt 5 Umstrukturierung der ostdeutschen Energiewirtschaft mit Auswirkungen auf Ostdeutschland\n\tTagesordnungspunkt 6 \u2013 \u00dcbertragung der j\u00e4hrlich anfallenden Restmittel aus dem Bereich Jugendarbeit/Jugendsozialarbeit ...\n\tTagesordnungspunkt 7 Zustimmung der Staatsregierung zur Entlastung der Berufspendler in Sachsen durch die ...\n\tTagesordnungspunkt 8 Dezentrale Unterbringung von Asylbewerbern\n\tTagesordnungspunkt 9 Einbeziehung von Sozialhilfeempf\u00e4ngern in die gesetzliche Krankenversicherung\n\tTagesordnungspunkt 10 Beschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse \u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\tTagesordnungspunkt 11 Beschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\tBerichtigung\n\n",
    "status": 200
}