{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2002-10-29T10:47:28Z",
        "Last-Modified": "2002-11-01T10:16:33Z",
        "Last-Save-Date": "2002-11-01T10:16:33Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "297",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2002-10-29T10:47:28Z",
        "date": "2002-11-01T10:16:33Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 3/69 11.10.2002",
        "dcterms:created": "2002-10-29T10:47:28Z",
        "dcterms:modified": "2002-11-01T10:16:33Z",
        "meta:creation-date": "2002-10-29T10:47:28Z",
        "meta:save-date": "2002-11-01T10:16:33Z",
        "modified": "2002-11-01T10:16:33Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1701",
            "2415",
            "499",
            "0",
            "3214",
            "4158",
            "3307",
            "3966",
            "4491",
            "4095",
            "4278",
            "4734",
            "4894",
            "4105",
            "3950",
            "3762",
            "3625",
            "4012",
            "4500",
            "4365",
            "4386",
            "4221",
            "4301",
            "3736",
            "4551",
            "4598",
            "4736",
            "4527",
            "4753",
            "4127",
            "3780",
            "4250",
            "4351",
            "3379",
            "4398",
            "3323",
            "5096",
            "5307",
            "5277",
            "5528",
            "5265",
            "5322",
            "4707",
            "4661",
            "4548",
            "5441",
            "5034",
            "4857",
            "4746",
            "4846",
            "4781",
            "4889",
            "4766",
            "4382",
            "4823",
            "5141",
            "5466",
            "5468",
            "4748",
            "5400",
            "4938",
            "4924",
            "5129",
            "3740",
            "5600",
            "5154",
            "5213",
            "5096",
            "3873",
            "4510",
            "5182",
            "4358",
            "3574",
            "0"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2002-10-29T10:47:28Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "3B2 6.03e/W",
        "pdf:docinfo:modified": "2002-11-01T10:16:33Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 3/69 11.10.2002",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "resourceName": "b'3_PlPr_69_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 3/69 11.10.2002",
        "xmp:CreatorTool": "3B2 6.03e/W",
        "xmpTPg:NPages": "74"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 3/69 11.10.2002\n\n\nInhaltsverzeichnis\n0 Er\u00f6ffnung 4647\n\n1 Aktuelle Stunde\n1. Aktuelle Debatte\nDas Versagen des s\u00e4chsischen Innen-\nministers w\u00e4hrend und nach der Flut-\nkatastrophe\nAntrag der Fraktion der SPD 4647\n\nJurk, SPD 4647\nDr. H\u00e4hle, CDU 4648\nDr. Hahn, PDS 4649\nRasch, Staatsminister des Innern 4650\nJurk, SPD 4651\nRasch, Staatsminister des Innern 4651\nJurk, SPD 4652\nDr. Friedrich, PDS 4652\nRasch, Staatsminister des Innern 4652\nFrau Weihnert, SPD 4652\nRasch, Staatsminister des Innern 4653\nJurk, SPD 4653\nJurk, SPD 4654\nBandmann, CDU 4654\nFrau Mattern, PDS 4654\nFrau Mattern, PDS 4655\nBandmann, CDU 4655\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Justiz 4656\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Justiz 4657\nJurk, SPD 4658\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr\nWissenschaft und Kunst 4660\nDr. Hahn, PDS 4661\nDr. H\u00e4hle, CDU 4662\nProf. Dr. Milbradt, Ministerpr\u00e4sident 4662\nJurk, SPD 4663\nDr. Hahn, PDS 4663\nDr. Hahn, PDS 4664\nFrau Dr. Schwarz, SPD 4664\nProf. Dr. Milbradt, Ministerpr\u00e4sident 4664\n\nDr. Hahn, PDS 4666\nJurk, SPD 4666\n\n2. Aktuelle Debatte\nZum Umgang der Staatsregierung\nmit den s\u00e4chsischen Musikschulen\nAntrag der Fraktion der PDS 4667\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 4667\nW\u00f6ller, CDU 4668\nDr. Kunckel, SPD 4668\nW\u00f6ller, CDU 4669\nW\u00f6ller, CDU 4670\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 4670\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr\nWissenschaft und Kunst 4671\nFrau Dr. Volkmer, SPD 4671\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr\nWissenschaft und Kunst 4672\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 4672\nDr. Kunckel, SPD 4673\nDr. Kunckel, SPD 4674\nFrau Altmann, PDS 4674\nDr. Kunckel, SPD 4675\nDr. Gr\u00fcning, CDU 4675\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 4675\n\n2 Fragestunde\nDrucksache 3/7009 4677\n\n\u2013 Hochwassersch\u00e4den (Frage Nr. 1) 4677\nFrau K\u00f6ditz, PDS 4677\nRasch, Staatsminister des Innern 4677\n\n\u2013 Hilfen f\u00fcr hochwassergesch\u00e4digte Unter-\nnehmen im Landkreis S\u00e4chsische Schweiz\n(Frage Nr. 2) 4677\nDr. Hahn, PDS 4677\n\nPlenarprotokoll 3/69\n\nS\u00e4chsischer Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n69. Sitzung 3. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.00 Uhr Dresden, 11. Oktober 2002, Plenarsaal Schluss: 17.40 Uhr\n\n\n\n\u2013 Sch\u00fclerbef\u00f6rderungskosten\n(Frage Nr. 3) 4677\nFrau Simon, PDS 4677\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister\nf\u00fcr Kultus\nFrau Simon, PDS 4678\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen 4678\n\u2013 Hilfen f\u00fcr hochwassergesch\u00e4digte Unter-\nnehmen im Landkreis S\u00e4chsische Schweiz\n(Frage Nr. 2) 4678\nDr. Hahn, PDS 4678\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 4678\n\n3 Entwicklung und Perspektiven der Euro-\nregionen im Freistaat Sachsen\nDrucksache 3/3894, Gro\u00dfe Anfrage\nder Fraktion der PDS, und die\nAntwort der Staatsregierung 4679\n\nKosel, PDS 4679\nSchimpff, CDU 4680\nAdler, SPD 4681\nTillich, Staatsminister und\nChef der Staatskanzlei 4683\n\nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 3/7135\nKosel, PDS 4684\nKosel, PDS 4685\nSchimpff, CDU 4685\nAdler, SPD 4686\n\nAbstimmung und Ablehnung 4686\n\n4 \u2013 Ma\u00dfnahmen zur Abwendung eines\ndrohenden \u00c4rztemangels in Sachsen\nDrucksache 3/6558, Antrag der Fraktion\nder PDS, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung\n\u2013 Ma\u00dfnahmen gegen drohenden \u00c4rzte-\nmangel in Sachsen ergreifen\nDrucksache 3/6595, Antrag der\nFraktion der SPD, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung 4687\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS 4687\nFrau Nicolaus, CDU 4689\nFrau Dr. Volkmer, SPD 4690\nFrau Nicolaus, CDU 4691\nFrau Nicolaus, CDU 4692\nFrau Weber, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 4692\nDr. Pellmann, PDS 4694\nFrau Dr. Volkmer, SPD 4694\n\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 3/6558 4695\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU,\nDrucksache 3/7136 4695\nFrau Nicolaus, CDU 4695\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD 4695\nDr. Pellmann, PDS 4695\n\nAbstimmung und Zustimmung 4696\n\n5 \u2013 Pilotprojekt Berufsausbildung mit\nFachabitur\nDrucksache 3/3968, Antrag der Fraktion\nder SPD, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung\n\u2013 Wiedereinf\u00fchrung der Berufsausbildung\nmit Abitur\nDrucksache 3/6793, Antrag der Fraktion\nder PDS, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung 4696\n\nNolle, SPD 4696\nColditz, CDU 4698\nDr. Hahn, PDS 4699\nColditz, CDU 4701\nProf. Dr. Bramke, PDS 4701\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister\nf\u00fcr Kultus 4701\nNolle, SPD 4703\nDr. Hahn, PDS 4704\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU,\nDrucksache 3/7121 4705\nColditz, CDU 4705\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD,\nDrucksache 3/7133 4705\nNolle, SPD 4705\nDr. Hahn, PDS 4706\nLehmann, CDU 4706\nFrau Dr. Schwarz, SPD 4706\n\nAbstimmungen und Zustimmung\nPunkt 2 4706\n\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 3/6793 4706\n\n6 \u2013 Einfordern der regelm\u00e4\u00dfigen Beteiligung\ndes Bundes an der Finanzierung von\nKindertageseinrichtungen\nDrucksache 3/4226, Antrag der Fraktion\nder PDS, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung\n\u2013 Konzept zur Verbesserung der Kooperation\nzwischen Grundschulen und Horten\n\u2013 kooperative Grundschulen\nDrucksache 3/6720, Antrag der Fraktion\nder PDS, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung 4706\n\nNeubert, PDS 4706\nFrau Nicolaus, CDU 4708\nFrau Dr. Schwarz, SPD 4709\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Oktober 2002\n\n\n\nFrau Weber, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 4710\nFrau Weber, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 4711\nFrau Dr. Schwarz, SPD 4711\nNeubert, PDS 4713\nNeubert, PDS 4714\n\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 3/4226 4714\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD,\nDrucksache 3/7137 4714\nFrau Dr. Schwarz, SPD 4714\nFrau Clau\u00df, Christine, CDU 4714\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD 4715\nClemen, CDU 4715\nFrau Nicolaus, CDU 4715\nNeubert, PDS 4715\n\nAbstimmung und Ablehnung 4715\n\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 3/6720 4715\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 4715\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Oktober 2002\n\n\n\n\n\n4647\n\nEr\u00f6ffnung\n\n(Beginn der Sitzung: 10.00 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne die 69. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Land-\ntages.\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu\nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Herr\nWeckesser, Herr Leroff, Herr Rohwer, Herr Eggert, Herr\nKannegie\u00dfer und Frau Dr. Runge.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer\nheutigen Beratung liegt Ihnen vor. Folgende Redezeiten\nhat das Pr\u00e4sidium festgelegt: F\u00fcr die Tagesordnungs-\n\npunkte 3 bis 7 hat die CDU 120 Minuten Redezeit, die\nPDS 80, die SPD 40 und die Staatsregierung 80 Minuten.\nDie Redezeiten k\u00f6nnen auf die Tagesordnungspunkte\nnach dem jeweiligen Bedarf der Fraktionen aufgeteilt\nwerden.\n\nMeine Damen und Herren! Ich bitte zur Kenntnis zu\nnehmen, dass in der vorliegenden Tagesordnung der\nTagesordnungspunkt 3, die 3. Lesung, zu streichen ist.\n\nIch frage, ob es zu der Ihnen vorliegenden Tagesordnung\nIhrerseits Erg\u00e4nzungen, \u00c4nderungsw\u00fcnsche gibt. \u2013 Das\nist offensichtlich nicht der Fall. Dann beginnen wir mit\nder Tagesordnung, dem\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nAktuelle Stunde\n\n1. Aktuelle Debatte: Das Versagen des s\u00e4chsischen Innenministers\nw\u00e4hrend und nach der Flutkatastrophe\n\nAntrag der Fraktion der SPD\n\n2. Aktuelle Debatte: Zum Umgang der Staatsregierung\nmit den s\u00e4chsischen Musikschulen\n\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen hat\ndas Pr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 45, PDS 30,\nSPD 20 Minuten; die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht,\n30 Minuten.\n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu\n\n1. Aktuelle Debatte\n\nDas Versagen des s\u00e4chsischen Innenministers\nw\u00e4hrend und nach der Flutkatastrophe\n\nAntrag der Fraktion der SPD\n\nAls Antragstellerin hat zuerst die Fraktion der SPD das\nWort. Die weitere Reihenfolge: CDU, PDS, CDU, Staats-\nregierung. Meine Damen und Herren! Die Debatte ist er-\n\u00f6ffnet. Das Wort hat der Vorsitzende der Fraktion der\nSPD; Herr Jurk, bitte.\n\nJurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Zu den eindrucksvollsten Bil-\ndern des August 2002 geh\u00f6ren die Bilder von den Auf-\nr\u00e4umarbeiten nach der Flut. Viele von uns haben bei die-\nsen Aufr\u00e4umarbeiten selber mitgeholfen. Dabei mussten\nEntscheidungen gef\u00e4llt werden: Was wird aufgehoben,\nwovon trennt man sich? Vieles musste buchst\u00e4blich \u201evor\ndie T\u00fcr gesetzt werden\u201c.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, das waren die\nmateriellen Aufr\u00e4umarbeiten. Jetzt m\u00fcssen die politi-\nschen Aufr\u00e4umarbeiten beginnen. Der richtige Zeitpunkt\ndaf\u00fcr ist jetzt. Der Bundestagswahlkampf ist vorbei.\n\nDie Wahrheit muss sich nicht mehr fragen lassen, ob sie\nnicht blo\u00df als billige Wahlkampfpolemik daherkommt.\nMan musste ja lange vorsichtig sein, um nicht in den\nRuch zu kommen Wahlkampf zu betreiben. Andererseits\n\nist es noch nicht so sp\u00e4t, dass schwindendes Interesse\nund das bequeme Vergessen den Mantel des Schweigens\nausgebreitet h\u00e4tten.\n\nWir sagen jetzt noch einmal ganz deutlich: Es hat w\u00e4h-\nrend und nach der Flut erhebliche und grunds\u00e4tzliche\nDefizite im gesamten Katastrophenmanagement, also bei\nder Vorwarnung, bei der Koordinierung und bei den\nFinanzhilfen, gegeben. Diese sind so gravierend, dass sie\ndas Versagen des zust\u00e4ndigen Ministers offenbaren.\n\n(Bandmann, CDU: Das ist doch ein Bl\u00f6dsinn!)\n\nIch habe vor Wochen auf der Grundlage dessen, was ich\ndamals wusste, den R\u00fccktritt von Innenminister Rasch\ngefordert. Das, was ich seitdem dazugelernt habe, be-\nst\u00e4rkt mich, diese Forderung zu erneuern.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, was w\u00e4re\nvom Innenminister in der damaligen Situation zu erwar-\nten gewesen? Ganz einfach: Innenminister Rasch h\u00e4tte\ndie Verantwortung f\u00fcr die Leitung des gesamten Kata-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Oktober 2002\n\n\n\n4648\n\nstropheneinsatzes \u00fcbernehmen m\u00fcssen \u2013 und dies nicht\nirgendwann, sondern bereits zu dem Zeitpunkt, wo nach\nallen zur Verf\u00fcgung stehenden Informationen klar war,\ndass auf den Freistaat eine Katastrophe gro\u00dfen Ausma-\n\u00dfes zuflie\u00dft. Dies war sp\u00e4testens am Montag, dem\n12. August, nachmittags der Fall. Die erste ernst zu neh-\nmende Unwetterwarnung war zu diesem Zeitpunkt be-\nreits 24 Stunden alt!\n\nAll dies ist aber nicht passiert. Herr Rasch, Sie haben\nniemals und zu keinem Zeitpunkt die Einsatzleitung\n\u00fcbernommen. Und so machte jeder auf der unteren\nEbene das, was er f\u00fcr richtig hielt. Was w\u00e4re passiert,\nwenn Sie, Herr Minister, richtig gehandelt h\u00e4tten?\n\nH\u00e4tten Sie die Einsatzleitung Montagnachmittag \u00fcber-\nnommen, h\u00e4tte im Unterlauf der Fl\u00fcsse entsprechend ge-\nhandelt werden k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDie Menschen h\u00e4tten fl\u00e4chendeckend und koordiniert\nvorgewarnt werden k\u00f6nnen, Leib und Leben w\u00e4ren nie-\nmals in diesem Ausma\u00df in Gefahr geraten, bedeutende\nSachwerte h\u00e4tten gesichert werden k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nSo h\u00e4tte zum Beispiel die Dresdner Friedrichstadt recht-\nzeitig evakuiert, der Dresdner Hauptbahnhof von der\nDeutschen Bahn gesichert werden k\u00f6nnen. Die Ge-\nsch\u00e4ftsleute in D\u00f6beln oder Grimma h\u00e4tten ihre wertvol-\nlen Auslagen und wichtigen Dokumente auslagern k\u00f6n-\nnen.\n\n(Zuruf des Abg. Bandmann, CDU)\n\nNichts von all dem ist passiert, einfach weil Sie es ver-\ns\u00e4umt haben, mit der zentralen Weisungsgewalt des\nInnenministers Katastrophenalarm in den betroffenen\nGebieten auszurufen. Nicht Sie haben sich um den Ein-\nsatz von Bundeswehr und THW bem\u00fcht, es waren die\nB\u00fcrgermeister und Landr\u00e4te vor Ort. Sie haben die Be-\nv\u00f6lkerung mit ihren lokalen Verantwortungstr\u00e4gern\nbuchst\u00e4blich im Regen stehen lassen.\n\n(Zuruf von der SPD: Pfui!)\n\nDurch das S\u00e4chsische Katastrophenschutzgesetz w\u00e4ren\nSie eindeutig verpflichtet gewesen, den Katastrophenein-\nsatz zentral zu steuern und Notwendiges zu delegieren.\n\n(Nolle, SPD: Das k\u00f6nnen die doch gar nicht!)\n\nUnd selbst wenn Sie einen Ermessensspielraum aus die-\nsem Gesetz herauslesen und sich hinter diesem verste-\ncken, h\u00e4tten Sie in Wahrnehmung Ihres Ermessens zu\nkeinem anderen Ergebnis kommen k\u00f6nnen, als die Ein-\nsatzleitung bereits am Montag zu \u00fcbernehmen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nSie h\u00e4tten zu diesem Zeitpunkt bereits einen funktionie-\nrenden Katastrophenstab aus dem Regierungspr\u00e4sidium\nDresden heranziehen k\u00f6nnen, der schon vor zwei Jahren\neine Flutsituation an der Wei\u00dferitz ge\u00fcbt hatte. Sie haben\n\nstattdessen, aus welchem Grund auch immer, auf diese\nExperten verzichtet.\n\n(Nolle, SPD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nViel zu sp\u00e4t \u2013 am Dienstag \u2013 haben Sie dann endlich\neinen gr\u00f6\u00dferen Stab gebildet aus einer Vielzahl an Ver-\nwaltungsbeamten, Verwaltungsbeamten ohne eigene\nStabserfahrung oder Kenntnisse im Katastrophenschutz.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Eigentlich\nm\u00fcsste der Titel der Aktuellen Debatte \u201eVersagen vor,\nw\u00e4hrend und nach der Flut\u201c hei\u00dfen, denn einige ekla-\ntante langfristige Vers\u00e4umnisse haben zum Koordina-\ntionschaos beigetragen.\n\nOffensichtlich hat aber niemand in der Regierung \u2013 am\nwenigsten der zust\u00e4ndige Minister \u2013 mit gr\u00f6\u00dferen Kata-\nstrophen in Sachsen gerechnet. Das ist aber keine Ent-\nschuldigung, sondern eine Anklage. Denn im Gegensatz\nzu anderen Bundesl\u00e4ndern gab es im s\u00e4chsischen Innen-\nministerium keine Dienstordnung f\u00fcr den Einsatz des\nKatastrophenschutzstabes.\n\n(Nolle, SPD: Das kann doch nicht sein!)\n\nUnd im Gegensatz zu anderen Bundesl\u00e4ndern haben wir\nin Sachsen eine im wahrsten Sinne des Wortes vorsint-\nflutliche Benachrichtigungsinfrastruktur und Warnsys-\ntem. Es h\u00e4tten ja, meine Damen und Herren, auch an-\ndere Katastrophen sein k\u00f6nnen als die Jahrhundertflut \u2013\neine Giftgaskatastrophe etwa oder ein GAU in einem der\nschrottreifen osteurop\u00e4ischen Atomkraftwerke. Was\ndann?\n\n(Lebhafter Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort; Herr Dr. H\u00e4hle, bitte.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Das scheint wieder eine der Stern-\nstunden des Parlaments zu sein, die unsere Bev\u00f6lkerung\nso liebt.\nWissen Sie, Sie sprechen von Politikverdrossenheit und\ntragen wesentlich dazu bei, dass sie sich immer weiter\nverst\u00e4rkt.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\nEs ist das alte Prinzip: Die SPD scheint den Zufallsgene-\nrator eingeschaltet zu haben, um aus den Reihen der\nStaatsregierung irgendjemanden auszuw\u00e4hlen, den sie\nsich dann aufs Korn nehmen k\u00f6nnte.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nWegen Ihrer geringen Mannschaftsst\u00e4rke sehe ich ja ein,\ndass Sie sich nicht mit allen gleichzeitig anlegen k\u00f6nnen.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU)\n\nDeshalb geht es nicht der Reihe nach, aber irgendwie\nnach einem stochastischen Prinzip. Wie wir geh\u00f6rt\nhaben, ist jetzt der Innenminister dran. Die SPD behaup-\ntet \u2013 so der Titel ihrer Aktuellen Debatte und so auch im\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Oktober 2002\n\n\n\n4649\n\nRedebeitrag des Vorsitzenden \u2013, der Innenminister habe\nversagt.\n\n(Zuruf von der SPD: Sprechen\nSie doch mal zur Sache! \u2013\n\nNolle, SPD: Zur Sache haben Sie nichts zu sagen!)\n\nDie SPD wei\u00df auch, wann der Innenminister versagt hat.\nSie haben sogar den Zeitraum noch etwas vergr\u00f6\u00dfert:\nvor, w\u00e4hrend und nach der Flutkatastrophe. Nun ist die\nZeit bis zur n\u00e4chsten Flutkatastrophe immer die Zeit\nnach der Flutkatastrophe. Also hat er von jetzt ab bis in\nalle Ewigkeit versagt, soweit Sie das miterleben k\u00f6nnen.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nEr hat nicht nur zweimal, sondern dreimal versagt.\n\nWichtig w\u00e4re allerdings die Beantwortung weiterer Fra-\ngen.\n\n(Nolle, SPD: Dann mal los!)\n\nWo hat er denn versagt? Inwiefern hat er denn versagt?\nDazu kam im Beitrag meines Vorredners nichts Substan-\nzielles und erst recht nichts Zutreffendes.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs scheint Ihnen ja nach alter Manier v\u00f6llig egal zu sein,\nob Sie das beweisen k\u00f6nnen, was Sie hier behaupten.\n\n(Proteste bei der SPD)\n\nNolle l\u00e4sst gr\u00fc\u00dfen, auch wenn er heute wieder etwas zu\nsp\u00e4t gekommen ist.\n\n(Heiterkeit bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Nolle, SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Sie sollten sich nicht t\u00e4u-\nschen: Die CDU-Fraktion l\u00e4sst sich von einer solchen At-\ntacke, f\u00fcr die sich der Fraktionsvorsitzende der SPD wie-\nder einmal hergegeben hat, nicht beeindrucken. Wir\nstehen hinter und vor unserem Staatsminister.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nNolle, SPD: Ja, aber eben nicht dahinter!\n\nDas ist es eben! \u2013\nJurk, SPD: Da ist der umzingelt!)\n\n\u2013 Herr Nolle, das unqualifizierte Get\u00f6se Ihres geh\u00e4ssigen\nBeitrages und Ihrer Zwischenrufe geht eindeutig ins\nLeere.\n\n(Nolle, SPD: Herr Professor H\u00e4hle!)\n\nDarf ich Sie daran erinnern, meine Damen und Herren\nvon der SPD, dass Sie erst gestern einen zeitweiligen\nAusschuss \u201eFlutkatastrophe und Wiederaufbau\u201c einset-\nzen wollten,\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Das konnten\nSie ja Gott sei Dank verhindern!)\n\nder unter anderem die Hochwasserereignisse und die ge-\ntroffenen Schutzma\u00dfnahmen auswerten sollte? Wie froh\nbin ich, dass die CDU-Fraktion dem nicht zugestimmt\n\nhat. Wir haben es eben erlebt, wozu dieses Podium miss-\nbraucht werden sollte.\n\n(Nolle, SPD: Was f\u00fcr ein Gl\u00fcck!)\n\nAuf solche Spiele lassen wir uns auf keinen Fall ein.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nIm \u00dcbrigen w\u00e4re ein solcher Ausschuss \u00fcberhaupt nicht\nnotwendig gewesen, denn Sie wissen ja schon alles: Der\nInnenminister hat versagt.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nDie Wirklichkeit im Lande \u2013 und an der werden Sie sich\nmessen lassen m\u00fcssen \u2013 spricht eine ganz andere Spra-\nche.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Wo sind Sie denn da?)\n\nGestatten Sie mir abschlie\u00dfend die Bemerkung: Wenn\nwir schon vom Versagen reden, dann betrifft das den\nStil und den menschlichen Anstand der Antragsteller\ndieser Debatte.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr Dr. Hahn, bitte.\n\n(Nolle, SPD: Jetzt ist die schwarze\nKatze raus aus dem Sack! \u2013\n\nDr. Friedrich, PDS: Das war glatt\ndas Thema verfehlt!)\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Herr Kollege H\u00e4hle, Ihr kabarettistischer Beitrag\nwird dem Ernst der Lage in keiner Weise gerecht.\n\n(Beifall bei PDS und SPD \u2013\nZuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nIch komme auf die Beispiele noch zur\u00fcck, Herr H\u00e4hle.\n\nIch will aber zun\u00e4chst sagen, dass der Titel der Aktuel-\nlen Debatte insofern nicht unproblematisch ist, als damit\nder Eindruck erweckt werden k\u00f6nnte, w\u00e4hrend und\nnach der Flutkatastrophe habe lediglich der Innenminis-\nter versagt.\n\n(Beifall bei der PDS und SPD \u2013\nLehmann, CDU: Auch die SPD hat versagt!)\n\nRichtig ist nach allem, was wir wissen, dass nicht nur\nder Innenminister, sondern das gesamte System des\nKatastrophenschutzes und der Katastrophenbew\u00e4ltigung\nan vielen Stellen nicht funktioniert hat.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nMan muss sogar daran zweifeln, dass es \u00fcberhaupt ein\ntragf\u00e4higes Konzept daf\u00fcr gab.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Es gab keins!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Oktober 2002\n\n\n\n4650\n\nSowohl auf der Landesebene als auch in den besonders\nbetroffenen Landkreisen hat es zahlreiche Pannen und\nVers\u00e4umnisse gegeben. Vieles, was sich bis 1989 bew\u00e4hrt\nhatte, wurde nach der Wende vorschnell \u00fcber Bord ge-\nworfen, angefangen von den detaillierten Katastrophen-\nschutz- und Evakuierungspl\u00e4nen bis hin zu den Notfall-\nsirenen in den einzelnen Kommunen.\n\n(Pietzsch, CDU: Das ist falsch!)\n\nSelbst da, wo die Notfallsirenen noch vorhanden sind,\nwissen viele Menschen gar nicht mehr, was die verschie-\ndenen Signalt\u00f6ne bedeuten, weil es seit Jahren keine\n\u00dcbungen oder auch nur Informationen der B\u00fcrgerinnen\nund B\u00fcrger gegeben hat.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nDie Verantwortung daf\u00fcr liegt sicher nicht allein beim\nderzeitigen Innenminister, der ja bekanntlich erst einige\nMonate im Amt ist. Dass sich Ministerpr\u00e4sident Milbradt\naber f\u00fcr Horst Rasch entschieden hat, war gleichwohl,\nwie wir heute wissen, ein gravierender Fehlgriff.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Unsinn! \u2013\nZuruf des Abg. Bandmann, CDU)\n\nWer daran noch zweifelte, Herr Kollege Bandmann,\nwurde durch die Flut eines Besseren oder \u2013 wenn Sie so\nwollen \u2013 eines Schlechteren belehrt.\n\n(Bandmann, CDU: Herr Hahn, Sie haben\ndoch selber unqualifiziert \u2026)\n\nFakt ist, der nach dem Gesetz f\u00fcr den Katastrophen-\nschutz zust\u00e4ndige Minister ist im Hochwasser unterge-\ngangen. Von ihm war tagelang weder etwas zu sehen\nnoch zu h\u00f6ren.\n\n(Proteste bei der CDU)\n\nWir werden bisher vermutlich nur einen Bruchteil der\nbegangenen Fehler und Vers\u00e4umnisse kennen. Vieles\nliegt im Dunkeln, da die Unterlagen zwar der Kirchbach-\nKommission, nicht aber dem Parlament vorliegen. Den-\nnoch stehen schon jetzt zahlreiche unbeantwortete Fra-\ngen im Raum, sind die Pannen un\u00fcbersehbar. Dies be-\nginnt bei der Warnung der Bev\u00f6lkerung vor dem\nherannahenden Hochwasser. Zahllose B\u00fcrgerinnen und\nB\u00fcrger, viele Handel- und Gewerbetreibende f\u00fchlten sich\nschlecht oder gar nicht informiert.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Richtig!)\n\nDas war kein Wunder, denn nicht einmal die zust\u00e4ndi-\ngen Landrats\u00e4mter, geschweige denn die B\u00fcrgermeister\nder unmittelbar betroffenen Kommunen wurden ausrei-\nchend \u00fcber die bevorstehenden Gefahren in Kenntnis ge-\nsetzt.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Richtig!)\n\nDie Hochwasserwarnungen wurden im Regelfall per Fax\nverschickt und landeten am Abend des 12. August dut-\n\nzendfach in Gemeindeverwaltungen, die zu diesem Zeit-\npunkt gar nicht mehr besetzt waren.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Richtig!)\n\nWenn die B\u00fcrgermeister die Meldungen am n\u00e4chsten\nMorgen fanden, waren wertvolle Stunden f\u00fcr Rettungs-\nund Sicherungsma\u00dfnahmen verloren. Ein telefonisches\nAlarmierungssystem existierte offenbar nicht.\n\nWenn Herr Rasch j\u00fcngst im Innenausschuss ank\u00fcndigte,\nman sei in seinem Ministerium dabei, endlich eine\nAdress- und Telefondatei zur Sicherung der privaten Er-\nreichbarkeit der s\u00e4chsischen B\u00fcrgermeister zu erstellen,\ndann ist das ein Armutszeugnis f\u00fcr das bisherige Regie-\nrungshandeln.\n\n(Starker Beifall bei PDS und SPD)\n\nDer Schritt ist zwar richtig, aber er kommt um Jahre zu\nsp\u00e4t.\nDer Hauptvorwurf ist und bleibt jedoch, dass es der\nInnenminister unterlassen hat, landesweiten Katastro-\nphenalarm auszurufen. Hier hat Horst Rasch eindeutig\nund vor allem ganz pers\u00f6nlich versagt, zumal er sogar\nvon CDU-Landr\u00e4ten, wie jenem des Landkreises Riesa-\nGro\u00dfenhain, ausdr\u00fccklich dazu aufgefordert worden\nwar.\n\n(Nolle, SPD: Das kann nicht sein!)\n\nNat\u00fcrlich enthalten die geltenden Bestimmungen des\nKatastrophenschutzgesetzes keinen klar definierten\nZwang zum landesweiten Alarm. Das Gesetz enth\u00e4lt\naber mehrere Kann-Bestimmungen und die Auslegung\ndieser Paragraphen liegt eindeutig in der Verantwortung\ndes Innenministers.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nAus unserer Sicht ist klar: Die von ihm getroffene Ausle-\ngung war falsch. Er h\u00e4tte den landesweiten Katastro-\nphenalarm nicht nur ausl\u00f6sen k\u00f6nnen, er h\u00e4tte es ange-\nsichts des Ausma\u00dfes der Sch\u00e4den und der Zahl der\nbetroffenen Landkreise tun m\u00fcssen.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nHerr Rasch hatte also die M\u00f6glichkeit zu handeln. Er hat\nes nicht getan.\n\n(Nolle, SPD: Wo war der Ministerpr\u00e4sident?)\n\nDie Liste der Vers\u00e4umnisse und offenen Fragen ist lang\nund ich werde in meinem zweiten Beitrag weitere Bei-\nspiele nennen. Schon jetzt bleibt allerdings festzuhalten:\nMit diesem Innenminister, mit Horst Rasch, ist in Sach-\nsen kein Staat mehr zu machen.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Der Minister hat um das Wort gebeten.\nBitte, Herr Minister Rasch.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr verehrten Damen und Herren! Lassen Sie mich zur\nEr\u00f6ffnung meines Beitrages aus den \u201eDNN\u201c von gestern\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Oktober 2002\n\n\n\n4651\n\nzitieren. Sie berichten da von einem Besuch des Bundes-\npr\u00e4sidenten Rau in der Nikolaikirche in Leipzig. Dort ge-\nr\u00e4t er mit Jugendlichen ins Gespr\u00e4ch. Die Jugendlichen\n\u00e4u\u00dfern sich \u00fcber ihren Eindruck, wie es in der Politik\nzugeht. Ich will nur einen Satz zitieren: \u201eEs geht in der\nPolitik doch nicht darum, etwas zu bewegen, sondern\ndarum, den politischen Gegner in der \u00d6ffentlichkeit\nschlecht aussehen zu lassen.\u201c \u2013 Das beobachtet ein Ju-\ngendlicher.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Herr Nolle widerspricht nicht! \u2013\nNolle, SPD: Damit haben Sie nichts zu tun!\n\nSie sind ganz anders!)\n\nMeine Damen und Herren! Es ist f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit\nschwer nachzuvollziehen, was hier abl\u00e4uft. Mir scheint\nes wichtig zu sein, dass wir \u00fcberhaupt erst einmal zur\nKenntnis nehmen, dass wir im Innenausschuss dieses\nLandtages \u2013 \u00fcbrigens unter Beteiligung der beiden Vor-\nredner \u2013 etwa acht Stunden, so denke ich, dieses gesamte\nKatastrophengeschehen er\u00f6rtert haben.\n\n(Jurk, SPD: Was? Das kann nicht sein!)\n\nWir haben alle Fragen eingehend diskutiert. Wir hatten\nextra Fachleute aus den Bereichen Wasser bis Finanzen\ndabei.\n\nWir haben dort alles detailliert besprochen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage? \u2013\nBitte.\n\nJurk, SPD: Herr Staatsminister Rasch, k\u00f6nnen Sie sich\ndaran erinnern, dass ich, wie Sie zu Recht festgestellt\nhaben, an der Sitzung des Innenausschusses teilgenom-\nmen habe, wie es in meiner Funktion als stellvertreten-\ndes Ausschussmitglied m\u00f6glich ist, dass aber diese Sit-\nzung versp\u00e4tet begann, weil die Tontechnik noch nicht\nfunktionierte, und dass wir relativ zeitig die Sitzung be-\nendet haben, ungef\u00e4hr nach zwei Stunden? Wie kommen\nSie darauf, dass ich an einer Veranstaltung, die acht\nStunden andauerte, teilgenommen h\u00e4tte?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Wir hatten doch noch\neine weitere Innenausschusssitzung, sehr geehrter Herr\nKollege.\n\n(Frau Henke, CDU: Sie k\u00f6nnen nicht \u00fcberall sein!\nDas ist auch gut so!)\n\nWir haben in der darauf folgenden Innenausschusssit-\nzung sehr, sehr detailliert alle Fragen besprochen. Wir\nsind auch auf die Rechtslage im Zusammenhang mit der\nKatastrophenbek\u00e4mpfung eingegangen. Das ist nicht al-\nles jetzt wiederholbar. Offenbar vertrauen Sie dem In-\nnenminister nicht, aber auch ich habe einen zusammen-\nfassenden Bericht f\u00fcr den Zeitpunkt angek\u00fcndigt, zu\ndem wir alle Erkenntnisse ausgewertet haben. Ihr Ver-\ntrauen ist offensichtlich nicht allzu gro\u00df. Deshalb ist\nauch die Kirchbach-Kommission eingesetzt worden, die\nihrerseits objektiv verdeutlichen soll, was tats\u00e4chlich ab-\ngelaufen ist und wie dies zu bewerten sei.\n\nDie Qualit\u00e4t Ihrer Vorw\u00fcrfe will ich nicht n\u00e4her bewer-\nten. Herr Jurk, ich gebe Ihnen dann noch schriftlich ein\n\nPapierchen zur Rechtslage im Katastrophenschutz-\nbereich. Sie h\u00e4tten doch die Zeit allein schon zwischen\nder letzten Plenarsitzung und dieser \u2013 das sind mehrere\nWochen \u2013 nutzen k\u00f6nnen, sich von Juristen und Fachleu-\nten des Katastrophenschutzes beraten zu lassen, wie so\netwas auszusehen hat.\n\n(Jurk, SPD: Genau das haben wir getan! Die Quelle\nkommt noch! Da werden Sie aber staunen!)\n\nDann h\u00e4tten Sie, sehr geehrter Herr Jurk, einmal den\nVergleich anstellen k\u00f6nnen, wie es in anderen Fl\u00e4chen-\nl\u00e4ndern organisiert ist und wie dort das praktische Vor-\ngehen angelegt ist. Es gibt sogar L\u00e4nder, die mit dem\nThema Hochwasser regelm\u00e4\u00dfig Erfahrungen sammeln.\nIch denke, so h\u00e4tten Sie in mancherlei Hinsicht kl\u00fcger\nwerden k\u00f6nnen, als Sie es jetzt sind.\n\nDas Ganze kann jetzt nicht in voller Breite er\u00f6rtert wer-\nden. Daher greife ich nur einen Punkt heraus. Sie haben\nverlangt, der Innenminister h\u00e4tte irgendwann am Mon-\ntagnachmittag den allgemeinen Katastrophenalarm f\u00fcr\nganz Sachsen ausl\u00f6sen sollen.\n\n(Jurk, SPD: Nicht irgendwann!)\n\nEgal, welchen Zeitpunkt wir w\u00e4hlen. Es war eine Wetter-\nlage, die ganz Sachsen betraf. \u00dcbrigens betraf diese Aus-\nsicht auch die Lausitz. Jetzt h\u00e4tte der Innenminister am\nMontagnachmittag allgemeinen Katastrophenalarm f\u00fcr\nSachsen ausgel\u00f6st. Sp\u00e4testens am Mittwoch h\u00e4tte ich\neinen b\u00f6sen Anruf aus der Lausitz von Herrn Jurk be-\nkommen und er h\u00e4tte mich gefragt: Was ist denn mit\nIhnen los? Ist der Innenminister denn von der Leine?\nWir haben zwei Regentropfen gesehen und der ruft f\u00fcr\nuns Katastrophenalarm aus!\n\n(Frau Zschoche, PDS: Das gilt doch f\u00fcr\netliche Landkreise genauso!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Ich gestatte jetzt keine\nZwischenfrage. Ich m\u00f6chte den Gedanken erst einmal zu\nEnde f\u00fchren.\n\n(Jurk, SPD: Es gab auch an der Nei\u00dfe\nHochwasseralarm! Das ist alles unglaublich!)\n\nOder nehmen wir uns die Leipziger vor. Die hatten\nschon in der Nacht zuvor Wasser in den Kellern. Die\nhatten das Wasser aus ihren Kellern schon herausge-\npumpt. Die h\u00e4tten mit gro\u00dfer Berechtigung den Innenmi-\nnister gefragt, was mit ihm los sei, nach dem Ereignis,\ndas f\u00fcr sie nicht katastrophal gewesen sei, Katastrophen-\nalarm auszurufen.\n\nOder nehmen wir die Torgauer als Beispiel. Die h\u00e4tten\ngesagt: Was ist nur mit dem Innenminister los? Da ist in\nPrag Hochwasser an der Moldau und der ruft schon\nheute f\u00fcr uns Katastrophenalarm aus; es dauert noch\neine Woche, bis das Wasser bei uns ist.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Sie haben ein Verst\u00e4ndnis\nvon Katastrophenschutz! Das ist ja furchtbar!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Oktober 2002\n\n\n\n4652\n\nJurk, SPD: Herr Rasch, ich war am Mittwoch zwar nicht\nin der Lausitz, aber ich kann mich gut daran erinnern,\ndass auch an der Nei\u00dfe hohe Wasserst\u00e4nde dazu f\u00fchr-\nten, dass Hochwasseralarm gegeben wurde. Der Grund\ndaf\u00fcr war, dass das R\u00fcckhaltebecken auf der polnischen\nSeite zum Schutz der Tagebaue, die ein sehr niedriges\nErdniveau haben, von polnischer Seite geflutet werden\nmusste. Gl\u00fccklicherweise hat es nur leichte \u00dcberschwem-\nmungen in G\u00f6rlitz und Bad Muskau gegeben. Ist das al-\nles Ihnen nicht bekannt?\n\n(Nolle, SPD: Der wei\u00df doch gar nichts!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage? \u2013 Bitte.\n\nDr. Friedrich, PDS: Herr Innenminister Rasch, ich war\nbei allen Beratungen zugegen. Ich glaube, Sie haben das\nProblem nicht richtig erfasst.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nIch erlaube mir eine Interpretation. Es geht \u00fcberhaupt\nnicht darum, dass fl\u00e4chenweit Katastrophenalarm h\u00e4tte\nausgerufen werden m\u00fcssen.\n\n(Frau Henke, CDU: Das wollen die doch!)\n\nEs geht um das Problem, dass eine zentrale Leitung f\u00fcr\nalle real von der Katastrophe betroffenen Landkreise und\nGemeinden durch Ihr Haus h\u00e4tte erfolgen m\u00fcssen. Diese\nFrage m\u00f6chten Sie bitte beantworten.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Herr Kollege Fried-\nrich, das habe ich Ihnen schon deutlich gemacht. Machen\nSie einmal das Gedankenexperiment, der Innenminister\nh\u00e4tte gesagt: Ich bin der Chef des Katastrophenschutzge-\nschehens.\n\n(Nolle, SPD: Das w\u00e4re ein tolles Ding gewesen!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, dass der Minister einmal un-\ngehindert aussprechen kann. Sie wollen doch sicherlich\nh\u00f6ren, was er sagen m\u00f6chte.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Also machen wir ein-\nmal das gedankliche Experiment. Was h\u00e4tte der Innen-\nminister als erste Anweisung herausgeben m\u00fcssen? Als\nerste Anweisung h\u00e4tte er an die Landr\u00e4te herausgeben\nm\u00fcssen, sie sollten bitte eigenverantwortlich nach der\nSach- und Rechtslage entscheiden und agieren, denn\neine Katastrophe ist nicht dazu geeignet, alle Vorg\u00e4nge\nzu zentralisieren. Katastrophe hei\u00dft: engagiertes und\neigenverantwortliches Handeln vor Ort. Das ist eine Er-\nfahrung, die aus der Praxis resultiert.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Ich gestatte eine wei-\ntere Zwischenfrage, bitte aber darum, dass wir es nicht\nzur Dialogveranstaltung verkommen lassen.\n\n(Nolle, SPD: Verkommen!)\n\nFrau Weihnert, SPD: Danke, Herr Minister.\nIch war bei allen Beratungen im Innenausschuss zuge-\ngen.\n\n(Zuruf von der CDU: Aber nur k\u00f6rperlich!)\n\nIch bin betroffen, dass Sie in Ihrer Argumentation das\nWort \u201eExperiment\u201c benutzen. Glauben Sie, dass dies an-\ngesichts der pers\u00f6nlichen und s\u00e4chlichen Sch\u00e4den, die in\nSachsen aufgetreten sind, angemessen ist?\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Frau Weihnert, ich\nm\u00f6chte zu Ihren Gunsten unterstellen, dass Sie schlecht\nzugeh\u00f6rt haben. Ich habe gesagt: Machen wir doch ein-\nmal das gedankliche Experiment, der Innenminister h\u00e4tte\nso entschieden, was w\u00e4re die Folge gewesen?\nMeine Damen und Herren, es ist offensichtlich so, dass\neine Aktuelle Debatte nicht dazu geeignet ist, jede letzte\nWindung auszudiskutieren. Ich m\u00f6chte einmal von mei-\nnen Fehlern reden. Das ist doch das, was Sie gerne h\u00e4t-\nten.\n\nIch habe zwei Fehler gemacht. Davon will ich Ihnen be-\nrichten. Erstens habe ich den Fehler gemacht, keine\n\u00d6ffentlichkeitsarbeit w\u00e4hrend der Katastrophe in eigener\nSache zu betreiben.\n\n(Nolle; SPD: Das w\u00e4re ganz schlecht ausgegangen!)\n\nDer Pressesprecher des Staatsministeriums des Innern\nhat ein Ziel gehabt: die Information der Bev\u00f6lkerung. Er\nhat ein zweites Ziel gehabt, und zwar die Information\nder interessierten \u00d6ffentlichkeit \u2013 ich meine auch die\ninternationale \u00d6ffentlichkeit \u2013 \u00fcber das, was in Sachsen\nablief. Das war in dieser Situation wichtig. Er wurde von\ninsgesamt 19 weiteren Beteiligten unterst\u00fctzt, n\u00e4mlich\nden Pressesprechern aller Ministerien, den Mitarbeitern\naus den Pressestellen usw. Der Pressesprecher des Innen-\nministeriums und diese 19 weiteren Beteiligten hatten\nvor allen Dingen daf\u00fcr zu sorgen, dass eine solide Infor-\nmationslage \u00fcber die Medien bei der Bev\u00f6lkerung an-\nkommt. Es sind t\u00e4glich etwa 200 Interviews gegeben\nworden.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Oh! Klasse!)\n\nDies geschah in deutscher, englischer und franz\u00f6sischer\nSprache. Auch der Innenminister hat Interviews gegeben.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Auf Franz\u00f6sisch!)\n\nMeine Damen und Herren, in der anderen Zeit war ich\nabgetaucht. \u201eAbgetaucht\u201c \u2013 so titelte eine Zeitung. Ich\nwar tats\u00e4chlich abgetaucht, und zwar im Lagezentrum\nder Polizei, wo man \u2013 das war bei der gesamten Polizei\nso \u2013 zum 12-Stunden-Dienst \u00fcbergegangen war und mit\nextremer Anspannung gearbeitet hatte. Ich war im Kata-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Oktober 2002\n\n\n\n4653\n\nstrophenschutzstab abgetaucht, wo knapp 100 Mitarbei-\nter des Ministeriums und Verbindungsleute zu den ver-\nschiedensten Beteiligten im Katastrophenschutzprozess\nTag und Nacht gearbeitet haben.\nIch habe noch gar nicht all die Hilfsdienste erw\u00e4hnt, die\nauch im Innenministerium notwendig waren. Ich habe\nnoch nicht davon gesprochen, dass das Innenministe-\nrium auch selbst in seiner Funktionsf\u00e4higkeit verteidigt\nwerden musste.\nIch war abgetaucht, meine Damen und Herren, die Fl\u00f6ha\naufw\u00e4rts, die Pockau aufw\u00e4rts, die M\u00fcglitz, die Wei\u00dfe-\nritz, die Mulde auf und ab,\n\n(Nolle, SPD: Wahnsinn!)\n\ndie Elbe abw\u00e4rts. Meine Damen und Herren, ich habe\nnahezu jeden Tag einen Landkreis oder zwei Landkreise\naufgesucht. Ich habe die Landr\u00e4te besucht. Ich habe ge-\nschaut, wie die Katastrophenschutzst\u00e4be vor Ort arbei-\nten. Ich habe gesehen, wie die Einsatzleitungen funktio-\nnieren, wie die Hilfskr\u00e4fte vor Ort agieren. Ich habe den\nzus\u00e4tzlichen Hilfsmittelbedarf dort erhoben, wo er gege-\nbenenfalls nicht schnell genug \u00fcber die Hierarchie befrie-\ndigt werden konnte. Ich habe auch Betroffene vor Ort be-\nsucht, aber ich will es Ihnen offen sagen: ohne Tross von\nFotografen und Journalisten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch denke, dass auch das Leid der Betroffenen weder die\nFolie f\u00fcr diese politische Auseinandersetzung hier abge-\nben sollte noch f\u00fcr die Selbstdarstellung eines Ministers.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nLassen Sie mich gerade bei den Landr\u00e4ten bleiben. Das\nwaren diejenigen, die vor Ort die Verantwortung hatten\nund die den Katastrophenschutzeinsatz mit ihrer Orts-\nkenntnis, mit ihrer auch geschulten Vorbereitung zu be-\ntreiben hatten. Ich habe den Landr\u00e4ten, jedem in den be-\ntroffenen Gebieten, und den Oberb\u00fcrgermeistern eine\nTelefonhotline geschaltet. Sie konnten mich Tag und\nNacht erreichen.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Zu sp\u00e4t!)\n\n\u2013 Nicht zu sp\u00e4t.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Doch!)\n\nWir haben in schwierigen F\u00e4llen beraten. Wir haben\nProbleme gekl\u00e4rt. Ich habe mich auch um das Heranf\u00fch-\nren von zus\u00e4tzlichen Kr\u00e4ften und Material gek\u00fcmmert.\n\n(Zuruf von der SPD: Das m\u00fcssen Sie auch!)\n\nIm Normalfall war daf\u00fcr die Hierarchie \u00fcber die St\u00e4be\nder Regierungspr\u00e4sidien zum Innenministerium hin zu-\nst\u00e4ndig. Aber ich habe dort sozusagen einen doppelten\nBoden eingezogen. Das war in manchem Falle sehr hilf-\nreich. Ich bin dann \u2013 das will ich auch zugeben, meine\nDamen und Herren \u2013 so nachts zwischen ein und f\u00fcnf\nUhr ungef\u00e4hr einmal abgetaucht in meinen Schlafsack\nneben den Telefonen des Innenministeriums.\n\n(Nolle, SPD: Mir kommen die Tr\u00e4nen!)\n\n\u2013 Ja, das ist ja recht so, Herr Nolle. Lassen Sie uns\nschauen.\nJetzt will ich es einmal auf den Punkt bringen, meine\nDamen und Herren. Auch f\u00fcr Abgeordnete war ich Tag\nund Nacht erreichbar \u00fcber die 3000, die Telefonnummer,\ndie Sie kennen. Da m\u00f6chte ich meine Vorredner fragen:\nHaben Sie Ihre Sorgen, Ihre Kritiken, Ihre Hinweise, Ihre\nVerbesserungsvorschl\u00e4ge ein einziges Mal vorgebracht?\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Ich wollte Sie sprechen,\ndas war nicht m\u00f6glich!)\n\nIch habe meine Vorzimmerdamen pr\u00fcfen lassen, ich\nhabe selbst gepr\u00fcft \u2013 weder Herr Jurk noch der Kollege\nvon der PDS hat den Versuch gemacht mich zu errei-\nchen.\nJetzt lassen Sie mich von meinem zweiten Fehler spre-\nchen. Vielleicht war es ja ein Fehler, vielleicht h\u00e4tte ich\nHerrn Jurk einmal in der Lausitz anrufen sollen, da h\u00e4tte\nes vielleicht anders ausgesehen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Danke, ich bin am\nEnde, Herr Pr\u00e4sident.\n\n(Gel\u00e4chter und Beifall bei SPD und PDS)\n\nIch will noch einmal zitieren: \u201eEs geht in der Politik\ndoch nicht darum etwas zu bewegen, sondern darum,\nden politischen Gegner in der \u00d6ffentlichkeit schlecht aus-\nsehen zu lassen.\u201c. Das ist der Dreh- und Angelpunkt der\nDebatte, die wir heute erleben.\nIch erlaube mir jetzt, Herrn Jurk noch das Papierchen\n\u00fcber die Rechtslage im Katastrophenschutz zu geben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. \u2013 Die CDU w\u00fcnscht das Wort nicht. Dann die\nSPD-Fraktion. Herr Jurk, bitte.\n\n(Nolle, SPD: Herr Milbradt, helfen Sie doch einmal\nHerrn Rasch, lassen Sie ihn nicht im Regen stehen!)\n\nJurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Herr Staatsminister des In-\nnern, lieber Abgeordneter Kollege Rasch! Ich sage Ihnen\neines vorab: Besuche in den schwer gebeutelten Gebie-\nten, H\u00e4ndedruck f\u00fcr die vielen flei\u00dfigen t\u00fcchtigen Helfer\n\u2013 das ist v\u00f6llig in Ordnung. Aber das entlastet Sie nicht\nvon Ihrer Verantwortung, die Sie als Innenminister\nhaben.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nUnd die Saga des Versagens geht weiter. Auch unmittel-\nbar nach der Flut war der Innenminister nicht in der\nLage, den Katastropheneinsatz zu ordnen und zu koordi-\nnieren; denn wenn das Wasser abflie\u00dft, wird erst das\nganze Ausma\u00df der Katastrophe sichtbar. Dann steht die\nh\u00e4rteste Arbeit erst noch bevor. \u00dcbrig bleibt eine Land-\nschaft, die so lange Katastrophengebiet bleibt, wie dort\nkein normales Leben m\u00f6glich ist. Es geht dabei um so\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Oktober 2002\n\n\n\n4654\n\nelementare Dinge wie die Sicherung der Grundversor-\ngung, die Wiederherstellung der ersten Wege, die nicht\nnur mit dem Bergepanzer befahrbar sind, oder um die\nBer\u00e4umung der Flussbetten. Es geht um die Entsorgung\ndes Abfalls und um den Seuchenschutz.\n\nAll das erfolgte mitnichten in koordinierter Art und\nWeise. Dies lag zuv\u00f6rderst an der fehlenden zentralen\nEinsatzleitung durch den Innenminister. Stattdessen\nk\u00e4mpfte jeder Landrat und B\u00fcrgermeister oft allein auf\nseinem Posten. Dort, wo die Bundeswehr geholt worden\nwar, hatten die Leute Gl\u00fcck. Die allgemeine Unsicherheit\nging sogar so weit, dass Gemeinden noch Tage nach der\nFlut Baufahrzeuge nach Hause geschickt haben, weil\nnicht klar war, wer die Kosten tr\u00e4gt.\n\nDie Unklarheit zieht sich bis heute hin. Es ist immer\nnoch nicht klar, welche Kosten in welcher H\u00f6he der Frei-\nstaat f\u00fcr den Katastropheneinsatz \u00fcbernimmt. Soll der\nohnehin gebeutelte B\u00fcrger am Ende auch noch durch er-\nh\u00f6hte Abfall- und Wassergeb\u00fchren die Zeche zahlen?\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich hoffe, dass\nall dies mit Hilfe der Kirchbach-Kommission gekl\u00e4rt\nwerden kann. Aber es f\u00e4llt schon auf, dass diese Kom-\nmission nicht die Initiative des Innenministers ist. Es f\u00e4llt\nauch auf, dass aus seinem Hause bis heute keine konkre-\nten Vorschl\u00e4ge zum zuk\u00fcnftigen Katastrophenschutz\nvorliegen, weder zu materiellen noch zu strukturellen\nFolgerungen. Wo sind Ihre Vorschl\u00e4ge, Herr Minister,\nwelche Mittel und welche Ausstattung in Zukunft erfor-\nderlich sind? Wieder verschanzen Sie sich hinter ande-\nren, wieder sind Sie nicht an Deck.\n\nIch m\u00f6chte daran erinnern, dass die SPD-Landtagsfrak-\ntion in ihrem Acht-Punkte-Programm nach dem 11. Sep-\ntember letzten Jahres gefordert hat, den Zivil- und Kata-\nstrophenschutz wesentlich besser auszustatten.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIm Punkt 7 haben wir damals verlangt, ich zitiere: \u201eDer\nZivilschutz muss in Sachsen umgehend reorganisiert\nwerden. Als erste Ma\u00dfnahme muss das 1995 im Innen-\nministerium aufgel\u00f6ste Referat Zivilschutz wiederherge-\nstellt werden.\u201c\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten sie eine Zwischenfrage?\n\nJurk, SPD: Ja.\n\nBandmann, CDU: Herr Jurk, ist Ihnen bekannt, dass der\nBund, also die SPD, Ihre Partei, die Mittel f\u00fcr den Frei-\nstaat Sachsen im Zivilschutz gek\u00fcrzt hat und wir vor der\nSommerpause hier im Landtag gefordert haben, dass\ndiese Mittel aufgestockt werden?\n\nJurk, SPD: Herr Kollege Bandmann, es ist mir bekannt,\ndass auch der Bund bestimmte Dinge nicht mehr reali-\nsiert hat. Aber ich habe vom Jahr 1995 gesprochen und\nwenn ich mich recht erinnere, hatten wir damals eine\nCDU-gef\u00fchrte Bundesregierung.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch zitiere weiter: \u201eDie in den vergangenen Jahren er-\nfolgte personelle Abschmelzung im Bereich des Katastro-\nphenschutzes muss umgehend gestoppt werden.\u201c \u2013 So\nweit aus den Forderungen der SPD-Landtagsfraktion\nnach dem 11. September 2001.\n\nAber, meine Damen und Herren, nicht genug der Prob-\nleme im Hause Rasch. Wie Sie wissen, geh\u00f6rt zu dem\nGemischtwarenladen Innenministerium \u2013 ich hatte ja ein-\nmal eine grunds\u00e4tzliche Kabinettsreform vorgeschlagen \u2013\ndas Bauen. Hier ressortiert auch die Auszahlung der\nFlutsoforthilfen, soweit sie Geb\u00e4ude betreffen. Immer\nwieder kommt es zu folgenschweren Pannen und Fehlin-\nformationen. \u00dcber die gr\u00f6\u00dfte Panne, die Abrufpanne von\n52 Millionen Euro vom Bund, ist bereits genug publiziert\nworden. Schlimmer f\u00fcr die Betroffenen ist eigentlich,\ndass viele Flutopfer durch die ausf\u00fchrenden Beh\u00f6rden\nwieder nach Hause geschickt wurden, als sie ihre Sofort-\nhilfe von 5 000 Euro f\u00fcr ihr H\u00e4uschen abholen wollten,\nund dies mit der falschen Begr\u00fcndung, Empf\u00e4nger von\nSpenden und Versicherungsleistungen w\u00e4ren nicht an-\ntragsberechtigt.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Unglaublich!)\n\nGleiches h\u00f6rten die gesch\u00e4digten Zweit-, Neben- oder\nWochenendgrundst\u00fccksbesitzer, obwohl in der Richtlinie\nnichts dazu steht. Diese Unklarheiten wurden bis heute\nnicht bereinigt. Generell scheint es im Hause Rasch eine\nPraxis zu geben, Ermessensspielr\u00e4ume zuungunsten der\nbetroffenen B\u00fcrger auszulegen. \u00dcber den kleinen Dienst-\nweg hat es mittlerweile in Einzelf\u00e4llen Schadensbegren-\nzung gegeben. Um sicherzustellen, dass dieser Entschei-\ndungsstand \u00fcberall Praxis wird, h\u00e4tte man aber den Weg\nder schriftlichen Weisung gehen m\u00fcssen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nOhnehin gibt es einen erheblichen Zeitverzug beim Er-\nlass der notwendigen Verwaltungsvorschriften und\nRichtlinien. Von wegen rasch! Erst vor zehn Tagen haben\nEigenheimbesitzer, die ihr gesamtes Haus verloren\nhaben, \u00fcberhaupt ein Antragsformular erhalten.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wenn das\nPrinzip der Ressortverantwortlichkeit \u00fcberhaupt noch et-\nwas gelten soll, dann ist der R\u00fccktritt von Innenminister\nRasch angesagt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die CDU-Fraktion. Wird\ndas gew\u00fcnscht? \u2013 Nicht. Dann die PDS-Fraktion. Frau\nMattern, bitte.\n\nFrau Mattern, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Die schon gehaltenen Redebeitr\u00e4ge\nzeigen es \u00fcberdeutlich: Es stehen Widerspr\u00fcche und\nVorw\u00fcrfe im Raum. Dagegen werden Relativierungen\nund halbseidene Aussagen gesetzt, die \u2013 will man sie\nnicht im Raum stehen lassen \u2013 aufgekl\u00e4rt werden m\u00fcs-\nsen. Sie verweigern sich dieser Aufkl\u00e4rung. Deswegen\nwerden wir wahrscheinlich auch heute nicht die letzte\nAktuelle Debatte zu diesem Thema gef\u00fchrt haben. Dass\nder Innenminister in seiner Verantwortung w\u00e4hrend und\nauch nach der Hochwasserkatastrophe F\u00fchrungs- und\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Oktober 2002\n\n\n\n4655\n\nKoordinierungsm\u00e4ngel in Serie produzierte, wird von\nkaum noch jemandem bestritten \u2013 nicht einmal von\nHerrn H\u00e4hle, der sich inzwischen vor und hinter den\nMinister stellen muss, um das Versagen nicht deutlich\nwerden zu lassen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei PDS und SPD \u2013\nJurk, SPD: Er hat ihn umzingelt!)\n\nAllein der Vorgang, dass der Bescheid \u00fcber die Sofort-\nhilfe des Bundes in H\u00f6he von 52 Millionen Euro am\n2. September im Innenministerium vorlag, aber erst am\n16. September auf dem Tisch des Finanzministers lan-\ndete, ist mit nichts zu entschuldigen.\n\nWir als PDS-Fraktion haben in der Sitzung des Haus-\nhalts- und Finanzausschusses am 19. September die Her-\nbeirufung des Innenministers verlangt, um zum Beispiel\ndiesen einen Vorgang aufzukl\u00e4ren. Da bereits hat die\nCDU-Fraktion unser Verlangen abgelehnt. Sie begr\u00fcndete\ndas damit, dass der Finanzminister zu diesen Fragen\nAuskunft geben w\u00fcrde. Im Rahmen seiner \u00c4u\u00dferungen\nschloss Finanzminister Metz eindeutig aus, sich \u00fcber das\nInnenressort zu verbreiten, was nicht hei\u00dft, dass er sich\nnicht h\u00e4tte \u00e4u\u00dfern k\u00f6nnen. Ich meine eher, dass die Ver-\n\u00e4rgerung innerhalb der Staatsregierung zu diesem Zeit-\npunkt so \u00fcberdeutlich gro\u00df war, dass man sie schon\nnicht mehr in Worte fassen konnte.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nInzwischen ist de facto klar geworden, dass ungekl\u00e4rte\nZust\u00e4ndigkeiten innerhalb der Staatsregierung zu einer\nVielzahl von M\u00e4ngeln und Fehlern gef\u00fchrt haben, die\nnicht nur dem Innenminister anzulasten sind.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Mattern, PDS: Ja.\n\nBandmann, CDU: Frau Mattern, ich habe an der Sitzung\ndes Finanzausschusses teilgenommen. Der zust\u00e4ndige\nRessortminister, Herr Dr. Metz, hat sehr ausf\u00fchrlich auf\nIhre Frage reagiert. Er machte deutlich, dass es eben\nnicht Sachsen allein war, das dieser Vorinformation auf-\ngesessen ist, sondern dass andere Bundesl\u00e4nder in glei-\ncher Weise wie Sachsen verfahren sind. K\u00f6nnen Sie sich\ndaran noch in irgendeiner Weise erinnern?\n\nFrau Mattern, PDS: Herr Bandmann, ich kann mich sehr\nwohl daran erinnern und werde Sie auch gleich aufkl\u00e4-\nren.\n\n(Heiterkeit)\n\nAls n\u00e4mlich die Frage gestellt wurde, warum der Be-\nscheid 14 Tage im Innenministerium vor sich hinge-\nschlummert hatte, bevor er auf dem Tisch von Herrn\nStaatsminister Dr. Metz landete, wurde deutlich gesagt,\ndass es daf\u00fcr keine Begr\u00fcndung g\u00e4be; es solle auch offen\ngelassen werden, \u00fcber die Ursache selbst nachzudenken.\nIch meine, dass ich den Nagel genau auf den Kopf ge-\ntroffen habe; denn eine Verschlampung dieses Beschei-\ndes \u00fcber einen Zeitraum von 14 Tagen kann man mit\nvern\u00fcnftigen Gr\u00fcnden eigentlich nicht mehr erkl\u00e4ren.\n\nMeine Damen und Herren! Die von mir beschriebenen\nM\u00e4ngel reichen weit \u00fcber die Verantwortung des Innen-\nministeriums hinaus; ich kann sie in der K\u00fcrze der Zeit\nnur anrei\u00dfen.\n\nIch will eine erste Frage zum Umweltministerium stellen.\nWelche Koordinierungsm\u00e4ngel gab es zwischen dem Kri-\nsenstab der Staatsregierung und dem Umweltministe-\nrium? Weshalb konnten die Erkenntnisse von Staats-\nminister Flath, der offensichtlich fr\u00fchzeitig \u00fcber das\nganze Ausma\u00df der drohenden Katastrophe im Bilde war,\nnicht ebenso fr\u00fchzeitig f\u00fcr das Informationssystem zwi-\nschen Regierung und Landrats\u00e4mtern produktiv gemacht\nwerden?\n\nDie zweite Frage betrifft noch einmal das Finanzministe-\nrium. Welche Unterst\u00fctzung wurde beispielsweise vom\nSMF geleistet, damit F\u00f6rderrichtlinien f\u00fcr die Soforthilfe\nin den Fachministerien klar und handhabbar formuliert\nwerden konnten? Wie kann es passieren, dass eine F\u00f6r-\nderrichtlinie f\u00fcr die Soforthilfe bei Sch\u00e4den am Wohn-\neigentum zu derartiger Verwirrung gef\u00fchrt hat, dass den\nBetroffenen die Soforthilfe verweigert wurde, wenn sie\nSpenden erhalten hatten bzw. Versicherungsleistungen in\nAnspruch nehmen k\u00f6nnen? Ich meine, dass die Frage be-\nrechtigt ist, weshalb anderthalb Tage, nachdem dieser of-\nfensichtliche Fehler gegen\u00fcber den Landrats\u00e4mtern korri-\ngiert wurde, die Mitarbeiter des Innenministeriums die\nAnrufer am B\u00fcrgertelefon immer noch falsch beraten\nhaben?\n\nMeine dritte Frage betrifft Dresden und dabei speziell\ndas Universit\u00e4tsklinikum. Wer war hier wirklich zust\u00e4n-\ndig? Wer war wann \u00fcber die Lage vor Ort informiert\nund h\u00e4tte fr\u00fchzeitig handeln k\u00f6nnen? Vor allem: Wer\nwar \u00fcber die Zusammenh\u00e4nge dort zuerst informiert?\nRichtig ist, dass \u2013 beginnend am Montag, dem 12 August\n\u2013 vonseiten der Krisenleitstelle des Uniklinikums konti-\nnuierlich Informationen an die zust\u00e4ndigen Ministerien\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst, f\u00fcr Inneres und f\u00fcr Soziales\nweitergeleitet worden sind. Ansprechpartner der Klinik\nwar Staatsminister R\u00f6\u00dfler. Dem Dienstunterstellungsver-\nh\u00e4ltnis richtig folgend, hat sich die Uniklinik zuv\u00f6rderst\nan die Staatsregierung und nicht an den Oberb\u00fcrgermei-\nster Ro\u00dfberg gewandt. Man muss also Herrn Staats-\nminister R\u00f6\u00dfler fragen, was er aus diesen Informationen\nabgeleitet hat, bevor man die Verantwortung \u2013 vor allem\ndie alleinige Verantwortung \u2013 in Richtung der Stadt\nDresden weitergibt.\n\nDie vierte Frage bezieht sich auf den armadahaften Ein-\nsatz der Bundeswehr im Zusammenhang mit der Evaku-\nierung des Uniklinikums. Auch hier sind weiterhin Fra-\ngen offen: Wer hat wann die Bundeswehr in Gang\ngesetzt? Wer hat wann bestimmte Verabredungen, die\nunter anderem zwischen der Stadt Dresden und den Kri-\nsenst\u00e4ben getroffen worden waren, wieder aufgehoben?\n\nMeine Damen und Herren! Diese Fragen sind offen ge-\nblieben. Auch die Kirchbach-Kommission wird sie nicht\nkl\u00e4ren k\u00f6nnen; denn sie kann keine Fragen kl\u00e4ren, die\ndie pers\u00f6nliche Verantwortung der Verantwortungstr\u00e4-\nger betreffen. Solange diese Fragen offen sind, werden\nwir uns damit auseinander setzen m\u00fcssen. Ich verstehe\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Oktober 2002\n\n\n\n4656\n\nnicht, warum die Staatsregierung diesbez\u00fcglich nicht in\ndie Offensive geht.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Staatsminister de Maizi\u00e9re hat um\ndas Wort gebeten. Bitte sch\u00f6n.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Jetzt kommt die juristische Belehrung!)\n\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Justiz: Sehr geehrter\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Welche Vorw\u00fcrfe haben wir bisher geh\u00f6rt?\n\n(Dr. Hahn, PDS: Es kommen noch mehr!)\n\nDer erste Vorwurf, den ich geh\u00f6rt habe, lautete, die\nStaatsregierung h\u00e4tte fr\u00fchzeitig Katastrophenalarm f\u00fcr\ndas ganze Land ausl\u00f6sen m\u00fcssen. Diese Forderung wird\njetzt variiert, indem gesagt wird, es h\u00e4tte vielleicht nicht\nAlarm f\u00fcr das ganze Land ausgel\u00f6st werden m\u00fcssen,\naber die Einsatzleitung h\u00e4tte \u00fcbernommen werden m\u00fcs-\nsen. Es ist richtig, dass im Katastrophenschutzgesetz\nsteht:\n\n\u201eBei einer Katastrophe k\u00f6nnen die h\u00f6heren Katastro-\nphenschutzbeh\u00f6rden oder die oberste Katastrophen-\nschutzbeh\u00f6rde die Leitung selbst \u00fcbernehmen oder einer\nanderen Katastrophenschutzbeh\u00f6rde \u00fcbertragen.\u201c\n\n(Frau Zschoche, PDS: Lesen Sie\neinmal den Absatz vorher!)\n\n\u2013 Ich soll auch Abs. 2 vorlesen. Dort hei\u00dft es, dass die\nh\u00f6heren Katastrophenschutzbeh\u00f6rden f\u00fcr Katastrophen-\nschutzaufgaben, die sich \u00fcber den Zust\u00e4ndigkeitsbereich\neiner unteren Katastrophenschutzbeh\u00f6rde hinaus erstrek-\nken, sachlich zust\u00e4ndig sind. Diese Zust\u00e4ndigkeit bleibt\ngewahrt, unabh\u00e4ngig von der Frage der Einsatzleitung.\nSie ist auch im Katastrophenstab wahrgenommen wor-\nden. Wer hat denn die Rettungseins\u00e4tze \u2013 auch mit Hub-\nschraubern \u2013 koordiniert bzw. \u00fcberhaupt erst veranlasst?\nDas war doch nicht der jeweilige Landrat allein, sondern\ndie Koordinierung ist hier erfolgt. Das ist genau eine\nAufgabe in dem genannten Sinne.\n\nIn dem Paragraphen, den ich zuvor vorgetragen habe,\nhei\u00dft es dann noch: In diesem Fall \u2013 bei \u00dcbernahme der\nEinsatzleitung durch das Land \u2013 wirken die sonst zu-\nst\u00e4ndigen Katastrophenschutzbeh\u00f6rden an der Erf\u00fcllung\nder Aufgaben des Katastrophenschutzes mit.\n\n(Abg. Jurk, SPD, meldet sich zu einer Zwischenfrage.)\n\n\u2013 Ich m\u00f6chte gern im Zusammenhang vortragen, Herr\nJurk.\n\nEs stellt sich in der Tat die Frage, was sich ge\u00e4ndert\nh\u00e4tte, wenn es eine landesweite Einsatzleitung gegeben\nh\u00e4tte. Meine Antwort lautet: nicht sonderlich viel.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\n\u201eNicht viel\u201c ist wenigstens etwas!)\n\nEs h\u00e4tte sich vielleicht die Einsatzleitung ge\u00e4ndert, aber\nnat\u00fcrlich w\u00e4re der B\u00fcrgermeister, Oberb\u00fcrgermeister\n\noder Landrat f\u00fcr seinen Bereich mit der \u00f6rtlichen Ein-\nsatzleitung betraut worden. Die gleichen Leute wie vor-\nher h\u00e4tten den gr\u00f6\u00dften Anteil der Aufgaben \u00fcbernom-\nmen und \u00fcbernehmen m\u00fcssen. Nichts h\u00e4tte sich\nge\u00e4ndert!\n\n(Zuruf der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nDer Vorwurf an den Innenminister Horst Rasch ist in\nWahrheit eine Beleidigung all der Landr\u00e4te, B\u00fcrgermeis-\nter und Oberb\u00fcrgermeister, die \u2013 von wenigen Ausnah-\nmen abgesehen \u2013\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Nein!)\n\nin der Katastrophe Gro\u00dfes geleistet haben, meine Damen\nund Herren!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Justiz: Nein, ich\nm\u00f6chte im Zusammenhang vortragen.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Das spricht f\u00fcr Unsicherheit!)\n\nJetzt gibt es den n\u00e4chsten Vorwurf. Den haben Sie heute\nnicht mehr so erhoben, aber da ich ihn ungeheuerlich\nfand, will ich ihn noch einmal in Erinnerung rufen. Sie\nhaben diesen Vorwurf im Zusammenhang mit der Regie-\nrungserkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten erhoben: Die\nStaatsregierung oder der Innenminister oder wer immer\n\u2013 ich komme gleich darauf zur\u00fcck \u2013 h\u00e4tten deswegen\nden Katastrophenalarm nicht ausgel\u00f6st, weil wir nicht\nauf den Kosten sitzen bleiben wollten.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Raatz, SPD)\n\nDazu will ich das Gesetz ganz kurz zitieren und dann\nnoch etwas anderes sagen. Danach tragen die kreisfreien\nSt\u00e4dte und Landkreise die Kosten der in ihrem Gebiet\nerfolgenden Bek\u00e4mpfung von Katastrophen.\n\n(Jurk, SPD: Ja!)\n\nSp\u00e4ter hei\u00dft es dann: \u201eDer Freistaat gew\u00e4hrt den Land-\nkreisen und kreisfreien St\u00e4dten Zuweisungen.\u201c\n\n(Jurk, SPD: Wie hoch?)\n\nDas hei\u00dft, die Frage, wer die Einsatzleitung hat, hat mit\nden Kostenfragen \u00fcberhaupt nichts zu tun. Selbst wenn\ndas Land die Einsatzleitung gehabt h\u00e4tte, h\u00e4tten nach\ndem Wortlaut des Gesetzes die Kreise und kreisfreien\nSt\u00e4dte ohnehin alle Kosten \u00fcbernehmen m\u00fcssen, aller-\ndings mit Zuweisungen vom Freistaat.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Raatz, SPD)\n\nF\u00fcr die Frage der Kostentragung ist die Frage der Ein-\nsatzleitung \u00fcberhaupt nicht einschl\u00e4gig. Sie hat damit\n\u00fcberhaupt nichts zu tun.\nMir kommt es aber in diesem Zusammenhang auf etwas\nanderes an: Den Vorwurf, den Sie jedenfalls vor drei bis\nvier Wochen erhoben hatten \u2013 Sie haben ihn heute nicht\nmehr so erhoben \u2013, wegen denkbarer Kostenfolgen f\u00fcr\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Oktober 2002\n\n\n\n4657\n\ndas Land h\u00e4tte die Staatsregierung erforderliche und not-\nwendige Ma\u00dfnahmen zur Abwendung der Gefahr f\u00fcr\nLeib und Leben unterlassen, den finde ich ehrenr\u00fchrig,\nsch\u00e4big und unanst\u00e4ndig.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIm \u00dcbrigen gibt es heute noch nicht von allen Gemein-\nden und Kommunen, die laut klagen, irgendeine Aufstel-\nlung \u00fcber die Kosten, die unmittelbar mit der Katastro-\nphe im Zusammenhang stehen. Es gibt sie im\nRegierungsbezirk Chemnitz vorz\u00fcglich. Aber von denen,\ndie am lautesten schreien, gibt es sie \u00fcberhaupt nicht.\n\nEs ist auch sehr interessant, was da zum Teil draufsteht:\nzum Beispiel die Bewirtung von freiwilligen Helfern.\nDas ist f\u00fcr den einen eine Ehrensache, dass man das be-\nzahlt, andere setzen sie auf die Rechnung. Meine Damen\nund Herren, bitte Vorsicht mit der Frage der Kosten! In\nder Katastrophe geht es um Katastrophenbew\u00e4ltigung.\nUnd hinterher reden wir unter anst\u00e4ndigen Leuten in\ndiesem Land, wer welche Kosten \u00fcbernimmt. Da werden\nwir die Kommunen nicht h\u00e4ngen lassen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Justiz: Nein, ich bin\nsehr diskussionsfreudig, wie Sie wissen, aber heute\nm\u00f6chte ich im Zusammenhang vortragen.\n\n(Jurk, SPD: Sie sind \u00e4ngstlich!)\n\nDer dritte Vorwurf lautete: Der Innenminister war nicht\nsichtbar. Irgendwo habe ich auch einmal gelesen, er h\u00e4tte\ndie Garderobenvorschrift nicht richtig erf\u00fcllt. Dazu will\nich einmal Folgendes sagen. Dass eine Opposition sagt,\nder Minister war nicht oft genug im Fernsehen, finde ich\nschon ziemlich ungew\u00f6hnlich. Aber, bitte sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nJurk, SPD: Wer hat das gesagt?)\n\nDann haben Sie gesagt, ein H\u00e4ndedruck f\u00fcr die Helfer\nist gut und sch\u00f6n, aber der Innenminister soll gef\u00e4lligst\nim Krisenstab sein.\n\n(Jurk, SPD: Was unterstellen Sie eigentlich alles?)\n\nWissen Sie, wo der Horst Rasch war? Das hat er eben\nauch nicht vorgetragen. H\u00f6ren Sie einmal zu! Sie haben\neben vorgetragen, H\u00e4ndchen halten f\u00fcr die Helfer ist gut\nund sch\u00f6n, aber nicht in der Phase der Krise.\n\n(Jurk, SPD: Das ist unglaublich!)\n\nJetzt sage ich Ihnen einmal, was der Horst Rasch ge-\nmacht hat. Das hat er, bescheiden wie er ist, hier nicht\nvorgetragen. Da ist die Frau eines Polizisten umgekom-\nmen.\n\n(Jurk, SPD: Das wissen wir, das ist schlimm!)\n\nWissen Sie, was der Innenminister gemacht hat? Der Mi-\nnister ist zu dem Polizisten gegangen und hat ihm nicht\nH\u00e4ndchen gehalten, sondern hat ihm menschlichen Zu-\n\nspruch erteilt. Das hat er nicht fernsehm\u00e4\u00dfig gemacht\nund auch nicht fernsehm\u00e4\u00dfig instrumentalisiert.\n\n(Jurk, SPD: Jetzt versuchen Sie Emotionen\ngegen mich zu sch\u00fcren! Das ist unredlich!)\n\nDas ist aller Ehren wert und nicht einen Tadel wert.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Bandmann, CDU)\n\nJetzt kommt Folgendes: Die Opposition hat den Minister-\npr\u00e4sidenten f\u00fcr seinen Einsatz w\u00e4hrend der Krise, sage\nich jetzt einmal, gelobt\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Hahn, PDS)\n\nund tadelt den Innenminister. Der, der den Ministerpr\u00e4-\nsidenten \u00fcbrigens am meisten gelobt hat, ist heute nicht\nhier, der Herr Porsch. Er k\u00fcmmert sich wahrscheinlich\num die Frage, wer in der Partei Bundesvorsitzender\nwird. Jedenfalls ist er jetzt nicht hier. Ich wei\u00df nicht, ob\ndas Zufall ist.\n\n(Zuruf des Abg. Lehmann, CDU)\n\nAlso, wesentliche Teile der Opposition haben den Minis-\nterpr\u00e4sidenten gelobt und den Innenminister getadelt.\nIch sage Ihnen: das eine zu Recht, aber das andere zu\nUnrecht.\n\nIch vermute einmal, da ist Folgendes passiert. Sie haben\ndie Regierung gelobt. Dann haben Sie Druck von der\nBasis oder vom Nolle-Fl\u00fcgel oder von sonst wem\nbekommen.\n\n(Lachen und Beifall bei der CDU)\n\nDa mussten Sie zur\u00fcckrudern. Denn es kann nicht sein,\ndass die Opposition die Regierung lobt. Den Ministerpr\u00e4-\nsidenten konnten Sie aber anschlie\u00dfend nicht mehr ta-\ndeln, weil Sie ihn gelobt hatten und Kritik keiner ver-\nstanden h\u00e4tte. Da haben Sie einen Blitzableiter f\u00fcr Ihren\nOppositionsfrust gesucht und das war der Horst Rasch.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas offenbart mehr Ihre Probleme als unsere.\n\nWas hier passiert ist, meine Damen und Herren, ist die\ngute Teamleistung einer gesamten Staatsregierung mit\neinem guten Teamchef. Das ist passiert, meine Damen\nund Herren!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nWiderspruch des Abg. Nolle, SPD)\n\nZu dieser Teamleistung geh\u00f6rt auch,\n\n(Nolle, SPD: Einspruch!)\n\ndas haben wir \u00fcberall unmissverst\u00e4ndlich gesagt, dass\nwir schonungslos und ohne R\u00fccksicht auf irgendwelche\nZusammenh\u00e4nge und Vor- und Nachteile Betroffener\nuns die Vorwarnzeiten, die Abl\u00e4ufe usw. anschauen wol-\nlen. Wir haben deswegen eine Kommission eingesetzt,\ndie bundesweit Beachtung gefunden hat. Sie steht unter\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Oktober 2002\n\n\n\n4658\n\nF\u00fchrung eines ehemaligen Generals, der, glaube ich, in\ndem Zusammenhang \u00fcber jeden Vorwurf erhaben ist.\n\nWir warten diesen Bericht der Kommission ab und wer-\nden die Ersten sein, die auf Vers\u00e4umnisse hinweisen. Da-\nrauf k\u00f6nnen Sie sich verlassen.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nEine Katastrophe, meine Damen und Herren, zeichnet\nsich dadurch aus, dass man sich gerade nicht auf sie\nvorbereiten kann. Man kann sich abstrakt auf Katastro-\nphenlagen vorbereiten, aber nicht konkret auf Katastro-\nphen. Man kann zum Beispiel nicht, Herr Hahn, alle Be-\nh\u00f6rdeneinrichtungen 24 Stunden am Tag offen haben,\nweil irgendwann Wasser kommt oder ein Brand.\n\n(Adler, SPD: Aber erreichbar m\u00fcssen sie sein!)\n\n\u2013 Nat\u00fcrlich kann man \u00fcber Erreichbarkeiten reden. Aber\nwer wann wo wie erreichbar ist, lernt man aus jeder\nKatastrophe. Wir sind bereit, aus dieser Katastrophe zu\nlernen und laden Sie zur Mitarbeit bei diesem Lernpro-\nzess ein. Aber wir sind nicht bereit, diejenigen, die dort\ngeackert und geochst haben und vielleicht auch Fehler\ngemacht haben, hier \u00f6ffentlich im Interesse Ihrer Opposi-\ntionsarbeit diskreditieren zu lassen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch bin, meine Damen und Herren, froh, dass w\u00e4hrend\ndieser Krise der Innenminister in diesem Land Horst\nRasch hie\u00df und nicht Jurk, Adler, Porsch oder Bartl. Da\nk\u00f6nnen Sie aber sicher sein!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMir ist, Herr Jurk, noch kein einziger wesentlicher Vor-\nschlag der Opposition bekannt, au\u00dfer neue Gremien ein-\nzusetzen.\n\n(Jurk, SPD: Stimmt nicht!\nDa haben Sie nicht zugeh\u00f6rt!)\n\nSie haben eben noch einmal vorgetragen \u2013 ich komme ja\njetzt dazu \u2013, es soll ein Referat eingerichtet werden.\n\n(Jurk, SPD: Unter anderem!)\n\nOkay, es kann ein Referat eingerichtet werden. Das kann\nman machen oder lassen, das finde ich keinen besonders\nwegweisenden Vorschlag.\n\nDann haben Sie gesagt, es soll ein Landtagsausschuss\neingerichtet werden. Da hat Herr H\u00e4hle eben vorgetra-\ngen: Das diente wahrscheinlich einem instrumentellen\nZweck.\n\n(Jurk, SPD: In Sachsen-Anhalt machen sie es!)\n\nDann haben Sie gesagt, die Mittel f\u00fcr den Katastrophen-\nschutz sollen wesentlich erh\u00f6ht werden. Dar\u00fcber l\u00e4sst\nsich reden, Herr Jurk. Aber wof\u00fcr denn? Welche Mittel\ndenn konkret? Sind die Sirenen wichtig? Sind die Melde-\nwege wichtig?\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Das ist Ihre Sache!)\n\nSind andere Dinge wichtig? Ist es wichtig, die Feuer-\nwehrschl\u00e4uche zu erstatten?\n\n(Jurk, SPD: Haben Sie \u00fcberhaupt keine\nVorstellung als Regierung?)\n\nDas ist das, worum es jetzt in der Arbeit geht. Auf einen\nZettel zu schreiben, wir brauchen mehr Mittel f\u00fcr den\nKatastrophenschutz, das ist ebenso richtig wie einfalls-\nund wirkungslos, meine Damen und Herren.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nNolle, SPD: Weil Sie das alles nicht wissen!)\n\nIch sage Ihnen, hier wird \u00fcberhaupt nichts im Zusam-\nmenhang mit der Krise, die wir erlebt haben, vertuscht,\nverschleiert, verharmlost. Wenn jemand ein Interesse da-\nran hat, aus dieser Katastrophe zu lernen und in der Zu-\nkunft Fehler zu vermeiden \u2013 wenn denn welche da wa-\nren \u2013, dann sind es wir selbst und wir alle in diesem\nHaus. Das sind wir den Opfern und allen, die unter der\nFlut zu leiden hatten, schuldig.\n\nMeine Damen und Herren! Diese Regierung ist ein Team\nvon Kollegen, die engstens und vertrauensvoll miteinan-\nder zusammenarbeiten. Wir lassen uns nicht von Ihnen\nund von niemandem einen dieser Kollegen madig ma-\nchen oder vors Rohr nehmen.\n\n(Beifall bei CDU)\n\nWir lassen das nicht zu. Sie k\u00f6nnen uns gern kritisieren.\nDann kritisieren Sie uns alle, aber nicht einzelne von\nuns.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nNolle, SPD: Das ist ein M\u00e4rchen, was Sie erz\u00e4hlen!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Jurk, bitte.\n\nJurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Lieber Kollege Rasch, ich\nkenne Sie nun viele Jahre aus dem S\u00e4chsischen Landtag.\nSie sind ein ehrlicher und sympathischer Mann, einer\nder wenigen, der nicht parteistromlinienf\u00f6rmig durch die\nGegend l\u00e4uft, sondern sich noch viel vom Idealismus\ndes Herbstes 1989 bewahrt hat.\n\n(G\u00f6tzel, CDU: Da k\u00f6nnen Sie sich\neine Scheibe abschneiden!)\n\nIch vermute einfach,\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\ndass das Ministeramt eine Nummer zu gro\u00df ist f\u00fcr Sie.\n\n(Widerspruch bei der CDU \u2013\nBandmann, CDU: Unertr\u00e4glich!)\n\nIch w\u00fcrde Sie bitten, Herr Rasch, dass Sie das Papier-\nchen, das Sie mir gerade \u00fcbergeben haben, der \u00d6ffent-\nlichkeit zur Verf\u00fcgung stellen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Oktober 2002\n\n\n\n4659\n\nDass Ihnen heute der Staatsminister der Justiz, Herr de\nMaizi\u00e8re, aus der Misere helfen muss, braucht nicht wei-\nter kommentiert zu werden.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nLachen des Abg. Nolle, SPD)\n\nHerr Dr. de Maizi\u00e8re, das S\u00e4chsische Katastrophen-\nschutzgesetz schreibt eindeutig vor, dass bei Katastro-\nphen, die sich \u00fcber den \u00f6rtlichen Zust\u00e4ndigkeitsbereich\nder unteren Beh\u00f6rden hinaus erstrecken, die Zust\u00e4ndig-\nkeit der h\u00f6heren Beh\u00f6rden eintritt.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Richtig!)\n\nDie Rechtslage ist eindeutig. Lesen Sie bitte den Kom-\nmentar zum baden-w\u00fcrttembergischen Katastrophen-\nschutzgesetz von V\u00f6gt und Vogt. Die dortige Vorschrift,\nalso die in dem baden-w\u00fcrttembergischen Gesetz, ist mit\nder in Sachsen exakt wortgleich \u2013 was f\u00fcr die Aufbau-\njahre in Sachsen nichts Ungew\u00f6hnliches war.\n\n(Leichtes Lachen bei der SPD)\n\nAber: Selbst wenn man Ihren abenteuerlichen rechtlichen\nHilfskonstruktionen folgen und rechtlich einen Ermes-\nsensspielraum annehmen w\u00fcrde, bleibt die Bewertung\nIhres Verhaltens die gleiche. Sie h\u00e4tten in der Situation,\nin der sich das Land befand, nur eine Wahl gehabt:\n\u00dcbernahme der Einsatzleitung und damit \u00dcbernahme\nder Verantwortung.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nEinzelbeifall bei der PDS)\n\nSelbst wenn Sie noch spitzfindiger darauf abstellen, die-\nses s\u00e4chsische Gesetz lie\u00dfe nur besondere \u00fcber\u00f6rtliche\nAufgaben auf die oberste Beh\u00f6rde \u00fcbergehen, \u00e4ndert\ndies nichts.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Ja!)\n\nRechtlich zieht Ihr Argument nicht; denn der Sonderfall\nist \u2013 wie die \u00fcbrigen Sonderf\u00e4lle \u2013 im \u00a7 5 Abs. 2 des\nKatastrophenschutzgesetzes bereits explizit geregelt.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Ja!)\n\nDeshalb meint die Formulierung im Abs. 3 die gesamte\nAufgabe.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Richtig!)\n\nAber selbst wenn man Ihnen rechtlich folgen w\u00fcrde, h\u00e4t-\nten Sie trotzdem die wesentlichen Stabsaufgaben und die\nVerantwortung \u00fcbernehmen m\u00fcssen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDenn jedem hier ist doch klar, dass Eins\u00e4tze vor Ort\nstets durch die lokalen St\u00e4be gef\u00fchrt und gesteuert wer-\nden m\u00fcssen, jedem ist aber auch klar, dass Stabsaufga-\nben wie Koordinierung der Einsatzkr\u00e4fte im Land, das\n\nkoordinierte Heranf\u00fchren von Einsatzkr\u00e4ften, die von\nau\u00dferhalb kommen,\n\n(Staatsminister Rasch: Aber das haben\nwir doch alles gemacht!)\n\ndie Anforderung von Bundeswehr und THW \u2013 \u2013\n\n\u2013 Ich bitte Sie darum, dass ich das wirklich einmal insge-\nsamt ausf\u00fchren darf; ich habe dann Herrn de Maizi\u00e8re\nauch keine Zwischenfragen mehr stellen k\u00f6nnen.\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\nAber ich will fortsetzen: \u2013 \u2013 die Anforderung von Bun-\ndeswehr und THW und die Sicherung des Informations-\nflusses bis hin zur rechtzeitigen Alarmierung der Bev\u00f6l-\nkerung eben nur zentral wahrgenommen werden\nk\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nTeilweise Beifall bei der PDS)\n\nEs bleibt dabei: Sie winden sich, Sie suchen nach dem\nrettenden Strohhalm \u2013 den es nicht gibt.\n\nUnd in aller Fairness, Herr Rasch: Innenminister in Sach-\nsen zu sein ist ein schweres Amt. Sie sind bereits der\nvierte gl\u00fccklose s\u00e4chsische Innenminister nach Krause,\nEggert und Hardraht. Das einzige andere Ministerium\nmit einem \u00e4hnlichen Verschlei\u00df ist das Kultusministe-\nrium.\n\n(Widerspruch bei der CDU \u2013\nLachen des Abg. Nolle, SPD)\n\nWoran liegt das wohl? Ich denke, das liegt ganz einfach\ndaran, dass dies die beiden Ministerien sind, die wirklich\nLandeskompetenz besitzen.\n\n(Teilweise Beifall bei der SPD \u2013\nFrau Dr. Raatz, SPD: \u2026 sollen!)\n\nHier tr\u00e4gt man wirklich Verantwortung, hier kann man\nhandeln. Hier kann man es sich nicht so leicht machen\nwie der Wirtschaftsminister und mit dem Finger nach\nBerlin zeigen. Umso wichtiger, meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren,\n\n(Zuruf von der CDU)\n\nist folglich die Besetzung dieser beiden Ministerien\ndurch den Ministerpr\u00e4sidenten. Und da hapert es. Insge-\nsamt erweist sich Ihr Kabinett, Herr Milbradt, als \u00fcber-\nfordert. Es herrscht entweder Stillstand oder Chaos. Viele\nMitarbeiter in der Ministerialverwaltung sind zuneh-\nmend frustriert und demoralisiert.\n\n(Zuruf des Abg. Bandmann, CDU)\n\nIch habe da ein sch\u00f6nes Zitat bei dem oft falsch bewerte-\nten gro\u00dfen Staatsphilosophen der Renaissance Niccol\u00f2\nMachiavelli gefunden. Sein Werk \u201eDer F\u00fcrst\u201c ist ja im\nWesentlichen ein Ratgeber f\u00fcr erfolgreiche praktische\nPolitik und da hei\u00dft es zu Recht:\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Oktober 2002\n\n\n\n4660\n\n\u201eVon nicht geringer Wichtigkeit ist f\u00fcr einen F\u00fcrsten die\nAuswahl seiner Minister.\u201c\n\n(Zuruf von der CDU: Das m\u00fcssen\nSie Herrn Schr\u00f6der mal sagen!)\n\n\u201eOb diese gut sind oder nicht, h\u00e4ngt von der Klugheit\ndes F\u00fcrsten ab.\u201c\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\n\u201eDas erste Urteil, das man sich \u00fcber die Intelligenz eines\nF\u00fcrsten bildet, richtet sich nach den M\u00e4nnern seiner Um-\ngebung.\u201c\n\n(Zurufe von der CDU)\n\n\u201eWenn sie f\u00e4hig und treu sind, kann man ihn stets f\u00fcr\nklug halten, weil er es verstanden hat, die F\u00e4higen zu er-\nmitteln und sich deren Treue zu erhalten.\u201c\n\n(Anhaltender Widerspruch bei der CDU)\n\n\u201eSo kann man stets ein ung\u00fcnstiges Urteil \u00fcber ihn f\u00e4l-\nlen, denn seinen ersten Fehler beging er mit diesem\nTag.\u201c\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nNolle, SPD: So ist es!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile Herrn Staatsminister\nDr. R\u00f6\u00dfler das Wort.\n\n(Bandmann, CDU: Darum hatten\nviele F\u00fcrsten so viele Frauen! \u2013\n\nAnhaltender Widerspruch bei der CDU \u2013\nGegenrufe von der SPD)\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst:\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch m\u00f6chte hier nicht aus dem \u201eF\u00fcrst\u201c von Niccol\u00f2 Ma-\nchiavelli zitieren, Herr Kollege Jurk. Da gibt es ja noch\nviele, viele andere Ratschl\u00e4ge und wenn ich den Verlauf\nder Debatte richtig verfolge, \u2013 \u2013\n\n(Jurk, SPD: Aber es ist ein interessantes Buch! \u2013\nNolle, SPD: Den kennen Sie nicht!)\n\n\u2013 Den kenne ich bestens, den kenne ich bestens!\n\n(Weitere Zurufe von der SPD)\n\n\u2013 dann gibt er sehr, sehr viele Ratschl\u00e4ge. Und einen be-\nfolgen Sie. Niccol\u00f2 Machiavelli hat ja auch viele Hin-\nweise gegeben, wie man Verh\u00e4ltnisse umgestaltet, indem\nman Menschen angreift, indem man mit Menschen sehr\ngrausam umgeht. Ich denke, wir sollten hier nicht unbe-\ndingt Machiavelli in diesem Zusammenhang zitieren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd Sie sind f\u00fcr mich auch kein Machiavellist, Kollege\nJurk, sondern ein Landespolitiker. Deshalb hoffe ich,\ndass Sie vielleicht nicht gerade Niccol\u00f2 Machiavelli hier\nzu Rate ziehen.\n\nMeine Damen und Herren! An vielen Stellen ist w\u00e4hrend\ndes Hochwassers einiges geleistet worden. Und weil Kol-\nlegin Frau Mattern hier das Uniklinikum anspricht,\nm\u00f6chte ich ganz kurz dazu Stellung nehmen. Sie wissen,\ndass wir uns dort \u2013 \u2013 das ist eine Landeseinrichtung, der\nMinisterpr\u00e4sident war mehrmals in der Nacht dort, ich\nauch. Wir haben uns dort voll auf fantastische Hoch-\nschullehrer, \u00c4rzte und Personal verlassen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd das hat auch funktioniert. Fragen Sie doch Prof. Al-\nbrecht, den Leiter unseres Klinikums, fragen Sie doch\nProf. Ehninger, fragen Sie alle, die dort sind, was im\nUniklinikum passiert ist, wie da Feuerwehrleute aus\nSchleswig-Holstein zusammen mit unserem Personal, mit\nunserer Unterst\u00fctzung, auch mit unkomplizierter Unter-\nst\u00fctzung dieses Innenministers verhindert haben, dass\ndas Klinikum dasselbe Schicksal erf\u00e4hrt wie das Kran-\nkenhaus Friedrichstadt! Das ist doch einen Beifall wert!\nAnerkennen Sie doch die Leistungen, die dort erbracht\nworden sind!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn uns das Uniklinikum im wahrsten Sinne des Wor-\ntes abgesoffen w\u00e4re \u2013 ohne dieses enge Zusammenspiel\nzwischen uns, die wir nat\u00fcrlich diese Landeseinrichtung\nauch tragen, und den Leuten vor Ort \u2013, w\u00e4ren uns ganz\nandere Sch\u00e4den entstanden. Die Sch\u00e4den, die jetzt ent-\nstanden sind, regulieren wir, die sind gering. Es ist dort\nGro\u00dfartiges geleistet worden.\n\nUnd weil wir gerade bei den Landeseinrichtungen sind\nund bei der Rolle von Ministerien, m\u00f6chte ich noch ein\nBeispiel anf\u00fchren: die Staatlichen Kunstsammlungen.\nDort wurde nicht lange gefackelt. Wir haben dort \u00fcber\n100 Ministerialbeamte, vor allen Dingen aus meinem\nHaus, aus dem Innenministerium, ganz schnell einge-\nsetzt; wir haben dort 4 000 Gem\u00e4lde nach oben ge-\nschleppt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir haben insgesamt 20 000 Kunstwerke bewegt. Von\nIhnen habe ich da niemand gesehen, auch Sie nicht, Frau\nMattern!\n\n(Zuruf von der Staatsregierung: Sie hat Wahlkampf\ngemacht und trotzdem verloren!)\n\nDeshalb bitte ich Sie ganz einfach in aller Freundschaft:\nIn unseren Landeseinrichtungen \u2013 das ist ganz logisch \u2013\nhaben wir nat\u00fcrlich unmittelbar Verantwortung \u00fcber-\nnommen. Und dass das funktioniert hat, k\u00f6nnen Sie\nohne weiteres am Uniklinikum und an den Staatlichen\nKunstsammlungen durchexerzieren. Ich finde es einfach\nnicht in Ordnung, wenn Sie den Einsatz von Ministe-\nriumsmitarbeitern, den Einsatz in den Staatlichen Kunst-\nsammlungen, den Einsatz unserer Mediziner vor Ort, am\nKlinikum und an vielen, vielen anderen Stellen hier nicht\nin das rechte Licht setzen und ununterbrochen von Ver-\nsagen reden. Wenn wir wirklich versagt h\u00e4tten, dann\nh\u00e4tten wir jetzt in Sachsen kein Uniklinikum mehr, dann\nw\u00e4ren die Kunstwerke in den Staatlichen Kunstsamm-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Oktober 2002\n\n\n\n4661\n\nlungen nicht gerettet worden. Dann h\u00e4tten Sie wirklich\nGrund, an dieser Stelle solche Debatten zu f\u00fchren.\n\n(Frau Dr. Ernst, PDS: Ist das alles,\nwas Sie dazu zu sagen haben?)\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU \u2013\nNolle, SPD: Das glaubt er doch selber nicht!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der SPD noch das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Von der CDU-Frak-\ntion? \u2013 Die PDS-Fraktion, Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Ich stelle zun\u00e4chst fest, dass die Re-\ngierung sich vor allem selbst verteidigt. F\u00fcr die CDU-\nFraktion hat gerade einmal Herr H\u00e4hle eine halbherzige\nVerteidigungsrede gehalten.\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\nAuch das spricht ja doch schon B\u00e4nde, welche Unterst\u00fct-\nzung diese Regierung in der eigenen Fraktion genie\u00dft.\n\n(Proteste bei der CDU \u2013\nBeifall bei PDS und SPD \u2013\n\nNolle, SPD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nAber ich will zu dem Letzten,\n\n(Anhaltende Proteste bei der CDU)\n\nwas der Wissenschaftsminister eben ausgef\u00fchrt hat, noch\neines sagen. Es ist ehrenwert und es ist Ihre Pflicht, sich\num landeseigene Einrichtungen zu k\u00fcmmern.\n\n(Anhaltende Unruhe)\n\nIch w\u00fcnschte mir, Sie h\u00e4tten mit gleichem Engagement\ndie Kommunen in diesem Land unterst\u00fctzt.\n\n(Lebhafter Beifall bei PDS und SPD)\n\nUnd, Herr Rasch, wenn es noch einen letzten Zweifel an\nIhrer Nichteignung f\u00fcr das Amt gegeben haben sollte \u2013\nmit Ihrer Rede haben Sie auch diesen ausger\u00e4umt.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nIch denke, auch Herr de Maizi\u00e8re wei\u00df, dass wir am\n4. September im Rahmen der Regierungserkl\u00e4rung \u00fcber\ndie Flut, \u00fcber die Hilfe f\u00fcr die Betroffenen und auch\n\u00fcber die Anerkennung der Leistungen derer, die bei der\nKatastrophenbew\u00e4ltigung im Einsatz waren, gesprochen\nhaben. Diesen Respekt haben wir auch bekundet. Das\nschlie\u00dft aber nicht aus, dass wir jetzt aufarbeiten m\u00fcs-\nsen, was falsch gemacht worden ist, damit es nicht wie-\nder passiert.\n\n(Vereinzelt Beifall bei PDS und SPD)\n\nDabei ist nat\u00fcrlich klar: Auch der Ministerpr\u00e4sident\nkann sich nicht von Kritik freisprechen, denn er hat die\nLeitung vieler Prozesse an sich gezogen. Auch dar\u00fcber\nwird noch zu reden sein.\n\nIch will auf das Versagen des Innenministers \u2013 das ist\nder Titel dieser Debatte \u2013 noch einmal zur\u00fcckkommen.\nHerr H\u00e4hle wollte Beispiele. Ich habe bereits auf den\nfehlenden landesweiten Alarm hingewiesen. So kam\ndann, was kommen musste: Informationsketten endeten\nh\u00e4ufig an Kreisgrenzen. \u00dcber die herannahende Welle\nder M\u00fcglitz wurde zwar der Wei\u00dferitzkreis, nicht jedoch\nder Landkreis S\u00e4chsische Schweiz offiziell informiert,\ndurch den der Fluss ebenfalls f\u00fchrt, ehe er in die Elbe\nm\u00fcndet.\n\n\u00dcberhaupt ist festzustellen, dass es ein absolutes Wirr-\nwarr von Zust\u00e4ndigkeiten beim Hochwasserschutz gibt.\nSo ist f\u00fcr die gr\u00f6\u00dferen Gew\u00e4sser zwar grunds\u00e4tzlich die\nS\u00e4chsische Talsperrenverwaltung zust\u00e4ndig, die Uferb\u00f6-\nschungen und St\u00fctzmauern entlang der Fl\u00fcsse sind je-\ndoch abwechselnd in der Verantwortung des Landes,\ndes Kreises, der jeweiligen Kommune oder von Privat-\npersonen. Die Wartung der Pegel und das Ablesen wie-\nderum obliegen einem anderen separaten Unternehmen.\nR\u00fcckhaltebecken wie das gebrochene in Glash\u00fctte sind\nvon der Staatsregierung 1993 der Kommune \u201e\u00fcbergehol-\nfen\u201c worden, weil angeblich eine \u00fcbergeordnete Bedeu-\ntung nicht gegeben sei. Dass die Kommunen in der Re-\ngel kein Geld f\u00fcr eine vern\u00fcnftige Unterhaltung haben,\nwar hinl\u00e4nglich bekannt.\n\nZu den Informationsstrukturen ist schon gesprochen\nworden, n\u00e4mlich dass die Festnetze weggefallen sind,\ndie Funktelefone \u00fcberlastet waren \u2013 es gab keine ad\u00e4-\nquate Antwort f\u00fcr ein wirksames Kommunikations-\nsystem im Land.\n\nIch frage den Minister: Wie kann es sein, dass nach An-\ngaben der Betroffenen ein Beamter am Notfalltelefon in\nDresden erkl\u00e4rt, er sei nicht zust\u00e4ndig, und die Anrufer\nnach Pirna verweist, w\u00e4hrend eine Familie auf einer\nMauer in Weesenstein in Lebensgefahr schwebt? Wie\nkann es sein, dass die Menschen dort geschlagene\n13 Stunden ausharren m\u00fcssen, weil angeblich kein Hub-\nschrauber starten kann, w\u00e4hrend zur gleichen Zeit im\nwenige Kilometer entfernten Freital Dutzende B\u00fcrgerin-\nnen und B\u00fcrger von den D\u00e4chern ihrer H\u00e4user gerettet\nworden sind? Wie kann es sein, dass sich nach Angaben\ndes Landrates im Landkreis S\u00e4chsische Schweiz zahlrei-\nche H\u00f6henlinien auf den vorhandenen Karten als falsch\nerwiesen, so dass zum einen unn\u00f6tige Evakuierungen\nvorgenommen wurden und andererseits Gebiete, die als\nsicher galten, \u00fcberflutet wurden?\n\n(Schiemann, CDU: Das mit der Karte stimmt nicht!)\n\nNach welchen Kriterien erfolgte die Zuteilung von Ein-\nsatzkr\u00e4ften von BGS und Bundeswehr? Hingewiesen\nworden ist auch schon darauf, dass Sie zugesagt haben,\n90 % der Mittel f\u00fcr die Landkreise zur Wiederherstel-\nlung der Infrastruktur zu geben. Bis heute hat der Minis-\nter jedoch keine verbindliche Zusage gemacht, was den\nKommunen hinsichtlich der M\u00fcllentsorgungskosten und\nder Kosten f\u00fcr die Katastrophenbew\u00e4ltigung erstattet\nwird. Null, Fehlanzeige, Herr Innenminister! Hier sitzen\nSie aus, anstatt zu handeln. Einen solchen Minister\nbraucht niemand in diesem Land.\n\nDeshalb w\u00e4re es das Beste, wenn der Innenminister von\nsich aus die Konsequenzen zieht. Unsere Forderung ist\ndeshalb eindeutig: Treten Sie am Besten noch heute von\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Oktober 2002\n\n\n\n4662\n\nIhrem Amt zur\u00fcck und machen Sie den Weg frei f\u00fcr\neinen Neuanfang in diesem sensiblen Ressort. Ich f\u00fcge\nhinzu: Sollte er dazu nicht bereit sein, dann geht die For-\nderung an Sie, Herr Ministerpr\u00e4sident: Entlassen Sie\nIhren \u00fcberforderten Minister, um weiteren Schaden vom\nLand abzuwenden!\n\n(Beifall bei PDS und SPD \u2013\nBuh-Ruf von der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die CDU-Fraktion bitte. Herr Dr. H\u00e4hle.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Uns ist eben vorgeworfen worden, wir w\u00fcrden\ndie Regierung nicht gen\u00fcgend unterst\u00fctzen, weil wir uns\nnicht noch einmal zu Wort gemeldet haben. Dazu ist nur\neines zu sagen: Wir springen nicht auf jede Sau, die die\nOpposition durchs Dorf treibt.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\nWir sehen unsere Hauptaufgabe darin, dem Land zu hel-\nfen, den Wiederaufbau zu unterst\u00fctzen und den Aufbau\nOst fortzusetzen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Der Ministerpr\u00e4sident hat ums Wort\ngebeten. Bitte sch\u00f6n, Herr Prof. Milbradt.\n\n(Zuruf von der SPD: Jetzt springt der\nMinisterpr\u00e4sident auf die Sau! \u2013\n\nGel\u00e4chter bei der SPD)\n\nProf. Dr. Milbradt, Ministerpr\u00e4sident: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! In meiner Re-\ngierungserkl\u00e4rung unmittelbar nach der Flut hatte ich\ndarum gebeten, dass sich die Regierung, der Landtag\nund alle, die Verantwortung tragen, um den Wiederauf-\nbau k\u00fcmmern, ihm die gr\u00f6\u00dfte Aufmerksamkeit widmen\nsollen.\nZum einen: Wir haben gesagt, dass wir \u00fcber die Fragen,\nwas geschehen ist, was man h\u00e4tte vielleicht besser ma-\nchen k\u00f6nnen und wo es Fehler gegeben hat, dann disku-\ntieren, wenn wir einen objektiven Bericht haben. Deswe-\ngen habe ich Herrn von Kirchbach gebeten, diesen\nBericht zu liefern. Ich w\u00fcrde Sie herzlich bitten, den ab-\nzuwarten. Denn, Herr Jurk, Sie wollen Kl\u00e4ger und Rich-\nter in einer Person sein.\nNat\u00fcrlich kann man Vorw\u00fcrfe erheben. F\u00fcr die Frage\naber, wie sie zu bewerten sind, haben wir diese Kommis-\nsion. Wir k\u00f6nnen durchaus, nachdem diese Kommission\nihr Urteil abgegeben hat, \u00fcber die Folgen in diesem\nLandtag streitig diskutieren. Selbstverst\u00e4ndlich!\nZum Zweiten: Wir haben nat\u00fcrlich \u00fcberlegt, ob es sinn-\nvoll ist, Ma\u00dfnahmen der Koordination an uns zu ziehen.\nWir haben das an einem ganz konkreten Fall im Kabinett\ndiskutiert und sind zu dem Ergebnis gekommen, dass\ndas nicht sinnvoll ist, dass es besser ist, dass diejenigen\nentscheiden, die vor Ort die Sach- und Ortskenntnisse\nhaben \u2013 es sei denn, dass so schwer wiegende Fehler\nvon dem \u00f6rtlichen Katastrophenstab gemacht werden,\n\ndass man ihn abl\u00f6sen und durch eine zentrale Leitung\nersetzen muss.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nProf. Dr. Milbradt, Ministerpr\u00e4sident: Nein.\nDas halte ich nach wie vor f\u00fcr die richtige Methode.\nDeswegen hat Horst Rasch richtig gehandelt. Ich hatte\nnicht den Eindruck, dass die \u00f6rtlichen Katastrophen-\nschutzbeh\u00f6rden, also die Landrats\u00e4mter und Oberb\u00fcrger-\nmeister, generell falsche Entscheidungen getroffen, eine\nfalsche Politik gemacht haben und dass durch eine zen-\ntrale Entscheidung die Situation verbessert worden w\u00e4re.\nEs gibt hier m\u00f6glicherweise einige Fragezeichen. \u00dcber\ndie werden wir reden.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Viele Fragezeichen!)\n\n\u2013 Von mir aus auch mehrere Fragezeichen.\n\nNat\u00fcrlich wird sich die Kirchbach-Kommission dar\u00fcber\nunterhalten m\u00fcssen, ob es in Zukunft als Lehre dieser\nFlut sinnvoll ist, st\u00e4rker zu zentralisieren, ob wir unser\ndezentrales System, was im Wesentlichen auch dem der\nanderen Bundesl\u00e4nder und der Praxis entspricht, beibe-\nhalten oder ob wir eine Methode w\u00e4hlen sollen, wie sie\nin Brandenburg 1997 gew\u00e4hlt worden ist, n\u00e4mlich die\nEinsatzleitung sofort an die Bundeswehr abzutreten und\nsich nur noch auf dem Deich ablichten zu lassen. Das\nkann man nat\u00fcrlich auch machen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf von der SPD: Unversch\u00e4mt! \u2013\n\nJurk, SPD: Da tun Sie dem Platzeck Unrecht!)\n\nDar\u00fcber wird zu diskutieren sein. Meine Erfahrungen\naus dieser Flut sind aber die, dass ein dezentrales Sys-\ntem durchaus seine Vorteile hat.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDeswegen sage ich Ihnen ganz deutlich: Horst Rasch hat\nmein Vertrauen und bleibt Innenminister.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWas Sie hier vorgetragen haben, ist unbegr\u00fcndet. Es ist\nzum Teil ehrabschneidend. Deswegen k\u00f6nnen Sie nicht\nerwarten, dass ich darauf in der von Ihnen gew\u00fcnschten\nForm reagiere.\n\nNoch eine Bemerkung zum Universit\u00e4tsklinikum. Nach\ndem von uns verabschiedeten Katastrophenschutzgesetz\nwar die \u00f6rtliche Katastrophenschutzbeh\u00f6rde in diesem\nFall die Stadt Dresden. Die Stadt Dresden konnte auch\n\u00fcber Landeseinrichtungen entscheiden. Die einzige M\u00f6g-\nlichkeit w\u00e4re hier gewesen, die Entscheidungen der Stadt\nDresden in der Hierarchie des Katastrophenschutzes\ndurch den Regierungspr\u00e4sidenten oder durch das Innen-\nministerium aufzuheben. Wir haben das erwogen, haben\nes in diesem Fall verworfen.\n\nWir haben es in einem zweiten Fall getan, als es n\u00e4mlich\ndarum ging, das Krankenhaus wieder in Gang zu setzen.\nDieses ist nach den mir vorliegenden Informationen auf\nWeisung des Regierungspr\u00e4sidenten erfolgt. Das war\neine richtige Weisung.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Oktober 2002\n\n\n\n4663\n\nNoch eine letzte Bemerkung zu dem Thema Hubschrau-\nber. Auch mich hat das sehr bewegt, was Sie hier vorge-\ntragen haben. Sie wissen selbst, Herr Hahn, dass ich zu\ndieser Zeit im Kreis S\u00e4chsische Schweiz war. Ich habe\nmich selber bem\u00fcht, per Handy Hubschrauber in die\nUngl\u00fccksregion zu bekommen. Ich dachte, ich h\u00e4tte da-\nmit Erfolg.\n\nEs ist mir aber mitgeteilt worden, die Hubschrauber k\u00f6n-\nnen nicht starten \u2013 das waren die Hubschrauber des\nBundesgrenzschutzes in Berlin \u2013, die Wettersituation\nlasse das nicht zu. \u2013 Das ist die Auskunft, die mir gege-\nben worden ist. Ich habe mich selber nicht um den kon-\nkreten Fall, aber um das Problem S\u00e4chsische Schweiz be-\nm\u00fcht.\n\nIch habe dann allerdings mit Freude am n\u00e4chsten Tag,\nda der Anmarschweg der Hubschrauber \u00fcber mein Haus\ngeht, um 6.00 Uhr morgens die Hubschrauber knattern\ngeh\u00f6rt. Und ich gehe davon aus, dass am n\u00e4chsten Mor-\ngen die Eins\u00e4tze geflogen worden sind.\n\nDeswegen bitte ich auch bei diesem wirklich tragischen\nFall, dieses hier nicht als ein Versagen von Landesein-\nrichtungen zu deklarieren, sondern einfach auch zu ak-\nzeptieren, dass die Wettersituation gewisse Rettungsm\u00f6g-\nlichkeiten nicht zugelassen hat.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Die SPD-Fraktion, bitte. Herr Jurk.\n\nJurk, SPD: Sehr geehrter Herr Landtagspr\u00e4sident! Meine\nsehr verehrten Damen und Herren! Sehr geehrter Herr\nMinisterpr\u00e4sident! Ich glaube, es ist die Aufgabe dieses\nHohen Hauses, der s\u00e4chsischen Volksvertretung, die Re-\ngierung zu kontrollieren, auch und gerade in Zeiten\neiner Katastrophe.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDass es da Schwierigkeiten gab, haben wir alle am eige-\nnen Leib hier erlebt. Aber, meine sehr verehrten Damen\nund Herren von der Staatsregierung, wir haben in Sach-\nsen g\u00fcltige Gesetze. Da kann man sich nicht drum he-\nrummogeln. Wir haben uns deshalb ausdr\u00fccklich in\nBaden-W\u00fcrttemberg, genau in dem Land, wo eigentlich\nder Ursprung auch unseres s\u00e4chsischen Gesetzes zu\nsehen ist, erkundigt.\n\nEs spricht doch \u00fcberhaupt nichts gegen dezentrale Auf-\ngabenerf\u00fcllung, meine sehr verehrten Damen und Her-\nren. Wichtig ist doch aber eine straffe F\u00fchrung. Und Sie\nwissen es doch ganz genau \u2013 deshalb haben Sie ja da-\nr\u00fcber gesprochen \u2013:\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDie Bundeswehr hat diese hierarchische, relativ straffe\nF\u00fchrungsstruktur. Das ist ein gro\u00dfer Vorteil. Und da ist\neben die Frage, ob man aus diesem Vorteil nicht auch\nentsprechende Lehren zieht und genauso handelt.\n\nAber wir meinen und sind uns da v\u00f6llig sicher, dass das\nS\u00e4chsische Katastrophenschutzgesetz vom s\u00e4chsischen\nInnenminister die klare F\u00fchrungsaufgabe verlangte. Die-\nser Aufgabe ist er nicht nachgekommen.\n\nIch will auch noch eines, weil Sie es angesprochen\nhaben, erw\u00e4hnen. Ich glaube, es ist richtig, dass wir uns\nalle dar\u00fcber verst\u00e4ndigen, wie wir bestm\u00f6glich den Ge-\nsch\u00e4digten helfen k\u00f6nnen. Da \u2013 glaube ich \u2013 gibt es auch\nkeine Polemik, da wollen wir auch unseren Beitrag leis-\nten, was die Frage des Bundes anbetrifft.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nAber \u2013 \u2013 Kollege H\u00e4hle, manchmal sollten Sie wirklich\nzuh\u00f6ren und erst Ihren \u2013 \u2013\n\nAber ich lasse es mal jetzt.\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Es gibt nach\nwie vor erhebliche Ungereimtheiten. Ich sage Ihnen das.\nEs ist nach wie vor in vielen Beh\u00f6rden nicht klar, wer\nwelche Hilfen bekommt. Da gibt es unterschiedliche\nAuslegungen. Dar\u00fcber werden wir noch reden m\u00fcssen.\nSie haben ja den Flut-Sonderausschuss bzw. zeitweiligen\nAusschuss gestern nicht gewollt \u2013 im Gegensatz zum\nviel weniger betroffenen Sachsen-Anhalt. Das spricht\ndoch schon f\u00fcr sich.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, wir sind hier\nauch bereit beim Aufbau des Landes mitzutun, mitzuhel-\nfen, aber bitte ehrlich, fair und im Interesse dieses Parla-\nmentes!\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nProteste bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Dann die PDS-Fraktion, Herr\nDr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Herr Ministerpr\u00e4sident, Sie haben eben gesagt, die\nVorw\u00fcrfe seien zum Teil ehrabschneidend. So, wie Sie es\nvorgetragen haben, klang es wie eine Verteidigung.\nIch m\u00f6chte Sie gerne fragen: Wollen Sie es wirklich ver-\nteidigen, dass viele Gemeinden nicht oder zumindest\nnicht rechtzeitig vor dem Hochwasser gewarnt wurden?\n\nWollen Sie verteidigen, dass es kein Alarmierungssystem\ngab und der Innenminister erst jetzt anf\u00e4ngt, Telefon-\nlisten von s\u00e4chsischen B\u00fcrgermeistern zu erstellen?\n\n(Staatsminister Rasch: Das ist doch Unfug,\nwas Sie erz\u00e4hlen!)\n\nWollen Sie verteidigen, Herr Ministerpr\u00e4sident, dass die\nKommunikation in vielen Landkreisen tagelang nahezu\nv\u00f6llig lahm gelegt war, ohne dass seitens des\nInnenministeriums sp\u00fcrbar etwas unternommen wurde?\n\n(Zuruf des Abg. Bandmann, CDU)\n\nWollen Sie, Herr Ministerpr\u00e4sident, rechtfertigen, dass\nder konkrete Einsatz von Bundeswehr, BGS und THW\nrichtig war? \u2013 Dieser Einsatz ist an vielen Stellen unkoor-\ndiniert erfolgt \u2013 in einigen Orten standen sich die Hilfs-\nkr\u00e4fte nahezu auf den F\u00fc\u00dfen und in anderen Orten f\u00fchl-\nten sich die Menschen tagelang allein gelassen. Die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Oktober 2002\n\n\n\n4664\n\nBeispiele kann ich Ihnen nennen, sie sind auch zum Teil\nbekannt.\n\n(Bandmann, CDU: Nehmen Sie das Beispiel\ndes Kollegen Leroff! Da haben Sie ein Beispiel!)\n\nHerr Kollege Milbradt, Sie waren in Weesenstein \u2013 ich\nwei\u00df das \u2013, nicht nur einmal. Ich war auch dort. Reden\nSie mit den Menschen von Weesenstein! Und sie werden\nIhnen sagen, dass an diesem Tage sehr wohl Hubschrau-\nber geflogen sind, aber \u00fcber ihre K\u00f6pfe hinweg \u2013\n\n(Staatsminister Rasch: 18.30 Uhr!)\n\n\u00fcber ihre K\u00f6pfe hinweg \u2013 und eben nicht die Menschen\nin Weesenstein gerettet haben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Hahn, PDS: Ja, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Kollege Hahn, Sie kennen\ndie Dinge aus dem Kreis S\u00e4chsische Schweiz. Und wie\nbewerten Sie Folgendes? Spricht das nicht f\u00fcr die gro\u00dfe\nVerunsicherung in den Landkreisen und gegen die de-\nzentrale Struktur, die hier bevorzugt wurde, dass der\nMittlere Erzgebirgskreis am 12. August schon gegen Mit-\ntag Katastrophenalarm ausl\u00f6ste, weil die Fl\u00f6ha in\nOlbernhau schon einiges weggesp\u00fclt hatte und diese\nFlut dann 14.30 Uhr in Fl\u00f6ha war und erhebliche Sch\u00e4-\nden verursachte, aber der Landrat des Landkreises Frei-\nberg, wozu Fl\u00f6ha geh\u00f6rt, erst eine Stunde sp\u00e4ter Kata-\nstrophenalarm ausl\u00f6ste?\n\nDr. Hahn, PDS: Ja, es spricht genau f\u00fcr den Punkt, den\nich vorhin genannt habe, dass n\u00e4mlich eine zentrale\nKoordinierung wenigstens dieser Alarmierung notwen-\ndig gewesen w\u00e4re, um rechtzeitig helfen zu k\u00f6nnen.\nAber ich will noch eine letzte Bemerkung machen. Und\nzwar bezieht diese sich auch auf die Verteidigungsrede\ndes Herrn Ministerpr\u00e4sidenten.\n\nErneut ist unwidersprochen geblieben, dass der Innen-\nminister bis zum heutigen Tage den Kommunen eine\nklare Aussage vorenth\u00e4lt, welchen Teil der Kosten f\u00fcr\ndie Katastrophenbew\u00e4ltigung und f\u00fcr die M\u00fcllentsor-\ngung das Land \u00fcbernimmt. Bis zum heutigen Tag!\n\n(Proteste bei der CDU \u2013\nDr. H\u00e4hle, CDU: Das ist doch\n\neine Katastrophenl\u00fcge!)\n\n\u2013 Herr Kollege H\u00e4hle, ich habe vorhin im Landratsamt\nangerufen. Es liegt nichts vor \u2013 vor dieser Sitzung \u2013, bis\nheute nicht! Und da erwarte ich nicht, dass der Minister-\npr\u00e4sident seinen Innenminister verteidigt, sondern hier\neindeutig erkl\u00e4rt: Das Land \u00fcbernimmt die Kosten f\u00fcr\ndie Katastrophenbew\u00e4ltigung und hilft sie nicht den\nKommunen \u00fcber? \u2013 Das ist die Aussage, die ich erwarte\nund nicht eine Verteidigung des Innenministers.\n\n(Lebhafter Beifall bei PDS und SPD \u2013\nNolle, SPD: Jawohl!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat der Ministerpr\u00e4sident.\n\nProf. Dr. Milbradt, Ministerpr\u00e4sident: Also Herr Hahn,\nwas Sie jetzt hier vortragen, ist entweder grober Unfug\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf: Richtig!)\n\noder bewusste Desinformation.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir haben den Gemeinden unmittelbar am zweiten oder\ndritten Tag nach der Flut\n\n(Dr. Hahn, PDS: \u2026 einen Abschlag gezahlt!)\n\n35 Millionen Euro bezahlt, aus denen zun\u00e4chst einmal\ndiese Dinge bezahlt werden sollten, und haben angek\u00fcn-\ndigt sp\u00e4ter abzurechnen \u2013 das zu einem Zeitpunkt, zu\ndem sich die ganze Katastrophe noch gar nicht ausge-\nbreitet hatte.\n\nWir haben den Gemeinden mittlerweile weitere 145 Mil-\nlionen Euro gezahlt. Das macht zusammen 180 Millionen\nEuro. Dazu kommen noch einmal 5 Millionen f\u00fcr die\nKreise. Also befinden sich im Augenblick insgesamt\n185 Millionen Euro in Bargeld bei den Gemeinden, aus\ndenen sie die dringend notwendigen Ausgaben bestrei-\nten k\u00f6nnen.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Reine Landesmittel!)\n\n\u2013 Das sind reine Landesmittel. Die 35 Millionen Euro\nsind teilweise refinanziert zu 24 Millionen Euro aus den\nber\u00fchmten 50 Millionen Euro. Die hatten wir aber schon\nfast vier Wochen fr\u00fcher gezahlt, bevor die Debatte hier\nlosgegangen ist.\n\nDiese 180 Millionen Euro m\u00fcssten reichen, um Schwie-\nrigkeiten finanzieller und insbesondere liquidit\u00e4tsm\u00e4\u00dfi-\nger Art zu regeln. Die Gemeinden und Kreise sind auf-\ngefordert, eine exakte Kostenaufstellung zu machen, um\nsicherzustellen, dass die Gemeinden und Kreise gleich\nbehandelt werden.\n\n(Staatsminister Dr. Metz: So ist es!)\n\nDas ist doch der Punkt! Ich habe die Unterlagen von\nHerrn Rasch bekommen. Die einen rechnen auf Mark\nund Pfennig aus und die anderen nennen Hausnum-\nmern, und zwar Hausnummern, bei denen man nicht\nden Eindruck hat, dass diese Hausnummern zu dem,\nwas andere exakt gemeldet haben, in irgendeiner ver-\nn\u00fcnftigen Relation stehen. Es gibt offensichtlich Gemein-\nden und Kreise, die meinen, dass man bei der Gelegen-\nheit noch andere Dinge regeln kann.\n\nDa geht es zum Beispiel um die Frage der Deponie-\ngeb\u00fchren. Nat\u00fcrlich wollen wir den Kreisen helfen. Die\nKosten, die dadurch entstanden sind, dass M\u00fcll auf die\nDeponien gefahren werden muss, und auch die zus\u00e4tz-\nlichen Kosten auf den Deponien sind wir durchaus bereit\nzu akzeptieren. Aber wenn man sich jetzt als Gemeinde\noder als Kreis sozusagen zwei H\u00fcte aufsetzt, das eine\nMal als Kreis, der die Rechnung an den Staat schickt,\nund das andere Mal als Zweckverband, der jetzt f\u00fcr die\nM\u00fclldeponie normale Geb\u00fchren erheben m\u00f6chte, dann\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Oktober 2002\n\n\n\n4665\n\nfrage ich mich, ob das der richtige Ansatz ist, ob wir da-\nr\u00fcber nicht noch einmal reden m\u00fcssen.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nDann schaffen Sie doch Klarheit!)\n\n\u2013 Was hei\u00dft denn, dass wir Klarheit schaffen sollen? Ich\nm\u00f6chte zun\u00e4chst einmal, Frau Vizepr\u00e4sidentin, die exak-\nten Aufstellungen, und zwar nach Kostenarten, von den\nGemeinden und Kreisen haben. Die liegen mir bis heute\nnicht vor.\n\nIch habe dem Innenminister gesagt, dass wir, wenn das\nnicht bald passiert, Folgendes machen werden: Wir wer-\nden ein Enddatum bestimmen, also Kosten, wenn sie\nnicht bis zu einem gewissen Zeitpunkt gemeldet sind,\nnicht mehr anerkennen, damit wir denjenigen Kreisen\nund Gemeinden, die relativ fr\u00fchzeitig exakte Angaben\ngemacht haben, auch tats\u00e4chlich eine Abrechnung geben\nk\u00f6nnen und sie nicht so lange warten m\u00fcssen, bis der\nRest mit seinen Abrechnungen gekommen ist. Das ist\ndas Problem.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch sage es noch einmal: Wir haben den Gemeinden jeg-\nliche Unterst\u00fctzung gegeben und wir werden das auch\nweiterhin tun. Wir haben den Gemeinden bei der Auf-\nbaukonferenz in Grimma gesagt, dass wir bis zu 90 %\nf\u00f6rdern wollen \u2013 und zwar zu einem Zeitpunkt, da kein\nMensch wusste, ob wir die 90 % jemals von irgend-\njemandem wiederbekommen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nDr. Hahn, PDS: Investitionen!)\n\nWir haben aber im Augenblick eine ganz andere Diskus-\nsion im Lande. Der Bund hat relativ grob festgelegt: 60 %\nf\u00fcr Sachsen, 20 % f\u00fcr Sachsen-Anhalt und 20 % f\u00fcr die\nanderen. Das war zu einem Zeitpunkt, zu dem er \u00fcber-\nhaupt nicht wusste, wie sich die Sch\u00e4den verteilen.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Was hat der noch gesagt?)\n\nIch war immer der Meinung und ich glaube auch, dass\nman das an den Zahlen sieht, die sich jetzt immer mehr\nherausstellen, dass \u00fcber 80 % der Sch\u00e4den in Sachsen\nstattgefunden haben. Teilweise sind es 90 oder in den\nBereichen von Hochschulen und Wissenschaft sogar bis\nzu 100 %. Der Bund stellt sich aber nach wie vor auf\nden Standpunkt, dass es 60 % und kein Prozentpunkt\nmehr sind. Wir haben die ganze Zeit versucht, mit dem\nBund dar\u00fcber zu verhandeln. Wir sind bereit, zun\u00e4chst\neinmal 60 % hinzunehmen, wenn der Bund dann defi-\nniert, was denn nun Sch\u00e4den sind. Es soll nicht passie-\nren, dass in Sachsen, wo relativ viele Sch\u00e4den aufgetre-\nten sind, aber wenig Geld ist, die betroffenen Menschen\nweniger Geld bekommen als in den L\u00e4ndern, die wenig\nSch\u00e4den haben, aber relativ viel Geld bekommen haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDar\u00fcber m\u00fcssen wir uns unterhalten.\n\nWir haben dem Bundeskanzler gesagt, dass wir zun\u00e4chst\neinmal nur in der Lage sind, die direkten Sch\u00e4den abzu-\ndecken. Direkte Sch\u00e4den sind die, die unmittelbar durch\n\ndie Flut verursacht worden sind. So haben wir auch ge-\nhandelt.\n\n(Nolle, SPD: Sie haben doch\nder Regelung selber zugestimmt!)\n\n\u2013 Ich sage es ja. Wir wollen einen einheitlichen Scha-\ndensbegriff. Den muss der Bund festlegen und der Bund\nhat sich zum Teil bis heute geweigert, diesen festzule-\ngen.\n\n(Frau Weihnert, SPD: Aber es gibt doch\nein s\u00e4chsisches Protokoll!)\n\nLassen Sie mich den Gedanken zu Ende f\u00fchren.\n\nGerade im Bereich der direkten Sch\u00e4den kann man das\nsehr genau feststellen. Wir haben die Meinung vertreten,\ndass wir leider nur in der Lage sind, direkte Sch\u00e4den ab-\nzudecken. Daraufhin ist der damalige Bundeswirtschafts-\nminister nach Sachsen-Anhalt gekommen und hat zuge-\nsagt, auch die indirekten Sch\u00e4den abzudecken.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Nein, das hat er\nnicht gesagt! Das hat er nie gesagt!)\n\nDabei handelte es sich um folgenden Fall: Ein Dorf\nwurde zwangsevakuiert; der B\u00e4cker hatte keinerlei Sch\u00e4-\nden, nur hatte er nat\u00fcrlich durch die Zwangsevakuie-\nrung drei Tage lang keine Br\u00f6tchen verkauft und er\nwollte diesen Schaden ersetzt bekommen.\n\n(Nolle, SPD: Wenn das amtlich veranlasst ist, dann ja!)\n\nDer Bundeswirtschaftsminister hat in Magdeburg erkl\u00e4rt,\nim Fall beh\u00f6rdlich angeordneter Evakuierungen w\u00fcrden\ndie Sch\u00e4den abgedeckt.\n\n(Nolle, SPD: Aber nur da!)\n\nDaraufhin haben wir gefragt: Was soll denn sonst noch\nalles bezahlt werden? Der Kollege B\u00f6hmer hat gestern in\n\u201eseiner\u201c Landtagssitzung gefordert, dass er vom Bund\nauch die indirekten Sch\u00e4den ersetzt haben m\u00f6chte.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Was der m\u00f6chte!)\n\nDas ist auch m\u00f6glich, denn die Hilfsgelder, die Sachsen-\nAnhalt zugesprochen worden sind, reichen aus, auch die\nindirekten Sch\u00e4den abzudecken. Deswegen bin ich sehr\ngespannt, wie dieses Thema zu Ende geht.\n\nDas gleiche Problem hatten wir bei der Definition der\n\u00dcberschwemmung. Da haben wir vorgeschlagen, zu-\nn\u00e4chst nur Sch\u00e4den durch \u00dcberschwemmungen und\nkeine durch Grundwasser zu akzeptieren. So steht es in\nden Richtlinien. Jetzt h\u00f6ren wir \u2013 sehr zu unserer Freude\nnat\u00fcrlich, denn wir sind auch daran interessiert, dass un-\nsere B\u00fcrger m\u00f6glichst viel ersetzt bekommen \u2013, dass\nauch Grundwasser dazugeh\u00f6rt. Jetzt kommt das n\u00e4chste\nProblem, das es nat\u00fcrlich nicht in Sachsen-Anhalt gibt,\nsondern nur im Erzgebirge: Was ist eigentlich mit dem\nHangwasser?\n\nIrgendwie m\u00fcssen wir uns schon gesamtdeutsch einigen,\nwas wir als Sch\u00e4den deklarieren.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Dann macht das doch!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Oktober 2002\n\n\n\n4666\n\nDer gesamtdeutsche Steuerzahler hat doch ein Anrecht\ndarauf, dass aus seinen Mitteln die Flutopfer, zu denen\ndie Betriebe, die Haushalte, aber auch die Gemeinden\nund die L\u00e4nder geh\u00f6ren, gleichm\u00e4\u00dfig aus dem gesamt-\ndeutschen Fonds bedient werden. Aber genau das, liebe\nFreunde von der Opposition, insbesondere von der SPD,\nist bis heute nicht gesichert. Wenn Sie sich die Finanzie-\nrungsverordnung, die der Bund f\u00fcr den Fonds vorgelegt\nhat, ansehen, werden Sie feststellen, dass genau diese\nForderungen, die in diesem Landtag selbstverst\u00e4ndlich\nsein m\u00fcssten, nicht erf\u00fcllt sind. Wir bem\u00fchen uns im\nAugenblick \u00fcber den Bundesrat, dies zu korrigieren.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Da geh\u00f6rt es auch hin!)\n\nDas sind unsere eigentlichen Probleme. Ich bitte Sie da-\nbei um Solidarit\u00e4t und Hilfe, damit wir in Sachsen nicht\ndiejenigen sind, die die gr\u00f6\u00dften Sch\u00e4den und den gr\u00f6\u00df-\nten \u00c4rger haben, aber die nachher diejenigen sind, denen\nin Relation zu den Sch\u00e4den am wenigsten geholfen wor-\nden ist.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das\nWort gew\u00fcnscht?\n\n(Jurk, SPD: Wie viel Redezeit ist denn noch?)\n\nHerr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Herr Ministerpr\u00e4sident, ich habe mich deshalb noch\neinmal zu Wort gemeldet, weil ich Sie eigentlich zu einer\nklaren Aussage aufgefordert hatte und diese immer noch\nnicht h\u00f6ren konnte.\n\nWir teilen ausdr\u00fccklich Ihre Auffassung, dass 60 % der\nMittel des Bundes f\u00fcr Sachsen eindeutig zu wenig sind.\nWir sind auch gern bereit, mit Ihnen daf\u00fcr zu streiten,\ndass Sachsen mehr Mittel erh\u00e4lt.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Mit zwei Abgeordneten!)\n\nAber in der gleichen Zeit, in der wir auf den Bund zei-\ngen, m\u00fcssen wir unsere Hausaufgaben im Land machen.\nDas Problem besteht darin, dass die Landkreise gegen-\nw\u00e4rtig ihre Haushalte aufstellen. Sie brauchen Planungs-\nsicherheit.\n\nIch will Ihnen nur ein Beispiel nennen. Innerhalb von 14\nTagen ist im Landkreis S\u00e4chsische Schweiz mehr Abfall\nentstanden als ansonsten im ganzen Jahr. Das sind zwei-\nstellige Millionenbetr\u00e4ge, die dort niemand schultern\nkann. Es gibt bis heute keine Aussage, wie viel davon\ndas Land \u00fcbernimmt.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Milbradt:\nDas sind Gl\u00e4ubiger! Das ist doch auch\n\nwieder der Zweckverband! \u2013\nStaatsminister Dr. de Maizi\u00e8re: Wer stellt denn\n\nda wem die Rechnung?)\n\n\u2013 Die Transportunternehmen stellen ihre Rechnungen an\nden Landkreis.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Milbradt:\nSie reden \u00fcber die M\u00fcllgeb\u00fchren!)\n\n\u2013 Herr Ministerpr\u00e4sident, ich will nicht mehr und nicht\nweniger als Ihre klare Aussage, dass das Land die Kos-\nten f\u00fcr den Katastrophenschutz und f\u00fcr die Abfallbesei-\ntigung \u00fcbernimmt.\n\n(Staatsminister Dr. de Maizi\u00e8re: Welche denn?)\n\nDann ist den Kommunen wirksam geholfen.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiterhin das Wort gew\u00fcnscht?\n\n(Frau Henke, CDU: Es gibt wohl\nwichtigere Dinge im Land als diesen Quatsch!)\n\nHerr Jurk, bitte.\n\n(Nolle, SPD: So ist das eben mit den\nRechten im Parlament! \u2013\n\nUnruhe bei allen Fraktionen)\n\nJurk, SPD: Meine sehr verehrten Damen und Herren!\nHerr Ministerpr\u00e4sident, bez\u00fcglich wichtiger Diskussio-\nnen \u00fcber den Aufbau und dar\u00fcber, wie wir das hinbe-\nkommen, stimme ich Ihnen zu. Das ist aber nicht das\nThema des Tages. Man muss in aller Deutlichkeit sagen:\nDas wesentliche Thema war das Versagen des Innen-\nministers w\u00e4hrend und nach der Flutkatastrophe.\n\n(Lehmann, CDU: Das zu beweisen ist\nIhnen aber nicht gelungen!)\n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle, damit auch Herr Lehmann\ndas versteht \u2013 er sa\u00df die ganze Zeit da und hat es offen-\nsichtlich nicht geschnallt \u2013, eines klar und deutlich sa-\ngen:\n\nEs gibt in diesem Lande selbstverst\u00e4ndlich \u00dcbungen, wo\nder Einsatz von Kr\u00e4ften und Mitteln geprobt wird. Ich\nhabe das Beispiel an der Wei\u00dferitz genannt, wo mehrere\nGebietsk\u00f6rperschaften, der Landkreis Wei\u00dferitz und die\nStadt Dresden gemeinsam ge\u00fcbt haben. Dort ist die F\u00fch-\nrung nach dem S\u00e4chsischen Katastrophenschutzgesetz\nlogischerweise vom Innenministerium an das RP Dres-\nden \u00fcbergegangen.\n\nIch frage Sie, ob Sie sich daran erinnern k\u00f6nnen. \u2013 Was\nist jetzt los?\n\n(L\u00e4mmel, CDU: Die Redezeit ist zu Ende!)\n\n\u2013 Herr L\u00e4mmel, es ist so, dass hier steht: Redezeit 007.\nMir wurde soeben gesagt, es seien 12 Minuten. Das irri-\ntiert mich.\n\nMeine Damen und Herren, ich wei\u00df, dass Ihnen das\nThema nicht passt. Sie wollen jetzt ablenken.\n\n(Lachen bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Oktober 2002\n\n\n\n4667\n\nAber ich komme nochmals auf das Thema zur\u00fcck. Es ist\ndie einfache und praktische Erfahrung aus der Wald-\nbrandkatastrophe in der Lausitz aus dem Jahr 1992.\n\n(Staatsminister Prof. Dr. Mannsfeld:\nDas sind Vergleiche!)\n\n\u2013 Nein! Ich will Ihnen nur erkl\u00e4ren, wie bei dieser Kata-\nstrophe gehandelt worden ist. Es waren die Landkreise\nWei\u00dfwasser und Hoyerswerda \u2013 das war vor der Kreis-\ngebietsreform \u2013 betroffen. Die F\u00fchrung wurde durch das\nRegierungspr\u00e4sidium Dresden \u00fcbernommen.\n\n(Schmitz, CDU: Das war ein Fehler!)\n\n\u2013 Herr Schmitz, wir haben damals unsere Erfahrungen\ngesammelt. In einem Punkt stimme ich Ihnen zu. Viele\nunserer Feuerwehrleute haben sich am Anfang dar\u00fcber\n\ngewundert. Fakt ist, das man sich dort gesetzestreu ver-\nhalten hat. Dass es ein Fehler war, das wage ich zu be-\nzweifeln, weil die Flammen endg\u00fcltig einged\u00e4mmt wer-\nden konnten. Wie Sie war auch ich st\u00e4ndig vor Ort, weil\nes meine Gegend betroffen hat. Ich wei\u00df, wovon ich\nspreche.\n\nMan hat im Falle dieser Waldbrandkatastrophe so gehan-\ndelt, wie es das S\u00e4chsische Katastrophenschutzgesetz\nverlangt. Warum ist das bei der Flutkatastrophe nicht\nder Fall gewesen?\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen nochmals das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Somit beende\nich die 1. Aktuelle Debatte.\n\nIch rufe auf\n\n2. Aktuelle Debatte\n\nZum Umgang der Staatsregierung mit den s\u00e4chsischen Musikschulen\n\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nDie PDS-Fraktion hat als Antragsstellerin zuerst das\nWort. Es folgen die CDU-Fraktion, die SPD-Fraktion, die\nCDU-Fraktion und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\n\u2013 Frau Lattmann-Kretschmer.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Ich bitte Sie, einmal tief Luft zu\nholen und sich auf ein anderes Thema einzustellen.\n\nMeine Damen und Herren von der CDU-Fraktion, bitte\nglauben Sie nicht, dass mit Ihrer Pressemitteilung vom\n25. September \u201eDie CDU-Fraktion beschlie\u00dft: Musik-\nschulf\u00f6rderung wird fortgesetzt\u201c und der m\u00f6glicher-\nweise am 7.10.2002 erfolgten Korrektur im Haushalts-\nplanentwurf der Staatsregierung das Thema als erledigt\nzu den Akten gelegt werden k\u00f6nne.\n\nDie Rolle der Retterin, die Sie so gern spielen \u2013 ich erin-\nnere wieder einmal an das aktuelle Hin und Her zur\n\u201eAktion 55\u201c \u2013, werden Ihnen die in dieser Sache bereits\nzum zweiten Male an der Nase Herumgef\u00fchrten nicht\nabnehmen. Zu lange haben sowohl Ihre Fraktion als\nauch der Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst zu\ndiesem beispiellosen Vorgang geschwiegen. Zu viel Ver-\ntrauen in ein zuverl\u00e4ssiges, aus der Sache heraus begr\u00fcn-\ndetes Landesinteresse an der F\u00f6rderung von sachsenweit\n35 Musikschulen mit ihren 39 000 Musiksch\u00fclerinnen\nund Musiksch\u00fclern ist in den letzten Wochen verloren\ngegangen, nat\u00fcrlich auch, weil sich dieser Vorgang\ngenauso schon einmal in der vorhergehenden Haushalts-\ndebatte abgespielt hatte. So schnell vergisst man nicht.\n\nWas war geschehen? Am 28. August 2002 wurden die\nMusikschulen vom SMWK offiziell dar\u00fcber informiert,\ndas sie ab 1.1.2003 nicht mehr mit der Landesf\u00f6rderung\nzu rechnen h\u00e4tten und dass stattdessen im Haushaltsent-\nwurf der Staatsregierung vorgesehen sei, den Kulturr\u00e4u-\nmen die F\u00f6rderung zu \u00fcbertragen, ohne dass jedoch je-\nnen die urspr\u00fcngliche Landesf\u00f6rderung f\u00fcr die\nMusikschulen in H\u00f6he von 5 Millionen Euro j\u00e4hrlich zu-\n\ngewiesen werden sollte. Noch am 25. Juni 2002 hatte\nStaatsminister R\u00f6\u00dfler dem Vorsitzenden des Tr\u00e4gerver-\neins des Heinrich-Sch\u00fctz-Konservatoriums, dem uns\nallen gut bekannten Friedbert Gro\u00df, versichert, dass\n\u201esein Haus beabsichtige, die F\u00f6rderung gem\u00e4\u00df der neuen\nRichtlinie des Staatsministeriums f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst f\u00fcr alle Musikschulen einheitlich zu gestalten\u201c.\nAcht Tages sp\u00e4ter, am 2. Juli 2002, revidierte das Kabi-\nnett mit dem Beschluss zum Haushaltsentwurf 2003/\n2004 dieses Versprechen.\nHatten Sie im Kabinett, Herr Staatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler,\nnicht gen\u00fcgend \u00fcberzeugende Argumente f\u00fcr die Fort-\nsetzung der Landesf\u00f6rderung der Musikschulen? Haben\nSie wenigstens gegen diese Entscheidung gestimmt? Die\nvon Ihnen beschworene Teamarbeit der Staatsregierung,\nabwesender Herr de Maizi\u00e8re, bedeutet doch wohl nicht,\ndass unterschiedliche Auffassungen von Ministern nicht\nerlaubt und von ihnen nicht energisch vertreten werden\nk\u00f6nnen. Bis zur Ausgabe des Haushaltsplanentwurfes an\ndie Abgeordneten Anfang August blieb der peinliche Ka-\nbinettsbeschuss geheim. Dann erst sickerte er tr\u00f6pfchen-\nweise durch, bis am 28. August 2002 die verbindlichen\nMitteilungen erfolgten.\nKein Wunder, das Panikreaktionen nicht ausblieben,\nhatte doch das Musikschuljahr bereits begonnen und wa-\nren konkrete Vorhaben in Angriff genommen worden;\nPanikreaktionen besonders an Einrichtungen, die sich\nschon vor Jahren \u2013 mit sichtlichem Wohlwollen der Be-\nh\u00f6rden \u2013 bekanntlich f\u00fcr eine privatrechtliche Tr\u00e4ger-\nschaft ihrer Musikschulen entschieden. Inzwischen sind\nes sechs. Die ehrenamtlichen Vorst\u00e4nde dieser Vereine,\nan deren Spitze mit Multiplikatorwirkung das gro\u00dfe\nHeinrich-Sch\u00fctz-Konservatorium Dresden, bef\u00fcrchteten\nZahlungsunf\u00e4higkeit. Es drohten kurzfristig: eine K\u00fcndi-\ngung von Musikschullehrerinnen und -lehrern, die Auf-\nl\u00f6sung der Vereine, Insolvenzanmeldungen, Kreditver-\nweigerungen und die pers\u00f6nliche finanzielle Haftung\nder Vorst\u00e4nde.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Oktober 2002\n\n\n\n4668\n\nDie Presseerkl\u00e4rung der CDU-Fraktion hat wenigstens\ndiese Zuspitzung gestoppt, sie hat sie jedoch nicht ge-\nl\u00f6st.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWelche Auswirkung diese Situation auf die Dresdner\nMusikschulszene hatte, ist Ihnen, sehr verehrte Abgeord-\nnete, bekannt. Auf der einen Seite gab es eine Vielzahl\nvon Benefizkonzerten f\u00fcr die vom Hochwasser schwer\nbetroffenen Musikschulen in Fl\u00f6ha und in Bad Schandau.\nAuf der anderen Seite gab es Unterschriftensammlungen\nin Gr\u00f6\u00dfenordnungen f\u00fcr die Fortsetzung der eigenen Ar-\nbeit auf hohem k\u00fcnstlerischem Niveau.\n\nNoch jetzt bef\u00e4llt mich Scham, wenn ich an den 30. Sep-\ntember 2002 zur\u00fcckdenke, als ich \u2013 auf dem Weg zur\nMitgliederversammlung des Tr\u00e4gervereins des Heinrich-\nSch\u00fctz-Konservatoriums, auf der \u00fcber dessen Aufl\u00f6sung\nberaten werden sollte, den Flur entlang, die Treppen\nhoch \u2013 durch ein dichtes Spalier schweigender Menschen\ngehen musste \u2013 kleine und gro\u00dfe Musiksch\u00fclerinnen\nund -sch\u00fcler mit ihren Instrumenten, Lehrerinnen und\nLehrer, Eltern und Gro\u00dfeltern, sich solidarisierende\nK\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler. Wir wurden sonst immer\nvon musizierenden Kindern empfangen. Hinter mir sagte\njemand, es w\u00e4re besser, sie st\u00fcnden vor der Staatskanz-\nlei.\n\nF\u00fcr die Musikschulen des Landes, die nicht diese Lobby\nvon ber\u00fchmten Dresdner K\u00fcnstlern und landeshaupt-\nst\u00e4dtischer Presse haben, war die Situation nicht weniger\nbe\u00e4ngstigend. Die Unsicherheit ist, wie viele Briefe und\nE-Mails der letzten Tage zeigen, noch keineswegs beho-\nben.\n\nWir sind heute mit dieser Debatte als Landtagsabgeord-\nnete geradezu verpflichtet, den Musikschulen, ihren\nFreunden und F\u00f6rderern wieder Sicherheit zu geben.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der CDU; Herr\nW\u00f6ller, bitte.\n\nW\u00f6ller, CDU: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte der Opposi-\ntion und Frau Kollegin Lattmann-Kretschmer herzlich\ndanken f\u00fcr diese Aktuelle Debatte. Sie gibt mir Gelegen-\nheit zu einem besonders wichtigen Thema zu sprechen\nund die Leistungen der Musikschulen in diesem Lande\nentsprechend zu w\u00fcrdigen.\nAn den 28 kommunalen und ehemaligen Landesmusik-\nschulen erhalten die \u00fcber 39 000 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fc-\nler eine qualitativ hohe k\u00fcnstlerische Ausbildung. Das ist\ninsbesondere bemerkenswert, weil wir trotz der demo-\ngrafischen Schwierigkeiten, die wir haben, 8 000 Sch\u00fcler-\ninnen und Sch\u00fcler seit 1992 mehr haben, also eine echte\nLeistung und Attraktivit\u00e4t.\n\nAn den Musikschulen wird ein weites Angebot mit mu-\nsischer Breitenf\u00f6rderung geboten. Wir haben Begabten-\nf\u00f6rderung auf hohem Niveau. \u00dcber das traditionelle An-\ngebot von Instrumental- und Gesangsunterricht hinaus\nwerden auch besonders innovative Projekte gef\u00f6rdert.\nHervorzuheben in diesem Zusammenhang ist die Fr\u00fch-\n\nerziehung von Eineinhalbj\u00e4hrigen in so genannten Piep-\nmatz-Kursen, die sehr erfolgreich l\u00e4uft.\n\nMeine Damen und Herren! Den Musikschulen kommt\neine besondere Bedeutung bei der musischen Ausbil-\ndung von Kindern und Jugendlichen zu. Sie stellen eine\nqualitative Erziehungsleistung dar, tragen wesentlich zur\nIdentit\u00e4tsbildung bei und pflegen damit unser gemeinsa-\nmes kulturelles Erbe. Die s\u00e4chsischen Musikschulen leis-\nten einen unverzichtbaren Beitrag f\u00fcr kulturelles Schaf-\nfen in unserem Land. Ich m\u00f6chte daher die Gelegenheit\nwahrnehmen, den Musikschulen, den Sch\u00fclerinnen und\nSch\u00fclern, den hoch engagierten Lehrern und auch den\nEltern sehr herzlich f\u00fcr ihren Einsatz zu danken.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDie CDU-Fraktion in diesem Hohen Hause hat die s\u00e4ch-\nsischen Musikschulen immer unterst\u00fctzt. Im laufenden\nHaushalt 2002 werden deshalb 5,112 Millionen Euro ein-\ngestellt. Ich m\u00f6chte diese Gelegenheit nutzen, auch der\nStaatsregierung sehr herzlich zu danken, die unter sehr\nschwierigen finanziellen Bedingungen Kultur immer den\nhohen Stellenwert einger\u00e4umt hat, der ihr geb\u00fchrt.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Deswegen haben\nSie alles rausgestrichen, oder was?)\n\nDie CDU-Fraktion hat, worauf Kollegin Lattmann-\nKretschmer schon richtigerweise hingewiesen hat, einen\nklaren Beschluss zum vorliegenden Haushaltsentwurf ge-\nfasst: Wir wollen die Fortsetzung der direkten staatlichen\nF\u00f6rderung f\u00fcr die s\u00e4chsischen Musikschulen, damit Pla-\nnungssicherheit herrscht, damit Klarheit herrscht. Wir\nwerden dies im laufenden Haushalt umsetzen, meine\nDamen und Herren.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nW\u00f6ller, CDU: Nein.\nDie Debatte ist ganz im Gegensatz zur vorherigen\nDebatte wichtig, aber nicht aktuell, weil sie durch den\nBeschluss der CDU-Fraktion \u00fcberholt ist.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Den haben wir erst gestern\ngelesen; h\u00e4tten Sie sich doch einmal beeilt!)\n\nMeine Damen und Herren! Was wir brauchen, sind\nkeine Lippenbekenntnisse der Opposition, sondern kon-\nkrete Beschl\u00fcsse und klares Handeln. Ich w\u00fcrde mich\nfreuen, wenn zumindest dies ein Ergebnis dieser Aktuel-\nlen Debatte sein wird: dass Sie Ihr konkretes Handeln\neinmal unter Beweis stellen k\u00f6nnen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Dr. Kunckel, bitte.\n\nDr. Kunckel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nKolleginnen und Kollegen! Herr Kollege W\u00f6ller, der Titel\nder Aktuellen Debatte hei\u00dft \u201eDer Umgang der S\u00e4ch-\nsischen Staatsregierung mit den Musikschulen\u201c, er hei\u00dft\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Oktober 2002\n\n\n\n4669\n\nnicht \u201eDer Umgang der CDU-Fraktion mit den Musik-\nschulen\u201c.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nInsofern ist sie noch aktuell. M\u00f6glicherweise im Verfah-\nren ist der Regierung im Moment nach dem Kabinetts-\nbeschluss \u00fcber den Haushalt die Hand gebunden, aber\naktuell ist die Debatte schon.\n\nSo ein Beitrag in einer Aktuellen Debatte dauert 5 Minu-\nten nach unserer Gesch\u00e4ftsordnung. Mir scheint, verehrte\nKolleginnen und Kollegen, das ist in etwa der Zeitum-\nfang, mit dem sich die S\u00e4chsische Staatsregierung zum\nThema Musikschulen im Haushalt besch\u00e4ftigt hat.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nWenn ich die Frage in einer ersten Feststellung deutlich\nauf den Punkt bringen muss und will, dann hei\u00dft meine\nAussage: Der Umgang der S\u00e4chsischen Staatsregierung\nmit den Musikschulen des Landes ist miserabel,\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nFrau Zschoche, PDS: Ja!)\n\nweil ruin\u00f6s, Herr Minister. Nat\u00fcrlich, wenn der Haushalt\nso durchk\u00e4me \u2013 man m\u00fcsste dann auch noch \u00fcber die\nallgemeine Kunst- und Kulturf\u00f6rderung reden \u2013, dann\nw\u00fcrden sicherlich \u2013 ich bin ein ehrlicher Mensch, wie Sie\nwissen \u2013 nicht alle Musikschulen in Sachsen ihre Pforten\nschlie\u00dfen. Man wird versuchen, die Eltern weiter zu\nbelasten, die Kommunen werden in ihrem Bereich den\neinen oder anderen Cent noch locker machen, um ihre\nSchulen zu betreiben. Aber eines, Herr R\u00f6\u00dfler, w\u00e4re klar:\nDie Einmaligkeit der ehemaligen Landesmusikschulen\nund der heutigen Konservatorien \u201eBach\u201c, \u201eSch\u00fctz\u201c und\n\u201eSchumann\u201c in diesem Lande w\u00e4re ruiniert. Sie k\u00f6nnten\nso, mit diesem Profil, mit dieser Idee und mit dieser\nAusrichtung, nicht weiter existieren.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nIch komme zu einer zweiten Feststellung und will dazu\neinleiten. Ich habe in diesem Hause in den vergangenen\nJahren des \u00d6fteren auch bei scheinbar einfacheren The-\nmen philosophische Gedanken, so wie sie mir als Techni-\nker kommen, \u00fcber die Fragen Bedeutung und Wechsel-\nwirkung von Haben und Sein, von res extensa und res\ncogitans \u2013 Sie erinnern sich vielleicht \u2013, von Wirtschaft\nund Kultur gesprochen. In diesem Hause und in meiner\nFraktion ist bekannt, dass ich ein pragmatischer Mensch\nbin und dass man, um Kultur und Leben zu bestreiten,\nWirtschaft braucht, um dies zu finanzieren. Aber die pri-\nm\u00e4re Ausrichtung f\u00fcr mich ist klar: Wir sollten uns nicht\nausschlie\u00dflich als Dienstleister der Wirtschaft verstehen.\nIch halte das im \u00dcbrigen f\u00fcr einen Kardinalfehler dieser\nZeit.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nAber meine Reden, Herr R\u00f6\u00dfler und verehrte Mitglieder\nder Staatsregierung, wenig polemisch und sicherlich\nauch immer sachlich vorgetragen, scheinen bei Ihnen\nkeine Wirkung hinterlassen zu haben. Jedenfalls stelle\nich mit dem Beschluss des Kabinetts fest, dass in diesem\n\nKabinett mehrheitlich von den Ministern die Kultur als\nDienstleister f\u00fcr die Wirtschaft gesehen wird, und das\naus meiner Sicht auch noch halbherzig.\n\nWenn wir die \u00c4nderungen in dieser Gesellschaft be-\ntrachten, die vor uns stehen, dann sage ich Ihnen noch\neinmal und ich werde da auch nicht m\u00fcde: Wir werden,\nwenn wir Eliten in diesem Lande in Zukunft halten oder\nbekommen wollen, die Tore schie\u00dfen k\u00f6nnen, die Frage\nder Lebensqualit\u00e4t und damit der Kultur deutlich relati-\nvieren m\u00fcssen an den anderen Fragen der materiellen\nInfrastruktur.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nSie wird n\u00e4mlich eine deutlich h\u00f6here Bedeutung be-\nkommen. Deswegen meine ich, wenn es schon Menschen\ngibt, die Kultur \u2013 im \u00dcbrigen auch viele andere Fach-\npolitiken \u2013 nur als Dienstleister f\u00fcr Wirtschaftspolitik\nsehen, wird auch dort f\u00fcr diese Leute ein Umsteuern n\u00f6-\ntig sein.\n\nUnd drittens \u2013 dann will ich noch einmal reden, weil ich\nja zweimal 5 Minuten habe durch die l\u00e4ngere Debatte\nvorher \u2013 will ich Ihnen, Herr R\u00f6\u00dfler, etwas ganz Pers\u00f6n-\nliches sagen. Wir haben ja schon \u00fcber das Thema im\nAusschuss diskutiert. Damals haben Sie gesagt: Ich bin\nstolz oder zufrieden \u2013 ich wei\u00df nicht, ob Sie stolz gesagt\nhaben, aber zufrieden \u2013, dass der Anteil im Einzelplan\n12 in diesem Gesamtkunstwerk Haushalt prozentual im\nVerh\u00e4ltnis zu den vorhergehenden Jahren beibehalten\nwurde. F\u00fcr mich ist es eine bestechende Logik. Sie\nw\u00fcrde mich dazu verleiten, w\u00e4re die Zeit zu dem ersten\nBeitrag nicht abgelaufen, Ihnen ein Privatissimum \u00fcber\ndas absolut Verf\u00fcgbare, was n\u00e4mlich dann bezahlt wer-\nden muss, und das Relative zu halten. Sie wissen, dass\nes da gewisse Unterschiede gibt.\n\nIch m\u00f6chte Ihnen einen Satz vorhalten \u2013 sie m\u00fcssen ihn\njetzt nicht mitschreiben; es steht dann im Protokoll \u2013,\nden ich im Rahmen einer anderen Debatte schon einmal\nzitiert habe \u2013 ein Selbstzitat! \u2013:\n\n\u201eDas Selbstverst\u00e4ndnis des Staates manifestiert sich in\nseinen Gesetzen und politischen Institutionen. Doch der\nSinn staatlicher Institutionen ist Gegenstand eines konti-\nnuierlichen kulturellen kritischen Selbstgespr\u00e4chs auf\nallen Ebenen der Gesellschaft. Kulturpolitik\u201c \u2013 Herr R\u00f6\u00df-\nler, Sie sind in diesem Land daf\u00fcr verantwortlich \u2013\n\u201estellt sich der Aufgabe, die Freiheit dieses Selbstge-\nspr\u00e4chs zu sch\u00fctzen und die institutionellen Bedingun-\ngen daf\u00fcr auch in Zeiten wirtschaftlicher N\u00f6te aufrecht-\nzuerhalten, wenn nicht gar zu verbessern.\u201c\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr W\u00f6ller, bitte.\n\nW\u00f6ller, CDU: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\ngeehrten Damen und Herren! Lieber Herr Kollege Dr.\nKunckel, ich bedanke mich f\u00fcr diesen Debattenbeitrag.\nEr zeigt, dass Sie nach Schiller kein \u201eBrotgelehrter\u201c sind,\nsondern doch ein philosophischer Kopf, mit dem es sich\nzu streiten lohnt. Das greife ich gern auf.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Ich bin Elektrotechniker!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Oktober 2002\n\n\n\n4670\n\nLassen Sie mich zu dem von Ihnen beschriebenen Um-\ngang der Staatsregierung und der CDU-Fraktion mit den\nMusikschulen nur Folgendes sagen: Die Mehrheitsfrak-\ntion und die Staatsregierung handeln als Einheit. Beide\nsind sich der hohen Bedeutung von Kunst und Kultur\nbewusst.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Das sieht\nman am Haushaltsentwurf!)\n\nMan muss sich nur ansehen, was wir in den vergange-\nnen Jahren f\u00fcr Kunst und Kultur zu leisten bereit und\nimstande waren.\n\nIch greife den von Ihnen in die Debatte eingef\u00fchrten Zu-\nsammenhang zwischen Wirtschaft und Kultur gern auf.\nHerr Kollege Dr. Kunckel, ich stimme Ihnen zu, dass\nWirtschaft kein Selbstzweck ist. Wirtschaft muss eine\ndienende Funktion haben. Aber Wirtschaft ist nicht alles\nund ohne Wirtschaft ist alles nichts.\n\nEs trifft sicherlich zu, dass Kunst aus sich selbst heraus\nSinnfindung und Identit\u00e4tsstiftung bedeutet und nicht\ng\u00e4nzlich von wirtschaftlichen Gegebenheiten abh\u00e4ngig\nsein kann.\n\n(Beifall der Abg. Frau Lattmann-Kretschmer, PDS)\n\nAber wir diskutieren nun einmal auch im Rahmen von\nHaushaltsverhandlungen. Dabei sind neben den Aus-\ngaben die Einnahmen entscheidend. Wenn wir uns die\ngerade im letzten Jahr beobachtete dramatische Entwick-\nlung bei den Einnahmen anschauen \u2013 diese sind \u00fcbri-\ngens nicht nur in Sachsen, sondern in s\u00e4mtlichen deut-\nschen Bundesl\u00e4ndern dramatisch eingebrochen; wir\nm\u00fcssen auch in Zukunft Einnahmenverluste von bis zu\n600 Millionen Euro verkraften \u2013, dann muss man doch\ndie Frage nach dem Warum stellen.\n\nOffenbar wird eine Politik betrieben, die zu kurz greift,\nindem sie Missverh\u00e4ltnisse, Schieflagen herbeif\u00fchrt. Ich\nnenne nur die unterschiedliche steuerliche Behandlung\nvon Kapitalgesellschaften und Personengesellschaften.\nTrotz der schlechten wirtschaftlichen Lage wird bei Ka-\npitalgesellschaften Geld verdient. Aber wir haben in\nSachsen \u2013 deshalb sind wir uns auch einig \u2013 zu wenige\ndieser Kapitalgesellschaften. Wenn wir diese aber entlas-\nten und gleichzeitig die Personengesellschaften, die in\nSachsen deutlich \u00fcberwiegen, belasten, brechen unsere\nEinnahmen weg. Eine solche Wirtschaftspolitik f\u00fchrt\ndazu, dass am Ende die Mittel f\u00fcr Kunst und Kultur be-\ndauerlicherweise nicht in dem Ma\u00dfe zur Verf\u00fcgung ste-\nhen, wie es aus meiner Sicht und aus der Sicht meiner\nFraktion der Fall sein sollte.\n\nDie Wirtschaft stellt in hohem Ma\u00dfe finanzielle Mittel\nf\u00fcr die Kultur bereit; viele Projekte basieren auf privater\nInitiative. Der Staat kann und darf nicht alles f\u00f6rdern.\nDas hei\u00dft im Umkehrschluss: Wenn Kultur nicht g\u00e4nz-\nlich von der Wirtschaft abh\u00e4ngig sein soll, muss eine\nWirtschaftspolitik betrieben werden, die daf\u00fcr Sorge\ntr\u00e4gt, dass die wirtschaftliche Entwicklung gedeiht und\ndass Freir\u00e4ume geschaffen werden. Unternehmen m\u00fcs-\nsen f\u00fcr die Ansiedlung gewonnen und Initiativen und\nInnovationen ausgel\u00f6st werden, damit jetzt und k\u00fcnftig\nSteuereinnahmen flie\u00dfen, mit denen wir Kunst und Kul-\ntur st\u00e4rker f\u00f6rdern k\u00f6nnen.\n\nIch w\u00fcrde mir nicht nur in diesem Hohen Haus, sondern\nauch auf Bundesebene Debatten w\u00fcnschen, in denen die-\nser Zusammenhang, der sich konkret in den Haushalten\nniederschl\u00e4gt, eine gr\u00f6\u00dfere Ber\u00fccksichtigung findet.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nW\u00f6ller, CDU: Ich w\u00e4re daf\u00fcr dankbar, wenn wir in die-\nsem Sinne k\u00fcnftige Diskussionen miteinander f\u00fchren\nk\u00f6nnten.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Frau Lattmann-Kretschmer, bitte.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Herr Abg. W\u00f6ller, ich\nhabe nicht die Absicht, mich mit Ihnen in einen freien\nDiskurs \u00fcber Wirtschaft, Kultur und Kulturwirtschaft zu\nbegeben. Das Thema lautet: Musikschulen. Dazu und zur\nVerantwortung der Staatsregierung \u2013 damit auch zu Ih-\nrer Verantwortung \u2013 haben Sie im Grunde nichts gesagt.\n\n(Beifall bei PDS und SPD \u2013\nW\u00f6ller, CDU: Sie m\u00fcssen zuh\u00f6ren!)\n\n\u2013 Ich habe zugeh\u00f6rt. Ich erinnere Sie an \u2013 \u2013\n\n(W\u00f6ller, CDU: ... aber nichts verstanden!)\n\n\u2013 Nehmen Sie diese Zwischenrufe bitte von der Zeit\nweg!\n\n(Heiterkeit \u2013 Dr. H\u00e4hle, CDU: Von unserer Zeit?)\n\nIch erinnere an die Sitzung des Ausschusses f\u00fcr Wissen-\nschaft und Hochschule, Kultur und Medien am 19. Sep-\ntember, in der ich in der Hoffnung auf direkte Antwor-\nten gefragt habe, wann Sie sich verbindlich zu der\nSituation der Musikschulen \u00e4u\u00dfern, ob der Sondertitel\naus dem Haushaltsplanentwurf gestrichen wird und wie\nes mit den Kulturr\u00e4umen weitergeht. Sie wissen genau,\nwie verschwommen Sie und der Herr Staatsminister auf\ndiese dringliche Frage reagiert haben. H\u00e4tte es eine klare\nAntwort gegeben, m\u00fcsste die heutige Debatte m\u00f6glicher-\nweise nicht gef\u00fchrt werden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei PDS und SPD)\n\nWenn es \u00fcbrigens jemanden gibt, der die falsche Wei-\nchenstellung in der F\u00f6rderpolitik der Staatsregierung ge-\ngen\u00fcber den 35 Musikschulen korrigieren konnte, \u2013 \u2013\n\n(Zuruf des Staatsministers Dr. R\u00f6\u00dfler)\n\n\u2013 Sie irren sich. Nach der letzten Auskunft sind es 35;\nich habe das mit Hilfe des Landesverbandes der Musik-\nschulen \u00fcberpr\u00fcft.\n\u2013 dann waren es diese k\u00fcnstlerischen Bildungseinrich-\ntungen selbst. Mit ihrem landesweiten Protest haben sie\ndazu beigetragen. Eine hervorragende Rolle spielten da-\nbei die Eltern und ihre Vertretungen, denen unsere Frak-\ntion von dieser Stelle aus herzlich danken m\u00f6chte.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Oktober 2002\n\n\n\n4671\n\nSie haben eindrucksvoll die politische Verantwortung\n\u00fcbernommen und ihr moralisches Recht auf eine unge-\nf\u00e4hrdete Fortsetzung der Musikschularbeit eingefordert.\nDas ist es doch, was der Herr Ministerpr\u00e4sident nicht\nm\u00fcde wird zu beschw\u00f6ren: b\u00fcrgerschaftliches Engage-\nment von hoher Qualit\u00e4t.\nGenau dieses Engagement kommt bei den Eltern zum\nTragen, die mit ihrem Einsatz, mit viel Zeit, Geduld und\nKraft den musikalischen Lernprozess ihrer Kinder unter-\nst\u00fctzen. Sie versuchen, den Kindern damit eine gl\u00fcckli-\nche Entwicklung zu erm\u00f6glichen, und wollen ihnen hel-\nfen in der Gesellschaft ihren Platz zu finden.\nDie andere Seite dieses b\u00fcrgerschaftlichen Engagements\nist die handfeste finanzielle Eigenbeteiligung. Die Eltern\ntragen inzwischen ein Drittel der F\u00f6rderung der Musik-\nschulen. Im Durchschnitt werden 500 Euro Jahresbeitrag\npro Sch\u00fcler bezahlt; er schwankt zwischen 300 und\n1 700 Euro. Weitere Geb\u00fchrenerh\u00f6hungen durch eine\nr\u00fcckl\u00e4ufige F\u00f6rderung des Landes und der Kommunen \u2013\nauch diese sind in ihren Unterst\u00fctzungsm\u00f6glichkeiten\neingeschr\u00e4nkt \u2013 w\u00fcrden zur Ausgrenzung nicht nur so-\nzial schwacher Familien f\u00fchren. Verdient dieses zuver-\nl\u00e4ssige b\u00fcrgerschaftliche Engagement nicht das Recht auf\neine zuverl\u00e4ssige Partnerschaft des Landes? M\u00fcsste sich\ndie Staatsregierung nicht gl\u00fccklich sch\u00e4tzen, dieses Netz\nqualifizierter Musikschulen im Land zu haben \u2013\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nnicht nur als begl\u00fcckendes Moment f\u00fcr Sonn- und Feier-\ntage, sondern vor allem auch als gutes Unterpfand f\u00fcr\neine erfolgreiche Entwicklung zu einem weitaus h\u00f6heren\nStellenwert der K\u00fcnste in der kindlichen Bildung als bis-\nher? Diese Aufgabe steht unweigerlich auf der Tagesord-\nnung. Das m\u00fcssten Sie, Herr Staatsminister, der Sie ein-\nmal f\u00fcr Kultus zust\u00e4ndig waren, unbedingt wissen.\nZur Abwechslung einmal kein Hinweis auf \u201ePisa\u201c, son-\ndern auf die Studie von Hans G\u00fcnther Bastian \u201eKinder\noptimal f\u00f6rdern mit Musik\u201c. Ich zitiere:\n\u201eAngesichts neuer interdisziplin\u00e4r \u00fcbereinstimmender\nForschungsergebnisse aus den Bereichen Hirnforschung,\nPsychologie und Musikp\u00e4dagogik sei so plakativ wie\nselbstbewusst festgestellt: Musik und Umgang mit Musik\nso fr\u00fch wie m\u00f6glich und auf allen Ebenen war nie not-\nwendiger als heute.\u201c\nErg\u00e4nzen k\u00f6nnte man dazu auch: Bewegung, Malen,\nZeichnen.\nVor diesem Hintergrund gesicherter Forschungsergeb-\nnisse, die ich ja hier nur andeuten konnte, muss ich noch\neinmal das Verhalten der Staatsregierung befragen und\ndas werde ich in meinem n\u00e4chsten Beitrag tun.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren, die Staats-\nregierung hat um das Wort gebeten. Herr Minister\nDr. R\u00f6\u00dfler, bitte.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst:\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren\nAbgeordnete! Frau Kollegin Lattmann-Kretschmer, noch\neinmal: Der Abg. Roland W\u00f6ller hat gerade ausgef\u00fchrt,\ndass die CDU-Fraktion einen Beschluss gefasst hat, der\n\ndie Finanzierung betrifft: dass sich an der Finanzierung\nder Musikschulen nichts \u00e4ndern soll.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nDamit sprechen wir also \u00fcber Kontinuit\u00e4t. Das, was Sie\nhier beschworen haben, w\u00e4re die Situation, wenn die\nKontinuit\u00e4t nicht gegeben w\u00e4re. In einem stimme ich mit\nIhnen \u00fcberein, das l\u00e4sst sich sogar aus \u201ePisa\u201c nachwei-\nsen: \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister R\u00f6\u00dfler?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst:\nNach meiner Feststellung w\u00fcrde ich die gern beantwor-\nten, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Die \u00e4sthetische Bildung von Kin-\ndern und Jugendlichen ist ein ganz unverzichtbarer Be-\nstandteil der Allgemeinbildung. Diese Allgemeinbildung\n\u2013 so zeigen eigentlich alle einschl\u00e4gigen Untersuchungen\n\u2013 ist ganz entscheidend f\u00fcr die Entwicklung von Pers\u00f6n-\nlichkeiten, f\u00fcr Sensibilit\u00e4t, f\u00fcr Fantasie und ist eigentlich\nauch eine Grundlage f\u00fcr alles andere.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nEs geht der Staatsregierung in keiner Weise darum, Kol-\nlege Kunckel, Kinder, Sch\u00fcler oder junge Menschen be-\ndarfsgerecht zu formen f\u00fcr die Erfordernisse einer wie\nauch immer gestalteten Wirtschaft, die sich ja, das wis-\nsen Sie selber, ununterbrochen \u00e4ndert. Wenn wir uns da-\nnach richten w\u00fcrden, w\u00e4re es in der Bildungs- und Kul-\nturpolitik schwierig. Wir wollen ein festes Fundament\nvon Allgemeinbildung und Pers\u00f6nlichkeit legen. Dazu\ngeh\u00f6rt nat\u00fcrlich auch die umf\u00e4ngliche Befassung mit\nKultur. Da spielt die musische Erziehung eine ganz ent-\nscheidende Rolle.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, obwohl man es von den\neigenen Kindern wei\u00df, wenn sie im Alter von elf, zw\u00f6lf\nJahren ihre \u00dcbungen am Instrument absolvieren m\u00fcssen,\nist diese Einsicht noch nicht so weit verbreitet, vor allem\nbei kleinen Jungen. Die reift dann allm\u00e4hlich. Wenn man\nin unserem Alter ist, wei\u00df man erst recht, wie wichtig\nsie ist. Ich glaube, da stimmen wir \u00fcberein. \u2013 Jetzt w\u00fcrde\nich auf die Fragen antworten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Dr. Volkmer war zuerst. Aber\nwenn Sie Frau Lattmann-Kretschmer den Vortritt lassen\nwollen\u2026\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst:\nWenn sich die Damen nicht einigen k\u00f6nnen, \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Dann lege ich das jetzt fest: Frau\nDr. Volkmer zuerst.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Herr Staatsminister, Sie haben\ngerade so anschaulich beschrieben, wie wichtig Ihnen\ndie Kultur und die musische Bildung der Kinder und\nJugendlichen ist. Dann frage ich Sie: Warum haben Sie\nzugestimmt, dass dieser Titel \u201eF\u00f6rderung der Musik-\nschulen\u201c herausgestrichen wurde, wenn Ihnen das so\nwichtig ist? Was werden Sie tun, damit nicht aller zwei\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Oktober 2002\n\n\n\n4672\n\nJahre wieder das gleiche Theater um die Finanzierung\nder Musikschulen hier in diesem Hause abl\u00e4uft?\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst:\nIch w\u00fcrde dann noch gern einige Ausf\u00fchrungen zu den\nInhalten und der Art der F\u00f6rderung machen. Aber Sie\nhaben Recht, es kann unterschiedliche Vorstellungen von\nder Finanzierung geben. Das ist klar. Die Staatsregierung\nhatte erst andere Vorstellungen, Sie wissen: dieselben\nwie vor zwei Jahren. Aber ich meine, die CDU hat mit\nihrem Beschluss sicher eine Kontinuit\u00e4t hergestellt, die\nden Musikschulen zugute kommen wird.\nIch glaube, unsere Aktuelle Debatte geht jetzt ein biss-\nchen am derzeitigen Erkenntnisstand in den Musikschu-\nlen vorbei. Aber wir sollten sie trotzdem f\u00fchren.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Jetzt bitte Frau Lattmann-Kretschmer.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Er hat nicht geantwor-\ntet, aber er will es vielleicht nachher noch tun. Ich hatte\nn\u00e4mlich auch diese Frage, aber jetzt habe ich eine andere\nFrage.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Fragen Sie!\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Sie, Herr Dr. R\u00f6\u00dfler,\ngehen doch v\u00f6llig \u00fcber die Situation hinweg, die gegen-\nw\u00e4rtig noch in den Musikschulen herrscht. Was in den\nletzten sechs Wochen passiert ist, habe ich ja wirklich be-\nschrieben.\n\n(Zuruf von der CDU: Frage!)\n\nMeine Frage ist: Wie k\u00f6nnen Sie sich das als Minister f\u00fcr\nWissenschaft und Kunst leisten? Sehen Sie da nicht doch\neinen gro\u00dfen Vertrauensverlust, der durch so einen Be-\nschluss der CDU-Fraktion nicht einfach hinweggewischt\nwerden kann?\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst:\nIch sehe nat\u00fcrlich, dass die Diskussion \u00fcber die Finan-\nzierung der Musikschulen alle zwei Jahre Unsicherheiten\nausl\u00f6st. Das ist ganz unbestritten. Ich sehe nat\u00fcrlich\nauch, dass die Art und Weise unserer Finanzierung in\nzwei Bereichen sicherlich ganz unterschiedlich zum Tra-\ngen kommt. Sie wissen, dass zum einen unsere Zu-\nsch\u00fcsse zu den Lehrkr\u00e4ften nur bei etwa 14 % liegen.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: 15 %!)\n\n\u2013 Bis zu 15 % kann gef\u00f6rdert werden. Da sehen Sie, wie\ntransparent die Staatsregierung das alles macht. Aktuell\nliegt der Zuschuss bei etwa 14 %. Der andere Teil dieser\nFinanzierung wird aufgebracht, wie das richtig gesagt\nwurde, von Eltern,\n\n(Frau Lattmann-Kretschmer, PDS: Dazu\nkommt die Begabtenf\u00f6rderung!)\n\n\u2013 zur Begabtenf\u00f6rderung komme ich gleich noch \u2013, von\nkommunalen Tr\u00e4gern. Da muss man eins wissen: dass\ndas nat\u00fcrlich auch in Zukunft so bleiben wird.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Dann schreiben Sie\nes doch einmal fest!)\n\nWir werden mit dieser Finanzierung, die wir gerade dis-\nkutieren, nur die 14 % aufbringen. Der Rest liegt nach\nwir vor bei anderen Tr\u00e4gern.\n\nWas besonders wichtig ist, und das ist eindeutig eine\nLandesaufgabe, Frau Lattmann-Kretschmer, ist die Be-\ngabtenf\u00f6rderung, f\u00fcr die die Musikschulen eine ganz\nwichtige Rolle spielen. Die Begabtenf\u00f6rderung macht,\nwenn man so will, die andere H\u00e4lfte des F\u00f6rdervolu-\nmens aus. Hier spielen die ehemaligen Landesmusik-\nschulen eine ganz gro\u00dfe Rolle. Ich meine, das ist schon\neine Landesaufgabe, die wir \u00fcber viele Jahre ausgef\u00fcllt\nhaben. Sie wissen, dass insgesamt in die F\u00f6rderung der\nMusikschulen in den letzten elf Jahren rund gerechnet\netwa 25 Millionen Euro in diesen einen Teil und 25 Mil-\nlionen Euro in den anderen Teil geflossen sind. Dorthin\nsind etwa schon 50 Millionen Euro an F\u00f6rderung gegan-\ngen. Die Ergebnisse geben dieser F\u00f6rderpolitik der\nStaatsregierung eigentlich auch Recht. Oder?\n\n(Frau Zschoche, PDS: Wenn Sie\ndamit zufrieden sind?!)\n\nWir liegen, was die Musikschulen betrifft, deutschland-\nweit recht gut im Rennen.\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wenn wir\ndiese Kontinuit\u00e4t der F\u00f6rderung in Zukunft haben, wird\nuns das nicht von der Verpflichtung entbinden zu \u00fcber-\nlegen, wie sich die Musikschulen und insbesondere die\nSpitzenf\u00f6rderung weiter ausgestalten lassen. Kollege\nKunckel, Sie wissen ja selbst aus Ihrer T\u00e4tigkeit an unse-\nrem Konservatorium in Dresden, dort gibt es auf jeden\nFall Entwicklungsbedarf, damit wir unsere gute Position\ngerade im Bereich der Spitzenf\u00f6rderung deutschlandweit\nauch halten k\u00f6nnen. Dort gibt es auf jeden Fall Reform-\nbedarf. Dem k\u00f6nnen wir sicherlich nicht ausweichen.\nAber ich wei\u00df auch aus Dresden, dass an solchen Vor-\nstellungen gearbeitet wird.\n\nSo viel zu den Musikschulen. Ich danke Ihnen f\u00fcr Ihre\nAufmerksamkeit und kann nur hoffen, dass wir die aus-\ngezeichnete Arbeit unserer Musikschulen in Sachsen in\nder bew\u00e4hrten Art und Weise weiterf\u00fchren k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit ist \u2013 \u2013\n\n(Zuruf von der SPD: Nein! \u2013\nDr. Kunckel, SPD: Ich habe noch einen zweiten\n\nBeitrag angek\u00fcndigt! \u2013\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Redezeit ist auch noch da!)\n\nDann erteile ich Herrn Dr. Kunckel nach dieser Redner-\nliste das Wort.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Oktober 2002\n\n\n\n4673\n\nDr. Kunckel, SPD: Ich denke, ich habe noch 5 Minuten;\nich mache es auch in zwei. Aber wenn ich 5 Minuten\nhabe, ich werde ja schlie\u00dflich daf\u00fcr bezahlt \u2013 \u2013\n\n(Leichte Heiterkeit \u2013\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Das m\u00fcssen\n\nnoch 5 Minuten sein! \u2013\nBeifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja, es muss alles seine Ordnung haben.\n\nDr. Kunckel, SPD: Bevor ich, Herr Pr\u00e4sident, meine Da-\nmen und Herren, auf zwei Dinge, die mir wichtig sind,\nnoch eingehe, gibt mir die Reihenfolge \u2013 ich rede auch\nam liebsten am Schluss \u2013, die Sie vielleicht nicht richtig\ndurchblickt haben,\n\n(Zuruf der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\ndie Gelegenheit, auf meine beiden Vorredner einzuge-\nhen.\n\nHerr Kollege W\u00f6ller, Sie sind ein junger, engagierter und\ntalentierter Kollege; lassen Sie mich das einmal so sagen.\nIch kenne Sie auch pers\u00f6nlich.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Talentiert? Na, ja!)\n\nAber was Sie in Ihrem Beitrag sagen wollten, ist ja\neigentlich: Dass die Staatsregierung diesen Beschluss zu\nden Musikschulen gefasst hat, n\u00e4mlich die F\u00f6rderung zu\nstreichen, ist die Schuld der rot-gr\u00fcnen Bundesregierung,\ndenn die hat ja daf\u00fcr gesorgt, dass die Steuereinnahmen\nzur\u00fcckgehen.\n\nHerr Kollege W\u00f6ller, ich habe in meinem Leben\n\n(Frau Zschoche, PDS: ... viel erfahren.)\n\neines gelernt: Ideologien \u2013 auch in Bezug auf die Aus-\neinandersetzung mit dem politischen Gegner \u2013 f\u00fchren zu\nnichts. Das sage ich Ihnen mit fast 60 Jahren.\n\n(Beifall des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nSie werden eines Tages auch dorthin kommen. Sie f\u00fch-\nren zu nichts. Auch ich war nicht immer einverstanden\nmit dem, was die Regierung Schr\u00f6der gemacht hat \u2013 ge-\ntan oder gelassen hat.\n\nAber das Thema Musikschule, Herr W\u00f6ller, ist nun wirk-\nlich unser Problem hier in Sachsen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWir m\u00fcssen dieses Problem l\u00f6sen unter der Ma\u00dfgabe,\ndass die Einnahmen zugegebenerma\u00dfen nicht immer von\nuns abh\u00e4ngig sind. Das ist aber bei den anderen L\u00e4ndern\nauch so.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nUnd noch ein Rat: Wir sollten nicht immer davon ausge-\nhen \u2013 bei manchen Beitr\u00e4gen scheint mir das so zu sein\n\u2013, dass wir die Wahrheit gepachtet haben und die Moral,\nwomit wir der anderen Seite sagen, dass sie grunds\u00e4tz-\nlich nicht Recht hat und unmoralisch ist. Das ist der L\u00f6-\nsung eines Problems nicht dienlich, sondern versch\u00e4rft\n\nnur die Auseinandersetzungen in einer Art und Weise,\ndie zu Politikverdrossenheit f\u00fchrt.\n\n(Bewegung im Saal)\n\nUnd nun zu Ihnen, Herr Minister.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Oh!)\n\nIch sage es Ihnen noch einmal: Offenbar haben Sie den\nTitel der Aktuellen Debatte nicht richtig verstanden. Es\ngeht um das Verhalten der Staatsregierung. Das Verhal-\nten der Staatsregierung per Beschluss, per Kabinetts-\nbeschluss ist in diesem Dokument, dem Haushaltsent-\nwurf, festgehalten. Und es geht nicht unbedingt und\nimmer um einen Schulterschluss. Da kann man staats-\nrechtlich auch einmal dar\u00fcber streiten, ob das so richtig\nist, was Sie sagen, Herr W\u00f6ller, aber wenn Sie so argu-\nmentieren, dass sie zufrieden sind, wenn \u2013 ich sage das\neinmal locker \u2013 die Kuh vom Eis ist; sie ist erst vom Eis,\nwenn wir in diesem Hohen Hause den Beschluss gefasst\nhaben \u2013,\n\n(Frau Zschoche, PDS: Der Landtag beschlie\u00dft!)\n\nund dass es eine Kontinuit\u00e4t gibt, dann komme ich nur\nzu der \u00dcberlegung: Offenbar haben Sie die Musikschulen\nder Fraktion als Spielgeld \u00fcberlassen.\n\n(Lebhafter Beifall bei SPD und PDS \u2013\nFrau Zschoche, PDS: Genau!)\n\nDas mag sicher im Sinne machtpolitischer Konstellation \u2013\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\ndas macht die SPD sicherlich auch; ich wei\u00df es nicht, ich\nhabe hier noch nicht regiert \u2013 n\u00f6tig sein, um Befriedi-\ngungen hervorzurufen.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Wie bei der \u201eAktion 55\u201c!)\n\nAber, meine Damen und Herren, die Frage ist immer, an\nwelchem Gegenstand man das macht und was man f\u00fcr\nSchaden anrichtet.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDa komme ich zu meinem vierten Punkt; drei habe ich\nvorhin genannt. Ich will Ihnen etwas zur Geschichte der\nLandesmusikschulen sagen. \u2013 Wenn Sie, Herr Dr. R\u00f6\u00dfler,\nsagten, dass ich mich da engagiere: Ich bin dort nicht\nt\u00e4tig, sondern ich leite den Freundes\u2013, den F\u00f6rderkreis\nseit zehn Jahren. \u2013 Die Landesmusikschulen haben wir\nin den ersten vier Jahren einmal komplett finanziert. Sie\nsind ja auch etwas anderes als die kommunalen Schulen.\n\n(Staatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler: Die haben\nwir aber dann \u00fcberf\u00fchrt!)\n\n\u2013 Ja, ich kenne die Geschichte, ich bin da wirklich kom-\nplett dabei gewesen.\n\nUnd nun sage ich Ihnen eins: Dann hat diese Konstruk-\ntion Landesmusikschule \u2013 davon bin ich fest \u00fcberzeugt \u2013,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Oktober 2002\n\n\n\n4674\n\nweil es so etwas in Baden-W\u00fcrttemberg und in Bayern\nnicht gibt, nicht in die Landschaft gepasst.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nZuruf von der SPD: So ist es!)\n\nVon da an haben wir nicht den s\u00e4chsischen Weg be-\nschritten, waren nicht stolz auf unsere Herkunft, auf un-\nsere Ideen, auf unsere \u201eFischelanz\u201c, sondern die Ministe-\nrialb\u00fcrokraten \u2013 denen ich das nicht vorwerfe; es ist\nnicht b\u00f6se gemeint, es ist ihr Job \u2013 haben vorgeschlagen,\ndas sozusagen abzusto\u00dfen, abzunabeln.\nEs war ein schwieriger Prozess. Wir haben dann ja eine\nVereinsgr\u00fcndung in Dresden vorgenommen, andere sind\nandere Wege gegangen, haben eine Finanzierungsverein-\nbarung bis zum Jahre 2001 abgeschlossen. Ich fand das\nnicht gut, habe aber dann, auch als Vereinsvorsitzender,\nMut gemacht: Es wird schon gut werden \u2013 \u201ealles wird\ngut\u201c!\nDann kam das Jahr 2001. Es war mitten in einer Haus-\nhaltsperiode; dar\u00fcber haben wir 2000 diskutiert und da\nging es um die ersten K\u00fcrzungen. Vorher haben die Lan-\ndesmusikschulen 7 Millionen Mark bekommen. Dann ist\ndas, wie Sie vielleicht wissen \u2013 damals waren Sie noch\nnicht Minister, nicht in diesem Ressort \u2013, um 2 Millionen\nzur\u00fcckgef\u00fchrt worden.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\nDar\u00fcber haben wir diskutiert. Urspr\u00fcnglich sollte es\nganz zur\u00fcckgefahren werden, in die Kulturr\u00e4ume gehen.\nWir haben Anh\u00f6rungen gemacht, es ging hin und her.\nDann hat sich nach diesen schwierigen Verhandlungen\ndie Kontinuit\u00e4t durchgesetzt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Kunckel, SPD: Bitte.\n\nFrau Altmann, PDS: Hier, Herr Dr. Kunckel! Aus einer\nunerwarteten Richtung \u2013 will ich zugeben \u2013 kommt die\nZwischenfrage.\nNach allem, was Sie jetzt \u00fcber die Entwicklung der Lan-\ndesmusikschulen gesagt haben, was Sie an der Entwick-\nlung auch nicht so gut finden, auch vor dem Hinter-\ngrund, dass vielfach gesagt wurde, Musikschulen, Kunst\nund Kultur allgemein, k\u00f6nnten nur gef\u00f6rdert werden,\nwenn auch die Wirtschaft stimmt, wenn genug Einnah-\nmen da sind, m\u00f6chte ich meine Frage stellen, aber der\netwas vorausschicken: Sie alle wissen, dass vor wenigen\nTagen die Junge Philharmonie Venezuela hier in Sachsen\nzwei Gastspiele gegeben hat. Ich frage Sie jetzt, Herr\nKunckel: Finden Sie nicht auch die Auseinandersetzung,\ndie wir um die Finanzierung der Musikschulen in Sach-\nsen f\u00fchren, doch recht peinlich, wenn man wei\u00df, dass in\neinem Land wie Venezuela ein Projekt wie diese Junge\nPhilharmonie auf die Beine gestellt worden ist?\n\n(Zuruf der Abg. Frau Petzold, CDU \u2013\nWeitere Zurufe)\n\nDr. Kunckel, SPD: Ich wei\u00df nicht, ob die Diskussion nur\npeinlich ist. Ich w\u00fcrde sagen, sie ist eigentlich viel\nschlimmer. Das ist es auch, was ich mit den Andeutun-\n\ngen zur Geschichte erz\u00e4hlen wollte: Es handelt sich um\neinen Prozess, der im Sinne von Sparen \u2013 was ja auch\nwichtig ist; ich bin auch f\u00fcr Sparen \u2013 aber an einer Stelle\neinsetzt, an der zum Tode gespart wird. Und das ist mit\n\u201epeinlich\u201c nicht zu beschreiben; das ist eigentlich dumm.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nAber lassen Sie mich noch einmal zur Geschichte kom-\nmen. Wir hatten dann im Jahre 2001 bereits 800 000 Mark\nweniger f\u00fcr das Sch\u00fctz-Konservatorium. Ich bin herum-\ngerannt und wir haben geschaut, ob wir die Geb\u00fchren\nerh\u00f6hen k\u00f6nnen. Wir sind jetzt an einer Kante angekom-\nmen, wo selbst Gutbetuchte ihre Probleme mit der Finan-\nzierung haben. Ich bin zum Herrn Stihl von der Stadt ge-\ngangen und habe versucht, die Leute zu \u00fcberreden, die\n350 000 Mark, die wir nicht durch Geb\u00fchrenerh\u00f6hung\nrefinanzieren konnten, zu bekommen; wir haben es dann\nbekommen.\n\n(Zuruf des Staatsministers Dr. R\u00f6\u00dfler)\n\nUnd dann ist das weitergegangen. Nur, Herr R\u00f6\u00dfler \u2013\nund das ist die Feststellung f\u00fcr mich \u2013: Ich bin es leid,\nich bin es wirklich leid, solche Diskussionen st\u00e4ndig als\nFeuerwehraktion zu f\u00fchren und mich, der es nicht\nwollte, auch noch verpr\u00fcgeln zu lassen f\u00fcr die Schei\u00dfe,\ndie hier angerichtet wird.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nF\u00fcnftens und letztens. Herr R\u00f6\u00dfler, ich habe nicht ver-\nstanden \u2013 da k\u00f6nnen Sie noch so auf Kontinuit\u00e4t hinwei-\nsen und dass die Fraktion \u2013 \u2013 Gott sei Dank, die Hoff-\nnung stirbt zuletzt, auch bei mir und ich habe ja auch\nviele Gespr\u00e4che gef\u00fchrt und Signale bekommen, dass\ndas so kommt, \u2013 \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Kommen Sie bitte\nzum Abschluss.\n\nDr. Kunckel, SPD: Letzter Satz: Herr Staatsminister,\ndass Sie im Kabinett durch Ihr Handheben f\u00fcr den Un-\ntergang der Landesmusikschulen gestimmt haben, das\nnehme ich Ihnen f\u00fcr sehr, sehr lange Zeit, wenn nicht\ngar f\u00fcr immer, sehr krumm. Sie, Herr R\u00f6\u00dfler, sind der\nMinister und Sie haben die Hand gehoben zu diesem\nKabinettsbeschluss und darum geht es heute. Darum ist\nauch alles aktuell, was wir heute diskutieren.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch will noch sagen, was das bedeutet:\n\n(Zuruf des Staatsministers Dr. R\u00f6\u00dfler)\n\nDieser Beschluss, Herr R\u00f6\u00dfler war eine extreme politi-\nsche Dummheit. Die Franzosen w\u00fcrden noch anf\u00fcgen:\n\u00e0 la puissance treize, was so viel hei\u00dft wie: hoch 13.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Dr. Kunckel, Sie\nsprechen nicht nur einen, sondern mehrere S\u00e4tze!\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Oktober 2002\n\n\n\n4675\n\nDr. Kunckel, SPD: Ich bin zufrieden, dass die CDU-\nFraktion das korrigiert hat, trotzdem sehr entt\u00e4uscht.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nTeilweise Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es spricht von der\nCDU-Fraktion Herr Dr. Gr\u00fcning. Bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Verehrter Herr Kunckel, eines stimmt nicht: dass\ndie Staatsregierung die F\u00f6rderung der Musikschulen ge-\nnerell einstellen wollte.\n\n(Widerspruch bei der SPD)\n\nDas ist nicht richtig.\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nWir hatten diese Diskussion schon vor zwei Jahren. Hier\nverbirgt sich n\u00e4mlich ein Problem, das auch eine Br\u00fccke\nschl\u00e4gt zu unserer ersten Debatte: Zentralisierung oder\nDezentralisierung?\n\n(Zuruf von der SPD)\n\n\u2013 Ja nat\u00fcrlich! Kulturr\u00e4ume oder nicht Kulturr\u00e4ume \u2013\nwenn Sie das verstanden haben.\n\n(Zurufe von der SPD: Ja, ja!)\n\nDieses Problem ist ein ernst zu nehmendes Problem be-\nsonders im Bereich der Kultur.\n\nWir hatten vor zwei Jahren die Entscheidung, dass die\nMusikschulen aus dem Bereich des Kultusministeriums\nin den Bereich Wissenschaft und Kunst \u00fcbernommen\nw\u00fcrden.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\nEs gab dar\u00fcber eine Diskussion im S\u00e4chsischen Kultur-\nsenat, sogar mehrere. Ich habe an einer noch als Senator\nteilgenommen. Da gab es die Forderung, die Kultur an\neiner Stelle zu konzentrieren. Es gab auch die Forderung,\nsie in die Kulturr\u00e4ume zu integrieren, allerdings unter\nder Voraussetzung, dass daf\u00fcr mehr Geld zur Verf\u00fcgung\ngestellt wird.\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nNun kann man von der Sache her die Musikschulen so-\nwohl bei Kunst und Wissenschaft ansiedeln als auch bei\nKultus. Ich mache aus meinem Herzen keine M\u00f6rder-\ngrube und sage, dass das erzieherische Moment, das in\nder Musikschule au\u00dferordentlich wirksam ist und das\nmit der Kultur auch im p\u00e4dagogisch-schulischen Sinne\nin Verbindung steht, bei Kultus gewiss nicht schlechter\naufgehoben w\u00e4re als bei Wissenschaft und Kunst.\n\nDie Staatsregierung hat die M\u00f6glichkeit, ihre Strukturen\nin diesem Sinne selbst zu organisieren. Wie gesagt, die\nEntscheidung ist m\u00f6glich. Wir hatten dann vor zwei Jah-\nren die Diskussion der Einordnung in die Kulturr\u00e4ume\noder nicht. Grunds\u00e4tzlich bin ich der Meinung, dass die\nKulturr\u00e4ume auch f\u00f6rdern sollten. Deswegen hatten wir\ndas Gesetz in dieser Hinsicht ge\u00f6ffnet. Ich bin auch der\n\nMeinung, dass nach dem Subsidiarit\u00e4tsprinzip die Ge-\nmeinden, Landkreise und Kulturr\u00e4ume daf\u00fcr eine Ver-\nantwortung haben.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Dann m\u00fcssen Sie die Gesamtsumme er-\nh\u00f6hen!)\n\n\u2013 Ja, Herr Hahn, dar\u00fcber wollte ich gerade reden.\nMir war es v\u00f6llig klar, dass in der gegenw\u00e4rtigen Kultur-\nraumstruktur eine Einbindung dieser Musikschulf\u00f6rde-\nrung nicht m\u00f6glich ist. Dar\u00fcber waren wir uns vor zwei\nJahren v\u00f6llig im Klaren, weil die Strukturprobleme, mit\ndenen die Kulturr\u00e4ume noch zu k\u00e4mpfen haben, ohne-\nhin so gravierend sind, dass sie keine neue Leistung be-\nw\u00e4ltigen k\u00f6nnen. Deswegen sage ich, dass daf\u00fcr der\nFreistaat einstehen muss; denn es kann nicht im Belieben\nder Kulturr\u00e4ume stehen, ob sie die Musikschulen f\u00f6rdern\noder nicht.\nIch habe damals vorgeschlagen, dass wir eine Zweckbin-\ndung von Mitteln in die Kulturr\u00e4ume hineingeben, und\nwollte auch die Erh\u00f6hung bei den beiden anderen Titeln,\ndie wir dann f\u00fcr die Musikschulen umgewidmet hatten.\nDas halte ich durchaus f\u00fcr sinnvoll, wenn die Zweckbin-\ndung gegeben ist. Uns wurde von den Juristen aber ge-\nsagt, dass das verfassungsrechtlich mehr als problema-\ntisch sei, weil wir das gesamte Prinzip, dass die\nKulturr\u00e4ume im Wesentlichen selbst entscheiden, damit\naushebeln. Das leuchtet nat\u00fcrlich ein. Ich verweise auf\ndas Ossenb\u00fchl-Gutachten.\nDeswegen haben wir einen Titel umgewidmet und ge-\nw\u00e4hrleistet, dass die Musikschulen durch das Land ge-\nf\u00f6rdert werden.\nIch muss sagen, so ganz nahe ist der Schulterschluss\nnicht. Wir haben uns durchaus geeinigt und der Staats-\nminister hat mir immer signalisiert, dass er die F\u00f6rde-\nrung der Musikschulen f\u00fcr ganz wesentlich h\u00e4lt, aber ich\nbin doch der Meinung gewesen, dass wir dazu einen an-\nderen Titel brauchen und es nicht allein durch die Kul-\nturr\u00e4ume bewerkstelligen k\u00f6nnen. Unser Arbeitskreisvor-\nsitzender Herr W\u00f6ller hat diesen Vorschlag auch\nunterbreitet. Wir haben in der Fraktion beschlossen, dass\nwir dies in den Landtag einbringen und mit der Mehr-\nheit unserer Fraktion unterst\u00fctzen werden.\nFrau Lattmann-Kretschmer, gerichtsfest k\u00f6nnen wir das\nnat\u00fcrlich nicht machen, weil dieses Hohe Haus be-\nschlie\u00dft und nicht die CDU-Fraktion.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich darf jetzt Frau\nLattmann-Kretschmer von der PDS-Fraktion bitten, in\ndieser 2. Aktuellen Debatte noch einmal das Wort zu\nnehmen.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Sehr geehrter Herr\nDr. Gr\u00fcning, ich bin froh, dass Sie noch einmal dazu ge-\nsprochen und diese Sache mit den Kulturr\u00e4umen auch\nproblematisiert haben. Das w\u00fcrden wir jetzt in der Aus-\neinandersetzung nicht mehr schaffen, weil es wirklich\nkompliziert ist.\nIch glaube, einen Standpunkt d\u00fcrfte man jedoch nicht\nverlieren: dass f\u00fcr diese Bildungseinrichtungen f\u00fcr Kin-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Oktober 2002\n\n\n\n4676\n\nder und Jugendliche der Staat eine direkte Verantwor-\ntung tragen muss. Ich kann es im Einzelnen nicht genau\nwiedergeben, aber der Direktor des Robert-Schumann-\nKonservatoriums in Zwickau hat mir gesagt, dass wir\ndann das einzige Land w\u00e4ren, das keine direkte staat-\nliche F\u00f6rderung seiner Musikschulen hat, wenn wir die-\nsen Beschluss, zu dem es gl\u00fccklicherweise nicht kommen\nwird, fassen.\nEs tut mir herzlich Leid, dass Prof. Milbradt nicht da ist.\nSo berechtigt ich die Kritik an Herrn Dr. R\u00f6\u00dfler finde,\ndenn er war damals schon f\u00fcr die Musikschulen verant-\nwortlich, als sie noch dem Kultusministerium zugeordnet\nwaren und dort nach meiner Ansicht an der richtigen\nStelle, glaube ich dennoch, dass der damalige Finanz-\nminister und heutige Ministerpr\u00e4sident auch eine grund-\nlegend unterschiedliche Auffassung zur F\u00f6rderung der\nMusikschulen hat. Ich h\u00e4tte es sehr gern gehabt, wenn er\ndiese heute von Mann zu Frau und Frau zu Mann aus-\ngesprochen h\u00e4tte; denn es wird kolportiert, dass er in\nder 1. Legislaturperiode im Wirtschafts- und Finanzaus-\nschuss schon die Auffassung vertreten hat \u2013 damals\nstand das Thema noch gar nicht direkt auf der Tagesord-\nnung \u2013, dass die Musikschulen von den Kommunen ge-\nf\u00f6rdert werden m\u00fcssten und dass die Landesverantwor-\ntung nicht zutrifft.\nEs ist auch kein Geheimnis, dass der Ministerpr\u00e4sident\ntrotz dieser schwierigen Situation, in der sich die Musik-\nschulen mit diesem Planentwurf bereits befanden, noch\neinmal dem Vorsitzenden des Tr\u00e4gervereins, Friedbert\nGro\u00df, versichert hat, dass er bei dieser Auffassung, dass\ndie Musikschulen in die Kulturr\u00e4ume sollten, bleibt. Das\nsind Dinge, die im Hintergrund eine gro\u00dfe Rolle gespielt\nund diese gro\u00dfe Unsicherheit ausgel\u00f6st haben. Dazu\nh\u00e4tte ich gern, auch f\u00fcr die Zukunft, das Wort des\nMinisterpr\u00e4sidenten geh\u00f6rt.\nEs wird Politikern oft vorgeworfen, dass sie bei ihren\nEntscheidungen die Folgewirkungen nicht bedenken. Ich\nglaube, dass es oft sehr schwierig ist, aber in diesem\nkonkreten Fall w\u00e4ren sie \u2013 das ist mit dieser Debatte\nsichtbar geworden \u2013 sehr einfach zu erkennen gewesen.\n\nIch frage deshalb: Geht es um mehr? Sind diese Versu-\nche, das Austesten, wie weit die Staatsregierung mit der\nR\u00fccknahme bisheriger Landeskulturf\u00f6rderung gehen\nkann, mit welchem Widerstand zu rechnen ist, doch\netwa das Signal f\u00fcr eine kulturpolitische Richtungsent-\nscheidung der Staatsregierung? Die erneut geplante K\u00fcr-\nzung der Haushaltstitel der Allgemeinen Kultur- und\nKunstf\u00f6rderung \u2013 Herr Dr. Kunckel erw\u00e4hnte das schon\nknapp; denn auch hier geht es um Breite, um Vielfalt\nder Kultur, vor allem auch um F\u00f6rderung junger Kunst,\num Soziokultur, um die Zuweisungen an St\u00e4dte und Ge-\nmeinden \u2013 l\u00e4sst diese Sorge berechtigt erscheinen.\n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich im Namen meiner Fraktion\nallen danken, die gegen die Streichung der Musikschul-\nfinanzierung aus dem Haushalt protestiert haben, und\nzugleich appellieren \u2013 das haben die letzten Worte von\nHerrn Dr. Gr\u00fcning auch best\u00e4tigt \u2013: Die Sache ist noch\nnicht ausgestanden! Uns ist noch kein verbindliches\nWort des Ministerpr\u00e4sidenten und seines Finanzminis-\nters in dieser Sache bekannt.\n\n(Dr. Gr\u00fcning, CDU: Das kann er doch gar nicht! \u2013\nW\u00f6ller, CDU: Dieses Haus beschlie\u00dft den Haushalt!)\n\nDie CDU-Fraktion hat au\u00dfer Absichtserkl\u00e4rungen in der\nPresse noch keine parlamentarischen Schritte unternom-\nmen. Das wird sie tun m\u00fcssen, wenn sie ihre Verspre-\nchungen einhalten will. Sie k\u00f6nnen dazwischenrufen,\naber es gibt durchaus Kulturminister und CDU-Fraktio-\nnen, die \u00f6ffentlicher und k\u00e4mpferischer und vor allen\nDingen fr\u00fcher, nicht erst nach einer langen Schlafpause,\nihren Standpunkt in so einer wichtigen Frage \u00e4u\u00dfern\nund \u00f6ffentlich vertreten.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Diese Aktuelle Debatte ist abgeschlossen und\ndamit ist der Tagesordnungspunkt 1, Aktuelle Stunde,\nbeendet.\n\nVor der Mittagspause rufe ich noch auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Oktober 2002\n\n\n\n4677\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nFragestunde\n\nDrucksache 3/7009\n\nUns liegen von den Abgeordneten des Landtages drei\nFragen vor. Die Staatsregierung hat diese Fragen \u00fcber-\nmittelt bekommen. Ich rufe als erste Fragestellerin Frau\nAbg. K\u00f6ditz auf. Bitte stellen Sie Ihre Frage.\n\nFrau K\u00f6ditz, PDS: Der durch das Hochwasser im\nAugust bedingte Dauereinsatz der Rettungs- und Kata-\nstrophenschutzkr\u00e4fte sowie der Feuerwehren in Sachsen\nhat deren Materialreserven weitestgehend aufgebraucht\nund starke Sch\u00e4den an den normalen Sollressourcen an\nWerkzeug, Arbeitskleidung und sonstigen Ausr\u00fcstungs-\ngegenst\u00e4nden verursacht.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Auf welche Summe belaufen sich nach den Erkennt-\nnissen der Staatsregierung die geschilderten Verluste?\n2. Welche Ma\u00dfnahmen hat die Staatsregierung eingelei-\ntet, um das Ziel einer hundertprozentigen Wiederherstel-\nlung der Einsatzbereitschaft der Katastrophenschutz-\nund Rettungskr\u00e4fte sowie der Feuerwehren zu erreichen?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die Antwort gibt\nHerr Staatsminister Rasch.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4-\nsidentin! Sehr geehrte Abg. K\u00f6ditz, Sie fragen nach den\nVerlusten. Der Staatsregierung liegen derzeit noch keine\nvollst\u00e4ndigen Erkenntnisse zu den geschilderten Verlus-\nten vor. Wir haben eine entsprechende Abfrage am 17.9.\ninitiiert.\nAufgrund des Umfangs der Abfrage und der Tatsache,\ndass f\u00fcr viele Schadensfeststellungen gutachterliche Stel-\nlungnahmen notwendig sind, kann erst ab Ende Oktober\nmit ersten belastbaren Ergebnissen gerechnet werden.\nSie hatten dann noch gefragt, was die Staatsregierung\neinleitet mit dem Ziel einer hundertprozentigen Wieder-\nherstellung der Einsatzbereitschaft.\nDarauf muss ich Ihnen differenziert nach den verschie-\ndenen Diensten antworten. Die Einsatzbereitschaft im\nKatastrophenschutz wiederherzustellen ist Aufgabe der\nTr\u00e4ger der jeweiligen Einheiten. Dies sind im Brand-\nschutz und in der ABC-Gefahrenabwehr die Landkreise\nund kreisfreien St\u00e4dte und in den Bereichen Sanit\u00e4ts-\nbetreuung und Wasserrettung die privaten Hilfsorganisa-\ntionen.\nBeim Rettungsdienst liegt die Aufgabe bei den Tr\u00e4gern\ndes Rettungsdienstes. Das sind die Landkreise und kreis-\nfreien St\u00e4dte bzw. die Rettungszweckverb\u00e4nde.\nWenn wir den Brandschutz und die Feuerwehren be-\ntrachten, dann ist es Aufgabe der Gemeinden, die Ein-\nsatzbereitschaft wiederherzustellen.\nDer Freistaat seinerseits gew\u00e4hrt zur Wiederherstellung\nder Einsatzbereitschaft nach der Hochwasserkatastrophe\nHilfen nach zweierlei gesetzlichen Regelungen: Nach \u00a7 28\nAbs. 1 des S\u00e4chsischen Katastrophenschutzgesetzes ge-\nw\u00e4hrt er den Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dten Zuwei-\nsungen zu den Kosten der Bek\u00e4mpfung der Katastrophe;\n\nnach \u00a7 28 Abs. 2 S\u00e4chsisches Katastrophenschutzgesetz\ngew\u00e4hrt er den privaten Hilfsorganisationen Zusch\u00fcsse\nzu ihren Aufwendungen gem\u00e4\u00df \u00a7 27 Abs. 3 S\u00e4chsisches\nKatastrophenschutzgesetz.\n\nDas f\u00fcr Sie ja nun eigentlich Interessante, die endg\u00fcltige\nH\u00f6he der Zuweisungen bzw. Zusch\u00fcsse, wird erst nach\nAbschluss einer Erhebung der Bek\u00e4mpfungskosten der\nLandkreise bzw. kreisfreien St\u00e4dte festgelegt.\n\nDas SMI hat die Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte aufge-\nfordert, bis Ende Oktober 2002 abschlie\u00dfend die Gesamt-\nkosten der Katastrophenbek\u00e4mpfung festzustellen. Kos-\nten der Wiederherstellung der Einsatzbereitschaft der\nEinheiten des Katastrophenschutzes, des Rettungsdiens-\ntes und der Feuerwehren sind hierbei inbegriffen.\n\nGegenw\u00e4rtig bereits k\u00f6nnen betroffene Landkreise, kreis-\nfreie St\u00e4dte und Gemeinden Antr\u00e4ge auf Gew\u00e4hrung\nvon Abschlagszahlungen stellen, f\u00fcr die vom Freistaat\nSachsen vorab 30 Millionen Euro bereitgestellt wurden.\n\nSo weit meine Antwort auf Ihre Frage.\n\nFrau K\u00f6ditz, PDS: Danke sehr.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die n\u00e4chste Frage\nstellt der Herr Abg. Dr. Hahn; Frage Nr. 2.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Die Frage bezog sich auf Hilfen f\u00fcr hochwasser-\ngesch\u00e4digte Unternehmen im Landkreis S\u00e4chsische\nSchweiz.\nDer Wirtschaftsminister hat mir die Antwort schriftlich\n\u00fcbergeben. Ich bin damit einverstanden und kann des-\nhalb darauf verzichten, das weiter vorzutragen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. Dr. Hahn,\ngeben Sie dann bitte die schriftliche Antwort den Steno-\ngrafen, damit sie in das Protokoll eingearbeitet werden\nkann.\n\nDr. Hahn, PDS: Selbstverst\u00e4ndlich, Frau Pr\u00e4sidentin.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Danke sch\u00f6n. \u2013 Die\nletzte Frage stellt Frau Abg. Simon von der PDS-Frak-\ntion. Bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Simon, PDS: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 Ich\nverzichte auf den Vorspann und komme sofort zu den\nFragen:\n1. Hat sich die Landkreisverwaltung L\u00f6bau\u2013Zittau an die\nStaatsregierung gewendet, um mit Verweis auf die\nenorm gestiegenen Sch\u00fclerbef\u00f6rderungskosten einen\nKostenausgleich zu erbitten?\n\n2. Ist mit den genannten Zahlen des Landkreises L\u00f6bau\u2013\nZittau f\u00fcr die Staatsregierung eine Situation entstanden,\nin der die vom damaligen Minister R\u00f6\u00dfler nicht ausge-\nschlossene Unterst\u00fctzung f\u00fcr den Landkreis gew\u00e4hrt\nwerden sollte?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Oktober 2002\n\n\n\n4678\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: F\u00fcr die Staatsregie-\nrung antwortet Herr Minister Prof. Dr. Mannsfeld.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau\nPr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Frau Abgeordnete!\nZur Frage 1: Ein Schreiben des Landkreises L\u00f6bau\u2013Zit-\ntau, mit dem mit Verweis auf \u2013 so wie Sie formuliert\nhaben \u2013 \u201eenorm gestiegene Sch\u00fclerbef\u00f6rderungskosten\u201c\num einen Kostenausgleich gebeten wird, liegt der Staats-\nregierung und im Speziellen dem Ministerium f\u00fcr Kultus\nnicht vor.\nZur Frage 2: Die Zahlen insgesamt, aber auch die von\nIhnen in Ihrer Frage genannten Zahlen wurden nicht\nvorgetragen. Insofern ist eine Bewertung der genannten\nKosten durch die Staatsregierung nicht m\u00f6glich.\nUm aber \u00fcber einen Ausgleichsbedarf diskutieren zu\nk\u00f6nnen, m\u00fcssen doch wohl zuerst belastbare Untersu-\nchungen und Aussagen durch den Landkreis erbracht\nwerden. Insofern muss ich schlussfolgern, dass zirka ein\nJahr sp\u00e4ter der gleiche Informationsstand festgestellt\n\nwerden muss wie damals, als Sie die Frage schon einmal\ngestellt hatten.\n\nFrau Simon, PDS: Herr Minister, eine Nachfrage. \u2013 Darf\nich trotzdem prinzipiell davon ausgehen, da Sie ja jetzt\nein anderer, ein neuer Minister sind, dass Sie diese Posi-\ntion mittragen, dass Sie, wenn belastbares Material vor-\ngelegt wird, dann auch bereit w\u00e4ren \u00fcber einen Aus-\ngleich nachzudenken?\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Wenn\nder Landkreis au\u00dfergew\u00f6hnliche Belastungen und Son-\ndersituationen glaubhaft nachweisen kann, so denke ich,\ndass ich die Aussage, die mein Vorg\u00e4nger Dr. R\u00f6\u00dfler sei-\nnerzeit gegeben hat \u2013 dass wir dann \u00fcber eine Beteili-\ngung und Unterst\u00fctzung nachdenken k\u00f6nnen \u2013, heute\naus meiner Sicht noch einmal bekr\u00e4ftigen kann.\n\nFrau Simon, PDS: Ich danke Ihnen ganz herzlich.\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\nDr. Hahn, PDS: Frage Nr. 2\nHilfen f\u00fcr hochwassergesch\u00e4digte Unternehmen im\nLandkreis S\u00e4chsische Schweiz\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Welche Antr\u00e4ge auf Finanzhilfen zur Beseitigung der\nHochwassersch\u00e4den wurden durch Unternehmen aus\ndem Landkreis S\u00e4chsische Schweiz bis einschlie\u00dflich\n30.9.02 gestellt? (Bitte getrennt auff\u00fchren nach der abso-\nluten Zahl der Antr\u00e4ge f\u00fcr die verschiedenen Hilfspro-\ngramme und dazugeh\u00f6riger beantragter Gesamtsumme.)\n2. Wie ist der Stand der Bearbeitung der eingereichten\no. g. Antr\u00e4ge aus dem Landkreis S\u00e4chsische Schweiz mit\nStand vom 7.10.2002? (Bitte getrennt auff\u00fchren nach der\nabsoluten Zahl der unbearbeiteten, der abgelehnten, der\nbewilligten sowie der bereits ausgezahlten Antr\u00e4ge sowie\nder jeweils dazugeh\u00f6rigen Gesamth\u00f6he der Finanzhil-\nfen.)\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit: Zu\nFrage 1:\n\nDie aktuellen Zahlen gehen aus folgender \u00dcbersicht her-\nvor:\n\nLandkreis S\u00e4chsische Schweiz Stand 10.10.2002\n\nHilfsprogramme Antr\u00e4ge\n\nBund-L\u00e4nder-Sonderprogramm\n(Hochwasser der GA)\n\n29\n\nHochwasserhilfe des Bundes\nund der L\u00e4nder\n\n1 109\n\nSoforthilfe Bund/Land\n(15 000 \u20ac)\n\n1 131\n\nS\u00e4chsische Hilfe (500 \u20ac) 1 424\n\nZu Frage 2:\n\nLandkreis S\u00e4chsische Schweiz Stand: 10.10.2002\n\nHilfsprogramme abge-\nlehnt\n\nbewil-\nligt\n\nausge-\nzahlt\n\nGesamth\u00f6he\nder Finanz-\nhilfen der\nbewilligten\nAntr\u00e4ge in \u20ac\n\nBund-L\u00e4nder-\nSonderprogramm\n\n0 4 0 4 439 400,00\n\nHochwasserhilfe\ndes Bundes und\nder L\u00e4nder\n\n4 682 23 10 204 087,00\n\nSoforthilfe\nBund/Land\n(15 000 \u20ac)\n\n48* 1 111 1 008 12 370 837,00\n\nS\u00e4chsische Hilfe\n(500 \u20ac)\n\n121* 1 398 1 231 3 363 475,04\n\n*) nachtr\u00e4glich abgelehnt bzw. storniert\n\n\u00dcber unbearbeitete Antr\u00e4ge liegen uns keine statistischen\nAngaben seitens der SAB vor.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Es liegen keine weiteren Fragen vor. Damit darf\nich den Tagesordnungspunkt 2, die Fragestunde, ab-\nschlie\u00dfen.\n\nWir treten ein in eine Mittagspause bis 13.45 Uhr. Ich\nw\u00fcnsche Ihnen guten Appetit.\n\n(Unterbrechung von 12.46 Uhr bis 13.45 Uhr)\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Oktober 2002\n\n\n\n4679\n\nTagesordnungspunkt 3\n\nEntwicklung und Perspektiven der Euroregionen im Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 3/3894, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der PDS, und die Antwort der Staatsregierung\n\nAls Einbringerin spricht zuerst die Fraktion der PDS. Es\nfolgen in der ersten Runde CDU, SPD, CDU und die\nStaatsregierung, Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Es spricht der Abg. Kosel.\n\nKosel, PDS: Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Trotz oder wohl eher gerade auch wegen\nder Hochwasserkatastrophe darf in diesem Hohen Haus\ndie europapolitische Debatte und der Diskurs \u00fcber\ngrenz\u00fcberschreitende Zusammenarbeit nicht versanden\noder versickern. Vielmehr muss der Landtag seinen sich\naus den Erweiterungs- und Vertiefungsprozessen der EU\nergebenden strategischen Aufgaben gerecht werden. Da-\nf\u00fcr tragen alle Fraktionen die Verantwortung. Die PDS-\nFraktion stellt sich heute erneut dieser Verantwortung.\nNachdem wir vor reichlich einem halben Jahr die Gro\u00dfe\nAnfrage der PDS zur EU-Osterweiterung diskutierten,\nfolgt nun \u2013 erneut von der PDS \u2013 die Gro\u00dfe Anfrage zu\nEntwicklung und Perspektiven der Euroregionen im Frei-\nstaat Sachsen.\nMeine Damen und Herren! Als in den Jahren 1989/90\nim Osten Europas die Wende, der Wandel, \u201edie samtene\nRevolution\u201c \u2013 oder wie die einzelnen V\u00f6lker die Ereig-\nnisse auch immer bezeichneten \u2013 eintrat, war der Westen\nEuropas einschlie\u00dflich der alten Bundesrepublik vom\nGang der Ereignisse eher \u00fcberrascht denn darauf vorbe-\nreitet. Das betrifft auch die damalige EG. Was tun?,\nschien man sich in Br\u00fcssel und anderswo zu fragen. Die\nPolitik wurde immer zwingender zu der politischen Ent-\nscheidung angehalten, entweder die im Osten angrenzen-\nden Staaten links liegen zu lassen oder aber zaghafte ers-\nte Schritte k\u00fcnftiger Gemeinsamkeiten zu gehen.\nEin Modell grenz\u00fcberschreitender Zusammenarbeit, \u00fcber\nJahre, ja Jahrzehnte im Westen gewachsen, war vorhan-\nden \u2013 die Euroregion. So gab es denn Anfang der neun-\nziger Jahre auch an der s\u00e4chsisch-polnischen und s\u00e4ch-\nsisch-tschechischen Grenze Euroregionen. Bereits damals\nerhoben sich die Fragen: Ist das nur eine tempor\u00e4re An-\ngelegenheit? Ist das nur eine Hilfseinrichtung, um grenz-\n\u00fcberschreitende Zusammenarbeit in den europ\u00e4ischen\nGang zu bringen? Ist es eine Einrichtung des Westens\nf\u00fcr den Osten oder eher eine gemeinsame Einrichtung?\nDer Schritt zur Zusammenarbeit in allen gesellschaft-\nlichen Bereichen \u00fcber die Grenzen hinweg war unum-\ng\u00e4nglich. Er war, wenn man sich das Konstrukt Eurore-\ngion betrachtet, aus demokratischer Sicht beschwerlich,\naber er wurde m\u00f6glich.\nZu den Perspektiven der Euroregion will sich die Staats-\nregierung nicht so sehr \u00e4u\u00dfern. Das hie\u00dfe n\u00e4mlich einzu-\ngestehen, dass die Euroregion wie die Gesellschaft insge-\nsamt einer Aufl\u00f6sung des oft beschworenen Reformstaus\nbedarf.\nReden wir zum Beispiel \u00fcber das Geld. Die Mittel f\u00fcr\ndie Euroregion werden nicht nach den Bed\u00fcrfnissen\neuroregionaler F\u00f6rderung vergeben, sondern \u2013 was Sach-\nsen betrifft \u2013 im Rahmen der Fachf\u00f6rderprogramme der\nStaatsregierung. Das f\u00fchrt unweigerlich zu mehr B\u00fcro-\n\nkratie und f\u00fchrt weg von der Kunst des Gestaltens zur\nb\u00fcrokratischen Lesart des Verwaltens.\n\nReden wir \u00fcber den Ausweg aus dieser Lage. Wenn\nman schon nicht von den Fachf\u00f6rderprogrammen lassen\nkann oder will, dann sollten diese Programme wenigs-\ntens vernetzt werden.\n\nReden wir auch \u00fcber die Zunahme der Verantwortung\nder Euroregionen. Wenn sie nur bis 25 000 Euro zust\u00e4n-\ndig sind, dann ist mit einer solchen Grenze der Entfal-\ntungsraum f\u00fcr Kreativit\u00e4t eingeengt. Also muss man \u2013\nund das w\u00e4re ein wirklicher Reformansatz \u2013 der Zu-\nnahme der Zust\u00e4ndigkeit der Euroregionen konsequent\ndas Wort reden. Wenn aber in dem entsprechenden Aus-\nschuss von neun Mitgliedern nur vier aus den Kommu-\nnen kommen, dann wird schon an dieser Zahl sichtbar,\nwer das Sagen hat.\n\nMeine Damen und Herren! Die Perspektive der Euro-\nregionen als Ort der Verwirklichung des Gedankens der\neurop\u00e4ischen Zusammenarbeit erfordert anstelle von\nB\u00fcrokratie \u2013 mag sie es auch noch so gut meinen \u2013 einen\ngesunden Pragmatismus, eine Legitimation f\u00fcr eigenst\u00e4n-\ndiges, verantwortliches Handeln und eine so weit wie\nm\u00f6glich gef\u00e4cherte Entscheidungshoheit. Das hei\u00dft nichts\nanderes, als dass die Euroregionen einen anderen, h\u00f6he-\nren Status erhalten sollen.\n\nWer es ernst meint mit dem Satz, dass Europa von unten\nzusammenwachsen solle, der hat in den Euroregionen\nein vorz\u00fcgliches Pr\u00fcf- und Bew\u00e4hrungsfeld.\n\nMeine Damen und Herren! Der Zufall wollte es, dass ge-\nrade in diesen Tagen auf unterschiedlichste Weise \u00fcber\ndie europ\u00e4ische Zusammenarbeit debattiert wurde.\nHeute vor einer Woche beriet hier in Dresden das Sym-\nposium des Friedrich-List-Forums \u00fcber Verkehr und\nWirtschaft in den mittel- und osteurop\u00e4ischen L\u00e4ndern\nunter der These \u201eMehr Chancen als Risiken\u201c. Anfang\ndieser Woche berieten in Bautzen Bibliothekare aus den\nEuroregionen Nei\u00dfe und Elbe \u00fcber die Zusammenarbeit\nihrer H\u00e4user. Vor zwei Tagen \u00e4u\u00dferten Polen und Sach-\nsen auf einer Veranstaltung in Zgorzelec ihre Vorstellun-\ngen zur \u201eStadt 2030\u201c. Gemeint war die Europastadt G\u00f6r-\nlitz/Zgorzelec. \u00dcberraschend war das gro\u00dfe Interesse\ndeutscher-, polnischer- und tschechischerseits unter\nKommunalpolitikern, Wissenschaftlern, Studenten, Kul-\nturleuten, Gewerkschaftern und Wirtschaftsvertretern.\nEin wenig bedr\u00fcckend war das geringe Interesse von\ns\u00e4chsischen Landespolitikern an diesen Themen. Auf\nallen diesen Veranstaltungen habe ich als Vertreter der\nPDS vergeblich Ausschau nach den Kollegen der CDU\nund der SPD gehalten.\n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Es ist mir schon klar,\ndass der einzelne Abgeordnete nicht jeden Termin wahr-\nnehmen kann, selbst wenn dort sein ureigenstes Fach-\ngebiet ber\u00fchrt wird. Aber wir d\u00fcrfen in einer Frage von\nsolch strategischer Bedeutung, wie sie die EU-Osterwei-\nterung f\u00fcr unser Land darstellt, die \u2013 bezogen auf die\nGesamtbev\u00f6lkerung \u2013 vergleichsweise wenigen Akteure\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Oktober 2002\n\n\n\n4680\n\nvor Ort nicht im Regen stehen lassen. Wenn das die Ver-\nwaltung mitunter tut, ist das schlimm genug. Aber wir\nals Abgeordnete d\u00fcrfen es nicht. Vielmehr sollten wir\nversuchen, unter der Bev\u00f6lkerung noch mehr Teilnahme\nund Teilhabe an der europ\u00e4ischen Integration zu erwe-\ncken und zu sichern, denn sonst wird es keine dauer-\nhafte Integration geben.\nIch habe mich daher entschlossen, alle europapolitischen\nTermine, von denen ich auf direktem Wege Kenntnis er-\nlange, auch den CDU- und SPD-Mitgliedern des Europa-\nausschusses \u00fcber das Ausschusssekretariat zur Kenntnis\nzu geben, so wie ich das bereits mit minderheitenpoliti-\nschen Themen getan habe. Das dient der Sache und be-\nlebt den politischen Wettbewerb, den die PDS hier ganz\nsicher nicht zu scheuen braucht.\nMeine Damen und Herren! Was h\u00e4tte man zum Beispiel\nerfahren, w\u00e4re man in Zgorzelec dabei gewesen? Man\nh\u00e4tte dort erfahren, dass \u201esich die Europastadt G\u00f6rlitz/\nZgorzelec schon jetzt vor Herausforderungen gestellt\nsieht, die nur gemeinsam gemeistert werden k\u00f6nnen.\nSchon jetzt m\u00fcssen m\u00f6gliche Zuk\u00fcnfte\u201c \u2013 so meint man\nan der Nei\u00dfe \u2013 \u201ediskutiert, die Gestaltungsspielr\u00e4ume\ndeutlich aufgezeigt und gemeinsames Handeln vorberei-\ntet werden.\u201c Weiter h\u00e4tte man erfahren, dass \u201eein Leit-\nbild Stadt 2030 ohne ein Leitbild Region 2030 nicht funk-\ntionieren wird\u201c. Dabei war die sinnvolle Abgrenzung\nder Region noch sehr umstritten.\nSchlie\u00dflich h\u00e4tte man in Zgorzelec erfahren k\u00f6nnen, dass\n\u201eals Voraussetzung f\u00fcr die Umsetzung langfristiger euro-\npapolitischer Leitbilder die Schaffung dauerhafter Ver-\ntrauensgemeinschaften gefordert wird\u201c.\nW\u00e4ren dies nicht auch Forderungen f\u00fcr die Landespoli-\ntik? Hat nicht die herrschende s\u00e4chsische Landespolitik\ngerade im letztgenannten Aufgabenfeld in j\u00fcngster Zeit\nmehr Schaden angerichtet denn N\u00fctzliches getan?\nMeine Damen und Herren! Ich will nicht in Abrede stel-\nlen, dass die Staatsregierung bei der Beantwortung der\nGro\u00dfen Anfrage eine Flei\u00dfarbeit geleistet hat und dabei\ndarlegte, was die Euroregionen im ersten Jahrzehnt ihres\nBestehens zuwege gebracht und auf den Weg gebracht\nhaben. Wie aber soll es auf dem eingeschlagenen Weg\nweitergehen? Ausbau der M\u00f6glichkeiten und Verantwor-\ntung der Euroregionen, Vernetzung von F\u00f6rderm\u00f6glich-\nkeiten, kreatives Zusammengehen von Bundesland und\nBund, Abbau der EU-B\u00fcrokratie hinsichtlich der Euro-\nregionen oder das Gegenteil? Anders gesagt: Die Euro-\nregionen stehen am Kreuzweg.\nEs ist unbestritten, dass die Euroregionen f\u00fcr ein Zusam-\nmenwachsen und Zusammenbleiben Europas von ent-\nscheidender Bedeutung sind. Ihnen f\u00e4llt eine Scharnier-\nfunktion zu. Unbestritten ist aber auch, dass die\nOsterweiterung \u2013 nicht nur der Beitrittsprozess als tem-\npor\u00e4rer Akt \u2013 diese Regionen beiderseits der Grenzen\neinem enormen strukturellen Anpassungsdruck unter-\nwerfen wird. Aber das sind jene Regionen, die jetzt \u00fcber\nviele strukturelle Schw\u00e4chen verf\u00fcgen.\nDie PDS sagt dazu: Um diese Schw\u00e4chen abzubauen, be-\ndarf es vor allem einer zielgenauen und konsequenten\nF\u00f6rderung von grenz\u00fcberschreitender Kooperation auf\nlokaler und regionaler Ebene sowie der Unterst\u00fctzung\nentsprechender Organisationen und gemeinsamer Lern-\nprozesse. Der Einsatz von Mitteln muss dabei sehr viel\n\nst\u00e4rker als bisher unter dem Gesichtspunkt der\nl\u00e4ngerfristigen Entwicklung der Gesamtregion bewertet\nwerden. Freilich \u2013 wie es aus der Antwort der Staats-\nregierung und auch aus einer Antwort der Bundesregie-\nrung vom Sommer dieses Jahres auf eine Gro\u00dfe Anfrage\nzur Vorbereitung der Grenzregionen auf die Osterweite-\nrung ersichtlich ist \u2013 steht daf\u00fcr ein breites Spektrum an\nProgrammen zur Verf\u00fcgung, das unter anderem die\neurop\u00e4ischen Strukturfonds einschlie\u00dflich Interreg um-\nfasst, die Bund-L\u00e4nder-Gemeinschaftsaufgabe \u201eVerbesse-\nrung der regionalen Wirtschaftsstruktur\u201c, die grenz-\nlandspezifische Erh\u00f6hung der Zulage f\u00fcr gewerbliche\nInvestitionen bis hin zu einer Vielzahl von EU- und\nnationalen Programmen, die auf die Grenzregionen\nfokussiert werden k\u00f6nnen.\n\nDer verst\u00e4rkte Einsatz bestehender F\u00f6rderinstrumente ist\ndas eine, meint die PDS. Das andere in die Zukunft Wei-\nsende w\u00e4re Folgendes: eine Qualifizierungsoffensive in\nden Euroregionen, ein verst\u00e4rktes Sprachausbildungspro-\ngramm entlang der f\u00fcr deutsche Zungen h\u00e4rtesten\nSprachgrenze Europas und schlie\u00dflich eine zielgenaue\nArbeitsmarktpolitik in den Grenzregionen, die zu den\nGebieten mit der h\u00f6chsten Arbeitslosigkeit geh\u00f6ren.\n\nNoch ist es leider nicht so weit. Auf der deutschen Seite\nder Euroregion l\u00e4uft uns die Zukunft im wahrsten und\ntraurigsten Sinne des Wortes davon. Erst vor Tagen mel-\ndete das Statistische Landesamt, dass in den s\u00e4chsischen\nGrenzregionen der Euroregion Nei\u00dfe deutlich weniger\njunge Menschen als in den entsprechenden Regionen un-\nserer Nachbarl\u00e4nder leben.\n\nDas bedeutet in Zahlen ausgedr\u00fcckt: Im deutschen Teil\nwaren im Jahre 2000 17 % der Bev\u00f6lkerung j\u00fcnger als\n18 Jahre. Im tschechischen Teil lag dieser Anteil bei 21 %\nund im polnischen Teil sogar bei 24 %. Das ist bei der\nEuroregion Nei\u00dfe mit ihren 1,7 Millionen Einwohnern\nschon eine Zahl mit Gewicht. F\u00fcr uns sollte sie neben\nvielen anderen Prozessen und Gegebenheiten Anlass\nsein, den Euroregionen bessere Rahmenbedingungen zu\ngeben.\n\nMit einem Entschlie\u00dfungsantrag wird die PDS-Fraktion\ndies heute noch einmal unterstreichen. Sie wird mit wei-\nteren, schon jetzt angek\u00fcndigten parlamentarischen Ini-\ntiativen ihren Teil der europapolitischen Verantwortung\ngegen\u00fcber der Bev\u00f6lkerung Sachsens offensiv wahrneh-\nmen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die Debatte wird mit\ndem Beitrag der CDU-Fraktion fortgesetzt. Es spricht\nAbg. Schimpff.\n\nSchimpff, CDU: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ziel der Euro-\nregion ist es, die grenz\u00fcberschreitende Zusammenarbeit\nzu unterst\u00fctzen. Das ist ein Ziel aller Grenzregionen. Die\ns\u00e4chsischen Euroregionen sind nun Grenzregionen zu\nden Beitrittskandidaten der Europ\u00e4ischen Union. Gerade\ndieser Tage hat die Europ\u00e4ische Kommission ihren Zwi-\nschenbericht zum Stand der Beitrittsverhandlungen gege-\nben. Es ist durchaus zu erwarten, dass es in nur noch\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Oktober 2002\n\n\n\n4681\n\neinigen absehbaren Monaten Euroregionen sind, die mit-\nten in der Europ\u00e4ischen Union liegen.\n\nWir haben \u00fcber das Thema Euroregionen in diesem\nHause schon oft gesprochen. Der Freistaat unterst\u00fctzt\ndie Arbeit der Euroregionen; er f\u00f6rdert sie, er sch\u00e4tzt sie\nwert. Wir haben so oft dar\u00fcber gesprochen, dass man\nsich erst einmal fragt, was die PDS-Fraktion mit dieser\nGro\u00dfen Anfrage erreichen wollte. Sie m\u00f6chte sicherlich\nInformationen \u00fcber den aktuellen Entwicklungsstand\nerhalten, sich neues Material und neue Informationen\nbesorgen. Das ist wohl das, was Herr Kosel soeben\n\u201eFlei\u00dfarbeit der Staatsregierung\u201c nannte. Das ist gesche-\nhen. Und nach mehr als einem Jahr kommt die Gro\u00dfe\nAnfrage auf den Tisch. Die Informationen sind nun zum\nTeil nat\u00fcrlich veraltet. Sollte die PDS-Fraktion mit die-\nsem Tagesordnungspunkt das Ziel verfolgt haben, der\nStaatsregierung Gelegenheit zu geben, etwas Neues zu\nsagen, w\u00e4re das dankenswert. Ob das so ist, da bin ich\nnach dem vorhergehenden Redebeitrag etwas ins Zwei-\nfeln gekommen. Schon in der Gro\u00dfen Anfrage war es so,\ndass Fragen zum Teil w\u00f6rtlich wiederholt wurden, die\neinige Monate vorher in einer anderen Gro\u00dfen Anfrage\nder PDS-Fraktion gestanden hatten.\n\nWenn man sich die Fragestellungen genau durchsieht,\nbekommt man den Eindruck, die PDS-Fraktion stelle sich\ndie Euroregion als eine lokale oder grenzregionale\nDienststelle des Freistaates vor und von daher will sie \u2013\nso sagt Herr Kosel \u2013 einen \u201eneuen und h\u00f6heren\u201c Status\nder Euroregionen erreichen. Der Status der Euroregion\nist Folgender: Sie ist ein kommunaler Verein im Grenz-\ngebiet. Will die PDS etwa diesen Verein Euroregion \u2013\nnehmen wir hier die Region Elbe-Labe \u2013 anstelle der\nLandkreise setzen? Anders kann ich es mir nach dem,\nwas ich geh\u00f6rt habe, kaum vorstellen. Und \u00fcber den\n\u201eh\u00f6heren Status\u201c sollte man lieber den Mantel des\nSchweigens decken.\n\nDie Euroregionen haben einen gro\u00dfen politischen Wert,\nund zwar auch im Alltagsleben der Grenzregionen. Die\nArbeit der Euroregionen ist wichtig und man sollte sie\nnicht durch leichtfertige Bemerkungen, sie br\u00e4uchten\neinen h\u00f6heren Status, in Zweifel stellen. Die Euroregio-\nnen haben eine wichtige Aufgabe und damit einen\nhohen Status. Diesen sollte man nicht durch Agitprop-\nExperimente mit der Euroregion gef\u00e4hrden.\n\nDas Thema, das uns interessieren muss, ist: Wie entwi-\nckeln wir die Grenzregionen in den Euroregionen und\ndurch das Instrument Euroregionen? Wie k\u00f6nnen wir die\nbesondere Situation, die die Grenzregionen vom Binnen-\nland unterscheiden, in und durch die Euroregionen bes-\nser ber\u00fccksichtigen?\n\nDas Thema f\u00fcr uns muss sein \u2013 das hat schon der Euro-\np\u00e4ische Rat in Nizza gefordert \u2013, durch ein besonderes\nF\u00f6rderprogramm \u2013 F\u00f6rderprogramm w\u00e4re eigentlich\nschon zu eindeutig \u2013, durch besondere F\u00f6rderungen ein\nAktionsprogramm f\u00fcr die Grenzregionen durchzusetzen,\ndas diesen Namen wirklich verdient. Die Kommission\nhat etwas vorgelegt, das aus unserer Sicht unzureichend\nist. Das hat der Landtag beschlossen, das hat das Euro-\np\u00e4ische Parlament so beschlossen und das hat auch der\nAusschuss der Regionen so beschlossen. Es reicht halt\nnicht aus, nur bereits zustehende Mittel mit neuen Titeln\nzu versehen, aber nichts Neues hinzukommen zu lassen.\n\nEs geht uns auch darum, dass wir die Osterweiterung\nals Chance begreifen. Eine Chance ist nicht automatisch\netwas Gutes. Es ist vielmehr die M\u00f6glichkeit, dass etwas\nGutes entsteht, wenn man etwas Gutes daraus macht.\nAlle Auswirkungen, die die bevorstehende Erweiterung\nder Europ\u00e4ischen Union auf die Grenzregionen, also\ndort, wo die Euroregionen sich befinden, haben, sind\nChancen. Sie sind also auch durchaus mit Problemen be-\nhaftet. Da geht es um Chancen f\u00fcr die Besch\u00e4ftigung\nund gegen die Besch\u00e4ftigung. Da geht es um Einkom-\nmensspannungen, die nat\u00fcrlich bei fallenden Grenzen\ndeutlich sichtbar werden. Da geht es um Defizite in der\nInfrastrukturentwicklung, die in dem letzten halben Jahr-\nhundert bis 1989 hervorgerufen worden sind. Da geht es\num eine zunehmende Verkehrsbelastung, die in den\nGrenzregionen zum Teil schon jetzt recht stark ist. Da\ngeht es auch um die Bef\u00fcrchtung, dass die Kriminalit\u00e4ts-\nrate w\u00e4chst.\n\nAll diese Probleme bergen jedoch M\u00f6glichkeiten in sich,\nes zum Besseren zu wandeln und diese Chancen zu nut-\nzen.\n\nDie Staatsregierung hat sich in ihrer Antwort relativ zu-\nr\u00fcckhaltend gezeigt, wenn es darum geht, durch Staats-\nvertr\u00e4ge die kommunale Zusammenarbeit des Freistaates\nSachsen auch nach S\u00fcden und nach Osten in einen recht-\nlichen Rahmen zu setzen, nicht einen \u201erechtsverbind-\nlichen\u201c, wie die PDS-Fraktion schrieb. Ich denke aller-\ndings, wir m\u00fcssten pr\u00fcfen, wie auch in unterschiedlichen\nRechtsgebieten \u2013 diese werden wir auch in der Europ\u00e4-\nischen Union haben \u2013 Vertr\u00e4ge \u00fcber kommunale Zusam-\nmenarbeit, wie wir sie mit Th\u00fcringen, mit Brandenburg\nund mit Sachsen-Anhalt haben, auch mit Polen und auch\nder Tschechischen Republik zu schlie\u00dfen w\u00e4ren.\n\nMeine Damen und Herren, das sind die Entwicklungs-\npotenziale, die wir in den Grenzregionen haben. Daf\u00fcr\nleisten die Euroregionen eine gute Arbeit, ohne dass\nman ihren Status jetzt als zu niedrig einsch\u00e4tzen kann\noder sollte.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Vielen Dank. \u2013 F\u00fcr\ndie SPD-Fraktion spricht jetzt der Abg. Adler.\n\nAdler, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und\nKollegen! Der Begriff der Regionen ist ein in Europa\nau\u00dferordentlich gebr\u00e4uchlicher Begriff. Er ist zugleich\nein nicht definierter und daher nicht abgegrenzter Be-\ngriff. Meine Erfahrung ist, dass der Umgang mit dieser\nBegrifflichkeit an vielen Stellen schwierig ist, weil daraus\nviele politische Fehlinterpretationen resultieren.\n\nAus dieser Erfahrung heraus kann ich gut verstehen,\ndass die Staatsregierung in ihrer Antwort den Begriff der\nRegionen mit einigen Vorbemerkungen darlegt. Sie\ngrenzt danach die s\u00e4chsischen Euroregionen ab. Dies ent-\nspricht der Fragestellung, macht aber auch das Problem\ndeutlich, das unter anderem darin besteht, dass Regionen\nzusammenwirkende, auch grenz\u00fcberschreitende Territo-\nrien sind, in denen gemeinsame Aufgaben, zum Beispiel\ndie gemeinsame Regionalplanung, zu l\u00f6sen sind.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Oktober 2002\n\n\n\n4682\n\nUm unsere zuk\u00fcnftigen Aufgaben an der Stelle noch an-\nzudeuten, sei daran erinnert, dass Regionen meist sehr\nviel gr\u00f6\u00dfer sind als zum Beispiel eine Einheit aus Nieder-\nschlesien, Nordb\u00f6hmen und Ostsachsen. Dies war einst\neine gemeinsame Region und im Zuge der Erweiterung\nwerden wir dar\u00fcber nachdenken m\u00fcssen, wie solche Re-\ngionen wieder behutsam zusammengef\u00fchrt werden.\n\nUm diese Dimension geht es nicht in dieser Anfrage,\naber es macht deutlich, in welche Richtung wir denken\nm\u00fcssen, wenn man davon ausgeht, dass Regionen viel-\nleicht auf eine h\u00f6here Stufe anzuheben sind.\n\nFragen wir uns nach der Aufgabe der Regionen. Jeder\nvon uns, der hier gesprochen hat, hat das ein St\u00fcck ver-\nsucht zu beantworten. Ich denke, wir werten die Auf-\ngabe der Euroregionen nicht schlecht, wenn wir es ein-\nfach sagen: Durch die Euroregionen m\u00fcssen europ\u00e4ische\nKlimabedingungen beiderseits der Grenze verbessert\nwerden, ja, es geht um die Symbolkraft. An dieser Sym-\nbolkraft haben die europ\u00e4ischen Regionen einen betr\u00e4cht-\nlichen Anteil.\n\nWir m\u00fcssen aber immer sehen, dass die Euroregionen\nnoch Abschnitte in den jeweiligen L\u00e4ndern sind. Gleich,\nob die Projekte im Sport, bei der Feuerwehr, in der Ab-\nwasserbehandlung, in der Kultur oder den Kirchen\ndurchgef\u00fchrt wurden und werden, es waren Mittel zur\nBew\u00e4ltigung genau dieses Zieles: Verbesserung der Kli-\nmabedingungen. Dazu ist in der Antwort der Staatsregie-\nrung eine Menge zu erfahren.\n\nIch darf es auch hier wiederholen: \u00c4rgerlich ist, dass wir\neineinhalb Jahre danach dar\u00fcber diskutieren, wo man-\nches nicht mehr ganz taufrisch ist. Die Antworten der\nStaatsregierung, die tats\u00e4chlich \u2013 das m\u00f6chte ich auch sa-\ngen \u2013 oft ein Flei\u00dfbeitrag sind, sind f\u00fcr uns manchmal\nein bisschen zu wenig \u00fcber die Grenze schauend. Wir\nw\u00fcrden uns nicht nur w\u00fcnschen, die Bev\u00f6lkerungszu-\nsammensetzung, die Bev\u00f6lkerungsstruktur auf deutscher\nSeite zu erfahren, sondern wir w\u00fcrden es gerne grenz-\n\u00fcberschreitend haben. Das kann man auch nicht damit\nentkr\u00e4ften, dass man sagt, die Staatsregierung kann nicht\nf\u00fcr unsere tschechischen und polnischen Nachbarn spre-\nchen. Im B\u00fcro der s\u00e4chsischen Kommunen in Br\u00fcssel\nkann man da sehr viel mehr Detailkenntnisse herausfin-\nden, als das hier diese Antwort darstellt.\n\nWenn wir am Mittwoch dieser Woche aus dem Br\u00fcsseler\nFortschrittsbericht etwas \u00fcber die realen Beitrittsm\u00f6glich-\nkeiten von Polen und Tschechien zur EU erfahren, dann\nist das \u2013 das d\u00fcrfen wir so abrechnen \u2013 ein wichtiger\nGradmesser f\u00fcr die Arbeit der Euroregionen gewesen;\ndenn die Euroregionen haben mit ihrer Arbeit wesentlich\ndazu beigetragen, dass die Staatsgrenzen, die deutsche\nStaatsgrenze und die europ\u00e4ische Au\u00dfengrenze, in ihrer\nWirkung abgemildert worden sind. Hier h\u00e4tte meine\nFraktion sich in der Vergangenheit, an dieser Stelle,\ndeutlichere Ergebnisse gew\u00fcnscht. Aus den Euroregio-\nnen haben wir hier oft an diesem Pult in Richtung der\nStaatsregierung, aber auch in Richtung Berlin deutlich\ngemacht, welche politischen und juristischen Grundlagen\nver\u00e4ndert werden m\u00fcssen, damit die Euroregionen in\nentsprechender Weise wirksam werden k\u00f6nnen.\n\nAber man muss auch sagen, wir haben nicht immer die\nBeitr\u00e4ge geleistet, die wir hier als Landtag h\u00e4tten leisten\nk\u00f6nnen. Wir haben den Menschen nicht immer das Ge-\n\nf\u00fchl in der Euroregion gegeben, dass sie jetzt erfahren,\nwas ihnen Europa bringt. Wir haben oft \u00fcber juristische\nFragen diskutiert.\n\nLassen Sie mich das an zwei Beispielen klarmachen, bei\ndenen ich sehr bedauere, dass dieses Haus negativ beige-\ntragen hat. Wir haben einmal \u00fcber ein Wohnungspilotpro-\njekt in G\u00f6rlitz diskutiert. Nat\u00fcrlich wissen wir alle, dass\nwir mit der Bereitstellung von Plattenbauten in G\u00f6rlitz das\nWohnungsproblem unserer polnischen Nachbarn nicht l\u00f6-\nsen k\u00f6nnen. Aber wir h\u00e4tten einen Leuchtturm aufbauen\nk\u00f6nnen. Bei solchen Veranstaltungen, Kollege Kosel, an\ndenen nicht nur Sie teilnehmen, sondern auch die Kolle-\ngen anderer Fraktionen, die grenz\u00fcberschreitend passieren,\nhaben uns die Polen gesagt, sie h\u00e4tten auf einen solchen\nLeuchtturm auf deutscher Seite gewartet. Das w\u00e4re f\u00fcr sie\nein wichtiger Symbolakt gewesen, bei dem sie wirklich er-\nlebt h\u00e4tten, dass Europa ihnen etwas bringt.\n\nAber, liebe Kollegen von der CDU, als Sie die EU-Mit-\ngliedschaft Tschechiens und die formelle Aufhebung der\nBene\u0161-Dekrete hier in diesem Hause in einen Topf war-\nfen, haben Sie bei unseren Nachbarn die Bereitschaft zu\ngegenseitiger Schuld anerkennender Auss\u00f6hnung \u2013 ich\nformuliere es vorsichtig \u2013 wesentlich belastet. Dazu\nschrieben die \u201eDNN\u201c am 5. Oktober: \u201eVertriebenenver-\nb\u00e4nde, CDU/CSU-Politiker von Dresden bis M\u00fcnchen\nund Vertreter der rechtspopulistischen FP\u00d6 wie J\u00f6rg\nHaider forderten die Abschaffung der Dekrete, anderen-\nfalls ist der Beitritt Tschechiens zur EU nicht m\u00f6glich.\nDem erteilte Schr\u00f6der\u201c \u2013 hier ist nicht der Bundeskanzler\ngemeint, sondern der CDU-Europaabgeordnete \u2013 \u201ejetzt\neine Abfuhr.\u201c\n\nBevor wir dieses schwierige Kapitel s\u00e4chsischer Land-\ntagsgeschichte weiter vertiefen, will ich zuletzt noch\neinen Blick in die Zukunft werfen. Ich komme zu den\nAusf\u00fchrungen \u00fcber die Regionen zur\u00fcck. Wir m\u00fcssen\nnachdenken, wie wir die Regionen entwickeln. Aber wir\nwerden \u00fcber den jetzigen Status hinausgehen m\u00fcssen.\nWir haben eine Arbeitsbeziehung zu dem Europaaus-\nschuss in Breslau hergestellt. Aber dabei darf es nicht\nbleiben. Jetzt muss die Beziehung zwischen Fachaus-\nsch\u00fcssen hergestellt werden. Gemeinsame touristische\nVermarktung \u2013 wir hatten gestern eine Gro\u00dfe Anfrage\nTourismus, wie das Riesengebirge und G\u00f6rlitz zum Bei-\nspiel, aber auch das St\u00e4dtedreieck Prag\u2013Dresden\u2013Breslau\ngemeinsam vermarktet werden k\u00f6nnen \u2013 muss auf der\nAgenda stehen.\n\nMeine Damen und Herren! Wenn wir auf der Basis\ntranseurop\u00e4ischer Netze nach S\u00fcden \u00fcber Prag eine rela-\ntiv gute Verbindung haben, so muss man feststellen,\ndass die Verbindung \u00fcber G\u00f6rlitz und Breslau nach dem\nOsten im Augenblick ein himmelschreiender Skandal ist.\nSp\u00e4testens die Jahrhundertflut hat uns deutlich gemacht,\nwie gut regionale Zusammenarbeit auch schon jetzt\nfunktioniert. Es hat uns vielleicht deutlich gemacht, wie\nsehr wir auf diese Zusammenarbeit angewiesen sind. Ich\nbin froh feststellen zu k\u00f6nnen, dass die Menschen oft\nweiter sind als rechtliche Vorschriften.\n\nIch bin auch froh, wenn ich feststellen kann, dass f\u00fcr das\nThema der Nachbarschaftssprachen unser jetziger Kul-\ntusminister \u2013 er ist nicht hier \u2013 mehr Verst\u00e4ndnis signali-\nsiert hat als sein Vorg\u00e4nger.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Oktober 2002\n\n\n\n4683\n\n\u00dcber das Thema Nachbarschaftssprachen k\u00f6nnte man\nsehr viel sagen. Gestatten Sie mir an dieser Stelle nur\nzwei \u2013 kritische \u2013 Bemerkungen:\n\nWenn zurzeit 0,2 % unserer Sch\u00fcler eine Nachbarschafts-\nsprache erlernen und wenn das Fremdsprachenkonzept\ndaf\u00fcr allein die Freizeit vorsieht, dann ist dies ein Fak-\ntum, \u00fcber das man zumindest nachdenken muss.\n\nLassen Sie mich am Schluss feststellen, dass dies europa-\npolitisch falsche Signale sind. An der Thematik des\nFremdsprachenunterrichts wird klar: Europapolitik darf\nnicht nur Gegenstand des Europaausschusses sein; viel-\nmehr m\u00fcssen sich alle Abgeordneten einer Grenzregion,\nalso die 120 Abgeordneten des S\u00e4chsischen Landtages,\nden damit verbundenen Fragen stellen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gibt es noch Rede-\nbedarf bei den Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der Fall.\n\nDann m\u00f6chte jetzt die Staatsregierung sprechen. Ich bitte\ndazu Herrn Staatsminister Tillich.\n\nTillich, Staatsminister und Chef der Staatskanzlei: Frau\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte zu-\nerst allen Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern in den B\u00fc-\nros der Euroregionen auf s\u00e4chsischer Seite f\u00fcr die Arbeit,\ndie sie in den letzten zehn Jahren und dar\u00fcber hinaus\ngeleistet haben, herzlich danken. Das ist das Europa, das\nvon unten w\u00e4chst, Herr Kosel. Es sind nicht nur die Mit-\narbeiter in den B\u00fcros der Euroregionen, sondern auch\nviele ehrenamtlich t\u00e4tige B\u00fcrger, die sich an der grenz-\n\u00fcberschreitenden Zusammenarbeit in den Euroregionen\nbeteiligen und diese letztlich tragen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDer europ\u00e4ische Gedanke lebt in den Euroregionen und\ndar\u00fcber hinaus. Die Menschen dort haben das Ziel, das\nTrennende zu \u00fcberwinden, Gemeinsamkeiten zu entde-\ncken und diese zum gegenseitigen Wohl zu entwickeln.\nEs ist mittlerweile gute Praxis, Schwierigkeiten offen an-\nzugehen, sie nicht zu verheimlichen oder wegzureden.\n\nDie Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der PDS zu \u201eEntwick-\nlung und Perspektiven der Euroregionen im Freistaat\nSachsen\u201c ist \u2013 das ist bedauerlich \u2013 vom 23.3. vergange-\nnen Jahres. Sie lag dem Hohen Haus am 19. Juni beant-\nwortet vor. Deswegen kann sie nicht aktuell sein.\n\nIch komme zu einem zweiten Punkt. Herr Adler, die\nStaatsregierung kann nur auf Fragen antworten, die ge-\nstellt worden sind. Deswegen sind zu einigen Punkten,\ndie Sie zu Recht angesprochen haben, keine Antworten\nin den Text eingeflossen. Dennoch bedanke ich mich f\u00fcr\nIhre Ausf\u00fchrungen. Ich werde an meine Mitarbeiter die\nNachricht weiterleiten, dass Sie ihnen bescheinigt haben,\nes handle sich um eine umfangreiche und tiefgehende\nAntwort. Es war eine gute Gelegenheit, die Arbeit der\nEuroregionen darzustellen.\n\nIch m\u00f6chte darauf hinweisen, dass wir zum Teil Schwie-\nrigkeiten hatten, den Duktus der Fragen zu erkennen.\nHerr Kosel merkte kritisch an, wir h\u00e4tten die Perspek-\ntiven zu schwach beleuchtet. Es liegt in der Natur der\nSache, dass die Euroregionen \u2013 wir haben vier davon \u2013\n\nihrem Rechtsstatus nach keine Einrichtungen des Frei-\nstaates Sachsen sind, sondern freiwillige Zusammen-\nschl\u00fcsse lokaler Gebietsk\u00f6rperschaften. Diese sind grenz-\n\u00fcberschreitend organisiert. Es gibt eine s\u00e4chsische und\neine tschechische bzw. eine s\u00e4chsische und eine polni-\nsche Sektion. Dies gilt es zu ber\u00fccksichtigen.\n\nDie Vereine haben sich das Ziel gesetzt, die grenz\u00fcber-\nschreitende Zusammenarbeit zu f\u00f6rdern. Sie sind Mittler\nsowohl gegen\u00fcber dem Bund als auch gegen\u00fcber der\nLandesregierung in den Angelegenheiten der grenz\u00fcber-\nschreitenden Zusammenarbeit. Sie bem\u00fchen sich um die\nF\u00f6rderung von Begegnungen und um eine noch engere\nZusammenarbeit der Menschen in der Grenzregion.\nGleichzeitig dienen sie als Informations- und Diskus-\nsionsplattformen f\u00fcr die Bew\u00e4ltigung der Probleme ent-\nlang der Grenzen. Zudem b\u00fcndeln und artikulieren sie\nihre Interessen gegen\u00fcber den Landkreisen, den Regie-\nrungspr\u00e4sidien und der Staatsregierung auf der deut-\nschen Seite sowie gegen\u00fcber den entsprechenden Beh\u00f6r-\nden auf der polnischen und der tschechischen Seite.\n\nDer Freistaat Sachsen hat sich in Artikel 12 seiner Verfas-\nsung \u2013 das sei zugegeben \u2013 und nach Bildung der Euro-\nregionen dazu verpflichtet, grenz\u00fcberschreitende regio-\nnale Zusammenarbeit zu f\u00f6rdern. Dies geschieht auch\nimmateriell. So gibt es einen guten Brauch: Seit 1992\nbestehen \u2013 neben den Kontakten des S\u00e4chsischen Land-\ntages und seines zust\u00e4ndigen Ausschusses \u2013 enge Kon-\ntakte zwischen der Staatsregierung und den s\u00e4chsischen\nEuroregionen. Zu diesem Zweck haben wir einen Koor-\ndinierungsausschuss etabliert. Er hat regelm\u00e4\u00dfige Begeg-\nnungen mit Vertretern der Euroregionen.\n\nWeiterhin verweise ich auf spezielle Richtlinien der S\u00e4ch-\nsischen Staatskanzlei zur F\u00f6rderung der grenz\u00fcberschrei-\ntenden Zusammenarbeit mit Polen und Tschechien. Seit\ndem vergangenen Jahr gibt es Interreg III. Auf dieser\nGrundlage haben die S\u00e4chsische Staatsregierung \u2013 und\nich in meiner damaligen Hauptverantwortung \u2013 den\nEuroregionen eine gr\u00f6\u00dfere Verantwortung \u00fcbertragen,\nsoweit sie bereit und in der Lage sind, diese auch zu\n\u00fcbernehmen. Es war nicht selten der Fall, dass die Ver-\nantwortung nicht mehr gew\u00fcnscht wurde, nachdem\ndeutlich geworden war, was dies bedeutet.\n\nAm 9. Oktober hat die Europ\u00e4ische Kommission die\nj\u00fcngsten Fortschrittsberichte der beitrittswilligen L\u00e4nder\nvorgelegt. Nunmehr ist klar, dass zehn weitere L\u00e4nder\nMitglied der Europ\u00e4ischen Union werden. Darunter be-\nfinden sich unsere beiden Nachbarn. Die Arbeit, die in\nden Euroregionen geleistet wird, gewinnt dadurch an Be-\ndeutung. Wir werden mit Sicherheit dar\u00fcber nachzuden-\nken haben \u2013 dazu werden die Euroregionen einen Bei-\ntrag leisten \u2013, wie die Lebensverh\u00e4ltnisse f\u00fcr die\nMenschen beiderseits der Grenze verbessert werden k\u00f6n-\nnen und wie das Trennende an den Grenzen abgebaut\nwerden kann.\n\nGemeinsam mit den Euroregionen werden wir auf\n\u00c4ngste, Skepsis und Vorurteile im Hinblick auf die Er-\nweiterung reagieren. Dies versuchen wir \u2013 das kann ich\nzumindest f\u00fcr die Staatsregierung sagen \u2013 in unserem\nt\u00e4glichen Handeln. In den Antworten auf zwei Gro\u00dfe\nAnfragen hat die Staatsregierung darauf hingewiesen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Oktober 2002\n\n\n\n4684\n\nWir werden gemeinsam mit den Euroregionen nach\nneuen M\u00f6glichkeiten f\u00fcr die regionale grenz\u00fcberschrei-\ntende Zusammenarbeit suchen.\n\nEs ist aber auch notwendig, darauf hinzuweisen, was die\nEuroregionen bereits heute tun. Davon war in den bis-\nherigen Redebeitr\u00e4gen zu selten die Rede. So bestehen\nbereits gemeinsame Arbeitskreise f\u00fcr die Regionalpla-\nnung, f\u00fcr den Bereich Natur und Umwelt, f\u00fcr Wirt-\nschaftsf\u00f6rderung und Tourismus sowie f\u00fcr den Ausbau\nder Infrastruktur. Ich erinnere in diesem Zusammenhang\nan die Diskussion \u00fcber die Linienf\u00fchrung der B 178.\nDiese geht auf die Vorschl\u00e4ge der Arbeitsgruppen\nzur\u00fcck. Es wurden gemeinsame Handlungskonzepte im\nBereich des Katastrophenschutzes und Rettungswesens\nentwickelt. Es gibt eine ausgepr\u00e4gte Zusammenarbeit im\nBereich von Kultur, Bildung und Sport sowie Begegnun-\ngen von Vertretern des Gesundheits- und Sozialwesens.\nDas alles leisten die B\u00fcrger und die Verantwortungstr\u00e4-\nger in den Euroregionen oftmals ehrenamtlich.\n\nEin noch st\u00e4rkeres Engagement erfolgte zur Umsetzung\nvon Interreg III a und von Phare CBC auf tschechischer\nund polnischer sowie auf unserer Seite. So wurde techni-\nsche Hilfe geleistet, um die Mittel der Europ\u00e4ischen\nUnion in Anspruch nehmen zu k\u00f6nnen.\n\nWas machen die Euroregionen heute? Sie tragen zur in-\nformativen Pr\u00e4sentation ihrer Region bei. Herr Adler, Sie\nhaben zutreffenderweise darauf hingewiesen, dass es ge-\nmeinsame Vermarktungsans\u00e4tze geben soll. Schaut man\nheute auf die Websites der Euroregionen, dann erf\u00e4hrt\nman viel \u00fcber die gemeinsame Geschichte sowie \u00fcber\ndie Perspektiven. Zudem werden erfolgreiche Projekte,\ndie in der Vergangenheit auf den Weg gebracht worden\nsind, pr\u00e4sentiert. Auf diese Weise wird die \u00d6ffentlichkeit\ndar\u00fcber informiert, was zu leisten die Euroregionen in\nder Lage sind. Gleichzeitig werden den Menschen, die\nnoch daran zweifeln, dass eine grenz\u00fcberschreitende Zu-\nsammenarbeit erfolgreich sein kann, Gegenbeispiele vor\nAugen gef\u00fchrt.\n\nIch glaube, wenn die Frage nach der Zukunft der Euro-\nregionen gestellt wird, muss man eins nochmals konsta-\ntieren: Heute sind sie schon die Botschafter der \u201ekleinen\nAu\u00dfenpolitik\u201c. Zuk\u00fcnftig, denke ich, werden die Euro-\nregionen und ihre Gemeinsamkeiten dazu f\u00fchren, dass\ndie Zusammenarbeit noch intensiver wird und die R\u00fcck-\nsicht und die Aufmerksamkeit f\u00fcr andere Regionen in\nDeutschland nicht die gleiche Rolle spielen werden wie\nzum Beispiel f\u00fcr Prag, Breslau, Zgorzelec oder Varns-\ndorf. Diese Orte werden uns mit ihren Schicksalen, Per-\nspektiven, Entwicklungsm\u00f6glichkeiten viel n\u00e4her sein als\nzum Beispiel Karlsruhe, Stra\u00dfburg oder meinetwegen\nauch Antwerpen. Dieses liegt in der Perspektive.\n\nLassen Sie mich zum Schluss noch auf eine der Fragen,\ndie hier aufgeworfen wurden, eingehen. Herr Adler, heute\nschon ist es f\u00fcr polnische Staatsb\u00fcrger m\u00f6glich, in G\u00f6rlitz\nzu wohnen. Aber gleichzeitig ist es nat\u00fcrlich richtig zu er-\nkennen, dass es sich um eine EU-Au\u00dfengrenze handelt,\ndie diese Stadt \u2013 leider Gottes! \u2013 immer noch teilt.\n\n(Adler, SPD: Durchl\u00e4ssiger machen!)\n\n\u2013 Wir machen sie durchl\u00e4ssig, aber wir haben nat\u00fcrlich\nauch Bestimmungen innerhalb der Europ\u00e4ischen Union,\n\ndie von der Bundesrepublik Deutschland genauso wie\nvon allen anderen vertragschlie\u00dfenden Seiten innerhalb\nder 15 EU-L\u00e4nder einzuhalten sind. Dieses muss ber\u00fcck-\nsichtigt werden. Ich wollte nur darauf hinweisen: Es ist\nm\u00f6glich; nat\u00fcrlich nicht so, wie zwischen Breslau und\nLiegnitz oder wie zwischen Dresden und G\u00f6rlitz hin-\nund herzuziehen. Das ist in der Tat noch nicht m\u00f6glich.\n\nVielen Dank, meine Damen und Herren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Zur Gro\u00dfen Anfrage liegt Ihnen ein Entschlie-\n\u00dfungsantrag der PDS-Fraktion als Drucksache 3/7135\nvor. Laut Gesch\u00e4ftsordnung ist es bei der Besprechung\neiner Gro\u00dfen Anfrage m\u00f6glich, einen solchen Entschlie-\n\u00dfungsantrag einzubringen. Ich bitte deshalb die PDS-\nFraktion das Wort zu nehmen. Herr Abg. Kosel.\n\nKosel, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Ich m\u00f6chte um Ihre Zustimmung zu\ndem heute an Sie ausgereichten Entschlie\u00dfungsantrag\nder PDS zur Entwicklung und Perspektive der Euro-\nregionen im Freistaat Sachsen werben.\nIch m\u00f6chte dies tun, indem ich zun\u00e4chst darauf ver-\nweise, was dieser Entschlie\u00dfungsantrag nicht leisten\nkann: Mit der Annahme dieses Antrages werden nicht\nalle EU-Erweiterungs- und Integrationsprobleme Sach-\nsens gel\u00f6st. Aber dieser Antrag ist ein erster wesentlicher\nSchritt in die richtige Richtung, den mitzugehen ich Sie\neinladen m\u00f6chte.\n\nEs sind zwei Grundanliegen, die unseren Antrag durch-\nziehen und die Sie bewegen m\u00f6gen, ihm zuzustimmen.\nDa ist zum Ersten das Schaffen dauerhafter Vertrauens-\ngemeinschaften in der Bev\u00f6lkerung der Euroregionen auf\nbeiden Seiten der s\u00e4chsisch-polnischen und der s\u00e4ch-\nsisch-tschechischen Grenze. Kollege Adler nannte dies\nrichtig Verbesserung des europapolitischen Klimas. Gut,\ndie Worte m\u00f6gen verschieden sein, auf den Inhalt\nkommt es an.\n\nOhne diese Vertrauensgemeinschaften wird sich vieles,\nwas in diesem Hohen Hause in und zwischen den Frak-\ntionen an europapolitisch Richtigem gewollt wird \u2013 wie\nzum Beispiel das von der Kollegin Klein gestern gefor-\nderte \u00dcberwinden des nationalstaatlichen Kirchturmden-\nkens beim Tourismus in den Grenzregionen \u2013, nicht rea-\nlisieren lassen \u2013 wiewohl ich sofort zugebe, dass guter\nTourismus zu Vertrauensgemeinschaften beitragen kann.\n\nDiesem Ziel der Vertrauensgemeinschaften ist der ge-\nsamte Antrag gewidmet. Aber es ist nicht zu verkennen,\ndass eine zentrale Bedeutung dem Punkt II zukommt.\nIch fordere deshalb insbesondere die CDU-Fraktion auf,\ndiesem Antrag jetzt zuzustimmen, nachdem es nach der\nVorlage des im Auftrage des Europaparlaments erstellten\nRechtsgutachtens des renommierten V\u00f6lkerrechtlers\nJochen Frowein nunmehr ein Gebot der Verantwortung\nist, den durch den CDU-Antrag Drucksache 3/6471 teil-\nweise verursachten Selbstblockaden des Freistaates im\nVerh\u00e4ltnis zu unseren polnischen und tschechischen\nNachbarn schnellstens abzuhelfen; wozu im \u00dcbrigen die\nPDS alle notwendigen parlamentarischen und au\u00dferpar-\nlamentarischen Schritte einleiten wird.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Oktober 2002\n\n\n\n4685\n\nIn allen aus aktuellem Anlass gemeinsam zu l\u00f6senden\nFragen, nicht zuletzt zu Hochwasserschutz und -pr\u00e4ven-\ntion, m\u00fcssen die Auffassungen Sachsens wieder in Prag\nund Warschau unmittelbar auf unvoreingenommene Oh-\nren sto\u00dfen. Mit den Verantwortlichen in \u00dast\u00ed nad Labem\nund in Wroclaw muss die Staatsregierung wieder die\nM\u00f6glichkeit zum direkten Gespr\u00e4ch in allen Fragen\nhaben. Die Notwendigkeit eines Umwegs \u00fcber Berlin\ndarf sich nicht verfestigen.\n\nDie \u00c4u\u00dferungen der tschechischen und polnischen Poli-\ntik und Diplomatie lie\u00dfen es in den vergangenen Mona-\nten dazu nicht an Deutlichkeit fehlen, so dass nunmehr\nnicht nur die Bundesrepublik Deutschland vor dem von\nStaatskanzleichef Tillich gegen\u00fcber der \u201eFreien Presse\u201c\nvon vorgestern als richtig bezeichneten Weg der Ver-\nsachlichung des Verh\u00e4ltnisses zu unseren tschechischen\nund polnischen Nachbarn steht, sondern vor allem der\nFreistaat Sachsen selbst. Staatskanzleichef Tillich sah im\noben genannten Interview mit der \u201eFreien Presse\u201c eine\nunerw\u00fcnschte Aufheizung des Themas, weil die Diskus-\nsion um die so genannten Bene\u0161-Dekrete in Deutschland\nund Tschechien in den Wahlkampf geriet. Dem ist zuzu-\nstimmen. Aber, meine Damen und Herren von der CDU,\nSie haben als Partei \u2013 da will ich einzelne, ehrlich enga-\ngierte Kollegen durchaus ausnehmen, Herr Hubrich \u2013\ndieses Thema von vornherein in der von Ihnen selbst ge-\nw\u00e4hlten Form trotz vielf\u00e4ltiger Warnungen, nicht zuletzt\nvon EU-Kommissar Verheugen und Ihrem eigenen Euro-\npaparlamentsabgeordneten Schr\u00f6der, in den Wahlkampf\ngebracht.\n\n(Zuruf des Abg. Schmitz, CDU)\n\nSie haben Ihr Wahlkampfspiel mit den Empfindungen\nvon s\u00e4chsischen Mitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrgern, die\naus Tschechien, der Slowakei, Polen und Slowenien\nstammen, gespielt. Sie haben Ihr Spiel gespielt auch mit\ndem Aufstacheln dieser Empfindungen.\n\n(Zuruf des Abg. Schowtka, CDU)\n\nDas war niedertr\u00e4chtig. Sie haben dieses Spiel \u2013 vom\nWahlausgang her gesehen \u2013 verloren \u2013 moralisch ver-\ndient, wie man in diesem Fall sagen muss. Nun m\u00fcssen\nSie und zum Teil wollen Sie zur\u00fcckrudern. Also, meine\nDamen und Herren von der CDU, stimmen Sie diesem\nAntrag jetzt zu! Sie ersparen dem Freistaat und sich\nselbst viel Ungemach.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDas zweite Grundanliegen unseres Antrages, das Sie zur\nZustimmung veranlassen m\u00f6ge, besteht darin, die grenz-\n\u00fcberschreitende Zusammenarbeit vom Gegenstand tem-\npor\u00e4rer F\u00f6rderprogramme zu einem wesentlichen Pro-\ngramminhalt nachhaltiger Europapolitik werden zu\nlassen, denn nur so ist das Zusammenwachsen und Zu-\nsammenhalten der EU zu gew\u00e4hrleisten.\n\nWem das zu abstrakt ist, der m\u00f6ge sich die Frage beant-\nworten, ob es vern\u00fcnftig ist, ein Projekt mit der Aufgabe\n\u201eStadt 2030\u201c nur f\u00fcr anderthalb Jahre ab 2001 zu geneh-\nmigen und zu f\u00f6rdern. Wer diese Frage mit Nein beant-\nwortet, der m\u00f6ge ebenfalls unserem Antrag zustimmen.\n\nSchlie\u00dflich noch eine letzte pers\u00f6nliche Bemerkung zu\neinem Anliegen unseres Antrages, die mir sehr am Her-\nzen liegt: das \u00dcberwinden der Sprachbarrieren. Prof. Pet-\nzold von der Hochschule Zittau/G\u00f6rlitz \u2013 \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Kommen Sie bitte\nzum Schluss!\n\nKosel, PDS: \u2013 jawohl, Frau Pr\u00e4sidentin \u2013 hat darauf hin-\ngewiesen, dass das Leitbild \u201eStadt 2030\u201c nur umsetzbar\nist, wenn sich die Vision realisiert, dass zu diesem Zeit-\npunkt die Bev\u00f6lkerung in dieser Region zweisprachig ist.\nUnser Antrag will dazu beitragen. Bitte, stimmen Sie\ndeshalb auch aus diesem Grund dem Antrag zu!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich stelle den soeben\neingebrachten Entschlie\u00dfungsantrag zur Diskussion und\nfrage: Wer m\u00f6chte sich dazu \u00e4u\u00dfern? \u2013 Herr Abg.\nSchimpff von der CDU-Fraktion, bitte.\n\nSchimpff, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Die PDS-Fraktion hat uns zu ihrer Gro\u00dfen An-\nfrage einen Entschlie\u00dfungsantrag vorgelegt, den Herr\nKosel eben eingebracht hat. Dieser Entschlie\u00dfungsantrag\nist sogar mit einer Begr\u00fcndung versehen. Ich muss ehr-\nlich sagen, wenn hier nur die Begr\u00fcndung st\u00fcnde und\nman sollte \u00fcber sie abstimmen, dann s\u00e4he das sogar\nganz gut aus. Aber \u00fcber Begr\u00fcndungen wird nicht abge-\nstimmt, sondern \u00fcber das, was oben dar\u00fcber steht. Und\ndas w\u00e4re dann ein Beschluss des Landtages, denn es\nhei\u00dft ja: \u201eDer Landtag m\u00f6ge beschlie\u00dfen ...\u201c.\nBei dem meisten, was hier steht, f\u00fchle ich mich an eine\nKom\u00f6die von Aristophanes erinnert. Ich muss ehrlich sa-\ngen, ich wei\u00df nicht, ob von ihm weitere Werke \u00fcberlie-\nfert sind. Das ist das Einzige, was ich von ihm gelesen\nhabe. Dort fragt ein gewisser Euripides: \u201eWer hat die\nEule nach Athen gebracht?\u201c\n\n(Zuruf des Abg. Hatzsch, SPD)\n\nSprichw\u00f6rtlich haben wir seit 24 Jahrhunderten daraus\ndie Redewendung \u201eEulen nach Athen tragen\u201c. Das meis-\nte, was hier steht, ist Eulen nach Athen zu tragen.\n\nDie Euroregionen bek\u00e4men jetzt eine \u201eeuropolitische\nScharnierfunktion\u201c. \u2013 Ja, die haben sie schon.\n\nEs wird eine \u201ekontinuierliche\u201c T\u00e4tigkeit der Staatsregie-\nrung, eine \u201egezielte Zusammenarbeit von Landespolitik\nund Regionalpolitik\u201c eingefordert. \u2013 Die gibt es doch.\n\nEs wird ein besonderes \u201eAugenmerk\u201c auf die Euroregio-\nnen durch die Landespolitik gefordert.\n\n(Zuruf von der SPD: Dann\nk\u00f6nnen Sie doch zustimmen!)\n\nMeine Damen und Herren, wie oft haben wir uns allein\nin diesem Haus mit Euroregionen besch\u00e4ftigt? Dieses be-\nsondere Augenmerk ist doch da! Die grenz\u00fcberschrei-\ntende Zusammenarbeit wird von der Staatsregierung\ngefordert \u2013 und sie setzt sich ein f\u00fcr Begegnungen, f\u00fcr\nkulturellen Austausch usw. Das alles hei\u00dft, Eulen nach\nAthen zu tragen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Oktober 2002\n\n\n\n4686\n\nEs sind auch ein paar Dinge enthalten, die kommen\nwahrscheinlich \u2013 nun ja \u2013 aus mit der Realit\u00e4t nicht ganz\nklarkommender sozialistischer Denke. Wenn eine nach-\nhaltige europ\u00e4ische Politik gefordert wird, sind das drei\nWorte, von denen \u201ePolitik\u201c eher negativ, \u201eeurop\u00e4isch\u201c\nund \u201enachhaltig\u201c in der \u00f6ffentlichen Bewertung sehr po-\nsitiv bewertet sind \u2013 macht zusammen also ein Plus. Ja,\nblo\u00df was soll es bedeuten?\n\nDie F\u00f6rderprogramme, von denen wir hier reden und\ndie als tempor\u00e4r geschildert werden, sind in einem Zeit-\nraum der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft von 2000 bis 2006\ndrin. Wir leisten uns wenigstens Doppelhaushalte im\nFreistaat, aber es gibt auch das J\u00e4hrigkeitsprinzip.\n\nMan kann doch nicht einfach sagen: Wir wollen hier Pro-\ngramme, die \u00fcber zehn Jahre vorher beschlossen und die\nJahr f\u00fcr Jahr stumpfsinnig ausgezahlt werden, egal, wie\nsich die Dinge entwickeln. Das geht doch einfach nicht!\nDas ist also wirklich sozialistische Denke.\n\nGanz besonders sozialistisch, meine Damen und Herren,\nist aber das, was Herr Kosel gerade an den Anfang sei-\nner Begr\u00fcndung gestellt hat, dieser Punkt II. Da zitierte\ner erfreulicherweise unseren Staatsminister Tillich, der\nvon einer \u201eunerw\u00fcnschten Aufheizung\u201c sprach. Ja, das\nist eine unerw\u00fcnschte Aufheizung. Ich sage es noch ein-\nmal ganz deutlich: Der S\u00e4chsische Landtag hat im Juli\nzur menschenrechtlichen Dimension der Osterweiterung\nder Europ\u00e4ischen Union einen Beschluss gefasst, und\ndazu stehen wir.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Beifall bei der Staatsregierung)\n\nDas Gift der Bene\u0161-Dekrete soll die europ\u00e4ische Einigung\nnicht verpesten. Dazu stehen wir.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas w\u00fcnschen wir in unserem eigenen Interesse, im ge-\nsamteurop\u00e4ischen Interesse und auch im Interesse aller\nunserer Nachbarn.\n\n(Frau Lattmann-Kretschmer, PDS: Dazu stehen wir!)\n\n\u2013 Auch dazu stehen wir, genau!\n\nUnd, meine Damen und Herren, wenn hier von \u201eFehlin-\nterpretationen\u201c die Rede ist, lassen Sie mich eine pers\u00f6n-\nliche Bemerkung anschlie\u00dfen, auch damit abschlie\u00dfen,\nweil es der Abg. Bramke war, der sich damals so sehr\ndar\u00fcber echauffierte, dass ich die Vertreibung V\u00f6lker-\nmord genannt habe. Es ist \u2013 lassen Sie mich nach-\nschauen; ich habe es mir extra aufgeschrieben und mit-\ngebracht \u2013 die UN-Resolution 47/121 vom 18. Dezember\n1992, die die Politik der \u201eethnischen S\u00e4uberung\u201c \u2013 dies\nist in Anf\u00fchrungszeichen gesetzt \u2013 als eine Form des\nV\u00f6lkermords bezeichnet hat: ethnical cleansing as a form\nof genocide. Das ist V\u00f6lkerrechtsstandard: Vertreibung\nist V\u00f6lkermord. \u2013 So haben wir es hier bezeichnet. Das\nist keine Fehlinterpretation, das ist unsere Auffassung,\ndas ist die Auffassung der Vereinten Nationen.\n\nLassen wir uns also nicht durch solche gro\u00dfenteils \u00fcber-\nfl\u00fcssige, im Einzelnen sch\u00e4dliche Resolutionen davon ab-\nbringen, alles, was wichtig und richtig ist, zu tun. Das\nhat \u2013 auch das habe ich einstecken \u2013 der S\u00e4chsische\nLandtag bereits im April 2001 in seiner Entschlie\u00dfung\n\n\u201eErweiterung der Europ\u00e4ischen Union\u201c im Einzelnen ge-\nsagt. Darauf k\u00f6nnen wir uns st\u00fctzen. Da brauchen wir\nkeine weitere Eule in Athen.\n\nIch bitte Sie also, den Entschlie\u00dfungsantrag der PDS-\nFraktion ablehnend zu behandeln.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es hat sich zu Wort\ngemeldet Herr Abg. Adler von der SPD-Fraktion.\n\nAdler, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Herr Schimpff, es wird Sie vielleicht verwundern,\nwenn ich Ihnen an einer Stelle Recht gebe: Wenn wir\nhier, bezogen auf manche europapolitische Debatte der\nVergangenheit, gewisse Wiederholungen finden, dann\ngebe ich Ihnen Recht. Aber dass wir in diesem Entschlie-\n\u00dfungsantrag Wiederholungen finden, kann doch nicht\nder Grund daf\u00fcr sein, dass wir sagen, wir lehnen ihn ab.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDenn wenn wir etwas ablehnen, dann stellen wir uns ge-\ngen eine Aussage, die wir eben schon wiederholt in die-\nsem Hause klar dargelegt haben.\n\nEs gibt f\u00fcr mich drei Gr\u00fcnde, warum wir diesem Ent-\nschlie\u00dfungsantrag zustimmen werden:\n\nDer erste Grund ist \u2013 Herr Tillich, Sie haben es vorhin\neingemahnt \u2013 der Dank an alle, die in der Vergangenheit\nin der Euroregion gearbeitet haben. Den hatten, glaube\nich, alle drei Redner in ihren Beitr\u00e4gen \u2013 bei begrenzter\nRedezeit auch nur in einem Satz. Jedenfalls ich hatte nur\neinen Satz drin.\n\n(L\u00e4mmel, CDU: Sie m\u00fcssen zu uns sprechen!)\n\n\u2013 Ja, das war etwas, was ich dem Herrn Minister gesagt\nhabe.\n\nZweiter Punkt. Ich denke, dass der Punkt II gen\u00fcgend\nzur\u00fcckhaltend formuliert ist. Dazu, wie wir, das ganze\nHaus, mit historischen Vorg\u00e4ngen umgehen und wie wir\nsie unseren Nachbarn im gegenseitigen Verkehr behut-\nsam zumuten, kann ich Ja sagen, will ich Ja sagen und,\nich denke, auch meine Fraktion sagt dazu Ja.\n\n(Teilweise Beifall bei der PDS)\n\nDritter Punkt. Im Punkt III steht, dass wir als Landtag\nvon der Staatsregierung eigentlich nicht viel mehr erwar-\nten, als dass die Euroregionen auch in Zukunft weiter-\nentwickelt werden. Das ist wieder die Frage der Redun-\ndanz; da gebe ich Ihnen Recht, das h\u00e4tte man k\u00fcrzer\naussagen k\u00f6nnen. Aber wir sind doch nicht gegen diese\nAussage. Deswegen die Zustimmung meiner Fraktion\ndazu.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Teilweise Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich lasse abstimmen\n\u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag der PDS-Fraktion, Ihnen\nvorliegend in Drucksache 3/7135, und bitte Sie bei Zu-\nstimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt\ndagegen? \u2013 Danke. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neiner gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Bef\u00fcrwortern und einer\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Oktober 2002\n\n\n\n4687\n\nStimmenthaltung stimmt die Mehrheit des Hauses die-\nsem Entschlie\u00dfungsantrag nicht zu.\nDie Behandlung der Gro\u00dfen Anfrage, Tagesordnungs-\npunkt 3, ist beendet.\n\nWir treten ein in den\n\nTagesordnungspunkt 4\n\n\u2013 Ma\u00dfnahmen zur Abwendung eines drohenden \u00c4rztemangels in Sachsen\n\nDrucksache 3/6558, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Ma\u00dfnahmen gegen drohenden \u00c4rztemangel in Sachsen ergreifen\n\nDrucksache 3/6595, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen in folgender Reihenfolge das\nRederecht wahrnehmen: PDS, CDU, SPD, CDU und \u2013\nwenn sie w\u00fcnscht \u2013 selbstverst\u00e4ndlich auch die Staats-\nregierung. Die Debatte wird von der PDS-Fraktion er\u00f6ff-\nnet. Es spricht Herr Abg. D\u00fcrrschmidt.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Lassen\nSie mich kurz ins Ged\u00e4chtnis rufen, was sich im Februar\ndieses Jahres in diesem Hause abgespielt hat: Auf Antrag\nder PDS-Fraktion fand am 8. Februar eine Aktuelle De-\nbatte zur medizinischen Versorgung in Sachsen und ins-\nbesondere zu deren personeller Absicherung mit \u00c4rzten\nstatt. Diese Debatte wurde von uns damals beantragt,\nweil es Besorgnis erregende Signale aus der \u00d6ffentlich-\nkeit gab, seien sie nun von der \u00c4rztekammer oder von\nder Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung Sachsens gekommen.\nDiese Signale waren auf eine drohende Unterversorgung\nim ambulanten und station\u00e4ren Bereich in den n\u00e4chsten\nJahren orientiert und wiesen darauf hin, dass vermutlich\nnicht gen\u00fcgend niederlassungswillige \u00c4rzte vorhanden\nsein werden bzw. dass insgesamt \u00c4rztenachwuchs fehlt.\nEs machten gar Schlagzeilen von einem drohenden Kol-\nlaps der Versorgung die Runde.\n\nDie Ergebnisse der Februar-Debatte und die realen Ent-\nwicklungsprozesse waren der PDS-Fraktion dann Anlass,\nden nunmehr zu behandelnden Antrag zu stellen. Wir\nwollten damit auch erreichen, dass die Staatsregierung\ndetailliert zu den von uns aufgeworfenen Fragen Stel-\nlung nimmt und endlich handelt.\n\nBest\u00e4rkt darin, dass man sich diesem Thema intensiver\nzuwenden muss, werden wir nicht nur durch die Ent-\nschlie\u00dfung des Deutschen \u00c4rztetages vom Mai dieses\nJahres, die sich ebenfalls damit befasst hat. Es liegt ja\nauch noch ein weiterer Antrag, der der SPD-Fraktion,\nvor, der ein \u00e4hnliches Anliegen verfolgt. Ich denke, es ist\nalso eine Problematik, die uns alle tats\u00e4chlich unheimlich\nbesch\u00e4ftigt.\n\nDer \u00c4rztetag best\u00e4tigte nachdr\u00fccklich diese drohende\nTendenz fehlender niederlassungswilliger \u00c4rzte, vor al-\nlem in den neuen Bundesl\u00e4ndern und dort wiederum\nvor allem im l\u00e4ndlichen Raum. Also: Sachsen, unser Frei-\nstaat, ist davon nicht ausgenommen.\n\nNicht zu Unrecht fordert daher der Deutsche \u00c4rztetag\neine konzertierte Aktion von \u00e4rztlicher Selbstverwaltung,\nPolitik und Krankenkassen, um diese fatale Entwicklung\nzu stoppen und m\u00f6glichst umzukehren.\n\nFrau Staatsministerin, Ihre Antwort auf Punkt 1 unseres\nAntrages, einen Runden Tisch f\u00fcr Ma\u00dfnahmen zur Ab-\nwendung eines drohenden \u00c4rztemangels einzurichten,\nist daher mehr als hausbacken und auch nicht gerade\nzukunftsweisend.\n\nWenn Sie in der Stellungnahme der Staatsregierung mit-\nteilen, dass sich das Sozialministerium mit Schreiben\nvom 13. Februar, also kurz nach der von uns beantragten\nDebatte \u2013 ohne diese w\u00e4re wahrscheinlich so ein Schrei-\nben gar nicht zustande gekommen \u2013, an die Kassen\u00e4rzt-\nliche Vereinigung, die Landes\u00e4rztekammer, die Kranken-\nhausgesellschaft und an den Berufsverband der\nFach\u00e4rzte f\u00fcr Allgemeinmedizin zwecks gemeinsamer\nGespr\u00e4chsrunden hinsichtlich der Er\u00f6rterung der Nach-\nwuchsprobleme in der haus\u00e4rztlichen Versorgung ge-\nwandt hat und in Aussicht stellt, in B\u00e4lde zu einem Ge-\nspr\u00e4ch zusammenzukommen, dann ist das Ergebnis f\u00fcr\nmeine Begriffe mehr als besch\u00e4mend.\n\nOffensichtlich ist hier das Sozialministerium in eine Re-\ngionalbahn eingestiegen \u2013 in die Sie mit einsteigen muss-\nten, Frau Sozialministerin, denn Sie haben dann das Amt\n\u00fcbernommen \u2013, anstatt in einen ICE einzusteigen, um\nwirklich mit Expresstempo um Ver\u00e4nderungen zu rin-\ngen.\n\nEinige wenige Meldungen und Zahlen, die hier kurz ge-\nnannt werden sollen, belegen, dass dringender Hand-\nlungsbedarf besteht. Am 29. August forderte die Kran-\nkenhausgesellschaft Sachsen eine Soforthilfe, um\nirgendetwas gegen den dringenden \u00c4rztemangel zu un-\nternehmen. Am 4. Oktober wurde in einer ZDF-Sendung\nmangelnder \u00c4rztenachwuchs und die \u00dcberalterung der\n\u00c4rzteschaft beklagt und dass diese Situation insbeson-\ndere im Osten Deutschlands vorhanden sei.\n\nBesonders drastisch ist es im Bereich der haus\u00e4rztlichen\nVersorgung. 35 bis 40 % der Haus\u00e4rzte erreichen in den\nn\u00e4chsten zehn Jahren das Rentenalter. Das hei\u00dft, von ca.\n2 500 Haus\u00e4rzten werden 1 000 in Rente gehen. Wenn\nman die in der Antwort auf die Kleine Anfrage unseres\nKollegen G\u00f6tzel angenommene j\u00e4hrliche Niederlassung\nvon 13 Allgemeinmedizinern f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre fort-\nschreibt, dann wird sehr schnell klar, dass der Versor-\ngungsgrad erheblich unter 100 % liegen wird. In l\u00e4nd-\nlichen Randgebieten wird es daher zu einer\nkatastrophalen Entwicklung kommen.\n\nDie Bem\u00fchungen der Klinikleitung des St. Carolus-Kran-\nkenhauses in G\u00f6rlitz zum Beispiel, polnische \u00c4rzte ein-\nzustellen, sind nach langem Suchen von Erfolg belohnt\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Oktober 2002\n\n\n\n4688\n\nworden. Mancher kann das unter dem Aspekt der anste-\nhenden EU-Osterweiterung positiv finden, aber ich ge-\ndenke anzumerken ist, dass auch damit dieses Problem\nnicht gel\u00f6st wird und sich trotzdem ein Versagen der\nGesundheitspolitik abzeichnet. Es ist auch keine gene-\nrelle L\u00f6sung, sich \u00c4rzte aus dem Ausland zu holen, weil\nich denke, dass wir dann in der Europ\u00e4ischen Union die\nn\u00e4chsten Probleme \u2013 einen \u00c4rztemangel dort \u2013 haben.\n\nDieser sich abzeichnende \u00c4rztemangel zeigt deutlich ein\ngravierendes Vers\u00e4umnis der vergangenen Jahre: Es feh-\nlen langfristige Konzepte zur Entwicklung und zur Si-\ncherung des \u00e4rztlichen Berufsnachwuchses, auch in die-\nsem unserem Land Freistaat Sachsen.\n\nKommen wir nun zum zweiten Punkt unseres Antrages.\nHier sieht sich die Staatsregierung in die Lage versetzt,\nzu den einzelnen Unterpunkten etwas mehr auszusagen,\naber dazu, dass das der Runde Tisch behandeln sollte,\nwird doch wieder keine Aussage getroffen. Das von der\nStaatsregierung dargestellte Angebot f\u00fcr Aus- und Wei-\nterbildung von \u00c4rzten h\u00e4lt sich nach unserer Auffassung\nin seiner Aussagef\u00e4higkeit sehr an der Oberfl\u00e4che nach\ndem Motto: Nichts Genaues wei\u00df man nicht. Es wird\nzwar festgestellt, dass es beispielsweise bei Kinder\u00e4rzten\nkeine Versorgungsl\u00fccke gibt, dass \u00dcberversorgung vor-\nhanden sei und daher die \u00dcberalterung in dieser Fach-\ngruppe auch keinen Anlass f\u00fcr besondere F\u00f6rderma\u00df-\nnahmen gebe. Aber wenn die Zeit der Pensionierung\nherankommt, wird es zumindest regionale Verwerfungen\nin der medizinischen Versorgung unserer Kinder in\nSachsen geben. Dem kann man schon heute entgegenwir-\nken, indem sorgf\u00e4ltig analysiert wird, wo es in dieser\nHinsicht Probleme geben wird und wie man gegensteu-\nern kann, um diese Probleme nicht erst richtig zum Tra-\ngen kommen zu lassen.\n\nHinsichtlich mangelnder Bewerber in anderen Fachberei-\nchen, wie zum Beispiel in der Psychiatrie, mag ein Tag\nder offenen T\u00fcr den einen oder anderen Bewerber f\u00fcr\ndie freie Stelle bringen, aber das generelle Problem wer-\nden wir auch damit nicht l\u00f6sen. Man muss sich die\nFrage stellen, worin die Ursachen f\u00fcr freie Arztstellen\nund f\u00fcr fehlenden Facharztnachwuchs zu sehen sind. Es\nd\u00fcrften unschwer die Arbeitsbedingungen und -belas-\ntungen sein, die hier urs\u00e4chlich zu nennen sind. Diese\nmachen den Arztberuf und vor allem seine Aus\u00fcbung in\nDeutschland unattraktiv. Sonst w\u00fcrde bester Nachwuchs\nnicht Richtung Westen abwandern. Diese Bedingungen\nm\u00fcssen analysiert und daraus Schlussfolgerungen f\u00fcr\nVer\u00e4nderungen gezogen werden. Diese Schlussfolgerun-\ngen m\u00fcssen dann politisch durchgesetzt werden.\n\nDie Stellungnahme der Staatsregierung l\u00e4sst aber wenig\nWillen erkennen, diese Fragen zu analysieren. Bereits im\nJuni, also vor unserer Sommerpause, hat die Opposition\nbei der Debatte zu Antr\u00e4gen der SPD-Fraktion eine sol-\nche Analyse eingefordert und ich habe eindringlich die\nKolleginnen und Kollegen der CDU-Fraktion aufgefor-\ndert, gemeinsam mit SPD- und PDS-Fraktion unserer\nSozialministerin den Auftrag zu geben, eine Analyse zu\nerarbeiten, damit endlich entsprechende Handlungs-\nr\u00e4ume abgesteckt, Schlussfolgerungen gezogen und diese\nkonkret mit politischen Handlungen umgesetzt werden\nk\u00f6nnen.\n\nHinsichtlich der finanziellen Unterst\u00fctzung niedergelas-\nsener \u00c4rzte bzw. f\u00fcr die Nachfolger ausscheidender Me-\ndiziner scheint das GuW-Programm, das lediglich zins-\nverbilligte Darlehen gew\u00e4hrt, nicht ausreichend zu sein.\nWas sind denn heute schon 1 bis 2 % weniger Zinsen an-\ngesichts Zehntausender Euro, die ein junger Arzt als\nSchulden aufnehmen muss, um seine Praxis zeitgem\u00e4\u00df\nauszustatten? Damit wird er eine gute medizinische Ar-\nbeit zum Wohle seiner Patienten wohl kaum leisten k\u00f6n-\nnen. Es sind Schulden, die ihn \u00fcber viele Jahre dr\u00fccken\nund ihn zwingen, zuerst an die Erwirtschaftung seiner\nZins- und Tilgungsrate zu denken, ihn hindern daran,\nordentliche medizinische Arbeit zu leisten; dann r\u00fcckt\nder Patient an zweite Stelle.\n\nAuch mietzinsg\u00fcnstige R\u00e4ume aus kommunalem Bestand\nsind aus meiner Sicht auf Dauer eine Illusion. Angesichts\nder Sparzw\u00e4nge, denen die Kommunen permanent aus-\ngesetzt sind, werden doch solche kosteng\u00fcnstigen Ange-\nbote nicht lange vorgehalten werden k\u00f6nnen. Sp\u00e4testens\nwenn das Rechnungspr\u00fcfungsamt kommt, wird diese\nSeifenblase platzen. Dem privaten Immobilienmarkt in\ndiesem Punkte samariterhaftes Verhalten zu unterstellen\nist aus meiner Sicht schlicht blau\u00e4ugig.\n\nWarum sagen wir nicht als Freistaat: Wir erlassen den\njungen \u00c4rzten 10, 15 oder 20 % der Kreditsumme, die\nf\u00fcr die Errichtung einer Praxis notwendig sind, wenn sie\nsich f\u00fcr 10, 15 oder 20 Jahre daran binden, diese Praxis\nim l\u00e4ndlichen Raum zu gr\u00fcnden? Das w\u00e4re aus meiner\nSicht eine M\u00f6glichkeit, Niederlassungen zu bef\u00f6rdern\nund junge \u00c4rzte anzuregen, sich an solchen Orten, wo\nsie wirklich fehlen, niederzulassen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nBekanntlich liegt der Sicherstellungsauftrag bei der Kas-\nsen\u00e4rztlichen Vereinigung. Diese beteuert zwar, dass es\nzun\u00e4chst keine Unterversorgung in Sachsen gibt und\ndiese m\u00f6glicherweise erst in einigen Jahren eintreten\nwird und dass \u00fcberhaupt eine L\u00f6sung nur \u00fcber die An-\nhebung des Punktsystems und damit \u00fcber die Verg\u00fc-\ntung f\u00fcr die Ostmediziner erreichbar ist. Ich m\u00f6chte je-\ndoch davor warnen, diesen Beteuerungen und\nVorschl\u00e4gen Glauben zu schenken.\n\nDie PDS ist nat\u00fcrlich f\u00fcr die Angleichung der Eink\u00fcnfte\nder s\u00e4chsischen Besch\u00e4ftigten im System der gesundheit-\nlichen Versorgung, wie wir generell daf\u00fcr sind, dass das\nf\u00fcr alle zutreffen soll. Gleicher Lohn soll f\u00fcr gleiche Ar-\nbeit ausgereicht werden. Das ist eine ganz normale For-\nderung, die Gerechtigkeit zum Ausdruck bringt. Gesund-\nheit soll auch keine Ware sein, sondern das\nGesundheitswesen soll Krankheiten heilen und Schmer-\nzen lindern. Deshalb setzen wir auch nicht auf Preisstei-\ngerungen, also nicht unbedingt auf die Ausgabenseite,\nsondern auf die Einnahmenseite, und m\u00fcssen daf\u00fcr sor-\ngen, dass dort andere L\u00f6sungen mit greifen.\n\nEs lie\u00dfe sich noch vieles Kritische anmerken, zum Bei-\nspiel die abwertende Beurteilung des \u00e4rztlichen K\u00f6nnens\nvon Medizinern, die aus dem Osten kommen, und das\nangesichts der nahenden EU-Osterweiterung.\n\nIn Summe hat die Stellungnahme gezeigt, dass die\nStaatsregierung nicht gewillt ist, mehr zu tun als das,\nwas sie selbst dargestellt hat. Aber solange keine tiefgrei-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Oktober 2002\n\n\n\n4689\n\nfende Analyse zur Entwicklung der medizinischen Ver-\nsorgung und deren personeller Sicherung seitens des\nFreistaates vorgenommen wird, k\u00f6nnen notwendige Kon-\nzepte zur Zukunftssicherung auf diesem Gebiet nicht\nentwickelt und damit auch nicht umgesetzt werden. Eine\ntiefgreifende Analyse ist Voraussetzung daf\u00fcr, neue\nWege zu gehen, was dringend notwendig ist, damit\nk\u00fcnftigen Versorgungsl\u00fccken entgegengewirkt werden\nkann.\n\nIch warne davor, solche gravierenden Fehler zu machen\nund zu sagen: Wir k\u00f6nnen alles, wir wissen alles, wir\nmachen alles richtig. Ein Runder Tisch w\u00e4re wirklich\nsehr, sehr wichtig und notwendig, weil dort alle an\neinem Tisch sitzen und gemeinsam nach L\u00f6sungsvor-\nschl\u00e4gen suchen und sie finden k\u00f6nnen. Wer zu sp\u00e4t\nkommt, den bestraft das Leben. \u2013 Das haben wir schon\noft geh\u00f6rt. In diesem Falle bef\u00fcrchte ich aber, dass es die\nFalschen trifft. Wenn wir dort zu sp\u00e4t kommen, dann be-\nstrafen wir die Patienten, die dringend eine medizinische\nBetreuung brauchen.\n\nAus diesem Grunde pl\u00e4diere ich daf\u00fcr, unseren Antrag\nanzunehmen, diese tiefgreifende Analyse zu machen und\nwirklich \u00fcber einen Runden Tisch nach L\u00f6sungsvorschl\u00e4-\ngen zu suchen.\n\nSo denke ich, dass unser und der zweite Antrag, der\nvonseiten der SPD-Fraktion eingereicht wurde, mit den\n\u00c4nderungen vonseiten der CDU, die es vielleicht etwas\nanders formulieren, aber das gleiche Anliegen mit bewe-\ngen, also beide Antr\u00e4ge angenommen werden sollten,\num wirklich L\u00f6sungen zu finden, die die medizinische\nVersorgung absichern und einem Kollaps entgegenwir-\nken.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Das Wort hat die\nCDU-Fraktion. Frau Abg. Nicolaus, ich darf Sie bitten.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Herr D\u00fcrrschmidt, Sie haben\nsich auf die Aktuelle Stunde hier im S\u00e4chsischen Land-\ntag am 8. Februar berufen. Die ist mir noch sehr gut in\nErinnerung: Das war n\u00e4mlich mein Geburtstag. Von da-\nher beh\u00e4lt man solche Dinge doppelt in Erinnerung.\n\n(Jurk, SPD: Da kann man Ihnen\nnoch nachtr\u00e4glich gratulieren.)\n\nAber auch damals haben wir schon festgestellt, dass Sie\nnicht die Vorreiter im Erkennen dieses Problems waren,\nsondern wir hatten schon im Jahr 2000, am 15. Septem-\nber, beantragt von der CDU-Fraktion, hier eine Debatte\nzu diesem Thema gef\u00fchrt. Ich darf das Thema in Erinne-\nrung rufen: Zukunft der \u00e4rztlichen Gesundheitsversor-\ngung im Freistaat Sachsen. Und wir haben am 24. Okto-\nber des Jahres 2001, fu\u00dfend auf den Antr\u00e4gen aller\nFraktionen, eine \u00e4hnliche Debatte gef\u00fchrt.\n\n(Zurufe des Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS,\nund der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\n\u2013 Ja, Frau Dr. Volkmer, jetzt kommen wir doch mal zum\nHandeln! Ich denke, das ist das Wichtige. Und das habe\n\nich leider bei Ihnen wirklich vermisst. Sie haben nur ge-\nsagt: Ach, die Landesregierung hat nichts gemacht und\ndie haben nichts gemacht, aber den Bund haben Sie au-\n\u00dfen vor gelassen. Denn eins ist doch ganz klar: Es ist\nnicht mehr Geld im System.\n\nIch darf einmal an der Stelle ganz bewusst daran erin-\nnern, wie lange die s\u00e4chsische Regierung beim Bund ge-\nk\u00e4mpft hat \u2013 damals noch bei der Ministerin Fischer. Es\nwaren zweieinhalb Jahre, bis man sich auf Bundesebene\ndurchgerungen hatte, das Dilemma beim Wohnortprin-\nzips, das es damals eben nicht gab, zu beenden. Ich\nmuss Sie fragen, Frau Dr. Volkmer, wenn Sie es so gut\nwissen, warum hat es dann die Frau Fischer nicht gleich\nanders gemacht? Das h\u00e4tte sie in einem Monat regeln\nk\u00f6nnen. Das hat sie nicht gemacht. Sie hat n\u00e4mlich dem\ndamaligen Minister nicht einmal auf seine Briefe geant-\nwortet. Das darf man hier nicht vergessen. Wir hatten\ndort ein enormes Defizit\n\nIch will auch noch einmal kurz daran erinnern, wie die\nFinanzierung der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung \u2013 jetzt\nnur aus dem niedergelassenen Bereich \u2013 zur\u00fcckkommt;\nauf den station\u00e4ren komme ich noch.\n\nIm niedergelassenen Bereich ist es so, dass die Kopfpau-\nschalen der Krankenkassen die KVS, die Kassen\u00e4rztliche\nVereinigung, anfordert. Bis zu der gesetzlichen Vereinba-\nrung am Anfang des Jahres, als sie in Kraft getreten ist,\nwar es so, dass die Betriebskrankenkassen ihre Kopfpau-\nschale in den alten Bundesl\u00e4ndern gelassen hatten, wo\nsie ihren Sitz haben. Jetzt ist das zwar zus\u00e4tzlich hinein-\ngekommen und trotz allem ist die Verg\u00fctung noch nicht\nausreichend. Das ist auch ein springender Punkt, warum\nwir einen \u00c4rztemangel haben.\n\nEs ist n\u00e4mlich nicht so, dass niemand mehr den \u00c4rzte-\nberuf ergreifen will. Nein, dem ist mitnichten so! Wir\nhaben trotz allem an den Universit\u00e4ten diese Studien-\ng\u00e4nge voll belegt. Aber die H\u00e4lfte der jeweiligen Studen-\nten und dann Absolventen will eben hinterher nicht\nmehr in den \u00c4rzteberuf gehen; man sucht sich andere\nBereiche. Und da spielt sehr wohl die Verg\u00fctung eine\ngro\u00dfe Rolle.\n\nDa muss man schon einmal zum Bund schauen, was\ndort getan wird, um die Situation, vor allen Dingen hier\nf\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder, zu ver\u00e4ndern; denn das ist\neine spezifische Situation in den neuen Bundesl\u00e4ndern\nund nicht nur im niedergelassenen Bereich \u2013 und jetzt\nkomme ich noch einmal auf den station\u00e4ren Bereich \u2013,\nsondern auch im station\u00e4ren Bereich. Sie hatten es ge-\nsagt, Herr D\u00fcrrschmidt \u2013 das stimmt auch \u2013, in den\nKrankenh\u00e4usern wird h\u00e4nderingend nach \u00c4rzten ge-\nsucht, nat\u00fcrlich auch \u00fcber die Grenzen von Sachsen, von\nDeutschland hinaus. Es gibt Beispiele daf\u00fcr, dass \u00c4rzte\naus Polen und Tschechien eingestellt werden konnten.\nDas ist aber legitim. Ich denke, das muss man akzeptie-\nren.\n\nAn der Stelle sei aber auch noch einmal bewusst gesagt,\ndamit man hier keine Unruhe in die Bev\u00f6lkerung hinein-\ntr\u00e4gt: Die Versorgung sowohl im station\u00e4ren als auch im\nambulanten Bereich ist gew\u00e4hrleistet und ist gut im Frei-\nstaat Sachsen. Aber wir m\u00fcssen hier die Perspektive be-\ntrachten. Und da \u2013 da gebe ich Ihnen v\u00f6llig Recht \u2013\ndroht ein \u00c4rztemangel f\u00fcr die Zukunft. Dem gilt es sich\nentgegenzustellen, dass wir bestimmte Dinge hier in An-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Oktober 2002\n\n\n\n4690\n\ngriff nehmen, damit es nicht bei Willensbekundungen\nbleibt, sondern auch Dinge umgesetzt werden. Das ist\nganz klar und liegt auch auf der Hand. Deswegen haben\nwir eben die Debatten hier in diesem Hohen Hause ge-\nf\u00fchrt.\nSie haben den \u00c4rztetag in Rostock angef\u00fchrt. Dort ist\nauch ein f\u00fcr mich beispielgebender und zukunftsweisen-\nder Beschluss gefasst worden, was den niedergelassenen\nBereich betrifft und vor allen Dingen die Haus\u00e4rzte, wo\nman die gro\u00dfen Einschr\u00e4nkungen bef\u00fcrchtet, dass die\nPraxen nicht mehr nachbesetzt werden k\u00f6nnen, dass die\nInnere Medizin und die Haus\u00e4rzte in der Ausbildung\noder in der Titulierung dann falsch gesetzt werden. Ich\ndenke, das ist f\u00fcr die Zukunft ganz, ganz wichtig gewe-\nsen.\nTrotz allem haben wir die jetzige Situation und m\u00fcssen\ndar\u00fcber nachdenken, wie wir die einzelnen Dinge jeweils\nin Angriff nehmen k\u00f6nnen. Es sind viele positive Dinge\nauch in der Antwort der Staatsregierung aufgelistet wor-\nden. Sie k\u00f6nnen das nicht alles verteufeln, was in beiden\nAntworten drinsteht, sowohl beim Antrag der CDU-\nFraktion als auch dem der PDS-Fraktion.\nIch finde diese Ans\u00e4tze richtig und ich finde sie auch zu-\nkunftsweisend. Man kann nicht von heute auf morgen\ndie Dinge ver\u00e4ndern wollen und dann sagen: Durch\neinen Runden Tisch ver\u00e4ndern wir die Welt. Der Runde\nTisch ist die Gespr\u00e4chsrunde, f\u00fcr die eingeladen wurde,\nden die Ministerin \u2013 dazu wird sie bestimmt noch Aus-\nf\u00fchrungen machen \u2013 durchf\u00fchren wird bzw. durchge-\nf\u00fchrt hat, je nachdem, wie es sich hier widerspiegelt\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Hat oder wird?)\n\noder widerspiegeln wird. Er zeigt auf, wo Reserven lie-\ngen. Wir sind hier alle gehalten, uns diesen Dingen auch\nzu stellen, dazu beizutragen, dass wir die \u00c4rzte nicht\nschlechtreden, dass wir nicht nur schimpfen auf diejeni-\ngen, die vielleicht einen anderen Beruf oder eine andere\nPerspektive f\u00fcr sich gew\u00e4hlt haben, aber vor allen Din-\ngen, dass wir bei den \u00c4rzten, die vor Ort agieren, gerade\nhier im Hohen Hause dazu beitragen, das anzuerkennen,\nwas in den Praxen und in den Krankenh\u00e4usern geleistet\nwird. Daf\u00fcr m\u00fcssen wir der \u00c4rzteschaft danken.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch bin jetzt ganz gespannt, was von der SPD-Fraktion\nim n\u00e4chsten Beitrag kommt, ob man die zukunftsweisen-\nden Dinge aus dem S\u00e4chsischen Landtag mit nach Berlin\nnimmt, damit wir dann dementsprechend eine bessere\nVerg\u00fctung hier f\u00fcr unsere s\u00e4chsischen \u00c4rzte haben.\nDanke.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU \u2013\nJurk, SPD: Frau Nicolaus, Sie k\u00f6nnen\n\nmit Optimismus in die Zukunft schauen!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Jetzt schlie\u00dft sich die\nSPD-Fraktion an, Frau Abg. Dr. Volkmer.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Zun\u00e4chst, Frau Nicolaus, eine Richtigstel-\nlung zu der Sache Wohnortprinzip. Das Wohnortprinzip\nsollte durch die \u00e4rztliche Selbstverwaltung geregelt wer-\n\nden. So ist es eigentlich vorgesehen. Und erst nachdem\ndie Selbstverwaltung das nicht getan hatte, hat die Poli-\ntik gehandelt. Und diese Konsequenz h\u00e4tte ich mir von\nHerrn Seehofer gew\u00fcnscht \u2013 schon viel eher.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Wir haben\nuns an dieser Stelle in diesem Jahr schon mehrmals mit\ndem Thema \u00c4rztemangel in Sachsen besch\u00e4ftigt. Dabei\nwurde besonders auf zu erwartende Engp\u00e4sse bei den\nKlinik\u00e4rzten, den Haus\u00e4rzten und den Kinder\u00e4rzten hin-\ngewiesen. Bislang hat sich an der Situation leider nichts\nzum Positiven ver\u00e4ndert.\n\nZurzeit versch\u00e4rft sich die Problematik weiter und des-\nwegen ist es notwendig, endlich zu konkreten Ma\u00dfnah-\nmen zu kommen. Daran \u00e4ndert auch die Tatsache nichts,\ndass die Versorgung der s\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung so-\nwohl ambulant als auch im Krankenhaus zurzeit gesi-\nchert ist.\n\nWenn Patienten \u00fcber lange Wartezeiten f\u00fcr fach\u00e4rztliche\nBehandlung klagen, ist das zwar aus Sicht der Patienten\nein \u00c4rztemangel, aber aus Sicht der Kassen\u00e4rztlichen\nVereinigungen und der Krankenkassen kann sogar eine\n\u00dcberversorgung bestehen. 1992 wurde n\u00e4mlich vom Ge-\nsetzgeber quasi ein Numerus clausus bei der Niederlas-\nsung eingef\u00fchrt. \u00c4rzte aller Fachrichtungen d\u00fcrfen sich\nseit dieser Zeit nicht frei niederlassen, sondern es gibt\nPlangr\u00f6\u00dfen f\u00fcr jede Facharztgruppe. Nach den letzten\nmir vorliegenden Zahlen gibt es zum Beispiel keine\nM\u00f6glichkeit der Niederlassung von Orthop\u00e4den und\nUrologen in Sachsen, obwohl hier offensichtlich ein Be-\ndarf besteht.\n\nWir haben auch die paradoxe Situation, dass wir in allen\nPlanungsgebieten in Sachsen bei Kinder\u00e4rzten einen Ver-\nsorgungsgrad von 110 bis 160 % zu verzeichnen haben.\n\nZurzeit ist in Sachsen keine Niederlassung von Kinder-\n\u00e4rzten m\u00f6glich. Das regt junge \u00c4rzte eben nicht an, Kin-\nder\u00e4rzte zu werden, obwohl wegen der Altersstruktur\nder praktizierenden Kinder\u00e4rzte in einigen Jahren junge\nFach\u00e4rzte dringend gebraucht werden.\n\n(Beifall des Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS)\n\nDie Altersstruktur der Kinder\u00e4rzte f\u00fchrt andererseits\naber auch nicht dazu, dass sich viele einen Weiterbil-\ndungsassistenten in ihre Praxis holen.\n\nIch halte die Meinung der Sozialministerin f\u00fcr kreuzge-\nf\u00e4hrlich, die keinen Anlass f\u00fcr F\u00f6rderma\u00dfnahmen f\u00fcr die\nAusbildung zum Kinderarzt sieht. Hier muss im Gegen-\nteil ganz massiv eine F\u00f6rderung erfolgen; denn wenn\nwir das nicht tun, werden wir in zehn bis 15 Jahren die\nkinder\u00e4rztliche Versorgung nicht mehr gew\u00e4hrleisten\nk\u00f6nnen.\n\nEine notwendige Ma\u00dfnahme ist auch die kontinuierliche\nInformation der Medizinstudenten \u00fcber die mittelfristige\nEntwicklung auf dem Arbeitsmarkt.\n\nDie vorliegenden Antr\u00e4ge der Opposition fordern unter\nanderem eine gemeinsame Initiative aller Verantwort-\nlichen. Dazu haben Sie, Frau Sozialministerin, auf eine\nGespr\u00e4chsrunde verwiesen, die im Februar dieses Jahres\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Oktober 2002\n\n\n\n4691\n\nder \u00c4rzteschaft und der Krankenhausgesellschaft ange-\nk\u00fcndigt wurde. Das ist etwas wenig, Frau Ministerin.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nBisher wurden Absichtserkl\u00e4rungen abgegeben. Mir\nscheint, als sei Ihnen auch v\u00f6llig unklar, was Sie \u00fcber-\nhaupt mit der Gespr\u00e4chsrunde wollen, welche L\u00f6sungen\nSie anstreben. Einen Ansatz zu einem konkreten Plan\nfinde ich nirgendwo.\n\nWir machen konkrete Vorschl\u00e4ge f\u00fcr den Ausgleich\nschwieriger \u00f6konomischer Bedingungen f\u00fcr niedergelas-\nsene \u00c4rzte in bev\u00f6lkerungsschwachen Regionen und f\u00fcr\ndie Steigerung der Attraktivit\u00e4t der haus\u00e4rztlichen T\u00e4tig-\nkeit, insbesondere in l\u00e4ndlichen Gebieten. Dass Sie,\nmeine Damen und Herren von der CDU, diese Vor-\nschl\u00e4ge gut finden, sehen wir daran, dass Sie diese un-\nsere Vorschl\u00e4ge \u00fcbernommen haben in einen \u00c4nde-\nrungsantrag zu unserem Antrag. Sie h\u00e4tten das aber\nauch einfacher haben k\u00f6nnen, indem Sie unserem Antrag\nzustimmen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nEine weitere Anregung k\u00f6nnen Sie bald haben, und\nzwar aus unserem erst letzte Woche eingebrachten An-\ntrag zur Schaffung von Gesundheitszentren in Sachsen.\nGerade f\u00fcr l\u00e4ndliche Regionen ist das ein lohnender\nBlick auf zuk\u00fcnftige Strukturen; denn im l\u00e4ndlichen\nRaum wird sich der \u00c4rztemangel schneller bemerkbar\nmachen, als es uns die Statistiken suggerieren.\n\nWir k\u00f6nnen auf die positiven Erfahrungen w\u00e4hrend der\nFlutkatastrophe zur\u00fcckblicken. Da hat integrierte Versor-\ngung funktioniert. Krankenh\u00e4user haben niedergelassene\n\u00c4rzte in ihren R\u00e4umen praktizieren lassen, haben selbst\nambulante Leistungen erbracht und \u2013 nicht zuletzt \u2013 die\ngesetzliche Krankenversicherung hat diese Leistungen\nfinanziert. Das ist der Ansatz, den wir weiter verfolgen\nm\u00fcssen. Die bessere Verzahnung des ambulanten und\nstation\u00e4ren Bereiches muss weiterhin konsequent verfolgt\nwerden. Es muss zuk\u00fcnftig m\u00f6glich sein, ambulante\n\u00e4rztliche Versorgung auch au\u00dferhalb des niedergelasse-\nnen Bereiches zu erbringen.\n\nIn Regionen, wo durch Abwanderung und Geburten-\nr\u00fcckgang weniger Patientinnen und Patienten zu versor-\ngen sind, k\u00f6nnen Gesundheitszentren die Leistungen\nvon \u00c4rzten und anderen Leistungserbringern sowie so-\nzialen Diensten b\u00fcndeln.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nInsbesondere in l\u00e4ndlichen d\u00fcnn besiedelten Gebieten ist\ndie doppelte Facharztbesetzung \u2013 niedergelassener Arzt\nauf der einen Seite, Klinikarzt auf der anderen Seite \u2013\ndann nicht mehr notwendig. Das spart Kosten, ohne die\nQualit\u00e4t der Patientenversorgung zu verschlechtern; eher\nwird das Gegenteil der Fall sein.\n\nAuch Gesundheitszentren als ambulante Zentren sind\neine Alternative zur Solopraxis. Dadurch ergibt sich so-\nwohl eine umfassendere Betreuung der Patienten als\nauch mehr Ganzheitlichkeit in der T\u00e4tigkeit des Arztes,\nmehr Kooperation untereinander. Es ergeben sich auch\nM\u00f6glichkeiten f\u00fcr familienfreundlichere Arbeitszeiten.\n\nAuch f\u00fcr ambulant t\u00e4tige \u00c4rzte kann das Angestellten-\nverh\u00e4ltnis ein attraktives Angebot sein. Beim Blick nach\nSkandinavien \u2013 also nicht nach dem westlichen Ausland,\nHerr D\u00fcrrschmidt, sondern nach dem n\u00f6rdlichen Aus-\nland \u2013 zeigt sich, dass viele junge \u00c4rzte dahin gehen, ob-\nwohl sie weniger verdienen, daf\u00fcr aber mehr Freizeit\nhaben und \u2013 ganz wichtig \u2013 weniger Sorgen um Kredite,\nAbzahlungen usw. Sie k\u00f6nnen sich um ihre Patienten\nk\u00fcmmern. Ich wei\u00df, dass hierf\u00fcr auf Bundesebene noch\nVoraussetzungen zu schaffen sind, und ich werde mich\ndaf\u00fcr in Zukunft sehr einsetzen,\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nda es sich hier um eine echte Alternative handelt.\n\nVerst\u00e4rkte Aufmerksamkeit m\u00fcssen wir den Kranken-\nh\u00e4usern widmen. W\u00e4hrend im niedergelassenen Bereich\nder Mangel erst erwartet wird, ist er an den Kranken-\nh\u00e4usern schon Realit\u00e4t.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Kunckel, SPD)\n\nEine Erhebung ergab f\u00fcr Sachsen im September 256 un-\nbesetzte Arztstellen sowie 117 unbesetzte AIP-Stellen.\nDie Ursachen sind auch hier vielf\u00e4ltig. \u00dcberlastung und\nHierarchien ergeben unattraktive Arbeitsbedingungen.\nDas wird \u00fcberall als Ursache an erster Stelle genannt.\nDanach kommen auch hier die Unterschiede in der Ver-\ng\u00fctung nach Ost und West.\n\nDie Deutsche Krankenhausgesellschaft hat dazu k\u00fcrzlich\neine Bestandsaufnahme und L\u00f6sungsans\u00e4tze vorgestellt.\nAn erster Stelle der Ma\u00dfnahmen wird hier die Verg\u00fc-\ntungssituation angesprochen, obwohl doch in der Prob-\nlemanalyse offensichtlich Organisations- und Struktur-\nm\u00e4ngel festgestellt wurden.\n\nHier muss ich das wiederholen, was ich schon in den\nDebatten zum ambulanten Bereich gesagt habe: Der Ruf\nnach mehr Geld wird unsere Probleme allein nicht l\u00f6sen.\nIn den letzten Jahren ist durch verschiedene Ma\u00dfnahmen\nder Bundesregierung schon mehr Geld in die neuen L\u00e4n-\nder geflossen und die Probleme scheinen dennoch immer\ngr\u00f6\u00dfer zu werden. Wir m\u00fcssen uns st\u00e4rker auf das kon-\nzentrieren, was kurzfristig anhand besserer Struktur und\nArbeitsorganisation erreichbar ist. Das kann und muss\nauch auf Landesebene und auf der Ebene der einzelnen\nKrankenh\u00e4user geschehen.\n\nNat\u00fcrlich muss auf Bundesebene an den entsprechenden\nRahmenbedingungen gearbeitet werden, nur sollte das\nnicht immer die Ausrede daf\u00fcr sein, vor Ort nichts be-\nwegen zu k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich sehe nicht, dass es\nvonseiten der Abgeordneten noch Redew\u00fcnsche gibt. \u2013\nFrau Nicolaus? Die CDU ist jetzt an der Reihe. Sie k\u00f6n-\nnen sprechen, Frau Nicolaus. Bitte.\n\n(D\u00fcrrschmidt, PDS: Wir sind\nganz Ohr, Frau Nicolaus!)\n\nFrau Nicolaus, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Herr D\u00fcrrschmidt, ich hoffe,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Oktober 2002\n\n\n\n4692\n\ndass Sie immer ganz Ohr sind, wenn ich rede. Ich bin\nauch ganz Ohr, wenn Sie reden.\n\n(D\u00fcrrschmidt, PDS: Wunderbar! \u2013\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS:\nSchon wieder diese Koketterie!)\n\nFrau Dr. Volkmer, ich h\u00e4tte wirklich gehofft, dass Sie\nuns hier noch einmal ein paar zukunftsweisende Dinge\nofferieren. Was Sie uns hier auch in Bezug auf die An-\nstellungsverh\u00e4ltnisse von \u00c4rzten dargelegt haben, w\u00e4re\nein vielleicht ein wenig ver\u00e4ndertes System der Poliklini-\nken der ehemaligen DDR. Man h\u00e4tte, das gebe ich gern\nzu, nicht mehr die schwierige Situation mit den Kre-\nditen, wie sie auch von Herrn D\u00fcrrschmidt noch einmal\ndargelegt wurde.\nIch teile nat\u00fcrlich nicht die Meinung der PDS-Fraktion.\nIch glaube, es w\u00e4re nicht zu verantworten, dass die Kre-\ndite zu einem bestimmten Prozentsatz gestrichen wer-\nden. Von wem sollten sie denn \u00fcbernommen werden?\nDa m\u00fcsste der Freistaat Sachsen private Kreditinstitute\nst\u00fctzen; denn es kann ja nur so sein, dass diese Kredite\nersetzt werden. Wir hatten das gleiche Problem bei der\nFlut, wo Unternehmer so gesch\u00e4digt waren, dass man\nnur dieses Verfahren h\u00e4tte anwenden k\u00f6nnen. Das ist na-\nt\u00fcrlich riskant, das muss man feststellen. Das geht nicht\nso einfach.\nEs ist klar, dass die niedergelassenen \u00c4rzte gro\u00dfen Wert\ndarauf legen, als Freiberufler zu gelten, und dass sie so\nbehandelt werden wollen. Aber dieser Freiberufler, der\nArzt an sich, befindet sich nat\u00fcrlich in einem engen ge-\nsetzlichen Korsett, in das auch die Verg\u00fctung hineinge-\npresst wurde und in dem die Kassen\u00e4rztliche Vereini-\ngung nur das, was sie entsprechend dem gesetzlichen\nRahmen einnehmen kann, im Rahmen der Selbstverwal-\ntung wieder verteilen kann. Ich denke, hier sind wir an\neinem ganz wesentlichen Punkt.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Nicolaus, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Nicolaus, CDU: Nein, ich will jetzt meinen Rede-\nfluss nicht unterbrechen lassen.\nEs ist klar, dass der s\u00e4chsische Einfluss kaum in eine ge-\nsetzliche Form gebracht werden kann. Es ist im Grunde\ngenommen nur eine Moderatorenrolle, die eingenommen\nwerden kann. Es kann zwar ein politischer Druck er-\nzeugt werden, aber niemand kann gezwungen werden,\negal, ob es die Landes\u00e4rztekammer oder die Kassen\u00e4rzt-\nliche Vereinigung oder irgendeine andere Institution ist,\nan den Tisch zu kommen. Es ist keine Frage: Wir w\u00fcn-\nschen es uns alle. Es geht jedoch nicht, dass wir sagen:\nWir beschlie\u00dfen hier ein Gesetz, das so und so werden\nmuss. Das w\u00e4re sicherlich w\u00fcnschenswert. Trotzdem\nwird es \u2013 damit komme ich auf das Wesentliche zur\u00fcck\n\u2013 nicht mehr Geld werden.\nZu Ihren \u00c4u\u00dferungen, Frau Dr. Volkmer. Wenn Sie von\ndieser Institution sprechen, in der die \u00c4rzte angestellt\nwerden sollen, so muss doch auch diese Institution fi-\nnanziert werden. Ich frage mich, woher dieses zus\u00e4tz-\nliche Geld genommen werden soll. Nehmen wir es von\nder Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung oder sollen die Kassen\ndas zus\u00e4tzlich finanzieren? Sollen die Beitr\u00e4ge wiederum\n\nsteigen? Wie soll es nur gehen? Wie das finanziert wer-\nden w\u00fcrde oder woher wir das zus\u00e4tzliche Geld bekom-\nmen, das haben Sie verschwiegen. Wir haben das Geld\nmomentan nicht. Wir k\u00f6nnen froh sein, dass wir die\ns\u00e4chsische AOK haben, bei der die Beitr\u00e4ge praktisch\nstabil sind. Wir hatten sogar eine Beitragssenkung, die\nvor allem darauf zur\u00fcckzuf\u00fchren ist, dass wir im statio-\nn\u00e4ren Bereich im Freistaat Sachsen einen Abbau der Bet-\ntenzahl durchgef\u00fchrt haben und dadurch Kostenreduk-\ntionen erreichen konnten, so dass wir sehr effizient mit\nden Mitteln, die den Kassen zur Verf\u00fcgung stehen, ar-\nbeiten konnten. Das ist nicht \u00fcberall so.\n\nIch sehe jedoch keine Quelle, die sich auftut, mit deren\nHilfe wir mehr Geld bek\u00e4men, wenn es bei diesen ge-\nsundheitspolitischen Voraussetzungen, die der Bund\nschafft, bleibt.\n\nDas war der wesentliche Punkt, der uns dazu angehalten\nhat, den \u00c4nderungsantrag, in den viele der von ihnen\ngenannten Punkte aufgenommen worden sind, hier zu\nstellen. Ich tue dies mit der Motivation, von der Bundes-\nregierung bestimmte Dinge f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder\neinzufordern. Das sollte unser gemeinsamer Wille sein.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es spricht jetzt Staats-\nministerin Weber.\n\nFrau Weber, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr geehrte\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren Abgeord-\nnete! Im Juni des Jahres 2002 haben wir an dieser Stelle\nschon einmal sehr ausf\u00fchrlich \u00fcber die Problematik dis-\nkutiert.\nFrau Dr. Volkmer, ich bin seit dem 2. Mai 2002 im Amt.\nIm Juni habe ich angek\u00fcndigt, was wir tun werden.\n\n(Frau Dr. Volkmer; SPD: Das war genau das,\nwas Herr Geisler auch gesagt hat!)\n\n\u2013 Das ist in Ordnung. Ich spreche aber von der Zeit, in\nder ich das Amt begleite. Zweifelsohne ist im Juni das\nProblem angesprochen worden. Ich habe damals aus-\ndr\u00fccklich \u2013 deswegen werde ich es jetzt nicht wieder-\nholen \u2013 betont, was wir im Freistaat Sachsen schon alles\ngetan haben, angefangen bei der Kreditierung, die wir\nf\u00fcr \u00c4rzte eingef\u00fchrt haben \u2013 ich glaube schon, dass das\neine finanzielle Unterst\u00fctzung f\u00fcr unsere \u00c4rzte ist \u2013, bis\nhin zur Einf\u00fchrung eines Lehrstuhls usw. usf.\n\nIch m\u00f6chte nur einiges erw\u00e4hnen, was auch meine Kolle-\ngin Nicolaus gesagt hat. Was muss geschehen, um das\nbisherige Versorgungsniveau zu halten? Es m\u00fcssen alle\nBeteiligten an den Tisch kommen. Das habe ich verspro-\nchen und das wird auch getan.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDer Arztberuf ist zunehmend unattraktiv geworden. Me-\ndiziner gehen dorthin, wo sie mehr Geld verdienen, und\nzwar in die Forschung, in die Industrie, ins Ausland\noder in die alten Bundesl\u00e4nder. Ich muss darauf verwei-\nsen. Es ist uninteressant, ob Herr Seehofer dieses oder\njenes gemacht hat. Seehofer hat auch viele gute Dinge\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Oktober 2002\n\n\n\n4693\n\ngemacht, die von Ihrer Regierung wieder zur\u00fcckgenom-\nmen wurden.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Was denn zum Beispiel?)\n\n\u2013 Zum Beispiel die Zuzahlung der Patienten.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Das finden Sie gut?)\n\n\u2013 Die fand ich sehr vern\u00fcnftig.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs gab ja H\u00e4rtefallklauseln. Gerade im Bereich der Zahn-\nmedizin zeigt sich doch, wie viele H\u00e4rtef\u00e4lle es gab. Es\ngab viel Zukunftsweisendes. Die Zuzahlung war eines\ndavon. Das ist richtig.\n\nDer Gesetzgeber \u2013 jetzt sind Sie gefragt, weil Sie die\nneue Bundesregierung wieder stellen \u2013 ist haupts\u00e4chlich\nder Bund, der die Rahmenbedingungen f\u00fcr die \u00e4rztliche\nT\u00e4tigkeit sowohl im ambulanten als auch im station\u00e4ren\nBereich verbessern muss. Gerade die Verg\u00fctung \u2013 dies\nkann man nicht an die zweite Stelle setzen \u2013 der \u00e4rzt-\nlichen Leistungen in den neuen L\u00e4ndern steht in keinem\nangemessenen Verh\u00e4ltnis zu der tats\u00e4chlich geleisteten\nArbeit und zu der entsprechenden Honorierung in den\nalten L\u00e4ndern.\n\nEigenartigerweise \u2013 wir haben das bei der Gesundheits-\nministerkonferenz mehrfach angesprochen: Glauben Sie,\ndass ich die Gesundheitsminister der SPD daf\u00fcr gewin-\nnen konnte?\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Wozu?)\n\n\u2013 Wozu? Dass unsere \u00c4rzte im Osten besser honoriert\nwerden. Ich konnte sie nicht daf\u00fcr gewinnen. Im Gegen-\nteil. Es hie\u00df: Wenn \u00fcberhaupt, dann m\u00fcssten selbstver-\nst\u00e4ndlich die \u00c4rzte im Westen auch mehr bekommen.\nDar\u00fcber kann man streiten. Streitpunkt ist aber, dass un-\nsere \u00c4rzte nicht einmal 75 % des Honorars der westdeut-\nschen Kollegen haben, und das trotz gestiegener Kosten.\n\nEine schrittweise Angleichung an das Niveau der alten\nL\u00e4nder ist auch vor dem Hintergrund der ann\u00e4hernd\ngleichen Kosten geboten. Nur so k\u00f6nnen die Abwande-\nrungstendenzen nach Westdeutschland aufgehalten wer-\nden.\n\nDie Bundesregierung ist daf\u00fcr verantwortlich, dass\ndurch die mit dem Solidarit\u00e4tsst\u00e4rkungsgesetz 1999 ein-\ngef\u00fchrte Budgetierung eine schnelle Angleichung der\nVerg\u00fctung in den neuen Bundesl\u00e4ndern an das Niveau\nder alten Bundesl\u00e4nder verhindert wird.\n\nDie Abschaffung der Budgets und deren Ersatz durch in-\ntelligentere Steuerungsm\u00f6glichkeiten sehen wir als drin-\ngend erforderlich an. Ich bin gespannt, was in diesem\nBereich geschehen wird.\n\nAuch eine Anstellung im Krankenhaus wird wegen der\nschlechteren Verg\u00fctung im Osten und der erheblichen\nBelastung immer weniger attraktiv. Die Bundesregierung\nwar nicht bereit, beim Fallpauschalengesetz dem Vor-\nschlag der B-L\u00e4nder \u2013 das sind wir \u2013 zu folgen, ausrei-\nchende Mittel \u00fcber die Budgetierung hinaus zur Verf\u00fc-\ngung zu stellen, damit das Arbeitszeitgesetz umgesetzt\nwerden kann.\n\nKrankenhaus, Arzt und Familie sind heute weniger denn\nje zuvor miteinander vereinbar. Sie glauben doch nicht\netwa, dass die Einf\u00fchrung der Fallpauschalen in anderen\nL\u00e4ndern, in denen dies praktiziert werden sollte \u2013 das ist\nzum Beispiel in Amerika oder in Australien der Fall, wo\ndies l\u00e4ngst nicht mehr oder noch lange nicht angewandt\nwird \u2013, das Gelbe vom Ei ist oder etwas bewegen\nk\u00f6nnte. Wir werden auch bei der jetzt angedachten\n\u00dcberf\u00fchrung Schwierigkeiten bekommen.\n\n(Beifall des Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS)\n\nEs n\u00fctzt ein Arbeitszeitgesetz \u00fcberhaupt nichts, wenn\nnicht gesagt wird, wie es umgesetzt werden soll. Es\nreicht doch nicht, in ein Gesetz qualitative Forderungen\nhineinzuschreiben, wenn das notwendige Beiwerk f\u00fcr\ndie Umsetzung in die Praxis nicht gegeben wird. Das ist\nim Moment der Fall. Ein Hin- und Herschieben von \u00c4rz-\nten beseitigt doch nicht den Mangel, vielmehr verschiebt\nes ihn nur.\n\nDamit komme ich zu Ihren Gesundheitszentren. Wir\nstreiten uns \u00fcber Gesundheitszentren und dar\u00fcber, wie\ndiese finanziert werden sollten. Das alles ist nicht die\nFrage. Selbst wenn ich Gesundheitszentren h\u00e4tte und\ndiese besser w\u00e4ren, was ich bezweifle, selbst wenn wir\ndas Geld h\u00e4tten, diese einzurichten, h\u00e4tten wir noch\nlange nicht die \u00c4rzte, die wir in diesen Gesundheitszen-\ntren zusammenf\u00fchren k\u00f6nnten. Das ist doch das Thema!\nVorher brauchen wir doch gar nicht \u00fcber Gesundheits-\nzentren zu sprechen.\n\nMan sollte sich \u00fcberlegen, ob man in den Regionen, in\ndenen es einen Mangel an \u00c4rzten gibt, nicht wirklich\nKrankenh\u00e4user \u00f6ffnen k\u00f6nnte, damit\n\n(Beifall des Abg. Hatzsch, SPD)\n\nzumindest in diesen Regionen etwas geschieht. Man\nm\u00fcsste es dort so gestalten, dass die Krankenh\u00e4user die\nnotwendigen Gelder in den Budgets haben, um diese\nLeistungen erbringen und sie bei den Krankenkassen ab-\nrechnen zu k\u00f6nnen.\n\nZur\u00fcck zum Thema Sachsen. Im Juni habe ich gesagt,\ndass wir einen Runden Tisch bilden werden. Herr D\u00fcrr-\nschmidt, Sie k\u00f6nnen es im Protokoll nachlesen. Ich habe\ngesagt, dass ich nichts gegen die Erarbeitung einer Stu-\ndie h\u00e4tte. Wir werden aber zuerst mit den Verb\u00e4nden\nund den Vereinigungen, die ich genannt habe, entspre-\nchende Verhandlungen f\u00fchren, damit, falls eine solche\nStudie notwendig wird, alle Beteiligten wissen, was be-\nreits vorliegt, was wir noch ben\u00f6tigen und was wir\nzus\u00e4tzlich tun m\u00fcssen. Das habe ich getan.\n\nIm Sozialministerium ist eine Studie mit vielen Seiten \u2013\nes sind 40 oder 50 Seiten \u2013 erarbeitet worden, welche\nden Part des Landes, Analysen im ambulanten und im\nstation\u00e4ren Bereich betrifft und was eventuell ver\u00e4ndert\nwerden m\u00fcsste. Diese Unterlage werde ich bei diesem\nTreffen \u2013 ich will es nicht immer als Runden Tisch be-\nzeichnen \u2013 mit den Verb\u00e4nden und Vereinigungen be-\nsprechen, weil auch diese eine Verantwortung tragen.\nDas gilt f\u00fcr die Bereiche, in denen wir nicht direkt ein-\nwirken k\u00f6nnen, also dort, wo die Verantwortung bei der\nKassen\u00e4rztlichen Vereinigung oder bei der \u00c4rztekammer\nliegt. Wir werden uns dar\u00fcber unterhalten, wo jeder in\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Oktober 2002\n\n\n\n4694\n\nseinem Verantwortungsbereich etwas einbringen kann\nund was wir f\u00fcr unseren Freistaat Sachsen auf Landes-\nebene tun k\u00f6nnen.\nKlar ist aber: Wir werden nicht vorher \u2013 das hatte ich be-\nreits gesagt \u2013 eine Studie in Auftrag geben, die viel Geld\nkostet. Wir werden uns zun\u00e4chst abstimmen.\nZum Schluss nehmen Sie mir bitte noch eines ab: Es ist\nwirklich so, dass ich in den letzten Wochen mehr mit\nallen m\u00f6glichen \u00c4rzten und Apothekern allein schon\ndurchs Hochwasser \u2013 das k\u00f6nnen Sie mir glauben \u2013 zu-\nsammengekommen bin als sonst. Dabei ist zwischen\nallen Beteiligten festgestellt worden, dass wir diese Ge-\nspr\u00e4che zum \u00c4rztemangel erst nach Eind\u00e4mmung bzw.\nBehebung der Folgen der Hochwasserkatastrophe wieder\naufnehmen werden. Der Termin in meinem Hause steht\ndaf\u00fcr schon fest. Die Gespr\u00e4che werden in allern\u00e4chster\nZeit stattfinden.\nSie m\u00fcssen uns schon zugestehen, dass \u00c4rzte und Politik\nerst einmal andere Probleme hatten, die sie l\u00f6sen muss-\nten, bevor wir zum n\u00e4chsten Thema \u00fcbergehen. Wir wer-\nden zum n\u00e4chsten Thema schreiten und entsprechende\nDinge dem Landtag vorlegen, damit er informiert ist.\nWenn Sie in den Bundestag einziehen, Frau Dr. Volkmer\n\u2013 ich gehe davon aus, dass Sie vielleicht sogar unsere\nneue Gesundheitsministerin werden \u2013, erhoffe ich mir\ndann eine sehr gute Zusammenarbeit mit Ihnen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Nolle, SPD: Das w\u00e4re nicht das\nSchlechteste!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Die Debatte ist abgeschlossen. Das Schlusswort\nhaben die Fraktionen der PDS und der SPD. Ich bitte die\nPDS um das Schlusswort. Herr Abg. Dr. Pellmann, bitte.\n\nDr. Pellmann, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Ich denke, es war, liebe Frau\nStaatsministerin, dennoch wichtig, dass wir die heutige\nDebatte beantragt und auch durchgef\u00fchrt haben, denn\nunabh\u00e4ngig von der Flutkatastrophe \u2013 da gebe ich Ihnen\nRecht \u2013 m\u00fcssen wir immer wieder den Finger in die\nWunde legen: dass wir n\u00e4mlich \u00c4rztemangel sowohl im\nstation\u00e4ren als auch im ambulanten Bereich haben.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDie Debatte hat allerdings \u2013 insbesondere seitens der\nCDU-Fraktion \u2013 bisher nicht das gew\u00fcnschte Ergebnis\ngebracht. Verehrte Frau Nicolaus, Sie haben heute keinen\nGeburtstag, insofern kann ich etwas sch\u00e4rfer auf Sie rea-\ngieren. Ich muss Ihnen sagen, was Sie hier dargelegt\nhaben, reicht schlicht und ergreifend nicht aus. Ich greife\neinmal vor: Wenn Sie dann einen \u00c4nderungsantrag stel-\nlen, den \u00fcberhaupt kein Mensch versteht, dann wird die\nWelt noch verr\u00fcckter, und zwar deshalb, weil Sie ledig-\nlich das letzte Wort haben wollen wie im Kindergarten.\nDeswegen stellen Sie den \u00c4nderungsantrag.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nSie greifen doch damit nur das auf, was die SPD ohne-\nhin beantragt hat. Ich danke der SPD \u2013 ich werde es\nnicht mehr so oft tun, man muss auch etwas auf die\n\nWahlergebnisse, aber heute noch, weil Frau Dr. Volkmer\nheute das letzte Mal da ist \u2013, ich danke der SPD daf\u00fcr,\ndass sie unseren Antrag durch ihren Antrag erg\u00e4nzt hat.\nIn der Tat war es eine gute Allianz. Denn eines hat sich\ngezeigt: Wir brauchen zuerst eine Analyse \u00fcber den\nZustand und nicht nur Erfahrungswerte, sondern eine\nwissenschaftliche Analyse, die nach Ursachen forscht\nund dann auch entsprechende Schlussfolgerungen zieht.\nDann brauchen wir ein demokratisches Ensemble, einen\nRunden Tisch f\u00fcr alle gemeinsam. Wenn die SPD dann\nbereits weitere konkrete Vorschl\u00e4ge macht, wie sie das in\nihrem Antrag getan hat, dann ist es wichtig und gut und\ndann passt beides zusammen.\n\nInsofern, verehrte Frau Nicolaus und die Damen und\nHerren von der CDU, kann ich, da Sie ja zu unserem\nAntrag keine \u00c4nderungen hatten, davon ausgehen, dass\nSie ihm zustimmen werden, zumal ich ja immer noch\ndie Hoffnung habe \u2013 auch die Frau Staatsministerin hat\nes erw\u00e4hnt \u2013, dass auch Sie f\u00fcr einen Runden Tisch und\nf\u00fcr eine Analyse sind und dass Sie dann auch daf\u00fcr\nsind, dass wir auf der Grundlage dieser Analyse den\nMangel, der bereits da ist, gemeinsam beseitigen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte die SPD-\nFraktion um das Schlusswort zu ihrem Antrag. Frau\nAbg. Dr. Volkmer, bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Ich kann Ihren Wunsch nicht\nso ganz erf\u00fcllen, Frau Weber, jedenfalls heute und hier\nnicht. Ich frage mich manchmal, ob ich im falschen Film\nbin. Wer ist denn gegen die schrittweise Angleichung\nder L\u00f6hne und Geh\u00e4lter? Die CDU spricht sich eigentlich\nnur f\u00fcr die sofortige Angleichung der Geh\u00e4lter bei \u00c4rz-\nten und Rechtsanw\u00e4lten aus. Diese Art der Angleichung\nwollen wir nicht. Nat\u00fcrlich sind wir auch f\u00fcr die Anglei-\nchung der \u00e4rztlichen Honorare, aber in gleicher Art und\nWeise, wie wir es f\u00fcr alle Besch\u00e4ftigten in diesem Lande\nwollen,\n\n(Beifall bei der PDS)\n\ndenn die Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge werden nun einmal\ndurch die Besch\u00e4ftigten aufgebracht. Da geht es im\nGrunde genommen \u00fcberhaupt nicht anders.\n\nFrau Nicolaus, mehr Geld ins System kommt nicht. Das\nw\u00e4re zum jetzigen Zeitpunkt auch verkehrt. Wir m\u00fcssen\nvielmehr daf\u00fcr sorgen, dass das Geld, das wir zur Verf\u00fc-\ngung haben, wirklich effizienter angewendet wird. Dazu\nist es notwendig, dass wir zu einer integrierten Versor-\ngung kommen. Aus diesem Grunde sind Gesundheits-\nzentren, in denen so eine integrierte Versorgung m\u00f6glich\nist, ein geeignetes Instrument. Wer soll Tr\u00e4ger sein? Tr\u00e4-\nger k\u00f6nnen zum Beispiel Wohlfahrtsverb\u00e4nde sein.\n\nIch freue mich, Frau Weber, dass Sie wenigstens den\nVorschlag zur \u00d6ffnung der Krankenh\u00e4user f\u00fcr die ambu-\nlante Versorgung ebenfalls unterst\u00fctzen. Das ist gerade\nin den l\u00e4ndlichen Regionen ein wichtiger Weg. Wir un-\nterst\u00fctzen Sie auch dabei, jedoch sollten wir erst einmal\ndas machen, was wir schon machen k\u00f6nnen. Wir k\u00f6nnen\nzum Beispiel jetzt \u00fcber Netzstrukturen wesentlich mehr\ntun.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Oktober 2002\n\n\n\n4695\n\nNoch einmal kurz zu unserem Antrag. Sie haben vier\nPunkten von unseren f\u00fcnf Punkten in Ihrem \u00c4nderungs-\nantrag zugestimmt. Sie haben nicht zugestimmt einer\nImagekampagne, in die neben den im Gesundheitswesen\nBeteiligten auch die Universit\u00e4ten einbezogen werden,\ndamit die Botschaften direkt an die Studierenden heran-\ngetragen werden k\u00f6nnen; denn das best\u00e4ndige Wieder-\nholen der schlechten Bedingungen f\u00fcr \u00c4rztinnen und\n\u00c4rzte wirkt nicht gerade als Anreiz f\u00fcr junge Mediziner,\nin die l\u00e4ndlichen Regionen zu kommen. Herausgestellt\nwerden m\u00fcssen die eigenen M\u00f6glichkeiten und Vorteile.\nIch wundere mich, warum Sie diesem Punkt nicht auch\nzugestimmt haben, weil ich eigentlich aus einem Ge-\nspr\u00e4ch mit Ihnen wei\u00df, Frau Weber, dass Sie das \u00e4hnlich\nsehen.\n\nWir m\u00fcssen zeigen, dass sich Sachsen um junge Medizi-\nner k\u00fcmmert, ihnen gute Ausbildungs- und Weiterbil-\ndungsm\u00f6glichkeiten bietet und dass die Arbeitsbedin-\ngungen im Krankenhaus von ihnen selbst auch\nbeeinflusst werden k\u00f6nnen und sie sich nicht in irgend-\neine M\u00fchle hineinbegeben, aus der sie nur kaputt wieder\nherauskommen.\n\nInitiativen wie der Runde Tisch, den die PDS fordert,\noder auch Gespr\u00e4chsrunden, wie die CDU sie durchf\u00fch-\nren m\u00f6chte, sind nur dann sinnvoll, wenn daraus ver-\nbindliche Ergebnisse resultieren. Wir haben weniger\neinen Mangel an Ideen als an tats\u00e4chlichem Gestaltungs-\nwillen. Die Aufnahme unserer Vorschl\u00e4ge durch die\nCDU ist ein erster Schritt, aber setzen Sie jetzt diese Vor-\nschl\u00e4ge auch um!\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Abg. Dr. Volk-\nmer, ich verabschiede Sie mit den besten W\u00fcnschen und\nhohen Erwartungen an ein erfolgreiches politisches Wir-\nken im Bundestag auch im Interesse des Freistaates Sach-\nsen.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe zur Abstimmung auf\nden Antrag der PDS-Fraktion in der Drucksache 3/6558.\nWer diesem Antrag seine Zustimmung gibt, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013\nDanke. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Bef\u00fcrwortung\nund Stimmenthaltung ist dem Antrag mehrheitlich nicht\nzugestimmt worden. Die Drucksache ist damit nicht be-\nschlossen.\n\nZur Drucksache 3/6595. Zum Antrag der SPD-Fraktion\nliegt ein \u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion in der\nDrucksache 3/7136 vor. Es war davon schon die Rede.\nFrau Abg. Nicolaus, Sie haben das Wort.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte jetzt nicht weiter\nausholen. Vieles ist schon zum Antrag der SPD-Fraktion\ngesagt worden. Wir stellen dazu einen \u00c4nderungsantrag.\nIch denke aber, das Abstimmungsverhalten zu unserem\n\u00c4nderungsantrag wird eine Nagelprobe f\u00fcr die SPD-\nFraktion und speziell f\u00fcr Sie, Frau Dr. Volkmer, werden.\nDamit die guten W\u00fcnsche der Pr\u00e4sidentin auch in Erf\u00fcl-\nlung gehen, w\u00fcrden wir uns freuen, wenn Sie unserem\n\u00c4nderungsantrag die Zustimmung g\u00e4ben, weil gerade in\n\ndem letzten Absatz speziell noch einmal darauf abge-\nstellt wird, wie eine Gesundheitsreform aussehen k\u00f6nnte\nund vor allem dass sie positive Auswirkungen speziell\nf\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder hat.\n\nNur wenn eine gescheite, mit vielen neuen Ans\u00e4tzen ver-\nbundene Gesundheitsreform eingeleitet wird, k\u00f6nnen wir\nuns darauf freuen, dass es zu entsprechenden Ver\u00e4nde-\nrungen in den neuen Bundesl\u00e4ndern kommt. Dies ist un-\nabh\u00e4ngig von der Moderatorenrolle, die der Runde zu-\nkommt, die von der Ministerin einberufen wird; wir\nhaben es heute noch einmal von der Ministerin geh\u00f6rt.\nWir k\u00f6nnen auf dieser Ebene m\u00f6glicherweise Fragen kl\u00e4-\nren, die speziell den Freistaat Sachsen betreffen \u2013 zumin-\ndest hoffen wir das alle, wir hoffen besonders auf das\nVerst\u00e4ndnis aller Beteiligten \u2013, aber Grundtenor muss\nf\u00fcr uns sein, dass im Gesundheitsbereich richtungwei-\nsende Ver\u00e4nderungen eintreten, die sich dann in einer\nPolitik widerspiegeln, die auch f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4n-\nder vertretbar ist.\n\nNur wenn Sie diesem Punkt zustimmen, werden Sie\nauch die guten W\u00fcnsche der CDU-Fraktion immer be-\ngleiten. Wir hoffen, dass Sie diese Dinge in der n\u00e4chsten\nSitzung vortragen werden \u2013 wobei ich glaube, dass man\nim Bundestag nicht so oft reden kann wie im S\u00e4ch-\nsischen Landtag und Sie sich noch einige Male hierher\nzur\u00fccksehnen werden.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich stelle den \u00c4nde-\nrungsantrag der CDU-Fraktion zur Diskussion. M\u00f6chten\nSie zum \u00c4nderungsantrag sprechen? \u2013 Frau Dr. Volkmer,\nbitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Frau Nicolaus, ich werde mich\ndennoch nicht n\u00f6tigen lassen.\nVier Punkte stammen aus unserem Antrag: das F\u00f6rder-\nprogramm zur \u201eGr\u00fcndungs- und Wachstumsfinanzie-\nrung Sachsen\u201c, die zentrale Erfassung von Weiterbil-\ndungsstellen, Rotationsstellen f\u00fcr \u00c4rzte in der\nFacharztausbildung f\u00fcr Allgemeinmedizin und Kinder-\nheilkunde in Krankenh\u00e4usern und die St\u00fctzung der Ho-\nnorare f\u00fcr Arztpraxen in strukturschwachen Gebieten.\nDiese Punkte k\u00f6nnen wir in Sachsen beeinflussen. Es\ngeht um Ma\u00dfnahmen gegen einen drohenden \u00c4rzteman-\ngel in Sachsen.\n\nWas den ersten Punkt betrifft, so haben Sie nicht gesagt,\nwie Sie gr\u00f6\u00dfere finanzielle Anreize schaffen wollen. Wie\nsoll zum Beispiel die Gew\u00e4hrung einer Landarztzulage\naussehen, die \u00fcber das hinausgeht, was hier schon aufge-\nf\u00fchrt ist, n\u00e4mlich das F\u00f6rderprogramm und die St\u00fctzung\nder Honorare?\n\nWir werden uns zu diesem Antrag der Stimme enthal-\nten.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Das Wort zum \u00c4nde-\nrungsantrag nimmt der Abg. Dr. Pellmann.\n\nDr. Pellmann, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin, ich muss noch ein-\nmal auf das eigenartige Demokratieverst\u00e4ndnis der CDU\naufmerksam machen; denn sie setzt damit ganz offen-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Oktober 2002\n\n\n\n4696\n\nsichtlich auf ein Pferd, das andere bereits am Z\u00fcgel hal-\nten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei PDS und SPD)\n\nSie sollten sich \u00fcberlegen, wie lange Sie diese Methode\ndem Hohen Haus noch zumuten wollen.\nAuch wir werden uns freilich der Stimme enthalten, ob-\nwohl eine Reihe von Punkten zustimmungsf\u00e4hig ist. Wir\nk\u00f6nnen es jedoch nicht l\u00e4nger hinnehmen, dass Sie un-\nsere Antr\u00e4ge niederstimmen, dass Sie Initiativen, die wir\nschon vor Monaten und Jahren ergriffen haben, irgend-\nwann sp\u00e4ter wieder aufgreifen und dann auch noch\nerwarten, dass wir uns, um in der Sprache zu bleiben,\nlediglich in die Kutsche setzen, bei der Sie vorn sitzen\nund die Z\u00fcgel des Pferdes in der Hand halten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Ich lasse jetzt \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der\nCDU-Fraktion abstimmen. Wer der Drucksache 3/7136\ndie Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Ich sehe keine\nGegenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine gr\u00f6-\n\u00dfere Zahl von Abgeordneten enth\u00e4lt sich der Stimme.\nDamit ist dem \u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion mit\nder Mehrheit des Hauses zugestimmt worden.\n\nDie Abstimmung \u00fcber den Antrag der Fraktion der SPD\nerledigt sich; denn dieser wird durch den Antrag der\nCDU-Fraktion ersetzt.\n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt ist\nbeendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 5\n\n\u2013 Pilotprojekt Berufsausbildung mit Fachabitur\n\nDrucksache 3/3968, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Wiedereinf\u00fchrung der Berufsausbildung mit Abitur\n\nDrucksache 3/6793, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen nehmen folgenderma\u00dfen dazu Stellung:\nzun\u00e4chst die SPD-Fraktion, dann die CDU-Fraktion, die\nPDS-Fraktion, die CDU-Fraktion und die Staatsregierung.\n\nIch erteile der Fraktion der SPD das Wort. Es spricht\nHerr Abg. Nolle.\n\nNolle, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Berufsausbildung mit Abitur ist, so wie wir es auch\nin unserem Antrag formuliert haben, ein Schritt in die\nZukunft unserer Kinder und unserer Unternehmen.\nIm Fr\u00fchsommer dieses Jahres hatte ich Dutzende Bewer-\nberinnen f\u00fcr die Ausbildung zur Mediengestalterin f\u00fcr\nPrintmedien in meinem Druckhaus. Eine dieser Bewerbe-\nrinnen fiel mir besonders auf: Sie hatte auf dem Zeugnis\nder Mittelschule eine \u201e1\u201c im Fach Deutsch. Nun absol-\nvierte diese junge Frau, wie andere auch, einen Eig-\nnungstest und sollte 100 falsch geschriebene W\u00f6rter er-\nkennen. Wie viele hat sie erkannt? 33 von 100; die\nanderen waren f\u00fcr sie richtig geschrieben. Ich erinnere\ndaran: Sie hatte eine \u201e1\u201c im Fach Deutsch.\n\nOffensichtlich spielt die Rechtschreibung an unseren\ns\u00e4chsischen Schulen keine Rolle mehr. Dieser Eindruck\ndr\u00e4ngt sich zumindest auf, wenn man dieses Ergebnis\nsieht. Deutschzensuren werden offensichtlich f\u00fcr Spr\u00fc-\ncheklopfen und Labern erteilt.\n\nIch kenne auch das Beispiel eines jungen Mannes, der\nschon durch das Schulsieb der DDR gefallen war und\nohne Schulabschluss Teilfacharbeiter f\u00fcr Grundgef\u00e4\u00dfe-\nfertigung wurde \u2013 ein exotischer Beruf, den es damals\nnur in einem Betrieb in Sachsen gab. Dieser Teilfachar-\nbeiter ging als Erwachsener Tag f\u00fcr Tag auf die Abend-\nrealschule und holte den Hauptschulabschluss nach. Er\nkann heute bei uns den Beruf des Druckers erlernen und\nerh\u00e4lt eine Chance, weil er selber etwas aus sich gemacht\n\nhat. Er ist einer von f\u00fcnf Lehrlingen, die in diesem Jahr\nin unserem Betrieb lernen, nachdem wir f\u00fcnf weitere un-\nserer Lehrlinge als Facharbeiter \u00fcbernommen haben.\n\nSeit langem sendet die Wirtschaft SOS-Signale: Junge\nund gut ausgebildete Fachkr\u00e4fte, vor allem in techni-\nschen Berufen, werden zur Mangelware. In drei bis vier\nJahren werden Azubis sogar richtiggehend knapp. Ab\ndem Jahr 2006 wird sich die Schere \u00f6ffnen zwischen de-\nnen, die aus dem Berufsleben ausscheiden, und denen,\ndie eine Ausbildung beginnen. Diese demografische Ent-\nwicklung wird sich in unseren Betrieben gravierend be-\nmerkbar machen. Dazu habe ich bereits im Mai/Juni\neine Studie im Infos-Institut vorgestellt.\n\nDaneben klagen die Unternehmen \u00fcber die Qualit\u00e4t un-\nserer Schulen. Bei vielen Besuchen in Unternehmen \u2013 ein\nBeispiel habe ich gerade genannt \u2013 h\u00f6re ich \u00fcber die\nLehrlinge immer wieder dasselbe: Es gibt M\u00e4ngel beim\nLesen, Schreiben und Rechnen, beim logischen Denken\nund der F\u00e4higkeit zum selbst\u00e4ndigen Lernen. Reden Sie,\nmit wem Sie wollen \u2013 Unternehmer, Sch\u00fcler, Lehrer und\nEltern werden Ihnen sagen: Diese Landesregierung freut\nsich \u00fcber die Zensuren der Pisa-Studie. Sie \u2013 und nur\nsie! \u2013 tr\u00e4gt jedoch die Verantwortung f\u00fcr eine Bildungs-\npolitik, bei der, gemessen am tats\u00e4chlichen Bedarf unse-\nrer Wirtschaft, vers\u00e4umt worden ist, unsere Schulen\ngr\u00fcndlich zu modernisieren. In diesem Punkt bin ich mir\nmit allen Verb\u00e4nden und Kammern v\u00f6llig einig.\n\nIch bin mir auch nicht sicher, ob unser ehemaliger Kul-\ntusminister, der nun der Wissenschaft vorsteht, \u00fcber-\nhaupt gemerkt hat, was f\u00fcr eine Bildungskatastrophe er\nhier im Land zu verantworten hat.\n\nDiese Misere m\u00fcssen unsere Betriebe ausbaden; denn sie\nhaben Schwierigkeiten, gute Leute zu finden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Oktober 2002\n\n\n\n4697\n\nDiese Misere m\u00fcssen unsere Hochschulen ausbaden; sie\nklagen \u00fcber schlecht vorbereitete Studenten.\nBezahlen aber m\u00fcssen wir alle diese Misere \u2013 mit sinken-\nden Wachstumschancen, weniger Unternehmen und da-\nmit weniger Arbeitspl\u00e4tzen.\nMeine Damen und Herren! Ich bin mir jedoch sehr\nsicher: Die Quittung f\u00fcr diese miserable Politik werden\nSie, meine Damen und Herren von der CDU, bei der\nn\u00e4chsten Wahl in Sachsen erhalten. Es wird die Quittung\nsein f\u00fcr eine miserable Politik, wie es einmal Kollege Bie-\ndenkopf sagte. Ich f\u00fcge hinzu: f\u00fcr Hochmut und Macht-\nversessenheit.\nMachen Sie ruhig weiter, meine Damen und Herren, mit\nIhrer verkrampften Arroganz der Macht, die wir ja auch\nheute wieder bei der Abstimmung \u00fcber die Antr\u00e4ge ge-\nsehen haben! Wenn Sie glauben, nie in Ihrem Leben\nPartner zu brauchen, dann machen Sie so weiter.\nIch sage Ihnen: Sachsen muss wieder auf Kurs gebracht\nwerden und Sachsen wird nach 2004 wieder auf Kurs\ngebracht werden.\n\n(Lehmann, CDU: Durch Sie?)\n\nDaf\u00fcr werden wir Sozialdemokraten, meine Damen und\nHerren, sorgen: 2004 gewinnen wir!\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Raatz, SPD \u2013\nLachen bei der CDU)\n\nSie werden dann genau so bleich und hilflos aussehen\nwie am 23. September. Denn Ihr bisheriger alleiniger\nWahlhelfer in Sachsen, K\u00f6nig Kurt, steht aus den be-\nkannten Gr\u00fcnden \u2013 Gott sei Dank und leider \u2013 nicht\nmehr zur Verf\u00fcgung.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Wir haben in Sachsen eine\nparadoxe Situation. Wir haben 390 000 Arbeitslose \u2013 und\ndas sind Ihre Arbeitslosen!\n\n(Proteste bei der CDU)\n\n\u201eWir haben\u201c, wie Herr Stoiber immer sagte, \u201eIhre Ar-\nbeitslosen, Herr Schr\u00f6der.\u201c Bei uns sind es Ihre Arbeits-\nlosen. Und wir haben gleichzeitig in immer mehr Bran-\nchen einen gravierenden Facharbeitermangel. Elektronik\nund Maschinenbau sind erst der Anfang.\nNach einer Studie der Handwerkskammer und der IHK\nklagten Ende 2001 bereits 8 % der Handwerksbetriebe\n\u00fcber einen Mangel an Fachpersonal und 15 % der Firmen\ngaben an, dass die unbesetzten Stellen das Umsatz-\nwachstum hemmen. Trotzdem haben Sachsens Betriebe\nim vergangenen Jahr weniger junge Leute in Ausbildung\ngenommen als im Jahr zuvor, da die wirtschaftliche Ent-\nwicklung in unserem Musterl\u00e4ndle auf der Stelle tritt\nund der Negativtrend der vergangenen Jahre anh\u00e4lt.\nGleichzeitig lernen die jungen Leute heute anders.\nWeniger Menschen mit Hochschulzugangsberechtigung\ninteressieren sich f\u00fcr die duale Ausbildung. Stattdessen\nfangen mehr an zu studieren. Immer mehr Sch\u00fclerinnen\nund Sch\u00fcler w\u00e4hlen die vermeintlich schweren Natur-\nwissenschaften ab. Sachsen ist absolutes Schlusslicht bei\nder Wahl der Leistungskurse von Chemie, Mathematik\n\nund Physik; und dies im alten Autoland, im alten Ma-\nschinenbau- und Energieland Sachsen und wo in\nDeutschland gerade Ingenieure, Chemiker und Informati-\nker fehlen.\n\nWir brauchen also zweierlei, sonst laufen wir in eine\nSackgasse, meine Damen und Herren:\n\nerstens eine verbesserte und anspruchsvollere Ausbil-\ndung, moderne Schulen und vor allem eine moderne\nLehrerausbildung, mit der wir der Situation in unseren\nUnternehmen gerecht werden.\n\nZweitens brauchen wir f\u00fcr unsere Jugendlichen attrak-\ntive und zukunftsf\u00e4hige Ausbildungsg\u00e4nge, die ihnen\nauch Weiterentwicklung erm\u00f6glichen.\n\nDeshalb fordern wir eine zeitgem\u00e4\u00dfe Berufsausbildung\nkombiniert mit Fachabitur. Dies weist in die richtige\nRichtung, denn den Jugendlichen wird neben der Fach-\nhochschulreife auch ein technischer Berufsabschluss ver-\nmittelt. Wir sind uns in dieser Frage mit dem BDA einig,\nder n\u00e4mlich eine bessere Verkn\u00fcpfung von Fachhoch-\nschulreife mit dem Studium an der Fachhochschule for-\ndert. Genau das k\u00f6nnte durch unsere Initiative auch er-\nreicht werden.\n\nVielleicht h\u00f6ren wir heute auch einmal etwas von meiner\nKollegin Marlies Volkmer oder Herrn Hahn von der PDS\noder von Herrn Heinz, von Herrn Schowtka oder von\nFrau Windisch von der CDU. Sie alle haben laut Land-\ntagshandbuch Berufsausbildung mit Abitur. Ich glaube,\nes hat ihnen nicht geschadet.\n\nMeine Damen und Herren, f\u00fcr die jungen Menschen\nk\u00f6nnen sich mit unserem Modell unterschiedliche Ent-\nwicklungsm\u00f6glichkeiten er\u00f6ffnen, die jeder f\u00fcr sich zu-\nkunftsweisend ausgestalten kann. Sie lernen einen Beruf.\nSie k\u00f6nnen studieren. Sie k\u00f6nnen beides sp\u00e4ter miteinan-\nder kombinieren. Auch f\u00fcr die Unternehmen ist es at-\ntraktiv, da sie hoch qualifizierte Leute bekommen, die\nsich sp\u00e4ter sogar noch weiterentwickeln k\u00f6nnen. Be-\nkanntlich leidet unsere Wirtschaft nicht an zu vielen gu-\nten Leuten.\n\nWas wir damit schaffen, meine Damen und Herren, ist\neine neue, aber gleichzeitig erprobte Form der Ausbil-\ndung. Wir verbinden Praxisorientierung und theoretische\nAusbildung. Wir haben dadurch die Chance, die F\u00e4hig-\nkeiten zum selbst\u00e4ndigen Lernen und zum planvollen\nArbeiten zu vermitteln. Das sind die Schl\u00fcsselqualifika-\ntionen.\n\nDie Berufsausbildung mit Fachabitur kann ein erster\nSchritt dazu sein. Eine st\u00e4rker praxisorientierte Ausbil-\ndung unserer Kinder ist nur gut. Sie kann ein Element\neiner neuen Form der Bildung und Ausbildung sein. Die\nHochschule muss sich ja nicht gleich an die Gesellenpr\u00fc-\nfung anschlie\u00dfen.\n\nDenken wir an das Thema lebenslanges Lernen. Das Stu-\ndium kann berufsbegleitend erfolgen. Man kann es eini-\nge Jahre sp\u00e4ter machen, wenn die Familie gegr\u00fcndet ist.\nVielleicht kann man es in Bl\u00f6cken organisieren. Ich\ndenke, in der Zukunft werden wir viele neue Formen\nder Weiterbildung erleben.\n\nDie Berufsausbildung mit Fachabitur kann darin ein\nwichtiger Baustein sein, meine Damen und Herren. Sie\n\u00f6ffnet mehrere T\u00fcren: Sie \u00f6ffnet das Tor in die Betriebe;\nsie \u00f6ffnet das Tor zu den Fachhochschulen und sie \u00f6ffnet\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Oktober 2002\n\n\n\n4698\n\nauch das Tor, um das alles zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt\nfortsetzen zu k\u00f6nnen.\n\nEin paar wenige Worte, meine Damen und Herren, zum\nAntrag der PDS. Meine Fraktion ist der Auffassung, das\nAbitur in zw\u00f6lf Jahren und der gleichzeitige Abschluss\neiner Facharbeiterausbildung sind unter den heutigen\nBedingungen und Anforderungen unrealistisch. Das sa-\ngen auch alle Experten. Das sage ich Ihnen auch als Un-\nternehmer, liebe Kollegen von der PDS. Deshalb sollten\nwir uns nicht mehr mit diesen Dingen befassen, sondern\nsollten uns auf das Machbare konzentrieren.\n\nEs geht hier nicht um Ostalgie. Es geht hier nicht um die\nWiederauferstehung eines abgehalfterten Systems. Es\ngeht um die Zukunft unserer jungen Menschen. Dazu\nbrauchen wir keine historischen oder ideologischen\nScheuklappen.\n\nDie SPD hat deshalb ihren Antrag zur Berufsausbildung\nmit Fachabitur eingebracht. Nutzen Sie diese Chance,\nmeine Damen und Herren von der CDU! Eine qualifi-\nzierte Ausbildung ist f\u00fcr jeden Einzelnen der Schl\u00fcssel\nzum Arbeitsmarkt und f\u00fcr die Unternehmen ist sie er-\nfolgbestimmend. In Ro\u00dfwein und Mittweida lie\u00dfe sich\ndieses Projekt sofort und ohne gr\u00f6\u00dferen Aufwand in die\nTat umsetzen.\n\nUnserem Herrn Ministerpr\u00e4sidenten rate ich: Reden Sie\nnicht immer nur von der Bildung, starten Sie endlich\nIhre \u2013 gebetsm\u00fchlenartig vorgetragene \u2013 angek\u00fcndigte\nBildungsoffensive. Das w\u00e4re gut. Das Interesse der jun-\ngen Leute an einem solchen Ausbildungsgang ist da. Der\nWille bei den Unternehmerinnen und Unternehmern ist\nda. Die Ressourcen in unseren Bildungseinrichtungen\nsind auch da \u2013 wenn wir nur wollen.\n\nWas fehlt, das ist allerdings etwas Schwieriges, das ist\neine Regierung, die sich endlich engagiert. Wir sollten\ndieser Regierung Beine machen.\n\nDanke sch\u00f6n, meine Damen und Herren.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nGanz vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion,\nbitte. Herr Abg. Colditz.\n\nColditz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Die beiden Antr\u00e4ge, die uns zur Diskussion vorlie-\ngen, greifen zwar zu Recht ebenso eine Forderung der\nWirtschaft wie ein in der \u00d6ffentlichkeit befindliches An-\nliegen auf. Ich denke aber, dass neben pauschalen Forde-\nrungen oft auch eine genauere Analyse von Rahmenbe-\ndingungen und bereits vorhandenen L\u00f6sungsans\u00e4tzen\nbzw. inhaltlichen Gestaltungserfordernissen notwendig\nist, um einem Anliegen gerecht zu werden.\nDie Diskussion zu diesen beiden vorliegenden Antr\u00e4gen\nkann deshalb wohl auch nur ein Einstieg in eine vertiefte\nund notwendige Er\u00f6rterung dieser Fragen sein. Herr\nNolle, ich gebe Ihnen v\u00f6llig Recht, es geht darum, sich\nauf das zun\u00e4chst Machbare zu konzentrieren. Ich denke,\nwenn man dann analysiert, was bereits als Modell- und\nPilotvorhaben durch das Kultusministerium, durch das\nWirtschaftsministerium praktiziert wird, dann sind wir\nschon auf dem Weg.\n\nMeine Damen und Herren! Fakt ist, dass seitens der\nWirtschaft eine noch st\u00e4rker praxisbezogene Ausbildung\nan den Hochschulen, eine noch intensivere Zusammen-\narbeit mit ihnen und auch die Verk\u00fcrzung der Ausbil-\ndungszeiten zugunsten eines fr\u00fcheren Eintritts in das\nArbeitsleben mit m\u00f6glichst ersten praktischen Berufs-\nerfahrungen bzw. entsprechenden Abschl\u00fcssen gefordert\nwird.\n\nEin Weg dahin \u2013 insbesondere zur Erf\u00fcllung der letzten\nForderung \u2013 wird auch zum Teil \u00fcber die Wiedereinf\u00fch-\nrung des Abiturs mit Berufsausbildung gesehen. Andere\nVorstellungen leiten sich zumindest aus einer Kopplung\nvon Berufsausbildung mit fachgebundener Hochschul-\nzugangsberechtigung her.\n\nF\u00fcr beide Forderungen, die sich letztlich in den vorlie-\ngenden Antr\u00e4gen widerspiegeln, muss man allerdings\nmeines Erachtens zweierlei bedenken, n\u00e4mlich zum\neinen: Welche inhaltlichen, organisatorischen und rah-\nmenrechtlichen Voraussetzungen m\u00fcssen ber\u00fccksichtigt\nwerden, um einen tragf\u00e4hig dauerhaften Erfolg einer sol-\nchen Ausbildung zu garantieren? Zum anderen: Welche\nkonkreten Angebote existieren bereits und wie lassen sie\nsich weiter inhaltlich qualifizieren und verallgemeinern?\n\nIch will auf beide Fragen kurz eingehen. Zun\u00e4chst zu\nden notwendigen inhaltlichen, organisatorischen und\nrechtlichen Rahmenbedingungen, die es zu ber\u00fccksichti-\ngen gilt. Fakt ist, meine Damen und Herren, dass eine\nreine Kopie des Modellansatzes Berufsausbildung mit\nAbitur aus der ehemaligen DDR an neu gesetzten Pr\u00e4-\nmissen und ver\u00e4nderten Bedingungen des vorhandenen\nBildungssystems scheitert, und zwar durch eine Reihe\nvon Besonderheiten, die es zu ber\u00fccksichtigen gilt.\n\nIch will einige benennen:\n\nErstens. Bei allem Bem\u00fchen um die Gleichwertigkeit von\nberuflicher und allgemeiner Bildung stehen sich beide\nals konkurrierende Wahlm\u00f6glichkeit gegen\u00fcber. Dies fin-\ndet auch seinen Niederschlag in der individuellen Wert-\nsch\u00e4tzung, die diese Bildungsg\u00e4nge erfahren.\n\nIn dieser Konkurrenzsituation geht es um die Aufwer-\ntung der beruflichen Bildungsg\u00e4nge im Besonderen. Als\nWeg dazu wird die Er\u00f6ffnung einer Option f\u00fcr den\nHochschulzugang zwar gesehen, diese M\u00f6glichkeit wird\nallerdings bei genauem Betrachten seitens der Wirtschaft\nmehr als Steigerung der Attraktivit\u00e4t beruflicher Ausbil-\ndung und weniger als konsequenter Vollzug des Hoch-\nschulstudiums nach dem Ausbildungsabschluss verstan-\nden.\n\nZweitens. Berufliche Bildung soll in ihrem Kern dual\nausgestaltet werden, was zur Folge hat, dass sie auch\nzum Teil erheblich privat finanziert wird. Das pr\u00e4gt na-\nt\u00fcrlich aber dann auch Interessenlagen bei der Ausbil-\ndung, insbesondere durch die Unternehmen, im eben be-\nnannten Sinne vor.\n\nDrittens. Die Dualit\u00e4t wirkt sich aber auch in der rah-\nmenrechtlichen Verantwortung aus. Die Kultushoheit der\nL\u00e4nder im allgemein bildenden Bereich und die recht-\nliche Zust\u00e4ndigkeit des Bundes f\u00fcr die praktische Berufs-\nausbildung muss bei der Integration von beruflichen und\nallgemeinen Bildungsg\u00e4ngen ber\u00fccksichtigt werden.\n\nViertens. Die Trennung in fachgebundene und allge-\nmeine Hochschulreife gab es zwar so formalrechtlich in\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Oktober 2002\n\n\n\n4699\n\nder ehemaligen DDR nicht; sie allerdings jetzt leichtfertig\npreiszugeben hie\u00dfe, die inhaltlich vielgestaltigen und auf\ndas individuelle Leistungsniveau ausgerichteten Bil-\ndungsangebote quasi gleichzuschalten und damit deren\nInhalt und Qualit\u00e4t in gewisser Weise zu nivellieren. In\nletzter Konsequenz w\u00fcrde dies Abstriche am Niveau der\nberuflichen Ausbildung zur Folge haben.\n\nMeine Damen und Herren, wenn man sich allein diese\nvier kurz angerissenen Sachverhalte, die sicherlich einer\nvertiefteren Er\u00f6rterung bed\u00fcrfen, vergegenw\u00e4rtigt, dann\nwird deutlich, dass eine Kopie des Modells \u201eBerufsaus-\nbildung mit Abitur\u201c durch ver\u00e4nderte Rahmenbedingun-\ngen nicht m\u00f6glich ist und letztlich auch keinen Sinn\nmacht, will man nicht in der Folge ein etabliertes Ge-\nsamtsystem damit letztlich infrage stellen.\n\nInsofern umrei\u00dfen die eben benannten vier Punkte aber\ndann auch das Spannungsfeld, das sich bei der Ausge-\nstaltung von doppeltqualifizierenden Ausbildungsg\u00e4ngen\ngenerell stellt. Insofern ist es zielf\u00fchrender, diese Ausbil-\ndungsform, also diese doppeltqualifizierenden Ausbil-\ndungsg\u00e4nge, die ja auch Gegenstand der Antr\u00e4ge sind,\nan die aktuelle Entwicklung modifiziert anzupassen. Das\nhei\u00dft nicht, etwa die Bedeutung dieser doppeltqualifizie-\nrenden Ausbildungsg\u00e4nge zu leugnen. Im Gegenteil sol-\nlen die Vorz\u00fcge, die das mittlerweile etablierte Bildungs-\nsystem \u2013 bei allem weiterem Handlungsbedarf \u2013 hat, mit\nden Erfordernissen der wirtschaftlichen Entwicklung in\nEinklang gebracht werden. Deshalb muss der L\u00f6sungsan-\nsatz nicht in der Kopie eines fr\u00fcher praktizierten Modells\nals vielmehr in der konkreten Ausgestaltung doppeltqua-\nlifizierender Ausbildung unter Ber\u00fccksichtigung der ak-\ntuellen Strukturen liegen.\n\nKonkret herleitbarer Bedarf der Wirtschaft, Mitwirkung\ndes dualen Partners, inhaltliche und organisatorische Ge-\nstaltungsm\u00f6glichkeiten und rechtliche Verantwortungs-\nebenen k\u00f6nnen dabei jedoch nicht leichtfertig vernachl\u00e4s-\nsigt werden.\n\nUnter diesen so gesetzten Pr\u00e4missen sind wir aber in\nSachsen dann bereits auf dem Weg, um dem Anliegen\ngerecht zu werden. An drei konkreten Projekten l\u00e4sst\nsich das belegen: Die Berufsausbildung von Maurern,\nZimmerern und Beton- und Stahlarbeitern mit gleichzei-\ntigem Erwerb der Fachhochschulreife, kurz: DOBA, ver-\nmittelt ein Modell der doppeltqualifizierenden Ausbil-\ndung unter Beteiligung des dualen Partners, also der\nWirtschaft. Der mittlerweile abgeschlossene Schulversuch\nKASU realisiert das gleiche Anliegen im vollzeitschuli-\nschen Bereich der Berufsausbildung f\u00fcr kaufm\u00e4nnische\nAssistenten im Bereich des Umweltschutzes. Ebenfalls\nschon in der Umsetzung befindlich ist die modellhafte\nErprobung der kooperativen Ingenieurausbildung, durch\ndie gew\u00e4hrleistet wird, dass neben dem Studium eine\nzweieinhalbj\u00e4hrliche Berufsausbildung mit IHK-Ab-\nschluss realisiert werden kann.\n\nDiese Projekte belegen durchaus, meine Damen und Her-\nren, das s\u00e4chsische Engagement bei der Entwicklung von\nL\u00f6sungsans\u00e4tzen, durch doppeltqualifizierende Ausbil-\ndung wirtschaftlichen Entwicklungsbedarfen gerecht zu\nwerden. Ich denke, es ist richtig, diese L\u00f6sungen nicht\npauschal vorzugeben, sondern vom konkreten Bedarf\nder Wirtschaft abgeleitet und unter Einbeziehung der\nWirtschaft als dualem Partner.\n\nSo, wie die Belange der Wirtschaft Ber\u00fccksichtigung fin-\nden, darf aber auch die Qualit\u00e4tssicherung der allgemei-\nnen, hier insbesondere der gymnasialen Ausbildung da-\nbei nicht vernachl\u00e4ssigt werden. Unstrittig ist, dass die\ndoppeltqualifizierende Ausbildung nur im Verh\u00e4ltnis\nvon Synthese und Reduktion verschiedener Bildungs-\ng\u00e4nge ausgestaltet werden kann. Die Zusammenf\u00fchrung\nvon Inhalten der Berufsschule, der Fachoberschule und\nder praktischen Ausbildung kann nur gelingen, wenn\neinerseits einer \u00dcberfrachtung entgegengewirkt wird,\nandererseits aber auch die Nivellierung des Niveaus aller\nnotwendigen Bildungsbestandteile von vornherein ver-\nmieden wird.\n\nDiese notwendig zu vermeidende Niveauabsenkung setzt\ndann aber auch der doppeltqualifizierenden Ausbildung\n\u2013 so ehrlich muss man sein \u2013 Grenzen, zumal wenn sie\nmit der herk\u00f6mmlichen gymnasialen Ausbildung bei der\nErlangung der allgemeinen Hochschulreife gleichziehen\nwill. Um hier Niveauabsenkungen entgegenzuwirken,\nmacht sich deshalb eine Orientierung an der Erlangung\nder Fachhochschulreife \u00fcber den berufsorientierten Aus-\nbildungsgang auch weiterhin sinnvoll notwendig. Dies\nentspricht im \u00dcbrigen auch der KMK-Vereinbarung und\ndient letztlich dazu, dass die Abschl\u00fcsse, die damit er-\nlangt werden, auch Anerkennung finden.\n\nZusammenfassend kann man damit feststellen: Wir ste-\nhen zu doppeltqualifizierenden beruflichen Bildungsg\u00e4n-\ngen als M\u00f6glichkeit, eine Hochschulzugangsberechti-\ngung, gekoppelt mit einer Berufsausbildung, zu\nerlangen. Wir wollen sie aber in Abstimmung mit und\nunter Einbeziehung der Wirtschaft als dualem Partner\nausgestalten. Der duale Ansatz bleibt sicherlich auch hier\nder K\u00f6nigsweg neben dem vollzeitschulischen. Die Aus-\nwertung und die m\u00f6gliche verallgemeinerte Umsetzung\nbislang praktizierter Modell- und Schulversuche sollten\neine Grundlage sein, diese Ausbildung inhaltlich weiter\nzu qualifizieren, insbesondere die dazu notwendigen Vo-\nraussetzungen, seien es inhaltliche, organisatorische oder\nrechtliche.\n\nWir gehen davon aus, dass das integrative Modell des\nErwerbs der Fachhochschulreife und eines Berufsab-\nschlusses, das origin\u00e4re s\u00e4chsische Bildungsg\u00e4nge mitein-\nander verbindet, der zielf\u00fchrendste Weg ist, die von der\nWirtschaft angemahnte H\u00f6herqualifizierung der beruf-\nlichen Ausbildung im eingangs beschriebenen Sinne zu\nerreichen. Da wir die Diskussion hierzu vertiefter und\nauch ausf\u00fchrlicher f\u00fchren wollen, als dies in dieser\nDebatte m\u00f6glich ist, wollen wir mit unserem \u00c4nderungs-\nantrag eine weiter reichende Diskussion im Ausschuss\ndazu erm\u00f6glichen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die PDS-Fraktion,\nbitte. Herr Dr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Mein sehr verehrten\nDamen und Herren! Herr Kollege Colditz, der Schwierig-\nkeiten, die die Einf\u00fchrung der Berufsausbildung mit Abi-\ntur angesichts des bestehenden Systems mit sich bringt,\nsind wir uns durchaus bewusst, aber wir sollten dennoch\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Oktober 2002\n\n\n\n4700\n\ndiesen Weg einschlagen, weil eben auch aus unserer\nSicht ein realer Bedarf daf\u00fcr besteht.\nHerr Kollege Nolle, bei der heutigen Debatte \u2013 ich habe\nbei Ihnen unterschwellig diesen Vorwurf herausgeh\u00f6rt \u2013\ngeht es nicht um Nostalgie, zumindest nicht im Antrag\nder PDS-Fraktion. Allerdings ist es noch nicht einmal\ndrei Monate her, da haben binnen weniger Tage mit\nBlick auf die aktuelle Situation und die Diskussion \u00fcber\ndie Zukunft im Bildungswesen sowohl die Pr\u00e4sidentin\nder Kultusministerkonferenz, Frau Schipanski (CDU), als\nauch der Brandenburger Kultusminister Steffen Reiche,\nbekanntlich SPD, \u00f6ffentlich beklagt, dass im Zuge der\nWende gerade im Schulbereich viel zu viel voreilig \u00fcber\nBord geworfen worden sei und es durchaus sinnvoll sein\nk\u00f6nnte sich auf positive Erfahrungen zu besinnen.\n\nVon dieser Sicht aus denke ich, dass es legitim ist, diese\nFrage hier zu thematisieren; denn ich meine, sowohl\nFrau Schipanski als auch Herr Reiche haben Recht. Die\nEinsicht kommt zwar sp\u00e4t \u2013 erst einmal hat man es ab-\ngeschafft, jetzt diskutiert man wieder \u00fcber die Einf\u00fch-\nrung \u2013, aber besser sp\u00e4t als nie. Deshalb unterbreiten wir\nauch den Vorschlag, den fr\u00fcher durchaus erfolgreichen\nBildungsweg \u201eBerufsausbildung mit Abitur\u201c (BmA) wie-\nder einzuf\u00fchren, zun\u00e4chst in Sachsen, aber warum nicht\nauch perspektivisch in der gesamten Bundesrepublik.\n\nDabei erlangen die Absolventen innerhalb von drei oder\nauch von vier Jahren \u2013 auch das will ich sagen: hier sind\nwir f\u00fcr die Diskussion durchaus offen \u2013 sowohl einen\nFacharbeiterabschluss als auch das Abitur, also die allge-\nmeine Hochschulreife.\n\nAuch hier will ich korrigieren, Kollege Nolle: Von einer\nBerufsausbildung mit Abitur nach zw\u00f6lf Jahren ist in un-\nserem Antrag nicht die Rede, wenn, dann w\u00e4ren es\n13 Jahre, aber auch hier kann man diskutieren, wenn\nman wirklich eine L\u00f6sung sucht, diesen Bildungsgang\neinzuf\u00fchren.\n\nDie Wiedereinf\u00fchrung der Berufsausbildung mit Abitur\nw\u00e4re insbesondere f\u00fcr Sp\u00e4tentwickler und auch prak-\ntisch veranlagte Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler ein attraktives\nAngebot. Hier stimme ich dem, was die SPD-Fraktion\nausgef\u00fchrt hat, ausdr\u00fccklich zu.\n\nDie gegenw\u00e4rtige Situation ist f\u00fcr viele Kinder und\nJugendliche unbefriedigend. Die Grundsatzentscheidung:\nMittelschule oder Gymnasium wird nach der 4. Klasse\ngef\u00e4llt, zu einem Zeitpunkt also, wo die Kinder zehn\noder elf Jahre alt sind. Sie kennen unsere Position. Dies\nist eindeutig zu fr\u00fch, nicht nur aus Sicht der PDS, und\np\u00e4dagogisch eigentlich kaum zu verantworten, so dass\nFehlentscheidungen vorprogrammiert sind. Wer dann\nam Gymnasium scheitert, der muss zur\u00fcck an die Mittel-\nschule. Und jene Sch\u00fcler an der Mittelschule, die eigent-\nlich durch eine sp\u00e4tere Entwicklung bis zum Abitur\nkommen k\u00f6nnten, haben zwar theoretisch nach dem Ge-\nsetz den Weg nach oben, praktisch gibt es eine ganze\nReihe von Barrieren, unter anderem die teilweise feh-\nlende zweite Fremdsprache und anderes, die einen\nWechsel ziemlich oft verhindern.\n\nF\u00fcr jene Sch\u00fcler, die dann den Realschulabschluss erlan-\ngen und die mittlere Reife erworben haben, gibt es nach\ndem geltenden Schulgesetz zwei Varianten, um unmittel-\nbar nach der 10. Klasse das Abitur abzulegen: entweder\nein direkter Wechsel an ein Gymnasium oder der Besuch\n\neines Beruflichen Gymnasiums. Beide jedoch haben er-\nhebliche Nachteile. Wer ans Gymnasium geht, muss dort\ndie 10. Klasse noch einmal absolvieren, ehe er bzw. sie\ndie zweij\u00e4hrige gymnasiale Oberstufe besuchen darf.\nDass nur sehr wenige Sch\u00fcler von dieser M\u00f6glichkeit\nGebrauch machen und quasi ein verlorenes Jahr in Kauf\nnehmen, kann kaum verwundern.\n\nDas Berufliche Gymnasium allerdings tr\u00e4gt seinen Na-\nmen schon deshalb nicht ganz zu Recht, weil es zwar\nauch drei Jahre dauert, aber man dort eben nicht einen\nvollwertigen Berufsschulabschluss erlangt, sondern nur\neinen Teilabschluss, aber daf\u00fcr die Hochschulreife. Aber\nauch hier, denken wir, w\u00e4re das Angebot Berufsausbil-\ndung mit Abitur ein Weg, beides miteinander zu verbin-\nden, und dies w\u00fcrde bei Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern si-\ncher auf Akzeptanz sto\u00dfen, auch wegen Erh\u00f6hung des\nPraxisbezugs. Herr Nolle hat darauf hingewiesen.\n\nIch glaube, dass diese Einf\u00fchrung nicht \u00fcberm\u00e4\u00dfig\nzus\u00e4tzliche Kosten verursachen w\u00fcrde, denn die Ausbil-\ndung k\u00f6nnte beispielsweise an den ohnehin schon be-\nstehenden beruflichen Schulzentren erfolgen, an denen\nlediglich eine oder mehrere Klassen f\u00fcr Berufsausbil-\ndung mit Abitur eingerichtet werden m\u00fcssten. Auch an\nGymnasien w\u00e4re dies denkbar, wenn man eine verbind-\nliche Kooperation mit den regionalen Ausbildungsbetrie-\nben l\u00e4ngerfristig vereinbaren k\u00f6nnte.\n\nAuch neue Lehrerstellen \u2013 was eine Bef\u00fcrchtung sein\nk\u00f6nnte \u2013 sind aus unserer Sicht nicht erforderlich. Viel-\nmehr m\u00fcssten lediglich einige P\u00e4dagogen an berufliche\nSchulzentren versetzt werden, zum Beispiel von den der-\nzeitigen Beruflichen Gymnasien. Denn deren Existenz-\nberechtigung w\u00e4re im Falle der Einf\u00fchrung der Berufs-\nausbildung mit Abitur ohnehin zumindest mittelfristig\nzur Disposition zu stellen; denn wenn die Chance be-\nsteht, zwei vollwertige Abschl\u00fcsse zu erlangen, wird\nkaum noch ein Sch\u00fcler die derzeitige Variante bevorzu-\ngen.\n\nWir meinen, dass die Abschaffung der Berufsausbildung\nmit Abitur ein Fehler war. Liebe Kolleginnen und Kolle-\ngen von der CDU-Fraktion, wenn selbst die konservative\nTageszeitung \u201eDie Welt\u201c heute zu dieser Auffassung ge-\nlangt, dass das ein Fehler war, sollte vielleicht auch die\nCDU-Fraktion anfangen in dieser Frage umzudenken.\nDeshalb sollte aus unserer Sicht die Einf\u00fchrung des Bil-\ndungsganges schnellstm\u00f6glich, wenn es geht, bereits mit\ndem Beginn des kommenden Schuljahres, erfolgen.\n\nIch will abschlie\u00dfend hinzuf\u00fcgen, dass der von der PDS-\nFraktion eingereichte Antrag weiter zielt als die Druck-\nsache der SPD-Fraktion und deren Initiative; denn wir\nfordern eine landesweite Einf\u00fchrung, w\u00e4hrend die SPD-\nFraktion eigentlich die Fortf\u00fchrung von ein oder zwei\nModellprojekten unterst\u00fctzt. Dies ist uns zu wenig. Wir\nwollen auch \u2013 das ist ein zweiter Unterschied, den ich\nnennen will \u2013 nicht nur ein Fachabitur, sondern die Er-\nlangung der allgemeinen Hochschulreife mit diesem Bil-\ndungsgang erzielen. Wir werden uns an einem Hase-\nund-Igel-Wettbewerb nicht beteiligen. Das ist nicht Sinn\nder Sache. Es ist wichtig, dass diese Frage im Landtag\nthematisiert wird. Noch wichtiger ist, dass endlich etwas\ngeschieht.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Oktober 2002\n\n\n\n4701\n\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von der CDU-\nFraktion noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr\nColditz, bitte.\n\nColditz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Herr Dr. Hahn, noch einmal ganz kurz zu Ihnen.\nDas unterscheidet auch unseren gestellten \u00c4nderungsan-\ntrag und den SPD-Antrag von Ihrem Antrag. Die Grund-\nsatzfrage ist ganz einfach: Was wollen wir \u00fcber die be-\nrufsorientierten Ausbildungsg\u00e4nge erreichen bzw. was\nist sinnvoll dort zu gestalten?\nSie fordern die Erlangung der allgemeinen Hochschul-\nreife und wir gehen davon aus, die Fachhochschulreife\nzu erlangen. Das ist keine politische Auseinanderset-\nzung, auch keine ideologische Auseinandersetzung, son-\ndern die Frage danach, was Sinn macht, auch im Inte-\nresse der Auszubildenden. Schauen Sie sich die\nAuswertung der beiden Modellversuche aus dem Baube-\nreich und aus dem Umweltbereich an, schauen Sie sich\ndie Lehrpl\u00e4ne an. Wenn wir \u00fcber die berufsorientierten\nAusbildungsg\u00e4nge eine allgemeine Hochschulreife erzie-\nlen wollen, dann kann das nur \u00fcber zwei gangbare\nWege erfolgen. Entweder wir belasten die Auszubilden-\nden, gerade die Sp\u00e4tentwickler, so enorm, indem wir die\nMa\u00dfgaben setzen, die zur Erlangung der allgemeinen\nHochschulreife erforderlich sind, und verbauen damit\neigentlich den Leuten den Weg, weil das dann Anforde-\nrungen sind, die nicht mehr zu bew\u00e4ltigen sind. Das ist\neine Addition von Berufsausbildung plus Gymnasium.\nOder aber \u2013 und das kann auch nicht gewollt sein \u2013 wir\nm\u00fcssen beide Ausbildungsg\u00e4nge, sowohl den berufli-\nchen Zweig als auch den Gymnasialzweig, im Niveau\nabsenken. Das k\u00f6nnen wir auch gar nicht, nachdem sich\ndie KMK auf gewisse Grundanforderungen an die gym-\nnasiale Ausbildung verst\u00e4ndigt hat. Das ist genau das\nSpannungsfeld.\n\nDeshalb besteht der sinnvolle Zwischenweg darin, die\nHochschulzugangsberechtigung auf die Fachhochschul-\nzugangsberechtigung zu begrenzen, weil wir die Ele-\nmente der Berufsausbildung viel besser in die gymna-\nsiale Ausbildung einflechten k\u00f6nnen und damit den\ngleichen Effekt erreichen, der von der Wirtschaft gewollt\nist, n\u00e4mlich die Hochschulzugangsberechtigung, aber be-\ngrenzt auf die Fachhochschulreife.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage, Herr Colditz?\n\nColditz, CDU: Ich sage es noch einmal: Das ist keine\npolitische und ideologische Auseinandersetzung, sondern\neine Auseinandersetzung im Sinne der Betroffenen. Was\nmacht Sinn? Ich greife das auf, was Herr Nolle gesagt\nhat: Wir sollten uns auf das Machbare konzentrieren,\nauch im Sinne der Auszubildenden.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nColditz, CDU: Ja, bitte.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, Herr Prof.\nBramke.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Herr Kollege Colditz, Ihnen zu-\nstimmend, dass es tats\u00e4chlich ein Sachthema ist, frage\nich Sie aber: F\u00fcrchten Sie nicht, dass ein so enges Fach-\nabitur gar nicht aufgehen kann, weil sich nach diesem\nAbitur ein Gro\u00dfteil der Abiturienten gar nicht f\u00fcr dieses\nFachstudium entscheidet, sondern offen sein will f\u00fcr an-\ndere? Ich stelle diese Frage n\u00e4mlich auch als T\u00e4ter und\nOpfer zugleich, als T\u00e4ter, der f\u00fcnf Jahre an einer Berufs-\nschule mit Abiturausbildung in allgemein bildenden F\u00e4-\nchern gelehrt hat, und als Opfer \u2013 n\u00e4mlich als Hoch-\nschullehrer \u2013, das ungef\u00e4hr 20 Jahre mit Abiturienten zu\ntun hatte, die aus einer speziellen Berufsausbildung mit\nAbitur gekommen sind und dann etwas ganz anderes\ngemacht haben.\n\nColditz, CDU: Ich teile Ihre Auffassung, dass der Hoch-\nschulzugang mit dem Weg, den wir favorisieren, ein\nSt\u00fcck weit begrenzt wird, als dass ein allgemeiner Hoch-\nschulzugang nicht m\u00f6glich ist und letztendlich nur ein\nFachhochschulzugang realisiert werden kann. Das ist\nrichtig. Aber ich muss im Umkehrschluss bedenken \u2013\nund das sind die Anmerkungen, die ich vorab gemacht\nhabe \u2013, was der Auszubildende als Berufsweg bzw. als\nAusbildungsweg konkret vor hat. Geht es ihm darum,\nneben seiner Hochschulzugangsberechtigung auch eine\nBerufsausbildung abzuschlie\u00dfen und damit im Hinblick\nauf die weiter f\u00fchrenden Bildungsg\u00e4nge diesen Beruf\nmit im Auge zu haben, oder geht es ihm darum, die all-\ngemeine Hochschulreife zu erlangen? Deshalb m\u00fcssen\nwir in Sachsen \u2013 Herr Hahn sprach von Sp\u00e4tentwicklern\nbzw. den eher praktisch Veranlagten \u2013 bedenken, dass\nwir die dritte M\u00f6glichkeit des Beruflichen Gymnasiums\nhaben, welches auch noch erm\u00f6glicht, den allgemeinen\nHochschulzugang zu erreichen.\nWenn man das alles im Komplex betrachtet, kann man\njedem, der die Vorstellung entwickelt, auch neben dem\nBeruf noch eine Hochschulzugangsberechtigung zu er-\nlangen, durchaus gerecht werden. Aber man kann es\nnicht so pauschal l\u00f6sen wie mit der Berufsausbildung\nund der Erlangung der allgemeinen Hochschulreife,\nwenn man nicht entweder \u00dcberbelastung in Kauf neh-\nmen will oder Niveauabbr\u00fcche in der beruflichen und in\nder gymnasialen Ausbildung. Das kann meines Erach-\ntens im Sinne der Auszubildenden nicht gewollt sein.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: M\u00f6chte noch ein Ab-\ngeordneter zu dem Thema sprechen? \u2013 Dann Herr\nStaatsminister, bitte.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren!\nDas System der berufsbildenden Schulen im Freistaat\nSachsen \u2013 und vieles \u00fcber dieses und den erreichten\nStand haben wir ja in den Debatten zuvor schon geh\u00f6rt\n\u2013 ist \u2013 lassen Sie es mich quasi noch einmal zusammen-\nfassend sagen \u2013 gekennzeichnet durch Vielgestaltigkeit\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Oktober 2002\n\n\n\n4702\n\nund Anschlussf\u00e4higkeit. Konkret bedeutet dies, dass in\nden drei berufsqualifizierenden Schularten Berufsschule,\nBerufsfachschule und Fachschule und den beiden stu-\ndienqualifizierenden Schularten Fachoberschule und Be-\nrufliches Gymnasium Abschl\u00fcsse erworben werden k\u00f6n-\nnen, die zur Fortsetzung der Bildungskarriere berechti-\ngen. Dabei wird nicht nur auf Anschlussf\u00e4higkeit geach-\ntet, sondern auch die Gelegenheit geboten, mittels der\nFeststellung der Gleichwertigkeit von Bildungsg\u00e4ngen\nund -abschl\u00fcssen und mittels doppeltqualifizierender Bil-\ndungsg\u00e4nge wichtige Zeit zu sparen.\nIch glaube, meine Damen und Herren, der Begriff der\ndoppeltqualifizierenden Bildungsg\u00e4nge stand hier immer\nim Raum, ist aber nie so genannt worden. Und das ist\ndas Problem, mit dem wir uns zu besch\u00e4ftigen haben.\n\nIn den vergangenen Monaten hat die Diskussion um das\nF\u00fcr und Wider solcher doppeltqualifizierenden Bildungs-\ng\u00e4nge an Intensit\u00e4t gewonnen und insbesondere die fr\u00fc-\nher so hoch geachtete \u2013 das konnte man aus den Diskus-\nsionen durchaus partiell entnehmen \u2013 Berufsausbildung\nmit Abitur findet zahlreiche Anh\u00e4nger. Die Forderung,\ndiesen Bildungsgang in das Bildungsangebot aufzuneh-\nmen, wird regelm\u00e4\u00dfig und insbesondere durch den An-\ntrag der PDS-Fraktion seit dem Sommer dieses Jahres\nauch in Sachsen erhoben.\n\nDazu lassen Sie mich aber ganz deutlich sagen: Die all-\ngemeine Hochschulreife mit dem Erwerb des Abiturs\ndarf keinen Qualit\u00e4tsverlust erleiden. Die gleichen Anfor-\nderungen an das Berufliche Gymnasium im Verh\u00e4ltnis\nzum allgemeinen Gymnasium sind wichtige Priorit\u00e4ten\nf\u00fcr diese Schulart; das wird vor allem durch die strin-\ngente Einhaltung der einheitlichen Pr\u00fcfungsanforderun-\ngen der KMK erreicht.\n\nMeine Damen und Herren, in diesem Sinne ist die Stun-\ndentafel der Beruflichen Gymnasien \u2013 Kollege Colditz\nhatte das schon angedeutet \u2013 wirklich ausgereizt mit 36\nbis 38 Wochenunterrichtsstunden und in den oberen\nKlassen 12 und 13 bis zu 43 Stunden ist wirklich kein\nPlatz mehr, um irgendetwas in fachlicher oder in allge-\nmein bildender Hinsicht noch aufzusetzen.\n\nAlso Freir\u00e4ume sind nicht vorhanden; denn die Fachrich-\ntung des Beruflichen Gymnasiums orientiert auf spezielle\nStudierf\u00e4higkeit, die oft genutzt wird, die aber auch an-\ndere Studienentscheidungen aufgrund der verliehenen\nallgemeinen Hochschulreife offen halten muss. Also eine\nGesamtausbildungszeit f\u00fcr Berufsausbildung und Abitur\nvon drei Jahren ist daher absolut undenkbar; denn das\nmit Blick auf DDR-Erfahrung so angepriesene Modell\nwurde \u2013 und da muss man dann auch an dieser Stelle\neinmal bereit sein, es so auszusprechen und auch zur\nKenntnis zu nehmen \u2013 letztlich mit erheblichem Verzicht\nauf verschiedene fachbezogene Inhalte und Qualifizie-\nrungen erreicht. Qualit\u00e4tsverluste sind aber unter den\nheute gegebenen, auch schulischen, gesellschaftlichen\nRahmenbedingungen eigentlich nicht zu verantworten.\n\nMecklenburg-Vorpommern erprobt derzeit eine solche\nintegrative Ausbildung in vier Jahren, was wohl deutlich\nmacht, dass man letztlich beides zusammen in einem\ndreij\u00e4hrigen Ansatz unter heutigen Bedingungen nicht\nleisten kann.\n\nIch bedaure deshalb die Fokussierung auf diese eine\nVariante der Doppeltqualifizierung, also eines Berufs-\n\nund eines Hochschulabschlusses im Sinne der wirklichen\nHochschulreife und nicht der Fachhochschulzugangs-\nf\u00e4higkeit. Denn diese doppelte Funktion zu realisieren ist\nwesentlich schwieriger als eine Doppeltqualifizierung,\ndie einen Berufsabschluss mit einer Fachhochschulreife\nverkn\u00fcpft.\n\nGenau das ist das, was ja der Vertreter der CDU-Frak-\ntion hier dargestellt hat. Insofern ist der Antrag der PDS-\nFraktion nur auf die eine \u2013 sage ich einmal \u2013 komple-\nmentierende Frage orientiert, n\u00e4mlich Hochschulzugang\nmit zu erreichen. Im Antrag der SPD-Fraktion steht bei-\ndes drin: Fachhochschulreife und Hochschulreife. Das\nhei\u00dft f\u00fcr mich, wir m\u00fcssen uns eventuell einmal f\u00fcr eine\nVariante entscheiden.\n\nLassen Sie mich kurz darstellen, weshalb die S\u00e4chsische\nStaatsregierung durchaus doppeltqualifizierende Bil-\ndungsg\u00e4nge bef\u00fcrwortet und unter welchen Bedingun-\ngen sie sich f\u00fcr deren Aufnahme in ein Regelangebot\neinsetzen wird, n\u00e4mlich\n\n1. wenn die im Rahmen einer doppeltqualifizierenden\nAusbildung erworbenen Abschl\u00fcsse von allen relevanten\nPartnern anerkannt werden, n\u00e4mlich der Wirtschaft, den\nHochschulen und den anderen Bundesl\u00e4ndern \u2013 sprich\ndie Mitwirkung der KMK;\n\n2. wenn im Rahmen der doppeltqualifizierenden Bil-\ndungsg\u00e4nge keine Abstriche an den jeweiligen Ausbil-\ndungsbestandteilen gemacht werden, anders ausge-\ndr\u00fcckt, wenn also eine solche Doppelqualifizierung nicht\nauf Kosten des Niveaus der jeweiligen Einzelausbildung\ngeht. Das war quasi die Passage von vorher zu einer\ndirekten, unreflektierten \u00dcbernahme des fr\u00fcheren\nModells.\n\n3. wenn die Doppelqualifizierung eine echte Zeiterspar-\nnis f\u00fcr den Sch\u00fcler oder Auszubildenden darstellt und\nbedeutet, sollten wir uns solchen Formen \u00f6ffnen und\noffen zeigen; und\n\n4. wenn die doppeltqualifizierenden Bildungsg\u00e4nge\neinen echten Beitrag zur Gleichwertigkeit von Bil-\ndungsg\u00e4ngen berufs- und studienqualifizierender Art\nleisten.\n\nDiese vier Voraussetzungen m\u00fcssen schon vorliegen, ehe\nsolche Doppelg\u00e4nge in das regul\u00e4re Bildungsangebot\naufgenommen werden k\u00f6nnen, zumal mit der Einf\u00fch-\nrung solcher zus\u00e4tzlichen Bildungsg\u00e4nge auch erhebliche\nKonsequenzen im rechtlichen, personellen, organisatori-\nschen und nat\u00fcrlich letztendlich auch finanziellen Be-\nreich verbunden sind.\n\nAu\u00dferdem sind diese Bildungsg\u00e4nge selektierend, denn\nbei Vorliegen einer Studienberechtigung oder bei Fehlen\ndes Realschulabschlusses muss der Zugang zu solchen\nBildungsg\u00e4ngen verwehrt werden. Es kann also nicht\neinfach darum gehen, ein paar Bildungsg\u00e4nge mehr ein-\nzuf\u00fchren.\n\nDoppeltqualifizierende Ausbildungen, die einen Berufs-\nabschluss mit einem Studium oder mit einer Studienqua-\nlifizierung verbinden, sind eine Bereicherung f\u00fcr unser\nBildungsangebot. Deshalb hat sich die Staatsregierung\nschon vor Jahren und damit das s\u00e4chsische Kultusminis-\nterium dazu bekannt, aber sie fordert von allen Beteilig-\nten auch zus\u00e4tzliches Engagement und zus\u00e4tzliche Belas-\ntungen. Dennoch sollten eben Bildungsg\u00e4nge nur dort\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Oktober 2002\n\n\n\n4703\n\nund dann eingef\u00fchrt werden, wenn sie tats\u00e4chlich ben\u00f6-\ntigt werden. Dort liegt auch ein St\u00fcck weit \u2013 sage ich\nmal \u2013 unbew\u00e4ltigte Realit\u00e4tsbeschreibung, denn dieser\nBedarf in dieser doppelten Form ist auch seitens der\nWirtschaft in keiner Weise zu erkennen.\n\nKollege Colditz hat auf die Modellversuche des Kultus-\nministeriums zwischen Fachschulausbildung und zus\u00e4tz-\nlichem Erwerb der Fachhochschulreife hingewiesen. Da\nwar also von diesen kaufm\u00e4nnischen Assistenten schon\ndie Rede und von diesen Versuchen in der Branche der\nBauberufe.\n\nAber ob vonseiten der Wirtschaft diese Ausbildung tat-\ns\u00e4chlich gew\u00fcnscht wird, ist n\u00e4mlich sehr fraglich; denn\nwenn es am Ende zu einer beruflichen und einer hoch-\nschulzugangsberechtigenden Ausbildung kommt, ent-\nscheidet sich vielfach der junge Mensch dann am Ende\npl\u00f6tzlich f\u00fcr ein Studium, und der Betrieb, das Unter-\nnehmen, das ihn betreut und ausgebildet hat, das auf\neine gut qualifizierte Fachkraft gewartet hat, steht letzt-\nlich im Regen. Das muss also ganz genau bedacht und\n\u00fcberlegt werden.\n\nWir werden deshalb die weitere Entwicklung solcher Bil-\ndungsg\u00e4nge genau beobachten. Wir werden pr\u00fcfen, ob\neine Nachfrage nach diesen Ausbildungen bei den Schul-\nabg\u00e4ngern und bei der Wirtschaft nach Absolventen\n\u00fcber einen solchen Zeitraum hinweg besteht.\n\nWir werden festzustellen versuchen, welchen Berufsweg\ndie Absolventen dieser Ausbildungen nach ihrem Ab-\nschluss eingeschlagen haben \u2013 das w\u00e4re quasi der Beleg\nf\u00fcr die von mir in den Raum gestellte These \u2013 und in\nwelchem Ma\u00dfe hier Ausbildung von Vorteil war.\n\nKurz gesagt: Das s\u00e4chsische Kultusministerium ist offen\nf\u00fcr die sinnvolle Erweiterung des Bildungsangebotes\nauch im doppeltqualifizierenden Bereich, so sie genutzt,\nso sie gebraucht und so sie gew\u00fcnscht wird. Das hei\u00dft,\nwir werden uns weiteren Vorschl\u00e4gen, auch einer kriti-\nschen Auseinandersetzung nicht versagen. Aber ich\nm\u00f6chte noch einmal sagen: Eine indifferente R\u00fcckkehr\nzu einer f\u00fcr die heutige Zeit letztlich nicht mehr pass-\nf\u00e4higen Schulform wird mit Blick auf eine verantwor-\ntungsvolle Schulpolitik unter Qualit\u00e4tsgesichtspunkten\nsicher nicht so stattfinden k\u00f6nnen.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! An dieser\nStelle kann man letztlich eine kurze Stellungnahme zu\nden beiden Antr\u00e4gen und der hier stattgefundenen Dis-\nkussion beenden. Ich erlaube mir jedoch noch ganz kurz\neine Anmerkung zum Redebeitrag des Abg. Nolle.\n\nIhr Beispiel, Herr Nolle, \u00fcber eine offensichtlich falsch\nbewertete Mittelsch\u00fclerin hatte zun\u00e4chst nichts mit den\nAntr\u00e4gen zu tun, sondern zeigte, dass in der schulischen\nBildung auch mit Blick auf die Bew\u00e4hrungssituation in\nder beruflichen Weiterbildung durchaus noch Verbesse-\nrungen erforderlich sind. Mein Vorg\u00e4nger und auch ich\nselber haben, glaube ich, zu keiner Zeit dar\u00fcber Zweifel\ngelassen, dass das f\u00fcr uns noch eine Zukunftsaufgabe\ndarstellt.\n\nAber wer aus einem Bundesland zu uns kommt, dessen\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler im Niveau zwischen einem\nund anderthalb Jahren hinter dem s\u00e4chsischen hinterher-\n\nhinken, wie \u201ePisa\u201c belegt hat, der sollte in seiner Beurtei-\nlung der Sache doch etwas zur\u00fcckhaltender sein.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIm \u00dcbrigen, Herr Nolle, freue ich mich, von Ihnen zu\nh\u00f6ren, dass Sie Qualit\u00e4t von Schule als das bestimmende\nKriterium f\u00fcr die Zukunft benannt haben.\n\n(Nolle, SPD: Na und?)\n\nDenn dieser Standpunkt schlie\u00dft, sollten Sie es ehrlich\ngemeint haben, v\u00f6llig aus, dass Ihre Fraktion auch in der\n\u00d6ffentlichkeit weiterhin den Volksantrag bef\u00fcrwortet,\ndenn Volksantrag und Qualit\u00e4t schlie\u00dfen einander aus.\nIch bin sehr gespannt, wie Sie sich zuk\u00fcnftig dabei ver-\nhalten werden.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProteste bei SPD und PDS \u2013\n\nNolle, SPD: Aber, Herr Professor!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das Schlusswort\nhaben die Fraktionen der SPD und der PDS. Herr\nAbg. Nolle, bitte.\n\nNolle, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Herr Prof. Mannsfeld, f\u00fcr Ihre letzten Bemerkungen\ngibt es keine Punkte.\nHerr Prof. Mannsfeld, trotz allem w\u00fcrde ich Ihnen emp-\nfehlen, den kurzen Text unseres Antrages entweder\nnachlesen zu lassen oder selber zu lesen. Dann w\u00fcrden\nSie n\u00e4mlich feststellen, dass wir den Begriff der allgemei-\nnen Hochschulreife nirgendwo verwenden. Wir sprechen\nnur von Fachhochschulreife und von keinen anderen\nDingen. Wie Sie darauf kommen, dass wir das Gespenst\nder allgemeinen Hochschulreife bei den Ausbildungsg\u00e4n-\ngen, die wir bef\u00fcrworten, vor uns hertragen, ist mir v\u00f6l-\nlig schleierhaft.\nHerr Colditz, auch Ihnen kann ich zustimmen, nur frage\nich mich dann, was eigentlich Ihr \u00c4nderungsantrag soll.\nMeine Damen und Herren! Unsere Betriebe brauchen gut\nausgebildeten Nachwuchs und davon gehen eher weni-\nger als mehr auf unsere Schulen. Unsere jungen Men-\nschen brauchen eine Ausbildung, die ihnen Tore \u00f6ffnet,\ndie sie auf die Zukunft programmiert, sonst werden sie\nSachsen noch mehr den R\u00fccken kehren. Die Berufsaus-\nbildung mit Abitur kann ein solches Tor sein. Die Unter-\nst\u00fctzung der Wirtschaft ist ihnen dabei sicher. Entspre-\nchende Bildungseinrichtungen stehen zur Verf\u00fcgung\nund sind zur Umsetzung bereit.\nInsofern ist das, was uns die Regierung in ihrer Antwort,\ndamals noch unter der Verantwortung des Herrn Schom-\nmer, anbietet, ein Witz, und zwar ein sehr schlechter.\nDas ist die \u00fcbliche Reaktion: Wir machen das schon, wir\nhaben das immer schon gemacht, wir werden das immer\nso machen. Aber ein doppeltqualifizierender Abschluss\nim Bau kann nicht im Ernst die Antwort auf die Prob-\nleme sein, die wir im Metallgewerbe haben, abgesehen\ndavon, dass im Bau sicherlich nicht die Priorit\u00e4t der\nwirtschaftlichen Entwicklung f\u00fcr Sachsens Zukunft lie-\ngen kann und liegen soll.\nWir haben gerade etwas \u00fcber die technischen Berufe\ngesagt und \u00fcber die Notwendigkeit, in den technischen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Oktober 2002\n\n\n\n4704\n\nBereichen auch an den Universit\u00e4ten mehr Leute zu\nhaben, die sich daf\u00fcr interessieren. Das geh\u00f6rt hier zu-\nsammen.\n\nZukunftsf\u00e4higkeit werden die jungen Leute Ihre Position\nnicht nennen.\n\nNehmen Sie Mecklenburg-Vorpommern. Dort kn\u00fcpft\nman an die Erfahrungen mit der BmA an. Seit letztem\nJahr gibt es dort den Schulversuch zur Berufsausbildung\nmit allgemeiner Hochschulreife, allerdings in vier Jahren\ngerechnet ab der 10. Klasse. Die Kolleginnen und Kolle-\ngen sollten sich besser erst einmal dort umschauen, wo\nihre eigenen Kollegen die ideologischen Scheuklappen\nbereits abgelegt haben. Aber \u2013 wie gesagt \u2013 f\u00fcr uns\nkommt die allgemeine Hochschulreife in der Diskussion\nnicht infrage.\n\nMinisterpr\u00e4sident Milbradt selbst hat im Mai dieses Jah-\nres gesagt: Wir Sachsen wollen bald so erfolgreich sein\nwie Bayern. Da hat er nat\u00fcrlich damals die Hoffnung\nauf den 22. September gesetzt.\n\n(L\u00e4mmel, CDU: 6 000 Stimmen!)\n\nDas ist nun nicht gelungen. Dieser Bayer Edmund Stoi-\nber war auch nicht sonderlich erfolgreich auf seinem\nWeg nach Berlin. Er ist Kandidat geblieben und wird es\nauch bleiben. Das ist auch recht so.\n\nIch denke, dass man trotzdem von den Bayern lernen\nkann, denn in Bayern gibt es seit 1994 den Modellver-\nsuch \u201eDuale Berufsausbildung und Fachhochschulreife in\ndrei Jahren\u201c. Alle Beteiligten sprechen dort von einer\nsehr positiven Erfahrung. Die Teilnehmer der Berufs-\nabschlusspr\u00fcfungen und der Abiturpr\u00fcfungen erreichen\ndort \u00fcberdurchschnittliche Ergebnisse. Zu den Indus-\ntriemechanikern, Energieelektronikern, Werkzeugmecha-\nnikern und Versicherungskaufm\u00e4nnern sollen nun auch\nnoch Mechatroniker hinzukommen.\n\nNoch ein paar S\u00e4tze zu den \u00c4nderungsantr\u00e4gen.\n\nWir haben hier einen \u00c4nderungsantrag der CDU, weil\ndie CDU sich noch einmal \u00fcber die Modellversuche\nDOBA und KASU berichten lassen will. Wir haben \u00fcber-\nhaupt nichts dagegen einzuwenden, dass dar\u00fcber noch\neinmal berichtet wird. Aber das kann die notwendige\nForderung, im technischen Bereich endlich solche Versu-\nche zu machen, nicht ersetzen. Gegen einen neuerlichen\nBericht haben wir \u00fcberhaupt nichts; gleichwohl halten\nwir die umgehende Erprobung der Berufsausbildung mit\nFachabitur f\u00fcr notwendig. Wir wollen den \u00c4nderungs-\nantrag der CDU deshalb gern aufnehmen und haben das\nauch getan, allerdings nur erg\u00e4nzend zu unseren bisheri-\ngen Forderungen. Alles andere w\u00e4re auch ein Witz;\ndenn real ist dieser Antrag kein \u00c4nderungsantrag, son-\ndern ein Verhinderungsantrag unseres Antrages. Er er-\ng\u00e4nzt ihn nicht, sondern b\u00fcgelt ihn ab. Wir k\u00f6nnen aber\ngern Ihre Forderungen aufnehmen.\n\nDeshalb, meine Damen und Herren, bitte ich Sie um Zu-\nstimmung zu unserem nunmehr ge\u00e4nderten \u00c4nderungs-\nantrag. Die Unternehmen sind bereit, die entsprechenden\nBildungseinrichtungen zu unterst\u00fctzen. Was hindert uns\ndaran, in Sachsen f\u00fcr den Mittelstand N\u00e4gel mit K\u00f6pfen\nzu machen und die Ausbildung im technischen Bereich\nvoranzubringen?\n\nDanke sch\u00f6n, meine Damen und Herren.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte das Schlusswort\nder PDS-Fraktion, Herr Dr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Herr Staatsminister, ich wollte Ihnen eigentlich\nf\u00fcr Ihren sachlichen Beitrag \u2013 selbst wenn ich nicht alle\nPositionen teile, was sicher normal ist und worauf ich\ndann noch zur\u00fcckkommen werde \u2013 danken. Das war un-\nter Ihrem Vorg\u00e4nger bei der Diskussion zu bildungspoli-\ntischen Themen nicht immer der Fall. Aber Ihr Schluss-\nsatz zum Volksbegehren war nat\u00fcrlich v\u00f6llig daneben,\nweil sich Volksbegehren und Schulqualit\u00e4t mitnichten\nausschlie\u00dfen, Herr Kollege Mannsfeld. Ich denke, das\nwissen Sie auch.\nZu Herrn Colditz m\u00f6chte ich nur sagen, dass es nat\u00fcr-\nlich klar ist, dass eine Berufsausbildung mit Abitur nicht\nleicht zu absolvieren ist. Sie wissen aber auch, dass es zu\nDDR-Zeiten Abstriche am Lehrplan gegeben hat. Der\nwar nicht identisch mit dem der erweiterten Oberschule.\nDas ist v\u00f6llig klar. Dennoch waren die Absolventen des\nBildungsganges Berufsausbildung mit Abitur h\u00e4ufig sehr\nerfolgreiche Studenten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch denke, auch diesen Punkt sollte man in der Diskus-\nsion ber\u00fccksichtigen. Ich wei\u00df nicht, warum Sie die jun-\ngen Leute mit dem Fachabitur auf eine Richtung festle-\ngen wollen. Ich kann dazu mein eigenes Beispiel\nanf\u00fchren. Ich habe Schriftsetzer gelernt. Nach Ihrer Vor-\nstellung d\u00fcrfte ich mit dem Fachabitur Polygraphie stu-\ndieren. Dass ich aber m\u00f6glicherweise Germanistik oder\nGeschichte studieren und dann zu der Zeitung, die mich\nausgebildet hat, zur\u00fcckgehen wollte, w\u00e4re nach Ihrem\nModell nicht m\u00f6glich. Ich w\u00e4re bei der gleichen Zeitung\ngeblieben, die mich als Schriftsetzer ausgebildet hat.\n\nIch denke, dass man den jungen Leuten diesen Weg,\n\u00fcber ihr Studienfach sp\u00e4ter zu entscheiden, nicht ver-\nbauen sollte.\n\nIch m\u00f6chte zum zweiten Mal sagen, damit das in der\nDiskussion klar ist, weil es auch der Kultusminister wie-\nder angesprochen hat, dass wir, was die Ausbildungs-\ndauer angeht, gespr\u00e4chsbereit sind. Ich habe vorhin\nschon gesagt, ob das drei, dreieinhalb oder m\u00f6glicher-\nweise auch vier Jahre sind, dar\u00fcber kann man sprechen.\nAber wir wollen beide Wege erm\u00f6glichen \u2013 die allge-\nmeine Hochschulreife und eine vollwertige Berufsausbil-\ndung.\n\nIm \u00dcbrigen gibt es die Berufsausbildung mit Abitur\nnicht nur in unserem Nachbarland Tschechien, sondern\nauch in verschiedenen L\u00e4ndern der Bundesrepublik\nDeutschland. Hingewiesen sei auf Mecklenburg-Vorpom-\nmern. Die Industrie- und Handelskammer Neubranden-\nburg ist gerade dabei, einen solchen Bildungsweg zu\nbef\u00f6rdern. Dort wird eine Berufsausbildung zum Fachin-\nformatiker angeboten, und zwar, wie in unserem Antrag\nvorgesehen, mit dem Erwerb der allgemeinen Hoch-\nschulreife.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Oktober 2002\n\n\n\n4705\n\nDas Robert-Bosch-Berufskolleg in Dortmund \u2013 das ist be-\nkanntlich Nordrhein-Westfalen \u2013 bietet seit dem Jahr\n2001 als Alternative zur gymnasialen Oberstufe eine\nAusbildung im Elektrobereich an, wobei in 3 \u00bd Jahren\nzugleich das Abitur erlangt werden kann. Wenn Sie\nDortmund nicht \u00fcberzeugt, dann \u00fcberzeugen Sie viel-\nleicht die Namen derjenigen, die dies absolviert haben.\nWie Kollege Nolle habe auch ich mir die M\u00fche gemacht,\nim Landtagshandbuch nachzusehen, wer diesen Bil-\ndungsgang durchlaufen hat. Ich m\u00f6chte die Namen nicht\nwiederholen. Aber es gibt auch auf h\u00f6herer Ebene Na-\nmen, die zu nennen w\u00e4ren. Ich denke zum Beispiel an\nden Minister im Kanzleramt Rolf Schwanitz, der eine Be-\nrufsausbildung mit Abitur gemacht hat. Der Dresdner\nOberb\u00fcrgermeister Ro\u00dfberg hat diese Ausbildung absol-\nviert und nicht zuletzt ist auch der Ost-Sprecher der\nCDU im Bundestag G\u00fcnter Nooke zu nennen. Es hat\nihnen allen nicht geschadet. Die Ausbildung war immer-\nhin so solide, dass aus ihnen etwas Vern\u00fcnftiges gewor-\nden ist.\n\nDeshalb sollten Sie diese doppeltqualifizierende Ausbil-\ndung nicht an die Seite stellen und nur einen Teilbereich\nsehen, entweder Teilabitur oder Teilfacharbeiter. So ist\ngegenw\u00e4rtig die Regelung in Sachsen. Wir m\u00f6chten Abi-\ntur mit allgemeiner Hochschulberechtigung und die\nFacharbeiterausbildung erm\u00f6glichen. Lassen Sie es uns\nin Sachsen einfach versuchen!\n\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Wir kommen nun zur Abstimmung. Ich rufe jetzt\ndie Drucksache 3/3968 auf. Das ist der Antrag der Frak-\ntion der SPD. Zu diesem Antrag gibt es einen \u00c4nderungs-\nantrag der Fraktion der CDU in Drucksache 3/7121. Ich\nbitte um Einbringung dieses \u00c4nderungsantrages, sofern\ndies gew\u00fcnscht wird. \u2013 Herr Abg. Colditz, bitte.\n\nColditz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Ich will zun\u00e4chst die Fragen von Herrn Nolle dahin\ngehend beantworten, dass ich darauf eingehe, was die-\nsen \u00c4nderungsantrag notwendig gemacht hat.\nHerr Nolle, ich lese Ihren Antrag kurz vor. Sie schreiben:\n\u201eDie Staatsregierung wird aufgefordert, in einem Pilot-\nprojekt die Berufsausbildung mit gleichzeitigem Erwerb\nder fachbezogenen Hochschulreife (Fachhochschulreife)\nzun\u00e4chst f\u00fcr technische Berufe zu erproben und dem\nLandtag nach Vorliegen erster Erfahrungen dar\u00fcber zu\nberichten.\u201c Dieser Antrag und diese Formulierung unter-\nstellen, dass die Erprobung eines solchen doppeltqualifi-\nzierenden Ausbildungsganges in Sachsen noch gar nicht\nstattgefunden habe. Sie \u00fcbersehen, dass es ein Pilotpro-\njekt bzw. einen Modellversuch im Baubereich und einen\nModellversuch im kaufm\u00e4nnischen Assistentenbereich\ngab.\n\nDas hei\u00dft, mit Ihrem Antrag intendieren Sie gewisserma-\n\u00dfen, dass es einer Erprobungsphase f\u00fcr die doppeltquali-\nfizierenden Bildungsg\u00e4nge bed\u00fcrfe. Die Antwort der\nStaatsregierung hat deutlich gemacht, dass wir auf dem\nrichtigen Wege sind. Es gab zu beiden Modellversuchen\nausf\u00fchrliche Untersuchungen bzw. Auswertungen.\n\nUnser Anliegen ist es \u2013 das besagt unser \u00c4nderungsan-\ntrag \u2013, auf den Erfahrungen und Ergebnissen dieser Mo-\ndellversuche aufbauend die Sache zu verallgemeinern,\nund zwar im Hinblick auf die Gestaltungsm\u00f6glichkeiten\ndoppeltqualifizierender Ausbildungsg\u00e4nge. Wir schlie\u00dfen\ndie technischen Ausbildungsg\u00e4nge ein.\n\nAber \u2013 das ist das n\u00e4chste Problem, das wir bedenken\nsollten \u2013: Wir wollen den dualen Partner, die Wirtschaft,\nmit im Boot haben.\n\nVon diesem Landtag aus zu beantragen, ein Pilotprojekt\nzu entwickeln, das entsprechend den bereits durchge-\nf\u00fchrten Modellversuchen f\u00fcr die technischen Berufe \u00e4hn-\nliche Ausbildungsg\u00e4nge erm\u00f6glicht, ist die eine Seite. Es\nmag sein, dass wir das plakativ so vorgeben; es ist aber\nwichtig, den dualen Partner, also die Wirtschaft, im Boot\nzu haben. Es ist wichtig, mit der Wirtschaft dar\u00fcber ins\nGespr\u00e4ch zu kommen, ob sie diese Ausbildungsg\u00e4nge\nmitgestalten k\u00f6nnte. F\u00fcr den Fall, dass es so ist, ist die-\nser Weg \u00fcber unseren Antrag problemlos m\u00f6glich, letzt-\nlich also \u00fcber die Verallgemeinerung der Ergebnisse, die\naus diesen beiden Modellversuchen ableitbar sind.\n\nWir bitten um Zustimmung zu unserem \u00c4nderungs-\nantrag und w\u00fcrden aus den soeben genannten Gr\u00fcnden\nbei Abstimmung \u00fcber Ihren \u00c4nderungsantrag dem\nPunkt 1 nicht zustimmen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Ich halte es f\u00fcr sinnvoll, dass der \u00c4nderungs-\nantrag zum \u00c4nderungsantrag ebenfalls gleich einge-\nbracht wird, weil dies bereits teilweise die Diskussion\n\u00fcber den CDU-Antrag ist. Dies w\u00e4re nun der SPD-An-\ntrag in der Drucksache 3/7133. \u2013 Herr Abg. Nolle, bitte.\n\nNolle, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Logisch ist das, was Sie, Herr Colditz, soeben vorge-\ntragen haben, \u00fcberhaupt nicht. Wir wollen mit unserem\nAntrag erreichen, dass im Bereich der technischen Beru-\nfe, und zwar nicht nur im Baubereich, sondern in techni-\nschen Berufen allgemein, vor allem im Metall-, Elektro-\nund Kfz-Bereich sowie im Maschinenbau, also in den Be-\nreichen, in denen es bei uns in Sachsen einen erheblichen\nMangel an Interessenten f\u00fcr diese Studienzweige gibt,\nein Pilotprojekt vorangebracht wird.\nWir wollen dies auch mit den dualen Partnern tun. Das\nkann man in einem Pilotprojekt so handhaben. Es er-\nschlie\u00dft sich keiner Logik, dass Sie dies ablehnen wollen.\nDas, was Sie wollen, machen wir selbstverst\u00e4ndlich mit.\nSie wollen die Versuche, die in diesem Bereich durchge-\nf\u00fchrt worden sind, auswerten. Uns ist das allerdings\nnicht ausreichend. Wir wollen die Staatsregierung aus-\ndr\u00fccklich dazu veranlassen, ein solches Pilotprojekt \u2013\nwir wollen dies auch mit den dualen Partnern tun \u2013\ndurchzuf\u00fchren. Ich frage mich, ob Sie das wirklich ab-\nlehnen k\u00f6nnen. Sie wissen ganz genau, dass dies eine\nForderung ist, die aus der Wirtschaft kommt.\n\n(Beifall der Abg. Frau Schwarz, SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wir kommen nun zur\nAussprache \u00fcber die Antr\u00e4ge. Wer m\u00f6chte sprechen? \u2013\nHerr Dr. Hahn, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Oktober 2002\n\n\n\n4706\n\nDr. Hahn, PDS: Richtig ist und dem k\u00f6nnen wir folgen,\ndass der Antrag der CDU-Fraktion insoweit unterst\u00fct-\nzenswert ist, als er im letzten Halbsatz sagt, das das\nAngebot im Hinblick auf Doppeltqualifizierungen in\nSachsen ausgeweitet werden sollte. Das k\u00f6nnen wir\nunterst\u00fctzen.\nIch habe allerdings auch die Differenz deutlich gemacht\nund gesagt, dass wir nicht nur ein Fachabitur wollen.\nVielmehr wollen wir die allgemeine Hochschulreife zu-\nmindest als M\u00f6glichkeit aufgenommen wissen. Das, was\ndie CDU vorschl\u00e4gt, w\u00e4re ein richtiger Schritt, den man\nerweitern k\u00f6nnte.\nWir k\u00f6nnen insofern den Antrag der Fraktion der CDU\nunterst\u00fctzen. Wir haben auch zum \u00c4nderungsantrag der\nFraktion der SPD, der den Punkt der CDU-Fraktion mit\naufnimmt, aber nach dem Bericht im Punkt 1 die Erpro-\nbung f\u00fcr die technischen Berufe unterstreicht, zu sagen,\ndas dies ein Anliegen ist, dass man unterst\u00fctzen kann.\nUns geht das allerdings nicht weit genug. Daher gibt es\nunseren Antrag, den wir f\u00fcr gut und unterst\u00fctzenswert\nhalten. Damit es vorw\u00e4rts und in die richtige Richtung\ngeht, sind wir bereit, die Antr\u00e4ge zu unterst\u00fctzen, weil\nsie zumindest einen Einstieg bringen, der \u00fcber das Mo-\ndellprojekt hinausgeht. Das zumindest ist positiv zu be-\nwerten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wer m\u00f6chte zu den\nAntr\u00e4gen sprechen? \u2013 Es m\u00f6chte niemand sprechen. Wir\nkommen zur Abstimmung.\n\n(Zuruf des Abg. Colditz, CDU)\n\nIch habe jetzt beide \u00c4nderungsantr\u00e4ge aufgerufen und\nzur Diskussion gestellt.\n\n(Zuruf des Abg. Colditz, CDU)\n\nW\u00fcrden Sie bitte das Mikrofon benutzen? Sie sind sonst\nnicht zu verstehen.\n\nLehmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin, wir verlangen eine\npunktweise Abstimmung \u00fcber den SPD-Antrag.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Sie m\u00f6chten eine\npunktweise Abstimmung. Herr Abg. Colditz, ist damit\ndas Problem ausger\u00e4umt?\n\n(Colditz, CDU: Ja!)\n\nBitte, Frau Dr. Schwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin, wenn ich es\nrichtig sehe, muss \u00fcber unseren \u00c4nderungsantrag zum\n\u00c4nderungsantrag zuerst abgestimmt werden.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Richtig. So machen\nwir es jetzt.\n\nIch rufe den \u00c4nderungsantrag der SPD-Fraktion in\nDrucksache 3/7133 auf, und zwar den Punkt 1. Wer\ndem Punkt 1 die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Trotz vieler Stimmen daf\u00fcr ist\nPunkt 1 abgelehnt worden.\n\nIch rufe Punkt 2 des gleichen Antrages auf. Wer m\u00f6chte\ndie Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich sehe Einstimmigkeit. Damit\nist Punkt 2 des \u00c4nderungsantrages der Fraktion der SPD\nbeschlossen.\n\nIch muss selbst noch einmal \u00fcberlegen, da es etwas ver-\nworren ist.\n\nMit dieser Zustimmung brauchen wir auch \u00fcber den\nCDU-Antrag nicht mehr abzustimmen. Genauso ist es.\nEr ist jetzt genau wortgleich. Damit brauchen wir auch\nnicht \u00fcber den urspr\u00fcnglichen Antrag der SPD abzu-\nstimmen. So ist es richtig.\n\nJetzt muss noch \u00fcber den PDS-Antrag abgestimmt wer-\nden. Ich rufe auf die Drucksache 3/6793, Antrag der\nFraktion der PDS, und bitte bei Zustimmung um Ihr\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr\nist der Antrag mehrheitlich abgelehnt worden. Der\nTagesordnungspunkt ist damit beendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 6\n\n\u2013 Einfordern der regelm\u00e4\u00dfigen Beteiligung des Bundes\nan der Finanzierung von Kindertageseinrichtungen\n\nDrucksache 3/4226, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Konzept zur Verbesserung der Kooperation zwischen\nGrundschulen und Horten \u2013 kooperative Grundschulen\n\nDrucksache 3/6720, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen in der Reihenfolge PDS,\nCDU, SPD, CDU und die Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht, Stellung nehmen. Ich erteile nun der Fraktion\nder PDS das Wort. Herr Abg. Neubert, bitte.\n\nNeubert, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Das Bundesjugend-\n\nkuratorium hat erst vor kurzem wieder in seinen Leipzi-\nger Thesen deutlich gemacht, dass Bildung mehr ist als\nSchule. Es ist nicht allein die Aufgabe der Schule, Kinder\nzu bilden. Neben der formellen Bildung Schule werden\ndie Familie sowie das soziale Umfeld als informelle Bil-\ndung verstanden. Und es gibt den dritten Bereich, die\nnichtformelle Bildung. Die nichtformelle Bildung ist jede\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Oktober 2002\n\n\n\n4707\n\nForm der organisierten Bildung und Erziehung, die ge-\nnerell freiwillig ist und Angebotscharakter hat, zum Bei-\nspiel die Jugendhilfe.\n\nErst im Zusammenspiel dieser drei Formen ergibt Bil-\ndung einen umfassenden Sinn. Nat\u00fcrlich ist es notwen-\ndig, dass alle drei Formen in ihrer Funktion gesellschaft-\nlich anerkannt und wertgesch\u00e4tzt werden. Daraus\nfolgend greift Bildungspolitik nat\u00fcrlich zu kurz, wenn\nsie nur in formelle Bildung investiert und die anderen\nBereiche vernachl\u00e4ssigt.\n\nSehr geehrte Damen und Herren! Damit bin ich bei unse-\nrem ersten Antrag, der eine regelm\u00e4\u00dfige Beteiligung des\nBundes an der Kita-Finanzierung zum Gegenstand hat.\nDie Debatten um die s\u00e4chsischen Kindertagesst\u00e4tten und\ndie massiven K\u00fcrzungen in diesem Bereich sowohl vor\nzwei Jahren als auch im aktuellen Haushaltsentwurf\nd\u00fcrften allen gel\u00e4ufig sein. Wir haben vor reichlich\neinem Jahr den vorliegenden Antrag geschrieben und ge-\nfordert, dass auch der Bund bei der Finanzierung von\nKindertagesst\u00e4tten mit ins Boot soll. Das war lange vor\nder Pisa-Studie und der \u00f6ffentlichen Debatte um die vier\nMilliarden Euro des Bundes f\u00fcr die Ganztagsbetreuung.\nAber die vier Milliarden Euro sind vor dem Hintergrund\nder notwendigen Ma\u00dfnahmen im Bereich der Bildung\nnur ein Tropfen auf den hei\u00dfen Stein. Auf f\u00fcnf Jahre sol-\nlen sie gestreckt werden. Damit kommt man nur auf\netwa zehn Euro pro Jahr und Einwohner. Derzeit sollen\nnach dem Haushaltsentwurf des Bundes diese Mittel\nausschlie\u00dflich f\u00fcr Ganztagsschulen ausgereicht werden.\nAber sp\u00e4testens seit der Pisa-Studie ist klar, dass gerade\nbei der F\u00f6rderung der fr\u00fchkindlichen Erziehung ein gro-\n\u00dfes Defizit besteht. Hier fordere ich die SPD auf, sich in\ndie Diskussion der Koalitionsverhandlungen sowie die\nanschlie\u00dfenden Haushaltsbehandlungen auf Bundes-\nebene einzuklinken und sowohl eine Erh\u00f6hung der Mit-\ntel zu erreichen als auch \u2013 neben der Finanzierung der\nGanztagsschulen \u2013 den Einsatz dieser Mittel im Bereich\nder Kindertagesst\u00e4tten.\n\nDie Tatsache, dass es Rot-Gr\u00fcn bisher \u00fcberhaupt nicht\ngelungen ist, den Ausbau von Ganztagsangeboten zu be-\nf\u00f6rdern, stellt schlie\u00dflich eines der gro\u00dfen Vers\u00e4umnisse\nder letzten Legislaturperiode dar. Meine Damen und\nHerren von der SPD! Ich gehe davon aus, dass Sie dem\nabhelfen wollen. Ob dies nun \u00fcber ein und denselben\noder unterschiedliche Haushaltstitel l\u00e4uft, ist dabei\nzweitrangig. Vorrangig ist vielmehr, dass es sich um\neine regelm\u00e4\u00dfige Beteiligung handelt. Auch aus diesem\nGrund ist der gegenw\u00e4rtige Haushaltsentwurf des Bun-\ndes unzureichend, da es sich hierbei eher um eine Art\nAnschubfinanzierung handeln d\u00fcrfte. Wie aber in der\nDiskussion darum richtig erw\u00e4hnt wurde, werden die\nPersonalkosten, die in der Ausf\u00fchrung folgen werden, so\nenorm sein, dass wir eine Beteiligung des Bundes f\u00fcr\nnotwendig erachten. Ich gehe daher davon aus, dass\nauch die Damen und Herren von der CDU unserem An-\ntrag zustimmen werden. W\u00fcrde sich n\u00e4mlich der Bund\nan der Kita-Finanzierung beteiligen, so w\u00fcrde Ihnen bei\nden s\u00e4chsischen Haushaltsverhandlungen einiges an\nDruck genommen.\n\nWas mir recht absurd erscheint, ist die Antwort der\nStaatsregierung auf unseren Antrag. Dort beschreibt sie\nselbst Kindertageseinrichtungen als Bildungseinrichtun-\n\ngen und argumentiert daher gegen unseren Antrag, da\nBildung ja L\u00e4ndersache sei. Auf der anderen Seite aber\nk\u00fcrzt der Freistaat seit Jahren die Zusch\u00fcsse im Kita-Be-\nreich und wird damit seiner Aufgabe als Verantwort-\nlicher f\u00fcr Bildungspolitik mitnichten gerecht. Es er-\nscheint vollkommen schizophren, genau dort zu sparen,\nwo Bildung und Erziehung von Kindern am wichtigsten\nist, n\u00e4mlich in der fr\u00fchen Kindheit. Ich gehe aber davon\naus, dass auch die Staatsregierung nach der Pisa-Studie\nund aufgrund der aktuellen Haushaltsmisere ihre Mei-\nnung bez\u00fcglich einer regelm\u00e4\u00dfigen Unterst\u00fctzung durch\nden Bund ge\u00e4ndert hat.\n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wir haben in Sachsen\ndurch die vorhandenen Horte im Grundschulbereich\neine bestehende Ganztagsbetreuung. Die Institution des\nHortes ist Bestandteil der Jugendhilfe und so soll es\nauch bleiben. Aber gerade aus diesem Grunde ist es uns\nwichtig, dass die zwei Institutionen Schule und Hort\nnicht aneinander vorbei arbeiten. Es gilt die Probleme zu\nbeseitigen, die mit der unterschiedlichen Tr\u00e4gerschaft\noftmals verbunden sind. Im vorgeschlagenen Modell soll\ndurch die Formulierung eines gemeinsamen Bildungsauf-\ntrages sowie eine enge organisatorische und p\u00e4dagogi-\nsche Kooperation zwischen dem bisherigen Hort- und\ndem bisherigen Schulbereich eine Bildungs- und Erzie-\nhungspartnerschaft erzielt werden, in der die positiven\nEigenschaften beider Bereiche integriert und p\u00e4dagogi-\nsche Synergien erzielt werden. Gerade gegen\u00fcber den\nEltern ist dabei die Zusammengeh\u00f6rigkeit beider Berei-\nche entscheidend. Die Vernetzung und Kooperation zwi-\nschen Grundschulen und Horten sollte daher durch Ko-\noperationsvertr\u00e4ge und gemeinsame Vertretungsgremien\nverbessert werden. Wir wollen eine Kooperation zwi-\nschen der Schule und dem Hort, die die Bildungsqualit\u00e4t\nsteigert. Ankn\u00fcpfen k\u00f6nnen wir mit unserem Antrag in-\nhaltlich an das s\u00e4chsische Modellprojekt zur Weiterent-\nwicklung des sozialp\u00e4dagogischen Profils in Kindertages-\nst\u00e4tten mit Hortkindern.\n\nDas von der PDS-Fraktion vorgeschlagene Modell der\nkooperativen Grundschule ist als Einf\u00fchrungsmodell zu\nverstehen und soll der Weiterentwicklung und Qualifi-\nzierung der vorhandenen Strukturen dienen. Dies\nschlie\u00dft \u00fcberhaupt nicht aus, dass man im Grundschul-\nbereich auch mit der Einf\u00fchrung von Ganztagsschulen\nbeginnt. Sie werden aber sicherlich zustimmen, dass dies\ngerade in diesem sehr fr\u00fchen Alter besondere Anforde-\nrungen an Rhythmisierung und Tagesstrukturierung\nstellt. Daher m\u00f6chten wir hier mit Schulversuchen und\nModellprojekten beginnen, die darauf gerichtet sind, be-\nkannte und neue Modelle von Ganztagsschulen auch f\u00fcr\nden Grundschulbereich auszuprobieren. Nach einer\nparallel laufenden Evaluierung und nach mehrj\u00e4hriger\nLaufzeit kann eine Ausweitung von Best-practice-Model-\nlen erfolgen.\n\nSehr geehrte Damen und Herren! Da Kindertagesst\u00e4tten\nBildungseinrichtungen sind, sollte es auch unser Ziel\nsein, dass die Kita genauso wie die Institution Schule f\u00fcr\njedes Kind gleicherma\u00dfen zug\u00e4nglich ist. Das bedeutet\nlangfristig nat\u00fcrlich auch, dass der Besuch einer Kita\nkein Geld kosten darf. Wenn Sie Ihre Aussage ernst mei-\nnen, meine Damen und Herren von der Staatsregierung,\ndass Kitas Bildungseinrichtungen sind, dann bitte ich\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Oktober 2002\n\n\n\n4708\n\nSie, mir zuerst in diesem Punkt zu folgen. Wir haben in\nunserem Kita-Gesetzentwurf als einen ersten Schritt der\nKostenfreiheit von Kindertagesst\u00e4tten den Hort gew\u00e4hlt.\nDie Kostenfreiheit des Hortes ist auch integriert in dem\nvorliegenden Konzept einer kooperativen Grundschule.\nBei Einf\u00fchrung der Kostenfreiheit erhoffen wir uns auch,\ndass mehr Kinder als bisher den Hort besuchen. In die-\nsem Jahr liegt zum Beispiel die Inanspruchnahme der\nHorte bei lediglich ca. 57 %. Dass uns die Staatsregie-\nrung in ihrer Antwort auf unseren Antrag vorwirft, dass\nwir einen Zwang bez\u00fcglich des Hortbesuches fordern,\nhalte ich f\u00fcr eine Zumutung. In unserem Antrag steht\nsehr deutlich, dass wir f\u00fcr den Nachmittagsbereich die\njugendhilflichen Grundelemente der Freiwilligkeit sowie\ndes Wunsch- und Wahlrechtes zugrunde legen wollen.\n\nSehr geehrte Damen und Herren! Aus der aktuellen Dis-\nkussion in Sachsen ergeben sich derzeit zwei Tendenzen:\n\nZum einen wird die Debatte dar\u00fcber gef\u00fchrt, wie wir\nGanztagsangebote vor allem im Mittelschulbereich\ngestalten k\u00f6nnen. Dazu liegt nun der erste Entwurf der\nRegierung mit dem Titel \u201eSchuljugendarbeit als Ganz-\ntagsangebot\u201c vor. Die wenigen geplanten Projektstand-\norte sollen 2003/2004 mit ihrer Arbeit beginnen.\n\nZum anderen haben wir in einigen Regionen Probleme\nim Hortbereich. Es gibt die Tendenz, dass aufgrund feh-\nlender Pl\u00e4tze im gesamten Kindertagesst\u00e4ttenbereich die\nPl\u00e4tze zuungunsten von Kinderkrippe und Hort umge-\nschichtet werden. Unsere erste Anstrengung in Sachsen\nmuss aber darauf gerichtet sein, das Netz an Kinder-\ntageseinrichtungen zu erhalten und gegebenenfalls wie-\nder bedarfsgerecht auszubauen. Selbstverst\u00e4ndlich muss\nSachsen dann auch in weiteren Bereichen den Weg zur\nGanztagsbildung und zu Angeboten an Ganztagsschulen\ngehen.\n\nLeider besteht bei den genannten Tendenzen die Gefahr,\ndass ein Kind in der Grundschulzeit keinen Hort mehr\nbesuchen darf, daf\u00fcr aber anschlie\u00dfend, in der Mittel-\nschule, Schuljugendarbeit als Ganztagsangebot nutzen\nkann \u2013 aus meiner Sicht eine verkehrte Welt.\n\nWir sollten in jedem Fall vermeiden \u2013 egal, ob mit dem\nKonzept zu Ganztagsangeboten oder mit Ganztagsschu-\nlen im Grundschulbereich \u2013, dass es einige Kinder gibt,\ndie nach wie vor Geld f\u00fcr den Hort bezahlen, w\u00e4hrend\nes in der Nachbarschule ein kostenloses Angebot gibt.\nDieses Beispiel spricht noch einmal sehr deutlich daf\u00fcr,\nunserem Vorschlag f\u00fcr einen kostenfreien Hort zu fol-\ngen.\n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ich w\u00fcnsche mir eine\nDebatte \u00fcber die Inhalte unserer Antr\u00e4ge. Sie sind am\nHier und Jetzt orientiert und wollen Bew\u00e4hrtes nicht\n\u00fcber Bord werfen. Wir wollen aber die Arbeit und die\nQualit\u00e4t in Kindertageseinrichtungen in Kooperation mit\nder Schule verbessern sowie die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnen,\nauch neue Wege zu gehen.\n\nDie Aussage, wie sie von der Staatsregierung in ihrer\nAntwort getroffen wurde, alles sei gut und laufe schon\nbestens, halte ich \u2013 erstens \u2013 f\u00fcr sachlich falsch und \u2013\nzweitens \u2013 f\u00fcr absolut kontraproduktiv.\n\nIch danke Ihnen vielmals.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: F\u00fcr die CDU-Fraktion\nFrau Abg. Nicolaus, bitte.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Herr Neubert, ich halte\nIhnen die Intention, die Sie verfolgen, zugute. Sie zielt\nauf Ganztagsangebote im Grundschulbereich und ist da-\nmit l\u00f6blich. Wir als Fraktion wollen diese Intention auch\nnicht infrage stellen. Aber das Wie ist entscheidend. Das,\nwas Sie in Ihrem Antrag formuliert haben, k\u00f6nnen wir\nvon unserer Seite nicht mittragen.\nEs w\u00e4re vielleicht gut gewesen, wenn Sie an der letzten\nSitzung des Landesjugendhilfeausschusses teilgenommen\noder sich mit Herrn Tischendorf, der anwesend war, aus-\ngetauscht h\u00e4tten, besonders \u00fcber das, was von der obers-\nten Landesjugendbeh\u00f6rde berichtet wurde. Es war zu\nvernehmen, dass man \u00fcber die Kooperation zwischen\nGrundschule und Hort durchaus laut nachdenkt und\nentsprechende Modelle, wie auch immer sie geartet sein\nm\u00f6gen, entwickelt; das ist aber noch in den Anf\u00e4ngen\nbegriffen.\n\nWir sind uns sehr wohl dar\u00fcber einig, dass all diese Vor-\nhaben mit der Verf\u00fcgbarkeit finanzieller Ressourcen zu-\nsammenh\u00e4ngen. Sie fordern in Ihrem Antrag, die Horte,\ndie Sie in der Jugendhilfe belassen wollen, elternbeitrags-\nfrei zu stellen. An dieser Stelle muss dann die Frage be-\nantwortet werden, woher wir diese finanziellen Ressour-\ncen nehmen sollen. Es war immer unsere Intention \u2013 sie\nsoll es auch bleiben \u2013, dass sozial Schwache von den\nElternbeitr\u00e4gen befreit bleiben. Aber wer finanziell dazu\nin der Lage ist, der soll den relativ geringen Elternbei-\ntrag auch zahlen.\n\n(Beifall des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nWenn man auf kommunaler Ebene ein fl\u00e4chendeckendes\nAngebot aufrechterhalten will, so wollen wir als Freistaat\ndies begleiten. Dazu stehe ich.\n\nSie sprachen davon, dass die Auslastung bei nur 57 %\nliegt. Dazu muss man sagen: Sie liegt sehr wohl bei\n57 %. Schauen Sie sich an, wie hoch die Auslastung in\nanderen Bundesl\u00e4ndern ist!\n\nWir haben im Freistaat Sachsen noch einige Horte an\nden Grundschulen. Dort gibt es bereits jetzt diese Koope-\nration. Auch das von Ihnen erw\u00e4hnte Modellprojekt \u2013 es\nwurde im Landesjugendhilfeausschuss vorgestellt \u2013 ver-\ndeutlicht viele positive Aspekte, gerade was die Zusam-\nmenarbeit zwischen Grundschule und Hort angeht.\n\nDabei d\u00fcrfen wir nicht vergessen, dass gerade im Hort-\nbereich viele engagierte Erzieherinnen t\u00e4tig sind, die sich\nauch fortbilden, um den modernen Erfordernissen ge-\nrecht zu werden und den Nachmittag kindgerecht gestal-\nten zu k\u00f6nnen. Man kann sich immer wieder auf neue\nAspekte einlassen. Das geschieht auch, indem auf aktu-\nelle Entwicklungen reagiert wird, jedoch nicht im Sinne\nvon Aktionismus. Das, was von Ihnen hier niederge-\nschrieben wurde, hat jedoch diesen Anschein.\n\nDamit komme ich zu Ihrem zweiten Antrag. Sie fordern\nf\u00fcr Ganztagsprojekte eine Mitfinanzierung des Bundes\nund haben darauf hingewiesen, dass der Bund vier Mil-\nliarden Euro zur Verf\u00fcgung stellen will. Der Bund wird\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Oktober 2002\n\n\n\n4709\n\ndiesen Betrag nun zur Verf\u00fcgung stellen m\u00fcssen, denn\ndie rot-gr\u00fcne Regierung bleibt im Amt.\n\nAber \u2013 das ist wesentlich \u2013 diese vier Milliarden Euro\nsollen in den investiven Bereich flie\u00dfen. Sie sind keines-\nwegs daf\u00fcr gedacht Personal zu bezahlen. Es ist aus mei-\nner Sicht verwerflich, wenn zwar bestimmte Modellpro-\njekte finanziert werden, aber die L\u00e4nder zusehen sollen,\nwie sie mit den Personalkosten oder den kommunalen\nKosten \u2013 je nachdem \u2013 klarkommen. Die vom Bund an-\ngedachten Ganztagsprojekte zielen auf eine elternbei-\ntragsfreie Gestaltung; zudem sollen die Kommunen nicht\nbeteiligt werden, das w\u00e4re L\u00e4ndersache. Bund und Land\nsollen mitfinanzieren, die kommunale Ebene nur, wenn\nsie als Tr\u00e4ger der Schule fungiert.\n\nWenn wir den Faden weiterspinnen und vom Bund for-\ndern, sich generell an den Kindertagesst\u00e4tten zu beteili-\ngen, dann stelle ich die Frage, wie das geschehen soll. In\nden Bundesl\u00e4ndern gibt es jeweils sehr unterschiedliche\nNetze an Kindertagesst\u00e4tten. In der Begr\u00fcndung zu Ih-\nrem Antrag f\u00fchrten Sie aus, dass das Saarland \u2013 nat\u00fcr-\nlich CDU-regiert; den Hinweis werden Sie wahrschein-\nlich noch anbringen \u2013 schon jetzt dazu \u00fcbergeht, das\nletzte Jahr vor der Schule elternbeitragsfrei zu gestalten.\nDabei erw\u00e4hnen Sie jedoch nicht, dass im Saarland keine\nneunst\u00fcndige Betreuung bezuschusst wird und dass der\nAuslastungsgrad der Kitas nicht bei 95 % liegt, wie es\nbei uns der Fall ist, sondern nur bei etwa 50 %. Es sind\nalso nicht so viele Pl\u00e4tze auszufinanzieren. Ich will nicht\nsagen, dass das richtig ist. Man muss jedoch alle Argu-\nmente anf\u00fchren, um eine wahrheitsgetreue Argumenta-\ntion abliefern zu k\u00f6nnen.\n\nAngesichts dieser in struktureller Hinsicht sehr unter-\nschiedlichen Situation in den Bundesl\u00e4ndern kann ich\nmir nicht vorstellen, wie eine solche Finanzierung aus-\nsehen k\u00f6nnte. Ich gebe der Staatsregierung insoweit\nRecht \u2013 das ist Gesetzeslage \u2013, dass es sich um Landes-\ngesetze handelt, die die Bedingungen jedes einzelnen\nLandes ber\u00fccksichtigen. Das wird sich auch in Zukunft\nnicht \u00e4ndern. Ich kann mir beim besten Willen nicht vor-\nstellen, dass man davon abgehen wird. Dann h\u00e4tten\nn\u00e4mlich die alten Bundesl\u00e4nder einen horrenden Nach-\nholbedarf gegen\u00fcber den neuen Bundesl\u00e4ndern. Wie\nsollte das in der K\u00fcrze der Zeit erf\u00fcllt werden? Die Bun-\ndesregierung ist auf vier Jahre gew\u00e4hlt worden und Sie\nmeinen ja, dass die Mitfinanzierung innerhalb dieses\nZeitraumes zu verwirklichen ist. Wie soll dieses Projekt\nausgestaltet werden? Vielleicht k\u00f6nnen Sie dazu am Red-\nnerpult einen Vorschlag machen. Ich bin ganz Ohr.\n\nWir sehen es zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt jedoch nicht\nals machbar an, dass der Bund in die Regelfinanzierung\neinsteigt, um die L\u00e4nder zu unterst\u00fctzen. Von daher\nwerden wir sowohl den Antrag \u201eEinfordern der regelm\u00e4-\n\u00dfigen Beteiligung des Bundes an der Finanzierung von\nKindertageseinrichtungen\u201c als auch den Antrag \u201eKon-\nzept zur Verbesserung der Kooperation zwischen Grund-\nschulen und Horten \u2013 kooperative Grundschulen\u201c ableh-\nnen. Das bedeutet nicht, dass wir die Grundintention\nnicht teilen. Das Wie ist und bleibt f\u00fcr uns jedoch ent-\nscheidend. Wir werden die richtungweisenden Konzepte\nauf jeden Fall aufzeigen.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: F\u00fcr die SPD-Fraktion\nFrau Dr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Sinn dieses Antrags kann es\nnur sein \u2013 das haben Sie auch deutlich gemacht, Herr\nKollege Neubert \u2013, \u00fcber die gegenw\u00e4rtige Situation der\nKitas und deren Finanzierung in Sachsen zu sprechen.\nDies ist angezeigt, wenn man die aktuelle Diskussion\nverfolgt, die sich auch auf die Zugangskriterien f\u00fcr einen\nKrippenplatz bezieht.\nMeine Fraktion wird im November einen Gesetzentwurf\nin den Landtag einbringen, der Vorschl\u00e4ge zur Finanzie-\nrung \u2013 eine Erh\u00f6hung der Pauschale um 10 % \u2013 vorsieht\nund die verfehlte Stichtagsregelung \u2013 das ist mittlerweile\nallenthalben im Land angekommen \u2013 korrigiert.\n\nDies ist aber nicht Gegenstand des PDS-Antrages, der\neine \u201eregelm\u00e4\u00dfige Beteiligung des Bundes an der Finan-\nzierung von Kindertageseinrichtungen\u201c fordert \u2013 was\nnicht m\u00f6glich ist. Da teile ich die Auffassung meiner\nKollegin Vorrednerin und auch die der Staatsregierung.\n\nEs ist nun einmal so, dass sich der Rechtsanspruch auf\neinen Kindergartenplatz \u2013 und nur das ist ja bundes-\ngesetzlich geregelt \u2013 gegen den jeweiligen Tr\u00e4ger der\n\u00f6ffentlichen Jugendhilfe richtet. Weitere Regelungen lie-\ngen in der Kompetenz der L\u00e4nder. Dies ist die aktuelle\nRechtslage.\n\nDas haben Sie ja auch schon angesprochen: Nun wird\ndie rot-gr\u00fcne Bundesregierung, wie versprochen, in den\nn\u00e4chsten Jahren pro Jahr eine Milliarde Euro zur Verf\u00fc-\ngung stellen, um die Ganztagsbetreuung zu verbessern.\nDa die Kompetenzverteilung nun einmal grundgesetzlich\ngeregelt ist, kann es sich hier zun\u00e4chst nur um Investitio-\nnen handeln.\n\nWenn nat\u00fcrlich der Bund einmal mehr Kompetenzen be-\nk\u00e4me, was die Bildungspolitik angeht, dann w\u00fcrde das\ndurchaus anders aussehen. Aber da haben die L\u00e4nder ja\nschon die H\u00e4nde gehoben und \u201eNein, nein!\u201c gerufen.\nAlso ist das in diesem Sinne nicht m\u00f6glich.\n\nNach einer Umfrage der Staatsregierung hat sich jetzt\nein Sanierungsbedarf bei den s\u00e4chsischen Kindertages-\nst\u00e4tten von 145 Millionen Euro dargestellt. Diese Summe\nfehlt, um die Sanierung durchzuf\u00fchren. Jetzt k\u00e4me uns\nnat\u00fcrlich diese eine Milliarde Euro gut zupass, um in\ndiesem Bereich einiges zu tun. Ich nehme zur Kenntnis,\ndass der gegenw\u00e4rtige Haushaltsentwurf keinerlei Mittel\nzur Kofinanzierung eines solchen Programms vorsieht.\nDeshalb bitte ich die Mehrheitsfraktion, das noch einmal\ngenau zu pr\u00fcfen und da nachzulegen.\n\nDamit komme ich jetzt zu Ihrem anderen Antrag, ver-\nehrte Kolleginnen und Kollegen der PDS-Fraktion. Er\nhat aus meiner Sicht nur bedingt etwas mit dem ersten\nAntrag zu tun; es sei denn, man sagt, es geht ums\nGeld.\n\nDer allgemeinen Zielrichtung Ihres Antrages k\u00f6nnen wir\nzustimmen. Auch hier wird uns, denke ich, die Initiative\nder rot-gr\u00fcnen Bundesregierung helfen, dass mehr Geld\nf\u00fcr die Ganztagsbetreuung eingesetzt werden kann. Es\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Oktober 2002\n\n\n\n4710\n\nist ja eigentlich die Ganztagsbetreuung, die Sie mit Ihren\nkooperativen Grundschulen fordern.\n\nJetzt schauen wir uns doch die gegenw\u00e4rtige Situation\nan. Die Hortbetreuung \u2013 bei uns eben geregelt \u00fcber das\nKindertagesst\u00e4ttengesetz \u2013 wurde immer enger r\u00e4umlich\nund in manchen F\u00e4llen vielleicht auch inhaltlich an die\nKindereinrichtungen, also Kindergarten und -krippe, ge-\nkoppelt. Das hat dann in manchen Bereichen vielleicht\nzu mehr Betreuung statt F\u00f6rderung gef\u00fchrt. Dies ist aber\nauch der Situation in Sachsen geschuldet. Die Tr\u00e4ger der\nEinrichtungen m\u00fcssen darauf bedacht sein, ihre Einrich-\ntung auszulasten. Unsere Halbtags-Grundschullehrerin-\nnen haben auch nicht gerade die Spielr\u00e4ume, die wir\nuns w\u00fcnschen w\u00fcrden.\n\nIch kenne aber auch durchaus gute Beispiele f\u00fcr Koope-\nrationen, die schon stattfinden. Frau Nicolaus hat dies ja\naus dem Landesjugendhilfeausschuss berichtet.\n\nAuch die Gedanken, die Sie in Ihrem Antrag zu Instru-\nmenten der Qualit\u00e4tssteigerung aufgeschrieben haben,\nteilen wir durchaus. Allerdings weist die Staatsregierung\nzu Recht auf eines hin und ich bedaure, dass Sie das in\nIhrem Redebeitrag nicht noch einmal richtig gestellt\nhaben: Es steht eben in Ihrem Antrag eine generelle Teil-\nnahmeverpflichtung an einer solchen Ganztagsschule.\nDie steht aus unserer Sicht dem Elternrecht entgegen.\nHier w\u00e4re es ja m\u00f6glich, mit j\u00e4hrlichen Vertr\u00e4gen zwi-\nschen Eltern und Einrichtungen, also Schulen und Hor-\nten, eine gewisse Planungssicherheit zu schaffen. Aber\nso, wie Sie es formuliert haben, k\u00f6nnen wir es nicht mit-\ntragen.\n\nIhre Vorschl\u00e4ge enthalten f\u00fcr mich auch so etwas wie\ndie Quadratur des Kreises. Einerseits wollen Sie gerade\nden freien Tr\u00e4gern ihre Zust\u00e4ndigkeit belassen und\nihnen auch nicht weh tun. Andererseits halten Sie es f\u00fcr\nerstrebenswert, wenn der Hort in der Schule, jedoch\nnicht in den Unterrichtsr\u00e4umen stattfindet. Letzteres\nw\u00e4re nat\u00fcrlich unkompliziert, wenn die Kommune Tr\u00e4-\nger beider Einrichtungen ist.\n\nDa uns dieses Thema so wichtig ist, haben wir dazu\neinen \u00c4nderungsantrag eingebracht, den wir vielleicht\nmit Hilfe der Mehrheitsfraktion auch auf den Weg brin-\ngen k\u00f6nnen. Ich denke, er enth\u00e4lt wichtige Elemente, die\nauch bei Ihnen diskutiert werden, und beinhaltet ein\ntragf\u00e4higes Konzept zur Entwicklung der Ganztagsschule\noder einer Ganztagsf\u00f6rderung.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nEs w\u00e4re sehr wichtig, wenn wir vielleicht schon heute\neinen gemeinsamen Beschluss fassen k\u00f6nnten. Wir sehen,\ndass Ihre Fassung, Herr Neubert, eine Vielzahl von Rege-\nlungen enth\u00e4lt, wozu wir erst die entsprechenden Kon-\nzepte haben m\u00fcssen und die auch nicht Gegenstand der\nDiskussion im Landtag sein k\u00f6nnen.\n\nZum anderen, das sagte ich schon, gibt es Kompetenz-\nund Gestaltungsr\u00e4ume der Kommunen und der freien\nTr\u00e4ger, die wir ber\u00fccksichtigen m\u00fcssen.\n\nZum Dritten ist, denke ich, die Komplexit\u00e4t des Themas\nso weit gehend, dass es vielleicht besser gewesen w\u00e4re,\nSie h\u00e4tten Ihren Antrag in den zust\u00e4ndigen Ausschuss\n\u00fcberwiesen. Wir wollen den Verantwortlichen vor Ort\ngr\u00f6\u00dftm\u00f6glichen Gestaltungsspielraum geben. So k\u00f6nnen\n\ndann die Beteiligten selber entscheiden, auf welcher\nGrundlage sie solche Kooperationen mit dem Ziel einer\nbesseren F\u00f6rderung, Bildung und letztlich vielleicht auch\nBetreuung ihren Einrichtungen zugute kommen lassen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall der Abg. Frau Lattmann-Kretschmer, PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von den Frak-\ntionen noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht\nder Fall. Frau Staatsministerin Weber, bitte.\n\nFrau Weber, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr geehrte\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren Abgeord-\nnete! Der erste zur Debatte stehende Antrag der PDS zur\nBundesbeteiligung an der Finanzierung von Kindertages-\neinrichtungen liegt fast anderthalb Jahre zur\u00fcck. Mittler-\nweile hat es zum vorliegenden Thema ja auch viel Bewe-\ngung gegeben. In der damaligen Stellungnahme meines\nHauses zum vorliegenden Antrag hat mein Vorg\u00e4nger,\nHerr Dr. Geisler, ebenso auf die klare Zust\u00e4ndigkeit des\nFreistaates Sachsen f\u00fcr Regelungen zur Finanzierung der\nKindertageseinrichtungen wie f\u00fcr Regelungen zu ihrem\ngrundlegenden Auftrag hingewiesen.\nInzwischen haben wir ein neues Kindertagesst\u00e4ttengesetz\nverabschiedet, das f\u00fcr diesen Bereich auch neue Wege\naufgezeigt und gewiesen hat. Gestatten Sie mir jedoch\nnoch einmal eine Bemerkung zu den Zugangsvorausset-\nzungen, weil es jetzt auch wieder zur Sprache gekom-\nmen ist.\n\nIch finde es schon fatal, wenn eine Antwort, die eine\nStaatsregierung oder eine Ministerin auf eine Anfrage\ngibt, die auf rechtlichen F\u00fc\u00dfen steht, so wiedergegeben\nwird, als ob die Ministerin einen anderen Weg einschl\u00e4gt\nals den, den sie immer gegangen ist, und die Zugangs-\nvoraussetzungen begrenzen will. Ich habe mir die Ant-\nwort auf diese Kleine Anfrage noch einmal ganz genau\nangeschaut. Sie war die rechtliche Wiedergabe des Zu-\nstandes, wie er gegenw\u00e4rtig ist. Und der Zustand ist im\nMoment, dass es einen Rechtsanspruch bei den Drei- bis\nSechsj\u00e4hrigen gibt und dass entgegen dem letzten\nVorschlag im Gesetz nicht steht, dass der Zugang zur\nKinderkrippe so aussieht, dass nur Bedarf besteht, wenn\nzum Beispiel ein Elternteil berufst\u00e4tig ist, oder kein Be-\ndarf besteht, wenn ein Elternteil nicht berufst\u00e4tig ist. Ge-\nnau das hat die CDU-Fraktion im letzten Entwurf ausge-\nschlossen.\n\nWas aber wahr ist, und das ist rechtlich so, ist, dass die\nGemeinden und Verantwortungstr\u00e4ger in verantwort-\nlicher Art und Weise und im Bewusstsein f\u00fcr Familie\nund Eltern entscheiden m\u00fcssen, wie dort der Bedarf ist.\n\nWenn zum Beispiel ausgerechnet Leipzig mit einem\nSPD-Oberb\u00fcrgermeister damals als erstes auf die Idee\ngekommen ist, diesen Bedarf nach seinen Bedingungen\nauszulegen,\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\ndann habe ich das auch damals schon ger\u00fcgt, weil es\nnicht sein kann, dass dann die Vereinbarkeit von Familie\nund Beruf nicht mehr gegeben ist.\n\n(Ganz vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Oktober 2002\n\n\n\n4711\n\nDas ist und bleibt so, solange dieses Gesetz so ist.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Eine Zwischenfrage?\n\nFrau Weber, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Bitte.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, Frau\nDr. Schwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Frau Staatsministerin! Ich kann\nmich sehr gut erinnern, dass die Frage der Zugangskrite-\nrien im ersten Entwurf des Haushaltsbegleitgesetzes 2001\nund 2002 formuliert war. Dies hat die CDU-Fraktion\nnachher ge\u00e4ndert.\n\n(Staatsministerin Weber: Ja, richtig!)\n\nDieser Gesetzentwurf wurde aber einstimmig, das hei\u00dft\nauch mit Ihrer Stimme, damals vom Kabinett gebilligt.\n\nFrau Weber, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Nein, nein,\nnein! Das ist falsch. Das war im vorhergehenden Ent-\nwurf, den damals noch mein Vorg\u00e4nger gemacht hat. So\nwar es. Da m\u00fcssen Sie nachschauen!\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Sie waren aber doch Ministerin\nim Kabinett, als Gleichstellungsministerin, und der Ent-\nwurf ist einstimmig damals vom Kabinett verabschiedet\nworden.\n\nFrau Weber, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Das stimmt\nso nicht!\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Nat\u00fcrlich!\n\nFrau Weber, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sie sind\nwohl im Kabinett gewesen oder wie?\n\n(Heiterkeit und Unruhe)\n\nAlso das ist mir neu.\n\nAuf jeden Fall ist es ge\u00e4ndert worden, weil die CDU-\nFraktion dieses nicht gewollt hat, und es war richtig so,\ndass es von der CDU-Fraktion ge\u00e4ndert worden ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWeiterhin muss ich noch einmal betonen: Wenn hier ge-\nsagt wird, dass wir noch 135 Millionen Euro f\u00fcr Kinder-\ntagesst\u00e4tten brauchen, sage ich: Selbstverst\u00e4ndlich! Und\nwir brauchen jetzt sogar noch etwas mehr infolge der\nFlutkatastrophe. Aber man muss doch auch einmal er-\nkennen, dass wir im Freistaat Sachsen in den letzten\nzehn Jahren mindestens das Zweifache oder mehr an\nGeld in die Kindertagesst\u00e4tten hineingegeben haben zu-\nsammen mit den Kommunen.\n\nAn den grunds\u00e4tzlichen Zust\u00e4ndigkeiten hat sich nichts\nge\u00e4ndert. Diese hat der Bundesgesetzgeber im Sozial-\ngesetzbuch VIII selbst geregelt. Sehr wohl hat es zwi-\nschenzeitlich verschiedene Aussagen der Bundesregie-\nrung \u00fcber Programme zur Mitfinanzierung der im\nGrundsatz kommunalen Aufgabe Kindertageseinrichtun-\ngen gegeben.\n\nMit ziemlich gro\u00dfem Medienaufwand wurde wiederholt\nein 4-Milliarden-Euro-Programm f\u00fcr Kindertagesst\u00e4tten\nf\u00fcr die kommenden vier Jahre angek\u00fcndigt. Sowohl der\nBundeskanzler als auch Frau Dr. Bergmann als die\ndamalige zust\u00e4ndige Bundesministerin haben mehrfach\nauf diesen geplanten Beitrag zur Verbesserung der Be-\ntreuungssituation vor allem in den alten Bundesl\u00e4ndern\nhingewiesen und vage Hoffnungen geweckt, auch die\nneuen Bundesl\u00e4nder k\u00f6nnten davon partizipieren.\n\nIch muss dazu sagen: Auch damals hatte ich schon\nmeine Bedenken, auch wenn es bei den Kindertagesst\u00e4t-\nten im investiven Bereich gewesen w\u00e4re. Wenn man das\nGeld \u2013 das habe ich an dieser Stelle schon einmal gesagt\n\u2013 pro neuem Platz verteilt h\u00e4tte,\n\n(Zuruf des Abg. Jurk, SPD)\n\nwie es f\u00fcr die alten Bundesl\u00e4nder praktisch richtig gewe-\nsen w\u00e4re, dann h\u00e4tten wir eben \u00fcberhaupt nicht partizi-\npiert.\n\n(Jurk, SPD: Frau Weber, da sind wir uns einig!)\n\n\u2013 Richtig! Konkretes wurde bis in den Sommer 2002 hi-\nnein nicht bekannt. Dann kam eine pl\u00f6tzliche Wendung:\nKurz vor den Bundestagswahlen verk\u00fcndete das zust\u00e4n-\ndige Ministerium, dieses geplante F\u00f6rderprogramm solle\nausschlie\u00dflich dem Aufbau der Ganztagsschulen zugute\nkommen. Ganztagsschulen kommen im S\u00e4chsischen\nSchulgesetz nicht vor. Will die Bundesregierung damit\nuns Sachsen die Ganztagsschule durch die Hintert\u00fcre\naufdr\u00fccken?\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Ja, genau das!)\n\nDas muss man dann vielleicht schon einmal fragen;\ndenn das greift ja schon ziemlich tief bei uns ein.\n\n(Zuruf des Abg. Hatzsch, SPD \u2013\nZurufe von SPD und PDS)\n\nMeine Damen und Herren, zu diesem Verhalten des\nBundes \u2013 \u2013\n\n(Weitere Zurufe von SPD und PDS)\n\n\u2013 Genauso ist es: Ihr braucht es ja nicht zu nehmen! \u2013\nDer Bund sollte sich lieber nicht in L\u00e4ndersachen einmi-\nschen und uns ordentlich Geld geben, wo es rechtlich\nrichtig ist. Das ist es!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nHatzsch, SPD: Wir mischen uns aber ein! \u2013\n\nJurk, SPD: Das lassen wir uns nicht verbieten!)\n\n\u2013 Nat\u00fcrlich mischen sie sich ein! Aber an einer Stelle, wo\nsie \u00fcberhaupt nicht zust\u00e4ndig sind. Das hei\u00dft, nicht Sie,\nsondern Ihre Genossen in Berlin.\n\n(Weitere Zurufe von der SPD)\n\nMeine Damen und Herren, zu diesem Verhalten des\nBundes m\u00f6chte ich mit Bezug auf den vorliegenden An-\ntrag Folgendes anmerken: Es ist illusorisch, vom Bund\ndie Beteiligung an einer Regelfinanzierung einzufordern,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Oktober 2002\n\n\n\n4712\n\neinmal aus der Perspektive der Finanzierungssystematik,\nwie sie nun einmal bundesgesetzlich geregelt ist,\n\n(Jurk, SPD: Finanzverfassung!)\n\nzum anderen aber auch unter dem Blickwinkel der Ver-\nl\u00e4sslichkeit, die die rot-gr\u00fcne Bundesregierung in ihren\nAussagen zeigt. Sie k\u00f6nnen sicher sein, dass mein Haus\nsehr aufmerksam beobachten wird, welche F\u00f6rderpro-\ngramme und -zusagen der Bund macht, und dass wir\ninsbesondere im Bereich der Jugendhilfe die angemes-\nsene Beteiligung Sachsens einfordern werden, und zwar\nohne dass wir unsere politische Gestaltungsfreiheit dabei\neinschr\u00e4nken lassen.\n\nZun\u00e4chst w\u00fcnscht sich die Staatsregierung \u2013 und das\nnicht nur im Jugendhilfebereich \u2013 mehr Verl\u00e4sslichkeit,\nl\u00e4ngerfristig g\u00fcltige Aussagen und eine angemessene Be-\nteiligung\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Das w\u00fcnschen\nwir uns in Sachsen auch!)\n\nder Ministerien sowie der Kommunen bei der Meinungs-\nbildung zu solchen Fragen, wenn es um die oft so sehr\nkurzatmigen Bundesprogramme geht.\n\n(Zurufe der Abg. Frau Dr. Volkmer\nund Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nWenn wir das erreichen, w\u00e4re schon viel erreicht. Wir\nh\u00e4tten dem Bund n\u00e4mlich Folgendes an dieser Stelle ge-\nsagt: Mischt euch nicht in Landesangelegenheiten ein,\nsondern macht eure Hausaufgaben in der Bundespolitik\n\u2013 Gesundheitswesen, Sozialwesen, Finanz- und Steuer-\npolitik \u2013 so, dass das Geld, das den Kommunen zusteht,\nihnen auch zuflie\u00dfen kann! Denn wenn wir hier mehr\nArbeitspl\u00e4tze h\u00e4tten, h\u00e4tten wir mehr Steuern; wenn eine\nrichtige Steuer- und Finanzpolitik betrieben worden\nw\u00e4re seitens des Bundes, h\u00e4tten wir mehr Steuereinnah-\nmen. Damit m\u00fcsste sich der Bund nicht in unsere Aufga-\nben einmischen, sondern wir k\u00f6nnten unsere ureigensten\nAufgaben selbst erf\u00fcllen, wie wir das auch wollen, und\nk\u00f6nnten dieses l\u00e4nderm\u00e4\u00dfig auch gestalten.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nDas ist aber nicht der Fall, sondern ich habe es schon\neinmal gesagt: Wir m\u00fcssen schneller Auto fahren, damit\ndie Rente bezahlbar ist; wir m\u00fcssen rauchen wie ver-\nr\u00fcckt, damit die innere Sicherheit gestaltet werden kann.\n\n(Anhaltende Unruhe)\n\nDer Bund macht eine falsche Steuerpolitik, indem das\nFamiliensplitting zur\u00fcckgefahren werden soll.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Konzentrieren Sie\nsich auf Ihre Aufgaben!)\n\nEs wird eine falsche Steuerpolitik betrieben, indem dann\nsogar Familien das wieder mitfinanzieren m\u00fcssen \u00fcber\ndie \u00d6kosteuer, die vielleicht erneut angehoben wird.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nDas sind Dinge, die Sie abschaffen sollten, dann haben\nwir und Sie gemeinsam Geld, so dass wir unsere Aufga-\nben wahrnehmen k\u00f6nnen.\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU)\n\nNun noch einige Worte zum zweiten Antrag, zur Koope-\nration zwischen Grundschule und Hort. In Sachsen be-\nsteht ein fl\u00e4chendeckendes bedarfsgerechtes Angebot\nganzt\u00e4giger Betreuung von Grundschulkindern. Die im\nAntrag vorgestellten Grundz\u00fcge einer kooperativen\nGrundschule sind nicht schl\u00fcssig. Letztlich soll alles im\ng\u00fcltigen Rahmen bleiben: Eigenst\u00e4ndigkeit der Bereiche,\nbeh\u00f6rdliche Zust\u00e4ndigkeit, Freiwilligkeit f\u00fcr den Nach-\nmittagsbereich, aber: Es soll einen Rechtsanspruch auf\nBeitragsfreiheit f\u00fcr lediglich einen Bereich der Kinderta-\ngesst\u00e4tten, n\u00e4mlich die Horte, finanziert vom Freistaat\nSachsen, geben. Und das, glaube ich, ist einfach nicht zu\nrechtfertigen.\n\nDes Weiteren besteht die Gefahr, dass mit der Konzept-\nidee das verfassungsgem\u00e4\u00df verankerte Erziehungsrecht\nund die Erziehungsverantwortung der Eltern auch einge-\nschr\u00e4nkt wird. Ich sage Ihnen auch, warum, auch wenn\njetzt sofort von der PDS gesagt werden wird: Wir wollen\nes ja in diesem Bereich eigentlich auch freiwillig und\nnicht als Zwang. Trotzdem werden wieder die Eltern be-\nnachteiligt sein, die jetzt schon benachteiligt sind, die\nn\u00e4mlich ihre Kinder eben aus ganz bestimmten Gr\u00fcnden\nzu Hause selbst erziehen und sich dort um sie sorgen\nwollen. Diese werden praktisch diese F\u00f6rderungen nicht\nin Anspruch nehmen k\u00f6nnen, weder in der Kinderkrippe\nnoch im Kindergarten. Jetzt schon werden ja Eltern, die\nihre Kinder zu Hause betreuen, gegen\u00fcber den Eltern,\ndie ihr Kind in einer \u00f6ffentlichen Einrichtung betreuen\nlassen, benachteiligt. Und im Hortbereich w\u00e4re es dann\nwieder so und das wollen wir nicht.\n\n(Bewegung im Saal)\n\nWenn von einer vollst\u00e4ndigen Inanspruchnahme der ko-\noperativen Grundschule gesprochen wird, impliziert das\ndie Teilnahmeverpflichtung im Sinne einer gebundenen\nGanztagsschule. Die Freiwilligkeit ist dann wohl zu hin-\nterfragen.\n\nDas, was ich von Ihnen, Frau Dr. Schwarz, geh\u00f6rt habe,\ndass man dann eventuell wieder Vereinbarungen zwi-\nschen Schulen und Kommunen und Eltern treffen k\u00f6nne,\nriecht nach einem unwahrscheinlich b\u00fcrokratischen Ver-\nwaltungsaufwand.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\n\u2013 Na sicher ist das wieder einer! Das merken wir schon\njetzt an manchen Vereinbarungen, die getroffen werden\noder getroffen werden m\u00fcssen.\n\n(Jurk, SPD: Die sind unheimlich b\u00fcrokratisch! \u2013\nWeitere Zurufe von der SPD \u2013 Unruhe)\n\nAufgrund der Regelung des Sozialgesetzbuches VIII sind\ndie Horte mit Wirkung vom 10. September 1993 als\neigenst\u00e4ndiger Bereich in das Gesetz \u00fcber Kindertages-\neinrichtungen aufgenommen worden. Ihren alters- und\nentwicklungsspezifischen Betreuungs- sowie Bildungs-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Oktober 2002\n\n\n\n4713\n\nund Erziehungsauftrag leisten sie au\u00dferhalb der Schule\nin Zeiten, in denen Eltern dieses Angebot f\u00fcr richtig hal-\nten und es brauchen.\n\nHortangebote werden von den Eltern f\u00fcr ihre Kinder in\nzunehmendem Ma\u00dfe auch angenommen; das haben\nwir gemerkt. Wenn man auf die 57,4 % Anteil verweist,\ndie einigen hier zu wenig sind, kann ich nur sagen: Es\nwaren 1994 39,6 % und bei einem R\u00fcckgang der Zahl\nder Kinder sind 57,4 % eine hohe Zahl derjenigen, die\nam Hortgeschehen teilnehmen. Dieses Ergebnis ist auch\nauf eine qualitative Ver\u00e4nderung des Hortangebotes\nund -profils zur\u00fcckzuf\u00fchren.\n\nDabei spielt die Zusammenarbeit von Grundschule und\nHort mit dem Ziel der optimalen F\u00f6rderung der ihnen\nanvertrauten Kinder eine sehr entscheidende Rolle. Mit\nder gemeinsamen Empfehlung des SMS und des SMK\nzur Zusammenarbeit von Kindergarten, Grundschule\nund Hort aus dem Jahre 1999 sind Schwerpunkte und\nAufgaben der Zusammenarbeit dargelegt. Vor diesem\nHintergrund findet vor Ort eine kontinuierliche, jeweils\nspezifische, aber aufeinander abgestimmte Bildungs- und\nErziehungsarbeit statt.\n\nDabei erweisen sich besonders Kooperationsvertr\u00e4ge, Ko-\noperationsvereinbarungen und Kooperationskalender, die\nes schon gibt, als f\u00f6rderlich. Das sind Instrumente einer\nsystematisch gestalteten Zusammenarbeit, an denen sich\ndie Mitwirkungsgremien auch beteiligen. Lehrer und Er-\nzieher gestalten gemeinsam mit Kindern und Eltern Fort-\nbildungen und Veranstaltungen. Um wirksame und qua-\nlit\u00e4tsgerechte Formen der Zusammenarbeit zwischen\nGrundschulen und Horten weiter zu bef\u00f6rdern, wird\neine ressort\u00fcbergreifende Arbeitsgruppe \u2013 \u2013\n\n(Unmut bei Abgeordneten der SPD\n\u00fcber die Ausf\u00fchrungen der Frau Staatsministerin.)\n\n\u2013 Ja, dann muss ich sp\u00e4ter alles noch einmal vortragen,\nweil dann wieder ein neuer Antrag gekommen ist.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Wir sind doch\nhier nicht in der Schule!)\n\n\u2013 Nein, in der Schule sind wir nicht. Trotzdem w\u00e4re es\nganz nett, wenn Sie zuh\u00f6rten, weil Sie sonst einen zwei-\nten Antrag nachschieben, und wir m\u00fcssen Ihnen wieder\ndasselbe erz\u00e4hlen, wie es heute beim Gesundheitswesen\nder Fall war.\n\nUm wirksame und qualit\u00e4tsgerechtere Formen der Zu-\nsammenarbeit zwischen Grundschulen und Horten wei-\nter zu bef\u00f6rdern, wird eine ressort\u00fcbergreifende Arbeits-\ngruppe den Prozess auch zuk\u00fcnftig begleiten. Derzeit\nwird eine aktualisierte Fassung des Positionspapiers von\nKultusministerium und Sozialministerium \u00fcber die Zu-\nsammenarbeit von Schule und Jugendhilfe im Freistaat\nSachsen, also von beiden H\u00e4usern, erarbeitet. Der Lan-\ndesjugendhilfeausschuss hat sich damit eingehend be-\nfasst. Seine Anregungen werden wir weitgehend aufneh-\nmen. Dieses Papier wird auch eine weitere Grundlage\nf\u00fcr die Zusammenarbeit von Grundschule und Hort dar-\nstellen.\n\nWir wissen also \u2013 noch einmal zusammengefasst \u2013, dass\nwir auf diesem Gebiet angehalten sind, dass Schule und\nJugendhilfe in Zukunft wesentlich besser verankert sein\n\nund zusammenarbeiten m\u00fcssen. Wir wollen dies halt auf\neine andere Art und Weise als Sie und vor allem wollen\nwir es selbst bezahlen, mit Geldern, die uns zustehen\nund nicht vom Bund kommen.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das Schlusswort hat\ndie Fraktion der PDS. Herr Abg. Neubert, bitte.\n\nNeubert, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Ich schaue einmal, dass ich die Ge-\ndanken strukturiere, die ich mir bei den verschiedenen\nBeitr\u00e4gen mitgeschrieben habe. Es wurde gesagt, dass\ndie vier Milliarden Euro ausschlie\u00dflich f\u00fcr den investi-\nven Bereich geplant sind. Das ist richtig. Es gab \u00fcbrigens\nschon eine Anregung von Frau Bergmann vor l\u00e4ngerer\nZeit, als sie damals noch Familienministerin war, deren\nInhalt es war, das Geld auch in anderen Bereichen einzu-\nsetzen. Ich denke, es ist ein politischer Wille, ob dieses\nGeld in anderen Bereichen eingesetzt wird. Da muss not-\nfalls auch etwas ver\u00e4ndert werden.\nFrau Nicolaus, Sie erw\u00e4hnten, dass die Schulen schon\njetzt mit den Horten kooperieren. Selbstverst\u00e4ndlich. Das\nist \u00fcber Kooperationsvertr\u00e4ge etc. m\u00f6glich. Wir wollen\naber anregen, dass das st\u00e4rker passiert. Sie als Vorsit-\nzende des Landesjugendhilfeausschusses haben ein Posi-\ntionspapier mit verabschiedet, in dem eine Kritik ge\u00e4u-\n\u00dfert wurde, dass oft eine Einseitigkeit bez\u00fcglich der\nZusammenarbeit der Jugendhilfe mit den Schulen be-\nsteht und manchmal nichts zur\u00fcckkommt. Aus diesem\nGrund ist eine Anregung notwendig, wie zum Beispiel\nmit Fort- und Weiterbildung umgegangen wird, wie man\nVerst\u00e4ndnis f\u00fcr die anderen Bereiche erreicht und wie\nman Mitwirkung und gemeinsame p\u00e4dagogische Kon-\nzepte umsetzt. Deshalb halte ich das, was in unserem\nAntrag steht, f\u00fcr sehr vern\u00fcnftig und diesbez\u00fcglich ziel-\nf\u00fchrend.\n\nNun m\u00f6chte ich dazu sprechen, dass die Horte kosten-\nfrei sein sollen. Das war auch schon beim Kita-Gesetz\nunsere Grund\u00fcberlegung: zu sagen, Kindereinrichtungen\nsind eigentlich Bildungseinrichtungen. Die PDS-Fraktion\nhatte damals das Kita-Gesetz im alternativen Haushalt\nund es gab auch Grenzen f\u00fcr die Finanzierung. Wir\nhaben gesagt, oberste Priorit\u00e4t muss sein, bei den Horten\nanzufangen und dort eine Kostenfreiheit vorzusehen. Ich\ndenke perspektivisch, dass Kindertageseinrichtungen ins-\ngesamt als Bildungseinrichtungen kostenfrei sein m\u00fcs-\nsen. Unser erster Schritt w\u00e4re der Hort. Ihre Argumenta-\ntion, dass, wenn Kinder zu Hause sind, die Eltern kein\nGeld bekommen, halte ich f\u00fcr falsch. Es ist eine Verant-\nwortung der Gesellschaft und dort muss das vorgehalten\nwerden.\n\nEines m\u00f6chte ich noch richtig stellen. In diesem Antrag\nist keine Verpflichtung enthalten, an dieser kooperativen\nGrundschule teilzunehmen. Ich m\u00f6chte dazu zwei Dinge\nformulieren. Das kam auch von verschiedenen Seiten. In\nPunkt 2 steht ein Rechtsanspruch. Das ist keine Pflicht\nzur Teilnahme. In Punkt 4 steht, dass f\u00fcr den Nachmit-\ntagsbereich die jugendhilfebezogenen Grundelemente\nFreiwilligkeit sowie Wunsch- und Wahlrecht gewahrt\nwerden sollen. Dennoch soll die Zielstellung in einer\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Oktober 2002\n\n\n\n4714\n\nvollst\u00e4ndigen Inanspruchnahme der kooperativen\nGrundschule bestehen \u2013 die Zielstellung, nicht die Ver-\npflichtung.\n\nUnser Antrag gibt in diesem Bereich die M\u00f6glichkeit\neiner st\u00e4rkeren Kooperation zum einen und l\u00e4sst die\nM\u00f6glichkeit, weitere Angebote der Ganztagsbildung oder\nvon Ganztagsschulen anzustreben. Genau diese Verbin-\ndung halte ich f\u00fcr wichtig.\n\nFrau Weber, gestatten Sie mir, noch etwas bez\u00fcglich des\nStreits \u00fcber die Zugangskriterien f\u00fcr Kitas zu sagen.\nFrau Dr. Schwarz hatte bereits zu Anfang der Debatte\neine Zwischenfrage gestellt, wer denn der geistige Vater\ndieser Geschichte sei. Das ist das Staatsministerium f\u00fcr\nSoziales. Von dort kam zum einen die \u00dcberlegung und\nkamen zum anderen die finanziellen Rahmenbedingun-\ngen, die von der Mehrheitsfraktion im Hohen Hause be-\nschlossen wurden. Das Problem war, dass sich eine\nKommune auf die Antwort auf die Kleine Anfrage bezog\nund als Argumentation daf\u00fcr nahm, dass man jetzt Zu-\ngangskriterien einf\u00fchrt. Das ist ein Dilemma gewesen,\nworauf jetzt eine klare politische Aussage folgen muss.\nWenn \u2013 wie gestern Ihre Aussage in der Zeitung stand \u2013\nes bedenklich sei, was Leipzig und andere Kommunen\nmachen, ist das f\u00fcr mich zu wenig. Ich m\u00f6chte, dass das\nFachministerium, also das Sozialministerium, klare Aus-\nsagen dazu macht, dass es nicht gewollt ist, oder \u2013 wenn\nes \u00fcber diese Form nicht m\u00f6glich ist \u2013 einen Rechtsan-\nspruch formuliert.\n\nIch m\u00f6chte nur einmal sagen, wie prek\u00e4r die Situation\nzum Beispiel in Dresden ist. Im Jahr 2003 sind\n15 716 Pl\u00e4tze vorhanden, 23 990 Pl\u00e4tze werden ben\u00f6tigt.\nIn dem Bereich, f\u00fcr den ein Rechtsanspruch besteht, sind\n13 400 Pl\u00e4tze n\u00f6tig. Das hei\u00dft, dass bei den Kinderkrip-\npen und den Horten, f\u00fcr die kein Rechtsanspruch be-\nsteht und bei denen nach Ihrer Aussage jetzt jede Kom-\nmune vor sich hinwursteln und den Bedarf formulieren\nkann, wie es ihr passt, nur noch 2 300 Pl\u00e4tze f\u00fcr Krip-\npen- und Hortkinder vorhanden sind. Dem stehen\n10 700 Pl\u00e4tze an Bedarf gegen\u00fcber. Das hei\u00dft, es passiert\ndann eine Umschichtung. Das ist das, was ich vorhin be-\nschrieben habe: Es besteht die Gefahr, dass im Hort- und\nKinderkrippenbereich die Pl\u00e4tze teilweise nicht mehr in\nausreichendem Ma\u00dfe vorhanden sind. Im Kinderkrip-\npenbereich haben wir die Gefahr schon immer gesehen,\naber im Hortbereich ist dies jetzt auch der Fall.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte zum Ende kom-\nmen.\n\nNeubert, PDS: Aus dem Grunde bitte ich die Mehrheits-\nfraktion und das Staatsministerium f\u00fcr Soziales, Wege\nzu finden und eine einheitliche Regelung zu schaffen,\nwie \u00f6ffentlicher Bedarf definiert wird, n\u00e4mlich an den\nBed\u00fcrfnissen der Eltern.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Wir kommen nun zur Abstimmung. Ich rufe auf\nden Antrag der PDS-Fraktion in der Drucksache 3/4226.\n\nWer diesem die Zustimmung geben will, den bitte ich\num sein Handzeichen. \u2013 \u2013\n\n(Widerspruch bei der SPD)\n\nDer \u00c4nderungsantrag kommt erst sp\u00e4ter. Gibt es jetzt\nnoch Unklarheiten?\n\n(Jurk, SPD: Frau Dr. Schwarz wollte\nnoch einmal sprechen.)\n\n\u2013 Das kann sie dann noch tun.\n\nIch lasse zun\u00e4chst \u00fcber den Antrag der Fraktion der PDS\nin der Drucksache 3/4226 abstimmen. Wer m\u00f6chte die\nZustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr\nist der Antrag dennoch mehrheitlich abgelehnt.\n\nJetzt rufe ich den Antrag der Fraktion der PDS in der\nDrucksache 3/6720 auf. Dazu gibt es einen \u00c4nderungs-\nantrag der SPD-Fraktion in der Drucksache 3/7137. Frau\nDr. Schwarz wird ihn einbringen.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Ich habe schon etwas zu unserer Motivation\ngesagt, diesen \u00c4nderungsantrag zu stellen. Vorher\nm\u00f6chte ich aber noch etwas richtig stellen. Es klang jetzt\nso, als h\u00e4tte die Stadt Leipzig in Fragen der Zugangskri-\nterien irgendetwas beschlossen. Dies ist nicht geschehen.\n\n(Widerspruch der Abg. Frau Clau\u00df, Christine, CDU)\n\n\u2013 Ja. Die SPD-Fraktion hat auch darauf gedr\u00e4ngt, diese\nVorlage zur\u00fcckzuziehen, wobei die CDU-Fraktion nach\nwie vor darauf besteht.\n\n(Seidel, CDU: L\u00fcge!)\n\n\u2013 Wir werden das kl\u00e4ren, Herr Seidel. Ehe jemand in\ndiesem Parlament \u201eL\u00fcge!\u201c schreit, sollte er sich ganz ge-\nnau \u00fcberlegen, was er tut.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage, Frau Dr. Schwarz?\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Ja.\n\nFrau Clau\u00df, Christine, CDU: Frau Dr. Schwarz, haben\nSie die M\u00f6glichkeit, uns diese Erkenntnis bitte nachzurei-\nchen.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Das ist meine Erkenntnis. Die\nhaben Sie doch eben zur Kenntnis nehmen k\u00f6nnen. Was\nsoll ich da nachreichen? Es steht im Protokoll.\nIch m\u00f6chte auch noch einmal etwas zu Ihnen, Frau\nStaatsministerin, sagen. Sie sprechen f\u00fcr die Staatsregie-\nrung. Wenn das Parlament, das hei\u00dft, wenn Fraktionen\nAntr\u00e4ge stellen, dann k\u00f6nnen Sie nicht so tun, als h\u00e4tten\nSie nicht die Aufgabe, diese entsprechend zu beantwor-\nten. Stattdessen belehren Sie uns, wir sollten zuh\u00f6ren,\ndamit wir nicht weitere Antr\u00e4ge stellen.\n\nEs ist nun einmal Ihre Aufgabe gegen\u00fcber dem Parla-\nment. Und das dann auch noch mit Bezug auf den An-\ntrag unserer Fraktion zum \u00c4rztemangel zu tun, obwohl\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Oktober 2002\n\n\n\n4715\n\nIhre Fraktion den gr\u00f6\u00dften Teil im \u00c4nderungsantrag ab-\ngeschrieben hat, finde ich schon ziemlich dreist.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: W\u00fcrden Sie jetzt bitte\nzum \u00c4nderungsantrag kommen, Frau Dr. Schwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Noch einmal zum \u00c4nderungs-\nantrag. Ich denke, so wie ich Ihrer Stellungnahme ent-\nnommen habe, Sie sollten sich noch einmal mit den Bil-\ndungspolitikerinnen und -politikern Ihrer Fraktion unter-\nhalten; denn ich wei\u00df, dass gerade das, was wir in unse-\nrem \u00c4nderungsantrag aufgeschrieben haben, wesentlich\nmit deren Meinung \u00fcbereinstimmt. Und Sie werden se-\nhen, wir werden in diese Richtung, vielleicht etwas lang-\nsamer, als wir es uns w\u00fcnschen w\u00fcrden, kommen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gibt es noch Ge-\nspr\u00e4chsbedarf zum \u00c4nderungsantrag? \u2013 Herr Clemen\nhatte sich zuerst gemeldet.\n\nClemen, CDU: Ich m\u00f6chte eine sachliche Richtigstellung\nvornehmen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das geht erst vor der\nAbstimmung, bitte.\n\nNochmals zum \u00c4nderungsantrag Frau Abg. Nicolaus,\nbitte.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Ich m\u00f6chte ganz kurz sagen: Den\n\u00c4nderungsantrag der SPD-Fraktion und den PDS-Antrag\nwerden wir ablehnen.\nFrau Dr. Schwarz, Sie hatten so sch\u00f6n formuliert: Die In-\ntentionen \u2013 das hatte ich vorhin auch gesagt \u2013 laufen\nvielleicht sogar parallel. Das kann man gar nicht in Ab-\nrede stellen. Aber das Wie ist entscheidend. Und Sie\nhaben einige Faktoren im Antrag, die wir als Fraktion\nnicht mittragen k\u00f6nnen, die auch zum Beispiel finan-\nzielle Auswirkungen h\u00e4tten. Diese m\u00fcssen dann schon\nvorher beraten werden, denn man muss ja wissen: Wie\nmacht man denn das Ganze? Und dann kann man da-\nr\u00fcber sprechen, dass man es macht.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wer m\u00f6chte noch\nzum \u00c4nderungsantrag sprechen? \u2013 Ich sehe, das ist nicht\nder Fall. Bevor wir \u00fcber diesen abstimmen, bitte ich jetzt\num die sachliche Richtigstellung.\n\nClemen, CDU: Frau Schwarz, da anscheinend durch die\n\u00dcbermittlung Ihrer Genossen bei Ihnen falsche Informa-\ntionen angekommen sind, will ich Ihnen nur mit auf den\nWeg geben, dass es eben nicht die SPD-Fraktion im Leip-\nziger Stadtrat war, die diese Entschlie\u00dfung zur\u00fcckge-\nnommen hat, sondern es war die CDU-Fraktion, auf de-\nren Initiative hin der Beschluss nicht gefasst worden ist.\nDa ich selber an dieser Stadtratssitzung teilgenommen\nhabe, denke ich, dass ich das hier in dieser Form darstel-\nlen kann.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gut. \u2013 Noch eine\nsachliche Richtigstellung? \u2013 Herr Abg. Neubert.\n\nNeubert, PDS: Daraufhin m\u00f6chte ich sachlich richtig\nstellen, dass als erste die PDS-Fraktion im Stadtrat von\nLeipzig\n\n(Allgemeine Heiterkeit)\n\ndie Kritik daran formuliert hat. Ich denke, das sollte\nman jetzt einfach dazusagen. \u2013 Danke.\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: So, gibt es noch mehr\nParteien im Stadtrat?\n\n(Schallende Heiterkeit)\n\nMeine Damen und Herren! Ich lasse jetzt abstimmen\n\u00fcber den \u00c4nderungsantrag der SPD-Fraktion in der\nDrucksache 3/7137. Wer die Zustimmung geben m\u00f6chte,\nden bitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Und wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen\ndaf\u00fcr und Stimmenthaltungen ist der \u00c4nderungsantrag\nmehrheitlich abgelehnt worden.\nDamit rufe ich jetzt die Drucksache 3/6720, den Antrag\nder Fraktion der PDS, auf. Wer m\u00f6chte die Zustimmung\ngeben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Und wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Auch hier wieder Stimmenthaltungen und\nStimmen daf\u00fcr, dennoch mehrheitlich abgelehnt.\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet.\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Die Tagesord-\nnung der 69. Sitzung ist abgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat\nden Termin f\u00fcr die 70. Sitzung auf Donnerstag, den\n14. November 2002, 10.00 Uhr, festgelegt. Die Einladung\nund die Tagesordnung gehen Ihnen zu.\nDie Sitzung ist geschlossen. Ich w\u00fcnsche Ihnen ein ange-\nnehmes Wochenende.\n\n(Schluss der Sitzung: 17.40 Uhr)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 69. Sitzung 11. Oktober 2002\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1,\n01067 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus AG\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327, 01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u00b7 Fax 4 20 32 60\nBankverbindung: Stadtsparkasse Dresden\nKto.-Nr.: 345 031 772 BLZ: 850 551 42\n\n\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tEr\u00f6ffnung\n\tTagesordnungspunkt 1 Aktuelle Stunde\n\t1. Aktuelle Debatte Das Versagen des s\u00e4chsischen Innenministers w\u00e4hrend und nach der Flutkatastrophe\n\t2. Aktuelle Debatte Zum Umgang der Staatsregierung mit den s\u00e4chsischen Musikschulen\n\n\tTagesordnungspunkt 2 Fragestunde\n\tTagesordnungspunkt 3 Entwicklung und Perspektiven der Euroregionen im Freistaat Sachsen\n\tTagesordnungspunkt 4 \u2013 Ma\u00dfnahmen zur Abwendung eines drohenden \u00c4rztemangels in Sachsen\n\tTagesordnungspunkt 5 \u2013 Pilotprojekt Berufsausbildung mit Fachabitur\n\tTagesordnungspunkt 6 \u2013 Einfordern der regelm\u00e4\u00dfigen Beteiligung des Bundes an der Finanzierung von Kindertageseinrichtungen\n\n",
    "status": 200
}