{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2002-05-10T11:51:06Z",
        "Last-Modified": "2002-06-11T08:50:13Z",
        "Last-Save-Date": "2002-06-11T08:50:13Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "13",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2002-05-10T11:51:06Z",
        "date": "2002-06-11T08:50:13Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 3/62 02.05.2002",
        "dcterms:created": "2002-05-10T11:51:06Z",
        "dcterms:modified": "2002-06-11T08:50:13Z",
        "meta:creation-date": "2002-05-10T11:51:06Z",
        "meta:save-date": "2002-06-11T08:50:13Z",
        "modified": "2002-06-11T08:50:13Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "810",
            "3873",
            "3543",
            "948"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2002-05-10T11:51:06Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "3B2 6.03e/W",
        "pdf:docinfo:modified": "2002-06-11T08:50:13Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 3/62 02.05.2002",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "resourceName": "b'3_PlPr_62_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 3/62 02.05.2002",
        "xmp:CreatorTool": "3B2 6.03e/W",
        "xmpTPg:NPages": "4"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 3/62 02.05.2002\n\n\nInhaltsverzeichnis\nEr\u00f6ffnung\n\nGedenken an die Mordopfer am Erfurter\nGutenberg-Gymnasium vom 26. April 2002 4247\n\nVereidigung der weiteren Mitglieder\nder S\u00e4chsischen Staatsregierung\ngem\u00e4\u00df Artikel 61 der Verfassung\ndes Freistaates Sachsen 4247\n\nProf. Dr. Milbradt, Ministerpr\u00e4sident 4247\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister\nf\u00fcr Kultus 4248\nFrau Weber, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 4248\n\nRasch, Staatsminister des Innern 4248\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Justiz 4248\nDr. Metz, Staatsminister der Finanzen 4248\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr\nWissenschaft und Kunst 4248\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr\nWirtschaft und Arbeit 4248\nFlath, Staatsminister\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 4248\nTillich, Staatsminister und\nChef der Staatskanzlei 4249\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 4249\n\nPlenarprotokoll 3/62\n\nS\u00e4chsischer Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n62. Sitzung 3. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.30 Uhr Dresden, 2. Mai 2002, Plenarsaal Schluss: 10.44 Uhr\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 2. Mai 2002\n\n4247\n\nEr\u00f6ffnung\n\n(Beginn der Sitzung: 10.30 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne die 62. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Land-\ntages.\n\nGestatten Sie mir, dass ich die Gelegenheit wahrnehme,\nan das grauenvolle Ereignis vom vergangenen Freitag in\nErfurt zu erinnern.\n\nEine ganze Stadt, ein ganzes Land steht unter Schock.\nTiefe Trauer und auch Fassungslosigkeit bestimmen\nnoch Tage nach dem brutalen und gezielten Mord an\nLehrerinnen und Lehrern, Sch\u00fclern und einem Polizisten\nam Gutenberg-Gymnasium den Alltag in Erfurt und da-\nr\u00fcber hinaus.\n\nVoller Trauer gedenken wir der Toten. Unser tiefes Mit-\ngef\u00fchl und unsere Solidarit\u00e4t gelten den Angeh\u00f6rigen,\ninsbesondere den Kindern, die ihre Mutter bzw. ihren\nVater f\u00fcr immer verloren haben.\n\nIch bitte Sie, sich von Ihren Pl\u00e4tzen zu erheben und\nschweigend der Opfer zu gedenken.\n\n(Die Abgeordneten und G\u00e4ste\nerheben sich von ihren Pl\u00e4tzen.)\n\nIch danke Ihnen.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Entschuldigun-\ngen zu unserer heutigen Sitzung liegen vor f\u00fcr Herrn\nWeckesser, Frau Dr. Runge und Frau Dombois.\nMeine Damen und Herren! Gem\u00e4\u00df \u00a7 79 Abs. 4 der\nGesch\u00e4ftsordnung des S\u00e4chsischen Landtages habe ich\ndie 62. Sitzung f\u00fcr den heutigen Tag auf Verlangen der\nStaatsregierung einberufen. Ihnen liegt der Beratungs-\ngegenstand vor.\nGibt es weitere Antr\u00e4ge zur Tagesordnung? \u2013 Das ist\nnicht der Fall.\nMeine Damen und Herren! Ich stelle damit fest, dass die\nTagesordnung f\u00fcr unsere heutige Sitzung best\u00e4tigt ist.\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt\nlautet:\n\nVereidigung der weiteren Mitglieder der S\u00e4chsischen Staatsregierung\ngem\u00e4\u00df Artikel 61 der Verfassung des Freistaates Sachsen\n\nZur Vorstellung der weiteren Mitglieder der Staatsregie-\nrung \u00fcbergebe ich das Wort an den Ministerpr\u00e4sidenten\ndes Freistaates Sachsen, Herrn Prof. Dr. Georg Milbradt.\n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, Sie haben das Wort.\n\nProf. Dr. Milbradt, Ministerpr\u00e4sident: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mich herzlich bei\nIhnen, Herr Pr\u00e4sident, und bei den Mitgliedern des\nLandtages bedanken, dass Sie heute zu einer Sondersit-\nzung zusammengekommen sind.\nUnsere Verfassung sieht vor, dass f\u00fcr die Amts\u00fcber-\nnahme auch der Eid notwendig ist. Deswegen war es\nnicht m\u00f6glich, diese noch weiter nach hinten zu schie-\nben; denn es h\u00e4tte bedeutet, dass die Regierung ihre Ar-\nbeit nicht h\u00e4tte aufnehmen k\u00f6nnen.\n\nBevor ich das neue Kabinett vorstelle, m\u00f6chte ich mich\nganz herzlich bei Kurt Biedenkopf und den Mitgliedern\nseines Kabinetts bedanken. Die alte Staatsregierung hat\nin den zw\u00f6lf Jahren gro\u00dfe Erfolge erzielt, war unerm\u00fcd-\nlich im Einsatz und daf\u00fcr sind wir alle au\u00dferordentlich\ndankbar.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung \u2013\n\nBeifall der Abg. Frau Dr. Bretschneider, PDS \u2013\nBeifall des Abg. Adamczyk, PDS)\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich habe\nkurz vor dieser Sitzung die neuen Kollegen zu Staats-\nministern berufen.\n\nEs sind das:\n\nder Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr Prof. Dr. Karl Manns-\nfeld, Mitglied des Landtages; ich habe ihn gleichzeitig zu\nmeinem Stellvertreter bestellt.\n\nZum Staatsminister des Innern ist\nHerr Horst Rasch, Mitglied des Landtages, berufen wor-\nden;\nzum Staatsminister der Justiz\nHerr Dr. Thomas de Maizi\u00e8re;\nzum Staatsminister der Finanzen\nHerr Dr. Horst Metz, Mitglied des Landtages;\nzum Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst\nHerr Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, Mitglied des Landtages;\nzum Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit\nHerr Dr. Martin Gillo;\nzur Staatsministerin f\u00fcr Soziales\nFrau Christine Weber, Mitglied des Landtages;\nzum Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft\nHerr Steffen Flath, Mitglied des Landtages,\nund zum Staatsminister und Chef der Staatskanzlei\nHerr Stanislaw Tillich.\nDie bisherigen Aufgaben des Staatsministers f\u00fcr Bundes-\nund Europaangelegenheiten verbleiben in der Staats-\nkanzlei, die der Staatsministerin f\u00fcr Gleichstellung wer-\nden in Zukunft durch die Frau Sozialministerin wahrge-\nnommen.\nDie meisten der neuen Kabinettsmitglieder sind Ihnen\nund uns allen aus unserer Parlamentsarbeit bekannt. Ich\nwill mir daher die Vorstellung dieser Kollegen ersparen.\nNeu \u2013 und deswegen eine kurze Vorstellung \u2013 ist der\nStaatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit, Herr Dr. Martin\nGillo.\nHerr Dr. Gillo ist 1945 in Leipzig geboren. Nach dem\nStudium in Hamburg und in den USA arbeitete Herr\nDr. Gillo acht Jahre an der Universit\u00e4t in Washington\nund als Unternehmensberater in Frankfurt und San Fran-\ncisco. Seit 1980 hat er zahlreiche Funktionen bei AMD\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 2. Mai 2002\n\n4248\n\nwahrgenommen, zuletzt als Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer bei der\nAMD Sachsen in Dresden.\n\nEr ist damit pr\u00e4destiniert, die Stellung Sachsens als\nStandort f\u00fcr moderne und zukunftsweisende Industrien\nweiter auszubauen. Gleichzeitig verf\u00fcgt er \u00fcber Erfah-\nrungen, um auch f\u00fcr die Probleme unseres Mittelstandes\nein kompetenter Ansprechpartner zu sein. Ich freue\nmich, dass die Firma AMD Herrn Dr. Gillo beurlaubt\nhat, um ihm die \u00dcbernahme des Amtes als Staatsminis-\nter zu erm\u00f6glichen.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich bitte Sie,\ndie neuen Mitglieder der Staatsregierung mit dem glei-\nchen Vertrauen zu versehen wie die Vorg\u00e4ngerregierung.\nIch darf allen Mitgliedern des Hauses eine gute und ver-\ntrauensvolle Zusammenarbeit zum Wohle unseres Lan-\ndes anbieten.\n\nVielen Dank.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich danke dem Ministerpr\u00e4sidenten.\n\nMeine Damen und Herren! Gem\u00e4\u00df Artikel 61 der Verfas-\nsung des Freistaates Sachsen leisten die Mitglieder der\nStaatsregierung den Amtseid vor dem Landtag.\n\nDer Amtseid hat folgenden Wortlaut:\n\n\u201eIch schw\u00f6re, dass ich meine Kraft dem Wohl des Vol-\nkes widmen, seinen Nutzen mehren, Schaden von ihm\nwenden, Verfassung und Recht wahren und verteidigen,\nmeine Pflichten gewissenhaft erf\u00fcllen und Gerechtigkeit\ngegen\u00fcber allen \u00fcben werde.\u201c\n\nSehr geehrte Mitglieder der Staatsregierung! Ich bitte Sie,\nnacheinander in der Folge, in der ich Sie aufrufe, zu mir\nnach vorn zu kommen, die rechte Hand zu erheben und\ndie Worte zu sprechen: \u201eIch schw\u00f6re es.\u201c Der Eid kann\nmit der Beteuerung \u201eso wahr mir Gott helfe\u201c geleistet\nwerden.\n\nIch bitte zun\u00e4chst den Staatsminister f\u00fcr Kultus, Herrn\nProf. Dr. Karl Mannsfeld, zugleich Stellvertreter des\nMinisterpr\u00e4sidenten, zu mir nach vorn zu kommen.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ich\nschw\u00f6re es, so wahr mir Gott helfe.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung \u2013\n\nGanz vereinzelt Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, dass die Staatsministerin f\u00fcr\nSoziales, Frau Christine Weber, nach vorn kommt.\n\nFrau Weber, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Ich schw\u00f6re\nes, so wahr mir Gott helfe.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung \u2013\n\nGanz vereinzelt Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, dass der Staatsminister des\nInnern, Herr Horst Rasch, zu mir nach vorn kommt.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Ich schw\u00f6re es, so\nwahr mir Gott helfe.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung \u2013\n\nGanz vereinzelt Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, dass der Staatsminister der\nJustiz, Herr Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, zu mir nach vorn\nkommt.\n\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Justiz: Ich schw\u00f6re\nes, so wahr mir Gott helfe.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung \u2013\n\nGanz vereinzelt Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, dass der Staatsminister der\nFinanzen, Herr Dr. Metz, zu mir nach vorn kommt.\n\nDr. Metz, Staatsminister der Finanzen: Ich schw\u00f6re es,\nso wahr mir Gott helfe.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung \u2013\n\nGanz vereinzelt Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, dass der Staatsminister f\u00fcr\nWissenschaft und Kunst, Herr Dr. R\u00f6\u00dfler, zu mir nach\nvorn kommt.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst:\nIch schw\u00f6re es, so wahr mir Gott helfe.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung \u2013\n\nGanz vereinzelt Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, dass der Staatsminister f\u00fcr\nWirtschaft und Arbeit, Herr Dr. Martin Gillo, zu mir\nnach vorn kommt.\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit: Ich\nschw\u00f6re es, so wahr mir Gott helfe.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung \u2013\n\nGanz vereinzelt Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, dass der Staatsminister f\u00fcr\nUmwelt und Landwirtschaft, Herr Steffen Flath, zu mir\nnach vorn kommt.\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nIch schw\u00f6re es, so wahr mir Gott helfe.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung \u2013\n\nGanz vereinzelt Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte den Staatsminister und Chef\nder Staatskanzlei, Herrn Stanislaw Tillich, zu mir nach\nvorn.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 62. Sitzung 2. Mai 2002\n\n4249\n\nTillich, Staatsminister und Chef der Staatskanzlei: Ich\nschw\u00f6re es, so wahr mir Gott helfe.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung \u2013\n\nGanz vereinzelt Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich begr\u00fc\u00dfe auch in Ihrem Namen alle Minister in\nihren neuen \u00c4mtern und w\u00fcnsche ihnen alles Gute, Er-\nfolg und Gottes Segen. \u2013 Danke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der 62. Sit-\nzung des 3. S\u00e4chsischen Landtages ist abgearbeitet. Das\nPr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 63. Sitzung auf Don-\nnerstag, den 16. Mai 2002, 10.00 Uhr, festgelegt. Die Ein-\nladung und die Tagesordnung dazu gehen Ihnen zu.\n\nDie 62. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Landtages ist ge-\nschlossen.\n\n(Schluss der Sitzung: 10.44 Uhr)\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1,\n01067 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus AG\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327, 01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u00b7 Fax 4 20 32 60\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 511 219 808 BLZ: 870 700 00\n\n\n\tInhaltsverzeichnis\n\tEr\u00f6ffnung\n\tVereidigung der weiteren Mitglieder der S\u00e4chsischen Staatsregierung gem\u00e4\u00df Artikel 61 der Verfassung des Freistaates Sachsen\n\n",
    "status": 200
}