{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2002-05-08T11:24:13Z",
        "Last-Modified": "2002-05-10T07:35:53Z",
        "Last-Save-Date": "2002-05-10T07:35:53Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "240",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2002-05-08T11:24:13Z",
        "date": "2002-05-10T07:35:53Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.3",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 3/61",
        "dcterms:created": "2002-05-08T11:24:13Z",
        "dcterms:modified": "2002-05-10T07:35:53Z",
        "meta:creation-date": "2002-05-08T11:24:13Z",
        "meta:save-date": "2002-05-10T07:35:53Z",
        "modified": "2002-05-10T07:35:53Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.3",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1629",
            "2701",
            "3347",
            "4697",
            "4829",
            "4234",
            "3630",
            "4435",
            "4045",
            "4311",
            "4060",
            "3924",
            "4247",
            "4517",
            "4453",
            "4741",
            "4705",
            "4762",
            "4434",
            "5407",
            "4037",
            "4928",
            "4040",
            "4753",
            "4368",
            "4891",
            "4621",
            "3967",
            "4599",
            "5252",
            "4785",
            "5143",
            "5473",
            "4809",
            "4485",
            "5465",
            "4701",
            "4636",
            "4159",
            "4117",
            "4419",
            "2811",
            "4978",
            "5122",
            "5176",
            "5136",
            "4811",
            "4639",
            "5104",
            "5509",
            "5169",
            "4333",
            "4855",
            "5174",
            "4847",
            "4976",
            "4382",
            "4815",
            "5015",
            "4746",
            "4298",
            "4212"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2002-05-08T11:24:13Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "3B2 6.03e/W",
        "pdf:docinfo:modified": "2002-05-10T07:35:53Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 3/61",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "false",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "resourceName": "b'3_PlPr_61_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 3/61",
        "xmp:CreatorTool": "3B2 6.03e/W",
        "xmpTPg:NPages": "62"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 3/61\n\n\nInhaltsverzeichnis\n0 Er\u00f6ffnung 4157\n\nGeburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr Abg. L\u00e4mmel,\nCDU 4187\n\u00c4nderung der Tagesordnung 4187\n\n1 Aktuelle Stunde\n1. Aktuelle Debatte Lohnangleichung\nAntrag der Fraktion der SPD 4187\n\nJurk, SPD 4187\nHahn, CDU 4188\nTischendorf, PDS 4189\nBolick, CDU 4190\nBolick, CDU 4192\nJurk, SPD 4192\nL\u00e4mmel, CDU 4193\nFrau Werner, Margit, PDS 4194\nJurk, SPD 4195\nFrau Dr. Runge, PDS 4195\nDr. Schommer, Staatsminister\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 4196\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister\nder Finanzen 4197\nJurk, SPD 4198\n\n2. Aktuelle Debatte\nDie prognostizierte dramatische Zunahme\nvon Insolvenzen und die Auswirkungen\nauf Wirtschaft und Arbeit in Sachsen\nAntrag der Fraktion der PDS 4199\n\nFrau Schulz, PDS 4199\nBeyer, CDU 4200\nBeyer, CDU 4201\nProf. Dr. Porsch, PDS 4201\nLucassen, SPD 4201\nLucassen, SPD 4202\nLehmann, CDU 4202\nLehmann, CDU 4203\n\nFrau Simon, PDS 4203\nHilker, PDS 4204\n\n2 Fragestunde\nDrucksache 3/6207 4205\n\n\u2013 Investorensuche f\u00fcr Bahnstandorte\n(Frage Nr. 1)\nFrau Dr. Raatz, SPD 4205\nDr. Schommer, Staatsminister\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 4205\nDr. Schommer, Staatsminister\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 4206\n\n\u2013 Frauenprojekte (Frage Nr. 2)\nFrau Schmidt, CDU 4206\nDr. Schommer, Staatsminister\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 4206\nFrau Schmidt, CDU 4207\nDr. Schommer, Staatsminister\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 4207\nFrau Dr. Schwarz, SPD 4207\n\n\u2013 Grundschule im Ortsteil Ebersdorf\n(Frage Nr. 3)\nFrau Simon, PDS 4208\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 4208\n\n\u2013 Fehlende Lehrer in der Oberlausitz\n(Frage Nr. 5)\nKosel, PDS 4208\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 4208\nKosel, PDS 4209\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 4209\n\n\u2013 Anzeige wegen unerlaubtem Umgang\nmit gef\u00e4hrlichen Abf\u00e4llen (Frage Nr. 6)\nFrau Altmann, PDS 4209\nHardraht, Staatsminister des Innern 4209\n\nPlenarprotokoll 3/61\n\nS\u00e4chsischer Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n61. Sitzung 3. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.00 Uhr Dresden, 19. April 2002, Plenarsaal Schluss: 16.33 Uhr\n\n\n\n\u2013 NPD-Aufzug am 1. Mai 2002 in Dresden\n(Frage Nr. 7)\nAdamczyk, PDS 4209\nHardraht, Staatsminister des Innern 4209\nAdamczyk, PDS 4210\nHardraht, Staatsminister des Innern 4210\n\n\u2013 Perspektiven f\u00fcr die Theater in der\nOberlausitz (Frage Nr. 9)\nKosel, PDS 4210\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 4210\nKosel, PDS 4211\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 4211\nFrau Simon, PDS 4211\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen:\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 4211\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 4211\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 4212\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 4212\n\n3 \u2013 Regionalstellen \u201eFrau und Beruf\u201c\nDrucksache 3/2877, Antrag der Fraktion\nder CDU, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung\n\u2013 Konzeption \u201eFrau und Beruf\u201c\nder Regionalbeauftragten in der Stiftung\n\u201eInnovation und Arbeit Sachsen\u201c (IAS)\nDrucksache 3/5477, Antrag der Fraktion\nder CDU, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung 4212\n\nFrau Schmidt, CDU 4212\nFrau Schulz, PDS 4213\nFrau Dr. Schwarz, SPD 4215\nFrau Weber, Staatsministerin\nf\u00fcr die Gleichstellung von Frau und Mann 4216\nFrau Weber, Staatsministerin\nf\u00fcr die Gleichstellung von Frau und Mann 4218\nFrau Dr. Schwarz, SPD 4218\nFrau Schmidt, CDU 4219\n\n4 Erstes Gesetz zur \u00c4nderung des Schuld-\nrechtsanpassungsgesetzes in den\nVermittlungsausschuss\nDrucksache 3/6123, Dringlicher Antrag\nder Fraktion der PDS, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung 4219\n\nBartl, PDS 4219\nSchiemann, CDU 4221\nSchiemann, CDU 4222\nBartl, PDS 4222\nFrau Weihnert, SPD 4223\nKolbe, Staatsminister der Justiz 4223\nKolbe, Staatsminister der Justiz 4224\nFrau Dr. Schwarz, SPD 4224\nBartl, PDS 4224\nKolbe, Staatsminister der Justiz 4225\nBartl, PDS 4225\nBartl, PDS 4226\n\n5 Europ\u00e4ische Perspektive f\u00fcr die Ukraine\nDrucksache 3/5930, Antrag der Fraktion\nder CDU, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung 4227\n\nSchimpff, CDU 4227\nKosel, PDS 4229\nAdler, SPD 4230\nSchimpff, CDU 4231\n\nAbstimmung und Zustimmung 4232\n\n6 Ausweitung der Anspr\u00fcche auf staatlichen\nUnterhaltsvorschuss\nDrucksache 3/5734, Antrag der Fraktion\nder PDS, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung 4232\n\nTischendorf, PDS 4232\nFrau Nicolaus, CDU 4233\nFrau Dr. Schwarz, SPD 4233\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit, Jugend und Familie 4234\nBartl, PDS 4235\n\nAbstimmung und Ablehnung 4236\n\n7 Modulation der Agrarf\u00f6rderung\nDrucksache 3/4467, Antrag der Fraktion\nder CDU, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung 4236\n\nDr. Jahr, CDU 4236\nFrau Altmann, PDS 4237\nFrau Klein, SPD 4239\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt\nund Landwirtschaft 4240\nDr. Jahr, CDU 4240\n\n8 Ausbau der Bahnverbindung\nChemnitz\u2013Leipzig f\u00fcr den Fernverkehr\nin ICE-Qualit\u00e4t\nDrucksache 3/4854, Antrag der Fraktion\nder PDS, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung 4241\n\nFrau Kipping, PDS 4241\nFrau Einsle, CDU 4242\nFrau Einsle, CDU 4243\nFrau Dr. Raatz, SPD 4243\nFrau Dr. Raatz, SPD 4244\nFlath, Staatsminister\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 4245\nFrau Kipping, PDS 4245\n\nAbstimmung und Ablehnung 4245\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll:\nFlath, Staatsminister\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 4245\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 4246\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 19. April 2002\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 19. April 2002\n\n4187\n\nEr\u00f6ffnung\n\n(Beginn der Sitzung: 10.00 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne die 61. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Land-\ntages. Ich habe heute wieder die gro\u00dfe Freude, aus unse-\nrer Mitte ein Geburtstagskind ganz herzlich zu seinem\nEhrentag begr\u00fc\u00dfen zu d\u00fcrfen: Herr L\u00e4mmel hat heute\nGeburtstag. Wir w\u00fcnschen ihm alles Gute, Gottes Segen\nund weiterhin erfolgreiches Wirken.\n\n(Beifall des ganzen Hauses)\n\nMeine Damen und Herren! Folgende Abgeordnete, von\ndenen Entschuldigungen zu unserer heutigen Sitzung\nvorliegen, sind beurlaubt: Herr Prof. Dr. Biedenkopf,\nFrau Lattmann-Kretschmer, Herr Weckesser, Herr Schul-\nmeyer, Herr Dr. Kunckel und Herr Nolle.\n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung zu unse-\nrer heutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Folgende Redezei-\nten hat das Pr\u00e4sidium festgelegt: f\u00fcr die Tagesordnungs-\npunkte 3 bis 10 f\u00fcr die CDU 105 Minuten Redezeit,\nPDS 70, SPD 35, Staatsregierung 70 Minuten. Die Rede-\nzeiten k\u00f6nnen wie immer f\u00fcr die einzelnen Tagesord-\nnungspunkte von den Fraktionen entsprechend ihrem\nRedebedarf festgelegt werden.\n\nIch bitte folgende \u00c4nderungen in Ihrer Tagesordnung\nvorzunehmen: Die Tagesordnungspunkte 3 und 4 \u2013 die\n3. Lesungen \u2013 sind zu streichen.\n\nMeine Damen und Herren! Gibt es weitere \u00c4nderungs-\nantr\u00e4ge zur heutigen Tagesordnung? \u2013 Das ist nicht der\nFall. Dann gilt die vorliegende Tagesordnung f\u00fcr die\nheutige Beratung als verbindlich.\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nAktuelle Stunde\n\n1. Aktuelle Debatte: Lohnangleichung\n\nAntrag der Fraktion der SPD\n\n2. Aktuelle Debatte: Die prognostizierte dramatische Zunahme von Insol-\nvenzen und die Auswirkungen auf Wirtschaft und Arbeit in Sachsen\n\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nDie Gesamtredezeit der Fraktionen hat das Pr\u00e4sidium\nwie folgt vorgenommen: CDU 45, PDS 30, SPD 20;\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht, 30 Minuten.\n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu\n\n1. Aktuelle Debatte\nLohnangleichung\n\nAntrag der Fraktion der SPD\n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion der SPD\ndas Wort. Danach sprechen CDU, PDS, CDU und Staats-\nregierung.\nMeine Damen und Herren! Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich\nbitte die Fraktion der SPD das Wort zu nehmen. Herr\nJurk, bitte.\n\nJurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Sehr geehrter Herr Minister-\npr\u00e4sident! Zwei Tage Sekt, heute wieder Wasser \u2013 der\nS\u00e4chsische Landtag kehrt zu den M\u00fchen der Ebene zu-\nr\u00fcck. Das ist auch gut so.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die SPD-Frak-\ntion hat ein Thema auf die heutige Tagesordnung ge-\nsetzt, das die Menschen in unserem Land sehr bewegt.\nDas ist die Frage der Lohnangleichung.\nSeit dem Tag der Wiederherstellung der Einheit Deutsch-\nlands war es nicht nur der Wunsch der Menschen im\nOsten Deutschlands, sondern auch das Ziel von Politik\nund Gesellschaft, in einem \u00fcberschaubaren Zeitraum die\nAngleichung der Lebensverh\u00e4ltnisse in Ost- und West-\ndeutschland zu erzielen. Dabei stand und steht die Lohn-\n\nangleichung von Ost an West und nicht umgekehrt, Herr\nMilbradt, immer obenan. Der vorgesehene Zeitraum von\nzehn Jahren ist \u00fcberschritten und wir stellen fest, dass\ndieses Ziel bereits in einigen Branchen erreicht wurde,\nwenn auch teilweise bei immer noch l\u00e4ngeren Arbeitszei-\nten und weniger Zulagen. Aber der dahinter stehende\nPersonenkreis ist wohl eher gering, die breite Masse war-\ntet immer noch auf die vollst\u00e4ndige Angleichung. Dabei\narbeiten doch die Menschen im Osten Deutschlands ge-\nnauso flei\u00dfig, ideenreich und sind mindestens genauso\nflexibel wie die im Westen unseres Vaterlandes.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIst diese ihre Arbeit nicht genauso wichtig und wertvoll?\nDeshalb wollen die Menschen in Sachsen, ja, in ganz\nOstdeutschland nicht l\u00e4nger Deutsche zweiter Klasse\nsein.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch sage Ihnen ehrlich, der Begriff \u201ezweite Klasse\u201c \u2013\nHerr Schimpff, h\u00f6ren Sie gut zu! \u2013 st\u00f6rt mich. Sprechen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 19. April 2002\n\n4188\n\naber nicht alle Umfragen eine eindeutige Sprache? Un-\ngleicher Lohn f\u00fcr gleiche Arbeit \u2013 das ist mit der W\u00fcrde,\ndas ist mit dem Selbstwertgef\u00fchl der Menschen hier un-\nvereinbar.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch sage auch, es ist eine Frage der Motivation. Deshalb\nbrauchen wir eine klare Perspektive der Angleichung\nvon L\u00f6hnen und Geh\u00e4ltern. Ein Vertr\u00f6sten auf einen\nSankt-Nimmerleins-Tag l\u00e4sst viele die Koffer noch\nschneller packen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nMachen wir uns nichts vor: Fehlende Lohnangleichung\nist ein wichtiger Grund f\u00fcr Abwanderung. Im \u00dcbrigen\naber trifft es auch zu, dass die geringeren L\u00f6hne im\nOsten Spitzenkr\u00e4ften von au\u00dfen Sachsen nicht so attrak-\ntiv erscheinen lassen, als dass sie zu uns kommen w\u00fcr-\nden.\nGestern, meine sehr verehrten Damen und Herren, ver\u00f6f-\nfentlichte das Statistische Landesamt Kamenz Zahlen der\nAbwanderung f\u00fcr den Sommer 2001: 28 000 Wegz\u00fcgen\nstanden 18 000 Zuz\u00fcge gegen\u00fcber. Ich konstatiere: Im\nSaldo ist das ein Minus von 10 000 Einwohnern. Bei den\nZuz\u00fcgen f\u00e4llt auf, dass diese unter anderem aus Nieder-\nsachsen kommen. \u2013 Jetzt h\u00e4tte ich bei der CDU eigentlich\nein Aufhorchen erwartet. \u2013 Woran liegt das? Das liegt\neinfach daran, dass sich in Niedersachsen Erstaufnahme-\nlager f\u00fcr Sp\u00e4taussiedler, n\u00e4mlich in Friedland und Bram-\nsche, befinden und diese Sp\u00e4taussiedler dann von dort\naus nach Sachsen wandern.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Immer mehr\nMediziner, Wissenschaftler und Facharbeiter erhalten gut\ndotierte Angebote aus Westdeutschland. Wir alle wissen\ndoch, dass der Wettbewerb um die besten K\u00f6pfe l\u00e4ngst\nin vollem Gange ist. Wenn dann ab 2007 die Zahlen der\nSchulabg\u00e4nger sinken, versch\u00e4rft sich selbst noch die\nFrage nach der Suche geeigneter Lehrlinge. K\u00f6nnen wir\nuns den Verlust von Eliten, von hoch qualifizierten Fach-\nleuten, von gut ausgebildeten jungen Menschen leisten?\n\u2013 Ich sage eindeutig: Nein.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDie Zukunft unseres Landes steht auf dem Spiel. Wir\nalle wissen, dass die Lohnfindung Sache der Tarifpartner\nist. Aber dort, wo wir eingreifen k\u00f6nnen, n\u00e4mlich bei\nden L\u00f6hnen im \u00f6ffentlichen Dienst, sollten wir das auch\ntun. Diese S\u00e4chsische Staatsregierung sitzt mit bei den\nVerhandlungen \u00fcber den Tarif im \u00f6ffentlichen Dienst.\nKollege Jahr, ich will Sie konfrontieren mit einem Zitat\ndes Sprechers der Ost-Abgeordneten der CDU im Deut-\nschen Bundestag, G\u00fcnther Noke, aus der \u201eTagesschau\u201c\nvom 8. M\u00e4rz dieses Jahres: \u201eOhne eine verbindliche Re-\ngelung werden auch wir die Abwanderung aus den\nneuen Bundesl\u00e4ndern nicht verhindern.\n\n(Prof. Dr. Weiss, SPD: Recht hat er!)\n\nWir m\u00fcssen den Menschen auch beim Lohn, auch da,\nwo es die \u00f6ffentliche Hand betrifft, Perspektiven geben.\u201c\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nJawohl, wir brauchen eine verl\u00e4ssliche Aussage, in wel-\nchem Zeitraum die Angleichung im \u00f6ffentlichen Dienst\nerfolgt. Deshalb ist der Vorschlag der SPD richtig, einen\nStufenplan bis 2007 zu verabschieden, jeweils 2 % im\nJahr draufzupacken, um von 90 auf 100 % im Jahre 2007\nzu gelangen. Doch w\u00e4hrend Schr\u00f6der, H\u00f6ppner, Stolpe\nund Ringstorff das so machen werden, sagt die S\u00e4ch-\nsische Staatsregierung: Mit uns nicht! Weder Herr Mil-\nbradt \u2013 allerdings noch zu einem Zeitpunkt, als er nicht\nMinisterpr\u00e4sident war \u2013 noch der jetzige Finanzminister\nde Maizi\u00e8re wollten diese Forderung \u00fcbernehmen.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Das hei\u00dft, Sie\nwollen den Besch\u00e4ftigten im \u00f6ffentlichen Dienst nicht ge-\nw\u00e4hren, was die Kolleginnen und Kollegen in Branden-\nburg, Mecklenburg-Vorpommern und Sachsen-Anhalt be-\nkommen werden. Meine Aufforderung daher: Geben Sie\nIhre starre Haltung auf und stimmen Sie bei den Tarif-\nverhandlungen f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst einem Stufen-\nplan f\u00fcr die Angleichung von L\u00f6hnen und Geh\u00e4ltern im\n\u00f6ffentlichen Dienst bis 2007 zu!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Hahn, bitte.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Personal will er auch halten! \u2013\nWeitere Zurufe von der CDU)\n\nIch bitte, dass der Abg. Hahn jetzt vor dem Plenum un-\ngehindert sprechen darf.\n\nHahn, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nHerr Jurk, Lohnangleichung ist eine sch\u00f6ne Forderung,\ndie sich besonders in Wahljahren ganz gut verkaufen\nl\u00e4sst. Ich will das jetzt nicht im Komplex betrachten, son-\ndern auf den \u00f6ffentlichen Dienst eingehen, den Sie zu-\nletzt erw\u00e4hnt haben.\nIn Sachsen bedeutet eine Angleichung von jetzt 90 %, die\nwir seit dem 1. Januar dieses Jahres haben, auf 100 %\nnach Ihrem Stufenplan Mehrkosten von rund 500 Millio-\nnen Euro.\n\nIch m\u00f6chte das einmal erl\u00e4utern. Wir haben immer noch\neinen Personal\u00fcberbestand von 10,7 % auf je 1 000 Ein-\nwohner. Vor dem In-Kraft-Treten der Tarifvertr\u00e4ge f\u00fcr\ndie Besch\u00e4ftigten des \u00f6ffentlichen Dienstes in den neuen\nBundesl\u00e4ndern am 1. Juli 1991 lag die durchschnittliche\nVerg\u00fctung bei uns bei 35 % des Westniveaus. Bei der\nAngleichung in neun Jahren auf 90 % kann sich jeder\nausrechnen, was der \u00f6ffentliche Haushalt daf\u00fcr ausgege-\nben hat.\n\nGegenw\u00e4rtig ist es so, dass die Bruttomonatsverdienste\nvom Zeitraum Juli 1991 bis einschlie\u00dflich Januar 2000 im\nTarifgebiet Ost auf 189,8 % und im Tarifgebiet West auf\n126,5 % erh\u00f6ht wurden. Meines Erachtens stellt sich f\u00fcr\nden \u00f6ffentlichen Dienst nicht vordergr\u00fcndig die Frage, in\nwelchem Zeitraum die volle Angleichung der Ostverg\u00fc-\ntung an das Westniveau erreicht werden kann, sondern\neher die Frage, ob sich der \u00f6ffentliche Dienst aufgrund\nder bisherigen Entwicklung der Angleichung Ost an\nWest in den Wirtschaftsbereichen Zur\u00fcckhaltung auferle-\ngen muss.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 19. April 2002\n\n4189\n\nIm eigenen Interesse sollten wir uns davor h\u00fcten, hier\nZahlenspielerei zu betreiben\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nund heute schon festlegen zu wollen, welche Schritte im\nEinzelnen in den n\u00e4chsten Jahren zu vollziehen sind. Da-\nf\u00fcr ist die wirtschaftliche Entwicklung \u2013 und ich denke,\nHerr Bolick und Herr L\u00e4mmel, meine Nachredner, wer-\nden das noch einmal erl\u00e4utern \u2013 f\u00fcr uns nicht in der\nHinsicht machbar, weil sie noch mit vielen Unw\u00e4gbarkei-\nten verbunden ist.\n\nDer \u00f6ffentliche Dienst ist aufgefordert, eine der wirt-\nschaftlichen Entwicklung angepasste Lohnentwicklung\nzu betreiben. Auch wenn im Grundsatz davon ausgegan-\ngen werden kann, dass sich die Privatwirtschaft hinsicht-\nlich ihrer Position zur Lohn- und Gehaltsentwicklung f\u00fcr\nihre Besch\u00e4ftigten kaum von der Entscheidung des\n\u00f6ffentlichen Dienstes leiten l\u00e4sst und sich ausschlie\u00dflich\nan betriebswirtschaftlichen Kriterien orientiert, ist aus\npolitischer und wirtschaftlicher Verantwortung zu be-\ndenken, dass damit der bereits bestehende Spalt in den\nVerg\u00fctungsrelationen zwischen Ost und West von \u00f6ffent-\nlichem Dienst und Privatwirtschaft weiter vergr\u00f6\u00dfert\nwird. Wir haben gegenw\u00e4rtig in der Privatwirtschaft\neinen Durchschnittsverdienst von 73,8 %. In der Textil-\nindustrie liegt er gar bei 54 %.\n\nMeine Damen und Herren! Geht man von der Anglei-\nchung von 90 % aus, so w\u00fcrde sich f\u00fcr den Freistaat\nSachsen bei einer vollst\u00e4ndigen Angleichung der Bez\u00fcge\nund Verg\u00fctungen f\u00fcr die Beamten und Arbeitnehmer im\n\u00f6ffentlichen Dienst insgesamt ein Personalkostenmehr-\naufwand in der Obergruppe 42 von 45,5 Millionen Euro\nergeben. Ohne Stellenabbau w\u00fcrden damit bis zur An-\ngleichung kumulierte j\u00e4hrliche Mehrkosten im Vergleich\nzu 2001 von durchschnittlich rund 307 Millionen Euro\nentstehen. Sobald die Angleichung erfolgt ist, beliefen\nsich die Mehrkosten auf \u00fcber eine halbe Million Euro\nj\u00e4hrlich. Eine hundertprozentige Angleichung der Bez\u00fcge\nim \u00f6ffentlichen Dienst h\u00e4tte in jedem Fall sowohl nega-\ntive Auswirkungen auf die Erf\u00fcllung freiwilliger Aufga-\nben als auch auf das Investitionsverhalten der kommuna-\nlen Gebietsk\u00f6rperschaften.\n\nGeht man von dem derzeitigen tariflichen Niveau in den\nneuen Bundesl\u00e4ndern von 90 % aus, so f\u00fchrt eine An-\ngleichung auf 100 % nach der kommunalen Kassenstatis-\ntik in den Kommunen zu Mehrausgaben von 118 Millio-\nnen Euro. Das bedeutet, da die Kommunen ja nicht mit\nh\u00f6heren Einnahmen rechnen k\u00f6nnen, dass diese Summe\nin einer H\u00f6he von 13,8 % von den Sachinvestitionen ab-\ngezogen wird. Wenn man die F\u00f6rders\u00e4tze nimmt, die\nden Kommunen zustehen, und von einer ungef\u00e4hren\nF\u00f6rderung von 75 % ausgehen kann, w\u00fcrde das Investi-\ntionsh\u00f6hen bedeuten, die in den Kommunen nicht mehr\nget\u00e4tigt w\u00fcrden in der Infrastruktur, in H\u00f6he von\n510 Millionen Euro.\n\nMeine Damen und Herren! Ich k\u00f6nnte hier noch viele\nBeispiele anf\u00fchren, aber die begrenzte Redezeit verhin-\ndert das. Ich m\u00f6chte nur noch einmal f\u00fcr die CDU-Frak-\ntion klarstellen: Die Aufgabe der \u00f6ffentlichen Hand muss\nes k\u00fcnftig sein, durch Investitionen die wirtschaftliche\nInfrastruktur weiter auszubauen, um damit die Grund-\nlagen f\u00fcr die Sicherung und Schaffung von Arbeitspl\u00e4t-\n\nzen zu legen. Hier gibt es gen\u00fcgend Aufgaben f\u00fcr uns.\nDas Problem Lohnangleichung ist ein Problem, das hier\nunter wahltaktischen Gesichtspunkten erl\u00e4utert wird. Ich\nkann mich diesen wahltaktischen Gesichtspunkten nicht\nanschlie\u00dfen. Ich bin Haush\u00e4lter und sehe aus der Sicht\ndes Haushaltes, dass das im Moment f\u00fcr Sachsen nicht\nl\u00f6sbar ist.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr Tischendorf, bitte.\n\nTischendorf, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Lassen Sie mich zu Beginn meiner\nRede eines klar sagen: Die PDS steht f\u00fcr die Anglei-\nchung der Ostl\u00f6hne an das Westniveau.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nUnd das \u00fcbrigens nicht erst seit der Bundestagswahl,\nsondern bereits seit Mitte der neunziger Jahre, als wir\neinen dementsprechenden Antrag in den Deutschen Bun-\ndestag eingebracht hatten. Damals lehnten CDU und\nSPD diesen Antrag konsequent ab.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt! \u2013 Zuruf des Staats-\nministers Dr. Geisler \u2013 Weitere Zurufe von der CDU)\n\nAlso, kann ich jetzt bitte weitermachen?\n\n(Dr. Jahr, CDU: Herr Gysi wird das schon machen!)\n\nDamals forderte die PDS einen langfristigen Fahrplan.\n\n(Zuruf des Abg. Leroff, CDU)\n\nUnd heute, im zw\u00f6lften Jahr der deutschen Einheit, ist\nimmer noch keine Angleichung der Einkommensverh\u00e4lt-\nnisse an die alten Bundesl\u00e4nder in Sicht. Dies ist weder\nmit dem Artikel 3 des Grundgesetzes noch mit dem\nGrundsatz \u201eGleicher Lohn f\u00fcr gleiche Arbeit\u201c vereinbar.\n\nNunmehr, nach dem Magdeburger Gute-Laune-Ost-Par-\nteitag der SPD, hat also der Bundeskanzler die Parole\nherausgegeben, dass es an der Zeit sei \u00fcber eine Anglei-\nchung des \u00f6ffentlichen Dienstes bis 2007 nachzudenken.\nDen Finanzierungsvorschlag aber, den er hierzu hat,\nhalte ich f\u00fcr h\u00f6chst abenteuerlich. Es ist einzig und allein\nsein fester Glaube an die kommende Konjunktur. Damit\nwill er es finanzieren. Ich denke, das reicht nicht aus.\n\nAber auch unser M\u00f6chtegernkanzler Stoiber kann sich\ndieser Aufforderung zum Wahlkampfget\u00f6se nicht entzie-\nhen.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Jetzt kommt die PDS!)\n\nNat\u00fcrlich sei auch die Union f\u00fcr einen Stufenplan der\nAnpassung der Ostl\u00f6hne. Das lie\u00df er uns mittels \u201eWelt\u201c\nvom 18. M\u00e4rz wissen. Aber bitte nur f\u00fcr die Bundes-\nbediensteten, denn mehr sei nicht finanzierbar. Ihm\nschwebt also eine Art Zwei-Klassen-Finanzierung wie\nbisher, nur in einem anderen System, vor.\n\nAm weitesten neben der Thematik steht aber unser\nneuer Ministerpr\u00e4sident. Er hat sich n\u00e4mlich in der vori-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 19. April 2002\n\n4190\n\ngen Woche in der \u201eBild am Sonntag\u201c zu Wort gemeldet.\nUnd er hatte eine Schnapsidee. Er sagte, faule Beamte\nsollen von einer Lohnsteigerung mittels eines Bonus-\nsystems ausgebootet werden.\n\n(Zuruf des Abg. Lehmann, CDU)\n\nWenn es also nach ihm ginge, w\u00fcrde zuk\u00fcnftig jeder Be-\namte mit einem Bonusheft herumlaufen. Er erh\u00e4lt ein\npaar Klebepunkte, wenn er gut ist, und dann auch das\nGehalt, das ihm zusteht.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nBei meinen Reden habe ich nat\u00fcrlich auch immer \u2013 das\nwissen Sie \u2013 ein Lob f\u00fcr Sie. Aber das \u00fcbernimmt dies-\nmal die SPD. Ein s\u00e4chsischer Politiker der Mehrheitsfrak-\ntion, der in seiner Haltung wenigstens konsequent ge-\nblieben ist, kommt in der Presseerkl\u00e4rung der\nstellvertretenden Vorsitzenden der SPD-Bundestagsfrak-\ntion, Frau Kaspereit, ganz gut weg. Sie will ich einmal\nzu unser aller Erkenntnisgewinn zitieren. Sie schreibt:\n\u201eEine Angleichung der L\u00f6hne und Geh\u00e4lter an das West-\nniveau ist w\u00fcnschenswert. Wer will das bestreiten? Und\ndass eine Angleichung so schnell wie m\u00f6glich vollzogen\nwird, ist eine wohlklingende Phrase, mehr nicht.\u201c\n\n(Staatsminister Dr. Geisler: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\n\u201eDenn die Frage ist doch: Was ist wann m\u00f6glich? Hier\ngeht es nicht nur um W\u00fcnschenswertes, sondern um die\nTatsachen, die sich in Zahlen ausdr\u00fccken.\u201c Am Ende\nwird sie dann klar und deutlich: \u201eDer s\u00e4chsische Staats-\nminister der Finanzen hat in seiner Stellungnahme zur\nAnh\u00f6rung\u201c \u2013 gemeint ist hier eine Stellungnahme zum\nCDU-Antrag, der im \u00dcbrigen sofort 100 % West f\u00fcr Neu-\neinstellungen im Osten verlangt hat \u2013 \u201emit dankenswer-\nter Klarheit den finanz- und haushaltspolitischen Rah-\nmen in der Diskussion aufgezeigt: \u201aEs gibt zurzeit keinen\nverantwortbaren Spielraum f\u00fcr eine Angleichung der\nL\u00f6hne und Geh\u00e4lter.\u2018 Recht hat er, der Finanzminister!\nMit ihrem hemmungslosen Populismus \u00e0 la PDS hat sich\ndie Bundes-CDU von einer seri\u00f6sen Diskussion \u00fcber den\nAufbau Ost verabschiedet.\u201c \u2013 Ende des Zitats.\n\nWissen Sie, meine sehr verehrten Kollegen von SPD und\nCDU, wenn derartig verantwortungsloses Wahlkampfge-\nmetzel nicht noch auf dem R\u00fccken der Besch\u00e4ftigten\nausgetragen w\u00fcrde, k\u00f6nnten wir uns schmunzelnd zu-\nr\u00fccklehnen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Runge, PDS)\n\nFragen lassen m\u00fcssen Sie sich aber \u2013 beide Parteien \u2013,\nwie Sie das wirklich finanzieren wollen. Sagen Sie doch\nin der heutigen Debatte einmal dem Hohen Hause:\nWarum haben Sie es nicht im Solidarpakt II oder im\nB\u00fcndnis f\u00fcr Arbeit geregelt? Denn dort w\u00e4re die politi-\nsche Debatte und w\u00e4re der Platz daf\u00fcr gewesen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nJurk, SPD: Wie wollen Sie es denn machen?)\n\nIch kann jedenfalls f\u00fcr meine Fraktion erkl\u00e4ren: Wir sind\nbereit, mit allen dar\u00fcber zu reden, wie es gelingen\nk\u00f6nnte, ein St\u00fcck mehr Lohnangleichung in Ostdeutsch-\n\nland hinzubekommen. F\u00fcr uns bietet zum Beispiel das\n100-Punkte-Programm der Dienstleistungsgewerkschaft\nVer.di vom Februar dieses Jahres eine gute Grundlage.\nWir sind aber nicht bereit eine oberfl\u00e4chliche Wahl-\nkampfdebatte zu f\u00fchren, die uns einer L\u00f6sung des Prob-\nlems Lohnangleichung f\u00fcr die s\u00e4chsischen Besch\u00e4ftigten\nim \u00f6ffentlichen Dienst nicht einen Schritt weiterbringt\nund nur bis zur Bundestagswahl im September tr\u00e4gt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nCDU. Herr Bolick, bitte\n\nBolick, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nHerr Jurk, wir haben Ihre Ank\u00fcndigung geh\u00f6rt; wir\nhaben Ihr Lamento geh\u00f6rt, was alles nicht stimmt. Wir\nhaben keinen einzigen Vorschlag geh\u00f6rt, wie es besser\nwerden kann; wir haben auch keinen einzigen Finanzie-\nrungsvorschlag geh\u00f6rt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWie verbindlich solch ein Vorschlag eines Ost-Parteitages\nder SPD ist, wei\u00df ich nicht; ich wei\u00df auch nicht, welche\nWirkungen er hat.\n\n(Zuruf des Abg. Jurk, SPD)\n\nIch wei\u00df auch nicht, wie weit sich der Finanzminister\ndaran h\u00e4lt. Es stand bei Ihrem Vorschlag nichts \u00fcber die\nFinanzierung. In Ihrer Pressemitteilung vom 15. April\nhaben Sie auch nichts davon geschrieben und Herr\nH\u00f6ppner, dem diese Wahlkampfvorlage dienen soll,\nwird auch nichts davon haben; denn die Menschen in\nSachsen-Anhalt wissen lange, was dort los ist.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nHerr H\u00f6ppner hat nichts zu bieten, aber auch gar nichts.\nH\u00f6chste Arbeitslosenquote in Ostdeutschland, h\u00f6chste\nInsolvenzrate,\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nniedrigste Selbst\u00e4ndigenquote, niedrigste Investitions-\nquote und die niedrigste Wachstumsrate \u2013 das sind die\nErgebnisse. Und der W\u00e4hler wird ihm die Quittung da-\nf\u00fcr am kommenden Wochenende schon geben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs ist typische SPD-Politik, etwas zu verteilen, was nicht\nda ist, dem W\u00e4hler Versprechungen zu machen und\ndiese hinterher nicht zu halten. Das kennen wir ja.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Woher?)\n\nAber es kommt noch dicker. In der zitierten Pressemittei-\nlung des Herrn Jurk steht:\n\n\u201eJurk: Sachsen-CDU will Lohnangleichung Ost verhin-\ndern.\u201c\n\n(Jurk, SPD: So ist es! \u2013\nProf. Dr. Weiss, SPD: Stimmt doch!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 19. April 2002\n\n4191\n\nEs ist schon ein dicker Hund. Hier die feine SPD, die\nden Leuten etwas Gutes tun will, und dort die b\u00f6se\nCDU, die blo\u00df den Geldhahn nicht aufdrehen will \u2013 so\neinfach ist bei Ihnen die Welt, Herr Jurk!\n\n(Ja, ja! bei der CDU)\n\nPrimitiver geht es kaum. Ich muss es schon so sagen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWarum erw\u00e4hnen Sie mit keinem Wort, woher das Geld\nkommen soll? Sie kennen doch die Haushaltssituation\nsowohl des Landes Sachsen, der neuen Bundesl\u00e4nder, je-\nder Kommune, jedes Landkreises hier in Sachsen; Sie\nkennen das.\n\n(L\u00e4mmel, CDU: Jede Woche neue Forderungen!)\n\n\u2013 Ja, wider besseres Wissen werden hier Forderungen\naufgemacht. \u2013 Warum erw\u00e4hnen Sie mit keinem Wort,\ndass der \u00f6ffentliche Dienst im Osten schon Lohnf\u00fchrer\nist?\n\n(Jurk, SPD: Das stimmt doch gar nicht!)\n\n\u2013 Das ist genau so.\n\n(Zuruf des Staatsministers Dr. Geisler)\n\nWarum erw\u00e4hnen Sie mit keinem Wort, dass gerade in\nden neuen Bundesl\u00e4ndern, in denen die SPD regiert, die\nHaushaltssituation \u00fcberhaupt nicht das hergibt, was Sie\nhier versprechen?\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAm ehesten k\u00f6nnte sich Sachsen das leisten. Aber wir\nk\u00f6nnen es uns nicht leisten; wir wollen das Land auf-\nbauen.\n\nWarum sagen Sie nichts davon, dass vom Bund auf\nDr\u00e4ngen der SPD-gef\u00fchrten Ost-L\u00e4nder die IFG-Mittel in\nganz normale Haushaltsmittel umgeschichtet worden\nsind, damit das von Kohl ins Leben gerufene, f\u00fcr den\nAufbau Ost gedachte Investitionsf\u00f6rderungsgesetz ge-\nkippt wurde und damit die neuen Bundesl\u00e4nder, die Sie\nregieren, am Ende noch ihre Haushalte ausgleichen;\ndenn sonst w\u00fcrden sie diese nicht mehr ausgleichen\nk\u00f6nnen?\n\n(Jurk, SPD: Sie drehen einem\nja das Wort im Munde um!)\n\nSie k\u00f6nnen keine Investitionen mehr kofinanzieren. Das\nwissen Sie doch ganz genau!\n\n(Jurk, SPD: Deshalb m\u00fcssen\nSie Fortschrittsberichte schreiben!)\n\nZugunsten Ihrer Genossen im Osten haben Sie das Geld\nschon zum Verfr\u00fchst\u00fccken freigegeben. Anders ist es\ndoch nicht!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd warum sagen Sie nichts davon, dass das, was Sie\nvorschlagen, am Ende zu einem erh\u00f6hten Personalabbau\n\nim \u00f6ffentlichen Dienst f\u00fchren muss? Es geht gar nicht\nanders. Das sagen Sie auch nicht. Wenn wir Personal ab-\nbauen m\u00fcssen, schieben Sie uns das dann wieder in die\nSchuhe.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZurufe von der CDU: Genau!)\n\nSie sagen auch nichts von der Leisetreterrolle, die Sie bei\nden gesamten Verhandlungen zum Solidarpakt gespielt\nhaben. Gerade die s\u00e4chsische SPD hat dort eine Leisetre-\nterrolle gespielt.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Quatsch!)\n\nDort h\u00e4tten Sie doch gegen\u00fcber Ihrem Kanzler und Ih-\nrem Finanzminister auftreten und sagen k\u00f6nnen: Also,\nmal her mit dem Geld, wir wollen die Bez\u00fcge im \u00f6ffent-\nlichen Dienst angleichen!\n\n(Zuruf des Abg. Jurk, SPD)\n\nDort war \u00fcberhaupt nichts davon zu h\u00f6ren, jetzt bringen\nSie es.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nJurk, SPD: Das war doch gar nicht das Thema!\n\nWussten Sie, was im Solidarpakt geregelt wird?)\n\nWenn Sie in Abrede stellen, dass eine Angleichung nur\ndadurch m\u00f6glich ist, dass der Westen wartet, bis wir\nherankommen, dann ist das unfair. Das ist aus meiner\nSicht das Verleugnen der einzigen M\u00f6glichkeit. Eigent-\nlich h\u00e4tte der Westen schon vom Anfang der neunziger\nJahre an warten m\u00fcssen, dass der Osten langsam heran-\nkommt. Das ist die einzige M\u00f6glichkeit.\n\n(Jurk, SPD: Das erkl\u00e4ren Sie mal im Westen, das mit\ndem Transfer! Das ist eine gef\u00e4hrliche Diskussion!)\n\nNat\u00fcrlich werden die das nicht wollen und somit haben\nwir gar keine Chance, das durchzuf\u00fchren, was Sie wol-\nlen. F\u00fcr mich ist dieser Populismus der Angleichung un-\nseri\u00f6se Politik oder \u2013 ich sage es mal zu Deutsch \u2013\nVolksverdummung.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nJurk, SPD: Nein, das was Sie machen!)\n\nWie Politiker verantwortlich handeln, das konnte sich\nder Arbeitskreis Wirtschaft der CDU-Fraktion k\u00fcrzlich in\nIrland ansehen. Ich gehe darauf einmal ein.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDort ist eine Dynamik zum Nutzen des ganzen Landes\nentstanden und diese kann ich unserem Land nur w\u00fcn-\nschen.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Von welchem Niveau aus?)\n\nIch kann Ihnen nur empfehlen, dass Sie sich das einmal\nansehen, dass Sie einmal hinfahren.\nDort denkt man vor dem Geldausgeben eben auch an\ndas Geldverdienen \u2013 nicht wie Sie. Das Wachstum be-\ntrug im Jahr 2000 10,7 % \u2013 und das \u00fcber viele Jahre in\n\u00e4hnlicher Gr\u00f6\u00dfenordnung. Die Arbeitslosigkeit, vor zehn\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 19. April 2002\n\n4192\n\nJahren nahe 20 %, liegt bei 4 %. In zehn Jahren wurden\n850 000 Arbeitspl\u00e4tze geschaffen; das ist fast eine Ver-\ndoppelung. Trotz st\u00e4ndig sinkender Steuers\u00e4tze wurde\nein Haushalts\u00fcberschuss von 4,7 % erwirtschaftet und\ndie Staatsverschuldung weitgehend abgebaut. \u2013 H\u00f6ren\nSie mal ordentlich zu! \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schluss kommen.\n\nBolick, CDU: Irland wurde vom Auswanderungsland\nzum Einwanderungsland.\nWas Ihre Anspielung auf unseren Kanzlerkandidaten be-\ntrifft, kann ich Ihnen nur eines sagen: Herrn Stoiber wird\nder W\u00e4hler wahrscheinlich am ehesten noch zutrauen,\ndass er solche Versprechungen einl\u00f6st, Herrn Schr\u00f6der\nkeinesfalls.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nWiderspruch bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Jurk, bitte.\n\nJurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Ich freue mich. Eine leben-\ndige Debatte, ein neuer Ministerpr\u00e4sident \u2013 es geht doch\ngut los.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Politik lebt\nimmer von den konkreten Beispielen und da nenne ich\nIhnen einmal zwei:\nDas Erste betrifft eine vollzeitbesch\u00e4ftigte Krankenschwes-\nter. Nehmen wir einmal an, dass sie Stationsschwester in\nder Verg\u00fctungsgruppe IV ist. Diese Frau verdient im\nMoment 227,63 Euro \u2013 das hei\u00dft f\u00fcr alle, die noch gern\numrechnen wollen, 445,19 DM \u2013 weniger als eine Kran-\nkenschwester im Westen.\nNehmen wir einen Busfahrer im Nahverkehr, verheiratet,\nein Kind. Wissen Sie, was er f\u00fcr ein Minus gegen\u00fcber\ndem Busfahrer im Westen hat? 293,62 Euro; noch einmal\numgerechnet: 574,27 DM \u2013\n\n(Zuruf der Abg. Frau Nicolaus, CDU)\n\nund dies bei steigenden Preisen, meine sehr verehrten\nDamen und Herren. Woran liegt das?\n\n(Dr. Jahr, CDU: Woran liegt das? Genau, Herr Jurk!)\n\nGleiche Arbeit wie im Westen beim \u00f6ffentlichen Dienst,\naber nur 90 % Einkommen bei einer 40-Stunden-Woche,\nbei geringerem Weihnachtsgeld, geringeren verm\u00f6gens-\nwirksamen Leistungen und geringeren Zulagen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Besch\u00e4f-\ntigten im \u00f6ffentlichen Dienst erhalten oft nicht die glei-\nchen Dienstzeiten angerechnet wie die Besch\u00e4ftigten im\nWesten Deutschlands.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sehr richtig!)\n\nBei der Eingruppierung sind sie benachteiligt. Ich nehme\neinmal ein Beispiel aus der Polizei: Es gibt andere Lauf-\nbahngruppen. Die meisten unserer Polizisten arbeiten im\nmittleren Dienst, w\u00e4hrenddessen sie in Westdeutschland\n\nim gehobenen Dienst arbeiten. Und am Ende, meine sehr\nverehrten Damen und Herren, nach dem Ausscheiden\naus dem Berufsleben, bekommen dann die \u00f6ffentlich\nBediensteten bei uns noch eine niedrigere Rente, weil\ngeringere Beitr\u00e4ge eingezahlt worden sind. Meine Damen\nund Herren, das ist am Ende eine Strafe im Alter f\u00fcr die\nOstbiografie. Das ist nicht hinnehmbar!\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nZuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nUnd, Kollege H\u00e4hle, viele der Kolleginnen und Kollegen\narbeiten oft nur noch in Teilzeit. Der Hinweis auf die\nKommunen ist gemacht worden. 60 % aller Besch\u00e4ftigten\nin unseren St\u00e4dten und Gemeinden sind teilzeitbesch\u00e4f-\ntigt. Wie sieht denn das Leben dieser Menschen aus?\n\u00dcberlegen Sie sich mal, wie es w\u00e4re, wenn Sie mit 700\noder 800 Euro im Monat auskommen m\u00fcssten und wenn\ndann noch hinzukommt, dass sie oder er, was gar nicht\nso selten ist, auch noch Alleinverdiener ist. Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Diesen Leuten wollen Sie\netwas mehr Gehalt und Lohn absprechen? Das kann\ndoch wohl nicht wahr sein!\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Wollen Sie mehr\n\nArbeitslose, Herr Jurk?)\n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, Sie m\u00fcssten doch eigentlich die\nStimmung noch kennen, wenn in den Ministerien die\nKollegen T\u00fcr an T\u00fcr die gleiche Arbeit erledigen, daf\u00fcr\naber unterschiedlichen Lohn erhalten, obwohl sie genau\nso alt sind, genau denselben Familienstand haben, genau\nso qualifiziert sind. Das ist ein riesiges Problem. Das ist\nes!\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Herr Minister-\npr\u00e4sident Milbradt! Nutzen Sie die Gunst der Stunde!\nF\u00fchren Sie die von Ihnen auch gestern angek\u00fcndigte\numfassende Verwaltungsreform durch und beginnen Sie\ndabei in Ihrem eigenen Kabinett, beginnen Sie an der\nSpitze. Ich sage Ihnen: Es geht nicht darum, nur K\u00f6pfe\ngegen K\u00f6pfe auszutauschen, vielleicht Dickk\u00f6pfe gegen\nandere Dickk\u00f6pfe.\n\nNein, meine sehr verehrten Damen und Herren, machen\nwir eine gr\u00fcndliche Aufgabenkritik! Sie wissen doch\nselbst, dass wir in Sachsen deutschlandweit die meisten\nMinister im Land haben.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nUnd, Herr Milbradt, sprechen Sie nicht nur mit den Ab-\nteilungsleitern und Referatsleitern, sprechen Sie auch mit\nReferenten und Sachbearbeitern \u2013 auch in den nachge-\nordneten Beh\u00f6rden, selbstredend in den Kommunen! Ich\nglaube, die werden Ihnen sagen, was man in diesem\nLand alles ver\u00e4ndern muss. Es gibt wichtige Hinweise\nf\u00fcr Ihre Arbeit.\n\nEin Letztes. Weil Kollege Hahn mich darauf gesto\u00dfen\nhat, ist es auch sehr gut geeignet f\u00fcr den heutigen Tag.\nVor drei Tagen \u00fcbertrug der MDR eine Diskussions-\nrunde mit den f\u00fcnf Spitzenkandidaten der Parteien im\nLandtagswahlkampf von Sachsen-Anhalt. Ich habe im\nersten Moment geglaubt, ich h\u00f6re nicht richtig: Der\nCDU-Landes- und Fraktionsvorsitzende B\u00f6hmer hat dort\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 19. April 2002\n\n4193\n\nerkl\u00e4rt, dass er f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten im \u00f6ffentlichen\nDienst des Landes Sachsen-Anhalt \u2013 genau wie Herr\nH\u00f6ppner \u2013 bis 2007 100 % haben will.\n\n(Zuruf von der SPD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, Kollege Hahn,\nist das Wahltaktik? Nein, entweder Herr B\u00f6hmer l\u00fcgt\noder Sie wissen nicht, was die Stunde geschlagen hat.\n\nWir meinen: Tun Sie das, was Sie k\u00f6nnen. Tun Sie mit\ndaran, dass die \u00f6ffentlichen Bediensteten bis 2007 100 %\nerhalten. Das ist etwas, was den Menschen hier gerecht\nwird. Vergessen Sie bitte nicht, dass wir sonst weiter\nkluge K\u00f6pfe verlieren. Ich nenne nicht nur Lehrer; das\nsind auch Polizisten, das sind Krankenschwestern, das\nsind hoch qualifizierte Leute aus dem \u00f6ffentlichen\nDienst, die wir in diesem Land n\u00f6tig haben.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr L\u00e4mmel, bitte.\n\nL\u00e4mmel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Herr Jurk, ich wollte Sie eigentlich bei dieser De-\nbatte als Schlussredner am Pult stehen lassen, aber ich\nglaube, was Sie hier dargeboten haben, kann man ein-\nfach nicht so im Raum stehen lassen.\n\n(Jurk, SPD: Sie waren auch angek\u00fcndigt!)\n\nDa steht der Herr H\u00f6ppner im Wahlkampf, seine Prog-\nnosen sind miserabel. Das hei\u00dft, sicherlich wird am\nSonntag die von der PDS geduldete SPD-Regierung in\nSachsen-Anhalt nicht mehr im Amt sein. Er stellt sich\nhin und versucht als \u00e4rmstes neues Bundesland, als hoch\nverschuldetes neues Bundesland Stimmen zu ziehen, in-\ndem er den Angestellten des \u00f6ffentlichen Dienstes West-\nangleichung anbietet.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nL\u00e4mmel?\n\nL\u00e4mmel, CDU: Nein, im Moment nicht. Sie haben doch\nalles gesagt, Herr Jurk.\n\n(Adler, SPD: Aber Sie noch nicht!)\n\nSie stellen sich hier hin und sagen, die CDU verweigert\nsich der Anpassung der Geh\u00e4lter der Angestellten im\n\u00f6ffentlichen Dienst an Westgehalt. Herr Jurk, da sind Sie\nv\u00f6llig auf dem falschen Pfad.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Klein, SPD)\n\nDie Frage ist nur, dass die CDU sich \u00fcberlegt, bevor sie\nVersprechen macht: Erstens, wo sind die Ressourcen, wo\nkommt das Geld her, zweitens, was tut der \u00f6ffentliche\nDienst f\u00fcr die Entwicklung des wirtschaftlichen Aufbaus\nim Lande, und drittens, ist denn die Anpassung der Ge-\nh\u00e4lter wirklich der entscheidende Punkt?\n\nHerr Jurk, Sie haben keinen Ton dar\u00fcber gesagt, das\nLeistungsprinzip in die \u00f6ffentliche Verwaltung einzuf\u00fch-\n\nren, denn dessen Einf\u00fchrung in die \u00f6ffentliche Verwal-\ntung wird sehr viele Ressourcen freisetzen\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nund wird die belohnen, die sich f\u00fcr den Aufbau in unse-\nrem Lande wirklich m\u00fchen.\n\nDie Angleichung Ost an West ist w\u00fcnschenswert, das ist\nauch in unseren Augen so. Aber sie ist eben im Moment\nnicht realisierbar. Wenn ich mir Ihre gesamten Forderun-\ngen, die Sie bisher schon erhoben haben, allein f\u00fcr den\ns\u00e4chsischen Haushalt ansehe: Wenn wir das einmal sum-\nmieren, dann w\u00fcrde diese Summe nicht ausreichen \u2013 in\nNeuverschuldung ausgedr\u00fcckt \u2013, nur allein die Lohnan-\npassung Ost an West zu finanzieren.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nL\u00e4mmel?\n\nL\u00e4mmel, CDU: Nein, im Moment nicht, Herr Porsch.\nDas politische Kabarett, das Sie gestern veranstaltet\nhaben, wollen Sie jetzt wiederholen, und ich will Ihnen\neinfach nicht die Chance dazu geben.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nHerr Jurk, noch eine Sache, die mir sehr wichtig ist: Soli-\ndarpakt II. Sie wissen doch ganz genau, dass den Ostl\u00e4n-\ndern fr\u00fcher, im Solidarpakt I, erh\u00f6hte Mittel f\u00fcr politi-\nsche F\u00fchrung zugewiesen wurden. Wenn es Ihnen mit\ndieser Diskussion ernst gewesen w\u00e4re, dann h\u00e4tten Sie\nsich dem nicht erst jetzt, als Herr H\u00f6ppner diese Diskus-\nsion aufmachte, gestellt, sondern h\u00e4tten damals in den\nSolidarpakt-II-Verhandlungen dem Bundeskanzler Schr\u00f6-\nder sagen k\u00f6nnen: Wir brauchen mehr Geld f\u00fcr politi-\nsche F\u00fchrung, wir brauchen mehr Bundeszuweisungen,\nweil die Landeshaushalte einfach keinen Spielraum las-\nsen,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nund wir m\u00f6chten das im Solidarpakt II zus\u00e4tzlich als\nKosten f\u00fcr politische F\u00fchrung haben! Das w\u00e4re wirklich\nehrlich und realistisch gewesen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDa Sie das nicht erreichen konnten, sondern im Gegen-\nteil, stellen Sie sich nun hin und versuchen einem breiten\nPublikum zu erkl\u00e4ren: Die guten Menschen der SPD\nwollen die Angleichung Ost an West.\n\nWenn Sie sich in Europa umschauen, dann werden Sie\nauch sehen, dass der \u00f6ffentliche Dienst Deutschlands\neiner der h\u00f6chstbezahlten \u00f6ffentlichen Dienste in Europa\nist.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Das ist nicht wahr!)\n\nAus unserer Sicht muss doch die Frage sein: Wer ver-\ndient denn das Geld in diesem Lande? Das verdient die\nWirtschaft und die Wirtschaft zahlt Steuern und die B\u00fcr-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 19. April 2002\n\n4194\n\nger zahlen Steuern und daraus kann der \u00f6ffentliche\nDienst finanziert werden.\n\n(Lochbaum, SPD: Sie wollen eine\nFinanzdebatte er\u00f6ffnen!)\n\nWenn Sie heute wenigstens ein Wort darauf verwendet\nh\u00e4tten zu sagen: Im Mittelpunkt steht die wirtschaftliche\nEntwicklung Sachsens und wenn die wirtschaftliche Ent-\nwicklung Sachsens weiter voranschreitet, dann k\u00f6nnen\nwir im Gegenzug mehr Geld f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst\nausgeben. Diesen Kreis schlie\u00dfen Sie gar nicht, sondern\nSie nehmen sich nur Segmente, die sich populistisch gut\nverkaufen lassen. Sie wissen doch selbst ganz genau \u2013\nund das wird sich bei den Haushaltsverhandlungen, die\nwir bald f\u00fchren werden, zeigen \u2013,\n\n(Jurk, SPD: Wir werden das einstellen!)\n\ndass das, was Sie den Leuten versprechen, einfach un-\nrealistisch ist. Wir machen keine unrealistischen Verspre-\nchen, und W\u00fcnsche haben wir nat\u00fcrlich selber auch sehr\nviele.\n\nAlso, Herr Jurk, springen Sie doch nicht immer dem\nHerrn H\u00f6ppner auf den Leim, sondern widmen Sie sich\nin Ihren Debatten Dingen, die das Land wirklich voran-\nbringen.\n\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort; Frau Werner, bitte.\n\nFrau Werner, Margit, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Meine Ausf\u00fchrungen zum Thema\nLohnangleichung im \u00f6ffentlichen Dienst beziehen sich \u2013\nwie kann es anders sein? \u2013 auf die kommunale Ebene im\nFreistaat Sachsen. Wer \u00fcber Tarifentwicklung der Be-\nsch\u00e4ftigten in den Kommunen spricht, muss sich nat\u00fcr-\nlich als Erstes ein Gesamtbild \u00fcber die finanzielle Situa-\ntion machen. Zur Lage der Kommunen 2001 gibt es eine\ntreffende Bemerkung des Statistischen Landesamtes. Es\ntitelte seine Presseerkl\u00e4rung mit der Gesamteinsch\u00e4tzung\n\u2013 ich zitiere: \u201eAusgaben durch Sparma\u00dfnahmen gesun-\nken, aber Einnahmen noch st\u00e4rker gesunken.\u201c\nWas hei\u00dft das nun eigentlich, bezogen auf die Personal-\nkosten? Sie betrugen 2001 2 095 Millionen Euro. Um es\nplastischer darzustellen: Das sind \u00fcber zwei Milliarden\nEuro. Damit verringerten sie sich zwar gegen\u00fcber dem\nVorjahr um 7,1 % \u2013 also um 159 Millionen Euro \u2013, aber\nder R\u00fcckgang der Personalkosten ist in erster Linie der\nTatsache geschuldet, dass sich im genannten Bereich der\nPersonalbestand um 5 000 Besch\u00e4ftigte verringerte. Da-\nmit ist festzustellen, dass es einen Zusammenhang zwi-\nschen Tarifentwicklung und Personalbestand gibt.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\n\u2013 Wunderbar, da sind wir uns ja einig!\n\nDas hei\u00dft, im Freistaat Sachsen wird Tarifentwicklung\nim Wesentlichen mit Personalabbau gegenfinanziert.\nWeitere Ausgleichselemente sind Teilzeitbesch\u00e4ftigung,\n\nAltersteilzeit, Verlagerung und Ausgr\u00fcndung von Perso-\nnalbest\u00e4nden in kommunale Unternehmungen.\n\nMit der Gesamtentwicklung haben wir uns ja j\u00fcngst im\nRechnungshofbericht besch\u00e4ftigt. Ich m\u00f6chte an die\nKapitel 39 bis 41 erinnern. Wer diese noch nicht studiert\nhaben sollte, dem lege ich das ans Herz.\n\nMeine Damen und Herren, unabh\u00e4ngig von Schr\u00f6ders\nnicht untersetztem Wahlversprechen der Tarifanglei-\nchung bis 2007\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\ngehe ich von Folgendem aus: Erstens, im Sp\u00e4therbst des\nlaufenden Jahres beginnen die Tarifverhandlungen im\n\u00f6ffentlichen Dienst auf den Ebenen Bund, Land und\nKommunen. Zweitens befinden wir uns in der gleichen\nZeit in den intensiven Beratungen zum Doppelhaushalt\n2003/2004 einschlie\u00dflich FAG, was ja eigentlich f\u00fcr die\nKommunen der wichtigste Punkt ist.\n\nNun zu Ihnen, meine sehr verehrten Damen und Herren\nder CDU. Ihr Angebot, die Tarifgemeinschaft zu spren-\ngen und damit Tarifflucht begehen zu wollen, ist f\u00fcr\nmich kein akzeptabler L\u00f6sungsansatz.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, ich war bisher der Auffassung,\nSie haben das Amt angestrebt, um sich den Problemen\nzu stellen. Ich hoffe, das bleibt auch so.\n\nIch gehe bei der Probleml\u00f6sung von zwei Verhandlungs-\nebenen aus. Die erste Ebene betrifft die Verhandlungen\nzwischen Bund und Land. Hier, liebe Kolleginnen und\nKollegen von der SPD, hat der Kanzler noch vor der\nBundestagswahl offen zu legen, welche Tarifschritte er\nsich zwischen 2003 und 2007 vorstellt.\n\n(Jurk, SPD: Hat er doch gesagt!)\n\nUnd er muss die Quellen der Finanzierung nennen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nJurk, SPD: Wo sind denn Ihre?)\n\n\u2013 Herr Jurk, die Quellen! Ein Wahlversprechen ist kein\nTarifangebot. 2 % sind schnell versprochen. Aber wir\nh\u00e4tten gern die Untersetzung der Quellen dazu gewusst.\n\n(Jurk, SPD: Wo wollen Sie es denn hernehmen?)\n\nDie zweite Ebene betrifft die Frage der finanziellen Aus-\nstattung im Rahmen des kommunalen Finanzausgleichs\n2003/2004. Hier \u2013 das wissen wir \u2013 liegt noch kein Ent-\nwurf vor. Deswegen bin ich der Meinung, dass wir die-\nsen Punkt vertagen sollten, bis wir dar\u00fcber diskutieren\nk\u00f6nnen.\n\nIm \u00dcbrigen wurden vor wenigen Tagen \u2013 wenn ich mich\nrecht entsinne, war das am 27.3. \u2013 durch den Bundes-\nfinanzminister die Mitglieder der Kommission zur Ge-\nmeindefinanzreform berufen. Deren Aufgabe ist es, Vor-\nschl\u00e4ge zur St\u00e4rkung und zur Gesundung der\nKommunalfinanzen zu erarbeiten. Ich erwarte nat\u00fcrlich,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 19. April 2002\n\n4195\n\ndass sich diese Kommission auch dieser Probleme an-\nnimmt und einen Verhandlungsvorschlag unterbreitet.\n\n(Beifall der Abg. Frau Schulz, PDS)\n\nDarauf bin ich sehr gespannt und sicherlich sind das\nauch die \u00fcbrigen B\u00fcrgermeister in unserem sch\u00f6nen\nFreistaat Sachsen, die letztendlich f\u00fcr das Personal und\nf\u00fcr die Personalkosten verantwortlich sind.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der Fraktion der SPD noch\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Jurk, bitte.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Chefsache!)\n\nJurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Frau Kollegin Werner, ich\nhabe mich, als ich Ihre Rede geh\u00f6rt habe, gefragt: Was\nwill die PDS nun eigentlich? Wollen Sie die 100 % im\n\u00f6ffentlichen Dienst oder nicht? Finanzierungsquellen\nhaben Sie mir nicht benannt.\nWir alle wissen, meine sehr verehrten Damen und Her-\nren, dass sich die Finanzminister von Bund und L\u00e4ndern\nauf einen Stabilit\u00e4tspakt geeinigt haben. Ich gehe davon\naus, dass der Bundeskanzler in seiner mittelfristigen\nFinanzplanung genau diese 2 % Jahr f\u00fcr Jahr einstellen\nwird.\n\n(Staatsminister Dr. de Maizi\u00e8re lacht.)\n\n\u2013 Warum lachen Sie, Herr de Maizi\u00e8re? Ihre Kolleginnen\nund Kollegen der CDU/CSU-Bundestagsfraktion wollen\ndoch auch die Tarifangleichung vom Bund bis 2007. \u201eIm\nOsten was Neues\u201c hie\u00df Ihr Antrag auf dem Dresdner\nParteitag. Ist es so oder nicht?\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch gehe davon aus, dass die Tarifangleichung im Bund\nbis 2007 erfolgen wird.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Herr Kollege\nL\u00e4mmel, auch wenn Sie heute Geburtstag haben, nehme\nich mir die Freiheit heraus Sie zu kritisieren. Wissen Sie,\ndas mit der Einf\u00fchrung des Leistungsprinzips ist sehr\nleicht dahergesagt. Das ist in der Wirtschaft durchaus\ng\u00e4ngige Praxis, manchmal aber auch nicht. Es ist un-\nglaublich schwer, richtige Kriterien, richtige Ma\u00dfst\u00e4be\ndaf\u00fcr im \u00f6ffentlichen Dienst zu finden. Da kann man\neiniges machen.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\n\u2013 Kollege M\u00fcnch, die Frage ist n\u00e4mlich: Wer beurteilt\ndann die Leistungen der Kolleginnen und Kollegen? Das\nist ein ganz schwieriges Problem. Ich wei\u00df, dass man da-\nmit die Belegschaften spalten kann. Ich will Ihnen das\nnicht unterstellen, aber ich will auf die Risiken hinwei-\nsen.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Im Solidar-\npakt II ging es im Wesentlichen um die Frage der Finan-\nzierung der teilungsbedingten Sonderlasten, die zwi-\n\nschen Bund und L\u00e4ndern geregelt wurden. Da ging es\nnicht um Tarife. Das sind Sachen, die der Tarifgemein-\nschaft von Bund und L\u00e4ndern vorbehalten sind und dort\nauch ordentlich geregelt werden.\n\nDeshalb sage ich Ihnen auch, Herr Kollege L\u00e4mmel, wir\nwollen nicht mehr Geld f\u00fcr politische F\u00fchrung, nein, wir\nwollen mehr Geld f\u00fcr die F\u00fchrung des t\u00e4glichen Lebens,\nmeine sehr verehrten Damen und Herren.\n\n(Starker Beifall bei der SPD)\n\nIch sage auch in aller Deutlichkeit und Klarheit: Wir\nwerden bei den Verhandlungen zum Doppelhaushalt f\u00fcr\ndie Jahre 2003 und 2004 diese Vorschl\u00e4ge, die wir heute\ngemacht haben, diesen Stufenplan einbringen und um-\nsetzen. Dieses Versprechen will ich hier abgeben.\n\n(Lachen bei der CDU)\n\n\u2013 Weil Sie so lachen, es gibt nat\u00fcrlich scheidende Justiz-\nminister, die zum Beispiel am 8. April 2002 beim An-\nwaltsverband erkl\u00e4ren \u2013 Herr Kollege Kolbe, Sie k\u00f6nnen\nmich ja kritisieren, aber Sie haben dort gesagt \u2013: \u201eMit\nNachdruck verwende ich mich f\u00fcr die Angleichung der\nGeb\u00fchrenordnung f\u00fcr Rechtsanw\u00e4lte.\u201c\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Ja, das ist wichtig!)\n\nDie Rechtsanw\u00e4lte haben im Moment eine Geb\u00fchrenord-\nnung \u2013 das ist \u00fcbrigens eine Bundesangelegenheit, damit\nSie das auch wissen \u2013, nach der sie 90 % West bekom-\nmen.\n\nSinngem\u00e4\u00df haben Sie ausgef\u00fchrt: Anw\u00e4lte sind wichtige\nOrgane der Rechtspflege und es ist an der Zeit, einer\ngleichen Bezahlung f\u00fcr diese T\u00e4tigkeit gerecht zu wer-\nden. Herr Kolbe, ich unterst\u00fctze das. Aber dann unter-\nst\u00fctzen Sie das bitte auch generell f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten\nim \u00f6ffentlichen Dienst.\n\n(Starker Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Dann die Fraktion der PDS. Frau\nDr. Runge, bitte.\n\nFrau Dr. Runge, PDS: Meine sehr verehrten Damen und\nHerren, verehrter Herr L\u00e4mmel, offensichtlich sind Sie\nes, die politisches Kabarett mit bitterer Realit\u00e4t verwech-\nseln.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nWenn mein Fraktionsvorsitzender Insolvenz- und Ar-\nbeitslosenzahlen in Sachsen nennt, dann geh\u00f6rt das eben\nauch zum Gesamtbild der gegenw\u00e4rtigen Situation in\nSachsen \u2013 und nicht nur die Ansiedlung von Porsche,\nBMW, Infineon und anderen Unternehmen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDas steht einer Oppositionsfraktion zu. Das ist sogar ihr\nAuftrag.\n\n(L\u00e4mmel, CDU: Es ist die Frage der Art und Weise!)\n\nAber nun zur\u00fcck zum Thema Lohnangleichung.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 19. April 2002\n\n4196\n\nEs ist in der Tat so, dass der Bundestagswahlkampf und\ndie Landeswahlk\u00e4mpfe gr\u00fc\u00dfen lassen. Dieses leere Wahl-\nkampfget\u00f6se f\u00fchrt doch dazu, dass sich die W\u00e4hlerinnen\nund W\u00e4hler angewidert von den Parteien abwenden,\n\n(Leroff, CDU: Jetzt kommt das!)\n\nweil Wahlversprechen gemacht werden, die hinterher\nniemals eingel\u00f6st werden k\u00f6nnen. Wenn solche Vor-\nschl\u00e4ge in den \u00f6ffentlichen Raum gebracht werden, dann\nm\u00fcssen sie mit soliden, seri\u00f6sen Finanzierungsvorschl\u00e4-\ngen verbunden sein. Das ist doch selbstverst\u00e4ndlich so.\n\nNat\u00fcrlich haben Sachsen und der Osten ein Riesenprob-\nlem: Die gut ausgebildeten jungen Leute stimmen doch\nl\u00e4ngst mit den F\u00fc\u00dfen ab, indem sie weggehen und im\nWesten einen gut bezahlten Arbeitsplatz annehmen.\n\n(Jurk, SPD: Richtig, so ist es!)\n\nInsofern ist das nat\u00fcrlich eine wirkliche Zukunftsfrage,\ndenn wir haben mittlerweile Probleme, den bei uns aus-\ngebildeten Nachwuchs, zum Beispiel bei Lehrern, hier in\nSachsen f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst zu halten.\n\n(Frau Weihnert, SPD: Genau!)\n\nInsofern w\u00fcnsche ich mir eine wirklich ernsthafte Dis-\nkussion dar\u00fcber, wie wir diese gut ausgebildeten Leute\nauch f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst hier in Sachsen halten\nk\u00f6nnen. Das wird weder mit R\u00fcckholagenturen gehen\nnoch mit E-Mail-Kontakten oder mit Postkarten. Es wird\nnur damit gehen, dass k\u00fcnftig in Sachsen gut bezahlte\nArbeitspl\u00e4tze im Angebot sind. Es ist unsere Aufgabe\nuns dar\u00fcber gr\u00fcndlich Gedanken zu machen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nInsofern gibt es \u00fcberhaupt keinen Dissens. Die PDS ist\ndaf\u00fcr, dass man einen solchen Stufenplan ernsthaft dis-\nkutieren muss.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nJetzt ist die gegenw\u00e4rtige Situation doch die: Es gibt die\nRahmendaten f\u00fcr den neuen Doppelhaushalt. Herr Jurk,\nhier w\u00fcnsche ich mir tats\u00e4chlich, dass Sie auch einmal\n\u00fcber die Finanzierung im Freistaat Sachsen nachdenken.\nEine halbe Milliarde Euro weniger im Gesamtetatansatz\n\u2013 da frage ich mich, wie Sie das finanzieren wollen.\n\n(Jurk, SPD: Ich bin lange genug Finanzsprecher!)\n\nIhr Bundeskanzler hat auf dem Parteitag in Magdeburg\nnicht ein Wort dazu verloren, wie denn diese Anglei-\nchung zu finanzieren ist.\n\n(Jurk, SPD: Der ist doch nicht\nf\u00fcr die L\u00e4nder zust\u00e4ndig! \u2013\n\nLachen bei der CDU)\n\n\u2013 Ach nein?\n\n(Jurk, SPD: Stolpe und Ringstorff, die machen das\nschon!)\n\nWas hat denn die Bundesregierung zu verantworten?\nDie eichelsche Steuerreform hat doch zu diesen Steuer-\nmindereinnahmen gef\u00fchrt,\n\n(Beifall bei der PDS)\n\ndie \u00fcber den L\u00e4nderfinanzausgleich jetzt sogar an den\nBund zur\u00fcckgezahlt werden mussten. Ich bitte Sie, das\nIhrem Bundeskanzler wirklich einmal zu sagen, was hier\nin den L\u00e4ndern los ist.\n\n(Jurk, SPD: Beim L\u00e4nderfinanzausgleich\ngeht es doch an die Geberl\u00e4nder und\n\nnicht an den Bund!)\n\n\u2013 Haben Sie die Pressemeldung des Finanzministers ver-\npasst, was in den letzten Monaten diesbez\u00fcglich passiert\nist?\n\n(Lachen bei der PDS)\n\nIch finde es ziemlich daneben, wenn auf Kosten von Ar-\nbeitnehmern im \u00f6ffentlichen Dienst eine solche Phantom-\ndebatte aufgemacht wird. Hier brauchen wir gr\u00fcndliche\n\u00dcberlegungen und Strategien, um genau dieses Problem\nzu l\u00f6sen.\nWenn gut ausgebildete junge Leute massenhaft wegge-\nhen, werden wir keine Zukunft haben.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Dann m\u00fcssen\nwir L\u00f6sungen finden!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDann Herr Minister Dr. Schommer, bitte.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Ar-\nbeit: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen! Meine Herren! Hier\nwird unter dem Thema Lohnangleichung zu zwei Berei-\nchen gesprochen, dem der Wirtschaft und dem des\n\u00f6ffentlichen Dienstes. Zum Bereich der Wirtschaft will\nich etwas sagen.\nZurzeit befinden wir uns im Wahlkampf. Wir stellen\neine zunehmende Politikverdrossenheit fest. Wahlkampf\ngeh\u00f6rt \u2013 Gott sei Dank! \u2013 zur Demokratie. Die B\u00fcrgerin-\nnen und B\u00fcrger in Sachsen w\u00e4hlen seit elfeinhalb Jahren\ndie CDU, weil sie wissen, dass diese Partei die richtige\nPolitik macht, damit es den Menschen in Deutschland\nbesser geht.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nLachen bei PDS und SPD)\n\nHerr Porsch und Herr Jurk, Politikverdrossenheit wird\nverursacht durch falsche Versprechungen, durch unver-\nantwortlichen und perfiden Missbrauch von Emotionen\nder Menschen in den neuen L\u00e4ndern und durch ein He-\nrumtrampeln auf dem Selbstwertgef\u00fchl dieser Menschen,\nindem ihnen anstelle differenzierter Analysen falsche\nVersprechen gemacht werden.\nHerr Jurk, Sie selbst haben die Tarifvertr\u00e4ge angespro-\nchen, aber kein Wort davon gesagt, dass im Osten nur\nweniger als 45 % und im Westen nur 62,8 % der Unter-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 19. April 2002\n\n4197\n\nnehmen noch tarifgebunden sind. Sie sagen auch kein\nWort zu der Tatsache, dass in vielen Branchen in Sach-\nsen Tarifl\u00f6hne gezahlt werden, die bei 100 % des West-\nniveaus oder dar\u00fcber liegen. Dies gilt zum Beispiel f\u00fcr\ndie Druckindustrie, die Eisen- und Stahlindustrie, die\nElektroindustrie, den Bereich der Mikroelektronik, die\nBanken und die Versicherungen. Dies verschweigen Sie,\nmeine Damen und Herren! Sie geben falsche Verspre-\nchungen ab, statt kenntnisreich zu argumentieren.\n\nDie Lohnangleichung an das Westniveau allein ist ein\nv\u00f6llig falsches Kriterium. Der einzig zul\u00e4ssige Ma\u00dfstab\nist die Leistungsf\u00e4higkeit der Unternehmen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nJurk, SPD: Richtig!)\n\nEntscheidend ist das Verh\u00e4ltnis der Arbeitsproduktivit\u00e4t\nzum Lohn. Wer die Lohnst\u00fcckkosten au\u00dfer Acht l\u00e4sst,\nwird durch den Kostendruck Nachteile im Wettbewerb\nerleiden. Die Folge sind Entlassungen und andere Ratio-\nnalisierungsma\u00dfnahmen. H\u00f6here L\u00f6hne f\u00fchren nicht zu\nh\u00f6herer Produktivit\u00e4t. Die jungen Menschen wandern\nab, weil rationalisiert wird.\n\n(Jurk, SPD: Die Unternehmen finden\nkeine Leute mehr!)\n\nHerr Jurk, die Menschen werden hier bleiben, wenn\nauch die Opposition erkennt, dass der Wettbewerb auf\nden M\u00e4rkten nach anderen Spielregeln funktioniert, als\nSie es sich in der Opposition offensichtlich in Ihren K\u00f6p-\nfen vorstellen. Keiner von Ihnen, auch Sie nicht, Herr\nJurk, tr\u00e4gt Kleidung oder kauft Gebrauchsg\u00fcter nur un-\nter der Bedingung, dass sie im Osten Deutschlands bzw.\nvon Arbeitskr\u00e4ften, die den gleichen Lohn wie im Wes-\nten erhalten, hergestellt worden sind.\n\n(Jurk, SPD: Das stimmt doch gar nicht!\nWoher wissen Sie denn das?\n\nDas ist doch eine b\u00f6swillige Unterstellung!)\n\nWaren und Dienstleistungen werden nach dem g\u00fcnstigs-\nten Preis gekauft, auch von Ihnen. Dies ist die Wirklich-\nkeit. Daran m\u00fcssen sich die Menschen ausrichten. Wenn\nSie, Herr Jurk, anders handeln w\u00fcrden, dann k\u00f6nnte\nman Sie nicht mehr als marktwirtschaftlich orientierten\nOppositionspolitiker bezeichnen.\n\nDie Menschen werden hier bleiben, wenn sie die Pers-\npektive haben, in einem Land ohne Schulden leben zu\nk\u00f6nnen, in dem wettbewerbsf\u00e4hige, ertragsstarke Unter-\nnehmen t\u00e4tig sind, die die Mitarbeiter an den Ertr\u00e4gen\nbeteiligen. Und die Menschen bleiben hier, weil sie da-\nrauf vertrauen k\u00f6nnen, dass diese Politik von der CDU-\nMehrheitsfraktion und der neuen Staatsregierung fortge-\nsetzt wird. Das ist die richtige Antwort auf Ihren Beitrag.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall.\n\nDann Herr Minister de Maizi\u00e8re, bitte.\n\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Finanzen: Herr Pr\u00e4-\nsident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich\n\nwill einige kurze Bemerkungen zum \u00f6ffentlichen Dienst\nmachen. Herr Jurk, Sie haben den Bundeskanzler zitiert\nund sagten, der gute Onkel werde sicher schon alles in\ndie mittelfristige Finanzplanung einbezogen haben.\n\n(Jurk, SPD: Das war Herbert Wehner!)\n\n\u2013 Sie sprachen nicht vom \u201eguten Onkel\u201c, das habe ich\nhinzugef\u00fcgt.\n\nDie Bundesrepublik Deutschland hat sich verpflichtet,\ndas Volumen des Bundeshaushalts in den Jahren 2003\nund 2004 um jeweils ein halbes Prozent zu verringern.\nDer Bundeskanzler k\u00fcndigt an, die Bundeswehr besser\nzu finanzieren. Ebenso soll auf der Ebene der Bundes-\nbeamten eine Angleichung im \u00f6ffentlichen Dienst erfol-\ngen. Gestern wurde eine dramatische Erh\u00f6hung des Kin-\ndergeldes in Aussicht gestellt. Der Transrapid soll\ngebaut werden. Pl\u00f6tzlich findet Geld f\u00fcr die Ganztags-\nbetreuung Platz.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Und Krieg wird gef\u00fchrt!)\n\nAll diese Vorhaben sind nach Ihrer Meinung, Herr Jurk,\nbereits in die mittelfristige Finanzplanung integriert. Ich\nmuss Ihnen entgegenhalten, dass nichts davon in die\nmittelfristige Finanzplanung eingestellt worden ist. Es\nhandelt sich um Wahlkampfluftblasen und nichts ande-\nres.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEin kurzer Hinweis zur Ganztagsbetreuung sei mir ge-\nstattet: Wissen Sie, was dort stattfindet? Da flie\u00dft Bun-\ndesgeld nach Westdeutschland.\n\n(Jurk, SPD: Da gebe ich Ihnen\nausnahmsweise Recht!)\n\nEs ist die Forderung aufgestellt worden, den ostdeut-\nschen Standard auf diesem Gebiet in Westdeutschland\neinzuf\u00fchren. Auch das ist die Folge einer Angleichung\nder Lebensverh\u00e4ltnisse in Ost und West. Wie wird das\nbezahlt? Nat\u00fcrlich aus dem gleichen Bundeshaushalt\nund m\u00f6glicherweise dadurch, dass f\u00fcr den Aufbau Ost\nvorgesehene Mittel nach Westdeutschland transferiert\nwerden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nBei der Forderung nach Angleichung ist also Vorsicht ge-\nboten.\n\n(Jurk, SPD: Die im Westen k\u00f6nnen\nja auch einmal von uns lernen, Herr de Maizi\u00e8re!)\n\nIm \u00dcbrigen liegt der Anteil der Personalkosten im Bun-\ndeshaushalt bei 11 %. Bei uns ist die Situation mit rund\n27 % noch relativ g\u00fcnstig; in den westdeutschen L\u00e4ndern\nliegt dieser Anteil bei 40 %. Folglich ist das Anglei-\nchungsvorhaben f\u00fcr den Bund noch die leichteste\n\u00dcbung. F\u00fcr uns ist es die schwerste. Soweit zum Bun-\ndeskanzler.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 19. April 2002\n\n4198\n\nEs gab einmal einen Kanzlerkandidaten der SPD, der da-\nran scheiterte, dass er Brutto mit Netto verwechselte.\n\n(Heiterkeit bei der CDU \u2013\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Das ist auch\n\nschon anderen passiert!)\n\nIch hoffe nicht, dass es Ihnen auch so geht. Schlie\u00dflich\nhaben Sie immer von den Bruttobez\u00fcgen gesprochen. Bei\nder Netto-Betrachtung ergibt sich jedoch ein anderes\nBild.\n\nIch nenne nachfolgend einige Beispiele. Ich werde auch\ndie Gehaltsgruppen nennen, weil sonst die Berechnung\ndes Nettoverdienstes nicht m\u00f6glich ist.\n\nEine im \u00f6ffentlichen Dienst besch\u00e4ftigte 35 Jahre alte Se-\nkret\u00e4rin, die verheiratet ist, zwei Kinder hat und in die\nSteuerklasse III f\u00e4llt, bezieht ein Bruttogehalt von 90 %\ndes Westniveaus. Das Nettogehalt betr\u00e4gt jedoch 96,26 %.\nDer so genannte Angleichungsfaktor ist bei den Netto-\nverdiensten sehr viel h\u00f6her als bei den Bruttoeinkom-\nmen. Das liegt unter anderem daran, dass die Besch\u00e4ftig-\nten in Ost und West unterschiedliche Lasten f\u00fcr die\nVersorgung zu tragen haben.\n\nEin 35 Jahre alter lediger Berufsanf\u00e4nger ohne Kinder \u2013\nkein unwahrscheinlicher Fall \u2013, der im h\u00f6heren Dienst in\nder Verg\u00fctungsgruppe II a besch\u00e4ftigt ist, erh\u00e4lt schon\njetzt 99,31 % der Nettobez\u00fcge West.\n\nDie Wahrheit ist: Je h\u00f6her die Gehaltsstufen im \u00f6ffent-\nlichen Dienst sind, desto geringer ist der Abstand zu den\n100 % des Westniveaus. In den niedrigeren Gehaltsgrup-\npen werden zwar immer noch \u00fcber 90 % erreicht, aber\ndas Nettoniveau ist nicht so hoch wie in den h\u00f6heren\nPositionen.\n\n(Jurk, SPD: Dann m\u00fcssen wir unten etwas tun! \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Dann fangen wir doch\n\nunten mit der Erh\u00f6hung an!)\n\nIn Wahrheit ist der so genannte Lohnangleichungseffekt\nin Bezug auf die Nettogeh\u00e4lter sehr viel st\u00e4rker als in\nBezug auf die Bruttogeh\u00e4lter. Die Lohnf\u00fchrerschaft im\n\u00f6ffentlichen Dienst ist somit noch st\u00e4rker ausgepr\u00e4gt, als\nes bei alleiniger Betrachtung der Bruttogeh\u00e4lter den\nAnschein hat.\n\nIch komme zu meiner vorletzten Bemerkung. Sie haben\ndie S\u00e4chsische Staatsregierung aufgefordert endlich ihre\nstarre Haltung aufzugeben. Jetzt verrate ich Ihnen noch\nein Geheimnis. Dabei beziehe ich mindestens alle Finanz-\nminister der ostdeutschen L\u00e4nder ein, wenn nicht sogar\nalle Ministerpr\u00e4sidenten: Sie hoffen n\u00e4mlich darauf, dass\nSachsen bei seiner \u201estarren\u201c Haltung bleibt, denn sie\nwissen nicht, wie sie es bezahlen sollen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIn dieser Frage wird \u00f6ffentlich anders geredet als nicht-\n\u00f6ffentlich. Ich geh\u00f6re zu den wenigen, die im \u00f6ffent-\nlichen Bereich genau so reden wie im nicht\u00f6ffentlichen\nBereich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZum Schluss gehe ich kurz auf die Bemerkungen von\nFrau Dr. Runge ein. Dieses Thema macht vor allem\n\ngr\u00fcndliche \u00dcberlegungen erforderlich und eignet sich\nnicht f\u00fcr einen Schlagabtausch.\n\n(Vereinzelt Beifall bei CDU und PDS)\n\nDie \u00dcberlegungen \u2013 f\u00fcr eine genauere Analyse ist im\nRahmen einer Aktuellen Debatte nicht die Zeit \u2013 k\u00f6nnen\nnur zu einem Ergebnis f\u00fchren: Wir m\u00fcssen zu Differen-\nzierungen der Geh\u00e4lter auch im \u00f6ffentlichen Dienst kom-\nmen und d\u00fcrfen keine Gleichmacherei zulassen. Andreas\nL\u00e4mmel hat schon darauf hingewiesen. Wenn wir junge,\ngut ausgebildete Menschen in unserem Land halten wol-\nlen, dann m\u00fcssen wir sie vielleicht sogar besser bezahlen\nals in Westdeutschland.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nDas ist aber nur m\u00f6glich, wenn wir es k\u00f6nnen. Das hat\nnichts mit Tarifflucht zu tun, sondern mit der \u00d6ffnung\nvon Tarifvertr\u00e4gen. Eine solche Differenzierung muss im\nRahmen der Tarifvertr\u00e4ge m\u00f6glich sein. Eine Gleich-\nmacherei, die keiner bezahlen kann, ist nicht die Ant-\nwort.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: M\u00f6chten Sie noch einmal das Wort er-\ngreifen, Herr Jurk? \u2013 Bitte sch\u00f6n.\n\nJurk, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Ich stelle fest: Der s\u00e4chsische Ministerpr\u00e4si-\ndent ist erst einmal sprachlos.\nHerr Schommer, Sie h\u00f6ren auf. Ich w\u00fcnsche Ihnen von\ndieser Stelle aus f\u00fcr Ihre Zukunft auch pers\u00f6nlich alles\nGute. Gestatten Sie mir aber doch die Spitze: Ich habe in\nder Zeitung gelesen, dass Sie m\u00f6glicherweise als Berater\nf\u00fcr Firmen t\u00e4tig werden. Ich w\u00fcnsche Ihnen bei dieser\nT\u00e4tigkeit mehr Erfolg, als Sie in Ihrer Arbeit als Staats-\nminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit hatten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD \u2013\nUnruhe bei der CDU)\n\n\u2013 Das war keine vergiftete Bemerkung. Er versteht das\nschon.\n\nHerr Schommer, Sie waren doch jemand, der immer da-\nrauf hingewiesen hat, dass niedrige L\u00f6hne ein Wett-\nbewerbsvorteil sind. Ich sage Ihnen, dass dieser Wett-\nbewerbsvorteil nicht gezogen hat. Das mag im Einzelnen\nvielleicht immer noch der Fall sein. Die Belegschaften\nund die Gewerkschaften haben sich sehr flexibel verhal-\nten, wenn es um Haustarife ging und darum, die Firma\nzu unterst\u00fctzen und am Markt zu halten. Es war aber\nleider nicht das Erfolgrezept aus Ihrer Sicht heraus. Das\nmuss man konstatieren.\n\nDa wir gerade bei der Diskussion \u00fcber die Lohnst\u00fcck-\nkosten sind, m\u00f6chte ich darauf hinweisen, dass ich\nglaube \u2013 das hat Herr Milbradt gestern im Fernsehen\ndeutlich gemacht \u2013, dass wir eine echte Chance im verar-\nbeitenden Gewerbe haben. Wie ist es aber dort? Wir sind\nbei den Lohnst\u00fcckkosten hier auf einem niedrigeren\nNiveau als in Westdeutschland. Das besagen die neues-\nten Zahlen. Das hei\u00dft, das Problem, meine sehr verehrten\nDamen und Herren, steckt nicht mehr in den Lohnst\u00fcck-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 19. April 2002\n\n4199\n\nkosten, sondern es wird bald darin stecken, dass wir\ndann, wenn diese Unternehmen weiter aufbl\u00fchen, keine\nFachkr\u00e4fte mehr finden werden. Das wird unser Problem\nsein.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nEinzelbeifall bei der PDS)\n\nHerr de Maizi\u00e8re, Sie haben es in Ihrer Rede bereits\ndeutlich gemacht. Wenn Sie schon nicht f\u00fcr alle im\n\u00f6ffentlichen Dienst eine Angleichung haben wollen, so\nfangen Sie doch bitte wenigstens bei den unteren Ein-\nkommensgruppen an. Die Leute haben es verdient. Ich\ngestatte mir den Hinweis, dass viele hier wesentlich\nniedriger als in Westdeutschland eingruppiert sind. Sie\nwissen genauso gut wie ich, dass sich die Gewerkschaf-\nten f\u00fcr eine Dienstrechtsreform offen halten, aber \u2013 das\nist meiner Meinung nach die Erkenntnis aus der heuti-\ngen Debatte \u2013 das Ziel der Angleichung der Tarife im\n\n\u00f6ffentlichen Dienst d\u00fcrfen wir, meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren, nicht aus den Augen verlieren. Wir\nhaben jetzt das zw\u00f6lfte Jahr der deutschen Einheit. Im\nJahr 2007 wird es das 17. Jahr sein.\n\n(Zuruf des Abg. Nitzsche, CDU)\n\n\u2013 Herr Kollege Nitzsche, Sie wollen in den Bundestag.\nWenn Sie aber so weitermachen, werden Sie es nicht\nschaffen.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der SPD \u2013\nEinzelbeifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen weiterhin das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit ist die\n1. Aktuelle Debatte, beantragt von der Fraktion der SPD\nzum Thema Lohnangleichung, abgeschlossen.\n\nMeine Damen und Herren, wir kommen nun zu\n\n2. Aktuelle Debatte\n\nDie prognostizierte dramatische Zunahme von Insolvenzen\nund die Auswirkungen auf Wirtschaft und Arbeit in Sachsen\n\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nZuerst hat die Antragstellerin, die Fraktion der PDS, das\nWort. Es folgen CDU, SPD, CDU und die Staatsregie-\nrung, wenn gew\u00fcnscht. Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich er-\nteile der Fraktion der PDS das Wort. Frau Schulz, bitte.\n\nFrau Schulz, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Als sich der Ministerpr\u00e4sident a. D. am Mitt-\nwoch vom Parlament verabschiedete, bedauerte er zum\nwiederholten Male, dass es in Sachsen zu wenig Men-\nschen g\u00e4be, die bereit w\u00e4ren, ihr Schicksal in Form von\nUnternehmertum in die eigenen H\u00e4nde zu nehmen.\nAuf einen Satz gebracht: Sachsen gehen die Unternehmer\naus. Daf\u00fcr gibt es eine Reihe von Gr\u00fcnden, auf die ich\njetzt nicht eingehen m\u00f6chte. Aber Sachsen gehen auch\ndie Unternehmen aus, denn das Gr\u00fcndungsgeschehen\nwird von einer sich aufbauenden Insolvenzwelle \u00fcber-\nlagert, regelrecht \u00fcberdeckt. Allerdings wird das Insol-\nvenzgeschehen im Jahrbuch \u201eWirtschaft und Arbeit\u201c in\nSachsen nicht widergespiegelt. Fakt ist dennoch, dass im\nvergangenen Jahr 2 682 Unternehmen in Sachsen Insol-\nvenz angemeldet haben. Der Januar dieses Jahres zeigte\nden H\u00f6chststand seit 1991 in Sachsen und in Deutsch-\nland \u00fcberhaupt.\n\nBislang tr\u00f6stete man sich \u00fcber das Problem der Insol-\nvenzh\u00e4ufung und \u00fcber die Arbeitsplatzverluste dadurch\nhinweg, dass man eingestand, der \u00dcberbesatz an Bau-\nunternehmen schrumpfe nun nach dem Bauboom auf ein\nNormalma\u00df zusammen. Betrachtet man die von Insol-\nvenz betroffenen Branchen, dann stimmt das. Mit zirka\n40 % des Insolvenzanteils ist das der absolute Schwer-\npunkt in Sachsen. Das Problem dabei ist, dass diese\nSituation ein Ergebnis bundesdeutscher und auch s\u00e4ch-\nsischer Politik ist. Auch diese Unternehmer folgten einst\ndem Ruf nach Risiko\u00fcbernahme und Gr\u00fcndermut. Nun\ntragen sie das Risiko wirklich.\n\nEine \u00fcberproportional entwickelte Bauwirtschaft, Ausbil-\ndung und Umschulung in diesem Sektor m\u00fcnden jetzt in\nInsolvenzen, in Arbeitslosigkeit und f\u00fcr manchen Unter-\nnehmer in Sozialhilfe mit tragischen Folgen. Dieser Pro-\nzess ist leider nicht mehr abwendbar.\nMan h\u00f6rt oft, dass wir in zwei bis drei Jahren dar\u00fcber\nhinweg seien und der Baubereich dann das Wirtschafts-\nwachstum nicht mehr dr\u00fccken werde. Die Insolvenzstatis-\ntik werde dann davon nicht mehr getrieben und es\nwerde uns gut gehen. Meine Damen und Herren, ich\nglaube, dass dies ein Irrtum ist. L\u00e4ngst sind am Horizont\nneue Wolken erkennbar. Neue Insolvenzwellen mit\nneuem Charakter und neuen Dimensionen rollen schon\nan.\nZum Beispiel sorgt die europ\u00e4ische Politik f\u00fcr Sorgenfal-\nten. Wie Sie wissen, fand im Wirtschaftsausschuss eine\nAnh\u00f6rung zur Situation des s\u00e4chsischen Kfz-Gewerbes\nstatt. Die damals aufgezeigten Probleme haben bereits\nihre Entsprechung in der Wirklichkeit gefunden und sie\nwerden sich weiterentwickeln. Sie nehmen im Spektrum\nder Insolvenzstatistik bereits den zweiten Platz ein. Mit\nder vollen Umsetzung der EU-Gruppenfreistellungsver-\nordnung werden diese Probleme gewiss nicht kleiner,\ndenn der Markt ist gnadenlos hart.\nMeine Damen und Herren! Ich komme nun zu einer wei-\nteren bzw. neuen Gruppe von gef\u00e4hrdeten Unternehmen.\nDie enormen Verwerfungen auf dem Wohnungsmarkt\nund der Leerstand von mehr als 400 000 Wohnungen im\nFreistaat Sachsen deuten einen n\u00e4chsten Schwerpunkt\nbereits an, der schon erste Opfer zeigt. Wenn die Politik\nnicht umfassend reagiert, steht den kommunalen und ge-\nnossenschaftlichen Wohnungsunternehmen und in der\nFolge dessen den Stadtwerken der verschiedensten\nStruktur ein finanzieller Zusammenbruch bevor. Dieser\nh\u00e4tte gr\u00f6\u00dfere politische Dimensionen als alles, was wir\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 19. April 2002\n\n4200\n\nbisher kennen. Es w\u00fcrde Hunderttausende betreffen. Die\nbisherigen Reaktionen der Bundesregierung reichen un-\nseres Erachtens nicht aus, um den bevorstehenden und\nzum Teil schon angelaufenen Crash dieser Unternehmen\nzu verhindern. Hier ist die Politik in der ganzen Breite\nund Effizienz gefragt.\n\nBetroffen macht uns dar\u00fcber hinaus, dass selbst solide\narbeitende und v\u00f6llig im Entwicklungstrend liegende\nUnternehmen Schwierigkeiten bekommen. Ich denke bei-\nspielsweise an das Chemnitzer Maschinenbauunterneh-\nmen Lernstatt, ein expandierendes Unternehmen, das bis\nvoriges Jahr eine solide Gesch\u00e4ftslage hatte, jetzt aber in-\nfolge der Rezession Auftragsr\u00fcckg\u00e4nge zu verzeichnen\nhat. Es leidet unter Au\u00dfenst\u00e4nden bei nicht zahlenden\nFinalerzeugern.\n\nEin anderes Beispiel \u2013 das wurde erst dieser Tage be-\nkannt \u2013 ist die Dresdner 3D-Media GmbH, die eine vo-\nr\u00fcbergehende Finanzierungsl\u00fccke hat. Die Regierung hat\ndarauf reagiert. Wir halten das f\u00fcr richtig. Wir erwarten,\ndass der Freistaat in solchen F\u00e4llen wirksam wird, dass\ner all seine M\u00f6glichkeiten der Unterst\u00fctzung ins Spiel\nbringt, wenn es um solche innovative Unternehmen\ngeht.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nWir erwarten vom Freistaat, dass er sich der Problematik\nder Zahlungsmoral politisch weiter annimmt und gege-\nbenenfalls praktisch zeitweilige \u00dcberbr\u00fcckungen erm\u00f6g-\nlicht. Wir erwarten bessere L\u00f6sungen zum Ausschalten\nvon Dumpingpreisen. Wir erwarten ein konsequentes\nVorgehen gegen Schwarzarbeit. Wir erwarten von der\nBundesregierung die Senkung des Mehrwertsteuersatzes\nf\u00fcr arbeitsintensive Dienstleistungen. Wir w\u00fcnschen uns\nim Rahmen der GA-F\u00f6rderung eine st\u00e4rkere Hinwen-\ndung zum Dienstleistungssektor und wir w\u00fcnschen uns\ndurchschaubare, verst\u00e4ndliche und unb\u00fcrokratische F\u00f6r-\nderrichtlinien und Antr\u00e4ge, um den Unternehmen wirk-\nlich zu helfen.\n\nWir wollen nicht, dass sich eine neue Lebenserfahrung\nin Sachsen breit macht, die da hei\u00dft: Einmal ein Unter-\nnehmen gr\u00fcnden, einmal Insolvenz anmelden, einmal\nauswandern.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. \u2013 Herr Beyer, bitte.\n\nBeyer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! So dramatisch es f\u00fcr Betroffene auch\nsein kann, Insolvenzen sind in einer florierenden Wirt-\nschaft als ein notwendiges Korrektiv hinzunehmen. Eine\nstarke Zunahme von Insolvenzen und hohe Arbeitslosig-\nkeit zusammen sind hingegen ein sehr ernstes Problem.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Das haben wir in Sachsen!)\n\nZum vierten Mal hintereinander lag im vorigen Jahr die\nWachstumsrate der neuen Bundesl\u00e4nder hinter der von\nDeutschland. Also schlie\u00dfen die neuen Bundesl\u00e4nder\nnicht mehr auf, sondern sie fallen zur\u00fcck. Dabei reden\nwir gerade \u00fcber 0,6 % Wachstum in Deutschland.\n\nWenn sich Deutschland im vierten Jahr des rot-gr\u00fcnen\nRegierungsversuchs in Sachen Wachstumsdynamik auf\ndem letzten Platz in Europa wiederfindet,\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nWie sieht es denn in Bayern aus?)\n\ndann versch\u00e4rft das unser Problem. Im \u00dcbrigen sind\ndoch alle europ\u00e4ischen Industriel\u00e4nder vom Export und\nvon der weltweiten Entwicklung abh\u00e4ngig. Irland zum\nBeispiel exportiert extrem viel, und zwar mehr als 80 %.\nEs schaffte trotzdem 6,6 % Wachstum.\n\nWarten auf Amerika, das ist scheinbar die neue Schr\u00f6-\nder-Devise. Vielleicht haben wir in Berlin nur einen\nFr\u00fchst\u00fccksdirektor und die Wirtschaftspolitik wird in\nWashington gemacht?\n\nMeine Damen und Herren! Die deutsche Politik muss\nsich schnellstens \u00e4ndern, und zwar mit einer neuen\nRegierung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nVier Jahre, Frau Dr. Schwarz, sind genug, denn die Tal-\nfahrt der Deutschland AG hat dramatische Auswirkun-\ngen auf die neuen Bundesl\u00e4nder. Steigende Insolvenzen\nim Westen sind nicht gleich schwer wiegend wie stei-\ngende Insolvenzen im Osten. Bei uns gef\u00e4hrdet eine fal-\nsche Wirtschafts- und Sozialpolitik grunds\u00e4tzlich den Er-\nfolg des Prozesses der deutschen Einheit. Ich gehe sogar\nso weit zu sagen: K\u00e4me es nicht zu einem Politikwechsel\nin Berlin, g\u00e4be es f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder keine Ga-\nrantie daf\u00fcr, nicht in zehn Jahren bez\u00fcglich Wertsch\u00f6p-\nfung von heute weit hinter uns liegenden Stadtregionen\nin Beitrittsl\u00e4ndern \u00fcberholt zu werden.\n\nRegelm\u00e4\u00dfig wird meiner Fraktion an solcher Stelle vor-\ngeworfen, die Verantwortung auf die Bundesregierung\nzu schieben. Dabei ist allerdings bekannt, dass wesent-\nliche wirtschaftspolitische Rahmenbedingungen durch\nBundesgesetze, durch europ\u00e4ische Richtlinien und\nscheinbar auch jetzt schon von Washington bestimmt\nwerden. Trotzdem tun wir, meine Damen und Herren,\nals Land einiges und stellen uns daf\u00fcr auch der Verant-\nwortung.\n\nIm \u00fcbrigen Bundesgebiet muss man f\u00fcr eine erfolgreiche\nWirtschaftspolitik im CDU-regierten Sachsen keine \u00dcber-\nzeugungsarbeit leisten. Daf\u00fcr stehen die Erfolge der\nSachsen, die politische Stabilit\u00e4t und die Namen Minis-\nterpr\u00e4sident Biedenkopf und Wirtschaftsminister Schom-\nmer.\n\nDer Beitrag der s\u00e4chsischen Politik gegen stark wach-\nsende Insolvenzen soll mit der realen Wachstumsrate f\u00fcr\n2001 hier einmal beleuchtet werden: reales Wachstum in\nBerlin null, Brandenburg negativ, Mecklenburg-Vorpom-\nmern negativ, Sachsen-Anhalt negativ, Th\u00fcringen leicht\nnegativ, Sachsen 0,8 und die alten L\u00e4nder 0,7 %. Wachs-\ntum ist nun einmal entscheidend.\n\nTrotz der kontraproduktiven Rahmenbedingungen der\nBundespolitik erreichten die Sachsen und die s\u00e4chsische\nPolitik eine h\u00f6here Wachstumsrate als der Durchschnitt\nder alten Bundesl\u00e4nder.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 19. April 2002\n\n4201\n\nBeyer, CDU: Ich frage Sie \u2013 sofort \u2013, bleibt da noch Platz\nf\u00fcr Polemik, Prof. Porsch?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte sch\u00f6n, Herr Prof. Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Es sollte kein Platz f\u00fcr Polemik\nbleiben, aber f\u00fcr eine ernsthafte Frage, die Sie mir viel-\nleicht beantworten k\u00f6nnen. Angesichts der Zahlen, die\nSie genannt haben, die auch stimmen \u2013 daran gibt es\nnichts zu deuteln \u2013, frage ich mich, wieso dann in Sach-\nsen die Arbeitslosigkeit schneller steigt als im ostdeut-\nschen Durchschnitt, schneller zum Beispiel als in Meck-\nlenburg-Vorpommern und auch in Sachsen-Anhalt.\n\nBeyer, CDU: Ich komme genau an diese Stelle in mei-\nnem weiteren Beitrag. Ich bitte Sie um etwas Geduld,\ndenn ich wollte daran erinnern, Herr Prof. Porsch: Wenn\nin Deutschland Insolvenzen zunehmen \u2013 da kommen wir\ngenau auf Ihre Frage; \u00fcbrigens nehmen sie im Westen\nst\u00e4rker zu als im Osten, jedenfalls bisher \u2013, dann nehmen\nsie m\u00f6glicherweise in Sachsen zu, weil es hier die meis-\nten unternehmerischen Aktivit\u00e4ten gibt und daraus ent-\nstehen leider auch mehr Arbeitslose.\nWir sollten uns jedoch auf die entscheidende Ursache,\nmeine Damen und Herren, konzentrieren. Wer Deutsch-\nland an das Ende der europ\u00e4ischen Skala gef\u00fchrt hat,\nder produziert selbstverst\u00e4ndlich zunehmend Insolven-\nzen. Dazu ben\u00f6tigt man auch gar keine Prognose. Die\ndeutsche Wirtschaft leidet unter zu hohen Steuern, zu\nhohen Lohnnebenkosten, unter der Erstarrung des Ar-\nbeitsmarktes. Wie oft muss das nun noch gesagt wer-\nden?\n\nDie niedrigste Steuerbelastung f\u00fcr Unternehmen gibt es\n\u2013 es wurde heute schon einmal der Name genannt \u2013 in\nIrland. Demzufolge bleibt dort mehr f\u00fcr Eigenkapital, \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schluss kommen!\n\nBeyer, CDU: \u2013 mehr f\u00fcr Wachstum \u2013 ich komme sofort\nzum Schluss \u2013 und f\u00fcr die Sto\u00dfd\u00e4mpfer in unruhigen\nZeiten, um den Vergleich von Prof. Biedenkopf zu benut-\nzen.\nZum Schluss ein Beispiel aus der Praxis: Einem mittel-\nst\u00e4ndischen Malerunternehmen habe ich geraten, erstens\nan einer Unternehmerreise im Juni nach Irland zum\nZwecke der Akquisition von Auftr\u00e4gen teilzunehmen\nund zweitens in Irland wegen der niedrigen Steuern und\ndes hohen Infrastrukturbedarfes ein Tochterunternehmen\nzu gr\u00fcnden. Der Leidensdruck muss bei uns wohl noch\nsteigen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schluss kommen!\n\nBeyer, CDU: Hoffentlich wird es bald zu dem Ruck\ndurch Deutschland kommen! Den Anfang macht am\nSonntag Sachsen-Anhalt. Dann muss der Ruck f\u00fcr\nDeutschland mit der Bundestagswahl eingeleitet werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Lucassen, bitte.\n\nLucassen, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Existenzgr\u00fcnder haben Mut. Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich\nall denjenigen, die sich auf diesen schwierigen Weg be-\ngeben, recht viel Gl\u00fcck und Erfolg w\u00fcnschen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nInsolvenzen bedeuten aber auch Kummer und \u00c4ngste\nf\u00fcr den Unternehmer und f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten. Das\nkann bis zum Existenzverlust f\u00fchren. Prof. Porsch hatte\ngerade auf die steigenden Arbeitslosenzahlen in Sachsen\nhingewiesen.\n\nMit Ihrem Hinweis auf Irland, lieber Herr Beyer, k\u00f6nnen\nSie keinem derjenigen, der vor der Pleite steht, helfen,\nsondern das ist Wegdr\u00fccken.\n\nMit Sorge sehe ich, wie oft von Regierungsseite der Exis-\ntenzgr\u00fcndung locker das Wort geredet wird. Ich bin si-\ncherlich daf\u00fcr, dass man Mut macht und solchen Men-\nschen auch Hilfestellungen gibt. Aber angesichts der\nsteigenden Insolvenzzahlen m\u00fcssen wir als Verantwor-\ntungspolitiker den Existenzgr\u00fcndern auch sagen, wie die\nandere Seite der Medaille aussieht. Ich meine hier Risiko,\nWagnis und m\u00f6glicherweise Verlust. Ursachen f\u00fcr Insol-\nvenzen sind ja vielf\u00e4ltig. Dazu geh\u00f6rt sicherlich auch die\nAbschw\u00e4chung der Konjunktur. Es gibt aber positive An-\nzeichen, dass die Flaute bald vorbei sein wird. Aber \u2013\ndas sage ich ganz deutlich \u2013 die Insolvenzen werden\nauch hier in Sachsen weiter steigen.\n\nNun sind oft auch sicherlich hausgemachte Faktoren f\u00fcr\ndas Scheitern verantwortlich. Eigenkapitalschw\u00e4che ge-\nh\u00f6rt wohl nicht unbedingt dazu. Aber ich denke an die\nzu optimistische Einsch\u00e4tzung der Marktlage. Man muss\nauch von Managementfehlern sprechen. Ein wichtiger\nProblemfall ist auch die Zahlungsunmoral. Hier ist\nsicherlich einiges getan worden. Hier muss sich aber\nauch das Denken derer, die Auftr\u00e4ge geben, ver\u00e4ndern.\n\nF\u00fcr die einzelnen Unternehmer und die Mitarbeiter \u2013\ndas muss man ja so deutlich sagen \u2013 sind die Folgen der\nInsolvenz verheerend. Leider gelingt die Rettung von in-\nsolventen Unternehmen nur selten. Es ist aber nicht nur\nder materielle Schaden, der dort entsteht, oft ist es auch\nder Verlust von Selbstvertrauen, Energie und Kreativit\u00e4t.\nOft trauen sich dann auch Unternehmer, insbesondere\njunge Unternehmer, keinen zweiten Anlauf. Das w\u00e4re\nund ist verheerend f\u00fcr den Aufschwung unserer Wirt-\nschaft.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nLeider \u2013 da bei\u00dft die Maus auch keinen Faden ab \u2013 h\u00e4lt\nSachsen in den neuen Bundesl\u00e4ndern den Negativrekord\nbei den Insolvenzen. Die Verbraucherinsolvenzen haben\ndabei keinen nennenswerten Anteil. Damit will ich dem\nEinwand, der sicherlich gleich kommt, begegnen, die\nzum 1.1.1999 in Kraft getretene Insolvenzverordnung des\nBundes sei f\u00fcr die schlechten Zahlen verantwortlich. Ge-\nrade die neue Insolvenzverordnung, die von der rot-gr\u00fc-\nnen Bundesregierung erarbeitet wurde, bietet die erst-\nmals echte Chance, die Insolvenz auch zu einer\nWeiterf\u00fchrung von lebensf\u00e4higen Kernbereichen zu nut-\nzen. Ich denke, das ist ganz wichtig.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 19. April 2002\n\n4202\n\nSelbst Experten von Creditreform loben diese Ausrich-\ntung der neuen Insolvenzverordnung.\nNun, die Union, meine Damen und Herren, fordert gern\nund h\u00e4ufig Risikobereitschaft bei den Menschen ein.\nMan kann aber nicht das \u201eWunderland Sachsen\u201c ausru-\nfen, wie es Ministerpr\u00e4sident Biedenkopf in seiner letz-\nten Regierungserkl\u00e4rung getan hat, und dann die Gr\u00fcn-\nder im Regen stehen lassen. Aber das scheint ein\nbisschen Regierungspolitik zu sein.\nIm Doppelhaushalt 2001/2002 \u2013 das will ich an dieser\nStelle sagen \u2013 wurde die ohnehin geringe finanzielle Un-\nterst\u00fctzung ja sogar noch gek\u00fcrzt. Die Zinszusch\u00fcsse im\nRahmen der Liquidit\u00e4tshilfsprogramme wurden von\nknapp 3 Millionen Euro auf 2 Millionen Euro gek\u00fcrzt.\nDie Anzahl der Zusagen f\u00fcr Liquidit\u00e4tshilfedarlehen ist\ndementsprechend \u2013 1996 waren es noch 387 \u2013 auf den\nTiefstand von nur noch 56 im Jahr 2001 gesunken.\nEbenso wurden die Zusch\u00fcsse zur Rettung und Um-\nstrukturierung von Unternehmen von 5 Millionen Euro\nauf gerade noch 3 Millionen Euro zusammengestrichen.\nIch bin schon gespannt, \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schluss kommen!\n\nLucassen, SPD: \u2013 was im kommenden Haushalt von der\nMehrheitsfraktion durchgepeitscht werden soll.\nMeine Damen und Herren! Wir brauchen insgesamt er-\nfolgreiche Instrumente. Das ist ganz wichtig, denke ich.\nMit dem Sachverst\u00e4ndigennetz der IAS konnten bisher\n154 Insolvenzen bzw. Konkurse abgewendet und damit\nindustrielle Arbeitspl\u00e4tze gesichert werden. Das ist eine\nErfolgsquote von ca. 85 %.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIn 32 F\u00e4llen konnte mit Unterst\u00fctzung der Stiftung f\u00fcr\n1 000 Arbeitspl\u00e4tze die industrielle Fortf\u00fchrung umge-\nsetzt werden und in 18 F\u00e4llen wurden sogar soziale Auf-\nfangl\u00f6sungen f\u00fcr \u00fcber 800 Besch\u00e4ftigte gefunden. Das\nzeigt, dass wir den steigenden Insolvenzzahlen nicht hilf-\nlos gegen\u00fcberstehen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Lucassen, bitte zum Schluss kom-\nmen.\n\nLucassen, SPD: Aber mit dem Ausbau erfolgreicher In-\nstrumente m\u00fcssen wir fortfahren. Ich denke, das ist\nwichtig im Interesse derjenigen, die auf die Politik schau-\nen.\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nCDU. Herr Lehmann, bitte.\n\nLehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Eines m\u00f6chte ich eingangs feststel-\nlen: Abgesehen von der Baubranche mit Nebengewerken\nund dem Handel bezeichnen die meisten s\u00e4chsischen Fir-\nmen das Jahr 2001 als ihr bisher bestes Jahr. Das verar-\nbeitende Gewerbe kann sogar auf mehrere Jahre mit\n\nzum Teil zweistelligen Wachstumsraten zur\u00fcckblicken.\nDas verdiente Geld wurde zum gr\u00f6\u00dften Teil reinvestiert.\nAnders w\u00e4re dieser Wachstumsprozess auch gar nicht\nm\u00f6glich gewesen.\nJeder in diesem Hohen Hause, der sich irgendwann ein-\nmal mit Volkswirtschaftslehre befasst hat, wird wissen,\ndass auch die st\u00e4rkste Wachstumsphase einmal zu Ende\ngeht. Jeder wei\u00df auch, dass die Unternehmungen, die\nam Ende der Wertsch\u00f6pfungskette stehen, am st\u00e4rksten\ngef\u00e4hrdet sind. Gerade die gro\u00dfen Firmen lassen bei\nAuftragsr\u00fcckg\u00e4ngen zuerst ihre Lieferanten im Regen\nstehen und lasten lieber die eigenen Kapazit\u00e4ten aus.\nWenn sie tarifgebunden und betriebsverfassungstreu\nsind, haben sie auch keine andere Wahl. Kluge mittel-\nst\u00e4ndische Zulieferer kalkulieren das ein. Auch die Sach-\nsen haben das getan. Sie haben in der relativ guten Zeit\nnur so viele Besch\u00e4ftigte eingestellt, wie sie unbedingt\nbrauchten, und haben die innerbetrieblich vereinbarten\nArbeitszeitkonten voll ausgenutzt. Damit k\u00f6nnen sie nun\nim Personalbereich einiges abpuffern. Die Konjunktur-\ndelle darf nur nicht zu lange w\u00e4hren.\n\n\u00dcber die Branchen ist das konjunkturelle Bild durchaus\nnicht homogen. W\u00e4hrend die Nutzfahrzeugbranche \u00fcber\nVerkaufsr\u00fcckg\u00e4nge von bis zu 20 % klagt und auch eini-\nge ausl\u00e4ndische Pkw-Hersteller mit Absatzproblemen zu\ntun haben, geht es anderen durchaus ausk\u00f6mmlich oder\ngut.\n\nUm der heutigen Debatte, meine Damen und Herren,\nwenigstens ein bisschen Aktualit\u00e4t zu verleihen, habe ich\nam Dienstag einige Firmen pers\u00f6nlich aufgesucht.\n\n(Vereinzelt Oh-Rufe von der PDS-Fraktion)\n\nBei dieser nicht repr\u00e4sentativen Blitzbefragung in mei-\nnem Landkreis hat mir ein Stahlbauer aus Neugersdorf\nberichtet, dass er dieser Tage den dicksten Auftrag seiner\nbisherigen Firmengeschichte an Land gezogen hat und\ndamit bis Ende August ausgelastet ist, ein Auftrag aus\nder Energiebranche. Ein Automatendreher aus der glei-\nchen Region klagt im ersten Quartal 2002 nach f\u00fcnf Jah-\nren zweistelligen Wachstums \u00fcber einen Auftragsr\u00fcck-\ngang von 10 %. Er sagt mir aber, wenn das die\nRezession war, dann werde ich sie ohne Personalabbau\n\u00fcberstehen k\u00f6nnen. Eine dritte Firma gab sich verhalten\nzuversichtlich, muss nat\u00fcrlich um eine befriedigende\nKapazit\u00e4tsauslastung hart k\u00e4mpfen.\n\nNun wei\u00df nat\u00fcrlich niemand genau, was noch kommt.\nDie \u00d6lpreise sind hoch und sie werden durch die \u00d6ko-\nsteuer noch verst\u00e4rkt, was gerade die Firmen an der\nPeripherie besonders trifft. Die Energiepreise werden\nnun unweigerlich nachziehen. Die Stahlbauer bef\u00fcrchten\nh\u00f6here Stahlpreise. Der Crash am Neuen Markt hallt\nnoch nach. Die Banken versuchen die Risiken auf die\nmittelst\u00e4ndische Wirtschaft abzuw\u00e4lzen. Sie nennen so\netwas Baseler Akkord. Und ein Tarifkonflikt \u00e0 la IG Me-\ntall w\u00fcrde dem Ganzen noch die Krone aufsetzen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nVon der rot-gr\u00fcnen Bundesregierung erwartet ohnehin\nkeiner etwas Gescheites. Was bei Holzmann und in Am-\nmendorf gelaufen oder nicht gelaufen ist, spricht f\u00fcr\nsich. Was also tun? Auf keinen Fall das, was die PDS-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 19. April 2002\n\n4203\n\nFraktion mit der heutigen Debatte versucht: aus der Ver-\nunsicherung der Unternehmer zweifelhaftes politisches\nKapital zu schlagen.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Das ist gar nicht wahr!)\n\nWir m\u00fcssen, meine Damen und Herren, auf die Wirt-\nschaft zugehen. Wir m\u00fcssen ihre Probleme aufnehmen\nund auch den geringsten politischen Spielraum nutzen,\num ihnen zu helfen.\n\n(Frau Schulz, PDS: Genau das habe ich gesagt!)\n\nEs ist unredlich zu behaupten, wenn Herlitz und Kirch\nwackeln, dann gehen auch zwangsl\u00e4ufig alle s\u00e4chsischen\nMittelst\u00e4ndler Pleite.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Wer hat denn das gesagt?)\n\nWenn zwei Gro\u00dfe in M\u00fcnchen und Berlin t\u00f6dliche Feh-\nler machen, ist das bedauerlich; es verringert aber nicht\nautomatisch die Chancen f\u00fcr die s\u00e4chsischen Mitbewer-\nber. Unsere s\u00e4chsischen Firmen brauchen die Unterst\u00fct-\nzung der redlichen Politiker. Eine hohe Investitionsquote\nim Staatshaushalt und die einzelbetrieblichen Hilfen sind\nunsere st\u00e4rksten materiellen Argumente.\n\n(Beifall des Abg. Nitzsche, CDU)\n\nWie wir seit einigen Wochen wissen, spielen in der Fu\u00df-\nballbundesliga arme und reiche Vereine. Der Reiz des\nWettbewerbs ergibt sich daraus, dass nicht immer der\nReiche gewinnt und der Arme verliert. Es verliert die\nMannschaft, die Motivationsprobleme hat, wo es an Ge-\nschlossenheit mangelt und wo der Anhang schw\u00e4chelt.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nWeil Trainer und Spieler von Energie Cottbus allen Wid-\nrigkeiten getrotzt haben, weil Fans und Vorstand am\nEnde vorigen Jahres, als es besonders schlecht ging, fest\nzu ihrer Mannschaft gestanden haben, konnten sie den\nKlassenerhalt schaffen. Die viel reicheren Vereine von\nK\u00f6ln oder N\u00fcrnberg stehen auf Abstiegspl\u00e4tzen. Was f\u00fcr\nden Fu\u00dfball gilt, \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schluss kommen.\n\nLehmann, CDU: \u2013 gilt auch f\u00fcr die Wirtschaft: In\nschwierigen Situationen muss man zusammenstehen und\nk\u00e4mpfen. Das fordere ich auch von Ihnen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Frau Simon, bitte.\n\nFrau Simon, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Herr Lehmann, ich finde es immer\nwieder herzerfrischend zu erleben, dass wir offensicht-\nlich in zwei v\u00f6llig unterschiedlichen Landkreisen L\u00f6bau\u2013\nZittau leben.\n\n(Lehmann, CDU: Sie haben die\nrote Filzbrille auf der Nase.)\n\nOffensichtlich scheint Ihre st\u00e4ndige Sch\u00f6nrederei sogar\nIhren eigenen Leuten so unangenehm geworden zu sein,\ndass man Sie nicht einmal mehr f\u00fcr w\u00fcrdig gehalten hat,\nSie f\u00fcr das von Ihnen angestrebte Bundestagsmandat zu\nnominieren.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch gehe davon aus, dass es niemandem hilft, alles nur\nsch\u00f6nzureden und so zu tun, als w\u00e4re nichts. Das Bei-\nspiel eines Betriebes aus dem Landkreis ist noch lange\nnicht aussagef\u00e4hig f\u00fcr alle.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! In Europa\ngab es im vergangenen Jahr laut Creditreform 199 500 In-\nsolvenzen, in Deutschland 32 300. In Sachsen n\u00e4hern wir\nuns mit dem Januarergebnis 2002 von 330 bei den Amts-\ngerichten angemeldeten Verfahren einem neuen absolu-\nten H\u00f6chststand. Leider wird die Situation zurzeit auf\nBundesebene dazu benutzt, um sich in Parteiegoismus\nzu ergehen und sich an gegenseitigen Schuldzuweisun-\ngen zu berauschen. Egal, ob CDU- oder SPD-Regierung \u2013\nernsthafte wirtschaftspolitische Alternativen, wirksame\nNachfragestrategien, langfristige Staatsinvestitionen oder\ngar die Ankurbelung des Binnenmarktes, der \u00fcbrigens\nabsolut entscheidend f\u00fcr das Wohl und Wehe der klei-\nnen Unternehmen und des Handwerks ist,\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nhat es bisher nicht gegeben. Geradezu peinlich sind die\ngegenseitigen Unterstellungen von Schr\u00f6der und Stoiber,\nder jeweils andere sei ein wirtschaftlicher Dilettant,\nobwohl der eine seine Holzmann- und der andere seine\nKirch- und Bayerische-Landesbank-Katastrophe hat. Un-\nternehmensinsolvenzen, zum Anlass genommen f\u00fcr poli-\ntische Profilierungs\u00fcbungen unter huldvoller Vergabe\nvon Steuermillionen, sind Ausdruck einer be\u00e4ngstigen-\nden Hilflosigkeit im Umgang mit dem offensichtlich\neuropaweit auftretenden Problem der Pleiten.\n\nF\u00fcr die meisten betroffenen Unternehmen, inzwischen\n\u00fcbrigens gut gemischt zwischen jung und alt, sind rela-\ntiv schnell und logisch klingende Begr\u00fcndungen gefun-\nden: Managementfehler, Vernachl\u00e4ssigung von Rech-\nnungswesen und Controlling, zu geringes Eigenkapital,\nschleppende Zahlungsweise, Fehler im Personalmanage-\nment, eine zu geringe Markterfahrung, veraltete Pro-\ndukte, starre Strukturen usw.\n\nInsgesamt umfassten die Insolvenzen in Deutschland\noffene Forderungen im Wert von 31 Milliarden Euro und\n490 000 Arbeitspl\u00e4tze. In Anbetracht dieser riesigen\nWert- und Hoffnungsvernichtung ist es h\u00f6chste Zeit,\nernsthaft und tiefgr\u00fcndiger nach Ursachen zu fragen\nund nach L\u00f6sungen zu suchen.\n\nDazu aus meiner Sicht drei m\u00f6gliche Ans\u00e4tze:\n\n1. Gefragt sind unter anderem wesentlich bessere Rah-\nmenbedingungen, wie k\u00fcrzere Genehmigungsverfahren,\nergebnisorientiert arbeitende Beh\u00f6rden, weniger B\u00fcrokra-\ntie, Erfassungs- und Berichtswut.\n\n2. Die \u201eFrankfurter Allgemeine Zeitung\u201c bezeichnete am\n19. 3. 2002 das jetzige Steuersystem als \u201eLeichentuch der\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 19. April 2002\n\n4204\n\nVolkswirtschaft\u201c \u2013 auch aus meiner Sicht treffend formu-\nliert.\n\nIn Fortsetzung alter Traditionen aus CDU-Regierungszeit\nwerden auch jetzt flei\u00dfig Gesetze erlassen, konkretisiert,\nnachgebessert und zunehmend dadurch untauglich. Da\nist zum Beispiel der Gesetzestext des Steuersenkungs-\ngesetzes noch nicht trocken auf dem Papier, wird es\nschon \u00fcberholt vom Steuersenkungs\u00e4nderungsgesetz. Ge-\nsetze gelten r\u00fcckwirkend. Damit gibt es eine permanente\nRechts- und Planungsunsicherheit, Gerichtsentscheidun-\ngen in H\u00fclle und F\u00fclle, des Weiteren v\u00f6llig unverst\u00e4nd-\nliche Gesetzestexte und Kommentare, abgeschaffte Rege-\nlungen, um sie kurz darauf wieder einzuf\u00fchren. Jede\n\u201eL\u00f6sung\u201c wirft neue Probleme auf. Dazu die \u201eF.A.Z.\u201c:\n\u201eDer Steuerzahler ist au\u00dferstande, die Regelungen zu\ndurchschauen. Er wei\u00df nicht, dass es den Steuerberatern\ngenauso geht. Und dem Gesetzgeber. Und den Gerich-\nten.\u201c\n\n3. Die deutschen Verbraucher verweigern sich dem Kon-\nsum. Ausgel\u00f6st von der Unsicherheit im Umgang mit\nder neuen W\u00e4hrung und der weiteren Wirtschaftsent-\nwicklung wird vorsichtiger agiert. Ein Drittel der Bev\u00f6l-\nkerung stellt gr\u00f6\u00dfere Anschaffungen zur\u00fcck: Immobilien,\nElektroger\u00e4te, Bekleidung, Autos \u2013 alles in allem ca.\n21 Millionen verhinderte K\u00e4ufer. Spielt der Aspekt von\nKaufkraft und Binnenmarkt vor allem eine gravierende\nRolle f\u00fcr kleine und mittlere Unternehmen und Hand-\nwerksbetriebe, so trifft dies in den Gebieten mit besonde-\nren Entwicklungsaufgaben in ganz besonderem Ma\u00dfe zu,\nlebt oder stirbt doch dort der Mittelstand mit der Kauf-\nkraft der Einheimischen.\n\nDie drohende Zunahme von Insolvenzen konnte, wer es\nsehen wollte, schon l\u00e4ngere Zeit beobachten. Vorschl\u00e4ge\nzur Abhilfe konnte, wer es h\u00f6ren wollte, hier in diesem\nHause schon mehrfach von den Oppositionsfraktionen\nh\u00f6ren. Nun sollte doch endlich der derzeitig alarmie-\nrende Anstieg der Insolvenzzahlen auch f\u00fcr die Mehr-\nheitsfraktion und die Staatsregierung Anlass genug sein\nsich diesem Problem zu stellen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. \u2013 Das wird nicht gew\u00fcnscht. Dann die Fraktion\nder PDS. Bitte, Herr Hilker.\n\nHilker, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nEs gibt keine Marktwirtschaft ohne Insolvenzen. Doch\nf\u00fcr die Betroffenen ist jede Insolvenz eine Insolvenz zu\nviel. F\u00fcr viele ist das eine Katastrophe. Menschen wer-\nden arbeitslos, Verm\u00f6gen wird vernichtet, F\u00f6rdergelder,\nletztlich Steuergelder, werden zum Teil in den Sand ge-\nsetzt.\nSicher \u2013 das best\u00e4tigen auch Sie von der CDU, Herr\nBeyer, Herr Lehmann \u2013 sind Insolvenzen Steuerungsin-\nstrumente des Marktes, sie dienen letztlich einer Art\nMarktbereinigung. Sicher gibt es unterschiedliche\nGr\u00fcnde f\u00fcr Insolvenzen, zum Beispiel im Management,\naber auch in der Politik. Genau zu den Fragen von poli-\ntischen Gr\u00fcnden von Insolvenzen sollten wir uns hier\nund heute und auch in Zukunft \u00f6fter einmal verst\u00e4ndi-\ngen. Sicher kann der Staat nicht jede Insolvenz verhin-\ndern. Der Staat kann nicht jedem Unternehmen, das in\n\ndie Insolvenz geraten ist, helfen. Aber die Fragen, die\nwir stellen m\u00fcssen, sind doch: War der Staat an einer In-\nsolvenz mitverantwortlich und warum hilft der Staat\ndem einen Unternehmen und dem anderen nicht, ob-\nwohl die Bedingungen vergleichbar sind?\n\nEs gibt derzeit ein Lehrbeispiel daf\u00fcr, wie ein politisch\nhoch subventioniertes Imperium zugrunde geht und wel-\nche Folgen dies nach sich zieht: Leo Kirch. Eine halb-\nstaatliche Bank leiht ihm \u00fcber Jahre hinweg mehrere Mil-\nliarden D-Mark. ARD und ZDF kaufen ihm \u00fcber Jahre\nhinweg seine Filmrechte f\u00fcr \u00fcberteuerte Preise ab. Allein\ndie Rechte f\u00fcr die Fu\u00dfball-WM 2000 wurden zum f\u00fcnf-\nfachen Marktpreis der Spiele gekauft. Ein Spiel h\u00e4tte auf\ndem Markt zwei Millionen D-Mark gekostet. Die Minis-\nterpr\u00e4sidenten wollten, dass ARD und ZDF ein Fu\u00dfball-\nspiel der WM 2002 f\u00fcr zehn Millionen D-Mark kaufen.\n\nSie k\u00f6nnen nat\u00fcrlich jetzt fragen, was die Kirch-Insol-\nvenz mit Sachsen zu tun hat. Die S\u00e4chsische Landesbank\nhat Leo Kirch keine Kredite gegeben, aber es gibt in\nSachsen Firmen, die mit Leo Kirch zusammengearbeitet\nhaben. Es gibt Firmen, die derzeit Au\u00dfenst\u00e4nde von\n150 000 bis 200 000 Euro durch ihre Vertr\u00e4ge mit Leo\nKirch haben. Da muss ich mich nat\u00fcrlich fragen, inwie-\nweit die Staatsregierung genau in diesem Bereich gehan-\ndelt hat, inwieweit sie auf die Unternehmen zugegangen\nist, um ihnen zu helfen. Sicher, Leo Kirch ist ein gro\u00dfes\nUnternehmen. Aber wir haben auch in Sachsen Beispiele\nvon kleinen Unternehmen, die Probleme haben.\n\nDie Dresdner 3D-Media GmbH \u2013 Regina Schulz hat das\nangesprochen \u2013 erhielt von der Staatsregierung den Inno-\nvationspreis f\u00fcr Bildschirme f\u00fcr r\u00e4umliches Sehen. Sie\nist, wie festgestellt wird, dem Markt voraus. Sie hat der-\nzeit eine Finanzierungsl\u00fccke von 200 000 Euro. Das\nSMWA, das Wirtschaftsministerium, will jetzt, wie ich\ngelesen habe, eine L\u00f6sung finden, sprich: der Staat will\nhelfen. Es gibt aber auch andere Firmen, auch in Sach-\nsen, die \u00e4hnlich mit ihren Entwicklungen dem Markt\nvoraus sind, die Muster produziert haben und jetzt ge-\nnau an der Markteinf\u00fchrung scheitern und denen nicht\ngeholfen wird. Ich frage, wieso es diese Unterschiede\ngibt.\n\nWo liegt die Zukunft Sachsens? \u2013 Wir haben mehrmals\ndar\u00fcber geredet. Immer wieder wird betont, dass die Zu-\nkunft Sachsens im Hightech-Bereich, bei den Unterneh-\nmen, die im Hightech-Bereich Arbeitspl\u00e4tze schaffen,\nliegt. Aber wir alle wissen, dass gerade in diesem\nBereich ein hoher Kapitalbedarf besteht, ein wesentlich\nh\u00f6herer Kapitalbedarf bei jedem Wachstumsschritt,\nsprich, wenn das Unternehmen wachsen will, um ein\nneues Produkt auf dem Markt einzuf\u00fchren \u2013 viel st\u00e4rker\nals bei Malerfirmen und anderen Handwerkerfirmen.\n\nDie Frage ist, wer in Sachsen dieses Kapital hat. In Sach-\nsen gibt es nur wenige Gro\u00dfunternehmen, die dieses\nKapital haben. Wie gesagt, die kleinen Unternehmen, die\nsich gerade mit zehn, 20 oder 30 Mitarbeitern entwickeln\nund eine weltweite Innovation haben, haben dieses Kapi-\ntal nicht. Was passiert? Gro\u00dfunternehmen aus anderen\nL\u00e4ndern, aus anderen Bundesl\u00e4ndern, aber auch aus an-\nderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern, kaufen die Ideen auf. Sie\nkaufen nicht nur die Ideen auf, sondern sie kaufen auch\ndie Leute auf. Das bedeutet \u2013 das ergeben neueste Stu-\ndien \u2013, dass die produktivsten Leute das Land verlassen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 19. April 2002\n\n4205\n\nWas bedeutet das f\u00fcr die Zukunft der Unternehmen? Es\nhat eine Innovationsl\u00fccke auch in Sachsen zur Folge.\nWenn wir diese Innovationsl\u00fccke nicht verhindern, wer-\nden wir sie in Zukunft nie mehr schlie\u00dfen k\u00f6nnen. Die\nGesamtproduktivit\u00e4t in Sachsen wird unter solchen Be-\ndingungen weiter sinken, weil uns viele Innovatoren feh-\nlen und die Entwicklung einer effizienten Wirtschafts-\nstruktur, einer Struktur von kleinen, mittelst\u00e4ndischen\nund Gro\u00dfunternehmen, wird in Zukunft nicht m\u00f6glich\nsein.\nGenau darauf m\u00fcssen wir in der n\u00e4chsten Zeit politisch\nreagieren; denn, meine Damen und Herren von der\nCDU, unsere Aufgabe ist es hier zu \u00fcberlegen, wie die\nZahl der Insolvenzen reduziert werden kann und wie\n\nwir daf\u00fcr sorgen, dass Sachsen in Zukunft die Zahl der\nInnovationsfirmen erh\u00f6hen kann, denn nur so hat Sach-\nsen eine Zukunft.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Ich darf fragen, ob es weitere Rede-\nw\u00fcnsche gibt. \u2013 Ich sehe, das ist nicht der Fall. Damit\nhaben wir die Aussprache zu den zwei Aktuellen Debat-\nten abgeschlossen und der Tagesordnungspunkt 1 ist be-\nendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nFragestunde\n\nDrucksache 3/6207\n\nIhnen liegen die eingereichten Fragen der Mitglieder des\nLandtages als Drucksache vor. Diese Fragen wurden\nauch der Staatsregierung \u00fcbermittelt. Gleichzeitig ist\nIhnen die Reihenfolge der Behandlung der eingereichten\nFragen bekannt gemacht worden.\n\nIch rufe auf Frage Nr. 1. Sie wird gestellt von Frau\nDr. Raatz, SPD-Fraktion.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: (Aus dem Vorspann zur ersten An-\nfrage:)\nInvestorensuche f\u00fcr Bahnstandorte.\n\nNeben den Bem\u00fchungen, die s\u00e4chsischen Bahninstand-\nhaltungswerke in der Verantwortung der DB AG zu er-\nhalten, muss die Staatsregierung ihrer strukturpolitischen\nVerantwortung gerecht werden und sollte aus diesem\nGrund den Privatisierungsprozess einzelner Standorte\naktiv unterst\u00fctzen. Die Fragestellerin will den Stand der\nBem\u00fchungen und die zuk\u00fcnftigen Vorhaben erfragen.\n\nIch frage die Staatsregierung:\n\n1. Welche Chancen sieht die Staatsregierung f\u00fcr eine er-\nfolgreiche Investorensuche f\u00fcr die Bahnstandorte Chem-\nnitz, Zwickau und Delitzsch?\n\n2. Welche konkrete Unterst\u00fctzung wird die Staatsregie-\nrung in diesem Jahr im Rahmen von Standortsicherungs-\nkonzepten zugunsten der s\u00e4chsischen Bahnstandorte ge-\nw\u00e4hren?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: F\u00fcr die Staatsregie-\nrung antwortet Herr Staatsminister Dr. Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Ar-\nbeit: Frau Pr\u00e4sidentin! Frau Dr. Raatz, die Antwort lautet\nwie folgt: Die Chancen f\u00fcr eine erfolgreiche Privatisie-\nrung der drei Bahnstandorte werden im Ergebnis der\nbisherigen Gespr\u00e4che vor allen Dingen durch die Staats-\nregierung und die Stiftung Innovation und Arbeit, aber\nauch durch das Engagement des Wirtschaftsausschusses\ndes S\u00e4chsischen Landtages mit potenziellen Investoren,\nManagement-Buy-outs und mit der Bahn AG als gut ein-\ngesch\u00e4tzt. Ich sehe die konkrete Unterst\u00fctzung der\n\nStaatsregierung zugunsten der Bahnstandorte auf folgen-\nden Gebieten:\n\u2013 Aufforderungen, diskriminierungsfreie Unterst\u00fctzung\nund Begleitung von Management-Buy-outs und poten-\nziellen Investoren bei der Teilnahme an Ausschreibungs-\nverfahren der DB AG,\n\n\u2013 Hilfe bei der Fortschreibung und Umsetzung der erar-\nbeiteten Businesskonzepte f\u00fcr MBOs und potenzielle In-\nvestoren, Unterst\u00fctzung der Verhandlungen von MBOs\nund potenziellen Investoren mit der DB AG,\n\n\u2013 Unterst\u00fctzung der Finanzierung von Investitionen, der\nEntwicklung der Infrastruktur und der Gew\u00e4hrung von\nB\u00fcrgschaften.\n\nDie Staatsregierung wird alles tun, was ihr m\u00f6glich ist.\nZun\u00e4chst aber muss die Bahn auf der Basis der Verspre-\nchungen handeln, die sie den Arbeitnehmerinnen und\nArbeitnehmern und den Betriebsr\u00e4ten, der Staatsregie-\nrung und auch der Bundesregierung gemacht hat.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Sie m\u00f6chten eine\nNachfrage stellen, Frau Dr. Raatz? \u2013 Bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Ja, ich h\u00e4tte eine Nachfrage, und\nzwar: Welche konkreten Verhandlungen laufen \u2013 jetzt\nam Beispiel des Standortes Delitzsch \u2013 derzeit zwischen\nder Bahn und der Staatsregierung sowie mit eventuellen\nInvestoren?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Ar-\nbeit: Die Verhandlungen laufen zurzeit in Sachen De-\nlitzsch etwas zur\u00fcckhaltender, weil wir dazu gezwungen\nwurden durch eine ungl\u00fcckselige Intervention des Bun-\ndeskanzlers \u00e0 la Holzmann,\n\n(Beifall des Abg. L\u00e4mmel, CDU)\n\nder es den Investoren, die Interesse haben, sich in De-\nlitzsch zu engagieren und zu investieren, schwer macht,\ndiese Entscheidung jetzt auszusprechen.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Worin besteht diese Erschwernis?\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 19. April 2002\n\n4206\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Ar-\nbeit: Indem der Bundeskanzler Unternehmen mit Druck\ndazu bringt, die Produktion an Standorten aufrechtzuer-\nhalten, die aus Sicht des Unternehmens nicht produktiv\ngenug sind, um weiter erhalten zu bleiben. Dadurch\nnimmt er ihnen die M\u00f6glichkeit, sich wie geplant an an-\nderen Standorten, hier in Delitzsch, zu engagieren.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Delitzsch aufgeben?)\n\nKonkret ist das, wenn Sie das wissen wollen, der Disput\num die fatalen Versprechungen, die er in Sachen Am-\nmendorf durchgedr\u00fcckt hat. So schlicht und einfach ist\ndie Wirklichkeit.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich rufe die n\u00e4chste\nFragestellerin. Das ist Frau Abg. Schmidt von der CDU-\nFraktion. Bitte stellen Sie Ihre Frage; Frage Nr. 2.\n\nFrau Schmidt, CDU: Meine Fragen an die Staatsregie-\nrung:\n1. K\u00f6nnen die Frauenprojekte, die derzeit in ABM ge-\nf\u00fchrt werden, angesichts des ab jetzt zu erbringenden\n20-prozentigen Bildungsanteils der Tr\u00e4ger noch weiterge-\nf\u00fchrt werden?\nUnd die Frage Nr. 2: In welcher Form k\u00f6nnten diese 20-\nprozentigen Bildungsanteile gegebenenfalls aus Mitteln\ndes s\u00e4chsischen Haushalts bzw. des Landesarbeitsamtes\nfinanziert werden?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: F\u00fcr die Staatsregierung\nantwortet wiederum Herr Staatsminister Dr. Schommer.\nBitte sch\u00f6n.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Ar-\nbeit: Herzlichen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 Verehrte Frau\nSchmidt, nach der Tagesordnung ist das meine letzte Be-\nantwortung einer m\u00fcndlichen Anfrage und ich bin sehr\nfroh, dass ich auf die Frage einer Frau antworten darf.\n\n(Heiterkeit und Beifall)\n\nMit dem zum 1.1.2002 in Kraft getretenen Job-Aqtiv-Ge-\nsetz hat der Gesetzgeber festgelegt, dass Arbeitsbeschaf-\nfungsma\u00dfnahmen in Eigenregie einen mindestens 20-pro-\nzentigen Qualifizierungsanteil beinhalten m\u00fcssen.\nAusnahmen hiervon gibt es f\u00fcr Teilnehmer, die das\n55. Lebensjahr vollendet haben bzw. in den F\u00e4llen, in de-\nnen eine Teilnehmerin/ein Teilnehmer anschlie\u00dfend in\nein Dauerarbeitsverh\u00e4ltnis \u00fcbernommen wird.\n\nUnver\u00e4ndert blieb, dass der Tr\u00e4ger einer AB-Ma\u00dfnahme\nnach \u00a7 1 der ABM-Anordnung f\u00fcr die Gesamtfinanzie-\nrung der Ma\u00dfnahme verantwortlich ist. F\u00fcr noch 2001\nmit Beginn im Jahre 2002 nach altem Recht bereits ge-\nnehmigte Projekte ist diese Regelung nach Angaben des\nLandesarbeitsamtes Sachsen nicht anzuwenden.\n\nOb k\u00fcnftig Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen, die Frauen-\nprojekte betreffen, angesichts des ab jetzt zu erbringen-\nden 20-prozentigen Bildungsanteils bei Regiema\u00dfnahmen\nnoch zustande kommen k\u00f6nnen, kann letztlich nur der\nTr\u00e4ger selbst bzw. die Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit, die f\u00fcr\ndie Umsetzung des Sozialgesetzbuches III zust\u00e4ndig ist,\nbeantworten.\n\nUngeachtet dessen hat die Kollegin Weber, die Staats-\nministerin f\u00fcr die Gleichstellung von Frau und Mann,\ndie frauenpolitischen Dachverb\u00e4nde und die Gleichstel-\nlungsbeauftragten der Regierungspr\u00e4sidien gebeten eine\n\u00dcbersicht der gef\u00e4hrdeten Frauenprojekte zu erstellen.\nDas Ergebnis wird in wenigen Tagen vorliegen.\n\nDas S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Ar-\nbeit hat im Zusammenwirken mit der Kollegin Weber\ndas Bundesarbeitsministerium bereits Ende letzten Jah-\nres, als die beabsichtigten gesetzlichen \u00c4nderungen be-\nkannt wurden, auf zu erwartende negative Auswirkun-\ngen dieser Gesetzes\u00e4nderung hingewiesen. Angesichts\nder fehlenden M\u00f6glichkeiten vieler Tr\u00e4ger, die f\u00fcr die\nDurchf\u00fchrung dieser Qualifizierungsanteile aufzubrin-\ngenden Mittel bereitzustellen, wurde ein Einwirken auf\ndie Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit gefordert, die Durchf\u00fchrung\ndes Qualifizierungsanteils aus Mitteln des Eingliede-\nrungstitels \u2013 zum Beispiel durch Trainingsma\u00dfnahmen \u2013\nzu erm\u00f6glichen. Dazu sind wir gemeinsam mit der\nStaatsministerin f\u00fcr die Gleichstellung von Frau und\nMann mit dem Landesarbeitsamt permanent im Ge-\nspr\u00e4ch. Am 22. April, also in der n\u00e4chsten Woche, wird\nhierzu in meinem Hause eine weitere Beratung stattfin-\nden.\n\nMeine Damen, meine Herren! Das Job-Aqtiv-Gesetz hat\ndie Bundesregierung zustimmungsfrei gestaltet. Die Mei-\nnung der L\u00e4nder war nicht gefragt; typisch Rot-Gr\u00fcn in\nBerlin. Durch die verpflichtende Aufnahme eines Qualifi-\nzierungsanteils in das Gesetz wurde den L\u00e4ndern die\nM\u00f6glichkeit entzogen, die bisherige Finanzierung solcher\nBildungsma\u00dfnahmen, wenn sie denn in Verbindung mit\neiner ABM als sinnvoll erscheinen, aus Mitteln des\nEurop\u00e4ischen Sozialfonds zu finanzieren. Dies ist jetzt\nrechtlich nicht mehr m\u00f6glich.\n\nDie Bundesregierung hat offensichtlich darauf spekuliert,\ndass die L\u00e4nder oder Kommunen die durch das Job-Aq-\ntiv-Gesetz entstandenen Finanzierungsl\u00fccken ausgleichen\nwerden. Die Absicht von Rot-Gr\u00fcn wird immer klarer:\nMan will Kosten verlagern und offenbar zulasten der\nneuen L\u00e4nder die ABM-F\u00f6rderzahlen verringern.\n\n(Beifall des Abg. L\u00e4mmel, CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Unsere Position ist klar: Wir\nhaben Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen immer als eine\nKompromissl\u00f6sung aus der gegebenen Situation angese-\nhen.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nWir waren und sind, Frau Schwarz, f\u00fcr einen m\u00f6glichst\nwirtschaftsnahen Einsatz solcher Ma\u00dfnahmen. Nat\u00fcrlich\nachten auch die Arbeits\u00e4mter und die Staatsregierung\ndarauf, dass Frauen entsprechend ihrem Anteil an den\nArbeitslosen ber\u00fccksichtigt werden. Im letzten Jahr wa-\nren im Durchschnitt 52,2 % der ABM-Teilnehmer Frauen.\nBei Regiema\u00dfnahmen waren es 54,6 %, bei Vergabe-ABM\n33,6 %. Das wollen wir auch in Zukunft sichern bzw.\nsteigern. Der Anteil von Frauen an den Arbeitslosen lag\nnachrichtlich bei 50,9 %.\n\nWir k\u00f6nnen aber nicht einverstanden sein, dass unter\nVorw\u00e4nden Transferleistungen, die einem Ausgleich der\nbesonderen Situation in den neuen L\u00e4ndern dienen,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 19. April 2002\n\n4207\n\nschrittweise heruntergefahren werden. Wir sollten nicht\n\u00fcbersehen, dass angesichts unserer Situation Arbeitsbe-\nschaffungsma\u00dfnahmen im sozialen Bereich und damit\nauch f\u00fcr Frauenprojekte gebraucht werden. Ich kann\nallen Betroffenen nur raten, ihre Auffassung \u00fcber das\nVorgehen der Bundesregierung dieser auch mitzuteilen.\n\nBeispielsweise hat ja der Beauftragte der Bundesregie-\nrung f\u00fcr die neuen L\u00e4nder, Herr Schwanitz, seinen\nWahlkreis in Plauen, also in Sachsen. Wir selbst pr\u00fcfen\nderzeit, ob Mehrheiten mit anderen L\u00e4ndern organisiert\nwerden k\u00f6nnen, damit die f\u00fcr uns wichtigere und richti-\ngere Gesetzeslage wieder hergestellt werden kann.\n\nZu Ihrer zweiten Frage: Unseren Standpunkt zur Finan-\nzierung des 20-prozentigen Qualifizierungsanteils aus\nMitteln der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit habe ich Ihnen be-\nreits dargelegt. Ich m\u00f6chte auch sagen, dass wir nicht\ndavon abgehen wollen, sondern vielmehr in Kleinarbeit\nversuchen diese Defizite \u2013 verursacht durch die Bundes-\nregierung \u2013 auszugleichen und L\u00f6sungen zu finden.\n\u00dcberlegungen, eine F\u00f6rderung der notwendigen Qualifi-\nzierungsanteile durch den Freistaat Sachsen im Rahmen\nder so genannten verst\u00e4rkten F\u00f6rderung zu erbringen,\nsind weder sachgerecht noch umsetzbar. Erstens ent-\nspricht es nicht unserer Position, vom Bund verursachte\nFehlbedarfe auszugleichen. Zweitens ist die Politik des\nFreistaates vorrangig darauf gerichtet, Landesmittel vor\nallem f\u00fcr werterhaltende und wertschaffende Projekte\neinzusetzen.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nDem entsprechen sowohl die bestehende Verwaltungs-\nvereinbarung, Frau Schwarz, mit dem Landesarbeitsamt\nwie auch der Kabinettsbeschluss aus dem Jahre 2000 zur\n\u00d6ffnung der Fachf\u00f6rderprogramme f\u00fcr die Kofinanzie-\nrung bei Vergabe-ABM. Das bedeutet, dass auch Frauen\nin solchen Ma\u00dfnahmen immer zu ber\u00fccksichtigen sind.\n\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nFrau Schmidt, CDU: Herr Staatsminister Schommer, ich\nm\u00f6chte Ihnen an dieser Stelle gern danken. Um mir hier\nvon der Gesch\u00e4ftsordnung her keinen Ordnungsruf der\nPr\u00e4sidentin einzuhandeln, w\u00fcrde ich das in einer Frage\nformulieren.\n\n(Heiterkeit)\n\nHerr Staatsminister Dr. Schommer, w\u00fcrden Sie meine\nAussage best\u00e4tigen, dass Sie w\u00e4hrend Ihrer gesamten\nDienstzeit als Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit\nimmer die F\u00f6rderung von Frauen in Beruf und Selbst\u00e4n-\ndigkeit im Blick hatten?\n\n(Heiterkeit und Beifall)\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Ar-\nbeit: Verehrte Frau Kollegin Schmidt! Ich bedanke mich\nf\u00fcr die zutreffende Einsch\u00e4tzung meiner Arbeit, wie Sie\nsie durch Ihre Fragestellung zum Ausdruck bringen.\n\nIch muss gestehen, dass ich mich auch manchmal der\nKritik der m\u00e4nnlichen Kollegen ausgesetzt sah, mich zu\nh\u00e4ufig den Damen des Parlaments zugewandt zu haben.\n\n(Heiterkeit)\n\nUnd im \u00dcbrigen, verehrte Frau Schmidt, w\u00e4re es ja f\u00fcr\nmich fatal, in meinem letzten Satz meiner letzten Rede\nhier in diesem Hohen Hause einer Frau zu widerspre-\nchen.\n\nIch bedanke mich.\n\n(Heiterkeit und Beifall)\n\nFrau Schmidt, CDU: Ich m\u00f6chte mich f\u00fcr Ihren letzten\nWortbeitrag recht herzlich bedanken. Bleiben Sie uns ge-\nwogen! Bleiben Sie gesund! Alles Gute!\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Ar-\nbeit: Danke sch\u00f6n.\n\n(Beifall)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Schmidt, bei so\nviel Innovation, die Sie hier an den Tag gelegt haben,\nsteht es mir jetzt nicht zu, einen Ordnungsruf zu ertei-\nlen.\n\nEs besteht die M\u00f6glichkeit zu einer zweiten Nachfrage.\nFrau Dr. Schwarz, SPD-Fraktion, steht am Mikrofon.\nHerr Staatsminister Dr. Schommer, eine zweite Nach-\nfrage ist m\u00f6glich.\n\n(Staatsminister Dr. Schommer: Vom Fragesteller!)\n\n\u2013 Nein,\n\n(Zuruf von der SPD: Es gibt auch\nnoch andere Frager! \u2013\n\nStaatsminister Dr. Schommer:\nNun muss ich vielleicht doch\n\nnoch widersprechen.)\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Es tut mir Leid, dass ich die\nHarmonie doch etwas st\u00f6re und von dem Recht einer\nzweiten Nachfrage Gebrauch mache.\nHerr Minister Schommer, ist es Ihnen entgangen, in der\nBeantwortung auch darauf hinzuweisen, dass die ABM-\nTr\u00e4ger ihren Qualifizierungsanteil auch in eigener Regie\ndurchf\u00fchren und durch Praktika ableisten k\u00f6nnen? Das\nhat die Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit mitgeteilt und dies\nsollte auch den Tr\u00e4gern publik gemacht werden, damit\ndadurch nat\u00fcrlich auch weniger Kosten entstehen.\n\n(Lehmann, CDU: Das ist\nabsolut unpraktikabel!)\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Ar-\nbeit: Verehrte Frau Schwarz, ich beziehe mich auf den\nZwischenruf des Kollegen Lehmann, der zutreffend ge-\nsagt hat, dass das unpraktikabel sei.\nIm \u00dcbrigen wird man verzweifelt versuchen, zumindest\naus dem Unpraktikablen noch etwas Positives f\u00fcr die\nFrauen herauszuhandeln, was die Bundesregierung\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 19. April 2002\n\n4208\n\noffensichtlich gegen\u00fcber den Frauen, die sie \u2013 wie der\nBundeskanzler meint \u2013 als \u201eGed\u00f6ns\u201c abtut, nicht macht.\nWir denken und handeln hier anders; f\u00fcr uns stehen die\nFrauen im Mittelpunkt, meine Damen und Herren. Ganz\nbesonders f\u00fcr mich \u2013 ich wiederhole es noch einmal.\n\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich rufe die Frage\nNr. 3 auf. Sie wird von der Abg. Simon, PDS-Fraktion,\ngestellt.\n\nFrau Simon, PDS: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 Ich\nhabe eine Frage zur Grundschule im Ortsteil Ebersdorf.\nDa die Gro\u00dfe Kreisstadt L\u00f6bau nicht \u00fcber die finanziel-\nlen M\u00f6glichkeiten verf\u00fcgt, das denkmalgesch\u00fctzte Ge-\nb\u00e4ude der Grundschule im Ortsteil Ebersdorf zu sanie-\nren, fasste der Stadtrat mit Zustimmung des Eltern- und\ndes Ortschaftsrates den Beschluss, diese zu schlie\u00dfen.\nDieser Beschluss wurde bereits im Mai/Juni 2001 an das\nRegionalschulamt gegeben und nach dessen Aussage an\ndas Kultusministerium weitergeleitet. Da bis zum jetzi-\ngen Zeitpunkt keine R\u00fcckinformation erfolgte, besteht in\nEbersdorf eine gro\u00dfe Verunsicherung bez\u00fcglich der An-\nmeldung der Sch\u00fcler, der Hortpl\u00e4tze und der weiteren\nNutzung des Schulgeb\u00e4udes.\nIch frage daher die Staatsregierung:\n\n1. Wie ist der gegenw\u00e4rtige Bearbeitungsstand?\n\n2. Wann ist mit einer Entscheidung zu rechnen?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es antwortet Herr\nStaatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrte Frau\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren Abgeordneten! In\nder Fragestellung wird von der Schlie\u00dfung der Grund-\nschule in Ebersdorf gesprochen. Es handelt sich jedoch\nlediglich um die vom Stadtrat der Stadt L\u00f6bau beschlos-\nsene Verlegung dieser Grundschule in das Geb\u00e4ude der\njetzigen Mittelschule im Ortsteil Herwigsdorf der Ge-\nmeinde Rosenbach.\nDie Gemeinde Rosenbach beschloss die Aufhebung der\nMittelschule Herwigsdorf und stellt somit das zuk\u00fcnftige\nSchulgeb\u00e4ude f\u00fcr die Grundschule Ebersdorf ab dem\n1.8.2002 zur Verf\u00fcgung. Die Sch\u00fcler der Gemeinde\nRosenbach und die Sch\u00fcler des Schulbezirks Ebersdorf\nder Stadt L\u00f6bau werden ab dem Schuljahr 2002/2003 ge-\nmeinsam die Grundschule in Herwigsdorf besuchen.\nBeide Kommunen haben zu diesem Zweck einen \u00f6ffent-\nlich-rechtlichen Vertrag geschlossen.\n\nZu 1, zu Ihrer ersten Frage: Am 10.12.2001 wurde der\nVorgang Verlegung der Grundschule Ebersdorf in das\njetzige Geb\u00e4ude der Mittelschule Herwigsdorf zum\n1.8.2002 sowie die Aufhebung der Mittelschule Herwigs-\ndorf, beginnend ab dem 1.8.2002, vom Regionalschulamt\nBautzen an das S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Kultus\nweitergeleitet.\n\nDa seit dem 1.8.2001 der Landkreis L\u00f6bau\u2013Zittau f\u00fcr die\nSchulnetzplanung seines Gebietes zust\u00e4ndig ist, wurde\neine Stellungnahme seinerseits zu der oben genannten\nMa\u00dfnahme erforderlich. Diese Stellungnahme liegt in\n\nmeinem Haus seit dem 11.4.2002 vor, so dass jetzt die\nBeteiligung der mitwirkungspflichtigen Gremien \u2013 \u00c4u\u00dfe-\nrungsfrist betr\u00e4gt 20 Arbeitstage \u2013 m\u00f6glich ist.\nNach dem derzeitigen Pr\u00fcfungsstand sind die Entschei-\ndungen der Stadt L\u00f6bau und der Gemeinde Rosenbach\naus schulfachlicher Sicht nicht zu beanstanden.\nZu 2: Mit einem Bescheid ist nach Vorliegen aller einzu-\nholenden Stellungnahmen \u2013 ich nannte die 20 Arbeits-\ntage \u2013 Anfang Juni zu rechnen.\n\nFrau Simon, PDS: Vielen Dank.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Die n\u00e4chste Anfrage wollte Frau Lattmann-\nKretschmer von der PDS-Fraktion stellen. Wegen ent-\nschuldigter Abwesenheit der Abgeordneten bitte ich die\nStaatsregierung mir die schriftliche Antwort zur Auf-\nnahme in das Plenarprotokoll zu \u00fcbergeben. \u2013 Vielen\nDank.\nIch rufe Frage Nr. 5 auf. Herr Kosel, PDS-Fraktion.\n\nKosel, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Meine Frage bezieht sich auf fehlende\nLehrer in der Oberlausitz. In einigen Gegenden der\nOberlausitz ist ein Lehrermangel festzustellen. Unl\u00e4ngst\nwurde das Problem des Stundenausfalls in Mittelschulen\nder Stadt Bautzen \u00f6ffentlich.\nIch frage daher:\n1. In welchen F\u00e4chern ist der Lehrermangel besonders\ngravierend?\n2. Sind aus Sicht der Staatsregierung mit dem Schulnetz-\nplan bessere M\u00f6glichkeiten zur Entspannung der Situa-\ntion durch Umsetzung von Lehrern gegeben?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: F\u00fcr die Staatsregie-\nrung antwortet Herr Staatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrte Frau\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren\nAbgeordneten!\nZu Frage Nr. 1: Die Unterrichtsausf\u00e4lle an den f\u00fcnf Mit-\ntelschulen der Stadt Bautzen im Schuljahr 2001/2002,\nwelche in der Anfrage erw\u00e4hnt werden, wurden \u00fcber-\nwiegend durch nicht vorhersehbare krankheitsbedingte\nAusf\u00e4lle von Lehrkr\u00e4ften verursacht. Besonders betroffen\nwaren dabei die F\u00e4cher Englisch, Kunsterziehung, Biolo-\ngie, Chemie, Musik, teilweise Gemeinschaftskunde sowie\nder Profilunterricht.\nDa Ausf\u00e4lle von Lehrkr\u00e4ften mit Lehrbef\u00e4higung in die-\nsen F\u00e4chern an mehreren Schulen der Region gleichzeitig\nauftraten, konnte keine Abhilfe durch Teilabordnung aus\nanderen Schulen geschaffen werden. Stattdessen haben\ndie Lehrkr\u00e4fte an den betroffenen Schulen versucht, die\nUnterrichtsausf\u00e4lle durch die Erteilung von Mehrarbeits-\nunterrichtsstunden zu minimieren. Erg\u00e4nzt wurden diese\nAnstrengungen durch organisatorische Ma\u00dfnahmen,\nzum Beispiel durch die vor\u00fcbergehende Zusammenle-\ngung von Gruppen.\n\nDas Regionalschulamt Bautzen bem\u00fcht sich intensiv um\neine Verbesserung der Situation. Bereits f\u00fcr das n\u00e4chste\nSchuljahr sind Einstellungen, Versetzungen und Abord-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 19. April 2002\n\n4209\n\nnungen zur Absicherung des Unterrichts geplant und\neingeleitet.\n\nVielleicht noch eine kleine Erg\u00e4nzung: Ich hoffe, wir\nwerden zum n\u00e4chsten Schuljahresbeginn alle Referen-\ndare, die sich bewerben, an den weiterf\u00fchrenden Schu-\nlen einstellen. Aber, Herr Kollege, hoffentlich bekommen\nwir eine erkleckliche Anzahl auch in die Lausitz. Das ge-\nstaltet sich immer etwas schwierig.\n\nZu Frage Nr. 2: Mit der Schulnetzplanung werden leis-\ntungsstarke und zukunftsf\u00e4hige Schulstandorte geschaf-\nfen. Damit verbessert sich selbstverst\u00e4ndlich die Voraus-\nsetzung f\u00fcr eine bedarfsgerechte Versorgung der Schulen\nnicht nur mit Lehrerstellen, sondern auch mit Fach- und\nComputerr\u00e4umen, mit Sportst\u00e4tten und bei der Zuwei-\nsung von F\u00f6rdermitteln f\u00fcr den Schulhausbau.\n\nKosel, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! F\u00fcr mich ergeben sich\nzwei Nachfragen. Ich m\u00f6chte zun\u00e4chst die erste Frage\nund nach der Beantwortung die zweite stellen.\nNach Berichten der Medien sind vom Unterrichtsausfall\nbesonders die Berufsschulen und die F\u00f6rderschulen\nbetroffen. Ist das ebenfalls einer hohen Erkrankungsrate\nzuzuschreiben oder dem Lehrermangel?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Die F\u00f6rderschu-\nlen und die Berufsschulen verf\u00fcgen nicht \u00fcber einen\nsolch ausgebauten Erg\u00e4nzungsbereich wie beispielsweise\ndie Mittelschulen und Gymnasien. Deshalb ist die Kom-\npensation von unvorhergesehenen Erkrankungen dort\ndeutlich schwieriger als bei den beiden anderen Schular-\nten.\n\nKosel, PDS: Danke. \u2013 Die zweite Nachfrage, Frau Pr\u00e4si-\ndentin: Welche Auswirkungen hat der Abgang von Ab-\nsolventen der Lehrerbildung? Im Regionalschulamts-\nbezirk Bautzen sollen von 58 Absolventen, die eingeplant\nwaren, 40 sofort in andere Regionen gegangen sein. Herr\nMinister, Sie sprachen die Probleme der Lausitz ja schon\nan.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Wir haben ein\nganz gro\u00dfes Problem: Wir stellen faktisch zwar alle Refe-\nrendare seit zwei Jahren \u2013 auch in diesem Jahr \u2013 ein,\naber es f\u00e4llt uns sehr schwer, sie in der Lausitz und in\nden anderen Regionen zu halten. Die Referendare inte-\nressieren sich ganz besonders f\u00fcr die beiden gro\u00dfen Bal-\nlungsr\u00e4ume Leipzig und Dresden.\n\nKosel, PDS: Vielen Dank.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Wir sind bei der\nFrage Nr. 6 angekommen. Sie wird von Frau Abg. Alt-\nmann, PDS-Fraktion, gestellt. Bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Altmann, PDS: W\u00e4hrend der laufenden Bauarbei-\nten an dem Grundst\u00fcck \u201eGasthaus Gr\u00e4nitz\u201c in Gr\u00e4nitz\nbei Brand-Erbisdorf gab es eine Anzeige des Ordnungs-\namtes der Gemeindeverwaltung beim Landratsamt Frei-\nberg wegen unerlaubten Umgangs mit gef\u00e4hrlichen Ab-\nf\u00e4llen. Es wurden am 21.9.2001 und am 25.9.2001 Plastik-\nleitungen, Matratzen und Dachpappe verbrannt. Nach\n\nmir vorliegenden Informationen wurden die Ermittlun-\ngen zu dieser Anzeige eingestellt.\nIch frage die Staatsregierung:\n\n1. Mit welcher Begr\u00fcndung wurde wann und von wem\ndas Ermittlungsverfahren eingestellt?\n\n2. Welche M\u00f6glichkeiten gibt es, gegen solche Ordnungs-\nwidrigkeiten wirkungsvoll vorzugehen?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es antwortet Herr\nStaatsminister Hardraht.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nFrau Abgeordnete, das von Ihnen angesprochene Ermitt-\nlungsverfahren wurde durch Verf\u00fcgung vom 17. Dezem-\nber 2001 gem\u00e4\u00df \u00a7 170 Abs. 2 der Strafprozessordnung\ndurch die Staatsanwaltschaft Chemnitz eingestellt, da\nden Beschuldigten ein hinreichender Tatverdacht nicht\nnachzuweisen war.\nZu Ihrer Frage 2: Das bestehende System der Vorschrif-\nten zu Straf- und Ordnungswidrigkeiten reicht generell\naus, um das von Ihnen angesprochene Ziel zu erreichen.\nVoraussetzung ist allerdings im jeweiligen Einzelfall eine\nBeweislage, die einen hinreichenden Tatverdacht begr\u00fcn-\ndet. Der war in dem von Ihnen angesprochenen Fall\nnach Auffassung der Staatsanwaltschaft nicht gegeben.\n\nFrau Altmann, PDS: Eine Nachfrage h\u00e4tte ich, Frau Pr\u00e4-\nsidentin, bzw. eine Best\u00e4tigung.\nHerr Minister, ich habe das Datum, wann das Verfahren\nmangels Beweisen eingestellt wurde, nicht richtig mitbe-\nkommen.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: 17. Dezember 2001.\n\nFrau Altmann, PDS: Gut, dann ist alles in Ordnung. \u2013\nDanke sch\u00f6n.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Bitte sehr.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Adamczyk stellt\ndie Frage Nr. 7; bitte sch\u00f6n.\n\nAdamczyk, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich habe eine Anfra-\nge zum NPD-Aufzug am 1. Mai 2002 in Dresden. Wie in\nden letzten Jahren auch, nutzt die NPD den 1. Mai f\u00fcr\neinen Aufzug in Dresden.\nIch frage die Staatsregierung:\n\n1. Was ist der Staatsregierung zu den Aufzugsplanungen\n\u2013 zum Beispiel zu Routen, Teilnehmerzahl, Motto, An-\nmeldungstermin \u2013 bekannt?\n\n2. Welche Bedeutung kommt diesem Aufzug im Verh\u00e4lt-\nnis zu anderen von der rechten Szene im Bundesgebiet\nangemeldeten Aufz\u00fcgen am 1. Mai bei?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es antwortet wie-\nderum Herr Staatsminister Hardraht.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nHerr Abgeordneter, der Staatsregierung ist bekannt, dass\ndurch die NPD f\u00fcr den 1. Mai dieses Jahres in Dresden\nein Aufzug mit der Kundgebung unter dem Motto \u2013 ich\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 19. April 2002\n\n4210\n\nzitiere \u2013 \u201e1. Mai \u2013 soziale Gerechtigkeit durchsetzen\u201c an-\ngemeldet wurde.\nEs liegen derzeit keine Erkenntnisse bei uns vor, die eine\nkonkrete Prognose hinsichtlich der zu erwartenden Teil-\nnehmerzahl zulie\u00dfen. Das Verwaltungsverfahren zu die-\nser Demonstrationsanmeldung in der Stadt Dresden ist\nbislang nicht abgeschlossen. Es ist daher nicht m\u00f6glich,\nweitere Informationen von unserer Seite her mitzuteilen,\ninsbesondere zu der Frage der Aufzugsstrecke.\n\nZu Ihrer Frage 2: Die NPD versucht den 1. Mai dieses Jah-\nres im gesamten Bundesgebiet durch Gro\u00dfdemonstrationen\nf\u00fcr ihre politischen Agitationen zu instrumentalisieren. Pa-\nrallel dazu meldeten auch andere rechtsextremistische\nGruppierungen Aufm\u00e4rsche oder Demonstrationen f\u00fcr\nden 1. Mai dieses Jahres an. Die NPD hat \u2013 so dem Inter-\nnet zu entnehmen \u2013 f\u00fcr den 1. Mai Versammlungen au-\n\u00dfer in Dresden auch in Berlin, in G\u00f6ttingen, in N\u00fcrnberg\nund in Ludwigshafen angemeldet. Eine andere rechtsex-\ntremistische Gruppierung hat eine Demonstration in\nFrankfurt/Main angemeldet.\n\nAdamczyk, PDS: Ich h\u00e4tte eine erste Nachfrage: Welche\nM\u00f6glichkeit sieht die Staatsregierung, den NPD-Auf-\nmarsch am 1. Mai in Dresden sowie zum Beispiel auch\nden Versuch in G\u00f6ttingen zu verhindern?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Die Zust\u00e4ndigkeit\nf\u00fcr derartige \u00dcberlegungen liegt in erster Linie bei der\nStadt. Wir sind mit der Stadt im Gespr\u00e4ch; die Entschei-\ndung liegt bei der Stadt. Sie hat dabei die einschl\u00e4gige\nRechtsprechung des Oberverwaltungsgerichts in Bautzen\nund vor allem des Bundesverfassungsgerichts in Karlsru-\nhe zu beachten.\n\nAdamczyk, PDS: Ich darf mich f\u00fcr die Beantwortung be-\ndanken und w\u00fcnsche Ihnen f\u00fcr die Zukunft alles Gute.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Ich Ihnen auch.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren, es ist die Frage Nr. 8 aufgerufen. Sie kann auf-\ngrund der Krankheit der Abg. Frau Lattmann-Kretsch-\nmer jetzt nicht gestellt werden. Wir verfahren deshalb so\n\u2013 noch einmal an die Mitglieder der Staatsregierung ge-\nrichtet \u2013, wie wir das mit der Frage 4 vorgesehen haben.\n\nDie letzte Frage ist aufgerufen, Frage Nr. 9. Sie wird\nvom Abg. Kosel, PDS-Fraktion, gestellt.\n\nKosel, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Diese Frage\nbezieht sich auf die Perspektiven der Theater der Ober-\nlausitz. Der Kulturkonvent des Kulturraumes Oberlau-\nsitz/Niederschlesien hat beschlossen, ab 2003 nur noch\nein Theater im Kulturraum zu f\u00f6rdern bzw. zu finanzie-\nren. Sollte ein Zusammenschluss seitens der Theater\nnicht mitgetragen werden, w\u00fcrden vom Kulturraum\nkeine Mittel mehr ausgereicht werden.\nIch frage die Staatsregierung:\n\n1. Gibt es seitens der Staatsregierung einen Druck bzw.\nwenn nicht eine Haltung zur unbedingten Zusammen-\nschlie\u00dfung der Theater von Bautzen, G\u00f6rlitz und Zittau?\n\n2. Welche landespolitische Sicherheit w\u00e4re im Falle der\nFusion gegeben, dass \u2013 auch in Verwirklichung des Sor-\n\nbengesetzes \u2013 das sorbischsprachige Theater Bestand\nh\u00e4tte?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: F\u00fcr die Staatsregie-\nrung antwortet Herr Staatsminister Prof. Meyer.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Frau Pr\u00e4sidentin! Herr Abgeordneter! Meine Da-\nmen und Herren! Wie Sie schon sagten, hat der Kultur-\nraum Oberlausitz/Niederschlesien beschlossen, ab 2003\nnur noch ein Kulturraumtheater zu f\u00f6rdern \u2013 wohlge-\nmerkt eine Theaterstruktur f\u00fcr den gesamten Kulturraum\nmit unterschiedlichen Theaterorten.\nAus meiner Sicht ist dieser Schritt geeignet \u2013 trotz der\nzu erwartenden finanziellen Entwicklung \u2013, ein hochwer-\ntiges Theaterangebot im Kulturraum zu gew\u00e4hrleisten,\nohne die anderen Kultursparten zu benachteiligen. Des-\nhalb habe ich den Mitgliedern des Konvents in den ver-\ngangenen Jahren die Schaffung eines solchen Kultur-\nraumtheaters, also einer Theaterstruktur f\u00fcr den\ngesamten Kulturraum, empfohlen.\n\nNun zu Ihrer zweiten Frage: Nach \u00a7 4 Abs. 4 des S\u00e4ch-\nsischen Kulturraumgesetzes besitzt die Stiftung f\u00fcr das\nsorbische Volk Sitz und Stimme im Konvent des Kultur-\nraumes. Auf dieser Grundlage werden die kulturellen\nBelange des sorbischen Volkes angemessen gewahrt. In\nwelcher Weise sich die Stiftung unmittelbar am Kultur-\nraumtheater beteiligt, bleibt den bevorstehenden Ver-\nhandlungen vorbehalten. Ich bin hier aber zuversichtlich.\n\nKosel, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin, ich m\u00f6chte gern eine\nNachfrage an den Herrn Staatsminister stellen.\nHerr Staatsminister, da die Fusion der Theater im Kul-\nturraum unter enormem Zeitdruck steht, weil sie 2003\nverwirklicht werden soll, frage ich: Inwieweit sind Fusi-\nonserfahrungen anderer Theater, die positiv oder negativ\nverlaufen sind, durch Ihr Staatsministerium vermittelt\nworden?\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Herr Abgeordneter, zun\u00e4chst kann ich sagen,\ndass die Fusionserfahrungen, die wir in der Geltungs-\ndauer des S\u00e4chsischen Kulturraumgesetzes gemacht\nhaben, positiv sind.\nIch kann Ihnen auch nicht so unbedingt zustimmen,\nwenn Sie sagen, hier bestehe ein hoher Zeitdruck, denn\ndie \u00dcberlegungen \u00fcber die Schaffung eines Kulturraum-\ntheaters f\u00fcr den Kulturraum Oberlausitz/Niederschlesien\ngehen schon seit einigen Jahren.\n\nOb der derzeitige Termin, den der Konvent beschlossen\nhat, realistisch ist, wird man sehen. Mein Eindruck ist,\ndass der Vorsitzende des Kulturkonventes das genau be-\nobachtet und dass es ihm mehr darum geht, jetzt zu\nenergischen Schritten im Blick auf eine gemeinsame\nStruktur zu kommen, als so sehr einen bestimmten Ter-\nmin zu halten.\n\nDie Erfahrungen, die wir insgesamt mit dem S\u00e4chsischen\nKulturraumgesetz haben, sind durch das Ministerium\nimmer allen Konventen vermittelt worden; wir stehen da\nin einem permanenten Gespr\u00e4ch.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 19. April 2002\n\n4211\n\nKosel, PDS: Herr Staatsminister, meine Kollegin Simon\nhat mir gerade angezeigt, dass sie eine Frage stellen\nm\u00f6chte.\nVon meiner Seite zun\u00e4chst vielen Dank f\u00fcr die Beant-\nwortung und weiterhin alles Gute.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Danke, das w\u00fcnsche ich Ihnen auch.\n\nFrau Simon, PDS: Herr Minister, die Kreistage sowohl\ndes Landkreises L\u00f6bau\u2013Zittau als auch des Kreistages\nBautzen haben andere Beschl\u00fcsse gefasst, als jetzt im\nKulturraum diese Einigung stattgefunden hat. Beide\nLandr\u00e4te haben auch dem Beschluss widersprochen.\nK\u00f6nnen Sie mir bitte einmal die Rechtslage erl\u00e4utern,\nwie nun weiter mit diesem Kulturraumbeschluss bez\u00fcg-\nlich der dazu im Widerspruch stehenden Kreistagsbe-\nschl\u00fcsse umgegangen wird?\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Frau Kollegin, ich gehe davon aus, dass sich die\nLandr\u00e4te ungeachtet ihrer eigenen Stimmabgabe im Kul-\nturkonvent verpflichtet f\u00fchlen, ihren Kreistagen diese\nBeschl\u00fcsse zu erl\u00e4utern und daf\u00fcr um Zustimmung zu\nwerben.\nIch w\u00fcrde es au\u00dferordentlich bedauern, wenn der\nBeschluss dieses Kulturraumes, den ich insgesamt f\u00fcr\nkonstruktiv und zukunftsorientiert halte, nun scheitern\n\nw\u00fcrde. Das f\u00e4nde ich f\u00fcr die Zukunft des Theaterange-\nbotes in diesem Kulturraum nicht gut.\n\nHier will ich einerseits ausdr\u00fccklich auf die politische\nVerantwortung des Kulturkonvents verweisen, der aus\nguten Gr\u00fcnden aus den wichtigsten politischen Verant-\nwortungstr\u00e4gern eines jeden Kulturraumes besteht, n\u00e4m-\nlich aus den Landr\u00e4ten und den Oberb\u00fcrgermeistern der\nkreisfreien St\u00e4dte. Andererseits \u2013 das wissen Sie \u2013 muss\nbei der Beschlussfassung \u00fcber die Kulturraumumlage\nbeides zusammenkommen: der Beschluss des Kulturkon-\nvents und die Zustimmung in den Kreistagen. Es ist also\nein ganz normaler demokratischer Prozess, dem ich ent-\ngegensehe.\n\n(Staatsminister Prof. Dr. Meyer niest.)\n\n\u2013 Ich hoffe, dass mein Niesen sich, wie man es im allge-\nmeinen Volksmund sagt, in dem Sinne bew\u00e4hrt.\n\nFrau Simon, PDS: Ich danke Ihnen.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Bitte.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Es sind keine weiteren Fragen eingereicht wor-\nden, so dass ich die Fragestunde beende und damit zu-\ngleich auch den Tagesordnungspunkt 2.\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Frage Nr. 4\nGedenkst\u00e4tte Ehrenhain Zeithain\n\nVor einem Jahr wurde vom Staatsminister Prof. Dr. Hans\nJoachim Meyer, der gleichzeitig Vorsitzender des Stif-\ntungsrates S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten ist, versprochen, die\nunzureichende personelle Situation in der \u201eGedenkst\u00e4tte\nEhrenhain Zeithain\u201c \u2013 ab 1.1.2002 eine Arbeitsstelle der\nStiftung S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten \u2013 zu korrigieren. Das\nist bis heute nicht geschehen.\n\nFragen an die Staatsregierung:\n\n1. Warum hat es bis dato keine Kl\u00e4rung der personellen\nSituation gegeben?\n\n2. Sind f\u00fcr den Haushalt 2003/2004 die Finanzen f\u00fcr die\ndringend notwendige Personalstelle und f\u00fcr die Erh\u00f6-\nhung der Sachmittel \u2013 nunmehr \u00fcber eine entsprechende\nHaushaltsposition des Stiftungshaushalts \u2013 vorgesehen?\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren, zu\nden oben aufgeworfenen Fragen nehme ich namens und\nim Auftrag der Staatsregierung wie folgt Stellung:\nZu Ziffer 1: F\u00fcr die Stiftung S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten\nzur Erinnerung an die Opfer politischer Gewaltherrschaft\nwurde im Doppelhaushalt 2001/2002 ein Zuschuss in\nH\u00f6he von 989,3 T \u20ac f\u00fcr das Haushaltsjahr 2002 veran-\nschlagt. Durch Umschichtung von Zeitanteilen der wis-\nsenschaftlichen Mitarbeiter in der Gesch\u00e4ftsstelle der Stif-\ntung war es m\u00f6glich, eine halbe Stelle (BAT-O IIa) f\u00fcr\ndie Leitung der Gedenkst\u00e4tte Ehrenhain Zeithain zu eta-\ntisieren. Der dar\u00fcber hinaus noch in der Gedenkst\u00e4tte\nbesch\u00e4ftigte Mitarbeiter wird als Angestellter des F\u00f6rder-\n\nvereins \u00fcber einen Zuschuss der Stiftung, das hei\u00dft aus\nHonorarmitteln finanziert.\n\nZu Ziffer 2: Durch die Einrichtung der oben genannten\nStelle BAT-O IIa, die zu 50 % Leitungsaufgaben der Ge-\ndenkst\u00e4tte Ehrenhain Zeithain umfasst, k\u00f6nnte bereits im\nHaushaltsjahr die Personalsituation in der Gedenkst\u00e4tte\nEhrenhain Zeithain wesentlich verbessert werden. Au\u00dfer-\ndem ist im Haushaltsvoranschlag zum Doppelhaushalt\n2003/2004 vorgesehen, die Besch\u00e4ftigung des Mitarbei-\nters in der Gedenkst\u00e4tte Ehrenhain Zeithain weiterhin\n\u00fcber Honorarmittel abzusichern.\n\nIn den Vorgaben des SMF zur Aufstellung des Doppel-\nhaushalts 2003/2004 wurde ausdr\u00fccklich darauf hinge-\nwiesen, dass die Veranschlagung zus\u00e4tzlicher Planstel-\nlen/Stellen nicht m\u00f6glich ist. Dies trifft auch f\u00fcr die\nStellen in den Wirtschaftspl\u00e4nen zu. Unabweisbare\nMehrausgaben oder politisch gewollte Aufstockungen\nm\u00fcssen durch Umschichtungen aufgefangen werden, so\ndass die Schaffung einer zus\u00e4tzlichen Wirtschaftsplan-\nstelle f\u00fcr die Gedenkst\u00e4tte Ehrenhain Zeithain nur \u00fcber\neine Einsparung an anderer Stelle im Wirtschaftsplan\nbzw. Einzelplan m\u00f6glich w\u00e4re.\n\nUnabh\u00e4ngig von dem soeben ausgef\u00fchrten haushalts-\nrechtlichen Sachverhalt, der Ihnen allen nat\u00fcrlich be-\nkannt ist, m\u00f6chte ich noch darauf hinweisen, dass die\nWeiterbesch\u00e4ftigung \u00fcber Honorarmittel mit der S\u00e4ch-\nsischen Gedenkst\u00e4ttenstiftung abgestimmt ist und die\nZustimmung des Mitarbeiters findet. Die personelle\nSituation ist damit gekl\u00e4rt.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 19. April 2002\n\n4212\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Frage Nr. 8\nHaltung des Freistaates Sachsen zur (weiteren) Beteili-\ngung an den Kosten f\u00fcr die Stiftung Preu\u00dfischer Kultur-\nbesitz\n\nPressemitteilungen zufolge wird in den Bundesl\u00e4ndern\nzurzeit gepr\u00fcft, ob die Beteiligung an den Kosten der\nFinanzierung f\u00fcr die Stiftung Preu\u00dfischer Kulturbesitz\naufrechterhalten wird.\n\nIm Haushaltsplan 2001/2002 ist bei der Position 12 05\n\u201eAllgemeine Bewilligung f\u00fcr Kunst und Schrifttum\u201c un-\nter 685 01 \u2013 5 183 als Anteil des Freistaates Sachsen f\u00fcr\ndas Jahr 2002 eine Summe von 2 600 DM (hier also noch\nin alter W\u00e4hrung) ausgewiesen.\n\nIch frage die Staatsregierung:\n\n1. Was f\u00fcr eine Position vertritt die Staatsregierung zur\nk\u00fcnftigen Beteiligung an der Stiftung Preu\u00dfischer Kultur-\nbesitz?\n\n2. Sollte die Staatsregierung eine weitere finanzielle Be-\nteiligung ausschlie\u00dfen: Was f\u00fcr Vorstellungen gibt es,\ndie Stiftung k\u00fcnftighin zu finanzieren?\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren, auf\nbeide Fragen antworte ich wie folgt:\nIm Rahmen der gegenw\u00e4rtigen Entflechtungsdiskussion\nzur Abgrenzung der Aufgaben und Kompetenzen von\nBund und L\u00e4ndern im Hinblick auf Verwaltungs- und\nFinanzierungszust\u00e4ndigkeiten von Bund und L\u00e4ndern in\nkulturellen Angelegenheiten haben die Regierungschefs\n\nder L\u00e4nder in ihrer Besprechung am 20.12.2001 in Berlin\nfolgenden Beschluss gefasst:\n\u201eDie Regierungschefs der L\u00e4nder streben an, dass der\nBund die Stiftung Preu\u00dfischer Kulturbesitz, einschlie\u00df-\nlich ihrer Finanzierung, grunds\u00e4tzlich in eigene Verant-\nwortung \u00fcbernimmt; dabei sind die besonderen Belange\nvon Berlin und Brandenburg angemessen zu ber\u00fccksich-\ntigen. Die L\u00e4nder ziehen sich im \u00dcbrigen aus dem\nFinanzierungsabkommen zur\u00fcck.\u201c\nZu gegebener Zeit wird daher die neue Staatsregierung\n\u00fcber den Verbleib des Freistaates Sachsen in der Stiftung\nPreu\u00dfischer Kulturbesitz befinden.\nNach \u00a7 6 des Abkommens \u00fcber die gemeinsame Finan-\nzierung der Stiftung Preu\u00dfischer Kulturbesitz vom\n24. Oktober/11. Dezember 1996 kann das Abkommen\nmit einer Frist von zwei Jahren jeweils zum Jahresende,\nfr\u00fchestens mit Wirkung zum 31. Dezember 2005 gek\u00fcn-\ndigt werden. Im Falle einer K\u00fcndigung werden Bund\nund L\u00e4nder nach \u00a7 6 Satz 2 des oben genannten Abkom-\nmens rechtzeitig eine Regelung \u00fcber die Anschlussfinan-\nzierung treffen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Wir treten ein in die\nMittagspause. Ich erwarte Sie p\u00fcnktlich 13.15 Uhr und\nw\u00fcnsche Ihnen guten Appetit.\n\n(Unterbrechung von 12.11 Uhr bis 13.15 Uhr)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 3\n\n\u2013 Regionalstellen \u201eFrau und Beruf\u201c\n\nDrucksache 3/2877, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Konzeption \u201eFrau und Beruf\u201c der Regionalbeauftragten\nin der Stiftung \u201eInnovation und Arbeit Sachsen\u201c (IAS)\n\nDrucksache 3/5477, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen zu den Antr\u00e4gen Stellung neh-\nmen. Die Reihenfolge in der ersten Runde: CDU, PDS,\nCDU, SPD und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\n\nIch erteile nun der Fraktion der CDU das Wort. Frau\nAbg. Schmidt, bitte.\n\nFrau Schmidt, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Immer, wenn das Thema Frauen\nauf der Tagesordnung steht, fehlen unsere M\u00e4nner.\n\n(Proteste aus allen Fraktionen)\n\n\u2013 Es fehlt die Mehrzahl unserer M\u00e4nner. Herr Dr. M\u00fcnch,\nSie machen da immer eine Ausnahme!\n\n(Jurk, SPD: Wir m\u00f6chten bitte\nauch begr\u00fc\u00dft werden!)\n\n\u2013 Die SPD-Fraktion ist auch st\u00e4rker vertreten als die\nFrauen in der Fraktion.\n\nMitte M\u00e4rz feierten wir den 5. Geburtstag der Stiftung\nInnovation und Arbeit Sachsen. Erfolgreiche Projekte der\nletzten Jahre geben der Strategie Recht, mit Hilfe der\nStiftung Innovation und Arbeit Kompetenzen und Pro-\njekte im regionalen Konsens aufzugreifen und deren Ent-\nwicklung und F\u00f6rderung voranzubringen.\n\nIch m\u00f6chte Ihnen aber zuerst ein Ungleichgewicht auf-\nzeigen, um darzustellen, wie wichtig die Eingliederung\nder f\u00fcnf Regionalstellen \u201eFrau und Beruf\u201c in die Stiftung\nInnovation und Arbeit Sachsen war, welche 1999 ihre\nT\u00e4tigkeit aufnahmen.\n\nIn Sachsen verdienten die weiblichen Angestellten im\nJahre 2001 rund 26 % weniger als ihre m\u00e4nnlichen Kolle-\ngen. Bei den Arbeiterinnen im produzierenden Gewerbe\nbetr\u00e4gt der R\u00fcckstand rund 25 %. Dies habe ich einer\nQuelle des Statistischen Landesamtes des Freistaates\nSachsen entnommen.\n\nProf. Dr. Friedrich von der HTWK Dresden stellt die Inte-\ngration von Frauen wie folgt dar: Es gibt in Deutschland\n986 000 Unternehmerinnen. Davon sind nur 51 200 Unter-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 19. April 2002\n\n4213\n\nnehmerinnen in Sachsen und davon wiederum nur 9 %\nim produzierenden Gewerbe t\u00e4tig. Seit 2001 ist der\nTrend zur Existenzgr\u00fcndung in Sachsen fallend. Bedingt\ndurch den zunehmenden Strukturwandel pl\u00e4diert Prof.\nFriedrich f\u00fcr die Bildung von Netzwerken f\u00fcr Gr\u00fcnde-\nrinnen. Auch diesem Bedarf wenden sich die Regional-\nstellen \u201eFrau und Beruf\u201c zu.\n\nDie Regionalstellen erf\u00fcllen sowohl quantitative als auch\nqualitative Ziele. Die quantitativen richten sich darauf,\nden Wiedereinstieg von Frauen und M\u00e4dchen in das Er-\nwerbsleben vorzubereiten und zu f\u00f6rdern, die Berufs-\nwahlorientierung von Frauen und M\u00e4dchen auf zu-\nkunftsweisende Berufe zu lenken und zu begleiten, die\nBeratung zu F\u00f6rderprogrammen der EU, des Bundes\nund des Freistaates Sachsen zu gew\u00e4hrleisten, die Ver-\nnetzung kleiner und mittelst\u00e4ndischer Unternehmen ab-\nzusichern und Frauen st\u00e4rker in Projekte f\u00fcr Fach- und\nF\u00fchrungskr\u00e4fte einzubinden.\n\nWenn man bedenkt, dass Bundesfamilienministerin Berg-\nmann auf einer internationalen Frauenkonferenz im\nFebruar in Berlin zugeben musste, dass in der deutschen\nWirtschaft Frauen nur mit einem Anteil von 11 % in\nF\u00fchrungspositionen vertreten sind und Deutschland da-\nmit das Schlusslicht in Europa sei, so ist dies eine Aus-\nsage, deren Inhalt dringend einer \u00c4nderung bedarf.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nWenn Frauen Spitzenpositionen erobern, verdanken sie\ndas vor allem ihrer Entschluss- und Durchsetzungskraft.\n\n(Vereinzelt Beifall bei allen Fraktionen)\n\nNicht unwesentlich dabei sind die als typisch weiblich\ngeltenden St\u00e4rken wie Teamf\u00e4higkeit, Einf\u00fchlungsverm\u00f6-\ngen und soziale Kompetenz.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nEs scheint auch heute noch schlecht in das Rollenbild\nvieler deutscher M\u00e4nner zu passen, eine Vorgesetzte zu\nhaben.\n\nBei den qualitativen Zielen kommt es darauf an, die Be-\nd\u00fcrfnisse der Frauen zu erkennen und diese klar zu defi-\nnieren. Dabei ist zwischen Frauenf\u00f6rderung in Schl\u00fcssel-\npositionen und F\u00f6rderung von Frauen, die einer\nVerbesserung ihrer sozialen und gesellschaftlichen Situa-\ntion bed\u00fcrfen, zu unterscheiden. Die Vereinbarkeit von\nFamilie und Beruf f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner geh\u00f6rt ge-\nnauso zu den Zielen wie die Verbesserung der Aufstiegs-\nchancen f\u00fcr Frauen und der Abbau von Zugangsbarrie-\nren.\n\nDie Projektarbeit wird gezielt nach den Bed\u00fcrfnissen der\nRegionen gestaltet. Schon die Standorte der f\u00fcnf Regio-\nnalstellen sagen etwas \u00fcber die Spezifik der Regionen\naus: Regionalstelle S\u00fcdwestsachsen, Dresden\u2013Oberes Elb-\ntal\u2013Osterzgebirge, Oberlausitz\u2013Niederschlesien, Chem-\nnitz\u2013Erzgebirge und Leipzig\u2013Westsachsen. Die Stiftung\nInnovation und Arbeit Sachsen und darin die Regional-\nstellen \u201eFrau und Beruf\u201c haben sich zu einem unentbehr-\n\nlichen industriepolitischen Instrument zum nachhaltigen\nAusbau der Wirtschaftsstruktur in Sachsen entwickelt.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei PDS und SPD)\n\nTraditionelle Arbeitsmarktpolitik und Wirtschaftsf\u00f6rde-\nrung sind heute nicht mehr ausreichend. Eine regionali-\nsierte und gleicherma\u00dfen komplexe Strukturpolitik wird\nimmer wichtiger. Regional denken und handeln hei\u00dft,\ndie vorhandenen Unternehmen und die regionalen Ak-\nteure st\u00e4rker und gezielt in die Neugestaltung einzube-\nziehen.\n\nDie Initiativen zeigen, dass wir hier auf dem richtigen\nWeg sind, den Gender-Mainstreaming-Ansatz umzuset-\nzen. Es gilt, auch in Zukunft gerade die vor Ort betroffe-\nnen und handelnden Personen in die Konzepte einzubin-\nden, um auf diese Weise schnell und sachgerecht\nreagieren zu k\u00f6nnen und Frauen im Bereich des Fami-\nlien- und Berufslebens intensiv zu unterst\u00fctzen.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nDer Herr Ministerpr\u00e4sident ist zwar nicht anwesend. Ich\nnehme aber an, dass man es ihm \u00fcbermitteln wird,\nwenn ich meiner Hoffnung Ausdruck gebe, dass bei den\nkommenden Personalentscheidungen in diesem Hohen\nHaus die Chancengleichheit beispielgebend wahrlich\neine Chance hat.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: F\u00fcr die PDS-Fraktion\nFrau Abg. Schulz, bitte.\n\nFrau Schulz, PDS: Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr geehrten Herren Abgeordneten, ich wende mich zu-\nn\u00e4chst und \u00fcberhaupt an Sie und Ihre m\u00e4nnlichen Nach-\nkommen. Das Thema ist f\u00fcr Sie durchaus ernst. Es gibt\nf\u00fcr Sie n\u00e4mlich gute Gr\u00fcnde, sich dem von den Frauen\nder CDU-Fraktion aufgerufenen Thema zuzuwenden\nund es ernsthaft zu verfolgen.\nIch kann das charmante und etwas am\u00fcsierte L\u00e4cheln\ndurchaus richtig einordnen, aber dennoch ist das Thema\nernst.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nIch sehe daf\u00fcr mindestens drei Gr\u00fcnde und Notwendig-\nkeiten, wenn es schon nicht allzu oft und freiwillig die\nBereitschaft gibt, dem menschlichen Wesen Frau, ausge-\nstattet mit Gef\u00fchl und Verstand, Intelligenz und Witz,\nBildung und vor allem Organisationstalent, einen gleich-\ngestellten Platz innerhalb der Gesellschaft einzur\u00e4umen.\nDiese H\u00e4lfte auch der s\u00e4chsischen Menschheit muss im-\nmer noch \u2013 meine Vorrednerin sagte das bereits \u2013 um\nihre Gleichstellung in Arbeit und Karriere k\u00e4mpfen. Sie\nmuss allweil besser sein als m\u00e4nnliche Mitbewerber, um\n\u00fcberhaupt wahrgenommen, respektiert und akzeptiert zu\nwerden und eine Chance zu bekommen.\n\nFrauen sind noch immer die Verlierer auf dem Arbeits-\nmarkt. Da das so ist, nutzen die s\u00e4chsischen Frauen eine\nEigenschaft, die sie auch auszeichnet: Sie sind sehr helle\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 19. April 2002\n\n4214\n\nund vor allem mobil. Sie packen einfach ihre Koffer und\nweg sind sie. Alle Statistiken der vergangenen Jahre bele-\ngen das. Wenn \u2013 wie letztens auf der 1. Osts\u00e4chsischen\nRegionalkonferenz zur unternehmensbezogenen Perso-\nnalentwicklung im November in G\u00f6rlitz \u2013 festgestellt\nwurde, dass M\u00e4nner hinsichtlich der Konkurrenz von\nFrauen im Arbeitsprozess, ganz gleich, ob in der Produk-\ntion oder auf der F\u00fchrungsebene, \u00c4ngste haben, dann\ngibt es nur zwei M\u00f6glichkeiten: Entweder werden die\nSachsen auf begrenzte und ausrechenbare Zeit ein Volk\nvon M\u00e4nnern, weil ihnen die Frauen davonlaufen, oder\nsie tun gemeinsam mit den Frauen etwas, damit es sich\nf\u00fcr sie lohnt hier zu bleiben. Die Existenz der s\u00e4ch-\nsischen M\u00e4nnerwelt allein scheint jedenfalls kein ausrei-\nchender Grund f\u00fcr ein Hierbleiben zu sein.\n\n(Vereinzelt Beifall bei PDS und SPD)\n\nGehen wir davon aus, dass Ihnen, meine Herren, um Ih-\nrer Kinder und Enkel wegen eine weitere massive Frau-\nenflucht auch nicht so recht passt. Aus diesem Grund\nschlie\u00dfe ich Sie in unsere weiblichen \u00dcberlegungen zur\nPerspektive der Frauen in Sachsen ein. Wir alle hoffen \u2013\nich denke, fraktions\u00fcbergreifend \u2013 auf Ihre Unterst\u00fct-\nzung.\n\nIch sprach aber vorhin von mehreren Gr\u00fcnden, die Sie\nzum Mittun anregen sollten. Der zweite Grund l\u00e4sst sich\nschlicht an drei Buchstaben festmachen: ESF. Sie wissen,\ndass ESF-gef\u00f6rderte Projekte unter dem Gesichtspunkt\ndes Gender-Mainstreaming-Prozesses bewertet werden.\nWir werden also durch die EU quasi mit der Nase da-\nrauf gesto\u00dfen, dass es bei EU-gef\u00f6rderten arbeitsmarkt-\nrelevanten Ma\u00dfnahmen um den Geschlechteransatz ge-\nhen muss.\n\nBei der vorhin angedeuteten, aus vielen Ursachen\ngespeisten Ungleichbehandlung und fehlenden Chancen-\ngleichheit der M\u00e4dchen und Frauen ergibt das einen\nenormen Nachholprozess im Denken und Handeln von\nSchule, Ausbildung und Unternehmen. Oftmals muss\nerst \u00fcber Modellprojekte, Versuche und Sonderf\u00f6rderun-\ngen nachgewiesen werden, dass es nun wirklich kein\nBeinbruch ist, wenn sich ein M\u00e4dchen oder eine Frau f\u00fcr\neinen gewerblichen Beruf ausbilden lassen und dort ar-\nbeiten will.\n\nWenn sie also nicht wollen, dass wir F\u00f6rdergelder nicht\nabrufen k\u00f6nnen oder diese sp\u00e4ter zur\u00fcckzahlen m\u00fcssen,\ndann lassen Sie uns den Grundgedanken, der hinter der\nInstallation der Regionalstellen \u201eFrau und Beruf\u201c steht,\ngemeinsam weiterverfolgen.\n\nSchlie\u00dflich \u2013 aller guten Dinge sind drei \u2013 gibt es noch\nmindestens einen weiteren Grund: den bereits vorhande-\nnen, zumindest aber drohenden Fachkr\u00e4ftemangel. Es\nsteht doch sehr schnell die Frage im Raum, warum Un-\nternehmen der gewerblich-technischen Branchen nicht\nauf Sch\u00fclerinnen zugehen und sie f\u00fcr einen solchen Be-\nruf begeistern. Wenn das gel\u00e4nge \u2013 ich sehe keinen plau-\nsiblen Grund, warum bei gesicherter Perspektive im Un-\nternehmen ein modernes M\u00e4dchen heutzutage z\u00f6gern\nsollte einen gewerblich-technischen Beruf zu erlernen \u2013,\ndann k\u00f6nnten wir die vorhin genannten Probleme auch\nminimieren. Dazu geh\u00f6rt allerdings, dass in Sachsen in\nden Bereichen Berufsorientierung, Berufs- und Studien-\n\nwahl und F\u00fchrungskr\u00e4fteplanung umgedacht wird und\nReserven mobilisiert werden.\n\nAll das und noch viel mehr haben die f\u00fcnf Frauen in\nden s\u00e4chsischen Regionalstellen \u201eFrau und Beruf\u201c im\nBlick und vor allem im Griff. Daf\u00fcr sollten wir ihnen\nherzlich danken. \u2013 Sie sind n\u00e4mlich heute anwesend.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nIm Gegensatz zu ihren Kolleginnen in Brandenburg und\nauch in anderen L\u00e4ndern haben wir es mit f\u00fcnf Frauen\nzu tun, die diese Last und diese Aufgabe tragen. Woan-\nders sind es wesentlich mehr Frauen. Dort gibt es in\nKreisen Regionalstellen, die mit ABM und anderen Ma\u00df-\nnahmen unterst\u00fctzt werden, was die Arbeit durchaus er-\nleichtert.\n\nUnsere f\u00fcnf Regionalbeauftragten leisten unglaublich\nviel. Sie strotzen vor Ideen. Sie sind \u00fcberall anzutreffen\nund sie werden nicht m\u00fcde, mit vielen ehrenamtlichen\nPartnerinnen gemeinsam die Verantwortlichen in dieser\nGesellschaft f\u00fcr das Anliegen der Frauen wachzur\u00fctteln\nund Frauen Perspektiven aufzuzeigen.\n\nWie schwer dies ist, f\u00f6rderte unter anderem die vorhin\nerw\u00e4hnte Regionalkonferenz der Stiftung Innovation und\nArbeit in der Oberlausitz zutage. Im Ergebnis wurde ein-\ngesch\u00e4tzt, dass es darum gehen m\u00fcsse \u2013 das zeigte die-\nser Tag sehr deutlich \u2013, in den kleinen und mittelst\u00e4ndi-\nschen Unternehmen das traditionelle Rollenverst\u00e4ndnis\nund Vorurteile aufzubrechen, um M\u00e4dchen und Frauen\neine gewerblich-technische oder ingenieurbezogene Aus-\nbildung zu erm\u00f6glichen und eine Besch\u00e4ftigungschance\nzu geben. Wieder sind es Frauen aus den von den Regio-\nnalstellen geschaffenen Netzwerken, zum Beispiel aus\nder Arbeitsgruppe \u201eChancengleichheit\u201c in der Oberlau-\nsitz, die sich dieser Aufgabe stellen und Unternehmen\ngewisserma\u00dfen sensibilisieren. Sie haben dabei sogar\nmehr als nur ihre Region in Sachsen im Blick; sie koope-\nrieren zur Verst\u00e4rkung der Wirksamkeit und zur Erh\u00f6-\nhung der Vielfalt mit Brandenburger Arbeitsgruppen in\nl\u00e4nder\u00fcbergreifenden Projekten.\n\nDie Gemeinschaftsinitiative \u201eEqual \u2013 regionales Touris-\nmusnetzwerk\u201c ist ein weiteres Beispiel f\u00fcr ein Projekt\ns\u00e4chsisch-brandenburgischer Entwicklungspartnerschaft\nim Dreil\u00e4ndereck Deutschland, Polen und Tschechien.\nAllein bis zur Taufe dieses Projektes wurde unheimlich\nviel Innovation und Arbeit investiert. Ich bin \u00fcberzeugt\ndavon, dass es bei richtiger Begleitung und Unterst\u00fct-\nzung nicht nur ein Gleichstellungsprojekt schlechthin\nwird, sondern eines mit Wirkung f\u00fcr die Region hin-\nsichtlich der Tourismus- und damit der Wirtschaftskom-\npetenz, hinsichtlich der Verbesserung des Images einer\nProblemregion und hinsichtlich der Arbeitsmarktsitua-\ntion.\n\nMeine Damen und Herren! Ich erspare mir weitere Aus-\nf\u00fchrungen zu Arbeitsinhalten und Projekten dieser Re-\ngionalstellen, denn ein ganzer Plenartag w\u00fcrde nicht\nausreichen, dar\u00fcber zu berichten. Wenn in Ihnen nur\neine kleine Einsicht gewachsen ist, n\u00e4mlich die, dass\ndiese Arbeit wichtig ist und dass damit zugleich \u2013 das\nist das relativ Einfache und Sinnvolle im Zusammenhang\nmit dem komplizierten Begriff Gender-Politik \u2013 der s\u00e4ch-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 19. April 2002\n\n4215\n\nsischen M\u00e4nnerwelt geholfen wird, m\u00fcssten ab heute\nalle 120 Abgeordneten f\u00fcr Folgendes sorgen:\n\nErstens m\u00fcssten sie daf\u00fcr sorgen, dass sich die Gleich-\nstellung von Frauen und M\u00e4nnern auch in der Zuwei-\nsung von entsprechenden personellen und finanziellen\nRessourcen und der sichtbaren Beteiligung von Frauen\nan der Regierung widerspiegelt. Ich sehe das genauso\nwie Frau Schmidt.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nBeifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nSie haben angesichts der Regierungsumbildung und der\nbevorstehenden Haushaltsdebatte zurzeit die besten\nM\u00f6glichkeiten, diese Aufgabe umzusetzen.\n\nZweitens m\u00fcssten sie daf\u00fcr sorgen, dass die Regional-\nstellen \u201eFrau und Beruf\u201c die gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche moralische,\nlogistische, personelle und finanzielle Unterst\u00fctzung be-\nkommen, damit der Anspruch an eine moderne Gesell-\nschaft erf\u00fcllbar wird.\n\nDrittens m\u00fcssten sie daf\u00fcr sorgen, dass diese Regional-\nstellen nicht zum Feigenblatt der Staatspolitik werden;\ndenn das w\u00e4re das Allerschlimmste, was uns passieren\nkann.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nViertens m\u00fcssten sie daf\u00fcr sorgen, dass die Stiftung\nInnovation und Arbeit Sachsen, bei der diese Regional-\nbeauftragten Heimat und Unterst\u00fctzung bekommen\nhaben und deren Netzwerke guten Zugang zu den regio-\nnalen Akteuren bieten, weiterhin die volle Unterst\u00fctzung\ndes S\u00e4chsischen Landtages und der Staatsregierung er-\nh\u00e4lt. Letzteres meine ich angesichts der bevorstehenden\nHaushaltsdebatten sehr ernst.\n\nDem Geburtstagskind, Herrn L\u00e4mmel, ins Ohr zu sagen\nist \u2013 vielleicht h\u00f6rt er es irgendwo \u2013: Wenn er k\u00fcnftig\nbei der Stiftung k\u00fcrzen, streichen, m\u00e4keln und zweifeln\nwill, wird er es hoffentlich nicht nur mit vernunftbegab-\nten m\u00e4nnlichen Wirtschaftspolitikern zu tun bekommen,\nsondern auch fraktions\u00fcbergreifend mit den Frauen die-\nses Hauses. Dann ist Angst angebracht \u2013 das sage ich\nIhnen.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von der Frak-\ntion der CDU noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Es\ngeht noch nicht um das Schlusswort, sondern nur um\ndas Wort im Rahmen der Diskussion. Ich rufe die SPD-\nFraktion auf.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Ich freue mich dar\u00fcber, dass wir heute zu\ndiesen beiden Berichtsantr\u00e4gen debattieren. Ich freue\nmich auch dar\u00fcber, dass mutige Forderungen von Frau-\nen aus der CDU-Fraktion, was zum Beispiel die Beset-\nzung des k\u00fcnftigen Kabinetts angeht, zu h\u00f6ren waren.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nEs ist nicht neu, dass in der Politik viele Dinge lange\ndauern, bis sie Akzeptanz finden und umgesetzt werden.\n\nIch denke, dass das gerade im Bereich der Frauenpolitik\nund der Frauenf\u00f6rderpolitik viel zu oft der Fall ist.\n\nIch erinnere mich an den ersten Antrag zu den Regional-\nstellen \u201eFrau und Beruf\u201c w\u00e4hrend der 1. Legislaturperi-\node. Meine Fraktion hatte schon damals einen solchen\nAntrag gestellt. In den meisten anderen Bundesl\u00e4ndern,\nselbst in Baden-W\u00fcrttemberg, waren diese Einrichtungen\nschon Mitte der neunziger Jahre nicht mehr wegzuden-\nken. Mit verschiedenen Initiativen haben wir den Prozess\nder Entwicklung der Regionalstellen in der 2. Legislatur-\nperiode begleitet. Kollegin de Haas wird sich sicherlich\ndaran erinnern.\n\nOhne die Unterst\u00fctzung der Gewerkschaften zun\u00e4chst\nim S\u00e4chsischen Aufbauwerk und jetzt in der Stiftung In-\nnovation und Arbeit w\u00e4ren wir sicherlich noch nicht\ndort, wo wir heute sind. Unser Anliegen ist es, die Stif-\ntung nicht zu schw\u00e4chen, sondern sie zu st\u00e4rken, damit\ndiese Regionalstellen weiterhin in dem Interesse, Frauen\nim Erwerbsleben zu halten, gute Arbeit leisten k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nUnser Fraktionsvorsitzender hat gestern den Ministerpr\u00e4-\nsidenten a. D. wie folgt aus dem Jahre 1995 zitiert: \u201eDer\nProzess, in dem Frauen M\u00e4nner aus angestammten\nArbeitspl\u00e4tzen verdr\u00e4ngen, ist bereits in vollem Gange\nund wird sich weiter fortsetzen. Im Westen Deutschlands\ndr\u00e4ngen Frauen mit Macht auf den Arbeitsmarkt und\nverdr\u00e4ngen dadurch die M\u00e4nner. Im Osten wollen die\nFrauen auf dem Arbeitsmarkt bleiben und erschweren\ndadurch den M\u00e4nnern den Zugang.\u201c\n\nIn der Analyse der bayerisch-s\u00e4chsischen Zukunftskom-\nmission wird die erh\u00f6hte Erwerbsneigung der Frauen in\nOstdeutschland f\u00fcr das Problem auf dem Arbeitsmarkt\nmit verantwortlich gemacht. Ich erinnere auch an die\n\u00c4u\u00dferungen anl\u00e4sslich der Veranstaltung \u201eZehn Jahre\nFrauenpolitik in Sachsen\u201c, bei der Prof. Biedenkopf nur\ndarauf hinwies, dass angesichts des Fachkr\u00e4ftemangels\nFrauen als Arbeitskr\u00e4fte zuk\u00fcnftig gebraucht w\u00fcrden.\nFrauen als Man\u00f6vriermasse auf dem Arbeitsmarkt?\n\nUns dagegen geht es um die tats\u00e4chliche Gleichstellung\nvon Frauen und M\u00e4nnern. Wir akzeptieren das Recht\nvon Frauen auf Erwerbst\u00e4tigkeit.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nEine wirkliche Akzeptanz haben Frauenpolitik, Frauen-\nf\u00f6rderung, Gender-Mainstreaming insbesondere bei den\nM\u00e4nnern in der s\u00e4chsischen CDU bis heute nicht gefun-\nden, und zwar trotz aller charmanten oder uncharman-\nten \u00c4u\u00dferungen des Herrn Schommer.\n\nDurch das hervorragende Engagement der beteiligten\nFrauen konnten die Modellprojekte institutionalisiert\nwerden. Heute sind die Regionalstellen nicht mehr aus\nder Landschaft der frauenf\u00f6rdernden Ma\u00dfnahmen weg-\nzudenken. Wichtige Impulse gehen von ihnen aus. Vie-\nlen Frauen konnten durch die Arbeit der Regionalstellen\nneue Perspektiven er\u00f6ffnet werden.\n\nZur vorliegenden Konzeption will ich nur sagen, dass es\nsich um ein schwieriges und sehr komplexes Vorhaben\nhandelt. Die vielf\u00e4ltigen Anforderungen, die formuliert\nworden sind, k\u00f6nnen kaum von den Regionalstellen\nallein geleistet werden. Deshalb w\u00fcnsche ich mir noch\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 19. April 2002\n\n4216\n\nmehr Kapazit\u00e4ten f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeitsarbeit, um neue\nMitstreiterinnen zu gewinnen und die Frauen selbst\nmehr zu informieren. Zudem stelle ich die Frage, ob\nauch dann, wenn der Gender-Mainstreaming-Ansatz\nbesonders gut zum Ausdruck kommt, alles nur im Rah-\nmen der ESF-F\u00f6rderung bleiben solle.\n\nEinen inhaltlichen Punkt der Konzeption m\u00f6chte ich\nnoch ansprechen, weil sich meine Fraktion diesem\nThema in letzter Zeit besonders gewidmet hat: Berufs-\norientierung von M\u00e4dchen und jungen Frauen. Unsere\nAntr\u00e4ge dazu wurden in der Anh\u00f6rung des Sozialaus-\nschusses von allen Sachverst\u00e4ndigen sehr begr\u00fc\u00dft. Diese\nInitiativen wurden f\u00fcr l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig gehalten, und\nzwar M\u00e4dchen schon ab der 5. oder 6. Klasse f\u00fcr so ge-\nnannte unspezifische Berufe zu interessieren, ihnen Vor-\nbilder zu geben und damit neue Lebensperspektiven zu\ner\u00f6ffnen. All das kann mit einem Mentoring-Netzwerk in\nGang gebracht werden. Wir in Sachsen schauen bei sol-\nchen Projekten manchmal etwas neidisch auf andere\nBundesl\u00e4nder.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nIch hoffe sehr, Herr M\u00fcnch, dass auch die CDU-Fraktion\nden Antr\u00e4gen zustimmt, auch wenn diese von unserer\nFraktion kommen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nInsgesamt werden wir diese Initiativen und die Regional-\nstellen \u201eFrau und Beruf\u201c auch weiterhin unterst\u00fctzen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von den Frak-\ntionen weiterhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 M\u00f6chte die\nStaatsregierung sprechen? \u2013 Frau Ministerin Weber, bitte.\n\nFrau Weber, Staatsministerin f\u00fcr die Gleichstellung\nvon Frau und Mann: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordnete!\nFrau Dr. Schwarz, Sie erw\u00e4hnten, dass Sie in der 1. Legis-\nlaturperiode schon den Antrag auf solche Regionalstellen\noder \u00e4hnliche Einrichtungen gestellt haben. Das ist rich-\ntig. Wir sind im Jahre 1995 damit gestartet. Aber ich\nmuss Ihnen sagen, dass sich meine Neigung in Grenzen\nh\u00e4lt zu dem, was Sie vorhin erw\u00e4hnt haben, n\u00e4mlich\ndass Sie teilweise neidisch auf andere Bundesl\u00e4nder\nsind, weil wir wirklich diese Einrichtung unserer Regio-\nnalstellen \u201eFrau und Beruf\u201c \u00fcberhaupt nicht mit dem\nvergleichen k\u00f6nnen, was in anderen Bundesl\u00e4ndern\nbesteht, weil sich das in den f\u00fcnf Jahren um ein Viel-\nfaches verbessert hat und besser ist als andere Instru-\nmente in anderen L\u00e4ndern.\nBereits Ende des Jahres 1995 startete das Modellprojekt\nRegionalstellen \u201eFrau und Beruf\u201c. Dieses in den Arbeits-\namtsbezirken Annaberg-Buchholz und Bautzen durchge-\nf\u00fchrte Projekt verfolgte das Ziel, die berufliche Gleich-\nstellung von Frauen und M\u00e4nnern zu f\u00f6rdern und die\nIntegration von Frauen und M\u00e4dchen in die Erwerbs-\nt\u00e4tigkeit bzw. Ausbildung auch zu unterst\u00fctzen. Zudem\nsollten diese Regionalstellen einen Beitrag zur Sicherung\nvorhandener und zum Entstehen zus\u00e4tzlicher Besch\u00e4fti-\n\ngung f\u00fcr Frauen und M\u00e4dchen in der jeweiligen Region\nsein.\n\nAnfang 1999 wurde dieses Modellprojekt in die Struktu-\nren der Stiftung Innovation und Arbeit Sachsen integriert\nund an die dort bereits bestehenden Regionalforen ange-\ngliedert. Damit sollten die bislang gewonnenen Erfahrun-\ngen und Erkenntnisse auf andere s\u00e4chsische Regionen er-\nweitert bzw. sollte der Grad der Verankerung in den\nRegionen und der damit verbundene Zugriff auf regio-\nnale Netzwerke erh\u00f6ht werden. Um das zu erreichen,\nwurden weitere drei Stellen f\u00fcr die Regionalbeauftragten\n\u201eFrau und Beruf\u201c eingerichtet, so dass im April 1999\nf\u00fcnf Regionalbeauftragte \u201eFrau und Beruf\u201c in den f\u00fcnf\nRegionen Sachsens ihre Arbeit aufnehmen konnten.\n\nBei meiner Ernennung zur Staatsministerin f\u00fcr Gleich-\nstellung von Frau und Mann im Oktober 1999 waren\nalso die f\u00fcnf Regionalbeauftragten \u201eFrau und Beruf\u201c\nbereits bei den Regionalstellen der Stiftung Innovation\nund Arbeit Sachsen angegliedert. Ich bin also quasi vor\ndiese Tatsache gestellt worden. Ich gebe zu: Da war ich\nnicht die Einzige in diesem Haus, die zun\u00e4chst etwas\nskeptisch war. Ich erinnere mich \u2013 darum freue ich mich\nbesonders \u00fcber das Lob beider Oppositionsparteien \u2013,\ndass von beiden Oppositionsparteien Anfragen und Kri-\ntiken kamen, dass diese Regionalstellen das ohne Ziel\neigentlich nicht erreichen k\u00f6nnen, was gewollt ist. Ich\nwar damals auch noch der Auffassung \u2013 ich kannte das\nProjekt ja von Olbernhau her bei mir im Kreis \u2013, dass\nwir daf\u00fcr in der \u00d6ffentlichkeit die Wirksamkeit der\nRegionalstellen \u201eFrau und Beruf\u201c verbessern und ihnen\neinen Inhalt geben m\u00fcssen, der vorw\u00e4rts gerichtet ist.\n\nDie Aufgabenfelder der Regionalbeauftragten waren von\nBeginn an sehr breit gef\u00e4chert. So arbeiteten sie zum Bei-\nspiel in zahlreichen Projektgruppen und Netzwerken\nmit, initiierten und begleiteten regionale Kommunika-\ntionsplattformen und unterst\u00fctzten Projekte zur Vorbe-\nreitung von Existenzgr\u00fcndungen bzw. zur Schaffung\nzus\u00e4tzlicher Arbeitspl\u00e4tze. Trotzdem sah ich es f\u00fcr ein\nst\u00e4rkeres, zielgerichteteres und ergebnisorientierteres\nHandeln der Regionalbeauftragten als erforderlich an,\nunter Beteiligung der Regionalforen der Stiftung eine\nKonzeption erarbeiten zu lassen. Darin wurden die Ziel-\nstellungen wie folgt niedergelegt:\n\nErstens, Integration der F\u00f6rderung der beruflichen\nGleichstellung zwischen Frau und Mann in die arbeits-\npolitischen Ma\u00dfnahmen und Aktivit\u00e4ten der Regional-\nforen, weil ich glaube, dass es ganz wichtig ist, dass es\nvor Ort in den Regionen geschieht;\n\nzweitens, projekt- und ergebnisorientierte Zusammenar-\nbeit mit der Leitstelle Gleichstellung von Frau und Mann\nsowie mit den Gleichstellungsbeauftragten der Regionen,\nRegierungspr\u00e4sidien und Landkreise; ich glaube auch,\ndass das ganz wichtig ist, weil es nur funktionieren\nkann, wenn alle in dieses Netzwerk einbezogen werden;\n\ndrittens, Initiierung und Begleitung geeigneter Projekte\nsowie Unterst\u00fctzung regionaler Akteure bei der Vernet-\nzung vorhandener Projekte und Projekttr\u00e4ger mit Ma\u00df-\nnahmen f\u00fcr den \u00dcbergang von Frauen \u2013 ich denke, das\nwar f\u00fcr alle am wichtigsten \u2013 in den ersten Arbeits-\nmarkt.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 19. April 2002\n\n4217\n\nAus den Zielstellungen leiten sich verschiedene konkrete\nAufgabenschwerpunkte f\u00fcr die Regionalbeauftragten\n\u201eFrau und Beruf\u201c ab, wie zum Beispiel Initiierung und\nBegleitung von Projektans\u00e4tzen, Projekten und Ma\u00dfnah-\nmen zur Integration von Frauen in den ersten Arbeits-\nmarkt, Unterst\u00fctzung von Ma\u00dfnahmen und Projekten im\nRahmen des Berufswahlprozesses und der beruflichen\nErstausbildung von M\u00e4dchen und jungen Frauen, Initiie-\nrung und Begleitung regionaler und branchenspezifischer\nberufs- und besch\u00e4ftigungswirksamer Unternehmens-\nkooperationen und Verbundprojekte zur Entwicklung\ndes Humankapitals f\u00fcr kleine und mittelst\u00e4ndische\nUnternehmen zur Sicherung und Schaffung von Arbeits-\npl\u00e4tzen f\u00fcr Frauen.\n\nIch m\u00f6chte heute nicht dem Antrag vorgreifen, den Sie\nstellen und der noch im Gesch\u00e4ftsgang ist, aber wir\nsehen also, was verschiedene Stellen, unter anderem\nauch unsere Regionalstellen, alles schon tun und was sie\nalles schon begleiten. Deshalb sollten wir uns genau da-\nr\u00fcber im Klaren sein, ob wir noch zus\u00e4tzliche Strukturen\nschaffen oder ob wir die vorhandenen besser nutzen.\nAber ich glaube, das werden wir an anderer Stelle noch\nberaten.\n\nDie Unterst\u00fctzung von Ma\u00dfnahmen zur F\u00f6rderung von\nExistenzgr\u00fcndungen durch Frauen sowie der Entwick-\nlung des Unternehmergeistes von Frauen \u2013 das hat\nmeine Kollegin Jutta Schmidt schon gesagt \u2013 ist ganz\nwichtig, weil wir nicht nur Arbeitnehmerinnen brauchen,\nsondern auch erfolgreiche Unternehmerinnen.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nMit der Angliederung der Regionalbeauftragten \u201eFrau\nund Beruf\u201c an die Regionalstellen der Stiftung Innova-\ntion und Arbeit Sachsen stehen ihnen wesentliche Instru-\nmentarien zur Umsetzung der Projektziele zur Verf\u00fc-\ngung, denn dadurch wird es m\u00f6glich, die Potenziale der\nStiftung zu nutzen. Zum Beispiel k\u00f6nnen sie sich da-\ndurch effektiver an Regionalnetzwerken und Kommuni-\nkationsplattformen beteiligen und f\u00fcr konkrete Projekte\nk\u00f6nnen auch sie Sachverst\u00e4ndige, die der Stiftung, die\nbei Bedarf zur Verf\u00fcgung stehen, in Anspruch nehmen.\n\nDie Aufgabenschwerpunkte werden von den Regionalbe-\nauftragten \u201eFrau und Beruf\u201c ausgehend von den jeweili-\ngen regionalen Erfordernissen bearbeitet. Einige Beispiele\nm\u00f6chte ich Ihnen noch nennen.\n\nDie Regionalbeauftragte \u201eFrau und Beruf\u201c der Region\nOberlausitz\u2013Niederschlesien arbeitet im Rahmen der In-\nnolausitz-Netzwerke unter anderem im \u201eNetzwerk Glas\u201c\nmit. Ziel dieses Netzwerkes ist es, die Anpassungs- und\nWettbewerbsf\u00e4higkeit der ans\u00e4ssigen kleinen und mittel-\nst\u00e4ndischen Unternehmen zu erh\u00f6hen und somit Arbeits-\npl\u00e4tze, insbesondere auch f\u00fcr Frauen, zu sichern bzw.\nneu zu schaffen.\n\nIn der Region Chemnitz\u2013Erzgebirge begleitet die Regio-\nnalbeauftragte \u201eFrau und Beruf\u201c das Projekt \u201eFrauen in\nder Informations- und Kommunikationstechnologie\u201c,\ndessen Ziel die Reintegration von Frauen, besonders aus\nden l\u00e4ndlichen Regionen, in den ersten Arbeitsmarkt\nund die Erh\u00f6hung der Wettbewerbsf\u00e4higkeit von kleinen\nund mittelst\u00e4ndischen Unternehmen durch gezielte Wei-\nterbildung der Besch\u00e4ftigten ist. Im Rahmen dieses Pro-\n\njektes wurde bereits ein Multimedia-Center als Dienst-\nleister f\u00fcr kleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen\naufgebaut. Sie sehen daran, dass das wirklich innovative\nund gute Projekte sind, die in die Zukunft weisen.\n\nIn der Region Dresden\u2013Oberes Elbtal\u2013Osterzgebirge ar-\nbeitet die Regionalbeauftragte im Rahmen des Projektes\nzur St\u00e4rkung der regionalen Leistungsf\u00e4higkeit bei der\nbesch\u00e4ftigungsad\u00e4quaten Qualifizierung junger Men-\nschen in Sachsen im Wirtschaftsnetzwerk der Region\nDresden mit. Das ist ein Regionalprojekt. Ein wichtiger\nAspekt ist hier die Sensibilisierung von M\u00e4dchen und\njungen Frauen auf zukunftsorientierte Berufe, um damit\nihre Chancen beim Einstieg in den Arbeitsmarkt zu erh\u00f6-\nhen. Ich glaube, dass so ein Projekt ganz wirksam sein\nkann, damit weniger junge Frauen aus Sachsen abwan-\ndern, wenn sie innovativ ausgebildet, weitergebildet wer-\nden und wenn sie am Ende eine Arbeit finden. Das ist\ndas Wichtigste.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nEin Arbeitsschwerpunkt der Regionalbeauftragten \u201eFrau\nund Beruf\u201c der Region Leipzig\u2013Westsachsen ist die\nDruck- und Medienbranche. Das umfasst Projekte zur\nUnterst\u00fctzung des Berufswahlverhaltens von M\u00e4dchen\nebenso wie die Entwicklung von Zusatzqualifikationen\nf\u00fcr Auszubildende und die Entwicklung neuer Berufsfel-\nder in dieser Branche, insbesondere auch im Hinblick\nauf die Gewinnung und Qualifizierung von Fachkr\u00e4ften.\n\nAuf Initiative der Regionalbeauftragten \u201eFrau und Beruf\u201c\nder Region S\u00fcdwestsachsen wurde eine wissenschaftliche\nUntersuchung der wirtschaftlichen Lage und der\nBesch\u00e4ftigungsentwicklung im verarbeitenden Gewerbe\nund in den unternehmensnahen Dienstleistungen der\nRegionen Zwickau und Aue\u2013Schwarzenberg in Auftrag\ngegeben. Auf der Grundlage der vorliegenden Ergeb-\nnisse wird derzeit eine Umsetzungsstrategie mit dem\nZiel erarbeitet, durch St\u00e4rkung der Probleml\u00f6sungskom-\npetenz der Unternehmen und Sensibilisierung f\u00fcr die\nFachkr\u00e4fte- und Nachwuchsproblematik zur Integration\nweiblicher Fachkr\u00e4fte in den Arbeitsmarkt beizutragen.\n\nBei dieser Vielzahl von Aktivit\u00e4ten ist es mir sehr wich-\ntig, dass die Arbeit der Regionalbeauftragten \u201eFrau und\nBeruf\u201c und ihr Anliegen, regionale Partner f\u00fcr das\nThema Chancengleichheit von Frauen und M\u00e4nnern zu\nsensibilisieren, st\u00e4rker auch in der \u00d6ffentlichkeit wahrge-\nnommen wird. Deshalb wurde in der Konzeption festge-\nhalten, dass eine verst\u00e4rkte \u00d6ffentlichkeitsarbeit notwen-\ndig ist. In den Image-Brosch\u00fcren und der\nInternetpr\u00e4sentation der Stiftung Innovation und Arbeit\nSachsen wird die Arbeit der Regionalbeauftragten bereits\nbesonders herausgestellt.\n\nZur weiteren Optimierung der Arbeit der Regionalbeauf-\ntragten \u201eFrau und Beruf\u201c wurde auf meine Initiative hin\nim September vergangenen Jahres eine Koordinatorin\neingesetzt, welche die Regionalbeauftragten anleiten und\nunterst\u00fctzen sowie deren Aktivit\u00e4ten st\u00e4rker b\u00fcndeln und\nneue Strategien entwickeln soll. Ich setze mich nach wie\nvor daf\u00fcr ein, dass diese Stelle fester Bestandteil der k\u00fcnf-\ntigen Arbeit wird. Bei der letzten Stiftungsratssitzung\nwurden zwei neue Kernkompetenzen f\u00fcr die Stiftung be-\nschlossen: erstens die F\u00f6rderung von Humanressourcen\nf\u00fcr Unternehmen und zweitens die Unterst\u00fctzung der\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 19. April 2002\n\n4218\n\nSanierung und des weiteren Wachstums von verarbeiten-\ndem Gewerbe und unternehmensnahen Dienstleistern,\ninsbesondere Initiierung von Netzwerken der s\u00e4ch-\nsischen Industrie.\n\nIch habe erreicht, dass die Realisierung des Gender-\nMainstreaming-Ansatzes ein Schwerpunkt innerhalb der\nKernkompetenzf\u00f6rderung von Humanressourcen f\u00fcr Un-\nternehmen sein soll. Wichtig ist dabei, diesen Ansatz in\nalle Bereiche der Wirtschaft zu transportieren, zu denen\ndie Stiftung Innovation und Arbeit Sachsen Zugang hat.\nHier sehe ich einen gro\u00dfen Handlungsbedarf f\u00fcr die Re-\ngionalbeauftragten \u201eFrau und Beruf\u201c, zumal das Ver-\nst\u00e4ndnis daf\u00fcr, was Gender-Mainstreaming bedeutet, ge-\nnerell noch recht schwach ausgepr\u00e4gt ist, und zwar in der\ns\u00e4chsischen Privatwirtschaft \u2013 behaupte ich einfach \u2013, teil-\nweise auch im S\u00e4chsischen Landtag noch bei manchen\nund auch im \u00f6ffentlichen Bereich. Daher sind Hilfestel-\nlungen von au\u00dfen und \u00dcberzeugungsarbeit notwendig.\nVor allem ist die private Wirtschaft f\u00fcr Gender-Main-\nstreaming und auch das Thema Frauenerwerbsbeteili-\ngung zu sensibilisieren und sind daraus geeignete Ma\u00df-\nnahmen zur Verbesserung der Arbeitsmarktsituation von\nFrauen abzuleiten.\n\nEin weiterer Arbeitsschwerpunkt besteht deshalb darin,\neinen Beitrag zur L\u00f6sung des Fachkr\u00e4ftebedarfs, insbe-\nsondere zum Thema Frauen als Fachkr\u00e4fte, zu leisten.\nHier wird es in meinen Augen zum einen notwendig\nwerden den Unternehmen im Freistaat zu vermitteln,\nwarum sie das Potenzial von Frauen st\u00e4rker nutzen sol-\nlen; zum anderen ist es wichtig eine Strategie zu entwi-\nckeln, um gezielt Frauen so zu qualifizieren, dass sie ent-\nsprechend dem Bedarf der Unternehmen ausgebildet\nwerden und so entweder ihren Arbeitsplatz sichern oder\neinen neuen Arbeitsplatz finden k\u00f6nnen.\n\nUnd, Frau Dr. Schwarz, ich glaube nicht \u2013 und ich bin\nUnternehmen gegen\u00fcber wirklich skeptischer geworden,\nwas die Einstellung von Frauen anbelangt \u2013, dass ein\nUnternehmen absichtlich keine Frauen einstellt und\nFrauen nur als Manipulationsmaterial benutzt, weil ich\nauch anderes kennen gelernt habe. Aber wir m\u00fcssen die\nRahmenbedingungen schaffen, damit beides \u00fcberhaupt\nvereinbar wird. Ich denke, wir m\u00fcssen zuk\u00fcnftig noch\nsehr viel dar\u00fcber sprechen. Allerdings war die Haltung\nIhrer Fraktion schon bemerkenswert, als wir heute fr\u00fch\n\u00fcber die Auswirkungen des Job-Aqtiv-Gesetzes gespro-\nchen haben, wie man Frauen jetzt sogar noch vom zwei-\nten Arbeitsmarkt fernh\u00e4lt, indem sie dann keine Chancen\nmehr haben, weil sie einen 20-prozentigen Eigenanteil\nnicht aufbringen k\u00f6nnen. Ich denke, dass wir im Mo-\nment unseren Teil leisten, damit Frauen in den Arbeits-\nmarkt integriert werden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nFrau Weber, Staatsministerin f\u00fcr die Gleichstellung\nvon Frau und Mann: Bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Ich m\u00f6chte noch einmal nachha-\nken, Frau Staatsministerin, weil es mir nicht m\u00f6glich\nwar, heute dem Staatsminister noch eine zweite Nachfra-\n\nge zu stellen. Ich habe das Gef\u00fchl, dass Sie sich, wenn es\num das Job-Aqtiv-Gesetz geht, um eine bestimmte Aus-\nsage herummogeln. Ich frage jetzt: Sind Sie nun f\u00fcr die\nAusweitung von AB-Ma\u00dfnahmen oder sind Sie es nicht?\nSind Sie daf\u00fcr, dass die Arbeits\u00e4mter selbst\u00e4ndig ent-\nscheiden, welche Mittel sie in AB-Ma\u00dfnahmen geben\nund welche sie wirtschaftsnah ausgeben? Setzen Sie jetzt\neinen st\u00e4rkeren Schwerpunkt auf die AB-Ma\u00dfnahmen?\n\nFrau Weber, Staatsministerin f\u00fcr die Gleichstellung\nvon Frau und Mann: Ich kann nicht die Antwort f\u00fcr un-\nseren Staatsminister Schommer geben, aber f\u00fcr mich ist\nvollkommen klar, dass der erste Arbeitsmarkt gest\u00e4rkt\nwerden muss, wo er nur gest\u00e4rkt werden kann.\n\n(Beifall bei CDU und PDS)\n\nUnd das tun wir, indem wir in Sachsen F\u00f6rderm\u00f6glich-\nkeiten f\u00fcr Betriebe haben. Ich wei\u00df aber auch \u2013 darauf\nhabe ich hingewiesen und dabei bleibe ich auch \u2013, dass\nder zweite Arbeitsmarkt differenziert zwischen Ost und\nWest \u2013 und ich glaube, da habe ich auch unseren neuen\nMinisterpr\u00e4sidenten hinter mir \u2013 betrachtet werden muss\nund dass wir im Osten gerade f\u00fcr Frauen, anteilm\u00e4\u00dfig\nan der Arbeitslosigkeit, den zweiten Arbeitsmarkt noch\nlange brauchen werden.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nWenn aber das Arbeitsamt zwar selbst\u00e4ndig entscheiden\nkann, aber trotzdem nach den gesetzlichen Bestimmun-\ngen des Bundes handeln muss \u2013 nat\u00fcrlich ist es so, das\nwird Ihnen jedes Arbeitsamt sagen! \u2013, dann ist das\nnat\u00fcrlich nicht m\u00f6glich.\n\n(Widerspruch des Abg. Adler, SPD)\n\n\u2013 Da muss ich mich schon wundern, auch weil Sie heute\nfr\u00fch daran gezweifelt haben, dass das kleine Frauenpro-\njekte \u00fcberhaupt nicht st\u00f6rt. Nat\u00fcrlich st\u00f6rt es sie. Wenn\ndort nur eine oder zwei Frauen in einem Beratungszen-\ntrum sitzen, dann kann man nicht ein Vierteljahr Weiter-\nbildung machen und in dieser Zeit schlie\u00dfen. Dort muss\neine L\u00f6sung gefunden werden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDiese L\u00f6sung muss der Bund ganz einfach herbeif\u00fchren.\nDas ist eine Aufgabe des Bundes.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nNein, auch der L\u00e4nder!)\n\n\u2013 Wir tun ja auch etwas daf\u00fcr, aber wir k\u00f6nnen nicht f\u00fcr\nalle AB-Ma\u00dfnahmen den Ausgleich schaffen. Das ist un-\nm\u00f6glich!\n\nUnseren Stellen \u201eFrau und Beruf\u201c wurde aber auch mit\nder Erstellung des Konzeptes zum Gender-Mainstrea-\nming-Ansatz der EU-Strukturfondsf\u00f6rderung \u2013 das hat\nvorhin die Kollegin der PDS-Fraktion angesprochen \u2013\neine wichtige Rolle bei der Umsetzung entsprechender\nMa\u00dfnahmen des Europ\u00e4ischen Sozialfonds in Sachsen\nzugewiesen. Das hei\u00dft, dass sie zum Beispiel die regio-\nnale Situation von Frauen erfassen, Probleme und struk-\nturelle Nachteile aufdecken und spezifische Initiativen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 19. April 2002\n\n4219\n\nangesto\u00dfen werden sollen, letztendlich mit dem Ziel, Zu-\ngangsbarrieren f\u00fcr Frauen in allen Bereichen abzubauen,\nihre Aufstiegschancen zu verbessern, eine bessere Ver-\neinbarkeit von Familie und Beruf \u2013 ganz wichtig f\u00fcr\nFrauen und M\u00e4nner \u2013 zu erreichen und damit die Poten-\nziale von Frauen in vollem Umfang nutzen zu k\u00f6nnen.\n\n(Sehr richtig! und Beifall des\nAbg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nDie Regionalstellen \u201eFrau und Beruf\u201c sind entgegen mei-\nner anf\u00e4nglichen Skepsis von allen anerkannt \u2013 ich hoffe,\nauch von Ihnen; das haben Sie mir heute best\u00e4tigt. Wir\nhaben ein dichtes Netzwerk mit Wirtschaftsf\u00f6rderung,\nGleichstellungsbeauftragten, Vereinen und Verb\u00e4nden\nund nicht zuletzt mit den Beh\u00f6rden und Unternehmen\ngekn\u00fcpft. Die Arbeit ist nach vorn gerichtet, ergebnis-\norientiert und deshalb f\u00fcr die Zukunft nicht mehr weg-\nzudenken. Von der PDS-Fraktion wurde gesagt, das\nThema sei ernst; ich als zust\u00e4ndige Ministerin sage\n\nIhnen: Das Thema ist ernst, das ist richtig, aber ich habe\ngemerkt, es ist nicht hoffnungslos.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das Schlusswort hat\nFrau Abg. Schmidt von der CDU-Fraktion.\n\nFrau Schmidt, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Namens meiner Fraktion erkl\u00e4re\nich beide Antr\u00e4ge mit der Aussprache f\u00fcr erledigt.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Die Antr\u00e4ge wurden f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt. Daher\nist eine Abstimmung nicht erforderlich und der Tages-\nordnungspunkt ist beendet.\n\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 4\n\nErstes Gesetz zur \u00c4nderung des Schuldrechts-\nanpassungsgesetzes in den Vermittlungsausschuss\n\nDrucksache 3/6123, Dringlicher Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Reihenfolge in der ersten Runde lautet: PDS, CDU,\nSPD, CDU und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nIch erteile nun der Fraktion der PDS das Wort. Herr\nAbg. Bartl, bitte.\n\nBartl, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Als unsere Fraktion den heute zur De-\nbatte stehenden Antrag als einen dringlichen einbrachte,\nn\u00e4mlich am 14. M\u00e4rz 2002, stand die entsprechende Bun-\ndesratssitzung, auf der im 9. Tagesordnungspunkt selbi-\nger Gesetzentwurf \u00fcber diese \u00c4nderung des Schuld-\nrechtsanpassungsgesetzes behandelt werden sollte, noch\nbevor. Wir wollten seinerzeit, dass der Landtag der da-\nmaligen Staatsregierung sein Votum mit auf den Weg\ngibt, gemeinsam mit den anderen ostdeutschen L\u00e4ndern\nim Bundesrat zu fordern, dass selbiger Gesetzentwurf\nnoch einmal in den Vermittlungsausschuss zur\u00fcck\u00fcber-\nwiesen wird. Wir haben im Antrag auch pr\u00e4zise bezeich-\nnet, welche \u00c4nderungen des Gesetzes, das der Bundes-\ntag am 22. Februar dieses Jahres beschlossen hatte, im\nVermittlungsausschuss gefordert werden sollten.\n\nErstens sollte die Einf\u00fchrung einer generellen Zeitwert-\nentsch\u00e4digung f\u00fcr Bauwerke, Grundst\u00fcckseinrichtungen\nund Anpflanzungen bei K\u00fcndigung des Nutzungsver-\nh\u00e4ltnisses sowohl durch den Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer als\nauch durch den Nutzer verankert werden. Wenn heute\nder Nutzer einer Datsche auf einem Grundst\u00fcck, das er\nirgendwann \u2013 1985, 1974 oder 1963 \u2013 gepachtet hat, um\ndort seine Baulichkeit zu errichten und seine Anpflan-\nzungen vorzunehmen, von sich aus k\u00fcndigt, ist er nach\nder Gesetzeslage verpflichtet, die Abrisskosten zu zahlen,\nwenn der Eigent\u00fcmer diesen Bungalow abgerissen wis-\nsen will. Damit wird logischerweise ein enormer finan-\nzieller Aufwand im Falle der K\u00fcndigung auf ihn umge-\nlegt, was ihn daran hindert, die K\u00fcndigung auch\n\nvorzunehmen, obwohl er zum Beispiel die Nutzung\nkaum noch betreiben kann.\n\nZweitens wollten wir die Streichung der bisher f\u00fcr den\nFall der Vertragsbeendigung im Schuldrechtsanpassungs-\ngesetz vorgesehenen \u00dcberw\u00e4lzung der erheblichen Ab-\nbruchkosten f\u00fcr die auf dem Grundst\u00fcck errichteten\nBauwerke nutzen \u2013 das ist ein Analogpunkt.\n\nDrittens ging es uns um die Absenkung der mit dem\nvom Bundestag verabschiedeten Gesetz festgelegten\nBeteiligung des Nutzers an den einmaligen \u00f6ffentlichen\nLasten in H\u00f6he von 50 % auf 25 %.\n\nViertens wollen wir die Einf\u00fchrung des Sonderk\u00fcndi-\ngungsrechtes f\u00fcr den Nutzer bei Vorliegen des Erstat-\ntungsverlangens des Grundst\u00fcckseigent\u00fcmers mit Bezug\nauf die von ihm erstellten \u00f6ffentlichen Lasten,\n\nf\u00fcnftens den Verzicht auf den Nachweis des Vorliegens\neines die Fortsetzung des Nutzungsverh\u00e4ltnisses unzu-\nmutbar machenden H\u00e4rtefalls,\n\nsechstens die Gestaltung eines transparenten, von ein-\nheitlichen Kriterien bestimmten und f\u00fcr den Nutzer\nnachvollziehbaren Verfahrens zur Ermittlung der orts-\n\u00fcblichen Nutzungsentgelte durch die Gutachteraus-\nsch\u00fcsse sowie\n\nsiebentens die eindeutige Charakterisierung des zum\nZwecke der Ermittlung des orts\u00fcblichen Nutzungsentgel-\ntes regelm\u00e4\u00dfig heranzuziehenden Vergleichsgrundst\u00fccks\nnach Grundst\u00fccksart, -gr\u00f6\u00dfe, -beschaffenheit und -lage\nsowie der tats\u00e4chlichen Nutzbarkeit unter Ber\u00fccksichti-\ngung von Art und Umfang der Bebauung des Grund-\nst\u00fccks.\n\nDas sind exakt die Problemfragen, die die Verb\u00e4nde,\nspeziell der VdGN, in die gesamte Debatte dieses Geset-\nzes, in der Lesung im Bundestag und in den Aussch\u00fcs-\nsen eingebracht hatten, und zwar mit der Begr\u00fcndung\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 19. April 2002\n\n4220\n\nzum einen, dass es nicht geht, dass ein Gesetz durch den\nBundestag behandelt und angenommen wird, das sich\ndarauf beruft, mit der Aufgabenstellung des Bundesver-\nfassungsgerichtes, n\u00e4mlich im Beschluss vom 14. Juli\n1999, einen verfassungskonformen Interessenausgleich\nzwischen Grundst\u00fcckseigent\u00fcmern und Nutzern in\npunkto Erschlie\u00dfungskosten herzustellen, zum anderen\njetzt in dem Gesetz weitere Verfassungswidrigkeiten\nanzulegen bzw. ganz eindeutig ungeregelte Problemfra-\ngen nicht auch einer L\u00f6sung zuzuf\u00fchren. Genau das\ngeschieht jetzt, weil die Mehrheit des Bundestages ein\nGesetz durchgebracht hat, das geflissentlich \u00fcbersah,\ndass die Eigentumsgarantie des Artikels 14 des Grund-\ngesetzes nicht nur f\u00fcr den Eigent\u00fcmer an Grund und\nBoden gilt, sondern auch f\u00fcr den Eigent\u00fcmer der Bau-\nlichkeiten, die auf dem Grund und Boden stehen.\n\nWir haben zwei Eigent\u00fcmer: Wir haben einmal den\nEigent\u00fcmer an Grund und Boden und zum anderen\neben auch den Eigent\u00fcmer der Baulichkeit, sei es jetzt\ndie Datsche mit der entsprechenden aufstehenden Bau-\nlichkeit, also dem Bungalow, oder sei es zum Beispiel\nbei Garagengrundst\u00fccken auch die Garage, die aufsteht.\nBeide haben Eigentumsrechte und beide sind gesch\u00fctzt\naus dem Artikel 14, nicht nur der Eigent\u00fcmer des Grund\nund Bodens.\n\nInsoweit nimmt das Gesetz Rechtstats\u00e4chlichkeiten, die\nauch in Zukunft fortbestehen, schlichtweg nicht zur\nKenntnis. Das geschieht, nebenbei bemerkt, nicht nur\nzum Nachteil der Ostdeutschen. Es ist nicht nur eine ost-\ndeutsche Angelegenheit. Es ist n\u00e4mlich nach den Fest-\nstellungen des Verbandes der Deutschen Grundst\u00fccks-\nnutzer e.V. so, dass 80 % der seit 1990 frei gewordenen\nErholungsgrundst\u00fccke im Berliner Randgebiet, in Sach-\nsen-Anhalt und in Mecklenburg-Vorpommern von P\u00e4ch-\ntern aus dem Westteil Berlins bzw. aus den alten Bun-\ndesl\u00e4ndern \u00fcbernommen worden sind. Insofern ist der\nInteressenausgleich zwischen Eigent\u00fcmer und Nutzer im\nPrinzip eine Frage, die Bundesb\u00fcrger allgemein betrifft.\n\n(G\u00f6tzel, CDU: Weil ihr sie damals versaut habt!)\n\n\u2013 Herr G\u00f6tzel, ich wei\u00df jetzt nicht, was Sie \u00fcberhaupt\nmeinen mit \u201eversaut\u201c. Das Problem ist, dass es um ein\nSchuldrechtsanpassungsgesetz geht, das eine Gesetzes-\nlage regelt, die einfach im Einigungsvertrag als solche\n\u00fcbernommen worden ist.\n\nDie unterbliebene Ausregelung einer generellen Zeitwert-\nentsch\u00e4digung der Nutzer f\u00fcr Bauwerke und Grund-\nst\u00fcckseinrichtungen und Anpflanzungen, unabh\u00e4ngig\ndavon, wer den Nutzungsvertrag k\u00fcndigt, verletzt nach\nunserer \u00dcberzeugung weiterhin mit Verfassungsrelevanz\nden Eigent\u00fcmerstatus des Nutzers.\n\nNicht weniger fatal ist, dass jetzt das Gesetz Rechtskraft\nerlangt hat, das diese r\u00fcckwirkende Regelung vorsieht,\nwonach der Eigent\u00fcmer, berechnet bis 1990, die H\u00e4lfte\nder Erschlie\u00dfungskosten, die ihn gewisserma\u00dfen als\nEigent\u00fcmer trafen und die zur Werterh\u00f6hung seines\nGrundst\u00fccks gef\u00fchrt haben, auf den Nutzer umlegen\nkann.\n\nMan muss nicht Jurist sein, sondern einfach einmal die\nMenschen unter uns fragen, die Mieter sind. Stellen Sie\nsich vor, es w\u00fcrde jetzt dem Gesetzgeber einfallen, ein\n\nGesetz zu machen, in dem er sagt: Jetzt werden die Mie-\nter r\u00fcckwirkend bis 1990 zur H\u00e4lfte zu all den Erschlie-\n\u00dfungskosten herangezogen, die den Eigent\u00fcmer des\nGrundst\u00fccks, wo er seine Wohnung hat, getroffen haben.\nWahnsinn \u2013 weil jeder dann sagen w\u00fcrde, wieso denn,\nich habe ja einen Vertrag gehabt und in dem Mietvertrag\nsind die Konditionen enthalten. Wenn ich gewusst h\u00e4tte,\ndass ich die H\u00e4lfte der Erschlie\u00dfungskosten zahlen muss,\ndann h\u00e4tte ich 1992 oder 1993 gek\u00fcndigt. \u2013 Jetzt erfahren\ndie Grundst\u00fccksnutzer im Jahre 2002, dass sie r\u00fcckwir-\nkend bis 1990 zur H\u00e4lfte an den Erschlie\u00dfungskosten be-\nteiligt werden. Das kann nicht angehen. Das ist aber die\nRegel im Gesetz. Deshalb hat Ihre Fraktion, nebenbei be-\nmerkt, im Bundestag nicht zugestimmt, Frau Nicolaus.\nAlso gibt es jetzt gar nichts zu meckern. Ich streite ja mit\nIhnen gemeinsam, das ist das Problem.\n\nDiese Regelung ist tats\u00e4chlich in hohem Ma\u00dfe umstrit-\nten. Der Bundesverfassungsgerichtshof hat nicht davon\ngesprochen, dass man 50 % umlegen kann; er hat von\neiner angemessenen Beteiligung gesprochen, die den\nNutzer treffen soll, und zwar erkennbar in die Richtung,\ndass Nutzer nur dort herangezogen werden sollen, wo\nden Eigent\u00fcmern so hohe Anteile aus \u00f6ffentlichen Lasten\nzugefallen sind, so dass die Verpachtung des Grund-\nst\u00fccks f\u00fcr sie keinen wirtschaftlichen Ertrag mehr ge-\nbracht hat. Das ist ein ganz anderer Tenor, ein ganz an-\nderes Herangehen.\n\nDie Bundesregierung bzw. der Bundestag h\u00e4tten demzu-\nfolge ebenso wie das Bundesverfassungsgericht gerade\ndiesen Gesichtspunkt der wirtschaftlichen Verwertung\ndes Grundst\u00fccks in den Mittelpunkt stellen m\u00fcssen und\ndemgem\u00e4\u00df die Beteiligungskosten der Nutzer an den\nErschlie\u00dfungskosten unter Beachtung des Nutzerentgel-\ntes in Relation zum Bodenwert, unter W\u00fcrdigung der\nvom Nutzer bereits erbrachten Erschlie\u00dfungsleistungen \u2013\n90 % der Nutzer haben die Grundst\u00fccke ja selbst er-\nschlossen und nicht die Eigent\u00fcmer \u2013, unter Beachtung\nder wirtschaftlichen Nutzungsdauer, der Erschlie\u00dfungs-\nanlagen und nicht zuletzt auch unter Ber\u00fccksichtigung\nder steuerlichen Behandlung der Aufwendungen von\nVermietung und Verpachtung bemessen m\u00fcssen. So aber\nregelt das Gesetz in Bausch und Bogen: 50 %.\n\nMerken wir an: Wie w\u00fcrden oder werden tats\u00e4chlich die\nEntwicklungen dieses Gesetzes aussehen? Die jetzige Ge-\nsetzesfassung bringt nach unserer \u00dcberzeugung dem\nGrundst\u00fccksnutzer und dem Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer\nSchaden, beiden, nicht nur dem Grundst\u00fccksnutzer;\ndenn nicht wenige Nutzer werden die Lastenabw\u00e4lzung\nnicht tragen k\u00f6nnen und sie werden die Grundst\u00fccke\nverlassen. Nachfolger werden die Eigent\u00fcmer nicht fin-\nden, jedenfalls nicht unter diesen rechtlichen Rahmen-\nbedingungen. Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer, private wie kom-\nmunale, bleiben auf den leeren, auf den freigezogenen\nGrundst\u00fccken ebenso hocken wie auf den Erschlie\u00dfungs-\nkosten und b\u00fc\u00dfen dann noch zudem die entsprechenden\nEinnahmen aus den Nutzungsentgelten ein.\n\nIn all jenen F\u00e4llen, in denen die Kommunen entgegen\ndem Einigungsvertrag und im Widerspruch zu den\nBestimmungen des \u00a7 242 Ziffer 9 des Baugesetzbuches\nErschlie\u00dfungsbeitr\u00e4ge auch auf solche Stra\u00dfen erhoben\nhaben, die zu DDR-Zeiten bereits erschlossen waren,\nohne dass der Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer dagegen etwas\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 19. April 2002\n\n4221\n\nunternahm, wird es in Gr\u00f6\u00dfenordnungen zu gerichtli-\nchen Streitigkeiten kommen. Das ist ein richtiges Feld\nneuer Arbeit f\u00fcr die Rechtsanw\u00e4lte. Das ist jetzt bereits\nabzusehen. Der Nutzer wird einfach zu dem Eigent\u00fcmer\nsagen: Ich bezahle doch nicht f\u00fcr deine Dummheit, dass\ndu seinerzeit gegen diese rechtswidrige Festsetzung der\nGeb\u00fchren nicht entsprechend Rechtsmittel eingelegt hast!\n\n(G\u00f6tzel, CDU: Herr Bartl, das bringt Ihnen doch wieder\nmehr Umsatz!)\n\n\u2013 Herr G\u00f6tzel, ich kann nicht meine Brille kaputt ma-\nchen, blo\u00df damit Sie als Optiker Umsatz haben!\n\n(G\u00f6tzel, CDU: Das w\u00e4re aber nicht schlecht! \u2013\nAllgemeine Heiterkeit)\n\n\u00c4hnlich proklamiert das Gesetz ein hoch brisantes Kon-\nfliktfeld hinsichtlich der Einrede von Nutzern, der Eigen-\nt\u00fcmer habe \u00fcberh\u00f6hte Beitr\u00e4ge ohne Einlegen von\nRechtsmitteln akzeptiert. Das ist ja in Gr\u00f6\u00dfenordnungen\nso, dass Beitragserh\u00f6hungen durchaus auch nicht rechts-\nf\u00f6rmig vorgenommen worden sind und der Eigent\u00fcmer,\naus welchem Grund auch immer, kein Rechtsmittel\nbrachte. In all den F\u00e4llen wird der Nutzer sagen, wenn\ner die H\u00e4lfte bekommen soll: Nein, h\u00e4ttest du damals\nRechtsmittel einlegen sollen! Das wird ein Feld neuer\nRechtsstreitigkeiten, das wirklich in erheblichem Ma\u00dfe\nunsere Gerichte belasten wird und mehr oder weniger\nKonflikte damit nicht l\u00f6st, kein echter Kompromiss ist,\nsondern weitere Eskalationen dieser Konfliktfelder auch\nmit sich bringt.\n\nObgleich alle Fraktionen dieses Hohen Hauses \u00fcber ihre\nVorsitzenden, der Ministerpr\u00e4sident selbst und die Jus-\ntizminister von dem Pr\u00e4sidenten des VdGN e. V., Herrn\nBeleites, angeschrieben waren, sich doch im Bundesrat\ndaf\u00fcr einzusetzen, dass das Gesetz noch einmal in aller\nRuhe im Vermittlungsausschuss durchgedacht wird, ob-\nwohl sich auch die Bundestagsabgeordnete, die rechtspo-\nlitische Sprecherin der PDS-Fraktion, an den Ministerpr\u00e4-\nsidenten mit einem Brief wandte und darum bat, einfach\nvorurteilsfrei noch einmal zu \u00fcberlegen, was wirklich In-\nteressenausgleich sein kann, hatten wir keine Chance,\nmit unserem Dringlichen Antrag am 15. M\u00e4rz hier\ndurchzudringen. Der Landtag hat sich mit dem Problem\nnicht befasst. Wir haben der Staatsregierung kein Votum\nauf den Weg gegeben. Die Staatsregierung ist am\n22. M\u00e4rz in die Bundesratssitzung gefahren, ohne dass\nder Landtag sich vorher verst\u00e4ndigt hatte, weil die\nDringlichkeit nicht best\u00e4tigt worden war, und hat dort\ngewisserma\u00dfen nach Gutd\u00fcnken gehandelt.\n\nWie sah dieses Handeln aus? Das kann man nicht anders\nsagen, jetzt sage ich Ihnen einmal, was passiert ist. Die-\nses Schuldrechtsanpassungsgesetz, ein Gesetz, das mit\ngr\u00f6\u00dfter Sensibilit\u00e4t in Ostdeutschland debattiert wird \u2013\nschlagen Sie einfach die Zeitungen auf! \u2013, war auf der\nBundesratssitzung am 22. M\u00e4rz als Tagesordnungspunkt\nNummer 9 zu behandeln. Im Tagesordnungspunkt 8 war\ndas Einwanderungsgesetz dran.\n\n(Staatsminister Kolbe: Zuwanderungsgesetz!)\n\n\u2013 Zuwanderungsgesetz, richtig; da gebe ich Ihnen Recht,\nHerr Staatsminister. \u2013 Bis zu diesem Punkt war alles\n\nnoch in Ordnung. Dann gab es bei der Debatte um das\nZuwanderungsgesetz dieses abgesprochene Szenario,\nnachdem die Ministerpr\u00e4sidenten und die weiteren Bei-\nsitzer aus den CDU-regierten L\u00e4ndern nach der Behand-\nlung des Zuwanderungsgesetzes ausziehen. Ergo sind sie\nnach dem Tagesordnungspunkt 8 oder w\u00e4hrend dessel-\nben, nachdem das Abstimmungsergebnis von Wowereit\nbekannt gegeben worden war, ausgezogen. Und beim\n9. Tagesordnungspunkt, als dann das Datschengesetz\ndran war, also das Schuldrechts\u00e4nderungsgesetz, war\nvom Freistaat Sachsen niemand mehr zugegen.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Das kann nicht sein!)\n\nSo ist letzten Endes im Bundesrat von nur zwei ostdeut-\nschen L\u00e4ndern, n\u00e4mlich Sachsen-Anhalt und Mecklen-\nburg-Vorpommern, der Antrag eingebracht worden, dass\nes zur\u00fcck\u00fcberwiesen wird in den Vermittlungsaus-\nschuss, um dort debattieren zu k\u00f6nnen.\n\nDie Konsequenz war, dass das Quorum nach der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung im Bundesrat nicht gereicht hat, um eine\nR\u00fcck\u00fcberweisung in den Vermittlungsausschuss hinzu-\nbekommen. Dazu braucht man n\u00e4mlich insgesamt\n35 Stimmen. So ist das angelegt in der Gesch\u00e4ftsord-\nnung. Demzufolge ist das Gesetz im Bundesrat praktisch\nohne jede weitere Appellation durchgegangen. Ende der\nDurchsage.\n\nUnd das nennt sich nachher ostdeutsche Interessenver-\ntretung oder Vertretung der Interessen der Landeskinder.\nDas ist das Thema. Da sagen wir: Wenn solche abgerede-\nten Abl\u00e4ufe oder Szenarien bei solchen wichtigen Geset-\nzen obsiegen, ist es, sage ich einmal, traurig bestellt um\ndie Bindung unserer Staatsregierung an ihren Amtseid.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion,\nbitte. Herr Abg. Schiemann.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Nun bin ich gespannt!)\n\nSchiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Auch wenn der Bei-\nfall ziemlich stark ausgefallen ist, glaube ich, ist es doch\nSpiegelfechterei, was hier betrieben worden ist.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nDenn \u2013 warten Sie, h\u00f6ren Sie doch ganz ruhig zu! \u2013 das\nGesetzgebungsverfahren ist leider in Berlin beendet \u2013 ich\nsage ganz bewusst leider \u2013\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Pellmann, PDS)\n\nund m\u00f6chte hier noch einmal klarstellen: Die CDU-Frak-\ntion hat sich stets f\u00fcr die Ausgewogenheit der Interessen\nund Rechte der Eigent\u00fcmer auf der einen Seite, aber\nauch der Interessen und Rechte der Nutzer auf der ande-\nren Seite eingesetzt. Wir waren immer der Meinung,\n\n(Zurufe von der PDS)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 19. April 2002\n\n4222\n\ndass das, was durch die Geschichte geschuldet ist, nat\u00fcr-\nlich auch k\u00fcnftig ausgewogen zu behandeln ist, so dass\ndiese Ausgewogenheit uns in unserer T\u00e4tigkeit geleitet\nhat.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage, Herr Schiemann?\n\nSchiemann, CDU: Ja. \u2013 Sie haben ja sehr lange gespro-\nchen, aber bitte.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte.\n\nBartl, PDS: Fragen sind ja noch keine Antworten, des-\nhalb stelle ich Ihnen ja eine. Herr Kollege, ich m\u00f6chte\nvon Ihnen wissen, da Sie sagen, das Gesetzgebungsver-\nfahren ist im Bundestag beendet: Welchen Sinn macht es\n\u00fcberhaupt, den Bundesrat zu haben, eine L\u00e4nderkam-\nmer, die ohnehin zur Parteienkammer verkommt? Wel-\nchen Sinn macht das noch? Warum gibt es den Vermitt-\nlungsausschuss, wenn diese Auffassung besteht?\n\n(Zuruf von der SPD:\nDas ist ein Problem der CDU!)\n\nSchiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Herr\nBartl, es macht einen sehr gro\u00dfen Sinn, dass es die L\u00e4n-\nderkammer gibt. Ich werde im Rahmen meiner Rede\nnoch auf die L\u00e4nderkammerentscheidung zur\u00fcckkom-\nmen. Dann werden Sie sehen, dass es ganz gut war, dass\ndie L\u00e4nderkammer noch einmal hingeschaut hat. Wenn\nich auch feststellen muss, dass das Verfahren in der L\u00e4n-\nderkammer durchaus einen anderen Weg h\u00e4tte gehen\nk\u00f6nnen \u2013 sprich: wenn sich die neuen Bundesl\u00e4nder da-\nrauf h\u00e4tten verst\u00e4ndigt, nat\u00fcrlich m\u00f6glichst alle, dass\nman den Vermittlungsausschuss gemeinsam anruft. Aber\ndas ist nicht geschehen. \u2013 Ich w\u00fcrde jetzt in meiner Rede\nfortfahren.\nEines muss ich allerdings auch feststellen: Wir w\u00fcrden\nuns mit dem Thema hier nicht besch\u00e4ftigen, h\u00e4tte es vor-\nher rechtsstaatliche Nutzungsverh\u00e4ltnisse und Eigen-\ntumsverh\u00e4ltnisse gegeben. Herr Bartl, schauen Sie jetzt\nnicht so ernst. Sie wissen, die Zeit vor 1989 ist diejenige,\ndie uns letztendlich dieses Problem beschert hat.\n\n(Zuruf des Abg. Bartl, PDS)\n\nH\u00e4tte es dort klare Verh\u00e4ltnisse gegeben zwischen den\nRechten der Eigent\u00fcmer auf der einen Seite und denen\nder Nutzer auf der anderen Seite, w\u00fcrden wir uns weder\nheute noch in den letzten Jahren mit diesem Thema der\nAusgewogenheit zwischen Eigent\u00fcmer und Nutzer be-\nsch\u00e4ftigen bzw. besch\u00e4ftigt haben.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte\naber darauf hinweisen \u2013 und das ist der dritte Punkt \u2013:\nDie L\u00e4nderkammer hat Schlimmeres in dem Gesetzge-\nbungsverfahren verhindert. Wenn Sie den Gesetzentwurf\nder Bundesregierung zur Hand nehmen, dann kann man\nfast seinen Augen nicht trauen. Er ist \u00fcber ein Jahr alt\nund vom Bundeskanzler Schr\u00f6der unterzeichnet mit der\nMa\u00dfgabe: \u201eZur weiteren Beratung an den Bundestag lei-\nten\u201c. Ich zitiere aus dem Vorblatt, das ja Problem und\n\nZiel beschreibt und unter anderem das Ziel des Gesetzes\nso formuliert: \u201eDemnach sollen Regelungen erlassen wer-\nden, die eine angemessene Beteiligung des Nutzers eines\nkleing\u00e4rtnerisch genutzten Grundst\u00fcckes \u2026\u201c \u2013 Also, die\nBundesregierung wollte \u201ekleing\u00e4rtnerisch genutzte\nGrundst\u00fccke\u201c antasten. Entschuldigung, die L\u00e4nderkam-\nmer hat das in ihrer Beratung korrigiert.\n\n(Frau Weihnert, SPD: Das ist\ndoch Schnee von gestern! \u2013\n\nWeitere Zurufe von der SPD)\n\n\u2013 Ja, aber liebe Frau Kollegin Weihnert, Sie haben leider\ndazu nichts beigetragen. Das haben die deutschen L\u00e4n-\nder gemacht, die diese Formulierung klargestellt haben,\ndass die Kleing\u00e4rten eben nicht mit betrachtet werden.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nAuch die CDU-L\u00e4nder?)\n\nIch wei\u00df auch gar nicht, warum Sie sich aufregen. Es ist\ndoch gut, dass die L\u00e4nder das gemacht haben\n\n(Jurk, SPD: Mit uns zusammen!)\n\nund dass wir eine L\u00e4nderkammer haben und dass es en-\ngagierte Kleing\u00e4rtner im Freistaat Sachsen und in den\nanderen deutschen L\u00e4ndern gibt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich h\u00e4tte er-\nwartet, dass man insgesamt mit dem Gesetzentwurf der\nBundesregierung sensibler umgeht, sensibler im Interes-\nsenausgleich der Eigent\u00fcmer und Nutzer. Denn es bleibt\neine Sorge, die nach diesem Gesetzgebungsverfahren vor\nuns steht. Ich teile in gewissem Sinne die Auffassung,\ndass nach diesem Gesetz Eigent\u00fcmer und Nutzer gleich-\nsam in verschiedenen Regionen zu Verlierern werden.\nIch sehe auch die Sorge, dass ein Nutzer, auf den eine\nhohe Finanzlast zukommt, sicherlich sagen wird: Ich\nwerde dieses Datschengrundst\u00fcck nicht mehr nutzen, Ei-\ngent\u00fcmer, k\u00fcmmere du dich einmal!\n\nDann kann es nat\u00fcrlich passieren, dass der Rechtsweg\ngenutzt wird und der Eigent\u00fcmer den Nutzer vor Ge-\nricht zu seinen Rechten bewegen wird. Das hei\u00dft, dass\nder Steuerzahler und die L\u00e4nder dadurch eine zus\u00e4tz-\nliche Belastung \u00fcberwiesen bekommen. Das hei\u00dft auch,\ndie Justiz wird mit den Folgen dieses Gesetzentwurfes\nzu tun haben, ohne dass wir dadurch einen Ausgleich\nvon der Bundesebene bekommen haben. Ich sehe mit\nGrausen, dass es zu neuen Rechtsstreitigkeiten zwischen\nEigent\u00fcmern und Nutzern kommt. Denn was wird einen\nNutzer, einen neuen Nutzer, bewegen, in hohe Nut-\nzungs- oder Pachtverh\u00e4ltnisse einzusteigen, wenn er das\n\u2013 sage ich einmal \u2013 anderswo billiger bekommen kann?\n\nDiese Sorge habe ich, dass es zu neuen Rechtsstreitigkei-\nten kommt und die Justiz zus\u00e4tzlich belastet wird.\n\nIch m\u00f6chte abschlie\u00dfend feststellen: Die CDU-Fraktion\nsteht nach wie vor zu ihrem Grundsatz, eine Ausgewo-\ngenheit zwischen Eigent\u00fcmern und Nutzern zu errei-\nchen. Das Gesetzgebungsverfahren \u2013 und da sind wir\nuns auch einig mit der S\u00e4chsischen Staatsregierung \u2013,\ndas in der L\u00e4nderkammer gelaufen ist, war eines der un-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 19. April 2002\n\n4223\n\nw\u00fcrdigsten, das wir in diesen zw\u00f6lf Jahren erleben\nkonnten.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nWeil Sie ausgezogen sind!)\n\nIch bedaure es. \u2013 Ja, sicherlich, Frau Schwarz, aber Sie\nwissen auch, warum es dazu gekommen ist. Ich verstehe\n\u00fcberhaupt Ihre Aufgeregtheit nicht. Warum sind Sie so\naufgeregt? H\u00e4tten Sie sich doch vorher f\u00fcr diesen Ge-\nsetzentwurf stark gemacht, h\u00e4tten Sie sich f\u00fcr s\u00e4chsische\nInteressen bei Ihrer Bundesregierung eingesetzt,\n\n(Zuruf des Abg. Adler, SPD)\n\ndann h\u00e4tten wir heute hier nicht mehr dar\u00fcber streiten\nm\u00fcssen! Wir werden sehen, wie wir damit zurechtkom-\nmen.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ich gehe davon\naus, dass wir jetzt nicht weiter Spiegelfechterei betreiben\nsollten. Die Interessen sind gekl\u00e4rt. Herr Adler, Sie h\u00e4t-\nten Ihre Energie vorher einsetzen m\u00fcssen.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Sie!)\n\nDas w\u00e4re besser gewesen im Interesse des Freistaates\nSachsen.\n\n(Zuruf des Abg. Jurk, SPD)\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ich bedanke\nmich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die SPD-Fraktion,\nbitte. Frau Abg. Weihnert.\n\nFrau Weihnert, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Wollen wir doch das Ganze wieder auf den\nBoden zur\u00fcckholen, Herr Kollege Schiemann. Wir haben\ndas Schuldrechtsanpassungsgesetz h\u00e4ufig hier bespro-\nchen. Ich m\u00f6chte mich interessanterweise nur auf die\nAntworten der Staatsregierung beziehen. Wir haben da\nzwei unterschiedliche Bewertungen. Ich zitiere zun\u00e4chst\nnur vom 15. Dezember 2001, Drucksache 3/4923:\n\u201eDie Regelungen des Gesetzentwurfs versuchen die\nschutzw\u00fcrdigen Interessen der Beteiligten, des Nutzers\nund des Grundst\u00fcckseigent\u00fcmers, in einen gerechten\nAusgleich und ein ausgewogenes Verh\u00e4ltnis zu bringen.\nEine weiter gehende Regelung zugunsten der Nutzer,\ndie zwangsl\u00e4ufig mit einer Beeintr\u00e4chtigung von Belan-\ngen der Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer verbunden w\u00e4re, w\u00fcrde\nden Ma\u00dfgaben des Bundesverfassungsgerichts zur Eigen-\ntumsgarantie voraussichtlich nicht standhalten.\u201c\nNun Zitat vom 4.4.2002, Drucksache 3/6123: \u201eIn der\nBundesratssitzung am 22. M\u00e4rz 2002 wurde das Schuld-\nrechtsanpassungsgesetz \u2013 Tagesordnungspunkt 9 \u2013 nach\ndem Zuwanderungsgesetz \u2013 Tagesordnungspunkt 8 \u2013 be-\nhandelt. Sachsen war nach Feststellung des Abstim-\nmungsergebnisses zum Zuwanderungsgesetz mit ande-\nren CDU/CSU-gef\u00fchrten L\u00e4ndern aus dem Bundesrat\nausgezogen.\u201c\nIch zitiere weiter: \u201eDie S\u00e4chsische Staatsregierung hatte\nin der Kabinettssitzung am 19. M\u00e4rz beschlossen, sich\n\nmit anderen \u00f6stlichen L\u00e4ndern abzustimmen und m\u00f6g-\nlichst eine einheitliche Linie im Gesetzgebungsverfahren\nzu finden. Dies konnte aus vorgenannten Gr\u00fcnden nicht\nmehr erfolgen.\u201c\n\nMeine Damen und Herren! Die Staatsregierung hat im\nCDU-Interesse, im parteipolitischen Interesse gehandelt\nund nicht im Interesse der B\u00fcrger Sachsens.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nIch hoffe, dass der zuk\u00fcnftige Ministerpr\u00e4sident mit sei-\nner Mannschaft keine stoiberschen Kabinettst\u00fcckchen\nmehr zulassen wird.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von den Frak-\ntionen noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Wenn das nicht der\nFall ist, bitte ich jetzt die Staatsregierung das Wort zu\nnehmen.\n\nKolbe, Staatsminister der Justiz: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Frau Weihnert,\nnach Ihrem Beitrag muss man in der Tat einiges auf die\nF\u00fc\u00dfe stellen und ich werde das zu tun versuchen.\n\n(Adler, SPD: Waren Sie drau\u00dfen oder nicht?)\n\nErstens. Herr Bartl, Sie haben Recht, das Thema hat sich\nin der Bundesratssitzung am 22. M\u00e4rz erledigt, weil die-\nser Tagesordnungspunkt dann als Tagesordnungspunkt\n9 nach dem Tagesordnungspunkt 8 behandelt worden\nist. Nur, Sie haben vergessen hinzuzuf\u00fcgen, wer denn\nAntrag auf Anrufung des Vermittlungsausschusses ge-\nstellt hat. Das waren die L\u00e4nder Mecklenburg-Vorpom-\nmern und Sachsen-Anhalt. Wo war denn Berlin? Berlin \u2013\nwird bekanntlich auch PDS-mitregiert \u2013 hat keinen An-\ntrag auf Anrufung des Vermittlungsausschusses gestellt.\n\n(Frau Weihnert, SPD: Na und? \u2013\nFrau Dr. Schwarz, SPD:\n\nUnd hat Sachsen einen Antrag gestellt?)\n\nAlso, anstatt die Staatsregierung hier zu beschimpfen,\nh\u00e4tten Sie bei Ihrem gro\u00dfen Matador anrufen und ihn\ndarauf hinweisen sollen. Also, auch Berlin hat nicht den\nVermittlungsausschuss angerufen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf der Abg. Frau Schulz, PDS)\n\nZweitens. Sie f\u00fchren in Ihrem Dringlichen Antrag sieben\nPunkte auf. Auch von den L\u00e4ndern Sachsen-Anhalt und\nMecklenburg-Vorpommern, in denen Sie mitregieren\nbzw. quasi mitregieren, ist nur einer dieser sieben\nPunkte \u00fcberhaupt vorgetragen worden. Die anderen\nsechs Punkte sind offenbar auch von Ihren eigenen Ge-\nnossen nicht f\u00fcr aufnahmew\u00fcrdig befunden worden und\nsie halten auch zu einem gro\u00dfen Teil der \u00dcberpr\u00fcfung\nnicht stand.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 19. April 2002\n\n4224\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nKolbe, Staatsminister der Justiz: Wahr ist, dass Ihre Par-\ntei auch da, Herr Bartl, wo sie in Verantwortung ist und\nim Bundesrat h\u00e4tte Antr\u00e4ge stellen k\u00f6nnen, nicht t\u00e4tig\ngeworden ist, und Sie f\u00fchren hier eine gro\u00dfe Show ab.\nDas ist inkonsequent.\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU)\n\nJetzt noch zur SPD. In der Tat sind die Unionsl\u00e4nder\nausgezogen. Ich pers\u00f6nlich habe gro\u00dfes Verst\u00e4ndnis f\u00fcr\ndiesen Auszug und will hier auch ausdr\u00fccklich sagen:\nIch war echt emp\u00f6rt \u00fcber diese Sitzung\n\n(Frau Weihnert, SPD: \u00dcber das Kasperletheater!)\n\n\u2013 und ich glaube, die gesamte CDU-Fraktion \u2013, auch da-\nr\u00fcber, wie der Pr\u00e4sident des Bundesrates Wowereit dort\nmit dem Grundgesetz umgegangen ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nHierzu muss auch das Bundesverfassungsgericht noch\ndas letzte Wort sprechen. \u2013 Sofort. \u2013 Tatsache ist jeden-\nfalls, dass dieser Punkt allein mit der Mehrheit der SPD-\nregierten L\u00e4nder abgelehnt worden ist, Frau Schwarz.\n\n(Zuruf von der CDU: So ist es!)\n\nDie SPD-L\u00e4nder waren noch anwesend und die Mehrheit\nder SPD-regierten L\u00e4nder hat den Antrag auf Anrufung\ndes Vermittlungsausschusses abgelehnt.\n\n(Zuruf des Abg. Bartl, PDS)\n\nDas muss gesagt werden. Und das, Frau Schwarz, vor\ndem Hintergrund vollmundiger Wahlkampfversprechun-\ngen, die Ihre Partei im Bundestagswahlkampf 1998 ge-\nmacht hat, an die ich mich sehr gut erinnere, die Sie\naber nicht einhalten konnten.\n\n(Jurk, SPD: Das Verfassungsgericht\nhat 1999 geurteilt!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie jetzt\neine Zwischenfrage, Herr Minister?\n\nKolbe, Staatsminister der Justiz: Bitte, jetzt.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, Frau\nDr. Schwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Unabh\u00e4ngig davon, dass Sach-\nsen keinen Antrag auf Anrufung des Vermittlungsaus-\nschusses gestellt hat, frage ich Sie jetzt. Sie schreiben in\nIhrer Antwort, dass Sie sich mit den \u00f6stlichen L\u00e4ndern\n\u00fcber das Abstimmungsverhalten im Bundesrat in Rich-\ntung Verst\u00e4ndigung h\u00e4tten einigen wollen. Dann hat\noffenbar diese Verst\u00e4ndigung bis zum Zeitpunkt der Ab-\nstimmung, an der Sie nicht teilgenommen haben, nicht\nstattgefunden?\n\nKolbe, Staatsminister der Justiz: Diese Gespr\u00e4che haben\nstattgefunden und wir sind als S\u00e4chsische Staatsregie-\n\nrung \u2013 das war auch das Ergebnis der Kabinettsberatung\nam vergangenen Dienstag und das war auch das Ergeb-\nnis einer Diskussion in der Fraktion \u2013 offen in diese Sit-\nzung gegangen. Wir wollten versuchen eine einheitliche\nLinie mit den anderen \u00f6stlichen L\u00e4ndern zu finden.\n\n(Frau Weihnert, SPD: Die findet man vorher!)\n\nDas ist dann aufgrund dieser Umst\u00e4nde gescheitert.\n\nWie sieht die Position der S\u00e4chsischen Staatsregierung\ninhaltlich aus? Zun\u00e4chst einmal darf ich an das Gesetz-\ngebungsverfahren 1994/95 erinnern, das damals noch\nunter Unionsmehrheit im Deutschen Bundestag stattfand.\nSchon damals ist uns, der damaligen Bundesregierung\nund den damaligen Mehrheitsfraktionen, vorgeworfen\nworden, wir w\u00fcrden zu sehr die Interessen der Eigen-\nt\u00fcmer gegen\u00fcber den Interessen der Nutzer betonen.\nDas Verfassungsgerichtsurteil zeigt genau das Gegenteil.\nDieses Gesetz ist teilweise f\u00fcr verfassungswidrig erkl\u00e4rt\nworden,\n\n(Zuruf des Abg. Bartl, PDS)\n\nweil die unionsgef\u00fchrte Regierung den Interessen der\nNutzer einen zu hohen Stellenwert einger\u00e4umt hat, Herr\nBartl. Ich darf einmal vorlesen, warum das Bundesver-\nfassungsgericht das Gesetz f\u00fcr verfassungswidrig erkl\u00e4rt\nhat. Das sind alles Punkte, in denen das Gericht die\nEigent\u00fcmer benachteiligt sieht.\n\n(Bartl, PDS: In einem Punkt!)\n\nDrei Punkte, Herr Bartl.\n\nErstens insoweit, als es dem Eigent\u00fcmer f\u00fcr besonders\ngro\u00dfe Erholungs- und Freizeitgrundst\u00fccke nicht die\nM\u00f6glichkeit einer Teilk\u00fcndigung erm\u00f6glicht. Weiter inso-\nweit verfassungswidrig, als es eine Entsch\u00e4digungspflicht\ndes Eigent\u00fcmers auch dann vorsieht, wenn die vorzei-\ntige K\u00fcndigung f\u00fcr diesen nicht zu einem Verm\u00f6genszu-\nwachs f\u00fchrt. Und: Die Regelung ist mit Artikel 14 unver-\neinbar, soweit sie eine angemessene Beteiligung der\nNutzer der Grundst\u00fccke an den \u00f6ffentlichen Lasten aus-\nschlie\u00dft.\n\nIch respektiere das Bundesverfassungsgericht \u2013 das m\u00fcs-\nsen wir alle \u2013, aber ich halte ausdr\u00fccklich fest, dass das\nvon der Unionsregierung unter Kohl verabschiedete Ge-\nsetz in den Augen des Bundesverfassungsgerichts zu\nnutzerfreundlich war und dass deshalb die ganze Propa-\nganda, die immer wieder erhoben wird, wir benachteilig-\nten die Nutzer, nun wirklich keinen Bestand haben\nkann.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nKolbe, Staatsminister der Justiz: Bitte.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, Herr Bartl.\n\nBartl, PDS: Ein gewisses Ma\u00df an \u2013 wie man sagt \u2013 Popu-\nlismus geh\u00f6rt einfach zum politischen Gesch\u00e4ft. Das ist\nn\u00e4mlich eine allgemeine Frage.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 19. April 2002\n\n4225\n\nKolbe, Staatsminister der Justiz: Sie waren daran selber\nbeteiligt.\n\nBartl, PDS: Geben Sie mir Recht, Herr Staatsminister,\ndass das Bundesverfassungsgericht nur \u00fcber Antr\u00e4ge\nentscheiden kann, die die entsprechenden \u2013 ich sage jetzt\neinmal so \u2013 \u201eKl\u00e4ger\u201c einbringen? Da hier die Eigent\u00fcmer\ngeklagt haben, haben sie sich logischerweise nicht \u00fcber\nzu viel Eigent\u00fcmerfreundlichkeit beklagt, sondern haben\nexakt die Punkte als Antrag geltend gemacht \u2013 geben Sie\nmir darin Recht? \u2013, die sie als Eigent\u00fcmer st\u00f6ren. Geben\nSie mir auch darin Recht, dass es mindestens zehn\nPunkte g\u00e4be, die die Nutzer klageweise als Unrecht zu\nihrem Nachteil geltend machen k\u00f6nnten?\n\n(Teilweise Beifall bei PDS und SPD)\n\nKolbe, Staatsminister der Justiz: Herr Bartl, ich gebe\nIhnen \u00fcberhaupt nicht Recht, weil das Bundesverfas-\nsungsgericht den Antrag der Eigent\u00fcmer nat\u00fcrlich auch\nh\u00e4tte ablehnen k\u00f6nnen. Das hat es aber nicht getan.\nIch gebe Ihnen vor allem nicht Recht, wenn es um den\nVorwurf des Populismus geht, weil ich und die ganze\ns\u00e4chsische CDU-Landesgruppe im Bundestag, auch diese\nFraktion, an diesem Gesetz intensiv beteiligt waren. Wir\nhaben sorgf\u00e4ltig darauf geachtet, bei dieser sehr schwie-\nrigen Materie zu versuchen einen gerechten Interessen-\nausgleich zu erzielen. Dass das fast unm\u00f6glich ist, wis-\nsen wir aus vielen Tausenden F\u00e4llen. All diese in einer\nabstrakten Regelung unter einen Hut zu bringen ist sehr\nschwierig. Aber wir haben damals jahrelang diesen Ver-\nsuch betrieben und im Ergebnis war er in den Augen\ndes Bundesverfassungsgerichts zu nutzerfreundlich.\n\nDann kam der Bundestagswahlkampf und die SPD; ins-\nbesondere Frau Hertha D\u00e4ubler-Gmelin hat den Nutzern\nhaltlose Versprechungen gemacht. Jetzt stand Frau\nHertha D\u00e4ubler-Gmelin in der Tat vor einem Dilemma:\nSie musste entweder ihre Wahlkampfversprechungen\neinl\u00f6sen, was sie aufgrund des Spruchs des Bundesver-\nfassungsgerichts nicht kann,\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Na also!\nDann wollen wir doch mal sachlich bleiben!)\n\noder das Urteil des Bundesverfassungsgerichts respektie-\nren.\n\nDas war f\u00fcr sie in der Tat eine schwierige Situation und\nes l\u00e4sst auch verstehen, warum die Nutzer frustriert\nsind. Sie haben noch Versprechungen der SPD aus dem\nBundestagswahlkampf 1998 in den Ohren und die waren\nnicht einzuhalten.\n\nDass die Materie schwierig ist, habe ich eben schon ge-\nsagt. Und dieser Gesetzentwurf muss in der Tat das\nBundesverfassungsgerichtsurteil umsetzen, da gebe ich\nIhnen Recht. Aber dann h\u00e4tten Sie doch nicht vorher\nden Nutzern diese haltlosen Versprechungen gemacht,\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\ndas war doch absehbar! Dann h\u00e4tte es nicht diese Ent-\nt\u00e4uschung aufseiten der Nutzer gegeben und dann w\u00fcr-\n\nden Sie jetzt auch nicht so im Regen stehen, wie Sie es\nim Augenblick tun.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD:\nWir stehen nie im Regen!)\n\nDrittens. Wir sind in der Tat in diesen Vermittlungsaus-\nschuss offen hineingegangen. Wir h\u00e4tten uns durchaus\nDiskussionen \u00fcber den einen oder anderen Punkt vor-\nstellen k\u00f6nnen, Herr Bartl \u2013 etwa die Aufteilung der ein-\nmaligen \u00f6ffentlichen Lasten 50 : 50 zwischen Eigent\u00fcmer\nund Nutzer. Das ist etwas \u2013 darin stimme ich mit Kolle-\ngen Schiemann \u00fcberein \u2013, wor\u00fcber man h\u00e4tte diskutieren\nk\u00f6nnen. Aber aus den geschilderten Umst\u00e4nden ist das\nunterblieben.\n\nWir m\u00fcssen mit diesem Urteil des Bundesverfassungs-\ngerichts und diesem Gesetz leben und versuchen im Ein-\nzelfall in dieser hoch komplizierten Materie immer wie-\nder einen m\u00f6glichst gerechten Interessenausgleich\nzwischen Eigent\u00fcmer und Nutzer herbeizuf\u00fchren.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das Schlusswort hat\ndie Fraktion der PDS. Herr Abg. Bartl, bitte.\n\nBartl, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Herr Staatsminister, ich fange einmal\nmit Ihnen an.\n\n(Leichte Heiterkeit)\n\nDas ist nat\u00fcrlich eine spannende Frage. Die CDU-regier-\nten L\u00e4nder ziehen beim Tagesordnungspunkt 8 aus dem\nBundesrat aus, alldieweil Wowereit als der momentan\nVorsitzende Pr\u00e4sident des Gesch\u00e4fts eine Abstimmung\ndes Landes Brandenburg, bei der der anwesende Innen-\nminister, CDU, dagegen votiert und der Ministerpr\u00e4si-\ndent daf\u00fcr votiert \u2013 alles Weitere beschreibe ich jetzt\nnicht, als nachher die Stellen kamen, da niemand mehr\netwas sagte oder nur noch der eine \u2013, sagt, das h\u00e4tte\nnicht als Jastimme gewertet werden d\u00fcrfen, sondern als\nEnthaltung, respektive nicht als Zustimmung, alldieweil\nes guter Brauch und Verabredung ist, dass dort, wo eine\nKoalition ist und man sich nicht einig wird, das entspre-\nchende Land quasi als Enthaltung gewertet wird.\n\nWie soll es denn nun in Berlin gehen, weil Sie der PDS,\ndie in Berlin in der Minderheitsregierung ist, einen Vor-\nwurf machen? Die SPD hat gewisserma\u00dfen im Bundestag\ndas Gesetz durchgebracht. Dass Wowereit nicht bereit\nwar, im Bundesrat gewisserma\u00dfen gegen seine Bundes-\nregierung Entsprechendes mitzumachen, musste die PDS\nunter Umst\u00e4nden zur Kenntnis nehmen. Also haben wir\nuns an das gehalten, was Sie vorher kritisiert haben. Wir\nhaben letzten Endes keinen Antrag einbringen k\u00f6nnen.\nSo einfach ist das.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nSchiemann, CDU: Was hat denn Gysi gemacht?)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 19. April 2002\n\n4226\n\n\u2013 Na, was sollte denn Gysi nachher machen? Der konnte\ndoch \u201eim Quadrat springen\u201c! Da w\u00e4ren Sie doch wieder\nausgezogen, wenn Sie anwesend gewesen w\u00e4ren.\n\n(Heiterkeit bei PDS und SPD)\n\nSie w\u00e4ren doch \u00fcberhaupt nicht in den Bundesrat hi-\nneingekommen. Wie soll es denn gehen, um Himmels\nwillen?!\n\nDer zweite Punkt zu Ihnen, Herr Schiemann: Jetzt sage\nich einfach mal: Ein Minimum an Rechtsgrundkenntnis\nerleichtert die Rechtsprechung.\n\n(Staatsminister Kolbe: Die Rechtsfindung!)\n\n\u2013 \u201eDie Rechtsfindung\u201c hei\u00dft es korrekt; das ist ein alter\nJuristenspruch.\n\nDas Problem ist, sehr geehrter Herr Kollege Schiemann:\nDie DDR hatte eine eigene Rechtsordnung, dazu kann\nman stehen, wie man will. Sie sah per Gesetz unter an-\nderem vor \u2013 n\u00e4mlich nach der Nutzungsrechtsverlei-\nhungsverordnung \u2013, dass ein vom Eigentum abweichen-\ndes Eigentum an Grund und Boden an der Baulichkeit\nm\u00f6glich ist. Das war \u00fcber 30, 40 Jahre Rechtslage. Das\nhat schlicht und ergreifend der Einigungsvertragsgeber \u2013\nalso die beiden Seiten \u2013 zur Kenntnis genommen und sie\nhaben gesagt: Besitzstandsschutz. Deshalb gibt es das\nMoratorium bis 2015. Sie haben es jeweils als Unrecht\nbezeichnet und haben gesagt, hier sind zwei verschie-\ndene Rechtssysteme zusammenzuf\u00fcgen, die zusammen-\nwachsen m\u00fcssen, und zwar f\u00fcr einen \u00dcbergangszeit-\nraum. Deshalb gibt es das Schuldrechtsanpassungsgesetz\nusw. Denn mit dem Ma\u00dfstab, mit dem Sie herangehen \u2013\nnur weil dieses Gesetz in der alten BRD gilt \u2013, sind ja\nselbst die Malediven Unrechtsstaat.\n\n(Zuruf von der SPD: Und die Schweiz!)\n\n\u2013 Und die Schweiz \u2013 und Frankreich, das ist v\u00f6llig klar.\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\nInsofern, muss ich schon sagen, ist es ein etwas beschei-\ndener Ansatzpunkt zu sagen, was davon abweicht, ist\nUnrecht. So einfach geht es im Gesch\u00e4ft nicht.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDa k\u00f6nnte man in der europ\u00e4ischen Integration erheb-\nliche Schwierigkeiten bekommen, geschweige denn im\nGlobalisierungsprozess.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ihre Redezeit ist zu\nEnde.\n\nBartl, PDS: \u2013 Ja, ich gebe auch gleich Ruhe.\n\n(Leichte Heiterkeit)\n\nMein letzter Punkt: Was lehrt uns denn das? H\u00e4tten wir\nan jenem Freitag, dem 15., als wir den Antrag stellten,\nim Landtag noch einmal dar\u00fcber gesprochen, h\u00e4tte das\nVotum des Plenums, die gemeinsamen Bedenken sowohl\nvon CDU als auch von PDS und FDP im Bundestag der\nStaatsregierung mitzugeben, vielleicht dazu gef\u00fchrt, dass\nsie an der Stelle, da Wowereit sie ge\u00e4rgert hat, sich viel-\nleicht doch entschieden h\u00e4tte ihrem Parlament zu folgen.\nDas hei\u00dft, wir m\u00fcssen uns als Parlament unsere Macht\nzur\u00fcckholen und hoffen, dass die Staatsregierung dem\noffen gegen\u00fcbersteht.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Ich stelle die Drucksache 3/6123 zur Abstim-\nmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen \u2013 \u2013\n\n(Unruhe und Zurufe von der PDS)\n\n\u2013 Das ist kein Berichtsantrag, deshalb kann ich es nicht\nf\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren. Ich muss abstimmen lassen oder\nSie ziehen zur\u00fcck.\n\nBartl, PDS: Ja, dann w\u00fcrde ich sagen, wir ziehen es zu-\nr\u00fcck. Es macht keinen Sinn, \u00fcber etwas abzustimmen,\nwas vorbei ist.\nDanke sch\u00f6n.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gut. \u2013 Damit ist der\nAntrag zur\u00fcckgezogen und die Abstimmung hat sich er-\n\u00fcbrigt.\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet.\nIch rufe auf\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 19. April 2002\n\n4227\n\nTagesordnungspunkt 5\n\nEurop\u00e4ische Perspektive f\u00fcr die Ukraine\n\nDrucksache 3/5930, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Reihenfolge in der ersten Runde: CDU, PDS, CDU,\nSPD und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich er-\nteile nun der Fraktion der CDU das Wort. Herr Abg.\nSchimpff, bitte.\n\nSchimpff, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! 658 Autokilometer trennen G\u00f6rlitz und Prze-\nmysl. Was haben beide St\u00e4dte gemeinsam?\n\n(Jurk, SPD: Grenzst\u00e4dte!)\n\nGemeinsam ist ihnen die Au\u00dfengrenze der Europ\u00e4ischen\nUnion: G\u00f6rlitz im Jahre 2002, Przemysl wahrscheinlich\nab 2004. F\u00fcr manch einen mag das ein Grund zum Auf-\natmen sein, scheinen sich doch viele bisherige\nGrenzprobleme 658 Kilometer weg zu verlagern.\n\nUnd was haben Przemysl und Frankfurt/Main gemein-\nsam? Beide liegen etwa gleich weit von G\u00f6rlitz entfernt.\nWas haben sie nicht gemeinsam? Vor allem die wirt-\nschaftliche Situation. In Frankfurt wird die europ\u00e4ische\nGeldpolitik gemacht, dort sitzen die Banken, zahlreiche\nFonds und viele Firmen, von deren Investitionsentschei-\ndungen unsere Wirtschaft und unsere Arbeitspl\u00e4tze ab-\nh\u00e4ngen. Wir lesen Zeitungen aus Frankfurt und kennen\nselbstverst\u00e4ndlich keine aus Przemysl. Mit dem Messe-\nstandort Frankfurt konkurriert das s\u00e4chsische Leipzig\nund in Frankfurt arbeiten mehr Polen und Ukrainer als\nin ganz Sachsen und auch mehr Sachsen als in der gan-\nzen Gegend zwischen Krakau und Lemberg.\n\nDamit ist das Problem eigentlich schon erfasst. Nicht wei-\nter entfernt als das Rhein-Main-Gebiet mit seinen engen\nwirtschaftlichen, kulturellen und politischen Verflechtun-\ngen mit Sachsen beginnt die Ukraine, das mit 603 700\nQuadratkilometern zweitgr\u00f6\u00dfte und mit \u00fcber 50 Millionen\nEinwohnern sechsbev\u00f6lkerungsreichste Land Europas \u2013\nin drei Jahren unmittelbare Nachbarn der Europ\u00e4ischen\nUnion, mit \u00fcber 20 Millionen Besch\u00e4ftigten auch Wirt-\nschaftsfaktor und Markt von einiger Potenz.\n\nAber wir haben eigentlich recht wenige Beziehungen mit\nihr. Kein eiserner Vorhang, aber ein Elendsvorhang\ntrennt die ehemaligen Sowjetrepubliken Wei\u00dfrussland,\nMoldawien und Ukraine von den reformfreudigeren und\nhoffnungsvolleren EU-Beitrittskandidaten ihrer Nachbar-\nschaft. Dieser Elendsvorhang droht eine Krisengrenze zu\nwerden, an der sich nicht nur die Probleme der inneren\nSicherheit und die wirtschaftlichen und sozialen Bef\u00fcrch-\ntungen potenzieren, sondern erhebliche Sorgen auch f\u00fcr\ndie \u00e4u\u00dfere Sicherheit hinzukommen k\u00f6nnen.\n\nDie postsowjetische Diktatur in Wei\u00dfrussland und die\nj\u00fcngste Entwicklung in Moldawien, die genau in die\ngleiche Richtung geht \u2013 mit Verbot der christlich-demo-\nkratischen Oppositionspartei, spurlosem Verschwinden\nvon Politikern, Resowjetisierung und nach wie vor dem\nungel\u00f6sten Krisenherd Transnistrien \u2013, zeigen, was pas-\nsiert, wenn wir uns in West- und Mitteleuropa nicht um\nunsere osteurop\u00e4ischen Nachbarn k\u00fcmmern. Sie liegen\naber auch nicht weiter entfernt als Bosnien, das Kosovo\n\nund Mazedonien. Dort hat Ignoranz \u2013 jeweils die Kombi-\nnation von zu lange abwartendem Unverstand und an-\nschlie\u00dfendem hektischem Aktionismus aus genauso viel\nUnverst\u00e4ndnis \u2013 inzwischen zu Open-end-Interventionen\ngef\u00fchrt, jeweils auch mit Beteiligung deutscher Truppen.\n\nDeshalb hat die EU bereits durch Beschluss des Euro-\np\u00e4ischen Rates von Helsinki am 10. Dezember 1999 eine\ngemeinsame Strategie f\u00fcr die Ukraine angenommen.\n\n\u201eDie Freiheit, die Unabh\u00e4ngigkeit und die Stabilit\u00e4t der\nUkraine geh\u00f6ren zu den gr\u00f6\u00dften Errungenschaften des\nneuen Europas, das die alten Trennungslinien \u00fcberwun-\nden hat. Die Ukraine hat aufgrund der geografischen Ge-\ngebenheiten sowie der Gr\u00f6\u00dfe, des Potentials ihrer Bev\u00f6l-\nkerung sowie ihrer Lage an der Nord-S\u00fcd- und West-\nOst-Achse eine einzigartige Stellung in Europa, und ihr\nkommt eine entscheidende Rolle in der Region zu.\u201c \u2013\nDiese beiden S\u00e4tze stehen am Anfang der 68 Punkte um-\nfassenden Strategie. Eines ihrer drei Hauptziele ist die\nUnterst\u00fctzung des Ausbaus der Zusammenarbeit zwi-\nschen der EU und der Ukraine im Kontext der EU-Er-\nweiterung. Da das nicht von selbst kommt und auch die\nWirtschaft Pfadfinder und Wegbegleiter gebrauchen\nkann, ist eine der so genannten spezifischen Initiativen\ndie F\u00f6rderung von Austauschprogrammen in den Berei-\nchen Bildung und Wissenschaft zwischen Schulen, Hoch-\nschulen und Forschungsinstituten und die F\u00f6rderung\nvon Partnerschaftsprogrammen zwischen den Verwal-\ntungsbeh\u00f6rden auf nationaler, regionaler und lokaler\nEbene sowie Berufsverb\u00e4nden, Gewerkschaften, nicht-\nstaatlichen Organisationen und den Medien.\n\nAuch sieht die EU-Strategie die \u00dcbertragung eines west-\neurop\u00e4ischen Programms im ukrainischen Fernsehen\nvor. Ich erinnere beil\u00e4ufig daran, dass beim letzten Be-\nsuch des Landtagspr\u00e4sidenten in Litauen die Gastgeber\nbeklagten, dass in Litauen keine deutschen Fernsehpro-\ngramme weiterverbreitet werden.\n\n(Jurk, SPD: Doch, \u00fcber Satellit\ndie \u201eDeutsche Welle\u201c!)\n\n\u2013 \u00dcber Satellit ist keine Weiterverbreitung.\n\nVorbehaltlich aller finanziellen und rechtlichen Pr\u00fcfun-\ngen, meine Damen und Herren, haben wir doch durch-\naus ein begr\u00fcndetes eigenes Interesse daran, dass etwa\ndas 3. Programm des MDR von den Fernseht\u00fcrmen und\nin den Kabelnetzen Ost- und Ostmitteleuropas verbreitet\nwird. Bilden wir uns doch nicht ein, dass uns das nichts\nbringen w\u00fcrde!\n\nMeine Damen und Herren! Isolationistische Politik kann\neine Option sein, wenn man in splendid isolation leben\nkann. Aber so gl\u00e4nzend ist unsere Lage nicht, dass wir\nuns Isolationismus leisten k\u00f6nnen. Wir wollen wieder,\nwie Georg Milbradt gestern sagte, eine f\u00fchrende Region\nin Mitteleuropa werden. Da liegt noch ein St\u00fcck Weges\nbergauf vor uns. Deshalb d\u00fcrfen wir solche Chancen\nnicht vergeben, genauso wenig, wie wir solche Risiken\ngeringachten d\u00fcrfen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 19. April 2002\n\n4228\n\nWenn der ukrainische Au\u00dfenminister j\u00fcngst in der\n\u201eFrankfurter Allgemeinen\u201c mahnte: \u201eWir w\u00fcrden es be-\ngr\u00fc\u00dfen, wenn der Dialog zwischen der Ukraine und der\nEU unter aktiverer Beteiligung unseres langj\u00e4hrigen Part-\nners in Europa \u2013 Deutschland \u2013 ausgebaut w\u00fcrde\u201c, dann\nist der diplomatisch verhaltene Ton doch kein Freibrief,\ngleichfalls durch zu geringe Aktivit\u00e4t aufzufallen.\n\nRufen Sie sich, meine Damen und Herren, nur einfach\ndrei Gr\u00fcnde ins Ged\u00e4chtnis: unsere exponierte Lage im\nOsten der Bundesrepublik und an den Verkehrswegen\nzur und aus der Ukraine, unser nach 57 Jahren zweier\nSozialismen riesiger Aufholbedarf und die Notwendig-\nkeit, auf M\u00e4rkte vorzudringen, die noch nicht unter der\nWirtschaft der Altl\u00e4nder aufgeteilt worden sind, und\nschlie\u00dflich unsere w\u00e4hrend der DDR-Zeit \u2013 manche Me-\ndaille hat auch eine Vorderseite \u2013 gewachsenen engeren\nBeziehungen zur Ukraine bis hin zur St\u00e4dtepartnerschaft\nLeipzig \u2013 Kiew.\n\nUnser Antrag \u201eEurop\u00e4ische Perspektive f\u00fcr die Ukraine\u201c\nbezweckt politische Vorgaben f\u00fcr diesen Prozess. Die\nUkraine hat sich f\u00fcr Europa entschieden. Der Europ\u00e4i-\nsche Rat hat das begr\u00fc\u00dft. Hoffen wir und helfen wir,\ndass die Entscheidung dieses gro\u00dfen Landes dauerhaft\nsein wird, denn der Weg ist noch lang und wird nat\u00fcr-\nlich oft steinig sein. Daf\u00fcr muss die Richtung klar und\nsicher sein \u2013 eine hervorgehobene, eine gesicherte, eine\nlangfristige Perspektive der Zusammenarbeit mit der EU\nim Zuge des europ\u00e4ischen Einigungsprozesses.\n\nZweiter Punkt: Das Institut f\u00fcr L\u00e4nderkunde in Leipzig\nhat in einer umf\u00e4nglichen Studie \u2013 die ich gern hochhal-\nten w\u00fcrde, aber das erlaubt die Gesch\u00e4ftsordnung nicht \u2013\n\n(Der Redner zeigt den Band \u2013\nHeiterkeit bei SPD und PDS)\n\ndie vom Europ\u00e4ischen Rat betonte \u201emitteleurop\u00e4ische\nWest-Ost-Achse Sachsen\u2013Schlesien\u2013Galizien\u201c untersucht.\n\nDie West-Ost-Achse Europas besteht ganz besonders aus\ndem Freistaat Sachsen und seiner Partnerregion Nieder-\nschlesien.\n\n(Beifall des Abg. Nitzsche, CDU)\n\nSie wird beschrieben durch Leipzig, Dresden mit der\nPartnerstadt Breslau sowie den Leipziger Partnerst\u00e4dten\nKrakau und Kiew. Das ist etwa auch der Verlauf der\nEuropastra\u00dfe 40 Calais\u2013Dresden\u2013Kiew.\n\nDie Staatsregierung bef\u00fcrchtet, dass Niederschlesien aus\nalleiniger Westorientierung an dieser Zusammenarbeit\nkein Interesse h\u00e4tte. Ich halte diese Bef\u00fcrchtung f\u00fcr \u00fcber-\ntrieben. Dazu ein Beispiel: Der Landestourismusverband\nSachsen arbeitet zurzeit gemeinsam mit den Partnern aus\nNiederschlesien, den Beskiden und Karpaten an einer\nIdee f\u00fcr ein Projekt \u201eKooperative Tourismusentwicklung\neurop\u00e4ischer Mittelgebirgsregionen\u201c. Eingebunden sind\nneben den polnischen Kollegen auch Fachleute aus\nTschechien, der Slowakei und der Ukraine. Zur Interna-\ntionalen Tourismusb\u00f6rse 2002 in Berlin wurden erste\nFachgespr\u00e4che mit Polen, Tschechien, der Slowakei und\nder Ukraine gef\u00fchrt.\n\nDritter Punkt: Die EU fordert in ihrer Strategie eigens\ndie Beteiligung der Kommunen. Der \u00dcbersicht von Part-\nnerschaften in der Antwort der Staatsregierung kann ich\n\naus eigenem beschr\u00e4nkten Wissen noch Radebeul und\nObuchov hinzuf\u00fcgen. Das, meine Damen und Herren, ist\nnat\u00fcrlich wirklich zu wenig.\n\nIn der Ukraine wartet ein Markt und ein Kooperations-\npotenzial auf die s\u00e4chsische Wirtschaft,\n\n(Zuruf von der SPD: Schon lange!)\n\nein Markt, der bei uns neue Arbeitspl\u00e4tze schaffen und\nbisherige Arbeitspl\u00e4tze sichern kann.\n\n(Jurk, SPD: Sehr richtig!)\n\nUnd gerade die Westukraine, die wir im dritten Punkt\nunserer Antrages betonen, liegt nahe. Die Ukraine ist\ngro\u00df und der Freistaat Sachsen ist klein. Die Westukraine\nhat vergleichsweise gute Verkehrsverbindungen zu uns.\nDie Westukraine geh\u00f6rte bis zum Ersten Weltkrieg zum\nHabsburger-Reich, bis zum Zweiten Weltkrieg zu Polen\nund hat ein dichteres, ausgebauteres Eisenbahnnetz. Da-\nnach gab es an der alten erst zaristischen, dann sowje-\ntischen Grenze eine L\u00fccke, eine Ausd\u00fcnnung. Diese Ver-\nbindungen kann man nutzen, die sollte man nutzen.\n\nWenn Sie sich \u2013 was ich Ihnen wieder nicht zeigen darf;\nich mache das jetzt auch wirklich nicht, aber ich kann es\nIhnen sehr empfehlen \u2013 diese Studie \u201eDie mitteleuro-\np\u00e4ische West-Ost-Achse Sachsen\u2013Schlesien\u2013Galizien\u201c des\nInstituts f\u00fcr L\u00e4nderkunde in Leipzig \u2013 was wir, glaube\nich, in unserem Staatshaushalt auch ein wenig unterst\u00fct-\nzen \u2013 anschauen, dann werden Sie feststellen, dass die\nExport- und Importbeziehungen mit der Ukraine in\nPolen zurzeit regional ausgerichtet sind. Nat\u00fcrlich\nbekommen Warschau und Krakau immer einen gro\u00dfen\nBrocken ab. Ein bisschen bekommt noch Tarno\u0301w. Dann\nfolgen die unmittelbaren Grenzregionen, nicht nur wenn\nes um Lebensmittel geht, auch wenn es um Chemiepro-\ndukte geht. Wir haben doch ein Interesse, dass das nicht\nnur ein lokaler Markt bleibt, sondern dass wir an dieser\nwirtschaftlichen Entwicklung teilhaben und unsere\nIndustrie und auch unsere Landwirtschaft darin einbrin-\ngen k\u00f6nnen.\n\nWir sollten auch nicht denken, dass etwas, weil es auf\nsehr niedrigem Level noch postsowjetisch wirtschaftet,\nabsolut unterentwickelt w\u00e4re. Der Industrialisierungs-\ngrad in der Westukraine ist h\u00f6her als in Sachsen. Daf\u00fcr\nist der Dienstleistungsgrad enorm unterentwickelt. Das\nalles gibt Entwicklungsm\u00f6glichkeiten.\n\nLassen Sie mich schlie\u00dflich den vierten Punkt unseres\nAntrages erw\u00e4hnen, in dem es darum geht, die Angeh\u00f6-\nrigen der deutschen Volksgruppen in der Ukraine in die\nZusammenarbeit einzubeziehen, und zwar besonders in\nden erhaltenen deutschen Siedlungsgebieten in der Pod-\nkarpatska Rus. Auch die Europ\u00e4ische Union hat in ihrer\nStrategie f\u00fcr die Ukraine auf den Umgang mit den Min-\nderheiten besonderen Wert gelegt.\n\nIn der Ukraine leben zurzeit nach Angaben des Ausw\u00e4r-\ntigen Amtes etwa 40 000 Volksdeutsche. Das sind be-\nkannterma\u00dfen wesentlich weniger als vor dem Zweiten\nWeltkrieg. Darunter sind aber die einzigen Deutschen im\nGebiet der ehemaligen Sowjetunion, die in ihren ur-\nspr\u00fcnglichen Siedlungsgebieten geblieben sind, eben in\ndieser Podkarpatska Rus.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 19. April 2002\n\n4229\n\nNoch 1945 wurde sie von der Tschechoslowakei, ehe es\nzur Vertreibung kam, an die Sowjetunion abgetreten, wo-\nbei viele deportiert wurden. Sehr viele, fast 40 % der Be-\nv\u00f6lkerung, konnten in ihren D\u00f6rfern bleiben. Hier haben\nwir Landsleute, die f\u00fcr unsere s\u00e4chsische, mitteldeutsche\nZusammenarbeit mit der Ukraine doch der geeignete\nPartner, Vermittler, Br\u00fcckenschl\u00e4ger sind. So sehr ich da-\nf\u00fcr bin und so sehr die CDU es unterst\u00fctzt, dass wir das\nTor f\u00fcr unsere Landsleute aus Osteuropa aufhalten, so\nsehr wollen wir doch auch, dass sie dort Bedingungen\nhaben, damit sie da, wo sie, ihre Eltern und ihre Gro\u00df-\neltern gelebt haben, bleiben k\u00f6nnen. Deshalb gibt es die-\nsen vierten Punkt, in dem wir daf\u00fcr pl\u00e4dieren, die Ange-\nh\u00f6rigen der deutschen Volksgruppe einzubeziehen.\n\nDie Staatsregierung hat etwas zur\u00fcckhaltend auf diesen\nAntrag geantwortet. Das ist nicht ganz verst\u00e4ndlich,\nwenn man sieht, was die Staatsregierung selber schon\nau\u00dferhalb dessen, was sie hierin berichtet, gemacht hat.\nIch schaue mich um, sehe aber Kajo Schommer nicht\nmehr. Ich h\u00e4tte gern die wahrscheinlich letzte Gelegen-\nheit genutzt, dem \u201eHoffnungsschommer\u201c einmal Dank\nzu sagen.\n\n(Beifall des Abg. Lehner, CDU)\n\nDenn das, was wir an s\u00e4chsisch-ukrainischen Wirt-\nschaftsbeziehungen haben, wie die s\u00e4chsisch-ukraini-\nschen Foren von 1993 bis zum Jahr 2001, was wir an Un-\nternehmerreisen haben, was wir jetzt vor uns haben \u2013\ndie Galizischen Tage in Leipzig, die Fortbildungsma\u00df-\nnahmen, die die Handwerkskammer in Leipzig f\u00fcr Part-\nner aus der Westukraine macht \u2013, das sind alles Dinge,\ndie wir nennen k\u00f6nnen, die geschehen sind und die zei-\ngen, dass auch eine zur\u00fcckhaltend antwortende Staats-\nregierung manchmal besser ist als ihre Antworten.\n\nDeshalb, meine Damen und Herren, bitte ich Sie, dem\nAntrag der CDU-Fraktion, der eine Zukunft f\u00fcr die s\u00e4ch-\nsische Wirtschaft auch im Osten bringt, zuzustimmen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die PDS-Fraktion\nbitte. Herr Abg. Kosel.\n\nKosel, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Herr Kollege Schimpff, ich bin von Ih-\nrer Rede angenehm \u00fcberrascht worden. Angesichts die-\nses Themas hatte ich damit gerechnet, dass es schlimmer\nkommt. Dennoch hat auch Ihre Rede nicht zur Beseiti-\ngung aller Irritationen und Unklarheiten gef\u00fchrt, die die-\nser Antrag zun\u00e4chst verursacht hatte. Auch bei der\nStaatsregierung entstand augenscheinlich der von mir\nbeschriebene Eindruck, denn diese ist Ihren Intentionen\nin der uns vorliegenden Antwort mit f\u00fchlbar k\u00fchler Zu-\nr\u00fcckhaltung begegnet.\nSehr geehrte Damen und Herren! Welche andere Perspek-\ntive als die europ\u00e4ische soll ein Land wie die Ukraine\nhaben, das sich immer \u2013 auch kulturell \u2013 als europ\u00e4i-\nsches Land verstand? Oder ist eine rein westeurop\u00e4ische\nPerspektive gemeint? Dann h\u00e4tte das auch gesagt wer-\nden sollen.\n\nWelche konkrete und vor allen Dingen verl\u00e4ssliche Pers-\npektive k\u00f6nnte der Ukraine geboten werden? Die EU\nwird mit der Bew\u00e4ltigung des bevorstehenden Erweite-\nrungsprozesses wohl \u00fcber mehr als ein Jahrzehnt aus-\ngelastet sein, hat doch schon die Umsetzung des den\ngegenw\u00e4rtigen Beitrittskandidaten gegebenen Beitritts-\nversprechens, das hei\u00dft der europ\u00e4ischen Perspektive,\n\u00fcber ein Jahrzehnt gedauert. Die EU wird der Ukraine\nmittelfristig keine konkret fassbare Perspektive er\u00f6ffnen\nk\u00f6nnen.\n\nMeine Damen und Herren von der CDU-Fraktion, auch\nder Freistaat Sachsen kann dies nicht, er vielleicht schon\ngar nicht. So bliebe nur die M\u00f6glichkeit nebul\u00f6ser Ver-\nsprechungen, die die europ\u00e4ische Idee bei der betroffe-\nnen Bev\u00f6lkerung im Endeffekt diskreditieren, die\nAkteure in der Region entsolidarisieren und die Region\ndamit destabilisieren. Das ist mit der PDS nicht zu ma-\nchen.\n\nSo viel grunds\u00e4tzlich zu den realen M\u00f6glichkeiten der\nEU und des Freistaates Sachsen in dieser Sache.\n\nEs folgen einige Worte zur Ukraine. Herr Schimpff hat\nin seiner Rede auf Demokratiedefizite in den Nachbar-\nl\u00e4ndern hingewiesen. Wir m\u00fcssen aber auch den Blick\ndaf\u00fcr sch\u00e4rfen, dass es solche Defizite auch in der\nUkraine gibt. Man h\u00f6rt und liest von verschwundenen \u2013\nsprich: ermordeten \u2013 Journalisten und erf\u00e4hrt, dass das\ndurch die Geheimdienste geschehen ist. Ver\u00f6ffentlichte\nTonbandprotokolle scheinen zu belegen, dass der Auf-\ntrag durch den ukrainischen Pr\u00e4sidenten erteilt worden\nist. Ich bitte darum, auch dies in all unsere \u00dcberlegun-\ngen einzubeziehen.\n\nDie Ukraine verzeichnet aber auch ein Wirtschaftswachs-\ntum, das im Jahr 2000 erstmals ca. 6 % erreicht hat. Dies\nwird im Westen mit seiner nur schleichenden Erh\u00f6hung\ndes Bruttosozialprodukts kaum wahrgenommen. Die\nUkraine ist also, was Warenaustausch und wirtschaft-\nliche Kooperation betrifft, durchaus ein ernst zu nehmen-\nder Partner.\n\nDies gilt wegen der traditionellen Beziehungen, auf die\nKollege Schimpff schon hingewiesen hat, auch und ge-\nrade f\u00fcr Sachsen. Es gereichte also auch Sachsen zum\nVorteil, wenn es sich beim Bund und der EU daf\u00fcr ein-\nsetzen w\u00fcrde, \u201edass der Ukraine eine hervorgehobene,\ngesicherte langfristige Perspektive in der Zusammenar-\nbeit mit der EU im Zuge des europ\u00e4ischen Einigungspro-\nzesses gegeben wird\u201c. So hei\u00dft es zumindest unter Punkt\n1 des Antrags der CDU-Fraktion. Diese Forderung ist\nrichtig, wie sie billig ist. Best\u00fcnde der Antrag nur aus\ndiesem einen Punkt und aus dem auf die gesamte\nUkraine erweiterten Punkt 3, so k\u00f6nnte man sich getrost\nzur\u00fccklehnen und Zustimmung signalisieren.\n\nDoch dem ist nicht so. Unter Punkt 2 ist zu lesen, dass\n\u201ezusammen mit unserer Partnerregion Niederschlesien\ndie Mitteleurop\u00e4ische West-Ost-Achse Sachsen\u2013Schle-\nsien\u2013Galizien'\u201c entwickelt werden soll. Achsen haben zu\nRecht politisch abgewirtschaftet, weil sie nicht zusam-\nmenf\u00fchren, sondern einige Gebiete hervorheben und so\nzu nationalistischer Arroganz f\u00fchren k\u00f6nnen. Die CDU\nweist ausdr\u00fccklich darauf hin, dass sie sich auf die\nWestukraine bzw. das historische Galizien bei der F\u00f6rde-\nrung und Kooperation beschr\u00e4nken will. Der st\u00e4rker rus-\nsischsprachige Ostteil der Ukraine bleibt au\u00dfen vor. Da-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 19. April 2002\n\n4230\n\nmit w\u00fcrde die ohnehin bestehende sprachliche und men-\ntale Spaltung der Ukraine vertieft werden. Das ist h\u00f6chst\ngef\u00e4hrlich und von denen, die es betreiben, in h\u00f6chstem\nMa\u00dfe unverantwortlich.\nDer Gedanke von Achsen \u2013 unabh\u00e4ngig davon, ob sie\n\u201eb\u00f6se\u201c oder gut gemeint sind \u2013 ist auch im Hinblick auf\nein Europa, das den nach 1975 im Westen viel bejubelten\nGedanken gesamteurop\u00e4ischer Sicherheit und Zusam-\nmenarbeit zu verwirklichen sucht, alles andere als\nlobenswert. Es geht um stabile europ\u00e4ische Regionen,\nauch um ein stabiles Ost- und Mittelosteuropa, aber\nnicht aus der Sicht der s\u00e4chsischen CDU, sondern aus\neurop\u00e4ischer Sicht. Ziel ist ebenfalls die F\u00f6rderung der\nZusammenarbeit der Nachbarn im Osten und nicht de-\nren Entzweiung.\nW\u00e4re der Gedanke an eine Achse von Sachsen bis in die\nWestukraine allein eine Idee der CDU, so k\u00f6nnte man es\nnoch bei diesem Einspruch bewenden lassen. Jedoch gibt\nes die Absicht, in die Zusammenarbeit, also in den Dreh\nder Achse, die Angeh\u00f6rigen der deutschen Volksgruppe\nin der Ukraine einzubeziehen. Das ist in h\u00f6chstem Ma\u00dfe\nbedenklich, weil die Privilegierung einer ethnischen Min-\nderheit gegen\u00fcber den anderen Minderheiten, von denen\nes in der Ukraine ein Dutzend gibt, zur Diskreditierung\nund zu Spannungen f\u00fchrt, die alles andere als den schon\nbeschworenen europ\u00e4ischen Einigungsprozess f\u00f6rdern.\nAu\u00dferdem lehrt, so man lernen will, der R\u00fcckgang der\nAkzeptanz der EU-Erweiterung in unseren unmittelbaren\nNachbarl\u00e4ndern, dass gro\u00dfe Versprechungen, wenn sie\nnicht eingehalten werden, zu gro\u00dfen Entt\u00e4uschungen\nf\u00fchren. Die selektive Bevorzugung einzelner L\u00e4nder oder\nGebiete anstelle ihrer Gleichstellung f\u00fchrt \u2013 auch das\nlehrt die j\u00fcngste Geschichte \u2013 zu Verstimmungen bei\nden anderen und gef\u00e4hrdet das Gesamtvorhaben.\nBei der Osterweiterung brauchen wir die geistige und\nkulturelle Horizonterweiterung des Westens und die Er-\nweiterung der M\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Zusammenarbeit\nmit den L\u00e4ndern des Ostens, und dies unabh\u00e4ngig da-\nvon, ob sie Beitrittskandidaten und des Westens liebstes\nKind sind oder nicht.\nGef\u00e4hrdet w\u00fcrde auch die gute Zusammenarbeit der ein-\nzelnen ethnischen Minderheiten in der Ukraine unter-\neinander. So betreiben die Minderheiten in vielen Kom-\nmunen erfolgreich gemeinsame Projekte. Beispielhaft\nverweise ich auf das Haus der Minderheiten direkt\nneben dem Rathaus in der ukrainischen Stadt Lwiw, die\nvon ihren polnischen Bewohnern Lwow und von den\ndeutschen Lemberg genannt wird. Das Verh\u00e4ltnis zu den\nBeh\u00f6rden und zur ukrainischen Mehrheitsbev\u00f6lkerung\nhat sich in den letzten Jahren erfreulicherweise verbes-\nsert. Dies wurde mit viel M\u00fche und Einf\u00fchlungsverm\u00f6-\ngen aller beteiligten Akteure erreicht. Hier sollte nicht\nvon au\u00dfen minderheitenpolitisches Porzellan zerschlagen\nwerden.\nDer Antrag der CDU-Fraktion ist daher, wenn man es\ngutwillig ausdr\u00fcckt, minderheitenpolitisch h\u00f6chst unbe-\ndarft und kontraproduktiv.\nUngeachtet der einzelnen Antragspunkte \u2013 die gute Ab-\nsicht sei einmal unterstellt \u2013 ist auch der gesamte Antrag\nfragw\u00fcrdig. \u00dcberh\u00f6ht er nicht Sachsen in Bezug auf die\nUkraine? Erniedrigt er nicht die Ukraine im Vergleich zu\nSachsen? Sachsen ist, wie alle in diesem Hohen Haus\n\nwissen, gem\u00e4\u00df der f\u00f6deralen Struktur der Bundesrepub-\nlik ein Bundesland, w\u00e4hrend es sich bei der Ukraine,\nwie ebenfalls alle wissen, um einen selbst\u00e4ndigen Staat\nund nicht um ein Bundesland und schon gar nicht mehr\num eine Teilrepublik handelt, meine Damen und Herren\nvon der CDU-Fraktion. Das h\u00e4tte bei der Formulierung\ndes Antrags ber\u00fccksichtigt werden m\u00fcssen.\nWas Not tut, sind die Vertiefung, Wiederaufnahme oder\nNeuaufnahme von Partnerschaften mit der Ukraine und\ndie kreative Nutzung der von der EU gestarteten Initiati-\nven hinsichtlich der Ukraine, worauf die Staatsregierung\nausf\u00fchrlich bezug nimmt.\nNeben der direkten Partnerschaft von Kommunen und\nEinrichtungen ist die F\u00f6rderung der grenz\u00fcberschreiten-\nden Beziehungen zu den heutigen MOE-Staaten n\u00f6tig.\nFazit: Zwischen dem Antrag der CDU-Fraktion und der\nAntwort der Staatsregierung bestehen erhebliche Unter-\nschiede. Was die CDU-Fraktion besonders mit den Punk-\nten 2 und 4 ihres Antrages anstrebt, n\u00e4mlich durch die\nselektiv bevorzugte Behandlung einzelner Gebiete Unter-\nschiede anwachsen zu lassen, m\u00f6chte die Staatsregierung\nwohl so nicht, wenn sie der Auffassung ist, \u201edass an der\nk\u00fcnftigen EU-Au\u00dfengrenze zwischen der Republik Polen\neinerseits und der Ukraine sowie Wei\u00dfrussland anderer-\nseits die Entstehung neuer Trennlinien vermieden wer-\nden sollte\u201c.\nDoch gerade eine solche Trennlinie wird dort mit der\nEinf\u00fchrung der Bestimmungen des Schengenabkommens\nentstehen. Kulturelle Verbindungen, auch der Minderhei-\nten, werden k\u00fcnstlich gekappt. Der wirtschaftlich segens-\nreiche polnisch-ukrainische Grenzhandel, der f\u00fcr die Re-\ngion eine Reduzierung der Arbeitslosigkeit um zehn\nProzentpunkte brachte, wird massive Einschnitte erlei-\nden. Das wird auch von den durch die Staatsregierung\ngenannten EU-Programmen nicht verhindert werden\nk\u00f6nnen \u2013 von dem heutigen Antrag der CDU-Fraktion\ngleich gar nicht.\nDer Antrag ist nicht ausgereift und in Teilen sogar kon-\ntraproduktiv und gef\u00e4hrlich. Er h\u00e4tte im Europaaus-\nschuss diskutiert und qualifiziert werden k\u00f6nnen. In der\nvorliegenden Form ist er f\u00fcr die PDS-Fraktion nicht zu-\nstimmungsf\u00e4hig.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von der CDU-\nFraktion noch einmal das Wort gew\u00fcnscht?\n\n(Schimpff, CDU: Nur das Schlusswort!)\n\nDann Herr Abg. Adler f\u00fcr die SPD-Fraktion, bitte.\n\nAdler, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und\nKollegen! Der Bundespr\u00e4sident hat nach seiner R\u00fcckkehr\nvon dem Staatsbesuch in Italien in einem Interview sinn-\ngem\u00e4\u00df gesagt: Die B\u00fcrger Westeuropas werden lernen\nm\u00fcssen, dass die B\u00fcrger Osteuropas auch zur Europ\u00e4i-\nschen Union geh\u00f6ren.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDamit hat der Bundespr\u00e4sident etwas ausgedr\u00fcckt, was\nmich in den Jahren der DDR immer ge\u00e4rgert hat: Wenn\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 19. April 2002\n\n4231\n\nman im Westen von Europa gesprochen hat, h\u00f6rte\nEuropa entweder an der Zonengrenze oder an der Oder-\nNei\u00dfe-Grenze auf.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\n\u2013 Wissen Sie, Herr H\u00e4hle, das haben Ihre Leute genauso\ngemacht.\n\n(Nitzsche, CDU: Quatsch!)\n\nEs h\u00f6rte dort auf und ich habe mich manchmal gefragt,\nob ich zu Europa geh\u00f6re oder nicht.\n\nAuf diese Fragestellung versucht die Europ\u00e4ische Union\nmit ihrer Osterweiterung eine sehr produktive Antwort\nzu geben. Auch wenn ich vermeiden m\u00f6chte, dass die\nGrenze von Polen zum Beispiel zur Ukraine mit dem\nSchengener Abkommen eine neue Grenzlinie wird und\ndass Europa vielleicht sogar zu einer Festung wird, so\nm\u00fcssen wir doch der Tatsache ins Auge blicken, dass\ndie Europ\u00e4ische Union mit der Frage der Osterweiterung\nwahrscheinlich noch zehn Jahre befasst sein wird. Das,\nwas wir mit der Ukraine tun k\u00f6nnen, ist also keine Frage\nstaatlicher Aktivit\u00e4ten. Die Frage ist vielmehr, wie wir\nvon unseren Kommunen aus, Herr Schimpff, vielleicht\nauch von unseren Parteien aus, Partnerschaften entwi-\nckeln k\u00f6nnen, um beispielsweise den Demokratisierungs-\nprozess in der Ukraine bzw. in Wei\u00dfrussland oder Russ-\nland zu f\u00f6rdern.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Nach Ansicht der S\u00e4ch-\nsischen Staatsregierung sind die dargestellten Aktivit\u00e4ten\nder Europ\u00e4ischen Union und des Bundes zur Zusam-\nmenarbeit mit der Ukraine ausreichend. Es hei\u00dft in der\nAntwort der Staatsregierung: \u201eDie S\u00e4chsische Staatsregie-\nrung sieht daher derzeit keinen aktuellen Ansatzpunkt,\nsich gegen\u00fcber dem Bund und der Europ\u00e4ischen Union\nf\u00fcr eine Verbesserung der Zusammenarbeit mit einer\nhervorgehobenen gesicherten Perspektive einzusetzen.\u201c\n\nMeine Damen und Herren! Man kann immer mehr tun,\naber ich glaube, dass wir mit der sehr ausgewogenen\nAntwort der Staatsregierung wirklich in einer Beschrei-\nbung der Grenze dessen sind, was staatlich m\u00f6glich ist.\nDies sollten wir an dieser Stelle so akzeptieren.\n\nIch muss den Gedanken, den Herr Kosel ge\u00e4u\u00dfert hat,\nunterst\u00fctzen. Wenn wir diesen Antrag nicht im Plenum,\nsondern im Europaausschuss behandelt h\u00e4tten, h\u00e4tten\nwir dazu eine ganze Menge konstruktiver und produkti-\nver Auseinandersetzungen pflegen k\u00f6nnen.\n\nAus unserer Sicht ist mit der Antwort der Staatsregie-\nrung der Antrag erledigt. Wenn Sie ihn nicht zur\u00fcckzie-\nhen, wird sich meine Fraktion der Stimme enthalten.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013 Einzelbeifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von den Frak-\ntionen noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Die Staats-\nregierung m\u00f6chte nicht sprechen. Ich rufe jetzt das\nSchlusswort auf. \u2013 Herr Abg. Schimpff, bitte.\n\nSchimpff, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ich m\u00f6chte nur ganz kurz auf das eingehen, was\n\nmeine beiden Vorredner, die sozusagen auch meine bei-\nden Nachredner waren, gesagt haben.\nHerr Adler, mit dem, was Sie sagten, gehe ich gr\u00f6\u00dften-\nteils konform. Das liegt daran, dass Sie mit dem, was\nwir wollen, meistens konform gingen. Ich kann Ihnen\nversichern, dass bei den Partnerschaftsbeziehungen nicht\nnur die Kommunen, sondern auch die Parteien einbezo-\ngen werden. Das liegt daran, dass man als Landtag die\nKommunen auffordern kann. Man kann auch die Staats-\nregierung ersuchen, die Kommunen dabei zu unterst\u00fct-\nzen. Es ist aber nicht Aufgabe des Landtages, die Par-\nteien aufzufordern. Sie werden sehen, dass zumindest\ndie CDU-Fraktion noch in diesem Quartal auf diesem\nGebiet aktiv werden wird.\n\nEtwas ausf\u00fchrlicher muss meine Antwort zu dem ausfal-\nlen, was Herr Kosel gesagt hat. Er meinte, dass vieles\nvon dem, was wir hier machen, mit der PDS nicht zu\nmachen sei. Das ist gut so.\n\n(Beifall des Abg. Nitzsche, CDU)\n\nDenn wenn die PDS alles, was wir hier tun, unterst\u00fctzen\nw\u00fcrde, machten wir wohl zu viel falsch.\n\n(Frau Schneider, PDS: Es klatscht niemand! -\nFrau Klein, SPD: Nicht mal Ihre Leute klatschen!)\n\nHerr Kosel hatte Probleme mit den Achsen. Das mag\nsein. Diese Achsen gibt es aber nun einmal. Sie sind ent-\nwicklungsf\u00e4hig und sie werden von der Europ\u00e4ischen\nUnion im Allgemeinen und auch in ihrer gemeinsamen\nStrategie f\u00fcr die Ukraine hervorgehoben.\n\nWenn wir nicht nur die M\u00f6glichkeit, in einer Strategie\nder Europ\u00e4ischen Union unsere Anteile \u2013 das geht nicht\nnur von Br\u00fcssel aus; das muss an der Basis gemacht\nwerden \u2013 zu erf\u00fcllen, sondern auch die F\u00f6rderungen, die\ndaf\u00fcr angeboten werden, nicht nutzten, w\u00e4re das wirk-\nlich verwerflich. Das zum ersten Punkt.\n\nZweitens meint Herr Kosel, wir w\u00fcrden die Ukraine \u2013\nsie ist jetzt ein souver\u00e4ner Nationalstaat, wozu man ihr\nnur gratulieren kann \u2013 auf das Niveau Sachsens erniedri-\ngen. Er hat wohl gesagt: \u201ezu Sachsen erniedrigen\u201c.\nGleichzeitig wirft er uns vor, dass wir uns in Beschr\u00e4n-\nkung auf die M\u00f6glichkeiten des Freistaates Sachsen, und\nzwar sowohl auf die r\u00e4umlichen als auch auf die sonsti-\ngen, auf die Westukraine konzentrieren wollten. Dieser\nWiderspruch in Ihren Ausf\u00fchrungen macht Ihre Ausf\u00fch-\nrungen so fragw\u00fcrdig wie Ihren gesamten Vorwurf an\nuns.\n\nIch darf darauf hinweisen, dass ich in meinem ersten\nRedebeitrag zwei- oder dreimal Kiew erw\u00e4hnt habe.\nKiew ist nun nicht Westukraine, Kiew ist auch nicht\nS\u00fcdukraine. Man muss Kiew wohl mehr im Norden su-\nchen. Das alles beziehen wir ein. Wir wissen aber, dass\nwir einen solchen Markt nicht ungenutzt lassen sollten,\ndass wir ein solches Konfliktpotenzial sich nicht entwik-\nkeln lassen d\u00fcrfen und dass wir gewachsene Beziehun-\ngen \u2013 diese gibt es \u2013 nicht austrocknen lassen sollten,\nnur weil sich unsere Kommunen jetzt mehr f\u00fcr franz\u00f6si-\nsche oder Schweizer Partnerst\u00e4dte interessieren als f\u00fcr\nweitere Partnerst\u00e4dte in der Westukraine, deren meiste\nOrtsnamen von vielen Sachsen noch nie geh\u00f6rt worden\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 19. April 2002\n\n4232\n\nsind; ich schlie\u00dfe mich diesbez\u00fcglich im Wesentlichen\nnicht aus.\nDass es aber in der Ukraine Gebiete gibt, die von ihrer\nEntwicklung, von ihrer Mentalit\u00e4t und von der Ausrich-\ntung der Hochschulen und der Schulen her, und auch\nder geistigen, eher nach Westen schauen, ist ein Vorteil,\nden wir annehmen sollten. Das ist nicht fragw\u00fcrdig, son-\ndern unterst\u00fctzenswert.\nDeshalb bitte ich um Unterst\u00fctzung des Antrages der\nCDU-Fraktion.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Wir kommen nun zur Abstimmung. Ich stelle\ndie Drucksache 3/5930 zur Abstimmung. Wer dem seine\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimment-\nhaltungen ist der Drucksache dennoch mehrheitlich zu-\ngestimmt worden. Der Tagesordnungspunkt ist beendet.\n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu\n\nTagesordnungspunkt 6\n\nAusweitung der Anspr\u00fcche auf staatlichen Unterhaltsvorschuss\n\nDrucksache 3/5734, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Reihenfolge in der ersten Runde lautet: PDS, CDU,\nSPD, CDU und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nIch erteile nun der PDS-Fraktion das Wort.\n\nTischendorf, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Zur Existenzsicherung von Kin-\ndern Alleinerziehender geh\u00f6ren monatliche Unterhalts-\nzahlungen des mit dem Kind nicht zusammenlebenden\nElternteils, sei es wegen Trennung oder Scheidung.\nWie viele Kinder ihren Unterhalt tats\u00e4chlich erhalten,\ndas wei\u00df heute niemand so genau. Es wird gesch\u00e4tzt,\ndass etwa ein Drittel der Kinder regelm\u00e4\u00dfig den Unter-\nhalt in voller H\u00f6he gezahlt bekommt, ein weiteres Drittel\nerh\u00e4lt ihn unregelm\u00e4\u00dfig oder in zu geringer H\u00f6he und\nein letztes Drittel bekommt ihn kaum.\n\nWird der Unterhalt nicht gezahlt, streckt seit 1979 der\nStaat aus der Unterhaltsvorschusskasse einen Teil des ge-\nschuldeten Betrages vor. Der Unterhaltsvorschuss wird\njedoch maximal 72 Monate und l\u00e4ngstens bis zum 12. Le-\nbensjahr des Kindes gezahlt.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, gerade dann,\nwenn die Kinder teuer werden, bekommen sie nichts\nmehr. Hier spart der Staat auf Kosten der Kinder und er\nspart auf Kosten desjenigen Elternteils, bei dem das\nKind lebt. Hinzu kommt, dass Kinder ohnehin beim Un-\nterhaltsvorschuss nur den Mindestunterhalt bekommen,\nwovon noch die H\u00e4lfte des Kindergeldes abgezogen\nwird.\n\nDemgegen\u00fcber geht das Gesetz zur \u00c4chtung der Gewalt\nin der Erziehung und zur \u00c4nderung des Kindesunter-\nhaltsrechtes, das am 1. Februar 2001 in Kraft getreten ist,\neindeutig und zu Recht davon aus, dass der niedrige\nMindestunterhalt den Bedarf des Kindes nicht deckt.\n\nSeitdem darf der Unterhalt nur dann um die H\u00e4lfte des\nKindergeldes gemindert werden, wenn er mindestens in\nH\u00f6he von 135 % des Regelsatzes gezahlt wird. Im Unter-\nschied aber dazu mindert der Staat den Unterhalts-\nzuschuss nach wie vor um die H\u00e4lfte des Kindergeldes.\nExistenzminimum hin oder her \u2013 hier wird erneut, so\nsagen wir, auf Kosten der \u00c4rmsten gespart.\n\nAlle Experten sind sich im \u00dcbrigen bundesweit einig,\ndass der Unterhaltsvorschuss nicht reicht. Solange es\nkein existenzsicherndes Kindergeld gibt, sollten aus un-\n\nserer Sicht auch Zw\u00f6lfj\u00e4hrige ein Recht darauf haben,\nund zwar ohne Abzug des Kindergeldes, denn ausblei-\nbender Unterhalt ist ein Verarmungsrisiko f\u00fcr Alleiner-\nziehende.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nKinder, die den Unterhaltsvorschuss in H\u00f6he des Min-\ndestunterhalts bekommen, erhalten monatlich durch-\nschnittlich 80 Euro weniger als Kinder, bei denen der\nzahlungspflichtige Elternteil den Mindestunterhalt selbst\nzahlt.\n\nDie PDS-Fraktion hat bei der Reform des Unterhaltsrechts\nauf die Ungleichbehandlung im Bundestag hingewiesen.\nEine Beibehaltung der Regelung zum Unterhaltsvorschuss\nverfestigt das Armutsrisiko von Alleinerziehenden. Wenn\nkein Unterhalt gezahlt wird und die Bezugsdauer f\u00fcr\nden Unterhaltsvorschuss ausgesch\u00f6pft ist, muss derjenige\nElternteil einspringen, bei dem das Kind lebt. In 85 %\nder F\u00e4lle ist es wegen des in Deutschland immer noch\ntraditionellen Rollenverst\u00e4ndnisses die Mutter. Sie ist da-\nmit finanziell doppelt belastet. Sie versorgt das Kind, hat\ndamit oft genug berufliche und damit auch finanzielle\nNachteile und sie \u00fcbernimmt noch zus\u00e4tzlich den Unter-\nhalt, den der Vater zahlen m\u00fcsste, aber nicht zahlt. F\u00fcr\nsie gibt es, anders als f\u00fcr den Vater, keinen Selbstbehalt.\nSie kann dem Kind nicht den ben\u00f6tigten Unterhalt mit\ndem Argument verweigern, der eigene Bedarf gehe vor.\nSie muss mit allem, was sie hat, f\u00fcr den Unterhaltsaus-\nfall eintreten, so lange, bis sie in die Sozialhilfe f\u00e4llt.\n\nUnterhaltsvorschuss sch\u00fctzt aber nur in Grenzf\u00e4llen vor\nSozialhilfe. Ist die Mutter zum Beispiel wegen Elternzeit\nim Sozialhilfebezug, landet der Unterhaltsvorschuss we-\nder bei der Mutter noch beim Kind, sondern direkt beim\nSozialamt. Es ist der Lobbyarbeit des Verbandes allein\nerziehender M\u00fctter und V\u00e4ter zu verdanken, dass der\nUnterhaltsvorschuss ein Rechtsanspruch des Kindes ist,\nder unabh\u00e4ngig vom Einkommen gew\u00e4hrt wird.\n\nEs gab viele Versuche in der Vergangenheit, dies zu \u00e4n-\ndern. Man wollte n\u00e4mlich Kosten sparen, denn Unter-\nhaltsvorschuss ist teuer. Zwar ist er nur ein zinsloses\nDarlehen f\u00fcr Zahlungspflichtige, aber die R\u00fccklaufquote\n\u2013 ich sprach es schon an \u2013 ist denkbar gering. Das meiste\nGeld ist also f\u00fcr den Staat verloren.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 19. April 2002\n\n4233\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Benachtei-\nligung im Unterhaltsvorschussgesetz darf nicht l\u00e4nger\nbestehen. Das wollen wir mit unserem heute vorliegen-\nden Antrag ver\u00e4ndern, auch wenn es zugegebenerma\u00dfen\nnicht wenig Kosten verursacht. Der Unterhaltsvorschuss\nmuss aber im Sinne der Gleichbehandlung so lange ge-\nzahlt werden, wie es einen Anspruch auf Kindergeld\ngibt. Aus diesem Grund sind wir uns auch sicher, dass\nwir heute eine breite Zustimmung zu diesem Antrag er-\nfahren.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die n\u00e4chste Rednerin\nist Frau Abg. Nicolaus von der CDU-Fraktion.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Ich denke, wir sind uns hier\nim Hohen Hause alle einig, dass der Zustand, den Herr\nTischendorf hier beschrieben hat, ein unhaltbarer ist.\nAber wir m\u00fcssen uns \u00fcberlegen und dar\u00fcber diskutie-\nren, warum das so ist. Warum zahlen denn \u2013 zu 85 %\nsind es M\u00e4nner, Sie hatten es erw\u00e4hnt \u2013 die Beteiligten\nnicht? Warum zahlen diejenigen nicht, die in manchen\nF\u00e4llen nicht sorgeberechtigt sind, die ihre Verantwortung\nablehnen und herausnehmen, indem sie sich dement-\nsprechend in das negative Einkommen hineinrechnen?\nWir wissen nat\u00fcrlich alle, dass auch der Rechtsstaat L\u00fc-\ncken aufweist. Hier sind wir bei einem ganz wesent-\nlichen Punkt. Es hei\u00dft zu Recht \u201eStaatlicher Unterhalts-\nvorschuss\u201c. Das bedeutet \u2013 Sie hatten das richtigerweise\ndargestellt, Herr Tischendorf \u2013, es ist ein Vorschuss des\nStaates, der normalerweise von denjenigen wiedergeholt\nwerden muss, der zahlen m\u00fcsste.\nSehen wir uns doch jetzt einmal die Zahlen an. Seit 1997\nsind wir zumindest auf einem guten Weg, indem sich\nder Staat sein Geld zur\u00fcckholt. 1997 hat er mit 6,5 % be-\ngonnen. Wir sind mittlerweile im Jahr 2001 \u2013 das sind\ndie neuesten Zahlen, die uns vorliegen \u2013 bei 18,6 %.\nAber auch das kann uns nicht zufriedenstellen.\nDas restlich erforderliche Geld muss vom Staat in dieser\nDrittelfinanzierung aufgebracht werden. Auf diese Finan-\nzierung komme ich noch zu sprechen. Wir hatten eine\ngesetzliche Ver\u00e4nderung. Nun ist es so, dass ein Drittel\nder Bund, ein Drittel das Land und ein Drittel die Kom-\nmunen zahlen. Zumindest hat es hier eine Motivierung\nseitens der Kommunalverantwortlichen, also der zust\u00e4n-\ndigen Jugend\u00e4mter, gegeben, akribisch diesen Dingen\nnachzugehen, um das Geld, das ausgereicht wurde, wie-\nder von denjenigen einzuholen, die daf\u00fcr die Verantwor-\ntung tragen.\nTrotz allem und so sehr ich auch manche Intentionen\nIhres Antrages begr\u00fc\u00dfe und wie auch zu Recht in der\nAntwort der Staatsregierung auf die Antwort zur Gro\u00dfen\nAnfrage diesbez\u00fcglich auf die Situation der Alleinerzie-\nhenden verwiesen wurde, so wissen wir auch, dass die\nfinanziellen Gegebenheiten zum gegenw\u00e4rtigen Zeit-\npunkt das nicht zulassen.\nDer beklagenswerte Zustand \u2013 von mir eingangs ausge-\nf\u00fchrt \u2013 l\u00e4sst sich eben nicht nur durch Forderungen an\nden Staat ausgleichen und einfordern, sondern wir m\u00fcs-\nsen vielmehr auch f\u00fcr die Zukunft gesellschaftlich agie-\nren, damit diese Zahlungsausf\u00e4lle nicht entstehen. Mit\n\nwelchem Recht entzieht man sich der Verantwortung?\nMit welchem Recht zahlen denn in der Mehrzahl V\u00e4ter\nnicht? Warum wird das gesellschaftlich nicht angepran-\ngert, so dass wir am Ende sagen k\u00f6nnen, jawohl, wir\nkommen hier zu einer viel h\u00f6heren Erfolgsquote?\n\nWir wissen nat\u00fcrlich \u2013 da teile ich Ihre Meinung nicht \u2013,\ndass es nicht an dem Rollenspiel liegt. Das ist meine\nAuffassung dazu nicht. Ich glaube auch, dass die meis-\nten hier versammelten Abgeordneten nicht der Meinung\nsind, dass es nur dem vermeintlichen Rollenspiel zuzu-\nordnen ist, dass die Kinder bei ihren M\u00fcttern bleiben.\nIch glaube, die M\u00fctter wollen, dass ihre Kinder bei ihnen\nbleiben. Ich glaube, das muss man hier ganz eindeutig\nfeststellen. Aber dass gerade die M\u00fctter dann in die\nSituation gepresst sind, dass sie f\u00fcr ihre Kinder aufkom-\nmen m\u00fcssen \u2013 das nat\u00fcrlich auch tun wollen \u2013, aber auf\nden Selbstbehalt nicht verweisen k\u00f6nnen, das ist ein\nMangel, der zu beklagen ist. Trotz allem m\u00fcssen wir da-\nrauf reflektieren, dass wir diese Leistung, die mit Ihrem\nAntrag gefordert und eingefordert wird, eben aus den\nbekannten Gr\u00fcnden nicht mittragen k\u00f6nnen.\n\nEines ist auch klar: Wenn Sie in Ihrem Antrag in Punkt 1\ndavon sprechen, dass die Kindergeldberechtigung als\nMa\u00dfstab genommen werden sollte, dann w\u00fcrde das\nbedeuten, dass auch die Kinder \u00fcber 18 Jahre berechtigt\nw\u00e4ren, das zu beziehen. Das, meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren, halte ich auch bei allem Verst\u00e4ndnis\nf\u00fcr nicht sachgerecht; denn Sie wissen auch, nach den\ngeltenden Gesetzlichkeiten ist der \u00fcber 18-J\u00e4hrige der-\njenige selbst, der dann seinen Unterhalt notfalls vor Ge-\nricht einklagen muss. Eine gewisse Selbst\u00e4ndigkeit bei\nden 18-J\u00e4hrigen muss man auch verlangen und voraus-\nsetzen k\u00f6nnen. Das ist ein Grundprinzip, das wir hier\nnicht verlassen sollten.\n\nDarum abschlie\u00dfend: Das Votum der CDU-Fraktion \u2013 bei\naller Sympathie, die wir f\u00fcr das eine oder andere mittra-\ngen, weil es vom Grundverst\u00e4ndnis her begr\u00fcndet w\u00e4re\n\u2013 lautet: Aus finanziellen Erw\u00e4gungen heraus k\u00f6nnen\nwir leider Ihre Intentionen hier im Hohen Haus nicht\nunterst\u00fctzen.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: F\u00fcr die SPD-Fraktion\nspricht Frau Abg. Dr. Schwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Worum es bei Unterhaltsvorschuss geht,\nhaben meine Vorrednerin und mein Vorredner bereits er-\nl\u00e4utert.\nDer hier gestellte Antrag der PDS-Fraktion entspricht Ge-\nsetzesinitiativen der PDS im Bundestag, die von allen\nFraktionen in dieser Form abgelehnt wurden. Nun ge-\nrade die S\u00e4chsische Staatsregierung \u2013 ich wei\u00df auch\nnicht, welche \u2013 aufzufordern, hier in diesem Sinne t\u00e4tig\nzu werden, ist doch etwas naiv.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der PDS-Fraktion!\nEine solche Gesetzes\u00e4nderung h\u00e4tte einen Mehraufwand\nvon 3 Milliarden Euro zur Folge. Eine Milliarde Euro\nbliebe beim Bund, der Rest bei den L\u00e4ndern bzw. den\nKommunen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 19. April 2002\n\n4234\n\nNun haben Sie gerade heute Vormittag den Anschein er-\nweckt, dass Sie nur politische Forderungen stellen, wenn\nsie auch solide finanziert sind. Ich glaube, Herr Tischen-\ndorf, hier haben Sie vers\u00e4umt, mit Ihrer Kollegin Runge\nden Antrag vorher abzusprechen. Nicht, dass Sie mich\nfalsch verstehen, und da unterst\u00fctze ich auch das, was\nmeine Kollegin gesagt hat \u2013 den Ausgleichsanspruch des\nUnterhaltsausfalls \u00fcber das 12. Lebensjahr und \u00fcber den\nbisherigen Zeitraum von 72 Monaten hinaus zu zahlen\nist aus der Sicht der SPD-Fraktion wirklich w\u00fcnschens-\nwert, allerdings nur, wenn der Vorschuss auch ein Vor-\nschuss bliebe. Doch die Realit\u00e4t sieht anders aus. In vie-\nlen F\u00e4llen bleiben sowohl die L\u00e4nder als auch die\nKommunen auf ihren Vorschussleistungen sitzen.\n\nDie Gr\u00fcnde f\u00fcr die Rolle des nicht zahlenden Vaters,\nganz selten auch der Mutter, sind vielschichtig. Es ist\nnicht allein die Zahlungsunwilligkeit, die die Alleinerzie-\nhenden zu einem Gang zum Jugendamt zwingt, es ist\nauch ebenso oft die fehlende Leistungsf\u00e4higkeit des Un-\nterhaltspflichtigen. Leidtragende sind in jedem Fall die\nKinder.\n\nDas Interesse des Kindes steht beim Unterhaltsvorschuss\neinzig und allein im Vordergrund. Ich denke, es ist wich-\ntig, dass sich in diesem Sinne die Gesetzeslage ver\u00e4ndert\nhat. Doch es darf nicht vergessen werden, dass es sich\nbeim Unterhaltsvorschuss nicht um eine Sozialleistung\nim eigentlichen Sinne handelt. Der Zweck des Gesetzes\nwar es nie, eine Ausfallgarantie f\u00fcr unterhaltsberechtigte\nKinder bis zu deren wirtschaftlicher Selbst\u00e4ndigkeit zu\nsein. Zwar hat der Staat unbestritten eine F\u00fcrsorgefunk-\ntion, doch unterhalts- und zahlungspflichtig bleibt der\nnicht erziehende Elternteil. Wir wissen allerdings, dass\nes bittere Realit\u00e4t ist, dass dies nicht geschieht. Es wurde\nschon gesagt, dass die R\u00fcckflussquote \u2013 ich kenne den\nWert 15 % bundesweit \u2013 sicherlich hinter den M\u00f6glich-\nkeiten zur\u00fcckbleibt.\n\nDie SPD-gef\u00fchrte Bundesregierung hat in der Vergangen-\nheit im Interesse der Kinder und Familien 24 Milliarden\nDM mehr zur Verf\u00fcgung gestellt. Durch die Steuerreform,\ndie dreimalige Kindergelderh\u00f6hung, die Umgestaltung\nder Steuerfreibetr\u00e4ge sowie die Absetzbarkeit erwerbsbe-\ndingter Betreuungskosten wurden Familien deutlich\nfinanziell entlastet. Von dieser Steuerpolitik profitieren\nauch Alleinerziehende. Ein gutes Beispiel ist auch die\nAnhebung der Einkommensgrenzen beim Erziehungs-\ngeld.\n\nNoch einmal: Einer Ausweitung der Anspruchsdauer ste-\nhen wir grunds\u00e4tzlich positiv gegen\u00fcber, doch vorher\nm\u00fcssten Instrumentarien geschaffen werden, um die\nR\u00fcckzahlungen der s\u00e4umigen leistungsf\u00e4higen Unter-\nhaltszahler zu effektivieren. In dieser Hinsicht zeigt Ihr\nAntrag keine Ans\u00e4tze. Eine Ausweitung des Anspruchs\nauf Unterhaltsvorschuss, was gegenw\u00e4rtig vor allem\nzulasten der Kommunen geht, k\u00f6nnen wir nicht mittra-\ngen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich frage, ob es sei-\ntens der Abgeordneten noch Redew\u00fcnsche gibt. \u2013 Ich\nsehe, das ist nicht der Fall. Seitens der Staatsregierung? \u2013\nJawohl, Herr Staatsminister Dr. Geisler ergreift das Wort.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Das ist meine letzte Rede als Sozialminister im\nLandtag, obwohl dieses Thema sicher nicht so erquick-\nlich ist, aber sei es drum. Der Antrag der PDS-Fraktion\nzielt darauf ab, die Unterhaltsleistungen nach dem Un-\nterhaltsvorschussgesetz auf den gesamten Zeitraum der\nKindergeldberechtigung auszudehnen sowie in voller\nH\u00f6he des Regelbetrags ohne Abzug des h\u00e4lftigen Kin-\ndergeldes auszuzahlen.\n\nHierzu liegt Ihnen, meine Damen und Herren, meine\nStellungnahme vor. Frau Schwarz, Sie sehen, es gibt eine\nKontinuit\u00e4t in der Regierung. Wichtig ist mir, noch ein-\nmal die Zielstellung des geltenden Gesetzes zu erl\u00e4utern.\nLeistungen nach dem Unterhaltsvorschussgesetz stellen\neine besondere Sozialleistung f\u00fcr das Kind und f\u00fcr den\nallein erziehenden Elternteil dar. Der Gesetzgeber hat sie\nvorgesehen, weil allein erziehende Eltern ihre Kinder in\nder Regel unter erschwerten Bedingungen erziehen und\nbeim Ausfall von Unterhaltsleistungen des anderen\nElternteils auch im Rahmen ihrer Leistungsf\u00e4higkeit f\u00fcr\nden vom anderen Elternteil geschuldeten Unterhalt auf-\nkommen m\u00fcssen. Diese zus\u00e4tzliche Belastung soll durch\ndie \u00f6ffentliche Unterhaltsleistung gemildert werden. Sie\nunterst\u00fctzt den allein erziehenden Elternteil damit in\nSituationen, in denen zu Recht erwartete Unterhaltsleis-\ntungen des anderen Elternteils ausbleiben.\n\nF\u00fcr dieses Ausbleiben gibt es meiner Ansicht nach\nhaupts\u00e4chlich zwei Gr\u00fcnde, nicht vielf\u00e4ltige. Der erste\nGrund ist \u2013 v\u00f6llig zu Recht, Herr Bartl \u2013 ein niedriges\nEinkommen durch Arbeitslosigkeit des Unterhaltsver-\npflichteten. Sehr wohl! Aber das ist auch in Sachsen der\nkleinere Teil derer, die nicht zahlen. Der zweite Grund\nist in einem bewussten Sich-Entziehen bzw. Verweigern\nder Unterhaltsverpflichtung zu sehen, bis dahin, dass\nArbeit und erzielbares Einkommen selbstverschuldet ver-\nloren gehen. Die Personen, die bei mir in der Sprech-\nstunde waren, konnte man nur in die zweite Kategorie\neinordnen. An der Stelle ist es erheblich schwierig, durch\nden Staat Ma\u00dfnahmen zu ergreifen, die Unterhaltsleis-\ntung zu erzwingen. Das wei\u00df jeder von uns. Es ist nicht\nAufgabe des Staates, jedes private Fehlverhalten auszu-\ngleichen. Das kann der Staat \u00fcberhaupt nicht! Da w\u00e4re\ner \u00fcberfordert.\n\nBei unverschuldet eingetretener Zahlungsunf\u00e4higkeit gibt\nes nach Beendigung der Leistungen entsprechend dem\nUVG die bekannten sozialen Sicherungssysteme in der\nBundesrepublik. Nach der Intention des Bundesgesetz-\ngebers soll mit dem Unterhaltsvorschuss die besondere\nBelastungssituation Alleinerziehender, insbesondere in\nden ersten Lebensjahren eines Kindes, gemildert werden.\nHerr Tischendorf, insofern verstehe ich \u00fcberhaupt nicht,\ndass Sie an die Altersgrenze von 12 Jahren noch beruf-\nliche Nachteile von Frauen kn\u00fcpfen. Wenn die Kinder\n12 Jahre alt sind, sehe ich keine beruflichen Nachteile\nmehr dadurch, dass kein Unterhaltsvorschuss gezahlt\nwird.\n\nDiese Belastungssituation ist dadurch gepr\u00e4gt, dass der\nallein erziehende Elternteil f\u00fcr die Erziehung und\nBetreuung und auch f\u00fcr die Geltendmachung von m\u00f6g-\nlichen Unterhaltsanspr\u00fcchen Sorge zu tragen hat. Bei\ndieser Geltendmachung wird der Elternteil im Besonde-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 19. April 2002\n\n4235\n\nren unterst\u00fctzt. Ich will Ihnen unbestritten konzedieren,\ndass wir uns alle daf\u00fcr einsetzen, dass die Leistungszeit\nmehr als 72 Monate betragen sollte, aber wir haben \u2013\ndas steht auch in der Antwort \u2013 gerade im UVG-Bereich\neine der vereinigungsbedingten Verbesserungen in Rich-\ntung alter DDR-Gesetzgebung. An der Stelle wurde keine\nbundesdeutsche Regelung \u00fcbergest\u00fclpt, wie es immer\nhei\u00dft.\n\nMeine Damen und Herren! Eine Ausweitung der Leis-\ntungsberechtigung auf die gesamte Zeit der Kindergeld-\nberechtigung, das hei\u00dft auch auf Kinder \u2013 im Sinne des\nEinkommensteuergesetzes \u2013, die das 27. Lebensjahr noch\nnicht vollendet haben und sich in der Berufsausbildung\nbefinden, widerspr\u00e4che der Zielsetzung des Gesetzes\nund w\u00e4re auch familienpolitisch zu hinterfragen, ganz\nzu schweigen von dem, was meine Kollegin Nicolaus\nbez\u00fcglich der Eigenverantwortlichkeit der Personen \u00fcber\n18 Jahre ausgef\u00fchrt hat. Ich verkenne dabei nicht, dass\nAlleinerziehende auch nach 72 Monaten Unterhaltsvor-\nschuss und nach Vollendung des 12. Lebensjahres des\nKindes noch erhebliche Kosten f\u00fcr den Unterhalt auf-\nbringen m\u00fcssen. Der Unterhaltsvorschuss kann aber\nnicht auf Dauer die ausfallende Leistung des Unterhalts-\nverpflichteten ersetzen.\n\nStaatliche Leistungen nach dem UVG k\u00f6nnen nur ge-\nw\u00e4hrt werden, wenn andere zustehende Unterhaltsleis-\ntungen wegfallen. Es ist deshalb sachgerecht, andere\nstaatliche Leistungen, wie das Kindergeld und Unter-\nhaltszahlungen des familienfernen Elternteils, auf die\nUnterhaltsleistungen des UVG anzurechnen. Die Aussage\nin der Begr\u00fcndung des Antrags, immer mehr getrennt\nlebende Elternteile w\u00fcrden sich der Unterhaltszahlung\nentziehen, trifft im Freistaat Sachsen \u00fcbrigens nicht zu.\n\nAbschlie\u00dfend will ich ausdr\u00fccklich hervorheben, dass so-\nziale Familienpolitik Sorge daf\u00fcr tragen muss, dass El-\ntern ihrer Verantwortung nachkommen k\u00f6nnen. Ich\ndenke, mit den Stichworten: verwirklichter Rechtsan-\nspruch auf einen bezahlbaren Platz in einer Kindertages-\nst\u00e4tte und \u2013 wenn er nicht aus dem Einkommen finan-\nzierbar ist \u2013 volle Erstattung aller, auch der\nElternbeitr\u00e4ge, sowie Landeserziehungsgeld und Fami-\nlienf\u00f6rderungs- und Familienbildungsma\u00dfnahmen k\u00f6n-\nnen wir uns in Sachsen in der Familienpolitik bundes-\nweit sehen lassen. Soziale Familienpolitik hei\u00dft aber\nnicht, den Eltern die Verantwortung, auch nicht die\nfinanzielle Verantwortung, f\u00fcr ihre Kinder v\u00f6llig abzu-\nnehmen.\n\nInsofern k\u00f6nnen wir uns diesem Antrag in dieser Weise\nnicht anschlie\u00dfen. Ich bitte um die Ablehnung dieses An-\ntrags.\n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die PDS-Fraktion hat\ndas Schlusswort. Ich darf dazu den Abg. Bartl bitten.\n\nBartl, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Herr Staatsminister, wo Sie Recht\nhaben, haben Sie Recht. Ich sage einmal schlicht und er-\ngreifend: Zu dem Antrag gibt es auch in unserer Frak-\ntion unterschiedliche Auffassungen. Darum, dass es\ndiese bei Ihnen nicht gibt, beneide ich Sie. Bei uns ist es\n\ndurchaus nicht selten so, dass es unterschiedliche Auf-\nfassungen gibt.\n1. Ich bin ein Verfechter der Position, die Unterhalts-\ngrenze bei den Minderj\u00e4hrigen zu ziehen. Ich denke, das\nist letzten Endes im Sinne des UVG angelegt. Insoweit\nist es generell bis zur wirtschaftlichen Selbst\u00e4ndigkeit ein\nSystembruch. Das sehe ich im Prinzip nicht anders. Das\nist meine Position, die ich auch in meiner Fraktion ver-\ntrete.\n\n(Teilweise Beifall bei der PDS)\n\nAndererseits gibt es Teile in der Fraktion, die sagen, wir\nwollen generell weg von dieser Art von Alimentation,\nwir wollen eine Grundsicherung. Das ist ein anderer Tag\nund eine andere Debatte, die ich hier nicht f\u00fchren will.\n\n2. Ich habe auch keinen Dissens mit Ihnen, dass das\nHauptproblem in zwei Punkten besteht. Das ist zum\neinen die Leistungsf\u00e4higkeit der unterhaltspflichtigen El-\nternteile, die nicht mit dem Kind zusammenleben, sei es\nwegen Trennung, Scheidung oder sei es eben, weil die\nEltern nie zusammengekommen sind, auch Arbeits-\nmarktprobleme und \u00c4hnliches mehr. Das will ich jetzt\nauch nicht im Detail auff\u00fchren. Aber dort liegt die Ver-\nantwortung.\n\nDer zweite Teil ist der, dass jemand nicht zahlen will,\nder sich gewisserma\u00dfen den Erwerbsverpflichtungen bei\nMinderj\u00e4hrigen aus dem \u00a7 1603 Abs. 2 entzieht, der ver-\nsch\u00e4rften Erwerbspflicht.\n\nJetzt sage ich Ihnen einmal, was das in der Praxis f\u00fcr\nden Anwalt zu bedeuten hat bzw. zur Folge hat. Zu mir\nkommt dann die unterhaltsberechtigte Mutter oder mei-\nnethalben der unterhaltsberechtigte Vater, der das Kind\nim Haushalt hat, und sagt: Er/Sie zahlt seit einem Jahr,\nseit anderthalb Jahren und dann und dann nicht. \u2013 Nun\nversuche ich es mit der Korrespondenz mit Bitten und\nmit H\u00e4nderingen und es passiert nichts.\n\nDann habe ich im Prinzip zum einen den familienrecht-\nlichen Weg, ich klage also auf Auskunft auf Unterhalt.\nDazu brauche ich gut und gerne ein Dreivierteljahr,\nwenn ich gut bin. Parallel dazu sage ich, jetzt reicht es\nmir, jetzt habe ich den Titel, er macht nichts. Jetzt er-\nstelle ich Strafanzeige nach \u00a7 142 Strafgesetzbuch: Verlet-\nzung der Unterhaltspflicht.\n\nWissen Sie, was passiert? \u2013 Der Staatsanwalt \u2013 ich wei\u00df\njetzt, wovon ich rede, ich kann es mit Aktenzeichen bele-\ngen \u2013 macht in der Regel einen Strafbefehl und erlegt\ndem Unterhaltsschuldner eine Geldstrafe per Strafbefehl\nauf zugunsten der Staatskasse. Was ist denn das f\u00fcr eine\nRechtspraxis, wo ich dem nicht zahlungswilligen Unter-\nhaltsschuldner eine Geldstrafe auferlege zugunsten der\nStaatskasse, aber die Mutter, das Kind kommen damit\nnoch lange nicht zu einer Mark, statt eine Verhandlung\nzu machen, ihm eine Bew\u00e4hrung zu geben und als Be-\nw\u00e4hrungsauflage zu sagen, entweder du zahlst jetzt Un-\nterhalt oder ich vollstrecke die angedrohte Freiheits-\nstrafe?!\n\nSie haben eine Kleine Anfrage, Herr Staatsminister\nKolbe, genau zu dem Problem: Wieso und in wie viel\nF\u00e4llen wird das so gemacht, dass man dies per Straf-\nbefehl regelt?\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nDas hat aber nichts mit dem Gesetz zu tun!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 19. April 2002\n\n4236\n\nDort haben wir n\u00e4mlich zum Beispiel eine M\u00f6glichkeit\nf\u00fcr mehr Einsehen zu sorgen. Es ist schlimm, wenn man\nes mit dem Strafrecht machen muss, daf\u00fcr bin ich ganz\ngewiss nicht der Verfechter, aber in extremen F\u00e4llen ist\ndas nicht entbehrlich. Aber dann brauche ich eine Straf-\npolitik, die gerade dort mit dem Erziehungsmittel ansetzt\nund gewisserma\u00dfen etwas tut, was dem Kind hilft und\nnicht, was nur sanktioniert.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n3. Das, was wir mit dem Antrag wollen, entstammt einer\nBeschlussempfehlung des Petitionsausschusses des Deut-\nschen Bundestages bereits der 13. Legislaturperiode.\nDort wurde gesagt, es geht um eine Verbesserung im\nUVG. Darin haben wir auch in dem Haus Konsens. Nun\nwird sicherlich heute keine Mehrheitsf\u00e4higkeit f\u00fcr den\nAntrag da sein.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nWeil er utopisch ist!)\n\n\u2013 Das akzeptiere ich auch.\nIch denke aber, dass wir zu dem Thema sehr wohl in\ndem Hohen Haus weiter reden und uns eventuell \u00fcberle-\n\ngen sollten, wie wir einen Antrag auf dem Gebiet zu-\nstande bekommen, der dann den Konsens aufnehmen\nkann mit der Bitte an die Staatsregierung, im Bundesrat\ninitiativ zu werden und hier f\u00fcr eine baldige \u00c4nderung\nder Gesetzeslage zu sorgen, weil sie aus dem Leben he-\nraus notwendig ist.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Ich stelle Ihnen nun die Drucksache 3/5734, An-\ntrag der Fraktion der PDS \u201eAusweitung der Anspr\u00fcche\nauf staatlichen Unterhaltsvorschuss\u201c, zur Abstimmung.\nWer stimmt diesem Antrag zu? \u2013 Wer stimmt dagegen?\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Einige Abgeordnete\nstimmten daf\u00fcr, einige enthielten sich der Stimme. Die\nMehrheit des Hauses hat dem Antrag nicht zugestimmt.\nDie Drucksache ist damit nicht beschlossen. Der Tages-\nordnungspunkt 6 ist beendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 7\n\nModulation der Agrarf\u00f6rderung\n\nDrucksache 3/4467, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Reihenfolge in der Aussprache: Die CDU als antrag-\nstellende Fraktion beginnt, es schlie\u00dfen sich an: PDS,\nCDU, SPD und Staatsregierung. Ich rufe die CDU-Frak-\ntion auf, das Wort zu nehmen. Es spricht Herr Abg.\nDr. Jahr.\n\nDr. Jahr, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Meine Fraktion hat diesen Antrag\ngestellt, um ein wenig Licht in die Modulationsfrage zu\nbringen. Viele meinen ja schon wieder, dass die Modula-\ntion eine Erfindung der Agrarwende sei, sozusagen ein\nweiterer Meilenstein einer neuen rot-gr\u00fcnen Agrarpolitik.\nEs tut mir Leid, meine Damen und Herren, auch da\nmuss ich Sie entt\u00e4uschen: Die Rechtsgrundlage f\u00fcr die\nModulation bildet die so genannte horizontale Verord-\nnung des Europ\u00e4ischen Rates vom 17.5.1999. Im Rahmen\ndes Artikels 4 dieser Verordnung k\u00f6nnen die Mitglieds-\nstaaten die Direktzahlungen an landwirtschaftliche\nBetriebe um bis zu 20 % des einzelbetrieblichen Gesamt-\nbetrages unter Ber\u00fccksichtigung von verschiedenen Kri-\nterien k\u00fcrzen. Das Ganze nennt man dann als Fach-\nbegriff oder im Fachjargon Modulation.\n\nGro\u00dfbritannien, Frankreich, Portugal sowie Italien ma-\nchen von dieser Modulationsm\u00f6glichkeit in sehr differen-\nzierter Art und Weise Gebrauch. Die Bundesrepublik\nDeutschland hatte, zumindest bisher, von dieser Modula-\ntionsm\u00f6glichkeit keinen Gebrauch gemacht. Aus europ\u00e4i-\nscher Sicht gilt f\u00fcr die Zukunft: Im Rahmen der WTO-\nFolgeverhandlungen muss auch \u00fcber den weiteren Ab-\nbau der so genannten internen St\u00fctzungen weiter ver-\nhandelt werden. Zu diesen internen St\u00fctzungen geh\u00f6ren\n\ninsbesondere die Fl\u00e4chen- und Tierpr\u00e4mien. Ein weiterer\nAbbau dieser Zuwendungen w\u00fcrde deshalb den Erfolg\nbei den n\u00e4chsten WTO-Verhandlungen erheblich bef\u00f6r-\ndern. Das hei\u00dft, die Idee von EU-Kommissar Fischler,\ndie Direktzahlungen zu k\u00fcrzen und die so frei werden-\nden Mittel verst\u00e4rkt durch nationale Mittel wieder in\nden L\u00e4ndern einzusetzen, ist nicht uninteressant. Die\nIdee, den L\u00e4ndern eigenverantwortlich mehr Finanzmit-\ntel und damit mehr politische Spielr\u00e4ume zu geben, geht\nin Ordnung und erf\u00fcllt, wenn Sie es so wollen, eine alte\ns\u00e4chsische agrarpolitische Forderung.\n\nZus\u00e4tzlich hat die Idee von Franz Fischler zwei weitere\nVorteile:\n\n1. Mit dieser Umorientierung von finanziellen Mitteln\nvon Br\u00fcssel zu den L\u00e4ndern wird ein wesentlicher Stol-\nperstein bei den n\u00e4chsten WTO-Verhandlungen aus dem\nWeg ger\u00e4umt und\n\n2. die K\u00fcrzung der direkten Zuwendungen, verbunden\nmit dem Ausgleich auf nationaler Ebene, ist aus meiner\nSicht eine der wenigen, wenn nicht gar die einzige M\u00f6g-\nlichkeit, um die anstehende Osterweiterung der EU zu-\nmindest aus agrarpolitischer Sicht seri\u00f6s zu finanzieren.\n\nIch denke, \u00fcber diese Dinge muss man reden. Dazu\nbraucht man Zeit, denn man muss auch noch \u00fcber die\nNachteile der gegenw\u00e4rtigen Regelung sprechen. Aus\nmeiner Sicht sind das im Wesentlichen drei Punkte:\n\n1. Der nationale Spielraum f\u00fcr die Anwendung der mo-\ndulierten Finanzmittel ist zurzeit viel zu gering. Beispiel:\nBestehende Umweltprogramme, die die L\u00e4nder jetzt\nschon haben, d\u00fcrfen nicht verst\u00e4rkt werden. Nur neue\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 19. April 2002\n\n4237\n\nProgramme sind modulierungsf\u00e4hig. Das hei\u00dft, Sachsen,\nwo es f\u00fcr fast jedes umweltpolitische Wehwehchen ein\nProgramm gibt, k\u00f6nnte diese Mittel gar nicht einsetzen.\n2. Kommen f\u00fcr die nationale Kofinanzierung der Bund\noder die L\u00e4nder auf oder wie ist das gekl\u00e4rt? Das ist\nzwar ein typisch deutsches Problem, aber es muss ge-\nkl\u00e4rt werden.\n3. ist es die Problematik des so genannten Sockelbetra-\nges, das hei\u00dft, die Beantwortung der Frage, ab welcher\nZuwendungsh\u00f6he die Direktzahlungen gek\u00fcrzt werden.\nIch m\u00f6chte Ihnen mitteilen, dass der zust\u00e4ndige EU-\nKommissar Franz Fischler die Gemengelage der Modula-\ntionsregelung aus Vor- und Nachteilen bzw. Problemen\ngenauso sieht und deshalb m\u00f6chte Herr Fischler im Rah-\nmen der Halbzeitbilanz, dem so genannten Midterm-re-\nview, der im Jahr 2003 ansteht, die Frage der Modulation\ngesamteurop\u00e4isch positiv pr\u00fcfen.\nDem wird sich die CDU-Fraktion nicht verschlie\u00dfen. Wir\nwerden uns in diesen Diskussionsprozess aktiv einbrin-\ngen.\nSo weit, so gut, k\u00f6nnte man sagen, g\u00e4be es da nicht eine\nerfolgshungrige Vertreterin der so genannten rot-gr\u00fcnen\nAgrarwende in Berlin. Und diese Bundesregierung\nbraucht Erfolgserlebnisse.\nModulation \u2013 das klingt gut, das muss her, weil es sch\u00f6n\nmacht. Und dann wird im Schweinsgalopp ein Modula-\ntionsgesetz verabschiedet. Die Bundesregierung be-\nschlie\u00dft eine K\u00fcrzung der Direktzahlungen um 2 % un-\nabh\u00e4ngig vom notwendigen Personalaufwand. Aber den\nAufwand tragen ja die L\u00e4nder. Da ist das alte Prinzip\nverwirklicht: Der Bund bestellt und die L\u00e4nder zahlen.\nWie gesagt, da wird im Schweinsgalopp ein Modula-\ntionsgesetz auf den Weg gebracht, ohne konkret zu kl\u00e4-\nren, wof\u00fcr die Mittel \u00fcberhaupt eingesetzt werden k\u00f6n-\nnen.\nDa wird ein Modulationsgesetz auf den Weg gebracht,\nohne gekl\u00e4rt zu haben, wie die Kofinanzierung erfolgt.\nDa hei\u00dft es dann lapidar in der Verordnung: Diese Frage\nist noch offen und soll erst im Oktober 2002 entschieden\nwerden.\nDa wird ein Modulationsgesetz verabschiedet, ohne ge-\nkl\u00e4rt zu haben, ob die gek\u00fcrzten Mittel auch wirklich in\nden L\u00e4ndern bleiben, in denen sie anfallen. Eine Umver-\nteilung der Gelder innerhalb Deutschlands ist nicht aus-\ngeschlossen. Das hei\u00dft doch nichts anderes, als dass die\nSachsen rot-gr\u00fcne Hirngespinste in Nordrhein-Westfalen\nfinanzieren sollen. Ich denke, eine merkw\u00fcrdige Inter-\npretation des Aufbaus Ost.\nIch sage Ihnen noch einmal ganz deutlich: Wir werden\nnicht zulassen, dass s\u00e4chsisches Geld in die alten Bun-\ndesl\u00e4nder geht, die bisher von der Umweltpolitik nur in\nTalkshows gesprochen, aber praktisch nichts umgesetzt\nhaben.\nDie rot-gr\u00fcne Bundesregierung best\u00e4tigt mit dem von ihr\neingebrachten Modulationsgesetz wieder eindrucksvoll,\ndass sie nur auf Effekthascherei aus ist, dass sie von\nAgrarpolitik so viel Ahnung hat wie der Wiederk\u00e4uer\nvom Getreideanbau \u2013 um es einmal vornehm auszudr\u00fc-\ncken.\nDiese Bundesregierung macht eine Politik, welche die\nBundesl\u00e4nder benachteiligt. Und deshalb geh\u00f6rt nicht\n\nnur das vorliegende Modulationsgesetz, sondern die ge-\nsamte rot-gr\u00fcne Bundesregierung abgew\u00e4hlt.\n\n(Beifall des Abg. Stempell, CDU)\n\nDas sehen auch s\u00e4chsische Landwirte so. Darauf k\u00f6nnen\nSie sich verlassen.\n\nFrau Klein, Sie und Ihre Partei h\u00e4tten genug Gelegenheit\ngehabt sich f\u00fcr die Landwirte einzusetzen. Wenn es\nwirklich einmal ernst gemeint ist, dann kneifen Sie ja im-\nmer. Ein Beispiel, das mich besonders \u00e4rgert, ist die\nMehrgefahrenabsicherung. Wir k\u00e4mpfen in Sachsen f\u00fcr\ndie Einf\u00fchrung. Wir entwickeln im Freistaat Modellpro-\njekte. Die SPD-Fraktion mahnt uns zur Eile. Und die rot-\ngr\u00fcne Bundesregierung meldet in Br\u00fcssel ganz lapidar,\nin Deutschland best\u00fcnde kein Bedarf an der Einf\u00fchrung\neiner Mehrgefahrenabsicherung.\n\nIch frage Sie, meine Damen und Herren von der SPD: In\nwelcher Welt leben Sie eigentlich?! Solch eine Agrarpoli-\ntik \u00e4rgert mich und die muss korrigiert werden.\n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Der n\u00e4chste Beitrag\nkommt von der PDS-Fraktion. Es spricht Frau Abg.\nAltmann.\n\nFrau Altmann, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! In der Begr\u00fcndung zum vorliegenden\nCDU-Antrag hei\u00dft es unter anderem \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eEs\nsoll eine so genannte Modulation erfolgen. Dies kann er-\nhebliche Auswirkungen auf Sachsen haben, insbesondere\nwenn dies zu einer anderen Gewichtung bei der F\u00f6rde-\nrung f\u00fchrt. Der Landtag sollte sich daher fr\u00fchzeitig mit\nder Thematik befassen.\u201c\nMeine Damen und Herren, liebe Kollegen von der CDU,\nh\u00e4tten Sie das doch getan, wenn Ihnen das so wichtig\nwar. Die Stellungnahme der Staatsregierung ist vom\n30.7.2001. Das Modulationsgesetz ist, wie Dr. Jahr gerade\nfestgestellt hat, inzwischen vom Bundestag und vom\nBundesrat beschlossen. Heute kann man nur \u00fcber Fest-\nstehendes schimpfen oder \u2013 wie bereits mehrfach gesche-\nhen und eben auch wieder durch Dr. Jahr \u2013 auf der\nB\u00fchne des Landtages kontraproduktiv Wahlkampf-\ngefechte bestreiten.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nDas werde ich nicht tun, sondern hier nur kurz und\nknapp die Position der PDS-Fraktion zum vorliegenden\nModulationsgesetz darlegen.\n\nWir haben gerade geh\u00f6rt, Modulation ist seit 1999 fester\nBestandteil der gemeinsamen Agrarpolitik der EU. Nicht\nzuletzt vor dem Hintergrund einer seit Jahrzehnten\nwachsenden \u00dcberproduktion auf dem gemeinsamen\neurop\u00e4ischen Agrarmarkt ist den EU-Mitgliedsstaaten\ndamit die M\u00f6glichkeit gegeben, direkte Einkommensst\u00fct-\nzen der Landwirte in Form von Tier- und Fl\u00e4chenpr\u00e4-\nmien um bis zu 20 % zu k\u00fcrzen und diese Mittel bei ent-\nsprechender nationaler Kofinanzierung f\u00fcr spezielle\nMa\u00dfnahmen im l\u00e4ndlichen Raum wieder einzusetzen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 19. April 2002\n\n4238\n\nMit diesen Geldern k\u00f6nnen \u2013 wie gesagt \u2013 Agrarumwelt-\nma\u00dfnahmen, darunter extensive Produktionsverfahren,\nweiterhin Vorruhestandsausgleichszahlungen in benach-\nteiligten Gebieten und Aufforstungen unterst\u00fctzt wer-\nden. Dieses grundlegende Anliegen der Modulation un-\nterst\u00fctzen wir, genau wie das Dr. Jahr f\u00fcr die CDU-\nFraktion sagte, ausdr\u00fccklich.\n\nNun konkret zum deutschen Modulationsgesetz. Hier\nsollen \u2013 wie schon geh\u00f6rt \u2013 ab 2003 2 % der Direktzah-\nlungen bei einem Freibetrag von 10 000 DM pro Betrieb\ngek\u00fcrzt werden. Genau hier setzt unsere Kritik an.\n\nZwar ist der Einstieg mit 2 % gegen\u00fcber anderen EU-\nStaaten sehr moderat, aber \u2013 wie so oft bei bundesdeut-\nscher Agrarpolitik, egal ob von SPD oder CDU verant-\nwortet \u2013 wieder einmal gegen ostdeutsche Agrarstruktu-\nren gerichtet.\n\n(Dr. Jahr, CDU: Na, na!)\n\nDer genannte Freibetrag stellt Betriebe bis etwa 20 Hek-\ntar von den K\u00fcrzungen der Direktzahlungen frei. In\nSachsen liegt die durchschnittliche Betriebsgr\u00f6\u00dfe schon\nbei Familienbetrieben bei 100 Hektar. Agrargenossen-\nschaften und andere Mehrfamilienbetriebe bewirtschaften\n1 000 Hektar und mehr. Auch das Argument, gro\u00dfe\nBetriebe haben finanzielle Reserven und k\u00f6nnen diese\nEinkommensk\u00fcrzungen eher verkraften, greift in Sachsen\nnur zum Teil.\n\nNat\u00fcrlich bekommen reine Marktfruchtbetriebe mit gu-\nten B\u00f6den keine existenzgef\u00e4hrdenden Probleme durch\ndie Modulation. Ganz anders sieht es bei Betrieben mit\nTierhaltung und hohem Gr\u00fcnlandanteil aus, ganz beson-\nders in von der Natur benachteiligten Gebieten. Diese\nBetriebe befinden sich in Sachsen zum Beispiel vorwie-\ngend im Erzgebirge, also noch dazu in einer Region mit\nbesonderen Entwicklungsaufgaben. Diese Betriebe haben\nin der Regel bei weitem keine finanziellen Reserven, son-\ndern im Gegenteil, sie haben oft einen Berg Altschulden\nsamt entsprechender Zinslast.\n\nAuf der anderen Seite sind gerade diese Betriebe \u2013 und\ndas kann man meiner Meinung nach an dieser Stelle\nnicht oft genug wiederholen \u2013 die wichtigsten Arbeitge-\nber im Dorf und dar\u00fcber hinaus. F\u00fcr einen Teil der s\u00e4ch-\nsischen Landwirtschaft wirkt das Modulationsgesetz also\ndurchaus wettbewerbsverzerrend und existenzbedro-\nhend. Die PDS-Fraktion sieht durchaus M\u00f6glichkeiten,\nwie dieser Wettbewerbsverzerrung und Existenzbedro-\nhung in Sachsen im Rahmen genau dieses Gesetzes ent-\ngegengewirkt werden kann.\n\nDazu einige ganz wenige Zahlen. 9,6 Millionen EU-Mittel\ngehen den Landwirtschaftsbetrieben in Sachsen direkt\nverloren. Dieses Geld hatte bisher nichts mit dem s\u00e4ch-\nsischen Agrarhaushalt zu tun; es wurde direkt an die Be-\ntriebe weitergeleitet. Mit einem Kofinanzierungsanteil\nvon etwa 600 000 DM kann Sachsen nun etwa 3 Millio-\nnen DM in den eigenen Haushalt zur\u00fcckholen. Das ist\nf\u00fcr uns eine eindeutige Chance f\u00fcr mehr Gestaltungs-\nspielraum in der s\u00e4chsischen Agrarpolitik. Auch da, wie\nich vorhin geh\u00f6rt habe, stimmen wir als PDS voll mit\nder CDU-Fraktion \u00fcberein. Genau das haben wir ja in\nder Vergangenheit immer beklagt: dass uns sowohl\ndurch EU-Politik als auch durch Bundespolitik der\n\neigene Gestaltungsspielraum f\u00fcr ganz spezielle s\u00e4ch-\nsische Agrarpolitik stark beschnitten wurde.\n\nHerr Minister Flath \u2013 oder wer auch immer k\u00fcnftig da-\nf\u00fcr in Sachsen Verantwortung tragen wird \u2013, setzen Sie\ndiese Gelder im Rahmen der entsprechenden EU-Verord-\nnung dort ein, wo sie f\u00fcr eine fl\u00e4chendeckende Land-\nwirtschaft und f\u00fcr die Entwicklung der l\u00e4ndlichen\nR\u00e4ume die gr\u00f6\u00dften Effekte bringen!\n\nDas sind vor allem von der Natur benachteiligte Gebiete,\nganz besonders dann, wenn sie \u2013 wie im Erzgebirge \u2013 in\nGebieten mit besonderem Entwicklungsbedarf liegen.\nWir k\u00f6nnen uns auch gut vorstellen, dass es sich hin-\nsichtlich der Mitfinanzierung einer k\u00fcnftigen Mehrgefah-\nrenabsicherung f\u00fcr die Landwirtschaft, die von Ihnen,\nHerr Minister Flath, ausdr\u00fccklich unterst\u00fctzt wird,\ndurchaus lohnt, intensive Gespr\u00e4che mit der EU-Kom-\nmission dahin gehend zu f\u00fchren, ob daf\u00fcr auch der Ein-\nsatz von Modulationsmitteln m\u00f6glich ist.\n\nNicht zuletzt bei dem s\u00e4chsischen Programm \u201eUmwelt-\ngerechte Landwirtschaft\u201c, das unbestritten umfangreicher\nals in anderen Bundesl\u00e4ndern ist, k\u00f6nnen wir als PDS\nuns durchaus zus\u00e4tzliche Berechtigte vorstellen, wie es\nin der EU-Verordnung gefordert wird. F\u00fcr die PDS-Frak-\ntion gilt das Argument der S\u00e4chsischen Staatsregierung\nin der Stellungnahme zum vorliegenden CDU-Antrag\nnicht, dass in Sachsen alles schon jetzt so toll ist, dass\ndie 13 Millionen DM Modulationsmittel hier nicht mehr\nsinnvoll eingesetzt werden k\u00f6nnten.\n\n(Dr. Jahr, CDU: Das ist das Problem!)\n\nIch habe jetzt einige M\u00f6glichkeiten genannt, die im Rah-\nmen der EU-Verordnung liegen. Ich habe gesagt, dass es\nsich bei der Mehrgefahrenabsicherung lohne, intensive\nGespr\u00e4che dazu zu f\u00fchren, weil ich denke, dass auch\ndas nicht aussichtslos ist.\n\nHerr Dr. Jahr, wenn Sie sagen, es liege ein Modulations-\ngesetz vor, bei dem die Kofinanzierung nicht klar sei, bei\ndem auch noch nicht klar sei, wie die Mittel eingesetzt\nwerden k\u00f6nnten: In dem Gesetz steht, nachdem es im\nVermittlungsausschuss gewesen ist, dass die Kofinanzie-\nrung zu 80 % vom Bund und zu 20 % von den L\u00e4ndern\ngetragen wird. Das ist eine Forderung, die wir hier in\nSachsen von Anfang an gemeinsam verfolgt haben. Das\nist so. Dadurch ist der Anteil Sachsens an der Kofinan-\nzierung, wie gesagt, deutlich unter eine Million DM ge-\nsunken. Es steht auch eindeutig in diesem Gesetz, dass\nes im Rahmen der entsprechenden EU-Durchf\u00fchrungs-\nverordnung in der Verantwortung der L\u00e4nder liegt, wo-\nf\u00fcr diese Mittel eingesetzt werden.\n\nAlso, es ist einfach nicht wahr, dass in dieser Beziehung\nnoch nichts klar ist. Wir als Sachsen m\u00fcssen jetzt diese\nChance einfach in die Hand nehmen und m\u00fcssen mit\ndieser Summe von immerhin 13 Millionen DM, die uns\ndamit j\u00e4hrlich direkt im Agrarhaushalt zur Verf\u00fcgung\nsteht, das Beste f\u00fcr unsere Landwirtschaft machen.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Jetzt kann die CDU-\nFraktion noch einmal sprechen. \u2013 Sie verzichtet. Dann\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 19. April 2002\n\n4239\n\ndarf ich sofort die SPD-Fraktion aufrufen. Frau Abg.\nKlein.\n\nFrau Klein, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen\nund Kollegen. Nicht ganz zwei Jahre ist es her, seit die\nBSE-Krise uns vor Augen f\u00fchrte, dass sich die Natur\nnicht vergewaltigen l\u00e4sst und dass sie gegebenenfalls er-\nbarmungslos auf uns Menschen zur\u00fcckschl\u00e4gt. Aber BSE\nwar nicht die erste Krise, die die Land- und Ern\u00e4hrungs-\nwirtschaft ersch\u00fctterte.\n\n(Zurufe der Abg. Dr. Jahr\nund Nitzsche, CDU)\n\nDer Weinskandal, genmanipulierte Lebensmittel und\nauch die Schweinepest beunruhigten schon vor Jahren\ndie Bev\u00f6lkerung. Doch immer wieder wollte jeder gern\nglauben, dass man durch die Wissenschaft, durch stren-\ngere Gesetze und Kontrollen die Gefahrenquellen und\nkriminelle Energien ausschalten k\u00f6nne. Doch diese\nSicherheit gibt es eben nicht.\n\nInsofern, meine Damen und Herren, musste und muss\nzwingend ein anderes Denken und Handeln in der\nLandwirtschaft \u2013 aber eben nicht nur dort \u2013 Einzug hal-\nten. Ob man diesen Weg nun als \u201eZur\u00fcck zu den Wur-\nzeln\u201c oder als \u201eAgrarwende\u201c bezeichnet, das ist unwe-\nsentlich. Wesentlich sind die Inhalte und wesentlich ist\ndas, was bewegt wird.\n\n(Dr. Jahr, CDU: Ja!)\n\nUnd, meine Damen und Herren, es ist schon viel bewegt\nworden. Es hat sich zum einen ein neues Bewusstsein in\nden K\u00f6pfen der Verbraucher breit gemacht. Zum ande-\nren sind bundesweit konkrete Ma\u00dfnahmen auf den Weg\ngebracht worden. Ich nenne nur einige: Tiermehlverf\u00fctte-\nrungsverbot, artgerechte Tierhaltung, \u00f6kologischer Land-\nbau, regionale Wirtschaftskreisl\u00e4ufe in Form st\u00e4rkerer\nDirektvermarktung und regionaler Vermarktung und \u2013\nnicht zu vergessen, Herr Dr. Jahr \u2013 die Modulation.\n\nDie Modulation ist f\u00fcr uns Sozialdemokraten ein wesent-\nlicher Bestandteil einer zukunftsf\u00e4higen, auf Nachhaltig-\nkeit gerichteten Agrarpolitik. Sie ist f\u00fcr uns sowohl In-\nstrument als auch zentraler Baustein der Agrarwende.\nMit diesem Instrument wird es m\u00f6glich \u2013 meine Kollegin\nFrau Altmann hat es ausgef\u00fchrt \u2013, Beihilfen der Europ\u00e4i-\nschen Union an die Landwirte zugunsten von Natur-\nund Tierschutz, zugunsten einer nachhaltigen Landwirt-\nschaft umzuschichten.\n\nDamit bin ich bei Ihrem Antrag und Ihrem Redebeitrag,\nverehrte Kolleginnen und Kollegen von der CDU, ver-\nehrter Herr Dr. Jahr. Wieder einmal zieht die CDU-Frak-\ntion einen altbackenen Antrag hervor. Aber anstatt die-\nsen zur Grundlage einer Diskussion f\u00fcr Neues und\nInnovatives zu machen, hat sie eine r\u00fcckw\u00e4rts gewandte\nDiskussion gef\u00fchrt. Herr Dr. Jahr, an der Modulation\nf\u00fchrt nach der Annahme des im Vermittlungsausschuss\nausgehandelten Kompromisses durch Bundesrat und\nBundestag kein Weg mehr vorbei. Das ist ein Fakt, den\ndie CDU-Fraktion endlich zur Kenntnis nehmen sollte,\nauch wenn Sachsen und andere CDU-gef\u00fchrte Bundes-\nl\u00e4nder nach der Abstimmung zum Zuwanderungsgesetz\nbei den weiteren Abstimmungen, also auch bei der Ab-\n\nstimmung zum Modulationsgesetz, nicht anwesend wa-\nren.\nWas das Modulationsgesetz im Einzelnen beinhaltet,\nhaben meine Kollegen Vorredner schon ausgef\u00fchrt. Nur\nso viel, Frau Altmann: Der Freibetrag wurde ausdr\u00fcck-\nlich auch von den ostdeutschen Nebenerwerbslandwirten\ngefordert \u2013 ich war bei einer solchen Diskussion dabei \u2013,\nsie wollten unbedingt diesen Freibetrag. Dr. Thalheim\nhat damals darauf hingewiesen, welchen zus\u00e4tzlichen\nVerwaltungsaufwand das mit sich bringt.\n\n(Dr. Jahr, CDU: Den haben wir doch!\nDen hat nicht Herr Thalheim,\n\nden Aufwand haben wir!)\n\n\u2013 Und Sie schon gar nicht, Herr Dr. Jahr. Das glaube ich\nnicht.\nAlso, von der Modulation haben Sie schon gesprochen.\nDoch nun m\u00f6chte ich mich noch damit befassen, wie wir\nmit der Modulation umgehen. Herr Minister Flath, in\nder letzten Sitzung des Agrarausschusses haben Sie ge-\n\u00e4u\u00dfert \u2013 das sprach Dr. Jahr heute noch einmal an; Sie\nsollten also das Gesetz wirklich noch einmal genau lesen,\nHerr Dr. Jahr \u2013, dass \u00fcber den Einsatz der Modulations-\nmittel seitens der Bundesregierung \u00fcberhaupt keine Klar-\nheit bestehe. Ist Ihnen denn entgangen, Herr Dr. Jahr,\nHerr Minister Flath, dass der Bund-L\u00e4nder-Ausschuss\nf\u00fcr Agrarstruktur und K\u00fcstenschutz bereits am 2. De-\nzember des vergangenen Jahres von der Bundesregie-\nrung vorgelegte Eckpunkte f\u00fcr die Umsetzung der\nModulation zur Kenntnis genommen hat und dass diese\nEckpunkte sogar mit Ma\u00dfnahmen aus der Gemein-\nschaftsaufgabe \u201eAgrarstruktur und K\u00fcstenschutz\u201c unter-\nsetzt waren?\n\n(Zuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nAlso, lesen Sie es noch einmal durch! \u2013 Herr Dr. H\u00e4hle,\nSie verstehen ohnehin nichts von der Landwirtschaft.\nAber es ehrt Sie, dass Sie hier sitzen!\nMeine Damen und Herren! Die EU hat f\u00fcr den Einsatz\nder Modulationsmittel festgelegt, dass diese nur f\u00fcr neue\nBeg\u00fcnstigte oder neue Ma\u00dfnahmen eingesetzt werden\nd\u00fcrfen. Da Sachsen im Vergleich zu anderen Bundesl\u00e4n-\ndern bei der F\u00f6rderung von Agrar- und Umweltma\u00dfnah-\nmen eine breite Palette von Programmen vorzuweisen\nhat \u2013 das m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich positiv anmerken \u2013,\nwird Sachsen bei der Unterbringung von Modulations-\nmitteln wom\u00f6glich einige Schwierigkeiten bekommen, es\nsei denn, Herr Dr. Jahr, man ist wirklich innovativ und\nkreativ.\nKreativ allerdings ist der vor wenigen Wochen aus Ih-\nrem Hause, Herr Minister Flath, an die unteren Natur-\nschutzbeh\u00f6rden gegebene Erlass zur Einschr\u00e4nkung des\nAnwendungsbereichs f\u00fcr die Richtlinie \u201eUmweltgerechte\nLandwirtschaft\u201c Teil E keinesfalls.\n\n(Dr. Jahr CDU: Welcher Erlass denn, Frau Klein?)\n\n\u2013 Dann k\u00fcmmern Sie sich mal! \u2013 Einschr\u00e4nkungen von\nMa\u00dfnahmen zum Naturschutz und zum Erhalt der Kul-\nturlandschaft sind die falsche Antwort Sachsens auf das\nModulationsgesetz, Herr Minister. Es kann doch nicht\nsein, dass Ihr Ministerium vorhandene Programme ein-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 19. April 2002\n\n4240\n\nfach per Erlass einschr\u00e4nkt, um diese im kommenden\nJahr, wenn die Modulationsmittel eingesetzt werden k\u00f6n-\nnen, als Neues und unter Erweiterung des Kreises der\nBeg\u00fcnstigten wieder einzuf\u00fchren.\nDas Schlimme daran ist, dass Landschaftspflegeverb\u00e4nde\nmomentan umsonst gearbeitet haben und dass der Erlass\nLandwirte trifft \u2013 insbesondere Sch\u00e4fer und solche Land-\nwirte \u2013, die den Umstieg aus dem Kulturlandschaftspro-\ngramm in das Programm Naturschutz und Erhaltung\nKulturlandschaft geplant haben.\nHerr Minister Flath, ich habe mir in Vorbereitung der\nheutigen Debatte die F\u00f6rderrichtlinien auf der Web-Seite\nIhres Ministeriums angesehen. Mir ist aufgefallen, dass\nein nicht unerheblicher Teil dieser Richtlinien per 1. Ja-\nnuar dieses Jahres ihre G\u00fcltigkeit verloren haben. Es ist\nnun zu vermuten, Herr Minister Flath, dass bei den Pro-\ngrammen, auf die sich diese Richtlinien beziehen, auf-\ngrund m\u00f6glicher Inanspruchnahme von Modulationsmit-\nteln einige Bereiche ebenfalls herausgenommen werden\nsollen.\nHerr Minister Flath, vielleicht sind Sie der neue alte\nMinister, dann h\u00e4tten Sie eine Chance, die r\u00fcckw\u00e4rts ge-\nwandte Haltung der CDU-Fraktion zu ver\u00e4ndern und an\ndie Stelle geplanter Mitnahmeeffekte kreative Konzepte\nzu setzen. Denn auch, wenn in Sachsen im Bereich der\nLandwirtschaft schon viel auf den Weg gebracht wurde:\nEs gibt f\u00fcr unsere Landwirte, die Landwirtschaft und\ndie l\u00e4ndlichen R\u00e4ume noch viel zu tun.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: F\u00fcr die Staatsregie-\nrung spricht Herr Staatsminister Flath.\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Frau Abg. Klein, dem letzten Satz Ihrer Ausf\u00fchrun-\ngen kann ich zustimmen: Es gibt im l\u00e4ndlichen Raum\nnoch eine ganze Menge zu tun. Nur will ich sagen: Das\nModulationsgesetz ist uns dabei keine Hilfe. Nun brau-\nchen wir freilich hier nicht mehr allzu lange im Landtag\ndar\u00fcber zu debattieren, weil es Gesetz ist \u2013 beschlossen\nvon der Bundesregierung, es ist inzwischen beschlossen\ndurch den Bundesrat. Wir, der Freistaat Sachsen und\nauch die Staatsregierung, konnten es nicht verhindern,\nobwohl wir es bis zum Schluss versucht haben.\nIch will auf eines hinweisen: Nachdem wir die Proto-\nkolle noch einmal genau angeschaut haben, Frau Abg.\nKlein, war eine Information in der letzten Ausschusssit-\nzung nicht ganz richtig, und ich will die Gelegenheit\nnutzen, das richtig zu stellen: Es ist im Vermittlungsaus-\nschuss tats\u00e4chlich noch gelungen, zwei Passagen in das\nGesetz hineinzubekommen. Und zwar ist das einmal die\n80-prozentige Beteiligung an der Kofinanzierung des\nBundes und zum Zweiten eine Freistellung kleinerer Bei-\nhilfen von der K\u00fcrzung \u2013 wie zum Beispiel f\u00fcr Saatgut,\nHopfen und Kartoffelst\u00e4rke.\nFrau Altmann sagte, damit sei doch das s\u00e4chsische Ziel\nerreicht. Ich will darauf hinweisen, dass das keineswegs\nso ist. Wir haben immer gesagt, wenn die Bundesregie-\nrung schon eine solche Modulation m\u00f6chte, dann m\u00f6ge\nsie auch die Anlastung daf\u00fcr tragen und sie m\u00f6ge zu\n\n100 % die Kofinanzierung \u00fcbernehmen. Das war das\neigentliche Ziel. Man hat sich dann in der Verhandlung\nmit den SPD-regierten L\u00e4ndern bei 80 zu 20 % getroffen,\naber immerhin steht das jetzt wenigstens im Gesetz.\n\nWeil Frau Klein \u2013 da sie nicht mehr anwesend ist, hat\nsie die Antwort darauf offensichtlich nicht mehr interes-\nsiert \u2013 eine ganze Menge Dinge konstruiert hat,\n\n(Zurufe: Sie ist auf der Besuchertrib\u00fcne!)\n\nwill ich noch eines sagen: Das Modulationsgesetz tritt\nzum 1. Januar 2003 in Kraft. Die Schwierigkeiten, die wir\nin der Tat im letzten Jahr mit Richtlinien hatten, hingen\naber auch viel mit der Freigabe durch die EU zusammen\nund haben \u00fcberhaupt nichts damit zu tun, wie wir im\nJahr 2003 m\u00f6glichst daf\u00fcr sorgen, dass die 2 % Mittel,\ndie den Landwirten dann weggenommen werden, mit\neinem vertretbaren Verwaltungsaufwand in Sachsen ver-\nbleiben.\n\nDort sehen wir Probleme und dort ist durchaus ein Weg\n\u2013 dazu m\u00f6chte ich das Hohe Haus auffordern \u2013, dass\nwir dar\u00fcber diskutieren, ob wir eventuell \u00fcber diese\nModulationsgelder unser Projekt Mehrgefahrenversiche-\nrung in Angriff nehmen k\u00f6nnten. Nur, ich weise schon\njetzt darauf hin, dass s\u00e4mtliche Vorschriften auf Bundes-\nebene und auf europ\u00e4ischer Ebene bisher dagegenspre-\nchen. Aber ich meine, wenn Richtlinien mit der Wirklich-\nkeit nicht \u00fcbereinstimmen, dann m\u00fcssen sie halt\nge\u00e4ndert werden.\n\nDen Part bei der Europ\u00e4ischen Union \u00fcbernehme ich\ngern. Bis zum September \u2013 Frau Abg. Klein, jetzt sehe\nich Sie doch wieder auf der Zuschauertrib\u00fcne \u2013 m\u00fcssten\nSie bitte den Part \u00fcbernehmen, mit der Bundesregierung\ndar\u00fcber zu verhandeln, dass uns dort nicht weiter solche\nDinge passieren, dass eben Frau K\u00fcnast irgendwo er-\nkl\u00e4rt, wir brauchten gar keine Mehrgefahrenversiche-\nrung. Werben Sie bitte daf\u00fcr und nach dem September\nw\u00fcrde das dann wieder die CDU-Fraktion \u00fcbernehmen,\nwenn wir wieder eine anst\u00e4ndige Bundesregierung\nhaben. Dann k\u00f6nnen wir vielleicht tats\u00e4chlich dieses Mo-\ndellprojekt Mehrgefahrenversicherung auch in Sachsen\nverwirklichen.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung \u2013\n\nBeifall der Abg. Frau Altmann, PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die CDU hat das\nSchlusswort; Herr Abg. Dr. Jahr.\n\nDr. Jahr, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Ich freue mich, dass Frau Klein auf\ndie Besuchertrib\u00fcne gegangen ist, damit sie in dieser\nFrage auch den n\u00f6tigen \u00dcberblick beh\u00e4lt.\n\n(Heiterkeit)\n\nEs ist ja nicht so, dass wir im Freistaat Sachsen keine\nVorstellungen h\u00e4tten, wie wir die s\u00e4chsische Agrarpolitik\nweiterentwickeln wollen. Es ist auch so, dass wir immer\nbeklagt haben, dass wir im Freistaat Sachsen zu wenig\nfinanziellen und damit agrarpolitischen Spielraum erlan-\ngen k\u00f6nnen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 19. April 2002\n\n4241\n\nNun hat uns der EU-Kommissar Fischler im Rahmen der\nHalbzeitbilanz, im so genannten Midterm-review die\nHand ausgestreckt und gesagt, im Jahr 2003 werden wir\neinmal schauen: Wie weit hat sich die Agrarreform ent-\nwickelt? Wie k\u00f6nnen wir diese Modulationsfrage gesamt-\neurop\u00e4isch einf\u00fchren? Wie k\u00f6nnen wir diese Hemmnisse\nbeseitigen, die zurzeit bestehen? Diese ausgestreckte\nHand sollten wir annehmen, weil wir diesem Verfahren\nsehr aufgeschlossen gegen\u00fcberstehen.\nDeshalb begreife ich es nicht, warum die Bundesregie-\nrung hier vorprescht, mit einem Riesenverwaltungsauf-\nwand in Deutschland 2 % der Zuwendungen einsam-\nmelt, ohne genau gekl\u00e4rt zu haben, wof\u00fcr wir sie\neigentlich einsetzen k\u00f6nnen. Was Sie vorgelesen haben,\nFrau Altmann, ist alles richtig. Nur, das Problem besteht\nim Kleingedruckten. Franz Fischler, EU-Kommissar, hat\neindeutig gesagt: Das Geld d\u00fcrfen wir nicht zur Verst\u00e4r-\nkung bestehender Programme verwenden.\nDeshalb war meine Auffassung, zu warten, gemeinsam\nmit Franz Fischler diesen Midterm-review zu machen im\nJahr 2003 und dann eine Modulation durchzuf\u00fchren, die\n\nauch den Namen verdient, den sie hat; die zum Zweiten\nauch den Interessen der s\u00e4chsischen Landwirte gerecht\nwird. So viel Zeit muss ganz einfach sein.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDen Antrag m\u00f6chte ich f\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Dann verfahren wir so: Die Drucksache 3/4467,\nAntrag der Fraktion der CDU, Modulation der Agrarf\u00f6r-\nderung, ist im Sinne von \u00a7 53 Abs. 6 unserer Gesch\u00e4fts-\nordnung erledigt.\n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet.\n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum letzten\nTagesordnungspunkt:\n\nTagesordnungspunkt 8\n\nAusbau der Bahnverbindung Chemnitz\u2013Leipzig\nf\u00fcr den Fernverkehr in ICE-Qualit\u00e4t\n\nDrucksache 3/4854, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Debatte beginnt mit dem Beitrag der PDS; es folgen\nCDU, SPD, CDU und die Staatsregierung. Ich darf Sie\nbitten das Wort zu nehmen, Frau Abg. Kipping, PDS-\nFraktion.\n\nFrau Kipping, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Nun steht es definitiv fest:\nDer WM-Ball wird auch in Leipzig rollen. Wir haben das\nzum Anlass genommen, um den Ihnen vorliegenden An-\ntrag auf die Tagesordnung zu setzen. Denn es ist sicher-\nlich bekannt: Ein Fu\u00dfballspiel macht nur dann richtig\nSpa\u00df, wenn man hinterher ein Bier trinken und das Spiel\nmit seinen Erfolgen und Misserfolgen gemeinschaftlich\nauswerten kann. Genau deshalb, meine Damen und Her-\nren, ist eben der Zug f\u00fcr Fu\u00dfballfans das geeignetste\nVerkehrsmittel.\nAber es gibt noch weitere Vorteile, die eine ICE-Verbin-\ndung zwischen Leipzig und Chemnitz bringen wird:\nZum einen bindet sie dann die drei s\u00e4chsischen Oberzen-\ntren in das transeurop\u00e4ische Schienennetz ein. Das st\u00e4rkt\nnat\u00fcrlich die Attraktivit\u00e4t des Wirtschaftsstandortes.\nUnd, meine Damen und Herren, zum anderen verbessert\nsie auch die Zubringerm\u00f6glichkeiten f\u00fcr den Flughafen\nSchkeuditz.\n\nNun ist bekannt, dass ich kein Freund davon bin, die\nKapazit\u00e4ten des Flughafens Schkeuditz zu erweitern, zu-\nmal sie noch nicht ausgesch\u00f6pft sind, aber jetzt, da wir\nden Flughafen haben und es durchaus noch starke wirt-\nschaftliche Probleme gibt, sollte man eben mit solch einer\nICE-Verbindung den Zubringerkreis erschlie\u00dfen.\n\nAuf der Strecke Chemnitz\u2013Leipzig gibt es ein entspre-\nchendes Potenzial an Fahrg\u00e4sten. Die 1 200 bis 1 500\nFahrg\u00e4ste, die zurzeit fahren, sind bei weitem nicht das\n\nEnde der Fahnenstange. Nach bahneigenen Berechnun-\ngen k\u00f6nnen bis 5 000 Leute erreicht werden.\n\nWas mit der Einrichtung einer ICE-Verbindung auf kei-\nnen Fall passieren darf, ist, dass der Regionalverkehr da-\nrunter leidet. Darauf haben auch die Kommunalpolitiker\nvor Ort zu Recht, denke ich, verwiesen. Das Problem\nbeim ICE ist ja, dass er nicht unterwegs h\u00e4lt. Deswegen\nmuss, wenn ein ICE eingerichtet wird, das mit entspre-\nchenden Angeboten im Regionalverkehr kombiniert wer-\nden.\n\nUnser Antrag sieht vor, dass die Staatsregierung die\nStrecke beim Bundesverkehrswegeplan anmeldet. Deswe-\ngen muss man schon einige Worte zum Bundesverkehrs-\nwegeplan sagen.\n\nAls sich die neue rot-gr\u00fcne Bundesregierung damals vor-\ngenommen hatte, den Bundesverkehrswegeplan zu \u00fcber-\narbeiten und neue, qualitative Merkmale zugrunde zu\nlegen, habe ich das sehr begr\u00fc\u00dft. Ich habe es begr\u00fc\u00dft,\ndass man externe Kosten, die mit dem Verkehr entste-\nhen, einberechnet. Ich habe es begr\u00fc\u00dft, dass man das\nReisezeitverh\u00e4ltnis zwischen den verschiedenen Ver-\nkehrstr\u00e4gern einberechnen will. Damals habe ich sogar \u2013\nvielleicht erinnern sich noch einige von der SPD-Fraktion\ndaran \u2013, als die CDU-Fraktion schon sehr ungeduldig\nwar und anmahnte, dass der Verkehrswegeplan endlich\nverbindlich fortgeschrieben wird, noch gesagt: Wenn er\nwirklich qualitativ \u00fcberarbeitet werden soll, bedarf das\nschon seiner Zeit. Aber inzwischen, nachdem Sie das\nnun \u00fcber vier Jahre verschleppt haben, wird es doch im-\nmer unwahrscheinlicher, dass dort \u00fcberhaupt noch neue\ninhaltliche Auffassungen hineinkommen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 19. April 2002\n\n4242\n\nJetzt ist es so, dass Sie die fehlenden verbindlichen Pl\u00e4ne\nnutzen, um einzelne Finanzaussagen, die eigentlich im\nBundesverkehrswegeplan enthalten sein sollten, vom\nKanzler zu pers\u00f6nlich eingepackten W\u00e4hlerkaufpaketen\nzu missbrauchen.\n\nUnser Antrag zielt nat\u00fcrlich auch darauf, im Wettlauf\nzwischen Bahn und Auto die Chancen der Bahn zu ver-\nbessern. Wenn man von diesem Wettlauf spricht, dann\nf\u00fchlt man sich schnell an die Geschichte vom Wettlauf\nzwischen Hase und Igel erinnert. Noch bevor die Eisen-\nbahninfrastruktur richtig ausgebaut ist, kann die Stra\u00dfen-\ninfrastruktur meist schon fr\u00f6hlich rufen: Ich bin schon\nda! Dann ist es auch kein Wunder, wenn das Verkehrs-\nmittel Bahn immer mehr auf das Abstellgleis ger\u00e4t.\n\nDiesen bedauerlichen und weder \u00f6kologisch noch sozial\nzu vertretenden Trend weg von der Schiene hin auf die\nStra\u00dfe hat das Statistische Amt der EU sehr deutlich ana-\nlysiert. Vor kurzem ist eine Statistik herausgekommen,\ndie belegt, dass sich von 1990 bis 1999 auf EU-Ebene das\nAutobahnnetz um mehr als ein Viertel erh\u00f6ht hat, w\u00e4h-\nrend sich das Eisenbahnnetz um 4 % reduziert hat. Sach-\nsen hat daran einen \u00fcberproportionalen Anteil.\n\nGenau vor dem Hintergrund dieser bedenklichen Ent-\nwicklung ist der erste Satz in der Begr\u00fcndung eines An-\ntrages der SPD-Fraktion sehr bedenklich. Da schreibt die\nSPD-Fraktion: \u201eWeil zwischen den beiden (neben Berlin\ngr\u00f6\u00dften) Ballungsr\u00e4umen Ostdeutschlands\u201c \u2013 gemeint\nsind damit Chemnitz\u2013Zwickau und Leipzig\u2013Halle \u2013\n\u201ezurzeit weder eine schnelle Eisenbahn\u2013 noch eine leis-\ntungsf\u00e4hige Fernstra\u00dfenverbindung existiert, ist die\nrasche Fertigstellung der A 72 von herausragender struk-\nturpolitischer Bedeutung.\u201c\n\nFrau Raatz, man kann durchaus unterschiedlicher Auf-\nfassung \u00fcber die A 72 sein. Die steht heute nicht zur De-\nbatte. Das Schlimme an Ihrem Satz ist, dass er eindeutig\nzeigt, dass Sie die Eisenbahn zwischen Chemnitz und\nLeipzig als zukunftsf\u00e4higes Verkehrsmittel l\u00e4ngst aufge-\ngeben haben.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Das ist Quatsch!)\n\nNat\u00fcrlich kann man wirklich kontrovers \u00fcber Sinn und\nUnsinn der A 72 diskutieren, aber wir w\u00fcrden nie die\nEisenbahn zwischen diesen beiden St\u00e4dten aufgeben.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Die haben\nwir auch nicht aufgegeben!)\n\nSchlie\u00dflich ist sie das einzige Verkehrsmittel, das den\nLeuten Mobilit\u00e4t zwischen Leipzig und Chemnitz erm\u00f6g-\nlicht, und zwar auch f\u00fcr Leute, die kein Auto wollen\noder haben.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nSie haben es zwar nicht explizit gesagt, dass Sie das auf-\ngeben wollen, aber Ihre Argumentation \u2013 wir haben\nkeine Eisenbahn, darum m\u00fcssen wir jetzt unbedingt das\noder das aufbauen \u2013 zeigt eindeutig, wo Sie Ihre Priorit\u00e4-\nten setzen und die liegen mitnichten bei der Eisenbahn.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Ich verstehe Sie nicht!)\n\n\u201eWir w\u00e4ren froh, wenn die Strecke f\u00fcr die Reisezeit von\n53 Minuten ausgebaut w\u00e4re.\u201c, sagte ein Vertreter der\nCDU-Fraktion, als wir \u00fcber diesen Antrag sprachen.\n\nVielleicht werden Sie mir jetzt vorwerfen, dass unsere\nForderung nach ICE-Qualit\u00e4t zwischen Leipzig und\nChemnitz unrealistisch ist. Falls dieser Vorwurf auf-\nkommt, muss ich schon fragen: Wenn Sie den ICE zwi-\nschen Chemnitz und Leipzig als unrealistisch betrachten,\nwas ist denn dann die Forderung nach einem Trans-\nrapid, einem Transrapid, der bei weitem mehr kostet,\neinem Transrapid, mit dem wir eine neue Infrastruktur\naufmachen, die eben nicht vernetzbar mit der bereits\nvorhandenen ist? Das w\u00e4re eine neue Infrastruktur, die\nnicht nur hohe Baukosten, sondern auch hohe Energie-\nkosten verursachen w\u00fcrde, und eine Infrastruktur, die\nf\u00fcr den G\u00fcterverkehr v\u00f6llig ungeeignet ist, weshalb man\ndie Parallelstruktur Eisenbahn trotzdem aufrechterhalten\nm\u00fcsste.\n\nIch denke, der ICE ist die gelungene Kombination zwi-\nschen der Vision in Richtung Entwicklung der Infra-\nstruktur, aber auch unter Ber\u00fccksichtigung der Realit\u00e4-\nten. Au\u00dferdem m\u00f6chten wir noch einmal daran erinnern,\ndass auch der Landesentwicklungsplan vorsieht, genau\ndie Strecke Chemnitz\u2013Leipzig in das europ\u00e4ische Hoch-\ngeschwindigkeitsnetz einzubeziehen.\n\nAbschlie\u00dfend, meine Damen und Herren, m\u00f6chte ich Sie\nbitten, heute hier \u00fcber Ihren eigenen Schatten zu sprin-\ngen und diesem Antrag, an dem Sie vielleicht nur st\u00f6rt,\ndass Sie ihn nicht selber vor der PDS gestellt haben, zu-\nzustimmen.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es folgt die Rednerin\nder CDU-Fraktion, Frau Abg. Einsle.\n\nFrau Einsle, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Der Antrag der PDS-Fraktion ber\u00fchrt im Grund-\nsatz eine Tatsache, die \u2013 denke ich \u2013 zwischen allen\nFraktionen unstrittig ist, n\u00e4mlich dass die Verkehrsver-\nbindungen zwischen Chemnitz und Leipzig keinesfalls\nden Anforderungen gerecht werden. Das Fehlen dieser\nleistungsf\u00e4higen Verbindungen ist besonders dramatisch,\nweil die beiden gro\u00dfen Wirtschaftsr\u00e4ume Chemnitz\u2013\nZwickau und Leipzig\u2013Halle mit ihren bestehenden Ver-\nflechtungen auf diese angewiesen sind. Sie sind wichtig\nf\u00fcr BMW und Porsche und auch f\u00fcr die Automobilzulie-\nferer in S\u00fcdwestsachsen; sie sind noch wichtiger f\u00fcr Un-\nternehmen, die sich in Zukunft in diesen Regionen ansie-\ndeln sollen.\nWir sind froh, dass sich f\u00fcr die fehlende Autobahnver-\nbindung zwischen Leipzig und Chemnitz nun eine L\u00f6-\nsung abzeichnet. Doch auch wir h\u00e4tten uns gew\u00fcnscht,\ndass die Bundesregierung die Fortschreibung des Bun-\ndesverkehrswegeplanes nicht verschleppt und daf\u00fcr\nnicht den Freistaat Sachsen f\u00fcr eine rasche Realisierung\nin die Pflicht nimmt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nAutobahnen sind Bundessache. Die Ma\u00dfgabe, in existen-\nziell davon abh\u00e4ngigen Regionen die Realisierung von\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 19. April 2002\n\n4243\n\nder Mitfinanzierung abh\u00e4ngig zu machen, nenne ich\nschlicht Erpressung.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nNun zur Bahn: Das \u201eUnternehmen Zukunft\u201c, wie es sich\nselbst gern nennt, wurde 1994 die Deutsche Bahn AG.\nBeim Wegfall von Verkehrsleistungen, beim Schlie\u00dfen\nvon Bahnwerken wurde das oft mit der Notwendigkeit\nunternehmerischen Handelns begr\u00fcndet.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Frau Abg. Einsle, ge-\nstatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Einsle, CDU: Frau Raatz, bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Das hat mich jetzt doch ein biss-\nchen bewegt. Deshalb folgende Frage meinerseits: Wa-\nrum, wenn die Autobahn so wichtig ist, wurde sie denn\nvon Sachsen nicht in den alten Bundesverkehrswegeplan\neingestellt? Denn darum haben sich ja jetzt diese zeit-\nlichen Verz\u00f6gerungen ergeben.\n\nFrau Einsle, CDU: Frau Raatz, es gab einen Bundesver-\nkehrswegeplan, der einen realistischen Zeitplan vorsah.\nDa sind wir ein St\u00fcck weitergekommen. Wir waren uns\nimmer mit der alten CDU-Bundesregierung dar\u00fcber\neinig, dass es, wenn die ersten Projekte realisiert sind,\neine Fortschreibung geben muss. Von dieser Fortschrei-\nbung reden wir hier. Dort hinein h\u00e4tte es schon l\u00e4ngst\ngeh\u00f6rt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Deutsche Bahn hat ihren Unternehmergeist nicht un-\nter Beweis gestellt. Sie h\u00e4tte es zwischen Leipzig und\nChemnitz tun k\u00f6nnen, wo die Konkurrenz Autobahn bis\ndato fehlt.\n\nEs lag im Jahr 1999 endlich ein Konzept vor, dessen Ver-\nwirklichung f\u00fcr 2002 in Aussicht gestellt wurde. Es bein-\nhaltet unter anderem die Ert\u00fcchtigung auf bis zu\n160 km/h f\u00fcr Neigetechnikfahrzeuge, einschlie\u00dflich der\nSanierung von Verkehrsstationen, das Erreichen einer\nStreckengeschwindigkeit von 120 km/h im Bereich\nChemnitz\u2013Narsdorf \u2013 das ist eine L\u00e4nge von 31 Kilome-\ntern \u2013 und von 160 km/h im Abschnitt Narsdorf\u2013Leipzig\n\u2013 das sind 55 Kilometer \u2013 und den zweigleisigen Ausbau\nzwischen Geithain und Narsdorf und so weiter. Es soll\ndamit eine Reisezeit von 53 Minuten erreicht werden.\nDie Strecke soll durch einen Regioexpress im Stunden-\ntakt bedient werden. Im Vergleich dazu betr\u00e4gt die\nReisezeit bisher noch 82 Minuten und Blumenpfl\u00fccken\nw\u00e4hrend der Fahrt ist hier in der Tat noch erlaubt.\n\nNun werden Sie sicher festgestellt haben, meine Damen\nund Herren, dass wir mittlerweile das Jahr 2002 erreicht\nhaben, allerdings ohne das von der Bahn versprochene\nErgebnis. Selbst die Bau- und Finanzierungsvereinbarung\nzwischen DB und Freistaat ist bis heute nicht unterzeich-\nnet. Daf\u00fcr wurde ein symbolischer Baubeginn f\u00fcr den\nMonat Juni 2002 angek\u00fcndigt. Ich denke, man darf sehr\ngespannt sein.\n\nNun zum eigentlichen Begehren der PDS-Fraktion: Der\nAusschuss f\u00fcr Bauen, Wohnen und Verkehr hat sich in\n\nseiner Sitzung im September 2000 auf der Grundlage\neines CDU-Antrages mit dieser Problematik befasst und\neinstimmig beschlossen \u2013 ich zitiere \u2013, \u201edie Staatsregie-\nrung zu ersuchen, gegen\u00fcber der Deutschen Bahn darauf\nhinzuwirken, dass die Infrastrukturvereinbarung zum\nAusbau der Eisenbahnstrecke Chemnitz\u2013Leipzig schnellst-\nm\u00f6glich unterzeichnet wird\u201c.\n\nFrau Kipping, wenn ich Sie richtig verstehe, verfolgen\nSie mit dem heutigen Antrag ein anderes Ziel, n\u00e4mlich\nden Ausbau der Strecke f\u00fcr h\u00f6here Geschwindigkeiten\nund ICE-Qualit\u00e4t. Das w\u00e4re f\u00fcr uns alle in der Tat w\u00fcn-\nschenswert und klingt auch sehr verlockend. Damit w\u00e4-\nren jedoch folgende Konsequenzen verbunden: Das Pro-\njekt m\u00fcsste aus der Sammelvereinbarung 5/98 f\u00fcr\nNahverkehrsprojekte herausgel\u00f6st und in den Bundes-\nverkehrswegeplan aufgenommen werden. Damit erg\u00e4be\nsich eine Verz\u00f6gerung, die zwischen zwei und f\u00fcnf Jah-\nren liegen kann, da auch Planfeststellungsbeschl\u00fcsse\nge\u00e4ndert und neu gefasst werden m\u00fcssen. Der jetzt an-\nvisierte Termin zum Fahrplanwechsel am 15. Dezember\n2003 w\u00e4re damit nicht mehr zu halten. Die bereits f\u00fcr\nMa\u00dfnahmen zur Bestandssicherung ausgegebenen\n54 Millionen Euro k\u00f6nnten wohl auch abgeschrieben\nwerden. Alles in allem w\u00e4re das f\u00fcr die Bahn ein will-\nkommener Anlass das Projekt weiter zu verz\u00f6gern. Wir\nsollten es daher tunlichst vermeiden, der Bahn diesen\nVorwand zu liefern und das bisher Erreichte infrage zu\nstellen.\n\nGestatten Sie mir bitte dar\u00fcber hinaus noch einige An-\nmerkungen. F\u00fcr den Fall, dass ein Unternehmen zwi-\nschen Chemnitz und Leipzig eine Non-Stop-Verbindung\nanbieten m\u00f6chte, d\u00fcrfte nach dem geplanten Ausbau\neine Reisezeit von 40 bis 45 Minuten m\u00f6glich sein. Ihr\nAntrag ist sicher gut gemeint, doch sollten wir keine Er-\nwartungen wecken, die die Politik nicht erf\u00fcllen kann.\n\nBei der Vorbereitung auf die Debatte zu diesem Antrag\nhabe ich mir ohnehin die Frage gestellt, warum Sie heute\ndiesen Kurswechsel vollziehen. Wir waren uns doch\nschon einmal einig. Ich gehe davon aus, dass all das,\nwas ich Ihnen soeben vorgetragen habe, bekannt ist.\nIhnen m\u00fcsste auch klar sein, welche Folgen es h\u00e4tte,\nwenn wir heute in Ihrem Sinne entscheiden w\u00fcrden.\n\nIn der Sitzung im Dezember 2000 gab es Einvernehmen\ndar\u00fcber, dass wir auf die z\u00fcgige Realisierung genau die-\nses Projektes dr\u00e4ngen wollen, wof\u00fcr die Voraussetzun-\ngen bereits geschaffen worden sind.\n\nDer von Ihnen eingangs hergestellte Zusammenhang\nzwischen der Fu\u00dfballweltmeisterschaft 2006 und dem\nAntrag auf Ausbau der Strecke in ICE-Qualit\u00e4t hat mich\nverwundert; denn wenn wir es ohnehin schwer haben,\nbis 2006 die Verkehrswege in der Qualit\u00e4t auszubauen,\ndass die Zuschauer aus Chemnitz, Zwickau und Umge-\nbung gut nach Leipzig kommen k\u00f6nnen, dann m\u00fcssen\nSie mir einmal erkl\u00e4ren, wie eine ICE-taugliche Verbin-\ndung bis 2006 gebaut werden soll. Ihr diesbez\u00fcgliches\nAnsinnen ist f\u00fcr meine Begriffe v\u00f6lliger Unsinn. Entwe-\nder stellen Sie sich so naiv oder Sie reichen Antr\u00e4ge nur\num der Antr\u00e4ge willen ein, um sich produzieren zu k\u00f6n-\nnen.\n\nIch m\u00f6chte von dieser Stelle aus die Bahn noch einmal\nauffordern, das Projekt Chemnitz\u2013Leipzig in der vorgese-\nhenen Form und im jetzt anvisierten Zeitraum z\u00fcgig zu\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 19. April 2002\n\n4244\n\nrealisieren. Ich beziehe ausdr\u00fccklich die Sachsen-Magis-\ntrale und die Anbindung Zwickaus an die ICE-Strecke\nBerlin\u2013Leipzig\u2013M\u00fcnchen ein. Das sind in der Tat Be-\nstandteile des Bundesverkehrswegeplanes. Ihre heute\naufgestellte Forderung w\u00fcrde eine Parallelstrecke dazu\nbedeuten.\nIch m\u00f6chte auch den neuen Ministerpr\u00e4sidenten noch\neinmal herzlich auffordern sich in diese Verhandlungen\neinzubringen, von h\u00f6chster Stelle auf die Vertragsunter-\nzeichnung zu dr\u00e4ngen und die Beschleunigung der Um-\nsetzung des Bundesverkehrswegeplanes aus Sicht des\nFreistaates zu fordern.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir haben auch bei diesen Projekten Trauerspiele erlebt.\nF\u00fcr die Regionen ist die Realisierung dringend n\u00f6tig,\ndenn dort ist es \u201eh\u00f6chste Eisenbahn\u201c.\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die SPD-Fraktion\nnimmt das Wort. Frau Abg. Dr. Raatz, bitte.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich habe, was\nden vorliegenden Antrag betrifft, ein anderes Verst\u00e4nd-\nnis von Verkehrspolitik. Ich begreife die Debatte nicht\nganz.\nZum einen verstehe ich die Debatte \u00fcber die A 72 nicht.\nIch empfand es damals als einen mutigen Schritt von\nHerrn Staatsminister Dr. Schommer, dass er Herrn Bun-\ndesverkehrsminister Bodewig die Beteiligung an der\nFinanzierung zusagte, weil wir in Sachsen das Projekt als\nsehr wichtig erachten und weil wir wollen, dass die Au-\ntobahn schneller gebaut wird, als wenn eine normale\nEinordnung in den Bundesverkehrswegeplan erfolgen\nw\u00fcrde. Anderenfalls w\u00fcrden wir im Jahr 2006 in die\nR\u00f6hre gucken. Das wissen auch Sie.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nAus diesem Grund begr\u00fc\u00dfe ich es, dass sich der Frei-\nstaat Sachsen beteiligt und damit dokumentiert, wie\nwichtig ihm das Projekt ist. Im Jahr 1992 hatte er das\nnoch nicht so gesehen. Aus diesem Grund befinden wir\nuns heute in dem beschriebenen Dilemma.\nBei der Behandlung des vorliegenden Antrags der PDS-\nFraktion f\u00fchle ich mich wieder in die Zeit zur\u00fcckver-\nsetzt, als man erkl\u00e4ren musste, ob man f\u00fcr oder gegen\nden Frieden sei. Nat\u00fcrlich sind wir f\u00fcr den Frieden und\nauch f\u00fcr den Ausbau der Bahnverbindung Chemnitz\u2013\nLeipzig f\u00fcr den Fernverkehr und sogar in ICE-Qualit\u00e4t.\nDas ber\u00fchmte Radio Eriwan l\u00e4sst gr\u00fc\u00dfen, denn \u2013 erstens\n\u2013 ist die Bahnstrecke ohnehin schon zur Aufnahme in\nden neuen Bundesverkehrswegeplan angemeldet. Zwei-\ntens wird die Strecke, ob wir es wollen oder nicht, in\neiner ersten Ausbaustufe und bis zum Fahrplanwechsel\nEnde 2003 \u2013 ich bin wesentlich optimistischer als Frau\nEinsle \u2013 f\u00fcr Tempo 160 Kilometer pro Stunde ausgebaut.\nDiese Qualit\u00e4t ist fernverkehrstauglich.\nDrittens haben nicht wir, sondern hat die DB Reise &\nTouristik bzw. ihr Konkurrenzunternehmen dar\u00fcber zu\n\nentscheiden, ob ein ICE oder irgendein anderes Fahrzeug\n\u00fcber die sanierten Schienen rollt. Schlie\u00dflich haben wir\nmit der Bahnreform beschlossen, dass die Bahn \u2013 oder\nbesser: die Bahnen \u2013 in Zukunft selbst entscheiden und\nf\u00fcr diese Entscheidungen dann auch verantwortlich sein\nsollen. Das ist, jedenfalls in den meisten F\u00e4llen, auch gut\nso.\n\nSehen wir uns an, wohin profilierungss\u00fcchtige Politiker\naller Couleur die einstige Staatsbahn gef\u00fchrt haben, ganz\nzu schweigen davon, was uns die DDR an Eisenbahnin-\nfrastruktur hinterlassen hat!\n\nN\u00f6rgeln wir also nicht herum, sondern freuen wir uns\ndar\u00fcber, dass sich die DB Netz endlich dazu durchrin-\ngen konnte, die Regionalstrecke Chemnitz\u2013Leipzig z\u00fcgig\nzu sanieren. Mit einer Fahrzeit von 53 Minuten wird die\nBahn ab Ende 2003 im Vergleich mit allen anderen Ver-\nkehrsmitteln konkurrenzlos schnell zwischen den beiden\ns\u00e4chsischen Metropolen verkehren. Wenn das keine gu-\nten Aussichten sind! Ich meine, man kann zun\u00e4chst ein-\nmal zufrieden sein, liebe Kolleginnen und Kollegen.\n\nWenn der Mitteldeutsche Verkehrsverbund sowie die\nsachsen-anhaltinische Nasa mitspielen, kann der Regio-\nnalexpress gleich \u00fcber unseren mitteldeutschen Interkon-\ntinentalflughafen Leipzig/Halle nach Halle und Magde-\nburg verl\u00e4ngert werden. Das w\u00e4re wirklich eine starke\nVerbindung.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nIst es dann ein Makel, dass es nach dem jetzigen Stand\nder Dinge keine Fernverkehrsverbindung der Reise &\nTouristik AG der Deutschen Bahn zwischen Chemnitz\nund Leipzig geben wird? Oder ist es nicht vielleicht so-\ngar besser, ohne teure Zuschl\u00e4ge, sondern mit dem g\u00fcns-\ntigen Sachsenticket mit 160 Kilometern pro Stunde in\neinem modernen Regionalexpress von Chemnitz nach\nLeipzig und weiter nach Halle und Magdeburg zu fah-\nren,\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nals beispielweise auf der Sachsen-Magistrale in einem\nICE zu einem h\u00f6heren Fahrpreis und dennoch langsamer\nunterwegs zu sein? Vielleicht kommt Connex oder ein\nanderes Konkurrenzunternehmen auf die Idee, die\nStrecke Chemnitz\u2013Leipzig in ein Fernverkehrsangebot zu\nintegrieren. Wir werden sehen. Wo es einen Markt gibt,\ndort wird es hoffentlich auch Angebote geben, denn an-\nderenfalls h\u00e4tten wir uns die gesamte Bahnreform sparen\nk\u00f6nnen.\n\nDa wir einmal beim Sparen sind: Ohne weiteres sparen\nkann man sich den vorliegenden Antrag der PDS-Frak-\ntion, weil er keinen einzigen neuen oder gar innovativen\nGedanken enth\u00e4lt. Vor allen Dingen fehlt ein konkreter\nHandlungsauftrag. Es ist schade um die Zeit. Deshalb\ndanke ich Ihnen umso mehr f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gibt es bei der CDU-\nFraktion noch Redebedarf? \u2013 Bei anderen Fraktionen? \u2013\nIch vermute, die Staatsregierung will sprechen. \u2013 Ich irre\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 19. April 2002\n\n4245\n\nmich nicht und erteile Herrn Staatsminister Flath das\nWort.\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Es dr\u00e4ngt mich an das Rednerpult. Das liegt daran,\ndass Frau Kipping auf den Bierkonsum bei der Fu\u00dfball-\nweltmeisterschaft 2006 hingewiesen hat. Ich meine, es\nsollte s\u00e4chsisches Bier sein.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nNun gibt es an diesem Tag schon so viele Spekulationen.\nIch war der Auffassung, dass ich zu diesem Tagesord-\nnungspunkt nicht sprechen sollte, und gebe daher ledig-\nlich die Rede meines Kollegen Dr. Schommer zu Proto-\nkoll.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Ich erteile der Fraktion der CDU das Schluss-\nwort.\n\n(Frau Einsle, CDU: Sie meinen die PDS!\nWir h\u00e4tten niemals einen solchen Antrag gestellt!)\n\n\u2013 Entschuldigung. Ich erteile der Fraktion der PDS das\nSchlusswort. \u2013 Frau Abg. Kipping, bitte.\n\nFrau Kipping, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin,\n\n(Bandmann, CDU: Zu Protokoll geben!)\n\nvielleicht war Ihr Versprecher ein freudscher; denn ich\ndenke schon, dass die CDU-Fraktion tief in ihrem Her-\nzen diesen Antrag gerne gestellt h\u00e4tten.\n\nWenn man sich Minister Schommer angeh\u00f6rt hat, so\nwei\u00df man, dass er noch vor kurzem sehr hoffnungsfroh\nverk\u00fcndete, dass die Autobahn bis zum Anpfiff fertig\nsein werde. Es w\u00fcrde mich schon interessieren, Frau\nEinsle, ob Sie diese Aussage des Ministers, die auch von\n\neinem gewissen Grundoptimismus ausgeht, genauso kri-\ntisch hinterfragt h\u00e4tten wie unsere Aussage.\nIch bin auch deswegen stutzig geworden, weil Sie sagen,\nunser Antrag h\u00e4tte zur Folge, dass sich die ganze Sache\nnoch verl\u00e4ngern k\u00f6nnte, w\u00e4hrend der Minister in der\nAntwort eindeutig sagt, dass es durchaus m\u00f6glich w\u00e4re,\nweil es nach dem Ausbau fernverkehrstauglich sei. Aller-\ndings \u00fcberl\u00e4sst er die konkrete Entscheidung, ob man\ndiese Chance nutzen sollte oder nicht, ganz klar der\nDeutschen Bahn. Auch wir wollen die Deutsche Bahn in\ndie Pflicht nehmen.\nPolitik zeigt, dass es Situationen gibt, in denen manches\nschneller geht. Eine solche Situation ist beispielsweise\ndas Bevorstehen einer Fu\u00dfballweltmeisterschaft. Das ist\nleider auch im Wahlkampf so. Genau diese Chancen soll-\nten wir jetzt nutzen, um dort das Optimale bzw. das Ma-\nximale f\u00fcr diese Eisenbahnverbindung herauszuholen.\nDa Herr Schommer nun leider fr\u00fchzeitig in den Ruhe-\nstand gegangen ist, k\u00f6nnen wir ihm nur \u00fcber das Proto-\nkoll zurufen: Adieu, Herr Schommer! Auch wenn wir\nwahrlich nicht immer einer Meinung waren \u2013 ich war es\nganz bestimmt nicht \u2013, so waren doch die Debatten mit\nihm angenehm, vor allen Dingen nachdem sein anf\u00e4ng-\nlicher Chauvinismus seinem ihm doch eigenen Charme\ngewichen ist.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Frau Dr. Schwarz, SPD: Ist das\nnicht vielleicht doch etwas \u00fcbertrieben?)\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Ich stelle die Drucksache 3/4854, Antrag der\nFraktion der PDS, Ausbau der Bahnverbindung Chem-\nnitz \u2013 Leipzig f\u00fcr den Fernverkehr in ICE-Qualit\u00e4t, zur\nAbstimmung. Wer diesem Antrag seine Zustimmung ge-\nben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Trotz\neiner Reihe von Jastimmen ist dem Antrag nicht zuge-\nstimmt worden. Die Drucksache ist damit nicht beschlos-\nsen. Dieser letzte Tagesordnungspunkt ist damit beendet.\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, sehr geehrte Damen und\nHerren Abgeordnete! Der Freistaat Sachsen verfolgt das\nverkehrspolitische Ziel, das s\u00e4chsische St\u00e4dtedreieck\nDresden/Leipzig/Chemnitz mittelfristig im Schienenver-\nkehr mit Fahrtzeiten unter einer Stunde miteinander zu\nverbinden.\n\nW\u00e4hrend auf der Strecke Verkehrsprojekt Deutsche Ein-\nheit Nr. 9 \u2013 Leipzig\u2013Dresden und auf der Sachsen-\nMagistrale Dresden\u2013Chemnitz die Ausbauarbeiten voran-\nkommen, um dieses Ziel zu erreichen, h\u00e4ngt der Ausbau\nder Bahnstrecke Leipzig\u2013Bad Lausick\u2013Chemnitz noch\nzur\u00fcck.\n\nIm Rahmen der Sammelvereinbarung SV 5/1998 sind\nder Freistaat Sachsen und die Deutsche Bahn AG \u00fcber-\neingekommen, die Regionalstrecke des Fern- und Bal-\nlungsnetzes Leipzig\u2013Chemnitz \u00fcber Bad Lausick mit den\n\naus dieser Sammelvereinbarung bereitstehenden Bundes-\nmitteln entsprechend auszubauen.\n\nDas Konzept f\u00fcr die Strecke Leipzig\u2013Chemnitz sieht vor:\n\n\u2013 Ert\u00fcchtigung auf bis zu 160 km/h f\u00fcr Neigetechnik-\nfahrzeuge einschlie\u00dflich Sanierung der Verkehrsstatio-\nnen;\n\n\u2013 Erreichung einer Streckengeschwindigkeit von 120 km/\nh im Abschnitt Chemnitz\u2013Narsdorf (rund 31 km) und\nvon 160 km/h im Abschnitt Narsdorf\u2013Leipzig (rund\n55 km) f\u00fcr zweigleisigen Ausbau zwischen Geithain und\nNarsdorf;\n\n\u2013 Einbau einer modernen elektronischen Signaltechnik;\n\n\u2013 Erreichung einer Reisezeit von 53 Minuten (heute\n82 Minuten) f\u00fcr den Regioexpress mit den Unterwegs-\nhalten in Burgst\u00e4dt, Narsdorf, Geithain und Bad Lausick;\n\n\u2013 Bedienung im Stundentakt;\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 19. April 2002\n\n4246\n\n\u2013 Einsatz der neuen Neigetechnik-Nahverkehrsfahrzeuge\nVT 612.\nDer Investitionsbedarf nach Stand der Vorentwurfspla-\nnung f\u00fcr dieses Projekt betr\u00e4gt 73,155 Millionen Euro,\nfinanziert aus Bundesmitteln. Aus der Sammelverein-\nbarung SV 5/98 werden dazu 67,18 Millionen Euro fi-\nnanziert, der Rest durch Arcor Mannesmann.\nF\u00fcr vorgezogene Ma\u00dfnahmen zur Bestandssicherung an\nder Strecke sind im Zeitraum 1998 bis 2000 Mittel im\nWert von 54 Millionen Euro ausgegeben worden, so un-\nter anderem f\u00fcr Br\u00fcckensanierung am G\u00f6hrener Viadukt\nund an der Chemnitztalbr\u00fccke.\nInsgesamt werden f\u00fcr die Strecke einschlie\u00dflich der Her-\nstellung des \u201eProfils Null\u201c, wie es die Bahn nennt, das\nhei\u00dft die sonstigen bestandssichernden Ma\u00dfnahmen,\n128 Millionen Euro veranschlagt.\nDer Abschluss des Bau- und Finanzierungsvertrages zwi-\nschen der DB AG und dem Freistaat hat sich verz\u00f6gert,\nda die DB AG ihre Wirtschaftlichkeitsrechnung infolge\neiner Konzernanweisung \u00fcberpr\u00fcfen musste, auch auf-\ngrund technischer Ver\u00e4nderungen. Die Vereinbarung soll\nnun bis Mai 2002 abgeschlossen werden.\nF\u00fcr die Inbetriebnahme war 2002 verabredet. Diese Ter-\nminstellung konnte aufgrund technischer Probleme hin-\nsichtlich der verf\u00fcgbaren Sicherungstechnik nicht gehal-\nten werden. Vom urspr\u00fcnglich vorgesehenen Funk-Fahr-\nBetrieb muss auf eine vereinfachte elektronische Zug-\nsicherung zur\u00fcckgegriffen werden.\nEin symbolischer Baubeginn mit Prominenz aus Politik,\nVerwaltung, Bahn und Presse wird f\u00fcr den 28. Juni 2002\nvorbereitet.\nDie Deutsche Bahn strebt nun an, den Ausbau bis Ende\n2003, das hei\u00dft bis zum Fahrplanwechsel am 15. Dezem-\nber 2003, abzuschlie\u00dfen. Innerhalb dieser Zeitspanne\nsind auch einige Planfeststellungsverfahren zu absolvie-\nren, deren Zeitbedarf den Fertigstellungstermin beein-\nflusst. Hier sind also die Regierungspr\u00e4sidien Chemnitz\nund Leipzig gefragt, durch straffe Verfahren den Endter-\nmin halten zu k\u00f6nnen.\nMit dem Abschluss des Projektes Leipzig\u2013Chemnitz wird\ndas s\u00e4chsische St\u00e4dtedreieck eine gute bahnseitige Ver-\nbindung ausweisen.\nDie zeitschnellste Verbindung von Chemnitz nach Berlin\nwird dann mit einmaligem Umsteigen in Leipzig \u00fcber\ndie Messestadt m\u00f6glich sein. Vielleicht gibt es dann auch\nbald einen Anbieter f\u00fcr durchgehende Z\u00fcge.\nUnser Konzept f\u00fcr die Anbindung von Chemnitz an das\nICE-Netz der Bahn sieht vor, dass die Stadt in Ost-West-\nRichtung \u00fcber die ICE-Linie Dresden\u2013N\u00fcrnberg auf der\nSachsen-Magistrale angebunden wird.\n\nIn Nord-S\u00fcd-Richtung wird der Zuf\u00fchrung \u00fcber das\n\u201eschnelle\u201c Nahverkehrsprodukt nach Leipzig und Ein-\nbindung in die ICE-Linie Berlin\u2013Leipzig\u2013M\u00fcnchen der\nVorzug gegen\u00fcber der Anbindung \u00fcber Riesa\u2013Elster-\nwerda nach Berlin gegeben.\n\nDas Verkehrsprojekt Deutsche Einheit Nr. 8.3 Leipzig/\nHalle\u2013Berlin l\u00e4sst Geschwindigkeiten bis 200 km/h zu\nund steht vor seinem Abschluss.\n\nAuf der Grundlage dieses Konzeptes ist ein Hochge-\nschwindigkeitsausbau Leipzig\u2013Chemnitz f\u00fcr ICE auf-\ngrund der geringen Entfernung von rund 86 km und der\nnur begrenzten Nachfrage nicht relevant. Das schlie\u00dft\nnicht aus, dass es, wie schon gesagt, einmal direkte und\nmarktgerechte Zugl\u00e4ufe Chemnitz\u2013Leipzig\u2013Berlin mit IC-\nFahrzeugqualit\u00e4t bei entsprechender Nachfrage geben\nk\u00f6nnte.\n\nEin ICE-Ausbau mit Hochgeschwindigkeitscharakter be-\ndeutet eine Herausl\u00f6sung der Projekte aus der Sammel-\nvereinbarung SV 5/1998 f\u00fcr Nahverkehrsprojekte.\n\nDieser Ausbau m\u00fcsste dann in den Bedarfsplan Schiene\ndes Bundesschienenwegeausbaugesetzes aufgenommen\nwerden. Damit verbunden w\u00e4re ein Zeitverlust von\nwenigstens f\u00fcnf Jahren, wenn das Projekt vom Bund\n\u00fcberhaupt als Fernstreckenprojekt anerkannt w\u00fcrde.\n\nDie schriftliche Stellungnahme zum Antrag der Fraktion\nder PDS ist dem S\u00e4chsischen Landtag zugegangen, so\ndass ich auf die dort angesprochenen Probleme zur\nStrecke Leipzig\u2013Chemnitz an dieser Stelle nicht eingehen\nmuss.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Wir haben damit die Tagesordnung der 61. Sit-\nzung vollst\u00e4ndig abgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat den\nTermin f\u00fcr die 62. Sitzung auf Donnerstag, den 16. Mai\n2002, festgelegt. Wie immer gehen Ihnen die Einladung\nund die Tagesordnung noch zu.\n\nMeine Damen und Herren! Ich w\u00fcnsche Ihnen einen\nsch\u00f6nen Ausgang dieses Tages. Wenn Sie ein sehr attrak-\ntives Wochenende erleben m\u00f6chten, so besuchen Sie Gro-\n\u00dfenhain! Dort wird morgen vom Ministerpr\u00e4sidenten\nProf. Milbradt die 3. S\u00e4chsische Landesgartenschau er\u00f6ff-\nnet. Sie sind herzlich eingeladen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDie 61. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Landtages ist ge-\nschlossen.\n\n(Schluss der Sitzung: 16.33 Uhr)\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1,\n01067 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus AG\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327, 01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u00b7 Fax 4 20 32 60\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 511 219 808 BLZ: 870 700 00\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tEr\u00f6ffnung\n\tTagesordnungspunkt 1 Aktuelle Stunde\n\t1. Aktuelle Debatte Lohnangleichung\n\t2. Aktuelle Debatte Die prognostizierte dramatische Zunahme von Insolvenzen und die Auswirkungen auf Wirtschaft und Arbeit ..\n\n\tTagesordnungspunkt 2 Fragestunde\n\tSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\tTagesordnungspunkt 3 \u2013 Regionalstellen \u201eFrau und Beruf\u201c\n\tTagesordnungspunkt 4 Erstes Gesetz zur \u00c4nderung des Schuldrechts-anpassungsgesetzes in den Vermittlungsausschuss\n\tTagesordnungspunkt 5 Europ\u00e4ische Perspektive f\u00fcr die Ukraine\n\tTagesordnungspunkt 6 Ausweitung der Anspr\u00fcche auf staatlichen Unterhaltsvorschuss\n\tTagesordnungspunkt 7 Modulation der Agrarf\u00f6rderung\n\tTagesordnungspunkt 8 Ausbau der Bahnverbindung Chemnitz\u2013Leipzig f\u00fcr den Fernverkehr in ICE-Qualit\u00e4t\n\tErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\n",
    "status": 200
}