{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2003-03-14T09:12:43Z",
        "Last-Modified": "2003-03-19T11:18:00Z",
        "Last-Save-Date": "2003-03-19T11:18:00Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "831",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2003-03-14T09:12:43Z",
        "date": "2003-03-19T11:18:00Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 3/77",
        "dcterms:created": "2003-03-14T09:12:43Z",
        "dcterms:modified": "2003-03-19T11:18:00Z",
        "meta:creation-date": "2003-03-14T09:12:43Z",
        "meta:save-date": "2003-03-19T11:18:00Z",
        "modified": "2003-03-19T11:18:00Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1624",
            "2317",
            "2502",
            "2389",
            "4467",
            "4937",
            "5118",
            "4769",
            "3878",
            "5384",
            "5136",
            "5495",
            "4653",
            "4854",
            "4991",
            "5046",
            "3757",
            "5184",
            "5236",
            "5287",
            "5358",
            "5113",
            "5298",
            "4630",
            "4628",
            "4814",
            "4718",
            "4629",
            "4506",
            "4561",
            "4301",
            "5561",
            "5246",
            "5177",
            "5184",
            "4899",
            "5024",
            "5563",
            "5417",
            "5301",
            "4483",
            "4168",
            "4797",
            "5059",
            "5400",
            "5223",
            "5359",
            "5270",
            "5124",
            "4980",
            "5670",
            "5603",
            "4656",
            "5740",
            "5607",
            "5111",
            "5042",
            "4775",
            "5505",
            "4634",
            "4402",
            "3526",
            "4983",
            "4064",
            "5243",
            "4976",
            "4858",
            "4159",
            "4560",
            "4398",
            "4759",
            "5333",
            "4815",
            "4938",
            "5080",
            "4383",
            "4437",
            "4439",
            "3935",
            "5005",
            "5116",
            "4643",
            "5402",
            "4545",
            "5213",
            "4731",
            "4835",
            "5345",
            "5049",
            "5092",
            "4826",
            "5197",
            "4519",
            "5258",
            "5003",
            "5085",
            "4428",
            "5110",
            "4741",
            "5098",
            "5184",
            "4990",
            "3692",
            "4307",
            "4957",
            "5453",
            "5375",
            "5540",
            "4699",
            "4499",
            "3713",
            "3632",
            "841",
            "1812",
            "60",
            "307"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2003-03-14T09:12:43Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "3B2 6.03e/W",
        "pdf:docinfo:modified": "2003-03-19T11:18:00Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 3/77",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "resourceName": "b'3_PlPr_77_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 3/77",
        "xmp:CreatorTool": "3B2 6.03e/W",
        "xmpTPg:NPages": "116"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 3/77\n\n\nInhaltsverzeichnis\n0 Er\u00f6ffnung 5403\n\nGeburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche\nf\u00fcr Abg. Heinz, CDU 5403\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 5403\nD\u00fcrrschmidt, PDS 5403\nLeroff, CDU 5403\nDr. Hahn, PDS 5403\nGerlach, SPD 5404\nLeroff, CDU 5404\nDr. Hahn, PDS 5404\nFrau Dr. Schwarz, SPD 5404\nLeroff, CDU 5405\nDr. Hahn, PDS 5405\nBartl, PDS 5405\nDr. Kunckel, SPD 5406\nLeroff, CDU 5406\nProf. Dr. Porsch, PDS 5406\nBartl, PDS 5406\n\n1 Wahl eines stellvertretenden Mitgliedes\nim Wahlpr\u00fcfungsausschuss\n(gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Abs. 2 S\u00e4chsisches\nWahlpr\u00fcfungsgesetz)\nDrucksache 3/7904, Wahlvorschlag\nder Fraktion der CDU 5407\n\nWahl 5407\n\n2 2. und 3. Lesung des Entwurfs\nGesetz zur Aus\u00fcbung der parlamentarischen\nKontrolle hinsichtlich der \u00dcberwachung von\nWohnungen unter Einsatz technischer Mittel\nund anderer polizeilicher Ma\u00dfnahmen\nunter Einsatz besonderer Mittel\nim Freistaat Sachsen (S\u00e4chsisches\nKontrollgesetz \u2013 S\u00e4chsKontrollG)\nDrucksache 3/6045, Gesetzentwurf\nder Fraktion der CDU\n\nDrucksache 3/7796, Beschlussempfehlung\ndes Verfassungs- und Rechtsausschusses 5407\n\nSchiemann, CDU 5407\nBartl, PDS 5408\nBartl, PDS 5409\nSchiemann, CDU 5410\nSchiemann, CDU 5411\nBartl, PDS 5411\nProf. Dr. Porsch, PDS 5411\nAdler, SPD 5411\nBartl, PDS 5412\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Justiz 5412\n\nAbstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 5413\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 3/7979 5413\nTippach, PDS 5413\nSchiemann, CDU 5414\nAdler, SPD 5414\n\nAbstimmung und Ablehnung 5414\n\nAbstimmung und Annahme des Gesetzes 5414\n\n3 2. und 3. Lesung des Entwurfs\nViertes Gesetz zur \u00c4nderung des\nS\u00e4chsischen Ministergesetzes\nDrucksache 3/7428, Gesetzentwurf\nder Staatsregierung\nDrucksache 3/7797, Beschlussempfehlung\ndes Verfassungs- und Rechtsausschusses 5415\n\nAbstimmungen und Annahme des Gesetzes 5415\n\nPlenarprotokoll 3/77\n\nS\u00e4chsischer Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n77. Sitzung 3. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.01 Uhr Dresden, 27. Februar 2003, Plenarsaal Schluss: 23.01 Uhr\n\n\n\n4 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz\nzur Errichtung der Stiftung S\u00e4chsische\nGedenkst\u00e4tten zur Erinnerung an die\nOpfer politischer Gewaltherrschaft\n(Stiftung S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4ttengesetz \u2013\nStSGG)\nDrucksache 3/6468, Gesetzentwurf\nder Staatsregierung\nDrucksache 3/7876, Beschlussempfehlung\ndes Ausschusses f\u00fcr Wissenschaft und\nHochschule, Kultur und Medien 5415\n\nProf. Dr. Weiss, SPD 5415\nDr. Gr\u00fcning, CDU 5416\nProf. Dr. Bramke, PDS 5417\nBartl, PDS 5419\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr\nWissenschaft und Kunst 5421\nDr. Gr\u00fcning, CDU 5422\n\nAbstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 5422\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 3/7986 5422\nProf. Dr. Bramke, PDS 5422\nDr. Gr\u00fcning, CDU 5422\nDr. Kunckel, SPD 5422\n\nAbstimmung und Ablehnung 5422\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU,\nDrucksache 3/7994 5423\nDr. Gr\u00fcning, CDU 5423\n\nAbstimmung und Zustimmung 5423\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 3/7986\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD,\nDrucksache 3/7992\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU,\nDrucksache 3/7994\nProf. Dr. Bramke, PDS 5423\nDr. Kunckel, SPD 5424\nDr. Gr\u00fcning, CDU 5424\nProf. Dr. Bramke, PDS 5424\nDr. Kunckel, SPD 5424\nDr. Gr\u00fcning, CDU 5425\n\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 3/7986 5425\n\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksache 3/7994 5425\n\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksache 3/7992 5425\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 3/7986 5425\nProf. Dr. Bramke, PDS 5425\nDr. Gr\u00fcning, CDU 5425\n\nAbstimmung und Ablehnung 5425\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 3/7986 5426\nProf. Dr. Bramke, PDS 5426\nDr. Gr\u00fcning, CDU 5426\n\nAbstimmung und Ablehnung 5426\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 3/7986 5426\nProf. Dr. Bramke, PDS 5426\nDr. Gr\u00fcning, CDU 5426\nDr. Kunckel, SPD 5426\n\nAbstimmung und Ablehnung 5426\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU,\nDrucksache 3/7994 5426\nDr. Gr\u00fcning, CDU 5426\n\nAbstimmungen und Zustimmungen 5426\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 3/7986 5427\nProf. Dr. Bramke, PDS 5427\nDr. Gr\u00fcning, CDU 5427\nDr. Kunckel, SPD 5427\n\nAbstimmung und Ablehnung 5427\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 3/7986 5427\nProf. Dr. Bramke, PDS 5427\nDr. Gr\u00fcning, CDU 5427\n\nAbstimmung und Ablehnung 5427\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 3/7986 5427\nProf. Dr. Bramke, PDS 5427\n\nAbstimmung und Ablehnung 5427\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU,\nDrucksache 3/7994 5427\nDr. Gr\u00fcning, CDU 5428\n\nAbstimmung und Ablehnung 5428\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD,\nDrucksache 3/7980 5428\nDr. Kunckel, SPD 5428\nDr. Gr\u00fcning, CDU 5428\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 3/7986 5428\nProf. Dr. Bramke, PDS 5428\n\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksache 3/7980 5428\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n\n\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 3/7986 5428\n\n5 Zur Situation des Sports im Freistaat\nSachsen\nDrucksache 3/5194, Gro\u00dfe Anfrage\nder Fraktion der PDS, und die Antwort\nder Staatsregierung 5429\n\nDr. Hahn, PDS 5429\nKupfer, CDU 5432\nLochbaum, SPD 5433\nFrau Reichardt, CDU 5434\nDr. Hahn, PDS 5435\nProf. Dr. Mannsfeld,\nStaatsminister f\u00fcr Kultus 5435\nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 3/7996 5438\nDr. Hahn, PDS 5438\nKupfer, CDU 5439\nLochbaum, SPD 5439\nDr. Hahn, PDS 5439\nProf. Dr. Porsch, PDS 5440\nLeroff, CDU 5440\nFrau Mattern, PDS 5440\n\nAbstimmung und Ablehnungen 5440\n\n6 Schutz vor extremistischem Terrorismus\nin Sachsen\nDrucksache 3/4949, Gro\u00dfe Anfrage der\nFraktion der SPD, und die Antwort\nder Staatsregierung 5441\n\nAdler, SPD 5441\nBandmann, CDU 5442\nBandmann, CDU 5444\nTippach, PDS 5445\nRasch, Staatsminister des Innern 5448\n\n7 Weitere Verbesserung der Grundschul-\nausbildung\nDrucksache 3/6658, Antrag der Fraktion\nder CDU, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung 5451\n\nColditz, CDU 5451\nProf. Dr. Porsch, PDS 5454\nLochbaum, SPD 5455\nProf. Dr. Mannsfeld,\nStaatsminister f\u00fcr Kultus 5456\nProf. Dr. Porsch, PDS 5456\nProf. Dr. Porsch, PDS 5457\nProf. Dr. Mannsfeld,\nStaatsminister f\u00fcr Kultus 5457\nColditz, CDU 5458\nDr. Hahn, PDS 5459\nColditz, CDU 5459\nProf. Dr. Porsch, PDS 5459\nColditz, CDU 5460\n\n8 \u2013 Entwicklung eines Konzeptes zur\nBew\u00e4ltigung der zuk\u00fcnftigen personellen\nund baulichen Anforderungen an\nKindertageseinrichtungen\nDrucksache 3/6630, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Konsequenzen aus der rechtsaufsichtlichen\nPr\u00fcfung der K\u00fcndigungen der Betreuungs-\nvertr\u00e4ge f\u00fcr Krippen- und Hortkinder\nin Dresden\nDrucksache 3/7769, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Schaffung neuer Pl\u00e4tze in Kindertages-\neinrichtungen\nDrucksache 3/6197, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 \u00c4nderung des Bedarfsplanes Kinder-\ntagesst\u00e4tten im Landkreis Freiberg\nDrucksache 3/7905, Dringlicher Antrag\nder Fraktion der SPD 5460\n\nNeubert, PDS 5460\nFrau Nicolaus, CDU 5462\nFrau Dr. Schwarz, SPD 5464\nFrau Nicolaus, CDU 5465\nFrau Nicolaus, CDU 5466\nFrau Altmann, PDS 5466\nFrau Mattern, PDS 5467\nFrau Mattern, PDS 5468\nL\u00e4mmel, CDU 5468\nDr. Hahn, PDS 5468\nRohwer, CDU 5468\nFrau Mattern, PDS 5469\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt\nund Landwirtschaft 5469\nRasch, Staatsminister des Innern 5471\nFrau Mattern, PDS 5471\nNeubert, PDS 5472\nNeubert, PDS 5473\nFrau Dr. Schwarz, SPD 5473\n\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 3/6630 5474\n\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 3/7769 5474\n\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 3/6197 5474\n\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 3/7905 5474\n\n9 Abwanderungsgipfel\nDrucksache 3/7722, Antrag der Fraktion\nder SPD, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung 5474\n\nNolle, SPD 5474\nLehmann, CDU 5476\nLehmann, CDU 5477\nFrau Dr. Schwarz, SPD 5477\nFrau Mattern, PDS 5478\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n\n\nWeckesser, PDS 5480\nDr. Metz, Staatsminister der Finanzen 5482\nLucassen, SPD 5482\n\nAbstimmung und Ablehnung 5482\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll 5483\n\nDr. Metz, Staatsminister der Finanzen 5483\n\n10 Kulturf\u00f6rderung durch den Freistaat Sachsen\nDrucksache 3/5554, Antrag der Fraktion\nder CDU, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung 5484\n\nHeitmann, CDU 5484\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 5485\nDr. W\u00f6ller, CDU 5488\nDr. Kunckel, SPD 5489\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr\nWissenschaft und Kunst 5490\n\n11 Mehr Chancen f\u00fcr Arbeitslose \u2013\n\u201eGesetz f\u00fcr moderne Dienstleistungen\nam Arbeitsmarkt\u201c\nDrucksache 3/7451, Antrag der Fraktion\nder PDS, mit Stellungnahme der\nStaatsregierung 5491\n\nZais, PDS 5491\nLucassen, SPD 5493\nL\u00e4mmel, CDU 5493\nZais, PDS 5494\n\nAbstimmung und Ablehnung 5494\n\n12 Aussetzung der Stellenk\u00fcrzungen im\nHochschulbereich\nDrucksache 3/6659, Antrag der Fraktion\nder SPD, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung 5495\n\nProf. Dr. Weiss, SPD 5495\nDr. W\u00f6ller, CDU 5496\nDr. W\u00f6ller, CDU 5497\nProf. Dr. Weiss, SPD 5497\nFrau Werner, Heike, PDS 5498\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr\nWissenschaft und Kunst 5499\nProf. Dr. Weiss, SPD 5500\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD,\nDrucksache 3/7993 5501\nProf. Dr. Weiss, SPD 5501\nFrau Werner, Heike, PDS 5501\n\nNamentliche Abstimmung (siehe Anlage)\nDr. W\u00f6ller, CDU 5501\n\nAblehnung Drucksache 3/7993 5501\n\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 3/6659 5501\n\n13 \u2013 Verzicht auf die Regelpr\u00fcfung der\nVerm\u00f6gensauseinandersetzung bei der\nAgrarf\u00f6rderung\nDrucksache 3/6192, Antrag der Fraktion\nder PDS, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung\n\u2013 Pr\u00fcfung Verm\u00f6gensauseinandersetzung\nDrucksache 3/6710, Antrag der Fraktion\nder SPD, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung 5502\n\nFrau Altmann, PDS 5502\nFrau Klein, SPD 5503\nHeinz, CDU 5504\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt\nund Landwirtschaft 5505\nFrau Altmann, PDS 5507\nFrau Klein, SPD 5507\n\nAbstimmungen und Ablehnungen\nDrucksache 3/6192 5507\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU,\nDrucksache 3/7997 5508\nHeinz, CDU 5508\nFrau Klein, SPD 5508\nFrau Altmann, PDS 5508\n\nAbstimmungen und Zustimmungen 5508\n\n14 Bericht \u00fcber die Datenerhebung mit\nbesonderen Mitteln durch die s\u00e4chsische\nPolizei im Jahr 2001\nDrucksache 3/7454, Unterrichtung\ndurch die Staatsregierung\nDrucksache 3/7894, Beschlussempfehlung\ndes Innenausschusses 5509\n\nTippach, PDS 5509\nBandmann, CDU 5509\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Justiz 5509\nFrau Dr. Bretschneider, PDS 5509\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll 5510\n\nBandmann, CDU 5510\n\nAbstimmung und Zustimmung 5510\n\n15 Beschlussempfehlungen und Berichte\nder Aussch\u00fcsse \u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 3/7891 5510\n\nZustimmung 5510\n\n16 Beschlussempfehlungen und Berichte\nzu Petitionen \u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 3/7892 5510\n\nZustimmung 5510\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 5511\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5403\n\nEr\u00f6ffnung\n\n(Beginn der Sitzung: 10.01 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne die 77. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Land-\ntages.\nIch darf zun\u00e4chst unserem Kollegen Herrn Heinz sehr\nherzlich zum Geburtstag gratulieren und ihm alles Gute\nw\u00fcnschen.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nEr hat einen Kaktus geschenkt bekommen.\n\n(Heiterkeit \u2013\nLeroff, CDU: Jeder bekommt das,\n\nwas er verdient!)\n\nMeine Damen und Herren! Folgende Abgeordnete, von\ndenen Entschuldigungen zu unserer heutigen Sitzung\nvorliegen, sind beurlaubt: Frau Weber, Herr Dr. Fried-\nrich, Herr Jurk, Frau Sch\u00f6ne-Firmenich und Herr\nSteinert.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer\nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr\ndie Tagesordnungspunkte 2 bis 13 folgende Redezeiten\nfestgelegt: CDU-Fraktion 285 Minuten, PDS-Fraktion 190\nMinuten, SPD-Fraktion 95 Minuten und 190 Minuten f\u00fcr\ndie Staatsregierung. Die Redezeiten k\u00f6nnen von den\nFraktionen wie immer entsprechend ihren W\u00fcnschen auf\ndie Tagesordnungspunkte verteilt werden.\nMeine Damen und Herren! Zur Tagesordnung liegen mir\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge vor.\nZuerst bitte ich zur Kenntnis zu nehmen, dass Tagesord-\nnungspunkt 17 zu streichen ist.\nMir ist angek\u00fcndigt worden, dass die Fraktion der PDS\ngem\u00e4\u00df \u00a7 81 Abs. 4 der Gesch\u00e4ftsordnung die Tagesord-\nnung um den Punkt \u201eSicherstellung der Ausbildung von\nmedizinischem und sozialpflegerischem Fachpersonal an\ns\u00e4chsischen Berufsfachschulen im Ausbildungsjahr 2003/\n2004\u201c, Drucksache 3/7799, erweitern m\u00f6chte.\nIch bitte den Antrag auf Erweiterung der Tagesordnung\nzu begr\u00fcnden. Herr D\u00fcrrschmidt, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Es geht um den Antrag \u201eSicherstellung der Aus-\nbildung von medizinischem und sozialpflegerischem\nFachpersonal an s\u00e4chsischen Berufsfachschulen im Aus-\nbildungsjahr 2003/2004\u201c. Urspr\u00fcnglich war dies ein\nDringlicher Antrag; er ist mittlerweile beantwortet.\nAus unserer Sicht ist es dennoch dringend notwendig,\ndiesen Antrag heute zu behandeln; denn es handelt sich\num Fristen, die am 28. Februar, das hei\u00dft morgen, aus-\nlaufen. Einige Tr\u00e4ger der freien Wohlfahrtspflege haben\nuns in einem Gespr\u00e4ch, das in dieser Woche stattfand,\nangek\u00fcndigt, dass man noch bis zirka 10. M\u00e4rz Zeit\nhabe. Aber dann seien alle Messen gelesen. Dies bezieht\nsich darauf \u2013 das ist in der Antwort der Staatsregierung\nnicht deutlich zum Ausdruck gebracht worden \u2013, dass\nHunderte von Studienpl\u00e4tzen f\u00fcr s\u00e4chsische Bewerberin-\nnen und Bewerber an Berufsfachschulen wegfallen wer-\nden. Es ist Zeitverzug eingetreten.\n\nWerte Abgeordnete, Sie alle wissen, dass ein Ausbil-\ndungsgesetz auf den Weg gebracht werden sollte. Dies\nist nach Intervention aus Bayern zur\u00fcckgestellt worden.\nWir als Sachsen wollten einen eigenen Modellversuch\nauf den Weg bringen. Dar\u00fcber haben wir oft gesprochen,\naber diesbez\u00fcglich ist noch nichts realisiert worden.\n\nEs kommt ein letztes Problem hinzu, auf das die Staats-\nregierung in der Antwort nicht eingegangen ist: Die\nstaatlichen Zusch\u00fcsse f\u00fcr diese medizinischen Fachschu-\nlen sind nicht gew\u00e4hrleistet. Das bedeutet, dass die Be-\nwerber in den n\u00e4chsten Tagen ihre Bewerbungen nicht\nabgeben k\u00f6nnen und ihnen somit kein Ausbildungsplatz\nzur Verf\u00fcgung gestellt werden kann.\n\nAls Fazit m\u00f6chte ich auf zwei Punkte hinweisen: Zum\neinen werden sie \u00fcberhaupt keine M\u00f6glichkeit haben,\nsich in dieser Richtung weiterzubilden. Zum anderen\nwerden sie in die alten Bundesl\u00e4nder abwandern. Ich\nmeine, diese Verantwortung k\u00f6nnen wir, das Hohe\nHaus, nicht einfach wegwischen. Wir d\u00fcrfen nicht sagen:\nDas alles interessiert uns nicht!\n\nWir m\u00fcssen heute zu dem Beschluss kommen, dass die\nentsprechenden Richtlinien auf den Weg gebracht wer-\nden und die Finanzierung der Ausbildung insgesamt\nsichergestellt wird. Damit garantieren wir, dass die jun-\ngen Menschen unseres Landes, die in diesen Ausbil-\ndungsberufen t\u00e4tig werden wollen, dies tats\u00e4chlich k\u00f6n-\nnen. Zumindest der diesj\u00e4hrige Jahrgang w\u00fcrde sonst ins\nWasser fallen. Das k\u00f6nnen wir als Abgeordnete nicht zu-\nlassen.\n\nDeshalb bitte ich darum, den genannten Antrag auf die\nheutige Tagesordnung zu setzen, damit wir die entspre-\nchenden Auftr\u00e4ge an die Staatsregierung ausl\u00f6sen k\u00f6n-\nnen.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Wird dazu das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Leroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich mache keine inhalt-\nlichen Ausf\u00fchrungen, sondern beziehe mich nur auf \u00a7 54\nAbs. 3 der Gesch\u00e4ftsordnung. Darum geht es. Ansonsten\nh\u00e4tten wir nach den Ausf\u00fchrungen des Kollegen D\u00fcrr-\nschmidt die Debatte schon gef\u00fchrt.\nDer 28. Februar ist ein Zwischentermin, kein abschlie-\n\u00dfender Termin. Dies gilt auch f\u00fcr den 10. M\u00e4rz. Damit\nist die Dringlichkeit nach Gesch\u00e4ftsordnung nicht ge-\ngeben. Dem Antrag auf Feststellung der Dringlichkeit\nstimmen wir deshalb nicht zu.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Herr Dr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Herr Kollege Leroff, Sie haben\noffenbar die Gesch\u00e4ftsordnung an dieser Stelle nicht rich-\ntig verstanden. Gegenstand des Antrages war nicht mehr\ndie Dringlichkeit. Diese hat sich insofern erledigt, als die\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5404\n\nStaatsregierung in der Zwischenzeit den Antrag beant-\nwortet hat.\nHerr Kollege D\u00fcrrschmidt hat die Erweiterung der\nTagesordnung beantragt. Dies hat mit der Dringlichkeit\nnichts zu tun. Da der Antrag schnellstm\u00f6glich behandelt\nwerden muss, m\u00f6chten wir die Tagesordnung erweitern.\nIhre Argumentation, die sich auf die Termine st\u00fctzt, geht\ninsofern ins Leere.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es wird weiter das Wort gew\u00fcnscht.\nBitte sch\u00f6n.\n\nGerlach, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte Kol-\nleginnen und Kollegen! Herr Leroff, dies ist nicht nur\neine Frage der Gesch\u00e4ftsordnung; es geht um ein hoch-\npolitisches Thema. Ich habe die PDS-Fraktion so verstan-\nden, dass der Antrag entweder heute oder morgen be-\nhandelt werden kann. Ich meine, das ist jetzt nicht der\nPunkt. Zu dem Antrag liegen uns Zahlen von verschie-\ndenen Fachschulen vor, die auf die Behandlung des The-\nmas dr\u00e4ngen, und zwar nicht erst in der Landtagssit-\nzung im M\u00e4rz. Wir schlie\u00dfen uns dieser Argumentation\nan, unabh\u00e4ngig davon, ob wir rein formal nach Ge-\nsch\u00e4ftsordnung handeln oder ob wir eine Erweiterung\nder Tagesordnung in dem von mir verstandenen Sinne\nvornehmen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Leroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich habe mich deswegen\nauf die Dringlichkeit bezogen, weil Herr Kollege D\u00fcrr-\nschmidt von \u201edringend\u201c gesprochen hat.\nDie PDS hat zahlreiche Antr\u00e4ge auf die Tagesordnung\ngesetzt. Deswegen ist sie nicht daran gehindert, einen\nTagesordnungspunkt gegen einen anderen auszutau-\nschen. Angesichts des heutigen Pensums sehen wir in\neiner Erweiterung der Tagesordnung keinen Sinn; denn\nwir w\u00fcrden \u00fcber das Thema um 23 Uhr debattieren.\nDies w\u00fcrde wenig Sinn haben. Es ist der PDS-Fraktion\nunbenommen, einen Antrag gegen einen anderen auszu-\ntauschen. Damit h\u00e4tten wir kein Problem.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich lasse\njetzt \u00fcber den Antrag der Fraktion der PDS auf Erweite-\nrung der Tagesordnung um den Antrag \u201eSicherstellung\nder Ausbildung von medizinischem und sozialpflegeri-\nschem Fachpersonal an s\u00e4chsischen Berufsfachschulen im\nAusbildungsjahr 2003/2004\u201c abstimmen. Wer dem An-\ntrag zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer\nist dagegen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Damit ist die Er-\nweiterung der Tagesordnung um den genannten Antrag\nmehrheitlich abgelehnt worden.\n\nMeine Damen und Herren! Mir liegt weiterhin ein An-\ntrag der Fraktion der PDS vor, die Tagesordnung um\nden Punkt \u201eKonsequenzen aus der rechtsaufsichtlichen\nPr\u00fcfung der K\u00fcndigungen der Betreuungsvertr\u00e4ge f\u00fcr\nKrippen- und Hortkinder\u201c, Drucksache 3/7769, zu er-\nweitern.\n\nIch bitte auch diesen Antrag zu begr\u00fcnden. Herr Dr.\nHahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Vorab eine Bemerkung zu der so-\neben erfolgten Abstimmung: Herr Kollege Leroff hat ge-\nfragt, ob die PDS-Fraktion bereit sei, einen anderen An-\ntrag von der Tagesordnung zu nehmen. Wir werden dies\nmorgen tun und erneut die Erweiterung der Tagesord-\nnung beantragen; denn dieser Antrag ist uns sehr wich-\ntig.\nIch komme zur Drucksache 3/7769, auf die der Pr\u00e4sident\ngerade Bezug genommen hat. Als der Antrag im Pr\u00e4si-\ndium behandelt wurde, lag die Antwort der Staatsregie-\nrung noch nicht vor, weil die Frist erst sp\u00e4ter ablief.\nHeute geht es aber in einem Tagesordnungspunkt um\ndie Kita-Problematik. Es hat aus unserer Sicht wenig\nSinn, \u00fcber das Ganze morgen oder noch einmal im\nn\u00e4chsten Monat in dieser Form zu diskutieren. Es gibt\neinen inhaltlichen Sachzusammenhang. Die Vertreter der\nanderen beiden Fraktionen haben im Pr\u00e4sidium signali-\nsiert, dass es keine Bedenken gibt, den Antrag, wenn er\nbeantwortet ist, noch in die heutige Tagesordnung aufzu-\nnehmen. Ich beantrage die Einf\u00fcgung unter Tagesord-\nnungspunkt 8. Eine Ver\u00e4nderung der Redezeiten ist da-\nmit nicht verbunden, aber diese Drucksache k\u00f6nnte\nbesprochen und dar\u00fcber ein Beschluss gefasst werden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nWenn das nicht der Fall ist, lasse ich dar\u00fcber abstimmen.\nWer dem Antrag auf Erweiterung der Tagesordnung um\ndie Drucksache 3/7769 und der Mitbehandlung unter\nTagesordnungspunkt 8 zustimmt, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr\nsowie Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist dem\nAntrag mehrheitlich zugestimmt worden.\nMeine Damen und Herren! Es liegt mir weiterhin ein als\ndringlich bezeichneter Antrag der Fraktion der SPD vor,\nDrucksache 3/7905, \u201e\u00c4nderung des Bedarfsplanes Kin-\ndertagesst\u00e4tten im Landkreis Freiberg\u201c.\nDer Landtag hat die M\u00f6glichkeit, die Dringlichkeit fest-\nzustellen. Dann m\u00fcsste der Antrag heute noch behandelt\nwerden. Ich bitte um Begr\u00fcndung der Dringlichkeit.\nFrau Dr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Vorab m\u00f6chte ich nur sagen, dass wir,\nwenn Sie der Dringlichkeit dieses Antrages zustimmen,\nden Antrag unter Tagesordnungspunkt 8 einordnen. Es\nerg\u00e4be sich keine Erweiterung der Redezeiten, aber wir\nk\u00f6nnten ihn dort mitbehandeln und dar\u00fcber abstimmen.\nZur Begr\u00fcndung der Dringlichkeit: Die Terminkette ist\nIhnen schriftlich aufgezeigt. Diese \u00c4nderung des Be-\ndarfsplanes im Landkreis Freiberg ist ab 1.1. dieses Jah-\nres in Kraft, allerdings erst ab 29. Januar im zust\u00e4ndigen\nAmtsblatt angezeigt worden.\nEs ist auch die \u00c4nderung des Bedarfsplanes beim Lan-\ndesjugendamt angezeigt worden. Seitens des Landes-\njugendamtes hat es bis heute keine Reaktion gegeben.\nDen Bedarf f\u00fcr Eltern, die nicht berufst\u00e4tig sind bzw. bei\ndenen ein Elternteil nicht berufst\u00e4tig ist, f\u00fcr den Kinder-\ngarten \u2013 ich betone f\u00fcr den Kindergarten \u2013 auf vierein-\nhalb Stunden festzulegen und damit auch nur noch f\u00fcr\nviereinhalb Stunden bei einkommensschwachen Eltern\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5405\n\nden Zuschuss zu zahlen, ist schlicht gesetzeswidrig. Wir\nwissen, dass eine gerichtliche Kl\u00e4rung analog dem Fall\nin Dresden ansteht, und deswegen muss die Rechtsauf-\nsicht im Falle des Landkreises Freiberg einschreiten, da-\nmit der entsprechende Beschluss nicht rechtswirksam\nwird. Es bedarf einer schnellen rechtsaufsichtlichen Pr\u00fc-\nfung und dies k\u00f6nnten wir heute aus folgenden Gr\u00fcnden\nbeschlie\u00dfen:\nErstens w\u00fcrde damit eine Vielzahl von Widerspr\u00fcchen,\ndie ja auch an eine bestimmte Frist gebunden sind, und\nauch eine Klageflut verhindert werden.\nZweitens. Ganz entscheidend f\u00fcr die Dringlichkeit ist\njedoch auch, dass der Landkreis weder die Tr\u00e4ger der\nfreien Jugendhilfe noch die Gemeinden angeh\u00f6rt und\nerst recht nicht beteiligt und damit gesetzeswidrig im\nSinne von \u00a7 80 SGB VIII und \u00a7 20 Landesjugendhilfe-\ngesetz gehandelt hat. Der Beschluss durch den Jugend-\nhilfeausschuss reicht nicht aus.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nHerr Leroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Es scheint so zu sein, dass\nwir heute schon alles inhaltlich diskutieren. Die Dring-\nlichkeit, Frau Kollegin, ist in der Tat nach den Abl\u00e4ufen\nentsprechend der Gesch\u00e4ftsordnung nicht gegeben. Den-\nnoch werden wir der Dringlichkeit zustimmen und den\nAntrag unter Punkt 8 mit abhandeln. Dann ist das erle-\ndigt. \u2013 Vielen Dank.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nDas ist nicht der Fall. Ich lasse abstimmen \u00fcber die\nDringlichkeit des Antrages in Drucksache 3/7905, \u201e\u00c4n-\nderung des Bedarfsplanes Kindertagesst\u00e4tten im Land-\nkreis Freiberg\u201c. Wer der Dringlichkeit des Antrages zu-\nstimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neiner gro\u00dfen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr und einer\ngro\u00dfen Anzahl von Stimmenthaltungen und wenigen\nGegenstimmen ist das so beschlossen. Ich werde diesen\nAntrag unter Tagesordnungspunkt 8 einordnen lassen.\n\nMeine Damen und Herren! Mir liegt weiterhin ein als\ndringlich bezeichneter Antrag der Fraktion der PDS in\nder Drucksache 3/7966, \u201eFeststellung der Unwirksamkeit\nder vom Staatsministerium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst\nmit dem Rektoratskollegium der TU getroffenen Verein-\nbarungen \u00fcber den so genannten Hochschulkonsens und\nderen Folgen\u201c vor. Auch hier hat der Landtag die M\u00f6g-\nlichkeit, die Dringlichkeit festzustellen. Ich bitte um Ein-\nbringung und Begr\u00fcndung der Dringlichkeit. Herr Dr.\nHahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Wir m\u00f6chten diesen Antrag morgen im Plenum zur\nAbstimmung stellen und nicht f\u00fcr die heutige Tagesord-\nnung.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren, gibt es wei-\ntere Antr\u00e4ge zur Tagesordnung? \u2013 Bitte, Herr Bartl.\n\nBartl, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Die PDS-Fraktion beantragt, den Tagesord-\n\nnungspunkt 4, also die 2. und 3. Lesung des Entwurfs\ndes Gesetzes zur Errichtung der Stiftung S\u00e4chsischer\nGedenkst\u00e4tten zur Erinnerung an die Opfer politischer\nGewaltherrschaft, von der Tagesordnung der heutigen\nSitzung des Landtages abzusetzen, und zwar aus folgen-\nden Gr\u00fcnden:\n\u00dcber den Gesetzentwurf ist in den Aussch\u00fcssen, speziell\nauch im Verfassungs- und Rechtsausschuss, au\u00dferordent-\nlich kontrovers diskutiert worden. Unsere Fraktion hat\nnicht zuletzt wegen erheblicher verfassungsrechtlicher\nBedenken gegen einige Regelungen des Gesetzentwurfes\ndie Erstellung eines Gutachtens des Juristischen Dienstes\ndes Landtages beantragt. Dieses Gutachten liegt nun-\nmehr vor, datiert vom 25.2.2003. Dem Gutachten ist die\nBemerkung vorangestellt, dass die Begutachter, also der\nJuristische Dienst, in Anbetracht des kurzen Zeitraumes\nzwischen Gutachtensantrag, 5. Februar 2003, und der Be-\nhandlung des Gesetzentwurfes in der 2. und 3. Lesung\nheute nicht in der Lage waren, alle Regelungen des Ge-\nsetzentwurfes und der dazu von der CDU-Fraktion ein-\ngebrachten \u00c4nderungsantr\u00e4ge einer umfassenden Pr\u00fc-\nfung zu unterziehen. Das Gutachten kommt aber auch\nzu dem Ergebnis, dass Regelungen im Gesetzentwurf, so\nzur Rechtsaufsicht \u00fcber die Stiftung, verfassungsrechtlich\nin jedem Fall zumindest bedenklich sind.\nDas Hauptproblem ist aus unserer Sicht, dass im \u00a7 6\nAbs. 2 Ziffer 1 als Vorsitzender des Stiftungsrates fest be-\nstimmt wird der Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst, dass andererseits \u00a7 15 bestimmt, dass die Stiftung\nder Rechtsaufsicht des Staatsministeriums f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst unterliegt, und \u00a7 16 Abs. 1 bestimmt,\ndass der Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst die\nPr\u00fcfungsrechte nach \u00a7 109 der S\u00e4chsischen Haushalts-\nordnung hat. Das hei\u00dft im Klartext, dass der Vorsitzende\ndes Stiftungsrates gewisserma\u00dfen identisch mit der Per-\nson ist, die sowohl die finanzielle als auch die Rechtsauf-\nsicht \u00fcber die Stiftung ausf\u00fchrt.\nIm Gutachten selbst hei\u00dft es dazu \u2013 ich darf ganz kurz\nzitieren; das Gutachten hat 13 Seiten Umfang: \u201eEs wird\nregelm\u00e4\u00dfig Grund zur Bef\u00fcrchtung gegeben sein, dass\neine Person, die an \u00e4u\u00dferst verantwortungsvoller Stelle\nder zu beaufsichtigenden Einrichtung t\u00e4tig ist, es bei der\nAus\u00fcbung der Rechtsaufsicht und Rechnungspr\u00fcfung\n\u00fcber diese Einrichtung an der f\u00fcr eine unparteiische\nAmtsaus\u00fcbung unverzichtbaren kritischen Distanz zu\ndem zu pr\u00fcfenden Sachverhalt wird fehlen lassen, selbst\nwenn sie sich subjektiv nach besten Kr\u00e4ften um diese\nDistanz bem\u00fcht.\u201c\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Darf ich bitten, dass das ein bisschen\ngek\u00fcrzt wird?\n\nBartl, PDS: Langer Rede, kurzer Sinn: Das Gutachten\nendet mit der Feststellung, dass mindestens verfassungs-\npolitische Bedenken vorliegen. Das Gutachten liegt der-\nzeit den Abgeordneten des Hohen Hauses nicht vor. Es\nexistiert in einem Exemplar der Fraktion der PDS, die es\nbeantragt hat. Wir halten es f\u00fcr ein Unding, auch unter\ndem Aspekt der Sensibilit\u00e4t gerade dieses Gesetzes, hier\nin 2. und 3. Lesung ein Gesetz zu er\u00f6rtern, bei dem der\neigene Plenardienst verfassungsrechtliche Bedenken di-\nrekt anheimstellt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5406\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Dr. Kunckel.\n\nDr. Kunckel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Kollege Bartl, mir ist dieses Gutach-\nten des Juristischen Dienstes bekannt. Ich gebe Ihnen in-\nsofern recht, dass die zeitlichen Abl\u00e4ufe in der Tat etwas\nknapp waren.\nDas Gutachten f\u00fchrt aus \u2013 was ja auch im Mittelpunkt\nIhres Einspruches stand \u2013, dass es Bedenken in der Frage\nder Rechtsaufsicht gibt. Alle anderen Bedenken, die Sie\nauch gekl\u00e4rt haben wollten, sind durch dieses Gutachten\ndurch den Juristischen Dienst ausger\u00e4umt.\n\nMeine Fraktion und ich teilen diese Bedenken, was die\nRechtsaufsicht betrifft. Deshalb werden wir heute noch\ndem Hohen Haus einen \u00c4nderungsantrag vorlegen. Ich\nwei\u00df nicht, wie er entschieden werden wird. Wenn er\npositiv entschieden wird, dann sind die Bedenken des\nJuristischen Dienstes ausger\u00e4umt und damit d\u00fcrften\nauch Ihre Bedenken ausger\u00e4umt sein. Wenn negativ ent-\nschieden wird, besteht dann noch die M\u00f6glichkeit, die\nAngelegenheit richterlich untersuchen zu lassen. Herr\nBartl, daf\u00fcr hat Ihre Fraktion die n\u00f6tige Anzahl an Stim-\nmen.\n\nWir sollten die Beratung dieses Gesetz heute nicht ab-\nsetzen, sondern wir sollten es abschlie\u00dfend beraten.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Leroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Werter Kollege Kunckel,\nder von Ihnen gestellte und uns vorliegende Antrag\nwird von uns mitgetragen \u2013 das kann ich hier schon\nsagen \u2013, weil wir der Meinung sind, dass die Bedenken,\ndie hier angesprochen worden sind, beachtet werden\nsollten.\nDar\u00fcber hinaus m\u00f6chte ich die PDS-Fraktion nur auf Fol-\ngendes hinweisen: Seit weit \u00fcber einem halben Jahr ist\ndieses Gesetz in den Aussch\u00fcssen behandelt worden.\nDie Gutachten h\u00e4tten schon lange beantragt werden k\u00f6n-\nnen, so dass man nicht den Landtag zwei Minuten vor\nder Angst mit einem Gutachten \u00fcberf\u00e4llt. Das Gutachten\nist uns bekannt. Die Punkte, die darin von der Verwal-\ntung, von der juristischen Seite genannt werden, sind\naufgrund der vorliegenden \u00c4nderungsantr\u00e4ge behoben.\nVon daher sehen wir keinen Grund den Tagesordnungs-\npunkt abzusetzen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nHerr Prof. Porsch, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Die Ausf\u00fchrungen von Herrn Kunckel kann\nich bez\u00fcglich der von ihm festgestellten Tatsache, dass\nnur in einem Punkt Bedenken angemeldet seien und\nalles andere zur\u00fcckgewiesen sei, so nicht teilen. Es war\nvon uns unter Punkt eins beantragt, im Rechtsgutachten\ndie Regelungen des Gesetzentwurfs und des von der\nCDU-Fraktion eingebrachten \u00c4nderungsantrags dahin\ngehend zu \u00fcberpr\u00fcfen, ob sie mit Regelungen der Ver-\nfassung des Freistaates in \u00dcbereinstimmung stehen.\n\nEs gibt eine Vorbemerkung zum Gutachten. Diese darf\nich zitieren: \u201eAngesichts der K\u00fcrze der f\u00fcr die Begutach-\ntung zur Verf\u00fcgung stehenden Zeit kann eine umfas-\nsende Pr\u00fcfung aller Regelungen, die im Gesetzentwurf\nund in dem in Bezug genommenen \u00c4nderungsantrag\nder CDU-Fraktion im Verfassungs- und Rechtsausschuss\nvorgesehen sind, nicht geleistet werden.\u201c\n\nEs ist also \u2013 ich sage es einmal alltagssprachlich, juris-\ntisch sicherlich nicht ganz korrekt \u2013 im Grunde ein vor-\nl\u00e4ufiges Gutachten, das bereits in einem wesentlichen\nPunkt verfassungsrechtliche Bedenken anmeldet. Man\nm\u00fcsste eigentlich bei der weiteren Behandlung des Ge-\nsetzes darauf warten, was m\u00f6glicherweise noch an Be-\ndenken vorgebracht werden k\u00f6nnte, wenn dem Juris-\ntischen Dienst Zeit gegeben w\u00fcrde; denn der Juristische\nDienst selbst sagt, dass er in der K\u00fcrze der Zeit nicht in\nder Lage war den gesamten Gutachtensauftrag zu er-\nf\u00fcllen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nBitte, Herr Bartl.\n\nBartl, PDS: Herr Pr\u00e4sident, ich m\u00f6chte in zwei Punkten\nzu den Einw\u00e4nden der beiden Fraktionen Stellung neh-\nmen.\n\nErstens zu dem, was Herr Leroff sagte: Wir haben das\nentsprechende Gutachten beantragt, nachdem der \u00c4nde-\nrungsantrag der CDU-Fraktion im Verfassungs- und\nRechtsausschuss vorlag. Wenn Sie Ihren \u00c4nderungs-\nantrag fr\u00fcher eingebracht h\u00e4tten, h\u00e4tten wir fr\u00fcher Gut-\nachten beantragen k\u00f6nnen. Also, wir haben es zum\nfr\u00fchestm\u00f6glichen Zeitpunkt getan. Der Vorwurf ist ein-\nfach ungerechtfertigt.\n\nZweitens. Es ist nicht nur \u00a7 15 vom Plenardienst unter\nverfassungsrechtliche Bedenken gestellt worden, Herr\nKollege Kunckel, sondern auch \u00a7 16. Es hei\u00dft eindeutig:\n\u201eAngesichts dessen f\u00fchren \u00a7\u00a7 15 und 16 Gesetzentwurf\ndazu, dass das zu pr\u00fcfende Ministerium regelm\u00e4\u00dfig\nhierbei seiner politischen Spitze beraubt wird, was weder\nim Innenbereich noch im Verh\u00e4ltnis zum Landtag dem\nverfassungsrechtlichen Leitbild entspricht, auch wenn\ndies letztlich nicht verfassungswidrig sein kann oder\nist.\u201c\n\nDefinitiv auch \u00a7 16 ist aus der Sicht des Plenardienstes\nunter dem Aspekt des verfassungsrechtlichen Leitbildes\nverworfen. Wenn Sie sich auf den Standpunkt stellen,\nwir beschlie\u00dfen es dennoch und lassen es dann durch\ndas Verfassungsgericht kontrollieren, ist das ein Stil die-\nses Hohen Hauses bei der Gesetzgebung, der f\u00fcr die\n\u00d6ffentlichkeit nicht mehr nachvollziehbar sein d\u00fcrfte.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich lasse\njetzt \u00fcber den Antrag der Fraktion der PDS abstimmen,\nden Tagesordnungspunkt 4, 2. Lesung des Entwurfs Ge-\nsetz zur Errichtung der Stiftung S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4t-\nten zur Erinnerung an die Opfer politischer Gewaltherr-\nschaft, abzusetzen. Wer dem Antrag zustimmt, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen An-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5407\n\nzahl von Stimmen daf\u00fcr ist die Absetzung mehrheitlich\nabgelehnt worden.\nMeine Damen und Herren! Gibt es weitere Antr\u00e4ge zur\nTagesordnungspunkt? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, gilt\n\ndie Tagesordnung mit den beschlossenen Ver\u00e4nderungen\nf\u00fcr unsere heutige Beratung als best\u00e4tigt.\nWir steigen jetzt in die Abarbeitung der Tagesordnung\nein. Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nWahl eines stellvertretenden Mitgliedes im Wahlpr\u00fcfungsausschuss\n(gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Abs. 2 S\u00e4chsisches Wahlpr\u00fcfungsgesetz)\n\nDrucksache 3/7904, Wahlvorschlag der Fraktion der CDU\n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 3 Abs. 2 des Gesetzes \u00fcber die Pr\u00fcfung der\nWahlen zum S\u00e4chsischen Landtag besteht der Wahl-\npr\u00fcfungsausschuss aus sieben Mitgliedern und sieben\nStellvertretern. Zur Nachwahl eines stellvertretenden\nMitglieds liegt Ihnen in der Drucksache 3/7904 ein ent-\nsprechender Wahlvorschlag der CDU-Fraktion vor.\nDie Wahl findet nach den Bestimmungen unserer Ge-\nsch\u00e4ftsordnung geheim statt. Allerdings kann stattdessen\ndurch Handzeichen abgestimmt werden, wenn kein Ab-\ngeordneter widerspricht. Ich frage deshalb, ob ein Abge-\nordneter widerspricht. \u2013 Das ist nicht der Fall.\nMeine Damen und Herren, damit k\u00f6nnen wir zur Ab-\n\nstimmung kommen. Wer dem Wahlvorschlag zustimmt,\nHerrn Lehmann zum stellvertretenden Mitglied des\nWahlpr\u00fcfungsausschusses zu w\u00e4hlen, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist einstimmig so be-\nschlossen. Ich frage Herrn Lehmann \u2013 \u2013 Ich frage ihn\nsp\u00e4ter.\n\n(Heiterkeit)\n\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Tagesord-\nnungspunkt 1 abgeschlossen. Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 2\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Aus\u00fcbung\nder parlamentarischen Kontrolle hinsichtlich der \u00dcberwachung\n\nvon Wohnungen unter Einsatz technischer Mittel\nund anderer polizeilicher Ma\u00dfnahmen unter Einsatz besonderer Mittel\n\nim Freistaat Sachsen (S\u00e4chsisches Kontrollgesetz \u2013 S\u00e4chsKontrollG)\n\nDrucksache 3/6045, Gesetzentwurf der Fraktion der CDU\n\nDrucksache 3/7796, Beschlussempfehlung des Verfassungs- und Rechtsausschusses\n\nDie Fraktionen haben wie immer die M\u00f6glichkeit zu\neiner allgemeinen Aussprache. Es beginnt die Einreiche-\nrin, die CDU-Fraktion, danach PDS, CDU, SPD und\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Die Debatte ist er\u00f6ff-\nnet. Ich bitte die CDU-Fraktion das Wort zu nehmen.\nHerr Schiemann, bitte.\n\nSchiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident. Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Wenn sich der S\u00e4ch-\nsische Landtag Gesetzen zuwendet, sollte er stets die\nFrage stellen: Sind die neuen Normen n\u00f6tig oder kann\nman das Ziel auch auf anderem Weg erreichen? Im All-\ngemeinen hat der Freistaat Sachsen dabei stets diszipli-\nniert gehandelt. Sachsen ist das Land mit den wenigsten\nGesetzen und den wenigsten Rechtsverordnungen aller\ndeutschen L\u00e4nder. Dennoch m\u00fcssen wir uns bei jedem\nneuen Gesetzentwurf der eingangs gestellten Frage wid-\nmen. Wir d\u00fcrfen den s\u00e4chsischen Spitzenplatz in dieser\nFrage auf keinen Fall verlieren.\nWie ist das nun mit dem jetzt in der Beschlussempfeh-\nlung vorliegenden Gesetzentwurf, Drucksache 3/7796?\nZun\u00e4chst haben wir gepr\u00fcft, ob der Zweck der parla-\nmentarischen Kontrolle auch durch andere Gremien ge-\nw\u00e4hrleistet werden kann. Gleichzeitig war f\u00fcr die CDU-\nFraktion wichtig, dass allen Fraktionen Zugang in das\n\nKontrollgremium gew\u00e4hrt werden soll. Dies ist in ande-\nren Gremien nicht der Fall und wir haben uns deshalb\nf\u00fcr diesen Weg eines eigenst\u00e4ndigen Gesetzes entschie-\nden.\n\nMit dem Gesetzentwurf S\u00e4chsisches Kontrollgesetz rea-\ngiert die CDU-Fraktion \u2013 ich wiederhole das in der 1. Le-\nsung Gesagte \u2013 auf die vom Deutschen Bundestag be-\nschlossene \u00c4nderung des Grundgesetzes vom 28. M\u00e4rz\n1998. Der besonderen Schutzw\u00fcrdigkeit der Grundrechts-\nnorm in Artikel 13 \u2013 Unverletzlichkeit der Wohnung \u2013\nfolgend, f\u00fchrte bereits die Begr\u00fcndung zu der sp\u00e4ter\nnicht ge\u00e4nderten Fassung des Artikels 13 Abs. 6 Grund-\ngesetz an:\n\n\u201eDie Intensit\u00e4t des mit der Wohnungs\u00fcberwachung ver-\nbundenen Grundrechtseingriffs gebietet eine parlamenta-\nrische Kontrolle des nach den Abs\u00e4tzen 3 bis 5 erfolgten\nEinsatzes technischer Mittel. Die hierzu erforderliche\nInformation des Parlaments wird auf der Ebene des Bun-\ndes durch die in Artikel 13 Abs. 6 Satz 1 normierte Be-\nrichtspflicht der Bundesregierung sichergestellt, wobei\n\u00fcber technische \u00dcberwachungen zum Zweck der Eigen-\nsicherung nur dann zu berichten ist, wenn die Ma\u00df-\nnahme nach Abs. 5 Satz 2 richterlich auf ihre Recht-\nm\u00e4\u00dfigkeit \u00fcberpr\u00fcfungsbed\u00fcrftig war. Die in Satz 2 vor-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5408\n\ngeschriebene Bildung eines besonderen parlamentari-\nschen Gremiums, dessen Zusammensetzung und Verfah-\nren durch die Gesch\u00e4ftsordnung des Deutschen Bundes-\ntages geregelt wird, l\u00e4sst die Befugnis des Bundestags-\nplenums zur parlamentarischen Kontrolle unber\u00fchrt. Die\nAusgestaltung der erforderlichen parlamentarischen Kon-\ntrolle im Zust\u00e4ndigkeitsbereich der L\u00e4nder bleibt im\nHinblick auf deren Eigenstaatlichkeit landesrechtlichen\nRegelungen \u00fcberlassen.\u201c So weit ein Auszug aus der\nBegr\u00fcndung des Artikels 13 Abs. 6 Grundgesetz.\n\nMit dem neuen Gesetz soll jetzt die vergleichbare Rege-\nlung im Freistaat Sachsen geschaffen werden. Mit diesem\nGesetz wird ein parlamentarisches Kontrollgremium f\u00fcr\nalle Abh\u00f6rma\u00dfnahmen in Wohnungen nach der Strafpro-\nzessordnung und dem S\u00e4chsischen Polizeigesetz geschaf-\nfen.\n\nMit der Pr\u00fcfung und Kontrolle durch das parlamentari-\nsche Kontrollgremium sollen Verletzungen der Verfas-\nsung ausgeschlossen und der Missbrauch des Einsatzes\ntechnischer Mittel verhindert werden. Dabei geht es kei-\nnesfalls darum, Ermittlungen schwerer Straftaten zu ver-\nhindern. Vielmehr hat der Bundesgesetzgeber mit der\n\u00c4nderung des Artikels 13 Grundgesetz auf eine v\u00f6llig\nver\u00e4nderte Situation bei den Delikten der schweren Kri-\nminalit\u00e4t reagiert. Der Staat gibt eine Antwort im Kampf\ngegen die organisierte Kriminalit\u00e4t sowie zum Schutz\nvon Leib und Leben.\n\nUm dies zu verdeutlichen, will ich einige der Tatbe-\nstandsgruppen noch einmal anf\u00fchren: Geld- oder Wert-\npapierf\u00e4lschungen, schwerer Menschenhandel, Mord,\nTotschlag, V\u00f6lkermord, Straftaten gegen die pers\u00f6nliche\nFreiheit, Bandendiebstahl, Raub, r\u00e4uberische Erpressung,\nErpressung in besonders schwerem Fall, erwerbsm\u00e4\u00dfige\nHehlerei, Bandenhehlerei, Geldw\u00e4sche, Verschleierung\nunrechtm\u00e4\u00dfig erlangter Verm\u00f6genswerte, Bestechlichkeit,\nBestechung, Straftaten nach dem Waffen-, Au\u00dfenwirt-\nschafts- und Kriegswaffenkontrollgesetz, Straftaten nach\ndem Bet\u00e4ubungsmittelgesetz, Friedensverrat, Hochverrat,\nStraftaten der Bildung krimineller und terroristischer\nVereinigungen. \u2013 Damit wollte ich Ihnen einen Teil des\nKatalogs noch einmal in Erinnerung rufen.\n\nMit dem Gesetzentwurf werden folgende Regelungen ge-\ntroffen: Die zust\u00e4ndigen Ministerien berichten j\u00e4hrlich an\nden Landtag zu abgeschlossenen Vorg\u00e4ngen. Damit wird\ndas Informationsrecht jedes Abgeordneten gew\u00e4hrleistet.\nZum Vergleich hatte ich die Begr\u00fcndung zur \u00c4nderung\ndes Grundgesetzes im Bundestag angesprochen.\n\nDas parlamentarische Kontrollgremium ersetzt das bis-\nherige Verfahren, das im Innenausschuss und im Rechts-\nausschuss angesiedelt war, jetzt durch klare Aufgabenzu-\nweisungen. Uns war es stets ein Anliegen \u2013 ich betone\ndas auch heute noch einmal \u2013, dass alle Fraktionen in\ndem Kontrollgremium vertreten sein sollen. Die zust\u00e4n-\ndigen Staatsministerien unterrichten den Landtag \u00fcber\nAnlass, Umfang, Dauer, Ergebnis und Kosten der durch-\ngef\u00fchrten Ma\u00dfnahmen. Die Beratung im Kontrollgre-\nmium muss mit gro\u00dfer Sorgfaltspflicht verbunden sein.\n\nSelbstverst\u00e4ndlich muss es weiterhin zwei Berichte\ngeben. Aus unserer Sicht hat in der Diskussion nie im\nRaum gestanden, dass das zu einem Bericht zusammen-\ngefasst wird. Es gibt den Bericht, der sich aus der Straf-\nprozessordnung herleiten l\u00e4sst, und es gibt den Bericht,\n\nder nach dem S\u00e4chsischen Polizeigesetz normiert ist. Es\ngibt zwei Berichte, vormals f\u00fcr den Innenausschuss und\nden Rechtsausschuss. Jetzt werden zwei Berichte durch\ndie jeweiligen Ministerien an das Kontrollgremium \u00fcber-\ngeben.\n\nDie Sorgfaltspflicht des Gremiums haben wir sehr inten-\nsiv im federf\u00fchrenden Verfassungs- und Rechtsausschuss\nberaten. Wir haben uns dieser Frage gewidmet.\n\nIch hoffe, dass nach den intensiven Beratungen zu dem\nGesetzentwurf das parlamentarische Kontrollgremium\nm\u00f6glichst bald arbeitsf\u00e4hig wird. Deshalb werbe ich an\ndieser Stelle nochmals daf\u00fcr, dem Gesetzentwurf die\nZustimmung zu geben.\n\nHerr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren, ich bedanke\nmich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr Bartl, bitte.\n\nBartl, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Den Standpunkt der CDU-Fraktion zum\nvorliegenden Gesetzentwurf hat Kollege Schiemann vor-\ngetragen, wenngleich er eigentlich auf die Sensibilit\u00e4ten\ndes Gesetzes kaum eingegangen ist und stattdessen\neinen Teil der Skala der Begr\u00fcndung f\u00fcr den Gro\u00dfen\nLauschangriff referiert hat. Dabei haben Sie tunlichst die\nDelikte herausgelassen, die im Bereich der so genannten\npolitischen Kriminalit\u00e4t liegen, indem Sie sich einfach\nnicht auf die Definition des \u00a7 119 Gerichtsverfassungs-\ngesetz beziehen. Es geht zum Beispiel um Delikte wie\nFahnenflucht und \u00e4hnliche Dinge mehr, die dem Lausch-\nangriff \u00fcberantwortet werden.\nDass wir zu diesem Gesetz Kontroversen haben, ist\nnaturgem\u00e4\u00df. Mit dem Gesetz zur \u00c4nderung des Grund-\ngesetzes vom 26. M\u00e4rz 1998 wurden in dem Artikel 13\ndes Grundgesetzes betreffend das Grundrecht auf Unver-\nletzlichkeit der Wohnung \u2013 es geht um nichts anderes\nals das Grundrecht der Unverletzlichkeit der Wohnung \u2013\nin den Abs\u00e4tzen 3 bis 6 Regelungen aufgenommen, die\nzum einen die M\u00f6glichkeit der akustischen \u00dcberwa-\nchung von Wohnungen mit technischen Mitteln \u2013 ge-\nmeinhin als Gro\u00dfer Lauschangriff bezeichnet \u2013 und zum\nanderen die vermeintlichen Rechtsschutz- und Kontroll-\nmechanismen gegen derartig weitreichende Eingriffe ver-\nankern.\n\nNach den Abs\u00e4tzen 3 und 4 ist die akustische \u00dcber-\nwachung von Wohnungen sowohl im Zusammenhang\nmit dem bestehenden Verdacht auf besonders schwere\nStraftaten als auch zur Abwehr dringender Gefahren f\u00fcr\ndie \u00f6ffentliche Sicherheit m\u00f6glich. Der Abs. 3 betrifft\ndamit den Bereich der Strafprozessordnung. Der Abs. 4\ntangiert das Polizeirecht und liefert quasi auch einen er-\ng\u00e4nzenden grundgesetzlichen Rahmen f\u00fcr die auf der\nLandesebene bereits in verschiedenen Polizeigesetzen\nvorgesehenen Eingriffsma\u00dfnahmen.\n\nWas die parlamentarische Kontrolle angeht, so bestimmt\nder in Artikel 13 eingef\u00fcgte Abs. 6 Folgendes: \u201eDie Bun-\ndesregierung unterrichtet den Bundestag j\u00e4hrlich \u00fcber\nden nach Abs. 3 sowie \u00fcber den im Zust\u00e4ndigkeitsbe-\nreich des Bundes nach Abs. 4 und, soweit richterlich\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5409\n\n\u00fcberpr\u00fcfungsbed\u00fcrftig, nach Abs. 5 erfolgten Einsatz\ntechnischer Mittel. Ein vom Bundestag gew\u00e4hltes Gre-\nmium \u00fcbt auf der Grundlage des Berichtes die parla-\nmentarische Kontrolle aus. Die L\u00e4nder gew\u00e4hrleisten\neine gleichwertige parlamentarische Kontrolle.\u201c\nDer letzte Satz stellt tats\u00e4chlich einen Handlungsauftrag\ngegen\u00fcber dem Freistaat Sachsen dar. Insofern waren\nwir in der Handlungspflicht, weil bis dato zumindest die\nKontrolle \u00fcber die Abh\u00f6rma\u00dfnahmen im Bereich der\nJustiz respektive im Bereich der Strafprozessordnung ge-\nsetzlich nicht ausgestaltet war. Wir hatten also keinen\nSpielraum. Wir mussten es tun. Mithin steht auch nicht\nim Streit, dass ein solches Gesetz notwendig war. Aber\nder Landtag steht vor der Entscheidung, welchen Weg er\nzur Gew\u00e4hrleistung der parlamentarischen Kontrolle\n\u00fcber die im Zuge der Strafverfolgung und \u00fcber die im\nZuge der polizeilichen Gefahrenabwehr vorgenommenen\nGro\u00dfen Lauschangriffe auf Wohnungen beschreitet.\nWas die Abh\u00f6r- und \u00dcberwachungsma\u00dfnahmen von\nWohnungen durch PoIizeibeh\u00f6rden angeht, haben wir\ndie Regelungen expressis verbis bereits im \u00a7 39 Abs. 10\ndes S\u00e4chsischen Polizeigesetzes, der w\u00f6rtlich besagt, dass\nder Staatsminister des Innern dem S\u00e4chsischen Landtag\nj\u00e4hrlich Bericht \u00fcber abgeschlossene Ma\u00dfnahmen unter\nEinsatz besonderer Mittel nach \u00a7 36 Abs. 2 \u2013 gemeint\nsind die polizeilichen Lauschangriffe auf Wohnungen \u2013\nzu erstatten hat. Hier wird wohlgemerkt vom Landtag\ngesprochen, mithin von diesem Hohen Hause als Ple-\nnum. Dort liegt unser erster Dissens.\nSie, lieber Kollege Schiemann, haben wieder gesagt, dass\nzwei Berichte kommen, ein Bericht vom Staatsminister\ndes Innern, geschuldet \u00a7 39 Abs. 10, ein Bericht vom\nStaatsminister der Justiz, geschuldet dem neuen Gesetz,\nin das jetzt die neue Regelung aufgenommen ist. Dann\nsagten Sie: Beide Berichte gehen in das Gremium.\n\n(Schiemann, CDU:\nSie haben nicht zugeh\u00f6rt!)\n\n\u2013 Doch. Das war genau der Punkt, bei dem mir mein\nKollege Tippach zurief, dass das genau der Streitpunkt\nist. Das wollen wir expressis verbis wissen: Gehen Sie in\ndas Gremium oder gehen Sie in den Landtag? Gibt es\nden Bericht des Staatsministers des Innern an den Land-\ntag und gibt es noch einen speziellen f\u00fcr das Gremium?\n\n(Staatsminister Dr. de Maizi\u00e8re:\nAn den Landtag!)\n\n\u2013 Gut. Das steht jetzt im Protokoll. Der Staatsminister\nder Justiz sagt: Er geht immer an den Landtag.\nDas hei\u00dft also, dass wir dann zwei Drucksachen haben,\ndie mit \u201eUnterrichtung \u00fcber abgeschlossene Ma\u00dfnah-\nmen\u201c \u00fcberschrieben sind. Aus unserer Sicht w\u00e4re der\nLandtag nicht gehindert, \u2013 \u2013 Bitte?\n\n(Schiemann, CDU: Es gibt zwei Berichte\nan den Landtag!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Darf ich bitten, die Mikrofone in An-\nspruch zu nehmen, wenn es R\u00fcckfragen gibt.\n\nBartl, PDS: Ich nehme das zur Kenntnis. Sie haben vor-\nhin w\u00f6rtlich gesagt, die beiden Berichte gehen ans Gre-\n\nmium. Das war unsere Frage, die wir hier ausdr\u00fccklich\ngekl\u00e4rt wissen wollten. Das ist im Protokoll und damit\nf\u00fcr die legislatorische Auslegung wichtig.\nWir waren daf\u00fcr, dass der Weg beibehalten bleibt, dass\ndie Berichte, die der Staatsminister des Innern und der\nStaatsminister der Justiz einreichen, in den Fachaus-\nsch\u00fcssen behandelt werden, das hei\u00dft, in normalen Sit-\nzungen des Innenausschusses bzw., was den Bericht des\nStaatsministers der Justiz anbetrifft, des Verfassungs-\nund Rechtsausschusses.\n\nDer Grund daf\u00fcr ist folgender: Wenn wir jetzt f\u00fcr die\nSache ein Gremium bilden \u2013 dem Gremium sollen f\u00fcnf\nMitglieder angeh\u00f6ren \u2013, dann stimmt es schon nicht,\nHerr Kollege Schiemann, dass damit alle Fraktionen ver-\ntreten sind, weil der \u00a7 3 Abs. 1 der aktuellen Fassung be-\nsagt, dass das parlamentarische Kontrollgremium aus\nf\u00fcnf Mitgliedern besteht, von denen zwei den die Regie-\nrung nicht tragenden Teilen des Landtags angeh\u00f6ren\nm\u00fcssen. Das besagt schon nicht, dass es die beiden Op-\npositionsfraktionen sein m\u00fcssen, die jetzt im Landtag\nsind. Der Platz der zwei Fraktionen k\u00f6nnte an eine ver-\ngeben werden.\n\nDas geht von dem Ewigkeitsdenken aus, dass das Hohe\nHaus immer nur zwei Oppositionsfraktionen hat. Dage-\ngen werden sich B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen, die FDP und\nandere unter Umst\u00e4nden mit Vehemenz wehren, denn\ndie Wahlen 2004 k\u00f6nnten eine Ver\u00e4nderung bringen.\nDann k\u00f6nnte es drei oder vier Oppositionsfraktionen ge-\nben oder wie auch immer.\n\nInsofern ist es gerade nicht richtig, dass alle Fraktionen\ndes Hauses in dem Gremium beteiligt sind. Demzufolge\nist es auch nicht richtig, dass alle Fraktionen des Hohen\nHauses sich an der Debatte dieser beiden Berichte \u00fcber\ndas sensible Problem des Lauschangriffs in dem Kon-\ntrollgremium beteiligen k\u00f6nnen. Da wiederum die\nMitglieder des Kontrollgremiums der absoluten Ver-\nschwiegenheitspflicht analog PKK- und G10-Ausschuss\nunterliegen \u2013 ich verweise auf die Feinheit, dass es im\nvergangenen Jahr den Streit mit unserem Vertreter in der\nPKK gab, Kollegen Dr. Hahn, der dann nicht einmal\nseine eigenen Aufzeichnungen aus dem Raum mitneh-\nmen durfte; das f\u00fchrte zur zeitweisen Blockade der Par-\nlamentarischen Kontrollkommission \u2013, wie soll dann der\nLandtag als Plenum mit gleichberechtigten Abgeordneten\n\u2013 120 an der Zahl \u2013 eine ordnungsgem\u00e4\u00dfe Kontrolle \u00fcber\ndiese Fragen des Gro\u00dfen Lauschangriffs vornehmen k\u00f6n-\nnen?\n\nDeshalb wollten wir es im Verfassungs- und Rechtsaus-\nschuss belassen und wollen es auch weiter. Gleichfalls\nwollten wir es im Innenausschuss belassen und wollen\nes auch weiter. Dort sind tats\u00e4chlich alle Fraktionen ver-\ntreten und haben die M\u00f6glichkeit, neben der allgemeinen\nUnterrichtung im Plenum \u00fcber diese Fragen zu debattie-\nren, nachzufragen und entsprechende Antr\u00e4ge daraus\nabzuleiten.\n\nWas wir fordern, ist also ein angemessener Grad an\n\u00d6ffentlichkeit. Sie wissen doch, dass die Mitglieder der\nPKK, des G10-Ausschusses oder dieses neuen Gremiums\neiner absoluten Geheimhaltung unterliegen. Prof.\nGarstka, immerhin der Datenschutzbeauftragte f\u00fcr das\nLand Berlin, hat in der Anh\u00f6rung gesagt, dass nur ein\ngewisser Grad an \u00d6ffentlichkeit einen besonderen Recht-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5410\n\nfertigungsdruck erzeugt, der die Eingriffsschwelle in der\nentsprechenden Beh\u00f6rdenpraxis deutlich heraufsetzt. Es\ngibt einen Grund, die parlamentarische Kontrolle und\ndie Kontrolle der \u00d6ffentlichkeit zu verst\u00e4rken. Aktuelle\nTiefenanalysen geheimer \u00dcberwachungs- und Ermitt-\nlungsmethoden haben erbracht, dass mit selbigen durch-\naus in Gr\u00f6\u00dfenordnungen Schindluder getrieben wird.\n\nWir weisen exemplarisch auf das Ergebnis des For-\nschungsprojektes der Universit\u00e4t Bielefeld, vorgestellt im\nDezember 2002, also brandaktuell, zur Wirksamkeit von\nRichtervorbehalten bei der Telefon\u00fcberwachung als eine\n\u00e4hnliche Materie wie der Gro\u00dfe Lauschangriff hin. Es\nwurde kontrolliert, wie die richterliche Vorbehaltskon-\ntrolle funktioniert. Dabei kommt heraus, dass bis hin zur\nPraxis dort Feststellungen getroffen worden sind, dass\nim Regelfall die Richter die entsprechenden staatsanwalt-\nlichen Antr\u00e4ge auf Abh\u00f6rungsma\u00dfnahmen im Beschluss\nw\u00f6rtlich \u00fcbernehmen, sich zu Eigen machen, wenn diese\n\u2013 Zitat aus der Studie \u2013 \u201enur teilweise vollst\u00e4ndig oder\nv\u00f6llig unvollst\u00e4ndig sind\u201c.\n\nWeiter Zitat aus der Studie, die f\u00fchrende Verfassungs-\nrechtler erarbeitet haben: \u201eDie erwartete eigenst\u00e4ndige\nBewertung des Antrages durch den Richter sinkt fast auf\nden Nullpunkt, wenn der Staatsanwalt nicht nur einen\nbegr\u00fcndeten Antrag auf Telefon\u00fcberwachung stellt, son-\ndern dem Antrag auch einen Beschlussentwurf beif\u00fcgt,\nden der Richter nur noch zu unterschreiben braucht. Ob-\nwohl die von den Staatsanw\u00e4lten vorformulierten Be-\nschl\u00fcsse gegen\u00fcber den \u00fcblicherweise gestellten einfa-\nchen Antr\u00e4gen qualitativ schlechter, weitaus \u00f6fter\nunvollst\u00e4ndig waren,\u201c \u2013 n\u00e4mlich 35,3 % zu 2,1 % \u2013\n\u201ewurden sie in weit \u00fcber 90 % der F\u00e4lle dennoch w\u00f6rt-\nlich \u00fcbernommen.\u201c\n\nDas hei\u00dft, in 90 % der F\u00e4lle hat schlicht und ergreifend\nder Richter, der den Vorbehalt kontrolliert, einfach den\nAntrag, wie er ihn vom Staatsanwalt bekam, im Vor-\ndruck \u00fcbernommen und unterschrieben. \u2013 Ende der\nDurchsage. Das ist richterliche Vorbehaltskontrolle. Die\ndramatische Feststellung in dieser Studie ist, dass nur\n5 % der richterlichen Beschl\u00fcsse \u00fcber die Gestattung von\nTelefonabh\u00f6rma\u00dfnahmen den gesetzlichen Anforderun-\ngen in vollem Umfang entsprachen. Das hei\u00dft im Klar-\ntext, 95 % der entsprechenden \u00fcberpr\u00fcften Kontrollen\n\u00fcber Abh\u00f6rma\u00dfnahmen waren nicht nach der Gesetzes-\nlage vollst\u00e4ndig korrekt.\n\nNun will ich weder den Intellekt noch die Kompetenz\nder Mitglieder dieses Hohen Hauses in Zweifel ziehen\noder in irgendeiner Weise untersch\u00e4tzen \u2013 wir bezwei-\nfeln nur, dass die f\u00fcnf aus der Mitte des Hohen Hauses,\ndie dann in diesem Gremium sitzen, von der Problema-\ntik der Kontrolle geheimer Abh\u00f6rma\u00dfnahmen mehr ver-\nstehen als Richter, Kriminalisten oder Staatsanw\u00e4lte, die\nvon Berufs wegen damit befasst sind und es nur in 5 %\nder F\u00e4lle korrekt tun.\n\nDeshalb, meinen wir, gibt es nur eine einzige M\u00f6glich-\nkeit, eine wirkliche Schwelle gegen extensive Ausuferung\nvon Abh\u00f6rma\u00dfnahmen etc. pp., gegen extensive Anwen-\ndung des Gro\u00dfen Lauschangriffs zu errichten. Das ist die\nf\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit nachvollziehbare Kontrolle. Des-\nhalb wollen wir, dass die Besprechungen \u00fcber die Dar-\nstellungen der Staatsminister der Justiz und des Inneren\nin den Fachaussch\u00fcssen verbleiben.\n\nSchlie\u00dflich haben wir \u2013 das sei noch kurz erw\u00e4hnt \u2013 gra-\nvierende Bedenken zu der Regelung, die jetzt in \u00a7 2 auf-\ngenommen ist, wonach das Gremium jetzt gewisserma-\n\u00dfen die Verpflichtung hat, einmal j\u00e4hrlich zu tagen. Alles\nandere ist gesetzlich nicht verpflichtend. Das Gremium\nw\u00fcrde also nach der Gesetzeslage verpflichtet sein, ein-\nmal im Jahr zusammenzukommen und sich einmal im\nJahr im Nachhinein diesen Bericht vorzunehmen. Es geht\nmit dieser Bestimmung um die Evaluierung der Berechti-\ngung der vorangegangenen Ma\u00dfnahmen im laufenden\nJahr. Wenn ich das einmal im Jahr auf diese Art und\nWeise mache, ist eine Kontrolle nicht gegeben.\n\nSumma summarum aus unserer Sicht: Die parlamentari-\nsche Kontrolle, wie sie mit diesem Gesetzentwurf gewollt\nund durchgesetzt wird, stellt schlicht die Hinzuf\u00fcgung\neines weiteren rechtsstaatlich verbr\u00e4mten Feigenblattes\ndar, das vorgaukeln will, dass letztlich ein mit geheim-\ndienstlichen Instrumentarien gef\u00fchrter Eingriff in die\nGrundrechte tats\u00e4chlich demokratisch kontrolliert w\u00fcrde.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Schiemann, bitte.\n\nSchiemann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Zum Verfahren: Wir haben erstmals\nim vorigen Jahr die Berichte im Rechtsausschuss im Bei-\nsein des damaligen Justizministers Manfred Kolbe be-\nhandelt. Dort haben wir, so wie ich es in meinem Vor-\ntrag ausgef\u00fchrt habe, zum Inhalt, zur Anzahl usw.\nschriftlich die Mitteilungen erhalten. Wir haben im\nRechtsausschuss dar\u00fcber gesprochen, es gab Nachfragen\nan den Justizminister und am Schluss gab es die Bitte,\nwir m\u00fcssten doch ein Verfahren finden, was in diesem\nLandtag eine Debatte korrekt nach Artikel 13 erm\u00f6glicht.\nF\u00fcr die CDU-Fraktion war dies der Auftrag, eine Rege-\nlung zu suchen, in welchem Gesetzentwurf oder nach\nwelcher M\u00f6glichkeit der Gesch\u00e4ftsordnung man ein gere-\ngeltes, korrektes Verfahren nach Artikel 13 Grundgesetz\ndurchf\u00fchren kann. Aus dem Rechtsausschuss war an der\nStelle mehr oder weniger der Handlungsbedarf angemel-\ndet worden, auch von Ihrer Fraktion, Herr Kollege.\nJetzt muss ich Ihnen Folgendes sagen. Ich habe es in Dis-\nkussionen in beiden Aussch\u00fcssen immer wieder erlebt,\ndass Sie bem\u00e4ngeln, dass wir nun ein Verfahren gefun-\nden haben, das eine klare Regelung bedeutet. Ich weise\ndarauf hin, dass jedes Mitglied dieses Hohen Hauses\nvon seinem Informationsrecht weiterhin Gebrauch ma-\nchen kann. Wir waren uns aber im federf\u00fchrenden Aus-\nschuss einig, dass das Kontrollgremium die M\u00f6glichkeit\nhaben muss, im Einzelfall zu abgeschlossenen Vorg\u00e4ngen\nauch intensivere Nachfragen zu stellen, als das \u00fcber-\nhaupt im Innenausschuss und im Rechtsausschuss zu\nden bisher vorgelegten Berichten der Fall gewesen war.\n\nIch frage mich auch, warum Sie immer wieder die glei-\nche Leier von vorn beginnen, ohne darauf hinzuweisen,\ndass wir eigentlich gemeinsam ein Verfahren suchen\nsollten.\n\nWeiterhin f\u00fchren Sie an, dass das Gremium nur einmal\nim Jahr tagt. Wenn ich mir \u00a7 3 Abs. 2 vornehme, dann\nist es dem Gremium \u00fcberlassen. Es hei\u00dft, das Gremium\ntritt mindestens einmal im Jahr zusammen. Wenn es not-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5411\n\nwendig ist, kann mit dem Antragsrecht von zwei Mit-\ngliedern dieses Gremiums eine zus\u00e4tzliche Beratung an-\nberaumt werden. Also k\u00f6nnen zwei Mitglieder des Gre-\nmiums eine zus\u00e4tzliche Beratung verlangen. Ich frage\nmich, warum Sie immer wieder dieses Hohe Haus mit\nWeglassen von Teilen der Wahrheit hier nicht richtig\ninformieren.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nSchiemann, CDU: Ja, selbstverst\u00e4ndlich, wenn es zur\nWahrheitsfindung beitr\u00e4gt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Bartl, bitte.\n\nBartl, PDS: Ich bin mir sicher, dass es dazu beitr\u00e4gt. Ge-\nben Sie mir darin Recht, Herr Kollege Schiemann, dass\ndie Positionen der PDS, wie wir soeben dargestellt\nhaben, mindestens von zwei der im Ausschuss geh\u00f6rten\nf\u00fcnf Experten vertreten worden sind, die Tatsache, dass\nein geregeltes Verfahren auch dann gegeben ist, wenn\nder Verfassungs- und Rechtsausschuss bzw. der Innen-\nausschuss die entsprechenden Beschl\u00fcsse vorlegt?\n\nSchiemann, CDU: Ich gebe Ihnen zun\u00e4chst erst einmal\nnicht Recht und ich w\u00fcrde Ihnen empfehlen, sich einmal\ndas Protokoll der Anh\u00f6rung durchzulesen und sich dann\nein gutes Bild zu machen, welche \u00c4u\u00dferungen die Ex-\nperten gemacht haben. Dass Sie sich auf die \u00c4u\u00dferung\neines Experten in Ihrer Rede bezogen haben, das stelle\nich nicht in Abrede, das k\u00f6nnen Sie im Protokoll nach-\nlesen, und dieser Teil, den Sie vorgetragen haben, ist\nidentisch mit dem aus den Protokollen. Aber es gibt\nnoch drei andere Gutachter, die sich dazu ge\u00e4u\u00dfert\nhaben und die eine andere Meinung vertreten haben. Es\ngeh\u00f6rt zum guten Brauch in diesem Hohen Haus, dass\nman auch, wenn man Gutachter zu Rate zieht, die ande-\nren Gutachter entsprechend gewichten muss. \u2013 Gibt es\nnoch eine Frage?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja, gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage?\n\nSchiemann, CDU: Selbstverst\u00e4ndlich.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Also, Herr Prof. Porsch, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Es kann nur eine ganze Wahrheit\ngeben und keine halbe. Herr Kollege Schiemann, Sie\nhaben Herrn Bartl nicht Recht gegeben in seiner Behaup-\ntung, dass zwei der Gutachter die Position gest\u00fctzt\nhaben, die wir vertreten. Jetzt haben Sie aber in Ihren\nweiteren Ausf\u00fchrungen davon gesprochen, dass drei\nsich anders verhalten haben. Nun bin ich dar\u00fcber infor-\nmiert, dass f\u00fcnf Gutachter da waren. F\u00fcnf minus drei\nsind zwei, also Sie m\u00fcssten Herrn Bartl schon Recht\ngeben, dass es zwei waren.\n\nSchiemann, CDU: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und\nHerren, ich halte das f\u00fcr Spiegelfechterei, was Sie hier\nbetreiben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch kann doch dem Vortrag von Herrn Bartl in G\u00e4nze\ngar nicht zustimmen, wenn er an einem Punkt, den ich\nhier benannt habe, nicht die volle Wahrheit gesagt hat.\nHerr Bartl hat ausgef\u00fchrt, dass dieses Kontrollgremium\nnur einmal im Jahr zusammentreten kann. Ich zitiere\nIhnen jetzt noch einmal den \u00a7 3 Abs. 2: \u201eDas Parlamenta-\nrische Kontrollgremium tritt mindestens einmal im Jahr\nauf Einladung des Vorsitzenden zusammen. Die Einberu-\nfung und die Unterrichtung des Parlamentarischen Kon-\ntrollgremiums kann von mindestens zwei Mitgliedern\nverlangt werden.\u201c Das ist eine klare Antwort. Weitere\nAnfragen werde ich nicht beantworten.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas war jetzt die Spiegelfechterei!)\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es ist in der\nTat so, dass dieses Kontrollgremium notwendig ist, um\ndie Fragen in Artikel 13 Abs. 6, die sich in den Berichten\nwiederfinden, in dieses Kontrollgremium einzuspeisen.\nStrafprozessordnung, S\u00e4chsisches Polizeigesetz \u2013 das ist\nunstrittig und, meine sehr geehrten Damen und Herren,\nich bitte Sie wirklich, alles daf\u00fcr zu tun, dass wir dieses\nKontrollgremium baldm\u00f6glichst auf den Weg bringen,\num dann auch die entsprechende Berichtspflicht der\nbeiden Ministerien abzufordern.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Adler, bitte.\n\nAdler, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nF\u00fcnf Jahre ist es her, seitdem wir die \u00c4nderung des Arti-\nkels 13 des Grundgesetzes haben. Dies ist ein Kompro-\nmiss gewesen, der damals in langen Verhandlungen ent-\nstanden ist, ein Kompromiss in dem Spannungsverh\u00e4lt-\nnis zwischen B\u00fcrgerrechten und der Frage einer effekti-\nven Verbrechensbek\u00e4mpfung. Ich denke, wir sind uns an\neiner Stelle in diesem Haus einig, und zwar in der Frage,\ndass wir die \u00c4nderung des Artikels 13 \u2013 das habe ich\nauch bei Herrn Bartl herausgeh\u00f6rt \u2013 in Landesgesetz um-\nsetzen m\u00fcssen.\nUm dies auch mit aller Deutlichkeit an dieser Stelle zu\nsagen: Wir stehen klar hinter dieser \u00c4nderung. Wir ste-\nhen auch klar dahinter, dass diese \u00c4nderung einer parla-\nmentarischen Kontrolle bedarf, da nat\u00fcrlich die Frage\nder Einengung von B\u00fcrgerrechten auf der anderen Seite\neines erh\u00f6hten Ma\u00dfes an Kontrolle bedarf, denn die Poli-\nzei muss die n\u00f6tigen Mittel in die Hand bekommen.\nAber es muss auf der anderen Seite ebenso klar sein,\nPolizei darf eben nicht alles und da Polizei nicht alles\ndarf, muss dies auch entsprechend kontrolliert sein.\n\nIch denke, an dieser Stelle haben wir in diesem Haus\n\u2013 Herr Bartl, so habe ich Sie auch verstanden \u2013 keinen\nDissens. Wo wir einen Dissens erblicken, das ist die\nFrage: In welcher Weise sollen wir diese Kontrolle vor-\nnehmen? Wir haben bereits zwei Kontrollgremien. Das\neine ist die Parlamentarische Kontrollkommission und\ndas andere Kontrollgremium ist die G10-Kommission.\nUnsere Tendenz neigt sich sehr dazu, dass wir sagen:\nWir wollen diese Kontrolle in der G10 belassen. Da sage\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5412\n\nich auch noch einmal und gehe damit auf Sie ein, Herr\nBartl: dass wir dort auch eine Reihe von Fachleuten sit-\nzen haben, die diese Kontrolle in guter Weise durchf\u00fch-\nren k\u00f6nnen.\n\nDeswegen m\u00f6chten wir kein zus\u00e4tzliches Kontrollgre-\nmium schaffen. Doch haben wir Probleme mit dem Ge-\nsetzentwurf, den Sie eingebracht haben. Wir k\u00f6nnten uns\nauch anfreunden mit der Tatsache, dass wir sagen: Wir\nwollen im Rechts- und Verfassungsausschuss und im In-\nnenausschuss die Kontrolle belassen, jedenfalls kein drit-\ntes neues Gremium, da m\u00f6chten wir nicht mitgehen. Das\nhaben wir auch bisher in aller Deutlichkeit im Rechts-\nund Verfassungsausschuss gesagt und da muss ich Sie\nauch noch einmal an Folgendes erinnern: Wenn Sie sich\neinmal die tats\u00e4chlichen F\u00e4lle, die dort anliegen, an-\nschauen, dann werden wir ein solches drittes Gremium\nnicht brauchen, und wenn Sie mal \u00fcberlegen, dass die\nG10-Kommission der Telefon\u00fcberwachung unterliegt,\nwenn sie eine Wohnung \u00fcberwachen wollen, dann muss\ndiese vorgenommen werden. Also ist die \u00dcbertragung\ndieser Aufgabe an die G10 eigentlich nur eine folgerich-\ntige Geschichte.\n\nAus diesem Grund, m\u00f6chte ich mit aller Deutlichkeit\nsagen, werden wir dem Gesetzentwurf in der Form so\nnicht zustimmen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Dann die Fraktion der PDS. Herr Bartl,\nbitte.\n\nBartl, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen\nund Herren! Kollege Schiemann, das Protokoll wird es\nbelegen: Ich habe definitiv nicht gesagt, dass die Kom-\nmission nur einmal im Jahr tagen kann. Ich habe gesagt,\ndass das Gesetz verpflichtet, mindestens einmal im Jahr\nzu tagen. Mehr nicht. Der Rest obliegt dann den Erw\u00e4-\ngungen von f\u00fcnf oder zwei Mitgliedern dieses Hohen\nHauses, nicht mehr dem Hohen Haus selbst. Wenn im\nGesetz stehen w\u00fcrde: \u201etagt jedes Quartal \u2026\u201c, m\u00fcsste es\njedes Quartal tagen. Wenn drin steht, einmal im Jahr\nm\u00fcssen sie tagen, \u2013 \u2013 Ansonsten ist es die Disposition\nvon f\u00fcnf Mitgliedern des Hohen Hauses.\n\nDas Zweite ist: Wenn Sie uns Unlauterkeit vorwerfen,\ndann bitte ich doch, dass Sie auf die Frage eingehen, die\nwir tats\u00e4chlich gestellt haben. Sie behaupten hier vor\ndem Haus \u2013 und das zweimal \u2013, alle Fraktionen w\u00e4ren\nvertreten. Das sagt das Gesetz nicht. Das geht im Prinzip\nauch nicht, wenn sich das Hohe Haus in seiner Zusam-\nmensetzung ver\u00e4ndert. Bleiben Sie bei dieser Darstel-\nlung, dann m\u00fcsste die CDU-Fraktion von ihren Pl\u00e4tzen\nwelche abgeben. Das will ich dann auch gern im Proto-\nkoll haben. Das hie\u00dfe im Klartext: Wenn es k\u00fcnftig ein-\nmal f\u00fcnf Fraktionen sind und die CDU-Fraktion dennoch\ndie Staatsregierung stellt und tr\u00e4gt, verzichtet sie gewis-\nserma\u00dfen auf ihr Zugriffsrecht nach d'Hondt und nimmt\nnur einen Platz. Okay, so ist es zu verstehen gewesen\nund so m\u00fcsste es auch im Protokoll sein.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nAbg. Schiemann sch\u00fcttelt den Kopf!)\n\n\u2013 Das Kopfsch\u00fctteln des Kollegen Schiemann bitte ich\nins Protokoll aufzunehmen, weil es ja quasi eine Distan-\nzierung vom Wort darstellt. Punkt!\n\nDie dritte Frage, Herr Kollege Adler: Das Problem ist f\u00fcr\nuns \u2013 insofern macht es doch einen Unterschied, ob die\nG10 zust\u00e4ndig ist oder nicht \u2013, dass speziell die Sensibili-\nt\u00e4t dieses Grundrechtseingriffs irgendeinen bestimmten\nGrad an \u00d6ffentlichkeit gew\u00e4hrleisten muss.\n\n(Zuruf des Abg. Adler, SPD)\n\nSelbst der Innenausschuss und auch der Verfassungs-\nund Rechtsausschuss tagen ja nicht \u00f6ffentlich. Es ist\nohnehin ein gewisser Grad an Vertraulichkeit da. Aber\nwir haben eine andere M\u00f6glichkeit, das, was wir dort\nfeststellen, in Evaluierung der Berichte in die Fraktionen\nzur\u00fcckzubringen und dort abzuleiten, was wir parlamen-\ntarisch tun. Das k\u00f6nnen wir mit der G10-T\u00e4tigkeit und\nmit der PKK-T\u00e4tigkeit nicht. Deshalb wollen wir gern \u2013\nund da liegt unser Dissens \u2013 bei dem Prozedere bleiben,\npr\u00e4zise ausgeregelt, dass der Innenausschuss und der\nVerfassungs- und Rechtsausschuss zust\u00e4ndig sind. So\nstellen wir unseren Antrag. Oder als Alternative w\u00fcrden\nwir den Antrag anbieten: Dieses Gremium, das Sie ein-\nrichten wollen, tagt \u00f6ffentlich.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Wird von der SPD-Fraktion das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, dann erteile ich\ndas Wort der Staatsregierung, Herrn Staatsminister de\nMaizi\u00e8re.\n\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Justiz: Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Die Staatsregierung\nwird sich nat\u00fcrlich nicht zu der Frage \u00e4u\u00dfern, welches\nGremium zweckm\u00e4\u00dfigerweise die Regierung kontrolliert.\nDas muss das Hohe Haus selbst entscheiden. Es ist mit\nguten Gr\u00fcnden vorgetragen worden, ein eigenes Gre-\nmium einzusetzen.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nIch m\u00f6chte aber gern eine Klarstellung vornehmen und\nzu einer Bemerkung vom Abg. Bartl, \u00fcber die ich mich\nge\u00e4rgert habe, etwas sagen. Aber ich m\u00f6chte ausdr\u00fcck-\nlich auch sagen, dass mich eine Bemerkung, die Herr\nBartl gemacht hat, sehr gefreut hat.\n\nErstens zur Klarstellung: Es kommt nicht darauf an, was\ndie Regierung oder Marko Schiemann f\u00fcr das Protokoll\nerkl\u00e4ren, sondern was im Gesetz steht. In dem Gesetz\nsteht glasklar drin, dass die Berichte des Innenministers\nund des Justizministers an den Landtag gegeben werden.\nDie bekommen dann eine Drucksachennummer, sind da-\nmit quasi \u00f6ffentlich und liegen allen auf dem Tisch. So\nmacht es auch die Bundesregierung.\n\nDie Kontrolle auf der Grundlage dieser Berichte findet in\ndem Gremium statt und die ist dort wegen der Sensibili-\nt\u00e4t der Materie auch besser aufgehoben als im Plenum.\nEs ist also nicht eine Klarstellung, die Sie aufgrund von\nPlenardebatten erbitten, sondern das Gesetz selbst regelt\nklar, dass der Bericht an den Landtag zu geben ist. So\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5413\n\nhat es Marko Schiemann erkl\u00e4rt und so erkl\u00e4re ich es\nauch f\u00fcr die Staatsregierung.\n\nNun zu dem Punkt, der mich ge\u00e4rgert hat. Wissen Sie,\nes ist noch nicht so lange her, da sind hier \u2013 wo wir jetzt\ndiskutieren \u2013 Entscheidungen getroffen worden, wer ab-\ngeh\u00f6rt wird und wer nicht abgeh\u00f6rt wird. Nur, das war\nalles ohne richterliche Kontrolle. Dass Sie hier so tun\naufgrund irgendeiner Studie, die keiner kennt, dass 95 %\nder Richter und praktisch 100 % der Staatsanw\u00e4lte in\nGrundrechte eingreifen, indem sie Telefone abh\u00f6ren las-\nsen, ohne dass dies rechtsstaatlichen Ma\u00dfst\u00e4ben gen\u00fcgt,\ndas m\u00f6chte ich allerdings zur\u00fcckweisen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch bin froh, in einem Staat zu leben, in dem man nicht\neinfach Telefone abh\u00f6ren kann und das Parlament die\nRegierung auch kontrolliert. Das wird hiermit erfolgen.\n\nDrittens will ich aber sagen, was mich gefreut hat. Sie\nhaben es sogar zweimal gesagt und der Heiner Sandig\nhat es auch so empfunden wie ich: Sie haben moniert,\ndass bei f\u00fcnf Leuten zwei der Opposition angeh\u00f6ren.\nDann haben Sie gefragt: Was passiert, wenn die PDS, die\nSPD, B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen und die FDP zusammen in\nder Opposition sind? Wie teilen die sich dann diese zwei\nSitze? Ich w\u00fcrde einmal sagen: Das wird sich finden.\nWas mich aber gefreut hat \u2013 auch als Sie zum zweiten\nMal hier vorn waren \u2013, ist, dass Sie offenbar davon aus-\ngegangen sind, dass nach 2004 die Regierung ebenfalls\nvon der CDU-Fraktion gestellt und unterst\u00fctzt wird. Das\nallerdings hat mich sehr gefreut.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Man muss das Schlimmste\n\nbef\u00fcrchten, um es abzuwenden!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Weitere\nWortmeldungen liegen mir nicht vor. Ich frage trotzdem,\nob noch das Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Das ist nicht der\nFall.\n\nMeine Damen und Herren, damit kommen wir zu den\nAbstimmungen. Ich frage vorher noch, ob der Bericht-\nerstatter des Ausschusses das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Dann\nkommen wir zur Abstimmung \u00fcber den Entwurf Gesetz\nzur Aus\u00fcbung der parlamentarischen Kontrolle hinsicht-\nlich der \u00dcberwachung von Wohnungen unter Einsatz\ntechnischer Mittel und anderer polizeilicher Ma\u00dfnahmen\nunter Einsatz besonderer Mittel im Freistaat Sachsen\n(S\u00e4chsisches Kontrollgesetz \u2013 S\u00e4chsKontrollG). Das ist\nein Gesetzentwurf der Fraktion der CDU, Drucksache 3/\n6045. Wir stimmen ab \u00fcber die Beschlussempfehlung\nund den Bericht des Verfassungs- und Rechtsausschus-\nses, Drucksache 3/7796.\n\nIch schlage Ihnen vor, dass wir paragraphenweise ab-\nstimmen bzw. Paragraphen zusammenfassen, zu denen\nkein \u00c4nderungsantrag vorliegt. Sind Sie damit einver-\nstanden? \u2013 Das ist der Fall.\n\nDann stimmen wir ab \u00fcber \u00a7 1 Einrichtung des Par-\nlamentarischen Kontrollgremiums, \u00a7 2 Aufgaben, \u00a7 3 Zu-\nsammensetzung und Einberufung. Wer diesen Para-\ngraphen zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen\n\ndagegen ist den Paragraphen mehrheitlich zugestimmt\nworden.\n\nWir kommen zum \u00a7 4 Beratungen. Hierzu gibt es einen\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS, Neufassung\nDrucksache 3/7979. Ich bitte um Einbringung. Herr Tip-\npach, bitte.\n\nTippach, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen\nund Kollegen! Da Sie den guten Argumenten meines\nFraktionskollegen Bartl nicht folgen k\u00f6nnen und dieses\nKontrollgremium nun doch einrichten wollen, fordern\nwir mit unserem \u00c4nderungsantrag eine grunds\u00e4tzliche\n\u00c4nderung in der Arbeitsweise dieses Gremiums. Wir\nwollen, dass dieses parlamentarische Kontrollgremium\ngrunds\u00e4tzlich \u00f6ffentlich tagt.\n\n(Lachen des Abg. G\u00f6tzel, CDU)\n\n\u2013 Ich wei\u00df nicht, warum Sie da lachen. \u2013 Des Weiteren \u2013\ndas gebietet ein normaler Verfahrensablauf \u2013 er\u00f6ffnen\nwir mit diesem \u00c4nderungsantrag die M\u00f6glichkeit, dass\ndieses Kontrollgremium mit zwei Dritteln seiner an-\nwesenden Mitglieder die Nicht\u00f6ffentlichkeit der Sitzung\nbeschlie\u00dft und demzufolge auch sensible Einzelf\u00e4lle be-\nhandelt werden k\u00f6nnen und die Vertraulichkeit der Be-\nratung gew\u00e4hrleistet ist.\n\n\u2013 Ich wei\u00df nicht, warum Sie lachen.\n\n(G\u00f6tzel, CDU: Wir lachen\n\u00fcber die Vergangenheit!)\n\nDas, worum es hier geht, sind gravierende Grundrechts-\neingriffe. Wir reden hier von Lauschangriff. Wir reden\nhier vom Einsatz verdeckter Ermittler. Wir reden von\nlangfristigen Observationen. Wir reden von erheblichen\n\u00dcberwachungsma\u00dfnahmen. Und wenn diese Instrumente\nin der \u00d6ffentlichkeit eine Legitimation haben sollen,\ndann \u2013 und das ist unsere feste \u00dcberzeugung \u2013 bed\u00fcrfen\nsie einer gr\u00f6\u00dftm\u00f6glichen Transparenz beim Einsatz und\nauch bei der Kontrolle.\n\nIch nenne Ihnen auch ein Beispiel, warum es wichtig ist,\ndass dieses Gremium \u00f6ffentlich und nicht hinter ver-\nschlossenen T\u00fcren tagt. Wir haben als Bestandteil dieser\n\u00dcberpr\u00fcfung die Berichte nach \u00a7 39 Polizeigesetz zum\nEinsatz besonderer Mittel zur Datenerhebung. Dieser\nParagraph ist 1996 durch das Landesverfassungsgericht\ngekippt worden, und zwar weil er schlicht und einfach\nverfassungswidrig war. Ich zitiere es Ihnen aber noch\neinmal: \u201eDer Einsatz besonderer Mittel der Datenerhe-\nbung nach \u00a7 39 Abs. 1 Polizeigesetz ist verfassungswid-\nrig, weil er dem Schutz des Grundrechts auf informa-\ntionelle Selbstbestimmung nach Artikel 33 S\u00e4chsische\nVerfassung \u2026 nicht gen\u00fcgend Rechnung tr\u00e4gt.\u201c\n\nEs geht darum, dass in dieses Verfahren wie es natur-\ngem\u00e4\u00df bei geheimer \u00dcberwachung ist \u2013 den Leuten ja\nnicht vorher sagen kann: Sie werden jetzt \u00fcberwacht \u2013,\nbesondere verfahrensrechtliche Regelungen hinein m\u00fcs-\nsen, n\u00e4mlich die Absicherung, dass dieses Verfahren\nauch rechtsstaatlich funktioniert. Deswegen \u2013 und das\nhat das Verfassungsgericht moniert und ich zitiere es\nIhnen wieder \u2013 musste eine Unterrichtungsverpflichtung\nhinein. \u201eDas Fehlen dieser Unterrichtungsverpflichtung\u201c,\nso das Verfassungsgericht, \u201el\u00e4sst sich nicht durch\ndas \u00fcberwiegende Geheimhaltungsbed\u00fcrfnis der Polizei\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5414\n\nrechtfertigen. Von einer Benachrichtigung darf daher nur\ndann und insoweit abgesehen werden, wie der Zweck\neines verfassungsrechtlich legitimierten Eingriffs ansons-\nten beeintr\u00e4chtigt w\u00e4re.\u201c\nInsofern gibt es keine steten, sondern allenfalls im Ein-\nzelfall \u00fcberwiegende Geheimhaltungsinteressen. Was ist\naber passiert? Seit 1999 bekommen wir diese Berichte\nund seit 1999 bis 2001 \u00fcber die abgeschlossenen Ma\u00dfnah-\nmen, also Ma\u00dfnahmen, die schon Vergangenheit sind.\nSeit 1999 bis 2001 ist keine einzige Unterrichtung an die\nBetroffenen im Nachhinein erfolgt, keine einzige.\nDas hei\u00dft in diesem Falle, dass die Polizei und nat\u00fcrlich\ndas Innenministerium die Vorgaben des Verfassungsge-\nrichtes gravierend verletzen a) nach einer richterlichen\n\u00dcberpr\u00fcfung und b) nach einer nachtr\u00e4glichen Unter-\nrichtung der Betroffenen. Diese Einschnitte in die Verfah-\nrensregelung wollen Sie in Zukunft in einem Geheimgre-\nmium diskutieren. Das wollen Sie in der \u00d6ffentlichkeit\nnicht mehr haben und ich wei\u00df auch, warum: denn Sie\nhaben Angst, dass so etwas und noch mehr davon ans\nLicht kommt. Das werden wir nicht zulassen.\nWir werden weiterhin darauf dr\u00e4ngen, dass diese Ver-\nfahrensregeln eingehalten werden und dass das Urteil\ndes Verfassungsgerichtes zum Polizeigesetz umgesetzt\nwird. Deswegen dr\u00e4ngen wir auf \u00d6ffentlichkeit. Es ist in\nIhrem Interesse, im Interesse des Gesetzes und es ist im\nInteresse der Polizei, die diese Mittel n\u00e4mlich anwenden\nmuss.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird zu dem \u00c4nderungsantrag das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Schiemann, bitte.\n\nSchiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Wir hatten ein sehr\numfangreiches Beratungsverfahren in den beratenden\nAussch\u00fcssen. Im federf\u00fchrenden Rechtsausschuss \u2013 das\nhabe ich jetzt nochmals nachgelesen \u2013 gab es nur \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4ge der CDU-Fraktion. Wir haben dort auf die\nExpertenanh\u00f6rung reagiert und auch auf die Diskussion,\ndie es im Innenausschuss und auch im Vorfeld im\nRechtsausschuss gegeben hat. Deshalb haben wir \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4ge zu unserem eigenen Gesetzentwurf einge-\nbracht.\nDie Frage, die Herr Tippach hier angesprochen hat, ist\nsehr ernst zu nehmen, aber nicht \u00fcber diese Frage zu\nkl\u00e4ren. Ich verweise nur darauf, dass Kollege Adler hier\nvorgetragen hat, dass sich die SPD-Fraktion durchaus\nvorstellen k\u00f6nnte, diese Frage in der G10-Kommission zu\nregeln. Damit w\u00e4re Ihr Anliegen auch dort so nicht um-\nsetzbar. Deshalb sage ich, wir sollten uns daran halten,\nwie wir es im Verfassungs- und Rechtsausschuss letztlich\nauch beschlossen haben. Wir sollten das Gremium ein-\nsetzen und die Berichte kommen an den Landtag. Das\nist ein Teil unseres \u00c4nderungsantrages zu \u00a7 2 gewesen,\ndass der Bericht an den Landtag gerichtet ist. Die Be-\nhandlung im Landtag ist dadurch auch f\u00fcr alle ge-\nw\u00e4hrleistet. Dennoch m\u00f6chte ich klar f\u00fcr meine Fraktion\nsagen, dass wir einem \u00c4nderungsantrag in dieser Form\nnicht zustimmen werden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nHerr Adler, bitte.\n\nAdler, SPD: Meine Damen und Herren! Dieses parla-\nmentarische Kontrollgremium \u2013 das habe ich vorhin\ndeutlich gesagt \u2013 wollen wir so nicht. Ich habe deutlich\ngesagt, wir k\u00f6nnen uns drei Formen vorstellen: Das ist\ndie G10, das ist der Innenausschuss, das ist der Verfas-\nsungs- und Rechtsausschuss. Da wir dieses Gremium so\nnicht wollen und es im Grunde nur von der CDU-Mehr-\nheit hier in diesem Landtag durchgesetzt wird, brauchen\nwir auch nicht dar\u00fcber zu beraten, welchen besonderen\nRegeln dieses Gremium unterliegen soll. Deshalb werden\nwir auch diesem \u00c4nderungsantrag nicht zustimmen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Weitere\nWortmeldungen liegen mir nicht vor. Ich komme des-\nhalb zur Abstimmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der\nFraktion der PDS, Neufassung Drucksache 3/7979. Wer\ndem \u00c4nderungsantrag zustimmt, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei einer ganzen Anzahl von Stim-\nmen daf\u00fcr und Stimmenthaltungen ist dem \u00c4nderungs-\nantrag mehrheitlich nicht zugestimmt.\n\nIch lasse jetzt abstimmen \u00fcber den \u00a7 4, Beratungen, in\nder Fassung des Ausschusses. Wer dem zustimmt, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist dem\nmehrheitlich zugestimmt.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber den \u00a7 5, Ausscheiden aus dem\nparlamentarischen Kontrollgremium, den \u00a7 6, \u00dcber-\ngangsvorschrift, und \u00a7 7, In-Kraft-Treten. Wer dem zu-\nstimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Glei-\nches Abstimmungsverhalten. Damit ist dem zugestimmt.\n\nMeine Damen und Herren! Damit ist die 2. Beratung ab-\ngeschlossen. Da es keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge gibt, die hier\nin der 2. Lesung beschlossen worden sind, er\u00f6ffne ich\ndie 3. Beratung.\n\nEs liegt kein Wunsch zu einer allgemeinen Aussprache\nvor. Ich stelle deshalb den Entwurf Gesetz zur Aus-\n\u00fcbung der parlamentarischen Kontrolle hinsichtlich der\n\u00dcberwachung von Wohnungen unter Einsatz technischer\nMittel und anderer polizeilicher Ma\u00dfnahmen unter Ein-\nsatz besonderer Mittel im Freistaat Sachsen in der in der\n2. Lesung beschlossenen Fassung als Ganzes zur Abstim-\nmung.\n\nWer dem Entwurf des Gesetzes zustimmen m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen\nAnzahl von Gegenstimmen ist dem Entwurf mehrheitlich\nzugestimmt und er ist damit als Gesetz beschlossen. Der\nTagesordnungspunkt ist beendet. Noch eine Wortmel-\ndung? \u2013 Herr Adler, bitte.\n\nAdler, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte zu dem Abstim-\nmungsverhalten meiner Fraktion eine Erkl\u00e4rung abgeben.\nMeine Fraktion bekennt sich zu der im Artikel 13 des\nGrundgesetzes festgelegten Berichtspflicht der Regierung\nan den Landtag, die wir auch hier in dem Gesetz haben.\nAber wir halten dieses Verfahren, wie es in dem Gesetz\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5415\n\nfestgelegt ist, f\u00fcr falsch. Allein aus diesem Grunde haben\nwir dagegen gestimmt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 3\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Viertes Gesetz\nzur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Ministergesetzes\n\nDrucksache 3/7428, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nDrucksache 3/7797, Beschlussempfehlung des Verfassungs- und Rechtsausschusses\n\nEs ist zwischen den Fraktionen festgelegt worden, dass\nes keine Aussprache zu dem Entwurf gibt. Damit kom-\nmen wir zu der Abstimmung. Ich schlage Ihnen vor,\ndass wir \u00fcber dieses Vierte Gesetz zur \u00c4nderung des\nS\u00e4chsischen Ministergesetzes artikelweise abstimmen. Er-\nhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDamit trage ich jetzt vor: Viertes Gesetz zur \u00c4nderung\ndes S\u00e4chsischen Ministergesetzes, Drucksache 3/7428,\nGesetzentwurf der Staatsregierung. Wir stimmen ab \u00fcber\ndie Beschlussempfehlung und den Bericht des Verfas-\nsungs- und Rechtsausschusses in der Drucksache 3/7797.\nArtikel 1, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Ministergesetzes,\ndie Nummern 1 bis 3. Wer dem zustimmt, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Das war einstimmig.\nArtikel 2, Neufassung des S\u00e4chsischen Ministergesetzes.\nWer dem zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen.\n\u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Das\nwar einstimmig.\n\nArtikel 3, In-Kraft-Treten. Wer dem zustimmt, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Das war ebenfalls ein-\nstimmig.\n\nMeine Damen und Herren! Damit ist die 2. Lesung abge-\nschlossen. Es hat keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge gegeben. Da-\nmit kommen wir zur 3. Beratung. Ein Antrag auf Aus-\nsprache ist nicht gestellt worden.\n\nDamit lasse ich abstimmen \u00fcber den Entwurf Viertes Ge-\nsetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Ministergesetzes in\nder in der 2. Lesung beschlossenen Fassung als Ganzes.\nWer dem Entwurf des Gesetzes zustimmen m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist das\neinstimmig so beschlossen und der Entwurf ist nunmehr\nGesetz.\n\nDer Tagesordnungspunkt 3 ist damit beendet.\n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zum\n\nTagesordnungspunkt 4\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Errichtung der Stiftung\nS\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten zur Erinnerung an die Opfer politischer Gewaltherrschaft\n\n(Stiftung S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4ttengesetz \u2013 StSGG)\n\nDrucksache 3/6468, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nDrucksache 3/7876, Beschlussempfehlung des Ausschusses\nf\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien\n\nDie Fraktionen haben Gelegenheit, hier eine Debatte zu\nf\u00fchren. Es beginnt in diesem Fall die Fraktion der SPD,\ndann die CDU, PDS und CDU; die Staatsregierung,\nwenn gew\u00fcnscht. Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich erteile der\nFraktion der SPD das Wort. Herr Prof. Weiss, bitte.\n\nProf. Dr. Weiss, SPD: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Mit dem heute zu verab-\nschiedenden Gesetz erh\u00e4lt die erfolgreiche Arbeit der\nStiftung S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten zur Erinnerung an die\nOpfer politischer Gewaltherrschaft den rechtlichen Rah-\nmen, der ihr seit langem zusteht. Die Arbeit der Stiftung\ninsgesamt, ihrer Initiatoren und Einrichtungen, getragen\nvon b\u00fcrgerschaftlichem Engagement vor Ort, ist ein ganz\nwichtiger Teil unserer politischen Kultur in der Demo-\nkratie.\n\nMeine Damen und Herren, unser Land hat innerhalb\nvon nur 56 Jahren zwei aufeinander folgende Diktaturen\nverschiedener Couleur erlebt. In dieser Zeit ist unermess-\n\nliches staatliches Unrecht geschehen. Unz\u00e4hlige unschul-\ndige Menschen mussten darunter leiden, Dem\u00fctigungen\nperversester Art hinnehmen, schreckliche Br\u00fcche im\nLeben erfahren oder sie wurden gar ermordet. Es ist die\nAufgabe, ja die Pflicht unserer und der nachfolgenden\nGenerationen, daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass sich Derarti-\nges nie mehr wiederholen kann.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nDazu, meine Damen und Herren, geh\u00f6rt auch und vor\nallem das Erinnern, das schonungslos sachliche, wissen-\nschaftlich begr\u00fcndete Erinnern ebenso wie das emotional\ngetragene. Erinnerungskultur wiederum bedarf authen-\ntischer Orte der damaligen Geschehnisse und solcher\nOrte, an denen ein w\u00fcrdigendes und w\u00fcrdiges Geden-\nken m\u00f6glich ist. Es ist deshalb richtig und wichtig, sol-\nche Orte zu pflegen und unter den Schutz des Gesetzes\nzu stellen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5416\n\nEbenso wichtig ist es aber auch, die Erinnerung an die\nMenschen zu bewahren, die auch in dunkler Zeit trotz\naller Anfechtungen aufrecht den ihnen vom Gewissen\nvorgeschriebenen Weg gingen, oft genug bis zum Tod,\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\ndie dem Ungeist den Geist entgegenstellten, die politi-\nsche Gewaltherrschaft mit Widerstand und Moral beant-\nworteten. Wenn diese Menschen zu Vergessenen w\u00fcr-\nden, zu Unpersonen, h\u00e4tte die Diktatur noch nachtr\u00e4g-\nlich gesiegt.\nWir begr\u00fc\u00dfen es deshalb, dass im Sinne des Gesetzes\nauch Archive und andere Institutionen gef\u00f6rdert werden\nk\u00f6nnen, die sowohl die Unterdr\u00fcckungsmechanismen\nvon Diktaturen als auch den Widerstand dagegen erfor-\nschen und m\u00f6glichst umfassend dokumentieren. Meine\nDamen und Herren, die Namen d\u00fcrfen nicht vergessen\nwerden!\nDie SPD-Fraktion wei\u00df sehr wohl, dass der vorliegende\nGesetzentwurf in einem h\u00f6chst komplizierten emotiona-\nlen Spannungsfeld konzipiert werden musste, sind doch\nso manche Opfer der ersten Diktatur leider zu T\u00e4tern\nder zweiten geworden. Dieses Spannungsfeld zeigte sich\nauch vor einiger Zeit in der Anh\u00f6rung im Ausschuss f\u00fcr\nWissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien.\nDie Arbeit der Stiftung war daher in den vergangenen\nJahren immer wieder ein Balanceakt im Ausgleich diffizi-\nler Befindlichkeiten und Interessen und wird dies wohl\nauch bleiben. Diese Arbeit erfordert daher viel Behut-\nsamkeit und Sorgfalt und das wiederum ist selbstver-\nst\u00e4ndlich nur auf einer ausgewogenen Grundlage m\u00f6g-\nlich, und zwar auf einer Ausgewogenheit im Geiste des\nantitotalit\u00e4ren Konsenses, den weiterzutragen wir als\nunsere politische und pers\u00f6nliche Aufgabe verstehen.\nIn diesem Sinne und im Respekt vor den Opfern beider\nDiktaturen werden wir noch zwei \u00c4nderungsantr\u00e4ge ein-\nbringen.\nIch danke Ihnen sehr.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Dr. Gr\u00fcning, bitte.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Prof. Weiss, ich pers\u00f6nlich m\u00f6chte Ihnen\nf\u00fcr die Rede, die Sie hier gehalten haben, ausdr\u00fccklich\ndanken. Ich glaube, sie war dem Gegenstand \u00e4u\u00dferst an-\ngemessen und hat auch die Probleme angesprochen, vor\ndie wir im Zusammenhang mit dem Gesetz gestellt sind.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nMeine Damen und Herren, in ihrem ber\u00fchmten Buch\n\u00fcber den Totalitarismus hat Hannah Arendt \u00fcber den\nzaristischen Geheimdienst, die \u201eOchranka\u201c, berichtet. Es\ngab dort eine Skizze \u00fcber verd\u00e4chtige oder verd\u00e4chtigte\nPersonen und es wurde festgestellt, mit welchen ande-\nren, famili\u00e4r oder freundschaftlich verbundenen oder\nauch nur bekannten Personen eine solche verd\u00e4chtigte\nPersonen Umgang hatte. Das gab Kreise und diese\nKreise wurden fortgesetzt, indem festgestellt wurde, mit\nwem die mit einer verd\u00e4chtigten Person Bekannten ihrer-\nseits Umgang hatten. Es war ein System von Kreisen\n\nund die \u201eOchranka\u201c erwog, alle in einem mittelbaren\noder unmittelbaren Kontakt Stehenden zu liquidieren, so\ndass keinerlei Ged\u00e4chtnis eines Menschen mehr zur\u00fcck-\ngeblieben w\u00e4re. Man h\u00e4tte also alles vernichtet, was an\nihn erinnerte.\n\nMit diesem zwar nicht aus den totalit\u00e4ren Diktaturen\ndes vergangenen Jahrhunderts stammenden Beispiel ste-\nhen wir mitten in dem, was totalit\u00e4re Diktaturen be-\nwirken. Hannah Arendt sagt an anderer Stelle: Es ist vor\nallem der Allmachtswahn, der diese Diktaturen \u2013 ich\nwill nicht sagen \u201eauszeichnet\u201c \u2013 charakterisiert. Man\nglaubt, jedes menschliche Gesetz, jede Tradition, jede\nMitmenschlichkeit, jede Kultur ausl\u00f6schen und ersetzen\nzu k\u00f6nnen. In diesem einen Punkt \u2013 es gibt viele Punkte,\nin denen sie nicht vergleichbar sind \u2013 sind Diktaturen\nsehr wohl vergleichbar.\n\nEs w\u00e4re im Rahmen eines solchen Gedenkst\u00e4ttengesetzes\nschwierig, wenn nicht ein Name immer ausgesprochen\nw\u00fcrde oder zumindest im Denkhintergrund bliebe. Die-\nser Name ist Auschwitz. Hannah Arendt hat in einem\nInterview gesagt: Alles andere, was in der NS-Diktatur\ngeschehen ist, war furchtbar, von einer ganz schwierigen\nund entsetzlichen Furchtbarkeit; aber Auschwitz war et-\nwas, was sie nicht glauben konnte und was \u00fcber den\nRahmen dieser Diktatur hinausging.\n\nIch darf aber noch an ein anderes Ereignis, das mich\nsehr bewegt hat, erinnern. Das ist der Name Katyn. Als\nStalin und Hitler die Teilung Polens verabredeten, hat\nStalin \u00fcber 4 000 polnische Offiziere, meistens Reserve-\noffiziere, t\u00f6ten lassen, um einen b\u00fcrgerlichen intellektuel-\nlen Stand nach einem Krieg in Polen nicht mehr aufkom-\nmen zu lassen. Das ging an die Substanz des polnischen\nVolkes. Das ist in Polen bis heute unvergessen.\n\nDieses Verbrechen wurde sp\u00e4ter vonseiten der Sowjet-\nunion Hitlerdeutschland zugeordnet. Es wurde sogar bei\nden N\u00fcrnberger Prozessen gegen Hitlerdeutschland gel-\ntend gemacht, allerdings ist es dann sehr rasch von der\nTagesordnung der Prozesse abgesetzt worden.\n\nWas mich hier aber auch noch best\u00fcrzt, ist Folgendes:\nDie Frage, ob auch Hitlerdeutschland zu einem solchen\nVerbrechen f\u00e4hig gewesen w\u00e4re, muss man leider mit\neinem eindeutigen Ja beantworten. Auch hier ging es\ndarum, die Substanz eines Volkes zu zerst\u00f6ren, brutal\ngegen andere V\u00f6lker, aber auch mit gr\u00f6\u00dfter Brutalit\u00e4t\ngegen\u00fcber dem eigenen Volk.\n\nVor diesem Hintergrund m\u00fcssen wir das Gedenkst\u00e4tten-\ngesetz sehen und wir m\u00fcssen versuchen, in angemesse-\nner Form zu erinnern.\n\nDas ist zum einen der geistige Hintergrund. Wir sind\naber auch gehalten, dies politisch zu sehen. Dabei geht\nes um folgende Fragen: Was k\u00f6nnen wir von der uns\nzufallenden Aufgabe finanziell leisten? Was ist noch an\nAuthentischem vorhanden? Welche Archive gibt es?\nWelche Forschungsarbeit kann in Zukunft geleistet wer-\nden? Nicht zu vergessen ist die Frage, wie wir dies der\njungen Generation vermitteln.\n\nEin Gutachter hat darauf verwiesen, dass die Zahl der\nunmittelbar Betroffenen, derjenigen, die es aus eigenem\nErleben kennen, von Jahr zu Jahr abnimmt, besonders\nwas die Hitlerdiktatur betrifft. Die Vermittlung an die\njunge Generation beruht also nicht auf eigener Anschau-\nung. Gleiches werden wir, wenn auch zeitlich versetzt,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5417\n\nin Bezug auf die kommunistische Diktatur erleben. Mir\nwurde berichtet \u2013 das ist best\u00fcrzend \u2013, dass ein Zu-\nschauer des Films \u201eGood Bye, Lenin\u201c das Kino verlie\u00df\nund hinter ihm jemand fragte, wer Lenin gewesen sei.\n\nDem Trend zur Vergesslichkeit, die sehr rasch einsetzen\nkann, m\u00fcssen das Gedenkst\u00e4ttenkonzept und die Ge-\ndenkst\u00e4ttenarbeit entgegenwirken. Wir erwarten von der\nGedenkst\u00e4ttenleitung und den ihr zugeordneten Stellen,\ndass sie dar\u00fcber nachdenken, welches das beste p\u00e4dago-\ngische Konzept zur Erinnerung an die Vergangenheit ist.\n\nWie ist das Gesetz \u2013 nach Einbringung der \u00c4nderungs-\nantr\u00e4ge der CDU-Fraktion \u2013 aufgebaut? Erstens geht es\nuns darum, die bereits existierenden Gedenkst\u00e4tten und\ndie vorhandene Betreuung zu erhalten und zu ent-\nwickeln. Das betrifft zum einen den Komplex der an den\nNationalsozialismus erinnernden Gedenkst\u00e4tten, zum an-\nderen den Komplex der an die Sowjetische Besatzungs-\nzone und die DDR erinnernden Gedenkst\u00e4tten. Beispiel-\nhaft nenne ich Torgau, Bautzen, den M\u00fcnchner Platz in\nDresden und den Ehrenhain Zeithain.\n\nDie wichtigste Gedenkst\u00e4tte h\u00e4tte ich fast vergessen:\nPirna-Sonnenstein. Dort wird auf ein besonderes Verbre-\nchen des Nationalsozialismus hingewiesen, den Mord an\nden geistig Behinderten. Diese Gedenkst\u00e4tte hat f\u00fcr mich\n\u00fcberragende Bedeutung. Alles andere, was in Sachsen\ngeschehen ist, ist schrecklich, aber nicht einmalig; Ein-\nrichtungen wie Pirna-Sonnenstein waren dagegen nicht\nso h\u00e4ufig. Insofern kommt dieser Einrichtung ein beson-\nders negativer Rang zu.\n\nZum anderen existieren Gedenk- und Erinnerungsst\u00e4tten\nin der \u201eRunden Ecke\u201c in Leipzig und in der Bautzner\nStra\u00dfe in Dresden.\n\nSie k\u00f6nnen mit einigem Recht einwenden, es sei sehr\nschwer, so viele unterschiedliche Institutionen unter\neinem Dach zu vereinen. Dieses Problem sehen auch\nwir. Wir haben uns dennoch dazu entschlossen, schon\num unsere finanziellen Mittel und die sonstigen Poten-\nzen zu b\u00fcndeln.\n\nAuch hierbei steht das im Vordergrund, was bereits\nexistiert. Ich denke an das Martin-Luther-King-Zentrum\nin Werdau, die Umweltbibliothek in Gro\u00dfhennersdorf\nund das B\u00fcrgerarchiv in Leipzig. Diese haben wir aller-\ndings nicht explizit in das Gesetz aufgenommen, weil\n\u00fcber Tr\u00e4gerschaft und Strukturen neu nachgedacht wer-\nden kann und soll, wenn eine andere Entwicklung ein-\nsetzt. Dabei ist immer das Einvernehmen mit den Betrof-\nfenen zu suchen. Dies ist uns au\u00dferordentlich wichtig.\n\nDiese Aufz\u00e4hlung soll keine Eingrenzung bedeuten und\nnicht als abschlie\u00dfende Stellungnahme verstanden wer-\nden. Der Stiftungsauftrag ist sehr weit gefasst.\n\nEs ist aber auch wichtig, dass man Dinge erfasst und\ndem Gedenken zuf\u00fchrt, die bislang noch nicht ber\u00fcck-\nsichtigt worden sind. Dabei sind in politischer Hinsicht\nzwei Punkte zu bedenken: Was k\u00f6nnen wir an Mitteln\naufwenden? Die Projekte, die ich genannt habe, erhalten\neine Bundesf\u00f6rderung. Das ist f\u00fcr den Freistaat Sachsen\nsehr wichtig. Es ist politisch von hervorragender Bedeu-\ntung, dass es als Bundes- und Landesaufgabe verstanden\nwird. Wir sind der Auffassung, dass sich auch die\nSt\u00e4dte, in denen die Gedenkst\u00e4tten angesiedelt sind, in\nirgendeiner Weise, und sei es moralisch, engagieren\n\nm\u00fcssen. Nur so kann ein Gedenken in angemessener\nForm erfolgen.\n\nDie Stiftung soll in m\u00f6glichst hohem Ma\u00dfe dem Anlie-\ngen des Gedenkens Rechnung tragen. Es ist allerdings\nnicht sinnvoll, wenn an allen Orten, wo Verbrechen ge-\nschehen sind, Gedenkst\u00e4tten eingerichtet werden. Das\np\u00e4dagogische Ziel des Gedenkens an einmalige Verbre-\nchen k\u00f6nnte verw\u00e4ssert werden.\n\nIch begr\u00fc\u00dfe es, dass wir heute zum Abschluss kommen\nund das Gedenkst\u00e4ttengesetz verabschieden k\u00f6nnen.\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr Prof. Bramke, bitte.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Historische Erinnerung ist\nf\u00fcr das individuelle wie das kollektive Selbstverst\u00e4ndnis\nund Selbstbewusstsein unverzichtbar. Das ist eine Er-\nkenntnis, ja fast eine Binsenweisheit, seit zivilisierte Ge-\nsellschaften bestehen.\nAber erst die gro\u00dfen demokratischen Revolutionen, vor\nallem die amerikanische und die Gro\u00dfe Franz\u00f6sische Re-\nvolution, haben eine regelrechte Kultur der historischen\nErinnerung geschaffen. Wer heute die Vereinigten Staa-\nten, besonders den Osten, besucht, wird die unerh\u00f6rte\nDichte von Erinnerungsst\u00e4tten an den B\u00fcrgerkrieg 1861\nbis 1865 feststellen. Das hat seinen Grund. Gerade dieser\nB\u00fcrgerkrieg, der die Gesellschaft fast zerrissen h\u00e4tte,\nhatte als Resultat das Entstehen der ersten gro\u00dfen mo-\ndernen Massengesellschaft mit ihren Konflikten, vor\nallem mit ihren Vorz\u00fcgen. Damit war die Erkenntnis\nverbunden, dass Freiheit und Gerechtigkeit immer wie-\nder von Neuem erk\u00e4mpft werden m\u00fcssen. Dies ist auch\ndeshalb wichtig, weil es einen Missbrauch der gro\u00dfen\ndemokratischen Traditionen gibt. Es ist bis heute \u2013 ge-\nrade in Bezug auf Deutschland \u2013 nicht entschieden, was\ndem deutschen Rechtskonservatismus und Faschismus in\nder Zeit zwischen den beiden Weltkriegen mehr den\nWeg zur Zerst\u00f6rung der Demokratie und zur weltbedro-\nhenden Macht verholfen hat: die sozial oder die his-\ntorisch begr\u00fcndete nationale Demagogie.\n\nDeshalb spielten nach 1945 historische Argumentationen\nbei der Suche nach einem demokratischen Neuanfang\neine zentrale Rolle. Es ging um die Vermeidung der Feh-\nler von Weimar \u2013 wir kennen den fast ritualisierten Satz:\n\u201eBonn ist nicht Weimar\u201c \u2013 und um die Beseitigung der\nhistorisch gewachsenen Wurzeln von Faschismus und\nMilitarismus, und zwar in den ersten beiden \u2013 vielleicht\nsogar in den ersten drei \u2013 Nachkriegsjahren auf gar nicht\nso verschiedene Weise in Ost und West.\n\nDie Spaltung durch den kalten Krieg f\u00fchrte auch zu\neiner gespaltenen Geschichtspolitik und Erinnerungs-\nkultur.\n\nMit der Wiedervereinigung 1990 waren daher neue\n\u00dcberlegungen gefragt, wie diesen unterschiedlichen We-\ngen nach der Vereinigung Rechnung getragen werden\nk\u00f6nnte. Der Bundestag beauftragte daher die Enquete-\nKommission \u201e\u00dcberwindung der Folgen der SED-Diktatur\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5418\n\nim Prozess der Deutschen Einheit\u201c mit der Vorbereitung\neiner Gedenkst\u00e4ttenkonzeption, die ein Grundpfeiler der\ndemokratischen Erinnerungskultur sein sollte. Obwohl\nsich diese Konzeption auf die Erinnerung an die Opfer\nund den Widerstand w\u00e4hrend der NS-Herrschaft, in\nder SBZ und der DDR beschr\u00e4nkte, stimmte ihr die PDS\n\u2013 trotz der Probleme, die diese Einengung mit sich\nbrachte \u2013 grunds\u00e4tzlich zu, weil es zu ihren Grunds\u00e4tzen\ngeh\u00f6rt, dass \u201edie Erinnerung an Opfer, Opposition und\nWiderstand durch staatliche Willk\u00fcr Teil des demokra-\ntischen Selbstverst\u00e4ndnisses in der Bundesrepublik\nDeutschland\u201c sein m\u00fcsse. So hei\u00dft es in der Konzeption.\n\nDies gilt aber besonders deshalb, weil es in der Konzep-\ntion hei\u00dft: \u201eIm vereinigten Deutschland nimmt die Er-\ninnerung an die NS-Herrschaft und ihre Opfer, an V\u00f6l-\nkermord und Vernichtungskrieg einen hervorragenden\nPlatz ein.\u201c\n\nIn Sachsen hat die 1994 gegr\u00fcndete Stiftung S\u00e4chsi-\nsche Gedenkst\u00e4tten durchaus Beachtliches geleistet. Da\nstimme ich meinen beiden Vorrednern zu. Es zeigte sich\naber auch, dass im Freistaat die Konflikte zwischen den\nVerb\u00e4nden der Opfer des Faschismus und der des Stali-\nnismus so gro\u00df waren wie in keinem anderen deutschen\nBundesland. An den Schnittstellen, wo gemeinsames\nGedenken \u2013 im Stiftungsbeirat und in Torgau \u2013 versucht\nwurde, blieben sie unvereinbar.\n\nEine gesetzliche Grundlage f\u00fcr die Gedenkst\u00e4ttenarbeit\nist w\u00fcnschenswert, ja unverzichtbar. Die Erwartungen an\nein solches Gesetz waren auch zun\u00e4chst, vor allem nach\neinem kritischen, aber durchaus recht positiven Bericht\ndes Gesch\u00e4ftsf\u00fchrers der Stiftung S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4t-\nten \u00fcber die bisher geleistete Arbeit, durchaus positiv,\nund zwar fast allgemein von ged\u00e4mpftem Optimismus\ngetragen. Was aber heute als Gesetzesvorlage verhandelt\nwird, ist \u2013 das sage ich unumwunden \u2013 deprimierend.\n\nDer erste Entwurf entt\u00e4uschte bereits. Statt nun, wie\nes hier als Anliegen dringend notwendig gewesen w\u00e4re\n\u2013 es geht ja um kollektives Ged\u00e4chtnis \u2013, eine breite\n\u00f6ffentliche Diskussion anzuregen, mieden Staatsregie-\nrung und CDU-Fraktion diese, wollten sogar eine Anh\u00f6-\nrung umgehen, was die PDS verhindern konnte. Bezeich-\nnend, dass die fast \u00fcbereinstimmenden kritischen\nPositionen der drei renommierten unabh\u00e4ngigen Fach-\ngutachter \u2013 sie waren jeweils von einer Partei benannt\nund stimmten trotzdem in ihren Aussagen weitgehend\n\u00fcberein \u2013, dass diese Meinungen vollst\u00e4ndig ignoriert\nwurden. Das ist auch der Ausdruck einer \u2013 und das ja\nnicht zum ersten Mal \u2013 Nichtachtung von Wissenschaft.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEin von uns gefordertes Gutachten des Juristischen\nDienstes, das Zweifel an der Verfassungsvereinbarkeit\npr\u00fcfen sollte, wirkt sicher nicht nur wegen des Eiltempos\n\u2013 hier bin ich in meinem Urteil ganz anderer Auffassung\nals Sie, Kollege Kunckel \u2013 in entscheidenden Teilen ge-\nradezu peinlich. Ich werde das an einer Stelle noch ver-\ndeutlichen. Ich sage das umso weniger gern, als ich\nn\u00e4mlich durch meine langj\u00e4hrige Arbeit im Ausschuss\ndurchaus die Zusammenarbeit mit den Mitarbeiterinnen\nund Mitarbeitern des Juristischen Dienstes sch\u00e4tzen ge-\nlernt habe, und bedaure, dieses kritische Urteil abgeben\nzu m\u00fcssen.\n\nGest\u00fctzt vor allem auf die Fachgutachten sehen wir als\nbesonders schwer wiegende M\u00e4ngel folgende an:\n\nErstens. Es fehlt eine klare Bestimmung des Platzes, den\nder Freistaat in der Erinnerungskultur der Bundesrepub-\nlik einnimmt. Hier geht es doch darum: Was soll vorran-\ngig gef\u00f6rdert werden und wie wird es nach der histo-\nrischen Realit\u00e4t begr\u00fcndet werden?\n\nNehmen wir den Gesetzestext beim Wort und ber\u00fcck-\nsichtigen wir noch den Einsatz der Mittel f\u00fcr die Ge-\ndenkst\u00e4tten, dann k\u00f6nnen, ja m\u00fcssen wir herauslesen,\ndass die NS-Herrschaft in Sachsen durchaus brutale\nZ\u00fcge gehabt habe, die aber gegen\u00fcber der Gewaltherr-\nschaft der DDR mit ihren vermeintlichen Hekatomben\nvon Opfern deutlich zur\u00fcckgeblieben sind. Es ist keine\nFehlinterpretation. Jeder lese sich diesen Gesetzestext\nnoch einmal durch. Hier spielten offensichtlich gravie-\nrende ideologische Vorpr\u00e4gungen und das Ziel der\nSelbstlegitimation entscheidend mit. Ich unterstelle nicht\ndie Absicht \u2013 ich wiederhole, ich unterstelle nicht die\nAbsicht \u2013, ich konstatiere aber die nicht wegzuleugnende\nVerharmlosung des deutschen Nationalsozialismus \u2013\nund das in einem Gesetz!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nZweitens. Der Stiftungsrat als das entscheidende Organ\nwird nach dem jetzigen Gusto zu einem Instrument des\nStaatsapparates und diesem nachgeordneter Institutio-\nnen. Es ist, als ob daf\u00fcr das DDR-Vorbild Pate gestanden\nh\u00e4tte.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDabei hei\u00dft es mit vollem Recht in der Gedenkst\u00e4tten-\nkonzeption des Bundes \u2013 ich zitiere wieder: \u201eDie Pflege\nder Erinnerung an die NS-Terrorherrschaft und die SED-\nDiktatur sowie das Gedenken an ihre Opfer wird in der\ndemokratischen Erinnerungskultur der Bundesrepublik\nDeutschland vor allem von b\u00fcrgerschaftlichem Engage-\nment getragen.\u201c\n\nDrittens. Ich verwies bereits auf die Unvereinbarkeit der\nPositionen der beiden Richtungen der Opferverb\u00e4nde,\ndie im Stiftungsbeirat gemeinsam getragene Beschl\u00fcsse\nund Vorschl\u00e4ge unm\u00f6glich machen. Erinnern wir uns an\ndie Diskussion zu Torgau. Zuf\u00e4llig kommt heute Ludwig\nBaumann in der \u201eFreien Presse\u201c zu Wort, der sich ja in\nbesonderer Weise der heute zu behandelnden Problema-\ntik als ehemals zum Tode verurteilter Deserteur mit be-\nwundernswertem Einsatz annimmt und diese Aufgabe\nwahrnimmt. Er schreibt, dass ihm zugemutet wurde, im\nStiftungsbeirat mit einem zusammenzuarbeiten, der eine\nEhrung seines ehemaligen Kommandanten, n\u00e4mlich\ndes Wehrmachtsgef\u00e4ngnisses Torgau-Br\u00fcckenkopf, seines\npr\u00e4sumtiven Henkers, durchgesetzt hat. Hier kann es\nnur, wenn es nicht zu einer Nichtachtung der Opfer des\nNationalsozialismus kommen soll, die L\u00f6sung geben,\nzwei Beir\u00e4te zu schaffen.\n\nViertens gibt es schlie\u00dflich schwer wiegende rechtliche\nBedenken, was die Rechtsaufsicht betrifft. Da hat das\nGutachten durchaus kritische Positionen ge\u00e4u\u00dfert, vor\nallen Dingen auch wegen der \u00dcberpr\u00fcfungen auf der\nGrundlage des Artikels 119 der S\u00e4chsischen Verfassung.\nHierzu wird Kollege Bartl dann noch N\u00e4heres ausf\u00fchren.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5419\n\nGewisserma\u00dfen res\u00fcmierend noch zwei Probleme: Her-\nmann Weber, Nestor der Kommunismusforschung der\nBundesrepublik und einer der sch\u00e4rfsten Kritiker des\ndeutschen Kommunismus, sprach aufgrund der Rolle,\ndie die Kommunisten im Widerstand gegen den Natio-\nnalsozialismus spielten, von der \u201eheroischen Zeit des\nKommunismus\u201c.\nF\u00fchrend in diesem Widerstand waren auch gerade in\nSachsen Pers\u00f6nlichkeiten, die sich kritisch, ja unbotm\u00e4\u00dfig\ngegen\u00fcber dem Th\u00e4lmannschen ZK verhalten hatten und\ndie nun im Widerstand vorangingen. Es war aber eine\nTrag\u00f6die, dass die \u00dcberlebenden dieses kommunisti-\nschen Widerstandskampfes es zulie\u00dfen, dass der Wider-\nstand zur Legitimierung zur Macht missbraucht wurde\nund \u2013 wie beispielsweise Honecker \u2013 diesen Missbrauch\nselbst betrieben.\nIn der Staatsregierung und in der Mehrheitsfraktion wa-\nren und sind Vertreter der ehemaligen B\u00fcrgerbewegung,\ndie in der DDR- und Wendezeit Freiheit und Gerechtig-\nkeit einforderten und jetzt \u2013 auch getrieben von anderen\nVertretern der B\u00fcrgerbewegung \u2013 ein Gesetz f\u00f6rdern,\ndas wiederum der Legitimierung von Interessengruppen\nund der Delegitimierung anderer dient. Es ist ein Teil\nder Trag\u00f6die, aber eine selbstverschuldete, der B\u00fcrgerbe-\nwegung der DDR. Sind sich die hier anwesenden oder\nnichtanwesenden Vertreter der ehemaligen B\u00fcrgerbewe-\ngung der DDR dessen bewusst, welchen Weg sie einge-\nschlagen haben?\nWenn die Erinnerung an die Opfer der Gewaltherrschaft\nund an den Widerstand gegen diese vom Staat und nach\ndessen Willen geordnet und dabei sichtbar wird, dass\ndie gesetzten Schwerpunkte nicht der historischen Reali-\nt\u00e4t entsprechen, wird eine so gef\u00f6rderte Geschichtspolitik\nletztlich Gleichg\u00fcltigkeit und schlie\u00dflich Ablehnung bei\nder Mehrheit erzeugen. Staatlich gef\u00f6rderte Erinnerungs-\nkultur wird auf Dauer nur dann demokratische Impulse\nerzeugen, wenn sie auf kritisch-historischen Positionen\nberuht und nicht einseitigen Gruppeninteresse dient.\nDieses Stiftungsgesetz \u2013 da kann es keinen Zweifel geben\n\u2013 wird, je l\u00e4nger es g\u00fcltig ist, seiner Aufgabe nicht ge-\nrecht werden. Ich bedaure, dass eine meiner letzten\nHandlungen als Abgeordneter einem solchen Thema ge-\nwidmet sein musste.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Dann bitte die Fraktion der SPD. \u2013 Auch\nnicht gew\u00fcnscht. Die Fraktion der PDS; Herr Bartl, bitte.\n\nBartl, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Die Sensibilit\u00e4t dieses Gesetzes, die grund-\ns\u00e4tzlichen politischen und historischen Bedenken, die es\naus Sicht unserer Fraktion gegen das Konstrukt dieses\nGesetzes gibt, hat mein Kollege Prof. Dr. Bramke eben\ndargelegt. Wir meinen, eben gerade wegen der Sensibili-\nt\u00e4t und gerade wegen der politischen Bedeutung des Ge-\nsetzes, das der S\u00e4chsische Landtag heute ber\u00e4t und \u2013\nnachdem unserem Antrag nicht entsprochen worden ist,\nnochmals das Gutachten in Ruhe zu er\u00f6rtern \u2013 auch be-\nschlie\u00dfen wird, gerade deswegen muss das Gesetz, wie\nwir meinen, nat\u00fcrlich auch in rechtlicher, in handwerk-\nlicher Sicht korrekt sein und darf f\u00fcr niemanden, der es\n\nzur Hand nimmt, wie immer er zu dieser Problematik\nder Vergleichbarkeit beider Diktaturen steht, mehr oder\nweniger \u2013 schon aus seiner Anlage heraus \u2013 missver-\nst\u00e4ndlich sein bzw. dem Betrachter eine tendenzi\u00f6se\nAusrichtung aufdr\u00e4ngen.\nWir m\u00f6chten noch einmal Folgendes zu bedenken bitten:\nDas Problem dieses Gesetzentwurfs beginnt schon mit\ndem Umstand, dass die Regelung nach \u00a7 7 des Gesetz-\nentwurfs vorsieht, dass Vorsitzender des Stiftungsrates\nder Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst sein soll,\ndem es dann obliegt, grunds\u00e4tzlich in allen Angelegen-\nheiten der Stiftung zu entscheiden, die Richtlinien f\u00fcr\ndie Verwendung der Mittel der Stiftung aufzustellen, die\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrung der Stiftung zu kontrollieren und der-\ngleichen mehr. Es ist kompetenzbereichsseitig durchaus\nrichtig, dass dieser Staatsminister der Stiftungsratsvorsit-\nzende ist. Aber rechtlich gravierend bedenklich ist es, in\n\u00a7 15 dieses Gesetzentwurfs die Rechtsaufsicht \u00fcber die\nStiftung insgesamt, also auch \u00fcber den Stiftungsrat, dem\nStaatsministerium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst zu \u00fcber-\ntragen und ihm in \u00a7 16 auch eine haushaltsrechtliche\nKontrollbefugnis zu \u00fcbertragen.\nHier sind Rechtskollisionen im Gesetzestext angelegt, die\nletzten Endes keine andere Wertung zulassen, als dass\nwegen der Bedeutung der Rechtsaufsicht, die nicht von\nGesetz zu Gesetz unterschiedlich ist, sondern die nach\nder Definierung im Verwaltungsverfahrensgesetz immer\ndie gleiche bleibt, der Gesetzentwurf insoweit handwerk-\nlich misslungen ist. Ich sage es noch einmal: Wir haben\ndas Gutachten des Juristischen Dienstes tats\u00e4chlich An-\nfang Februar beantragt, nachdem auch der \u00c4nderungs-\nantrag der CDU-Fraktion im Verfassungs- und Rechts-\nausschuss er\u00f6rtert worden ist und nachdem wir uns im\nAusschuss \u2013 das muss ich durchaus konstatieren \u2013 in\neinem etwa dreist\u00fcndigen Procedere mit mehrfachen\nAuszeiten auch seitens der regierungstragenden Fraktion\nin der Sache verst\u00e4ndigt, die Problemlagen auch erkannt\nhaben.\nZu diesem Zeitpunkt haben wir gesagt: Es muss richti-\nger- und notwendigerweise wegen der Tragweite des\nGesetzentwurfs sicher sein, dass wir in dem Gesetz keine\nverfassungswidrigen oder verfassungsrechtlich bedenk-\nlichen oder der Semantik der Verfassung widerstreben-\nden Regelungen angelegt haben. Deshalb kam der An-\ntrag unserer Fraktion auf Beiziehung eines Gutachtens\ndes Juristischen Dienstes. Dieses Gutachten, das am ver-\ngangenen Dienstag, also vorgestern, um 13.00 Uhr der\nFraktion vorlag, die es beantragt hat, das uns gewisser-\nma\u00dfen auf den Tisch kam, nachdem wir diesen Tages-\nordnungspunkt in der Fraktionssitzung bereits beraten\nhatten, liegt mit Sicherheit bei weitem nicht allen Abge-\nordneten dieses Hauses heute vor \u2013 jedenfalls nicht den\nMitgliedern meiner Fraktion \u2013\n\n(Frau Schulz, PDS: So ist es!)\n\nund es ist mit Gewissheit nicht von den Mitgliedern die-\nses Hohen Hauses gelesen und durchgearbeitet worden.\n\n(Teilweise Beifall bei der PDS)\n\nEs ist ein 13-seitiges Gutachten, das sich mit komplizier-\nten rechtlichen Problemen auseinander setzt, ein Gutach-\nten, das selbst f\u00fcr den Juristen nach einmaligem \u00dcber-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5420\n\nlesen oder Durchlesen nicht erfassbar ist. Insofern ist es\nsicher \u2013 der Vorwurf steht im Raum und wird auch his-\ntorisch im Raum bleiben, wenn wir uns zu einem sol-\nchen Gesetz verst\u00e4ndigen \u2013, dass das Hohe Haus ein\nGesetz im Schnellverfahren annimmt, zu dem der Ple-\nnardienst des eigenen Hauses wegen verfassungsrecht-\nlicher Fragen seine Bedenken expressis verbis aufge-\nschrieben hat.\n\nDer Juristische Dienst sagt, dass in den Regelungen der\n\u00a7\u00a7 15 und 16 des Gesetzentwurfs im Verh\u00e4ltnis zu \u00a7 6\nAbs. 2 Nr. 1 des Gesetzentwurfs, also durch die \u00dcbertra-\ngung der Rechtsaufsicht \u00fcber die Stiftung auf den Staats-\nminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst bei gleichzeitigem\nVorsitz des Staatsministers im Stiftungsrat, eine Konstel-\nlation eintritt, die deutlich verfassungsrechtlich relevant\nist. Dies schon deshalb, weil in der Person des Staatsmi-\nnisters dann zumindest ein Befangenheitsgrund vorliegt.\n\nJetzt muss man bedenken, dass die Aus\u00fcbung der\nRechtsaufsicht durch das Ministerium Gegenstand eines\nVerwaltungsverfahrens im Sinne des \u00a7 1 des S\u00e4chsischen\nVerwaltungsverfahrensgesetzes in Verbindung mit \u00a7 9\nselbigen Gesetzes ist. Es geht also letztlich um den Erlass\neines Verwaltungsaktes bei der Rechtsaufsicht. Der\nStaatsminister ist als Leiter des Ministeriums dienstrecht-\nlich wie organisationsrechtlich befugt, sich in alle Ange-\nlegenheiten seines Ministeriums durch Unterrichtung\nund gegebenenfalls durch Weisung gegen\u00fcber den Mit-\narbeitern selbst in die Entscheidungsprozesse einzubrin-\ngen. Das gilt selbstverst\u00e4ndlich auch und gerade f\u00fcr die\nAus\u00fcbung der Rechtsaufsicht gegen\u00fcber der nachgeord-\nneten Stiftung. Denn nur auf diese Weise, indem er eben\ndie Rechtsaufsicht pers\u00f6nlich wahrnimmt, kann er wie-\nderum seine politische Verantwortung f\u00fcr das Ressort\naus Artikel 63 Abs. 2 der S\u00e4chsischen Verfassung gegen-\n\u00fcber dem Landtag wahrnehmen. Er kann die Rechtsauf-\nsicht \u00fcber die Stiftung nicht weglassen.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU:\nDas brauchen Sie doch nicht zu erl\u00e4utern!\n\nDas ist schon fast ge\u00e4ndert!)\n\n\u2013 Ich habe bis dato in diesem Hohen Haus noch nie er-\nlebt, dass die Redebeitr\u00e4ge dann entbehrlich werden,\nwenn irgendwo ein \u00c4nderungsantrag vorliegt und die\nCDU schon einmal am Telefon oder am Mikrofon ge-\nnickt hat.\n\n(Zuruf von der CDU)\n\nUnd Sie haben \u00a7 16, der haushaltsrechtlich dasselbe\nProblem beinhaltet, nach wie vor nicht ge\u00e4ndert. Dazu\nliegt kein \u00c4nderungsantrag vor.\n\nDas Problem ist letzten Endes, wie immer Sie es drehen\nund wenden: Wenn Sie auch nur eine der beiden Dinge,\ndie Rechtsaufsicht oder die haushaltsrechtliche Aufsicht,\nbei demjenigen belassen, der gewisserma\u00dfen den Stif-\ntungsrat verantwortet und in seiner Richtlinienf\u00fchrung\ngewisserma\u00dfen ma\u00dfgeblich beeinflusst, dann haben wir\neine deutliche Kollision mit den verfassungsrechtlichen\nGrunds\u00e4tzen.\n\nEs ist einfach nicht machbar, diese 13 Seiten des Gutach-\ntens hier zu referieren, aber es sind klipp und klar For-\nmulierungen enthalten \u2013 ich hatte es vorhin bei der Be-\n\ngr\u00fcndung unseres Antrages auf Absetzung schon\ndargelegt \u2013, zu denen der eigene Plenardienst sagt \u2013 der\nSatz sei noch einmal gestattet \u2013:\n\n\u201eAngesichts dessen f\u00fchren \u00a7\u00a7 15 und 16 des Gesetzent-\nwurfs dazu, dass das pr\u00fcfende Ministerium regelm\u00e4\u00dfig\nhierbei seiner politischen St\u00fctze beraubt wird, was weder\nim Innenbereich noch im Verh\u00e4ltnis zum Landtag dem\nverfassungsrechtlichen Leitbild entspricht.\u201c\n\nDass das nicht im Gesetzentwurf bleiben kann, ist unsere\nfeste \u00dcberzeugung.\n\nLetzter Punkt, auch hier die besondere Sensibilit\u00e4t von\nvornherein ausdr\u00fccklich betonend; mein Kollege Prof.\nBramke sprach bereits davon: Unsere Fraktion hat \u2013 es\nw\u00e4re Opportunismus, wenn wir es nicht ansprechen\nw\u00fcrden \u2013 gravierende Bedenken bez\u00fcglich der Regelung\nin \u00a7 5 Abs. 1a des Entwurfs, der Regelung, nach der vor-\ngesehen ist, dass alle Mitglieder des Stiftungsorgans oder\nderen Stellvertreter einem an den Ma\u00dfst\u00e4ben f\u00fcr die Ein-\nstellung des \u00f6ffentlichen Dienstes, wie sie in Artikel 119\nder S\u00e4chsischen Verfassung normiert sind, orientierten\nPr\u00fcfungsverfahren unterworfen werden \u2013 und das aus\nmehreren Gr\u00fcnden:\n\nErstens, weil die Mitglieder des Stiftungsorgans, des Stif-\ntungsrates, des Stiftungsbeirates, des wissenschaftlichen\nBeirates ehrenamtlich t\u00e4tig sind. Sie sind keine Mitarbei-\nter des \u00f6ffentlichen Dienstes. Sie haben nicht einmal in\nN\u00e4herung ein dem \u00f6ffentlichen Dienst gleichgestelltes\nRechtsverh\u00e4ltnis.\n\n(Zuruf von der SPD: Politischer Wille!)\n\nDemzufolge kann ich, wenn es um Eingriffe in Grund-\nrechte geht, nicht die Analogie der aus Artikel 33 des\nGrundgesetzes entlehnten Eingriffsberechtigung \u00fcberneh-\nmen. Die Eingriffsberechtigung, die sich aus dem Stasi-\nUnterlagen-Gesetz ergibt, bezieht sich auf die Erm\u00e4chti-\ngung aus Artikel 33 des Grundgesetzes. Dieses Problem\nkann letzten Endes, auch wenn es um die Problematik\ndieser Art geht, nicht ignoriert werden.\n\nDas zweite Problem ist \u2013 und es ist noch gravierender \u2013:\nNach \u00a7 20 Abs. 1 Nr. 6 und \u00a7 21 Abs. 1 Nr. 6 des Stasi-\nUnterlagen-Gesetzes sind alle F\u00e4lle, in denen die Bundes-\nbeauftragte Auskunft geben kann, \u00fcber entsprechende\nAnfragen abschlie\u00dfend geregelt. Das Gesetz erfasst ein-\ndeutig nicht die M\u00f6glichkeit, eine \u00dcberpr\u00fcfung bei den\nentsprechenden Fragen, die hier gegenst\u00e4ndlich sein sol-\nlen \u2013 sprich f\u00fcr diese ehrenamtlichen Mitglieder \u2013, vor-\nzunehmen.\n\nWenn der Plenardienst bei dieser Frage die Auffassung\nvertritt \u2013 die Sensibilit\u00e4t des Auftrags insoweit ist uns\ndurchaus klar \u2013, dass man es, auch wenn es praktisch\nnach dem Gesetz bisher nicht vorgesehen ist, erst einmal\nmachen kann und dann, wenn es nicht beauskunftet\nwird, ein verwaltungsrechtliches Verfahren beim Verwal-\ntungsgericht einleitet, um die Auskunft zu erzwingen,\ndann haben wir zu der Verfahrensart \u2013 dass ich also ge-\nnau wei\u00df, das Gesetz gibt es nicht her, es trotzdem ent-\ngegen dem Stasi-Unterlagen-Gesetz mache und dann ge-\nwisserma\u00dfen darauf klage und pr\u00fcfen lasse, ob es\nrechtens war, was ich habe \u2013 wiederum erhebliche Be-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5421\n\ndenken, dass das dem Stil dieses Hohen Hauses ange-\nmessen sein kann.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWir bitten darum \u2013 und ich sage das noch einmal, ge-\nrade wegen der politischen Bedeutung und Reichweite\nsowie letzten Endes auch historischen Dauer dieses Ge-\nsetzes \u2013, diese rechtlichen Bedenken zu \u00fcberpr\u00fcfen und\ndie entsprechenden \u00c4nderungsantr\u00e4ge, die unsere Frak-\ntion dazu einbringt, objektiv zu bewerten.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Herr Staats-\nminister? \u2013 Ja. Herr Dr. R\u00f6\u00dfler, bitte.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst:\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren\nAbgeordneten! Durch einen Kabinettsbeschluss aus dem\nJahre 1994 wurde die Stiftung S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten\nzur Erinnerung an die Opfer politischer Gewaltherrschaft\ngegr\u00fcndet. Sie hat sich als Tr\u00e4gerinstitution der \u00fcber-\nregional bedeutsamen zeithistorischen Gedenkst\u00e4tten\nund als F\u00f6rderinstrument f\u00fcr Projekte der Gedenkst\u00e4t-\ntenarbeit in freier Tr\u00e4gerschaft in Sachsen bew\u00e4hrt.\nMit dem durch die Staatsregierung vorgelegten Gesetz-\nentwurf wird nun eine gesetzliche Grundlage f\u00fcr die\nStiftung geschaffen, wie sie bereits f\u00fcr andere \u00f6ffentlich-\nrechtliche Stiftungen besteht. Zugleich wird der Stif-\ntungszweck um ein neues, abgestuftes F\u00f6rderkonzept er-\nweitert. In der unmittelbaren Tr\u00e4gerschaft der Stiftung\nbefinden sich die \u00fcberregionalen, historisch bedeutsamen\nGedenkst\u00e4tten. Uwe Gr\u00fcning hat schon auf Bautzen, auf\nden M\u00fcnchner Platz in Dresden, auf Pirna-Sonnenstein,\nauf Torgau und auf Zeithain hingewiesen.\n\nNeben diesen Einrichtungen wird k\u00fcnftig die institutio-\nnelle F\u00f6rderung der ehemaligen Untersuchungshaftan-\nstalt des MfS in der Bautzner Stra\u00dfe in Dresden sowie\ndes Museums in der \u201eRunden Ecke\u201c Leipzig gesetzlich\nabgesichert, wobei \u2013 und auch darauf sei hingewiesen \u2013\neine angemessene Beteiligung der Stadt Dresden und der\nStadt Leipzig Voraussetzung ist.\n\nZudem kann die Stiftung im Rahmen der zur Verf\u00fcgung\nstehenden Haushaltsmittel die F\u00f6rderung weiterer Ein-\nrichtungen \u00fcbernehmen, wie dies zurzeit f\u00fcr die Um-\nweltbibliothek Gro\u00dfhennersdorf, das Archiv der B\u00fcrger-\nbewegung Leipzig sowie das Martin-Luther-King-\nZentrum in Werdau erfolgt.\n\nAll diese Einrichtungen eint das Ziel, nicht nur Informa-\ntionen \u00fcber die Vergangenheit zu vermitteln, sondern\ndie Besucher auch anzuregen, Verbindungen zwischen\nder Vergangenheit und ihren Folgen in der Gegenwart\nzu ziehen. Die Orte der Erinnerung sind nicht allein be-\ndeutsam, weil an ihnen Geschichten \u00fcber die Vergangen-\nheit erz\u00e4hlt werden, sondern weil sie humanit\u00e4re und\ndemokratische Werte vermitteln, die auch f\u00fcr die Gegen-\nwart von Bedeutung sind. Das ist von meinen Vorred-\nnern auch immer wieder betont worden.\n\nDurch das Gesetz wird es geringf\u00fcgige \u00c4nderungen in\nder Zusammensetzung des Stiftungsrates geben. Au\u00dfer\n\ndem fachlich zust\u00e4ndigen Staatsministerium f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst sind die im Bereich der Gedenkst\u00e4tten-\narbeit relevanten Ressorts der Staatsregierung durch das\nStaatsministerium der Justiz und das Staatsministerium\nf\u00fcr Soziales im Stiftungsrat vertreten. Die Mitwirkung\nder Repr\u00e4sentanten fachlich verwandter Institutionen,\nwie des Direktors des Hannah-Arendt-Institutes f\u00fcr Tota-\nlitarismusforschung, des Landesbeauftragten f\u00fcr die Un-\nterlagen des Staatssicherheitsdienstes der ehemaligen\nDeutschen Demokratischen Republik und des Direktors\nder S\u00e4chsischen Landeszentrale f\u00fcr politische Bildung,\nunterstreicht die fachliche Aufgabenstellung der Stiftung.\n\nNeu ist die Errichtung eines wissenschaftlichen Beirates,\nder im Auftrag der Stiftung t\u00e4tig werden und beratende\nund wissenschaftlich begleitende Funktion haben soll. Er\nersetzt die bisher bestehenden Fachkommissionen f\u00fcr die\neinzelnen Gedenkst\u00e4tten.\n\nNachdem der Gesetzentwurf im Juni vorigen Jahres zur\n1. Lesung im Plenum behandelt worden war, haben sich\ndie Aussch\u00fcsse umfangreich mit dem Gesetzentwurf be-\nsch\u00e4ftigt. Ein wichtiger Punkt war hierbei die \u00f6ffentliche\nAnh\u00f6rung von Sachverst\u00e4ndigen am 16. Januar dieses\nJahres. In ihren Stellungnahmen werteten die Sachver-\nst\u00e4ndigen den Gesetzentwurf der Staatsregierung und\nunterbreiteten Vorschl\u00e4ge, wie der Stiftungszweck best-\nm\u00f6glich verwirklicht werden sollte.\n\nIm Ergebnis dieser Anh\u00f6rung und der Beratung in den\nAussch\u00fcssen legte die CDU-Fraktion einen \u00c4nderungs-\nantrag vor, der im Wesentlichen folgende Regelungen\nzum Gegenstand hat: Die Einrichtungen in der Tr\u00e4ger-\nschaft der Stiftung werden systematisch klar von denen\ngetrennt, die durch die Stiftung institutionell gef\u00f6rdert\nwerden. Neben den Erinnerungsst\u00e4tten sollen auch Do-\nkumentationsstellen betrieben und gef\u00f6rdert werden.\nEine besondere Erw\u00e4hnung erfahren hier die Archive,\nZentren, Einrichtungen und Initiativen, die in besonderer\nund repr\u00e4sentativer Weise Repressionsmechanismen der\nkommunistischen Diktatur und den Widerstand dagegen\ndokumentieren.\n\nNeu ist auch, dass alle Mitglieder der Stiftungsorgane\nsowie ihre Stellvertreter auf ihre Eignung f\u00fcr den \u00f6ffent-\nlichen Dienst nach Artikel 119 der Verfassung des Frei-\nstaates Sachsen \u00fcberpr\u00fcft werden. Ferner wird klarge-\nstellt, dass die Stiftung nicht unter kaufm\u00e4nnischen\nGesichtspunkten gef\u00fchrt wird, sondern f\u00fcr den Haushalt\ndie Regeln der Kameralistik gelten.\n\nNoch ein Wort zu den Opferverb\u00e4nden: Die Mitwir-\nkungsm\u00f6glichkeiten ehemals Verfolgter und die M\u00f6glich-\nkeiten der Zusammenarbeit mit den einschl\u00e4gigen Opfer-\nverb\u00e4nden sind vielgestaltig. Dies geschieht zum einen\nim Rahmen des Stiftungsrates, in dem die Opferver-\nb\u00e4nde vertreten sind. Eine Zusammenarbeit ist au\u00dferdem\nim Rahmen der Mitwirkungsrechte des Beirates geregelt.\nDie schwierige Behandlung von Meinungsverschieden-\nheiten zwischen den Vertretern verschiedener Opferver-\nb\u00e4nde soll k\u00fcnftig durch die Arbeit in Aussch\u00fcssen des\nStiftungsbeirates verbessert werden. Eine Teilung des\nStiftungsbeirates in zwei Beir\u00e4te \u2013 vor 1945, nach 1945 \u2013\nkommt allerdings nicht in Betracht, da es eine kulturpoli-\ntisch essenzielle Aufgabe der Stiftung ist, nicht das Tren-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5422\n\nnende, sondern das Gemeinsame in der Erinnerungs-\narbeit zu betonen und zu praktizieren.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Die S\u00e4chsische Staatsregie-\nrung ist sich ihrer besonderen Verantwortung f\u00fcr die\nErinnerung an Unrecht, Opposition und Widerstand\nw\u00e4hrend der nationalsozialistischen Diktatur, der sowje-\ntischen Besatzung und der SED-Diktatur im Freistaat\nSachsen wohl bewusst. Der Freistaat wird daher auch\nk\u00fcnftig die Stiftung S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten zur Erin-\nnerung an die Opfer politischer Gewaltherrschaft nach\nMa\u00dfgabe des Haushaltsplanes bezuschussen. Daneben\nsind auch die Kommunen und Landkreise gefordert, im\nRahmen ihrer M\u00f6glichkeiten die Erinnerung an die na-\ntionalsozialistische Diktatur und die SED-Diktatur \u2013 also\nan beide totalit\u00e4re Diktaturen \u2013 auf dem Gebiet des heu-\ntigen Freistaates wach zu halten. Nur so kann das Ge-\ndenken an die Opfer beider Diktaturen bewahrt werden,\num einer Verkl\u00e4rung unserer Geschichte entgegenzuwir-\nken und den Anfechtungen selbst ernannter, r\u00fcckw\u00e4rts\ngewandter Heilsbringer durch fundiertes Wissen an his-\ntorischen Orten zu begegnen.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Wir kommen nun zu den Abstimmungen zum Ge-\nsetzentwurf. Ich frage zuerst, ob jetzt die Berichterstatte-\nrin des Ausschusses, Frau de Haas, noch das Wort\nw\u00fcnscht. \u2013 Das ist nicht der Fall.\nMeine Damen und Herren! Entsprechend \u00a7 44 Abs. 5\nSatz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung schlage ich Ihnen vor, \u00fcber\nden Gesetzentwurf paragraphenweise in der Fassung,\nwie sie durch den Ausschuss vorgeschlagen wurde, zu\nberaten und abzustimmen. Erhebt sich dagegen Wider-\nspruch? \u2013 Da gibt es eine Wortmeldung.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Wie halten wir es\nmit der Inhalts\u00fcbersicht, denn da liegen auch \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4ge vor?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das kommt alles noch. Jetzt geht es\nerst einmal darum, wie wir uns heranarbeiten. Ich werde\ndann darauf zur\u00fcckkommen.\nWir werden also so verfahren. Wir kommen deshalb zu\nden Abstimmungen.\nWir stimmen ab \u00fcber das Gesetz zur Errichtung der Stif-\ntung S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten zur Erinnerung an die\nOpfer politischer Gewaltherrschaft. Das ist der Ge-\nsetzentwurf der Staatsregierung, Drucksache 3/6468.\nGrundlage f\u00fcr unsere Abstimmung ist die Beschlussemp-\nfehlung und der Bericht des Ausschusses f\u00fcr Wissen-\nschaft und Hochschule, Kultur und Medien, Drucksache\n3/7876.\nHier gibt es eine neue \u00dcberschrift. Sie lautet \u201eGesetz zur\nErrichtung der Stiftung S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten zur Er-\ninnerung an die Opfer politischer Gewaltherrschaft\n(S\u00e4chsisches Gedenkst\u00e4ttenstiftungsgesetz)\u201c.\nWer dieser neuen \u00dcberschrift zustimmt, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer\n\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine Stimmenthaltung. Damit\nist das so beschlossen.\n\nWir kommen jetzt zu den \u00c4nderungsantr\u00e4gen, die zur\nInhalts\u00fcbersicht vorliegen. Ich rufe zuerst die Druck-\nsache 3/7986 auf, \u00c4nderungsantrag der Fraktion der\nPDS. Hier geht es um die Anpassung der \u00dcberschriften\nzu den \u00a7\u00a7 9 und 10. Danach rufe ich den \u00c4nderungsan-\ntrag der Fraktion der CDU in der Drucksache 3/7994\nauf. Hier geht es um die Anpassung der \u00dcberschrift zu\n\u00a7 13. Ich bitte um Einbringung. Herr Prof. Bramke, bitte.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Es geht hier auch um notwendige verbale\n\u00c4nderungen, weil wir zwei Stiftungsbeir\u00e4te wollen.\nDemzufolge kann es in \u00a7 9 nicht hei\u00dfen \u201eder Stiftungs-\nrat\u201c \u2013 das Gleiche gilt f\u00fcr \u00a7 10 \u2013, sondern \u201eAufgaben der\nStiftungsr\u00e4te\u201c.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke. \u2013 Wird dazu das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. Gr\u00fcning, bitte.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Wir lehnen diese \u00c4nderung ab, weil, wie Herr\nStaatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst ausgef\u00fchrt\nhat, es nicht sinnvoll ist, zwei Stiftungsr\u00e4te zu berufen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nHerr Dr. Kunckel, bitte.\n\nDr. Kunckel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen\nund Kollegen! Lassen Sie mich an dieser Stelle, damit ich\nnicht bei jedem \u00c4nderungsantrag, der dann noch\nkommt, sprechen muss, zwei, drei grunds\u00e4tzliche S\u00e4tze\nsagen, um das Verfahren aus meiner Sicht zu verk\u00fcrzen.\nEs geht jetzt allerdings um diese \u00c4nderungen.\n\nHerr Kollege Bramke, ich m\u00f6chte zun\u00e4chst zum Aus-\ndruck bringen, dass ich auch von Ihrer Rede beeindruckt\nwar \u2013 von der meines Kollegen Weiss und des Kollegen\nGr\u00fcning auch \u2013, Ihre Auffassung, Herr Kollege Bramke,\nteile ich allerdings nicht. Meine Fraktion hat im Aus-\nschuss, was den Stiftungszweck betrifft, eine \u00c4nderung\neingebracht, die auch so akzeptiert wurde und die im\nGrunde genommen auch zum Geist dieses Gesetzes\npasst, n\u00e4mlich den Versuch zu unternehmen, Opfer und\nWiderstand in zwei in der Tat v\u00f6llig verschiedenen Dik-\ntaturen zusammenzufassen und sich damit tats\u00e4chlich\nauf die Opfer und den Widerstand und nicht auf die\nFarben zu konzentrieren.\n\nMir gef\u00e4llt dieser Ansatz. Das mag vielleicht, Herr Kol-\nlege Bramke, auch daran liegen, dass ich Mitglied einer\nPartei bin, die in beiden Diktaturen Opfer hatte und\nWiderstand leistete. Deswegen ist es aus unserer Sicht\nauch zusammenf\u00fchrbar, n\u00e4mlich als die Erinnerung an\ndie Menschen und die Erinnerung an den Kampf gegen\nGewaltherrschaft. Deshalb m\u00f6chte ich nicht, dass der\nVersuch unternommen wird, dies jetzt wieder in zwei\nStiftungsbeir\u00e4te zu teilen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Weihnert, SPD)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5423\n\nIch m\u00f6chte das an dieser Stelle sagen, weil ich alle Folge-\nableitungen nicht mehr kommentieren muss, wenn wir\nsie ablehnen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Weihnert, SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nDas ist nicht der Fall. Dann lasse ich jetzt \u00fcber den \u00c4n-\nderungsantrag in der Drucksache 3/7976 der Fraktion\nder PDS zu den \u00dcberschriften der \u00a7\u00a7 9 und 10 abstim-\nmen.\n\n(Frau Weihnert, SPD: Drucksache 3/7986!)\n\n\u2013 7986. Wer dem \u00c4nderungsantrag zustimmen m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer stimmt dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Stimm-\nenthaltung und Stimmen daf\u00fcr ist dieser \u00c4nderungsan-\ntrag mehrheitlich abgelehnt.\n\nSoll ich auch gleich den \u00c4nderungsantrag der Fraktion\nder CDU zur Abstimmung bringen oder wollen Sie den\njetzt noch einbringen?\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich will nur kurz sa-\ngen, dass dieser \u00c4nderungsantrag durch die im Aus-\nschuss beschlossenen \u00c4nderungen notwendig ist. In der\nneuen Fassung ist die Rechnungspr\u00fcfung in \u00a7 13 nicht\nmehr vordringlicher Gegenstand; deswegen die Strei-\nchung.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gut. \u2013 Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht?\n\u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bringe ich den \u00c4nderungs-\nantrag der CDU-Fraktion in der Drucksache 3/7994 zur\nAbstimmung. Wer dem zustimmt, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist bei einer Anzahl von\nStimmen dagegen dieser \u00c4nderungsantrag mehrheitlich\nangenommen worden.\n\nIch lasse jetzt \u00fcber \u00a7 1, Errichtung, Rechtsform und Sitz,\nin der Fassung des Ausschusses abstimmen. Wer dem\nzustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\nStimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist dem mehr-\nheitlich zugestimmt.\n\nIch bin jetzt darauf hingewiesen worden, dass wir der\nOrdnung halber noch \u00fcber die gesamte Inhalts\u00fcbersicht\nabstimmen m\u00fcssen, was ich auch gern mit der soeben\nbeschlossenen \u00c4nderung tun m\u00f6chte. Wer der Inhalts-\n\u00fcbersicht zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme?\n\u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmen dagegen ist dem\nmehrheitlich zugestimmt.\n\nWir kommen jetzt zum \u00a7 2, Zweck. Hier gibt es drei \u00c4n-\nderungsantr\u00e4ge: Drucksache 3/7986, \u00c4nderungsantrag\nder Fraktion der PDS. Hier wird die Neufassung f\u00fcr die\nAbs\u00e4tze 1, 2a und 2b gew\u00fcnscht. Drucksache 3/7992,\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD. Hier wird\ndie Neufassung des Abs. 2b vorgeschlagen. Drucksache\n3/7994, \u00c4nderungsantrag zum \u00c4nderungsantrag der\nFraktion der SPD durch die CDU-Fraktion. Auch hier\nwird eine Neufassung des Abs. 2b begehrt.\n\nIch bitte um Einbringung der \u00c4nderungsantr\u00e4ge. Herr\nProf. Bramke, bitte.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Herr Pr\u00e4sident! In der jetzigen\nFassung des \u00a7 2 Abs. 1 wird etwas versprochen, was die\nStiftung nach dem Gesetzestext gar nicht erf\u00fcllen will.\nDeshalb haben wir eine \u00c4nderung vorgeschlagen, wo-\nnach es hei\u00dft: \u201eZweck der Stiftung ist es, diejenigen St\u00e4t-\nten im Freistaat zu erschlie\u00dfen und zu f\u00f6rdern, die sich\nauf die nationalsozialistische Diktatur und die DDR-Dik-\ntatur beziehen.\u201c\nWarum diese Festlegung? Einmal, weil der Gesetzestext\ndem folgt, aber zum anderen hat es, und darauf muss\nschon verwiesen werden, in Deutschland auch anderes\nmassives Vorgehen und zahlreiche Opfer durch dieses\nmassive Vorgehen der Staatsgewalt gegeben. Ich erinnere\nhier zum Beispiel \u2013 und habe es auch im Ausschuss ge-\nmacht \u2013 an den Kapp-Putsch, als die bewaffnete Macht,\ndie Reichswehr, die auf die Republik vereidigt war, diese\nRepublik aus den Angeln heben wollte und die Verteidi-\nger der Republik, darunter zahlreiche Sozialdemokraten,\nin diesen K\u00e4mpfen gefallen sind. Allein in den K\u00e4mpfen\nvon 1920 bis 1923 sind ungleich mehr Opfer zur Vertei-\ndigung der Republik innerhalb einer demokratischen\nOrdnung gefallen als etwa in der ganzen Zeit der DDR,\nauf den Freistaat bezogen. Daher wollten wir diese Pr\u00e4zi-\nsierung.\nDarf ich auch gleich zu \u201eb\u201c die \u00c4nderung vortragen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Bei \u201eb\u201c geht es um die institu-\ntionelle F\u00f6rderung. Wir bef\u00fcrworten die F\u00f6rderung der\nBautzner Stra\u00dfe in Dresden und des Museums der \u201eRun-\nden Ecke\u201c, weil wir selbstverst\u00e4ndlich auch der Auffas-\nsung sind, dass es sich um wichtige Gedenkst\u00e4tten han-\ndelt, die F\u00f6rderung verdienen, wo schwer wiegende Ver-\nletzungen von Menschenrechten in der DDR-Zeit doku-\nmentiert sind. Aber wir wollen auf jeden Fall auch das\nehemalige KZ Hohnstein und das ehemalige KZ Sach-\nsenburg aufgenommen wissen, immer unter Ber\u00fccksich-\ntigung der Tatsache \u2013 und das ist national von Bedeu-\ntung \u2013, dass Sachsen eines der L\u00e4nder war, wenn nicht\ndas Land, in dem besonders fr\u00fch in der Nazizeit Kon-\nzentrationslager errichtet wurden.\nDes Weiteren nenne ich die Gedenkst\u00e4tte f\u00fcr Zwangs-\narbeiter in Leipzig, denn \u2013 wir haben ja die Diskussion\ngef\u00fchrt \u2013 Sachsen war eines der Zentren von Zwangs-\narbeit, und zwar exzessiver Zwangsarbeit. Hier sollte\nschon die erste Gedenkst\u00e4tte mit ber\u00fccksichtigt werden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Vielen Dank. \u2013 Ich habe jetzt eine\nR\u00fcckfrage. Herr Prof. Bramke, wollen Sie die Abstim-\nmung \u00fcber die einzelnen Punkte, weil es verschiedene\nSachverhalte sind, oder wollen wir den \u00c4nderungsantrag\nin G\u00e4nze abstimmen?\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Es w\u00e4re, weil hier m\u00f6glicher-\nweise unterschiedliches Stimmverhalten ist, schon besser,\npunktweise abzustimmen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5424\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gut, dann bringe ich den \u00c4nderungs-\nantrag \u2013 \u2013 Entschuldigung, Herr Dr. Kunckel. Bitte noch\nzum \u00c4nderungsantrag der PDS-Fraktion, gegebenenfalls\nzu Ihrem Antrag.\n\nDie CDU-Fraktion bitte ich dann auch gleich das Wort\nzu ihrem \u00c4nderungsantrag zu nehmen.\n\nDr. Kunckel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen\nund Kollegen und Kollege Bramke! \u201eInstitutionell\u201c \u2013\nsteht hier \u2013 \u201egef\u00f6rdert werden insbesondere die Gedenk-\nst\u00e4tten \u2026\u201c Das ist eine Formulierung, die nat\u00fcrlich\ndann, was den vorliegenden Gesetzestext in der Fassung\ndes Ausschusses betrifft, auf zwei Gedenkst\u00e4tten fokus-\nsiert, aber Sachsenburg, Hohnstein und die Zwangsarbei-\ntergedenkst\u00e4tte in Leipzig nicht ausschlie\u00dft. Es ist nat\u00fcr-\nlich eine schwache Formulierung in dieser Richtung, da\ngebe ich Ihnen Recht. Und es ist aus meiner Sicht auch\nzu hoffen, dass die Mittel daf\u00fcr m\u00f6glich sind, auch im\nSinne einer demokratischen Erinnerungskultur in diesen\nGedenkst\u00e4tten gegen den Nationalsozialismus eingesetzt\nwerden k\u00f6nnen.\nNur, ich verstehe die Hinwendung auf die Bautzner\nStra\u00dfe und die \u201eRunde Ecke\u201c in Leipzig ein kleines biss-\nchen auch aus der Geschichte dieses Hauses. Und zwar:\nViele in diesem Hause, Herr Kollege Bramke, sind des-\nhalb in diesem Hause, weil es Ereignisse gibt, in denen\ndiese Gedenkst\u00e4tten \u2013 Bautzner Stra\u00dfe in Dresden und\n\u201eRunde Ecke\u201c in Leipzig \u2013 eine fundamentale Rolle ge-\nspielt haben. Ich m\u00f6chte also diese Hervorhebung nicht\nverstanden wissen als eine einseitige Parteinahme\nzugunsten eines j\u00fcngst zur\u00fcckliegenden Ereignisses und\ngegen ein Gedenken an nationalsozialistische Gewalt-\nherrschaft.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nHerr Gr\u00fcning, bitte.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Wir lehnen diesen \u00c4nderungsantrag ab. Die For-\nmulierung des Zwecks in der vorliegenden Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses ist sehr weit gefasst und\nsehr klar. Das, was Herr Bramke gesagt hat, ist v\u00f6llig\nabwegig, wenn man die Erl\u00e4uterung zum Gesetz und\nden Sinn des Gesetzes durchsieht. Ebenso abwegig ist\ndie Erinnerung an den Kapp-Putsch, die nat\u00fcrlich wich-\ntig ist, aber in diesem Zusammenhang absolut nicht hier-\nher geh\u00f6rt. Und ich sehe auch ein bisschen die Tendenz,\ndie Verbrechen der DDR zu verkleinern, zu der Sie, Herr\nBramke, leider immer neigen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch begr\u00fc\u00dfe nat\u00fcrlich, dass die PDS die Bautzner Stra\u00dfe\nund die \u201eRunde Ecke\u201c f\u00f6rdern m\u00f6chte. Im Ausschuss\nwar es nicht der Fall. Obwohl wir Einzelabstimmungen\nhatten, wurde die F\u00f6rderung dieses Punktes abgelehnt.\nIch glaube aber, dass die Fassung, wie wir sie jetzt im\nAusschuss haben, generell g\u00fcnstiger ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Prof. Bramke, bitte.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Zu Ihren Bemerkungen, Herr Kollege Kun-\nckel: Wenn wir eine Schwerpunktsetzung haben, wie sie\nauch die Gedenkst\u00e4ttenkonzeption des Bundes vor-\nschl\u00e4gt \u2013 es ist ja ein Vorschlag; es ist nicht verbindlich,\naber jedenfalls auch nicht ganz unverbindlich \u2013, dass\nn\u00e4mlich der Schwerpunkt tats\u00e4chlich ist: Erinnerung an\nVerbrechen des Nationalsozialismus und den Wider-\nstand dagegen, dann wird aber hier, in diesem Gesetz,\nlediglich die andere Diktatur mit ihren Verbrechen er-\nw\u00e4hnt. Das hei\u00dft doch ganz eindeutig, dass hier eine\nSchwerpunkt\u00e4nderung vorgenommen wird. Gehen wir\ndoch einmal von der Realit\u00e4t aus: Was nicht drinsteht,\nist nicht einklagbar.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDeshalb war ich vorhin auch so schroff, was das Gutach-\nten der Juristen betrifft. Juristen wissen das doch ganz\ngenau. Und wenn wir noch die knappen Mittel ber\u00fcck-\nsichtigen, dann wird doch das, was nicht einklagbar ist,\nnicht realisiert. Das ist doch die Realit\u00e4t! Und was Ihre\nBemerkung, Herr Gr\u00fcning, betrifft: Das ist eine Unter-\nstellung, die zu den Peinlichkeiten geh\u00f6rt, die auf dem\nWeg dieses Gesetzes insgesamt zu beobachten waren.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird zum \u00c4nderungsantrag der PDS\nnoch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. Kunckel, bitte.\n\nDr. Kunckel, SPD: Herr Pr\u00e4sident, ich habe auch meine\nArgumente \u2013 das ist sicherlich auch emotional \u2013 und in-\nsofern kann ich diesen Gesetzestext lesen. Ich will das\nnicht im Einzelnen noch einmal wiederholen; denn ich\ndenke, es ist der Wille dieses Hauses, das andere eben-\nfalls nicht zu vergessen.\nAber ich m\u00f6chte an dieser Stelle unseren \u00c4nderungs-\nantrag, der ja auch den Stiftungszweck in \u00a7 2 Abs. 2b be-\ntrifft, einbringen. Vielleicht entspannt das ja auch ein\nbisschen die Frage, dass Sie der Auffassung sind, dass\nder Gesetzestext einseitig ist und so die F\u00f6rderung auch\nnur einseitig sein k\u00f6nnte.\n\nUns erscheint dieser Abschnitt 2b in der Fassung des fe-\nderf\u00fchrenden Ausschusses nicht besonders geeignet, den\nVersuch einer Vers\u00f6hnung der Opfer von verschiedenen\nDiktaturen zu unternehmen. Und zwar ist es in der Tat\nso, dass er auf die Repressionsmechanismen der kommu-\nnistischen Diktatur und den Widerstand in besonderer\nWeise abhebt.\n\nMeine Fraktion stellt deshalb den Antrag, der Ihnen vor-\nliegt, die Repressionsmechanismen nationalsozialistischer\nund kommunistischer Diktatur und den Widerstand da-\ngegen zu dokumentieren. Damit sind beide Seiten ge-\nnannt. Ich habe nun in dem \u00c4nderungsantrag der Frak-\ntion der CDU, den wir vorhin wahrscheinlich schon in\nG\u00e4nze beschlossen haben, gelesen, dass sie beim \u00a7 2 die\nWorte \u201ekommunistischen Diktatur\u201c ersetzt hat durch\n\u201etotalit\u00e4re Diktaturen\u201c. Damit w\u00e4re das kompatibel auch\nmit dem Satz 1 des \u00a7 2, Stiftungszweck. Dort haben wir\ndas auch nicht dezidiert \u201enationalsozialistisch\u201c und\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5425\n\n\u201ekommunistisch\u201c genannt. Ich kann mit dieser \u00c4nde-\nrung auch leben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich darf vielleicht noch zur Beruhigung\nsagen: Wir haben noch nicht \u00fcber diesen Antrag be-\nschlossen, sondern nur \u00fcber diesen speziellen Punkt hat-\nten wir bisher eine Entscheidung getroffen. \u2013 Sie haben\ndas Wort, Herr Dr. Gr\u00fcning.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Es war vonseiten der CDU nicht beabsichtigt,\ndas Gedenken an den Nationalsozialismus zu mindern,\nsondern wir zielten mit diesem Paragraphen auf Wer-\ndau, Gro\u00dfhennersdorf und das B\u00fcrgerarchiv hin; ich\ngebe aber der SPD Recht, dass das nat\u00fcrlich etwas miss-\nverst\u00e4ndlich ist. Au\u00dferdem sollte ja auch die Stiftung ins-\ngesamt die Aufteilung der Aufgaben im Einvernehmen\nmit den Betroffenen vornehmen, so dass sich also auch\ndurchaus Aspekte ergeben k\u00f6nnen, dass an verschiede-\nnen Orten beide Diktaturen dokumentiert und gew\u00fcrdigt\nw\u00fcrden. Deswegen m\u00f6chte ich noch den \u00c4nderungsan-\ntrag stellen, dass wir im SPD-\u00c4nderungsantrag in \u201etotali-\nt\u00e4re Diktaturen\u201c korrigieren.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu noch das Wort gew\u00fcnscht?\n\u2013 Wenn das nicht der Fall ist, dann kommen wir zu den\nAbstimmungen. Wir stimmen zuerst ab \u00fcber den \u00c4nde-\nrungsantrag der Fraktion der PDS, Drucksache 3/7986,\n\u00fcber den Abs. 1. Wer dem zustimmen m\u00f6chte, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Stimmenthal-\ntung und einer Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist der Punkt\nzu Abs. 1 im \u00c4nderungsantrag abgelehnt.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber den Punkt 2a. Wer dem zu-\nstimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme?\n\u2013 Gleiches Abstimmungsverhalten, damit Ablehnung.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber den Punkt 2b. Wer dem zu-\nstimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Glei-\nches Abstimmungsverhalten, damit ebenfalls abgelehnt.\n\nIch lasse jetzt abstimmen \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der\nFraktion der CDU, die begehrt, dass in dem \u00c4nderungs-\nantrag der SPD-Fraktion die Worte \u201ekommunistische\nDiktatur\u201c ersetzt werden durch die Worte \u201etotalit\u00e4re\nDiktaturen\u201c. Wer dem zustimmt, dass diese ersetzt wer-\nden durch die im Antrag der CDU-Fraktion, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl\nvon Stimmenthaltungen und einer Stimme dagegen ist\ndas so beschlossen.\n\nIch gehe davon aus, dass dann dem \u00fcbrigen Text des\nAntrages der SPD-Fraktion zugestimmt werden kann. Si-\ncherheitshalber werde ich das aber zur Abstimmung\nbringen. Ist das jetzt korrekt?\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Ja!)\n\nDann stimmen wir \u00fcber die restliche Fassung des SPD-\nAntrages, Neufassung zu 2b, ab und ich bitte bei Zu-\nstimmung um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dage-\n\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 3 Stimment-\nhaltungen ist dem mehrheitlich zugestimmt worden.\n\nIch lasse jetzt abstimmen \u00fcber den \u00a7 2, Zweck. Wer dem\nmit den soeben beschlossenen \u00c4nderungen zustimmt,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gan-\nzen Anzahl von Stimmen dagegen ist dem mehrheitlich\nzugestimmt worden.\n\nIch lasse nun generell \u00fcber die Fassung des Ausschusses\nabstimmen \u2013 damit ich das nicht st\u00e4ndig zu wiederholen\nbrauche.\n\nZum \u00a7 3, Gemeinn\u00fctzigkeit, und zum \u00a7 4, Verm\u00f6gen,\nVerwendung der Mittel, liegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge\nvor. Deswegen stimmen wir jetzt \u00fcber beide Paragra-\nphen ab. Wer ihnen in der Fassung des Ausschusses zu-\nstimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neiner Stimme dagegen und einer ganzen Anzahl von\nStimmenthaltungen ist den Paragraphen mehrheitlich zu-\ngestimmt worden.\n\nWir kommen zum \u00a7 5, Organe. Hier gibt es einen \u00c4nde-\nrungsantrag der Fraktion der PDS, Drucksache 3/7986.\nEs geht um die Neufassung des Abs. 1, die Streichung\ndes Abs. 1a und um \u00c4nderungen im Abs. 2. Ich bitte\num Einbringung. Herr Prof. Bramke, bitte.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Die Antr\u00e4ge a) und c) sind wieder Konse-\nquenzen aus unserem \u00c4nderungsantrag, der den Stif-\ntungsbeirat betrifft, dass wir eben \u2013 ich hatte es in mei-\nner Rede begr\u00fcndet \u2013 zwei Stiftungsbeir\u00e4te f\u00fcr die sinn-\nvollste L\u00f6sung halten. Was b) betrifft \u2013 die Streichung\ndes Abs. 1a \u2013, geht es um die \u00dcberpr\u00fcfung nach Artikel\n119 der S\u00e4chsischen Verfassung, die wir hier f\u00fcr nicht\nanwendbar halten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht?\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Wir hatten ausgef\u00fchrt: Wir wollen\neinen Stiftungsbeirat, weil wir die Arbeit der Stiftung\ninsgesamt sehen, weil wir auch das Gedenken nicht tei-\nlen wollen und weil die Gedenkst\u00e4tten nicht nur erin-\nnern sollen, sondern auch zur Demokratie erziehen. Das\nbedeutet auch eine gewisse Toleranz und ein Verst\u00e4nd-\nnis f\u00fcr den anderen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das\nist nicht der Fall. Dann lasse ich \u00fcber den \u00c4nderungsan-\ntrag \u201eStreichung Abs. 1a\u201c und die \u00c4nderung im Abs. 2\nabstimmen; der erste war ja schon generell abgelehnt\nbzw. \u00fcber ihn abgestimmt worden. Wer diesen beiden\n\u00c4nderungen in der Drucksache 3/7986 zustimmen\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neiner Stimmenthaltung und Stimmen daf\u00fcr ist dieser \u00c4n-\nderungsantrag mehrheitlich abgelehnt worden.\n\nWir kommen zum \u00a7 6, Stiftungsrat. Dazu gibt es in\nDrucksache 3/7986 einen \u00c4nderungsantrag der Fraktion\nder PDS. Hier wird die \u00c4nderung der Abs\u00e4tze 2, 4 und\n5 begehrt. Ich bitte um Einbringung.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5426\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Ich hatte vorhin in meinem Redebeitrag\nausgef\u00fchrt, wiederum mit Bezug auf die drei Fachgut-\nachten, dass es gerade diesem Gesetz und dem Zweck,\nb\u00fcrgerschaftliches Engagement zu f\u00f6rdern, v\u00f6llig abtr\u00e4g-\nlich ist, dass im Stiftungsrat, dem entscheidenden Gre-\nmium, eine regelrechte Dr\u00e4ngelei der Ministerialen statt-\nfindet und dass dort au\u00dferdem noch Vertreter nachge-\nordneter Institutionen, das hei\u00dft Staatsinstitutionen nach-\ngeordneter Einrichtungen, sind, so dass hier wirklich\neine Verkehrung der eigentlichen Absicht, wie sie auch\nauf der Bundesebene bekundet worden ist, stattfindet.\nDaher sind wir der Meinung, dass es nur ein Mitglied\nder Staatsregierung, das gleichzeitig Vorsitzender sein\nsoll, geben kann, dann aber Vertreter der Landeszentrale\nf\u00fcr politische Bildung und jeweils bis zu drei Vertreter\nder beiden Stiftungsbeir\u00e4te, bis zu vier Vertreter der Kir-\nchen und dann noch jeweils einen Vertreter der kommu-\nnalen Spitzenverb\u00e4nde.\nDies w\u00fcrde dem eigentlichen Ziel, dass Erinnerungskul-\ntur wesentlich durch b\u00fcrgerschaftliches Engagement ge-\ntragen wird, eher Rechnung tragen als nach der jetzigen\nFassung.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Wird das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Bitte.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! \u00dcber Zusammensetzungen von Stiftungsr\u00e4ten,\nBeir\u00e4ten, Rundfunkr\u00e4ten usw. l\u00e4sst sich trefflich streiten.\nIch sehe aber keinerlei Verbesserung in den Vorschl\u00e4gen\nder PDS. Die hier genannten Ministerien sind genuin zu-\nst\u00e4ndig das Gedenken zu f\u00f6rdern. Das sollten sie auch in\nVerantwortung der Staatsregierung wahrnehmen. Au\u00dfer-\ndem finde ich sehr gut, da wir die Stiftung durch Haus-\nhaltsmittel f\u00f6rdern, dass die Minister diesem Parlament\nverantwortlich sind und bleiben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke. \u2013 Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Dann lasse ich abstimmen \u00fcber den \u00c4nde-\nrungsantrag der Fraktion der PDS, Drucksache 3/7986.\nWer dem zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen.\n\u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung und Stimmen da-\nf\u00fcr ist er mehrheitlich abgelehnt worden.\n\nIch lasse jetzt abstimmen \u00fcber die \u00a7\u00a7 5 und 6. Da die\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge abgelehnt worden sind, stimmen wir\n\u00fcber beide Paragraphen in der Fassung des Ausschusses\nab. Wer dem zustimmt, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei einer ganzen Anzahl von Stimmen da-\ngegen ist den Paragraphen zugestimmt worden.\n\nIch rufe auf den \u00a7 7, Aufgaben des Stiftungsrates und\nseines Vorsitzenden. Hier gibt es zwei \u00c4nderungsan-\ntr\u00e4ge, einen Antrag der Fraktion der PDS in Drucksache\n3/7986, Streichung des Abs. 3, und einen \u00c4nderungsan-\ntrag der Fraktion der CDU in Drucksache 3/7994, Neu-\nfassung des Abs. 2. Ich bitte zuerst um Einbringung des\nAntrages der PDS-Fraktion und dann der CDU-Fraktion.\nBitte.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Herr Kollege Bartl hat vorhin noch einmal\nunsere rechtlichen Einw\u00e4nde gegen den \u00a7 7 Abs. 3, in\ndem es um die \u00dcberpr\u00fcfung geht, die vom Vorsitzenden\ndes Stiftungsrates angeordnet werden soll, vorgetragen.\nDaraus resultiert unser \u00c4nderungsantrag, diesen Abs. 3\nim \u00a7 7 zu streichen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nHerr Dr. Gr\u00fcning.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Wir sind nat\u00fcrlich f\u00fcr die \u00dcberpr\u00fcfung aus\ngutem Grund. Sie kann nur mit dem Einverst\u00e4ndnis des\nBetroffenen erfolgen. Also ist das, was Herr Bartl vorge-\ntragen hat, rechtlich nicht stichhaltig.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. Kunckel.\n\nDr. Kunckel, SPD: Auch f\u00fcr meine Fraktion ist es wich-\ntig, dass eine solche \u00dcberpr\u00fcfung gerade in dieser Stif-\ntung bei den Mitarbeitern der Organe stattfindet.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke. \u2013 Ich lasse abstimmen \u00fcber den\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS zum \u00a7 7 in der\nDrucksache 3/7986. Wer dem zustimmt, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung\nund Stimmen daf\u00fcr ist er mehrheitlich abgelehnt wor-\nden.\n\nIch bitte um Einbringung des \u00c4nderungsantrages der\nFraktion der CDU.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Da der \u00a7 14 in der alten Form durch die Be-\nschlussfassung des Ausschusses ersetzt wurde, k\u00f6nnen\nwir uns in diesem Paragraphen nicht mehr auf den \u00a7 14\nbeziehen. Deshalb haben wir eine Neufassung vorge-\nnommen, die einfach redaktionell aus der Konsistenz des\nGesetzes schlussfolgert.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das\nist nicht der Fall. Dann bringe ich den \u00c4nderungsantrag\nder CDU-Fraktion, Drucksache 3/7994, zur Abstimmung.\nWer dem zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen.\n\u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei 2 Stimmenthaltungen und Stimmen dage-\ngen ist dem mehrheitlich zugestimmt worden.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber \u00a7 7 in der Fassung des Aus-\nschusses \u2013 Aufgaben des Stiftungsrates und seines Vor-\nsitzenden. Wer dem zustimmt, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Damit ist bei einer gro\u00dfen Anzahl\nvon Stimmen dagegen das mehrheitlich so beschlossen\nworden.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber \u00a7 8, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer. Wer dem\nzustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 2\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5427\n\nGegenstimmen und Stimmenthaltungen ist dem mehr-\nheitlich zugestimmt worden.\n\nWir kommen zum \u00a7 9, Stiftungsbeirat. Hier gibt es\neinen \u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS, Druck-\nsache 3/7986. Die \u00c4nderung der \u00dcberschrift hatten wir\nbereits behandelt. Dann geht es um \u00c4nderung der Ab-\ns\u00e4tze 1 bis 4. Ich bitte um Einbringung. Herr Prof.\nBramke, bitte.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Das ist wiederum ein \u00c4nderungsantrag von\nessenzieller Bedeutung. Ich habe vorhin auf die Schwie-\nrigkeiten der Position der Vertreter der Opferverb\u00e4nde,\ndie in beiden Diktaturen gelebt, gelitten und Widerstand\ngeleistet haben, hingewiesen. Ich habe das am Beispiel\nvon Ludwig Baumann ausgef\u00fchrt. Es gibt hier eine Si-\ntuation, die in keinem anderen Bundesland so ausge-\npr\u00e4gt ist.\n\nDas h\u00e4ngt auch mit der realen Situation und nicht nur\nmit der personellen Situation zusammen. Wir halten es\nnur dann f\u00fcr m\u00f6glich, eine gedeihliche Mitarbeit des Bei-\nrates zu haben, wenn es nicht nur einen Beirat, sondern\nzwei Beir\u00e4te gibt, die die unterschiedlichen Interessen in\n\u00dcbereinstimmung bringen, zumal ja auch das, was einer\nder Fachgutachter vorgeschlagen hat \u2013 dann wenigstens\nzu verhindern, dass es eine Majorisierung einer Opfer-\ngruppe gibt \u2013, von der Staatsregierung nicht ber\u00fccksich-\ntigt wurde. Daher unser \u00c4nderungsantrag.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke. \u2013 Wird dazu das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Bitte.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Wir k\u00f6nnen diesem Antrag gar nicht mehr zu-\nstimmen, weil wir schon die Nummer 3 der PDS abge-\nlehnt haben. Sonst w\u00fcrde das Gesetz unsinnig. Ich bitte\ndringend um Ablehnung.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht?\n\nDr. Kunckel, SPD: Unsere Meinung zu der Frage Tren-\nnung der Beir\u00e4te habe ich einleitend schon ge\u00e4u\u00dfert.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gut. \u2013 Dann bringe ich jetzt den \u00c4n-\nderungsantrag der Fraktion der PDS in der Drucksache\n3/7986, \u00c4nderung der Abs\u00e4tze 1 bis 4, zur Abstimmung.\nWer dem zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen.\n\u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung und einer Anzahl\nvon Stimmen daf\u00fcr ist dieser \u00c4nderungsantrag mehr-\nheitlich abgelehnt.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber den \u00a7 9, Stiftungsbeirat. Wer\ndem zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme?\n\u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmen dagegen ist\ndem mehrheitlich zugestimmt.\n\nWir kommen jetzt zu \u00a7 10, Aufgaben des Stiftungsbeira-\ntes, Drucksache 3/7986, \u00c4nderungsantrag der Fraktion\nder PDS (Neufassung). Ich bitte um Einbringung.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Hier handelt es sich nur um formale Konse-\nquenzen des eben verhandelten \u00c4nderungsantrages, der\nabgelehnt ist. Aber wir m\u00fcssen ihn hier noch einmal not-\nwendigerweise der formalen Logik unterziehen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gut. \u2013 Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht?\n\u2013 Bitte, Herr Dr. Gr\u00fcning.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Nach der formalen Logik ist dieser\nAntrag inzwischen unsinnig, weil wir anders entschieden\nhaben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gut. \u2013 Aber Abstimmung ist ge-\nw\u00fcnscht. Deswegen werden wir es auch so tun. Wer\ndem \u00c4nderungsantrag \u2013 Neufassung \u2013 in der Druck-\nsache 3/7986 zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung und Stim-\nmen daf\u00fcr ist das mehrheitlich abgelehnt.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber \u00a7 10, Aufgaben des Stiftungs-\nbeirates. Wer dem zustimmt, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmen dage-\ngen ist dem mehrheitlich zugestimmt worden.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber \u00a7 11, Wissenschaftlicher Beirat.\nAuch hier gibt es den \u00c4nderungsantrag der PDS-Frak-\ntion in Drucksache 3/7986, Streichung Abs. 1 Satz 2. Ich\nbitte um Einbringung.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Es handelt sich hier wieder um die Anwen-\ndung des \u00a7 119. Kollege Bartl hat bereits ausgef\u00fchrt,\ndass es sich hier um ehrenamtliche Mitglieder handelt,\nso dass diese Anwendung aus rechtlichen Gr\u00fcnden ein-\nfach nicht m\u00f6glich ist. Daher unser \u00c4nderungsantrag,\nhier im Abs. 1 den Satz 2 zu streichen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das\nist nicht der Fall. Dann bringe ich den \u00c4nderungsantrag,\nStreichung Abs. 1 Satz 2, in der Drucksache 3/7986 zur\nAbstimmung. Wer dem zustimmt, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung und Stimmen da-\nf\u00fcr ist dieser \u00c4nderungsantrag abgelehnt.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber den \u00a7 11, Wissenschaftlicher\nBeirat. Wer dem zustimmt, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei einer Stimme dagegen und Stimment-\nhaltungen ist dem zugestimmt.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber den \u00a7 12, Besch\u00e4ftigte der Stif-\ntung. Wer dem zustimmt, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmenthal-\ntungen und einer Stimme dagegen ist dem zugestimmt.\n\nWir kommen zu \u00a7 13, Haushalt, Rechnungspr\u00fcfung. Hier\ngibt es einen \u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU \u2013\nder wurde in der \u00dcberschrift ge\u00e4ndert, aber ich rufe ihn\ntrotzdem noch einmal auf \u2013 in der Drucksache 3/7994.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5428\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Wir haben die \u00dcberschrift ge\u00e4ndert,\nweil von der Sache her das Wort \u201eRechnungspr\u00fcfung\u201c\ngestrichen werden muss.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gut. \u2013 Ich lasse dar\u00fcber abstimmen.\nWer dem \u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion zustimmt,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dfe-\nren Anzahl von Stimmenthaltungen ist dem zugestimmt.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber \u00a7 13, Haushalt, Rechnungspr\u00fc-\nfung, in der Fassung des Ausschusses. Wer dem zu-\nstimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neiner Stimme dagegen und Stimmenthaltungen ist dem\nmehrheitlich zugestimmt.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber \u00a7 14, Rechnungslegung, Pr\u00fc-\nfung, Entlastung, der entf\u00e4llt. Dar\u00fcber muss abgestimmt\nwerden. Wer dem zustimmt, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei einer Stimme dagegen und einer gr\u00f6-\n\u00dferen Anzahl von Stimmenthaltungen ist dem zuge-\nstimmt.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber \u00a7 15, Rechtsaufsicht. Hier gibt\nes zwei \u00c4nderungsantr\u00e4ge, einmal durch die Fraktion\nder SPD in der Drucksache 3/7980, Neufassung. Ich bitte\num Einbringung. Herr Dr. Kunckel, bitte.\n\nDr. Kunckel, SPD: Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich\nhabe heute Morgen bei dem Antrag von Kollegen Bartl,\ndie Behandlung dieses Gesetzes heute von der Tagesord-\nnung zu nehmen, bereits gesagt, dass uns die Einlassun-\ngen des Juristischen Dienstes doch zu denken gegeben\nhaben. Ich f\u00fcge allerdings auch hinzu, dass es eine Reihe\nvon anderen Stiftungsgesetzen gibt, bei denen tats\u00e4chlich\ndie Rechtsaufsicht in dem Ministerium ist, das auch im\nStiftungsrat mit dem Minister vertreten ist. Gleichwohl\nsollten wir das hier korrigieren. Deshalb schl\u00e4gt meine\nFraktion vor, die Rechtsaufsicht in das Staatsministerium\ndes Innern zu verlegen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nBitte.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Wir halten das \u2013 Herr Dr. Kunckel deutete es\nan \u2013 nicht f\u00fcr zwingend geboten. Herr Bartl hat ja auch\ngrunds\u00e4tzlich das Organ SMWK mit der Person des\nMinisters verwechselt. Ich glaube, da war ein Gutteil Ab-\nsicht dahinter. Die Rechtsaufsicht ist ein teils formaler\nAkt, aber auf jeden Fall ist sie streng geregelt. Sie kann\nnicht willk\u00fcrlich wahrgenommen werden. Wir erwarten\nvon jedem Minister, dass er sich rechtlich einwandfrei\nverh\u00e4lt und auch die Gesetze genau einh\u00e4lt. Herr Dr.\nKunckel, insofern gebe ich der SPD Recht, als die allge-\nmeine Stiftungsaufsicht beim Innenministerium liegt, so\ndass wir diesem Vorschlag der SPD zustimmen k\u00f6nnen.\nEr ist durchaus sinnvoll.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr\nProf. Bramke, bitte.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! In der inhaltlichen Sto\u00dfrichtung sind wir\nder gleichen Auffassung wie auch die Fraktion der SPD.\nWir haben \u2013 darf ich gleich auch die Begr\u00fcndung unse-\nres Antrages einf\u00fcgen, weil das ja eng zusammengeh\u00f6rt?\n\u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja, ja.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: \u2013 allerdings nicht einen Vertreter\ndes Innenministeriums, sondern einen der Justiz vorge-\nschlagen. Wir k\u00f6nnen uns aber auch diesem Vorschlag\nanschlie\u00dfen.\nWenn es hier gewisse Bedenken gibt, dann aus folgen-\ndem Grund: Eine ganze Reihe von Institutionen, die un-\nter das Stiftungsgesetz fallen, sind unter der Fachaufsicht\ndes Innenministeriums, zum Beispiel alles, was Archiv\nist \u2013 und wir haben eine ganze Reihe von Archiven jetzt\nnoch einmal aufgenommen \u2013, so dass in bestimmter\nWeise wieder Fach- und Rechtsaufsicht zusammenfallen\nw\u00fcrden. Trotzdem ist das eine erhebliche Verbesserung\ngegen\u00fcber dem urspr\u00fcnglichen Gesetzentwurf, so dass\nauch ich daf\u00fcr stimmen k\u00f6nnte, allerdings glaube, dass\nunser \u00c4nderungsantrag \u2013 Justiz \u2013 hier eigentlich noch\nsch\u00e4rfer der Intention, die Sie und wir haben, gerecht\nwird.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Darf ich r\u00fcckfragen, ob Sie dann Ihren\nAntrag zur\u00fcckziehen, oder wollen Sie trotzdem abge-\nstimmt haben?\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Nein.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gut. \u2013 Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht?\n\u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bringe ich den \u00c4nderungs-\nantrag der Fraktion der SPD, Drucksache 3/7980 (Neu-\nfassung), zur Abstimmung. Wer dem zustimmt, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei wenigen Stimment-\nhaltungen ist dem mehrheitlich zugestimmt.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der\nFraktion der PDS, ebenfalls Neufassung, gleich lautend\nin der Drucksache 3/7986. Wer dem zustimmt, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 2 Stimmenthaltungen\nund Stimmen daf\u00fcr ist dieser \u00c4nderungsantrag mehr-\nheitlich abgelehnt.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber \u00a7 15, Rechtsaufsicht, mit der\nsoeben beschlossenen \u00c4nderung. Wer dem zustimmt,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimment-\nhaltungen und Stimmen dagegen ist dem mehrheitlich\nzugestimmt.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber \u00a7 16, Pr\u00fcfungsrechte, \u00a7 17,\nAufhebung der Stiftung, und \u00a7 18, In-Kraft-Treten. Wer\ndiesen Paragraphen in der Fassung des Ausschusses\nzustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer\nganzen Anzahl von Stimmen dagegen ist diesen Paragra-\nphen mehrheitlich zugestimmt.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5429\n\nDamit ist die 2. Lesung abgeschlossen. Da es zu \u00c4n-\nderungsantr\u00e4gen gekommen ist, werden wir morgen die\n3. Lesung durchf\u00fchren.\nHerr Dr. Geisler, was wollten Sie?\n\n(Dr. Geisler, CDU:\nMein Abstimmungsverhalten begr\u00fcnden!)\n\nWir haben jetzt \u00fcber die einzelnen Paragraphen abge-\nstimmt. Wir haben noch nicht insgesamt abgestimmt.\nWenn wir insgesamt dar\u00fcber abgestimmt haben, k\u00f6nnen\nSie Ihr Abstimmungsverhalten begr\u00fcnden.\n\nMeine Damen und Herren, damit ist dieser Tagesord-\nnungspunkt abgeschlossen und wir treten in eine Pause\nbis 14.00 Uhr ein.\n\n(Unterbrechung der Sitzung\nvon 12.51 Uhr bis 14.00 Uhr)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Wir fahren in der Tagesordnung fort.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 5\n\nZur Situation des Sports im Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 3/5194, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der PDS, und die Antwort der Staatsregierung\n\nAls Einbringerin spricht zuerst die Fraktion der PDS.\nHerr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Der Sport ist eines der wenigen\nThemen, die in den zur\u00fcckliegenden Jahren in diesem\nHause nicht vordergr\u00fcndig parteipolitisch diskutiert\nwurden, sondern bei denen es ungeachtet unterschied-\nlicher Positionen in Einzelfragen ein hohes Ma\u00df an \u00dcber-\neinstimmung zwischen allen drei Fraktionen gab. Ich\nhoffe sehr, dass dies auch heute so sein wird, bedaure\nallerdings die geringe Anwesenheit und das geringe\nInteresse an diesem Thema. Ich glaube, der Sport in\nSachsen h\u00e4tte es besser verdient.\n\n(Zuruf des Abg. Kupfer, CDU)\n\nLeider wird der Sport hier im Landesparlament eher\nselten diskutiert. Dies begr\u00fc\u00dfe ich nat\u00fcrlich nicht. Ich\nmeine, dass es wichtig und richtig ist, dieses Thema in\nder Form, wie wir es heute tun wollen, anzusprechen.\nIch wei\u00df aber auch, dass es objektive Gr\u00fcnde daf\u00fcr gibt,\ndass der Sport hier nicht immer im Mittelpunkt steht.\nViele Entscheidungen in Sachen Sport werden in kom-\nmunaler Hoheit getroffen. Das Land regelt nur die ent-\nsprechenden Rahmenbedingungen und trifft im Haushalt\nFestlegungen hinsichtlich der finanziellen Ausstattung.\n\nDie erste grunds\u00e4tzliche Aussprache in dieser Wahlperi-\node zur Situation des Sports in Sachsen findet nun also\nheute auf der Basis einer Gro\u00dfen Anfrage der PDS-Frak-\ntion statt, deren Beantwortung zwar schon ein Jahr zu-\nr\u00fcckliegt, die an Aktualit\u00e4t jedoch nichts verloren hat,\nzumal inzwischen auch die CDU-Fraktion dieses Thema\nf\u00fcr sich entdeckt hat und durch die Stellungnahme der\nStaatsregierung zu ihrem Antrag die aktuellen statisti-\nschen Angaben vorliegen.\n\nDiese Zahlen sind in der Tat beeindruckend. Innerhalb\ndes Landessportbundes sind derzeit mehr als eine halbe\nMillion Menschen organisiert; exakt sind es 509 000\nSportlerinnen und Sportler. Der Anteil der organisiert\nSport Treibenden an der Gesamtbev\u00f6lkerung liegt damit\nbei 11,55 %. Das Verh\u00e4ltnis zwischen M\u00e4nnern und Jun-\ngen einerseits und Frauen und M\u00e4dchen andererseits\nbetr\u00e4gt im \u00dcbrigen zwei Drittel zu einem Drittel. Die\n\nFrauen k\u00f6nnten sich hier also durchaus noch st\u00e4rker\nengagieren.\n\nInsgesamt verweist das Kultusministerium in seiner\nj\u00fcngsten Stellungnahme auf einen Zuwachs gegen\u00fcber\n1996. Das ist zweifellos auch zutreffend. Was Minister\nMannsfeld jedoch verschweigt, ist der Umstand, dass die\nTendenz bei diesen Zahlen leider nicht nach oben geht,\nsondern deutlich nach unten zeigt.\n\n(Zuruf des Staatsministers Prof. Dr. Mannsfeld)\n\n\u2013 Ich spreche von Ihrer Stellungnahme zum Antrag der\nCDU-Fraktion.\n\nAls wir vor einem Jahr die Gro\u00dfe Anfrage beantwortet\nbekommen haben, lag die Zahl der Mitglieder im Lan-\ndessportbund noch um 8 000 h\u00f6her als heute. Die Zahl\nder Vereine ist gleichwohl konstant geblieben und liegt\nderzeit bei 3 880. Besorgnis erregend ist jedoch der Um-\nstand, dass der Mitgliederverlust insbesondere im Kin-\nder- und Jugendbereich zu Buche schl\u00e4gt. Zwar sind\nnoch immer etwa 175 000 Kinder und Jugendliche im\nLSB organisiert, seit 1999 war hier aber ein R\u00fcckgang\nvon mehr als 10 000 zu verzeichnen, besonders bei den\nSieben- bis Vierzehnj\u00e4hrigen, und eine Trendwende ist\nleider nicht in Sicht.\n\nDie Ursachen f\u00fcr den Mitgliederschwund im Nach-\nwuchsbereich liegen sowohl in der allgemeinen demo-\ngrafischen Entwicklung als auch in den ver\u00e4nderten poli-\ntischen Rahmenbedingungen. Genau hier m\u00fcssen wir\nuns fragen, was wir tun k\u00f6nnen, um dieser Entwicklung\nzu begegnen. Und da sage ich mit allem Nachdruck:\nMassenhafte Schulschlie\u00dfungen sind mit Sicherheit kein\nBeitrag, um die sportliche Bet\u00e4tigung von Kindern und\nJugendlichen zu unterst\u00fctzen. Schulschlie\u00dfungen, Herr\nMinister, f\u00fchren leider allzu oft zum Wegfall von Ver-\neinen und auch zum Weggang von engagierten \u00dcbungs-\nleitern; denn nicht selten sind gerade P\u00e4dagogen \u2013 und\nbei weitem nicht nur Sportlehrer \u2013 in diesem Bereich\naktiv und unterbreiten aus meiner Sicht unverzichtbare\nAngebote. Der Zwang zur Nutzung des h\u00e4ufig trainings-\nunfreundlichen Sch\u00fclerverkehrs ist einem kontinuier-\nlichen sportlichen Engagement ebenfalls nicht gerade f\u00f6r-\nderlich.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5430\n\nAuch der Sportunterricht selbst tr\u00e4gt nicht immer dazu\nbei, das Interesse an k\u00f6rperlicher Bet\u00e4tigung zu st\u00e4rken.\nNach Angaben des Kultusministeriums liegt der Ausfall\nim Fach Sport nach wie vor deutlich \u00fcber dem durch-\nschnittlichen Unterrichtsausfall aller anderen F\u00e4cher. Wie\naus der Antwort auf unsere Gro\u00dfe Anfrage hervorgeht,\nsieht die Staatsregierung die Ursache daf\u00fcr in einer\nUnterbewertung des Faches Sport durch Schulleiter und\nEltern. Bei Engp\u00e4ssen in der Unterrichtsversorgung\nwerde h\u00e4ufig zuerst das Fach Sport gek\u00fcrzt, da die\nEltern hier am wenigsten intervenieren. Au\u00dferdem z\u00f6gen\nsich \u00e4ltere Sportlehrer aufgrund der k\u00f6rperlichen Belas-\ntung zunehmend aus dem Sportunterricht zur\u00fcck und\nunterrichteten verst\u00e4rkt in ihrem zweiten Fach. Ich\nmeine, hier muss das Kultusministerium endlich han-\ndeln, und sei es durch die Einstellung junger Absolven-\nten. Der derzeitige Ausfall ist jedenfalls nicht l\u00e4nger hin-\nnehmbar, denn die Folgen sind nicht zu \u00fcbersehen.\n\nDie durchgef\u00fchrten gesundheitlichen Untersuchungen\nergeben von Jahr zu Jahr eine wachsende Zahl von Sch\u00fc-\nlerinnen und Sch\u00fclern mit Haltungssch\u00e4den und \u00dcberge-\nwichtigkeit. Hier k\u00f6nnte durch eine gezielte sportliche\nBet\u00e4tigung sehr viel zum Positiven entwickelt werden.\n\nEs gibt aber auch noch einen anderen Punkt, der das\norganisierte Sporttreiben insbesondere im Kinder- und\nJugendbereich zunehmend bedroht, und zwar die seit\nJahren unabl\u00e4ssig steigenden Nutzungsgeb\u00fchren f\u00fcr die\nkommunalen Sportst\u00e4tten in diesem Lande.\n\nAus Sicht der PDS-Fraktion ist dies gegenw\u00e4rtig das Kar-\ndinalproblem des Sports im Freistaat Sachsen. Von allen\nSeiten wurde und wird immer wieder darauf aufmerk-\nsam gemacht, dass hier dringender Kl\u00e4rungsbedarf\nbesteht. Die Staatsregierung hat jedoch bislang nichts un-\nternommen, um den best\u00e4ndigen Anstieg der Sportst\u00e4t-\ntengeb\u00fchren endlich zu stoppen. Im Gegenteil, selbst\njenen Kommunen, die aus eigenem Entschluss im Inte-\nresse des Sports ganz oder teilweise auf die Erhebung\nvon Sportst\u00e4ttengeb\u00fchren verzichten, werden immer\nwieder Steine in den Weg gelegt. Regierungspr\u00e4sidien\nund Landrats\u00e4mter verlangen bei der Genehmigung der\nkommunalen Haushalte zunehmend eine Konzentration\nauf die so genannten Pflichtaufgaben und fordern in\nf\u00f6rmlichen Auflagen im Genehmigungsbescheid die Er-\nh\u00f6hung bzw. Erhebung von Geb\u00fchren auch bei den\nSportst\u00e4tten.\n\nLeidtragende dieser Entwicklung sind vor allem jene\nVereine, die besonders viele Kinder und Jugendliche in\nihren Reihen haben, denn hier sind die Beitragseinnah-\nmen entsprechend gering. Die Geb\u00fchren pro Stunde Hal-\nlennutzung sind jedoch oft genauso hoch wie bei den Er-\nwachsenen. Das f\u00fchrt dazu oder kann dazu f\u00fchren, dass\nsich Vereine zunehmend von der Nachwuchsarbeit ab-\nwenden. Das jedoch \u2013 darin sind wir uns hoffentlich alle\neinig \u2013 w\u00e4re genau das falsche Signal!\n\nUm den Trainings- und Wettkampfbetrieb f\u00fcr Kinder\nund Jugendliche ohne Abstriche dauerhaft aufrechterhal-\nten zu k\u00f6nnen, brauchen wir endlich eine rechtliche\nKlarstellung \u2013 dergestalt, dass im Nachwuchsbereich ge-\nnerell keine Sportst\u00e4ttengeb\u00fchren erhoben werden oder\ndass zumindest eine vertr\u00e4gliche Obergrenze festge-\nschrieben wird. So wie bisher kann und darf es jedenfalls\nnicht weitergehen. Wenn die Staatsregierung nicht end-\n\nlich etwas unternimmt, dann muss aus der Sicht der\nPDS-Fraktion das Parlament handeln.\n\nEs st\u00fcnde uns allen gut zu Gesicht, wenn wir den trauri-\ngen Zustand, dass die in der S\u00e4chsischen Verfassung ent-\nhaltene Verpflichtung des Landes zur F\u00f6rderung der\nsportlichen Bet\u00e4tigung, die bis dato immer noch ohne\ngesetzliche Untersetzung geblieben ist, endlich beenden\nw\u00fcrden. In einem solchen Sportf\u00f6rdergesetz k\u00f6nnten\nauch Regelungen zum behindertengerechten Neu- und\nUmbau von Sportst\u00e4tten, zur Freistellung von \u00dcbungslei-\ntern sowie von Schieds- und Kampfrichtern oder zur in-\nstitutionellen F\u00f6rderung des Landessportbundes sowie\ndes Leistungssports verankert werden.\n\nDamit habe ich gleich weitere Punkte angesprochen, zu\ndenen ich einiges sagen m\u00f6chte. Was die Sportst\u00e4tten an-\nbelangt, so hat sich in den zur\u00fcckliegenden Jahren\ndurchaus einiges getan. Durch den Goldenen Plan Ost\ndes Bundes, die F\u00f6rdermittel des Landes, die Eigenan-\nteile der Kommunen und nicht zuletzt durch das Enga-\ngement der Vereine hat sich der Zustand der Sportpl\u00e4tze\nund Turnhallen, der Frei- und Hallenb\u00e4der sichtbar ver-\nbessert.\n\nDennoch gibt es weiterhin erheblichen Nachholbedarf,\nwie aus den Statistiken des Kultusministeriums hervor-\ngeht. \u00dcber 30 % der Sportpl\u00e4tze sind stark sanierungsbe-\nd\u00fcrftig oder gar nicht mehr nutzbar. Bei den Sporthallen\nund den B\u00e4dern sieht es nur geringf\u00fcgig besser aus.\nEine Bedarfsermittlung hat ergeben, dass in Sachsen\nnoch immer ca. 700 000 Quadratmeter Hallenfl\u00e4che und\n4,4 Millionen Quadratmeter Sportplatzfl\u00e4che komplett\nfehlen. Auch wenn schon viel Geld im Sportst\u00e4ttenbe-\nreich investiert worden ist, so bleibt der Freistaat den-\nnoch in der Pflicht, die vorhandenen Defizite St\u00fcck f\u00fcr\nSt\u00fcck abzubauen.\n\nAlarmierend ist auch die zunehmend schwieriger wer-\ndende Situation bei den \u00dcbungsleitern sowie den f\u00fcr\nden Wettkampfbetrieb unverzichtbaren Schieds- und\nKampfrichtern. In beiden Bereichen gibt es erhebliche\nNachwuchssorgen. Vielfach wird von Ehrenamtlichen ge-\nzehrt, die schon zu DDR-Zeiten ausgebildet worden\nsind. Deren Engagement kann zwar nicht hoch genug\ngesch\u00e4tzt werden, aber auch sie werden nicht j\u00fcnger; es\nr\u00fccken leider immer weniger nach. Bei den \u00dcbungslei-\ntern sieht es noch vergleichsweise gut aus: Das aktuelle\nDurchschnittsalter betr\u00e4gt 45 Jahre.\n\nBei den Schieds- und Kampfrichtern gibt es weit mehr\nSchwierigkeiten. So sah sich selbst das Kultusministe-\nrium fast g\u00e4nzlich au\u00dferstande, die von der PDS erfrag-\nten Daten zu liefern. Fakt ist jedoch: Insbesondere in den\nBallsportarten und im unterklassigen Bereich werden im-\nmer mehr Spiele nicht von ausgebildeten neutralen Un-\nparteiischen geleitet, sondern von Vertretern des gastge-\nbenden Vereins, manchmal von einem der \u00dcbungsleiter,\nund dies sowohl mit als auch ohne Schiedsrichterqualifi-\nkation. Immer \u00f6fter liest man in der Zeitung von Ver-\neinen, die Punktabz\u00fcge bekommen, weil sie ihr Schieds-\nrichtersoll nicht erf\u00fcllen; manchmal entscheidet dies\nsogar \u00fcber Auf- oder Abstieg.\n\nIch meine, dies kann auf Dauer nicht befriedigen. Auch\nhier muss etwas getan werden, denn die Unterst\u00fctzung\nseitens des Kultusministeriums ist nach wie vor unzurei-\nchend.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5431\n\nDie Antwort auf unsere Frage, wie das Ministerium die\nEhrenamtlichen unterst\u00fctzt, ist wirklich ein Armutszeug-\nnis. Verwiesen wird auf den so genannten Joker im Eh-\nrenamt, den der Minister j\u00e4hrlich an \u2013 sage und schreibe\n\u2013 insgesamt 55 Menschen verleiht, von denen dann auch\nnur ein Teil im Sport aktiv ist.\n\nWas hat das Ministerium noch zu bieten? Man w\u00fcrde\nden Medien Portr\u00e4ts der Ehrenamtlichen zur Ver\u00f6ffent-\nlichung zur Verf\u00fcgung stellen, schreibt Matthias R\u00f6\u00dfler,\nder Amtsvorg\u00e4nger von Herrn Mannsfeld. Auch w\u00fcrde\nman das Engagement im Ehrenamt in verschiedenen\nPublikationen, Foren oder Podiumsdiskussionen \u00f6ffent-\nlich w\u00fcrdigen. Da kann ich nur sagen: Gro\u00dfe Klasse! Ich\nglaube allerdings, konkrete Unterst\u00fctzung, eine bessere\nfinanzielle Ausstattung und klare Freistellungsregelun-\ngen w\u00e4ren den Betroffenen wesentlich lieber als ein war-\nmer H\u00e4ndedruck des Ministers oder ein verbales Lob in\nder Zeitung. Hier kann Herr Mannsfeld zeigen, dass er \u2013\nanders als sein Vorg\u00e4nger \u2013 wirklich etwas f\u00fcr den Sport\n\u00fcbrig hat.\n\nBevor ich einige wenige S\u00e4tze zur Olympia-Bewerbung\nsage, will ich mich zwei Punkten zuwenden, in denen\n\u00fcberwiegend positive Entwicklungen zu verzeichnen\nsind. Dies trifft zum Beispiel auf den Behinderten- und\nVersehrtensport zu. Waren in diesem Bereich 1996 4 730\nAktive zu verzeichnen, so ist diese Zahl f\u00fcnf Jahre sp\u00e4ter\nschon auf \u00fcber 7 300 gestiegen. Ich halte diese Entwick-\nlung f\u00fcr sehr erfreulich und m\u00f6chte die Staatsregierung\nermutigen, diesen Weg weiter zu unterst\u00fctzen und ins-\nbesondere \u2013 hier gab es in der Vergangenheit Defizite \u2013\ndie Teilnahme von Behinderten- und Versehrtensportlern\nan nationalen und internationalen Wettk\u00e4mpfen verst\u00e4rkt\nfinanziell zu bezuschussen. Die Medaillengewinne und\nvorderen Platzierungen in einigen Disziplinen haben ge-\nzeigt, dass s\u00e4chsische Sportlerinnen und Sportler inso-\nweit durchaus \u00fcber gro\u00dfe Potenziale verf\u00fcgen.\n\nDies gilt \u00fcber den Behinderten- und Versehrtensport\nhinaus auch f\u00fcr erfreulich viele andere Bereiche des\nLeistungssports.\n\nIm Erwachsenenbereich wurden nach Angaben des Kul-\ntusministeriums seit 1996 bei Olympischen Spielen, Welt-\nund Europameisterschaften sage und schreibe 558 Me-\ndaillen gewonnen. In dieser Statistik sind die in den letz-\nten Tagen gewonnenen Weltmeistertitel in verschiedenen\nWintersportarten noch gar nicht enthalten. Hinzu kom-\nmen ca. 150 Medaillen bei den Paralympics sowie bei\nden Welt- und Europameisterschaften der Behinderten-\nsportler. Auch die Ergebnisse im Nachwuchsleistungs-\nsport k\u00f6nnen sich sehen lassen. Dort wurden seit 1996\n346 Medaillen bei Welt- und Europameisterschaften ge-\nwonnen.\n\nDas ist alles in allem eine Bilanz, auf die wir stolz sein\nk\u00f6nnen.\n\nDieser Stand wird aber nur dann weitgehend gehalten\nwerden k\u00f6nnen, wenn es gelingt, die meisten der derzeit\n684 Kaderathleten auch l\u00e4ngerfristig an Sachsen zu bin-\nden und der Abwanderung insbesondere j\u00fcngerer Sport-\nlerinnen und Sportler entgegenzuwirken. Dazu kann die\nkontinuierliche F\u00f6rderung der Olympia- und Bundes-\nst\u00fctzpunkte ebenso beitragen wie eine qualifizierte trai-\nningsmethodische oder sportmedizinische Betreuung\nund die Hilfe bei der Suche nach einer Lehrstelle oder\n\neinem Studienplatz in Sachsen. Dann und nur dann wer-\nden wir uns auch bei den Olympischen Spielen in den\nJahren 2012 oder 2016 \u00fcber Gold, Silber und Bronze so-\nwie \u00fcber m\u00f6glichst viele weitere gute Platzierungen\ns\u00e4chsischer Sportler freuen k\u00f6nnen.\nNoch sch\u00f6ner w\u00e4re das Ganze, wenn diese Olympischen\nSpiele nicht nur in Deutschland, sondern speziell bei uns\nin Sachsen stattfinden w\u00fcrden. Die Bewerbung Leipzigs\nim Verbund mit anderen St\u00e4dten des Freistaates hat gute\nAussicht auf Erfolg und wir sollten die heutige Debatte\nzum Anlass nehmen, diese Bewerbung noch einmal\nnachdr\u00fccklich zu unterst\u00fctzen. Die Gelegenheit dazu bie-\ntet Ihnen der vorliegende Entschlie\u00dfungsantrag, den ich\nnachher noch einbringen werde.\nEs g\u00e4be noch weitere Dinge, \u00fcber die es sich ausf\u00fchr-\nlicher zu sprechen lohnte, so \u00fcber die Fragen der Nach-\nwuchsf\u00f6rderung, \u00fcber die Kooperation Schule \u2013 Verein,\n\u00fcber die nun schon fast traditionellen und sehr gut ange-\nnommenen Landesjugend- bzw. Landesseniorenspiele,\n\u00fcber den Hochschulsport oder auch die mehr oder weni-\nger gro\u00dfen Erfolge der Fu\u00dfballmannschaft des S\u00e4ch-\nsischen Landtages. Die mir zur Verf\u00fcgung stehende Zeit\nl\u00e4sst dies jedoch alles nicht mehr zu.\nAn den Abschluss meines Beitrages will ich deshalb nur\nnoch zwei beeindruckende Zahlen stellen. Mehr als\n90 000 Ehrenamtliche im Freistaat leisten j\u00e4hrlich im\nSport etwa 18 Millionen unbezahlte Arbeitsstunden. Im\nNamen der PDS-Fraktion und sicher auch mit Zustim-\nmung vieler Kolleginnen und Kollegen aus den beiden\nanderen Fraktionen des Hauses will ich die heutige De-\nbatte auch dazu nutzen, allen ehrenamtlichen Helfern,\nden Trainern und \u00dcbungsleitern, Schieds- und Kampf-\nrichtern, den Sportfunktion\u00e4ren sowie auch den aktiven\nSportlerinnen und Sportlern aller Altersklassen f\u00fcr ihr\nEngagement und ihren Einsatz f\u00fcr den Sport in Sachsen\nganz herzlich zu danken.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nIch f\u00fcge hinzu, in diesen Dank schlie\u00dfe ich ausdr\u00fccklich\nauch den Landessportbund und seinen Pr\u00e4sidenten Her-\nmann Winkler ein. Herr Kollege Colditz, ich sage aller-\ndings auch, an meiner Auffassung, dass sich das poli-\ntisch neutrale Amt des Pr\u00e4sidenten mit der Funktion des\nCDU-Generalsekret\u00e4rs eigentlich nicht vereinbaren l\u00e4sst,\nhat sich nichts ge\u00e4ndert.\n\u00dcberhaupt, Herr Kollege Winkler, sollten wir nicht Feh-\nler aus fr\u00fcheren Zeiten wiederholen und den Sport un-\nn\u00f6tig parteipolitisch instrumentalisieren. Aber \u2013 und das\nsage ich ganz deutlich \u2013,\n\n(Frau Henke, CDU: Das sagen gerade Sie!)\n\n\u2013 Frau Henke, Sportler haben nat\u00fcrlich das Recht eine\nMeinung zu haben, auch zu aktuellen politischen The-\nmen.\n\n(Frau Henke, CDU: Wie alle Menschen!)\n\nIch glaube, dass wir uns alle darin einig sind, dass der\nSport einen wesentlichen Beitrag zur V\u00f6lkerverst\u00e4ndi-\ngung geleistet hat und hoffentlich auch weiterhin leisten\nwird. Deshalb begr\u00fc\u00dfe ich die j\u00fcngste Initiative \u201eSportler\nf\u00fcr den Frieden\u201c ganz ausdr\u00fccklich und freue mich,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5432\n\ndass dem Aufruf T\u00e4ve Schurs und anderer inzwischen\nschon \u00fcber 800 zum Teil sehr prominente Sportler ge-\nfolgt sind. F\u00fcr die massive \u00f6ffentliche Kritik des neuen\nNOK-Pr\u00e4sidenten Steinbach an dieser Friedensbotschaft\n\u2013 das sage ich ebenso deutlich \u2013 habe ich allerdings nicht\ndas geringste Verst\u00e4ndnis. Seine \u00c4u\u00dferungen haben\nmich mehr als befremdet.\n\nWir werden dann \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag noch\nsprechen. Es ist ein Angebot, dass sich das ganze Haus\nhier positioniert, wie wir es in anderen F\u00e4llen auch\nschon getan haben, als wir Antr\u00e4gen der CDU in dieser\nFrage zugestimmt haben.\n\nSei es wie es sei, die sportpolitische Bilanz Sachsens\nkann sich insgesamt sehen lassen. Auf einige Fehler und\nProbleme habe ich hingewiesen.\n\nInsgesamt sollten wir den eingeschlagenen Weg weiter\nfortsetzen. In diesem Sinne vielen Dank f\u00fcr Ihre Auf-\nmerksamkeit und Sport frei!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion.\nBitte, Herr Abg. Kupfer.\n\nKupfer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Ich muss sagen, ich \u00e4rgere mich\netwas \u00fcber die Pr\u00e4senz zu diesem wichtigen Thema.\nWenn die Kolleginnen und Kollegen wenigstens in die-\nser Zeit Sport trieben, w\u00fcrde ich das noch einsehen, zu-\nmindest Verst\u00e4ndnis entwickeln. Aber so, wie das jetzt\nist, ist es nicht in Ordnung.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nDer Sport, meine Damen und Herren, die Sie hier ver-\nblieben sind, hat in den letzten Tagen und Wochen an\nBedeutung in der \u00f6ffentlichen Diskussion zugenommen.\nDas hat insbesondere damit zu tun, dass sich Leipzig\nund Partner um die Austragung der Olympischen Spiele\n2012 bewerben.\n\nDie Mitgliederzahlen in den Sportvereinen im Landes-\nsportbund sind stabil. Wir haben einen leichten R\u00fcck-\ngang, aber auch in der Bev\u00f6lkerungszahl. Deswegen\nkann man die Mitgliederzahlen in den Sportvereinen als\nstabil ansehen. Es sind 11,55 % der Bev\u00f6lkerung sport-\nlich organisiert. Das ist eine Zahl, die schon akzeptabel\nist, weil es in den letzten Jahren eine Erh\u00f6hung gab.\nAber im Vergleich zu den anderen Bundesl\u00e4ndern, ins-\nbesondere zu den alten, ist die Entwicklung weitaus ver-\nbesserungsw\u00fcrdig. Deshalb ist es f\u00fcr die Sportvereine\nauch eine wichtige Aufgabe, ihre Mitgliederzahlen zu\nerh\u00f6hen. Wie kann man Mitglieder gewinnen? Es gibt\nverschiedene Ansatzpunkte. \u00dcber die Schulen kann man\nviel erreichen. Es wird \u00fcber die Schule auch viel getan.\nDie dritte Sportstunde, die es in Sachsen obligatorisch\ngibt, wird dazu genutzt.\n\nKritisch ist anzumerken, dass in Zukunft noch mehr da-\nrauf geachtet werden sollte, dass bei Unterrichtsausfall\nnicht gerade die Sportstunden ausfallen, sondern auch\neinmal ein anderes Unterrichtsfach betroffen sein k\u00f6nnte.\n\nEin Appell an die Sportlehrer: Ich wei\u00df, die Versuchung\nist gro\u00df, dass man den W\u00fcnschen der Kinder und\nJugendlichen zu oft nachkommt und im Sportunterricht\n\neben nicht nur lehrplanseitig das macht, was keinen\nSpa\u00df macht, n\u00e4mlich die Leichtathletik, sondern den\nFun-Sportarten, wie beispielsweise Basketball, eher eine\nChance gibt. Ich kenne das. T\u00e4glich gibt es die Frage:\nWas wollt ihr machen? Die Antwort lautet: Wir spielen\nlieber Basketball, als dass wir einen 100-m-Lauf absolvie-\nren! Deshalb der Appell an die Sportlehrer, mehr darauf\nzu achten, dass solche nicht sehr attraktiven Sportarten\nmit den Schulkindern betrieben werden.\n\nWie kann man die Motivation noch erh\u00f6hen? \u2013 Das ist\nm\u00f6glich, in dem man mehr an die Eltern herangeht.\nEltern sind ein wichtiger Multiplikator und sind auch\nbesonders wichtig bei den kleinen Kindern. Ich habe da\nso ein Bild vor Augen, das ich k\u00fcrzlich erlebt habe. Auf\ndem Fu\u00dfballplatz haben Jungen im Alter von f\u00fcnf oder\nsechs Jahren mit ihren Trikots die ersten Versuche unter-\nnommen. Zum Abschluss der Trainingsstunde haben sie\ndann auch gespielt, und zwar mit unterschiedlichen Tri-\nkots. Alle sprangen einem Ball hinterher und man hat\nauch geschossen, wenn man an den Ball kam, egal, ob es\ndas richtige Tor war oder nicht. Man hat den Spa\u00df und\ndie Freude der Kinder erlebt.\n\nDer Bewegungsdrang der kleinen Kinder ist doch noch\nbesonders ausgepr\u00e4gt. Die Eltern haben hier eine Verant-\nwortung. Wenn die Kinder Lust zum Fu\u00dfballspielen\nhaben, k\u00f6nnen sie nicht allein auf den Fu\u00dfballplatz ge-\nhen, sondern die Eltern m\u00fcssen mit den Kindern dorthin\nfahren und ihnen die M\u00f6glichkeit zum Training geben.\nWenn man das von klein auf macht, dann ist die Motiva-\ntion auch im sp\u00e4teren Leben und im h\u00f6heren Alter vor-\nhanden, sich sportlich zu engagieren, Mitglied in einem\nSportverein zu sein und die Menschen dazu zu bringen,\nsich aktiv sportlich zu bet\u00e4tigen. Die Voraussetzungen in\nSachsen sind daf\u00fcr gut. Wir haben viele engagierte\nSportfreunde in den Vereinen, die sich in den Vorst\u00e4n-\nden, als \u00dcbungsleiter und als Trainer engagieren. Das ist\nnicht hoch genug anzuerkennen und der Dank, der die-\nsen Menschen geb\u00fchrt, wird von uns tagt\u00e4glich, wenn\nman mit Sportlern zu tun hat, und nicht nur bei Veran-\nstaltungen, ausgesprochen.\n\nDie Anerkennung der Arbeit durch das Staatsministe-\nrium erfolgt in ideeller Form. Der \u201eJoker im Ehrenamt\u201c\nund die Ehrenplakette des Bundespr\u00e4sidenten wurden\nschon genannt.\n\nMateriell wird viel f\u00fcr das Ehrenamt getan. Ich erinnere\nnur an die \u201eAktion 55\u201c und an die Arbeitsbeschaffungs-\nma\u00dfnahmen, die ja leider durch den Kurs der Bundes-\nregierung drastisch zur\u00fcckgehen. Das ist eine Sache, die\nauf den Sport noch sehr viele und negative Auswirkun-\ngen haben wird.\n\nDie Staatsregierung hat f\u00fcr erfolgreiche Trainer Leis-\ntungspr\u00e4mien ausgegeben. Das ist im Rahmen des Zu-\nwendungsvertrages an den Landessportbund geschehen.\nDas ist etwas, was bei den Trainern und \u00dcbungsleitern\nsehr gut ankommt. Es hat nat\u00fcrlich aufgrund der Steuer-\ngesetzgebung wieder den Effekt, dass von diesen auch\nnicht sehr \u00fcppigen Pr\u00e4mien kaum etwas \u00fcbrig bleibt.\nDer Fiskus h\u00e4lt auch hier die Hand auf. Das ist eine\nSache, die nicht befriedigen kann. Hier sollte man und\nhier muss man einfach die bundespolitischen Weichen-\nstellungen ver\u00e4ndern. Wir haben im Bereich der lizen-\nzierten \u00dcbungsleiter einen enormen Anstieg zu verzeich-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5433\n\nnen. Wir hatten noch im Jahr 1996 12 000 \u00dcbungsleiter,\njetzt sind wir bei 16 000. Das hei\u00dft nat\u00fcrlich, Herr Staats-\nminister, dass man auch einmal dar\u00fcber nachdenken\nmuss, ob man nicht die Summe, die f\u00fcr die \u00dcbungslei-\nterpauschale, also f\u00fcr die Aufwandsentsch\u00e4digung der\n\u00dcbungsleiter, zur Verf\u00fcgung steht, irgendwann einmal\nanpassen muss.\n\n(Beifall der Abg. Frau Simon, PDS)\n\nWichtig, meine Damen und Herren, ist f\u00fcr mich die\nAutonomie des Sports. Wir haben \u2013 das sage ich auch\nein bisschen eigenn\u00fctzig als Pr\u00e4sident des S\u00e4chsischen\nSch\u00fctzenbundes \u2013 in der letzten Zeit sehr negative Er-\nfahrungen gemacht mit der Autonomie des Sports. Der\nStaat reguliert, regiert in den Sport hinein \u2013 und das in\neiner unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen und bisher nie da gewesenen\nArt und Weise.\n\n(Beifall des Abg. Lehner, CDU)\n\nEs ist das Waffengesetz im Bundestag neu beschlossen\nworden. Dieses Waffengesetz sieht vor, dass k\u00fcnftig die\nEntscheidung \u00fcber die Sportordnungen und die Aner-\nkennung von Schie\u00dfsportverb\u00e4nden durch das Bundes-\nverwaltungsamt erfolgen sollen. Das Bundesverwaltungs-\namt, das sind Leute \u2013 wie der Name \u201eVerwaltung\u201c\nschon sagt \u2013, die vom Sport nur sehr wenig Ahnung\nhaben. Das ist keine Behauptung von mir, sondern das\nzeigt sich in den bisherigen \u00c4u\u00dferungen derer, die die-\nses Gremium initiiert haben. Es sind dort Fragen gestellt\nworden, die mit dem Schie\u00dfsport zu tun haben, aus de-\nnen ganz eindeutig hervorgeht, dass sie von der Materie\nkeine Ahnung haben. Es ist zum Beispiel gefragt wor-\nden, ob es \u00fcberhaupt noch sinnvoll ist, Zielfernrohre\nbeim Sportschie\u00dfen zuzulassen. Das ist \u2013 wenn man sich\nein bisschen auskennt, wei\u00df man das \u2013 in einer olympi-\nschen Sportart, bei der Disziplin Laufende Scheibe, ganz\neinfach vorgesehen. Wie gesagt, die Leute haben wenig\nAhnung, aber sie sollen k\u00fcnftig \u00fcber Sportordnungen\nentscheiden. Ich habe gro\u00dfe Angst davor, dass die Sport-\nsch\u00fctzen dort Beeintr\u00e4chtigungen erfahren, die einfach\nnicht sein d\u00fcrfen.\nWir praktizieren das in Sachsen selbstverst\u00e4ndlich an-\nders. Die Autonomie des Sports hat bei uns Vorrang, hat\nbei uns oberste Priorit\u00e4t. Das zeigt sich unter anderem\nauch in der Finanzierung des Landessportbundes, der\nFinanzierung durch einen Zuwendungsvertrag. Das ist\netwas in Deutschland Einzigartiges. Das gibt es ansatz-\nweise jetzt auch in Sachsen-Anhalt, wird aber lange nicht\nso gut praktiziert wie bei uns. Wir machen das im f\u00fcnf-\nten Jahr. Das bringt den Sportfreunden in den Vereinen,\ndas bringt den Sportfreunden in den Fachverb\u00e4nden Pla-\nnungssicherheit. Das bringt vor allem auch Verwaltungs-\nvereinfachung. Das ist etwas, was der Sport auch immer\nbeklagt: dass man mit B\u00fcrokratie \u00fcbersch\u00fcttet wird. Das\nist einmal eine Sache, mit der B\u00fcrokratie abgebaut wird.\nAn dieser Linie sollten wir ganz einfach festhalten.\nDer Sport in Sachsen \u2013 ich habe es eingangs gesagt \u2013\nsteht gut da. Der Sport hat gro\u00dfe Bedeutung, er gewinnt\nimmer mehr an Bedeutung. Auf diesem eingeschlagenen\nWeg, meine Damen und Herren, liebe Sportfreunde, soll-\nten wir ganz einfach weitergehen. Ich w\u00fcnsche den\nSportlern, den Trainern und den \u00dcbungsleitern im Brei-\n\ntensport, im Leistungssport und im Behindertensport\nweiterhin viele pers\u00f6nliche und s\u00e4chsische Erfolge.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die SPD-Fraktion,\nbitte. Herr Abg. Lochbaum.\n\nLochbaum, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Es ist erfreulich, dass das Thema Sport wieder\neinmal auf der Tagesordnung steht. Die Gro\u00dfe Anfrage\nder PDS-Fraktion ist daf\u00fcr eine gute Basis. Recht vielen\nDank!\nLeider sind allerdings die Daten nicht mehr ganz aktuell.\nGleichwohl ist das Thema aktuell. Kollege Hahn hat\nauch schon auf den CDU-Antrag hingewiesen, dessen\nDatenmaterial uns seit Dienstag vorliegt. Auf einige Zah-\nlen haben meine beiden Vorredner bereits hingewiesen.\n\nMeine Damen und Herren! Auf Antrag unserer Fraktion\nwar das Thema Leistungssport im Juni letzten Jahres Ge-\ngenstand einer Anh\u00f6rung des Ausschusses f\u00fcr Schule\nund Sport. Ich denke, es war eine qualitativ hervor-\nragende Anh\u00f6rung mit ausgezeichneten Beitr\u00e4gen der\neingeladenen Sachverst\u00e4ndigen. Wir haben eine Menge\nInformationen zum Stand des Leistungssports in Sachsen\nerhalten, es wurden Erfolge und auch Defizite aufgezeigt\nund wir haben viel Anregungen f\u00fcr unsere Arbeit be-\nkommen.\n\nDiese Anh\u00f6rung zu unserem Antrag \u201eOlympiareife des\ns\u00e4chsischen Leistungssports\u201c stand nat\u00fcrlich vor allem\nim Zusammenhang mit der Olympiabewerbung Sach-\nsens. Liebe Kolleginnen, liebe Kollegen, in wenigen Wo-\nchen ist es so weit. Dann wird entschieden, ob Leipzig\nund seine Partnerst\u00e4dte im innerdeutschen Vergleich den\nZuschlag erhalten. Ich bin \u00fcberzeugt, alle sportbegeister-\nten Sachsen \u2013 und nicht nur die \u2013 unterst\u00fctzen diese\nBewerbung und fiebern dieser Entscheidung entgegen.\nIch glaube, in dieser Frage \u2013 Kollege Hahn hat darauf\nschon hingewiesen \u2013 gibt es \u00fcberhaupt keinen Dissens\nzwischen den politischen Parteien in diesem Landtag.\nEine erfolgreiche Bewerbung Leipzigs w\u00e4re nach meiner\n\u00dcberzeugung auch ein wichtiger Baustein zur Vollen-\ndung der inneren Einheit Deutschlands.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nInsofern unterst\u00fctzen wir auch den Entschlie\u00dfungsantrag\nder PDS-Fraktion.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die Gro\u00dfe Anfrage der\nPDS-Fraktion ist deutlich weiter gefasst als unser Antrag.\nSie behandelt nicht nur den Leistungssport, sondern\nauch den Breitensport, den Schulsport, den Behinderten-\nsport und den Sportst\u00e4ttenbau. Der Leistungssport ist\nnur ein Teil dieses gesamten Spektrums, aber trotz viel\ndiskutierter negativer Begleiterscheinungen, wie Doping\noder der teilweise \u00fcberhand nehmenden wirtschaftlichen\nInteressen, nach meiner \u00dcberzeugung ein wichtiger Teil.\n\nWir alle wissen, dass Erfolge im Spitzensport eine stimu-\nlierende Wirkung haben. Gerade Kinder und Jugendliche\nlassen sich von diesen Erfolgen zu eigener sportlicher\nBet\u00e4tigung anregen. Ich erinnere nur an den Tennisboom\nnach dem ersten Wimbledon-Sieg von Boris Becker oder\nan die gro\u00dfe Radsportbegeisterung nach dem Tour-de-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5434\n\nFrance-Sieg von Jan Ullrich. Der Breitensport profitiert\nvom Leistungssport, aber das gilt auch umgekehrt: Ohne\neine entsprechende breite Basis kann sich auf Dauer kein\nerfolgreicher Spitzensport entwickeln und behaupten.\n\nWir erleben zurzeit bei der Nordischen Skiweltmeister-\nschaft bisher nicht gekannte Erfolge deutscher Athletin-\nnen und Athleten. Trotzdem artikulieren manche Trainer\nihre Sorge, denn dieser Spitze fehlt offensichtlich das er-\nforderliche breite Fundament. Wenn es nicht irgendwann\nein b\u00f6ses Erwachen geben soll, m\u00fcssen wir uns jetzt die-\nser Aufgabe stellen und den Nachwuchs noch besser als\nbisher f\u00f6rdern, auch mit Blick auf die Olympiabewer-\nbung.\n\nNoch eines ist mir im Zusammenhang mit den Welt-\nmeisterschaften im Bob- und Rodelsport aufgefallen: Es\ngibt auch hier eine Reihe erfolgreicher Sportler, die f\u00fcr\nVereine im Sauerland, im Schwarzwald oder aus Ober-\nbayern starten und die im Interview einen s\u00e4chsischen\noder Th\u00fcringer Dialekt nicht verleugnen k\u00f6nnen. Ich\nhalte die Abwerbestrategien, die offensichtlich einige\nfinanzkr\u00e4ftige Vereine betreiben, f\u00fcr wenig hilfreich in\nBezug auf die weitere Entwicklung des Leistungssports\nin Deutschland. Das tr\u00e4gt \u2013 insbesondere auf Dauer \u2013\nkeinesfalls zur Motivation der Trainer im Nachwuchs-\nbereich bei.\n\nMeine Damen und Herren! Noch zu einigen Einzelfragen\nund -problemen:\n\nAls Erstes m\u00f6chte ich noch einmal an unser Sportf\u00f6rder-\ngesetz aus der 2. Legislaturperiode erinnern. Es w\u00e4re\nsicherlich auch kein Allheilmittel f\u00fcr alle offenen Prob-\nleme gewesen, aber es h\u00e4tte nach \u00fcbereinstimmender\nMeinung der meisten Experten einen wichtigen Beitrag\nzur L\u00f6sung vieler dieser offenen Probleme leisten k\u00f6n-\nnen, vor allem unter dem Aspekt Verl\u00e4sslichkeit und\nlangfristige Sicherheit f\u00fcr die Sportvereine und -ver-\nb\u00e4nde. Ich bin so optimistisch zu glauben, dass sich\neines Tages auch die jetzige Mehrheitsfraktion dieser\nErkenntnis nicht l\u00e4nger verschlie\u00dfen wird.\n\nIch komme nun zur \u00dcbungsleiterproblematik. Sicher hat\nsich in den letzten Jahren vor allem durch Initiativen des\nLandessportbundes einiges getan. Trotzdem sei mir die\nBemerkung gestattet, dass es einfach nicht reicht, wenn\nnur blumig von der F\u00f6rderung des Ehrenamtes gespro-\nchen wird. Mit der \u00dcbungsleitert\u00e4tigkeit \u2013 und Sie k\u00f6n-\nnen mir glauben, dass ich wei\u00df, wovon ich rede \u2013 ist ein\nerheblicher zeitlicher Aufwand verbunden, der auch ent-\nsprechend anerkannt werden muss, und zwar nicht nur\nmit sch\u00f6nen Worten.\n\n(Beifall des Abg. Adler, SPD)\n\nDenn viele Vereine in Sachsen haben immer gr\u00f6\u00dfere\nProbleme, \u00dcbungsleiter f\u00fcr den Nachwuchsbereich zu\nfinden.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Das stimmt!)\n\nIn diesem Zusammenhang ein Wort zur Antwort der\nStaatsregierung bez\u00fcglich der Unterst\u00fctzung der Fach-\nkraftf\u00f6rderung in den Stadt- und Kreisportb\u00fcnden. Ich\nzitiere: \u201eAb 2002 ist es den Kommunen anheim gestellt,\nim Rahmen der dann geltenden neuen pauschalen Ju-\ngendf\u00f6rderung diese F\u00f6rderung fortzusetzen.\u201c Dazu ist\n\nwohl, vor allem mit Blick auf die Kommunalfinanzen,\nkein Kommentar n\u00f6tig.\n\nZur Sportst\u00e4ttensituation: Wir werden hier wohl noch\njahrelang mit bestimmten Defiziten leben m\u00fcssen. Ich\nm\u00f6chte das nicht als Schwarzmalerei verstanden wissen,\ndenn es ist in den letzten Jahren eine Menge passiert.\nAber das ber\u00fchmte Glas ist eben auch hier nur halb voll.\nEtwas optimistischer stimmt mich, dass der Goldene\nPlan Ost 2003 fortgef\u00fchrt wird. Trotzdem wei\u00df ich auch,\ndass das nur ein bescheidener Beitrag sein kann.\n\nAbschlie\u00dfend zur Rolle des Schulsports: Trotz aller an-\nders lautenden Bekundungen der Staatsregierung fristet\nder Schulsport in vielen Schulen Sachsens doch nur ein\nSchattendasein. Fachlehrer fehlen. Sportstunden fallen\n\u00fcberproportional h\u00e4ufig aus. Ob das, was Sie vorgeschla-\ngen haben, Kollege Kupfer, allerdings eine L\u00f6sung ist,\ndaran hege ich Zweifel.\n\nDabei w\u00e4re es f\u00fcr unsere zunehmend bewegungs\u00e4rmere\nGesellschaft besonders wichtig, bei unseren Kindern und\nJugendlichen die Freude an der sportlichen Bet\u00e4tigung\nzu wecken. Hier gibt es nach wie vor erheblichen Nach-\nholbedarf. Es w\u00e4re eine lohnende Aufgabe des Schul-\nsports, die Begeisterung an sportlicher Bet\u00e4tigung zu\nf\u00f6rdern. Auch wenn Sie von der CDU es nicht gern\nh\u00f6ren: Ganztagsschulen k\u00f6nnen hierzu einen wichtigen\nBeitrag leisten.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nSportvereine k\u00f6nnten in die Gestaltung des Sportunter-\nrichts in dieser Schulform viel besser einbezogen werden.\nHier k\u00f6nnten echte Kooperationen zwischen Schulen\nund Vereinen aufgebaut und gepflegt werden.\n\nMeine Damen und Herren! Es ist sicher sehr h\u00fcbsch,\nwenn es in der Antwort der Staatsregierung hei\u00dft, dass\nder Sport einen Beitrag zur sinnvollen Freizeitgestaltung,\nzur Gesundheitsvorsorge, zum Demokratieverst\u00e4ndnis,\nf\u00fcr ein funktionierendes Gemeinwesen, zur gesellschaft-\nlichen Integration und zur Anerkennung des Leistungs-\nprinzips leistet. Das ist sehr sch\u00f6n. Aber dazu braucht\nder Sport auch unsere st\u00e4ndige Unterst\u00fctzung \u2013 ideell,\naber auch materiell.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion\nbitte, Frau Abg. Reichardt.\n\nFrau Reichardt, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ihre Gro\u00dfe Anfrage\nvom 31. Oktober 2001 in allen Ehren, Sie haben sich die\nM\u00fche gemacht, mit 118 Fragen die Situation des Sports\nim Freistaat Sachsen zu erkunden. Nun bin ich zu der\nErkenntnis gekommen, dass Kundschafter manchmal\nauch etwas fehlgehen. Doch zum \u00fcberwiegenden Teil ist\ndie Antwort der Staatsregierung sehr aufschlussreich.\nDie Vorredner sind hierauf genauer eingegangen.\nWas mir besonders gefallen hat, war die Darstellung des\nBereiches Behindertensport.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Das haben wir ja gefragt!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5435\n\nAuch die Auswertungen zum Projekt Schule und Verein\nhaben mich sehr interessiert. Sie dienten vor Ort und\nauch in der Fraktionsarbeit als gute Arbeitsgrundlage.\n\nLeider ist es aber so, dass diese Zahlen l\u00e4ngst \u00fcberholt\nsind, denn zum Beispiel im Muldentalkreis sind inzwi-\nschen mehr als 28,93 % aktiv. Es bedarf neuer Erhebun-\ngen dazu.\n\nEs war bei der Lekt\u00fcre aber auch zu bemerken, dass\neinige Ihrer Fragen, um es elegant auszusprechen, un-\nverst\u00e4ndlich sind. Mein Vorredner Herr Lochbaum ist\ndarauf eingegangen. Es ist nicht so, dass die Staatsregie-\nrung geantwortet h\u00e4tte, dass Freizeitgestaltung, Gesund-\nheitsvorsorge und Erlernung des Leistungsprinzips ge-\nnannt worden w\u00e4ren. Nein, sie sind von der PDS selber\nin die Frage gesetzt worden. Die Frage hie\u00df: \u201eWelche\nprim\u00e4re Funktion soll der Sport in Sachsen aus der Sicht\nder Staatsregierung wahrnehmen?\u201c Die Antwort war be-\nreits in der Frage in Klammern vorgegeben.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Wir helfen ja gern!)\n\nStaatsminister Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, der damals noch Kul-\ntusminister und f\u00fcr den Sport zust\u00e4ndig war, gibt hier\ngleich eine kleine Lehrstunde. Er erl\u00e4utert, dass der Arti-\nkel 30 Grundgesetz die Aus\u00fcbung der staatlichen Befug-\nnis und die Erf\u00fcllung der staatlichen Aufgaben grund-\ns\u00e4tzlich den L\u00e4ndern zuweist und auch die Sport-\nf\u00f6rderung weitgehend Sache der L\u00e4nder ist. Aber er\nweist auch auf eine Ausnahme hin, n\u00e4mlich das Au\u00dfen-\nvertretungsrecht des Bundes, das im Artikel 32 Grundge-\nsetz zu finden ist. Das betrifft den Spitzensport und die\nTeilnahme an internationalen Wettbewerben. Diesen Ar-\ntikel 32 sollten Sie sich noch einmal genau durcharbeiten;\ndenn noch zahlreiche andere Fragen Ihres Kataloges\nzeigten, dass Sie nicht zu der Erkenntnis gekommen\nsind, dass auch der Bund hier einen gro\u00dfen Anteil der\nAufgaben zu erledigen hat.\n\nF\u00fcr den Freistaat Sachsen ergeben sich als Hauptaufga-\nben die F\u00f6rderung von Breitensport, Schulsport, Behin-\ndertensport, Sportst\u00e4ttenbau und Nachwuchsleistungs-\nsport. Auch hier komme ich noch einmal auf den\nKollegen Lochbaum zur\u00fcck. Welche Ergebnisse der s\u00e4ch-\nsische Nachwuchsleistungssport in beeindruckender\nWeise hervorbringt, zeigt uns gerade in diesen Tagen\ndas Abschneiden der hier in Oberwiesenthal und Klin-\ngenthal trainierenden Langl\u00e4uferinnen, die bei der Nor-\ndischen Skiweltmeisterschaft in Italien so erfolgreich sind\nund in Salt Lake City im vergangenen Jahr Olympiasie-\nger wurden.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Und die Alpinen\n\nhaben versagt \u2013 die Bayern!)\n\nSie bemerken, meine Damen und Herren, dass die\nStaatsregierung sehr im Bilde \u00fcber die Bedeutung und\nF\u00f6rderung des Sports in unserem Freistaat ist, insbeson-\ndere was die Nachwuchsbildung und -f\u00f6rderung betrifft.\nWir werden in K\u00fcrze Gelegenheit haben, uns bei der Be-\nsprechung des Antrages der CDU-Fraktion unter ande-\nrem zur s\u00e4chsischen Olympiabewerbung mit zeitn\u00e4heren\nFakten spezieller und eingehender mit der Situation des\nSports bei uns zu befassen.\n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von den Frak-\ntionen noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr.\nHahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Da ich dann noch\nzum Entschlie\u00dfungsantrag spreche, wollte ich nur sagen,\ndass die Zahlen, Frau Kollegin, die ich vorhin genannt\nhabe, genau aus diesem CDU-Antrag, der schon beant-\nwortet worden ist, stammten. Sie wissen, dass Gro\u00dfe An-\nfragen einen Zeitraum von mehreren Monaten bei der\nBeantwortung beanspruchen und dass dann eine Weiter-\nbehandlung beantragt werden muss. Die Anfrage sollte\nurspr\u00fcnglich im August oder September behandelt wer-\nden. Ich brauche hier nicht darzustellen, aus welchen\nGr\u00fcnden das nicht geschehen ist.\nIch denke aber, dass die Aussprache insgesamt gezeigt\nhat, dass die Fraktionen, was die Unterst\u00fctzung des\nSports angeht, wirklich gemeinsam bereit sind an einem\nStrang zu ziehen. Wir sollten das nachher beim Ent-\nschlie\u00dfungsantrag auch dokumentieren.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird weiter von den\nFraktionen das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Dann frage ich jetzt\ndie Staatsregierung. \u2013 Herr Minister Prof. Mannsfeld,\nbitte.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Im\nHerbst des Jahres 2001 stellte die PDS-Fraktion eine in\nder Tat Gro\u00dfe Anfrage, die mit mehr als 115 Einzelfra-\ngen eine umfangreiche und auch durch reichlich statisti-\nsches Material untersetzte Antwort erforderte. Seit der\nBeantwortung der Gro\u00dfen Anfrage \u2013 das klang auch bei\nden Vorrednern schon mehrfach an \u2013 im Januar des ver-\ngangenen Jahres haben sich einige Bereiche weiterent-\nwickelt. Aus der F\u00fclle der Details kann man sich in die-\nsem Zusammenhang nur auf ein paar ausgew\u00e4hlte\nAspekte beziehen und sie herausgreifen.\nEines, meine sehr verehrten Damen und Herren, werde\nich hier nicht tun: Ich werde mich weder zu aktuellen\nsportpolitischen Aktivit\u00e4ten \u2013 und seien sie noch so er-\nfolgreich f\u00fcr s\u00e4chsische oder deutsche Sportler \u2013 oder\ngar zu einer weiteren parlamentarischen Drucksache\n\u00e4u\u00dfern, die nicht Gegenstand der hier beantragen De-\nbatte ist. Denn wir kommen v\u00f6llig durcheinander, wenn\nman unterschiedliches Zahlenmaterial verwendet und\njedes Mal hinzuf\u00fcgen m\u00fcsste, ob es aus dieser oder jener\nparlamentarischen Drucksache kommt. Heute \u2013 das\nw\u00fcrde ich auch mit einem bestimmten Respekt so sehen\n\u2013 ist die Anfrage der PDS-Fraktion vom Herbst 2001 an\nder Reihe beantwortet und kommentiert zu werden.\nAngesichts einer von zunehmender Bewegungsarmut\ngekennzeichneten Gesellschaft sowie der demografischen\nEntwicklung kommt dem Sport sowohl als Leistungs- als\nauch als Breitensport wachsende Bedeutung zu. Von be-\nsonderer Bedeutung ist die pr\u00e4ventive gesundheitliche\nWirkung des Sports, auch und gerade im Hinblick auf\nden zunehmenden Altersdurchschnitt der Bev\u00f6lkerung.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5436\n\nLag doch der Anteil von Personen im Alter von \u00fcber 60\nJahren 1997 noch bei 29 %, so wird er in rund sechs Jah-\nren auf 34 % angewachsen sein.\nVerst\u00e4rkt m\u00fcssen auf der anderen Seite der Betrachtung\nauch Kinder und Jugendliche an regelm\u00e4\u00dfiges Sporttrei-\nben herangef\u00fchrt werden. Untersuchungen bei Kindern\nund Jugendlichen zeigen einen Anstieg gesundheitlicher\nProbleme, wie \u00dcbergewicht, Haltungssch\u00e4den und psy-\nchosomatische St\u00f6rungen. Eine deutliche Zunahme von\nUnf\u00e4llen ist auf die Zunahme koordinativer Schw\u00e4chen\nzur\u00fcckzuf\u00fchren.\nDer Landessportbund, die Dachorganisation der s\u00e4ch-\nsischen Sportvereine, hat sich daher zum Beispiel das\nZiel gestellt, den Anteil Sport treibender Kinder und\nJugendlicher bis zum vollendeten 18. Lebensjahr von\ngegenw\u00e4rtig 24,2 % auf rund 30 % im Jahr 2005 zu erh\u00f6-\nhen. Wenn ich das richtig verstanden habe, Frau Kolle-\ngin Reichardt, dann haben Sie in einem Landkreis m\u00f6g-\nlicherweise dieser angestrebten Zielmarke schon eine\nsehr positive Entwicklung an die Seite zu stellen.\nAuch die gesetzlichen Krankenkassen haben die wach-\nsende Bedeutung des Sports erkannt, insbesondere auch\ndes Breitensports. Schon im Juni 2001 haben die Spitzen-\nverb\u00e4nde der Krankenkassen Bewegungsangebote der\nSportvereine in einem bestimmten Qualit\u00e4tsanspruch als\nLeistung der Prim\u00e4rpr\u00e4vention im Sinne eines bestimm-\nten Paragraphen des Sozialgesetzbuches V anerkannt.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Zu dieser\nganz kurz zu reflektierenden Vorstellung, wenn wir uns\nmit Sportfragen besch\u00e4ftigen, m\u00f6chte ich gleichzeitig er-\ng\u00e4nzen, dass der wichtigste Partner bei der Verwirk-\nlichung der sportpolitischen Ziele im Freistaat Sachsen\nder Landessportbund Sachsen unter der sehr engagierten\nF\u00fchrerschaft unseres Kollegen Hermann Winkler ist.\nEs war schon von der gro\u00dfen Mitgliederzahl die Rede.\nDiese Zahl von \u00fcber 500 000 Mitgliedern in rund 3 900\nSportvereinen \u2013 und so muss man es auch einmal be-\ntiteln d\u00fcrfen \u2013 ist die gr\u00f6\u00dfte B\u00fcrgerorganisation Sach-\nsens. Ausdruck unserer vertrauensvollen und zielorien-\ntierten Partnerschaft sind \u2013 Kollege Kupfer war darauf\neingegangen \u2013 die seit 1999 abgeschlossenen Zuwen-\ndungsvertr\u00e4ge. Es ist das \u00fcbergeordnete Ziel des Sport-\nbundes, den Organisationsgrad der Gesamtbev\u00f6lkerung\nzu erh\u00f6hen. Das unterst\u00fctzen wir nach Ma\u00dfgabe der\nHaushaltsvoraussetzungen, die dieses Parlament be-\nstimmt, finanziell und personell.\nWenn wir bei der Dachorganisation der Sportvereine\nsind, gestatten Sie mir hierzu noch eine weitere Anmer-\nkung. Gerade vor dem Hintergrund fortschreitender In-\ndividualisierung in unserer Gesellschaft \u2013 ein Thema,\nwelches in verschiedenen Zusammenh\u00e4ngen immer wie-\nder angesprochen wird \u2013 kommt Sportvereinen eine\nwachsende Bedeutung zu. Sportvereine sind Orte der\nKommunikation auch \u00fcber allt\u00e4gliche Probleme und des\nsozialen Austausches, des solidarischen Handelns. Sie\nsind also eine wichtige und unverzichtbare S\u00e4ule, wenn\nwir \u00fcber Sport an dieser Stelle sprechen.\nSteigende Anforderungen ergeben sich wohl auch nicht\nnur hinsichtlich der besseren Einbeziehung Behinderter\nund sozial Benachteiligter, sondern auch mit der anste-\nhenden EU-Osterweiterung werden sich neue Probleme\n\u2013 Stichwort: flexibilisierter und freiz\u00fcgiger Arbeitsmarkt\n\n\u2013 f\u00fcr die Vereine und damit neue Herausforderungen\nf\u00fcr die Integrationsf\u00e4higkeit des Sports insgesamt er-\ngeben.\n\nSport treiben im Verein vermittelt Werte. Die Werte-\norientierung, die wir gerade aus Sicht der Schule immer\nin den Mittelpunkt stellen wollen, wie Teamf\u00e4higkeit,\nDisziplin und Fairness, und das Vorbild eines funktionie-\nrenden Sportvereins als eine Zelle des Gemeinwesens\nf\u00f6rdert Verantwortungsbewusstsein und Bereitschaft zur\n\u00dcbernahme von Verantwortung. Sportliche Vorbilder\nsind nach wie vor geeignet, in einer Zeit auch teilweise\nausufernder Freizeitinteressen junge Menschen zu moti-\nvieren und in einem f\u00fcr ihre pers\u00f6nliche und gesund-\nheitliche Entwicklung richtigen Ma\u00dfe zu mobilisieren.\n\nMeine Damen und Herren! Wie angek\u00fcndigt, gestatten\nSie mir noch zu einigen Punkten erg\u00e4nzende Bemerkun-\ngen. Der Breitensport \u2013 auch das war im Grunde genom-\nmen schon zum Ausdruck gebracht worden \u2013 stellt unser\nHauptinteresse bei allem, was wir \u00fcber den Sport aus-\nf\u00fchren, dar. Die Zahlen waren genannt. Ich m\u00f6chte noch\nauf einen anderen Aspekt eingehen.\n\nWenn wir schon feststellen m\u00fcssen, dass Sachsen hin-\nsichtlich des Anteils der in den Sportvereinen organisier-\nten B\u00fcrger nur im Durchschnitt der neuen L\u00e4nder liegt,\naber unter dem Durchschnitt der gesamten Bundes-\nrepublik, dann sind hier noch erhebliche Anstrengungen\nerforderlich. Insbesondere aber auch der Anteil s\u00e4ch-\nsischer M\u00e4dchen und Frauen an den organisiert Sport\nTreibenden ist zwar \u2013 ich kann Ihnen die Zahl ja einmal\nnennen \u2013 von 34,1 % auf 36,4 % im Laufe der letzten\nf\u00fcnf Jahre gestiegen, aber das entspricht noch lange nicht\ndem Bundesma\u00dfstab, der immerhin bei 39,1 % liegt.\n\nDas hei\u00dft, der Anteil von M\u00e4dchen und Frauen an der\ns\u00e4chsischen Gesamtbev\u00f6lkerung mit 51,5 % wird von\nden erreichten Werten noch bei weitem nicht getroffen.\nDer Landessportbund als Dachorganisation hat auch\nhier, meine Damen und Herren, die Zeichen der Zeit er-\nkannt und eine Konzeption \u00fcber die Durchf\u00fchrung von\nMa\u00dfnahmen zur F\u00f6rderung von M\u00e4dchen und Frauen\nim Sport vorgelegt. Das ist in dieser ganz speziellen\nFrage ein richtiges Signal.\n\n\u00dcber die Notwendigkeit, verst\u00e4rkt Kinder und Jugend-\nliche einzubeziehen, wurde schon gesprochen, auch von\nden in Sachsen erfolgreich praktizierten Landesjugend-\nspielen, die sich mit steigender Tendenz der Teilnehmer\nhervortun. Da das ein Modell ist, das offenbar Erfolg\nverspricht, werden im Jahr 2003 erstmals in Baden-W\u00fcrt-\ntemberg Landesjugendspiele durchgef\u00fchrt. Im Sinne der\nhier gef\u00fchrten Debatte \u00fcber das Wechseln von Sportlern\nin die verschiedenen Bundesl\u00e4nder, was ich vom Prinzip\nher innerhalb eines Landes f\u00fcr eine normale Erscheinung\nhalte, ist das ein Beispiel, wo ein Bundesland, das uns in\nden Anfangsjahren Hilfe und Unterst\u00fctzung gegeben\nhat, jetzt auch bereit ist, von unseren Erfahrungen etwas\nzu profitieren.\n\nAber auch der andere Anteil, den ich vorhin schon\nnannte, muss ber\u00fccksichtigt werden: dass vor dem Hin-\ntergrund der demografischen Entwicklung dem Sport\nder \u00c4lteren zunehmende Bedeutung zukommt. Die Zahl\nder in den Vereinen Sport Treibenden Seniorinnen und\nSenioren \u2013 hier wird mit einem Schnitt bei 60 Jahren ge-\nrechnet \u2013 stieg ganz erfreulich von 28 800 auf 53 600 an.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5437\n\nGerade dort ist der Anteil von Frauen und Seniorinnen\nim Sinne des Durchschnitts, so dass wir hier letztlich\nsehen, was leistbar ist.\n\nMeine Damen und Herren! Eine besondere Facette im\nSport kommt letztlich auch denen zu, die mit einem ge-\nwissen k\u00f6rperlichen Handicap Sport treiben wollen. Der\nS\u00e4chsische Behinderten- und Versehrtensportverband\nund der Geh\u00f6rlosensportverband haben in den vergange-\nnen Jahren durchaus nennenswerte Mittel zur Verbands-\nentwicklung einschlie\u00dflich der Aus- und Fortbildung f\u00fcr\ndie F\u00f6rderung des Nachwuchsleistungssports erhalten\nk\u00f6nnen. Es stehen f\u00fcr Behindertensportvereine entspre-\nchende F\u00f6rdermittel f\u00fcr \u00dcbungsleiter, Aufwandsentsch\u00e4-\ndigungen oder Kooperationsma\u00dfnahmen zwischen Ver-\nein, Schule und Kindergarten zur Verf\u00fcgung. Wenn man\ndas abrundet durch die Aussage, dass die Erfolgsbilanz\ndes s\u00e4chsischen Leistungssports auch aus der Blickrich-\ntung der Behindertensportler besonders gro\u00df ist, n\u00e4mlich\nmit 156 Medaillen bei den Paralympics und anderen\ninternationalen Meisterschaften, so sieht man, dass in\ndiesem besonderen gesellschaftlichen Sektor auch und\nnicht zuletzt durch ein konzertiertes Vorgehen sportliche\nErfolge zu erzielen sind.\n\nVon sportlichen Erfolgen reden wir sonst in der \u00d6ffent-\nlichkeit, wenn wir von Leistungssport sprechen. W\u00e4h-\nrend die F\u00f6rderung des Spitzensports bekanntlich in der\nZust\u00e4ndigkeit des Bundes liegt, ist die F\u00f6rderung des\nNachwuchsleistungssports Sache der L\u00e4nder. Dennoch\nsind die Erfolge im Spitzensportbereich \u2013 auch das kam\nin den Vorreden mehr oder weniger deutlich zum Aus-\ndruck \u2013 letztlich als Ergebnis einer erfolgreichen Nach-\nwuchsf\u00f6rderung zu werten. Im Vergleich mit anderen\nBundesl\u00e4ndern haben s\u00e4chsische Sportlerinnen und\nSportler \u00fcberdurchschnittliche Erfolge in nationalen und\ninternationalen Wettk\u00e4mpfen aufzuweisen.\n\nKollege Dr. Hahn hat hier schon einige Dinge schlag-\nlichtartig \u00fcber diese erfolgreichen Bilanzen gesagt. Las-\nsen Sie mich noch einmal darauf zur\u00fcckkommen, weil es\nletztlich den von der Gro\u00dfen Anfrage abgedeckten Zeit-\nraum erfasst. Von den Olympischen Sommerspielen in\nSydney kehrten die s\u00e4chsischen Athleten mit ihrem bis-\nher erfolgreichsten Ergebnis zur\u00fcck: Elf Medaillen, zwei\ndavon durch Sportlerinnen, und etwa 10 % der Platzie-\nrungspunkte trugen zu dem gesamtdeutschen guten Er-\ngebnis bei.\n\nOder: Bei den Olympischen Winterspielen im vergange-\nnen Februar in Salt Lake City erreichten s\u00e4chsische\nSportlerinnen und Sportler ein noch besseres Ergebnis.\nMit sieben Medaillen, drei davon durch Sportlerinnen er-\nzielt, lag Sachsen im Vergleich der Bundesl\u00e4nder hinter\nTh\u00fcringen und Bayern auf dem dritten Platz. Es war ein\nErgebnis, wie es vorher eigentlich nicht zu erwarten\ngewesen ist. Auch unsere Nachwuchsleistungssportler\nhaben in den zur\u00fcckliegenden Monaten hervorragende\nErgebnisse erzielt und ich denke, dass das auch ein Aus-\ndruck daf\u00fcr ist, dass die F\u00f6rderung des Leistungssports\ndurch Komplement\u00e4rfinanzierung des Freistaates in den\nbeiden zu Sachsen geh\u00f6renden Olympiast\u00fctzpunkten\nLeipzig und Chemnitz/Dresden erzielt worden ist, und\ndie von uns zur Verf\u00fcgung gestellte Komplement\u00e4rfinan-\nzierung sichert eben, dass Betreuungsleistungen, Leis-\ntungsdiagnostik, sportmedizinische Betreuung, Lauf-\n\nbahnberatung und anderes in einer f\u00fcr den Athleten\nf\u00f6rderlichen Weise stattfinden k\u00f6nnen.\n\nMeine Damen und Herren, eine weitere Facette zum\nSport \u2013 sie klang auch schon an, aber ich m\u00f6chte mir\nauch erlauben, dazu noch ein Wort zu verlieren \u2013 ist die\nSituation im Ehrenamt. F\u00fcr den Sport ist und bleibt letzt-\nlich das ehrenamtliche Engagement der Vereinsvor-\nst\u00e4nde, von \u00dcbungs- und Jugendleitern, Kampf- und\nSchiedsrichtern entscheidend. Herr Dr. Hahn hat die\nZahl schon genannt, sie ist aber tats\u00e4chlich so beeindruk-\nkend, dass man sie ruhig wenige Minuten sp\u00e4ter ein\nzweites Mal sagen kann; sie entstammt ja einem Material\ndes Landessportbundes: dass nach einer solchen Hoch-\nrechnung die rund 29 000 Ehrenamtlichen j\u00e4hrlich etwa\n18 Millionen unbezahlte Arbeitsstunden leisten.\n\nIch denke, man kann sagen, dass es ohne dieses ehren-\namtliche Engagement unm\u00f6glich ist, Jugendliche und\nKinder an regelm\u00e4\u00dfiges Sporttreiben heranzuf\u00fchren und\nsie f\u00fcr die Mitgliedschaft in Vereinen zu gewinnen.\nAuch die Integrationsma\u00dfnahmen zwischen den Ver-\neinen auf der einen Seite und den Schulen und Kinder-\ng\u00e4rten auf der anderen Seite sind dazu ein wichtiger Bei-\ntrag und man darf eine solche Aussprache heute auch\ndazu nutzen, von dieser Stelle den Ehrenamtlichen Dank\nund Anerkennung zu sagen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAn dieser Stelle wollte ich nur ein kleines bisschen relati-\nvierend die Darstellung zur Vergabe des Ehrenpreises\n\u201eJoker im Ehrenamt\u201c aufgreifen. Nat\u00fcrlich, Herr Kollege\nDr. Hahn, ist das nur, wenn man so will, eine Stellvertre-\nter-Ehrung. Wenn man \u2013 und ich hatte bereits einmal\ndas Vergn\u00fcgen \u2013 erlebt, mit welcher Ernsthaftigkeit auf\nder einen und Dankbarkeit auf der anderen Seite die\nvon verschiedenen Gremien vorgeschlagenen Auszu-\nzeichnenden \u2013 und es sind weit \u00fcber die H\u00e4lfte, die aus\ndem sportlichen Bereich kommen \u2013 es entgegennehmen:\nSie empfinden das alle, das ist keine \u00dcbertreibung, nicht\nso sehr als eine Ehrung f\u00fcr sich selbst, sondern immer\nstellvertretend f\u00fcr die gro\u00dfe Schar der anderen, die da-\nhinterstehen und, dar\u00fcber sind wir uns dann hoffentlich\neinig, die man nicht alle \u2013 nicht nur mit einem warmen\nH\u00e4ndedruck \u2013 an dieser Stelle belobigen kann.\n\nIch glaube, wir sollten diese besondere Wirkung des\nEhrenamtes und auch seiner Hervorhebung f\u00fcr ganz\nbesonders engagierte Kr\u00e4fte nicht dadurch in Gefahr\nbringen, dass wir Ansto\u00df daran nehmen, dass wir nur\neine bestimmte Anzahl von ihnen einmal im Jahr aus-\nzeichnen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren, zum Schulsport ist eine\nganze Menge gesagt worden. Nat\u00fcrlich ist der Schul-\nsport Kernst\u00fcck des Sportunterrichtes und entfaltet bzw.\nbesitzt eine ganze Reihe von notwendigen und wichtigen\nEigenschaften, um, wie vorhin schon gesagt, hinsichtlich\nPers\u00f6nlichkeitsentwicklung, Gesundheitsentfaltung und\nsinnvoller Freizeitgestaltung zu wirken. Dennoch kann\nich aber gerne einr\u00e4umen, dass wir noch Probleme\nhaben, einerseits die dritte Sportstunde so zu nutzen,\ndass wir auch in freier Gestaltung Trendsportarten an\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5438\n\ndie Schulen holen und auch das Interesse der Jugend-\nlichen f\u00fcr den Sport \u00fcber die Dinge wecken, die heutzu-\ntage bei ihnen einen gr\u00f6\u00dferen Stellenwert haben als die\ntradierten Sportarten. Wir wissen auch, dass wir noch\nProbleme bei der Durchsetzung der dritten Sportstunde\nin den Gymnasien haben, und ich r\u00e4ume auch gerne ein,\nHerr Dr. Hahn, dass die in Punkt 3.2 der Beantwortung\nder Gro\u00dfen Anfrage getroffene Aussage \u00fcber die Be-\nhandlung von Sport bei Unterrichtsausf\u00e4llen ausgespro-\nchen missverst\u00e4ndlich ist und nicht so ganz den Kern\nder Sache trifft.\n\nAber ich denke, dass neben den erkannten Problemen\nauch die Absicherung des Schwimmunterrichts an den\nGrundschulen und Fortbildungsveranstaltungen insbe-\nsondere f\u00fcr unsere Sportlehrer, woran sehr stringent und\nkonsequent gearbeitet wird, in diesen Kontext geh\u00f6ren.\n\nVon dort lassen Sie mich \u00fcberleiten \u2013 denn der letzte\nRedner in der Debatte hat ja kaum noch die Gelegenheit,\netwas einzubringen, was nicht eigentlich schon in ir-\ngendeiner Weise gesagt worden ist \u2013 zu etwas, das hier\ntats\u00e4chlich noch nicht angeklungen ist, aber was f\u00fcr un-\nseren Sport in Sachsen eine ganz besondere, pr\u00e4gende\nWirkung hat: Das ist das Thema \u201esportbetonte Schulen\u201c.\nUnd wenn wir vorhin davon h\u00f6rten, dass der Spitzen-\nsport letztlich nur untersetzt wird durch die Vorberei-\ntung aus der Breite, so kann man sagen, dass sich insbe-\nsondere f\u00fcr unsere jugendlichen Leistungssportler aus\nder Verbindung von Leistungssport und Schulen eine\nEntwicklung abgezeichnet hat, die letztlich auch zu den\nherausragenden sportlichen Ergebnissen gef\u00fchrt hat, wie\nviele solcher so genannten Kadersportler existieren und\nwelche Erfolge sie in den letzten Jahren erbracht haben.\nDa waren sportbetonte Schulen, wie sie in Dresden,\nLeipzig, Chemnitz, Klingenthal, Oberwiesenthal und\nRiesa existieren, eine besondere Facette, ein besonderes\nGlanzlicht, darf man vielleicht durchaus sagen, im sport-\nlichen Alltag des Freistaates. Sie sind ein Glanzlicht, weil\nsie sich einerseits durchaus an Vorbilder vergangener\nZeit anlehnen, aber unter jetzigen Bedingungen Voraus-\nsetzungen schaffen, von denen eine ganze Reihe west-\ndeutscher Fl\u00e4chenl\u00e4nder unverhohlen sagt, dass sie uns\nbeneiden, dass wir diesen Weg gegangen sind.\n\nZum Schluss vielleicht noch eine Bemerkung zur Sport-\nst\u00e4ttensituation. Es ist ja bei allen Rednern angeklungen,\ndass sich die Sportst\u00e4ttensituation in Sachsen sichtbar\nverbessert hat. Etwa zwei Drittel der Sportpl\u00e4tze und\nFreib\u00e4der befinden sich in einem mittlerweile guten Nut-\nzungszustand oder sind nur mit geringen M\u00e4ngeln be-\nhaftet, bei Sporthallenb\u00e4dern etwa 80 %. Nat\u00fcrlich ist\ndie Zahl der Quadratmeter, die f\u00fcr Sporthallen- oder\nSchwimmhallenfl\u00e4chen vorhanden sind, gewachsen, aber\nwie mit meiner Anmerkung schon erkennbar, ist dies\nnoch nicht das Ende dessen, wo wir hinkommen m\u00fcs-\nsen, weil sich ein Teil der Sportst\u00e4tten auch noch in\neinem sanierungsbed\u00fcrftigen Zustand befindet und die\nNeubauma\u00dfnahmen letztlich auch nur aufgrund be-\nstimmter finanzieller Rahmenbedingungen nicht so sprie-\n\u00dfen wie nach einem warmen Regen.\n\nAber in Abkehr von der richtwertebezogenen Bedarfs-\nermittlung nach dem Goldenen Plan Ost k\u00f6nnen wir\nv\u00f6llig zu Recht sagen, dass es begr\u00fc\u00dfenswert ist, ihn so\nweiterzuf\u00fchren, soll \u2013 insbesondere auch nach den Be-\n\nschl\u00fcssen der Sportministerkonferenzen \u2013 das aktuelle\nund das zu erwartende Sportverhalten der Bev\u00f6lkerung\nzuk\u00fcnftig zur Grundlage der Ermittlung des Bedarfs ge-\nmacht werden. Die hierzu vom Kultusministerium in\nAuftrag gegebene Studie hat in vielen Bereichen einen\nwesentlich geringeren Sportst\u00e4ttenbedarf als nach dem\nGoldenen Plan Ost ergeben, um damit die uns zur Ver-\nf\u00fcgung stehenden Mittel, wenn Sie so wollen, zielgerich-\nteter und effizienter einsetzen zu k\u00f6nnen.\nEine Bemerkung noch: Im Gegensatz zur Antwort auf\nFrage 10.12 besteht seit diesem Jahr die M\u00f6glichkeit der\nBezuschussung von Sportgro\u00dfger\u00e4ten auch au\u00dferhalb\nder Erstausstattung von Sportst\u00e4tten, wof\u00fcr erstmalig\ndem Zuwendungsvertrag mit dem Landessportbund ent-\nsprochen werden konnte und Mittel bereitgestellt sind.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich denke,\ndass alle Diskussionsbeitr\u00e4ge weitestgehend davon getra-\ngen waren, die Situation kritisch zu durchleuchten, aber\nauch die positiven Anteile und Effekte, die vom Sport in\nder Gesellschaft ausgehen, darzustellen. Das ist eine Ba-\nsis daf\u00fcr, wie es auch verschiedene Vorredner ausge-\ndr\u00fcckt haben, dass wir h\u00e4ufiger und m\u00f6glicherweise\nauch noch auf der Grundlage weitergehender positiver\nEntwicklungen \u00fcber den Sport in Sachsen hier in diesem\nHohen Hause debattieren k\u00f6nnen.\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall des Abg. Dr. Hahn, PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Die Gesch\u00e4ftsordnung macht es\nm\u00f6glich, bei der Besprechung einer Gro\u00dfen Anfrage Ent-\nschlie\u00dfungsantr\u00e4ge einzubringen. Uns liegt ein solcher\nvon der PDS-Fraktion in Drucksache 3/7996 vor. Ich\nbitte die PDS-Fraktion diesen Entschlie\u00dfungsantrag nun-\nmehr einzubringen. Es spricht der Abg. Dr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Gestatten Sie mir eine kurze Vorbe-\nmerkung, die ich sonst nicht sehr h\u00e4ufig machen kann:\nIch m\u00f6chte dem Kultusminister f\u00fcr seinen sehr sachli-\nchen Beitrag zu diesem Thema ausdr\u00fccklich danken.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nIch hoffe, dass wir diese sehr \u00fcbereinstimmende Debatte,\ndie wir hier im Landtag hatten, nun auch in einem Ent-\nschlie\u00dfungsantrag dokumentieren k\u00f6nnen. Ich meine,\ndass diese Diskussion am heutigen Tag nicht ohne Be-\nschluss enden sollte.\nEntschlie\u00dfungsantr\u00e4ge bei Gro\u00dfen Anfragen sind in die-\nsem Haus nicht die Ausnahme, sondern eher die Regel.\nGerade die CDU-Fraktion greift immer wieder zu diesem\nMittel.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nHeute nun haben wir zu unserer Gro\u00dfen Anfrage einen\nentsprechenden Antrag vorgelegt. Er enth\u00e4lt drei Punkte.\nIm ersten Punkt geht es darum, dass sich der S\u00e4chsische\nLandtag ausgehend von der Landesverfassung zur weite-\nren kontinuierlichen F\u00f6rderung des Sports im Freistaat\nSachsen bekennen m\u00f6ge, dass er die Bestandteile des\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5439\n\nSports, n\u00e4mlich Breiten-, Leistungs-, Schul- und Hoch-\nschulsport, weiterhin finanziell unterst\u00fctzen wird.\n\nIch erinnere daran: Wir haben kein Sportf\u00f6rdergesetz in\nSachsen und die finanzielle F\u00f6rderung kann durch einen\nsolchen Beschluss der Staatsregierung auch noch einmal\nausdr\u00fccklich aufgegeben werden. Wichtig ist auch, dass\ndem Kinder- und Jugendsport eine besondere Aufmerk-\nsamkeit zu widmen ist.\n\nIch erinnere an \u00e4hnliche Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge der\nCDU, in denen genau solche Formulierungen zu be-\nstimmten politischen Themen enthalten waren.\n\nDas Zweite ist der Dank an die Sportler, \u00dcbungsleiter,\nTrainer, Schieds- und Kampfrichter in Sachsen f\u00fcr ihren\nEinsatz. Der Minister hat dies hier gesagt und sich aus-\ndr\u00fccklich bei den Betreffenden bedankt. Ich habe dies\nf\u00fcr meine Fraktion getan und meine, dass es gut w\u00e4re,\nwenn das Parlament diesen Dank auch ganz offiziell aus-\nspricht. Wir sollten dies tun. Ich wei\u00df nicht, was man ge-\ngen eine solche Sache haben kann.\n\nAu\u00dferdem ist von allen Fraktionen das Ehrenamt hier\nnoch einmal genannt worden. Ein Bestandteil des Punk-\ntes 2 ist die Aufwertung und St\u00e4rkung des Ehrenamtes.\nDies der Staatsregierung mit aufzugeben ist ein legitimes\nAnliegen.\n\nDer Punkt 3 besch\u00e4ftigt sich mit der Olympiabewerbung.\nWir haben im November 2001 hier in diesem Hause\neinen CDU-Antrag angenommen mit den Stimmen der\nPDS und denen der SPD, weil es nicht wichtig war, wer\nden Antrag gestellt hat, sondern ob man ihn inhaltlich\nmittr\u00e4gt. Wir haben dies getan, obwohl damals zum Bei-\nspiel die Paralympics vergessen worden waren.\n\nAber jetzt steht die Entscheidung des NOK kurz bevor.\nWir meinen, dass der Landtag die Chance nutzen sollte,\nein solches Zeichen zu setzen und auch das Nationale\nOlympische Komitee zu bitten, ein Zeichen f\u00fcr den\nOsten zu setzen, f\u00fcr die Bewerbung Leipzigs und damit\nauch f\u00fcr das Zusammenwachsen in Deutschland.\n\nIch ahne schon \u2013 letzte Bemerkung, Frau Pr\u00e4sidentin \u2013\ndie Gegenargumente der CDU: Das ist nicht notwendig,\nist doch selbstverst\u00e4ndlich usw. Ich erinnere die CDU an\nihre eigenen Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge, mit denen sie die\nStaatsregierung immer wieder ermutigt, dieses zu tun\noder jenes zu unterst\u00fctzen.\n\nWir haben die Chance als Parlament, uns heute zum\nSport, zur Jugendf\u00f6rderung, zur F\u00f6rderung des Ehren-\namtes und zur Olympiabewerbung zu bekennen. Nutzen\nwir diese Chance! Setzen wir dieses Zeichen! Springen\nSie \u00fcber Ihren Schatten, auch wenn der Antrag von der\nPDS kommt!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Welche der Fraktio-\nnen m\u00f6chte zu dem Entschlie\u00dfungsantrag sprechen? \u2013\nHerr Abg. Kupfer, CDU-Fraktion.\n\nKupfer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Zum Entschlie\u00dfungsantrag \u2013 ich kann mir nicht hel-\nfen, das sind alles Selbstverst\u00e4ndlichkeiten.\n\n(Lachen bei der PDS \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Das habe ich mir gedacht!)\n\nIm Punkt 1 sollen wir beschlie\u00dfen, dass wir die Verfas-\nsung einhalten.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas w\u00e4re doch nicht schlecht!)\n\nEs tut mir Leid. Was wollen wir da machen?\n\n\u201eHaushaltsmittel\u201c schreiben Sie rein. Sie sind doch dieje-\nnigen, die alle zwei Jahre den Doppelhaushalt ablehnen.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nDer Punkt 2 ist genau das Gleiche. Das sind Selbstver-\nst\u00e4ndlichkeiten, die von uns praktiziert werden, die von\njedem von uns praktiziert werden. Alle Redner haben es\ndoch heute vom Pult aus getan und sich bei den Sport-\nlern und Sportfunktion\u00e4ren bedankt. Wir tun dies t\u00e4glich\nin Gedanken, Worten und Werken, wenn ich das einmal\nso sagen darf. Das ist eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit. Da-\nr\u00fcber brauchen wir hier nicht abzustimmen.\n\nZum Punkt 3 muss ich noch einmal ganz explizit sagen:\nWir haben es vermieden \u2013 ganz bewusst vermieden \u2013,\nbei der Bewerbung f\u00fcr die Olympischen Spiele 2012 auf\ndiesen Mitleidseffekt zu setzen. Wir bewerben uns als\nLeipzig und als Freistaat Sachsen ganz selbstbewusst f\u00fcr\ndie Austragung der Olympischen Spiele 2012,\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall des Abg. Hatzsch, SPD)\n\nweil wir die besten Voraussetzungen haben und nicht\nweil wir zuf\u00e4llig im Osten sind und noch Nachholbedarf\nhaben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Zum Entschlie\u00dfungs-\nantrag \u00e4u\u00dfert sich jetzt die SPD-Fraktion.\n\nLochbaum, SPD: Kollege Kupfer, ich verstehe nicht so\nrichtig, wieso Sie hier das Haar in der Suppe suchen. Ich\ndenke, das ist ein guter Antrag. Die SPD-Fraktion unter-\nst\u00fctzt diesen Entschlie\u00dfungsantrag ausdr\u00fccklich.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDas betrifft alle drei Punkte, also die weitere kontinuier-\nliche F\u00f6rderung des Sports, den Dank an die Sportlerin-\nnen und Sportler, die \u00dcbungsleiter, Trainer und Kampf-\nrichter sowie aus aktuellem Anlass nat\u00fcrlich die\nUnterst\u00fctzung der Bewerbung Leipzigs f\u00fcr die Olympi-\nschen Sommerspiele 2012. Ich verstehe nicht, wie man so\neinen Entschlie\u00dfungsantrag ablehnen kann.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Das Wort hat der\nAbg. Dr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin, ich wollte gern auf\ndas, was Kollege Kupfer gesagt hat, noch ganz kurz ein-\ngehen. Ich habe darauf verzichtet und kann das aus Zeit-\ngr\u00fcnden bei diesem Redebeitrag auch nicht, Ihnen die\nEntschlie\u00dfungsantr\u00e4ge der CDU-Fraktion mitzubringen,\nin denen sie darauf verweist, dass sich die Staatsregie-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5440\n\nrung doch im Rahmen der zur Verf\u00fcgung stehenden\nHaushaltsmittel f\u00fcr dieses oder jenes einsetzen m\u00f6ge.\nNichts anderes steht hier, nur noch mit der Verst\u00e4rkung,\ndass der Kinder- und Jugendsport besonders zu f\u00f6rdern\nist. Ich habe nicht erkennen k\u00f6nnen, was dagegen\nspricht. Auch bei dem Punkt, den Dank an die Ehren-\namtlichen als Parlament und nicht nur \u00fcber die Staats-\nregierung zu sagen und dies in einem Beschluss zu ver-\nankern, kann ich nicht erkennen, wo eine Schwierigkeit\nliegen sollte.\nHerr Kupfer, wenn Sie sagen, das ist eine Selbstverst\u00e4nd-\nlichkeit, dann k\u00f6nnen Sie diesem Punkt auch zustimmen.\nZur Bewerbung Leipzigs will ich noch einmal ganz klar\nsagen: Niemand spricht von irgendeinem Mitleidseffekt.\nLeipzig hat ein gutes Konzept und soll dieses offensiv\nvertreten. Aber wenn die Entscheidung kurz bevorsteht\nund wir die M\u00f6glichkeit haben, uns im Parlament noch\neinmal mit diesem Thema zu befassen, die Unterst\u00fct-\nzung zu dokumentieren und damit nat\u00fcrlich in letzter\nKonsequenz ein Signal f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder zu\nsetzen, dann meine ich, dass wir dies tun sollten.\nIch warne auch davor, hier jetzt eine Diskussion aufzu-\nmachen, nur weil der Antrag von diesem oder jenem\nkommt, ihn vielleicht deshalb nicht anzunehmen. Es\nw\u00e4re mit Blick auf die Entscheidung des Nationalen\nOlympischen Komitees kein gutes Signal im Vorfeld der\nBewerbung, wenn heute ein negatives Votum zu diesem\nEntschlie\u00dfungsantrag kommen sollte. Das haben wir alle\nnicht n\u00f6tig, denn wir sind uns in dieser Frage einig.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\n\u2013 Genau deshalb sollten wir diesen Antrag auch beschlie-\n\u00dfen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nBeifall des Abg. Nolle, SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Prof. Dr.\nPorsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Ich wollte zu dem Entschie\u00dfungs-\nantrag und zu der Unterstellung, hier ginge es darum,\nMitleid zu erheischen, doch noch einen Satz sagen, weil\nmir das wichtig zu sein scheint. Ich glaube, was mit dem\nEntschlie\u00dfungsantrag versucht wird, ist genau das Ge-\ngenteil: Es ist die Aufforderung an das Hohe Haus, mit\nseiner ganzen Autorit\u00e4t darauf hinzuweisen, dass wir\nGrund f\u00fcr Selbstbewusstsein haben, dass wir objektiv be-\ntrachtet wirklich den besten Austragungsort in Deutsch-\nland anzubieten haben, aber dass wir auch alle wissen,\ndass der Blick auf die ostdeutschen Bundesl\u00e4nder vom\nWesten her sehr oft noch etwas verschleiert ist in dieser\nSache und dass man uns kontrafaktisch unterstellt, wir\nw\u00e4ren vielleicht gar nicht f\u00e4hig, ein solches Gro\u00dfereignis\nauszurichten. Dagegen sollten wir uns wehren. Wenn Sie\nsonst keinen Grund h\u00e4tten, dem Entschlie\u00dfungsantrag\nzuzustimmen, so w\u00e4re das ein ganz wesentlicher.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es liegt noch eine\nWortmeldung vor. Herr Abg. Leroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Herr Kollege, was Sie ge-\nrade ausgef\u00fchrt haben \u2013 genau das ist ja mit einer der\nGr\u00fcnde, warum wir der Meinung sind, dass wir dies\nnicht zu beschlie\u00dfen brauchen; denn gerade in der Bev\u00f6l-\nkerung gibt es eine so gro\u00dfe und hohe Welle, diese\nOlympischen Spiele nach Sachsen zu holen, dass wir uns\nnicht selber st\u00e4ndig best\u00e4tigen m\u00fcssen, dass wir das wol-\nlen. Ich bin nach wie vor mit meiner Fraktion der Mei-\nnung, dass der Antrag vollkommen \u00fcberfl\u00fcssig ist, weil\ndas seit zw\u00f6lf Jahren gute Politik meiner Partei und mei-\nner Fraktion ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Ich rufe auf zur Abstimmung \u2013 \u2013 Es gibt noch\neinen Redebeitrag. Bitte, Frau Abg. Mattern von der\nPDS-Fraktion.\n\nFrau Mattern, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! F\u00fcr die PDS-Frak-\ntion m\u00f6chte ich punktweise Abstimmung beantragen. Be-\nst\u00e4rkt durch den letzten Redebeitrag von Herrn Leroff\nund auch durch die nichts sagenden Ausf\u00fchrungen von\nHerrn Abg. Kupfer, denke ich, dass wir doch bei den\nPunkten, die Selbstverst\u00e4ndlichkeiten sind, die Zustim-\nmung erhalten werden, und wo es Probleme gibt, wer-\nden wir sehen, wie abgestimmt wird. \u2013 Vielen Dank.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Wir verfahren auf\nAntrag so, dass ich jetzt punktweise abstimmen lasse.\nEntschlie\u00dfungsantrag der PDS-Fraktion Drucksache 3/\n7996.\n\nPunkt 1: Wer gibt ihm seine Zustimmung? \u2013 Vielen\nDank. Wer stimmt dagegen? \u2013 Danke. Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Zahl von Bef\u00fcrwortun-\ngen stimmt die Mehrheit des Hauses dem Punkt 1 nicht\nzu.\n\nPunkt 2: Wer stimmt zu? \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen?\n\u2013 Danke. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Gleiches\nStimmverhalten. Trotz einer gro\u00dfen Zahl von Abgeord-\nneten, die dem Punkt 2 zustimmten, stimmt die Mehr-\nheit dagegen.\n\nPunkt 3: Wer stimmt zu? \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer stimmt da-\ngegen? \u2013 Danke. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine\nStimmenthaltung, viele Stimmen daf\u00fcr, noch mehr da-\ngegen.\n\nAlle drei Punkte sind damit nicht beschlossen.\n\nMeine Damen und Herren! Die Behandlung der Gro\u00dfen\nAnfrage ist beendet. Ich schlie\u00dfe den Tagesordnungs-\npunkt 5 ab und rufe auf\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5441\n\nTagesordnungspunkt 6\n\nSchutz vor extremistischem Terrorismus in Sachsen\n\nDrucksache 3/4949, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der SPD, und die Antwort der Staatsregierung\n\nDie Einbringerin der Gro\u00dfen Anfrage spricht zuerst, das\nist die Fraktion der SPD. Es folgen CDU, PDS, CDU und\ndie Staatsregierung. Herr Adler, SPD-Fraktion, er\u00f6ffnet\ndie Debatte zur Gro\u00dfen Anfrage. Bitte sch\u00f6n.\n\nAdler, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und\nKollegen! \u201eKeine Gewalt!\u201c \u2013 das ist ein Satz, den wir, so\ndenke ich, noch gut im Ohr haben. Auf der anderen\nSeite Bomben rings um diese Welt. Das ist ein Span-\nnungsfeld, in dem wir leben m\u00fcssen. Wenn wir in dieser\nGro\u00dfen Anfrage \u00fcber Terrorismus und Extremismus\nreden, f\u00fchle ich mich geneigt, drei Vorbemerkungen\ndazu zu machen.\nErste Vorbemerkung: Schuld an den Folgen von Terroris-\nmus tragen eben die Terroristen und nicht diejenigen,\nmit denen wir uns gegebenenfalls auch auseinander set-\nzen m\u00fcssen, die in einem Einsatz zur Vermeidung der\nFolgen von Terror vielleicht falsch handeln.\n\n(Einzelbeifall bei der CDU)\n\nZweite Vorbemerkung: Wir sch\u00e4tzen ein, dass tats\u00e4chlich\nmomentan auch f\u00fcr uns hier in Sachsen keine konkrete\nGefahr droht. Aber angesichts weltweiter terroristischer\nAktivit\u00e4ten wissen wir nicht, wann die abstrakte Gefahr\nin eine konkrete umschlagen kann. Dar\u00fcber kann man\nnicht hinwegschauen, darauf muss man vorbereitet sein.\n\nDritte Vorbemerkung, die mir ebenso wichtig ist wie die\nbeiden ersten: Wer \u00fcber Terrorbek\u00e4mpfung redet, darf\nsich nicht selbst zum Panikmacher aufspielen.\n\n(Beifall des Abg. Nolle, SPD)\n\nIch m\u00f6chte das, was um das Thema \u201ePocken\u201c gelaufen\nist, hier nicht vertiefen, aber dies war von vielen Seiten\nkein Musterbeispiel. Wir d\u00fcrfen aber auf der anderen\nSeite eine latente Gefahr, mit der wir es zu tun haben,\nnicht hinwegreden.\n\nMit unserer Gro\u00dfen Anfrage, gestellt nach den Terroran-\nschl\u00e4gen von New York und Washington, wollten wir\nfeststellen, wie wir in Sachsen auf einen solchen terrori-\nstischen Anschlag vorbereitet sind und von wem m\u00f6g-\nlicherweise eine Gefahr ausgehen kann. Die Antwort da-\nrauf, Herr Rasch, hat uns noch Ihr Vorg\u00e4nger gegeben.\nIch stelle das ganz bewusst fest, denn auf der anderen\nSeite muss ich auch feststellen, dass uns die Antwort da-\nmals und heute nicht voll befriedigt. Aber das haben wir\nheute nicht zu kl\u00e4ren. Inzwischen haben wir aber die\ntraurigen Erfahrungen einer verheerenden Flut hinter\nuns. Diese Vorg\u00e4nge mit einer begleitenden unabh\u00e4ngi-\ngen Bewertung haben unser Vertrauen in Krisenbew\u00e4lti-\ngungsf\u00e4higkeiten Ihres Hauses nicht gerade best\u00e4rkt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nGerade deswegen m\u00fcssen wir hier und heute eine solche\nGro\u00dfe Anfrage zum Anlass nehmen, pr\u00e4ventiv das\nThema anzugehen. Wir haben dazu nicht nur das Recht,\n\nsondern quasi auch die Pflicht, den Vorbereitungsstand\nIhres Hauses zu hinterfragen, zu kontrollieren und gege-\nbenenfalls auch anzumahnen. Dazu ist eben diese Gro\u00dfe\nAnfrage eine gute parlamentarische Grundlage. Herr In-\nnenminister, wir erwarten von Ihnen auch heute hier\nInformationen \u00fcber den Stand von Vorbereitungen auf\nsolche Situationen.\n\nAm 12. Februar fand zum Thema Islamismus, Terroris-\nmus und Sicherheitsdienste im Landesamt f\u00fcr Verfas-\nsungsschutz eine Tagung statt. Herr Dr. Prei\u00dfler, Abtei-\nlungsleiter im Landesamt, vermerkte, dass die Anti-\nTerror-Gesetze der Bundesregierung in Sachsen noch\nnicht vollst\u00e4ndig umgesetzt sind. Die Bundesregierung\nhat in der Folge des 11. September ihre Aufgaben unter\nWahrung rechtsstaatlicher Vorgaben erledigt. Wie sind\nwir vorbereitet? Ich sage absichtlich \u201ewir\u201c, weil ich hier\nnicht nur von der Regierung rede, sondern auch das Par-\nlament an dieser Stelle einschlie\u00dfe.\n\nDa ist an erster Stelle zu nennen, dass wir in Sachsen\ndies zwar im parlamentarischen Gang haben, aber immer\nnoch kein Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfungsgesetz. Erst im Okto-\nber des letzten Jahres hat die S\u00e4chsische Staatsregierung\nihren Entwurf in den Landtag eingebracht.\n\nZugegebenerma\u00dfen muss man ein solches Gesetz sehr\nsorgsam bearbeiten, denn es greift unter Umst\u00e4nden in\nLebensschicksale ein. Alle Beteiligten m\u00fcssen sich jedoch\nauch fragen lassen, ob zu lange Beratungs- und Anh\u00f6-\nrungszeiten nicht auch unverantwortlich sein k\u00f6nnen,\nzumal sich das zur Beratung vorliegende Gesetz von den\nGesetzen des Bundes und der L\u00e4nder nur geringf\u00fcgig\nunterscheidet.\n\nEs sei noch einmal gesagt: Mit diesem Gesetz wird es\nm\u00f6glich, Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfungen von Personen vor-\nzunehmen, die an sicherheitsempfindlichen Stellen von\nlebens- und verteidigungswichtigen Einrichtungen t\u00e4tig\nsind.\n\nErheblichen Handlungsbedarf sehen wir, um ein zweites\nBeispiel zu nennen, auch im Ausl\u00e4nder- und Asylbe-\nreich. Ich m\u00f6chte hier nur an die immer noch fehlende\ntechnische Umsetzung des Ausl\u00e4nderzentralregisters er-\ninnern.\n\nIn der auf unsere Gro\u00dfe Anfrage erfolgten Antwort vom\n18. Dezember 2001 hei\u00dft es: \u201eTerrorangriffe dieses Aus-\nma\u00dfes wirken sich unmittelbar auf die Zivilbev\u00f6lkerung\naus und ber\u00fchren ebenso wie ein Verteidigungs- bzw.\nSpannungsfall s\u00e4mtliche Bereiche der zivilen Notfallvor-\nsorge.\u201c Diesbez\u00fcglich stimmen wir \u00fcberein.\n\nAber angesichts der im August gemachten Erfahrungen\nmuss hier die Frage nach Koordination und einheitlicher\nF\u00fchrung gestellt werden. Ich sage es noch einmal: Wir\nreden nicht \u00fcber die Dinge, die zur\u00fcckliegen, aber wir\nm\u00f6chten wissen, wie in Zukunft die Frage von Koordina-\ntion und F\u00fchrungsst\u00e4rke geregelt ist.\n\nAuch die Polizei hat hier eine fundamentale Aufgabe,\naber seit Jahren steht die Organisationsreform der Polizei\nan. Gutachten und Expertisen l\u00f6sen einander ab. Seit\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5442\n\nJahren werden die Polizisten, die ein gro\u00dfes St\u00fcck unse-\nrer Sicherheit tragen, verunsichert \u2013 eine schlechte Moti-\nvation!\n\nIn der Folge des 11. September f\u00fchrten wir hier eine\nsicherheitspolitische Debatte. Darin habe ich damals un-\nseren 8-Punkte-Plan zur inneren Sicherheit vorgestellt.\nDas ist ein Werk der Opposition. Aber trotzdem darf\nman dort gelegentlich hineinschauen.\n\nIn diesem Zusammenhang verabschiedeten wir auch\neinen fraktions\u00fcbergreifenden Entschlie\u00dfungsantrag. Ich\ndarf aus zwei Punkten zitieren. In Punkt 6 hei\u00dft es dort:\n\u201eDer S\u00e4chsische Landtag ersucht die Staatsregierung, alle\ndaf\u00fcr notwendigen Schritte des Landes vorzubereiten\nund dem Landtag geeignete Vorschl\u00e4ge zu unterbreiten.\u201c\nDann geht es weiter mit Polizei, Justiz, Verfassungs-\nschutz, Hilfsorganisationen im Katastrophenfall, also\nFeuerwehr, Rettungsdienste, Technisches Hilfswerk.\n\nMit dem verabschiedeten Haushalt haben Sie diesbez\u00fcg-\nlich ein falsches Signal gesetzt. Sie haben diesen Ent-\nschlie\u00dfungsantrag nicht umgesetzt.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Ja, ja!)\n\nIch darf auch an Folgendes erinnern: Wer Terror be-\nk\u00e4mpfen will, muss den Mut haben, an die Finanzstr\u00f6me\nheranzugehen. Extremistische und terroristische Organi-\nsationen ben\u00f6tigen viel Geld, um Strukturen aufzubauen,\nStrukturen zu unterhalten und Anschl\u00e4ge vorzubereiten\nund durchzuf\u00fchren. Diese Finanzverflechtungen m\u00fcssen\naufgedeckt werden. Das war ein entscheidender Punkt in\nunserem 8-Punkte-Plan und ich kann Sie von hier nur\nauffordern: Werden Sie im Bundesrat aktiv im Blick auf\ndie Auskunftspflicht der Banken und vergessen Sie nicht\ndie Beweislastumkehr!\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nZu dem Entschlie\u00dfungsantrag geh\u00f6rt aber auch der\nPunkt 7. Dort hei\u00dft es: \u201eDer S\u00e4chsische Landtag unter-\nst\u00fctzt alle Bem\u00fchungen, humanit\u00e4re Hilfe zu leisten so-\nwie politische und \u00f6konomische Konzepte zu erarbeiten,\ndie geeignet sind, die Ursachen des Terrorismus zu be-\nk\u00e4mpfen und ihm den N\u00e4hrboden zu entziehen.\u201c\n\nIch wei\u00df, dass allein damit Terrorismus nicht zu be-\nk\u00e4mpfen ist. Aber ich wei\u00df, dass man auch damit Terro-\nrismus bek\u00e4mpfen kann. Ich danke an dieser Stelle allen\nNichtregierungsorganisationen, die durch ihre t\u00e4gliche\nArbeit Grundlagen f\u00fcr Sicherheit schaffen, ja Frieden stif-\nten. Aber wenn wir an dieser Stelle \u00fcber Terrorismusbe-\nk\u00e4mpfung reden, m\u00fcssen wir auch fragen, ob wir den\nNGOs daf\u00fcr die materielle Basis geben. Ich stelle in Ge-\nspr\u00e4chen mit ihnen immer wieder fest, dass sie diese\nGrundlage meistens nicht haben.\n\nMeine Damen und Herren, ich geh\u00f6re zusammen mit\nvielen anderen Menschen, wie ich denke, zu denen, die\ndie Hoffnung noch nicht aufgegeben haben, dass ein\nKrieg im und um den Irak zu vermeiden ist.\n\n(Beifall der Abg. Frau Lattmann-Kretschmer, PDS)\n\nIch wei\u00df allerdings nicht \u2013 das sage ich an dieser Stelle\nauch \u2013, ob wir da sicher sein k\u00f6nnen. Ein solcher Krieg,\nder, wie ich hoffe, noch zu vermeiden ist, w\u00fcrde die Ge-\n\nfahr des Terrors auch hier in Sachsen sch\u00fcren. Ich hoffe,\ndas bleibt uns erspart. Aber, Herr Minister, wir m\u00fcssen\ndarauf vorbereitet sein. Damit betreiben wir keine Panik.\nIch habe mich sehr darum bem\u00fcht, Panik zu vermeiden,\naber, Herr Rasch, erledigen Sie die Aufgaben, damit wir\nauch in solch einer Situation nicht hinterher dastehen\nund sagen: Da hat es an der Koordination und an der\nF\u00fchrungsst\u00e4rke gefehlt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: F\u00fcr die CDU-Fraktion\nnimmt jetzt der Abg. Bandmann das Wort.\n\nBandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! In der S\u00e4chsischen Verfassung steht\nunter dem 2. Abschnitt \u2013 Die Grundrechte \u2013 in Artikel\n14: \u201eDie W\u00fcrde des Menschen ist unantastbar. Sie zu\nachten und zu sch\u00fctzen ist Verpflichtung aller staatli-\nchen Gewalt.\u201c\nDie Gro\u00dfe Anfrage der SPD zum Schutz vor Extremis-\nmus in Sachsen datiert vom 25. September 2001, also ex-\nakt 14 Tage nach den terroristischen Anschl\u00e4gen auf das\nWorld Trade Center in New York sowie auf das Penta-\ngon in Washington. Ein weiteres Flugzeug konnte durch\ndas engagierte Eingreifen der Flugg\u00e4ste sein Ziel nicht\nerreichen, die darin befindlichen Menschen sind aber\nebenfalls ums Leben gekommen.\n\nDie unmittelbaren Reaktionen darauf waren gro\u00dfe Be-\ntroffenheit, aber auch gro\u00dfe Solidarit\u00e4t mit den Vereinig-\nten Staaten von Amerika. Bundeskanzler Schr\u00f6der sprach\nvon uneingeschr\u00e4nkter Solidarit\u00e4t mit den USA.\n\nWir alle haben die Bilder noch vor Augen, die letzten\nTelefonate der Opfer in den eingeschlossenen T\u00fcrmen.\nSie wirkten wie Anrufe aus dem Jenseits. Nur wenige\nhatten die M\u00f6glichkeit, der H\u00f6lle zu entkommen. Wir\nwissen aber auch um den heldenhaften Einsatz der Feu-\nerwehrleute von New York.\n\nIch bin fest davon \u00fcberzeugt, dass diese Anschl\u00e4ge eine\nZeitenwende im Verh\u00e4ltnis des extremistischen Terroris-\nmus islamischer Pr\u00e4gung zur industriell entwickelten\nV\u00f6lkergemeinschaft darstellen. Das, was in den USA\nstattgefunden hat, war ein Angriff auf die gesamte zivili-\nsierte Welt. Diesem Ereignis kommt eine so gro\u00dfe Bedeu-\ntung zu, dass eine umfassende Neubewertung unserer\nSicherheitsarchitektur erforderlich war und ist. Das be-\ntrifft unseren B\u00fcndnispartner, die Vereinigten Staaten\nvon Amerika, ebenso wie die Bundesrepublik Deutsch-\nland und damit nat\u00fcrlich den Freistaat Sachsen. Auch\nSachsen war und ist durch den extremistischen Terroris-\nmus bedroht. Ich gehe davon aus, dass die Beispiele\nallen bekannt sind. Ich erinnere nur an die Ereignisse in\nLeipzig und dabei besonders an die \u00dcbergriffe auf die\nKonsulate w\u00e4hrend der Zeit von \u00d6calan.\n\nAuch hier ist sichtbar geworden, was an Gewalt bereits\nim Land ist. Es ist bezeichnend, dass die Angriffsstrate-\ngien in Hamburg, das hei\u00dft in Deutschland, geplant wor-\nden sind.\n\nAuch wir in Sachsen werden unsere Sicherheit nur\ngew\u00e4hrleisten k\u00f6nnen, wenn wir unserer Polizei und un-\nserem Verfassungsschutz die notwendigen Befugnisse\nzur Bek\u00e4mpfung und zur Beobachtung der Terrorszene\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5443\n\nund ihrer vielf\u00e4ltigen Verbindungen geben. Wir als\nCDU-Fraktion waren und sind dazu entschlossen.\n\nDies allein gen\u00fcgt jedoch nicht. Wir m\u00fcssen unsere\nSicherheitsbeh\u00f6rden personell, technisch und organisato-\nrisch entsprechend der Bedrohungslage ausstatten. Frei-\nheit ist ohne Sicherheit nicht denkbar. Wachsamkeit ist\nder Preis der Freiheit.\n\nEs ist daher erste Aufgabe des Staates, die Sicherheit sei-\nner B\u00fcrger zu gew\u00e4hrleisten, damit sie in Frieden und\nFreiheit leben k\u00f6nnen. Wer die Freiheit der B\u00fcrger gegen\nihre Sicherheit ausspielt, wird am Ende beides verlieren.\n\nHierzu haben wir \u2013 insofern unterscheide ich mich von\ndem sozialdemokratischen Kollegen Adler \u2013 gerade in\nden letzten Haushaltsverhandlungen die richtigen\nSchritte eingeleitet. Es trifft nicht zu, dass wir am Polizei-\nhaushalt gespart h\u00e4tten. Wir haben in den Stellenpl\u00e4nen\netwas ver\u00e4ndert. Wenn man dies aber in Relation zur\nGesamtbev\u00f6lkerung setzt, Herr Kollege Adler, dann ist\nim Ergebnis eine St\u00e4rkung der Polizei pro Kopf der Be-\nv\u00f6lkerung zu verzeichnen. Das muss deutlich unterstri-\nchen werden.\n\nPeter Adler, du sprichst davon, dass es eine latente Ge-\nfahr g\u00e4be, die nicht wegzureden sei. Man muss auch die\nkleinen Meldungen im Lande zur Kenntnis nehmen, die\nmich aufhorchen lassen. Die \u201eFrankfurter Allgemeine\u201c\nschrieb am 18. Februar: \u201eMullah Omar droht Amerika.\nDer untergetauchte Taliban-F\u00fchrer Mullah Omar hat den\nVerb\u00fcndeten der Vereinigten Staaten in Afghanistan mit\nStrafe gedroht. Wer keinen heiligen Krieg gegen Amerika\nf\u00fchren wolle, solle zumindest aufh\u00f6ren, Washington zu\ndienen, hie\u00df es in einem von Omar unterzeichneten\nFlugblatt.\u201c\n\nWas bedeutet das im Klartext? Eine Kriegserkl\u00e4rung ge-\ngen die zivilisierte Welt und damit auch gegen die Bun-\ndeswehrsoldaten, die in Afghanistan zur Sicherung des\nFriedens im Einsatz sind! Wir m\u00fcssen uns \u00fcber die Be-\ndeutung dieser Zeilen im Klaren sein.\n\nEines ist in Sachsen klar: Wir sind f\u00fcr eine starke Polizei\nund lehnen die Abschaffung des Verfassungsschutzes ab,\nwie es in rot- oder rot-rot-regierten L\u00e4ndern der Fall ist.\nIch darf nur die Situation in Mecklenburg-Vorpommern\nin Erinnerung rufen.\n\nDie Sozialdemokraten fordern uns auf, im Bundesrat\naktiv zu werden! Habe ich den R\u00fccktritt der Bundes-\nregierung heute verschlafen? Seid ihr in Berlin nicht\nmehr in der Verantwortung? Ich muss irgendetwas nicht\nmitbekommen haben. Die Sozialdemokraten haben doch\nderzeit die M\u00f6glichkeit, durch direkte Initiative diese\nFragen zu regeln. Sie setzen ein falsches Signal.\n\nDem Freistaat Sachsen werden Vers\u00e4umnisse vorgewor-\nfen. Das Engagement der Staatsregierung w\u00e4hrend der\nFlut hat jedoch ihre Leistungsf\u00e4higkeit und Leistungsbe-\nreitschaft verdeutlicht.\n\n(Adler, SPD: \u2026 der Menschen!)\n\nDarin eingeschlossen ist die Leistung, Gelder nach Sach-\nsen zu holen und die Solidarit\u00e4t deutschlandweit zu\norganisieren. Die CDU-Fraktion unterst\u00fctzt daher die\nMa\u00dfnahmen der Staatsregierung zum Schutz vor extre-\nmistischem Terrorismus in Sachsen.\n\nWir sind uns mit der Staatsregierung darin einig \u2013 das\nhast du auch gesagt \u2013, dass es keinen hundertprozenti-\ngen Schutz vor terroristischen Anschl\u00e4gen geben kann.\nWir d\u00fcrfen die Bev\u00f6lkerung jedoch nicht in falscher Si-\ncherheit wiegen und von Deutschland aus Propaganda\ngegen die Vereinigten Staaten, unseren B\u00fcndnispartner,\norganisieren. Ohne die Vereinigten Staaten h\u00e4tte es keine\ndeutsche Einheit gegeben; ohne die Vereinigten Staaten\nh\u00e4tte es keine Garantie f\u00fcr den freien Teil Berlins gege-\nben. Dies sollte gerade im S\u00e4chsischen Landtag immer\nwieder unterstrichen werden. Ohne die Vereinigten Staa-\nten w\u00e4re auch der Krieg in Bosnien-Herzegowina, im\nehemaligen Jugoslawien, noch nicht beendet. Europa war\nnicht in der Lage, den Krieg und das Massaker der Alt-\nkommunisten aus Jugoslawien aus eigener Kraft einzu-\nd\u00e4mmen. Das sollte man in Erinnerung rufen.\n\nWir im Freistaat Sachsen wissen, dass die Amerikaner\nunsere Partner sind. Wir wissen aber auch sehr klar,\ndass sich niemand so sehr keinen Krieg w\u00fcnscht wie die\nAmerikaner. Die Amerikaner wollen keinen Krieg. Aber\nsie wollen, dass der Druck, um eine friedliche L\u00f6sung zu\nerreichen, nicht unterlaufen wird.\n\nWir werden die Staatsregierung ermuntern und unter-\nst\u00fctzen. Wir haben in Deutschland kein Erkenntnis- oder\nVollzugsproblem, sondern ein Entschlossenheitsproblem.\nEs gibt zu viele Bedenkentr\u00e4ger, die in ihrer mentalen\nUnbeweglichkeit die einfachsten Erkenntnisse nicht um-\nzusetzen wagen. Terrorismus wurde in Deutschland ge-\nplant. Auch dazu gibt es Parallelen in der Geschichte.\nIch zitiere aus einem Aufsatz von Uwe Simon Neto,\neinem lutherischen Theologen und Journalisten, der be-\nreits im S\u00e4chsischen Landtag gesprochen hat. Er schreibt:\n\n\u201eKurz nach meiner Geburt reiste Carl Goerdeler, der fr\u00fc-\nhere Oberb\u00fcrgermeister meiner Heimatstadt Leipzig und\nein klarer evangelischer Christ, um die Welt und warnte\ndie M\u00e4chtigen vor Hitlers Pl\u00e4nen. Er flehte vor allem die\nBriten an, dem Tyrannen entschlossen zu widerstehen,\nnotfalls mit Waffengewalt. Er wurde geschm\u00e4ht. Hohe\nBriten schalten ihn einen schlechten Konservativen, weil\ner angeblich \u00fcbel \u00fcber seine eigene Regierung redete.\nWir wissen, was folgte: M\u00fcnchen und dennoch Krieg;\nein V\u00f6lkermord und Deutschlands Schmach.\u201c\n\nWir sollten aus der Geschichte lernen. Wir alle wissen,\nmit welchen Schmerzen ein Krieg verbunden ist und\nwelche Risiken er in sich birgt. Wir wissen aber auch,\nwas eine gespaltene V\u00f6lkergemeinschaft f\u00fcr einen Dikta-\ntor am Ende bedeutet: ein falsches Signal. Wir in Sachsen\nm\u00fcssen unsere Entschlossenheit deutlich machen, dass\nwir mit unseren M\u00f6glichkeiten alles tun werden, um der\nKriminalit\u00e4t, aber auch dem Terrorismus zu begegnen.\n\nDie Antwort der Staatsregierung ist sehr umfangreich\nund zeigt an einigen Stellen, dass auch in Sachsen Hass\nauf Israel gesch\u00fcrt wird. 13. September, Tatort Riesa:\n\u201eBomben auf Israel \u2013 Rache f\u00fcr die Opfer\u201c; 14. Septem-\nber 2001: \u201eUSA \u2013 die letzte Warnung!\u201c; 16. September,\nColditz: An einer Eingangst\u00fcr wurde eine angebrannte\nUSA-Fahne angebracht. Darunter standen Schmierereien.\n\nWir wissen, dass die Staatsregierung gegen diesen Terro-\nrismus im eigenen Lande, gegen diese Schmierereien\nund vor allem gegen die geistige Haltung, die sich damit\nverbindet, entschlossen vorgeht. Dort geht es los! Wir\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5444\n\nm\u00fcssen diese Ans\u00e4tze bek\u00e4mpfen und klarmachen, dass\nes sich um Brandstifter handelt.\n\nIch gebe dir v\u00f6llig Recht: An der Stelle sind wir uns\nauch mit der Sozialdemokratie einig. Die erforderlichen\nInformationen \u00fcber Flug und Geld, Bewegung verd\u00e4chti-\nger Personen m\u00fcssen erhoben werden, und zwar direkt\nbei den Flug- und Bankgesch\u00e4ften. Genau deswegen\nwollen wir erweiterte Befugnisse f\u00fcr das Landesamt f\u00fcr\nVerfassungsschutz. Dies wird alles unter Ber\u00fccksichti-\ngung des Grundrechts auf informationelle Selbstbe-\nstimmung und des Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatzes ge-\nschehen. Wir werden bei der Terrorismusbeobachtung\nund -bek\u00e4mpfung die rechtsstaatlichen Garantien beach-\nten und bewahren.\n\nIch wei\u00df doch, welche hohe Anerkennung die s\u00e4chsische\nPolizei in Deutschland genie\u00dft. Wir unterst\u00fctzen die\nStaatsregierung bei ihrem Entwurf eines S\u00e4chsischen\nSicherheits\u00fcberpr\u00fcfungsgesetzes. In diesem Zusammen-\nhang halten wir es allerdings f\u00fcr unertr\u00e4glich, dass die\nPDS-Fraktion davon spricht, der Innenminister plane\n\u201edie gr\u00f6\u00dfte Massenausforschung seit dem Ende der\nDDR\u201c. Die PDS sollte besser ihr Verh\u00e4ltnis zu den tat-\ns\u00e4chlichen Massenausforschungen vor dem Ende der\nDDR kl\u00e4ren, als sich einem Gesetz zur personellen Si-\ncherheit auf Flugh\u00e4fen, in Wasserwerken und anderen\nInfrastruktureinrichtungen in den Weg zu stellen. Aber\nvon der SED/PDS erwarte ich letztlich auch nichts ande-\nres, als dass sie ihre Rolle vor dem Ende der DDR um\nfast jeden Preis zu vernebeln versucht, um damit die\nVerbrechen aus der Vergangenheit zu verharmlosen.\n\nMeine Damen und Herren! Die St\u00e4rkung der s\u00e4chsischen\nPolizei und des Landesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz ist\neben nicht alles. Die Hauptlast der Terrorismusbek\u00e4mp-\nfung liegt nun einmal aufgrund der Kompetenzvertei-\nlung zwischen Bund und L\u00e4ndern beim Bund. Der\nSchwerpunkt liegt beim Bund. Ich denke hier an den\nBundesnachrichtendienst, das Bundesamt f\u00fcr Verfas-\nsungsschutz, den Milit\u00e4rischen Abschirmdienst, das\nBundeskriminalamt, den Generalbundesanwalt, das Bun-\ndesamt f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik, den\nZivilschutz, das gesamte Strafrecht, die Telekommunika-\ntionsgesetzgebung, die Wohnraum\u00fcberwachung, das\nPass- und Personalausweiswesen, das Ausl\u00e4nderzentral-\nregister, die Einrichtung einer Warndatei, die Zusam-\nmenarbeit mit den befreundeten Polizeien und Diensten,\ndie Ausstattung und die Befugnisse der Bundeswehr \u2013\nStichwort: Grundgesetz\u00e4nderung als Rechtsgrundlage f\u00fcr\nden Einsatz im Innern \u2013 und nicht zuletzt das gesamte\nAusl\u00e4nderasylverfahrens- und Zuwanderungsrecht. Auf\nall diesen Politfeldern ist die Bundesregierung der\nschlechteste Anwalt der Sicherheitsinteressen der B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrger in der Bundesrepublik Deutschland.\n\nDas tats\u00e4chliche Verhalten der von der SPD gef\u00fchrten\nBundesregierung spricht eben eine ganz andere Sprache\nals der hier durch die Gro\u00dfe Anfrage der SPD erweckte\nEindruck. Tats\u00e4chlich unternimmt der Bund nur weitge-\nhend untaugliche Versuche, dem internationalen Terro-\nrismus wirksam zu begegnen und die B\u00fcrger wachsam\nzu sch\u00fctzen. Ohne den amerikanischen Nachrichten-\ndienst w\u00e4ren doch die Dinge in Hamburg nie enttarnt\nworden. Das ist unser Problem. Nat\u00fcrlich haben die\n\ndeutschen Seiten mitgewirkt, aber erst mit Hilfe der\nAmerikaner.\n\nWir haben die Bundesregierung aufgefordert, f\u00fcr eine\ndeutlich verbesserte Verzahnung und Verst\u00e4rkung von\nZivil- und Katastrophenschutz zu sorgen. Der Zivil-\nschutz bedarf nach den Streichorgien der Bundesregie-\nrung einer grunds\u00e4tzlichen Aufwertung. Zivilschutz ist\nauch nach Beendigung des Kalten Krieges Bundesan-\ngelegenheit geblieben und die Gro\u00dfe Anfrage geht ja auf\nSeite 2 genau auf diese Defizite ein. \u201eDer Bund steht hier\nin der besonderen Verantwortung\u201c, schreibt das Innen-\nministerium.\n\nDie technische Ausr\u00fcstung von Bundesanstalten wie\ndem Technischen Hilfswerk ist stark \u00fcberaltert. Dort ein-\ngesetzte Fahrzeuge verf\u00fcgen nicht selten \u00fcber eine Lauf-\nleistung von \u00fcber 200 000 km.\n\n(Zuruf von der SPD: Wie Polizeiautos!)\n\nDie Ausbildung der Bev\u00f6lkerung zum Selbstschutz ist\nfast v\u00f6llig aufgegeben worden. Wir haben die Bundes-\nregierung daher aufgefordert, ihre Verantwortung vor\nallem im Zivilschutz st\u00e4rker als in der Vergangenheit\nwahrzunehmen. Wir haben sie ferner aufgefordert, sich\nim Bereich des Selbstschutzes der Bev\u00f6lkerung und der\nErste-Hilfe-Ausbildung st\u00e4rker als bisher zu engagieren.\nWir k\u00f6nnen uns nicht darauf verlassen, dass in einem\nKrisenfall jeder B\u00fcrger im Grunde genommen so infor-\nmiert ist, dass er sich in der Gefahr richtig verh\u00e4lt. Hier\ngilt es, die Bev\u00f6lkerung bei entsprechenden Programmen\nzu unterst\u00fctzen.\n\nDie amerikanische Regierung hat dagegen nach den Ter-\nroranschl\u00e4gen, Frau Dr. Schwarz, ihre politischen Ziele\nradikal neu geordnet. Die dortige Bundesadministration\nbaute eine Heimatschutzverwaltung auf, die in wenigen\nJahren das R\u00fcckgrat einer effektiven Katastrophenschutz-\nverwaltung sein wird. Auch wir in Sachsen gehen diesen\nWeg, dass wir die \u201eBlaulichtreferate\u201c zusammenlegen,\num nat\u00fcrlich auch aus den Erfahrungen der Flutkatastro-\nphe zu lernen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. Band-\nmann, gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nBandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin, im Augenblick\nnicht.\nHierf\u00fcr investiert die Regierung der Vereinigten Staaten\nsehr viele Gelder. Nichts dergleichen geschieht in der\nBundesrepublik Deutschland. Die Bundesregierung wiegt\ndie deutsche Bev\u00f6lkerung in der falschen Sicherheit, alles\nErforderliche zu tun.\n\nDies betrifft auch die deutschen Soldaten, die im Aus-\nland \u2013 in Afghanistan und Kuwait \u2013 stationiert sind.\nOhne gemietete Flieger aus Russland w\u00fcrden vielleicht\ndie deutschen Truppen in der T\u00fcrkei sitzen und nicht\nwegfliegen k\u00f6nnen, weil das technische Ger\u00e4t in\nDeutschland einfach nicht zur Verf\u00fcgung stand. Das ist\ndoch die Situation!\n\nDie \u201eFrankfurter Allgemeine\u201c vom 24. Februar dieses\nJahres vermeldet etwa, dass der Milit\u00e4rische Abschirm-\ndienst \u00fcber Erkenntnisse verf\u00fcgt, wonach der Irak mo-\nbile Flugk\u00f6rper in den S\u00fcden des Landes geschafft hat.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5445\n\nWir haben auch die Vortr\u00e4ge von Herrn Blix im Uno-\nHauptquartier geh\u00f6rt. Diese mobilen Flugk\u00f6rper bedro-\nhen deutsche Soldaten in Kuwait.\n\nDie Bundesregierung hat es bisher an einer klaren Hal-\ntung daran fehlen lassen, was sie zum Schutz unserer\ndeutschen Staatsangeh\u00f6rigen zu tun gedenkt. Statt sich\neindeutig und klar auf die Seite der amerikanischen Ver-\nb\u00fcndeten zu stellen, zerst\u00f6rt die Bundesrepublik ein in\n50 Jahren gewachsenes Vertrauensverh\u00e4ltnis mit den\nAmerikanern um jeden Preis eines billigen kleinen Wahl-\nsieges des Herrn Schr\u00f6der. Sie hat damit gezeigt, worauf\nes ihr ankommt. Im Zweifel sind eben nicht die Abwehr\nund Bek\u00e4mpfung des Terrorismus oberstes Ziel, sondern\nder Machterhalt der rot-gr\u00fcnen Bundesregierung. So-\nlange diese Bundesregierung im Amt ist, werden wir da-\nher die erforderlichen Ma\u00dfnahmen zum Schutz gegen\nExtremismus eben nicht erhalten.\n\nEines geh\u00f6rt zu dieser Wahrheit hinzu: Wo kommt das\nGeld her? 90 % des Rauschgiftes, das in Europa konsu-\nmiert wird, wird in Afghanistan angebaut. Das sind die\nFinanzquellen. Wir m\u00fcssen alles tun, entschlossen genau\ngegen diesen gesamten Komplex vorzugehen. Wir als\nCDU-Fraktion sind dazu entschlossen und werden alle\nAntr\u00e4ge, die dazu n\u00f6tig sind, hier im S\u00e4chsischen Land-\ntag einbringen und auch entsprechende Antr\u00e4ge der Op-\npositionsparteien in dieser Richtung unterst\u00fctzen.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich erteile das Wort\nder PDS-Fraktion. Es spricht der Abg. Tippach.\n\nTippach, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kollegin-\nnen und Kollegen! Kollege Adler hat es selbst angespro-\nchen und ebenso der Kollege Bandmann: Es ist nat\u00fcrlich\nschon so, dass zwar ein gro\u00dfer \u201eBordeaux\u201c besser wird,\nwenn er l\u00e4nger lagert, aber eine Gro\u00dfe Anfrage meistens\nnicht, vor allem nicht, wenn es sich um ein so dynami-\nsches Thema handelt wie das, von dem wir hier spre-\nchen. Gerade weil das Thema des internationalen Terro-\nrismus unver\u00e4ndert die Menschen in Sachsen bewegt\nund weil wir uns gerade hier in diesem Haus in den ver-\ngangenen Monaten mit diesem Thema befasst haben, ist\nes nat\u00fcrlich wenig hilfreich, als Beratungsgrundlage eine\nfast 17 Monate alte Anfrage aufgerufen zu haben, in\nderen \u201eLagerzeit\u201c ein Ministerpr\u00e4sident und auch der\nunterzeichnende Innenminister abhanden gekommen ist\nund \u00fcber deren Antworten logischerweise die Zeit hin-\nweggegangen ist \u2013 wof\u00fcr die Staatsregierung in diesem\nFall ausnahmsweise einmal wirklich nichts kann. Ich\nnenne exemplarisch den f\u00fcr das Strafgesetzbuch gefor-\nderten \u00a7 129b, der bereits seit 14 Monaten in selbigem\nStrafgesetzbuch steht. Lassen Sie mich darum zu einer\ngenerellen Bestandsaufnahme kommen, die jetzt, andert-\nhalb Jahre nach den Anschl\u00e4gen vom 11. September\n2001, durchaus geboten scheint.\nStefan Ulrich schrieb am 9. Oktober 2001 in der \u201eS\u00fcd-\ndeutschen Zeitung\u201c: \u201eDie Antagonisten dieser Wochen\nhaben erkannt, was zur global wirksamen Waffe des Ter-\nrors gegen die westliche Welt werden kann. Es ist nicht\nder Tod einzelner Unschuldiger, es ist die Angst aller. In\nMa\u00dfen st\u00e4rkt sie zwar die Abwehr, im \u00dcberma\u00df aber\n\nf\u00fchrt sie zu extremen Reaktionen, zur L\u00e4hmung oder in\nden Aktionismus. In diesen F\u00e4llen frisst Angst die Seele\nder liberalen Gesellschaft auf. Genau das wollen die Ter-\nroristen.\u201c\n\nDie Angst ist geblieben und mit ihr ist \u2013 auch in der\ns\u00e4chsischen Regierungspolitik \u2013 die Bereitschaft gestie-\ngen, das fragile Miteinander von Freiheit und Sicherheit\nzugunsten verst\u00e4rkter Repressionen und der Einschr\u00e4n-\nkung von Grundrechten der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu\nbesch\u00e4digen. Das, was Sie vorhin sagten, Kollege Band-\nmann, dass, wer Sicherheit aufgibt, um daf\u00fcr Freiheit zu\nerhalten, am Ende beides verlieren wird, ist eigentlich\nein Zitat von Benjamin Franklin. Sie haben ihn nur nicht\nrichtig gelesen, denn er hat es genau andersherum ge-\nsagt. Er sagte: Wer Freiheit aufgibt, um Sicherheit zu ge-\nwinnen, wird am Ende beides verlieren. \u2013 Das ist schon\nein grundlegender Unterschied. Denn Grundrechte be-\nw\u00e4hren sich gerade in Krisensituationen. Sie m\u00fcssen das\nauch, denn sie existieren, damit man in schwierigen\nSituationen auf sie zur\u00fcckgreifen kann.\n\nWer meint, die Gunst der Stunde nutzen zu m\u00fcssen, um\nall die alten, gescheiterten und untauglichen sicherheits-\npolitischen Ramschkonzepte vergangener Jahre wieder\nauf die Tagesordnung zu setzen, der sei an das chinesi-\nsche Sprichwort erinnert: Wer den Tiger reitet, wird es\nschwer haben, wieder abzusteigen.\n\nWir alle sollten das Sicherheitsbed\u00fcrfnis der B\u00fcrgerinnen\nund B\u00fcrger ernst nehmen, das hei\u00dft umsichtig handeln,\n\u00c4ngste abbauen, Vertrauen schaffen. In Sachsen gibt es\nseit dem 11. September eine erh\u00f6hte abstrakte Gef\u00e4hr-\ndungsprognose. Zu keiner Zeit war bisher eine konkrete\nGef\u00e4hrdung durch internationalen Terrorismus vorhan-\nden. Gleichwohl hat die S\u00e4chsische Staatsregierung ver-\nsucht, mit etlichen Ma\u00dfnahmen auf diese abstrakte Ge-\nf\u00e4hrdungslage zu reagieren. Einige dieser Ma\u00dfnahmen\nfinden unsere Unterst\u00fctzung, andere lehnen wir ab. Da-\nr\u00fcber hinaus bedaure ich es au\u00dferordentlich, dass die\nStaatsregierung in keinem einzigen Fall einen unserer\nkonstruktiven Vorschl\u00e4ge, die wir zur Verbesserung des\nSchutzes der Bev\u00f6lkerung gemacht haben, aufgegriffen\nhat.\n\nLassen Sie mich zu einigen der einzelnen Punkte kom-\nmen:\n\nBereits unmittelbar nach den Anschl\u00e4gen von New York\nund Washington hat die Staatsregierung recht schnell\nreagiert und potenziell gef\u00e4hrdete Objekte wie amerika-\nnische oder auch j\u00fcdische Einrichtungen mit Hilfe der\nPolizei und der Bereitschaftspolizei gesch\u00fctzt. Das begr\u00fc-\n\u00dfen wir au\u00dferordentlich. Auch werden diese Konzepte\nund entsprechend auch die personelle Ausstattung der\njeweiligen Bedrohungslage angepasst. Wie gesagt, Sie\nhaben daf\u00fcr unsere Unterst\u00fctzung.\n\nWof\u00fcr Sie nicht unsere Unterst\u00fctzung haben \u2013 das brau-\nche ich nicht gro\u00dfartig zu wiederholen \u2013, ist die Art und\nWeise, wie Sie das seit August letzten Jahres tun: mit\nHilfe der Wachpolizei, einer schnell ausgebildeten \u201eBil-\nligpolizei\u201c, die mit weitgehenden Kompetenzen bis hin\nzum Schusswaffeneinsatz ausgestattet ist und die nicht\nnur von uns, sondern auch von der Polizei und der Poli-\nzeigewerkschaft immer wieder massiv kritisiert worden\nist.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5446\n\nEin weiteres Beispiel, die Rasterfahndung. Am 23.9.2001\nwurde die Rasterfahndung in Sachsen ausgerufen, An-\nfang Januar 2002, also vor \u00fcber einem Jahr, wurde sie\nabgeschlossen. Bis heute hat das Innenministerium kei-\nnen substanziellen Bericht dar\u00fcber vorgelegt, was die Er-\ngebnisse dieser Rasterfahndung gewesen sein sollen \u2013\nwenn es \u00fcberhaupt welche gegeben hat. Da muss ich\nschon sagen: Die Rasterfahndung ist durchaus ein nicht\nnur grundrechtlich bedenkliches Mittel \u2013 dar\u00fcber haben\nwir uns mehrfach auseinander gesetzt \u2013, sie ist nat\u00fcrlich\nauch eine Diskriminierung von Ausl\u00e4nderinnen und\nAusl\u00e4ndern, und zwar pauschal, weil diese automatisch\nin bestimmte Raster fallen.\n\nWenn Sie seit einem Jahr nicht in der Lage sind, diesem\nHohen Haus auch nur einen Bericht vorzulegen, ob Sie\nirgendwelche Erkenntnisse daraus gewonnen haben,\ndann ist die Rasterfahndung offensichtlich ein Fehlschlag\ngewesen und dann bewahrheitet sich einmal mehr, dass\nsie zu Unrecht eingesetzt worden ist und dass dieses\nMittel eigentlich nicht in den Handlungskatalog geh\u00f6rt.\n\nEin weiteres Beispiel: Das Innenministerium \u2013 in diesem\nFall Minister Hardraht \u2013 hat bereits unmittelbar nach\ndem 11. September angek\u00fcndigt, dass das Landesamt f\u00fcr\nVerfassungsschutz f\u00fcnf Stellen zus\u00e4tzlich erhalten soll.\nKollege Adler hat freundlicherweise vor einiger Zeit ein-\nmal angefragt, wie diese Stellen besetzt sind. Es stellte\nsich heraus, dass sie a) bis heute nur teilbesetzt sind und\ndass b) die Besetzung auch noch intern erfolgt ist, weil\nSie n\u00e4mlich kein Personal gewonnen haben. Dazu passt\nvielleicht das Zitat des Vorsitzenden des Landesamtes\nf\u00fcr Verfassungsschutz Brandenburg, der dem \u201eSpiegel\u201c\ndamals sagte: \u201eWir haben ein Rekrutierungsproblem.\nDas Profil der k\u00fcnftigen Mitarbeiter gleicht dem der per\nRasterfahndung Gesuchten. Vorsicht sei also geboten.\nDringend ben\u00f6tigt werden n\u00e4mlich Muttersprachler aus\narabischen L\u00e4ndern, die in den letzten Jahren Auslands-\naufenthalte oder ein Studium in den L\u00e4ndern unternom-\nmen haben.\u201c\n\nAlso auch an dieser Stelle sind Sie nicht weit gekommen.\n\nDann komme ich zu einem Steckenpferd, das Sie in letz-\nter Zeit h\u00e4ufig reiten. Das betrifft die Frage des Bundes-\nwehreinsatzes im Inland, mittlerweile ein Hobby der\ngesamten CDU/CSU. Da muss ich doch etwas grund-\ns\u00e4tzlicher werden.\n\nWir haben im Grundgesetz der Bundesrepublik Deutsch-\nland mehrere Regelungen, die einen Einsatz der Bundes-\nwehr im Inland in bestimmten F\u00e4llen legitimieren, begin-\nnend bei dem so genannten Wehrparagraphen 87a, der\nden Einsatz der Bundeswehr im Verteidigungs- und\nSpannungsfall im Inland zul\u00e4sst, aber auch, wenn um\nden Bestand der freiheitlich-demokratischen Grundord-\nnung gef\u00fcrchtet werden muss. Wir haben Artikel 35 des\nGrundgesetzes, der den Einsatz der Bundeswehr im In-\nneren bei Katastrophen oder Ungl\u00fccksf\u00e4llen erm\u00f6glicht,\nund wir haben f\u00fcr den hoffentlich ganz selten eintreten-\nden Fall auch noch die Rechtskonstruktion des \u00fcberge-\nsetzlichen Notstands.\n\nIch bin der festen Meinung, dass das in der Gesamtkon-\nstellation v\u00f6llig ausreichend ist, wie die Vergangenheit\nauch gezeigt hat, f\u00fcr die Pr\u00e4senz der Bundeswehr im In-\nland und auch in der Verteidigung der Bundesrepublik\nDeutschland und des Einsatzes in Katastrophen- und\n\nUngl\u00fccksf\u00e4llen. Wir haben es beim Oder-Hochwasser ge-\nsehen; wir haben es bei der Flutkatastrophe im letzten\nJahr gesehen.\n\nDas, was Sie jetzt wollen, ist eine v\u00f6llig neue Qualit\u00e4t.\nIch habe es in der Presseerkl\u00e4rung vielleicht etwas pole-\nmisch als Ihren \u201epers\u00f6nlichen Ausnahmezustand\u201c be-\nzeichnet. Wenn Sie sagen, Sie wollten \u2013 ich zitiere Sie \u2013\n\u201ebei lang anhaltenden Sicherheitslagen eine praktikable\nL\u00f6sung zum Einsatz der Bundeswehr\u201c haben, also lang\nanhaltenden Sicherheitslagen unterhalb des Spannungs-\nund Verteidigungsfalles, also bei irgendeinem Fall, den\nSie dann selber vielleicht benennen wollen, und dann\nwollten Sie die Bundeswehr im Inland einsetzen, dann\nm\u00fcssen Sie es sagen. Okay, wenn Sie wollen, dass die\nPanzer auf unseren Stra\u00dfen stehen \u2013 unter Ihrer Hoheit\nselbstverst\u00e4ndlich, das haben Sie ja gesagt \u2013, dann m\u00fcs-\nsen Sie das auch so sagen.\n\nIhre Konzeption ist nicht nur vom Grundgesetz her v\u00f6l-\nlig \u00fcberfl\u00fcssig \u2013 ich habe Ihnen gesagt, welche Paragra-\nphen das Anliegen decken \u2013, sie ist auch aberwitzig. Die\nBundeswehr gibt Jahr f\u00fcr Jahr 300 Millionen Euro zur\nBewachung ihrer eigenen Objekte durch Zivilwachen,\nZivilangestellte und zivile Sicherheitsfirmen aus. Das\nhei\u00dft, die Bundeswehr bewacht viele ihrer Objekte nicht\neinmal selbst. Aber Ihre Forderung ist nun, dass die\nBundeswehr \u2013 Wehrpflichtige in vielen F\u00e4llen \u2013, mit\nihrem schweren Ger\u00e4t wom\u00f6glich noch, in dicht bev\u00f6l-\nkerte Gegenden ziehen und dort Wache schieben soll.\n\n(Bandmann, CDU: Das ist reine Polemik,\nHerr Tippach!)\n\nDazu sagt die Bundeswehr selber: Daf\u00fcr sind unsere\nArmeeangeh\u00f6rigen \u00fcberhaupt nicht ausgebildet. \u2013 Sie\nm\u00fcssen sich mit Ihren Forderungen wenigstens an der\nRealit\u00e4t orientieren, wenn schon nicht an der Vernunft,\nwas ich eigentlich erwarten k\u00f6nnte.\n\n(Teilweise Beifall bei der PDS)\n\nDeswegen k\u00f6nnen wir diese Forderung nur glasklar zu-\nr\u00fcckweisen und Sie werden in K\u00fcrze dazu von uns in\nparlamentarischen Initiativen einiges zu h\u00f6ren bekom-\nmen.\n\nEin weiterer Punkt, die Polizei. Die Polizei hatte im\nZuge des 11. September sehr engagiert mit gro\u00dfem Ein-\nsatz viele Aufgaben zu bew\u00e4ltigen, insbesondere die\nBereitschaftspolizei nach dem 11. September. Die Zahl\nder \u00dcberstunden ist sicherlich inzwischen ein bisschen\nabgeschmolzen. Nichtsdestotrotz m\u00f6chte ich den Ange-\nh\u00f6rigen der Bereitschaftspolizei und der Polizei gerade\nf\u00fcr diesen Zeitraum und den erbrachten Einsatz meinen\nDank aussprechen.\n\nWas hei\u00dft es aber in der Folge f\u00fcr dauerhafte Sicherheit?\nEs hei\u00dft: eine Polizei, die anst\u00e4ndig ausgebildet ist und\ndie auch anst\u00e4ndig bezahlt wird. Da kommen wir in\neinen Rahmen, bei dem wir sagen, dass wir Sicherheits-\ngesetze schaffen wollen. Diese kosten zwar nichts, klin-\ngen gut, bringen aber nicht so viel. Andererseits tut die\nLandesregierung, wo es etwas kostet, aber langfristig\nauch qualitativ hochwertig Sicherheit geschaffen werden\nkann, das Gegenteil.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5447\n\nIch verweise zum Beispiel auf die \u00d6ffnungsklausel, die\nHerr Ministerpr\u00e4sident Milbradt massiv forciert hat.\nWenn Sie bei Beamten, die in den unteren Lohngruppen,\nwovon es zahlreiche gibt, mit 1 600 oder 1 800 Euro nach\nHause gehen, die \u00d6ffnungsklausel einf\u00fchren wollen, die\nja zum Ziel haben soll, dort K\u00fcrzungen bis zu 10 % vor-\nzunehmen,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Kopplung\nan die Di\u00e4tenerh\u00f6hung!)\n\ndann k\u00f6nnen Sie sich das Ergebnis dessen einmal aus-\nrechnen.\n\nDann wissen Sie, was das auch f\u00fcr die Motivation derje-\nnigen Polizistinnen und Polizisten hei\u00dft. Da hilft es auch\n\u00fcberhaupt nicht, wenn dann der Ministerpr\u00e4sident er-\nkl\u00e4rt, er wolle das zwar einf\u00fcgen, er wolle es aber nicht\nanwenden. Da finde ich zum Beispiel die Retourkutsche\nder Polizeigewerkschaft v\u00f6llig in Ordnung, die dann\nsagt: Geben Sie uns das Streikrecht, wir wollen es ja\nauch nicht anwenden!\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nSie orientieren sich dabei an Berlin. Wir haben dabei\nauch unsere Probleme innerhalb der PDS. Aber die Lage\nin Berlin ist eine v\u00f6llig andere, als sie hier ist. Auch die\nPosition des Ministerpr\u00e4sidenten Milbradt ist eine v\u00f6llig\nandere, als die, die Berlin vertreten hat, insbesondere die\nPosition, die er im Bundesrat als Wortf\u00fchrer der \u00d6ff-\nnungsklauselbef\u00fcrworter eingenommen hat.\n\nIch denke, dass das f\u00fcr die \u00f6ffentliche und pers\u00f6nliche\nSicherheit in Sachsen nicht hilfreich ist.\n\nEs gibt einen weiteren Punkt, den wir ansprechen m\u00fcs-\nsen, wenn wir beim Geld f\u00fcr Polizistinnen und Polizisten\nsind. Nach wie vor werden die Ist-Best\u00e4nde im Haushalt\nnicht ausgesch\u00f6pft. Die Planstellen sind unterbesetzt, wir\nhaben teilweise bis zu 20 %, im Bereich der Bereitschafts-\npolizei sogar bis zu 40 % nicht ausgegebene Ist-Gelder,\ndie aber im Soll im Haushaltsplan stehen. Da muss ich\nsagen: Entweder Sie k\u00f6nnen den Beamtinnen und Beam-\nten eine ordentliche Einstufung f\u00fcr das Geld geben, was\ndieser Landtag genehmigt hat, oder Sie k\u00f6nnen das Geld\nanderweitig f\u00fcr die Aufgaben der Sicherheit verwenden.\nDas tun Sie aber nicht, weil Sie es als Planungsreserve\nf\u00fcr Ihren Haushalt an anderen Ecken verwenden wollen.\n\nWir haben Vorschl\u00e4ge zur Entlastung der Polizei ge-\nmacht. Ich nenne hier die Befreiung von sachfremden\nAufgaben wie einfache Unfallaufnahme. Wir haben Vor-\nschl\u00e4ge gemacht, Geb\u00fchren f\u00fcr kommerzielle Veranstal-\ntungen zu erheben, um die Finanzlage auch der Polizei\ndamit zu verbessern.\n\nDa bin ich bei weiteren eigenen Vorschl\u00e4gen. Wir haben\nvorhin den Katastrophenschutz angesprochen. Wir haben\nim Entschlie\u00dfungsantrag in der Debatte am 24.10. des\nJahres 2001 hier in diesem Haus gefordert, den Katastro-\nphenschutz zur Vorbereitung m\u00f6glicher Gro\u00dflagen so\nauszubauen, dass diese Gro\u00dflagen bew\u00e4ltigt werden\nk\u00f6nnen. Der damalige Innenminister Hardraht hat wort-\nw\u00f6rtlich hier am 24.10.2001 gesagt: \u201eWir haben hier in\nSachsen ein funktionierendes Notfall- und Katastrophen-\nsystem.\u201c Wenn dem wirklich so w\u00e4re, h\u00e4tten wir im\nAugust letzten Jahres nicht Probleme bei der Flut gehabt\n\nund dann h\u00e4tten wir auch keine Kirchbach-Kommission\nben\u00f6tigt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei PDS und SPD)\n\nNehmen wir den Fall der Flugsicherheit \u2013 denn Flug-\nzeugentf\u00fchrungen und Anschl\u00e4ge sind nat\u00fcrlich am bes-\nten im Vorfeld zu verhindern.\n\nWie sieht es in Sachsen auf den Flugh\u00e4fen aus? Das Per-\nsonal, das die Fluggastkontrollen durchf\u00fchrt, ist auf-\ngrund des neu ausgeschriebenen Vertrages vonseiten des\nLandes mit dem billigsten Anbieter besetzt worden. Das\nhei\u00dft, dieser Anbieter zahlt diesem Personal 6 Euro Stun-\ndenlohn. Das sind massive K\u00fcrzungen zu den vorheri-\ngen L\u00f6hnen. Das Urlaubs- und Weihnachtsgeld ist gestri-\nchen worden. Dazu meine ich: Wenn ich diese Leute, die\nauf den Flugh\u00e4fen daf\u00fcr sorgen sollen, dass zum Beispiel\npotenzielle Attent\u00e4ter \u00fcberhaupt nicht in Flugzeuge\nkommen, dass gef\u00e4hrliche Gegenst\u00e4nde nicht in Flug-\nzeuge eingeschmuggelt werden, derartig schlecht be-\nhandle, dass sie aus diesen Unternehmen massiv fliehen,\ndass es eine hohe Fluktuation gibt, dass darunter die\nQualifikation und die Motivation leidet und dementspre-\nchend die Sicherheit leiden kann, dann ist das der fal-\nsche Weg. Sie haben darauf bis heute nicht reagiert.\n\nEin weiterer Punkt betrifft unsere Vorschl\u00e4ge zur\neurop\u00e4ischen Kooperation. Dazu ist bis heute auch nichts\ngekommen. Wir haben vorgeschlagen, dass Sie forcieren\nsollten, dass Europol endlich unter die Kontrolle des\nEurop\u00e4ischen Parlaments kommt, weil das dazu f\u00fchrt,\ndass tats\u00e4chlich eine St\u00e4rkung der Legitimation von\nEuropol stattfindet, dass das Immunit\u00e4tsprotokoll aufge-\nhoben werden kann und dass einheitliche europ\u00e4ische\nDatenschutzstandards geschaffen werden, auf deren\nGrundlage auch die europ\u00e4ische Zusammenarbeit in\nSicherheitsfragen sinnvoll und effektiv gemacht werden\nkann. Nichts davon haben wir geh\u00f6rt.\n\nDer letzte Fall betrifft auch einen unserer Vorschl\u00e4ge.\nKollege Adler hat seine Vorschl\u00e4ge bez\u00fcglich des \u00a7 30a\nAbgabenordnung angesprochen. Sie haben auch einen\nAntrag dazu eingebracht. Das war einer Ihrer Punkte in\nIhrem 8-Punkte-Programm nach dem 11. September. Der\n\u00a7 30a Abgabenordnung soll dahin gehend ge\u00e4ndert wer-\nden, dass Kontrollmitteilungen bei Au\u00dfenpr\u00fcfungen der\nFinanzbeh\u00f6rden erstellt werden k\u00f6nnen. Das ist ein\nenorm sinnvoller Vorschlag. Diesen enorm sinnvollen\nVorschlag hat die PDS im Jahr 2001 im Bundestag ge-\nmacht. Dort im Bundestag hat die SPD und hat Herr\nFinanzminister Eichel abgelehnt. Nun finde ich es nat\u00fcr-\nlich problematisch, wenn die SPD hier im Landtag an-\nkommt und sagt, nun solle die Staatsregierung endlich\neinmal handeln und \u00fcber den Bundesrat den \u00a7 30a Ab-\ngabenordnung einf\u00fchren. Da gibt es eine kleine Glaub-\nw\u00fcrdigkeitsl\u00fccke.\n\n(Zuruf des Abg. Adler, SPD)\n\nSo weit zu unseren Vorschl\u00e4gen. Aber ich m\u00f6chte noch\nzu etwas anderem kommen.\n\nWir reden immer vom Terrorismus als einem Sicher-\nheitsproblem. Terrorismus ist aber mehr, denn Terroris-\nmus hat Ursachen, Ursachen wie Armut, Unterentwick-\nlung, Dem\u00fctigung. Das ist weitgehend unumstritten und\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5448\n\nauch in der internationalen Forschung unter Beobach-\ntung. Die Frage ist: Was k\u00f6nnen wir in Sachsen tun, um\ndiese Ursachen zu bek\u00e4mpfen? Da gibt es als ein Bei-\nspiel, das uns einf\u00e4llt, die Entwicklungszusammenarbeit.\n\nMein Kollege Hilker hat vor kurzem eine Kleine Anfrage\ngemacht und gefragt, wie viel Sachsen 2002 f\u00fcr Entwick-\nlungszusammenarbeit ausgegeben hat. Ich habe das ein-\nmal zusammengerechnet und bin auf 160 000 Euro ge-\nkommen, wovon allerdings die H\u00e4lfte f\u00fcr Pilotstudien\nf\u00fcr Entsorgungsprojekte in Hanoi ausgegeben wurde,\nund dieses Geld geht an s\u00e4chsische Planungsfirmen.\nWenn das alles ist, was Sachsen f\u00fcr die Entwicklungszu-\nsammenarbeit zu bieten hat, dann m\u00fcssen wir uns nicht\nwundern, wenn wir die gravierenden globalen Probleme\nnicht \u00e4ndern k\u00f6nnen. Es ist nat\u00fcrlich unsere Verantwor-\ntung, gerade an dieser Stelle sehr viel mehr zu tun.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEin weiteres Problem ist nat\u00fcrlich der bevorstehende\nIrak-Krieg. Alle Prognosen weisen darauf hin, dass,\nwenn ein solcher Krieg kommt, die abstrakte Gef\u00e4hr-\ndung durch Terroranschl\u00e4ge weiter steigt und unter Um-\nst\u00e4nden auch konkrete Gef\u00e4hrdungen hinzukommen\nk\u00f6nnen. Deswegen \u2013 und da kann ich mich nur wieder-\nholen \u2013 ist es ganz legitim, dass wir hier im Landtag\n\u00fcber diesen Irak-Krieg diskutiert haben, weil er uns nicht\nnur in der Friedensfrage, sondern auch in der Sicher-\nheitsfrage betrifft. Es ist legitim, alles zu tun, um zu ver-\nhindern, dass dieser Krieg stattfindet.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDeswegen sage ich: Wer Terror bek\u00e4mpfen will, darf\nnicht \u00e4ngstlich in der Ecke hocken und wild mit der\nKeule wedeln. Terrorbek\u00e4mpfung ist ein Langzeitpro-\ngramm, ein Programm der Vernunft, der Abw\u00e4gung und\nder Bereitschaft, gesellschaftliche Missst\u00e4nde zu benen-\nnen und abzustellen. Denn die einzig wirksame dauer-\nhafte Eind\u00e4mmung m\u00f6glichen Terrors besteht darin,\nseine Ursachen zu beseitigen, also Dem\u00fctigung, Armut\nund Unterentwicklung.\n\nHier schlie\u00dft sich der Kreis und ich m\u00f6chte noch einmal\nauf Stefan Ullrichs Artikel aus der \u201eS\u00fcddeutschen Zei-\ntung\u201c zur\u00fcckkommen. Er schreibt: \u201eDie B\u00fcrgergesell-\nschaft muss erst wieder lernen, Angst auszuhalten, mit\nihr zu leben und zugleich ein normales Leben zu f\u00fchren.\nWenn sie dies schafft, dann wirkt die Angst nicht zerst\u00f6-\nrerisch, dann setzt sie Kr\u00e4fte frei, macht abwehrbereit\nund wirkt gegen ihre Erzeuger.\u201c\n\nLassen Sie mich zum Schluss noch etwas Grunds\u00e4tz-\nliches sagen. Sicherlich sind die M\u00f6glichkeiten Sachsens\nbegrenzt. Wir k\u00f6nnen die Welt nicht retten. Aber sie ein\nwenig besser machen, das k\u00f6nnen wir schon.\n\nDie Wahrung der W\u00fcrde des Menschen ist keine Verfas-\nsungsfloskel. Sie steht t\u00e4glich auf dem Pr\u00fcfstand. Die\nAchtung des Einzelnen, die Akzeptanz des Fremden, der\nSchutz der Rechte des Menschen und der Kampf daf\u00fcr\nsind die vornehmste Aufgabe politisch denkender und\nhandelnder Menschen und sie sind die Voraussetzung\ndaf\u00fcr, dass wir irgendwann einmal solche Debatten wie\ndie heutige nicht mehr f\u00fchren m\u00fcssen. Denn immer\nnoch verhungert alle sechs Sekunden ein Kind auf der\n\nWelt, leben 4,3 Milliarden Menschen von weniger als\nzwei US-Dollar am Tag und immer noch \u00fcbersteigt der\nReichtum von weltweit knapp 500 Milliard\u00e4ren das ge-\nsamte Einkommen von 50 % der Weltbev\u00f6lkerung. Im-\nmer noch bestimmen die wirtschaftlich und milit\u00e4risch\nM\u00e4chtigen der Welt, was gut oder schlecht f\u00fcr die ande-\nren ist.\n\nWenn wir diese Systemfehler nicht beseitigen, wird es\nimmer wieder Terror geben. Deswegen werden wir jeden\nKampf gegen den internationalen Terrorismus verlieren,\nwenn wir ihn in erster Linie mit Repressionen und Waf-\nfen f\u00fchren anstatt mit Entwicklung, sozialem Ausgleich\nund gerechter Teilhabe an der einen Welt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDanke.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gibt es noch Redebe-\ndarf bei den Fraktionen? \u2013 CDU? \u2013 PDS? \u2013 SPD? \u2013 Das\nist nicht der Fall. Die Staatsregierung nimmt das Wort.\nEs spricht Herr Staatsminister Rasch.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die terroristi-\nschen Anschl\u00e4ge vom 11. September 2001 in New York\nhaben ihre Auswirkungen in fast allen Teilen der Welt\nhinterlassen und zu einschneidenden Ver\u00e4nderungen in\nder Sicherheitslage gef\u00fchrt.\n\nDer internationale Terrorismus hat sich zu einer weltwei-\nten Bedrohung entwickelt, der wir uns in der Bundes-\nrepublik und damit auch im Freistaat Sachsen stellen\nm\u00fcssen. Politik und Sicherheitsbeh\u00f6rden stehen vor\nneuen Herausforderungen. Die durch Bund und L\u00e4nder\nunmittelbar nach den Anschl\u00e4gen getroffenen Ma\u00dfnah-\nmen zur Aufkl\u00e4rung der Zusammenh\u00e4nge und Hinter-\ngr\u00fcnde dieser Terrorakte und insbesondere der nach\nDeutschland reichenden Verbindungen haben dazu bei-\ngetragen, dass wir uns fr\u00fchzeitig ein realistisches Bild\n\u00fcber das Ausma\u00df der Bedrohung auch im Freistaat Sach-\nsen bilden konnten.\n\nDarauf aufbauend hat die Staatsregierung umfangreiche\nMa\u00dfnahmen zum Schutz der Bev\u00f6lkerung vor weiteren\nm\u00f6glichen Terroranschl\u00e4gen bzw. deren Folgen eingelei-\ntet. Unter sorgf\u00e4ltiger Beobachtung der Sicherheitslage\nwerden diese Ma\u00dfnahmen fortgef\u00fchrt und weiterentwi-\nckelt.\n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ich m\u00f6chte das noch\neinmal ganz deutlich formulieren. Die Gefahr terroristi-\nscher Anschl\u00e4ge in Deutschland und auch in Sachsen ist\nnach wie vor gegeben. Wir wissen, dass Angeh\u00f6rige isla-\nmistischer Netzwerke willens und in der Lage sind, welt-\nweit Anschl\u00e4ge durchzuf\u00fchren. Das haben sie mehrfach\nbekundet und bewiesen. Wir wissen inzwischen auch,\ndass Deutschland nicht nur als Vorbereitungsraum f\u00fcr\nAnschl\u00e4ge andernorts genutzt wurde, sondern durchaus\nauch Tatort oder sogar Ziel von Anschl\u00e4gen werden\nkann. Deshalb m\u00fcssen wir nach wie vor in der gesamten\nBundesrepublik und damit auch in Sachsen von einer\nhohen abstrakten Gefahr durch den internationalen Ter-\nrorismus ausgehen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5449\n\nGleichzeitig m\u00f6chte ich aber auch mit aller Deutlichkeit\nhervorheben, dass zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt keine\nAnhaltspunkte f\u00fcr eine unmittelbare Gefahr vorliegen.\nEs gibt keine Hinweise auf konkrete Ziele, Anschlagsorte\noder -zeiten. Das bezieht sich auch auf die viel diskutier-\nten m\u00f6glichen Anschl\u00e4ge mit chemischen oder biologi-\nschen Kampfstoffen. Insofern, Kollege Adler, wie Sie das\nauch beschrieben haben \u2013 er ist dem gerade nicht hold \u2013,\nm\u00fcssen wir uns h\u00fcten Panik zu machen. Diese Aussage\nbedeutet aber keinerlei Abschw\u00e4chung der Gefahr, son-\ndern verdeutlicht letztendlich die Kompliziertheit der\nSituation. Gerade weil wir keine konkreten Hinweise\nhaben, m\u00fcssen wir uns auf eine ganze Palette m\u00f6glicher\nEreignisse einstellen, was die Aufgabe f\u00fcr uns letztlich\nerschwert.\n\nEs besteht weiterhin eine unver\u00e4ndert hohe Gef\u00e4hrdung\nf\u00fcr US-amerikanische, britische, israelische und j\u00fcdische\nEinrichtungen. Im Hinblick auf die j\u00fcngsten Entwicklun-\ngen m\u00fcssen in Deutschland auch die Einrichtungen an-\nderer westlicher Alliierter der USA sowie prowestlich\nausgerichteter Staaten, wenn auch nachrangig, als gef\u00e4hr-\ndet angesehen werden. Dar\u00fcber hinaus hat die Gef\u00e4hr-\ndung deutscher Interessen im Ausland zugenommen.\n\nLassen Sie mich etwas zu ausl\u00e4nderextremistischen\nGruppierungen und Organisationen in der Bundesrepub-\nlik sagen. Sie verfolgen das Ziel, die bestehende Staats-\nund Gesellschaftsordnung in ihren Herkunftsl\u00e4ndern zu\nbeseitigen. Es sind sowohl Organisationen vertreten, die\nihre Ziele mit Gewalt durchsetzen wollen, als auch sol-\nche, die den gewaltfreien Weg bevorzugen. Im Freistaat\nSachsen sind \u00f6ffentlichkeitswirksame Aktivit\u00e4ten solcher\nGruppierungen eher selten zu verzeichnen. Oft beteiligen\nsich ihre Mitglieder oder Anh\u00e4nger an \u00fcberregionalen\nVeranstaltungen, um \u00fcber die Grenzen der Bundes-\nrepublik Deutschland hinaus auf die Verh\u00e4ltnisse in\nihren Heimatl\u00e4ndern aufmerksam zu machen. Anlass\nsind meist aktuelle Ereignisse. Mit Demonstrationen, In-\nfost\u00e4nden, Petitions\u00fcbergaben und Hungerstreiks sollen\nwesteurop\u00e4ische Repr\u00e4sentanten veranlasst werden, sich\nf\u00fcr die Interessen der jeweiligen Gruppierungen einzu-\nsetzen.\n\nMit Ausnahme des Freiheits- und Demokratiekongresses\nKurdistan \u2013 der fr\u00fcheren PKK \u2013 und der Arbeiterkom-\nmunistischen Partei Irans (API) besitzen ausl\u00e4nderextre-\nmistische Organisationen im Freistaat Sachsen keine\nfunktionsf\u00e4higen Organisationsstrukturen.\n\nInsgesamt kann festgestellt werden, dass den meisten\nausl\u00e4nderextremistischen Gruppierungen die Bundes-\nrepublik Deutschland und damit nat\u00fcrlich auch der Frei-\nstaat Sachsen vorwiegend als Ruhe- und R\u00fcckzugsgebiet\ndient. Au\u00dferdem haben sie sich hier M\u00f6glichkeiten er-\nschlossen, zur Unterst\u00fctzung des Kampfes in ihrer Hei-\nmat finanzielle Mittel zu beschaffen.\n\nAnders verh\u00e4lt es sich bei den f\u00fcr uns wichtigen interna-\ntionalen islamistischen Terrornetzwerken und den dort\neingebundenen Mudschaheddin und ihren Unterst\u00fct-\nzern. Die Sicherheitsdienste gehen \u00fcbereinstimmend da-\nvon aus, dass sich in der Bundesrepublik Deutschland\neine zahlenm\u00e4\u00dfig nicht konkret bezifferbare Anzahl von\nMitgliedern, Unterst\u00fctzern und Anh\u00e4ngern der arabi-\nschen Mudschaheddin, der Organisation Al-Qaeda bzw.\nderen Umfeld aufh\u00e4lt, die noch dazu vielf\u00e4ltige interna-\n\ntionale Kontakte haben. Die Anzahl der Personen ist\nhierbei nicht das entscheidende Kriterium, da Anschl\u00e4ge\nmeist von kleineren Personengruppen geplant, vorberei-\ntet und ausgef\u00fchrt werden. Diese Kleinstgruppen verhal-\nten sich sehr konspirativ, was die Aufkl\u00e4rungsarbeit der\nSicherheitsbeh\u00f6rden erschwert.\n\nIm Freistaat Sachsen wissen wir von einzelnen Mitglie-\ndern oder Anh\u00e4ngern islamistischer Organisationen, bei\ndenen der Verdacht besteht, dass Verbindungen zum\nUmfeld oder zu Angeh\u00f6rigen der Organisation Al-Qaeda\nbzw. zu den arabischen Mudschaheddin bestehen.\n\nMeine Damen und Herren! Neben der Bedrohung durch\nden islamistischen Extremismus wird die Sicherheitslage\ngegenw\u00e4rtig wesentlich durch die Situation im Zusam-\nmenhang mit dem Irak bestimmt. Nach Einsch\u00e4tzung\nder Sicherheitsdienste wird eine milit\u00e4rische Intervention\nder USA und m\u00f6glicher weiterer Alliierter im Irak die\nweltweite Sicherheitslage nachhaltig beeinflussen. Dies\ntrifft auch f\u00fcr die Sicherheitslage in der Bundesrepublik\nDeutschland und damit auch im Freistaat Sachsen zu. In\nSachsen gibt es bis zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt keine\nstrafrechtlich relevanten Vorkommnisse in diesem Zu-\nsammenhang.\n\nExtremistische, insbesondere linksextremistische Grup-\npierungen zeigen sich derzeit kaum organisiert und in\nihrer Meinungsbildung uneinheitlich. Nach unserer\nLageeinsch\u00e4tzung m\u00fcssen wir im Falle einer kriegeri-\nschen Auseinandersetzung mit dem Irak jedoch damit\nrechnen, dass extremistische Gewaltt\u00e4ter oder T\u00e4tergrup-\npen versuchen werden, unter dem Deckmantel bzw. im\nSchutz von friedlichen Versammlungen, Demonstratio-\nnen oder auch spontanen Protestaktionen gewaltt\u00e4tige\nAktionen durchzuf\u00fchren. Insbesondere f\u00fcr den Tag eines\nm\u00f6glichen Kriegsbeginns muss in Sachsen mit Gro\u00dfver-\nanstaltungen gerechnet werden, bei denen es im vor-\ngenannten Sinn zu gewaltsamen Ausschreitungen, vor\nallem gegen Einrichtungen kriegsbeteiligter Nationen,\nkommen kann.\n\nAuch in der rechtsextremistischen Szene in Sachsen wird\nder Irak-Konflikt thematisiert, nicht zuletzt in der Erwar-\ntung, durch Friedensbekundungen verst\u00e4rkt Akzeptanz\nin der Bev\u00f6lkerung zu erlangen. Durch Teilnahme extre-\nmistischer Gruppen an Aktionen der Friedensbewegung\nsind Abgrenzungskonflikte wahrscheinlich.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Sie konnten\nmeinen Darlegungen die Ernsthaftigkeit und auch die\nKompliziertheit und Vielschichtigkeit der gegenw\u00e4rtigen\nLage entnehmen. Da wir noch nie einer derartigen Be-\ndrohungssituation ausgesetzt waren, mussten die Ma\u00df-\nnahmen der Terrorbek\u00e4mpfung nach den Anschl\u00e4gen in\nden USA auch in Sachsen neu \u00fcberdacht und hinsicht-\nlich eines verbesserten Schutzes der Bev\u00f6lkerung vor\nden Folgen m\u00f6glicher Anschl\u00e4ge neu ausgestaltet wer-\nden. Ich kann, meine Damen und Herren, an dieser\nStelle versichern, dass die Staatsregierung im Freistaat\nSachsen die angesichts der gegenw\u00e4rtig erkennbaren Be-\ndrohungslage erforderlichen Ma\u00dfnahmen eingeleitet hat,\num den Schutz der Bev\u00f6lkerung vor terroristischen An-\nschl\u00e4gen und deren Folgen zu gew\u00e4hrleisten.\n\nWir haben unmittelbar nach den Anschl\u00e4gen in den USA\numfangreiche Ma\u00dfnahmen zum Schutz besonders ge-\nf\u00e4hrdeter Objekte und Einrichtungen in Sachsen ergrif-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5450\n\nfen, die wir mit gro\u00dfem Kraft- und Personalaufwand\nnach wie vor aufrechterhalten. Dazu haben wir die\nWachpolizei geschaffen und ganz anders, als der Kollege\nTippach hier zu behaupten versuchte, ist dies inzwischen\nein anerkanntes Instrument. Die Wachpolizei entlastet\ndie Landespolizei in wesentlichen Bereichen.\n\nWir haben weiterhin daf\u00fcr gesorgt, dass die entsprechen-\nden Bereiche des polizeilichen Staatsschutzes und des\nVerfassungsschutzes personell \u2013 nat\u00fcrlich in Grenzen \u2013\nverst\u00e4rkt worden sind. Und wir haben sichergestellt,\ndass aufgrund einer st\u00e4ndig realistischen Lageverfolgung\nund -bewertung kurzfristig und flexibel im erforderli-\nchen Ma\u00dfe reagiert werden kann. Dazu besteht eine\nenge Verbindung zu entsprechenden Gremien auf Bun-\ndesebene, um unmittelbar aktuelle Lageentwicklungen\nund weitere Informationen f\u00fcr Sachsen nutzen zu k\u00f6n-\nnen.\n\nSo ist Sachsen Mitglied der unmittelbar nach den An-\nschl\u00e4gen am 11. September 2001 gebildeten Koordinie-\nrungsgruppe Internationaler Terrorismus, in der Ver-\ntreter der Polizei der L\u00e4nder und des Bundes, des\nVerfassungsschutzes und des Bundesnachrichtendienstes\nein Lagebild erstellen, fortschreiben, bewerten und alter-\nnative Lageszenarien entwickeln und Empfehlungen f\u00fcr\nbundesweit abgestimmte Ma\u00dfnahmen unterbreiten.\n\nDarauf aufbauend wurde in Sachsen eine Koordinie-\nrungsgruppe \u201eInternationaler Terrorismus \u2013 Land\u201c ein-\ngerichtet, die die s\u00e4chsischen Ma\u00dfnahmen zur Bek\u00e4mp-\nfung des islamistischen Terrorismus steuert und\nkoordiniert und in der das Staatsministerium des Innern,\ndas Landeskriminalamt, die Polizeipr\u00e4sidien, die Landes-\npolizeidirektion \u201eZentrale Dienste\u201c, das Bereitschaftspoli-\nzeipr\u00e4sidium, das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz so-\nwie auch der Bundesgrenzschutz vertreten sind. Diese\nKoordinierungsgruppe tagt regelm\u00e4\u00dfig und pr\u00fcft die\nMa\u00dfnahmen der Terrorismusbek\u00e4mpfung in Sachsen auf\nAktualit\u00e4t und Zweckm\u00e4\u00dfigkeit und legt jeweils erg\u00e4n-\nzende Ma\u00dfnahmen fest.\n\nUm den Informationsaustausch mit den Landeskriminal-\n\u00e4mtern und dem Bundeskriminalamt zu gew\u00e4hrleisten\nsowie die bei den Polizeidienststellen in Sachsen vor-\nliegenden Erkenntnisse zu b\u00fcndeln, ist beim LKA Sach-\nsen eine Informationssammel- und -auswertungsstelle\neingerichtet worden. Das Landesamt f\u00fcr Verfassungs-\nschutz steht zudem in einem st\u00e4ndigen und zeitnahen\nInformationsaustausch mit dem Bundesamt f\u00fcr Verfas-\nsungsschutz.\n\nSeit dem 11. September 2001 arbeitet au\u00dferdem eine\nReihe von l\u00e4nder\u00fcbergreifenden Fachgremien zum\nThema \u201eAusl\u00e4nderextremismus\u201c bzw. \u201eTerrorismus\u201c. Sie\ndienen sowohl dem Austausch von Erfahrungen und Er-\nkenntnissen als auch der verst\u00e4rkten fachlichen Abstim-\nmung. In der Folge gibt es ein verbessertes Lagebild\nzum Ausl\u00e4nderextremismus, das zur allgemeinen Ein-\nsch\u00e4tzung der Gefahren dient.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Sie k\u00f6nnen da-\nvon ausgehen, dass wir in Sachsen f\u00fchrungsm\u00e4\u00dfig und\nstrukturell f\u00fcr den Fall terroristischer Aktionen sowie\nauch f\u00fcr den Fall milit\u00e4rischer Interventionen gegen den\nIrak notwendige Ma\u00dfnahmen vorbereitet haben. Dazu\nz\u00e4hlen insbesondere detailliert vorbereitete Ma\u00dfnahmen\ndes Schutzes und der Sicherung von gef\u00e4hrdeten Objek-\n\nten und Einrichtungen. Dar\u00fcber hinaus erfolgte die\nlistenm\u00e4\u00dfige Erfassung derartiger Objekte, um bei ent-\nsprechend eintretender Gef\u00e4hrdung die notwendigen zu-\ns\u00e4tzlichen Schutzma\u00dfnahmen einleiten zu k\u00f6nnen.\n\nNat\u00fcrlich k\u00f6nnen sich polizeiliche Schutzma\u00dfnahmen\nnicht auf alle potenziell gef\u00e4hrdeten Einrichtungen er-\nstrecken. Vorrangig durch direkten Kontakt zu den \u00f6rt-\nlich zust\u00e4ndigen Polizeidienststellen haben wir Vertre-\ntern der Wirtschaft, der Wirtschaftsverb\u00e4nde, Betrieben\nund Einrichtungen ein realistisches Bild der Bedrohungs-\nlage vermittelt und sie auch f\u00fcr die gegenw\u00e4rtige Situa-\ntion sensibilisiert und vor allen Dingen bez\u00fcglich der\nM\u00f6glichkeiten des Eigenschutzes beraten.\n\nZu Sicherheitsma\u00dfnahmen im Bereich der Grenzen, der\nFlugh\u00e4fen und Bahnh\u00f6fe m\u00f6chte ich nur so viel sagen,\ndass auch hier die erforderlichen Ma\u00dfnahmen in ihrer\nAbstimmung und Koordinierung mit dem Bundesgrenz-\nschutz durchgef\u00fchrt werden. Herr Kollege Tippach,\nschauen Sie sich zum Beispiel die Gep\u00e4ckbearbeitungsan-\nlagen auf dem Flughafen Leipzig an, dann werden Sie\nsehen, dass es dort eine neue Qualit\u00e4t an Sicherheit gibt.\nDas Ausma\u00df der Gewalt, die logistische Vernetzung der\nT\u00e4ter und ihre langfristig angelegte grenz\u00fcberschreitende\nStrategie erfordern die Aussch\u00f6pfung aller f\u00fcr eine wirk-\nsame Bek\u00e4mpfung zur Verf\u00fcgung stehenden gesetzlichen\nMittel sowie auch eine Fortentwicklung der Anti-Terror-\nGesetzgebung.\n\nDie mit den bisherigen beiden Anti-Terror-Paketen des\nBundes eingef\u00fchrten neuen Gesetze k\u00f6nnen jedoch nicht\nvollst\u00e4ndig die bestehenden bzw. neu entstehenden Defi-\nzite beseitigen. Aus diesem Grunde unterst\u00fctzt der Frei-\nstaat Sachsen eine Initiative auf Bundesebene nach einem\nSicherheitspaket III, in dem diese Defizite abgebaut wer-\nden sollen. Des Weiteren bef\u00fcrwortet die Staatsregierung\nausdr\u00fccklich eine Initiative des Freistaates Bayern zur\n\u00c4nderung des Grundgesetzes, die den Einsatz der Bun-\ndeswehr zum Schutz ziviler Objekte unter bestimmten\nBedingungen, wie zum Beispiel einer konkreten terrori-\nstischen Gefahr, m\u00f6glich machen soll. Die Bayern haben\nvor allem eine Bedrohungssituation durch Zivilfahrzeuge\naus der Luft im Auge: Flugzeuge; wir haben den Fall in\nFrankfurt als Pr\u00e4zedenzfall im Blick.\n\nIch selbst erg\u00e4nze das vor allen Dingen um den Aspekt\nder Gef\u00e4hrdung im ABC-Bereich. Ich bin der Auffas-\nsung, dass die technischen und logistischen M\u00f6glichkei-\nten der Bundeswehr zur Abwehr von Gefahren durch\nbiologische und chemische Kampfstoffe in solchen Zu-\nsammenh\u00e4ngen genutzt werden m\u00fcssen. Und da m\u00fcssen\nwir sichergehen k\u00f6nnen, dass sie uns zur Verf\u00fcgung ste-\nhen.\n\nIm Bereich des Verfassungsschutzes ist eine Umsetzung\nvon Bundesrecht in Landesrecht in Sachsen hier im\nLandtag in Arbeit. So soll das Landesamt f\u00fcr Verfas-\nsungsschutz das Recht erhalten, Informationen \u00fcber\nGeldstr\u00f6me und Kontobewegungen von Organisationen\nund Personen, die extremistischer Bestrebungen verd\u00e4ch-\ntigt werden, zu erheben. Herr Adler, das ist hier in Ar-\nbeit, schauen Sie genauer hin! Durch diese Informationen\nk\u00f6nnen T\u00e4ter und Hinterm\u00e4nner des international ope-\nrierenden Terrorismus aufgekl\u00e4rt werden. Deshalb soll\ndas Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz eine mit der Aus-\nkunftsverpflichtung der Banken und Geldinstitute kor-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5451\n\nrespondierende Befugnis erhalten, Informationen \u00fcber\nKonten einzuholen.\nDie Verfassungsschutzbeh\u00f6rden ben\u00f6tigen im Rahmen\nihrer pr\u00e4ventiven Funktion auch Informationen \u00fcber die\nKommunikationswege terroristischer Gruppen. Fr\u00fchzei-\ntige und umfassend verf\u00fcgbare Informationen \u00fcber Rei-\nsewege erm\u00f6glichen die rechtzeitige Analyse \u00fcber Ruhe-\nund Vorbereitungsr\u00e4ume, aber auch \u00fcber die Zielgebiete\ninternationaler Terrorismusgruppen bzw. -personen.\nAusk\u00fcnfte zu Begleitumst\u00e4nden der Telekommunikation\nund der Nutzung von Telediensten k\u00f6nnen wichtige\nAufschl\u00fcsse \u00fcber das Umfeld von terroristischen Perso-\nnen geben. Es sind daher Auskunftspflichten auch f\u00fcr\nPostdienstleister, Luftverkehrsunternehmen, Telekommu-\nnikationsunternehmen und Teledienstleister vorgesehen.\nDas Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz Sachsen soll auch\ndas Recht erhalten, Bestrebungen zu beobachten, die sich\ngegen den Gedanken der V\u00f6lkerverst\u00e4ndigung oder ge-\ngen das friedliche Zusammenleben der V\u00f6lker richten.\nSie bilden einen N\u00e4hrboden f\u00fcr die Entstehung extre-\nmistischer Auffassungen und sch\u00fcren Hass, der auch\nvor terroristischer Gewaltanwendung nicht zur\u00fcck-\nschreckt. Hierunter fallen etwa die Bestrebungen ausl\u00e4n-\ndischer Staatsangeh\u00f6riger, die im Inland, motiviert von\nV\u00f6lker- und Religionshass, terroristische Akte gegen aus-\nl\u00e4ndische Staaten vorbereiten oder unterst\u00fctzen, ohne\njedoch in Deutschland selbst Anschl\u00e4ge durchzuf\u00fchren.\nEs muss zul\u00e4ssig sein, meine Damen und Herren, dass\nder Verfassungsschutz solche Bestrebungen auch unter\nEinsatz nachrichtendienstlicher Mittel beobachtet.\nSehr geehrte Damen und Herren! Unsere eigenen Ma\u00df-\nnahmen nach den Terroranschl\u00e4gen in den USA, aber\nauch die Erfahrungen aus der Hochwasserkatastrophe\nim August vergangenen Jahres haben uns gelehrt, dass\nder Schutz der Bev\u00f6lkerung vor Katastrophen und \u00e4hn-\nlichen Ereignissen nur durch ein enges, abgestimmtes\nHandeln aller an der Sicherheit beteiligten Bereiche ge-\nw\u00e4hrleistet werden kann.\n\nEine entscheidende Voraussetzung daf\u00fcr habe ich mit\nder strukturellen Eingliederung der so genannten Blau-\nlichtreferate in die Abteilung 3 des Innenministeriums\ngeschaffen. Die Polizei sowie die am Katastrophen- und\nBrandschutz sowie Rettungsdienst beteiligten Bereiche\naller Ebenen werden k\u00fcnftig noch st\u00e4rker zusammen-\narbeiten. Ihre Frage, Herr Adler, ist, meine ich, damit\neindeutig beantwortet. Durch eine innere Vernetzung der\nprivaten Hilfsorganisationen, der Feuerwehr, des Techni-\nschen Hilfswerkes, der Bundeswehr, des Bundesgrenz-\nschutzes und der Landespolizei sollen die Ressourcen\nbesser genutzt und der Bev\u00f6lkerungsschutz weiter opti-\nmiert werden.\n\nMeine Damen und Herren! Wie Sie meinen Ausf\u00fchrun-\ngen entnehmen konnten, nehmen wir die Lage sehr\nernst. Es besteht nach wie vor eine Bedrohungssituation\nund eine Gefahr von terroristischen Anschl\u00e4gen, auf die\nwir uns weiterhin einstellen m\u00fcssen. Ich warne aber da-\nvor, von der realistischen Betrachtungsweise abzuwei-\nchen und die Bev\u00f6lkerung in Panikstimmung zu ver-\nsetzen. Da stimmen wir vollst\u00e4ndig \u00fcberein: Dazu gibt\nes keinen Grund.\n\nSie k\u00f6nnen davon ausgehen, dass die Staatsregierung\ndas in ihren Kr\u00e4ften und M\u00f6glichkeiten Stehende unter-\nnimmt, die Gefahr und deren m\u00f6gliche Auswirkungen\nund Folgen so gering wie m\u00f6glich zu halten. Insofern\nsieht sich die Staatsregierung in der Verantwortung, die\nIhnen hier skizzierte Strategie der gebotenen Umsicht\nund Besonnenheit weiterzuf\u00fchren und anlassbezogen\nauszugestalten.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die Behandlung der\nGro\u00dfen Anfrage ist damit beendet. Ich rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 7\n\nWeitere Verbesserung der Grundschulausbildung\n\nDrucksache 3/6658, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Reihenfolge in der ersten Runde: CDU, PDS, CDU,\nSPD und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich er-\nteile nun der Fraktion der CDU das Wort. Herr Abg.\nColditz, bitte.\n\nColditz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Der vorliegende Antrag unserer Fraktion greift das\nAnliegen von Schulentwicklung insbesondere f\u00fcr den\nGrundschulbereich auf. Die Notwendigkeit dazu ergibt\nsich im Ergebnis der Pisa-Studie, aber auch vor dem\nHintergrund der aktuellen \u00dcberlegungen zur Ver\u00e4nde-\nrung gesetzlicher Rahmenbedingungen f\u00fcr die Schulent-\nwicklung, die nat\u00fcrlich den Grundschulbereich ein-\nschlie\u00dft.\n\nDer Qualit\u00e4tsanspruch an die Schulentwicklung ist dabei\nmeines Erachtens nicht frei interpretierbar und er l\u00e4sst\nsich auch nicht einseitigen Interessen \u2013 seien es parteipo-\n\nlitische oder gewerkschaftliche \u2013 unterordnen. Trotzdem,\nmeine Damen und Herren, vermittelt die aktuelle De-\nbatte um Schulentwicklung aber genau diesen Eindruck,\nn\u00e4mlich dass sich Schulentwicklungsanspr\u00fcche oft an\neinseitigen Interessenlagen, nicht aber am wirksam zu er-\nzielenden Lern- und Lehrerfolg festmachen.\n\nBewusst haben wir deshalb mit unserem Antrag konzep-\ntionelle Vorstellungen zu inhaltlichen, also unmittelbar\nam Unterrichtsgeschehen herleitbaren Entwicklungserfor-\ndernissen hinterfragt,\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nnicht zuletzt und gerade auch vor dem Hintergrund der\nErgebnisse der Pisa-Studie. Die Schl\u00fcsselfunktion der\nGrundschule bei der Vermittlung von basalen Kompeten-\nzen wird ja in der Studie in besonderer Weise herausge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5452\n\narbeitet. Bevor ich aber darauf n\u00e4her eingehe, will ich\neinige grunds\u00e4tzliche Anmerkungen zur aktuellen Schul-\nentwicklungsdiskussion, die sich selbstverst\u00e4ndlich auch\nauf den Grundschulbereich bezieht, voranstellen.\nMeine Damen und Herren, es ist mittlerweile mehr als\nein Jahr her, seit die Ergebnisse der Pisa-Studie ver-\n\u00f6ffentlicht wurden. Auch die Ergebnisse des nationalen\nVergleichs Pisa-E liegen ebenfalls seit l\u00e4ngerem vor.\nBeide Ver\u00f6ffentlichungen geben Anlass f\u00fcr eine umfas-\nsende Diskussion. Bedauerlicherweise ist von dem Einge-\nst\u00e4ndnis, dass \u201ePisa\u201c im Ergebnis eine erneute ideologie-\nbehaftete Debatte eigentlich ausschlie\u00dft, im Nachgang\nnicht mehr so \u00fcberzeugend die Rede, wie dies unter der\nersten Schockwirkung der Fall war.\nSchon wieder werden die Ergebnisse der Studie allzu oft\naus ihren Zusammenh\u00e4ngen herausgel\u00f6st oder in falsche\nZusammenh\u00e4nge gestellt und auch interessenbezogen\ninstrumentalisiert. So titelt eine vorl\u00e4ufige Analyse der\nGewerkschaft Erziehung und Wissenschaft in einer\nSchriftenreihe ihre Interpretation mit \u2013 ich zitiere \u2013\n\u201ePisa-E-Ergebnisse auf den ersten und auf den zweiten\nBlick\u201c.\nNat\u00fcrlich, wen wunderts, ist der zweite Blick wesentlich\ngetr\u00fcbter als der erste. Nur so lassen sich ja auch ge-\nscheiterte Strukturkonzepte der Vergangenheit noch in\ndie aktuelle und zuk\u00fcnftige Diskussion hin\u00fcberretten\nund bildungspolitisch kontroverse Auffassungen insbe-\nsondere auch im Zusammenhang mit dem vergleichs-\nweise guten Abschneiden der CDU-regierten L\u00e4nder im\nL\u00e4ndervergleich griffiger und angriffslustiger f\u00fchren.\nMeine Damen und Herren, das ist legitim und geh\u00f6rt\nletztlich auch zur demokratischen Kultur im Land. Prob-\nlematischer wird der Ansatz solcher Diskussionen aber\ndann, wenn Zusammenh\u00e4nge bewusst falsch interpretiert\nund mit Blick auf \u00f6ffentliche Auseinandersetzungen,\netwa auf den zurzeit stattfindenden Volksantrag, in\neinen unzutreffenden Zusammenhang gestellt werden.\nKleine Klassengr\u00f6\u00dfen gerade im Grundschulbereich und\nder Erhalt kleiner wohnortnaher Standorte sind zweifel-\nlos auch aus unserer Sicht notwendige und mit zu be-\ndenkende Ma\u00dfst\u00e4be im Zusammenhang mit den zu set-\nzenden Rahmenbedingungen f\u00fcr die Entwicklung der\nGrundschulen im Land. Auch das geh\u00f6rt \u2013 wie gesagt \u2013\nzur Grundschulentwicklung. Diesem Anspruch wollen\nwir uns auch konzeptionell durch rahmengesetzliche\nVorgaben stellen. Aber diese \u00dcberlegungen reichen nicht\naus und d\u00fcrfen auch nicht einseitig hergeleitet bzw. in\nunzutreffende Zusammenh\u00e4nge gestellt werden.\nSelbst die Diskussion um den jahrgangs\u00fcbergreifenden\nUnterricht, die ich pers\u00f6nlich emotionslos f\u00fchren will,\ndarf und kann sich nicht an Vorstellungen orientieren,\ndie zwar Konflikte bei der Schulnetzplanung aktuell und\npunktuell aufheben, qualitativ eindeutig zu erzielende\nLern- und Lehrerfolge aber nicht belegen.\nWenn ich hierzu gerade auf die Gefahr hingewiesen\nhabe, dass falsche, zumindest einseitige Zusammenh\u00e4nge\nvon Qualit\u00e4tsentwicklung und erforderlichen Rahmenbe-\ndingungen schulischer Ausbildung aus den Pisa-Befun-\nden herleitbar sind und bedauerlicherweise auch \u00f6ffent-\nlich propagiert werden, dann will ich das auch kurz und\nknapp an einem Auszug aus der Studie, der sehr\nwesentlich ist, belegen. Ich zitiere w\u00f6rtlich aus dem Pisa-\nBericht: \u201eWie die Zusammensetzung von L\u00e4ndergruppen\n\nmit vergleichbaren Mittelwerten der Schulgr\u00f6\u00dfe zeigt,\ntragen die Befunde der Pisa-Studie nicht zur Debatte um\ndie im Hinblick auf die Leistungsf\u00f6rderung von Sch\u00fcle-\nrinnen und Sch\u00fclern optimale Gr\u00f6\u00dfe von Schulen bei.\n\u00c4hnlich verh\u00e4lt es sich im Fall der Klassengr\u00f6\u00dfe. Die Be-\nfunde empirischer Untersuchungen geben keine Antwort\nauf die Frage nach der im Hinblick auf die Sch\u00fcler-\nleistung optimale Gr\u00f6\u00dfe von Schulklassen. Sie zeigen\nvielmehr, dass die Effekte der Klassengr\u00f6\u00dfe mit dem\nAlter, den F\u00e4higkeiten und dem sozialen Hintergrund\nder Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler variieren und in hohem\nMa\u00dfe davon abh\u00e4ngen, wie sich Lehrkr\u00e4fte auf die\nGr\u00f6\u00dfe ihrer Lerngruppen einstellen. Angesichts der gro-\n\u00dfen Unterschiede in den Erziehungs- und Unterrichts-\nstilen ist es folglich nicht zu erwarten, dass sich Zusam-\nmenh\u00e4nge der Klassenfrequenzen mit den Sch\u00fcler-\nleistungen zeigen.\u201c \u2013 So weit Originalton Pisa-Studie.\n\nMeine Damen und Herren, ich habe dieses Zitat aus der\nPisa-Studie bewusst in den Bezug zu unserem Antrag\ngestellt, weil es zweierlei auch zur aktuellen Diskussion\num die Entwicklung der Grundschulen im Land deutlich\nmacht. N\u00e4mlich erstens: Es ist ein breites \u00f6ffentliches\nund politisches Anliegen, Schul- und Klassengr\u00f6\u00dfen so\nzu gestalten, dass gerade im Grundschulbereich in\nwohnortnahen und \u00fcberschaubaren Lerngruppen unter-\nrichtet werden kann. Demgegen\u00fcber gibt es aber keinen\nKausalzusammenhang von Kleinstgruppen und damit\nautomatisch zu erzielenden Lernerfolgen.\n\nIm \u00dcbrigen l\u00e4sst sich diese Kausalit\u00e4t auch im Blick auf\nden jahrgangs\u00fcbergreifenden Unterricht so nicht herlei-\nten. Auch das macht meines Erachtens die eben zitierte\nStelle deutlich. Wenn dem aber so ist, dann muss nach-\ndr\u00fccklich darauf hingewiesen werden, dass auch die im\nGrundschulbereich verf\u00fcgbaren Gestaltungsm\u00f6glichkei-\nten einschlie\u00dflich der s\u00e4chlichen und personellen Voraus-\nsetzungen nicht einseitig nur auf den Erhalt von kleins-\nten Lerngruppen beschr\u00e4nkt werden d\u00fcrfen, soll Schul-\nentwicklung auch in diesem Bereich zielf\u00fchrend voran-\ngebracht werden.\n\nMeine Damen und Herren! Gerade im Grundschulbe-\nreich wird diese Debatte vor einem ausgepr\u00e4gten emotio-\nnalen Hintergrund dennoch oder m\u00f6glicherweise gerade\ndeswegen sehr einseitig gef\u00fchrt.\n\nDer zweite Punkt aus \u201ePisa\u201c und dem eben benannten\nZitat: Wenn Klassen- und Schulgr\u00f6\u00dfen zwar keinen un-\nmittelbaren Aufschluss \u00fcber erzielbare Lernerfolge ge-\nben, so tun es Erziehungs- und Unterrichtsstile sowie\nGestaltungsvarianten sehr wohl. Auch das hat das Zitat\nnoch einmal sehr deutlich gemacht. Wenn \u201ePisa\u201c im\nBesonderen auf die Unterrichtsgestaltung in ihrer Kom-\nplexit\u00e4t reflektiert, ist gerade die Grundschulentwicklung\nzu hinterfragen, inwieweit sie diesem Anspruch gerecht\nwird.\n\nEs ist wohl unstrittig, dass gerade die Grundschule ganz\nma\u00dfgebliche Voraussetzungen f\u00fcr den sp\u00e4teren Lerner-\nfolg schafft. Ich denke, wir m\u00fcssen in Sachsen gerade\nnach \u201ePisa\u201c den Anspruch auf eine leistungs- und kind-\norientierte Grundschule nicht einfach \u00fcber Bord werfen.\nIm Gegenteil. Wenn dieser eben benannte Anspruch Kin-\nder entsprechend ihrem individuellen Lern- und Ent-\nwicklungsstand f\u00f6rdern und fordern soll, wenn durch\ndie Vermittlung grundlegender Kulturtechniken eine so-\nlide Grundlage f\u00fcr selbst\u00e4ndiges Lernen und Arbeiten\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5453\n\nan weiterf\u00fchrenden Schularten gelegt werden soll und\nmit der Entwicklung von Methoden und Sozialkompe-\ntenz Anstrengungsbereitschaft, Leistungswillen und Ge-\nmeinsinn der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler gest\u00e4rkt werden\nsollen, dann wird die Grundschule in ihrer konzeptionel-\nlen Zielvorgabe und Grundausrichtung auch in der zu-\nk\u00fcnftigen Schulentwicklung den in sie gesetzten Erwar-\ntungen gerecht.\n\nSt\u00e4rker hinterfragt werden m\u00fcssen aber dennoch die\ndaraus konkret ableitbaren Ma\u00dfnahmen und Gestal-\ntungserfordernisse f\u00fcr den Unterricht und auch f\u00fcr die\neinzelschulische Profilierung. Die allgemeine Leistungs-\nbeschreibung der Grundschule muss ihre konkrete Aus-\nformung in der einzelschulischen Umsetzung und im\nkonkreten unterrichtlichen Bezug finden.\n\nDie Antwort der Staatsregierung zu unserem Antrag hat\nhierzu, mit Anstrichen versehen, sicher ein ganzes Ma\u00df-\nnahmenb\u00fcndel benannt, mit dem diesem Anliegen ent-\nsprochen werden soll und kann. Ich denke, man kann\naber diese eben benannten Anstriche nicht uneinge-\nschr\u00e4nkt mit H\u00e4kchen versehen, um damit schon deren\npraktisch wirksame Umsetzung dokumentieren zu wol-\nlen.\n\nIm Sinne der in unserem Antrag angefragten konzeptio-\nnellen Vorstellungen sind wohl auch die in der Antwort\nder Staatsregierung benannten Ma\u00dfnahmen zur weiteren\nGrundschulentwicklung insbesondere als Zielvorgaben,\nals weitere Handlungsbedarfe f\u00fcr die Entwicklung zu\nsehen. Ohne auf alle Details hier eingehen zu k\u00f6nnen,\nwill ich deshalb die f\u00fcr uns besonders wichtigen weite-\nren Gestaltungserfordernisse noch einmal benennen:\n\n1. Die Grundschule ist mehr als alle anderen Schulfor-\nmen gefordert, auf die unterschiedlichen Lernvorausset-\nzungen der Kinder beim Eintritt ins Schulleben zu rea-\ngieren. Sie muss diese differenzierten Voraussetzungen\nber\u00fccksichtigen und auch, wenn m\u00f6glich, ausgleichen.\nF\u00fcr die Schuleingangsphase ergeben sich damit aktuell\nund zuk\u00fcnftig weiterreichende inhaltliche und organisa-\ntorische Gestaltungserfordernisse. Dabei ist es wohl we-\nniger die Organisationsform des Unterrichts als vielmehr\ndie inhaltliche Optimierung des Anfangsunterrichtes in\nmethodischer und didaktischer Richtung, die es inhalt-\nlich weiter zu qualifizieren gilt.\n\nNeben der variablen Verweildauer in den Schuleingangs-\nklassen und der Flexibilisierung der Einschulung gene-\nrell wird insbesondere das Augenmerk auf eine ver-\nst\u00e4rkte Ber\u00fccksichtigung individueller Lernvoraussetzun-\ngen, aber auch auf vorhandene Lebenslagen der Kinder\nzu legen sein. Wir wollen diesem Aspekt auch mit der\nSchaffung gesetzlicher Rahmenbedingungen entsprechen,\nsei es durch die st\u00e4rkere \u00d6ffnung der Schulen nach au-\n\u00dfen oder auch durch die Intensivierung der Zusammen-\narbeit der Kinderg\u00e4rten mit den Schulen. Letztlich kann\nja auch \u00fcber diesen Weg dem Anliegen einer fr\u00fchzeiti-\ngen und damit grundlegenden F\u00f6rderung von leistungs-\nschwachen, aber auch besonders begabten Kindern noch\nbesser entsprochen werden als bisher.\n\n2. Die Grundschule legt grunds\u00e4tzliche Voraussetzungen\nf\u00fcr den sp\u00e4teren Wissens- und Kompetenzerwerb in den\nweiteren Schullaufbahnen. Insofern darf die Grundschule\nnicht zur Spa\u00dfschule degradiert werden. Sie bleibt gefor-\ndert, ein Ort ernsthaften und konzentrierten Lernens zu\n\nsein. Das schlie\u00dft die Vermittlung von Freude am Ler-\nnen, an der Leistung und am Erfolg nicht aus.\nLeistungsbeurteilungen vermitteln dabei auch Erfolgs-\nerlebnisse. Wer aber im Umkehrschluss Leistungsbeurtei-\nlungen und Leistungsanforderungen verweigert, verwei-\ngert letztlich damit auch bewusst oder unbewusst echte\nErfolgserlebnisse.\n\n3. Fremdsprachenunterricht soll an Grundschulen ver-\nst\u00e4rkt werden, und dies nicht nur als Herausforderung\neiner globalisierten Arbeitswelt, auf die weiterf\u00fchrende\nSchularten vorzubereiten haben, und den daraus resultie-\nrenden Erfordernissen, sondern auch im Blick auf das\nTraining und die intensivere Vermittlung von Lesekom-\npetenz im Sinne auch der Pisa-Ergebnisse.\n\n4. Gerade im Grundschulbereich muss die Diagnose-\nf\u00e4higkeit der Lehrkr\u00e4fte gest\u00e4rkt werden, um neben dif-\nferenzierter F\u00f6rderung eine optimale Schullaufbahnbe-\nratung zu erm\u00f6glichen und der Individualit\u00e4t der\nkindlichen Lern- und Leistungsentwicklung gerecht zu\nwerden.\n\n5. Neben der Intensivierung der Zusammenarbeit von\nGrundschule mit vorschulischen Betreuungseinrichtun-\ngen muss die Zusammenarbeit von Grundschule und\nHort konzeptionell verbindlicher zusammengef\u00fchrt wer-\nden. Hier wird auf bereits vorhandene Kooperationen\naufzubauen sein, um im Engagement der Verantwort-\nlichen vor Ort, die letztlich auch gefordert sind, hier in\neine breite Diskussion um gesetzliche Rahmenbedingun-\ngen, so wie sie ja zurzeit vorliegen, mit einzutreten.\n\nMeine Damen und Herren! Diese kurz umrissenen Ge-\nstaltungserfordernisse werden auch in einem gesetzlich\nfixierten und weiterreichenden Gesamtkonzept ihren\nNiederschlag finden. Die Verbesserung der Grundschul-\nausbildung findet sich deshalb auch in unserem vorlie-\ngenden ersten Teil zur \u00c4nderung des Schulgesetzes wie-\nder. Wir halten es im Gegensatz zu den Kritikern dieses\nEntwurfs f\u00fcr durchaus berechtigt, dass f\u00fcr diese notwen-\ndigen Rahmenbedingungen auch eine gesetzliche Veran-\nkerung vorgenommen wird. Schlie\u00dflich wird damit ja\nauch das Anliegen insgesamt mit einem h\u00f6heren Stellen-\nwert versehen und f\u00fcr die praktische Umsetzung ver-\nbindlicher vorgegeben.\n\nWie unser Gesetzentwurf f\u00fcr ein besseres Schulkonzept\nversteht sich auch der vorliegende Antrag als ein Ein-\nstieg in eine vertiefter zu f\u00fchrende, vielgestaltige Diskus-\nsion um die Handlungsbedarfe f\u00fcr die Schulentwicklung\nim Land in ihrer ganzen Komplexit\u00e4t. Wir wollen diese\nDiskussion umfassend und nicht einseitig, zielf\u00fchrend\nund nicht in einer Sackgasse endend f\u00fchren. Schulent-\nwicklung macht sich nicht an der aktuell zu l\u00f6senden\nTagesaufgabe Schulnetzplanung fest. Sie hat inhaltliche\nHandlungserfordernisse zu analysieren und umzusetzen.\nDas ist die Herausforderung, der wir uns zu stellen\nhaben. Das ist aber auch der Scheideweg beim Wirksam-\nwerden alternativer gesetzlicher Regelungen, die zurzeit\n\u00f6ffentlich diskutiert werden.\n\nWir werden uns im benannten Sinne weiteren Hand-\nlungserfordernissen der zuk\u00fcnftigen Grundschulentwick-\nlung im Land auch mit parlamentarischen Initiativen\nstellen. Der Bericht der Staatsregierung zu unserem vor-\nliegenden Antrag gibt sicherlich Anlass zu weiteren\ndifferenzierten Analysen und bereits in der Umsetzung\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5454\n\nbefindlichen Ma\u00dfnahmen und auch zu weiterreichenden\n\u00dcberlegungen. Wir halten den Antrag mit der Diskus-\nsion zun\u00e4chst f\u00fcr erledigt.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die PDS-Fraktion,\nbitte. Herr Prof. Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Ich muss sagen, es gibt Zuf\u00e4lle, die dem\nArbeiten hier im Hohen Hause erst den richtigen Unter-\nhaltungswert geben. F\u00fcr den vorliegenden Berichtsantrag\nDrucksache 3/6658 der CDU-Fraktion trifft das zum Bei-\nspiel in vollem Ma\u00dfe zu. Da gibt es zun\u00e4chst Ungeduld\nund Kritik aus der Bev\u00f6lkerung wegen \u201ePisa\u201c. Dann ist\ndie Staatsregierung, zwar nach langer Zeit, aber doch ir-\ngendwann, mit konzeptioneller Arbeit f\u00fcr Grundschule\nan einen Punkt gekommen, wo sie ein herzeigbares Er-\ngebnis vermutet, um von \u201ePisa\u201c abzulenken und, hast\ndu nicht gesehen, da kommt doch tats\u00e4chlich zeitgleich\naus der CDU-Fraktion ein Berichtsantrag zur weiteren\nVerbesserung der Grundschulausbildung, was dann\nHerrn Colditz und sicher auch dem Minister wieder die\nM\u00f6glichkeit gibt, im Landtag ermunternde und erfolgs-\nschwangere Reden zu halten.\nIch muss sagen, das haut mich um \u2013 wahrlich ein Zufall,\nebenb\u00fcrtig Carl Valentins legend\u00e4rem Radfahrer, der just\ndann vorbeif\u00e4hrt, wenn man \u00fcber ihn spricht.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Pellmann, PDS)\n\nNun k\u00f6nnte man das alles abtun, aber es sei der Staats-\nregierung ruhig ein solcher Zufall geg\u00f6nnt; denn es\nk\u00f6nnte ja sein, dass ansonsten niemand etwas von dieser\nweiteren Verbesserung wahrgenommen h\u00e4tte. Man\nk\u00f6nnte das im \u00dcbrigen alles abtun \u2013 das will ich jetzt in\nAnbetracht der vorigen Diskussion sagen \u2013, wenn dazu\nnicht das gef\u00e4hrliche Gegenst\u00fcck der CDU geh\u00f6rte,\nselbst gegen die eigene Politik zu stimmen, wenn sie in\neinem Antrag der PDS formuliert ist. Das Abstimmungs-\nverhalten der CDU-Fraktion hier im Haus eben zum Ent-\nschlie\u00dfungsantrag zu Olympia war ein beredtes Beispiel.\nIch sage nur: Machen Sie uns nicht f\u00fcr die Folgen ver-\nantwortlich! Wir sind nicht zur R\u00fccksicht auf Ihre Toll-\nheiten verpflichtet.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIm \u00dcbrigen \u2013 ich komme zur\u00fcck zum Antrag \u2013 ist ja gar\nnicht alles schlecht, was sich die Unionsfreunde in Frak-\ntion und Regierung zur Grundschule ausgedacht haben.\nDeshalb bin ich auch bereit, das etwas gro\u00dfmundige\n\u201eWeitere Verbesserung\u201c im Titel des Antrags ausnahms-\nweise und zeitweise zu ertragen. Solche und \u00e4hnliche\nFormulierungen kennen wir, Formulierungen wie zum\nBeispiel \u201eEs muss uns noch besser gelingen\u201c. Sie hie\u00dfen\neinst \u201esozialistischer Papperlativ\u201c; wie wir aber sehen,\nbringt solche Formulierungen jede beliebige Staatspartei\nproblemlos hervor, sie muss nicht sozialistisch sein.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der PDS \u2013\nHeiterkeit bei der SPD)\n\nSie braucht sie n\u00e4mlich als Staatspartei, um Probleme zu\nverschleiern und Kritik von vornherein ins Leere zu\nschicken.\n\nWenn es also immer noch nicht so recht klappen sollte\nmit unseren Grundschulen, so kann es nicht an CDU\nund Staatsregierung liegen. CDU und Staatsregierung\nhaben also nichts damit zu tun, dass unsere Grundschul-\nlehrerinnen und Grundschullehrer im Normalfall nur\nTeilzeitkr\u00e4fte sind. Sie haben nichts damit zu tun, dass\ndas Schulnetz immer d\u00fcnner wird, und sie haben nichts\ndamit zu tun, dass die Grundschule in Sachsen heute\nschon nach vier Jahren die Kinder aus ihrer leistungs-\nund kinderorientierten T\u00e4tigkeit \u2013 so wird die Grund-\nqualit\u00e4t des Grundschulkonzepts in der Antwort der\nStaatsregierung beschrieben \u2013 entlassen muss und gna-\ndenlos auszuw\u00e4hlen hat, wer in welcher Spielklasse bzw.\nSchulart weiter und wie \u201efit f\u00fcr den Wettbewerb\u201c ge-\nmacht wird. Fit f\u00fcr den Wettbewerb zu machen ist die\nAufgabe der Schule, hat uns der Ministerpr\u00e4sident beige-\nbracht. Das alles bringt aber in Wirklichkeit Probleme,\nund zwar betr\u00e4chtliche.\n\nGut ist jedoch unbenommen \u2013 ich komme zum Positi-\nven \u2013, dass zumindest das Konzept in erfreulich vielen\nTeilen auch dadurch charakterisiert ist, dass es zum Bei-\nspiel sozialer Selektivit\u00e4t durch die Schule und der Re-\nproduktion eines Systems sozialer Ungleichheit durch\nSchule kompensatorisch entgegentreten will. Verbesse-\nrung der Analyse lese ich, Aufdecken spezifischer Defi-\nzite und Abbau durch gezielte individuelle F\u00f6rderung.\nIch meine es ehrlich: Da lacht einem schon das Herz.\nUnd noch manch anderes l\u00e4sst es weiter lachen, wie\nzum Beispiel die versprochene F\u00f6rderung der Sprach-\nund Kommunikationsf\u00e4higkeit als fach\u00fcbergreifendes\nPrinzip.\n\nIrgendwann aber ebbt doch das Lachen des Herzens ab\nund wird zun\u00e4chst ersetzt durch herzliches Lachen \u2013\ndurch herzliches Lachen \u00fcber den Tatbestand, dass uns\nhier eine Staatsregierung etwas als \u201eweitere Verbesse-\nrung\u201c verkaufen will, was doch schon seit gut 30 Jahren\nfester Bestandteil von p\u00e4dagogischen, methodisch-didak-\ntischen und bildungssoziologischen Debatten ist und\ndementsprechenden Konzepten und dementsprechender\nSchulpraxis anderswo seit langem innewohnt.\n\nSeit meiner Studienzeit wei\u00df ich von kompensatorischem\nSprachunterricht, den man gegen milieubedingtes res-\ntringiertes Sprechen setzt. Seit meiner Studienzeit wei\u00df\nich von der Notwendigkeit individueller F\u00f6rderung als\nMittel zur Aufhebung sozialer Selektivit\u00e4t der Schule\nund seit meiner Studienzeit wei\u00df ich um die besondere\nBedeutung der Schuleingangsphase und deshalb auch\num die Wichtigkeit, genau da die F\u00f6rderma\u00dfnahmen zu\noptimieren, nicht zuletzt auch, um in dieser Phase Neu-\ngier und Lernfreude zu wecken, weiter zu entwickeln\nund zur entscheidenden Basis f\u00fcr Lernerfolg zu machen.\nSo ganz neu ist das also alles nicht.\n\nGerade Letzteres l\u00e4sst mich aber auch daran erinnern,\ndass ich ebenfalls seit meiner Studienzeit wei\u00df und seit-\nher auch immer wieder in einschl\u00e4giger Literatur und\ndurch eigene Forschungen best\u00e4tigt gefunden habe, dass\nLeistungsdruck und faktisches Eingehen von Sch\u00fclerin-\nnen und Sch\u00fclern, dass Vermitteln von Misserfolgs-\nerlebnissen durch fr\u00fchzeitige Benotung statt einf\u00fchl-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5455\n\nsamer Beurteilung all den positiven Bem\u00fchungen kontra-\nproduktiv entgegenstehen.\n\nAll dies und noch andere Grausamkeiten oder Dumm-\nheiten, die dem Prinzip einer kindbezogenen Grund-\nschule entgegenstehen, finde ich aber ebenfalls und zum\nTeil herausgehoben im Konzept der Staatsregierung. Da\nbleibt mir dann allerdings auch das herzliche Lachen im\nHalse stecken. Ich merke, man darf die Staatsregierung\nund nat\u00fcrlich auch die CDU nicht zu fr\u00fch loben.\n\nWir wissen wieder, worum es geht. Bei allem kompensa-\ntorischen Entgegenkommen \u2013 die Grundschule bleibt\nganz offensichtlich in Sachsen eine St\u00e4tte fr\u00fchzeitiger\nund schneller Differenzierung und Selektion von Kin-\ndern nach bereits nachweislicher Leistungsf\u00e4higkeit. Eine\nChance wird gegeben, vier Jahre lang, und dann ist\nSchluss. Und der Schluss wird schon innerhalb der vier\nJahre vorbereitet. Die weitgehend endg\u00fcltige Verteilung\nauf die Schularten setzt fr\u00fchzeitig ein. Die Weichen f\u00fcr\ndas Leben werden im Alter zwischen sechs und zehn\nJahren gestellt. \u201eFit f\u00fcr den Wettbewerb \u2013 ja oder nein?\u201c\n\u2013 das soll man schon als Kind wissen. Das ist das Prin-\nzip s\u00e4chsischer Grundschule.\n\nIch wei\u00df aber auch schon seit meiner Studienzeit, dass\nSchule nicht nur Nachteile, die Kinder aus der Gesell-\nschaft mitbringen, aus ihrem Milieu mitbringen, kompen-\nsieren soll, sondern dass Schule auch einen Emanzipa-\ntionsauftrag hat, das hei\u00dft, wesentlich zur Entfaltung der\nganz individuellen Pers\u00f6nlichkeit mit allen ihren guten\nEigenschaften und F\u00e4higkeiten beizutragen. Kaum etwas\ndavon finde ich aber im Konzept. Quantifiziere ich das\nProblem auch nur, m\u00fcsste doch wenigstens die Orientie-\nrungsstufe in die Grundstufe verlegt werden, so dass\ndiese dann sechs Jahre dauert.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nOrientiere ich mich am Kind, m\u00fcsste der Noten- und\nOrientierungsarbeiten-Fetischismus aufgegeben werden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nUnd gebe ich der Frage endg\u00fcltig eine qualitative Di-\nmension, so muss ich auch bemerken, dass der Bildungs-\nauftrag sehr einseitig auf die kognitive Ebene und ihren\nsprachlichen Ausdruck gehoben ist. Das ist nicht\nschlecht, aber in dieser Verabsolutierung auch nicht rich-\ntig.\n\nNichts lese ich zum Beispiel im Berichtsantrag und des-\nhalb auch nichts in der Antwort von der Bedeutung mu-\nsischer und \u00e4sthetisch-k\u00fcnstlerischer Bildung und Selbst-\nbet\u00e4tigung. Wo bitte bleiben Tr\u00e4ume und Fantasie?\n\nDa Berichtsantrag und Konzept aufeinander abgestimmt\nsind, muss dieses Defizit einem System folgen. Das vor-\nliegende Konzept Grundschule ist ein technokratisches\nund damit nicht einmal ein polytechnisches, geschweige\ndenn gar ein humanistisches, ganzheitlich am Kind\norientiertes. \u201eNicht f\u00fcr die Schule, sondern f\u00fcr das Leben\nlernen wir\u201c \u2013 die alte Weisheit mag schon noch stimmen,\nwir m\u00fcssen aber die Frage beantworten: f\u00fcr welches Le-\nben, f\u00fcr ein Leben, das sich weitgehend au\u00dferhalb der\nMenschen selbst begr\u00fcndet und sie sich unterwirft? Dies\ntrifft wohl in hohem Ma\u00dfe f\u00fcr die Grundschule der\nCDU zu, in der man bereits lernt und erzogen wird, f\u00fcr\n\ndas fremdbestimmte Leben passgerecht zu werden in\neinem gnadenlosen Wettbewerb, der mit den Noten der\n2. Klasse beginnt.\nMeine Fraktion und mit ihr die Mehrzahl der Eltern so-\nwie der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler wollen aber, dass man\nin der Schule f\u00fcr ein Leben lernt, in dem die kritische,\naktive, selbstbewusste und ver\u00e4ndernde Auseinanderset-\nzung mit der Wirklichkeit eine wichtige Rolle spielt und\ndie Aufhebung von Fremdbestimmung bef\u00f6rdert.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDaf\u00fcr braucht man eine Schule, die von Anfang an auch\nR\u00e4ume f\u00fcr Tr\u00e4ume und Fantasie bietet. Daf\u00fcr muss man\nsich auch mal schlecht benehmen d\u00fcrfen, die gewohnte\nOrdnung brechen, die Mitarbeit verweigern und den\nFlei\u00df auf etwas anderes richten k\u00f6nnen als blo\u00df auf die\nerwartete Beflissenheit.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion,\nbitte. \u2013 Dann die SPD-Fraktion.\n\nLochbaum, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen,\nliebe Kollegen! Die Bedeutung der Grundschulausbil-\ndung f\u00fcr die Entwicklung junger Menschen und auch\nf\u00fcr sp\u00e4tere Bildungsg\u00e4nge ist nicht zuletzt im Zusam-\nmenhang mit der internationalen Vergleichsstudie der\nOECD ins \u00f6ffentliche Bewusstsein ger\u00fcckt. Die Defizite\nin Deutschland, aber auch in Sachsen wurden deutlich\nund sind auch oft diskutiert worden. Insofern greift der\nAntrag auch mit seinen einzelnen Berichtspunkten ein\nwichtiges Thema der aktuellen Schulpolitik auf.\nWir m\u00fcssen der Grundschule sehr viel mehr Bedeutung\nwidmen. Wir m\u00fcssen sichern, dass die Grundschule tat-\ns\u00e4chlich bei jedem Kind die Grundkompetenzen auf\neinem Mindestniveau ausbildet.\nEs gibt also auch in Sachsen sehr viel zu tun. Wir waren\ngespannt, was wir in der Stellungnahme der Staatsregie-\nrung hierzu erfahren w\u00fcrden.\nMeine Damen und Herren! Das Ergebnis ist ern\u00fcchternd.\nGenauer gesagt, lesen wir nichts von einem Konzept,\nsondern nur etwas von einer Leistungsbeschreibung. Wir\nfinden praktisch nichts zur Umsetzung dieser Leistungs-\nbeschreibung in einem Konzept, welches mit Ma\u00dfnah-\nmen untersetzt die Bildung in der Grundschule nachhal-\ntig verbessern w\u00fcrde.\nMeine Damen und Herren! Die Vermutung, dass kein\nKonzept vorliegt, wird durch die Praxis gest\u00fctzt. Wir\nbrauchen uns nur die Klagen der weiterf\u00fchrenden Schu-\nlen anzuschauen. Wir k\u00f6nnen auch die Klagen der\nGrundschulen selbst \u00fcber die gro\u00dfe Heterogenit\u00e4t zum\nSchuleingang anf\u00fchren. Nehmen wir hierzu die Anh\u00f6-\nrung zu unserem Antrag zum offenen Schulanfang, dann\nwird klar, dass Sachsens Anstrengungen im Vergleich zu\nBaden-W\u00fcrttemberg praktisch verschwindend sind.\nMeine Damen und Herren! Wir finden auch nichts zur\nUmsetzung solcher beschriebenen Leistungen, die sich\nauf die spezifische individuelle F\u00f6rderung und die Aus-\nbildung von Selbst\u00e4ndigkeit beziehen. Vieles davon kann\nnur im offenen Unterricht, gegebenenfalls in jahrgangs-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5456\n\ngemischten Lerngruppen, realisiert werden. Aber schon\ndas Nennen des Wortes \u201eJahrgangsmischung\u201c ruft bei\nIhnen eine Abwehrhaltung hervor.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Pawlowscher Reflex!)\n\nKlar ist auch: Selbst\u00e4ndigkeit kann ich nur durch selb-\nst\u00e4ndiges Handeln lernen, nicht durch frontale Beleh-\nrung. Die Schule muss dies fr\u00fchzeitig ausbilden. Offene\nUnterrichtsformen, die im \u00dcbrigen Frontalunterricht ein-\nschlie\u00dfen, sind das geeignete Mittel. Die Grundschulen\npraktizieren dies in relativ hohem Ma\u00dfe.\nMeine Damen und Herren! In der Praxis verzeichnen\nwir in Sachsen eher ein Zur\u00fcckgehen offener Unterrichts-\nformen \u2013 und dies aus einem einfachen Grund: Teilzeit-\nbesch\u00e4ftigung der Lehrkr\u00e4fte und damit verbundene\nschulorganisatorische Probleme. Das Problem ist aber\nkeinesfalls unl\u00f6sbar. Arbeitsorganisatorisch k\u00f6nnte man\nes mit Arbeitszeitkontenmodellen l\u00f6sen. \u00dcber so etwas\nfinden wir in der Stellungnahme der Staatsregierung\nnichts.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Wie immer!)\n\nIn ein Konzept geh\u00f6rt so etwas schon.\n\nMeine Damen und Herren! Die Leistungsbeschreibung\nf\u00fcr die Grundschulen wird von uns mit wenigen Abstri-\nchen getragen und unterst\u00fctzt. Einschr\u00e4nkungen bezie-\nhen sich auf die Art der Leistungsbewertung, nicht auf\nden Leistungsanspruch der Grundschule und ihre Ziel-\nstellung, Leistungsbereitschaft und Leistungsf\u00e4higkeit\nauszubilden. Aber dar\u00fcber werden wir an anderer Stelle\ndiskutieren. Ein Konzept f\u00fcr die Umsetzung dieser Leis-\ntungsbeschreibung k\u00f6nnen wir nicht sehen. Die Verbes-\nserung der Grundschulausbildung ist so kaum zu erwar-\nten. Wir fordern daher den Kultusminister auf, Schritte\nzu unternehmen, die es den Schulen gestatten und sie\nverpflichten, den Leistungskatalog umzusetzen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von den Frak-\ntionen noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Staatsminister,\nm\u00f6chten Sie sprechen? \u2013 Herr Prof. Mannsfeld, bitte.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren!\nDie Debatte \u00fcber die Qualit\u00e4tsentwicklung im Bildungs-\nwesen hat die Grundschule und die damit verbundenen\nBildungsanspr\u00fcche erfreulicherweise wieder verst\u00e4rkt in\ndas \u00f6ffentliche Bewusstsein ger\u00fcckt. Das ist, zumal nach\nden Erkenntnissen der Sch\u00fclervergleichsstudie \u201ePisa\u201c,\nwichtig und notwendig. Insofern glaubte ich aus den\nDiskussionsbeitr\u00e4gen der Fraktionen einen \u00fcbereinstim-\nmenden Tenor heraush\u00f6ren zu k\u00f6nnen.\nDie Sch\u00fcler ben\u00f6tigen tragf\u00e4hige Grundlagen f\u00fcr das\nLernen in weiterf\u00fchrenden Schularten, f\u00fcr die Teilhabe\nam gesellschaftlichen Leben und letztlich \u2013 auch wenn\ndas aus der Perspektive der Grundschule etwas pathe-\ntisch klingen mag \u2013 f\u00fcr lebenslanges Lernen. Es ist die\nspezifische Aufgabe der Grundschule, bei allen Sch\u00fclern\ndie Beherrschung der Kulturtechniken Lesen, Schreiben\n\nund Rechnen zu sichern und damit die Grundlagen f\u00fcr\nselbst\u00e4ndiges Denken, Lernen und Arbeiten zu legen.\n\nDieser Anspruch wurde mit dem Konzept der leistungs-\nund kindgem\u00e4\u00dfen Grundschule bereits 1999 verst\u00e4rkt\nmit dem Grundsatz \u2013 ich zitiere aus dem Papier \u2013: \u201eDie\nleistungsorientierte Grundschule ist kindgem\u00e4\u00df, weil\nKinder etwas leisten wollen. Sie m\u00fcssen etwas leisten\nd\u00fcrfen und zu Leistungen bef\u00e4higt und herausgefordert\nwerden.\u201c In diesem Kontext stellt sich die Grundschule\nden aktuellen gesellschaftlichen Anforderungen.\n\nMeine Damen und Herren! Ich habe in den Vorreden\nzahlreiche Kommentare zu der Frage von Leistungsorien-\ntierung und Leistungsbereitschaft geh\u00f6rt. Wir haben in\ndiesem Hohen Hause des \u00d6fteren dar\u00fcber debattiert,\ndass es ein unabdingbarer Grundsatz der Arbeit an den\nGrundschulen sein muss, Leistungsfreude zu wecken\nund Leistungen zu f\u00f6rdern. Wir haben uns immer gegen\n\u00dcbertreibungen und nicht kindgem\u00e4\u00dfe Formen des Leis-\ntungsdrucks gestellt.\n\nIch meine, wir werden dem Anliegen nicht gerecht,\nwenn wir darin \u00fcbereinstimmen, dass gerade die Grund-\nschule als entscheidende erste Stufe in der Bildungslauf-\nbahn unserer Kinder und Jugendlichen von Anfang an\nin eine Ecke gestellt wird, in die sie nicht geh\u00f6rt. Wenn\nwir mit der in Sachsen erfolgreich praktizierten Form\nder Grundschule und ihrem offenen, gleitenden \u00dcber-\ngang in andere Schulformen positive Erfahrungen ge-\nsammelt haben, dann sollten wir aufh\u00f6ren, dies als \u201egna-\ndenlose Auslese\u201c nicht nur zu beschreiben, sondern auch\nein St\u00fcck weit zu diffamieren. Heben Sie sich solche Ein-\nsch\u00e4tzungen f\u00fcr GEW-Zirkel oder ihre eigenen Kreise\nauf; denn das entspricht nicht der Wirklichkeit! Auch\ndurch st\u00e4ndige Wiederholung in diesem Parlament wird\ndiese Behauptung nicht wahrhaftiger oder besser.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage, Herr Minister?\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Bitte\nsch\u00f6n.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Prof. Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Prof. Mannsfeld, k\u00f6nnen Sie\nmir sagen, wie viele Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler nach Be-\nendigung der Orientierungsstufe in der Mittelschule auf\ndas Gymnasium wechseln?\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ich\nmeine, das kann man nicht in einer Zahl zusammen-\nfassen, die in jedem Jahr gleich ist. Wir kennen die Zahl\nderjenigen, die auf das Gymnasium wechseln. Aber die\nDurchl\u00e4ssigkeit des Systems, auch was den R\u00fcckfall be-\ntrifft, ist Ausdruck eines offenen, dynamischen Prozesses.\nWarum wollen Sie das nicht anerkennen?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nweitere Zwischenfrage?\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ja.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5457\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, Herr Prof.\nPorsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Sie m\u00fcssen diesen Prozess doch\nquantifizieren k\u00f6nnen, damit erkennbar wird, wie hoch\ndie Durchl\u00e4ssigkeit ist und wie sehr de facto nach der\n4. Klasse die Entscheidung gefallen ist. Das m\u00fcssen Sie\nmit Zahlen belegen k\u00f6nnen.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Im Mo-\nment m\u00f6chte ich vorsichtig sein, weil mir diese Angaben\nnicht gegenw\u00e4rtig sind. Das ist auch nicht das Entschei-\ndende f\u00fcr die Diskussion \u00fcber diesen Inhalt. Ich kann\nIhnen die Zahlen aber gern nachliefern.\nMit dem Zitat aus dem Konzept einer leistungs- und\nkindgem\u00e4\u00dfen Grundschule habe ich das Anliegen deut-\nlich gemacht, den Sch\u00fcler mit seiner Leistungsf\u00e4higkeit\nund seiner Entwicklung in eine positive Richtung in den\nMittelpunkt zu stellen. Es geht am Ende auch in dieser\nSchulart um die Qualit\u00e4t von Bildung. Wir k\u00f6nnen\nsicherlich darin \u00fcbereinstimmen, dass gerade in Bezug\nauf die Grundschule weitere Schritte erforderlich sind.\nIm Rahmen der Weiterentwicklung \u2013 das ist in der Ant-\nwort, die in Anstrichen zahlreiche Einzelschritte zusam-\nmenfasst, deutlich geworden \u2013 sind wichtige Prozesse\nauf den Weg gebracht worden. Eine Ergebnisdarstellung\nkann aber letztlich nie abschlie\u00dfend sein. Man kann zu-\nn\u00e4chst nur die Wege und die Instrumente benennen.\n\nDennoch sind auch f\u00fcr die Grundschule bei positiver\nLeistungsbeurteilung Wissenserwerb, Kompetenzent-\nwicklung und Wertorientierung die Leitlinien. Das findet\nseinen Niederschlag in den Ans\u00e4tzen zur Lehrplanre-\nform. Die im Ministerium vorliegenden ersten Entw\u00fcrfe\nf\u00fcr Lehrpl\u00e4ne der Grundschulen lassen erkennen, dass\ndies bewusst aufgenommen wurde. Die Einf\u00fchrung der\nneuen Lehrplangeneration als Planungs- und Steuerungs-\ninstrument vermittelt bereits wesentliche Impulse f\u00fcr die\nQualit\u00e4tsentwicklung des Grundschulunterrichts.\n\nAnkn\u00fcpfend an die \u201eErfahrungs- und Erlebniswelt der\nKinder\u201c \u2013 so hei\u00dft auch eine \u00dcberschrift \u2013 werden neue\nMethoden des Lehrens und Lernens angeregt, die insbe-\nsondere die von verschiedenen Vorrednern angemahnte\nDiagnosef\u00e4higkeit betreffen.\n\nAn dieser Stelle eine Erg\u00e4nzung zu einer \u00dcberschrift in\nder Antwort: \u201eErfahrungs- und Erlebniswelt der Kinder\u201c,\ndie die Vermittlung der Neugierde und Lernfreude we-\ncken soll. Danach war zwar nicht gefragt worden, Kol-\nlege Porsch \u2013 aber dort k\u00f6nnte man durchaus die von\nIhnen vermuteten oder beklagten Defizite musisch-k\u00fcnst-\nlerischer Aspekte mit unterbringen. Ich will gern ein-\nr\u00e4umen, dass wir in der Antwort an dieser Stelle das\nEinfallstor h\u00e4tten nutzen k\u00f6nnen; weil es im n\u00e4chsten\nAnstrich um die ganzheitliche Form des Lernens f\u00fcr die\nPers\u00f6nlichkeitsentwicklung der Kinder ging, h\u00e4tte man\ndarauf eingehen k\u00f6nnen. Deswegen nutze ich die Basis\nIhrer Anmerkung, um deutlich zu machen, dass auch\nwir das als unverzichtbaren Bestandteil f\u00fcr diese Ge-\nsamtentwicklung so einsch\u00e4tzen.\n\nAber das Weitere, das \u00fcber die Lehrplanreform kommt,\nsind vor allem die Bem\u00fchungen, dass mit f\u00e4cherver-\nbindenden Lernen die au\u00dferunterrichtlichen Lernr\u00e4ume\ngr\u00f6\u00dfere Bedeutung erhalten, durch die Medien auch die\n\nLernfreude noch besser mit effektivem \u00dcben zu verbin-\nden.\n\nDie Erh\u00f6hung der Stundentafeln im Fach Mathematik in\nder 1. Klasse um eine Stunde und die verst\u00e4rkte Ber\u00fcck-\nsichtigung naturwissenschaftlicher Aspekte, all das was\n\u00fcber den Fremdsprachenunterricht auch zum Teil gesagt\nund hervorgehoben worden ist, sprechen eigentlich f\u00fcr\ndie beabsichtigten St\u00e4rkungen der qualitativen Aspekte,\ndenn die F\u00f6rderung der Sprach- und Kommunikations-\nf\u00e4higkeit spielt eben gerade auch f\u00fcr die Muttersprache\neine entscheidende Rolle. Deswegen werden wir auch\ndie neuen Lehrpl\u00e4ne f\u00fcr die Grundschule so verabschie-\nden lassen, dass den Lehrern Freir\u00e4ume geschaffen wer-\nden, die auch gleichzeitig ihre Verantwortung erh\u00f6hen.\n\nSolche Freir\u00e4ume schlie\u00dfen dann auch bestimmte For-\nmen der Evaluierung, also der \u00dcberpr\u00fcfung der erreich-\nten Ziele, ein. So erarbeitet das S\u00e4chsische Staatsministe-\nrium f\u00fcr Kultus gemeinsam mit dem saarl\u00e4ndischen\nKultusministerium gegenw\u00e4rtig ein Ma\u00dfnahmenpaket\nzur St\u00e4rkung der Diagnosef\u00e4higkeit von Leseleistungen\nf\u00fcr Lehrkr\u00e4fte. Die gemeinsam erarbeiteten Leseleis-\ntungsanalysen zum Ende der Klassenstufe 1 und einer\nLesestandskontrolle im zweiten Schulhalbjahr der Klasse\n2 dienen einer solchen Prozessbegleitung der Leseleis-\ntungsentwicklung von Sch\u00fclern.\n\nBeginnend mit dem Schuljahr 2003/2004 sollen auch in\nder Grundschule Orientierungsarbeiten schrittweise ein-\ngef\u00fchrt werden, um eine kontinuierliche Bestandsauf-\nnahme des Lernfortschrittes nachweisen zu k\u00f6nnen. Ich\ndenke, dass das ein richtiges Instrument ist, an dieser\nFrage weiter zu arbeiten. Bereits in diesem Schuljahr\nsind 50 Grundschulen in die Erprobung der Orientie-\nrungsarbeiten im Fach Deutsch der Klasse 3 einbezogen.\n\nIm Haushaltsplan haben wir ja erstmals Stellen f\u00fcr Fach-\nberater an Grundschulen ausgewiesen. Damit soll ein\nfl\u00e4chendeckendes Instrumentarium zur systematischen\nBegleitung und Qualit\u00e4tsentwicklung im Unterricht in-\nstalliert werden. Die fachliche und p\u00e4dagogische Bera-\ntung ist sicherlich f\u00fcr jeden Lehrer wichtig und wird die\nFortbildung erg\u00e4nzen. Durch die Teilnahme an den inter-\nnationalen Grundschulleseuntersuchungen und der na-\ntionalen Erg\u00e4nzung \u2013 Stichwort IGLU \u2013 hat Sachsen be-\nreits gezeigt, dass es an der Untersuchung der erzielten\nSch\u00fclerkompetenzen interessiert ist. Die im April zu er-\nwartenden Ergebnisse werden uns nicht nur mehr Wis-\nsen \u00fcber die Ergebnisse in wichtigen Bereichen schuli-\nscher Arbeiten vermitteln, sondern gleichzeitig Hinweise\nauf Ansatzpunkte zur Weiterentwicklung s\u00e4chsischer\nGrundschulen geben.\n\nBei all unseren Bem\u00fchungen darf aber nicht \u00fcbersehen\nwerden: Bildung beginnt nicht erst in der Schule. Das\nProjekt \u201eOptimierte Schuleingangsphase\u201c soll deshalb\nzur Verbesserung von Schulstartchancen der Kinder bei-\ntragen. Wir streben eine engere Kooperation von Kinder-\ntageseinrichtungen und Grundschulen an und wollen\nzunehmend durch differenzierte Gestaltung mit Anfangs-\nunterricht hierzu Beitr\u00e4ge leisten.\n\nWenn Sie, Kollege Lochbaum, das Modell, das wir hier\nauch schon behandelt haben als Modellprojekt \u201eOpti-\nmierte Schuleingangsphase\u201c \u2013 und auch so, wie es in der\nAnh\u00f6rung reflektiert worden ist \u2013 ganz genau kennen,\ndann w\u00fcssten Sie ja, dass in diesem Modell \u201eOptimierte\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5458\n\nSchuleingangsphase\u201c die Klassenstufen 1 und 2 konzep-\ntionell als Einheit betrachtet werden.\n\nAuch der Kollege Colditz hat gesagt, dass es f\u00fcr ihn\nkein Reizwort ist. Wenn wir den jahrgangs\u00fcbergreifen-\nden Aspekt ansprechen, dann ist das aber an bestimmte\np\u00e4dagogische Aspekte und Erfordernisse gebunden. Was\nwir insbesondere einfach nicht akzeptieren k\u00f6nnen und\ngrunds\u00e4tzlich ablehnen, ist ein p\u00e4dagogisches Konzept\nnur deswegen ins Spiel zu bringen, um gewisse struktu-\nrelle stand\u00f6rtliche Fragen und Probleme zu erhalten und\nzu l\u00f6sen. Das w\u00e4re n\u00e4mlich auch diesem p\u00e4dagogischen\nKonzept gegen\u00fcber gesehen eine falsche Herangehens-\nweise.\n\nIn diesem Zusammenhang, meine Damen und Herren,\nm\u00f6chte ich abschlie\u00dfend noch darauf verweisen, dass\ngerade die leistungsorientierte Grundschule auch die\nUnterst\u00fctzung der Eltern braucht. Durch sie erfahren die\nKinder wichtige Pr\u00e4gungen. Ihr Anteil an der Entwick-\nlung der Heranwachsenden kann und soll nicht von an-\nderen \u00fcbernommen werden. Die Eltern sind unsere kriti-\nschen Partner und gemeinsam tragen wir eine Verant-\nwortung f\u00fcr jeden einzelnen Sch\u00fcler.\n\nAn dieser Stelle, Herr Prof. Porsch, muss ich schon sa-\ngen, haben Sie eine weitgehende Aussage getroffen, die\nman eigentlich auch, um es auf den Punkt zu bringen,\nals etwas anma\u00dfend charakterisieren k\u00f6nnte. Sie haben\ngesagt: meine Fraktion und mit ihr die Mehrheit der\nEltern in Sachsen. Da muss ich schon sagen, das ist eine\nGleichstellung oder ein Anspruch, der durch die Realit\u00e4t\nim Lande, f\u00fcr mich jedenfalls, durch nichts gedeckt ist,\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Jetzt sind Sie anma\u00dfend!)\n\nauch wenn Ihnen durchaus Ihre Bem\u00fchungen, mit Eltern\nund anderen Partnern zu kooperieren, unbenommen\nbleiben. Aber wir sollten nicht so weit gehen zu sagen,\ndass eine Fraktion die Hoheit \u00fcber die Elternschaft in\nSachsen gepachtet hat.\n\nMeine Damen und Herren! Ich hoffe verdeutlicht zu\nhaben, dass auch unter Einbeziehung der Antwort zur\nDrucksache 3/6658 ausreichende konzeptionelle Vorstel-\nlungen zur Weiterentwicklung der Grundschule existie-\nren, deren Umsetzungsprozess eingeleitet ist, der aber\ninsgesamt \u2013 es hat mich an der Debatte ein St\u00fcck weit\nirritiert, dass das nicht erkannt worden ist \u2013 ein dynami-\nscher Vorgang ist, der jedoch systematisch begleitet und\nkontrolliert werden muss. Dazu fordere ich regelrecht\ndieses Hohe Haus auf, dies weiterhin zu tun. Nur sollten\nwir nicht davon ausgehen, dass bestimmte Momentabfra-\ngen auch im Sinne der Vorstellung in einem solchen An-\ntrag als Gradmesser f\u00fcr die Komplexit\u00e4t und Kompli-\nziertheit der einzelnen Schularten gewertet werden\nk\u00f6nnen.\n\nDieser Berichtsantrag hat nachgewiesen, dass wir auch\nf\u00fcr die Schulart Grundschule eine breite Palette moder-\nner und neuartiger Ans\u00e4tze besitzen, die umzusetzen,\naber niemals so zu bewerten sind, dass sie nicht nur f\u00fcr\nden Tag gelten, sondern f\u00fcr die Ewigkeit. Sie sind ein-\nfach in einem Prozess. Wenn wir das anerkennen, dann\nkann man mit der Aussprache auf dem erreichten Stand,\n\nden die Antwort widergespiegelt hat, auch recht gut um-\ngehen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von der CDU\nnoch ein Schlusswort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Abg.\nColditz.\n\nColditz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Herr Prof. Porsch, ich denke, Ihr Problem ist m\u00f6g-\nlicherweise \u2013 auch das Problem Ihrer Fraktion \u2013, dass Sie\nmit vorgefassten Meinungen und vorgefassten Denkmus-\ntern in die Diskussion gehen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Ach du meine G\u00fcte!)\n\nDa muss selbst das Ergebnis von \u201ePisa\u201c und da m\u00fcssen\nselbst die \u00dcberlegungen der Pisa-Studie herhalten, um in\ndiese vorgefassten Denkmuster eingefasst zu werden.\n\nSie h\u00e4tten sich schon einmal die M\u00fche machen m\u00fcssen,\nKollege Porsch, den Redebeitrag, den ich gehalten habe,\nso nachzuvollziehen, dass Sie m\u00f6glicherweise diese\nDenkmuster au\u00dfen vor gelassen h\u00e4tten.\n\nSie unterstellen uns, wir h\u00e4tten alles nur gerechtfertigt\nund w\u00fcrden nur alle Entwicklungen glorifizieren. Im Ge-\ngenzug machen Sie genau das Gegenteil. Sie stellen alles\nnur infrage und wollen alles, was bisher an Entwicklun-\ngen stattgefunden hat, \u00fcber Bord werfen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nJetzt haben Sie Denkmuster!)\n\nIch denke, das hilft uns in der Diskussion \u00fcberhaupt\nnicht weiter und es tr\u00e4gt auch in keiner Weise dazu bei,\n\u00fcber die Fragen der Schulentwicklung eine zielf\u00fchrende\nDebatte zu f\u00fchren.\n\nSie haben angemerkt, dass die leistungsdifferenzierenden\nSchulsysteme gewisserma\u00dfen gescheitert sind. Herr Prof.\nPorsch, dann schauen Sie doch bitte einmal in den natio-\nnalen Bildungsvergleich nach Pisa-E. Schauen Sie sich\ndoch einmal an, wo wir dort im Vergleich auch mit an-\nderen nicht leistungsdifferenzierenden Schulsystemen\nstehen und dass die leistungsdifferenzierten Schulsys-\nteme im Pisa-E-Vergleich gerade die Schulen sind, die\nbesser abgeschnitten haben als die, die weniger leis-\ntungsdifferenziert sind.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDas sollten wir doch ganz einfach als Bewertungsgrund-\nlage zugrunde legen.\n\nDas Dritte, Herr Prof. Porsch: Sie unterstellen, dass die\nGrundschule bzw. das Konzept der Grundschule in\nSachsen nur einseitig auf Leistungsdruck orientiert ist.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nSie haben mir nicht zugeh\u00f6rt!)\n\nBitte lesen Sie doch einmal die Grundkonzeption der\nGrundschule in Sachsen. Ich habe sie mehrfach zitiert,\nder Minister hat es getan. Wir reden in Sachsen in der\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5459\n\nGrundkonzeption von einer leistungs- und kindorientier-\nten Grundschule.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nWas Sie demgegen\u00fcber favorisieren, ist eine meines Er-\nachtens eher idealisierte Welt, die in der Grundschule\nverwirklicht werden soll, die aber an der Realit\u00e4t, insbe-\nsondere auch an den weiterf\u00fchrenden Schularten und an\nden Erfordernissen, die die weiterf\u00fchrenden Schularten\nletztlich mit sich bringen, ein St\u00fcck weit vorbeigeht,\nHerr Hahn.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage? \u2013 Bitte, Herr Dr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Kollege Colditz, ich habe zwei Fra-\ngen. Die erste bezieht sich auf Ihre \u00c4u\u00dferung jetzt eben\nzu meinem Fraktionsvorsitzenden: Haben Sie zur Kennt-\nnis genommen, dass Herr Prof. Porsch eine ganze Reihe\nvon Ans\u00e4tzen aus dem Konzept der Staatsregierung aus-\ndr\u00fccklich gelobt und gesagt hat, dass sie in die richtige\nRichtung gingen, und erst dann in Detailfragen auch kri-\ntische Anmerkungen macht? Also erstens: Haben Sie das\nbemerkt?\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDann h\u00e4tte er zuh\u00f6ren m\u00fcssen!)\n\nDie zweite Frage bezieht sich auf die Durchl\u00e4ssigkeit im\nAnschluss an die Grundschule. Das war eine Frage, die\nKollege Porsch dem Kultusminister gestellt hat. Ich\nwollte Sie fragen, Herr Colditz, ob Sie best\u00e4tigen k\u00f6nnen,\ndass es j\u00e4hrlich Zahlen des Statistischen Landesamtes\ngibt und dass es auch k\u00fcrzlich eine Presseerkl\u00e4rung gab\n\u00fcber die Sch\u00fclerzahlen und auch \u00fcber jene Sch\u00fcler, die\nnach der 5. und nach der 6. Klasse von der Mittelschule\nan das Gymnasium wechseln.\nIch wollte Sie fragen, ob Sie mir dann auch zustimmen,\ndass nur etwa 5 % der Sch\u00fcler, die ab Klasse 5 eine Mit-\ntelschule besuchen, im Anschluss \u2013 also noch w\u00e4hrend\nder Mittelschulzeit \u2013 zum Gymnasium wechseln, dass\nalso 95 % nach der Einschulung in die Mittelschule auch\ndort verbleiben und damit die Entscheidung f\u00fcr den\n\u00fcberwiegenden Teil der Sch\u00fcler tats\u00e4chlich endg\u00fcltig ist.\nK\u00f6nnen Sie das best\u00e4tigen?\n\nColditz, CDU: Ich interpretiere Ihre zweite Frage so,\ndass wir letztlich die Qualit\u00e4t der Schulentwicklung in\nSachsen daran orientieren m\u00fcssten \u2013 so bringe ich es auf\nden Punkt; es kann ein Missverst\u00e4ndnis sein \u2013, wie hoch\ndie \u00dcbergangsquote von der Grundschule auf das Gym-\nnasium ist.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nIm Prinzip misst sich dann Schulentwicklung daran, ob\nwir m\u00f6glicherweise von 30 % \u00dcbergang an das Gymna-\nsium auf 60 oder 70 % kommen wollen.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Hahn, PDS)\n\nOb das Sinn macht oder ob es wirklich zielf\u00fchrend ist,\ndas m\u00f6chte ich stark in Zweifel ziehen. Ich denke, es ist\ngut und richtig, dass wir ein differenziertes Schulsystem\n\nhaben, das auch dem unterschiedlichen Leistungsverm\u00f6-\ngen der Sch\u00fcler gerecht wird, und dass wir mit diesem\nAnteil von 30 % Sch\u00fclern, die in der Tat nach der\nGrundschule an das Gymnasium wechseln, letztlich ein\nMa\u00df haben, das dem Leistungsverm\u00f6gen der Sch\u00fcler tat-\ns\u00e4chlich entspricht und dieses auch widerspiegelt.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Hahn, PDS)\n\nIm \u00dcbrigen: F\u00fcr den Rest der Sch\u00fcler, der dann noch\nvon der Mittelschule an das Gymnasium \u00fcberwechseln\nkann oder will, gibt es rahmengesetzliche M\u00f6glichkeiten,\ndas auch in der Mittelschule noch zu tun. Das ist doch\nkein Problem.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Aber nur 5 %!)\n\n\u2013 Wenn es 5 % sind. Das ist doch einfach eine Gegeben-\nheit, die man auch von dem Entwicklungsstand der\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, von dem Leistungsniveau der\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler herleiten kann. Es w\u00e4re doch\nfatal, jetzt k\u00fcnstlich eine andere Zahl erzeugen zu wol-\nlen. Ich verstehe den Ansatz dabei nicht. Wenn es nur\n5 % sind, dann ist das doch der beste Beleg daf\u00fcr, dass\nam Ende der 4. Klasse offensichtlich die Schullaufbahn-\nberatung sehr gut und sehr zielf\u00fchrend stattgefunden\nhat. Ich verstehe den Ansatz nicht, den Sie damit verfol-\ngen.\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU)\n\nWas die zweite Sache anbelangt: Herr Prof. Porsch, ich\nwerde Ihre Reden im Nachgang noch einmal durchlesen\nm\u00fcssen. Ich habe schon den Eindruck gehabt, dass, wie\nSie es vorgetragen haben und auch mit den Untert\u00f6nen,\ndie Sie vermittelt haben, nicht unbedingt die Rede davon\nwar, dass Sie die Entwicklungen, die bisher stattgefun-\nden haben, auch anerkannt haben. Wenn Sie das beab-\nsichtigt haben \u2013 bzw. h\u00f6rte ich es aus dem Redebeitrag\nvon Herrn Hahn so heraus \u2013, nehme ich das zur Kennt-\nnis.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie noch\neine Zwischenfrage?\n\nColditz, CDU: Ja, bitte.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Prof. Porsch,\nbitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Colditz, wozu brauchen Sie\neine Orientierungsstufe bzw. warum nennen Sie zwei\nSchuljahre \u201eOrientierungsstufe\u201c, wenn danach eigentlich\nim Hinblick auf Orientierung nichts mehr oder nur sehr\nwenig passiert? Sind Sie bereit mir zuzugestehen, dass\ndie Tatsache, dass nach zwei Jahren \u201eOrientierungsstufe\u201c\nin den einzelnen Schuljahren nicht mehr viel passiert,\nzwar sicher so interpretiert werden kann, wie Sie das ge-\nrade getan haben, dass Sie sagen, es sei nach vier Jahren\nschon ganz gut ausgew\u00e4hlt worden, dass es doch aber\nauch so interpretiert werden kann, dass ein Sch\u00fcler auf-\ngrund der Tatsache, dass er auf eine Schulart fixiert ist,\nkaum noch eine Chance hat, in die andere \u00fcberzugehen?\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5460\n\nDas ist aus meiner Sicht das eigentliche Faktum und das\neigentliche Problem.\n\nColditz, CDU: Also noch einmal, Herr Prof. Porsch, was\nman als Erstes feststellen muss: Die Orientierung ist in\nder 5. und 6. Klasse an der Mittelschule noch genauso\nm\u00f6glich. Es ist rein rechtlich, rein rahmengesetzlich vor-\ngegeben, dass auch nach der 6. bzw. nach der 7. Klasse\nnoch ein Wechsel an das Gymnasium stattfinden kann.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Rechtlich ist okay!\nAber faktisch?)\n\nDas ist der erste Ansatz.\nDer zweite Ansatz \u2013 und das haben wir auch schon\nmehrfach diskutiert \u2013: Wir haben uns in Sachsen fr\u00fch-\nzeitig dazu bekannt, die gymnasiale Ausbildung im Ver-\ngleich zu der in den alten Bundesl\u00e4ndern praktizierten\n13-j\u00e4hrigen Abiturausbildung um ein Jahr zu reduzieren.\nDiese gymnasiale Ausbildung m\u00f6glichst fr\u00fchzeitig be-\nginnen zu lassen, um die Bildungserfordernisse bis hin\nzum Abitur auch in einem zeitlich vertretbaren Rahmen\nzu gestalten, rechtfertigt meines Erachtens auch, die\nOrientierungsstufe so zu praktizieren, wie es zurzeit\ndurchgef\u00fchrt wird.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nEs ist aber keine mehr!)\n\nDas schlie\u00dft doch den Ansatz, den Sie wollen, dass man\nm\u00f6glicherweise noch weitere Schnittstellen zum \u00dcber-\ngang an das Gymnasium hat, nicht aus.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Juristisch nicht,\naber faktisch!)\n\nInsofern vermag ich den Ansatz nicht nachzuvollziehen,\nwenn wir uns von einer gemeinsamen Zielstellung leiten\nlassen wollen.\nIch will den Gedanken des Ministers noch einmal auf-\ngreifen. Ich denke, dass die Antwort der Staatsregierung\nzum vorliegenden Antrag in der Tat deutlich macht,\ndass wir auf dem Weg sind, die Schulentwicklung auch\nim Grundschulbereich weiter voranzutreiben. Wir sind\nauf dem Weg, wir sind noch nicht am Ziel. Ich denke\naber auch, dass die konzeptionellen Vorstellungen schon\nsehr konkret benannt sind, die es durch Handlungs-\nbedarfe weiter zu untersetzen gilt. Wir wollen das, wie\ngesagt, auch durch entsprechende Parlamentsinitiativen,\naber auch durch entsprechende gesetzliche Ver\u00e4nderun-\ngen begleiten.\nF\u00fcr heute erkl\u00e4ren wir in diesem Sinne den Antrag f\u00fcr\nerledigt.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Der Antrag wurde f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt. Damit\nkann ich den Tagesordnungspunkt schlie\u00dfen.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 8\n\n\u2013 Entwicklung eines Konzeptes zur Bew\u00e4ltigung der zuk\u00fcnftigen\npersonellen und baulichen Anforderungen an Kindertageseinrichtungen\n\nDrucksache 3/6630, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Konsequenzen aus der rechtsaufsichtlichen Pr\u00fcfung der K\u00fcndigungen\nder Betreuungsvertr\u00e4ge f\u00fcr Krippen- und Hortkinder in Dresden\n\nDrucksache 3/7769, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Schaffung neuer Pl\u00e4tze in Kindertageseinrichtungen\n\nDrucksache 3/6197, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 \u00c4nderung des Bedarfsplanes Kindertagesst\u00e4tten im Landkreis Freiberg\n\nDrucksache 3/7905, Dringlicher Antrag der Fraktion der SPD\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen und ich\nsehe den ersten Redner schon am Pult. Herr Abg. Neu-\nbert von der PDS-Fraktion, bitte.\n\nNeubert, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Vielleicht gibt es\nunter Ihnen den einen oder anderen Abgeordneten, der\nsich genervt f\u00fchlt, dass auch heute wieder das Thema\nKindertagesst\u00e4tten auf der Tagesordnung des Landtags\nsteht. Sollte das der Fall sein, dann haben diese Abge-\nordneten leider \u00fcberhaupt nicht begriffen, wie ernst die\nSituation in Sachsen gerade ist.\n\nWenn es die Mehrheitsfraktion in der Vergangenheit\nnicht vers\u00e4umt h\u00e4tte, hier von Anfang an die richtigen\nWeichen zu stellen, dann h\u00e4tten wir uns die letzten drei\nKita-Debatten auch sparen k\u00f6nnen.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: So ist es!)\n\nWer also hier gelangweilt ist, darf sich bei der Unt\u00e4tig-\nkeit der Staatsregierung und dem Schlingerkurs der\nCDU-Landtagsfraktion bedanken \u2013 nicht bei uns.\n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ich m\u00f6chte, dass sich\nder Landtag und die Staatsregierung klar gegen die kin-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5461\n\nderfeindliche Entwicklung auf kommunaler Ebene posi-\ntionieren und dass das Land endlich handelt. Und ich\nmag keine Wischiwaschi-Aussagen mehr h\u00f6ren, die im\nErgebnis jeder nach eigenem Belieben und eigenen Inter-\nessen interpretieren kann. Dass es an solchen klaren\nAussagen vonseiten der CDU-Fraktion und der Staats-\nregierung mangelt, dar\u00fcber d\u00fcrfte hier im Raum wohl\nEinigkeit bestehen.\nIch m\u00f6chte diesbez\u00fcglich nur auf das aktuellste Beispiel\nverweisen: Frau Weber \u00e4u\u00dferte sich letzte Woche kritisch\nzu dem Freiberger Beschluss \u2013 nat\u00fcrlich mit den \u00fcb-\nlichen Einschr\u00e4nkungen und ohne dass daraus Handlun-\ngen folgen w\u00fcrden. Doch schon zu Beginn dieser Woche\nmeinte Herr Milbradt darbieten zu m\u00fcssen, dass Zu-\ngangskriterien m\u00f6glich seien und keine rechtsaufsicht-\nlichen Konsequenzen bei derartigen Beschl\u00fcssen folgen\nw\u00fcrden.\nHerr Milbradt, diese Aussage ist ein Freibrief f\u00fcr die\nKommunen, Zugangskriterien einzuf\u00fchren. Ich halte das\nf\u00fcr verheerend.\nIch m\u00f6chte Sie fragen: Wie kann man Familienpolitik auf\nder Kabinettsklausur als Politikschwerpunkt definieren\nund sich gleichzeitig so zur Kinderbetreuung \u00e4u\u00dfern?\nEntweder das Kabinett hat diesen Zusammenhang \u00fcber-\nhaupt nicht begriffen oder Ihre Politikschwerpunkte sind\neinfach Worth\u00fclsen.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Sowieso!)\n\nIch bin es wenigstens leid, dass die s\u00e4chsische Regierung\nnicht in der Lage ist Klartext zu sprechen. Entweder Sie\nwollen keine Zugangskriterien und verhindern diese\noder Sie akzeptieren Zugangskriterien und machen wei-\nter wie bisher. Aber dann sagen Sie es auch so. Sagen\nSie: Ja, wir finden Zugangskriterien okay! Ja, kleine Kin-\nder geh\u00f6ren nach Hause! Ja, junge Frauen geh\u00f6ren nach\nHause zu ihrem Kind! Ja, die B\u00fcrgermeister in diesem\nLand sollen bitte sch\u00f6n entscheiden, f\u00fcr wen fr\u00fchkind-\nliche Bildung gut ist und f\u00fcr wen nicht!\n\n(Dr. Hahn, PDS: Nein!)\n\nDann stehen Sie doch klar und deutlich zu diesem \u2013 ent-\nschuldigen Sie \u2013 kleinkarierten Weltbild.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nWir w\u00fcrden uns viel Zeit sparen, weil diese Debatten\nhier nicht mehr gef\u00fchrt werden m\u00fcssten. Bei den n\u00e4chs-\nten Wahlen k\u00f6nnte dann klar definiert werden, wo kin-\nder- und familienfreundliche Politik gemacht wird und\nwo nicht.\nIch gehe davon aus, dass der Vertreter des Sozialministe-\nriums, der heute hier spricht, in seiner Rede noch auf\ndie \u00c4u\u00dferungen in der \u00d6ffentlichkeit eingehen wird und\ndie Ergebnisse der Kabinettsklausur zum Thema Kinder-\nbetreuung dem Parlament darbietet.\nSehr geehrte Damen und Herren! Die Beantwortung un-\nseres Antrages zur Situation in Dresden ist ein Zeugnis\nmangelnden Demokratieverst\u00e4ndnisses der Staatsregie-\nrung. Nach den sp\u00e4rlichen Ausf\u00fchrungen des Innen-\nministers beim letzten Plenum und der vollmundigen\nAnk\u00fcndigung der Staatsregierung, uns Abgeordneten\nden Pr\u00fcfbericht vorzustellen, w\u00e4re es wohl das Min-\n\ndeste, den Bericht mal auf den Kopierer zu legen und\nuns zu geben. Aber nein, die Staatsregierung zieht sich\nauf Formalien zur\u00fcck. Der Bericht diene nur zur Vorbe-\nreitung der Berichterstattung und wir d\u00fcrften ihn als Ab-\ngeordnete nicht lesen.\n\nIch m\u00f6chte nur daran erinnern, dass dieser Pr\u00fcfbericht\neinstimmig vom Landtag gefordert wurde. Ich kann nur\nhoffen, dass der Landtag heute die Berichtsvorlage durch\ndie Staatsregierung genauso einstimmig beschlie\u00dft. Das\nVorgehen der Staatsregierung l\u00e4sst nat\u00fcrlich vermuten,\ndass in diesem Bericht Dinge stehen, die nicht ans Licht\nder \u00d6ffentlichkeit kommen sollen.\n\n(Dr. Hahn, PDS: So ist es! \u2013\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Das sehe ich auch so!)\n\nWie sonst ist es zu erkl\u00e4ren, dass Herr Rasch in seinen\nd\u00fcrftigen Ausf\u00fchrungen bei der letzten Auseinanderset-\nzung in diesem Hause immerhin von rechtswidrigen\nK\u00fcndigungen in der Stadt Dresden gesprochen hat, im\nschriftlichen Bericht der Staatsregierung zu diesem An-\ntrag dann aber keinerlei Aussagen mehr getroffen wer-\nden? Deshalb w\u00fcrden wir gern selbst in den Bericht\nschauen.\n\nSehr geehrte Damen und Herren! Der zweite Antrag, der\nvon der PDS-Fraktion vorliegt, fordert ein Konzept in\nZusammenarbeit aller Beteiligten zur Bew\u00e4ltigung der\nzuk\u00fcnftigen personellen, inhaltlichen und baulichen An-\nforderungen an Kindertageseinrichtungen ein. Mit dieser\nKonzeptentwicklung best\u00fcnde die M\u00f6glichkeit, den ab-\nsehbaren Anforderungen im Bereich der Kinderbetreu-\nung gerecht zu werden. Ein solches Konzept enthielte\nauch die M\u00f6glichkeit, dem im Moment praktizierten de-\nzentralen Qualit\u00e4tsabbau in der Kinderbetreuung entge-\ngenzuwirken.\n\nWas sollte in dieses Konzept integriert sein? Es geht\nzum Beispiel darum, den zuk\u00fcnftigen Personalbedarf in\nKindertagesst\u00e4tten zu decken. Selbst die Prognosen der\nStaatsregierung gehen davon aus, dass dieser in den\nn\u00e4chsten Jahren steigen wird. Hier ist es also wichtig, so-\nwohl junge Menschen f\u00fcr den Beruf zu gewinnen als\nauch langj\u00e4hrig arbeitslosen Erzieherinnen die M\u00f6glich-\nkeit zu geben, integriert zu werden, das hei\u00dft, sie mit\nFortbildung und anderen Ma\u00dfnahmen darauf vorzube-\nreiten, mit ihrer Arbeit dem neu gewachsenen Bildungs-\nanspruch in Kindertageseinrichtungen gerecht werden\nzu k\u00f6nnen.\n\nNat\u00fcrlich hat auch das Land die Aufgabe, insgesamt bei\nder Fortbildung koordinierend und anregend zu wirken,\nzu schauen, wie die Erkenntnisse aus den Modellprojek-\nten zur Qualit\u00e4tssteigerung und zur St\u00e4rkung des Bil-\ndungsauftrages in Kindertageseinrichtungen umgesetzt\nwerden k\u00f6nnen. Direkt kontraproduktiv war diesbez\u00fcg-\nlich Ihre Streichung der im Gesetz vorgesehenen Fort-\nbildungstage f\u00fcr Erzieherinnen und Erzieher.\n\nEs ist wichtig, dass der M\u00e4nneranteil in Kindertagesein-\nrichtungen erh\u00f6ht wird. Erst gestern wurde auf einer\nFachtagung zur nationalen Qualit\u00e4tsinitiative f\u00fcr Kinder-\ntageseinrichtungen eine bemerkenswerte Feststellung\ngetroffen: M\u00e4nner sind der Hit im Hort; sie sind f\u00fcr Jun-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5462\n\ngen \u2013 und vermutlich auch f\u00fcr M\u00e4dchen \u2013 eine regel-\nrechte Attraktion.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Was?)\n\nSo wurde bei der Tagung vorgeschlagen, einen Mindest-\nanteil von 20 % an m\u00e4nnlichem Personal als Qualit\u00e4tskri-\nterium f\u00fcr eine gute Hortarbeit zu definieren. Davon\nsind wir hier meilenweit entfernt. Nur 0,14 % der Erzie-\nher in Sachsen sind m\u00e4nnlich. Das hat gravierende Aus-\nwirkungen auf die Sozialisationserfahrung von Jungen,\nso das Ergebnis einer k\u00fcrzlich von uns beantragten An-\nh\u00f6rung zum Thema \u201eGender Mainstreaming in der Ju-\ngendhilfe\u201c. Wer ein modernes Rollenverst\u00e4ndnis bef\u00f6r-\ndern will, der muss Kindern die M\u00f6glichkeit geben, auch\nM\u00e4nner in f\u00fcrsorglichen Rollen zu erleben. Die Staats-\nregierung soll sich einen erh\u00f6hten M\u00e4nneranteil nicht\nnur w\u00fcnschen.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\n\u2013 Wie bitte, Herr H\u00e4hle?\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Rollenverst\u00e4ndnis\nh\u00f6re ich immer wieder!)\n\n\u2013 Richtig. Sie scheinen es nicht zu verstehen. Ich akzep-\ntiere das. Ich habe das bei der Anh\u00f6rung zum Gender\nMainstreaming in der Jugendhilfe erlebt. Die CDU-Frak-\ntion war pr\u00e4destiniert daf\u00fcr, \u00fcberhaupt nicht zu verste-\nhen, was die Sachverst\u00e4ndigen dort dargeboten haben.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nLehmann, CDU: Ha, ha!)\n\nIch w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass sich das Sozialministe-\nrium, wie in der Antwort ausgef\u00fchrt, nicht nur einen\nh\u00f6heren M\u00e4nneranteil w\u00fcnscht, sondern dass es auch\netwas tut, zum Beispiel mit der F\u00f6rderung einer fr\u00fchzei-\ntigen Berufswahl, um Jungen ganz gezielt f\u00fcr soziale Be-\nrufe zu werben.\n\nNat\u00fcrlich geh\u00f6ren in so ein Konzept auch Ma\u00dfnahmen\nf\u00fcr den kontinuierlichen Abbau des Investitionsstaus in\nKindertageseinrichtungen. Ich verweise noch einmal da-\nrauf, dass ein Bedarf f\u00fcr Sanierungen im Kindertages-\nst\u00e4ttenneubau in H\u00f6he von 273 Millionen Euro besteht.\nDie CDU hingegen hat im aktuellen Haushalt die Inves-\ntitionsmittel vollst\u00e4ndig auf null gesetzt.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Das ist doch nicht wahr! \u2013\nLehmann, CDU: Das stimmt doch gar nicht!)\n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wenn wir als Land\nnicht mit so einem Konzept aktiv werden, werden uns\ndie Kommunen das Heft das Handelns aus der Hand\nnehmen.\n\n(Lehmann, CDU: Macht doch mal!)\n\nF\u00fcr einen Qualit\u00e4tsabbau im Kindertagesst\u00e4ttenbereich\ngibt es schon in verschiedenen Regionen gen\u00fcgend Bei-\nspiele. Aber das ist der falsche Weg. Damit kann eine\nKindertageseinrichtung keine Bildungseinrichtung von\nhoher Qualit\u00e4t sein.\n\nGestatten Sie mir, bitte sch\u00f6n, Herrn Prof. Mannsfeld aus\nder eben geh\u00f6rten Rede zu zitieren: \u201eBildung beginnt\nnicht erst in der Schule.\u201c\n\nSehr geehrte Damen und Herren! Lassen Sie mich ab-\nschlie\u00dfend noch einige Dinge zu den Zugangskriterien\nsagen. Seit Monaten beobachten wir das gleiche Spiel.\nCDU-Vertreter auf allen Ebenen schieben sich gegensei-\ntig die Schuld in die Schuhe: die Landtagsfraktion der\nStaatsregierung, die Staatsregierung den Kommunen und\ndie B\u00fcrgermeister sowie die Landr\u00e4te wieder der Regie-\nrung. Keiner will es gewesen sein. Niemand will die\nhei\u00dfe Kartoffel in der Hand halten.\n\nIch komme nicht umhin, Ihnen, meine Damen und Her-\nren von der CDU-Fraktion und der Staatsregierung, an\ndieser Stelle planvolles Handeln zu unterstellen. So sehr\nsich die CDU-Fraktion auch bem\u00fcht, den windelweichen\n\u00c4nderungsantrag des Dezember-Plenums auch noch als\nsozialpolitischen Erfolg zu verkaufen und Eltern, die\nfreien Tr\u00e4ger und die Pressevertreter an Frau Nicolaus'\nund Frau Webers Lippen kleben, um in letzter Hoffnung\nnoch die vorsichtigste Formulierung als entschiedensten\nWiderstand zu interpretieren, es hat nichts genutzt. Die\nBeschl\u00fcsse in den Landkreisen, Kinder erwerbsloser\nEltern in unterschiedlichem Umfang vom Kindertages-\nst\u00e4ttenbereich auszuschlie\u00dfen, nehmen zu.\n\nHandeln Sie endlich!\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n(Das Alarmsignal einer Saalt\u00fcr ert\u00f6nt.)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich hoffe, dass nur\njemand an der T\u00fcr gespielt hat und dass es kein ernster\nAlarm ist.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Der Innenminister\nist schon losgelaufen!)\n\n\u2013 Gut. Also setzen wir die Diskussion fort. Ich rufe die\nCDU-Fraktion auf. Frau Nicolaus, wenn Sie das akzeptie-\nren wollen. Ansonsten k\u00f6nnen wir auch den Moment\nwarten, bis es abgestellt ist.\n\nEs ist jemand unterwegs. Sie k\u00f6nnen entscheiden, ob Sie\nsprechen wollen oder ob wir noch einen Moment war-\nten.\n\n(Frau Klein, SPD: Es kommt heute\nauf ein paar Minuten nicht mehr an!)\n\nDann warten wir noch den Moment. Ich hoffe nicht,\ndass es der Innenminister selber war.\n\n(Heiterkeit)\n\n(Der Alarmton wird abgestellt. \u2013\nAllgemeiner Beifall)\n\nZumindest ist das der Beweis, dass die Alarmanlage\nfunktioniert. Frau Abg. Nicolaus, bitte.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Das Thema besch\u00e4ftigt uns, wie das auch\nHerr Neubert als mein Vorredner schon dargestellt hat,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5463\n\nzum wiederholten Male. Ich bin dar\u00fcber nicht ganz\ngl\u00fccklich \u2013 das will ich gern zugeben \u2013, dass uns gerade\ndieses Thema, welches uns zwar sehr am Herzen liegt,\nhier immer wieder im negativen Sinne besch\u00e4ftigt. Ich\nwill gleich vorausschicken: Wir haben ein gutes Gesetz\nim Freistaat Sachsen!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDieses Gesetz ist beispielhaft f\u00fcr alle anderen neuen\nBundesl\u00e4nder und dar\u00fcber hinaus, denn die alten Bun-\ndesl\u00e4nder k\u00f6nnen sowieso daran nicht anschlie\u00dfen. Das\nist ja wohl keine Frage. Wir haben alle Betreuungsarten\nerfasst. Wir haben in der Krippe die Betreuung von null\nbis drei Jahren, im Kindergarten von drei bis sechs Jah-\nren und die Hortbetreuung, bis der Sch\u00fcler die 4. Klasse\nverl\u00e4sst. Und wir stehen als Freistaat Sachsen mit der\nPauschale zu der vollen Betreuung. Wir distanzieren uns\nnicht von der familienerg\u00e4nzenden Erziehung und Be-\ntreuung unserer Kinder. Wir bringen in diesem Gesetz in\nkeiner Art und Weise Einschr\u00e4nkungen. Wir bringen\nkeine Zugangskriterien, sonst h\u00e4tten wir diese im Gesetz\nfestgeschrieben, als vor zweieinhalb Jahren die Diskus-\nsion dar\u00fcber lief. Nein, es ist nicht so gewesen.\n\nNun d\u00fcrfen wir aber die Augen nicht vor der Realit\u00e4t\nverschlie\u00dfen. Im Kindergartenbereich haben wir eine Be-\ntreuung von 99,3 %. Hier sind wir f\u00fchrend, wie mit un-\nserem Gesetz allgemein. Im Krippenbereich haben wir\neine Betreuung von 37 %, im Hortbereich von 54,4 %.\nAll das ist beispielgebend und man sollte das nicht\nschlechtreden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDas kann nicht sein. Wir haben mit diesem Gesetz Alter-\nnativen er\u00f6ffnet.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Jetzt verbauen Sie es wieder!)\n\nWir f\u00f6rdern die Tagesm\u00fctter gleichwertig wie die Krip-\npenbetreuung. Die Frage ist: Warum nehmen die Kom-\nmunen das nicht wahr? Wir k\u00f6nnen es nicht vorschrei-\nben und ihnen den Stempel aufdr\u00fccken und sagen: Ihr\nm\u00fcsst das machen! Sie k\u00f6nnen das tun. Auch die Eltern\nk\u00f6nnen hier mitwirken und dies beantragen.\n\nGleiches gilt f\u00fcr viele andere Dinge. Nehmen wir noch\ndie private Betreuung. Wir haben als Freistaat und als\nCDU-Fraktion gesagt, dass die privaten Einrichtungen,\ndie es nunmehr vermehrt im Freistaat gibt, diese Pau-\nschale erhalten, wenn die Kinder dort betreut werden.\nDas macht kein anderes Bundesland. Wir wollen aber\nflexibel sein, damit zum Beispiel die Ballettt\u00e4nzerin oder\nder Rettungssanit\u00e4ter genauso ihr oder sein Kind betreut\nbekommt wie jemand, der tags\u00fcber acht Stunden zur\nArbeit geht. All das ist mit diesem Gesetz m\u00f6glich und\ngeht woanders nicht. Dort muss man sich n\u00e4mlich privat\nhelfen, weil die Betreuung nicht gesetzlich sanktioniert\nund vom Gesetzgeber nicht mit finanziellen Mitteln\nunterlegt ist. Das bitte ich Sie einmal zur Kenntnis zu\nnehmen.\n\nIch habe von der Realit\u00e4t gesprochen. Wer im Gemeinde-\nrat, im Stadtrat oder im Kreistag sitzt, m\u00fcsste eigentlich\nwissen \u2013 und Herr Neubert, da m\u00fcssten Sie mir eigent-\nlich Recht geben \u2013, dass es im Krippenbereich noch nie\n\nso war, dass man nur hintreten kann und sein Kind be-\ntreut bekommt. Das ging bisher noch nie und das wird\nes wahrscheinlich auch so nicht geben. Das hat nichts\nmit Zugangskriterien oder irgendwelchen Schwellen zu\ntun, die wir hier errichten wollen, sondern das war bis\ndato so. Vor Ort wurde immer ermittelt, wie das Erfor-\ndernis ist. Man kann auch die Augen nicht davor ver-\nschlie\u00dfen, dass vor Ort gewertet wurde, ob jemand Ar-\nbeit hat oder erst ein anderes Kind betreut wird und\nderjenige auf die Warteliste gesetzt wird. Das muss man\nauch zur Kenntnis nehmen.\n\nEs wurde hier vielfach \u00fcber Dresden diskutiert, obwohl\nwir die Probleme von Kommunen hier nicht l\u00f6sen k\u00f6n-\nnen. In Dresden sollten keine Betreuungspl\u00e4tze abge-\nschmolzen werden, aber die vorhandenen Pl\u00e4tze sollen\nso besetzt werden, dass die Eltern, die Arbeit haben, den\nBetreuungsplatz wahrnehmen k\u00f6nnen. Dass Dresden\nseine Hausaufgaben im Vorfeld nicht gemacht hat, ist\nkeine Frage. Das steht au\u00dfer Frage, das ist so. Es wurde\nweder nachinvestiert, noch hat sich Dresden mit seinen\nBetreuungseinrichtungen darauf eingerichtet. Das ist ein-\nfach so. So gibt es viele andere Beispiele in diesem\nBereich.\n\nIn einem muss ich Ihnen noch widersprechen, Herr Neu-\nbert. Sie sagten, wir seien daf\u00fcr, dass die Kinder bei der\nMutter bleiben. Da haben Sie aber den Vater vergessen.\nWenn Sie in Ihrem Antrag von M\u00e4nnern sprechen, bin\nich doch sehr anger\u00fchrt, wenn Sie das so darstellen.\nWenn wir auf Ihren Antrag eingehen wollen, fehlt bei\nAlleinerziehenden, da es meist Frauen sind, das m\u00e4nn-\nliche Pendant in der Erziehung. Aber auch hier k\u00f6nnen\nwir den jungen M\u00e4nnern nicht anheimstellen, Erzieher\nlernen zu m\u00fcssen. Das m\u00fcssen sie von selber wollen. Ich\nsehe nicht die M\u00f6glichkeit, daf\u00fcr Anreize zu schaffen,\ndass junge M\u00e4nner Erzieher lernen wollen. Dieser Wille\nmuss von innen heraus kommen.\n\nWenn wir dieses Problem diskutieren wollen, m\u00fcssen\nwir uns daf\u00fcr interessieren, wie viel Alleinerziehende\nwirklich Ein-Eltern-Familien sind oder ob sie in Lebens-\ngemeinschaften leben und doch nicht allein stehend\nsind. Nat\u00fcrlich gibt es dort Defizite. Die m\u00fcssen wir vor\nOrt durch die jeweiligen Konzepte bew\u00e4ltigen. Wir\nhaben im Freistaat Sachsen \u2013 und das m\u00f6chte ich noch\neinmal eindeutig betonen \u2013 hervorragende Kindertages-\nst\u00e4tten. Ich widerspreche Ihnen auch in dem Punkt, dass\nes nur Abbau gibt. Ich nenne Ihnen Beispiele.\n\nIn der Stadt Zwickau werden wir im Fr\u00fchjahr noch eine\nweitere gro\u00dfe Kindertagesst\u00e4tte bei einem freien Tr\u00e4ger,\nnat\u00fcrlich mit Unterst\u00fctzung der Stadt, er\u00f6ffnen. Meines\nErachtens hat die Stadt sehr geschickte L\u00f6sungen gefun-\nden, um Dingen entgegenzuwirken, wie sie sich zum\nBeispiel in Dresden abgespielt haben.\n\nNehmen wir das Zwickauer Land. Das ist die Region,\nwo ich herkomme. Dar\u00fcber kann ich sehr gut sprechen.\nDort gibt es so viele positive Beispiele, wo Erweiterun-\ngen durchgef\u00fchrt wurden, wo es konzeptionelle Auf-\nwertungen gegeben hat, wo gemeinsam mit den Eltern\nKapazit\u00e4tserweiterungen stattgefunden haben. Dort ist\nnichts von restriktivem Verhalten zu sp\u00fcren. Das darf\nman nicht vergessen. Wir sind nicht nur gehalten, Nega-\ntives zu benennen und alles schlechtzureden. Nur des-\nwegen sitzen wir nicht im Landtag. Wir m\u00fcssen das,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5464\n\nwas positiv ist, hier darstellen, damit sich andere daran\nein Beispiel nehmen k\u00f6nnen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nEs wird immer wieder die Frage des Bedarfs diskutiert.\nDazu m\u00fcssen wir zum einen in das Kinder- und Jugend-\nhilfegesetz des Bundes und zum anderen in das des Lan-\ndes sehen. Diese beiden Gesetze gelten f\u00fcr alle Kinder\nvon null bis 27 Jahren. Es ist richtig, dass dort Bildung,\nErziehung und Betreuung garantiert werden. Darauf be-\nsteht ein Anspruch. Es kommt nur darauf an, wie ich\ndiesen Anspruch ausgestalte. Man muss sich fragen, was\ndas Beste f\u00fcr das Kindswohl ist. Das steht f\u00fcr uns immer\nim Vordergrund.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIch habe es an dieser Stelle schon mehrfach gesagt und\ndazu stehe ich felsenfest: F\u00fcr kleine Kinder \u2013 und ich\ndenke, da sind wir uns alle einig \u2013 ist es das Ma\u00df aller\nDinge, das Kind zu Hause zu betreuen, wenn eine M\u00f6g-\nlichkeit besteht. Deswegen haben wir uns zum Landeser-\nziehungsgeld bekannt und bekennen uns weiterhin dazu.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nAn der Stelle muss man sagen, dass wir eines von f\u00fcnf\nBundesl\u00e4ndern sind, welches \u00fcberhaupt Landeserzie-\nhungsgeld zahlt. Ich habe schon mehrmals gesagt, dass\nMecklenburg-Vorpommern es nur f\u00fcr Auszubildende\nund Studenten zahlt. Wir zahlen das Landeserziehungs-\ngeld f\u00fcr alle innerhalb der Einkommensgrenzen, weil\nwir der Meinung sind, dass allen Eltern diese M\u00f6glich-\nkeiten gegeben werden sollten.\n\nNat\u00fcrlich respektieren wir auch den Wunsch der Eltern,\naber der Spagat, in dem wir uns befinden, sind zum\neinen das Wunschrecht der Eltern und das Kindswohl\nund zum anderen die finanziellen M\u00f6glichkeiten. In die-\nsem Raum bewegen wir uns vor allem in der Krippener-\nziehung. Das muss man zur Kenntnis nehmen.\n\nVordergr\u00fcndig bleibt trotz allem f\u00fcr uns \u2013 und das soll\nf\u00fcr diesen ersten Teil mein Abschluss sein \u2013 das Wohl\nder Familien und das Wohl des Kindes vor allen W\u00fcn-\nschen, die vorhanden sind, die aber nicht immer in allem\nbegr\u00fcndet sind.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die SPD-Fraktion,\nFrau Dr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Frau Kollegin Nicolaus, sicher gibt es gute\nBeispiele, aber Sie k\u00f6nnen noch so lange betonen, wie\ngut wir sind: Auf das eigentliche Problem der Antr\u00e4ge\nsind Sie \u00fcberhaupt nicht eingegangen und haben auch\nkeine Antworten darauf gegeben, mit welchen Verwer-\nfungen wir es hier im Moment bei dem Kindertagesst\u00e4t-\ntengesetz zu tun haben. Und das Vorgehen im Landkreis\nFreiberg reiht sich ein in die Versuche, das S\u00e4chsische\nKindertagesst\u00e4ttengesetz und den Willen des Gesetzge-\nbers auszuh\u00f6hlen.\n\nAllerdings m\u00fcssen Sie sich in diesem Zusammenhang\nauch immer wieder vorwerfen lassen, dass Sie unsere\nVorschl\u00e4ge bei der Diskussion des Gesetzes ignoriert\nhaben, die n\u00e4mlich ein solches Vorgehen h\u00e4tten verhin-\ndern k\u00f6nnen, und somit haben Sie den Dingen Vorschub\ngeleistet und \u2013 ja, wir m\u00fcssen unterstellen \u2013 sie sogar ge-\nwollt. So geht es eben nicht, was jetzt hier abl\u00e4uft!\n\nIhre Interpretation, meine Herren von der Staatsregie-\nrung, dass der Pr\u00fcfbericht des Regierungspr\u00e4sidiums\nDresden zu den Vorg\u00e4ngen hier die Kernkompetenz\nbetreffe, k\u00f6nnen wir absolut nicht verstehen und halten\nsie f\u00fcr unzutreffend. Es wird sicherlich andere Gr\u00fcnde\nhaben, dass Sie uns dies vorenthalten, und ich verstehe\nauch die CDU-Fraktion nicht, dass sie nicht darauf\ndr\u00e4ngt, dass wir diesen Pr\u00fcfbericht bekommen. Es wird\nsicherlich eben andere Gr\u00fcnde haben, dass er uns nicht\nzug\u00e4nglich gemacht werden soll.\n\nEs ist wirklich unglaublich, was sich in dieser Debatte\ngegenw\u00e4rtig abspielt. Andererseits zeigt aber auch die\nerregte Debatte der letzten Monate und Wochen, dass\ndieses Thema emotional besetzt ist. Gehen Sie in solche\nVeranstaltungen, Herr H\u00e4hle! Es werden hohe Anforde-\nrungen an die \u00f6ffentliche Kinderbetreuung und ein be-\ndarfsgerechtes Angebot gestellt und da beginnt der\nStreit: Was ist Bedarf? Wer legt den Bedarf fest? Darf der\nBedarf mit Hinweis auf die Finanzierbarkeit einge-\nschr\u00e4nkt werden?\n\nWenn es wirklich so ist, und ich beziehe mich jetzt \u2013 h\u00f6-\nren Sie gut zu \u2013 auf ein Mitteilungsblatt des Landes-\njugendamtes aus dem Jahre 1996, in dem \u201eBedarf\u201c als\n\u201ekonsensf\u00e4higes Produkt aus artikulierten W\u00fcnschen\nund Interessen der Eltern und Kinder, Vorstellungen der\nEinrichtungstr\u00e4ger und deren Mitarbeiter sowie politi-\nschen und fachlichen Vorgaben der unterschiedlichen\nEntscheidungstr\u00e4ger in den Kommunen\u201c definiert wird \u2013\nhaben Sie gut zugeh\u00f6rt? \u2013, dann ist aber das, was im\nMoment im Landkreis Freiberg zum Beispiel passiert,\nnicht darauf anzuwenden. Aber das war ja auch 1996,\nals dies so ausgelegt wurde.\n\nWir haben in Sachsen ja auch in unserem Gesetz bei der\nBedarfsplanung nicht nur quantitative, sondern auch\nqualitative Vorgaben, die zu ber\u00fccksichtigen sind. Die\nquantitativen Vorgaben und Kriterien spielen eben auch\nbei dem Urteil des Dresdner Verwaltungsgerichtes eine\nRolle. Ich will Ihnen daraus einmal etwas zitieren: \u201eNach\n\u00a7 2 Abs. 1 S\u00e4chsisches Kindertagesst\u00e4ttengesetz\u201c, das ist\nn\u00e4mlich der Paragraph, in dem wir unseren Bildungsauf-\ntrag ausgesprochen haben, \u201ekommt damit den Kinder-\ntageseinrichtungen neben der Familie dem oder den Per-\nsonensorgeberechtigten eine besondere Bedeutung bei\nder Pers\u00f6nlichkeitsentwicklung des Kindes zu.\n\nSo dient der Betreuungs-, Bildungs- und Erziehungsauf-\ntrag der Kindertageseinrichtung nach \u00a7 2 Abs. 2 S\u00e4ch-\nsisches Kindertagesst\u00e4ttengesetz vor allem dem Erwerb\nund der F\u00f6rderung sozialer Kompetenzen sowie der\nAusbildung von geistigen und k\u00f6rperlichen F\u00e4higkeiten\nund Fertigkeiten. Damit wird deutlich, dass es weder\nallein darum geht, den Eltern die Betreuung des Kindes\nabzunehmen, wenn wegen einer Berufst\u00e4tigkeit das Kind\nfremdversorgt werden muss, noch bei besonderem Hilfe-\nbedarf die Eltern zu unterst\u00fctzen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5465\n\nDer nach \u00a7 2 Abs. 2 S\u00e4chsisches Kindertagesst\u00e4ttengesetz\nden Kindertageseinrichtungen auferlegte ganzheitliche\nBetreuungs-, Bildungs- und Erziehungsauftrag reicht\nweiter. Er bezieht sich auf alle Kinder, unabh\u00e4ngig von\nihren h\u00e4uslichen Verh\u00e4ltnissen und eventuell vorliegen-\nden erzieherischen Defiziten.\u201c\n\nIch denke, das sollten Sie sich einmal hinter den Spiegel\nstecken und sich dann einmal klar artikulieren gegen\ndas, was im Moment hier im Gange ist.\n\nNun werden wir auf die vielen Fragen heute wahr-\nscheinlich doch auch seitens der Staatsregierung nicht\ndie Antworten bekommen. Die Staatsministerin ist noch\nkrank, hat auch dazu keine weiterreichenden, klaren\nAntworten in Verlautbarungen gegeben. Aber ich denke,\ndass wir hier fordern k\u00f6nnen, dass der Ministerpr\u00e4sident\nsich einmal klar dazu \u00e4u\u00dfert. Was ist denn bei der Kabi-\nnettsklausur von Ihnen verk\u00fcndet worden? Sachsen soll\ndas familienfreundlichste Bundesland werden. Fragen\nwir nun den Ministerpr\u00e4sidenten, wie er sich das vor-\nstellt? Hei\u00dft \u201efamilienfreundlich\u201c nun doch Zugangskri-\nterien, die die zust\u00e4ndige Sprecherin der CDU-Fraktion\nja offensichtlich auch nicht will?\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Wissen Sie denn,\nwas Familie ist?)\n\nHei\u00dft \u201efamilienfreundlich\u201c, dass der Rechtsanspruch auf\neinen Kindergartenplatz sich nur noch auf 4 \u00bd Stunden\nbezieht? Von den Kommunen wird erwartet, dass er sich\nam tats\u00e4chlichen Bedarf orientiert. Wer legt aus, was\n\u201etats\u00e4chlicher Bedarf\u201c ist? W\u00e4re es nicht familienfreund-\nlich, meine Damen und Herren, wenn alle Eltern, die es\nw\u00fcnschen, f\u00fcr ihr Kind einen Platz in einer Kindertages-\nst\u00e4tte ihrer Wahl bek\u00e4men, ganz gleich, ob Krippe, Kin-\ndergarten oder Hort? W\u00e4re es nicht familienfreundlich,\nwenn alle Kinder das Recht h\u00e4tten, nicht nur betreut zu\nwerden, sondern entsprechend dem Bildungsauftrag,\nden wir im S\u00e4chsischen Kindertagesst\u00e4ttengesetz formu-\nliert haben, nicht ausgegrenzt werden zu d\u00fcrfen? Darf es\nRichtlinien oder Satzungen geben, die den Willen des\nGesetzgebers unterlaufen? \u2013 Keine klaren Antworten.\n\nDabei sind die Probleme, wie sie nach den Drucksachen\n3/6197 und 3/6630 hier mit zu behandeln sind, eigent-\nlich ins Hintertreffen geraten. Auch die CDU-Fraktion\nbehauptet nach wie vor, dass sich die Stichtagsregelung\neinspielen wird und es keine wesentlichen Probleme f\u00fcr\ndie Kommunen gibt, dass sie in Vorleistung gehen m\u00fcs-\nsen, wenn mehr Kinder betreut werden m\u00fcssen als im\nVorjahr.\n\nNun wollen wir hier nicht wieder den endlosen Streit\nf\u00fchren. Sie haben einen entsprechenden Gesetzentwurf\nmeiner Fraktion abgelehnt. Aber vielleicht f\u00fchren ja die\nBelastungen der Kommunen, die entstehen, weil jetzt\nst\u00e4rkere Geburtenjahrg\u00e4nge einen Kindertagesst\u00e4tten-\nplatz haben wollen, auch dazu, dass man andere Einspa-\nrungsm\u00f6glichkeiten sieht, die aus unserer Sicht eben\nnicht dem Willen des Gesetzgebers entsprechen.\n\nEs wurde auch schon darauf hingewiesen, welchen Be-\ndarf an Neubau und Sanierung wir in Sachsen im Be-\nreich der Kindertagesst\u00e4tten haben. Mit Stand von vor\neinem Jahr haben wir 2 680 Kindereinrichtungen, davon\n\nhaben 1 109 eine Betriebserlaubnis mit baulichen Auf-\nlagen. Also es muss hier sehr viel getan werden.\n\nEs gibt Platzengp\u00e4sse gerade in den gro\u00dfen Kommunen.\nDass in Dresden kurzfristig 600 Krippenpl\u00e4tze fehlen,\nlangfristig allein 4 500 Kindergartenpl\u00e4tze, ist inzwischen\nein offenes Geheimnis. Aber es geht nicht nur um Struk-\nturen, sondern vor allem um die Qualit\u00e4t der Betreuung,\nqualifiziertes Personal und Inhalte.\n\nEs ist kein Vorwurf an die Erzieherinnen, wenn wir fest-\nstellen m\u00fcssen, dass deren Qualifikation europaweit am\nunteren Ende zu finden ist. Auch hier wieder ein Hin-\nweis auf die Pisa-Studie: Die L\u00e4nder, in denen Bildung\nund Betreuung im Vorschulalter einen angemessenen\nStellenwert haben, schneiden am besten ab. Die Ausbil-\ndung und Einstellung auch junger M\u00e4nner in diesem Be-\nreich sollte gef\u00f6rdert werden. Dies w\u00fcrde mit Sicherheit\ndazu f\u00fchren, dass dieser Beruf mehr gesellschaftliche\nAnerkennung erhalten w\u00fcrde und auch eine bessere\nBezahlung.\n\n\u00dcber Strukturen und Inhalte, zum Beispiel einen Bil-\ndungsplan oder Qualit\u00e4tsg\u00fctesiegel von Einrichtungen\nzu diskutieren verpufft gegenw\u00e4rtig vor dem Hinter-\ngrund der Einschr\u00e4nkungen des Besuchs von Kinder-\ntageseinrichtungen. Und Sie versuchen wieder mit vielen\nWorth\u00fclsen und Nebelkerzen, das zu verschleiern. Wir\nerwarten klare Antworten von der Staatsregierung und\nden Beweis, wirklich familienfreundlich zu sein. Wir\nwollen nicht, dass in Sachsen Verh\u00e4ltnisse wie in Bayern\neinkehren, das ja in dieser Frage noch ein Entwicklungs-\nland ist.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich gebe das Wort\nnochmals der CDU-Fraktion und darf dazu Frau Abg.\nNicolaus bitten.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Voranschicken m\u00f6chte ich\nerst einmal \u2013 an Sie gerichtet, Frau Dr. Schwarz \u2013: Redu-\nzieren Sie Familienfreundlichkeit nur auf die Betreuung\nder Kinder in einer Kindertagesst\u00e4tte?\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Unterstellen Sie\ndoch nicht solchen Unsinn!)\n\nSie haben gesagt, die Staatsregierung w\u00fcrde sich mit\nFamilienfreundlichkeit schm\u00fccken, w\u00fcrde sich in der\nSonne praktisch sonnen und br\u00e4unen lassen, und haben\nim gleichen Atemzug die Kindertagesst\u00e4tten genannt.\nDas ist so.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Unterstellen Sie mir nicht,\nwas ich nicht gesagt habe!)\n\nAber f\u00fcr uns als CDU-Fraktion ist Familienfreundlichkeit\nviel, viel mehr. Es ist ein Aspekt. Das habe ich vorhin\ndeutlich gemacht.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nDie Kitas sind eine familienerg\u00e4nzende Ma\u00dfnahme, die\nf\u00fcr uns auch unverzichtbar ist. Das wollen wir auch\ndeutlich machen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5466\n\nAber es ist die Frage: Wie passiert was und wie viel\nGeld gebe ich zum Beispiel auch aus f\u00fcr die Kinder-\ntagesst\u00e4tten? Dort sind wir f\u00fchrend. Das wissen Sie auch\nganz genau!\n\n(Bandmann, CDU: So ist das! \u2013\nVereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Abg. Nicolaus,\ngestatten Sie Herrn Dr. Hahn eine Zwischenfrage?\n\nFrau Nicolaus, CDU: Also, Herr Dr. Hahn, ich mache\njetzt erst einmal weiter. Da k\u00f6nnen Sie nachher noch ein-\nmal aufstehen.\n\n(Bandmann, CDU: Jeder Gang macht schlank!)\n\nIch will Ihnen einmal Folgendes sagen: Wir haben im\nJahr 2004 ein Finanzvolumen von 242,2 Millionen Euro\neingeplant und werden es auch mit gr\u00f6\u00dfter Wahrschein-\nlichkeit ausgeben. Das sind 22,3 Millionen Euro mehr als\n2002. Danach w\u00fcrden sich andere L\u00e4nder die Finger le-\ncken, wenn \u00fcberhaupt auf L\u00e4nderebene so viel Geld ein-\ngestellt werden w\u00fcrde.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch bin es auch leid, ich bin es wirklich leid, das immer\nwieder betonen zu m\u00fcssen, weil Sie es wahrscheinlich\nnicht zur Kenntnis nehmen wollen.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD:\nWir nehmen es zur Kenntnis!)\n\nMan kann eben nicht nur hier Dinge zitieren, die Sie aus\ndem Zusammenhang rei\u00dfen. Sie haben gebracht: Bil-\ndung, Erziehung, Betreuung. Aber das steht auch schon\nim SGB VIII. Wir haben diesen Duktus in das Kinder-\ntagesst\u00e4ttengesetz \u00fcbernommen.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\n\u2013 Nat\u00fcrlich, ich habe es vorhin auch betont. Das ist so\nund das wollen wir allen Kindern zug\u00e4nglich machen.\nAber das kann man eben im Krippenalter \u2013 und das\nsage ich ganz bewusst \u2013 auch zu Hause tun, weil die\nKinder in dem Kleinkindalter \u2013 das wissen Sie doch als\nMutter auch \u2013 in erster Linie nat\u00fcrlich eine Bezugsper-\nson brauchen und nicht f\u00fcnf oder sechs\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Raatz, SPD)\n\nund die Liebe und die W\u00e4rme und die N\u00e4he. Das steht\nf\u00fcr mich au\u00dfer Frage.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir gehen konform, dass wir in dem Kita-Bereich die\nDrei- bis Sechsj\u00e4hrigen bilden wollen. Wir haben dort\nnoch mehr vor. Wir haben den Antrag schon beschlos-\nsen: Wir wollen eine Vorschule einrichten f\u00fcr unsere\nVorsch\u00fcler im Alter von drei bis sechs Jahren. Ich halte\ndas f\u00fcr gut und f\u00fcr zielf\u00fchrend, dass die Kinder dann\nbesser vorbereitet in die Grundschule aufgenommen\nwerden k\u00f6nnen. Auch dort sind wir wieder f\u00fchrend.\nNiemand anderes hat dieses, sage ich einmal, in den\n\nLandtagen beschlossen. Aber das kommt ja hier auch\nnicht zur Diskussion.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nWir wollen und wir stehen dazu, dass Familie und Beruf\nvereinbar sind. Das ist keine Frage. Wenn jemand von\nden Eltern den Wunsch hat, dass die Kinder betreut wer-\nden, weil die Erfordernisse so sind, so stellen wir uns\nauch dieser Aufgabe. Das ist auch gar keine Frage. Aber\nes gibt eben unterschiedliche Mittel und M\u00f6glichkeiten\nauch auf der kommunalen Ebene. Das muss man auch\nrespektieren in dem gesetzlichen Rahmen.\n\nSie interpretieren hier etwas hinein, was wir nie gesagt\nhaben und wozu wir nicht stehen, dass wir das so ge-\nwollt h\u00e4tten, dass irgendwelche eingrenzende Beschr\u00e4n-\nkungen kommen. Aber es gibt manche Erfordernisse\noder Bedingungen auf der kommunalen Ebene. Ich habe\nes vorhin klar und deutlich gesagt: Es ist noch nie so ge-\nwesen, dass jedes Kind im Kleinkindalter betreut werden\nkonnte, auch wenn die Eltern das gew\u00fcnscht haben.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nDas ist einfach so und das sollten wir auch zur Kenntnis\nnehmen. Von daher ist es auch eine Scheindiskussion,\ndie jetzt so zu dieser Frage gef\u00fchrt wird. Wir m\u00fcssen\nuns den Erfordernissen stellen und den Kommunen Hil-\nfestellungen geben, das eine oder andere auszugleichen.\nDa sage ich einmal, die M\u00f6glichkeiten, die das Gesetz\nbietet, m\u00fcssen auch wahrgenommen werden. Daran fehlt\nes uns.\n\nWir werden im Landesjugendhilfeausschuss die Richt-\nlinien f\u00fcr die Tagesm\u00fctter beschlie\u00dfen. Auch dort\nkommt dann Klarheit hinein, weil die Kommunen das so\ngew\u00fcnscht haben. Das werden wir tun. Ich glaube, das\nist der richtige Weg auch f\u00fcr die Kleinkinder und die\nKrippen.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Wir setzen die Dis-\nkussion fort mit einem Redebeitrag der PDS-Fraktion. Er\nwird gehalten von der Abg. Frau Elke Altmann.\n\nFrau Altmann, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren Abgeordnete! Werte Kollegin Frau Nicolaus,\nSie haben gerade gesagt, Sie wollen in Zukunft ganz ver-\nst\u00e4rkt die Drei- bis Sechsj\u00e4hrigen f\u00f6rdern. Also kommen\nwir jetzt einmal zu den Drei- bis Sechsj\u00e4hrigen und weg\nvon den Krippenkindern, obwohl ich auch dort eine an-\ndere Auffassung habe als die, die Sie ge\u00e4u\u00dfert haben.\n\n(Rohwer, CDU: Darum geht es nicht!)\n\nNein, genau um die Drei- bis Sechsj\u00e4hrigen, also um die\nKindergartenkinder, geht es bei dem Beschluss des Ju-\ngendhilfeausschusses im Kreis Freiberg. Dort wurden\nn\u00e4mlich anders als im Dresdner Beschluss Zugangskrite-\nrien f\u00fcr diese Altersgruppe geschaffen. Wenn Sie es da-\nmit ernst meinen, dass Sie in Zukunft diese Altersgruppe\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5467\n\nst\u00e4rker f\u00f6rdern wollen, dann stimmen Sie dem Dring-\nlichen Antrag der SPD-Fraktion zu\n\n(Vereinzelt Beifall bei PDS und SPD)\n\nund unternehmen Sie etwas gegen diesen Beschluss des\nKreisjugendhilfeausschusses im Landkreis Freiberg!\n\n(Rohwer, CDU: Lesen Sie das Gesetz,\nda steht das drin!)\n\n\u2013 In dem Gesetz steht nicht drin, dass die Betreuungszeit\nin Kinderg\u00e4rten auf viereinhalb Stunden eingeschr\u00e4nkt\nwerden darf.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nIch spreche heute zu Ihnen \u00fcber dieses Thema, weil ich\ndas, was in Freiberg abl\u00e4uft, in den letzten Wochen live\nerlebt habe. Was mich dort ganz besonders gest\u00f6rt hat,\nganz abgesehen davon, dass dieser Beschluss des Ju-\ngendhilfeausschusses inhaltlich gesetzwidrig ist, ist, wie\ndieser Beschluss zustande gekommen ist.\n\nFrau Dr. Schwarz hat schon darauf hingewiesen: Es gibt\neine klare Definition des Begriffs Bedarf, vorgeschlagen\nvom Landesjugendamt. Das v\u00f6llig undemokratische Vor-\ngehen, das in Freiberg an den Tag gelegt wurde, zeigt\nsich darin, dass niemand von denen, die dort betroffen\nsind, weder die Eltern noch die Kinder, noch die Tr\u00e4ger\nder Tageseinrichtungen, noch die Kommunen, einbezo-\ngen wurde.\n\nIch bin wirklich froh, kann ich Ihnen sagen, dass sich\ninzwischen sowohl die Tr\u00e4ger der Kindereinrichtungen \u2013\nbesonders die freien Tr\u00e4ger \u2013 als auch die Eltern das\nnicht mehr gefallen lassen. Sie lassen sich das genauso\nwenig gefallen wie die Eltern in Dresden. Die freien Tr\u00e4-\nger haben schon seit etwas l\u00e4ngerer Zeit ein Aktions-\nb\u00fcndnis gebildet \u2013 so w\u00fcrde ich das einmal nennen.\n\nGestern Abend wurde mit gro\u00dfem Interesse aus fast\nallen Kindereinrichtungen des Landkreises Freiberg ein\nKreiselternsprecherrat in Freiberg gegr\u00fcndet. Ich kann\nIhnen sagen, dort arbeiten nicht nur Eltern mit, die von\ndieser neuen Einschr\u00e4nkung im Landkreis Freiberg be-\ntroffen sind. Ich zitiere w\u00f6rtlich eine Mutti, die gesagt\nhat: \u201eIch bin zwar nicht selber betroffen, aber mich hat\ndie Emp\u00f6rung \u00fcber das Vorgehen der Freiberger Land-\nkreisverwaltung ermutigt, hierher zu kommen und aktiv\nin diesem Kreiselternsprecherrat mitzuarbeiten.\u201c\n\nIch denke, das ist der richtige Weg, wenn die Eltern, die\ndas ganz besonders betrifft, die Rechte ihrer Kinder sel-\nber in die Hand nehmen und auf diese \u2013 ich sage es mal\nwirklich so \u2013 basisdemokratische Art und Weise ver-\nsuchen, sie durchzusetzen.\n\nUm jetzt noch einmal \u2013 bestimmt auch zu Ihrem Gefal-\nlen, meine Kolleginnen und Kollegen von der CDU \u2013\nden Landesbezug des Freiberger Beschlusses ganz deut-\nlich zu machen: In der vergangenen Woche war in der\n\u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c zu lesen, dass sich die Freiberger\nLandkreisverwaltung mit der Forderung an das S\u00e4ch-\nsische Staatsministerium f\u00fcr Soziales gewandt hat, das\nS\u00e4chsische Kindertagesst\u00e4ttengesetz so zu regeln, dass\n\nder Freiberger Beschluss einfach abgedeckt und abgeseg-\nnet wird.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: So ist das!)\n\nIch sehe es \u00e4hnlich wie Frau Dr. Schwarz: Ich kann das\n\u00fcberhaupt nicht nachvollziehen. Da wendet sich eine\nVerwaltung, die sich \u00fcber die demokratischen Spiel-\nregeln im Land hinweggesetzt hat, jetzt erneut an eine\nVerwaltung, \u00fcbergeht damit, wahrscheinlich in v\u00f6lliger\nUnkenntnis oder mit einem sehr eigenartigen Demokra-\ntieverst\u00e4ndnis, wieder das gesetzgebende Organ, den\nLandtag, und verlangt vom Ministerium, das Gesetz zu\n\u00e4ndern.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nEin eigenartiges Demokratieverst\u00e4ndnis!)\n\nIch kann nur hoffen, dass das SMS diese Forderung nicht\naufgreift. Und wenn doch, hoffe ich noch viel mehr, dass\nim Landtag f\u00fcr so eine Gesetzes\u00e4nderung keine Mehrheit\nzustande kommt.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich m\u00f6chte die CDU-\nFraktion fragen, ob sie sich noch einmal \u00e4u\u00dfern m\u00f6chte?\n\n(Frau Nicolaus, CDU:\nErst einmal nicht!)\n\n\u2013 Erst einmal nicht.\n\nDie SPD-Fraktion? \u2013 Nein. Dann bitte ich die PDS-Frak-\ntion, Frau Abg. Mattern.\n\nFrau Mattern, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Wir m\u00f6chten uns noch ein-\nmal im Detail zu dem Antrag der PDS \u00e4u\u00dfern: Konse-\nquenzen aus der rechtsaufsichtlichen Pr\u00fcfung der K\u00fcndi-\ngung der Betreuungsvertr\u00e4ge f\u00fcr Krippen- und Hortkin-\nder in Dresden \u2013 ein Antrag, der, wie Sie wissen, ent-\nstanden ist, nachdem der Innenminister des Freistaates\nSachsen, Herr Rasch, anl\u00e4sslich der letzten Plenartagung\ndes Landtages nicht imstande war, Konsequenzen aus\ndem Pr\u00fcfbericht des Regierungspr\u00e4sidiums zu diesen\nVorg\u00e4ngen hier in Dresden darzulegen und, wie wir der\nStellungnahme der Staatsregierung zum PDS-Antrag ent-\nnehmen m\u00fcssen, auch nicht bereit ist zu ziehen. Wie Sie,\nFrau Nicolaus, ein Gesetz modern nennen k\u00f6nnen, an\ndas sich kaum jemand h\u00e4lt \u2013 Sie haben das ja selbst mit\nBeispielen unterlegt \u2013, kann ich im \u00dcbrigen auch nicht\nverstehen.\nMeine Damen und Herren! Zum Thema ist zu sagen,\ndass der Osten Deutschlands seinen hohen Stand in der\nKinderbetreuung nahezu verspielt hat. Jeder, der die\nSituation beobachtet \u2013 er muss noch nicht einmal Fach-\nexperte sein \u2013, sieht, dass die Bausubstanz der Kinder-\ntageseinrichtungen, im Durchschnitt gesehen, schlecht\naussieht. Das Netz der Kindertageseinrichtungen ist trotz\nhohen Bedarfs eingeschr\u00e4nkt und ausged\u00fcnnt worden.\nIch finde, dass anstelle von Vernunft \u2013 sonst w\u00fcrden ja\ndie Debatten nicht solche hohen Wellen schlagen \u2013 der\nRotstift und die Ignoranz regieren.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5468\n\nWir haben es in diesem Zusammenhang \u2013 ich stelle das\nbei den Debatten, die immer wieder gef\u00fchrt werden, fest\n\u2013 mit diffizilen Vorg\u00e4ngen zu tun; denn einfach mit dem\nRasenm\u00e4her zu k\u00fcrzen und zu schlie\u00dfen, das geht nicht,\ndem steht eine deutliche Bev\u00f6lkerungsmehrheit stark ab-\nlehnend gegen\u00fcber. Das wei\u00df die CDU ja auch. Best\u00e4tigt\nwurde dies zum wiederholten Male durch ein DNN-Ba-\nrometer und eine Infas-Umfrage f\u00fcr Sachsen, in denen\njeweils der Bereich Kinder und Kinderg\u00e4rten als K\u00fcr-\nzungspotenzial ausgeschlossen wurde. Also \u2013 auch das\nkann man beobachten \u2013 hat man sukzessive Strukturen\nso ver\u00e4ndert, bis man eine Nichtfinanzierbarkeit des bis-\nherigen Angebotes bei Kinderkrippen, Kinderg\u00e4rten und\nHorten k\u00fcnstlich erzeugt hatte.\n\nDresden hat, meine Damen und Herren \u2013 wir haben dies\nja hier im Hohen Hause mehrfach thematisiert \u2013, den un-\nr\u00fchmlichen Vorreiter gemacht. Hier war der Sanierungs-\nstopp besonders gro\u00df, der Platzmangel gravierend, die\npostulierte Finanznot akut. Hier in Dresden nahm die\nIdee Gestalt an, die Kinder Arbeitsloser aus den Einrich-\ntungen zu entlassen.\n\n(Zuruf des Abg. L\u00e4mmel, CDU)\n\n\u2013 Gehen Sie einmal an das Mikrofon, wenn Sie etwas fra-\ngen wollen, Herr L\u00e4mmel. Ich kann Sie so schlecht ver-\nstehen!\n\nHier in Dresden nahm die Idee Gestalt an, die Kinder\nvon Arbeitslosen aus den Einrichtungen zu entlassen\nund die dadurch frei werdenden Pl\u00e4tze den Eltern, die\nArbeit haben, zu versprechen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Abg. Mattern,\njetzt ist es so weit. Gestatten Sie eine Zwischenfrage des\nAbg. Herrn L\u00e4mmel?\n\nFrau Mattern, PDS: Ja, bitte.\n\nL\u00e4mmel, CDU: Frau Abg. Mattern, geben Sie mir Recht,\ndass die Ursache der ganzen Situation in Dresden darin\nzu suchen ist, dass der von Ihnen mit ins Amt gebrachte\nOberb\u00fcrgermeister Ro\u00dfberg grunds\u00e4tzlich alle Kinder-\ntageseinrichtungen schlie\u00dfen wollte und sich dann die\nCDU-Fraktion auf den Weg gemacht hat, um gerade das\nzu verhindern?\n\nFrau Mattern, PDS: Herr L\u00e4mmel, mir ist das durchaus\nbewusst und ich werde darauf noch dezidiert zu spre-\nchen kommen. Ich will Ihnen nur sagen, dass das in der\nPolitik nun einmal so ist. Es ist so, dass man in bestimm-\nten Zeiten \u2013 es war zu jener Zeit zur Wahl hier in Dres-\nden unbedingt notwendig, den CDU-B\u00fcrgermeister ab-\nzul\u00f6sen \u2013 einen gemeinsamen Kandidaten unterst\u00fctzt\nhat, der \u00fcbrigens auch die Unterst\u00fctzung der W\u00e4hlerin-\nnen und W\u00e4hler gefunden hat. Welch ein Wunder, also\nnicht nur von der PDS! Das m\u00fcssen Sie zur Kenntnis\nnehmen, dass man bestimmte Handlungen von Politi-\nkern nach einer gewissen Zeit neu bewertet und sich\ndann auch dazu entsprechend zu verhalten hat.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Abgeordnete,\ngestatten Sie eine weitere Zwischenfrage?\n\nFrau Mattern, PDS: Jetzt nicht, ich werde darauf noch\nzur\u00fcckkommen. Ich habe es ja gerade angedeutet. Herr\nL\u00e4mmel kann dann mit mir weiter diskutieren.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Abgeordnete,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage vom Abg. Dr. Hahn?\n\nFrau Mattern, PDS: Da Herr Dr. Hahn erst so schlecht\nbehandelt wurde, ist er jetzt dran.\n\nDr. Hahn, PDS: Ich bin entz\u00fcckt, Frau Kollegin.\n\nIch m\u00f6chte Sie fragen, Frau Mattern, ob Sie best\u00e4tigen\nk\u00f6nnen, dass die Verantwortung f\u00fcr den Kita-Bereich in\nDresden ein B\u00fcrgermeister mit CDU-Parteibuch tr\u00e4gt\nund dass es k\u00fcrzlich einen CDU-Stadtparteitag gegeben\nhat, auf dem dieser f\u00fcr seine Politik selbst von der CDU-\nKreisorganisation massiv ger\u00fcgt worden ist?\n\nFrau Mattern, PDS: Ja, in der Tat. Der Erfinder und der\nVerteidiger der Dresdner Pl\u00e4ne ist in erster Linie Sozial-\nb\u00fcrgermeister Tobias Kogge. Dieser CDU-Politiker tr\u00e4gt\nnat\u00fcrlich ein hohes Ma\u00df an pers\u00f6nlicher Verantwortung\nf\u00fcr die politischen und rechtlichen Fehlhandlungen hin-\nsichtlich der Versorgung mit Krippenpl\u00e4tzen und auch\nim Bereich der Horte. Sein Umgang aber mit den betrof-\nfenen Eltern, meine Damen und Herren, und seine spe-\nzielle Missachtung gegen\u00fcber den Entscheidungen unab-\nh\u00e4ngiger Gerichte und letztlich ja auch gegen\u00fcber der\nStaatsregierung ist aus meiner Sicht unglaublich und nur\nmit dem Wort \u201eskandal\u00f6s\u201c zu bezeichnen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei PDS und SPD)\n\nAufgrund seines Handelns wurden n\u00e4mlich in rechts-\nwidriger Weise, wie sich herausgestellt hat, K\u00fcndigun-\ngen ausgesprochen, die jetzt zwar \u2013 und gl\u00fccklicher-\nweise \u2013 zur\u00fcckgenommen worden sind. Dass aber\nB\u00fcrgermeister Kogge gerade in diesen Tagen auf der\nBasis des hinsichtlich seiner Rechtsg\u00fcltigkeit infrage ge-\nstellten Stadtratsbeschlusses die Bedarfsplanung f\u00fcr das\nkommende Jahr erarbeiten l\u00e4sst, zeigt doch nur seine\nUneinsichtigkeit und Unbelehrbarkeit ein weiteres Mal.\nDas ist zu verurteilen. Deshalb hat die PDS im Stadtrat\nhier in Dresden auch seinen R\u00fccktritt gefordert \u2013 wie ich\nmeine, angesichts seines Handelns auch v\u00f6llig zu Recht.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Abgeordnete,\nsind Sie bereit, auf eine weitere Zwischenfrage zu ant-\nworten?\n\nFrau Mattern, PDS: Ja, Herr Rohwer.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Rohwer, bitte.\n\nRohwer, CDU: Frau Mattern, k\u00f6nnen Sie sich vorstellen,\ndass Herr Kogge eventuell auf Anweisung des Oberb\u00fcr-\ngermeisters so zu handeln hat?\n\n(Dr. Hahn, PDS: Der \u00c4rmste!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5469\n\nFrau Mattern, PDS: Ich kann es mir sehr gut vorstellen\nund ich werde es gleich erl\u00e4utern.\n\n(Rohwer, CDU: Danke!)\n\nDie CDU allerdings \u2013 das m\u00f6chte ich dem vorausschi-\ncken \u2013 hat sich hinter Herrn Kogge gestellt und seine\nArbeit damit akzeptiert, und zwar in uneingeschr\u00e4nktem\nMa\u00dfe. Die durchaus kritischen T\u00f6ne von Frau Nicolaus\nund auch von anderen ma\u00dfgeblichen CDU-Politikern\nhier im Hohen Hause auf der letzten Plenartagung und\nauch heute wieder k\u00f6nnen entweder nicht ernst gemeint\nsein oder sie sind f\u00fcr die CDU hier in Dresden zumin-\ndest von v\u00f6lliger Bedeutungslosigkeit.\n\nNun komme ich zu dem schon zweimal angek\u00fcndigten\nThema. Ich bin schon der \u00dcberzeugung, dass es f\u00fcr diese\nDinge auch noch eine weitere, eine andere Erkl\u00e4rung\ngibt, die ich zun\u00e4chst einmal in eine Frage kleiden\nm\u00f6chte: W\u00e4re denn mit einer Entlassung oder einem\nR\u00fccktritt von Tobias Kogge als Sozialb\u00fcrgermeister ge-\nsichert, dass die Stadt Dresden von seinen erfundenen\nK\u00fcrzungsabsichten bei Krippen und Horten ein f\u00fcr alle-\nmal verschont bleiben w\u00fcrde, oder w\u00fcrde Oberb\u00fcrger-\nmeister Ro\u00dfberg daran festhalten? \u2013 Bei allem, was ich\nbisher in der Stadt Dresden erlebt habe, muss ich leider\nvon Letzterem ausgehen. Bekanntlich war es \u2013 darauf\nsollte Ihre Frage wohl auch hinauslaufen, Herr Rohwer \u2013\nder Oberb\u00fcrgermeister h\u00f6chstpers\u00f6nlich, der nach den\neinsetzenden heftigen Protesten hier in der Stadt am\n21. November letzten Jahres der Dresdner \u00d6ffentlichkeit\nden Kompromiss \u00fcber die so genannten Zugangskrite-\nrien unterbreitete, und zwar im Namen des Verwal-\ntungsvorstandes, dessen Chef er ist. Diese Zugangskrite-\nrien, um die es hier geht, verteidigte er entschieden und\nentschlossen. Ich denke, dass er das bis zum heutigen\nTage auch tut.\n\nDa dies so ist, meine Damen und Herren, sehen wir uns\nheute veranlasst, an unserem Antrag festzuhalten. Die\nVorlage des Pr\u00fcfberichtes des Regierungspr\u00e4sidiums\nw\u00fcrde doch Aufschluss dar\u00fcber geben, in welcher Weise\nf\u00fcr alle Dresdner Eltern und deren Kinder wieder\nRechtssicherheit herzustellen ist. Dadurch w\u00e4re es m\u00f6g-\nlich, die derzeitigen erneuten Planungen zu \u00e4ndern, die\neine Rechtswidrigkeit durch m\u00f6glicherweise eine neue\nersetzen k\u00f6nnten. Nat\u00fcrlich w\u00fcrden wir Aufschluss da-\nr\u00fcber gewinnen, welche M\u00f6glichkeiten der Staatsregie-\nrung \u00fcberhaupt zur Verf\u00fcgung stehen, um diesem Spuk\nein Ende zu setzen. Dass er ein Ende verdient, steht\nwohl klar und offen im Raume. Darum auch unser An-\ntrag.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Verehrte Abgeord-\nnete, m\u00f6chte noch jemand zu diesen vier Antr\u00e4gen das\nWort nehmen? \u2013 Ich sehe, das ist nicht der Fall. Dann\nfrage ich die Staatsregierung. \u2013 F\u00fcr die Staatsregierung\nspricht Herr Staatsminister Flath.\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Her-\n\nren! Sie wissen, dass ich meine erkrankte Kollegin Frau\nWeber vertrete.\nGestatten Sie mir zun\u00e4chst eine Vorbemerkung. Frau Dr.\nSchwarz, Sie hatten v\u00f6llig Recht, als Sie anmerkten, dass\ndie Staatsregierung in ihrer Klausurtagung am letzten\nWochenende gesagt hat: Wir in Sachsen wollen das fami-\nlienfreundlichste Land in Deutschland sein. \u2013 Mit dieser\nFeststellung haben Sie v\u00f6llig Recht. Das haben Sie richtig\nverfolgt. Was die Kindertagesst\u00e4tten betrifft, stelle ich\nfest, da ich heute nicht das erste Mal f\u00fcr Frau Weber\nhier Stellung nehmen kann, dass wir das kinderfreund-\nlichste Land in Deutschland sind. Das muss ich zun\u00e4chst\nfesthalten.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZurufe von der SPD)\n\nWas Sie angeht, Herr Neubert und Frau Mattern, kann\nich blo\u00df festhalten, dass Sie in einer v\u00f6llig anderen Reali-\nt\u00e4t leben m\u00fcssen; denn nach dem Bild, das Sie hier\nzeichnen, k\u00f6nnte man ja einen ganz anderen Eindruck\nbekommen.\n\nNat\u00fcrlich \u2013 und darauf hat meine Kollegin Frau\nNicolaus zu Recht hingewiesen \u2013 geh\u00f6rt zur Familien-\nfreundlichkeit etwas mehr als Kindertagesst\u00e4tten, Kin-\nderkrippen, Kinderhorte. Dazu geh\u00f6rt auch die Familien-\nfreundlichkeit in den Kommunen. Dar\u00fcber diskutiert\nman im Lande ja jetzt sehr h\u00e4ufig. Auch in der Wirt-\nschaft und an den Hochschulen kann einiges getan wer-\nden. Eine ganze Menge geh\u00f6rt dazu.\n\nAber ich stelle noch einmal fest: Was Kindertagesst\u00e4tten\nbetrifft, k\u00f6nnen wir uns in Deutschland wirklich sehen\nlassen, und die Staatsregierung m\u00f6chte ohne Zweifel,\ndass es so bleibt, dass wir in der Spitzenposition sind.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNun haben Sie, Frau Dr. Schwarz, meiner Kollegin\nNicolaus vorgeworfen, sie h\u00e4tte nicht zu Ihrem Antrag\ngesprochen. Ich meine, es steht jedem Abgeordneten frei,\nhier Stellung zu beziehen. Ich h\u00e4tte aber zumindest er-\nwartet, dass Sie zu Ihrem Antrag Stellung nehmen.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nDas habe ich doch getan!)\n\nIch habe Ihrer Rede genau zugeh\u00f6rt. Ich habe da wenig\nherausgeh\u00f6rt. Deshalb will ich es jetzt seitens der Staats-\nregierung tun.\n\nZun\u00e4chst scheint mir die \u00dcberschrift Ihres Antrags irre-\nf\u00fchrend zu sein. Im Grunde geht es im Antrag nicht um\ndie Schaffung neuer Pl\u00e4tze, sondern um eine Kritik an\nder Pauschalierungsregelung, also am Kern des Kinder-\ntagesst\u00e4ttengesetzes. Auf diesen Aspekt m\u00f6chte ich des-\nhalb im Einzelnen eingehen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der SPD-Fraktion,\nich erinnere daran, dass die Pauschalierung im Kinder-\ntagesst\u00e4ttengesetz aufgrund eines Antrages dieses Hohen\nHauses erfolgte, der im Plenum angenommen und bei\nder Erarbeitung des Gesetzes mit Sorgfalt umgesetzt\nwurde. Mehrere Rechtsgutachten waren damals einge-\nholt worden. Schlie\u00dflich wurde ein Kompromiss gefun-\nden, wonach die Zahl der zum 1. April des jeweiligen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5470\n\nJahres real in den Einrichtungen betreuten Kinder zum\nMa\u00dfstab der Berechnung der Pauschale gemacht wurde.\n\nSie von der SPD kritisierten mehrfach die Stichtagsrege-\nlung und behaupteten w\u00e4hrend der Debatte im Januar\nund, wenn ich richtig geh\u00f6rt habe, auch heute, der\nApril-Stichtag sei der f\u00fcr die Kommunen ung\u00fcnstigste\nTermin. Anscheinend ist Ihnen nicht bekannt, dass wir\naus den bisherigen vier Meldeterminen bewusst diesen\nTermin ausgew\u00e4hlt haben, weil \u00fcber die Jahre im Durch-\nschnitt in diesem Monat die h\u00f6chsten Kinderzahlen in\nden Einrichtungen zu verzeichnen waren. Folglich han-\ndelt es sich um den kommunalfreundlichsten Termin,\nden wir festlegen konnten.\n\nNun unterstellt Ihr Antrag offenbar, dass diese Regelung\nder Neuschaffung von Pl\u00e4tzen entgegenstehe. Die SPD\nverweist auf die notwendige kommunale Vorfinanzie-\nrung, wenn nach dem 1. April des jeweiligen Jahres\nneue Pl\u00e4tze geschaffen werden. Sollten Sie nicht eine Ge-\ngenrechnung aufmachen, wonach die Staatsregierung die\nPauschale weiter bezahlt, obwohl zum Beispiel ab Schul-\neintritt des jeweiligen Jahres oder aus anderen Gr\u00fcnden\nweniger Kinder in der Gemeinde betreut werden als am\n1. April?\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nDas ist doch nicht der Fall!)\n\nWenn wir \u00fcber den Grundsatz der Pauschalierung re-\nden, m\u00fcssen wir eben alle Seiten des Problems betrach-\nten und wir m\u00fcssen die n\u00f6tige Flexibilit\u00e4t aufbringen,\ndamit das Thema ad\u00e4quat diskutiert wird.\n\nDie Fragestellung zu den von der SPD im Antrag ge-\nforderten Berichten geht von einer v\u00f6llig einseitigen Be-\ntrachtung des Pauschalierungsproblems aus. Wenn schon\nberichtet wird, dann sollte auch \u00fcber die Vorteile berich-\ntet werden, die die Kommunen von der Pauschale\nhaben.\n\nNat\u00fcrlich ist die k\u00fcnftige Finanzierung der Aufgabe Kin-\ndertageseinrichtung auch Gegenstand von \u00dcberlegungen\nder Staatsregierung. Nur als Gedankenansto\u00df m\u00f6chte ich\nzwei Punkte nennen: Wie kann es uns beispielsweise ge-\nlingen, die Wirtschaft als einen Nutznie\u00dfer einer guten\nKindertagesst\u00e4ttenversorgung zu interessieren und m\u00f6g-\nlicherweise auch zu beteiligen? Oder: Welchen Stellen-\nwert haben k\u00fcnftig Angebote freier Tr\u00e4ger, die zun\u00e4chst\nohne Einbindung in die Bedarfsplanung Angebote der\nKindertagesbetreuung machen? \u2013 Hier sehe ich mittel-\nfristig Entlastungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr die \u00f6ffentliche Hand.\n\nSie, Frau Dr. Schwarz, m\u00fcssten doch zumindest auch an-\nerkennen, dass Kommunen ganz einfach die Pflicht\nhaben \u00fcber ihre finanziellen M\u00f6glichkeiten zu diskutie-\nren. Wenn Sie dort etwas tun wollen, Frau Dr. Schwarz\n\u2013 Sie haben ja selbst in Rechnung gestellt, dass nat\u00fcrlich\nauch in Sachsen die Kommunen finanzielle Probleme\nhaben \u2013, sollten Sie zu Ihrer Bundesregierung gehen. Es\ngibt n\u00e4mlich nur einen Weg, um diese Finanzausstattung\nzu verbessern: Kurbeln Sie \u00fcber die Bundesregierung die\nWirtschaft an, dann werden Land und Kommunen k\u00fcnf-\ntig nicht die Probleme mit Finanzen haben, wie das ge-\ngenw\u00e4rtig zu verzeichnen ist!\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\n\u2013 Frau Dr. Schwarz, es kommt noch etwas Wichtiges!\nZus\u00e4tzlich m\u00f6chte ich noch auf Folgendes hinweisen:\nDie im Antrag geforderten Daten zusammenzutragen\nw\u00fcrde einen betr\u00e4chtlichen Verwaltungsaufwand verur-\nsachen. Es m\u00fcsste f\u00fcr das Jahr 2002 eine Erhebung in\nallen s\u00e4chsischen Gemeinden durchgef\u00fchrt werden. Die\nVerwaltungen, denen wir mit der Pauschalierung einen\nTeil der B\u00fcrokratie ersparen wollten, w\u00fcrden stark belas-\ntet \u2013 und das f\u00fcr ein voraussichtlich am Ende d\u00fcrftiges\nErgebnis. Wenn wir Verwaltungsvereinfachung wollen,\ndann sollten wir auch konsequent sein und auf Erfassun-\ngen verzichten, die allenfalls einen geringen praktischen\nNutzen versprechen.\n\nNun zur PDS: Die PDS hat in ihrem Antrag zwei Anlie-\ngen vorgebracht, die im Grundsatz richtig und wichtig\nsind. Es geht um die Bew\u00e4ltigung der personellen und\nbaulichen Anforderungen in und an Kindertageseinrich-\ntungen. Konzepte werden gefordert, die offenbar der\nFreistaat entwickeln soll, wenn ich Sie richtig verstanden\nhabe, Herr Neubert. Sie haben das hier so vorgetragen.\n\nIch darf in Erg\u00e4nzung dessen, was bereits in der schrift-\nlichen Stellungnahme vom 8. Juli 2002 ausgef\u00fchrt wurde,\nauf die Rechtslage nach dem Kinder- und Jugendhilfege-\nsetz verweisen. Die Bew\u00e4ltigung des personellen und\nbaulichen Bedarfs ist Aufgabe der Tr\u00e4ger der \u00f6ffent-\nlichen Jugendhilfe. Sie hat dabei den Vorrang der freien\nTr\u00e4ger zu beachten. Die gesamte Planungsverantwortung\nobliegt den \u00f6rtlichen Tr\u00e4gern der \u00f6ffentlichen Jugend-\nhilfe. Es handelt sich hierbei um einen ureigenen Bereich\nkommunaler Selbstverwaltung. Doch davon, Herr Neu-\nbert, scheinen Sie wenig zu halten.\n\nZur Frage des Bedarfs bei Sanierung und Neubau\nm\u00f6chte ich auf die Tatsache verweisen, dass der Freistaat\nin den zur\u00fcckliegenden Jahren ca. 121 Millionen DM ein-\ngesetzt hat, um Kindertageseinrichtungen zu sanieren\nbzw. neu zu bauen. Die entsprechenden Mittel sind in-\nzwischen \u2013 und das war Wunsch und Anliegen der\nKommunen \u2013 in das FAG eingestellt worden. Es liegt\njetzt an den Kommunen, in eigener Verantwortung ihre\nPriorit\u00e4ten zu setzen.\n\nEinen Punkt m\u00f6chte ich noch herausgreifen: Ma\u00dfnahmen\nzur Erh\u00f6hung des M\u00e4nneranteils in den Kindertagesst\u00e4t-\nten \u2013 eine sehr berechtigte Forderung sicherlich auch vie-\nler Eltern. Da gebe ich Ihnen v\u00f6llig Recht. Zurzeit ist real\njede tausendste Erziehungskraft ein Mann. Frau Kollegin\nWeber nimmt gern jeden Hinweis entgegen, wie wir hier\nvorankommen k\u00f6nnen.\n\nAuf eine Initiative des Sozialministeriums m\u00f6chte ich\nverweisen: Die erste s\u00e4chsische Berufsorientierungsinitia-\ntive \u201eNeugier wecken \u2013 Berufe entdecken\u201c startet im\nMai und wird von der Leitstelle f\u00fcr Gleichstellung von\nMann und Frau gemeinsam mit den Ministerien f\u00fcr Kul-\ntus, f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit sowie f\u00fcr Wissenschaft\nund Kunst vorbereitet. Ziel ist es, eher geschlechtsun-\ntypische Berufe mit den entsprechenden Ausbildungs-\nund Studieng\u00e4ngen kennen zu lernen \u2013 ein erster Schritt,\ndem sicherlich weitere folgen m\u00fcssen.\n\nMeine Damen und Herren, wir werden uns weiterhin\ndes Anliegens der Sicherung der Rahmenbedingungen\nf\u00fcr die Kindertageseinrichtungen verantwortlich anneh-\nmen, allerdings nicht in einem engen zentralistisch vor-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5471\n\ngegebenen Korsett. Insofern halten wir den Antrag der\nPDS f\u00fcr schlichtweg \u00fcberfl\u00fcssig.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: F\u00fcr die Staatsregie-\nrung spricht jetzt Herr Staatsminister Rasch.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte\nmich zun\u00e4chst bei Frau Kollegin Nicolaus ausdr\u00fccklich\ndaf\u00fcr bedanken, dass sie eine Perspektive beschrieben\nhat, die sich uns er\u00f6ffnet. Der Ausgangspunkt ist sehr\nsolide. Dies gilt es immer wieder festzustellen.\nEinige Vokabeln, die die Opposition benutzt hat, sind \u2013\nlassen Sie mich das ruhig so sagen \u2013 beleidigend und\ndiffamierend. Ich habe heute unter anderem den Begriff\n\u201ekinderfeindliche Politik\u201c geh\u00f6rt und m\u00f6chte Sie fragen,\nwem konkret Sie diesen Vorwurf machen. \u00dcberlegen Sie\nsich das noch einmal!\n\n(Dr. Hahn, PDS: Ihnen!)\n\n\u2013 Wenn Sie das angesichts dessen, was hier in Sachsen im\nSinne einer kinderfreundlichen Politik geleistet wird \u2013\nauch im Vergleich mit anderen L\u00e4ndern \u2013, wirklich ernst\nmeinen, dann f\u00fchren Sie Ihre Behauptung selbst ad ab-\nsurdum.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch habe mit gro\u00dfem Interesse den Ausf\u00fchrungen von\nFrau Nicolaus zugeh\u00f6rt. Sie hat beschrieben, wie wir das\ngegenw\u00e4rtige System der Kinderbetreuung besser aufei-\nnander abstimmen k\u00f6nnen. Ich habe auch mit Interesse\ngeh\u00f6rt, dass Frau Nicolaus deutlich gemacht hat, dass\ndie unterschiedlichen Auftr\u00e4ge \u2013 Betreuungsauftrag, Er-\nziehungs- und Bildungsauftrag und Sozialisation \u2013 sich\nauf Sachverhalte beziehen, die in den einzelnen Lebens-\nphasen der Kinder in unterschiedlicher Weise zum Tra-\ngen kommen. Dementsprechend muss das, was in den\nKindereinrichtungen geschieht, ausgestaltet sein. An die-\nsem Ma\u00dfstab ist die Sinnf\u00e4lligkeit von Pflichtangeboten\noder freiwilligen Angeboten zu bewerten. Ich will mich\nnicht weiter dazu auslassen.\n\nAls Innenminister betrifft mich vor allem die Hand-\nhabung der Rechtsaufsicht, die die PDS-Fraktion in der\nDrucksache 3/7769 anspricht. Sie beziehen sich auf den\nBeschluss 6-K-3/03 des Verwaltungsgerichts Dresden\nvom 28. Januar 2003. Der Beschluss gibt in der Sache kei-\nnen Anlass, die Auffassung der Staatsregierung bez\u00fcg-\nlich der Auslegung des SGB VIII und des S\u00e4chsischen\nGesetzes \u00fcber Kindertageseinrichtungen zu \u00e4ndern. Die\nStaatsregierung vertritt die \u2013 im \u00dcbrigen mit dem\ngenannten Verwaltungsgerichtsbeschluss \u00fcbereinstim-\nmende \u2013 Auffassung, dass die kommunalen Tr\u00e4ger der\n\u00f6ffentlichen Jugendhilfe nach den einschl\u00e4gigen bundes-\nund landesrechtlichen Bestimmungen die Gesamtverant-\nwortung einschlie\u00dflich Planungsverantwortung f\u00fcr die\nErf\u00fcllung der ihnen obliegenden sozialen Aufgaben be-\nsitzen. Das schlie\u00dft zum Beispiel die eigenverantwort-\nliche Einsch\u00e4tzung und Planung des Bedarfs der erfor-\nderlichen Kindertageseinrichtungen ein. Ich m\u00f6chte noch\n\neinmal auf den Bericht zur Drucksache 3/7541 verwei-\nsen.\n\nFrau Mattern, Sie haben versucht zu begr\u00fcnden, dass\nder Beschluss des Stadtrates Dresden bez\u00fcglich der Zu-\ngangskriterien unrechtm\u00e4\u00dfig sei. Ich habe Ihnen bereits\nvor Wochen von diesem Pult aus das Gegenteil berichtet.\nIch bitte Sie herzlich, Recht Recht sein zu lassen. Wir\nd\u00fcrfen die Situation nicht so beschreiben, wie wir es uns\naus irgendeiner politischen Motivation heraus w\u00fcnschen.\nEs geht darum, dass die Rechtsaufsicht das tut, was sie\nzu tun hat, n\u00e4mlich die Frage zu beantworten, ob die Be-\nschlusslage rechtsg\u00fcltig ist oder nicht.\n\nDie Frage nach den infolge des Beschlusses des Verwal-\ntungsgerichts Dresden eingeleiteten Ma\u00dfnahmen offen-\nbart ein unzureichendes Verst\u00e4ndnis von Rechtsaufsicht\nsowohl bei Ihnen, Frau Mattern, als auch bei der fragen-\nden Fraktion. Das ist eine diffizile Angelegenheit; das\nwill ich gern zugeben.\n\nDie Handhabung der Rechtsaufsicht muss in einer der\nkommunalen Selbstverwaltungsgarantie angemessenen\nWeise erfolgen. Was hei\u00dft das? Dazu geh\u00f6rt es, die\nEigenverantwortung der betroffenen Gemeinde zu wah-\nren, ihre Gestaltungsspielr\u00e4ume nach M\u00f6glichkeit zu\nbeachten, ihre Entschlusskraft zu st\u00e4rken und zugleich\ndie Erf\u00fcllung ihrer Pflichten zu sichern.\n\nDer Gesetzgeber hat daher zu Recht bei der Erarbeitung\nder S\u00e4chsischen Gemeindeordnung die Handhabung der\neinzelnen Aufsichtsmittel in das pflichtgem\u00e4\u00dfe Ermessen\nder Aufsichtsbeh\u00f6rde gestellt.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Staatsminister,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Bitte sch\u00f6n.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Abg. Mattern.\n\nFrau Mattern, PDS: Herr Minister Rasch, k\u00f6nnen Sie mir\ndie Frage beantworten, ob die Vertreter der Stadt Dres-\nden in Vorbereitung ihrer Pl\u00e4ne und Beschl\u00fcsse zur Ab-\nstimmung dieser Dokumente beim Regierungspr\u00e4sidium\nvorstellig geworden sind und dort zun\u00e4chst ein Okay be-\nkommen haben?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Das ist mir nicht\nbekannt. Es gibt die vorsorgliche Beratung durch die\nRechtsaufsicht. Ob das in diesem Falle praktiziert wor-\nden ist oder nicht, entzieht sich im Augenblick meiner\nKenntnis. Eine Verpflichtung dazu besteht allerdings\nnicht. Die Stadt mit ihren Organen \u2013 Stadtverwaltung,\nStadtrat und Oberb\u00fcrgermeister \u2013 ist dazu verpflichtet,\nrechtskonform zu agieren und rechtskonforme Be-\nschl\u00fcsse zu fassen.\nIch will Ihnen verdeutlichen, was im Zusammenhang\nmit der Rechtsaufsicht passiert ist. Das Verhalten der\nStadt Dresden ist Gegenstand zweier intensiver rechts-\naufsichtlicher Gespr\u00e4che gewesen. Daran haben neben\nVertretern der Stadt auch Vertreter des SMS und des Re-\ngierungspr\u00e4sidiums Dresden teilgenommen.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Was hat es gen\u00fctzt?)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5472\n\nDie Stadt hat sich \u2013 auch vor dem Hintergrund des Be-\nschlusses des Verwaltungsgerichts \u2013 dazu entschlossen,\nbis zur endg\u00fcltigen gerichtlichen Kl\u00e4rung des Sachver-\nhalts den K\u00fcndigungen der Betreuungsvertr\u00e4ge keine\nRechtswirksamkeit beizumessen. Dies wurde den Erzie-\nhungs- und Personensorgeberechtigten schriftlich mitge-\nteilt. Im \u00dcbrigen hat die Stadt die K\u00fcndigungen in den\nF\u00e4llen, in denen die Erf\u00fcllung der Bedarfskriterien nach-\ngewiesen wurde, zur\u00fcckgenommen. Damit ist sicherge-\nstellt, dass die gerichtliche Kl\u00e4rung abgewartet werden\nkann, ohne dass einem Betroffenen irgendwelche Nach-\nteile drohen. F\u00fcr ein weitergehendes f\u00f6rmliches aufsicht-\nliches Einschreiten besteht daher momentan kein Anlass.\n\nBez\u00fcglich Punkt I des Antrags in der Drucksache 3/7769\nhabe ich schriftlich ersch\u00f6pfend Stellung genommen.\n\nLassen Sie mich noch etwas zu dem Dringlichen Antrag\nder SPD-Fraktion in der Drucksache 3/7905 und den\nzwei Kleinen Anfragen der PDS-Fraktion sagen.\n\nEs ist richtig, dass neben der Stadt Dresden in den ver-\ngangenen Wochen auch der Landkreis Freiberg von sei-\nnem Planungsrecht Gebrauch gemacht hat. Dazu geh\u00f6rt\nder Beschluss des Jugendhilfeausschusses des Landkrei-\nses Freiberg vom 18. November 2002, der Gegenstand Ih-\nrer parlamentarischen Initiativen ist. Das Staatsministe-\nrium f\u00fcr Soziales pr\u00fcft derzeit die fachliche Substanz des\nBeschlusses. Sie k\u00f6nnen davon ausgehen, dass es dazu\neiner Aufforderung des Landtages nicht bedarf; es wird\ngepr\u00fcft.\n\nFolglich darf ich im Sinne des Antrags der SPD-Fraktion\nfeststellen, dass die Staatsregierung t\u00e4tig geworden ist,\num einen eventuellen rechtsaufsichtlichen Handlungsbe-\ndarf zu pr\u00fcfen. Erst nach Abschluss dieser Pr\u00fcfung kann\nentschieden werden, ob es erforderlich ist, gegen die \u00c4n-\nderungen des Bedarfsplanes des Landkreises Freiberg\nvorzugehen. Die Rechtsaufsicht muss solide handeln und\ndie notwendigen Pr\u00fcfungen in ausreichender Tiefe und\nExaktheit vornehmen. Es d\u00fcrfen keine vorschnellen poli-\ntisch motivierten Entscheidungen getroffen werden.\n\nMeine Damen und Herren! Die kommunal verantwortete\nSozialpolitik hat eine lange und erfolgreiche Tradition in\nDeutschland. Ich bin mir sicher, dass es nicht staatliche\nReglementierung ist, die gebraucht wird, sondern dass\nder Wahrung der kommunalen Selbstverwaltung die Zu-\nkunft geh\u00f6rt. Unter Beachtung dieser sinnvollen Aufga-\nbenteilung zwischen Staat und Kommunen werden wir\nweiterhin auch dem Bereich der Betreuung, Erziehung,\nBildung und Sozialisation unserer Kinder einen guten\nDienst erweisen, wenn wir den Weg weiter so ausgestal-\nten, wie es von der CDU-Fraktion heute beschrieben\nworden ist.\n\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte zun\u00e4chst die\nPDS-Fraktion und anschlie\u00dfend die SPD-Fraktion das\nSchlusswort zu halten.\n\n(Neubert, PDS: Ich m\u00f6chte noch im Rahmen\nder Redezeit sprechen!)\n\n\u2013 Bitte sch\u00f6n, das Recht haben Sie.\n\nNeubert, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Vielleicht wird das\nSchlusswort k\u00fcrzer, aber es ist soeben auf eine solche\nF\u00fclle von Problemen eingegangen worden, dass ich im\nRahmen der normalen Redezeit noch einmal in die B\u00fctt\nsteigen muss.\nErstens: Wir als Opposition h\u00e4tten uns klare Aussagen\ndes Ministeriums und der CDU-Fraktion gew\u00fcnscht.\nDiese Aussagen habe ich vermisst. Es geht um die Frage,\nob Sie Zugangskriterien wollen oder nicht und ob Sie da-\nnach handeln.\n\nDer zweite Punkt ist \u2013 Herr Flath, ich bin ja fast geneigt,\nSie mit \u201eFrau Weber\u201c anzusprechen oder mit \u201eHerr So-\nzialminister\u201c \u2013: Wir als PDS-Fraktion reduzieren Fami-\nlienfreundlichkeit nicht auf Kindertagesst\u00e4ttenpolitik.\nSelbstverst\u00e4ndlich geh\u00f6rt das zusammen; das Problem ist\nnur, wir haben heute konkret eine Debatte \u00fcber Kinder-\ntagesst\u00e4tten. Und Kindertagesst\u00e4tten sind nun einmal\nnur ein Teilbereich von Familienpolitik.\n\nDrittens. Ich habe eingangs gesagt, dass es vermutlich in\nden Reihen der CDU einige Abgeordnete gibt, die leider\ndie Lage nicht verstanden haben und \u00fcberhaupt dieses\nThema nur unzureichend erfassen.\n\nDas Bedauerliche ist, dass dazu zum einen der Fraktions-\nvorsitzende der CDU, Herr H\u00e4hle, geh\u00f6rt und zum an-\nderem der Innenminister Herr Rasch. Ich will Ihnen das\nauch erl\u00e4utern.\n\nWir haben seit einigen Monaten die Debatte \u00fcber den\nBedarf. Herr H\u00e4hle, es ist eben ein Problem. Es gibt un-\nterschiedliche Definitionen des Bedarfsbegriffs. Dar\u00fcber\nstreiten wir schon Monate. Das scheinen Sie \u00fcberhaupt\nnicht nachvollzogen zu haben. Es gibt in diesem Bereich\neinfach eine \u00c4nderung der Politik des Sozialministe-\nriums. Ich darf Sie darauf hinweisen, dass der ehemalige\nSozialminister Geisler einen nicht zu \u00fcbersehenden Zei-\ntungsartikel gebracht hat, in dem er darauf hingewiesen\nhat, dass sich die Politik des SMS auch ver\u00e4ndert hat.\n\n(Dr. Schwarz, SPD: Deswegen ist er auch\nw\u00e4hrend der Debatte rausgegangen!)\n\n\u2013 Es ist wahrscheinlich so, dass er aus diesem Grund\nden Raum verlassen hat.\n\nDas Zweite, Herr H\u00e4hle: Wenn ich Ihre Zwischenrufe\nh\u00f6re, dass wir als Opposition Kitas nur als Betreuungs-\nfabrik kennen, dann tut es mir Leid. Ich kann dazu fast\nnichts mehr sagen.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Das ist gut!)\n\nEs macht mich wirklich schwach, solches Zeug zu h\u00f6ren.\n\nZu dem anderen Punkt, zu dem Sie vorhin schon einen\nZwischenruf gehabt haben. Herr Flath hat M\u00f6glichkeiten\ngenannt \u2013 nat\u00fcrlich mit Berufsvorbereitung \u2013, wie man\ndas Problem geschlechtstypischer Berufe vonseiten des\nSozialministeriums aufbrechen kann. Sie haben das vor-\nhin nicht verstanden.\n\nZu Herrn Rasch: Nat\u00fcrlich mache ich die CDU in diesem\nLand f\u00fcr die kinderfeindliche Politik verantwortlich. Wie\nsoll ich es sonst nennen, wenn Kindern von erwerbslosen\nEltern verboten wird, eine Kindertageseinrichtung zu be-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5473\n\nsuchen? Wie soll ich das anders als kinderfeindlich nen-\nnen?\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nKurz zu Frau Nicolaus. Ich hatte da so ein D\u00e9j\u00e0-vu be-\nz\u00fcglich der letzten Debatten hier im Landtag. Wir hatten\nimmer Antr\u00e4ge zu ganz konkreten Themen. Sie haben es\nheute wieder geschafft, allgemein \u00fcber das Kita-Gesetz\nzu reden. Das k\u00f6nnen wir wieder einmal machen, Frau\nNicolaus. Sie haben es aber auch wieder geschafft, an\nden einzelnen Themen der Antr\u00e4ge vorbeizureden. Ich\nw\u00fcrde mir w\u00fcnschen, auch einmal Ihre Meinung zu er-\nfahren, wie denn die CDU-Fraktion zu unseren beiden\nAntr\u00e4gen abstimmt. Es w\u00e4re f\u00fcr mich hilfreich, im\nSchlusswort vielleicht noch mit Argumenten auf Sie\neingehen zu k\u00f6nnen, ob Sie unserem Antrag doch noch\nzustimmen. Aus diesem Grunde bitte ich vielleicht noch\nzu sagen, wie Sie zu unseren Antr\u00e4gen stehen.\n\nHerzlichen Dank.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Das machen wir\nmit der Abstimmung!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich frage zun\u00e4chst,\nob es noch Redebedarf gibt. \u2013 Ich sehe, das ist nicht der\nFall. Herr Neubert, dann k\u00f6nnen Sie gleich wieder um-\nkehren und das Schlusswort halten.\n\nNeubert, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Gestatten Sie mir, ein-\ngangs zu dem Antrag eins, \u201eKonsequenzen aus der\nrechtsaufsichtlichen Pr\u00fcfung der K\u00fcndigungen der Be-\ntreuungsvertr\u00e4ge f\u00fcr Krippen- und Hortkinder in Dres-\nden\u201c, zu sprechen. Ich denke, dass der Punkt eins hier\nzur Abstimmung kommen sollte, ebenfalls der Punkt\nzwei. Ich w\u00fcnsche getrennte Abstimmungen.\nIch denke, dass die CDU-Fraktion dem Punkt eins folgen\nk\u00f6nnte. Sie hat nicht dagegen gesprochen. Ich gehe da-\nvon aus, dass Ihnen der Bericht auch nicht vorliegt, Sie\naus dem Grunde ebenfalls daf\u00fcr pl\u00e4dieren, dass dem\nParlament dieser Bericht vorgelegt wird.\n\nDen Punkt zwei m\u00f6chte ich nicht f\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren,\nobwohl es ein Berichtsantrag ist. Ich halte die Aussagen,\ndie zu diesem Antrag gekommen sind, f\u00fcr unzureichend.\nDas trifft auch auf die erg\u00e4nzende Drucksache, die Herr\nRasch hier erw\u00e4hnt hat, zu. Dort steht nichts bez\u00fcglich\nder Inhalte der Gespr\u00e4che mit Dresden.\n\nZu dem zweiten Antrag: \u201eEntwicklung eines Konzeptes\nzur Bew\u00e4ltigung der zuk\u00fcnftigen personellen und bau-\nlichen Anforderungen an Kindertageseinrichtungen\u201c: Ich\nweise den Vorwurf von Herrn Flath \u2013 glaube ich \u2013 eines\nzentralistischen Ansatzes zur\u00fcck. Sie haben wahrschein-\nlich nicht den Eingangssatz gelesen, in Zusammenarbeit\nmit den \u00f6ffentlichen und freien Tr\u00e4gern von Kinderein-\nrichtungen in Sachsen von unterschiedlichen Ebenen und\nder Erziehungsberechtigen ein Konzept zu erstellen. Das\nist etwas Gemeinsames und es reduziert sich in diesem\nAntrag ebenso nicht auf die Fragen Sanierung oder Vor-\nhaltung nach Bedarf, sondern es geht dar\u00fcber hinaus:\nWie macht man Fortbildung und Weiterbildung und\nQualifizierung, wie macht man Kitas st\u00e4rker zu Bil-\ndungseinrichtungen, wie kann man Entwicklungen ent-\n\ngegenwirken, wie sie jetzt in Sachsen beispielsweise pas-\nsieren, wie kann man Ma\u00dfnahmen zur Erh\u00f6hung des\nM\u00e4nneranteils mit aufnehmen? Das sind Dinge, die ins-\nbesondere in das Konzept integriert werden sollten. Aus\ndiesem Grunde denke ich, Sie sollten dem zustimmen.\nSo weit zu diesen beiden Antr\u00e4gen. Ich danke Ihnen\nvielmals.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte die SPD-\nFraktion, Frau Abg. Dr. Schwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Noch einmal zu unserem Antrag, in dem es\num die Schaffung neuer Kita-Pl\u00e4tze und die Stichtags-\nregelung geht.\nHerr Staatsminister Flath, wir haben schon begriffen,\ndass es Verschlechterungen oder Verbesserungen gibt,\nwenn der Stichtag r\u00fcckwirkend gilt. Nur: In der gegen-\nw\u00e4rtigen Situation sind eben viele Kommunen auf uns\nzugekommen und haben uns dar\u00fcber informiert, dass es\ngegenw\u00e4rtig gro\u00dfe Nachteile bedeutet, weil sie eben vor-\nfinanzieren m\u00fcssen und dadurch eingeschr\u00e4nkt sind,\nauch neue Kindertagesst\u00e4ttenpl\u00e4tze zu schaffen.\nJetzt komme ich zum anderen Antrag, zu unserem\nDringlichen Antrag. Wir wissen ja nicht, wie lange es\nbis zur endg\u00fcltigen gerichtlichen Kl\u00e4rung in Dresden\ndauert. Das wird auch Auswirkungen auf die Problema-\ntik in Freiberg haben. Deswegen muss auch aus unserer\nSicht die Rechtsaufsicht im Falle des Landkreises Frei-\nberg einschreiten, damit eben dieser Beschluss nicht\nrechtswirksam wird. Damit k\u00f6nnte eine Flut von Wider-\nspr\u00fcchen und gerichtlichen Klagen verhindert werden.\nDie M\u00fchlen der B\u00fcrokratie, die mit der \u00c4nderung des\nBedarfsplanes in Freiberg zu mahlen beginnen, k\u00f6nnten\ngestoppt werden, wenn eine schnelle Entscheidung m\u00f6g-\nlich w\u00e4re. Sie kosten ja auch Geld und belasten die Ver-\nwaltungen.\nIch finde, es ist schon ein dreistes Vorgehen, \u00fcber den\nBedarfsplan den Rechtsanspruch auf den Besuch des\nKindergartens einzuschr\u00e4nken. Da habe ich heute schon\nwieder eine klare Aussage von Ihnen, Frau Nicolaus,\nvermisst, aber auch seitens der Staatsregierung: ob es\ndenn Ihr Wille ist, dass jetzt ein Rechtsanspruch nur\nnoch auf viereinhalb Stunden besteht, wenn Alleinerzie-\nhende oder wenn der Vater oder die Mutter nicht berufs-\nt\u00e4tig sind. Ich habe von Ihnen nichts Konkretes dazu ge-\nh\u00f6rt. Ich denke, wir waren uns doch einig, dass dieser\nRechtsanspruch sich auf bis zu neun Stunden bezieht.\nJetzt die Kinder auszugrenzen, deren Eltern nicht berufs-\nt\u00e4tig sind, ist aus unserer Sicht gesetzwidrig. Deswegen\nmuss eine schnelle rechtsaufsichtliche Antwort auf dieses\nProblem gegeben werden.\nBesondere Kritik besteht auch im Vorgehen des Land-\nratsamtes, was das Verfahren angeht. Da haben Sie uns\nja mit Ihrer Antwort, Herr Innenminister, auf die Druck-\nsache 3/7541 noch einmal mit der Nase darauf gesto\u00dfen,\ndass gerade nach \u00a7 80 SGB VIII und \u00a7 20 Landesjugend-\nhilfegesetz die Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe bei\nder Bedarfsplanung die Tr\u00e4ger der freien Jugendhilfe\nund der Gemeinden anzuh\u00f6ren und zu beteiligen haben.\nDies ist eben nachweislich nicht geschehen. Ich erwarte\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5474\n\neinfach, dass das Landesjugendamt, bei dem dieser\nBedarfsplan ja schon nach dem Beschluss im November\nangezeigt wurde, t\u00e4tig wird. Anders k\u00f6nnen wir das\ndoch einfach nicht akzeptieren.\nWas ist denn das f\u00fcr ein Demokratieverst\u00e4ndnis, wenn\nsich jetzt die Landkreisverwaltung an das Staatsministe-\nrium wendet, damit das Gesetz in dem Sinne umge-\nstrickt wird, dass es auf den Beschluss in Freiberg passt?!\nDa kann man wirklich nur noch den Kopf sch\u00fctteln. All\ndas sind Gr\u00fcnde daf\u00fcr, dass die Rechtsaufsicht einschrei-\ntet. Dem k\u00f6nnten Sie heute Nachdruck verleihen, liebe\nKolleginnen und Kollegen der CDU-Fraktion, und k\u00f6nn-\nten unserem Antrag zustimmen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nTeilweise Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Wir kommen zur Abstimmung.\n\n(Unruhe)\n\nIch habe zur Abstimmung aufgerufen: Drucksache 3/6630,\nAntrag der Fraktion der PDS \u201eEntwicklung eines Kon-\nzeptes zur Bew\u00e4ltigung der zuk\u00fcnftigen personellen und\nbaulichen Anforderungen an Kindertrageseinrichtungen\u201c.\nWer stimmt diesem Antrag zu? \u2013 Wer stimmt dagegen?\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Trotz mehrerer Zu-\nstimmungen stimmt die Mehrheit dem Antrag der PDS-\nFraktion nicht zu.\nIch lasse abstimmen \u00fcber die Drucksache 3/7769, Antrag\nder Fraktion der PDS \u201eKonsequenzen aus der rechtsauf-\nsichtlichen Pr\u00fcfung der K\u00fcndigungen der Betreuungs-\nvertr\u00e4ge f\u00fcr Krippen- und Hortkinder in Dresden\u201c.\nPunktweise Abstimmung war begehrt worden. Deshalb\nlasse ich zuerst \u00fcber Punkt I abstimmen. Wer stimmt\n\ndiesem Punkt zu? \u2013 Vielen Dank. Wer stimmt dagegen?\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Gleiches Abstim-\nmungsverhalten. Trotz mehrerer Zustimmungen ist dem\nPunkt I nicht zugestimmt worden.\n\nWer stimmt dem Punkt II zu? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Wiederum gleiches Ab-\nstimmungsverhalten. Die Mehrheit lehnt den Punkt II ab.\nDamit sind beide Punkte abgelehnt und es er\u00fcbrigt sich\neine Endabstimmung.\n\nMeine Damen und Herren! Ich lasse abstimmen \u00fcber die\nDrucksache 3/6197, Antrag der Fraktion der SPD \u201eSchaf-\nfung neuer Arbeitspl\u00e4tze in Kindertageseinrichtungen\u201c,\nund m\u00f6chte zun\u00e4chst die SPD-Fraktion fragen, ob sie\n\u00fcber den Punkt 2 abstimmen lassen will oder ob er sich\nnach Gesch\u00e4ftsordnung erledigt hat?\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nNein, wir wollen abstimmen!)\n\n\u2013 Sie wollen abstimmen. Dann lasse ich in G\u00e4nze \u00fcber\ndie Drucksache 3/6197 abstimmen und bitte Sie bei\nZustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Danke. Gegenstim-\nmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Eine gro\u00dfe Zahl Zustim-\nmungen, die aber nicht reicht, um diesen Antrag zu be-\nschlie\u00dfen.\nIch lasse abstimmen \u00fcber den Antrag der Fraktion der\nSPD \u201e\u00c4nderung des Bedarfsplanes Kindertagesst\u00e4tten\nim Landkreis Freiberg\u201c, Ihnen vorliegend in Drucksache\n3/7905. Wer stimmt zu? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 2 Stimmenthaltungen und\neiner gro\u00dfen Zahl Jastimmen ist dem Antrag von der\nMehrheit des Landtages ebenfalls nicht zugestimmt wor-\nden.\n\nMeine Damen und Herren, wir verlassen den Tagesord-\nnungspunkt 8 und treten ein in den\n\nTagesordnungspunkt 9\n\nAbwanderungsgipfel\n\nDrucksache 3/7722, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen sprechen in folgender Reihenfolge: SPD,\nCDU, PDS, CDU und Staatsregierung. Ich erteile der\nFraktion der SPD als Einreicherin des Antrages \u201eAbwan-\nderungsgipfel\u201c das Wort. Es spricht Herr Abg. Nolle.\n\n(Unruhe)\n\nIch bitte um Ruhe.\n\nNolle, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Liebe Kollegen und Kolleginnen! In\neiner Umfrage im letzten Herbst haben 91 % der Sachsen\ndie Abwanderung junger Menschen als ihr wichtigstes\nProblem benannt. 91 %! Mehr als jedes andere Problem\nbewegt das die Menschen hier im Land. Mittlerweile\nrei\u00dft diese Entwicklung L\u00f6cher in jede Familie, in jeden\nFreundeskreis. Jeder kennt Freunde und Verwandte, hat\nBekannte, die auf der Suche nach Jobs oder gr\u00f6\u00dferen\nLebenschancen in die alten Bundesl\u00e4nder gezogen sind.\nDiese Bev\u00f6lkerungsentwicklung, Geburtendefizit und ne-\ngativer Abwanderungssaldo ver\u00e4ndern nachhaltig unser\n\nGemeinwesen. Mittlerweile geht der Bev\u00f6lkerungsr\u00fcck-\ngang in Sachsen zu zirka 60 % auf das Konto der Ab-\nwanderung, meine Damen und Herren. Es ist also h\u00f6chs-\nte Zeit, etwas zu unternehmen. Die Abwanderung ist ein\nsolches Problem geworden, dass sie all unsere Lebens-\nbereiche ver\u00e4ndern wird.\n\nWie wirkt sich das auf unsere Wirtschaft und auf unsere\nmittelst\u00e4ndischen Unternehmen aus? Wir haben in zwei\nbis drei Jahren durch den Geburteneinbruch nach der\nWende einen Einbruch bei den potenziellen Lehrlingen\num mehr als die H\u00e4lfte, von 60 000 im Jahr 1999 auf\n30 000 im Jahr 2006 abgesenkt. Die H\u00e4lfte! Zu der Zeit\nbeginnt die Zahl derjenigen, die in Rente gehen, sich fast\nzu verdoppeln, von ca. 35 000 im Jahr 2006 auf 65 000 im\nJahr 2010. Das hei\u00dft, wir haben keinen Nachwuchs mehr,\nwenn besonders viele Menschen die Betriebe verlassen.\nDiese Situation wird zus\u00e4tzlich versch\u00e4rft durch die Ab-\nwanderung, bei der aus den peripheren s\u00e4chsischen Re-\ngionen in jedem Jahr 5 % der jungen Leute weggehen.\nNoch einmal zum Mitschreiben und Mitdenken: Gerade\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5475\n\ndann \u2013 2006 \u2013 sind die jungen Menschen schon weg,\nwenn die \u00e4lteren in Rente gehen.\n\nHerr Minister, Sie machen sich etwas vor, wenn Sie sich\nhinstellen und sagen \u2013 \u2013\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Es gibt keinen Minister!\nWir haben keinen Minister!)\n\n\u2013 Herr Minister, der Sie nicht anwesend sind, Sie ma-\nchen sich etwas vor, wenn Sie sagen, 62 % der Abgewan-\nderten w\u00fcrden laut Umfrage zur\u00fcckkommen. Das ist\nQuacksalberei. Schauen Sie sich die Abwanderungsana-\nlyse genau an, die Sie selbst mit vorgestellt haben! Dann\nlesen Sie zum Beispiel: Nur 20 % der Hoch- und Fach-\nschulabsolventen w\u00fcrden zur\u00fcckkommen oder gar nur\n12 % der jungen Abiturienten. Und die kommen auch\nerst zur\u00fcck, wenn Job und Verdienst stimmen.\n\nF\u00fcr diese Perspektive gibt es aus heutiger Sicht keinerlei\nAnhaltspunkte und das haben Sie, die hier regieren, zu\nverantworten und kein anderer.\n\n(Teilweise Beifall bei der SPD \u2013\nLehmann, CDU: Ha, ha, ha!)\n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen sich nicht aus der Verantwortung ziehen,\nHerr Lehmann. Sie k\u00f6nnen sich nicht aus der Verantwor-\ntung stehlen. Sie glauben ja noch nicht einmal den Zah-\nlen, die das Statistische Landesamt f\u00fcr Sie aufbereitet\nhat. So ignorant sind Sie!\n\n(Lehmann, CDU: Ich bin nicht der Bundeskanzler,\nHerr Kollege!)\n\nHier haben Sie, Herr Kollege, auf der ganzen Linie\nversagt; denn Sie haben politisch die Verantwortung in\ndiesem Land. Wer hat denn dieses Land in den letzten\n13 Jahren regiert? Wer hat es mit zunehmender Arroganz\nregiert? Wer hat Verantwortung f\u00fcr die Resultate dieser\nRegierungszeit? Das waren Sie und das sind Sie, die Kol-\nlegen von der CDU, und die Staatsregierung.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nAber nicht mehr lange!)\n\nWer hat denn den Wust von Paragraphen, Richtlinien\nund Verordnungen in Kraft gesetzt, die Sie jetzt auf ein-\nmal streichen wollen? Es ist die de-Maizi\u00e8re-CDU. Wer\nhat denn die Universit\u00e4ten an den Rand der Verzweif-\nlung getrieben, so dass Professoren und Studenten sich\nmit Grausen abwenden? Es ist die R\u00f6\u00dfler-CDU.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nWer h\u00e4tte denn in den letzten 13 Jahren die Deregulie-\nrung machen k\u00f6nnen, die Sie immer von anderen for-\ndern, n\u00e4mlich daf\u00fcr zu sorgen, dass F\u00f6rderantr\u00e4ge inner-\nhalb von sieben Tagen und nicht erst nach sieben\nMonaten bearbeitet werden, Herr Minister Gillo? Es ist\ndie Gillo-CDU. Wer hat denn von Beteiligung des Frei-\nstaates gesprochen, einer wichtigen Hilfe f\u00fcr den Mittel-\nstand in Sachsen,\n\n(Abg. G\u00f6tzel, CDU: Die Nolle-SPD!)\n\nund hat dann zum Beispiel in 2001 nur sage und\nschreibe acht Beteiligungen im ganzen Jahr f\u00fcr ganz\nSachsen zustande gebracht? Das war Ihre Wahnsinnstat.\n\nDer s\u00e4chsische Mittelstand kann sich bedanken f\u00fcr diese\nr\u00fcckw\u00e4rts gerichtete Wirtschaftsdynamik, Herr Lehmann.\nDas alles war Ihre Politik, Ihre Verantwortung in Sach-\nsen. Es ist Ihre Politik, die die Menschen aus dem Land\ngetrieben hat und weiterhin aus dem Land treibt. Das\nh\u00f6ren Sie nicht gern, aber Sie m\u00fcssen es sich anh\u00f6ren.\n\nDie Antwort der CDU-Staatsregierung auf unseren An-\ntrag sagt: Wir haben kein Problem mit der Abwanderung\nin Sachsen, allenfalls ziehen zu wenige Menschen nach\nSachsen. \u2013 Diese arrogante Antwort ist ein einziger Skan-\ndal.\n\nMit Verlaub, meine Damen und Herren, jedes Dorfhuhn\nmit einem IQ von nicht mehr als 49 h\u00e4tte es besser be-\nantworten k\u00f6nnen.\n\n(Vereinzelt Heiterkeit bei der PDS)\n\nDiese Landesregierung hat den Kontakt zu den Men-\nschen verloren. Ich frage mich: In welchem Wolken-\nkuckucksheim leben Sie? Wie erkl\u00e4ren Sie das Ihren\nW\u00e4hlerinnen und W\u00e4hlern, Kollege Schiemann, Kollege\nBandmann, Kollege Eggert, Herr Kupfer, Herr Lehmann?\nOffensichtlich lebt diese Staatsregierung in einer anderen\nWirklichkeit.\n\nSie zetteln einen Streit \u00fcber eine Kirche an, die niemand\nwill. Sie schlie\u00dfen mit einem Federstrich die von Ihnen\nungeliebte Juristische Fakult\u00e4t in Dresden. Sie sind nicht\nin der Lage, die Flutmillionen des Bundes ordentlich\nvom Konto abzubuchen. Und Abwanderung findet ein-\nfach nicht statt.\n\n(Frau Clau\u00df, Christine, CDU:\nDas stimmt nicht!)\n\nAnstatt sich um die wirklichen Probleme zu k\u00fcmmern,\nsind die Minister auf der Suche nach Wahlkreisen \u2013\nwahrscheinlich machen sie das jetzt auch wieder \u2013 f\u00fcr\neinen halbwegs sicheren Hafen.\n\nMeine Damen und Herren von der CDU, mit dieser Poli-\ntik verschaukeln Sie die Menschen in diesem Lande\nebenso, wie Sie sie mit Ihren v\u00f6llig unangemessenen Di\u00e4-\ntenforderungen provozieren. Aber machen Sie ruhig so\nweiter: Sie s\u00e4gen kr\u00e4ftig an Ihrem eigenen Ast!\n\n(Zuruf von der CDU:\nSie sind ein richtiger Demagoge!)\n\nVergessen sind die Reden von Prof. Milbradt, als er noch\nParteivorsitzender werden wollte und von der \u201eAbwan-\nderung als Einbahnstra\u00dfe in Sachsen\u201c sprach, als er den\ndeutlichen Bev\u00f6lkerungsverlust in den wirtschaftlich\nschwachen Regionen reklamierte, als er die stagnierende\nWirtschaftsleistung pro Kopf beschrieb und sagte, dass\nwir in Sachsen noch weit von einem selbsttragenden\nAufschwung entfernt w\u00e4ren. Lesen Sie einmal, Herr\nLehmann, die G\u00f6delitzer Rede zu dem Thema nach!\n\nEs ist h\u00f6chste Zeit, meine Damen und Herren, dass Sie\nvon diesem hohen Ross herunterkommen. Es ist h\u00f6chste\nZeit, dass wir alle gesellschaftlichen Kr\u00e4fte b\u00fcndeln, da-\nmit wir die Situation in unserer Wirtschaft verbessern,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5476\n\ndamit unsere mittelst\u00e4ndischen Unternehmen wachsen\nk\u00f6nnen, damit der l\u00e4ndliche Raum eine Chance be-\nkommt, damit wir ein familien- und kindergerechtes\nUmfeld schaffen k\u00f6nnen. Wir brauchen ein Signal, das\ndie Menschen, das unsere Unternehmen verstehen. Ein\nAbwanderungsgipfel, der alle wichtigen Akteure an\neinen Tisch bringt, kann ein solches Signal sein.\n\nDer Abwanderungsgipfel soll keine Schwafelbude sein.\nEs soll ein Instrument sein, um schnell Entscheidungen\nzu treffen, und zwar die Entscheidungen, die n\u00f6tig sind,\num die Leute im Land zu halten. Eine solche konzer-\ntierte Aktion h\u00e4tte vor allem einen wichtigen psychologi-\nschen Effekt. Sie w\u00e4re das Signal an die Menschen, um\nzu sagen: Schaut her, es ist uns nicht egal, ob ihr geht!\nWir wollen, dass ihr bleibt. Wir wollen alle daf\u00fcr arbei-\nten, dass die Leute hier einen Arbeitsplatz und aus-\nk\u00f6mmliche L\u00f6hne behalten oder bekommen.\n\nAus meinen Gespr\u00e4chen mit Verb\u00e4nden, mit Unterneh-\nmerinnen und Unternehmern wei\u00df ich, dass diese zu\neinem solchen Gipfel bereit sind. Mein Kollege Lucassen\nwird gleich noch etwas aus der Sicht der Gewerkschaften\ndazu sagen.\n\nMeine Damen und Herren! Wenn Sie glauben, wir h\u00e4tten\nkein Abwanderungsproblem, sind Sie auf dem Holzweg.\nWir m\u00fcssen zuerst daf\u00fcr sorgen, dass die Bedingungen\nstimmen, damit die Leute hierbleiben k\u00f6nnen. Es ist v\u00f6l-\nlig unrealistisch anzunehmen, wir k\u00f6nnten Schwaben\noder Bayern in den n\u00e4chsten Jahren nach Sachsen lo-\ncken.\n\n(Lehmann, CDU: Niedersachsen!)\n\nDaf\u00fcr gibt es nicht die geringsten Anhaltspunkte. \u2013 Ihre\nUnernsthaftigkeit ist auch kein Anhaltspunkt daf\u00fcr, Herr\nLehmann.\n\nEin Abwanderungsgipfel ist deshalb dringend erforder-\nlich. Wir m\u00fcssen das Problem der Abwanderung ge-\nmeinsam anpacken.\n\nIch sage Ihnen noch eins: \u201eWenn junge Menschen unse-\nrem Land in Scharen den R\u00fccken kehren, ist dies ein\nProblem, das uns alle betrifft. Deshalb m\u00fcssen wir ge-\nmeinsam nach Wegen suchen, die Abwanderung zu\nstoppen. Wir m\u00fcssen uns gemeinsam die Aufgabe stel-\nlen, die Zukunftsf\u00e4higkeit des Landes zu erhalten. Wir\nbrauchen einen Schub wie Anfang der neunziger Jahre,\num uns aus der festgefahrenen Situation selbst zu be-\nfreien. Im Dialog mit allen gesellschaftlichen Gruppen\nm\u00fcssen die mittel- und langfristigen Zukunftsziele abge-\nsteckt werden. In einem \u00fcbersichtlichen Zeitraum muss\nnach Wegen und M\u00f6glichkeiten gesucht werden, diese\nZiele zu verwirklichen. Die Politik muss ihre ideologi-\nschen Grenzen \u00fcberwinden und Entscheidungen an den\nlangfristigen Interessen des Landes orientieren.\u201c \u2013 Ende\ndes Zitates, meine Damen und Herren. Ich sage auch\ngleich, wer dies gesagt hat.\n\nMeine Damen und Herren von der CDU, das sind die\nWorte Ihrer Parteifreunde aus Mecklenburg-Vorpom-\nmern, die uns bei unserem Antrag inspiriert haben.\n\n(Lehmann, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nWarum sollte in Sachsen falsch sein, was \u201eoben\u201c in\nMecklenburg-Vorpommern richtig ist?\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das ist richtig!)\n\nDeshalb fordere ich Sie auf: Stimmen Sie dem Mecklen-\nburger CDU-Chef Eckardt Rehberg, der genau das gesagt\nhat, was ich eben zitiert habe, zu und stimmen Sie die-\nsem Antrag zu! Denn dieser Abwanderungsgipfel, den\nwir hier vorschlagen, ist im Interesse der Menschen in\nSachsen. Er ist im Interesse der mittelst\u00e4ndischen Unter-\nnehmen. Er ist im Interesse des s\u00e4chsischen Handwerks.\n\nWir wollen, dass die Sachsen in Sachsen bleiben. Hof-\nfentlich wollen Sie das auch!\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es folgt der Beitrag\nder CDU-Fraktion. Es spricht der Abg. Lehmann.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Herr Lehmann? \u2013\nDas wird nichts!)\n\nLehmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Lieber Herr Kollege Nolle, Ihre For-\nderungen werden, je sp\u00e4ter der Abend wird, auch immer\nskurriler. Ich will mich auch gar nicht auf Ihre necki-\nschen Formulierungen einlassen. Daf\u00fcr ist das Thema\nviel zu ernst. Heute verlangen Sie die Einrichtung eines\nAbwanderungsgipfels und begr\u00fcnden das mit einem Ka-\nnon von Ma\u00dfnahmen, der durchaus aus dem Programm\nder S\u00e4chsischen Staatsregierung und der sie tragenden\nFraktion abgeschrieben sein k\u00f6nnte.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: K\u00f6nnte,\naber Sie haben es nicht aufgeschrieben!)\n\nWir wissen nun, es ist aus Mecklenburg-Vorpommern\nvon Herrn Kollegen Rehberg. Das ehrt uns.\n\nSie wollen mit allerlei Klamauk suggerieren, dass der un-\ng\u00fcnstige Wanderungssaldo in Sachsen das Ergebnis des\nmangelnden Engagements der Staatsregierung sei.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Das will er machen!)\n\nDas ist so eine Art selbst gebastelte Nebelkerze, die Sie\ngerne z\u00fcnden m\u00f6chten, um die negativen Folgen der rot-\ngr\u00fcnen Bundesregierung auf Sachsen zu verschleiern.\nDamit das nicht gelingt, Herr Nolle, stehe ich heute an\ndiesem Rednerpult.\n\nLassen Sie mich zuerst zwei grunds\u00e4tzliche Dinge klar-\nstellen. Die Wirtschaftspolitik der CDU/CSU-Bundes-\nregierung bis 1998 hatte bezogen auf Ostdeutschland\neine glasklare Ausrichtung:\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nH\u00f6chste Arbeitslosigkeit!)\n\nDie Arbeitspl\u00e4tze sollten zu den Menschen kommen. Mit\neiner Riesen-Kraftanstrengung und mit einer Riesen-Soli-\ndarit\u00e4tsleistung wurde die wirtschaftliche Kluft zwischen\nOst und West langsam, aber best\u00e4ndig geschlossen. Das\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5477\n\n\u00e4nderte sich mit Amtsantritt der rot-gr\u00fcnen Bundesregie-\nrung grundlegend, wie Sie wissen.\n\n(Nolle, SPD: Das ist falsch, was Sie sagen! \u2013\nFrau Dr. Schwarz. SPD: Falsch!)\n\nSchr\u00f6der ist es zu m\u00fchsam und zu teuer, die Arbeit zu\nden Menschen zu bringen. Er hat bald die Parole ausge-\ngeben: Die Menschen haben gef\u00e4lligst der Arbeit nachzu-\nlaufen.\n\n(Zais, PDS: Das ist seit 150 Jahren so!)\n\nDas wirkt prompt. In den ersten Jahren der rot-gr\u00fcnen\nBundesregierung blieb der wirtschaftliche Abstand zwi-\nschen West und Ost einigerma\u00dfen konstant. Seit drei\nJahren w\u00e4chst er wieder, und zwar mit zunehmender\nGeschwindigkeit.\n\nDiese Politik, die mit dem Hartz-Konzept ihren vorl\u00e4ufi-\ngen H\u00f6hepunkt gefunden hat, hat nat\u00fcrlich auch andere\nNebenwirkungen. Die durch Hartz erzwungene Wande-\nrung der hier nicht vermittelbaren Arbeitskr\u00e4fte in die\nalten Bundesl\u00e4nder ver\u00e4ndert zwingend die Migrations-\nbilanz nachteilig. Je mehr Schr\u00f6der und Eichel bei der\nF\u00f6rderung der wirtschaftlichen Entwicklung in Ost-\ndeutschland einsparen, umso ung\u00fcnstiger entwickelt sich\ndieser Saldo.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abgeordneter,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nLehmann, CDU: Wenn es nutzt!\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Abg. Dr.\nSchwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Kollege Lehmann, geben\nSie mir Recht, dass die rot-gr\u00fcne Bundesregierung auch\ndie Bundesregierung f\u00fcr L\u00e4nder wie Bayern, Baden-\nW\u00fcrttemberg oder Nordrhein-Westfalen ist?\n\n(Bandmann, CDU: Leider!)\n\nKann es da nicht auch sein, dass dort die L\u00e4nder\nwesentlichen Einfluss auf die Entwicklung nehmen und\ndort offenbar Arbeitspl\u00e4tze und Ausbildung da sind?\nSollte man da vielleicht nicht auch in Sachsen etwas tun?\n\nLehmann, CDU: Liebe Kollegin Schwarz, ich rechne die\nUnbedarftheit Ihrer Frage Ihrer mangelnden Kenntnis im\nBereich der Wirtschaft zu.\nWenn Sie ehrlich sind, m\u00fcssten Sie jedoch zugeben, dass\ndie wirtschaftliche Basis in Bayern und Baden-W\u00fcrttem-\nberg, weil sie halt nicht 40 Jahre Kommunisten zu ertra-\ngen hatten, anders ist als die in Sachsen. Man kann Un-\ngleiches nicht mit dem gleichen Ma\u00dfstab messen.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nIch denke, Sachsen ist Spitze?)\n\nAber das wissen Sie. Ich denke, Ihre Frage war eher rhe-\ntorischer Natur.\n\n(Nolle, SPD: Herr Lehmann, reden Sie \u00fcber Sachsen!)\n\n\u2013 Die Frage bezog sich doch, wenn Sie richtig zugeh\u00f6rt\nhaben, Herr Nolle, auf die beiden anderen s\u00fcdlichen\nBundesl\u00e4nder.\n\nDa helfen auch keine Gespr\u00e4chsrunden und Abwande-\nrungsgipfel. Entweder die Bundesregierung ist bereit, die\nMittel aus Bundes- und Europaschatullen so lange nach\nSachsen zu lenken, bis der Indikator Abwanderung an-\nzeigt, die wirtschaftliche Angleichung ist gelungen, oder\nsie ist dazu nicht bereit.\n\n(Widerspruch der Abg. Nolle, SPD,\nund Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nLeider spricht die praktische Bundespolitik f\u00fcr Letzteres.\nDie GA-Mittel werden von Jahr zu Jahr weniger. Drin-\ngend notwendige Infrastrukturma\u00dfnahmen, wie etwa die\nB 178 im Dreil\u00e4ndereck Sachsen \u2013 B\u00f6hmen \u2013 Schlesien,\nwerden k\u00fcnstlich heruntergeredet und die Infrastruktur-\nf\u00f6rderung f\u00fcr die n\u00e4chste EU-F\u00f6rderperiode steht in den\nSternen.\n\n(Zuruf des Abg. Beyer, CDU)\n\n\u2013 Richtig, Herr Beyer.\n\nIhre ber\u00fchmte Frau Krehl und der noch ber\u00fchmtere\nOstbeauftragte haben au\u00dfer klugen Spr\u00fcchen nichts\nSubstanzielles beizutragen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nMan wartet auf bessere Zeiten, die kommen aber nicht \u2013\nim Gegenteil: Zur Migration kommen die Effekte der\ndemografischen Entwicklung und die Auswirkungen der\nEU-Osterweiterung auf die F\u00f6rderkulisse. Die CDU-Frak-\ntion befasst sich mit dieser Entwicklung seit l\u00e4ngerem.\nSp\u00e4testens seitdem die von Ihnen ignorierten, ja sogar\nverschm\u00e4hten Ergebnisse der s\u00e4chsisch-bayerischen Zu-\nkunftskommission vorliegen, sind wir nicht m\u00fcde ge-\nworden, unsere Politik daran zu orientieren, auch wenn\nes uns finanziell j\u00e4hrlich schwerer f\u00e4llt.\n\nDie Jugend ist unser wichtigstes Kapital.\n\n(Lucassen, SPD: Richtig!)\n\nWir leisten uns ein Landeserziehungsgeld. Es gibt nur\nf\u00fcnf L\u00e4nder, die das in Deutschland machen. Wir haben\ndeutschlandweit die intensivste Kita-Ausstattung, auch\nwenn Sie das nicht wahrhaben wollen. Wir haben das\nbessere Schulkonzept,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Was?)\n\ndas die Lehrer-Sch\u00fcler-Relation erheblich verbessern\nwird. Wir haben eine Hochschulstruktur, die gemessen\nan unserer finanziellen Leistungsf\u00e4higkeit \u00fcberproportio-\nnal ist.\n\n(Widerspruch bei SPD und PDS)\n\nUnd wir betreiben einen erheblichen Aufwand, um je-\ndem Jugendlichen einen Lehrausbildungsplatz zu garan-\ntieren.\n\n(Nolle, SPD: F\u00fcr welche Partei\nsprechen Sie eigentlich?)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5478\n\nDar\u00fcber hinaus sind wir im permanenten Dialog mit der\nWirtschaft \u2013 mit einigem Erfolg, wie man sieht. \u00dcberall\nim Land entstehen Ausbildungsringe, in der Oberlausitz\netwa der Ausbildungsring Oberland. Das zeigt: Unsere\nBotschaft kommt immer besser an. Die Wirtschaft hat die\nGefahr der demografischen Falle erkannt. Der Schl\u00fcssel\nf\u00fcr die Umkehrung des Migrationssaldos liegt in der\nwirtschaftlichen Entwicklung unseres Freistaates. Wir\nwerden dann Zuwanderungsgewinner sein, wenn es uns\ntrotz aller widrigen Umst\u00e4nde gelingt, Wirtschaftsgewin-\nner zu werden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDazu ben\u00f6tigen wir Standfestigkeit und jede Art von\nHilfe, auch die der Sozialdemokraten in Berlin und Br\u00fcs-\nsel. Daran werden wir Ihr Engagement f\u00fcr die Zukunft\nSachsens messen. Auf immer neue \u201eKr\u00e4nzchen\u201c k\u00f6nnen\nwir dagegen verzichten.\n\nDarum wird meine Fraktion Ihren Antrag ablehnen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Die Rede\n\nwerden wir Herrn Rehberg schicken.)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die Debatte wird von\nder PDS-Fraktion fortgesetzt. Es spricht Frau Abg. Mat-\ntern.\n\n(Wortwechsel zwischen Abgeordneten\nder SPD und der CDU)\n\nFrau Mattern, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Als dieser Tagesordnungspunkt aufgerufen wur-\nde, betrug die Abwanderung der s\u00e4chsischen Staats-\nminister 100 %, zur\u00fcckgewandert davon sind zwei Mi-\nnister. Allerdings ist zu sagen, dass die Verweildauer\ndes einen sechs Minuten betrug; der andere sitzt immer\nnoch da, er ist allerdings auch sp\u00e4ter gekommen. Frauen\nwaren nicht dabei, was auch seine Gr\u00fcnde haben wird.\n\n(Nolle, SPD: Das liegt an Rot-Gr\u00fcn in Berlin!)\n\nMeine Damen und Herren, so viel zu dieser Feststellung,\ndie bemerkenswert ist, wo wir doch von allen bisherigen\nRednern geh\u00f6rt haben, dass das Thema der demografi-\nschen Entwicklung sich durch alle Teilbereiche zieht, ins-\nbesondere durch die Wirtschaft, die Bildung, die Wissen-\nschaft, aber auch das Soziale und die Gleichstellung. Im\nPrinzip k\u00f6nnte ich alle Fachressorts aufz\u00e4hlen, aber ich\nwill es damit bewenden lassen.\n\nAllerdings ist festzustellen, dass wir uns mit der Thema-\ntik des demografischen Wandels im Hohen Hause schon\ndes \u00d6fteren befasst haben. Im letzten Plenum hat meine\nFraktion die Ver\u00f6ffentlichung der Ergebnisse der inter-\nministeriellen Arbeitsgruppe \u201eDemografischer Wandel\u201c\nsowie die Fortschreibung der s\u00e4chsischen Wanderungs-\nanalyse beantragt. Seitdem, meine Damen und Herren,\nhat sich nicht viel, um nicht zu sagen nichts getan. Dies\nbetrifft sowohl das Ausma\u00df der Abwanderung, das\nkonstant anh\u00e4lt \u2013 und das schon seit \u00fcber 20 Jahren in\nsteigender Tendenz \u2013 und nichts damit zu tun hat, dass\nwechselnde Regierungen politische Entscheidungen ge-\ntroffen haben. Das muss man auch einmal zur Kenntnis\n\nnehmen, Herr Lehmann. Wenn Sie in Ihre Unterlagen\nschauen, wissen Sie das auch. Es ist ein Problem, das\nnicht ausschlie\u00dflich politisch zu begr\u00fcnden ist. Aller-\ndings hat sich seit unserer letzten Landtagssitzung nichts\nan der diesbez\u00fcglichen Unt\u00e4tigkeit der Staatsregierung\ngetan.\n\nIch werde daher darauf verzichten, zum wiederholten\nMale die Auswirkungen des Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgangs zu\nreferieren, also das Ausbluten ganzer Regionen, der an-\nstehende Fachkr\u00e4ftemangel, der Braindrain, also der\nWegzug der Intelligenz \u2013 ein Riesenproblem, das man\nexplizit betrachten und diskutieren m\u00fcsste \u2013, nat\u00fcrlich\nauch die Potenzierung des Geburtendefizits und die\nGef\u00e4hrdung der sozialen Sicherungssysteme. Diese Prob-\nlemlagen sind uns allen weitgehend bekannt und im Ent-\nwurf der Staatsregierung f\u00fcr den neuen Landesentwick-\nlungsplan immerhin kenntlich gemacht worden.\n\nBekannt ist auch, dass die Abwanderung wesentlich un-\nmittelbarer durch politisches Handeln beeinflusst werden\nkann als beispielsweise die Geburtenentwicklung. Die\nPDS-Fraktion hat an dieser Stelle verschiedene Vor-\nschl\u00e4ge unterbreitet. Zu benennen w\u00e4re ein Umsteuern\nin der Wirtschaftsf\u00f6rderung hin zu einer F\u00f6rderung klei-\nner und mittelst\u00e4ndischer Unternehmen und vor allen\nDingen der strukturschwachen R\u00e4ume. Wir haben eine\nKommission zur Ermittlung des Fachkr\u00e4ftebedarfs vor-\ngeschlagen und \u2013 Sie wissen es \u2013 die Angleichung der\nLebensverh\u00e4ltnisse in Ost und West liegt uns als PDS-\nFraktion seit langem am Herzen.\n\nOder nehmen wir das Thema Ausbildungspolitik. Das ist\nseit Jahren in Sachsen \u2013 und Karl Nolle hat es auch\nschon begr\u00fcndet \u2013 im Grunde eine einzige Katastrophe.\nNicht genug damit, dass nach wie vor ein erheblicher\nAusbildungsplatzmangel besteht und die F\u00f6rdergelder\nkontinuierlich heruntergefahren werden; nein, diejenigen,\ndie einen Ausbildungsplatz erhalten, werden nicht selten\ndirekt f\u00fcr die Arbeitslosigkeit ausgebildet. In die Aus-\nbildung in zukunftsweisende Berufe zu investieren, ge-\npaart mit einer verbesserten Berufsorientierung, gerade\nauch f\u00fcr junge Frauen, w\u00e4re zum Beispiel eine sinnvolle\nMa\u00dfnahme gegen die Abwanderung gewesen.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nUns liegt seit einigen Tagen eine Studie der Industrie-\nund Handelskammer Dresden vor, die dieses Problem\nmit Unternehmensanalysen konkretisiert. Da die Staats-\nregierung selbst darauf hinweist, dass ein ausreichendes\nAngebot an Arbeitspl\u00e4tzen und zukunftssichernden Ein-\nkunftsm\u00f6glichkeiten die beste Methode zur Verhinde-\nrung weiterer Abwanderung darstellen w\u00fcrde, muss\nman auf die Frage der Ausbildung ganz konkret hinwei-\nsen. Nat\u00fcrlich werden junge Menschen zugreifen, wenn\nsie in Sachsen einen interessanten Beruf erlernen k\u00f6nnen,\n\n(Beifall der Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS,\nund Nolle, SPD)\n\nwenn sie in einem innovativen Wirtschafts- und Dienst-\nleistungszweig ihre eigene Zukunft planen k\u00f6nnen. Aber\ndiese IHK-Studie bringt nun ans Licht, dass die kleinen\nund kleinsten mittelst\u00e4ndischen Unternehmen in Sachsen\nnach wie vor die einzigen sind, die beachtenswerte An-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5479\n\nstrengungen an den Tag legen, um auszubilden. Gerade\ndie allerkleinsten Unternehmen in den strukturschwa-\nchen Gebieten haben bewiesen, dass sie sich ihrer sozia-\nlen Verantwortung bewusst sind.\n\nWenn man sich vor Augen h\u00e4lt, dass die Betriebe zum\nBeispiel in allen Lausitzer Landkreisen, eigentlich in\nallen Landkreisen im Regierungsbezirk Dresden weitaus\nmehr bereit sind auszubilden als die gro\u00dfen Konzerne\nim Gro\u00dfraum Dresden, dann wirft das nat\u00fcrlich Fragen\nnach der Wirtschaftspolitik des Freistaates Sachsen auf.\nWar und ist es nicht so, dass sich die F\u00f6rderpolitik auf\ndie Entwicklung des Mikroelektronikstandortes Dresden\nkonzentriert? Millionen und Milliarden sind daf\u00fcr in-\nvestiert worden.\n\nUnd jetzt stellt die Industrie- und Handelskammer fest,\ndass es gerade diese gro\u00dfen Unternehmen sind, die weit-\naus weniger ausbilden als die am Rande stehenden\nKleinstunternehmen an der EU-Au\u00dfengrenze. Das ist aus\nmeiner Sicht skandal\u00f6s, und zwar in zweierlei Hinsicht:\nZum einen ist es nat\u00fcrlich eine Blamage f\u00fcr die Gro\u00df-\nkonzerne selbst und zum anderen ein Zeichen verfehlter\nPolitik der Staatsregierung, die solches zul\u00e4sst und damit\ndie Abwanderung junger Menschen durch ihre Wirt-\nschafts- und F\u00f6rderpolitik urs\u00e4chlich mit zu verantwor-\nten hat.\n\n(Nolle, SPD: Das sind\ndie schwarzen Leuchtt\u00fcrme!)\n\nMeine Damen und Herren, Vertr\u00e4ge \u00fcber F\u00f6rdermittel\nmit den Gro\u00dfkonzernen d\u00fcrfen eben nicht nur rote Tep-\npiche enthalten, sondern auch konkrete Vereinbarungen\n\u00fcber die Schaffung von Ausbildungspl\u00e4tzen. Und genau\ndies ist offensichtlich vers\u00e4umt worden. Deshalb fordern\nwir hier umgehend ein Umsteuern.\n\nMeine Damen und Herren! Wie Sie sehen, hat die PDS\neine Reihe von Vorschl\u00e4gen unterbreitet, das gesamte\nSpektrum, meine ich, hier erschlossen, und erneut\nm\u00f6chte ich unterstreichen, dass das Gesamtproblem des\ndemografischen Wandels nicht zu erfassen ist, indem in\nAktionseuphorie Schnellsch\u00fcsse produziert werden. Wir\nhaben es hier mit einem der tiefgreifendsten Gesell-\nschaftsprobleme zu tun. Nicht die eine oder andere Ma\u00df-\nnahme kann hier Abhilfe schaffen, sondern nur ein be-\nwusstes Handeln auf allen Gebieten, die politische\nEntscheidungen erforderlich machen.\n\nWir m\u00fcssen auch hier als Abgeordnete begreifen, dass\njedwedes Handeln, ob bei der Verkehrspolitik oder im\nZusammenhang mit der sozialen Infrastruktur wie eben\nauch bei der Bildungspolitik, Pfl\u00f6cke f\u00fcr oder gegen\nAbwanderung, f\u00fcr oder gegen Zuwanderung einschlagen\nkann. Niemand kann a priori mit Sicherheit sagen, ob\nk\u00fcnftige Entscheidungen dies immer richtig ber\u00fccksich-\ntigen werden.\n\nMan muss aber, so denke ich, dar\u00fcber reden, um die Di-\nmensionen in ihrer Vielfalt zu erfassen und vor allen\nDingen selbst zu lernen, was der demografische Wandel\nf\u00fcr die Zukunft unseres Landes bedeutet. Deshalb wer-\nden wir dem Antrag der SPD auch zustimmen, denn an-\nders als die interministerielle Arbeitsgruppe w\u00e4re eine\nAbwanderungskonferenz oder meinetwegen auch ein\nAbwanderungsgipfel ein demokratisches Instrument, mit\n\nVertreterinnen und Vertretern verschiedener gesellschaft-\nlicher Institutionen zusammenzukommen und das Prob-\nlem zu diskutieren.\n\nAndere demokratische Instrumente, wie etwa eine\nEnquete-Kommission mit Sachverst\u00e4ndigen, lassen ja die\nS\u00e4chsische Verfassung und auch unsere Gesch\u00e4ftsord-\nnung des Landtages nicht zu, obwohl nat\u00fcrlich dadurch\nviel mehr Verbindlichkeit in diese Debatten hineinge-\nbracht werden k\u00f6nnte. Au\u00dferdem ist anzumerken, dass\nder Antrag der SPD im Grunde genommen eine Umfor-\nmulierung unseres Entschlie\u00dfungsantrages zur Gro\u00dfen\nAnfrage \u201eAuswirkungen des Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckganges\nauf gesellschaftliche Teilbereiche\u201c darstellt, in der wir\ndie Einrichtung eines st\u00e4ndigen Zukunftsforums beim\nLandtag beantragt hatten.\n\nDennoch will ich zum Ausdruck bringen, dass ein Ab-\nwanderungsgipfel als eine Einmal-Veranstaltung nicht\nimstande ist das Problem einer L\u00f6sung zuzuf\u00fchren. Des-\nhalb kann man nat\u00fcrlich dar\u00fcber streiten, ob der Antrag\nder SPD \u00fcberhaupt etwas bringt. Man muss dabei aber\nauch in Betracht ziehen, dass seine Ablehnung bedeuten\nw\u00fcrde, dass das Schweigen zu diesem Thema fortgesetzt\nwird bzw. durch solche Beitr\u00e4ge wie von Herrn Leh-\nmann mehr dekoriert als erschlossen wird und eine not-\nwendige gesellschaftliche Debatte eben nicht gef\u00fchrt\nwird. Und davor, meine Damen und Herren, m\u00f6chte ich\nSie warnen.\n\n(Nolle, SPD: Das soll so sein!)\n\nDer Staatsregierung ist in ihrer Antwort auf den Antrag\nder SPD-Fraktion insofern zuzustimmen, als sie meint,\ndass nicht die Installierung neuer Gremien, sondern nur\ndie Schaffung attraktiver Arbeitspl\u00e4tze und besserer Ver-\ndienstm\u00f6glichkeiten geeignet ist Abwanderung zu stop-\npen. Das ist so und das habe ich auch so betont. Aber\ngenau diese Auffassung sollte die Staatsregierung doch\nzur Debatte stellen, zum Beispiel auf einem Abwande-\nrungsgipfel\n\n(Nolle, SPD: So ist es!)\n\noder besser \u2013 und auch dies m\u00f6chte ich einmal zur Dis-\nkussion stellen \u2013 vielleicht auf einem Zuwanderungsgip-\nfel. Zuwanderung ist doch im Prinzip der einzige Aus-\nweg, wenn man die \u00dcberlegungen der Staatsregierung\nzu Ende f\u00fchrt. Immer wieder wird von ihr ja betont,\ndass man jungen oder auch \u00e4lteren Menschen nicht ver-\nbieten darf, in die Welt zu gehen, die ja dann oft genug\nin Baden-W\u00fcrttemberg oder Bayern zu Ende zu sein\nscheint. Wenn man das aber ernst meint als Staatsregie-\nrung, muss man sich doch \u00fcber jede junge Frau, \u00fcber je-\nden jungen Mann freuen, die nach Sachsen kommen und\nbereit sind, hier an der Entwicklung des Landes mitzu-\nwirken, vielleicht auch \u00fcber diejenigen, die zur\u00fcckkom-\nmen.\n\nZuwanderung hat ja viele Dimensionen und wir m\u00fcssen\nuns nat\u00fcrlich auch auf diejenigen konzentrieren, die ab-\ngewandert sind und bereit sind zur\u00fcckzukommen. Aber\nanhand von \u00c4u\u00dferungen der Staatsregierung hatte ich ja\nanfangs schon geschildert, dass das auch nicht so das\nPferd ist, auf das man ausschlie\u00dflich setzen kann. Daf\u00fcr\nw\u00e4re es allerdings, wenn man es w\u00fcnscht, dass Men-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5480\n\nschen zur\u00fcckkommen, notwendig, dass es Arbeitspl\u00e4tze\ngibt, dass es Zukunftschancen gibt und geben muss, und\ndamit schlie\u00dft sich dann wieder der gesamte Kreis.\n\nUnd was auch immer, wenn Sie so auf Ihre interministe-\nrielle Arbeitsgruppe setzen, diese Gruppe so treiben\nmag: Fest steht, dass auch sie keinen einzigen Arbeits-\nplatz in Sachsen geschaffen hat. Von einem breiten Ab-\nwanderungsgipfel w\u00e4ren nicht nur sinnvollere, sondern\n\u00fcberhaupt irgendwelche Handlungsvorschl\u00e4ge im Ge-\ngensatz zur Ergebnislosigkeit der bisherigen T\u00e4tigkeit\nder interministeriellen Arbeitsgruppe zu erwarten.\n\nMeine Damen und Herren von der CDU-Fraktion! Wenn\nSie also in der Tat ein Interesse daran haben, dass die\nvon Ihnen gest\u00fctzte Staatsregierung sich nicht l\u00e4nger mit\nihrer Konzeptionslosigkeit in der Frage der Bev\u00f6lke-\nrungsentwicklung blamiert, dann stimmen Sie dem An-\ntrag der SPD-Fraktion zu!\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: M\u00f6chte die CDU-\nFraktion jetzt sprechen? \u2013 Die SPD-Fraktion? \u2013 Dann\nfrage ich zun\u00e4chst: Gibt es noch Redebedarf vonseiten\nanderer Abgeordneter, bevor wir die Staatsregierung fra-\ngen? \u2013 Das ist der Fall. Dann noch einmal die PDS-Frak-\ntion, Herr Abg. Weckesser.\n\nWeckesser, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nwenigen verbliebenen Kolleginnen und Kollegen! Sehr\nviel scheine ich ja nicht vers\u00e4umt zu haben im letzten\nJahr, wenn ich mich so an das Klima erinnere, wie es da-\nmals war und wie es heute ist. Aber ich will das nicht\nausbauen.\nIch wollte auch noch eine Bemerkung zu Herrn Nolle\nmachen: Ich habe ein kleines Problem mit dem Antrag\nder SPD. Ich stimme der Kollegin Mattern zu: Auch ich\nwerde zustimmen und ich bitte Sie alle zuzustimmen. Es\nkann zumindest nicht schaden und wir k\u00f6nnen gar nicht\noft genug \u00fcber das Problem, \u00fcber diesen Problemkreis\ninsgesamt reden. Wenn ich lese, dieser Gipfel habe dann\nVerabredungen zu treffen, dann klingt mir das doch sehr\n\u201eschr\u00f6dersch\u201c. Ich habe in letzter Zeit so oft geh\u00f6rt, dass\nda Verabredungen getroffen wurden \u2013 an die sich dann\nselbstverst\u00e4ndlich keiner h\u00e4lt.\n\nAuch der Beitrag selbst war ja sehr emphatisch und hat\nf\u00fcr mich nicht sonderlich zur Erkenntnis beigetragen;\ndas muss ich ganz ehrlich sagen. Mir w\u00e4re es wirklich\nein Anliegen und ich habe es auch versucht in den zu-\nr\u00fcckliegenden Jahren immer mal anzusprechen. Also ich\nkann mich gut erinnern, die demografische Entwicklung\nwar ein Kernthema, egal, wor\u00fcber wir geredet haben. Es\nist aber fast nie so reflektiert worden, egal ob wir \u00fcber\nWohnungspolitik geredet haben, \u00fcber Haushaltspolitik,\n\u00fcber Verkehrs- oder Sozialpolitik \u2013 wir kamen immer zu\ndiesem Punkt: Wie viel wissen wir, wie viel k\u00f6nnen wir\nwissen \u00fcber die Bev\u00f6lkerungsentwicklung \u2013 nicht nur in\nSachsen selbstverst\u00e4ndlich, aber es ist nat\u00fcrlich unser\nKerngebiet, auf das wir uns konzentrieren sollten. Aber\nwir stehen dort nicht allein. Ich meine, diese Bev\u00f6lke-\nrungsentwicklung, die in Sachsen so dramatisch ist und\ndie man so sch\u00f6n beschreiben kann, trifft ganz Deutsch-\nland, egal wer regiert.\n\nDie Bev\u00f6lkerungsprognosen f\u00fcr Deutschland gesamt\nsehen so aus:\n\n(Nolle, SPD: Wir haben eine doppelte \u00dcberalterung! \u2013\nZuruf des Abg. Schiemann, CDU)\n\n\u2013 Bitte?\n\n(Weitere Zurufe \u2013\nGlocke des Pr\u00e4sidenten)\n\n\u2013 Ich bin gern bereit, Fragen zu beantworten oder auch\nStellungnahmen entgegenzunehmen. Aber bei einem\nZwiegespr\u00e4ch ohne Mikrofon habe ich gewisse Probleme,\nweil ich es akustisch nicht verstehe.\nNoch einmal. Die Prognosen f\u00fcr Gesamtdeutschland\nsind katastrophal; aus unterschiedlichen Gr\u00fcnden und\nan unterschiedlichen Stellen, will ich dazu sagen. Im\nWest-Ost-Verh\u00e4ltnis \u2013 das konnten wir seit 1990 be-\nobachten \u2013 hat sozusagen zuallererst einmal die Abwan-\nderung dominiert. Aus welchen Gr\u00fcnden, brauchen wir\nnicht zu kl\u00e4ren. Die sind v\u00f6llig klar. Als die Grenze\naufging, war ein nachholender Abwanderungsbedarf\nin Gr\u00f6\u00dfenordnungen da. Der war durch niemanden\nzu steuern und zu stoppen. Der war irgendwann so\n1993/94 erledigt. Dann kam eine Gegenbewegung, dass\nsozusagen die Zuwanderung aus dem Westen in den\nOsten zunahm und ihn fast erreichte.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Aussiedler! \u2013\nNolle, SPD: 150 000 Sp\u00e4taussiedler!)\n\n\u2013 Die sind es nicht gewesen.\n\n(Zuruf des Abg. Nolle, SPD)\n\n\u2013 Gut, ich werde auf Zurufe nicht mehr reagieren. Das\nk\u00f6nnen wir zu zweit besser kl\u00e4ren. Ich zeige Ihnen gern\ndie wirklichen Zahlen, wo die Russlanddeutschen gelan-\ndet sind und wer hier gelandet ist.\n\n(Nolle, SPD: In Sachsen nat\u00fcrlich,\nvon Niedersachsen nach Sachsen!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Nolle, Sie haben\nvon mir jetzt das Wort nicht bekommen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWeckesser, PDS: Es ist mein Problem, dass ich darauf\neingehe.\nIch wollte trotzdem eins sagen, auch in Relativierung zu\ndem, was ich vorher so ein bisschen kritisch angemerkt\nhabe. Da mir die Bev\u00f6lkerungsentwicklung eines der\ndr\u00e4ngendsten Probleme des Landes schien und scheint,\nmit dem wir uns massiv werden besch\u00e4ftigen m\u00fcssen,\nsonst zwingt uns das Leben dazu, wenn wir es nicht\nfreiwillig tun, habe ich mit ziemlicher Freude festgestellt:\nIn der Zeit, als ich weg war, ist eine ganze Menge pas-\nsiert. Ich habe damals sozusagen das Gesp\u00fcr f\u00fcr die Dy-\nnamik und die Brisanz des Problems vermisst. Nun bin\nich wieder da und stelle ziemlich erfreut fest: Es hat sich\ndoch einiges bewegt. Es hat sich etwas bei der Regierung\nbewegt, und sei es nur diese interministerielle Arbeits-\ngruppe. Es gibt sie. Das ist f\u00fcr mich ein Fortschritt, den\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5481\n\nich anerkenne, auch wenn mir die Ergebnisse fehlen und\nich gern dar\u00fcber reden w\u00fcrde. Aber dazu m\u00fcssten sie\nauf dem Tisch liegen.\n\nIn der eigenen Fraktion hat sich sehr viel bewegt. Ich\nmuss sagen, dar\u00fcber habe ich mich unheimlich gefreut,\nweil viele Dinge \u2013 ich nenne dann noch ein Beispiel \u2013\ngar nicht so selbstverst\u00e4ndlich sind und auch viel Wider-\nspruch provozieren.\n\nBei den Kollegen der SPD hat sich einiges bewegt. Ich\nhabe alle Ihre Antr\u00e4ge gesehen, die in dem Zeitraum ge-\nmacht wurden. Da steckt eine Menge Arbeit dahinter\nund auch eine Menge Verantwortungsbewusstsein.\n\nVon der Mehrheitsfraktion kann ich jetzt nichts zitieren.\nDas muss aber nicht daran liegen, dass Sie nichts ge-\nmacht haben; ich wei\u00df es nicht. Es kann an meiner Un-\nkenntnis liegen. Zumindest habe ich das Gef\u00fchl, dass die\nSensibilit\u00e4t f\u00fcr den Themenkomplex zugenommen hat.\n\nNun ist das Problem so: Die einfachste Form, mit kom-\nplizierten Situationen umzugehen, ist immer, sie zu igno-\nrieren, die Fakten nicht zur Kenntnis zu nehmen, den\nKopf in den Sand zu stecken und: \u201eWeiter so wie bis-\nher!\u201c. Das hat nun die deutsche Politik \u00fcber Jahre und\nJahrzehnte ziemlich erfolgreich praktiziert. Das Ergebnis\nliegt uns vor. Die Zeit wird langsam knapp. Diese M\u00f6g-\nlichkeit scheidet aus.\n\nEine weitere M\u00f6glichkeit ist das flei\u00dfige Erheben, Sam-\nmeln, Systematisieren von Zahlen und Daten. Das wird\nzunehmend gemacht und zum Beispiel diese Brosch\u00fcre\nvom Statistischen Landesamt ist sehr instruktiv. Es ist\nauch notwendig, dass so etwas gemacht wird. Ich will\ndas \u00fcberhaupt nicht in Abrede stellen. Es ist Vorausset-\nzung f\u00fcr das, worauf ich eigentlich hinaus will. Aber es\nreicht nicht.\n\nDie dritte Form ist dann sozusagen panisches, hektisches\nAgieren, meist aus der kurzschl\u00fcssigen Interpretation\nder empirischen Daten heraus. Was ich mir allerdings\nw\u00fcnsche, ist, nicht nur erschreckt und erstaunt auf die\nbunten Grafiken und Kurven zu gucken, die alten Pa-\ntentrezepte wieder aus der Schublade zu holen und nur\nnoch lauter und nachdr\u00fccklicher zu behaupten, ohne zu\nschauen: Warum haben sie denn in der Vergangenheit\nnicht funktioniert? Es geht darum zu analysieren, zu ver-\nsuchen Zusammenh\u00e4nge zu verstehen, um zielgerichtet\nTrends zu beeinflussen. Ich will ein einziges Beispiel\nsagen, weil mich das so bewegt.\n\nDie demografischen Dinge sind von ziemlich hoher Ge-\nnauigkeit, ziemlich belastbar und \u00fcber lange Zeitr\u00e4ume\nprognostizierbar. Es ist also keine Kunst. Wenn man mit\nFachleuten redet, dann sagen die alle: Das haben wir\neuch alles schon vor 20 Jahren gesagt, aber ihr habt nie\nauf uns geh\u00f6rt!\n\nFangen wir dort an nachzudenken. Ich will das an einem\nBeispiel zeigen. Es scheint ja so einfach: Ein M\u00e4dchen,\ndas heute nicht geboren wird, kann morgen keine Kinder\nbekommen. Das ist v\u00f6llig klar. Diese Abwanderung ist\nf\u00fcr mich ein schwieriges Problem, bei dem man Steue-\nrungsm\u00f6glichkeiten hat und bei dem ich glaube, dass es\nein tempor\u00e4res Problem ist, das irgendwann ausgegli-\nchen sein wird. Das, was jetzt bei der Geburtenentwick-\nlung passiert, ist nicht wieder nachzuholen und nicht zu\nkorrigieren. Also k\u00f6nnen wir dort anfangen.\n\nNun habe ich mir einmal angesehen, was eigentlich pas-\nsiert. Es ist ein Allgemeinplatz: Man braucht 2,08 Kinder\npro Frau, um zu einer stabilen zahlenm\u00e4\u00dfigen Selbst-\nreproduktion einer Bev\u00f6lkerung zu kommen. Wir liegen\nzurzeit bei 1,3. Wir haben die vage Hoffnung \u2013 und das\nwird uns auch so gesagt \u2013, die Westangleichung wird\nauch da funktionieren, also in wenigen Jahren werden\nwir 1,4 haben. Dann sage ich: Ja und? Das hei\u00dft, wenn\nwir sozusagen das anzielen und akzeptieren, haben wir\nuns indirekt damit abgefunden, dass wir pro Zeiteinheit\nnur zwei Drittel der erforderlichen Geburten haben, die\nsich dann 20, 30 Jahre sp\u00e4ter wiederum nur zu zwei\nDritteln reproduzieren. Es gibt also eine Abw\u00e4rtskurve.\n\nDas Problem ist nur: Wenn wir auf dieser Ebene stehen\nbleiben und uns die Geburtenrate ansehen, dann kommt\nman zu ganz merkw\u00fcrdigen Schl\u00fcssen. Man muss sozu-\nsagen familienfreundlichere, kinderfreundlichere Sozial-\npolitik machen. Das hei\u00dft, m\u00f6glichst alle m\u00fcssen m\u00f6g-\nlichst mehr Geld kriegen. Nun ist das Geld relativ\nbegrenzt, das wissen wir alle. Also bekommen alle 20\nEuro mehr. Man verkennt dabei: Was geht in den Fami-\nlien, was geht in den K\u00f6pfen, was geht in den Frauen\nvor? Wenn man sich das in der Feinstruktur anguckt,\ndann ist es doch so, dass es sehr viel komplizierter und\nzugleich hoffnungsvoller ist.\n\nNur 15 bis 20 % aller Frauen wollen oder k\u00f6nnen keine\nKinder bekommen. Damit k\u00f6nnte man als Gesellschaft\nleben \u2013 wenn der Rest das insgesamt schafft. So einfach\nist das. Das tut er aber nicht. Jetzt schauen wir einmal,\nwie sich die geborene Kinderschar tats\u00e4chlich auf die\nFrauen verteilt. Das Merkw\u00fcrdige ist: Es gibt keine\nFrauen mit 1,3 Kindern. Es gibt Frauen mit einem Kind,\nmit zwei oder drei Kindern, seltener mit vier, f\u00fcnf oder\nnoch mehr Kindern. Die k\u00f6nnen wir einmal ausblenden.\nWenn man sich das in der Statistik ansieht: Die Frauen,\ndie Kinder bekommen, bekommen im Schnitt 2,0 bis 2,01\nKinder. Das w\u00fcrde dicke ausreichen, uns zumindest aus\nder Sackgasse herauszuf\u00fchren. Also versuchen wir ein-\nmal, dort anzukn\u00fcpfen.\n\nGleichzeitig ist auch klar, dass es ungef\u00e4hr 80 % Frauen\ngibt, die Kinder wollen, aber aus unterschiedlichen\nGr\u00fcnden dann doch nicht bekommen. Was kann man\nmachen? Ein Teil bekommt sie auch so, ein Teil will sie\nprinzipiell nicht oder ist biologisch dazu nicht in der\nLage. Aber der Rest, der dazwischen ist, die, die Kinder\nkriegen wollen und nicht bekommen, wenn wir uns auf\ndie konzentrieren, k\u00f6nnen wir mit dem gleichen Geld\nsehr viel mehr bewegen. Das denke ich jedenfalls so.\n\nEs w\u00fcrde mich reizen, \u00fcber solche Dinge zu reden, in\ndie Tiefe einzusteigen, zu diskutieren und Wege zu fin-\nden, die uns jenseits \u2013 bitte sch\u00f6n \u2013 der \u00fcblichen und\nvielleicht auch notwendigen ideologischen Schauk\u00e4mpfe\nhier vorn im Verst\u00e4ndnis ein bisschen voranbringen und\nsagen: Die Verantwortung, die wir vor der Zukunft\nhaben, ist so gro\u00df, dass es nicht ausreicht, dabei stehen\nzu bleiben.\n\nWie gesagt: Weniger begeisterte Reden und mehr Nach-\ndenken. Deshalb noch einmal, auch wenn es vielleicht\nwiderspr\u00fcchlich klingt, Frankreich hat es gezeigt: In we-\nnigen Jahren sind die auf 1,8 gekommen. Da m\u00fcsste\nman einmal fragen: Was haben die Franzosen gemacht?\nDie haben vor allem bei der F\u00f6rderung des zweiten und\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5482\n\ndritten Kindes angesetzt und nicht beim ersten. Das ist\neine tolle Geschichte; ganz leicht. Man muss nur darauf\nkommen.\nNun ist das nicht in Sachsen zu entscheiden. Das ist\nv\u00f6llig klar. Aber da es ein gesamtdeutsches Problem ist,\nsollten wir auch dar\u00fcber nachdenken und dann versu-\nchen: Was k\u00f6nnen wir in der gesamtdeutschen Diskus-\nsion voranbringen?\nNun zum Schluss. Ich empfehle Ihnen, trotzdem dem\nAntrag der SPD zuzustimmen. Ich halte es f\u00fcr wichtig,\ndass wir auf allen Ebenen und in allen Gremien sach-\nbezogen diskutieren, dass wir zu dem Verst\u00e4ndnis von\nL\u00f6sungen kommen und dass wir das Problembewusst-\nsein in der \u00d6ffentlichkeit sch\u00e4rfen. Dazu ist so ein Gre-\nmium m\u00f6glicherweise geeignet. Ich habe die Hoffnung.\nDanke.\n\n(Beifall bei PDS und CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte die Staats-\nregierung das Wort zu nehmen. Herr Dr. Metz, bitte.\n\nDr. Metz, Staatsminister der Finanzen: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! In Vertretung\nvon Herrn Gillo gebe ich seine Ausf\u00fchrungen zu Proto-\nkoll.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Vielen Dank. \u2013 Wir\nsind beim Schlusswort angelangt. Es wird gehalten von\nder SPD-Fraktion. Ich darf dazu Herrn Abg. Lucassen\nbitten.\n\nLucassen, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Herr Weckesser, Sie haben sehr in-\nteressante Ausf\u00fchrungen zu der Bev\u00f6lkerungsentwick-\nlung gemacht. Ich teile diese auch so. Wir m\u00fcssen nat\u00fcr-\nlich insgesamt dar\u00fcber nachdenken, wie man damit auch\nin der Frage der Zuwanderung umgeht. Ich glaube,\nDeutschland wird ohne eine Zuwanderung nicht aus-\nkommen, sonst werden wir vor gro\u00dfen Problemen ste-\nhen.\n\n(Beifall des Abg. Nolle, SPD)\n\nIch gebe Ihnen dort Recht. Sie haben einen wichtigen\nPunkt genannt. Die Abwanderungswelle nach der\nWende war sehr gro\u00df, sehr hoch. Wir m\u00fcssen jetzt fest-\nstellen, dass wir seit einigen Jahren eine zweite Abwan-\nderungswelle haben. Ich will es einmal so deutlich\nsagen: Die Eliten verlassen Sachsen. Das sind die Hoch-\nschulabsolventen und das sind die Facharbeiter. Man\nnimmt die Wanderungsanalyse sehr ernst. Ich wei\u00df ja,\ndass hier im Verborgenen die meisten CDU-Abgeordne-\nten diese lesen und wissen, was auf sie zukommt. Aber\nda gibt es Herrn Lehmann, der wischt eigentlich alles so\nweg und ergeht sich in Beschimpfungen \u00fcber die rot-\ngr\u00fcne Bundesregierung. Eigentlich ist das bei der Prob-\nlematik dieser gro\u00dfen Herausforderung und was auch\ndie Menschen hier in Sachsen bedr\u00fcckt, eher besch\u00e4-\nmend, Herr Lehmann.\nIch kann mich erinnern \u2013 um auf Sie einmal einzu-\ngehen \u2013, dass der ehemalige Ministerpr\u00e4sident dieses\nLandes \u2013 leider ist Herr Prof. Biedenkopf nicht mehr da \u2013\n\nin sehr beachteten Reden daf\u00fcr gedankt hat, wie der\nTransferfluss von West nach Ost war. Er hat nie ver-\nhehlt, dass es auch Dank zu sagen gilt, dass hier von\nBonn und auch sp\u00e4ter von Berlin Mittel geflossen sind.\n\n(Beifall des Abg. Nolle, SPD)\n\nSie verkennen eine Situation: dass im Jahr 2003 immer\nnoch 70 Milliarden Euro f\u00fcr den Aufbau Ost flie\u00dfen. Ich\nhalte das auch f\u00fcr notwendig. Aber dass Sie das einfach\nimmer so abtun, da soll Herr Schr\u00f6der Schuld sein und,\nund, und \u2013 das stimmt doch alles nicht!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch will noch einmal wiederholen, dass das Herr Bieden-\nkopf in sehr beachteten Reden getan hat. Er hat auch in\neinigen Reden \u2013 sicherlich zuletzt \u2013 dar\u00fcber gesprochen,\ndass es Sinn macht, mit denjenigen in Kontakt zu blei-\nben, die abwandern. Er hat ja auch in seinen letzten\nAmtstagen Briefe an diejenigen geschrieben, die abge-\nwandert sind, und dies als eine M\u00f6glichkeit gesehen, mit\nden jungen Menschen, die Sachsen verlassen, in Kontakt\nzu bleiben.\n\nIch will noch einmal ganz deutlich sagen \u2013 vielleicht wis-\nsen das nicht alle, aber ich bin mir eher sicher, dass es\ndie meisten CDU-Abgeordneten wissen \u2013, dass ich vor\neinigen Tagen ein sehr intensives Gespr\u00e4ch mit Landrat\nOtto aus dem Erzgebirge hatte. Er best\u00e4tigte, dass wir\nganz schnell etwas tun m\u00fcssen.\n\nUm noch einmal einige Daten dazu zu sagen: 60 000\njunge Menschen haben Sachsen verlassen, 50 000 junge\nMenschen sind ohne Arbeit. Das ist ein Potenzial, das\nuns fehlt. Das sind 110 000 Menschen, die uns fehlen.\nDas ist eine Stadt wie Zwickau. Denken Sie einmal da-\nr\u00fcber nach!\n\nDeswegen denke ich, dass es ganz wichtig ist, dass wir\neinen Abwanderungsgipfel brauchen, weil wir die gesell-\nschaftlichen Kr\u00e4fte b\u00fcndeln m\u00fcssen, um dieses Thema\naufzugreifen. Wir als SPD reichen ihnen von der Regie-\nrungspartei mit der Opposition, mit den Arbeitgeberver-\nb\u00e4nden die Hand, dieses so mit zu tun.\n\n(Lehmann, CDU: L\u00e4cherlich ist das!)\n\nIch denke, das w\u00e4re ein Ansatz, mit allen dar\u00fcber nach-\nzudenken, wie wir das machen k\u00f6nnen. Es reicht nicht\naus, das Thema auszusitzen, sondern wir m\u00fcssen aktiv\nwerden. Ich bitte Sie darum, dem Antrag zuzustimmen.\nIch glaube, die Menschen in Sachsen w\u00e4ren Ihnen sehr\ndankbar.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 3/7722, Antrag\nder Fraktion der SPD zum Thema \u201eAbwanderungsgip-\nfel\u201c zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Trotz einer gr\u00f6\u00dferen Zahl Abge-\nordneter, die dem Antrag zustimmten, ist der Antrag\ndurch die Mehrheit des Hauses abgelehnt. Der Tagesord-\nnungspunkt 9 ist beendet.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5483\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\nDr. Metz, Staatsminister der Finanzen: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir besch\u00e4fti-\ngen uns heute mit einem Thema, welches bisher nur un-\nter dem Stichwort \u201eAbwanderung\u201c Beachtung gefunden\nhat. Dabei m\u00fcssen wir aber breiter ansetzen.\nDer von uns in Auftrag gegebene Bericht zur \u201eS\u00e4ch-\nsischen Wanderungsanalyse\u201c im November 2002 zeigt\nerstmals eine empirische Untersuchung zum Thema \u201eAb-\nwanderung\u201c. Die Analyse gibt nicht nur Aufschluss \u00fcber\ndie Ursachen der Abwanderung. Sie zeigt auch Bedin-\ngungen zur R\u00fcckkehr nach Sachsen.\nNicht \u00fcberrascht hat dabei das Ergebnis, dass das bes-\nsere Arbeitsplatzangebot am Zielort Hauptgrund f\u00fcr\neinen Fortzug aus Sachsen ist. An zweiter Stelle rangie-\nren famili\u00e4re Gr\u00fcnde sowie bessere Verdienstm\u00f6glich-\nkeiten. Deshalb ist logisch, dass auch f\u00fcr die von zwei\nDritteln aller Abwanderer gew\u00fcnschte R\u00fcckkehr nach\nSachsen Arbeitsmarktbedingungen ausschlaggebend\nsind: Wichtigste R\u00fcckkehrvoraussetzung sind eine aus-\nreichende Zahl von Arbeitspl\u00e4tzen und entsprechend\nh\u00f6here Verdienstm\u00f6glichkeiten.\nWas zur L\u00f6sung notwendig ist, ist die Belebung der\nWirtschaft und h\u00f6here Flexibilit\u00e4t im Arbeitsmarkt. Bei-\ndes versuchen wir nach Kr\u00e4ften zu beleben.\nNun fordert die SPD zur L\u00f6sung dieser Probleme einen\nAbwanderungsgipfel. Alle wichtigen gesellschaftlichen\nKr\u00e4fte sollen zu konkreten Verabredungen kommen.\nSchon das schlie\u00dft sich aus; denn noch nie ist es gelun-\ngen, dass sich alle wichtigen gesellschaftlichen Kr\u00e4fte auf\nkonkrete Verabredungen geeinigt haben. Ich erinnere nur\nan das Ergebnis des B\u00fcndnisses f\u00fcr Arbeit unter Vorsitz\nunseres Bundeskanzlers. Ergebnis: Au\u00dfer Spesen nichts\ngewesen! Deswegen lehnt die S\u00e4chsische Staatsregierung\ndiesen \u201eRunden Tisch\u201c gegen Abwanderung auch ab.\nMeine Damen und Herren von der SPD: Die von Ihnen\ngef\u00fchrte Bundesregierung in Berlin tr\u00e4gt die Verantwor-\ntung f\u00fcr diese Situation. Die vielgepriesene Chefsache\nOst hat mit der Berufung von Manfred Stolpe zwar an\npolitischer Kraft gewonnen, aber mehr als symbolisch\nhat sich in der Sache selbst nichts gebessert. Damit be-\nweist uns die Bundesregierung doch einmal mehr ihre\nUnf\u00e4higkeit zur L\u00f6sung der Probleme.\n\u2013 Sie hat die so genannte Hartz-Kommission zur L\u00f6sung\nder Probleme auf dem Arbeitsmarkt eingesetzt.\n\u2013 Sie hat die so genannte R\u00fcrup-Kommission f\u00fcr den\nGesundheitssektor eingesetzt.\n\u2013 Sie hat eine Zuwanderungs-Kommission eingesetzt.\nHat diese Bundesregierung damit irgendetwas erreicht?\nJa, Verschlimmbesserungen. Zu dem Thema Hartz werde\nich an anderer Stelle noch etwas sagen. Aber gebessert\nhat sich die Situation in keinem der Bereiche. Und au\u00dfer-\ndem hat sie damit bewiesen, dass das Einsetzen von\nKommissionen und Runden Tischen nicht die richtige\nMethode ist, um solch komplexe Probleme mutig an-\nzugehen und zu l\u00f6sen.\nSchauen Sie sich alleine die begonnene Diskussion um\nden K\u00fcndigungsschutz an: Kaum meldet sich Herr Som-\nmer von den Gewerkschaften und lehnt jede Einschr\u00e4n-\nkung beim K\u00fcndigungsschutz ab, schon droht Bundes-\nminister Clement mit R\u00fccktritt und bekennt eine Woche\nsp\u00e4ter, er habe sich drei Monate lang geirrt. Ich gehe da-\n\nvon aus, dass diese \u00c4u\u00dferung ein Irrtum ist, nicht sein\nbis jetzt gezeigter Mut. Dies ist nun wahrlich kein Ergeb-\nnis, auf welches die Beteiligten stolz sein k\u00f6nnen.\n\nUnd damit sind wir bei einem Aspekt angekommen, den\nich zwar bei der letzten Plenarsitzung angesprochen\nhabe, der aber wohl von der SPD verschlafen worden ist.\nEs geht nicht allein um das Thema \u201eAbwanderung\u201c, son-\ndern ganz wesentlich auch um das Thema Zuwande-\nrung. Jeder B\u00fcrger, der seiner Heimat aus welchen Gr\u00fcn-\nden auch immer den R\u00fccken kehrt, ist ein schmerzlicher\nVerlust. Aber genauso ist jeder ein toller Gewinn, der\nnach Sachsen kommt. Und das sind nicht wenige. Seit\n1998 hat der Freistaat Sachsen konstante Zuz\u00fcge zu ver-\nzeichnen.\n\nHier handelt es sich nicht um kleine Gr\u00fcppchen ver-\nsprengter oder gar verirrter Wanderarbeiter, sondern es\nsind Jahr f\u00fcr Jahr zirka 60 000 \u00fcberwiegend gut qualifi-\nzierte Menschen, die zu uns kommen. Dies genauer zu\nanalysieren und auch die Gr\u00fcnde f\u00fcr ihre Zuwanderung\nherauszufinden ist Aufgabe einer von uns in Auftrag ge-\ngebenen Zuwanderungsanalyse. Das Statistische Landes-\namt unternimmt derzeit eine umfassende Auswertung\nder vorhandenen statistischen Informationen \u00fcber die\nZuwanderung.\n\nDoch einige Gr\u00fcnde f\u00fcr die Zuwanderung nach Sachsen\nkennen wir bereits jetzt. Menschen kommen nach Sach-\nsen,\n\u2013 weil der Freistaat Sachsen f\u00fcr sie attraktive Rahmenbe-\ndingungen aufzuweisen hat;\n\u2013 weil die Staatsregierung alles tat, um die kleinen und\nmittelst\u00e4ndischen Unternehmen zu f\u00f6rdern und zu stabi-\nlisieren;\n\u2013 weil es hier eine leistungsf\u00e4hige Bildungs- und Hoch-\nschullandschaft gibt, die durch den Hochschulkonsens\nweiter an Profil gewinnt;\n\u2013 weil die Staatsregierung mit ihrer F\u00f6rderpolitik den\nAusgleich zwischen l\u00e4ndlichem Raum und den zentralen\ns\u00e4chsischen Ballungsr\u00e4umen unterst\u00fctzt;\n\u2013 weil die Staatsregierung Tourismus als Beitrag zur\nWirtschaftsf\u00f6rderung ansieht und das kulturelle Angebot\nin den Regionen gest\u00e4rkt wird.\nDie Staatsregierung wird weiterhin durch konkrete Ma\u00df-\nnahmen den Mittelstand und Existenzgr\u00fcndungen unter-\nst\u00fctzen und f\u00fcr neue Ansiedlungen in Sachsen werben.\nDurch eine Deregulierung des Arbeitsrechts und eine\nFlexibilisierung des Arbeitsmarktes k\u00f6nnen wir die Rah-\nmenbedingungen zur Schaffung von mehr Besch\u00e4ftigung\nverbessern. Hier fordere ich jeden auf, seinen Beitrag zu\nleisten, um Sachsen als mittelstandsfreundlichstes Bun-\ndesland zu erhalten.\nDann werden Sie feststellen, dass damit die bereits vor-\nhandene Zuwanderung nach Sachsen noch weiter ver-\nst\u00e4rkt werden kann und wir ein positives Saldo erzielen\nwerden. Ein Ma\u00dfnahmenb\u00fcndel, meine Damen und Her-\nren von der SPD, erreichen Sie n\u00e4mlich nicht durch\neinen unverbindlichen B\u00fcndnis-Kaffeeklatsch, sondern\nnur durch konkrete und erfolgreiche Arbeit. Die Staats-\nregierung ist gew\u00e4hlt und bereit, diese Arbeit zu leisten.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich rufe auf\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5484\n\nTagesordnungspunkt 10\n\nKulturf\u00f6rderung durch den Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 3/5554, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Reihenfolge der Rednerinnen und Redner in der ers-\nten Runde: Die CDU als Antragstellerin beginnt, es fol-\ngen PDS, CDU, SPD und die Staatsregierung. Die Frak-\ntion der CDU hat das Wort. Es spricht Herr Abg.\nHeitmann.\n\nHeitmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Liebe Kollegen! Diesmal nicht mehr zur Rechts-\npolitik, sondern zur Kulturpolitik. Dennoch beginne ich\nmit der Verfassung.\nIn Artikel 1 unserer Verfassung haben wir \u2013 das war\n\u00fcbrigens bereits im Gohrischer Entwurf so \u2013 f\u00fcnf Staats-\nfundamentalnormen festgeschrieben. Eine davon ist das\nKulturstaatsgebot. \u201eDer Freistaat Sachsen ist ein der Kul-\ntur verpflichteter Staat\u201c, hei\u00dft es dort. Das war unter\nallen politischen Kr\u00e4ften, die damals an der Verfassungs-\nentstehung mitgearbeitet haben \u2013 das waren ja mehr, als\nheute im Landtag sitzen \u2013, unbestrittener Konsens.\n\nDie in unserem Lande so reichlich gewachsene Kultur ist\neine Lebensgrundlage des Volkes in Sachsen und zu-\ngleich Basis seiner k\u00fcnftigen kulturellen Entfaltung. Des-\nhalb kommt der in Artikel 11 unserer Verfassung nor-\nmierten Kulturf\u00f6rderung durch den Staat besondere\nDignit\u00e4t unter den Staatszielen zu. Das ist nicht einfach\nnur ein Staatsziel unter anderen. Sie, die Kulturf\u00f6rde-\nrung, steht selbst unter m\u00f6glicherweise schwierigsten\nfinanziellen Abw\u00e4gungen nicht zur Disposition.\n\nDie Stellungnahme der Staatsregierung zu dem Antrag,\nden wir hier diskutieren, hat mich in gewisser Weise fas-\nziniert, weil sie die ganze Vielfalt staatlicher und kom-\nmunaler Kulturf\u00f6rderung darlegt und gewisserma\u00dfen\nbeweist, dass sich der Freistaat seiner Kulturverpflichtet-\nheit bewusst ist.\n\nIn allen Kultursparten gibt Sachsen pro Einwohner\nwesentlich mehr Geld aus, als der Durchschnitt aller\nL\u00e4nder ausweist. Unter den Fl\u00e4chenl\u00e4ndern liegt Sachsen\nin den sechs Sparten dreimal auf dem ersten Platz, ein-\nmal auf dem zweiten und zweimal auf dem dritten\nPlatz. Wohl wissend, dass das auf Zahlen aus dem Jahr\n2000 basiert, wohl wissend, dass sich die Situation in\nallen Sparten aufgrund der Sparzw\u00e4nge wesentlich ver-\nschlechtert hat, sollte man diese Bilanz respektvoll und\ndankbar zur Kenntnis nehmen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nFreilich verleiten solche Antr\u00e4ge und Stellungnahmen zu\neinem engen politischen Kulturbegriff, also: Kultur ist\ndas, wof\u00fcr der Staat das Geld gibt. Und der Staat gibt\nnat\u00fcrlich immer zu wenig.\n\nOb wir ein Kulturstaat sind, entscheidet sich zwar auch,\naber nicht nur und nicht einmal in erster Linie am Um-\nfang des Kulturhaushaltes. \u2013 Das sind immerhin 1,8 %\nvom unmittelbaren Gesamthaushalt.\n\nEin kulturelles Desiderat findet sich n\u00e4mlich in allen\nBereichen des Staates und der Gesellschaft. Und die\nwesentlichste Kulturf\u00f6rderung besteht meines Erachtens\n\nin der fr\u00fchen Geschmacksbildung und sp\u00e4teren Ge-\nschmackserhaltung, die die Freude am \u00e4sthetisch An-\nspruchsvollen zum Lebenselement macht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas beginnt in der Schule und das ist nicht unbedingt\neine Frage des Geldes. \u201eDe gustibus non disputandum\nest\u201c hei\u00dft ein altes Sprichwort \u2013 \u00fcber Geschmack l\u00e4sst\nsich nicht streiten. Ich halte das f\u00fcr Unsinn. \u00dcber Ge-\nschmack l\u00e4sst sich sehr wohl streiten und \u00fcber Ge-\nschmack muss gestritten werden.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDie Geschm\u00e4cker sind verschieden!)\n\nDass die \u00e4sthetischen Ma\u00dfst\u00e4be, vielfach bedroht durch\nKonsumverflachung und \u00d6konomisierung, nicht verrot-\nten, sondern als unverzichtbarer Teil menschlicher Exis-\ntenz begriffen werden, das ist Aufgabe eines Kulturstaa-\ntes.\n\nAber weil das so ist, darf auch Kulturf\u00f6rderung nicht als\nAnspruch einer selbsternannten Kulturszene verstanden\nwerden. Kunst ist frei, Gott sei Dank. Wir haben andere\nZeiten erlebt. Aber das hei\u00dft nicht, dass sie dem Urteil\nentzogen w\u00e4re. Gerade gef\u00f6rderte Kultur muss sich der\n\u00e4sthetischen Qualit\u00e4tsdiskussion stellen. Darauf hat die\n\u00d6ffentlichkeit einen Anspruch, denn es ist ihr Geld. Ich\nsage das, weil ich aus der Kulturszene gelegentlich die\nlebhafte Forderung nach F\u00f6rderung h\u00f6re, aber gleichzei-\ntig jede Mitsprache oder jedes Urteil \u00fcber die Verwen-\ndung als ein Eingriff in die Kunstfreiheit zur\u00fcckgewiesen\nwird.\n\nDamit keine Missverst\u00e4ndnisse auftreten, will ich noch\neinige Bemerkungen zum Verh\u00e4ltnis von Kultur und\n\u00d6konomie machen.\n\nSo sehr ich die zunehmende \u00d6konomisierung aller Le-\nbensbereiche beklage \u2013 Roland Koch, der hessische Mini-\nsterpr\u00e4sident, hat k\u00fcrzlich die absurde Idee ge\u00e4u\u00dfert, die\nKunstsch\u00e4tze des Landes zu taxieren und in eine Staats-\nbilanz aufzunehmen \u2013, so sehr bin ich auch \u00fcberzeugt,\ndass Kulturschaffen unter Absehung von den wirtschaft-\nlichen Notwendigkeiten in der Regel nicht zu wirklicher\nGr\u00f6\u00dfe gelangt. Verantwortung gegen\u00fcber dem wirt-\nschaftlich Machbaren bef\u00f6rdert die k\u00fcnstlerische Leis-\ntung.\n\nIn dieser Auffassung f\u00fchle ich mich durch einen unserer\nGro\u00dfen best\u00e4tigt. Ich war k\u00fcrzlich wieder einige Tage in\nWeimar und habe mir wieder einmal Goethes Gespr\u00e4che\nmit Eckermann vorgenommen. Ich erlaube mir, hier eine\nPassage zu zitieren, die mir h\u00f6chst aktuell erscheint.\n\n\u00dcber den 1. Mai 1825 notiert Eckermann: \u201eNichts, fuhr\nGoethe fort, ist f\u00fcr das Wohl eines Theaters gef\u00e4hrlicher,\nals wenn die Direktion so gestellt ist, da\u00df eine gr\u00f6\u00dfere\noder geringere Einnahme der Kasse sie pers\u00f6nlich nicht\nweiter ber\u00fchrt und sie in der sorglosen Gewi\u00dfheit hin-\nleben kann, da\u00df dasjenige, was im Laufe des Jahres an\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5485\n\nder Einnahme der Theaterkasse gefehlt hat, am Ende\ndesselben aus irgendeiner anderen Quelle ersetzt wird.\nEs liegt einmal in der menschlichen Natur, da\u00df sie leicht\nerschlafft, wenn pers\u00f6nliche Vorteile oder Nachteile sie\nnicht n\u00f6tigen. Nun ist zwar nicht zu verlangen, da\u00df ein\nTheater in einer Stadt wie Weimar sich selbst erhalten\nsolle und dass kein j\u00e4hrlicher Zuschu\u00df aus der f\u00fcrst-\nlichen Kasse n\u00f6tig sei.\u201c\n\nIch schiebe hier ein: Also auch Goethe bekennt sich zur\nstaatlichen Kulturf\u00f6rderung. Ich zitiere weiter:\n\n\u201eAllein, es hat doch alles sein Ziel und seine Grenze,\nund einige tausend Taler j\u00e4hrlich mehr oder weniger\nsind doch keineswegs eine gleichg\u00fcltige Sache, sondern\nda die geringere Einnahme und das Schlechterwerden\ndes Theaters nat\u00fcrliche Gef\u00e4hrten sind und also nicht\nblo\u00df das Geld verloren geht, sondern die Ehre zugleich.\nW\u00e4re ich der Gro\u00dfherzog, so w\u00fcrde ich k\u00fcnftig als j\u00e4hr-\nlichen Zuschu\u00df ein f\u00fcr allemal eine feste Summe bestim-\nmen. Ich w\u00fcrde etwa den Durchschnitt der Zusch\u00fcsse\nder letzten zehn Jahre ermitteln lassen und danach eine\nSumme erm\u00e4\u00dfigen, die zu einer anst\u00e4ndigen Erhaltung\nals hinreichend zu achten w\u00e4re. Mit dieser Summe\nm\u00fc\u00dfte man haushalten. Dann w\u00fcrde ich aber einen\nSchritt weitergehen und sagen: Wenn der Direktor mit\nseinen Regisseuren durch eine kluge und energische\nLeistung es dahin bringt, da\u00df die Kasse am Ende des\nJahres einen \u00dcberschu\u00df hat, so soll von diesem \u00dcber-\nschu\u00df dem Direktor, den Regisseuren und den vorz\u00fcg-\nlichsten Mitgliedern der B\u00fchne eine Remuneration zuteil\nwerden. Da solltet ihr einmal sehen, wie es sich regen\nund wie die Anstalt aus dem Halbschlafe, in welchen sie\nnach und nach geraten mu\u00df, erwachen w\u00fcrde. Dadurch,\nda\u00df alle mehr tun, als zu erwarten und zu verlangen,\nkommt ein Theater in die H\u00f6he.\u201c\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas mit der Remuneration verhindern bisher noch die\nerstickenden Tarifbindungen, im \u00dcbrigen aber hat der\nFreistaat Sachsen etwa mit seinem Kulturraumgesetz im\nPrinzip so gehandelt, wie Goethe gehandelt h\u00e4tte, wenn\ner der Gro\u00dfherzog gewesen w\u00e4re.\n\nMeine Damen und Herren, zum Schluss: Ich bin der\n\u00dcberzeugung, dass die Mittel f\u00fcr die Kulturf\u00f6rderung\npolitisch mindestens doppelt so viel wert sind wie die\nMittel f\u00fcr die Wirtschaftsf\u00f6rderung.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Das sagen wir seit Jahren!)\n\nDamit will ich nicht die hohe Investitionsquote, die wir\nGott sei Dank noch haben, infrage stellen, auch nicht die\nerfolgreiche wirtschaftliche Ansiedlungspolitik im Frei-\nstaat.\n\nNicht falsch verstehen! Sie haben zu fr\u00fch geklatscht.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Nein!)\n\nWenn es der Wirtschaft gut geht, geht es \u2013 bei richtiger\nSteuerung \u2013 in der Regel auch der Kultur gut.\n\n(Zurufe von der CDU: Ja, ja!)\n\nUnd die bei Herrn Kollegen Dr. Kunckel so beliebte\nholzschnittartige Aufrechnung zwischen Investitionen in\nBeton und Investitionen in Kultur kann ich nicht teilen.\nAber die emotionale Anteilnahme der Menschen an der\nKultur, die identit\u00e4tsstiftende Wirkung durch die Kultur\nist um ein Vielfaches h\u00f6her als die Mittel, die daf\u00fcr ein-\ngesetzt werden. Auch die mediale Wirkung ist vielfach\nh\u00f6her. Ich denke an den vorigen Diskussionspunkt. Kul-\ntur bindet und Kultur zieht an.\n\nDeshalb ist es nicht nur aus kulturellen Gr\u00fcnden not-\nwendig, sondern es entspricht auch politischer Vernunft,\ndie leider fast in Aufl\u00f6sung begriffene allgemeine Kunst-\nund Kulturf\u00f6rderung in unserem Land wieder auf ein\nangemessenes Ma\u00df aufzustocken; denn \u2013 da gebe ich\ndem MDR ausnahmsweise einmal Recht \u2013 \u201eKultur ist\nwas f\u00fcr jeden Tag\u201c.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteilte der Fraktion der PDS das\nWort. Frau Lattmann-Kretschmer.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Ja, jetzt ist nach der\nIQ-Bestimmung des Dorfhuhns beim Thema Abwande-\nrungsgipfel und der leidenschaftlichen Diskussion der\njungen Frauen und des einen jungen Mannes um Kinder-\nfreundlichkeit, in die ich mich als Gro\u00dfmutter eines\nzweij\u00e4hrigen Dresdner Kita-G\u00e4ngers gern eingeschaltet\nh\u00e4tte, noch der erste Beitrag eines neuen kulturpoliti-\nschen Sprechers hinzugekommen, dem ich in seiner Auf-\nfassung voll zustimme und dem ich daf\u00fcr danke, dass er\nhier so gesprochen hat.\nIch selber habe mich allerdings, muss ich sagen, da ich\nschon oft hier aufgetreten bin, auf das Thema des An-\ntrags konzentriert. Dabei geht es um Kulturf\u00f6rderung\nsehr konkret, um Kulturstatistik. Das Faszinierende an\ndiesem Antrag ist f\u00fcr mich, dass ihm ein Gutachten von\nMichael S\u00f6ndermann, einem bekannten Kulturstatistiker\nin Deutschland, beigef\u00fcgt ist, das neben der Bewunde-\nrung und Bejahung der Kulturf\u00f6rderung durch den Frei-\nstaat, die von ihm dort ausgesprochen worden ist, auch\nauf einige wesentliche kritische Punkte hinweist. Mir als\neiner Oppositionssprecherin steht es gut an, sie hier zu\nbenennen. Damit beginne ich jetzt. Das ist eine trockene\nMaterie, aber da muss ich durch, und Sie, meine Damen\nund Herren Abgeordneten, mit mir.\n\nIch frage mich, warum der Antrag der CDU-Fraktion\nzum Thema \u201eKulturf\u00f6rderung durch den Freistaat Sach-\nsen\u201c, eingereicht am 14. Dezember 2001, beantwortet am\n21. Januar 2003, ausschlie\u00dflich auf statistisches Material\naus dem Jahre 2000 zur\u00fcckgreift. Wenn die Staatsregie-\nrung schon ein Jahr und zwei Monate brauchte, um auf\ndiesen Antrag der CDU-Fraktion zu antworten, und\ndiese das offensichtlich tolerierte, dann h\u00e4tten wenigs-\ntens die Daten des Jahres 2001 zur Grundlage genommen\nbzw. als Erg\u00e4nzung herangezogen werden k\u00f6nnen,\n\n(Beifall des Abg. Lochbaum, SPD)\n\nzumal im Anhang des Antrags \u2013 den Namen erw\u00e4hnte\nich in meiner kurzen Vorrede \u2013 eine Kurzanalyse der\nstaatlichen Ausgaben f\u00fcr die Kultur im Freistaat Sachsen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5486\n\nim Haushaltsjahr 2001 von dem Kulturstatistiker Michael\nS\u00f6ndermann beigef\u00fcgt ist. Dieser Gutachter erhielt im\nFr\u00fchjahr 2002 von der S\u00e4chsischen Staatsregierung die\nfinanziellen Daten des Kulturhaushalts 2001 zur Erarbei-\ntung der bei ihm in Auftrag gegebenen Analyse. Die Ab-\ngeordneten hingegen erhalten ein dreiviertel Jahr sp\u00e4ter\nmit der Antwort der Staatsregierung auf den in Rede ste-\nhenden Antrag das gleiche Material, nur eben mit den\nstatistischen Erhebungen aus dem Jahre 2000.\n\nDieser Vorgang w\u00e4re an sich noch ertr\u00e4glich, da die vor-\nliegende Antwort der Staatsregierung trotz des teilweise\nveralteten Zahlenmaterials immer noch gen\u00fcgend Infor-\nmationen zu weitergehenden Fragen und Schlussfolge-\nrungen enth\u00e4lt und einen guten \u00dcberblick \u00fcber die diffe-\nrenzierte Kulturf\u00f6rderpolitik des Freistaates bietet. Der\nFaszination, die Sie, Herr Heitmann, zum Ausdruck ge-\nbracht haben \u2013 wof\u00fcr Ihnen zu danken ist \u2013, stimme ich\nzu.\n\nIch finde es jedoch unertr\u00e4glich, dass das beigef\u00fcgte,\nwirklich aussagekr\u00e4ftige Gutachten, obwohl es bereits im\nJuli 2002 vorlag, nicht in die \u00f6ffentliche Haushaltsdebatte\neinbezogen werden konnte, da es bis Januar 2003 f\u00fcr uns\nAbgeordnete unter Verschluss blieb. Neben der darin\nausgesprochenen Anerkennung der Kulturpolitik der\nStaatsregierung sowohl in ihrem finanziellen Gesamtf\u00f6r-\ndervolumen als auch in der Schaffung neuer, langfristig\nwirkender Strukturen best\u00e4tigt es ein gravierendes Prob-\nlem der Kulturf\u00f6rderung, auf das eindringlich hinzuwei-\nsen beide Oppositionsparteien in Haushaltsdebatten, par-\nlamentarischen Antr\u00e4gen und Anfragen seit Jahren nicht\nm\u00fcde werden: die Bedrohung der allgemeinen Kunst-\nund Kulturf\u00f6rderung, besonders also der freien Kunst-\nund Kulturszene.\n\nMichael S\u00f6ndermann weist nach, dass bei einer j\u00e4hr-\nlichen K\u00fcrzungsvorgabe f\u00fcr den Kulturhaushalt von\n2,5 % \u2013 mit dieser Zielstellung war der Finanzminister\nalso ins Rennen gegangen \u2013 jene, wie er es nennt, \u201eope-\nrative Kunstf\u00f6rderung des Freistaates baldigst in Auf-\nl\u00f6sung begriffen\u201c w\u00e4re. Dies ist \u2013 w\u00f6rtlich \u2013 \u201eeine ernst\nzu nehmende Gefahr, deren sich die Staatsregierung be-\nwusst werden muss\u201c.\n\nDaf\u00fcr ist die Hauptursache, dass das SMWK Einsparun-\ngen nur in Bereichen mit finanziell relativ ungebundenen\nMitteln vornehmen kann. Diese konzentrieren sich auf\ndie Haushaltstitel der allgemeinen Kunst- und Kulturf\u00f6r-\nderung, die in diesem Plenum schon oft zur Diskussion\nstanden, und wirken sich auf diese so schwer wiegend\naus.\n\nAn dieser Stelle setzt mein Vorwurf ein. H\u00e4tten wir S\u00f6n-\ndermanns Kurzanalyse im Fachausschuss vor der Haus-\nhaltsdebatte beraten und mit einer Auffassung, wie Sie\nsie hier vertreten haben, Herr Heitmann, verbinden k\u00f6n-\nnen, w\u00e4re es m\u00f6glicherweise nicht zu den einschneiden-\nden K\u00fcrzungen bei der operativen Kunst- und Kulturf\u00f6r-\nderung gekommen, wie sie mit dem Haushalt 2003/2004\nverabschiedet sind und landauf, landab besonders den\nLandeskulturverb\u00e4nden schmerzliche Einschr\u00e4nkungen\nbei der Projektmittelvergabe auferlegen.\n\nVielleicht w\u00e4ren wir sogar zu dem Schluss gekommen,\ndass bei dieser Problemlage einmal nicht das SMWK,\nsondern das Finanz- oder das Innenministerium zu soli-\ndarischen L\u00f6sungsvorschl\u00e4gen veranlasst werden m\u00fcss-\n\nten, verantworten beide Ministerien doch, wie aus dem\nTafelbild, Anlage 6 des vorliegenden Antrags, ersichtlich\nund von mir in dieser Eindeutigkeit zum ersten Mal\nauch so begriffen, zu fast 50 % den Kulturhaushalt des\nFreistaates.\n\nEinige Worte zur Kulturstatistik. In der Begr\u00fcndung des\nAntrags der CDU-Fraktion hei\u00dft es, dass Sachsen bei der\nFinanzierung der Kultur laut Statistischem Bundesamt\nmit 0,88 % des Bruttoinlandsproduktes an erster Stelle in\nder Bundesrepublik stehe. Der Anteil des Landes an der\nKulturfinanzierung betrage 51,2 %. Eine Spitzenposition\nerreicht Sachsen auch bei den Pro-Kopf-Ausgaben f\u00fcr\nKultur. Dazu z\u00e4hlt der Anteil von 50 %, den die anderen\nbeiden Ministerien zu verantworten haben; das habe ich\nsoeben angedeutet.\n\nSo weit, so gut, k\u00f6nnte man meinen und sich zufrieden\nzur\u00fccklehnen. Der Kultur in Sachsen geht es anschei-\nnend gut.\n\nWas die Vergleichszahlen des Statistischen Bundesamtes\ntats\u00e4chlich wert sind, geht aus dem beigef\u00fcgten Gutach-\nten hervor, das uns allen zur Kenntnis gegeben wurde,\nwas ich sehr sch\u00e4tze. Die Offenheit war erst sehr sp\u00e4t\nda, aber sie war da. Ich zitiere: \u201eSie ber\u00fccksichtigen le-\ndiglich, ob die haushaltstechnisch einheitliche Veran-\nschlagung in den L\u00e4nderhaushalten vorliegt. Zus\u00e4tzlich\nfindet dort keine Trennung der laufenden und der ein-\nmaligen Ausgaben statt. Diese fehlende Unterscheidung\nwiegt besonders schwer, da die so ermittelten Ver-\ngleichsergebnisse starken j\u00e4hrlichen Schwankungen un-\nterliegen. Es kommt deshalb zu problematischen Verzer-\nrungen.\u201c\n\nEin Vergleich der Kulturf\u00f6rderungen auf der Grundlage\ndieser Zahlen ist folglich schematisch, administrativ und\nf\u00fcr einen realistischen Vergleich der Bundesl\u00e4nder \u2013 das\nm\u00fcssen wir nach Vorlage eines solchen Gutachtens zur\nKenntnis nehmen \u2013 untauglich. Bis heute verf\u00fcgen Kul-\nturstatistiker \u00fcber keine unanfechtbare Abrechnungsme-\nthode, um einen Vergleich der Bundesl\u00e4nder unter Be-\nr\u00fccksichtigung der jeweiligen kulturellen Strukturen und\nihrer historischen Pr\u00e4gungen vornehmen zu k\u00f6nnen. Ob\ndas in unserem f\u00f6deralen System mit seiner Kulturhoheit\nder L\u00e4nder k\u00fcnftig \u00fcberhaupt einmal der Fall sein kann,\nbleibt dahingestellt.\n\nWenn dem aber so ist, dann sollte man auch politisch\nsehr zur\u00fcckhaltend mit den Vergleichszahlen des Statisti-\nschen Bundesamtes umgehen. Ob beispielsweise Bau-\nma\u00dfnahmen, investive Ausgaben im kulturellen Bereich\n\u2013 hier steht Sachsen bundesweit wirklich an der Spitze \u2013\ntats\u00e4chlich im Kulturhaushalt abgerechnet werden k\u00f6n-\nnen, ist umstritten. Hierin liegt so eine M\u00f6glichkeit der\n\u201everzerrten\u201c Widerspiegelung nicht vergleichbarer Fak-\nten.\n\nDer Gutachter Michael S\u00f6ndermann nimmt deshalb so\ngenannte bereinigte Haushaltspositionen als Grundlage\nf\u00fcr einen L\u00e4ndervergleich. Das sind die unmittelbaren\nKulturausgaben. Sie betragen in Sachsen 1,8 %. Damit\nbefinden wir uns auf dem Niveau Bayerns und Baden-\nW\u00fcrttembergs, was wahrlich keine geringe Leistung ist.\n\n(Beifall des Abg. L\u00e4mmel, CDU)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5487\n\n\u00dcbrigens liegen Bayern, Baden-W\u00fcrttemberg und Sach-\nsen wiederum \u2013 Herr L\u00e4mmel, ich hoffe, jetzt klatschen\nSie auch \u2013 hinter Mecklenburg-Vorpommern, das mit\neinem Anteil von 2,1 % an der Spitze aller Bundesl\u00e4nder\nsteht, was wahrlich auch keine geringe Leistung ist.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS:\n\nWir klatschen f\u00fcr Herrn L\u00e4mmel mit!)\n\nIch bin davon ausgegangen, dass Sie, Herr L\u00e4mmel, als\n\u00d6konomen das interessieren w\u00fcrde, w\u00e4hrend ich mich\nin ein f\u00fcr mich fremdes Gebiet einarbeiten musste; denn\nauch ich w\u00fcrde lieber \u00fcber Kunst und Kultur sprechen,\nzumal ich fast ein Leben lang mit einem Schauspieler\nverheiratet bin, eine Tochter habe, die Malerin ist, und\nselbst in diesem Bereich gewirkt habe.\n\nJedoch wird auch an diesen L\u00e4ndervergleichen im Rah-\nmen der unmittelbaren Kulturausgaben, die eigentlich\nvergleichbar sein m\u00fcssten, schon bei oberfl\u00e4chlicher Be-\ntrachtung deutlich \u2013 deshalb muss man tats\u00e4chlich nicht\nnur klatschen \u2013, wie sensibel man mit diesen Zahlenver-\ngleichen umgehen muss. Sie informieren letztlich nur an-\nn\u00e4hernd \u00fcber die jeweilige kulturelle Situation eines Lan-\ndes.\n\nL\u00e4ndervergleiche scheinen mir wirklich interessant, m\u00f6g-\nlicherweise verallgemeinerungsw\u00fcrdig und argumentativ\ngut von uns zu nutzen. Das steht \u00fcbrigens im Wider-\nspruch zu einer Aussage, die Herr Heitmann gemacht\nhat. Es ist bekannt, dass Bayern in fr\u00fcheren Jahren der\nalten Bundesrepublik aufgrund seiner schwachen Wirt-\nschaftsstruktur zu den Nehmerl\u00e4ndern im L\u00e4nderfinanz-\nausgleich geh\u00f6rte und trotz dieser Situation damals auf\neine stabile Kulturf\u00f6rderung als Konjunkturfaktor gesetzt\nund somit in den Folgejahren mit seiner beachtlichen\nEntwicklung dass bis dato vorherrschende Argument\nentkr\u00e4ftet hat, das nur wirtschaftsstarke Bundesl\u00e4nder\ndas Recht auf gro\u00dfz\u00fcgige Investitionen in der \u00f6ffent-\nlichen Kulturf\u00f6rderung h\u00e4tten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDeshalb ist es so: Wenn es der Wirtschaft gut geht \u2013\nhaben Sie, Herr Heitmann, gesagt \u2013, geht es auch der\nKultur gut. Das stimmt auch. Aber auch der andere Weg\n\u00fcber Investitionen in Kultur, was Sie auch an anderer\nStelle letzten Endes im \u00fcbertragenen Sinne gesagt haben,\nist eine M\u00f6glichkeit, weiterzukommen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas hat Weimar gezeigt, Goethe!)\n\nIch muss auf das zuvor genannte Argument noch einmal\nzur\u00fcckkommen, da es leider in j\u00fcngster Zeit gegen\u00fcber\nden ostdeutschen L\u00e4ndern, die eben auch trotz ihrer\nFinanzschw\u00e4che alle, nicht nur Sachsen, gro\u00dfen Wert auf\neine stabile Kulturf\u00f6rderung legen, verst\u00e4rkt ins Feld ge-\nf\u00fchrt wird. Es ist gut und ich bin daf\u00fcr pers\u00f6nlich auch\ndankbar, dass die S\u00e4chsische Staatsregierung in ihrem\nHandeln diesem Argument nicht gefolgt ist, obwohl es\nbekanntlich immer wieder entsprechende Versuche dazu\ngegeben hat. Ich nenne nur als Stichwort Landesf\u00f6rde-\nrung der Musikschulen\n\nWer stets die Pro-Kopf-Ausgaben in der Kultur heraus-\nstreicht, der erweckt in der \u00d6ffentlichkeit den Eindruck,\nals ob das f\u00fcr Kultur zust\u00e4ndige Ministerium viel Geld\nzur Verf\u00fcgung h\u00e4tte. Dem ist mitnichten so. Die H\u00e4lfte\nder Mittel \u2013 das habe ich bereits gesagt \u2013 f\u00fcr die Steue-\nrung kultureller Bereiche in Sachsen kommen nicht vom\nSMWK. Diese werden vom Finanz- und vom Innenmini-\nsterium bereitgestellt. Der L\u00f6wenanteil liegt dabei in den\nInvestitionen f\u00fcr Kulturbauten und Denkmalschutz.\nWenn es dagegen um K\u00fcrzungen im direkten Kulturbe-\nreich geht, dann werden stets die Ausgaben des SMWK\nherangezogen. Ich erinnere an die Haushaltsdebatte und\nden Streit \u00fcber die Landesf\u00f6rderung der schon benann-\nten Musikschulen, die K\u00fcrzungen bei der kulturellen\nFilmf\u00f6rderung, die stagnierenden Zuwendungen f\u00fcr die\nKulturr\u00e4ume, dann die Diskussion zu den Einsparungen\nbei den Theatern und Orchestern.\nSp\u00e4testens bei der heutigen Debatte wird unsere Fraktion\ndieser einseitig nur auf die unmittelbare Kulturf\u00f6rderung\ndurch das SMWK orientierten Sicht parlamentarisch ent-\ngegenwirken.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWenn also die knappe H\u00e4lfte aller Ausgaben, die zum\nKulturhaushalt des Freistaates z\u00e4hlen und die damit\nbundesweit den Vergleichswert der Pro-Kopf-Ausgaben\nf\u00fcr Kultur ausmachen, dem Staatsministerium der Finan-\nzen und dem Innenministerium zugeordnet sind, was\ndurchaus nicht in allen Bundesl\u00e4ndern der Fall ist \u2013 und\ndiese k\u00fcnftig wohl auch nicht die Absicht haben,\nihren betr\u00e4chtlichen Einfluss auf die Kulturpolitik aufzu-\ngeben \u2013, d\u00fcrfen wesentliche Kulturentscheidungen inner-\nhalb ihres Kulturhaushaltsanteils nicht wie in letzter Zeit\nwiederholt geschehen am Kulturausschuss und am Parla-\nment vorbei getroffen werden. Zur Verdeutlichung\nnenne ich ein aktuelles Beispiel.\nDer vom Staatsminister der Finanzen im Dezember 2002\neingebrachte Gesetzentwurf zur Errichtung der S\u00e4ch-\nsischen Aufbauf\u00f6rderbank sollte urspr\u00fcnglich ohne \u00f6f-\nfentliche Anh\u00f6rung das Parlament passieren. Ich ver-\nstehe durchaus ihren Stolz, sehr geehrter Herr\nStaatsminister Dr. Metz, dass der Freistaat \u2013 nach ihren\nWorten \u2013 zu den ersten L\u00e4ndern geh\u00f6rt, die mit diesem\nGesetz die EU-Vorgaben zu den selbst\u00e4ndigen F\u00f6rder-\ninstitutionen umsetzen. Wenn schnelles Reagieren jedoch\ndazu verf\u00fchrt, die notwendigen gr\u00fcndlichen Ausspra-\nchen zur k\u00fcnftigen Umsetzung des Gesetzes zu vernach-\nl\u00e4ssigen und letztlich administrativ in andere Ressortbe-\nreiche einzugreifen und Druck auszu\u00fcben, dann ist\ndieser Stolz unangebracht.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nAuf Antrag der PDS-Fraktion gab es am 5. Februar\ngl\u00fccklicherweise doch noch eine Anh\u00f6rung zum genann-\nten Gesetzentwurf. Hier kam auch der im Gesetzentwurf\nverankerte F\u00f6rderbereich Kunst und Kultur zur Sprache.\nIn den Antworten der Sachverst\u00e4ndigen, vorwiegend\nhochrangiger Banker, zu diesem Thema wurde sichtliche\nRatlosigkeit erkennbar. Es gab keinerlei konkrete Vorstel-\nlungen dar\u00fcber, wie die k\u00fcnftige F\u00f6rdermittelvergabe im\nkulturellen Bereich mit dem neuen Gesetz sachkundig\nvor sich gehen soll.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5488\n\nDass mit der heutigen Beantwortung des Antrages der\nCDU-Fraktion die \u00e4u\u00dferst differenzierten Ebenen der\nKulturf\u00f6rderung f\u00fcr alle Abgeordneten noch einmal\nsichtbar geworden, f\u00fcr jeden zur Kenntnis zu nehmen\nsind, wird helfen \u2013 das betrachte ich als gute Vorausset-\nzung \u2013, auch zur Qualifizierung des geplanten F\u00f6rder-\nbankgesetzes beizutragen. Wir sollten diese Chance nut-\nzen, damit die immerhin doch knappen F\u00f6rdermittel\nnicht noch zus\u00e4tzlich durch eine fachfremde Beratung\nund F\u00f6rderpraxis belastet werden.\n\nAbschlie\u00dfend gehe ich noch einmal auf meinen Aus-\ngangspunkt zur\u00fcck und bitte Sie, sehr geehrte Abgeord-\nnete, auf Seite 7 der Kurzanalyse von Michael S\u00f6nder-\nmann die dort formulierte ernst zu nehmende Gefahr f\u00fcr\ndie operative Kunstf\u00f6rderung des Freistaates nicht nur\nzur Kenntnis, sondern in ihren parlamentarischen Konse-\nquenzen auch ernst zu nehmen.\n\nJetzt zitiere ich die letzen Worte aus dem Gutachten:\n\u201e\u2026 und dies umso mehr, als Sachsen\u201c, hier stimme ich\nmit Ihnen v\u00f6llig \u00fcberein, Herr Heitmann, \u201emit einer Ein-\nf\u00fchrung neuartiger Entscheidungsstrukturen in Kultur-\nadministrationen und Kulturbetrieben f\u00fcr viele andere\nRegionen Modellcharakter bewiesen hat.\u201c\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Dr. W\u00f6ller, bitte.\n\nDr. W\u00f6ller, CDU: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Wenn man \u00fcber die Kulturf\u00f6rde-\nrung im Freistaat debattiert, muss man sich zun\u00e4chst ein-\nmal der Bedeutung von Kultur und Kunst bewusst\nwerden. Kultur und Kunst haben eine idendit\u00e4tsstiftende\nBedeutung, haben sich \u2013 darauf hat mein Kollege Heit-\nmann eindrucksvoll hingewiesen \u2013 nicht \u00f6konomischer\nZweckrationalit\u00e4t zu unterwerfen und sind gleichsam\nauch keiner monet\u00e4ren Bewertung zug\u00e4nglich. Kultur ist\nein Wert an sich und begr\u00fcndet sich aus sich selbst\nheraus.\nMeine Damen und Herren! Es d\u00fcrfte kein Zweifel be-\nstehen, wenn wir konstatieren, dass Sachsen als ausge-\nsprochenes Kulturland gelten darf. Auch unsere Verfas-\nsung schreibt dies fest. In zwei Artikeln sind wir der\nKultur verpflichtet und es ist die Pflicht des Freistaates,\nkulturelles und k\u00fcnstlerisches Schaffen zu f\u00f6rdern.\n\nMeine Damen und Herren! Dieser hohen Bedeutung von\nKultur wird die CDU-Fraktion in diesem Hohen Haus\ngerecht.\n\nMeine Damen und Herren! Die Gro\u00dfe Anfrage, die\nmeine Fraktion an die Staatsregierung gestellt hat, bietet\ngleicherma\u00dfen detaillierte Informationen wie auch eine\nzusammenfassende \u00dcbersicht, die eine Bewertung und\neinen Vergleich mit anderen Bundesl\u00e4ndern m\u00f6glich\nmacht.\n\nIch will mich daher nicht im Klein-klein der detaillierten\nZahlen verlieren, sondern mich auf gro\u00dfe Linien konzen-\ntrieren und diese herausheben. Beispielsweise haben wir\nbei den Kunsthochschulen 58 Millionen DM im Jahr 2000\nf\u00fcr laufende Aufwendungen verausgabt. Bei der Bau-\nund Erstausstattung waren es 34 Millionen DM. Hinzu\n\nkommen noch die 14 Millionen DM der Mittel aus dem\nHochschulbauf\u00f6rdergesetz.\n\nMeine Damen und Herren! Die Ausgaben f\u00fcr die Erhal-\ntung von Stadtkernen, Kulturlandschaften, Denkmalen\nsowie f\u00fcr den Neu- und Wiederaufbau von Kulturst\u00e4tten\nund Kulturdenkmalen beliefen sich auch im Jahr 2000\nauf nahezu 150 Millionen DM. Auch auf die \u00f6ffentlichen\nKulturausgaben in Summe ist hingewiesen worden, die\nim Jahr 1998 bei 1,2 Milliarden DM gelegen haben und\ndabei in der Klasse von Nordrhein-Westfalen, Bayern\nund Baden-W\u00fcrttemberg rangierten. Sachsen weist unter\nallen Fl\u00e4chenl\u00e4ndern sowohl den mit Abstand h\u00f6chsten\nAbsolutwert wie auch die h\u00f6chste Investitionsrate f\u00fcr\nkulturelle Bauausgaben aus. Man muss allerdings hinzu-\nf\u00fcgen, dass die neuen Bundesl\u00e4nder einen erh\u00f6hten\nNachholbedarf in diesem Bereich haben.\n\nMeine Damen und Herren! Auch die Kulturstrukturen\nund deren Finanzierung werden durch die Gro\u00dfe An-\nfrage und die Antwort darauf widergespiegelt. Die Ent-\nscheidungsstrukturen im Kulturbereich weisen ein hohes\nMa\u00df an Innovation aus und haben Modellcharakter. Auf\ndas Kulturraumgesetz, auf das wir alle sehr stolz sein\nk\u00f6nnen und das durch Eigenverantwortung, Planungs-\nsicherheit und solidarische Finanzierung gekennzeichnet\nist, verweise ich an dieser Stelle noch einmal.\n\nMein Kollege Heitmann hat hier auch schon auf ver-\nmeintlich Neues hingewiesen, als er sagte, dass bereits\nGoethe aus der Erkenntnis der Natur des Menschen\nheraus auf gewisse Notwendigkeiten f\u00fcr Anreize und\nAnreizstrukturen auch im kulturellen Bereich am Bei-\nspiel des Theaters verwiesen hat. Gewisserma\u00dfen ist\nGoethe vielleicht ein Vorl\u00e4ufer der Budgetierungen, die\nauch im Bereich von Kunst und Kultur erw\u00e4genswert\nscheinen, allerdings kein alleiniges Modell sein sollten.\n\nKritisch ist zu konstatieren, dass aufgrund der allgemei-\nnen Einnahmensituation \u2013 Sachsen befindet sich im Ge-\nleitzug aller Bundesl\u00e4nder beim Einnahmenr\u00fcckgang \u2013\ndie Ausgaben f\u00fcr die allgemeine Kunst- und Kulturf\u00f6r-\nderung nicht auf gleich hohem Niveau weitergef\u00fchrt\nwerden k\u00f6nnen.\n\nMeine Damen und Herren! Gerade deshalb ist es immer\ndie Politik dieser Fraktion und der Staatsregierung ge-\nwesen, hohen Wert auf Kulturausgaben zu legen. Gerade\nwenn die wirtschaftliche Leistungsf\u00e4higkeit, wie das in\nSachsen der Fall ist, noch nicht so entwickelt ist, ist es\nwichtig, f\u00fcr Kultur und Kunst die notwendigen Rahmen-\nbedingungen zu schaffen und dazu geh\u00f6ren auch die\nFinanzen. 0,88 % des Bruttoinlandsprodukts, also der\nwirtschaftlichen Leistungsf\u00e4higkeit, geben wir f\u00fcr Kunst\nund Kultur aus. Wir liegen damit an der absoluten\nSpitze in der Rangskala aller deutschen L\u00e4nder \u2013 diese\nTatsache muss auch einmal gew\u00fcrdigt werden \u2013 und auf\ndiesem Niveau wollen wir bleiben.\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Der russische K\u00fcnstler Kasi-\nmir Malewitsch hat gesagt: \u201eKunst muss Bestandteil un-\nseres Lebens sein, damit das Leben sch\u00f6n werden kann.\u201c\n\u2013 Wir werden die Voraussetzungen daf\u00fcr schaffen \u2013 und\nhaben das getan \u2013, dass sich Kunst und Kultur in Sach-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5489\n\nsen entfalten k\u00f6nnen und damit weiterhin entscheidend\nzur Lebensqualit\u00e4t beitragen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Dr. Kunckel, bitte.\n\nDr. Kunckel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen\nund Kollegen! Ich bin in der Situation, dass alles schon\ngesagt ist, nur noch nicht von mir. Da die Zeit sehr weit\nfortgeschritten ist und ich wie die Redner der beiden an-\nderen Fraktionen auch nur wenig Zeit zur Verf\u00fcgung\nhabe, m\u00f6chte ich Sie heute nicht in einen grunds\u00e4tz-\nlichen Diskurs \u00fcber Kultur verwickeln.\n\nIch teile Ihre Auffassung, Herr Kollege Heitmann, in fast\nallen Teilen dessen, was Sie gesagt haben \u2013 und in dem,\nwas Goethe f\u00fcr Ihre Rede geschrieben hat, sowieso.\nGleichwohl muss man dann auch die Zeit des beginnen-\nden 19. Jahrhunderts und die Situation der Entwicklung\ndes Geldes in Weimar sehen. Wenn man das auf heute\n\u00fcbertr\u00e4gt, ist es vielleicht nicht mehr ganz so einfach.\n\nIch teile Ihre Auffassung, Herr Kollege W\u00f6ller, dass man\nauch im Bereich der Kultureinrichtungen dar\u00fcber nach-\ndenken muss, wie man zu Budgetierungen kommt, aber\nbitte sch\u00f6n dann auch diese alte Idee aufgreifend, dass\nman, wenn tats\u00e4chlich auch \u00dcbersch\u00fcsse erzielt werden\n\u2013 \u00dcbersch\u00fcsse wird eine Kultureinrichtung wohl kaum\nerzielen; wenn wir da auf 35 % kommen, wie wir dieser\nTage von der Semperoper geh\u00f6rt haben, ist das ein ex-\nzellentes Ergebnis \u2013, das, was bei einer Bezuschussung\ndurch eine intelligente F\u00fchrung des Hauses \u00fcbrig bleibt\noder hinzukommt, auch dort l\u00e4sst und nicht sozusagen\neinzieht. Denn dann minimiert man nat\u00fcrlich den Anreiz\nwieder.\n\nFrau Kollegin Lattmann-Kretschmer, ich zolle Ihnen aus-\ngesprochen Respekt daf\u00fcr, dass Sie die kritikw\u00fcrdigen\nPunkte, die ich jetzt, da Sie sie nahezu komplett vorge-\ntragen haben, im Einzelnen nicht wiederholen m\u00f6chte,\nherausgefunden und hier in so brillanter Darstellung\ndem Hohen Hause mitgeteilt haben.\n\nIch will vielleicht drei, vier Dinge, drei, vier S\u00e4tze, drei,\nvier Gedanken noch \u00e4u\u00dfern. Herr Kollege Heitmann, Sie\nhaben von mir und von meiner Fraktion wohl noch nie\ngeh\u00f6rt, dass Sachsen oder diese Regierung in besonderer\nWeise stiefm\u00fctterlich mit ihrer Kunst und Kultur umge-\nhen w\u00fcrden. Ich zolle meinen Respekt daf\u00fcr, dass auch\nin Zeiten schwieriger Finanzen vor allen Dingen auch\ndie Kulturpolitiker \u2013 wie sich heute in der Debatte auch\nwieder gezeigt hat, gibt es einen relativen Konsens unter-\neinander; die Br\u00fcche liegen dort nicht innerhalb der Par-\nteien, sondern in anderen Bereichen \u2013 sich bem\u00fcht\nhaben, dass wir uns in diesem Hause bem\u00fcht haben,\nnach Wegen zu suchen, um diese ungeheure Aufgabe\nhier in Sachsen zu schultern, was allerdings auch Verfas-\nsungsgebot ist, wie Sie ja ausgef\u00fchrt haben. Nur, ich\nm\u00f6chte eines hinzuf\u00fcgen \u2013 das hat Frau Lattmann-\nKretschmer auch angedeutet: Was mir nicht so sehr ge-\n\nf\u00e4llt, sind die Versuche, sich zu vergleichen und sich in\ndiesen Vergleichen zu loben und zu preisen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Lattmann-Kretschmer, PDS,\nund Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nIch habe sehr viele Jahre an der TU Vorlesungen \u00fcber\nMesstechnik gehalten und stets damit begonnen, dass\nMessen Vergleichen hei\u00dft, habe aber gleich danach ge-\nsagt: Das geht nur dann, wenn man Gr\u00f6\u00dfen gleicher Art\nmiteinander vergleichen kann, also etwa die L\u00e4nge eines\nHauses mit der L\u00e4nge einer Stra\u00dfe. Man kann keines-\nwegs die L\u00e4nge dieser Plenarsitzung mit der L\u00e4nge einer\nStra\u00dfe vergleichen. Man k\u00e4me da zu der irrigen Auffas-\nsung: So lang wie diese Plenarsitzung kann gar keine\nStra\u00dfe sein!\n\n(Teilweise Beifall bei der SPD \u2013\nEinzelbeifall bei der PDS)\n\nSchon aus diesem Grunde ist das nicht zul\u00e4ssig.\n\nWir sind unterschiedlich in den L\u00e4ndern \u2013 ganz unter-\nschiedlich, Gott sei Dank auch \u2013 und wir sind auch un-\nterschiedlich in den Mechanismen unserer Kulturfinan-\nzierung. Deshalb, bitte sch\u00f6n, Herrn S\u00f6ndermann\ndurchaus Recht geben und damit ganz vorsichtig um-\ngehen!\n\nEs ist auch interessant, dass in dem Gutachten des Ar-\nbeitskreises Kulturstatistik genau der Punkt genannt\nworden ist, bei dem wir hier beim Haushalt \u2013 ich habe\nsie am Beispiel der Filmf\u00f6rderung gef\u00fchrt \u2013 eine sehr\nhitzige Debatte gef\u00fchrt haben. Also auch hier hoffe ich,\nweil es von au\u00dfen kommt und nicht unbedingt partei-\npolitisch gepr\u00e4gt ist, dass man dar\u00fcber nachdenkt.\n\nSie erinnern sich an meine Debatte \u00fcber die Bilder von\nvan Gogh und \u00fcber die Unterst\u00fctzung seines Bruders. \u2013\nHerr Kollege Heitmann, Sie sch\u00fctteln den Kopf. Das ist\nrichtig. Es war ein privates Sponsoring und daf\u00fcr sind\nSie auch. Nur, so viel Sponsoren haben wir in diesem\nLand noch nicht.\n\nDas ist heute \u00fcbrigens bei Debatten \u00fcber die wirtschaft-\nliche Lage durchaus auch herausgekommen. Da m\u00fcssen\nwir uns schon etwas einfallen lassen.\n\nAbschlie\u00dfend will ich noch zwei Dinge nennen. Ich\ndenke, Herr Kollege Heitmann, es ist richtig, dass ich\nvon Investitionen in Beton und Investitionen in K\u00f6pfe\ngesprochen habe. Ich ziehe die Investitionen in die K\u00f6pfe\nvor. Wir kennen uns ja. Es ist ja nicht so, dass ich ein\nBetonkopf bin. Es ist auch nicht so, dass ich gemeint\nh\u00e4tte, dass es f\u00fcr ein Land gen\u00fcgen w\u00fcrde, dass man\neine fantastische Kultureinrichtung, zum Beispiel ein\nTheater, hat, aber in dem Land nicht telefonieren kann.\nEs ist sicher nicht so, dass es gen\u00fcgt, ein Kino zu haben,\naber kein Weg dahin f\u00fchrt, damit die Leute hineingehen\nk\u00f6nnen. Das sehe ich schon auch so.\n\nAber ich m\u00f6chte Sie darauf aufmerksam machen, meine\nDamen und Herren, dass ich fest davon \u00fcberzeugt bin \u2013\naber ich bin nicht im Besitz der Wahrheit; insofern ist es\ntrotzdem noch ein Glaube, aber er ist fest in mir veran-\nkert \u2013, dass die Kultur im Sinne von Lebensqualit\u00e4t mit\nsehr, sehr vielen Facetten in Zukunft f\u00fcr die Entwicklung\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5490\n\neiner Gesellschaft mehr Bedeutung bekommen wird, als\nsie fr\u00fcher hatte.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDeshalb m\u00fcssen wir dar\u00fcber nachdenken, wie wir die\nRelationen in unseren Haushalten festlegen. Da gibt es\nein Problem. Das k\u00f6nnen wir auch nicht allein in diesem\nHause l\u00f6sen. Das Problem ist, dass wir inzwischen eine\nStruktur in dieser Bundesrepublik zwischen Bund, L\u00e4n-\ndern und Gemeinden haben, bei der die Ermessenspiel-\nr\u00e4ume, zum Beispiel aufgrund von Mischfinanzierungen\n\u2013 ich habe das hier schon einmal gesagt \u2013, immer kleiner\nwerden.\n\nWenn wir das Problem l\u00f6sen wollen, eine h\u00f6here Gestal-\ntungsfreiheit zu bekommen, m\u00fcssen wir eine F\u00f6deralis-\nmusdebatte f\u00fchren. Das ist eine schwierige Debatte, aber\nich wei\u00df, dass sie irgendwann einmal \u2013 vielleicht nicht\nheute und nicht morgen \u2013 in diesem Hause und in ande-\nren L\u00e4ndern der Bundesrepublik Deutschland gef\u00fchrt\nwerden wird.\n\n(Beifall bei SPD und CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Der Staats-\nminister? \u2013 Herr Staatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler, bitte.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst:\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und\nHerren Abgeordneten! Wie bereits aus dem Umfang der\nStellungnahme der Staatsregierung zum Antrag zu erse-\nhen ist, nimmt die Kulturf\u00f6rderung im Freistaat Sachsen\neinen unbestritten hohen Stellenwert ein. Das ist von den\nVorrednern auch durchgehend anerkannt worden. Dies\nschl\u00e4gt sich nicht nur in nackten Haushaltszahlen nieder\n\u2013 den laufenden Doppelhaushalt haben wir unl\u00e4ngst be-\nschlossen \u2013, sondern auch darin, wie sich die s\u00e4chsische\nKultur und Kulturpolitik auch im Vergleich zu anderen\nausnimmt. Ich will das Gesagte nicht wiederholen.\nMit dem jetzt vorgelegten Bericht geben wir \u2013 und das\nist, glaube ich, auch ganz wichtig f\u00fcr unsere politische\nArbeit \u2013 einen detaillierten \u00dcberblick \u00fcber die aus dem\nStaatshaushalt finanzierte Kulturf\u00f6rderung im Freistaat\nSachsen. Das Gesamtbild, das in dem Bericht zum Aus-\ndruck kommt \u2013 meine Vorredner haben \u00fcber die Platz-\nzahlen und anderes schon umf\u00e4nglich berichtet \u2013, ist ein\nZeugnis f\u00fcr die durch den Freistaat in Fortf\u00fchrung der\nreichen historischen Traditionen bewusst wahrgenom-\nmene Verantwortung f\u00fcr die Kultur in Sachsen. Das ist\neine Kernaufgabe dieses Landes gem\u00e4\u00df Artikel 11 der\nS\u00e4chsischen Verfassung.\n\nSteffen Heitmann hat das so plastisch und so wunderbar\ndargestellt, dass ich uns allen nur empfehlen kann, vor\nallem vor der n\u00e4chsten Haushaltsberatung im Protokoll\nnoch einmal nachzulesen. Dieser Text, lieber Steffen\nHeitmann, wird bleiben.\n\nAber eines hat die Flut vom vorigen August auch ge-\nzeigt \u2013 das geht jetzt auch an die Wirtschaftsvertreter\nhier im Raum \u2013: Unsere s\u00e4chsische Kultur ist auch ein\nwichtiger \u2013 jetzt gebrauche ich einfach diesen Begriff \u2013\n\nStandortfaktor, nicht nur f\u00fcr Dresden, sondern f\u00fcr das\ngesamte Land.\n\nAls am Montag dieser Woche der Bundestagsausschuss\nf\u00fcr Kultur und Medien in Dresden zu Gast war, um sich\nvor Ort \u00fcber die Situation zu informieren, konnten wir\nberichten, dass wir auch mit der Hilfe des Bundes, f\u00fcr\ndie wir uns bedankt haben, auf einem guten Weg sind\ndie Sch\u00e4den im Kulturbereich zu regulieren. Nach dem,\nwas ich aus dem Ausschuss geh\u00f6rt habe, war man quer\ndurch alle Fraktionen, die dort vertreten sind, sehr zu-\nfrieden und teilweise voller Anerkennung f\u00fcr das, was\nwir hier in Sachsen bei der Beseitigung der Flutsch\u00e4den\ngeleistet haben.\n\nIm L\u00e4ndervergleich wird die besondere Bedeutung der\nKultur im Freistaat Sachsen zahlenm\u00e4\u00dfig sehr deutlich.\nEin Grund f\u00fcr \u00fcberdurchschnittliche Finanzierungsleis-\ntungen der \u00f6ffentlichen Hand in Sachsen ist, dass wir\ninsbesondere gesegnet sind mit international anerkann-\nten Landeskultureinrichtungen in den Bereichen Theater,\nMusik und Museen, die s\u00e4mtlich auf die historisch ge-\nwachsene kulturelle Infrastruktur Sachsens zur\u00fcckzuf\u00fch-\nren sind. Kollege Kunckel, da gebe ich Ihnen Recht: Das\nist eben einmalig bei uns in Sachsen. Das ist auch einer\nder wichtigsten Gr\u00fcnde f\u00fcr den hohen und zu rechtferti-\ngenden Aufwand, den wir in diesem Bereich treiben. Bei\nden ebenfalls \u00fcberdurchschnittlichen Ausgaben f\u00fcr\nDenkmalschutz und Denkmalpflege, die meist \u00fcber\nBund-L\u00e4nder-Programme finanziert werden, ist nat\u00fcrlich\nder starke Nachholbedarf in Sachsen wie in den \u00fcbrigen\nneuen L\u00e4ndern urs\u00e4chlich.\n\nZu der im Kulturfinanzbericht 2000 aufgef\u00fchrten finanz-\nstatistischen Kategorie \u201eSonstige Kulturpflege\u201c ist festzu-\nhalten, dass dort schwerpunktm\u00e4\u00dfig auch die Zusch\u00fcsse\nnach dem S\u00e4chsischen Kulturraumgesetz eingeordnet\nsind.\n\nDiese Analyse liefert \u00fcbrigens eine differenzierte Betrach-\ntung der Kulturausgaben Sachsens im L\u00e4ndervergleich.\nEs ist vielleicht interessant, wenn wir uns die noch ein-\nmal vor Augen f\u00fchren. Ein Drittel der Kulturausgaben\nin Sachsen flie\u00dfen als Transferleistungen im Rahmen des\nS\u00e4chsischen Kulturraumgesetzes und verschiedener\nDenkmalschutz- und Denkmalpflegeprogramme unmit-\ntelbar in die s\u00e4chsischen Kommunen \u2013 ein Drittel, ver-\nehrte Kolleginnen und Kollegen! Sachsen weist unter\nallen Fl\u00e4chenl\u00e4ndern die h\u00f6chsten kulturellen Bauaus-\ngaben aus. Auch auf die Gesamtausgaben bezogen ist\ndie Investitionsausgabe die h\u00f6chste.\n\nEs ist vielleicht auch zu bedenken, dass der staatliche\nKulturhaushalt in Sachsen in hohem Ma\u00dfe durch gebun-\ndene Finanzmittel gepr\u00e4gt wird. Er bietet nat\u00fcrlich den\nKultureinrichtungen, die darin involviert sind, Planungs-\nsicherheit. Allerdings stehen lediglich 2 % des gesamten\nKunst- und Kulturhaushaltes \u2013 auch das wurde schon\nangesprochen \u2013 als flexible Mittel f\u00fcr die operative Kul-\nturf\u00f6rderung, eben f\u00fcr die besagte allgemeine Kunst-\nund Kulturf\u00f6rderung zur Verf\u00fcgung.\n\nDiese \u00fcberwiegend positiven Feststellungen aus dem\nJahre 2002 haben vor dem Hintergrund der derzeitig\n\u00e4u\u00dferst schwierigen Wirtschafts- und Haushaltslage im\njetzigen Doppelhaushalt 2003/2004 weiterhin ihre G\u00fcltig-\nkeit. Insgesamt betrachtet wird das Niveau der Kultur-\nf\u00f6rderung der Jahre 2003/2004 durchaus auf dem Stand\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5491\n\nvon 2002 gehalten. So wird mit der Fortschreibung des\nS\u00e4chsischen Kulturraumgesetzes insbesondere die Kul-\nturf\u00f6rderung in den Regionen auf dem bew\u00e4hrten Ni-\nveau von 76 Millionen Euro fortgef\u00fchrt. Damit kann die\nin der S\u00e4chsischen Verfassung fixierte Staatsaufgabe Kul-\ntur auch zuk\u00fcnftig im kommunalen Bereich auf einer\nverl\u00e4sslichen finanziellen Basis aufbauen.\n\nWeiter gilt es, trotz oder gerade wegen der angespannten\nHaushaltslage im Rahmen der verf\u00fcgbaren Haushalts-\nmittel eine wirkungsvolle F\u00f6rderung kultureller Infra-\nstruktur aufrechtzuerhalten. Aufgrund der im Rahmen\ndes Doppelhaushaltes beschlossenen und zum Teil\nschmerzlichen, aber leider unumg\u00e4nglichen K\u00fcrzungen,\ninsbesondere bei der so genannten allgemeinen Kunst-\nund Kulturf\u00f6rderung aus frei verf\u00fcgbaren Mitteln, bleibt\nuns nichts anderes \u00fcbrig, als diese Mittel noch effektiver\nund zielgerichteter einzusetzen.\n\nDamit wir die uns verbliebenen finanziellen Spielr\u00e4ume\nauch in den kommenden Jahren optimal nutzen k\u00f6nnen,\nsind gegenw\u00e4rtig Kommissionen in den Bereichen Mu-\nseen sowie Theater und Orchester damit befasst, zu-\nkunftsweisende L\u00f6sungen f\u00fcr eine Verbesserung der kul-\nturellen Strukturen im Freistaat zu finden. Diese\nL\u00f6sungen \u2013 und dar\u00fcber sind wir uns sicher einig \u2013 d\u00fcr-\nfen und werden sich aber nicht nur an finanziellen und\nbetriebswirtschaftlichen Erfordernissen orientieren, son-\ndern m\u00fcssen kulturad\u00e4quat sein.\n\nIch habe schon mehrfach darauf hingewiesen, dass man\nKultur nicht lediglich nach betriebswirtschaftlichen Ma\u00df-\nst\u00e4ben eines kleinen oder mittelst\u00e4ndischen Unter-\nnehmens organisieren kann. Vielmehr ist die Planungs-\nsicherheit f\u00fcr die Kultureinrichtungen Sachsens zu\ngew\u00e4hrleisten sowie die Kontinuit\u00e4t des kulturellen An-\ngebots im Freistaat und vor allem die hohe Qualit\u00e4t die-\nser Angebote auf Dauer zu sichern. Dies, meine sehr ge-\nehrten Damen und Herren, wird uns sicher gelingen.\nUnd alles, was ich in dieser Debatte dazu geh\u00f6rt habe,\nhat mir eigentlich Mut gemacht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Das\nSchlusswort hat die Fraktion der CDU. \u2013 Es wird nicht\ngew\u00fcnscht.\nMeine Damen und Herren! Bevor wir zur Beschlussfas-\nsung kommen, frage ich die Antragstellerin, die Fraktion\nder CDU, ob sie gem\u00e4\u00df \u00a7 53 Abs. 6 der Gesch\u00e4ftsord-\nnung den vorliegenden Antrag f\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren will.\n\n(Leroff, CDU: Erledigt, Herr Pr\u00e4sident!)\n\nMir wurde vom zust\u00e4ndigen Abgeordneten des Arbeits-\nkreises gerade mitgeteilt, dass der Antrag f\u00fcr erledigt er-\nkl\u00e4rt wird. Damit er\u00fcbrigt sich die Abstimmung und der\nTagesordnungspunkt ist beendet.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 11\n\nMehr Chancen f\u00fcr Arbeitslose \u2013\n\u201eGesetz f\u00fcr moderne Dienstleistungen am Arbeitsmarkt\u201c\n\nDrucksache 3/7451, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die Rei-\nhenfolge in der ersten Runde lautet: PDS, CDU, SPD,\nCDU und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Die De-\nbatte ist er\u00f6ffnet. Herr Zais, Sie haben das Wort.\n\nZais, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nZu sp\u00e4ter Stunde dieser Antrag, denn er erscheint uns\nwichtig. Trotzdem will ich versuchen, meinen Beitrag zu\nk\u00fcrzen angesichts der Zeit, zu der er jetzt gehalten wird.\nDer Antrag der PDS-Fraktion wurde im Zusammenhang\nmit der Beschlussfassung zum Doppelhaushalt 2003/04\nin dem Einzelplan 07 und insbesondere f\u00fcr die Kapitel\n\u201eBek\u00e4mpfung der Arbeitslosigkeit\u201c eingebracht. Die Aus-\neinandersetzungen damals im Haushalt beinhalteten\na) die Defizite im Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und\nArbeit auf dem Gebiet der Arbeitsmarktpolitik und\nb) dass wir zur Kenntnis nehmen mussten, dass es aus-\ngehend vom Hartz-Konzept keinen Zuschuss aus dem\nBundeshaushalt f\u00fcr die Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit geben\nwird.\nDie Kritik an der Staatsregierung haben wir zur Haus-\nhaltsdebatte ge\u00fcbt. Ich werde sie nicht neu beleben.\nSchon damals war es unsere Forderung, dass die Mittel\nf\u00fcr aktive Arbeitsmarktforderung verstetigt werden und\ndie aktive Arbeitsmarktpolitik auf dem Niveau des Jah-\nres 2002 fortgesetzt werden muss. Unsere Grundkritik an\n\nden Hartz-Vorschl\u00e4gen war so einfach wie logisch: Wo\nes keine Arbeitspl\u00e4tze gibt, kann auch nicht schneller\nvermittelt werden. F\u00fcr den Osten und somit f\u00fcr Sachsen\nbrauchen wir eine Offensive f\u00fcr Arbeitspl\u00e4tze, Auftr\u00e4ge\nund Ansiedlung.\n\nAus der Antwort zum Antrag der PDS-Fraktion geht\nklar hervor, dass die Staatsregierung im Sinne des Antra-\nges aktiv war. Die Intentionen des Antrages der PDS-\nFraktion werden best\u00e4tigt und unterst\u00fctzt. Im kommen-\nden Monat, also im M\u00e4rz, wird der Bundeshaushalt be-\nschlossen.\n\nWir befinden uns mitten in der Haushaltsdebatte, also ist\ndas Thema unseres Antrages derzeit hoch aktuell. Und\nwas wichtig ist: Es ist immer noch ver\u00e4nderbar, da noch\nkeine endg\u00fcltige Entscheidung gefallen ist. Je n\u00e4her die\nEntscheidung r\u00fcckt, umso gr\u00f6\u00dfer wird die Front gegen\nEichels K\u00fcrzungspl\u00e4ne. Aus ostdeutscher Sicht geht es\nohne Bundeszuschuss f\u00fcr die Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit\n2003 nicht.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDie Proteste kommen aus allen Parteien. Lassen Sie mich\nzitieren:\n\n1. Staatsminister Dr. Martin Gillo: \u201eDie arbeitsmarktpoli-\ntische F\u00f6rderung in Ostdeutschland muss auf dem bis-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5492\n\nherigen Niveau weitergef\u00fchrt werden. Der Bundeszu-\nschuss f\u00fcr die Bundesanstalt darf auch k\u00fcnftig nicht ge-\nstrichen werden.\u201c Das war die Antwort auf den Antrag\nder PDS-Fraktion.\n\n2. \u201eS\u00e4chsische Zeitung\u201c vom 18. Februar 2003: \u201e55 Bun-\ndestagsabgeordnete der Ost-Sozialdemokratie fordern\n834 Millionen Euro f\u00fcr ABM. Die Mittel f\u00fcr aktive Ar-\nbeitsmarktpolitik in den neuen Bundesl\u00e4ndern m\u00fcssen\nauf dem Stand von 2002 verstetigt werden. Ein weiterer\nR\u00fcckgang w\u00e4re angesichts der wirtschaftlichen Lage\nfalsch.\u201c\n\n3. Ein weiteres Beispiel ist die \u201eFreie Presse\u201c vom 19. Fe-\nbruar 2003. Sie schreibt unter der \u00dcberschrift \u201eFalscher\nSpareifer N\u00fcrnbergs \u2013 die DGB-Vize r\u00fcgt Arbeitsmarkt-\npolitik\u201c: \u201eNach Anweisung der Zentrale d\u00fcrfen neue\nABM-Jobs nur noch f\u00fcr maximal sechs Monate bewilligt\nwerden.\u201c\n\n(L\u00e4mmel, CDU: Wenn \u00fcberhaupt!)\n\n\u2013 Richtig, Herr L\u00e4mmel, wenn \u00fcberhaupt.\n\nUnd weiter: \u201eDanach sollen Arbeitslose nur noch in sol-\nche Kurse vermittelt werden, durch die sie im Anschluss\nmit 70%-iger Wahrscheinlichkeit einen Job finden. Ist das\nim Osten \u00fcberhaupt Realit\u00e4t?\u201c\n\n4. Die Zeitschrift \u201eDas Parlament\u201c schrieb am 24. Fe-\nbruar 2003 unter dem Titel \u201eHaushaltsentwurf f\u00fcr 2003\nzur\u00fccknehmen\u201c Folgendes: \u201eDies fordert die FDP-Frak-\ntion in einem Antrag, der am 20. Februar vom Parlament\nabgelehnt wurde. Begr\u00fcndung: Die Bundesanstalt f\u00fcr Ar-\nbeit kann ohne zus\u00e4tzliche Mittel im vorliegenden Haus-\nhaltsentwurf nicht auskommen. Noch im Haushalt 2002\nhabe der Zuschuss an die Bundesanstalt insgesamt\u201c \u2013\nman h\u00f6re genau hin \u2013 \u201e5,6 Milliarden Euro betragen. Da\nsei eine Anpassung der Haushalts- und Finanzplanung\ndurch Vorlage eines \u00fcberarbeiteten Haushaltsentwurfs\n2003 notwendig, hei\u00dft es im FDP-Antrag anschlie\u00dfend.\u201c\n\n5. Es ist ein illustrer Kreis. \u00dcber fast alle Parteien hinweg\nhat der Protest f\u00fcr die Ost-Arbeitslosen begonnen. Aber\nvorgetragen hat, und das sei mir zu sagen gestattet, dem\nZeitgeist widersprechend, die PDS schon immer diese\nihre Meinung. In seiner Bundestagsrede hat PDS-Arbeits-\nminister Holter am 29. November des vergangenen Jah-\nres im Bundesrat das Gesetz f\u00fcr moderne Dienstleistung\nmit Recht als einen \u201eschlechten Dienst am Aufbau Ost\u201c\ncharakterisiert. Warum bis heute die Beschlussempfeh-\nlung des Haushaltsausschusses im Bundestag keinen\nZuschuss vorsieht, bleibt das Geheimnis der rot-gr\u00fcnen\nBundestagsabgeordneten und eines gewissen Herrn\nGerster. Er kann es nicht lassen, seinen Sparkurs bei\nRekordarbeitslosigkeit immer wieder zu beteuern und\nseinen \u201eKunden\u201c, wie er die Arbeitslosen nennt, seine\nZumutungen aufzudr\u00fccken. Kollege Lucassen sieht das\nsicher auch so. Oder stimmt das etwa nicht?\n\nMeine Damen und Herren! Dabei k\u00f6nnte die L\u00f6sung des\nProblems ganz einfach sein. Jeder kennt das parlamenta-\nrische Einmaleins. Vonn\u00f6ten ist nicht mehr als ein \u00c4nde-\nrungsantrag der Bundestagsabgeordneten Ost und die\nUnterst\u00fctzung der ostdeutschen Landesregierungen.\nFehlanzeige! Bisherige \u00f6ffentliche \u00c4u\u00dferungen bleiben so\nscheinheilig, weil sie bisher keine Konsequenzen nach\nsich zogen. Sollten Formulierungshilfen notwendig sein,\n\nso k\u00f6nnte ich und sicher auch Kollege Lucassen den Kol-\nlegen behilflich sein. Genauso wie die durch das Land\nreisenden Politiker \u2013 dazu geh\u00f6ren auch CDU-Bundes-\ntagsabgeordnete j\u00fcngst im Erzgebirge \u2013 sich die berech-\ntigte Frage stellen lassen m\u00fcssen, wie es \u00fcberhaupt zu\ndieser Beschlussfassung gekommen ist, so werden die\nWirkungen schon jetzt deutlich.\n\nIm vergangenen Jahr haben im Durchschnitt in den\nneuen L\u00e4ndern knapp 86 000 Personen an ABM- und\nSAM-Ma\u00dfnahmen teilgenommen. 40 000, also die H\u00e4lfte,\nw\u00fcrden bei Durchsetzung der geplanten Haushaltsent-\nw\u00fcrfe allein im Osten wegfallen. Deshalb meint auch\nHerr Streich in der \u201eF.A.Z.\u201c: \u201eWir m\u00fcssen den Politikern\nklarmachen, dass sozialpolitische Ma\u00dfnahmen nicht un-\nsere Aufgaben sind.\u201c\n\nUnd es entspricht der Wahrheit, wie wir es in der letzten\nWirtschaftsausschusssitzung erleben durften. Wer \u00fcber-\nnimmt nun die ausbleibenden Finanzierungsmittel? Die\nArbeitslosen beginnen sich zu wehren. Die Arbeitskonfe-\nrenzen in Dresden, Chemnitz, Schwarzenberg und ande-\nren Orten in Sachsen belegen das. Im Erzgebirge einigten\nsich die Teilnehmer einer Informationsveranstaltung da-\nrauf, nun Alarm zu schlagen. Sie wollen nicht kampflos\nzuschauen beim Sozialabbau durch Rot-Gr\u00fcn. Dem Ar-\nbeitsamt Annaberg wurden 30 Millionen Euro gestrichen\nbei 30 000 Arbeitslosen und 1 300 offenen Stellen. Bisher\nhat der zweite Arbeitsmarkt die soziale Katastrophe ab-\ngefedert. Der Richtungswechsel bringt im Erzgebirge bei\nABM K\u00fcrzungen von 65 %. Statt 25 Millionen Euro ste-\nhen nur noch 9 Millionen Euro f\u00fcr 2003 bei versch\u00e4rften\nZugangsbedingungen zur Verf\u00fcgung. Allein das Auf-\nbringen von 50 % Lohn-Eigenanteil l\u00e4sst viele Tr\u00e4ger in\nganz Sachsen demn\u00e4chst wegbrechen.\n\nMeine Damen und Herren, die eingetretene Situation ist\nnicht mehr hinnehmbar. Politiker haben mit ihrem Man-\ndat Verantwortung \u00fcbernommen. Ich bin uneinge-\nschr\u00e4nkt bereit, mich an Reformen, an Umschichtungen,\nan neuen Wegen in der Arbeitsmarktpolitik zu beteili-\ngen. Ich bin dazu aber nicht bereit, wenn diese, wie im\nHaushalt der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit beschlossen, zu\nmehr statt zu weniger Arbeitslosen f\u00fchren.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nAllein 10 000 Arbeitspl\u00e4tze im Jahr 2003 sollen durch die\nEinf\u00fchrungskosten f\u00fcr Personal-Service-Agenturen und\ndie damit verbundenen K\u00fcrzungen bei Eingliederungs-\nmitteln f\u00fcr ABM und andere Ma\u00dfnahmen in Sachsen\nwegfallen. Wer zudem reformiert mit dem Ziel, aus den\nArbeitslosen und Sozialhilfeempf\u00e4ngern noch einige Mil-\nliarden Euro herauszusparen, der soll das den betroffe-\nnen Menschen vor Ort selbst erkl\u00e4ren \u2013 besonders die,\ndie das beschlie\u00dfen; diese Aufforderung richtet sich zu-\nallererst an Sie, verehrte Kollegen der SPD-Fraktion. Ich\nlehne alle Versuche ab, so Probleme der Arbeitslosigkeit\nauf Kosten der Arbeitslosen in den neuen Bundesl\u00e4ndern\nzu l\u00f6sen. Das Zusammenf\u00fchren von Arbeitslosen- und\nSozialhilfe auf Sozialhilfeniveau ist ein Instrument des\nSozialabbaus und nichts anderes und das gilt es zu ver-\nhindern.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5493\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort.\n\n(Zuruf aus der CDU: In der n\u00e4chsten Runde!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: In der n\u00e4chsten Runde erst. Dann die\nSPD-Fraktion. Herr Lucassen, bitte.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Jetzt bin ich gespannt!)\n\nLucassen, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Die Arbeitsmarktpolitik ist unbestritten\nin einem schweren Fahrwasser. Die wirtschaftlichen Rah-\nmendaten sind infolge der Weltkonjunktur und der Irak-\nKrise\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\nalles andere als gut. Auf der einen Seite ist die Bundes-\nregierung in dem Dilemma steigender Arbeitslosenzah-\nlen, andererseits der Zw\u00e4nge aus dem europ\u00e4ischen Sta-\nbilit\u00e4tspakt. Wir wissen alle, dass die Arbeitslosigkeit\nauch in diesem Monat steigen wird, und vor diesem\nHintergrund ist der Haushalt der Bundesanstalt f\u00fcr Ar-\nbeit bereits \u00fcberholt.\nIch denke, wir m\u00fcssen dar\u00fcber nachdenken, wie wir das\nThema aufgreifen. Ich sehe durchaus die Forderung im\nHartz-Konzept, Arbeit zu finanzieren und nicht Arbeits-\nlosigkeit, und ich glaube, sowohl die Bundesregierung\nunter Kohl als auch die Bundesregierung unter Schr\u00f6der\nhat mit ABM und einigen anderen Ma\u00dfnahmen die fal-\nsche Politik gemacht. Aber es ist zum derzeitigen Zeit-\npunkt falsch, jetzt die Ma\u00dfnahmen zur\u00fcckzufahren.\nWir brauchen nach wie vor, meine Damen und Herren,\naktive Arbeitsmarktpolitik und ich sage auch als arbeits-\nmarktpolitischer Sprecher der SPD, dass wir f\u00fcr 2003\neinen Bundeszuschuss f\u00fcr die Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit\nin N\u00fcrnberg brauchen. Ich denke, das ist ganz wichtig;\nwir m\u00fcssen nicht warten bis zum 30.6. dieses Jahres. Es\ngibt \u00dcberlegungen, erst abzuwarten, wie sich alles ent-\nwickelt. Ich halte das f\u00fcr falsch. Wir sehen die Entwick-\nlungen in den Regionen in Ostdeutschland und wir m\u00fcs-\nsen hier nachbessern. Ich sage an dieser Stelle noch\neinmal ganz deutlich: Auch die SPD-Landtagsfraktion\nsieht es so, dass wir 2003 einen Bundeszuschuss f\u00fcr die\nBundesanstalt in N\u00fcrnberg brauchen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nEs ist ja nicht so, meine Damen und Herren, dass erst\ndurch den Antrag der PDS oder durch verschiedene An-\nfragen oder die Diskussion im Wirtschaftsausschuss die-\nses auf der Tagesordnung ist. Die SPD-Landtagsfraktion\nbeobachtet sehr lange und sehr intensiv den ostdeut-\nschen und insbesondere den s\u00e4chsischen Arbeitsmarkt\nund die SPD-Landtagsfraktion und die ostdeutschen\nSPD-Bundestagsabgeordneten haben bereits vor einiger\nZeit darauf reagiert. Mein Kollege Zais hat es gesagt,\ndass wir einen Zuschuss f\u00fcr die Arbeitsmarktpolitik in\nH\u00f6he von 860 Millionen Euro f\u00fcr den Osten fordern.\nIch denke aber, das wird ein schwieriges Gesch\u00e4ft wer-\nden. Wir kennen alle die Finanzminister, ob sie nun\nEichel, ehemals Milbradt oder jetzt Metz hei\u00dfen. In die-\nsen Fragen sind sie knochenhart. Es gibt oft nur eine\n\nAntwort, die \u201enjet\u201c oder \u201enein\u201c hei\u00dft. Trotz alledem\nwerden wir gemeinsam mit der SPD-Bundestagsfraktion,\ninsbesondere mit den SPD-Bundestagsabgeordneten aus\nOstdeutschland in dieser Frage mit der Bundesregierung\nnicht nur in Kontakt treten, sondern Verhandlungen f\u00fch-\nren, so dass wir f\u00fcr Ostdeutschland gezielt einen Bun-\ndeszuschuss f\u00fcr arbeitsmarktpolitische Ma\u00dfnahmen im\nOsten bekommen; sie sind noch unerl\u00e4sslich.\n\nIch hoffe, dass es im Jahre 2004 im Gesamtinteresse die-\nser Republik besser wird. Nochmals: Die SPD in Sachsen\nsetzt sich f\u00fcr einen Bundeszuschuss f\u00fcr die Bundesan-\nstalt in N\u00fcrnberg ein.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nCDU. Herr L\u00e4mmel, bitte.\n\nL\u00e4mmel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! Herr Zais, einen gewissen Humor\nkann man Ihren Kolleginnen und Kollegen in der PDS ja\nnicht absprechen. Sie haben den Antrag in den Landtag\neingebracht. In diesem Antrag fordern Sie die Staats-\nregierung zum Handeln auf. Aber in Ihrer Rede haben\nSie bewiesen, dass Sie eigentlich jemand ganz anderes\nmeinen, der handeln m\u00fcsste: Nicht die Staatsregierung\nmuss handeln, sondern die SPD-gef\u00fchrte Bundesregie-\nrung in Berlin. Es bleibt einfach festzuhalten: Die Verant-\nwortung f\u00fcr diese Sache liegt ganz klar in Berlin. Warum\nsind wir in dieser Situation, meine Damen und Herren?\nAufgrund dieser rot-gr\u00fcnen Politik im Zickzackkurs \u2013\nrein in die Kartoffeln, Pirouette drehen vor der Kamera,\nraus aus den Kartoffeln; heute erz\u00e4hlt dieser SPD-Minis-\nter dieses, morgen erz\u00e4hlt genau dieser SPD-Minister\nwieder etwas anderes \u2013 wei\u00df niemand mehr, was los ist.\nMeine Damen und Herren, wer wei\u00df denn heute \u00fcber-\nhaupt noch, was gehauen und gestochen ist in Berlin,\nwas eigentlich wirklich noch G\u00fcltigkeit hat? Zwei Dinge\nsind dem Kanzler und der SPD offensichtlich v\u00f6llig aus\ndem Blick geraten, wenn sie es denn \u00fcberhaupt jemals\nernst gemeint haben, was man ja schon sehr in Abrede\nstellen muss: Das sind erstens die Wahlversprechen zur\nEntwicklung des Arbeitsmarktes, sie erinnern sich alle\nnoch an die Aussage Schr\u00f6ders: \u201e\u2026 sich daran messen\nzu lassen, wie hoch die Arbeitslosigkeit ist\u201c; und zwei-\ntens: Aufbau Ost = Chefsache.\n\nMeine Damen und Herren, man hat in der letzten Wahl-\nperiode schon nichts davon gesp\u00fcrt und jetzt gleich gar\nnichts mehr. Da gibt es doch einen Mann, der sagt,\nSchr\u00f6der wage es nicht mehr, den Leuten die Wahrheit\nzu sagen. Ja, und das war nicht unser Ministerpr\u00e4sident\noder die Angela Merkel, das war Peter Glotz, Mitglied\nder SPD-Fraktion, und, meine Damen und Herren, der\nMann hat Recht. Und genau diese Situation haben wir\nauch im Bereich der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit. Herr Zais,\nSie haben selbst gesagt, Herr Lucassen, Sie ja auch, es ist\neine Bundesanstalt. Deshalb geht Ihr Antrag auch v\u00f6llig\nin die falsche Richtung.\n\nWir wissen eben nicht genau, was 2003 auf uns zu-\nkommt, obwohl das Jahr 2003 schon acht Wochen alt ist\nund man sich eigentlich fragt, wie denn auch die Ar-\nbeits\u00e4mter in Sachsen Planungssicherheit bekommen sol-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5494\n\nlen, wie sie denn ihre Finanzen aufteilen sollen, wenn sie\nkeine Planungssicherheit erhalten.\n\nIch m\u00f6chte noch einmal ganz deutlich festhalten, dass\ndas hier einmal klar ist: Der Freistaat Sachsen, meine Da-\nmen und Herren, steht trotz prek\u00e4rster finanzieller Situa-\ntion auch im Doppelhaushalt 2003/2004 zu seinen Ver-\npflichtungen im Bereich der Arbeitsmarktpolitik.\n\nDer Freistaat Sachsen hat alle Mittel zur Kofinanzierung\nder AB-Ma\u00dfnahmen, die notwendig sind, in den Haus-\nhalt eingestellt. Zeigen Sie mir einmal ein Bundesland,\ndas in der Lage gewesen ist diese Mittel aufzubringen.\nEs handelt sich um 409 Millionen Euro, die kofinanziert\nwerden m\u00fcssen mit 9 Millionen Euro Landesmitteln.\n\nMeine Damen und Herren, wenn diese Mittel zur\u00fcckge-\nhen, wenn die Ma\u00dfnahmen im Bereich Arbeitsbeschaf-\nfung zur\u00fcckgehen, dann liegt das nicht daran, dass der\nFreistaat Sachsen seinen Verpflichtungen nicht nach-\nkommt, sondern es liegt daran, dass der Bundeszuschuss\nbzw. der Haushalt der Bundesanstalt schon jetzt nach\nunten gefahren worden ist; denn wir hatten im letzten\nJahr 581 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung. Schon daran\nkann man sehen, dass der Abschmelzungsprozess bereits\nstark begonnen hat und der Umfang nun durch den\nnicht genehmigten Bundeszuschuss noch wesentlich re-\nduziert werden muss.\n\nIch meine, man darf die schlechte Lage nicht verkennen,\nmeine Damen und Herren. Letztes Jahr sind 8,5 Milliar-\nden Euro durch das Landesarbeitsamt Sachsen verteilt\nworden. Das ist ein Batzen Geld. Man muss sich schon\ngelegentlich die Frage stellen, ob diese 8,5 Milliarden\nauch wirklich so angelegt sind, wie wir uns das vorstel-\nlen. Aber ich denke, das ist eine Diskussion, die momen-\ntan bei den Reformma\u00dfnahmen im Bereich der Bundes-\nanstalt gef\u00fchrt wird.\n\nAber mit diesen reduzierten Beitr\u00e4gen k\u00f6nnen nat\u00fcrlich\nauch die Arbeits\u00e4mter in Sachsen die Ma\u00dfnahmen der\naktiven Arbeitsmarktpolitik nicht auf dem Niveau fort-\nf\u00fchren, wie es letztes Jahr gewesen ist. Das muss jedem\nklar sein.\n\nNun kommen wir noch zum \u201eGesetz f\u00fcr moderne\nDienstleistungen am Arbeitsmarkt\u201c. Nebenbei gesagt: Ich\nhabe den Eindruck, bei der Bundesregierung in Berlin\narbeiten Gesetzestiteldesigner. Denn so elegant, wie man\nschwer wiegende Tatsachen verschleiert, das ist schon\neine Kunst an sich. Zu den Inhalten und zu den Wirkun-\ngen dieses Gesetzes oder dieses Gesetzespaketes auf den\nFreistaat Sachsen werden wir morgen fr\u00fch in der Aktuel-\nlen Stunde noch einmal debattieren k\u00f6nnen. Nur so viel,\nmeine Damen und Herren: Hier wurde wieder ein Geset-\nzespaket ohne finanzielle Deckung verabschiedet. Das ist\ndas Problem, welches wir letztlich hier \u201ean der Front\u201c\nauszubaden haben.\n\nKeiner kann heute so richtig sagen, was die PSA \u2013 die\nPersonal-Service-Agenturen \u2013 oder die Jobcenter kosten.\nKeiner kann genau sagen, woher das Geld kommen soll.\nDie Vermutung ist gro\u00df, es kommt aus dem Eingliede-\nrungstitel, aus dem letztendlich auch AB-Ma\u00dfnahmen\nfinanziert werden.\n\nZum Bundeszuschuss brauche ich nichts weiter zu sa-\ngen. Herr Lucassen, ich freue mich zumindest, dass Sie\nhier Ihre Meinung noch einmal deutlich kund getan\n\nhaben. Ich hoffe, Sie vertreten diese Meinung auch offen-\nsiv in Berlin bei Ihren Kollegen der Bundestagsfraktion\nund bei den Kollegen der Regierung, damit diese\nStimme auch dort geh\u00f6rt wird und nicht nur hier im\nLandtag zum Tragen kommt.\n\nNoch ein paar Worte zum Punkt 2 Ihres Antrages, Herr\nZais. Die hundertprozentige F\u00f6rderung von AB-Ma\u00dfnah-\nmen in Ostdeutschland ist f\u00fcr Deutschland eine absolute\nAusnahme. Das wissen Sie sehr genau. Sie ist befristet\nbis zum 31.12. dieses Jahres. Ob dann eine Anschluss-\nregelung kommt, das steht im Moment genauso in den\nSternen. Mir w\u00e4re es schon wichtig zu wissen, Herr\nLucassen, wie die SPD-Fraktion zu einer Anschlussrege-\nlung steht. Denn auch daran wird sich letztlich die H\u00f6he\nder AB-Ma\u00dfnahmen im Jahre 2004 wesentlich mitent-\nscheiden.\n\nMeine Damen und Herren, der Antrag der PDS ist vom\nGrundsatz her an die falsche Adresse gerichtet. Das habe\nich eingangs schon gesagt. Deshalb k\u00f6nnen wir ihm\nauch nicht zustimmen, wenn Sie \u00fcber ihn abstimmen las-\nsen wollen.\n\nIch mache Ihnen einen Vorschlag, Herr Zais: Vielleicht\nschreiben Sie einmal einen Brief an Herrn Jurk als Vorsit-\nzenden der SPD-Fraktion \u2013 Sie k\u00f6nnen ja den Antrag bei-\nf\u00fcgen \u2013 und bitten ihn, sich der Sache in Berlin anzuneh-\nmen und dann hier im Hohen Hause gelegentlich \u00fcber\nseine Erfolge zu berichten.\n\nWir sind dann wirklich gespannt, wie denn die Antwort\ndazu ausfallen wird.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Von der Staatsregierung? \u2013 Das ist\nnicht der Fall. Dann das Schlusswort; bitte, Herr Zais.\n\nZais, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nNur kurz zu Herrn L\u00e4mmel: Das ist kein Spa\u00df und kein\nHumor. Ich kann mich nicht entsinnen und keiner hier\nim Haus, dass von der Staatsregierung oder vom Wirt-\nschaftsminister irgendwo eine Forderung offiziell be-\nkannt geworden ist, diesen Bundeszuschuss einzufor-\ndern, nicht einmal in der Rede im Bundesrat. Wir m\u00fcs-\nsen dann auch ehrlich bleiben. Ich habe deshalb Minister\nHolter zitiert.\nEs w\u00e4re mit dem Antrag, wenn er von Ihnen angenom-\nmen wird, nat\u00fcrlich eine Verpflichtung an die Staats-\nregierung, dass sie dem Landtag gegen\u00fcber abrechnet,\nwie aktiv sie wird. Es ist eine ganz andere Aktivit\u00e4t, die\nwir morgen fr\u00fch in der Debatte entwickeln. Wir haben\nein Sechs-Punkte-Programm von Herrn Gillo. Das haben\nwir alles schon einmal unter Herrn Kohl erlebt und das\nErgebnis war \u201enull\u201c in der Arbeitsmarktf\u00f6rderung. Da-\nr\u00fcber reden wir morgen, das nehme ich mir jetzt vor.\n\nEs sind ganz einfach alte Floskeln. Es geht darum, wenn\nman etwas \u00e4ndert, das so lange beizubehalten, bis die\nneuen Ma\u00dfnahmen greifen. Es ist, denke ich, in dem\nHohen Haus auch Konsens, dass man den zweiten\nSchritt nicht vor dem ersten macht. Deshalb sind diese\ndrei Punkte auch an Sie gerichtet als eine Verpflichtung\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5495\n\nzu handeln. Hier oben steht: \u2026 gegen\u00fcber dem Bund\numgehend Ma\u00dfnahmen und Initiativen zu ergreifen.\n\n(Zuruf des Ministerpr\u00e4sidenten Prof. Dr. Milbradt)\n\n\u2013 Dar\u00fcber, Herr Milbradt, habe ich noch nichts geh\u00f6rt.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Milbradt: Nat\u00fcrlich!)\n\n\u2013 Dar\u00fcber nicht. Sie waren bei Herrn Streich. Es wird\n\u00fcberall davon gesprochen, aber die Ergebnisse gegen-\n\u00fcber den Arbeitslosen sind gleich null. Wenn Sie diesem\nAntrag zustimmen, w\u00e4re das eine Verpflichtung der\nStaatsregierung, uns gegen\u00fcber als Abgeordneten ihre\n\nAktivit\u00e4ten abzurechnen. Ich bitte Sie also, dem zuzu-\nstimmen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich stelle nun die Drucksache 3/7451 zur Abstim-\nmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme?\n\u2013 Bei einer ganzen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist die\nDrucksache mehrheitlich abgelehnt worden und der\nTagesordnungspunkt 11 beendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 12\n\nAussetzung der Stellenk\u00fcrzungen im Hochschulbereich\n\nDrucksache 3/6659, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es be-\nginnt die Fraktion der SPD; es folgen CDU, PDS, CDU,\nStaatsregierung. Meine Damen und Herren, die Debatte\nist er\u00f6ffnet. Ich bitte die Fraktion der SPD, das Wort zu\nnehmen. Herr Prof. Weiss, bitte.\n\nProf. Dr. Weiss, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! An den s\u00e4chsischen Hoch-\nschulen brodelt es wieder einmal. Der Rektor der Dresd-\nner TU liegt \u00fcber Kreuz mit seinem eigenen Senat und\nmit den Studenten. In Leipzig starrt man sprachlos auf\ndie Tr\u00fcmmer jahrelanger Aufbauarbeit in den Bereichen\nBauingenieurwesen und Geowissenschaften. In Chemnitz\nund in Freiberg sieht es nicht viel besser aus.\nMit einem Wort: Das Kind ist wieder einmal in den\nBrunnen gefallen. Nein, es ist in den Brunnen geworfen\nworden.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Von wem?)\n\nEgal, ob es der notorischen Ungeschicklichkeit des Wis-\nsenschaftsministers geschuldet ist oder ob es ein bewuss-\ntes Spiel der Staatsregierung insgesamt ist, der Schaden\nf\u00fcr die Hochschulen, f\u00fcr das Land ist da und wird sich\nausweiten.\n\nWir k\u00f6nnten uns als Opposition ja freuen, wenn uns die\nRegierung solche Steilvorlagen bietet. Aber der Schaden,\nden diese Art von dilettantischer Machtpolitik anrichtet,\nl\u00e4sst einem jeden Spa\u00df vergehen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Der Widersinn der ganzen\nEntwicklung liegt schon in den Rahmenbedingungen f\u00fcr\ndiese eigenartige Form von Hochschulstrukturplanung,\nwie sie hier in Sachsen gepflegt wird. F\u00fcr diese Rahmen-\nbedingungen tr\u00e4gt weder der Herr R\u00f6\u00dfler allein noch die\nStaatsregierung allein die Verantwortung, sondern auch\ndieses Hohe Haus bzw., genauer gesagt, dessen Mehr-\nheitsfraktion. Sie n\u00e4mlich, meine Damen und Herren von\nder CDU, haben gegen die Stimmen und Antr\u00e4ge der\nOpposition einen Haushalt beschlossen, der nun seine\nfaulen Fr\u00fcchte tr\u00e4gt. An diesem Hohen Hause ist es des-\n\nhalb, auch die entsprechenden Korrekturen vorzuneh-\nmen bzw. zu veranlassen.\n\nMeine Damen und Herren! Worin besteht der Widersinn\ndes Haushaltes f\u00fcr die Hochschulen nun konkret? Ein-\nfach darin: Es wird vermutet, einfach nur vermutet, dass\nab 2008 die Zahl der Studierenden stagnieren und sp\u00e4ter\nsogar r\u00fcckl\u00e4ufig sein k\u00f6nnte. Jedem denkenden Mitglied\ndieses Hohen Hauses m\u00fcsste freilich klar sein, dass es\nkeinen ann\u00e4hernd so gro\u00dfen Einbruch der Studierenden-\nzahlen geben wird wie etwa den der Sch\u00fclerzahlen,\ndenn\n\nerstens finden viele junge Leute den Weg zum Studium\nerst nach kleinen Umwegen \u2013 Milit\u00e4r oder Zivildienst,\nAuslandsaufenthalt, Lehre oder \u00c4hnliches;\n\nzweitens ist die Studierneigung in Sachsen bekanntlich\nimmer noch unter bundesdeutschem Durchschnitt und\nwird sich kontinuierlich erh\u00f6hen;\n\ndrittens schlie\u00dflich wird der Abstieg ins Geburtentief mit\nSicherheit durch eine steigende Anzahl externer Studien-\nbewerber zumindest teilweise kompensiert werden.\n\nUnstrittig ist jedenfalls sowieso, dass wir bis 2008 keines-\nfalls mit einem R\u00fcckgang der Studierenden zu rechnen\nhaben, sondern f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre im Gegenteil sogar\nnoch mit einer Steigerung. Eine vern\u00fcnftige Reaktion auf\neine solche Prognose w\u00e4re die Anpassung, wenigstens\nzeitweilige Anpassung der Ressourcen der Hochschulen\nan die Anfordernisse oder zumindest deren effizientere\nAuslastung. Die absurde Reaktion erst des Kabinetts und\ndann der Mehrheitsfraktion in diesem Hohen Hause war\njedoch, Stellen an den Hochschulen zu streichen. Sie,\nmeine Damen und Herren von der CDU, haben diese\nStreichung begr\u00fcndet mit dem eben erw\u00e4hnten progno-\nstizierten R\u00fcckgang der Studierenden im Jahr 2008. Ich\nsage Ihnen als alter Hochschullehrer: Wenn in irgendei-\nner Pr\u00fcfung ein Student einen solchen Unfug erz\u00e4hlen\nw\u00fcrde, w\u00e4re er hart davor durchzufallen, weil eine sol-\nche Antwort auf schwer wiegende Defizite im logischen\nDenken verweist.\n\nNat\u00fcrlich, meine Damen und Herren, unterstelle ich\nIhnen ein solches Defizit nicht. Aber es bleibt dann nur\nnoch ein anderes Erkl\u00e4rungsmuster, n\u00e4mlich Selbstbetrug\nund Demagogie. In Wirklichkeit n\u00e4mlich wollen Sie ein-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5496\n\nfach die Stellen streichen, weil die Wissenschaft eben\ndoch nicht so viel z\u00e4hlt in diesem Lande, wie Sie immer\nbehaupten. Sie setzen ganz einfach andere, aus unserer\nSicht falsche Priorit\u00e4ten. Sicher hat dieses Ihr Denken\nauch seine Pr\u00e4gung durch den neuen Ministerpr\u00e4siden-\nten erhalten, der ja schon in der Vergangenheit keinen\nHehl daraus machte, dass er die Hochschulen gern auf\ndie Versorgung der Landeskinder reduzieren w\u00fcrde.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Nun l\u00e4sst sich\naber nicht mehr leugnen, dass die neuerlichen Stellen-\nk\u00fcrzungen nicht mehr ohne drastische Struktur\u00e4nderun-\ngen m\u00f6glich sind. Die Universit\u00e4ten sind l\u00e4ngst ausge-\npresst, haben teilweise schon an der Substanz gespart\nund die Verschlechterungen der Studienbedingungen\nsind in vielen F\u00e4chern un\u00fcbersehbar, in manchen F\u00e4-\nchern gar dramatisch. Allerdings haben wir bisher nur\nsehr vage Vorstellungen \u00fcber die zuk\u00fcnftig zu erwarten-\nden strukturellen Einschnitte, denn uns liegt nichts\nSchriftliches vor. Alles, was ich wei\u00df, wei\u00df ich aus der\nPresse und aus den Briefen Betroffener. Ich halte es,\nmeine Damen und Herren, f\u00fcr skandal\u00f6s, dass der zu-\nst\u00e4ndige Ausschuss f\u00fcr Hochschulen und Wissenschaft\nnicht \u00fcber die geplanten Strukturver\u00e4nderungen vorab\ninformiert wurde.\n\nWie dem auch sei: Sie wissen wie ich, dass die Senate\nder Hochschulen kaum Spielraum haben, nachdem die-\nses Haus die Stellenk\u00fcrzungen beschlossen hat. Sie\nhaben damit die Universit\u00e4ten in eine Zwangslage ge-\nbracht, genauer gesagt, Sie haben sie in der Hand. Ent-\nweder stimmen die Hochschulen Ihren K\u00fcrzungspl\u00e4nen\nzu oder aber sie m\u00fcssen selbst Bereiche streichen und er-\nhalten daf\u00fcr eher vage, zweifelhafte Zusagen. Von Ent-\nscheidungsfreiheit der Hochschulen und ihrer Gremien\nkann kaum die Rede sein.\n\nDenkmodell: W\u00fcrde etwa die Uni Leipzig freiwillig auf\nihr Bauingenieurwesen verzichten und f\u00fcr die Einspa-\nrung von vielleicht einem oder zwei Dutzend Stellen den\ngr\u00f6\u00dften Drittmitteleinwerber opfern? W\u00fcrde die Berg-\nakademie Freiberg die Mathematik streichen, die sie auf\njeden Fall, zumindest als Hilfswissenschaft, braucht?\nW\u00fcrde Chemnitz die Geisteswissenschaften aufgeben\nund sich damit selbst amputieren? W\u00fcrde die TU Dres-\nden die eklatante Fehlentscheidung der Staatsregierung\nbez\u00fcglich der Juristenfakult\u00e4t hinnehmen, wo bis heute\nnicht klar ist, ob es nicht noch ein neuer Fehler wird,\nstatt der Juristischen Fakult\u00e4t eine Privathochschule zu\nerrichten? Das ist doch Augenwischerei und es kostet\nauch wieder Geld.\n\nIch frage mich, ob es hier am Ende nur noch um das\nPrinzip geht: Wir haben die Stellen gek\u00fcrzt, koste es\ndoch, was es wolle! Warum l\u00e4sst man denn der TU\nDresden nicht das Recht, ihre Juristische Fakult\u00e4t so um-\nzugestalten, dass sie all die Effekte erreicht, die mit einer\nprivaten juristischen Hochschule erreichbar sind? Traut\nman das ausgerechnet der TU Dresden nicht zu, die\ndoch wohl nicht nur Vorreiter in Sachen Hochschulauto-\nnomie ist, sondern auch bewiesen hat, dass sie mit Hoch-\nschulautonomie umgehen kann?\n\nMeine Damen und Herren! Aus der ganzen Misere, wie\nsie uns heute entgegentritt, kann es nur eine Schlussfol-\ngerung geben: Freiheit in Verantwortung f\u00fcr die Hoch-\nschulen bei angemessener Ressourcenausstattung durch\n\nden Freistaat! Die Fehlentscheidungen der Vergangen-\nheit, die ma\u00dfgeblich auch hier im Hause getroffen wur-\nden, m\u00fcssen korrigiert werden \u2013 besser sp\u00e4t als zu sp\u00e4t.\n\nVielleicht, meine Damen und Herren von der CDU, se-\nhen Sie nun, nachdem die ersten Konsequenzen der K\u00fcr-\nzungen sichtbar werden, dass eine Hochschullandschaft\neben nicht am gr\u00fcnen Tisch oder am Rei\u00dfbrett entworfen\nwerden kann, sondern ein dynamischer und komplexer\nOrganismus ist. Vielleicht ahnen Sie, wenigstens jetzt,\ndass hochkomplexe Systeme nicht von au\u00dfen gesteuert\nwerden k\u00f6nnen, sondern ihr eigenes Controlling nutzen\nk\u00f6nnen m\u00fcssen. Vielleicht erinnern Sie sich ja auch der\nErfahrungen, die Sie in der DDR gewinnen durften mit\nihrer uns\u00e4glichen und teilweise skurrilen Planwirtschaft.\nWollen Sie denn diese Fehler wirklich noch einmal wie-\nderholen? Ich hoffe, nein.\n\nMeine Damen und Herren! Sie haben heute Gelegenheit,\ngegebenenfalls Ihre neuen Erkenntnisse in eine verant-\nwortliche Entscheidung flie\u00dfen zu lassen. Sie k\u00f6nnen mit\ndem Protokoll der namentlichen Abstimmung zu unse-\nrem Antrag, die ich hiermit vorsorglich beantrage, dann\nin die Universit\u00e4ten gehen und sich zu Ihrem Handeln\nbekennen.\n\nVielen Dank. Viel Vergn\u00fcgen auch beim Gang in die\nUniversit\u00e4ten!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich erteile das Wort\nder CDU. Herr Dr. W\u00f6ller, bitte.\n\nDr. W\u00f6ller, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Die SPD-Fraktion versucht mit dem\nvorliegenden Antrag die Haushaltsdebatte noch einmal\nzu f\u00fchren; die Haushaltsdiskussionen haben wir bereits\ngef\u00fchrt. Sie hat stattgefunden und ein klares Ergebnis\ngezeitigt, auch f\u00fcr den Hochschulbereich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir haben die enorme Summe von 1,5 Milliarden Euro,\ndie in den Haushalt des Staatsministers f\u00fcr Wissenschaft\nund Kunst flie\u00dft \u2013 das alles nat\u00fcrlich vor dem Hinter-\ngrund steigender Studentenzahlen. Aber dennoch ist zu\nkonstatieren, vor welchem Hintergrund wir diskutieren,\nHerr Kollege Weiss. Wir haben die h\u00f6chsten Pro-Kopf-\nAusgaben f\u00fcr Studenten und wir haben eine hervorra-\ngende und vorz\u00fcgliche Betreuungssituation an den s\u00e4ch-\nsischen Universit\u00e4ten. Wir m\u00fcssen einfach einmal zur\nKenntnis nehmen, dass das so ist. Die Fakten sprechen\neine klare Sprache.\n\n(Prof. Dr. Weiss, SPD: Richtig!)\n\n14,7 Studenten kommen auf eine wissenschaftliche Stelle.\nDass es gerne weniger sein k\u00f6nnten, gebe ich zu. Ich\nkonstatiere auch, dass es uns mit Sicherheit keinen Spa\u00df\nbereitet, K\u00fcrzungen auch im Wissenschaftsbereich vor-\nnehmen zu m\u00fcssen. Aber ich denke, es ist unsachlich,\nHerr Kollege Weiss, wenn Sie meiner Fraktion unterstel-\nlen, wir w\u00fcrden unsere Entscheidung auf Demagogie\nund Ignoranz aufbauen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5497\n\nDas ist einfach nicht wahr und das weise ich klar zu-\nr\u00fcck. Auch der Wissenschaftsbereich \u2013 Sie haben ja von\nregulierenden Systemen gesprochen \u2013 befindet sich nicht\nim luftleeren Raum, sondern wir m\u00fcssen einmal die\nfinanzielle Leistungsf\u00e4higkeit, die wirtschaftliche Leis-\ntungsf\u00e4higkeit des Freistaates Sachsen zur Kenntnis neh-\nmen. Es ist so, dass wir trotz wegbrechender Einnahmen\nimmer noch einen Schwerpunkt auf den Wissenschafts-\nbereich legen.\n\nEin weiterer Punkt ist wichtig. Es ist richtig \u2013 darauf\nhaben Sie hingewiesen, da gebe ich Ihnen gerne Recht,\nHerr Prof. Weiss: Die Ressourcenausstattung im Wissen-\nschaftsbereich hat einen Punkt erreicht, wo die notwen-\ndigen Strukturentscheidungen getroffen werden m\u00fcssen.\nSie sind, wenn Sie so wollen, auch schon \u00fcberf\u00e4llig. Ich\nerinnere Sie blo\u00df noch einmal an die Politik der Staats-\nregierung, diese notwendigen Strukturentscheidungen,\ngerade weil auch die Fraktionen in diesem Hohen Hause\ndie Autonomie der Hochschulen so achten, in die Ver-\nantwortung der Hochschulen selber zu legen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. W\u00f6ller, CDU: Nun haben wir auf der Grundlage \u2013\ngleich \u2013 des Berichtes der S\u00e4chsischen Hochschulent-\nwicklungskommission klare Hinweise, wie diese Auspro-\nfilierung der s\u00e4chsischen Hochschullandschaft erfolgen\nsoll.\nEr liegt schon seit einiger Zeit vor. Wir haben die Hoff-\nnung gehabt \u2013 auch ich \u2013, dass die s\u00e4chsischen Hoch-\nschulen die Konsequenzen daraus ziehen. Sie waren\nintern auch dazu bereit, auch bei den Gespr\u00e4chen, die\nich an den Hochschulen gef\u00fchrt habe. Allerdings wollten\nsie die politische Verantwortung daf\u00fcr nicht \u00fcbernehmen\nund sie haben gesagt, die Politik selber, die Staatsregie-\nrung, dieses Hohe Haus sollten diese Entscheidung tref-\nfen. Wir sollen also sozusagen die Entscheidung treffen,\ndie die Hochschulen nicht treffen wollten, von deren\nRichtigkeit sie aber gleichwohl vor dem Hintergrund der\nfinanzpolitischen Risiken \u00fcberzeugt sind.\n\nAn dieser Stelle sind wir jetzt und ich bin froh und\ndankbar, dass diese Staatsregierung immer noch am An-\ngebot der alten Staatsregierung festgehalten hat, gemein-\nsam mit den Hochschulen zu einem Konsens zu kom-\nmen, der Planungssicherheit garantiert, der eine klare\nRessourcenzuweisung an die s\u00e4chsischen Hochschulen\nbietet und mit notwendigen Flexibilisierungen verbun-\nden ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. W\u00f6ller, CDU: Bitte sehr.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Prof. Weiss, bitte.\n\nProf. Dr. Weiss, SPD: Vielen Dank. \u2013 Herr Kollege\nW\u00f6ller, entschuldigen Sie bitte, die Frage kommt jetzt ein\nwenig sp\u00e4t, daf\u00fcr kann ich aber nichts.\nIch wollte Sie Folgendes fragen: M\u00fcssen Sie nicht zuge-\nben, Herr Kollege W\u00f6ller, dass die SPD-Fraktion nie\n\nmehr finanzielle Mittel f\u00fcr die Hochschulen gefordert\nhat? Stattdessen fordert sie, dass die Globalhaushalte\nschnellstm\u00f6glich eingef\u00fchrt werden, wobei die Mittelzu-\nweisung selbstverst\u00e4ndlich auf dem Status quo von\nheute bleiben sollte.\n\n(Leroff, CDU: Wir reden aber doch\n\u00fcber K\u00fcrzungen!)\n\nLassen Sie bitte die Hochschulen mit Globalhaushalten\nselber \u00fcber die Stellenk\u00fcrzungen und dar\u00fcber entschei-\nden, wo sie das Geld investieren! Sie werden findiger\nsein als Sie alle zusammen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013\nZurufe von der CDU)\n\nDr. W\u00f6ller, CDU: Herr Kollege Weiss, w\u00fcrden Sie bitte\nad 1 zur Kenntnis nehmen, dass der Etat f\u00fcr die Hoch-\nschulen steigt? Er ist nominal und real gr\u00f6\u00dfer geworden.\nDas zum Ersten. Das hei\u00dft, wir statten trotz sinkenden\nHaushaltsvolumens des s\u00e4chsischen Staatshaushaltes die\nHochschulen mit immer mehr Geld aus. Das ist das eine,\ndas wir konstatieren m\u00fcssen.\nWir haben uns bereits an anderer Stelle \u00fcber die Sys-\ntematik der Budgetierung unterhalten. Was nicht laufen\nkann \u2013 und da verweise ich noch einmal auf die Ausf\u00fch-\nrungen von Kollegen Heitmann \u2013, ist, dass wir sozusa-\ngen die Anreize wegnehmen, jetzt zu Strukturentschei-\ndungen zu kommen, indem wir Ihrem Vorschlag folgen\nund die K\u00fcrzungen aussetzen.\n\nGlauben Sie, Herr Kollege Weiss, dass dann, wenn wir\nIhren Antrag beschlie\u00dfen w\u00fcrden, eine Hochschule mor-\ngen bereit und in der Lage w\u00e4re, die notwendigen Struk-\nturentscheidungen vorzuschlagen und durchzuf\u00fchren?\nIch glaube nicht daran. Was Goethe schon vor mehreren\nhundert Jahren als richtig erkannt hat, was die mensch-\nliche Natur betrifft, kann heute nicht falsch sein.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nJetzt zur Budgetierung selber, Herr Kollege Weiss. So\nwird ein Schuh daraus: Die Universit\u00e4ten und Hochschu-\nlen selbst m\u00fcssen darlegen, was sie an Leistungen bereit\nsind anzubieten. Das hei\u00dft, sie m\u00fcssen klare Dienstleis-\ntungen und klare Produkte definieren \u2013 dass das nicht in\nallen Bereichen gerade auch der Forschung geht, haben\nmeine Fraktion und ich bereits konstatiert \u2013 und dann\nwerden sie mit den notwendigen Ressourcen ausgestat-\ntet. Dann muss aber auch gew\u00e4hrleistet sein, dass wir in\ndiesem Hohen Hause \u2013 ich verweise immer noch auf das\nBudgetrecht \u2013 die M\u00f6glichkeit haben, diese Leistungen\nin einigen Teilbereichen messbar zu kontrollieren.\n\n(Ganz vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWas nicht geht, ist, dass wir global das Geld ganz ein-\nfach an die Universit\u00e4ten geben nach dem Prinzip:\nMacht etwas daraus! \u2013 In diesem Falle w\u00fcrden wir auch\nverfassungsgem\u00e4\u00df verbriefte Haushaltsrechte dieses\nHohen Hauses verletzen. Das hei\u00dft anders herum: Bitte\nzur\u00fcck auf den Boden der Tatsachen, bleiben Sie ver-\nn\u00fcnftig, bewegen Sie sich innerhalb der Sachlogik! Zu-\nerst muss der Hochschulkonsens dazu f\u00fchren, dass\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5498\n\nPlanungssicherheit gew\u00e4hrleistet ist, dass die Ressourcen\nvergeben werden und dass die Universit\u00e4ten selbst zu\neiner Strukturplanung kommen. Wir, die CDU-Fraktion\nin diesem Hohen Hause und \u2013 so denke ich \u2013 die Staats-\nregierung, sind dazu bereit, die politische Verantwortung\nzu \u00fcbernehmen. Lassen Sie uns einfach beginnen. Ich bin\nhoffnungsfroh. Die Signale deuten darauf hin, dass unser\nStaatsminister m\u00f6glichst rasch und zeitnah zu diesem\nHochschulkonsens kommt.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Frau Werner, bitte.\n\nFrau Werner, Heike, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Ich nehme an, Sie hatten meinen Kollegen\nWerner Bramke zu diesem Tagesordnungspunkt erwar-\ntet.\n\n(Zurufe von der CDU: Nein!)\n\nDas hatte ich im \u00dcbrigen auch. Ich hatte erwartet, dass\ndu, lieber Werner, die Gelegenheit nutzt, zum letzten\nMal vor allen in diesem Hause zu den Hochschulen in\nSachsen zu sprechen, und dass du uns und insbesondere\nIhnen, meine Damen und Herren von der CDU, etwas\nmit auf den Weg geben willst.\n\nAber mein Kollege Werner Bramke wollte nicht reden.\nSeine Begr\u00fcndung war, dass dieser Antrag doch eine\nsch\u00f6ne Gelegenheit sei, grunds\u00e4tzlich etwas zu den\nHochschulen in Sachsen zu sagen, und dass es gut w\u00e4re,\nwenn sich die Abgeordneten damit schon einmal an\nmich gew\u00f6hnen w\u00fcrden. Ich glaube aber \u2013 und ich hoffe,\nWerner, dass ich dir damit nicht zu nahe trete \u2013, dass\ndie Gr\u00fcnde auch woanders liegen. Nach den Ereignissen\nund zum Teil auch nach dem Umgang in den letzten\nJahren im Hochschulausschuss, nach den Ereignissen der\nletzten Wochen und Monate und auch nach der Ignoranz\nund Gleichg\u00fcltigkeit, die einem zum Teil hier entgegen-\nschl\u00e4gt, wird man auch m\u00fcde \u2013 nicht m\u00fcde, sich zu\nengagieren, aber m\u00fcde, sich hier zu engagieren.\n\nIch hoffe sehr, meine Damen und Herren von der CDU,\ndass Sie das auch irgendwie ber\u00fchrt. Ihr langj\u00e4hriger\nKollege Prof. Werner Bramke, ein auch in seiner Funk-\ntion als Vorsitzender des Ausschusses f\u00fcr Wissenschaft\nund Hochschule, Kultur und Medien von vielen Seiten\ngesch\u00e4tzter Mensch, wird hier nicht mehr zu den Hoch-\nschulen in Sachsen reden. Mich macht das traurig.\n\nZum Antrag: Ein sch\u00f6ner Antrag also, um sich an mich\nzu gew\u00f6hnen. Das werde ich Ihnen allerdings nicht g\u00f6n-\nnen, wobei ich in Anbetracht der sp\u00e4ten Zeit und weil\nich schon merke, dass es f\u00fcr Sie sehr schwer ist sich zu\nkonzentrieren, mein Lieblingsthema weglassen werde, da\nes Sie, glaube ich, \u00fcberfordern w\u00fcrde.\n\nIch m\u00f6chte aber \u2013 und das ist nicht so schwer \u2013, dass Sie\nsich an etwas erinnern: Vor nicht allzu langer Zeit hatten\nwir eine Debatte zu den amputierten Hochschulen. Herr\nMinister R\u00f6\u00dfler, ich fragte damals an und erz\u00e4hlte Ihnen\nvon den Studentinnen und Studenten, die hier im Hause\nmit Ihnen gesprochen hatten und damals sehr positiv\n\u00fcberrascht waren. Sie hatten auch einen Moment lang\n\ngehofft, in Ihnen einen Minister gefunden zu haben, der\nsich eben nicht zum Erf\u00fcllungsgehilfen des Finanzminis-\nters oder des Ministerpr\u00e4sidenten machen l\u00e4sst, sondern\nals Wissenschaftsminister f\u00fcr die Zukunft der Hochschu-\nlen in Sachsen k\u00e4mpft. Ich erw\u00e4hnte damals Ihren end-\nlich in Erf\u00fcllung gegangenen Traum, Wissenschafts-\nminister zu werden, und die damit sicherlich verkn\u00fcpf-\nten Visionen.\n\nDie Entt\u00e4uschung bei den Studenten ist inzwischen gro\u00df.\nDas wissen auch Sie. Ich denke, bei der Demonstration\nvor wenigen Wochen vor dem Wissenschaftsministerium\nwurde das mehr als deutlich. Ich pers\u00f6nlich glaube \u00fcbri-\ngens immer noch an Ihre Visionen. Diese wurden in den\nletzten Wochen auch mehr als deutlich. Ich denke nur,\nin der Aufregung der letzten Wochen ist Ihnen der\nrechte Weg verloren gegangen. Sie haben vergessen, dass\nSie nicht allein auf der Welt sind, dass andere auch klug\ndurchdachte Visionen haben und dass es notwendig ist,\ngemeinsam eine Vision und den besten Weg auszustrei-\nten. Das ist nur m\u00f6glich, wenn alle ebenb\u00fcrtig aufeinan-\nder zugehen k\u00f6nnen. Das geht nur ohne Drohungen, nur\nunter Einbeziehung aller Akteure und das braucht auch\nMut. Sicher, das ist der schwerere Weg und dazu\nbraucht es sehr viel Selbstbewusstsein, aber das haben\nSie ja.\n\nDeshalb m\u00f6chte ich jetzt auch nicht mehr so sehr auf\nden Stellenabbau und auf die f\u00fcr Lehre und Forschung\nzu erwartenden Bedingungen eingehen. Das hatten wir\nja schon. Mir geht es vor allen Dingen auch um die im\nAntrag der SPD-Fraktion angesprochene Hochschulstruk-\nturplanung. Ich glaube, es ist immer wieder notwendig,\n\u00fcber die einer demokratischen Gesellschaft w\u00fcrdigen\nMethoden dieser Planung zu sprechen. Kurz k\u00f6nnte man\nsagen: demokratisch, transparent und ehrlich.\n\nSo, jetzt kommt das Lieblingsthema erst einmal weg.\n\nWas meine ich also mit \u201edemokratisch\u201c? Wie sieht so\netwas aus? Die Landesregierung \u00fcbernimmt die Verant-\nwortung f\u00fcr einen landesweiten Planungsprozess. Sie\nl\u00e4dt \u2013 nun, da die Strukturpapiere der Hochschulen ein-\ngegangen sind \u2013 alle Beteiligten, also die Vertreter der\nHochschulen, der Studierendenvertretungen, der Ge-\nwerkschaften und auch der Parteien im Lande, an einen\nTisch, um einen hochschul\u00fcbergreifenden Landeshoch-\nschulplan zu erarbeiten. Auf der Grundlage dieses Pla-\nnes w\u00e4re es m\u00f6glich, sowohl \u00fcber einen Stellenabbau als\nauch \u00fcber erforderliche Stellenverlagerungen zwischen\nden Hochschulen zu beschlie\u00dfen.\n\nDas ist im \u00dcbrigen auch der Standpunkt der S\u00e4chsischen\nHochschulentwicklungskommission und das m\u00f6chte ich\nIhnen doch zitieren. Im \u00dcbrigen sieht auch die S\u00e4ch-\nsische Hochschulentwicklungskommission davon ab,\neine juristische Fakult\u00e4t zu schlie\u00dfen. Das ist zumindest\nim Abschlussbericht nachzulesen.\n\n(Zuruf des Staatsministers Dr. R\u00f6\u00dfler)\n\n\u2013 Ja, vorher, aber wir orientieren uns am Abschlussbe-\nricht. Wenn nicht, dann m\u00fcssten Sie uns das kundtun.\n\nNoch einmal zur SHEK. Also: \u201eDie Kommission erkennt\nselbstverst\u00e4ndlich an, dass die Hochschulen nicht aus\nden Bem\u00fchungen um eine langfristige L\u00f6sung der Haus-\nhaltsprobleme des Freistaates Sachsen ausgespart werden\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5499\n\nk\u00f6nnen, betrachtet jedoch die Pl\u00e4ne der Staatsregierung\nzur Umsetzung des vorgesehenen Stellenabbaus mit be-\ntr\u00e4chtlicher Sorge. Aus ihren Analysen wei\u00df die Kom-\nmission, dass an den Hochschulen des Freistaates bei\nsorgf\u00e4ltiger \u00dcberpr\u00fcfung, wirtschaftlicherem Einsatz von\nRessourcen und angemessener Schwerpunktbildung mit-\ntelfristig durchaus Einsparpotenziale bestehen. Der Be-\nricht der Kommission weist an geeigneter Stelle auf\nsolche Potenziale hin, die jedoch gr\u00f6\u00dftenteils auch den\nHochschulleitungen bekannt zu sein scheinen. Die Kom-\nmission stellt jedoch fest\u201c \u2013 ich bitte Sie, jetzt einmal\nzuzuh\u00f6ren \u2013 \u201edass aufgrund der neuen Aufgabenstellun-\ngen in Forschung und Lehre, die in diesem Bericht aus-\nf\u00fchrlich dargestellt werden, ein betr\u00e4chtlicher Teil dieses\nEinsparpotenzials wiederum als Zukunftsinvestition Ver-\nwendung finden muss. Den realistischen Umfang des\nverbleibenden Nettoeinsparpotenzials zu bestimmen,\nmuss Bestandteil der Diskussionen zur Umsetzung der\nEmpfehlungen der Kommission sein. Eine mechanische\nFestlegung w\u00e4re mit Sicherheit kontraproduktiv.\u201c\n\nWas macht das Wissenschaftsministerium stattdessen? Es\nf\u00e4llt \u2013 ich zitiere erneut \u2013 \u201eeinsame Beschl\u00fcsse ohne Dis-\nkussionsprozess und sachlichen Begr\u00fcndungszwang\u201c.\n\nWas meine ich mit \u201etransparent\u201c? Nachdem durch einen\nbeherzten Menschen einige Vorschl\u00e4ge der so genannten\nStreichliste durchsickerten, fragten die Oppositionspar-\nteien im Wissenschaftsausschuss nach Details. Dort\nwurde uns von Staatssekret\u00e4r Schmidt mitgeteilt, dass\ndies eine geheime Liste sei und man sich auf Geheimhal-\ntung verst\u00e4ndigt habe. Wir, die Parlamentarier von SPD\nund PDS, wie auch alle anderen Menschen im Lande\nsollten erst dann informiert werden, wenn die Senate\nihre Entscheidungen getroffen h\u00e4tten. Das Desinteresse\nvon Herrn W\u00f6ller im Ausschuss l\u00e4sst mich zu dem Er-\ngebnis kommen, dass nur wir f\u00fcr dumm verkauft wur-\nden. Die Frage, die mich seitdem sehr bewegt \u2013 vielleicht\nk\u00f6nnen Sie, Herr Minister R\u00f6\u00dfler, es mir erkl\u00e4ren \u2013, lau-\ntet: Welchen rationalen Grund gibt es f\u00fcr diese Geheim-\nhaltungsstufen? \u2013 Ich verstehe das nicht.\n\nEin Letztes. Ich sprach von Ehrlichkeit. Wir wissen nicht,\nwas in den Gespr\u00e4chen zwischen Rektoren und Staats-\nregierung abgelaufen ist. Dar\u00fcber durfte nicht gespro-\nchen werden. Die Schnelligkeit der Zustimmung man-\ncher Rektoren war sehr \u00fcberraschend und l\u00e4sst\nvermuten, dass ein unheimlicher Druck bestand. Dies\nvertr\u00e4gt sich schwer mit den Aussagen von Herrn\nSchmidt im Ausschuss, der uns versprach, dass der Pro-\nzess offen sein werde, nach den Entscheidungen der\nSenate \u2013 unabh\u00e4ngig davon, wie diese ausfielen \u2013 die\nDiskussion erst richtig losgehen werde und auch wir\nendlich etwas erfahren w\u00fcrden. Aber hier werden wohl\neher Tatsachen geschaffen.\n\nEine letzte Frage: Wie viel Angst haben Sie eigentlich\nvor uns?\n\nDanke.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, Herr\nStaatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler, bitte.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst:\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren\nAbgeordneten! Die im Antrag geforderte Aussetzung der\nAbbauvorgaben ist nicht nur wegen des schon beschlos-\nsenen Doppelhaushalts unm\u00f6glich; die Forderung wird\nauch durch die aktuelle Entwicklung \u00fcberholt.\nWir befinden uns bez\u00fcglich der Strukturplanung und\nderen Umsetzung auf einem guten Wege, der, so denke\nich, bald zu dem von der Staatsregierung und der Mehr-\nheitsfraktion erhofften Erfolg f\u00fchren kann. Der Zug rollt\nimmer schneller, Kollege Weiss!\n\n(Prof. Dr. Weiss, SPD:\nAuf den Abgrund zu!)\n\nEs st\u00fcnde der Opposition gut zu Gesicht, wenn sie auf-\nh\u00f6ren w\u00fcrde, diesem Ziel entgegenzuwirken.\n\nWenn wir nicht zu einer umfassenden Strukturplanung\nkommen, dann entsteht den Hochschulen schwerer Scha-\nden; denn die Ressourcen, die uns zur Verf\u00fcgung stehen,\nsind schon definiert, und zwar in diesem Hohen Hause.\n\nDie gro\u00dfe Bedeutung, die die Staatsregierung den Hoch-\nschulen f\u00fcr die Zukunftssicherung beimisst, hat der\nMinisterpr\u00e4sident in seiner Regierungserkl\u00e4rung zum\nAmtsantritt hervorgehoben und seither bei vielen Gele-\ngenheiten immer wieder erkl\u00e4rt. Ich erinnere an seine\nFreiberger Rede.\n\nDem Hohen Hause ist wohl bekannt, dass die Staats-\nregierung seit langem das Ziel verfolgt, den Hochschulen\nPlanungssicherheit zu geben, die sie zur Erf\u00fcllung ihrer\nAufgaben und zu ihrer Profilierung ben\u00f6tigen, mehr\nFlexibilit\u00e4t einzur\u00e4umen und einiges an notwendigen In-\nvestitionen zu erm\u00f6glichen.\n\nDie Staatsregierung und dieses Hohe Haus haben aber\nnicht nur f\u00fcr die Hochschulen, sondern f\u00fcr die Zu-\nkunftssicherung des Landes insgesamt die politische Ver-\nantwortung. So musste nach Abw\u00e4gung der Aufgaben\nder verschiedenen Politikbereiche auch f\u00fcr die Hoch-\nschulen ein Anteil am Abbau von Haushaltsstellen fest-\ngelegt werden. Diese Notwendigkeit ergibt sich aus der\nabsehbaren finanziellen und demografischen Entwick-\nlung in Sachsen, \u00fcber die wir heute den ganzen Tag lang\ndiskutiert haben.\n\nNachdem der Abschluss eines Hochschulkonsenses im\nM\u00e4rz vergangenen Jahres am Widerstand vor allem der\nUniversit\u00e4ten zun\u00e4chst gescheitert war, hat der Minister-\npr\u00e4sident in Absprache mit dem Staatsministerium f\u00fcr\nWissenschaft und Kunst die Bem\u00fchungen wieder aufge-\nnommen, dieses Ziel jetzt zu erreichen.\n\nAls besonders wichtigen Grund f\u00fcr die Ablehnung des\nVerhandlungsergebnisses hatten die Universit\u00e4tsrektoren\nim M\u00e4rz 2002 angef\u00fchrt, dass ihnen die Staatsregierung\n\u2013 man h\u00f6re genau hin! \u2013 keine Strukturvorgaben f\u00fcr die\nk\u00fcnftige Entwicklung gemacht h\u00e4tte. Es sei ihnen un-\nm\u00f6glich, aus eigener Kraft einschneidende Reformen\nvoranzubringen, weil diese inneruniversit\u00e4r nicht durch-\nsetzbar w\u00e4ren. Solche Vorgaben hatte die Staatsregierung\nzun\u00e4chst nicht gemacht, da man derartige Strukturpla-\nnungen den jeweiligen Hochschulen eigenverantwortlich\n\u00fcberlassen wollte.\n\nAber das ist den Hochschulen nicht gelungen. Es hat\nsich herausgestellt, dass eine Vereinbarung auf diese\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5500\n\nWeise offenbar nicht erreichbar war. So hat das Staats-\nministerium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst \u2013 genau wie es\nRoland W\u00f6ller gerade gesagt hat \u2013 auch aus dem Bericht\nder Hochschulentwicklungskommission heraus die Vor-\ngaben gemacht, die die Hochschulen unbedingt wollten.\nSie sind mit allen vier Universit\u00e4ten, mit den Fachhoch-\nschulen ohnehin, ausf\u00fchrlich er\u00f6rtert worden. Alle Struk-\nturvorgaben waren den Universit\u00e4ten schon vor Weih-\nnachten bekannt. Ich hatte sie mit den Rektoren\numf\u00e4nglich er\u00f6rtert. Wir haben diese Er\u00f6rterungen nach\nWeihnachten, im Januar, in der Runde der Rektoren der\nTU Chemnitz, der TU Dresden und der TU Bergakade-\nmie Freiberg fortgesetzt.\n\nTrotz dieser Vorgaben ist es erforderlich, dass die Uni-\nversit\u00e4ten, Fachhochschulen und Kunsthochschulen wei-\ntere Entscheidungen in eigener Verantwortung treffen.\nSie haben daf\u00fcr aber auch den erforderlichen Gestal-\ntungsspielraum.\n\nAuf der Grundlage der Vorgaben ist der Text einer Ver-\neinbarung \u00fcber die Entwicklung bis 2010 zwischen den\nHochschulen in Sachsen und der S\u00e4chsischen Staatsregie-\nrung entwickelt worden.\n\nMeine Damen und Herren! Ich habe vor kurzem ein\nPapier der Europ\u00e4ischen Union zur Entwicklung der\nHochschulen in Europa gelesen. Darin hei\u00dft es, dass es\nnotwendig sei, Planungssicherheit f\u00fcr unsere euro-\np\u00e4ischen Hochschulen mindestens bis 2008 zu gew\u00e4hr-\nleisten; wir streben 2010 an. Die Europ\u00e4ische Kommis-\nsion beklagt ja, dass es in den allermeisten L\u00e4ndern noch\nnicht gelungen ist; wir wollen das erreichen.\n\nDer Text der Vereinbarung ist inzwischen von den Rek-\ntoratskollegien der TU Chemnitz, der TU Dresden und\nder TU Bergakademie Freiberg zustimmend zur Kenntnis\ngenommen worden. Au\u00dferdem, Kollege Weiss, haben\ndie Senate der TU Chemnitz und der TU Bergakademie\nFreiberg bereits zugestimmt. Das ist notwendig, weil die-\nser Text im Unterschied zu dem vorher vorgesehenen\nauch strukturelle Ver\u00e4nderungen enth\u00e4lt, um die die\nHochschulen, wie gesagt, immer wieder gebeten haben.\n\nDer Senat der TU Dresden ist aufgrund einer Einstweili-\ngen Verf\u00fcgung des Verwaltungsgerichts Dresden derzeit\nnicht beschlussf\u00e4hig. Somit steht die Zustimmung des\nRektoratskollegiums der TU Dresden unter dem Vorbe-\nhalt der Zustimmung des Senats, soweit dessen Zust\u00e4n-\ndigkeit gem\u00e4\u00df \u00a7 93 S\u00e4chsisches Hochschulgesetz wegen\nder Strukturver\u00e4nderungen ber\u00fchrt ist. Ich habe keinen\nZweifel daran, dass der Senat der TU Dresden, w\u00e4re er\nbeschlussf\u00e4hig gewesen, den Vereinbarungen genauso\nzugestimmt h\u00e4tte wie die \u00fcbrigen Senate. Wir m\u00fcssen\ndas schnellstens nachholen.\n\nDie angesprochene Verf\u00fcgung ist aufgrund eines Urteils\ndieses Verwaltungsgerichts vom 13.1.2003 ergangen und\nauch die derzeitige Zusammensetzung des Senates der\nTU Dresden steht nicht in \u00dcbereinstimmung mit unse-\nrem Hochschulgesetz. Das Staatsministerium f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst und die Universit\u00e4t sind gemeinsam\nbem\u00fcht, diesen Missstand schnellstm\u00f6glichst zu beseiti-\ngen. Ich hoffe, dass der Senat in Dresden dann z\u00fcgig\n\u00fcber unseren Text befindet.\n\nDie Universit\u00e4t Leipzig beteiligt sich zurzeit nicht an den\nKonsensgespr\u00e4chen. Nat\u00fcrlich ist ihr der Text der vorge-\n\nsehenen Vereinbarung l\u00e4ngst bekannt. Kollege Weiss, ich\ndenke, sie wird sich im M\u00e4rz damit besch\u00e4ftigen.\n\nIm Weiteren ist vorgesehen, dass die mit den drei Uni-\nversit\u00e4ten erzielte \u00dcbereinkunft zu einer Vereinbarung\n\u00fcber die Entwicklung bis 2010 zwischen den staatlichen\nHochschulen in Sachsen und der S\u00e4chsischen Staatsregie-\nrung ausgebaut wird.\n\nDa die Fachhochschulen und die Kunsthochschulen einer\nentsprechenden Vereinbarung bereits zugestimmt haben,\nbesteht Grund zu der Hoffnung, dass sie diesem Text\nihre Zustimmung nicht verweigern werden.\n\nIm Hinblick auf die Universit\u00e4t Leipzig ist vorgesehen,\nihr eine befristete Option zum Beitritt zu dieser Verein-\nbarung offen zu halten.\n\nLassen sie mich abschlie\u00dfend in meinem Bild bleiben.\nDer Zug des Hochschulvertrages ist angefahren. Die T\u00fc-\nren sind offen. Alle k\u00f6nnen noch zusteigen, vor allen\nDingen die Leipziger Universit\u00e4t. Ich kann nur im Inte-\nresse unserer Hochschulen und ihrer sicheren Entwick-\nlung bis 2010 hoffen, dass wir alle, aber auch alle in die-\nsen Zug hineinbekommen.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlusswort hat die Fraktion der\nSPD. Herr Prof. Weiss, bitte.\n\nProf. Dr. Weiss, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Nach dieser Debatte sind bei mir zwei Din-\nge haften geblieben.\nErstens. Offenbar ist man entweder schwerh\u00f6rig oder\nman will mich nicht verstehen. Ich wiederhole ein letztes\nMal: Wir wollen nicht mehr Mittel, wir wollen nur, dass\ndie Mittel den Hochschulen pauschal zur Verf\u00fcgung ge-\nstellt werden.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nNach den Beitr\u00e4gen der CDU, aber auch dem der Staats-\nregierung frage ich mich: Traut man den Hochschulen\n\u00fcberhaupt etwas zu? Ich habe n\u00e4mlich den Eindruck,\noffensichtlich ist die administrative \u00dcberheblichkeit in\ndiesem Lande schon ohne Grenze.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nDas Problem sind doch nicht die Stellenk\u00fcrzungen im\nlaufenden Haushalt. Noch viel schlimmer ist die Art und\nWeise, wie die Hochschulen durch den Freistaat behan-\ndelt und in Abh\u00e4ngigkeit gehalten werden. Es ist der\nPolitik- und Regierungsstil, der heute angeprangert wer-\nden muss; und zwar wird nach wie vor in die Hoch-\nschulen direkt hineinadministriert, nach wie vor werden\nInitiative und Motivation vor Ort zerst\u00f6rt, nach wie vor\nwird Effizienz durch Kameralistik und direkte Steuern\ndurch die Hochschulen verschleudert, nach wie vor\nherrscht ein Regierungsstil, der noch nicht in der Mo-\nderne angekommen ist, der nicht sieht, dass Motivation\nund Entscheidungskompetenz, mit Fachkompetenz ver-\neint, erfolgreiches Handeln hervorruft, auch vom sozia-\nlen System her. Das sind mittlerweile Binsenweisheiten\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5501\n\nder Soziologie und der Handlungstheorie. Ich wei\u00df nicht,\nwarum Sie das nicht begreifen.\nDer Staatsregierung f\u00e4llt immer nur eines ein: Sie gibt\nden Mangel nach unten an die Hochschulen weiter, de-\nnen sie zugleich die H\u00e4nde bindet, intelligent mit dem\nMangel umzugehen.\nDenken Sie nicht, meine Damen und Herren, dass mit\nden offenbar gewordenen Streichungen das Konzert\nschon zu Ende w\u00e4re! Wir haben weitere Stellenk\u00fcrzun-\ngen beschlossen und es werden weitere Fakult\u00e4ten aus-\nbluten. Ist die Juristische Fakult\u00e4t in Dresden erst dicht,\nkann man ja im Gegenzug die Medizinische Fakult\u00e4t in\nLeipzig oder andere Fakult\u00e4ten schlie\u00dfen. Beim ersten\nMal, da tut es noch weh. Sie haben sicherlich Fantasie,\num sich selbst dar\u00fcber Gedanken zu machen, was man\nals N\u00e4chstes buchst\u00e4blich in Angriff nehmen k\u00f6nnte.\nMeine Damen und Herren! Wenn Sie Verantwortung f\u00fcr\ndieses Land haben, verhindern Sie das, indem Sie unse-\nrem Antrag zustimmen!\nDanke.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Es liegt ein\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD in der Druck-\nsache 3/7993 vor. Ich bitte um Einbringung. Herr Prof.\nWeiss, bitte.\n\nProf. Dr. Weiss, SPD: Der \u00c4nderungsantrag liegt Ihnen\nvor. Er verfolgt mehrere Ziele.\nErstens soll mit diesem \u00c4nderungsantrag der Ursprungs-\nantrag in Drucksache 3/6659 aktualisiert werden.\nZweitens. Dieser \u00c4nderungsantrag hat den Vorteil, dass\ner die Staatsregierung von der undankbaren Aufgabe,\nStellenk\u00fcrzungen durchzusetzen, entlastet und damit\nauch von den unweigerlich auf sie zukommenden An-\ngriffen und Pr\u00fcgeln sozusagen freistellt.\nDrittens erm\u00f6glicht unser \u00c4nderungsantrag eine Hoch-\nschulplanung, die sich an Mindestanforderungen an die\nHochschulen orientiert und den Hochschulen gen\u00fcgend\nSpielraum an Sonderangeboten im Rahmen der vorhan-\ndenen Ressourcen bietet.\nViertens ist noch einmal klargestellt, dass mit diesem\n\u00c4nderungsantrag die zur Verf\u00fcgung gestellten Ressour-\ncen im Rahmen des Haushaltes 2003/2004 wie beschlos-\nsen eingehalten werden.\nVielen Dank.\nIch bitte um namentliche Abstimmung \u00fcber diesen \u00c4n-\nderungsantrag.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird zu dem \u00c4nderungsantrag das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Ja bitte, Frau Werner.\n\nFrau Werner, Heike, PDS: Nun ist es so weit, dass wir\nden schwarzen Peter den Universit\u00e4ten zuschieben. Ich\nbin dar\u00fcber nicht sehr gl\u00fccklich, dass wir die Universit\u00e4-\nten mit dem Mangel, den die Staatsregierung produziert\nhat, stark belasten. Ich glaube aber auch, dass in den\nHochschulen eine h\u00f6here Entscheidungsbefugnis vorzu-\nfinden ist. Ich glaube, dass wir damit das kleinere \u00dcbel\nw\u00e4hlen und den Hochschulen eine gr\u00f6\u00dfere Planungs-\nsicherheit gegeben wird. Das ist die einzige Variante, da-\nmit auch wirklich eigenverantwortlich die Entwicklung\nder Hochschulen entsprechend den Interessen der Hoch-\nschulen m\u00f6glich ist.\nZu Punkt 3 m\u00f6chte ich sagen: Er ist sehr allgemein for-\nmuliert. Ich verstehe auch die Intention. Aber ich habe\ndie Bef\u00fcrchtung \u2013 das zeigt auch die Diskussion heute \u2013,\ndass die Hochschulen zu den Mindestanforderungen\nwenig zu sagen haben werden. Wir werden trotzdem\ndem Antrag zustimmen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nDas ist nicht der Fall. Dann kommen wir zur nament-\nlichen Abstimmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Frak-\ntion der SPD, Drucksache 3/7993. Bitte, Herr Dr. W\u00f6ller.\n\nDr. W\u00f6ller, CDU: Namentliche Abstimmung in der\n77. Sitzung am 27. Februar 2003 \u00fcber die Drucksache\n3/7993, beginnend mit dem Buchstaben A.\n\n(Namentliche Abstimmung \u2013\nErgebnis siehe Anlage)\n\nBefindet sich ein Abgeordneter in diesem Hohen Hause,\nden ich nicht aufgerufen habe? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDann schreiten wir jetzt zur Ausz\u00e4hlung.\n\n(Kurze Unterbrechung)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Mir liegt das Abstimmungsergebnis vor. Mit Ja,\nf\u00fcr die Drucksache stimmten 27 Abgeordnete, mit Nein\n60 Abgeordnete und eine Abgeordnete hat sich der\nStimme enthalten. Damit ist dem \u00c4nderungsantrag nicht\nzugestimmt worden.\n\nWir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber die Drucksache\n3/6659 und ich bitte bei Zustimmung um Ihr Handzei-\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme?\n\u2013 Bei einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist der Drucksache\ndennoch mehrheitlich nicht zugestimmt worden.\n\nIch beende den Tagesordnungspunkt und rufe auf\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5502\n\nTagesordnungspunkt 13\n\n\u2013 Verzicht auf die Regelpr\u00fcfung der Verm\u00f6gensauseinandersetzung\nbei der Agrarf\u00f6rderung\n\nDrucksache 3/6192, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Pr\u00fcfung Verm\u00f6gensauseinandersetzung\n\nDrucksache 3/6710, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nIch bitte nun die PDS-Fraktion das Wort zu nehmen.\nFrau Abg. Altmann, bitte.\nIch wei\u00df, es ist schon ziemlich sp\u00e4t, aber wir werden\nden kleinen Rest auch noch schaffen.\n\nFrau Altmann, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Mit unserem Antrag wollen wir etwas sehr\nVern\u00fcnftiges und lange \u00dcberf\u00e4lliges erreichen:\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nWir wollen den uralten Zopf \u201eRegel\u00fcberpr\u00fcfung der ver-\nm\u00f6gensrechtlichen Auseinandersetzung innerhalb von\nAgrarf\u00f6rderantr\u00e4gen in Sachsen\u201c endlich abschneiden. Er\npasst schlicht und ergreifend nicht mehr in die heutige\nZeit.\n\n(Starker Beifall bei der PDS)\n\nEigentlich k\u00f6nnte ich damit aufh\u00f6ren,\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und CDU)\n\naber ich m\u00f6chte Ihnen trotzdem das Anliegen unseres\nAntrages deutlich machen und bitte Sie deshalb: Machen\nSie mit mir eine kurze gedankliche Reise in die Vergan-\ngenheit.\n\n(Rohwer, CDU: Aber keine Stunde!)\n\n\u2013 Das dauert keine Stunde; es wird kurz.\nAuf der Grundlage des Landwirtschaftsanpassungsgeset-\nzes mussten sich bis zum Ende des Jahres 1991 die Mit-\nglieder aller landwirtschaftlichen Produktionsgenossen-\nschaften entscheiden, ob ihre Betriebe in einer anderen\nRechtsform weitergef\u00fchrt werden sollen oder im Rah-\nmen eines Liquidationsverfahrens aufgel\u00f6st werden. Die\nMehrzahl der Betriebe wurde durch Beschl\u00fcsse der\nMitgliederversammlungen als Agrargenossenschaften,\nGmbHs oder Aktiengesellschaften weitergef\u00fchrt.\nDie s\u00e4chsische Landwirtschaft hat sich seitdem zu einem\nder stabilsten Wirtschaftsbereiche in Sachsen entwickelt.\nKaum ein Bereich bietet vergleichbar sichere Arbeits-\npl\u00e4tze und birgt so viel Zukunftsperspektiven f\u00fcr den\nl\u00e4ndlichen Raum wie die Landwirtschaft.\nParallel zum Rechtsformwechsel hatten sich sowohl die\nLPGs in Liquidation als auch die umgewandelten Be-\ntriebe mit ausscheidenden Mitgliedern verm\u00f6gensrecht-\nlich auseinander zu setzen. Die ausgeschiedenen Mitglie-\nder erhielten auf diesem Weg ihre in die ehemalige LPG\neingebrachten Anteile zur\u00fcck. Auch das geschah auf der\nGrundlage des Landwirtschaftsanpassungsgesetzes.\nEtwa zum gleichen Zeitpunkt, im M\u00e4rz 1992, beschloss\nder S\u00e4chsische Landtag, dass bei Agrarf\u00f6rderantr\u00e4gen\n\nvon allen LPG-Nachfolgebetrieben der Nachweis einer\nordnungsgem\u00e4\u00dfen Verm\u00f6gensauseinandersetzung und\nRechtsformumwandlung k\u00fcnftig eine der F\u00f6rdervoraus-\nsetzungen sein soll. Obwohl ich pers\u00f6nlich diesen Be-\nschluss immer als eine pauschale Verd\u00e4chtigung aller\nbetroffenen Betriebe empfunden habe, wurde er im Par-\nlament in gro\u00dfer Einm\u00fctigkeit mit nur zwei Stimment-\nhaltungen gefasst. Zum damaligen Zeitpunkt war das\neine durchaus nachvollziehbare Entscheidung.\n\nDie ehemaligen LPG-Mitglieder hatten zehn Jahre Zeit,\nihre Anspr\u00fcche geltend zu machen. Diese Frist lief logi-\nscherweise am 31.12.2001 aus. Die meisten Betriebe\nhaben die Verm\u00f6gensauseinandersetzungen abgeschlos-\nsen. Mit neuen Anspr\u00fcchen ist nur in Einzelf\u00e4llen im\nZuge von zivilrechtlichen Klagen zu rechnen. Diese soll-\nten auch ausschlie\u00dflich auf dem gerichtlichen Weg ge-\nkl\u00e4rt werden.\n\nSchon sind wir wieder in der Gegenwart und bei unse-\nrem Antrag angelangt. Ich denke, das hat nicht allzu\nlange gedauert.\n\nDie PDS-Fraktion ist der Meinung, dass es nach \u00fcber\nzehn Jahren und der beschriebenen Entwicklung der\ns\u00e4chsischen Landwirtschaft h\u00f6chste Zeit ist, den Betrie-\nben die M\u00f6glichkeit zu geben, sich von dieser Regel\u00fcber-\npr\u00fcfung zu befreien,\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nzumal dieser Nachweis sowohl f\u00fcr die Betriebe als auch\nf\u00fcr die Agrarverwaltung mit erheblichem b\u00fcrokrati-\nschem Aufwand verbunden ist und die Bewilligungsver-\nfahren unn\u00f6tig in die L\u00e4nge zieht. Dringend notwendige\nInvestitionen in den Betrieben werden blockiert oder zu-\nmindest verz\u00f6gert.\n\nDie bisherige Verfahrensweise sollte nur noch bei den\nBetrieben angewendet werden, denen gesetzwidriges\nVerhalten nachgewiesen wurde. Diese Forderung, meine\nDamen und Herren, ist \u00fcbrigens nicht einmal besonderes\nrevolution\u00e4r. Sachsen ist das einzige der neuen Bundes-\nl\u00e4nder, das seinen Landwirten diese Prozedur immer\nnoch zumutet.\n\nSo weit zu den ersten beiden Punkten unseres Antrages.\n\nBei dem dritten Punkt handelt es sich um Bundesrecht.\nBeim verg\u00fcnstigten Kauf von BVVG-Fl\u00e4chen gilt f\u00fcr\nLPG-Nachfolgebetriebe ebenfalls noch die Nachweis-\npflicht einer ordnungsgem\u00e4\u00dfen Verm\u00f6gensauseinander-\nsetzung. Hier fordern wir die Staatsregierung auf, sich\ngegen\u00fcber der Bundesregierung daf\u00fcr einzusetzen, dass\nf\u00fcr die Betriebe die gleichen Bedingungen geschaffen\nwerden, wie unter Punkt 1 und 2 beschrieben.\n\nHerr Minister Flath, Ihre Stellungnahme zu unserem An-\ntrag ist \u2013 wie so oft \u2013 mehr als d\u00fcrftig. Sie umfasst ganze\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5503\n\nsieben Zeilen und sieht keinen Handlungsbedarf in allen\nvon uns vorgeschlagenen Punkten.\n\nDoch damit nicht genug. Anstatt unsere Vorschl\u00e4ge f\u00fcr\neine Nerven, Kraft und Kosten sparende weitere Stabili-\nsierung der landwirtschaftlichen Betriebe aufzugreifen,\nbastelt das SMUL seit \u00fcber einem Jahr an einem neuen\nErlass.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Das ist unm\u00f6glich!)\n\nSo wie er jetzt im Entwurf vorliegt, w\u00fcrde er f\u00fcr die Be-\ntriebe nicht weniger, sondern noch mehr Rechtsunsicher-\nheit bringen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt! B\u00fcrokratie!)\n\nVon den \u00c4mtern f\u00fcr Landwirtschaft wird der Erlassent-\nwurf zum Teil f\u00fcr nicht umsetzbar gehalten.\n\nSeine inhaltlichen Schwerpunkte sind, dass die bisher\n\u00fcbliche Regel\u00fcberpr\u00fcfung bei der investiven Agrarf\u00f6rde-\nrung weiter durchgef\u00fchrt werden soll. F\u00fcr die PDS ist\nnicht nachvollziehbar, warum. Zus\u00e4tzlich dazu sollen Be-\ntriebe, bei denen unwirksame LPG-Umwandlungen fest-\ngestellt wurden, eine nachhaltige Wirtschaftsf\u00fchrung als\nF\u00f6rdervoraussetzung nachweisen. Das k\u00f6nnen wir ak-\nzeptieren.\n\nNun kommt aber f\u00fcr uns die eigentliche Zumutung\nschlechthin. Der eben genannten wirtschaftlichen Tiefen-\npr\u00fcfung sollen sich auch die Betriebe unterziehen, bei\ndenen eine fehlgeschlagene LPG-Umwandlung lediglich\nvermutet wird. Diese Vermutung kann zum Beispiel\nschon auf entsprechenden Pressever\u00f6ffentlichungen oder\nBeschwerdebriefen beruhen.\n\nNach Aussagen von Ihnen, Herr Minister Flath, w\u00e4ren in\nSachsen zurzeit von den neuen Regelungen des Erlass-\nentwurfes etwa 86 Betriebe betroffen. Das Schlimme da-\nran ist, dass das SMUL es bisher noch nicht einmal f\u00fcr\nnotwendig hielt, diese Betriebe in angemessener Weise\nzu informieren.\n\nHerr Minister Flath, der Umgang mit LPG-Nachfolge-\nbetrieben st\u00f6\u00dft nicht nur bei der PDS-Fraktion, sondern\nauch im Berufsstand zunehmend auf Unverst\u00e4ndnis. Sie\nlaufen damit Gefahr, sich von denjenigen vereinnahmen\nzu lassen, die sich seit \u00fcber zehn Jahren nicht mit den\nleistungsf\u00e4higen, vielf\u00e4ltigen s\u00e4chsischen Agrarstrukturen\nabfinden wollen und immer wieder neue Wege suchen\nund finden, dagegen vorzugehen.\n\nHerr Minister, wenn das nicht Ihre Absicht ist, empfeh-\nlen Sie der CDU-Fraktion, unserem Antrag einfach zuzu-\nstimmen und lassen Sie den unausgewogenen Erlassent-\nwurf so \u00fcberarbeiten, dass er der landwirtschaftlichen\nRealit\u00e4t in Sachsen gerecht wird.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nDamit Herr de Maizi\u00e8re keine Arbeit hat!)\n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe die CDU-\nFraktion auf.\n\n(Heinz, CDU: N\u00e4chste Runde!)\n\n\u2013 Gut, erst in der n\u00e4chsten Runde. Dann bitte die SPD-\nFraktion. Frau Abg. Klein, bitte.\n\nFrau Klein, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nKolleginnen und Kollegen! Worum geht es heute im\nKern? Nach dem Landwirtschaftsanpassungsgesetz wa-\nren die ehemaligen landwirtschaftlichen Produktions-\ngenossenschaften der DDR bis zum 31.12.1991 in eine\nRechtsform b\u00fcrgerlichen Rechts umzuwandeln bzw. war\ndie Auseinandersetzung ihres Verm\u00f6gens auf dieser ge-\nsetzlichen Grundlage zu f\u00fchren. Aufgrund dieser ge-\nringen Fristsetzung und mit der Hilfe von zum Teil\nungeeigneten Beratern, nicht zuletzt aus den alten\nBundesl\u00e4ndern, sind Fehler gemacht worden. Von diesen\nFehlern nahm man zun\u00e4chst an, dass sie sich mit der\nEintragung bei den Registergerichten erledigt h\u00e4tten.\nDem ist, so wissen wir heute, leider nicht so.\n\nDas hei\u00dft im Klartext, die davon betroffenen Unterneh-\nmen sind nicht rechtm\u00e4\u00dfig gegr\u00fcndet. Die alten LPGs in\nLiquidation leben wieder auf. Nach mehr als zehn Jahren\nist es an der Zeit, die Nachweispflicht f\u00fcr eine ordnungs-\ngem\u00e4\u00dfe Verm\u00f6gensauseinandersetzung, so wie in den\nanderen Bundesl\u00e4ndern, auch in Sachsen abzuschaffen.\nDas ist das Anliegen unseres Antrages.\n\nNun gilt es aber, unabh\u00e4ngig von nicht korrekt gef\u00fchrten\nVerm\u00f6gensauseinandersetzungen \u2013 das m\u00f6chte ich ganz\nausdr\u00fccklich betonen \u2013 auch dieses Problem zu l\u00f6sen.\nWas liegt da n\u00e4her im Interesse des Erhalts dieser Be-\ntriebe, im Interesse des Erhalts von Arbeitspl\u00e4tzen im\nl\u00e4ndlichen Raum, als diesen landwirtschaftlichen Unter-\nnehmen dahin gehend zu helfen, dass sie die zu bean-\nstandeten Punkte ihrer Gr\u00fcndung so nachbessern, dass\nihr Bestand gesichert wird und sie rechtlich in die Lage\nversetzt werden, dringend ben\u00f6tigte F\u00f6rdermittel, insbe-\nsondere im investiven Bereich, in Anspruch zu nehmen.\n\nNun k\u00f6nnen wir nicht in Abrede stellen, dass die Staats-\nregierung in dieser Angelegenheit t\u00e4tig geworden ist.\nDer erste Anlauf dazu mit einem so genannten Heilungs-\ngesetz scheiterte kl\u00e4glich, nicht zuletzt deshalb, weil hier\nkeine Absprache und Einigung mit den anderen betroffe-\nnen neuen Bundesl\u00e4ndern stattfand.\n\nNun schlagen Sie, Herr Minister Flath, entgegen dem\nVorgehen in den anderen neuen Bundesl\u00e4ndern wieder\neinen s\u00e4chsischen Sonderweg ein, den die SPD-Fraktion\nablehnt. Sie, Herr Minister Flath, wollen die investive\nF\u00f6rderung von landwirtschaftlichen Betrieben bei ver-\nmeintlich fehlgeschlagenen Umwandlungen von ehemali-\ngen landwirtschaftlichen Produktionsgenossenschaften in\neine andere Rechtsform verweigern, abgesehen davon,\ndass Sie nach wie vor die Verm\u00f6gensauseinanderset-\nzung, die eigentlich schon zehn Jahre w\u00e4hrt und wo\nzehn Jahre die Pr\u00fcfung erfolgte, immer noch bei der An-\ntragstellung pr\u00fcfen wollen.\n\nAus Ihrem Ministerium, Herr Minister, verlautet, dass\nbei 86 Landwirtschaftsbetrieben in Sachsen die Umwand-\nlung vermeintlich fehlgeschlagen ist und gerichtlich die\nfestgestellte Nichtrechtsnachfolge weiterhin bei F\u00f6rderan-\ntr\u00e4gen, vor allem bei der investiven F\u00f6rderung, zu pr\u00fc-\nfen ist. Wie das SMUL allerdings auf die Zahl 86 kommt,\nwird uns der Minister hoffentlich noch in seiner Rede er-\nl\u00e4utern. In Jena nannte meines Wissens Prof. Beier an-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5504\n\nl\u00e4sslich des Symposiums \u201eDie gescheiterte LPG-Um-\nwandlung \u2013 was nun?\u201c nur die Zahl von 50.\n\nUns geht es aber heute nicht um Zahlen, sondern wie\nwir und wie vor allem Sie, Herr Minister Flath, mit die-\nsem Sachverhalt umgehen. Die F\u00f6rdermittelvergabe an\nlandwirtschaftliche Unternehmen weiterhin an die ord-\nnungsgem\u00e4\u00dfe zigmal gepr\u00fcfte Verm\u00f6gensauseinander-\nsetzung und die korrekte Umwandlung von LPG-Nach-\nfolgeunternehmen zu kn\u00fcpfen und ausnahmslos alle\nUnternehmen einer neuerlichen \u00dcberpr\u00fcfung zu unter-\nziehen, wird die Branche weiter verunsichern. Frau Alt-\nmann ging schon darauf ein, dass das alles kein Ver-\nst\u00e4ndnis mehr beim Berufsstand findet.\n\nDie Staatsregierung setzt aus unserer Sicht ohne Not das\nBestehen von landwirtschaftlichen Betrieben und damit\nvon Arbeitspl\u00e4tzen im l\u00e4ndlichen Raum aufs Spiel. Mit\ndiesem Vorgehen beschreitet die Staatsregierung wieder\neinmal einen Sonderweg, der die s\u00e4chsischen Betriebe im\nVergleich zu den anderen neuen Bundesl\u00e4ndern benach-\nteiligt. Wie sehr prangern die Staatsregierung und auch\nSie, Herr Dr. H\u00e4hle, in der Regel eine Ungleichbehand-\nlung und Benachteiligung insbesondere der ostdeutschen\nund s\u00e4chsischen Unternehmen an! Hier, Herr Minister\nFlath, haben Sie es doch selbst in der Hand, diese Be-\nnachteiligung aus der Welt zu schaffen, wie es die ande-\nren ostdeutschen L\u00e4nder ebenfalls praktizieren.\n\nZum Beispiel Brandenburg, Herr Minister Flath. Dort\nwar die korrekte Umwandlung laut Landwirtschaftsan-\npassungsgesetz bisher in den F\u00f6rderrichtlinien enthalten.\nEntsprechend dem neuen Rahmenplan ist dieses Krite-\nrium im investiven Bereich keine F\u00f6rdervoraussetzung\nmehr. In Mecklenburg-Vorpommern hat sich Landwirt-\nschaftsminister Dr. Backhaus vom Projektleiter der Deut-\nschen Forschungsgemeinschaft, Prof. Beier, die Liste der\n48 nicht rechtm\u00e4\u00dfig umgewandelten Betriebe \u00fcbermitteln\nlassen. Die davon noch existenten Betriebe wurden vom\nMinisterium angeschrieben mit dem Ziel, die \u00dcberpr\u00fc-\nfung der von den Wissenschaftlern getroffenen Feststel-\nlungen zu erm\u00f6glichen und in der Folge bei Best\u00e4tigung\ndes Vorwurfes mit ihren Rechtsbeist\u00e4nden zu beraten, ob\nund welche Ma\u00dfnahmen zu ergreifen sind, um die Gr\u00fcn-\ndung der Betriebe nachtr\u00e4glich zu legalisieren.\n\nMeine Fragen an dieser Stelle an Sie, Herr Minister Flath:\nHaben Sie sich um die Liste der Betriebe bem\u00fcht, die in\nSachsen nicht rechtm\u00e4\u00dfig aus den LPGs gegr\u00fcndet sein\nsollen? Haben Sie die genannten Betriebe informiert?\nWenn ja, dann ist der Erlass Ihres Hauses in der derzeiti-\ngen Form doch gar nicht mehr erforderlich. Erforderlich\nist nur die \u00dcberpr\u00fcfung dieser Betriebe bei der Antrag-\nstellung auf F\u00f6rdermittel. Was im Einzelfall gescheiterter\nUmwandlungen im Interesse der ausgeschiedenen Mit-\nglieder und der LPG-Nachfolgeunternehmen sinnvoll\nund zweckm\u00e4\u00dfig ist, kann nur nach umfassender recht-\nlicher Beratung beurteilt werden. An dieser Stelle ist\naber die Unterst\u00fctzung des s\u00e4chsischen Landwirtschafts-\nministeriums gefragt. Die Nachpr\u00fcfungen im F\u00f6rderver-\nfahren durchzuf\u00fchren, Herr Minister, ist nicht die Unter-\nst\u00fctzung, die den landwirtschaftlichen Unternehmen\nhilft.\n\nDeshalb, Herr Minister Flath, fordere ich Sie auf: Suchen\nSie jetzt einen gemeinsamen Weg mit den betroffenen\nUnternehmen dahin gehend, wie die Eintragungen recht-\n\nlich sauber erfolgen k\u00f6nnen, und lassen Sie diesen Er-\nlass, wie er jetzt noch im Entwurf vorliegt, nicht wirk-\nsam werden, damit der Weg, den Sachsen hier beschrei-\ntet, kein Holzweg wird, Herr Minister. Wenn Sie positive\n\u00c4nderungen f\u00fcr die s\u00e4chsischen Landwirtschaftsunter-\nnehmen beim Erwerb von BVVG-Fl\u00e4chen beim Bund er-\nreichen wollen, dann empfehle ich Ihnen, Herr Minister\nFlath, sich zun\u00e4chst einmal mit Ihren Ministerkollegen\naus den anderen neuen Bundesl\u00e4ndern zu verst\u00e4ndigen,\num mit einer Stimme gegen\u00fcber dem Bund zu sprechen,\ndenn sonst endet auch dieser Weg eher in einer Sack-\ngasse.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe die CDU-\nFraktion. Herr Abg. Heinz, bitte.\n\nHeinz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Obwohl ich mir aus aktuellem Anlass auch h\u00e4tte\nvorstellen k\u00f6nnen, den Abend etwas anders zu verbrin-\ngen, kann ich es Ihnen trotzdem nicht ersparen, zu dem\nThema etwas zu sagen. Die Pr\u00fcfung der Verm\u00f6gensaus-\neinandersetzung ist im Wesentlichen in den letzten Jah-\nren unkompliziert abgelaufen. Man hat sich auf die Er-\ngebnisse der Vorjahre gest\u00fctzt und in den entsprechen-\nden Antr\u00e4gen war nur ein Kreuz zu machen und dieses\nmit Unterschrift zu best\u00e4tigen. Lediglich beim Auftreten\nvon neuen Sachverhalten, die meist durch Beschwerden\nvon Dritten an das Amt herangetragen wurden, wurde\nweiter in der Tiefe nachgeforscht. Ich denke, dass die\nVerwaltung Anzeigen und Beschwerden nachgeht, ist\nlegitim.\nUnabh\u00e4ngig davon kann man durchaus nach zehn oder\nzw\u00f6lf Jahren das Thema beenden. Bevor man es zu den\nAkten legt, w\u00fcrden mich noch drei Dinge interessieren:\nWas wurde mit R\u00fcckstellungen in den Er\u00f6ffnungsbilan-\nzen? Wurden sie f\u00fcr den entsprechenden Zweck einge-\nsetzt? Gab es nachtr\u00e4gliche Bilanzver\u00e4nderungen? Wenn\nja, wurden sie in die Verm\u00f6gensauseinandersetzung ein-\nbezogen? Wurden die entsprechenden freiwilligen Rege-\nlungen auch eingehalten? Sollte dies alles in Ordnung\nsein, dann ist es durchaus angebracht, dieses Thema zu\nden Akten zu legen.\n\nNun zu einem Thema, was die Gem\u00fcter derzeit etwas\nmehr bewegt. Das sind die so genannten fehlgeschlage-\nnen Umwandlungen. Wir reden hier \u00fcber eine Zeit von\nvor zw\u00f6lf bis 13 Jahren, wo vieles noch sehr spannend,\nsehr live und unkompliziert zuging. Wir hatten die Auf-\ngabe, die LPGs in eine neue, vom B\u00fcrgerlichen Gesetz-\nbuch akzeptierte Rechtsform umzuwandeln.\n\nDas hei\u00dft also, es wurden quasi neue Betriebe geboren.\nAm Ende des Umwandlungsprozesses stand eine Eintra-\ngung ins Registergericht, sozusagen die Geburtsurkunde,\ndie damit die rechtm\u00e4\u00dfige Gr\u00fcndung bescheinigt hat.\nWie so vieles wurde dieses im Nachhinein durch die Ge-\nrichte untersucht und auch diese Umwandlungsprozesse\nwurden richterlich bewertet. Es wurden verschiedene\nM\u00e4ngel festgestellt, zum Beispiel Formfehler bei Einla-\ndungsfristen, dass gewisse Umwandlungen stattfanden,\nbevor das entsprechende Gesetz \u00fcberhaupt in Kraft ge-\ntreten war \u2013 quasi \u201eGeburtsfehler\u201c, die aber in der Regel\nkeine kriminellen Handlungen darstellen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5505\n\nWelche Auswirkungen haben nun die gerichtlichen Fest-\nstellungen? Es hei\u00dft, wenn das Gericht feststellt: nicht\nrichtig umgewandelt, bedeutet das, der Betrieb existiert\nweiter, er z\u00e4hlt nur nicht mehr als Rechtsnachfolger der\nehemaligen LPG, sondern er z\u00e4hlt als Neugr\u00fcndung; er\nbeh\u00e4lt seine Pachtvertr\u00e4ge, seine Quoten, seine Neu-\ninvestitionen und kann ganz normal weiterarbeiten. Es\nhat lediglich die Verm\u00f6gens\u00fcbertragung nicht stattgefun-\nden, das hei\u00dft, die Firma arbeitet zum Teil mit Verm\u00f6-\ngen, das ihr nicht geh\u00f6rt, und da geht es um Dinge, die\nvor 1990 entstanden sind, wie Geb\u00e4ude, St\u00e4lle, Boden\nund eventuell Technik, die noch von vor 1990 im Dienst\nist.\n\nDie Folge ist, der Betrieb muss dieses Erbe wieder abge-\nben. Wenn er das nicht richtig geerbt hat, stellt sich die\nFrage, wer ist dann der Erbe? Der Erbe ist die ehemalige\nLPG, die n\u00e4mlich seit diesem Zeitpunkt unerkannt in\nLiquidation fortbesteht. Das hei\u00dft weiterhin, die neue\noder vermeintlich umgewandelte LPG h\u00e4tte keine Ver-\nm\u00f6gensauseinandersetzung mit den ausgeschiedenen\nMitgliedern durchf\u00fchren m\u00fcssen. Sie k\u00f6nnte sich also all\ndas Geld wieder holen, was in den vergangenen zw\u00f6lf\nJahren ausgezahlt worden ist. Dies h\u00e4tte dann die jetzt\nin Liquidation befindliche LPG zu leisten, wird es aber\nnicht leisten k\u00f6nnen, weil sofort die Altschulden auf-\nleben, die vorrangig zu bedienen sind.\n\nWo steckt nun die Brisanz im Thema? Brisant ist, dass\neine Verj\u00e4hrungsfrist bei diesen Gr\u00fcndungsm\u00e4ngeln von\n30 Jahren besteht, das hei\u00dft, so lange sind die umgewan-\ndelten Unternehmen angreifbar; nicht nur wenn mal ein\nAmt nachfragt, sondern selbst der Nachbar, den der Ge-\nruch von der Stallanlage st\u00f6rt oder dem der M\u00e4hdre-\nscher am Nachmittag zu laut ist, k\u00f6nnte dann \u00fcber die-\nsen Weg die Unternehmen in Gefahr bringen.\n\nDas hei\u00dft also, ich kann den Unternehmen nur empfeh-\nlen, im eigenen Interesse das Thema viel ger\u00e4uschloser\nzu behandeln. Das kann sogar Auswirkungen auf die Be-\nleihbarkeit haben; denn irgendwann kommt auch mal\nein Bankmensch dahinter, dass vielleicht gewisse Dinge,\ndie jetzt beliehen worden sind, gar nicht werthaltig sind.\nAu\u00dferdem wird diese Diskussion auch gern von Leuten\nverwandt, denen diese Strukturen, die wir hier haben,\nein Dorn im Auge sind.\n\nWie kann man den Unternehmen nun helfen? Wir k\u00f6n-\nnen versuchen diese Geburtsfehler zu heilen, denn eine\nGeburt nachtr\u00e4glich nachzuvollziehen scheidet in der\nPraxis aus. Die damaligen Versammlungen haben in der\nRegel mit 300 bis 400 Mitgliedern stattgefunden und so\netwas noch einmal nachzuvollziehen ist nicht m\u00f6glich.\nBei der derzeitigen Rechtslage bleibt nur, den Weg \u00fcber\ndie Liquidation zu gehen. Da gibt es nur Verlierer und\ndas kann keiner wollen; auch wir als CDU-Fraktion und\ndie von uns getragene Staatsregierung m\u00f6chten das\nnicht. Wir hatten ein Heilungsgesetz dazu angeregt, das\nist im Bund leider kl\u00e4glich gescheitert, auch wenn wir in\nPressemitteilungen von Herrn Thalheim lesen, es gebe\ndurchaus ein Problem, aber handeln brauchten wir nicht.\nWir halten das nach wie vor f\u00fcr den K\u00f6nigsweg, diese\nRechtsunsicherheiten zu beseitigen. Wir m\u00f6chten so weit\nes geht den Unternehmen helfen, sie beraten, um das,\nwas im Rahmen der jetzigen Rechtslage m\u00f6glich ist, zu\nkorrigieren.\n\nNun zu dem Erlass, der im Prinzip wie die Ausgeburt\ndes B\u00f6sen an der Wand steht: Wir selbst kennen zwar\nden ersten Entwurf, wissen aber nicht, was denn nun in\ndem zu verabschiedenden Entwurf steht. Erlasse sind ja\nbekanntlich eine Sache der Exekutive und nicht der Le-\ngislative. Wir haben nat\u00fcrlich aufgrund der \u00f6ffentlichen\nDiskussion auch mit dem SMUL dar\u00fcber gesprochen\nund den Minister aufgefordert, es bei einer absoluten\nEinzelfallpr\u00fcfung zu belassen. Um hier im Bild zu blei-\nben: Nur dort, wo sich nach der Geburt herausstellt, die\nHautfarbe des Kindes unterscheidet sich augenf\u00e4llig von\nder der Eltern oder der Gro\u00dfeltern, sollte zum Vater-\nschaftstest gegriffen werden. Ansonsten gilt die Geburts-\nurkunde, sprich: die Registeranmeldung.\nUnseren Unternehmen kann ich nur raten: Kl\u00e4ren sie so\nviel wie m\u00f6glich innerhalb der Familie und das m\u00f6g-\nlichst ger\u00e4uschlos, umso weniger braucht man Angst vor\nNachfragen zu haben.\nBei der ganzen \u00f6ffentlichen Polemik, die derzeit entfacht\nwird, kann man nur zu dem Schluss kommen: Wo\nRauch ist, da ist auch Feuer. Vor s\u00e4chsischen Sonder-\nwegen, denke ich, brauchen wir keine Angst zu haben.\nAm Beispiel des zw\u00f6lfj\u00e4hrigen Abiturs hat uns die Ge-\nschichte Recht gegeben. Und da wie immer die \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4ge der Opposition nur zum Teil oder gar nicht\ndas Thema richtig treffen, werde ich dazu zu gegebener\nZeit noch einen \u00c4nderungsantrag einbringen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von den Frak-\ntionen noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Ich sehe, das\nist nicht der Fall. Herr Minister.\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Seit nunmehr Anfang der neunziger Jahre m\u00fcssen\nLandwirtschaftsbetriebe, die durch Umwandlung nach\ndem Landwirtschaftsanpassungsgesetz aus landwirt-\nschaftlichen Produktionsgenossenschaften entstanden\nsind und aus Mitteln des Bundes zur F\u00f6rderung der\nAgrarstruktur und des K\u00fcstenschutzes gef\u00f6rdert werden\nwollen, nachweisen, dass die Umwandlung und die Ver-\nm\u00f6gensauseinandersetzung ordnungsgem\u00e4\u00df vorgenom-\nmen wurden.\nWenn heute ein Landwirtschaftsbetrieb in Sachsen von\nder BVVG eine Fl\u00e4che beg\u00fcnstigt erwerben will, muss er\nebenfalls nachweisen, dass die Anforderungen erf\u00fcllt\nworden sind. In Sachsen praktizieren wir seit Jahren\nnichts anderes. Hier werden diese im Bundesrecht gefor-\nderten F\u00f6rdervoraussetzungen auf s\u00e4chsische Richtlinien\nkonsequent \u00fcbertragen. Allerdings hatten diese F\u00f6rder-\nvoraussetzungen in der Regel kaum eine Bedeutung f\u00fcr\ndas Antragsverfahren. Dies wird anhand der Zahlen zur\nF\u00f6rderung insgesamt deutlich: Im Jahr 2000 wurden 351\nF\u00f6rderantr\u00e4ge gestellt; bei zw\u00f6lf Antr\u00e4gen lagen M\u00e4ngel\nvor, lediglich sieben Antr\u00e4ge wurden abgelehnt.\nIm Zeitraum von 1995 bis 2001 wurden nur bei 13 Unter-\nnehmen F\u00f6rdermittel endg\u00fcltig versagt. Dies zeigt, dass\nbislang ein Gro\u00dfteil der Unternehmen bereit und in der\nLage war, fehlerhafte Verm\u00f6gensauseinandersetzung zu\nkorrigieren. Nun passen wir unseren Erlass nach bald\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5506\n\nsechsj\u00e4hriger Laufzeit den ge\u00e4nderten Erkenntnissen an.\nDabei wird es \u2013 und das ist mir wesentlich \u2013 keine Ver-\nsch\u00e4rfung oder Ausdehnung der Pr\u00fcfung im Vergleich\nzum bisherigen Zustand geben. Ganz im Gegenteil wird\nder ab 1. M\u00e4rz g\u00fcltige Erlass das Pr\u00fcfverfahren erleich-\ntern. Gepr\u00fcft wird in weniger F\u00e4llen und nur aus gege-\nbenen Anlass, daf\u00fcr dann aber nat\u00fcrlich gezielter.\n\nDer Nachweis, dass die Umwandlung ordnungsgem\u00e4\u00df\nabgelaufen ist, ist f\u00fcr die Ausreichung von F\u00f6rdermitteln\naus meiner Sicht unverzichtbar. Wir d\u00fcrfen einem Be-\ntrieb, bei dem der gesetzliche Verm\u00f6gens\u00fcbergang ge-\nscheitert ist, keine F\u00f6rdermittel ausreichen. Der Mit-\narbeiter, der den F\u00f6rderbescheid unterschreibt, haftet\nletztendlich mit daf\u00fcr, ob die F\u00f6rdermittelvergabe kor-\nrekt verlaufen ist.\n\nDie Bundesregierung kennt das Problem. Es ist schlie\u00df-\nlich kein Zufall, dass sie nach ihren eigenen Vorschriften\nund Richtlinien ebenfalls Nachweise verlangt, dass die\nParagraphen des Landwirtschaftsanpassungsgesetzes ein-\ngehalten wurden. Auch die anderen neuen L\u00e4nder und\ndie Bauernverb\u00e4nde bestreiten nicht, dass nicht nur in\nein oder zwei F\u00e4llen etwa die Umwandlung der LPGs\ngr\u00fcndlich fehlgeschlagen ist. Der Deutsche Bauernver-\nband stellt schlie\u00dflich fest, dass es auch vor der F\u00f6rde-\nrung investiver Ma\u00dfnahmen legitim sein kann zu pr\u00fcfen,\nob die Grundlagen f\u00fcr eine langfristige Landwirtschaft\ngegeben sind. Und, Frau Altmann, Ihrem Redebeitrag\nentnehme ich, dass Sie das auch nicht infrage stellen.\nWo ist dann eigentlich das Problem?\n\nNur hat die Bundesregierung, und darauf will ich hin-\nweisen, Frau Klein, seit ihrem Amtsantritt vor f\u00fcnf Jah-\nren nichts, aber auch rein gar nichts unternommen, um\ndas Problem zu l\u00f6sen. Wenn sich dann ein Parlamentari-\nscher Staatssekret\u00e4r mit Ihnen, eben aus dieser Bundes-\nregierung der \u201eruhigen Hand\u201c, nach Sachsen aufmacht,\num vor der \u00d6ffentlichkeit die Fortf\u00fchrung der Pr\u00fcfung\nin Sachsen zu kritisieren, ist das f\u00fcr mich ein sehr merk-\nw\u00fcrdiger Vorgang.\n\nMeine Damen und Herren! Die \u00f6ffentliche Diskussion\ndreht sich um die Frage, ob die \u00c4mter f\u00fcr Landwirt-\nschaft bei allen Landwirtschaftsbetrieben die ordnungs-\ngem\u00e4\u00dfe Umwandlung und Verm\u00f6gensauseinanderset-\nzung abschlie\u00dfend feststellen d\u00fcrfen. Ich sage, die \u00c4mter\nf\u00fcr Landwirtschaft m\u00fcssen wie alle rechtsstaatlichen Be-\nh\u00f6rden nat\u00fcrlich die geltenden Gesetze beachten. Das\nmacht es erforderlich, dass sie vor der Ausreichung von\nF\u00f6rdermitteln pr\u00fcfen, ob alle F\u00f6rdervoraussetzungen er-\nf\u00fcllt werden. Dazu z\u00e4hlt die Frage \u2013 und das d\u00fcrfte\nauch den Kolleginnen und Kollegen der Opposition ein-\nsichtig sein \u2013, ob bei der Entstehung des landwirtschaft-\nlichen Unternehmens die zwingenden gesetzlichen Rege-\nlungen eingehalten wurden; denn die Auswirkungen\neiner fehlgeschlagenen Umwandlung, insbesondere eben\nder fehlende Eigentums- und Verm\u00f6gens\u00fcbergang, ver-\nj\u00e4hren nicht. Die betreffenden landwirtschaftlichen Pro-\nduktionsgenossenschaften bestehen in Liquidation fort.\nDauerhafte Rechtssicherheit kann nur durch die betroffe-\nnen Unternehmen durch ein ordentliches Liquidations-\nverfahren herbeigef\u00fchrt werden.\n\nSeit 1996 ist die Rechtsprechung der Gerichte in dieser\nFrage eindeutig. Sp\u00e4testens seit diesem Zeitpunkt h\u00e4tte\nes im Interesse eines jeden Betriebsleiters liegen m\u00fcssen,\n\neine unter Umst\u00e4nden fehlerhafte Verm\u00f6gensauseinan-\ndersetzung oder Umwandlung in Ordnung zu bringen,\num f\u00fcr seinen Betrieb Rechtsklarheit herzustellen. Es ist\nschon \u00fcberaus verwunderlich, dass heute so getan wird,\nals w\u00e4re das Problem erst k\u00fcrzlich aufgetreten und der\nFreistaat Sachsen w\u00fcrde von einigen Landwirtschaftsbe-\ntrieben etwas v\u00f6llig Neues verlangen.\n\nIch sehe keine Alternative dazu, dass die \u00c4mter f\u00fcr\nLandwirtschaft auch zuk\u00fcnftig vor der Vergabe von\nF\u00f6rdermitteln die Pr\u00fcfung auf eine ordnungsgem\u00e4\u00dfe\nUmwandlung und Verm\u00f6gensauseinandersetzung durch-\nf\u00fchren. Aber wir werden das Verfahren und den Ver-\nwaltungsvollzug vereinfachen und den Erlass von 1997\nentsprechend aktualisieren.\n\nDies ist dann die Voraussetzung f\u00fcr einen verantwor-\ntungsvollen Umgang mit F\u00f6rdermitteln, schafft f\u00fcr die\nLandwirtschaftsbetriebe schlie\u00dflich Rechtsklarheit und ist\nsomit Grundlage f\u00fcr die wirtschaftliche und juristische\nExistenz des Landwirtschaftsbetriebes.\n\nUnsere Landwirtschaftsbetriebe brauchen diese Rechts-\nsicherheit f\u00fcr k\u00fcnftige Investitionen, Kreditaufnahmen,\nVerk\u00e4ufe usw. Somit ist die Rechtssicherheit eine Grund-\nvoraussetzung, im k\u00fcnftigen Wettbewerb \u00fcberhaupt be-\nstehen zu k\u00f6nnen. Das ist mein Anliegen; denn es geht\ndarum, der gesamten s\u00e4chsischen Landwirtschaft eine\nlangfristige Perspektive zu bieten.\n\nDie Ausgangsposition ist dabei f\u00fcr die s\u00e4chsische Land-\nwirtschaft insgesamt sehr gut. Wir d\u00fcrfen diese nicht\ndurch eklatante Fehler wie etwa eine fehlerhafte Verm\u00f6-\ngensauseinandersetzung oder Umwandlung zunichte\nmachen. Die s\u00e4chsischen Landwirtschaftsbetriebe werden\nauf den k\u00fcnftigen Agrarm\u00e4rkten wettbewerbsf\u00e4hig sein.\nEine Ursache liegt zweifelsfrei darin begr\u00fcndet, dass\nnach der Wende gro\u00dfe Agrarbetriebe entstanden sind.\nWir h\u00e4tten heute in Sachsen sicherlich eine andere\nAgrarstruktur, wenn nicht 40 Jahre SED-Herrschaft unser\nLand beinahe ruiniert h\u00e4tten.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nWir k\u00f6nnen aber die Geschichte nicht zur\u00fcckdrehen. Es\nw\u00e4re t\u00f6richt, wiederum von Staats wegen Strukturen in\nder Landwirtschaft zu schaffen, wie sie vor der Zwangs-\nkollektivierung bestanden. Das hat nichts mit der Fort-\nsetzung von SED-Propaganda zu tun, wie f\u00e4lschlich \u2013\ndas muss ich hier feststellen \u2013 im Bericht von Herrn\nBeleites dargelegt, sondern damit, dass wir die freie\nEntstehung wirtschaftlicher Strukturen nicht behindern,\nsondern f\u00f6rdern.\n\nJetzt noch ganz kurz in Anbetracht der sp\u00e4ten Stunde zu\nden Fragen. Frau Altmann, Frau Klein, Sie fragen mich,\nwie das mit der Anzahl dieser Betriebe ist. Die Jena-Stu-\ndie geht von der Datenbasis aus, die bei 1991/92 liegt.\nWenn dort von 50 Unternehmen die Rede ist, dann gibt\nes das eine oder andere schon gar nicht mehr. Das ist\nf\u00fcr mich kein Bezugspunkt. Ich wei\u00df auch nicht, warum\nHerr Backhaus, der Kollege von Mecklenburg-Vorpom-\nmern, sich daf\u00fcr interessiert, diese Daten zu bekommen.\nIch interessiere mich daf\u00fcr nicht. Ich sage Ihnen die Zahl\n80 bis 86 Betriebe in Sachsen. Diese Betriebe brauche ich\nnicht zu informieren. Sie wissen das, weil es dort Ge-\nrichtsentscheidungen gibt, die Fehler festgestellt haben.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5507\n\nWenn eine Verwaltung davon Kenntnis hat, dann muss\nsie das ganz einfach beachten. Nur, die Unternehmen\nwissen das, die brauchen die Information nicht.\n\nEins will ich noch richtig stellen zu diesem Heilungsge-\nsetz. Ein Heilungsgesetz war es ja nicht. Ein Heilungsge-\nsetz wollten wir, aber das ist nicht m\u00f6glich. Wie wir\nauch schon bei den Abwasserzweckverb\u00e4nden festge-\nstellt haben, ist eine r\u00fcckwirkende Heilung nicht m\u00f6g-\nlich. Also hatten wir ein Liquidationserleichterungsgesetz\nvorgeschlagen. Ich stehe nach wie vor dazu. Es liegt in\nder Schublade. Und wenn sich auch nur ein Bundesland\noder der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Thalheim fin-\ndet, der das unterst\u00fctzt, werden wir es wieder einbrin-\ngen. Ich kann Ihnen nur sagen: Es liegt nicht an man-\ngelnder Information, es liegt daran, dass man ein\nschwieriges Problem sieht und es nicht anpacken will.\n\nIch meine, f\u00fcr mich und f\u00fcr Sachsen kann das kein Ma\u00df-\nstab sein. Ich habe hier meinen Eid geleistet und ich\ntrage Verantwortung f\u00fcr die s\u00e4chsische Verwaltung. Die-\nser werden wir gerecht mit diesem Erlass. Aber ich kann\nnoch einmal nach diesen vielen Gespr\u00e4chen und Diskus-\nsionen auch mit dem Berufsstand im Land eines sagen:\nDas Gesetz wird keine Investitionen in Sachsen verhin-\ndern. Ganz im Gegenteil, es wird die Investitionen\nrechtssicher machen. Ich denke, das ist wichtig f\u00fcr die\nWettbewerbsf\u00e4higkeit.\n\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das Schlusswort hat\njetzt die PDS-Fraktion und danach die SPD. Bitte, Frau\nAbg. Altmann.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Kurz und knackig!)\n\nFrau Altmann, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Das Schlusswort muss schon deshalb sein,\nweil mich Minister Flath auch noch einmal direkt ange-\nsprochen hat. Er hat unter anderem gesagt, dass nach\ndem neuen Erlass nicht mehr, sondern weniger F\u00e4lle ge-\npr\u00fcft werden. Das hat aber nur damit etwas zu tun, dass\njetzt nicht mehr alle Agrarf\u00f6rderrichtlinien in die Pr\u00fc-\nfung einbezogen sind. Die Pr\u00fcfung soll sich in Zukunft\nnur noch auf die zwei investiven F\u00f6rderrichtlinien bezie-\nhen.\nWarum ich trotzdem Probleme habe, ist auch ganz ein-\nfach. Ich habe vorhin in meinem Redebeitrag schon ge-\nsagt, dass es f\u00fcr uns als PDS-Fraktion kein Problem ist,\nwenn die Betriebe, bei denen unwirksame Umwandlun-\ngen festgestellt wurden, eine nachhaltige Wirtschaftsf\u00fch-\nrung nachweisen m\u00fcssen. Dort k\u00f6nnen wir das durchaus\nnachvollziehen. Probleme haben wir einfach mit der\nFormulierung, dass auch \u201evermutlich\u201c gescheiterte Um-\nwandlungen unter die gleichen Regularien fallen.\n\nWas wirklich nicht nachvollziehbar f\u00fcr uns ist, ist, dass\nder Ermessensspielraum, ob so eine Tiefenpr\u00fcfung bei\ndiesen Unternehmen, wo nur vermutet wird, angemes-\nsen ist, zum gro\u00dfen Teil bei den \u00c4mtern f\u00fcr Landwirt-\nschaft, bei den \u00c4mtern f\u00fcr l\u00e4ndliche Neuordnung und\nbei den Regierungspr\u00e4sidien liegen soll. Unserer Mei-\nnung nach w\u00e4re in diesen F\u00e4llen noch nicht gerichtlich\n\nfestgestellt, dass eine Umwandlung gescheitert ist. Damit\nw\u00fcrde zweifellos die klare Trennung zwischen Zust\u00e4n-\ndigkeit der Gerichte und der Verwaltung aufgeweicht.\nDas ist f\u00fcr uns nicht hinnehmbar, wenn das wirklich so\ngeplant ist. Vorhin habe ich schon gesagt, diese Vermu-\ntungen k\u00f6nnen einfach auf Pressemitteilungen oder Be-\nschwerdebriefen beruhen. Das kann f\u00fcr uns auch nicht\nsein.\n\nWas Sie noch gesagt haben, dass die jetzigen Strukturen\nin der s\u00e4chsischen Landwirtschaft auf DDR-Zeiten zu-\nr\u00fcckgehen, auf das Genossenschaftswesen zu DDR-Zei-\nten zur\u00fcckgehen: Das ist nat\u00fcrlich so.\n\n(Zuruf von der CDU)\n\nIch w\u00fcrde aber nicht sagen, dass das zum Nachteil der\nheutigen s\u00e4chsischen Landwirtschaft ist. Ich denke, wenn\nan der DDR-Wirtschaft irgendetwas funktioniert hat,\ndann ist es die Landwirtschaft gewesen. Davon profitie-\nren wir heute noch. So sehe ich das ganz einfach und\ndavon gehe ich auch nicht ab.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Frau Abg. Klein,\nbitte.\n\nFrau Klein, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr verehrte Kolle-\nginnen und Kollegen! Herr Minister Flath, es ist nat\u00fcr-\nlich sehr schade, dass Sie sich nicht daf\u00fcr interessieren,\nwelche Betriebe das betrifft, wer diese Betriebe sind und\nwie viele es sind. Ich halte den Weg, den Minister Dr.\nBackhaus in Mecklenburg-Vorpommern geht, eigentlich\nf\u00fcr gut: dass man sich mit den Betrieben zusammensetzt\nund zeigt, dass einem daran gelegen ist, dass diese Be-\ntriebe aus dem Schlamassel herauskommen.\nNoch ein Wort zu dem Schwarze-Peter-Spiel, das Sie\nhier betreiben und was den Bund anbelangt.\n\nHerr Minister Flath, haben Sie nicht selbst schon ge-\nmerkt, dass es wichtig ist, dass die f\u00fcnf ostdeutschen\nL\u00e4nder, um in dieser Problematik ihre Interessen beim\nBund durchzusetzen, hier einmal mit einer Stimme spre-\nchen und sich erst einmal zusammentun? Ansonsten hat\ndas keinen Wert. Das rate ich Ihnen. Fangen Sie erst ein-\nmal mit Ihren Ministerkollegen in den anderen neuen\nBundesl\u00e4ndern an und treten Sie dann gemeinsam auf\ngegen\u00fcber dem Bund, was den Erwerb von BVVG-Fl\u00e4-\nchen anbelangt!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Wir kommen nun zur Abstimmung. Ich lasse ab-\nstimmen \u00fcber den Antrag der Fraktion der PDS in der\nDrucksache 3/6192. Wer dieser \u2013 \u2013\n\nFrau Klein, SPD: K\u00f6nnen wir punktweise abstimmen?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Punktweise \u00fcber die-\nsen Antrag der PDS? \u2013 Gut. Ich hatte aufgerufen den\nAntrag der Fraktion der PDS. Punktweise Abstimmung\nist beantragt worden.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5508\n\nIch rufe auf Punkt 1 des PDS-Antrages. Wer m\u00f6chte die\nZustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei einer Reihe Stimmen daf\u00fcr ist\nder Punkt 1 mehrheitlich abgelehnt worden.\n\nIch rufe auf Punkt 2 des PDS-Antrages. Wer m\u00f6chte die\nZustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Gleiches Stimmverhalten. Auch\nPunkt 2 wurde mehrheitlich abgelehnt.\n\nIch rufe auf Punkt 3 des PDS-Antrages. Wer m\u00f6chte die\nZustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen\ndaf\u00fcr ist Punkt 3 dennoch mehrheitlich abgelehnt.\n\nDamit er\u00fcbrigt sich die Gesamtabstimmung \u00fcber diesen\nAntrag.\n\nIch rufe auf die Drucksache 3/6710, Antrag der Fraktion\nder SPD. Dazu gibt es einen \u00c4nderungsantrag der CDU-\nFraktion in der Drucksache 3/7997, der bei Annahme die\nDrucksache der SPD er\u00fcbrigen w\u00fcrde. Wer m\u00f6chte den\nAntrag einbringen? \u2013 Herr Abg. Heinz, bitte.\n\nHeinz, CDU: Ich denke, wir k\u00f6nnen es ganz kurz\nmachen. Wir m\u00f6chten nichts Neues einf\u00fchren wie in\ndem einen Antrag. Wir m\u00f6chten auch nicht, dass keine\nneuen Nachweise mehr erbracht werden m\u00fcssen. Wir\nm\u00f6chten einfach, dass das, was sich bis jetzt bew\u00e4hrt\nhat, aktualisiert wird. Das kommt in unserem Antrag am\nbesten zum Ausdruck. Ich bitte deshalb um Zustim-\nmung.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gibt es dazu noch\nRedebedarf? \u2013 Frau Abg. Klein, bitte, und dann Frau\nAbg. Altmann.\n\nFrau Klein, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Abgeord-\nnete! Dieser \u00c4nderungsantrag kam mir eigentlich sehr\nbekannt vor. Er ist, nur mit einem anderen Thema \u00fcber-\nschrieben, wortgleich Ihr Antrag vom 17.2. dieses Jahres.\nMan k\u00f6nnte diesen \u00c4nderungsantrag auch \u00fcberschreiben\nmit \u201eKr\u00e4ftiges Zur\u00fcckrudern der CDU unter Zuhilfe-\nnahme der Antr\u00e4ge von PDS und SPD\u201c.\nDurch alle drei Antr\u00e4ge ist die Situation hinsichtlich\neiner fl\u00e4chendeckenden \u00dcberpr\u00fcfung der ordnungsgem\u00e4-\n\u00dfen Verm\u00f6gensauseinandersetzung zwar verbessert wor-\nden, aber f\u00fcr die F\u00e4lle, bei denen es um Verfahrensfehler\nbei der Gr\u00fcndung der neuen Unternehmen geht, die also\nnicht rechtm\u00e4\u00dfig gegr\u00fcndet sind, haben wir noch immer\nkeine L\u00f6sung. Deshalb empfehle ich Ihnen nochmals,\nsich mit den anderen neuen Bundesl\u00e4ndern ins Beneh-\nmen zu setzen. Sie haben ja auch diese Tatsache der\nnicht rechtm\u00e4\u00dfig gegr\u00fcndeten Unternehmen in der Be-\ngr\u00fcndung Ihres \u00c4nderungsantrages. Aber in den zu be-\nschlie\u00dfenden Punkten haben Sie es nicht und \u00fcber die\nBegr\u00fcndung beschlie\u00dfen wir leider nicht.\n\nDas hei\u00dft also, der Punkt 1 Ihres \u00c4nderungsantrages ist\nunvollst\u00e4ndig und wir werden uns wegen unseres inzwi-\nschen umfangreicheren Wissens um die Probleme der\nStimme enthalten.\n\nPunkt 2 k\u00f6nnten wir zustimmen, wenn nicht der unbe-\nstimmte Begriff \u201evergleichbare F\u00e4lle\u201c enthalten w\u00e4re.\nDas m\u00fcssten Sie noch einmal erkl\u00e4ren. Wir h\u00e4tten diesen\nBegriff gerne konkret im Text stehen.\n\nIhr Punkt 3 ist genau wieder dieser Alleingang Sachsens,\nden ich in meiner Rede angesprochen habe. Deshalb\nhaben wir auch dem dritten Punkt des PDS-Antrages\nvorhin nicht zugestimmt.\nDas hei\u00dft, Sie haben aus diesen beiden Antr\u00e4gen von\nSPD und PDS einen zusammengeschustert, doch viel\nbesser geworden ist das Ganze nicht. Wir werden in\nK\u00fcrze noch einmal einen Antrag stellen. Heute Abend\nmachen wir keinen \u00c4nderungsantrag mehr. Dann k\u00f6n-\nnen wir hier noch einmal dar\u00fcber reden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Frau Abg. Klein,\nwenn ich Sie jetzt richtig verstanden habe, wollen Sie\nhier auch punktweise Abstimmung des CDU-Antrages?\n\n(Frau Klein, SPD: Nein!)\n\n\u2013 Gut, dann habe ich es falsch verstanden und wir stim-\nmen dar\u00fcber jetzt in G\u00e4nze ab.\nEntschuldigung, Frau Abg. Altmann. Bitte.\n\nFrau Altmann, PDS: Dieser CDU-Antrag ist wirklich ein\nDing und irgendwo auch schon ein bisschen eine Frech-\nheit, das muss ich schon so sagen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS \u2013\nBeifall der Abg. Frau Klein, SPD)\n\nFrau Klein hat es ja schon gesagt; dazu sage ich jetzt erst\neinmal nichts mehr. Dem SPD-Antrag h\u00e4tten wir so, wie\ner urspr\u00fcnglich vorlag, zustimmen k\u00f6nnen. Da die CDU-\nFraktion es geschafft hat, ihn im Ganzen durch ihren zu\nersetzen, muss ich dazu schon noch etwas sagen.\nDem Punkt 1 k\u00f6nnen wir zustimmen. Er entspricht voll-\nst\u00e4ndig den Punkten 1 und 2 unseres Antrages. Es sind\ndie beiden Punkte einfach zusammengefasst.\nBeim Punkt 2 sieht das schon etwas anders aus. Dort\nk\u00f6nnten wir bis zu dem Wort \u201ebeziehungsweise\u201c auch\nzustimmen. Das habe ich vorhin schon eindeutig darge-\nlegt. Bei den vergleichbaren F\u00e4llen, die Pr\u00fcfung der\nnachhaltigen Wirtschaftsf\u00fchrung auch zu fordern, k\u00f6n-\nnen wir nicht mitgehen \u2013 das habe ich vorhin auch\nschon gesagt \u2013, weil sich das auf Vermutungen beruft\nusw. Deswegen k\u00f6nnen wir dem Punkt 2 nicht zustim-\nmen.\nAus dem gleichen Grund, aus dem wir dem Punkt 2\nnicht zustimmen k\u00f6nnen, k\u00f6nnen wir auch dem Punkt 3\nnicht zustimmen, weil er ja den Punkt 2 wieder mit ent-\nh\u00e4lt.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Milbradt:\nDas werden wir gleich sehen!)\n\nAlso: Punkt 1 zustimmen, Punkt 2 und Punkt 3 ableh-\nnen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das hei\u00dft, dass Sie\njetzt punktweise Abstimmung gefordert haben?\n\n(Frau Altmann, PDS: Nat\u00fcrlich!)\n\n\u2013 Nat\u00fcrlich. Gut. Dann rufe ich jetzt auf den \u00c4nderungs-\nantrag der CDU-Fraktion in der Drucksache 3/7997,\nPunkt 1. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Wer ist dagegen?\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5509\n\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Stimmenthaltungen,\nkeine Gegenstimme. Punkt 1 wurde mehrheitlich zuge-\nstimmt.\nIch rufe auf Punkt 2. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Stimment-\nhaltungen und Stimmen dagegen, dennoch eine Mehrheit\nf\u00fcr Punkt 2.\nWer m\u00f6chte dem Punkt 3 zustimmen? \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Stimmenthaltun-\ngen und Stimmen dagegen. Punkt 3 wurde mehrheitlich\nzugestimmt.\n\nIch rufe jetzt noch einmal der Ordnung halber den An-\ntrag in G\u00e4nze auf. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben?\n\u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nStimmenthaltungen und Stimmen dagegen, aber eine\nmehrheitliche Zustimmung zum \u00c4nderungsantrag der\nCDU. Dieser ersetzt den Antrag der Fraktion der SPD.\n\nDer Tagesordnungspunkt ist damit beendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 14\n\nBericht \u00fcber die Datenerhebung mit besonderen Mitteln\ndurch die s\u00e4chsische Polizei im Jahr 2001\n\nDrucksache 3/7454, Unterrichtung durch die Staatsregierung\n\nDrucksache 3/7894, Beschlussempfehlung des Innenausschusses\n\nDas Pr\u00e4sidium hat daf\u00fcr eine Redezeit von 10 Minuten\nje Fraktion festgelegt. Wer m\u00f6chte das in Anspruch neh-\nmen? \u2013 Die PDS-Fraktion. Herr Abg. Tippach, bitte.\n\nTippach, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kollegin-\nnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte es im Protokoll haben.\n\u00a7 39, Datenerhebung mit besonderen Mitteln, beh\u00e4lt sich\nim Abs. 8 folgenden Wortlaut vor: \u201eDie Betroffenen sind\nnach Abschluss der Ma\u00dfnahme durch den Polizeivoll-\nzugsdienst unverz\u00fcglich zu unterrichten, soweit dies\nohne Gefahr f\u00fcr Leben, Gesundheit oder Freiheit einer\nPerson oder ohne Gef\u00e4hrdung des Zwecks der Daten-\nerhebung erfolgen kann.\u201c\n\nDieser \u00a7 39 Abs. 8 ist eingef\u00fcgt worden nach dem Urteil\ndes Landesverfassungsgerichtes aus 1996, das den alten\n\u00a7 39 f\u00fcr verfassungswidrig erkl\u00e4rt hat, weil der Rechts-\nschutz in diesem Paragraphen nicht gew\u00e4hrleistet war.\nDeswegen soll die Benachrichtigung von Betroffenen\nnach Abschluss der Ma\u00dfnahme erfolgen. Auf Anfrage\nmeiner Person beim Innenministerium per Kleiner An-\nfrage ist mitgeteilt worden, dass das Innenministerium\nvon 1999, seit Beginn der Berichtspflicht, bis 2001 nach\nAbschluss der Ma\u00dfnahmen in keinem einzigen Fall die-\nser Auflage des Landesverfassungsgerichtes nachgekom-\nmen ist.\n\nDiesen eklatanten Versto\u00df gegen diese Auflagen des Lan-\ndesverfassungsgerichtes m\u00f6chte ich hier zu Protokoll ge-\nben. Ich fordere die Staatsregierung auf, diese Praxis\na) zu beenden, es in den F\u00e4llen, in denen es noch nicht\npassiert ist, nachzuholen und sich b) in Zukunft ver-\nfassungsrechtlich konform zu verhalten. Ansonsten be-\nkommt sie fr\u00fcher oder sp\u00e4ter die n\u00e4chste Ohrfeige in\nBautzen. \u2013 Danke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gibt es weiteren Re-\ndebedarf von den Fraktionen? \u2013 Herr Abg. Bandmann,\nbitte.\n\nBandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin, ich gebe meinen\nRedebeitrag zu Protokoll.\n\n(Beifall bei CDU und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich sehe keinen wei-\nteren Redebedarf. Wie sieht das die Staatsregierung?\n\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Justiz: Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte in Vertre-\ntung meines Kollegen Rasch mitteilen, dass sich die\nStaatsregierung verfassungskonform verh\u00e4lt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Ich m\u00f6chte gern zur Abstimmung kommen.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nHabe ich noch jemanden vergessen? \u2013 Bitte sehr, Frau\nDr. Bretschneider.\n\nFrau Dr. Bretschneider, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin, ich habe\neine kleine Unstimmigkeit festgestellt, und zwar steht in\nder heutigen Tagesordnung, dass es sich bei diesem Be-\nricht um einen Bericht zur Drucksache 3/7429 handele.\nIch habe in Vorbereitung der heutigen Beratung die\nDrucksache 3/7429 durch meinen Mitarbeiter in meine\nMappe gelegt bekommen und muss jetzt feststellen, dass\ndiese Drucksache der Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\u201eGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Gesetzes zum\nStaatsvertrag \u00fcber Mediendienste und zur \u00c4nderung\nrundfunkrechtlicher Vorschriften im Freistaat Sachsen so-\nwie zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber den privaten Rund-\nfunk und neue Medien in Sachsen\u201c ist.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Mir ist gerade mitge-\nteilt worden, dass das ein Schreibfehler ist. Wir bitten\ndas zu entschuldigen. K\u00f6nnten Sie das als Entschuldi-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5510\n\ngung so annehmen? \u2013 Dann bedanke ich mich. Kann ich\njetzt zur Abstimmung kommen?\n\n(Frau Dr. Bretschneider, PDS:\nK\u00f6nnen Sie mir die richtige Nummer\n\nder Drucksache sagen?\nIst Ihnen das auch mitgeteilt worden?)\n\n\u2013 Das ist die Drucksache 3/7454.\n\nGut, meine Damen und Herren, wir stimmen nun ab\n\u00fcber die Beschlussempfehlung des Innenausschusses in\nder Drucksache 3/7894. Wer die Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei eini-\ngen Stimmenthaltungen ist dieser Beschlussempfehlung\ndes Innenausschusses mehrheitlich zugestimmt worden.\nDer Tagesordnungspunkt ist damit beendet.\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\nBandmann, CDU: Der allj\u00e4hrliche Bericht \u00fcber die Da-\ntenerhebung mit besonderen Mitteln durch die Polizei\nliegt f\u00fcr das Jahr 2001 vor. Er enth\u00e4lt nichts Spektaku-\nl\u00e4res. Er ist damit Ausdruck daf\u00fcr, wie verantwortungs-\nbewusst und zur\u00fcckhaltend die s\u00e4chsische Polizei mit\nihren besonderen Befugnissen zur Datenerhebung um-\ngeht.\nDie l\u00e4ngerfristige Observation, der verdeckte Einsatz von\ntechnischen Mitteln f\u00fcr Bild- und Tonaufnahmen, der\nEinsatz verdeckter Ermittler sowie die polizeiliche Beob-\nachtung sind scharfe Mittel im Kampf gegen das Verbre-\nchen. Sie d\u00fcrfen bekanntlich nur unter engen Vorausset-\nzungen, wenn sonst die Wahrnehmung der polizeilichen\nAufgabe gef\u00e4hrdet oder nur mit unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig\nhohem Aufwand m\u00f6glich ist, angewandt werden. Die\nAnordnung unterliegt genau bestimmten Verfahrens-\nvoraussetzungen. Die erhobenen Daten unterliegen ge-\nnau bestimmten Verwendungs- und L\u00f6schungsvorschrif-\nten. Betrifft die Datenerhebung Wohnungen, also den\nSchutzbereich von Artikel 13 des Grundgesetzes, kom-\nmen weitere verfahrensm\u00e4\u00dfige Sicherungen und mate-\nrielle Voraussetzungen hinzu.\n\nDie s\u00e4chsische Polizei hat im Jahr 2001 zu Zwecken der\nGefahrenabwehr lediglich in drei F\u00e4llen eine l\u00e4ngerfris-\ntige Observation durchgef\u00fchrt. In lediglich elf F\u00e4llen, die\nallesamt dem Schutz der bei einem polizeilichen Einsatz\nt\u00e4tigen Beamten dienten, ist der verdeckte Einsatz techni-\nscher Mittel angeordnet worden. Verdeckte Datenerhe-\nbungen aus Wohnungen gab es im Jahr 2001 \u00fcberhaupt\nnicht. Ebenso wenig ist es zu einem Einsatz verdeckter\nErmittler oder zur polizeilichen Beobachtung gekommen.\n\nDieser \u00e4u\u00dferst zur\u00fcckhaltende Einsatz der s\u00e4chsischen\nPolizei mit den ihr gegebenen Befugnissen aus dem Poli-\nzeigesetz ist ein schlagender Beweis daf\u00fcr, wie sorgf\u00e4ltig\nund behutsam die Polizei mit den Grundrechten umgeht.\nHierf\u00fcr geb\u00fchrt der Polizei unser aller Dank. Die CDU-\nFraktion des S\u00e4chsischen Landtages ist davon \u00fcberzeugt,\ndass die Polizei je nach Bedrohungslage auch k\u00fcnftig\nverantwortungsbewusst mit ihren gesetzlichen Befugnis-\nsen umgeht.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 15\n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\nDrucksache 3/7891\n\nWird das Wort dazu gew\u00fcnscht? \u2013 Ich sehe, das ist nicht\nder Fall. Gem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle\nich hiermit die Zustimmung des Plenums entsprechend\ndem Abstimmungsverhalten im Ausschuss fest, es sei\ndenn, es wird ein anderes Stimmverhalten angek\u00fcndigt.\n\u2013 Ich sehe, das ist nicht der Fall. Damit ist der Druck-\n\nsache insoweit im Sinne von \u00a7 98 Abs. 7 der Gesch\u00e4fts-\nordnung durch den Landtag zugestimmt und der Tages-\nordnungspunkt beendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 16\n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\nDrucksache 3/7892\n\nZun\u00e4chst frage ich den Berichterstatter: Wird das Wort\nzur m\u00fcndlichen Erg\u00e4nzung gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht\nder Fall.\n\nDa es kein Verlangen nach Aussprache gibt, kommen\nwir sogleich zur Abstimmung. Zu verschiedenen Be-\nschlussempfehlungen haben die Fraktion der PDS und\ndie Fraktion der SPD ihre abweichende Meinung bekun-\n\ndet. Die Zusammenstellung dieser Beschlussempfehlun-\ngen liegt Ihnen in Drucksache 3/7892 schriftlich vor. Ge-\nm\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit\nzu den Beschlussempfehlungen, die wir nicht durch Ein-\nzelabstimmung behandelt haben, die Zustimmung des\nPlenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im\nAusschuss fest, es sei denn, es wird ein anderes Stimm-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5511\n\nverhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit ist\nder Sammeldrucksache im Sinne von \u00a7 98 Abs. 7 der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung durch den Landtag zugestimmt und der\nTagesordnungspunkt beendet.\n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Wir haben\nendlich heute das Ziel erreicht. Die Tagesordnung der\n77. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Landtages ist abgearbeitet.\n\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 78. Sitzung auf\nmorgen, Freitag, den 28. Februar 2003, 10.00 Uhr, festge-\nlegt. Die Einladung und die Tagesordnung dazu liegen\nIhnen vor.\nDie Sitzung ist geschlossen. Ich w\u00fcnsche Ihnen eine an-\ngenehme Nachtruhe.\n\n(Schluss der Sitzung: 23.01 Uhr)\n\nBerichtigung\n\nIm Plenarprotokoll der 75. Sitzung ist auf Seite 5307 im\nTagesordnungspunkt 10 eine falsche Drucksachennum-\nmer angegeben worden.\nEs handelt sich nicht um Drucksache 3/3639, sondern\n\num Drucksache 3/7555. Wir bitten den Fehler zu ent-\nschuldigen.\n\nStenografischer Dienst\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5512\n\nAnlage\nNamentliche Abstimmung\n\nin der 77. Sitzung am 27. Februar 2003\nGegenstand der Abstimmung: Drucksache 3/7993\nNamensaufruf durch Abg. Dr. W\u00f6ller, CDU, beginnend mit dem Buchstaben A\n\nJa Nein Stimm- nicht Ja Nein Stimm- nicht\nenth. teilg. enth. teilg.\n\nAdamczyk x Dr. Lippmann x\nAdler x Lochbaum x\nAlbrecht x Lucassen x\nAltmann, Elke x Prof. Dr. Mannsfeld x\nBandmann x Mattern, Ingrid x\nBartl x Matthes, Gesine x\nBeyer x Dr. Metz x\nProf. Dr. Biedenkopf x Meyer, Christine x\nBolick x Prof. Dr. Milbradt x\nProf. Dr. Bramke x Dr. M\u00fcnch x\nBraun x Neubert x\nDr. Bretschneider, Ulrike x Nicolaus, Kerstin x\nvon Carlowitz x Nolle x\nClau\u00df, Christine x Dr. Pellmann x\nClau\u00df, Gisela x Petzold, Ingrid x\nClemen x Petzold, J\u00fcrgen x\nColditz x Pfeifer, Wolfgang x\nDombois, Andrea x Pfeiffer, Angelika x\nD\u00fcrrschmidt x Pietzsch x\nEggert x Prof. Dr. Porsch x\nEinsle, Siegrun x Dr. Raatz, Simone x\nDr. Ernst, Cornelia x Rasch x\nFender, Ingrid x Reichardt, Monika x\nFlath x Rohwer x\nDr. Friedrich x Dr. R\u00f6\u00dfler x\nDr. Geisler x Roth, Andrea x\nGerlach x Dr. Runge, Monika x\nG\u00f6tzel x Sandig x\nGrapatin x Schiemann x\nGregert x Schimpff x\nDr. Gr\u00fcning x Schmidt, Jutta x\nde Haas, Friederike x Schmitz x\nDr. H\u00e4hle x Schneider, Angela x\nDr. Hahn, Andr\u00e9 x Sch\u00f6ne-Firmenich, Iris x\nHahn, Andreas x Sch\u00f6nfeld, Eva Maria x\nHamburger x Schowtka x\nHatzsch x Dr. Schubert x\nHeinz x Schulmeyer x\nHeitmann x Schulz, Regina x\nHenke, Rita x Dr. Schwarz, Gisela x\nHermsdorfer x Seidel x\nHilker x Simon, Bettina x\nHubrich x Steinert x\nIltgen x Stempell x\nDr. J\u00e4hnichen x Strempel, Karin x\nJurk x Teubner x\nKannegie\u00dfer x Thomaschk x\nKienzle x Tippach x\nKipping, Katja x Tischendorf x\nKlein, Gudrun x Weber, Christine x\nK\u00f6ditz, Kerstin x Weckesser x\nKosel x Weihnert, Margit x\nDr. Kunckel x Prof. Dr. Weiss x\nKupfer x Werner, Heike x\nL\u00e4mmel x Werner, Margit x\nLandgraf, Katharina x Windisch, Uta x\nLattmann-Kretschmer, Gunild x Winkler x\nLehmann x Dr. W\u00f6ller x\nLehner x Zais x\nLeroff x Zschoche, Brigitte x\n\nErgebnis der Abstimmung: Jastimmen: 27\nNeinstimmen: 60\nStimmenthaltungen: 1\n____________________________________________________________\n\nGesamtstimmen: 88\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5513\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 77. Sitzung 27. Februar 2003\n\n5514\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1,\n01067 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus AG\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327, 01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u00b7 Fax 4 20 32 60\nBankverbindung: Stadtsparkasse Dresden\nKto.-Nr.: 345 031 772 BLZ: 850 551 42\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tInhaltsverzeichnis (4)\n\tEr\u00f6ffnung\n\tTagesordnungspunkt 1 Wahl eines stellvertretenden Mitgliedes im Wahlpr\u00fcfungsausschuss (gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Abs. 2 S\u00e4chsisches Wahlpr\u00fcfungsgesetz)\n\tTagesordnungspunkt 2 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Aus\u00fcbung der parlamentarischen Kontrolle hinsichtlich der \u00dcberwachung von Wohnungen unter Einsatz technischer Mittel und anderer polizeilicher Ma\u00dfnahmen unter Einsatz besonderer Mittel ...\n\tTagesordnungspunkt 3 2. und 3. Lesung des Entwurfs Viertes Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Ministergesetzes\n\tTagesordnungspunkt 4 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Errichtung der Stiftung S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten zur Erinnerung an die Opfer politischer Gewaltherrschaft (Stiftung S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4ttengesetz \u2013 StSGG)\n\tTagesordnungspunkt 5 Zur Situation des Sports im Freistaat Sachsen\n\tTagesordnungspunkt 6 Schutz vor extremistischem Terrorismus in Sachsen\n\tTagesordnungspunkt 7 Weitere Verbesserung der Grundschulausbildung\n\tTagesordnungspunkt 8 \u2013 Entwicklung eines Konzeptes zur Bew\u00e4ltigung der zuk\u00fcnftigen personellen und baulichen Anforderungen an Kindertageseinrichtungen\n\tTagesordnungspunkt 9 Abwanderungsgipfel\n\tTagesordnungspunkt 10 Kulturf\u00f6rderung durch den Freistaat Sachsen\n\tTagesordnungspunkt 11 Mehr Chancen f\u00fcr Arbeitslose \u2013 \u201eGesetz f\u00fcr moderne Dienstleistungen am Arbeitsmarkt\u201c\n\tTagesordnungspunkt 12 Aussetzung der Stellenk\u00fcrzungen im Hochschulbereich\n\tTagesordnungspunkt 13 \u2013 Verzicht auf die Regelpr\u00fcfung der Verm\u00f6gensauseinandersetzung bei der Agrarf\u00f6rderung\n\tTagesordnungspunkt 14 Bericht \u00fcber die Datenerhebung mit besonderen Mitteln durch die s\u00e4chsische Polizei im Jahr 2001\n\tTagesordnungspunkt 15 Beschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse \u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\tTagesordnungspunkt 16 Beschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\n",
    "status": 200
}