{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2002-02-01T07:55:52Z",
        "Last-Modified": "2002-02-07T10:37:01Z",
        "Last-Save-Date": "2002-02-07T10:37:01Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "359",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2002-02-01T07:55:52Z",
        "date": "2002-02-07T10:37:01Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 3/53 17.01.2002",
        "dcterms:created": "2002-02-01T07:55:52Z",
        "dcterms:modified": "2002-02-07T10:37:01Z",
        "meta:creation-date": "2002-02-01T07:55:52Z",
        "meta:save-date": "2002-02-07T10:37:01Z",
        "modified": "2002-02-07T10:37:01Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1823",
            "2682",
            "1768",
            "3922",
            "3893",
            "4363",
            "5033",
            "4030",
            "5292",
            "5284",
            "5195",
            "5031",
            "5145",
            "4225",
            "5352",
            "5175",
            "4811",
            "4734",
            "5135",
            "5154",
            "4727",
            "4489",
            "4729",
            "4813",
            "4587",
            "4541",
            "4206",
            "4794",
            "4680",
            "4691",
            "4828",
            "4258",
            "3862",
            "4001",
            "4615",
            "4767",
            "4747",
            "5588",
            "5318",
            "5020",
            "5182",
            "4953",
            "4686",
            "4893",
            "5696",
            "5175",
            "4733",
            "3410",
            "4539",
            "4644",
            "4651",
            "5204",
            "4484",
            "4881",
            "4789",
            "4409",
            "4607",
            "5047",
            "4934",
            "4201",
            "5173",
            "4275",
            "4395",
            "5242",
            "5179",
            "5461",
            "3340",
            "4969",
            "5354",
            "4475",
            "5426",
            "4252",
            "5317",
            "4311",
            "4401",
            "5162",
            "5278",
            "5073",
            "4449",
            "5405",
            "4940",
            "5076",
            "5480",
            "4827",
            "5512",
            "4922",
            "3222",
            "706",
            "1820",
            "306"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2002-02-01T07:55:52Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "3B2 6.03e/W",
        "pdf:docinfo:modified": "2002-02-07T10:37:01Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 3/53 17.01.2002",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "resourceName": "b'3_PlPr_53_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 3/53 17.01.2002",
        "xmp:CreatorTool": "3B2 6.03e/W",
        "xmpTPg:NPages": "90"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 3/53 17.01.2002\n\n\nInhaltsverzeichnis\n0 Er\u00f6ffnung 3645\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 3645\nDr. Hahn, PDS 3645\nLeroff, CDU 3645\nProf. Dr. Porsch, PDS 3645\n\n1 2. und 3. Lesung des Entwurfs\nS\u00e4chsisches Gesetz zur Umsetzung\nder Richtlinie 96/82/EG des Rates\nvom 9. Dezember 1996 zur Beherrschung\nder Gefahren bei schweren Unf\u00e4llen mit\ngef\u00e4hrlichen Stoffen (S\u00e4chsGefUnfallG)\nDrucksache 3/5055, Gesetzentwurf\nder Staatsregierung\nDrucksache 3/5557, Beschlussempfehlung\ndes Ausschusses f\u00fcr Umwelt und\nLandesentwicklung 3646\n\nAbstimmung und Annahme des Gesetzes 3646\n\n2 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz\n\u00fcber die Erhebung von Steuern durch\nKirchen, Religionsgemeinschaften und\nWeltanschauungsgemeinschaften\nim Freistaat Sachsen (S\u00e4chsisches\nKirchensteuergesetz \u2013 S\u00e4chsKiStG)\nDrucksache 3/5054, Gesetzentwurf\nder Staatsregierung\nDrucksache 3/5647, Beschlussempfehlung\ndes Haushalts- und Finanzausschusses 3646\n\nAbstimmung und Annahme des Gesetzes 3646\n\n3 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur\nAnpassung landesgesetzlicher Vorschriften\nan die \u00c4nderung des Investitions-\nf\u00f6rderungsgesetzes Aufbau Ost\nDrucksache 3/5428, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung\nDrucksache 3/5646, Beschlussempfehlung\ndes Haushalts- und Finanzausschusses 3647\n\nFrau Dr. Runge, PDS 3647\nDr. Metz, CDU 3648\nLochbaum, SPD 3648\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Finanzen 3649\n\nAbstimmung und Annahme des Gesetzes 3649\n\n4 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur\n\u00c4nderung der Gemeindeordnung\nf\u00fcr den Freistaat Sachsen und der Land-\nkreisordnung f\u00fcr den Freistaat Sachsen\nDrucksache 3/5057, Gesetzentwurf\nder Staatsregierung\nDrucksache 3/5661, Beschlussempfehlung\ndes Innenausschusses 3649\n\nAdler, SPD 3650\nBandmann, CDU 3650\nBartl, PDS 3651\nBandmann, CDU 3652\nBartl, PDS 3652\nBandmann, CDU 3653\nDr. Friedrich, PDS 3653\nHardraht, Staatsminister des Innern 3653\nHardraht, Staatsminister des Innern 3654\nBartl, PDS 3654\nHardraht, Staatsminister des Innern 3655\n\nAbstimmungen und Annahme des Gesetzes 3655\n\nPlenarprotokoll 3/53\n\nS\u00e4chsischer Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n53. Sitzung 3. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.01 Uhr Dresden, 17. Januar 2002, Plenarsaal Schluss: 19.43 Uhr\n\n\n\n5 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur\n\u00c4nderung des Schulgesetzes f\u00fcr den\nFreistaat Sachsen\nDrucksache 3/5526, eingebracht in Form\neines Volksantrages 3655\n\nFrau Roth, PDS 3655\nFrau Roth, PDS 3656\nColditz, CDU 3657\nColditz, CDU 3658\nFrau Roth, PDS 3658\nColditz, CDU 3659\nProf. Dr. Porsch, PDS 3659\nProf. Dr. Porsch, PDS 3660\nColditz, CDU 3660\nHatzsch, SPD 3662\nHatzsch, SPD 3663\nFrau Roth, PDS 3663\nDr. Hahn, PDS 3664\nColditz, CDU 3666\nColditz, CDU 3667\nFrau Roth, PDS 3667\nKolbe, Staatsminister der Justiz 3668\nProf. Dr. Porsch, PDS 3668\nKolbe, Staatsminister der Justiz 3669\nDr. Hahn, PDS 3669\nBartl, PDS 3669\nKolbe, Staatsminister der Justiz 3670\nProf. Dr. Porsch, PDS 3670\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 3670\nProf. Dr. Porsch, PDS 3671\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 3671\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 3672\nFrau Roth, PDS 3672\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 3673\nProf. Dr. Porsch, PDS 3673\nDr. Hahn, PDS 3674\nColditz, CDU 3674\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 3674\n\n6 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur\n\u00c4nderung des Staatslotteriegesetzes\nDrucksache 3/5545, Gesetzentwurf\nder Staatsregierung 3675\n\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Finanzen 3675\n\n\u00dcberweisung an den Ausschuss 3675\n\n7 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zum\nSechsten Staatsvertrag zur \u00c4nderung\ndes Rundfunkstaatsvertrages,\ndes Rundfunkfinanzierungsstaatsvertrages\nund des Mediendienste-Staatsvertrages\nDrucksache 3/5682, Gesetzentwurf\nder Staatsregierung 3675\n\nBr\u00fcggen, Staatsminister und Chef\nder Staatskanzlei 3675\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 3676\n\n8 1. Lesung des Entwurfs Gesetz\n\u00fcber die Finanzierung der Hochschulen\nim Freistaat Sachsen\nDrucksache 3/5683, Gesetzentwurf\nder Fraktion der SPD 3676\n\nProf. Dr. Weiss, SPD 3676\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 3677\n\n9 Zur Lebenssituation Alleinerziehender\nund ihrer Kinder im Freistaat Sachsen\nDrucksache 3/4342, Gro\u00dfe Anfrage\nder Fraktion der PDS, mit Antwort\nder Staatsregierung 3678\n\nFrau Werner, Heike, PDS 3678\nFrau Petzold, CDU 3680\nFrau Dr. Schwarz, SPD 3681\nDr. Pellmann, PDS 3683\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit, Jugend und Familie 3684\nFrau Dr. Ernst, PDS 3684\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit, Jugend und Familie 3685\nFrau Dr. Schwarz, SPD 3685\n\nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 3/5748 3687\nFrau Dr. Ernst, PDS 3687\nFrau Dr. Ernst, PDS 3688\nFrau Dr. Ernst, PDS 3689\nFrau Dr. Schwarz, SPD 3689\nFrau Petzold, CDU 3689\n\nAbstimmung und Ablehnung 3689\n\n10 Vermeidung von Wettbewerbsverzerrungen\nzulasten des deutschen Speditionsgewerbes\nund Sicherung der Einnahmen aus der\nLkw-Maut f\u00fcr die Verkehrsinfrastruktur\nDrucksache 3/4896, Antrag der Fraktion\nder CDU, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung 3689\n\nNitzsche, CDU 3689\nFrau Kipping, PDS 3693\nFrau Dr. Raatz, SPD 3694\nDr. Schommer, Staatsminister\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 3696\nNitzsche, CDU 3697\nFrau Kipping, PDS 3697\n\nAbstimmung und Zustimmung 3698\n\n11 Aufschub von Entscheidungen \u00fcber\nSchulschlie\u00dfungen\nDrucksache 3/5403, Antrag der Fraktion\nder PDS, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung 3698\n\nFrau Roth, PDS 3698\nSeidel, CDU 3699\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 17. Januar 2001\n\n\n\nHatzsch, SPD 3700\nProf. Dr. Porsch, PDS 3701\nHatzsch, SPD 3701\nFrau Roth, PDS 3701\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 3701\nDr. Hahn, PDS 3702\nSeidel, CDU 3703\nDr. Hahn, PDS 3703\n\nNamentliche Abstimmung 3703\nHatzsch, SPD 3703\n\nErgebnis der Namentlichen Abstimmung \u2013\nAblehnung 3703\n\n12 Aufgabenerf\u00fcllung durch Landkreise\nsowie St\u00e4dte und Gemeinden\nDrucksache 3/1412, Antrag der Fraktion\nder SPD, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung 3704\n\nFrau Weihnert, SPD 3704\nHamburger, CDU 3704\nDr. Friedrich, PDS 3705\nHardraht, Staatsminister des Innern 3706\nFrau Weihnert, SPD 3708\n\n13 Beteiligung des Bundes bei der\nFinanzierung der Bereitschaftspolizei\naufrechterhalten\nDrucksache 3/4891, Antrag der Fraktion\nder CDU, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung 3709\n\nBandmann, CDU 3709\nTippach, PDS 3710\nAdler, SPD 3711\nHardraht, Staatsminister des Innern 3712\nHardraht, Staatsminister des Innern 3713\nAdler, SPD 3713\nTippach, PDS 3713\nAdler, SPD 3715\nBandmann, CDU 3715\n\nAbstimmung und Zustimmung 3716\n\n14 Vermeidung von \u00dcberkapazit\u00e4ten\nbei neuen Abfallbeseitigungsanlagen\nDrucksache 3/5579, Antrag der Fraktion\nder PDS, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung 3716\n\nFrau Roth, PDS 3716\nClemen, CDU 3717\nFrau Dr. Runge, PDS 3718\nClemen, CDU 3718\nFrau Dr. Raatz, SPD 3718\nFrau Roth, PDS 3720\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU 3720\n\nAbstimmung und Ablehnung 3720\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll:\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt\nund Landwirtschaft 3721\n\n15 F\u00f6rderung der Weiterbildung in Sachsen\nDrucksache 3/4820, Antrag der Fraktion\nder SPD, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung 3722\n\nProf. Dr. Weiss, SPD 3722\nRohwer, CDU 3723\nDr. Hahn, PDS 3725\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 3726\nProf. Dr. Weiss, SPD 3727\nProf. Dr. Weiss, SPD 3728\n\nAbstimmung und Ablehnung 3728\n\n16 Beschlussempfehlungen und Berichte\nder Aussch\u00fcsse \u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 3/5648 3728\n\nZustimmung 3728\n\n17 Beschlussempfehlungen und Berichte\nzu Petitionen \u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 3/5649 3728\n\nAbstimmung und Zustimmung 3728\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 3729\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 17. Januar 2001\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 17. Januar 2002\n\n3645\n\nEr\u00f6ffnung\n\n(Beginn der Sitzung: 10.01 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne die 53. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Land-\ntages.\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu\nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Herr\nDr. Nowak, Frau Matthes, Herr W\u00f6ller, Frau Schulz,\nHerr Adamczyk und, wenn ich mich recht erinnere, Frau\nMeyer.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung liegt\nIhnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr die Tagesordnungs-\npunkte 1 bis 4 und 9 bis 15 folgende Redezeiten fest-\ngelegt: CDU-Fraktion 150 Minuten, PDS-Fraktion 100 Mi-\nnuten, SPD-Fraktion 50 Minuten, Staatsregierung 100 Mi-\nnuten. Die Redezeiten k\u00f6nnen von den Fraktionen wie\nimmer auf die einzelnen Tagesordnungspunkte entspre-\nchend ihren Bed\u00fcrfnissen aufgesplittet werden.\nMeine Damen und Herren! Ich bitte Sie folgende \u00c4nde-\nrung vorzunehmen: Aus der Ihnen vorliegenden Tages-\nordnung ist Tagesordnungspunkt 18, Kleine Anfragen,\nzu streichen.\nMeine Damen und Herren! Zur morgigen Fragestunde,\nDrucksache 3/5650, wurde gestern von dem Abg. J\u00fcrgen\nD\u00fcrrschmidt noch eine als dringlich bezeichnete m\u00fcnd-\nliche Anfrage, die Ihnen vorliegt, bei der Gesch\u00e4ftsstelle\neingereicht. Gem\u00e4\u00df Anlage 3 Punkt 7.2. der Gesch\u00e4fts-\nordnung m\u00fcssen solche Fragen jedoch sp\u00e4testens am\ndritten Werktag vor dem Tag, an dem die Fragestunde\nstattfindet, bis 12.00 Uhr eingereicht werden.\nDiese Frist wurde nicht eingehalten, so dass die Frage\nvon mir nicht zugelassen werden kann. Insofern w\u00e4re\neine Ausnahme nur \u00fcber \u00a7 110 der Gesch\u00e4ftsordnung zu\nerreichen.\nIch bitte um Begr\u00fcndung dieses Antrages.\nHerr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Die Anfrage konnte\nnicht fr\u00fcher eingereicht werden, da der Sachverhalt, um\nden es geht, erst gestern durch einen Presseartikel be-\nkannt geworden ist. Es geht um die Kindertagesst\u00e4tten-\nbeitr\u00e4ge f\u00fcr behinderte Kinder.\nDie Dringlichkeit ergibt sich aus unserer Sicht daraus,\ndass der Staatsminister f\u00fcr Soziales erkl\u00e4rt hatte, behin-\nderte Kinder w\u00fcrden im Kindertagesst\u00e4ttenbereich nicht\nbelastet werden. Dies geschieht nun aber und in den\nn\u00e4chsten 14 Tagen sollen die Bescheide erlassen werden.\nAus diesem Grund ist es wichtig, dass heute die Aus-\nnahme von der Gesch\u00e4ftsordnung beschlossen und die\nDringlichkeit best\u00e4tigt wird, damit morgen die Frage ge-\nstellt werden und der Minister dieses Problem m\u00f6g-\nlicherweise kl\u00e4ren kann, so dass die Bescheide f\u00fcr die\n\nbehinderten Kinder im Kindertagesst\u00e4ttenbereich nicht\nergehen. Deshalb bitte ich um die Ausnahmegenehmi-\ngung und eine entsprechende Beschlussfassung durch\nden Landtag.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nHerr Leroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Unsere Fraktion ist der\nMeinung, dass eine Abweichung von der Gesch\u00e4ftsord-\nnung nach \u00a7 110 nicht erfolgen kann. Dem entsprechen-\nden Antrag werden wir nicht zustimmen, da wir ansons-\nten in Zukunft zu jeder Entscheidung eines hohen Ge-\nrichts im Plenum Debatten f\u00fchren m\u00fcssten.\nIch gehe davon aus, dass der Minister f\u00fcr Soziales, Ge-\nsundheit, Jugend und Familie im Rahmen der Debatte\nzur Gro\u00dfen Anfrage in Tagesordnungspunkt 9, \u201eZur Le-\nbenssituation Alleinerziehender und ihrer Kinder im\nFreistaat Sachsen\u201c, zu diesem Thema auch noch etwas\nausf\u00fchren wird, so dass Kollege D\u00fcrrschmidt wenigstens\nzu diesem Teil seiner Frage eine Antwort erhalten kann.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nBitte, Herr Prof. Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Ich m\u00f6chte dem Argument von\nHerrn Leroff widersprechen. Ich halte es nicht f\u00fcr beson-\nders schlimm, wenn als Konsequenz erw\u00fcchse, dass wir\nzu jeder Entscheidung eines hohen Gerichts hier debat-\ntieren m\u00fcssten. F\u00fcr viel schlimmer halte ich die gegen-\nw\u00e4rtige Situation, dass zu jeder Entscheidung, die der\nLandtag trifft, mittlerweile die hohen Gerichte zu beraten\nhaben.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nDas ist nicht der Fall.\n\nDann bringe ich den Antrag auf eine Ausnahmegeneh-\nmigung nach \u00a7 110 unserer Gesch\u00e4ftsordnung zur Ab-\nstimmung. Wer dem Antrag zustimmt, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Stimmenthaltun-\ngen? \u2013 Damit ist die Zweidrittelmehrheit, die notwendig\ngewesen w\u00e4re, nicht erreicht und dem Antrag damit\nnicht zugestimmt worden.\n\nMeine Damen und Herren! Gibt es weitere \u00c4nderungs-\nantr\u00e4ge zu der Ihnen vorliegenden Tagesordnung? \u2013 Das\nist offensichtlich nicht der Fall. Damit ist die Tagesord-\nnung f\u00fcr unsere heutige Beratung verbindlich.\n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen damit zur\nTagesordnung selbst. Ich rufe auf den\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 17. Januar 2002\n\n3646\n\nTagesordnungspunkt 1\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Gesetz\nzur Umsetzung der Richtlinie 96/82/EG des Rates vom 9. Dezember 1996\n\nzur Beherrschung der Gefahren bei schweren Unf\u00e4llen\nmit gef\u00e4hrlichen Stoffen (S\u00e4chsGefUnfallG)\n\nDrucksache 3/5055, Gesetzentwurf der Staatsregierung\nDrucksache 3/5557, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung\n\nEs wurde festgelegt, dass es keine Aussprache gibt. Den-\nnoch frage ich, ob ein Abgeordneter das Wort w\u00fcnscht?\n\u2013 Das ist nicht der Fall.\nMeine Damen und Herren! W\u00fcnscht vor den Beratungen\nder Berichterstatter des Ausschusses, Herr Prof. Manns-\nfeld, das Wort?\n\n(Prof. Dr. Mannsfeld, CDU: Nein, danke!)\n\nDas ist ebenfalls nicht der Fall.\nMeine Damen und Herren! Entsprechend \u00a7 44 Abs. 5\nSatz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung schlage ich Ihnen vor, \u00fcber\nden Gesetzentwurf paragraphenweise in der Fassung,\nwie sie durch den Ausschuss vorgeschlagen worden ist,\nzu beraten und abzustimmen.\nErlauben Sie mir bitte die Erg\u00e4nzung, dass es zu diesem\nGesetzentwurf keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge gibt. Deshalb\nschlage ich Ihnen vor, die Paragraphen zusammenzufas-\nsen und dar\u00fcber abzustimmen. Erhebt sich dagegen\nWiderspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDann kommen wir zu den Abstimmungen.\nWir stimmen ab \u00fcber das \u201eS\u00e4chsische Gesetz zur Umset-\nzung der Richtlinie 96/82/EG des Rates vom 9. Dezem-\nber 1996 zur Beherrschung der Gefahren bei schweren\nUnf\u00e4llen mit gef\u00e4hrlichen Stoffen\u201c, Beschlussempfehlung\nund Bericht des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung, Drucksache 3/5557.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber \u00a7 1 Anwendung der St\u00f6rfall-\nverordnung und des Bundes-Immissionsschutzgesetzes\nauf Betriebsbereiche, \u00a7 2 Externe Notfallpl\u00e4ne f\u00fcr\nschwere Unf\u00e4lle mit gef\u00e4hrlichen Stoffen, \u00a7 3 Zust\u00e4ndig-\nkeiten und \u00a7 4 In-Kraft-Treten. Wer diesen Paragraphen\nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Da-\nmit ist das einstimmig so beschlossen worden.\n\nDie 2. Beratung ist damit ebenfalls abgeschlossen.\n\nDa in der 2. Beratung keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge beschlos-\nsen worden sind, er\u00f6ffne ich die 3. Beratung.\n\nEs liegt kein Wunsch nach einer allgemeinen Aussprache\nvor.\n\nDeshalb stelle ich den Entwurf \u201eS\u00e4chsisches Gesetz zur\nUmsetzung der Richtlinie 96/82/EG des Rates vom 9. De-\nzember 1996 zur Beherrschung der Gefahren bei schwe-\nren Unf\u00e4llen mit gef\u00e4hrlichen Stoffen\u201c in der in der 2. Le-\nsung beschlossenen Fassung als Ganzes zur Abstim-\nmung. Wer dem Entwurf des Gesetzes zustimmen\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gegenstim-\nmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Es ist einstimmig so be-\nschlossen. Der Entwurf ist damit Gesetz.\n\nDer Tagesordnungspunkt 1 ist beendet.\n\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 2\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Erhebung von Steuern durch Kirchen,\nReligionsgemeinschaften und Weltanschauungsgemeinschaften im Freistaat Sachsen\n\n(S\u00e4chsisches Kirchensteuergesetz \u2013 S\u00e4chsKiStG)\n\nDrucksache 3/5054, Gesetzentwurf der Staatsregierung\nDrucksache 3/5647, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses\n\nEs ist beschlossen worden, auch zu diesem Tagesord-\nnungspunkt keine Aussprache vorzusehen. Dennoch\nfrage ich, ob ein Abgeordneter das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das\nist nicht der Fall.\n\nMeine Damen und Herren! Damit kommen wir zur Ab-\nstimmung. Entsprechend \u00a7 44 Abs. 5 Satz 3 der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung schlage ich Ihnen vor, \u00fcber alle Para-\ngraphen abzustimmen, nachdem ich sie Ihnen vorgelesen\nhabe. Das ist das gleiche Verfahren wie zu Tagesord-\nnungspunkt 1. Erhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013 Das\nist nicht der Fall.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber das Gesetz \u00fcber die\nErhebung von Steuern durch Kirchen, Religionsgemein-\nschaften und Weltanschauungsgemeinschaften im Frei-\n\nstaat Sachsen, Beschlussempfehlung und Bericht des\nHaushalts- und Finanzausschusses in der Drucksache\n3/5647, neuer Titel: Gesetz \u00fcber die Erhebung von\nSteuern durch Kirchen, Religionsgemeinschaften und\ngleichgestellte Vereinigungen im Freistaat Sachsen: \u00a7 1\nSteuerberechtigung, \u00a7 2 Steuerpflicht, \u00a7 3 Kirchenaustritt,\nKirchen\u00fcbertritt, \u00a7 4 Steuerarten, Steuerordnung, \u00a7 5\nAnerkennungsverfahren, Ver\u00f6ffentlichung, \u00a7 6 Konfes-\nsionsgleiche Ehe, \u00a7 7 Konfessionsverschiedene Ehe, \u00a7 8\nGlaubensverschiedene Ehe, \u00a7 9 Verwaltung der Steuer-\nausk\u00fcnfte, \u00a7 10 \u00dcbertragung der Verwaltung, \u00a7 11 Lohn-\nsteuerabzugsverfahren, Betriebsst\u00e4ttenregelung, \u00a7 12 An-\nzuwendende Vorschriften, \u00a7 13 Rechtsbelehrungsverfah-\nren, \u00a7 14 Andere Steuerberechtigte, \u00a7 15 Durchf\u00fchrungs-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 17. Januar 2002\n\n3647\n\nverordnungen, \u00a7 16 \u00dcbergangsregelungen, \u00a7 17 In-Kraft-\nTreten und Au\u00dfer-Kraft-Treten.\nWer diesen Paragraphen die Zustimmung geben m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gro-\n\u00dfen Anzahl von Stimmenthaltungen und einer Gegen-\nstimme ist den Paragraphen mehrheitlich zugestimmt.\nDamit kommen wir zur 3. Beratung. Es hat keine \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4ge gegeben, die ber\u00fccksichtigt werden m\u00fcss-\nten. Es liegt auch kein Wunsch nach einer allgemeinen\nAussprache vor.\nIch stelle deshalb den Entwurf Gesetz \u00fcber die Erhebung\nvon Steuern durch Kirchen, Religionsgemeinschaften\n\nund gleichgestellte Vereinigungen im Freistaat Sachsen\nin der in der 2. Lesung beschlossenen Fassung als Gan-\nzes zur Abstimmung. Wer dem Entwurf des Gesetzes\ndie Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von\nStimmenthaltungen und 2 Stimmen dagegen ist dem Ent-\nwurf zugestimmt. Damit ist der Entwurf Gesetz.\n\nMeine Damen und Herren! Damit ist dieser Tagesord-\nnungspunkt beendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 3\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Anpassung landesgesetzlicher Vorschriften\nan die \u00c4nderung des Investitionsf\u00f6rderungsgesetzes Aufbau Ost\n\nDrucksache 3/5428, Gesetzentwurf der Staatsregierung\nDrucksache 3/5646, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses\n\nDen Fraktionen wird zu einer allgemeinen Aussprache\ndas Wort erteilt. Es beginnt die Fraktion der PDS. Es fol-\ngen CDU, SPD, CDU; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich erteilte der Fraktion der PDS\ndas Wort. Frau Dr. Runge, bitte.\n\nFrau Dr. Runge, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Zweck dieses\nGesetzes ist es, eine landesrechtliche Anpassung des bis-\nherigen Investitionsf\u00f6rdergesetzes Aufbau Ost, das am\n31. Dezember 2001 nach dem Solidarpaktfortf\u00fchrungsge-\nsetz auslief, vorzunehmen. Die mit der vorzeitigen Been-\ndigung des IFG frei werdende Summe soll in den Jahren\n2002 bis 2004 die Sonderbedarfserg\u00e4nzungszuweisungen\ndes Bundes f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder aufstocken.\nDiese bundesrechtliche \u00c4nderung wird beim Freistaat zu\nkeinen Minder- oder Mehreinnahmen f\u00fchren. Die nun\nim geltenden Doppelhaushalt 2001/2002 definierten Ver-\nbundgrundlagen im Finanzausgleichsgesetz und im Fest-\nlegungsgesetz sollen durch diese landesrechtliche \u00c4nde-\nrung klargestellt werden. Dar\u00fcber hinaus sollen die im\nHaushaltsgesetz 2001/2002 veranschlagten Ausgaben\nund Verpflichtungserm\u00e4chtigungen, die bis Ende 2001\naus IFG-Einnahmen des Bundes flossen, nun aus den\nSonderbedarfsbundeserg\u00e4nzungszuweisungen auch f\u00fcr\ndieses Jahr in Anspruch genommen werden k\u00f6nnen.\n\nDie Summe der vom Bund gezahlten Mittel aus dem\nfr\u00fcheren IFG betr\u00e4gt 2002 f\u00fcr den Freistaat\n1 725 000 000 DM. \u2013 Sie m\u00f6gen entschuldigen, dass ich\nimmer noch mit den alten W\u00e4hrungsbezeichnungen und\nWertevorstellungen1 argumentiere.\n\n(Lachen bei der CDU \u2013\nJurk, SPD: Was? Wertevorstellungen?)\n\nOhne die landesrechtliche Anpassung w\u00fcrde nach dem\ngeltenden Wortlaut des FAG und des Festlegungsgeset-\n\nzes die kommunale Finanzausgleichsmasse um rund 616\nMillionen DM sprunghaft zulasten des Freistaates anstei-\ngen. Das aber w\u00fcrde gegen den Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrund-\nsatz in Bezug auf die Finanzausgleichsmasse zwischen\ndem Freistaat und den Kommunen versto\u00dfen.\n\nZudem soll durch die heute vorzunehmende \u00c4nderung\ndes \u00a7 10 Abs. 10 des Haushaltsgesetzes 2001/2002 sicher-\ngestellt werden, dass im Haushalt 2002 die mit dem Re-\nfinanzierungsvermerk IFG veranschlagten Ausgaben ge-\nleistet und Verpflichtungserm\u00e4chtigungen in Anspruch\ngenommen werden k\u00f6nnen.\n\nFinanzielle Auswirkungen ergeben sich aus diesem Ge-\nsetzentwurf nicht. Es handelt sich also um eine rein tech-\nnische landesgesetzliche Anpassung an Bundesrecht. Die-\nsem Vorgehen stimmten die kommunalen Spitzenver-\nb\u00e4nde f\u00fcr 2002 zu; sie mahnen jedoch f\u00fcr die darauf fol-\ngenden Jahre \u00c4nderungen an. Sie fordern eine st\u00e4rkere\nPauschalierung der Investitionsf\u00f6rderung und eine Auf-\nhebung der Zweckbindung der bisherigen IFG-Mittel\nbzw. Erg\u00e4nzungszuweisungen.\n\nDies w\u00fcrde ganz ohne Zweifel die Gestaltungsspiel-\nr\u00e4ume der St\u00e4dte und Gemeinden erh\u00f6hen. Diese Forde-\nrungen werden seit langem von der PDS-Fraktion auch\nim Landtag unterst\u00fctzt. Dar\u00fcber werden wir ab Sommer\nin Bezug auf den neuen Haushaltsentwurf zu verhandeln\nhaben.\n\nAngesichts der katastrophalen Finanzsituation in den\nKommunen erwartet der S\u00e4chsische St\u00e4dte- und Ge-\nmeindetag, dass die investiven Schl\u00fcsselzuweisungen\nnicht noch weiter zulasten der allgemeinen Schl\u00fcsselzu-\nweisungen anwachsen. Das w\u00fcrde die Kommunen an\nden Rand ihrer Handlungsf\u00e4higkeit bringen.\n\nDes Weiteren erwartet der S\u00e4chsische St\u00e4dte- und Ge-\nmeindetag vom Freistaat sich auf Bundesebene daf\u00fcr\neinzusetzen, die Gewerbesteuerumlage auf das Ma\u00df vor\ndem Steuersenkungsgesetz zur\u00fcckzuf\u00fchren. Letzteres\n\n________\n\u00b9 Von der Rednerin sp\u00e4ter in \u201eWertvorstellungen\u201c korrigiert\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 17. Januar 2002\n\n3648\n\nwird wohl nicht so schnell und so leicht umsetzbar sein.\nAber die Forderungen an den Freistaat sind praktisch in\nder n\u00e4chsten Zeit im Zusammenhang mit dem neuen\nHaushalt umsetzbar.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Dr. Metz, bitte.\n\nDr. Metz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Der Ihnen vorliegende Gesetzent-\nwurf wird vom Haushalts- und Finanzausschuss einstim-\nmig zur Annahme empfohlen. Ich denke, schon daran\nl\u00e4sst sich erkennen, dass hierin kein brisanter politischer\nZ\u00fcndstoff liegt. Das ist wohl auch bei der Rede von Frau\nDr. Runge deutlich geworden.\nIn der Tat verfolgt der Gesetzentwurf nichts anderes, als\nden derzeitigen Verteilungsmechanismus zwischen dem\nFreistaat und den Kommunen im Rahmen des kommu-\nnalen Finanzausgleichs beizubehalten, jedenfalls \u2013 das ist\nmeine Meinung \u2013 f\u00fcr das gegenw\u00e4rtige Haushaltsjahr\n2002.\n\nDer Verteilungsmechanismus im Rahmen des FAG,\nmeine Damen und Herren, hat sich \u2013 das wissen wir alle\n\u2013 in der Vergangenheit bew\u00e4hrt. Ich denke, hier\u00fcber be-\nsteht Einverst\u00e4ndnis. Ich denke aber auch, in diesem\nHause sowie auch bei den beiden Spitzenverb\u00e4nden be-\nsteht Einverst\u00e4ndnis \u00fcber diesen Verteilungsmechanis-\nmus im FAG. Daran sollten wir auch nichts \u00e4ndern.\n\nErforderlich wird das vorliegende Gesetz allerdings, weil\nim Rahmen des Solidarpakts II \u00c4nderungen in der Art\nund Weise des Finanztransfers vom Bund in die neuen\nL\u00e4nder vorgenommen wurden. Die bisher im Rahmen\ndes Investitionsf\u00f6rderungsgesetzes Aufbau Ost \u2013 so hei\u00dft\ndas ausf\u00fchrlich, kurz gesagt: IFG \u2013 f\u00fcr investive Zwecke\ngeleisteten Bundeszuweisungen werden ab diesem Jahr\n2002 als so genannte Bundeserg\u00e4nzungszuweisungen an\ndie neuen L\u00e4nder ausgezahlt. Ohne die jetzt angestrebte\nRegelung h\u00e4tte dies zur Folge, dass sich die Bemessungs-\ngrundlagen f\u00fcr unser kommunales Finanzausgleichsge-\nsetz um die zus\u00e4tzlichen Bundeserg\u00e4nzungszuweisungen\nerh\u00f6hen w\u00fcrden. Damit w\u00fcrden zwar \u00fcber das FAG der\nkommunalen Ebene rund 300 Millionen Euro j\u00e4hrlich\nmehr zuflie\u00dfen \u2013 Frau Dr. Runge, ich bewege mich\nschon in den neuen Einheiten \u2013, dieser Betrag m\u00fcsste\naber von den Zuweisungen an die Kommunen au\u00dferhalb\ndes FAG nat\u00fcrlich wieder abgesetzt werden, so dass das\nim Grunde genommen ein Nullsummenspiel w\u00e4re, da\ndem Freistaat Sachsen insgesamt nicht mehr Geld zur\nVerf\u00fcgung steht.\n\nWie \u2013 das m\u00f6chte ich betonen \u2013 in allen anderen neuen\nBundesl\u00e4ndern auch hat sich die Staatsregierung im Ein-\nvernehmen mit den kommunalen Spitzenverb\u00e4nden des-\nhalb daf\u00fcr entschieden, durch die vorliegende \u00c4nderung\nsozusagen alles beim Alten zu belassen. Das hei\u00dft, die\nbisher als IFG-Mittel erhaltenen Zuweisungen bleiben in\nderselben H\u00f6he auch k\u00fcnftig bei den Bemessungsgrund-\nlagen f\u00fcr den kommunalen Finanzausgleich sozusagen\nau\u00dfen vor, au\u00dfer Betracht und stehen damit in Form von\nF\u00f6rderprogrammen der kommunalen Ebene zur Verf\u00fc-\ngung.\n\nDie CDU-Fraktion begr\u00fc\u00dft diese Entscheidung, die nicht\nzuletzt unseren Kommunen auch weiterhin Planungs-\nsicherheit gibt, aber auch den begonnenen Projekten \u2013\ndas ist f\u00fcr uns wichtig \u2013, die bisher mit IFG finanziert\nworden sind, weiterhin die finanziellen Grundlagen ge-\nw\u00e4hrleistet.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Im Rahmen\ndes Solidarpaktes II haben sich die neuen L\u00e4nder dazu\nverpflichtet, regelm\u00e4\u00dfig \u00fcber den Abbau des teilungsbe-\ndingten Nachholbedarfs mit Hilfe der \u00fcberwiesenen\nTransferleistungen zu berichten. Wir als Freistaat Sach-\nsen tun daher gut daran, auf dem bisher eingeschlagenen\nWeg fortzufahren und die vom Bund und den alten L\u00e4n-\ndern zur Verf\u00fcgung gestellten Betr\u00e4ge zielgerichtet f\u00fcr\nden weiteren Aufbau des Landes einzusetzen. Das hei\u00dft\nf\u00fcr mich ganz konkret: Vorfahrt beim Abbau f\u00fcr die in\ndem Gutachten zum Solidarpakt II aufgezeichneten\nR\u00fcckst\u00e4nde bei der Infrastruktur, insbesondere \u2013 das\nm\u00f6chte ich anmerken \u2013 bei den Staats- und Kommunal-\nstra\u00dfen, der st\u00e4dtebaulichen und d\u00f6rflichen Erneuerung,\nder Ver- und Entsorgung, der Altlastenbeseitigung und\nselbstverst\u00e4ndlich auch beim Schulhausbau.\n\nMeine Damen und Herren! Ich bitte Sie herzlich um Zu-\nstimmung zum vorliegenden Gesetzentwurf und danke\nIhnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Lochbaum, bitte.\n\nLochbaum, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Gestatten Sie mir nur drei kurze Anmerkungen\nzum vorliegenden Gesetzentwurf.\nErstens. Ziel der Bundesregierung war es, durch die \u00c4n-\nderung des Investitionsf\u00f6rderungsgesetzes Aufbau Ost\nmehr Flexibilit\u00e4t, mehr Eigenverantwortung f\u00fcr die L\u00e4n-\nder und Kommunen zu erreichen. Deshalb begr\u00fc\u00dfen wir\naber auch, dass die Umwandlung der IFG-Mittel in\nSonderbedarfsbundeserg\u00e4nzungszuweisungen bereits ab\n2002 erfolgt.\n\nZweitens. Ein Widerspruch ergibt sich f\u00fcr Sachsen aus\ndieser Gesetzes\u00e4nderung einerseits und andererseits aus\ndem in Sachsen geltenden Finanzausgleichsgesetz f\u00fcr\ndas Jahr 2002 aufgrund unseres Doppelhaushaltes. Da-\nrauf wurde bereits von meinen Vorrednern eingegangen.\nDa die Sonderbedarfsbundeserg\u00e4nzungszuweisungen in\ndie Verbundgrundlagen eingehen, erg\u00e4be sich eine Erh\u00f6-\nhung der Finanzausgleichsmasse um mehr als 300 Millio-\nnen Euro. Das w\u00e4re sicher sehr sch\u00f6n f\u00fcr die Kommu-\nnen, st\u00fcnde aber im Widerspruch zum beschlossenen\nFinanzausgleich.\n\nDazu kommt, dass die IFG-Mittel gr\u00f6\u00dftenteils nat\u00fcrlich\nbereits f\u00fcr Investitionen geplant und gebunden sind und\n\u2013 ich f\u00fcge hinzu \u2013 auch dringend daf\u00fcr ben\u00f6tigt werden.\nDeshalb ist das von der Staatsregierung vorgeschlagene\nHerausrechnen der IFG-Mittel \u2013 oder besser: ehemaligen\nIFG-Mittel \u2013 aus den Verbundgrundlagen f\u00fcr das Haus-\nhaltsjahr 2002 akzeptabel und kann von uns quasi als\ntechnische Anpassung mitgetragen werden.\n\n\u00dcbrigens steht der vom Landtag beschlossene Bericht\nder Staatsregierung zur Verwendung der IFG-Mittel\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 17. Januar 2002\n\n3649\n\nnoch aus. Termin \u2013 ich erinnere daran \u2013 ist der 18. Ja-\nnuar, also morgen.\n\n(Jurk, SPD: Sehr richtig!)\n\nSchlie\u00dflich eine dritte Anmerkung: Anders als die Staats-\nregierung das offensichtlich gern m\u00f6chte und wie das\naus der Begr\u00fcndung des vorliegenden Gesetzentwurfes\nzumindest unterschwellig hervorgeht, sehen wir die Ver-\nh\u00e4ltnisse ab 2003 etwas anders. Diese Regelung ist durch\ndas vorliegende Gesetz durchaus nicht pr\u00e4judiziert. Na-\nt\u00fcrlich besteht auch dann weiterhin die Notwendigkeit\ndie ehemaligen IFG-Mittel vorwiegend investiv einzuset-\nzen. Das ist \u00fcberhaupt nicht die Frage. Aber andererseits\nsollten wir den Spielraum, den der Bundesgesetzgeber\nbietet, auch im Interesse der Kommunen nutzen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDeshalb stellt sich bereits beim Doppelhaushalt 2003/\n2004 die Frage, in welchem Umfang die Sonderbedarfs-\nbundeszuweisungen in die Verbundgrundlagen einge-\nhen, oder \u2013 anders ausgedr\u00fcckt \u2013 es ist in diesem Zu-\nsammenhang zu pr\u00fcfen, in welcher Form der zus\u00e4tzliche\nHandlungsspielraum an die Kommunen weitergegeben\nwird.\nDie Forderung des S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeinde-\ntages nach einer verst\u00e4rkten Pauschalierung bei der Zu-\nweisung von Investitionsmitteln unterst\u00fctzt jedenfalls\nmeine Fraktion nachdr\u00fccklich.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Von den\nFraktionen liegen mir keine weiteren Wortmeldungen\nvor. Ich erteile das Wort der Staatsregierung. Herr Staats-\nminister de Maizi\u00e8re, bitte.\n\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Finanzen: Herr Pr\u00e4-\nsident! Meine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte nur die\nGelegenheit nutzen, mich beim Parlament und insbeson-\ndere bei unserem Ausschuss f\u00fcr die z\u00fcgige Beratung die-\nses Gesetzentwurfes herzlich zu bedanken.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit kom-\nmen wir zu den Einzelberatungen, sprich zu den Ab-\nstimmungen. Entsprechend \u00a7 44 Abs. 5 Satz 3 der Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung schlage ich Ihnen vor, \u00fcber den Entwurf\nartikelweise in der Fassung, wie sie durch den Aus-\nschuss vorgeschlagen wurde, zu beraten und abzustim-\nmen. Erhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013 Das ist nicht\nder Fall.\n\nMeine Damen und Herren! W\u00fcnscht der Sprecher des\nAusschusses noch das Wort? \u2013 Das ist ebenfalls nicht\nder Fall.\n\nMeine Damen und Herren! Damit kommen wir zur Ab-\nstimmung \u00fcber das Gesetz zur Anpassung landesgesetz-\nlicher Vorschriften an die \u00c4nderung des Investitionsf\u00f6r-\nderungsgesetzes Aufbau Ost. Dem liegt der Gesetzent-\nwurf der Staatsregierung zugrunde, Drucksache 3/5428.\nWir stimmen \u00fcber die Beschlussempfehlung und den Be-\nricht des Haushalts- und Finanzausschusses, Drucksache\n3/5646, ab.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 1. Wer dem zustimmt,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Stimmen\ndagegen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nMeine Damen und Herren! Damit ist dem Artikel zuge-\nstimmt.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 2. Wer dem Artikel 2\nzustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Gleiches Abstim-\nmungsverhalten. Damit ist dem Artikel zugestimmt.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 3. Wer dem zustimmt,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist da-\ngegen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Damit ist dem Artikel\nauch zugestimmt.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 4. Wer dem Artikel 4\nzustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke.\nWer ist dagegen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Damit ist dem\nArtikel ebenfalls einstimmig zugestimmt.\n\nMeine Damen und Herren! Da keine \u00c4nderungen be-\nschlossen worden sind, kommen wir jetzt zur 3. Bera-\ntung. Es liegt kein Wunsch zu einer allgemeinen Aus-\nsprache vor. Ich stelle nun den Entwurf Gesetz zur An-\npassung landesgesetzlicher Vorschriften an die \u00c4nde-\nrung des Investitionsf\u00f6rderungsgesetzes Aufbau Ost in\nder in der 2. Lesung beschlossenen Fassung als Ganzes\nzur Abstimmung. Wer dem Entwurf zustimmen m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Damit ist das einstimmig so\nbeschlossen. Der Entwurf ist damit Gesetz.\n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 3\nist damit beendet.\n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 4\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung der Gemeindeordnung\nf\u00fcr den Freistaat Sachsen und der Landkreisordnung f\u00fcr den Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 3/5057, Gesetzentwurf der Staatsregierung\nDrucksache 3/5661, Beschlussempfehlung des Innenausschusses\n\nDen Fraktionen wird zu einer allgemeinen Aussprache\ndas Wort erteilt. Es beginnt die Fraktion der SPD, da-\nnach CDU, PDS, CDU; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\n\nDie Aussprache ist er\u00f6ffnet. Ich bitte die Fraktion der\nSPD das Wort zu nehmen. Herr Adler, bitte.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 17. Januar 2002\n\n3650\n\nAdler, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nHistorisch bedingt tun wir uns nicht ganz leicht mit\neinem Gesetz dieser Art. Denn die Erfahrungen der So-\nzialdemokraten vom Kaiserreich bis in unsere j\u00fcngste\nVergangenheit sind gekennzeichnet durch Verfolgungen,\nParteienverbot und Verweisung aus Parlamenten.\nWenn wir uns dieses Gesetz genau ansehen, dann haben\nwir ein Gesetz, wo mir als Gegenposition dazu der Titel\neines Buches von Willy Brandt einf\u00e4llt: \u201eLinks und frei\u201c.\n\u201eLinks und frei\u201c ist f\u00fcr uns nicht nur der Titel eines\nBuches, sondern es ist ein St\u00fcck unserer Grund\u00fcberzeu-\ngung. Aber wogegen sich dieses Gesetz wendet \u2013 es\nwendet sich gegen die aggressivsten Feinde unserer De-\nmokratie.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall des Abg. Bandmann, CDU)\n\nWenn die Bundesregierung und der Bundestag einen\nAntrag stellen auf NPD-Verbot, dann kann das in dem\nFalle, dass die Gerichte so entscheiden, nicht wirkungs-\nlos bleiben. Da m\u00fcssen wir auf Konsequenzen vorberei-\ntet sein. Und diese bereiten wir mit diesem Gesetz vor.\n\nIch darf Sie erinnern an die Pr\u00e4ambel unserer S\u00e4ch-\nsischen Verfassung: \u201eAusgehend von den leidvollen Er-\nfahrungen nationalsozialistischer und kommunistischer\nGewaltherrschaft, eingedenk eigener Schuld, von dem\nWillen geleitet, der Gerechtigkeit, dem Frieden und der\nBewahrung der Sch\u00f6pfung zu dienen, hat sich das Volk\nim Freistaat Sachsen dank der friedlichen Revolution des\nOktober 1989 diese Verfassung gegeben.\u201c\n\nDas, was wir jetzt machen, ist ein St\u00fcck Umsetzen dieser\nVerfassung. Meine Fraktion wird dieser Gesetzesvorlage\nzustimmen. Und, meine Damen und Herren aller drei\nFraktionen, ich darf Sie nur bitten, das in gleichem Ma\u00dfe\nzu tun.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Bandmann, bitte.\n\nBandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Die wehrhafte Demokratie unseres\nGrundgesetzes ist unter anderem im Artikel 21 Abs. 2\nverankert und stellt die sch\u00e4rfste Waffe der demokratisch\nverfassten Republik dar. Aus der Erfahrung der Weima-\nrer Republik und unter dem Eindruck der Folgen des\nDritten Reiches formulierte der Parlamentarische Rat die-\nsen Artikel. Die Wunden dieser verbrecherischen Politik\nsind an den Narben gerade hier in Dresden noch deut-\nlich zu sehen. Nie wieder soll es gelingen, den demokra-\ntischen Staat mit den eigenen Mitteln zu zerschlagen.\nDie Nazibarbarei darf sich niemals wiederholen.\nParteien, die sich gegen die Grundlagen der vom Grund-\ngesetz verfassten staatlichen Ordnung wenden, wird die\npolitische Bet\u00e4tigungsm\u00f6glichkeit abgesprochen. Tole-\nranz gegen\u00fcber solchen Parteien bis hin zur Selbstauf-\ngabe der Demokratie darf es niemals wieder geben.\n\nDie H\u00fcrden f\u00fcr ein solches Parteienverbot sind jedoch\nsehr hoch angesetzt. Sie sind zu Recht sehr hoch gesetzt.\nDie Partei, die verboten werden soll, muss in ihren Zie-\nlen oder in dem Verhalten ihrer Mitglieder darauf hin-\n\nwirken, die freiheitlich-demokratische Grundordnung zu\nbeeintr\u00e4chtigen oder diese beseitigen zu wollen. Sind\ndiese Voraussetzungen erkennbar, entscheidet nach sorg-\nf\u00e4ltiger Pr\u00fcfung auf Antrag der Bundesregierung das\nBundesverfassungsgericht. F\u00e4llt das Bundesverfassungs-\ngericht eine im Sinne des Verbotes positive Entschei-\ndung, wird diese Parteiorganisation oder W\u00e4hlervereini-\ngung verboten und somit aufgel\u00f6st.\nDessen ungeachtet sind Fraktionen dieser Parteien im\nBundesparlament bzw. in Landesparlamenten sowie die\nkommunalen Mandats- und Amtstr\u00e4ger eben nicht auto-\nmatisch von diesem Verbot in Bezug auf ihr Mandat be-\ntroffen. Es handelt sich bei ihnen nicht um Parteigliede-\nrungen bzw. Parteiorgane. F\u00fcr einen solchen Mandats-\nverlust einzelner Personen ist nach Auffassung des Bun-\ndesverfassungsgerichts eine Regelung in den jeweiligen\nWahlgesetzen notwendig. Im S\u00e4chsischen Landeswahl-\nrecht regelt dies der \u00a7 45 Abs. 1.\nAuf kommunaler Ebene war eine diesem Landesrecht\nentsprechende Regelung bisher nicht vorhanden. Dies\nsoll mit der heute abzustimmenden \u00c4nderung der Ge-\nmeindeordnung und der Landkreisordnung erfolgen.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, sowohl die\nMitglieder des Verfassungs- und Rechtsausschusses als\nauch die des Innenausschusses haben diesem Gesetzent-\nwurf \u00fcber Parteigrenzen hinweg mehrheitlich zuge-\nstimmt. Das ist gut und richtig so. Dessen ungeachtet\nmuss man als Verfechter der demokratischen Form der\npolitischen Auseinandersetzung ein wenig Bauchschmer-\nzen haben. Kollege Adler sprach das ja in gleicher Weise\nzu Recht so an.\nWir schaffen hier Recht, welches dieser Intention entge-\ngensteht. Es muss uns allen klar sein, dass die Anwen-\ndung dieser neuen Paragraphen in der Gemeinde- und\nLandkreisordnung Ausnahmen bleiben m\u00fcssen. Niemals\nd\u00fcrfen wir den Mandatsverlust durch Parteienverbot der\nsachlichen Auseinandersetzung mit dem politischen Geg-\nner vorziehen. Unsere schwer erk\u00e4mpfte Demokratie\nw\u00e4re und ist mir daf\u00fcr zu schade.\nDie Beurteilung von Wert oder Unwert politischer Par-\nteien, so der liberale Grundgesetzkommentator Ingo von\nM\u00fcnch, sollte der politischen Entscheidung des W\u00e4hlers\n\u00fcberlassen werden, nicht der juristischen Entscheidung\neines Gerichtes. Dieser Meinung schlie\u00dfe ich mich\ngrunds\u00e4tzlich an, insbesondere da auch die Gefahr be-\nsteht, dass das Verbot die zu verbietende Partei oder\nW\u00e4hlervereinigung in eine M\u00e4rtyrerrolle dr\u00e4ngt.\nAber wir m\u00fcssen die andere Seite auch wichten. So kas-\nsiert eine der freiheitlich-demokratischen Grundordnung\nentgegenstehende Partei, solange sie nicht verboten ist,\nGelder aus Steuermitteln, darf im Wahlkampf staatlich\ngef\u00f6rderte Werbespots ausstrahlen und zum Beispiel vor\ndem Brandenburger Tor, dem staatlichen Symbol, de-\nmonstrieren. Und dies alles mit den uns bekannten\nsch\u00e4ndlichen Parolen. All das steht einer zugelassenen\nPartei rechtlich zu.\nZwischen diesen beiden G\u00fctern ist abzuw\u00e4gen. Ich\ndenke, wir wollen angesichts der bevorstehenden Ent-\nscheidung des Bundesverfassungsgerichtes eben nicht,\ndass diese sch\u00e4ndlichen Parolen, die unsere Grundord-\nnung im Kern beseitigen wollen, weiter zugelassen wer-\nden. Deshalb ist es auch wichtig, dass am Ende Mitglie-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 17. Januar 2002\n\n3651\n\nder in den Parlamenten \u2013 diese Regelung haben wir\nschon auf Landesebene \u2013 auf der kommunalen Ebene\nihre Mandate verlieren. Deswegen bitte ich Sie diesem\nGesetzentwurf zuzustimmen.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr Bartl, bitte.\n\nBartl, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Zwei Vorbemerkungen:\nErstens. Es handelt sich um eine politisch wie verfas-\nsungsrechtlich sensible Regelungsmaterie und wir sehen\nsehr wohl, dass dieser Gesetzentwurf eine mit dem\nschwebenden Verfahren \u00fcber die NPD-Verbotsantr\u00e4ge\nakut werdende Problemlage aufgreift.\n\nZum Zweiten. Wir heben ausdr\u00fccklich die Bereitschaft\nder Mehrheitsfraktion hervor, sich mit den in den Aus-\nschussberatungen von der Opposition ge\u00e4u\u00dferten Vorbe-\nhalten auseinander zu setzen, was im \u00c4nderungsantrag\nder CDU, der zur Beschlussempfehlung des Innenaus-\nschusses f\u00fchrte, seinen Niederschlag findet.\n\nIm Ergebnis wird der jetzt vorliegende Gesetzentwurf\nvon den Mitgliedern unserer Fraktion differenziert gese-\nhen, was sich, wie schon in den Aussch\u00fcssen, auch im\nAbstimmungsverhalten in der heutigen 2. und einer\nm\u00f6glichen 3. Lesung im Plenum und auch in der De-\nbatte, die seitens unserer Fraktion bestritten wird, nieder-\nschlagen wird. Die Bedenken, die zum Teil in der Frak-\ntion bleiben, gehen in folgende Richtung:\n\nSo sehr das offensichtliche Anliegen der Initiatoren, be-\nreits jetzt f\u00fcr eine zu erwartende Entscheidung des Bun-\ndesverfassungsgerichts zum NPD-Verbotsantrag Vorkeh-\nrungen zu treffen, um damit ihren Mitgliedern ihr kom-\nmunales Mandat abzuerkennen, nachvollziehbar ist, er-\nscheint dieser Weg zur Bew\u00e4ltigung des eigentlichen\nProblems, n\u00e4mlich rechtsextremistischen und neonazisti-\nschen Bestrebungen entgegenzuwirken, ungeeignet. Er\nverk\u00fcrzt die Problemlage. So wenig ein Parteiverbot den\nAusschluss rechtsextremistischen Gedankenguts aus der\npolitischen Willensbildung bewirkt, so fragw\u00fcrdig ist ein\nGesetz, das einen Automatismus von Parteiverbot und\nMandatsverlust bestimmt.\n\nDer Gesetzentwurf in der durch den \u00c4nderungsantrag\nder CDU letztlich zum Beschluss empfohlenen Fassung\nverhindert nicht, dass nach einem Parteiverbot das damit\nquasi verbotene Gedankengut weiter in die politische\nWillensbildung einflie\u00dft, sondern verhindert nur, dass\ndiejenigen aus der verbotenen Partei im Zeitraum zwi-\nschen Antragstellung und Entscheidung durch das Bun-\ndesverfassungsgericht die M\u00f6glichkeit haben, aus der\nPartei auszutreten. Es ist also insofern lediglich bewirkt,\ndass die betreffenden Gedankentr\u00e4ger nicht mehr struk-\nturell eingebunden sind in die kommunalen K\u00f6rperschaf-\nten.\n\nUnseren L\u00f6sungsansatz haben wir im vergangenen\nMonat mit dem entsprechenden Initiativantrag zur Auf-\nnahme einer antifaschistischen Klausel im Grundgesetz\nunterbreitet. Die Wiederbelebung und Verbreitung\nfaschistischen Gedankenguts, von Antisemitismus, Ras-\n\nsendiskriminierung und Ausl\u00e4nderfeindlichkeit geh\u00f6ren\nverfassungsrechtlich ge\u00e4chtet und strafbewehrt und \u2013\nwie die Vorbereitung des Angriffskrieges jetzt schon in\nArtikel 26 des Grundgesetzes \u2013 praktisch bek\u00e4mpft.\n\nDer zweite Aspekt: Bereits der im Gesetz \u00fcber die Wah-\nlen des S\u00e4chsischen Landtages zum Ausdruck kom-\nmende Automatismus, dass der durch das Bundesverfas-\nsungsgericht erkl\u00e4rten Verfassungswidrigkeit einer Partei\nder Verlust der Mitgliedschaft im Landtag, also Man-\ndatsverlust, sozusagen auf dem Fu\u00dfe folgt, der jetzt mit\ndem vorliegenden Gesetzentwurf im Wege der Gleichbe-\nhandlung auf Gemeinde- und Kreisr\u00e4te, B\u00fcrgermeister\nund Landr\u00e4te \u00fcbertragen werden soll, ist ob seiner Ver-\nfassungsm\u00e4\u00dfigkeit umstritten. Verwiesen sei beispiels-\nweise auf den von Dreier herausgegebenen Kommentar\nzum Grundgesetz, erschienen im Mohr-Siebeck-Verlag\n1998, Band 2, in dem Martin Morlok in der Kommentie-\nrung zu Artikel 21 Randziffer 147 feststellt \u2013 ich zitiere:\n\u201eDer vom Volk gew\u00e4hlte Abgeordnete darf von einem\nParteiverbot lediglich in seiner Rolle als Mitglied der\nPartei betroffen werden. Die bisherige L\u00f6sung des Kon-\nflikts zwischen Artikel 21 Abs. 2 und Artikel 38 Abs. 1\nZiffer 2 GG ist verfassungswidrig.\u201c\n\nDiese Verfassungswidrigkeit sehen wir auch. Artikel 21\nAbs. 2 bestimmt die Grundlage f\u00fcr ein m\u00f6gliches Verbot\neiner Partei, deren verfassungswidrige Ziele und Verhal-\nten festgestellt sind. Artikel 28 Abs. 1 Satz 1 des Grund-\ngesetzes bestimmt, dass die Abgeordneten Vertreter des\nganzen Volkes sind, an Auftr\u00e4ge und Weisungen nicht\ngebunden und nur ihrem Gewissen unterworfen.\n\nEin dritter Aspekt: Zumindest hegen wir arge Bedenken,\ndass die bisher ergangenen Verbotsentscheidungen des\nBundesverfassungsgerichts, Parteien betreffend, daf\u00fcr\nherhalten k\u00f6nnten, nunmehr dieselben Regelungen, n\u00e4m-\nlich Verlust des Mandats, f\u00fcr Kommunalvertreter und\nKommunalwahlbeamte auf ein allein vom s\u00e4chsischen\nInnenministerium zust\u00e4ndigkeitshalber festgestelltes Ver-\neinsverbot zu erstrecken. Herr Bandmann hat hier im\nWesentlichen blo\u00df \u00fcber Parteien gesprochen. Der Gehalt\ndes Gesetzes ist aber ma\u00dfgeblich davon bestimmt, dass\nes sich auch auf die Mandate bezieht, die aus Vereinen\nheraus verliehen worden sind.\n\n(Zuruf des Abg. Bandmann, CDU)\n\nDie Begr\u00fcndung des zur Beschlussempfehlung f\u00fchren-\nden CDU-\u00c4nderungsantrages, dieser diene der Gleich-\nbehandlung der Gemeinder\u00e4te und Kreisr\u00e4te mit den\nMitgliedern des S\u00e4chsischen Landtages, vereinfacht die\nProblemlage aus unserer Sicht in dreifacher Hinsicht:\n\nZum Ersten deshalb, weil der Landtag und damit seine\nMitglieder unmittelbar gesetzgebende K\u00f6rperschaft sind\nund dies Gemeinderat und Kreisrat und deren Mitglie-\ndern als Kommunalverwaltung nun einmal nicht zuzu-\nordnen ist.\n\nZum Zweiten, weil damit nicht klargestellt wird, woraus\nsich dann die wortgleiche \u00dcbernahme der Vorschrift des\nLandeswahlgesetzes f\u00fcr Kommunalwahlbeamte, also\nB\u00fcrgermeister und Landr\u00e4te, rechtfertigt.\n\nDrittens nicht zuletzt deshalb, weil das Landeswahlge-\nsetz einen Mandatsverlust wegen der Zugeh\u00f6rigkeit zu\nverbotenen Vereinen aus gutem Grund, wie \u00a7 45 Abs. 4\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 17. Januar 2002\n\n3652\n\ndes S\u00e4chsischen Wahlgesetzes deutlich macht, nicht\nkennt.\nDen Verlust eines durch den Souver\u00e4n in freien Wahlen\nverliehenen Mandats an ein Vereinsverbot zu kn\u00fcpfen\nmuss schon deshalb Bedenken hervorrufen, weil Verbots-\nvoraussetzungen f\u00fcr Vereine auf einem wesentlich nied-\nrigeren Level angelegt sind als die an ein Parteiverbot\ngestellten verfassungsrechtlichen und verfassungspro-\nzessrechtlichen Anforderungen. Das ist bereits aus der\nVerordnung der Rechtsvorschriften ablesbar, die die Zu-\nl\u00e4ssigkeit des Verbots bestimmt.\nBei der Partei ist nach Artikel 21 bzw. 25 des Grundge-\nsetzes bzw. \u00a7 32 des Parteiengesetzes Voraussetzung,\ndass Parteiziel oder Verhalten der Anh\u00e4nger auf die Be-\neintr\u00e4chtigung oder Beseitigung der freiheitlich-demokra-\ntischen Grundordnung oder die Gef\u00e4hrdung des Bestan-\ndes der BRD gerichtet sind. Gem\u00e4\u00df \u00a7 3 des Vereinsgeset-\nzes ist es ausreichend, wenn der Vereinszweck oder die\nT\u00e4tigkeit sich gegen die verfassungsm\u00e4\u00dfige Ordnung\nrichten.\nDar\u00fcber hinaus unterscheiden sich Verein und Partei in\nihrer Rechtsstellung und Funktion grundlegend. Bereits\ndie grundverschiedene Ausrichtung des Zwecks einer\nPartei und eines Vereins verbieten eine Gleichstellung in\nder von der Staatsregierung und der CDU-Fraktion ge-\nw\u00fcnschten Art und Weise. W\u00e4hrend eine Partei gerade\ndarauf ausgerichtet ist, an der politischen Willensbildung\ndes Volkes mitzuwirken, und dazu gegr\u00fcndet wird, trifft\ndas eben f\u00fcr Vereine nicht zu. Nach der Legaldefinition\ndes Vereins in \u00a7 1 Abs. 1 ist dies eine Vereinigung, zu\nder sich eine Mehrheit von Personen f\u00fcr eine l\u00e4ngere\nZeit zu einem gemeinsamen Zweck zusammenschlie\u00dft\nund einer organisierten Willensbildung unterwirft.\nGemeinder\u00e4te, Kreisr\u00e4te, B\u00fcrgermeister und Landr\u00e4te\nsind Teile der Kommunalverwaltung und eben keine mit\ndem Landtag vergleichbare Stelle der politischen Wil-\nlensbildung des Volkes, die zu sch\u00fctzen wohl das An-\nliegen des Entwurfs ist.\nEin letzter Aspekt: Die Auslegung, die zu \u00a7 30 Abs. 4\nletzter Satz nunmehr vorgesehen ist, n\u00e4mlich dass in den\nF\u00e4llen, in denen ein Verein vom SMI verboten wird, die\nbetreffenden Kreisr\u00e4te und Kommunalabgeordneten an-\nsonsten ihr Mandat dann verlieren, wenn sie zwischen\ndem Zeitpunkt des Verbots und der Unanfechtbarkeit\nder Entscheidung ihre Mitgliedschaft nicht niedergelegt\nhaben, k\u00f6nnte zur Stunde der Demagogen werden. Man\nmuss sich das einmal praktisch vorstellen. Das hei\u00dft im\nPrinzip: Wenn das SMI einen Verein verbietet, braucht\nder Betreffende praktisch nur zu beobachten, welche\nRechtsmittel eingelegt werden. Wenn er am Tage vor der\nendg\u00fcltigen Entscheidung des Obergerichts, wenn mei-\nnethalben alle Rechtsmittel ausgesch\u00f6pft sind, aus dem\nVerein austritt, bleibt er in der K\u00f6rperschaft. Er hat sich\nin keiner Weise von seinem Gedankengut distanziert. Er\nist blo\u00df am letzten Tag vor der Rechtskraft ausgetreten.\nDas erm\u00f6glicht gewisserma\u00dfen, wie wir meinen, den Be-\ntreffenden, die dann bei gleichem politischen Ansatz\nauch in den Strukturen weiter Politik machen, jederzeit,\nsich demagogisch zu verhalten. Es ist keine L\u00f6sung.\nEs ist eine schwierige Materie, das geben wir gern zu.\nWir werden deshalb auch nicht gegen das Gesetz stim-\nmen. Aber wir meinen, der L\u00f6sungsweg, der notwendig\n\nist, ist hiermit nicht gefunden. Dieser liegt im verfas-\nsungsrechtlichen Bereich und damit dann auch in den\nLandeswahlgesetzen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Bandmann, bitte.\n\nBandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Ich denke, aufgrund der Differen-\nziertheit dieser Materie ist es wichtig, auf die eben vor-\ngetragenen \u00c4u\u00dferungen noch einmal einzugehen.\nDie CDU-Fraktion hat hier und heute und auch in den\nAusschussberatungen an keiner Stelle deutlich gemacht,\ndass mit dieser Ausweitung auf die Gemeindeordnung\nund die Landkreisordnung das inhaltliche Problem der\npolitischen Auseinandersetzung mit nationalsozialisti-\nschem Gedankengut ausger\u00e4umt ist. F\u00fcr uns steht im\nZentrum die Frage, inwieweit das Grundgesetz, n\u00e4mlich\nArtikel 21 Ziffer 2, wirklich zur Geltung gebracht wird.\nIch h\u00f6re, gerade wenn ich an den Tagen des national-\nsozialistischen Gedenkens hier in Dresden bin, immer\nwieder die Worte: Wehret den Anf\u00e4ngen! Lasst nie wie-\nder zu, dass Menschen manipuliert werden k\u00f6nnen, dass\ndieses nationalsozialistische Gedankengut insbesondere\nin die Herzen der Jugend getragen wird!\nHerr Bartl, ich frage Sie: Auch Kreisr\u00e4te und Gemeinde-\nr\u00e4te erhalten eben \u00f6ffentliche Gelder f\u00fcr ihre Sitzungen.\nWir wollen gerade nicht, dass durch \u00f6ffentliche Gelder\nnationalsozialistische Propaganda noch \u00f6ffentlich ver-\nkauft werden kann und diese Leute faktisch indirekt von\naller Steuerzahler Geld bef\u00f6rdert werden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nBandmann, CDU: Bitte sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Bartl, bitte.\n\nBartl, PDS: Geben Sie mir Recht, dass es uns gelingen\nmuss, eine Regelung in die Wahlgesetze hineinzubrin-\ngen, die verhindert, dass Parteien, die diese Gedanken\ntragen, \u00fcberhaupt in die Parlamente gelangen, und dass\ndas nur m\u00f6glich ist, indem man verfassungsrechtlich\neine Regelung trifft, die von vornherein so wie das Ver-\nbot des Angriffskrieges eben auch die Verbreitung\nfaschistischen Gedankengutes strafbewehrt und verbietet.\n\u2013 Punkt. Geben Sie mir darin Recht?\n\nBandmann, CDU: Herr Bartl, ich gebe Ihnen insoweit\nRecht, als wir diese Fragen weiterhin sehr differenziert\nund ausf\u00fchrlich beraten sollten, damit genau das, was\nich formuliert habe, die Verbreitung von nationalsozia-\nlistischem Gedankengut, unterbunden werden kann.\nWeiterhin steht die Frage, ob ich Gedanken verbieten\nkann und welche M\u00f6glichkeiten ich habe Parolen entge-\ngenzutreten, wenn an W\u00e4nde gespr\u00fcht wird: \u201eNazis\nraus!\u201c Bedeutet das, wenn ich \u201eNazis raus!\u201c sage, dass\nich diese Nazis in andere L\u00e4nder schicken will? Das ist\ndoch der Kern der Auseinandersetzung. Wir m\u00fcssen mit\nden Menschen reden, was am Ende f\u00fcr Unheil angerich-\ntet wird, f\u00fcr sich selber und f\u00fcr andere.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 17. Januar 2002\n\n3653\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage?\n\nBandmann, CDU: - Herr Bartl, ich w\u00fcrde vorschlagen,\nSie nehmen das n\u00e4chste Mal f\u00fcr Ihre Fraktion an den\nAusschussberatungen teil, damit wir in Ruhe Ihre Fragen\nberaten k\u00f6nnen. Ich denke, es ist hier nicht der Ort,\nIhnen alle Fragen zu beantworten.\nMir ist noch einmal wichtig f\u00fcr die CDU-Fraktion deut-\nlich zu machen, dass mit unserer Intention die Stunde\nder Demagogen keine Chance haben soll. Wir sind der\nMeinung, dass mit diesem Gesetz ein deutlicher Ein-\nschnitt m\u00f6glich ist, sollte das Bundesverfassungsgericht\nin dieser Weise votieren. Deswegen haben wir \u00fcber Par-\nteigrenzen hinweg in den genannten Aussch\u00fcssen Hand-\nlungsbedarf gesehen und bitten daher auch um Zustim-\nmung.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nPDS. Herr Dr. Friedrich, bitte.\n\nDr. Friedrich, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Es ist einigerma\u00dfen ungew\u00f6hnlich, dass ein\nAngeh\u00f6riger einer Fraktion ein Minderheitenvotum dar-\nstellt. Angesichts der \u00e4u\u00dferst sensiblen Materie und des\nschwierigen Abw\u00e4gungsprozesses m\u00f6chte ich das aber\nf\u00fcr diejenigen in meiner Fraktion, die heute dieser Be-\nschlussempfehlung zustimmen wollen und werden, tun.\nIch habe bekanntlich mit einigen anderen im Innenaus-\nschuss der jetzt vorliegenden Beschlussempfehlung zu-\ngestimmt und m\u00f6chte in aller K\u00fcrze die Gr\u00fcnde daf\u00fcr\nbenennen. Ich wollte mich urspr\u00fcnglich nur zum Ab-\nstimmungsverhalten zu Wort melden, finde es aber fai-\nrer, das vor der Abstimmung zu tun, damit m\u00f6glicher-\nweise diese oder jene Sachabw\u00e4gung und politische Ab-\nw\u00e4gung in das endg\u00fcltige Abstimmungsverhalten noch\neinflie\u00dfen kann.\n1. Es ist v\u00f6llig korrekt, dass wir nicht nur eine schwie-\nrige Abw\u00e4gung haben, sondern auch eine sehr wechsel-\nvolle Historie. Meine Vorredner haben darauf hingewie-\nsen. Einfache und umfassende L\u00f6sungen werden nicht\nzu erwarten sein, weder so noch so. Selbstverst\u00e4ndlich\nunterliege auch ich nicht der Illusion, dass ein solches\nAusgliederungsgesetz \u2013 sprechen wir einmal ganz deut-\nlich, es handelt sich ja hier um eine \u201eLex NPD\u201c, obwohl\njeder wei\u00df, dass es auch andere betreffen kann \u2013, eine\nsolche automatische Ausgliederung mitnichten das Prob-\nlem der extremen Rechten, des rechtsextremen Gedan-\nkengutes wird l\u00f6sen k\u00f6nnen. Dem wird jeder zustim-\nmen. Ich stimme auch meinem Kollegen Klaus Bartl voll\nzu, wenn er das hohe Gut des Schutzes des Mandats auf\nallen Ebenen, nat\u00fcrlich auch auf der kommunalen Ebene,\nhier unterstreicht.\n\nIch pers\u00f6nlich meine aber, es bedarf tats\u00e4chlich einer\nsachgerechten Abw\u00e4gung zwischen diesem notwendigen\nSchutz des Mandats einerseits und dem ganz \u00fcberwie-\ngenden gesellschaftlichen Interesse andererseits. Ich spre-\nche hier ausdr\u00fccklich von einem Parteienverbot in die-\nsem seltenen Fall. Wenn das Bundesverfassungsgericht\nein Parteienverbot erl\u00e4sst und ausspricht, ist es ein ganz\n\u00fcberwiegendes gesellschaftliches Interesse, dass sich an\ndieses Verbot auch materielle Konsequenzen ankn\u00fcpfen.\n\nF\u00fcr mich ist eine ganz wichtige materielle Konsequenz,\ndie Wirkungsm\u00f6glichkeiten solcher kommunalen Man-\ndatstr\u00e4ger, die sich tats\u00e4chlich und nachweisbar als un-\nbelehrbar erweisen, stark einzuschr\u00e4nken oder zu entzie-\nhen. F\u00fcr mich ist das nicht in erster Linie eine Frage des\nGeldes, sondern des Entzugs eines wichtigen politischen\nPodiums.\n\nF\u00fcr Vereine ist es wesentlich schwieriger. Da hat mein\nKollege Bartl den Unterschied zwischen Parteiverbot und\nVereinsverbot herausgestellt. Es ist auch f\u00fcr mich nach-\nvollziehbar, dass beim Vereinsverbot die Sache wesent-\nlich komplizierter liegt.\n\n2. Ich halte dieses Gesetz, obwohl es mitnichten die\nProbleme l\u00f6st und unterlaufen werden kann wie jedes\nandere Gesetz, f\u00fcr ein wichtiges politisches Signal. F\u00fcr\nmich w\u00e4re der Gedanke unertr\u00e4glich, dass es nach einem\netwaigen NPD-Verbot, auf das sicher jeder im Hohen\nHaus hofft und das erwartungsgem\u00e4\u00df vielleicht in der\nersten Jahresh\u00e4lfte dieses Jahres erfolgen k\u00f6nnte und\nwird, keine gesetzlichen M\u00f6glichkeiten g\u00e4be, solche kom-\nmunalen Mandatstr\u00e4ger aus ihrem Mandat zu entfernen.\nEs w\u00fcrde schlicht und einfach nicht verstanden werden\nk\u00f6nnen, wenn uns gesetzlich die H\u00e4nde gebunden w\u00e4-\nren.\n\n3. Bei aller Problematik des Vergleichs zu landesgesetz-\nlichen und bundesgesetzlichen Regelungen ist f\u00fcr mich\nnicht nachvollziehbar, dass kommunale Mandatstr\u00e4ger\neinen h\u00f6heren Schutz genie\u00dfen sollten als Mandatstr\u00e4ger\nauf der Landes- und Bundesebene. F\u00fcr mich sind jeden-\nfalls solche Gr\u00fcnde nicht ersichtlich. Im \u00dcbrigen ist,\nnachdem die CDU-Fraktion ihren \u00c4nderungsantrag ein-\ngebracht hat, die urspr\u00fcngliche exorbitante oder unver-\nh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Regelung f\u00fcr mich nicht mehr unverh\u00e4lt-\nnism\u00e4\u00dfig im L\u00e4ndervergleich.\n\nWir haben uns die M\u00fche gemacht, die Regelungen in\nallen 16 Bundesl\u00e4ndern zu vergleichen \u2013 einige Bundes-\nl\u00e4nder haben im Moment noch gar keine Regelung \u2013,\naber die nunmehr vorliegende Beschlussempfehlung ent-\nspricht der Regelung, die auch in zw\u00f6lf anderen Bundes-\nl\u00e4ndern existiert. Sie ist zumindest nicht unverh\u00e4ltnis-\nm\u00e4\u00dfig.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen weiterhin das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Herr Staats-\nminister Hardraht, bitte.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Ich freue mich, dass sich\n\u00fcber den vorliegenden Gesetzentwurf in diesem Hause\noffensichtlich ein doch relativ breiter Konsens abzeichnet.\nDas macht deutlich, dass wir alle im Freistaat Sachsen\nkonsequent gegen extremistische Organisationen, die ak-\ntiv verfassungsfeindliche Ziele umsetzen, vorgehen m\u00fcs-\nsen und vorgehen wollen.\nWir haben auch in der Vergangenheit eindeutig Stellung\nbezogen und durch unser Handeln unmissverst\u00e4ndlich\ndeutlich gemacht, dass wir in Sachsen extremistische\nUmtriebe nicht dulden. Wir werden, ob Links- oder\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 17. Januar 2002\n\n3654\n\nRechtsextremismus, diesen Erscheinungen mit allem,\nwas uns zur Verf\u00fcgung steht, entgegentreten. In erster\nLinie hei\u00dft dies, dass wir \u2013 und das ist hier auch schon\nverschiedentlich betont worden \u2013 uns geistig-politisch\nmit diesen Ideen auseinander zu setzen haben, uns mit\ndiesen Vereinigungen und deren Anh\u00e4ngern auseinander\nzu setzen haben. F\u00fcr eine solche Auseinandersetzung im\nGeistig-Politischen bedarf es der umfassenden Informa-\ntion, um Transparenz zu schaffen im Hinblick auf die\npolitischen Absichten, die Potenziale und vor allem aber\nim Hinblick auf die langfristigen politischen Gefahren\nextremistischer Organisationen f\u00fcr unsere Demokratie\nund f\u00fcr unseren Rechtsstaat.\n\nVerschiedene Projekte im Bereich der Pr\u00e4vention, die wir\nin den letzten Jahren, vor allem aber in den letzten ein-\neinhalb Jahren entwickelt haben, tragen dazu bei, insbe-\nsondere Projekte des Verfassungsschutzes, der Polizei,\naber auch in den Schulen im Bereich der Lehrerfort-\nbildung, vor allem auch Projekte der Landeszentrale f\u00fcr\npolitische Bildung.\n\nWir haben versucht, ein Netzwerk zur Erm\u00f6glichung\nund zur Vertiefung dieser geistig-politischen Auseinan-\ndersetzung zu initiieren. Wir haben versucht und immer\nwieder angesto\u00dfen und angeregt, dass im kommunalen\nBereich in den 64 vorhandenen Runden Tischen gegen\nGewalt diese Einzelprobleme, was einzelne Personen \u2013\nSch\u00fcler, Jugendliche, Auszubildende, aber in Ausnahme-\nf\u00e4llen auch Erwachsene \u2013 angeht, dort analysiert, dort\naufgearbeitet werden und zugleich versucht wird, diesen\nja meist nur Mitl\u00e4ufern unter die Arme zu greifen, zu\nversuchen, sie aus den H\u00e4nden dieser F\u00e4nger, dieser\nFunktion\u00e4re extremistischer Parteien und Vereine he-\nrauszuholen und in die Vereine zu integrieren, die\nf\u00fcr solche Versuche in Betracht kommen. Ob es dabei\num Sportvereine geht, um die Jugendorganisationen\nder Freiwilligen Feuerwehr oder andere, mag dahin-\ngestellt sein. Das ist das Hauptanliegen, das wir ver-\nfolgt haben und mit aller Intensit\u00e4t weiter verfolgen\nwerden.\n\nWo jedoch, meine Damen und Herren, Gruppen insbe-\nsondere von ausgebildeten Funktion\u00e4ren f\u00fcr die geistig-\npolitische Auseinandersetzung nicht mehr erreichbar\nsind und auch individuelle Sanktionen insbesondere\n\u00fcber das Strafrecht keine Wirkung mehr zeigen, muss als\nUltima Ratio von dem Instrument des Verbots solcher\nextremistischer Organisationen im Handlungskatalog des\nRechtsstaates Gebrauch gemacht werden.\n\nWir haben als S\u00e4chsische Staatsregierung deshalb in Be-\nzug auf das derzeit beim Bundesverfassungsgericht an-\nh\u00e4ngige Verbotsverfahren gegen die NPD dem Verbots-\nantrag im Bundesrat zugestimmt. Ich habe es hier bereits\nerkl\u00e4rt, dass wir die Argumentation in dem Verbots-\nverfahren in Karlsruhe ma\u00dfgeblich durch Belege und Be-\nweise aus dem s\u00e4chsischen Bereich unterst\u00fctzt haben.\nDie m\u00fcndliche Verhandlung um dieses Parteiverbot\nwird Anfang Februar \u00fcber vier, f\u00fcnf Verhandlungstage\nin Karlsruhe durchgef\u00fchrt werden. Wir m\u00fcssen sehen,\nwelches das Ergebnis sein wird.\n\nWir haben aber auch als Innenministerium in einer\nganzen Reihe von F\u00e4llen rechtsextremistisch eingestufte\nOrganisationen, die ihre Ideen verfassungsfeindlicher Art\n\nmit verfassungswidrigen Mitteln umzusetzen versuchen,\nverboten. Das gilt insbesondere f\u00fcr die Gruppe \u201eSkin-\nheads S\u00e4chsische Schweiz\u201c, f\u00fcr deren Aufbauorganisa-\ntion und auch f\u00fcr die Gruppe \u201eNationaler Widerstand\u201c\nin Pirna. Diese haben wir im April 2001 verboten. Wir\nhaben mit diesen Verboten als Innenministerium ein wei-\nteres deutliches Zeichen gesetzt, dass Rechtsextremisten\nmit verfassungsfeindlicher Einstellung und der belegten\nBereitschaft, in diesem Zusammenhang strafbare Hand-\nlungen zu begehen, in Sachsen keine Entfaltungsm\u00f6glich-\nkeiten haben und von uns mit allen rechtsstaatlichen\nMitteln konsequent bek\u00e4mpft werden.\n\nDiese Ma\u00dfnahmen zur Bek\u00e4mpfung des Rechtsextremis-\nmus sollen mit dem vorgelegten Gesetzentwurf nunmehr\nauch hinsichtlich extremistischer kommunaler Mandats-\ntr\u00e4ger erg\u00e4nzt werden. Die Wirkung, meine Damen und\nHerren, einer Verbotsentscheidung kann sich nicht in der\nAufl\u00f6sung des organisatorischen Apparates ersch\u00f6pfen.\nVielmehr ist es der Sinn dieser Verbotsentscheidung, den\nRepr\u00e4sentanten dieser extremistischen Vereinigungen die\nM\u00f6glichkeit zur weiteren Teilnahme an dem Prozess der\npolitischen Meinungsbildung in den Gremien des Land-\ntages und den Gremien im kommunalen Bereich zu neh-\nmen.\n\nHerr Bartl, Sie m\u00fcssen dann schon bei Ihrem Beitrag\noffen sagen, dass Sie nichts dagegen haben, dass ein\nMitglied der von uns verbotenen Skinheads S\u00e4chsische\nSchweiz im Stadtrat K\u00f6nigstein ohne weiteres weiter sitzt\nund seine Stimme abgeben darf. Das ist die Konsequenz\naus Ihrer Einstellung. Ich bin mir nicht ganz sicher, ob\nSie dieses Beispiel, das ich genannt habe, eigentlich so\nmittragen wollen.\n\nIch glaube, dass hier doch Einigkeit \u00fcber die Notwendig-\nkeit dieser Regelungen besteht. Wir sollten sie selten,\naber dann effektiv anwenden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Ich m\u00f6chte Sie bit-\nten, dem Entwurf zuzustimmen. \u2013 Der letzte Satz steht\nnoch aus. Sie k\u00f6nnen noch fragen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Herr Bartl.\n\nBartl, PDS: Herr Staatsminister, geben Sie mir darin\nRecht, dass auch eine andere L\u00f6sung denkbar w\u00e4re,\nn\u00e4mlich wie wir sie vorschlagen, dass verhindert wird,\ndass Mitglieder solcher Vereine bzw. Parteien \u00fcberhaupt\nin ein Parlament oder in eine K\u00f6rperschaft kommunaler\nArt gelangen k\u00f6nnen, indem man eben im verfassungs-\nrechtlichen Bereich eine Regelung trifft oder indem man\nzum Beispiel das Strafrecht einsetzt? Geben Sie mir\nRecht, dass die M\u00f6glichkeit besteht, das Mandat auch\nganz abzuerkennen, zum Beispiel Mitgliedern solcher\nVereine, wie Sie sie genannt haben, wenn sie unter Nut-\nzung des strafrechtlichen Kompendiums konsequent\nstrafrechtlich verfolgt werden, und als Zusatzstrafe die\nAberkennung des Mandats bekanntzugeben?\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 17. Januar 2002\n\n3655\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Herr Bartl, man\nkann viel denken, man kann viel planen, man kann sich\nviel vorstellen. Das Verbl\u00fcffende ist nur, dass in dieser\nlangen Geschichte der Bundesrepublik Deutschland die-\nser Gedanke nicht umgesetzt worden ist, insbesondere\nnicht umgesetzt worden ist in dem Vorschlagskatalog\ndes Parlamentarischen Rates, der nun gerade in der Re-\naktion auf die NS-Zeit sehr genau gewusst hat, wie man\nauf die Bedrohungen reagieren muss, die den Zusam-\nmenbruch am Ende der Weimarer Republik bewirkt\nhaben. Das spricht daf\u00fcr, dass das, was Ihnen vor-\nschwebt, in der Wirklichkeit nicht greifen wird. Ich\nglaube, wir sollten auf das, was sich bew\u00e4hrt hat, zu-\nr\u00fcckgreifen. Deshalb bin ich f\u00fcr die Zustimmung zu die-\nsem Gesetz.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall des Abg. Adler, SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit ist\ndie Aussprache zum Gesetzentwurf beendet. Wir kom-\nmen jetzt zu den Einzelabstimmungen. Ich schlage Ihnen\nvor, dass wir \u00fcber den Gesetzentwurf artikelweise in der\nFassung, wie sie durch den Ausschuss vorgeschlagen\nwurde, beraten und abstimmen werden. Vorher frage ich\nnoch, ob der Berichterstatter des Ausschusses, Herr\nAdler, das Wort w\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nMeine Damen und Herren! Damit kommen wir zu den\nAbstimmungen. Ich lasse abstimmen \u00fcber: Gesetz zur\n\u00c4nderung der Gemeindeordnung f\u00fcr den Freistaat\nSachsen und der Landkreisordnung f\u00fcr den Freistaat\nSachsen, Gesetzentwurf der Staatsregierung, Drucksache\n3/5057, gem\u00e4\u00df Beschlussempfehlung und Bericht des\nInnenausschusses, Drucksache 3/5661.\n\nIch rufe auf den Artikel 1, \u00c4nderung der Gemeindeord-\nnung f\u00fcr den Freistaat Sachsen Nr. 1 und 2. Wer dem\nArtikel 1 seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Anzahl von Stimm-\nenthaltungen ist dem zugestimmt.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 2, \u00c4nderung der Land-\nkreisordnung f\u00fcr den Freistaat Sachsen Nr. 1 und 2. Wer\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei einer Anzahl von Stimmenthal-\ntungen ist dem zugestimmt.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 3, In-Kraft-Treten. Wer\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Gleiches Abstimmungsverhalten, da-\nmit Zustimmung.\n\nMeine Damen und Herren! Da in der 2. Beratung keine\n\u00c4nderungen beschlossen worden sind, er\u00f6ffne ich die\n3. Beratung. Es liegt kein Wunsch zu einer allgemeinen\nAussprache vor. Aus diesem Grunde stelle ich den Ent-\nwurf Gesetz zur \u00c4nderung der Gemeindeordnung f\u00fcr\nden Freistaat Sachsen und der Landkreisordnung f\u00fcr\nden Freistaat Sachsen als Ganzes zur Abstimmung. Wer\ndem Gesetzentwurf seine Zustimmung geben m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer An-\nzahl von Stimmenthaltungen ist dem Entwurf zuge-\nstimmt. Damit ist der Entwurf Gesetz.\n\nDamit ist der Tagesordnungspunkt 4 beendet.\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 5\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Schulgesetzes\nf\u00fcr den Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 3/5526, eingebracht in Form eines Volksantrages\n\nDas Pr\u00e4sidium empfiehlt gem\u00e4\u00df \u00a7 42 Abs. 1 der GO eine\nallgemeine Aussprache. Das Pr\u00e4sidium hat folgende Re-\ndezeiten festgelegt: CDU 30, PDS 20, SPD 10 Minuten.\nDie Reihenfolge: PDS, CDU, SPD, CDU; Staatsregierung,\nwenn gew\u00fcnscht.\nMeine Damen und Herren! Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich\nbitte, dass die Fraktion der PDS das Wort nimmt. Bitte,\nFrau Roth.\n\nFrau Roth, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Da die Einreicher des Volksantrages nicht die Ge-\nlegenheit haben, vor dem Plenum des Landtages zu\nsprechen, hat sich unsere Fraktion darauf verst\u00e4ndigt,\ndass ich den authentischen Text von Herrn Stelzmann\nals Vertrauensperson des Volksantrages vortrage.\nSehr geehrter Herr Landtagspr\u00e4sident! Sehr geehrte Ab-\ngeordnete des S\u00e4chsischen Landtages! Als Vertrauensper-\nson f\u00fcr den Volksantrag \u201eZukunft braucht Schule\u201c\nm\u00f6chte ich mich bei der PDS-Fraktion recht herzlich be-\n\ndanken, da sie uns als Eltern angeboten hat, hier bei der\n1. Lesung des Volksantrages unsere Stellungnahme vor-\nzutragen, da ja bekanntlich im Landtag leider nur Abge-\nordnete des Hohen Hauses reden d\u00fcrfen.\n\n(Unmutsbekundungen bei der CDU)\n\nWir m\u00f6chten allen Anwesenden noch einmal ganz deut-\nlich aufzeigen, warum die Elternschaft in Sachsen \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Roth, ich muss Sie leider unter-\nbrechen. Ich muss Sie darauf hinweisen, dass Sie nur\nIhren eigenen Text vortragen d\u00fcrfen und nicht den Text\neiner anderen Person, die aus irgendeinem Grund und\nin einer bestimmten Funktion zu einem bestimmten An-\nlass gesprochen hat. Entweder ist es Ihr Text, den Sie\nsich jetzt zu Eigen machen, aber Sie k\u00f6nnen ihn hier\nnicht als Kronzeuge f\u00fcr die Argumentation vortragen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 17. Januar 2002\n\n3656\n\nFrau Roth, PDS: Gut, Herr Landtagspr\u00e4sident, dann ma-\nche ich mir, da ich es nicht treffender formulieren kann,\njetzt den Text unmittelbar zu Eigen und trage ihn vor.\n\n(Leroff, CDU: Was ist denn das f\u00fcr ein Stil hier?! \u2013\nWeitere Zurufe von der CDU)\n\nIch m\u00f6chte allen Anwesenden noch einmal ganz deutlich\naufzeigen, warum die Elternschaft in Sachsen \u00fcber 40 000\ng\u00fcltige Unterschriften sammelte, um eine \u00c4nderung des\nS\u00e4chsischen Schulgesetzes herbeizuf\u00fchren.\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\nSie sollten wissen, dass insgesamt zur Erlangung der\ng\u00fcltigen Unterschriften bis zum heutigen Tage \u2013 also\nauch noch nach dem Abgabetermin beim Herrn Land-\ntagspr\u00e4sidenten Iltgen \u2013 85 635 Unterschriften von m\u00fcn-\ndigen B\u00fcrgern, Eltern, Steuerzahlern und W\u00e4hlern bei\nden Initiatoren eingegangen sind. Der vorgelegte Gesetz-\nentwurf bildet den gesetzlichen Rahmen f\u00fcr eine verl\u00e4ss-\nliche, dauerhaft stabile, berechenbare und moderne\nSchulnetzplanung.\n\nDas \u00f6ffentliche Bed\u00fcrfnis bei Eltern, Sch\u00fclern und\nSchultr\u00e4gern besteht nicht nur in der Klassenst\u00e4rke oder\neiner vom Haushalt abgeleiteten, j\u00e4hrlich neu festgeleg-\nten Lehrer-Sch\u00fcler-Relation, sondern aus wichtigen Fak-\ntoren, die sowohl im Schulgesetz stehen als auch in\nder BKS-Handreichung f\u00fcr Kommunalpolitiker Nr. 11,\n\u201eSchulstandortplanung als kommunale Aufgabe\u201c, deut-\nlich hervorgehoben werden, zum Beispiel Schulwege,\nSch\u00fclertransportkosten, Integration in das \u00f6rtliche, gesell-\nschaftliche und kulturelle Leben, Freizeitgestaltung, Orts-\ngestaltung und -entwicklung, soziale Bindung, unter-\nschiedliche \u00f6rtliche Bedingungen und das Lebensniveau\nin den Orten.\n\nSchulen sind wichtige Bestandteile der \u00f6rtlichen Infra-\nstruktur. Ohne wohnortnahe Ausbildungsm\u00f6glichkeiten\nwerden Kommunen zu Altersheimen. Um auf \u201ePisa\u201c,\nAbwanderung von jungen Menschen, soziale und kultu-\nrelle Probleme angemessen reagieren zu k\u00f6nnen, ist es\nnotwendig, neue Strukturen, Ideen und Inhalte zuzulas-\nsen. Lernen muss f\u00fcr Sch\u00fcler und Lehrer erfolgreich sein\nund werden.\n\nMassive Schulschlie\u00dfung und Lernfabriken mit langen\nSchulwegen sind nicht die richtige Antwort auf die Prob-\nleme von heute und die Aufgaben von morgen. Schul-\nmodelle und -ideen k\u00f6nnen nur funktionieren, wenn sie\nan der Basis entwickelt und mitgetragen werden. Sie\nfunktionieren niemals, wenn man sie von oben verord-\nnet. Schule kann nur funktionieren, wenn das Lern- und\nArbeitsklima optimal sind, wenn Schule Hinwendung\nzum Lernen ist und nicht als Abf\u00fcllstation von Wissen\nfinanztechnisch abgewickelt wird. Man muss in einer\nSchule den Begabten genauso f\u00f6rdern k\u00f6nnen wie den\nSch\u00fcler mit Lernproblemen. Dazu ist zum Beispiel die\nauf 25 Sch\u00fcler reduzierte Klassengr\u00f6\u00dfe eine erste Ant-\nwort. Es ist erst eine Analyse der objektiven Bedingun-\ngen vor Ort notwendig; danach sind Mittel und Wege zu\nsuchen und erst dann kann eine Einordnung im Haus-\nhalt erfolgen, niemals umgekehrt.\n\nWer Bildung in einen Finanzrahmen zw\u00e4ngt, den der\nHaushalt diktiert, der hat nicht begriffen, was eine so oft\n\ngepriesene Investition in die Zukunft ist. Demzufolge\nwaren und sind die Planungszeiten f\u00fcr eine optimale\nSchulnetzplanung viel zu kurz.\nKontrollieren wir also die Machbarkeit unserer Gesetze\nund der Verordnungen der Staatsregierung und \u00fcber-\npr\u00fcfen deren Auswirkungen. Die Vorgaben, nur nach\n\u00f6konomischen Gesichtspunkten der Staatsregierung fest-\ngelegt, ber\u00fccksichtigen nicht die objektiv unterschied-\nlichen Bedingungen in den Planungsgebieten. Eltern und\nKinder ohne Mitspracherecht bezahlen so oder so das\nErgebnis, ohne Qualit\u00e4t erwarten zu k\u00f6nnen.\n\u201ePisa\u201c war f\u00fcr uns deshalb keine \u00dcberraschung. Auch\ndie statistischen Spielereien \u2013 50 % Sch\u00fcler, 70 % Lehrer\n\u2013 und die nicht m\u00fcde werdende Argumentation des\ndrastischen Sch\u00fclerschwundes helfen nicht weiter. Das\nGeburtentief war 1994, seitdem steigen die Geburtenzah-\nlen wieder. Im Jahr 2000 stiegen sie auf 146 %, bezogen\nauf das Jahr 1994. Woher wollen Sie denn wissen, ob in\nZukunft 70 % der Lehrer von heute die verbleibenden\n50 % Sch\u00fcler optimal unterrichten k\u00f6nnen? Wenn die\nAnforderungen einer modernen Kommunikationsgesell-\nschaft st\u00e4ndig wachsen, wenn neue F\u00e4cher und Inhalte\ngefragt sind, kann auch der Lehrerbedarf steigen.\nHier zeigt es sich am deutlichsten, dass der Inhalt und\ndie Aufgaben den Rahmen bestimmen, niemals der\nHaushalt eines Bundeslandes. Und wenn die Pro-Kopf-\nAusgaben f\u00fcr unsere Sch\u00fcler tats\u00e4chlich um ca. 813 DM\npro Sch\u00fcler \u2013 das sind 1,14 Euro pro Tag und Sch\u00fcler \u2013\ndurch den Volksantrag erh\u00f6ht werden m\u00fcssen, liegen\nwir dann in Deutschland zwar nicht mehr am Ende aller\nBundesl\u00e4nder, aber immer noch weit unter dem deut-\nschen Durchschnitt von 8 700 DM pro Sch\u00fcler. Also soll-\nten es uns diese Ausgaben wert sein.\nWas sagte Bundespr\u00e4sident Rau letzte Woche? \u2013 Ich\nzitiere: \u201eDie Bildungsetats geh\u00f6ren in allen L\u00e4ndern auf-\ngestockt.\u201c \u2013 Ein Prozent mehr f\u00fcr Sachsens Bildung \u2013\nwir haben es mit dem Beschluss zum Haushalt 2003/\n2004 in der Hand.\nSehr geehrte Abgeordnete! Pisa steht als Symbol f\u00fcr\netwas, was schief steht. R\u00fccken wir mit unserer Entschei-\ndung die s\u00e4chsische Bildungslandschaft wieder gerade.\n\u00d6ffnen wir uns der Diskussion mit Eltern, Lehrern und\nSch\u00fclern in unseren Wahlkreisen. H\u00f6ren und sehen wir\nuns die Vorschl\u00e4ge, die Ideen und Modelle vor Ort an.\nViele Wege f\u00fchren zu einer modernen Ausbildung der\nheutigen Jugend. Nur: Das Ziel sollte klar definiert wer-\nden; die Wege dahin k\u00f6nnten im Wettbewerb der Schul-\nmodelle verschieden sein. Gehen wir in die Arbeitsgrup-\npen der Schulnetzplanung und die Kreiselternr\u00e4te, dann\nwerden wir in der 2. und 3. Lesung dieses Gesetzent-\nwurfes auch objektive Entscheidungen treffen k\u00f6nnen.\nLassen wir es nicht zu, dass das Kultusministerium und\ndie Regionalschul\u00e4mter die laufende Planung vor dem\n1.8.2002 schon wieder versuchen zu beeinflussen. Die\nKreise mit ihren Schultr\u00e4gern und die kreisfreien St\u00e4dte\nentscheiden, wie sie die vorgegebenen Kennziffern im\nKreis- oder Stadtdurchschnitt erf\u00fcllen.\nWir haben per Gesetz die Schulnetzplanung den Kreisen\nund St\u00e4dten \u00fcbertragen. \u00dcberlassen wir nicht l\u00e4nger jede\nEntscheidung zur Schulschlie\u00dfung den Verwaltungsge-\nrichten, sondern treffen wir eine politische Entscheidung\nals gesetzgebendes Organ. Die Eltern reichen uns f\u00fcr\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 17. Januar 2002\n\n3657\n\neine konstruktive Zusammenarbeit die Hand \u2013 aber nicht\nerst, wenn die Schulen geschlossen sind.\nDeshalb, meine Damen und Herren, bitte ich in der 2.\nund 3. Lesung diesem Gesetzentwurf, eingebracht in\nForm eines Volksantrages, Ihre Zustimmung zu geben.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort; Herr Colditz, bitte.\n\nColditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! \u201eZukunft braucht Schule.\u201c\n\n(Zuruf von der PDS: Richtig!)\n\nDiese zu Recht formulierte Grundforderung des zur Dis-\nkussion stehenden Volksantrages beschreibt pr\u00e4gnant\ndas, was als Herausforderung der weiteren gesellschaftli-\nchen Entwicklung \u2013 nicht nur in Sachsen, sondern\ndeutschland- und europaweit \u2013 auf der Tagesordnung\nsteht: n\u00e4mlich die Frage nach der Anforderung an\nSchule, die dortigen Lehr- und Lernprozesse, die Frage\nnach Qualit\u00e4tssicherung und Qualit\u00e4tsgestaltung schuli-\nscher Entwicklungsprozesse, aber auch nach den dazu\nnotwendigen strukturellen Rahmenbedingungen.\nAktuelle und zuk\u00fcnftige Herausforderungen ergeben\nsich dabei durch einen permanenten Wandel aller gesell-\nschaftlichen Bereiche, durch rasante technologische und\nauch mediale Entwicklungen.\nDarauf durch Schule fr\u00fchzeitig zu reagieren und vorzu-\nbereiten schafft letztlich individuelle Voraussetzungen\nf\u00fcr Berufschancen und auch die Voraussetzung daf\u00fcr,\ndass eine Teilhabe des Einzelnen am gesellschaftlichen\nLeben m\u00f6glich ist.\nBerechtigt ist damit nat\u00fcrlich die Frage, aber auch die\nzunehmende Sorge von Eltern ebenso wie von politi-\nschen und gesellschaftlichen Verantwortungstr\u00e4gern, ob\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern tats\u00e4chlich bestm\u00f6glich Wis-\nsen, K\u00f6nnen und F\u00e4higkeiten vermittelt werden, die zu\neiner aktiven Teilnahme am gesellschaftlichen Leben in\nder Zukunft bef\u00e4higen, ob Schule bestm\u00f6glich auf beruf-\nliche Herausforderungen vorbereitet und ob die Sch\u00fcler-\ninnen und Sch\u00fcler letztlich Voraussetzungen f\u00fcr einen\ninsgesamt angemahnten lebenslangen Lernprozess erwer-\nben.\nMeine Damen und Herren! Die Beantwortung dieser\nKernfragen an schulische Ausbildung erfordert dann\naber auch eine komplexe Sicht auf vorhandene Einfl\u00fcsse\nebenso wie auf bereits vollzogene Entwicklungen und\nweiterf\u00fchrende Gestaltungsm\u00f6glichkeiten in unserer\ns\u00e4chsischen Schullandschaft. Das Herleiten von einseiti-\ngen, monokausalen Zusammenh\u00e4ngen wird demgegen-\n\u00fcber kaum zielf\u00fchrend sein. Die Diskussion um die Zu-\nkunft schulischer Angebote darf sich, wenn sie wirklich\nzielf\u00fchrend sein soll, nicht auf lineare Zusammenh\u00e4nge\nf\u00fcr das Darstellen des Handlungsbedarfs beschr\u00e4nken.\nFinanzielle Ressourcen und eine Priorit\u00e4tensetzung bei\nden staatlichen Finanzausgaben f\u00fcr die Schule sind zwei-\nfellos notwendig, aber sie reichen nicht aus. Die M\u00f6glich-\nkeit, p\u00e4dagogische Unterrichtsprozesse in \u00fcberschauba-\nren Einheiten durchzuf\u00fchren, schafft zweifellos eine\n\nGrundlage f\u00fcr die Qualit\u00e4tsentwicklung und Qualit\u00e4ts-\nverbesserung schulischer Angebote, sichert sie aber nicht\nautomatisch. Mehr p\u00e4dagogische Freiheit f\u00fcr die Gestal-\ntungsprozesse an den Schulen f\u00fchrt nicht unbedingt\nlinear zur Leistungsf\u00e4higkeit des Gesamtsystems.\n\nIch will mit diesen kurzen Darstellungen bewusst ein\nSt\u00fcck \u00fcberzeichnen, nicht um die Forderungen, wie sie\nim vorliegenden Volksantrag aufgemacht werden, gene-\nrell infrage zu stellen, sondern um die notwendige und\nauch von uns gewollte Diskussion dazu in einen gr\u00f6\u00dfe-\nren Zusammenhang zu stellen.\n\nSp\u00e4testens seit der Analyse der Pisa-Studie haben wir\ndazu, meine Damen und Herren, allen Grund. Denn\n\u201ePisa\u201c hat neben einem ern\u00fcchternden Ergebnis f\u00fcr das\nLeistungsniveau deutscher Bildungssysteme und einer\nVielzahl von Einzelbefunden meines Erachtens zwei\ngrunds\u00e4tzliche Botschaften vermittelt: erstens die Not-\nwendigkeit einer st\u00e4rker inhaltlich orientierten Debatte\num die Ausgestaltung von schulischen Lernprozessen\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nund zweitens die notwendige Ber\u00fccksichtigung einer\nbreiten Palette von Einflussfaktoren, die auf die Gestal-\ntung von Unterrichtsabl\u00e4ufen wirken.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Sehr richtig!)\n\nDiese Einflussfaktoren, meine Damen und Herren, er-\nstrecken sich dann eben in einer gro\u00dfen Spannweite auf\nmethodische und didaktische Erfordernisse der Unter-\nrichtsgestaltung, auf Erfordernisse der Lehrplanweiter-\nentwicklung, auf eine breitere gesellschaftliche Anerken-\nnung von Bildung und schulischem Lernen, auf die Fra-\ngen der Professionalit\u00e4t unserer Lehrerinnen und Lehrer\nund ebenso nat\u00fcrlich auch auf die St\u00e4rkung der Erzie-\nhungspartnerschaft von Schule und Elternhaus.\n\nMeine Damen und Herren! Diese umfassende Analyse\nder aktuellen Ergebnisse von \u201ePisa\u201c, die wir letztlich\nnoch vor uns haben und die wir auch morgen in der De-\nbatte wahrscheinlich nicht umfassend leisten k\u00f6nnen,\nmacht sich sowohl f\u00fcr die Bestimmung des Handlungs-\nbedarfs f\u00fcr die Schulentwicklung insgesamt als auch im\nBlick auf den vorliegenden Volksantrag notwendig. Nur\nwenn es uns gelingt, auch in m\u00f6glicherweise unpopul\u00e4-\nren Entscheidungen die Ausgewogenheit von inhalt-\nlichen und strukturellen Erfordernissen zu wahren, wird\ndem Anspruch einer zukunftsweisenden Schulentwick-\nlung bei uns in Sachsen zu entsprechen sein.\n\nDer Erhalt von Schulstandorten kann damit nicht ent-\nkoppelt werden von der Vorstellung, welche inhaltlichen\nHerausforderungen dort auf Dauer zu bew\u00e4ltigen sind\nund in welchem Verh\u00e4ltnis sie zu einem vergleichbaren\nund auch chancengleichen Angebot im Land stehen m\u00fcs-\nsen. Damit m\u00fcssen wir uns bei aller stattfindenden Prio-\nrit\u00e4tensetzung bei den aktuellen und zuk\u00fcnftigen Investi-\ntionen in schulische Ausbildung bewusst auch dem\nSpannungsfeld von vorhandenen Bedarfen, die sich\neinerseits aus der qualitativ inhaltlichen Weiterentwick-\nlung und andererseits dem bedarfsgerechten Erhalt von\nSchulstandorten in der Fl\u00e4che ergeben, aussetzen.\n\nIch kann f\u00fcr meine Fraktion glaubhaft versichern, dass\nwir uns dieser Herausforderung bereits vor dem Zu-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 17. Januar 2002\n\n3658\n\nstandekommen des Volksantrages gestellt haben, zumin-\ndest was das Setzen grunds\u00e4tzlicher Rahmenbedingun-\ngen anbelangt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie im Landeshaushalt festgeschriebene Personalplanung\nl\u00e4sst sich von der politischen Ma\u00dfgabe leiten, sowohl die\npersonelle Absicherung au\u00dferunterrichtlicher und unter-\nrichtlicher Angebote weiter zu verbessern als auch Schul-\nstandorte in der Fl\u00e4che bedarfsgerecht und wohnort-\nnah zu erhalten. Fakt ist nat\u00fcrlich \u2013 und das habe ich in\nden Debatten der letzten Wochen und Monate auch sei-\ntens der Oppositionsfraktionen eigentlich nicht anders\ngeh\u00f6rt \u2013, dass bei einem nahezu 50-prozentigen R\u00fcck-\ngang der Sch\u00fclerzahlen in der Tat nicht alles beim Alten\nbleiben kann und Schulnetzentscheidungen damit objek-\ntiv anstehen. Es ist meines Erachtens im Nachgang etwas\nunehrlich, diese Position immer dann zu verlassen, wenn\nkonkrete Entscheidungen anstehen und sich mit einer\nAbkehr von dieser eben genannten Grundsatzposition\nPopulismus erzielen l\u00e4sst. Das dient einer glaubhaften\nund zukunftsorientierten Schuldebatte f\u00fcr unser Land\neher nicht.\n\nAber auch angesichts der im Volksantrag erhobenen For-\nderungen zur \u00c4nderung des Schulgesetzes muss meines\nErachtens eine n\u00fcchterne und kontroverse Debatte m\u00f6g-\nlich sein, ohne dass daraus etwa Ignoranz der vorgeleg-\nten Vorstellungen abgeleitet werden kann.\n\nDie Forderungen des Antrages nach einer gesetzlichen\nBegrenzung der Klassenst\u00e4rke, der Einrichtung einz\u00fcgi-\nger Mittelschulen im Kontext mit \u00a7 6 des Schulgesetzes,\ndie M\u00f6glichkeit zur F\u00fchrung zweiz\u00fcgiger Gymnasien\nund dem Betreiben von Schulverb\u00fcnden sowie der M\u00f6g-\nlichkeit, auch jahrgangs\u00fcbergreifenden Unterricht durch-\nf\u00fchren zu k\u00f6nnen, leiten sich aus der grundlegenden\nVorstellung ab, damit mehr Schulstandorte erhalten zu\nk\u00f6nnen, als dies gegenw\u00e4rtig m\u00f6glich erscheint. Um da-\nmit jedoch, meine Damen und Herren, der Zukunfts-\nf\u00e4higkeit von Schule in Sachsen zu entsprechen, bedarf\nes meines Erachtens aber einer differenzierteren Analyse\nzum einen mit Blick auf die Machbarkeit und Umsetz-\nbarkeit dieser Forderungen und hinsichtlich eventuell\nschon vorhandener Gestaltungsm\u00f6glichkeiten und zum\nanderen in Bezug auf die Kompatibilit\u00e4t mit inhaltlichen\nErfordernissen der weiteren Schulentwicklung.\n\nBevor ich darauf detailliert eingehe, will ich nochmals\ndie Position unserer Fraktion zur aktuellen Handhabung\nund Umsetzung der Schulnetzplanung darstellen.\n\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr uns ist und bleibt \u2013 und\ndas haben wir auch mit parlamentarischen Initiativen\nuntersetzt \u2013 der Erhalt eines bedarfsgerechten und aus-\ngewogenen Schulnetzes in der Fl\u00e4che des Landes, ins-\nbesondere im l\u00e4ndlichen Raum, neben dem Erhalt der\nLeistungsf\u00e4higkeit der Standorte von ausschlaggebender\nBedeutung.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Sie machen es doch nicht!)\n\nDiese gesetzte Ma\u00dfgabe l\u00e4sst sich nicht \u2013 dar\u00fcber sind\nwir uns einig \u2013 durch Mitwirkungsentz\u00fcge des Freistaa-\ntes an der Personalversorgung und entsprechende\nSchreiben an die Schultr\u00e4ger erf\u00fcllen. Deshalb wurde mit\n\nder \u00dcbertragung der Verantwortung, Herr Dr. Hahn, an\ndie Landkreise die M\u00f6glichkeit geschaffen regional ak-\nzeptable L\u00f6sungen zu finden. Dies schlie\u00dft ausdr\u00fccklich\ndie M\u00f6glichkeit ein \u2013 und das ist gewollt \u2013, auch Betrof-\nfene vor Ort an dieser Entscheidungsfindung zu beteili-\ngen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDie im Nachgang zur Schulgesetz\u00e4nderung in Kraft ge-\ntretene Verordnung zur Schulnetzplanung bietet zudem\nden Planungsverantwortlichen die M\u00f6glichkeit, in den\nRegionen flexible und auch begr\u00fcndete Ausnahmerege-\nlungen von den Sollvorgaben vorzunehmen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nColditz?\n\nColditz, CDU: Bitte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Roth, bitte.\n\nFrau Roth, PDS: Herr Colditz, wie k\u00f6nnen Sie mir erkl\u00e4-\nren, ob Ihr Anspruch, ein engmaschiges Schulnetz zu er-\nhalten, mit der Tatsache \u00fcbereinstimmt, dass seit 1992 in\nSachsen bisher 400 Schulen geschlossen worden sind\nund dass weitere enorme Schlie\u00dfungen nach dem Willen\ndes Kultusministeriums in Zukunft geplant sind?\n\nColditz, CDU: Frau Roth, ich gehe zun\u00e4chst einmal da-\nvon aus, dass es selbst bei der Schlie\u00dfung von Schul-\nstandorten noch m\u00f6glich ist, ein ausgewogenes Schulnetz\nauch fl\u00e4chendeckend zu erhalten. Daf\u00fcr gibt es auch\nFallbeispiele, die belegen, dass das bei einer ausgewoge-\nnen Verst\u00e4ndigung vor Ort darstellbar und realisierbar\nist.\nWas die Handhabung der neuen Gesetzlichkeit anbe-\nlangt, auf die ich gleich noch einmal zu sprechen kom-\nmen werde, bestehen nat\u00fcrlich M\u00f6glichkeiten, dass ins-\nbesondere auch durch die Verantwortungs\u00fcbertragung\nauf die Landkreise vor Ort letztlich regionale Abstim-\nmungsprozesse gef\u00fchrt werden k\u00f6nnen, die genau dies\nzum Ma\u00dfstab haben und dar\u00fcber hinaus \u2013 auch das\nwerde ich gleich noch ein St\u00fcck weit vertiefen \u2013 dort\nAusnahmem\u00f6glichkeiten bestehen, wo aufgrund der to-\npografischen Gegebenheiten von den Sollvorgaben ab-\ngewichen werden muss.\n\nWenn man das alles im Blickfeld hat, dann erscheint es\nuns schon m\u00f6glich ein ausgewogenes Schulnetz zu er-\nhalten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Ich war gerade bei den Ab-\nweichungen von den Sollvorgaben. Gerade unsere Frak-\ntion hat sich, auch gemeinsam mit kommunalen Verant-\nwortungstr\u00e4gern, zu dieser Frage sehr intensiv verst\u00e4n-\ndigt. Wir haben dar\u00fcber sehr intensiv diskutiert. Auch\nvon der kommunalen Seite wurde uns best\u00e4tigt, dass\ndies als M\u00f6glichkeit gesehen wird, regional akzeptable\nSchulnetze zu erhalten.\n\nGerade weil es im d\u00fcnn besiedelten l\u00e4ndlichen Raum\nselbst bei Abweichung von den Sollvorgaben f\u00fcr die\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 17. Januar 2002\n\n3659\n\nKlassenst\u00e4rke 25 zu einer ungerechtfertigten Ausd\u00fcn-\nnung schulischer Angebote kommen kann, sind diese\nAusnahmeregelungen zur Einz\u00fcgigkeit und auch zu Ver-\nbundl\u00f6sungen sinnvoll und auch notwendig.\n\nWenn sich diese Vorstellungen aber auf begr\u00fcndbare\nEinzelf\u00e4lle beschr\u00e4nken sollen, dann aus zweierlei Gege-\nbenheiten, die meines Erachtens nachvollziehbar sind.\nZum einen geht es darum, die grunds\u00e4tzliche Mehr-\nz\u00fcgigkeit von Mittelschulen und Gymnasien, die auch\nstrukturelle Grundlage f\u00fcr differenzierte und vielgestal-\ntige Unterrichtsangebote und deren inhaltliche Ausge-\nstaltung ist, nicht generell infrage zu stellen. Erinnert sei\nhier besonders an die schon in der Diskussion und Er-\nprobung befindlichen neuen Profilkonzepte der Mittel-\nschule und auch die durch die Pisa-Studie wiederum auf\ndie Tagesordnung gesetzte und geforderte leistungsdiffe-\nrenzierte Gestaltung des Unterrichts. Dem wird eine\nzweiz\u00fcgige Mittelschule mit den M\u00f6glichkeiten einer\n\u00e4u\u00dferen Abschlussdifferenzierung und auch entspre-\nchend gestaltbaren Unterrichtsabl\u00e4ufen besser gerecht als\neine generell einz\u00fcgige Mittelschule. \u2013 Ich komme darauf\nnoch einmal zur\u00fcck.\n\nEbenso ist jedoch die Frage nach einem effizienten Perso-\nnaleinsatz zu ber\u00fccksichtigen. Gerade im Zusammen-\nhang mit den eingangs beschriebenen Erfordernissen\neiner qualitativ inhaltlichen Weiterentwicklung von Un-\nterrichtsangeboten, aber auch im Hinblick darauf, dass\ntrotz Priorit\u00e4tensetzungen im Ausgabenbereich Personal-\nstellen nicht grenzenlos zur Verf\u00fcgung stehen, ist die\nBestandssicherung rein einz\u00fcgiger Mittelschulen in der\nFl\u00e4che auf Dauer sicherlich nicht darstellbar.\n\nDamit bin ich schon bei der inhaltlichen Auseinanderset-\nzung mit den Detailforderungen des vorliegenden Antra-\nges.\n\nDie Begrenzung der Klassenst\u00e4rke auf 25 ebenso wie die\nFestlegung einer Mindestsch\u00fclerzahl an der Grundschule\nauf zehn stellt zweifellos eine w\u00fcnschenswerte p\u00e4dagogi-\nsche Ma\u00dfnahme dar.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Dann lassen Sie es uns machen!)\n\nEine diesbez\u00fcgliche gesetzliche Verankerung muss sich\naber an den aktuellen Gegebenheiten und Entwicklungen\nebenso messen lassen wie an staatlich vorhandenen Ge-\nstaltungsm\u00f6glichkeiten. Nach bislang vorliegenden sta-\ntistischen Erhebungen werden in 60 % der Klassen im\nLand 25 Kinder oder weniger unterrichtet. Lediglich 6 %\nder Klassen \u00fcberschreiten die Klassenst\u00e4rke von 30 Sch\u00fc-\nlern.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDann k\u00f6nnen Sie es doch machen!)\n\nDiese Tendenz wird sich weiter verst\u00e4rken. Insofern,\nHerr Prof. Porsch, ist das ein Prozess, den man nicht ge-\nsetzlich regeln muss, sondern der sich im Rahmen der\nSch\u00fclerstr\u00f6me, die wir prognostizieren k\u00f6nnen, abspielen\nwird.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n\u2013 Stellen Sie doch bitte eine Frage, Herr Prof. Dr. Porsch!\n\nDie Vorgaben zur Klassenbildung von 25 bzw. 20 Sch\u00fc-\nlern sind also im Grunde schon jetzt die Grundlage f\u00fcr\ndie Schulnetzplanung generell. Aber sie m\u00fcssen auch\naufgrund der Verordnungslage und in Bezug auf die\nHaushaltsfestlegungen betrachtet werden, denn diese\nbilden die Grundlage f\u00fcr die Zukunftsf\u00e4higkeit eines\nleistungsf\u00e4higen Schulnetzes.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nColditz, CDU: Bitte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Prof. Porsch, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Colditz, warum wollen Sie,\nwenn sich die Wirklichkeit im Grunde so darstellt, wie\nes in diesem Antrag gew\u00fcnscht wird, dass n\u00e4mlich der\nNormalfall eine Klasse mit 25 Sch\u00fclern ist, auf der Ebene\nder Gesetzgebung diese Distanz zur Wirklichkeit mit\ndem Klassenteiler 33 aufrechterhalten? Stimmen Sie mir\nzu, dass das nur hei\u00dfen kann, dass Sie M\u00f6glichkeiten f\u00fcr\nden Fall vorhalten, dass es so gro\u00dfe Klassen mit mehr\nals 30 Sch\u00fclern gibt? Stimmen Sie mir weiterhin zu, dass\ndies eine Ungleichbehandlung von Sch\u00fclerinnen und\nSch\u00fclern bedeuten w\u00fcrde?\n\nColditz, CDU: In dieser pauschalen Form kann ich nicht\nzustimmen, Herr Porsch. Sie wissen genau, dass die Zu-\nsammenh\u00e4nge so, wie Sie sie dargestellt haben, nicht zu-\ntreffend sind. Zum einen reden wir \u00fcber sich ver\u00e4ndern-\nde Sch\u00fclerstr\u00f6me. Eine starre gesetzliche Vorgabe dieser\nSch\u00fclerzahlen w\u00fcrde diese Entwicklung der Sch\u00fcler-\nstr\u00f6me nicht gen\u00fcgend flexibel ber\u00fccksichtigen. Zum an-\nderen w\u00e4re eine Festlegung von Klassenst\u00e4rken im\nSchulgesetz deutschlandweit einmalig.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Davon haben wir ja\nmanches in Sachsen!)\n\nWir w\u00fcrden auch die M\u00f6glichkeit zur flexiblen Gestal-\ntung in den Regionen und zur Schaffung eines gewissen\nAusgleichs zwischen den Standorten verschlie\u00dfen, die\nwir jedoch zuvor angemahnt hatten. Sie w\u00fcrden gewis-\nserma\u00dfen das unterlaufen, was Sie selbst gefordert\nhaben, n\u00e4mlich die \u00dcbertragung von Verantwortung auf\ndie regionale Ebene.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS,\nmeldet sich zu einer weiteren Zwischenfrage.)\n\n\u2013 Ich m\u00f6chte zun\u00e4chst einmal fortfahren. Vielleicht k\u00f6n-\nnen wir im Nachgang noch einmal dazu diskutieren.\n\nIm Hinblick auf die bereits angesprochene und letztlich\nauch geforderte Flexibilit\u00e4t beim Planen unter regionaler\nVerantwortung w\u00e4re eine gesetzliche Verankerung von\nSollvorgaben eher kontraproduktiv. Ich habe gerade ver-\nsucht, das noch einmal zu untersetzen.\n\nAuch nicht ausgeblendet werden kann sicher die mit der\nUnterrichtsversorgung gekoppelte notwendige flexible\nPersonalplanung. Ad hoc und ohne R\u00fccksicht auf die\nsich ver\u00e4ndernden Sch\u00fclerstr\u00f6me in Kraft gesetzt, w\u00fcrde\neine gesetzliche Verankerung von Klassenst\u00e4rken einen\nStellenmehrbedarf in G\u00e4nze erzeugen. Dieser w\u00e4re selbst\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 17. Januar 2002\n\n3660\n\nbei der damit verbundenen einseitigen Mittelbindung im\nHaushalt so nicht realisierbar \u2013 auch das w\u00e4re eine Ant-\nwort, Herr Prof. Porsch, weil die Lehrkr\u00e4fte ganz einfach\nnicht zur Verf\u00fcgung st\u00fcnden, die wir ad hoc ben\u00f6tigten,\num dieser Ma\u00dfgabe gerecht zu werden.\nAuf die verfassungsrechtlichen Bedenken, die sich aus\ndiesen Vorstellungen, auch in Kollision mit Artikel 73\nder S\u00e4chsischen Verfassung, ergeben, will ich nicht ver-\ntieft eingehen. Unstrittig ist aber, dass eine Beeintr\u00e4chti-\ngung des Budgetrechts im Sinne der Verfassung darstell-\nbar w\u00e4re. Doch dies ist bekannterma\u00dfen Gegenstand\naktueller \u00dcberpr\u00fcfungen durch den Verfassungsgerichts-\nhof, der objektiv und demokratisch das Letztentschei-\ndungsrecht in dieser Frage hat.\nMeine Damen und Herren! Die im Volksantrag gefor-\nderte \u00c4nderung der \u00a7\u00a7 6 und 7 soll zum einen Rechts-\nsicherheit bez\u00fcglich der Mehrz\u00fcgigkeit von Mittelschu-\nlen und Gymnasien herstellen und zum anderen einem\nStadt-Land-Gef\u00e4lle schulischer Angebote entgegenwir-\nken. So ist es zumindest in der Begr\u00fcndung zu dem vor-\nliegenden Gesetzentwurf nachzulesen.\nDem muss jedoch auch die aktuelle Rechtsprechung ent-\ngegengestellt werden, die aus \u00a7 6 des Schulgesetzes ab-\nleitet, dass die dort beschriebenen Aufgaben und inhalt-\nlichen Angebote die Notwendigkeit von mehrz\u00fcgigen\nStrukturen untersetzen. Um aber dar\u00fcber hinaus gerade\nbei der Qualit\u00e4t m\u00f6glicher Unterrichtsangebote ebenso\nwie bei einer entsprechenden materiellen Ausstattung\ndem Stadt-Land-Gef\u00e4lle entgegenzuwirken, bedarf es\nm\u00f6glichst landesweit einheitlicher Schulstrukturen. Dem-\ngegen\u00fcber w\u00e4re das differenzierte Bildungsangebot im\nSinne von \u00a7 6, das auf eine abschl\u00fcsse- und leistungsbe-\nzogene Differenzierung abstellt, durch eine generell zu-\nl\u00e4ssige und geforderte Einz\u00fcgigkeit grunds\u00e4tzlich infrage\ngestellt.\nDer Einsatz von Lehrkr\u00e4ften wird insgesamt organisato-\nrisch komplizierter und beeintr\u00e4chtigt im Wahlpflichtbe-\nreich, aber auch im Fachunterricht generell die Stunden-\nplanung. Damit wird ein fachliches und didaktisches An-\nregungsniveau ebenso beeintr\u00e4chtigt wie infolge davon\nzu erlangende Standards bei der Unterrichtsgestaltung.\nF\u00fcr die Ausgestaltung des Gymnasiums kommen noch\nweitere organisatorische und inhaltliche Gestaltungser-\nfordernisse hinzu, so zum Beispiel die M\u00f6glichkeit der\nWahl von zwei Fremdsprachen ab Klasse 7, die Profil-\nwahl ab Klasse 8, ein hinreichend breites Kursangebot\nund damit die freie Profilwahl in der gymnasialen Ober-\nstufe.\nIn organisatorischer Hinsicht erforderlich ist ein hinrei-\nchendes Angebot an Arbeitsgemeinschaften, das sowohl\nabschluss- als auch nicht abschlussbezogen, fachbezogen\nund f\u00e4cher\u00fcbergreifend angeboten werden soll und auch\nArbeitsgemeinschaften zur Begabtenf\u00f6rderung mit Blick\nauf die Teilnahme an Wettbewerben erm\u00f6glichen soll.\nMeine Damen und Herren! Es ist nicht mit einer schein-\nbar marginalen \u00c4nderung von Paragraphen des Schulge-\nsetzes getan, wenn k\u00fcnftig nicht nur die Leistungsf\u00e4hig-\nkeit von Schulstandorten gesichert, sondern diese auch\nweiterentwickelt werden sollen. Unser aktuelles und zu-\nk\u00fcnftiges Anliegen ist es, den Schulen vor Ort mehr Ver-\nantwortung zu \u00fcbertragen und sie zu bef\u00e4higen, auch ei-\ngene p\u00e4dagogische Konzepte zu entwickeln und umzu-\n\nsetzen. Aber diese neu geschaffene Freiheit der Einzel-\nschule setzt voraus, dann auch einer Beliebigkeit der\nBildungsangebote entgegenzuwirken und verbindliche\nund vergleichbare Standards zu setzen, damit darauf\naufbauend auch eine chancengleiche Beschulung und in\nVerbindung damit eine individuelle regionale Profilie-\nrung tats\u00e4chlich m\u00f6glich wird.\n\nDas Erlangen von Standards ebenso wie die F\u00e4higkeit,\np\u00e4dagogische Konzepte wirksam umzusetzen, setzt aber\nauch Mindeststrukturen voraus, die beibehalten werden\nm\u00fcssen und sich aus den spezifischen Aufgaben der ein-\nzelnen Schularten ergeben. Das hat nichts mir sturen Ge-\nsetzesvorlagen zu tun; das sind strukturelle Erfordernisse\nder inhaltlichen Weiterentwicklung unserer Schulland-\nschaft in G\u00e4nze.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Colditz, Sie haben gerade\ndas Hohelied der Vergleichbarkeit gesungen. Ich w\u00fcrde\nes gern mitsingen. Sind Sie der Meinung, dass Vergleich-\nbarkeit der M\u00f6glichkeiten von Chancen und Bedingun-\ngen f\u00fcr Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler noch gegeben ist,\nwenn vom Gesetz her zugelassen wird, dass es Klassen\nmit 20 bis 25 und Klassen mit 32 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fc-\nlern gibt?\n\nColditz, CDU: Herr Porsch, es geht bei den Vorgaben\nf\u00fcr die Schulnetzplanung \u2013 wenn Sie die Verordnung\nund die Beschl\u00fcsse dieses Hauses zugrunde legen, wer-\nden Sie das feststellen \u2013 nicht um Sch\u00fclerzahlen in der\nGr\u00f6\u00dfenordnung von 32 in der Fl\u00e4che. Es geht um die\nEinhaltung und Erreichung des Klassenrichtwertes von\n25. Diesen Richtwert m\u00fcssen wir sicherlich flexibel ge-\nstalten. Wir m\u00fcssen sehen, ob das Personal mit Blick auf\ndie regionalen Gestaltungsm\u00f6glichkeiten verf\u00fcgbar ist.\nWir reden \u00fcber die Zielvorgabe 20 und 25 im l\u00e4ndlichen\nRaum. Wir reden dar\u00fcber, von diesen Sollvorgaben unter\nUmst\u00e4nden abweichen zu k\u00f6nnen, falls auch das nicht\nausreicht, um insbesondere im l\u00e4ndlichen Raum die\nSchulstandorte zu erhalten.\n\n(Jurk, SPD: Reden Sie doch nicht so schnell!\nMan kann Ihnen gar nicht folgen!)\n\nIch frage mich, wo Sie ein Gef\u00e4lle sehen, das nicht ge-\nrechtfertigt ist. Dass nat\u00fcrlich irgendwo Grenzen gesetzt\nwerden und wir eine Sch\u00fclerzahl f\u00fcr Klassenbildung\nvorgeben m\u00fcssen, hat etwas mit \u00e4u\u00dferen Rahmenbedin-\ngungen zu tun.\n\nWenn Frau Roth vorhin angemahnt hat, wir sollten den\nHaushalt au\u00dfen vor lassen, ihn einfach einmal ausblen-\nden, erst unsere Forderungen aufmachen und anschlie-\n\u00dfend den Haushalt danach gestalten,\n\n(Jurk, SPD: Langsamer!)\n\nso ist das meines Erachtens eine Wunschvorstellung, die\nnicht aufgehen kann.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir k\u00f6nnen nicht erst unsere Forderungen formulieren\nund dann am Schluss die Frage stellen, wie das Ganze\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 17. Januar 2002\n\n3661\n\nzu finanzieren sei. Das hat nichts mit Sparpolitik zu tun.\nEs ist verantwortliche Finanzpolitik, wenn wir sagen:\nWir m\u00fcssen uns in einem gewissen Finanzrahmen bewe-\ngen. Wir m\u00fcssen Priorit\u00e4ten f\u00fcr den Schulbereich setzen.\nWir brauchen einen gestaltbaren Rahmen. Dass dieser\nRahmen Grenzen haben muss, ist einfach objektiv be-\ngr\u00fcndet. Das hat nichts damit zu tun, dass der Staat, die\nCDU-Fraktion oder die Regierung den b\u00f6sen Willen\nhaben, einseitig im Schulbereich zu sparen. Es ist eine\nobjektive Tatsache, dass im Osten generell und in Sach-\nsen im Besonderen die Finanzmittel nicht grenzenlos zur\nVerf\u00fcgung stehen. Wir m\u00fcssen den Rahmen beschreiben,\nin dem wir uns bewegen wollen. Wir wollen ihn nicht\nzu starr festlegen. Wir wollen ihn so flexibel gestalten,\ndass eine inhaltliche Ausgestaltung von Schule m\u00f6glich\nist.\n\nIn diesem Zusammenhang und unter Einbeziehung\ndieses Gedankens werden wir dem Anliegen nach einer\nZukunft von Schule gerecht.\n\n(Jurk, SPD: Ihr Tempo\nist wirklich rekordverd\u00e4chtig!)\n\nWenn ich das alles ausblende und den Leuten vorgaukle,\nes sei alles machbar und man solle nur seine Forderun-\ngen aufmachen, irgendwie seien die Forderungen schon\nzu erf\u00fcllen, dann aber die gro\u00dfe Ern\u00fcchterung kommt,\nweil die Finanzmittel eben nicht ausreichen, so ist das\ndoch erst recht schlimm und unglaubw\u00fcrdig.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Dem Erhalt von kleinen\nSchulstandorten \u2013 dieser Aufgabe wollen wir uns ge-\nmeinsam stellen \u2013 darf nicht das Erfordernis von struktu-\nrellen Vorgaben zum inhaltlichen Funktionieren dieser\nSchulangebote geopfert werden, wenn Schule tats\u00e4chlich\nqualitativ fl\u00e4chendeckend eine Zukunft haben soll.\n\nInsgesamt ist kaum vermittelbar \u2013 auch das muss man\nsagen \u2013, dass zweiz\u00fcgige Mittelschulen mit Klassenst\u00e4r-\nken von 25 und 20 Sch\u00fclern im l\u00e4ndlichen Raum als\nSchulfabriken deklariert werden. Wir wollen im Rahmen\nder Schulnetzplanung \u2013 das sage ich mit allem Nach-\ndruck; das l\u00e4sst sich anhand konkreter Entscheidungen\nvor Ort belegen \u2013 keine Schulfabriken, sondern wir wol-\nlen funktionierende p\u00e4dagogische Einheiten, die \u00fcber\neine ausreichende Flexibilit\u00e4t und \u00fcber ausreichende\nRessourcen verf\u00fcgen, den Unterricht zu organisieren\nund qualitativ mit neuen Methoden des Lehrens und\nLernens weiterzuentwickeln.\n\nDas steht nicht im Widerspruch zur Vorstellung einer\nwohnortnahen Beschulung und zum Erhalt von Schul-\nstandorten in der Fl\u00e4che des Landes. Diesem Anliegen\nkann und muss sich die regionale Verantwortungsebene\nstellen. Der Gestaltungsrahmen ist flexibel, macht aber\nim Zusammenhang mit der demografischen Entwicklung\ndie Straffung des vorhandenen Schulnetzes notwendig.\n\nDie Akzeptanz f\u00fcr diesen Prozess ist m\u00f6glich, wenn\n\u00fcber dessen Ausgestaltung ein maximaler Konsens insbe-\nsondere durch die Abstimmung mit den Betroffenen vor\nOrt hergestellt wird. Akzeptanz wird aber auch m\u00f6glich,\nwenn der Blick f\u00fcr die Herausforderungen und die Ge-\n\nstaltungsm\u00f6glichkeiten unserer Schullandwirtschaft ins-\ngesamt geweitet wird.\n\nDie bereits abgesteckten Handlungsebenen sind dabei\nvielgestaltig. Lehrpl\u00e4ne m\u00fcssen auf den Stand der neuen\nErfordernisse gebracht werden. Neben der Vermittlung\ngrundlegender Wissensinhalte steht die Bef\u00e4higung zum\npraxisorientierten Umgang und zum selbst\u00e4ndigen Wis-\nsenserwerb im Mittelpunkt der \u00dcberlegungen einer\nneuen Lehrplangeneration. Der Erziehungsauftrag von\nSchule wird zu st\u00e4rken sein. Dabei muss aufbauend auf\neinem Konsens \u00fcber Werteeinstellungen und Haltungen\ndie Zusammenarbeit mit den Elternh\u00e4usern und mit an-\nderen regionalen Einrichtungen insbesondere der Wirt-\nschaft und der Jugendarbeit vertieft werden.\n\nSchwerpunkt der weiteren Qualifizierung von Schulan-\ngeboten muss ein differenziertes und breit gef\u00e4chertes\nUnterrichtsangebot sein, das praktischen Begabungen\nebenso wie theoretischen Begabungen entspricht und\ndiese f\u00f6rdert.\n\nLernumfang, Lerntempo und Abstraktion der Wissens-\nvermittlung m\u00fcssen in der Unterrichtsgestaltung ebenso\nwie in den Lehrplanvorgaben in zunehmendem Ma\u00dfe\nber\u00fccksichtigt werden. Die Professionalit\u00e4t der Lehr-\nkr\u00e4fte muss dabei durch verbindlichere Festlegungen\nkontinuierlich weiterentwickelt werden. Im Rahmen\nstaatlicher Vereinbarungen und verbindlicher Leistungs-\nstandards wird den Schulen mehr Selbst\u00e4ndigkeit und\nVerantwortung zu \u00fcbertragen sein.\n\nZentrale Pr\u00fcfungen tragen zur Sicherung und Vergleich-\nbarkeit der Unterrichtsqualit\u00e4t und des Unterrichtserfol-\nges bei. Die Qualit\u00e4t der einzelnen Schule hinsichtlich\ndes Erreichens fachlicher und erzieherischer Standards\nwird durch eine p\u00e4dagogisch beratende und weniger\nadministrierende Schulverwaltung und Schulaufsicht\nebenso zu sichern sein wie durch die Transparenz von\nSchulentwicklungsprozessen mittels der ins Leben geru-\nfenen Schulportr\u00e4ts. Dies wird eine Vielfalt von Profilen\nund die Schwerpunktsetzung im Schulwesen ebenso mit\nsich bringen wie einen gesunden und gewollten Wettbe-\nwerb.\n\nMeine Damen und Herren! All das sind keine theoreti-\nschen Visionen. Das sind vielmehr Handlungsfelder, die\nsich letztlich aus der Analyse der aktuellen \u00f6ffentlichen\nDiskussion und aus den Vorstellungen des vorliegenden\nVolksantrages ableiten lassen. Dar\u00fcber wird umfassend\nzu diskutieren sein. Wir sind mit ersten \u00dcberlegungen\nund mit ersten konkreten Ma\u00dfnahmen bereits auf dem\nWeg.\n\nDie Diskussion um den vorliegenden Volksantrag ordnet\nsich mit seiner Zielvorgabe, die Zukunft von Schule zu\nsichern, wertvoll ein. Auch wenn es in Bezug auf die un-\nmittelbare Umsetzung von Einzelforderungen kontro-\nverse Auffassungen gibt und diese auch weiterhin vor-\nhanden sein werden, auch wenn der Blick auf komplexe\nErfordernisse der Schulentwicklung in Sachsen erweitert\nwerden muss, so wollen wir doch die gemeinsame Ver-\nantwortung von Eltern, Lehrern und politischen Verant-\nwortungstr\u00e4gern f\u00fcr die Zukunft von Schule wahrneh-\nmen. Wir werden dies parlamentarisch begleiten und\nvoranbringen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 17. Januar 2002\n\n3662\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Abg. Hatzsch, bitte.\n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Schule ist wieder ein Thema, und\nzwar nicht erst seit TIMSS oder \u201ePisa\u201c. Schule aktiviert\nB\u00fcrger \u2013 wir sprechen schlie\u00dflich heute \u00fcber einen\nVolksantrag \u2013 und straft alle Vermutungen der Politik-\nverdrossenheit L\u00fcgen. Aber Schule ist auch ein Thema,\ndas die B\u00fcrger durch Politik und Regierung nicht ange-\nmessen behandelt sehen. Diesen Schuh m\u00fcssen wir uns\nalle in diesem Parlament anziehen. Meine Fraktion aller-\ndings kann f\u00fcr sich behaupten, dass sie seit langem die-\nsem B\u00fcrgerwillen folgt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch gehe noch weiter und sage: Wir haben diesen B\u00fcr-\ngerwillen schon vertreten, als es ihn noch gar nicht gab,\n\n(Oh! bei der PDS)\n\nweil die Probleme noch nicht offensichtlich waren.\n\n(Lachen bei der PDS)\n\nDas ist, meine Damen und Herren von den beiden ande-\nren Parteien, das Beste, was uns in der Politik passieren\nkann, n\u00e4mlich, dass sie vorausschauend ist.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDamit Sie, meine sehr verehrten Damen und Herren,\nnicht etwa meinen, wir w\u00fcrden uns hier nur lautstark\nproduzieren, m\u00f6chte ich Sie an einige Eckpunkte unseres\nBem\u00fchens um einen produktiven Umgang mit dem\nR\u00fcckgang der Sch\u00fclerzahlen erinnern.\n\nBereits zum Ende der 1. Legislaturperiode hat meine\nFraktion erstmals und lange vor dem Kultusministerium\neine Prognose \u00fcber die k\u00fcnftige Entwicklung der Sch\u00fc-\nlerzahlen in Sachsen vorgelegt, die sich in ihren Grund-\naussagen sp\u00e4ter best\u00e4tigte. Auf dieser Grundlage haben\nwir uns zu Beginn der 2. Legislaturperiode auf die Suche\nnach L\u00f6sungen begeben, und zwar vor allen Dingen f\u00fcr\ndie Grundschulen, die damals noch nicht \u00fcber einen\nSch\u00fclermangel klagen mussten. Im Mai 1995 haben wir\neinen Antrag in Bezug auf kleine Grundschulen gestellt,\num den Schulen und den Schultr\u00e4gern die M\u00f6glichkeit\nder Jahrgangsmischung zu geben. In der Folge wurde\ndieses Konzept, das inzwischen in allen anderen Ost-\nBundesl\u00e4ndern genutzt wird, als \u201eZwergschule\u201c l\u00e4cher-\nlich gemacht und per Kabinettsbeschluss f\u00fcr Sachsen\nverboten.\n\nDie Chancen und Potenzen, die p\u00e4dagogisch anerkann-\nterma\u00dfen in der Jahrgangsmischung liegen, wurden\ndurch inkompetente Mitarbeiter im Kultusministerium\nund dem sich damals noch ganz jung im Amt befinden-\nden Minister verspielt. Selbst Initiativen vor Ort, die mit\ngro\u00dfem Engagement \u2013 wir sind wieder bei den B\u00fcrgern\n\u2013 und mit hoher Sachkenntnis entsprechende Konzepte\nf\u00fcr ihre Schule verfochten haben, wurden br\u00fcskiert. Es\nsei beispielhaft an die Grundschule in Herold erinnert.\n\nEs wurden bis heute mehr als 320 Grundschulen in Sach-\nsen geschlossen. Dabei h\u00e4tte unser Konzept weder Schul-\n\ntr\u00e4ger verpflichtet, kleine Schulen zu halten, noch nen-\nnenswerte Mehrkosten beim Personal verursacht.\n\nMeine Damen und Herren! Wir haben in der Folge \u00fcber\neine Reihe von Antr\u00e4gen versucht, den Schultr\u00e4gern,\nauch der weiterf\u00fchrenden Schulen, mehr Spielr\u00e4ume zu\ner\u00f6ffnen, zum Beispiel im M\u00e4rz 1997 mit dem Antrag\n\u201eLangfristige Konzepte f\u00fcr auslaufende und kleine Schu-\nlen\u201c. Wie der Titel sagt, sind wir davon ausgegangen,\ndass es Schulschlie\u00dfungen bei einem so dramatischen\nSch\u00fclerr\u00fcckgang selbstverst\u00e4ndlich \u2013 leider \u2013 geben\nwird. Aber unser Grundkonzept war immer, aus der Not\neine Tugend zu machen, notwendige \u00e4u\u00dfere Ver\u00e4nde-\nrungen f\u00fcr eine Weiterentwicklung der Schule zu ver-\nwenden.\n\nDer Sch\u00fclerr\u00fcckgang war und ist so dramatisch, dass er\nbei der Beibehaltung der Strukturen entweder zu gewal-\ntigen Verwerfungen f\u00fchren wird oder aber zu einer Ver-\nteuerung der Schule ohne p\u00e4dagogischen Effekt. PDS\nund CDU sind sich im Prinzip hier einig. Sie wollen,\nwenn auch aus ganz verschiedenen Ursachen, den Status\nquo der Schulen aufrechterhalten \u2013 die PDS unter popu-\nlistischer Inkaufnahme einer Verdopplung der Ausgaben\nf\u00fcr die Schule. Meine Damen und Herren, das m\u00fcssen\nSie sich aber sagen lassen. Sie hatten dazu einen Antrag\neingebracht.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Wir haben ein alternatives\nHaushaltskonzept vorgelegt!)\n\nDie CDU hat mittlerweile ihrer Regierung reihenweise\nAusnahmetatbest\u00e4nde abgetrotzt, die auch nicht zum\nNulltarif zu haben sind. Was dabei aber deutlich wird,\nist zweierlei: Zum einen hat sich die scheinp\u00e4dagogische\nArgumentation des Kultusministers gegen unsere Kon-\nzepte kleiner Schulen und gegen die Unm\u00f6glichkeit bei-\nspielsweise von einz\u00fcgigen Mittelschulen praktisch\nschon erledigt. Was immer man auch an Ausnahmen ge-\nnehmigen kann, es darf nicht die Bildungschancen der\nbetroffenen Sch\u00fcler vermindern. Wenn irgendwo im\nLande einz\u00fcgige Mittelschulen m\u00f6glich sind, dann m\u00fcs-\nsen sie \u00fcberall m\u00f6glich sein.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nZum anderen wird aber \u00fcberdeutlich, dass die bisherige\nSchulentwicklungspolitik der Staatsregierung haupts\u00e4ch-\nlich finanzpolitischen Erw\u00e4gungen gefolgt ist, ohne sie\nbildungspolitisch zu durchdenken.\n\nBeide, CDU und PDS, sitzen angesichts der Verwerfun-\ngen bei Sch\u00fclerzahlen in einer konservativen Struktur-\nfalle, Herr Porsch.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Herr Hatzsch,\ndas glauben Sie selber nicht!)\n\nMeine Damen und Herren! Meine Fraktion hat auch in\nder laufenden Legislaturperiode best\u00e4ndig versucht die-\nsen Konservatismus aufzubrechen. In einer Reihe von\nAntr\u00e4gen haben wir versucht, Gestaltungsm\u00f6glichkeiten\nf\u00fcr Schulen wie Schultr\u00e4ger zu er\u00f6ffnen, die den ange-\nnehmen Nebeneffekt der p\u00e4dagogischen Ver\u00e4nderung\nder Schule haben. Die CDU hat vieles davon aus Angst\nvor Leistungsverlusten der Schule abgelehnt. Diese\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 17. Januar 2002\n\n3663\n\nAngst sollte sich bei der gr\u00fcndlichen Betrachtung der\nPisa-Ergebnisse verlieren.\n\nDie PDS hat uns best\u00e4ndig angegriffen, wenn wir die\nStrukturver\u00e4nderungen m\u00f6glichst haushaltsneutral ge-\nstalten wollten. Herr Porsch, Sie riefen vorhin immer\n\u201eOh, oh!\u201c Sie waren einmal kurzfristig Mitglied des\nSchulausschusses, seit einigen Monaten nicht mehr.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Ich bin es noch! \u2013\nJurk, SPD: Vielleicht wird er Kultusminister\n\nunter Milbradt!)\n\nSie k\u00f6nnen die Debatten nicht mehr verfolgen. Allein\nmehr Geld ist mitnichten ein Markenzeichen f\u00fcr gute\nOpposition. Gerade wir waren es, die in der letzten\nHaushaltsverhandlung auch als einzige einen gedeckten\n\u00c4nderungsantrag zu den Lehrerstellen gefordert haben,\nund zwar in der Drucksache 3/3165.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Das Thema Schule ist gerade\nvor dem Hintergrund des Sch\u00fclerr\u00fcckgangs zu einem\nFeld der parteipolitischen Profilierung geworden. In der\nSache und f\u00fcr die Betroffenen hat das wenig gebracht.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nHatzsch?\n\nHatzsch, SPD: Jawohl, bitte, Frau Roth.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Frau Roth.\n\nFrau Roth, PDS: Herr Hatzsch, sprechen Sie jetzt zum\nVolksantrag oder zur Bildungspolitik der SPD? Unter-\nst\u00fctzt die SPD diesen Volksantrag?\n\nHatzsch, SPD: Ich spreche zu dem, was ich zu sagen\nhabe, und lese nicht den Text ab.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch spreche zum Volksantrag.\n\n(Frau Roth, PDS: Unterst\u00fctzen Sie diesen Volksantrag?)\n\n\u2013 Selbstverst\u00e4ndlich! Ich komme gleich dazu, Frau Roth.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sagen Sie es doch deutlich!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Hatzsch, bitte.\n\nHatzsch, SPD: Wir haben nunmehr die M\u00f6glichkeit und\ndie Verantwortung, im Umgang mit dem Volksantrag \u2013\njetzt kommt der entscheidende Satz, Frau Roth; ich war\nvorher bei der Parteiprofilierung der letzten Monate und\nJahre und auch der Staatsregierung \u2013 in Achtung vor\ndem eigentlichen Souver\u00e4n, n\u00e4mlich dem s\u00e4chsischen\nVolk, diesen Stil zu \u00e4ndern.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWir danken an dieser Stelle ganz ausdr\u00fccklich den Initi-\natoren und den vielen Helfern f\u00fcr die Unterst\u00fctzung des\nVolksantrages, f\u00fcr ihr Engagement und die Courage.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sie haben uns zu danken,\nHerr Hatzsch!)\n\nMeine Damen und Herren! Eine letzte Initiative meiner\nFraktion, ebenfalls eine Schulgesetznovelle, liegt noch zu\neiner Anh\u00f6rung im Schulausschuss. Der Gesetzentwurf\nhat praktisch auf den Volksantrag gewartet, um mit ihm\ngemeinsam behandelt zu werden. Wir sind ja heute erst\nin der 1. Lesung. Gleichwohl hat ein Gesetzentwurf, der\nin einer Fraktion erarbeitet wird, sehr viel differenzier-\ntere M\u00f6glichkeiten, ein Problem, wie es eben der Sch\u00fc-\nlerr\u00fcckgang ist, angemessen zu bearbeiten. Ein Volksan-\ntrag hat n\u00e4mlich auch seine T\u00fccken. Das wissen Sie ganz\ngenau. Er muss einfach gestaltet und schnell in seinen\nIntentionen erfassbar sein. Anderenfalls hat er kaum eine\nChance gen\u00fcgend Unterschriften zu gewinnen, ohne den\nVorwurf zu implizieren, die Unterzeichner h\u00e4tten gar\nnicht gewusst, was sie dort unterzeichnen.\n\nMeine Damen und Herren! Die Forderungen des Volks-\nantrages sind einfach und \u00fcberschaubar: Jahrgangs\u00fcber-\ngreifender Unterricht wird f\u00fcr Grundschulen gef\u00f6rdert.\nWir wollen diese M\u00f6glichkeit, wie gesagt, bereits seit\n1994 und unterst\u00fctzen nat\u00fcrlich intensiv dieses Anliegen.\nMittelschulen sollen einz\u00fcgig m\u00f6glich sein. Das scheint\nsogar inzwischen bei der CDU unstrittig. Hinsichtlich\ndes Prozedere verweise ich auf unseren Antrag \u201eMitwir-\nkung des Freistaates am Betrieb kleiner Schulen\u201c in\nDrucksache 3/1285, \u00fcber den wir hier namentlich abge-\nstimmt haben. Wenn ich im Lande bin, habe ich immer\ndie Liste des Abstimmungsverhaltens meiner Kollegen\nmit. Ich erinnere an einen Gestaltungsrahmen \u00fcber\nSchultr\u00e4ger und Landkreise in Drucksache 3/3405. Die\nForderung muss also keinesfalls den Haushaltsrahmen\nsprengen \u2013 da bin ich bei einem Kernpunkt \u2013, sondern\nist bei politischem Willen durch das Kultusministerium\numsetzbar. Das Gleiche gilt f\u00fcr zweiz\u00fcgige Gymnasien\nund Schulverb\u00fcnde.\n\nMeine Damen und Herren! Streitpunkt ist und wird sein\nder unter Punkt 6 neu geforderte \u00a7 35 \u2013 alle meine Vor-\nredner gingen darauf ein \u2013, der in seiner Umsetzung tat-\ns\u00e4chlich Geld kostet. Dabei zielen die \u00c4nderungen in\nzwei Richtungen. Zum einen sollen niedrigere Errich-\ntungsschwellen f\u00fcr Klassen dazu f\u00fchren, dass kleinere\nSchulen m\u00f6glich sind. Eine Grundschule k\u00f6nnte so auch\nohne Jahrgangsmischung auf einer Jahrgangsteilung von\n10 Sch\u00fclern bestehen bleiben, eine Mittelschule mit 15\nSch\u00fclern und ein Gymnasium mit 30. Damit w\u00fcrden\nsich die Einzugsgebiete der Schulen verkleinern.\n\nEine Grundschule w\u00e4re dann f\u00fcr Gemeinden oder Ge-\nmeindeteile ab 1 500 Einwohner m\u00f6glich, mit Jahrgangs-\nmischung weit darunter. Mittelschulen k\u00e4men bei der\nderzeitigen \u00dcbertrittsquote in Gymnasien mit Einzugsge-\nbieten von 3 000 Einwohnern hin. Gymnasien brauchten\ntrotz der Ver\u00e4nderungen zirka 17 500 Einwohner. Dies\nist nat\u00fcrlich mit mittleren Geburtenraten auf der Grund-\nlage der j\u00fcngsten Bev\u00f6lkerungsprognose gerechnet. Dem-\ngegen\u00fcber ergeben sich f\u00fcr eine Grundschule heute Ein-\nzugsbereiche von \u00fcber 2 000 Einwohnern, wenn man die\nMindestklassengr\u00f6\u00dfe von 15 Sch\u00fclern einr\u00e4umt, und das\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 17. Januar 2002\n\n3664\n\nbei einer Einwohnerzahl von 3 600 beim Klassenricht-\nwert. F\u00fcr Mittelschulen steigt das Einzugsgebiet auf fast\n10 000 Einwohner und f\u00fcr die Gymnasien auf zirka\n41 000, immer bei der Klassenrichtwertgr\u00f6\u00dfe der Verwal-\ntungsvorschrift.\n\nBei normaler Klassenst\u00e4rke von 25 Sch\u00fclern werden\ndiese sogar noch \u00fcberschritten. Damit w\u00e4ren aber die\nVorgaben des Landesentwicklungsplanes, den dieses\nHohe Haus in der 1. Legislaturperiode verabschiedet hat,\nschon lange obsolet. Es m\u00fcsste \u00fcber Unter-, Mittel- und\nOberzentren kr\u00e4ftig nachgedacht werden.\n\nMeine Damen und Herren! Die zweite \u00c4nderung des\nneuen \u00a7 35a zielt auf eine Begrenzung der Klassenst\u00e4rke.\nDie Mehrheitsfraktion argumentiert ja dagegen \u2013 das hat-\nten wir vorhin auch im Disput zwischen Herrn Colditz\nund Herrn Porsch \u2013, dass doch ohnehin die durch-\nschnittliche Klassenst\u00e4rke \u2013 Herr Colditz vorhin \u2013 wenn\n\u00fcberhaupt, dann nur wenig und in Zukunft noch weni-\nger \u00fcber der geforderten 25 liegt.\n\nAber Sie beachten dabei zwei Fakten nicht, meine Da-\nmen und Herren, die Sie so argumentieren. F\u00fcr einzelne\nBetroffene ist es ein schwacher Trost zu wissen, dass an-\ndere Klassen keine 30 Sch\u00fcler haben.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Herr Hatzsch,\njetzt muss ich Ihnen applaudieren! \u2013\n\nBeifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nVielleicht empfinden sie aber eine solche Argumentation\nnicht als Trost, sondern als Zynismus. Immerhin lernen\nderzeit, Herr Colditz, rund 200 000 Sch\u00fcler in Klassen in\nSachsen, die mehr als 26 Sch\u00fcler umfassen \u2013 das k\u00f6nnte\nnoch akzeptiert werden \u2013, und davon 17 000 in Klassen\nvon mehr als 31 Sch\u00fclern.\n\n(Jurk, SPD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nZum Zweiten, meine Damen und Herren, besteht die Ge-\nfahr, vor allen Dingen in den Ballungsr\u00e4umen, dass das\nSchulnetz aufgrund der jetzigen Struktur \u201eoptimiert\u201c\nwird, dass dort regelm\u00e4\u00dfig die Klassen mehr als 25\nSch\u00fcler umfassen. Der Druck in dieser Richtung wird\nbei der derzeitigen Politik \u00fcber die Schul\u00e4mter fast auto-\nmatisch erzeugt. Kleine Klassen im l\u00e4ndlichen Raum\nm\u00fcssen durch gr\u00f6\u00dfere in den Ballungsr\u00e4umen ausge-\nglichen werden, weil insgesamt der Lehrerbedarf falsch\nberechnet bzw. \u00fcberhaupt nicht berechnet, sondern\nfalsch ausgehandelt wurde. Wenn also mit dem Volks-\nantrag durch diesen Paragraphen Mehrkosten entstehen,\ndann sind sie allerdings gerechtfertigt.\n\nMeine Damen und Herren! Nat\u00fcrlich gibt es eine Alter-\nnative zum Volksantrag, n\u00e4mlich den Gesetzentwurf, der\nim Gesch\u00e4ftsgang ist. Dieser greift \u2013 wie Sie wissen \u2013\nnicht nur einfach die Gr\u00f6\u00dfen der Schulen und der Klas-\nsen an, sondern bietet den Schulen und Schultr\u00e4gern\nM\u00f6glichkeiten, ressourcensparend kleine Schulen mit ho-\nher Qualit\u00e4t zu halten.\n\nWenn es einen Kritikpunkt an dem vorliegenden Volks-\nantrag gibt, dann ist es der, dass er den Status quo der\nSchulen nicht ver\u00e4ndert. Wir brauchen aber \u2013 und da-\nr\u00fcber werden wir uns morgen noch einmal unterhalten \u2013\ndringend eine Ver\u00e4nderung in der Binnenstruktur der\nSchule. Nach TIMSS und \u201ePisa\u201c haben wir einen doppel-\n\nten Reformdruck, der auf unseren Schulen lastet, denn\ntrotz unseres enormen Sch\u00fclerr\u00fcckgangs brauchen wir\nweiterhin steigende Bildungsergebnisse.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von der CDU\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Dann die PDS-Fraktion, bitte.\nHerr Dr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte zwei Vorbemerkungen\nzu meinen beiden Vorrednern machen. Herr Kollege\nHatzsch, ich k\u00f6nnte jetzt auch auf unsere Schulgesetz-\nnovelle verweisen oder auf die \u00c4nderungsantr\u00e4ge zum\nHaushalt, die wir gestellt haben, in denen auch Punkte\nenthalten waren, die sich jetzt im Volksantrag wiederfin-\nden. Ich will hier aber zum Volksantrag sprechen. Des-\nhalb verzichte ich auch darauf, alle Irrt\u00fcmer, die Sie hier\nvorgetragen haben, zu korrigieren. Ich denke, der Volks-\nantrag sollte jetzt im Mittelpunkt der Diskussion stehen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nHerr Kollege Colditz, Sie haben zahlreiche gute und zum\nTeil auch richtige Worte zu den Anforderungen an unser\nBildungswesen gefunden. Mit der Annahme des Volks-\nantrages k\u00f6nnten Sie beweisen, dass diesen Worten auch\nTaten folgen. Wir werden das ja dann in der Konsequenz\nsehen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nMeine Kollegin Roth hat sich zu Beginn dieser Debatte\ndie Stellungnahme der Initiatoren zu Eigen gemacht, von\ndenen ja auch einige heute anwesend sind. Ich m\u00f6chte\nnun die Position der PDS-Fraktion zum vorliegenden\nVolksantrag darstellen.\n\nWer unsere bildungspolitischen Aktivit\u00e4ten in den letz-\nten Jahren verfolgt hat, der wird nicht verwundert sein,\ndass wir den Volksantrag \u201eZukunft braucht Schule\u201c\nnicht nur begr\u00fc\u00dfen, sondern nach Kr\u00e4ften unterst\u00fctzen\nwerden. Da s\u00e4mtliche parlamentarischen Initiativen der\nOpposition im Zusammenhang mit den erforderlichen\ngrundlegenden Korrekturen im Bildungsbereich, darun-\nter auch verschiedene Novellen des Schulgesetzes, durch\ndie Mehrheitsfraktion abgeschmettert worden sind und\ndie CDU angesichts ihrer inneren Zerrissenheit offenkun-\ndig unf\u00e4hig ist eigene Reformvorschl\u00e4ge vorzulegen, ist\nes geradezu ein Segen, dass nun B\u00fcrgerinnen und B\u00fcr-\nger, dass nun Initiativen und Verb\u00e4nde selbst das Heft\ndes Handelns in die Hand genommen haben\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nund damit den Landtag auch zwingen, sich intensiv mit\ndieser Thematik zu befassen, verbunden mit der Hoff-\nnung, dass die gew\u00e4hlten Volksvertreter der absurden\nund einfallslosen Schulschlie\u00dfungspolitik der Staatsregie-\nrung endlich Einhalt gebieten. Denn das tut wahrlich\nNot.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 17. Januar 2002\n\n3665\n\nUnd, meine Damen und Herren, wenn man sich die Pa-\nlette der Initiatoren, der f\u00f6rmlichen Unterst\u00fctzer sowie\nder Bef\u00fcrworter des vorliegenden Volksantrages ansieht,\ndann kann die CDU ihren immer wieder indirekt er-\nhobenen Vorwurf, es handle sich hier eigentlich um eine\nInitiative der Opposition, beim besten Willen nicht mehr\naufrechterhalten.\n\nNat\u00fcrlich unterst\u00fctzen PDS und SPD den Gesetzentwurf.\nAber auch die nicht im Parlament vertretenen B\u00fcndnis-\ngr\u00fcnen bef\u00fcrworten beispielsweise das Vorhaben. Der\nVolksantrag wird weiterhin getragen vom Landeseltern-\nrat des Freistaates Sachsen sowie vom Landessch\u00fclerrat\nund auch von den wichtigsten Interessenvertretungen\nder P\u00e4dagogen, angefangen bei der Gewerkschaft Erzie-\nhung und Wissenschaft bis hin zum S\u00e4chsischen Lehrer-\nverband, auf den sich sonst immer gern die CDU berief.\nUnd er wird auch getragen vom Gewerkschaftsdachver-\nband DGB und der gr\u00f6\u00dften Einzelgewerkschaft Ver.di.\nEin derart breites B\u00fcndnis ist bislang einmalig in der Ge-\nschichte des Freistaates Sachsen. Es macht zugleich deut-\nlich, wie enorm gro\u00df die Defizite und der Handlungsbe-\ndarf im Schulwesen sind.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nBislang gibt es nur eine einzige relevante Gruppierung,\ndie sich den notwendigen Reformen \u2013 zum Teil wider\nbesseres Wissen \u2013 verweigert, und das ist die s\u00e4chsische\nUnion mit ihrem Kultusminister an der Spitze \u2013 zumin-\ndest jetzt noch. Denn auch seine Tage im Amt sind mit\ndem bevorstehenden R\u00fccktritt des Ministerpr\u00e4sidenten\nhoffentlich gez\u00e4hlt.\n\n(Beifall bei PDS und SPD \u2013\nFrau Dr. Raatz, SPD: Genau! Hoffentlich!)\n\nWorum, meine Damen und Herren, geht es nun im vor-\nliegenden Gesetzentwurf, der \u00fcber den Weg des Volks-\nantrages eingereicht worden ist? Der Text der vorge-\nschlagenen \u00c4nderungen in sechs Paragraphen ist \u00fcber-\nschaubar und findet auf einer einzigen Seite Platz. Der\nInhalt der beabsichtigten Korrekturen hat es jedoch in\nsich.\n\nIm Kern geht es dabei erstens darum, an den Grund-\nschulen k\u00fcnftig auch jahrgangs\u00fcbergreifenden Unterricht\nzuzulassen, sofern die jeweilige Schulkonferenz dem zu-\nstimmt.\n\nZweitens sollen einz\u00fcgige Mittelschulen m\u00f6glich sein,\num Schulstandorte insbesondere im l\u00e4ndlichen Raum zu\nerhalten, eine wohnortnahe Beschulung zu sichern und\nellenlange Schulwege zu vermeiden. Diesem Ziel dient\nauch die Zulassung von zweiz\u00fcgigen Gymnasien sowie\nvon Schulverb\u00fcnden, und eben hier auch wieder \u2013 Herr\nColditz \u2013 nicht als Regelfall, sondern als M\u00f6glichkeit.\nDas ist ein Unterschied zu dem, was Sie dargestellt\nhaben.\n\nDrittens soll die vom Landtag beschlossene \u00dcbertragung\nder Schulnetzplanung auf die Landkreise ernst genom-\nmen und sollen die Eingriffsbefugnisse und G\u00e4ngeleien\nder Kultusb\u00fcrokratie minimiert werden. Konkret hei\u00dft\ndies, dass die Genehmigung der Schulnetzpl\u00e4ne nur aus\nklar definierten Gr\u00fcnden und nicht wie bisher willk\u00fcr-\nlich verweigert werden kann. Herr Colditz, Sie wissen\n\nganz genau, von einem echten Handlungsspielraum f\u00fcr\ndie Landkreise kann derzeit nach der Verordnung des\nKultusministers keine Rede sein.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Sehr richtig!)\n\nViertens sollen die Mindestsch\u00fclerzahlen f\u00fcr die Klassen-\nbildung sowie der Klassenteiler erstmals gesetzlich ver-\nankert und gegen\u00fcber den bisherigen Vorgaben des Kul-\ntusministeriums deutlich reduziert werden. K\u00fcnftig sol-\nlen nach dem Willen der Antragsteller in keiner Klasse\nmehr als 25 Sch\u00fcler unterrichtet werden. Und Ihr Ver-\nweis, Herr Kollege Colditz, auf die Statistiken und die\nDurchschnittswerte hilft den Lehrern, die 30 und mehr\nKinder in ihrer Klasse unterrichten, \u00fcberhaupt nicht wei-\nter.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nSie wissen wie wir, dass durch die geplanten weiteren\nSchulschlie\u00dfungen und Zusammenlegungen von Schulen\nund Klassen wiederum gr\u00f6\u00dfere Klassen entstehen wer-\nden. Auch deshalb ist die gesetzliche Verankerung einer\nKlassenobergrenze durchaus sinnvoll.\n\nDies alles, so denken wir, sind sehr vern\u00fcnftige Vor-\nschl\u00e4ge, die daher auch die Unterst\u00fctzung des Landtages\nfinden sollten. Dass die PDS-Fraktion noch viel weiter\ngehende Korrekturen am s\u00e4chsischen Schulwesen an-\nstrebt, ist bekannt. Dazu werden wir uns ja auch noch\nmorgen in der Aktuellen Debatte zu den Konsequenzen\naus der Pisa-Studie unterhalten. Die vorgeschlagene Ge-\nsetzesnovelle w\u00e4re jedoch ein erster wichtiger Schritt,\nendlich ein Beginn der Reformen nach jahrelangem Still-\nstand und destruktiver Kahlschlagpolitik seitens der\nStaatsregierung.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nFr\u00fcher bem\u00fchte sich die CDU mehr oder weniger erfolg-\nreich unliebsame Volksinitiativen kleinzureden und\nlehnte letztlich alle derartigen Aktivit\u00e4ten rundweg ab.\nNach dem Erfolg des Sparkassen-Volksbegehrens ist eini-\nges anders und vor allem die Angst der Mehrheitsfrak-\ntion sp\u00fcrbar gr\u00f6\u00dfer geworden, auch die Initiative zur\n\u00c4nderung des Schulgesetzes k\u00f6nnte Erfolg haben. Des-\nhalb \u00e4nderte man nun die Taktik.\n\nNachdem zum Beispiel bei einem fr\u00fcheren Volksantrag\nund dem folgenden leider gescheiterten Volksbegehren\nzur Senkung des Klassenteilers nie grundlegende ver-\nfassungsrechtliche Bedenken geltend gemacht worden\nwaren, soll der jetzige Antrag pl\u00f6tzlich verfassungs-\nwidrig sein, weil er angeblich unzul\u00e4ssig in die Haus-\nhaltsgesetzgebungskompetenz des Parlaments eingreifen\nw\u00fcrde. Mit diesem offensichtlich vorgeschobenen Argu-\nment werden wir uns an anderer Stelle noch detailliert\nauseinander setzen.\n\nHeute will ich dazu nur Folgendes sagen. Der Volks-\nantrag \u201eZukunft braucht Schule\u201c kann nach unserer Auf-\nfassung aus folgenden Gr\u00fcnden nicht verfassungswidrig\nsein:\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 17. Januar 2002\n\n3666\n\nErstens erfordert er keine zus\u00e4tzlichen Lehrerstellen, son-\ndern nur eine Verringerung des vorgesehenen Abbaus\nvon Stellen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Roth, PDS)\n\nZweitens machen die Kosten f\u00fcr eine solche Korrektur\nder Schulpolitik der Staatsregierung deutlich weniger\nals 5 % der Gesamtpersonalausgaben im Landeshaushalt\naus.\n\nBezogen auf den gesamten Etat von \u00fcber 30 Milliarden\nDM liegt die ben\u00f6tigte Summe sogar unter 1 %. Diese\nZahlen hat der Kultusminister selbst dem Landtagspr\u00e4si-\ndenten zugearbeitet.\n\nAngesichts des ohnehin geringen s\u00e4chsischen Bildungs-\netats und der j\u00fcngsten \u00c4u\u00dferungen des Bundespr\u00e4siden-\nten zur Notwendigkeit sp\u00fcrbarer Aufstockungen in die-\nsem Bereich ist dies eher noch zu wenig. Im \u00dcbrigen\nhaben wir im letzten Haushalt bei den damaligen Bera-\ntungen auch konkrete Deckungsvorschl\u00e4ge daf\u00fcr unter-\nbreitet.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Sehr richtig!\nDas hat Herr Hatzsch vergessen.)\n\nAu\u00dferdem \u2013 vielleicht kann mir da auch der Justiz-\nminister zustimmen \u2013: Die Verfassung untersagt Volks-\nantr\u00e4ge zu Haushaltsgesetzen, nicht aber zu haushalts-\nrelevanten Gesetzen. Die Verfassung billigt dem Volk\ndasselbe Recht zu, Gesetze einzubringen, wie den Land-\ntagsfraktionen und der Staatsregierung.\n\nGleichwohl sehen wir in der Vorlage des Gesetzentwurfs\nbeim S\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshof auch eine\nChance, n\u00e4mlich die Chance einer h\u00f6chstrichterlichen\nKl\u00e4rung des Spielraums der Volksgesetzgebung. Denn\ndass die Landtagsmehrheit oder die Staatsregierung\nschier unbegrenzt Geld verschwenden darf, w\u00e4hrend\njede Volksinitiative im Generalverdacht steht, m\u00f6glicher-\nweise unzul\u00e4ssig zu sein, widerspricht nach Auffassung\nder PDS nicht nur dem Buchstaben der rechtlichen\nGrundlagen, sondern vor allem dem Geist der Volksge-\nsetzgebung.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch komme zum Schluss. \u2013 Im \u00dcbrigen gibt es einen\nganz einfachen Weg, alle verfassungsrechtlichen Beden-\nken mit einem Schlag aus dem Weg zu r\u00e4umen, meine\nDamen und Herren, insbesondere von der CDU-Frak-\ntion: Wenn wir n\u00e4mlich zustimmen, wenn also der Land-\ntag den vorliegenden Gesetzentwurf annimmt, dann hat\nunzweifelhaft das Parlament, also der Haushaltsgesetzge-\nber, die Entscheidung getroffen. Eine Befassung des Ver-\nfassungsgerichts w\u00e4re somit hinf\u00e4llig.\n\nEs wird Sie nicht \u00fcberraschen, dass ich Sie alle herzlich\nauffordern m\u00f6chte, genau diesen Weg einzuschlagen.\nZun\u00e4chst jedoch freue ich mich auf die Beratung in den\nzust\u00e4ndigen Aussch\u00fcssen und danke f\u00fcr Ihre Aufmerk-\nsamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von den Frak-\ntionen noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Abg.\nColditz.\n\nColditz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Ich m\u00f6chte doch zu einigen dieser Ausf\u00fchrungen\nnoch kurz etwas erwidern.\nHerr Kollege Hatzsch, Herr Kollege Hahn, Sie haben\nbeide versucht \u2013 mehr konnte es nicht sein \u2013 deutlich zu\nmachen, dass sich die Fraktion der CDU und die Staats-\nregierung Reformen im Schulbereich verweigern. Sie,\nHerr Hatzsch, sprachen davon, dass wir am Status quo\nvon Schule festhalten wollten. Sie, Herr Hahn, sprachen\ndavon, dass wir Reformen im Schulbereich letztlich ver-\nhindern und \u00fcberhaupt nicht zustande bringen wollten.\nWenn Sie sich mit der inhaltlichen Entwicklung unserer\nSchullandschaft in den letzten Jahren einmal genau be-\nfassen, wenn Sie auch die Impulse betrachten, die gerade\nvom s\u00e4chsischen Schulsystem in die bildungspolitische\nDebatte in Deutschland eingegangen sind,\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\ndann straft das allein schon Ihre Aussagen L\u00fcgen. Das\nwissen Sie ganz genau. Wenn Sie sich allein vergegen-\nw\u00e4rtigen, welchen Weg wir in der Abiturausbildung mit\ndem Festhalten am Abitur nach zw\u00f6lf Jahren gegangen\nsind,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Bei acht Stunden am Tag!)\n\nwie wir auch da Impulse in der deutschlandweiten Dis-\nkussion gesetzt haben, wie wir dar\u00fcber geredet haben,\nwie wir beispielsweise auch schulische Ausbildung pra-\nxisorientierter gestalten k\u00f6nnen, insbesondere auch durch\ndie Mittelschule, wenn Sie an das neue Profilkonzept\ndenken, das den Lehrern nicht vom Kultusministerium\noder von dieser Fraktion verordnet, sondern von den\nLehrern vor Ort erprobt worden ist und letztlich jetzt\nGestalt angenommen hat und demn\u00e4chst in der Fl\u00e4che\neingef\u00fchrt wird,\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Hahn, PDS)\n\ndann k\u00f6nnen Sie doch nicht sagen, dass wir uns Ent-\nwicklungen verschlie\u00dfen oder Reformen unterbinden.\nHerr Kollege Hatzsch, zu Ihrer Bemerkung, aus Aus-\nnahmeregelungen \u2013 wenn sie denn m\u00f6glich sind \u2013 die\nSchlussfolgerung abzuleiten, dann m\u00fcssten einz\u00fcgige\nMittelschulen-Verbundl\u00f6sungen \u00fcberall m\u00f6glich sein:\nIch denke, ich habe versucht deutlich zu machen, dass\nAusnahmeregelungen \u2013 auch das Abweichen von der\nZweiz\u00fcgigkeit, von der Mehrz\u00fcgigkeit der Mittelschu-\nlen \u2013 mit Problemen behaftet sind, mit Problemen, die\nauch Qualit\u00e4tseinbr\u00fcche bei schulischen Angeboten brin-\ngen, und dass es uns vor diesem Hintergrund sicherlich\nnicht darum gehen kann, das in der Fl\u00e4che zu verallge-\nmeinern.\nWir m\u00fcssen nat\u00fcrlich daf\u00fcr Sorge tragen \u2013 das ist wie-\nder richtig \u2013, dass das, wenn es im Einzelfall passiert, so-\nweit wie m\u00f6glich kompensiert wird. Daf\u00fcr sind dann\nauch Mehraufwendungen notwendig. Aber gerade des-\nhalb, weil damit Mehraufwendungen notwendig sind\nund weil die Ausgaben insgesamt begrenzt sind \u2013 auch\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 17. Januar 2002\n\n3667\n\nim Blick auf die sonstigen Handlungsbedarfe, die wir\nhaben \u2013, k\u00f6nnen wir das in der Fl\u00e4che eben nicht reali-\nsieren, sondern soll es auf begr\u00fcndbare Einzelf\u00e4lle im\nSinne des Erhalts eines wohnortnahen Schulangebotes\nbeschr\u00e4nkt bleiben. Das ist die Intention, die wir damit\nverbinden.\n\nDritte Anmerkung; das m\u00f6chte ich in aller Deutlichkeit\nnoch einmal sagen: Ich denke, man kann, auch wenn\nsich dieses Parlament mit dem Volksantrag kontrovers\nauseinander setzt, nicht den Eindruck erwecken, der\nWille des Volkes werde damit einfach ignoriert, der Sou-\nver\u00e4n werde unterlaufen. Ich denke, es ist geradezu un-\nsere parlamentarische Pflicht und unsere verfassungs-\nm\u00e4\u00dfige Verantwortung, uns mit diesen Fragen, die \u00fcber\ndie Volksgesetzgebung in dieses Haus eingebracht wer-\nden, politisch auch kontrovers auseinander zu setzen.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Sie lehnen doch alle ab!)\n\nIch w\u00fcrde das nicht so vereinfacht \u2013 auch wenn es wo-\nm\u00f6glich eine gewisse Au\u00dfenwirkung hat \u2013 als Ignoranz\nseitens der Staatsregierung oder der Fraktion betrachten.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nSie haben doch nie einem zugestimmt!)\n\nIch denke, ich habe auch deutlich gemacht, dass die In-\ntention, die dieser Volksantrag hat, n\u00e4mlich den Erhalt\neines wohnortnahen Schulnetzes, von uns mitgetragen\nwird und dass wir auch parlamentarisch in dieser Rich-\ntung aktiv waren und weiter aktiv sind\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nSie machen aber das Gegenteil!)\n\nund diesem Anliegen auch gerecht werden. Aber wir\nk\u00f6nnen eben den Erhalt von Schulstandorten nicht von\ninhaltlichen Erfordernissen abkoppeln, die notwendig\nsind, um diese Schulstandorte auch inhaltlich weiterzu-\nentwickeln.\n\nZu der Frage der Klassenst\u00e4rke. Herr Hatzsch, Sie haben\nv\u00f6llig Recht: Wir bewegen uns in einem Spannungsfeld.\nRichtig! Wir bewegen uns in dem Spannungsfeld, dass\nm\u00f6glicherweise aufgrund der jetzt noch vorhandenen\nSch\u00fclerzahlen auch Klassenst\u00e4rken existieren, die \u00fcber\nden Richtwerten von 25 liegen. Richtig!\n\nAber jetzt muss man die Sache doch einmal bis zu Ende\ndenken. Wir wissen ganz genau, wie sich die Entwick-\nlung der Sch\u00fclerzahl in den n\u00e4chsten Jahren vollziehen\nwird. Wir reden \u2013 das ist nicht herbeigeredet, das l\u00e4sst\nsich mittlerweile ganz konkret mit statistischen Erhebun-\ngen vor Ort belegen \u2013 von einer Halbierung der Sch\u00fcler-\nzahl. Nach Ihren Vorstellungen m\u00fcssten wir jetzt aus\ndem Stand heraus Lehrer einstellen, damit in der Fl\u00e4che\nauch dort, wo noch die etwas gr\u00f6\u00dferen Klassen vorhan-\nden sind, die Klassenst\u00e4rke gesenkt wird, die uns aber\nim Nachgang letztlich personalm\u00e4\u00dfig als \u00dcberhang dr\u00fc-\ncken w\u00fcrden bzw. w\u00fcssten wir dann nicht, wohin mit\ndiesen Lehrer\u00fcberh\u00e4ngen. Dann w\u00fcrden uns die Lehrer,\ndie wir neu eingestellt haben bzw. die wir zur Absiche-\nrung der aktuellen Unterrichtsversorgung ben\u00f6tigt\nhaben, wom\u00f6glich Vorw\u00fcrfe machen und sagen: Jetzt\nwollen wir eine Bestandssicherung unserer Besch\u00e4fti-\ngungsverh\u00e4ltnisse.\n\nDas kann doch nicht der Weg sein, sondern es muss\nsinnvollerweise ganz einfach darum gehen, einen ver-\nn\u00fcnftigen Ausgleich in der Region zu finden, um die\nKlassenst\u00e4rken so zu gestalten, wie ich es beschrieben\nhabe. Und da reden wir in der Fl\u00e4che eben nicht \u00fcber 32\nund 33 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler pro Klasse.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage, Herr Abgeordneter?\n\nColditz, CDU: Ja.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Roth, PDS: Herr Colditz, ist Ihnen bekannt, dass in\nden letzten Jahren die Geburtenzahlen wieder angestie-\ngen sind und dass wir im Jahr 2000 mit \u00fcber 10 400 Kin-\ndern \u00fcber dem Geburtentief von 1994 lagen, das sowohl\nvon der Staatsregierung als auch von der CDU-Fraktion\nimmer als Basisjahr genommen wird, dass also \u00fcber\n10 000 Kinder mehr \u2013 insgesamt 33 139 \u2013 geboren wur-\nden. Das hei\u00dft also, dass die Kinder \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte nur eine Frage\nstellen!\n\nFrau Roth, PDS: Ja.\n\nColditz, CDU: Ich wei\u00df, was Sie wollen.\n\nFrau Roth, PDS: Geben Sie mir da Recht, dass das be-\ndeutet, dass im Jahr 2006 im Vergleich zum Jahr 2000\ninsgesamt 694 1. Klassen mehr eingerichtet werden m\u00fcs-\nsen, wenn wir die Mindestsch\u00fclerzahl 15 nehmen, aber\nimmerhin noch 325 1. Klassen mehr als im Jahr 2000,\nwenn wir den Klassenteiler 33, den wir als viel zu hoch\nansehen, ansetzen w\u00fcrden. Ist Ihnen das bewusst?\n\nColditz, CDU: Frau Roth, mir liegen die Zahlen nicht so\nvor, wie Sie sie jetzt vorgetragen haben. Sie werden mir\nsicherlich nachsehen, dass ich sie nicht griffbereit habe.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Die stimmen aber!)\n\nIch kenne allerdings die statistischen Erhebungen, die\nuns insgesamt von offiziellen Stellen dazu vorliegen, und\nich kann ganz einfach nur sagen: Man kann die Sache\nnicht sch\u00f6nreden und kann den Leuten nicht etwas vor-\ngaukeln, was so nicht stimmig ist. Dass die Zahlen, wie\nsie sich in der n\u00e4chsten Zeit entwickeln und vor allen\nDingen im vergleichbaren Zeitraum zu den urspr\u00fcng-\nlichen Zahlen so sind, wie ich sie gerade beschrieben\nhabe, daran l\u00e4sst sich nicht deuteln. Aber wir k\u00f6nnen\ndas gern im Ausschuss vertiefen.\n\n(Beifall des Abg. Rohwer, CDU)\n\nNoch einmal zur\u00fcck zu den Klassenst\u00e4rken, meine Da-\nmen und Herren, um auch diese Diskussion ein St\u00fcck\nweit zu versachlichen. Da habe ich mir ein paar Zahlen\nherausgeschrieben, ganz einfach, um das auch transpa-\nrent zu machen. Ich denke, da muss man der Opposition\nauch einen Spiegel vorhalten.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 17. Januar 2002\n\n3668\n\nSchauen wir uns doch einmal die Durchschnittszahlen\nder Klassenst\u00e4rken im Grundschulbereich an. Der Bun-\ndesdurchschnitt liegt bei 22,4; Sachsen 19,6. Bundes-\ndurchschnitt Gymnasien 26,7; Sachsen 25,6. Sch\u00fcler je\nLehrer, deutschlandweiter Durchschnitt 16,6; Sachsen\n16,2,\n\n(Dr. Hahn, PDS: Durchschnitt! Alles Durchschnitt!)\n\nnach der Umsetzung des Schulkompromisses 12,4.\n\nMeine Damen und Herren! Auch diese Relation muss\nman bei aller kontroversen Diskussion, die wir sicherlich\nzu Recht f\u00fchren, ber\u00fccksichtigen und damit auch die\nDiskussion ein St\u00fcck weit relativieren.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nLetzte Anmerkung: Herr Kollege Hatzsch, wir werden\nmorgen die Gelegenheit haben, zumindest fragmenta-\nrisch \u00fcber \u201ePisa\u201c zu sprechen. Ich habe ein gro\u00dfes Prob-\nlem damit \u2013 ich werde das morgen wiederholen \u2013, wenn\njetzt jeder meint, sich aus \u201ePisa\u201c die Rosinen heraus-\npicken zu k\u00f6nnen, die zu seiner politischen Meinung\npassen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Da waren keine Rosinen drin,\nHerr Colditz, nur Rei\u00dfzwecken!)\n\nIch denke, \u201ePisa\u201c hat uns allen Hausaufgaben aufgege-\nben. Aber eines hat \u201ePisa\u201c sicherlich nicht aufgezeigt\nund dar\u00fcber habe ich auch nirgendwo bisher etwas gele-\nsen: dass \u201ePisa\u201c eine Schulstrukturdebatte neu ins Leben\nruft. Das sicherlich nicht. Wir m\u00fcssen eine inhaltliche\nDebatte f\u00fchren und auch dieses Spannungsfeld m\u00fcssen\nwir im Hinblick auf den vorliegenden Volksantrag be-\nr\u00fccksichtigen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf von der PDS:\nWas hat das mit Strukturen zu tun?)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die Staatsregierung,\nbitte. Herr Minister Kolbe.\n\nKolbe, Staatsminister der Justiz: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der Volksge-\nsetzgebung kommt nach der Verfassung des Freistaates\nSachsen eine hohe Bedeutung zu.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS \u2013\nBeifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nDer Verfassungsgeber hat sich bewusst daf\u00fcr entschie-\nden, im Freistaat Sachsen diesen zweiten Weg der Ge-\nsetzgebung zu er\u00f6ffnen. Ich sage das auch in Richtung\naller Initiatoren eines Volksantrages. Die Volksgesetzge-\nbung wurde in Artikel 3 Abs. 2 der S\u00e4chsischen Verfas-\nsung gleichrangig neben die parlamentarische Gesetzge-\nbung gestellt. Dies l\u00e4sst sich auch dem Artikel 70 Abs. 2\nder S\u00e4chsischen Verfassung entnehmen, wonach Gesetze\nvom Landtag oder unmittelbar vom Volk durch Volks-\nentscheid beschlossen werden. Diese prinzipielle Gleich-\nrangigkeit der beiden in Sachsen m\u00f6glichen Wege der\n\nGesetzgebung hat auch der Verfassungsgerichtshof im\nFreistaat Sachsen in seiner Rechtsprechung best\u00e4tigt.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n\u2013 Aber, Herr Prof. Porsch \u2013 und ich hoffe, jetzt klatschen\nSie weiter mit \u2013, auch die Volksgesetzgebung ist aller-\ndings, nicht anders als die parlamentarische Gesetz-\ngebung, ihrerseits an die verfassungsm\u00e4\u00dfige Ordnung\ngebunden.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sehr richtig!)\n\nEine wesentliche verfassungsrechtliche Vorgabe f\u00fcr die\nVolksgesetzgebung enth\u00e4lt Artikel 73 Abs. 1 unserer Ver-\nfassung. Danach finden Volksantrag, Volksbegehren und\nVolksentscheid unter anderem \u00fcber Haushaltsgesetze\nnicht statt.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Das habe ich vorhin gesagt.)\n\nDie Entscheidung hier\u00fcber ist nach der Verfassung dem\nLandtag vorbehalten. Dies ist auch keine s\u00e4chsische Be-\nsonderheit, wie das verschiedentlich zum Ausdruck ge-\nkommen ist, sondern \u00e4hnliche Verfassungsbestimmungen\nwie der Artikel 73 Abs. 1 enthalten alle anderen Landes-\nverfassungen, die ebenfalls, anders als auf Bundesebene,\ndie Volksgesetzgebung kennen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage, Herr Minister?\n\nKolbe, Staatsminister der Justiz: Ja.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, Herr Prof.\nPorsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Staatsminister, ist im vor-\nliegenden Fall der Entwurf eines Haushaltsgesetzes ein-\ngebracht?\n\nKolbe, Staatsminister der Justiz: Herr Prof. Porsch, Sie\nsind etwas zu ungeduldig. Wenn Sie mir noch weiter zu-\nh\u00f6ren, wird Ihre Frage beantwortet.\nWegen seiner massiven Auswirkungen auf den Haushalt\nverletzt der vorliegende Volksantrag nach Auffassung\nder S\u00e4chsischen Staatsregierung diese Vorgabe.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Ein Prozent!)\n\nDer mit dem Volksantrag vorgelegte Gesetzentwurf ent-\nh\u00e4lt Regelungen zur Klassengr\u00f6\u00dfe und zur Klassen-\nbildung:\n\u2013 Die Mindestsch\u00fclerzahl f\u00fcr die Bildung einer Klasse\nsoll in einer Grundschule nur noch mindestens 10, an\neiner weiterf\u00fchrenden Schule in der Regel nur noch min-\ndestens 15 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler betragen.\n\u2013 Die maximale Klassengr\u00f6\u00dfe einer Klasse soll k\u00fcnftig\nbei 25 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern liegen.\nDie Folgen der beabsichtigten Regelung sind ein wesent-\nlich erh\u00f6hter Lehrerbedarf und damit verbunden ein\nmassiver Anstieg der Personalkosten. Bereits der neue\nKlassenteiler macht die Bildung zus\u00e4tzlicher Klassen er-\nforderlich. Eine noch gr\u00f6\u00dfere Auswirkung hat die Ab-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 17. Januar 2002\n\n3669\n\nsenkung der Mindestsch\u00fclerzahl. Sie wird eine wesent-\nliche Verringerung der durchschnittlichen Klassengr\u00f6\u00dfe\nund damit einen erheblichen Mehrbedarf an Lehrkr\u00e4ften\nausl\u00f6sen.\n\nDiese Mehrkosten sind sowohl zu messen am Gesamt-\nhaushalt des Freistaates Sachsen \u2013 wir m\u00fcssen um-\ndenken \u2013 von jetzt rund 16 Milliarden Euro als auch zu\nmessen an den frei verf\u00fcgbaren Mitteln \u2013 es ist ja eine\nMilchm\u00e4dchenrechnung sich auf die Gesamtausgaben zu\nbeziehen, weil ein Gro\u00dfteil dieser Mittel durch Personal-\nund Sachausgaben und durch den Schuldendienst ge-\nbunden sind \u2013 von rund 1,5 Milliarden Euro. Das ist also\ndie Gr\u00f6\u00dfe, an der wir den Mehrausgabenbedarf zu mes-\nsen haben.\n\nEine Berechnung meines Kollegen Matthias R\u00f6\u00dfler auf\nder Grundlage der Zahlen f\u00fcr das Schuljahr 2000/2001\nhat ergeben, dass der Gesetzentwurf allein f\u00fcr dieses\nSchuljahr zu Mehrkosten von rund 480 Millionen Euro\nf\u00fchren wird. Die mittelfristigen j\u00e4hrlichen Mehrkosten\nbelaufen sich auf 140 bis 200 Millionen Euro, also gut\n10 % der disponiblen, der frei verf\u00fcgbaren Mittel im\ns\u00e4chsischen Staatshaushalt.\n\nBei einer solch massiven finanziellen Auswirkung f\u00e4llt\nder Gesetzentwurf nach Ansicht der Staatsregierung ein-\ndeutig unter den Artikel 73 Abs. 1 der S\u00e4chsischen Ver-\nfassung, da er auf den Staatshaushalt gerichtet ist. Die\nUnzul\u00e4ssigkeit der Volksgesetzgebung \u00fcber Haushaltsge-\nsetze nach Artikel 73 Abs. 1 der S\u00e4chsischen Verfassung\numfasst alle Initiativen f\u00fcr Gesetze, die gewichtige staat-\nliche Einnahmen oder Ausgaben ausl\u00f6sen \u2013 Herr Hahn,\ndas ist wahrscheinlich die Antwort auf Ihre Frage \u2013 und\ndamit den Haushalt des Freistaates Sachsen wesentlich\nbeeinflussen k\u00f6nnen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie noch\neine Zwischenfrage?\n\nKolbe, Staatsminister der Justiz: Ja.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Staatsminister Kolbe, ich m\u00f6chte\nSie erstens fragen, wozu dann Volksinitiativen \u00fcberhaupt\nGesetzentw\u00fcrfe in den Landtag einbringen k\u00f6nnen,\nwenn doch beinahe s\u00e4mtliche Gesetzentw\u00fcrfe auch\nHaushaltsauswirkungen haben, und zweitens m\u00f6chte ich\nvon Ihnen wissen, da Sie eben auf die Klassenst\u00e4rke ab-\ngehoben haben, warum die Staatsregierung beim damali-\ngen Volksantrag und dem anschlie\u00dfenden Volksbegehren\nzur Einf\u00fchrung eines Klassenteilers von 25 nicht auf die\nVerfassungswidrigkeit insistiert hat, sondern ihr das erst\njetzt eingefallen ist, nachdem ein Volksbegehren erfolg-\nreich war.\n\nKolbe, Staatsminister der Justiz: Herr Hahn, Ihre Frage\nbeantwortet sich von selber. Nicht alle Volksantr\u00e4ge,\nnicht alle Volksbegehren haben Auswirkungen auf den\nHaushalt. Das Sparkassen-Volksbegehren war etwa eines,\nbei dem der Einwand nach Artikel 73 Abs. 1 nicht er-\nhoben wurde. Aber diesem Volksbegehren steht er entge-\ngen. Diese Regelung \u2013 das sage ich einmal fraktions\u00fcber-\ngreifend \u2013 dient dem Schutz Ihrer Budgethoheit, meine\n\nDamen und Herren Abgeordnete. Diese Budgethoheit ist\nein wesentliches Recht des Parlaments. Das Budgetrecht\nist das K\u00f6nigsrecht des Parlaments.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie noch\neine Zwischenfrage, Herr Minister?\n\nKolbe, Staatsminister der Justiz: Bitte, Herr Bartl.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Bartl, bitte.\n\nBartl, PDS: Herr Staatsminister, geben Sie mir darin\nRecht, dass die Kommentierung, zum Beispiel die von\nKunzmann, Haas, Baumann und Bartlitz, zum Artikel 73\nbesagt: \u201eArtikel 73 setzt der Volksgesetzgebung Grenzen.\nEr enth\u00e4lt kein Verbot, ausgabenwirksame Gesetze durch\nVolksantrag zu initiieren. Doch darf der Volksantrag we-\nder ganz noch zum Teil auf den Staatshaushalt gerichtet\nsein.\u201c\nEr sagt eindeutig in der Kommentierung, und das ist ein\nWiderspruch in der Rechtsprechung, oder Sie m\u00fcssten\nmir anderes \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte bei der Frage be-\nlassen!\n\nBartl, PDS: Geben Sie mir darin Recht, dass es unwider-\nsprochen ist, dass der Artikel 73 ausdr\u00fccklich kein Ver-\nbot beinhaltet, ausgabenwirksame Volksantr\u00e4ge einzu-\nbringen?\n\nKolbe, Staatsminister der Justiz: Herr Abg. Bartl, zwei\nJuristen \u2013 drei Meinungen. Sie werden f\u00fcr fast jede juris-\ntische Meinung \u2013 das wird Ihnen auch schon passiert\nsein \u2013 eine Kommentarstelle finden. Wir haben uns auch\nsachkundig gemacht. Wir haben ein rechtswissenschaft-\nliches Gutachten eingeholt, aus dem ich auch zahlreiche\nKommentarstellen zitieren kann. Deshalb sage ich, die\n\u00fcberwiegend herrschende Meinung folgt der Auffassung\nder S\u00e4chsischen Staatsregierung.\nIch wiederhole es noch einmal: Das Budgetrecht ist das\nK\u00f6nigsrecht des Parlamentes. Mit diesem Budgetrecht\nsind auch die Parlamente historisch entstanden. Dieses\nBudgetrecht gilt es wegen der Gesamtverantwortung des\nParlamentes f\u00fcr den Staatshaushalt zu wahren. Diese\nGesamtverantwortung des Parlamentes, also die Ent-\nscheidungsvollmacht \u00fcber die Ausgabenwirtschaft und\ndie Entscheidungsvollmacht \u00fcber die Verwendung der\n\u00f6ffentlichen Finanzmittel, kommt unter anderem da-\ndurch zum Ausdruck, Herr Porsch, dass das Parlament\nden Staatshaushalt als Gesetz beschlie\u00dft. Es best\u00fcnde\nsonst keine Notwendigkeit, einen Haushaltsplan als Ge-\nsetz zu beschlie\u00dfen. Der Haushaltsplan ist kein materiel-\nles Gesetz; er wird aber als formelles Gesetz beschlossen,\nweil hier die Budgethoheit des Parlamentes zum Aus-\ndruck kommt. Teil dieser Budgethoheit ist auch die un-\nteilbare Verantwortung f\u00fcr das Haushaltsgleichgewicht.\nDieses wird in unzul\u00e4ssiger Weise geschm\u00e4lert, wenn im\nWege der Volksgesetzgebung ohne Mitwirkung dieses\nParlaments, das die Gesamtverantwortung tr\u00e4gt, das Ge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 17. Januar 2002\n\n3670\n\nsamtbild des Haushalts und das Volumen der Staatsaus-\ngaben ver\u00e4ndert werden k\u00f6nnte.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie noch\neine Zwischenfrage, Herr Minister?\n\nKolbe, Staatsminister der Justiz: Ja.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Prof. Porsch,\nbitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Staatsminister, alles was Sie\njetzt gerade ausgef\u00fchrt haben, best\u00e4rkt mich darin, \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte eine Frage stel-\nlen.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: \u2013 Ihnen die Frage zu stellen\n\n(Vereinzelt Heiterkeit bei PDS und SPD)\n\n\u2013 ich bin stolz, in \u00dcbereinstimmung mit Frau Pr\u00e4sidentin\nzu sein \u2013, ob im Fall der drei Meinungen der beiden\nJuristen Kolbe und Bartl nicht vielleicht doch Sie die bei-\nden falschen vertreten.\n\nKolbe, Staatsminister der Justiz: War das jetzt eine\nFrage? \u2013 Das war eine Feststellung, der ich nicht zu-\nstimme.\nVolksgesetzgebung \u2013 ja, Volksgesetzgebung mit entschei-\ndender Beeinflussung des Haushaltsgesetzes \u2013 nein. Das\nsind, ich sage es noch einmal ausdr\u00fccklich, nicht die\n\u00fcblichen juristischen Bedenken, die immer wieder er-\nhoben werden, sondern hier ist eine zentrale Aufgabe\ndes Parlamentes betroffen, n\u00e4mlich das Budgetrecht.\n\nWeiterhin liegt nach Auffassung der Staatsregierung ein\nVersto\u00df gegen Artikel 103 Abs. 1 der S\u00e4chsischen Verfas-\nsung vor; denn danach steht das gesamte Schulwesen\nunter Aufsicht des Freistaates. Diesem Grundsatz w\u00fcrde\nes widersprechen, wenn nach dem Gesetzentwurf die\nEntscheidung, ob Unterricht jahrgangs\u00fcbergreifend statt-\nfindet, der Schulkonferenz zugewiesen werden soll.\nEbenso wenig ist es mit Artikel 103 Abs. 1 S\u00e4chsische\nVerfassung vereinbar, wenn k\u00fcnftig der Schultr\u00e4ger da-\nr\u00fcber befinden k\u00f6nnen sollte, mit wie viel Z\u00fcgen eine\nSchule gef\u00fchrt werden w\u00fcrde.\n\nNach all dem erweist sich der Volksantrag \u201eZukunft\nbraucht Schule\u201c in seinen wesentlichen Teilen als nicht\nmit dem Artikel 73 Abs. 1 und dem Artikel 103 Abs. 1\nder S\u00e4chsischen Verfassung vereinbar. Wir haben das\nausf\u00fchrlich gepr\u00fcft. Wir haben daf\u00fcr ein Rechtsgutach-\nten bei Herrn Prof. Badura von der Universit\u00e4t M\u00fcnchen\nin Auftrag gegeben, das zu demselben Ergebnis gelangt\nist. Diese Einsch\u00e4tzung teilt auf der Grundlage seiner\nunabh\u00e4ngigen Pr\u00fcfung auch der Herr Pr\u00e4sident des\nS\u00e4chsischen Landtages. Er hat deshalb gem\u00e4\u00df Artikel 71\nAbs. 2 Satz 3 der S\u00e4chsischen Verfassung einen Antrag\nauf Entscheidung durch den Verfassungsgerichtshof ge-\nstellt. Dieser unser S\u00e4chsische Verfassungsgerichtshof hat\nals unabh\u00e4ngiges Verfassungsorgan das letzte Wort in\ndieser Frage.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Da verlieren Sie wieder!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, Herr Minister\nDr. R\u00f6\u00dfler.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrte Frau\nPr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren Abgeord-\nnete! Um es gleich zu Beginn deutlich zu sagen: Der\nVolksantrag kommt aus der \u201eVor-Pisa-Zeit\u201c. Er gibt viele\nfalsche Antworten auf die falschen Fragen auch zur fal-\nschen Zeit. Sollte der Volksantrag Erfolg haben, verstellt\ner uns \u00fcber Jahre hinaus alle M\u00f6glichkeiten, den Heraus-\nforderungen durch \u201ePisa\u201c angemessen zu begegnen, da\ner unsere personellen und finanziellen Ressourcen an der\nfalschen Stelle bindet oder sogar vergeudet.\nIch m\u00f6chte den Initiatoren des Volksantrages daraus\nauch gar keinen Vorwurf machen. Der Volksantrag\nwurde in einer Zeit bildungspolitischer Unschuld ge-\nstellt, sozusagen bevor wir alle in den Pisa-Apfel der Er-\nkenntnis gebissen hatten. Die internationalen Leistungs-\nvergleiche \u201ePisa\u201c und TIMSS zeigen \u2013 dies an Ihre\nAdresse, Frau Roth, Sie haben hier vorhin etwas Falsches\ngesagt \u2013, dass Leistung und Qualit\u00e4t von Schule eben\nnicht von der Klassenst\u00e4rke abh\u00e4ngig sind, nicht von der\nStundenzahl,\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Auch!)\n\n\u2013 nein \u2013, nicht von der Stundenzahl der Lehrer und ihrer\nVerdienste. Das \u00e4rgert manche Schulideologen und na-\nt\u00fcrlich zwangsl\u00e4ufig auch Lehrerverb\u00e4nde und -gewerk-\nschaften. Aber es ist eben so in der Pisa-Studie.\n\nIch m\u00f6chte die Initiatoren des Volksantrages bitten, nicht\nEinzelinteressen, die teilweise auch nachzuvollziehen\nsind, \u00fcber das Allgemeinwohl zu stellen. Die Frage, ob\nunsere Kinder zu ihrer Schule, so schmerzhaft das ist,\nzwei oder f\u00fcnf Kilometer fahren m\u00fcssen, ist nicht die\nentscheidende Frage f\u00fcr das Leistungsniveau der Bil-\ndungseinrichtung Schule. Die Frage, ob wir einen lieb\ngewordenen Schulstandort mit einer langen Tradition er-\nhalten k\u00f6nnen, ist nicht entscheidend. Auch die Sch\u00fcler-\nzahlen pro Klasse sind, wie schon angef\u00fchrt, nicht das\nausschlaggebende Argument, jedenfalls nicht nach der\nPisa-Studie. Entscheidend ist, wie wir mit beschr\u00e4nkten\nRessourcen die qualitativ beste Ausbildung f\u00fcr unsere\nKinder sichern k\u00f6nnen.\n\nDa geht es trotz aller notwendigen Kompromisse, \u00fcber\ndie Thomas Colditz gesprochen hat, um die Qualit\u00e4t des\nUnterrichts, um Inhalte, Wissen und Werte, um die Ziele\nvon Bildung und Erziehung und um die Leistung unse-\nrer Sch\u00fcler, um eine Lern- und Lehrkultur, die unsere\nKinder so gut wie m\u00f6glich auf den Beruf und, was ge-\nnauso wichtig ist, ihr Leben vorbereitet.\n\nDeshalb m\u00f6chte ich die Initiatoren noch einmal bitten \u2013\neinige Ans\u00e4tze findet man ja auch bei Ihnen, Kollege\nHatzsch \u2013 ihren Volksantrag zu \u00fcberdenken. Ich m\u00f6chte\nsie bitten, sich konstruktiv in die Diskussion einzubrin-\ngen, die \u201ePisa\u201c an uns alle stellt. So k\u00f6nnen wir gemein-\nsam mehr erreichen, als wenn wir durch den Volksan-\ntrag Festlegungen treffen, die wir sp\u00e4ter bereuen, weil\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 17. Januar 2002\n\n3671\n\nsie uns den Handlungsspielraum f\u00fcr alle wichtigen Ma\u00df-\nnahmen wegnehmen.\n\nDiese wichtigen Ma\u00dfnahmen sind neue Lehrpl\u00e4ne, die\nwir f\u00fcr alle Schularten vorhaben und die auch personal-\nintensiv sind, Profilangebote an den Mittelschulen, die\ndie Lehrer selbst erprobt und zum gro\u00dfen Teil auch ent-\nwickelt haben, die auch Ressourcen brauchen, Ganztags-\nangebote, von denen Sie so viel reden, Kollege Hatzsch,\ndie wir mit den M\u00f6glichkeiten dieses Landes durch Ver-\nnetzen von Hort, Schuljugendarbeit \u00fcber die Verbindung\nmit dem Kindergarten ganz konkret ausgestalten \u2013 wir\nvon der CDU. Alle diese M\u00f6glichkeiten werden durch\ndie Ressourcen, die durch den Volksantrag gebunden\nw\u00fcrden, nicht in dem Umfang m\u00f6glich sein.\n\nMeine Damen und Herren, so paradox das klingt: Man-\nchen kleinen Schulstandort konnten wir nur erhalten,\nweil wir den hohen Klassenteiler haben, der \u00fcbrigens ge-\nnauso ist wie in den meisten Bundesl\u00e4ndern.\n\nKollege Porsch, Sie sind zwar Sprachsoziologe, aber\neines muss Ihnen einleuchten: Wenn Sie bei einem be-\nstimmten Mittelwert einen gr\u00f6\u00dferen Spielraum zwischen\noberer und unterer Grenze haben, k\u00f6nnen Sie nat\u00fcrlich\nmit der unteren Grenze deutlich nach unten gehen und\ndann manchen kleinen Schulstandort erhalten. Wenn Sie\ndie obere Grenze herabsetzen, sind Ihnen die Spielr\u00e4ume\nnach unten zu kleinen Klassen nicht mehr gegeben. Ich\nwollte Ihnen das in aller Geduld \u2013 Thomas Colditz hat\nes schon versucht \u2013 nochmals mathematisch nahe brin-\ngen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas sind Dinge, wissen Sie, die sind im Prozess des\nlebenslangen Lernens so. Ich h\u00f6re Ihnen ja auch immer\nstaunend zu, wenn Sie Ihre teilweise etwas sophistischen\nAusf\u00fchrungen machen. Sie sind ja ein begnadeter Dia-\nlektiker. Lernen Sie also auch einmal! Sie setzen die\nDialektik nur falsch ein,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Nein!)\n\nnicht zur Aufkl\u00e4rung, sondern zur Vernebelung von Tat-\nsachen. Setzen Sie Ihren Verstand ein und versuchen Sie\ndieses mathematische Problem, das ich Ihnen gerade\nvorgestellt habe, auch zu erfassen.\n\nAls Kultusminister freue ich mich, dass der verfassungs-\nrechtliche Teil der Debatte von meinem Kollegen Kolbe\n\u00fcbernommen worden ist. Der Landtagspr\u00e4sident hat die\nVerfassungsm\u00e4\u00dfigkeit des Volksantrages mit sehr guten\nGr\u00fcnden verneint. Aber das Verfassungsgericht muss\nentscheiden.\n\nF\u00fcr mich sind inhaltlich-p\u00e4dagogische Argumente daf\u00fcr\nausschlaggebend, weshalb ich den Volksantrag ablehne;\ndenn, wie es in der Begr\u00fcndung des Volksantrages ganz\ndeutlich gesagt wird, es geht den Initiatoren nicht in ers-\nter Linie um die Verbesserung des Unterrichtes, sondern\num die Schule als soziokulturelle Einrichtung im Ort, im\nDorf. Ich zitiere aus der Begr\u00fcndung des Volksantrages:\n\u201eIm Falle der Schlie\u00dfung einer Schule sind folglich das\n\u00f6ffentliche Leben einer Stadt oder Gemeinde und die\nIdentit\u00e4t ihrer Bewohner beeintr\u00e4chtigt.\u201c Das ist sicher\nauch so.\n\nAber, meine Damen und Herren, das hei\u00dft doch das\nPferd von hinten aufz\u00e4umen. Die Schule ist in erster\nLinie daf\u00fcr da, dass sie als Lernort Schule funktioniert,\nnicht daf\u00fcr, das \u00f6ffentliche Leben einer Stadt und die\nIdentit\u00e4t der B\u00fcrger zu bef\u00f6rdern. Das ist sicher eine\nnachgeordnete Funktion. Wer mit dieser Sache so offen-\nsiv argumentiert \u2013 so ehrlich muss man sein \u2013, hat zu-\nmindest eine sehr unvollst\u00e4ndige Vorstellung dar\u00fcber,\nwas Schule leisten soll. Besonders vor dem Hintergrund\nvon \u201ePisa\u201c wird dies deutlich. Aber ich sehe, Kollege\nPorsch, Sie begnadeter Dialektiker, Sie haben eine Frage.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Sie gestatten eine\nZwischenfrage? \u2013 Bitte, Herr Prof. Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Staatsminister, ich muss Sie\nmit Dialektik bel\u00e4stigen. K\u00f6nnen Sie mir erkl\u00e4ren, wieso\ndie Tatsache, dass die Schule Lernort und auch Lebens-\nort sein soll, und ihre Eigenschaft, in der Kommune so-\nziokulturelles Zentrum zu sein, zwei verschiedene Dinge\nsind und nicht zwei Seiten einer Medaille?\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Wenn Sie jetzt\ngesagt h\u00e4tten, ob Sie nicht im dialektischen Wechselver-\nh\u00e4ltnis stehen, Kollege Porsch, dann w\u00e4ren Sie zumin-\ndest \u2013 \u2013\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Ich habe es so vorgetragen,\ndamit Sie es verstehen!)\n\n\u2013 Nein, nein, Herr Porsch. Sie wissen doch, zwei Seiten\neiner Medaille ist ein bisschen \u2013 \u2013\n\nAber ich m\u00f6chte Ihnen klipp und klar sagen: Entschei-\ndend ist der Lernort Schule. Wenn wir knappe Ressour-\ncen optimieren m\u00fcssen, geht es zuerst um den Lernpro-\nzess.\n\nDas ist das Erste und Wichtigste und dann erst geht es\num diese soziokulturelle Funktion. Da muss man auch\nehrlich miteinander umgehen.\n\nMeine Damen und Herren, im Zentrum unserer \u00dcberle-\ngungen muss die Qualit\u00e4t des Unterrichts stehen, die\nQualit\u00e4t der Bildung und Erziehung unserer Kinder.\nWelche Schulstrukturen auf die Qualit\u00e4t des Unterrichts\neher einen positiven Einfluss haben und welche sich we-\nniger gut auf die Ausbildung von Sch\u00fclern auswirken,\nist nur ein Aspekt unter vielen. Mit dem Volksantrag \u2013\nund das ist nachvollziehbar \u2013 sollen m\u00f6glichst viele\nSchulstandorte erhalten werden \u2013 aber koste es, was es\nwolle: an Lehrerstellen und Schulbauf\u00f6rdermitteln. Das\nbedeutet, wenn man bis zu Ende denkt: notfalls auf Kos-\nten des Bildungsniveaus unserer Kinder. Man will be-\nstimmte lieb gewordene Schulstrukturen festklopfen.\nDass diese Strukturen die Qualit\u00e4t der Ausbildung ver-\nbessern, wird im Nachgang behauptet, und diese Be-\nhauptungen lassen sich so nicht halten.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie noch\neine Zwischenfrage?\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 17. Januar 2002\n\n3672\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ja, bitte, Frau\nKollegin Roth.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Frau Roth, bitte.\n\nFrau Roth, PDS: Herr Kultusminister, haben Sie in\nIhrem Leben schon einmal vor einer Mittelschulklasse\ngestanden und unterrichtet? Wissen Sie, wenn Sie von\nSchule reden, \u00fcberhaupt, wovon Sie reden?\n\n(Heiterkeit bei der PDS \u2013\nZurufe von der CDU)\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau Kollegin: Ich\nhabe von Klasse 9 bis 12 mit 29 Klassenkameraden zu-\nsammen die Schulbank gedr\u00fcckt. Eines kann ich Ihnen\nsagen \u2013 das spricht nat\u00fcrlich auch f\u00fcr die Qualit\u00e4t von\nSchule: Wir hatten davon \u00fcberhaupt keinen Nachteil.\n\n(Heiterkeit und Zurufe von der PDS \u2013\nDr. Hahn, PDS: Das war in der DDR!)\n\n\u2013 Ja, das war DDR. Damals hatten wir ebenfalls eine\nsehr gro\u00dfe Anzahl von Klassen von \u00fcber 30 Sch\u00fclern \u2013\ndas wissen Sie \u2013, insbesondere an den EOS.\n\nMeine Damen und Herren, an einigen Beispielen m\u00f6chte\nich noch einmal kurz deutlich machen, worum es geht.\n\n1. Jahrgangs\u00fcbergreifender Unterricht\n\nDer jahrgangs\u00fcbergreifende Unterricht wird eigentlich\nnur gefordert, um auch noch den kleinsten Grundschul-\nstandort zu erhalten. Es ist praktisch das letzte Mittel,\nKollege Hatzsch, wenn die Klassen durch den Sch\u00fcler-\nr\u00fcckgang immer kleiner werden. Wir erreichten \u2013 und\nerreichen immer noch \u2013 an einigen Standorten Verh\u00e4lt-\nnisse, die fast traumhaft sind. Die Nachteile f\u00fcr die Kin-\nder sind aber gravierend. Gerade \u201ePisa\u201c hat gezeigt, wie\nwichtig die Grundschulphase ist.\n\n(Hatzsch, SPD: Richtig!)\n\n\u201ePisa\u201c hat gezeigt, dass in der Grundschule die Funda-\nmente f\u00fcr den gesamten weiteren Bildungsweg gelegt\nwerden. F\u00fcr diese Fundamente ist die Notvariante von\njahrgangs\u00fcbergreifendem Unterricht nat\u00fcrlich Treibsand.\n\n(Zuruf des Abg. Hatzsch, SPD)\n\nAu\u00dferdem m\u00fcssen wir die derzeitige Vollversorgung der\nohnehin kleinen s\u00e4chsischen Grundschulen mit Unter-\nricht ohne Stundenausfall und die 100 % Erg\u00e4nzungsbe-\nreich unbedingt beibehalten, wenn wir \u201ePisa\u201c gerecht\nwerden wollen. Wir m\u00fcssen Leistungsdefizite der Sch\u00fc-\nler beim Lesen, Schreiben und Rechnen so fr\u00fch wie m\u00f6g-\nlich erkennen, um diese Sch\u00fcler auch so fr\u00fch wie m\u00f6g-\nlich zu f\u00f6rdern. Letzteres gilt nat\u00fcrlich auch f\u00fcr begabte\nSch\u00fcler. Mit jahrgangs\u00fcbergreifendem Unterricht, bei\ndem Sie die Sch\u00fcler verschiedener Klassenstufen in einer\nKlasse sitzen haben, wird das nicht einfacher, sondern\neher noch schwieriger. Den Sch\u00fclern ist damit nicht ge-\nholfen.\n\n2. Einz\u00fcgige Mittelschule, zweiz\u00fcgiges Gymnasium\n\nEbenso wenig n\u00fctzen den Sch\u00fclern die einz\u00fcgige Mittel-\nschule und das zweiz\u00fcgige Gymnasium. Dadurch wird\n\ndie Leistungsf\u00e4higkeit der weiterf\u00fchrenden Schulen er-\nheblich eingeschr\u00e4nkt, denn das Profilangebot muss\ndeutlich gek\u00fcrzt werden. Wahlm\u00f6glichkeiten fallen weg.\nDas Kursangebot in der gymnasialen Oberstufe muss be-\nschnitten werden. Arbeitsgemeinschaften \u2013 das ist ein-\nfach ein Rechenexempel \u2013 k\u00f6nnen nicht mehr so zahl-\nreich eingerichtet werden. Die Stundenpl\u00e4ne werden auf-\ngerissen.\n\nDie Sch\u00fcler haben nicht mehr die M\u00f6glichkeit sich f\u00fcr\ndie Fremdsprachen ihrer Wahl zu entscheiden, sondern\nm\u00fcssen nehmen, was an den reduzierten Schulstandor-\nten zuf\u00e4llig angeboten wird. Das Gleiche gilt f\u00fcr die Pro-\nfilwahl in den Naturwissenschaften. F\u00fcr die Lehrer be-\ndeutet die Zulassung einz\u00fcgiger Mittelschulen und zwei-\nz\u00fcgiger Gymnasien, dass mit mindestens einem Drittel\nfachfremden Lehrereinsatzes gearbeitet werden muss,\nweil die Kollegien an kleinen Schulstandorten auch klei-\nner sein m\u00fcssen. Wenn wir heute \u2013 was ich f\u00fcr richtig\nhalte \u2013 zu dieser Hilfskonstruktion der Au\u00dfenstellen\ngreifen m\u00fcssen, die einz\u00fcgig sind, wissen wir, dass da-\nmit auch solche Einschr\u00e4nkungen einhergehen. Deshalb\nbeschr\u00e4nken wir das eben, wie Thomas Colditz sagte,\nauf Ausnahmesituationen.\n\nMeine Damen und Herren, schauen Sie sich einfach ein-\nmal die Schulportr\u00e4ts im s\u00e4chsischen Bildungssurfer an \u2013\nwww.sachsen macht schule.de \u2013, da werden Sie feststel-\nlen, dass die Legende nicht stimmt, dass die kleinen\nSchulstandorte so toll sind; denn sie haben viel weniger\nArbeitsgemeinschaften, sie haben viel weniger Schulpart-\nnerschaften. Dort reduziert sich vieles auf den eigent-\nlichen Kernunterricht. Manche Gro\u00dfstadtschule in Leip-\nzig \u2013 ich will hier keine Reklame machen; mit einer tol-\nlen Direktorin \u2013 hat ein ganz anderes Angebot, eine ganz\nandere Palette als viele dieser vermeintlich idyllischen\nDorfschulen, die wegen der geringen Lehreranzahl nicht\ndie Angebote machen k\u00f6nnen.\n\n(Adler, SPD: Aber die Identit\u00e4t vor Ort!)\n\n- Na gut, Kollege Adler, Ihnen geht es um die Identit\u00e4t,\nauch das ist wichtig. Aber was ich gesagt habe, ist das\nErgebnis von \u201ePisa\u201c.\n\n3. Klassenst\u00e4rke und Mindestsch\u00fclerzahl\n\nBesonders verlockend ist die Forderung nach kleineren\nKlassen und einer Senkung der Mindestsch\u00fclerzahl. Je\nweniger Sch\u00fcler, desto besser der Unterricht \u2013 das\nscheint jedem sofort einzuleuchten.\n\n(Zuruf von der PDS: Das ist auch so!)\n\nWenn man einmal davon absieht, dass es daf\u00fcr keine\nwissenschaftliche Best\u00e4tigung durch \u201ePisa\u201c gibt, l\u00e4sst\nsich doch eines nicht rechtfertigen: dass die Klassen-\nst\u00e4rke abgesenkt wird \u2013 bei allem Verst\u00e4ndnis f\u00fcr den je-\nweiligen Einzelfall \u2013 ohne R\u00fccksicht auf die daraus ent-\nstehenden Kosten und die notwendigen Ressourcen.\n\nIch m\u00f6chte den Blick trotzdem noch einmal auf die Rea-\nlit\u00e4t im s\u00e4chsischen Schulsystem lenken, meine Damen\nund Herren. Wir haben kleine Grundschulklassen. Tho-\nmas Colditz hat es auch schon angef\u00fchrt: Mit 19,6 Sch\u00fc-\nlern pro Klasse liegen wir deutlich unter dem Bundes-\ndurchschnitt von 22,4 \u2013 an vierter Stelle in Deutschland.\nWas noch interessanter ist \u2013 ich hoffe, dass meine Kolle-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 17. Januar 2002\n\n3673\n\nginnen und Kollegen im Westen nicht zu intensiv auf\ndiese Statistiken schauen \u2013: Alle Geberl\u00e4nder im Finanz-\nausgleich liegen ganz deutlich \u00fcber den s\u00e4chsischen\nKlassenst\u00e4rken. Mit dieser Diskussion werden wir uns in\nden n\u00e4chsten Jahren auch herumschlagen m\u00fcssen. Wir\nwerden sie aber aushalten, weil wir diese Bedingungen\nin Sachsen brauchen, insbesondere auch wegen des\nSchulnetzes.\n\nBei den Gymnasien wird immer wieder gesagt, wir h\u00e4t-\nten so vollgestopfte Klassen. Ich war ja fast selber so\nweit, dass ich es geglaubt h\u00e4tte, Kollege Hatzsch. Aber\nwie ist die Realit\u00e4t? Mit 25,6 Sch\u00fclern liegen wir deutlich\nunter dem Bundesdurchschnitt von 26,7.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Das ist trotzdem zu viel!)\n\nMeine Damen und Herren, momentan liegt Sachsen in\nder Sekundarstufe I mit 16,2 Sch\u00fcler-Lehrer-Relation\nauch deutlich unter dem Bundesdurchschnitt von 16,6.\nIm Jahr 2006 werden wir bei 12 bis 13 \u2013 vielleicht bei\n12,4 \u2013 Sch\u00fcler-Lehrer-Relation liegen. Das werden im\nVergleich zu alten Bundesl\u00e4ndern traumhafte Verh\u00e4lt-\nnisse sein, die diese nie erreichen werden, weil es gar\nnicht so viele Lehrer gibt, die sie einstellen k\u00f6nnten. Bei\nuns gelingt es auch nur, weil wir den Sch\u00fclerr\u00fcckgang\nhaben und einen gro\u00dfen Teil der Ressourcen zur Quali-\nt\u00e4tsverbesserung einsetzen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von der PDS)\n\nMeine Damen und Herren, das sind die Fakten. Diese\nFakten sind auch ein Ergebnis des s\u00e4chsischen Schul-\nkompromisses. Dieser Schulkompromiss ist alles andere\nals ein eiserner Sparkurs, wie die Initiatoren des Volks-\nantrages immer wieder behaupten, ganz im Gegenteil:\nDer Schulkompromiss ist unser Plus-20-Prozent-Modell \u2013\nein sehr erfolgreicher und zukunftsweisender Beschluss\nder CDU-Fraktion, mehr Lehrerstellen zu erhalten, als\ndurch den R\u00fcckgang der Sch\u00fclerzahlen eigentlich rein\nrechnerisch notwendig w\u00e4ren.\n\nIm Jahr 2006 werden wir die gegen\u00fcber heute nur noch\nvorhandenen 50 % der Sch\u00fcler mit 70 % der urspr\u00fcng-\nlichen Lehrerstellen beschulen.\n\nFrau Roth, vielleicht noch einmal etwas zur Geburten-\nrate. Die Geburtenrate in Sachsen war 1994 schon auf\n37 % gesunken. Wir hoffen, dass jetzt der Anstieg der\nGeburtenrate einigerma\u00dfen zur Stabilisierung beitr\u00e4gt.\nJetzt sage ich Ihnen auch etwas, was uns alle traurig ma-\nchen muss: Ob wir am Schluss im Jahr 2006 noch 50 %\nder Sch\u00fcler an unseren Schulen haben, wage ich inzwi-\nschen nach der neuesten Statistik zu bezweifeln.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Mit Ihrer Politik, ja! \u2013\nFrau Roth, PDS: Weil Sie sie mit Ihrer Politik\n\naus dem Land treiben!)\n\n\u2013 Wir k\u00f6nnen \u00fcber die Ursachen sprechen. Aber ich bin\nimmer noch bei der Realit\u00e4t, die Sie von der PDS schon\nseit Jahrzehnten nicht zur Kenntnis genommen haben\nund es jetzt wieder nicht tun.\n\n(Zuruf von der PDS: So lange\nsind wir noch gar nicht da!)\n\nWir w\u00e4ren ja froh, wenn jeder, der in diesem Land gebo-\nren wird, auch in der Schule ankommt. Aber durch die\nAbwanderung werden die Sch\u00fclerzahlen an den Mittel-\nschulen und Gymnasien niedriger sein, als wir durch die\nGeburtenzahlen erwarten k\u00f6nnen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nWarum wandern sie denn ab?)\n\n\u2013 Jetzt sind wir wieder, Kollege Porsch, bei Ursache und\nWirkung. Entscheidend f\u00fcr die Abwanderung ist nicht\netwa das Angebot der Schule vor Ort, was Sie konstruie-\nren. Entscheidend f\u00fcr die Abwanderung ist, dass die\nMenschen der Arbeit in die alten Bundesl\u00e4nder nach-\nziehen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Warum holen Sie\ndie Arbeit nicht her?)\n\nWir m\u00fcssen also in der Wirtschaftspolitik etwas tun. Das\nwerden wir auch. Ich bin ganz sicher: Nach der n\u00e4chsten\nBundestagswahl werden wir in Deutschland eine bessere\nWirtschaftspolitik haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNur so k\u00f6nnen wir die Abwanderung stoppen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Lachen bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage, Herr Minister?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ja, immer.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Prof. Porsch,\nbitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Staatsminister, was gibt\nIhnen die Zuversicht, dass sich Herr Schr\u00f6der \u00e4ndern\nwird?\n\n(Heiterkeit bei SPD und PDS)\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Diese Zuversicht\nhabe ich nicht. Ich bin aber ganz sicher, dass Herr Stoi-\nber etwas \u00e4ndern wird, Kollege Porsch.\n\n(Starker Beifall bei der CDU \u2013\nLachen bei SPD und PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Diese 20 % zur Verbesserung\nder Schulqualit\u00e4t bewirken nat\u00fcrlich nur etwas, wenn\nwir sie wirklich in diesem Umfang zur Verf\u00fcgung haben.\n\u00c4ndern sich die Rahmenbedingungen so, dass wir die\n20 % nicht in die Schulqualit\u00e4t stecken k\u00f6nnen, k\u00f6nnen\nwir die Schulqualit\u00e4t nicht verbessern.\nWenn wir heute von der Reduzierung von Unterrichts-\nausf\u00e4llen sprechen und davon, dass wir den Erg\u00e4nzungs-\nbereich an den Schulen voll ausstatten wollen, dann\ngebe ich Ihnen Recht, dass das ein St\u00fcck Normalit\u00e4t ist.\nDas wird nicht ausreichen, um die Qualit\u00e4t des Unter-\nrichts wirklich zu verbessern. Die Verbesserung der Qua-\nlit\u00e4t des Unterrichts erreichen wir mit neuen Lehrpl\u00e4nen,\nerreichen wir mit neuen Methoden. Die Qualit\u00e4tsverbes-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 17. Januar 2002\n\n3674\n\nserung des Unterrichts erreichen wir mit Lehrerfortbil-\ndung und mit vielen Dingen mehr.\nDaf\u00fcr brauchen wir Ressourcen. Wenn wir diese Res-\nsourcen vorher in vielen kleinen Schulstandorten oder\nmit anderen Dingen binden, dann haben wir die Res-\nsourcen f\u00fcr diese Ma\u00dfnahmen nicht zur Verf\u00fcgung. Die\nsollen eben nicht nur auf dem flachen Land greifen, son-\ndern auch in den Gro\u00dfst\u00e4dten.\nMeine Damen und Herren! Wir besch\u00e4ftigen uns \u2013 und\ndas zu Recht \u2013 damit, m\u00f6glichst viele Schulen auf dem\nflachen Land zu erhalten. Aber viele Menschen in Sach-\nsen leben auch in den Ballungsr\u00e4umen und in den Gro\u00df-\nst\u00e4dten. Deshalb kann nicht nur die Identit\u00e4t, Kollege\nAdler, die durch den Schulstandort ins Dorf gebracht\nwird, eine Rolle spielen. Auch die anderen 70 % der\nSachsen, die nicht von Schulschlie\u00dfungen betroffen sind,\nm\u00fcssen die Gew\u00e4hr haben, dass sich die Qualit\u00e4t des\nUnterrichts in den Schulen ihrer Kinder verbessert.\nDaf\u00fcr werden wir, daf\u00fcr wird diese CDU-Fraktion\nsorgen. Darauf k\u00f6nnen Sie sich verlassen!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Es gibt jetzt keine\nAbstimmung, Herr Dr. Hahn. Ich kann Ihnen jetzt nicht\ndas Wort erteilen.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Wir haben noch Rede-\nzeit f\u00fcr diesen Punkt. Ich wollte gern noch einige wenige\nS\u00e4tze zum Kultusminister sagen. Insofern geht es nicht\ndarum, vor der \u00dcberweisung eine sachliche Richtigstel-\nlung zu machen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Im Rahmen der Dis-\nkussion d\u00fcrfen Sie selbstverst\u00e4ndlich sprechen.\n\nDr. Hahn, PDS: Ich mache das der K\u00fcrze wegen gleich\nvon diesem Mikrofon aus.\nIch bin dem Minister dankbar, dass er eben noch einmal\ndeutlich gemacht hat, wie die wahre Position der CDU\nund der Staatsregierung zum Bildungsbereich ist. Nach-\ndem Herr Kollege Colditz vorhin ausgef\u00fchrt hat, viele\nder Forderungen des Volksantrages w\u00e4ren w\u00fcnschens-\nwert und positiv f\u00fcr die Sch\u00fcler, hat der Minister eben\ngesagt, das sei alles vorsintflutlich, ideologiebehaftet,\n\n(Staatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler: Das stimmt nicht! \u2013\nBandmann, CDU: Das stimmt doch gar nicht!)\n\nund hat damit die Initiatoren, wie ich finde, diffamiert.\nEs ist wichtig, dass das hier noch einmal festgestellt\nwird.\nWir werden diesen Redebeitrag, den der Minister hier\ngehalten hat und mit dem er sich um Kopf und Kragen\nredet, wenn das drau\u00dfen in der Form pr\u00e4sent wird, an\n\ndie Initiatoren und an die vielen Schulinitiativen ver-\nschicken. Ich denke, es ist das Beste, wenn der Minister\nf\u00fcr sich selbst spricht. Das kann der Opposition in die-\nsem Lande nur n\u00fctzen.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird weiter die Dis-\nkussion gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Abg. Colditz.\n\nColditz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Ich m\u00f6chte auch im Rahmen meiner Redezeit ant-\nworten.\nIn gewisser Weise hat Herr Dr. Hahn jetzt unterstellt,\ndass ich fast die Unwahrheit gesagt habe.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Nein, der Minister!)\n\nIch will deutlich sagen, dass ich zu jedem meiner ge-\nsprochenen Worte stehe und dass das auch die Position\nunserer Fraktion ist. Ich sehe auch nicht unbedingt, dass\nhieraus eine Kontroverse zu dem ableitbar ist, was der\nMinister dargestellt hat.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Nicht unbedingt!)\n\nWir stehen dazu. Wir halten den Volksantrag f\u00fcr einen\nwertvollen Beitrag in dieser bildungspolitischen Debatte,\nwie sie uns in den n\u00e4chsten Wochen und Monaten be-\nvorsteht. Das schlie\u00dft aber nicht aus \u2013 auch das ist De-\nmokratie und demokratisches Verst\u00e4ndnis \u2013, dass wir\nuns auch mit Positionen des Volksantrages kontrovers\nauseinander setzen, aber dies nicht, um es uns leicht zu\nmachen und ganz einfach unseren Willen durchzusetzen,\nsondern im Sinne der Schulentwicklung in Sachsen. Des-\nhalb wollen wir diesen Volksantrag diskutieren. Das ist\nf\u00fcr uns die Ma\u00dfgabe. Darin sind wir uns auch mit der\nZielvorgabe des Volksantrages, n\u00e4mlich dass Zukunft\nSchule braucht, einig.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Ich m\u00f6chte damit gern die Aussprache beenden.\nFindet das Ihr Einverst\u00e4ndnis? \u2013 Wenn das so ist,\nm\u00f6chte ich Ihnen vorschlagen, das Gesetz zur \u00c4nderung\ndes Schulgesetzes f\u00fcr den Freistaat Sachsen an den Aus-\nschuss f\u00fcr Schule und Sport \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und an\nden Haushalts- und Finanzausschuss sowie den Verfas-\nsungs- und Rechtsausschuss zu \u00fcberweisen. Wer damit\neinverstanden ist, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich\nsehe Einstimmigkeit. Damit ist die \u00dcberweisung be-\nschlossen und der Tagesordnungspunkt beendet.\n\nIch rufe auf\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 17. Januar 2002\n\n3675\n\nTagesordnungspunkt 6\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Staatslotteriegesetzes\n\nDrucksache 3/5545, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nEs spricht nur der Einreicher. Ich bitte Herrn Staats-\nminister de Maizi\u00e8re.\n\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Finanzen: Frau Pr\u00e4-\nsidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Die\nStaatsregierung legt Ihnen den Entwurf eines \u00c4nde-\nrungsgesetzes zum Staatslotteriegesetz zur Beratung vor.\nEs handelt sich hier um ein Gesetz eher formeller Natur.\nEs geht um Deregulierung. Es ist ein kurzes und schlan-\nkes Gesetz. Ich bitte um Beratung und sp\u00e4ter um\nZustimmung zu diesem Gesetz. \u2013 Vielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das Pr\u00e4sidium\nschl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf Gesetz zur \u00c4nderung\ndes Staatslotteriegesetzes an den Haushalts- und Finanz-\nausschuss zu \u00fcberweisen. Wer ist damit einverstanden?\nIch bitte um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch hier Einstimmigkeit.\nDamit ist die \u00dcberweisung beschlossen und der Tages-\nordnungspunkt beendet.\n\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 7\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zum Sechsten Staatsvertrag\nzur \u00c4nderung des Rundfunkstaatsvertrages, des Rundfunkfinanzierungsstaatsvertrages\n\nund des Mediendienste-Staatsvertrages\n\nDrucksache 3/5682, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nAuch hier spricht nur die Einreicherin, die Staatsregie-\nrung. Bitte, Herr Staatsminister Br\u00fcggen.\n\nBr\u00fcggen, Staatsminister und Chef der Staatskanzlei:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren Abgeord-\nnete! Die Staatsregierung legt Ihnen das Gesetz zum\nSechsten Staatsvertrag zur \u00c4nderung des Rundfunk-\nstaatsvertrages vor. In den Beratungen zu diesem Gesetz\nwird noch Zeit und Gelegenheit sein, auf die verschiede-\nnen Details dieses Staatsvertrages einzugehen.\n\nIch will daher hier nur drei wesentliche Punkte aufgrei-\nfen und kurz thematisieren: Erstens sind es die Medien-\ndienste, zweitens die Medienkonzentrationen und drit-\ntens Transparenz und Geld.\n\n1. Mediendienste: Die Mediendienste arbeiten grenz\u00fcber-\nschreitend. Deshalb brauchen wir eine Rechtsgrundlage\nhierf\u00fcr, damit die deutschen und die s\u00e4chsischen Me-\ndiendienste auch im Ausland Rechtssicherheit haben.\nDies wird hiermit gew\u00e4hrleistet.\n\nWas bedeutet das? Es bedeutet, dass, wenn ein Kunde\nim s\u00e4chsischen Online-Weihnachtsmarkt bei Sachsen.de\neinen Christstollen oder ein R\u00e4ucherm\u00e4nnel bestellt, dies\nnach deutschem Recht zu gestalten sein wird. Das hei\u00dft,\ndie s\u00e4chsischen und deutschen Unternehmen haben hier\nRechtssicherheit und Rechtsklarheit und m\u00fcssen sich\nnicht um ausl\u00e4ndisches Recht bem\u00fchen.\n\n2. Medienkonzentration: Erstens. Wir wollen Wettbe-\nwerb. Wir wollen Programm- und Sendervielfalt. Das ist\naber auf Dauer nur m\u00f6glich, wenn die Sender und Pro-\ngramme nicht auf einen Konzern oder auf Gruppen kon-\nzentriert sind. Der Ma\u00dfstab hierf\u00fcr ist der Zuschaueran-\nteil, den eine Sendergruppe wie die RTL 2-Bertelsmann-\nGruppe oder die SAT 1-Pro Sieben-Gruppe haben.\n\nDer h\u00f6chstzul\u00e4ssige Zuschaueranteil wird k\u00fcnftig nicht\nmehr 30 %, sondern 25 % betragen.\nWill ein Anbieter einen h\u00f6heren Zuschaueranteil, so\nkann er dies erreichen, wenn er in seinen Programmen\nDritte und Regionalfenster zul\u00e4sst. Damit gew\u00e4hrleisten\nwir Medien-, Meinungs- und Programmvielfalt.\nZweitens. Wir geben dem Regionalfernsehen eine lang-\nfristige Perspektive. So werden in Sachsen die Pro-\ngramme von \u201eVox\u201c und \u201eKabel 1\u201c durch die \u201eDreh-\nscheibe\u201c-Sendungen aus Leipzig, Chemnitz und Dresden\nund durch Sendungen unabh\u00e4ngiger Dritter, wie zum\nBeispiel \u201eSpiegel TV\u201c, unterbrochen.\nDrittens. Wir geben dem Mittelstand neben Kirch und\nBertelsmann eine Chance, denn Regionalprogramme und\ndie M\u00f6glichkeiten f\u00fcr unabh\u00e4ngige Dritte sind eine Start-\nrampe f\u00fcr mittelst\u00e4ndische Unternehmen. Nicht nur die\nGro\u00dfen, sondern auch die Kleinen brauchen eine Chance\nan diesem Markt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n3. Lassen Sie mich zum letzten Punkt kommen: Transpa-\nrenz und Geld. Das sind zwei ganz wichtige Stichworte.\nRundfunkanstalten brauchen Akzeptanz bei den B\u00fcr-\ngern, denn die B\u00fcrger sind es, die die Geb\u00fchren zahlen.\nDazu werden sie auf Dauer nur bereit sein, wenn sie\nsich darauf verlassen k\u00f6nnen, dass die Rundfunkanstal-\nten mit dem Geld der B\u00fcrger sparsam umgehen.\nDas Gleiche gilt f\u00fcr Sie, die Abgeordneten in den Parla-\nmenten als Interessenvertreter der B\u00fcrger. Vertrauen\nsetzt Transparenz voraus. Dieser Staatsvertrag schafft die\nGrundlage f\u00fcr mehr Transparenz und damit f\u00fcr mehr\nVertrauen und Akzeptanz.\nWie wird mehr Transparenz geschaffen? Das neu ge-\nschaffene Informationsrecht der Landtage gew\u00e4hrleistet\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 17. Januar 2002\n\n3676\n\ndie Grundlage f\u00fcr Transparenz. Durch das Informations-\nrecht k\u00f6nnen sich jetzt alle L\u00e4nderparlamente ein Bild\nvom tats\u00e4chlichen Bedarf der Rundfunkanstalten ma-\nchen. Dies ist nunmehr fr\u00fchzeitiger und umfassender\nm\u00f6glich als bisher. Die Anstalten haben k\u00fcnftig eine\nBringschuld gegen\u00fcber den Parlamenten und nicht die\nParlamente eine Holschuld bei der Information.\n\nWie wichtig solche Informationen und Kontrollen sind,\nbelegt die so genannte KEF. Sie ermittelt den Finanzbe-\ndarf der Rundfunkanstalten und achtet auf Sparsamkeit\nund Wirtschaftlichkeit. So hat die KEF zum Beispiel im\nletzten November festgestellt, dass die ARD am Ende\nder derzeit laufenden Geb\u00fchrenperiode \u00fcber 1,66 Milliar-\nden DM zu viel verf\u00fcgt. Ebenso wurde festgestellt, dass\ndie Landesrundfunkanstalten \u00fcberfinanziert sind. Das\nGleiche gilt f\u00fcr \u201eDeutschlandradio\u201c mit einem \u00dcber-\nschuss von 90 Millionen DM. Deswegen gibt es die For-\nderung, dass diese \u00dcbersch\u00fcsse dem Geb\u00fchrenzahler\nwieder zugute kommen m\u00fcssen.\n\nEin weiteres Beispiel f\u00fcr die Notwendigkeit von Informa-\ntion und Transparenz ist die Programmerweiterung im\nFernsehangebot. Von 1992 bis 2000 haben die Rundfunk-\nanstalten ihr Fernsehangebot um \u00fcber 132 % ausgewei-\ntet. Das ist die Grundlage f\u00fcr Geb\u00fchrenforderungen und\ngeht meines Erachtens nicht so weiter.\n\nLassen Sie mich zum Schluss kommen. Dieser Staatsver-\ntrag ist ein weiterer Meilenstein auf dem Weg zu mehr\nTransparenz und Akzeptanz der Rundfunkanstalten. Es\nist das Verdienst des S\u00e4chsischen Landtages, dass er die-\nsen Prozess mit seiner Haltung zum F\u00fcnften Rundfunk-\n\u00e4nderungsstaatsvertrag erm\u00f6glicht hat.\nIch verrate kein Geheimnis, wenn ich sage, dass die Ver-\nhandlungen mit den anderen L\u00e4ndern nicht einfach wa-\nren und manchmal am Rand des Scheiterns standen. Am\nEnde aber stand der Erfolg \u2013 ein Erfolg Sachsens und\nein Erfolg dieses Hohen Hauses.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den soeben\neingebrachten Gesetzentwurf an den Ausschuss f\u00fcr Wis-\nsenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \u2013 feder-\nf\u00fchrend \u2013, an den Verfassungs- und Rechtsausschuss\nund den Haushalts- und Finanzausschuss zu \u00fcberweisen.\nWenn das Ihre Zustimmung findet, dann bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Eine Stimmenthaltung. Damit ist die\n\u00dcberweisung beschlossen.\nMeine Damen und Herren! Vor der Mittagspause rufe\nich noch auf den\n\nTagesordnungspunkt 8\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Finanzierung der Hochschulen\nim Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 3/5683, Gesetzentwurf der Fraktion der SPD\n\nZu dieser 1. Lesung spricht ein Vertreter der einreichen-\nden Fraktion. Bitte, Herr Prof. Weiss.\n\nProf. Dr. Weiss, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Seit 1994 setzt sich die SPD-\nFraktion in diesem Hohen Haus daf\u00fcr ein, den Hoch-\nschulen mehr Entscheidungsfreiheit f\u00fcr die effiziente\nVerwendung der ihnen \u00fcbertragenen nicht geringf\u00fcgigen\nFinanzmittel zu gew\u00e4hren, ihnen mehr Eigenverantwor-\ntung zu \u00fcbertragen und sie so in die Lage zu versetzen,\nschnell und sachgerecht auf Ver\u00e4nderungen der wissen-\nschaftlichen und hochschulpolitischen Rahmenbedingun-\ngen zu reagieren, etwa auf Ver\u00e4nderungen der Studien-\nnachfrage in bestimmten F\u00e4chern oder auf das Entstehen\nganz neuer, aussichtsreicher Forschungsfelder. Nur so\nkann unserer Meinung nach \u2013 und damit stehen wir\nnicht allein \u2013 die Konkurrenzf\u00e4higkeit der s\u00e4chsischen\nHochschulen im sich verst\u00e4rkenden nationalen und inter-\nnationalen Wettbewerb um die besten K\u00f6pfe und um\nzus\u00e4tzliche materielle Ressourcen, die so genannten\nDrittmittel, gesichert und gest\u00e4rkt werden. Nur so wer-\nden die Hochschulen ihren wichtigen Aufgaben in der\nunzweifelhaft heraufziehenden Informations- und Wis-\nsenschaftsgesellschaft auch in Zukunft gerecht werden\nk\u00f6nnen.\nAllerdings, meine sehr verehrten Damen und Herren,\nscheiterten bisher unsere Bem\u00fchungen, von denen unter\nanderem 153 \u00c4nderungsantr\u00e4ge allein zum S\u00e4chsischen\nHochschulgesetz von 1999 zeugen, immer wieder an der\n\nin diesem Land zu beobachtenden Dominanz einer auf\nMisstrauen beruhenden fiskalischen Haushaltspolitik.\nStatt einer weitsichtigen und nachhaltigen partnerschaft-\nlichen Hochschulpolitik und auch im extremen Kontrast\nzu den Sonntagsreden des Ministerpr\u00e4sidenten erleben\nwir, dass die Hochschulen nach wie vor als Konsumen-\nten oder sogar als Luxus betrachtet werden, denen folge-\nrichtig immer neue Personalk\u00fcrzungsrunden zugemutet\nwerden d\u00fcrfen.\n\nDer Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst, Prof.\nMeyer, sprach gestern auf dem Empfang f\u00fcr die Leibniz-\nGesellschaft zu Recht von einer fiskalischen Borniertheit,\ndie in diesem Lande herrscht und die unsere Kinder \u2013 in\nmeinem Fall: meine Enkel \u2013 einer aussichtsreichen\nZukunft beraubt.\n\nTats\u00e4chlich haben seit Anfang der neunziger Jahre die\ns\u00e4chsischen Hochschulen rund 1 500 Stellen abgeben\nm\u00fcssen. Das sind etwa 13 % ihres urspr\u00fcnglichen Be-\nstandes oder der Stellenpool einer ganzen Universit\u00e4t\noder von drei Fachhochschulen, obwohl im gleichen\nZeitraum die Zahl der Studierenden um 56 % und die\nder Immatrikulationen gar um 64 % gestiegen ist. Das\nArgument also, Hochschulpersonal wegen der demogra-\nfischen Entwicklung abbauen zu m\u00fcssen, geht an den\nFakten und Erfordernissen v\u00f6llig vorbei.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 17. Januar 2002\n\n3677\n\nStarke Abiturientenjahrg\u00e4nge sind noch wenigstens bis\n2008/2009 zu erwarten. Dabei ist der Anteil der Abituri-\nenten an einem Geburtsjahrgang in unserem Land im in-\nternationalen Vergleich niedrig, f\u00fcr eine moderne Wis-\nsenschaftsgesellschaft zu niedrig. Wir k\u00f6nnen also nur\nhoffen und erwarten, dass auch der Abiturientenanteil\nan einem Geburtsjahrgang in Sachsen noch deutlich zu-\nnimmt.\n\nAus all diesen Gr\u00fcnden, meine sehr verehrten Damen\nund Herren, hat meine Fraktion die mahnenden Worte\nder S\u00e4chsischen Hochschulentwicklungskommission an\ndie S\u00e4chsische Staatsregierung sowie ihre Empfehlung,\nmit den s\u00e4chsischen Hochschulen Leistungsvertr\u00e4ge ab-\nzuschlie\u00dfen und ihnen zugleich durch die Einf\u00fchrung\nvon Globalhaushalten die notwendige Handlungsautono-\nmie zu gew\u00e4hren, begr\u00fc\u00dft.\n\nWas dann allerdings die Staatsregierung daraus gemacht\nhat, n\u00e4mlich einen Kuhhandel: Zustimmung der Hoch-\nschulen zu den vom Kabinett beschlossenen weiteren\nStellenk\u00fcrzungen im Tausch gegen winzige Steigerungen\nder Autonomie ohne Planungssicherheit, konnte nur auf\nden entschiedenen Widerstand der Hochschulen treffen.\n\nIn dieser verfahrenen Situation, die f\u00fcr die Hochschulen\nallm\u00e4hlich unertr\u00e4glich geworden ist, haben wir mit dem\nvorliegenden Entwurf eines Gesetzes \u00fcber die Finanzie-\nrung der Hochschulen im Freistaat Sachsen versucht,\nN\u00e4gel mit K\u00f6pfen zu machen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nUnser Gesetzentwurf, der \u00fcbrigens mit den Verantwort-\nlichen fast s\u00e4mtlicher s\u00e4chsischer Hochschulen ausf\u00fchr-\nlich beraten wurde und dabei wie ebenso vonseiten der\nHRK und anderer Wissenschaftsinstitutionen in der Bun-\ndesrepublik ein sehr positives Echo ausgel\u00f6st hat, geht\nvon zwei Grunds\u00e4tzen aus:\n\nGrundsatz A: Hochschulausgaben werden als investive\nAusgaben behandelt.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDaraus ergeben sich zwei Konsequenzen:\n\nErstens. Die H\u00f6he der Finanzmittel f\u00fcr die Hochschulen\nwird an deren Leistungen, insbesondere an die Zahl der\nStudierenden in der Regelstudienzeit gekoppelt.\n\nZweitens. Hochschulen werden von Haushaltssperren\nweitgehend ausgenommen und erhalten so mittelfristige\nPlanungssicherheit. Wissenschaft ist ein langfristiges Ge-\nsch\u00e4ft und ohne Planungssicherheit nicht ordnungsge-\nm\u00e4\u00df zu betreiben.\n\nGrundsatz B: Die Steuerung der Hochschulen erfolgt out-\nput-, also ergebnisorientiert. Sie erfolgt nicht mehr \u00fcber\nden Input, also \u00fcber die zur Verf\u00fcgung gestellten Mittel.\n\nDies hat folgende Konsequenzen:\n\nErstens. Die Hochschulen erhalten die Finanzmittel glo-\nbal. Mit ihnen erhalten sie die Verantwortung und die\nGestaltungsfreiheit f\u00fcr ihre optimale und zweckentspre-\nchende Verwendung.\n\nZweitens. Die Hochschulen erhalten das Recht zur eigen-\nst\u00e4ndigen Stellenbewirtschaftung. Alle Stellenk\u00fcrzungen\nbzw. kw-Vermerke werden zur\u00fcckgenommen. Vielmehr\nk\u00f6nnen die Hochschulen Stellen selbst schaffen oder\n\nstreichen entsprechend ihrer verantwortlichen Eigenent-\nscheidung \u00fcber den Einsatz der ihnen zugewiesenen\nMittel.\n\nDrittens. Die Finanzmittel flie\u00dfen den Hochschulen zu-\nnehmend in Abh\u00e4ngigkeit von den erbrachten Leistun-\ngen zu.\n\nViertens. Dabei wird ein Teil der zu erbringenden Leis-\ntungen, also das Output, zum Beispiel f\u00fcr bestimmte\nLehraufgaben, f\u00fcr Forschungsergebnisse, f\u00fcr kulturelle\nAufgaben, f\u00fcr die Pflege und den Ausbau von Museen\nund Sammlungen, f\u00fcr Weiterbildung und vieles mehr, in\nLeistungsvereinbarungen fixiert und \u00fcber einen Sockel-\nbetrag finanziert.\n\nF\u00fcnftens. Ein weiterer Teil des Outputs, der nachfrage-\norientiert ist, wird \u00fcber ein Kennziffernsystem, in dessen\nZentrum die Zahl der Studierenden in der Regelstudien-\nzeit steht, finanziert.\n\nSechstens. F\u00fcr unvorhersehbaren, aber notwendigen Be-\ndarf sowie f\u00fcr Innovationen wird ein spezieller Verst\u00e4r-\nkungs- und Entwicklungspool eingerichtet, so dass die\nHochschulen Anreize und M\u00f6glichkeiten der Weiterent-\nwicklung haben, indem sie um Mittel aus diesem Pool\nkonkurrieren und sich um solche Mittel bewerben.\n\nSiebentens. Der \u00dcbergang von der bisherigen Finanzie-\nrung zur Output-Steuerung erfolgt stufenweise und ist\nnach zehn Jahren abgeschlossen.\n\nAchtens. Damit die Hochschulen f\u00fcr die technische Be-\nw\u00e4ltigung der neuen Finanzierungsmethode qualifiziert\nsind, werden in Artikel 2 des Gesetzentwurfes einige\nstrukturelle Vorschriften des geltenden S\u00e4chsischen\nHochschulgesetzes geringf\u00fcgig ge\u00e4ndert bzw. den neuen\nGegebenheiten angepasst.\n\nUnser Gesetz hat \u00fcbrigens noch einen h\u00fcbschen Neben-\neffekt: Wir nehmen damit dem Herrn Ministerpr\u00e4siden-\nten Arbeit ab.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nMinisterpr\u00e4sident Biedenkopf hatte erkl\u00e4rt, sich als seine\nletzten zwei Aufgaben noch das Kulturraumgesetz und\nden so genannten Hochschulkonsens vornehmen zu wol-\nlen. Unser Gesetzentwurf enth\u00e4lt alles, was notwendig\nist, um die Hochschulen f\u00fcr die Zukunft fit zu machen.\nDas Gezerre um den so genannten Hochschulkonsens ist\ndamit \u00fcberfl\u00fcssig.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf\nGesetz \u00fcber die Finanzierung der Hochschulen im Frei-\nstaat Sachsen an den Ausschuss f\u00fcr Wissenschaft und\nHochschule, Kultur und Medien \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und\nan den Haushalts- und Finanzausschuss zu \u00fcberweisen.\nWer dieser \u00dcberweisung seine Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich\nsehe Einstimmigkeit. Damit ist die \u00dcberweisung be-\nschlossen und der Tagesordnungspunkt beendet.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 17. Januar 2002\n\n3678\n\nWir treten jetzt in eine Mittagspause bis 14.15 Uhr ein.\n\n(Unterbrechung von 13.15 Uhr bis 14.15 Uhr)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren Abgeordnete!\n\nWir kommen zu\n\nTagesordnungspunkt 9\n\nZur Lebenssituation Alleinerziehender und ihrer Kinder im Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 3/4342, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der PDS, mit Antwort der Staatsregierung\n\nAls Einbringerin spricht zuerst die Fraktion der PDS.\nBitte.\n\nFrau Werner, Heike, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Ich will zu Beginn ein wenig Abbitte\nf\u00fcr die Abgeordneten, die nicht im Saal sind, tun. Dass\nsie nicht hier sind, liegt an der Mittagsversorgung, die\nsich immer etwas hinzieht. Ich denke, dass viele hier\nw\u00e4ren, weil \u2013 so hoffe ich \u2013 das Thema \u201eAlleinerzie-\nhende\u201c viele interessiert.\nWerter Herr Staatsminister Geisler, Sie verweisen in\nIhrer Antwort auf die Gro\u00dfe Anfrage der PDS-Fraktion\nzur Situation der Alleinerziehenden in Sachsen zun\u00e4chst\nauf ein Zitat von Christine Bergmann. Sie sprach w\u00e4h-\nrend einer Tagung von g\u00e4ngigen, aber unzutreffenden\nKlischees, bezogen auf Alleinerziehende. Ich glaube auch\n\u2013 deshalb hat meine Fraktion diese Gro\u00dfe Anfrage ge-\nstellt \u2013, dass es Klischees gibt.\n\nWir wollten uns ein umfassendes Bild \u00fcber die Tatsa-\nchen machen. Vor allem wollten wir erfahren, welche\nEntwicklungen die Staatsregierung selbst prognostiziert\nund wie sie diese Entwicklungen beurteilt bzw. welche\nHandlungsfelder sie f\u00fcr sich selbst sieht. Aber ich muss\nfeststellen: Die Antworten auf die Gro\u00dfe Anfrage sind\nein Jammer, sie sind eigentlich verheerend. Das trifft\nnicht auf die F\u00e4lle zu, bei denen man auf Material des\nStatistischen Landesamtes zur\u00fcckgreifen konnte. Es ist\nfein aufgeschrieben, selbstredend so, dass wir selbst\nnoch ein wenig rechnen durften.\n\nEs scheint so, als h\u00e4tten Sie selbst keinen Bedarf etwas\naus den Zahlen herauszulesen. Diese waghalsige Vermu-\ntung schlie\u00dfe ich eher aus den Fragen, auf die die Staats-\nregierung h\u00e4tte antworten m\u00fcssen. Hierbei habe ich zum\ngro\u00dfen Teil sehr kurze, einfache und lieblose Antworten\nbekommen.\n\nHerr Staatsminister Geisler, der Frust auf die Opposition,\nden Sie vielleicht haben, kann das nicht rechtfertigen. Sie\nbeantworten Gro\u00dfe Anfragen nicht nur f\u00fcr uns, sondern\nSie beantworten sie auch f\u00fcr Ihre Fraktion, f\u00fcr sich selbst\nund vor allem f\u00fcr die Menschen, die drau\u00dfen auch auf\nAntworten warten.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nZu den Antworten. Ich komme auf Frau Bergmann zu-\nr\u00fcck, die meint, allein erziehend hie\u00dfe immer seltener,\ndass man oder richtiger Frau immer seltener wirklich\nallein lebt. Das stellten Sie Ihrer Antwort voran. Sie\nsehen sicherlich den Anstieg der nichtehelichen Lebens-\ngemeinschaften mit Kind. Diese Zahl steigt tats\u00e4chlich.\nGenauso steigt aber, absolut gesehen, die Anzahl der so\ngenannten tats\u00e4chlich Alleinerziehenden, w\u00e4hrend die\n\nZahl der Familien mit Kindern, insgesamt gesehen, sinkt.\nDas kann man doch nicht \u201eimmer seltener\u201c nennen.\n\nIm \u00dcbrigen muss eine nichteheliche Lebensgemeinschaft\nnoch lange nicht bedeuten, dass man gemeinsam die\nVerantwortung f\u00fcr die Kinder tr\u00e4gt. Sie kennen den Be-\ngriff der Patchwork-Familien.\n\nWir baten Sie in unserer Anfrage um eine Prognose zur\nEntwicklung der verschiedenen Familienformen. In Ihrer\nPrognose r\u00e4umen Sie aber auch ein, dass sich der Anteil\nder Alleinerziehenden auf zirka 20 % einpegeln werde.\nDas kann man nun auch nicht als \u201eselten\u201c bezeichnen.\nAllerdings haben Sie damit wiederum an unserer Frage\nhaarscharf vorbei geantwortet. Meiner Fraktion war n\u00e4m-\nlich die Frage hinsichtlich der Entwicklung der verschie-\ndensten Familienformen sehr wichtig. Man braucht,\nwenn man sich f\u00fcr ein Land verantwortlich f\u00fchlt, eine\nVorstellung dar\u00fcber, wie und auf welcher Grundlage\nMenschen in Zukunft zusammenleben werden. Da geht\nes nicht nur um das Zusammenleben mit Kindern.\n\nWahrscheinlich meinten Sie beim Beantworten, dass uns\nnur die Familienformen mit Kind interessierten. Viel-\nleicht verstehe ich Sie nur falsch und es war ein ver-\nsteckter Hinweis darauf, dass Sie mit Familien eigentlich\nnur die Gemeinschaften mit Kindern meinten und dass\nhinsichtlich der Einflussnahme und F\u00f6rderung durch die\nPolitik nur diese Gemeinschaften mit Kindern von Be-\ndeutung sind. Das w\u00fcrde ein wenig mit der Antwort\nzum favorisierten Familienleitbild der Staatsregierung\nund mit den Gr\u00fcnden daf\u00fcr korrelieren. Sie sagten einer-\nseits, dass Ihr favorisiertes Familienleitbild die dauer-\nhafte Partnerschaft der Eltern und deren Lebensgemein-\nschaft mit den gemeinsamen Kindern sei.\n\nAls Gr\u00fcnde geben Sie nur die gro\u00dfe Mehrheit der Bev\u00f6l-\nkerung und das Grundgesetz an. Andererseits behaupten\nSie, dass Sie sich in der Ausgestaltung der Familienpoli-\ntik an den jeweiligen Unterst\u00fctzungsbedarfen orientieren.\nDiese Antwort h\u00f6re ich gern, aber allein \u2026 Was machen\nSie denn mit den 30 % Ehepaaren ohne Kinder und wie\nbringen Sie f\u00fcr sich selbst in Einklang, dass Sie diese\nkinderlosen Ehen besonders sch\u00fctzen und f\u00f6rdern m\u00fcs-\nsen und ein nicht unbetr\u00e4chtlicher Teil von Kindern zu-\nnehmend in nichtehelichen oder in Ein-Eltern-Familien\nleben oder es gar nicht die gemeinsamen Kinder sind?\n\nHerr Geisler, ich hoffe, Sie werfen mir nachher nicht die\npolemischen Zuspitzungen vor, aber ich glaube, Sie\nhaben diese selbst provoziert.\n\nF\u00fcr diese wirklich sch\u00f6ne Frage nach den Familienleitbil-\ndern, deren Beantwortung vielleicht auch zum gegensei-\ntigen Verst\u00e4ndnis gef\u00fchrt h\u00e4tte, haben Sie sich ganze sie-\nben und eine viertelste Zeile genommen. Ich frage mich\nda, wo Ihr Herz und Ihre Leidenschaft dabei war.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 17. Januar 2002\n\n3679\n\n\u00c4hnlich entt\u00e4uscht war ich bei Ihrer Antwort zu Wert-\nsch\u00e4tzungen verschiedener Familienformen. Hier muss\nich noch einmal ganz kurz auf eine andere Debatte zu-\nr\u00fcckkommen, als es um die soziale Situation von Fami-\nlien ging und Sie mich irgendwie missverstanden haben.\nIch hatte damals versucht, Ihnen meinen Familienbegriff\nnahe zu bringen, und hatte einen kleinen Abstecher in\ndie Historie unternommen. Ich sagte, es gab eine Zeit, da\nsollte es sehr wohl die Aufgabe der Familie sein, gehor-\nsame Untertanen zu erziehen, und es war damals die\nFamilie Keimzelle von Staat und Ordnung. Ich hatte da\nkeinen Unterton in dieser Aussage, sondern ich fragte\nals N\u00e4chstes, was Familie denn heute leistet und was\nFamilie ist. Ich hatte damals gesagt, dass ich Kriterien\nbenennen w\u00fcrde wie N\u00e4he und Bindung, zeitliche und\nr\u00e4umliche Konstanz usw.\n\nDie g\u00e4ngigen Definitionen der CDU dagegen beziehen\nsich eben meist auf bestimmte ausgesuchte Weisen des\nZusammenlebens, aus meiner Sicht dann sehr willk\u00fcr-\nliche Lebensweisen. Andere heute gelebten Lebensweisen\nvon Personengruppen, die sich selbst auch als Familien\nbezeichnen, fehlen dann vollst\u00e4ndig, zum Beispiel nicht-\neheliche Lebensgemeinschaften oder homosexuelle Le-\nbensgemeinschaften, die auch Familien sind. Wenn es\num Familienpolitik geht \u2013 hier sind wir wahrscheinlich\nfast einer Meinung \u2013, kann es nur darum gehen, beson-\nders sch\u00fctzenswerte Gruppen zu unterst\u00fctzen. Man\nkann also Familienpolitik nur da ansetzen, wo es um\nden Schutz besonderer Gruppen geht, in dem Falle um\nden Schutz der Kinder.\n\nSie meinten damals, die Familie sei die kleinste Zelle der\nGesellschaft. Mich h\u00e4tte interessiert \u2013 darum auch die\nFrage \u2013, was Sie denn damit meinen und wo sich da\nzum Beispiel der Single befinden, also der einzelne\nMensch. Aber in der Antwort zu Wertsch\u00e4tzungen ver-\nschiedener Familienformen nehmen Sie noch die ehe-\nlichen und nichtehelichen Gemeinschaften ohne Kinder\nganz heraus. Sie sprechen, befragt nach den unterschied-\nlichsten Familienformen, nur noch von Ein-Eltern- und\nZwei-Eltern-Familien, bei denen wiederum unterschied-\nliche Wertsch\u00e4tzungen nicht bekannt seien. Selbst meine\nTochter hat schon den Spruch geh\u00f6rt, sie w\u00fcrde ja in\neiner nicht richtigen Familie leben. Sie haben auch Frau\nBergmann in Ihrer Antwort zitiert, die sagt, ein Klischee\nf\u00fcr Alleinerziehende w\u00e4re das, keine guten Eltern zu\nsein, weil es keine richtige Familie w\u00e4re.\n\nVersuchen Sie einmal als Alleinerziehende eine Woh-\nnung zu finden. Das ist katastrophal. Ich sagte schon,\ndass ein nicht selten vorgebrachtes Vorurteil \u2013 ich meine\nes auch in Ihrer CDU-Fraktion schon geh\u00f6rt zu haben \u2013\nlautet, dass Alleinerziehung dem Kind schadet oder \u2013\nwie Sie es sagen w\u00fcrden \u2013 Zwei-Eltern-Familien w\u00e4ren\neinfach besser. Einer allein erziehenden Mutter haftet\nschon so etwas Defizit\u00e4res an.\n\nGehen Sie einmal bitte in sich \u2013 diese Bitte richtet sich\nan die hier anwesenden V\u00e4ter \u2013, um einmal Ihr eigenes\nZeitbudget in Bezug auf Familienarbeit zu hinterfragen.\nWas ist Ihr Blick auf allein erziehende Eltern? Was die\nMeinung einiger Damen und Herren in der CDU-Frak-\ntion zu anderen von mir erw\u00e4hnten Familienformen an-\ngeht, will ich gar nichts wissen. Dass hier Unterschiede\n\ngemacht werden, Herr Minister Geisler, das d\u00fcrfte Ihnen\nnicht entgangen sein.\n\nIhnen d\u00fcrfte auch nicht entgangen sein \u2013 da komme ich\nauf Ihre Antworten zur\u00fcck \u2013, dass die statistische Daten-\nerfassung f\u00fcr wesentliche Lebensbereiche Alleinerziehen-\nder wirklich mangelhaft ist. Das hat dann wahrscheinlich\nauch mit einer gewissen Ignoranz zu tun, denn Ein-El-\ntern-Familien gibt es nicht erst seit gestern. Der hohe An-\nteil von Alleinerziehenden, die arbeitslos oder nicht er-\nwerbst\u00e4tig sind, er war doch schon lange zu erkennen.\nAber Sie haben das jetzt nur festgestellt. Hat es Sie nicht\ninteressiert, wo die Ursachen f\u00fcr diese unterschiedliche\nIntegration ins Erwerbsleben beispielsweise liegen k\u00f6nn-\nten? Scheinbar nicht. Sie k\u00f6nnen keine Angaben zur\nSituation in der Ausbildung, nach der Ausbildung, im\nBerufsleben, in der Wissenschaft und in der Hochschule\nmachen. Hier muss endlich untersucht werden.\n\nIn sehr wenigen F\u00e4llen haben Sie versucht sich diesem\nThema auch ohne statistische Angaben zu n\u00e4hern. Dies\nwar der Fall, als es beispielsweise um die beruflichen\nAufstiegsm\u00f6glichkeiten von Alleinerziehenden ging. Hier\nr\u00e4umen Sie \u00fcbrigens ein \u2013 ich spiele noch einmal auf die\nWertsch\u00e4tzung an \u2013, dass ein sehr hoher Zeitaufwand\nbei beruflichem Aufstieg erwartet wird, den Alleinerzie-\nhende in der Regel nicht leisten k\u00f6nnen, also ein Bild,\ndas von au\u00dfen auch da ist.\n\nNun sagen Sie sicher, dass das ein Problem f\u00fcr Frauen\ninsgesamt ist, Familie und Erwerbsarbeit vereinbaren zu\nk\u00f6nnen. Da gebe ich Ihnen sofort Recht, nur f\u00fchrt es\ndazu, dass Frauen, die sich f\u00fcr einen beruflichen Auf-\nstieg entscheiden, sich zunehmend auch f\u00fcr Kinderlosig-\nkeit entscheiden m\u00fcssen. Das wird uns bei der demogra-\nfischen Entwicklung zum Verh\u00e4ngnis werden. Hier ist\nsehr wohl auch Handlungsbedarf.\n\nDass Alleinerziehende ein wesentlich geringeres Netto-\neinkommen als Paare haben, ist klar und mit enormen\nBelastungen verbunden. Wirklich gravierend und alar-\nmierend ist aber die stetig steigende Anzahl der Allein-\nerziehenden, die Sozialhilfe beziehen. Dies ist vor allem\ndeswegen dramatisch, weil die Tendenz besteht, dass\nEin-Eltern-Familien dauerhaft in solchen Verh\u00e4ltnissen\nwie Sozialhilfe oder in prek\u00e4ren Einkommenssituationen\nbleiben. Welche Auswirkungen dies vor allem auf die\nLebensbiografie der Kinder hat, habe ich Ihnen schon in\nvorangegangenen Debatten beschrieben.\n\nIhrer Antwort auf unsere Frage, welche Ma\u00dfnahmen Sie\nergreifen, diesen Anstieg von allein erziehenden Sozial-\nhilfeempf\u00e4ngern und deren Kindern zu vermeiden, k\u00f6n-\nnen wir zum Teil sogar zustimmen. Zum einen sind es\nnat\u00fcrlich die eingeschr\u00e4nkten M\u00f6glichkeiten, einer Er-\nwerbsarbeit nachzugehen. Sie verweisen auf die Notwen-\ndigkeit einer gesicherten Kinderbetreuung und sehen\naber f\u00fcr Sachsen aufgrund des vorhandenen Angebotes\nkeinen Handlungsbedarf. Das geht schon an den Realit\u00e4-\nten vorbei, denn es gibt zum Beispiel in Gro\u00dfst\u00e4dten\nkein ausreichendes Krippenangebot. Die Betreuungs-\nkosten steigen aufgrund der neuen Kita-Gesetze, weil\neben mehr Auslegungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Kommunen\nvorhanden sind. Es geht aber nicht nur um die Kinderta-\ngeseinrichtungen, die Kinderg\u00e4rten. Um wirklich Allein-\nerziehenden die R\u00fcckkehr in den Arbeitsmarkt oder eine\nAusbildung oder ein Studium zu erm\u00f6glichen, brauchen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 17. Januar 2002\n\n3680\n\nwir verl\u00e4ssliche und \u00f6ffentlich gef\u00f6rderte Ganztagsange-\nbote f\u00fcr Kinder bis mindestens zum zw\u00f6lften Lebensjahr.\n\u00dcber \u201ePisa\u201c werden wir morgen noch sprechen, aber es\nist auch eine bildungspolitische Notwendigkeit.\n\nIn der gleichen Antwort verweisen Sie auf die Notwen-\ndigkeit einer grundlegenden Neuordnung des Familien-\nleistungsausgleiches. Sie verweisen auf Ihre Forderung\neines nahezu existenzsichernden Kinder- oder Familien-\ngeldes. Ich sehe da schon Ihren guten Willen. Ich gebe\nauch gern zu, dass es im ersten Moment schon beste-\nchend ist, wenn man selber auch einmal Sozialhilfeerfah-\nrung gemacht hat und drei Jahre lang 1 200 DM und im\nAnschluss an das dritte Lebensjahr des Kindes dann\n600 DM erh\u00e4lt. Allerdings sollten aus diesem Geld auch\neventuelle Betreuungskosten geleistet werden.\n\nZum anderen sind diese 600 DM einfach nicht existenz-\nsichernd. Unter Ber\u00fccksichtigung der Steigerung der Le-\nbenshaltungskosten und der vom Bundesverfassungs-\ngericht geforderten Erweiterung des soziokulturellen\nExistenzminimums um den so genannten Erziehungs-\nbedarf ergibt sich aus Sicht der PDS ein Betrag von zirka\n875 DM im Monat. Bezieherinnen und Bezieher von\nniedrigen Einkommen sollten dieses Geld aus unserer\nSicht ungek\u00fcrzt erhalten. Man k\u00f6nnte aus Gr\u00fcnden der\nFinanzierbarkeit in Abh\u00e4ngigkeit von der H\u00f6he des Ein-\nkommens das Kindergeld auf h\u00f6chstens einen Mindest-\nbetrag von 450 DM verringern. Ein anderer Schritt, der\nschon \u00f6fter m\u00f6glich gewesen w\u00e4re, ist die Nichtanrech-\nnung von Kindergeld auf Sozialhilfe. Hier hat auch die\nneue Bundesregierung nicht gehandelt und die CDU-\nLandesregierung verweigert sich dieser Forderung eben-\nfalls. Ich finde es besonders zynisch, dass als Argumen-\ntation auch das Lohnabstandsgebot gebraucht wird, weil\nes hier um die Kinder und nicht um die Eltern geht.\n\nTrotz alledem w\u00fcrde ich alle Schritte unterst\u00fctzen, die\ndie Kinder aus den entw\u00fcrdigenden Bedingungen des\nSozialhilfebezugs herausholen. Damit ist aber den Allein-\nerziehenden, also den Frauen, nicht unbedingt geholfen.\nOhne begleitende Ma\u00dfnahmen wird Ihr Familiengeld zur\nErwerbsfalle f\u00fcr Frauen. Wir brauchen zus\u00e4tzlich unter-\nst\u00fctzende Ma\u00dfnahmen, damit allein erziehende Frauen \u2013\nich spreche jetzt vor allem von Frauen, weil sie mehr-\nheitlich allein erziehend sind \u2013 eine Ausbildung, eine\nWeiterbildung oder eine Qualifizierung absolvieren k\u00f6n-\nnen. Wir sind auf die Ergebnisse des Modellprojektes\n\u201eAusbildung f\u00fcr allein erziehende Sozialhilfeempf\u00e4nge-\nrinnen\u201c gespannt. Wir werden sehen, was dabei heraus-\nkommt.\n\nEine entscheidende Konsequenz muss aber sein, dass die\nSorge f\u00fcr Kinder zu einer Aufgabe der gesamten Gesell-\nschaft wird. Wir brauchen mehr und bessere Tagesein-\nrichtungen. Erst wenn diese auch zur Verf\u00fcgung stehen,\nhaben die M\u00fctter wieder bessere Chancen im Berufs-\nleben. Auch Arbeitgeber k\u00f6nnen dazu beitragen. Dazu\nwird es sp\u00e4ter im Entschlie\u00dfungsantrag noch ein paar\nBemerkungen geben.\n\nAnstatt also Eltern mit der Erziehungsarbeit allein zu las-\nsen, brauchen wir ein breites Spektrum an Angeboten.\nDazu geh\u00f6rt eben auch die Schulsozialarbeit. Wir brau-\nchen Beratungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Eltern und Kinder bis\nhin zu Ganztagsschulen. Ich pl\u00e4diere f\u00fcr eine verl\u00e4ss-\nliche kostenlose Kinderbetreuung. Wir brauchen kommu-\n\nnale Jugendarbeit und Orte und Pl\u00e4tze f\u00fcr Kinder und\nJugendliche. Das sind alles auch Grundbedingungen f\u00fcr\nmehr Gerechtigkeit.\n\nMeine Damen und Herren! Ich habe hier nur einen Teil\nder Probleme angesprochen, die wir in der Gro\u00dfen An-\nfrage thematisiert haben. Da Sie f\u00fcr sich selbst kaum\nHandlungsbedarf oder M\u00f6glichkeiten aus der Situation\nder Alleinerziehenden erkennen, wird meine Fraktion\nweiterhin entsprechende Antr\u00e4ge stellen; beispielsweise \u2013\nder ist schon da \u2013 f\u00fcr eine Bundesratsinitiative zur Ver-\nhinderung finanzieller Nachteile Alleinerziehender sowie\nf\u00fcr die Abschaffung des Ehegattensplittings oder \u2013 das\nwird in n\u00e4chster Zeit kommen \u2013 f\u00fcr die Ausweitung der\nAnspr\u00fcche aus dem Unterhaltsvorschussgesetz.\n\nUnser Entschlie\u00dfungsantrag wird Ihnen heute schon die\nM\u00f6glichkeit geben initiativ zu werden. Vielleicht stim-\nmen Sie nicht nur aus Versehen einem PDS-Antrag zu,\nsondern weil Sie sehen, dass die Alleinerziehenden und\nderen Kinder es einfach bitter n\u00f6tig haben.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion\nbitte. Frau Abg. Petzold.\n\nFrau Petzold, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Wir hatten uns hier im S\u00e4chsischen Landtag im\nM\u00e4rz 1996 in einer Gro\u00dfen Anfrage der CDU-Fraktion\nschon einmal mit der Lebenssituation Alleinerziehender\nund ihrer Kinder besch\u00e4ftigt. Man kann ja darauf ver-\nweisen, dass das der Diskontinuit\u00e4t zum Opfer gefallen\nist. Aber ich denke, es ist wichtig, weil es damals eine\nInitiative der CDU-Fraktion war. Ich meine schon, dass\nuns die Situation, die Lebenssituation Alleinerziehender\nund ihrer Kinder \u2013 und das ist ja das Thema Ihrer Gro-\n\u00dfen Anfrage \u2013 besch\u00e4ftigt. Dabei geht es, denke ich, um\nFamilien mit Kindern und nicht um \u2013 sagen wir \u2013 Le-\nbensformen, die keine Kinder haben.\nInteressant ist es, sich nach sechs Jahren einen \u00dcberblick\n\u00fcber die heutige Lage zu verschaffen und die Entwick-\nlung aufzuzeigen. Die steigende Anzahl der Alleinerzie-\nhenden bildet auch europaweit einen der auff\u00e4lligsten\ndemografischen und sozialen Trends der neunziger\nJahre. Die Zahlen des Statistischen Landesamtes \u2013 ent-\nstanden durch Ergebnisse des Mikrozensus bzw. auch\ndurch Ergebnisse der Einkommens- und Verbraucher-\nstichprobe \u2013 belegen, dass die Ein-Eltern-Familie in der\nBundesrepublik Deutschland zu einer weit verbreiteten\nFamilienform geworden ist.\n\n1991 lebten in Sachsen 800 000 Familien mit Kindern, da-\nvon 188 000 Alleinerziehende. Im Jahre 2000 waren es\nnoch 724 000 Familien und davon 223 000 Alleinerzie-\nhende. Trotz der steigenden Zahl der Alleinerziehenden\nist die h\u00e4ufigste Form immer noch die traditionelle Fami-\nlie. Und da kann man nicht davon sprechen, dass das\neine Minderheit ist.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n\u00dcber die finanzielle Situation von Alleinerziehenden gibt\nunter anderem das Geldverm\u00f6gen der Haushalte Aus-\nkunft. So haben Ehepaare mit Kindern durchschnittlich\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 17. Januar 2002\n\n3681\n\n35 000 DM zur Verf\u00fcgung, Alleinerziehende im Durch-\nschnitt 13 000 DM. Ungef\u00e4hr 30 % der Haushalte von Al-\nleinerziehenden haben Kreditverpflichtungen im Durch-\nschnitt von 6 300 DM.\n\nDie einzige Gemeinsamkeit ist heute wohl, dass ich auch\ndie Betr\u00e4ge noch in D-Mark genannt habe. Aber beim\nUmrechnen kommen so krumme Betr\u00e4ge heraus. Ich\ndenke, das macht sich nicht gut.\n\nSchaut man sich die Zahlen der Empf\u00e4nger von laufen-\nder Hilfe zum Lebensunterhalt an, dann sind das vor\nallem allein erziehende Frauen: rund 17 000 im Juni\n2001. Im Vergleich zum Jahresende 2000 ist die Tendenz\nsteigend.\n\nAber auch eine andere Entwicklung l\u00e4sst sich darstellen.\nDer Bericht zur sozialen Lage im Freistaat Sachsen macht\ndeutlich, dass eine Erh\u00f6hung der s\u00e4chsischen Familien-\neinkommen erfolgt ist. Das Familiennettoeinkommen von\nAlleinerziehenden weist in der Tendenz eine \u00e4hnliche\nEntwicklung auf, allerdings wegen des Fehlens eines\nzweiten Einkommens sowie h\u00f6herer Erwerbslosigkeit auf\neinem geringeren Einkommensniveau.\n\nMeine Damen und Herren! Es ist richtig, dass die Politik\nin einer freien und offenen Gesellschaft den Menschen\nnicht vorschreiben kann, wie sie zu leben haben. Zum\nanderen ist die Entscheidung f\u00fcr ein Kind in unserer\nheutigen Zeit nicht hoch genug zu bewerten, zumal Al-\nleinerziehende die Betreuung und Erziehung ihrer Kin-\nder, das Bestreiten des Lebensunterhaltes und die tagt\u00e4g-\nlichen Verpflichtungen des Haushalts allein bew\u00e4ltigen\nm\u00fcssen. Dabei ist die \u00f6konomische Situation, die M\u00f6g-\nlichkeit erwerbst\u00e4tig zu sein, eng verkn\u00fcpft mit den Rah-\nmenbedingungen, die sich in den familienpolitischen\nMa\u00dfnahmen des Freistaates Sachsen widerspiegeln.\n\nSo stehen neben Landeserziehungsgeld \u2013 und Landes-\nerziehungsgeld wird eben nicht auf die Sozialhilfe ange-\nrechnet \u2013, Bundeserziehungsgeld, Familienerholungsma\u00df-\nnahmen, vielf\u00e4ltigen Beratungsangeboten \u2013 und hier\nm\u00f6chte ich noch darauf hinweisen, dass unsere Staats-\nministerin den \u201eWegweiser f\u00fcr Alleinerziehende\u201c 2000\naktualisiert hat, der ein gutes Hilfsmittel f\u00fcr Alleinerzie-\nhende ist, sich zu informieren \u2013 die Tageseinrichtungen\nf\u00fcr Kinder zur Verf\u00fcgung.\n\nDas neue Kindertagesst\u00e4ttengesetz mit seinen neuen\nM\u00f6glichkeiten wie Wahlfreiheit, flexiblen \u00d6ffnungszeiten\nund der Option auf verringerte Elternbeitr\u00e4ge f\u00fcr Allein-\nerziehende sowie die vom Freistaat gef\u00f6rderte Tages-\npflege erm\u00f6glichen die Vereinbarkeit von Beruf und Fa-\nmilie auch f\u00fcr Alleinerziehende.\n\nAllerdings galt bei unserer ersten Debatte in der 2. Legis-\nlaturperiode \u2013 und das gilt auch heute noch \u2013: Die bes-\nten sozialpolitischen Ma\u00dfnahmen k\u00f6nnen nur bedingt\nden Verlust an Einkommen und die Belastung durch die\nAlleinverantwortung wettmachen. Deshalb ist es nicht\nvon vorgestern, wenn wir als CDU-Fraktion sagen, dass\nunser Familienleitbild eben nicht lapidar hei\u00dft: Familie\nist, wo Kinder sind \u2013 Familie ist erst und nur dort, wo\nEltern f\u00fcr Kinder und Kinder f\u00fcr Eltern dauerhaft Ver-\nantwortung \u00fcbernehmen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das ist Familie?)\n\nF\u00fcr uns ist deshalb die auf Dauer angelegte Ehe die\nbeste Grundlage f\u00fcr ein partnerschaftliches Miteinander\nvon Frauen und M\u00e4nnern, in der sie Verantwortung als\nM\u00fctter und V\u00e4ter f\u00fcr ihre Kinder \u00fcbernehmen. Und ich\nm\u00f6chte betonen, der Schwerpunkt liegt f\u00fcr mich auch\nauf Verantwortung der V\u00e4ter, egal in welcher Lebens-\noder Familienform.\n\nVon 1994 bis 1999 haben die nichtehelichen Lebensge-\nmeinschaften um reichlich 30 % zugenommen. Im Mai\n2000 gab es davon in Sachsen 147 000. Das sind rund\n400 mehr als 1999. Damit ist der Anstieg weniger stark\nals in den Vorjahren. Es stimmt mich schon bedenklich,\ndass in den nichtehelichen Lebensgemeinschaften mit\nKindern der \u00fcberwiegende Teil der Partner dem Fami-\nlienstand nach \u201eledig\u201c ist, also weder vorher verheiratet\nwar noch verwitwet ist, sondern sich ganz bewusst f\u00fcr\ndiese Form des Zusammenlebens entschieden hat.\n\n(Frau Dr. Ernst, PDS: Was ist daran schlimm?)\n\nMeine Damen und Herren, das zeigt deutlich, dass die\nForderungen nach politischen Ma\u00dfnahmen in Sachsen\nsehr differenziert zu sehen sind und sich an den konkre-\nten Unterst\u00fctzungsbedarfen orientieren m\u00fcssen.\n\nDie Dokumentation der Fachtagung im Juni 2000 in Ber-\nlin, herausgegeben vom Bundesministerium f\u00fcr Familie,\nSenioren, Frauen und Jugend, zum Thema \u201eAllein er-\nziehen in Deutschland \u2013 Ressourcen und Risiken einer\nLebensform\u201c macht deutlich, dass die Aussage, dass\nAlleinerziehende vom Staat vernachl\u00e4ssigt werden, ein\nKlischee kultiviert, wie es heute nicht mehr zutrifft. Das\nAlleinerziehen geht nicht notwendigerweise einher mit\nArmut. Und l\u00e4ngst nicht alle Alleinerziehenden sind arm\noder bed\u00fcrftig. Vor dem Gesetz werden Alleinerziehende\ngrunds\u00e4tzlich nicht diskriminiert. Ich m\u00f6chte feststellen:\nHier hat der Sozialstaat seine Hausaufgaben gemacht.\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die SPD-Fraktion\nbitte. Frau Dr. Schwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Zahlen wurden von meinen beiden Vorred-\nnerinnen, denke ich, schon ausreichend genannt.\nIch m\u00f6chte beginnen mit einem Zitat unseres Landtags-\npr\u00e4sidenten anl\u00e4sslich der Fachtagung \u201eAllein erziehend\n\u2013 Chancen, Risiken und Nebenwirkungen\u201c am 5. No-\nvember vergangenen Jahres, die hier in diesem Raum\nstattgefunden hat: \u201eFamilienpolitik heute, das hei\u00dft, sich\nan der Vielfalt der Lebensformen zu orientieren und\ndiese zu respektieren.\u201c Wie wahr!\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nDas scheint allerdings bei der Staatsregierung noch nicht\nganz angekommen zu sein. Die Gro\u00dfe Anfrage w\u00e4re eine\ngute Gelegenheit gewesen, sich den aktuellen Herausfor-\nderungen zu stellen und ein realit\u00e4tsnahes Leitbild f\u00fcr\ndie Familienpolitik zu entwickeln und darzustellen.\n\nDie Chance wurde jedoch von der Staatsregierung nicht\ngenutzt. Auch scheinen die Kenntnisse \u00fcber die spezifi-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 17. Januar 2002\n\n3682\n\nschen sozialen Probleme unzureichend bzw. werden nur\nin einem lapidaren Tonfall wiedergegeben.\n\nDies ist vor allem vor dem Hintergrund befremdlich,\ndass es gerade im letzten Jahr eine Reihe von Veranstal-\ntungen zum Thema \u201eSituation von Familien in Sachsen\u201c\ngab. Ich erinnere an das Fachgespr\u00e4ch des Netzwerks f\u00fcr\n\u00f6rtliche und regionale Familienpolitik im Juni und an\ndie Fachtagung, die ich eben bereits erw\u00e4hnte. An dieser\nStelle m\u00f6chte ich unseren Landtagspr\u00e4sidenten noch ein-\nmal zitieren. Er dankte bei dieser Veranstaltung den\ns\u00e4chsischen Familienverb\u00e4nden und betonte, dass diese\n\u201ewertvolle, unverzichtbare Hilfe anbieten, um Chancen\nAlleinerziehender zu erh\u00f6hen und die Risiken und Ne-\nbenwirkungen so gering wie m\u00f6glich zu halten\u201c.\n\nWas tut stattdessen die Staatsregierung? Sie will sich aus\nder F\u00f6rderung der s\u00e4chsischen Familienverb\u00e4nde weiter\nzur\u00fcckziehen. Alleinerziehende, vor allem in den neuen\nBundesl\u00e4ndern, sind eine der am st\u00e4rksten von Erwerbs-\nlosigkeit und Armut betroffenen Bev\u00f6lkerungsgruppen\nin Deutschland. Signifikant ist das Armutsrisiko in der\nSchwangerschaft und in der fr\u00fchen Familienphase. Das\nhei\u00dft, junge M\u00fctter mit kleinen Kindern sind \u00fcberpro-\nportional von Armut bedroht.\n\nDeutschlandweit beziehen 25 % der Alleinerziehenden\nSozialhilfe. Auch in Sachsen ist die Anzahl der Bezieher\nvon Hilfe zum Lebensunterhalt steigend. Die Alltags-\nsituation ist gekennzeichnet vom Kampf um das Geld.\nAlleinerziehende m\u00fcssen st\u00e4ndig neue Antr\u00e4ge stellen,\nsich dauernd um Ma\u00dfnahmen bem\u00fchen und sehen sich\neiner st\u00e4ndig schwindenden Zahl von Kindertagesst\u00e4tten\nund Kindergartenpl\u00e4tzen mit steigenden Kosten gegen-\n\u00fcber.\n\nGerade f\u00fcr Alleinerziehende k\u00f6nnen gute Rahmenbedin-\ngungen f\u00fcr die Vereinbarkeit von Familie und Beruf da-\nf\u00fcr sorgen, dass im Interesse der Kinder die Mutter \u2013\noder auch der allein erziehende Vater \u2013 fr\u00fchzeitig wieder\nerwerbst\u00e4tig sein kann. Jedes Jahr des Ausscheidens aus\ndem Beruf bringt Einkommenseinbu\u00dfen und Qualifizie-\nrungsdefizite in Gr\u00f6\u00dfenordnungen und stellt die Wei-\nchen f\u00fcr schlechtere Karrierechancen. Das hat ein f\u00fchren-\ndes Wirtschaftsinstitut erst im letzten Jahr erneut fest-\ngestellt. Aber diese Einsichten m\u00fcssen, um politisch ge-\ngensteuern zu k\u00f6nnen, auch wahrgenommen werden.\n\nWas haben wir in Sachsen bisher daf\u00fcr getan, jungen\nEltern die Entscheidung f\u00fcr ein Kind und gerade auch\nf\u00fcr Alleinerziehende den Alltag mit den beschriebenen\nKomplikationen zu erleichtern? Das neue Kita-Gesetz\nbringt fl\u00e4chendeckend in Sachsen h\u00f6here Elternbeitr\u00e4ge\nund schlechtere Rahmenbedingungen. Sie k\u00f6nnen es ge-\nsundbeten, wie Sie wollen: Gerade das, was wir wieder\nbez\u00fcglich der behinderten Kinder wahrnehmen mussten,\nschreibt Geschichte.\n\n(Beifall des Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS)\n\nVor allem im Bereich der Kinderkrippen werden wir\nrecht bald sehen, wie verheerend sich das Gesetz auswir-\nken wird.\n\nDaneben haben wir ein Landeserziehungsgeldgesetz, auf\ndas Sie immer so freundlich hinweisen, welches die M\u00fct-\nter aber zwingt, wenn sie das Geld haben wollen, zu\nHause zu bleiben. Denn sie k\u00f6nnen dann den Kindergar-\n\ntenplatz oder den Krippenplatz nicht in Anspruch neh-\nmen und haben damit eine schlechtere M\u00f6glichkeit, in\nden Beruf zur\u00fcckzukehren.\nAll dies h\u00e4ngt mit der eingangs ausgef\u00fchrten Feststel-\nlung zusammen, dass die Vielfalt der Familienformen \u2013\nund damit auch die Vielfalt der Lebensumst\u00e4nde von Fa-\nmilien mit kleinen Kindern \u2013 in Sachsen von der CDU\nnicht wirklich akzeptiert wird und f\u00fcr sie nach wie vor\ndie tradierten Rollenzuweisungen Dreh- und Angelpunkt\nder Politik sind.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nSie eifern damit einer bayerisch-stoiberschen Tradition\nnach.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Jawohl!)\n\nWas vor allem kritikw\u00fcrdig ist, ist die mangelnde Sicht\nauf die Kinder. Das wird auch in der Beantwortung die-\nser Gro\u00dfen Anfrage deutlich. Die Staatsregierung ant-\nwortet mit einem ausgepr\u00e4gten Desinteresse an der\nSituation der Kinder, der Wohnsituation, der gesundheit-\nlichen Lage, der Beratung usw. Wir m\u00fcssen hin zu einer\nkindzentrierten Auswertung der Lebensumst\u00e4nde der\nverschiedenen Familienformen und im Interesse der Kin-\nder gezielte Hilfestellung geben, wo sie n\u00f6tig ist.\nAlleinerziehende haben besondere familienrechtliche,\nwirtschaftliche und psychologische Probleme, die sich\nnat\u00fcrlich auch auf die Kinder auswirken k\u00f6nnen. Hilfe-\nstellung zu geben hei\u00dft ja nicht, eine einzelne Familien-\nform zu bevorzugen. Wenn ein Familientypus so viele\nSozialhilfeempf\u00e4ngerinnen hervorbringt, muss man doch\ndie Hilfestrukturen und die Leistungen \u00fcberpr\u00fcfen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nBei der schon angesprochenen Tagung der Familienver-\nb\u00e4nde verwies eine Wissenschaftlerin darauf, dass 41 %\nder Alleinerziehenden ihre Lebenssituation als insgesamt\nbelastend erfahren. Sozialhilfe ist f\u00fcr ein Zehntel, Ar-\nbeitslosenhilfe f\u00fcr jede f\u00fcnfte Person die Hauptquelle\nmonatlicher Eink\u00fcnfte. Die Schwierigkeit, Beruf und\nFamilie zu vereinbaren, ist f\u00fcr etwa jede f\u00fcnfte Allein-\nerziehende ein Problem. Frauen in den neuen Bundesl\u00e4n-\ndern beklagen gerade, dass sie unter gesellschaftlichen\nund beruflichen Diskriminierungen zu leiden haben, die\nsie fr\u00fcher nicht kannten.\nDie Beschl\u00fcsse des Bundesverfassungsgerichts zur Be-\nsteuerung von Familien vom November 1998 haben\ndazu beigetragen, dass nach 16 Jahren Stillstand in der\nFamilienpolitik diese mehr ins Zentrum der politischen\nAuseinandersetzung ger\u00fcckt ist und verst\u00e4rkt auch Auf-\nmerksamkeit in den Medien findet. Leider ist es aber\nauch eben dieser Entscheidung geschuldet, dass der\nHaushaltsfreibetrag f\u00fcr Alleinerziehende abgeschmolzen\nwerden muss. Da habe ich gro\u00dfes Verst\u00e4ndnis f\u00fcr den\nVAMV, den Verband allein erziehender M\u00fctter und V\u00e4-\nter, sich gerade wieder an diese Stelle zu wenden, um\ndas erneut pr\u00fcfen zu lassen.\nEs geht bei der Neuausrichtung der materiellen Unter-\nst\u00fctzung von Familien darum, den Fokus mehr auf die\nKinder zu legen und nicht so sehr auf den offiziellen\nTatbestand der Ehe. Hier sind noch viele K\u00e4mpfe auszu-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 17. Januar 2002\n\n3683\n\nfechten, alte, unzeitgem\u00e4\u00dfe Besitzst\u00e4nde abzubauen, um\nden Anforderungen heutiger Familien gerecht zu wer-\nden. Und die SPD bekennt sich dazu, von der F\u00f6rderung\nder Ehe zur F\u00f6rderung von Familien zu kommen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDies wird von den meisten Frauenverb\u00e4nden so gesehen\nund da muss eben auch \u00fcber eine Ver\u00e4nderung im Ehe-\ngattensplitting diskutiert werden.\n\n(Beifall des Abg. Adler, SPD)\n\nDieses f\u00fchrt bei Ehen, in denen ein Partner nicht er-\nwerbst\u00e4tig ist und der andere Partner ein Spitzeneinkom-\nmen hat, zu nicht gerechtfertigten Steuerentlastungen.\nDies gilt gerade und insbesondere f\u00fcr von Anfang an ge-\nwollte kinderlose Ein-Verdiener-Ehen.\n\nViele kleine Schritte sind in den letzten drei Jahren auf\nden Weg gebracht worden: Erh\u00f6hung des Kindergeldes,\nwenn auch noch mehr w\u00fcnschenswert ist, Teilzeit im Er-\nziehungsurlaub oder in der Erziehungszeit, Recht auf\nTeilzeit insgesamt \u2013 Regelungen, die Sie ablehnen. Glau-\nben Sie denn, dass die von Ihnen immer geforderte Flexi-\nbilisierung auf dem Arbeitsmarkt und die Mobilit\u00e4t der\nArbeitnehmerfamilien und der Arbeitnehmer insgesamt\nfamilienfreundlich ist? Das ganze Gegenteil ist der Fall.\n\nSeit der rot-gr\u00fcnen Bundesregierung sind die Aufwen-\ndungen f\u00fcr Familien um 8,7 Milliarden Euro auf 48,6\nMilliarden Euro pro Jahr erh\u00f6ht worden \u2013 das ist eine\nSteigerung um rund 20 % \u2013, und das trotz der dringen-\nden Haushaltskonsolidierung.\n\nEin wichtiges Ergebnis aller bisherigen Ma\u00dfnahmen sind\njedoch die aufkommende Diskussion und die Debatte\n\u00fcber den Wert der Familie, egal in welcher Konstellation.\nWie notwendig dies auch in Sachsen ist, hat die Gro\u00dfe\nAnfrage der PDS-Fraktion auf jeden Fall deutlich ge-\nmacht.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion,\nbitte. \u2013 Kein Bedarf mehr. \u2013 Die PDS-Fraktion. Herr Abg.\nPellmann, bitte.\n\nDr. Pellmann, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte\ndas Thema nicht noch einmal umfassend darstellen \u2013\ndas ist insbesondere von Frau Werner und jetzt von Frau\nSchwarz geschehen \u2013, sondern will aus gegebenem An-\nlass drei Bemerkungen machen.\nDie erste \u2013 und hier kn\u00fcpfe ich unmittelbar an die\nAusf\u00fchrungen von Frau Petzold und zum Teil auch an\ndie Antworten, insbesondere was die Familienformen\nund -typen betrifft, an \u2013: Ich denke, wir sollten uns end-\nlich nicht mehr gegenseitig etwas vormachen, sondern\nzur Kenntnis nehmen, dass wir eigentlich in diesem\nHaus eine gro\u00dfe Gemeinsamkeit haben. Und diese Ge-\nmeinsamkeit besteht im Unterschied. Schauen Sie sich\ndas Volkshandbuch des S\u00e4chsischen Landtags f\u00fcr die\n3. Wahlperiode an, dann finden Sie in allen Fraktionen \u2013\nauch in der CDU-Fraktion \u2013 die verschiedensten Fami-\nlienformen, denen Abgeordnete sich zugeh\u00f6rig f\u00fchlen\noder per Standesamt zugeh\u00f6rig sind.\n\nWir m\u00fcssen dies einfach zur Kenntnis nehmen, um uns\ngegenseitig nichts vorzumachen. Das erfordert gleichzei-\ntig endlich mehr Toleranz. Ich habe zum Beispiel sehr\ngro\u00dfes Verst\u00e4ndnis f\u00fcr Mitglieder meiner Fraktion, die\nallein erziehend oder allein stehend sind, also die unter-\nschiedlichsten Formen f\u00fcr ihre Lebensplanung gew\u00e4hlt\nhaben. Ich bin \u2013 das geht auch aus dem Volkshandbuch\nhervor \u2013 seit \u00fcber 25 Jahren verheiratet und habe drei\nKinder. Mich muss man nicht fragen, welchen Beitrag\nich zur Reproduktion der s\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung ge-\nleistet habe.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nMeine zweite Anmerkung bezieht sich auf bereits Ange-\ndeutetes in der bisherigen Debatte, aber ich m\u00f6chte es\nnoch einmal deutlich hervorheben und vertiefen. Es geht\nmir darum, dass Familienf\u00f6rderung schlechthin uns gar\nnichts n\u00fctzt. Wir m\u00fcssen die F\u00f6rderung insbesondere ge-\nzielt auf das Kind richten. Das ist das eigentliche Prob-\nlem. Deshalb fordert die PDS-Fraktion seit langem eine\nsoziale Grundsicherung f\u00fcr Kinder. Das m\u00fcssen wir ein-\nf\u00fchren. Dazu hat Frau Werner bereits die entsprechen-\nden statistischen und finanziellen Angaben gemacht. Da\nh\u00f6re ich von der SPD-Fraktion zum Ehegattensplitting\nusw. T\u00f6ne, die mir sehr freudig im Ohr klingen. Nur,\nliebe Frau Schwarz, ich bitte darum, geben Sie es nach\nBerlin weiter! Diskutieren m\u00fcssen wir dar\u00fcber nicht\nmehr. Wir m\u00fcssen es einfach abschaffen. Das ist das\nProblem.\n\n(Widerspruch des Abg. Nitzsche, CDU)\n\n\u2013 Das Ehegattensplitting m\u00fcssen wir abschaffen.\n\nDie dritte Bemerkung bezieht sich mehr oder weniger\nauf die Methoden, wie ich sie seit einiger Zeit bei der Be-\nantwortung Gro\u00dfer Anfragen erlebe. Das ist bei Herrn\nStaatsminister Dr. Geisler sehr differenziert. Ich kann\nmich oft f\u00fcr sehr instruktive Antworten bedanken. Das\nwill ich ausdr\u00fccklich sagen. Aber es gab in der letzten\nZeit auch \u2013 m\u00f6glicherweise h\u00e4uften sich da die Gro\u00dfen\nAnfragen der PDS-Fraktion, so dass es ein Kapazit\u00e4ts-\nproblem gab; das will ich gern konzedieren \u2013 eine Reihe\nvon Antworten, die mich \u00fcberhaupt nicht befriedigen\nk\u00f6nnen.\n\nDa sage ich: Ich erwarte ja nicht einmal, Herr Geisler,\ndass Sie auf alle Fragen antworten k\u00f6nnen. Ich kann\ndurchaus auch akzeptieren, wenn geschrieben wird, dass\ndie Staatsregierung zu einer Sache keine Angaben ma-\nchen kann. Womit ich eben nicht einverstanden bin, ist,\ndass Sie daraus keine Schlussfolgerungen ziehen. Es\nw\u00e4re bitter n\u00f6tig, wenn die Staatsregierung keine Ant-\nworten zu substanziellen Fragen geben kann, dass ich\ndie Schlussfolgerung lesen kann, dass sie sich um die\nSache bem\u00fchen wird, um dort tiefer analytisch eindrin-\ngen zu k\u00f6nnen. Das kann man unter Umst\u00e4nden er-\nreichen, indem man sich mit wissenschaftlichen Einrich-\ntungen \u2013 da haben wir sehr instruktive in Sachsen selbst\n\u2013 verb\u00fcndet.\n\nIch will hier ausdr\u00fccklich hervorheben, dass, obwohl mit\nwesentlich kleinerem Etat ausgestattet, aus dem Hause\nvon Frau Staatsministerin Weber in den letzten Tagen\nzwei sehr interessante und den Erkenntnisprozess voran-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 17. Januar 2002\n\n3684\n\nbringende Studien erschienen sind. Es ist ja nicht so,\ndass die Staatsregierung es nicht k\u00f6nnte. Herr Geisler, es\nw\u00e4re gut, wir w\u00fcrden etwas \u00c4hnliches, weil Sie ja viel\nmehr Kapazit\u00e4t und finanzielle M\u00f6glichkeiten haben, aus\nIhrem Haus erleben. Denn eines ist doch klar: Wenn wir\nsolche Gro\u00dfen Anfragen stellen, dann wollen wir gegebe-\nnenfalls Wissensdefizite, die wir selber haben, ausglei-\nchen. Aber wir wollen auch auf Defizite aufmerksam\nmachen und anregen, dass diese ausgeglichen werden.\nEines gilt nach wie vor und bleibt: Erst wenn ich eine\nfundierte Analyse habe, bin ich in der Lage, gezielt zu\nhandeln.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gibt es weiteren Re-\ndebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Wenn das nicht\nder Fall ist, \u00fcbergebe ich jetzt das Wort an die Staats-\nregierung.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ich will gleich zu der letzten \u00c4u\u00dferung antwor-\nten.\n1. Der Umfang an Gro\u00dfen und Kleinen Anfragen ist so,\ndass er erhebliche Arbeitskapazit\u00e4ten bindet, weit \u00fcber\ndas hinaus, was in den Personalbemessungen in\nDeutschland \u00fcblich ist. Das sage ich ganz eindeutig.\n\n2. Es werden h\u00e4ufig, nicht nur hier, Fragen gestellt, zu\ndenen wir keine Erlaubnis haben sie statistisch abzufra-\ngen. Insofern bleibt bei diesen Fragen nur die auch jetzt\ngenannte Form der Studie, der Untersuchung sozialwis-\nsenschaftlicher, psychologischer, physiologischer, ge-\nsundheitspolitischer, sozialpolitischer Art. Eine Menge\ndieser Arbeit, die wir regelm\u00e4\u00dfig erbringen m\u00fcssen,\nhaben Sie durch Landtagsbeschl\u00fcsse in den letzten zehn\nJahren an uns vergeben. Das ist ganz anders als bei mei-\nner Kollegin Weber. Wir haben regelm\u00e4\u00dfig Berichte zur\nJugend, zu Behinderten, zur Familie, zur Gesundheit\nusw. zu erbringen. Dazu werden entsprechende Mittel\nim Haushalt eingestellt \u2013 das ist auch Ihnen bekannt \u2013\nbis hin zu den Themenkomplexen, die damit untersucht\nwerden. Auch die stehen im Haushalt. Insofern gibt es\nGrenzen dessen, was untersucht werden kann.\n\nMan muss sich nat\u00fcrlich auch deutlich machen, dass\nStudien meistens, weil auch Institute nicht das Recht\nhaben, Statistiken anzuordnen, Momentaufnahmen sind,\nso dass wir, um Entwicklungen bestimmen zu k\u00f6nnen,\ndie Sie h\u00e4ufig erfragen, regelm\u00e4\u00dfige Studien vergeben\nm\u00fcssten. Sie sagen: Bitte sch\u00f6n. Bei den vom Landtag\ngenannten Themen machen wir das schon, aber es gibt\nnat\u00fcrlich auch Grenzen. Wir haben mehrfach nicht nur\naus unserem Hause, sondern auch von anderen so viele\nFragen an die Verwaltung, wo wir den Zugriff haben. Es\nist ja ein Unterschied, ob wir Untersuchungen machen,\ndie die pers\u00f6nlichen Verh\u00e4ltnisse von B\u00fcrgern betreffen,\noder ob wir Fragen beantworten, wo wir entsprechende\nAusk\u00fcnfte bei den Landrats\u00e4mtern und kreisfreien St\u00e4d-\nten einholen k\u00f6nnen. Selbst dort l\u00f6st die Menge der in\nverschiedenen Ministerien landenden Fragen teilweise\ndie Lahmlegung der Verwaltung aus. Sie haben immer\nwieder erlebt, dass bestimmte Landkreise nicht mehr\nantworten und damit ist die Aussage f\u00fcr den Freistaat\nnicht erreichbar. Dazu gab es die klare Aussage, dass\n\nsonst die laufenden Gesch\u00e4fte, also die Beratung der\nB\u00fcrger und die Bescheidung von entsprechenden Antr\u00e4-\ngen, nicht mehr m\u00f6glich sind. Deswegen sind Grenzen\ndessen, was Sie hier erfragen, an vielen Stellen in der\nSache begr\u00fcndet.\n3. Meine sehr verehrten Damen und Herren! Wir haben\nin der letzten Legislaturperiode den Familienbericht ver-\n\u00f6ffentlicht. Ich gehe davon aus, dass Sie, Frau Werner,\ndiesen auch zur Kenntnis genommen haben. In diesem\nFamilienbericht steht \u00fcber mehrere Seiten \u2013 nicht sie-\nbeneinhalb Zeilen \u2013 etwas zu den Familienformen, die\nwir \u2013 als heute gegeben \u2013 unbestritten sehen, nicht be-\nwerten, sondern die existieren und damit als Familie\nz\u00e4hlen. Nat\u00fcrlich z\u00e4hlen wir nicht den einzeln lebenden\nSingle als Familie.\n\n(Prof. Dr. Porsch: Wir auch nicht!)\n\n\u2013 Aber bei Frau Werner klang das so.\n\n(Widerspruch der Abg. Frau Werner, Heike, PDS)\n\nSie haben es vorhin \u2013 das will ich mir noch einmal\ndurchlesen \u2013 auf diesen Punkt gebracht. Das fand ich\nschon \u00fcberraschend.\n\n(Eggert, CDU: Sie ist noch sehr jung.)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Diese Fami-\nlienformen sind heute genauso von uns unabh\u00e4ngig an-\nerkannt ohne eine Bewertung \u2013 als gut oder anders \u2013\nund sie werden auch entsprechend gef\u00f6rdert.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage, Herr Minister?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit,\nJugend und Familie: Bitte.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Frau Dr. Ernst.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Danke. Herr Staatsminister, es geht\nja nicht nur darum anzuerkennen, dass es unterschied-\nliche Familienformen gibt. Dass das so ist und dass Sie\ndas machen, ist in Ordnung.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit,\nJugend und Familie: Und Herr Pellmann hat unterstellt,\ndass wir das nicht machen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte eine Frage stel-\nlen!\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Ich musste das ja voranstellen. \u2013\nDas Problem besteht aber darin und darin besteht auch\nmeine Frage: Glauben Sie nicht, dass es eigentlich sehr\nviel mehr darauf ankommt, wenn man schon wahr-\nnimmt, dass es so unterschiedliche Familienformen gibt,\ndass diese rechtlich, steuerlich und in vielen Bereichen\nder Gesellschaft gleichzustellen sind? Das ist doch der\nKnackpunkt.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit,\nJugend und Familie: Sie sind gleichgestellt, ohne Wenn\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 17. Januar 2002\n\n3685\n\nund Aber, sogar im steuerlichen Bereich \u2013 Frau Schwarz\nhat es zitiert, aber den Teil nicht in der Weise bewertet.\nIn dem Verfassungsgerichtsurteil ist deutlich gesagt wor-\nden, dass die F\u00f6rderung von Alleinerziehenden in dem\nBereich des Haushaltsfreibetrages zu weit geht gegen-\n\u00fcber den Ehen, daher eine positive Bevorzugung von\nAlleinerziehenden schon vorhanden war und deshalb\nkorrigiert werden musste. Deswegen ist das Abschmel-\nzen des Haushaltsfreibetrages im letzten Jahr aufgrund\neines Verfassungsgerichtsurteils f\u00e4llig gewesen. Insofern\nsehe ich den von Ihnen unterstellten Tatbestand vom Ge-\nsetzgeber und auch von unserem F\u00f6rderverhalten in\nSachsen nicht gegeben.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie noch\neine Zwischenfrage?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit,\nJugend und Familie: Nein, jetzt nicht mehr.\nIch will jetzt noch etwas zu Ihren \u00c4u\u00dferungen, Frau\nDr. Schwarz, sagen. Erstens. Wenn Sie hier behaupten,\ndass wir uns aus der Familienverbandsf\u00f6rderung zu-\nr\u00fcckziehen, dann sagen Sie nur die H\u00e4lfte der Wahrheit;\ndenn wir sind das einzige Land, das zwei Verb\u00e4nde von\nAlleinerziehenden hat. Diese beiden Verb\u00e4nde wurden\nbisher gleich gef\u00f6rdert und erhielten folglich das Dop-\npelte als Alleinerziehendenverb\u00e4nde gegen\u00fcber anderen\nBundesl\u00e4ndern, abgesehen davon, dass wir insgesamt\npro Einwohner, bezogen auf die F\u00f6rderung der Familien-\nverb\u00e4nde, mit an der Spitze der bundesrepublikanischen\nF\u00f6rderung stehen. Insofern ist die Aussage vom Zur\u00fcck-\nziehen eine definitiv falsche Aussage, wenn Sie nicht\ndazusagen, dass wir zwei haben und diese zwei auch\nheute noch mehr bekommen als einer, die sich nicht nur\nauf Alleinerziehende beschr\u00e4nken, sondern insgesamt\nauf Familien. Daher ist Ihre Aussage in der Endkonse-\nquenz falsch.\n\nZweitens. Fehlende Kindertagespl\u00e4tze. Diese Frage ist\nmeiner Ansicht nach in den einzelnen Kommunen \u2013 hier\nwird ja Dresden offensichtlich immer wieder als Beispiel\ngenommen \u2013 Jahr f\u00fcr Jahr neu zu kl\u00e4ren und man muss\nden Anforderungen dementsprechend gerecht werden,\ndas hei\u00dft, Kindertagespl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung stellen. Das\nist eine kommunale Verantwortung und seit 1991 bis\njetzt nie anders beschrieben. Ich halte daher die Aussage\ndes generellen Fehlens von Kindertagespl\u00e4tzen \u00fcber-\nhaupt nicht f\u00fcr sachgerecht, sondern wir haben an vielen\nStellen, auch in Dresden, Kindertagespl\u00e4tze frei, die be-\nlegt werden k\u00f6nnen. Es geht dabei um die Frage, wie\nweit die Wege von den neuen Wohnsiedlungsgebieten\nzu den Kindertageseinrichtungen sind, wenn in den\nneuen Wohnsiedlungsgebieten nicht parallel diese Infra-\nstruktur mit aufgebaut worden ist.\n\nEine dritte Bemerkung zu Ihnen, Frau Dr. Schwarz.\nFl\u00e4chendeckend steigende Elternbeitr\u00e4ge \u2013 dazu k\u00f6nnte\nich Ihnen mit Hilfe von Statistiken nun wirklich nach-\nweisen, dass das falsch ist.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Die m\u00f6chte ich mal sehen!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie jetzt\nnoch eine Zwischenfrage, Herr Dr. Geisler?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit,\nJugend und Familie: Ja.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, Frau Dr.\nSchwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Wie ich jetzt Ihren Ausf\u00fchrun-\ngen entnehme, behaupten Sie also, dass wir im Freistaat\nkein Defizit an Krippenpl\u00e4tzen haben?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit,\nJugend und Familie: Im Freistaat gibt es generell kein\nDefizit an Krippenpl\u00e4tzen. In einzelnen St\u00e4dten gibt es\ndie Situation, dass im Nahbereich der Wohnung \u2013 inner-\nhalb von drei oder f\u00fcnf Kilometern \u2013 unter Umst\u00e4nden\nder Krippenplatz nicht zu erreichen ist.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Es fehlen Pl\u00e4tze! Es gibt Warte-\nzeiten gerade in Dresden!\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit,\nJugend und Familie: Was hei\u00dft sogar in Dresden? Sie\nhaben nicht zugeh\u00f6rt. Ich habe gerade das Beispiel Dres-\nden zweimal genannt. Da m\u00fcssen Sie nicht sagen, sogar\nin Dresden. Ich habe sogar versucht zu erkl\u00e4ren, woher\ndas in Dresden kommt.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Weil wir keinen Rechtsanspruch\nhaben!\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit,\nJugend und Familie: Sie haben in diesen wenigen Minu-\nten nicht zugeh\u00f6rt, was ich gesagt habe.\nFrau Dr. Schwarz, die \u00c4u\u00dferung: entweder Landeserzie-\nhungsgeld oder Kindertagesst\u00e4ttenfinanzierung ist ganz\neindeutig eine Vermeidung von Doppelf\u00f6rderung. Das\nist unbestritten. Es ist sachgerecht sich daf\u00fcr so zu ent-\nscheiden.\nAls Letztes: Wir sollten von der F\u00f6rderung der Ehe auf\ndie F\u00f6rderung der Familie umsteigen. Ich denke, dass\ndie CDU mit dem Familiengeld bundesweit einen ganz\nentscheidenden Schritt getan hat, n\u00e4mlich die Familie\nkindbezogen zu f\u00f6rdern, denn es bezieht sich auf das\nKind. Je Kind werden die 1 200 DM in den ersten drei\nLebensjahren und 600 DM in den weiteren Lebensjahren\nbis zum 18. Lebensjahr angestrebt. Das ist eine sehr wohl\nfamilienbezogene, aber dann auf das Kind im Einzelnen\nberechnete F\u00f6rderung, die wir dort anstreben. Ich ver-\nstehe \u00fcberhaupt nicht den Widerstand nach all dem\nTheoretischen, was Sie von beiden Oppositionsfraktionen\nhier vorgetragen haben, an dieser k\u00fcnftigen Form der\nF\u00f6rderung f\u00fcr Kinder in den Familien.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wendet man\nsich den Lebenssituationen allein erziehender M\u00fctter\nund V\u00e4ter und ihrer Kinder zu, so trifft man h\u00e4ufig auf\neine Reihe von Vorurteilen und Halbwahrheiten, die ihre\nUrsachen letztlich darin haben, dass die \u00f6ffentliche\nWahrnehmung die Vielfalt der Lebensformen der Eltern\nmit ihren Kindern zu wenig differenziert. Bekanntlich ist\nallein erziehend weder im Recht noch in der Politik ein\nfeststehender Begriff.\nDas B\u00fcrgerliche Gesetzbuch stellt auf die formale Sorge-\nrechtsbeziehung ab, wonach als allein erziehend jene\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 17. Januar 2002\n\n3686\n\nEltern gelten, die das alleinige Sorgerecht haben. Nach\ndieser Abgrenzung gelten allein sorgeberechtigte Eltern-\nteile auch dann als allein erziehend, wenn sie in Haus-\nhaltsgemeinschaft mit einem Partner leben.\n\nDas Sozialrecht orientiert sich dagegen an der faktischen\nHaushaltssituation und betrachtet Eltern, die allein f\u00fcr\nein Kind oder mehrere Kinder sorgen, als allein erzie-\nhend. So ist beispielsweise im Kinder- und Jugendhilfe-\ngesetz die Rede von M\u00fcttern und V\u00e4tern, die allein f\u00fcr\nein Kind oder einen Jugendlichen sorgen, zu sorgen\nhaben oder tats\u00e4chlich sorgen. Bei der Sozialhilfe wird\nsogar nur auf die Haushaltssituation abgestellt, indem\nPersonen, die mit einem Kind zusammenleben und allein\nf\u00fcr dessen Pflege und Erziehung sorgen, wie es im \u00a7 23\ndes Bundessozialhilfegesetzes hei\u00dft, unabh\u00e4ngig von der\nverwandtschaftlichen oder sorgerechtlichen Verbindung\nals allein erziehend betrachtet werden.\n\nWenn der Begriff \u201eallein erziehend\u201c nicht mehr aus sich\nheraus plausibel ist, wenn allein erziehend zunehmend\nnicht mehr bedeutet, dass man wirklich allein, das hei\u00dft\nohne Partner, ein Kind oder Kinder erzieht, wenn umge-\nkehrt nicht wenige verheiratete M\u00fctter faktisch allein er-\nziehend sind, weil die V\u00e4ter fern ihrer Familie erwerbst\u00e4-\ntig sind oder sich aus anderen Gr\u00fcnden aus der Erzie-\nhung ihrer Kinder heraushalten, wenn ein Begriff und\nseine urspr\u00fcngliche Bedeutung nicht mehr \u00fcbereinstim-\nmen, dann besteht die Gefahr, dass Vorurteile und Kli-\nschees den Blick auf die Realit\u00e4t verstellen.\n\nDie Gro\u00dfe Anfrage bietet der Staatsregierung die Gele-\ngenheit, anhand der gestellten Fragen zur Kl\u00e4rung beizu-\ntragen. Allerdings wird ein Teil \u2013 da komme ich noch\neinmal auf den ersten Punkt der Vorbemerkung zur\u00fcck\n\u2013 der zur Beantwortung erforderlichen Daten statistisch\nnicht erfasst.\n\nDer Staatsregierung liegen daher zu diesen Fragen keine\nAngaben vor. Dies betrifft vor allem die Fragenkomplexe\nAusbildung, Berufs-, Erwerbs- und Einkommenssitua-\ntion. Der Sachverhalt \u201eallein erziehend\u201c ist in diesen Be-\nreichen regelm\u00e4\u00dfig kein Erhebungstatbestand der amt-\nlichen Statistik. Einiges davon wird regelm\u00e4\u00dfig mit dem\nMikrozensus erfasst, aber nur ein Teil.\n\nIm Auftrag meines Hauses wurden daher im Rahmen\neiner Studie zur Situation von Familien im Freistaat\nSachsen neben einer repr\u00e4sentativen Befragung von 2 000\nFamilienhaushalten in Sachsen speziell rund 200 allein\nerziehende M\u00fctter mit einem oder mehreren Kindern im\nschulpflichtigen Alter befragt. Die Ergebnisse konnten je-\ndoch bei der Beantwortung der Gro\u00dfen Anfrage noch\nnicht ber\u00fccksichtigt werden, weil die Daten erst im Sep-\ntember bzw. Oktober vergangenen Jahres vorlagen. Eine\nVer\u00f6ffentlichung dieses Berichtes ist im I. Quartal dieses\nJahres vorgesehen. Auch wenn dort verst\u00e4ndlicherweise\nkein direkter Bezug zu den einzelnen Fragen der Gro\u00dfen\nAnfrage besteht, werden weitere blinde Flecken hinsicht-\nlich der Lebenssituation Alleinerziehender beseitigt wer-\nden.\n\nEingangs sprach ich von den Vorurteilen und Klischees,\ndie den Blick f\u00fcr die Realit\u00e4t verstellen. Eines dieser Vor-\nurteile lautet: Der Staat vernachl\u00e4ssigt die Alleinerziehen-\nden. Da kann ich mich guten Gewissens darauf beziehen,\ndass die Bundesministerin diesen Vorwurf energisch zu-\nr\u00fcckgewiesen hat und in einer mehrseitigen Ver\u00f6ffent-\n\nlichung im Einzelnen widerlegt \u2013 bis hin zu der Behaup-\ntung, Alleinerziehende seien arm.\nF\u00fcr die CDU kann ich dieses Vorurteil so nicht gelten\nlassen. Das Bundesverfassungsgericht hat in seinen Be-\nschl\u00fcssen vom 10. November 1998 festgestellt, dass die\nsteuerrechtlichen Regelungen zum Haushaltsfreibetrag,\nwie sie seit 1984 in Kraft sind, verfassungswidrig sind \u2013\nich zitiere \u2013 \u201e\u2026, soweit sie die in ehelicher Gemeinschaft\nlebenden Eltern von der Gew\u00e4hrung des Haushaltsfrei-\nbetrages ausschlie\u00dfen\u201c. Das hei\u00dft doch im Klartext: Die\nbesondere Ber\u00fccksichtigung Alleinerziehender war so\nweitgehend, dass sie vom Bundesverfassungsgericht als\nverfassungswidrig hinsichtlich des Schutzes von Verhei-\nrateten eingestuft wurde. Der Haushaltsfreibetrag, der\ndie Nachteile allein stehender Steuerpflichtiger mit Kin-\ndern wegen erh\u00f6hter Aufwendungen f\u00fcr die Wohnung\nund den Haushalt ausgleichen sollte und als Alternative\nzum Ehegattensplitting angesehen wurde, ist verfas-\nsungswidrig, weil ein kindbedingter Bedarf unabh\u00e4ngig\ndavon gegeben ist, ob die Eltern verheiratet oder unver-\nheiratet zusammenleben oder ihr Kind bzw. ihre Kinder\ntats\u00e4chlich allein erziehen.\nDie neuen Regelungen zum Familienleistungsausgleich\nm\u00fcssen die spezifische Situation Alleinerziehender,\nnichtehelicher Lebensgemeinschaften mit Kindern und\nverheirateter Eltern angemessen ber\u00fccksichtigen. Dabei\ndarf es allerdings nicht zu einer Verschlechterung der\nbisherigen Situation kommen. Das gilt insbesondere f\u00fcr\nAlleinerziehende.\nAuch in anderen Bereichen wird der besonderen Situa-\ntion Alleinerziehender zum Teil erheblich Rechnung ge-\ntragen. Ich nenne nur den Mehrbedarfszuschlag in der\nSozialhilfe oder den Unterhaltsvorschuss. Auf Landes-\nebene verweise ich beispielsweise auf die zwanzigpro-\nzentig geringeren Elternbeitr\u00e4ge Alleinerziehender in\nKindertageseinrichtungen. Weitere Beispiele sind der\nFamilienpass oder auch indirekte Hilfen \u00fcber besondere\nEinkommensgrenzen f\u00fcr Alleinerziehende, wie bei den\nStiftungsleistungen und der Familienerholung.\nTrotzdem kann es f\u00fcr Alleinerziehende keine Sonderpoli-\ntik geben. Politik f\u00fcr Alleinerziehende muss ganz selbst-\nverst\u00e4ndlich integrierter Bestandteil der Familienpolitik\nsein. Diese hat genauso selbstverst\u00e4ndlich die besondere\nSituation Alleinerziehender zu ber\u00fccksichtigen. Die\nStaatsregierung hat es bisher praktiziert und wird dies\nauch zuk\u00fcnftig so halten. \u2013 Ich danke insoweit f\u00fcr die\nAufmerksamkeit zu diesem Thema.\nDer Fraktionsgesch\u00e4ftsf\u00fchrer, Herr Leroff, hat heute\nMorgen angek\u00fcndigt, dass ich in dieser Aussprache auf\nden Tatbestand bez\u00fcglich der Elternbeitr\u00e4ge f\u00fcr den Be-\nsuch behinderter Kinder in Kindertageseinrichtungen\neingehe, was ich nun tun will.\n1. Das Bundesverwaltungsgerichtsurteil vom 29.4.1999\nbetrifft Rechte und Anspr\u00fcche von Eltern behinderter\nKinder gegen\u00fcber dem Sozialleistungstr\u00e4ger, in unserem\nFall dem LWV als \u00fcber\u00f6rtlichem Sozialhilfetr\u00e4ger, nicht\naber Anspr\u00fcche von Eltern gegen\u00fcber dem Freistaat. Es\nist deshalb in erster Linie vom betroffenen Sozialhilfe-\ntr\u00e4ger, dem LWV, auszuwerten.\n2. Das Urteil sagt nicht, dass Elternbeitr\u00e4ge durch Sozial-\nleistungstr\u00e4ger nicht \u00fcbernommen werden d\u00fcrfen. Es\nsagt nur, es besteht kein sozialrechtlicher Anspruch auf\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 17. Januar 2002\n\n3687\n\ndiese \u00dcbernahme. Dies ist auch in der Pressemitteilung\nunseres Hauses am 15.1.2002 ausdr\u00fccklich zitiert wor-\nden. Da kann ich auch noch einmal auf etwas Verfah-\nrenstechnisches eingehen.\n\nHerr Hahn, wenn Sie heute Morgen die Dringlichkeit\ndamit begr\u00fcndet haben, dass erst gestern in der Presse\ndar\u00fcber berichtet worden ist, ist dies falsch. Sie lesen\nmeiner Ansicht nach sonst die Presse auch; es sind schon\nseit \u00fcber einer Woche solche Mitteilungen in der Presse\ngewesen und ich habe dazu auch schon in Einzelreak-\ntionen in der Presse Stellung genommen, zum Beispiel\nist es im \u201eR\u00f6dertal\u201c fast 14 Tage her, dass dieser erste\nArtikel erschienen ist \u2013; die Dringlichkeit aufgrund des\ngestern erst bekannt gewordenen Sachverhaltes ist \u00fcber-\nhaupt nicht gegeben.\n\n3. Die Meinungsbildung im betroffenen Landeswohl-\nfahrtsverband beanspruchte tats\u00e4chlich l\u00e4ngere Zeit.\nZum Zeitpunkt der Landtagssitzung vom 13.7.2000, in\nder ich auf eine entsprechende Frage nach Elternbeitr\u00e4-\ngen behinderter Kinder antwortete, war mir nicht be-\nkannt, dass das zitierte Urteil beim Landeswohlfahrtsver-\nband zu einer \u00c4nderung der bisherigen Praxis f\u00fchren\nw\u00fcrde. Dass dieser Meinungsbildungsprozess im Lan-\ndeswohlfahrtsverband l\u00e4ngere Zeit in Anspruch nahm,\nist verst\u00e4ndlich. Er verdeutlicht auch den verantwor-\ntungsvollen Umgang des Landeswohlfahrtsverbandes\nmit dieser Frage, der nicht leichtfertig eine jahrelang ge-\n\u00fcbte Praxis \u2013 n\u00e4mlich die Elternbeitr\u00e4ge im Rahmen der\nEingliederungshilfeleistung integrativer Kindertagesein-\nrichtungen praktisch mit zu \u00fcbernehmen \u2013 sofort \u00e4ndern\nwollte und die M\u00f6glichkeit, die das Urteil in dieser Rich-\ntung er\u00f6ffnete, nicht sofort aussch\u00f6pfen wollte.\n\nDas In-Kraft-Treten des neuen Kita-Gesetzes war f\u00fcr ihn\ninsoweit nicht Ursache, sondern Anlass, es \u00e4hnlich zu\nmachen wie in Rheinland-Pfalz, Th\u00fcringen, Berlin, Bre-\nmen und Nordrhein-Westfalen.\n\n4. Die Frage, die mir am 13.7.2000 gestellt wurde, lautete,\nob die geplanten K\u00fcrzungen im Kindertagesst\u00e4tten-\nbereich dazu f\u00fchren \u2013 das hatte damals \u00fcberhaupt nichts\nmit dem Kita-Gesetz zu tun, sondern es ging um den\nHaushalt \u2013, dass Eltern behinderter Kinder st\u00e4rker als\nbisher finanziell belastet werden. Darauf konnte ich da-\nmals und kann ich auch heute mit einem ganz klaren\nNein antworten.\n\n5. Worin besteht die neue Situation seit der damaligen\nLandtagssitzung am 13.7.2000 bez\u00fcglich der Erhebung\nvon Elternbeitr\u00e4gen auch f\u00fcr Eltern behinderter Kinder?\n\nErstens gr\u00fcndet sie auf dem zitierten Bundesverwal-\ntungsgerichtsurteil und dem diesbez\u00fcglich von mir sehr\nausf\u00fchrlich geschilderten Meinungsbildungsprozess im\nLWV.\n\nZweitens. Seit dem 1.7.2001 ist das neue SGB IX, das\nLeistungen f\u00fcr behinderte Menschen regelt, in Kraft.\nDort gibt es eine begriffliche \u00c4nderung und Klarstellung,\ndie im neuen Kita-Gesetz ab 1.1.2002 ber\u00fccksichtigt wor-\nden ist. Die im alten Kita-Gesetz mit dem Begriff Sozial-\nleistungstr\u00e4ger genannten Tr\u00e4ger sind jetzt speziell im\nSGB IX als Rehabilitationstr\u00e4ger genannt.\n\nDiese neue Terminologie wurde auch im neuen Kita-Ge-\nsetz verwendet, so dass es dort jetzt richtig hei\u00dft \u2013 \u00a7 19:\n\u201eSind Ma\u00dfnahmen der Eingliederungshilfe nach den\n\n\u00a7\u00a7 39 und 40 des BSHG in Kindertageseinrichtungen zu\ngew\u00e4hren, \u00fcbernimmt der zust\u00e4ndige Rehabilitationstr\u00e4-\nger die hierdurch entstandenen Kosten, soweit sie die im\nRahmen dieses Gesetzes finanzierten Kosten \u00fcberstei-\ngen.\u201c\n\nDies ver\u00e4ndert den entsprechenden Passus im alten Kita-\nGesetz insofern, als dort stand \u2013 \u00a7 3 Abs. 3 \u2013, dass der\nzust\u00e4ndige Sozialleistungstr\u00e4ger die f\u00fcr Ma\u00dfnahmen der\nEingliederungshilfe in Kindertageseinrichtungen erfor-\nderlichen Leistungen \u00fcbernimmt, soweit diese Leistun-\ngen f\u00fcr die Kinder nach diesem Gesetz \u00fcbersteigen.\n\nInsofern hat sich inhaltlich auch hier nichts ge\u00e4ndert.\nPr\u00e4ziser wurde herausgearbeitet, dass es nicht um Leis-\ntungen geht, die der Reha-Tr\u00e4ger hier zu \u00fcbernehmen\nhat, sondern um die Kosten, die der Kindertageseinrich-\ntung durch die zus\u00e4tzlichen Leistungen entstehen.\n\nDas jetzige Kita-Gesetz hat eine andere Systematik bei\nder Finanzierung der Betriebskosten und ist deshalb mit\ndem alten Kita-Gesetz nicht Punkt f\u00fcr Punkt vergleich-\nbar. Gleich geblieben ist aber der Anteil des Freistaates\nan den Gesamtkosten der Kitas im Freistaat Sachsen,\nausgenommen der \u00dcbergang beim Haushaltsgesetz. Das\nhat aber nichts mit dem neuen Kita-Gesetz zu tun. Es be-\ntrifft den \u00dcbergang des Personalkostenanteils von 52 auf\n48,5 %.\n\nGleich geblieben ist der Grundsatz, dass behinderte Kin-\nder f\u00fcr den Freistaat doppelt z\u00e4hlen. Das alte Gesetz lau-\ntet \u2013 Integrationsverordnung \u00a7 2 Abs. 1: \u201eBei der Bemes-\nsung des einzusetzenden Personals ist jedes behinderte\nKind mit Anspruch auf Eingliederungshilfe wie zwei\nnicht behinderte Kinder zu z\u00e4hlen. Der Freistaat beteiligt\nsich dabei ausschlie\u00dflich an den Personalkosten.\u201c\n\nIm neuen Kita-Gesetz hei\u00dft es: \u201eF\u00fcr jedes Kind, f\u00fcr das\nEingliederungshilfe gew\u00e4hrt wird, wird ein zus\u00e4tzlicher\nLandeszuschuss \u2026\u201c Auch hier z\u00e4hlt der Freistaat \u2013 wie\nnach dem alten Gesetz \u2013 doppelt.\n\nDas zur Erl\u00e4uterung des Tatbestandes.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Sehr geehrte Damen\nund Herren! Damit ist die Debatte zur Gro\u00dfen Anfrage\nabgeschlossen. Ich rufe jetzt auf den Entschlie\u00dfungsan-\ntrag der PDS-Fraktion in der Drucksache 3/5748. Frau\nDr. Ernst, bitte.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich meine Verwunderung\n\u00fcber die Tatsache aussprechen, dass der Herr Staats-\nminister unter dem Thema \u201eAlleinerziehende\u201c die dring-\nliche m\u00fcndliche Anfrage \u2013 es ist jetzt egal, von wem \u2013\nzu Kindertagesst\u00e4tten beantwortet. Ich wei\u00df nicht, ob\ndas \u00fcberhaupt gesch\u00e4ftsordnungsgerecht ist, ob das\neigentlich so geht. Ich halte das f\u00fcr unm\u00f6glich. Ansons-\nten w\u00fcrde ich jetzt fragen: Hat noch jemand zu dem\nThema eine dringliche Anfrage? Dann bitte ran!\nIch finde es nicht fair, dass man einem Thema einfach\nnoch andere Dinge unterschiebt. Das ist meines Wissens\nnoch nie der Fall gewesen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 17. Januar 2002\n\n3688\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Frau Dr. Ernst, ich\nhabe das zugelassen, weil heute fr\u00fch die Bitte ge\u00e4u\u00dfert\nwurde, sich dazu zu \u00e4u\u00dfern.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Trotzdem muss es nicht rechtens\nsein. Das tut mir Leid.\n\n(Eggert, CDU: Uns tut es auch Leid!)\n\nMeine Damen und Herren! Das ist das eine. Das andere\nist Folgendes: Alle, wie wir hier sitzen, wissen wir ganz\ngenau, dass es mit der Lage der Familien im Argen liegt.\nDas wissen wir sp\u00e4testens seit dem Familienurteil von\n1999. Alle, wie wir hier in diesem Saal sitzen, wissen\nwir, dass es vor allem Alleinerziehende sind, die beson-\ndere Schwierigkeiten haben, dies zu meistern.\n\nIch frage Sie: Warum wird hier nicht gehandelt?\n\nGleichstellung, Herr Staatsminister, bei den unterschied-\nlichen Familienformen hei\u00dft doch nicht, dass ich denjeni-\ngen, die ohnehin schon schlechter gestellt sind, wie das\nbei Alleinerziehenden der Fall ist, nun auch noch keine\nKompensation f\u00fcr die Abschaffung des Haushaltsfrei-\nbetrages gebe. Den kann man ja abschaffen. Aber das\nverschlechtert die Situation von Alleinerziehenden. Das\nwissen wir. Es gibt ja die R\u00fcckmeldungen von Alleiner-\nziehenden. Wir verschlechtern die Situation auf diese Art\nund Weise. Das hat auch wieder nichts mit Gleichstel-\nlung zu tun. Das muss man ganz einfach sagen. Es geht\nhier, wenn man schon etwas abschafft, wenigstens um\neine Kompensation f\u00fcr diejenigen, die ohnehin schlechter\ngestellt sind.\n\nMeine Damen und Herren! Was wir brauchen, wenn wir\nuns die gesamte Lage anschauen, ist eine neue Familien-\npolitik. Wir brauchen wirklich eine Kehrtwende in eine\nandere Richtung.\n\nWer sagt, dass die Familie der Mittelpunkt der Gesell-\nschaft ist, der m\u00f6ge sie bitte sch\u00f6n auch so behandeln.\nDas sehen wir hier tats\u00e4chlich gef\u00e4hrdet und haben des-\nhalb in unserem Entschlie\u00dfungsantrag f\u00fcnf Punkte, die\nuns wichtig waren und die landes- und bundespolitisch\nbedacht und entschieden werden m\u00fcssen, festgehalten:\n\n1. Worum es tats\u00e4chlich geht, das ist die faktische\nGleichstellung der Familienformen, so unterschiedlich sie\nauch sein m\u00f6gen, und zwar nicht nur ideell, sondern\nauch steuerlich und in der Frage der Unterst\u00fctzung des\nStaates in den verschiedensten Bereichen, und das des-\nhalb, um auf diese Art und Weise Chancengleichheit f\u00fcr\nAlleinerziehende \u2013 die Eltern und auch die Kinder \u2013 er-\nreichen zu k\u00f6nnen.\n\n2. Es gibt einen enormen Handlungsbedarf im Bereich\ndes Arbeitsmarktes. Das wissen wir trotz der schlechten\nDatenlage, die wir angemahnt haben. Wir m\u00fcssen also\nnoch einmal ganz konkret \u00fcber Rahmenbedingungen\nnachdenken und sie auch ver\u00e4ndern. Es geht zum Bei-\nspiel um flexible Arbeitszeitmodelle, das Zuschneiden\nvon Arbeitsverh\u00e4ltnissen und -modellen gerade f\u00fcr diese\nPersonengruppe, damit Alleinerziehende bessere Ein-\nstiegs- und Wiedereinstiegsm\u00f6glichkeiten haben. Das ist\nein riesengro\u00dfes Problem. Das muss thematisiert werden.\nDas kann nicht einfach der Wirtschaft \u00fcberlassen wer-\nden.\n\nFortbildungen f\u00fcr diese Personengruppe muss man an-\nders thematisieren als beispielsweise bei anderen Arbeit-\nnehmerinnen und Arbeitnehmern.\n\nWir brauchen \u00dcberlegungen, wie man die Aufstiegschan-\ncen f\u00fcr Alleinerziehende tats\u00e4chlich realisieren kann. Ich\nsage Ihnen ganz ehrlich: F\u00fcr mich ist die Welt erst dann\nin Ordnung, wenn Alleinerziehen kein Hindernis f\u00fcr\nF\u00fchrungspositionen ist.\n\n3. Wir wollen, dass familienpolitische Leistungen st\u00e4rker\nund zielgenauer diese Personengruppe ber\u00fccksichtigen.\n\nDas hei\u00dft, lassen Sie uns doch in Sachsen nicht dar\u00fcber\nreden, wie wir den Eltern noch mehr Geld f\u00fcr Elternbei-\ntr\u00e4ge, die sie bei Kindertagesst\u00e4tten zu zahlen haben, aus\nden Taschen ziehen; machen Sie doch mit uns die De-\nbatte auf, ob man nicht St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck zu einer kosten-\nlosen Kinderbetreuung in den Kindertagesst\u00e4tten \u00fcber-\ngehen kann!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch sagte es vorhin schon: Die Bundesregierung kann\ngern den Haushaltsfreibetrag abschaffen, aber bitte sch\u00f6n\ndann unter Kompensation f\u00fcr die Personengruppe der\nAlleinerziehenden.\n\nDie ewig alte Forderung des VAMV, des Verbandes Al-\nleinerziehender M\u00fctter und V\u00e4ter in Sachsen, dass das\nUnterhaltsvorschussgesetz novelliert werden muss, damit\nder Unterhalt f\u00fcr Kinder f\u00fcr Alleinerziehende, deren\nV\u00e4ter nicht zahlen wollen oder k\u00f6nnen, nicht nach dem\n12. Lebensjahr einfach wegf\u00e4llt, ist zu thematisieren. Das\ngilt auch f\u00fcr viele andere Dinge mehr.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte kommen Sie\nzum Ende.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Ich bin gleich fertig.\n4. Grunds\u00e4tzlich ist \u00fcber die Zukunft der Familienf\u00f6rde-\nrung nachzudenken. Wir sind f\u00fcr eine kindbezogene\nGrundsicherung und nicht f\u00fcr das Familiengeld. Daran\nh\u00e4ngt auch die Abschaffung der Sozialhilfe.\n\nWenn Sie einmal rechnen, dann kommt man beispiels-\nweise mit Erziehungsgeld plus Kindergeld jetzt schon\nauf 900 DM und dann rechnen wir dagegen, was tats\u00e4ch-\nlich dieser Vorschlag zum Familiengeld wert ist.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler: Frau Werner\nhat vorhin 875 DM verlangt!)\n\n\u2013 Als Einstieg, und zwar gestaffelt nach den Bed\u00fcrfnis-\nsen in den jeweiligen Alterskategorien. Da m\u00fcssen Sie\ngenau hinsehen, was die PDS im Bundestag eingebracht\nhat.\n\n5. Die Datenlage muss verbessert werden. Hier muss es\nVer\u00e4nderungen geben. Wenn noch nicht einmal auf dem\nArbeitsamt klar ist, wie die Situation der Alleinerziehen-\nden in den einzelnen Bereichen ist, dann ist das ganz\nhart, denn das Einkommen und die Erwerbst\u00e4tigkeit\nsind nun einmal au\u00dferordentlich wichtig f\u00fcr die Lage\ndieser Familien.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Frau Ernst, kommen\nSie bitte zum Ende.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 17. Januar 2002\n\n3689\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Vielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Danke sch\u00f6n.\nWer m\u00f6chte sich zu dem Entschlie\u00dfungsantrag \u00e4u\u00dfern?\n\u2013 Frau Dr. Schwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Meine Fraktion kann diesem\nEntschlie\u00dfungsantrag so, wie er hier in Schriftform vor-\nliegt, in allen Punkten zustimmen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Frau Petzold, bitte.\n\nFrau Petzold, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Die CDU-Fraktion kann diesem Antrag nicht zu-\nstimmen.\n\n(Oh! bei PDS und SPD)\n\nIch will ganz kurz zu drei Punkten Stellung nehmen.\n1. In dem Entschlie\u00dfungsantrag hei\u00dft es, dass die Staats-\nregierung \u2026 einseitig an einem vorrangig ehezentrierten\nFamilienbild festh\u00e4lt und \u2026 daraus ihr politisches Han-\ndeln ableitet. Was ist daran falsch, wenn die \u00fcberwie-\ngende Mehrheit auch der s\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung genau\ndieses Familienbild favorisiert?\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das stimmt doch nicht!)\n\nWir als CDU-Fraktion halten an diesem Bild fest.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDer Staatsminister hat deutlich gemacht, dass die ver-\nschiedenen Lebensformen sehr wohl zur Kenntnis ge-\nnommen werden, darauf reagiert wird und die Unter-\nst\u00fctzungsma\u00dfnahmen auch auf diese individuellen Be-\nsonderheiten abgestellt werden.\n\nEin zweiter Punkt, der das Familiengeld betrifft. Ich\ndenke sehr wohl, dass der Vorschlag der CDU/CSU-\nBundestagsfraktion zu einem Familiengeld kindbezogen\nist. Das sollten wir im Rahmen eines Entschlie\u00dfungsan-\ntrages so nicht weiter debattieren. Dazu m\u00fcssten wir uns\nmehr Zeit nehmen.\n\nDer dritte Punkt. Ich halte es f\u00fcr unfair, denn Sie als\nPDS-Fraktion wissen sehr genau, dass Sie noch einen\nAntrag im Gesch\u00e4ftsgang haben, der eine Bundesratsini-\ntiative zur Abschaffung des Ehegattensplittings zum Ziel\nhat. Wir k\u00f6nnen einem Vorgriff darauf durch den heuti-\ngen Entschlie\u00dfungsantrag nicht zustimmen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Aber dann stimmen Sie zu?)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Gibt es noch Diskussionsbedarf? \u2013 Wenn das\nnicht der Fall ist, dann lasse ich jetzt \u00fcber den Entschlie-\n\u00dfungsantrag der PDS-Fraktion in der Drucksache 3/5748\nabstimmen. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer\nReihe von Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag dennoch mehr-\nheitlich abgelehnt worden.\n\nDie Behandlung der Gro\u00dfen Anfrage ist damit beendet.\n\nIch schlie\u00dfe diesen Tagesordnungspunkt und er\u00f6ffne den\n\nTagesordnungspunkt 10\n\nVermeidung von Wettbewerbsverzerrungen zulasten\ndes deutschen Speditionsgewerbes und Sicherung der Einnahmen\n\naus der Lkw-Maut f\u00fcr die Verkehrsinfrastruktur\n\nDrucksache 3/4896, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen wie folgt Stellung nehmen: CDU-\nFraktion, PDS-Fraktion, CDU-Fraktion, SPD-Fraktion.\n\nIch erteile nun der Fraktion der CDU als Einreicherin\ndas Wort. Herr Abg. Nitzsche, bitte.\n\nNitzsche, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Um Politik zu gestalten, ist es gelegentlich rat-\nsam, den Blick in die Vergangenheit schweifen zu lassen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS:\n\nDa war noch alles gut und sch\u00f6n!)\n\nWas sehen wir da? Was erscheint vor unserem geistigen\nAuge? Wir sehen starke K\u00f6nigreiche, starke Staaten, die\nihre Bev\u00f6lkerung gesch\u00fctzt haben und hinter starken\n\nMauern den Angriffen von T\u00fcrken und Hunnen wehr-\nhaft standgehalten haben.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Hinter starken Mauern?\nHerr Nitzsche, wo sind Sie gelandet?)\n\n\u2013 Ruhe! Im \u00dcbrigen meine ich keine Unrechtsregime,\nHerr Porsch.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Ach so!\nEs gibt gerechte und ungerechte?)\n\nWas sehen wir weiter? Starke Staaten haben ihren Kauf-\nleuten auf sicheren Stra\u00dfen gutes Geleit gegeben und sie\nvor Wegelagerern, Vagabunden und Raubrittern be-\nsch\u00fctzt. Das ist aber heutzutage leider nicht mehr so,\nseit die rot-gr\u00fcne Bundesregierung in Berlin an der\nMacht ist.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Einmauern!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 17. Januar 2002\n\n3690\n\nGanz im Gegenteil, die ruhige Hand \u2013 oder sollte man\nsagen: die ruhige Kugel? \u2013 des Kanzlers schwebt mittler-\nweile wie ein Damoklesschwert \u00fcber der wirtschaftlichen\nEntwicklung unseres Vaterlandes. Das gilt f\u00fcr viele Be-\nreiche, nicht nur f\u00fcr die untaugliche gesetzliche Rege-\nlung zur geringf\u00fcgigen Besch\u00e4ftigung oder das uns\u00e4g-\nliche Gesetz gegen die Scheinselbst\u00e4ndigkeit, sondern lei-\nder auch f\u00fcr die Lkw-Maut und die damit im Zusam-\nmenhang stehenden gesetzlichen Regelungen.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nEr ist in dieser Form der Todessto\u00df f\u00fcr unser einheimi-\nsches Speditionsgewerbe. Ich kann es deshalb nur begr\u00fc-\n\u00dfen, dass Rot-Gr\u00fcn gestern im Verkehrsausschuss des\nBundesrates eine glatte Bauchlandung hingelegt hat.\nKein einziges Land hat diesem Gesetzentwurf zuge-\nstimmt. Vielmehr wurde die \u00dcberweisung in den Ver-\nmittlungsausschuss empfohlen. Frau Dr. Raatz, zumin-\ndest seit dem letzten Erlebnis wissen Sie ja, was eine\nBauchlandung ist.\n\nDas hei\u00dft nicht, dass wir gegen eine Nutzerfinanzierung\nder Verkehrswege sind, ganz im Gegenteil. Schlie\u00dflich\nwar es unsere CDU/CSU-gef\u00fchrte Bundesregierung, die\ndiese Voraussetzungen erst geschaffen hat.\n\nDer Bericht der P\u00e4llmann-Kommission zur Finanzierung\nder Verkehrsinfrastruktur hat dies best\u00e4tigt. Die reine\nHaushaltsfinanzierung aus Steuermitteln wird den An-\nforderungen der Zukunft nicht gerecht. Allein im Stra-\n\u00dfenbau besteht in Deutschland ein Nachholbedarf von\nmehr als 17 Milliarden Euro. Dringende Stra\u00dfenprojekte\nmit einem Volumen von knapp 35 Milliarden DM war-\nten also auf ihre Finanzierung.\n\nHerr Kollege Jurk, diese Zahl haben wir uns nicht aus-\ngedacht oder in irgendwelchen Parteiprogrammen ver-\n\u00f6ffentlicht, sondern sie stammt aus dem Bericht der P\u00e4ll-\nmann-Kommission, die ja bekanntlich die rot-gr\u00fcne Bun-\ndesregierung eingesetzt hat.\n\n(Jurk, SPD: Ich habe doch gar nichts gesagt!\nIch bin immer am\u00fcsiert \u00fcber Ihre Reden.)\n\nSie, meine Damen und Herren von der SPD, haben bis\nzum heutigen Zeitpunkt keine Konsequenzen aus diesem\nBericht gezogen. Aus der vollmundigen Erkl\u00e4rung einer\nz\u00fcgigen Fortschreibung des Bundesverkehrswegeplanes\nin den Koalitionsvereinbarungen vom Herbst 1998 ist\nschon lange das Eingest\u00e4ndnis geworden, dieses Projekt\nauf die n\u00e4chste Wahlperiode verschieben zu wollen. Das\nist f\u00fcr uns mehr als bedauerlich, weil Sie ja, wie ich\nhoffe, selbst wissen, dass leistungsf\u00e4hige Verkehrswege\ndas A und O f\u00fcr die wirtschaftliche Entwicklung eines\nLandes sind.\n\nDies gilt insbesondere f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder und\nspeziell f\u00fcr Sachsen, wo wir nach wie vor einen enormen\nNachholbedarf haben. Aber dass die \u201eChefsache Ost\u201c\nnur ein Lippenbekenntnis des Kanzlers ist, dem keine\nTaten folgen, wissen wir schon lange.\n\nMeine Damen und Herren! Deshalb ist es gut so, dass\nnach der Bundestagswahl im September wieder eine\n\nCSU/CDU-gef\u00fchrte Bundesregierung sich dieser Heraus-\nforderung annehmen wird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir in Sachsen haben in den vergangenen elf Jahren\ndeutlich gemacht, dass der Ausbau der Verkehrsinfra-\nstruktur f\u00fcr uns keine Worth\u00fclse, sondern ein tats\u00e4ch-\nlicher Schwerpunkt unserer Politik ist. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich\ndem Verkehrsminister Kajo Schommer noch einmal recht\nherzlich danken.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nStolpern Sie doch einmal \u00fcber Stolpes Stra\u00dfen in Bran-\ndenburg! Hoppeln Sie doch einmal \u00fcber H\u00f6ppners Stra-\n\u00dfen in Sachsen-Anhalt! Dann wissen Sie, wovon ich\nrede, meine Damen und Herren!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir stehen dazu, dass die Verkehrswege k\u00fcnftig st\u00e4rker\nvon den Nutzern selbst finanziert werden m\u00fcssen. Wir\nhaben das unter der Verantwortung einer CDU-gef\u00fchr-\nten Bundesregierung mit der Bahnreform f\u00fcr den Schie-\nnenbereich ins Werk gesetzt. Es ist richtig, dass dies\nk\u00fcnftig auch f\u00fcr den Bereich der schweren Lastkraftwa-\ngen auf den Bundesautobahnen und bestimmten Bundes-\nfernstra\u00dfen gilt.\n\nDie entfernungsabh\u00e4ngige Maut f\u00fcr schwere Lastkraft-\nwagen ist nicht zuletzt ein Beitrag, um ausl\u00e4ndische Spe-\nditeure, die unser Stra\u00dfennetz in hohem Ma\u00dfe nutzen,\nan den Kosten von Stra\u00dfenbau und -instandhaltung zu\nbeteiligen.\n\nWir werden es allerdings nicht hinnehmen, dass unsere\neinheimischen Speditionen auf der einen Seite k\u00fcnftig\nMaut berappen m\u00fcssen und auf der anderen Seite nach\nwie vor hohen anderen finanziellen Belastungen ausge-\nsetzt sind, wie sie weder in Polen noch in den Nieder-\nlanden, noch in Italien, noch in Tschechien in dieser\nForm zu finden sind. Wir fordern deshalb zeitgleich mit\nder Einf\u00fchrung der Lkw-Maut eine Harmonisierung bei\nden anderen Abgaben und Belastungen, in erster Linie\nbei der Kfz-Steuer. Dar\u00fcber schweigt sich nat\u00fcrlich die\nBundesregierung ebenso beharrlich aus.\n\n(Jurk, SPD: Aber die Kfz-Steuer kriegen die L\u00e4nder!)\n\n\u2013 Warten Sie doch, Herr Jurk! Da haben Sie wirklich ein-\nmal gut aufgepasst. Solche Gl\u00fccksstunden sind selten f\u00fcr\nSie, aber ich wei\u00df das zu w\u00fcrdigen.\n\n(Jurk, SPD: Wir hatten erst gestern\neine Gl\u00fccksstunde!)\n\nWie ein Damoklesschwert schwebt weiterhin die rot-\ngr\u00fcne Politik \u00fcber unserem s\u00e4chsischen Speditionsge-\nwerbe. Aber dies wird der Freistaat Sachsen nicht hin-\nnehmen!\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nIst das Speditionsgewerbe bei uns volkseigen?)\n\nDer Bund erl\u00f6st heute aus der bereits bestehenden Lkw-\nVignette 400 Millionen Euro j\u00e4hrlich. K\u00fcnftig werden\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 17. Januar 2002\n\n3691\n\nsich die Erl\u00f6se bei einer durchschnittlichen Mauth\u00f6he\nvon etwa 15 Cent pro Kilometer auf 3,5 Milliarden Euro\nbelaufen.\nDas ist, meine Damen und Herren von der SPD-Fraktion,\nmehr als das Achtfache.\n\n(Jurk, SPD: Will Stoiber das abschaffen?)\n\nEs ist somit eine dramatische Erh\u00f6hung der Belastung\nunserer Speditionen, der keine wirksame Entlastung ge-\ngen\u00fcbersteht, wie das in anderen vergleichbaren L\u00e4n-\ndern der Fall ist.\nDas Speditionsgewerbe in Deutschland erwartet zu\nRecht, dass die kilometerabh\u00e4ngige Maut dem deutschen\nG\u00fcterkraftverkehrsgewerbe nicht zus\u00e4tzlich auf die der-\nzeitige hohe Steuer- und Abgabenlast aufgesattelt wird.\nJetzt zu Ihrer Frage, Genosse Jurk.\n\n(Jurk, SPD: Also wirklich!)\n\nDie Entlastung bei der Kfz-Steuer steht aus. Sie ist nach\nwie vor v\u00f6llig offen in Bezug auf eine Kompensation der\nL\u00e4nder, die ja ausschlie\u00dflich von Einnahmeausf\u00e4llen bei\nder Kfz-Steuer betroffen w\u00e4ren. Davon ist schon gar\nkeine Rede. Die rot-gr\u00fcne Bundesregierung hat kein\nernsthaftes Interesse daran, dass sich etwas \u00e4ndert.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Die \u00e4ndern schon sehr viel!)\n\nEs gr\u00fc\u00dft hier die ruhige Hand des Kanzlers.\nAls w\u00e4re dies nicht genug: Als steuerlich bedingte Wett-\nbewerbsverzerrung haben auch alle Fuhrunternehmer\nmit der zum Jahreswechsel erneut erh\u00f6hten \u00d6kosteuer\nzu k\u00e4mpfen, meine Damen und Herren.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD:\nJetzt kommt wieder Ihr Lieblingsbegriff!)\n\n\u2013 Die Lage ist ernst, da brauchen Sie hier nicht so zu\nflachsen, Frau Dr. Raatz.\n\n(Jurk, SPD: Der Stoiber will sie fortf\u00fchren,\ner will sie nicht zur\u00fccknehmen!)\n\nIm harten internationalen Wettbewerb des Speditionsge-\nwerbes ist die \u00d6kosteuer eine unverzeihliche,\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Na was wohl?)\n\n\u2013 ich muss nur mal nachdenken \u2013\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Es ist ja hier wie bei Jauch!)\n\nnicht nur schmerzliche, sondern letztlich zugleich eine\nexistenzgef\u00e4hrdende Wettbewerbsverzerrung zulasten\ndeutscher und s\u00e4chsischer Speditionen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nFrau Dr. Raatz, kommen Sie mir bitte jetzt nicht mit den\nvon Herrn Bodewig auf Druck des Speditionsgewerbes\nhalbherzig in Aussicht gestellten Steuerentlastungen.\nDiese sind eine Lachplatte, meine Damen und Herren.\nGenosse Jurk, Sie wissen, was das ist.\nDer ins Auge gefassten Erstattung der Mineral\u00f6lsteuer in\nH\u00f6he von 260 Millionen Euro steht tats\u00e4chlich eine\n\nMehrbelastung durch die geplanten Maut-Einnahmen in\nH\u00f6he von 3,4 Milliarden Euro gegen\u00fcber. Das hei\u00dft, die\n\u00e4u\u00dferst vage in Aussicht gestellte Entlastung bel\u00e4uft sich\ngerade einmal auf 7,6 % der tats\u00e4chlich zu Buche schla-\ngenden Mehrbelastung.\n\nLassen Sie uns die Wettbewerbsbedingungen f\u00fcr das\ndeutsche G\u00fcterkraftverkehrsgewerbe einmal genauer an-\nsehen. Das sage ich f\u00fcr Sie von der linken Seite. Schon\nheute liegen die Betriebskosten f\u00fcr einen Lkw in\nDeutschland mit etwa 100 000 Euro pro Jahr sehr hoch.\nInnerhalb der Europ\u00e4ischen Union liegen nur Gro\u00dfbri-\ntannien und \u00d6sterreich noch etwas \u00fcber diesem Wert.\nDer Wettbewerbsnachteil im Hinblick auf deutsche Last-\nkraftwagen beziffert sich j\u00e4hrlich auf 7 000 bis 8 000 Euro.\nDas sind \u2013 ich sage das, damit Sie, meine Damen und Her-\nren, das auch verstehen \u2013 zirka 15 000 DM pro Jahr. Wohl-\ngemerkt spitzt sich schon heute mit der Maut ohne gleich-\nzeitige Harmonisierung und Kompensation der anderen\nRahmenbedingungen dieser Nachteil enorm zu.\n\nDeshalb, meine Damen und Herren, wird sich in der\nvorliegenden Form die von der Bundesregierung und\nder rot-gr\u00fcnen Bundestagsmehrheit beschlossene Lkw-\nMaut nicht als ein Perpetuum mobile zur Verlagerung\nvon mehr G\u00fcterverkehr auf die Schiene entwickeln. Es\nbesteht vielmehr die Gefahr, dass das Gesetz ohne eine\nHarmonisierung und eine Entlastung bei den anderen\nSteuern und Abgaben zu einem Speditionssterben in\nSachsen und zur \u00dcbernahme von Transporten durch\nausl\u00e4ndische Fuhrunternehmen f\u00fchrt.\n\nHerr Jurk, ich denke, das ist nicht zum Lachen. Denn\ndas ist bereits jetzt die erschreckende Wirklichkeit. Die\nMaut in dieser Form wird nichts bringen. Sie wird aber\nviel kosten, vor allem Arbeitspl\u00e4tze. Bei vier Millionen\nArbeitslosen haben wir aber Arbeitspl\u00e4tze bitter n\u00f6tig.\n\nUm diese Probleme zu vermeiden, brauchen wir eine\nEntlastung, die diesen Namen verdient. Eine solche Ent-\nlastung muss her, um \u2013 ich zitiere \u2013 \u201egleiche steuerliche\nBedingungen f\u00fcr einen fairen internationalen Wettbe-\nwerb zu schaffen\u201c. Dieses Zitat stammt wiederum von\nder P\u00e4llmann-Kommission, die bekanntlich einer Ihrer\nsehr kurzlebigen Verkehrsminister \u2013 ich wei\u00df nicht, ob\nes der zweite oder der dritte Verkehrsminister war \u2013\n\n(Jurk, SPD: Was wissen Sie denn \u00fcberhaupt? \u2013\nStaatsminister Dr. Schommer: Wichtigeres!)\n\nins Leben gerufen hat.\nEin besonderes Problem der Maut liegt darin, Kollege\nJurk, dass es keinen Unterschied zwischen tats\u00e4chlichen\nTransporten und Leerfahrten gibt. Nat\u00fcrlich l\u00e4sst sich\neinwenden, dass Leerfahrten aus \u00f6kologischen, steuer-\nlichen und finanziellen Gr\u00fcnden vermieden werden soll-\nten, aber die Wirklichkeit f\u00fcr das s\u00e4chsische Speditions-\ngewerbe sieht leider anders aus. Die faktischen Waren-\nstr\u00f6me, meine Damen und Herren, f\u00fchren zwangsl\u00e4ufig\nzu Leerfahrten, auch wenn sich das kein Spediteur\nw\u00fcnscht. Diese Leerfahrten belasten seine Wettbewerbs-\nposition ohnehin. Wenn nun f\u00fcr unvermeidliche Leer-\nfahrten auch noch eine Maut in voller H\u00f6he erhoben\nwird, dann sind unsere Speditionen doppelt bestraft,\nmeine Herren,\n\n(Dr. Raatz, SPD: Nur die Herren?)\n\nund zwar durch Rot-Gr\u00fcn.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 17. Januar 2002\n\n3692\n\nDie fehlende steuerliche Harmonisierung ist der gravie-\nrendste Konstruktionsfehler des Maut-Gesetzes, aber kei-\nneswegs der einzige. Es w\u00e4re verwunderlich, wenn nur\nein Konstruktionsfehler darin w\u00e4re. V\u00f6llig inakzeptabel\nist es, dass der Gesetzentwurf, den die rot-gr\u00fcne Bundes-\nregierung eingebracht hat, in keiner Weise eine Zweck-\nbindung der Maut-Einnahmen f\u00fcr die Verkehrsinfra-\nstruktur festschreibt.\n\nDer vielfach angek\u00fcndigte Systemwechsel weg von der\nHaushaltsfinanzierung hin zur Nutzerfinanzierung ist ge-\nsetzlich auch nicht fixiert. Die Maut-Geb\u00fchren flie\u00dfen\nvielmehr dem Bundeshaushalt zu und werden der vor-\ngesehenen Verkehrsinfrastrukturfinanzierungsgesellschaft\n\u2013 das ist ein schweres Wort, aber es hei\u00dft nun einmal so\n\u2013 lediglich nach Ma\u00dfgabe der j\u00e4hrlichen Haushaltsge-\nsetze zugewiesen. Es kann also keine Rede davon sein,\ndass die Finanzierung der Verkehrswege zumindest teil-\nweise unabh\u00e4ngig von den Haushaltsentscheidungen\nsein w\u00fcrde. Im Gegenteil. Sie bleibt zu 100 % von diesen\nHaushaltsentscheidungen abh\u00e4ngig.\n\nDeshalb, meine Damen und Herren, ist das Gesetz \u00fcber\ndie Lkw-Maut eine Mogelpackung.\n\nIch bin anfangs auf vergangene Zeiten eingegangen. Die\nRaubritter im Mittelalter brachten immerhin noch ihre\nWege in Ordnung, auf denen sie dann die Kaufleute aus-\npl\u00fcnderten. Was macht die rot-gr\u00fcne Regierung, meine\nDamen und Herren? Rot-Gr\u00fcn pl\u00fcndert erst einmal die\nKutscher aus, danach die Kaufleute\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Was kommt wohl jetzt?)\n\nund dann bringt sie noch nicht einmal die Wege in Ord-\nnung.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nJurk, SPD: Was wird eigentlich aus der Kutsche?)\n\nMeine Damen und Herren, ich denke, Rot-Gr\u00fcn sichert\nkeineswegs die Finanzierung der Wege, f\u00fcr die Zoll er-\nhoben wird. Das muss die s\u00e4chsische bzw. deutsche\n\u00d6ffentlichkeit wissen. Wir halten es f\u00fcr v\u00f6llig unver-\nzichtbar, dass die Einnahmen aus dieser Lkw-Maut in\nvoller H\u00f6he, also uneingeschr\u00e4nkt, f\u00fcr die deutsche Ver-\nkehrsinfrastruktur zur Verf\u00fcgung stehen. Da reicht keine\nfreundliche Absichtserkl\u00e4rung. Dies muss gesetzlich ver-\nankert werden.\n\nLiebe Genossen von der SPD, Ihre Bundesregierung\nredet vom Vorrang f\u00fcr die Schiene. Das haben wir oft\ngenug geh\u00f6rt. Herr Eichel und Herr Bodewig machen\ngenau das Gegenteil. Sie wollen die Mittel f\u00fcr das Regio-\nnalisierungsgesetz einfrieren und damit hinsichtlich der\nfinanziellen Ausstattung deutlich unter der mit einer\ngutachterlichen Untersuchung untermauerten Forderung\nder Verkehrsminister der L\u00e4nder bleiben.\n\nSie reden von der St\u00e4rkung der Schiene, st\u00e4rken aber tat-\ns\u00e4chlich nur den Monopolisten Deutsche Bahn. Die voll-\nmundige Ank\u00fcndigung von Herrn Bodewig, die Tren-\nnung von Netz und Betrieb bei der Bahn sei keine Frage\ndes Ob, sondern eine Frage des Wie, geriet vollends zum\nRohrkrepierer. Schlie\u00dflich reden Sie von der St\u00e4rkung\nder Schiene, ohne die Einnahmen aus der Lkw-Maut zu-\nmindest f\u00fcr die Verkehrsinfrastruktur festzuschreiben.\n\nIch will unsere zentralen Forderungen nochmals deutlich\ndarstellen:\n\nErstens. Wir wollen, dass im Zusammenhang mit der\nLkw-Maut eine deutliche Entlastung des deutschen Spe-\nditionsgewerbes im Bereich der Kfz-Steuer erfolgt, die\nder ansonsten entstehenden Wettbewerbsverzerrung\ndeutscher Speditionen entgegenwirkt. Wir wollen Waf-\nfengleichheit. Lassen Sie uns f\u00fcr unser Speditionsge-\nwerbe Waffengleichheit mit den anderen Speditionsge-\nwerben in der EU und in anderen L\u00e4ndern erreichen.\nDas ist die zentrale Forderung, meine Damen und Her-\nren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZweitens wollen wir, dass die bei einer Absenkung der\nKfz-Steuer entstehenden Einnahmeausf\u00e4lle bei den L\u00e4n-\ndern kompensiert werden, etwa im Weg der Umsatzsteu-\nerverteilung.\n\nDrittens wollen wir sichergestellt haben, dass die Ein-\nnahmen aus der Lkw-Maut ausschlie\u00dflich f\u00fcr die Ver-\nkehrsinfrastruktur eingesetzt werden. Wie eingangs er-\nw\u00e4hnt, werden Sachsen und die anderen L\u00e4nder das Ge-\nsetz \u00fcber die Lkw-Maut ebenso wie das Verkehrsinfra-\nstruktur-Finanzierungsgesellschaftsgesetz in diesem\nSinne im Bundesrat nachbessern.\n\nDas hei\u00dft, das hat Ihre Regierung erfunden, Frau\nDr. Raatz. Dazu bestand bereits Gelegenheit. Dazu be-\nsteht am 1. Februar wiederum Gelegenheit, also genau in\nzwei Wochen. Dann befasst sich die L\u00e4nderkammer er-\nneut mit diesen Gesetzentw\u00fcrfen.\n\nWir wollen schlie\u00dflich und endlich, meine Damen und\nHerren, worauf wir zum wiederholten Male hingewiesen\nhaben, dass die verfehlte und die wettbewerbsverzer-\nrende \u00d6kosteuer endlich abgeschafft wird.\n\nMeine Damen und Herren von der SPD! Lassen Sie sich\nin Ihr Poesiealbum schreiben:\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Wir haben keines!)\n\n\u2013 Dann schreiben Sie in Ihr Stammbuch; das werden Sie\ndoch haben \u2013: Deutschland wird sich ab dem 22. Sep-\ntember mit einer CDU/CSU-gef\u00fchrten Bundesregierung\ndieser Sache annehmen, und zwar im Sinne einer Nut-\nzerfinanzierung von Verkehrsinfrastruktur, die eine\n\u00dcberlebensfrage f\u00fcr unser Land ist, aber auch im Sinne\nvon vergleichbaren, das hei\u00dft harmonisierenden Wettbe-\nwerbsbedingungen f\u00fcr das Speditionsgewerbe.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Das ist richtig!)\n\nDas ist eine Strategie, meine Damen und Herren, die\nvorhandene Arbeitspl\u00e4tze sichert und neue schafft. Ich\nbitte Sie in diesem Sinne um Zustimmung f\u00fcr unseren\nAntrag.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Nach der CDU-Frak-\ntion spricht nun die PDS-Fraktion. Ich darf dazu Frau\nAbg. Kipping bitten.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 17. Januar 2002\n\n3693\n\nFrau Kipping, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Herr Nitzsche, wir sind ja von Ihnen schon\neinige verkehrspolitische R\u00fcckw\u00e4rtsrollen oder etwas\nmisslungene Saltos gew\u00f6hnt. Auch in Ihrer Rede heute\nkonnte man einige inhaltliche Widerspr\u00fcchlichkeiten fin-\nden. So kritisieren Sie zum einen, dass die Bundesregie-\nrung den Vorschl\u00e4gen der P\u00e4llmann-Kommission nicht\nfolgt, und wenn sie es dann tut, wenigstens in einem\nPunkt, n\u00e4mlich bez\u00fcglich der Lkw-Maut, dann sind Sie\nder Erste, der gemeinsam mit der Lobby der Speditionen\naus populistischen Gr\u00fcnden zum Protest aufruft. Sie kri-\ntisieren, dass die Lkw-Maut eben kein Perpetuum mobile\nzur Verlagerung des G\u00fcterverkehrs auf die Schiene ist;\ngleichzeitig sind Sie es wieder, der gegen jegliche finan-\nzielle Gleichberechtigung zwischen Schiene und Stra\u00dfe\nSturm l\u00e4uft.\nEs gibt nun zwei m\u00f6gliche Ans\u00e4tze oder Erfolge, die\nman sich von der Lkw-Maut erhoffen kann: Zum einen\nkann man sie als Quelle ansehen, um den l\u00f6chrigen Bun-\ndeshaushalt zu flicken. Man kann sie aber zweitens auch\nals Instrument zur Verlagerung des G\u00fcterverkehrs von\nder Stra\u00dfe auf die Schiene ansehen.\n\nIhr Antrag spricht eine ganz eindeutige Sprache: Ihnen\ngeht es lediglich darum, dass die Lkw-Maut auf ein rei-\nnes Finanzierungsinstrument degradiert wird. Genau aus\ndiesem Grunde, Herr Nitzsche, k\u00f6nnen wir Ihrem An-\ntrag nicht zustimmen, auch wenn \u2013 zugegeben \u2013 einzelne\nUnterpunkte diskussionsw\u00fcrdig sind. Aber der gesamte\nGeist Ihres Antrages und Ihrer Pressemitteilung l\u00e4uft in\neine Richtung, die wir nicht unterst\u00fctzen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nZugegeben, auch als Finanzierungsinstrument hat die\nLkw-Maut wichtige Effekte. Es ist relevant, dass man\nauch ausl\u00e4ndische Lkws in die Finanzierung der Wege-\nkosten einbezieht. Sie machen immerhin bisher 25 % aus,\nbezahlen aber nur 10 % der Wegekosten.\n\nAber, Herr Nitzsche, eine Verlagerung des G\u00fcterverkehrs\nist viel zu dringend, als dass Sie einfach mit Ihrem sehr\nkurz gegriffenen Ansatz hier kommen.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD:\nAndere Ans\u00e4tze hat er nicht zu bieten!)\n\n\u2013 Ja, das stimmt. Andere Ans\u00e4tze hat er nicht zu bieten.\n\nEs gibt viele gute Gr\u00fcnde, eine entfernungsabh\u00e4ngige\nMaut als Instrument zur Verlagerung einzuf\u00fchren. Das\nkann jeder, der auf der Autobahn ist und die langen\nSchlangen sieht, feststellen. Daf\u00fcr spricht der Fakt, dass\nein Lkw eine Stra\u00dfe so viel belastet wie 160 000 Pkws.\nZu nennen sind au\u00dferdem noch mehr Abgase, die so-\nwohl die Lebensqualit\u00e4t der Menschen als auch die Um-\nwelt sehr stark beeintr\u00e4chtigen. Zu nennen sind an die-\nser Stelle noch Wachstumsprognosen von zirka 60 % bis\nzum Jahre 2015. Selbst wenn die neuesten Prognosen\nnicht so hoch ausfallen, aber festzustellen ist, eine Ver-\nlagerung des G\u00fcterverkehrs auf die Schiene ist einfach\ndas Gebot der Stunde.\n\nNicht nur Ihr Antrag zeigt, dass Sie weit weg vom Gebot\nder Stunde sind, sondern auch Ihr sehr verz\u00fccktes\nSchw\u00e4rmen von monarchistischen Zeiten. Schlie\u00dflich\nsollte seit gestern jedem bekannt sein, dass nun der mo-\n\nnarchistische Ton in der s\u00e4chsischen Politik doch lang-\nsam zu Ende geht \u2013 hoffen wir zumindest.\n\nSie haben von Konstruktionsfehlern gesprochen. Es\nstimmt \u2013 erstens \u2013, der bisherige Vorschlag der Bundes-\nregierung hat einigen Nachbesserungsbedarf. Fakt ist,\ndass die Gefahr besteht, dass der G\u00fcterverkehr von den\nAutobahnen auf das nachgeordnete Stra\u00dfennetz ver-\ndr\u00e4ngt wird. Allerdings ist bereits als Option im bisheri-\ngen Entwurf enthalten, dass man auf nachgeordneten\nStra\u00dfen eine Maut erheben kann. Hier ist Kooperation\nmit der EU notwendig. Da sind die Zeichen nicht ganz\nso schlecht.\n\nZweitens ist auf jeden Fall zu verbessern, dass die Lkw-\nMaut auch auf kleinere Lkws auszuweiten ist, weil nie-\nmandem geholfen ist, wenn anstelle eines Zw\u00f6lf-Tonnen-\nLkws vier kleinere Drei-Tonnen-Lkws fahren.\n\nDrittens. Weiterhin ist die H\u00f6he der Maut nach oben zu\nkorrigieren. Aber, Herr Nitzsche, da sind wir anderer\nMeinung. Dazu komme ich sp\u00e4ter noch einmal.\n\nViertens haben Sie richtigerweise auch schon kritisiert,\ndie Einnahmen sollten vor allen Dingen f\u00fcr die Ver-\nkehrsinfrastruktur verwendet werden, wobei wir der\nMeinung sind, es muss verst\u00e4rkt in die umweltfreund-\nliche Alternative zum Stra\u00dfenverkehr investiert werden.\n\nAber Sie, Herr Nitzsche, setzen nun wahrlich an der fal-\nschen Stelle an. Sie setzen bei den Forderungen der Spe-\nditionslobby an. Dass Spediteure jetzt, da die Lkw-Maut\noffensichtlich nicht mehr zu verhindern ist, Kompensa-\ntion fordern, ist selbstverst\u00e4ndlich. Das ist ihre Aufgabe\nund ist v\u00f6llig nachzuvollziehen. Aber es ist schon be-\ndenklich, wenn Sie als Politiker diese Forderung eins zu\neins \u00fcbernehmen, ohne die Folgen zu ber\u00fccksichtigen.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nAber Sie sind damit ja nicht allein. Auch der Bundesver-\nkehrsminister wird weich. Er verk\u00fcndete am 10. Januar\ndieses Jahres in einer Pressemitteilung seine Bereitschaft,\nmautpflichtigen Lkws einen Teil der Mineral\u00f6lsteuer in\nH\u00f6he von 260 Millionen Euro als Kompensation zu erlas-\nsen. Das Problem ist nur, dass bereits ohne diese Kom-\npensation die vorgesehene H\u00f6he der Maut von durch-\nschnittlich 15 Cent pro Kilometer einfach zu gering ist.\nMit dieser H\u00f6he wird eine Maut mitnichten zur Verlage-\nrung auf die Schiene f\u00fchren. Genau dort liegt der Hase\nbegraben.\n\nLaut Aussage des Bundesverkehrsministers sind auf-\ngrund von EU-Vorgaben h\u00f6here Mauts\u00e4tze nicht m\u00f6g-\nlich. Eine h\u00f6here Maut w\u00e4re aber dringend erforderlich,\num Verlagerungseffekte zu erzielen. So sagt zum Beispiel\nder Pr\u00e4sident des Bundesumweltamtes, Herr Troge,\nselbst bei 20 Cent pro Kilometer k\u00e4me es zu keiner gro-\n\u00dfen D\u00e4mpfung des Wachstums. Nach Expertenrechnung\n\u2013 da sind sich die Experten ausnahmsweise einmal rela-\ntiv einig \u2013 ist erst bei einer Geb\u00fchr von 41 Cent pro Kilo-\nmeter eine nennenswerte Entlastung zu erwarten. Wenn\nvon einer nennenswerten Entlastung gesprochen wird,\ndann ist von 3 % die Rede. Das ist nun wahrlich nicht\nviel und hilft nicht, stark auf den Autobahnen zu entlas-\nten.\n\nNoch einmal zur Erinnerung: Zurzeit liegt die durch-\nschnittliche H\u00f6he bei 15 Cent. Um Entlastung zu erlan-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 17. Januar 2002\n\n3694\n\ngen, w\u00e4ren 41 Cent notwendig. Das hei\u00dft, die jetzige\nH\u00f6he der Maut ist 26 Cent pro Kilometer zu niedrig.\n\nDementsprechend lang ist dann auch die Liste der Kriti-\nker: der Verkehrsclub Deutschland, der BUND, die Ge-\nwerkschaft Transnet, der Nabu und nat\u00fcrlich auch die\nPDS. Sollte also jetzt die Lkw-Maut mit der durchschnitt-\nlichen H\u00f6he von 15 Cent beschlossen werden, so ist sie\nbereits schrecklich zahnlos in Bezug auf eine Verlage-\nrung. Sie ist so zahnlos, dass selbst das renommierte\nPrognos-Institut die Auswirkungen der Lkw-Maut bei\nden aktuellsten Verkehrsprognosen einfach unber\u00fcck-\nsichtigt l\u00e4sst, denn \u2013 so Prognos \u2013 die Verkehrsexperten\nsind sich weitgehend dar\u00fcber einig, dass m\u00f6gliche Ver-\n\u00e4nderungen im Monatssplitt vernachl\u00e4ssigbar gering aus-\nfallen werden. Wenn dann die von Ihnen so geforderten\nsteuerlichen Kompensationen dazukommen, dann hat\ndie Schiene gar keine Chance mehr.\n\nWir als PDS k\u00f6nnen eine solche Politik nicht mittragen.\nWir meinen, die Lkw-Maut darf nicht nur Flickzeug f\u00fcr\neinen l\u00f6chrigen Haushalt sein, sondern sie muss ein\nwirksames Instrument zur Reduktion des G\u00fcterverkehrs\nauf der Stra\u00dfe sein.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nSie haben vorhin Waffengleichheit eingefordert. Da muss\nman aber auch ehrlich sein und Waffengleichheit zwi-\nschen allen Verkehrstr\u00e4gern fordern. Wenn man sich den\nGesamtkontext ansieht, ist die Waffengleichheit f\u00fcr die\nSchiene mitnichten gegeben. Da gibt es Mora C, den\nneuen Kahlschlag der Deutschen Bahn im Bereich des\nG\u00fcterverkehrs. Das f\u00fchrt eindeutig \u2013 das ist von Prognos\nbest\u00e4tigt \u2013 zur Abwanderung des G\u00fcterverkehrs von der\nSchiene auf die Stra\u00dfe, also genau in die umgekehrte\nRichtung. Da wird man in Sachsen demn\u00e4chst die RoLa\nabschaffen. Das wird uns wieder mehr Lkws auf die\nStra\u00dfe bringen. All diese Entwicklungen, verbunden mit\ndem prognostizierten Wachstum an G\u00fcterverkehr, wer-\nden uns viel mehr Lkws auf die Stra\u00dfe bringen und\ndementsprechend negativ die Lebensqualit\u00e4t beeinflus-\nsen.\n\nLassen Sie mich noch einige Worte zum Punkt 4 Ihres\nAntrages sagen. Es ist schon sehr verwunderlich, dass\nSie bei der Kritik an der \u00d6kosteuer aus dem Konzept\nkommen und in Ihr Redekonzept schauen m\u00fcssen.\nSchlie\u00dflich haben Sie es in einer erm\u00fcdenden Regelm\u00e4-\n\u00dfigkeit immer wieder praktiziert, auf die \u00d6kosteuer ein-\nzudreschen, was uns inzwischen zum G\u00e4hnen veranlasst,\nsosehr wir als PDS nat\u00fcrlich auch Kritik an der \u00d6ko-\nsteuer artikuliert haben. Das haben wir immer unterstri-\nchen. Allerdings diese Prozedur von Ihnen ist doch sehr\nfragw\u00fcrdig. Zirka alle zwei Monate fordern Sie von der\nStaatsregierung, sich f\u00fcr die Abschaffung der \u00d6kosteuer\neinzusetzen, worauf die Staatsregierung geflissentlich\nantwortet, sie w\u00fcrde alles daf\u00fcr tun. Dann kann man\nsich gegenseitig beklatschen.\n\nUnser Fraktionsvorsitzender hat neulich in Bezug auf die\nCDU-Politik das passende Bild von alter Magermilch\nund alten Schl\u00e4uchen gepr\u00e4gt.\n\n(Dr. Jahr, CDU: Was?)\n\nBez\u00fcglich Ihres Eindreschens auf die \u00d6kosteuer kann ich\nnur sagen,\n\n(Dr. Jahr, CDU: Lassen Sie die Milch\naus dem Spiel!)\n\ndass dieses Bild von alter Milch in alten Schl\u00e4uchen\nnoch das schmeichelhafteste ist, was mir dazu einf\u00e4llt.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nGanz vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich frage die CDU,\nob sie noch einmal von ihrem Rederecht Gebrauch\nmachen m\u00f6chte. \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann darf ich\nsofort die SPD-Fraktion bitten, Frau Abg. Dr. Raatz.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Ich bin ja\nsonst immer ganz sch\u00f6ne Bilder von Herrn Nitzsche ge-\nw\u00f6hnt, \u00fcber die man auch einmal lachen kann. Aber\nheute hat so gut wie kein Bild gepasst. Wahrscheinlich\nsehen Sie so viele Science-Fiction-Filme, dass Sie schwe-\nbende Kugeln in Damoklesschwerter sich verwandeln\nsehen.\n\n(Zuruf des Abg. Nitzsche, CDU)\n\nIch w\u00fcrde doch sagen: Wenn Sie Bilder verwenden, ver-\nwenden Sie die doch ein bisschen passend. Das w\u00e4re\ngut.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS \u2013\nZuruf des Abg. Nitzsche, CDU)\n\nAuf jeden Fall vermittelt uns der vorliegende Antrag\njetzt schon eine Vorahnung von dem, was uns in den\nkommenden acht Monaten erwartet. Anstatt wenigstens\neinige der dringendsten Probleme hier im Freistaat zu l\u00f6-\nsen \u2013 und Sie wissen selber, dass es da gen\u00fcgend gibt \u2013,\nspielt im Moment die regierungstragende Fraktion die\nSchatten-Bundesregierung \u2013 und das nicht nur im Mo-\nment, sondern seit Jahren beobachten wir das \u2013 und\nraubt uns damit die Zeit.\n\nMag der vorliegende Antrag samt Stellungnahme noch\nin der Sachebene angesiedelt sein, der dazugeh\u00f6rigen\nPressemitteilung des Kollegen Nitzsche vom 16.8.2001 \u2013\nich glaube, Frau Kipping hatte das auch schon zitiert \u2013\nist klar zu entnehmen, worum es hier eigentlich geht,\nn\u00e4mlich erstens: Die Bundesregierung ist schuld \u2013 woran\nauch immer. Und zweitens: Die CDU w\u00fcrde alles viel\nbesser machen.\n\n(Leroff, CDU: Gut erkannt!)\n\nWie, bleibt allerdings im Verborgenen. Auch heute\nkonnte ich nichts entnehmen, was die CDU nun wirklich\nbesser machen w\u00fcrde. Aber, Herr Nitzsche, Sie haben ja\ndie Chance, Sie werden bald \u2013 hoffe ich f\u00fcr Sie \u2013 im\nBundestag sitzen. Dort k\u00f6nnen Sie dann als Oppositions-\nmitglied immer Ihre sehr guten Ideen einbringen. Wir\nsind gespannt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 17. Januar 2002\n\n3695\n\nNun die Frage: Ist die Bundesregierung wirklich schuld?\nDa muss man sagen: Nat\u00fcrlich nicht! Denn wenn der\ndeutsche G\u00fcterkraftverkehr in einer gro\u00dfen Existenzkrise\nsteckt, so liegt dies zuletzt an der von Ihnen so oft und\ngern zitierten \u00d6kosteuer der rot-gr\u00fcnen Bundesregie-\nrung. F\u00fcr diese Erkenntnis muss man noch nicht einmal\neinen Volkswirtschaftskurs besuchen. Man muss nur ein-\nmal die Dieselpreise in der EU miteinander vergleichen.\nDann kann man feststellen, dass Deutschland klar im\nMittelfeld liegt. Wo ist da erst einmal der Wettbewerbs-\nnachteil?\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD,\nund Frau Kipping, PDS)\n\nDoch warum steht dem deutschen Stra\u00dfenspeditionsge-\nwerbe das Wasser bis zum Hals? Das ist nat\u00fcrlich eine\nFrage, die man sich stellen muss, gerade wir auch hier\nim S\u00e4chsischen Landtag.\n\nSchuld daran sind wohl zuallererst jene extremen Wett-\nbewerbsverzerrungen, da im Zuge des europ\u00e4ischen Ei-\nnigungsprozesses der zweite Schritt vor dem ersten ge-\nmacht wurde. Oder anders ausgedr\u00fcckt: Die Liberalisie-\nrung des europ\u00e4ischen Transportmarktes wurde vor der\nHarmonisierung der Wettbewerbsbedingungen vorge-\nnommen, mit der Folge, dass es 1998 innerhalb der EU\nbeinahe 100 verschiedene nationale Sonderregelungen\nund Subventionen f\u00fcr das Transportgewerbe gab.\n\nVor diesem Hintergrund, dass besonders bei Kfz- und\nMineral\u00f6lsteuern einige EU-Staaten wettbewerbsverzer-\nrende Verg\u00fcnstigungen gew\u00e4hren, hat die Bundesregie-\nrung gegen\u00fcber der EU und dem Rat der Finanzminister\nklargestellt, dass dieser Steuer- und Subventionswettbe-\nwerb so schnell wie m\u00f6glich beendet werden muss. Das\nhat die Bundesregierung mit Erfolg getan. Denn der Rat\nhat daraufhin beschlossen, die Genehmigungen f\u00fcr die\nMineral\u00f6lsteuerbeg\u00fcnstigungen in den Niederlanden, in\nFrankreich und Italien im Jahre 2001 zur\u00fcckzufahren\nund am Ende 2002 komplett auslaufen zu lassen. F\u00fcr\nden Fall, dass sich die genannten L\u00e4nder jener allzu oft\nerfolgreichen Verschlepptaktik bedienen, hat der Bun-\ndesverkehrsminister unmissverst\u00e4ndlich erkl\u00e4rt, dass\nDeutschland kurzfristig auf nationaler Ebene Ma\u00dfnah-\nmen ergreifen wird, um das einheimische Transportge-\nwerbe zu beg\u00fcnstigen.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nAlso verstehe ich Ihr Klagelied nicht.\n\nNun zur Lkw-Maut und zur Kfz-Steuer. Dass die Einf\u00fch-\nrung der Lkw-Maut l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig ist, darin sind sich\nmittlerweile alle Bundesl\u00e4nder einig. Nat\u00fcrlich haben\nSie, Herr Nitzsche, mit Recht gesagt, dass der entspre-\nchende Gesetzentwurf zun\u00e4chst im Vermittlungsaus-\nschuss gelandet ist. Das muss aber nichts Schlechtes be-\ndeuten. Man kann ja dar\u00fcber sprechen. Denn es gibt\nUnterschiede bei den Vorstellungen, wie nun die Einnah-\nmen verteilt werden sollen. Das kennen wir ja hier in\nSachsen auch zur Gen\u00fcge: Der eine m\u00f6chte dieses und\nder andere m\u00f6chte jenes und irgendwo muss man ja,\nsage ich einmal, zu einer einheitlichen L\u00f6sung kommen.\n\nDie Bundesregierung geht zurzeit davon aus, dass die\nH\u00e4lfte der j\u00e4hrlichen Mauteinnahmen in H\u00f6he von etwa\n\n3,4 Milliarden Euro f\u00fcr den zus\u00e4tzlichen Ausbau der\nVerkehrsinfrastruktur zur Verf\u00fcgung gestellt wird. Das\nist doch eine betr\u00e4chtliche Summe. Und um dieses Ihrer\nKritik entgegenzuhalten: Die Bundesregierung gibt sehr\nviel Geld f\u00fcr Infrastrukturma\u00dfnahmen gerade auch im\nOsten aus. Sie kennen ungef\u00e4hr das finanzielle Verh\u00e4lt-\nnis, was in die alten Bundesl\u00e4nder und was in die neuen\nBundesl\u00e4nder geht. Da k\u00f6nnen wir uns in keiner Weise\nbeschweren.\n\nWenn man sich jetzt die Lkw-Maut betrachtet, dann er-\nh\u00e4lt man nach Abzug der Kosten f\u00fcr das System zur Er-\nfassung und Abrechnung der Maut eine Summe, die\neinen nicht unbedeutenden Spielraum f\u00fcr Harmonisie-\nrungsma\u00dfnahmen im europ\u00e4ischen Wettbewerb l\u00e4sst.\n\nIn diesem Zusammenhang wird zurzeit \u2013 ich glaube,\ndass hatten Sie, aber mit einem negativen Touch wieder,\nangef\u00fchrt \u2013 ein EU-kompatibles Modell zur Erstattung\neines Anteils der Mineral\u00f6lsteuer f\u00fcr mautpflichtige\nLkws in H\u00f6he von etwa 260 Millionen Euro auf Umsetz-\nbarkeit \u00fcberpr\u00fcft.\n\nWeiterhin ist der Wegfall der Euro-Vignette mit einer\nEntlastungswirkung von rund 410 Millionen Euro im Ge-\nspr\u00e4ch. Au\u00dferdem werden indirekt deutsche Speditionen\ndavon profitieren, dass ausl\u00e4ndische Wettbewerber k\u00fcnf-\ntig in einem gr\u00f6\u00dferen Umfang zu den Wegekosten he-\nrangezogen werden. Auch die Absenkung der Kfz-Steuer\nauf das EU-Mindestniveau ist zwischen der Bundesregie-\nrung und den Spitzenverb\u00e4nden des Stra\u00dfentransportge-\nwerbes im Gespr\u00e4ch. Ich denke, auch hier wird es zu\neiner einvernehmlichen L\u00f6sung kommen.\n\nDas Thema Querfinanzierung hatte Frau Kipping hier\nschon recht gut dargestellt. Das hei\u00dft also, Stra\u00dfe zahlt\nf\u00fcr Schiene. Zu diesem Thema m\u00f6chte ich sagen: Ja, zu\ndieser Querfinanzierung stehen wir, denn das ist ein\nganz wichtiger Baustein f\u00fcr eine integrierte Verkehrspoli-\ntik. Wenn wir wirklich wollen, dass die Bahnen k\u00fcnftig\ngr\u00f6\u00dfere Anteile am G\u00fctertransport aufnehmen und die\nStra\u00dfen von Lkws entlastet werden, dann m\u00fcssen wir\neben auch einen Beitrag daf\u00fcr leisten und es m\u00f6glich\nmachen, dass die Bahn diesen G\u00fcterverkehr aufnehmen\nkann. Oder anders ausgedr\u00fcckt: Schieneninvestitionen\nsind ein Beitrag zum Anti-Stau-Programm Stra\u00dfe.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nMein Fazit ist: Erstens. Die L\u00f6sung der Probleme liegt\nbeim derzeitigen Bundesverkehrsminister in guten H\u00e4n-\nden.\n\nZweitens. Die CDU sollte sich zuk\u00fcnftig eher mit Lan-\ndespolitik befassen, denn hier hat sie mehr als genug zu\ntun.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDa hat sie Schaden genug angerichtet!)\n\nAuf dem Gebiet der Bundesebene kennt sie sich nicht\naus. Die SPD-Fraktion wird also diesen Antrag ablehnen.\n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 17. Januar 2002\n\n3696\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich frage nun, ob es\nnoch Redebedarf zu dem vorgelegten CDU-Antrag gibt.\n\u2013 W\u00fcnscht die Staatsregierung zu sprechen? Dann erteile\nich Ihnen das Wort, Herr Staatsminister Dr. Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Ar-\nbeit: Herzlichen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen,\nmeine Herren! Frau Raatz, wenn ich mir die rot-gr\u00fcne\nHoppe-hoppe-Reiter-Verkehrspolitik anschaue,\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Sie machen es nicht besser!)\n\ndann wei\u00df ich, wer wenig Ahnung hat von Verkehrspoli-\ntik. Es ist schon richtig, dass sich die CDU-Mehrheits-\nfraktion hier sehr fachkompetent zu diesem Thema\n\u00e4u\u00dfert.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Ach, du liebe G\u00fcte!)\n\nDeshalb ist auch nur noch wenig zu erg\u00e4nzen zu dem,\nwas Kollege Nitzsche gesagt hat. Bisher hat die rot-gr\u00fcne\nVerkehrspolitik noch keines ihrer Ziele, die sie sich ge-\nsteckt hat, erreicht.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Jahr, CDU)\n\nIm Gegenteil! Es wird viel angek\u00fcndigt, ohne irgend-\netwas zu erreichen. Dabei ist ja das Veranlasserprinzip,\ndas der Maut zugrunde liegt, ein richtiger Ansatz. Ich\nbin auch froh, dass die Bundesregierung das nun aufge-\ngriffen hat. Aber sie sollte es in aller Konsequenz tun\nund vor allen Dingen sollte sie es wettbewerbsneutral\ntun und nicht zulasten einer Gruppe, von der sie sagt,\ndas sind so viele W\u00e4hler nicht, also k\u00f6nnen wir weiter-\nhin die Spediteure belasten, denn die Spediteure und die\nTrucker sind ohnehin immer diejenigen, die angeblich\ndie Umwelt belasten etc. \u2013 Allerdings m\u00f6chte Frau Raatz\nnat\u00fcrlich alle Produkte, die sie kaufen will, immer\np\u00fcnktlich kaufen k\u00f6nnen. Dies geht aber nur \u2013 da die\nBahn nicht funktioniert \u2013, wenn diese Produkte mit\nTruckern, mit Lastwagen, mit Spediteuren transportiert\nwerden. So, glaube ich, kann man nicht mit einem Be-\nrufszweig umgehen.\n\nFrau Raatz, das Wasser steht den Spediteuren bis zum\nHalse, haben Sie gesagt. Haben Sie schon einmal einen\nTrucker gesehen, wie der noch fahren kann, wenn ihm\ndas Wasser bis zum Halse steht?\n\nAlso das ist ein etwas abwegiger Versuch. Aber es geht\nihnen schlecht, weil \u2013 auch das muss man ehrlich sagen \u2013\nauch schon vorherige Bundesregierungen zulasten der\nSpediteure Mineral\u00f6lsteuern und \u00e4hnliche Abgaben er-\nhoben haben. Aber Sie treiben es jetzt wirklich toll. Das\nist das Problem und deshalb k\u00f6nnen wir dem auch gar\nnicht weiter zustimmen.\n\nWenn ich mir die Begr\u00fcndung der Bundesregierung an-\nsehe, dass sich angeblich die Kostenbelastung durch die\nMaut auf das Speditionsgewerbe nicht auswirke, ist das\ngeradezu lachhaft, auch wenn Sie sagen, diese Kosten\nk\u00f6nnten die Spediteure leicht \u00fcber die Preise weiter-\ngeben. Da schreibt die Bundesregierung: Ein Kilogramm\nBananen zum Beispiel wird etwa mit 2,8 Pfennig be-\nlastet, ein Becher Joghurt mit einem Pfennig usw. Eine\ngeradezu aberwitzige Argumentation, die hier vorge-\nnommen wird.\n\nUnd dann konzentrieren Sie sich auf die Kfz-Steuer,\neine, wie Sie wissen, Landessteuer. Nun k\u00f6nnte man ja\n\u00fcber einen Ausgleich reden. Aber das tut die Bundesre-\ngierung nicht, sondern sie schreibt in ihrem Papier, die\nL\u00e4nder sollten ruhig sein, wenn die Kfz-Steuer gek\u00fcrzt\nwerde, denn dadurch bek\u00e4men sie ja mehr Infrastruktur,\ndie \u00fcber die Maut bezahlt werde. Also eine wirklich\nwahnwitzige Argumentation. Das sollten Ihre finanzpoli-\ntischen Sprecher doch etwas anders sehen. Im \u00dcbrigen\nmachte der Anteil der Kfz-Steuern an den Gesamtkosten\neines Spediteurs nur etwa 1,5 % aus und das ist in der\nTat kein Grund und kein Ansatz, hier wirklich etwas zu\ntun.\n\nBis heute hat die Bundesregierung mit den L\u00e4ndern\nnoch kein Gespr\u00e4ch dazu gesucht, wie man diese Prob-\nleme l\u00f6sen kann, obwohl die Verkehrsminister dies im\nvergangenen Jahr gegen\u00fcber, auf der anderen Seite der\nElbe, einstimmig beschlossen und auch um Gespr\u00e4che\ngebeten hatten. Die Bundesregierung schert sich einen\nDreck um L\u00e4nderinteressen, was diesen Bereich angeht.\n\nDer n\u00e4chste Punkt, die Verteilung der Mittel, stellt sich\ngenauso dar. Die Verkehrsminister haben einstimmig\neinen ungek\u00fcrzten Einsatz f\u00fcr die Verkehrsinfrastruktur\ngefordert. Stattdessen kassiert die Bundesregierung f\u00fcr\nandere Haushaltsl\u00f6cher ab. Frau Kipping hat v\u00f6llig\nRecht, es ist Flickzeug f\u00fcr einen l\u00f6chrigen Haushalt. Im\nGegenteil, die Bundesregierung f\u00fchrt auch noch die\n\u00d6ffentlichkeit in die Irre. Das w\u00e4re ein Fall f\u00fcr Nolle,\ndem einmal nachzugehen. Sie schreibt, die H\u00e4lfte gehe\nin die Verkehrsinfrastruktur. Dabei geht tats\u00e4chlich nur\nein Drittel in die Verkehrsinfrastruktur und der Rest\nwird f\u00fcr anderes abkassiert. Also auch hier kein Ruh-\nmesblatt.\n\nAllerdings wird der neue Bundeskanzler mit Sicherheit\nsowohl bei der Verkehrspolitik insgesamt, aber auch be-\nz\u00fcglich der Spediteure neue und bessere Wege gehen. Es\nsind zwar neun Monate, die wir noch warten m\u00fcssen,\naber es wird sich mit Sicherheit \u00e4ndern.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen, meine Herren! Wo es hinf\u00fchrt, zeigt sich\ndoch bei den Regionalisierungsmitteln. Was haben Sie\nhier \u00fcber den Beschluss der Verkehrsminister gemeckert,\nFrau Raatz, den ich erreicht habe. Alle 16 haben sich auf\n13,8 Milliarden DM geeinigt, nat\u00fcrlich auch nach inter-\nner Absprache mit dem Bundesfinanzminister. Und was\nist heute der Fall? Es wird gesagt: Ihr bekommt, wenn\nihr Gl\u00fcck habt, gerade 12,8 Milliarden DM und wenn ihr\njetzt nicht zufrieden seid und die Preise nicht genehmigt,\nk\u00fcrze ich noch einmal um 500 Millionen DM.\n\n(Jurk, SPD: Sie wissen,\ndass wir das auch kritisiert haben.)\n\nDas ist Verkehrspolitik durch den Finanzminister. Das\nist eine Hoppe-hoppe-Reiter-Politik, die wirklich, verehr-\nter Herr Jurk \u2013 \u2013\n\n(Jurk, SPD: Wir haben das zu Recht auch kritisiert.)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 17. Januar 2002\n\n3697\n\n\u2013 Ja, Sie haben es angesprochen. Aber vorher haben Sie\nauch schon kritisiert. \u2013 Aber nat\u00fcrlich.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD:\nWeil Sie das nicht richtig vermitteln!)\n\nAlso, Sie sollten das wirklich nicht nur ansprechen, son-\ndern Sie sollten auch versuchen, das zu \u00e4ndern; denn\nwir alle sind die Leidtragenden einer solchen falschen\nPolitik.\n\nWas den Wettbewerb auf der Schiene angeht \u2013 auch das\nhat Kollege Nitzsche hier angesprochen \u2013, sagt der\nBundesfinanzminister: Die Preise im Nahverkehr k\u00f6nnen\nsinken, wenn mehr Wettbewerb vorhanden ist. Aber der\nVerkehrsminister l\u00e4sst den Wettbewerb nicht zu, indem\ner eben keine unabh\u00e4ngige Agentur akzeptiert, die eine\nPreisregulierung, eine Kontrolle vornimmt, um die Kos-\nten von Netz und Betrieb klar zu erfassen und den Wett-\nbewerbern der Bahn Chancengleichheit zu erm\u00f6glichen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nAlso eine v\u00f6llig widersinnige und Zickzackpolitik, die\ndeutlich wird.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Raatz, SPD)\n\nEs ist ein Jammer!\n\nEin weiterer Punkt, den wir auch angesprochen haben\nund auf den die Bundesregierung auch noch nicht rea-\ngiert hat: Wir m\u00f6chten gern, dass die Akzeptanz f\u00fcr die\nBenutzung der Autobahn erhalten bleibt. Deshalb wollen\ndie L\u00e4nder auch an der Ausgestaltung der Rechtsverord-\nnung zur Ausdehnung der Maut auf die Bundesstra\u00dfen\nbeteiligt sein. Meine Damen, meine Herren, dies ist eine\nunabdingbare Forderung.\n\nIch kann zusammenfassen: Der Mautansatz ist der rich-\ntige Ansatz, nur muss man ihn auch konsequent um-\nsetzen. Man muss ihn auch \u00f6konomisch und ordnungs-\npolitisch umsetzen und ihn nicht zu einem weiteren In-\nstrument zum Abdecken von Haushaltsl\u00f6chern, die\nanders nicht zu stopfen sind, mutieren lassen. Die Auto-\nfahrer werden abkassiert, die Spediteure werden gemol-\nken. So kann man keine vern\u00fcnftige Politik machen.\nUnd die Bahn profitiert auch nicht davon.\n\nIn diesem Sinne hoffe ich, dass unser Vertreter, Kollege\nde Maizi\u00e8re, im Vermittlungsausschuss entsprechend\nTacheles reden und versuchen wird, dieses Gesetz noch\nin die richtige Richtung zu bringen. Denn de Maizi\u00e8re ist\nein Mann, der kann das.\n\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte die CDU-\nFraktion um das Schlusswort zum eigenen Antrag. Herr\nAbg. Nitzsche.\n\nNitzsche, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Mich haben heute die verschiedenen Deutungs-\nmuster tief beeindruckt, die ich hier von \u2013 ich wollte fast\n\u201erot-gr\u00fcn\u201c sagen \u2013 rot-roter Seite geh\u00f6rt habe und mit\ndenen ein missgl\u00fccktes Gesetz sch\u00f6ngeredet wurde,\nmeine Damen und Herren.\n\nFrau Dr. Raatz, ich beginne bei Ihnen, obwohl ich da\nschon ein bisschen Hoffnung gesch\u00f6pft hatte. Und zwar\nin der vorigen Woche, als Sie in Ihrer Pressemitteilung\nIhren Bundesfinanzminister deshalb kritisiert haben, dass\ner nicht auf die Forderungen der L\u00e4nderverkehrsminister\neingegangen ist. Ich erinnere an die Regionalisierungs-\nmittel. Sie haben kritisiert, dass er nur 12,8 statt 13,8 Mil-\nliarden DM zur Verf\u00fcgung stellt. Ich dachte: Guten Mor-\ngen, Frau Raatz, endlich kapiert! Ich habe mich gefreut.\n\nAber was Sie heute hier geboten haben, wenn Sie sagen,\n\u201eStra\u00dfe zahlt f\u00fcr Schiene\u201c! \u2013 Wie ist derzeit der Stand?\nSchiene zahlt f\u00fcr Schiene und nach Ihrem Gesetz soll\nStra\u00dfe f\u00fcr Stra\u00dfe plus Haushalt zahlen. Meine Damen\nund Herren, dies wollen wir gerade nicht. Wir wollen,\ndass jeder Pfennig in die Verkehrsinfrastruktur flie\u00dft.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. Nitzsche,\ngestatten Sie Frau Kipping eine Zwischenfrage?\n\nNitzsche, CDU: Ich komme jetzt zu Frau Kipping. Inso-\nfern hat sich das vielleicht erledigt.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich habe Sie gefragt,\nob Sie eine Zwischenfrage gestatten.\n\nNitzsche, CDU: Ja, gern.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Abg. Kipping,\nbitte.\n\nFrau Kipping, PDS: Herr Nitzsche, meine Frage bezieht\nsich auf Ihre Aussage bez\u00fcglich der Deutungsmuster\nvon Rot-Rot f\u00fcr ein misslungenes Gesetz. Sind Sie bereit\nzur Kenntnis zu nehmen, dass ich in meinem Redebei-\ntrag sehr wohl die kritischen Punkte in dem jetzigen Ge-\nsetzentwurf genannt habe? Und sind Sie bereit zur\nKenntnis zu nehmen, dass ich mich vor allen Dingen f\u00fcr\ndiesen grunds\u00e4tzlichen Ansatz, eine Mautgeb\u00fchr f\u00fcr\nLkws entfernungsabh\u00e4ngig zu erheben, ausgesprochen\nhabe?\nMeine zweite Frage: Teilen Sie tats\u00e4chlich den Ansatz,\nf\u00fcr schwere Lkw eine entfernungsabh\u00e4ngige Maut zu er-\nheben? Das erscheint mir n\u00e4mlich ziemlich fragw\u00fcrdig\nnach Ihren letzten \u00c4u\u00dferungen.\n\nNitzsche, CDU: Also, zu den ersten beiden Fragen: Ja,\nich bin bereit. Zu der letzten Ausf\u00fchrung: H\u00e4tten Sie\nmeinen Ausf\u00fchrungen aufmerksam zugeh\u00f6rt, h\u00e4tte sich\ndiese Frage erledigt.\nFrau Kipping, nachdem ich Ihre Fragen und Ihre Aus-\nf\u00fchrungen jetzt geh\u00f6rt habe, muss ich sagen \u2013 anders als\nbei Frau Dr. Raatz \u2013, es tut mir bald schon Leid, wenn\nich Ihre letzten Erg\u00fcsse bzw. Ihre Antr\u00e4ge zur Verkehrs-\npolitik erlebe. Ich habe einen der letzten Antr\u00e4ge von\nder PDS-Fraktion herausgeholt. Meine Damen und Her-\nren, dieser handelt von Draisinenverkehren auf gegen-\nw\u00e4rtig ungenutzten Bahnstrecken. Damit beweisen Sie,\ndass Sie alles andere als auf der H\u00f6he der Zeit sind.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 17. Januar 2002\n\n3698\n\nIch m\u00f6chte die zu unserem Antrag dargelegten Gr\u00fcnde\nbest\u00e4rken und fordere Rot-Gr\u00fcn hiermit auf, f\u00fcr Waffen-\ngleichheit f\u00fcr unser deutsches Speditionswesen zu sor-\ngen. Wohlgemerkt, wir sind f\u00fcr die Nutzerfinanzierung\nder Stra\u00dfen und haben uns deutlich daf\u00fcr ausgespro-\nchen, wollen aber f\u00fcr unser deutsches Speditionsgewerbe\nkeine zus\u00e4tzlichen Wettbewerbsverzerrungen.\nInsofern bedanke ich mich und bitte um die Zustim-\nmung zu unserem Antrag.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Ich stelle nun den Antrag der Fraktion der CDU\n\n\u201eVermeidung von Wettbewerbsverzerrungen zulasten\ndes deutschen Speditionsgewerbes und Sicherung der\nEinnahmen aus der Lkw-Maut f\u00fcr die Verkehrsinfra-\nstruktur\u201c, Ihnen vorliegend in der Drucksache 3/4896,\nzur Abstimmung und frage Sie: Wer stimmt diesem An-\ntrag zu? \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer stimmt dagegen? \u2013 Danke.\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Zahl\nAbgeordneter, die dem Antrag ihre Zustimmung nicht\ngaben, ist der Drucksache von der Mehrheit des Land-\ntages zugestimmt worden.\n\nDer Tagesordnungspunkt 10 ist beendet. Aufgerufen ist\nnun der\n\nTagesordnungspunkt 11\n\nAufschub von Entscheidungen \u00fcber Schulschlie\u00dfungen\n\nDrucksache 3/5403, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Aussprache wird er\u00f6ffnet von der antragstellenden\nFraktion der PDS. Es folgen CDU, SPD, CDU und Staats-\nregierung. Ich bitte Frau Abg. Roth das Wort zu neh-\nmen.\n\nFrau Roth, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Mit dem Antrag \u201eAufschub von Entscheidungen\n\u00fcber Schulschlie\u00dfungen\u201c fordert die PDS-Fraktion ein\nMoratorium zur Schulschlie\u00dfung, solange das Volksge-\nsetzgebungsverfahren \u201eZukunft braucht Schule\u201c nicht\nabgeschlossen ist. Es kann nicht sein, dass die St\u00e4dte\nund Gemeinden als Schultr\u00e4ger und die Kreise als Tr\u00e4-\nger der Schulnetzplanung damit fortfahren, Entscheidun-\ngen \u00fcber die vom Kultusministerium verordneten Schul-\nschlie\u00dfungen zu treffen, obwohl seit Mai vergangenen\nJahres ein Gesetzentwurf in Form eines Volksantrages\nvorliegt, der eben diese Entscheidungen gegen Schulen,\nKinder und Lehrer k\u00fcnftig verhindern will.\nDeshalb fordert die PDS-Fraktion von der Staatsregie-\nrung, die Frist f\u00fcr die Vorlage der kreislichen Schulnetz-\nplanung um wenigstens ein Jahr zu verl\u00e4ngern und in\ndiesem Zeitraum keine Schulen zu schlie\u00dfen. Das w\u00fcrde\nauch Spielraum f\u00fcr sachliche Gespr\u00e4che zu den Forde-\nrungen der GEW nach sofortigem Stopp der Schulschlie-\n\u00dfungen, einer maximalen Klassengr\u00f6\u00dfe von 25 Sch\u00fclern\nund Senkung der w\u00f6chentlichen Pflichtstundenzahl um\nzwei Unterrichtsstunden lassen.\n\nDie Mitglieder dieses Hohen Hauses sollten den Er-\nfahrungen des Volksgesetzgebungsverfahrens zu den\ns\u00e4chsischen Sparkassen Rechnung tragen und mit der\nZustimmung zu diesem Antrag f\u00fcr Eltern, Sch\u00fcler und\nLehrer die Gew\u00e4hr daf\u00fcr bieten, dass keine vollendeten\nTatsachen geschaffen werden, bevor \u00fcber den Gesetzent-\nwurf zur \u00c4nderung des Schulgesetzes f\u00fcr den Freistaat\nSachsen endg\u00fcltig entschieden ist.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nAm 27. Oktober 1999 gab Ministerpr\u00e4sident Kurt Bieden-\nkopf seine Regierungserkl\u00e4rung ab, deren Aufgabe es\nwar, \u201edie politischen Richtlinien zu erl\u00e4utern, die die Ar-\nbeit der Staatsregierung in den kommenden Jahren be-\n\nstimmen werden\u201c. Dabei ging es ihm vor allem um f\u00fcnf\nAufgabenbereiche. Als zweiten Bereich nannte er die Bil-\ndung. Ich zitiere den Ministerpr\u00e4sidenten noch einmal\nw\u00f6rtlich, damit sich jede und jeder Abgeordnete das An-\ngek\u00fcndigte in Erinnerung rufen und mit der g\u00e4ngigen\nPraxis vergleichen kann:\n\n\u201eSachsens wichtigstes Kapital ist das Wissen und K\u00f6n-\nnen seiner Bev\u00f6lkerung. Aufgabe der Bildungspolitik auf\nallen Ebenen ist es deshalb, das Wissen und K\u00f6nnen un-\nserer Bev\u00f6lkerung nicht nur zu sichern, sondern st\u00e4ndig\nzu vermehren, zum Wohle der Menschen selbst und der\nZukunftsf\u00e4higkeit unseres Landes. In den kommenden\nJahren geht es darum, die Versorgung der Schulen mit\nLehrern zu verbessern, ein m\u00f6glichst engmaschiges\nSchulnetz zu erhalten, den Unterrichtsausfall weiter ab-\nzusenken und die Qualit\u00e4t des Unterrichts weiter zu stei-\ngern.\u201c\n\nMit diesen Worten k\u00f6nnte eigentlich das von uns ge-\nforderte Moratorium begr\u00fcndet sein. Wie aber oft beim\nMinisterpr\u00e4sidenten, bei der Regierung und auch bei der\nCDU-Fraktion wurde f\u00fcr die Ohren vermeintlicher W\u00e4h-\nlerinnen und W\u00e4hler gesprochen und wurden danach\ndie Worte in das Reich der Karikatur verwiesen. Deshalb\nim Folgenden chronologisch zu den Taten oder besser zu\nden den Worten folgenden Untaten:\n\n1. Doppelhaushalt 2000/2001: Einstieg in den Abbau von\n10 000 Lehrerstellen.\n\n2. Trotz steigender Geburtenzahlen im Jahr 1999 auf\n31 383 Schlie\u00dfung von 50 Grundschulen, drei Mittelschu-\nlen, einem Gymnasium und einer F\u00f6rderschule.\n\n3. Obwohl eine weitere Steigerung auf 33 139 Geburten\nim Jahr 2000 zu verzeichnen ist, werden weitere Schulen\ngeschlossen. Ich nenne Ihnen die Zahlen: 66 Grundschu-\nlen, f\u00fcnf Mittelschulen, sechs F\u00f6rderschulen.\n\nIn diesem Zusammenhang noch ein Wort zu der von\nHerrn R\u00f6\u00dfler in der Debatte zum Volksantrag wieder\nbeschworenen \u201edramatischen Sch\u00fclerzahlentwicklung\u201c.\n1994 erreichten wir in Sachsen mit nur 22 734 Neugebo-\nrenen ein absolutes Geburtentief. Im Vergleich zu 1990\nwaren das nur 50 % der Geburten. Wie Sie sich nun\ndiese Zahlen auf 37 %, wie Sie das vorhin sagten, herun-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 17. Januar 2002\n\n3699\n\nterrechnen, beweist mir, dass es nicht nur eine Mathema-\ntik nach Adam Ries gibt, sondern auch eine politische\nWunschmathematik nach Matthias R\u00f6\u00dfler.\n\nZur\u00fcck zu den nackten Zahlen. Ich wiederhole noch ein-\nmal: 22 734 Geburten 1994, 33 139 Geburten 2000. Das\nhei\u00dft also, 10 405 Kinder wurden 2000 mehr geboren als\n1994. Das ist eine Erh\u00f6hung auf 146 % und bedeutet im\nJahre 2006 \u2013 das habe ich vorhin auch schon einmal vor-\ngerechnet \u2013 die Einrichtung von 325 bis zu 694 ersten\nKlassen mehr im Jahr 2006 im Vergleich zum Jahr 2000.\n\nZur\u00fcck zu den Untaten der Staatsregierung.\n\n4. Im Sommer 2001 wurden 152 Grundschulen geschlos-\nsen. Ich wiederhole:\n\n152 Grundschulen, 24 Mittelschulen, neun Gymnasien,\nzw\u00f6lf F\u00f6rderschulen. Das Kultusministerium reagiert\nalso auf steigende Geburtenzahlen mit steigenden Schul-\nschlie\u00dfungen.\n\n5. Ver\u00f6ffentlichung der Pisa-Studie im November 2001\nmit vernichtenden Wertungen f\u00fcr Deutschland. Bei den\nRegierenden in Sachsen etwas Geschrei und Ern\u00fcchte-\nrung, aber noch keine erkennbaren Schlussfolgerungen.\n\nEltern, Sch\u00fcler, Lehrer, Gewerkschaften und die Opposi-\ntionsparteien agieren jedoch und versuchen in Wahr-\nnahme ihrer demokratischen Rechte und M\u00f6glichkeiten,\ndie notwendigen Ver\u00e4nderungen einzuleiten:\n\na) Am 6. Mai 2000 fand das erste Treffen der s\u00e4chsischen\nSchulinitiativen hier im Landtag auf Einladung der PDS-\nund der SPD-Fraktion statt. Auf diesem und den folgen-\nden Treffen wurden Erfahrungen ausgetauscht und neue\nschulpolitische Ans\u00e4tze diskutiert. Es wurden Alterna-\ntiven zur Schlie\u00dfung von Schulen, wie Versuche des\nSchulerhalts durch einen Schulverbund oder die \u00dcber-\nnahme von Schulen in freie Tr\u00e4gerschaft, vorgestellt.\nB\u00fcrgerentscheide in Leipzig, Chemnitz und Freiberg gin-\ngen ebenfalls von diesen Treffen aus.\n\nb) Am 17. M\u00e4rz 2001 vereinbarten die Schulinitiativen\nauf ihrem vierten Treffen die Bildung eines Runden\nTisches \u201eAktionsb\u00fcndnis gegen Schulschlie\u00dfungen\u201c, der\nals erste und wichtigste Aufgabe die Erarbeitung eines\nVolksantrages zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Schulgeset-\nzes erhielt.\n\nc) Am 5. Mai 2001 \u00fcbergaben die Vertrauenspersonen\nder \u00d6ffentlichkeit den Volksantrag \u201eZukunft braucht\nSchule\u201c. Der Volksantrag stellt quasi die in Gesetzesform\ngegossene bildungspolitische Richtlinie des Ministerpr\u00e4-\nsidenten dar, die Erhaltung eines engmaschigen Schul-\nnetzes. Da die Staatsregierung, die CDU-Fraktion und\nvor allem der Ministerpr\u00e4sident in dieser Legislaturperi-\node aufgrund von Personalquerelen politikunf\u00e4hig sind,\nhat das Volk seine eigenen Geschicke, die Geschicke sei-\nner Kinder, in die eigenen H\u00e4nde genommen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDiesen Volksantrag unterst\u00fctzten \u2013 mein Kollege Hahn\nhat heute Vormittag in der Debatte darauf hingewiesen \u2013\nder Landeselternrat, der Landessch\u00fclerrat, die Gewerk-\nschaft Erziehung und Wissenschaft, der S\u00e4chsische Leh-\nrerverband, der Verband Bildung und Erziehung, die\nPDS, die SPD, B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen, Ver.di und der\nDGB.\n\nd) Am 29. August 2001 wurde der Volksantrag mit \u00fcber\n62 000 Unterschriften dem Landtagspr\u00e4sidenten \u00fcber-\ngeben.\n\ne) Am 13. Dezember 2001 leitete Pr\u00e4sident Iltgen den Ge-\nsetzentwurf den Mitgliedern des Landtages zu und legte\nden Volksantrag gleichzeitig dem Verfassungsgerichtshof\nzur Entscheidung \u00fcber die Zul\u00e4ssigkeit und dessen Ver-\nfassungsm\u00e4\u00dfigkeit vor.\n\nJetzt schreiben wir das Jahr 2002. Heute, am 17. Januar,\nfand die 1. Lesung des in Form eines Volksantrages ein-\ngebrachten Gesetzentwurfes zur \u00c4nderung des S\u00e4ch-\nsischen Schulgesetzes statt. Nun geht der Antrag seinen\nlangwierigen parlamentarischen Gang durch die Aus-\nsch\u00fcsse. Auch der Verfassungsgerichtshof wird seine\nZeit brauchen f\u00fcr die Pr\u00fcfung und das Sprechen des\nUrteils \u2013 Zeit, in der weitere Schulen laut Regierung ge-\nschlossen werden sollen.\n\nArtikel 3 der S\u00e4chsischen Verfassung schreibt fest: \u201eDie\nGesetzgebung steht dem Landtag oder unmittelbar dem\nVolk zu.\u201c Erkennen wir die Gleichberechtigung von par-\nlamentarischer und direkter Demokratie mit unserem\nAbstimmungsverhalten an! Lassen wir nicht zu, dass\nVolksgesetzgebung in Sachsen zur Farce verkommt!\n\nDeshalb, meine Damen und Herren Abgeordnete, stim-\nmen Sie dem Antrag zu und setzen Sie sich damit f\u00fcr\ndas Anliegen der mittlerweile \u00fcber 85 000 B\u00fcrgerinnen\nund B\u00fcrger ein, die den Volksantrag mit ihrer Unter-\nschrift unterst\u00fctzen!\n\nMeine Damen und Herren! Die PDS-Fraktion beantragt\nnamentliche Abstimmung.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: F\u00fcr die CDU-Fraktion\nspricht Herr Abg. Seidel.\n\nSeidel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Thomas Colditz hat ja heute bereits\nim Zusammenhang mit der 1. Lesung zum Volksantrag\nunsere inhaltlichen Vorstellungen zu den Forderungen\ndieses Antrags und zum Handlungsbedarf bei der Wei-\nterentwicklung der s\u00e4chsischen Schullandschaft beschrie-\nben. Ich denke, ich muss im Gegensatz zu Frau Roth\njetzt nicht alles Gesagte wiederholen.\nDer vorliegende PDS-Antrag meint nun, eine m\u00f6glicher-\nweise \u00fcbereilte, an der parlamentarischen Behandlung\ndes Volksantrags vorbeigehende Entscheidung zur Ge-\nstaltung eines bestandssicheren Schulnetzes verhindern\nzu m\u00fcssen. Ich denke, man muss demgegen\u00fcber die\nrechtlichen und sachlichen Vorgaben in ein geordnetes\nVerh\u00e4ltnis bringen.\n\nDazu hat \u2013 erstens \u2013 der Landtagspr\u00e4sident gem\u00e4\u00df S\u00e4ch-\nsischer Verfassung den S\u00e4chsischen Verfassungsgerichts-\nhof angerufen und um eine Entscheidung \u00fcber die Zu-\nl\u00e4ssigkeit des Volksentscheids gebeten, da es aus der\n\u00dcberpr\u00fcfung heraus berechtigte Bedenken gibt, dass der\nGesetzentwurf gegen den Artikel 73 Abs. 1 der Verfas-\nsung verst\u00f6\u00dft. Der Justizminister hat heute Mittag dazu\nStellung genommen. Die inhaltlichen Stellungnahmen\nhierzu, insbesondere was die Auswirkungen auf den\nStaatshaushalt und das Budgetrecht des Parlaments an-\nbelangt, liegen den Fraktionen vor.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 17. Januar 2002\n\n3700\n\nIch denke, dass das vom Pr\u00e4sidenten gew\u00e4hlte Verfahren\nletzte Klarheit \u00fcber den weiteren Umgang mit dem Ge-\nsetzentwurf bringen wird. Es handelt sich um eine\ndemokratisch nicht nur legitimierte, sondern geradezu\nnotwendige Ma\u00dfnahme. Es ist wohl auch davon auszu-\ngehen, dass das Pr\u00fcfungsverfahren dem Anliegen ange-\nmessen zeitnah durchgef\u00fchrt wird; zumindest hoffen wir\ndas. Eine Kollision des Entscheidungstermins mit den\nterminlichen Vorgaben zur Vorlage einer ersten Schul-\nnetzplanung durch die Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte\nist also zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt so nicht darstell-\nbar.\n\nZweitens. Der eigentliche Adressat insbesondere des\nPunktes 1 im Antrag, aber im Zusammenhang damit\nauch der anderen Punkte, sind die Landkreise und die\nkreisfreien St\u00e4dte als Verantwortungstr\u00e4ger f\u00fcr die\nSchulnetzplanung seit August vorigen Jahres. Es ist wohl\nweder rechtlich noch politisch glaubhaft vermittelbar,\nper Gesetz den Landkreisen und den kreisfreien St\u00e4dten\neine Aufgabe zu \u00fcbertragen und sie im Nachgang an der\nErf\u00fcllung dieser Aufgabe wiederum zu hindern. Beson-\nders problematisch wird diese Vorgehensweise, wenn\nman bedenkt, dass schon konkret gefasste Beschl\u00fcsse\nbzw. Vorstellungen regional vorhanden sind.\n\nEinigkeit bestand auch immer in diesem Hause, dass f\u00fcr\ndie Schulnetzplanung vorrangig die kommunalen Ent-\nscheidungstr\u00e4ger verantwortlich zu sein haben. Wir wol-\nlen durch ein breit angelegtes Verfahren ein m\u00f6glichst\nwohnortnahes und einvernehmliches Schulnetz ab-\nsichern, wobei die h\u00e4ufig ge\u00e4u\u00dferte Formel \u201eklein =\nwohnortnah = gute Qualit\u00e4t\u201c eine Milchm\u00e4dchenrech-\nnung ist, wie Herr Colditz heute schon mehrmals darge-\nstellt hat. Diejenigen, die mit den Verh\u00e4ltnissen vor Ort\nam besten vertraut sind und die aus freien Wahlen als\nVolksvertreter gew\u00e4hlt worden sind, sollen ihre Vorstel-\nlungen bei diesem schwierigen Prozess zuerst einmal\nkundtun.\n\nDer vorliegende Antrag der PDS-Fraktion m\u00f6chte dieses\ndemokratische Verfahren von unten nach oben nun aus-\nsetzen. Das wird von der CDU-Fraktion so nicht mit-\ngetragen. Zugleich w\u00fcrde dies im Widerspruch zu unse-\nrem politischen Wollen stehen. Wir k\u00f6nnen nicht einer-\nseits mehr Kompetenz im Bildungsbereich an die Kom-\nmunalebene delegieren wollen und dies im Landtag\nauch so beschlie\u00dfen. Wenn hiervon dann Gebrauch ge-\nmacht wird, bekommen wir kalte F\u00fc\u00dfe und verbieten\ndurch die Hintert\u00fcr jegliche Entscheidung. Wer A sagt,\nmuss auch B sagen. Wir w\u00fcrden uns nur dem Vorwurf\neiner Zickzackpolitik aussetzen, w\u00fcrden wir diesem\nIhrem Ansinnen nachkommen.\n\nBei der Genehmigung der beschlossenen Schulnetzpl\u00e4ne\nsind ungeachtet dessen diese nat\u00fcrlich auf ihre Rechtm\u00e4-\n\u00dfigkeit hin zu \u00fcberpr\u00fcfen. Erste Beschl\u00fcsse in St\u00e4dten\nund Kreisen sind bereits getroffen, so beispielsweise in\nmeiner Stadt Leipzig. Sie m\u00fcssen nun in einem ord-\nnungsgem\u00e4\u00dfen Ordnungsverfahren abgearbeitet werden.\nDaher ist weder rechtlich noch politisch glaubhaft ver-\nmittelbar, per Gesetz den Landkreisen und kreisfreien\nSt\u00e4dten eine Aufgabe zu \u00fcbertragen und sie im Nach-\ngang an der Erf\u00fcllung dieser Aufgabe wiederum zu hin-\ndern.\n\nDrittens. Schlie\u00dflich haben wir auch parlamentarisch\nSorge daf\u00fcr zu tragen, dass Entwicklungsprozesse lan-\ndesweit bef\u00f6rdert und dazu parlamentarische Entschei-\ndungen vollzogen werden. Letztlich hat der Landtag in\nseine Beschl\u00fcsse zum aktuellen Haushalt \u00dcberlegungen\nzur demografischen Entwicklung und zur damit be-\nschlossenen Straffung des Schulnetzes einbezogen. Bei\nallen damit verbundenen Gestaltungsm\u00f6glichkeiten, auch\nim praktischen Vollzug Ausnahmeregelungen zum Er-\nhalt von Schulstandorten zuzulassen, die von gesetzten\nSollvorgaben abweichen, kann damit trotzdem nicht alles\nbeim Alten bleiben \u2013 das wissen Sie genau wie wir \u2013, es\nsei denn um den Preis, dass vorhandene Ressourcen ein-\nseitig gebunden werden und f\u00fcr die qualitativen Erfor-\ndernisse einer verbesserten inhaltlichen Ausgestaltung\nvon schulischen Angeboten nicht zur Verf\u00fcgung gestellt\nwerden k\u00f6nnen. Das wollen wir nicht.\n\nDeshalb lehnen wir aus diesen drei genannten Gr\u00fcnden\nden Antrag der PDS-Fraktion ab.\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es schlie\u00dft sich an\nder Beitrag der SPD-Fraktion. Herr Abg. Hatzsch, bitte.\n\nHatzsch, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Wie schon heute Vormittag ausf\u00fchr-\nlich dargestellt, sieht meine Fraktion gute Chancen, eine\nReihe von Schulschlie\u00dfungen ohne nennenswerte zus\u00e4tz-\nliche Mittel zu vermeiden und zugleich p\u00e4dagogische\nInnovationen zu bef\u00f6rdern. Wir haben \u2013 das habe ich\nheute Morgen deutlich ausgef\u00fchrt \u2013 dazu unseren Ge-\nsetzentwurf im Gesch\u00e4ftsgang, dem auch der Kultusmi-\nnister nicht absprechen kann, dass er schon vor \u201ePisa\u201c\n\u201ePisa\u201c ber\u00fccksichtigt hat, einfach deshalb, weil es schon\nseit Jahren unser Kurs ist, in der Schule Entwicklungen\nauf den Weg zu bringen, die den wirklichen Lernerfolg\nverbessern.\nMeine Damen und Herren! Ich habe heute Vormittag\nvorsichtig ausgedr\u00fcckt und wiederhole es jetzt deutlich:\nUnsere Schulgesetznovelle ist sehr viel weiter gehend\nund auch sehr viel besser als der Volksantrag. Das ist\nkeine Beleidigung f\u00fcr die Initiatoren des Volksantrages,\nsondern h\u00e4ngt mit den bekannten Grenzen der Volksge-\nsetzgebung zusammen. Herr Kollege Porsch, Ihr Zwi-\nschenruf heute Morgen provoziert mich nat\u00fcrlich viel-\nleicht auch dazu zu sagen, dass Sie zu viel Einfluss auf\ndie Initiatoren ausge\u00fcbt haben.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Was?)\n\nAber ich bin mir sicher, dass die Initiatoren auch bei\npositivem Entscheid des Verfassungsgerichtshofes \u2013 \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nHatzsch, SPD: Bitte.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Prof. Porsch,\nbitte.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 17. Januar 2002\n\n3701\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Kollege Hatzsch, ist Ihnen\nbekannt, dass laut Grundgesetz die Parteien dazu ver-\npflichtet sind, an der politischen Willensbildung teilzu-\nnehmen?\n\nHatzsch, SPD: Das ist mir selbstverst\u00e4ndlich bekannt.\nIch erinnere Sie nur an Ihren eigenen Zwischenruf von\nheute Morgen elf Uhr, als Sie sagten, dass der Volks-\nantrag nur Ihnen zu verdanken sei.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Nein, uns hat man gedankt!)\n\n\u2013 Ich habe das Protokoll ja gerade unterschrieben.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Dann ist das\nfalsch wiedergegeben!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Hatzsch, gestat-\nten Sie eine weitere Zwischenfrage?\n\nHatzsch, SPD: Ja, nat\u00fcrlich.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Abg. Roth, bitte.\n\nFrau Roth, PDS: Herr Hatzsch, darf ich Sie aufkl\u00e4ren?\n\nHatzsch, SPD: Aber selbstverst\u00e4ndlich.\n\n(Heiterkeit)\n\nFrau Roth, PDS: Ich hatte mir die Worte der Vertrauens-\npersonen des Volksantrages zu Eigen gemacht, die der\nPDS-Fraktion herzlich daf\u00fcr dankten, dass die Eltern\nhier ihre Vorstellungen zum Einbringen des Volksantra-\nges vorbringen durften. Das hat Herr Prof. Porsch \u2013 \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Stellen Sie bitte Ihre\nFrage.\n\nFrau Roth, PDS: Haben Sie das auch so verstanden,\nHerr Hatzsch?\n\nHatzsch, SPD: Frau Kollegin, es war heute Morgen eine\nganz andere Situation: Sie hatten Ihren Redebeitrag und\nwurden zurechtgewiesen, dass die Art und Weise, wie\ndies vorgetragen wurde, nicht unseren Gepflogenheiten\nentspricht.\nAls ich meinen Redebeitrag hielt, gab es einen Zwischen-\nruf Ihres Fraktionskollegen Prof. Dr. Peter Porsch, und\nauf diesen Zwischenruf Ihres Fraktionsvorsitzenden habe\nich jetzt reagiert. Er hat sich daf\u00fcr ausgesprochen, wir\nh\u00e4tten alle seiner Fraktion zu danken, dass der Volks-\nantrag \u00fcberhaupt auf den Weg gebracht worden ist.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nHerr Kollege Porsch, wir k\u00f6nnen uns dar\u00fcber unterhal-\nten und ich muss darauf \u2013 \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte jetzt diese\nKontroverse nicht l\u00e4nger auszutragen.\n\nHatzsch, SPD: Ich habe Ihnen jetzt gesagt und sage es\nnoch einmal: Leider sind dann die handwerklichen Feh-\n\nler, wie so oft, auch beim Volksantrag unter Umst\u00e4nden\nder zu gro\u00dfen Einflussnahme Ihrer Fraktion zu verdanken.\nDenn auch wenn der Verfassungsgerichtshof den Volksan-\ntrag genehmigen sollte \u2013 was wir uns w\u00fcnschen \u2013, ist es\ntrotzdem meine feste \u00dcberzeugung, dass sogar die Initia-\ntoren ihren Volksantrag nicht weiterverfolgen w\u00fcrden \u2013\nKonjunktiv! \u2013, wenn unser Gesetzentwurf, Herr Kollege\nR\u00f6\u00dfler, hier im Hause angenommen w\u00fcrde.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDenn mit den damit ausgebrachten Regelungen erhalten\ndie Schultr\u00e4ger und die Schulen so weit reichende M\u00f6g-\nlichkeiten, sowohl ressourcenneutrale \u2013 da sind wir beim\nGerichtsentscheid \u2013 als auch p\u00e4dagogisch neue Konzepte\nzu entwickeln, dass sich eine gro\u00dfe Reihe von Schul-\nschlie\u00dfungen er\u00fcbrigen w\u00fcrde oder sogar zur\u00fcckgenom-\nmen werden k\u00f6nnte.\n\nDa wir dies wollen, stimmen wir selbstverst\u00e4ndlich dem\nAntrag der PDS zu.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Das haben wir uns gedacht!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gibt es weitere Abge-\nordnete, die das Wort nehmen m\u00f6chten? \u2013 M\u00f6chte die\nStaatsregierung sprechen? \u2013 Dann bitte ich Sie, Herr\nStaatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrte Frau\nPr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren Abgeord-\nnete! In dieser Sitzungswoche debattieren wir \u00fcber ver-\nschiedene Aspekte der Bildungspolitik. Es ist bezeich-\nnend, dass der Beitrag der PDS-Fraktion zu diesem The-\nma unter dem Titel \u201eAufschub von Entscheidungen\u201c\nsteht.\nEs geht der PDS darum, notwendige Entscheidungen\naufzuschieben und zu verhindern, statt sie voranzutrei-\nben.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Ganz im Gegenteil!)\n\nDabei sind die notwendigen Voraussetzungen geschaf-\nfen, um Entscheidungen zu treffen. \u2013 Rolf Seidel hat da-\nrauf hingewiesen. Auch der Volksantrag rechtfertigt kei-\nnen weiteren Aufschub.\n\nDie wichtigsten Voraussetzungen k\u00f6nnen wir im politi-\nschen Raum sowieso nicht kurzfristig beeinflussen: die\ndemografische Entwicklung. Frau Roth, wir hatten ein-\nmal in diesem Land \u2013 ich erinnere mich noch \u2013\n770 000 Sch\u00fcler an den \u00f6ffentlichen Schulen. Diese Zah-\nlen sind hinl\u00e4nglich bekannt. Aber insgesamt nimmt der\nSch\u00fclerr\u00fcckgang immer dramatischere Formen an. Konn-\nten wir nach unseren urspr\u00fcnglichen Prognosen f\u00fcr 2010\nnoch mit 420 000 Sch\u00fclern rechnen, so m\u00fcssen wir jetzt\n\u2013 wir mussten uns korrigieren \u2013 mit etwa 400 000 Sch\u00fc-\nlern an \u00f6ffentlichen Schulen gegen Ende des Jahrzehnts\nrechnen. Das liegt nicht etwa daran, dass wir das Instru-\nment der Sch\u00fclerzahlenprognose nicht richtig beherr-\nschen; es ist nur sehr schwer anzuwenden, weil nicht je-\ndes Kind, das im Freistaat geboren wird, auch hier zur\nSchule gehen wird. Geburtenzahlen sind nicht gleich zu-\nk\u00fcnftige Sch\u00fclerzahlen, weil auch junge Familien und\nbesonders junge Familien das Land verlassen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 17. Januar 2002\n\n3702\n\nWie die Entwicklung in Zukunft verlaufen wird, ist\nschwer vorherzusagen. Aber \u2013 das sage ich hier noch\neinmal \u2013 wenn wir im Herbst eine bessere Bundesregie-\nrung bekommen werden, die die Voraussetzungen\nschafft, dass in Deutschland eine bessere Wirtschaftspoli-\ntik gemacht werden kann, dann wird sich dieser Trend\nauch in Ostdeutschland aufhalten und \u2013 das hoffen wir\nalle \u2013 vielleicht sogar umkehren lassen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nW\u00e4hrend sich die demografische Entwicklung in den\nvergangenen Jahren \u00fcberwiegend in den Grundschulen\nbemerkbar machte, schl\u00e4gt sich mittlerweile der R\u00fcck-\ngang der Sch\u00fclerzahlen auch auf die weiterf\u00fchrenden\nSchularten nieder. So sind in den Eingangsklassen der\nMittelschulen und Gymnasien bereits im laufenden\nSchuljahr deutlich zur\u00fcckgehende Sch\u00fclerzahlen zu ver-\nzeichnen. In den kommenden Jahren wird sich diese Ent-\nwicklung fortsetzen.\n\nBei der Schulnetzplanung haben wir die Entscheidung\ndorthin verlagert, wo sie hingeh\u00f6rt: in die Regionen, das\nhei\u00dft in die Landkreise. Schultr\u00e4ger, Landkreise und\nSchulaufsicht tragen nat\u00fcrlich weiterhin gemeinsam die\nVerantwortung f\u00fcr ein ausgewogenes und funktionsf\u00e4hi-\nges Schulnetz. Die Aufgabe, die eigentlichen Schulnetz-\npl\u00e4ne zu erstellen und einen Ausgleich zwischen den\nverschiedenen Interessen innerhalb der Region zu finden,\nliegt nun bei den Landkreisen; das hei\u00dft, so nah wie\nm\u00f6glich an den lokalen Verh\u00e4ltnissen und doch so weit\nwie n\u00f6tig davon entfernt, um einen Ausgleich innerhalb\nder Region zu sichern. Der Genehmigungsvorbehalt des\nMinisteriums ist in letzter Konsequenz nur deshalb not-\nwendig, um ausgewogene Verh\u00e4ltnisse f\u00fcr den gesamten\nFreistaat herzustellen.\n\nMeine Damen und Herren, dass die Landkreise ihre Auf-\ngaben bei der Schulnetzplanung l\u00f6sen k\u00f6nnen, haben in-\nzwischen verschiedene Landkreise und die gr\u00f6\u00dfte An-\nzahl der kreisfreien St\u00e4dte bewiesen. Hier haben gut vor-\nbereitete und rechtzeitige Entscheidungen nicht nur zur\nBeruhigung der Verh\u00e4ltnisse beigetragen; die rechtzeiti-\ngen Entscheidungen haben auch dazu gef\u00fchrt, dass jetzt\nKlarheit und Rechtssicherheit herrscht und dass diese\nLandkreise und kreisfreien St\u00e4dte z\u00fcgig Schulbauf\u00f6rder-\nmittel abrufen k\u00f6nnen.\n\nNoch einige Bemerkungen zu Einzelpunkten des Antra-\nges. Die Zustimmung zu den Schulschlie\u00dfungsbeschl\u00fcs-\nsen der Schultr\u00e4ger zu versagen w\u00e4re nat\u00fcrlich widersin-\nnig. Es gibt keinen einzigen Schultr\u00e4ger in Sachsen, der\nmutwillig oder fahrl\u00e4ssig Schulen schlie\u00dft.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Gezwungenerma\u00dfen!)\n\nJeder Entscheidung der Schultr\u00e4ger geht eine sorgf\u00e4ltige\nund schmerzhafte Pr\u00fcfung voraus. Ein Schultr\u00e4ger wird\nsich nur dann f\u00fcr die Aufhebung einer Schule oder von\nTeilen derselben entscheiden, wenn das \u00f6ffentliche Be-\nd\u00fcrfnis f\u00fcr den Fortbestand aus objektiven Gr\u00fcnden\nnicht gegeben ist. Dabei wurde auch gepr\u00fcft, wie die\nVerh\u00e4ltnisse an benachbarten Schulstandorten sind. Stellt\nder Schultr\u00e4ger zu Recht fest, dass das \u00f6ffentliche Be-\nd\u00fcrfnis zur Weiterf\u00fchrung einer Schule unter Ber\u00fcck-\nsichtigung aller Umst\u00e4nde nicht mehr besteht, entf\u00e4llt\n\ndie Verpflichtung und die Berechtigung, dieses Bildungs-\nangebot weiter vorzuhalten. Mein Haus darf dann die\nZustimmung zur Aufhebung der Schule nicht verwei-\ngern, sonst w\u00fcrden wir nicht nur bestehende gesetzliche\nVorschriften missachten, sondern auch in das kommu-\nnale Selbstverwaltungsrecht eingreifen.\n\nMeine Damen und Herren, das Verfahren entspricht der\nRechtslage. M\u00f6glicherweise anstehende \u00c4nderungen der\ngesetzlichen Rahmenbedingungen k\u00f6nnen daran nichts\n\u00e4ndern \u2013 erst recht nicht, wenn die m\u00f6gliche \u00c4nderung\nauf wackligen F\u00fc\u00dfen steht, wie der Volksantrag.\n\nDer Freistaat ist auch in der Frage der Mitwirkung an\nder Unterhaltung einer Schule an die Gesetzeslage ge-\nbunden. Nach der st\u00e4ndigen Rechtsprechung der s\u00e4ch-\nsischen Verwaltungsgerichte steht uns hier kein Ermes-\nsensspielraum zu. Wenn nach objektiven Kriterien das\nFehlen des \u00f6ffentlichen Bed\u00fcrfnisses festgestellt wird, ist\ndie Mitwirkung an einer Schule zu widerrufen. Nat\u00fcrlich\nwird mein Haus nach dem Grundsatz der Verh\u00e4ltnis-\nm\u00e4\u00dfigkeit die Mitwirkung nur in dem Umfang entzie-\nhen, wie es zur Durchsetzung gesetzlicher Vorgaben er-\nforderlich ist.\n\nLast but not least w\u00e4re es unverantwortlich, den in \u00a7 6\nder Schulnetzplanungsverordnung vorgesehenen Termin\nzur Vorlage der Schulnetzplanung um wenigstens ein\nJahr zu verschieben.\n\nWir stehen vor einer der gr\u00f6\u00dften Herausforderungen in\nder Bildungspolitik, insbesondere wegen der demografi-\nschen Situation. Wir haben andere Herausforderungen,\ndie uns die Pisa-Studie aufzeigt. Ich freue mich, dass wir\ndar\u00fcber morgen sprechen k\u00f6nnen. Dann wird es n\u00e4mlich\num Inhalte gehen. Diese Herausforderungen werden wir\nmit einem klaren Konzept zur Qualit\u00e4tssicherung und\nVerbesserung des Unterrichts an s\u00e4chsischen Schulen\nmeistern.\n\nDen dramatischen Sch\u00fclerr\u00fcckgang wird niemand ver-\nleugnen k\u00f6nnen. Notwendige Entscheidungen aufzu-\nschieben und zu verhindern wird uns dabei nicht weiter-\nhelfen.\n\nDer Antrag der PDS ist populistisch und verhindert eine\nzukunftsf\u00e4hige Politik, so schmerzhaft auch die Entschei-\ndungen sind, die zu treffen wir gezwungen sind. Ich\nbitte Sie deshalb, den Antrag abzulehnen.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die PDS-Fraktion hat\ndas Schlusswort. Herr Abg. Dr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte, nachdem der Minister\neben auch die Pisa-Studie im Schlusswort noch einmal\nangesprochen hat, auf einen Punkt zur\u00fcckkommen, der\nheute mehrfach eine Rolle gespielt hat, n\u00e4mlich dass\nHerr Colditz hier festgestellt hat, in der Pisa-Studie st\u00e4n-\nden keine Aussagen zu Schulstrukturen. Da geht es\nnat\u00fcrlich auch um den Erhalt von Standorten.\nHerr Kollege Colditz, ich m\u00f6chte Sie darauf hinweisen,\ndass in der Pisa-Studie auf Seite 44 die Aussage getrof-\nfen wird \u2013 Zitat: \u201eEin unerw\u00fcnschter Nebeneffekt der\nfr\u00fchen Verteilung auf institutionell getrennte Bildungs-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 17. Januar 2002\n\n3703\n\ng\u00e4nge ist die soziale Segregation der Jugendlichen.\u201c Eine\nSeite weiter hei\u00dft es: \u201eDie soziale Segregation scheint\ncharakteristisch f\u00fcr extrem differenzierende europ\u00e4ische\nSchulsysteme zu sein.\u201c Positiv hervorgehoben wird eben-\nfalls auf Seite 45 das ungegliederte schwedische Schulsy-\nstem, das als lobendes Beispiel hingestellt wird.\nEs gibt also sehr wohl in der Pisa-Studie Aussagen zu\nSchulstrukturen, die ver\u00e4ndert werden m\u00fcssen,\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nwenn wir die schlechte Situation korrigieren wollen.\nIch verweise auch auf Aussagen des Bildungssoziologen\nKlemm aus Essen, der deutlich gemacht hat, dass die bei\nuns praktizierte Separierung, zumeist schon nach der\nKlasse 4, zur Bremse f\u00fcr Qualit\u00e4tssteigerungen wird.\nWeiter hei\u00dft es in der \u201eFrankfurter Rundschau\u201c,\nDeutschland sitze mit seiner strukturellen Verfasstheit\ndes Schulsystems in einer Qualit\u00e4tsfalle.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEs gibt also diese Aussagen. Gerade deshalb wollen wir\nSchulstandorte, wo es m\u00f6glich und sinnvoll ist, erhalten.\nDeshalb unser Antrag, \u00fcber den jetzt abzustimmen ist.\nHerr Kollege Seidel, Sie haben hier im Brustton der\n\u00dcberzeugung vorgetragen, der Volksantrag w\u00fcrde gegen\ndie Verfassung versto\u00dfen. Das ist eine Behauptung, die\nwir ausdr\u00fccklich nicht teilen und vorhin auch entkr\u00e4ftet\nhaben. Nun lassen Sie uns doch einmal abwarten, was\ndas Verfassungsgericht entscheidet. Ich bin guten Mutes,\ndass die Initiatoren des Volksantrages vor dem Verfas-\nsungsgericht Recht bekommen. Da warte ich schon auf\ndie n\u00e4chste Ausrede, die Sie dann vorbringen.\nEinen Punkt m\u00f6chte ich hier ebenfalls noch deutlich\nmachen. Der Minister hat wieder gesagt, dass die Kom-\nmunen und die Gemeinden die Antr\u00e4ge zu Schulschlie-\n\u00dfungen stellen w\u00fcrden. Herr Minister, das ist einfach ab-\nsurd. Sie wissen ganz genau, wie viele Gemeinden unter\nmassivem Zwang, unter N\u00f6tigung, unter dem Druck des\nEntzugs von F\u00f6rdermitteln\n\n(Beifall bei der PDS)\n\ndiese Entscheidung getroffen haben \u2013 und das eben nicht\nfreiwillig.\nDie Initiatoren des Volksantrages wollen andere Rah-\nmenbedingungen als in Ihrer Verordnung setzen. Des-\nhalb sollen keine vollendeten Tatsachen geschaffen wer-\nden. Es ist Ziel unseres Antrages, eine Situation wie\nbeim Sparkassen-Volksbegehren zu verhindern, dass im\nVerlauf des Volksgesetzgebungsverfahrens andere Ent-\nscheidungen durch das Parlament fallen. Wir wollen die\nEntscheidung nicht auf den Sankt-Nimmerleins-Tag ver-\nschieben.\nWir haben aber Respekt vor dem Institut der\nVolksgesetzgebung. Diese Entscheidung sollten wir ab-\nwarten. Diese Zeit haben wir und die sollten wir uns\nnehmen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Zum Antrag der Fraktion der PDS \u201eAufschub\n\nvon Entscheidungen \u00fcber Schulschlie\u00dfungen\u201c, Druck-\nsache 3/5403, ist namentliche Abstimmung beantragt.\nDoch zuvor m\u00f6chte ich Herrn Seidel das Wort geben.\n\nSeidel, CDU: Recht sch\u00f6nen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. Ich\nm\u00f6chte nur den Vorwurf des Abg. Dr. Hahn zur\u00fcckwei-\nsen und eine sachliche Richtigstellung bringen.\nEr hat eben behauptet, ich h\u00e4tte im Brustton der \u00dcber-\nzeugung gesagt, dass dieser Volksantrag verfassungswid-\nrig ist. Ich habe w\u00f6rtlich gesagt, dass es berechtigte Be-\ndenken gibt, dass der Gesetzentwurf dem Artikel 73\nAbs. 1 der Verfassung widerspricht.\n\nEs ist also die Unwahrheit, was Herr Dr. Hahn gesagt\nhat.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Dr. Hahn\nm\u00f6chte erwidern. Ich m\u00f6chte mich vergewissern: Ist das\nauch eine sachliche Richtigstellung?\n\nDr. Hahn, PDS: \u2013 Ja, Frau Pr\u00e4sidentin, das ist leider er-\nforderlich.\nIch werde mir nachher noch einmal das Protokoll der\nSitzung nehmen. Ich bin der festen \u00dcberzeugung und\nm\u00f6chte richtig stellen, dass der Abg. Seidel gesagt hat:\nDer Volksantrag verst\u00f6\u00dft gegen den Paragraphen bzw.\nArtikel der Verfassung, den er genannt hat. Er hat nicht\ngesagt: Es besteht der begr\u00fcndete Verdacht. Er hat genau\ndie Aussage getroffen, die ich in meinem Redebeitrag ge-\nnannt habe. Diese Position erhalte ich aufrecht.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Wir nehmen die\nsachlichen Richtigstellungen zur Kenntnis.\n\nMeine Damen und Herren! In altbew\u00e4hrter Weise \u00fcber-\ngebe ich jetzt das Wort an Herrn Abg. Hatzsch und bitte\nihn mit dem Namensaufruf zu beginnen. Bitte sch\u00f6n,\nHerr Hatzsch.\n\n(Namentliche Abstimmung \u2013\nErgebnis siehe Anlage)\n\nHatzsch, SPD: Meine Damen und Herren! Habe ich\neinen Abgeordneten beim namentlichen Aufruf \u00fcber-\nsehen?\n\n(Abg. Zais, PDS, meldet sich.)\n\n\u2013 Waren Sie im Raum, als ich Sie aufrief?\n\n(Zais, PDS: Noch nicht!)\n\n\u2013 Das hilft nichts, das ist Schicksal!\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Wir kommen zur Ausz\u00e4hlung der Stimmen. Ich\nbitte Sie um einen Augenblick Geduld.\n\n(Kurze Unterbrechung)\n\nMeine Damen und Herren! Ich gebe das Ergebnis der\nnamentlichen Abstimmung zum Antrag der PDS-Frak-\ntion \u2013 \u201eAufschub von Entscheidungen \u00fcber Schulschlie-\n\u00dfungen\u201c \u2013 in Drucksache 3/5403 bekannt: 36 Abgeord-\nnete stimmten f\u00fcr den Antrag, 66 Abgeordneten stimm-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 17. Januar 2002\n\n3704\n\nten dagegen. Es enthielt sich keiner der Abgeordneten\nder Stimme. Damit ist die Drucksache 3/5403 nicht be-\nschlossen.\n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu\n\nTagesordnungspunkt 12\n\nAufgabenerf\u00fcllung durch Landkreise sowie St\u00e4dte und Gemeinden\n\nDrucksache 3/1412, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen zu diesem Antrag Stellung neh-\nmen. Die Reihenfolge in der ersten Runde lautet: SPD,\nCDU, PDS, CDU und die Staatsregierung. Ich erteile der\nFraktion der SPD als Einreicherin das Wort. Frau Abg.\nWeihnert, bitte.\n\nFrau Weihnert, SPD: Recht vielen Dank, Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine Damen und Herren! Kernverwaltung \u2013 ein\nschillernder Begriff, wie wir jetzt wissen. Er ist kaum\ngenau zu fassen, jedenfalls ist es kein rechtlicher bzw.\njustiziabler Begriff. Nimmt man es genau, so geht es sei-\nnem Kern nach um den in allen Kommunalverfassungen\nverankerten unbestimmten Rechtsbegriff der Gesch\u00e4fte\nder laufenden Verwaltung.\nMeine Damen und Herren! Es geht um jene Gesch\u00e4fte\nder laufenden Verwaltung, die seit dem Jahreswechsel\nbei einer Vielzahl kleinerer Gemeinden im Land nicht\nmehr vor Ort, sondern irgendwo zentral \u2013 in den mei-\nsten F\u00e4llen wird das in den n\u00e4chstgr\u00f6\u00dferen Gemeinden\nund St\u00e4dten sein \u2013 erledigt werden m\u00fcssen. Leider tritt\ndamit genau das ein, was wir schon immer prophezeit\nhaben: Sachsens kleine Gemeinden auf dem Land ver-\n\u00f6den. Schuld daran ist die CDU.\n\nIch erinnere an das Verbot von kleinen Schulen mit dem\nErgebnis, dass Schulen geschlossen werden. Wir hatten\nheute die Debatte dar\u00fcber. Ich erinnere an die Schlie-\n\u00dfung von Nahverbindungen und an die Verteuerung der\nWege. Im Gesundheitsbereich wird signalisiert, dass\nLand\u00e4rzte fehlen. Ich nenne die Schlie\u00dfung von Sparkas-\nsenfilialen und die Schlie\u00dfung von Tante-Emma-L\u00e4den.\nNun erfolgt auch noch die Schlie\u00dfung der letzten ver-\nbliebenen Gemeindeverwaltungen in den kleinen Ge-\nmeinden. Dann bleibt wirklich nichts mehr.\n\nDas Leben auf dem Land ist eben mehr als nur Vereins-\nleben.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nDie Wege werden besonders f\u00fcr die \u00e4lteren B\u00fcrgerinnen\nund B\u00fcrger weit. Sie werden besonders f\u00fcr diejenigen\nweit, die nur geringe oder gar keine M\u00f6glichkeiten\nhaben, mit den \u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln zum zentra-\nlen Ort zu gelangen, an dem sie alles erledigen und an\ndem alles konzentriert ist. Dies ist nicht der Einzelfall,\nnein, es ist die Regel.\n\nMeine Damen und Herren! Eine solche Politik ist weder\nsozial verantwortlich noch b\u00fcrgerfreundlich. Nach dem\nWegfall der Gemeindeverwaltungen vor Ort geht auch\nein St\u00fcck der eigenen Gestaltungsf\u00e4higkeit vor Ort verlo-\nren. Auch dies werden die B\u00fcrger k\u00fcnftig deutlich sp\u00fc-\nren. Die vielen Kleinigkeiten des t\u00e4glichen Lebens, die\nschnell mal vor Ort erledigt werden konnten, k\u00f6nnen\nk\u00fcnftig nicht mehr auf diese Weise erledigt werden. Der\n\nGemeinderat wird auf die Umsetzung seiner Beschl\u00fcsse\nh\u00e4ufiger warten m\u00fcssen. Er wird wahrscheinlich des \u00d6f-\nteren bei der erf\u00fcllenden Gemeinde Druck machen m\u00fcs-\nsen oder sich als Bittsteller f\u00fchlen. Auf die zeitliche Rei-\nhenfolge seiner Aufgabenerf\u00fcllung durch die Verwaltung\nhat er n\u00e4mlich keinen oder nur einen sehr geringen Ein-\nfluss.\n\nMeine Damen und Herren! Der B\u00fcrgermeister wird zum\nEunuchen werden. Damit habe ich die freundlichste Be-\nschreibung gew\u00e4hlt, die mir die B\u00fcrgermeister damals \u2013\nsie tun das auch jetzt noch \u2013 vor Ort deutlich genannt\nhaben. Die bisher bei den kleinen Gemeinden Besch\u00e4ftig-\nten werden unsicheren Zeiten entgegengehen. Sie wer-\nden vielfach die Ersten sein, die gehen d\u00fcrfen oder de-\nren Amtszeit weiter verk\u00fcrzt wird. Nicht ohne Grund\nsind daher beispielsweise die Gemeinden Kirschau,\nObergurig oder Zigra-Knobelsdorf gegen diese Art von\nNeuregelung vor den Verfassungsgerichtshof nach Leip-\nzig gezogen. Es bleibt abzuwarten, was die Richter in\nder Hauptsache entscheiden werden.\n\nMeine Damen und Herren, ich bin mir allerdings sicher,\ndass sich die B\u00fcrger dies merken werden. Kein einziger\nLandtagsabgeordneter der CDU hat im Landtag voriges\nJahr trotz gegenteiliger Bekundungen vor Ort den Mut\nbesessen, f\u00fcr das von meiner Fraktion vorgelegte Gesetz\nzu stimmen, das die Aufl\u00f6sung der kleineren Gemeinde-\nverwaltungen \u2013 bei einer Vielzahl von Gespr\u00e4chen vor\nOrt, die ich bisher gef\u00fchrt habe, wurden diese Zusam-\nmenh\u00e4nge durchaus verstanden \u2013 verhindern sollte. Im\nGegenteil, meine Damen und Herren: Viele von Ihnen\nwaren offensichtlich noch nie im Wahlkreis unterwegs.\n\n(Lachen bei der CDU)\n\nDiese Arroganz der Staatsregierung und der Abgeordne-\nten bzw. die K\u00e4lte ihrer Politik wird von den Menschen\nnicht nur mit Unverst\u00e4ndnis aufgenommen. Machen Sie\nruhig weiter so!\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die CDU-Fraktion\nhat das Wort. Herr Abg. Hamburger, bitte.\n\nHamburger, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Frau Kollegin Weihnert, was Sie\nunter dem Inhalt Ihrer Anfrage zur Kernverwaltung alles\nhervorbringen und in diesem Zusammenhang ableiten,\ndas \u00e4hnelt eher dem Blick in die blaue Kugel als irgend-\netwas anderem. Es geht um die Kernverwaltung.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Es ist die schwarze Kugel!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 17. Januar 2002\n\n3705\n\nEs geht um Kernverwaltung. Gemeindeverwaltung be-\nsteht aus Kernverwaltung und aus der \u00fcbrigen Verwal-\ntung. Schauen Sie ins Internet, so k\u00f6nnen Sie es lesen,\nfalls Sie kein Buch haben. Die Gemeinde H\u00f6ckendorf bei-\nspielsweise schreibt im Internet: \u201eDie Gemeindeverwal-\ntung besteht aus der Kernverwaltung, dem Kl\u00e4rw\u00e4rter,\nden Mitarbeitern des Bauhofes und \u00c4hnlichem.\u201c\n\nKernverwaltung ist also der Teil der Verwaltung, der\nsich mit der Verwaltung befasst. Das andere sind Eigen-\nbetriebe und Eigengesellschaften. So einfach ist diese De-\nfinition. Die Staatsregierung hat es Ihnen, so glaube ich,\neindeutig, klar und zweifelsfrei beantwortet.\n\nSie schreiben des Weiteren in Ihrer Anfrage, dass die\nKernverwaltung unterschiedlich auslegbar sei, wenn sie\nkeine Definition habe. Dem ist eigentlich in ganz\nDeutschland nicht so. Jeder wei\u00df, was er mit der Kern-\nverwaltung anfangen kann. Man darf nur nichts hinein-\ninterpretieren wollen, denn dann h\u00e4tte man in der Tat\nSchwierigkeiten.\n\nSie beklagen ferner, dass weiterf\u00fchrende Antworten\nnicht m\u00f6glich seien. Die Definition \u201eKernverwaltung\u201c\nwill keine weiterf\u00fchrenden Antworten geben. Das m\u00fcss-\nten Sie anders gliedern. Sie m\u00fcssten das in Pflichtaufga-\nben, in freiwillige Aufgaben, in Leistungsverwaltung\noder in Ordnungsverwaltung, in den eigenen oder den\n\u00fcbertragenen Wirkungskreis oder wie immer gliedern.\nSie k\u00f6nnen nicht aus dem Begriff \u201eKernverwaltung\u201c ir-\ngendetwas herauslesen, was per Definition nicht m\u00f6glich\nist.\n\nSie haben die Staatsregierung in Ihrer Anfrage nach\neinem Begriff gefragt. Das ist Ihr gutes Recht. Sie haben\neine Antwort erhalten. Diese w\u00fcrden Sie in jedem ande-\nren deutschen Bundesland in gleicher Weise erhalten,\nweil das, worum es hierbei geht, deutsche Verwaltungs-\nwirklichkeit ist. Es ist keine politische Kategorie.\n\nDamit k\u00f6nnte alles erledigt sein. Daraus aber eine politi-\nsche Debatte machen zu wollen, das mutet vielleicht\nnicht nur mir etwas merkw\u00fcrdig an.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: F\u00fcr die PDS-Fraktion\nspricht Herr Abg. Dr. Friedrich. Bitte.\n\nDr. Friedrich, PDS: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! Bei\ndiesem Antrag der SPD aus der Kategorie Uralt-Bestand\nentsteht tats\u00e4chlich \u2013 diesbez\u00fcglich muss ich meinem\nVorredner Recht geben \u2013 die Frage, ob der Antrag nicht\nbesser in die Aussch\u00fcsse geh\u00f6rt h\u00e4tte. Es ist durchaus et-\nwas schwierig, sich am sp\u00e4ten Nachmittag mit Defini-\ntions\u00fcbungen in Bezug darauf, was \u201eKernverwaltung\u201c\nist oder was sie sein sollte, aufzuhalten.\nAnders als Kollegin Weihnert, die sich sehr auf die klei-\nnen Gemeinden Zigra-Knobelsdorf usw. kapriziert hat,\ndenke ich, dass dieser Antrag v\u00f6llig unerwartet eine ge-\nwisse Aktualit\u00e4t gewonnen hat.\n\nDa nun zwar versp\u00e4tet, aber doch endlich der Bericht\n\u00fcber die Zukunft der Regierungspr\u00e4sidien vorliegt, hat\ndas sehr wohl etwas mit der Aufgabenerf\u00fcllung von\nLandkreisen, St\u00e4dten und Gemeinden zu tun. Wir wer-\nden heute den Bericht \u00fcber die Regierungspr\u00e4sidien na-\n\nt\u00fcrlich nicht umfassend behandeln. Es wird in K\u00fcrze Ge-\nlegenheit sein sich umfassend im Landtag zu positionie-\nren.\n\nNach wie vor fehlt \u00fcbrigens der ebenfalls von der Staats-\nregierung zu liefernde zweite Bericht, n\u00e4mlich zum Ver-\nwaltungsaufbauerg\u00e4nzungsgesetz. Jedenfalls konnte ich\nden noch nicht in der Post entdecken. Ich hoffe doch\nsehr, dass die Staatsregierung ihrer gesetzlichen Pflicht\nnachkommt und beide Berichterstattungen zeitnah \u2013 zeit-\nnah ist eigentlich schon vor\u00fcber, zeitnah w\u00e4re der\n31.12.2001 gewesen \u2013 dem Landtag liefert. Aber es gibt ja\nandere Probleme, die die Staatsregierung jetzt umtreiben.\nDeshalb ein gewisses Verst\u00e4ndnis, dass zeitnah nichts\ngeworden ist.\n\n(Staatsminister Hardraht: Ihre Hoffnung wird erf\u00fcllt!)\n\n\u2013 Danke, Herr Staatsminister.\n\nDer Kern des politischen Problems, insofern will ich ein-\nmal auf die politische und nicht auf die technische oder\ntechnokratische Seite eingehen, ist doch Folgendes: Was\ntrauen wir den s\u00e4chsischen Kommunen, also den Ge-\nmeinden und Landkreisen, zu? Welche Aufgaben sollen\nsie zuk\u00fcnftig im Zuge der Verwaltungs- und Funktional-\nreform, die wir ja wohl alle wollen \u2013 allein seit einem\nDreivierteljahr passiert eigentlich gar nichts Wesentliches\nmehr \u2013, \u00fcbertragen bekommen? Wie weit wollen wir\nkommunalisieren und was wird nicht zu kommunalisie-\nren sein?\n\nHier hat die PDS-Fraktion eine ganz klare Meinung. Ich\nkann das jetzt nicht in aller Ausf\u00fchrlichkeit durchdekli-\nnieren. Das Publikum ist da sicher jetzt auch nicht daran\ninteressiert. Wir glauben schon in der s\u00e4chsischen Lan-\ndesverfassung ein klares Aufgabenverteilungsprinzip\nzugunsten der Gemeinden erkennen zu k\u00f6nnen, siehe\nArtikel 85 Abs. 1 und 2 und Artikel 83 Abs. 1, in denen\nklipp und klar steht, dass das Subsidiarit\u00e4tsprinzip tra-\ngen soll und dass Aufgaben den nachgeordneten Verwal-\ntungsbeh\u00f6rden \u2013 dazu geh\u00f6ren ausdr\u00fccklich die Kom-\nmunen \u2013 zu \u00fcbertragen sind, wenn sie von diesen zuver-\nl\u00e4ssig und zweckm\u00e4\u00dfig erf\u00fcllt werden k\u00f6nnen.\n\nSelbstverst\u00e4ndlich sind wir daf\u00fcr, dass dann das Konne-\nxit\u00e4tsprinzip greift, das hei\u00dft, dass das Verfassungs-\ngerichtsurteil zum Finanzausgleichsgesetz des Jahres\n1997 mit allen Konsequenzen umgesetzt werden muss.\nWir erkennen weiterhin aus diesem verfassungsrecht-\nlichen Vorrang und dem verfassungsrechtlichen Gebot\neines dezentralen Staatsaufbaues und des strukturorgani-\nsatorischen Vorrangs der kommunalen Aufgabenerf\u00fcl-\nlung eine klare Richtschnur f\u00fcr die Funktionalreform:\ndass wir mit einem grunds\u00e4tzlich zweistufigen Verwal-\ntungsaufbau auskommen sollten.\n\nWas macht die Staatsregierung? Sie macht leider wieder\neinmal etwas genau Entgegengesetztes. Sie stellt prak-\ntisch die drei Regierungspr\u00e4sidien, ohne auch nur die ge-\nringste \u00c4nderung, ohne auch nur die geringste Kritik an\nihrem Bestehen auszusprechen, in dem schon genannten\nBericht f\u00fcr viele Jahre unter die K\u00e4seglocke. Wir meinen,\nwenn das ernst gemeint sein sollte, wenn die Regie-\nrungspr\u00e4sidien, also eine ganz zentrale Mittelbeh\u00f6rde,\nauf lange Jahre Bestandsschutz haben, dann ist eigentlich\ndiese wichtige Reform im Grundansatz versandet.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 17. Januar 2002\n\n3706\n\nBesonders beleidigend, glauben wir, ist f\u00fcr die Kommu-\nnen die durch nichts untersetzte Behauptung der Staats-\nregierung \u2013 zumindest in diesem Bericht; Sie machen\nsich ja nicht die M\u00fche, Herr Staatsminister, Ihre Behaup-\ntung auch zu untersetzen \u2013, die kommunale Ebene sei\nnicht in der Lage, das Vorhalten \u201espeziellen Sachverstan-\ndes\u201c wie in den Regierungspr\u00e4sidien zu gew\u00e4hrleisten.\nDeshalb k\u00f6nnten aufgrund der gegenw\u00e4rtigen Kommu-\nnalstrukturen eben nur solche Aufgaben auf die Kommu-\nnen verlagert werden, f\u00fcr die solcher \u201espezieller Sach-\nverstand\u201c nicht erforderlich sei.\nDie PDS bleibt bei ihrer politischen Forderung nach\nWegfall der Regierungspr\u00e4sidien und nach einem grund-\ns\u00e4tzlich zweistufigen Verwaltungsaufbau in Sachsen.\nGrunds\u00e4tzlich will hei\u00dfen, dass es nat\u00fcrlich auch Aus-\nnahmen f\u00fcr solche Aufgaben geben kann, bei denen es\nnicht zweckm\u00e4\u00dfig ist, sie auf die Kommunen zu \u00fcbertra-\ngen. Das sollten aber nur sehr wenige Aufgaben sein. Es\nist \u00fcber Aufgabenkritik zu pr\u00fcfen, welche notwendigen\nB\u00fcndelungs- und Koordinierungsfunktionen vorhanden\nsind. Diese sollten dann einem Landesverwaltungsamt\nwie in Th\u00fcringen oder auch zuk\u00fcnftig in Sachsen-Anhalt\n\u00fcbertragen werden. \u00dcberwiegend sind diese B\u00fcnde-\nlungs- und Koordinierungsfunktionen den Landkreisen\nund den kreisfreien St\u00e4dten zu \u00fcbertragen.\nNun spreche ich ganz f\u00fcr mich pers\u00f6nlich. Ich pers\u00f6nlich\nkann mir vorstellen, dass es eine Kreisgebietsreform II\nsehr wohl mit dem Ziel geben k\u00f6nnte, die Anzahl der\nLandkreise etwa auf die H\u00e4lfte zu reduzieren. Allerdings\nsollte das erst im Jahre 2009 \u2013 das ist die \u00fcbern\u00e4chste\nKommunalwahl \u2013 wirksam werden. Voraussetzung f\u00fcr\neine solche Kreisgebietsreform w\u00e4re eine breite \u00f6ffent-\nliche Diskussion und Zielstellung dieser Reform in Sach-\nsen und eine mindestens f\u00fcnfj\u00e4hrige Freiwilligkeitsphase,\nbevor irgendwelche gesetzlichen Regelungen greifen.\nSo weit zu diesem Thema zu dieser sp\u00e4ten Nachmittags-\nstunde.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die CDU-Fraktion\nw\u00fcnscht nicht mehr zu sprechen. Ich vermute, die\nStaatsregierung m\u00f6chte sprechen. Dann darf ich Sie bit-\nten, Herr Staatsminister Hardraht.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Es ist schon spannend, was\nbei diesem Thema alles f\u00fcr andere Themen herhalten\nmuss, um zum Ursprung noch etwas Vern\u00fcnftiges sagen\nzu k\u00f6nnen, zu sollen. Insofern schlie\u00dfe ich mich diesen\nlockeren Reden genauso locker und froh an. Wir haben\nja noch etwas Zeit. Wir waren heute fr\u00fch sehr schnell\nauch f\u00fcr den Bereich, der das Innenministerium betraf.\nFrau Weihnert, Sie haben offensichtlich gemerkt, dass\nIhre urspr\u00fcngliche Anfrage thematisch nicht sehr viel\nhergibt. Ich komme darauf noch einmal zur\u00fcck. Das aber\nmit zwei Seitenthemen wegzukreisen halte ich f\u00fcr eine\ngef\u00e4hrliche Geschichte. Sie fangen zum einen an, indem\nSie unsere B\u00fcrgermeister zu Eunuchen machen. Sie wis-\nsen aus fr\u00fcheren Diskussionen ganz genau, dass Ihr Par-\nlamentskollege Tippach, wenn ich mich richtig erinnere,\nbei einem Vergleich, den ich einmal angestellt habe, zwi-\n\nschen Eunuchen und seiner Person, ohne zu sagen, er sei\neiner, einen halben psychischen Zusammenbruch erlitten\nhat. Wenn Sie das sich in Erinnerung rufen, dann frage\nich Sie: Welchen Schaden richten Sie mit Ihrer Aussage\nbei den B\u00fcrgermeistern an? Ich sage Ihnen, wer unsere\ns\u00e4chsischen B\u00fcrgermeister als Eunuchen bezeichnet oder\nsie als solche sehen m\u00f6chte, wird nicht mehr gew\u00e4hlt.\nIch warne Sie. Nehmen Sie sich das zu Herzen!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch frage mich ohnehin, wie viele Frauen was von Eunu-\nchen verstehen. Das aber nur am Rande.\n\n(Zuruf von der SPD: Sehr viel! \u2013\nHeiterkeit bei der SPD)\n\n\u2013 Ja, das ist Fachpolitik.\n\nDas Zweite ist, Sie haben sich dann in einem Ringel ge-\ndanklicher Art der Diskussion des von uns allen gelieb-\nten Themas des \u00a7 8 Abs. 2 KommZG zugewendet. Sie\nhaben dabei allerdings zwei Dinge weggelassen. Deshalb\nkann ich die gesamte Diskussion verk\u00fcrzen. Sie haben\neinmal weggelassen, dass wir uns sehr wohl mit den\nB\u00fcrgermeistern \u00fcber diese Auswirkungen unterhalten\nund daraufhin in einem doppelten Briefwechsel noch\neinmal sehr deutlich gemacht haben, welche Aufgaben\nden B\u00fcrgermeistern in den Mitgliedsgemeinden von Ver-\nwaltungsgemeinschaften verbleiben, wenn sie nicht erf\u00fcl-\nlende Gemeinde sind, und welchen Verwaltungsapparat\nsie als nicht erf\u00fcllende Mitgliedsgemeinden einer Ver-\nwaltungsgemeinschaft verlangen k\u00f6nnen.\n\nDer von Ihnen erw\u00e4hnte Weg zum Verfassungsgerichts-\nhof in Leipzig ist in der Tat beschritten worden. Aber er\nist zu Ende, wie Sie wissen. Der Verfassungsgerichtshof\nhat im Eilverfahren in unserem Sinne entschieden. Das\nsollten Sie hier nicht verschweigen: Der \u00a7 8 Abs. 2 ist im\nEilverfahren als verfassungsgem\u00e4\u00df vom Leipziger Verfas-\nsungsgerichtshof angesehen worden. Damit d\u00fcrfte das\nThema nun endg\u00fcltig erledigt sein. Ein Verfassungsge-\nrichtshof entscheidet im Eilverfahren bei einem solchen\ngesetzlichen \u00dcberpr\u00fcfungsakt schon mit einer Prognose-\nwahrscheinlichkeit von 99 % des Bestandes auch im\nHauptverfahren, was die Eilverfahrensentscheidung an-\ngeht. Da sollten wir nicht wieder die alten Gr\u00e4ben auf-\nrei\u00dfen. Das bringt nichts.\n\nZur\u00fcck zum Punkt 2 Ihrer Anfrage, Kernbereich staat-\nlicher Verwaltung: Sie haben es damals nicht verstanden\nund wenn ich Ihre wenigen Ausf\u00fchrungen zu diesem\nPunkt in Erinnerung bringe, haben Sie es auch jetzt noch\nnicht verstanden. Das Stichwort \u201eKernverwaltung\u201c hat\nmit Aufgabenerf\u00fcllung \u00fcberhaupt nichts zu tun. Kern-\nverwaltung ist eine schlichte Definition, um die Personal-\nbesetzung in den verschiedenen Gemeinden gegenseitig\nvergleichbar zu machen.\n\nIch muss im Rahmen der Verwendung von Personal, im\nRahmen der Haushaltskontrolle des Landratsamtes, des\nvon Herrn Dr. Friedrich nicht besonders gelobten Regie-\nrungspr\u00e4sidiums, im Rahmen der Aufsicht feststellen\nk\u00f6nnen: Hat die eine Gemeinde zu viel Personal? Hat\ndie andere zu wenig Personal? Woran liegt es, wenn die\nAufgaben nicht voll wahrgenommen werden?\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 17. Januar 2002\n\n3707\n\nDabei muss ich eine Definition haben, welche Aufgaben\nvon wie viel Personal wahrgenommen werden. Das\nhaben Sie nachgefragt und das haben wir Ihnen sehr ge-\nnau beantwortet unter Hinweis auf unsere Verwaltungs-\nvorschrift, die in der Antwort auch abgelichtet ist.\n\nDamit kommen wir zu dem dritten Punkt und das ist\nder eigentlich spannende: Wo stehen wir denn in der\nPersonalverwendung in den Kommunen? Ich dachte, das\nsei das Thema, das Sie anhand Ihrer Anfrage behandeln\nwollten.\n\nDer kommunale Bereich hat das Personal in Sachsen in\nungemeinem Umfang vorbildlich in den letzten acht bis\nneun Jahren reduziert von damals 179 000 auf derzeit\netwa 100 000 Bedienstete, wobei jeder von uns wei\u00df,\ndass ein erheblicher Anteil davon verlagert worden ist in\nkommunaleigene Gesellschaften, privatrechtlich organi-\nsiert, etwa die knappe H\u00e4lfte, so dass sie, zum Teil kom-\nmunal finanziert, in eigenst\u00e4ndigen Gesellschaften t\u00e4tig\nsind. Das muss man der Ehrlichkeit halber sagen.\n\nWir liegen in dem Personalverwendungsschl\u00fcssel immer\nnoch \u00fcber den westdeutschen L\u00e4ndern. Wir k\u00f6nnen hier\ndas Spiel Hase und Igel betreiben: Die westdeutschen\nBundesl\u00e4nder bauen weiter Personal ab. Wir m\u00fcssen\nebenfalls diesem neuen Anspruch nacheilen, aber nicht\num als Selbstzweck irgendwelche Quoten zu erf\u00fcllen,\nsondern \u2013 und nun lassen Sie mich auf den Kernpunkt\nkommen \u2013 um im investiven Bereich auf Dauer gesehen\nden Kommunen die Finanzkraft zu erhalten. Das wird\nnur gelingen, wenn wir in den Betriebskosten, vor allem\nin den Personalkosten, weiter alle miteinander, der kom-\nmunale Bereich, die Aufsichtsbeh\u00f6rden der Landrats-\n\u00e4mter, der Regierungspr\u00e4sidien, des Innen- und des\nFinanzministeriums, darauf achten, dass dort, wo zu viel\nPersonal von den Kommunen eingesetzt wird, dieses so-\nzial angemessen abgebaut wird und wir dann Freir\u00e4ume\ngewinnen f\u00fcr die Verwendung der entsprechenden Mit-\ntel im investiven Bereich. Das ist der eigentliche Kern-\npunkt der Diskussion hier.\n\nWenn Sie die Zahlen mit denen der westdeutschen L\u00e4n-\nder vergleichen, dann liegen wir inzwischen schon recht\ngut, aber noch nicht gut genug, um diesem Anspruch,\ndiesen Herausforderungen gerecht zu werden: Erstens\nR\u00fcckgang der Bev\u00f6lkerung in diesem Lande Sachsen in\nden n\u00e4chsten 15 Jahren um etwa 450 000 Einwohner \u2013\ndie Zahlen kennen Sie, sie sind seit einem Jahr bekannt \u2013\nund zweitens R\u00fcckgang der Finanzen der Kommunen,\nweil die Steuereinnahmen, die Zuweisungen aus dem So-\nlidarpakt in den n\u00e4chsten acht Jahren deutlich zur\u00fcckge-\nhen werden. Das sind die beiden Herausforderungen.\nDenen m\u00fcssen wir uns stellen. Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen\nden Pensenschl\u00fcssel, den Verwendungsschl\u00fcssel f\u00fcr Per-\nsonal im kommunalen Bereich und sicher auch im staat-\nlichen Bereich herunterdr\u00fccken in einem einvernehmli-\nchen Verfahren mit dem SSG und dem Landkreistag.\nDas ist der Kern der Diskussion.\n\nLetzter Punkt. Was haben wir gemacht? Was machen\nwir \u2013 Herr Dr. Friedrich hat diese Themen angesprochen,\nHerr Hamburger am Rande auch \u2013, um strategisch lang-\nfristig den Kommunen hier unter die Arme zu greifen?\nDas sind alles, Frau Weihnert, genau die Ma\u00dfnahmen,\ndie Sie hier st\u00e4ndig kritisieren, wenn Sie bei dem \u00a7 8\nAbs. 2 zum Beispiel sagen: Ihr von der Staatsregierung\n\nnehmt denen die Verwaltungsapparate bei den B\u00fcrger-\nmeistern, in den Mitgliedsgemeinschaften einer Verwal-\ntungsgemeinschaft, die nicht erf\u00fcllende Gemeinde ist!\nGenau das wollen wir aber, weil wir die Personalkosten\nreduzieren m\u00fcssen und wollen.\n\nWir haben diese Gemeindegebietsreform durchgef\u00fchrt.\nIch kann Ihnen etliche Beispiele nennen \u2013 ich habe das\ndabei \u2013, welche Kommune in Sachsen nach der Gemein-\ndegebietsreform wie viel Personal im Verh\u00e4ltnis zu fr\u00fc-\nher besch\u00e4ftigt. Die Bev\u00f6lkerung, Frau Weihnert, tr\u00e4gt\ndas mit. In dem Punkt hat es keine Unruhe gegeben, wie\ndie Gemeindegebietsreform \u00fcberhaupt zum Schluss\nkeine Unruhe, nachdem sie einmal entschieden war,\nmehr verursacht hat. Die Bev\u00f6lkerung will eine mutige,\nlangfristig angelegte Politik, die Freir\u00e4ume f\u00fcr Investitio-\nnen in die Zukunft hinein erlaubt und die nicht dazu\ndient, sich im Sessel zur\u00fcckzulehnen und zu sagen: Ach,\nwir sind zu feige, diese unbequemen Entscheidungen zu\ntreffen!\n\nGemeindegebietsreform. Wir haben mit vielen Gespr\u00e4-\nchen und vor allem aufgrund der Eigenverantwortlich-\nkeit der kommunalen Ebene Personal abbauen lassen\nk\u00f6nnen durch vielf\u00e4ltige Privatisierungsbewegungen.\nDas habe ich zahlenm\u00e4\u00dfig vorhin genannt. Wir haben\nmit den Gemeinden zusammen und auch selbst\u00e4ndig\n\u00fcber den Wegfall von Aufgaben diskutiert. Da sind ein-\nzelne Gesetze von uns in den Landtag eingebracht wor-\nden. Wir haben das zum Teil auch ohne Gesetze machen\nk\u00f6nnen. Erinnern Sie sich an die Bauordnung und all\ndiese Dinge. Im Rahmen des hochtrabenden Titels \u201eVer-\nwaltungsreform\u201c haben wir St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck diese Dinge\numzusetzen versucht und Aufgaben abgebaut auf der\nkommunalen Ebene. So macht man das!\n\nUnd wir werden, Herr Dr. Friedrich, mit Sicherheit mit\neinem langen Atem, einem stetigen Atem staatliche Auf-\ngaben auf die kommunale Ebene dezentralisieren, so\ndass in dieser Kumulationsstrategie sowohl im staatli-\nchen wie vor allem auch im kommunalen Bereich wei-\ntere Stellen frei werden. Ich kann die Aufgaben so wahr-\nnehmen lassen nach der Dezentralisierung aus den RPs\nauf die Landratsebene, auf die kommunale Ebene, dass\nich insoweit zu Einsparungen komme. Das kennen Sie.\nUnd wir werden das machen, allerdings nicht, wie Sie es\nhier angedeutet \u2013 nicht gesagt! \u2013 haben, durch Zwang,\nsondern wie bei der Gemeindegebietsreform und bei vie-\nlen anderen Vorhaben auch \u2013 zwei Drittel der Gemein-\nden sind freiwillig zusammengegangen \u2013 im Wege der\nFreiwilligkeit. Darauf werden wir zur\u00fcckkommen bei\nder Diskussion um den Bericht zu den Regierungspr\u00e4-\nsidien.\n\nDas hei\u00dft, wir werden im staatlichen Bereich auf Aufga-\nben verzichten durch die Dezentralisierung. Wir werden\nim kommunalen Bereich dadurch ebenfalls Stellenredu-\nzierungen vornehmen k\u00f6nnen. Zu Ihrer Forderung, die\nVerfassung zu beachten bei der Erstattung der Kosten,\ndie den Gemeinden entstehen, wenn sie staatlichen Auf-\ngaben in Zukunft nachkommen \u2013: Die Verfassung ken-\nnen wir und wir werden Sie, wie hoffentlich jeder in die-\nsem Hause, beachten.\n\nEin weiterer Punkt, der in die Zukunft weist, wo wir\naber nicht von der Zukunft tr\u00e4umen, sondern in der Um-\nsetzung der Planung derzeit intensiv begriffen sind, ist\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 17. Januar 2002\n\n3708\n\ndie Einf\u00fchrung moderner Informationstechnik im kom-\nmunalen Bereich. Wir m\u00fcssen einf\u00fchren die papierlose\nVerwaltung zwischen den B\u00fcrgern und der kommunalen\nEbene, den St\u00e4dten, den Landrats\u00e4mtern mit der Durch-\nl\u00e4ssigkeit, also der Kompatibilit\u00e4t, von der kommunalen\nEbene zur staatlichen Ebene. Das setzt aber voraus \u2013 und\ndas verkennen eben viele \u2013, dass, bevor ich diese papier-\nlose Verwaltung im Verh\u00e4ltnis B\u00fcrger/Kommune ein-\nf\u00fchre, ich erst einmal die Verwaltungsvorg\u00e4nge in der\nKommune selbst, also \u201ehinter den Kulissen\u201c, die der\nB\u00fcrger sieht, durch Einf\u00fchrung moderner Software um-\nstelle. Und das ist nicht einfach, sonst h\u00e4tte man es ja\nl\u00e4ngst gemacht. Wir sind dabei, mit einem Aufgabentei-\nlungsprogramm unter den Kommunen die Programme\nzu entwickeln. Auch das werden wir in den n\u00e4chsten\nLandtagssitzungen hier genauer vorstellen. Sie sind ja\nzum Teil bei den entsprechenden Vortr\u00e4gen, die ich ge-\nhalten habe, dabei gewesen.\nDas sind die Dinge, die man hier besprechen muss, Frau\nWeihnert, und nicht, ob wir unsere B\u00fcrgermeister nun\nf\u00fcr Eunuchen halten oder nicht. Diese B\u00fcrgermeister\nsind handfest, sie leisten etwas. Und daher diesen und\nauch den B\u00fcrgermeisterinnen vielen Dank!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich sehe nicht, dass\nes noch Redebedarf gibt. Damit schlie\u00dfe ich die Ausspra-\nche. Die SPD-Fraktion hatte diesen Antrag eingebracht,\nalso steht ihr auch das Schlusswort zu. Frau Abg. Weih-\nnert.\n\n(Dr. Jahr, CDU: Jetzt kommt die Gleichstellungsfrage!)\n\nFrau Weihnert, SPD: Meine Damen und Herren! Herr\nStaatsminister! Eben \u2013 trotz dieser Staatsregierung leisten\ndie B\u00fcrgermeister jede Menge vor Ort.\n\n(Beifall des Abg. Bandmann, CDU \u2013\nZurufe von der CDU)\n\nGott sei Dank!\nEs ist schon mutig zu behaupten, Herr Staatsminister,\ndass Sie bei den Themen Funktionalreform und den Din-\ngen, die Sie hier anzugehen haben, sagen: Wir sind da\nrichtig in Fahrt und l\u00f6sen die Dinge. Das ist schon mu-\ntig.\n\nEs ist gleichzeitig sehr mutig zu behaupten, die Gemein-\nden hatten die Phase einer Freiwilligkeit zusammenzuge-\nhen in Verwaltungsverb\u00e4nden oder Verwaltungsgemein-\nschaften.\n\n(Zuruf des Abg. Bandmann, CDU)\n\nAuch das ist eine sehr mutige Behauptung. Es w\u00e4re mu-\ntig gewesen, wenn Sie denen gleich klipp und klar ge-\nsagt h\u00e4tten: Jawohl, wir wollen hier die Einheits-\ngemeinde und nicht irgendwelche Zwischenetappen, wo-\nbei keiner wusste, was hinten und vorn losgeht.\n\nUnd Sie ja eigentlich auch nicht, wie Sie mir bewiesen\nhaben in der Antwort auf meine Kleine Anfrage. Ich zi-\ntiere. Auf meine Frage, in welchen Gemeinden entspre-\nchender Anpassungsbedarf besteht und inwieweit staat-\nliche Aufsichtsma\u00dfnahmen erforderlich sind, antworten\nSie: \u201eDer Staatsregierung liegen keine Angaben dar\u00fcber\nvor, in welchen Verwaltungsverb\u00e4nden bzw. Verwal-\ntungsgemeinschaften die Verbandssatzungen bzw. Ge-\nmeinschaftsvereinbarungen Bestimmungen enthalten,\nwelche der ge\u00e4nderten Rechtslage anzupassen sind bzw.\nin welchen Umfang dies bisher bereits geschehen ist.\u201c\nF\u00fcrsorge, Herr Innenminister, hei\u00dft eben auch, f\u00fcr die\nkleinsten Gemeinden Vorsorge zu treffen.\n\nWenn ich gesetzliche Dinge kl\u00e4re, dann muss ich mich\nauch schon darum k\u00fcmmern, wie die Umsetzung pas-\nsiert. Auch diesen Prozess muss man dann entsprechend\nbegleiten.\n\nEin Wort noch zu meinem Kollegen von der CDU. Ich\ndarf, wenn Sie betreffs Definition von Kernverwaltung\nnachfragen, nur einen Satz aus dem Antrag zitieren: \u201eEs\ngibt keine abschlie\u00dfende Definition des Begriffs Kernver-\nwaltung.\u201c\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. Der Antrag\nwar ein Berichtsantrag und hat sich damit erledigt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Demnach verfahren wir wie folgt: Die Druck-\nsache ist im Sinne von \u00a7 53 Abs. 6 unserer Gesch\u00e4ftsord-\nnung erledigt.\n\nWir haben den Tagesordnungspunkt 12 abgearbeitet und\ntreten ein in den\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 17. Januar 2002\n\n3709\n\nTagesordnungspunkt 13\n\nBeteiligung des Bundes bei der Finanzierung der Bereitschaftspolizei aufrechterhalten\n\nDrucksache 3/4891, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Aussprache wird von der antragstellenden Fraktion\nder CDU er\u00f6ffnet. Es schlie\u00dfen sich an: PDS, CDU, SPD\nund die Staatsregierung, so sie es w\u00fcnscht.\n\nIch bitte den Vertreter der CDU-Fraktion das Wort zu\nnehmen. Das ist Herr Abg. Bandmann.\n\nBandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Der vorliegende Antrag mit dem Titel \u201eBeteili-\ngung des Bundes bei der Finanzierung der Bereitschafts-\npolizei aufrechterhalten\u201c fordert etwas ein, was mit dem\nVerwaltungsabkommen von 1953 eigentlich erledigt\nschien. Es geht hierbei um die Verpflichtung des Bundes\ngegen\u00fcber seinen B\u00fcrgern und den Bundesl\u00e4ndern in\nder f\u00f6deralen Struktur, die jetzt erneut nachdr\u00fccklich\neingefordert werden muss.\nDie derzeitige verantwortungslose Politik von Rot-Gr\u00fcn\nist kaum noch zu \u00fcberbieten. Um die Sicherheit der Bun-\ndesrepublik ist es seit 1998, das hei\u00dft, seitdem die rot-\ngr\u00fcne Bundesregierung in Berlin die Verantwortung\ntr\u00e4gt, schlecht bestellt. In fast allen Bereichen, die unmit-\ntelbar mit der inneren Sicherheit in Verbindung stehen,\nregierte unter Rot-Gr\u00fcn der Rotstift. Daran k\u00f6nnen auch\ndie Ma\u00dfnahmenpakete infolge der New Yorker Terror-\nanschl\u00e4ge und der Anschl\u00e4ge in Washington nach dem\n11. September nichts \u00e4ndern, auch wenn eine gewisse\nKorrektur zu erkennen ist.\n\nDer Schreck \u00fcber die Ereignisse des 11. September sitzt\ntief. Dennoch: Die Finanzsituation in der Bundesrepub-\nlik, durch den Bund verursacht, ist unbefriedigend. Ob-\nwohl es an starken Worten der Schr\u00f6der-Regierung zur\nSicherheitspolitik seit eben diesem 11. September vorigen\nJahres wahrlich nicht gefehlt hat, ist speziell im Bereich\nder vertraglich zugesicherten Finanzierung der Bereit-\nschaftspolizei wenig geschehen.\n\nDie in den Jahren 1996, 1998 und 1999 zwischen den\nInnenministern von Bund und L\u00e4ndern ausgehandelten\nKompromisse zur Beteiligung des Bundes an der Finan-\nzierung der Bereitschaftspolizei wurden seitens der Bun-\ndesregierung mit F\u00fc\u00dfen getreten. Schlimmer noch: In\nd\u00fcsteren Farben wird trotz der steigenden Gefahren f\u00fcr\ndie innere Sicherheit das Bild eines Furcht erregenden\nPolizei- und \u00dcberwachungsstaates gemalt. Angeblich\nseien B\u00fcrgerrechte in akuter Gefahr; der Staat d\u00fcrfe nicht\n\u00fcberreagieren. \u2013 H\u00e4tte der Staat in Hamburg mal beizei-\nten reagiert, wenn die Strukturen dort durch Rot-Gr\u00fcn\nnicht ausgebremst worden w\u00e4ren! \u2013 Die Gesetze w\u00fcrden\nausreichen, man m\u00fcsse sie nur konsequent anwenden.\n\nEinigen w\u00e4re es anscheinend lieber, wenn wir das\nThema \u201ePolizei und innere Sicherheit\u201c ganz von der\nTagesordnung nehmen w\u00fcrden. Ich sage Ihnen dazu:\nMit uns, mit der s\u00e4chsischen CDU, und mit der CDU im\nBund nicht!\n\n(Einzelbeifall bei der CDU)\n\nEs ist der Politik der CDU und dem konsequenten Ein-\nsatz f\u00fcr Politik und mit der s\u00e4chsischen Polizei zu ver-\n\ndanken, dass die Kriminalit\u00e4t im Freistaat Sachsen zu-\nr\u00fcckgedr\u00e4ngt wurde und die Aufkl\u00e4rungsquote in Sach-\nsen weiterhin steigt. Eines, was vielen \u00fcberhaupt nicht\nbewusst ist, ist auch wichtig zu betonen: Die Polizei-\ndichte im Freistaat Sachsen ist h\u00f6her als die im Freistaat\nBayern. Das sind die Tatsachen und das sind Haushalts-\nentscheidungen, die in diesem Hohen Hause gefallen\nsind, weil wir wollen, dass Sachsens B\u00fcrger sicher leben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie B\u00fcrger erwarten von uns zu Recht, dass der innere\nFrieden gesch\u00fctzt wird und dass B\u00fcrger wirksam vor\nStraftaten gesch\u00fctzt werden. Unser Sicherheitskonzept\nmuss besten Schutz f\u00fcr den B\u00fcrger, aber auch eine hohe\nEigensicherheit f\u00fcr die Polizei selbst garantieren.\nEin fester Bestandteil dieses Konzepts sind aber auch die\nBeamten der Bereitschaftspolizei. Wir fordern die Bun-\ndesregierung auf, ihren finanziellen Verpflichtungen ge-\ngen\u00fcber der Ausstattung der Bereitschaftspolizei nachzu-\nkommen. Die R\u00fcckf\u00fchrung der zugesagten Finanzierung\nseitens des Bundes ist eben nicht hinzunehmen, und dies\naus unterschiedlichen Gr\u00fcnden.\nDie Sicherheitspolitik im Freistaat Sachsen darf nicht\ndurch die rot-gr\u00fcne Bundespolitik gef\u00e4hrdet werden.\nDeshalb \u2013 und da bitte ich die s\u00e4chsische SPD uns zu\nunterst\u00fctzen \u2013 werden wir eine K\u00fcrzung des Bundes zur\nFinanzierung der F\u00fchrungs- und Einsatzmittel eben nicht\nakzeptieren. Die Bereitschaftspolizei, deren Beamte bei\nDemonstrationen, Fu\u00dfballspielen und anderen Gro\u00dfver-\nanstaltungen die Sicherheit garantieren, dient einem ge-\nsamtgesellschaftlichen Interesse. Wenn man die Bilder\nvon Krawallen sieht, dann ist es eben die Bereitschafts-\npolizei, die dort in Sonderheit zur Verst\u00e4rkung heran-\ngezogen wird und f\u00fcr Sicherheit und Ordnung sowie\nUnversehrtheit der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger im Lande\nsorgen muss.\nDeshalb ist ein R\u00fcckzug aus der Mitfinanzierung zulas-\nten der L\u00e4nder nicht hinnehmbar. Die Polizei muss \u00fcber\ndie zur Bew\u00e4ltigung ihrer schwierigen Aufgaben not-\nwendige personelle und sachliche Ausstattung verf\u00fcgen.\nUnd diese muss finanziert werden \u2013 eben nicht durch\nSachsen; die Verpflichtung liegt beim Bund.\nWir als CDU-Fraktion haben in den vergangenen Jahren\nhierf\u00fcr die erforderlichen strukturellen und haushalts-\nrechtlichen Entscheidungen getroffen und umgesetzt und\nich danke ausdr\u00fccklich Innenminister Hardraht, der das\nmit seinen Mannen im Innenministerium immer wieder\nsachgerecht unterst\u00fctzt und begleitet hat.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDurch unsere politische Entscheidung wird viel Geld f\u00fcr\ndie Ausstattung und das Personal der Polizei bereitge-\nstellt. Dies ist Ihr Geld, das ist das Geld der B\u00fcrger und\nes ist uns in den Haushaltsberatungen wahrlich nicht\nleicht gefallen, die Schwerpunkte so zu setzen. Was hier\nbei uns in Technik und Personal gesteckt und was ange-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 17. Januar 2002\n\n3710\n\nschafft wurde, l\u00e4sst viele andere L\u00e4nderpolizeien erblas-\nsen. Wir erleben es immer wieder bei Veranstaltungen\ndes Landeskriminalamtes, dass uns die Kollegen dies be-\nst\u00e4tigen, oder auch bei Treffen in anderen Bundesl\u00e4n-\ndern.\n\nWir haben eines der modernsten Telekommunikations-\nnetze Deutschlands \u2013 der Bund ist dabei, diese Dinge\nnachzunutzen, was \u00fcbrigens wieder Geld in s\u00e4chsische\nKassen einspielt \u2013, Hubschrauber mit W\u00e4rmebildkame-\nras, eine mobile Einsatzzentrale mit Satellitenanlage,\nComputerarbeitspl\u00e4tze und vieles Weitere mehr. Dieser\nWeg wird bei uns konsequent fortgef\u00fchrt und ich kann\nSie, meine Damen und Herren von der Opposition, nur\nauffordern uns hierbei zu unterst\u00fctzen. Punktuell pas-\nsiert das ja auch, das muss auch gesagt werden.\n\nDer Antwort der Staatsregierung ist zu entnehmen, dass\ngegenw\u00e4rtig 7,1 Millionen DM \u2013 das ist noch der alte\nHaushaltsansatz \u2013 f\u00fcr Fahrzeuge und ca. 2 Millionen DM\nf\u00fcr weitere F\u00fchrungs- und Einsatzmittel notwendig sind.\nDiese nachteilige Situation der Bundesausstattung steht\nim krassen Gegensatz zu unserer s\u00e4chsischen Politik, bei\nder innere Sicherheit f\u00fcr die Menschen eben der Schwer-\npunkt ist. Es darf nicht sein, dass die s\u00e4chsische Bereit-\nschaftspolizei schlechter gestellt ist als die \u00fcbrige Polizei\nim Lande.\n\nDazu haben wir die weitere Forderung \u2013 dieser Punkt ist\nau\u00dferordentlich wichtig \u2013, die finanzielle Ausstattung\nder Bereitschaftspolizei gar besser zu stellen, als dies in\nden gegenw\u00e4rtigen Vereinbarungen der Fall ist.\n\nDer Freistaat Sachsen ist das Bundesland mit der l\u00e4ngs-\nten EU-Au\u00dfengrenze. Diese besondere Lage bringt uns\nnicht nur Vorteile. In wenigen Jahren wird es zur EU-\nOsterweiterung kommen. Die Zollgrenzen fallen weg,\nEurop\u00e4er haben mehr Freiz\u00fcgigkeit. Das ist gut und rich-\ntig. Wir unterst\u00fctzen diesen Weg, ja wir bef\u00f6rdern die-\nsen Weg geradezu.\n\nNeue Chancen bedeuten aber, dass auch neue Risiken\nauf uns zukommen werden. Das muss man eben ganz\nn\u00fcchtern nebeneinander legen. Der Bund wird nach und\nnach den Bundesgrenzschutz, aber vor allem zuerst den\nZoll von diesen Grenzen abziehen. Infolgedessen entsteht\neine enorme Zusatzbelastung f\u00fcr unsere Polizeikr\u00e4fte.\nDieser neuen Herausforderung m\u00fcssen unsere Beamten\ngewachsen sein. Eine zweitklassige Polizei k\u00f6nnen wir\nuns nicht leisten. Topqualifiziertes und -ausgestattetes\nPersonal ist notwendig. Denken wir also nicht nur kurz-\nund mittelfristig, sondern auch auf lange Sicht ist des-\nhalb eine finanziell bessere Ausstattung der Bereitschafts-\npolizei durch den Bund unerl\u00e4sslich.\n\nMeine Damen und Herren von der Opposition! Wenn\nIhre Forderung nach einer Verst\u00e4rkung unserer Polizei-\nkr\u00e4fte nicht nur leere Worte sein sollen, dann unterst\u00fct-\nzen Sie den Antrag der CDU-Fraktion. Zeigen Sie Solida-\nrit\u00e4t mit den Beamtinnen und Beamten der Bereitschafts-\npolizei in Deutschland insgesamt, denn das ist ein deut-\nsches Problem. Machen Sie zusammen mit uns und der\nS\u00e4chsischen Staatsregierung Druck auf Rot-Gr\u00fcn, auf die\nBundesregierung, die Sie unterst\u00fctzen.\n\nIn diesem Sinne bitte ich um Zustimmung f\u00fcr diesen\nAntrag und danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich erteile Herrn Tip-\npach von der PDS-Fraktion das Wort.\n\nTippach, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und\nKollegen! Kollege Bandmann, ich wei\u00df ja nicht, was Sie\nin aller Welt dazu treibt, um 17.45 Uhr eine flammende\nWahlkampfrede zu halten, aber es wird wohl ein drin-\ngendes Bed\u00fcrfnis gewesen sein.\n\n(Frau Pfeiffer, CDU: So ein Quatsch!)\n\nLassen Sie mich zun\u00e4chst zu dem Antrag kommen, denn\ndas sollte eigentlich der Kern der Debatte sein. Der An-\ntrag ist bei seiner Einbringung durchaus berechtigt gewe-\nsen. Es gibt bei der Finanzierung der Bereitschaftspolizei\ndurch den Bund einen Dissens zwischen Bund und L\u00e4n-\ndern. Der Bund und der Bundesinnenminister verweisen\nin den Haushaltsberatungen und im Protokoll zur aktu-\nellen Haushaltsberatung auf ihren Standpunkt, indem\nder Bundesinnenminister sagt: \u201eGem\u00e4\u00df den 1998 mit den\nL\u00e4ndern abgeschlossenen Verwaltungsabkommen be-\nschafft der Bund diese Ausstattung der Bereitschaftspoli-\nzei nach Ma\u00dfgabe der zur Verf\u00fcgung stehenden Haus-\nhaltsmittel.\u201c Das sind in diesem Ansatz zun\u00e4chst 5,2 Mil-\nlionen Euro gewesen.\n\nDer s\u00e4chsische Innenminister wiederum beruft sich in\nder Antwort auf den CDU-Antrag auf den protokolla-\nrisch festgestellten Sachstand: \u201eDie Konferenz der Innen-\nminister und Senatoren der L\u00e4nder hat in ihrer Sitzung\nam 21./22.11.1996 den Beschluss gefasst, dass der Bund\nk\u00fcnftig mindestens 39 Millionen DM j\u00e4hrlich\u201c \u2013 was den\n1996 im Bundeshaushalt veranschlagten Mitteln ent-\nsprach \u2013 \u201ef\u00fcr die Ausstattung der Bereitschaftspolizei\nder L\u00e4nder zur Verf\u00fcgung stellen m\u00fcsse. Diesen Dissens\ngilt es aufzul\u00f6sen.\u201c Und ich sage: Ja, den sollten wir auf-\nl\u00f6sen, auch gemeinsam und im Zweifelsfall nat\u00fcrlich\nzugunsten der L\u00e4nder.\n\nNun ist es aber so, dass leider, leider \u00fcber Ihren Antrag\ndie Zeit hinweggegangen ist. Das merkt man nicht nur\ndaran, dass in dem Antrag \u2013 das spricht f\u00fcr die Schlam-\npigkeit der Antragsteller \u2013 nicht mal eine W\u00e4hrungs-\nangabe gemacht wird, sondern nur von 6 Millionen oder\n39 Millionen die Rede ist, was drei Monate vor Beginn\neiner W\u00e4hrungsunion, die ja nicht v\u00f6llig \u00fcberraschend\nkam, nicht gerade f\u00fcr Sorgfalt spricht. Vor allem ist die\nZeit deswegen dar\u00fcber hinweggegangen, weil der Bun-\ndeshaushalt nat\u00fcrlich v\u00f6llig anders aussieht. Ich nenne\nIhnen die Zahlen dazu, damit Sie das auch einmal\nhaben, denn Sie haben sie ja nicht beigebracht.\n\nDer Bundeshaushalt 1999 sah vor, zirka 16,5 Millionen\nEuro f\u00fcr die Bereitschaftspolizeien der L\u00e4nder, also\n32 Millionen DM, bereitzustellen. Im Jahre 2002 wurde\nder Betrag bis auf 5,22 Millionen Euro abgesenkt. Da-\nraufhin gab es ja auch Ihren Antrag und \u2013 wie gesagt \u2013\nzu diesem Zeitpunkt war er auch berechtigt.\n\nNun steht aber infolge des Sondersteuerprogramms\n\u201eRauchen gegen Terrorismus\u201c zus\u00e4tzlich im Einzelplan\nAllgemeine Finanzverwaltung f\u00fcr 2002 ein Betrag von\n14,31 Millionen Euro f\u00fcr die Bereitschaftspolizeien der\nL\u00e4nder zur Verf\u00fcgung. Das sind zusammen \u2013 das l\u00e4sst\nsich mit den Grundrechenarten halbwegs gut bew\u00e4ltigen\n\u2013 19,53 Millionen Euro, das hei\u00dft 3 Millionen Euro mehr\nals 1999. Das ist mein Problem dabei.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 17. Januar 2002\n\n3711\n\nSehr geehrter Kollege Bandmann, Sie haben in flammen-\nden Worten klargestellt, wie sehr Sie die Polizei unter-\nst\u00fctzen. Wenn wir Ihren Antrag ann\u00e4hmen, auf dem Ni-\nveau von 1999 die Finanzierung der Bereitschaftspolizei\nzu sichern,\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\ndann m\u00fcssten wir den Bereitschaftspolizeien der L\u00e4nder\nin diesem Jahr 3 Millionen Euro wegnehmen. Dann\nm\u00f6chte ich dabei sein, wenn Sie als CDU-Fraktion der\nBereitschaftspolizei erkl\u00e4ren, dass Sie ihr Geld wegneh-\nmen wollen. Deswegen wundere ich mich, dass Sie die-\nsen Antrag heute einbringen. Deswegen m\u00fcssen Sie sich\ndiese Kritik gefallen lassen, dass Sie einen schlampigen\nund \u00fcberalterten Antrag heute auf die Tagesordnung set-\nzen, dem wir so nicht zustimmen k\u00f6nnen.\n\nIch sage im Gegenteil: Setzen wir uns im Zuge der Haus-\nhaltsberatungen zusammen! Lassen Sie uns schauen, was\ndas Land f\u00fcr die Bereitschaftspolizei leisten kann, lassen\nSie uns schauen, wie hoch der Bedarf ist und lassen Sie\nuns schauen, was der Bund bereit ist im n\u00e4chsten Jahr\nf\u00fcr die Bereitschaftspolizei einzustellen. Dann k\u00f6nnen\nwir auch zusammen \u2013 dazu bin ich bereit \u2013 unsere For-\nderung an den Bund eben auch aufgrund von Zusagen,\ndie existieren, richten. Das k\u00f6nnen wir gemeinsam ma-\nchen.\n\nBis dahin muss ich leider sagen: Wenn die Tabaksteuer-\nerh\u00f6hung tats\u00e4chlich schon greifen w\u00fcrde, dann sollten\nwir im Anschluss daran zusammen eine rauchen gehen.\nDas w\u00fcrde mehr f\u00fcr die Bereitschaftspolizei tun als Ihr\nAntrag.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nBandmann, CDU: Ihretwegen werde\n\nich nicht zum Raucher!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: W\u00fcnscht die CDU-\nFraktion noch einmal zu sprechen? Sie ist jetzt an der\nReihe, ich muss fragen. \u2013 Nicht mehr. Dann erteile ich\ndas Wort der SPD-Fraktion. Ich bitte Herrn Abg. Adler\ndas Wort zu nehmen.\n\nAdler, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und\nKollegen! Lieber Herr Bandmann, Herr Tippach hat\nIhnen schon eine ganze Menge gesagt, aber es f\u00e4llt einem\nschwer, nach Ihrer verfr\u00fchten Wahlkampfrede etwas zu\nsagen, wo wir \u00dcbereinstimmung haben. \u00dcbereinstim-\nmung haben wir an der Stelle, dass wir den Bund an\nallen Stellen \u2013 nicht nur hier \u2013 nicht aus seiner Finanzie-\nrungsverantwortung entlassen wollen. Als wir hier \u00fcber\ninnere Sicherheit diskutiert haben und die SPD-Fraktion\nihr 8-Punkte-Programm dazu vorgestellt hat, sagte ich\nIhnen, dass wir mit der Bundesregierung und unserer\nBundestagsfraktion diese Frage diskutieren werden. Herr\nTippach hat Ihnen das jetzt klein in klein vorgerechnet \u2013\nund ich muss \u00fcberhaupt nicht mehr nachrechnen \u2013, dass\ndieser Betrag bereits weit \u00fcberschritten ist.\n\nWir hatten im Jahr 1998, als Ihre Partei im Zusammen-\nhang mit der FDP noch die Verantwortung getragen hat,\n\n31 Millionen DM und wir werden im Jahr 2002 auf jeden\nFall 38 Millionen DM haben.\n\n(Frau Weihnert, SPD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nDa m\u00fcssen Sie sich einfach mal die Zahlen genau an-\nsehen.\n\n(Frau Pfeiffer, CDU: Sie haben gesagt,\ndie Steuern werden nicht erh\u00f6ht.)\n\n\u2013 Das steht in Ihrem Antrag im Moment nicht zur De-\nbatte, aber wahrscheinlich haben Sie eine Gelddruck-\nmaschine im Keller. Ich nehme es einmal an. Sie k\u00f6nnen\ndas dann finanzieren. Dann warten wir einmal ab, wie\nSie das in Zukunft vielleicht gestalten wollen. In Sachsen\nhaben Sie ja die M\u00f6glichkeit, aber da h\u00f6re ich von Ihnen\nimmer nur Finanzierungsvorbehalte. An der Stellte soll-\nten Sie einmal Ihre Gelddruckmaschine anwerfen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nAus diesem Grunde allein, Herr Bandmann, werden wir\nIhrem Antrag nie zustimmen k\u00f6nnen, weil \u2013 hier muss\nich mich einfach noch einmal auf Herrn Tippach berufen\n\u2013 wir nat\u00fcrlich keinem Antrag zustimmen, mit dem wir\nweniger bekommen, als die Bundesregierung eingestellt\nhat.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nLassen Sie mich eine weitere Bemerkung machen. Als\nwir das Acht-Punkte-Programm hier vorgestellt und\nIhnen versprochen haben, dass wir an dieser Stelle in die\nSpur gehen werden, um bei der Bundesregierung ihre\nVerpflichtungen entsprechend einzufordern, haben wir\nIhnen allerdings gesagt, dass wir auch Aufgaben hier im\nLande Sachsen haben.\nDies, Herr Bandmann, w\u00fcrde ich Ihnen heute hier nicht\nvortragen, wenn Sie nicht wild durcheinander \u00fcber die\nAufgaben unserer s\u00e4chsischen Polizei und \u00fcber die Auf-\ngaben der Bereitschaftspolizei gesprochen h\u00e4tten. Wenn\nSie auch von einer hohen Polizeidichte sprechen, so ge-\nhen Sie doch einmal in die Polizeireviere und informie-\nren Sie sich einmal, wie dort die Situation ist. Unsere\nForderung, die wir damals gestellt haben, n\u00e4mlich je Re-\nvier je Schicht eine Streife mehr, werden wir aufrechter-\nhalten.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDamit liegen wir weit unter der Forderung der Gewerk-\nschaft der Polizei. Das will ich jetzt nicht im Einzelnen\nwiederholen. Sie k\u00f6nnen das nachlesen, Herr Bandmann.\nWenn Sie nachschauen, habe ich Ihnen dort auch gesagt,\nan welcher Stelle die technische Ausr\u00fcstung unserer Po-\nlizei durchaus nicht in Ordnung ist. Da Sie ja dankens-\nwerterweise eine Gelddruckmaschine haben, werden Sie\ndiese Finanzierung auch sichern k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch muss mich auch an dieser Stelle deutlich dagegen\nverwahren, dass Sie der Bundesregierung und meiner\nBundestagsfraktion in die Schuhe schieben wollen, dass\nsie eine Diskussion f\u00fchren w\u00fcrden, dass in diesem Land\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 17. Januar 2002\n\n3712\n\nB\u00fcrgerrechte ausgeh\u00f6hlt w\u00fcrden. Wir haben eine ganz\nandere Diskussion zu f\u00fchren. Ich habe vorige Woche\nhier in meinem Wahlkreis eine solche Diskussion mit\nB\u00fcrgern dar\u00fcber gef\u00fchrt, welche B\u00fcrgerrechte unter Um-\nst\u00e4nden ausgeh\u00f6hlt werden. Aber wir stellen uns dieser\nAuseinandersetzung offensiv. Da lassen wir uns das von\nIhnen, Herr Bandmann, nicht anh\u00e4ngen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: F\u00fcr die Staatsregie-\nrung spricht Herr Staatsminister Hardraht.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Die Bereitschaftspolizei ist\nein wichtiger Teil der s\u00e4chsischen Polizei. Ihre Aufgaben\nsind der Einsatz geschlossener Einheiten anl\u00e4sslich des\nSchutzes von Gro\u00dfereignissen sowie Unterst\u00fctzung des\npolizeilichen Einzeldienstes in besonders betroffenen Ge-\nbieten, im l\u00e4ndlichen Bereich und vor allem auch in un-\nseren Gro\u00dfst\u00e4dten.\nDie Bereitschaftspolizei wird in Sachsen und im ganzen\nBundesgebiet auf Anforderung anderer L\u00e4nder zur Un-\nterst\u00fctzung der dortigen Polizeikr\u00e4fte eingesetzt. In den\netwas mehr als zehn Jahren seit ihrer Gr\u00fcndung hat sich\ndie s\u00e4chsische Bereitschaftspolizei zu einem leistungs-\nf\u00e4higen Polizeiverband entwickelt, der seine Aufgaben in\nhervorragender Weise erf\u00fcllt und auch den Anforderun-\ngen gewachsen sein wird, die sich in Zukunft aus einer\nge\u00e4nderten Sicherheitslage ergeben k\u00f6nnen.\n\nAus den Eins\u00e4tzen unserer Bereitschaftspolizei in Nord-\nrhein-Westfalen, in Niedersachsen, Stichwort Gorleben,\nund in Berlin, Stichwort Kreuzberg, wissen wir durch\nB\u00fcrgerbriefe, dass unsere s\u00e4chsische Bereitschaftspolizei\ndort besondere positive Beachtung gefunden hat. Einer\nder Briefe aus Nordrhein-Westfalen hat den Inhalt:\n\u201eBitte, lassen Sie doch zwei, drei Hundertschaften Ihrer\ns\u00e4chsischen Bereitschaftspolizei bei uns in Nordrhein-\nWestfalen, dann h\u00e4tten wir so manches Problem gel\u00f6st.\u201c\n\nZum anderen: Unsere Bereitschaftspolizisten sind Gegen-\nstand von Abwerbungsversuchen anderer Bundesl\u00e4nder,\ninsbesondere auch durch Niedersachsen anl\u00e4sslich der\nExpo, gewesen und sie haben uns klipp und klar erkl\u00e4rt:\nWir bleiben s\u00e4chsische Polizeibeamte in der Bereit-\nschaftspolizei, da wir wissen, dass die politische F\u00fch-\nrung, auch die Fraktion der CDU, hinter uns steht, da\nwir wissen, dass wir Anerkennung in der Bev\u00f6lkerung\nfinden, und da wir wissen, dass wir hier insgesamt das\ntun k\u00f6nnen, was wir uns eigentlich gedacht haben, als\nwir Polizeibeamte geworden sind.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch gehe davon aus, dass in Zukunft die Anforderungen\nan die Bereitschaftspolizei, was sowohl die Anzahl als\nauch die Art der Eins\u00e4tze angeht, zunehmen werden. Ich\ngehe davon aus, dass wir mit mehr Eins\u00e4tzen rechnen\nm\u00fcssen, die immer h\u00f6here Anforderungen an die Bereit-\nschaftspolizeibeamten stellen. Als Beispiel m\u00f6chte ich auf\ndie beiden letzten gro\u00dfen Vorkommnisse in Leipzig im\nSeptember und im November sowie auf die Begleitung\nder Castor-Transporte im November in Niedersachsen\nhinweisen. Wir haben weitere solcher Castor-Transporte\n\nvor uns. Wir haben die Anmeldungen der NPD zu wei-\nteren Demonstrationen in Leipzig. Wir haben vor uns lie-\ngen \u2013 wenn auch nicht in absehbarer Zeit, aber im Jahr\n2006 \u2013 die Fu\u00dfballweltmeisterschaft. Sie wissen aus ande-\nren fr\u00fcheren Ereignissen, was dort zu erwarten ist.\n\nDie Belastung, meine Damen und Herren, f\u00fcr die einzel-\nnen Polizeibereitschaftsbeamten hat in den letzten Jahren\nerheblich zugenommen. Im Jahr 1996 \u2013 die Zahlen haben\nSie hier genannt, Herr Tippach, als Ausgangsbasis die\nForderung 39 Millionen DM \u2013 hat die s\u00e4chsische Bereit-\nschaftspolizei 2 062 Eins\u00e4tze mit insgesamt 428 000 Ein-\nsatzstunden gefahren, also ungef\u00e4hr 2 000 Eins\u00e4tze und\neine knappe halbe Million Einsatzstunden. Im Jahr 2001\nhatten wir mehr als das Dreifache an Eins\u00e4tzen, n\u00e4mlich\n6 295 mit \u00fcber 963 000 Einsatzstunden. Ebenso stieg die\nAnzahl der Einsatzunterst\u00fctzungen f\u00fcr andere L\u00e4nder\ndurch die s\u00e4chsische Polizei, n\u00e4mlich von zehn solcher\nZusatzunterst\u00fctzungseins\u00e4tze in anderen Bundesl\u00e4ndern\nim Jahr 1996 auf 16 im Jahr 2001. Aus dieser Zunahme\nder Einzeleins\u00e4tze sowie der Eins\u00e4tze in anderen Bun-\ndesl\u00e4ndern ergibt sich nat\u00fcrlich eine erhebliche Zusatz-\nbelastung der einzelnen Beamten und vor allem auch\nder Einsatzmittel, also des gesamten Materials, und da-\nmit nat\u00fcrlich auch Mehrkosten im Bereich \u00dcberstunden-\nverg\u00fctung und Neubeschaffung verschlissener Ausstat-\ntung. Dieses zur Erg\u00e4nzung der eben schon diskutierten\nZahlen.\n\nMan muss schon etwas weiter zur\u00fcckgreifen, um diese\nZahlenreihen einigerma\u00dfen objektiv beurteilen zu k\u00f6n-\nnen. Bis 1993 hat der Bund pro Jahr 58 Millionen DM\nf\u00fcr die Bereitschaftspolizei den L\u00e4ndern zur Verf\u00fcgung\ngestellt. Ab 1993 ist aufgrund der ge\u00e4nderten Sicherheits-\nlage eine Reduzierung vorgenommen worden. Urspr\u00fcng-\nlich war im Jahr 2001 ein Betrag von 10 Millionen DM\nim Haushalt veranschlagt. Der ist \u2013 Herr Adler und Herr\nTippach haben Recht \u2013 ge\u00e4ndert worden, aber nicht aus\nfreien St\u00fccken in der Verantwortung der Bereitschafts-\npolizei insgesamt gegen\u00fcber, sondern erst aufgrund der\nReaktion auf die Ereignisse vom 11. September letzten\nJahres in den Vereinigten Staaten. In den beiden Jahren\nzuvor haben die Fraktionen Gr\u00fcne und SPD im Bundes-\ntag die Einsatzmittel, die Einsatzunterst\u00fctzungsmittel f\u00fcr\ndie Bereitschaftspolizeien der L\u00e4nder erheblich weiter\nreduzieren wollen. Das ist am Einspruch der L\u00e4nder bei\nHerrn Schily und dann durch seinen pers\u00f6nlichen Ein-\nsatz im Interesse der Bundesl\u00e4nder zum Teil \u00fcber die\nZuweisung \u00fcberplanm\u00e4\u00dfiger Mittel ausgeglichen wor-\nden.\n\nWie sieht es im Lande aus? Wir haben selbstverst\u00e4ndlich\ndas, was an L\u00fccken in der Finanzierung durch die ver-\nringerten Bundeszuweisungen entstanden ist, im Lande\naufgefangen. Wir haben insgesamt etwa 21 Millionen\nDM an Ausstattungsmitteln investiert.\n\nHerr Adler, ich komme noch einmal auf diese kleine Ge-\nschichte, die Sie indirekt angesprochen haben, zur\u00fcck.\nWir wissen seit Sommer letzten Jahres durch meine per-\ns\u00f6nliche Inaugenscheinnahme bei der Bereitschaftspolizei\nin Chemnitz, dass die Kampfanz\u00fcge, insbesondere die\nSicherheitswesten, gebrauchsf\u00e4hig sind.\n\nAber sie sehen an manchen Stellen nicht mehr besonders\nsch\u00f6n aus, weil sie aufgesch\u00fcrft sind. Wir haben damals\ndie Zusage erteilt, dass diese Einsatzwesten, die Kampf-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 17. Januar 2002\n\n3713\n\nanz\u00fcge, ersetzt werden. Wir haben im August, bevor die\nGewerkschaften sich dieses Thema zu Eigen gemacht\nhaben, die entsprechende Beschaffung ausgel\u00f6st, haben\ndann feststellen m\u00fcssen, dass die Firma, die die Sicher-\nheitswesten herstellt, in Konkurs gegangen ist. Wir\nhaben inzwischen eine neue beauftragt, haben neue\nKampfanz\u00fcge, Sicherheitswesten bestellt, die pro Einzel-\nperson bemessen waren. Diese k\u00f6rperangepasste Messung\nmusste zwischenzeitlich erfolgen und wir werden dieses\ngesamte Beschaffungsprogramm f\u00fcr die Bereitschaftspoli-\nzei und die Einsatzz\u00fcge der Polizeidirektionen mit einem\nGesamtwert von 1,48 Millionen DM bis Ende April been-\ndet haben. Wenn eine Firma in Konkurs geht, \u2013 \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Staatsminister,\nlassen Sie eine Zwischenfrage zu?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: \u2013 Sofort.\n\u2013, hafte ich nicht staatlich daf\u00fcr; das war bedauerlich. \u2013\nBitte.\n\nAdler, SPD: Herr Hardraht, ich stelle das alles nicht in-\nfrage, was Sie uns jetzt vorgetragen haben. Aber wenn\nwir den Text dieses Antrages ansehen, stimmen Sie mir\ndann zu,\n\n(Schiemann, CDU: Nein!)\n\ndass es in diesem Antrag um etwas ganz anderes geht:\ndass es n\u00e4mlich darum geht, dass wir die Mittel des Jah-\nres 1999 auch entsprechend in den k\u00fcnftigen Jahren ein-\nstellen wollen?\n\nUnd stimmen Sie mir weiter zu,\n\n(Schiemann, CDU: Nein!)\n\ndass dieser Antrag damit \u00fcberholt ist?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Herr Adler, ich be-\nantworte Ihre Frage, indem ich meine kurze Rede fortset-\nze; daraus ergibt sich dann eigentlich im weiteren Ver-\nlauf differenziert und detailliert das, was Sie eben nach-\ngefragt haben.\n\n(Beifall des Abg. Schiemann, CDU \u2013\nJurk, SPD: Beifall eines einzelnen Herrn!)\n\n\u2013 Das ist selten.\n\n(Heiterkeit)\n\nHerr Tippach hat ja Recht, wenn er auf 1996 verweist\nund dass 1996 39 Millionen DM in den Haushalt einge-\nstellt waren. Herr Tippach, Sie k\u00f6nnen nicht alles wissen,\ndas ist v\u00f6llig menschlich. Es gibt aber seit 1996 eine Ent-\nwicklung und die habe ich Ihnen gerade aufgezeigt, wie\nn\u00e4mlich die Anzahl der Eins\u00e4tze und die Anzahl der\nEinsatzstunden gestiegen ist. Wenn sich das mehr als\nverdreifacht, dann reicht eben der im Jahre 1996 gefor-\nderte Betrag von 39 Millionen DM nicht aus.\n\nDas haben wir nicht erst im Jahre 2001 erkannt \u2013 nun\nkommt der R\u00fcckschluss zu Ihnen, Herr Adler \u2013, wir\nhaben unter meinem Vorsitz auf der Innenministerkonfe-\nrenz 1999 in G\u00f6rlitz den Bund \u2013 damals schon \u2013 gebeten,\n\nmindestens 39 Millionen DM zu bezahlen, haben eine\nUntersuchung in Auftrag gegeben, die feststellen sollte,\nwelche Defizite in der Ausstattung der Bereitschaftspoli-\nzei vorhanden sind \u2013 damals im Herbst 1999 in G\u00f6rlitz \u2013\nund welche zu erwarten sind. Daraus hat sich eine sehr\nviel h\u00f6here Zahl als die 1996 geforderte Summe von 39\nMillionen DM ergeben.\nDas Ganze ist in sich v\u00f6llig schl\u00fcssig. Wir haben auf der\nInnenministerkonferenz in Meisling im September des\nJahres 2001 \u2013 das k\u00f6nnen Sie auch nicht wissen; die Pro-\ntokolle sind nur teilweise \u00f6ffentlich \u2013 nicht 39 Millionen\nDM gefordert, sondern 59 Millionen DM. \u2013 Das als Ant-\nwort auf Ihre Frage.\n\n(Adler, SPD: Da habe ich Ihnen Recht gegeben,\naber das ist nicht Gegenstand des Antrages.)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Staatsminister,\ngestatten Sie eine weitere Zwischenfrage?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Ja, bitte.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Tippach, bitte.\n\nTippach, PDS: Herzlichen Dank. \u2013 Herr Staatsminister,\ntrotz meines \u201ezarten Alters\u201c habe ich ja immerhin schon\nLesen und Rechnen gelernt, zumindest ansatzweise.\n\n(Nitzsche, CDU: Ansatzweise!)\n\nDie Frage dazu lautet: Der Antrag der CDU sieht vor,\ndie Mittel auf dem Niveau von 1999 wieder einzufor-\ndern. \u2013 1999 waren es 16,5 Millionen Euro oder 32 Mil-\nlionen DM. Sie sagen jetzt, allein schon 39 Millionen DM\nw\u00e4ren nicht ausreichend. Die CDU fordert aber nur\n32 Millionen DM und sagt, das sollte man beibehalten.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Stellen Sie bitte Ihre\nFrage.\n\nTippach, PDS: Sehen Sie denn nicht einen Dissens zwi-\nschen sich und der CDU-Fraktion, und zwar einen ziem-\nlich gravierenden?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Ich sehe \u00fcberhaupt\nkeinen Dissens, Herr Tippach, und zwar deshalb nicht,\nweil unsere Polizei im erheblichen Umfang Nachhol-\nbedarfe hat, die finanziell abgedeckt werden m\u00fcssen.\nDas ist der Kern der Angelegenheit.\n\n(Zuruf des Abg. Adler, SPD)\n\nWenn wir damals im Haushaltsvorschlag 2002 zehn Mil-\nlionen DM gelesen haben und wir haben mindestens\n39 Millionen DM gefordert, dann war das v\u00f6llig einhellig\nund richtig.\nIch sehe drei andere Komponenten mit erheblicher Be-\nsorgnis \u2013 auch Herr Bandmann hat auf diese drei ande-\nren Komponenten hingewiesen. Das eine ist: Es ist ja\nnicht nur der Zuschuss des Bundes in finanzieller Art an\ndie Bereitschaftspolizei der L\u00e4nder zur\u00fcckgefahren wor-\nden; es ist vom Bund auch die Stellenzahl des Bundes-\ngrenzschutzes zur\u00fcckgefahren worden, das hei\u00dft die\nStellenzahl der Bundesbereitschaftspolizei \u2013 das nat\u00fcrlich\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 17. Januar 2002\n\n3714\n\nzulasten der L\u00e4nder. Denn wenn wir die Demonstratio-\nnen haben und der Bundesgrenzschutz uns im Einzelfall\nnicht helfen kann, dann m\u00fcssen wir rechtzeitig zus\u00e4tz-\nliche Einheiten f\u00fcr die Bereitschaftspolizei aufbauen.\n\nDer Bund hat sich unter dem Druck des Bundes-\nfinanzministers aus seiner Verpflichtung zur\u00fcckgezogen\n\u2013 wer auch immer das jeweils war \u2013, wie es Herr Band-\nmann zu Recht aus dem Jahre 1953 vorgelesen hat. Das\nist eigentlich zu wenig bekannt. Der Bund hat seinerzeit\nden Bundesgrenzschutz etwa um ein Drittel reduziert\nund wir haben \u201edie Suppe ausl\u00f6ffeln m\u00fcssen\u201c. Wir\nhaben \u00fcber unsere Forderung, die L\u00e4nderpolizeien wie-\nder ausreichend mit Finanzmitteln auszustatten, hinaus\ngefordert, dass der Bund den Bundesgrenzschutz stellen-\nm\u00e4\u00dfig wieder vermehrt.\n\nHerr Schily ist erst nach dem 11.9. dieser Bitte nachge-\nkommen. Der Bundesgrenzschutz wird verst\u00e4rkt, wenn\nauch in einem Schnellverfahren \u2013 gut, f\u00fcr ein solches\nVerfahren habe ich einige Sympathien \u2013, aber man muss\nschon sagen, dass es keine langfristig angelegte Sicher-\nheitspolitik des Bundes ist, wenn nur dann etwas ge-\nschieht, wenn es zu solchen schrecklichen Ereignissen\nwie am 11.9. letzten Jahres kommt. Da haben wir einen\nl\u00e4ngeren Atem und eine l\u00e4ngere Vorausschau und auch\nim Finanzministerium immer vern\u00fcnftige Mitentschei-\ndungen erhalten.\n\nIn diesem Zusammenhang ein paar Worte zur Wachpoli-\nzei. Sie kennen aus dieser Darstellung die Zunahme der\nEins\u00e4tze und der Einsatzstunden. Es sind derzeit \u2013 ich\nsage es immer wieder deutlich \u2013 knapp 300 Polizeibe-\namte aus der Bereitschaftspolizei gebunden durch die\nBewachung des Generalkonsulats der Vereinigten Staa-\nten, anderer Generalkonsulate, anderer Einrichtungen\nder Vereinigten Staaten sowie durch die Bewachung von\nislamischen und j\u00fcdischen Glaubenseinrichtungen. Wir\nbrauchen dringend und zwingend diese ungef\u00e4hr 300 Be-\namten zur Sicherung von Demonstrationen, zur Siche-\nrung der betroffenen Stadtteile \u2013 Neustadt und anderer\nStadtteile \u2013, zur Erh\u00f6hung der Pr\u00e4senz allgemein. Ich\nbrauche die Wachpolizei, um diese Bereitschaftspolizei\nfreizusetzen.\n\nWenn mir jemand ein anderes Konzept geben kann, wie\nich diese hoch qualifiziert ausgebildete Bereitschaftspoli-\nzei dort abziehen kann, um sie ihrer eigentlichen Auf-\ngabe zuzuf\u00fchren \u2013 daf\u00fcr habe ich einen vorz\u00fcglichen\nBriefkasten, in den Sie das hineingeben k\u00f6nnen.\n\nSchlie\u00dflich eine Sorge, die mich noch mehr umtreibt. Wir\nwerden in absehbarer Zeit \u2013 Gott sei Dank, und daf\u00fcr\nsetzen ich mich pers\u00f6nlich und das Kabinett auch ein \u2013\nden Beitritt von Polen und Tschechien zur Europ\u00e4ischen\nWirtschaftsunion haben. Als erster Schritt wird die Zoll-\ngrenze aufgehoben. Das hei\u00dft, es f\u00e4llt sowohl an der gr\u00fc-\nnen Grenze wie an den \u00dcbergangsstellen die Kontrolle\nder Personen und der Fahrzeuge durch den Bundeszoll\nweg. Der Bundeszoll kontrolliert aber nicht nur Fahr-\nzeuge darauf hin, ob die Zollmarken richtig sind, son-\ndern auch, inwieweit zum Beispiel Bet\u00e4ubungsmittel\noder Zigaretten geschmuggelt werden. Der Zoll be-\nk\u00e4mpft hier pr\u00e4ventiv durch sein Dasein und repressiv\ndurch seine Kontrollen die internationale organisierte\nKriminalit\u00e4t. Wenn dieser Zoll mit dem Eintritt der Zoll-\nunion bei einem Beitritt von Polen und Tschechien zur\n\nEurop\u00e4ischen Wirtschaftsunion abgezogen werden muss,\nentsteht durch diese Entscheidung eine Sicherheitsl\u00fccke\nim Bereich der Bek\u00e4mpfung der internationalen organi-\nsierten Kriminalit\u00e4t.\n\nUnsere Forderung aus Sachsen, unsere Forderung von-\nseiten der CDU-regierten L\u00e4nder an den Bund war und\nist, dass diese Beamten des Bundeszolls in den Bundes-\ngrenzschutz integriert werden und dort \u00fcber die Raum-\ndeckung hinter den Grenzen durch die Durchf\u00fchrung\nvon verdachtsunabh\u00e4ngigen Kontrollen ihre Aufgaben\nim Rahmen der Verbrechensbek\u00e4mpfung so durchf\u00fchren\nwie bisher auch.\n\nDer Bundesinnenminister hat sich bisher nicht dazu ge-\n\u00e4u\u00dfert, jedenfalls auf der letzten Innenministerkonferenz\nin Meisling im September 2001 keine klare Zusage f\u00fcr\nsich oder die Bundesregierung zu diesem Schritt gege-\nben. Das Problem h\u00e4ngt in der Luft. Der Bund ziert sich\nhier. Er hat offensichtlich unter dem Finanzdruck des\nHerrn Eichel nicht die Entscheidung getroffen, die Si-\ncherheitspolitik vern\u00fcnftig fortzuf\u00fchren. Er nimmt diese\nL\u00fccke in Kauf, um das entsprechende Stellenkontingent\nbeim Bundeszoll im Stellenhaushalt von Herrn Eichel\nstreichen zu k\u00f6nnen.\n\nDas ist die Wahrheit und ich weise mit aller Entschie-\ndenheit auf dieses Loch hin und bitte Sie, Herr Adler,\nmit uns gemeinsam den Bund auf seine Verantwortlich-\nkeit zur Sicherung der Au\u00dfengrenzen hinzuweisen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir werden bei diesem Thema auf der n\u00e4chsten Innen-\nministerkonferenz im Mai erneut eine Entscheidung ver-\nlangen. Herr Schily hat zugesagt, bis dahin einen Bericht\nder Bundesregierung vorzulegen und ich bin auf diesen\nBericht gespannt. Wir befinden uns dann alle im Vorfeld\ndes Bundestagswahlkampfes. Hoffentlich bedarf es nicht\ndes Bundestagswahlkampfes, um eine vern\u00fcnftige Ent-\nscheidung zu treffen.\n\nIch m\u00f6chte auf einen weiteren Punkt hinweisen, der ins-\nbesondere an der Grenze zu Polen, aber auch zu Tsche-\nchien eine Rolle spielen wird.\n\nWenn es im weiteren Verlauf zur Integration von Polen\nund Tschechien in die Instrumente der Europ\u00e4ischen\nUnion kommt, also auch zur Ratifizierung des Schengen-\nAbkommens und damit zur Sicherheitsunion, dann muss\nheute und immer wieder klar gesagt werden, dass es\nnicht in Betracht kommt, dann die Stellen beim Bundes-\ngrenzschutz zu reduzieren. Denn die Kriminalit\u00e4t orien-\ntiert sich nicht an Grenzen im Wald oder auf der Stra\u00dfe,\nsondern am d\u00fcnnsten Sicherheitsvorhang und an der ge-\nringsten Dichte der Kontrollen.\n\n(Beifall des Abg. Bandmann, CDU)\n\nDort wird Kriminalit\u00e4t betrieben.\n\nWir fordern vom Bund \u2013 und dazu habe ich die m\u00fcnd-\nliche Zusage von Herrn Schily f\u00fcr den Bundesgrenz-\nschutz \u2013, dass der Bundesgrenzschutz, der nach dem Bei-\ntritt von Polen und Tschechien zum Schengen-Abkom-\nmen nicht mehr an der Grenze t\u00e4tig sein kann, dann im\n30-Kilometer-Streifen zur Raumdeckung vollst\u00e4ndig ohne\nStellenreduzierung erhalten bleibt. M\u00f6ge es so sein. Ich\nm\u00f6chte das inzwischen aber gern schriftlich haben. Die\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 17. Januar 2002\n\n3715\n\nAnmahnung dazu steht seit anderthalb Jahren im Raum\nund darauf wurde bisher nicht reagiert, weder durch\neine Protokollerkl\u00e4rung noch durch andere Aktivit\u00e4ten.\nIch ahne hier nichts Gutes, meine Damen und Herren.\n\n(Jurk, SPD: Unsicherheit verbreiten!)\n\n\u2013 Herr Jurk, das ist interessant, was Sie sagen. Wenn Sie\ndas mit der Sicherheit so l\u00e4cherlich meinen, dann nehme\nich das als Eindruck mit und jeder, der hier zuh\u00f6rt,\nauch. Vielen Dank f\u00fcr diese sachliche \u00c4u\u00dferung.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nJurk, SPD: Ich w\u00fcnsche das auch.\n\nWir m\u00fcssen es alle bezahlen k\u00f6nnen.)\n\nWir werden uns weiterhin sehr genau die Tendenzen\nund Entwicklungen beim Beitritt von Tschechien und\nPolen zur Europ\u00e4ischen Union und zum Schengen-Ab-\nkommen planerisch vor Augen halten m\u00fcssen. Das ist\nunsere Verantwortung. Wir werden auch rechtzeitig,\nmeine Damen und Herren, \u00fcberlegen m\u00fcssen, wie wir,\nwenn der Bund seiner Verpflichtung zur Au\u00dfensiche-\nrung der Grenzen nicht nachkommt, von der innerstaat-\nlichen Seite zum Schutz unserer B\u00fcrger t\u00e4tig werden.\n\nWir werden bei der Bewachung unserer Grenzen und in-\nnerhalb des 30-Kilometer-Raumes keine Sicherheitsl\u00fccke\nentstehen lassen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. Adler,\nSPD-Fraktion.\n\nAdler, SPD: Herr Minister, es ist unzweifelhaft, dass Si-\ncherheit auch Geld kostet. Dar\u00fcber haben wir aber bei\ndiesem Antrag nicht diskutiert. Das ist nicht Gegenstand\ndieses Antrages. Dieser Antrag verlangt nichts anderes,\nals dass die Gelder des Jahres 1999 auch f\u00fcr die kom-\nmenden Jahre, und zwar nicht f\u00fcr den Grenzschutz, son-\ndern einzig und allein f\u00fcr die Bereitschaftspolizei, einge-\nfroren werden sollen. Nichts weiter steht hier drin.\n\n(Jurk, SPD: Richtig!)\n\nAus diesem Grund werden wir Ihrem Antrag nicht zu-\nstimmen und wir werden uns nicht von Ihnen in die\nSchuhe schieben lassen, wenn wir diesen Antrag zu ver-\nhandeln haben, dass wir damit gegen die Sicherheit in\ndiesem Land votieren.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nJurk, SPD: Da h\u00e4tte man ja einen \u00c4nderungsantrag\n\nmachen k\u00f6nnen.)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte die CDU-\nFraktion um das Schlusswort. Es h\u00e4lt Herr Abg. Band-\nmann.\n\nBandmann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Herr Kollege Adler, ich verstehe\nIhre Aufregung nicht ganz. Wir k\u00f6nnen gern diesen An-\ntrag durchbuchstabieren. Der Antrag ist am 12. Septem-\nber gestellt worden.\n\nIch zitiere jetzt einfach einmal \u201eDie deutsche Polizei\u201c,\nund zwar die Zeitschrift der Gewerkschaft der Polizei.\n\n(Adler, SPD: Zu Ihrem Antrag!)\n\nUnd da steht genau zu diesem Thema, Herr Adler: \u201eBis\nzum 11. September sah der Finanzierungsplan\u201c \u2013 n\u00e4m-\nlich bis zum 11. September 2001 \u2013 \u201edes Bundesinnenmi-\nnisters ein Budget von mageren 6 Millionen DM f\u00fcr die\nBereitschaftspolizei vor.\u201c\n\n(Adler, SPD: Der ist \u00fcberholt, Herr Bandmann!)\n\n\u2013 Warten Sie einmal ab. Es ist ja so, dass hier drin steht,\ndass zun\u00e4chst gesichert bleibt, dass das Niveau der ver-\ngangenen Jahre erhalten bleibt, also das, was Zusiche-\nrung ist.\n\n(Adler, SPD: 1999!)\n\nJetzt will ich gern noch einmal die Gewerkschaft zitieren:\n\u201eWeit h\u00f6here Betr\u00e4ge sind n\u00f6tig.\u201c Das deckt sich n\u00e4m-\nlich mit dem, was der Innenminister gerade ausgef\u00fchrt\nhat. Um die Ausstattung der Bereitschaftspolizei langfris-\ntig auf hohem Niveau zu halten, m\u00fcssen weit h\u00f6here Be-\ntr\u00e4ge \u2013 Herr Adler, h\u00f6ren Sie genau zu! \u2013, deutlich \u00fcber\nder 60-Millionen-DM-Grenze budgetiert werden. Das\nsind etwas \u00fcber 30 Millionen Euro. Die Gewerkschaft\nsagt das selber.\n\nIch bin gern bereit, in diesem Sinn den Antrag zu erwei-\ntern, dass wir Sie hier bitten, diese 60 Millionen DM, die\ndie Gewerkschaften fordern, zu unterst\u00fctzen, und dass\nwir hier mitnehmen, dass Sie der Meinung sind, sich da-\nf\u00fcr bei Ihrer Bundesregierung einzusetzen, dass diese\n60 Millionen DM f\u00fcr die Bereitschaftspolizei f\u00fcr die\nn\u00e4chsten Jahre das richtige Limit sind. Wenn ich das als\nVotum mitnehmen kann, dann, denke ich, ist es richtig.\nEs ist aber \u2013 und das ist mein Schlusswort \u2013 deutlich zu\nmachen, dass Sie bis zu dem 11. September unt\u00e4tig ge-\nblieben sind und dass durch unseren Antrag, der durch\nden Innenminister bereits am 10. Oktober beantwortet\nworden ist und f\u00fcr den aufgrund des parlamentarischen\nVerfahrens nat\u00fcrlich etwas Zeit ins Land gegangen ist,\ndie s\u00e4chsische CDU und die s\u00e4chsische Landtagsfraktion\nerheblichen Anteil daran haben, dass Sie in die Puschen\ngekommen sind,\n\n(Protest des Abg. Adler, SPD)\n\ndass etwas Geld bereitgestellt worden ist, dass dies aber\nbei weitem nicht ausreicht und hier nachgebessert wer-\nden muss. Dazu hat diese \u00f6ffentliche Debatte gedient.\nUm sicherzustellen, dass im Nachhinein nicht wieder\neine Absenkung dieser Summen erfolgt, wollen wir diese\nMindestsummen, die vereinbart worden sind, festge-\nschrieben haben.\n\nDeswegen, meine Damen und Herren, bitte ich Sie um\nZustimmung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren Abgeordnete! Ich komme zur Abstimmung \u00fcber\nden Antrag der Fraktion der CDU \u201eBeteiligung des Bun-\ndes bei der Finanzierung der Bereitschaftspolizei auf-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 17. Januar 2002\n\n3716\n\nrechterhalten\u201c. Wenn Sie dem Antrag zustimmen m\u00f6ch-\nten, dann bitte ich Sie um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer stimmt dagegen? \u2013 Danke. Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Danke.\n\n(Jurk, SPD: Wir werden mal alles addieren\nund dann fragen, wie der Herr Stoiber\n\ndas finanzieren will!)\n\nBei einer Anzahl von Stimmenthaltungen und Stimmen\ndagegen ist die Drucksache 3/4891 durch die Mehrheit\ndes Landtages beschlossen und dieser Tagesordnungs-\npunkt beendet.\n\nMeine Damen und Herren! Wir treten ein in den\n\nTagesordnungspunkt 14\n\nVermeidung von \u00dcberkapazit\u00e4ten bei neuen Abfallbeseitigungsanlagen\n\nDrucksache 3/5579, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen in der ersten Runde zu dem An-\ntrag in folgender Reihenfolge sprechen: PDS, CDU, SPD,\nCDU und Staatsregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. Ich er-\nteile der Fraktion der PDS als Antragstellerin das Wort\nund bitte dazu Frau Abg. Roth.\n\nFrau Roth, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Die Anzahl der M\u00fcll erzeugenden S\u00e4chsinnen\nund Sachsen m\u00fcsste sich in den n\u00e4chsten drei Jahren\nmindestens verdoppeln, um die geplanten Abfallentsor-\ngungsanlagen wenigstens ann\u00e4hernd auszulasten.\n\n(Schimpff, CDU: Wenn Sie Ihre Reden dazugeben,\nreicht das!)\n\nDas Bev\u00f6lkerungswachstum w\u00e4re zwar gut, doch wir\nwissen alle, dass das Gegenteil der Fall sein wird. Des-\nhalb unser Antrag \u201eVermeidung von \u00dcberkapazit\u00e4ten\nbei neuen Abfallentsorgungsanlagen\u201c.\n\nDas Anliegen des Antrages kann ich fast ohne Polemik\nschlicht und einfach mit Zahlen und Fakten begr\u00fcnden.\nDa ab 1. Juni 2005 Abf\u00e4lle nicht mehr unbehandelt auf\nDeponien abgelagert werden d\u00fcrfen, wurden und wer-\nden in den Kreisen, die f\u00fcr die Abfallentsorgung zust\u00e4n-\ndig sind, Abfallentsorgungsanlagen bzw. M\u00fclllieferver-\ntr\u00e4ge \u00f6ffentlich ausgeschrieben.\n\nIn den meisten F\u00e4llen wurde jedoch eine wesentlich gr\u00f6-\n\u00dfere Abfallmenge f\u00fcr die Dimensionierung der Anlage\nvorgegeben, als im jeweiligen Einzugsbereich des \u00f6ffent-\nlich-rechtlichen Entsorgungstr\u00e4gers an Restm\u00fcll anf\u00e4llt.\nIch nenne Ihnen einige Beispiele. Der Ravon hat f\u00fcr die\ngeplante M\u00fcllverbrennungsanlage in Lauta einen Liefer-\nvertrag von 110 000 bis 150 000 Tonnen im Jahr abge-\nschlossen. Im Verbandsgebiet wurden aber schon im Jahr\n2000 nur 81 000 Tonnen Restm\u00fcll eingesammelt.\n\nOder: Der Zweckverband Abfallwirtschaft Westsachsen\nplant eine mechanisch-biologische Aufbereitungsanlage\nmit einer Kapazit\u00e4t von 300 000 Tonnen im Jahr. Im Ein-\nzugsbereich fielen im Jahr 2000 aber nur 150 000 Tonnen\nan.\n\nUnd: Im Landkreis Delitzsch soll eine Abfallverbren-\nnungsanlage entstehen, deren Kapazit\u00e4t von 70 000 Ton-\nnen mehr als doppelt so gro\u00df ist wie die im Landkreis\nim Jahre 2000 angefallene Restm\u00fcllmenge von 22 000 Ton-\nnen.\n\nDas w\u00e4re noch kein Drama, sondern \u201enur\u201c ein Trans-\nportproblem, wenn dem prognostizierten Anfall von\nRestm\u00fcll die entsprechende Entsorgungskapazit\u00e4t hier in\n\nSachsen gegen\u00fcberst\u00fcnde. Das wird aber nicht so sein,\nwenn alle Planungen realisiert werden.\n\nKonkret sehen die Zahlen folgenderma\u00dfen aus:\n\n\u2013 Das Aufkommen der durch die \u00f6ffentlich-rechtlichen\nEntsorgungstr\u00e4ger eingesammelten Restabf\u00e4lle aus Haus-\nhalten und Kleingewerbe betrug im Jahr 2000 710 000 Ton-\nnen.\n\n\u2013 Das Umweltministerium prognostiziert f\u00fcr das Jahr\n2005 580 000 Tonnen.\n\n\u2013 Die \u00f6ffentlich-rechtlichen Entsorgungstr\u00e4ger in Sachsen\nverplanten aber bisher Restabf\u00e4lle von reichlich einer\nMillion Tonnen.\n\n\u2013 Im Sekund\u00e4rrohstoff-Verwertungszentrum Schwarze\nPumpe steht noch eine ungenutzte Kapazit\u00e4t von\n400 000 Tonnen zur Verf\u00fcgung. Das bedeutet: Fast\n1,5 Millionen Jahrestonnen k\u00f6nnten in Sachsen entsorgt\nwerden. Ich stelle noch einmal die Prognosezahl f\u00fcr 2005\ndagegen: 580 000 Tonnen.\n\nHerr Staatsminister Flath \u2013 leider ist er jetzt nicht da \u2013\ngab mit Blick auf die Abfallpolitik in einem Interview\nder \u201eFreien Presse\u201c am 4. M\u00e4rz 2000 folgenden Vorsatz\nkund: \u201eLieber bauen wir eine Anlage, wenn der Bedarf\nw\u00e4chst, als dass wir eine zu viel bauen.\u201c\n\nDaraus leiten wir die in unserem Antrag formulierten\nForderungen an die Staatsregierung ab. Die Problemlage\nist soweit offenkundig, dass sie \u00fcberpr\u00fcfend und regelnd\neingreifen muss, sonst sind \u00dcberkapazit\u00e4ten vorprogram-\nmiert.\n\nAuf die Konsequenzen eines entsprechenden Vers\u00e4um-\nnisses hat Minister Flath ebenfalls bereits hingewiesen \u2013\nich zitiere ihn noch einmal \u2013: \u201eWir m\u00fcssen jetzt darauf\nachten, dass die n\u00e4chsten Generationen auch die Lasten\nder heute errichteten Infrastruktur tragen k\u00f6nnen.\u201c Die-\nses Anliegen soll auf der Grundlage unseres Antrages\nvom Hohen Haus unterst\u00fctzt werden. Mit ihm wird die\nStaatsregierung ersucht,\n\nerstens, die vorliegenden Planungen auf \u00dcberkapazit\u00e4ten\ngutachterlich pr\u00fcfen zu lassen;\n\nzweitens, die \u00f6ffentlich-rechtlichen Entsorgungstr\u00e4ger\nhinsichtlich der Beachtung des \u00d6rtlichkeitsprinzips, des\nangemessenen Verh\u00e4ltnisses zwischen Kapazit\u00e4t und Be-\ndarf und der Einhaltung der ihnen \u00fcbertragenen Pflicht-\naufgaben zu beraten.\n\nDrittens sollte die Staatsregierung ihre M\u00f6glichkeiten als\nFach- und Rechtsaufsicht nutzen und rechtzeitig ein-\nschreiten, wenn die Abw\u00e4lzung der Kosten f\u00fcr \u00dcber-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 17. Januar 2002\n\n3717\n\nkapazit\u00e4ten fehlgeplanter Abfallentsorgungsanlagen auf\ndie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu erwarten ist. Aus unserer\nSicht hat es weder etwas mit kommunaler Selbstverwal-\ntung noch mit marktwirtschaftlichen Prinzipien zu tun,\nwenn man die Kommunen in die offene Geb\u00fchrenfalle\ntappen l\u00e4sst.\n\nAuch wir im Hohen Haus waren uns einig, dass die Feh-\nler im Abwasserbereich im Abfallbereich nicht wieder-\nholt werden d\u00fcrften. Die Dummen werden wieder die\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die Abfallgeb\u00fchrenzahler sein,\nwenn wir die sich abzeichnende Entwicklung sehenden\nAuges geschehen lassen. M\u00fcll kann nur einmal entsorgt\nwerden. Die prognostizierten 580 000 Tonnen sind, wenn\n\u00fcberhaupt, nur einmal da, auch der Abfall von Industrie\nund Gewerbe. Bei der Planung ihrer Anlagen haben aber\nfast alle Entsorgungstr\u00e4ger darauf spekuliert, dass sie die\nSieger auf dem hei\u00df umk\u00e4mpften M\u00fcllmarkt sein w\u00fcr-\nden. Es geh\u00f6rt nicht viel Fantasie dazu, schon jetzt\nvorauszusagen, dass sie sich verspekulieren. Und wer\nsoll das dann bezahlen?\n\nBei den Fehlplanungen im Abwasserbereich wurden als\nEntschuldigung und Beschwichtigung die wilden Wen-\ndejahre, die erwarteten bl\u00fchenden Landschaften und das\nmangelnde Fachwissen der Kommunalpolitiker und Auf-\nsichtsbeh\u00f6rden angef\u00fchrt. Dahinter verstecken sich die\nVerantwortlichen der Misere.\n\nIm Abfallbereich wird es nun nicht mehr m\u00f6glich sein,\nsich aus der Verantwortung zu stehlen.\n\nEs f\u00e4llt nicht nur in Sachsen schwer, das richtige Ma\u00df\nbei der Planung von Abfallentsorgungskapazit\u00e4ten zu\nfinden. Auch in Sachsen-Anhalt ist dreimal so viel Ent-\nsorgungskapazit\u00e4t in Planung, wie M\u00fcll je anfallen wird.\nDort sind es \u00fcberwiegend private Betreiber, die sich um\nden Hausm\u00fcll streiten werden.\n\nIn Sachsen tragen die \u00f6ffentlich-rechtlichen Entsorgungs-\ntr\u00e4ger und damit die Kommunen das Risiko der \u00dcberka-\npazit\u00e4ten.\n\nFazit: Das Desaster mit \u00fcberdimensionierten Anlagen\nwie im Abwasserbereich und der damit verbundenen\nKostenlawine f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung droht sich im Abfall-\nbereich zu wiederholen.\n\nUm eines klarzustellen: F\u00fcr das Versagen im Land ist\ndie Staatsregierung zust\u00e4ndig. Hier kommt aber eine\nSumme von Fehlentscheidungen auf kommunaler Ebene\nhinzu. Bei jedem verantwortlichen Kommunalpolitiker\nm\u00fcssten jetzt die Alarmglocken l\u00e4uten \u2013 zum Schutz der\nB\u00fcrger und im Interesse des gesamten Landes.\n\nWir fordern daher die Staatsregierung auf, sich an die\nKreistage zu wenden und auf eine Reduzierung der Pla-\nnungsmengen hinzuwirken. Notfalls m\u00fcssen mit dem\nFinanzausgleichsgesetz M\u00f6glichkeiten gefunden werden,\nordnungsgem\u00e4\u00dfe, das hei\u00dft bedarfsgerechte Planungen\nfinanziell zu honorieren.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Werden wir unserer\nVerantwortung also gerecht! Stimmen Sie unserem An-\ntrag zu!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Clemen, bitte.\n\nClemen, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\ngeehrten Damen und Herren! Frau Roth, Sie hatten uns\nversprochen, heute ohne Polemik auskommen zu wollen.\nIch glaube, das ist Ihnen nicht gelungen.\nAll die sch\u00f6nen Zahlenspiele, die Sie hier darstellten,\nhaben doch nur bewiesen, dass es durchaus Handlungs-\nbedarf gibt, aber gleichzeitig eine diffizile Problematik zu\ndiskutieren ist. Sie, meine Damen und Herren von der\nPDS, haben aber mit Ihrem Kreuzzug gegen die thermi-\nsche Behandlung und Verwertung von Abf\u00e4llen \u00fcber\nJahre hinweg versucht, eine geordnete und \u00f6kologisch\ngegen\u00fcber k\u00fcnftigen Generationen verantwortbare Ab-\nfallwirtschaftspolitik zu torpedieren. Hauptsache, die\nPDS konnte sich gegen\u00fcber B\u00fcrgerinitiativen als ver-\nmeintlicher Retter aufspielen. Sie haben sich nicht ge-\nscheut, billige Ressentiments gegen, wie Sie es nennen,\nM\u00fcll\u00f6fen zu sch\u00fcren. Dass dieser Begriff der Wirklich-\nkeit in keiner Weise gerecht wird, hat Sie dabei \u00fcber-\nhaupt nicht gest\u00f6rt.\n\nTats\u00e4chlich aber unterliegen die entsprechenden Anla-\ngen, gleichg\u00fcltig ob es sich um M\u00fcllverbrennung oder\neine andere Technologie handelt, strengsten Grenzwerten\nhinsichtlich der zul\u00e4ssigen Emissionen. Diesen unsach-\nlichen Feldzug gegen die thermische Verwertung und\nBehandlung von Abf\u00e4llen haben Sie, meine Damen und\nHerren von der PDS, verloren. Und das ist gut so!\n\nEs ist vor allem gut f\u00fcr unsere Umwelt, die Ihnen ja an-\ngeblich so am Herzen liegt. Sogar die rot-gr\u00fcne Bundes-\nregierung musste inzwischen nach einigen ideologischen\nR\u00fcckzugsgefechten J\u00fcrgen Trittins die zentralen Vorga-\nben der Technischen Anleitung Siedlungsabfall (TASi)\nfachlich und rechtlich in einer neuen Ablagerungsverord-\nnung best\u00e4tigen. Damit ist es sicherlich wesentlich\nschwieriger geworden, gegen die thermische M\u00fcllentsor-\ngung anzugehen.\n\nDeshalb haben Sie, meine Damen und Herren von der\nPDS, nunmehr augenscheinlich das Pferd, aber nicht die\nRichtung gewechselt. Nach wie vor versuchen Sie eine\nstringente Abfallwirtschaftspolitik im Freistaat Sachsen\nzu verhindern. Nun tun Sie es, indem Sie vor \u00dcberkapa-\nzit\u00e4ten bei neuen Abfallbeseitigungsanlagen warnen.\n\nAber auch da kommen Sie wieder einmal zu sp\u00e4t. Die\nCDU-Fraktion und die Staatsregierung haben schon fr\u00fch-\nzeitig und seit Jahren darauf hingewiesen, dass ange-\nsichts eines r\u00fcckl\u00e4ufigen Abfallaufkommens der Kapazi-\nt\u00e4tsplanung bei der Abfallbeseitigung gr\u00f6\u00dfte Aufmerk-\nsamkeit gewidmet werden muss. Ich erinnere an unsere\nInitiative, in der wir fordern, dass die Bev\u00f6lkerungsent-\nwicklung beim weiteren Ausbau der Umweltinfrastruk-\ntur ber\u00fccksichtigt werden muss. Diese Initiative haben\nwir vor nunmehr bereits zwei Jahren ergriffen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Und was ist passiert?)\n\nIch erinnere an die insbesondere aufgrund der Initiative\nunserer Fraktion erfolgte \u00dcberarbeitung der Abfallmen-\ngenprognose des Abfallwirtschaftsplanes, wie sie seit\ndem November 2000, also seit \u00fcber einem Jahr, vorliegt.\n\nIch erinnere aber auch an unsere Aufforderung an die\nAbfallverb\u00e4nde, auch \u00fcber Verbandsgrenzen hinweg zu\nkooperieren, gemeinsame L\u00f6sungen zu suchen und Sy-\nnergieeffekte zu nutzen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 17. Januar 2002\n\n3718\n\nNicht zuletzt haben Schwierigkeiten im Bereich Wasser\nund Abwasser, die in den seltensten F\u00e4llen auf \u00dcber-\nkapazit\u00e4ten zur\u00fcckzuf\u00fchren sind, das Augenmerk der\nKommunen f\u00fcr die Geb\u00fchrenentwicklung gesch\u00e4rft. Be-\nsonders dort, wo rein privatwirtschaftlich Abfallbehand-\nlungsanlagen errichtet werden, geht es eben nicht da-\nrum, welche Kapazit\u00e4t diese Anlage in wirtschaftlicher\nVerantwortung eines privaten Investors hat. Es geht viel-\nmehr ausschlie\u00dflich um die Frage, mit welchem Abfall-\naufkommen sich die \u00f6ffentlich-rechtlichen Entsorgungs-\ntr\u00e4ger gegen\u00fcber dem privaten Vertragspartner binden.\nHier sollten in der Tat die vertraglichen Fixierungen eher\nan der unteren Grenze der aktuellen Prognosen zum Ab-\nfallaufkommen ausgerichtet werden.\n\nBei allem Verst\u00e4ndnis f\u00fcr das berechtigte Anliegen,\n\u00dcberkapazit\u00e4ten zu vermeiden, spricht es doch daf\u00fcr,\ndass die PDS-Fraktion ein etwas verqueres Verst\u00e4ndnis\nvon kommunaler Selbstverwaltung hat, wenn der Frei-\nstaat aufgefordert werden soll, die Planungen der kom-\nmunalen Ebene gutachterlich pr\u00fcfen zu lassen, und zwar\nnicht im Ausnahmefall, sondern grunds\u00e4tzlich landes-\nweit und fl\u00e4chendeckend.\n\nEs zeigt, meine Damen und Herren von der PDS, dass\nSie entgegen all Ihrer Beteuerung noch immer einem\nautorit\u00e4ren und zentralistischen Staatsverst\u00e4ndnis anh\u00e4n-\ngen. Es ist und bleibt eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, dass\ndie Kommunen dort, wo die Entsorgung im kommunal-\nwirtschaftlichen Bereich erfolgen soll, die entsprechenden\ngesetzlichen Vorgaben einzuhalten haben.\n\nDie von Ihnen geforderte strenge Bindung an das \u00d6rt-\nlichkeitsprinzip, das in dieser Form gesetzlich so gar\nnicht festgeschrieben ist, k\u00f6nnte aber gerade kontrapro-\nduktiv sein.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage? \u2013\nBitte, Frau Dr. Runge.\n\nFrau Dr. Runge, PDS: Ist es nicht gut, wenn jemand die\nFolgen vorher absch\u00e4tzt? Vielleicht w\u00e4re es denkbar,\ndass Sie aus dem Desaster beim Bau der \u00fcberdimensio-\nnierten Abwasseranlagen etwas lernen, bei dem die\nStaatsregierung mit mehreren Gesetzen und einem riesi-\ngen Aufwand an Kontrollen, Empfehlungen und Bera-\ntungen Nachsorgearbeit leisten musste.\n\nClemen, CDU: Frau Kollegin Runge, ich habe bereits\ndeutlich gemacht, dass die Probleme im Zusammenhang\nmit Wasser und Abwasser zum gro\u00dfen Teil nicht mit der\n\u00dcberdimensionierung von Anlagen zusammenh\u00e4ngen.\nZumindest trifft das auf kommunaler Ebene und auf der\nEbene der Zweckverb\u00e4nde zu. Es ist vielmehr so, dass es\nan den komplizierten Vertragsgestaltungen gelegen hat.\nDiese sind den Entwicklungen in den Jahren 1991/1992\ngeschuldet, die wir damals nicht absch\u00e4tzen konnten.\nSie sprechen aber auch in Ihrer Presseerkl\u00e4rung davon,\ndass an den \u00dcberkapazit\u00e4ten, die teilweise in der Pla-\nnung der kommunalen Zweckverb\u00e4nde kursierten, nicht\ndie Staatsregierung schuld gewesen sei, sondern dass\ndies auf eine Summe von Fehlentscheidungen auf kom-\nmunaler Ebene zur\u00fcckzuf\u00fchren sei. Ich zeige Ihnen Ihre\nPresseerkl\u00e4rung, damit Sie das nachlesen k\u00f6nnen. Frau\nRoth hat vorhin das Gegenteil gesagt. Man sollte sich in\n\nIhrer Fraktion zun\u00e4chst einmal dar\u00fcber absprechen, wie\nman die Frage der Einwirkungsm\u00f6glichkeiten und der\nEinwirkungsnotwendigkeiten der Staatsregierung beur-\nteilt. \u2013 Ich w\u00fcrde jetzt gerne mit meinem Beitrag fortfah-\nren.\n\nBei allem Verst\u00e4ndnis f\u00fcr das berechtigte Anliegen,\n\u00dcberkapazit\u00e4ten zu vermeiden, k\u00f6nnen wir als Fraktion\nnur Hinweise geben. Es ist und bleibt eine Selbstver-\nst\u00e4ndlichkeit, dass die Kommunen dort, wo die Entsor-\ngung im kommunalwirtschaftlichen Bereich erfolgen soll,\ndie gesetzlichen Vorgaben einzuhalten haben. Die von\nIhnen geforderte strenge Bindung an das \u00d6rtlichkeits-\nprinzip, das in dieser Form gesetzlich nicht festgeschrie-\nben ist, w\u00e4re kontraproduktiv. Vor allem angesichts\neines r\u00fcckl\u00e4ufigen Abfallaufkommens kommt es darauf\nan, Kooperationsm\u00f6glichkeiten \u00fcber Gemeinde-, Kreis-\nund Verbandsgrenzen hinaus zu nutzen. Diese d\u00fcrfen\nnicht behindert oder gar ausgeschlossen werden.\n\nUnverzichtbar ist allerdings, dass dort, wo in kommunal-\nwirtschaftlicher Verantwortung eine Anlage errichtet\nwird, die auch andere Abf\u00e4lle als die der \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Entsorgungstr\u00e4ger akquirieren soll, die Auf-\ngabenbereiche und die Risiken strikt getrennt werden.\nMit anderen Worten: Das Aufkommen zur Behandlung\nvon Siedlungsabf\u00e4llen muss vertraglich fixiert werden.\nAuch hierbei sollte man sich an der unteren Grenze der\nentsprechenden Prognosen orientieren. Nur so l\u00e4sst sich\nverhindern, dass das wirtschaftliche Risiko eines solchen\nkommunalwirtschaftlichen Engagements auf die Geb\u00fch-\nrenzahler abgew\u00e4lzt wird.\n\nKurzum, die Beschl\u00fcsse zur Errichtung von Anlagen mit\neiner Kapazit\u00e4t X d\u00fcrfen nicht automatisch mit dem Auf-\nkommen der Versorgungstr\u00e4ger gleichgesetzt werden.\nWir nehmen deshalb die Gelegenheit gern wahr, anl\u00e4ss-\nlich dieser Parlamentsdebatte erneut sehr eindringlich an\ndie kommunale Ebene zu appellieren, mit \u00e4u\u00dferster Vor-\nsicht zu planen und in der Tendenz eher von einem wei-\nter r\u00fcckl\u00e4ufigen Abfallaufkommen auszugehen. Das gilt\nin besonderer Weise f\u00fcr vertragliche Bindungen.\n\nDer vorliegende Antrag ist kein geeignetes Instrument,\nweil es sich bei ihm erstens um einen unzul\u00e4ssigen Ein-\ngriff in die kommunale Selbstverwaltung handelt, weil\nzweitens zumindest ein Teil der darin gemachten Vorga-\nben in der Sache kontraproduktiv ist und weil drittens\ndie allgemeine Aufforderung des Landesparlaments an\ndie Kommunen, sich an Recht und Gesetz zu halten, ent-\nbehrlich ist und eher zu Missverst\u00e4ndnissen denn zu\neiner sinnvollen Entwicklung beitragen w\u00fcrde.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Frau Abg. Dr. Raatz, bitte.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Herr Clemen,\nich verstehe nicht, warum Sie sagen, dass Frau Roth\neinen populistischen Vortrag gehalten habe. Ich sehe es\nauch so, dass es gerade jetzt an der Zeit ist, auf dieses\nThema hinzuweisen. Wenn Sie sich den Bericht, der vom\nInnenministerium \u00fcber Not leidende Verb\u00e4nde gegeben\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 17. Januar 2002\n\n3719\n\nwurde, ansehen und die Summe der Mittel addieren, die\nder Freistaat f\u00fcr die Verb\u00e4nde ausgeben muss, so sehen\nSie, was durch eine fehlorientierte Politik passiert und\nwelche Summen da anfallen.\nGenau das will \u2013 so glaube ich \u2013 der PDS-Antrag ver-\nmeiden, und zwar in einer Phase und in einer Zeit, in\nder das noch m\u00f6glich ist. Die Zahlen, die Frau Roth ge-\nnannt hat, zeigen, dass die Staatsregierung offenbar\nnichts dazugelernt hat. Die \u00fcberdimensionierten Abwas-\nseranlagen sollen jetzt von \u00fcberdimensionierten Abfallbe-\nhandlungsanlagen begleitet werden. Das soll wieder auf\nKosten der s\u00e4chsischen B\u00fcrger geschehen, denn schon\njetzt zahlt ein Sachse f\u00fcr Abwasser den deutschen Spit-\nzenwert von 2,31 Euro pro Kubikmeter.\n\nF\u00fcr den Abfall k\u00f6nnen wir \u00c4hnliches erwarten, wenn\ndie Politik nicht umsteuert. Anders als im Abwasser-\nbereich schiebt die Rechtsprechung der Geb\u00fchrenumlage\nvon Leerkosten aufgrund von \u00dcberkapazit\u00e4ten im Ab-\nfallbereich keinen Riegel vor. So wird jede Tonne, die\nzwar nicht in der Abfallbehandlungsanlage landet, aber\nzu deren Auslastung notwendig w\u00e4re, von dem B\u00fcrger\nbezahlt. Welcher Anreiz sollte dann noch zur verst\u00e4rkten\nAbfallvermeidung bzw. zur Abfalltrennung gegeben\nsein?\n\nZurzeit befinden sich die meisten \u00f6ffentlich-rechtlichen\nEntsorgungstr\u00e4ger noch in der Planungs- oder Aus-\nschreibungsphase. Jetzt ist eben noch Zeit, aktuellen Ent-\nwicklungen Rechnung zu tragen und die Schaffung von\n\u00dcberkapazit\u00e4ten zu vermeiden, wie dies der PDS-Antrag\nfordert. Wenn berechtigte Zweifel an den Planungen be-\nstehen, so glaube ich, dass die Staatsregierung aufsichts-\nrechtlich im Interesse der s\u00e4chsischen B\u00fcrger und im In-\nteresse des Landeshaushaltes t\u00e4tig sein muss.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\nSie sollte endlich aus den Fehlern, die wir im Abwasser-\nbereich sehen, lernen. Diesbez\u00fcglich m\u00fcssen wir uns\nnichts vormachen. Herr Hardraht redet schon gar nicht\nmehr gern \u00fcber Abwasser, weil es ihm wirklich auf die\nNerven geht. Aber es hilft alles nichts.\n\n(Staatsminister Hardraht: Sie haben den Redebeitrag zu\nProtokoll gegeben; daraufhin habe ich das auch getan!\n\nWir h\u00e4tten uns gern streiten k\u00f6nnen!)\n\n\u2013 Das machen wir das n\u00e4chste Mal. Das Thema rennt\nuns nicht weg.\n\n(Staatsminister Hardraht: Ziehen Sie sich warm an!)\n\n\u2013 Gut.\n\nDeswegen ist eine genaue Prognose der zuk\u00fcnftigen Ent-\nwicklung von entscheidender Bedeutung. Man muss es\nschon als erschreckend bezeichnen, wenn Aufgabentr\u00e4-\nger Planungen und Vertr\u00e4ge durch die Aufsichtsbeh\u00f6r-\nden genehmigt bekommen, die offenbar auf g\u00e4nzlich an-\nderen Zahlen basieren, als sie die Staatsregierung erho-\nben hat. Ich frage mich, wie so etwas geschehen kann,\nwaren doch die Aufgabentr\u00e4ger angeblich in die Erstel-\nlung der landesweiten Abfallwirtschaftsplanung einbezo-\ngen. Wei\u00df in Sachsen die rechte Hand nicht, was die\nlinke Hand macht? Ich denke fast, dass es so ist.\n\nSo sieht \u2013 das Beispiel wurde von Frau Roth genannt \u2013\nder Regionale Abfallverband Oberlausitz/Niederschle-\nsien aufgrund verst\u00e4rkter Abfallvermeidungs- und -ver-\nwertungsm\u00f6glichkeiten zwar einen stetigen R\u00fcckgang\nder Abfallmenge zur Beseitigung, er geht in seiner Prog-\nnose aber bei weitem nicht so weit wie die Staatsregie-\nrung. So will der Verband im Jahr 2006 163 000 Tonnen\nRestabf\u00e4lle in der im Bau befindlichen M\u00fcllverbren-\nnungsanlage Lauta beseitigen.\n\nIch kann f\u00fcr die B\u00fcrger des Verbandsgebietes nur hof-\nfen, dass der Verband Recht beh\u00e4lt. Betrachtet man n\u00e4m-\nlich die Prognose der Staatsregierung, dann werden es\nim Jahr 2005 nur 92 000 Tonnen Abf\u00e4lle zur Beseitigung\naus privaten Haushalten und von \u00f6ffentlichen Fl\u00e4chen\nsein. Ein weiterer R\u00fcckgang auf 85 000 Tonnen wird f\u00fcr\ndas Jahr 2010 prognostiziert. Multipliziert man die ver-\nmutliche Differenz bzw. Fehlmenge mit dem Behand-\nlungspreis f\u00fcr eine Tonne Restabfall, wird der Betreiber\ndem Verband j\u00e4hrlich Leerkosten in H\u00f6he von mindes-\ntens 4 Millionen Euro in Rechnung stellen. Diese Kosten\nmuss und kann der Verband dann auf die B\u00fcrger um-\nlegen.\n\nSchon heute werden im Verbandsgebiet h\u00f6here Abfallge-\nb\u00fchren als im s\u00e4chsischen Durchschnitt erhoben. Die\nUmlage der Leerkosten von mindestens 4 Millionen Euro\npro Jahr wird den Lausitzern einen sicheren s\u00e4chsischen\nSpitzenplatz bei den M\u00fcllgeb\u00fchren einbringen. Das be-\ndeutet, dass die B\u00fcrger einer Region mit besonders ho-\nher Arbeitslosigkeit sowie deutlich unter dem Sachsen-\ndurchschnitt liegenden L\u00f6hnen nicht nur die Zeche f\u00fcr\neine verfehlte Abwasser-, sondern auch f\u00fcr die zuk\u00fcnftig\nverfehlte Abfallpolitik der CDU-Regierung zahlen sollen.\nMeine Fraktion fordert darum den sofortigen Vertrags-\nausstieg. Es ist auf jeden Fall besser, heute Vertragsstrafe\nzu zahlen, als den B\u00fcrgern im Verbandsgebiet 25 Jahre\nlang j\u00e4hrlich wenigstens 4 Millionen Euro f\u00fcr \u00dcberkapa-\nzit\u00e4ten aufzuerlegen.\n\nWir haben es schon geh\u00f6rt, der Fall MVA Lauta ist kein\nEinzelfall. So ist im Kraftwerk Lippendorf geplant, Kl\u00e4r-\nschlamm in Gr\u00f6\u00dfenordnungen zu verbrennen, wie er in\nganz Sachsen nicht anf\u00e4llt. Da die Investitionst\u00e4tigkeit\naufgrund der verfehlten Abwasserpolitik Sachsens ins\nStocken geraten ist, ist in Zukunft mit kaum mehr als\n100 000 Tonnen Kl\u00e4rschlamm zu rechnen. Gleichzeitig\nwird in diesem Jahr die Verbrennung von 310 000 Ton-\nnen Kl\u00e4rschlamm im Kraftwerk Lippendorf gepr\u00fcft. F\u00fcr\nmich handelt es sich hierbei um eine ganz anr\u00fcchige\nWirtschaftsf\u00f6rderung Ost, denn die einzige vergleichbare\nVerbrennungsanlage in Boxberg verbrennt schon heute\nausschlie\u00dflich Kl\u00e4rschlamm aus Bayern und aus der\nSchweiz. Damit wird nur der europaweite Kl\u00e4rschlamm-\ntourismus angekurbelt.\n\nLeidtragend ist zum einen die Umwelt und sind zum an-\nderen die s\u00e4chsischen B\u00fcrger. Sie tragen also die Konse-\nquenz dieser \u00e4u\u00dferst gro\u00dfz\u00fcgigen Planungen. Aus die-\nsem Grund schlie\u00dfen wir uns nat\u00fcrlich der Forderung\nder PDS-Fraktion zur \u00dcberpr\u00fcfung der Kapazit\u00e4tsans\u00e4tze\nan und werden dem Antrag zustimmen.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 17. Januar 2002\n\n3720\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Von der Fraktion\nder PDS? \u2013 Das ist ebenfalls nicht der Fall. SPD? \u2013 Nicht.\nDann, bitte Herr Staatsminister.\n\n(Staatsminister Hardraht: Die Rede von Staatsminister\nFlath wird zu Protokoll gegeben.)\n\nDann hat das Schlusswort jetzt die Fraktion der PDS.\nFrau Roth, bitte.\n\nFrau Roth, PDS: Schade, Herr Staatsminister Hardraht,\nich h\u00e4tte gern die Stellungnahme der Staatsregierung ge-\nh\u00f6rt. Aber ich nehme an, sie wird nicht anders ausfallen\nals die Stellungnahme zu unserem Antrag. Da haben wir\nwieder diese klassische Pattsituation, meine Damen und\nHerren: Die \u00f6ffentlich-rechtlichen Entsorgungstr\u00e4ger wol-\nlen nichts \u00e4ndern und die Staatsregierung meint, nichts\n\u00e4ndern zu k\u00f6nnen. Ich meine, so kann es nicht weiterge-\nhen, denn \u2013 um das nochmals herauszustellen \u2013 die\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die an einer Investitionsent-\nscheidung Unbeteiligten, haben die Last der \u00dcberkapazi-\nt\u00e4ten zu tragen. Das ist nun wieder geregelt, so makaber\nes klingen mag.\nWir bleiben dabei, der Antrag hat Sinn. Mit den Mitteln\nder Fach- und Rechtsaufsicht kann und muss erreicht\nwerden, dass mit den neuen Abfallentsorgungsanlagen\nkeine \u00dcberkapazit\u00e4ten entstehen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Roth, PDS: Ja, Herr Prof. Mannsfeld.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Frau Roth, k\u00f6nnen Sie uns\nund der interessierten \u00d6ffentlichkeit erkl\u00e4ren, inwiefern\nnach Ihrer Meinung die B\u00fcrger an den Entscheidungen\nbei den Aufgabentr\u00e4gern nicht beteiligt sind? Wissen Sie\nnicht, wie diese Dinge ablaufen und wer in den Kreis-\ntagen die Entscheidungstr\u00e4ger sind? Man kann nicht\nsagen, der B\u00fcrger ist nicht beteiligt. Wir haben eine\nrepr\u00e4sentative Demokratie. Ich w\u00fcrde gern h\u00f6ren, was\nSie dazu zu sagen haben.\n\nFrau Roth, PDS: Ich habe dazu Folgendes zu sagen,\nHerr Prof. Mannsfeld: Sie wissen, dass ich Mitglied in\neinem Versorgungsverband bin. Ich bin Verbandsr\u00e4tin.\nIch wei\u00df, wie die Entscheidungen in einem Versorgungs-\nverband ablaufen. Die B\u00fcrgerin und der B\u00fcrger des\njeweiligen Einzugsbereiches haben daran keine unmittel-\nbare Beteiligung. Von direkter Demokratie halten sie alle\nsehr wenig. Das ist auch vor Ort so. So, wie die Ent-\nscheidungen hier gef\u00e4llt werden, so werden die Entschei-\ndungen auch dort vor Ort gef\u00e4llt.\nIch m\u00f6chte gern fortfahren. Wir glauben, dass die Staats-\nregierung mit ihrer Fach- und Rechtsaufsicht einschreiten\nmuss. Interessant ist f\u00fcr mich, wie die Vertreter der\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Entsorgungstr\u00e4ger, also die Abfall-\n\nzweckverb\u00e4nde, auf solchen Druck reagieren werden.\nDass sie sich vern\u00fcnftigen Argumenten, wie im Antrag\nvorgeschlagen, durch Sachgutachten untermauert, ver-\nweigern werden, das glaube ich nicht. Das kann nur ein\nVersuch zeigen.\n\nMeine Dame und die Herren von der Staatsregierung!\nSie sind doch sonst auch nicht so zimperlich. Ich erin-\nnere an die so genannte Negativliste aus dem Jahre 1999,\nnach der den Kommunen haargenau und unter Andro-\nhung von Konsequenzen vorgeschrieben war, f\u00fcr welche\nVorhaben sie investive Schl\u00fcsselzuweisungen nicht mehr\nverwenden d\u00fcrfen. Die Mittel und Methoden sind damit\nnoch lange nicht ausgesch\u00f6pft.\n\nEs gibt ja noch weitere Einwirkungsm\u00f6glichkeiten zur\nVermeidung der Lasten von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern\naus \u00dcberkapazit\u00e4ten. Herr Staatsminister Schommer\nstreicht doch st\u00e4ndig hier im Hohen Hause seine ausge-\nzeichneten Kontakte zur Wirtschaft heraus.\n\nAuch Staatsminister Flath preist seine Erfolge mit so ge-\nnannten freiwilligen Selbstverpflichtungen der Wirt-\nschaft. Bewegen Sie doch dann die Unternehmen, die\nAbfallentsorgungsanlagen bauen, auch auf die Inan-\nspruchnahme von solchen Klauseln in den Vertr\u00e4gen zu\nverzichten, die ihnen bei Unterschreitung der vereinbar-\nten Abfallmengen finanzielle Sanktionen gestatten!\n\nDas w\u00e4re doch die L\u00f6sung! Oder stimmen Sie sich mit\nden Nachbarl\u00e4ndern ab, also mit Brandenburg, Sachsen-\nAnhalt, Th\u00fcringen und Bayern, hinsichtlich der erforder-\nlichen Abfallentsorgungskapazit\u00e4ten einschlie\u00dflich erfor-\nderlicher Reservehaltung! Geben Sie diese Ergebnisse als\nOrientierungskennziffern heraus oder ergreifen Sie die\nInitiative im Bundesrat, um zu einer Vereinbarung zwi-\nschen allen Bundesl\u00e4ndern zu kommen, die f\u00fcr die\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Entsorgungstr\u00e4ger wie f\u00fcr die pri-\nvate Abfallwirtschaft zwar keine unmittelbare Bindungs-\nwirkung entfalten kann, aber dennoch eine solidere\nGrundlage als bisher f\u00fcr die Investitionsentscheidungen\nbietet.\n\nEin letzter Satz: Falls das alles nicht fruchtet, kann ich\nIhnen, meine Damen und Herren von der CDU, Herr\nClemen, noch eine letzte Empfehlung geben: Arbeiten\nSie mit Parteiauftr\u00e4gen! Die Macher der \u00f6ffentlich-recht-\nlichen Entsorgungstr\u00e4ger haben doch fast alle das Mit-\ngliedsbuch der CDU in der Tasche.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich stelle\nnun die Drucksache 3/5579 zur Abstimmung und bitte\nbei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist bei\neiner gro\u00dfen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr die Drucksache\nmehrheitlich abgelehnt. Dieser Tagesordnungspunkt ist\ndamit beendet.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 17. Januar 2002\n\n3721\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nDie Abfallwirtschaft hat sich in den letzten zehn Jahren\ndramatisch ver\u00e4ndert. Noch Anfang 1990 war der Ruf\nnach Abfallbeseitigungskapazit\u00e4ten zur Vermeidung\neines vermeintlichen \u201eM\u00fcllnotstandes\u201c un\u00fcberh\u00f6rbar.\nBereits 1995 wurden infolge der sich dramatisch reduzie-\nrenden Restabfallmengen hingegen Mahnungen zur Ver-\nmeidung von Behandlungs\u00fcberkapazit\u00e4ten laut.\nDie Staatsregierung hat damals auf die sich abzeichnen-\nden Unsicherheiten im Rahmen ihres ersten Abfallwirt-\nschaftskonzeptes reagiert. Die \u00f6ffentlich-rechtlichen Ent-\nsorgungstr\u00e4ger (\u00d6RE) wurden durch Absch\u00e4tzung der\nk\u00fcnftigen Abfallentwicklung bei ihrer Vorbereitung und\nPlanung oder vertraglichen Bindung von Behandlungs-\nkapazit\u00e4ten unterst\u00fctzt.\n\nWenn auch damals unsere Ergebnisse bundesweit als\n\u201e\u00e4u\u00dferst optimistisch\u201c bezeichnet wurden, hat uns die\nPraxis best\u00e4tigt. Die \u00d6RE besa\u00dfen mit dieser Prognose\nbereits sehr fr\u00fch eine Richtschnur f\u00fcr ihr abfallwirt-\nschaftliches Handeln.\n\nIn einem weiteren Schritt hat die Staatsregierung mit\ndem Abfallwirtschaftsplan vom 14. Dezember 1999 die\nAbfallaufkommensprognose unter Ber\u00fccksichtigung der\nge\u00e4nderten Bev\u00f6lkerungsprognose fortgeschrieben und\ndiese den \u00d6RE \u00fcbergeben.\n\nIn die Prognose wurden nur die Restabf\u00e4lle aus privaten\nHaushaltungen (mit den sperrigen Abf\u00e4llen) und die Ab-\nf\u00e4lle von \u00f6ffentlichen Fl\u00e4chen einbezogen. Die Staats-\nregierung geht davon aus, dass die Rechtslage in dieser\nHinsicht auch weiterhin Bestand haben wird. Diese Ab-\nfallmengen sind insofern als \u201esicher\u201c zu bewerten.\n\nDemgegen\u00fcber werden Abf\u00e4lle zur Beseitigung aus an-\nderen Herkunftsbereichen, zum Beispiel aus dem Ge-\nwerbe, hinsichtlich der zuk\u00fcnftigen \u00dcberlassung an die\n\u00d6RE und damit auch der Prognostizierbarkeit als deut-\nlich unsicherer eingestuft.\n\nBereits fr\u00fcher wurden die \u00d6RE durch das SMUL mehr-\nfach aufgefordert, insbesondere ihre Entscheidungen\n\u00fcber k\u00fcnftig notwendige Abfallbehandlungskapazit\u00e4ten\nan den genannten \u201esicheren\u201c Abfallmengen auszurich-\nten. Damit sollte auch das Risiko so gering als m\u00f6glich\ngehalten werden, dass der B\u00fcrger in der Zukunft m\u00f6g-\nlicherweise nicht mehr von den \u00d6RE ben\u00f6tigte, aber ver-\ntraglich gebundene Kapazit\u00e4ten finanzieren muss.\n\nDamit k\u00f6nnen Sie erkennen, dass wir das Problem der\n\u00dcberkapazit\u00e4ten nicht leicht nehmen. Wir verfallen aber\nauch nicht bei den infrastrukturellen Planungen der\nKommunen in eine staatsdirigistische Politik, wie sie uns\ndie PDS mit ihrem Antrag aufdr\u00e4ngen will.\n\nDem st\u00e4nde auch die geltende Rechtslage entgegen.\nDenn die Entsorgung von Abf\u00e4llen, soweit es sich um\ndie im Gebiet eines \u00d6RE angefallenen und \u00fcberlassenen\nAbf\u00e4lle aus privaten Haushaltungen oder um Abf\u00e4lle zur\nBeseitigung aus anderen Herkunftsbereichen handelt, ist\neine den Kreisen und kreisfreien St\u00e4dten zugewiesene\nAufgabe. Sie unterliegt insoweit dem Bereich der grund-\ngesetzlich gesch\u00fctzten kommunalen Selbstverwaltung.\nEin Eingriff, wie ihn zum Beispiel die Vorgabe von Pla-\nnungsdaten oder die Anordnung von Gutachten zu Fra-\ngen der Abfallentsorgung darstellt, ist nur im Aus-\n\nnahmefall auf der Basis von rechtlichen Erm\u00e4chtigungen\nm\u00f6glich. Die Grenze staatlichen Handelns ist hier ein-\ndeutig festgelegt.\n\nBereits bisher werden jedes Jahr zur \u00dcberpr\u00fcfung unse-\nrer Prognosen die Daten \u00fcber das Aufkommen an Abf\u00e4l-\nlen bei den \u00d6RE ermittelt und mit der Prognose vergli-\nchen, so dass eine ausreichende fortlaufende \u00dcberpr\u00fc-\nfung gegeben ist. Von weiteren gutachterlichen Pr\u00fcfun-\ngen sind daher keine neuen Erkenntnisse zu erwarten.\n\nDes Weiteren ist f\u00fcr die Kommunen die Errichtung von\nAbfallentsorgungsunternehmen oder die Beteiligung an\nAbfallentsorgungsunternehmen, deren T\u00e4tigkeit \u00fcber die\nErf\u00fcllung der oben genannten Pflichtaufgabe hinausgeht,\ngrunds\u00e4tzlich zul\u00e4ssig. Eine gutachterliche Pr\u00fcfung der\nkommunalen Entscheidungen zur Bet\u00e4tigung in diesem\nBereich k\u00e4me allenfalls dann in Betracht, wenn die Be-\nsorgnis eines Versto\u00dfes gegen die bestehenden Vorschrif-\nten der S\u00e4chsischen Gemeindeordnung festzustellen\nw\u00e4re.\n\nEs sei aber deutlich darauf hingewiesen, dass finanzielle\nDefizite, die infolge einer \u2013 von vornherein \u2013 nicht be-\ndarfsgerechten Planung der \u00d6RE entstehen, in der Regel\nnicht geb\u00fchrenf\u00e4hig sind, denn der Umfang der geb\u00fch-\nrenrechtlich ansatzf\u00e4higen Kosten wird durch den\nGrundsatz der Erforderlichkeit begrenzt. \u00c4ndern sich\nnach Abschluss der Planungen die rechtlichen oder tat-\ns\u00e4chlichen Grundlagen und ergeben sich dadurch nicht\nausnutzbare Kapazit\u00e4ten, sind auch die Kosten solcher\nbedarfsgerecht geplanter Einrichtungen grunds\u00e4tzlich als\nerforderlich und damit geb\u00fchrenf\u00e4hig anzusehen.\n\nDiese Unterscheidung scheint noch nicht allen klar ge-\nworden zu sein, wie eine Pressemitteilung der PDS vom\n14. Januar dieses Jahres, aber auch der in Rede stehende\nAntrag vermuten l\u00e4sst.\n\nHinsichtlich der Forderungen zur kommunalwirtschaft-\nlichen Bet\u00e4tigung m\u00f6chte ich die Auffassung der Staats-\nregierung wie folgt zusammenfassen:\n\nDie S\u00e4chsische Gemeindeordnung fordert, dass die kom-\nmunalwirtschaftliche Bet\u00e4tigung der Kommunen in\neinem angemessenen Verh\u00e4ltnis zu ihrer Leistungsf\u00e4hig-\nkeit und zum voraussichtlichen Bedarf stehen muss.\nEbenso erfordert die Zul\u00e4ssigkeit eines wirtschaftlichen\nUnternehmens den unbedingten Zusammenhang mit der\nkommunalen Aufgabe. Daraus folgen zwar Einschr\u00e4n-\nkungen f\u00fcr die wirtschaftliche Bet\u00e4tigung durch das \u00d6rt-\nlichkeitsprinzip \u2013 zum Beispiel kann die Kommune mit\nihren wirtschaftlichen Unternehmen somit nicht gegen\nden Willen einer anderen Kommune auf deren Gebiet\nkommunale Pflichtaufgaben wahrnehmen \u2013, jedoch l\u00e4sst\nsich damit kein generelles Verbot f\u00fcr eine Kommune be-\ngr\u00fcnden, etwa Verwertungsabf\u00e4lle des Gewerbes von au-\n\u00dferhalb ihres Gebietes ordnungsgem\u00e4\u00df und schadlos zu\nverwerten. Eine striktere Auslegung, wie sie vom An-\ntragsteller f\u00fcr die Planung neuer Anlagen gew\u00fcnscht\nwird, w\u00e4re auch mit EU- und kartellrechtlichen Anforde-\nrungen nicht vereinbar.\n\nDie Abfallentsorgung wird in wesentlichen Teilen auch\nin Zukunft Bestandteil der Daseinsvorsorge der Kommu-\nnen sein. Dies kann allerdings keine dauerhafte Siche-\nrung des Status quo sein. Der Schwerpunkt der kommu-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 17. Januar 2002\n\n3722\n\nnalen Abfallwirtschaft wird auch k\u00fcnftig die Abf\u00e4lle aus\nHaushaltungen und von \u00f6ffentlichen Fl\u00e4chen umfassen.\n\nDie Staatsregierung verfolgt als abfallpolitisches Ziel, die\nEntsorgung aller gewerblichen Abf\u00e4lle st\u00e4rker dem Wett-\n\nbewerb zu \u00f6ffnen. Auf dem Gebiet der Sonderabf\u00e4lle hat\nsich dieser s\u00e4chsische Grundsatz bereits bestens bew\u00e4hrt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 15\n\nF\u00f6rderung der Weiterbildung in Sachsen\n\nDrucksache 3/4820, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu Stellung nehmen. Es be-\nginnt die Fraktion der SPD. Danach folgen CDU, PDS,\nCDU und Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte, dass die Fraktion der\nSPD das Wort nimmt. Herr Prof. Weiss.\n\nProf. Dr. Weiss, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Es ist schon eine ganze Weile\nher, dass wir in diesem Hohen Hause \u00fcber Weiterbil-\ndung gesprochen haben. Es ist daher ganz gut, dass wir\ndies heute tun k\u00f6nnen, wenn auch zu sp\u00e4ter Stunde; bes-\nser sp\u00e4t als nie. Wir wollen ja nicht in den Ruf kommen,\ndie viel zitierten Begriffe von der Wissensgesellschaft\nund dem lebenslangen Lernen nur als Schlagworte oder\nleere Worth\u00fclsen gebraucht zu haben.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Sie erinnern\nsich hoffentlich noch, im letzten Haushalt musste die\nWeiterbildung leider Federn lassen. Damals wurde von\nder Regierung und auch der CDU argumentiert, dass die\nMittel ja nicht an die Weiterbildungstr\u00e4ger abfl\u00f6ssen. Es\nstellte sich dann sehr schnell heraus, dass es weniger an\nden Tr\u00e4gern der Weiterbildungseinrichtungen oder an\nder Qualit\u00e4t der Angebote lag als vielmehr an der Art\nund Weise, wie diese Mittel tats\u00e4chlich ihrem Zweck zu-\ngef\u00fchrt wurden. Der Haushaltsansatz der Staatsregie-\nrung wurde in diesem Hause dann auch nach oben kor-\nrigiert. Alle Fraktionen hatten damals entsprechende \u00c4n-\nderungsantr\u00e4ge eingebracht.\nUnser Antrag ging \u00fcber das, was schlie\u00dflich festgeschrie-\nben wurde, deutlich hinaus. Wie die Zahlen in der Stel-\nlungnahme der Staatsregierung auf unseren Antrag\nheute zeigen, zu Recht.\nWir haben nun die dumme Situation, dass die eingestell-\nten Mittel f\u00fcr die Weiterbildung nicht ausreichen.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, lassen Sie\nmich in diesem Zusammenhang etwas vorlesen: \u201eDie\nVerantwortung des Staates, die Gleichwertigkeit der\nLebensbedingungen in allen Gebieten des Gemeinwesens\nzu gew\u00e4hrleisten, beinhaltet auch, allen B\u00fcrgerinnen und\nB\u00fcrgern den Zugang zur Weiterbildung zu erm\u00f6glichen.\n\u00d6ffentliche Verantwortung ist deshalb darauf gerichtet,\ndie Kontinuit\u00e4t von Bildung in einem lebenslangen Lern-\nprozess mit einem eng aufeinander bezogenen Angebot\nvon der allgemein bildenden Primarstufe \u00fcber die beruf-\nliche Erstausbildung bis zur Weiterbildung zu sichern.\u201c\nUnd weiter: \u201eAllgemeine, berufliche, politische, kultu-\nrelle und wissenschaftliche Kompetenzen bef\u00e4higen die\nMenschen, verantwortlich an den wirtschaftlichen und\nsozialen Wandlungsprozessen teilzunehmen. Weiterbil-\ndung ist f\u00fcr die Einzelnen ebenso wie f\u00fcr die Wirtschaft\nund die Gesellschaft eine produktive Investition.\u201c\n\nHerr Minister R\u00f6\u00dfler, diese Worte kommen Ihnen sicher\nbekannt vor. Sie entstammen n\u00e4mlich der j\u00fcngsten, der\nvierten Empfehlung der KMK zur Weiterbildung vom\nAnfang des vergangenen Jahres.\n\nOb Sachsen diesem hohen Anspruch gerecht wird, ist\nmehr als fraglich. Nehmen wir nur den Anteil des Frei-\nstaates an der Finanzierung der Weiterbildung, der bei\nzirka 17 % liegt; Tendenz fallend. Im Bundesdurchschnitt\ndagegen beteiligen sich die L\u00e4nder mit 36 %. Weil zu-\ngleich in Sachsen die Kommunen in ihrer Finanzkraft\ndurch den Freistaat sehr kurz gehalten werden, ist die\nFolge, dass den Teilnehmern an Weiterbildung immer\nh\u00f6here Beitr\u00e4ge abverlangt werden m\u00fcssen. Damit aber\nwird einem Grundanliegen der KMK-Empfehlung nicht\nentsprochen. Weiterbildung wird vielmehr zunehmend\neine Frage des Geldbeutels der Teilnehmer.\n\nKommen wir nun auf die F\u00f6rderpraxis in Sachsen zu\nsprechen. F\u00f6rderung der Weiterbildung wird im Gegen-\nsatz zu den KMK-Empfehlungen in Sachsen nicht als In-\nvestition betrachtet, sondern als konsumtive Ausgabe,\ndie man sich bem\u00fcht m\u00f6glichst gering zu halten. Man\nhat ja noch nicht einmal den \u00dcberblick \u00fcber die Antr\u00e4ge,\ndie abgelehnt wurden. So fehlen bei den Angaben zur\nGrundf\u00f6rderung die abgelehnten Kurse f\u00fcr Kinder und\nJugendliche. Obwohl mit der Neufassung der F\u00f6rder-\nrichtlinie 1997 die F\u00f6rderung von Kindern und Jugend-\nlichen nicht mehr ausgeschlossen und damals in der\nPressemitteilung des SMK Nummer 66 sogar ausdr\u00fcck-\nlich darauf hingewiesen wurde, werden solche Kurse\nnicht mehr gef\u00f6rdert.\n\nZur\u00fcckgegriffen wird dabei auf eine aus meiner Sicht an-\ntiquierte Definition der Weiterbildung lediglich als Er-\nwachsenenbildung, eine Definition, die auch in der KMK\nmittlerweile eine Erweiterung erfahren hat, n\u00e4mlich:\n\u201eWeiterbildung liegt auch vor, wenn die Einzelnen ihr\nLernen selbst steuern.\u201c \u2013 So steht es ebenfalls in der vier-\nten Weiterbildungsempfehlung.\n\nMacht es denn nicht Sinn, wenn junge Menschen neben\nder Schule ihre Bildung selbst\u00e4ndig erweitern? Sind wir\nnach wie vor so borniert, dass wir auch nach \u201ePisa\u201c mei-\nnen, die Schule in Deutschland w\u00fcrde alles vermitteln,\nwas man f\u00fcr das Leben braucht? Sollten wir nicht froh\nsein, wenn junge Menschen noch w\u00e4hrend der Erstaus-\nbildung eigenverantwortlich und eigenst\u00e4ndig lebenslan-\nges Lernen beginnen?\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Eben diese\nrigide Bewilligungspraxis des Kultusministeriums hat in\nden vergangenen Jahren dazu gef\u00fchrt, dass die F\u00f6rder-\nmittel f\u00fcr die Weiterbildung nicht vollst\u00e4ndig abflossen,\nobwohl Bedarf vorhanden war. Hinzu kommt die sp\u00e4te\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 17. Januar 2002\n\n3723\n\nBewilligung der Zuwendungen, auf die wir im Antrag\neingehen.\n\nF\u00fcr die Tr\u00e4ger der Weiterbildung bringt all dies erheb-\nliche Unsicherheiten. Dabei gibt es doch Vorschl\u00e4ge, die\ndieses Problem technisch mit einem Kompromiss l\u00f6sen\nk\u00f6nnten, n\u00e4mlich: Statt als Grundlage f\u00fcr die Bescheide\ndas Vorjahr zu nehmen, dessen Abrechnung nach Erledi-\ngung aller Widerspr\u00fcche in aller Regel bis in den Som-\nmer des laufenden Jahres reicht, k\u00f6nnte man das abge-\nschlossene, dem Vorjahr vorangehende Jahr zur Grund-\nlage der Bescheide machen. Au\u00dferordentliche Entwick-\nlungen k\u00f6nnten \u00fcber gesonderte Antr\u00e4ge aus anderen\nT\u00f6pfen bedient werden.\n\nSie sehen, meine Damen und Herren, wenn man es denn\npolitisch nur wollte, k\u00f6nnte man noch viel f\u00fcr die Wei-\nterbildung in Sachsen tun. Und das erwartet meine Frak-\ntion von der Staatsregierung; bisher leider vergeblich.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall des Abg. Dr. Hahn, PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Rohwer, bitte.\n\nRohwer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Stellen Sie sich Folgendes vor: Sie\nschauen nach Ende dieser Plenardebatte aus dem Fenster\nIhres B\u00fcros. Vielleicht war f\u00fcr heute Abend Gewitter an-\ngek\u00fcndigt.\n\n(Zuruf von der PDS: Stimmt nicht!)\n\nUnd tats\u00e4chlich: Sie sehen einen entfernten Blitz. Sie z\u00e4h-\nlen neun Sekunden, bis Sie den Donner h\u00f6ren. Ein Kol-\nlege schlie\u00dft daraus, das Gewitter sei nur noch drei Kilo-\nmeter entfernt. Um sich keine Bl\u00f6\u00dfe zu geben, wollen Sie\nseine Rechnung nachvollziehen: Wie hoch war doch die\nSchallgeschwindigkeit?\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nEine \u00e4hnliche Frage erwartete Europas Sch\u00fcler im Pisa-\nTest. Einen Teil der Testfragen fanden wir vor gut einem\nMonat in vielen Tageszeitungen abgedruckt. Auch wir\nerhielten so die Gelegenheit, den eigenen Wissensstand\nzu \u00fcberpr\u00fcfen und die eine oder andere Wissensl\u00fccke\nzu entdecken. Manch einer wird sich selbstkritisch der\nNotwendigkeit eines lebenslangen Lernens entsinnen.\nBlitzartig wird Weiterbildung als Aspekt des lebenslan-\ngen Lernens f\u00fcr alle auch nach dem Abschluss von Be-\nrufsausbildung und Studium klar und deutlich.\n\nDem hellen und grellen Licht, welches der Blitz \u201ePisa-\nStudie\u201c auf den Bildungsstand unserer jungen Menschen\ngeworfen hat, folgt nun ein lauter und deutlicher Donner\nin Politik und Medien. Der Pisa-Studie ist es auf jeden\nFall gelungen deutlich zu machen, wie wichtig Bildung\nin den ersten Lebensjahren eines Menschen ist. Das gilt\nnat\u00fcrlich besonders f\u00fcr die Schulzeit. Aber genauso\nwichtig ist auch die Fort- und Weiterbildung im gesam-\nten Leben und besonders, wenn man im Arbeitsprozess\nsteht. Dazu m\u00fcssen die Menschen von sich aus bereit\nsein und m\u00fcssen auch von sich aus daf\u00fcr investieren,\ndenn Bildung gibt es nun mal nicht zum Nulltarif.\n\nLebenslanges Lernen ist gerade in unserer innovativen\nund hoch flexiblen Arbeitswelt enorm wichtig. Der tech-\nnische und wissenschaftliche Fortschritt sorgt daf\u00fcr, dass\nsich der Wissensstand unserer Gesellschaft t\u00e4glich ver-\ngr\u00f6\u00dfert. Damit ver\u00e4ndern sich auch unsere Berufsprofile.\n\nIch will ein Beispiel nennen: die blitzartige Verbreitung\ndes Internet. Heute gibt es kaum noch Unternehmen\noder Institutionen, die nicht Datentransfer online betrei-\nben oder mit einer eigenen Pr\u00e4senz im World Wide Web\nvertreten sind; sogar Abgeordnete tun das. Wer es nicht\ntut, k\u00f6nnte im Donnerhall untergehen oder den An-\nschluss zu wichtigen Informationen verpassen. Daf\u00fcr be-\nn\u00f6tigen wir alle Internet- und Technikexperten. Allein\nweil diese Experten nicht vom Himmel fallen, k\u00f6nnen\ndie Unternehmen dieses Problem nicht von heute auf\nmorgen durch Neueinstellungen l\u00f6sen.\n\nDer Bedarf an Kompetenz kann aber auch auf eine an-\ndere Art und Weise gedeckt werden, indem sich die Mit-\narbeiter eines Unternehmens weiterbilden und zus\u00e4tz-\nliche Qualifikation erwerben. Hier kommen die s\u00e4ch-\nsischen Volkshochschulen ins Spiel. Die s\u00e4chsischen\nVolkshochschulen sind anerkannte Weiterbildungsein-\nrichtungen. Sie tragen diesem Kompetenzbedarf Rech-\nnung, indem sie zum Beispiel Kurse zu den Themen In-\nternetrecht, Datensicherheit und Umgang mit neuen Be-\ntriebssystemen anbieten. Die Angebote der Volkshoch-\nschulen tragen damit ihren Teil zu einer starken\ns\u00e4chsischen Wirtschaft bei, wo die Sachsen blitzgescheite\nLeute bleiben.\n\nNun f\u00f6rdert der Freistaat Sachsen die Weiterbildung\nj\u00e4hrlich mit rund 4,5 Millionen Euro.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Potz Blitz!)\n\nMehr als drei Viertel dieser F\u00f6rdermittel gehen an die\ns\u00e4chsischen Volkshochschulen. Das war nicht nur in die-\nsem, sondern auch in den vergangenen vier Jahren der\nFall. Bei der Haushaltsberatung des vorletzten Jahres hat\ndie CDU-Fraktion daf\u00fcr gesorgt, dass die f\u00fcr 2001 und\n2002 vorgeschlagenen K\u00fcrzungen im Bereich Weiterbil-\ndung nicht umgesetzt und nicht realisiert wurden.\n\nWir haben bei den Verhandlungen \u00fcber den Doppel-\nhaushalt 2001/2002 einen Schwerpunkt bei der Weiterbil-\ndung gesetzt. Insbesondere zugunsten der Volkshoch-\nschulen haben wir eine Aufstockung der Mittel von j\u00e4hr-\nlich einer Million Euro, insgesamt also zwei Millionen\nEuro, durchgesetzt. Damit stehen f\u00fcr Weiterbildung eine\nhalbe Million Euro mehr zur Verf\u00fcgung, als im Jahre\n1999 abgeflossen sind. Im Jahre 2001 und 2002 stehen\ninsgesamt jeweils 4,5 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung.\n\nDer S\u00e4chsische Volkshochschulverband hat nun aber\neinen neuen Blitz ganz anderer Art aufzucken lassen.\nPl\u00f6tzlich h\u00e4lt er eine Erh\u00f6hung des Weiterbildungsetats\nim Jahr 2002 um eine Million Euro f\u00fcr notwendig und\nmeldet einen mittelfristigen Bedarf von 7 Millionen Euro\nan. Begr\u00fcndet wird dies mit einem Wachstum um 7,1 %\nim Jahr 2000 bei der Belegung von Weiterbildungskursen\nder Volkshochschulen.\n\nObwohl wir als Fraktion in kontinuierlichen und intensi-\nven Gespr\u00e4chen mit den Weiterbildungstr\u00e4gern sind, gab\nes keinerlei diesbez\u00fcgliche Gewitterwarnung. Der dazu-\ngeh\u00f6rige Donnerhall ist bisher aus unserer Sicht ausge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 17. Januar 2002\n\n3724\n\nblieben. Zwar ist es richtig, dass der Freistaat im vergan-\ngenen Jahr nicht allen F\u00f6rderantr\u00e4gen entsprechen\nkonnte, die Gr\u00fcnde daf\u00fcr sind aber weder B\u00f6swilligkeit\nnoch K\u00fcrzungen der Mittel. Tats\u00e4chlich wurden mehr\nF\u00f6rderantr\u00e4ge eingereicht, als das im Haushalt einge-\nstellte F\u00f6rdervolumen abzudecken vermochte. Dies ist\nim \u00dcbrigen bei vielen F\u00f6rderprogrammen so. Das ist lei-\nder nichts Neues. So reicht beispielsweise im Stra\u00dfen-\nund Schienenbau der m\u00f6gliche Finanzrahmen auch nicht\nf\u00fcr die vorliegenden F\u00f6rderantr\u00e4ge.\nIn einem Brief vom Oktober letzten Jahres an die Mit-\nglieder des S\u00e4chsischen Landtages macht der Vorsit-\nzende des Volkshochschulverbandes aus meiner Sicht\neine zweifelhafte Rechnung auf. Er stellt die F\u00f6rdermit-\ntel, die verschiedene Bundesl\u00e4nder f\u00fcr Volkshochschulen\nzur Verf\u00fcgung stellen, gegen\u00fcber und verbindet dies mit\nder Warnung, \u201eein gr\u00f6\u00dferer Teil der s\u00e4chsischen Bev\u00f6l-\nkerung d\u00fcrfe nicht von der Weiterbildung ausgeschlos-\nsen werden\u201c.\nDarauf m\u00fcssen wir klar antworten: Die Volkshochschu-\nlen sind nicht alleiniger Tr\u00e4ger der Weiterbildung. In\neine solche Rechnung m\u00fcssen auch die F\u00f6rdermittel f\u00fcr\nandere Tr\u00e4ger, die Leistungen und Angebote des Ar-\nbeitsamtes, die Mittel aus dem ESF-Fonds und die Ange-\nbote der Jugendhilfe einbezogen werden. Au\u00dferschuli-\nsche Jugendbildung ist schlie\u00dflich ein Schwerpunkt der\nJugendarbeit, der im Gesetz an erster Stelle steht.\nDen W\u00fcnschen nach einer deutlichen Erh\u00f6hung des Wei-\nterbildungsetats zulasten anderer Bereiche k\u00f6nnen wir\ndemzufolge aus zwei Gr\u00fcnden leider nicht nachkom-\nmen:\nEinerseits betreibt der Freistaat Sachsen eine solide\nFinanzpolitik. Der Konsolidierungskurs \u2013 so schreibt\nauch die \u201eFrankfurter Allgemeine Zeitung\u201c in ihrer Aus-\ngabe vom 12. Dezember 2001 \u2013 ist wichtig, denn \u201eeine\nhohe Neuverschuldung w\u00fcrde den Osten wohl endg\u00fcltig\nvom Westen abkoppeln\u201c. Die Feststellung aus dem s\u00e4ch-\nsischen Finanzministerium, Sachsen solle nicht Sachsen-\nAnhalt werden, ist deshalb unbedingt zu unterst\u00fctzen.\nWenn wir uns f\u00fcr diese vern\u00fcnftige Politik entschieden\nhaben, k\u00f6nnen wir den bestehenden F\u00f6rderrahmen im\nBereich der Weiterbildung nur kontinuierlich fortf\u00fchren.\nWer eine Umschichtung innerhalb des Etats des Kultus-\nministeriums fordert, der muss auch dazusagen, an wel-\ncher Stelle er daf\u00fcr sparen m\u00f6chte. Fantasie f\u00fcr die\nFinanzierung von Weiterbildung wird also gebraucht,\num Synergieeffekte zu finden. Und da schlage ich vor,\nandere Finanzquellen aufzutun, als nur W\u00fcnsche an das\nKultusministerium und den Landtag zu richten. Schlie\u00df-\nlich steht es dem Volkshochschulverband dar\u00fcber hinaus\noffen, auch auf andere Kooperationspartner und F\u00f6rder-\nmittelgeber zuzugehen.\nIch bitte den Verband sogar ausdr\u00fccklich darum, sich\ndem Nutzen von Synergieeffekten nicht zu verschlie\u00dfen.\nWenn die s\u00e4chsischen Volkshochschulen mehr Angebote\nan Kinder und Jugendliche unterbreiten wollen, so finde\nich es wichtig, dies zusammen mit Tr\u00e4gern der Kinder-\nund Jugendhilfe zu tun. Dabei sollte man auch gemein-\nsame und neue Wege der Finanzierung gehen.\nDer zweite Grund unserer Ablehnung und daf\u00fcr, dass\nwir den Vorsto\u00df der Volkshochschulen zur\u00fcckweisen\nm\u00fcssen, lautet wie folgt: Partnerschaft bedeutet f\u00fcr uns\n\nnicht, dass der Volkshochschulverband Konzepte entwik-\nkelt, die der Freistaat dann nur noch bezahlen darf. Ge-\nmeinsame Vorhaben sollten stets gemeinsam beraten\nwerden. \u201eDer Erfolg liegt in einer Reihenfolge\u201c, stellte\nein Vertreter des Volkshochschulverbandes im vergange-\nnen Dezember in einem Gespr\u00e4ch mit dem Arbeitskreis\nSchule und Sport der CDU-Fraktion fest. Er sprach von\ndrei Stufen: \u201eVisionen \u2013 Konzepte \u2013 Finanzierung\u201c.\nWenn der Freistaat mehr F\u00f6rdermittel bereitstellen soll,\ndarf er aber nicht erst in Stufe drei, bei der Finanzierung,\neingeschaltet werden.\n\nWir wollen Weiterbildungsangebote vielmehr gemeinsam\nerarbeiten, stets unter der Ma\u00dfgabe, dass sie sich nach-\nfrageorientiert am Bedarf unserer Zielgruppen ausrich-\nten. Dazu geh\u00f6rt auch eine gemeinsame Nachfrageerhe-\nbung. Der Landesbeirat f\u00fcr Erwachsenenbildung ist hier\nneben dem Kultusministerium ein wichtiger Partner. Im\nDialog k\u00f6nnen wir das am besten erreichen.\n\nIm Dialog haben wir auch erreicht, dass die Schwierig-\nkeiten, die fr\u00fcher bei der Auszahlung der F\u00f6rdergelder\nf\u00fcr Weiterbildung bestanden, seit 1999 behoben sind. Ein\ngemeinsamer Dialog sollte zu gemeinsamen Ergebnissen\nf\u00fchren, die dann gemeinsam vertreten werden und nicht\nblitzartig und mit lautem Donnerhall aufgek\u00fcndigt wer-\nden. Fest steht aber auch: Wir werden nichts f\u00f6rdern,\nwas der Markt nicht selbst regeln kann.\n\nDie Volkshochschulvertreter wollen beispielsweise den\nBereich der Nachhilfe deutlich ausbauen. Dies soll durch\nden Freistaat Sachsen gef\u00f6rdert werden. Gegen den Aus-\nbau selbst ist nichts einzuwenden, aber gegen die staat-\nliche F\u00f6rderung. Denn nicht nur die Volkshochschule\nbietet Nachhilfestunden an. Wenn sich beispielsweise die\nDresdener Sch\u00fcler auf das Abitur im Fach Mathematik\nvorbereiten wollen, stehen ihnen mehrere M\u00f6glichkeiten\noffen: Sie k\u00f6nnen einen Kurs an der Volkshochschule be-\nsuchen, sie k\u00f6nnen aber auch auf die Angebote einer pri-\nvaten Nachhilfeeinrichtung zur\u00fcckgreifen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sie k\u00f6nnen aber auch in der\nSchule aufpassen!)\n\nDer Markt erm\u00f6glicht eine Vielfalt der Angebote, eine\nVielfalt der Gr\u00f6\u00dfe der Lerngruppen und auch eine Viel-\nfalt der Kurspreise. Warum soll die \u00f6ffentliche Hand\nhier in den Markt eingreifen und andere Anbieter be-\nnachteiligen? Die CDU-Fraktion h\u00e4lt dies f\u00fcr nicht sinn-\nvoll. Vielmehr versuchen wir, lieber jeden zur Verf\u00fcgung\nstehenden Euro f\u00fcr die weitere Verbesserung des s\u00e4ch-\nsischen Schulwesens einzusetzen. Dies haben wir mit\ndem Schulkompromiss des Jahres 2000 unter Beweis ge-\nstellt und diesen hart erk\u00e4mpften Kompromiss haben\nwir auch im derzeit g\u00fcltigen Doppelhaushalt klar und\ndeutlich umgesetzt.\n\nJe besser die Schule selbst ist, umso weniger Nachhilfe\nau\u00dferhalb der Schule ist notwendig. Im Rahmen der Dis-\nkussion \u00fcber Ganztagsbetreuungsangebote in der Schule\nwerden wir dies sicher gemeinsam besprechen.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! In diesem\nJahr stehen uns die Beratungen f\u00fcr den Doppelhaushalt\n2003/2004 bevor. Wir werden die Weiterbildung im Rah-\nmen unserer M\u00f6glichkeiten auch in Zukunft sinnvoll f\u00f6r-\ndern. Der Dialog mit den Volkshochschulen und den an-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 17. Januar 2002\n\n3725\n\nderen Weiterbildungseinrichtungen ist dazu nicht nur\nnotwendig, sondern ausdr\u00fccklich gew\u00fcnscht. \u00dcber kon-\nkrete Zahlen sollten wir hier im Plenum aber erst dann\nsprechen, wenn eine Entscheidung ansteht, n\u00e4mlich am\nEnde dieses Jahres.\n\nBis dahin geht es um eine gute Qualit\u00e4t der Weiterbil-\ndung. Lassen Sie uns dar\u00fcber weiter miteinander disku-\ntieren und, wenn n\u00f6tig, auch streiten. Auch hierzu\nm\u00f6chte ich noch einmal einen Vertreter des Volkshoch-\nschulverbandes zitieren. Er sagte: \u201eWir erm\u00f6glichen Ler-\nnen.\u201c Wir sagen: Gemeinsam diskutieren wir \u00fcber das\nWie.\n\nZum Schluss m\u00f6chte ich Ihnen dennoch eines nicht vor-\nenthalten, was sich ohnehin unseren Regelungsm\u00f6glich-\nkeiten entzieht: Die Schallgeschwindigkeit betr\u00e4gt unge-\nf\u00e4hr 330 m/sec. Aber das hatten Sie sicherlich schon\nselbst errechnet.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nPDS. Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Herr Kollege Rohwer hat sich eben \u00fcber Nachhilfe-\nstunden ge\u00e4u\u00dfert. Vielleicht sollte er selbst einmal einen\nsolchen Kurs belegen. Nach seinen Aussagen zur Weiter-\nbildung erscheint dies durchaus notwendig.\nIm \u00dcbrigen muss ich mich schon wundern, dass Sie die\nNachhilfeangebote durch die Volkshochschulen hier so\npositiv erw\u00e4hnt haben. Eigentlich leisten die Volkshoch-\nschulen damit Reparaturarbeiten f\u00fcr ein desolates Schul-\nsystem und Schulwesen im Freistaat Sachsen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nIch denke, dass dieser Punkt in Ihrer Auflistung gefehlt\nhat.\n\nDie PDS-Fraktion begr\u00fc\u00dft es ausdr\u00fccklich, meine Damen\nund Herren, dass wir wenige Tage bzw. Wochen nach\nder Ver\u00f6ffentlichung der f\u00fcr Deutschland schlechten Er-\ngebnisse der Pisa-Studie auf der Grundlage eines SPD-\nAntrages hier im Hohen Haus \u00fcber die F\u00f6rderung der\nWeiterbildung in Sachsen sprechen k\u00f6nnen.\n\nWenn ich mir die Antwort der Staatsregierung ansehe,\ndann habe ich allerdings erhebliche Zweifel, ob sie den\nErnst der Lage wirklich begriffen hat. Bei dem vorliegen-\nden Antrag handelt es sich zwar nur um einen Berichts-\nantrag, aber er ber\u00fchrt eine ganz entscheidende Frage,\nn\u00e4mlich die Finanzierung der Weiterbildung sowie von\nEinrichtungen und Ma\u00dfnahmen der Weiterbildung im\nBesonderen.\n\nDie Situation der Weiterbildung ist in mehrfacher Hin-\nsicht schwierig. Ein Punkt dabei ist die v\u00f6llig unzurei-\nchende Finanzausstattung, insbesondere der s\u00e4chsischen\nVolkshochschulen.\n\nEine Ursache daf\u00fcr ist mit Sicherheit das derzeit gel-\ntende Weiterbildungsgesetz, das seinen Namen nicht ver-\ndient. Es ist und bleibt ein Torso, weil darin \u00fcber die\nFinanzierung der Weiterbildung und die Zusch\u00fcsse des\n\nLandes keinerlei verbindliche Aussagen getroffen wer-\nden.\n\nDie PDS-Fraktion hatte \u00fcbrigens als erste Fraktion dieses\nHauses einen Entwurf pr\u00e4sentiert. Nachdem die Gesetz-\nentw\u00fcrfe der Opposition dann abgelehnt worden waren\nund der Druck auf den Freistaat immer gr\u00f6\u00dfer geworden\nwar, weil er \u00fcber Jahre hinweg als einziges Bundesland\nkein Weiterbildungsgesetz vorweisen konnte, hat man\nsich in der CDU-Fraktion zu einem nahezu wertlosen\nAlibi-Gesetz durchgerungen, das den Namen, den es\ntr\u00e4gt, nicht verdient.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nWelchen Stellenwert CDU-Fraktion und Staatsregierung\nder Weiterbildung tats\u00e4chlich beimessen, l\u00e4sst sich auch\naus dem \u2013 aus der Antwort zum SPD-Antrag hervor-\ngehenden \u2013 Umgang mit F\u00f6rdermittelantr\u00e4gen der Tr\u00e4-\nger der Weiterbildung ableiten. Besonders gebeutelt wur-\nden und werden ganz offensichtlich die Volkshochschu-\nlen und damit jene Einrichtungen, die den L\u00f6wenanteil\nder Weiterbildung zu tragen haben. Parallel dazu wer-\nden die Landkreise durch die Regierungspr\u00e4sidien quasi\ngen\u00f6tigt, angesichts der problematischen Haushaltssitua-\ntion ihre Zusch\u00fcsse f\u00fcr die Volkshochschulen mehr und\nmehr zu reduzieren.\n\nUnd, Herr Kollege Rohwer, ich bin in einem Kreistag\nund beschlie\u00dfe dort auch \u00fcber den Haushalt mit. Da\nk\u00f6nnen Sie gut sagen: \u2026 andere Finanzquellen erschlie-\n\u00dfen. Das Land k\u00fcrzt die Mittel, die Regierungspr\u00e4sidien\ndr\u00e4ngen die Kreise und St\u00e4dte, die Zusch\u00fcsse zu k\u00fcrzen,\nund die Situation der Wirtschaft ist auch nicht so, dass\ndort gro\u00dfe Spenden kommen k\u00f6nnten. Irgendwoher\nmuss das Geld aber kommen. Wir m\u00fcssen politische\nPriorit\u00e4ten setzen und die PDS-Fraktion m\u00f6chte sie im\nBereich der Bildung gesetzt sehen.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nSie wissen, Herr Kollege Rohwer, genauso wie wir, dass\ndie Volkshochschulen bei ihren Angeboten und Ausga-\nben nicht weiter k\u00fcrzen k\u00f6nnen, sondern sie sind ge-\nzwungen die Teilnehmergeb\u00fchren anzuheben. Bleiben\ndaraufhin Interessenten weg, sinken die Eigeneinnahmen\nund es steht erneut eine Geb\u00fchrenerh\u00f6hung an. Dies ist\nein Teufelskreis, aus dem wir endlich ausbrechen m\u00fcs-\nsen.\n\nSchon heute \u2013 und das haben Sie nicht erw\u00e4hnt, Herr\nRohwer \u2013 tragen die Kursteilnehmer an den s\u00e4chsischen\nVolkshochschulen mit 48 % fast die H\u00e4lfte der Gesamt-\nkosten der Weiterbildung. Zum Vergleich: Der Bundes-\ndurchschnitt liegt derzeit bei 38,6 %. Sachsen ist auch\nhier fast Schlusslicht in Deutschland. Selbiges gilt f\u00fcr die\nBezuschussung der Weiterbildungsma\u00dfnahmen pro Kopf\nder Einwohner. Brandenburg kommt dabei auf einen\nWert von 1,91 DM \u2013 in Euro k\u00f6nnen Sie das selbst um-\nrechnen; die Angaben liegen statistisch noch nicht vor,\nes sind die Zahlen vom letzten Jahr \u2013, Mecklenburg zahlt\n2,17 DM, Sachsen-Anhalt vier Pfennige mehr und Th\u00fc-\nringen kommt immerhin auf 3,79 DM je Einwohner. Der\nFreistaat Sachsen tr\u00e4gt auch hier mit 1,40 DM mit deut-\nlichem Abstand die rote Laterne. Auch das hat Herr\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 17. Januar 2002\n\n3726\n\nRohwer in seiner Rede wohlweislich verschwiegen, als er\nauf die Zahlen des Volkshochschulverbandes hinwies.\n\nW\u00e4hrend erfreulicherweise immer mehr Menschen die\nWeiterbildungskurse der Volkshochschulen und anderer\nTr\u00e4ger besuchen, ist der Anteil der staatlichen F\u00f6rderung\nin Sachsen auf nunmehr unter 17 % gesunken. Dieser\nNegativentwicklung muss aus Sicht der PDS-Fraktion\nunbedingt Einhalt geboten werden. Das sehen in diesem\nLand im \u00dcbrigen fast alle so, nur der s\u00e4chsische Kultus-\nminister hat die Zeichen der Zeit ganz offensichtlich\nnoch nicht erkannt. Statt sich endlich zur Verantwortung\nf\u00fcr die Weiterbildung zu bekennen, fiel Herrn Dr. R\u00f6\u00dfler\nauf dem 2. S\u00e4chsischen Weiterbildungstag vor wenigen\nWochen nichts Besseres ein, als die Bildungseinrichtun-\ngen aufzufordern, sich von angeblichen Ladenh\u00fctern zu\ntrennen. O-Ton R\u00f6\u00dfler: \u201eEine verdeckte Besitzstandswah-\nrung f\u00fcr Weiterbildungstr\u00e4ger k\u00f6nnen und wollen wir\nnicht finanzieren.\u201c Wer wie der Minister nicht zur\nKenntnis nehmen will, welche enormen Einsparma\u00dfnah-\nmen die Volkshochschulen auch im Personalbereich in\nden letzten Jahren vorgenommen haben, der muss sich\nden Vorwurf der Ignoranz gefallen lassen.\n\nAus der Stellungnahme der Regierung zum SPD-Antrag\ngeht au\u00dferdem hervor, dass F\u00f6rdermittelantr\u00e4ge in H\u00f6he\nvon 62 500 DM abgelehnt worden seien. Der S\u00e4chsische\nVolkshochschulverband stellt diese Angaben massiv in\nZweifel. Er geht nach seinen Erhebungen von der dop-\npelten Summe aus. Ein entsprechendes Schreiben ist\nallen Fraktionen zugegangen und ich erwarte eigentlich\nvom Kultusminister, dass er diesen Widerspruch heute\naufkl\u00e4rt. Wir wollen auch wissen, was nach dem Auslau-\nfen der geltenden F\u00f6rderrichtlinie im kommenden Jahr\nbei den Volkshochschulen passieren soll.\n\nEin letztes Wort. Die Bundesministerin f\u00fcr Bildung und\nForschung, Edelgard Bulmahn, \u00e4u\u00dferte sich im April\nvergangenen Jahres nach einer Tagung der 30 OECD-\nStaaten wie folgt: \u201eLernen ist heute keine abgeschlossene\nLebensphase mehr, sondern eine st\u00e4ndige Aufgabe. Wei-\nterbildung ist wichtig f\u00fcr den Kompetenzerhalt in allen\nBerufen. Dies gilt insbesondere f\u00fcr den Umgang mit den\nneuen Informationstechnologien. Wir wollen gemeinsam\ndaf\u00fcr sorgen, dass die Bedeutung der Weiterbildung und\nder Kompetenzerweiterung allen Menschen, allen Regie-\nrungen, Organisationen und auch allen Unternehmen be-\nwusst wird.\u201c Es ist allerh\u00f6chste Zeit, dass auch die S\u00e4ch-\nsische Staatsregierung dem endlich Rechnung tr\u00e4gt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bitte\nHerr Staatsminister.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrter\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren\nAbgeordnete! Weiterbildung war lange Zeit etwas, was\nim \u00f6ffentlichen Bewusstsein keine besondere Beachtung\nfand.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Bei der Regierung auch nicht!)\n\nOftmals mit Begriffen wie Luxus und Freizeitvergn\u00fcgen\nin Verbindung gebracht, wurde die Weiterbildung nur\n\nals etwas angesehen, das bestehende Qualifikation ab-\nrundet oder erg\u00e4nzt. Weiterbildung \u2013 und das haben\neinige Vorredner ausgef\u00fchrt \u2013 ist aber viel mehr, und\ndas nicht erst, seitdem die Europ\u00e4ische Kommission mit\ndem Memorandum \u201eLebenslanges Lernen\u201c im Novem-\nber 2000 an die \u00d6ffentlichkeit getreten ist. Sie hat damit\nden Blick auf einen Bildungsbereich gelenkt, der inzwi-\nschen ein integraler und notwendiger Teil unseres Bil-\ndungswesens ist. Mit der zunehmenden Beschleunigung\ndes Zuwachses an neuem Wissen und den immer k\u00fcrzer\nwerdenden Verfallszeiten vorhandener Wissensbest\u00e4nde\nw\u00e4chst auch die Notwendigkeit, Weiterbildung zu einem\nfesten Bestandteil jeder Bildungsbiografie zu machen.\n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung hat sich in den vergange-\nnen Jahren intensiv mit dem Thema Weiterbildung be-\nfasst und nicht nur in finanzieller, sondern auch in kon-\nzeptioneller und struktureller Hinsicht einen wesent-\nlichen Beitrag zum Ausbau von Weiterbildung geleistet.\nDie Weiterbildungskonzeption von 1997 und das Weiter-\nbildungsgesetz von 1998 sind dabei die tragenden S\u00e4u-\nlen, die von Realismus und realistischer Einsch\u00e4tzung\nunserer Situation und unserer M\u00f6glichkeiten gepr\u00e4gt\nsind. Mittels dieser Instrumente wurde im Freistaat Sach-\nsen die Weiterbildung in die Kategorien allgemeine, kul-\nturelle, politische, berufliche und wissenschaftliche Wei-\nterbildung gefasst. Das ist ein breites Spektrum, welches\nLars Rohwer, glaube ich, sehr filigran dargestellt hat.\n\nIn der Weiterbildungskonzeption sind au\u00dferdem die bil-\ndungspolitischen Zielstellungen formuliert. Nat\u00fcrlich\nsind noch nicht alle in der Konzeption aufgezeigten Ziele\nerreicht. Das liegt aber weniger daran, dass die S\u00e4ch-\nsische Staatsregierung nicht hinter diesen Zielen steht.\nVielmehr ist der Grund darin zu suchen, dass wir von\nvornherein ein mittel- bis langfristiges Konzept mit sehr\nambitionierten Zielen entworfen hatten. An der Umset-\nzung arbeiten wir konzentriert mit allen in den verschie-\ndenen Bereichen der Weiterbildung aktiven Tr\u00e4gern und\nInstitutionen zusammen, nicht nur mit den Volkshoch-\nschulen.\n\nSo hat der Freistaat Sachsen allein im Zeitraum von 1997\nbis 2000 \u00fcber 140 Millionen DM \u00fcber verschiedene F\u00f6r-\nderprogramme in die Weiterbildung investiert, nicht mit-\ngerechnet die Mittel, die durch die Bundesanstalt f\u00fcr Ar-\nbeit daf\u00fcr eingesetzt worden sind. Vielleicht h\u00f6rt der\neine oder andere dies mit einem gewissen Erstaunen,\naber es hat damit durchaus seine Richtigkeit. Ich m\u00f6chte\ndeshalb an dieser Stelle noch einmal ganz deutlich sagen:\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung f\u00f6rdert und unterst\u00fctzt\ndie Weiterbildung nicht nur im Rahmen der Richtlinien\nmeines Hauses, von denen hier bei meinen Vorrednern\nvor allem die Rede war, die tats\u00e4chlich nur mit einem\nbegrenzten Budget ausgestattet sind, sondern es gibt\nzahlreiche andere F\u00f6rderrichtlinien, auch \u00fcber andere\nMinisterien, die zur Finanzierung von Projekten in ver-\nschiedensten Weiterbildungsbereichen eingesetzt werden.\n\nIch habe bereits erw\u00e4hnt, dass die in der Weiterbildungs-\nkonzeption skizzierten Entwicklungsschritte, zu denen\nzum Beispiel auch die Einrichtung einer Zentralstelle f\u00fcr\nWeiterbildung z\u00e4hlt, noch nicht vollst\u00e4ndig umgesetzt\nsind. Bei der weiteren Umsetzung und Fortschreibung\nder Weiterbildungskonzeption werden wir uns die Frage\nstellen m\u00fcssen, inwiefern Weiterbildung durch den Staat\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 17. Januar 2002\n\n3727\n\nreguliert und gesteuert werden kann und soll. Davon ab-\nh\u00e4ngig ist schlie\u00dflich auch, ob und wie Qualit\u00e4t in der\nWeiterbildung gemessen, gesichert und gef\u00f6rdert werden\nkann, denn \u2013 auch das muss man n\u00fcchtern sehen \u2013 die\nQualit\u00e4t von Weiterbildungsangeboten ist durchaus un-\nterschiedlich.\n\nMit der Unterst\u00fctzung des Landesbeirates f\u00fcr Erwachse-\nnenbildung und im Rahmen der interministeriellen Ar-\nbeitsgruppe Weiterbildung geht die S\u00e4chsische Staats-\nregierung einen Weg, der sowohl der Qualit\u00e4tssicherung\nund Qualit\u00e4tsentwicklung von Weiterbildung dient als\nauch den Tr\u00e4gern und Institutionen die ben\u00f6tigten Frei-\nr\u00e4ume bel\u00e4sst. Besonders wichtig ist uns dabei die Ent-\nwicklung innovativer Ans\u00e4tze. Deshalb werden wir im\nn\u00e4chsten Jahr erstmals einen s\u00e4chsischen Innovations-\npreis Weiterbildung vergeben, der mit 25 000 Euro do-\ntiert ist. Ich m\u00f6chte alle Weiterbildungseinrichtungen\ndazu aufrufen, sich mit den besten Konzepten und Me-\nthoden darum zu bewerben.\n\nIm Rahmen der Qualit\u00e4tssicherung und Qualit\u00e4tsent-\nwicklung in der Weiterbildung m\u00fcssen wir in Zukunft\nauch ein gr\u00f6\u00dferes Augenmerk auf die Inhalte von Wei-\nterbildungsangeboten legen. Zwar hat ein Umdenken im\nHinblick auf ein st\u00e4rker nachfrageorientiertes Angebot\nbereits eingesetzt. Dieser Prozess ist jedoch noch nicht\nabgeschlossen. Wir werden auch weiter darauf dringen,\ndass die Nachfrage nach Weiterbildungsangeboten mit\ndiesen Angeboten der einzelnen Institutionen auch tat-\ns\u00e4chlich korreliert.\n\nAu\u00dferdem gilt es, die ersten Ans\u00e4tze zur Vernetzung\nvon Bildungsangeboten fortzusetzen und die Koopera-\ntion der Tr\u00e4ger der Weiterbildungsbereiche zu verbes-\nsern. Wir m\u00fcssen hier einfach Synergieeffekte schaffen,\nda die tendenziell angespannte Haushaltslage im Frei-\nstaat Sachsen es uns nicht erlaubt, \u00fcberall, an jeder Stelle\ndas Rad st\u00e4ndig neu zu erfinden und im gro\u00dfen Umfang\nParallelangebote zu machen. Wir begr\u00fc\u00dfen es deshalb,\ndass in den letzten Monaten die Anstrengungen zuge-\nnommen haben, in bestimmten Bereichen der Weiterbil-\ndung entwickelte Konzepte und Methoden auch f\u00fcr an-\ndere Bereiche nutzbar zu machen.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich habe vor-\nhin von den \u00fcber 140 Millionen Mark gesprochen \u2013\n70 Millionen Euro \u2013, die in den vergangenen Jahren in\ndie Weiterbildung in Sachsen geflossen sind. Das war\nnur m\u00f6glich, weil der Freistaat Sachsen als Ziel-1-Gebiet\ndie h\u00f6chste F\u00f6rderung aus dem Europ\u00e4ischen Sozial-\nfonds erh\u00e4lt. Diese Quelle steht uns nur noch einige\nJahre zur Verf\u00fcgung. Wir m\u00fcssen die Zeit und das Geld\nnutzen, um die Weiterbildung inhaltlich, strukturell und\nkonzeptionell weiterzuentwickeln. Wir haben allerdings\nschon sehr viel erreicht.\n\nLassen Sie mich einige Dinge in Erinnerung rufen. Wir\nhaben mit dem virtuellen Forum Weiterbildung die\nneuen Medien in die Weiterbildung einbezogen. Wir\nhaben mit dem Projekt \u201eGanymed\u201c in der allgemeinen\nWeiterbildung das lebenslange Lernen mit einem genera-\ntions\u00fcbergreifenden Lernansatz verbunden.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Jahrgangs\u00fcbergreifend\nging nicht?)\n\n\u2013 Nein, generations\u00fcbergreifend.\n\nWir haben das Verbundprojekt \u201eBildungsportal Sachsen\u201c\nf\u00fcr virtuelle Lehr- und Lernangebote geschaffen, das den\nZugang zu Weiterbildungsangeboten vom Aufenthaltsort\nunabh\u00e4ngig macht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir haben eine aussagekr\u00e4ftige \u00dcbersicht zur Weiterbil-\ndungsf\u00f6rderung erstellt, die es erlaubt, die F\u00f6rderinstru-\nmente besser aufeinander abzustimmen. Wir f\u00f6rdern die\nEntwicklung von Kompetenzen, die f\u00fcr ein selbst gesteu-\nertes und lebenslanges Lernen notwendig sind. Wir un-\nterst\u00fctzen und f\u00f6rdern den Transfer neuester For-\nschungsergebnisse in die Weiterbildung. Schlie\u00dflich f\u00f6r-\ndern wir den Aufbau von Qualit\u00e4tssicherungs- und -ent-\nwicklungssystemen.\n\nInsgesamt gesehen wurde und wird der Weiterbildung\nin Sachsen durch die S\u00e4chsische Staatsregierung gro\u00dfe\nAufmerksamkeit gewidmet und ein hoher Stellenwert\neinger\u00e4umt. Deshalb betrachten wir es als einen wesent-\nlichen Erfolg, dass Weiterbildung zunehmend als Dienst-\nleistung verstanden und an den W\u00fcnschen und Interes-\nsen der Kunden ausgerichtet wird. Dazu hat vor allem\nauch die Professionalit\u00e4t und Vielfalt der Tr\u00e4ger ma\u00dfgeb-\nlich beigetragen. Diesen Weg werden wir fortsetzen, so\nwie wir es mit den Tr\u00e4gern im Rahmen des 2. Weiterbil-\ndungstages am 23. November 2001 in Leipzig auch dis-\nkutiert haben. Ich habe diese Veranstaltung als eine sehr\nharmonische und als eine sehr gute Veranstaltung emp-\nfunden.\n\nIn den n\u00e4chsten Jahren stehen uns zur Erg\u00e4nzung unse-\nrer eigenen Landesmittel noch in betr\u00e4chtlichem Umfang\nMittel aus dem Europ\u00e4ischen Sozialfonds auch f\u00fcr die\nWeiterbildung zur Verf\u00fcgung. Die S\u00e4chsische Staats-\nregierung wird daf\u00fcr Sorge tragen, dass diese Mittel effi-\nzient und effektiv eingesetzt werden, damit die Grund-\nlagen geschaffen sind, auch mit weniger Geld bedarfsge-\nrecht Weiterbildung f\u00fcr die Menschen und f\u00fcr die wirt-\nschaftliche Entwicklung im Freistaat Sachsen zu\nbetreiben.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlusswort hat die Fraktion der\nSPD. Herr Prof. Weiss, bitte.\n\nProf. Dr. Weiss, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Wenn wir die Empfehlungen\nder KMK wirklich ernst nehmen, dann brauchen wir in\nder Tat auch in der Weiterbildung innovative Projekte,\ndie neue Lernformen, neuartigen Medieneinsatz, neue In-\nhalte auch f\u00fcr neue Zielgruppen austesten und einf\u00fch-\nren. Wenn dann allerdings allein dem S\u00e4chsischen Volks-\nhochschulverband Mittel in H\u00f6he von 177 000 DM f\u00fcr\ngenau solche Projekte gestrichen werden, dann ist dies\nein klarer Widerspruch zu Ihren Worten, Herr Minister\nR\u00f6\u00dfler.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nZuruf des Abg. Schimpff, CDU)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 17. Januar 2002\n\n3728\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Schimpff, ich bitte Sie, Ihre Frage\nam Mikrofon zu stellen.\n\n(Jurk, SPD: Der \u00e4rgert sich wegen gestern.\nLassen Sie ihn in Ruhe!)\n\nProf. Dr. Weiss, SPD: \u2013 Danke f\u00fcr die freundliche Beleh-\nrung.\nHerr Rohwer, einige Worte zu Ihrem Redebeitrag, den\nich \u00fcbrigens ehrlichen Herzens gerne mit einem Kompli-\nment bedenken will, nicht nur, was das Rhetorische be-\ntraf, das sch\u00f6ne Beispiel mit Blitz und Donner, auch in-\nhaltlich bis zur Halbzeit. Mir fing an das Herz aufzuge-\nhen. Aber dann, als Sie zur Sache kamen, zeigte sich\nwieder einmal das, was unser gemeinsamer Minister f\u00fcr\nWissenschaft und Kunst eben diese fiskalische \u00dcberheb-\nlichkeit nennt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das war gestern.\n\nProf. Dr. Weiss, SPD: \u2013 Fragen Sie den Erfinder dieses\nWortes, Herrn Minister Meyer, einmal, warum er darauf\ngekommen ist.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nNur, Herr Rohwer, es geht doch gar nicht um Neuver-\nschuldung; davon steht nirgendwo etwas. Es geht um\nPriorit\u00e4tensetzung in diesem Lande.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIrgendwann endlich m\u00fcssen wir begreifen, dass Bildung\nf\u00fcr alle Teile unserer Bev\u00f6lkerung das Wichtigste ist,\n\nwas es \u00fcberhaupt gibt. Bildung wird wichtiger werden\nin naher Zukunft \u2013 oder ist es schon \u2013 als Kapital.\n\nSie haben versprochen, im Herbst mit uns dar\u00fcber zu\nstreiten. Wir freuen uns auf den Streit. Den werden wir\ndann in aller Offenheit f\u00fchren.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Stellung-\nnahme des Kultusministeriums hinsichtlich der Folgen\nder nichtbewilligten Antr\u00e4ge allerdings halten wir f\u00fcr\nv\u00f6llig unzureichend. Nicht in einem einzigen Fall wurde\nauf den konkreten Antrag, den der Tr\u00e4ger gestellt hatte,\neingegangen. Wir wissen damit als Haushaltsgesetzgeber\nnicht, welche Projekte nicht umgesetzt wurden und wel-\nche Folgen dies f\u00fcr die Weiterbildung hatte.\n\nWie sollen wir also verantwortungsbewusst im n\u00e4chsten\nHaushalt die Mittel f\u00fcr die Weiterbildung diskutieren\nund hoffentlich aufstocken, wenn wir dies alles nicht\nwissen?\n\nAus diesem Grund halten wir den Antrag nicht f\u00fcr erle-\ndigt und bitten darum, \u00fcber ihn abzustimmen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich stelle\nnun die Drucksache 3/4820 zur Abstimmung und bitte\nbei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist\ndieser Antrag bei einer gro\u00dfen Anzahl von Zustimmun-\ngen mehrheitlich abgelehnt.\n\nMeine Damen und Herren, damit ist der Tagesordnungs-\npunkt 15 beendet.\n\nWir kommen zu\n\nTagesordnungspunkt 16\n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\nDrucksache 3/5648\n\nEs liegt Ihnen entsprechend \u00a7 53 die genannte Druck-\nsache mit der Erg\u00e4nzung vor. Wird dazu das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Meine Damen und\nHerren, damit ist der Beschlussempfehlung zu dieser\n\nDrucksache zugestimmt worden. Der Tagesordnungs-\npunkt 16 ist beendet.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 17\n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\nDrucksache 3/5649\n\nEntsprechend \u00a7 67 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung behan-\ndeln wir oben genannte Drucksache. Ich frage, ob einer\nder Berichterstatter zur m\u00fcndlichen Erg\u00e4nzung das Wort\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Wir kommen damit\nzur Abstimmung.\n\nMeine Damen und Herren! Zu verschiedenen Beschluss-\nempfehlungen hat die Fraktion der PDS bzw. die Frak-\n\ntion der SPD ihre abweichende Meinung bekundet. Die\nZusammenstellung dieser Beschlussempfehlungen liegt\nIhnen zu Drucksache 3/5649 schriftlich vor.\n\nMeine Damen und Herren, gem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 7 der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit zu den Beschlussem-\npfehlungen die Zustimmung des Plenums entsprechend\ndem Abstimmungsverhalten im Ausschuss fest, es sei\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 17. Januar 2002\n\n3729\n\ndenn, es wird ein anderes Stimmverhalten angek\u00fcndigt.\n\u2013 Das ist nicht der Fall. Damit ist der Sammeldrucksache\nim Sinne von \u00a7 98 Abs. 7 durch den Landtag zugestimmt\nworden. Der Tagesordnungspunkt 17 ist damit beendet.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der 53. Sit-\nzung des 3. S\u00e4chsischen Landtages ist abgearbeitet.\n\n(Starke Unruhe)\n\n\u2013 Einen Augenblick, bitte. Ich habe noch eine ganz wich-\ntige Mitteilung zu machen: Das Pr\u00e4sidium hat den Ter-\n\nmin f\u00fcr die 54. Sitzung auf morgen, Freitag, den 18. Ja-\nnuar 2002, 10.00 Uhr, festgelegt.\n\n(Heiterkeit und Beifall)\n\nDie Einladung und die Tagesordnung hierzu liegen\nIhnen vor. Die 53. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Landtages\nist geschlossen. Ich w\u00fcnsche Ihnen einen guten Nach-\nhauseweg.\n\n(Schluss der Sitzung: 19.43 Uhr)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 17. Januar 2002\n\n3730\n\nAnlage\nNamentliche Abstimmung\n\nin der 53. Sitzung am 17. Januar 2002\nGegenstand der Abstimmung: Drucksache 3/5403\nNamensaufruf durch Abg. Hatzsch, SPD, beginnend mit dem Buchstaben N\n\nJa Nein Stimm- nicht Ja Nein Stimm- nicht\nenth. teilg. enth. teilg.\n\nAdamczyk \u00d7 Prof. Dr. Mannsfeld \u00d7\nAdler \u00d7 Mattern, Ingrid \u00d7\nAlbrecht \u00d7 Matthes, Gesine \u00d7\nAltmann, Elke \u00d7 Dr. Metz \u00d7\nBandmann \u00d7 Meyer, Christine \u00d7\nBartl \u00d7 Prof. Dr. Milbradt \u00d7\nBellmann, Veronika \u00d7 Dr. M\u00fcnch \u00d7\nBeyer \u00d7 Neubert \u00d7\nProf. Dr. Biedenkopf \u00d7 Nicolaus, Kerstin \u00d7\nBolick \u00d7 Nitzsche \u00d7\nProf. Dr. Bramke \u00d7 Nolle \u00d7\nDr. Bretschneider, Ulrike \u00d7 Dr. Nowak \u00d7\nClau\u00df, Christine \u00d7 Dr. Pellmann \u00d7\nClau\u00df, Gisela \u00d7 Petzold, Ingrid \u00d7\nClemen \u00d7 Petzold, J\u00fcrgen \u00d7\nColditz \u00d7 Pfeifer, Wolfgang \u00d7\nDombois, Andrea \u00d7 Pfeiffer, Angelika \u00d7\nD\u00fcrrschmidt \u00d7 Pietzsch \u00d7\nEggert \u00d7 Prof. Dr. Porsch \u00d7\nEinsle, Siegrun \u00d7 Dr. Raatz, Simone \u00d7\nDr. Ernst, Cornelia \u00d7 Rasch \u00d7\nFlath \u00d7 Reichardt, Monika \u00d7\nDr. Friedrich \u00d7 Rohwer \u00d7\nDr. Geisler \u00d7 Dr. R\u00f6\u00dfler \u00d7\nG\u00f6tzel \u00d7 Roth, Andrea \u00d7\nGrapatin \u00d7 Dr. Runge, Monika \u00d7\nDr. Gr\u00fcning \u00d7 Sandig \u00d7\nde Haas, Friederike \u00d7 Schiemann \u00d7\nDr. H\u00e4hle \u00d7 Schimpff \u00d7\nDr. Hahn, Andr\u00e9 \u00d7 Schmidt, Jutta \u00d7\nHahn, Andreas \u00d7 Schmitz \u00d7\nHamburger \u00d7 Schneider, Angela \u00d7\nHatzsch \u00d7 Sch\u00f6ne-Firmenich, Iris \u00d7\nHeinz \u00d7 Sch\u00f6nfeld, Eva Maria \u00d7\nHeitmann \u00d7 Schowtka \u00d7\nHenke, Rita \u00d7 Dr. Schubert \u00d7\nHermsdorfer \u00d7 Schulmeyer \u00d7\nHilker \u00d7 Schulz, Regina \u00d7\nHubrich \u00d7 Dr. Schwarz, Gisela \u00d7\nIltgen \u00d7 Seidel \u00d7\nDr. J\u00e4hnichen \u00d7 Simon, Bettina \u00d7\nDr. Jahr \u00d7 Steinert \u00d7\nJurk \u00d7 Stempell \u00d7\nKannegie\u00dfer \u00d7 Strempel, Karin \u00d7\nKienzle \u00d7 Teubner \u00d7\nKipping, Katja \u00d7 Thomaschk \u00d7\nKlein, Gudrun \u00d7 Tippach x\nK\u00f6ditz, Kerstin \u00d7 Tischendorf x\nKosel \u00d7 Dr. Volkmer, Marlies \u00d7\nDr. Kunckel \u00d7 Weber, Christine \u00d7\nKupfer \u00d7 Weckesser \u00d7\nL\u00e4mmel \u00d7 Weihnert, Margit \u00d7\nLandgraf, Katharina \u00d7 Prof. Dr. Weiss \u00d7\nLattmann-Kretschmer, Gunild \u00d7 Werner, Heike \u00d7\nLehmann \u00d7 Werner, Margit \u00d7\nLehner \u00d7 Windisch, Uta \u00d7\nLeroff \u00d7 Winkler \u00d7\nDr. Lippmann x W\u00f6ller \u00d7\nLochbaum \u00d7 Zais \u00d7\nLucassen \u00d7 Zschoche, Brigitte \u00d7\n\nErgebnis der Abstimmung: Jastimmen: 36\nNeinstimmen: 67\nStimmenthaltungen: \u2013\n____________________________________________________________\n\nGesamtstimmen: 103\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 17. Januar 2002\n\n3731\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1,\n01067 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus AG\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327, 01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u00b7 Fax 4 20 32 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 511 219 808 BLZ: 870 700 00\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tEr\u00f6ffnung\n\tTagesordnungspunkt 1 2. und 3. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Gesetz zur Umsetzung der Richtlinie 96/82/EG des Rates ...\n\tTagesordnungspunkt 2 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Erhebung von Steuern durch Kirchen, ...\n\tTagesordnungspunkt 3 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Anpassung landesgesetzlicher Vorschriften an die \u00c4nderung ...\n\tTagesordnungspunkt 4 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung der Gemeindeordnung f\u00fcr den Freistaat Sachsen ...\n\tTagesordnungspunkt 5 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Schulgesetzes f\u00fcr den Freistaat Sachsen\n\tTagesordnungspunkt 6 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Staatslotteriegesetzes\n\tTagesordnungspunkt 7 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zum Sechsten Staatsvertrag zur \u00c4nderung des Rundfunkstaatsvertrages ...\n\tTagesordnungspunkt 8 1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Finanzierung der Hochschulen im Freistaat Sachsen\n\tTagesordnungspunkt 9 Zur Lebenssituation Alleinerziehender und ihrer Kinder im Freistaat Sachsen\n\tTagesordnungspunkt 10 Vermeidung von Wettbewerbsverzerrungen zulasten des deutschen Speditionsgewerbes und Sicherung ...\n\tTagesordnungspunkt 11 Aufschub von Entscheidungen \u00fcber Schulschlie\u00dfungen\n\tTagesordnungspunkt 12 Aufgabenerf\u00fcllung durch Landkreise sowie St\u00e4dte und Gemeinden\n\tTagesordnungspunkt 13 Beteiligung des Bundes bei der Finanzierung der Bereitschaftspolizei aufrechterhalten\n\tTagesordnungspunkt 14 Vermeidung von \u00dcberkapazit\u00e4ten bei neuen Abfallbeseitigungsanlagen\n\tErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\tTagesordnungspunkt 15 F\u00f6rderung der Weiterbildung in Sachsen\n\tTagesordnungspunkt 16 Beschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse \u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\tTagesordnungspunkt 17 Beschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\n",
    "status": 200
}