{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2004-04-05T15:47:33Z",
        "Last-Modified": "2004-04-08T04:41:02Z",
        "Last-Save-Date": "2004-04-08T04:41:02Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "359",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2004-04-05T15:47:33Z",
        "date": "2004-04-08T04:41:02Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 3/103 19.03.2004",
        "dcterms:created": "2004-04-05T15:47:33Z",
        "dcterms:modified": "2004-04-08T04:41:02Z",
        "meta:creation-date": "2004-04-05T15:47:33Z",
        "meta:save-date": "2004-04-08T04:41:02Z",
        "modified": "2004-04-08T04:41:02Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1672",
            "2567",
            "2799",
            "1181",
            "3446",
            "5051",
            "4715",
            "4979",
            "4551",
            "4490",
            "4149",
            "3943",
            "3688",
            "4705",
            "4060",
            "4189",
            "4299",
            "4254",
            "4681",
            "4394",
            "5117",
            "3879",
            "4472",
            "4295",
            "4486",
            "4171",
            "3905",
            "4273",
            "4893",
            "3780",
            "4663",
            "4997",
            "5196",
            "5283",
            "4692",
            "4885",
            "5155",
            "4958",
            "4987",
            "5316",
            "4665",
            "5079",
            "4709",
            "3987",
            "3405",
            "4720",
            "4689",
            "4659",
            "4799",
            "4753",
            "4652",
            "4882",
            "4926",
            "5640",
            "5032",
            "5076",
            "5216",
            "5157",
            "4696",
            "5019",
            "5193",
            "4296",
            "4834",
            "4098",
            "4969",
            "4778",
            "5303",
            "5579",
            "4971",
            "4293",
            "5437",
            "4605",
            "5524",
            "5317",
            "4505",
            "5600",
            "4865",
            "4877",
            "4464",
            "4561",
            "4892",
            "4186",
            "5498",
            "4598",
            "4399",
            "4845",
            "4287",
            "3810",
            "3210",
            "4896",
            "4846",
            "4975",
            "4503",
            "667"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2004-04-05T15:47:33Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "3B2 6.03e/W",
        "pdf:docinfo:modified": "2004-04-08T04:41:02Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 3/103 19.03.2004",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "resourceName": "b'3_PlPr_103_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 3/103 19.03.2004",
        "xmp:CreatorTool": "3B2 6.03e/W",
        "xmpTPg:NPages": "94"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 3/103 19.03.2004\n\n\nInhaltsverzeichnis\n0 Er\u00f6ffnung\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 7489\nDr. Hahn, PDS 7489\n\n1 Aktuelle Stunde\n1. Aktuelle Debatte: Akademikermangel \u2013\nStaatsregierung verspielt Zukunft\nAntrag der Fraktion der SPD 7489\n\nProf. Dr. Weiss, SPD 7489\nDr. W\u00f6ller, CDU 7490\nDr. W\u00f6ller, CDU 7491\nProf. Dr. Weiss, SPD 7491\nFrau Werner, Heike, PDS 7491\nHatzsch, SPD 7492\nDr. W\u00f6ller, CDU 7493\nFrau Dr. Runge, PDS 7494\nProf. Dr. Weiss, SPD 7495\nProf. Dr. Porsch, PDS 7495\nDr. W\u00f6ller, CDU 7496\nDr. W\u00f6ller, CDU 7497\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft\nund Kunst 7497\nProf. Dr. Porsch, PDS 7497\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft\nund Kunst 7498\nProf. Dr. Weiss, SPD 7498\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft\nund Kunst 7499\nJurk, SPD 7499\nFrau Dr. Runge, PDS 7499\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft\nund Kunst 7500\nFrau Werner, Heike, PDS 7500\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft\nund Kunst 7501\nProf. Dr. Porsch, PDS 7501\n\n2. Aktuelle Debatte: Auswirkungen der\nso genannten Gesundheitsreform auf\ns\u00e4chsische B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger\nAntrag der Fraktion der PDS 7502\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS 7502\nFrau Petzold, CDU 7503\nGerlach, SPD 7504\nFrau Petzold, CDU 7505\nD\u00fcrrschmidt, PDS 7505\nDr. Pellmann, PDS 7506\nKannegie\u00dfer, CDU 7507\nGerlach, SPD 7507\nGerlach, SPD 7508\nBartl, PDS 7508\nD\u00fcrrschmidt, PDS 7508\nTischendorf, PDS 7508\nD\u00fcrrschmidt, PDS 7509\nGerlach, SPD 7509\nBartl, PDS 7509\nDr. H\u00e4hle, CDU 7510\nBartl, PDS 7510\nDr. H\u00e4hle, CDU 7511\nFrau Dr. Ernst, PDS 7511\nGerlach, SPD 7511\nDr. Pellmann, PDS 7511\nFrau Dr. Ernst, PDS 7512\nFrau Dr. Schwarz, SPD 7512\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 7512\nD\u00fcrrschmidt, PDS 7513\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 7513\n\n2 Fragestunde\nDrucksache 3/10447 7515\n\n\u2013 USA-Reise (Frage Nr. 2)\nProf. Dr. Porsch, PDS 7515\nTillich, Staatsminister und Chef\nder Staatskanzlei 7515\n\nPlenarprotokoll 3/103\n\nS\u00e4chsischer Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n103. Sitzung 3. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.00 Uhr Dresden, 19. M\u00e4rz 2004, Plenarsaal Schluss: 19.23 Uhr\n\n\n\nTillich, Staatsminister und Chef\nder Staatskanzlei 7516\nProf. Dr. Porsch, PDS 7516\n\n\u2013 Neue Elblandphilharmonie (Frage Nr. 3)\nDr. Hahn, PDS 7516\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft\nund Kunst 7516\nDr. Hahn, PDS 7517\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft\nund Kunst 7517\n\n\u2013 Abschiebung der Familie Bajramis\nin Markkleeberg (Frage Nr. 4)\nFrau Dr. Runge, PDS 7517\nRasch, Staatsminister des Innern 7517\nFrau Dr. Runge, PDS 7519\nRasch, Staatsminister des Innern 7519\n\n\u2013 Graffitiverordnung des S\u00e4chsischen Staats-\nministeriums des Innern vom 8. M\u00e4rz 2004\n(Frage Nr. 5)\nBartl, PDS 7519\nRasch, Staatsminister des Innern 7519\n\n\u2013 Finanzielle Zusch\u00fcsse bei Gemeinde-\nzusammenschl\u00fcssen (Frage Nr. 7)\nFrau Simon, PDS 7519\nRasch, Staatsminister des Innern 7520\nFrau Simon, PDS 7520\n\n\u2013 F\u00f6rderung von Existenzgr\u00fcndungen\n(Frage Nr. 8)\nFrau Dr. Bretschneider, PDS 7520\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 7521\nFrau Dr. Bretschneider, PDS 7521\n\n\u2013 Deponie Lissa (Frage Nr. 9)\nFrau Roth, PDS 7521\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt\nund Landwirtschaft 7522\nFrau Roth, PDS 7522\n\n\u2013 Schulentwicklung im Landkreis\nS\u00e4chsische Schweiz (Frage Nr. 10)\nDr. Hahn, PDS 7522\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister\nf\u00fcr Kultus 7522\nDr. Hahn, PDS 7523\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister\nf\u00fcr Kultus 7523\n\n\u2013 Abwasserzweckverband Parthe\n(Frage Nr. 11)\nFrau Dr. Runge, PDS 7523\nRasch, Staatsminister des Innern 7523\n\n\u2013 Gleichbehandlung von Gemeinden\n(Frage Nr. 13)\nFrau Simon, PDS 7524\nRasch, Staatsminister des Innern 7524\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\n\u2013 Energieverbrauch (Frage Nr. 1)\nHeinz, CDU 7525\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 7525\n\n\u2013 Verwaltung des Biosph\u00e4renreservats\n(Frage Nr. 6)\nKosel, PDS 7525\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt\nund Landwirtschaft 7525\n\n\u2013 Private Bahnbetreiber (Frage Nr. 12)\nKosel, PDS 7525\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 7525\n\n\u2013 Bau von Ortsumgehungen (Frage Nr. 14)\nFrau Dr. Bretschneider, PDS 7526\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 7526\n\n\u2013 Energieprogramm Sachsen (Frage Nr. 15)\nFrau Roth, PDS 7526\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 7526\n\n3 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur\nModernisierung der S\u00e4chsischen Verwaltung\nund zur Vereinfachung von Verwaltungs-\ngesetzen (S\u00e4chsisches Verwaltungsmoder-\nnisierungsgesetz \u2013 S\u00e4chsVwModG)\nDrucksache 3/9110, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung\nDrucksache 3/10558, Zusammenstellung\nder in der 2. Lesung beschlossenen\n\u00c4nderungen 7527\n\nAbstimmung und Annahme des Gesetzes 7527\n\nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 3/10549 7527\nDr. Friedrich, PDS 7527\nBandmann, CDU 7528\nAdler, SPD 7528\nAbstimmung und Ablehnung 7528\n\n4 3. Lesung des Entwurfs Drittes Gesetz\nzur \u00c4nderung des Polizeigesetzes des\nFreistaates Sachsen\nDrucksache 3/9231, Gesetzentwurf der\nFraktion der CDU\nDrucksache 3/10559, Zusammenfassung\nder in der 2. Lesung beschlossenen\n\u00c4nderungen 7528\n\nAbstimmung und Annahme des Gesetzes 7528\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. M\u00e4rz 2004\n\n\n\n5 \u2013 F\u00f6rderung der deutschen Sprache in der\nerweiterten EU\nDrucksache 3/6047, Antrag der Fraktion\nder CDU, mit Stellungnahme der Staats-\nregierung\n\u2013 Umsetzung des EU-Aktionsprogramms\nf\u00fcr Grenzregionen in Sachsen\nDrucksache 3/8787, Antrag der Fraktion\nder CDU, mit Stellungnahme der Staats-\nregierung\n\u2013 EU-Osterweiterung: B 93 (neu) muss\nkommen\nDrucksache 3/9939, Antrag der Fraktion\nder CDU, mit Stellungnahme der Staats-\nregierung\n\u2013 EU-Erweiterung: Auswirkungen auf die\ns\u00e4chsische Agrar- und Forstwirtschaft\nDrucksache 3/10079, Antrag der Fraktion\nder CDU, mit Stellungnahme der Staats-\nregierung\n\u2013 F\u00f6rderung von Joint Venture in Polen\nund Tschechien\nDrucksache 3/2141, Antrag der Fraktion\nder SPD, mit Stellungnahme der Staats-\nregierung\n\u2013 ESF-Kofinanzierung durch den Freistaat\nSachsen\nDrucksache 3/6199, Antrag der Fraktion\nder SPD, mit Stellungnahme der Staats-\nregierung\n\u2013 Vollzug und Fortf\u00fchrung der EU-Struktur-\nf\u00f6rderung in Sachsen\nDrucksache 3/8465, Antrag der Fraktion\nder SPD, mit Stellungnahme der Staats-\nregierung\n\u2013 Jugend und Europa\nDrucksache 3/9913, Antrag der Fraktion\nder PDS, mit Stellungnahme der Staats-\nregierung\n\u2013 K\u00fcnftige Rolle der Landesparlamente bei\nder Subsidiarit\u00e4tskontrolle des Handelns\nder Organe der Europ\u00e4ischen Union\nDrucksache 3/10249, Antrag der Fraktion\nder PDS, mit Stellungnahme der Staats-\nregierung 7529\n\nSchimpff, CDU 7529\nLucassen, SPD 7533\nLehmann, CDU 7534\nProf. Dr. Porsch, PDS 7535\nDr. J\u00e4hnichen, CDU 7541\nNolle, SPD 7542\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 7543\nSchimpff, CDU 7546\nAdler, SPD 7546\nFrau Dr. Runge, PDS 7547\n\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksache 3/6067 7547\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksache 3/8787 7547\n\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksache 3/9939 7548\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 3/2141 7548\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 3/9913 7548\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 3/10249 7548\n\n6 \u2013 Gleichstellungspolitik in Sachsen \u2013\nGleichstellung von Frau und Mann\nDrucksache 3/7095, Antrag der Fraktion\nder PDS, mit Stellungnahme der Staats-\nregierung\n\u2013 Stand der Umsetzung des S\u00e4chsischen\nFrauenf\u00f6rdergesetzes\nDrucksache 3/6488, Antrag der Fraktion\nder SPD, mit Stellungnahme der Staats-\nregierung 7548\n\nFrau K\u00f6ditz, PDS 7548\nFrau Dr. Schwarz, SPD 7549\nFrau Matthes, CDU 7550\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 7551\nFrau Dr. Ernst, PDS 7553\nFrau Dr. Schwarz, SPD 7553\n\nAbstimmung und Ablehmung\nDrucksache 3/7095 7554\n\n7 \u2013 F\u00f6rderlehrer f\u00fcr weiterf\u00fchrende Schulen\nDrucksache 3/10264, Antrag der Fraktion\nder SPD, mit Stellungnahme der Staats-\nregierung\n\u2013 Umsetzung des Schulkompromisses\nDrucksache 3/10163, Antrag der Fraktion\nder SPD, mit Stellungnahme der Staats-\nregierung 7554\n\nHatzsch, SPD 7554\nColditz, CDU 7556\nDr. Hahn, PDS 7556\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister\nf\u00fcr Kultus 7556\nHatzsch, SPD 7558\n\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 3/10264 7560\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 3/10163 7560\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll 7559\n\nColditz, CDU 7559\n\n8 Rechtsaufsichtliche Pr\u00fcfung der geltenden\nBeschl\u00fcsse im Kindertagesst\u00e4ttenbereich in\nallen Landkreisen und Kreisfreien St\u00e4dten\nDrucksache 3/10071, Antrag der Fraktion\nder SPD, mit Stellungnahme der Staats-\nregierung 7561\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD 7561\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. M\u00e4rz 2004\n\n\n\nNeubert, PDS 7562\nRohwer, CDU 7563\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 7565\nFrau Dr. Schwarz, SPD 7566\n\nAbstimmung und Ablehnung 7566\n\n9 \u2013 Pilotprojekte f\u00fcr \u00f6ffentlich gef\u00f6rderte\nBesch\u00e4ftigung in Sachsen (\u00d6GB)\nDrucksache 3/8274, Antrag der Fraktion\nder PDS, mit Stellungnahme der Staats-\nregierung\n\u2013 Erw\u00e4gungen der Staatsregierung f\u00fcr die\nEinbringung eines \u201eAHA-Gesetzes\u201c in\nden Bundesrat\nDrucksache 3/8145, Antrag der Fraktion\nder PDS, mit Stellungnahme der Staats-\nregierung 7566\n\nZais, PDS 7566\nL\u00e4mmel, CDU 7568\nLucassen, SPD 7569\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 7570\nZais, PDS 7572\nL\u00e4mmel, CDU 7572\nNolle, SPD 7572\nNolle, SPD 7573\nZais, PDS 7573\n\nAbstimmung und Ablehnung 7573\n\n10 Durchf\u00fchrung eines entwicklungspolitischen\nProjekttages im Freistaat Sachsen\nDrucksache 3/9935, Antrag der Fraktion\nder SPD, mit Stellungnahme der Staats-\nregierung 7574\n\nGerlach, SPD 7574\nSchimpff, CDU 7574\nFrau Roth, PDS 7575\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister\nf\u00fcr Kultus 7575\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister\nf\u00fcr Kultus 7576\nGerlach, SPD 7576\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister\nf\u00fcr Kultus 7576\nGerlach, SPD 7577\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 3/10567 7577\nFrau Roth, PDS 7577\nAbstimmung und Ablehnung 7577\n\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 3/9935 7577\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 7578\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. M\u00e4rz 2004\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. M\u00e4rz 2004\n\n7489\n\nEr\u00f6ffnung\n\n(Beginn der Sitzung: 10.00 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne die 103. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Land-\ntages.\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu\nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Frau\nWeber, Herr Steinert, Frau Pfeiffer, Herr Kosel, Herr\nProf. Biedenkopf, Herr Eggert, Frau Weihnert, Herr\nAdamczyk, Frau Lattmann-Kretschmer, Herr Heinz und\nFrau Dombois.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung liegt\nIhnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr die Tagesordnungs-\npunkte 3 bis 15 folgende Redezeiten festgelegt: CDU-\nFraktion 165 Minuten, PDS-Fraktion 110 Minuten, SPD-\nFraktion 55 Minuten, Staatsregierung 110 Minuten. Die\nRedezeiten k\u00f6nnen von den Fraktionen wie immer auf\ndie jeweiligen Tagesordnungspunkte entsprechend dem\nBedarf verteilt werden.\nMeine Damen und Herren! Antr\u00e4ge auf Ver\u00e4nderung\noder Erweiterung der Tagesordnung liegen nicht vor. Ich\nfrage dennoch, ob es entsprechende Antr\u00e4ge gibt. \u2013 Das\nist offensichtlich der Fall. Bitte sch\u00f6n, Herr Dr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Unter Tagesordnungspunkt 12 liegt\nein Antrag der PDS-Fraktion zum Thema \u201eCastor-Trans-\nporte von Rossendorf nach Ahaus\u201c vor. Nach den uns\nvorliegenden Informationen hat der Bundesumweltminis-\nter am gestrigen Tag einen Stopp des Genehmigungs-\nverfahrens verf\u00fcgt, so dass mit den Castor-Transporten\nunmittelbar nicht mehr zu rechnen ist. Wir m\u00f6chten des-\nhalb diesen Punkt von der Tagesordnung der heutigen\nSitzung nehmen. F\u00fcr unsere Fraktion ist ein wichtiger\nZwischenschritt erreicht. Es war genau das Anliegen des\nAntrags, dass die Castor-Transporte jetzt nicht stattfin-\nden. Wir werden das Thema gegebenenfalls zu einem\nsp\u00e4teren Zeitpunkt wieder auf die Tagesordnung setzen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich bitte das zur Kennt-\nnis zu nehmen und entsprechend zu vermerken.\n\nGibt es weitere Antr\u00e4ge zur Tagesordnung? \u2013 Das ist\nnicht der Fall. Dann gilt die Tagesordnung mit der Strei-\nchung des Punktes 12 als best\u00e4tigt.\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nAktuelle Stunde\n\n1. Aktuelle Debatte: Akademikermangel \u2013 Staatsregierung verspielt Zukunft\n\nAntrag der Fraktion der SPD\n\n2. Aktuelle Debatte: Auswirkungen der so genannten Gesundheitsreform\nauf s\u00e4chsische B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger\n\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit hat das Pr\u00e4sidium\nwie folgt vorgenommen: CDU-Fraktion 45 Minuten,\nPDS-Fraktion 30 Minuten, SPD-Fraktion 20 Minuten,\nStaatsregierung 30 Minuten.\n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu\n\n1. Aktuelle Debatte\n\nAkademikermangel \u2013 Staatsregierung verspielt Zukunft\n\nAntrag der Fraktion der SPD\n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion der SPD\ndas Wort. Danach folgen die CDU-Fraktion, die PDS-\nFraktion, die CDU-Fraktion und die Staatsregierung.\n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte Herrn Prof. Weiss das\nWort zu nehmen.\n\nProf. Dr. Weiss, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Bereits im November vergan-\ngenen Jahres hatte meine Fraktion einen Antrag einge-\nbracht, in dem wir die Staatsregierung aufforderten, zum\nzuk\u00fcnftigen Bedarf an Akademikern im Freistaat zu be-\nrichten. Grund f\u00fcr unsere Initiative waren alarmierende\nPrognosen der OECD und der Bund-L\u00e4nder-Kommission\n\nf\u00fcr Bildungsplanung und Forschungsf\u00f6rderung \u00fcber die\nbis 2015 entstehende L\u00fccke zwischen Fachkr\u00e4ftebedarf\nund Fachkr\u00e4fteangebot in Deutschland und das Fehlen\nentsprechender belastbarer Vergleichsdaten f\u00fcr Sachsen\nim Landesentwicklungsplan.\n\nAm 16. Januar wurde unser Antrag im Plenum behan-\ndelt. Hatte schon die bagatellisierende und abwehrende\nAntwort der Staatsregierung b\u00f6se Vorahnungen geweckt,\nkonnte man den einzigen Redebeitrag der CDU-Fraktion\nnur als Zumutung empfinden: Ablenkungsman\u00f6ver, wi-\nder besseres Wissen Schuldzuweisungen an den Bund\nund dann Schweigen. Sie, Herr Minister R\u00f6\u00dfler, setzten\ndem noch eins drauf, indem Sie Ihren Beitrag einfach zu\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. M\u00e4rz 2004\n\n7490\n\nProtokoll gaben \u2013 wie man sp\u00e4ter nachlesen konnte,\ndurchaus zu Recht.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nDenn hinter dem vollmundig angek\u00fcndigten Berg von\nZahlen und Fakten \u2013 es war \u00fcbrigens eher ein Maul-\nwurfshaufen \u2013 wurde nur ein weiteres Mal deutlich,\ndass Sie die anstehenden Probleme entweder nicht be-\ngreifen oder aber nicht sehen wollen, sie also verdr\u00e4n-\ngen. So oder so, Herr Minister \u2013 Sie werden damit Ihrer\nVerantwortung nicht gerecht!\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nGl\u00fccklicherweise gibt es aber Leute im Land, die verant-\nwortungsbewusst in die Zukunft denken. So hat die TU\nDresden inzwischen eine umfangreiche und sorgf\u00e4ltig\nfundierte Studie zum Akademikerbedarf bis 2020 vorge-\nlegt. Nach der Prognose der TU-Forscher, die sowohl die\ndemografische Entwicklung als auch die Studierneigung\nund die Wanderungsbewegungen ber\u00fccksichtigt sowie\nverschiedene Modellrechnungen zur zuk\u00fcnftigen wirt-\nschaftlichen Entwicklung im Freistaat vornimmt, werden\nwir in Sachsen bis 2020 \u2013 und dies steht in klarem Wi-\nderspruch zur Aussage der Staatsregierung vom 28. No-\nvember \u2013 ein Defizit von sage und schreibe 20 000 bis\n40 000 Akademikern haben. Besonders gravierend, meine\nsehr verehrten Damen und Herren, wird der Mangel an\nIngenieuren und Naturwissenschaftlern sein. Aber nach\nden Berechnungen der TU-Forscher werden sogar bei\nden Medizinern bis zu 2 000 Stellen und bei den Lehrern\nbis zu 6 000 Stellen unbesetzt bleiben m\u00fcssen.\n\nF\u00fcr die vielen Akademiker, die Anfang der neunziger\nJahre durch die Abwicklung der Akademie der Wissen-\nschaften der DDR und durch den Niedergang der Indus-\ntrieforschung ihre Arbeit verloren und bis heute arbeits-\nlos sind, ist dies vielleicht ein Hoffnungsschimmer; f\u00fcr\nden Freistaat Sachsen indes droht unter den Bedingun-\ngen einer sich schnell versch\u00e4rfenden globalen Konkur-\nrenz um hoch qualifizierten Nachwuchs ein echtes De-\nsaster. Wenn wir Sachsen f\u00fcr die Zukunft wappnen\nwollen, wenn Sachsen im Informations- und Wissen-\nschaftszeitalter wettbewerbsf\u00e4hig bleiben soll, dann m\u00fcs-\nsen wir jetzt handeln. Wir m\u00fcssen sehr schnell daf\u00fcr\nsorgen, dass der Anteil an Akademikern jedes Geburts-\njahrgangs deutlich steigt.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Das ist nicht\n\u00fcber Nacht umsetzbar. Das ist vor allem nicht umsetzbar\nmit einer Politik, die jungen Leuten den Weg zur Hoch-\nschulbildung erschwert, die im Bildungsbereich die Ka-\npazit\u00e4ten systematisch zusammenstreicht und die Stu-\ndieng\u00e4nge schlie\u00dft.\n\nMeine Damen und Herren von der CDU, Sie k\u00f6nnen\nnicht auf Dauer vorauseilend die Staatsfinanzen dadurch\nsanieren, dass Sie den so genannten Geburtenknick in\nAnspruch nehmen. Die Zeit dr\u00e4ngt! Nehmen Sie die Stu-\ndie, nehmen Sie die Warnungen verantwortungsbewuss-\nter Wissenschaftler zum Anlass, eine Kehrtwende in der\ns\u00e4chsischen Hochschulpolitik wenigstens anzudenken!\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nBesser w\u00e4re es, diese Wende zu vollziehen. Sonst verspa-\nren Sie unsere Zukunft, meine Damen und Herren!\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Dr. W\u00f6ller, bitte.\n\nDr. W\u00f6ller, CDU: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Das Thema der heu-\ntigen Aktuellen Debatte lautet: \u201eAkademikermangel in\nSachsen\u201c. Wie mein Kollege Prof. Weiss schon ausge-\nf\u00fchrt hat, st\u00fctzt sich die Anmeldung dieser Aktuellen\nDebatte durch die SPD-Fraktion auf die Studie \u201eZukunft\ndes Humankapitals in Sachsen\u201c der TU Dresden.\nIch m\u00f6chte zun\u00e4chst einmal auch namens meiner Frak-\ntion feststellen, dass wir dankbar sind, dass zum ersten\nMal eine wissenschaftlich fundierte Studie vorliegt, auf\nderen Grundlage es m\u00f6glich wird, politische Schlussfol-\ngerungen zu ziehen. Aber es ist eine Studie und eine\nPrognose. Wie schon Mark Twain gesagt hat: \u201ePrognosen\nsind immer schwierig, insbesondere dann, wenn sie die\nZukunft betreffen.\u201c \u2013 Das gilt auch f\u00fcr diese Studie.\n\nZun\u00e4chst einmal zur Angebotsprojektion, die in der Stu-\ndie entworfen worden ist. Ich denke, wir alle sind uns\ndar\u00fcber im Klaren, nicht nur im Hochschulbereich, son-\ndern \u00fcbergreifend \u00fcber alle Politikbereiche, dass die ent-\nscheidende Herausforderung in unserem Land die Frage\nder Demografie ist.\n\nMeine Damen und Herren! Es ist richtig, f\u00fcr die Absol-\nventen und f\u00fcr das zuk\u00fcnftige Angebot in dieser Studie\nist davon auszugehen, dass wir es mit einem erheblichen\nKnick zu tun haben. F\u00fcr das Jahr 2020 wird prognos-\ntiziert, dass das Erwerbspersonenpotenzial, also die\nWohnbev\u00f6lkerung zwischen 15 und 65 Jahren, um ein\nViertel sinkt. Wir sind uns klar, welches Szenario auch\nimmer angewandt wird, etwa in dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung\nist davon auszugehen, dass das Angebot rein biologisch\nvon unserer Bev\u00f6lkerung her sinken wird. Als Zweites\nlohnt es sich ebenso, ein Augenmerk, auf die Elitenwan-\nderung oder den Brain-Drain zu richten, wie es so sch\u00f6n\nneudeutsch hei\u00dft. Das ist eine Herausforderung von be-\nsonderer Art, weil wir in Sachsen, vor allem was die EU-\nOsterweiterung betrifft, von Migrationsstr\u00f6men beson-\nders betroffen sind. Wir sind \u00fcberlebenswichtig darauf\nangewiesen, dass junge hoch qualifizierte leistungsbereite\nEliten ihre Zelte hier in Sachsen aufschlagen, nicht f\u00fcr\neine k\u00fcrzere Zeit, sondern sich hier dauerhaft sesshaft\nmachen und sich in den Dienst der Wirtschaft und der\nGesellschaft dieses Landes stellen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie uns einmal ab-\nweichend von der Prognose fragen, wie es eigentlich tat-\ns\u00e4chlich ist. Abgesehen davon, dass wir in unseren au\u00dfer-\nuniversit\u00e4ren Forschungsinstituten, beispielsweise denen\nder Max-Planck-Gesellschaft oder \u2013 gerade hier in Dres-\nden \u2013 der Fraunhofer-Gesellschaft, eine internationale\nElite haben. Die F\u00fchrungsstrukturen dieser Institute sind\nzu 50 bis 60 % mit jungen qualifizierten internationalen\nWissenschaftlern best\u00fcckt. Das macht mir Hoffnung.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. M\u00e4rz 2004\n\n7491\n\nWenn wir in den Hochschulbereich schauen, haben wir\neine Einwanderungs- oder Einpendlerquote von 15 % im\nUniversit\u00e4tsbereich. Das ist Spitze in Deutschland. Das\nhei\u00dft, so unattraktiv kann unsere Hochschullandschaft\nnicht sein. Ich gebe zu, dass das bei weitem nat\u00fcrlich\nnicht ausreichen wird, um auch nur ann\u00e4hernd die Be-\nv\u00f6lkerungsentwicklung zu kompensieren. Hier kommt es\naber nicht entscheidend darauf an, wie die Quantit\u00e4t ist,\nsondern wie die Qualit\u00e4t ist. Sie ist nicht nur im Hoch-\nschulbereich ausschlaggebend.\n\nZur Nachfrageseite, wenn wir schon vom Markt reden:\nWir haben einen Facharbeitermangel, der sich jetzt schon\nin einzelnen Branchen und Sektoren der Wirtschaft ab-\nzeichnet. Dieser Facharbeitermangel wird sich versch\u00e4r-\nfen. Auch von diesem Jahr 2020, das als Projektionsjahr\nin dieser Studie genannt worden ist, ist davon auszu-\ngehen \u2013 so ist jedenfalls die Prognose \u2013, dass wir einen\nMinderbedarf von 20 000 Facharbeitern haben, und zwar\n\u00fcber alles gerechnet. So viel zur Marktlage und zur\nPrognose dieser dankenswerten Studie.\n\nWir sind uns bei dieser Aktuellen Debatte zumindest da-\nr\u00fcber einig, dass die Bedeutung des Humankapitals\nnicht \u00fcbersch\u00e4tzt werden darf.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Kann man dazu\nnicht \u201eMenschen\u201c sagen?)\n\nHumankapital ist der entscheidende Produktionsfaktor.\nWissen und K\u00f6nnen werden \u00fcber die Zukunft dieses\nLandes in bedeutendem Ma\u00dfe entscheiden, nicht nur im\nHochschulbereich sondern selbstverst\u00e4ndlich in der ge-\nsamten Gesellschaft.\n\nHier komme ich zu der Lage in den Universit\u00e4ten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. W\u00f6ller, CDU: Bitte sch\u00f6n.\n\nProf. Dr. Weiss, SPD: Lieber Herr Kollege W\u00f6ller, k\u00f6nn-\nten Sie mir bitte definieren, was Humankapital ist?\n\nDr. W\u00f6ller, CDU: Vielen Dank, Herr Kollege. Ich kann\nIhnen mitteilen, dass es keine wissenschaftlich allgemein\nakzeptierte Definition gibt. Aber als Humankapital w\u00fcr-\nde ich alles anwendungsbezogene Wissen und K\u00f6nnen\nbezeichnen, das in irgendeiner Art und Weise zur Wert-\nsch\u00f6pfung in diesem Lande beitr\u00e4gt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch denke, das ist ein tragf\u00e4higer Konsens, auf dem wir\nnicht nur wissenschaftlich, sondern auch politisch mit-\neinander diskutieren k\u00f6nnen. Aber ich bin dankbar,\nwenn wir auch \u00fcber diesen Begriff streiten. Das kann\nnur zur wissenschaftlichen Klarheit beitragen. Vielen\nDank.\n\nJetzt aber zu den Studentenzahlen: Man muss ber\u00fcck-\nsichtigen, dass Studentenzahlen nicht mit Absolventen-\nzahlen gleichgesetzt werden k\u00f6nnen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sag blo\u00df!)\n\nWichtig sind die Absolventenzahlen. Das schl\u00e4gt ja auf\ndie Angebotsseite des Marktes aus.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das ist ja eine Weisheit!)\n\nDas hei\u00dft, die Studentenzahlen in unseren Universit\u00e4ten\nund Hochschulen k\u00f6nnen nicht mit den Absolventenzah-\nlen gleichgesetzt werden. Hier steckt noch erhebliches\nPotenzial, was beispielsweise die Studiendauer betrifft,\nwas ein zielorientiertes und effektiveres Studium angeht.\nHier steckt Potenzial, das die Universit\u00e4ten und Hoch-\nschulen selber aussch\u00f6pfen, insbesondere aus der Sicht-\nweise der jungen Menschen, die irgendein Studium an-\nfangen, die vielleicht auch falsch beraten sind und nach\ndem f\u00fcnften oder sechsten Semester merken, dass es\nnicht das Richtige war, und dann erst umsatteln. Hier\nk\u00f6nnen wir zielgenauer, insbesondere f\u00fcr die Universit\u00e4-\nten und dann auch f\u00fcr die Wirtschaft, steuern.\n\nZusammengefasst: Die Antworten sind gegeben. Wir\nhaben uns den Herausforderungen schon lange gestellt.\nWir geben den Universit\u00e4ten und den Fachhochschulen\ndie M\u00f6glichkeit an die Hand, mit dem Hochschulkon-\nsens und mit der Entwicklungsvereinbarung flexibel und\nleistungsorientiert zu steuern.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nPDS. Frau Werner, bitte.\n\nFrau Werner, Heike, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Betrachtet man r\u00fcckblickend die letzten\nf\u00fcnf Jahre, so f\u00e4llt einem deutlich auf, dass es im Bereich\nHochschulpolitik/Akademikermangel/demografische\nEntwicklung vor allem die Oppositionsparteien waren,\ndie den Finger immer wieder auf diese wunden Punkte\nlegten und dringend Ver\u00e4nderungen anmahnten. Es gab\nauch Akteure au\u00dferhalb des Parlaments, auf die wir uns\nst\u00fctzen konnten, die Hochschulangeh\u00f6rigen selbst \u2013 da-\nmit will ich auch an die Hochschulproteste der letzten\nMonate erinnern \u2013, aber es gab auch andere Hinweise.\nHerr Prof. Weiss sprach es schon an. Ich erinnere an die\nOECD-Studien, an die Berichte des Statistischen Landes-\namtes oder an die S\u00e4chsische Hochschulentwicklungs-\nkommission. Ich freue mich nun sehr, dass jetzt auch die\nStudie, herausgegeben vom Kanzler der TU Dresden,\nHerrn Post, zur \u201eZukunft des Humankapitals in Sach-\nsen\u201c \u2013 ich h\u00e4tte mir auch einen anderen Titel gew\u00fcnscht\n\u2013 hinzugekommen ist.\nNat\u00fcrlich ist das Ergebnis nicht erfreulich, aber hier\nwird ein Anspruch formuliert, n\u00e4mlich Entscheidungs-\ngrundlagen f\u00fcr k\u00fcnftige bildungs- und hochschulpoliti-\nsche Entscheidungen geben zu wollen, das alles wissen-\nschaftlich unterlegt, getragen von Wissenschaftlern, die\nfaktisch um die Ecke sitzen, und promoted von einem\nMann, der wei\u00df, was er will: Herrn Post.\n\nIch hoffe, die bisherige Strategie des Wissenschaftsminis-\nters, schwierige Dinge auszusitzen oder an sich abprallen\nzu lassen, wird deshalb diesmal nicht aufgehen k\u00f6nnen.\nIn anderen F\u00e4llen haben wir das erlebt.\n\nIch will noch einmal an den Bericht der SHEK erinnern.\nHier setzten Sie, Herr Minister R\u00f6\u00dfler, nur um, was in\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. M\u00e4rz 2004\n\n7492\n\nIhre Streichungspl\u00e4ne tats\u00e4chlich passte. Dass aber die\nSHEK aufgrund der angedrohten Stellenk\u00fcrzungspl\u00e4ne\nihre Arbeit gar nicht antreten wollte, das unterschlagen\nSie. Sie unterschlagen auch die Empfehlung der SHEK,\ndass sowohl angesichts steigender Studierendenzahlen\nals auch aufgrund der neuen Aufgabenstellungen in For-\nschung und Lehre ein betr\u00e4chtlicher Teil des Einsparpo-\ntenzials unbedingt als Zukunftsinvestition Verwendung\nfinden m\u00fcsste. Diese Empfehlung haben Sie ignoriert,\nwas sicher einfach war, denn die Experten waren nicht\naus Sachsen. Aber jetzt haben wir ja welche hier. Darauf\nberief sich auch schon Herr W\u00f6ller.\n\nSetzt man sich mit der Studie auseinander, so st\u00f6\u00dft man\nin Sachsens Bildungs- und Hochschulpolitik auf so viele\nBaustellen, dass alle zu er\u00f6rtern hier den Rahmen der\nDebatte sprengen w\u00fcrde. Ich m\u00f6chte nur einen Teil nen-\nnen.\n\nWie sieht es mit dem Zugang zu Hochschulen aus? Wir\nstellen fest, die soziale Selektion der Schulen setzt sich\nin den Hochschulen umso st\u00e4rker fort. Nur acht von\n100 Kindern aus einkommensschwachen oder bildungs-\nferneren Schichten nehmen ein Hochschulstudium auf.\nBei Kindern aus \u201eh\u00f6heren\u201c Herkunftsgruppen sind es 71\nvon 100 Kindern. Das sagt eine Studie des Deutschen\nStudentenwerkes.\n\nWie ist die derzeitige Situation an den Hochschulen? Sie\nloben Ihren Hochschulvertrag, obwohl alle Welt Ihnen\nsagt, dass die finanzielle Situation katastrophal ist. Es\nwird empfohlen, bei der Bildungsfinanzierung Gas zu\ngeben, statt auf die Bremse zu treten. Die Hochschulen\nbrauchen f\u00fcr eine erfolgreiche Umstrukturierung Res-\nsourcen, zum Beispiel bei der Entwicklung, der Einf\u00fch-\nrung und der Akkreditierung von Bachelor- und Master-\nstudieng\u00e4ngen. Aber es sind auch die ganz grundst\u00e4n-\ndigen Dinge wie die nicht einmal gut, sondern nur\nwenigstens ausreichend ausgestatteten Bibliotheken. Wie\nsollen denn Studierende in der Regelzeit studieren, wenn\nsie a) in die Seminare nicht hineinkommen, b) sich um\ndie B\u00fccher f\u00fcr die Hausarbeit streiten m\u00fcssen und c) am\nWochenende 17.00 Uhr die Bibliotheken verlassen m\u00fcs-\nsen, weil l\u00e4ngere \u00d6ffnungszeiten nicht abzusichern sind?\nWelche Zukunft stellt die Staatsregierung in Aussicht?\n\nSie, Herr Minister R\u00f6\u00dfler, k\u00f6nnen sich durchaus Studien-\ngeb\u00fchren in der n\u00e4chsten Legislatur vorstellen und der\nMinisterpr\u00e4sident Prof. Milbradt ist der Meinung, dass\nes ohne diese nicht mehr gehen wird. Ich m\u00f6chte ein\npaar Zahlen nennen, die nicht von der PDS sind, son-\ndern aus der HiS-Studie. Wir haben eine Studienabbre-\ncherquote von im Durchschnitt 30 %. F\u00fcr ein Drittel die-\nser Abbrecher spielte die finanzielle Situation eine Rolle.\nF\u00fcr 17 % war es der Hauptgrund des Studienabbruches.\nGerade Studierende aus sozial schw\u00e4cheren Familien\nm\u00fcssen doppelt so h\u00e4ufig arbeiten und befinden sich da-\nmit zwangsl\u00e4ufig doppelt so h\u00e4ufig unter den Langzeit-\nstudierenden.\n\nMit dem Signal der Einf\u00fchrung von Studiengeb\u00fchren\nwird die Motivation zu einem Studium f\u00fcr bildungs-\nfernere Schichten weiter abnehmen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDamit, meine Damen und Herren von der CDU, ver-\nsch\u00e4rfen Sie soziale Ungleichheit in Sachsen.\n\nLetztendlich geht es aber um etwas anderes. Es geht um\ndas Grundverst\u00e4ndnis, die Bildung im Allgemeinen und\nHochschulen im Besonderen. In der Politik der Staats-\nregierung erlebe ich die Einschr\u00e4nkung des aus unserer\nSicht \u00f6ffentlichen Gutes Bildung. Das f\u00e4ngt bei den Zu-\ngangsbeschr\u00e4nkungen f\u00fcr Kitas an und geht weiter, in-\ndem sozial Schw\u00e4chere aus Hochschulen ausgeschlossen\nwerden, weil Hochschulen immer mehr am Markt und\nan Marktmechanismen orientiert werden. Wir fordern,\ndass Bildung an gesellschaftlichen Bed\u00fcrfnissen ausge-\nrichtet wird. Das hei\u00dft, dass Hochschulen nicht nur Aus-\nbildungs-, sondern auch Bildungseinrichtungen sind.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nEs geht eben nicht nur um die Hochschulausbildung,\nsondern auch um die individuelle Entwicklung. Wir for-\ndern deswegen die \u00d6ffnung der Hochschulen. Wir for-\ndern ein Nein zu Studiengeb\u00fchren. Wir fordern die\ninnere Demokratisierung der Hochschulen. Wir fordern\ndie Absicherung der sozialen Rahmenbedingungen f\u00fcr\nStudierende. Und nehmen Sie bitte Ihre K\u00fcrzungspl\u00e4ne\nbei den Studentenwerken zur\u00fcck!\n\nEin Vorschlag noch: Das w\u00e4re die M\u00f6glichkeit der Ein-\nf\u00fchrung von Orientierungsphasen zu Beginn des Studi-\nums. Diese m\u00fcssten f\u00e4cher\u00fcbergreifend erfolgen, Grund-\nlagen legen f\u00fcr wissenschaftliches Denken und begleitet\nwerden von MentorInnen-Programmen und tats\u00e4chlichen\nindividuellen Beratungsgespr\u00e4chen. Damit, Herr Minister\nR\u00f6\u00dfler, k\u00f6nnten Sie Studienabbr\u00fcche vermeiden und die\nStudienmotivation im Sinne der Studierenden in Sachsen\nst\u00e4rken.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. \u2013 Das wird nicht gew\u00fcnscht. Dann die Fraktion\nder SPD, Herr Hatzsch, bitte.\n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Mein Kollege Herr Prof. Weiss hat die\nProbleme aufgezeigt und aus Hochschulsicht das N\u00f6tige\ngesagt.\nHerr Kollege W\u00f6ller, Sie haben aus meiner Sicht eine\nganze Menge kluger Dinge dazu gesagt. Ein Punkt an\nder Stelle: Sie lehnten es im Prinzip ab, \u00fcber eine Prog-\nnose, die bis zum Jahr 2015 geht, zu reflektieren, sondern\nSie wiesen darauf hin, dass wir uns im Wesentlichen auf\ndie Gegenwart beziehen sollten. Ich w\u00fcrde Sie einladen,\nmeinen Ausf\u00fchrungen zu folgen. Ich spreche jetzt als\nSchulpolitiker zu Ihnen.\n\nAkademikermangel ist ja nicht nur ein Problem der\nHochschulen, es ist auch ein Problem der Schulen, dort\nsogar ein doppeltes. Zum einen erwerben in Sachsen viel\nzu wenig Sch\u00fcler eines Jahrgangs eine Hochschulzu-\ngangsberechtigung und zum anderen studieren zu wenig\nSch\u00fcler, die diese Berechtigung bereits erworben haben.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. M\u00e4rz 2004\n\n7493\n\nWoran liegt das? Sind unsere Kinder etwa d\u00fcmmer als\ndie finnischen, von denen immerhin nahezu 80 % eines\nJahrgangs eine Studienberechtigung erwerben? Sind un-\nsere Kinder etwa fauler oder weniger ehrgeizig als diese\nfinnischen Gleichaltrigen, von denen immerhin 58 %\neines Jahrgangs tats\u00e4chlich studieren? Nein, nat\u00fcrlich\nnicht \u2013 es liegt viel mehr an unseren Schulen und an un-\nserem Schulwesen und damit letztendlich bei Ihnen,\nmeine Damen und Herren, die Sie die Verantwortung\ndaf\u00fcr tragen, n\u00e4mlich die CDU-Fraktion und die Staats-\nregierung. Denn, meine Damen und Herren, anstatt un-\nsere jungen Menschen zu ermuntern und zu f\u00f6rdern,\nden Hochschulzugang anzustreben, empfehlen wir, Herr\nW\u00f6ller, 70 % eines Jahrganges bereits in der Klasse 4 \u2013\nalso im Alter von zehn bis elf Jahren \u2013 bitte sch\u00f6n die\nFinger davon zu lassen. So funktioniert unsere s\u00e4chsische\nSchule!\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDann bauen wir H\u00fcrden auf, so dass sp\u00e4ter nur noch\nein ganz geringer Prozentsatz \u00fcber den Weg der beruf-\nlichen Gymnasien oder der Abendgymnasien geht. Das\nist \u2013 und da verwende ich das hier mehrfach genannte\nWort \u2013 in meinen Augen eine unverantwortliche Ver-\nschwendung von Humankapital. Es ist nicht nur dies, es\nist auch eine enorme Dem\u00fctigung von jungen Menschen.\n\nMit aller Deutlichkeit: Es kann nicht so weitergehen wie\nbisher, und es bringt auch nichts, einem bayerischen\nModell hinterherzujagen, das mit einer so hohen Aus-\nlesequote immerhin st\u00e4ndig auf den Import von Hoch-\nschulzugangsberechtigten in seinen eigenen Universit\u00e4-\nten angewiesen ist. Stattdessen kommt es darauf an,\nendlich die Lehren aus \u201ePisa\u201c und aus dem Versagen\nder deutschen Schule die entsprechenden Konsequenzen\nzu ziehen. Zum einen brauchen wir in Deutschland und\nin Sachsen speziell eine f\u00f6rdernde Schulkultur und keine\nselektive;\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nzum anderen bedingt eine solche Kultur ein integriertes\nSchulwesen, welches fr\u00fchestens ab Klasse 9 oder noch\nsp\u00e4ter gezielt auf den Hochschulzugang vorbereitet.\n\nMeine Damen und Herren, wir werden ein entsprechen-\ndes Konzept im n\u00e4chsten Monat im Gesch\u00e4ftsgang dieses\nHauses haben. Ich bitte Sie, offen an dieser Diskussion\nteilzunehmen, und lade Sie dazu ein.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Dr. W\u00f6ller, bitte.\n\nDr. W\u00f6ller, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte gern in\nzwei Punkten auf meine beiden Vorredner eingehen. Zu-\nn\u00e4chst einmal zu dem sehr beeindruckenden Zahlen-\nwerk, das Sie hier entfaltet haben, Herr Kollege Hatzsch.\nDas beeindruckt mich \u00fcberhaupt nicht, weil das nicht\ndie Art und Weise ist, wie wir uns diesem Problem aus-\nschlie\u00dflich n\u00e4hern. F\u00fcr uns geht es um die Menschen,\nund die sind mehr als Zahlen. Es geht eben nicht um\n\neine Rechenschiebermentalit\u00e4t, mit der wir der Probleme\nHerr werden k\u00f6nnen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: So ein Quatsch! \u2013\nWiderspruch bei der SPD)\n\n\u2013 Beruhigen Sie sich doch, alles halb so schlimm!\n\nZu der Kapazit\u00e4t, die Sie ins Feld gef\u00fchrt haben: Ein\nGro\u00dfteil des Problems, das sp\u00e4ter bei den Absolventen-\nzahlen entsteht, ist n\u00e4mlich, dass wir den geisteswissen-\nschaftlichen Bereich volllaufen lassen, dass sich dort Stu-\ndentenzahlen ballen, wobei eigentlich die St\u00e4rke des\nFreistaates Sachsen in jahrhundertelanger Tradition, Wis-\nsenschaftstradition und Forschungstradition, liegt. Dort\nliegt das Gold, das wir gemeinsam ausgraben m\u00fcssen.\nDas ist der Punkt!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall des Staatsministers Rasch)\n\nJetzt zur Politik der CDU-Fraktion in diesem Hohen\nHause: Wir haben von Anfang an davor gewarnt, Kapa-\nzit\u00e4ten in diesem Bereich abzubauen: bei den Naturwis-\nsenschaften, bei den Ingenieurwissenschaften, bei den\nTechnikwissenschaften. Was w\u00e4re eigentlich, wenn wir\ndas jetzt nicht mehr vorhalten k\u00f6nnten? Die Zahlen stei-\ngen jetzt langsam wieder. Bei den Verb\u00e4nden, bei der\nIndustrie, bei der gewerblichen Wirtschaft m\u00fcssen drin-\ngend diese Fachkr\u00e4fte eingef\u00fchrt werden. Das ist die\nPolitik der CDU-Fraktion gewesen, an der wir auch nach\nwie vor festhalten werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd nun zu Ihnen, Frau Kollegin Werner. Ich habe viel\nVerst\u00e4ndnis f\u00fcr die Erfordernisse der Selbstverwirk-\nlichung und der Entwicklung; ich habe aber nur be-\ngrenzt Geduld, wenn ich eine Belehrung \u00fcber Demo-\nkratisierung von Ihrer Fraktion h\u00f6ren muss. Es ist schon\nein frappierendes Bild, das Sie von unseren Hochschu-\nlen, Universit\u00e4ten und Fachschulen zeichnen, wenn Sie\nUniversit\u00e4ten quasi als Fabriken bezeichnen, bei denen\ndie Absolventen gewisserma\u00dfen auf dem Flie\u00dfband hin-\nten herauskommen, die dann alle ihren Stempel der\nQualit\u00e4tskontrolle bekommen. Das Sch\u00f6nste w\u00e4re noch,\ndass Sie in der Betriebszentrale sitzen, die Schalthebel\nder Wissenschaftspolitik in diesem Lande in der Hand\nhaben und auch noch diesen Betrieb ruinieren, wie Sie\nviele andere Betriebe in den Jahren zuvor ruiniert haben.\nDas wird mit uns nicht gehen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nWiderspruch der Abg. Frau Werner, Heike, PDS)\n\nDie Politik der CDU-Fraktion und die der Staatsregie-\nrung ist klar. Wir haben die richtigen Antworten auf die\nHerausforderungen gefunden.\n\n(Prof. Dr. Weiss, SPD: Nonsens! \u2013\nGel\u00e4chter bei SPD und PDS)\n\nDer Hochschulkonsens bietet den richtigen Rahmen und\ndie Hochschulentwicklungsvereinbarung, die der Staats-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. M\u00e4rz 2004\n\n7494\n\nminister k\u00fcrzlich im Einvernehmen mit allen Universit\u00e4-\nten und Hochschulen vereinbart hat,\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Erpressung war das!)\n\nzielt genau darauf ab, dass wir das Instrumentarium, so\nwie es \u00fcbrigens auch in der Studie gefordert ist, flexibel\nmit der Budgetierung anwenden k\u00f6nnen, damit wir\nendlich zu Strukturver\u00e4nderungen kommen, die den\nHerausforderungen der Zukunft gerecht werden. Wir\nsind gut aufgestellt und ich denke, mit gemeinsamer An-\nstrengung werden wir den Herausforderungen dieser\nStudie begegnen k\u00f6nnen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Frau Dr. Runge, bitte.\n\nFrau Dr. Runge, PDS: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Nun haben\ndie Wissenschaftler der Technischen Universit\u00e4t Dresden\ntats\u00e4chlich eine sehr verdienstvolle Studie zur Zukunft,\nwie es hei\u00dft, des \u201eHumankapitals in Sachsen\u201c bis 2020\nvorgelegt. Aber schon die sprachliche Formulierung im\nTitel l\u00e4sst die sprachliche Anpassung an den neoliberalen\nZeitgeist erkennen. Denn Bildung und Hochschulbildung\nvon Menschen unter dem Gesichtspunkt ihrer Verwert-\nbarkeit im Sinne von Humankapital zu sehen ist eben\neinseitig und im Sinne eines \u00f6konomischen Funktionalis-\nmus gesehen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nEs w\u00e4re l\u00e4ngst eine Studie zu dem Thema f\u00e4llig, wie der\ndurch universelle Bildung aufgekl\u00e4rte Mensch \u2013 denn\nnur er kann sich von selbstverschuldeter Unm\u00fcndigkeit\nemanzipieren \u2013 Voraussetzung und Bedingung einer\nfunktionierenden pluralen Demokratie auch in der Zu-\nkunft sein wird.\n\nEine solche Studie im Jahr des 200. Todestages von\nImmanuel Kant, das w\u00e4re doch etwas, Herr Dr. R\u00f6\u00dfler!\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nZum Zweiten tragen Prognosen Wahrscheinlichkeits-\ncharakter, k\u00f6nnen aber durchaus Tendenzen einer Ent-\nwicklung verdeutlichen, die ernst zu nehmen sind.\n\nWelches sind nun die wichtigsten Ergebnisse dieser Stu-\ndie? Zun\u00e4chst wird bis 2011 noch mit einem Anstieg der\nAbsolventenzahlen aus den Hochschulen gerechnet, aber\ndanach \u2013 vor allem nach 2015 \u2013 mit einem dramatischen\nR\u00fcckgang. Davon werden s\u00e4mtliche F\u00e4cher \u2013 aber be-\nsonders die ingenieurwissenschaftlichen und Lehramts-\nstudieng\u00e4nge \u2013 betroffen sein. Deshalb ist es unverant-\nwortlich, dass Sachsen schon jetzt bundesweit die\ngeringsten Absolventenzahlen in Lehramtsstudieng\u00e4ngen\nhat.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Weiss, SPD)\n\nIn der Voraussch\u00e4tzung des hoch qualifizierten Erwerbs-\npersonenpotenzials bis 2020 kommen die Wissenschaftler\n\nzu einem interessanten Befund, und das l\u00e4sst aufhor-\nchen. Da muss ich Ihnen, sehr verehrter Herr Dr. W\u00f6ller,\nenergisch widersprechen, denn die Wissenschaftler sagen\nw\u00f6rtlich, nicht der demografische Faktor sei der bedeu-\ntendste Einflussfaktor, weil die demografische Argumen-\ntation allm\u00e4hlich als Totschlagargument benutzt wird,\nsondern der bedeutendste Einflussfaktor seien noch im-\nmer die sozialen Verhaltensvariablen, besonders die Bil-\ndungsbeteiligung, die Wanderungsbewegung und die\nAusbildungseffektivit\u00e4t.\n\nDie Wissenschaftler kritisieren den Freistaat daf\u00fcr, dass\ner in den zuk\u00fcnftigen Entwicklungs- und Bedarfsfeldern\ndurch Zugangsbarrieren, Abbau von Hochschulkapazit\u00e4-\nten und Studienangeboten sowie andere restriktive Ma\u00df-\nnahmen den eigenen Nachwuchs aus dem Land dr\u00e4ngt.\nAus perspektivischer Sicht muss die Hochschulvereinba-\nrung, mit der Fachrichtungen an einzelnen Universit\u00e4ten\ngeschlossen bzw. zurechtgestutzt werden, klar als un-\ntauglich f\u00fcr die Zukunft bewertet werden.\n\nWenn es aber nicht gelingt, den akademischen Nach-\nwuchs im Lande zu halten, versiegt die wichtigste Ent-\nwicklungsressource des Landes. Es w\u00e4re hochschulpoli-\ntisch unverantwortlich, wenn neben den vorhandenen\nsozialen Selektionsmechanismen zus\u00e4tzliche soziale Se-\nlektionsmechanismen \u2013 etwa durch die Einf\u00fchrung von\nHochschulgeb\u00fchren \u2013\n\n(Unruhe im Saal)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Darf ich um etwas mehr Aufmerksam-\nkeit bitten?\n\nFrau Dr. Runge, PDS: \u2013 talentierten und begabten jun-\ngen Menschen aus bildungsferneren sozialen Schichten\nder Zugang zu h\u00f6herer Bildung verbaut w\u00fcrde. Wir, die\nPDS-Fraktion, sind f\u00fcr die Verallgemeinerung von Bil-\ndung, und das ist eine zeitgem\u00e4\u00dfe Forderung.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nZur steuerfinanzierten Schul- und Hochschulbildung gibt\nes in Deutschland keine vern\u00fcnftige Alternative. Das\namerikanische Modell ist auf Deutschland nicht \u00fcber-\ntragbar. Wenn die Unternehmerverb\u00e4nde gebetsm\u00fchlen-\nartig vom Staat gut ausgebildete junge Menschen ver-\nlangen, dann haben Politiker die verdammte Pflicht,\nUnternehmen angemessen zur steuerfinanzierten Bildung\nund Hochschulbildung heranzuziehen. Daran f\u00fchrt kein\nWeg vorbei.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEs ist h\u00f6chste Zeit, im \u00dcbergang zur Wissensgesellschaft\nund zur wissensbasierten \u00d6konomie vom alten Zopf des\nbundesdeutschen Haushaltsrechtes Abstand zu nehmen,\nwonach die Finanzierung von Bildung und Hochschul-\nbildung als konsumtive Ausgabe bewertet wird.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nBeifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nDas Haushaltsrecht der Bundesrepublik und des Frei-\nstaates Sachsen ist dem Strukturwandel der Industriege-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. M\u00e4rz 2004\n\n7495\n\nsellschaft zur postindustriellen Gesellschaft endlich anzu-\npassen!\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nBeifall des Abg. Prof. Dr. Weiss, SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte Herr Prof. Dr. Weiss.\n\nProf. Dr. Weiss, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Lieber Herr Kollege W\u00f6ller,\nich muss Sie darauf hinweisen: Sie haben die Zahlen aus\nder vorliegenden Studie angezweifelt und gemeint, Prog-\nnosen seien immer dann unsicher, wenn sie in die Zu-\nkunft gerichtet sind.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nIch muss Ihnen als Wissenschaftler sagen: M\u00f6glicher-\nweise haben Sie die Studie nicht gelesen. Ich habe sie ge-\nlesen.\n\n1. Exakt nach dem gegenw\u00e4rtigen besten Wissen und\nGewissen \u2013 also \u201eState of the Art\u201c \u2013 sind die Fehlerbrei-\nten der Prognosen angegeben worden. Sie sehen das an\nden beiden Diagrammen, Sie k\u00f6nnen es aber auch im\nText lesen. Es sind f\u00fcr alle Anschlussgr\u00f6\u00dfen Minimal-\nund Maximalvarianten durchgerechnet worden, und es\nergibt sich qualitativ in allen F\u00e4llen dasselbe Defizit.\n\n2. Sie haben dar\u00fcber geklagt, dass so viele Leute an den\ns\u00e4chsischen Hochschulen Sozialwissenschaften studieren.\nIch darf Ihnen sagen, dass auch die Sozialwissenschaften\nmit einem Mangel, einem Defizit zwischen 1 000 und\n3 000 Absolventen im Jahr 2020 rechnen m\u00fcssen.\n\n3. Sie haben von der Budgetierung gesprochen. Wir war-\nten seit sechs Jahren darauf, dass die Landesregierung\nendlich einmal aus ihren Hauslatschen kommt!\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n4. Wir m\u00fcssen tats\u00e4chlich \u2013 und da stimme ich Frau\nWerner gerne zu \u2013 einmal analysieren, was eigentlich zu\ndiesem Defizit f\u00fchrt. Sie berufen sich dauernd auf den\nso genannten Geburtenknick und die demografische\nEntwicklung. Ja, und dann wollen Sie resignieren, zu-\nschauen, den Kopf in den Sand stecken? So geht das\nnicht. Wir m\u00fcssen an den Verh\u00e4ltnissen etwas \u00e4ndern,\nund das beginnt, meine Damen und Herren, mit der An-\ndrohung \u2013 das muss ich schon so nennen \u2013 von Studien-\ngeb\u00fchren, die einen erheblichen Teil von Menschen, die\nzu gerne Bildung erwerben w\u00fcrden, davon abhalten\nwird, Bildung zu erwerben,\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nweil sie es sich nicht leisten k\u00f6nnen.\n\n5. Wir m\u00fcssen die Bildungsbarrieren endlich einmal nie-\nderrei\u00dfen. Das f\u00e4ngt an mit Zugangsbeschr\u00e4nkungen bei\nden Kindertagesst\u00e4tten, es geht \u2013 Frau Werner hat darauf\nhingewiesen \u2013 weiter mit der fr\u00fchzeitigen Auswahl nach\nder vierten Klasse im zarten Alter von zehn Jahren.\nW\u00e4re ich in dieses Schulsystem gekommen, dann w\u00e4re\n\nich irgendwo Hilfsarbeiter, selbstverst\u00e4ndlich, denn ich\nwar ein Sp\u00e4tz\u00fcnder.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013\nDr. W\u00f6ller, CDU: Auf die Z\u00fcndung warten\nwir noch! Jurk, SPD: Vielleicht kommt sie\n\nbei Ihnen auch noch!)\n\n\u2013 Das k\u00f6nnen Sie mir gerade sagen, junger Mann!\n\n6. Wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass die Hochschulen end-\nlich ordentliche Bedingungen anzubieten haben. Wir\nhaben in Sachsen Zust\u00e4nde, da m\u00fcssen Studierende um\nSeminarpl\u00e4tze losen, und wenn sie Pech haben, sind sie\nin dem Jahr umsonst am Hochschulort gewesen, weil sie\ndrei Nieten gezogen haben.\n\nWir m\u00fcssen endlich auch die Ausstattung der Bibliothe-\nken verbessern.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nWir hatten in Leipzig neulich eine Bibliotheksbesetzung\n\u2013 aus gutem Grund: Das waren keine ideologisch eng-\nstirnigen Leute, die ein b\u00f6ser Herr Weiss aufgehetzt hat,\nsondern das waren Studierende, die unter den Zust\u00e4n-\nden leiden. \u00c4ndern Sie endlich etwas daran!\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Dann Herr Prof. Porsch von der\nPDS, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Ja, Herr H\u00e4hle, Herr Prof. Dr. Weiss war\nlange Zeit Rektor und versteht etwas von Hochschulen,\nim Gegensatz zu Herrn W\u00f6ller.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nIch wollte eigentlich hier nicht ans Pult treten, und als\nMdL kann ich auch die Arroganz von Herrn W\u00f6ller\nignorieren, aber als Hochschullehrer dr\u00e4ngt es mich\ndoch, Studenten vor dieser Arroganz in Schutz zu neh-\nmen. Wenn Sie hier sagen, ohne rot zu werden, uns gehe\nes um die Menschen und nicht um Rechenschiebermen-\ntalit\u00e4t: Angesichts der Tatsache, dass nachweislich die\nsoziale Auslese in Deutschland in hohem Ma\u00dfe stattfin-\ndet und kaum Kinder aus dem Arbeitermilieu an die\nHochschulen oder Gymnasien kommen, und das mit Re-\nchenschiebermentalit\u00e4t abgetan wird, was die Statistik\ngenau \u00fcber Menschen und ihre Schicksale aussagt, sind\nSie als hochschulpolitischer Sprecher hier fehl am Platze!\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nBeifall des Abg. Nolle, SPD)\n\nEs geht n\u00e4mlich um das Leben und es geht um die Ent-\nfaltungsm\u00f6glichkeiten von Kindern, die fr\u00fchzeitig aus-\nsortiert werden, nur weil sie in der falschen Familie ge-\nboren wurden, und da kommen Sie mit dieser Arroganz\ndaher.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\n\u2013 Ja, Herr H\u00e4hle, reden Sie nur so weiter. Sie werden\ntrotzdem nicht vertuschen k\u00f6nnen, dass dieses System\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. M\u00e4rz 2004\n\n7496\n\nsozial brutal ist, dass Kinder, die in der falschen Familie\ngeboren wurden, eben keine Chance haben, sich zu ent-\nfalten, oder nur mit riesengro\u00dfen Anstrengungen, und\ndann bleiben sie Einzelf\u00e4lle.\n\nHerr Dr. W\u00f6ller, was Sie \u00fcber die Geistes- und Sozial-\nwissenschaften gesagt haben, beweist vollst\u00e4ndig Ihre\nIgnoranz und Ihre Inkompetenz. Jede Gesellschaft wird\nzugrunde gehen, die sich nicht zu sich selbst in ein kriti-\nsches Verh\u00e4ltnis stellen kann.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nBeifall des Abg. Nolle, SPD)\n\nGenau dazu brauchen wir Geistes- und Sozialwissen-\nschaften. Die Verh\u00e4ltnisse, die heute an den Universit\u00e4-\nten herrschen, spotten jeder Beschreibung. Es sind nicht\nzu viele Studenten dort, es ist zu wenig wissenschaft-\nliches Personal f\u00fcr die geisteswissenschaftliche und die\nsozialwissenschaftliche Ausbildung vorhanden.\n\nSie sind aber gern eingeladen, Herr Dr. W\u00f6ller. Ich\nnehme in den n\u00e4chsten zwei Wochen \u00fcber 40 einst\u00fcn-\ndige m\u00fcndliche Pr\u00fcfungen ab. Sie k\u00f6nnen gern daran\nteilnehmen und sich einmal anschauen, wie die Studen-\nten Schlange stehen und wie das wissenschaftliche Perso-\nnal mit dieser Last fertig wird.\n\nIch mache \u00fcber 40 Pr\u00fcfungen, ich habe eine halbe Stelle.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nAber die Sache ist ja von vornherein so angelegt. Ich\nhabe immer noch im Ohr, wie Herr R\u00f6\u00dfler 1990 im\nHochschulausschuss t\u00f6nte: Ich bin knallharter Struktur-\npolitiker! \u2013 Die Ergebnisse dieses knallharten Struktur-\npolitikers haben wir jetzt an den Universit\u00e4ten und\nHochschulen.\n\n(Prof. Dr. Weiss, SPD: Die sehen wir jetzt!)\n\nEs ist ein technokratischer Umgang mit Menschen und\nder verhindert ihre individuelle Entfaltung.\n\nIch sage Ihnen noch etwas, Herr W\u00f6ller: Sie brauchen\nauch die Sprachwissenschaften und die Philologie. Wir\nwerden heute Nachmittag zur EU sprechen. Da gibt es\neinen Antrag zur F\u00f6rderung der deutschen Sprache in\nder EU. Wie wollen Sie denn das machen, wenn die Phi-\nlologien permanent ausged\u00fcnnt werden? Und Sie brau-\nchen auch die Geistes- und Sozialwissenschaften, damit\nSie Ihre Rhetorikkurse machen k\u00f6nnen. Sie haben einen\nschlechten Rhetoriklehrer. Man merkt jede angelernte\nGeste, die Sie machen.\n\n(Lachen und Beifall bei der PDS)\n\nKommen Sie einmal an die Uni, wir helfen da gern!\n\n(Leroff, CDU: Ihre Rhetorik\nist auch nicht die beste!)\n\nZum Letzten: das Verh\u00e4ltnis Studenten zu Absolventen.\nDass es um die Absolventen geht, Herr W\u00f6ller, ist doch\nv\u00f6llig klar. Das ist eine Binsenweisheit. Aber warum es\nsehr viel mehr Studienanf\u00e4nger als Absolventen gibt, das\n\ngenau hat etwas mit den Bedingungen an s\u00e4chsischen\nHochschulen zu tun.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nBeifall des Abg. Prof. Dr. Weiss, SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Jawohl, Herr Dr. W\u00f6ller von der\nCDU-Fraktion.\n\nDr. W\u00f6ller, CDU: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Sie sprachen gerade\nvon Kompetenz, auch von Kompetenz im Hochschulbe-\nreich.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Ja!)\n\nDass der Fraktionsvorsitzende der gr\u00f6\u00dften Oppositions-\npartei in diesem Hohen Hause nach den wissenschafts-\npolitischen Sprechern, die Sie ja reichlich haben, hier das\nWort ergreifen muss, um unseren Argumenten standzu-\nhalten, beweist, dass es wohl um die Kompetenz nicht\nso gut bestellt sein kann.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nLachen bei der PDS \u2013\n\nProf. Dr. Weiss, SPD: Das ist eine\neigenartige Rabulistik!)\n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte trotzdem noch\neine Richtigstellung vornehmen. Herr Kollege Prof.\nWeiss, Sie hatten mir unterstellt, dass ich die Zahlen, die\nin der Studie genannt worden sind, als falsch erachte.\nDas ist nicht richtig. Das weise ich zur\u00fcck. Diese Studie\nist eine solide wissenschaftliche Arbeit, aber sie ist eine\nPrognose.\n\n(Jurk, SPD: Was n\u00fctzt sie uns?)\n\nSie ist und bleibt eine Wahrscheinlichkeitsrechnung.\nNach menschlichem Ermessen k\u00f6nnen wir nicht voraus-\nsagen, wie exakt morgen bzw. im Jahre 2020 die Zukunft\naussehen wird.\n\n(Jurk, SPD: Was machen wir dann damit?)\n\nDas sollte uns insgesamt etwas bescheidener machen im\nUmgang mit dieser Materie.\n\n(Zurufe von SPD und PDS)\n\nZum Letzten: Also, Herr Kollege Prof. Dr. Porsch, ich\nnehme Ihre Einladung nat\u00fcrlich sehr gern einmal an, in\neine Vorlesung von Ihnen zu kommen. Dann lerne ich\nvielleicht noch etwas \u00fcber Rhetorik. Ich bin immer\nerfreut, wenn ich etwas dazulernen kann, nicht nur in\ndiesem Hohen Hause, sondern auch an Universit\u00e4ten.\n\n(Zuruf des Abg. L\u00e4mmel, CDU)\n\nIch w\u00fcrde Sie auch gern einmal in meine Vorlesungen\neinladen. Dann w\u00fcrden Sie etwas mitbekommen \u00fcber\nHumankapital und \u00fcber wirtschaftswissenschaftliche\nZusammenh\u00e4nge.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das sind Unworte!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. M\u00e4rz 2004\n\n7497\n\nIch denke, es ist gut, wenn wir uns auf diesem Niveau\nmiteinander austauschen. Was aber nicht richtig ist,\nwenn Sie von sozialer Auswahl sprechen, die Sie einfor-\ndern,\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nWir fordern Auswahl ein?)\n\nich sage es noch einmal deutlich f\u00fcr meine Fraktion: Wir\nwollen nicht diese soziale Auswahl, wie Sie sie in den\nvergangenen Jahrzehnten vorgenommen haben. Wir\nsprechen uns aus f\u00fcr Freiheit.\n\n(Beifall der Abg. Frau Henke, CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Freiheit des Geldes!)\n\nWenn Sie vom Kaputtmachen von Gesellschaften spre-\nchen, dann haben Sie die allermeiste Erfahrung, wie man\nGesellschaften kaputt macht. Das wollen wir nicht, des-\nhalb werden wir an unserer bew\u00e4hrten Hochschulpolitik\nfesthalten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie noch eine Zwischenfrage,\nHerr W\u00f6ller?\n\nDr. W\u00f6ller, CDU: Danke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gibt es weiteren Redebedarf der Frak-\ntionen? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, dann bitte Herr\nStaatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Ich k\u00f6nnte Ihnen\nmal erz\u00e4hlen \u2026! \u2013\n\nGegenrufe von der PDS)\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst:\nHerr Porsch, vor Eintritt in die Diskussion \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Darf ich um Aufmerksamkeit bitten!\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst:\n\u2013 w\u00fcrde ich Sie nur noch mal in einem korrigieren: Es\ngibt kein anderes Bundesland, das hat die Pisa-Studie be-\nwiesen, in dem die soziale Herkunft so geringen Einfluss\nauf die Bildungskarrieren und den \u00dcbergang zum Gym-\nnasium hat wie in Sachsen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Ja, das hatten wir\nauch schon in der Vergangenheit!)\n\nDas ist die Realit\u00e4t, und die haben Sie falsch dargestellt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren\nAbgeordneten! Man kann es drehen und wenden, wie\nman will: Die eigentliche Ursache des Mangels an Aka-\ndemikern in den n\u00e4chsten zehn bis 15 Jahren ist in die-\nsem Haus schon oft diskutiert worden: Uns fehlen die\nKinder; wir haben nicht genug Geburten. Daran m\u00f6gen \u2013\ndas gebe ich zu \u2013 einzelne Mitglieder der Staatsregierung\n\neine Mitschuld haben. Aber die Kinderzahl der Opposi-\ntionspolitiker h\u00e4lt sich auch in Grenzen.\n\n(Heiterkeit \u2013\nFrau Zschoche, PDS: Ich habe schon Enkel!)\n\nDamit sind wir aber beim eigentlichen Zukunftsproblem:\nder alternden Gesellschaft.\n\nSie wollen jetzt Auskunft geben, Kollege Porsch?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst:\nJa. \u2013 Das eigentliche Zukunftsproblem ist die alternde\nGesellschaft in Sachsen \u2013 Sie kommen gleich dran, Herr\nPorsch \u2013, in Deutschland und in Europa. Die Kinder, die\nnicht geboren werden, fehlen in den Schulen, in der Be-\nrufsausbildung, in den Sozialsystemen und eben auch in\nden Hochschulen der Zukunft. Bestimmte Akademiker\nfehlen. Genauso fehlen in Zukunft qualifizierte Fachar-\nbeiter. Es gibt insgesamt zu wenig junge Menschen.\nJetzt sind Sie dran, Herr Porsch. Sie wollen \u00fcber Ihre\nKinder Auskunft geben?\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Staatsminister, ich habe drei\nKinder. Haben Sie mehr?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst:\nIch habe zwei, aber beide von einer Frau; Sie sicher von\nmehreren.\n\n(Lachen und Beifall bei der CDU)\n\nDabei mangelt es, meine Damen und Herren, nicht an\nStudienpl\u00e4tzen und Kapazit\u00e4ten an den Universit\u00e4ten\nund Fachhochschulen. Die Staatsregierung hat vor einem\nhalben Jahr einen Hochschulvertrag abgeschlossen, der\nPlanungssicherheit f\u00fcr den Zeitraum bis 2010 garantiert,\nder Stellen, Investitionen und Perspektiven sichert wie in\nkeinem anderen Bundesland. Die Schwerpunkte, Profile\nund Strukturen zwischen den Hochschulen ordnen die\nvorige Woche abgeschlossenen Hochschulentwicklungs-\nvereinbarungen.\n\n(Interne Wortwechsel zwischen\nden Fraktionen)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bevor wir weiter zu dem \u201eKinderaus-\ntausch\u201c kommen, w\u00fcrde ich bitten, dass wir erst einmal\nden Minister reden lassen.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst:\nKollege Porsch, machen wir dann weiter. Wir haben\nbeide unsere Sorgen mit unserem Nachwuchs.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nAber noch einmal, meine Damen und Herren, es ist viel-\nleicht sinnvoll, wenn wir der Debatte den entsprechen-\nden Anstrich geben und Sie sich auch daran beteiligen.\n\n(Jurk, SPD: Sie haben damit angefangen!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. M\u00e4rz 2004\n\n7498\n\nWir k\u00f6nnen mit den Strukturen, die wir vorhalten, mehr\nStudenten ausbilden, als Sachsen momentan ben\u00f6tigt.\n100 000 haben sich eingeschrieben, 40 % davon von\nau\u00dferhalb.\n\nDie Studie \u201eZukunft des Humankapitals in Sachsen\u201c,\nvorgestellt vorige Woche an der TU, liefert \u2013 und das be-\ntone ich ausdr\u00fccklich \u2013 auf wissenschaftlicher Grundlage\nPrognosen f\u00fcr den Bedarf an Fachkr\u00e4ften in den n\u00e4chs-\nten 15 Jahren. Roland W\u00f6ller hat Recht: Eine Extrapola-\ntion in die Zukunft ist schwierig. Aber das Prognosemo-\ndell der Autoren ist geeignet und entwicklungsf\u00e4hig.\nDeshalb gr\u00fcndeten wir \u2013 ich bin selbst als Person dort\nMitglied \u2013 ein Kompetenzzentrum an der TU Dresden,\num die Bildungs- und Hochschulplanung auf m\u00f6glichst\nsicherer Grundlage voranzubringen.\n\nDie Bedarfsprognose f\u00fcr die Zeit nach 2010 hat ihren\nWert f\u00fcr die vermittelten Tendenzen, vielleicht nicht f\u00fcr\njede konkret genannte Zahl. Der Grund liegt in den an-\ngenommenen Randbedingungen, Herr Prof. Weiss. Ich\nwill Ihnen einmal einige nennen. Es ist wohl eher un-\nwahrscheinlich, dass das Renteneintrittsalter bis 2020 bei\n65 Jahren bleibt, meine Damen und Herren. Auch die\nbisherigen M\u00f6glichkeiten f\u00fcr Vorruhestand, Altersteilzeit\nund anderes, die man einfach fortgeschrieben hat, wer-\nden jetzt schon vom Gesetzgeber ver\u00e4ndert. Auch das\nangenommene Wirtschaftswachstum zwischen 2 und\n3,5 % kann man sicher variieren. Das hat erheblichen\nEinfluss auf die Anzahl der ben\u00f6tigten Akademiker.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: So sind eben\nPrognosen f\u00fcr die Zukunft!)\n\nAu\u00dferdem haben die Ver\u00e4nderungen der Hochschulab-\nschl\u00fcsse zum Bachelor und zum Master, die mit dem\nBologna-Prozess einhergehen, in der Studie bisher noch\nkeine Ber\u00fccksichtigung gefunden.\n\nF\u00fcr den Zeitraum nach 2010 m\u00fcssen diese Randbedin-\ngungen ber\u00fccksichtigt und es muss der Fachkr\u00e4ftebedarf\nnoch einmal modelliert werden. Aber die Studie hat\neinen ganz gro\u00dfen Wert f\u00fcr die Zeit bis 2010. F\u00fcr diesen\nZeitraum sind die Anfangsdaten weitgehend bekannt\nund die Zukunftsprognosen deutlich sicherer. Klar ist,\ndass ein Fachkr\u00e4ftemangel eintreten wird, und klar ist,\ndass er in erster Linie bei Ingenieuren, bei Naturwissen-\nschaftlern und Medizinern sowie ab 2010 \u2013 das wird\nKollegen Hatzsch freuen \u2013 auch bei Lehrern gegeben ist.\n\n(Jurk, SPD: Das freut den gar nicht!)\n\nDas ist eine ganz wichtige Feststellung, denn das zeigt,\ndass unsere Hochschulpolitik auf dem richtigen Weg ist.\nSeit es den Freistaat Sachsen wieder gibt, hat die Staats-\nregierung stets Wert darauf gelegt, an den Universit\u00e4ten\ndie technischen und naturwissenschaftlichen Fachrich-\ntungen zu erhalten und nach M\u00f6glichkeit auszubauen.\n\nAls in den fr\u00fchen neunziger Jahren \u2013 ich erinnere daran\n\u2013 die Anzahl der Studienanf\u00e4nger in diesem Bereich\ndrastisch zur\u00fcckging, ist trotzdem dieses Lehr- und For-\nschungspotenzial erhalten worden. Das zahlt sich jetzt in\nder Zeit der wieder ansteigenden Studentenzahlen in\ndiesen F\u00e4chern aus.\n\nFrau Werner, zu Ihrer Beruhigung \u2013 Sie lobten ja gerade\ndie TU Dresden \u2013 : Wir k\u00f6nnen auf solche Entwicklun-\n\ngen auch k\u00fcnftig reagieren. Der Innovationspool der TU\nDresden von \u00fcber 10 % wird vor allen Dingen in diese\nFachrichtungen gelenkt werden. Auch das hat der von\nIhnen so gelobte Herr Kanzler Post k\u00fcrzlich angek\u00fcn-\ndigt.\nMeine Damen und Herren, auch die Geisteswissenschaf-\nten werden im Freistaat Sachsen keineswegs vernachl\u00e4s-\nsigt. Die Studie aber zeigt ganz deutlich, Herr Kollege\nProf. Porsch, ob man es wahrhaben will oder nicht, dass\nwir nicht zu wenige, sondern zu viele Geisteswissen-\nschaftler ausbilden. Das hei\u00dft eben, dass wir einen gro-\n\u00dfen Teil f\u00fcr die Arbeitslosigkeit ausbilden.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nWas ist das Kriterium daf\u00fcr?)\n\nNoch mehr Geisteswissenschaftler auszubilden w\u00fcrde\nbedeuten, dass wir noch mehr f\u00fcr die Arbeitslosigkeit\nausbilden. Das wird sich \u00fcbrigens nach der viel gelobten\nStudie bis 2020 nicht \u00e4ndern. Schauen Sie ruhig nach,\nHerr Prof. Weiss!\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Weiss, SPD)\n\nJedem verantwortlich handelnden Politiker zeigt die Stu-\ndie, dass wir in erster Linie Ingenieure und Naturwis-\nsenschaftler brauchen.\n\n(Ganz vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nAuf die Erh\u00f6hung der Absolventenzahlen in diesen\nFachrichtungen m\u00fcssen wir hinwirken. Erste Erfolge gibt\nes bereits. So haben beispielsweise die TU Chemnitz und\ndie TU Bergakademie Freiberg in ihren Entwicklungsver-\neinbarungen, die ich vor wenigen Tagen best\u00e4tigt habe,\nbeschlossen, bei der Ausbildung von Wirtschaftswissen-\nschaftlern auf die Erfordernisse einzugehen, die sich aus\nihren Profilen, eben aus den Ingenieurwissenschaften, er-\ngeben.\nDas hei\u00dft selbstverst\u00e4ndlich nicht, dass wir im Bereich\nder Geisteswissenschaften drastisch abbauen sollten. Wir\nbrauchen diese Wissenschaften auch deshalb, weil die\nVernetzung von Natur- und Technikwissenschaften mit\nden Geisteswissenschaften weiter voranschreitet. Ohne\nGeisteswissenschaften ist auch eine akademische Ausbil-\ndung der Natur- und Technikwissenschaftler in hoher\nQualit\u00e4t nicht m\u00f6glich.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Minister, gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst:\nGleich, Kollege Weiss. Sie haben den dicken Band un-\nterm Arm.\n\n(Prof. Dr. Weiss, SPD: Nein, den d\u00fcnnen!)\n\nEs geht gleich los.\nHochschulplanung braucht sinnvolle Priorit\u00e4ten, damit\nwir auch die richtigen Relationen herstellen k\u00f6nnen.\nBitte, Kollege Weiss.\n\nProf. Dr. Weiss, SPD: Ich habe jetzt eine Definitions-\nfrage; das soll \u00fcberhaupt nicht provozieren: Ordnen Sie\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. M\u00e4rz 2004\n\n7499\n\nin die Geisteswissenschaften auch die Sozialwissenschaf-\nten ein oder nicht?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst:\nIch gehe auf die Studie ein. Die Sozialwissenschaften\nwerden in der Studie f\u00fcr sich betrachtet. Die Geisteswis-\nsenschaften enthalten in der Studie die Sozialwissen-\nschaften nicht. Dort ist eine etwas andere Tendenz er-\nkennbar. Diese Tendenz haben Sie vorhin richtig\nwiedergegeben.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Aha!\nNa dann! Alles okay!)\n\nMeine Damen und Herren, Bildung, aber besonders\nHochschulbildung kostet Geld, sehr viel Geld. Damit wir\ndas Geld ausgeben k\u00f6nnen, m\u00fcssen erst einmal Steuern\neingenommen werden. Damit das geschieht, brauchen\nwir eine florierende Wirtschaft. F\u00fcr eine florierende\nWirtschaft brauchen wir Naturwissenschaftler und Inge-\nnieure.\n\n(Beifall der Abg. Frau Petzold, CDU \u2013\nZurufe von der PDS)\n\nDas Engagement der Staatsregierung in Forschung und\nHochschulen korrespondiert mit der Wirtschafts- und In-\ndustriepolitik des Freistaates Sachsen. Wir setzen auf\nSchwerpunkte, insbesondere auf die Wachstums- und\nSchl\u00fcsseltechnologien. Das sind Mikroelektronik und\nNanotechnologie, das sind Maschinen- und Automobil-\nbau und das ist in Zukunft auch die Biotechnologie.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nDiese Bereiche sind die Schwerpunkte der s\u00e4chsischen\nForschungspolitik. Dazu kommen noch die Material- und\nWerkstoffforschung, die Umweltforschung und die Me-\ndizinforschung.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst:\nMit einem Wort \u2013 Kollege Jurk, Sie werden mir sicher-\nlich zustimmen \u2013, Wissenschaftspolitik in Sachsen ist\nauch nachhaltige, also zukunftssichernde Strukturpolitik.\nDas sieht, hoffe ich, die andere Volkspartei, die SPD,\nnicht anders.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Herr Jurk.\n\nJurk, SPD: Herr Minister R\u00f6\u00dfler, ich will zur\u00fcckkommen\nauf Ihre Einlassung \u00fcber die F\u00f6rderschwerpunkte, die\nSie haben, und \u00fcber die Richtungen, die Sie unterst\u00fctzen\nwollen. Warum konnte man es nicht verhindern, dass\nMaschinenbau in Sachsen inzwischen NC geworden ist?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst:\nWor\u00fcber wir uns im Prinzip sehr freuen, ist, dass wir\nMaschinenbaustudenten haben wie noch nie. NC ist der\nMaschinenbau nicht an jedem Standort. Sie meinen jetzt\ndie Fachhochschulen?\n\n(Jurk, SPD: Ja!)\n\nDort war das schon immer ein NC-Fach. Bei den Univer-\nsit\u00e4ten ist es offen. Das ist deshalb so, weil die Fachhoch-\nschulen einen \u00f6rtlichen NC definieren k\u00f6nnen, der sich\nnach ihren Ressourcen richtet.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Man muss\ndie Ressourcen schaffen!)\n\nEs ist sicherlich keine gute Entwicklung, dass die jungen\nIngenieure, die an der Fachhochschule abgelehnt werden,\nan die Universit\u00e4ten gehen und dort einen Studienplatz\nbekommen. So war die Fachhochschule urspr\u00fcnglich\nnicht definiert. Da gebe ich Ihnen Recht.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nWas machen Sie dagegen?)\n\n\u2013 Das machen wir in Zukunft so, dass wir die Auf-\nnahmekapazit\u00e4t und den Hochschulzugang \u2013 Sie wissen,\ndass es da einige Projekte gibt \u2013 ganz anders gestalten\nwollen, \u00fcbrigens im trauten Einvernehmen mit vielen\nunserer SPD-Kollegen unter den Wissenschaftsministern.\nWir m\u00f6chten, dass sich die Hochschulen in Zukunft ihre\nStudenten selber aussuchen k\u00f6nnen und dass sich das\nnicht nach den zur Verf\u00fcgung stehenden Ressourcen\nrichtet.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Sie werden platziert!)\n\nLassen Sie mich bitte an dieser Stelle auf die Abwande-\nrung und Zuwanderung von Fachkr\u00e4ften eingehen. Sach-\nsen, meine Damen und Herren, ist ein Studentenimport-\nland. Viele Studenten gehen nach dem Studium in ihre\nHeimat zur\u00fcck oder wandern wegen der fehlenden Ar-\nbeitspl\u00e4tze ab. Das \u00e4ndert sich in den n\u00e4chsten Jahren \u2013\ndas zeigt die Studie \u2013 durch die Demografie und das\nStudierverhalten. Je attraktiver der Standort Sachsen\nwird, umso mehr Ingenieure, Naturwissenschaftler, Me-\ndiziner und ab 2010 auch Lehrer werden wir ben\u00f6tigen.\nEs gilt, diese Absolventen im Lande zu halten und\nzus\u00e4tzlich Studenten aus dem In- und Ausland zu ge-\nwinnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst:\nJa, bitte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Dr. Runge, bitte.\n\nFrau Dr. Runge, PDS: Herr Minister R\u00f6\u00dfler, haben Sie\ndie Seite 75 der Studie von Killich, Barthel und Siethoff\ngelesen?\n\n(Heiterkeit)\n\nDort wird ausdr\u00fccklich davon gesprochen, dass nicht\nder demografische Faktor entscheidend daf\u00fcr ist, wie\nsich die sp\u00e4tere Entwicklung unter den Akademikern\nvollziehen wird, sondern dass soziale Verhaltensweisen\nentscheidend sind. Ich w\u00fcnsche mir, dass Sie erst einmal\nden Text dieser Studie genauer wahrnehmen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. M\u00e4rz 2004\n\n7500\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst:\nSehr geehrte Frau Kollegin, wenn wir in Sachsen nur\nnoch halb so viele Geburten haben, k\u00f6nnen Sie den\n\u00dcbergang zum Gymnasium und die Studierquote noch\nso sehr erh\u00f6hen \u2013 Sie haben schlicht a) zu wenig Studen-\nten und b) zu wenig Facharbeiter. Das ist doch ganz ein-\nfach mathematisch zu erkl\u00e4ren. Wenn Sie wollen, kann\nich Ihnen das noch einmal deutlich machen.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Ernst, PDS)\n\nEs ist einfach ein Problem der Zahlen.\n\n(Ganz vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren, wir wollen die Absolventen,\ndie wir vor allen Dingen ben\u00f6tigen, im Land halten.\nDazu brauchen wir nicht nur gute Studienbedingungen.\nDaf\u00fcr brauchen wir vor allen Dingen attraktive Arbeits-\npl\u00e4tze. Vor allem um die jungen Ingenieure werden wir\nin Zukunft mit vielen anderen Industrienationen konkur-\nrieren. Sie werden \u2013 das sagt Ihnen jede Studie, nicht\nnur unsere \u2013 in Zukunft mit Gold aufgewogen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nAuch die Sprachlehrer!)\n\n\u2013 Die brauchen wir auch! \u2013 Ich bin davon \u00fcberzeugt,\ndass wir zun\u00e4chst einmal nicht unbedingt Akademiker\nausbilden m\u00fcssen \u2013 diese Personengruppe ist ja auf-\ngrund der Geburten- und der Zuwanderungszahlen be-\ngrenzt \u2013, sondern vor allen Dingen die richtigen. Die\nvorgelegte Studie zeigt, dass wir zu viele Geisteswissen-\nschaftler haben.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Nein!)\n\n\u2013 Wir wollen ja auch k\u00fcnftig viele ausbilden, vielleicht\nunter noch besseren Bedingungen. Aber rein zahlenm\u00e4-\n\u00dfig weist die Studie aus \u2013 Herr Prof. Porsch, schauen Sie\nnach! \u2013, dass wir zu viele Geisteswissenschaftler, aber\nauch \u2013 das sei Ihnen ein Trost \u2013 zu viele Juristen ausbil-\nden. \u00dcberrascht hat mich, dass wir eigentlich auch zu\nviele Wirtschaftswissenschaftler ausbilden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Minister, gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst:\nGleich. \u2013 Unter den Studienanf\u00e4ngern an der TU Dres-\nden sind, wenn man die Humanmedizin nicht mitz\u00e4hlt \u2013\ndas ist eine Entwicklung, die wir sehen m\u00fcssen \u2013, nur\nwenig mehr als 60 % der Studienanf\u00e4nger in den Tech-\nnik- und Naturwissenschaften immatrikuliert. An der TU\nChemnitz ist es sogar nur ein Drittel der Studienanf\u00e4n-\nger, zwei Drittel sind Geistes-, Wirtschafts- und Sozial-\nwissenschaftler. Das ist ein krasses Missverh\u00e4ltnis, noch\ndazu, wenn es sich um eine Technische Universit\u00e4t han-\ndelt. Das ist einfach die Zeit der neunziger Jahre gewe-\nsen.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nWir m\u00fcssen diese Relationen wieder in Ordnung brin-\ngen.\n\nFrau Kollegin Werner, ich wollte gerade auf Ihren Rede-\nbeitrag eingehen, aber jetzt bitte Ihre Zwischenfrage.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Werner, ich erteile Ihnen das\nWort.\n\nFrau Werner, Heike, PDS: Wir k\u00f6nnen uns nat\u00fcrlich da-\nrauf einigen, dass wir die demografische Entwicklung\nnicht wirklich beeinflussen k\u00f6nnen, das hei\u00dft, mit Zu-\ngangsberechtigungen schon, das ist okay.\nAber eine andere Frage: Wir haben eine sehr hohe Ab-\nbrecherquote an den Hochschulen. Sie liegt im Durch-\nschnitt bei 30 %, glaube ich. Wie wollen Sie denn errei-\nchen, dass diese hohe Studienabbrecherquote in Sachsen\ntats\u00e4chlich gesenkt wird? Wo sehen Sie denn da Ihre\nAufgaben oder Ihre L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge und Konzepte?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst:\nDie Studienabbrecherquote in Deutschland liegt sogar\nbei 40 %. Da kommen wir mit unseren 30 % noch ganz\ngut weg.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nWas wir tun m\u00fcssen, Kollege Porsch \u2013 und daran wer-\nden Sie sich als Hochschullehrer in Zukunft auch beteili-\ngen \u2013: Die einzelnen Fakult\u00e4ten m\u00fcssen sich ihre Studen-\nten selbst aussuchen. Dann muss man genau so viel\nStudenten aussuchen und immatrikulieren, wie man\nm\u00f6chte. Ich sch\u00e4tze, das werden am Schluss auch die\nBundesregierung und der Bundestag im Hochschulrah-\nmengesetz mittragen. In diese Richtung gehen die Be-\nm\u00fchungen: Wir brauchen eine Neugestaltung des Stu-\ndienzugangs und dieser muss sich an den zur\nVerf\u00fcgung stehenden Ressourcen orientieren.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nFrau Werner, noch eines, und das geht jetzt besonders\nan die Adresse der PDS: Wir werden keine Studien-\nlenkung wie in der DDR beginnen; wir werden auf die\nAbiturienten keinen Druck aus\u00fcben.\n\n(Frau Werner, Heike, PDS:\nDas hat auch niemand verlangt!)\n\nWir wollen m\u00f6glichst viele Abiturienten von den Chan-\ncen der akademischen Berufe \u00fcberzeugen, die eine Be-\nsch\u00e4ftigungsperspektive bieten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir m\u00fcssen sie eben f\u00fcr die Studieng\u00e4nge \u2013 technische\nund naturwissenschaftliche, Medizin, auch Lehramt \u2013,\ndie diese Perspektive bieten, begeistern. Dazu brauchen\nwir eine effektive und bessere Studienberatung, obwohl\nwir diesbez\u00fcglich in Sachsen \u2013 das Zusammenspiel zwi-\nschen Schulen und Universit\u00e4ten funktioniert besser als\nin den alten Bundesl\u00e4ndern \u2013 schon einiges bieten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. M\u00e4rz 2004\n\n7501\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst:\nGleich. \u2013 Frau Werner, zu den Orientierungsphasen, die\nSie anregen, gibt es gewisse Ans\u00e4tze. Viele Studenten \u2013\nich wei\u00df das von meinem eigenen Sohn \u2013 schreiben sich\nmit ein bisschen schlechtem Gewissen in die so genann-\nten Vorkurse ein, machen noch etwas Mathematik, Phy-\nsik und Chemie. Das geht \u00fcber vier Wochen; es n\u00fctzt\nnicht bei allen. Es gibt also jetzt schon Einf\u00fchrungspha-\nsen an den Universit\u00e4ten,\n\n(Zuruf der Abg. Frau Werner, Heike, PDS)\n\ndie die Hochschullehrer und die akademischen Mitarbei-\nter anbieten, um die Studenten vorzubereiten.\n\n(Jurk, SPD: Und warum sind diese Kurse n\u00f6tig?)\n\nDas kann man sicherlich noch verbessern und es gibt\nauch die \u201eTage der offenen Hochschule\u201c, die in Sachsen\nimmer im Januar durchgef\u00fchrt werden und die sehr gut\nangenommen werden.\n\nBitte, Herr Prof. Porsch, Sie haben sicherlich noch eine\nAnregung. Ob wir diese umsetzen k\u00f6nnen, da bin ich\nmir nicht sicher, aber Sie werden sie jetzt los.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Prof. Porsch, ich erteile Ihnen das\nWort.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Danke sch\u00f6n. \u2013 Wenn wir es ge-\nmeinsam machen, Herr Staatsminister, k\u00f6nnte es viel-\nleicht gelingen. Ich bin gern bereit, Ihnen zu helfen.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst:\nSie k\u00f6nnen mir sicherlich nicht helfen, Herr Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Ihnen ist nicht zu helfen, das\nwei\u00df ich.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nHerr Staatsminister, Sie haben also den Plan, dass sich\ndie Hochschulen ihre Studierenden selbst aussuchen sol-\nlen.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst:\nNicht ich, den hat die Kultusministerkonferenz.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Ja, den hat die Kultusminister-\nkonferenz, ist in Ordnung. Trotzdem bleibe ich der Sache\ngegen\u00fcber kritisch.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst:\nIch nicht.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Welche Kriterien wollen Sie denn\nbeim Aussuchen anwenden? Wenn Sie sagen, Sie wollten\nkeinen Druck auf die Abiturienten aus\u00fcben, aber Sie\nwollten sie davon \u00fcberzeugen, dass sie bestimmte Stu-\ndienrichtungen einschlagen, wie wollen Sie das denn vor\ndem Studium machen? Es ist doch das Studium selbst,\ndas Begeisterung produziert. Es ist doch das Studium\nselbst \u2013 ist Ihnen das nicht bekannt? \u2013, das dann auch\ndie Begeisterung f\u00fcr das Fach produziert und die Eig-\nnung f\u00fcr das Fach nachweist.\n\nIst Ihnen bekannt, dass zum Beispiel \u00fcber 90 % der Stu-\ndierenden den Studiengang Germanistik wegen der Lite-\nratur beginnen und von Sprachwissenschaft keine Ah-\nnung haben, dass aber nach dem Studium \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Prof. Porsch, ich bitte Sie, Ihre\nFrage zu konzentrieren. Das waren jetzt schon drei Fra-\ngen, die Sie gestellt haben.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Ja. \u2013 zum Beispiel fast 50 % der\nAbg\u00e4nger eine sprachwissenschaftliche Magisterarbeit\nschreiben? Die haben die Begeisterung daf\u00fcr erst im Stu-\ndium bekommen. Ist Ihnen das bekannt?\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst:\nDas war ein ganzer Wust von Fragen, Kollege Porsch.\nIch versuche sie zu strukturieren. Ich mache das jetzt als\npromovierter Ingenieur, Sie sind eher der Sch\u00f6ngeist und\nGeisteswissenschaftler.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n\u2013 Doch! \u2013 Erst einmal zum Studienzugang: Wir gehen\ndavon aus, dass die Modelle, die vor allen Dingen in\nBaden-W\u00fcrttemberg entwickelt worden sind \u2013 Sie wis-\nsen, in T\u00fcbingen und Heidelberg gibt es Aufnahme-\ngespr\u00e4che, Tests und anderes in den Geisteswissenschaf-\nten \u2013, weiterentwickelt werden k\u00f6nnen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das haben wir alles\nin der DDR gemacht!)\n\nAber das Abitur bleibt nat\u00fcrlich das Kriterium f\u00fcr den\nHochschulzugang. Es ist ein unbedingt notwendiges,\naber in Zukunft nicht f\u00fcr jeden Studiengang hinreichen-\ndes Kriterium. Das andere m\u00fcssen die Hochschullehrer\norganisieren.\n\u00dcbrigens, die Hochschulrektorenkonferenz wollte, dass\nsich die Hochschulen ihre Studenten selber aussuchen\nk\u00f6nnen. Jetzt kommt es auch auf die Hochschullehrer\nan, die uns immer sagen: Die jungen Leute sind nicht\nstudierf\u00e4hig, das Abitur ist nichts mehr wert! \u2013 Nachdem\nsie sich ihre Studenten selbst ausgesucht haben, Frau\nWerner, \u00fcbernehmen sie auch eine gewisse Verantwor-\ntung f\u00fcr den Studienerfolg. Wenn dann die Drop-Out-\nQuote immer noch 30 oder 40 % betr\u00e4gt, dann liegt die\nSchuld nicht mehr nur bei den Studenten, sondern zu\neinem Gutteil auch bei den Hochschullehrern, die den\nStudenten vorher die Studierf\u00e4higkeit bescheinigt haben.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Jetzt haben Sie\nes abgeschoben. Das wollte ich h\u00f6ren!)\n\nJetzt noch etwas! Sie kennen unsere Schullandschaft\nnicht, Kollege Porsch. Durch die besondere Lernleistung,\ndie Sachsen kreiert hat und die eine wichtige Funktion\nals Br\u00fccke zwischen Schule und Hochschule hat, wird\nein Gro\u00dfteil der interessierten Sch\u00fcler, insbesondere die-\njenigen, die ganz gezielt an einem Studium interessiert\nsind, schon sehr fr\u00fch mit den Bedingungen im Studium\nbekannt gemacht. Sie liefern dann auch eine Belegarbeit,\neine Art kleine Magister- oder Diplomarbeit, ab. Diese\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. M\u00e4rz 2004\n\n7502\n\nhat manchmal wirklich schon eine Qualit\u00e4t, die den Zu-\ngang zur Hochschule recht gut stabilisiert.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Die traditionelle St\u00e4rke\nDeutschlands liegt \u2013 und daran wird sich auch in Zu-\nkunft nichts \u00e4ndern \u2013 in seinen Laboren und Werkhallen.\nDort wird \u00fcber die Zukunft unseres Landes entschieden,\nund zwar durch qualifizierte und gut ausgebildete junge\nAkademiker, Ingenieure, Naturwissenschaftler und viele\nandere mehr, durch qualifizierte Facharbeiter und vor\nallen Dingen durch innovative Unternehmer. All diese\nPersonengruppen kommen nat\u00fcrlich aus unseren Bil-\ndungseinrichtungen, und zwar nicht nur aus den Hoch-\nschulen, Kollege Prof. Weiss, sondern auch aus den be-\nruflichen Schulen und aus vielen, vielen anderen\n\nBildungseinrichtungen. Dort wird \u00fcber Aufstieg oder\nAbstieg unseres Landes entschieden.\nIch meine, dass wir die Zeichen der Zeit, die auch in der\nStudie abgebildet sind, erkannt haben und dass wir, die\nCDU-Fraktion und die Staatsregierung, unsere Schluss-\nfolgerungen \u2013 Sie haben es gerade von mir geh\u00f6rt \u2013 zie-\nhen und die Ressourcen dort b\u00fcndeln werden, wo sie\nf\u00fcr die Entwicklung dieses Landes notwendig sind.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren, damit ist\ndie 1. Aktuelle Debatte, beantragt von der Fraktion der\nSPD zum Thema \u201eAkademikermangel \u2013 Staatsregierung\nverspielt Zukunft\u201c, beendet.\nWir kommen zu\n\n2. Aktuelle Debatte\n\nAuswirkungen der so genannten Gesundheitsreform\nauf s\u00e4chsische B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger\n\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nDie PDS als beantragende Fraktion hat zuerst das Wort,\ndanach CDU, SPD, CDU und Staatsregierung.\n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Herr D\u00fcrrschmidt, Sie haben\ndas Wort.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen\nund Kollegen! Waren Sie eigentlich in diesem Quartal\nschon beim Arzt?\n\n(Zuruf von der CDU: Ja!)\n\nWenn jemand noch nicht beim Arzt war \u2013 und das sind\neine ganze Menge \u2013, denke ich, dass das eigentlich gar\nnicht sein kann. Denn wir schreiben doch schon den\n19. M\u00e4rz und diejenigen, die noch nicht beim Arzt wa-\nren, haben immer noch nicht ihren zus\u00e4tzlichen Kran-\nkenkassenbeitrag entrichtet. Egal also, ob Sie krank sind\noder nicht, ob nun der Zahn piekt oder auch nicht \u2013 es\nist doch Wurst \u2013, liebe Kolleginnen und Kollegen, gehen\nSie bitte noch in der n\u00e4chsten Woche zum Arzt und\nauch zum Zahnarzt und entrichten Sie bitte diese zwei-\nmal zehn Euro! Und vergessen Sie auf keinen Fall, Ihre\nEhepartner und weitere Familienangeh\u00f6rige mitzuneh-\nmen! Die Kinder m\u00fcssen Sie nicht unbedingt mitneh-\nmen, denn sie bezahlen keine zehn Euro. Die Kinder\nk\u00f6nnen Sie also zu Hause lassen.\n\nAngesichts der Tatsache, dass es sich nur um 20 Euro\nhandelt, ist es doch nicht viel an Eigenverantwortung,\nund diese sollte bitte sch\u00f6n von Ihnen allen schon er-\nbracht werden.\n\nOder wollen Sie etwa unser Gesundheitssystem, das\ndoch bekanntlich das beste in der Welt ist, gef\u00e4hrden?\nNein, das d\u00fcrfen wir auf keinen Fall zulassen. Bedenken\nSie doch bitte: Die Rot-Gr\u00fcnen in Berlin haben sich \u2013 ge-\nmeinsam mit Ihnen von der CDU \u2013 etwas ausgedacht\nund da machen gef\u00e4lligst alle mit. Oh, entschuldigen Sie,\nnicht alle \u2013 nat\u00fcrlich nicht die privat Versicherten, aber\n\nalle gesetzlich Versicherten! Von denen wollen wir n\u00e4m-\nlich mehr Geld, viel mehr Geld.\nAlso noch einmal Klartext: Der zus\u00e4tzliche Krankenkas-\nsenbeitrag von den gesetzlich Versicherten wird erbracht,\nweil doch die Belastungen der Arbeitgeber zu hoch sind.\nJetzt ist also Schluss mit lustig, jetzt ist Schluss mit Soli-\ndarit\u00e4t \u2013 jetzt wird richtig abgezockt!\nDie 80 Euro zus\u00e4tzlicher Krankenkassenbeitrag hatten\nwir schon erw\u00e4hnt. Das ist wahrlich nicht viel, also bitte\ngehen Sie zum Arzt und bezahlen Sie das. Die Zuzahlun-\ngen zum Krankenhausaufenthalt erh\u00f6hen wir moderat\nauf nur zehn Euro, und das von 14 auf maximal 28\nTage. Ich denke, das ist auch keine zus\u00e4tzliche Belastung\nund geht schon in Ordnung.\n\n(Teubner, CDU: Was hat das mit dem\nS\u00e4chsischen Landtag zu tun?)\n\nSo lange, denke ich, kann auch wahrlich kein Mensch\nkrank sein. Er wird bestimmt aus dem Krankenhaus\nherausgeschmissen. Das stimuliert doch, wenn ich wei\u00df,\ndass ich noch ein paar Tage frei habe.\nF\u00fcr Behandlungen und alle weiteren Leistungen wird\neine zehnprozentige Zuzahlung erhoben, liebe Kollegin-\nnen und Kollegen. Aber bitte keine Angst, es sind auf\nkeinen Fall mehr als zehn Euro, aber wenigstens f\u00fcnf\nEuro \u2013 das wollen wir schon haben.\nAlso, liebe Kolleginnen und Kollegen von CDU und\nSPD, Sie geben mir doch sicher Recht, dass es eine tolle\nSache ist, was da Ihre Parteien in Berlin ausgehandelt\nhaben. Das st\u00e4rkt unser Gesundheitssystem. Das macht\nes finanziell stabiler. Das f\u00fchrt nur zu ganz geringen zu-\ns\u00e4tzlichen Eigenbeteiligungen der gesetzlichen Kassen-\npatienten und \u2013 das ist ganz wichtig \u2013 entlastet die\nUnternehmer, die lieben Arbeitgeber, von ihrer solidari-\nschen Verantwortung. Wie steht es doch im Grundge-\nsetz? Eigentum verpflichtet.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. M\u00e4rz 2004\n\n7503\n\nAch, das stimmt so alles nicht, meinen Sie. Bitte, dann\nschauen wir auf die andere Seite und sehen, wie es um\ndiese bestellt ist, wie diese mit den h\u00f6heren Zuzahlun-\ngen und Eigenbeteiligungen zurechtkommt. Was machen\nwir mit dem Sozialhilfeempf\u00e4nger? Nat\u00fcrlich haben wir\nden Regelsatz kaum reduziert, aber effektiv ist er um\n71 Euro abgesenkt worden, weil Sozialhilfeempf\u00e4nger\nnat\u00fcrlich auch die Kassenbeitr\u00e4ge bezahlen und die wei-\nteren zus\u00e4tzlichen Belastungen tragen m\u00fcssen. Erst nach-\ndem das bezahlt wurde, kann eventuell die zweiprozen-\ntige Belastungsgrenze in Anspruch genommen werden.\n\n(Zuruf der Frau Staatsministerin Orosz)\n\n\u2013 Ich habe es ja gerade gesagt, Frau Ministerin, den\nhaben wir pro forma nicht reduziert, aber wir haben ihn\n\u00fcber diese Art und Weise doch ganz sch\u00f6n reduziert.\nEin Sozialhilfeempf\u00e4nger muss diese 2 % bezahlen; das\nsind rund 70 Euro, die ihm fehlen. Aber das ist nat\u00fcrlich\nklar: Eine Ministerin versteht das einfach nicht, denn sie\nhat mehr Geld und sie braucht nicht \u00fcber den geringen\nBeitrag nachzudenken.\n\nWas machen wir mit den Pflegebed\u00fcrftigen? Denen\nhaben wir das auch \u201e\u00fcbergeholfen\u201c. Das zahlen wir\npl\u00f6tzlich mit dem erhobenen Pflegebeitrag auch noch\nmit. Frau Ministerin, Sie werden das bestimmt auch\nnicht verstehen. Sie haben an keinem einzigen Punkt ge-\ngen all diese Sachverhalte im Bundesrat Einspruch erho-\nben. Sie finden das alles gut. Auch die s\u00e4chsische CDU\nfindet das wunderbar, denn es gibt keine Reaktion, dass\nsie diesbez\u00fcglich etwas unternehmen will.\n\nSchauen wir uns die Rentner an. Wir wissen, es gibt eine\nganz reale Rentenk\u00fcrzung. Aber die Rentner m\u00fcssen\nauch diese Belastungen tragen. Herr Kannegie\u00dfer, Sie\nhaben das gestern alles sehr sch\u00f6n erz\u00e4hlt. Der VdK ist\ndagegen und h\u00e4lt das f\u00fcr eine riesengro\u00dfe Schweinerei \u2013\nich \u00fcbrigens auch.\n\nDie PDS-Fraktion findet es auch \u00e4u\u00dferst schlimm, dass\ndas gemeinsam von SPD, Gr\u00fcnen und der CDU be-\nschlossen wurde. Also schreien Sie nicht immer nur nach\nBerlin, schreien wir nach unserer Staatsregierung, die\ndagegen keinen Einspruch erhoben hat, sondern daf\u00fcr\nmitverantwortlich ist, dass die s\u00e4chsischen B\u00fcrgerinnen\nund B\u00fcrger diese Belastungen, von denen ich Ihnen er-\nz\u00e4hlt habe, bezahlen m\u00fcssen und davon nicht in irgend-\neiner Art und Weise befreit sind!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEs wird immer gesagt, dass es den chronisch Kranken\nnicht so schlecht geht. Das ist richtig, die zahlen nur\n1 %. Aber wer ist chronisch krank? Im Januar hat das\nniemand gewusst. Im M\u00e4rz haben wir es irgendwann\neinmal definiert. Aber es muss doch noch im Prinzip\nentschieden werden. Die Kassen werden sagen, dass das\nnicht so richtig stimmt. Das m\u00fcsse jetzt der Arzt ent-\nscheiden. Aber wie er das begr\u00fcnden soll, w\u00e4hrend er so\nunter Druck gesetzt wird, wissen wir nicht.\n\nIch will damit sagen, dass es eine riesengro\u00dfe Sauerei ist,\ndie hier abl\u00e4uft. Es ist eine Abzocke, die sich hier voll-\nzieht und gegen die niemand etwas unternimmt.\n\nIch denke, wir als PDS haben uns dazu klar und deutlich\npositioniert. Es kann nicht sein, dass nicht die Gesund-\n\nheit im Vordergrund steht, dass nicht der Mensch im\nVordergrund steht, dass es nicht darum geht, dass mehr\nQualit\u00e4t erbracht wird, sondern dass es nur darum geht,\nwie zus\u00e4tzliche Leistungen von gesetzlich Kassenver-\nsicherten erhoben werden, und zwar nur von denen, die\nwei\u00df Gott nicht gen\u00fcgend Geld daf\u00fcr haben.\n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Frau Petzold, bitte.\n\nFrau Petzold, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich bin dieses Jahr noch nicht beim Arzt ge-\nwesen. Ich habe also die zehn Euro Praxisgeb\u00fchr weder\nbeim Allgemeinmediziner noch beim Zahnarzt bezahlt.\n\n(Frau Dr. Ernst, PDS: Da haben Sie Gl\u00fcck!)\n\nAber das hat eine ganz andere Ursache. Jeder Einzelne\nhat es ja in der Hand, ob er gesund lebt, sich um eine\nvern\u00fcnftige Lebensweise bem\u00fcht und damit Arztleistun-\ngen nicht in Anspruch nehmen muss.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Was ist,\nwenn Sie eine Erbkrankheit haben? \u2013\nFrau Dr. Ernst, PDS: Und wenn Sie\n\nchronisch krank sind? \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Wenn Sie\n\neinen Unfall haben?)\n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen sich dar\u00fcber aufregen, Prof. Porsch, ich\nwerde am Ende meines Beitrages noch etwas dazu sa-\ngen, was jeder Einzelne dazu tun kann.\n\n(D\u00fcrrschmidt, PDS: Frau Kollegin,\nwir brauchen das Geld im Gesundheitswesen!)\n\nMeine Damen und Herren! Deutschland hat ein gutes\nGesundheitssystem ohne Altersgrenzen f\u00fcr Operationen,\naber das ist auch ein sehr teures System. Das ist aber\nkeine neue Erkenntnis. Alle Versicherten der gesetzlichen\nKrankenversicherung haben unabh\u00e4ngig von Alter, Ein-\nkommen und Geschlecht Anspruch auf die medizinisch\nnotwendige Versorgung. Aber zwischen den Einnahmen\nder gesetzlichen Krankenversicherung und den Ausga-\nben klafft schon l\u00e4ngst eine L\u00fccke. Die Krankenkassen\nm\u00fcssen 5 Milliarden Euro aufgelaufene Kredite abbauen.\n\nHohe Arbeitslosigkeit, geringes Wirtschaftswachstum\nund zu wenig junge Menschen gegen\u00fcber einer zuneh-\nmend \u00e4lter werdenden Bev\u00f6lkerung lassen die Einnah-\nmenseite der gesetzlichen Krankenversicherung nicht\nbesser werden.\n\nDie Ziele der seit Januar in Kraft getretenen Reform wa-\nren Kostensenkung, mehr Wettbewerb im Gesundheits-\nsystem und mehr Eigenverantwortung der Versicherten.\nIm Jahr 2004 soll die gesetzliche Krankenversicherung\num 10 Milliarden Euro entlastet werden und bis zum\nJahr 2006 soll die Entlastung auf 23 Milliarden Euro stei-\ngen.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Wer tr\u00e4gt die Entlastung?)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. M\u00e4rz 2004\n\n7504\n\nDadurch soll der durchschnittliche Beitragssatz im Jahr\n2004 deutlich unter 14 % liegen und ab 2005 im Durch-\nschnitt unter 13 % fallen.\n\nF\u00fcr ein auch in Zukunft finanzierbares Gesundheitssys-\ntem sollen alle Beteiligten, n\u00e4mlich Leistungserbringer,\nKrankenkassen, Versicherte und Patienten, ihren Beitrag\nleisten.\n\nViele haben die Auswirkungen der Gesundheitsreform\nschon zu sp\u00fcren bekommen. Die Allgemein\u00e4rzte und\nzum Teil auch die Fach\u00e4rzte sagen, dass die Arztbesuche\naufgrund der Praxisgeb\u00fchren drastisch, zum Teil auf die\nH\u00e4lfte, zur\u00fcckgegangen sind.\n\n(Frau Dr. Ernst, PDS:\nWelchen Vorteil hat das?)\n\nDer Gang zur Apotheke hinterl\u00e4sst deutliche Spuren im\nPortemonnaie.\n\nMit welchen ungleich gr\u00f6\u00dferen Schwierigkeiten Sozial-\nhilfeempf\u00e4nger und Heimbewohner konfrontiert sind,\nwurde zum Beispiel nach Aussagen der Diakonie recht\nschnell deutlich. So bleiben f\u00fcr die Diakonie auch in der\nkurzen Wirkungszeit Fragen: Schaffen die Reformen\nmehr Besch\u00e4ftigung? Zu wessen Lasten gehen die Ein-\nsparungen? Bleibt unsere Gesellschaft gerecht und so-\nzial? Das sind Fragen, die wir heute noch nicht beant-\nworten k\u00f6nnen. Da muss man der Reform eine gewisse\nWirkungszeit lassen.\n\nSie haben Ihr Thema heute mit \u201eAuswirkungen auf die\ns\u00e4chsischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger\u201c \u00fcberschrieben.\nS\u00e4chsische B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sind auch die \u00c4rzte.\nAuf dem Forum der Betriebskrankenkassen hat der Vor-\nsitzende der Haus\u00e4rzte, Dr. Sturm, die Auswirkungen\nauf \u00c4rzte in drei Punkten zusammengefasst: B\u00fcrokratie,\nH\u00e4me und Arbeit bis zum Umfallen. Er machte aber\nauch sehr deutlich, was die \u00c4rzte bereits heute zur bes-\nseren Gestaltung unseres Gesundheitswesens beitragen.\nDas betrifft zum Beispiel die Entwicklung eines Arzt-\nbuches, um die Koordinierung zu verbessern, und die\nintensive Beteiligung bei den Disease-Management-Pro-\ngrammen, zum Beispiel bei der Diabetikerversorgung \u2013\nich denke, das ist ein schwarzes Kapitel f\u00fcr Sachsen,\ndenn Sachsen hatte eine gute Diabetikerversorgung \u2013,\nund das betrifft auch die Unterst\u00fctzung des Aufbaus\neiner integrierten Versorgung.\n\nNach seiner Meinung wurden die strukturellen Ver\u00e4nde-\nrungen im Gesundheitsmodernisierungsgesetz zu wenig\nbeachtet.\n\n(Beifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nDas, Herr D\u00fcrrschmidt, denke ich, ist ein Teil dessen,\nwas Sie verleugnet haben: dass es n\u00e4mlich auch darum\ngeht, die Qualit\u00e4t in unserem Gesundheitssystem zu ver-\nbessern.\n\nAuswirkungen treffen auch B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die\nin Sachsen die \u201eGesundheitshandwerker\u201c sind. Warum\nwerden Optikerleistungen und Augenarztleistungen bei\nder Bemessung der Sehsch\u00e4rfe bei dem ersten nicht, aber\nbeim zweiten von der Kasse bezahlt?\n\n(Frau Zschoche, PDS: Das versteht keiner!)\n\nSo riskiert man Insolvenz und Abbau von Arbeitspl\u00e4tzen\nauf der einen Seite\n\n(Frau Zschoche, PDS: Richtig!)\n\nund lange Wartelisten f\u00fcr den Augenarztbesuch auf der\nanderen Seite.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Richtig!)\n\nWir sind uns einig, meine Damen und Herren, dass Re-\nformen im Gesundheitswesen notwendig sind. Es ist auf\nder Bundesebene wertvolle Zeit seit der Regierungs\u00fcber-\nnahme durch Rot-Gr\u00fcn verschlafen worden.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Davor ist\nauch viel Zeit verschlafen worden!)\n\nIch erinnere daran, dass seit 1998 sechs Jahre vergangen\nsind. Die Anfangsreformen sind einfach vom Tisch ge-\nwischt worden und es ist nichts weiter passiert.\nUnter dem Strich bleibt ein handwerklich schlecht ge-\nmachtes Gesetz, meine Damen und Herren.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nFrau Dr. Schwarz, SPD: \u2026 durch den\n\nVermittlungsausschuss!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Gerlach, bitte.\n\nGerlach, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Herr D\u00fcrrschmidt, heute sind Sie\naus meiner Sicht zu weit galoppiert. Sie haben w\u00f6rtlich\ngesagt: \u201eDiese Abzocke ist eine riesengro\u00dfe Sauerei.\u201c\nNun kann man das ja im Vorwahlkampf noch irgendwo\nstecken lassen. Wir sind ja eine Demokratie und ich will\ndas gerne aushalten. Es wird aber dadurch nicht rich-\ntiger.\n\n(D\u00fcrrschmidt, PDS: Das ist die Wahrheit!)\n\n\u2013 Die Wahrheit hat immer verschiedene Nuancen, das\nm\u00fcssten Sie wissen. Sie wissen es auch.\nWenn Sie sagen, dass das eine \u201eso genannte\u201c Gesund-\nheitsreform sei, die von Ihnen als Reform negiert wird \u2013\ndas ist heute noch einmal sehr deutlich geworden und\nbisherige Redebeitr\u00e4ge haben das ja auch gezeigt \u2013, dann\nkann ich nur sagen, dass wir es so einsch\u00e4tzen, dass\ndiese Reform sowohl eine Zumutung als auch eine He-\nrausforderung und Chance ist \u2013 wenn man die Chance\nsehen will, und Sie wollen sie ja nicht sehen. Das war\njedenfalls die klare Aussage dieses Ihres Redebeitrages.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch h\u00e4tte mir das eine oder andere auch noch gew\u00fcnscht.\nAber \u2013 das sage ich jetzt einmal in Richtung CDU, wobei\ndas in Sachsen noch weniger ausgepr\u00e4gt ist als im Bun-\ndesdurchschnitt \u2013 es ist nat\u00fcrlich leichter, sich etwas zu-\nr\u00fcckzulehnen, auch wenn man in der Verantwortung\nwar, und einmal den Volkszorn auf Rot-Gr\u00fcn abladen\nzu lassen. Das steigert Umfragewerte, bringt die Sozis in\nden Umfragewerten nach unten, auch in Sachsen. Aber\nPolitik ist nun einmal so und es ist an uns, das zu er-\nkl\u00e4ren.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. M\u00e4rz 2004\n\n7505\n\nWas w\u00e4re die Alternative gewesen, wenn wir eine rein\nchristdemokratische Alternative gehabt h\u00e4tten, also\nsprich dieses andere Modell? Wir h\u00e4tten die Kopfpau-\nschale eingef\u00fchrt, wir h\u00e4tten ein restriktiveres Vorgehen\nbei den Zuzahlungen und wir w\u00fcrden durch die Kopf-\npauschalen in der Gr\u00f6\u00dfenordnung 20 bis 30 Milliarden\nEuro Bundesmittel brauchen. Ich habe noch kein Wort\ndar\u00fcber geh\u00f6rt, wo diese Bundesmittel denn hergenom-\nmen werden sollten.\n\nBei der PDS ist es noch einfacher. Sie machen es sich\ndadurch leicht, dass Sie bundespolitisch eine Ostpartei\ngeblieben sind, da brauchen Sie keine R\u00fccksichten zu\nnehmen. Da Sie bundespolitisch auch keine Verantwor-\ntung haben, hauen Sie einfach drauf, und Sie haben\nheute nur draufgehauen. Sie h\u00e4tten erkl\u00e4ren k\u00f6nnen \u2013\nnachdem Sie auch noch die Monate verwechselt haben,\nHerr D\u00fcrrschmidt, was Ihnen nicht passieren d\u00fcrfte \u2013,\ndass das mit den Chronikern n\u00e4mlich im Januar und\nnicht im M\u00e4rz gekl\u00e4rt wurde \u2013, wenn Sie es gewollt\nh\u00e4tten. Dass es deshalb im Dezember von der Ministerin\nabgelehnt wurde, weil dieser Bundesausschuss die Chro-\nniker auf etwa ein Zehntel reduziert hatte. Da hat die\nGesundheitsministerin gesagt: Mit mir nicht, das macht\nihr bitte noch mal! Dann haben die Leute verst\u00e4ndlicher-\nweise gesagt \u2013 das sagt man nat\u00fcrlich nicht so \u00f6ffent-\nlich \u2013: Da k\u00f6nnt ihr uns mal, jetzt machen wir vor Weih-\nnachten nichts mehr, da treten wir n\u00e4chstes Jahr noch\neinmal zusammen! \u2013 Dann hat es sich verz\u00f6gert und\netwa am 22. Januar kam diese Entscheidung, wie jetzt\ndie Definition ist, wer Chroniker ist und wer nicht. Das\nk\u00f6nnten Sie sagen, aber das wollten Sie nicht und das\npasst auch nicht so recht in Ihr Bild.\n\nBevor ich in der zweiten Runde noch etwas zu der\nPraxisgeb\u00fchr sage, will ich einige positive Beispiele nen-\nnen, wie andere diese Gesundheitsreform bewerten. Wir\nhaben immerhin, auch wenn wir uns viel mehr davon\nerhofft haben, eine Senkung der Beitr\u00e4ge f\u00fcr rund 13 Mil-\nlionen Versicherte und es werden noch einige, wenn\nauch nicht allzu viele Krankenkassen im April nachfol-\ngen. Der AOK-Rheinland-Chef, Jacobs, sagt \u201edas Reform-\ngesetz ist viel besser als sein Ruf\u201c und die Diskussion\n\u00fcber die Praxisgeb\u00fchr war stark \u00fcbertrieben. Bei zirka\n20 000 Arztbesuchen hatte die Kassen\u00e4rztliche Vereini-\ngung Nordrhein nur 50 Mahnungen an Patienten ge-\nschickt, ein Wert, von dem Handwerker in Sachsen nur\ntr\u00e4umen w\u00fcrden. Das sage ich Ihnen einmal so. Beson-\nderen Vorteil sieht er bei den so genannten integrierten\nVersorgungsmodellen, die aber im Moment noch nicht\ngreifen. Das wird noch eine Weile dauern, da m\u00fcssen\neine Menge Strukturen angepasst werden. Die Voraus-\nsetzungen daf\u00fcr sind aber mit diesem Gesetz geschaffen\nworden, denn dort sind eigene Honorarbestimmungen\nvorgesehen.\n\nDas Gesundheitsmodernisierungsgesetz ist mit Sicherheit\nverbesserungsbed\u00fcrftig, da gebe ich Ihnen Recht. Aber\nes ist ein notwendiger erster Schritt \u2013 so sch\u00e4tzen wir es\nein. Gestalten wir es mit, nehmen wir berechtigte Kritik\nan, aber, bitte sch\u00f6n, lassen wir nur das Lamentieren\ndar\u00fcber!\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Frau Petzold, bitte.\n\nFrau Petzold, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Es wurde deutlich, dass die jetzt vorgelegte\nGesundheitsreform noch l\u00e4ngst kein abgeschlossener\nProzess ist. Wenn es noch eines Beispiels bedurfte, ist es\ndie Entscheidung zu den so genannten gr\u00fcnen Rezepten,\nzu den rezeptfreien Medikamenten, die jetzt zulasten der\nKrankenkassen wieder verschrieben werden d\u00fcrfen. Die\nBetroffenenverb\u00e4nde \u2013 das ist auch gestern zu lesen ge-\nwesen \u2013 werden dagegen klagen, wenn es um die Ver-\nschreibung von hom\u00f6opathischen und anthroposophi-\nschen Arzneimitteln geht. Es ist auch auf dem Forum\nder Betriebskrankenkassen deutlich geworden, dass die\nEntscheidung f\u00fcr diese Liste eine rein fiskalische Ent-\nscheidung unter dem Diktat der Einsparung war.\nMeine Damen und Herren! Ob der angedachte Betrag\nvon einer Milliarde Euro Einsparung erzielt wird, kann\nnach Vorlage der Daten h\u00f6chstens am Ende des ersten\nHalbjahrs abgesch\u00e4tzt werden. Die Antworten auf alle\nFragen, zum Beispiel die der Diakonie, werden auch erst\nsp\u00e4ter gegeben werden k\u00f6nnen. Aber an mehr Eigenver-\nantwortung und Gesundheitsbewusstsein der Versicher-\nten geht kein Weg vorbei.\n\nIch hatte meinen ersten Redebeitrag mit dem Eingangs-\nstatement er\u00f6ffnet: Jeder ist ein St\u00fcck weit selbst verant-\nwortlich f\u00fcr seine Gesundheit. Das habe ich auf den Be-\nreich der Pr\u00e4vention bezogen. Deshalb, meine sehr\nverehrten Damen und Herren, Kolleginnen und Kol-\nlegen, erlauben Sie mir zum Schluss eine ganz pers\u00f6n-\nliche Bemerkung. Ich denke auch, wir Abgeordneten\nsollten, wenn es um Pr\u00e4vention geht, ein St\u00fcck Vorbild\nsein. Da denke ich an unsere Kolleginnen und Kollegen,\ndie rauchen. Wenn hier im Vorraum des Plenarsaales\ndes Landtages geraucht wird, ist das f\u00fcr unsere vor\nallem jungen Besucherinnen und Besucher keine gute\nVorbildwirkung.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage? \u2013\nNicht zum Rauchen, wahrscheinlich, Herr D\u00fcrrschmidt?\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4sident! \u2013 Frau\nKollegin, ich habe eine Frage, die sich auf die Eigenver-\nantwortung bezieht: K\u00f6nnen Sie bitte erkl\u00e4ren, was die\nzus\u00e4tzlichen Zahlungen \u2013 die erh\u00f6hten Beitragszahlun-\ngen, die erh\u00f6hte Praxisgeb\u00fchr \u2013 mit Eigenverantwortung\nzu tun haben? Erkl\u00e4ren Sie mir das bitte einmal!\n\nFrau Petzold, CDU: Die Eigenverantwortung der Patien-\nten bezieht sich nat\u00fcrlich auch darauf, verantwortungs-\nbewusst mit den Gesundheitsleistungen umzugehen, die\n\u00fcber die gesetzlichen Krankenversicherungen bezahlt\nwerden. Ich denke mir, indem man dort ein Kostenbe-\nwusstsein erzeugt, ist das ein St\u00fcck Eigenverantwortung,\ndas wir damit erzielen wollen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Noch einmal zur\u00fcck zu\nmeinem Abschlusssatz, zur Vorbildwirkung unserer\nAbgeordneten hier. Ich m\u00f6chte den Bogen zu unserer\n1. Aktuellen Debatte schlagen. Wir beklagen immer wie-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. M\u00e4rz 2004\n\n7506\n\nder bei allen Debatten unsere Nachwuchsprobleme. All\ndie, die rauchen, sollten daran denken, dass das ein Ge-\nsundheitsthema ist, das auch auf unseren Nachwuchs\nEinfluss hat.\n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der PDS.\nHerr Dr. Pellmann, bitte.\n\nDr. Pellmann, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Damen\nund Herren! Ich war eigentlich auf Frau Nicolaus ein-\ngestellt, aber heute ist Frau Petzold an der Reihe. Liebe\nFrau Petzold, trotz Rauchen habe ich drei Kinder zustan-\nde gebracht. So problematisch kann es dann doch nicht\nsein.\nEs wurde vorhin der Zwischenruf ge\u00e4u\u00dfert, wir seien im\nS\u00e4chsischen Landtag. Genau darauf m\u00f6chte ich mich\njetzt beziehen. Aber eine Bemerkung zur SPD kann ich\nmir doch nicht verkneifen.\n\n(Nolle, SPD: Nur eine!)\n\n\u2013 Nur eine, Kollege Nolle. Sie wissen doch, dass mein\nHauptgegner rechts sitzt.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nEine Bemerkung zur SPD. Wissen Sie, es hat wenig Sinn,\ndass die CDU sie st\u00e4ndig nach Berlin schicken will, um\ndort Einfluss zu nehmen. Der Einfluss der s\u00e4chsischen\nSPD auf Berlin ist gleich null. Insofern k\u00f6nnen Sie das\nk\u00fcnftig lassen.\n\nNun komme ich zum Eigentlichen, n\u00e4mlich zur S\u00e4ch-\nsischen Staatsregierung selbst. Frau Ministerin, Sie sitzen\nmit im Boot und die CDU hat das Steuer noch nach\nrechts herumgerissen. Jetzt werden Krokodilstr\u00e4nen ver-\ngossen, zum Teil auch von Frau Petzold. Dass wir es\nheute mit der Praxisgeb\u00fchr zu tun haben, geht auf das\nKonto der CDU. Nummer eins.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nNummer zwei! Dass wir es demn\u00e4chst mit einer Privat-\nversicherung f\u00fcr Krankengeld zu tun haben, geht auf\ndas Konto der CDU; es wurde hereingedr\u00fcckt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDass wir keine Positivliste haben, obwohl sie von der\nBundesregierung bereits beschlossen war, geht auf das\nKonto der CDU. Das war sozusagen eine Verbeugung\nvor der Pharmalobby. Das wollte ich klarstellen.\n\nAber, verehrte Frau Staatsministerin, verehrte CDU, Sie\nhaben selbstverst\u00e4ndlich immer noch die M\u00f6glichkeit zur\nSchadensbegrenzung. Da Sie wissen, dass ich Ihnen\nimmer konstruktive Vorschl\u00e4ge mit auf den Weg gebe,\nm\u00f6chte ich auch heute f\u00fcnf nennen:\n\nErstens. Schaffen Sie per Bundesratsinitiative die Praxis-\ngeb\u00fchr sofort ab!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n90 % der s\u00e4chsischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger lehnen sie\nlaut Umfragen ab.\n\nWenn Sie das aber nicht sofort schaffen, dann sorgen Sie\n\u2013 zweitens \u2013 wenigstens f\u00fcr Gleichbehandlung in diesem\nFreistaat! Bitten Sie wie in anderen Bundesl\u00e4ndern und\nauf Bundesebene auch die Beamten zur Kasse! Kommen\nSie mir nicht mit der Ausrede, das ginge nicht!\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nZum Dritten: Schaffen Sie die Zuzahlungen ab! So, wie\nsie jetzt sind, haben sie ein Chaos hervorgerufen, dessen\nFolgen im Prinzip auch auf dem R\u00fccken der \u00c4rzte aus-\ngetragen werden; denn das Arzt-Patienten-Verh\u00e4ltnis\nwird belastet. Deswegen sollte es auch in ihrem Sinne\nsein, dort zur Normalit\u00e4t zur\u00fcckzukehren.\n\nWenn Sie das aber nicht schaffen, weil auch Ihr Einfluss\nbegrenzt ist\n\n(Zuruf der Staatsministerin Frau Orosz)\n\n\u2013 sehen Sie, ich wei\u00df doch, wie hoch Ihr Einfluss ist! \u2013,\ndann bitte ich Sie wenigstens \u2013 viertens \u2013 darum, daf\u00fcr\nzu sorgen \u2013 das liegt dann in der Landeshoheit \u2013, dass\ndie Regels\u00e4tze der Sozialhilfe so erh\u00f6ht werden, dass\nSozialhilfeempf\u00e4nger ihr Weniges, was sie erhalten, nicht\nnoch f\u00fcr Zuzahlungen einsetzen m\u00fcssen!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nK\u00fcrzen Sie nicht auch noch das Taschengeld f\u00fcr Heim-\nbewohner, weil auch sie zuzahlen m\u00fcssen! Es gibt bereits\nGerichtsurteile, die das untersagen. Handeln Sie endlich!\nSie haben gen\u00fcgend zu tun.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nF\u00fcnftens. Sie haben die Fachaufsicht \u00fcber eine Reihe von\nKrankenkassen im Land. Mir sind Beispiele bekannt. Ich\nhabe sehr viele Foren zur Gesundheitspolitik gemacht,\num aufzukl\u00e4ren.\n\n(Oh! bei der CDU)\n\nDas ist sehr wichtig; denn offenbar reichte Ihre Aufkl\u00e4-\nrung per Telefon nicht aus. Deswegen hat man mich\nnoch gebeten. Man kann sich ausrechnen, wo es besser\nging.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS \u2013\nNolle, SPD: Donnerwetter!)\n\nRufen Sie die Krankenkassen zur Ordnung, die nicht\nbereit sind, vor Ende des Jahres eine Befreiung von den\nZuzahlungen zu akzeptieren, wenn die Grenze von 1\noder 2 % \u00fcberschritten ist. Die Krankenkassen gehen\ndavon aus, dass erst am Jahresende abgerechnet wird.\nIch kenne viele Beispiele aus der Leipziger Region.\nGehen Sie dem nach! Dann k\u00f6nnen Sie die Folgen\nwenigstens lindern. \u2013 Da Sie mit im Boot sind, habe ich\nnicht viel Hoffnung, dass Sie an der Sache grunds\u00e4tzlich\netwas \u00e4ndern.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. M\u00e4rz 2004\n\n7507\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Kannegie\u00dfer, bitte.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Mein Vorredner hat soeben von\nAufkl\u00e4rung gesprochen. Wir erfahren gegenw\u00e4rtig per-\nmanent Aufkl\u00e4rung: Es sind zu wenige Studenten da. Es\ngibt zu wenig Geld f\u00fcr die Hochschulen. Es gibt zu\nwenig Geld f\u00fcr die Kitas. Es gibt zu wenig Geld f\u00fcr die\nKrankenversicherung. Es gibt zu wenig Geld hier, es gibt\nzu wenig Geld da.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Und f\u00fcr die Rente,\nHerr Kannegie\u00dfer!)\n\nWenn das Aufkl\u00e4rung ist, dann frage ich danach, welche\nVerantwortung die Partei \u00fcbernimmt, die f\u00fcr den ruin\u00f6-\nsen Zustand im Beitrittsgebiet verantwortlich ist und von\nder diese Vorschl\u00e4ge kommen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nSoeben wurde wiederum die Pharmaindustrie ange-\nsprochen. Frau Zschoche war beim BKK-Forum dabei. Es\nwurde festgestellt, dass die Kosten der Pharmaindustrie\nund die Kosten der station\u00e4ren Krankenversorgung na-\nhezu identisch sind. Der Professor, den Sie dort geh\u00f6rt\nhaben, hat nachgewiesen, wie gut die Pharmaindustrie\ndie Kosten in der station\u00e4ren Behandlung senkt. Einigen\nSie sich bitte in Ihrer Partei darauf, was Sie eigentlich\nwollen!\n\nZweitens sind Sie auf die Praxisgeb\u00fchr eingegangen. Ich\nhalte sie tats\u00e4chlich f\u00fcr eine Belastung, die den Patienten\nabverlangt wird.\n\n(Dr. Pellmann, PDS: Aber die CDU\nhat sie eingef\u00fchrt!)\n\nMeines Wissens haben Kollegen Ihrer Fraktion an der\nNorwegen-Reise teilgenommen. Vielleicht erinnern Sie\nsich daran, wie hoch die Praxisgeb\u00fchr in Norwegen ist,\nzu welcher Verminderung der Krankheitskosten ihre Ein-\nf\u00fchrung gef\u00fchrt hat, wie sich die Inanspruchnahme der\n\u00c4rzte bzw. der Krankenversicherung entwickelt hat und\nwelcher Einfluss auf die Pr\u00e4vention der Patienten zu ver-\nzeichnen war. Das wird hier offenbar vergessen.\n\n(Dr. Pellmann, PDS: Die haben doch\nein ganz anderes System!\n\nWas soll denn das?!)\n\nWenn Sie all das nicht in die Aufkl\u00e4rung einbeziehen \u2013\nSie erwecken den Eindruck, Sie seien die einzigen Parla-\nmentarier und Wissenstr\u00e4ger, die zur Aufkl\u00e4rung bei-\ntragen \u2013 und vieles vergessen, dann ist das f\u00fcr mich\nkeine Aufkl\u00e4rung, sondern Polemik.\n\nSie haben heute wieder versucht, mich als Landesvor-\nsitzenden der VdK anzugreifen.\n\n(Zurufe von der PDS: Nein!)\n\nIch habe in meiner gestrigen Rede \u2013 Sie m\u00fcssen sich\ndiese wirklich anh\u00f6ren und d\u00fcrfen sich nicht nur das\naussuchen, was Ihnen gef\u00e4llt \u2013 auch gesagt, dass der\nVdK Vorschl\u00e4ge zur Ver\u00e4nderung bzw. Verbesserung\n\nder Sozialsysteme gemacht hat. Ich erinnere daran, dass\nsich der VdK in der Vergangenheit f\u00fcr den demografi-\nschen Faktor in der Rentenversicherung stark gemacht\nhat. Der demografische Faktor ist nicht eingef\u00fchrt wor-\nden; es ist eine radikale K\u00fcrzung vorgenommen worden.\nDas wird einfach nicht zur Kenntnis genommen. Sie nen-\nnen nur die Teile, die Ihnen angenehm sind. Wenn Sie\nin dieser Vielfalt angenehme populistische \u00c4u\u00dferungen\nvortragen, dann ist das keine Aufkl\u00e4rung, sondern\nVolksverdummung. Dagegen verwahre ich mich.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nFrau Zschoche, PDS: Jetzt bringen Sie\n\naber etwas durcheinander! \u2013\nDr. H\u00e4hle, CDU: Die Verdummung\n\nhaben Sie gemacht! \u2013\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Nein, die hat\n\nHerr Kannegie\u00dfer gemacht!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Gerlach, bitte.\n\nGerlach, SPD: Werter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen\nund Kollegen! Herr Dr. Pellmann, wenn Sie mit dem\nArgument, dass 90 % der s\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung die\nPraxisgeb\u00fchr ablehnen, daf\u00fcr pl\u00e4dieren, sie solle ab-\ngeschafft werden, dann k\u00f6nnen Sie mit der gleichen\nBegr\u00fcndung die Abschaffung der Steuer bef\u00fcrworten.\nDann werden Sie vielleicht sogar h\u00f6here Prozentzahlen\nerreichen. Seien Sie vorsichtig mit einer solchen Argu-\nmentation!\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und CDU)\n\nWas die Praxisgeb\u00fchr betrifft, so m\u00f6chte ich Ihnen\nsagen: Ich habe \u00c4rzte kennen gelernt und Praxen auf-\ngesucht, wo das sehr gut l\u00e4uft. Die \u00c4rzte waren zwar\nurspr\u00fcnglich dagegen, haben dann aber gesagt: Okay,\njetzt ist es nun mal Gesetz, und wir setzen es um!\n\nAndere haben gesagt: Entschuldigen Sie bitte, aber wir\nwerden das um des Verreckens Willen nicht durch-\nsetzen. Wir werden es blockieren, wo wir k\u00f6nnen \u2013 im-\nmer am Rande der Legalit\u00e4t!\n\nDass es dann zu Unstimmigkeiten und zu b\u00f6sen Reaktio-\nnen bei den Patienten kommt, ist kein Wunder. Ich war\nvor nicht allzu langer Zeit in einer Praxis, in der ein\nPlakat hing, auf dem die so genannte Schuld f\u00fcr die\nEintreibung \u2013 Eintreibung! \u2013 der Praxisgeb\u00fchr auf die\nBundesregierung geschoben wurde. Au\u00dferdem wurde\nbehauptet, die Praxisgeb\u00fchr bleibe nicht beim Arzt, son-\ndern m\u00fcsse an die Kasse abgeliefert werden. Kein Wort\ndavon, dass das mit \u00fcber 90 % Zustimmung durch den\nBundestag gegangen ist. Kein Wort davon, dass die\nPraxisgeb\u00fchr als so genannte Vorauszahlung, die im\nNachhinein verrechnet wird, beim Arzt bleibt.\n\nDann wurde mir noch deutlich gemacht, sie m\u00fcssten\njetzt wegen Rot-Gr\u00fcn \u2013 wegen Rot-Gr\u00fcn! \u2013 24 Stunden\npro Tag arbeiten. W\u00e4hrend der Untersuchung wurde auf\nmich noch der Fakt abgeladen, bei dieser \u00c4rztin h\u00e4tten\nPrivatpatienten einen Ausstand von 5 000 Euro; dieser\nBetrag sei noch nicht bezahlt worden. Auch daf\u00fcr war\nnat\u00fcrlich die Politik zust\u00e4ndig. Ich k\u00f6nnte das fortsetzen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. M\u00e4rz 2004\n\n7508\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nGerlach?\n\nGerlach, SPD: Ja.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Herr Bartl.\n\nBartl, PDS: Herr Kollege, geben Sie mir darin Recht,\ndass die zehn Euro Praxisgeb\u00fchr f\u00fcr die \u00c4rzte letzten\nEndes ein reiner Durchlaufposten sind? Geben Sie mir\nweiter darin Recht, dass es insofern ein Novum ist, dass\nin diesem Land bis dato jeder, der Leistungen f\u00fcr einen\nanderen erbracht hat, diese in der Regel entgolten bekam\nund dass das bei den \u00c4rzten insoweit nicht der Fall ist?\n\nGerlach, SPD: Ich gebe Ihnen nicht Recht. Es ist so: Die\n\u00c4rzte k\u00f6nnen die zehn Euro einbehalten, die sie pro\nQuartal von den Patienten, die sie zahlen m\u00fcssen, ein-\nnehmen.\n\n(Zuruf des Abg. Bartl, PDS)\n\n\u2013 Das habe ich aber gerade erz\u00e4hlt, Herr Bartl. Das Geld\nbleibt bei den \u00c4rzten und wird im Nachhinein, wenn\ndas Honorar verrechnet wird, abgezogen.\nIch habe gesagt, es ist eine Vorauszahlung, weil das an-\nsonsten in der Abrechnung der \u00c4rzte sp\u00e4ter verrechnet\nwird, und zwar zu 100 %. Jetzt wird das, was sie vorher\nals Praxisgeb\u00fchr bekommen haben, von den 100 % abge-\nzogen. Ich kann nicht mitgehen, dass es ein Durchlauf-\nposten ist. Es ist eine Vorauszahlung, die Sie als Patient\nzahlen. Da haben wir einfach eine unterschiedliche Sicht.\nIch kann da Ihrer Argumentation nicht folgen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage?\n\nGerlach, SPD: Aber nat\u00fcrlich.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr D\u00fcrrschmidt, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Herr Gerlach, Sie haben gesagt, es\ngibt \u00c4rzte, die sich dagegen zur Wehr setzen.\n\nGerlach, SPD: Ja, sehr!\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Es w\u00fcrde mich interessieren, wie\ndas die \u00c4rzte machen wollen. Ist es nicht gerade so, wie\nSie es eben erkl\u00e4rt haben, dass der Arzt bei seiner Quar-\ntalsabrechnung angibt, wie viele Patienten bei ihm wa-\nren, also jede Kasse automatisch ausrechnen kann, wie\nviel Euro er eingenommen haben muss? Genau um diese\nEuro wird sein Honorar reduziert. Erkl\u00e4ren Sie mir bitte,\nan welcher Stelle ein Arzt dieses System unterlaufen und\nsagen kann: Es war kein Patient bei mir, ich bekomme\nsowieso nichts von ihnen. Erkl\u00e4ren Sie mir das bitte!\n\nGerlach, SPD: Das kann ich Ihnen sehr gut erkl\u00e4ren.\nMan kann sich dagegen zur Wehr setzen, indem Sie zum\nArzt kommen und zun\u00e4chst erst einmal angeraunzt wer-\nden, dass Sie sich gef\u00e4lligst hinten anstellen sollen, weil\nhier eine Praxisgeb\u00fchr bezahlt werden muss. Dann kom-\nmen Sie an die Reihe, da wird Ihnen mitgeteilt, dass Sie\n\ngef\u00e4lligst einen 10-Euro-Schein hinlegen sollen, weil kein\nWechselgeld vorhanden ist. Mit lauter solchen kleinen\n\u201eH\u00e4mischkeiten\u201c werden Patienten gezielt gegen die\nPraxisgeb\u00fchr aufgebracht. Das lehne ich ab. Es ist die\nFrage, wie ich das mache. Diese Behandlung habe ich\nbei einem Privatpatienten, der vor mir behandelt wurde\nund der dort bezahlt hat, nicht geh\u00f6rt, sowohl im Jahr\n2003 nicht, aber auch davor nicht. Da gab es diese ganze\nAnraunzerei nicht.\nIn anderen Praxen habe ich das anders erlebt. Da l\u00e4uft\nes einfach durch. Da haben die Patienten auch die M\u00f6g-\nlichkeit, mit Karte zu bezahlen usw. Das meine ich mit\n\u201esich dagegen auflehnen\u201c. Sie m\u00fcssen die Geb\u00fchr am\nEnde genauso einnehmen. Sie sind dazu verpflichtet.\nWie man das macht und wie man das den Patienten ver-\nklickert und wie es mir pers\u00f6nlich ging, dass man dann\neben den ganzen Schmutz noch abgeladen bekommt,\nund sagt, weil wir jetzt Rot-Gr\u00fcn haben, hast du dich\njetzt hier gef\u00e4lligst ordentlich hinzusetzen \u2013 das ist eine\nGeschichte, die nicht in Ordnung ist.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage?\n\nGerlach, SPD: Aber nat\u00fcrlich.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte.\n\nTischendorf, PDS: Meine Frau ist Arzthelferin. Zu Quar-\ntalsbeginn hat eine Schwester in der Arztpraxis, in der\nmeine Frau besch\u00e4ftigt ist, nur damit zu tun, zehn Euro\neinzukassieren und diesen Verwaltungsvorgang zu\nmachen. Wer bezahlt den \u00c4rzten die Kompensation?\nK\u00f6nnen Sie mir das sagen? Nach Ihren Reden ist das\ndoch kostenneutral. Wer bezahlt also das Einbuchen,\nQuittungen ausstellen, das Geld in Empfang zu nehmen\nund, wenn zu viel Geld in der Praxis ist, dieses auf die\nBank zu schaffen? Sagen Sie, wer diese Kosten bezahlt!\n\n(Zuruf von der CDU: Das ist bei den\nGesch\u00e4ften doch auch so! \u2013\n\nLachen bei der PDS \u2013 Unruhe bei den Fraktionen)\n\nGerlach, SPD: Zusatzkosten werden nicht extra bezahlt.\nDa gebe ich Ihnen Recht. Was Sie machen, ist: Sie rech-\nnen jetzt mit einer aus meiner Sicht vollkommen falschen\nPrognose hoch, dass sich das, was im Januar passiert ist,\nin den n\u00e4chsten Jahren so fortsetzen wird.\n\n(D\u00fcrrschmidt, PDS: Jedes Quartal!)\n\nIch will Ihnen einmal Folgendes sagen: Es gab eine in\nder Bundesrepublik West beheimatete Firma, die allen\n\u00c4rzten, auch in Sachsen, kostenlos angeboten hat,\n\n(D\u00fcrrschmidt, PDS: Das ist nicht mein Thema!)\n\n\u2013 das ist nicht Ihr Thema, weil es nicht in Ihr Bild passt,\nda d\u00fcrfen Sie nicht so eine Frage stellen, wenn Sie die\nAntwort nicht aushalten; ich gebe Ihnen trotzdem die\nAntwort \u2013, dass sie ein System haben k\u00f6nnen, mit dem\ndas Geld kostenneutral f\u00fcr die Patienten eingesammelt\nwird. Das haben fast alle \u00c4rzte in Sachsen abgelehnt.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. M\u00e4rz 2004\n\n7509\n\nWenn ich das nicht will und mich danach beschwere,\ndass ich enorme Personalkosten habe, dann ist das eine\nandere Geschichte. Es bleibt am Ende ein Mehraufwand.\nDen diskutiere ich auch nicht weg. Aber er ist nicht so\ngro\u00df, wie Sie versucht haben, ihn in Ihrer Frage darzu-\nstellen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Sie m\u00f6chten eine weitere Frage stellen,\nHerr D\u00fcrrschmidt? \u2013 Bitte sch\u00f6n.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Darf ich noch, Herr Gerlach?\n\nGerlach, SPD: Ja, nat\u00fcrlich.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Ich will noch einmal auf das letzte\nProblem zur\u00fcckkommen. Sie haben ja eindeutig gesagt,\nes wird am Ende dagegengerechnet. Die \u00c4rzte haben\nalso nichts davon, dass sie die Geb\u00fchr einnehmen.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\n\u2013 Nein, nein! Er hat eindeutig gesagt: Zum Schluss des\nQuartals wird es gegengerechnet.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, die Frage zu stellen!\n\n(Zurufe von CDU und SPD)\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Das Honorar erh\u00f6ht sich nicht,\nmeine lieben Kolleginnen und Kollegen. Das ist doch das\nEindeutige.\nJetzt meine Frage an Sie, Herr Gerlach: Sie haben uns\ndeutlich gemacht, dass jeder, der dorthin kommt, die\nzehn Euro bezahlen muss. Das ist unproblematisch usw.\nTrotzdem haben wir geh\u00f6rt, es hilft nicht. W\u00e4re es nicht\nviel einfacher, f\u00fcr Sie und die gesamte Argumentation,\ndass man sagt, jeder Patient bezahlt im Monat 20 Euro\nzus\u00e4tzlich? Damit haben wir das ganze Problem los.\nWarum machen Sie das eigentlich nicht? Das ist doch\ndie Wahrheit! Oder ist das nicht die Wahrheit?\n\nGerlach, SPD: Lieber Herr D\u00fcrrschmidt, Sie haben mich\njetzt nach der Wahrheit gefragt, nach Ihrer Art der\nWahrheit. Mit solchen Fragen nach der Wahrheit bin ich\nin den letzten 30 Jahren zu oft bombardiert worden, so\ndass ich damit vorsichtig bin zu sagen, was Wahrheit ist\nund was nicht.\nPassen Sie auf, machen wir einmal den Abriss. Wie ist es\ndenn zu der Praxisgeb\u00fchr gekommen? Im November\n2000 tauchte der Vorschlag zur Praxisgeb\u00fchr auf, \u201eden\njeder Patient bei jedem Arztbesuch an die Krankenkassen\nzu zahlen hat\u201c. Das steht im Sachverst\u00e4ndigengutachten\nzur Begutachtung der gesamtwirtschaftlichen Entwick-\nlung. Es war nicht die urspr\u00fcngliche Idee der CDU und\nauch nicht der SPD, sondern es waren \u00c4rztevertreter, die\ndas vorgeschlagen haben, und zwar in Auswertung des-\nsen, was in vielen L\u00e4ndern Europas gang und g\u00e4be ist\nund wor\u00fcber keiner mehr diskutiert.\n\nDas geh\u00f6rt alles noch zur Beantwortung Ihrer Frage.\n2002 tauchte diese Idee dann im Jahresgutachten der\nWirtschaftsweisen auf, allerdings im Sinne des Hausarzt-\nmodells. 2003 haben es die Regierungskoalition und die\n\nCDU in einer anderen Form \u00fcbernommen. Was dann in\nden Verhandlungen passiert ist, ist, dass die CDU durch-\ngesetzt hat, dass es nicht nur f\u00fcr das Hausarztmodell\ngilt, sondern dass jetzt die Praxisgeb\u00fchr \u00fcberall bezahlt\nwerden muss.\n\nDie Intention war vorher, den Menschen durch eine Zah-\nlung bewusst zu machen, dass sie Leistungen in An-\nspruch nehmen, auch wenn manche \u00fcberhaupt nicht\nsteuern k\u00f6nnen, ob sie zum Arzt m\u00fcssen oder nicht,\nweil es nicht planbar und nur im begrenzten Rahmen,\nliebe Frau Petzold, auch nur durch Pr\u00e4vention steuerbar\nist. Das war die Idee.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage?\n\nGerlach, SPD: Deshalb lehne ich es ab, dass man die Ge-\nb\u00fchr irgendwo mit einkassiert. Der Effekt w\u00e4re weg.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Bartl, bitte.\n\nBartl, PDS: Kollege Gerlach, geben Sie mir Recht, dass\nes den Patienten eigentlich v\u00f6llig egal ist, ob die Geb\u00fchr\nder Arzt oder die Krankenkasse oder der Fiskus be-\nkommt? Ist es richtig, dass der Patient jetzt effektiv,\nwenn er sich krank f\u00fchlt und zum Arzt geht, zehn Euro\nmehr bezahlt, ohne irgendetwas mehr an Leistung zu\nbekommen?\n\nGerlach, SPD: Ja, in der Weise gebe ich Ihnen Recht. Er\nzahlt mehr. Ich m\u00f6chte aber auch \u2013 das w\u00e4re meine An-\nregung, das k\u00f6nnen Sie mal bei der PDS selbst tun \u2013,\ndass Sie einmal durchrechnen, wie viel Prozent Ihres\nEinkommens Sie bisher an Zuzahlungen in dieses Ge-\nsundheitssystem geleistet haben und wie gro\u00df die Diffe-\nrenz zu den 1 oder 2 % ist, die Sie jetzt zahlen m\u00fcssen.\nDas ist n\u00e4mlich die Obergrenze. Die Differenz ist dann\ndie Mehrzahlung. Man sollte nicht einfach nur sagen,\nwir haben schon alle bezahlt. Es wird ja immer nur der\ntypische Patient gesehen. Er geht am 4. Januar zum Arzt,\ndann noch zum Zahnarzt. Anschlie\u00dfend geht er noch ins\nKrankenhaus \u2013 noch einmal zehn Euro pro Tag \u2013, er\nmuss ein teures Medikament bezahlen, er braucht noch\ndie Physiotherapie, auch noch einmal zehn Euro plus 10\n% Zuzahlung. Das alles wird addiert und dann kommen\nSie auf eine Summe von vielleicht 250 Euro.\n\nDann wird gesagt, das ist der Monatsbeitrag, den der\narme Kerl jetzt zu zahlen hat. So einfach ist das nicht. Es\nhat sich im Januar kumuliert, dass etwas v\u00f6llig neu ein-\ngef\u00fchrt worden ist. Ich gehe davon aus, dass die Leute\nim n\u00e4chsten Jahr bzw. schon jetzt beginnend sehr genau\ndarauf achten werden, dass sie diese zehn Euro, wenn\nsie nicht schon im Befreiungstatbestand sind, zur\u00fcck-\nlegen, wie man Geld zur\u00fccklegt, wenn man sich etwas\nGr\u00f6\u00dferes leisten will. Man muss sagen: Das brauche ich\nnoch f\u00fcr meine Gesundheitsvorsorge! Das steht dahinter\nund ist aus meiner Sicht zwar eine Zusatzbelastung, aber\nso schlimm, wie Sie es darstellen mit \u201eAbzocke\u201c und\n\u201eRiesensauerei\u201c, ist es wirklich nicht. Ich gehe davon\naus, dass in Sachsen eine ganze Menge Leute die Be-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. M\u00e4rz 2004\n\n7510\n\nfreiung bereits eingereicht haben. Das stand in der Zei-\ntung und Sie haben es sicher gelesen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nGanz kurz noch, um meine Ausf\u00fchrungen zur Praxisge-\nb\u00fchr zu beenden. Das Sozialgericht K\u00f6ln hat am 11. M\u00e4rz\nden Antrag eines Dr. Baumg\u00e4rtner aus Stuttgart auf\neinstweilige Aussetzung der Geb\u00fchr abgewiesen und er-\nkl\u00e4rt: \u201eDass ein Erheben und Betreiben der Praxisgeb\u00fchr\nverheerende Folgen f\u00fcr das gewachsene Verh\u00e4ltnis zwi-\nschen Antragsteller und seinen Patienten haben soll, h\u00e4lt\ndie Kammer f\u00fcr mehr als \u00fcbertrieben.\u201c Auch dass der\nArzt die Praxisgeb\u00fchr einziehen muss, h\u00e4lt das Gericht\nf\u00fcr zumutbar.\n\nWenn meine Infos richtig sind, sammeln die s\u00e4chsischen\n\u00c4rzte immer noch Unterschriften gegen die Praxis-\ngeb\u00fchr. Ich bin mir nicht ganz sicher, ob Sie wissen, was\nzum Beispiel am 28. August 2003 der Chef der Kassen-\n\u00e4rztlichen Bundesvereinigung, also einer der Vertreter\nder \u00c4rzteschaft in Deutschland, \u00fcber den Einzug der\nPraxisgeb\u00fchr durch die \u00c4rzte gesagt hat. Er sagte, es sei\ndie praktikabelste L\u00f6sung. Da hilft es mir wenig, wenn\nmir \u00c4rzte in der Diskussion sagen: Wir f\u00fchlen uns von\nunseren Funktion\u00e4ren nicht gut vertreten. Das ist das\ngleiche Problem, wie wenn Sie uns immer vorwerfen,\nwir h\u00e4tten die falsche Regierung und es sollten gef\u00e4lligst\ndort oben ein paar Leute ausgetauscht werden. So ein-\nfach kann man es sich nicht machen, und so einfach ma-\nchen wir es uns auch nicht.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Ein Funktion\u00e4r\ndenkt nicht f\u00fcr alle!)\n\nDie PDS-Fraktion kann ihren Versuch noch eine Weile\nreiten, und Sie werden auch noch eine Menge Leute am\nStammtisch finden, die Sie auf dieser Strecke abholen\nk\u00f6nnen, aber auf Dauer schaffen Sie das nicht. Auf\nDauer k\u00f6nnen Sie den Leuten nicht nur schwarzmalen.\nSie m\u00fcssen auch fragen: Was passiert innerhalb dieses\nGesundheitssystems au\u00dferdem noch?\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall bei der Staatsministerin Frau Orosz \u2013\n\nWiderspruch bei der PDS \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Sie sind arm dran!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. H\u00e4hle, bitte.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Ich will wenigstens die Frage stel-\nlen, was eine solche Debatte wie diese uns n\u00fctzt, ob sie\nuns nur einen einzigen Millimeter vorw\u00e4rts bringt und\ndazu beitr\u00e4gt, die Probleme, die es zweifellos bei der\nKrankenversicherung gibt, zu l\u00f6sen?\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung \u2013\n\nWiderspruch bei der SPD)\n\nDas Prinzip, das die PDS jetzt verfolgt, ist folgendes: Die\nPolitiker von Rot-Gr\u00fcn sind ja ganz schlimm, die zocken\n\ndie Leute ab usw., und die b\u00f6se CDU hat das mit be-\nschlossen.\n\n(Frau Dr. Ernst, PDS: Stimmt doch!)\n\nNun frage ich: Was ist so verwerflich daran, wenn man\n\u00fcber die Parteigrenzen hinweg erkannt hat, dass es hier\nein Problem gibt? Das Problem besteht darin, dass die\nKosten im Gesundheitswesen immer mehr steigen und\ndass man insofern, wenn es bezahlbar bleiben soll, die\nBeitr\u00e4ge immer weiter erh\u00f6hen m\u00fcsste. Auf der anderen\nSeite sagen alle: Die Lohnnebenkosten sind zu hoch,\nDeutschland hat einen riesigen Wettbewerbsnachteil. Un-\nter anderem sind es auch hier die Kosten des Gesund-\nheitswesens, die immens zu Buche schlagen. Nun\nversucht man sich zu einigen, um wenigstens das\nSchlimmste zu verhindern, n\u00e4mlich dass das Gesund-\nheitswesen in absehbarer Zeit zusammenbricht und \u00fcber-\nhaupt niemand mehr vern\u00fcnftige Leistungen gew\u00e4hrt\nbekommen k\u00f6nnte.\n\nWir wollen ein Gesundheitswesen beibehalten \u2013 das ist\nzwischen SPD und CDU unbestritten \u2013, bei dem nicht\nBev\u00f6lkerungskreise von vornherein ausgeschlossen wer-\nden. In anderen L\u00e4ndern ist es l\u00e4ngst der Fall, dass eine\nAltersgrenze gezogen wird, nach der man keine Opera-\ntionen mehr bekommt. Wir wollen in Deutschland dabei\nbleiben, dass das Gesundheitswesen sozial gerecht ist.\nDie Lasten m\u00fcssen gleichm\u00e4\u00dfig verteilt werden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nDr. H\u00e4hle?\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Ja, ich bitte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich wei\u00df nicht, wer von Ihnen zuerst\nda war. Wenn Sie sich verst\u00e4ndigen w\u00fcrden.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Heute ist der Tag der Zwischenfragen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Bartl, bitte fangen Sie an.\n\nBartl, PDS: Herr Dr. H\u00e4hle, ich beziehe mich auf Ihr zu-\nletzt gesagtes Wort. Sie geh\u00f6ren einer Volkspartei an. Sie\nmeinen, die Kassen m\u00fcssen entlastet werden. Meine\nFrage: Meinen Sie nicht, dass sich alle Bev\u00f6lkerungsteile\nan der Entlastung beteiligen m\u00fcssen?\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWarum tragen die Lasten in der Regel wieder nur die\nArbeitnehmer bzw. diejenigen, die sogar als Sozialhilfe-\nempf\u00e4nger zuzahlen m\u00fcssen? Warum sind nicht die\nBeamten betroffen, warum sind nicht die Abgeordneten\nbetroffen, die das beschlie\u00dfen, und dergleichen mehr?\nWarum machen wir nicht etwas, was gleicherma\u00dfen alle\ntrifft?\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Das sind immer wieder Ihre demago-\ngischen Behauptungen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nWas ist daran demagogisch?)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. M\u00e4rz 2004\n\n7511\n\nNat\u00fcrlich sind alle betroffen. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen alle be-\nzahlen. Nat\u00fcrlich setzen wir uns auch daf\u00fcr ein, dass in\neinem gerechten und neuen Steuersystem eine Verbreite-\nrung der Bemessungsgrundlage stattfindet, dass alle\n\u00fcber die Steuern gerecht belastet werden und dass das\nGeld, welches der Staat dann zur Verf\u00fcgung hat, wieder\ngerecht verteilt wird.\n\n(Interner Wortwechsel zwischen\ndem Abg. Gerlach, SPD,\n\nund dem Abg. Bartl, PDS)\n\nDie Bed\u00fcrftigen sollen im System wieder besser gestellt\nwerden und die Leistungsf\u00e4higen m\u00fcssen mehr tragen.\nDas ist doch wohl klar.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage?\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Das k\u00f6nnen Sie doch nicht am Beispiel\ndieser zweifellos ungen\u00fcgenden Gesundheitsreform fest-\nmachen. Hier muss noch sehr viel mehr geschehen. Wie\nwollen wir denn zu L\u00f6sungen kommen, die die B\u00fcrger\nakzeptieren, wenn wir uns hier schon \u00fcber solche Klei-\nnigkeiten wie die Besenbinder streiten; jedenfalls macht\nes den Eindruck. Die Besucher auf der Trib\u00fcne werden\nsich nach dieser Debatte keineswegs besser aufgekl\u00e4rt\nf\u00fchlen. Das sage ich Ihnen einmal so.\nIch bitte darum, dass wir zur Sachlichkeit zur\u00fcckfinden.\nWenn wir hier Debatten f\u00fchren, m\u00fcssen wir um der\nSache willen diskutieren und nicht versuchen, uns ge-\ngenseitig in die Pfanne zu hauen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage?\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Ich gestatte keine weiteren Zwischen-\nfragen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau Dr. Ernst, bitte.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich stelle Ihnen eine ganz simple Frage: Wozu\nzahlen wir Krankenversicherungsbeitr\u00e4ge?\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nSie tun gerade so, als ob die Gesundheitsvorsorge ein\nGeschenk w\u00e4re. Wir zahlen in Krankenversicherungen\nein, wie Sie wissen. Ich komme noch einmal zur Praxis-\ngeb\u00fchr zur\u00fcck. Den Versicherten ist es v\u00f6llig egal, wo\nund wie die Geb\u00fchr entrichtet wird und wie das Ganze\nverwaltet wird. Ich verstehe zwar die \u00c4rzte irgendwie\nschon, aber der Versicherte schaut darauf, dass er zehn\nEuro zu zahlen hat! Ich sage Ihnen, dass die Praxis-\ngeb\u00fchr nicht zuallererst ein finanzielles Problem ist; zu-\nmindest nicht f\u00fcr die Mehrheit, f\u00fcr einige schon. Es ist\nauch nicht zuerst ein Verwaltungsproblem. Was die Pra-\nxisgeb\u00fchr eigentlich deutlich macht, ist gewisserma\u00dfen,\n\ndass sie ein Symbol f\u00fcr das Ende einer f\u00fcr alle kostenlos\nzug\u00e4nglichen Gesundheitsvorsorge ist.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDas ist der Unterschied! Das Prinzip, das die Bundes-\nrepublik geheiligt hat, ohne Portemonnaie zum Arzt der\neigenen Wahl gehen zu d\u00fcrfen, haben Sie, und zwar\nSPD und CDU, \u00fcber Bord geworfen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Frau\nDr. Ernst?\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Ja, aber sicher.\n\nGerlach, SPD: Liebe Frau Dr. Ernst, wenn Sie Ihren\nRedebeitrag damit beginnen, dass wir alle Krankenbei-\ntr\u00e4ge zahlen und dann sagen, das sei das Ende der kos-\ntenlosen Krankenvorsorge, k\u00f6nnen Sie mir diesen winzig\nkleinen Widerspruch erkl\u00e4ren?\n\n(Beifall bei SPD und CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Sie haben es nicht verstanden. Ich\nhabe von einer kostenlos zug\u00e4nglichen Gesundheitsvor-\nsorge gesprochen. Ich habe davon gesprochen, dass ich\nzum Arzt gehen will, ohne mein Portemonnaie mitneh-\nmen zu m\u00fcssen. Das ist ein gro\u00dfer Wert in dieser Bun-\ndesrepublik und auch bei uns in der DDR gewesen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage?\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Ja, Herr Pellmann.\n\n(Adler, SPD: Es gab nicht alle Medikamente\nf\u00fcr alle Menschen!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das war nicht die Zwischenfrage. Herr\nDr. Pellmann, bitte.\n\nDr. Pellmann, PDS: Herr Pr\u00e4sident, herzlichen Dank,\ndass Sie mir die M\u00f6glichkeit geben.\nFrau Dr. Ernst, in dieser Debatte wurde \u00fcber Kosten ge-\nsprochen. Auch Sie haben das getan. Herr Dr. H\u00e4hle\nhatte sich vorhin zu den immens steigenden Kosten im\nGesundheitswesen ge\u00e4u\u00dfert. W\u00fcrden Sie mir best\u00e4tigen,\ndass in den letzten 20 Jahren der Anteil der Ausgaben\nf\u00fcr das Gesundheitswesen am Bruttosozialprodukt zwi-\nschen 6,5 und 7 % lag und damit von einer immensen\nKostensteigerung keine Rede sein kann?\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Das ist eigentlich nichts Neues. Ich\ndachte eigentlich, dass bei CDU und SPD auch diese\nProzentzahl angekommen ist. Aber offensichtlich ist das\nnicht so.\nMeine Damen und Herren von SPD- und CDU-Fraktion!\nIch werfe Ihnen eigentlich zwei Dinge vor.\n\n1. Diese so genannte Gesundheitsreform hat wirklich\nnichts mit Gesundheit zu tun.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. M\u00e4rz 2004\n\n7512\n\n2. Sie retten mit der Praxisgeb\u00fchr und den erh\u00f6hten Zu-\nzahlungen auch kein Gesundheitswesen und kein Ge-\nsundheitssystem.\n\nDas Bemerkenswerte ist: F\u00fcr diese Erkenntnis braucht\nman \u00fcberhaupt keine Experten, das wissen n\u00e4mlich alle.\nDas wissen die \u00c4rzte, die Apotheker, die Versicherten,\ndas wei\u00df die Pharmaindustrie und das wissen die Politi-\nker. Man muss nur ein einziges Mal im Quartal zum\nArzt gehen, dann hat man es vor sich. Ihre Politik ist\neigentlich Verhinderung von Reformen \u2013 das werfe ich\nIhnen vor \u2013\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nund hei\u00dft Verschlechterung, Verunsicherung und Ver-\n\u00e4rgerung. Ich denke, man muss mittlerweile \u00fcber Alter-\nnativen reden. Ich nenne sie Ihnen: Statt die Versicherten\nweiter auszupl\u00fcndern, was hier n\u00e4mlich passiert,\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nEs ist unglaublich!)\n\nsollte endlich eine gesetzliche Versicherungspflicht f\u00fcr\nalle eingef\u00fchrt werden. Was um Himmels willen spricht\ndenn dagegen, dass auch Beamte, Selbst\u00e4ndige und Poli-\ntiker per Gesetz in die gesetzliche Krankenversicherung\neinbezogen werden und verpflichtet werden einzuzah-\nlen? Ohne diesen Schritt bleibt die gesetzliche Kranken-\nversicherung\n\n(Widerspruch bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Schiemann, CDU)\n\n\u2013 Moment, Herr Schiemann! \u2013 gewisserma\u00dfen nur eine\nNotbeleuchtung in den n\u00e4chsten Jahren und Jahrzehnten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Aber klar!\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Weil Sie jetzt alle Politiker in\neinen Topf geworfen haben, Kollegin Dr. Ernst: Sind Sie\ngesetzlich versichert?\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Ich bin nicht gesetzlich versichert.\n\n(Unruhe und Heiterkeit bei CDU und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Darf ich um etwas mehr Aufmerksam-\nkeit bitten.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Vielleicht lassen Sie mich noch aus-\nreden. Ich frage Sie alle, ob Sie tats\u00e4chlich gesetzlich ver-\nsichert sind. Die entscheidende Frage ist doch eine ande-\nre: Was mache ich mit den eingezahlten Mitteln?\n\n(Unruhe)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich darf um Ruhe bitten!\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Die PDS ist der Auffassung, dass\nzum Beispiel Bemessungsgrenzen erh\u00f6ht oder abge-\nschafft werden m\u00fcssen.\nIch will Ihnen ein zweites Problem nennen, welches wir\nschon seit Jahren diskutieren, und das neue Bl\u00fcten treibt:\n\nStatt die B\u00fcrokratie weiter auszuweiten, wie zum Bei-\nspiel durch die Praxisgeb\u00fchr und anderes, sollten Sie die\nUnzahl der Krankenkassen endlich aufheben und\nSchritte in diese Richtung gehen. Durch Fusionierung\nk\u00f6nnten die Kassen sehr wohl in ihrer Zahl einge-\nschr\u00e4nkt werden, und wir k\u00f6nnten Schritt f\u00fcr Schritt auf\neine einheitliche Krankenkasse zugehen. Das w\u00e4re mal\neine Reform!\n\nNoch etwas anderes m\u00f6chte ich nicht vergessen zu sa-\ngen: Was wir viel mehr br\u00e4uchten als solche Gesetze, die\nhier vorliegen, ist ein Pr\u00e4ventionsgesetz. Dieses w\u00e4re\nn\u00e4mlich vorzuschalten gewesen vor das Gesetz, das Sie,\nSPD und CDU, hier vorgelegt haben. Damit k\u00f6nnten Sie\ntats\u00e4chlich auch Milliarden langfristig einsparen. Statt\n\u00fcber die Verteuerung des Gesundheitswesens zu jam-\nmern, sind Sie noch nicht einmal bereit, konsequent neue\nStrukturen zu f\u00f6rdern, wie zum Beispiel Polikliniken.\n\n(Widerspruch des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\n\u2013 Ja, nat\u00fcrlich, und das h\u00e4tten Sie auch viel fr\u00fcher wis-\nsen sollen: n\u00e4mlich in dem Moment, als Sie sie \u2013 Anfang\nder neunziger Jahre \u2013 in Sachsen abgeschafft haben.\n\nMeine Damen und Herren! Was wir wirklich dringend\nbrauchen, ist wieder Vertrauen in die Sozialsysteme, und\nzwar das Vertrauen, k\u00fcnftig im Krankheitsfall alle not-\nwendigen Hilfen zu erhalten.\n\n(Gerlach, SPD: Dann d\u00fcrfen Sie aber\nnicht so weitermachen, wie Sie hier reden!)\n\nDas ist etwas, was Sie mit dieser Gesundheitsreform\nnicht vermitteln, und wir halten das f\u00fcr keine Utopie,\nsondern f\u00fcr etwas, das wirklich machbar ist.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann Frau\nMinisterin Orosz, bitte.\n\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr geehrter\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Das GKV-Modernisierungsgesetz, kurz GMG ge-\nnannt, ist nun seit Januar 2004 in Kraft und hat nicht\nnur vor In-Kraft-Treten zu umfangreichen Diskussionen\ngef\u00fchrt, sondern \u2013 wie wir das heute feststellen \u2013 auch\nhier in der Debatte des Landtages. Aber ich denke, es\nzeigt auch, dass es au\u00dferordentlich wichtig ist, nochmals\nauf einige grunds\u00e4tzliche Dinge hinzuweisen. Es gibt\nhier anscheinend erhebliche Informationsdefizite bei der\nPDS. Ich bin eigentlich entt\u00e4uscht, Herr D\u00fcrrschmidt\nund Herr Dr. Pellmann, dass Sie hier nur Halbwahrhei-\nten zur Kenntnis gegeben haben, und denke, die Verant-\nwortungslosigkeit, die Sie uns vorwerfen, liegt damit\neher auf Ihrer Seite.\n\nDie mit dem GMG eingeleiteten Ma\u00dfnahmen \u2013 und da\nmeine ich alle, denn im GMG findet sich nicht nur die\nPraxisgeb\u00fchr, auf die Sie das Thema reduzieren, sondern\nauch die notwendigen strukturellen Ver\u00e4nderungen, die\ndurch diese gesetzliche \u00c4nderung m\u00f6glich sind \u2013 dienen\ndem Erhalt eines solidarisch finanzierten Gesundheits-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. M\u00e4rz 2004\n\n7513\n\nsystems. Das verstehen wir unter Verantwortung \u2013 und\nnicht das, was Sie heute versucht haben darzustellen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs wurde heute von vielen Rednern schon gesagt, dass\nes ein Kompromiss war, und dazu steht auch die S\u00e4ch-\nsische Staatsregierung. Der Kompromiss war aber not-\nwendig und dies ist erkannt worden, ich halte es nach\nwie vor f\u00fcr legitim und verantwortungsbewusst, dass\nman sich sowohl seitens der Regierung als auch als\nOpposition zu diesem Kompromiss zusammengefunden\nhat, um dem Druck der steigenden Beitr\u00e4ge endlich\netwas entgegenzusetzen. Ich sage auch, dass dieser Kom-\npromiss sicher an der einen oder anderen Stelle h\u00e4tte\nbesser ausfallen k\u00f6nnen. Aber es ist bei einem Kompro-\nmiss ganz einfach so: Um der Sache willen m\u00fcssen alle\nParteien aufeinander zugehen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Frau\nMinisterin?\n\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Nur noch\neinen Satz. \u2013 Aber wichtig ist in diesem Zusammenhang,\nhier noch einmal deutlich und unmissverst\u00e4ndlich zu\nsagen: Um genau die hoch qualifizierte und von allen,\ndenke ich, etwas beneidete Situation im Gesundheits-\nsystem in Deutschland nachhaltig sichern zu k\u00f6nnen,\nmusste es eine schnelle L\u00f6sung geben, und dazu war\ndieses Gesetz gedacht.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr D\u00fcrrschmidt, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Danke sch\u00f6n. \u2013 Frau Ministerin, Sie\nhaben gesagt, wir h\u00e4tten Halbwahrheiten erz\u00e4hlt. K\u00f6n-\nnen Sie mir bitte das wichtigste Ziel dieses Gesetzes nen-\nnen? Besteht es nicht darin, die Stabilisierung der Finan-\nzierung des Gesundheitswesens in der Bundesrepublik\nDeutschland zu sichern? Ist das nicht das wichtigste\nZiel, das diese drei Parteien, die es beschlossen haben,\nschon immer verk\u00fcndet haben und auch heute wieder\nverk\u00fcnden?\n\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Nat\u00fcrlich ist\ndie Kostend\u00e4mpfung eines der wichtigsten Ziele, denn\nes geht um zirka 23 Milliarden Euro, die bis zum Jahr\n2007 einzusparen sind. Und es geht gleichrangig darum,\nstrukturelle Ver\u00e4nderungen im Gesundheitssystem zuzu-\nlassen, um diese Dinge auch wirklich realisieren zu k\u00f6n-\nnen. Es gibt eine Vielzahl von Ma\u00dfnahmen im Gesetz,\ndie heute bei Ihnen \u00fcberhaupt keine Erw\u00e4hnung gefun-\nden haben.\n\n(D\u00fcrrschmidt, PDS: Wenn es nur\num die Finanzierungsstabilisierung geht,\n\nFrau Ministerin, \u2013 \u2013)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte Sie fortzufahren, Frau Ministe-\nrin.\n\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Die steigen-\nden Ausgaben und die sinkenden Einnahmen der gesetz-\nlichen Krankenkassen, meine sehr verehrten Damen und\n\nHerren, erlaubten uns nicht, weiter tatenlos zuzuschau-\nen, wie sich die finanziellen Reserven der Kassen \u2013 so-\nfern sie denn \u00fcberhaupt noch vorhanden waren \u2013 er-\nsch\u00f6pfen. Ich habe es gerade gesagt: Es geht hier um\n23 Milliarden Euro, die zur Disposition stehen. Es ist\nnicht zu rechtfertigen \u2013 so wie Sie das tun \u2013, den Ver-\nsicherten eine heile Welt vorzugaukeln. Die Einsicht,\ndass wir Reformen brauchen, ist eben nicht vereinbar\nmit der Einstellung, es d\u00fcrfe sich aber nichts \u00e4ndern \u2013 so\nungef\u00e4hr: Wasch mir den Pelz, aber mach mich nicht\nnass! Das hat sich bisher immer als unm\u00f6glich und un-\nrealistisch erwiesen.\n\nVor diesem Hintergrund, meine sehr verehrten Damen\nund Herren, muss auch eine faire Diskussion um die\nAuswirkungen und die Praktikabilit\u00e4t des GMG gef\u00fchrt\nwerden. Welche Auswirkungen stehen denn vor allem\nim Fokus der Diskussion der s\u00e4chsischen B\u00fcrgerinnen\nund B\u00fcrger? Neben Ver\u00e4nderungen bei den Leistungen,\nvor allem neben einer st\u00e4rkeren Eigenbeteiligung der\nVersicherten, sind Ma\u00dfnahmen f\u00fcr alle Leistungserbrin-\nger eingef\u00fchrt worden, die auch zu Ver\u00e4nderungen in\nder Versorgungsstruktur f\u00fchren, auf die wir dringend\ngewartet haben. Ich denke hier insbesondere an die\nintegrierten Versorgungsangebote, an die \u00d6ffnung der\nKrankenh\u00e4user f\u00fcr die ambulante Betreuung \u2013 zum Bei-\nspiel in unterversorgten Regionen \u2013 oder auch an die\nNeuregelung zur Qualit\u00e4tssicherung. Diese positiven Ele-\nmente wurden in der \u00f6ffentlichen Diskussion leider\nkaum wahrgenommen und auch von Ihnen nicht kom-\nmuniziert. Es ging immer nur um die Einf\u00fchrung der so\ngenannten Praxisgeb\u00fchr.\n\nFrau Dr. Ernst, ich darf vielleicht noch einmal auf Ihren\nBeitrag reagieren: Wir haben die von Ihnen angespro-\nchene \u201ePortemonnaie-L\u00f6sung\u201c auch im Vorfeld schon\ngehabt. Ich wei\u00df nicht, ob Sie wissen, dass schon seit\nJahren IGEL-Leistungen bei den \u00c4rzten angeboten wer-\nden und dass diese sofort bezahlt werden m\u00fcssen. Wie\nSie best\u00e4tigt haben, sind Sie ja selbst in einer privaten\nKrankenversicherung versichert, und wissen damit, dass\nPrivatpatienten bei den meisten \u00c4rzten bar bezahlen. Es\nwird also seit Jahren in den Praxen mit Bargeld gearbei-\ntet, und bisher hat niemand von der \u00c4rzteschaft danach\ngeschrien, dass es aus Sicherheitsgr\u00fcnden unm\u00f6glich ist,\nin der Praxis mit Bargeld zu arbeiten. So ist doch die\nRealit\u00e4t!\n\nDie verbesserte Eigenverantwortung von Patienten im\nSystem \u2013 ist heute \u00fcberhaupt nicht zur Sprache gekom-\nmen \u2013 ist durch Teilnahme zum Beispiel am Bundesaus-\nschuss gegeben. Es gibt dar\u00fcber hinaus die Bestellung\nder Patientenbeauftragten und vieles andere mehr, was\nunmittelbar einer verbesserten Kommunikation dient,\nauch bei einer problematischen Diskussion zu den Zu-\nzahlungsregelungen.\n\nEine generelle Befreiung von Zuzahlungen f\u00fcr Versi-\ncherte gibt es tats\u00e4chlich nicht mehr. Das ist korrekt.\nAber Sie wissen, dass Kinder bis zu 18 Jahren generell\nfrei von Zuzahlungen sind. Jeder Versicherte muss maxi-\nmal 2 %, ein chronisch Kranker lediglich maximal 1 %\nseines Bruttoeinkommens als Eigenbeteiligung aufbrin-\ngen. Ich denke \u2013 es ist heute schon von den Vorrednern,\nunter anderem von Herrn Gerlach, gesagt worden \u2013, das\nist eine leistbare M\u00f6glichkeit.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. M\u00e4rz 2004\n\n7514\n\nDie Eigenverantwortung, auch wenn sie von Ihnen so\nnicht dargestellt wird, ist wichtig. F\u00fcr die Eigenverant-\nwortung, Frau Dr. Ernst, wird es ein Pr\u00e4ventionsgesetz\ngeben. Sie wissen, dass das in Arbeit ist. Wir hoffen,\ndass es in wenigen Wochen auch zur Anwendung\nkommt. Gerade in diesem Pr\u00e4ventionsgesetz wird genau\ndas stehen, was Sie kritisiert haben, wo man erhebliche\nM\u00f6glichkeiten erh\u00e4lt und jetzt \u2013 Gott sei Dank! \u2013 die\nM\u00f6glichkeit erh\u00e4lt, dass jeder B\u00fcrger und jede B\u00fcrgerin\nEigenbeitr\u00e4ge leisten kann.\nDer \u00c4rger \u00fcber die Erhebung der Praxisgeb\u00fchr war auf-\nseiten der \u00c4rzte und der Patienten gleich gro\u00df. Aber ich\ndenke, auch hier ist noch einmal deutlich geworden \u2013\ndas wurde heute schon angesprochen \u2013, dass es selbst\ninnerhalb der \u00c4rzteschaft eine Vielfalt von Meinungen\ndazu gegeben hat. Auch das hat nat\u00fcrlich nicht gerade\nzur Entwirrung des Informationsdefizits beigetragen,\nsondern hat das im Gegenteil noch bef\u00f6rdert.\nAn der Stelle gibt es eine klare Kritik der S\u00e4chsischen\nStaatsregierung: Das Informationssystem hat hier leider\nfast nicht funktioniert. Der Bundesregierung ist es nicht\ngelungen, eine breite Transparenz der Neuerungen deut-\nlich zu machen, weder im Vorfeld noch jetzt, und die\nhandwerklichen Fehler, die heute auch schon angespro-\nchen worden sind, mit der leider etwas sp\u00e4ten Klarstel-\nlung zur Chronikerregelung, zur Fahrtkostenpauschale\nund zu den nichtverschreibungspflichtigen Medikamen-\nten, haben nat\u00fcrlich erheblich zur Unsicherheit und zu\neiner kritischen Diskussion gef\u00fchrt.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Ist Sache\ndes Bundesausschusses!)\n\nEin weiteres Problem war, denke ich, die vorher get\u00e4-\ntigte, etwas sehr optimistische Ank\u00fcndigung der Bundes-\nministerin, dass es im gleichen Atemzug mit dem In-\nKraft-Treten des Gesetzes zu Beitragssenkungen kommen\nwird. Darauf haben die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ver-\ntraut. Sie sind entt\u00e4uscht worden. Es hat nicht funktio-\nniert.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nDas stimmt nicht, einige haben!)\n\nDas ist sicherlich auch eine Kritik. Aber ich denke, wir\nin Sachsen k\u00f6nnen deutlich darauf verweisen, dass s\u00e4ch-\nsische Kassen bundesweit mit den zum Teil geringsten\nBeitragss\u00e4tzen an der Spitze liegen. Ich nenne hier nur\nbeispielgebend die AOK Sachsen mit 12,9 % und die\n\nIKK, die eine Senkung auf 13,1 % schon durchgef\u00fchrt\nhat.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Eben!)\n\nHaupts\u00e4chliche Schwierigkeiten und Verunsicherungen\nwaren durch dieses Problem \u2013 wie gesagt \u2013 sicherlich\nnegativ begleitet worden. Aber trotzdem sage auch ich\nhier und heute, dass es nicht m\u00f6glich ist, nach drei\nMonaten das Gesetz in Grund und Boden zu stampfen.\nEs muss eine gewisse Zeit m\u00f6glich sein, diese Dinge zu\nbeobachten. Es gibt erste Feststellungen, dass sich die ge-\nballte Situation des ersten Monats bei den Arztpraxen\nschon l\u00e4ngst nicht mehr so widerspiegelt.\nIch gehe davon aus, dass Sie die Medien verfolgen. Zu-\nerst gab es die \u00dcberschrift \u201eWir m\u00fcssen zus\u00e4tzliches\nPersonal einstellen, um diesem hohen Verwaltungsauf-\nwand gerecht zu werden\u201c. Jetzt informieren schon ein-\nzelne Nachrichten, dass es zu Personalreduzierungen\nkommen muss, weil die Patienten nicht mehr in dem\nMa\u00dfe die Praxen aufsuchen. Das sind Dinge, die sicher-\nlich kritisch zu hinterfragen sind. Aber ich denke, es ist\neinfach fair zu sagen, dass nach einer so kurzen Zeit\nkeine objektive Evaluierung dieses Gesetzes stattfinden\nkann.\nIch darf Ihnen ganz deutlich sagen, dass wir als zust\u00e4n-\ndiges Fachministerium sehr wohl den weiteren Fortgang\nbeobachten und versuchen werden, uns nat\u00fcrlich an den\nStellen einzubringen, an denen wir feststellen, dass eine\nungerechte Behandlung oder unzumutbare Bedingungen\nan der Tagesordnung sind. Im Moment kann das so gra-\nvierend nicht festgestellt werden.\nIch will noch einmal deutlich sagen: Es ist richtig, dieses\nGesundheitsmodernisierungsgesetz ist nicht die Reform,\ndie wir f\u00fcr die Neugestaltung und die nachhaltige Siche-\nrung unseres Gesundheitswesens in Deutschland ben\u00f6ti-\ngen. Die steht sicherlich noch aus. Aber es war der erste\nSchritt in die richtige Richtung.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall des Abg. Lochbaum, SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren, damit ist\nauch die 2. Aktuelle Debatte, beantragt von der Fraktion\nder PDS zum Thema \u201eAuswirkungen der so genannten\nGesundheitsreform auf s\u00e4chsische B\u00fcrgerinnen und B\u00fcr-\nger\u201c, beendet und damit auch der Tagesordnungspunkt.\nIch rufe auf\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. M\u00e4rz 2004\n\n7515\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nFragestunde\n\nDrucksache 3/10447\n\nIhnen liegen die eingereichten Fragen der Mitglieder des\nLandtages als Drucksache 3/10447 vor. Diese Fragen\nwurden auch der Staatsregierung \u00fcbermittelt. Gleichzei-\ntig ist Ihnen die Reihenfolge der Behandlung der einge-\nreichten Fragen bekannt gemacht worden.\n\nMeine Damen und Herren, ich bitte, dass der Abg.\nProf. Dr. Porsch seine Frage an die Staatsregierung stellt;\nFrage Nr. 2.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Herr Staatsminister Tillich, Chef der Staats-\nkanzlei, hat mir mit Schreiben vom 27.2.2004 auf meine\nFragen zum Zustandekommen der den Ministerpr\u00e4siden-\nten auf seiner j\u00fcngsten USA-Reise begleitenden Delega-\ntion zur Teilnahme des CDU-Abgeordneten L\u00e4mmel ge-\nantwortet: \u201eHerr L\u00e4mmel fliegt im Auftrag und auf\nKosten der CDU-Fraktion des S\u00e4chsischen Landtages in\ndie USA, wo er ein eigenes Programm absolviert. Da\naber einzelne Programmpunkte sich mit denen des\nMinisterpr\u00e4sidenten \u00fcberschneiden, wurde er f\u00fcr diese\nProgrammpunkte in die Delegation der Staatsregierung\neinbezogen.\u201c Ganz abgesehen davon, dass diese Antwort\nder urspr\u00fcnglichen Auskunft der Staatsregierung gegen-\n\u00fcber Journalisten widerspricht, es seien die zust\u00e4ndigen\nAusschussvorsitzenden des Landtages mitgenommen\nworden, obwohl die mitreisenden Herren L\u00e4mmel und\nKunckel nachweislich keine Ausschussvorsitzenden sind,\nfrage ich die Staatsregierung:\n1. Wie hat der CDU-Abgeordnete L\u00e4mmel rechtzeitig\nKenntnis vom Reiseprogramm des Ministerpr\u00e4sidenten\nbekommen, so dass die Integration des Reisenden\nL\u00e4mmel in die Delegation der Staatsregierung vereinbart\nwerden konnte?\n\n2. Ist die Staatsregierung bereit, k\u00fcnftig die Reisepro-\ngramme des Ministerpr\u00e4sidenten der PDS-Fraktion in ge-\neigneter Weise und so rechtzeitig zur Kenntnis zu geben,\ndamit Vertreter unserer Fraktion ebenfalls angemessen in\ndie Delegationen der Staatsregierung einbezogen werden\nk\u00f6nnen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bevor der Staatsminister antwortet,\nm\u00f6chte ich noch einmal darauf hinweisen, dass der\nlange Vorspann vor den eigentlichen Fragen nicht nach\nGesch\u00e4ftsordnung ist. Ich bitte: Versuchen Sie das zu\nverk\u00fcrzen und dann die Fragen zu stellen. Die Fragen\nliegen allen Abgeordneten vor. \u2013 Es antwortet Herr\nStaatsminister Tillich, bitte.\n\nTillich, Staatsminister und Chef der Staatskanzlei: Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren Abgeordneten!\nHerr Fraktionsvorsitzender Porsch, bevor ich Ihre Frage\nbeantworte, m\u00f6chte ich, da Sie in der Frage zumindest\nzum Teil aus dem Antwortbrief von mir an Sie zitiert\nhaben, diesem Auditorium, diesem Hohen Hause, den\nkompletten Brief vortragen, weil ich glaube, dass es\ndann \u2013 da Sie ja schon Teile \u00f6ffentlich gemacht haben \u2013\n\nangemessen ist, den Gesamtumfang meiner Antwort\n\u00f6ffentlich zu machen.\n\n(Beifall des Abg. Leroff, CDU)\n\nIch habe Ihnen geantwortet: \u201eSehr geehrter Herr Frak-\ntionsvorsitzender! F\u00fcr Ihr an den Ministerpr\u00e4sidenten\ngerichtetes Schreiben vom 25.2.2004 und die darin ausge-\nsprochenen guten W\u00fcnsche f\u00fcr das Gelingen der Reise\nin die USA danke ich Ihnen. Zu dem von Ihnen ange-\nsprochenen Sachverhalt hinsichtlich der Teilnahme von\nMitgliedern des S\u00e4chsischen Landtages an der Delegation\ndes Ministerpr\u00e4sidenten lassen Sie mich Folgendes fest-\nstellen:\nDer Anlass der USA-Reise ist die Er\u00f6ffnung der Ausstel-\nlung \u201aThe Glory of baroque Dresden\u2018 in Jackson/Missis-\nsippi. Der Ministerpr\u00e4sident hatte daher die amtierende\nVorsitzende des Ausschusses f\u00fcr Wissenschaft und\nHochschule, Kultur und Medien, Frau Friederike de\nHaas, eingeladen, ihn zu begleiten. Das entspricht der\nPraxis fr\u00fcherer Auslandsreisen, bei denen jeweils der\nfachlich zust\u00e4ndige Ausschussvorsitzende Mitglied der\nDelegation der Staatsregierung war. Darauf bezog sich\nauch die Presseverlautbarung der Staatskanzlei.\nDass der Kulturausschuss zurzeit \u00fcber keinen gew\u00e4hlten\nVorsitzenden verf\u00fcgt, ist im \u00dcbrigen keine Angelegen-\nheit der S\u00e4chsischen Staatsregierung, sondern f\u00e4llt in die\nalleinige Zust\u00e4ndigkeit des S\u00e4chsischen Landtages und\nseiner Abgeordneten.\nLeider musste Frau de Haas, nachdem bereits der Pr\u00e4-\nsident des S\u00e4chsischen Landtages ihren Reiseantrag ge-\nnehmigt hatte, aus pers\u00f6nlichen Gr\u00fcnden kurzfristig ab-\nsagen. Um die Delegation wieder zu vervollst\u00e4ndigen,\nhat der Ministerpr\u00e4sident daraufhin vorgeschlagen, dass\nHerr Dr. Karl-Heinz Kunckel als einer der dienst\u00e4ltesten\nParlamentarier im Ausschuss ihn in die USA begleitet.\nIch glaube, dieses Auswahlkriterium ist nachvollziehbar\nund sollte angesichts der Tatsache, dass Sie \u00fcber lange\nJahre als Kollegen im Fraktionsvorsitz zusammengearbei-\ntet haben, keinen Anlass zu Kritik geben.\u201c\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n\u201eDies gilt umso mehr, als auch der Pr\u00e4sident des S\u00e4ch-\nsischen Landtages die Reise von Herrn Kunckel geneh-\nmigt hat.\nV\u00f6llig anders verh\u00e4lt es sich im Fall des Abg. Andreas\nL\u00e4mmel. Herr L\u00e4mmel fliegt im Auftrag und auf Kosten\nder CDU-Fraktion des S\u00e4chsischen Landtages in die\nUSA, wo er ein eigenes Programm absolviert. Da aber\neinzelne Programmpunkte sich mit denen des Minister-\npr\u00e4sidenten \u00fcberschneiden, wurde er f\u00fcr diese Pro-\ngrammpunkte in die Delegation der Staatsregierung ein-\nbezogen. Auch dies d\u00fcrfte keinen Anlass zu Kritik\ngeben.\nIch hoffe, dass meine Ausf\u00fchrungen deutlich gemacht\nhaben, dass die S\u00e4chsische Staatsregierung bei der Aus-\nwahl von Delegationsteilnehmern f\u00fcr Auslandsreisen des\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. M\u00e4rz 2004\n\n7516\n\nMinisterpr\u00e4sidenten die Zusammensetzung des demo-\nkratisch gew\u00e4hlten S\u00e4chsischen Landtages selbstver-\nst\u00e4ndlich beachtet. Gern bin ich bereit, sofern Ihrerseits\nder Wunsch weiterhin besteht, den Vorgang nochmals\nim Rahmen der n\u00e4chsten Sitzung des Pr\u00e4sidiums des\nS\u00e4chsischen Landtages zu erl\u00e4utern.\u201c\n\nNunmehr haben Sie aber die m\u00fcndliche Anfrage gestellt.\nIch darf das Zitat aus meinem an Sie gerichteten Brief\nbeenden und Ihre Frage beantworten.\n\nZu Punkt 1: Der Staatsregierung ist grunds\u00e4tzlich nicht\nbekannt, ob und wann Mitglieder des S\u00e4chsischen Land-\ntages Kenntnis nehmen von Auslandsreisen des Minis-\nterpr\u00e4sidenten. Grunds\u00e4tzlich werden Auslands- und\nDienstreisen des Ministerpr\u00e4sidenten durch Pressemittei-\nlungen und damit \u00f6ffentlich bekannt gemacht, sobald\ndas Programm der Reise feststeht. In dem von Ihnen\nkonkret angesprochenen Fall ist der Staatsregierung be-\nkannt, dass der Abg. L\u00e4mmel seit l\u00e4ngerer Zeit \u00fcber\ndienstliche Kontakte nach Jackson (Mississippi) und\nzu den Organisatoren der Ausstellung \u201eThe Glory of\nbaroque Dresden\u201c verf\u00fcgt. Er selbst hat dieses Ausstel-\nlungsprojekt mit angesto\u00dfen und zu dessen Realisierung\nwesentlich beigetragen. Von den Organisatoren hat er\nauch die Termine der Ausstellung und von der Absicht\nerfahren, zur Er\u00f6ffnung den Ministerpr\u00e4sidenten einzu-\nladen.\n\nMit Punkt 2 Ihrer Anfrage unterstellen Sie, dass die PDS-\nFraktion im S\u00e4chsischen Landtag im Gegensatz zu an-\nderen Fraktionen nicht \u00fcber die Auslandsreisen des\nMinisterpr\u00e4sidenten gesondert unterrichtet wird. Diese\nUnterstellung ist unzutreffend, da es gesonderte Unter-\nrichtungen der Fraktionen des S\u00e4chsischen Landtages\n\u00fcber Auslandsdienstreisen des Ministerpr\u00e4sidenten\ndurch die Staatskanzlei nicht gegeben hat. Vielmehr er-\nfolgt die Bekanntmachung der Auslandsdienstreisen, wie\nich bereits zu Punkt 1 Ihrer Anfrage festgestellt habe,\ndurch Pressemitteilung der Staatskanzlei, sobald das\nReiseprogramm feststeht.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nDavon unabh\u00e4ngig erh\u00e4lt der Landtag Kenntnis von\nDienstreisen des Ministerpr\u00e4sidenten, wenn dieser dem\nLandtagspr\u00e4sidenten die Absicht ank\u00fcndigt, sich durch\nAbgeordnete zu Auslandsdienstreisen begleiten zu las-\nsen.\n\n(Bartl, PDS: Das ist nicht identisch!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Nachfrage?\n\nTillich, Staatsminister und Chef der Staatskanzlei:\nBitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Staatsminister, sind Sie be-\nreit, meinen Dank daf\u00fcr entgegenzunehmen, dass meine\nFrage doch positive Folgen gezeitigt hat? Sie haben mich\njetzt rechtzeitig \u00fcber die Reise des Ministerpr\u00e4sidenten\nzur CeBit nach Hannover informiert und auch zum\nEmpfang eingeladen. Herzlichen Dank.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, dass der Abg. Herr Dr. Hahn\nseine Anfrage an die Staatsregierung stellt; Frage Nr. 3.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Meine Frage befasst sich mit der Zukunft der Neuen\nElbland Philharmonie. Ich frage die Staatsregierung:\nWie beurteilt die Staatsregierung die aktuelle Situation\nund die Perspektiven der Neuen Elbland Philharmonie,\ninsbesondere mit Blick auf die Finanzierung des Orches-\nters ab 2005, gegebenenfalls auch durch weitere Zu-\nsch\u00fcsse seitens des Freistaates?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Staatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst:\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren\nAbgeordneten! Im vergangenen Jahr hat der Konvent\ndes Kulturraumes S\u00e4chsische Schweiz/Osterzgebirge\n\u00fcberraschend beschlossen, seine bisherige institutionelle\nF\u00f6rderung der Neuen Elbland Philharmonie in H\u00f6he\nvon j\u00e4hrlich 850 000 Euro ab 2004 einzustellen. Der Kul-\nturraum Elbtal kann den fehlenden Betrag nicht aufbrin-\ngen. Ein kurzfristiger Ausgleich durch Personalabbau\nbeim Orchester war aus arbeitsrechtlichen Gr\u00fcnden\nebenfalls nicht m\u00f6glich. Damit w\u00e4re ein Insolvenzverfah-\nren mit all seinen Unw\u00e4gbarkeiten erforderlich gewesen.\nIm Ergebnis meines Gespr\u00e4ches mit den betroffenen\nLandr\u00e4ten im Dezember vergangenen Jahres konnte f\u00fcr\ndas Jahr 2004 eine \u00dcbergangsl\u00f6sung gefunden werden,\nmit der sich die Insolvenz vermeiden lie\u00df. Durch Umver-\nteilung von Mitteln nach dem S\u00e4chsischen Kulturraum-\ngesetz stehen nun im Jahr 2004 zus\u00e4tzlich zu den Mitteln\ndes Kulturraumes Elbtal einmalig zirka 600 000 Euro f\u00fcr\ndas Orchester zur Verf\u00fcgung. Das dar\u00fcber hinaus ver-\nbleibende Defizit m\u00fcssen die Neue Elbland Philharmonie\nund ihr Tr\u00e4ger aus eigener Kraft durch Sparma\u00dfnahmen\nsowie durch eine Verringerung der Musikerzahl selbst\nausgleichen. Die erforderlichen Personalma\u00dfnahmen zur\nAnpassung der Orchesterst\u00e4rke an die finanziellen Be-\ndingungen wird mein Haus aus Mitteln des Struktur-\nfonds f\u00fcr die Kulturr\u00e4ume f\u00f6rdern.\n\nAufgaben und Perspektive der Neuen Elbland Philhar-\nmonie waren dar\u00fcber hinaus auch Gegenstand der\nUntersuchung der Theater- und Orchesterkommission\nElbtal/Mittelsachsen. Die Kommission hat empfohlen,\nden Kulturraum Leipziger Raum in die Struktur\u00fcber-\nlegungen einzubeziehen und M\u00f6glichkeiten zur Fusion\noder Kooperation des Orchesters mit dem Wests\u00e4ch-\nsischen Sinfonieorchester Borna/B\u00f6hlen zu untersuchen.\nNach meinen Informationen haben die beiden Kultur-\nr\u00e4ume diese Anregung aufgegriffen. Die Gesch\u00e4ftsf\u00fch-\nrung der Neuen Elbland Philharmonie ist zuversichtlich,\ndass durch die genannten Ma\u00dfnahmen die Zukunft des\nOrchesters gesichert werden kann.\n\nDr. Hahn, PDS: Ich habe zwei Nachfragen, Herr Staats-\nminister.\nErstens. Ist gesichert, dass die Staatsregierung im Jahr\n2005 im gleichen Umfang wie in diesem Jahr Mittel zur\nVerf\u00fcgung stellt und damit das \u00dcberleben des Orches-\nters unterst\u00fctzt?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst:\nDie Mittel, die zum \u00dcberleben des Orchesters zur Verf\u00fc-\ngung gestellt werden, kommen aus den Kulturr\u00e4umen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. M\u00e4rz 2004\n\n7517\n\nDieses Hohe Haus hat diese Mittel in H\u00f6he von 76,6 Mil-\nlionen Euro bis 2007 beschlossen. Ich gehe davon aus,\ndass in den Kulturr\u00e4umen die Entscheidung so getroffen\nwird, dass die Bem\u00fchungen bez\u00fcglich der Fusion, die\nich gerade angesprochen habe, zum \u00dcberleben dieser\nStrukturen, in welcher Form auch immer, f\u00fchren k\u00f6n-\nnen.\n\nDr. Hahn, PDS: Die zweite Nachfrage bezieht sich auf\ndie Fusion, die Sie eben noch einmal angesprochen\nhaben: Halten Sie es wirklich f\u00fcr zumutbar, nachdem\nbereits zwei Fusionen erfolgt sind, nun noch eine dritte\nFusion stattfinden zu lassen, und ist dies aus Ihrer Sicht\nk\u00fcnstlerisch verantwortbar?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst:\nDas ist eine Empfehlung unserer Theater- und Orchester-\nkommission, in der auch Intendanten und andere sitzen.\nIch gehe davon aus, dass diese Empfehlung die M\u00f6glich-\nkeit bietet, die genannte Philharmonie zu erhalten. Diese\nEmpfehlung kommt von sehr kompetenter Stelle.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, dass die Abg. Frau Dr. Runge,\nPDS, ihre Frage an die Staatsregierung stellt; Frage Nr. 4.\n\nFrau Dr. Runge, PDS: Im Zusammenhang mit der Ab-\nschiebung der Familie Bajramis in Markkleeberg in der\nNacht vom 3. zum 4. M\u00e4rz 2004 kritisierte der Ausl\u00e4n-\nderbeauftragte Heiner Sandig die Umst\u00e4nde der Abschie-\nbung. Er sagte: \u201eDas war weder freundlich noch geord-\nnet und zum Teil schlicht rechtswidrig.\u201c\nIch frage die Staatsregierung:\n\n1. Was war an diesem Vorgang rechtswidrig und wer\ntr\u00e4gt daf\u00fcr die Verantwortung?\n\n2. Welche M\u00f6glichkeiten gibt es, diese Familie aus huma-\nnit\u00e4ren Gr\u00fcnden dauerhaft zu dulden?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Rasch.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Sehr geehrte Frau Dr. Runge, Ihre\nerste Frage kann ich mit einem Satz beantworten: Die\nAbschiebung der Familie Bajramis war in allen Punkten\nrechtm\u00e4\u00dfig. Diese Feststellung treffe ich nicht nur aus\neigener \u00dcberzeugung; sie ist auch gest\u00fctzt durch einen\nBeschluss des Verwaltungsgerichts, das in der Nacht der\nAbschiebung festgestellt hat, dass gegen die Abschie-\nbung der zwei vollj\u00e4hrigen S\u00f6hne der Familie Bajramis\nund ihrer 17-j\u00e4hrigen Tochter keine rechtlichen Bedenken\nbestehen.\nHinweisen m\u00f6chte ich eingangs dennoch auf Folgendes:\nIch verkenne nicht, dass Abschiebungen f\u00fcr alle Beteilig-\nten eine schwere pers\u00f6nliche Belastung sind, insbeson-\ndere wenn es um Familien mit Kindern geht, die unter\nUmst\u00e4nden mehrere Jahre in Deutschland verbracht\nhaben. Hierbei muss man sich jedoch zweierlei bewusst\nmachen: Zum einen ist die Abschiebung Ultima Ratio.\nSie kommt nur dann zur Anwendung, wenn die Betrof-\nfenen ihrer Verlassenspflicht, die von Gesetz wegen be-\nsteht, nicht freiwillig nachkommen.\n\nZum anderen ist die lange Verweildauer nicht selten\ndem von vornherein aussichtslosen Einsatz aller m\u00f6g-\n\nlichen rechtlichen Mittel und teilweise auch fehlender\nMitwirkung der Asylbewerber geschuldet.\nNun zur Abschiebungsaktion der Familie Bajramis in\nMarkkleeberg in der Nacht vom 3. zum 4. M\u00e4rz dieses\nJahres:\nEs handelt sich um eine Familie mit sechs Kindern. Al-\nter: 20, 19, 17, 14, zw\u00f6lf und neun Jahre. Alle neun Per-\nsonen sind abgelehnte Asylbewerber, die seit September\n1995 vollziehbar ausreisepflichtig sind. Um es an dieser\nStelle noch einmal deutlich zu machen: Der Freistaat\nSachsen hat keinen Einfluss darauf, wie Beh\u00f6rden des\nBundes entscheiden, sofern ausschlie\u00dflich diese zust\u00e4n-\ndig sind. Das Bundesamt f\u00fcr die Anerkennung ausl\u00e4ndi-\nscher Fl\u00fcchtlinge stellt f\u00fcr Asylbewerber verbindlich fest,\nob zielstaatsbezogene Abschiebungshindernisse bestehen\noder nicht. Die s\u00e4chsischen Beh\u00f6rden sind gesetzlich an\ndiese Entscheidung gebunden.\nDa die Familie der mehrfachen Aufforderung, freiwillig\nauszureisen, nicht nachgekommen war, wurde ihr seitens\nder f\u00fcr die Abschiebung zust\u00e4ndigen zentralen Ausl\u00e4n-\nderbeh\u00f6rde im Jahr 2000 und im Jahr 2003 die zwangs-\nweise R\u00fcckf\u00fchrung angek\u00fcndigt. Also bereits 2000\nwurde die zwangsweise R\u00fcckf\u00fchrung angek\u00fcndigt! Auf-\ngrund von Erkrankungen konnte der erste R\u00fcckf\u00fch-\nrungstermin nicht wahrgenommen werden. Der Gesund-\nheitszustand der Familie war Anlass, ihre Reisef\u00e4higkeit\namts\u00e4rztlich begutachten zu lassen. Der Amtsarzt hat zu-\nletzt im Gutachten vom Dezember 2003 best\u00e4tigt, dass\nder Abschiebung keine gesundheitlichen Gr\u00fcnde ent-\ngegenstehen. Die wiederholt anzutreffende gegenteilige\nBehauptung ist also durch amts\u00e4rztliche Feststellung wi-\nderlegt.\nFerner hat die zentrale Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde f\u00fcr eine \u00e4rzt-\nliche Begleitung der R\u00fcckf\u00fchrung Sorge getragen. Die\nzentrale Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde hatte auch fristgerecht gegen-\n\u00fcber der von der UN eingesetzten provisorischen Regie-\nrung im Kosovo, also Unmig, die R\u00fcckf\u00fchrung der\ngesamten Familie in den Kosovo f\u00fcr den 4.3.2004 ange-\nk\u00fcndigt. Unmig hatte keine Einw\u00e4nde erhoben.\nAm 3. M\u00e4rz 2004 trafen die Einsatzkr\u00e4fte der Polizei\ngegen 21 Uhr in Begleitung eines Arztes am Wohnhaus\nder Familie ein. Die Nachtzeit wurde \u2013 wie auch in ver-\ngleichbar anderen F\u00e4llen der Abschiebung von Familien\nmit j\u00fcngeren Kindern \u2013 gew\u00e4hlt, um den Familien eine\nvorzeitige Gewahrsamnahme zu ersparen, die mit Tren-\nnung der Familie und \u00dcbernachtung in Gewahrsamr\u00e4u-\nmen verbunden gewesen w\u00e4re. Eine Ingewahrsamnahme\nw\u00e4re eine zus\u00e4tzliche Belastung gewesen, die nur zul\u00e4s-\nsig ist, wenn es dazu keine Alternative gibt.\nNach dem Klingeln an der Eingangst\u00fcr \u2013 jetzt genau die\nBeschreibung des Ablaufs \u2013 wurde diese von Familien-\nmitgliedern von innen verschlossen. Ein vollj\u00e4hriger\nSohn der Familie erschien auf dem Fensterbrett der zwei-\nten Etage und erkl\u00e4rte laut schreiend, dass er lieber\nspringe und sich selbst t\u00f6te, als abgeschoben zu werden.\nZur Abwendung einer unmittelbaren Gefahr f\u00fcr Leib\nund Leben musste die Eingangst\u00fcr von den Einsatzkr\u00e4f-\nten gewaltsam ge\u00f6ffnet werden. Durch einen sofortigen\nZugriff musste die Gefahr abgewendet werden.\nDie vollj\u00e4hrigen S\u00f6hne und der Familienvater leisteten\nerheblichen gewaltsamen Widerstand gegen die Abschie-\nbung. Ihnen mussten daher Handfesseln angelegt wer-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. M\u00e4rz 2004\n\n7518\n\nden. Sie wurden in getrennte Wohnr\u00e4ume verbracht.\nNach maximal 30 Minuten erfolgte die Abnahme der\nHandfesseln. Keine der anwesenden Personen erlitt sicht-\nbare Verletzungen. Die Abschiebung der Mutter und der\nminderj\u00e4hrigen Kinder wurde abgebrochen, da das 14-\nj\u00e4hrige Kind nicht im Wohnhaus anwesend war.\nZwischenzeitlich hatten sich etwa 30 bis 50 Personen mit\nbrennenden Kerzen vor der Ausfahrt des Wohnhauses\neingefunden und keinen Zweifel daran gelassen, die Ab-\nschiebung verhindern zu wollen. Unter Vermittlung des\nRechtsanwalts der Familie wurde mit den Anwesenden\nein Deeskalationsgespr\u00e4ch gef\u00fchrt. Der Rechtsanwalt der\nFamilie unterzeichnete in Vertretung der Familie den\nEmpfang des Widerrufs der Duldung, da die Eltern die-\nsen nicht quittieren wollten. Der Rechtsanwalt der Fami-\nlie wirkte \u00e4u\u00dferst beruhigend und kooperativ auf das\nGeschehen ein.\nDer Familienvater erlitt einen Schw\u00e4cheanfall und wurde\nzur Untersuchung in das Leipziger Krankenhaus\nSt. Elisabeth eingeliefert. Hierzu ist anzumerken, dass\nder Familienvater in der Wohnung stark Zigaretten rau-\nchend sa\u00df und ohne Einwirkung von Polizeibeamten\nohnm\u00e4chtig wurde. Die Polizei hatte ihn \u2013 entgegen an-\nders lautenden Behauptungen \u2013 nicht gefesselt.\nGegen 23.50 Uhr wurden die beiden vollj\u00e4hrigen S\u00f6hne\nund die 17-j\u00e4hrige Tochter im Sichtschutz einer von Poli-\nzeibeamten gebildeten Sperrkette \u00fcber den Hinterhof\nzum Transportwagen gebracht und in den zentralen\nPolizeigewahrsam nach Leipzig gefahren. Die Bereit-\nschaftspolizei brachte die Tochter und die beiden S\u00f6hne\nunter Begleitung eines Arztes von Leipzig zum Flug-\nhafen D\u00fcsseldorf.\nW\u00e4hrend der Fahrt zum Flughafen kam es zu keinen be-\nsonderen Vorkommnissen. Die abzuschiebenden Perso-\nnen waren in ihrer Bewegungsfreiheit nicht beschr\u00e4nkt.\nDie von den Beamten der Bereitschaftspolizei angebote-\nnen Nahrungsmittel wurden von den abzuschiebenden\nPersonen ausdr\u00fccklich abgelehnt. Das Transportfahrzeug\nwar aufgrund technischer Gegebenheiten teilweise nicht\nbeheizbar. Die Beamten der Bereitschaftspolizei haben\nversucht, diesem Zustand umgehend abzuhelfen. Als\ndies nicht gelang, wurden die abzuschiebenden Personen\nmit einer Decke versorgt.\nDer Arzt begleitete auch die R\u00fcckf\u00fchrung bis zum Ab-\nflugtermin. Ein Sohn erhielt auf eigenen Wunsch eine\nleichte Kopfschmerztablette. Weitere Medikamente wur-\nden nicht verabreicht.\nEin Antrag auf einstweiligen Rechtsschutz mit dem Ziel\nder Aussetzung der getrennten Abschiebung der drei\nKinder lehnte das Verwaltungsgericht Leipzig am\n4.3.2004 unmittelbar vor dem Abflugtermin ab. Damit\nwird, auch im Sinne Ihrer Frage \u2013 ich betone es noch\neinmal \u2013, von einem unabh\u00e4ngigen Gericht best\u00e4tigt,\ndass die Abschiebung aller drei jungen Leute rechtm\u00e4\u00dfig\nist. Die beiden vollj\u00e4hrigen S\u00f6hne wurden daher am\n4. M\u00e4rz in den Kosovo zur\u00fcckgef\u00fchrt.\nZum Alter der Tochter \u2013 das Alter war ja eine umstrit-\ntene Frage \u2013 werden immer wieder falsche Behauptun-\ngen aufgestellt. Die Tochter ist ausweislich der von ihren\nEltern vorgelegten Geburtsurkunde und der Angaben\nihrer Eltern gegen\u00fcber dem Bundesamt am 3. Januar\n1987 geboren. Sie ist also 17 und nicht 14 Jahre alt. 17-\n\nJ\u00e4hrige d\u00fcrfen auch ohne ihre Eltern abgeschoben wer-\nden. Unmig lehnte die R\u00fccknahme dennoch ab. Das ist\nbei dieser Sachlage jedoch nicht nachvollziehbar und wi-\nderspricht den getroffenen Vereinbarungen. Nach den\nExpertengespr\u00e4chen mit Unmig vom 11./12.9.2003 ist\neine getrennte R\u00fcckf\u00fchrung einer Familie nicht ausge-\nschlossen. Die Entscheidung von Unmig wurde dennoch\nakzeptiert. Die Tochter wurde am 4. M\u00e4rz von der s\u00e4ch-\nsischen Bereitschaftspolizei nach Markkleeberg zur\u00fcckge-\nbracht.\n\nDer Vater befindet sich derzeit noch im Krankenhaus.\nDie Mutter und die minderj\u00e4hrigen Kinder sind unbe-\nkannten Aufenthalts. Sie halten sich nicht mehr in der\nzugewiesenen Wohnung auf.\n\nDie Familie hat nunmehr beim Bundesamt schriftlich\nAsylfolgeantr\u00e4ge gestellt, \u00fcber die bisher noch nicht ent-\nschieden wurde, da eine m\u00fcndliche Antragstellung zwin-\ngende Voraussetzung ist. \u2013 So weit zur Rechtm\u00e4\u00dfigkeit\nder Abschiebung.\n\nDie zweite Frage lautet: Welche M\u00f6glichkeiten gibt es,\ndiese Familie aus humanit\u00e4ren Gr\u00fcnden dauerhaft zu\ndulden?\n\n(Dr. Hahn, PDS: Ein Wort des Innenministers!)\n\nHierzu ist zun\u00e4chst anzumerken, dass \u00fcber eine Dul-\ndung bzw. \u00fcber eine Aufenthaltsgenehmigung aus-\nschlie\u00dflich die zust\u00e4ndige untere Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde, also\ndas Landratsamt, im Rahmen der gesetzlichen Vorschrif-\nten entscheidet. Solche Pr\u00fcfungen haben stattgefunden.\nDas Ergebnis ist, dass rechtlicher Grund, der Familie aus\nhumanit\u00e4ren Gr\u00fcnden ein Recht einzur\u00e4umen in\nDeutschland zu bleiben, nicht besteht.\n\nBereits im Jahr 2000 hatte die zust\u00e4ndige Ausl\u00e4nderbe-\nh\u00f6rde die Erteilung einer Aufenthaltsbefugnis aus recht-\nlichen Gr\u00fcnden abgelehnt. Auch ein hiergegen eingeleg-\nter Widerspruch blieb ohne Erfolg. Die Gerichte wiesen\nAntr\u00e4ge der Familie wegen einer drohenden Abschie-\nbung ab. Dennoch wurde die Familie geduldet, um ihr\ndie Gelegenheit zu geben, Arbeit zu finden und damit\nihren Lebensunterhalt aus eigenem Einkommen zu be-\nstreiten. Dies ist eine wichtige Voraussetzung f\u00fcr ein\nBleiberecht abgelehnter Asylbewerber.\n\nDer Familie ist es innerhalb von \u00fcber zwei Jahren nicht\ngelungen, diese Voraussetzung zu schaffen. Es wird\nzwar immer wieder behauptet, der Vater h\u00e4tte in einem\nanderen Landkreis eine Arbeit finden k\u00f6nnen, die r\u00e4um-\nliche Beschr\u00e4nkung habe dem jedoch entgegengestanden.\nDas trifft aber schlichtweg nicht zu. Beh\u00f6rdliche \u00dcber-\npr\u00fcfungen haben ergeben, dass das Einkommen zum Le-\nbensunterhalt der Familie nicht ausgereicht h\u00e4tte.\n\nWeitere M\u00f6glichkeiten, ein Bleiberecht zu gew\u00e4hren, gibt\nes im Rahmen der gesetzlichen Handlungsm\u00f6glichkeiten\nnicht.\n\nIch bin dankbar, meine Damen und Herren, dass mir\ndiese Anfrage Gelegenheit bietet, die Einzelheiten einer\nkonkreten Abschiebeaktion vorzutragen, um zu verdeut-\nlichen, dass es die Betroffenen selbst in der Hand haben,\ndie Umst\u00e4nde ihrer Ausreise mitzugestalten. Wer ausrei-\nsepflichtig ist und freiwillig ausreist, kann eine Abschie-\nbung vermeiden. Wer es zum Vollzug der Abschiebung\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. M\u00e4rz 2004\n\n7519\n\nkommen l\u00e4sst, hat es selbst in der Hand, ob es zur An-\nwendung von Gewalt kommt oder nicht.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Das ist zynisch!)\n\nWer Gewalt gegen staatliche Vollstreckungsma\u00dfnahmen\nanwendet, muss mit einer entsprechenden Reaktion bei\nden Vollzugskr\u00e4ften rechnen.\n\nAufgabe der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde und der Polizei ist es, im\nFall einer Abschiebung eine vom Gesetzgeber gewollte\nMa\u00dfnahme durchzusetzen.\n\nFrau Dr. Runge, PDS: Herr Minister, ich habe folgende\nNachfragen:\n1. Hat der Ausl\u00e4nderbeauftragte in der Sache der Ab-\nschiebung interveniert?\n\n2. \u00dcber die Pressemeldung ist auch deutlich geworden,\ndass es in der Sache angeblich Verhandlungen mit dem\nAusl\u00e4nderbeauftragten und mit Ihnen gab und eine\nL\u00f6sung zumindest in greifbarer N\u00e4he schien.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Es ist zutreffend, dass\nder Vorgang mehrfach Gegenstand des H\u00e4rtefallge-\nspr\u00e4chs gewesen ist. Ein anderer Sachverhalt ist die\nFrage der Kontakte, die der Ausl\u00e4nderbeauftragte mit\nder unteren Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde, also dem Landkreis,\nhatte. Dazu kann ich meinerseits keine verl\u00e4sslichen\nInformationen geben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, dass der Abg. Herr Bartl,\nPDS, seine Anfrage an die Staatsregierung stellt; Frage\nNr. 5.\n\nBartl, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Mit der Verk\u00fcndung im\nS\u00e4chsischen Gesetz- und Verordnungsblatt ist am 8. M\u00e4rz\n2004 eine so genannte Graffitiverordnung als Polizeiver-\nordnung des S\u00e4chsischen Staatsministeriums des Innern\nin Kraft getreten. Deren somit seit dem 8. M\u00e4rz 2004\nlandesweit verordneter spezieller Verbotstatbestand, \u00a7 1\nGraffitiverordnung, lautet wie folgt: \u201eEs ist verboten,\nohne Zustimmung des Eigent\u00fcmers auf eine Sache durch\ndas Auftragen von Farbe oder anderen Substanzen oder\ndas Abtragen von Material einzuwirken.\u201c Nach \u00a7 2 der\nGraffitiverordnung handelt jeder, der \u201evors\u00e4tzlich ent-\ngegen \u00a7 1 auf eine Sache einwirkt\u201c, ordnungswidrig.\nEine solche Ordnungswidrigkeit kann dann mit einer\nGeldbu\u00dfe von bis zu 1 000 Euro geahndet werden.\nIch frage die Staatsregierung:\n\n1. In welchem Verh\u00e4ltnis soll die Qualifizierung illegalen\nGraffitispr\u00fchens (\u201eAuftragen von Farben\u201c) als Ord-\nnungswidrigkeit zur bislang \u00fcblichen Strafverfolgung\nderartiger Handlungen als Sachbesch\u00e4digung bzw. ge-\nmeinsch\u00e4dliche Sachbesch\u00e4digung nach den \u00a7\u00a7 303, 304\nStGB stehen?\n\n2. Wer bewertet im Zuge des Bekanntwerdens eines\ndiesbez\u00fcglichen \u201eAnfangsverdachts\u201c, ob ein Substanz-\nschaden vorliegt, es sich mithin um eine der Sachlei-\ntungsbefugnis der Staatsanwaltschaft und deren Verfol-\ngungsmonopol unterliegende Straftat oder um eine dem\nPolizeirecht unterfallende Ordnungswidrigkeit handelt?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Rasch.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Zur ersten Frage: Er-\nf\u00fcllt die konkrete Verhaltensweise den Tatbestand der\nSachbesch\u00e4digung bzw. der gemeinsch\u00e4dlichen Sachbe-\nsch\u00e4digung nach den \u00a7\u00a7 303 bzw. 304 Strafgesetzbuch,\ntritt die dar\u00fcber hinaus zus\u00e4tzlich verwirklichte Ord-\nnungswidrigkeit nach \u00a7 2 der Graffitiverordnung zur\u00fcck.\nDas bedeutet, dass in diesem Fall nur das Strafgesetz an-\ngewendet wird.\nZur zweiten Frage: Wenn ein Anfangsverdacht gegeben\nist, pr\u00fcft die Staatsanwaltschaft, ob ein Substanzschaden\nvorliegt.\n\nBartl, PDS: Ich w\u00fcrde gern eine Nachfrage stellen. Herr\nStaatsminister, Sie haben eine Polizeiverordnung in Kraft\ngesetzt. Jetzt ist meine Frage: Auf welche Art und Weise\nwird im Einzelfall gew\u00e4hrleistet, dass zun\u00e4chst die\nStaatsanwaltschaft entscheiden kann, ob sie ein Strafver-\nfahren einleitet oder ob nach Polizeirecht vorgegangen\nwird? Mit welchen Festlegungen wurde die Polizeiver-\nordnung in Kraft gesetzt?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: \u00dcber die konkreten\nFestlegungen im Umgang mit diesen Regelungen w\u00fcrde\nich Ihnen gern schriftlich eine Information zuleiten.\n\nBartl, PDS: Ich m\u00f6chte meine Frage noch einmal stellen.\nGeben Sie mir Recht, Herr Staatsminister, dass der Wort-\nlaut, dass es verboten ist, ohne Zustimmung eines Eigen-\nt\u00fcmers auf eine Sache durch das Auftragen von Farbe\noder anderen Substanzen oder das Abtragen von Mate-\nrial einzuwirken, hei\u00dft, dass der Mieter, der die Fenster\nohne Genehmigung des Vermieters streicht, eine Ord-\nnungswidrigkeit begeht?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Das ist eine etwas\nsonderbare Konstruktion, weil Sie m\u00f6glicherweise auch\ndie duldende Hinnahme, und zwar die zustimmend dul-\ndende Hinnahme, des Vermieters voraussetzen k\u00f6nnen,\nwenn der Mieter seine Fenster streicht.\nIhr Beispiel ist, glaube ich, ein klein wenig ungeeignet,\nhier irgendwo eine ung\u00fcnstige Gestaltung der recht-\nlichen Regelungen beweisen zu wollen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, dass die Abg. Frau Simon,\nPDS, ihre Frage stellt. Bitte sch\u00f6n, Frage Nr. 7.\n\nFrau Simon, PDS: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \u2013 Meh-\nreren Pressemitteilungen war zu entnehmen, dass der\nFreistaat f\u00fcr Gemeindezusammenschl\u00fcsse generell keine\nzus\u00e4tzlichen finanziellen Mittel mehr zur Verf\u00fcgung\nstellt sowie bereits in Aussicht gestellte nur noch be-\nfristet gew\u00e4hrt.\nIch frage die Staatsregierung:\n\n1. Sollten diese Pressemeldungen richtig sein, mit wel-\ncher zus\u00e4tzlichen Bedarfszuweisung zur F\u00f6rderung des\nfreiwilligen Gemeindezusammenschlusses k\u00f6nnen die\nbeiden Oberland-St\u00e4dte Ebersbach und Neugersdorf\nrechnen, wenn sie die vom Regierungspr\u00e4sidium mit\ndem 30.6.2004 gesetzte Frist nicht einhalten und den Zu-\nsammenschluss bis Ende 2004 erst im Jahre 2005 voll-\nziehen?\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. M\u00e4rz 2004\n\n7520\n\n2. Kann die Gemeinde Hirschfelde nach wie vor und\nohne zeitliche Begrenzung mit der Teilentschuldung in\nder gleichen H\u00f6he rechnen, wie sie vor drei Jahren f\u00fcr\ndie Eingemeindung von Schlegel zugesagt war?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Rasch.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Ohne die Absicht, das\nwerte Plenum des Landtages langweilen zu wollen, noch\neinmal eine Antwort des Innenministers.\nZur ersten Frage die Antwort: Freiwillige Gemeindezu-\nsammenschl\u00fcsse werden nach \u00a7 22 Satz 2 Nr. 5 FAG\ndurch Bedarfszuweisungen in H\u00f6he von bis zu 50 Euro\nje Einwohner f\u00fcr die ersten 5 000 Einwohner jeder an\nder Vereinigung beteiligten Gemeinde gef\u00f6rdert. Diese\nF\u00f6rderm\u00f6glichkeit besteht gegenw\u00e4rtig und k\u00fcnftig, so-\nlange dieser F\u00f6rdertatbestand im FAG verankert ist und\ndaf\u00fcr entsprechende Haushaltsmittel zur Verf\u00fcgung\nstehen.\n\nDas Regierungspr\u00e4sidium Dresden hat mit Bescheid vom\n22. Januar 2004 den St\u00e4dten Ebersbach/Sa. und Neugers-\ndorf auf ihren Antrag zur F\u00f6rderung des beabsichtigten\nfreiwilligen Gemeindezusammenschlusses eine Bedarfs-\nzuweisung in H\u00f6he von 500 000 Euro als H\u00f6chstbetrag\nin Form eines verlorenen Zuschusses bewilligt. Diese\nBewilligung erfolgte unter der aufl\u00f6senden Bedingung,\ndass der Gemeindezusammenschluss bis zum 30. Juni\n2004 vollzogen wird. Sie ist noch nicht bestandskr\u00e4ftig,\nda Widerspruch eingelegt worden ist. Die Begr\u00fcndung\ndes Widerspruchs liegt noch nicht vor. Eine Entschei-\ndung hier\u00fcber ist deshalb noch nicht m\u00f6glich.\n\nSie haben noch eine zweite Frage gestellt. Darauf habe\nich folgende Antwort:\n\nDer Gemeinde Schlegel ist vor zwei Jahren im Wege\neines freiwilligen Gemeindezusammenschlusses mit den\nGemeinden Hirschfelde und Dittelsdorf bei gleichzeitiger\nKonsolidierung des Abwasserzweckverbandes Nieder-\nland unter bestimmten Voraussetzungen eine Bedarfszu-\nweisung in Aussicht gestellt, aber nicht zugesagt wor-\nden.\n\nIm Rahmen der erforderlichen Konsolidierung des Ab-\nwasserzweckverbandes Niederland und der dazu be-\nschlossenen nachtr\u00e4glichen F\u00f6rderung des Zweckverban-\ndes kamen auf die Gemeinden Hirschfelde, Dittelsdorf\nund Schlegel erhebliche Forderungen durch einen nicht\ngeb\u00fchrenf\u00e4higen Aufwand dieses Zweckverbandes in\nH\u00f6he von 8,81 Millionen Euro zu.\n\nDer interministerielle Ausschuss f\u00fcr Not leidende Ab-\nwasserzweckverb\u00e4nde beim Staatsministerium des In-\nnern hat daraufhin entsprechende Konsolidierungshilfen\nbeschlossen, die an folgende Bedingungen gekn\u00fcpft wa-\nren: 1. Beteiligung des Landkreises L\u00f6bau-Zittau im Rah-\nmen eines Drittels, 2. die Bildung einer Einheitsgemeinde\ndurch die Mitgliedsgemeinden des AZV und 3. die \u00dcber-\nnahme der Vorfinanzierung mit einem Drittel durch die\nbeteiligten Gemeinden.\n\nLediglich die Gemeinden Hirschfelde und Dittelsdorf\nwaren seinerzeit zu einem freiwilligen Gemeindezusam-\nmenschluss und damit zur Erf\u00fcllung der Voraussetzun-\ngen f\u00fcr die Gew\u00e4hrung der Konsolidierungshilfe an den\n\nAZV Niederland bereit. Die Gemeinde Schlegel hat dage-\ngen mit Beschluss vom 11. Dezember 2002 das L\u00f6sungs-\nkonzept abgelehnt und von dem freiwilligen Gemeinde-\nzusammenschluss Abstand genommen. Vor diesem\nHintergrund musste die noch im Oktober 2002 bean-\ntragte Bedarfszuweisung f\u00fcr den freiwilligen Gemeinde-\nzusammenschluss in H\u00f6he von 629 701 Euro als ver-\nlorener Zuschuss abgelehnt werden. Der Bescheid ist\nbestandskr\u00e4ftig.\n\n\u00dcber den erneuten Antrag der Gemeinden Schlegel und\nHirschfelde auf F\u00f6rderung des Gemeindezusammen-\nschlusses ist unter Ber\u00fccksichtigung der bestandskr\u00e4fti-\ngen Entscheidung des Regierungspr\u00e4sidiums Dresden\nauf Basis der geltenden Rechtsgrundlagen zu entschei-\nden. Das Entscheidungsverfahren ist noch nicht abge-\nschlossen.\n\nFrau Simon, PDS: Herr Minister, ich habe eine Nach-\nfrage. W\u00e4ren Sie so freundlich, mir zur ersten Frage die\ngesetzlichen Grundlagen nachtr\u00e4glich und gern auch\nschriftlich zuzuarbeiten, aus denen hervorgeht, dass mit\ndieser Stichtagsregelung zum 30.6. die prinzipielle Ge-\nw\u00e4hrung von F\u00f6rdermitteln infrage gestellt wird oder\naber, wie ich es im FAG gelesen habe, eigentlich nur\neine Neuberechnung auf der Grundlage der aktuellen\nStatistik der Einwohnerzahl erfolgt.\n\nZur zweiten Frage h\u00e4tte ich die Bitte, dass Sie mir den\naktuellen Stand bei Gelegenheit mitteilen.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Sie wissen, sehr\ngeehrte Frau Simon, dass ich Ihre Bitten immer gern\nerf\u00fclle.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Frau Dr. Bretschneider, richten\nSie Ihre Frage an die Staatsregierung; Frage Nr. 8.\n\nFrau Dr. Bretschneider, PDS: Bis 31. Dezember 2003\nwurden Antr\u00e4ge zur F\u00f6rderung von Existenzgr\u00fcndungen\ndurch Arbeitslose im Regierungspr\u00e4sidium Chemnitz\ndurch die BBJ SERVIS GmbH Chemnitz bearbeitet. Zum\n1.1.2004 wurde die Bearbeitung an die SAB \u00fcbergeben.\nIn meinen Sprechstunden gibt es Anfragen von B\u00fcrgerIn-\nnen, die im Oktober bzw. Dezember 2003 Zuwendungs-\nbescheide erhalten haben, aber noch keine Geld\u00fcberwei-\nsungen erhielten. Auch die SAB hat eine im Oktober\n2003 bewilligte Zuwendung erst im M\u00e4rz 2004 durch\nZahlung vollzogen. In einem anderen Fall werden trotz\nvorliegendem Zuwendungsbescheid zwecks \u201eabschlie-\n\u00dfender Pr\u00fcfung\u201c Unterlagen nochmals angefordert.\n\nIch frage die Staatsregierung:\n\n1. Welche rechtliche Grundlage hat die SAB f\u00fcr die\nnochmalige Pr\u00fcfung bereits bewilligter Zuwendungen?\n\n2. H\u00e4lt es die Staatsregierung f\u00fcr eine angemessene Un-\nterst\u00fctzung, wenn Existenzgr\u00fcnder aus der Arbeitslosig-\nkeit heraus erst nach Monaten ihre Unterst\u00fctzung erhal-\nten, wo die geringe Finanzdecke dieser Personen doch\nbekannt ist?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Gillo.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. M\u00e4rz 2004\n\n7521\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! Sehr geehrte Frau Dr. Bretschneider!\nZur ersten Frage. Bei der SAB, die seit dem 1. Januar\n2004 f\u00fcr die Bearbeitung von Existenzgr\u00fcnderzusch\u00fcssen\naus dem ESF zust\u00e4ndig ist, erfolgt keine nochmalige Pr\u00fc-\nfung von Unterlagen, die bereits den Consultb\u00fcros oder\nden Regierungspr\u00e4sidien vorgelegen haben. Durch die\nSAB werden nach erteiltem Zuwendungsbescheid ledig-\nlich die Unterlagen angefordert und gepr\u00fcft, die f\u00fcr die\nBearbeitung der Auszahlung erforderlich sind. Zuwen-\ndungsbescheide werden regelm\u00e4\u00dfig mit der Auflage er-\nteilt, f\u00fcr die Auszahlung weitere Unterlagen vorzulegen,\nda es das Wesen der Existenzgr\u00fcnderzusch\u00fcsse ist, dass\nUnterlagen erst nach Erteilung des Zuwendungsbeschei-\ndes vorgelegt werden k\u00f6nnen. Dies begr\u00fcndet sich auch\naus dem Verbot des vorzeitigen Ma\u00dfnahmebeginns. So\nkann beispielsweise die Gewerbeanmeldung eines Exis-\ntenzgr\u00fcnders als Nachweis, dass mit der Ma\u00dfnahme be-\ngonnen wurde, durch den Gr\u00fcnder erst erbracht werden,\nwenn der Zuwendungsbescheid bereits erteilt ist. Da-\nr\u00fcber hinaus sind Zuwendungsempf\u00e4nger auch ver-\npflichtet, m\u00f6gliche \u00c4nderungen nach Erhalt des Zuwen-\ndungsbescheides, zum Beispiel bei nachtr\u00e4glicher Ge-\nw\u00e4hrung von \u00dcberbr\u00fcckungsgeld durch die Agenturen\nf\u00fcr Arbeit, mitzuteilen.\n\nZur zweiten Frage. Im Rahmen des \u00dcberganges der Zu-\nst\u00e4ndigkeit der ESF-F\u00f6rderung im Bereich der Existenz-\ngr\u00fcnderzusch\u00fcsse einschlie\u00dflich der Einstellungszu-\nsch\u00fcsse sind der SAB bis zum 12. M\u00e4rz 2004 insgesamt\n3 400 F\u00e4lle \u00fcbertragen worden. Davon wurden bereits ca.\n2 350 F\u00e4lle weiterbearbeitet. Dar\u00fcber hinaus gingen bei\nder SAB ca. 2 000 Neuantr\u00e4ge in diesem Bereich ein. Von\nder SAB sind noch ca. 1 300 F\u00e4lle von den bis Jahresende\nzust\u00e4ndigen Bewilligungsstellen zu \u00fcbernehmen. Die\n\u00dcbergabe der Vorg\u00e4nger an die SAB erfolgt, sobald im\njeweiligen Fall eine Entscheidung zu treffen ist. Dabei\nhat es im Einzelfall leider Verz\u00f6gerungen gegeben, die\naufgrund der Vielzahl der F\u00e4lle nicht immer vermeidbar\nsind. Das wurde auch durch den Kassenschluss am Jah-\nresende bedingt, nach dem bei den bisherigen Bearbei-\ntungsstellen keine Auszahlungen mehr erfolgen k\u00f6nnen.\n\nUm einen reibungslosen \u00dcbergang zu gew\u00e4hrleisten,\nsetzt die SAB 20 Sachbearbeiter ein, die seit dem 7. Feb-\nruar 2004 zus\u00e4tzliche Samstagseins\u00e4tze leisten. Diese\nwerden zus\u00e4tzlich durch andere Abteilungen der SAB\nunterst\u00fctzt. Dar\u00fcber hinaus stehen f\u00fcr die Beratung 13\nMitarbeiter zur Verf\u00fcgung, die unter anderem t\u00e4glich\nzirka 500 telefonische Anfragen bew\u00e4ltigen. Aufgrund\ndieses Einsatzes sind erhebliche Bearbeitungsfortschritte\nzu verzeichnen. Dar\u00fcber hinaus wird durch die Staats-\nregierung alles M\u00f6gliche getan, den angefallenen Bear-\nbeitungsstau bei der \u00dcbergabe schnellstm\u00f6glich abzu-\nbauen. Ich bitte Sie, mich auch pers\u00f6nlich \u00fcber konkrete\nH\u00e4rtef\u00e4lle zu unterrichten, damit gegebenenfalls eine be-\nschleunigte Entscheidung getroffen werden kann.\n\nFrau Dr. Bretschneider, PDS: Danke, Herr Staatsminis-\nter. Ich habe trotzdem eine Nachfrage.\nGibt es da nicht eventuell irgendwo in der Kette der Be-\nwilligungen doch eine Desinformation der Betroffenen,\nwenn der Zuwendungsbescheid ihnen ausgereicht wird,\n\ndass sie dann im Prinzip noch keinen Zahlungsanspruch\nhaben? Es kann nicht sein, dass diese Personen im Okto-\nber oder im Dezember den Zuwendungsbescheid mit\nder Information erhalten, da es ein Positivbescheid ist,\nbekommen sie auch das Geld, und sich dann heraus-\nstellt, dass dies demn\u00e4chst, erst in drei bzw. vier Mona-\nten, sein wird und somit die Personen f\u00fcr ihre Arbeit in\nVorkasse gehen m\u00fcssen, was praktisch oftmals gar nicht\nm\u00f6glich ist.\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHier verh\u00e4lt es sich \u00e4hnlich wie bei den Flutma\u00dfnahmen.\nWenn Sie eine Bewilligung f\u00fcr einen Schadensersatz be-\nkommen, gehen wir davon aus, dass das Geld erst aus-\ngezahlt wird, wenn Sie auch Verwendungsnachweise\nvorlegen. In \u00e4hnlicher Weise verl\u00e4uft dieser Prozess:\ndass Sie Unterst\u00fctzung erst dann bekommen, wenn Sie\nzeigen, dass Sie bestimmte Dinge erreicht haben.\n\nFrau Dr. Bretschneider, PDS: Damit habe ich nicht das\nProblem, Herr Staatsminister. Aber wenn zum Beispiel\neine Person, eine Frau eine Firma aufmacht und eine Ar-\nbeitskraft gef\u00f6rdert einstellen will, Anfang Oktober den\nBescheid bekommt, jawohl, das wird zum 1.11. oder\nzum 11.11., wie Sie es beantragt haben, gef\u00f6rdert, kann\nsie diese Frau einstellen. Sie bekommt eine F\u00f6rderung\ndaf\u00fcr. Die Selbst\u00e4ndige stellt eine Person ein zum 11.11.\nund erh\u00e4lt im Februar das erste Mal einen Zuschuss\nzum Gehalt, das sie aber ab 11.11. dieser eingestellten\nPerson schuldet. Unsere Selbst\u00e4ndigen haben diese Fi-\nnanzdecke oftmals nicht, um so weit in Vorkasse gehen\nzu k\u00f6nnen.\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nWie ich schon erw\u00e4hnt habe, sind wir mit der Umstel-\nlung in einer einmaligen Situation. Das dauert etwas l\u00e4n-\nger, das stimmt. Aber es ist ein einmaliger Vorgang.\nWenn es H\u00e4rtef\u00e4lle gibt, bin ich jederzeit dazu bereit,\nmich auch entsprechend einzusetzen. Ich bitte Sie, dass\nSie einfach an mich herantreten.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte nun Frau\nRoth um ihre Frage; Frage Nr. 9.\n\nFrau Roth, PDS: Auf der Deponie Lissa (Landkreis De-\nlitzsch) wurden 12 000 Tonnen so genannter Shredder-\nleichtfraktion illegal abgelagert. Diese Ablagerung PCB-\nhaltiger Abf\u00e4lle ist seit 1993 bekannt. 1998 wurde durch\ndas Regierungspr\u00e4sidium Leipzig eine Anordnung zur\nGef\u00e4hrdungsabsch\u00e4tzung und Sicherung der Deponie er-\nlassen.\nIch frage die Staatsregierung:\n\n1. Warum wurde die Anordnung des Regierungspr\u00e4si-\ndiums Leipzig bis heute nicht vollst\u00e4ndig umgesetzt?\n\n2. Warum wurde bis zum heutigen Tage keine Ober-\nfl\u00e4chenabdichtung, die das Eindringen schadstoffbelaste-\nter Sickerw\u00e4sser in das Grundwasser verhindern bzw.\nminimieren soll, vorgenommen?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es antwortet Herr\nStaatsminister Flath.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. M\u00e4rz 2004\n\n7522\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Frau Abgeordnete!\nZu Frage 1. Die angesprochene Verf\u00fcgung \u2013 ich nehme\nan, dass die Anordnung des Regierungspr\u00e4sidiums Leip-\nzig vom 2.10.1998 gemeint ist \u2013 beinhaltet im Wesent-\nlichen drei Forderungen:\n\n1. die Einstellung der Ablagerung von Abf\u00e4llen zur Be-\nseitigung,\n\n2. das Erstellen einer Gef\u00e4hrdungsabsch\u00e4tzung und\n\n3. damit verbundene Ma\u00dfnahmen zur Oberfl\u00e4chensiche-\nrung der Deponie Lissa.\n\nDie Ablagerung wurde eingestellt. Die weiterhin genann-\nten Forderungen des Regierungspr\u00e4sidiums Leipzig wur-\nden bis dato nicht vollst\u00e4ndig umgesetzt.\n\nWas die Erstellung einer Gef\u00e4hrdungsabsch\u00e4tzung anbe-\nlangt, sind zahlreiche Untersuchungsergebnisse vorhan-\nden. Beispielsweise liegen mit dem zweimal j\u00e4hrlich\ndurchgef\u00fchrten Grundwassermonitoring in der gesetz-\nlich vorgeschriebenen, j\u00e4hrlich anzufertigenden so ge-\nnannten Erkl\u00e4rung zum Deponieverhalten alle aktuellen\nund umweltrelevanten Daten vor.\n\nDie Bewertung der Umweltgef\u00e4hrdung der Deponie\nLissa ist damit gew\u00e4hrleistet. Die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden\nhaben die vorliegenden Untersuchungsergebnisse als\nausreichend im Sinne einer Bewertung des Gef\u00e4hrdungs-\npotenzials akzeptiert und sind zu der Gesamteinsch\u00e4t-\nzung gekommen, dass von der Deponie Lissa keine Ge-\nf\u00e4hrdung ausgeht. Die Kreiswerke Delitzsch als Betreiber\nder Deponie werden im Laufe dieses Jahres dem Regie-\nrungspr\u00e4sidium Leipzig eine abschlie\u00dfende Gef\u00e4hr-\ndungsabsch\u00e4tzung vorlegen. Die Errichtung einer end-\ng\u00fcltigen Oberfl\u00e4chenabdichtung auf der Deponie war bis\ndato aus bautechnischen Gr\u00fcnden nicht m\u00f6glich.\n\nZur zweiten Frage: Zur Oberfl\u00e4chensicherung wurden\nseit Einstellung des Ablagerungsbetriebs umfangreiche\nVorbereitungsarbeiten vorgenommen. Die Errichtung\neiner endg\u00fcltigen Oberfl\u00e4chenabdichtung ist jedoch an\nbestimmte bautechnische Voraussetzungen gekn\u00fcpft. So\nmuss eine abschlussf\u00e4hige Deponiekontur hergestellt\nwerden, das hei\u00dft, der Deponiek\u00f6rper muss zum Beispiel\nin seinen B\u00f6schungsbereichen bestimmte Stabilit\u00e4ten,\nStandsicherheiten und Mindestgef\u00e4lle aufweisen. Diese\nArbeiten und Prozesse finden \u00fcber l\u00e4ngere Zeitr\u00e4ume\nstatt. Im Fall der Deponie Lissa kann deshalb mit der\nErrichtung einer endg\u00fcltigen Oberfl\u00e4chenabdichtung, die\ndurch gr\u00f6\u00dfere Setzungen nicht mehr zerst\u00f6rt wird, im\nLaufe des Jahres 2004 begonnen werden.\n\nSo weit die Antwort.\n\nFrau Roth, PDS: Herr Minister, gestatten Sie zwei Nach-\nfragen. Erstens. Wieso wird das Tagebaurestloch De-\nlitzsch S\u00fcdwest seit 1998 geflutet, obwohl seit 1993 die\nillegale Ablagerung der zum Teil hoch schadstoffhaltigen\nShredderabf\u00e4lle bekannt ist und damit auch durch den\nGrundwasseranstieg die Gefahr der Verseuchung des\nGrundwassers besteht?\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nSie verstehen sicherlich, dass die Beantwortung dieser\nAnfrage eine Konsultation mit dem zust\u00e4ndigen Regie-\n\nrungspr\u00e4sidium notwendig macht. Daher w\u00fcrde ich die\nFrage gern schriftlich beantworten.\n\nFrau Roth, PDS: Vielleicht k\u00f6nnen Sie auch die zweite\nFrage schriftlich beantworten, wenn Sie es nicht gleich\nk\u00f6nnen: Wann wird die Flutung des Tagebaurestlochs\ngestoppt bzw. wenn diese Entscheidung nicht getroffen\nwird, warum wird kein Flutungsstopp veranlasst?\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nAuch diese Frage w\u00fcrde ich Ihnen gern schriftlich beant-\nworten.\n\nFrau Roth, PDS: Danke.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die n\u00e4chste Frage\nwird von Herrn Abg. Dr. Hahn gestellt, Frage Nr. 10.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Es geht um die Schulentwicklung\nim Landkreis S\u00e4chsische Schweiz. Ich frage die Staats-\nregierung:\n1. Welche Schulen im Landkreis S\u00e4chsische Schweiz wer-\nden mit Beginn der Schuljahre 2004/2005 bzw. 2005/\n2006 auslaufen bzw. geschlossen?\n\n2. Welche Schulen im Landkreis S\u00e4chsische Schweiz sind\naus der Sicht der Staatsregierung bis zum Jahr 2010 in\nihrem Bestand gef\u00e4hrdet? Wie wird in diesem Zusam-\nmenhang insbesondere die Zukunft der gymnasialen\nStandorte in Neustadt und Sebnitz beurteilt?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Auf diese Frage ant-\nwortet Herr Staatsminister Prof. Dr. Mannsfeld.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau\nPr\u00e4sidentin! Herr Kollege Dr. Hahn! Was die definitiven\nSchlie\u00dfungen in diesem und im n\u00e4chsten Jahr angeht,\nhaben wir momentan folgenden Kenntnisstand: Das\nStaatsministerium f\u00fcr Kultus hat bislang lediglich dem\nBeschluss der Stadt Hohnstein zur Aufhebung der Mit-\ntelschule \u201eWalter Zirnstein\u201c in Ehrenberg zum 31.7.2004\nzugestimmt. Es ist aber davon auszugehen, dass weitere\nMittelschulen zum 31.7. des Schuljahres 2004/2005, aber\nm\u00f6glicherweise schon eher, aufgehoben werden. Jedoch\nsind notwendige Verfahren und Beschl\u00fcsse der Schultr\u00e4-\nger, beispielsweise im Hinblick auf die zu ber\u00fccksichti-\ngenden Sch\u00fclerstr\u00f6me, in der jetzigen Anmeldephase,\nnoch nicht abgeschlossen. Es liegt also zu einer einzigen\nMittelschule ein Aufhebungsbeschluss vor, dem wir zu-\ngestimmt haben; weitere sind nicht auszuschlie\u00dfen.\nDas betrifft auch weitgehend den Inhalt Ihrer Frage\nNummer 2. Was die l\u00e4ngerfristige Perspektive angeht,\nmuss ich vorausschicken, dass es grunds\u00e4tzlich Aufgabe\ndes Planungstr\u00e4gers, also des Landkreises, ist, die Ein-\nhaltung der Mindestsch\u00fclerzahlen und der geforderten\nZ\u00fcgigkeit zu gew\u00e4hrleisten. Der Kreis muss die Umset-\nzung der Richtwerte f\u00fcr das gesamte Kreisgebiet anstre-\nben. Dieser Aufgabe ist der Landkreis S\u00e4chsische\nSchweiz bislang nicht ausreichend nachgekommen. Nur\nwenn die Planungsvorgaben nachweisbar l\u00e4ngerfristig\numgesetzt werden, kann man bei einzelnen Schulen von\nBestandssicherheit sprechen. Insofern stehen alle meine\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. M\u00e4rz 2004\n\n7523\n\nBemerkungen zu den einzelnen Schularten, wenn man\nso will, noch unter Vorbehalt.\n\nZun\u00e4chst zu den Grundschulen! Nach gegenw\u00e4rtiger\nPrognose und unter Ber\u00fccksichtigung der derzeitigen\nSchulbezirke sind zahlreiche Standorte nicht gesichert.\nAn einer Reihe von Grundschulen wird der Richtwert\nzur Klassenbildung von 25 Sch\u00fclern bis 2010 in mehre-\nren Schuljahren unterschritten; an einigen Grundschulen\nwird nicht einmal die Mindestzahl von 15 Sch\u00fclern er-\nreicht. Da durch entsprechende Beschl\u00fcsse der Schultr\u00e4-\nger diese Zahlen beeinflusst werden k\u00f6nnen, ist eine\nkonkrete Aussage dar\u00fcber, welche Schulen gef\u00e4hrdet\nsind, zurzeit nicht m\u00f6glich. Betroffen sind aber etwa ein\nDutzend Standorte. Im \u00dcbrigen verweise ich auf den Ge-\nnehmigungsbescheid des SMK zum Schulnetzplan des\nLandkreises S\u00e4chsische Schweiz.\n\nZu den Mittelschulen! Auch hier erreicht nach der Prog-\nnose f\u00fcr die kommenden Schuljahre keine einzige durch-\ng\u00e4ngig die f\u00fcr eine Zweiz\u00fcgigkeit erforderlichen Sch\u00fcler-\nzahlen in der Klassenstufe 5. Daraus ist allerdings nicht\nabzuleiten, dass nun alle Mittelschulen gef\u00e4hrdet seien.\nAllerdings m\u00fcssen auch im Landkreis S\u00e4chsische\nSchweiz noch einzelne Mittelschulen aufgehoben wer-\nden. Dadurch kann der Landkreis letztlich andere Mittel-\nschulstandorte stabilisieren.\n\nIm Bereich der Gymnasien m\u00fcssen die Standorte Sebnitz\nund Neustadt zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt als be-\nstandsgef\u00e4hrdet eingestuft werden. Der Schulnetzplan\ndes Landkreises sieht vor, die gymnasiale Oberstufe ge-\nmeinsam f\u00fcr beide Gymnasien am Standort Sebnitz zu\nf\u00fchren und am Standort Neustadt in einer Au\u00dfenstelle\ndie Klassenstufen 5 bis 9 zu unterrichten. Diesen Planan-\nsatz hat das Kultusministerium grunds\u00e4tzlich mitgetra-\ngen. Allerdings kann der Standort nur dann auf Dauer\nals Au\u00dfenstelle gef\u00fchrt werden, wenn der Umfang,\nsprich: die notwendige Sch\u00fclerzahl, ein p\u00e4dagogisch ver-\ntretbares Arbeiten erm\u00f6glicht. Beschl\u00fcsse der Schultr\u00e4-\nger, konkret: der St\u00e4dte Neustadt und Sebnitz, zur\nUmsetzung der kreislichen Schulnetzplanung liegen al-\nlerdings noch immer nicht vor. Im Gegenteil, beide\nSt\u00e4dte konkurrieren weiterhin um den k\u00fcnftigen Stand-\nort des einen Gymnasiums, f\u00fcr das n\u00e4mlich die Sch\u00fcler-\nzahl nur ausreicht. Vor diesem Hintergrund k\u00f6nnte ein\nneuer Kreistagsbeschluss notwendig werden, der aktuelle\nAnmeldezahlen und k\u00fcnftige Sch\u00fclerstr\u00f6me ber\u00fccksich-\ntigt und damit in der Perspektive den Bestand der bei-\nden Standorte kl\u00e4rt bzw. festlegen k\u00f6nnte, welcher\nStandort auf Dauer bestandsgesichert ist.\n\nAbschlie\u00dfend eine Bemerkung zu den F\u00f6rderschulen. In\nder Region Heidenau-Pirna steht nach wie vor eine L\u00f6-\nsung f\u00fcr die Schulen f\u00fcr Lernbehinderte an. Mittelfristig\nist das \u00f6ffentliche Bed\u00fcrfnis hinsichtlich der Schule f\u00fcr\nLernbehinderte in Heidenau infrage gestellt, das hei\u00dft,\ndiese Schule ist in ihrem Bestand letztlich als gef\u00e4hrdet\nzu betrachten.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Staatsminister, ich bedanke mich\nzun\u00e4chst f\u00fcr die umfassende Antwort, habe aber eine\nNachfrage zu Ihren Ausf\u00fchrungen bez\u00fcglich der gymna-\nsialen Standorte in Neustadt und Sebnitz. Habe ich Sie\nrichtig verstanden, dass es aus der Sicht des Kultus-\nministeriums ausgeschlossen ist, dass beide Orte \u2013 Neu-\n\nstadt und Sebnitz \u2013 als gymnasiale Standorte erhalten\nbleiben?\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Kollege\nDr. Hahn, hier m\u00f6chte ich mich auf die Position bezie-\nhen, die ich vorhin schon in einer allgemeinen Bemer-\nkung zum Ausdruck gebracht habe: Da wir in einem\ndynamischen Prozess sind, steht letztlich jede dieser\nAussagen unter Vorbehalt. Man kann also heute nicht\nsagen: so oder so.\nIch m\u00f6chte Ihnen eine konkrete Aussage nicht verwei-\ngern, sondern muss feststellen, dass das Sch\u00fcleraufkom-\nmen in der Planungsregion Sebnitz-Neustadt f\u00fcr zwei\nGymnasien im Sinne dessen, was auch das Schulgesetz\nzur Dreiz\u00fcgigkeit usw. vorgibt, auf Dauer nicht ausreicht\nund dass unsere im Schulnetzplan tolerierte L\u00f6sung, die\ngymnasiale Oberstufe f\u00fcr beide Standorte in Sebnitz vor-\nzuhalten und am Standort Neustadt die untere Sekun-\ndarstufe zu f\u00fchren, auch unter dem Aspekt der Regio-\nnalplanung und Regionalentwicklung dieses Gebietes ein\nvertretbarer Kompromiss ist.\n\nWenn man allerdings versucht, sehr eigene Wege zu\ngehen in dem Sinne, einer solle f\u00fcr alle da sein, dann\nw\u00fcrde ein Beschluss des Kreistages noch einmal erfor-\nderlich werden. Ansonsten ist die von uns im Schulnetz-\nplan tolerierte Form der Kooperation unter den gegen-\nw\u00e4rtigen Bedingungen ein sinnvoller Weg.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte Frau\nDr. Runge, ihre Frage zu stellen; Frage Nr. 11.\n\nFrau Dr. Runge, PDS: Ich habe eine Frage zum Abwas-\nserzweckverband Parthe:\nHat der Abwasserzweckverband Parthe einen Antrag auf\nfinanziellen Zuschuss \u2013 und in welcher H\u00f6he \u2013 an das\nSMF bzw. SMI gestellt?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Wer antwortet f\u00fcr\ndie Staatsregierung? \u2013 Das wird Herr Staatsminister\nRasch sein.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Antwort,\nFrau Dr. Runge, lautet: Der Abwasserzweckverband f\u00fcr\ndie Reinhaltung der Parthe beantragte mit Schreiben\nvom 24.10.2003 an das SMI einen finanziellen Zuschuss\nvon mindestens 10 Millionen Euro oder eine vergleich-\nbare Zinsst\u00fctzung.\nNach Auffassung des AZV Parthe w\u00fcrde die Durchset-\nzung der Forderungen des AZV gegen\u00fcber den Mit-\ngliedsgemeinden auf nicht geb\u00fchrenf\u00e4hige Verbindlich-\nkeiten diese in die Haushaltskonsolidierung treiben.\n\n\u00dcber den Antrag hat die Arbeitsgruppe zum Abschluss\nder Konsolidierungen zu entscheiden. Die Beschlussfas-\nsung wird derzeit vorbereitet. Das SMF teilte mit, dass\nweder dort noch im RP Leipzig ein weiterer Antrag ge-\nstellt worden ist.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte um die\nn\u00e4chste Frage. Frau Abg. Simon, Frage Nr. 13.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. M\u00e4rz 2004\n\n7524\n\nFrau Simon, PDS: Um einen Baustopp bei der Rekons-\ntruktion des Zittauer Krankenhauses zu vermeiden, wur-\nde dem Landkreis L\u00f6bau-Zittau als Ausgleich f\u00fcr die\nvon 2003/2004 auf 2007/2008 verschobene Auszahlung\nder zugesagten F\u00f6rdermittel ein zinsloses Darlehen der\nS\u00e4chsischen Aufbaubank angeboten und gew\u00e4hrt. Die\nvom hochverschuldeten Abwasserzweckverband \u201eLand-\nwasser\u201c betroffenen Gemeinden Oderwitz und Eibau\nsind nicht in der Lage, aus eigenen Mitteln den sich ins-\nbesondere aus der wachsenden Zinslast ergebenden\nfinanziellen Verpflichtungen nachzukommen. Obwohl\nauch dieses Projekt rechtsaufsichtlich gepr\u00fcft war und\nsich zeitweilig als s\u00e4chsisches Pilotprojekt der besonde-\nren Aufmerksamkeit der Staatsregierung erfreuen durfte,\nwerden den betroffenen Gemeinden die Zinsen f\u00fcr Dar-\nlehen der S\u00e4chsischen Aufbaubank nicht erlassen und\nnicht gestundet. Von ihnen wird gefordert, Steuern zu\nerh\u00f6hen und ausstehende Betr\u00e4ge einzutreiben, obwohl\ndiese nach den Richtlinien des s\u00e4chsischen Innenministe-\nriums gestundet wurden.\nIch frage die Staatsregierung:\n\n1. Wie ist diese Ungleichbehandlung zu erkl\u00e4ren?\n\n2. Welche Schritte m\u00fcssten die Gemeinden Oderwitz\nund Eibau gehen, um die gleichen Verg\u00fcnstigungen in\nAnspruch nehmen zu k\u00f6nnen wie der Landkreis L\u00f6bau-\nZittau?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: F\u00fcr die Staatsregie-\nrung antwortet wiederum Herr Staatsminister Rasch.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es ist vorab\nanzumerken, dass der Sachverhalt nicht in jeder Hinsicht\nzutreffend dargestellt ist und daher bei der Beantwor-\ntung der Frage einige Korrekturen bei der Frage erfor-\nderlich sind.\nDie Antwort auf die Frage 1: Das Krankenhausinvesti-\ntionsprogramm wird aus Bundesmitteln, Landesmitteln\nund Krankenkassenmitteln finanziert. Zur z\u00fcgigen und\nnachhaltigen Verbesserung des Niveaus der station\u00e4ren\nVersorgung der Bev\u00f6lkerung in den neuen L\u00e4ndern und\nzur Anpassung an das Niveau im \u00fcbrigen Bundesgebiet\nbeteiligen sich die Benutzer des Krankenhauses oder ihre\nKostentr\u00e4ger an den Investitionen nach dem Kranken-\nhausfinanzierungsgesetz. Nach Artikel 14 Abs. 1 Satz 2\ndes Gesundheitsstrukturgesetzes k\u00f6nnen die Krankenkas-\nsenmittel f\u00fcr eine unmittelbare Investitionsfinanzierung\noder zur Finanzierung von Zinskosten und von Darlehen\nverwendet werden. Bisher wurden im Freistaat Sachsen\ndie Mittel nach Artikel 14 des Gesundheitsstrukturgeset-\nzes direkt zur Investitionsfinanzierung verwendet.\n\nIm Jahr 2003 wurde erstmals die M\u00f6glichkeit der Finan-\nzierung von Zinskosten f\u00fcr Darlehen aus den Mitteln\nder Krankenkassen in Anspruch genommen. Der Bun-\ndesgesetzgeber hat die M\u00f6glichkeit der Finanzierung von\nZinskosten durch Artikel 14 Abs. 1 Satz 2 des Gesund-\nheitsstrukturgesetzes direkt erm\u00f6glicht. Dadurch kann\nden Krankenhaustr\u00e4gern ein zinsloser Kredit gew\u00e4hrt\nwerden. Dem Landkreis L\u00f6bau-Zittau wurde zur plan-\nm\u00e4\u00dfigen Realisierung des beschlossenen Bauvorhabens\ndes Krankenhauses Zittau ein Zwischenfinanzierungskre-\ndit einger\u00e4umt. Zur Refinanzierung des Zwischenkredits\n\nwerden dem Landkreis die in den Jahren 2003 und 2004\nnicht ausgezahlten F\u00f6rdermittel dann in den Jahren 2007\nbis 2010 bereitgestellt. Die entstehenden Zinskosten wer-\nden nicht aus Landesmitteln, sondern aus Mitteln des\nInvestitionszuschlages nach Artikel 14 Abs. 1 Satz 2 des\nGesundheitsstrukturgesetzes finanziert. F\u00fcr den Land-\nkreis ist die Zwischenfinanzierung daher kostenneutral.\nIm Jahr 2003 wurde zwischen dem SMS und der S\u00e4ch-\nsischen Aufbaubank eine Sondervereinbarung zur Durch-\nf\u00fchrung der Zwischenfinanzierung auf Basis des Geset-\nzes zur Errichtung der S\u00e4chsischen Aufbaubank \u2013\nF\u00f6rderbank \u2013 abgeschlossen.\nDer Freistaat Sachsen \u2013 in Bezug auf den AZV Landwas-\nser \u2013 hat den AZV mit einem Betrag in H\u00f6he von insge-\nsamt rund 28,9 Millionen Euro gef\u00f6rdert. Der Gro\u00dfteil\nhiervon entf\u00e4llt auf einen einmaligen Ertragszuschuss\nnach der F\u00f6rderrichtlinie Wasserwirtschaft 1997 in H\u00f6he\nvon 45 Millionen DM. Die Nachf\u00f6rderung an den AZV\nwar unter anderem mit der Nebenbestimmung verbun-\nden, im Jahr 2004 mit der R\u00fccklage aus den Beitragsein-\nnahmen eine Sondertilgung in H\u00f6he von 7,67 Millionen\nEuro zu leisten. Da der AZV die Beitragseinnahmen\nnicht in der notwendigen H\u00f6he realisieren konnte,\nkonnte der Konsolidierungserfolg nur erreicht werden,\nwenn die Mitgliedsgemeinden des Abwasserzweckver-\nbandes Eibau und Oderwitz, die dem Verband fehlenden\nMittel finanzieren und eine Finanzierungsumlage in die-\nser H\u00f6he leisten.\nDie Krankenhausf\u00f6rderung und das Problem der Kon-\nsolidierung eines Abwasserzweckverbandes sind nicht\nmiteinander vergleichbar. Sie beruhen auf verschiedenen\nrechtlichen Grundlagen. Eine Ungleichbehandlung ver-\nmag ich daher nicht zu erkennen.\nZu Ihrer 2. Frage: Das SMI hat dem AZV Landwasser\nbereits mit Schreiben vom 23. Februar 2004 mitgeteilt,\ndass die Gemeinden Eibau und Oderwitz einen Antrag\nauf Gew\u00e4hrung einer Bedarfszuweisung nach \u00a7 22 Satz 2\nNr. 1 FAG stellen k\u00f6nnen. Eine F\u00f6rderung auf der\nGrundlage des FAG ist unter Ber\u00fccksichtigung der wirt-\nschaftlichen Leistungsf\u00e4higkeit der antragstellenden Ge-\nmeinden als Hilfe zur Selbsthilfe gew\u00e4hrt. Dabei sind\nselbstverst\u00e4ndlich die im Rahmen des geltenden Rechts\nm\u00f6glichen Einnahmepotenziale auszusch\u00f6pfen, nicht\naber \u2013 wie von Ihnen geschildert, entgegen den Richt-\nlinien meines Hauses \u2013 Beitr\u00e4ge beizutreiben. Das klingt\nschon sehr intensiv.\nFrau Pr\u00e4sidentin, ich f\u00fchlte mich aber verpflichtet, doch\nzumindest die Frage in G\u00e4nze zu beantworten.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Vielen Dank.\n\nFrau Simon, PDS: Ich danke Ihnen, Herr Minister.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Die zeitliche Dauer der Fragestunde\nist abgelaufen. Nun konnten aus Zeitgr\u00fcnden bzw.\nwegen Fehlens einiger Fragesteller einige Fragen nicht\ngestellt bzw. beantwortet werden. Ich bitte die Kabinetts-\nmitglieder, die Antworten auf diese Fragen zur Auf-\nnahme in das Plenarprotokoll uns als Sitzungsvorstand\nzu \u00fcbergeben. Der Stenografische Dienst f\u00fcgt diese dann\nin das Protokoll ein. Der Tagesordnungspunkt 2 ist been-\ndet.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. M\u00e4rz 2004\n\n7525\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\nHeinz, CDU: Frage Nr. 1\nEnergieverbrauch\nFragen an die Staatsregierung:\n1. Wie viele Kilowattstunden EEG-Strom wurden 2002\nund 2003 sachsenweit und bundesweit in \u00f6ffentliche\nNetze eingespeist?\n2. Wie hoch lag die Verg\u00fctung f\u00fcr diesen Strom je Kilo-\nwattstunde in den Jahren 2002 und 2003?\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit: In\nSachsen wurden im Jahr 2002 insgesamt rund 1 130\nGWh \u2013 das sind 1,13 Milliarden kWh \u2013 Strom aus er-\nneuerbaren Energien in das Netz der \u00f6ffentlichen Versor-\ngung eingespeist. Das entspricht zirka 6 % des gesamten\nStromverbrauches im Freistaat. Der \u00fcberwiegende Teil\ndieses Stroms, n\u00e4mlich 65 %, kommt aus Windkraftanla-\ngen. An zweiter Stelle liegt mit 25 % die Wasserkraft.\nF\u00fcr das Jahr 2003 liegen noch keine Daten vor. Man\nkann aber davon ausgehen, dass die Erzeugung von\nStrom aus erneuerbaren Energien weiter zugenommen\nhat, insbesondere aufgrund des stetigen Ausbaus der\nWindkraftnutzung.\nAuch f\u00fcr die bundesweite Bilanz gibt es bisher lediglich\nDaten f\u00fcr das Jahr 2002. Danach wurden 2002 in das\nNetz der \u00f6ffentlichen Versorgung ca. 40 000 GWh Strom\naus erneuerbaren Energien eingespeist, davon ca. 30 %\naus Windkraftanlagen. Bundesweit lag damit der Anteil\nder Stromeinspeisung aus erneuerbaren Energien 2002\nbei zirka 7,5 % des Stromverbrauches.\nDie Verg\u00fctung f\u00fcr den einspeisten Strom aus erneuer-\nbaren Energien ist im Erneuerbare-Energien-Gesetz (aus\ndem Jahr 2000) geregelt. Die Verg\u00fctungss\u00e4tze richten\nsich nach der Art des erneuerbaren Energietr\u00e4gers und\nnach der Technologie und sind sehr differenziert. Sie rei-\nchen im Durchschnitt von 6,65 Ct/kWh f\u00fcr gro\u00dfe Was-\nserkraftanlagen bis 10,23 Ct/kWh f\u00fcr kleine Biomassean-\nlagen. Eine Ausnahmestellung nimmt die Fotovoltaik\nein. F\u00fcr diese Anlagen kann der Verg\u00fctungssatz bis zu\n57,4 Ct/kWh betragen. Das entspricht im \u00dcbrigen dem\n20-fachen der Stromerzeugungskosten im Braunkohlen-\nKraftwerk Lippendorf.\n\nKosel, PDS: Frage Nr. 6\nVerwaltung des Biosph\u00e4renreservats\nDer Baubeginn f\u00fcr die Verwaltung des Biosph\u00e4renreser-\nvats \u201eOberlausitzer Heide- und Teichlandschaft\u201c im ehe-\nmaligen Vorwerk Wartha bei Guttau fand bisher unge-\nachtet gemachter Zusicherungen noch nicht statt. Die\nr\u00e4umliche Zersplitterung der einzelnen Verwaltungssitze\nerschwert die Arbeit des Reservats.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Welche Gr\u00fcnde gibt es f\u00fcr die wiederholte Terminver-\nschiebung beim Beginn des Umbaus?\n2. Wann ist definitiv mit dem Beginn der Bauma\u00dfnah-\nmen zu rechnen?\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nDer im Eigentum des Freistaates Sachsen stehende Vier-\nseitenhof in Wartha wird derzeit bereits teilweise durch\ndie Biosph\u00e4renreservatsverwaltung und den F\u00f6rderver-\n\nein f\u00fcr Natur der Oberlausitzer Heide- und Teichland-\nschaft genutzt und soll als Biosph\u00e4renreservatszentrum\nausgebaut werden.\nBaubeginn f\u00fcr den Umbau des alten Bauernhauses als\nVerwaltungssitz der Biosph\u00e4renreservatsverwaltung soll-\nte im Jahr 2003 sein. Wie bekannt, wurde jedoch 2003\naus Haushaltsgr\u00fcnden, insbesondere um die Mittel f\u00fcr\ndie Beseitigung der Flutsch\u00e4den zu sichern, seitens des\nFinanzministeriums der Baubeginn f\u00fcr einige staatliche\nHochbauma\u00dfnahmen um ein Jahr hinausgeschoben.\nDazu geh\u00f6rte auch die Bauma\u00dfnahme in Wartha. Nun-\nmehr soll dieses Jahr mit dem Bau begonnen werden.\n\nVom Staatsbetrieb S\u00e4chsisches Immobilien- und Bauma-\nnagement wurde das dritte Quartal 2004 als Baubeginn\nbenannt.\n\nKosel, PDS: Frage Nr. 12\nPrivate Bahnbetreiber\n\nSeit 2002 gibt es eine Verbindung des privaten Bahn-\nunternehmens Connex von Zittau nach Berlin und an\ndie Ostsee. Es gibt weitere Pl\u00e4ne f\u00fcr die Gestaltung des\nSchienenpersonenverkehrs in und ab der Lausitz. In\nBrandenburg gibt es f\u00fcr die Betreiber seitens der Landes-\nregierung Wettbewerbsprobleme.\n\nIch frage die Staatsregierung:\n\n1. Welche Rahmenbedingungen sind im Freistaat f\u00fcr die\nprivaten Betreiber von Bahnverbindungen gegeben?\n\n2. Sind Pl\u00e4ne und Absichten zu grenz\u00fcberschreitenden\nBahnverbindungen privater Betreiber nach Polen und\nTschechien bekannt?\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nZu 1. Die Rahmenbedingungen sind durch die Bundes-\nund Landesgesetze gegeben. Wichtigste gesetzliche\nGrundlage ist das Allgemeine Eisenbahngesetz.\n\nF\u00fcr das Erbringen von Eisenbahnverkehrsleistungen be-\nn\u00f6tigt das Eisenbahnverkehrsunternehmen eine Geneh-\nmigung. Je nachdem, ob das Eisenbahnverkehrsunterneh-\nmen Schienenpersonenfern- oder -nahverkehr betreiben\nwill, finden die entsprechenden Regelungen f\u00fcr die\nTarifgenehmigung Anwendung.\n\nK\u00f6nnen die Verkehrsleistungen nicht eigenwirtschaftlich\nerbracht werden, muss sich das Unternehmen einen Auf-\ntraggeber suchen.\n\nF\u00fcr den Schienenpersonennahverkehr werden weitere\nRahmenbedingungen durch das s\u00e4chsische \u00d6PNV-Gesetz\ngesetzt. Dieses bestimmt als Aufgabentr\u00e4ger f\u00fcr den\nSchienenpersonennahverkehr die \u00d6PNV-Zweckverb\u00e4nde.\nDiese sind die Vertragspartner der Verkehrsunternehmen\nund damit auch f\u00fcr die Vergabe der Leistungen verant-\nwortlich.\n\nWird ein Eisenbahnverkehrsunternehmen mit Leistungen\ndes Schienenpersonennahverkehrs beauftragt, so muss es\nden entsprechenden Infrastrukturnutzungsvertrag mit\ndem jeweiligen Eisenbahninfrastrukturunternehmen ab-\nschlie\u00dfen.\n\nF\u00fcr ein Eisenbahnverkehrsunternehmen, das Schienen-\npersonennahverkehr erbringt, bestehen im Rahmen der\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. M\u00e4rz 2004\n\n7526\n\nverf\u00fcgbaren Haushaltsmittel F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten ent-\nsprechend der geltenden \u00d6PNV-F\u00f6rderrichtlinie.\n\nZu 2. Die grenz\u00fcberschreitenden Eisenbahnverkehre be-\nruhen auf bilateralen Abkommen (innerhalb der EU\nauch auf EU-Recht). Voraussetzung f\u00fcr diese Verkehre\nist das Vorhandensein von Eisenbahngrenz\u00fcberg\u00e4ngen.\nVertragspartner sind die beiden beteiligten Eisenbahnen.\n\nMit der Er\u00f6ffnung des Euroregionalen Nahverkehrssys-\ntems Egronet im Jahr 2000 f\u00e4hrt die nichtbundeseigene\nVogtlandbahn grenz\u00fcberschreitend nach Tschechien (Bad\nBrambach\u2013Voitersreuth [Vojtanov] und Klingenthal\u2013\nGraslitz [Kraslice]).\n\nUns ist bekannt, dass die LausitzBahn \u2013 die s\u00e4chsische\nNiederlassung der Connex \u2013 plant, ab 1. Mai 2004 ein\nZugpaar der Linie Binz\u2013Stralsund\u2013Zittau bis Reichenberg\n(Liberec/Tschechien) zu verl\u00e4ngern. Die LausitzBahn hat\ndar\u00fcber hinaus Interesse an einer Bedienung von Breslau\n(Wroclaw) von G\u00f6rlitz aus signalisiert.\n\nFrau Dr. Bretschneider, PDS: Frage Nr. 14\nBau von Ortsumgehungen\n\nDie Staatsregierung plante den weiteren Vollzug des\nAusbaus geplanter Ortsumgehungen. So soll die seit\n1992 geplante Ortsumgehung Taura\u2013Burgst\u00e4dt nun ge-\nbaut werden, obwohl in den letzten Jahren das Stra\u00dfen-\nnetz in Burgst\u00e4dt grundhaft ausgebaut wurde und ein\nnoch auszubauender Verkehrsknotenpunkt (Kreuzung\nAhnataler Platz) in 2004 eingeordnet wurde.\n\nIch frage die Staatsregierung:\n\n1. Warum h\u00e4lt die Staatsregierung an diesen \u2013 der Eu-\nphorie der Wende geschuldeten \u2013 Planungen fest, auch\nwenn die Entwicklung zeigt, dass durch bereits get\u00e4tig-\nten Stra\u00dfenausbau bzw. auch Stra\u00dfenneubau die wirt-\nschaftliche Mittelverwendung f\u00fcr den Stra\u00dfenbau von\nder Bev\u00f6lkerung in Zweifel gezogen wird?\n\n2. Unter welchen Voraussetzungen k\u00f6nnte vom Bau der\nOrtsumgehung Taura\u2013Burgst\u00e4dt durch die Staatsregie-\nrung abgesehen werden?\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nZu 1. Der Bau der Ortsumgehung Burgst\u00e4dt\u2013Taura im\nZuge der Staatsstra\u00dfen S 241 und S 242 ist Vorausset-\nzung f\u00fcr eine nachhaltige Entlastung der Ortsdurchfahrt\nBurgst\u00e4dt vom Durchgangsverkehr und die Schaffung\neiner leistungsf\u00e4higen Verbindungsachse Limbach-Ober-\nfrohna\u2013Burgst\u00e4dt\u2013Mittweida. Mit der Anordnung der\nAutobahnanschlussstelle Hartmannsdorf im Zuge der\nNeubaustrecke der A 72 (Chemnitz\u2013Leipzig) hat die\nS 242 auch Autobahnzubringerfunktion zu erf\u00fcllen.\n\nDie bereits realisierten Stra\u00dfenbauma\u00dfnahmen im Zuge\nvon Durchgangsstra\u00dfen im Stadtgebiet von Burgst\u00e4dt er-\nfolgten auf der Grundlage der langfristigen, best\u00e4tigten\nVerkehrskonzeptionen, die immer auch den Bau der\nOrtsumgehung vorsahen. Das vorhandene Stra\u00dfennetz\nwar dem gestiegenen Stra\u00dfenverkehr mit stark zugenom-\nmener Motorisierung und damit verbundenen gestiege-\nnen Erfordernissen an Ausbaustandard und -qualit\u00e4t\nnicht mehr gewachsen. Die durchgef\u00fchrten Bauma\u00dfnah-\nmen stehen nicht im Widerspruch zum Bau der Ortsum-\ngehung, sondern stellen unverzichtbare Erg\u00e4nzungen\ndar.\n\nZu 2. Die Staatsregierung wird nicht vom Bau der S 242\nOrtsumgehung Burgst\u00e4dt\u2013Taura absehen. Eine nachhal-\ntige Verbesserung der Wohn- und Aufenthaltsqualit\u00e4t so-\nwie die Erh\u00f6hung der Verkehrssicherheit besonders f\u00fcr\nFu\u00dfg\u00e4nger und Radfahrer in der Stadt Burgst\u00e4dt ist nur\ndurch die Realisierung der Ortsumgehung m\u00f6glich.\n\nOhne den Bau der Ortsumgehung w\u00fcrde der Durch-\ngangsverkehr auch weiterhin durch die Stadt Burgst\u00e4dt\nflie\u00dfen, den \u00d6PNV sowie den Quell- und Zielverkehr be-\neintr\u00e4chtigen. Dies kann nicht im Interesse der Region,\nder Stadt Burgst\u00e4dt und der s\u00e4chsischen Stra\u00dfenbauver-\nwaltung sein, da auch die bereits realisierten Ausbau-\nma\u00dfnahmen und Planungen im innerst\u00e4dtischen Stra\u00dfen-\nnetz unter Ber\u00fccksichtigung der geplanten Ortsum-\ngehung konzipiert wurden.\n\nFrau Roth, PDS: Frage Nr. 15\nEnergieprogramm Sachsen\n\nIm S\u00e4chsischen Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Ar-\nbeit wird derzeit das neue Energieprogramm Sachsens\nerarbeitet.\n\nIch frage die Staatsregierung:\n\n1. Bis zu welchem Termin soll dieses Energieprogramm\ndem S\u00e4chsischen Landtag vorgelegt werden bzw. liegen\nerste Zwischenergebnisse vor?\n\n2. Welche Schwerpunkte zur zuk\u00fcnftigen Energiepolitik\nSachsens werden von der Staatsregierung (voraussicht-\nlich) in diesem Energieprogramm gesetzt?\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit: Mit\nder Arbeit an diesem neuen Energieprogramm sind wir\ngut vorangekommen. Meinen herzlichen Dank an dieser\nStelle den Vertretern unserer drei Landtagsfraktionen,\ndie sich in der Diskussionsrunde \u201eEnergiedialog Sach-\nsen\u201c konstruktiv in diese Arbeit eingebracht haben. Bis\nEnde M\u00e4rz wird uns der Hauptgutachter seinen End-\nbericht vorlegen.\nParallel dazu haben wir in meinem Haus begonnen,\neinen Referentenentwurf f\u00fcr das neue Energieprogramm\nzu erarbeiten. F\u00fcr einen abgestimmten Entwurf, der dem\nKabinett vorgelegt werden kann, ist jetzt die Abglei-\nchung der kompletten Sachfragen mit den anderen\nbetroffenen Ressorts notwendig. Drei wesentliche Er-\nkenntnisse habe ich aber bisher w\u00e4hrend der Projektbe-\narbeitung gewonnen, die mit Sicherheit ihren Nieder-\nschlag in der k\u00fcnftigen Energiepolitik des Freistaates\nSachsen finden werden.\n\nErstens: Eine zukunftsf\u00e4hige Energiepolitik muss sich auf\nmehrere S\u00e4ulen st\u00fctzen, sowohl konventionelle als auch\nalternative Energietr\u00e4ger. Nur mit einem ausgewogenen\nEnergiemix kann der Wirtschaftsstandort gest\u00e4rkt und\neine gleicherma\u00dfen sichere, wirtschaftliche und umwelt-\nvertr\u00e4gliche Energieversorgung gew\u00e4hrleistet werden.\n\nZweitens: Die Nutzung der Braunkohle ist auch mittel-\nbis langfristig unverzichtbar. Sowohl die wirtschaftlich\nnutzbaren Reserven als auch die technologischen Poten-\nziale dazu sind vorhanden. Notwendig ist allerdings die\nWeiterentwicklung der Technologie. Und notwendig ist\nauch, dass der Braunkohle nicht die wirtschaftliche Basis\nentzogen wird. Deshalb fordern wir bei der Ausgestal-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. M\u00e4rz 2004\n\n7527\n\ntung des Emissionsrechtehandels ein energietr\u00e4gerorien-\ntiertes Benchmarking.\n\nDrittens: Wir m\u00fcssen eine hohe Energieeffizienz in allen\nBereichen der Energiewirtschaft erreichen. Das senkt die\n\nKosten, tr\u00e4gt zur Sicherung der Versorgung bei, schont\ndie Ressourcen und reduziert die Umweltbelastungen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Wir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 3\n\n3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Modernisierung\nder S\u00e4chsischen Verwaltung und zur Vereinfachung von Verwaltungsgesetzen\n\n(S\u00e4chsisches Verwaltungsmodernisierungsgesetz \u2013 S\u00e4chsVwModG)\n\nDrucksache 3/9110, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nDrucksache 3/10558, Zusammenstellung der in der 2. Lesung beschlossenen \u00c4nderungen\n\nDie 2. Beratung fand in der 102. Sitzung des Landtages\nam 18. M\u00e4rz 2004 statt. Es wurden gegen\u00fcber der Be-\nschlussempfehlung des federf\u00fchrenden Ausschusses\n\u00c4nderungen vorgenommen. Diese liegen Ihnen in der\nZusammenstellung als Drucksache 3/10558 vor.\n\nEs liegt kein Wunsch nach einer allgemeinen Aussprache\nnach \u00a7 46 unserer Gesch\u00e4ftsordnung vor. Da es auch in\nder 3. Lesung keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge gibt, stelle ich\nnunmehr den Entwurf Gesetz zur Modernisierung der\nS\u00e4chsischen Verwaltung und zur Vereinfachung von Ver-\nwaltungsgesetzen in der in der 2. Lesung beschlossenen\nFassung als Ganzes zur Abstimmung. Wer dem Entwurf\ndieses Gesetzes zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Danke.\nStimmenthaltungen? \u2013 Damit ist der Entwurf durch die\nMehrheit gegen die Stimmen mehrerer Abgeordneter als\nGesetz beschlossen.\n\nMeine Damen und Herren! Nach \u00a7 49 Satz 1 der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung ist es m\u00f6glich, nach der Abstimmung\neinen Entschlie\u00dfungsantrag zu behandeln. Es liegt ein\nsolcher von der PDS-Fraktion in der Drucksache 3/10549\nvor. Ich bitte um die Einbringung des Entschlie\u00dfungsan-\ntrages. Es spricht der Abg. Dr. Friedrich von der PDS-\nFraktion.\n\nDr. Friedrich, PDS: Vielen Dank. \u2013 Frau Pr\u00e4sidentin!\nSehr geehrte Damen und Herren! Kurz vor der Mittags-\npause noch einmal etwas sehr Unverdauliches. Es ist\ndoch die ganz gro\u00dfe Ausnahme \u2013 nach meiner Erinne-\nrung hat es das \u00fcberhaupt noch nicht gegeben \u2013, dass\nmit Ausnahme von Haushaltsgesetzen zu einem Fachge-\nsetz ein Entschlie\u00dfungsantrag gestellt wird.\n\nMeine Fraktion h\u00e4lt das f\u00fcr notwendig. Ich will nicht\numfangreich auf meinen gestrigen Redebeitrag zur\u00fcck-\nkommen. Das Gesetz ist beschlossen. Auch die PDS-\nFraktion muss zur Kenntnis nehmen, dass es so schlecht\ngeblieben ist, wie es eingebracht worden ist. Wir wollen\nmit unserem Entschlie\u00dfungsantrag zumindest einiges\ndazu beitragen, dass der Schaden begrenzt bleibt.\n\nDeshalb erwarten wir bis zum 31.3. des folgenden Jahres\neinen ausf\u00fchrlichen Bericht der Staatsregierung zu den\ntats\u00e4chlichen Effekten und Auswirkungen, die durch die\nvielf\u00e4ltig mit diesem Gesetz beschlossenen \u00c4nderungen\nin Bezug auf \u201eVerwaltungsvereinfachung und -moderni-\nsierung\u201c eintreten werden.\n\nWir erwarten einen Evaluierungsbericht zum Mehrbelas-\ntungsausgleich. Diese Mehrbelastungsausgleiche stehen\nzwar bei den einzelnen Kommunalisierungsartikeln da-\nbei, aber ich darf an die Kritik der kommunalen Spitzen-\nverb\u00e4nde erinnern. Sie haben regelm\u00e4\u00dfig kritisiert, dass\neine Dynamisierung dieser Mehrbelastungsausgleiche\nund eine entsprechende Evaluierung unabh\u00e4ngig vom\nRhythmus, der im FAG festgelegt ist, fehlt. Deshalb wol-\nlen wir diese Mehrbelastungsausgleiche auch von der\nStaatsregierung evaluiert wissen, damit die tats\u00e4chlichen\nfinanziellen Auswirkungen dieser Kommunalisierungen\nauf die Kommunen und die Landkreise sichtbar werden\nund m\u00f6glicherweise notwendige Korrekturen vom\nn\u00e4chsten Landtag vorgenommen werden k\u00f6nnen.\n\nGleichzeitig erwarten wir von der Staatsregierung eine\numfassende Aufgabenkritik, die sich folgenden Ma\u00dfst\u00e4-\nben unterziehen sollte. Ziele f\u00fcr die Verwaltungsreform\nsollen sein: das Erreichen eines H\u00f6chstma\u00dfes an B\u00fcrger-\nn\u00e4he, an demokratischer Mitwirkung und an Transpa-\nrenz bei den Entscheidungsstrukturen. Kriterien f\u00fcr die\nVerwaltungsreform sollen unter anderem sein: die Dauer\nder Aufgabenerledigung, die Vermeidung von Interes-\nsenkollisionen, die Erreichbarkeit der Beh\u00f6rden, die Nut-\nzung von Synergieeffekten, die Einr\u00e4umigkeit und die\nEinheitlichkeit des Rechtsvollzugs.\n\nWir erwarten von der Staatsregierung, dass sie die von\nden kommunalen Spitzenverb\u00e4nden vorgelegten Kata-\nloge von kommunalisierungsw\u00fcrdigen Aufgaben ernst-\nhaft abarbeitet und hier einen bedeutenden Schritt in die\nZukunft einer echten Verwaltungsmodernisierung und\nVerwaltungsreform geht. Schlie\u00dflich, und das sage ich\nmit Blick auf die anstehenden Haushaltsberatungen f\u00fcr\nden n\u00e4chsten Doppelhaushalt, die ja in wenigen Wochen\nbeginnen werden, erwarten wir, dass die Staatsregierung\nbereits im Vorfeld daf\u00fcr Sorge tr\u00e4gt, dass es im Verant-\nwortungsbereich der St\u00e4dte, Gemeinden und Landkreise\neine verbesserte, eine planungssichere und eine regel-\ngebundene Finanzausstattung gibt, damit mit den be-\nstehenden Gemeindestrukturen \u2013 wir wollen ausdr\u00fcck-\nlich keine neue gesetzliche Gebietsreform; darin unter-\nscheiden wir uns von der SPD-Fraktion \u2013 vollst\u00e4ndig die\nvorhandenen Potenziale erschlossen werden k\u00f6nnen. Wir\nhaben nichts gegen freiwillige kommunale Zusammen-\narbeit, wohl aber gegen neue Gemeindegebietsreformge-\nsetze.\n\nKurzum, unser Entschlie\u00dfungsantrag ist ein zugegebe-\nnerma\u00dfen kleiner Beitrag zur Linderung der negativen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. M\u00e4rz 2004\n\n7528\n\nFolgen dieses Gesetzentwurfes. Ich bitte Sie um Zustim-\nmung.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nJurk, SPD: Wann wollten wir eine\n\nGemeindegebietsreform?)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Es gibt jetzt die M\u00f6glichkeit zur Meinungs\u00e4u\u00dfe-\nrung zu diesem Entschlie\u00dfungsantrag. Ich bitte die CDU-\nFraktion, Herrn Abg. Bandmann.\n\nBandmann, CDU: Herr Dr. Friedrich, Sie brauchen keine\nAngst zu haben, dass Ihnen etwas passiert. Wir halten\nSie in der Tat auch f\u00fcr unverdaulich bzw. Ihren Antrag.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Und haben die An-\nrede vergessen.\n\nBandmann, CDU: Oh, Entschuldigung, Frau Pr\u00e4sidentin!\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nVon daher ist es notwendig, noch einmal darauf hinzu-\nweisen, dass von einer Aush\u00f6hlung des Rechtsstaatsprin-\nzips in keiner Weise die Rede sein kann. Der Gesetz-\ngeber ist in der Tat nicht gehindert, eine Mehrzahl von\nformellen und redaktionellen \u00c4nderungen in einem Ge-\nsetz zusammenzufassen, wie das in diesem Fall gesche-\nhen ist. Er darf in einem Artikelgesetz wie hier den Nor-\nmenbestand durchsehen und in gleicher Weise \u00e4ndern.\nDieses Gesetz \u2013 ich wiederhole es noch einmal \u2013 be-\nzweckt die Vereinfachung, Deregulierung und Kom-\nmunalisierung des Rechtsnormenbestandes. Dies ist ein\neinziger Gesetzeszweck, der in einem einzigen Gesetzent-\nwurf abgehandelt werden darf. Wir lehnen deshalb ins-\nbesondere die Berichtspflicht zu diesem Gesetzentwurf\nab.\nDie PDS-Fraktion will das Verfahren verhindern und\nneue B\u00fcrokratie veranlassen. Sie tun alles, um den An-\nschein zu erwecken, als ob Sie sich um dieses Land k\u00fcm-\nmern. Das Gegenteil ist der Fall. Wir setzen uns f\u00fcr Ar-\nbeitspl\u00e4tze und wirtschaftlichen Aufbau ein und dabei\n\nwird es bleiben. Dazu brauchen wir das Gesetz. Damit\nist alles gesagt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gibt es weiteren Re-\ndebedarf? \u2013 Herr Abg. Adler, SPD-Fraktion.\n\nAdler, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Dieser Entschlie\u00dfungsantrag geht im Wesentlichen\nvon einer sehr kritischen Wertung des Gesetzes aus. Das\nstimmt nicht an allen Stellen, aber an den meisten mit\nunserer ebenfalls kritischen Wertung dieses Gesetzent-\nwurfs \u00fcberein. Wir meinen, dass die Erwartungen, die\nan dieses Gesetz gestellt werden durften, bei weitem\nnicht erf\u00fcllt sind. Deshalb werden wir diesem Entschlie-\n\u00dfungsantrag zustimmen. Gesetze wirken nat\u00fcrlich \u00fcber\nLegislaturperioden hinaus. Inwieweit es sinnvoll ist,\neinen ausf\u00fchrlichen Bericht \u00fcber die tats\u00e4chlichen Effekte\nund Auswirkungen zu beschlie\u00dfen, da m\u00f6chte ich ein\nFragezeichen setzen, da wir eine Regierung, egal wie sie\naussieht, heute schon binden w\u00fcrden.\nAndererseits w\u00fcrde ich es als eine Art Erbsenz\u00e4hlerei be-\ntrachten, wenn wir in einzelnen Punkten abstimmen\nw\u00fcrden. Deswegen werden wir diesem Antrag zustim-\nmen, wenngleich wir diesen Punkt II a mit einer gewis-\nsen Kritik versehen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Danke sch\u00f6n.\n\nMeine Damen und Herren! Damit rufe ich zur Abstim-\nmung \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag in der Drucksache\n3/10549 zur Drucksache 3/10444 auf. Wer m\u00f6chte die-\nsem Entschlie\u00dfungsantrag zustimmen? \u2013 Danke sch\u00f6n.\nWer stimmt dagegen? \u2013 Danke. Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Obwohl mehrere Abgeordnete f\u00fcr den Ent-\nschlie\u00dfungsantrag votierten, lehnte die Mehrheit der Ab-\ngeordneten diesen Entschlie\u00dfungsantrag ab. Er ist somit\nnicht beschlossen. Der Tagesordnungspunkt 3 ist been-\ndet.\n\nWir treten ein in den\n\nTagesordnungspunkt 4\n\n3. Lesung des Entwurfs Drittes Gesetz zur \u00c4nderung\ndes Polizeigesetzes des Freistaates Sachsen\n\nDrucksache 3/9231, Gesetzentwurf der Fraktion der CDU\n\nDrucksache 3/10559, Zusammenfassung der in der 2. Lesung beschlossenen \u00c4nderungen\n\nDie 2. Beratung fand ebenfalls gestern in der 102. Sit-\nzung statt. Auch hier wurden gegen\u00fcber der Beschluss-\nempfehlung des federf\u00fchrenden Ausschusses \u00c4nderun-\ngen vorgenommen, die Ihnen als Drucksache 3/10559\nvorliegen. Eine allgemeine Aussprache wird nicht ge-\nw\u00fcnscht.\n\nDa es auch keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge in der 3. Lesung\ngibt, stelle ich nunmehr den Entwurf Drittes Gesetz zur\n\u00c4nderung des Polizeigesetzes des Freistaates Sachsen in\nder in der 2. Lesung beschlossenen Fassung als Ganzes\n\nzur Abstimmung. Wer stimmt diesem Gesetzentwurf zu?\n\u2013 Danke sch\u00f6n. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Ich sehe gleiches Stimmverhalten wie\nbeim letzten Gesetz: Bei einer gr\u00f6\u00dferen Zahl von Stim-\nmen dagegen ist durch die Mehrheit des Hauses dieser\nEntwurf als Gesetz beschlossen worden.\n\nMeine Damen und Herren! Ich bin der Auffassung, dass\nwir jetzt die Mittagspause einlegen sollten. Punkt 14.30\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. M\u00e4rz 2004\n\n7529\n\nUhr setzen wir die Beratung fort. Ich darf Ihnen guten\nAppetit w\u00fcnschen.\n\n(Unterbrechung von 13.29 Uhr bis 14.28 Uhr)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Wir setzen die Beratung fort mit\n\nTagesordnungspunkt 5\n\n\u2013 F\u00f6rderung der deutschen Sprache in der erweiterten EU\n\nDrucksache 3/6047, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Umsetzung des EU-Aktionsprogramms f\u00fcr Grenzregionen in Sachsen\n\nDrucksache 3/8787, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 EU-Osterweiterung: B 93 (neu) muss kommen\n\nDrucksache 3/9939, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 EU-Erweiterung: Auswirkungen auf die s\u00e4chsische Agrar- und Forstwirtschaft\n\nDrucksache 3/10079, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 F\u00f6rderung von Joint Venture in Polen und Tschechien\n\nDrucksache 3/2141, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 ESF-Kofinanzierung durch den Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 3/6199, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Vollzug und Fortf\u00fchrung der EU-Strukturf\u00f6rderung in Sachsen\n\nDrucksache 3/8465, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Jugend und Europa\n\nDrucksache 3/9913, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 K\u00fcnftige Rolle der Landesparlamente bei der Subsidiarit\u00e4tskontrolle\ndes Handelns der Organe der Europ\u00e4ischen Union\n\nDrucksache 3/10249, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nWir diskutieren in folgender Reihenfolge: Die CDU be-\nginnt, es folgen SPD, CDU, PDS und die Staatsregierung.\nIch erteile der CDU-Fraktion das Wort. Es wird genom-\nmen von Herrn Abg. Schimpff.\n\nSchimpff, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Das Verbindende der neun Antr\u00e4ge zu diesem\nTagesordnungspunkt ist Europa. Das ist ein geografi-\nscher Raum, in dem wir leben. Das ist eine Zivilisation,\ndie uns verbindet, und eine politische Gemeinschaft, die\nwir \u00fcber unseren Staaten und Nationen errichtet haben.\nDiese Gemeinschaft \u2013 die vor zehn Jahren entstandene\nEurop\u00e4ische Union \u2013 wird in zehn Wochen um die \u2013 au-\n\u00dfer der Schweiz, Kroatien und Liechtenstein \u2013 letzten\nmitteleurop\u00e4ischen Staaten und die beiden europ\u00e4ischen\nMittelmeerinselstaaten wachsen.\nGeboren wurde diese Gemeinschaft als Idee vor 80 Jah-\nren nach den Verwerfungen von Weltkrieg und Inflation,\ngeboren als vision\u00e4re Idee einer Friedens-, Rechts- und\nWohlstandsgemeinschaft der Europ\u00e4er, als vision\u00e4re Idee\neines Coudenhove-Kalergi, eines Stresemann, eines\nBriand. Von dieser Vision ist vieles Wirklichkeit gewor-\nden. Die V\u00f6lker Ost- und Mitteleuropas sowie S\u00fcdost-\n\neuropas streben die Teilhabe an dieser Friedens- und\nWohlstandsgemeinschaft an. Was sie bei den Beitrittsver-\nhandelungen zu bew\u00e4ltigen hatten, waren freilich meh-\nrere zehntausend Rechtsakte, die umgesetzt werden\nm\u00fcssen; denn die Vision ist l\u00e4ngst herabgestiegen von\nden leuchtenden Gipfeln zu den M\u00fchen der Ebene \u2013\nzum Alltagsgesch\u00e4ft, zum Gesch\u00e4ft \u00fcberhaupt. Die euro-\np\u00e4ische Einigung w\u00e4re l\u00e4ngst ein erloschenes Feuer,\nwenn sie nur die europ\u00e4ische Idee der Sonntagsreden\nw\u00e4re und nicht vor allem eine Frage des praktischen\nNutzens f\u00fcr alle Beteiligten.\n\nEuropa w\u00e4chst zusammen wegen des europ\u00e4ischen\nMehrwertes. Es funktioniert, weil und wenn bei der\neurop\u00e4ischen Einigung f\u00fcr alle Beteiligten unter dem\nStrich die Vorteile \u00fcberwiegen. In dieser Debatte wird\ndeshalb noch oft von Wirtschaft, von Geld und von\nInfrastruktur die Rede sein; denn nat\u00fcrlich muss das\neuropapolitische Tagesgesch\u00e4ft darin bestehen, daf\u00fcr zu\nsorgen, dass der Nutzen f\u00fcr Sachsen gro\u00df und das\nGemeinwohl gewahrt ist. Es gilt Einfluss zu nehmen auf\ndie Struktur- und Regionalpolitik der Haushaltsperiode\n2007 bis 2013, darauf, was die in diesem Jahr neu zu bil-\ndende Europ\u00e4ische Kommission vorschl\u00e4gt, was das neu\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. M\u00e4rz 2004\n\n7530\n\nzu bildende Europ\u00e4ische Parlament und die Mitglieds-\nstaaten best\u00e4tigen werden.\n\nDie bisherige Kommission hat vorgeschlagen, dass 52 %\nder Struktur- und Regionalmittel in die neuen Mitglieds-\nstaaten flie\u00dfen werden; denn durch den statistischen Ef-\nfekt geht es uns bekanntlich demn\u00e4chst besser als den\nanderen, obwohl es uns objektiv ja nicht besser geht.\n78 % der Mittel sollen f\u00fcr die \u00e4rmeren Regionen verwen-\ndet werden, f\u00fcr die neuen Ziel-1-Gebiete, die weniger als\n75 % des Bruttoinlandsproduktes der EU der 25 haben,\nund \u2013 von Jahr zu Jahr abschmelzen \u2013 f\u00fcr das phasing\nout der dann \u00fcber diesen 75 % liegenden Regionen.\n\nDamit das alles von der Europ\u00e4ischen Union geleistet\nwerden kann \u2013 auch dar\u00fcber m\u00fcssen wir uns klar sein \u2013,\nd\u00fcrfen die nationalen Leistungen f\u00fcr den EU-Haushalt\nnicht wie bisher bei einem Prozent gedeckelt bleiben. Die\nVertr\u00e4ge sehen ohnehin mehr vor. Sie sehen 1,24 % des\nBruttonationaleinkommens vor, und etwas n\u00e4her an\ndiese Gr\u00f6\u00dfenordnung m\u00fcssen wir schon kommen, wenn\neine F\u00f6rderung f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder auch nach\n2006 erhalten bleiben soll.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas liegt in unserem Interesse, und es liegt auch im\nallgemeinen Interesse. Denn nur bei einer sinnvollen\nFinanzausstattung der EU durch die Mitgliedsstaaten\nbleibt uns der europ\u00e4ische Steuereintreiber erspart. Diese\nso genannten eigenen Einnahmen der Europ\u00e4ischen\nUnion, also eine von Br\u00fcssel selbst festzulegende Eu-\nropasteuer \u2013 das ist verst\u00e4ndlicherweise ein Traum jedes\nEurokraten \u2013, darf es nicht geben!\n\nWir brauchen in ganz Europa weniger Steuern und keine\nzus\u00e4tzliche Europasteuer,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nauch wenn Herr Eichel schon vor einigen Jahren glaubte,\ner k\u00f6nne die Zahlungen an Br\u00fcssel vermeiden, wenn die\nEU den B\u00fcrgern selbst in die Tasche greifen darf. Meine\nDamen und Herren, soweit es in unserer Macht liegt,\nwird es keine EU-Steuer geben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWas kann, was muss der Freistaat Sachsen tun, um auf\ndem europ\u00e4ischen Parkett bestehen zu k\u00f6nnen? Wir sind\ndort nur eine von vielen so genannten Regionen, von\ndenen ja die allerwenigsten Staaten wie wir sind. Die\nKommission will jetzt sogar nicht mehr mit den Regio-\nnen selbst sprechen, sondern nur mit deren Dachverb\u00e4n-\nden. Wir sind aus eurokratischer Sicht nur einer von\netwa 3 000 Interessensvertretern in der EU, die sich dort\nGeh\u00f6r verschaffen wollen. Auch die F\u00fclle der Materien,\num die es in Br\u00fcssel geht, die in europ\u00e4ischen Richt-\nlinien, Verordnungen, Mitteilungen, Wei\u00dfb\u00fcchern, Be-\nrichten usw. enthalten sind, bedarf der Gewichtung.\nSonst gehen wir darin unter.\n\nS\u00e4chsische Europapolitik muss Priorit\u00e4ten setzen. Da\nsehe ich f\u00fcr den \u00f6konomischen Bereich, mit dem sich die\nmeisten der hier zu behandelnden Antr\u00e4ge besch\u00e4ftigen,\nvor allem drei Priorit\u00e4ten erster Klasse:\n\nEs geht um die Zukunft der Strukturfonds und um das\nzuk\u00fcnftige Beihilferegime, also die M\u00f6glichkeit, auf die\nBeseitigung unserer aus 57 Jahren verschiedener Sozialis-\nmen herr\u00fchrenden Entwicklungsr\u00fcckst\u00e4nde durch Beihil-\nfen einwirken zu k\u00f6nnen.\n\nEs geht um die Entwicklung der transeurop\u00e4ischen\nNetze. Zwei dieser gro\u00dfen europ\u00e4ischen Verkehrsrouten\nverlaufen durch den Freistaat: die von Frankfurt am\nMain \u00fcber Breslau nach Krakau und Kiew sowie die von\nBerlin \u00fcber Prag und Wien nach Thessaloniki bzw. Kons-\ntantinopel/Istanbul. F\u00fcr den Ausbau der mitteleurop\u00e4i-\nschen Achse Sachsen\u2013Schlesien\u2013Galizien hat sich dieses\nHohe Haus in seinem Beschluss \u00fcber die europ\u00e4ischen\nPerspektiven der Ukraine bereits ausgesprochen. Ich\nnenne aber die transeurop\u00e4ischen Netze auch deshalb so\nausf\u00fchrlich, weil Breslau Partnerstadt von Dresden ist,\nund Krakau und Kiew, aber auch Br\u00fcnn, Agram und\nSaloniki Partnerst\u00e4dte von Leipzig; das kleine bosnische\nTravnik dazwischen auch.\n\nDie s\u00e4chsischen TEN-Achsen verbinden die gro\u00dfen Part-\nner der gr\u00f6\u00dften s\u00e4chsischen St\u00e4dte. Allerdings werden in\nLeipzig die kroatische Hauptstadt und die nordgriechi-\nsche Metropole totgeschwiegen. Denn was nicht dem\nkleinkarierten Protokoll- und Talkshowglanz des ange-\nschlagenen Leipziger Oberb\u00fcrgermeisters dienen kann,\nsondern nur zukunftstr\u00e4chtig ist,\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Na, na!)\n\nspielt f\u00fcr die Rathausspitze der Messestadt Leipzig keine\nolympische Rolle.\n\n(H\u00f6rt, h\u00f6rt! bei der CDU)\n\nDie dritte der Priorit\u00e4ten erster Klasse ist die Lissabon-\nStrategie. Das ist f\u00fcr manche von Ihnen vielleicht ein\nFremdwort. Aber in der Lissabon-Strategie liegt die Ant-\nwort, die positive, die optimistische Antwort auf die\nFrage, was Europa in einer globalisierten Welt, was aber\nauch Sachsen in der erweiterten europ\u00e4ischen Gemein-\nschaft k\u00fcnftig f\u00fcr eine Rolle spielen wird. Die Lissabon-\nStrategie der Europ\u00e4ischen Union hat nicht weniger zum\nZiel, als Europa bis zum Jahre 2010 zum wettbewerbs-\nf\u00e4higsten und dynamischsten wissensbasierten Wirt-\nschaftsraum zu machen.\n\nWir k\u00f6nnen das. Sachsen war das Mutterland der indus-\ntriellen Revolution auf dem Kontinent. In Sachsen arbei-\nteten die meisten Hochschulen der DDR. Sachsen wird\nder Mikroelektronikstandort. Die Sachsen sind helle und\nw\u00e4hlen, seit sie es wieder d\u00fcrfen, immer die CDU mit\nMehrheit in den Landtag.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Abwarten!)\n\nWir lassen uns auch unsere Wissenschaftslandschaft\nnicht durch die demagogischen und populistischen Spie-\ngelfechtereien wie in der 1. Aktuellen Debatte dieses\nTages durch die Linken kleinreden.\n\n(Nolle, SPD: Niemals!)\n\nSachsen kann an der Lissabon-Strategie partizipieren.\nWir k\u00f6nnen zu einem Leuchtturm der wettbewerbs-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. M\u00e4rz 2004\n\n7531\n\nf\u00e4higsten und dynamischsten wissensbasierten Region\nder Welt werden. Und, meine Damen und Herren,\nDeutschland kann das auch. Denn Deutschland kann\nmehr. Wir k\u00f6nnen in Sachsen zeigen, dass Deutschland\nmehr kann als die rot-gr\u00fcnen Achtundsechziger und die\nunbeweglichen Besitzstandswahrer.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDas, meine Damen und Herren, sind unsere wirtschafts-\norientierten Priorit\u00e4ten in Europa.\n\nAber die europ\u00e4ische Einigung ist kein Selbstbedie-\nnungsladen. Auch in den M\u00fchen der Ebenen braucht sie\ndas Feuer der europ\u00e4ischen Idee. Jacques Delors, wie-\nwohl franz\u00f6sischer Sozialist, doch einer der ganz Gro\u00dfen\nan der Spitze Europas, einer, dem wir 1990 die sofortige\nEG-Integration der neuen Bundesl\u00e4nder verdankten, der\ndie Weichen f\u00fcr die politische Union, f\u00fcr die Wirt-\nschafts- und W\u00e4hrungsunion, f\u00fcr die Nord- und Ost-\nerweiterung der Union gestellt hat, dieser Jacques Delors\nhat die \u00dcberzeugung, dass Europa nicht nur in einer\ngemeinsamen Wirtschaftspolitik aufgeht, sondern immer\neine Idee braucht, in der Forderung ausgedr\u00fcckt,\n\u201eEuropa eine Seele zu geben\u201c. Deshalb muss unsere poli-\ntische Priorit\u00e4t die k\u00fcnftige Gestalt Europas, die anzu-\nstrebende und die tats\u00e4chliche und m\u00f6glicherweise\ngeschriebene, vertraglich vereinbarte Verfassung der\nEurop\u00e4ischen Union sein.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Gucken Sie uns\nauch mal an, nicht immer nur dort 'r\u00fcber!)\n\nDieses Hohe Haus hat sich deshalb schon oft mit diesen\nThemen befasst. Wenn die PDS \u2013 Herr Porsch, ich gehe\ngern auf Ihre Forderung ein, Sie anzuschauen \u2013 am\n3. Februar dieses Jahres einen Berichtsantrag zur k\u00fcnfti-\ngen Rolle der Landesparlamente bei der Subsidiarit\u00e4ts-\nkontrolle in der EU vorlegt, wor\u00fcber wir bereits am\n16. Oktober des vorigen Jahres in diesem Hause ersch\u00f6p-\nfend debattiert und beschlossen haben,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nErsch\u00f6pfend eben nicht!)\n\ndann ist das zwar sicher wegen Ihrer damaligen man-\ngelnden Vorbereitung auf das Thema erkl\u00e4rlich, aber\ndennoch \u00fcberfl\u00fcssig.\n\nMeine Damen und Herren von der extremen Linken,\nwas es dazu zu sagen gab \u2013 und es ist bisher nichts ge-\nschehen, denn der Entwurf eines europ\u00e4ischen Verfas-\nsungsvertrages ist auf Eis gelegt \u2013, was es zu diesem\nThema zu sagen gab, das habe ich in der 92. Sitzung des\nS\u00e4chsischen Landtages bereits gesagt. Sie k\u00f6nnen das\ngern auf den Seiten 6618 bis 6620 nachlesen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Da haben Sie\naber nicht viel gesagt auf zwei Seiten!)\n\n\u2013 Das sind drei; rechnen k\u00f6nnen Sie auch nicht.\n\n(Lachen bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Dann f\u00e4ngt er jetzt\nin der Mitte an und h\u00f6rt in der Mitte auf,\n\ndann sind es zwei Seiten!)\n\nWir haben uns auch hier f\u00fcr ein Europa der Vaterl\u00e4nder\nmit einer aktiven Rolle der L\u00e4nder in der europ\u00e4ischen\nEinigung und der Wahrung ihrer Eigenst\u00e4ndigkeit in der\nEurop\u00e4ischen Union, auch in der erweiterten Europ\u00e4i-\nschen Union ausgesprochen und eine europ\u00e4ische Hy-\nbris, die zentralistische \u00dcberregulierung und Kompetenz-\ngier, die b\u00fcrgerferne B\u00fcrokratie und das sozialistische\nBoykotteuropa \u2013 damals gegen \u00d6sterreich \u2013 abgelehnt.\n\nZur Seele Europas geh\u00f6rt die Vielfalt der europ\u00e4ischen\nKulturen. Abendl\u00e4ndische Kultur ist Vielfalt und Einheit.\nNicht umsonst betrachten wir in Deutschland Kultur als\ndas Hausgut der L\u00e4nder. Eine Kulturpolitik der Europ\u00e4i-\nschen Union sehe ich daher ausgesprochen skeptisch. Sie\nsteht eh in dem Verdacht, vor allem eine Vermarktungs-\nstrategie f\u00fcr die franz\u00f6sische Kulturindustrie zu sein.\n\n(Beifall der Abg. G\u00f6tzel und Clemen, CDU)\n\nAuf keinen Fall aber d\u00fcrfen kulturpolitische Entschei-\ndungen im Europ\u00e4ischen Rat dem Mehrheitsprinzip un-\nterworfen werden.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Die Experten!)\n\nIhnen liegt ein Antrag der CDU-Fraktion auf \u201eF\u00f6rderung\nder deutschen Sprache in der erweiterten EU\u201c vor.\nDeutsch ist die meistgesprochene Muttersprache in der\nEurop\u00e4ischen Union. Die deutsche Sprachgemeinschaft\nist die wirtschaftlich st\u00e4rkste in Europa und die dritt-\nst\u00e4rkste in der Welt. 24 % Deutsch als Muttersprache\nsprechenden Einwohnern der EU stehen jedoch nur 10 %\nDeutsch als Fremdsprache Lernende gegen\u00fcber. In den\nneuen Mitgliedsl\u00e4ndern und in den noch vor der T\u00fcr\nstehenden Staaten Mittel-, S\u00fcdost- und Osteuropas ist\ndie deutsche Sprache hingegen traditionell gut verankert.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nTraditionell war Deutsch neben der Diplomatensprache\nFranz\u00f6sisch und dem Englischen auch eine der drei Ar-\nbeitssprachen in Br\u00fcssel. Doch was nicht fest geschrieben\nist, das kann \u2013 wie Kanzler Schr\u00f6der in Helsinki leidvoll\nerfahren musste \u2013 ge\u00e4ndert werden. Gl\u00fccklicherweise\ngab es im Sommer 2001 keinen Erfolg f\u00fcr den Plan der\nEurop\u00e4ischen Kommission, die Kommissionsdokumente\nk\u00fcnftig nicht mehr auf deutsch, sondern nur noch auf\nenglisch und franz\u00f6sisch vorzulegen. Da hat selbst\nJoschka Fischer einmal richtig geschaltet.\n\n(Aha! bei der CDU)\n\nK\u00fcnftig werden in der erweiterten Europ\u00e4ischen Union\nsehr viele \u00dcbersetzungsvorg\u00e4nge m\u00f6glich sein: finnisch\nin maltesisch, maltesisch in litauisch, litauisch in portu-\ngiesisch, portugiesisch in slowenisch, slowenisch in d\u00e4-\nnisch. Die Kombinationen sind so viele, dass ich sie im\nKopf gar nicht ausrechnen kann, obwohl es daf\u00fcr eine\neinfache Formel gibt. Deshalb wird im t\u00e4glichen Gesch\u00e4ft\neine Konzentration auf einige wenige Verst\u00e4ndigungs-\nsprachen immer notwendiger.\n\nDie Osterweiterung sollten wir daher als Chance verste-\nhen, die deutsche Sprache st\u00e4rker als bisher als Arbeits-\nsprache der EU zu verankern.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. M\u00e4rz 2004\n\n7532\n\nDass die meisten EU-Beamten kein Deutsch sprechen\nund selbst deutsche und \u00f6sterreichische EU-Bedienstete\nuntereinander lieber Englisch oder Franz\u00f6sisch palavern,\nist doch nicht notwendig. Ich sage Ja zur Mehrsprachig-\nkeit, ich sage Ja zur ersten Fremdsprache ab dem\n3. Schuljahr und wenn es geht noch fr\u00fcher. Ich sage Ja\nzu Polnisch- und Tschechisch-Unterricht, auch zu Spa-\nnisch und Estnisch an s\u00e4chsischen Schulen, auch zu\nJapanisch und Chinesisch. Selbst Arabisch und Kisuaheli\nk\u00f6nnen sehr hilfreich sein. Napoleon sagte: Ein Mann,\nder zwei Sprachen spricht, ist zwei M\u00e4nner wert. \u2013 Bei\nFrauen trifft das, glaube ich, auch zu.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Die sind auch\nzwei M\u00e4nner wert?)\n\nAber seien wir doch nicht so nationalmasochistisch, dass\nwir nicht jede Chance nutzen, unsere Muttersprache, die\ntraditionelle Lingua Franca in weiten Teilen Mittel- und\nOsteuropas, zu f\u00f6rdern!\n\nUnser Antrag \u201eF\u00f6rderung der deutschen Sprache in der\nerweiterten EU\u201c hat freilich Urspr\u00fcnge und Folgen. Er\nist eine Reaktion auf ein entsprechendes Programm\nFrankreichs, Luxemburgs und der franz\u00f6sischsprachigen\nGemeinschaft in Belgien. Schade, dass der Ministerpr\u00e4si-\ndent gerade nicht anwesend ist.\n\n(Zurufe der Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS,\nund Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nDenn als dieses Programm bekannt wurde, war er ge-\nrade nicht im Kabinett. Er war nicht Mitglied der Staats-\nregierung, sondern sa\u00df in der Fraktion neben mir. Ich\nhatte mir \u2013 Fraktionssitzungen sind ja manchmal etwas\nlangweilig \u2013\n\n(Zurufe von allen Fraktionen)\n\neinen sehr schwierigen Text mitgebracht; denn meine\nFranz\u00f6sisch-Kenntnisse gehen auf etwas Volkshochschule\nzur\u00fcck. Ich habe versucht, diesen Text zu entziffern.\nNeben mir sa\u00df der Abg. Milbradt, guckte rein, zog den\nText an sich, las ihn durch und sagte: So etwas m\u00fcssen\nwir auch machen! \u2013 Ich sagte: Ja, ich habe da in der\nMappe auch schon einen Antrag. W\u00fcrden Sie das denn,\nwenn Sie Ministerpr\u00e4sident sind, unterst\u00fctzen? \u2013 Und er\nsagte: Ja!\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDeshalb werden wir heute diesen Antrag auch zur Ab-\nstimmung bringen.\n\nDer Antrag hat aber noch weitere Folgen. Wir haben ihn\nim Februar 2002 gestellt. Im Juni 2002 folgte ein gleich-\nlautender Antrag im Landtag von Baden-W\u00fcrttemberg,\ndort freilich erweitert um einen vierten Punkt \u00fcber die\nGoethe-Institute. Lassen Sie mich nur sagen, dass das\nwirklich unertr\u00e4gliche Hin und Her und Auf und Ab,\ndas sich gerade in den letzten Wochen wegen der\nGoethe-Institute entfaltet hat \u2013 wechselbadartig mussten\nwir das erleben \u2013, zeigt, wie wichtig der Gesamtzusam-\nmenhang unseres Antrages ist.\n\nUnd mehr noch: Im gleichen Jahr 2002, im September\n2002, lag dem Hessischen Landtag ein Antrag vor, der\n\nals Beschlussvorlage nur den Punkt 3 unseres Antrages\nmit genau der Begr\u00fcndung, wie wir sie haben, enthielt.\nDieser Antrag wurde \u00fcbrigens bei Stimmenthaltung der\nGr\u00fcnen vom Hessischen Landtag einm\u00fctig angenom-\nmen. Ich bin auf das Abstimmungsergebnis hier ge-\nspannt.\n\nLassen Sie mich aber zum Schluss, meine Damen und\nHerren, auf ein europ\u00e4isches Ereignis zu sprechen kom-\nmen, das leider in der gestrigen und heutigen Sitzung\nnicht zur Sprache gekommen ist. Wir k\u00f6nnen aber das\nSchreckliche nicht ungeschehen machen, noch weniger\nweiteres Schreckliches verhindern, wenn wir ihm mit\nVerschweigen begegnen. Ich meine das furchtbare Ge-\nschehen am Donnerstagmorgen der vergangenen Woche\nin Madrid.\n\nViele von uns werden am Montag an den Schweige-\nminuten teilgenommen haben. Schweigen allein ist aber\nVergessen. Schweigen allein ist keine Trauer. Es w\u00e4re\nVerrat an den Opfern \u2013 an den Opfern und nicht, wie es\nin den Pressekommentaren immer wieder hei\u00dft, an den\n\u201eunschuldigen Opfern\u201c. Es gibt kein Recht f\u00fcr Terro-\nristen, nach angeblich schuldigen Opfern zu suchen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nTeilweise Beifall bei der PDS)\n\nWeder wenn die ETA die Bomben gelegt hat, weil es Be-\nwohner der spanischen Hauptstadt sind, noch wenn es\nislamistische Terroristen waren, weil die Opfer im isla-\nmistischen Jargon \u201eKreuzfahrer und Juden\u201c sind und auf\nim Mittelalter vor\u00fcbergehend vom expansiven Islam er-\noberten, also nach streng islamistischer Sicht auf ewig\nder Umma, der muslimischen Gemeinschaft, geh\u00f6ren-\ndem Boden leben.\n\nMeine Damen und Herren, die Toten von Madrid er-\nlegen uns die Pflicht, eine heilige Pflicht, auf, gemeinsam\nTerrorismus und jeder Bedrohung entgegenzutreten.\nEuropa muss ein Kontinent der Freiheit bleiben, der Frei-\nheit, die wir mit unserer mitteleurop\u00e4ischen Freiheits-\nrevolution 1989 errungen haben. Europa muss ein siche-\nres Heim f\u00fcr die Europ\u00e4er und ein Hort unserer\nZivilisation bleiben!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nHier sind europ\u00e4ische, deutsche und auch s\u00e4chsische\nHausaufgaben noch zu machen. Wir alle sind bei diesen\nFragen, wie es Herr Schily gestern Abend im ZDF sagte,\n\u201ezu betulich geworden\u201c. Das 21. Jahrhundert hat begon-\nnen und die europ\u00e4ische Identit\u00e4t muss auch verteidigt\nwerden \u2013 gegen Terrorismus, gegen milit\u00e4rische und\nparamilit\u00e4rische Gefahren und gegen die organisierte\nKriminalit\u00e4t. Es gilt, was Richard Nikolaus von Couden-\nhove-Kalergi vor acht Jahrzehnten schon \u00fcber die Ver-\nwirklichung der europ\u00e4ischen Idee sagte, auch f\u00fcr das\n\u00dcberleben Europas: \u201eDie einzige Kraft, die Paneuropa\nverwirklichen kann, ist der Wille der Europ\u00e4er. Die ein-\nzige Kraft, die Paneuropa aufhalten kann, ist der Wille\nder Europ\u00e4er. So liegt in der Hand jedes Europ\u00e4ers ein\nTeil des Schicksals seiner Welt.\u201c\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. M\u00e4rz 2004\n\n7533\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: F\u00fcr die SPD-Fraktion\nspricht der Abg. Lucassen.\n\nLucassen, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Am 1. Mai\n2004, dem Tag der Arbeit, wird die Europ\u00e4ische Union\nerweitert. Das ist in diesem Jahr ein gro\u00dfes historisches\nEreignis. Die Vereinigung Europas ist die Antwort auf\neine durch Krieg und Teilung gezeichnete Geschichte.\nHeute leben Menschen in Europa in Frieden miteinan-\nder, wo sich noch vor sechzig Jahren auf dem Schlacht-\nfeld die Jugend als erbitterte Feinde gegen\u00fcberstand. Wir\nleben in der l\u00e4ngsten Phase des Friedens, die es in Mit-\nteleuropa jemals gab. Das verdanken wir dem Prozess\nder europ\u00e4ischen Einigung.\nIch nehme die Sorgen und \u00c4ngste der Menschen in\nSachsen sehr, sehr ernst. Aber vergessen wir nicht, dass\nauch unsere Nachbarn mit Sorge auf die gravierenden\nwirtschaftlichen und sozialen Anpassungsprozesse\nschauen. Insbesondere die Abwerbung von Fachkr\u00e4ften\nin Polen und Tschechien, wie \u00c4rzten, Ingenieuren und\nFacharbeitern, kann in den Grenzregionen zu Unterver-\nsorgung f\u00fchren und das ist, denke ich, f\u00fcr Europa nicht\ngut.\n\nTrotz alledem, meine Damen und Herren, ist der Integra-\ntionsprozess in erster Linie eine gro\u00dfe Chance f\u00fcr Sach-\nsen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nDas Dreieck Sachsen, B\u00f6hmen und Schlesien war einmal\neine der dynamischsten Wirtschaftsregionen. Daran k\u00f6n-\nnen wir innerhalb der erweiterten EU ankn\u00fcpfen.\n\nZum Alltag der arbeitenden Menschen in Europa geh\u00f6rt\nnat\u00fcrlich die Drohung, Arbeitspl\u00e4tze, Betriebe in Nied-\nriglohnl\u00e4nder zu verlagern. Aber tun wir doch nicht so,\nals wenn das erst am 1. Mai 2004 beginnen w\u00fcrde! Seit\ndem Fall der Mauer werden europaweit, weltweit Unter-\nnehmen und Arbeitspl\u00e4tze verlagert. Das ist nicht allein\nder EU-Osterweiterung geschuldet.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDie sind schon alle dort!)\n\nMeine Damen und Herren, da noch l\u00e4ngere Zeit mit\neinem anhaltend starken wirtschaftlichen Gef\u00e4lle an der\njetzigen Ostgrenze der Union zu rechnen ist, muss wei-\nterhin das gesamte Instrumentarium an Strukturhilfen\neingesetzt werden, um soziale Ungleichgewichte abzu-\nbauen. Die SPD Sachsen tritt daf\u00fcr ein, dass Sachsen\nauch zuk\u00fcnftig im bisherigen Umfang von den EU-\nStrukturfonds unterst\u00fctzt wird.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall der Abg. Frau Dr. Runge, PDS)\n\nZwei unterschiedliche F\u00f6rdergebiete an der Grenze w\u00e4-\nren verheerend. Ich spreche hier nur das Zielgebiet 1 an.\nDiesbez\u00fcglich m\u00fcssen wir sicherlich gemeinsam noch\ndas eine oder andere tun. Aber ich lasse den Freistaat,\nHerr Minister Gillo, da nicht aus der Verantwortung.\nHierbei ist es eine besondere Aufgabe, die struktur-\nschwachen Regionen an der Grenze zu unterst\u00fctzen.\n\nMeine Damen und Herren, trotz der vielf\u00e4ltigen Aktivi-\nt\u00e4ten, die es gegeben hat, stelle ich fest, dass Wirtschaft,\nVerwaltung und B\u00fcrger nur unzureichend auf die neue\nSituation eingestellt sind. Aber seien wir etwas \u2013 aber\nnur etwas! \u2013 beruhigt: Am 1. Mai 2004 ist ja nicht alles\nzu Ende, sondern es ist erst der Beginn. Die grenz\u00fcber-\nschreitende Zusammenarbeit ist nicht so intensiv, wie es\nerforderlich ist, sondern wir haben dort noch einen gro-\n\u00dfen Nachholbedarf.\n\nSo bleiben die Verkehrsinfrastruktur und die Zahl der\nGrenz\u00fcberg\u00e4nge immer noch hinter den Anforderungen\nzur\u00fcck und das Befahren wichtiger Verbindungsstra\u00dfen\nist sechs Wochen vor der Osterweiterung immer noch\neine Tortur. Fahren wir beide, Herr Verkehrsminister\nGillo, doch mal \u00fcber die B 96 oder die B 178 im Dreil\u00e4n-\ndereck! Ich glaube, da sollten wir baldm\u00f6glichst etwas\ntun.\n\n(Staatsminister Dr. Gillo: Das mache ich\ndie ganze Zeit, Herr Kollege!)\n\n\u2013 Prima. Das ist sch\u00f6n, fahren Sie ruhig! Dann fahren\nwir mal gemeinsam. Ich bin neulich auch gefahren; es ist\ntats\u00e4chlich noch eine Tortur, Herr Minister.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Fahr doch mit dem Zug!)\n\nAuf Initiative des Vorsitzenden des Europaausschusses,\nPeter Adler, hat erstmalig ein Treffen der Hauptm\u00e4nner\nder tschechischen Grenzregionen mit dem Parlaments-\npr\u00e4sidenten Iltgen und den Mitgliedern des Europaaus-\nschusses stattgefunden. Ich begr\u00fc\u00dfe das sehr, weil eine\nechte Zusammenarbeit der Menschen, der Parlamentarier\nund vieler anderer eigentlich nur dann gedeihen kann,\nwenn man die Menschen zusammenbringt, um sich im\ngr\u00f6\u00dfer werdenden Europa auszutauschen.\n\nWas in den Euroregionen auch noch passieren muss,\nmeine Damen und Herren, das ist die Einbeziehung der\nSozialpartner, wie der Gewerkschaften, der Arbeitgeber-\nverb\u00e4nde und der Kammern. Das schw\u00e4cht oder st\u00e4rkt\nnicht die Rolle der Euroregionen, sondern es reduziert\nzum Teil nur auf verwaltungstechnische Detailarbeit. Ich\ndenke, hier w\u00e4re es wichtig, den sozialen Dialog, wie es\ndie Europ\u00e4ische Union vorschreibt, noch zu intensivie-\nren.\n\nIch denke, es wird zu viel dar\u00fcber gesprochen, dass wir\neine dramatische Bewegung von Polen und Tschechien\nnach Deutschland haben werden, aber wir m\u00fcssen das\ntrotzdem beobachten. Die sehr angespannte Arbeits-\nmarktsituation in Ostdeutschland mit einer Arbeitslosen-\nquote von 25 bis zum Teil 30 % an den Grenzen braucht\nnat\u00fcrlich einen Schutz durch \u00dcbergangsvorschriften.\nMit der von G\u00fcnther Verheugen mit eingebrachten\n2+3+2-L\u00f6sung k\u00f6nnen wir jetzt gut leben, sie ist auch\nflexibel. Aber was wir brauchen, ist eine Beobachtung\nder Pendlerstr\u00f6me, eine Beobachtung, wie sich die Be-\nwegung in n\u00e4chster Zeit gestalten wird.\n\nNeben der Freiz\u00fcgigkeit gibt es auch eine Dienstleis-\ntungsfreiheit. Hier biete ich eine Zusammenarbeit an,\nHerr Minister Gillo. Ich denke, die Arbeitsverwaltung\nund das SMWA sollten diese Entwicklung begleiten und\nbeobachten.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. M\u00e4rz 2004\n\n7534\n\nMeine Damen und Herren, unser Ziel ist die Anglei-\nchung der Arbeits- und Lebensverh\u00e4ltnisse der in der\nRegion lebenden Menschen. Je mehr wir die soziale Di-\nmension auch bei der EU-Erweiterung in den Vorder-\ngrund \u2013 ich w\u00fcrde sagen, in den Mittelpunkt \u2013 r\u00fccken,\numso mehr wird diese von den Menschen, was sehr\nwichtig ist, in der alten Union einerseits und in den Bei-\ntrittsl\u00e4ndern andererseits angenommen. Ein Europa, das\nfrei, gleich und gerecht ist, das muss unser gemeinsames\nZiel sein.\n\nEin Appell, meine Damen und Herren, an dieses Hohe\nHaus: Halten wir die gro\u00dfe Herausforderung Europa aus\nniederem Wahlkampfgez\u00e4nk und aus Deutscht\u00fcmelei\nheraus!\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nTeilweise Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Der n\u00e4chste Beitrag,\nmeine Damen und Herren, steht wiederum der CDU-\nFraktion zu. Er wird gehalten von Herrn Abg. Lehmann.\n\nLehmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Ich verrate Ihnen sicherlich nichts\nNeues, wenn ich behaupte, dass Datum nicht gleich\nDatum ist.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Eigentlich schon!)\n\nIm Pers\u00f6nlichen ist die Situation \u00fcbersichtlich. Unser\nKollege Dr. M\u00fcnch wird am 5.7. \u2013 sicherlich um 5:07 Uhr\n\u2013 65 Jahre alt.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nTeilweise Beifall bei der SPD \u2013\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Das war eine\nwichtige Nachricht!)\n\nDarum ist es f\u00fcr ihn und f\u00fcr alle, die wir ihn gut ken-\nnen, ein wichtiges Datum.\n\nIm \u00f6ffentlichen Bereich ist das schon problematischer. Es\ngibt eine Vielzahl von Kalendarien, die Gedenk- und\nFeiertage deutlich herausstellen. Die besonders promi-\nnenten Tage indes bestimmt in der modernen Medienge-\nsellschaft die Presse und dort insbesondere die mit den\ngro\u00dfen Buchstaben.\n\nEin solch prominenter Tag war der 1.1.2000 \u2013 oder war\nes der 1.1.2001? \u2013, an dem ein neues Jahrhundert begann,\nin dem sich f\u00fcr die Menschheit vieles zum Guten \u00e4ndern\nsollte. Sp\u00e4testens seit dem 11. September 2001 wissen\nwir aber, dass auch im neuen Jahrhundert nichts von\nallein besser wird, sondern dass jeglichem Fortschritt\nehrliche und harte Arbeit vorangehen muss.\n\nEin nicht minder prominentes Datum war der 1.1.2002,\nder Tag der Euro-Einf\u00fchrung. Auch dieses Datum wurde\nin der Presse und von der gedruckten politischen Mei-\nnung als ein Meilenstein auf dem Wege hin zu gr\u00f6\u00dferer\nwirtschaftlicher Prosperit\u00e4t gefeiert. Der tats\u00e4chliche Be-\nweis daf\u00fcr ist noch zu erbringen. Gegenw\u00e4rtig empfindet\nmancher den Euro noch eher als den \u201eTeuro\u201c. Auch hier\ngilt: Ohne zus\u00e4tzliche politische und wirtschaftliche An-\nstrengung werden sich die erwarteten Erfolge nicht ein-\nstellen.\n\nNun steht der 1. Mai 2004 vor der T\u00fcr. Wieder sind die\nZeitungen voll, wieder sind die Erwartungen gro\u00df. An\nder Monatswende zum Mai werden sich gro\u00dfe, mittlere\nund kleine Politiker aller Couleur grenz\u00fcbergreifend\nfeiern lassen und den Eindruck vermitteln, sie h\u00e4tten\nGro\u00dfes geleistet. Haben sie es auch wirklich? Die Welt\nwird insbesondere f\u00fcr die direkten Anrainer an die dann\ninnereurop\u00e4ische Grenze eine andere sein. Wird sie uns\naber in eine bessere Situation bringen? Obwohl ich fast\ntagt\u00e4glich im \u00f6stlichen Dreil\u00e4ndereck unterwegs bin \u2013\nund auch anderswo \u2013, um den Leuten Mut zu machen\nund Zuversicht zu erzeugen,\n\n(Beifall des Abg. Lucassen, SPD)\n\nbeschleichen mich gelegentlich Zweifel. K\u00f6nnen wir Poli-\ntiker \u2013 Herr Lucassen, ich schlie\u00dfe Sie da ein \u2013 wirklich\nsagen, dass wir uns redlich gem\u00fcht haben? War nicht\nmehr leistbar? K\u00f6nnen wir nun mit gutem Gewissen\nschauen, wie sich die Dinge entwickeln?\n\nBeispiel grenz\u00fcberschreitende Infrastruktur \u2013 meine Vor-\nredner sprachen dar\u00fcber: Wir freuen uns dar\u00fcber, dass\nwir nun viele neue Wanderwege zum Nachbarn bekom-\nmen, die in der Einrichtung nicht so sehr viel kosten. Bei\nden eigentlich viel wichtigeren leistungsf\u00e4higen Stra\u00dfen-\nund Schienenverbindungen \u00fcber das Erzgebirge \u2013 der\nAntrag spricht von der B 98 oder auch von der bereits\nangesprochenen B 178 im \u00f6stlichen Dreil\u00e4ndereck \u2013\nklemmt die S\u00e4ge noch stark. Stolpe verk\u00fcndete vor we-\nnigen Tagen auf der Internationalen Tourismus-B\u00f6rse in\nBerlin: Das Maut-Debakel wird sich nicht negativ auf die\nInfrastrukturprojekte auswirken. \u2013 Was wir vor Ort mer-\nken, ist das ganze Gegenteil: Es geht bei den innerdeut-\nschen Projekten ebenso schleppend voran wie bei den\ngrenz\u00fcberschreitenden Infrastrukturen.\n\nLeider gilt das auch f\u00fcr die polnische Seite, die 41 Tage\nvor dem Erweiterungstermin nicht in der Lage ist, den\ndeutschen Fachplanern die Koordinaten des polnischen\nTeils der wichtigen Nei\u00dfe-Br\u00fccke im Zuge der B 178 zu\n\u00fcbergeben. Am Ende gr\u00e4bt der Kanzler an der falschen\nStelle.\n\n(Zuruf des Abg. Nolle, SPD)\n\nAber ich glaube, daran ist er \u00fcber die vergangenen Jahre\ngew\u00f6hnt. Spa\u00df beiseite! Auch dort gilt: Ohne M\u00fche kein\nErfolg.\n\nBeispiel Wirtschaftsf\u00f6rderung: Die eigentlichen Aktivis-\nten der europ\u00e4ischen Erweiterung waren bisher zweifels-\nfrei die Unternehmer. Viele haben bereits erprobte Ver-\nbindungen zu unseren Nachbarn \u2013 zum beiderseitigen\nVorteil, versteht sich. Die einen k\u00f6nnen so besser kalku-\nlieren, die anderen haben bereits jetzt den besseren Zu-\ngang zum europ\u00e4ischen Markt.\n\nIn der Oberlausitz, meine Damen und Herren, findet\nkeine Zusammenkunft von Unternehmern statt, bei der\nnicht auch Teilnehmer aus Tschechien oder aus Polen\nanwesend sind. Nach Ostern wird der Ausbildungsring\nOberland \u2013 ich berichtete in vergangenen Sitzungen be-\nreits davon \u2013 in Jablonec gemeinsam mit dem Unterneh-\nmer Petr Poporsky die erste Ausbildungsst\u00e4tte f\u00fcr Lehr-\nlinge nach IHK-Standards einrichten. Hier mache ich mir\nkeine gro\u00dfen Sorgen, die Probleme liegen woanders.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. M\u00e4rz 2004\n\n7535\n\n41 Tage vor dem Erweiterungstermin ist nicht klar, wie\nsich die gr\u00f6\u00dfere EU auf die Struktur der europ\u00e4ischen\nF\u00f6rderprogramme auswirken wird. Wenn ich gefragt\nwerde, sage ich immer: Auf europ\u00e4ischer Ebene ist bis\n2006 plus 2 alles klar, hier gibt es klare Zusagen. \u2013 Insge-\nheim bin ich aber nicht sicher, woher die Europ\u00e4ische\nUnion gegen den Widerstand der Zahlerl\u00e4nder \u2013 Volker\nSchimpff sprach es an \u2013 den Spielraum f\u00fcr die Unterst\u00fct-\nzung der neu hinzukommenden Staaten nehmen will.\n\nUnser komparativer Vorteil gegen\u00fcber den wirtschaft-\nlichen Mitbewerbern ist relativ gering, aber er ist vorhan-\nden. Es sind die h\u00f6heren F\u00f6rderobergrenzen, verglichen\nmit anderen europ\u00e4ischen Regionen, bei Investitionshil-\nfen, es sind die europ\u00e4ischen Strukturfonds. Diese h\u00e4n-\ngen vom guten Willen der Bundesregierung ebenso ab\nwie von dem der Europ\u00e4ischen Kommission. Die m\u00fcssen\nsich einigen. K\u00f6nnen sie das nicht, sind wir die Leidtra-\ngenden \u2013 ab 2005 ein bisschen und ab 2007 so richtig.\n\nDas Gezerre um die NUTS-Strukturen erscheint mir als\nso eine Art Wetterleuchten anhaltender Verteilungs-\nk\u00e4mpfe.\n\nUm im innerdeutschen Vergleich auch nach 2006 weiter\naufholen zu k\u00f6nnen, braucht die Wirtschaft in den ost-\ndeutschen Regionen entlang der jetzigen europ\u00e4ischen\nAu\u00dfengrenze auch in Zukunft einen Bonus. Dieser\nBonus muss \u2013 verglichen mit dem Status quo \u2013 eher klei-\nner als gr\u00f6\u00dfer sein.\n\n(Beifall der Abg. Frau Clau\u00df, Gisela,\nund Schimpff, CDU)\n\nSteigt n\u00e4mlich die Wirtschaftskraft in den Beitrittsl\u00e4n-\ndern an, so erh\u00f6ht sich auch der Konkurrenzdruck von\ndieser Seite. Auf diese Zusammenh\u00e4nge m\u00fcssen wir im-\nmer wieder aufmerksam machen. In Berlin und in Br\u00fcs-\nsel l\u00e4uft nichts von selbst. B\u00fcrokraten wollen Vorg\u00e4nge\nvom Tisch haben. Wir brauchen aber akzeptable L\u00f6sun-\ngen f\u00fcr unsere existenziellen Probleme.\n\nDie Lobby der ostdeutschen L\u00e4nder in Br\u00fcssel ist noch\nverbesserungsf\u00e4hig. Ich schlie\u00dfe hier den Freistaat Sach-\nsen ausdr\u00fccklich ein.\n\nDer weitere wirtschaftliche Aufbauprozess in Ost-\ndeutschland wird nur dann sichtbar vorangehen, wenn\nwir diese vorerst letzte H\u00fcrde noch erfolgreich nehmen.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nWo ist denn Herr Tillich?)\n\nHerr Lucassen, da bin ich bei Ihnen: Bevor wir v\u00f6llig in\nden Wahlkampf eintauchen, sollten wir in Verantwor-\ntung f\u00fcr unser Land ein letztes Mal unsere Kr\u00e4fte b\u00fcn-\ndeln und auf die Entscheidungen dr\u00e4ngen, die die Zu-\nkunft unseres Landes wesentlich pr\u00e4gen werden. W\u00fcrde\ndie heutige Debatte dazu beitragen, h\u00e4tten wir viel ver-\nrichtet.\n\nDer Count-down zur EU-Osterweiterung steht auf der\nkommunizierten politischen Agenda ganz oben. Die\nChance, geh\u00f6rt zu werden, ist relativ gro\u00df. Lassen Sie\nuns die verbleibenden Tage nutzen, um die M\u00f6glichkei-\nten f\u00fcr eine erfolgreiche Entwicklung Sachsens im gr\u00f6\u00dfe-\nren Europa zu optimieren! Lassen Sie uns gemeinsam\nalles tun, damit wir anl\u00e4sslich des 70. Geburtstages von\nDr. M\u00fcnch r\u00fcckblickend sagen k\u00f6nnen: Der 1. Mai 2004\n\nwar ein wichtiges Datum, nach dem sich f\u00fcr Sachsen\nmanches ge\u00e4ndert hat, und zwar zum Besseren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Jetzt hat die PDS-\nFraktion die Gelegenheit zu sprechen. Das Wort nimmt\nHerr Abg. Prof. Dr. Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Dass Herr Schimpff in der Vergangenheit\nund nicht in der Zukunft lebt, haben schon die von ihm\nverwendeten St\u00e4dtenamen bewiesen, und der Rest des\nVortrages dann vollends.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nHerr Schimpff, ganz am Schluss Ihrer Ausf\u00fchrungen\nhabe ich Ihnen applaudiert. Bei dem, was Sie zu den\nAttentaten und zum Terror gesagt haben, bin ich Ihrer\nMeinung. Niemand hat das Recht darauf, da sind wir\nuns einig. Ich denke, auch die Abwehr ist Pflicht. Wenn\nSie aber von heiliger Pflicht sprechen, da werde ich\nschon wieder misstrauisch.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nEhrlich gesagt, wir haben in diesem Hohen Haus schon\nauf einer besseren und systematischeren Basis \u00fcber\nEuropa und die EU-Erweiterung diskutiert. Das war an-\nl\u00e4sslich einer Gro\u00dfen Anfrage der CDU-Fraktion am 5.\nApril 2001, also vor fast drei Jahren.\n\nHeute stehen wir 41 \u00bd Tage vor dem Ereignis und un-\nsere Diskussionsgrundlage ist ein Sammelsurium an\nAntr\u00e4gen aller Fraktionen, die zwar sicher von der Kom-\nplexit\u00e4t der Problematik und der Probleme zeugen, die\neine systematische Abhandlung aber \u2013 h\u00e4lt man sich an\ndie Antr\u00e4ge \u2013 kaum gestatten.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n2001 konnte ich feststellen, dass noch so viel Zeit vor-\nhanden sei, dass eine gr\u00fcndliche Vorbereitung des Frei-\nstaates auf die Erweiterung der Europ\u00e4ischen Union\ndurchaus m\u00f6glich erschien, wenn auch angesichts der\ndamals noch verf\u00fcgbaren Zeit schon viel zu w\u00fcnschen\n\u00fcbrig blieb. Heute muss ich feststellen: Die Zeit ist weg\n\u2013 zu w\u00fcnschen \u00fcbrig bleibt noch immer viel.\n\nDer Sache angemessen w\u00e4re heute oder vielleicht schon\nim Februar eine Regierungserkl\u00e4rung gewesen. Aber die\nRegierung hat anderes zu tun. Sie droht in ihren Skanda-\nlen zu ersticken. Damit ist sie besch\u00e4ftigt, da bleibt kaum\nnoch Luft f\u00fcr das Notwendige.\n\nDie Regierung hat seit Januar eine Analyse der Aus-\nwirkungen der EU-Osterweiterung auf Wirtschaft und\nArbeitsmarkt vom Ifo-Institut f\u00fcr Wirtschaftsforschung.\nIm M\u00e4rz haben die Fraktionen diese Analyse bekommen.\nWo sind, bitte, heute die politischen Schlussfolgerungen\naus dieser Analyse? Sie h\u00e4tten ja die Basis einer Regie-\nrungserkl\u00e4rung abgeben k\u00f6nnen. Wir sind einfach zu\nsp\u00e4t dran.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. M\u00e4rz 2004\n\n7536\n\nDie Regierung vergeudet ihre Zeit und sie vergeudet un-\nsere Zeit. Sie vergeudet das Steuerzahlergeld mit Hoch-\nglanzbrosch\u00fcren zu ihren angeblichen Erfolgen. Sie kann\naber, was Europa betrifft, mit nicht mehr aufwarten als\nmit Allgemeinpl\u00e4tzen \u2013 richtigen oder falschen, Allge-\nmeinpl\u00e4tze bleiben es.\n\nWir lernen in der Brosch\u00fcre zum Beispiel, dass Sachsen\ndurch die EU-Erweiterung wieder in der Mitte Europas\nliegt. Geografisch ist das vor und nach der Erweiterung\nNonsens. Daf\u00fcr ist Europa zu gro\u00df und reicht zu weit\nnach Osten. Niemand kann erwarten, dass sich Sachsens\nKoordinaten auf dem Globus anl\u00e4sslich der Erweiterung\nver\u00e4ndern k\u00f6nnten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nIn die Mitte des gr\u00f6\u00dften Wirtschaftsraumes der Welt \u2013\nwie uns gesagt wird \u2013 geraten wir allerdings schon. Das\nzeugt aber eher von der auch nach der Erweiterung be-\nstehenden Beschr\u00e4nktheit der Union in Bezug auf\nEuropa, als dass es irgendeine herausragende Besonder-\nheit Sachsens definiert.\n\nDass Sachsen Einfluss auf die Geschichte ausge\u00fcbt hat \u2013\nwie man uns weiter in Hochglanz als Erfolg vermeldet \u2013,\nwei\u00df jeder Klippsch\u00fcler. Er wei\u00df aber auch, dass dies\nma\u00dfgeblich vor der Zeit von Biedenkopf, Milbradt und\nder CDU war.\n\nDass heute Unternehmernetzwerke entstehen, die grenz-\n\u00fcberschreitende Verkehrsinfrastruktur ausgebaut wird\nsowie Wissenschafts- und Kulturaustausch stattfindet, ist\nja wohl das Minimum aktiver nachbarschaftlicher Bezie-\nhungen. Dazu bedarf es doch der EU nicht.\n\nDa bleibt der Personalaustausch \u00f6ffentlicher Verwaltun-\ngen als letzte Erfolgsmeldung \u2013 viel ist das wahrlich\nnicht.\n\nDer Erfolg mit der weiteren F\u00f6rderung von Regionen in\nSachsen nach Zielgebiet 1 ist auch fragw\u00fcrdig. Wieso\nsind wir denn 14 Jahre nach der Wende noch immer\nZielgebiet 1? Das ist doch auch ein Offenbarungseid von\n14 Jahren CDU-Landespolitik.\n\n(Zuruf von der CDU: 40 Jahre SED!)\n\nEuropa ist mehr und braucht mehr, als die Staatsregie-\nrung meint und zu bieten hat. Sachsen kann mehr und\nmuss mehr machen, als die Staatsregierung zuwege ge-\nbracht hat \u2013 deshalb zur Sache.\n\nMeine Damen und Herren! Fragen Sie Studentinnen und\nStudenten an unseren Universit\u00e4ten und Hochschulen\nnach Sokrates und Erasmus, so werden Sie mit ziem-\nlicher Gewissheit zuerst h\u00f6ren, dass dies Stipendienpro-\ngramme sind, und erst auf Nachfrage etwas \u00fcber den\ngriechischen Philosophen und den Rotterdamer Huma-\nnisten erfahren. Dies ist aber nicht Ignoranz geschuldet,\nsondern dem Praktischen in der EU. Es bezeugt die\nWirklichkeit der zwei wichtigsten Dimensionen in der\nEU und \u00fcbrigens auch ihrer Erweiterung. Es geht um\nGeld; das wei\u00df jeder und jede.\n\n(Clemen, CDU: Sag blo\u00df!)\n\nUnd es geht um Europa als kulturelles Projekt. Das wei\u00df\noder beachtet zumindest nicht jede und jeder. Das ist je-\n\ndoch die wichtigere der beiden Dimensionen, denn da\ngeht es um Menschen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Schulz, PDS)\n\nMit allem Geld dieser Welt wird Europa n\u00e4mlich nicht\ngelingen, wenn die Menschen in Europa aus seiner Kul-\ntur und seinen Kulturen nicht Identit\u00e4t gewinnen und\nsie diese Identit\u00e4t nicht aus ihren Kulturen, ihren Begeg-\nnungen und Interaktionen heraus schaffen. Dass man\ndies freilich wiederum nicht umsonst bekommt, das zei-\ngen die Stipendienprogramme nat\u00fcrlich auch. Sie sind\neine notwendige materielle Vorbedingung f\u00fcr das Errei-\nchen der kulturellen Zielstellung, und sie setzen richti-\ngerweise bei den Menschen, sie setzen richtigerweise bei\nder Jugend an.\n\nNicht zuf\u00e4llig tragen die Programme die Namen Sokra-\ntes und Erasmus, waren diese doch zwei M\u00e4nner, die\ntrotz der immensen zeitlichen Distanz zwischen ihren\nLeben und den sehr verschiedenen Bedingungen ihres\nPhilosophierens gleicherma\u00dfen Vernunft und Wissen als\nGrundlagen f\u00fcr Tugend und Moral zum Durchbruch\nverhelfen wollten.\n\nEs sei den Studentinnen und Studenten in Europa ge-\ng\u00f6nnt und auch ins Stammbuch geschrieben, dass sie\nmit dem Geld, das sie bekommen, auch die Mitteilung\nerhalten, dass Aufkl\u00e4rerisches und Aufkl\u00e4rung, antike\nPhilosophie und Humanismus unverzichtbare Quellen\nund unverzichtbare Elemente europ\u00e4ischer Kultur sind.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDie Fraktion der PDS hat Ihnen einen Antrag unter dem\nTitel \u201eJugend und Europa\u201c auf den Tisch gelegt. Es geht\num den Grad der Verantwortung, den die s\u00e4chsische\nPolitik erlangt hat, es den jungen Menschen zu erleich-\ntern, sich in dem k\u00fcnftig komplexeren und weiteren\nsozialen und wirtschaftlichen Umfeld zurechtzufinden.\n\nUnter den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern des demn\u00e4chst er-\nweiterten Europa werden 75 Millionen junge Menschen\nzwischen 15 und 25 Jahren leben. Sicher wird es keiner\nanderen Generation so leicht fallen wie diesen jungen\nMenschen, dann in einer Gemeinschaft von 25 verschie-\ndenen Staaten zu leben. Viele von ihnen sind l\u00e4ngst in\nEuropa zu Hause, planen ihre Zukunft europ\u00e4isch, stu-\ndieren in Wien oder Paris, jobben in Madrid oder Lon-\ndon, leben, lieben und planen in Lissabon, Budapest\noder Amsterdam.\n\nF\u00fcr junge Menschen verbindet sich mit dem europ\u00e4i-\nschen Gedanken mit Sicherheit weitaus mehr als oft f\u00fcr\nuns Politiker. Wir denken wahrscheinlich zuerst an Br\u00fcs-\nsel und Stra\u00dfburg, an B\u00fcrokratie, Subventionen und eine\nnicht enden wollende Kette von Schwierigkeiten. F\u00fcr\njunge Leute beginnt Europa mit ihren M\u00f6glichkeiten sich\nzu entwickeln, neue Chancen zu nutzen, sich auszupro-\nbieren. Die junge Generation \u2013 heute sind sie die wirk-\nlichen Europ\u00e4erinnen und Europ\u00e4er. Ihr Austausch, ihre\nBegegnung verarbeitet Kultur, bereichert Kultur und\nschafft Kultur.\n\nDennoch: Was schon so selbstverst\u00e4ndlich zu sein\nscheint, war, ist und wird nie allein Sache des Selbstlau-\nfes sein k\u00f6nnen. Der europ\u00e4ische Einigungsprozess bleibt\nf\u00fcr alle und alles eine Frage der Gestaltung, der aktiven\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. M\u00e4rz 2004\n\n7537\n\nWeiterentwicklung und vieler daf\u00fcr notwendiger Diskus-\nsionen. Um ihn zum Erfolg zu f\u00fchren, brauchen wir Ehr-\ngeiz und Begeisterung, aber auch konkrete politische\nZiele und konkrete Perspektiven vor allem f\u00fcr junge\nMenschen.\n\nMit der Konkretheit freilich scheint es Schwierigkeiten\nzu geben. Das sehen wir zum Beispiel an den Antworten\nder Staatsregierung, die nicht einmal ein Drittel der von\nuns aufgeworfenen Selbstverst\u00e4ndlichkeiten beantwortet\nhat. Wer keine Aussagen \u00fcber die grenz\u00fcberschreitende\nKooperation im Jugendbereich treffen kann, wer sich mit\nhochtrabenden S\u00e4tzen wie \u201eKonzipierung und Realisie-\nrung von formellen und informellen Lernsituationen zur\nMotivation f\u00fcr lebenslanges Sprachenlernen unter Nut-\nzung aktiver handlungsorientierter Lernformen\u201c \u2013 Zitat-\nende, Gott sei Dank \u2013 aus der Aff\u00e4re ziehen will, um\nnicht sagen und zugeben zu m\u00fcssen, dass das Erlernen\nder tschechischen und polnischen Sprache in Sachsen\nnoch gro\u00dfen Seltenheitswert hat, wer kaum Aussagen zu\nder notwendigen Zusammenarbeit der Universit\u00e4ten und\nHochschulen beiderseits der Grenzen treffen kann und\nnichts \u00fcber eine m\u00f6gliche Erleichterung der Absolven-\ntenf\u00f6rderung zu vermelden hat, der hat einfach nicht\nviel zu bieten, der ist weit entfernt davon, gut auf die\nErweiterung der EU vorbereitet zu sein.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nOder finden Sie es beispielsweise ausreichend, dass die\ngesamte nachbarsprachliche Lehrerfortbildung in Sachsen\nauf den Schultern von vier tschechischen und zwei pol-\nnischen Muttersprachlern bzw. Muttersprachlerinnen\nliegt?\n\n200 000 Euro zur F\u00f6rderung des Sch\u00fcleraustausches mit\ndem Ausland und grenz\u00fcberschreitender Projekte wur-\nden uns genannt. Das ist ja wohl ein Witz! Es gibt\n664 Schulpartnerschaften mit dem Ausland. W\u00fcrden die\n200 000 Euro allein daf\u00fcr aufgewendet, w\u00e4ren satte\n301 Euro pro Partnerschaft da. Da kann man dann aber\nwahrlich keine weiten Spr\u00fcnge machen, jedenfalls keine\nSpr\u00fcnge von europ\u00e4ischer Dimension.\n\nEs wimmelt in der Antwort nur so von \u201eK\u00f6nnen\u201c und\n\u201eSollen\u201c und \u201eSensibilisieren\u201c. Man spricht von dem,\nwas sein k\u00f6nnte, 41 Tage vor der Angst. Dabei bleibt es\ndann. Ich kann nur sagen, jeder blamiert sich, so gut er\nkann. Ich frage auch: Gibt es \u00fcberhaupt so etwas wie ein\nInteresse der S\u00e4chsischen Staatsregierung an europ\u00e4i-\nscher Jugendpolitik, wenn sie keinen Cent f\u00fcr die Ko-\nfinanzierung der bestehenden europ\u00e4ischen Jugendf\u00f6r-\nderprogramme aufbringt?\u2013 Jedenfalls steht es so da, es\nist so aus der Antwort herauszulesen. Es tut mir Leid,\nFrau Orosz. Wenn es nicht stimmt, k\u00f6nnen Sie es richtig\nstellen, dar\u00fcber w\u00fcrde ich mich freuen. \u2013 Wie ist der\nwirkliche Beitrag der Staatsregierung zur Erweiterung,\nKooperation und Kommunikation einzusch\u00e4tzen, wenn\ner wohl vornehmlich aus der geplanten Erhebung von\nStudiengeb\u00fchren f\u00fcr ausl\u00e4ndische Studierende besteht?\nIch wei\u00df nicht, ob Herr R\u00f6\u00dfler wirklich wei\u00df, was er\npolnischen und tschechischen Studentinnen und Studen-\nten damit antut, die zum Beispiel an der Internationalen\nNei\u00dfe-Universit\u00e4t studieren oder am Studienkolleg in\n\nZittau eingeschrieben sind. Ich glaube fast, er wei\u00df es\nund tut es dennoch.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Milbradt:\nIn England dr\u00e4ngen sie sich!)\n\nEr ist kein Europ\u00e4er; engstirnige Kr\u00e4mer waren das auch\nnie und knallharte Strukturpolitiker wohl noch weniger.\n\nWo gibt es in Sachsen ein Jugendinformationszentrum\nzur Europapolitik?\n\n\u2013 \u00dcbrigens, Herr Ministerpr\u00e4sident, in England dr\u00e4ngen\nsie sich. Dr\u00e4ngen sich dort Polen und Tschechen?\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Milbradt:\nSie m\u00fcssen sich mal erkundigen!)\n\n\u2013 Ja, und dann fragen Sie einmal, aus welchen Familien\ndiese kommen, und dann gucken Sie einmal, wer an der\nNei\u00dfe-Universit\u00e4t studiert und wer im Studienkolleg ein-\ngeschrieben ist. Da muss ich sagen, dass wir da noch\netwas besser sind. Aber wenn wir die Studiengeb\u00fchren\neinf\u00fchren werden, dann wird es so sein wie in England,\nda dr\u00e4ngeln sich vielleicht auch die Falschen.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Milbradt:\nNein, die Besseren!)\n\n\u2013 Es sind nicht immer die Besseren, die mehr Geld\nhaben. Das, glaube ich, wissen wir schon lange.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWo gibt es denn in Sachsen ein Jugendinformationszen-\ntrum zur Europapolitik? Wo werden moderne Formen\ndes Mitbestimmens und Mitentscheidens junger Men-\nschen praktiziert, die auf ein zusammenwachsendes\nEuropa ausgerichtet werden? Welche konkreten Ma\u00dfnah-\nmen existieren, um den Freistaat Sachsen f\u00fcr junge Leute\naus den Kandidatenl\u00e4ndern attraktiv zu machen? Sie\nscheinen jetzt pl\u00f6tzlich immer Antworten zu haben. H\u00e4t-\nten Sie es doch in die Antwort auf unsere Frage hinein-\ngeschrieben!\n\nNichts Diesbez\u00fcgliches, meine Damen und Herren, ist\naus Sachsen zu vermelden, jedenfalls nichts, was aus der\nVerantwortung der Staatsregierung heraus entstanden\nw\u00e4re.\n\nDiese Staatsregierung hat ja sogar mit deutlichem Wider-\nwillen und zun\u00e4chst ohne Unterst\u00fctzung die Gr\u00fcndung\nder Nei\u00dfe-Universit\u00e4t begleitet. Man k\u00f6nnte meinen, die\nErweiterung der Europ\u00e4ischen Union f\u00e4nde f\u00fcr die\nStaatsregierung in einer fernen Zukunft statt und nicht\nin f\u00fcnf Wochen.\n\nVor geraumer Zeit schon hat uns der Ministerpr\u00e4sident\naufgefordert, Polnisch und Tschechisch zu lernen. Das ist\nl\u00f6blich. Der Aufforderung folge ich. Wer aber, frage ich,\nsoll uns diese Sprachen lehren? Wie es aussieht, kennt\ndie Staatsregierung ja nicht einmal die Zahl der s\u00e4ch-\nsisch-tschechischen und polnisch-s\u00e4chsischen Partner-\nschulen. Bei grenz\u00fcberschreitenden Kitas verzeichnen\nwir zwei im Grunde gescheiterte Projekte als einzigen\nErfolg. Es ist besonders bedauerlich, weil ja bekannt ist,\ndass Kinder nur im fr\u00fchen Alter echt zweisprachig auf-\nwachsen k\u00f6nnen, also sozusagen zwei Muttersprachen\nerlernen k\u00f6nnen. Alles, was nach zwei bis drei Lebens-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. M\u00e4rz 2004\n\n7538\n\njahren stattfindet, ist dann Fremdsprachenerwerb mit\nallen bekannten Schwierigkeiten und Nachteilen, \u00fcbri-\ngens auch mit allen bekannten Kosten.\n\nNun hat uns die CDU-Fraktion den Antrag zur F\u00f6rde-\nrung der deutschen Sprache in der erweiterten EU vor-\ngelegt. Ich meine, der Antrag ist nicht falsch, aber er\nf\u00e4ngt an der falschen Stelle an, n\u00e4mlich bei Diplomaten\nund Dolmetschern, und er zeugt von ziemlicher Unwis-\nsenheit \u00fcber die tats\u00e4chlichen Verh\u00e4ltnisse. Da hat mir\nauch Herr Schimpff nicht viel Neues erz\u00e4hlt.\n\nDie Stellung der deutschen Sprache in der EU ist ambi-\nvalent. Man kann feststellen, dass es ihr gar nicht so\nschlecht geht, wie die Staatsregierung vermutet. Beson-\nders gut geht es ihr freilich auch nicht, dazu gibt es jede\nMenge von Untersuchungen. Ich habe auch 1996 eine\nMagisterarbeit einer polnischen Studentin in Br\u00fcssel be-\ntreut, die die Situation der deutschen Sprache und die\nEinstellung zu ihr bei Mitarbeitern europ\u00e4ischer Institu-\ntionen und in der Wirtschaft in Br\u00fcssel erfragte. Da gibt\nes eine beachtliche Motivation zur Erlernung der deut-\nschen Sprache. Es gibt auch sehr positive Aussagen \u2013\ndas war 1996 \u2013 zu ihrer m\u00f6glichen Zukunft in der EU.\n\nDer polnische Sprachwissenschaftler Grucza, immerhin\nDirektor des Dolmetscherinstitutes in Warschau, warnt\naber auch davor, dies durch zu aufdringliche Propa-\nganda f\u00fcr die Verwendung der deutschen Sprache wie-\nder zu zerst\u00f6ren. Anders Redende sollen nicht erobert\nwerden, sagte einst schon Jakob Grimm, und sie wollen\nauch nicht erobert werden, muss man hinzuf\u00fcgen.\n\nDeutsch wird nach Englisch und Franz\u00f6sisch die dritt-\nwichtigste Sprache in Europa sein, so meinten bereits\n1996 40 % der Befragten. Ein Viertel war damals der\nMeinung, die deutsche Sprache werde ihre Bedeutung in\nEuropa durch den Beitritt der ostmitteleurop\u00e4ischen\nStaaten in der EU erh\u00f6hen. Das wird auch so sein, auch\nda hat Herr Schimpff Recht. Die Erlangung der deut-\nschen Sprache war bei den meisten Befragten beruflich\nund in Bezug auf die Wirtschaft motiviert. Es ist also\nnicht so ganz weit her mit der Sprache von Goethe und\nSchiller, die die Leute motiviert, sie zu lernen. Es sind\nhandfeste \u00f6konomische Interessen, die dahinter stehen.\nDie Vorbehalte gegen\u00fcber dem Erlernen der deutschen\nSprache waren aber eher in deren sprachstrukturellen\nEigenheiten begr\u00fcndet als in der Meinung von einer ge-\nringen Bedeutung des Deutschen in Europa.\n\nEs gilt also, nicht nur andere Sprachen zu lernen, son-\ndern auch die Erlernung von Deutsch zu f\u00f6rdern. Der\nschon erw\u00e4hnte polnische Sprachwissenschaftler Grucza\nmeint, dass die deutsche Sprache mit dem Beitritt Polens,\nder baltischen Staaten, Tschechiens, der Slowakei, Un-\ngarns und Sloweniens zu einer regionalen Verkehrsspra-\nche in diesen L\u00e4ndern wird \u2013 dies trotz tragischer histo-\nrischer Erfahrungen in der j\u00fcngeren Geschichte. Vier\nMillionen Polen lernen derzeit in \u00f6ffentlichen Einrichtun-\ngen Deutsch. Sch\u00e4tzungen meinen, dass es, privates Ler-\nnen einbezogen, insgesamt sogar etwa zehn Millionen\nsein k\u00f6nnten. Daraus, glaube ich, entstehen auch Pflich-\nten, nicht zuletzt auch f\u00fcr Sachsen.\n\nDie Universit\u00e4t Leipzig war einst wissenschaftliches und\nsprachpraktisches Zentrum f\u00fcr Deutsch als Fremdspra-\nche. Da ist durch Ignoranz viel versch\u00fcttet worden, vie-\nles ist aber auch noch lebendig. Die Goethe-Institute\n\nleben heute noch personell davon. Die Lehrwerke von\nHelbig, von Buscha, von Fleischer und anderen sind im-\nmer noch bzw. wieder Standard vor allem in ost- und\nnordeurop\u00e4ischen L\u00e4ndern. Sprachkurse f\u00fcr Deutsch als\nFremdsprache bedienten einst Studierende aus fast allen\neurop\u00e4ischen L\u00e4ndern. Es gibt noch welche, aber viel zu\nwenige. Hier muss wieder mehr, und zwar sehr viel\nmehr gef\u00f6rdert werden. Man kann das doch nicht wirk-\nlich in der Hauptsache dem Verein Interdaf \u00fcberlassen,\nso verdienstlich und nicht hoch genug zu bewerten des-\nsen Arbeit in Verbindung mit der Leipziger Universit\u00e4t\nseit \u00fcber zehn Jahren auch ist. Da wurde nur gerettet,\nwas halbwegs noch zu retten war.\n\nEs geht um mehr als um die Sprachausbildung einiger\neurop\u00e4ischer Beamter und die Bereitstellung von ausrei-\nchend viel Sprachmittlern f\u00fcr Deutsch. Es geht um mehr\nals um eine sprachpolitische Renommiergeb\u00e4rde; denn\nsehr viel mehr ist der Antrag der CDU-Fraktion nicht. Es\ngeht um unseren geistig-kulturellen Austausch mit den\nL\u00e4ndern der EU, insbesondere mit den Beitrittsl\u00e4ndern\nin unserer Nachbarschaft und N\u00e4he. Daf\u00fcr braucht es\nmehr Engagement, gerade in Sachsen.\n\nWir m\u00fcssen begreifen, dass unsere Zukunft nicht nur\nvon Naturwissenschaft und Technik bestimmt wird, son-\ndern eben auch von Geisteswissenschaften, Sozialwissen-\nschaften und den Philologien. An dieser Stelle will ich\ndie Frage stellen, welche Rolle diese Wissenschaften bei\nder Auswahl der so genannten Eliteuniversit\u00e4ten spielen\nwerden? Da werden wohl nur Naturwissenschaften und\nTechnik ber\u00fccksichtigt.\n\nDer Ministerpr\u00e4sident hat im vergangenen Sommer in\nKrakow begonnen, Polnisch zu lernen. Auch das ist l\u00f6b-\nlich. Ich selbst habe \u00fcber mehr als zehn Jahre in Krakow,\nin Zielona G\u00f3ra und in Rzeszow gemeinsam mit anderen\nLehrkr\u00e4ften aus Leipzig und Studentinnen und Studen-\nten unserer Universit\u00e4t in Sommerkursen die deutsche\nSprache an polnische Studierende vermittelt. Das war\naktives interkulturelles Lernen. Das war Begegnung und\njedes Mal auch tr\u00e4nenreicher Abschied. Das ist lange\nGeschichte \u2013 leider!\n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! So wie f\u00fcr\nSachsen ein wirkliches, in sich geschlossenes Paket von\nVorhaben auf die Erweiterung fehlt, das in Bayern zum\nBeispiel seit einem Jahrzehnt vorhanden ist, so fehlt auch\neine Studie zu den Auswirkungen nach dem Beitritt\nbzw. es fehlt eine Auswertung der Studie eines ausw\u00e4rti-\ngen Instituts. Diese haben Sie noch nicht geliefert.\n\nDie Auswirkungen der Erweiterung auf Deutschland\nund konkret auf Sachsen werden fast nur positiv darge-\nstellt. Das ist gut so. Auch ich bin der Meinung, dass\ndas Positive \u00fcberwiegen wird. Es entspricht aber doch\nnicht ganz dem zu Erwartenden und den \u00c4ngsten der\nBev\u00f6lkerung. Damit muss man sich auseinander setzen.\n\nDen zu erwartenden Auswirkungen auf die Landwirt-\nschaft zum Beispiel steht, soweit es die Antwort auf den\nentsprechenden Antrag zeigt, die Staatsregierung ebenso\nunvorbereitet gegen\u00fcber wie den bisher besprochenen\nProblemen. Berichtet wird in der Antwort zum einschl\u00e4-\ngigen Antrag \u00fcber allerlei Regelungen und Normierun-\ngen der EU; welche Auswirkungen diese haben werden,\nbleibt weitgehend offen. F\u00fcr die Forstwirtschaft liegen\n\u00fcberhaupt keine Erkenntnisse vor. Wohlgemerkt: f\u00fcnf\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. M\u00e4rz 2004\n\n7539\n\nWochen vor der Erweiterung \u2013 was ist das f\u00fcr eine\nStaatsregierung!\n\nIn der Landwirtschaft kann und muss es noch mehr als\nin anderen Bereichen darum gehen, die neuen Verh\u00e4lt-\nnisse zu nutzen, um regionale Kreisl\u00e4ufe in Gang zu\nsetzen, und das nat\u00fcrlich auch grenz\u00fcberschreitend, wo\nes sich anbietet, wo es sinnvoll ist. Konkret hei\u00dft das:\nNutzen wir die Erweiterung zur Schaffung kurzer Wege\nzwischen den landwirtschaftlichen Prim\u00e4rproduzenten\nund den nachgelagerten Bereichen der Verarbeitungs-\nindustrie sowie dem Lebensmittelhandel! So k\u00f6nnen\nsichere Arbeitspl\u00e4tze im l\u00e4ndlichen Raum beiderseits der\nGrenzen geschaffen werden. Was ist daf\u00fcr bisher getan\nworden?\n\nEine gleichberechtigte grenz\u00fcberschreitende Zusammen-\narbeit in sinnvollen regionalen Strukturen wird aber nur\ndann funktionieren, wenn die Partner m\u00f6glichst gleiche\nAusgangsbedingungen haben. Dazu geh\u00f6ren in der\nLandwirtschaft besonders die Verf\u00fcgbarkeit des Bodens,\naber auch wenigstens ann\u00e4hernd gleiche Sozialstandards\nund ein ausgeglichenes Lohnniveau. Deshalb bieten im\nAgrarbereich f\u00fcr Polen und Tschechien die unterschied-\nlichen \u00dcbergangsfristen, zum Beispiel bei Umwelt-, Ge-\nsundheits- und Veterin\u00e4rstandards, ganz besonders aber\nbeim landwirtschaftlichen Bodenerwerb, die Chance, sich\nzu gleichberechtigten Partnern in grenz\u00fcberschreitenden\nKooperationen zu entwickeln. F\u00fcr Sachsen erw\u00e4chst\ndaraus die M\u00f6glichkeit f\u00fcr den Erhalt und die weitere\nStabilisierung der landwirtschaftlichen Betriebe und den\nAusbau einer regional verankerten Verarbeitungsindus-\ntrie. Kontraproduktiv ist in diesem Zusammenhang die\nersatzlose Streichung der Grundf\u00f6rderung im Programm\n\u201eUmweltgerechte Landwirtschaft\u201c.\n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! In Sachsen\nwie in den \u00fcbrigen ostdeutschen Bundesl\u00e4ndern, die an\nder bisherigen EU-Au\u00dfengrenze liegen, gibt es klare\nUnterschiede zwischen grenznahem und grenzfernem\nRaum. So wird es vorerst bleiben.\n\nDer Freistaat Sachsen hat die l\u00e4ngste Au\u00dfengrenze eines\ndeutschen Bundeslandes zu einem Beitrittsland der EU.\nEntlang dieser Grenze zu Tschechien liegen vier Euro-\nregionen. Die Grenzgebiete sind in Sachsen gr\u00f6\u00dftenteils\nRegionen mit schwach entwickelter Infrastruktur und\nmit vielen Standortnachteilen. Auf tschechischer Seite ist\nGleiches festzustellen. Damit gewinnen diese Grenzge-\nbiete nach dem Beitritt Tschechiens zur Europ\u00e4ischen\nUnion an entwicklungs- und regionalpolitischer Bedeu-\ntung und stellen sowohl landes- als auch bundespolitisch\neine Herausforderung dar. War aber schon das EU-Ak-\ntionsprogramm f\u00fcr Grenzregionen zu kurz bemessen, so\nzeigt die Antwort der Staatsregierung auf den Antrag\nder CDU-Fraktion erst recht, dass dieses Problem zu\nwenig im Bewusstsein der Staatsregierung verankert ist.\nMan versteht sich sehr viel mehr als Clearing-Stelle f\u00fcr\nEU-Mittel denn als gestaltende politische Kraft.\n\nBei der Gestaltung der Euroregionen m\u00fcssen die pers\u00f6n-\nlichen Lebenserfahrungen der Bewohner der Regionen\naufgegriffen und zur Motivation f\u00fcr eine Zusammen-\narbeit von unten genutzt werden. Im Alltag erlebte Zu-\nsammenarbeit wird am ehesten als Gewinn begriffen\nund als Bereicherung des eigenen Lebens verstanden.\n\nDie Menschen in den Euroregionen wollen mitsprechen\nund mitgestalten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei PDS und SPD)\n\nDies ist aus verschiedenen Gr\u00fcnden der Fall. Einer da-\nvon ist der Wunsch der in den Euroregionen zumeist im\nl\u00e4ndlichen Raum lebenden Menschen, sich heimisch zu\nf\u00fchlen, in einer regional, kulturell und sozial gesicherten\nLandschaft zu leben. Die Randlage, die zudem dazu\nf\u00fchrt, dass die Gebiete von vielen positiven Ver\u00e4nderun-\ngen nicht oder nicht gleich erreicht werden, macht die\nBewohner unzufrieden. In der Euroregion Nei\u00dfe-Nysa-\nNisa waren nach einer Befragung vom Jahr 2002 90 %\nder Befragten in Unkenntnis, was es mit der Euroregion\nauf sich hat. Aber 60 % w\u00fcnschten sich an der grenz-\n\u00fcberschreitenden Zusammenarbeit aktiv oder passiv zu\nbeteiligen.\n\nDie Gestaltung der Euroregionen ist ein laufender Pro-\nzess, der von vielen Faktoren abh\u00e4ngig ist. Nicht zuletzt\nist aber der Gestaltungswille in der Region selbst eine\nwesentliche Komponente. Die Erkenntnis, dass die Euro-\nregionen noch nicht das sind, was sie sein k\u00f6nnten,\nmuss endlich Ansto\u00df zum Handeln sein. Ich denke, die\nPDS-Fraktion ist da ein St\u00fcck weiter als die Staatsregie-\nrung.\n\n(L\u00e4mmel, CDU: Herr Porsch,\nwas Sie da wieder erz\u00e4hlen!)\n\n\u2013 Jetzt sind Sie wohl wach geworden, Herr L\u00e4mmel? Das\nwar ein Schreck!\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der PDS)\n\nEs ist aber so. Auch Sie sind zu unserer Konferenz am\n4. Juni mit Abgeordneten aller Ebenen in der polnischen\nund der tschechischen Grenzregion herzlich eingeladen.\nDa werden wir uns nicht nur austauschen, sondern auch\nzu konkreten Vereinbarungen der Zusammenarbeit und\nder gegenseitigen F\u00f6rderung kommen. Herr L\u00e4mmel, ich\nmache es gern mit Ihnen. Sie k\u00f6nnen auch mit uns nach\nPolen fahren. Sie m\u00fcssen nicht immer nur mit dem\nMinisterpr\u00e4sidenten nach Amerika fahren. Das ist doch\nlangweilig!\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der PDS \u2013\nZurufe von der CDU)\n\n\u2013 Jetzt sind Sie alle wach! \u2013 Mit Vollzug der EU-Erweite-\nrung werden Vorbehalte und abwehrende Haltungen\nnicht verschwinden. Ihnen kann jedoch durch ein sich\ninnerhalb der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft entwickelndes\nZusammengeh\u00f6rigkeitsgef\u00fchl und durch praktisch voll-\nzogenes und pers\u00f6nlich erlebtes Miteinander \u00fcber Gren-\nzen hinweg der Boden entzogen werden. Aufgabe von\nEurop\u00e4ischer Union, Bund, Freistaat Sachsen und Euro-\nregionen wird es also sein, in dieser Richtung sehr viel\nst\u00e4rker als bisher zu wirken.\n\nEs ist auch eine gemeinsame Arbeitspolitik der Eurore-\ngionen notwendig, um die Chancen der EU-Osterweite-\nrung nutzen zu k\u00f6nnen und beim Abbau des in den\nGrenzregionen sichtbaren Sozialgef\u00e4lles und der erh\u00f6h-\nten Arbeitslosigkeit Ergebnisse zu erzielen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. M\u00e4rz 2004\n\n7540\n\nKollege Lucassen, da habe ich einen kleinen Dissens mit\nIhnen. Ich meine, der Arbeitsmarkt wird nicht umzu-\ngestalten sein, wenn die Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit in\n\u00fcberschaubarem Zeitraum nicht doch eingef\u00fchrt wird.\nBei allem Respekt vor den \u00c4ngsten \u2013 die Ausma\u00dfe der\nohne entsprechende wissenschaftliche Belege als Schreck-\ngespenst ausgemalten Migration und die Ausma\u00dfe k\u00fcnf-\ntiger Pendler zwischen Sachsen und Tschechien werden,\nglaube ich, auch \u00fcbersch\u00fctzt. Bisherige Untersuchungen\nbelegen, dass die Zahl der Arbeitsmigranten au\u00dferhalb\nder s\u00e4chsischen Wachstumsregionen eher gering sein\nwird. Es entsteht vielmehr ein anderes Problem; Sie\nhaben es auch angesprochen: Die Abwanderung aus den\ns\u00e4chsischen Grenzgebieten sowie die allgemeine demo-\ngrafische Entwicklung werden das Angebot an Arbeits-\nkr\u00e4ften auf unserer Seite verringern, so dass es f\u00fcr die\nVerwirklichung gemeinsamer Unternehmen in den\nGrenzregionen aus dem gemeinsamen Arbeitskr\u00e4ftereser-\nvoir zu sch\u00f6pfen gilt.\nIch sehe in der Freiz\u00fcgigkeit von Arbeitskr\u00e4ften mehr\nChancen als Gefahren. Es ist doch eigentlich absurd,\nHerr Lucassen, da stimmen wir \u00fcberein, dem Kapital\nvon Anfang an Freiz\u00fcgigkeit zu gew\u00e4hren, trotz der\nAngst, dass es zu den billigen Arbeitskr\u00e4ften abwandert,\ndie Arbeitskr\u00e4fte aber genau dort festzuhalten, wo sie\nsich nur billig verkaufen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nJurk, SPD: In Deutschland k\u00f6nnen sie\n\ndas dann auch!)\n\n\u2013 Ich denke nicht, Herr Jurk. Es wird zu Turbolenzen\nkommen. Es wird zu verschiedenen Problemen kommen.\nIch gehe aber davon aus, dass Arbeitskr\u00e4fte, die aus\neinem wirklichen Billiglohnland abwandern, dann auch\nh\u00f6here L\u00f6hne in ihre L\u00e4nder zur\u00fcckbringen.\nIm \u00dcbrigen muss ich Ihnen noch etwas sagen: Sie gehen\ndoch nicht von einem Billiglohnland in ein anderes. Inso-\nfern sind unsere \u00c4ngste ein bisschen unbegr\u00fcndet. Fah-\nren Sie doch heute einmal nach Westdeutschland und\ngehen Sie in Hotels. Da ist oft die ganze Mannschaft be-\nreits polnisch oder tschechisch. Die sind lange durch den\nFreistaat Sachsen durch. Das ist eigentlich das, was wir\nverhindern sollten.\n\n(Jurk, SPD: Ich bin an dem Problem\netwas n\u00e4her dran!)\n\nWir sollten unsere Probleme vor allem in den Grenz-\nregionen und in den Krisengebieten gemeinsam \u00fcber\nbeide Grenzen hinweg zu l\u00f6sen versuchen. Das ist mein\nKredo.\n\n(Jurk, SPD: Konkret, Herr Kollege Porsch!)\n\n\u2013 Abschottung, Herr Jurk, hat noch nie einen Erfolg ge-\nbracht. Da glaube ich, dass ich wei\u00df, wovon ich rede.\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Jeder und jedem von Ihnen d\u00fcrfte klar sein, dass\nwir schon sehr bald mit v\u00f6llig neuen Anforderungen als\nLandesparlamentarier zurechtkommen m\u00fcssen, wollen\nwir mit dem Europa der Regionen wirklich ernst ma-\nchen. Bekanntlich sind die Dinge dabei auch verfas-\nsungsrechtlich stark im Fluss. Ich erinnere an die Re-\n\nformkommission zur Modernisierung der bundesstaat-\nlichen Ordnung, die unter anderem die Kompetenzen\nder L\u00e4nder und des Bundesrates in Gesetzgebungsver-\nfahren klar abgrenzen soll. Somit besteht durchaus die\nChance, dass durch eine entsprechende Grundgesetz-\n\u00e4nderung unsere gegenw\u00e4rtige Zaungastrolle in europ\u00e4i-\nschen Angelegenheiten \u00fcberwunden werden kann. Es\nw\u00e4re zu w\u00fcnschen \u2013 jetzt muss ich Herrn Schimpff ein\nbisschen widersprechen \u2013; denn einschl\u00e4gige Untersu-\nchungen besagen, ihre kulturelle Identit\u00e4t, ihre kulturelle\nFestigkeit erlangen Menschen nicht nur in Deutschland,\nsondern zum Beispiel auch in Italien, Spanien und ande-\nren L\u00e4ndern sehr viel eher aus ihrem unmittelbaren\nBezug zur Region als Heimat als zur weitgehenden\nAbstraktion des Vaterlandes. Heimat wird konkret erlebt\nund gesch\u00e4tzt als charakteristische einmalige Landschaft\noder als Teil davon, als lokale Sprache, als regionales\nBrauchtum, \u00fcber regionale Figuren der Geschichte, in be-\nstimmten Architekturdenkm\u00e4lern usw. Damit bringen\nsich Menschen in die europ\u00e4ischen Zusammenh\u00e4nge ein.\nDamit definieren sie sich im Zusammenhang des euro-\np\u00e4ischen Ganzen.\n\nVaterl\u00e4nder orientieren sich weitgehend an abstrakten\nSymbolen wie Fahnen oder Hymnen, einer unerreichba-\nren Standardsprache, der Feststellung der Ausdehnung\ndes Territoriums und Renommiergeb\u00e4rden gegen\u00fcber\ndem angeblich Fremden und Feindlichen. Sie sind nicht\nsehr europ\u00e4isch.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nUm allerdings politisch den Regionen zu ihrem euro-\np\u00e4ischen Recht zu verhelfen, d\u00fcrfen wir auch diese Ent-\nwicklung nicht dem Selbstlauf \u00fcberlassen.\n\nWie in unserem Antrag zur \u201ek\u00fcnftigen Rolle der Landes-\nparlamente bei der Subsidiarit\u00e4tskontrolle des Handelns\nder Organe der Europ\u00e4ischen Union\u201c angesprochen, sind\nStaatsregierung und Landtag gemeinsam in der Pflicht,\ngemeinsam dar\u00fcber nachzudenken, wie der h\u00f6chst kom-\nplizierte, zeitlich au\u00dferordentlich straffe Fr\u00fchwarnmecha-\nnismus zur Subsidiarit\u00e4tskontrolle gem\u00e4\u00df europ\u00e4ischem\nVerfassungsvertragsentwurf mit Leben erf\u00fcllt werden\nkann.\n\nDie PDS schl\u00e4gt vor, dass sich der S\u00e4chsische Landtag\nim Sinne der L\u00fcbecker Erkl\u00e4rung selbst in die Pflicht\nnimmt, im Zusammenwirken mit der Staatsregierung, in\nAbstimmung mit den anderen Landtagen ein praktikab-\nles Verfahren f\u00fcr die Kontrolle der in Artikel 1 bis 9 ver-\nankerten Grunds\u00e4tze der Subsidiarit\u00e4t und der Verh\u00e4lt-\nnism\u00e4\u00dfigkeiten auszuarbeiten und ein entsprechendes\nKontrollsystem zu schaffen.\n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Unsere\nheutige Debatte wird auch beim besten Willen, um da-\nr\u00fcber hinaus zu kommen, ein Torso bleiben. Das ist \u2013\nich habe es eingangs bereits kritisch bemerkt \u2013 der unzu-\nreichenden Vorbereitung der Staatsregierung auf die un-\nmittelbar bevorstehende Erweiterung geschuldet. Die\nStaatsregierung betrachtet diesen Prozess offensichtlich\nallein aus technokratischer Perspektive, ob f\u00fcr die Wis-\nsenschaft und den Wissenstransfer, den Verkehr, die\nWirtschaft, die Verwaltung, die Rechtsangleichungen\nusw. Die Menschen finden eigentlich nicht statt.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. M\u00e4rz 2004\n\n7541\n\nDas ist das eigentliche \u00dcbel der Antworten der Staats-\nregierung im Grunde auf alle Anfragen. Sie k\u00f6nnen viel-\nleicht verwalten, meine Dame und meine Herren von\nder Staatsregierung, gestalten k\u00f6nnen Sie offensichtlich\nnicht; denn dazu geh\u00f6rt es, von den Menschen und ihren\nBed\u00fcrfnissen, W\u00fcnschen und \u00c4ngsten auszugehen und\nsie bei allem einzubeziehen. Deshalb verschwindet bei\nIhnen auch Europa als kulturelles Projekt. Das ist nicht\nnur eine Nachl\u00e4ssigkeit. Es ist gef\u00e4hrlich, weil allein\ntechnokratisch auch jede kulturelle und soziale Brutalit\u00e4t\nzu begr\u00fcnden w\u00e4re. Technokratisch ist ein so genanntes\nKerneuropa zu begr\u00fcnden, womit aber die Europ\u00e4ische\nUnion sich schon wieder aufzul\u00f6sen beg\u00e4nne, bevor sie\nrichtig zusammenzuwachsen beginnt. Die Angst anderer\nvor dem Treffen zwischen Chirac, Blair und Schr\u00f6der ist\nberechtigt \u2013 umso mehr \u00fcbrigens, als es etwas ge-\nschmackloserweise auch noch in Berlin stattgefunden\nhat.\nTechnokratisch kann die Bewaffnung Europas durchaus\nbegr\u00fcndet werden. Europa w\u00fcrde sich damit allerdings\nseiner eigenen Vorbildhaftigkeit begeben, n\u00e4mlich auch\ndas gr\u00f6\u00dfte zivile Konfliktl\u00f6sungsprojekt aller mensch-\nlichen Geschichte bisher zu sein. Das muss f\u00fcr Europa\nGrundlage aller Konfliktl\u00f6sungen sein und bleiben, ob\nder inneren oder der \u00e4u\u00dferen. Europa wird in der Ge-\nschichte nur Bestand haben als ein Europa der Menschen\nund der Menschlichkeit, der Vernunft, der Kultur, der\nK\u00fcnste und der Wissenschaften, der Friedfertigkeit, der\nsozialen Gerechtigkeit und der sozialen Gestaltung, und\nnur dann kann auch das Gleiche f\u00fcr die Zukunft Sach-\nsens gelten. Darunter wollen wir es einfach nicht haben\nund darunter wollen wir es einfach nicht machen.\nUnverzichtbare Quellen eines einigen und ganzen Euro-\npas sind Humanismus und Renaissance, sind die Aufkl\u00e4-\nrung und die sozialen Bewegungen. Ihre gestaltende\nKraft gilt es, in der Moderne wiederzugewinnen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nGrapatin, CDU: Das ist nur die halbe Wahrheit!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Wir treten in die zweite Debatten-\nrunde ein. Es spricht die Fraktion der CDU. Herr Abg.\nDr. J\u00e4hnichen hat das Wort.\n\nDr. J\u00e4hnichen, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Erlauben Sie mir zwei kurze Bemerkungen\nzur Drucksache 3/10079. Kommen wir zum Alltags-\ngesch\u00e4ft, wie es Herr \u201eProfessor\u201c Schimpff genannt hat,\noder zu den F\u00f6rderprogrammen, wie es Herr Kollege\nLehmann genannt hat.\nAuf die Ausf\u00fchrungen von Herrn Porsch einzugehen\nlohnt sich nicht. Er hat uns ja nichts gebracht, sondern\nh\u00f6chstens etwas genommen, n\u00e4mlich Zeit.\nZu der Drucksache \u201eAuswirkungen auf die s\u00e4chsische\nAgrarwirtschaft im Zuge der EU-Erweiterung\u201c hat die\nStaatsregierung eine sehr ausf\u00fchrliche Beantwortung vor-\ngelegt. Die erg\u00e4nzenden Bemerkungen, die ich gern ma-\nchen m\u00f6chte, beziehen sich zum einen auf die EU-Rah-\nmenbedingungen f\u00fcr diese Erweiterung auf dem Gebiet\nder Agrarpolitik und nat\u00fcrlich auch auf unsere neue\nKonkurrenzsituation.\n\nWir wissen, seit Jahren bereitet sich Br\u00fcssel auf ein\nneues Agrarkonzept vor, um die gemeinsame Agrarpoli-\ntik auch nach der Erweiterung gew\u00e4hrleisten zu k\u00f6nnen.\nLeider ist von vornherein der gro\u00dfe Wurf der Verein-\nfachung und Verbilligung der Agrarpolitik zunichte\ngemacht worden. Der deutsche Bundeskanzler hat das\nwesentlich zu verantworten. Er hat damit vielleicht\nFrankreich als gr\u00f6\u00dftem Empf\u00e4nger von Agrarsubven-\ntionen einen Dienst erwiesen. Wie auch immer \u2013 ent-\nstanden ist jetzt ein agrarpolitisches Monstrum, ein\nMonstrum, das die Beitrittskandidaten nicht integrieren,\nsondern h\u00f6chstens abschrecken kann.\n\nMeine Damen und Herren! Vor kurzem lief in der Retro-\nspektive ein alter Film, vielleicht kennen ihn einige, mit\ndem Titel \u201eDenn sie wissen nicht, was sie tun\u201c.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Mit James Dean!)\n\n\u2013 Ja richtig, mit James Dean. Wer im Detail das neue so\ngenannte Entkopplungsmodell zur Umsetzung der Br\u00fcs-\nseler Agrarreform ansieht, kann diesen Filmtitel zu Recht\n\u00fcbertragen. Die Einzelheiten dieses Entkopplungsmodells\nsind so detailliert und so kompliziert, dass man\nSchlimmstes bef\u00fcrchten muss. Die \u00dcbernahme der EU-\nAgrarpolitik durch die neuen Bundesl\u00e4nder im Jahr 1990\nwar im Vergleich dazu eine leichte \u00dcbung, obwohl Sach-\nsen im vergangenen Jahr immer noch wegen Verwal-\ntungsfehlern Strafen an Br\u00fcssel hat zahlen m\u00fcssen.\n\nMeine Damen und Herren! Ich bezweifle, dass die Ur-\nheber dieser Reform auch deren Konsequenzen bis zu\nEnde bedacht haben. Vergessen wir nicht, es geht um\nGeld, es geht um viel Geld. Allein in der Bundesrepublik\nsind es insgesamt 6 Milliarden Euro, die j\u00e4hrlich f\u00fcr\nAgrarpolitik ausgegeben werden, wie gesagt, an jedem\nHaushalt und an jedem L\u00e4nderbudget vorbei. Der Agrar-\nausschuss des Bundestages hat k\u00fcrzlich bereits diesem\nneuen Bundesgesetz zugestimmt, vorige Woche auch der\nBundesrat. Es wird ein neues Agrargesetz geben mit\ndem Namen \u201eBetriebspr\u00e4miendurchf\u00fchrungsgesetz\u201c. Es\nwird \u00fcbrigens schon wieder nachgebessert, obwohl es\nnoch gar nicht in Kraft getreten ist. Aber das ist ja die\n\u00fcbliche Arbeitsweise der jetzigen Bundesregierung. Da-\nr\u00fcber braucht man sich nicht mehr aufzuregen.\n\n(Widerspruch bei der SPD)\n\nWie sehen das die Beitrittsl\u00e4nder? Im Moment kann ich\nnur sagen, sie staunen und sch\u00fctteln den Kopf \u00fcber\ndiese gewaltige B\u00fcrokratenleistung. Und die Bauern?\nNun, sie sind wie immer nicht gefragt worden.\n\nEine zweite Bemerkung m\u00f6chte ich zu der neuen Kon-\nkurrenzsituation machen, die wir in Sachsen haben. Die\nImportz\u00f6lle fallen weg \u2013 das ist richtig \u2013, aber sie fallen\nja auf dem Agrargebiet nicht nur zu den Beitrittsl\u00e4ndern\nweg, sondern fast gleichzeitig auch zwischen der EU\nund dem Welthandel. Es entsteht also auf diese Art und\nWeise eine v\u00f6llig neue Welthandelssituation, die wir\nnoch gar nicht v\u00f6llig \u00fcbersehen k\u00f6nnen.\n\nZu den Details f\u00fcr Sachsen will ich ein Beispiel nennen.\nFrischeier werden sicher in Zukunft in sehr hoher Quali-\nt\u00e4t aus Polen und Tschechien kommen, auch ein Teil aus\nUngarn und Russland. Dort sind inzwischen gro\u00dfe Lege-\nbatterien entstanden, weil diese L\u00e4nder offensichtlich\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. M\u00e4rz 2004\n\n7542\n\ngl\u00fcckliche H\u00fchner anders definieren als zum Beispiel die\nDeutschen. Die H\u00fchner sind in solchen Anlagen aber tat-\ns\u00e4chlich gl\u00fccklicher, das hei\u00dft, sie f\u00fchlen sich wohler als\nin Freilandhaltung. Au\u00dferdem sind sie so ges\u00fcnder und\nauch die Eier. Diese Auswirkungen sind bereits Realit\u00e4t.\n\nDie Auswirkungen auf dem Fleisch- und Milchmarkt\nsind noch nicht so weit, aber es deuten sich \u00e4hnliche\nEntwicklungen an, auch wenn sie noch nicht umgesetzt\nsind. Das ist eine Frage des Kapitalbedarfs. Fakt ist, dass\nunsere Bauern f\u00fcr diesen Wettbewerb nicht ger\u00fcstet\nsind, unter anderem deswegen, weil wir nun mal die\nh\u00f6chsten b\u00fcrokratischen Auflagen und Zusatzkosten in\nEuropa haben.\n\nDie Firma Sachsenmilch/M\u00fcllermilch hat ja schon vorge-\nsorgt und bereits heute fast alle Milchproduzenten zwi-\nschen Sachsen und Prag unter Vertrag. Das hei\u00dft, die in\nTschechien erzeugte Milch wird k\u00fcnftig in Sachsen ver-\narbeitet \u2013 diesmal ein Vorteil f\u00fcr Sachsen. In Leppersdorf\ngibt es gro\u00dfe Zusatzinvestitionen und noch einmal zirka\n300 neue Arbeitspl\u00e4tze zu den bereits dort bestehenden\nzirka 1 000 Arbeitspl\u00e4tzen. Das ist eine der gr\u00f6\u00dften Un-\nternehmungen, die wir in Ostsachsen haben. \u00dcbrigens,\nich halte den Kapitalisten \u2013 oder m\u00fcssten wir vielleicht\nrichtiger sagen, um die PDS nicht zu beleidigen \u2013, den\nUnternehmer Theo M\u00fcller nach wie vor f\u00fcr einen\nGl\u00fccksfall f\u00fcr Sachsen. Solche Unternehmer, meine ich,\nbraucht das Land und nicht nur von Gesch\u00e4ftsf\u00fchrern\nmal gut und mal weniger gut verwaltete Staatsbetriebe,\ndie wir fr\u00fcher volkseigen genannt haben. Heute geh\u00f6ren\nsie der B\u00f6rse.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Als Fazit f\u00fcr die s\u00e4chsische\nAgrarwirtschaft stelle ich fest:\n\n1. Wir brauchen mehr direkte Kooperationen und Fir-\nmenverbindungen zwischen Betrieben in Sachsen und\nden Beitrittsl\u00e4ndern. Hier m\u00fcssen wir noch eine Menge\nnachholen. Ich freue mich, dass die Staatsregierung in\nder Antwort auf die Anfrage der SPD-Fraktion dazu\nschon Stellung genommen hat. Der \u00f6sterreichische Bot-\nschafter hat vor wenigen Tagen in Leipzig gesagt, dass\nin \u00d6sterreich bereits 6 000 Joint-Venture-Unternehmen\nmit der Tschechischen und der Slowakischen Republik\nbestehen. Dort haben wir noch eine Menge zu tun. Das\nbetrifft sowohl die Landwirtschaft als auch die Ern\u00e4h-\nrungswirtschaft.\n\n2. Die Staatsregierung wird gebeten, durch konkrete Be-\nratungen und durch ihr Verwaltungshandeln der einhei-\nmischen Agrarwirtschaft jede nur m\u00f6gliche Hilfe und\nUnterst\u00fctzung zu geben.\n\n3. Eine kurzfristige \u00dcberschwemmung des einheimischen\nArbeitsmarktes mit Arbeitskr\u00e4ften ist nicht zu erwarten,\naber Bev\u00f6lkerungszuz\u00fcge sollten wir nicht als Konkur-\nrenz, sondern als willkommene Neu-Sachsen akzeptieren\nund begr\u00fc\u00dfen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei allen Fraktionen)\n\nMeine Damen und Herren, vergessen wir nicht, die\nGegner der s\u00e4chsischen Agrarwirtschaft sitzen nicht in\nTschechien und auch nicht in Polen oder Ungarn. Sie sit-\nzen in der heutigen Bundesregierung und in Br\u00fcssel!\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Widerspruch bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die SPD-Fraktion hat\nnoch Redebedarf angek\u00fcndigt. Herr Abg. Nolle, ich darf\nSie bitten.\n\nNolle, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Der \u00f6sterreichische Schriftsteller\nJohann Nepomuk Nestroy sagte einmal: \u201eDie Ph\u00f6nizier\nhaben das Geld erfunden, aber warum so wenig?\u201c\nIch werde mich hier als mittelst\u00e4ndischer Unternehmer\nin erster Linie mit den Fragen von F\u00f6rderung und Finan-\nzierung befassen. Die Bundesrepublik ist bei den Ver-\nhandlungen \u00fcber die Zukunft der EU in einer verzwick-\nten Situation. Als gr\u00f6\u00dfter Nettozahler leisten wir einen\nerheblichen Beitrag zur Finanzierung des EU-Haushaltes.\nDies gilt nat\u00fcrlich auch im Falle einer Ausweitung der\nStrukturf\u00f6rderung. Auf der anderen Seite erhalten die\nneuen L\u00e4nder vorerst, jedenfalls bis 2006, erhebliche Mit-\ntel aus dem Strukturfonds. Sachsen profitiert allein zwi-\nschen 2000 und 2006 mit 4,9 Milliarden Euro von dieser\nStrukturpolitik. Das sind rund 700 Millionen Euro pro\nJahr. Das ist unverzichtbar f\u00fcr die Entwicklung der s\u00e4ch-\nsischen Wirtschaft.\n\nAngesichts der bei aller positiven Entwicklung nach wie\nvor gro\u00dfen wirtschaftlichen R\u00fcckst\u00e4nde im Aufbau-Ost-\nProzess kann darauf nicht verzichtet werden. Ich denke,\n\u00fcber diesen Punkt herrscht auch in diesem Haus Einig-\nkeit. Die EU-Kommission hat mit ihren Vorschl\u00e4gen zur\nSchaffung von Ziel-1 b-Regionen f\u00fcr ehemalige Ziel-1-Re-\ngionen, die aufgrund des statistischen Effekts ihren F\u00f6r-\nderstatus verlieren, eine L\u00f6sung pr\u00e4sentiert, die unserem\ngemeinsamen Anliegen scheinbar weit entgegenkommt.\n\nSowohl den neuen Bundesl\u00e4ndern als auch den EU-Bei-\ntrittsl\u00e4ndern soll ein hohes F\u00f6rdervolumen gesichert wer-\nden. Aber ich frage, wer das alles bezahlt. In der jetzigen\nForm handelt es sich doch bei den Vorschl\u00e4gen von EU-\nKommissar Barnier um ein vergiftetes Geschenk an die\nOstdeutschen. Bund und L\u00e4nder sollen offensichtlich ge-\ngeneinander ausgespielt werden. Denn um zum Beispiel\nein hohes F\u00f6rdervolumen f\u00fcr Sachsen zu erzielen,\nm\u00fcsste die Bundesrepublik einen \u00fcberproportionalen\nBeitrag f\u00fcr die Aufstockung des Strukturfonds leisten.\nDamit w\u00fcrde sich die Nettozahlerposition der Bundes-\nrepublik deutlich verschlechtern. \u00dcbrigens sieht das die\nCDU-Bundestagsfraktion genauso und st\u00e4rkt in dieser\nFrage die Position der Bundesregierung.\n\nMeine Damen und Herren! Die Osterweiterung ist nicht\nzum Nulltarif zu haben, auch weil das Gef\u00e4lle zwischen\nArm und Reich in Europa gr\u00f6\u00dfer wird. Die Position des\nBundesfinanzministers und f\u00fcnf weiterer Nettozahler,\nden EU-Haushalt auf 1 % des Bruttoinlandsproduktes\nfestzuschreiben, kann erst einmal nur Verhandlungs-\nmasse sein. Ziel muss ein fairer Kompromiss sein, der\nden Interessen der neuen L\u00e4nder entgegenkommt, den\nBeitrittsl\u00e4ndern die notwendige Solidarit\u00e4t zukommen\nl\u00e4sst und zugleich den deutschen Finanzierungsbeitrag\nauf ein angemessenes Niveau begrenzt.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD,\nund Jurk, SPD)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. M\u00e4rz 2004\n\n7543\n\nDas ist fast die Quadratur des Kreises. Damit die ost-\ndeutschen L\u00e4ndern nach Ablauf der F\u00f6rderperiode wei-\nterhin Hilfen f\u00fcr die \u00dcberwindung ihrer Strukturschw\u00e4-\nche mit dem Ziel selbsttragender Volkswirtschaften\nerhalten, m\u00fcssen zus\u00e4tzliche innerstaatliche Transfers die\ngesunkenen EU-Strukturfondsmittel kompensieren. Eine\nErg\u00e4nzung des Solidarpaktes II nach Abschluss der Ver-\nhandlungen \u00fcber die k\u00fcnftige EU-Finanzierung ist daher\nmeiner Meinung nach absolut notwendig. Ob daf\u00fcr noch\neinmal, meine Damen und Herren, partei\u00fcbergreifend\nbundesdeutsche Solidarit\u00e4t mobilisiert werden kann, be-\nzweifle ich allerdings sehr. Westdeutsche Kurzsichtigkeit\nin dieser Frage wird allerdings den ostdeutschen M\u00fchl-\nstein nicht leichter machen, der als Ergebnis der Vereini-\ngung noch lange am Hals der westdeutschen Volkswirt-\nschaft h\u00e4ngen wird.\n\nMit Blick auf die k\u00fcnftige EU-Strukturpolitik nach 2006\nist ganz wesentlich, dass es den Mitgliedsstaaten auch in\nZukunft m\u00f6glich sein muss, auf nationaler Ebene eigen-\nst\u00e4ndige Regionalf\u00f6rderung zu betreiben. Es geht also\nnicht um Geld allein, sondern auch um den Erhalt bei-\nhilferechtlicher Freir\u00e4ume. Hierzu muss erstens der bei-\nhilferechtliche Spielraum deutlich gr\u00f6\u00dfer sein als in dem\nk\u00fcrzlich vorgelegten Koh\u00e4sionsbericht der Europ\u00e4ischen\nKommission und zweitens muss endlich die \u00fcberf\u00e4llige\nEntb\u00fcrokratisierung der EU-Strukturpolitik angepackt\nwerden.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Solidarit\u00e4t mit den Beitritts-\nl\u00e4ndern muss sein; aber einseitige Entwicklungen zulas-\nten der Bundesrepublik w\u00fcrden auch den s\u00e4chsischen\nInteressen schaden. Deshalb ist eine konstruktive Zusam-\nmenarbeit von Bund und L\u00e4ndern dringend notwendig,\num das Absinken der f\u00fcr Sachsen zur Verf\u00fcgung stehen-\nden Finanzmittel und eine Verengung der beihilferecht-\nlichen Spielr\u00e4ume zu verhindern.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDie Position der CDU-Staatsregierung, dass ihr das s\u00e4ch-\nsische Hemd n\u00e4her ist als die bundesdeutsche Hose,\n\u00fcbersieht, dass eine finanzpolitische Schw\u00e4chung des\nBundes zwangsl\u00e4ufig auch Sachsen schw\u00e4chen w\u00fcrde.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD,\nund Jurk, SPD)\n\nDann, meine Damen und Herren, w\u00fcrden wir alle in\neinem zu kurzen Hemd und auch noch ohne Hose da-\nstehen.\n\n(Heiterkeit bei allen Fraktionen \u2013\nFrau Petzold, CDU: Das w\u00e4re schlimm!)\n\nZum Schluss: Fr\u00fcher, meine Damen und Herren, gab es\n100 Br\u00fccken \u00fcber die Nei\u00dfe. Heute sind es nur noch\nzehn. Handel und Wandel braucht aber viele Br\u00fccken \u2013\nauch viele kleine Br\u00fccken. Ich glaube, erst wenn diese\nvielen Br\u00fccken wieder neu gebaut sind, ist die Osterwei-\nterung real.\n\nRecht sch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall des Abg. Ei\u00dfler, PDS )\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Gibt es noch Abgeordnete, die zu sprechen w\u00fcn-\nschen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Die Staatsregierung? \u2013\nHerr Staatsminister Dr. Gillo spricht f\u00fcr die Staatsregie-\nrung.\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Es ist offensichtlich, dass, wenn neun\nAntr\u00e4ge auf einmal gestellt werden, auch der Anreiz\ngro\u00df ist, dar\u00fcber Grundsatzreferate zu halten. Herr\nProf. Porsch, ich hoffe nur, dass der Sauerteig, den Sie\nhier geboten haben, kein Beispiel daf\u00fcr ist, wie Sie Ihre\nVorlesungen gestalten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn dann noch dazukommt, Wenn- und W\u00fcrde-Unter-\nstellungen f\u00fcr junge Menschen, indem Sie jungen Men-\nschen unterstellen, die Sie gar nicht gefragt haben, nicht\neinmal zu wissen, wer Sokrates und Erasmus waren, tut\nmir das wirklich Leid.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das habe ich\ndoch nicht unterstellt! Sie haben mir\n\nnicht zugeh\u00f6rt. Das kann nicht wahr sein!)\n\n\u2013 So hatten Sie das dargestellt. \u2013 Meine Damen und Her-\nren! Wir sind uns alle dar\u00fcber im Klaren \u2013 \u2013\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Da h\u00e4tten\nSie besser zuh\u00f6ren m\u00fcssen!)\n\n\u2013 Ich habe zugeh\u00f6rt, und zwar sehr genau. \u2013 Wir sind\nalle in einer schwierigen Situation; mit der EU-Osterwei-\nterung kommen ganz erhebliche Ver\u00e4nderungen auf uns\nzu. Was wir getan haben von der S\u00e4chsischen Staats-\nregierung unter anderem, wenn ich jetzt einmal auf die\nWirtschaft eingehe, ist, dass wir bilaterale Foren gegr\u00fcn-\ndet haben, zum Beispiel mit der Tschechischen Republik,\nmit der Polnischen Republik, mit Ungarn, mit der Slowa-\nkischen Republik, weil wir wissen, dass wir gerade den\nkleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen oder den\nHandwerkern helfen m\u00fcssen, die nicht gen\u00fcgend Eigen-\nkapital haben, um mir nichts dir nichts in den anderen\nBeitrittsl\u00e4ndern eigene Niederlassungen zu gr\u00fcnden.\nDeswegen haben wir zusammen mit den Kammern diese\nForen ausgestaltet. Wir haben Kooperationsb\u00f6rsen, wir\nziehen durch das Land, durch den Freistaat, um den\nMenschen, den Unternehmen zu helfen, sich auf die\nSituation vorzubereiten.\nUm noch einmal auf die Ifo-Studie einzugehen: In der\nIfo-Studie ist f\u00fcr jeden, der sie liest, offensichtlich, dass\ndie Auswirkungen innerhalb des Freistaates nicht uni-\nsono so positiv sind, sondern dass es durchaus Regionen\nund Unternehmenszweige gibt, die Schwierigkeiten\nhaben, und dass es auch eine Reihe von Unternehmen\ngeben wird, die davon profitieren k\u00f6nnen. Was wir ge-\nsagt haben, ist: Lasst uns daran zusammen arbeiten, um\nzu sehen, wie wir den Unternehmen, die in Schwierig-\nkeiten sind, helfen \u00fcber diese Schwierigkeiten hinwegzu-\nkommen, damit sie Chancen haben, auch von der EU-\nOsterweiterung zu profitieren!\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Genau!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. M\u00e4rz 2004\n\n7544\n\nDaf\u00fcr ist die Ifo-Studie \u2013 denke ich \u2013 ein sehr fundiertes\nWerk. Es ist sehr klar, wer sich wahrscheinlich mit wel-\nchen Dingen auseinander setzen muss. Was wir in der\nZusammenarbeit mit den Kammern in den vielen Ge-\nspr\u00e4chen und Regionalkonferenzen tun, die wir jetzt im\nFreistaat Sachsen haben, ist, dass wir den Unternehmen\nhelfen zu erkennen, wie man nicht nur defensiv, sondern\nauch offensiv \u201espielt\u201c, um tats\u00e4chlich Erfolge zu haben.\nIch m\u00f6chte auch erw\u00e4hnen die Zusammenarbeit der 28\nGrenzkammern, die ARGE der 28, die sich mit den Un-\nternehmen zusammensetzen. Ich m\u00f6chte auch noch er-\nw\u00e4hnen, dass wir uns in den bilateralen Foren gesagt\nhaben, dass wir gerade auch der Automobilindustrie auf\nbeiden Seiten helfen sollten, mit der EU-Osterweiterung\nkonstruktiv fertig zu werden, denn es geht ja nicht nur\ndarum, dass man selbst als Alleiniger Erfolg hat, sondern\ndass man in der Zusammenarbeit auch besser gegen die\ninternationale wirtschaftliche Konkurrenz Erfolg hat.\nLassen Sie mich noch auf einige andere Schwerpunkte\nder Antr\u00e4ge eingehen. Herr Nolle sprach eben \u00fcber die\nFortf\u00fchrung der EU-Strukturfondsf\u00f6rderung in Sachsen\ngem\u00e4\u00df dem Antrag 3/8465. Seit dem 18. Februar 2004\nhaben wir den 3. Koh\u00e4sionsbericht der EU-Kommission\nvorliegen, die Folgendes zeigt: dass das statistische Da-\ntenmaterial zu einer unterschiedlichen Klassifizierung f\u00fcr\ndrei Regionen in Sachsen kommt, die nicht mehr Ziel-1-\nGebiet bleiben w\u00fcrden, weil sie statistisch herausfallen:\nDas sind der Regierungsbezirk Dresden, der Regierungs-\nbezirk Leipzig und die Region S\u00fcdwest-Brandenburg.\nWie gehen wir damit um? Was im Augenblick vorge-\nplant ist, ist ein phasing out bis 2013 ohne eine Verl\u00e4nge-\nrungsm\u00f6glichkeit nach diesem Jahr.\nDann wird es keine Beihilfen au\u00dfer denen nach Artikel\n87 Abs. 3c des EG-Vertrages mehr geben. Das ist auch\neines der Probleme, um das wir uns k\u00fcmmern m\u00fcssen.\nKonsequenz: Wenn das nicht ge\u00e4ndert wird, dann wird\nnach 2006 die M\u00f6glichkeit der F\u00f6rderung der Unterneh-\nmen, der kleinen, der mittelst\u00e4ndischen und auch der\ngro\u00dfen, erheblich behindert. Das Instrumentarium, das\nwir erfolgreich eingesetzt haben, um Industrie und In-\nvestitionen und damit auch Arbeitspl\u00e4tze nach Sachsen\nzu bringen,\n\n(Beifall des Abg. Schimpff, CDU)\n\nwird uns Schritt um Schritt genommen,\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Oje!)\n\nund zwar trotz der hohen Arbeitslosigkeit im Freistaat\nSachsen. Wir haben 19 % Arbeitslosigkeit. Wie kann man\nda sagen, dass wir mir nichts dir nichts aus dem Ziel-1-\nF\u00f6rdergebiet herausfallen k\u00f6nnen, trotz der unmittelba-\nren Nachbarschaft zu Tschechien und Polen, die voll\nZiel-1-F\u00f6rdergebiet sein werden? Das ist eine Situation,\ndie wir so nicht stehen lassen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall des Abg. Nolle, SPD \u2013\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Das ist richtig!)\n\nWir bringen uns gern ein. Aber wie Kollege Nolle das\nauch gesagt hat: Die rot-gr\u00fcne Bundesregierung hat na-\nt\u00fcrlich als Verhandlungsf\u00fchrer f\u00fcr die ostdeutschen In-\n\nteressen eine immense Verantwortung. Dass wir jetzt so\ndastehen, ist ein Problem. Was kann man dagegen tun?\n\nAus der gemeinsamen s\u00e4chsischen Sichtweise sieht es so\naus, dass alle Parteien sagen: Wir wollen den Ziel-1-F\u00f6r-\nderstatus erhalten, und zwar f\u00fcr ganz Sachsen. Ich\nglaube, es gibt niemanden in diesem Landtag, der akzep-\ntiert, dass einige Regionen, einige Regierungsbezirke als\nZiel-1-Gebiet herausfallen sollen, weil es ihnen zu gut\ngeht.\n\nDeswegen m\u00fcssen auch von 2007 bis 2012 alle drei Re-\ngierungsbezirke genauso attraktiv als Standorte und f\u00fcr\nInvestitionen sein, wie ihre Nachbarn im unmittelbaren\nOsten. Wir brauchen auch weiterhin Ansiedlungen. Sie\nsind wichtig f\u00fcr die Zukunft. Auch das s\u00e4chsische Kabi-\nnett hat sich deswegen zum Ziel gesetzt, den Ziel-1-An-\nsatz f\u00fcr ganz Sachsen und den Erhalt des Status als F\u00f6r-\ndergebiet nach Artikel 87 Abs. 3a des EG-Vertrages zu\nverfolgen, und zwar mit allen Mitteln, die wir haben.\n\nDer Ministerpr\u00e4sident hat sich mit den Kommissaren\nBarnier und Busquin getroffen. Wir selber vom Wirt-\nschaftsministerium \u2013 und auch der Kollege Tillich \u2013 sind\noft in Br\u00fcssel. Wir nutzen alles, was wir an Mitteln\nhaben. Allerdings m\u00fcssen wir einsehen, dass nicht wir\n\u00fcber diese Themen Verhandlungsf\u00fchrer mit Europa\nsind, sondern die Bundesregierung.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Die muss mehr zahlen! \u2013\nJurk, SPD: Wenn wir alle L\u00e4nder-\n\nvertretungen in Br\u00fcssel einsparten,\nh\u00e4tten wir etwas gekonnt!)\n\nEs gibt Wege dorthin und ich denke, wir sollten sie nut-\nzen. Wie kann man das erreichen? Wie k\u00f6nnte man zum\nBeispiel bei NUTS-2 f\u00fcr ganz Sachsen argumentieren?\nGeht das wie bei Sachsen-Anhalt? Das geht nicht, weil\nwir nach den Kriterien von NUTS-2 mindestens 800 000,\naber weniger als drei Millionen Einwohner in den Regio-\nnen haben k\u00f6nnen. Deswegen ist zum Beispiel von An-\nfang an der Weg zu einer \u2013 sagen wir mal \u2013 regierungs-\npr\u00e4sidiendifferierenden L\u00f6sung nicht m\u00f6glich gewesen.\n\n(Jurk, SPD: Bezirke, nicht Pr\u00e4sidien!)\n\n\u2013 Bezirke; vielen Dank. Aber es gibt auch einen anderen\nWeg, und zwar \u00fcber eine aus unserer Sicht gerechtfer-\ntigte Interpretation der Eurostatistiken. Denn das Brutto-\ninlandsprodukt \u2013 auch f\u00fcr Transferleistungen von West\nnach Ost im Rahmen des Solidarpaktes \u2013 m\u00fcssten wir\nherausrechnen, weil sich die Transferzahlungen \u00fcber die\nZeit reduzieren. Wenn wir das so machen, kommen wir\nmit ganz Sachsen und auch mit ganz Brandenburg unter\ndiese 75-%-Linie. Das IWH hat errechnet, dass der\nBruttoinlandsprodukteffekt dieser Transferleistungen\nmindestens 5 % ausmacht, die nicht unsere eigene Wirt-\nschaftskraft reflektieren und die wir deswegen vern\u00fcnfti-\ngerweise benutzen k\u00f6nnen, um zu argumentieren, dass\nwir trotzdem noch Ziel-1-F\u00f6rdergebiet sind.\n\nDie zweite Gefahr, die uns im Augenblick droht, ist,\ndass uns die Fluthilfe \u2013 der Effekt f\u00fcr 2003, der ja kurz-\nfristig ist \u2013 au\u00dferdem noch auf diese Statistiken ange-\nrechnet wird. Wir wehren uns dagegen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. M\u00e4rz 2004\n\n7545\n\nUnsere Forderung ist deswegen: Ziel-1 f\u00fcr die genannten\ndrei ostdeutschen Regionen, da dies statistisch gerecht-\nfertigt ist.\n\nIch m\u00f6chte jetzt einmal auf die Sorge eingehen, die von\nKollegen Nolle erw\u00e4hnt worden ist. Die Bundesregierung\nhat nat\u00fcrlich Sorge um die Haushaltssprengung, wenn\ndie Zahlungen einfach bis ins Unendliche erh\u00f6ht werden\nw\u00fcrden.\n\n(Jurk, SPD: Nicht ins Unendliche!)\n\nEs gibt einen Weg um dieses Thema herum, wenn man\nn\u00e4mlich trennt: auf der einen Seite die Gelder und auf\nder anderen Seite, wie sie verteilt werden. Zum Beispiel\nw\u00e4re es doch durchaus m\u00f6glich, dass zun\u00e4chst einmal\ndie L\u00e4nderchefs, die europ\u00e4ischen L\u00e4nderchefs die Gel-\nder festlegen und wie hoch sie sind. Wie viel Mittel\nhaben wir? Und dann nehmen wir die Anpassung der\nF\u00f6rders\u00e4tze an die Gelder vor und sagen nicht: Aber um\ndiese Gelder ausgeben zu k\u00f6nnen, schmei\u00dfen wir eine\nReihe von L\u00e4ndern heraus!\n\nDas hei\u00dft, wenn zum Beispiel Ziel-1 im Augenblick in\neiner Situation 50 % darstellen w\u00fcrde, die Gelder, die\nwir zur Verf\u00fcgung haben, aber nur zu 38 % f\u00fcr alle rei-\nchen w\u00fcrden, dann kann man doch diese Anpassung\nvornehmen. Das ist gerecht! Nicht dass man sagt: Na ja,\ndie da schieben wir raus und die auch, wir suchen nach\nirgendwelchen Ausreden.\n\n(Jurk, SPD: Das m\u00fcssen Sie n\u00e4her erkl\u00e4ren!)\n\nDie Klarstellung ist: Die Bundesregierung, das muss ich\nsagen, kann uns hier helfen. Ich hoffe, dass wir partei-\n\u00fcbergreifend in dieser Richtung argumentieren.\n\nDie Bundesregierung hat ein Vetorecht und kann in der\nStunde der Wahrheit, wenn n\u00e4mlich festgelegt wird, wer\nZiel-1-F\u00f6rdergebiet bleibt und wer nicht, erwirken, dass\nalle ostdeutschen NUTS-2-Regionen weiterhin Ziel-1-F\u00f6r-\ndergebiet bleiben. Ich hoffe, dass wir partei\u00fcbergreifend\nan diesem Problem arbeiten. Damit geht einher, wenn\ndie Einstufung gem\u00e4\u00df Artikel 87 Abs. 3a der Fall ist.\nNoch einmal: Ich bitte Sie, bringen Sie sich hier ein!\n\nZum Antrag Drucksache 3/9939 zur B 93 (neu). Ich\nglaube, wir sind uns alle im Landtag einig, dass die B 93\nzwischen Zwickau und Karlsbad eine wichtige Stra\u00dfe f\u00fcr\ndie europ\u00e4ische Osterweiterung ist. Sie ist eingeordnet in\nden \u201eweiteren Bedarf\u201c, weil sie in einer Kosten-Nutzen-\nRechnung als Sackgasse gerechnet worden ist, das hei\u00dft\nalso, nicht als europ\u00e4ische Verbindungsstra\u00dfe, sondern\nals deutsche Stra\u00dfe bis zur Grenze. Und das wars! Kein\nWunder, dass dann der Kosten-Nutzen-Effekt niedrig ist.\n\nDas ist interessant. Bundesminister Stolpe war in Johann-\ngeorgenstadt im November letzten Jahres beim Spaten-\nstich zur Altlastensanierung. Da ist ihm von allen Par-\nteien, auch vom sozialdemokratischen B\u00fcrgermeister von\nJohanngeorgenstadt, nahe gelegt worden, diese Entschei-\ndung doch bitte zu \u00fcberdenken, und zwar in die Rich-\ntung der Einordnung der Stra\u00dfe B 93 als \u201eweiteren Be-\ndarf mit Stern\u201c; das hei\u00dft, wir bekommen das\nPlanungsrecht. Von daher gehe ich davon aus, dass hier\ndie Bundesregierung \u2013 gerade auch unter der Perspek-\ntive Aufbau Ost \u2013 einsichtig sein wird.\n\nGestatten Sie mir auch einen kleinen Kommentar zum\nAntrag Drucksache 3/6199 \u201eESF-Kofinanzierung durch\nden Freistaat Sachsen\u201c, hier mit dem Hinweis, dass die\nzum Zeitpunkt der Stellungnahme im April 2000 noch\noffenen Verhandlungen \u00fcber die Nutzung von Ausga-\nbenresten des Vorjahres und Ausgleichsm\u00f6glichkeiten im\nHaushalt zu einem positiven Ergebnis f\u00fchrten. Es stan-\nden somit ausreichend Haushaltsmittel zur Kofinanzie-\nrung der ESF-Mittel zur Verf\u00fcgung.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nDie werden immer knapper!)\n\nVon der Kommission wurde im Oktober 2002 die von\nSachsen beantragte Absenkung des Kofinanzierungsan-\nsatzes genehmigt.\n\nIn der Antwort zum Antrag Drucksache 3/2141 \u201eF\u00f6rde-\nrung von Joint Venture in Polen und Tschechien\u201c hatte\ndie Staatsregierung auf eine Studie verwiesen. Darin\nwurde unter anderem gepr\u00fcft, ob beispielsweise ein Ga-\nrantieprogramm zur Absicherung s\u00e4chsischer Unterneh-\nmen im Ausland die Chancen f\u00fcr die Ausweitung sol-\ncher Direktinvestitionen nennenswert verbessern w\u00fcrde.\n\nDie Studie verneint dies, einerseits weil es noch zu we-\nnige kapitalkr\u00e4ftige Unternehmen gebe, andererseits weil\ndie vorhandenen M\u00f6glichkeiten namentlich der Kredit-\nanstalt f\u00fcr Wiederaufbau noch nicht ausgesch\u00f6pft seien.\nAllerdings empfiehlt sie, die Zusammenarbeit von Bun-\ndes- und Landesinstitutionen mit den deutschen Au\u00dfen-\nhandelskammern zu vertiefen. Dar\u00fcber freuen wir uns.\nDies best\u00e4tigt die Richtigkeit des von uns bereits einge-\nschlagenen Weges der Durchf\u00fchrung von Wirtschafts-\nforen in Polen und in der Tschechischen Republik. Daher\nsind \u00e4hnliche Foren mit der slowakischen und mit der\nungarischen Regierung bereits verabredet.\n\nLassen Sie mich noch kurz auf den Antrag in Druck-\nsache 3/8787, \u201eUmsetzung des EU-Aktionsprogramms\nf\u00fcr Grenzregionen in Sachsen\u201c, eingehen. Die Staats-\nregierung hat sich daf\u00fcr eingesetzt, dass die EU die un-\nmittelbar an die neuen Mitgliedsstaaten angrenzenden\nGebiete besonders dabei unterst\u00fctzt, den Anpassungs-\nprozess zu bew\u00e4ltigen. Nach Ansicht der Staatsregierung\nh\u00e4tte mit den INTERREG-III-A-Programmen ein geeigne-\ntes F\u00f6rderinstrumentarium zur Verf\u00fcgung gestanden.\nDie Mittel daf\u00fcr h\u00e4tten allerdings substanziell erh\u00f6ht\nwerden m\u00fcssen.\n\nIm Anschluss an eine Aufforderung des Europ\u00e4ischen\nRates von Nizza im Jahre 2000, ein Programm f\u00fcr die\nGrenzregionen vorzuschlagen, um den besonderen sozia-\nlen und wirtschaftlichen Herausforderungen der Erweite-\nrung zu begegnen, legte die Europ\u00e4ische Kommission\nmit ihrer Mitteilung vom 25. Juli 2001 ihren Vorschlag\nf\u00fcr eine Gemeinschaftsaktion der Grenzregionen vor.\nDer Bericht vom 18. Juli 2003 stellt dar, welche Ma\u00dfnah-\nmen in Sachsen im Einzelnen finanziert werden.\n\nEs ist nachzutragen, dass inzwischen Mittel f\u00fcr weitere\nProjekte bewilligt wurden, an denen s\u00e4chsische Partner\nbeteiligt sind. Auch wenn sich in den Ausschreibungen\nerfreulich viele s\u00e4chsische Projektvorschl\u00e4ge durchgesetzt\nhaben und wegen ihrer Qualit\u00e4t ausgew\u00e4hlt wurden,\nbleibt doch festzustellen, dass die Mittelausstattung des\nProgramms insgesamt und die Sachsen zuflie\u00dfenden\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. M\u00e4rz 2004\n\n7546\n\nMittel entt\u00e4uschend und unzureichend sind und daher\nkeinen wesentlichen Beitrag zur Bew\u00e4ltigung der He-\nrausforderungen leisten k\u00f6nnen.\nDie Ausgestaltung der k\u00fcnftigen F\u00f6rderpolitik der Euro-\np\u00e4ischen Union wird der besonderen Situation der\nGrenzregionen Rechnung tragen m\u00fcssen. Auch das ist\nein Chefthema Aufbau Ost.\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Das Schlusswort haben die Frak-\ntionen der CDU, der SPD und der PDS, und zwar in\ndieser Reihenfolge. Ich darf die CDU bitten. Herr Abg.\nSchimpff h\u00e4lt das erste Schlusswort.\n\nSchimpff, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Vieles ist gesagt worden, gewiss nicht alles, aber\ngenug. Deshalb m\u00f6chte ich nur sagen: Die CDU erkl\u00e4rt\nden Antrag \u201eAuswirkungen der EU-Erweiterung auf die\ns\u00e4chsische Agrar- und Forstwirtschaft\u201c f\u00fcr erledigt. Sie\nhofft, dass die Opposition das mit m\u00f6glichst vielen ihrer\nAntr\u00e4ge auch tun wird.\nBei den Antr\u00e4gen zur F\u00f6rderung der deutschen Sprache,\nzum EU-Aktionsprogramm und \u201eEU-Osterweiterung:\nB 93 (neu) muss kommen\u201c bitten wir um Zustimmung. \u2013\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU).\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Adler, SPD-\nFraktion.\n\nAdler, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Als ich gesehen habe, dass uns das Pr\u00e4sidium neun\nAntr\u00e4ge unter einen Tagesordnungspunkt gesetzt hat,\nhabe ich das Schlimmste bef\u00fcrchtet. Kollege Schimpff,\nmit Ihrer Eingangsrede sind meine schlimmsten Bef\u00fcrch-\ntungen noch \u00fcbertroffen worden.\n\n(Heiterkeit bei SPD und PDS \u2013\nLachen des Abg. Schimpff, CDU)\n\nSie sind \u00fcbertroffen worden, weil Sie dieses Podium mit\neinem Wahlkampfpult vertauscht haben. Ich finde das\nschlimm.\n\n(Clemen, CDU: Mir kommen die Tr\u00e4nen!)\n\n\u2013 Ach, da k\u00f6nnen Ihnen die Tr\u00e4nen kommen, wie Sie\nwollen!\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nIch finde das schlimm, zumal eine ganze Reihe Redner\ngesagt hat \u2013 an dieser Stelle w\u00fcrde ich Ihnen zustimmen,\nHerr Schimpff, Sie haben das auch gesagt, glaube ich \u2013,\ndass uns eine richtige, ehrliche und auch ein St\u00fcck nach\nvorn weisende Debatte wenige Tage vor der Erweiterung\nder Europ\u00e4ischen Union wirklich gut tut. Da fragen Sie \u2013\nauch diesbez\u00fcglich stimme ich mit Ihnen \u00fcberein \u2013 nach\nder Idee.\nEuropa hat immer eine Idee gehabt. Die Idee, der\nEuropa von seinen ersten Gedanken an gefolgt ist, selbst\n\nnoch in der Zeit, als es noch Europ\u00e4ische Wirtschaftsge-\nmeinschaft hie\u00df, war immer die Frage der Schaffung\neiner europ\u00e4ischen Friedensordnung. Diese europ\u00e4ische\nFriedensordnung werden wir jetzt mit dieser Erweite-\nrung der Europ\u00e4ischen Union ein gro\u00dfes St\u00fcck vervoll-\nkommnen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS).\n\nSicherlich ist es richtig, \u00fcber Geld zu reden. Das hat\nmein Kollege Nolle getan, das hat der Staatsminister ge-\ntan. Aber ich denke, im Vorfeld eines solchen Ereignisses\ndarf man die Idee nicht kleinreden. Die Gefahren muss\nman sehr viel fr\u00fcher benennen. Ich glaube, es war 1999,\nals ich in G\u00f6rlitz einmal etwas plakativ gesagt habe:\nWenn ein G\u00f6rlitzer Klempner nichts weiter kann, als\neine Badewanne anzuschlie\u00dfen, wird es f\u00fcr ihn sehr eng\nim Blick auf die Erweiterung. \u2013 Damals ist mir vorge-\nworfen worden \u2013 der Termin der Erweiterung stand\nnoch nicht fest \u2013, ich w\u00fcrde die Erweiterung nicht wol-\nlen. Das Gegenteil ist jedoch der Fall.\n\nIch kann Ihnen nur sagen: Ihre Parteifreunde in Bayern\nhaben das sehr viel zeitiger und schneller begriffen, sie\nhaben sehr viel zeitiger und schneller grenz\u00fcbergrei-\nfende Dinge in Angriff genommen, um sich auf diese\nErweiterung vorzubereiten.\n\nWenn man jetzt eine Zusammenfassung von Bef\u00fcrchtun-\ngen vornimmt, wie das gestern Kollege Schiemann getan\nhat \u2013 er ist gerade nicht anwesend \u2013, sage ich nicht, dass\nKollege Schiemann mit den einzelnen Ausf\u00fchrungen Un-\nrecht hat. Aber wenn er den Sicherheitsaspekt heraus-\nstellt, sage ich, wir h\u00e4tten uns vor einem Jahr oder vor\nnoch l\u00e4ngerer Zeit mit dem Innenminister dar\u00fcber unter-\nhalten m\u00fcssen, wie wir die Osterweiterung auch innen-\npolitisch vorbereiten.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nJetzt nehmen wir den Menschen mit dem Vortrag solcher\nBef\u00fcrchtungen wirklich jeden Blick in die Zukunft und\nvergessen das gro\u00dfe Ziel.\n\nKollege Schimpff, ich sehe Sie deshalb an, weil Sie nach\nder Idee gefragt haben. Diese Idee m\u00fcssen wir jetzt nach\nvorn stellen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch habe noch anderthalb Minuten Redezeit. Lassen Sie\nmich zum Schluss Folgendes sagen: Ich glaube, die Tat-\nsache, dass wir die \u201eHetm\u00e4nner\u201c aus den drei Grenz-\nregionen hier hatten, dass der Pr\u00e4sident mit ihnen ge-\nsprochen hat und dass er im April einen Gegenbesuch\nmachen will, ist ein entscheidendes Ereignis. Ich h\u00e4tte\nmir allerdings gew\u00fcnscht, wir h\u00e4tten diesem entschei-\ndenden Ereignis in diesem Parlament mehr Raum ge-\nw\u00e4hren k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nLassen Sie mich am Ende Folgendes sagen: Es war vor-\nhin \u2013 ich wei\u00df gar nicht, in welchem Beitrag \u2013 von den\nRegionen Europas, von B\u00f6hmen und von Schlesien die\nRede. Das geh\u00f6rt zu unserer Region. So sehr ich \u2013 jetzt\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. M\u00e4rz 2004\n\n7547\n\nsage ich das auch von meiner Nationalit\u00e4t her \u2013 in Ba-\nden-W\u00fcrttemberg oder in Nordrhein-Westfalen ein St\u00fcck\nmeines Vaterlandes sehe, ist es f\u00fcr mich wichtig, dass\ndiese Region grenz\u00fcberschreitend ist. Bei der Durch-\nsetzung gemeinsamer Interessen in Br\u00fcssel werden wir\nnoch auf die Grenzregionen auf der anderen Seite ange-\nwiesen sein.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte nun um das\nSchlusswort der PDS-Fraktion. Frau Abg. Dr. Runge.\n\nFrau Dr. Runge, PDS: Meine sehr verehrten Damen und\nHerren! Die heutige grunds\u00e4tzliche Aussprache zur Eu-\nropapolitik hat noch einmal die unterschiedlichen Sicht-\nweisen der einzelnen Fraktionen zu diesem Thema deut-\nlich gemacht. Sehr auff\u00e4llig bei den Rednern der CDU-\nFraktion und besonders bei Herrn J\u00e4hnichen war, dass\nman immer nur Negatives h\u00f6rt, wenn Ver\u00e4nderungen\nanstehen. Es wird an einzelnen L\u00f6sungen herumgem\u00e4-\nkelt. Eines ist doch v\u00f6llig klar: Wenn in einer Gemein-\nschaft, in der ganz unterschiedliche Voraussetzungen in\nden einzelnen L\u00e4ndern, zum Beispiel in der Agrarwirt-\nschaft, bestehen, eine gemeinsame Regelung gefunden\nwerden muss, kann es niemals eine Top-Maximall\u00f6sung\nf\u00fcr alle Beteiligten geben, sondern es wird immer ein\nKompromiss erforderlich sein. Ich hoffe, dass auch Herr\nJ\u00e4hnichen endlich begreift, dass die Europ\u00e4ische Union\nkeine egoistische Veranstaltung f\u00fcr Sachsen und f\u00fcr die\nBundesrepublik Deutschland ist, sondern eine solidari-\nsche Veranstaltung.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDeshalb darf das Solidarprinzip auch in der Zukunft mit\nden neu hinzukommenden Beitrittsl\u00e4ndern niemals\npreisgegeben werden. Dieser europ\u00e4ische Integrations-\nprozess ist ein solches Pfund, dass wir ihn niemals aufs\nSpiel setzen d\u00fcrfen. Nat\u00fcrlich steckt meist der Teufel im\nDetail, da gebe ich vielen Rednern Recht.\n\nEines der entscheidenden Details besteht tats\u00e4chlich da-\nrin, welche unterschiedlichen beihilferechtlichen Rege-\nlungen, etwa in aneinander grenzenden Regionen, exis-\ntieren und welche F\u00f6rderung dann f\u00fcr die Ansiedlung\nvon Unternehmen sowie kleinen und mittleren Unter-\nnehmen noch m\u00f6glich ist. Das ist tats\u00e4chlich eine wich-\ntige Frage, um einigerma\u00dfen Wettbewerbsgleichheit zwi-\nschen den Unternehmen in polnischen, tschechischen\nund s\u00e4chsischen Regionen zu erreichen.\n\nDennoch bin ich der Meinung, die Debatte um die\nFinanzierung dieser F\u00f6rderung unterentwickelter und\nstrukturschwacher Regionen kann dahin gehend gef\u00fchrt\nwerden \u2013 zumindest war das immer die Aussage in der\nGeneraldirektion Finanzen in Br\u00fcssel \u2013, dass sicherlich\neine bestimmte Obergrenze der Einzahlung festgelegt\nwerden sollte. Da gibt es ja noch eine Spannbreite zwi-\nschen 0,98 % und 1,27 % des jeweiligen Bruttoinlands-\nproduktes und damit auch Verhandlungsmasse. Dass\nman jetzt nat\u00fcrlich mit bestimmten Pfl\u00f6cken in die Ver-\nhandlungen hineingeht, um diese Zahlungen nicht aus-\nufern zu lassen, ist angesichts der \u00f6ffentlichen Haushalts-\nlagen \u2013 nicht nur in Deutschland, sondern nat\u00fcrlich auch\n\nin Frankreich, in Portugal und jetzt auch, wie deutlich\nwurde, in Gro\u00dfbritannien \u2013 absehbar.\n\nAber die entscheidende Frage muss doch folgende sein:\nDie Auskunft in Br\u00fcssel war, dass man die F\u00f6rderung\naus dem Wirtschaftswachstum finanzieren will. Nun\nwissen wir, dass die Konjunktur in der Europ\u00e4ischen\nUnion vor allem in den letzten Jahren nicht die Entwick-\nlung genommen hat, die urspr\u00fcnglich prognostiziert\nworden ist. Aber die jetzigen Prognosen sehen f\u00fcr die\nwirtschaftliche Entwicklung in der gesamten Europ\u00e4i-\nschen Union nicht ganz so schlecht aus. Ich denke, dass\ndar\u00fcber auch, in absoluten Zahlen gerechnet, eine ganze\nMenge mehr an Zahlungen in die Br\u00fcsseler Kasse\nhineinflie\u00dfen w\u00fcrde und dass somit auch absolut mehr\nGeld f\u00fcr die regionale F\u00f6rderung abflie\u00dfen k\u00f6nnte. Also,\ndas sehe ich nicht so dramatisch.\n\nAber eines steht nat\u00fcrlich fest: Wenn Ostdeutschland\nbzw. wenn ostdeutsche Regionen und s\u00e4chsische Regio-\nnen beanspruchen, Ziel-1-F\u00f6rdergebiet zu bleiben, wer-\nden das auch L\u00e4nder wie Spanien und Portugal f\u00fcr ihre\nstrukturschwachen Regionen einfordern. Und damit\nwird nat\u00fcrlich der zu verteilende Kuchen kleiner.\n\n(Staatsminister Dr. Gillo:\nDas haben sie schon gemacht!)\n\n\u2013 Ja, ich wei\u00df, das haben sie schon gemacht, dass sie\ngenau mit dieser Verhandlungsoption hineingehen.\n\n(Staatsminister Dr. Gillo: Es ist ihnen\nschon zugesichert worden!)\n\n\u2013 Und es ist zugesichert worden! \u2013 Das hei\u00dft also, es\nwird noch eine harte Auseinandersetzung bei der Um-\nverteilung dieser finanziellen Mittel geben. Ich bin aber\nauch guter Dinge, dass eine L\u00f6sung und ein Kompro-\nmiss gefunden werden k\u00f6nnen,\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Kommen Sie bitte\nzum Abschluss.\n\nFrau Dr. Runge, PDS: \u2013 so dass Sachsen f\u00fcr die EU-\nOsterweiterung durchaus nicht schlecht ger\u00fcstet ist und\nihr damit sehr optimistisch entgegengehen kann.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Wir kommen zur Abstimmung.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber den Antrag der Fraktion der\nCDU \u201eF\u00f6rderung der deutschen Sprache in der erweiter-\nten EU\u201c, Drucksache 3/6047, und bitte Sie bei Zustim-\nmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer\ngr\u00f6\u00dferen Zahl von Stimmenthaltungen ist der Antrag\nder Fraktion der CDU mehrheitlich beschlossen.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber den Antrag der CDU-Fraktion\n\u201eUmsetzung des EU-Aktionsprogramms f\u00fcr Grenzregio-\nnen in Sachsen\u201c, Drucksache 3/8787. Wer stimmt diesem\nAntrag zu? \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Einige Stimmenthaltungen, keine Ge-\ngenstimme. Der Antrag ist beschlossen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. M\u00e4rz 2004\n\n7548\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber den Antrag der CDU-Fraktion\n\u201eEU-Osterweiterung: B 93 (neu) muss kommen\u201c, Druck-\nsache 3/9939. Wer stimmt zu? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Wiederum einige Stimm-\nenthaltungen bei einer Gegenstimme. Mehrheitlich ist\ndiesem Antrag zugestimmt worden.\nDer Antrag der Fraktion der CDU \u201eEU-Erweiterung:\nAuswirkungen auf die s\u00e4chsische Agrar- und Forstwirt-\nschaft\u201c, Drucksache 3/10079, wird nach \u00a7 53 Abs. 6 un-\nserer Gesch\u00e4ftsordnung als erledigt erkl\u00e4rt.\nIch lasse abstimmen \u00fcber den Antrag der Fraktion der\nSPD \u201eF\u00f6rderung von Joint Venture in Polen und Tsche-\nchien\u201c, Drucksache 3/2141, und bitte Sie bei Zustim-\nmung um das Handzeichen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei wenigen Stimmen daf\u00fcr und\neiner Reihe von Stimmenthaltungen ist der Antrag der\nFraktion der SPD mehrheitlich abgelehnt.\nAntrag der Fraktion der SPD \u201eESF-Kofinanzierung durch\nden Freistaat Sachsen\u201c: Wird eine Abstimmung begehrt?\nEs ist ein Berichtsantrag.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Erledigt!)\n\nWir verfahren nach \u00a7 53 Abs. 6 unserer Gesch\u00e4ftsord-\nnung. Der Antrag ist erledigt im Sinne unserer Ge-\nsch\u00e4ftsordnung.\nDarf ich die SPD-Fraktion fragen, wie wir mit dem\nn\u00e4chsten Berichtsantrag verfahren?\n\n(Jurk, SPD: Genauso!)\n\n\u2013 Ebenso. \u2013 Nach \u00a7 53 Abs. 6 der Gesch\u00e4ftsordnung ist\ndieser Antrag erledigt.\n\nIch lasse nun abstimmen \u00fcber den Antrag der Fraktion\nder PDS \u201eJugend und Europa\u201c, Drucksache 3/9913. Ist\nder Antrag erledigt oder soll \u00fcber ihn abgestimmt wer-\nden?\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Abstimmen!)\n\nWer stimmt diesem Antrag zu? \u2013 Danke. Wer stimmt da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Mehrere Abge-\nordnete stimmten zu, trotzdem reichte es nicht. Der An-\ntrag wurde mehrheitlich abgelehnt.\n\nLetzter Antrag zur Abstimmung, Antrag der PDS-Frak-\ntion \u201eK\u00fcnftige Rolle der Landesparlamente bei der Subsi-\ndiarit\u00e4tskontrolle des Handelns der Organe der Europ\u00e4i-\nschen Union\u201c, Drucksache 3/10249. Abstimmung oder\nals erledigt erkl\u00e4ren?\n\n(Dr. Friedrich, PDS: Abstimmen!)\n\nWer stimmt diesem Antrag zu? \u2013 Wer stimmt dagegen?\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einigen Bef\u00fcrworte-\nrinnen und Bef\u00fcrwortern und bei Stimmenthaltungen\nlehnt die Mehrheit diesen Antrag ab. Er ist somit nicht\nbeschlossen.\n\nDer Tagesordnungspunkt ist damit beendet.\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 6\n\n\u2013 Gleichstellungspolitik in Sachsen \u2013 Gleichstellung von Frau und Mann\n\nDrucksache 3/7095, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Stand der Umsetzung des S\u00e4chsischen Frauenf\u00f6rdergesetzes\n\nDrucksache 3/6488, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Reihenfolge in der ersten Runde: PDS, CDU, SPD,\nCDU und Staatsregierung. Ich bitte die PDS-Fraktion das\nWort zu nehmen. Es spricht Frau Abg. K\u00f6ditz.\n\nFrau K\u00f6ditz, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Ausgangspunkt des jetzt zu behan-\ndelnden PDS-Antrages \u201eGleichstellungspolitik in Sachsen\n\u2013 Gleichstellung von Frau und Mann\u201c war die Fachregie-\nrungserkl\u00e4rung \u201eZehn Jahre Gleichstellungspolitik\u201c vom\n4. April 2001, gehalten damals von der Staatsministerin\nf\u00fcr die Gleichstellung von Frau und Mann, Christine\nWeber. Das liegt nun schon fast drei Jahre zur\u00fcck. Mitt-\nlerweile gibt es keine Staatsministerin f\u00fcr Gleichstellung\nmehr und keine Ministerin Weber. Aber jede Fachregie-\nrungserkl\u00e4rung ist eine Erkl\u00e4rung der Staatsregierung\nund auch die Staatsregierung, wie sie heute zusammen-\ngesetzt ist, sollte zu einer solchen Fachregierungserkl\u00e4-\nrung stehen.\n\nMit unserem vorliegenden Antrag fragten wir unter an-\nderem nach dem Stand der Umsetzung der Vorhaben\nund Ziele, wie sie in der erw\u00e4hnten Fachregierungserkl\u00e4-\nrung genannt wurden.\n\nBei sehr vielen Punkten fiel die Antwort der Staatsregie-\nrung mehr als mager aus. Seit der Fachregierungserkl\u00e4-\nrung waren anderthalb Jahre ins Land gegangen.\n\nIch lie\u00df nochmals ein Jahr verstreichen, und zwar in der\nHoffnung, dass bei den in der Regierungserkl\u00e4rung be-\nnannten Zielen und Vorhaben nun endlich weitere Fort-\nschritte bei ihrer Umsetzung erreicht worden seien, be-\nvor ich nochmals in einer Kleinen Anfrage nachhakte.\nDas ist nachzulesen in der Drucksache 3/9301.\n\nWenn Inhalt und Umfang all dieser kurz gehaltenen\nAntworten Ausdruck f\u00fcr die Gleichstellungspolitik in\nSachsen sind, dann haben wir nichts zu lachen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Roth, PDS)\n\nDann ist dies bildhafter Beweis f\u00fcr die Notwendigkeit\nweiterer Ma\u00dfnahmen im Bereich der Gleichstellung von\nFrau und Mann. Der PDS-Fraktion und mir pers\u00f6nlich\ngeht es dabei gar nicht vordergr\u00fcndig um den Umgang\nmit der Fachregierungserkl\u00e4rung und unseren Nachfra-\ngen zur Umsetzung. Dass dieser mangelhaft ist, ist doch\neigentlich bezeichnend f\u00fcr die Staatsregierung. Selbiges\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. M\u00e4rz 2004\n\n7549\n\nl\u00e4sst sich leider auch zum Verfahren beim jetzt auch zu\nbehandelnden Antrag der SPD sagen.\n\nEs ist einfach schade, wie die Staatsregierung mit Gleich-\nstellungs- und Frauenfragen umgeht. Dies geschieht\nnat\u00fcrlich mit Unterst\u00fctzung der CDU-Fraktion.\n\nSchauen wir uns doch exemplarisch einzelne Punkte im\nZusammenhang mit unserem Antrag an. Nehmen wir\nals erstes den Gender-Mainstreaming-Ansatz. Es gibt\nmittlerweile eine Brosch\u00fcre des Sozialministeriums mit\ndem Titel \u201eGender Mainstreaming im Freistaat Sachsen\u201c.\nLaut Untertitel soll es sich dabei um ein \u201eKonzept zur\nUmsetzung von Gender Mainstreaming auf unterschied-\nlichen Ebenen und in verschiedenen Bereichen\u201c handeln.\nIch erkl\u00e4rte bereits im Januar dieses Jahres, dass es sich\ndabei aus der Sicht der PDS keineswegs um ein Konzept\nhandelt. Es finden sich darin keine verbindlichen Hand-\nlungsans\u00e4tze, geschweige denn Verantwortlichkeiten\noder klare Terminstellungen; es gibt nur eine halbe Seite\nHandlungsans\u00e4tze.\n\nFrau Orosz verwies im Januar als Reaktion auf meine\nKritik auf einen Grundsatzbeschluss der S\u00e4chsischen\nStaatsregierung zu Gender Mainstreaming. Frau Dr. Ernst\nund ich haben sehr gro\u00dfes Interesse am Gender Main-\nstreaming der Staatsregierung. Leider d\u00fcrfen wir den\nWortlaut des Beschlusses nicht erfahren. Sie, Frau Mi-\nnisterin, versichern uns aber, dass Ihre Pressemitteilung\nder Diskussions- und Beschlusslage des Kabinetts ent-\nspricht.\n\nNeben einer Beschreibung von Gender Mainstreaming\nbzw. deren Definition und der beabsichtigten Vorbild-\nwirkung Ihres Hauses lesen wir in Ihrer Pressemitteilung\naber nur, dass sich die S\u00e4chsische Staatsregierung zu die-\nser Politik- und Organisationsstrategie bekennt und darin\neinen wirksamen Beitrag zur kontinuierlichen Weiterent-\nwicklung der bisher im Freistaat Sachsen geleisteten\nGleichstellungspolitik sieht. Das ist doch sch\u00f6n, aber das\nalles gen\u00fcgt nicht. Es sind n\u00e4mlich keine Schritte zur\nUmsetzung des Gender-Mainstreaming-Ansatzes zu\nsehen: Wo sind die strategischen \u00dcberlegungen? Welche\nkonkreten Ma\u00dfnahmen sollen ergriffen werden?\n\nNach langem Suchen kann ich f\u00fcndig werden. Die Vor-\nbildwirkung Ihres Hauses reduziert sich auf die Absicht,\nzun\u00e4chst in zwei bis drei noch auszuw\u00e4hlenden Fach-\nreferaten bei geplanten fachpolitischen Vorhaben Gender\nMainstreaming exemplarisch anzuwenden. Nachzulesen\nist das in der Drucksache 3/9981.\n\nBei diesem Tempo wird niemand auch bei hundert Jah-\nren Gleichstellungspolitik in Sachsen viel Neues berich-\nten k\u00f6nnen.\n\nNehmen wir als einen anderen Punkt die Evaluierung\nund B\u00fcndelung von Initiativen zur Berufsorientierung\nvon M\u00e4dchen und jungen Frauen. Der Girl's Day als\nM\u00e4dchenzukunftstag war der S\u00e4chsischen Staatsregie-\nrung nicht genug \u201egegendert\u201c. \u201eWir brauchen doch auch\nwas f\u00fcr Jungs und junge M\u00e4nner!\u201c Also wurde die Be-\nrufsorientierungswoche erfunden. Damit glaubte man,\ndem Anliegen Gen\u00fcge zu tun. Aber was ist in diesem\nJahr? Es gibt nicht einmal mehr eine Berufsorientierungs-\nwoche.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Das ist ja unerh\u00f6rt!)\n\nAber der M\u00e4dchenzukunftstag wird stattfinden. Mein\nDank geht an all jene, die sich vor Ort ganz konkret da-\nf\u00fcr einsetzen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nFrau Staatsministerin Orosz:\nMit unserer Unterst\u00fctzung!)\n\nVor drei Jahren waren der Staatsregierung Ma\u00dfnahmen\nzur Verbesserung der Chancen von Frauen auf dem Ar-\nbeitsmarkt noch sehr wichtig. Die Regionalbeauftragten\n\u201eFrau und Beruf\u201c der Stiftung Innovation und Arbeit\nSachsen galten der Staatsregierung als Garant f\u00fcr ihr An-\nliegen. Nun gibt es diese Regionalbeauftragten \u201eFrau\nund Beruf\u201c faktisch nicht mehr.\n\n(Frau Schulz, PDS: Leider!)\n\nAber die Besch\u00e4ftigungsquoten von Frauen haben sich\nweiter verschlechtert. Welche Ma\u00dfnahmen zur Verbesse-\nrung der Chancen von Frauen auf dem Arbeitsmarkt\nwill die Staatsregierung nun vorweisen?\n\nIch k\u00f6nnte weitere Punkte nennen. An vielen, zu vielen\nm\u00fcsste ich dann aber feststellen, dass wir weit davon\nentfernt sind, der Fachregierungserkl\u00e4rung aus dem Jahr\n2001 gerecht zu werden.\n\nDie exemplarisch im Antrag herausgegriffenen Ziele und\nVorhaben der Staatsregierung bleiben Ziele. Ihre Realisie-\nrung scheint mir allerdings in weite Ferne ger\u00fcckt zu\nsein.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte die CDU-\nFraktion um ihren Beitrag. \u2013 Sie m\u00f6chte nicht sprechen.\nDann bitte ich die SPD-Fraktion, Frau Dr. Schwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Gestern konnten wir bei der Behandlung\ndes Verwaltungsmodernisierungsgesetzes ein praktisches\nBeispiel erleben, wie es mit der Gleichstellungspolitik in\nSachsen nicht vorw\u00e4rts, sondern r\u00fcckw\u00e4rts geht.\nIch sch\u00e4tze Ihr Engagement, Frau Ministerin. Aber ich\nglaube, heute war nicht der richtige Zeitpunkt, die Bro-\nsch\u00fcre zur Umsetzung des S\u00e4chsischen Frauenf\u00f6rder-\ngesetzes an die Fraktionsvorsitzenden zu verteilen, denn\nsie enth\u00e4lt noch die alte Gesetzeslage. Oder hatten Sie\ngehofft, dass die Verschlechterung noch gekippt wird?\n\nDie Auswertung des Frauenf\u00f6rderberichtes 2003 hat er-\ngeben, dass Sachsen bei der Besetzung von Leitungsposi-\ntionen mit Frauen im Bundesdurchschnitt mit am\nschlechtesten abschneidet. Das SMS stellte fest, dass das\nFrauenf\u00f6rdergesetz wichtig ist, bisher Verbesserungen\nf\u00fcr Frauen erreicht hat, die Frauenf\u00f6rderpl\u00e4ne aber mit\nrealistischen Zielvorgaben auch im Bereich F\u00fchrungs-\npositionen konkretisiert werden m\u00fcssen. Defizite gibt es\ninsbesondere bei der Erstellung und \u00dcberarbeitung von\nFrauenf\u00f6rderpl\u00e4nen. Gestern wurde die Gesetzeslage\nauch noch verschlechtert.\n\nDamit das Gesetz wie andere auch umgesetzt wird, for-\ndern wir rechtsaufsichtliches Handeln und nicht bewuss-\ntes Wegschauen. Die Staatsregierung muss dazu bei-\ntragen, die Rolle der Frauenbeauftragten vor Ort zu\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. M\u00e4rz 2004\n\n7550\n\nst\u00e4rken; denn sie haben die schwere Aufgabe, dieses\nGesetz gegen viele Widerst\u00e4nde mit Leben zu erf\u00fcllen.\nDaneben steht die Anforderung aus dem Gender-Main-\nstreaming-Ansatz, Gleichstellung zu betreiben.\n\nDie Diskussion um das Verwaltungsmodernisierungsge-\nsetz hat wieder einmal gezeigt, dass viele Ma\u00dfnahmen\nnicht durchdacht sind. Ich habe das Gef\u00fchl, so richtig\nkennt die S\u00e4chsische Staatsregierung den Unterschied\nzwischen Frauenf\u00f6rderung und Gleichstellungspolitik\nimmer noch nicht. Best\u00e4tigung findet dieses Gef\u00fchl,\nwenn man sich den Bericht zum Gender Mainstreaming,\nder von der Uni Leipzig erstellt wurde, anschaut. Darin\nhei\u00dft es: \u201eEine ausdr\u00fcckliche Differenzierung zwischen\nKonzepten allgemeiner Frauenf\u00f6rderpolitik und Gleich-\nstellungspolitik ist im Freistaat Sachsen nicht erkennbar.\u201c\nTats\u00e4chlich hat die CDU-Fraktion mit der \u00c4nderung des\nFrauenf\u00f6rdergesetzes am gestrigen Tag wieder einmal\nden Beweis erbracht, dass es so ist.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Aber so sind sie!)\n\nWir wollen Gender Mainstreaming im Frauenf\u00f6rderge-\nsetz verankern. Wir h\u00e4tten uns eine solche Debatte um\nein modernes Gleichstellungsgesetz gew\u00fcnscht. Die jet-\nzige \u00c4nderung bewirkt aber, wie gesagt, nur eine Ver-\nschlechterung, ob man diese nun als gravierend ein-\nsch\u00e4tzt oder nicht. Alle Berichte verweisen darauf, dass\nes Verbesserungen und nicht einer Absenkung des der-\nzeitigen Niveaus bedarf.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Weiss, SPD)\n\nDer Antrag der PDS bezieht sich auf die Fachregierungs-\nerkl\u00e4rung \u2013 meine Kollegin sagte es \u2013 von Frau Weber,\nin der dieses Gender-Mainstreaming-Konzept angek\u00fcn-\ndigt wurde. Nun haben wir seit 2004 einen Kabinetts-\nbeschluss, in dem aber wiederum nur ein Pilotprojekt\nbeschlossen wurde, welches irgendwann ausgewertet\nwerden muss usw. Das hei\u00dft, in den n\u00e4chsten zwei bis\ndrei Jahren werden wir keine wirkliche Implementierung\ndes Gender-Ansatzes in der Staatsregierung erleben.\n\n(Prof. Dr. Weiss, SPD: Na prima!)\n\nVor diesem Hintergrund ist der Satz in der Pressemittei-\nlung: \u201eDie Staatsregierung sieht darin einen wirksamen\nBeitrag zur kontinuierlichen Weiterentwicklung der bis-\nher im Freistaat geleisteten Gleichstellungspolitik\u201c ja fast\nals Drohung oder Ironie zu verstehen.\n\nIn den weiteren Ergebnissen des Berichtes der Uni Leip-\nzig in Sachsen hei\u00dft es \u2013 ich zitiere noch einmal \u2013: \u201eDie\nZeit der Einzelaktionen muss der Vergangenheit angeh\u00f6-\nren\u201c. Da passt ein solches Modellprojekt nun wirklich\nnicht. Die Staatsregierung hat ein Konzept zur wissen-\nschaftlichen Umsetzung und des Gender-Ansatzes in\nAuftrag gegeben, das aber nun doch nicht ihr Konzept\nist. Nein, im Grunde hat sie keins und will auch keins.\nSchnelle Konzepte brauchen wir, insbesondere gerade\nauch im Schulbereich.\n\nDer vorliegende Bericht enth\u00e4lt ausf\u00fchrliche Hinweise\nund Vorschl\u00e4ge f\u00fcr eine erfolgreiche Implementierung\nvon Gender Mainstreaming. All das muss doch nicht\nerst noch einmal erarbeitet werden.\n\nAuch das Thema \u201eBek\u00e4mpfung von Gewalt in der Fami-\nlie\u201c wird im PDS-Antrag angesprochen. Wir stellen die\nFrage nach der Wirksamkeit der Koordinierungsstelle\nzur Bek\u00e4mpfung von Gewalt gegen Kinder und Frauen\nim Innenministerium, denn sie existiert ja wohl offen-\nsichtlich noch. Nach der \u00c4nderung des Polizeigesetzes\nist es dringend notwendig, in Sachsen eine fl\u00e4chen-\ndeckende Beratungsstruktur aufzubauen, vor allem auch\nvor dem Hintergrund, dass die Wegweisung jetzt nur\nf\u00fcr sieben Tage erm\u00f6glicht wird.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Weiss, SPD)\n\nDa brauchen die Opfer Hilfe, um in dieser Zeit eine Ent-\nscheidung des Familiengerichtes zu erwirken. Wir wer-\nden an dieser Stelle nicht locker lassen.\nWenn es um Fragen von Vernetzung, Gender Mainstrea-\nming im Sinne von Projektbegleitung und Strategieent-\nwicklung sowie Chancen f\u00fcr Frauen auf dem Arbeits-\nmarkt geht, f\u00fchrt die Staatsregierung sehr gerne die\nStiftung Innovation und Arbeit ins Feld, um auf angeb-\nliche Erfolge zu verweisen. Aber was ist denn gesche-\nhen? Strukturen sind zur\u00fcckgebaut worden. Aus den\nf\u00fcnf Regionalbeauftragten \u201eFrau und Beruf\u201c sind jetzt\ndrei geworden. Was es mit dem ESF-Projekt Kompetenz-\nnetzwerk Chancengleichheit in Chemnitz auf sich hat,\nzum Beispiel, wer das Sagen hat, wie die konkrete Ziel-\nstellung ist, dar\u00fcber sind sich selbst Insider noch im Un-\nklaren.\nNein, meine Damen und Herren, die CDU-Fraktion und\nauch die Staatsregierung machen eine halbherzige\nGleichstellungspolitik in Sachsen. Wir hinken ganz deut-\nlich den L\u00e4ndern in der Bundesrepublik Deutschland\nhinterher.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich frage noch einmal\ndie CDU-Fraktion, ob sie jetzt zu sprechen w\u00fcnscht. \u2013\nDas ist offensichtlich der Fall. Ich bitte Frau Abg.\nMatthes.\n\nFrau Matthes, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren Abgeordneten, die noch im Saal\nsind! Wieder einmal haben wir das Thema Gleichstel-\nlungspolitik auf der Tagesordnung und wieder einmal\nsind es nicht ganz taufrische Antr\u00e4ge der Opposition. Sie\nsind nun fast zwei Jahre alt.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nWo sind denn Ihre?)\n\nWir haben inzwischen den 2. Frauenf\u00f6rderbericht und\ndie Brosch\u00fcre Gender Mainstreaming im Freistaat vorlie-\ngen. Das wurde schon benannt. Wer lesen kann und wer\nlesen will, kann daraus entnehmen, dass in Sachsen das\nLeitprinzip Gender Mainstreaming, zu dem sich die\nStaatsregierung eindeutig bekannt hat, als Querschnitts-\naufgabe verstanden wird.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nBekennen reicht nicht!)\n\nIn allen Ministerien gibt es Frauenf\u00f6rderpl\u00e4ne mit spezi-\nfischen Schwerpunkten entsprechend den Aufgaben der\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. M\u00e4rz 2004\n\n7551\n\neinzelnen Ressorts. Auch das k\u00f6nnen Sie nachlesen in\nder Drucksache 3/8221 vom Oktober vergangenen Jah-\nres. Hier wird ausf\u00fchrlich auf die Situation der Frauen\nim \u00f6ffentlichen Dienst im Freistaat eingegangen. Weiter-\nhin gibt es, ganz aktuell vom Sozialministerium ausge-\nreicht, die Handlungsempfehlung zur Umsetzung des\nS\u00e4chsischen Frauenf\u00f6rdergesetzes \u2013 damit Sie es auch\nglauben \u2013 und eine Handreichung f\u00fcr s\u00e4chsische Unter-\nnehmen mit dem Titel \u201eBetrieblich unterst\u00fctzte Kinder-\nbetreuung in Sachsen\u201c.\n\nDa Sie Probleme mit der Wahrnehmung zu haben schei-\nnen, nenne ich Ihnen einige Ma\u00dfnahmen. Im Sozial-\nministerium wurde inzwischen eine Gender-Mainstrea-\nming-Referentin zus\u00e4tzlich zur Leitstelle f\u00fcr die Gleich-\nstellung von Frau und Mann berufen. Die Leitstelle und\ndie Referentin sorgen gemeinsam f\u00fcr die Umsetzung der\nGleichstellungspolitik in allen Ressorts der Staatsregie-\nrung. Durch F\u00fchrungskr\u00e4fte, Fortbildung und Rotation\nwerden in den Ministerien Frauen besonders gef\u00f6rdert.\nIm Finanzministerium sind im Frauenf\u00f6rderplan sogar\nein Mentorinnenkonzept und M\u00f6glichkeiten zur Verbes-\nserung der Vereinbarkeit von Familie und Beruf be-\nschrieben. Zur Unterst\u00fctzung der Kommunen gibt es das\nModellprojekt des SMS im Landkreis Torgau-Oschatz\nzur Einf\u00fchrung von Gender Mainstreaming. Es werden\nMa\u00dfnahmen zur geschlechterspezifischen Berufsorientie-\nrung unterst\u00fctzt, um insbesondere M\u00e4dchen und jungen\nFrauen naturwissenschaftliche und technische Berufe\nund Studieng\u00e4nge nahe zu bringen. Ein Beispiel ist der\nGirl's Day, der vom SMS gef\u00f6rdert wird.\n\nDie Stiftung Innovation und Arbeit wurde umstruktu-\nriert. Die Strukturen lassen sich \u00fcberhaupt nicht verglei-\nchen. Wir haben jetzt eine Gender-Beauftragte direkt im\nVorstand sitzen. Drei Frauen arbeiten in konkreten Pro-\njekten. Das sind deutlich andere Qualit\u00e4ten.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Schlechtere!)\n\nDer interministerielle Lenkungsausschuss zur Bek\u00e4mp-\nfung h\u00e4uslicher Gewalt wurde eingerichtet und arbeitet\nseit knapp einem Jahr gemeinsam mit Dachverb\u00e4nden\nund kommunalen Vertretern aktiv. Die Landesarbeitsge-\nmeinschaft der kommunalen Gleichstellungsbeauftragten\nhat durch intensive Begleitung des Sozialministeriums\neine neue Gesch\u00e4ftsstelle einrichten k\u00f6nnen. Dies ist\nGrundlage f\u00fcr eine landesweite Umsetzung von Gender\nMainstreaming auch in den Kommunen. In Sachsen gibt\nes inzwischen zirka 1 800 Frauenbeauftragte, die direkt\nf\u00fcr die Besch\u00e4ftigten der Verwaltungen, und zirka 350\nGleichstellungsbeauftragte, die \u00fcberbeh\u00f6rdlich f\u00fcr die\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger da sind. Auch wenn es w\u00fcn-\nschenswert w\u00e4re, dass alle kreisangeh\u00f6rigen Gemeinden\neine Frauenbeauftragte bestellen und einige der Frauen\nin Personalunion arbeiten, so bleibt es doch eine beacht-\nliche Zahl von Frauen, die sich im Freistaat um die\nGleichstellung k\u00fcmmern. Die enge Zusammenarbeit von\nStaatsministerin, Leitstelle, Gender-Referentin und/bzw.\nGleichstellungsbeauftragten, wie derzeit praktiziert, zahlt\nsich zunehmend aus.\n\nGender Mainstreaming ist ein Prozess. Dieser braucht\nKontinuit\u00e4t und Verl\u00e4sslichkeit. Erste Erfolge sind zu\nverzeichnen, ob nun innerhalb der Staatsregierung oder\nin der Zusammenarbeit mit Kommunen und nichtstaat-\n\nlichen Stellen. Auch in Zukunft wird die CDU-Fraktion\nden Prozess intensiv und aufmerksam begleiten und not-\nwendige Beschl\u00fcsse fassen, nicht um Begrifflichkeiten zu\n\u00e4ndern, sondern um das Leitkonzept Gender Mainstrea-\nming insgesamt einzuarbeiten und das neue, moderne\nFrauenf\u00f6rdergesetz wohl durchdacht und evaluiert anzu-\npassen.\n\nWir wollen und werden gemeinsam mit der Staatsminis-\nterin N\u00e4gel mit K\u00f6pfen machen und kein St\u00fcckwerk.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nDr. Hahn, PDS: Ja, wann denn?)\n\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr geehrte\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und\nHerren! Der Berichtsantrag der Fraktion der SPD, Druck-\nsache 3/6488, beinhaltet den Stand und die Umset-\nzung des S\u00e4chsischen Frauenf\u00f6rderungsgesetzes. Frau\nDr. Schwarz, Ihre Ausf\u00fchrungen in allen Ehren; ich\ndenke aber, dass es legitim ist, noch einmal darauf hin-\nzuweisen, dass sich die Umsetzung des S\u00e4chsischen\nFrauenf\u00f6rderungsgesetzes nicht nur in Ma\u00dfnahmen der\nS\u00e4chsischen Staatsregierung widerspiegelt, sondern vor\nallem auch in der Praxis durch viele Initiativen von\nFrauen- bzw. Gleichstellungsbeauftragten zum Tragen\nkommt. Ich glaube deshalb schon, dass der Freistaat\nSachsen insoweit nicht das Schlusslicht ist. Wir k\u00f6nnen\nsehr wohl auf vielf\u00e4ltige Ma\u00dfnahmen an der Basis und\nin der Wirtschaft verweisen, die auch schon Erfolge ge-\nzeitigt haben.\n\nIhren Antrag haben Sie schon vor einiger Zeit gestellt.\nDas ist gerade angesprochen worden. Sehen Sie es mir\ndeswegen bitte nach, dass ich nicht mehr umf\u00e4nglich auf\ndie Antwort zum Antrag eingehe. In der Zwischenzeit\nhaben sich einige Dinge bewegt. Auch wenn sie Ihnen\nnicht weit genug gehen, m\u00f6chte ich kurz auf einige Ge-\nschehnisse der letzten Monate eingehen.\n\nDer Frauenanteil im \u00f6ffentlichen Dienst in Sachsen weist\ninnerhalb des genannten Berichtszeitraums eine leicht\nfallende Tendenz auf. Zwar sind nach wie vor zwei Drit-\ntel aller Besch\u00e4ftigten Frauen; aber bei Personalabbau\nund Umstrukturierung im Rahmen der Verwaltungsmo-\ndernisierung muss ich Ihnen Recht geben: Das Augen-\nmerk muss verst\u00e4rkt darauf gelegt werden, dass entspre-\nchende Ma\u00dfnahmen nicht einseitig zulasten von Frauen\ngehen.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: So ist es!)\n\nDie unterschiedliche H\u00f6he und die daraus resultierende\nDifferenz zwischen weiblichen und m\u00e4nnlichen Besch\u00e4f-\ntigten in einzelnen Statusgruppen existiert weiterhin. Der\nFrauenanteil betr\u00e4gt im einfachen Dienst 76 %, im mittle-\nren Dienst 79 % und im gehobenen Dienst 68 %. Der\nFrauenanteil im h\u00f6heren Dienst hat sich immerhin von\n42 % auf 49 % erh\u00f6ht.\n\nBemerkenswerte Unterschiede stellen sich im ge-\nschlechtsspezifischen Vergleich zwischen Vollzeit- und\nTeilzeitbesch\u00e4ftigten heraus. Zwar sind von den Vollzeit-\nbesch\u00e4ftigten 62 % Frauen, aber nur 10 % der Teilzeitbe-\nsch\u00e4ftigten sind M\u00e4nner.\n\nMit Blick auf die Herausforderungen des demografischen\nWandels gilt es auch weiterhin, die Rahmenbedingungen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. M\u00e4rz 2004\n\n7552\n\nso zu gestalten, dass Frauen und M\u00e4nner gleicherma\u00dfen\nErwerbst\u00e4tigkeit und Familienpflichten vereinbaren k\u00f6n-\nnen. Familienfreundliche Regelungen m\u00fcssen weiter aus-\ngebaut werden. Insoweit bin ich mit Ihnen d'accord.\n\nDer Frauenanteil bei den Besch\u00e4ftigten in obersten Lei-\ntungsfunktionen konnte im Berichtszeitraum ebenfalls er-\nh\u00f6ht werden. Er betrug im Jahr 2000 41 %. Als oberste\nFunktionen sind hier Beh\u00f6rden- und Dienststellenleiter\nund ihre Stellvertreter sowie Abteilungsleiter gemeint.\nIm Rahmen der Personalentwicklung wird weiterhin da-\nrauf hingewirkt werden, dass sich gerade in diesen Spit-\nzenpositionen der Frauenanteil dem M\u00e4nneranteil an-\nn\u00e4hert.\n\nZur Herstellung der Chancengleichheit sind Frauenf\u00f6r-\nderpl\u00e4ne wichtige Instrumente. Auch das ist heute schon\ngesagt worden. Diesem Ziel dienen aber auch die berufe-\nnen Frauenbeauftragten. Sie haben vor Ort ein schweres\nLos, k\u00f6nnen aber schon auf vielf\u00e4ltige Erfolge verweisen.\nSie werden ihrer Verantwortung sehr gut gerecht und\npraktizieren vor Ort die Vernetzung der M\u00f6glichkeiten,\ndie durch die Staatsregierung in Rahmenbedingungen\nvorgegeben sind. Um eine wirkungsvolle Umsetzung\ndieses Zieles zu erreichen, ist Gender Mainstreaming als\nLeitprinzip f\u00fcr Organisationen in allen Bereichen des\n\u00f6ffentlichen Dienstes verst\u00e4rkt bekannt zu machen. Dass\ndas nicht so einfach ist, haben Sie selbst geschildert und\nkritisiert. Ich darf Sie an dieser Stelle aufrufen, uns bei\nunserem Bem\u00fchen zu unterst\u00fctzen.\n\nDie durch die Staatsregierung getroffenen und erg\u00e4nzen-\nden Ableitungen sind unter dem Titel \u201eErl\u00e4uterungen\n\u00fcber die Ursachen, Schlussfolgerungen und Konsequen-\nzen der Ergebnisse des Zweiten Frauenf\u00f6rderungsbe-\nrichts\u201c im November 2003 in meinem Auftrag erstellt\nworden und liegen bereits vor.\n\nZum zweiten Berichtsantrag \u2013 er tr\u00e4gt den Titel \u201eGleich-\nstellungspolitik in Sachsen \u2013 Gleichstellung von Frau\nund Mann\u201c und ist von der Fraktion der PDS einge-\nbracht worden \u2013 ist Folgendes zu sagen: Schon seit meh-\nreren Jahren ist es in Sachsen Praxis, dass alle wichtigen\nKabinetts-, Landtags- und Bundesratsangelegenheiten\nunter dem Aspekt der Gleichstellungspolitik gepr\u00fcft\nwerden. Ohne Pr\u00fcfung der gleichstellungspolitischen Re-\nlevanz gibt es keine Kabinettsvorlage und es wird auch\nkeine Vorlage im Kabinett behandelt. Dies sch\u00e4rft suk-\nzessive den geschlechterdifferenzierten Blick der Mit-\narbeiterinnen und Mitarbeiter wie auch der Kabinettskol-\nlegen.\n\nF\u00fcr die Erfolge der Gleichstellungspolitik in Sachsen\nm\u00f6chte ich dennoch einige weitere Beispiele nennen. Die\nzunehmende ressort\u00fcbergreifende Arbeit spiegelt sich\nnicht nur im Bereich der ESF-F\u00f6rderung durch eine st\u00e4n-\ndige Abstimmung \u00fcber den geschlechtergerechten Ein-\nsatz der Strukturfondsmittel wider, sondern zum Beispiel\nauch im Aufgabenbereich \u201eGeschlechterspezifische Be-\nrufsorientierung\u201c. Sie haben schon darauf hingewiesen:\nAls hilfreich hat sich der von der Staatsregierung unter-\nst\u00fctzte bundesweite Berufsorientierungstag \u201eGirl's Day \u2013\nM\u00e4dchenzukunftstag\u201c erwiesen. Er findet in diesem Jahr\nam 22. April statt und hat zum Ziel, mehr M\u00e4dchen f\u00fcr\nnaturwissenschaftliche, technische und techniknahe Be-\nrufe zu interessieren.\n\nDar\u00fcber hinaus arbeitet eine interministerielle Arbeits-\ngruppe daran, die Geschlechterspezifik k\u00fcnftig als\nwesentlichen Bestandteil der Berufs- und Studienorientie-\nrung zu verankern.\nDie Staatsregierung beschloss zudem die Einrichtung des\nLenkungsausschusses zur Bek\u00e4mpfung h\u00e4uslicher Ge-\nwalt. Seit Mai 2003 arbeitet dieser Ausschuss unter Betei-\nligung von Innenministerium, Justizministerium, Kultus-\nministerium und Sozialministerium sowie landesweiter\nDachverb\u00e4nde und kommunaler Vertreter. Die Gesch\u00e4fts-\nstelle ist der \u201eKoordinierungsstelle Pr\u00e4vention\u201c im\nInnenministerium angegliedert. Schwerpunkte der Arbeit\nliegen vor allem darin, ein fl\u00e4chendeckendes Netz an\nPr\u00e4ventions- und Interventionsprojekten auf der Ebene\nder Landkreise und Kreisfreien St\u00e4dte aufzubauen sowie\nBeratungs- und Unterst\u00fctzungsangebote f\u00fcr die \u00fcberwie-\ngend weiblichen Opfer h\u00e4uslicher Gewalt einzurichten\nund vor allen Dingen zu sichern.\nDazu geh\u00f6rt auch die sozialtherapeutische Arbeit mit\nden T\u00e4tern. Mein Haus finanziert und unterst\u00fctzt seit\nNovember vorigen Jahres ein Modellprojekt zur t\u00e4ter-\norientierten Anti-Gewalt-Arbeit, das vom Lenkungsaus-\nschuss zur Bek\u00e4mpfung h\u00e4uslicher Gewalt ebenfalls be-\ngleitet und unterst\u00fctzt wird.\nZu weiteren Ma\u00dfnahmen der Staatsregierung bei der\nUmsetzung des Gender Mainstreamings m\u00f6chte ich ins-\nbesondere auf die Brosch\u00fcre \u201eGender Mainstreaming im\nFreistaat Sachsen\u201c verweisen. Sie haben es schon gesagt:\nDie Brosch\u00fcre beruht auf einer von der Universit\u00e4t Leip-\nzig erstellten Analyse. Auch wenn sie nicht eins zu eins\nvon der Staatsregierung als Konzept angesehen wird,\ndient sie doch als Handlungsgrundlage f\u00fcr die zuk\u00fcnf-\ntige Arbeit. Sie dient uns ferner in den n\u00e4chsten Wochen\nund Monaten im Rahmen unseres Pilotprojektes, um ent-\nsprechende Ma\u00dfnahmen einzuleiten.\nUm den Gender-Mainstreaming-Gedanken in die Fach-\narbeit meines Ressorts noch intensiver einzubringen und\nvor allen Dingen in die \u00fcbrigen Ministerien zu tragen,\nhabe ich im Oktober 2003 eine Gender-Mainstreaming-\nReferentin im Sozialministerium eingesetzt. Sie setzt sich\nwie auch die Leitstelle f\u00fcr die Gleichstellung von Frau\nund Mann daf\u00fcr ein, dass Gleichstellungspolitik noch\ndeutlicher als bisher von allen Besch\u00e4ftigten des Freistaa-\ntes Sachsen umgesetzt wird, und hat die Federf\u00fchrung\nf\u00fcr ein entsprechendes Modellprojekt.\nMeine Damen der PDS-Fraktion und der SPD-Fraktion,\nauch wenn es Ihnen zu langsam geht, wird deutlich,\ndass wir \u2013 wenn auch sicherlich sp\u00e4t \u2013 begonnen haben,\ndiese Dinge im Freistaat Sachsen zu implementieren und\nmit einer erfolgreichen Gleichstellungspolitik zu ver-\nbinden. Lassen Sie uns bitte in den n\u00e4chsten Wochen\nund Monaten unsere Arbeit in dem Projekt qualitativ\nuntersetzen! Ich habe angek\u00fcndigt, dass wir uns Ende\ndes Jahres zu definitiven Ma\u00dfnahmen noch einmal \u00f6f-\nfentlich positionieren werden.\nAls klare Aufgabenstellung daf\u00fcr und als Garant gilt der\nKabinettsbeschluss vom Januar 2004 \u2013 er ist von Ihnen\nschon zitiert worden \u2013 zur Anwendung des Leitprinzips\n\u201eGender Main\u201c. Wir werden, wie gesagt, zum Ende des\nJahres \u00fcber weitere konkrete Ma\u00dfnahmen entscheiden.\nUm den differenzierten Blick f\u00fcr die unterschiedlichen\nSituationen von Frauen und M\u00e4nnern bei kommunalen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. M\u00e4rz 2004\n\n7553\n\nBediensteten zu schulen, f\u00f6rdert mein Haus seit Juli 2003\nein Modellprojekt zur Einf\u00fchrung von Gender Main im\nLandkreis Torgau-Oschatz. Wenn Sie sich damit befasst\nhaben, wissen Sie, dass es dort bereits erfolgreiche Um-\nsetzungsma\u00dfnahmen gibt.\n\nUm die Chancengleichheit der Geschlechter in der Wirt-\nschaft zu f\u00f6rdern, wurde bei der Stiftung Innovation und\nArbeit ebenfalls eine Gender-Mainstreaming-Referentin\neingesetzt. Das Kompetenznetzwerk mit Sitz in Chemnitz\nwurde in diesem Jahr er\u00f6ffnet. Frau Dr. Schwarz, auch\ndort laufen umfangreiche Ma\u00dfnahmen, die wiederum\nden Vernetzungsgedanken in andere Bereiche des Frei-\nstaates hineintragen. Sicherlich sollten wir uns noch ein-\nmal dar\u00fcber unterhalten, wie effektiv dieses Projekt in\nSachsen ist.\n\nDas Kompetenznetzwerk hat unter anderem die Auf-\ngabe, \u00fcber Pilotprojekte vorbildliche Beispiele, so ge-\nnannte Best Practics, f\u00fcr die Wirtschaft allgemein hand-\nhabbar und umsetzbar zu entwickeln.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich fasse zu-\nsammen: Die Gleichstellungspolitik des Freistaates Sach-\nsen hat eine neue Qualit\u00e4t erreicht. An den dargelegten\nBeispielen wird deutlich, dass die Zusammenarbeit zwi-\nschen staatlichen und nichtstaatlichen Stellen bereits\nerste Fr\u00fcchte tr\u00e4gt.\n\nIch will an dieser Stelle aber auch deutlich bemerken: Es\nist noch lange nicht das geschafft, was wir uns alle vor-\ngenommen haben; es gibt noch viel zu tun.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Ich beende die Aussprache. Aufge-\nrufen ist das Schlusswort, zun\u00e4chst die PDS-Fraktion,\ndann die SPD-Fraktion.\n\nFrau Abg. Dr. Ernst spricht f\u00fcr die PDS-Fraktion.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Ich will es kurz machen. Frau Staatsministe-\nrin Orosz, vieles von dem, was Sie gesagt haben, ist\nnicht falsch und sogar durchaus richtig. Es waren viele\ngute Worte. Es gibt auch Ans\u00e4tze, die wir gut finden.\nDas wissen Sie. Sie haben von Modellprojekten und\nvon Gender-Mainstreaming-Beauftragten gesprochen. Ich\ndenke, das ist richtig. Das will ich ohne Wenn und Aber\nsagen.\nUnsere Antr\u00e4ge sind nicht taufrisch. Sie wissen aber,\ndass das Problem das gleiche ist. Wir h\u00e4tten es vor\neinem Jahr behandeln k\u00f6nnen und werden es sicherlich\nauch im n\u00e4chsten Jahr behandeln k\u00f6nnen. All die Dinge,\ndie hier stehen, sind dennoch taufrisch. An ihnen hat\nsich nichts ge\u00e4ndert. Insofern gibt es eine Reihe von Ini-\ntiativen im Ministerium. Das finde ich in Ordnung. Aber\nge\u00e4ndert hat sich wirklich nicht viel. Das m\u00fcssen wir\nkonstatieren.\n\nEine Kernfrage besteht darin, dass Gleichstellungsfragen,\nFragen von Gender Mainstreaming, zu h\u00e4ufig den\nFrauen, den Frauenbeauftragten, den Gleichstellungsbe-\nauftragten \u00fcberlassen werden. Das ist aber nicht der\nrichtige Ansatz. Das Problem besteht darin \u2013 Sie ver-\nsuchen es in Ihrem Ministerium, aber es muss in allen\n\nMinisterien geschehen \u2013, dass sich dieser Gender-Ansatz\nin der konkreten Politik widerspiegelt, also tats\u00e4chlich\ndie verschiedenen Benachteiligungen von Frauen auch\nver\u00e4ndert und abgebaut werden.\n\nSie sagen, in Ihrem Kabinett werden die Vorlagen ge-\npr\u00fcft, bevor sie hinausgehen, die Gesetzentw\u00fcrfe oder\nparlamentarischen Dinge, die vakant sind. Ich sage\nIhnen, vermutlich muss Ihr Blick sehr viel sch\u00e4rfer wer-\nden; denn sonst h\u00e4tten wir nicht so ein Polizeigesetz auf\ndem Tisch gehabt, sonst h\u00e4tten wir es nicht mit einem\nAusf\u00fchrungsgesetz f\u00fcr Sachsen zu tun, das die Gewalt-\nschutzebene angeht, das das r\u00fcckst\u00e4ndigste Modell ist,\ndas es gibt. Das ist erst einmal \u00e4rgerlich und zeugt nicht\ndavon, dass es sehr viel Durchsetzungskraft in dieser\nFrage gibt.\n\nWas n\u00fctzt uns das Wort: Wir pr\u00fcfen das, bevor wir es\nin den Gesch\u00e4ftsgang geben \u2026, wenn am Ende tats\u00e4ch-\nlich so ein Gesetz wie dieses Polizeigesetz, das wir ges-\ntern \u00fcber uns ergehen lassen mussten, letztlich durch\nIhre Vertreter in der Fraktion auch angenommen wird.\nDas ist also ein gro\u00dfes Problem.\n\nWas sind das f\u00fcr Zeichen, wenn man es zul\u00e4sst, dass\ndas Frauenf\u00f6rdergesetz ad hoc einfach verschlechtert\nwird? Das ist auch alles gestern passiert. Es soll ja nur\nnoch ein Frauenf\u00f6rderplan bei zehn Frauen erstellt wer-\nden m\u00fcssen, die in einer Einrichtung sind. Das stellt\nnat\u00fcrlich eine Verschlechterung dar. Sie kennen unsere\nBedenken in dieser Richtung und wir haben uns auch in\nden \u00c4nderungsantr\u00e4gen diesbez\u00fcglich so ge\u00e4u\u00dfert. Die\nkonkreten Taten, die sich dann auch in solchen Dingen\numschlagen m\u00fcssen, fehlen ganz einfach. Das muss man\neinfach zur Kenntnis nehmen.\n\nSo weit dazu. Sie kennen die Argumentation. Ich muss\nnicht alles wiederholen, was wir schon an anderer Stelle\nsagten.\n\nZu unserem Antrag: Den Punkt 1 m\u00f6chten wir f\u00fcr er-\nledigt erkl\u00e4ren, weil sich das aus der Sachlage ergibt\nund wir dar\u00fcber nicht abstimmen m\u00fcssen.\n\nBei den Punkten 2 und 3 bitten wir darum, dass abge-\nstimmt wird, weil es f\u00fcr uns nach wie vor offene Punkte\nsind.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Jetzt Frau Dr. Schwarz\nf\u00fcr die SPD-Fraktion.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Wir haben unseren Antrag zum Frauenf\u00f6r-\ndergesetz auf die Tagesordnung genommen, um hier\ndeutlich zu machen, dass seitens der Staatsregierung zu\nwenig getan wird, um dieses Gesetz umzusetzen.\nDen zweiten Bericht \u00fcber die Anwendung des S\u00e4ch-\nsischen Frauenf\u00f6rdergesetzes haben wir im Sozialaus-\nschuss zweimal debattiert. Der Landtag hat diese Druck-\nsache aber noch immer nicht abschlie\u00dfend behandelt.\n\nFrau Kollegin Matthes, wenn Sie hier die Anzahl von\nFrauen und Gleichstellungsbeauftragten als etwas be-\nsonders Positives vorbringen, so ist das doch nur die\nUmsetzung von Gesetzen: der Gemeindeordnung, der\nLandkreisordnung und des Frauenf\u00f6rdergesetzes. Das ist\ndoch keine freiwillige Aufgabe!\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. M\u00e4rz 2004\n\n7554\n\nUnser Antrag hat sich mit dem zweiten Bericht gewisser-\nma\u00dfen erledigt. Aber die Debatte im Ausschuss hat ge-\nzeigt, dass sicher weiterhin Handlungsbedarf besteht.\nFrau Pr\u00e4sidentin! Da man den Antrag nicht f\u00fcr erledigt\nerkl\u00e4ren kann, ziehen wir ihn zur\u00fcck.\nDas Begehren der PDS-Fraktion ist sehr umfangreich\nund wir kennen die stereotypen Antworten insbesondere\naus der CDU-Fraktion: Wir machen alles schon, alles ist\nauf dem guten Weg \u2026 Beileibe nicht, Kollegin Matthes,\ndas muss ich sagen! Da ist die Sicht der Staatsministerin\nviel kritischer und ehrlicher als Ihre.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWir wissen, dass all diejenigen, die versuchen, Gleich-\nstellungspolitik in Beh\u00f6rden und Kommunen umzuset-\nzen, eine schwere Aufgabe haben. Sie scheitern immer\nnoch am m\u00e4nnlich gepr\u00e4gten F\u00fchrungsstil und entspre-\nchenden Hierarchien und deswegen ist eine wirkliche\nUmsetzung der bestehenden Gesetze und die Unterst\u00fct-\nzung durch uns alle so notwendig.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Ich komme zur Abstimmung. Ich\nrufe den Antrag der Fraktion der PDS \u201eGleichstellungs-\npolitik in Sachsen \u2013 Gleichstellung von Frau und Mann\u201c,\nDrucksache 3/7095, auf. Punkt 1 wird im Sinne unserer\nGesch\u00e4ftsordnung \u2013 \u00a7 53 Abs. 6 \u2013 f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt, so\ndass noch die Punkte 2 und 3 \u00fcbrig bleiben.\n\nWer diesen Punkten zustimmt, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Stimmen dagegen? \u2013\nDanke. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl\nvon Stimmen daf\u00fcr lehnt die Mehrheit die Punkte 2\nund 3 ab. Die Drucksache ist damit nicht beschlossen.\n\nDer Antrag der Fraktion der SPD, Stand der Umsetzung\ndes S\u00e4chsischen Frauenf\u00f6rderungsgesetzes, Drucksache\n3/6488, wird im Sinne von \u00a7 53 Abs. 6 f\u00fcr erledigt er-\nkl\u00e4rt. Frau Dr. Schwarz, es ist ein Berichtsantrag. Wir\nverfahren so ganz korrekt. Damit, meine Damen und\nHerren, ist der Punkt 6 beendet.\n\nWir treten ein in\n\nTagesordnungspunkt 7\n\n\u2013 F\u00f6rderlehrer f\u00fcr weiterf\u00fchrende Schulen\n\nDrucksache 3/10264, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Umsetzung des Schulkompromisses\n\nDrucksache 3/10163, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nIn der ersten Runde wird zun\u00e4chst die SPD sprechen.\nDann folgen CDU, PDS, CDU und die Staatsregierung.\nHerr Hatzsch, SPD-Fraktion, Sie haben das Wort.\n\nHatzsch, SPD: Ich danke Ihnen, Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr verehrten Damen und Herren! Seit Jahren begeistert\nsich die CDU an dem noch von Herrn R\u00f6\u00dfler und Herrn\nMilbradt ausgehandelten so genannten Schulkompro-\nmiss. Unsere damaligen Versuche, Genaueres \u00fcber die-\nsen Kompromiss zu erfahren, waren erfolglos. Wir wis-\nsen inzwischen auch, warum: Der Kompromiss ist eine\nPi-mal-Daumen-L\u00f6sung. Wir waren n\u00e4mlich deshalb so\nerpicht darauf, die Berechnungsgrundlage f\u00fcr diesen\nKompromiss in die H\u00e4nde zu bekommen, weil wir seit\nJahren eigene Berechnungen und Sch\u00e4tzungen anstellen,\ndie allerdings zu anderen Ergebnissen f\u00fchren.\n\n(L\u00e4mmel, CDU: Das ist selbstverst\u00e4ndlich!)\n\n\u2013 Das ist selbstverst\u00e4ndlich, Herr L\u00e4mmel. Wir sind zu\ndem Ergebnis gekommen, Herr L\u00e4mmel, dass der so\ngenannte Kompromiss gerade einmal den notwendigen\nBedarf an Lehrern deckt.\n\nDie Grundannahme der damaligen Minister, dass der\nLehrerbedarf linear mit der Sch\u00fclerzahl sinke, ist grund-\nfalsch. Das wei\u00df eigentlich jeder. Die Zuweisung der\nLehrer erfolgt nicht pro Sch\u00fcler, sondern pro Klasse. Mit\ndem Sinken der Sch\u00fclerzahlen sinken in aller Regel auch\ndie Klassenst\u00e4rken. Daran haben auch alle Ihre massiven\nVersuche einer so genannten Optimierung nichts \u00e4ndern\n\nk\u00f6nnen. Sie h\u00e4tten daran nur etwas \u00e4ndern k\u00f6nnen,\nwenn Sie mit uns einen grundlegenden Systemwechsel\nan den s\u00e4chsischen Schulen eingeleitet h\u00e4tten, einen\nWechsel, der sich ma\u00dfgeblich auf die Schul- und Lern-\nkultur der Schulen bezieht und sie aus mehr oder weni-\nger unsinnigen, sachfremden und anderen Vorgaben be-\nfreit.\n\nHerr Minister, Sie haben inzwischen erfolgreich auf sehr\ndankbare Weise den Kreuzzug Ihrer Vorg\u00e4nger gegen\nReformp\u00e4dagogik und Jahrgangsmischung beendet. Da-\nr\u00fcber bin ich erleichtert und danke Ihnen nochmals aus-\ndr\u00fccklich. Aber das ganze System f\u00fcr die Schulen ist\nnoch lange kein N\u00e4hrboden f\u00fcr eine neue und bessere\nSchulkultur.\n\nKurz, Herr Minister, Sie werden trotz allem im Prinzip\nalles beim Alten belassen, aber Sie wollen den Preis da-\nf\u00fcr nicht bezahlen. Sie wollen trotz massiven Sch\u00fcler-\nr\u00fcckgangs an einer staatlich verregelten Schule festhal-\nten. Sie wollen nicht mehr Lehrer einsetzen. Aber am\nEnde werden Sie das wohl m\u00fcssen. Damit bleibt vom\nSchulkompromiss nichts \u00fcbrig, denn wir brauchen letzt-\nlich \u2013 dar\u00fcber sind wir uns hoffentlich auch einig \u2013 in\nSachsen noch immer eine dringende Verbesserung un-\nserer Schulen.\n\nMeine Damen und Herren! Das ist keine Behauptung\nmit dieser Verbesserung, die ich einfach in den Raum\nstelle, das ist der Gehalt Ihrer Stellungnahme zu unse-\nrem Antrag: klare Anfragen, ausweichende Antworten.\nSollte dem nicht so sein, dann stimmen Sie unserem\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. M\u00e4rz 2004\n\n7555\n\nAntrag im Punkt 1 zu, und wir erhalten noch einmal\neine Antwort seitens der Staatsregierung.\n\nZur Klarstellung: F\u00fcr uns geh\u00f6rt zur Grundversorgung\nauch der Erg\u00e4nzungsbereich, den wir nicht als Luxus an\nunseren Schulen betrachten. Ich darf Ihnen statt einer Be-\ngr\u00fcndung einfach die Passage aus dem Organisations-\nerlass vortragen: \u201eDie Lehrerwochenstunden des Erg\u00e4n-\nzungsbereiches stehen getrennt nach Schularten zur\ngezielten Zuweisung auf Anforderung durch die Schulen\nzur Deckung des \u00f6rtlichen Bedarfs aufgrund besonderer\np\u00e4dagogischer Bed\u00fcrfnisse zur Verf\u00fcgung. Mit den\nLehrerwochenstunden des Erg\u00e4nzungsbereiches k\u00f6nnen\nauch zus\u00e4tzliche Ma\u00dfnahmen \u00fcber den Pflichtbereich\nhinaus erm\u00f6glicht werden.\u201c Dazu geh\u00f6ren vorrangig\nUnterricht im Grundbereich f\u00fcr l\u00e4nger erkrankte Lehrer,\nweiterhin F\u00f6rderma\u00dfnahmen f\u00fcr sp\u00e4t ausgesiedelte und\nausl\u00e4ndische Sch\u00fcler, im Weiteren Arbeitsgemeinschaf-\nten, zum Beispiel f\u00fcr Fremdsprachen, Sport, auch ge-\ngebenenfalls in Kooperation mit Vereinen, im mathe-\nmatisch-naturwissenschaftlichen und musischen Bereich.\nDazu geh\u00f6ren weiter F\u00f6rderma\u00dfnahmen f\u00fcr genehmigte\nEinzelintegrationen und die vor\u00fcbergehende Erteilung\nvon Hausunterricht. Meine Damen und Herren, das steht\nalles im Organisationserlass des Kultusministeriums \u00fcber\nden Erg\u00e4nzungsbereich.\n\nAllenfalls die Arbeitsgemeinschaften, die dort aufgef\u00fchrt\nsind, k\u00f6nnten als \u201eK\u00fcr\u201c durchgehen; alles andere ist in\nmeinen Augen Pflicht und damit Grundversorgung an\nden Schulen.\n\nMeine Damen und Herren, noch einmal in aller Deutlich-\nkeit: Wenn wir wirklich mit unseren Schulen vorankom-\nmen wollen, brauchen wir neben grundlegenden Struk-\nturver\u00e4nderungen, vor allem solange sie am alten\nSystem festhalten, mehr Lehrerstellen. Die Segnungen\nder letzten Schulgesetznovelle sind mit dem Schulkom-\npromiss nicht gedeckt, und das wissen Sie im Prinzip\nalle sehr genau. St\u00e4rken Sie, meine Damen und Herren\nvon der CDU-Fraktion und Herr Kollege Colditz \u2013 jetzt\nmeine ich Sie wirklich \u2013, Ihrem Minister den R\u00fccken, da-\nmit er in den Haushaltsverhandlungen nicht als Bittstel-\nler auftreten muss. Wir brauchen an unseren Schulen\nmehr Lehrer, und dabei geht es nicht um Parteipolitik,\nsondern um die Bildung unserer Kinder!\n\nMeine Damen und Herren! Das ist auch der Anlass, wes-\nwegen wir heute den zweiten Antrag auf die Tagesord-\nnung setzen lie\u00dfen. Wir wollen zus\u00e4tzliche Stellen an\nden Grund- und weiterf\u00fchrenden Schulen, die ganz ge-\nzielt der F\u00f6rderung junger Menschen dienen. Den An-\ntrag zu den Grundschulen werden wir beantragen im\nSchulausschuss zu behandeln, weil es dort um die erwei-\nterte Schuleingangsphase usw. geht.\n\nAber noch zu etwas anderem. Meine Damen und Her-\nren, nach der Ver\u00f6ffentlichung der Pisa-Ergebnisse haben\nSie nicht ganz selten verk\u00fcndet, dass Sachsen gar nicht\nso schlecht dast\u00fcnde. Richtig, Frau Henke, Sie machen\nweiter. Man k\u00f6nne sich, wenn es besser werden soll,\nzum Beispiel auch nach Bayern orientieren, nicht wahr,\nFrau Henke? Gut, haben wir gedacht. Schauen wir uns\nBayern etwas n\u00e4her an. Wir sind gar nicht so borniert,\nwie wir manchmal dargestellt werden. Was haben wir\naber, Herr L\u00e4mmel, von Bayern lernen k\u00f6nnen?\n\nEinerseits finden wir dort die traditionelle deutsche\nSchulkultur stringent entwickelt. Wir k\u00f6nnen also in\nBayern gut studieren, zu welchen Leistungen diese\nSchulkultur f\u00e4hig ist und zu welchen nicht. Sie wissen\nalle, dass wir uns damit nicht begn\u00fcgen wollen und k\u00f6n-\nnen. \u00dcber den einen Aspekt, die Abiturientenzahlen,\nhaben wir heute Morgen diskutiert. Aber wir haben\nauch gelernt, was man tun muss, damit man dieses Sys-\ntem besser f\u00f6rdern kann. Wir sind uns relativ sicher, so\nsicher wie man sich ohne genaue Untersuchungen sein\nkann, dass Bayerns besseres Abschneiden auch mit einer\nLehrergruppe zu tun hat, die es sonst in keinem Bundes-\nland der Bundesrepublik Deutschland gibt, n\u00e4mlich F\u00f6r-\nderlehrer. Interessanterweise findet man diesen Typ von\nLehrpersonal nicht nur in Bayern, sondern man findet\nihn in allen erfolgreichen Pisa-L\u00e4ndern, und in Finnland\nhei\u00dfen sie Assistenzlehrer.\n\nMeine Damen und Herren, nun k\u00f6nnen Sie der Stellung-\nnahme der Staatsregierung entnehmen, dass der Staats-\nminister meint, dass wir diese Lehrer nicht brauchen,\nweil wir nun schon gen\u00fcgend f\u00f6rdern. Es gibt dabei nur\nein kleines Problem: Die F\u00f6rderung bringt in Sachsen\nnicht das n\u00f6tige Ergebnis. Darauf und nur darauf kommt\nes an. Ich brauche gar nicht im Einzelnen darzustellen,\nwarum viele der aufgez\u00e4hlten Ma\u00dfnahmen zu wenig\nwirken, zum Beispiel, dass die Schule die F\u00f6rderung ver-\ns\u00e4umt oder zerst\u00f6rt hat. Sie k\u00f6nnen nicht die 11 % Schul-\nabg\u00e4nger in Sachsen ohne Schulabschluss wegreden,\nauch wenn das der Herr Minister in Verkennung der\nAufgaben und der Legitimation der F\u00f6rderschulen ein-\nmal versucht hat. Sie k\u00f6nnen nicht wegreden, dass Sach-\nsen mehr als doppelt so viel schlechte Leser hat wie\nFinnland und weniger als die H\u00e4lfte gute. Sie k\u00f6nnen\nnicht die durch eine WHO-Studie auch f\u00fcr Sachsen fest-\ngestellten psychosomatischen St\u00f6rungen infolge des\nSchulbesuchs wegreden und auch nicht die Belastung\nder Lehrer, die in vielen Studien aufgezeigt wird. Sie\nk\u00f6nnen versuchen, die hohe Rate an schul- und lernfrus-\ntrierten jungen Leuten wegzureden, denn daf\u00fcr haben\nwir keine h\u00e4rteren Fakten. Sie sollten das aber nicht vor\nOrt tun, wo die Probleme bekannt sind. Sie sollten auch\nnicht versuchen, Abiturienten davon zu \u00fcberzeugen,\ndass ihnen die Schule riesigen Spa\u00df gemacht hat und\ndass sie nun mit vollem Lerneifer studieren. Dem steht\nnicht nur eine Bruttostudierrate von 72 % entgegen \u2013 de-\nren erfreulicher Anstieg von 60 % auf die heutige Zahl\ndurchaus wahrgenommen wird.\n\nDas alles mag Ihnen mit unserer Tradition v\u00f6llig normal\nvorkommen, aber international gesehen ist es dies bei\nweitem nicht. Meine Damen und Herren, der wahre\nGrund, weshalb heute der Eindruck entstehen soll, dass\nan Sachsens Schulen schon alles genug gef\u00f6rdert wird,\nist der, dass aus dem Schulkompromiss die n\u00f6tigen Stel-\nlen nicht zu bekommen sind. Alles, was an zus\u00e4tzlichen\nStellen aus diesem faulen Kompromiss erwartet wurde,\nist schon mehrfach von der CDU-Fraktion und der Re-\ngierung aufgebraucht worden. Der Schulkompromiss ist\npolitisch nichts weiter als der s\u00e4chsische \u201eJ\u00e4ger 90\u201c, das\nhei\u00dft, die mehrfache Benutzung einer Haushaltsdeckung,\ndie real \u00fcberhaupt nicht vorhanden ist.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. M\u00e4rz 2004\n\n7556\n\nJa, Herr Colditz, ich merke an Ihrer Aufgeregtheit, dass\nSie durchaus gut \u2013 \u2013\n\n(Frau Henke, CDU: Wir haben uns unterhalten!)\n\n\u2013 Das ist sehr sch\u00f6n.\n\n(Frau Henke, CDU: Uns ist schon bekannt,\nwas Sie erz\u00e4hlen!)\n\n\u2013 Sie kennen das schon. Wenn Sie das alles schon ken-\nnen und wirklich verarbeitet h\u00e4tten, Frau Henke, dann\nw\u00fcrden Sie aufgrund Ihrer Stellung im Schulausschuss\nund auch als Sprecherin f\u00fcr viele Dinge gewisse Konse-\nquenzen gezogen haben.\n\nMeine Damen und Herren! Noch ein paar Erl\u00e4uterungen\nzu unserem Antrag. Wir brauchen die F\u00f6rderlehrer nicht\nnur zur F\u00f6rderung Benachteiligter, wir brauchen sie\nauch zur F\u00f6rderung Begabter. Wie k\u00f6nnten wir diese\nF\u00f6rderlehrer bekommen? Zun\u00e4chst einmal normal ausge-\nbildete Lehrer, aber auch Lehrer, die wir bereits haben.\nWir ben\u00f6tigen dazu auch Aufstockungen. In der Ver-\nhandlung zum Teilzeitvertrag der Grundschullehrerin-\nnen bestand da mit dem Versprechen des Ministers Ein-\ntracht.\n\nIch komme zum Schluss. Meine Damen und Herren, Sie\nk\u00f6nnten sofort Ihre Teilzeitinitiative beenden und statt-\ndessen eine F\u00f6rderungs- oder Bildungsinitiative in Sach-\nsen starten. Das w\u00e4re sowohl der Situation an den Schu-\nlen als auch der Zukunft des Landes gerechter\ngeworden.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die CDU-Fraktion\nschlie\u00dft sich an. Es spricht der Abg. Colditz.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Da schlie\u00dfen\nwir uns nicht an!)\n\nColditz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Herr Kollege Hatzsch, Ihre Ignoranz sowohl gegen-\n\u00fcber getroffenen Feststellungen zur Schulentwicklung im\nLand als auch gegen\u00fcber objektiv vorhandenen Rahmen-\nbedingungen der Schulentwicklung im Land macht es\nimmer unm\u00f6glicher, eine Sachdebatte mit Ihnen zu f\u00fch-\nren.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIch will mich deshalb heute nur auf die Empfehlung \u2013\nan Sie, Herr Kollege Hatzsch; jetzt k\u00f6nnen Sie einmal zu-\nh\u00f6ren \u2013 des Studiums von vier Materialien beschr\u00e4nken.\nSie sollten erstens die aktuellen Sch\u00fclerprognosen zur\nKenntnis nehmen. Sie sollten zweitens die damit in Ver-\nbindung stehenden Festlegungen zum Schulkompromiss\nund die damit erzielbaren Wirkungen aufgrund der\nSch\u00fclerprognosen zur Kenntnis nehmen. Drittens sollten\nSie \u2013 das sage ich insbesondere im Blick auf den Antrag\nzu F\u00f6rderlehrern \u2013 unsere Schulgesetznovelle und die\ndort vorgenommenen Festlegungen zur individuellen\nF\u00f6rderung der Sch\u00fcler, die wir gesetzlich verankert\nhaben und die permanenter Bestandteil des Unterrichts\nsein sollten, zur Kenntnis nehmen. Viertens m\u00f6chte ich\n\nIhnen schlie\u00dflich insbesondere meinen Redebeitrag zur\nLekt\u00fcre empfehlen, den ich hiermit zu Protokoll gebe.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Wir sind beim Redebeitrag der PDS-Fraktion.\nHerr Abg. Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Herr Kollege Colditz, wenn Sie\neben Herrn Hatzsch Ignoranz vorgeworfen haben, dann\nsage ich nur: So, wie Sie auf die Probleme eingehen,\nignorieren Sie die Schwierigkeiten, die an unseren Schu-\nlen tats\u00e4chlich vorhanden sind. Das ist ein ganz wich-\ntiger Punkt; denn wenn Sie Probleme nicht erkennen,\nwerden Sie nicht entsprechend entschlossen handeln\nk\u00f6nnen.\nDie Frage der Lehrerstellen hat uns in diesem Hohen\nHaus immer wieder besch\u00e4ftigt. Gerade auch die PDS-\nFraktion hat sich mit zahlreichen Initiativen f\u00fcr eine an-\ngemessene, das hei\u00dft im Klartext: bessere Personalaus-\nstattung der Schulen stark gemacht, zumal von Anfang\nan klar war, dass der so genannte Schulkompromiss eine\ngigantische Mogelpackung war. All unsere diesbez\u00fcg-\nlichen Initiativen sind immer wieder an der starren Hal-\ntung der CDU gescheitert. Es ist zu bef\u00fcrchten, dass dies\nauch heute mit den vorliegenden Antr\u00e4gen so sein wird.\n\nNicht zuletzt deshalb brauchen wir andere Mehrheiten\nin diesem Land. Wir werden dann daf\u00fcr sorgen, dass im\nkommenden Haushalt deutlich mehr Mittel f\u00fcr den Bil-\ndungsbereich eingestellt werden, Frau Henke, von denen\nnicht zuletzt auch Stellen f\u00fcr F\u00f6rderlehrer an weiterf\u00fch-\nrenden Schulen geschaffen werden k\u00f6nnten.\n\nDie heute vorliegenden Antr\u00e4ge der SPD zu dieser Prob-\nlematik sind richtig und notwendig. Die PDS-Fraktion\nwird ihnen deshalb zustimmen.\n\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich frage, ob es noch\nRedebedarf bei den Fraktionen gibt. \u2013 Ich sehe, das ist\nnicht der Fall. Dann erteile ich Herrn Staatsminister Prof.\nDr. Mannsfeld das Wort.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren!\nEine optimale Unterrichtsversorgung der Sch\u00fclerinnen\nund Sch\u00fcler an allen s\u00e4chsischen Schulen \u2013 gleich, wel-\ncher Schulart \u2013 ist und bleibt das erkl\u00e4rte Ziel der Staats-\nregierung. In der Schulpraxis bedeutet das zun\u00e4chst die\nDurchf\u00fchrung des planm\u00e4\u00dfigen Unterrichts entspre-\nchend den g\u00fcltigen Stundentafeln zu sichern, also den\nPflichtbereich, und gleichzeitig auch Anrechnungen, Er-\nm\u00e4\u00dfigungen und Freistellungen zu ber\u00fccksichtigen. Das,\nHerr Kollege Hatzsch, ist der Grundbereich.\nDaneben werden den Schulen durch die Regionalschul-\n\u00e4mter Lehrerstunden zugewiesen, die den Erg\u00e4nzungsbe-\nreich bilden. Mit diesen Stunden k\u00f6nnen die Schulen\nVorhaben au\u00dferhalb des Pflichtbereiches abdecken, die\ndem besonderen Bed\u00fcrfnis innerhalb der Schule ent-\nsprechen. Das k\u00f6nnen Arbeitsgemeinschaften sein \u2013 Sie\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. M\u00e4rz 2004\n\n7557\n\nhaben \u00c4hnliches schon ausgef\u00fchrt \u2013, vertiefte musische,\nmathematisch-naturwissenschaftliche, sprachliche oder\nsportliche Ausbildungsprofile. Bei dieser Definition, sage\nich einmal, ist kein Dissens zu erkennen.\n\nDieser Erg\u00e4nzungsbereich kann angeboten werden, so-\nfern er nicht bereits im Grundbereich durch die Stunden-\ntafel ber\u00fccksichtigt wird. Viele Schulen nutzen Stunden\naus diesem Bereich, um beispielsweise F\u00f6rderma\u00dfnah-\nmen f\u00fcr ausl\u00e4ndische Sch\u00fcler oder Kinder von Sp\u00e4t-\naussiedlern anbieten zu k\u00f6nnen. Gleiches gilt f\u00fcr die\nF\u00f6rderma\u00dfnahmen im Rahmen einer genehmigten Ein-\nzelintegration oder sogar f\u00fcr Hausunterricht.\n\nDar\u00fcber hinaus halten die Regionalschul\u00e4mter einen Teil\ndieser Stunden bereit, um im Falle l\u00e4ngerer Erkrankun-\ngen von Lehrkr\u00e4ften den Unterricht im Grundbereich ab-\nsichern zu k\u00f6nnen. Sie sehen also, meine Damen und\nHerren, dass sich gerade durch diese Lehrerstundenzu-\nweisung im Erg\u00e4nzungsbereich\n\n(Unruhe im Saal \u2013\nGlocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nSchulen ein ganz eigenes Gesicht geben und flexibel auf\ndie jeweiligen Bed\u00fcrfnisse und Herausforderungen rea-\ngieren k\u00f6nnen.\n\nIch betone dies auch deshalb so deutlich, weil wir gegen-\nw\u00e4rtig an den Grund- und Mittelschulen sowie an den\nGymnasien eben nicht nur den Grundbereich absichern,\nsondern den Schulen dieser Schularten auch einen aus-\ngesprochen gro\u00dfz\u00fcgigen Erg\u00e4nzungsbereich zuweisen\nkonnten. Insofern, Herr Hatzsch, habe ich an dieser\nStelle das erste Problem, weil Sie sagten, Sie vermissten\nin der Antwort der Regierung eine klare neue Aussage.\nIn der Antwort der Regierung stehen doch die Zahlen:\ndass wir den Grundschulen \u2013 in Prozent oder in Stellen\nausgedr\u00fcckt, wie Sie das wollen \u2013 387 Stellen, an den\nMittelschulen 751 und an den Gymnasien 622 Stellen im\nErg\u00e4nzungsbereich \u2013 also zus\u00e4tzlich zum Grundbereich \u2013\nzur Verf\u00fcgung stellen. Das sind insgesamt 1 760 Stellen.\nWenn sich hier nicht der Erfolg der von der CDU-Frak-\ntion beschlossenen Regelung des Schulkompromisses\nzeigt, dann frage ich mich: Wo denn sonst?\n\nMeine Damen und Herren! An dieser Stelle will ich noch\ndarauf eingehen, dass Sie, Kollege Hatzsch, gesagt\nhaben, das sei Ihnen alles noch nicht transparent genug.\nWas wollen Sie denn nun noch? Ich kann Ihnen die Re-\nchenaufgaben alle abnehmen, aber Sie haben doch die\nBausteine zur Selbstrechnung. Sie haben die Zahlen von\nLehrerstellen, die im Haushalt und in der mittelfristigen\nFinanzplanung festgelegt sind. Sie haben die Sch\u00fclerzah-\nlen \u2013 jetzt sogar nach der neuen Prognose vom Sommer\n2003. Wir haben f\u00fcr alle Schularten bei der Zugrundele-\ngung der Lehrerstellen Sch\u00fcler-Lehrer-Relationen in An-\nsatz gebracht, in denen diese Stellenzahlen verdeutlicht\nsind, und schon k\u00f6nnen Sie errechnen, wie wir diese\n20 % plus \u2013 in Lehrerstellen umgesetzt \u2013 vorhalten, um\nall die Dinge, die den Erg\u00e4nzungsbereich betreffen, aber\nauch weitere \u2013 sich teilweise durch gesetzliche Verpflich-\ntungen ergebende \u2013 Sachverhalte bei dieser Form sicher-\nstellen. Nat\u00fcrlich erfolgt die Zuweisung nicht nach Klas-\nsen, sondern pro Sch\u00fcler, sonst h\u00e4tte die in ganz\nDeutschland \u00fcbliche Form der Sch\u00fcler-Lehrer-Relation\n\nals Vergleich des Verh\u00e4ltnisses von Sch\u00fclerzahlen zu\nLehrerzahlen \u00fcberhaupt keinen Sinn.\n\nIch will an dieser Stelle noch einmal ganz deutlich sagen,\ndass wir mit diesem Schulkompromiss die Basis daf\u00fcr\ngeschaffen haben, nicht nur den Grundbereich zu si-\nchern, sondern in einem f\u00fcr Sachsen sehr erheblichen\nUmfang \u00fcber den Erg\u00e4nzungsbereich Ma\u00dfnahmen zu\nstabilisieren und zuzulassen, die unserem Ziel, die Qua-\nlit\u00e4t schulischer Bildung zu verbessern, auch wirklich ge-\nrecht werden. Aber ich will nicht verschweigen, damit\nmir das nicht vorgehalten werden kann, was wir hier in\ndiesem Hohen Hause insbesondere in den Herbstmona-\nten mehrfach diskutiert haben: dass die Verh\u00e4ltnisse an\nden F\u00f6rderschulen und an den Berufsschulen noch nicht\nin diesem positiven Licht gesehen werden k\u00f6nnen und\ndass wir mit vielen Einzelma\u00dfnahmen daran arbeiten,\ndie Verh\u00e4ltnisse dort zu verbessern. Ich denke, wenn wir\ndas Schuljahr 2004/2005 beginnen, dass sich ein Teil un-\nserer Bem\u00fchungen letztlich auch in solchen Vergleichs-\nzahlen niederschl\u00e4gt. Das ist jedenfalls die Zielstellung,\nmit der ich angetreten bin: auch hier \u2013 mit Unter-\nst\u00fctzung durch das Parlament \u2013 weiterzukommen.\n\nZu den guten Lehr- und Lernbedingungen, meine Da-\nmen und Herren, geh\u00f6rt in der Tat die F\u00f6rderung jedes\neinzelnen Sch\u00fclers. Damit bin ich beim zweiten Antrag\nder SPD-Fraktion zum Einsatz von F\u00f6rderlehrern an Mit-\ntelschulen und Gymnasien. Zun\u00e4chst einmal denke ich,\nwir stimmen zweifellos in dem Ziel \u00fcberein, jedem Sch\u00fc-\nler \u2013 ob dem leistungsschw\u00e4cheren oder auch dem leis-\ntungsstarken \u2013 jenes Ma\u00df an individueller F\u00f6rderung\nangedeihen zu lassen, das er zur Entfaltung und Ent-\nwicklung seiner Pers\u00f6nlichkeit ben\u00f6tigt. Neben den in\nden Stundentafeln vorgesehenen F\u00f6rderstunden, die\ndann Teil des Pflichtbereiches sind, verf\u00fcgen die Schulen\nbereits gegenw\u00e4rtig \u00fcber eine breite Palette zus\u00e4tzlicher\nF\u00f6rderangebote, wie ich sie bei meinen Bemerkungen\nzum Erg\u00e4nzungsbereich bereits anklingen lie\u00df. Viele\nSchulen nutzen diese M\u00f6glichkeiten intensiv und werden\ndabei zum Beispiel durch unsere Schulpsychologen und\ndie \u00fcber 1 850 Beratungslehrer unterst\u00fctzt. Auch die lan-\ndesweite Lehrerfortbildung zur F\u00f6rderung von Sch\u00fclern\nmit Lese-Rechtschreib-Schw\u00e4che und anderen, wo wir\nauf der Basis individueller F\u00f6rderpl\u00e4ne arbeiten, geh\u00f6ren\ndazu.\n\nInsofern erweckt Ihr Antrag, Kollege Hatzsch und liebe\nKollegen der SPD-Fraktion, den Eindruck, F\u00f6rderung sei\nquasi eine zus\u00e4tzliche Angelegenheit und w\u00fcrde losge-\nl\u00f6st vom Unterricht m\u00f6glich sein. Wenn wir aber in\nSachsen von weiterer Qualit\u00e4tsverbesserung an unseren\nSchulen sprechen, dann meinen wir nat\u00fcrlich unbedingt\neinen Unterricht, der jeden Sch\u00fcler entsprechend seinen\nindividuellen Voraussetzungen fordert oder f\u00f6rdert. Die-\nses sicher sehr anspruchsvolle Vorhaben wird nicht zu-\nletzt durch die Einf\u00fchrung der neuen Lehrpl\u00e4ne unter-\nst\u00fctzt, mit denen die P\u00e4dagogen durch Schaffung von\nFreir\u00e4umen in die Lage versetzt werden, unter Ber\u00fcck-\nsichtigung der jeweils konkreten Situation in den Klassen\neine st\u00e4rkere didaktisch-methodische Differenzierung\ndurchzuf\u00fchren. Deshalb ist es \u00fcbrigens auch so wichtig\n\u2013 und deswegen kann man dem Gesetzgeber nur Dank\naussprechen \u2013, dass wir mit der M\u00f6glichkeit zur Fort-\nbildung, und zwar zu einer verpflichtenden Form von\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. M\u00e4rz 2004\n\n7558\n\nFortbildung, die Lehrerinnen und Lehrer in Sachsen\nnoch besser bef\u00e4higen, auf diese Dinge insbesondere in\nmethodisch-didaktischem Zusammenhang zu reagieren.\n\nInsofern erscheint mir der Ruf nach zus\u00e4tzlichen F\u00f6rder-\nlehrern aus den genannten inhaltlichen Gr\u00fcnden nicht\nbegr\u00fcndet. \u2013 Gestatten Sie mir an dieser Stelle, Kollege\nHatzsch, die Anmerkung, dass es in Bayern \u2013 entgegen\nder Aussage, die Sie hier getroffen haben und die auch\nin der Begr\u00fcndung zum Antrag steht \u2013 \u00fcberhaupt keine\ngesonderten F\u00f6rderlehrer gibt.\n\nBayern geht genau wie wir den Weg der speziellen F\u00f6r-\nderung von Sch\u00fclern als Aufgabe des jeweiligen Lehrers\nin den Klassen. M\u00f6glicherweise handelt es sich um ein\nMissverst\u00e4ndnis. Bei integrativen Ma\u00dfnahmen an Mittel-\nschulen und Gymnasien werden in Bayern in einem\nbestimmten Umfang Lehrer von F\u00f6rderschulen, also F\u00f6r-\nderschullehrer, in diesen Schularten begleitend einge-\nsetzt. Das ist aber etwas v\u00f6llig anderes als die Forderung\nnach F\u00f6rderlehrern, die, wie gesagt, in Bayern \u2013 voraus-\ngesetzt, meine Informationen sind zutreffend; es stehen\nja hier zwei Aussagen gegeneinander \u2013 nicht zum Ein-\nsatz kommen.\n\nMeine Damen und Herren! Die Forderung nach zus\u00e4tz-\nlichen F\u00f6rderlehrern \u2013 wir reden dabei \u00fcber rund 700\nzus\u00e4tzliche Lehrerstellen \u2013 ist vor dem Hintergrund der\ngegenw\u00e4rtigen Personal- und Stellenressourcen und der\nmit dem Schulkompromiss auch verbundenen Pflicht\nzum Personalabbau \u2013 sonst k\u00f6nnten wir ja nicht aus die-\nsem Gewinn im Grunde genommen unsere Qualit\u00e4ts-\naspekte bedienen \u2013 zu sehen. Diese Abbauverpflichtung\nist eine gro\u00dfe Herausforderung, der wir uns zu stellen\nhaben. Ich denke, dass diese Basis des Schulkompromis-\nses sicherlich eine g\u00fcnstige Rahmenbedingung darstellt.\n\nWie wir den Gewinn des Schulkompromisses f\u00fcr die\nQualit\u00e4t schulischer Arbeit nutzen, habe ich ja skizziert.\nGleichwohl an der Verpflichtung, Stellen abzubauen,\nwenngleich in einem wesentlich moderateren Ma\u00df als\nohne diesen Schulkompromiss notwendig w\u00e4re, f\u00fchrt\nletztlich kein Weg vorbei. Es ist das erkl\u00e4rte Ziel der\nStaatsregierung, die erforderlichen Stellenanpassungen\nohne Bedarfsk\u00fcndigungen umzusetzen. Ich will aber\nnicht verhehlen, dass allein wegen der aktuellen bundes-\nrechtlichen Rahmenbedingungen f\u00fcr Fr\u00fchverrentungen\nund auch angesichts der Diskussionen, zur Sicherung\nder Renten die Lebensarbeitszeit eher zu verl\u00e4ngern als\nzu verk\u00fcrzen, die Akzeptanz der von der Staatsregie-\nrung im Februar 2002 zu diesem ganzen Prozess in Kraft\ngesetzten Stellenanpassungskonzeption, also die An-\nnahme von Altersteilzeit, Rentenminderungsbeitr\u00e4gen\nund vielem \u00c4hnlichen, nat\u00fcrlich r\u00fcckl\u00e4ufig ist. Das ver-\npflichtet uns, st\u00e4rker auch nach anderen M\u00f6glichkeiten\ndes Personalabbaus zu suchen.\n\nIch begr\u00fc\u00dfe deshalb die Initiative der Regionalschul-\n\u00e4mter, in den Mittelschulen und Gymnasien Erhebungen\n\u00fcber die Bereitschaft zur freiwilligen Arbeitszeitverk\u00fcr-\nzung durchzuf\u00fchren und damit diese Ma\u00dfnahme, die ja\ndurchaus ein solidarischer Weg zur Arbeitsplatzsiche-\nrung ist, st\u00e4rker ins Gespr\u00e4ch zu bringen. So haben die\nSchulleiterinnen und Schulleiter mit allen infrage kom-\nmenden Mitgliedern ihrer Kollegien in den letzten Wo-\nchen Personalgespr\u00e4che gef\u00fchrt, in denen diese M\u00f6glich-\nkeit thematisiert wurde. Dabei erhielten die Lehrkr\u00e4fte\n\nInformationen \u00fcber die Vor- und Nachteile einer Arbeits-\nzeitreduzierung sowie die finanziellen und steuerlichen\nFolgen des Abschlusses eines solchen \u00c4nderungsvertra-\nges.\n\nIn diesen Gespr\u00e4chen wurde immer wieder betont, dass\ndie m\u00f6gliche Verringerung des Arbeitszeitvolumens eine\nfreiwillige Entscheidung ist, die nur unter Ber\u00fccksichti-\ngung schulorganisatorischer und p\u00e4dagogischer Belange\numgesetzt werden kann. Dieser Grundsatz gilt im \u00dcbri-\ngen auch f\u00fcr alle anderen Ma\u00dfnahmen, die gegenw\u00e4rtig\nzur Anpassung den Lehrerinnen und Lehrern von uns\nals Arbeitgeber angeboten werden.\n\nInsofern nur eine Klarstellung: Weder Sie, Kollege\nHatzsch, noch die, mit denen ich wirklich \u00fcber diese\nFrage des Teilzeitvertrages mit der Grundschule gespro-\nchen habe, n\u00e4mlich die GEW, haben von mir die Aus-\nsage erhalten, es h\u00e4tte eine grundhafte Ver\u00e4nderung des\nTeilzeitvertrages im Sinne einer grundhaften Aufsto-\nckung von Arbeitszeitvolumen gegeben. Lesen Sie die\nPresseerkl\u00e4rung der GEW nach dem j\u00fcngsten Gespr\u00e4ch,\ndass wir bereit sind, unter den Bedingungen, die auf\nGrundschulen auch durch gesetzliche Verpflichtungen\nzulaufen, die Rahmenbedingungen zu pr\u00fcfen. Das tun\nwir und dar\u00fcber bleiben wir auch im Gespr\u00e4ch.\n\nIch m\u00f6chte das nur im Sinne der Situation f\u00fcr die Lehre-\nrinnen und Lehrer von diesem Pult aus erkl\u00e4ren, damit\nkeine Signale ins Land gehen, die zun\u00e4chst ungedeckte\nSchecks in die Zukunft bereits als Realit\u00e4t verkaufen.\n\nMeine Damen und Herren! In Auswertung \u2013 und damit\nkomme ich zu meinem urspr\u00fcnglichen Gedanken zur\u00fcck\n\u2013 der Ergebnisse dieser Personalgespr\u00e4che wird nunmehr\nauch zu pr\u00fcfen sein, welche Akzeptanz diese Ma\u00dfnah-\nmen finden und inwieweit sie zur L\u00f6sung unserer Ver-\npflichtung beitragen k\u00f6nnen. Aber auch vor diesem Hin-\ntergrund, den zu beleuchten ich auch f\u00fcr ein Gebot der\nObjektivit\u00e4t hielt, bleibt die Sicherung und Verbesserung\nder Qualit\u00e4t schulischer Bildung an den \u00f6ffentlichen\nSchulen im Freistaat die zentrale Aufgabe, der sich die\nKultusverwaltung mit Engagement und Konsequenz\nstellt und bei der wir unsere Lehrerinnen und Lehrer\nnach Kr\u00e4ften unterst\u00fctzen.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die Aussprache ist\nbeendet. Das Schlusswort h\u00e4lt die SPD-Fraktion. Herr\nAbg. Hatzsch.\n\n(Leroff, CDU: Gunther, denke daran,\ndas ist ein Schlusswort!)\n\nHatzsch, SPD: \u2013 Das ist immer so. \u2013 Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Ich will es ganz kurz ma-\nchen. Herr Minister, fangen wir beim Ende an. Nat\u00fcrlich\nist es so, dass die GEW und andere Tarifpartner mit\nIhnen in einer anderen Situation sind, als ich mir das\nhier vorn leisten kann. Das wissen Sie selbst. Das ist nun\nauch einmal die Aufgabe der Opposition in einem Parla-\nment. Die GEW ist als Verhandlungspartner in einer\nanderen Situation. Aber dass Sie nie gesagt h\u00e4tten, dass\nSie sich bem\u00fchen wollen, eine \u00c4nderung in der Teilzeit-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. M\u00e4rz 2004\n\n7559\n\narbeit vorzunehmen, das ist nicht wahr. Ich glaube, das\nist im November-Plenum gewesen. Ich werde das Ple-\nnum noch einmal analysieren. Da haben Sie von diesem\nPult vor sehr vollem Saal gesagt, dass, wenn die Haus-\nhaltsverhandlungen in Ihrem Haus losgehen, Sie sich be-\nm\u00fchen wollen, die Teilzeitvereinbarungen mit den\nGrundschullehrern noch einmal grunds\u00e4tzlich neu zu\n\u00fcberdenken. Ich werde das \u00fcberpr\u00fcfen.\n\n(Staatsminister Prof. Dr. Mannsfeld:\n\u00dcberpr\u00fcfen wir es!)\n\n\u2013 Gut, okay.\nDer andere Punkt: Nat\u00fcrlich gibt es in Bayern geson-\nderte F\u00f6rderlehrer. Das sind nicht abgeordnete F\u00f6rder-\nschullehrer. Einverstanden, Sie haben Recht: Aussage\ngegen Aussage. Wir pr\u00fcfen es beide.\nDer dritte Punkt. Nach Ihren Darlegungen und denen\nIhres Schulpolitikers, der sie wieder zu Protokoll gege-\nben hat, ist ja in Sachsen alles mehr oder weniger paletti.\nWir brauchen uns nur noch ein kleines bisschen anzu-\nstrengen, dann ist alles gut.\n\n(Zuruf von der CDU: Richtig!)\n\nIch will da gar nicht noch einmal ganz gro\u00dfe Polemik\naufmachen. Ich m\u00f6chte daran erinnern: 11 % unserer\nSchulabg\u00e4nger in Sachsen gehen ohne Schulabschluss\naus der Schule. Die haben keinen Abschluss, das ist ein\nganz schlimmes sozialpolitisches Ereignis. Das ist etwas\n\u2013 heute Morgen fiel das sch\u00f6ne Stichwort \u201eHuman-\nkapital\u201c \u2013,\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nDas ist kein sch\u00f6nes Wort!)\n\nwas sich unser Land nicht leisten kann: rund 10 % jun-\nger Leute ohne Abschluss in die Welt hinauszuschicken.\nRund 25 % unserer Sch\u00fcler sind grunds\u00e4tzlich labil und\ngef\u00e4hrdet nach dem Schulabschluss. Das macht sich\nunter anderem an den Leseleistungen, an denen ich das\nvorhin belegte, fest sowie an anderen Kriterien. Es ist\nnichts an der deutschen Schule \u2013 ich sage bewusst \u201edeut-\nsche Schule\u201c \u2013 paletti und in Sachsen auch nicht. Damit\nbeziehe ich alle Parteib\u00fccher meiner Kultusminister-\nfreunde usw. mit ein, die daran ebenfalls ihren erheb-\nlichen Anteil haben. Wir m\u00fcssen ein grunds\u00e4tzlich ande-\nres Denken in Deutschland anpacken, wenn wir aus\ndiesem Dilemma herauskommen wollen.\n\nHerr Kollege Colditz, ich wiederhole mich: Sie lassen\nimmer wieder erkennen, dass Sie nicht mit in Finnland\nwaren. Sie waren einmal in meinen Augen \u2013 jetzt rein\nsubjektiv gesehen \u2013 der Progressivste unter Ihren CDU-\nKollegen. Sie sind jetzt eigentlich der gr\u00f6\u00dfte Beden-\nkentr\u00e4ger. Einige Ihrer Kollegen, die mit waren, haben\nsehr intensiv nachgedacht und sind sehr nachdenklich\ndar\u00fcber geworden, dass Schule ganz anders funktio-\nnieren kann, als sie es selbst erlebt haben und es in\nDeutschland m\u00f6glich ist.\n\n(Zuruf des Abg. G\u00f6tzel, CDU)\n\nHerr Kollege Colditz, unter Ihren Kollegen, die mit in\nFinnland waren, ist der Name Domisch bekannt. Herr\nDomisch wird auf meine Einladung hin im April drei\nTage in Sachsen zu einer ganzen Reihe von Veranstaltun-\ngen sein. Ich lade Sie und auch den Kultusminister\nschriftlich noch dazu ein, um einmal den Originalton\neines Deutsch-Finnen zu h\u00f6ren, um Ihre Defizite abzuar-\nbeiten.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Wir kommen zur Abstimmung. Ich lasse abstim-\nmen \u00fcber den Antrag der Fraktion der SPD \u201eF\u00f6rderleh-\nrer f\u00fcr weiterf\u00fchrende Schulen\u201c, Drucksache 3/10264,\nund bitte Sie bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013\nVielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013\nTrotz einiger Zustimmungen ist dem Antrag Drucksache\n3/10264 durch die Mehrheit des Hauses nicht zuge-\nstimmt worden.\n\nBevor wir zur Beschlussfassung \u00fcber die Drucksache\n3/10163, Antrag der Fraktion der SPD, \u201eUmsetzung des\n\u201aSchulkompromisses\u2018\u201c, kommen, frage ich, ob Sie die\nPunkte 1 und 2 f\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren lassen wollen oder\n\u00fcber den Antrag in G\u00e4nze abgestimmt haben m\u00f6chten. \u2013\nDann tun wir das so, das ist Ihre Entscheidung.\n\nIch stelle die gesamte Drucksache 3/10163 als Antrag\nder Fraktion SPD zur Abstimmung. Wer stimmt diesem\nAntrag zu? \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013\nWiederum gab es das gleiche Stimmverhalten. Mehrere\nAbgeordnete bef\u00fcrworteten den Antrag, die Mehrheit\nlehnte diesen Antrag ab. Er ist damit ebenso wie der\nerste nicht beschlossen.\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\nColditz, CDU: Beide Antr\u00e4ge ber\u00fchren in ihrer prakti-\nschen Umsetzung die Stellensituation bzw. perspektivi-\nsche Stellenplanung im Schulbereich und w\u00e4ren vor die-\nsem Hintergrund eigentlich in einer Sachdiskussion zum\nHaushalt zielf\u00fchrender anzusiedeln.\n\nDa es aber wieder einmal nicht um eine Sachdiskussion,\nsondern um eine pauschale, undifferenzierte Infragestel-\nlung der Rahmenbedingungen f\u00fcr die Schulentwicklung\nim Land geht, m\u00fcssen die Antr\u00e4ge nat\u00fcrlich sofort auf\ndie Tagesordnung gesetzt werden, um in der eben be-\nnannten Strategie weiter voranzukommen.\n\nNur lassen Sie sich trotzdem erneut gesagt sein, dass Sie\ndie inhaltliche Debatte um die anstehenden Erfordernisse\nvon Schulentwicklung damit nicht bef\u00f6rdern. Diesmal\nhaben Sie es sogar geschafft, sich durch die Wahl der\nThemen selbst in Widerspr\u00fcche der Argumentation zu\nverstricken.\n\nMit der Drucksache 3/10163 stellen Sie die Wirksamkeit\ndes Schulkompromisses mehr oder weniger infrage. Zu-\nmindest unterstellen Sie, \u201edass\u201c \u2013 Originalton Hatzsch\naus einer Pressemitteilung vom 20.2.2004 zu diesem An-\ntrag \u2013 \u201eder Schulkompromiss keine Stelle bringt\u201c. Das\nkann man ja behaupten, Herr Kollege Hatzsch. Nur\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. M\u00e4rz 2004\n\n7560\n\nmuss man dann einer solchen \u2013 wenn auch falschen \u2013\nBehauptung treu bleiben, nachdem man sie so gro\u00dfspu-\nrig in die Welt gesetzt hat.\n\nNur sind Sie eben nicht konsequent, auch in der Darstel-\nlung falscher Zusammenh\u00e4nge nicht. Denn im zweiten\nvon Ihnen heute vorgelegten Antrag fordern Sie die\nStaatsregierung auf, F\u00f6rderlehrer ab dem Schuljahr\n2004/2005 einzusetzen. Bei einigerma\u00dfen vern\u00fcnftiger\nAnalyse dieses Vorhabens ist wohl klar, dass dazu nat\u00fcr-\nlich zus\u00e4tzliche Stellen vorhanden sein m\u00fcssen. Da aber\nzum Schuljahresbeginn 2004/2005 noch kein neuer Haus-\nhalt vorliegt, gehen Sie offensichtlich, aber eben sehr\nwiderspr\u00fcchlich davon aus, dass im Rahmen des Schul-\nkompromisses doch freie Stellen vorhanden sind.\n\nEigentlich sollte man an dieser Stelle erst einmal kl\u00e4ren,\nwelchen Antrag Sie denn nun wirklich und wahrhaftig\nrealisieren wollen. Aber sei es drum! Auch wenn die\neben benannte Darstellung den eigentlichen Hintergrund\nIhrer Argumentation ausgeleuchtet hat, will ich dennoch\nauf die beiden vorliegenden Antr\u00e4ge inhaltlich kurz ein-\ngehen.\n\nWer sich auf der Grundlage objektiver Analysen einen\nEindruck vermitteln l\u00e4sst, wird feststellen k\u00f6nnen, dass\nsich die Entwicklungsma\u00dfnahmen, die dem Schulkom-\npromiss zugrunde lagen, bewahrheitet haben. Ja, man\nkann aufgrund aktueller Prognosen sogar davon ausge-\nhen, dass sich die Sch\u00fclerzahlen noch st\u00e4rker r\u00fcckl\u00e4ufig\nentwickeln, als dies urspr\u00fcnglich prognostiziert worden\nwar. W\u00e4hrend gegenw\u00e4rtig noch rund 140 000 Sch\u00fcler\nan Mittelschulen lernen, werden es bis 2010 nur noch\n98 000 sein. Die urspr\u00fcngliche Prognose ging von 105 000\nzu diesem Zeitpunkt aus. Am Gymnasium werden ge-\ngenw\u00e4rtig 118 000 Sch\u00fcler unterrichtet. Im Jahr 2010 sol-\nlen es rund 77 000 sein. Der zugewiesene Erg\u00e4nzungsbe-\nreich im Schuljahr 2003/2004 betrug an Grundschulen\n178 %, am Mittelschulen 173 % und an Gymnasien\n181 %.\n\nMeine Damen und Herren, allein diese wenigen repr\u00e4-\nsentativ benannten Zahlen best\u00e4tigen nicht nur Entwick-\nlungsannahmen, die dem Schulkompromiss zugrunde\nlagen, sie rechtfertigen auch die damit verbundene Per-\nsonalplanung. Durch die Beibehaltung von 70 % der Leh-\nrerstellen bei einer mehr als deutlichen Halbierung der\nSch\u00fclerzahlen im Vergleich zum Basisjahr der Entschei-\ndung wird nicht nur ein herk\u00f6mmlicher Bedarf der\nUnterrichtsversorgung gedeckt, sondern es werden auch\nflexible Gestaltungsr\u00e4ume er\u00f6ffnet. Insofern ist dem\nPunkt 3 des Antrages, bei der personellen Ver\u00e4nderung\nim Schulbereich der Sicherung und Verbesserung der\nQualit\u00e4t schulischer Bildung besonders zu entsprechen,\nvollumf\u00e4nglich entsprochen, und zwar schon bei der ge-\ntroffenen Festlegung zum Schulkompromiss selbst.\n\nDas l\u00e4sst sich auch im Nachgang nicht infrage stellen.\nIm Gegenteil dokumentiert auch die Antwort der Staats-\nregierung auf den vorliegenden Antrag, welche flexiblen\nGestaltungsm\u00f6glichkeiten \u00fcber den Grundbedarf hinaus\nmittlerweile vorhanden sind. Unabh\u00e4ngig davon, dass\nzudem nicht alle rahmenrechtlich gesetzten neuen Vor-\ngaben des Schulgesetzes automatisch einen personellen\nMehrbedarf erzeugen, ist zudem davon auszugehen,\ndass auch die in diesem Zusammenhang vorgegebenen\nGestaltungserfordernisse ausreichend ber\u00fccksichtigt sind.\n\nDabei lassen wir nicht au\u00dfer Acht, dass die \u00dcbertragung\nvon frei verf\u00fcgbaren Stundendeputaten auf die Schulen\nein Prozess ist, der durch den stufenweise verlaufenden\nSch\u00fclerr\u00fcckgang ebenso beeinflusst wird wie durch die\nFortschreibung der Schulnetzplanung. Dies gibt aber\n\u00fcberhaupt keinen Anlass zur Infragestellung von Schul-\nentwicklungsprozessen im Sinne der vorgenommenen\nVer\u00e4nderungen des Schulgesetzes. Dazu sind in Anleh-\nnung an den Schulkompromiss und auf der Grundlage\naktueller Prognosen ausreichende Gestaltungsm\u00f6glichkei-\nten vorhanden.\n\nIch lasse in dieser Feststellung die Sicht auf die Entwick-\nlung in F\u00f6rderschulen und Berufsschulen nicht au\u00dfen\nvor. Hier bedarf es sicher einer differenzierten Analyse,\ndie auch Konsequenzen in der personellen Absicherung\nzur Folge haben muss. Der weitestgehenden Stabilisie-\nrung von Sch\u00fclerzahlen im F\u00f6rderschulbereich wird im\nRahmen der anstehenden Haushaltsdiskussion durch\nUmschichtung aus anderen Schulkapiteln m\u00f6glicher-\nweise Rechnung zu tragen sein. In \u00e4hnlicher Weise stellt\nsich dies f\u00fcr die Berufsschulen dar, wobei hier das Prob-\nlem der Infragestellung der dualen Ausbildung und die\nzunehmende Dominanz vollzeitschulischer Ma\u00dfnahmen\ngrunds\u00e4tzlich zu er\u00f6rtern ist.\n\nLetztlich stellt sich hier die Frage der Qualit\u00e4tsentwick-\nlung vor einem ganz anderen Hintergrund, n\u00e4mlich vor\ndem Hintergrund der Verantwortung der Wirtschaft,\neine Struktur der Berufsausbildung zu sichern, die sich\nin den vergangenen Jahren eindrucksvoll bew\u00e4hrt hat.\nDie Kompensation dieser Angebote durch staatlich ver-\nantwortete vollzeitschulische Ma\u00dfnahmen stellt nicht nur\ndie notwendige personelle Absicherung infrage; sie ist\nletztlich auch strukturell fragw\u00fcrdig und im Blick auf\ndie Entwicklung des Ausbildungssystems so auf Dauer\nnicht w\u00fcnschenswert.\n\nDies aber hier nur als Randbemerkung. \u00dcber diese Ent-\nwicklung wird an anderer Stelle noch vertiefter und ziel-\norientierter zu reden sein.\n\nMeine Damen und Herren, die schon benannten drasti-\nschen Sch\u00fclerr\u00fcckg\u00e4nge erfordern bei aller notwendigen\nBer\u00fccksichtigung der personellen Absicherung von schu-\nlischer Qualit\u00e4tsentwicklung dennoch eine angemessene\nReduzierung der Stellen, so wie dies mit Haushaltsbe-\nschl\u00fcssen auch bislang realisiert wurde. In der Antwort\nder Staatsregierung sind dazu die infrage kommenden\nMa\u00dfnahmen und Angebote benannt worden. Richtig ist\nsicher, dass diese Angebote zun\u00e4chst nur im Sinne der\nFreiwilligkeit durch die Betroffenen umsetzbar sind. Es\nbleibt aus unserer Sicht zun\u00e4chst die Aufgabe der Schul-\nverwaltung, durch Werbe- und Aufkl\u00e4rungskampagnen\ndie Annahme dieser Angebote zu bef\u00f6rdern.\n\nFakt ist aber auch, dass es eine vern\u00fcnftige Alternative\nzu einer solchen Vorgehensweise vor dem Hintergrund\nder aktuellen und perspektivischen Entwicklung nicht\ngeben kann. Insofern halte ich auch das Engagement von\nLehrerverb\u00e4nden und Gewerkschaft in dieser Frage f\u00fcr\nnotwendig und w\u00fcnschenswert. Es reicht nicht, Schul-\nentwicklung auf qualitativ h\u00f6herem Niveau einzufor-\ndern, ohne sich allen vorhandenen Rahmenbedingungen\nmit der notwendigen Konstruktivit\u00e4t zu stellen. Letztlich\nist dieses konstruktive Mitwirken Ma\u00dfstab f\u00fcr die Ernst-\nhaftigkeit, mit der man auch vonseiten der im Schul-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. M\u00e4rz 2004\n\n7561\n\ndienst Besch\u00e4ftigten selbst engagiert an den zuk\u00fcnftigen\nSchulentwicklungsprozessen mitwirken will. Dass es bei\nder Umsetzung von Stellenreduzierungen darum gehen\nmuss, differenziert f\u00e4cherspezifische Bedarfe zu ber\u00fcck-\nsichtigen, ist eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, die in der Um-\nsetzung des Vorhabens auch ber\u00fccksichtigt wird.\nIch denke, auch dies ist in der Beantwortung des vorlie-\ngenden Antrages durch die Staatsregierung so klarge-\nstellt und dokumentiert.\nSchlie\u00dflich will ich noch einige Anmerkungen zum zwei-\nten vorliegenden Antrag, der den Einsatz von F\u00f6rderleh-\nrern an Mittelschulen und Gymnasien ab dem Schuljahr\n2004/2005 fordert, machen.\nIch will hier kurz drei Punkte anf\u00fchren:\n1. In der vor kurzem beschlossenen Schulgesetznovelle\nhaben wir der individuellen F\u00f6rderung von Sch\u00fclerleis-\ntungen einen besonderen rechtlich untersetzten Rahmen\ngegeben. Im \u00a7 35a ist festgelegt, dass der F\u00f6rderung leis-\ntungsstarker und leistungsschwacher Sch\u00fcler durch die\ninhaltliche Ausgestaltung des Unterrichts und unter-\nrichtserg\u00e4nzender Angebote zu entsprechen ist. Dabei\nsollen die schulischen Angebote immanent den indivi-\nduellen Lern- und Entwicklungsvoraussetzungen der\nSch\u00fcler entsprechen. Diesem Ansatz folgend umfasst die\nF\u00f6rderung von individuellen Sch\u00fclerleistungen einerseits\neine vielgestaltige Angebotspalette an den Schulen vor\nOrt, zum anderen ist sie insbesondere Schwerpunkt der\nmethodisch-didaktischen Ausgestaltung der schulischen\nAngebote. Es geht damit vordergr\u00fcndig nicht um die\nKreation eines weiteren personellen Angebotes an den\nSchulen, das sich dieser Aufgabe besonders stellt, als\nvielmehr um die Implantierung und st\u00e4rkere Ber\u00fccksich-\ntigung dieses Anliegens im Schulalltag, in der Ausgestal-\ntung des Unterrichts und unterrichtserg\u00e4nzender Ange-\nbote.\n\n2. Bedenklich und f\u00fcr uns so nicht akzeptabel ist die\nVorstellung, die der Antrag mit der Ausbildung der so\ngenannten F\u00f6rderlehrer verbindet. Aus der Begr\u00fcndung\ngeht hervor, dass dies perspektivisch Absolventen von\nBachelor-Studieng\u00e4ngen sein sollen. Unabh\u00e4ngig davon,\nwie die \u00dcbertragung der neu angedachten Studieng\u00e4nge\nauf die Lehrerausbildung erfolgen soll \u2013 hier gibt es be-\nkanntlich noch erheblichen Abstimmungs- und Kl\u00e4rungs-\nbedarf \u2013, zeichnet sich jetzt schon ein deutlicher Trend\nab, dass die fachlichen Voraussetzungen f\u00fcr eine Lehr-\namtsbef\u00e4higung erst mit dem Masterabschluss erf\u00fcllt\nsind. Der Einsatz von Absolventen eines BA-Studiengan-\nges w\u00fcrde demnach zu deutlichen Niveauunterschieden\nin der Ausbildung und in der Leistungsf\u00e4higkeit von\nLehrern an den Schulen f\u00fchren, die auch Qualit\u00e4tsver-\nluste in der geleisteten Arbeit zur Folge h\u00e4tten. Gerade\nbei dem p\u00e4dagogisch anspruchsvollen Anliegen der indi-\nviduellen F\u00f6rderung von Sch\u00fclerleistungen Absolventen\nvon Lehramtsstudieng\u00e4ngen quasi mit einer Schmalspur-\nausbildung zum Einsatz zu bringen, w\u00e4re sachlich nicht\nnachvollziehbar. Von der Gefahr, damit durch die Hin-\ntert\u00fcr das Niveau der Lehramtsausbildung generell in-\nfrage zu stellen und zu unterlaufen, will ich gar nicht\nweiter reden.\n\n3. Schlie\u00dflich ber\u00fchrt dieser Antrag, wie schon eingangs\nangemerkt, die im Haushalt ausgebrachte Stellenpla-\nnung. Insofern w\u00e4re die Diskussion zur Besetzung neuer\nStellen, wie sie der Antrag unter anderem fordert, auch\nin diesem Zusammenhang erst zu f\u00fchren. Auch vor die-\nsem Hintergrund, aber insbesondere wegen der inhalt-\nlich benannten, aus unserer Sicht anders zu bewertenden\nSachverhalte lehnen wir auch diesen Antrag ab.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren, vom Tagesordnungspunkt 7 leite ich \u00fcber zum\n\nTagesordnungspunkt 8\n\nRechtsaufsichtliche Pr\u00fcfung der geltenden Beschl\u00fcsse\nim Kindertagesst\u00e4ttenbereich in allen Landkreisen und Kreisfreien St\u00e4dten\n\nDrucksache 3/10071, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu Stellung nehmen in der\nReihenfolge SPD, CDU, PDS, CDU und Staatsregierung.\n\nDie SPD-Fraktion er\u00f6ffnet den Reigen. Das Wort hat\nFrau Abg. Dr. Schwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Wenn meine Informationen richtig sind,\ndann existieren in 13 Landkreisen und Kreisfreien St\u00e4d-\nten Einschr\u00e4nkungen in der Betreuung.\n\n(Neubert, PDS: 18!)\n\n\u2013 Ich wollte gerade sagen, ich hoffe, ich habe mich nicht\ngeirrt, bzw. ich hoffe, dass es nicht noch mehr sind. Es\nsind also inzwischen noch mehr.\n\nDie Antwort der Staatsregierung hat letztlich dieses Han-\ndeln noch abgesegnet. Sie wurde von der Sozialminis-\nterin unterschrieben und nicht wie sonst \u00fcblich vom\nInnenminister, der f\u00fcr die Rechtsaufsicht zust\u00e4ndig ist.\n\nDas ist eigentlich schade. Andererseits hatten wir n\u00e4m-\nlich den Eindruck, dass sich die Ministerin bem\u00fcht, hier\nKl\u00e4rungen herbeizuf\u00fchren, die auf den gemeinsamen\nHandlungsempfehlungen des S\u00e4chsischen Staatsministe-\nriums f\u00fcr Soziales, des S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemein-\ndetages, des S\u00e4chsischen Landkreistages, der Liga der\nSpitzenverb\u00e4nde der freien Wohlfahrtspflege, des S\u00e4ch-\nsischen Landesverbandes der privaten Kindertagesein-\nrichtungen und des Landesjugendamtes vom 10. Oktober\n2003 beruhen.\n\nAber was hat es gebracht und vor allem wie ist es zu\nbewerten, wenn die Sozialministerin dieses aus unserer\nSicht rechtswidrige Handeln absegnet? Nat\u00fcrlich ist es\nrichtig, dass nach dem Ergebnis im Vermittlungs-\nausschuss Hartz IV erst am 1. Januar 2005 in Kraft tritt.\nInsoweit ist der Einwand der Staatsregierung richtig.\nAber Artikel 8 des Vierten Gesetzes zur Modernisierung\ndes Arbeitsmarktes stellt nur eine Konkretisierung der\nbereits jetzt geltenden Rechtslage dar, so dass eine\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. M\u00e4rz 2004\n\n7562\n\nrechtsaufsichtliche Pr\u00fcfung auch schon vor dem In-\nKraft-Treten m\u00f6glich w\u00e4re. Wenn die Staatsregierung die\nAuffassung vertritt, dass dies eine neue Regelung sei,\ndann m\u00fcsste ebenfalls ein Einschreiten der Staatsregie-\nrung erfolgen, denn dann h\u00e4tten die betreffenden Land-\nkreise und Kreisfreien St\u00e4dte zum 1. Januar 2005 eine\nrechtswidrige Beschlusslage in Bezug auf Kindertages-\nst\u00e4tten.\n\nIch erinnere Sie an die Beschlusslage im Landkreis Frei-\nberg. Der offensichtlich rechtswidrige Beschluss, der seit\ndem 1. Januar 2003 in Kraft ist, ist bis heute nicht kor-\nrigiert.\n\nBeziehen wir uns auf das SGB VIII \u00a7 80 I Nummer 2, so\nist \u201eBedarf\u201c als normativer Begriff im Zusammenhang\nmit der Gesamtverantwortung des Jugendhilfetr\u00e4gers\nund im Rahmen der Planungsverantwortung nach dem-\nselben Paragraphen zu sehen. Danach ist der Bedarf\nunter Ber\u00fccksichtigung der W\u00fcnsche, Bed\u00fcrfnisse und\nInteressen der jungen Menschen und der Sorgeberechtig-\nten zu sehen und der Besuch von Kindertageseinrichtun-\ngen darf nicht allein an der Eingebundenheit der Eltern\nin den Arbeitsprozess festgemacht werden, wie das hier\nversucht wird.\n\nDie Konkretisierung des Bedarfsbegriffes bedeutet eben\nbei uns eine Verschlechterung der gegenw\u00e4rtigen Situa-\ntion. Eine Mangelsituation darf nicht k\u00fcnstlich aus finan-\nziellen Gr\u00fcnden erzeugt werden. Nein, der Mangel muss\nSchritt f\u00fcr Schritt behoben werden. Sie kennen die Prob-\nleme gerade in den Ballungszentren, wo Krippenpl\u00e4tze\nfehlen und Wartelisten an der Tagesordnung sind.\n\nNach \u00a7 1 Abs. I SGB VIII \u2013 ich beziehe mich bewusst auf\ndie schon jetzt geltende Rechtslage \u2013 hat jeder junge\nMensch ein Recht auf F\u00f6rderung seiner Entwicklung und\nauf Erziehung zu einer eigenverantwortlichen und ge-\nmeinschaftsf\u00e4higen Pers\u00f6nlichkeit. Das hei\u00dft, das Kind\nbzw. der Jugendliche selbst steht im Vordergrund und\ndie Bedarfsplanung darf nicht dazu ausgenutzt werden,\nKinder vom Zugang zur Bildung, zum Erlernen sozialer\nKompetenzen und zur Pers\u00f6nlichkeitsf\u00f6rderung faktisch\nauszuschlie\u00dfen.\n\n(Teilweise Beifall bei der SPD)\n\nBesonders kritisch zu sehen sind Beschl\u00fcsse, wenn die\n\u00dcbernahme von Elternbeitr\u00e4gen durch die Jugend\u00e4mter,\nwie es durch unser Kindertagesst\u00e4ttengesetz gesetzlich\ngeregelt ist, zu einem Ausschlusskriterium wird. Hierzu\ngibt es bereits ein Urteil des Chemnitzer Verwaltungsge-\nrichtes aus dem Jahr 2003. Dies scheinen Sie zu ignorie-\nren.\n\nZum Schluss m\u00f6chte ich Sie noch mit zwei Zitaten kon-\nfrontieren: \u201eIch teile Ihre Auffassung, dass der vollst\u00e4n-\ndige oder teilweise Ausschluss von Kindern aus der\nKindestagesbetreuung abh\u00e4ngig vom Erwerbsstand der\nEltern nicht zu verantworten ist.\u201c Und weiter: \u201eBereits in\nden ersten Lebensjahren lernen Kinder besonders wiss-\nbegierig und spielerisch. Diese Chance muss f\u00fcr eine\nintensive fr\u00fchkindliche F\u00f6rderung und Bildung genutzt\nwerden.\u201c\n\nDas sind zwei Zitate aus einem Brief Ihrer Parteivorsit-\nzenden Angela Merkel an den Radeberger B\u00fcrgermeister\nLemm.\n\n(Nolle, SPD: Das kann nicht sein!)\n\nEs sollte Ihnen nicht schwer fallen, bei Ihren Entschei-\ndungen die Auffassung Ihrer Parteivorsitzenden zu be-\nr\u00fccksichtigen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich erteile der CDU-\nFraktion das Wort.\n\n(Rohwer, CDU: Ich spreche in der zweiten Runde.)\n\n\u2013 Gut, das k\u00f6nnen Sie selbst entscheiden.\n\nDann bitte ich die PDS-Fraktion das Wort zu nehmen.\nHerr Abg. Neubert.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Das steht\nin der Gesch\u00e4ftsordnung anders!)\n\n\u2013 Wenn sie nicht m\u00f6chten! Sie haben dieses Recht.\n\nNeubert, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte es kurz\nmachen. Wir als PDS werden dem vorliegenden Antrag\nzustimmen, und zwar erstens, weil wir das Sozialminis-\nterium fachpolitisch in der Pflicht sehen, zweitens, weil\ndie \u201eKreativit\u00e4t\u201c \u2013 und ich sage dies in Anf\u00fchrungszei-\nchen \u2013, in diesem Bereich zu sparen, inzwischen absurde\nBl\u00fcten treibt und politisch eine Katastrophe ist.\nIch m\u00f6chte einige Beispiele nennen, die zeigen, wie \u00fcber\ndie K\u00fcrzung von Zusch\u00fcssen an sozial Schwache in die-\nser Gesellschaft Zugangsbeschr\u00e4nkungen f\u00fcr Kinder er-\nrichtet wurden.\n\nIch erw\u00e4hne Mei\u00dfen. Dort definiert sich die Grenze be-\nz\u00fcglich des Anspruchs auf einen Ganztagsplatz in der\nKita an der Frage, ob die Erwerbst\u00e4tigkeit der Eltern\nunter oder \u00fcber 75 % liegt.\n\nIm Kreis Riesa-Gro\u00dfenhain darf ein Kind nicht mehr mit\nseinen Freunden im Hort spielen, wenn eine kostenlose\nBetreuung zum Beispiel durch Gro\u00dfeltern m\u00f6glich ist.\nDas ist so absurd, dass mir gar nichts mehr dazu einf\u00e4llt.\nJede Arbeit kann auch immer durch andere Personen\nkostenfrei geleistet werden. Aber es geht hier nicht um\ndie Hausordnung, sondern um eine qualitativ hochwer-\ntige fr\u00fchkindliche Bildung. Kitas haben eben einen eigen-\nst\u00e4ndigen Bildungsauftrag und ein Angebot der Kinder-\ntagesst\u00e4tten muss sich an den Bed\u00fcrfnissen der Kinder\norientieren. Mit einem solchen Anspruch verbieten sich\nZugangskriterien jeglicher Art, und zwar deshalb, weil\nsie Kinder diskriminieren und einer sozialen Selektion\nunterwerfen.\n\nOder schauen Sie nach Stollberg. Dort werden Kinder\nvon Asylbewerbern aus dem Hort ausgeschlossen. Wenig\nFreunde und schlechte Sprachkenntnisse sind die Folge.\nDas ist aber genau der falsche Weg, wenn man diese\nKinder integrieren will.\n\nIn acht Kreisen werden f\u00fcr die Krippe \u00fcberhaupt keine\nZusch\u00fcsse mehr gew\u00e4hrt, wenn die Eltern arbeitslos\nsind. Diese Form der Zugangsbeschr\u00e4nkung kommt da-\nmit dem vollst\u00e4ndigen Ausschluss aus der Krippe gleich.\n\nDamit komme ich zum Konsenspapier, Frau Orosz. Es\nist so gekommen, wie wir es als PDS vorausgesagt\nhaben: Das Positionspapier hat keinen Einfluss auf die\nEinf\u00fchrung von Zugangsbeschr\u00e4nkungen in weiteren\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. M\u00e4rz 2004\n\n7563\n\nKreisen. Ich habe schon bei der letzten Debatte all die\nKreise aufgez\u00e4hlt, die nach Ver\u00f6ffentlichung des Papiers\nneue Beschl\u00fcsse gefasst haben. Ich will das jetzt nicht\nwiederholen.\n\nSelbst beim vollst\u00e4ndigen Ausschluss von Kindern aus\nder Einrichtung, den auch Sie als Sozialministerin ableh-\nnen, tanzen Ihnen die Kreise auf der Nase herum. Das\ntun die Kreise genau aus dem Grund, weil die S\u00e4ch-\nsische Staatsregierung keine landesrechtlichen Vorgaben\numsetzen will.\n\nSehr geehrte Damen und Herren, es ist eine politische\nEntscheidung, ob wir in Sachsen Zugangsbeschr\u00e4nkun-\ngen haben wollen oder nicht. Aus diesem Grund kann\nich Sie von der CDU nur auffordern, sich klar zu positio-\nnieren. Aber bitte nicht in der Form, wie es der Sozialfl\u00fc-\ngel bisher getan hat, und zwar Zugangsbeschr\u00e4nkungen\nzu gei\u00dfeln, aber im politischen Raum nichts dagegen zu\nunternehmen. Ansonsten muss ich Ihnen als CDU vor-\nwerfen, dass Sie schon Kinder aus der Gesellschaft aus-\nschlie\u00dfen.\n\nIm Kita-Gesetzentwurf der PDS ist genau diese Zielrich-\ntung integriert: Kindertageseinrichtungen als Bildungs-\neinrichtungen zu st\u00e4rken und kein Kind davon auszu-\nschlie\u00dfen.\n\nSehr geehrte Damen und Herren! Auch wenn wir hier\n\u00fcber Sachsen diskutieren, muss ich einfach ein paar Be-\nmerkungen zur Bundesfamilienministerin machen:\n\nFrau Schmidt ist bestimmt gutwillig, aber wenn sie\ndurch den Osten l\u00e4uft und bei \u00c4u\u00dferungen \u00fcber den\nKita-Bereich ausschlie\u00dflich ihre bayerischen Erfahrungen\nzugrunde legt, dann kann das nur nach hinten losgehen.\nMan kann doch nicht auf einer Veranstaltung in Dresden\ndie angebliche Revolution verk\u00fcnden und die Zielmarke\nvon 20 % Krippenbetreuung f\u00fcr das Jahr 2010 heraus-\nh\u00e4ngen.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: F\u00fcr die alten L\u00e4nder!)\n\nWir haben eine Krippenbetreuung von 37 % und ich\nm\u00f6chte, dass das mindestens so bleibt.\n\nEs ist eben eine West-Debatte, die bundespolitisch im Be-\nreich der fr\u00fchkindlichen Bildung gef\u00fchrt wird, und ich\nhabe das Gef\u00fchl, dass die derzeitige Situation des Ostens\nnicht realisiert wird und dass von der Bundesregierung\nInstrumente gew\u00e4hlt werden, die uns richtig auf die\nF\u00fc\u00dfe fallen k\u00f6nnen. Bundesgesetzlich verankerte Krite-\nrien bei der Vergabe von Kita-Pl\u00e4tzen, das ist ein Angriff\nauf die Infrastruktur der Kindertagesst\u00e4tten im Osten\nund reduziert Kitas darauf, die Vereinbarkeit von Fami-\nlie und Beruf zu sichern. Der Bildungsauftrag spielt bei\ndiesem Instrument der Bundesregierung keine Rolle\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Da irren Sie!)\n\nund das halten wir f\u00fcr falsch.\n\nSehr geehrte Damen und Herren! Bundesministerin\nSchmidt m\u00f6chte mit Kitas in erster Linie die Vereinbar-\nkeit von Familie und Beruf f\u00f6rdern. Neue Kita-Pl\u00e4tze\nund gesetzlich verankerte Vergabekriterien sollen es also\ninsbesondere Frauen erleichtern, einer Erwerbsarbeit\nnachzugehen. Aber hier im Osten fehlen zum Arbeiten\nnicht die Kita-Pl\u00e4tze, sondern die Arbeitspl\u00e4tze. \u00d6ffent-\n\nliche Kinderbetreuungen brauchen wir hingegen um der\nKinder willen.\n\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es spricht Herr Abg.\nRohwer, CDU-Fraktion.\n\nRohwer, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr ge-\nehrte Damen und Herren! Eigentlich wollte ich meinen\nRedebeitrag zu Protokoll geben, aber der Verlauf der\nDebatte veranlasst mich, diesen nun doch im Parlament,\nim Hohen Haus, zu Geh\u00f6r zu bringen.\n\nDer Erfolg von Politik misst sich daran, auf welchem\nWeg man sein Ziel erreicht. Die Methoden sind vielf\u00e4ltig:\nDurchsetzen, Aussitzen oder \u00dcberzeugen. Ich bin ge-\nspannt, ob uns Letzteres heute gelingt.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Na, Sie k\u00f6nnen\nnicht \u00fcberzeugen, das ist klar!)\n\nDer amtierende Bundeskanzler spricht bezeichnender-\nweise gern von Bew\u00e4ltigen und Durchdr\u00fccken. Aber in\nDeutschland bedient man sich gern auch noch einer wei-\nteren Methode, der juristischen. Statt den politischen\nWettstreit in der Arena des Parlaments zu suchen, beruft\nman sich auf die scheinbare Eindeutigkeit des Rechts\nund legimitiert damit seine Forderungen.\n\nDer Ruf nach Rechtsaufsicht in dem Antrag der SPD-\nFraktion folgt diesem Muster. Er ist legitim. Allerdings\nstellt sich die Frage, ob er inhaltlich richtig und politisch\nklug ist. Nun gut, die inhaltliche Richtigkeit ergibt sich\naus der Kenntnis der Fakten:\n\nErstens. Grundlage f\u00fcr die Kindertagesst\u00e4tten ist das g\u00fcl-\ntige und bundesweit geachtete S\u00e4chsische Kindertages-\nst\u00e4ttengesetz, kurz Kita-Gesetz. Auch das Ihnen bekannte\nKita-Konsenspapier untermauert die Verantwortung all\nderjenigen, die an einem guten und deutschlandweit her-\nvorragenden Kita-Betreuungsangebot beteiligt sind.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nSie halten sich nur nicht dran!)\n\nDiese Ausgaben werden bewusst von den Kommunen\nund dem Freistaat gemeinsam wahrgenommen. Eine\nrechtsaufsichtliche Pr\u00fcfung, wenn auch rechtlich m\u00f6g-\nlich, hat nat\u00fcrlich politisch negative Folgen.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Warum das?)\n\nStatt der gew\u00fcnschten gemeinsamen Aufgabenerf\u00fcllung\nf\u00fchrt Ihre Forderung dazu, eine Front zwischen den\nKommunen und dem Freistaat zu er\u00f6ffnen.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Sie haben das\ngestern im Verwaltungsmodernisierungsgesetz\n\ngegen\u00fcber den Landkreisen noch verst\u00e4rkt!)\n\nAber die Kommunen stehen nun einmal finanziell mit\ndem R\u00fccken zur Wand.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. M\u00e4rz 2004\n\n7564\n\nZweitens bringt Ihr Antrag ein zu einfaches Verst\u00e4ndnis\nvon Rechtsaufsicht zutage. Das mag am sozialdemokra-\ntischen Staatsverst\u00e4ndnis liegen,\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Waren Sie\ngestern nicht da, Herr Rohwer?)\n\nnach welchem der Staat \u00fcberall und an jeder Stelle vehe-\nment intervenieren muss. Tats\u00e4chlich aber ist Rechtsauf-\nsicht mehr als die Kontrolle der Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit von\nkommunaler Selbstverwaltung. Die Kommunalaufsicht\nbesteht eben nicht nur aus Kontrolle, sondern auch aus\nBeratung und F\u00f6rderung der kommunalen Selbstverant-\nwortung.\n\nIn dem von Ihnen in Auftrag gegebenen Rechtsgutachten\nzu Fragen des Kindertagesst\u00e4ttenrechts hei\u00dft es dazu:\n\u201eF\u00f6rmliche Rechtsaufsicht bedeutet nicht die strikte\nPflicht der Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rden, sofort und mit jeg-\nlichen zul\u00e4ssigen Mittel gegen eine Kommune vorzu-\ngehen, wenn sich auch nur der geringste Anhaltspunkt\nf\u00fcr eine verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Gesetzwidrigkeit ihres Verhal-\ntens ergibt.\u201c\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nDrittens, liebe Kollegen, sollten Sie auch den weiteren\nAbsatz des Rechtsgutachtens lesen, um die Unn\u00f6tigkeit\nIhres Anliegens zu erkennen: \u201eEine Pflicht zum Ein-\nschreiten ist aber umso eher gegeben, als die Wahr-\nscheinlichkeit eines Rechtsversto\u00dfes gro\u00df und/oder der\ndurch eine m\u00f6gliche Rechtsverletzung drohende mate-\nrielle und immaterielle Schaden hoch ist.\u201c\n\nAngesichts der rechtlichen Grundlagen kann ich die von\nIhnen beschriebene Eindeutigkeit einer Rechtsverletzung\nnicht erkennen.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Aber ich!)\n\nSo beschr\u00e4nkt zum Beispiel der Muldentalkreis den Be-\nsuch auf 30 Stunden in Krippe und Hort, sofern die\nEltern nicht erwerbst\u00e4tig sind. Das VIII. Sozialgesetzbuch\nfordert: \u201eF\u00fcr Kinder im Alter unter drei Jahren und f\u00fcr\nKinder im schulpflichtigen Alter sind nach Bedarf Pl\u00e4tze\nin Tageseinrichtungen vorzuhalten.\u201c\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Nach Bedarf!)\n\n\u201eDie Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe haben darauf\nhinzuwirken, dass ein bedarfsgerechtes Angebot an\nGanztagspl\u00e4tzen zur Verf\u00fcgung steht.\u201c \u2013 Der Begriff des\nGanztagsplatzes ist hingegen rechtlich nirgendwo ein-\nheitlich definiert. Somit liegt nicht einmal die Wahr-\nscheinlichkeit eines Rechtsversto\u00dfes vor. Was Sie fordern,\nliebe Kollegen, ist schlichtweg b\u00fcrokratischer Unsinn.\n\nViertens besitzen wir andere M\u00f6glichkeiten, die entgegen\nder Rechtsaufsicht wesentlich zielf\u00fchrender sind und die\ndie vertrauensvolle Zusammenarbeit von Kommunen\nund Freistaat f\u00f6rdern. Grunds\u00e4tzlich stimme ich Ihnen\nzu, dass eine Betreuungszeit von viereinhalb Stunden\ndiskussionsw\u00fcrdig ist. Noch nicht alle Kommunen halten\nsich an das beschlossene Konsenspapier. Aber die Staats-\nregierung hat bewusst das Mittel der Konsensgespr\u00e4che\nmit den Spitzenverb\u00e4nden gew\u00e4hlt.\n\nDie CDU-Fraktion unterst\u00fctzt ausdr\u00fccklich diesen richti-\ngen Weg unserer Sozialministerin. Dort, wo Probleme\nmit einzelnen Kommunen auftreten, sind erst einmal das\nGespr\u00e4ch und die Beratung gefordert. Wo wirklich keine\nausreichenden Angebote f\u00fcr bestimmte Gruppen ge-\nmacht werden, soll sich die Staatsregierung auch wei-\nterhin hart in der Sache mit den entsprechenden Kom-\nmunen auseinander setzen. Hier haben Sie, Frau Orosz,\ndie Unterst\u00fctzung meiner Fraktion.\n\nF\u00fcnftens. Wie sieht die Situation bei der Kindertagesbe-\ntreuung in Sachsen aus und welche L\u00e4nder in der Bun-\ndesrepublik erm\u00f6glichen eine m\u00f6glichst umfassende Kin-\nderbetreuung? Im Freistaat gibt es 104 Ganztagspl\u00e4tze je\n100 Kinder in Kinderg\u00e4rten. Damit stehen wir bundes-\nweit an zweiter Stelle hinter Th\u00fcringen und vor Sachsen-\nAnhalt. Im Bereich der Kinderkrippen und der Horte\nsieht es \u00e4hnlich gut aus.\n\nDies ist das greifbare Beispiel daf\u00fcr, dass wir als CDU\nentgegen Ihrer Wahrnehmung tats\u00e4chlich etwas f\u00fcr die\nVereinbarkeit von Familie und Beruf tun.\n\n(Ach! bei der SPD)\n\nWir stehen f\u00fcr die weitere flexible und qualit\u00e4tsorien-\ntierte Weiterentwicklung der Kinderbetreuung.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Mir kommen die Tr\u00e4nen!)\n\nDazu braucht der Freistaat weder bundespolitische noch\nrechtsaufsichtliche Pr\u00fcfungsforderungen einer s\u00e4ch-\nsischen SPD. Frau Schmidt aus Bayern von der SPD er-\nkl\u00e4rte in Dresden, dass es f\u00fcr sie schon im Rahmen des\npolitisch M\u00f6glichen ist, wenn die Betreuungsquote von\nderzeit 37 % auf 30 % sinkt. Meine sehr verehrten s\u00e4ch-\nsischen Sozialdemokraten, dies ist ein R\u00fcckschritt! Was\nin Bayern ein Fortschritt hin zu mehr Vereinbarkeit von\nFamilie und Beruf w\u00e4re, will die Frau Bundesministerin\nin Sachsen abbauen.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Das ist nicht wahr,\nHerr Rohwer!)\n\nWirklich sehr verschobene Politikvorstellungen f\u00fcr\nDeutschland \u2013 oder? Was der Freistaat Sachsen braucht,\n\n(Zuruf des Abg. Nolle, SPD)\n\nsind Politiker, die realisierbare politische Programme ent-\nwickeln und umsetzen.\n\n(Nolle, SPD: Jetzt haben Sie uns ertappt,\nHerr Rohwer!)\n\nWissenschaftliche Begleitung kann uns hierbei sicherlich\nhelfen und unterst\u00fctzen, auch Ihnen, Herr Nolle.\n\nF\u00fcr manchen in diesem Hause mag das neu und unge-\nwohnt klingen, aber mein Verst\u00e4ndnis folgt diesem\nGrundsatz, den Prinzipien der politischen Klugheit. Poli-\ntische Klugheit habe ich in Ihrem Antrag wenig gefun-\nden. Mit der rechtsaufsichtlichen Pr\u00fcfung setzen Sie\neinen Verwaltungsapparat in Gang, der dort wichtige\nRessourcen abzieht,\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Aber das ist doch\nschon angelaufen!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. M\u00e4rz 2004\n\n7565\n\ndie an anderer Stelle dringend ben\u00f6tigt werden, n\u00e4mlich\nin der Weiterentwicklung unserer Kinderbetreuung.\nIn einer Zeit, in der jeden Tag von zu viel B\u00fcrokratie\nund einer zu hohen Normenflut gesprochen wird, rufen\nSie in preu\u00dfisch-verwaltungsrechtlicher Sturheit nach\neinem Instrument, das in diesem Fall weder gebraucht\nwird noch einer qualitativen Weiterentwicklung unserer\nKita-Landschaft auch nur ann\u00e4hernd dienen w\u00fcrde.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Das haben Sie\ngestern gemacht!)\n\nFordern Sie rechtliche Instrumente, wenn Politik den ihr\ngesetzten Rahmen verl\u00e4sst, aber nicht, wenn Ihnen Ihre\neigene politische Hilflosigkeit bewusst wird!\nGerade als Gesetzgeber sollten wir Auseinandersetzun-\ngen dort f\u00fchren, wo sie hingeh\u00f6ren: im Plenum. Viel-\nleicht sprechen Sie dar\u00fcber nochmals mit Ihren parla-\nmentarischen Beratern. Ihr Antrag wird von meiner\nFraktion abgelehnt.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Das war\n\nnicht anders zu erwarten! \u2013\nNolle, SPD: Da sind wir richtig sauer!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann spricht\nFrau Staatsministerin Orosz.\n\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr geehrter\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren Abgeordneten! Die Staatsregierung war aufgefordert,\ndie kommunalen Beschl\u00fcsse im Bereich der Kindertages-\nbetreuung rechtsaufsichtlich zu pr\u00fcfen, in diesem Fall\nsogar ausnahmslos alle.\nDie Staatsregierung hat bereits mehrfach versucht, deut-\nlich zu machen, dass Bedarfsermittlung und Bedarfspla-\nnung gem\u00e4\u00df \u00a7 80 SGB VIII Aufgaben der kommunalen\nGebietsk\u00f6rperschaften sind und Fragen der Bedarfspla-\nnung deshalb eindeutig Angelegenheit der verfassungs-\nrechtlich garantierten kommunalen Selbstverwaltung\nsind und bleiben.\nIch habe bereits mehrfach darauf hingewiesen, dass die\nStaatsregierung die Entwicklung in diesem so wichtigen\nfamilienpolitischen Bereich sehr aufmerksam verfolgt,\ndass wir auf einen kinder- und familienfreundlichen\nVollzug der Gesetze hinwirken und dass wir auch wei-\nterhin Landkreise und Kreisfreie St\u00e4dte auf Rechtsver-\nst\u00f6\u00dfe hinweisen werden.\nBeschl\u00fcsse, die in allgemeiner Form den Betreuungsbe-\ndarf definieren \u2013 so wie es im Antrag beispielhaft zitiert\nwird \u2013, sind durch die Regierungspr\u00e4sidien in einigen\nF\u00e4llen bereits gepr\u00fcft worden. Auch dies ist den Antrag-\nstellern bekannt.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nAnders sieht es im Falle der Beschl\u00fcsse aus, die ihre\nWirkung nur bei der Antragstellung auf die \u00dcbernahme\nvon Elternbeitr\u00e4gen entfalten, die also nur f\u00fcr Familien\nmit geringem Einkommen zu Einschr\u00e4nkungen bei der\nBetreuung f\u00fchren. Im Ergebnis diesbez\u00fcglicher Hinweise\ndurch unser Haus haben bereits einige betroffene Land-\n\nkreise \u00c4nderungen in der n\u00e4chsten Zeit signalisiert. Wo\ndas nicht der Fall ist, wird die rechtsaufsichtliche Pr\u00fc-\nfung eingeleitet.\n\nIm Gegensatz zur Vermutung der Antragsteller \u00e4ndert\ndie beschlossene Neuformulierung im \u00a7 24 des Kinder-\nund Jugendhilfegesetzes durch das Vierte Gesetz f\u00fcr mo-\nderne Dienstleistungen am Arbeitsmarkt zun\u00e4chst nichts\nan unserer s\u00e4chsischen Situation, denn diese Neurege-\nlung tritt, wie Sie wissen, erst am 1.1.2005 in Kraft. Ob\nund wie sich diese Ver\u00e4nderungen auf die Anforderun-\ngen an die Bedarfsplanung k\u00fcnftig auswirken werden,\nist zu beobachten.\n\nAuch dies wird Gegenstand der weiteren Kita-Konsens-\ngespr\u00e4che sein, die nach wie vor in meinem Haus statt-\nfinden, und zwar unter Einbeziehung des S\u00e4chsischen\nSt\u00e4dte- und Gemeindetages, des S\u00e4chsischen Landkreis-\ntages, der Liga der Spitzenverb\u00e4nde der freien Wohl-\nfahrtspflege, des S\u00e4chsischen Landesverbandes der pri-\nvaten Kita-Einrichtungen und des Landesjugendamtes.\nNach wie vor ist dieses Gremium gemeinsam und kon-\nstruktiv bem\u00fcht, L\u00f6sungswege f\u00fcr angesprochene Defi-\nzite, aber auch f\u00fcr Qualit\u00e4tsverbesserungen, vor allem in\nder Erziehungs- und Bildungsarbeit, zu finden.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren der Opposi-\ntion! Ich w\u00fcrde Ihnen raten, einmal mit den Teilnehmern\ndieser Arbeitsgruppe zu sprechen. Es sind dort auch kri-\ntische Hinweise gekommen, die bereits umgesetzt wur-\nden bzw. an deren Kl\u00e4rung wir arbeiten.\n\nIn den Ausf\u00fchrungen der Vorredner von der Opposition\nwurde dargestellt, dass es eine desolate Situation im\ns\u00e4chsischen Kita-Bereich gebe. Ich denke, hier sollte man\nsich sehr zur\u00fcckhaltend \u00e4u\u00dfern. Herr Rohwer hat das\nschon angesprochen. Schauen Sie sich bitte einmal an,\nwo der Freistaat Sachsen in der Betreuung im Kita-Be-\nreich im Bundesvergleich liegt. Ich glaube schon, dass\nman hier mit Recht auf unser Angebot, das beispielhaft\nin Deutschland und Spitzenklasse ist, stolz sein kann.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nDass es keinen Stillstand geben kann und dass es sicher\nauch verbesserungsw\u00fcrdige Situationen gibt, das haben\nwir nicht abgestritten. Daran arbeiten wir. Ich darf hier\nnoch einmal darauf hinweisen, dass wir einen qualifi-\nzierten Bildungsleitfaden erstellen und dass wir auch\ndabei sind, im Rahmen der Familienpolitik Vernetzungs-\nm\u00f6glichkeiten im Kita-Bereich mit anderen familienrele-\nvanten Beratungsangeboten zu nutzen. Wir erhoffen uns\ndavon eine bessere L\u00f6sung der angesprochenen Prob-\nleme.\n\nIch m\u00f6chte noch einmal zusammenfassen: Der Freistaat\nSachsen kann auf seine Angebote im Kita-Bereich stolz\nsein. Ich denke auch, dass die Mehrheit der betroffenen\nEltern das \u00e4hnlich sieht.\n\nAnderen Dingen, die hier als Einzelf\u00e4lle mehrheitlich\nvon der Opposition kritisiert werden, gehen wir nach.\nWir werden daf\u00fcr sorgen, dass die Kita-Betreuung im\nFreistaat Sachsen weiterhin als ein gutes Angebot f\u00fcr je-\ndermann zur Verf\u00fcgung steht.\n\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. M\u00e4rz 2004\n\n7566\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bitte das\nSchlusswort, Frau Dr. Schwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Eigentlich, Herr Rohwer, lohnt es sich gar\nnicht, auf Ihren Redebeitrag einzugehen.\n\n(Nolle, SPD: Das war ein Redebeitrag?)\n\nAber Sie lehnen ja rechtsaufsichtliche Pr\u00fcfungen generell\nab, wo wir doch jetzt von der Ministerin geh\u00f6rt haben,\ndass sie bereits stattfinden. Sie haben gestern mit dem\nVerwaltungsmodernisierungsgesetz ein Gesetz beschlos-\nsen, wonach die Rechtsaufsicht noch mehr durchgreifen\nkann als bisher.\nKollege Neubert hat Beispiele gebracht. Ich finde es\nschon absurd, dass es in Sachsen vom Wohnort der\nEltern abh\u00e4ngig ist, ob Kinder in einer Kindertagesst\u00e4tte\nbetreut werden oder diese besuchen d\u00fcrfen und wie\nlange sie dort bleiben k\u00f6nnen. Diese Situation ist aber\nentstanden.\nWir haben in Sachsen gegen\u00fcber den alten Bundesl\u00e4n-\ndern nat\u00fcrlich eine gute Situation. Aber wir wollen sie\nauch nicht verschlechtern. Ich bin schon der Meinung,\ndass es eine gute Initiative der Bundesministerin ist, auf\ndie alten Bundesl\u00e4nder einzuwirken, in diesem Bereich\nVerbesserungen herbeizuf\u00fchren, damit wir uns in die-\nsem Sinne keine Vorw\u00fcrfe machen lassen m\u00fcssen.\nIch sage Ihnen, Herr Rohwer, Ihre Darstellung war\nfalsch. Die SPD-Fraktion hier im S\u00e4chsischen Landtag\nhat auch schon ihre Einflussm\u00f6glichkeiten wahrgenom-\nmen,\n\n(Zuruf des Abg. Rohwer, CDU)\n\ndass in dem Gesetz, das in diesem Bereich vorbereitet\nwird, eben keine Verschlechterungen f\u00fcr Ostdeutschland\n\nentstehen, dass das, was dort im Sinne des Einflusses\nauf die westdeutschen Bundesl\u00e4nder drinsteht, nicht zu\neinem Abbau hier f\u00fchrt,\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nsondern dass das ganz klare Kriterien sind, die f\u00fcr die\nwestdeutschen Bundesl\u00e4nder gelten und die unsere\nRechtslage in keiner Weise beeinflussen.\n\nUnserer Ansicht nach ist es unverantwortlich, dass man\njetzt Eltern in die Situation treibt zu klagen, wenn sie\nmit dieser Rechtssituation des Ausschlusses ihrer Kinder\nnicht einverstanden sind. Denn es sind ja oft diejenigen\nEltern, die entweder gerade ihre Arbeit verloren haben\noder in einer schwierigen famili\u00e4ren Situation sind.\n\nEs wurde erw\u00e4hnt, dass es aufgrund rechtlicher Beden-\nken bereits Landkreise, wie zum Beispiel Chemnitzer\nLand, gibt, die die aus unserer Sicht einzig m\u00f6gliche\nKonsequenz gezogen haben und die Beschl\u00fcsse r\u00fcckg\u00e4n-\ngig machen. Im Landkreis Kamenz ist das, wie Sie wis-\nsen, wieder zur\u00fcckgenommen worden.\n\nJa, wir halten weiter eine rechtsaufsichtliche Pr\u00fcfung f\u00fcr\ndringend geboten. Uns ist hier eben versichert worden,\ndass das getan wird. Insofern, liebe Kolleginnen und\nKollegen von der CDU-Fraktion, k\u00f6nnen Sie diesem An-\ntrag durchaus zustimmen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich stelle\nnun die Drucksache 3/10071 zur Abstimmung und bitte\nbei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen\ndaf\u00fcr ist diese Drucksache mehrheitlich abgelehnt wor-\nden.\n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 8\nist damit beendet. Ich rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 9\n\n\u2013 Pilotprojekte f\u00fcr \u00f6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung in Sachsen (\u00d6GB)\n\nDrucksache 3/8274, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Erw\u00e4gungen der Staatsregierung f\u00fcr die Einbringung eines \u201eAHA-Gesetzes\u201c\nin den Bundesrat\n\nDrucksache 3/8145, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nEs beginnt die Fraktion der PDS, danach CDU, SPD,\nCDU und Staatsregierung. Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Herr\nZais, Sie haben das Wort.\n\nZais, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nSehr geehrter Herr Gillo! In Ihrer Fachregierungserkl\u00e4-\nrung haben Sie das AHA-Gesetz gefeiert. Sie sagten\nw\u00f6rtlich: \u201eEs beseitigt Hemmnisse am Arbeitsmarkt.\u201c\nStolz verk\u00fcndeten Sie: \u201eWir Sachsen sind die Lokomo-\ntive und werden auch in Zukunft Vorreiter f\u00fcr die De-\nregulierung und Liberalisierung bleiben.\u201c\nWir kennen das Ergebnis dieser Politik in Sachsen. Nun\nliegt aber auch noch ein Pr\u00e4sidiumsbeschluss Ihrer Partei\nvor, so dass das Thema heute sehr aktuell ist. Aber wir\n\nsprechen heute dar\u00fcber, weil Ihre Politik, Ihre Wirt-\nschaftsf\u00f6rderung keine Nachhaltigkeit ausl\u00f6st und wenig\nzielf\u00fchrend ist, da \u201eAHA\u201c nur die Entlassung von Men-\nschen erleichtert und damit Firmen von Kosten befreien\nsoll. Wir wollen keinen legalisierten Ausnahmezustand,\nin dem Arbeits- und Sozialrecht au\u00dfer Kraft gesetzt sind.\nDas n\u00fctzt dem Kleinunternehmer nichts, der wegen\nEigenkapitalschw\u00e4che, Nachfragemangel und schlechter\nZahlungsmoral vor der Pleite steht oder, wie heute be-\nrichtet, vielleicht schon einer der 2 430 im Jahr 2003 ist,\ndie Pleite gegangen sind.\n\nMeines Erachtens gibt es einen grundlegenden Unter-\nschied. Reformen f\u00fcr die s\u00e4chsischen Unternehmen sind\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. M\u00e4rz 2004\n\n7567\n\nnicht auch automatisch Reformen f\u00fcr s\u00e4chsische Arbeit-\nnehmer. Herr Gillo, Sie hat die Entwicklung als Arbeits-\nminister l\u00e4ngst eingeholt. Deshalb sind Sie lieber Wirt-\nschaftsminister. Ich gebe zu, dass Sachsens Wirtschaft\ngute Noten verdient hat: hohe Exportquoten, um die wir\nbei der Autoindustrie jetzt bangen, eine beachtliche Zu-\nnahme der Bruttowertsch\u00f6pfung und auch gute Ranking-\npl\u00e4tze, insbesondere unter den ostdeutschen Bundesl\u00e4n-\ndern. Die Abst\u00e4nde zu den anderen L\u00e4ndern sind dabei\nnicht gro\u00df, Herr Gillo. Aber ich g\u00f6nne Ihnen, ich g\u00f6nne\nuns gute Platzierungen.\n\nAber, meine Damen und Herren, Sachsen braucht Wirt-\nschaftsf\u00f6rderung und soziale Gestaltung. Mit den Geset-\nzen zur Arbeitsmarktreform, zur Zusammenlegung von\nArbeitslosenhilfe und Sozialhilfe und Ihrer uns\u00e4glichen\nForderung nach l\u00e4ngeren Arbeitszeiten, der Demontage\ndes K\u00fcndigungsschutzes und des Tarifrechtes schaden\nSie nicht nur denen, die auf Arbeitszeit Null gesetzt\nwurden. Sie schaden der Kaufkraft und damit den s\u00e4ch-\nsischen Klein- und Kleinstbetrieben, die auf Binnennach-\nfrage angewiesen sind.\n\nWie sieht der s\u00e4chsische Arbeitsmarkt aus?\n\n(Dr. Hahn, PDS: Schlecht!)\n\n400 000 Arbeitslose sind es seit zehn Jahren, einmal\nmehr, einmal weniger. \u00dcber eine Million Menschen\nhaben Sachsen seit 1990 den R\u00fccken gekehrt. Von 1995\nbis 2003 ist die Zahl der Erwerbst\u00e4tigen von \u00fcber 1,6\nMillionen auf 1,4 Millionen \u2013 ohne \u00f6ffentlichen Arbeits-\nmarkt \u2013 zur\u00fcckgegangen. Sachsen hat in den letzten acht\nJahren \u00fcber 250 000 Arbeitspl\u00e4tze verloren, also rund\n27 000 pro Jahr, und die Prognose des Ifo-Instituts f\u00fcr\n2004 sagt erneut einen R\u00fcckgang der Besch\u00e4ftigtenzahl\num 23 000 Menschen voraus.\n\nDass dieses Land Sachsen nicht an Arbeitslosen erstickt,\ndaf\u00fcr gibt es demografische und statistische Gr\u00fcnde.\nAllein 2003 haben \u00fcber 50 000 den Arbeitsmarkt mit Er-\nreichen des 58. Lebensjahres verlassen. Arbeitssuchende\nin Trainingsma\u00dfnahmen, in PSA und Ich-AGs vertu-\nschen die hohe Jugendarbeitslosigkeit und Perspektiv-\nlosigkeit von 175 000 Langzeitarbeitslosen und 45 000\narbeitsf\u00e4higen Sozialhilfeempf\u00e4ngern. Diese 220 000 wer-\nden dank der Politik von Rot-Gr\u00fcn und der Hilfe der\nCDU im Vermittlungsausschuss f\u00fcr ein Programm des\nK\u00fcrzens und des Drucks ab 2005 nur 331 Euro monatlich\nerhalten.\n\nHerr Gillo, Herr Jurk, das Leben solcher Menschen sieht\nwie folgt aus: Herr Klement aus Freital ist einer von\nihnen, einer von 175 000, 50 Jahre alt, seit zwei Jahren\nohne Job, seit der Wende bei 15 verschiedenen Arbeitge-\nbern auf dem Bau angestellt; achtmal hat er eine Firmen-\npleite erlebt. Die Folge: Herr Klement rutschte in die Ar-\nbeitslosenhilfe, erhielt 480 Euro monatlich. Sein erneuter\nAntrag auf Arbeitslosenhilfe im Herbst 2003 wurde abge-\nlehnt. Hartz II kam als Gesetz zur Wirkung. Er galt nach\nSGB III als verm\u00f6gend. Mit seiner Frau besa\u00df er zwei\nLebensversicherungen und etwas Barverm\u00f6gen, zusam-\nmen ein Wert von rund 30 000 Euro. Die Bed\u00fcrftigkeits-\npr\u00fcfung hatte ihn und seine Frau eingeholt. Kein Leis-\ntungsbezug vom Arbeitsamt, hie\u00df das Urteil. K\u00fcndigung\nder Lebensversicherung war die Folge. Statt 45 000 Euro\nmit 65 Jahren erhielt er 16 000 Euro im Herbst 2003. Da-\n\nvon lebt er jetzt mit seiner Frau. Mit Hartz IV wird es\n\u00e4hnlich, nur noch sch\u00e4rfer.\n\nGesch\u00e4tzte drei von vier Arbeitslosenhilfeempf\u00e4ngern er-\nhalten ab 2005 keine Unterst\u00fctzungsleistung, also ca.\n160 000 Sachsen m\u00fcssen massive K\u00fcrzungen hinnehmen\nwie Herr Klement. Ist das Geld aufgebraucht, wird er\nwieder Unterst\u00fctzung beantragen \u2013 ein Schicksal von\nTausenden. Wer so etwas nicht glaubt, den lade ich am\n24. April zu einem Hearing ein unter dem Motto \u201eBetrof-\nfene klagen an\u201c, die ihr Schicksal, ihre Perspektive in un-\nserem Land einfach nicht mehr optimistisch sehen.\n\nWer sich die j\u00fcngsten Vorstellungen der Union \u2013 \u201eAHA\u201c\n\u2013 f\u00fcr den Arbeitsmarkt anschaut, dem wird klar, dass\ndas Schicksal dieser Ostdeutschen schon bald alle \u00fcber\n50 treffen kann. Wenn es nach Ihnen geht, werden \u00c4ltere\nauf dem Arbeitsmarkt demn\u00e4chst zum Freiwild, weil sie\n\u00fcberhaupt keinen K\u00fcndigungsschutz mehr genie\u00dfen. Es\nist doch klar, was das f\u00fcr die L\u00f6hne der Betroffenen\nhei\u00dft: Heuern und Feuern nach amerikanischem Muster,\nwas Sie ja bestens kennen, Herr Gillo.\n\nWo, so frage ich Sie, Herr Gillo, ist denn angesichts sol-\ncher Schicksale Ihre Man\u00f6vriermasse? Es ist ein arbeits-\nmarktpolitischer Irrweg, wenn man glaubt, Arbeitslose\num einen gro\u00dfen Teil ihres Einkommens bringen zu\nk\u00f6nnen, um den gleichen Menschen anschlie\u00dfend \u00fcber\nGillos Kompensationsmodell Arbeit anzubieten. Das\nschafft keine Arbeit, es entwertet Arbeit. Ich wei\u00df, das\nhindert die CDU allerdings nicht daran, populistisch auf\nDummenfang zu gehen. Die Parolen lauten: \u201eSozial ist,\nwas Arbeit schafft\u201c usw. F\u00fcr ein Drittel hei\u00dft das aber\nArmut. Das steht \u00fcbrigens schwarz auf wei\u00df im Zu-\nkunftsbericht des Freistaates Bayern-Sachsen von 1997.\n\nDie Perspektive, die die CDU den Menschen bietet, hat\nnichts mit sozialstaatlicher Verantwortung zu tun. Sie\nwollen, dass f\u00fcr Rente und Gesundheit jeder selbst sor-\ngen muss. Sie wollen, dass sich jeder selbst gegen Ar-\nbeitslosigkeit sch\u00fctzt. Sie wollen, dass jeder \u00fcber 50 Jahre\nseines Schutzes beraubt wird und dass jeder daf\u00fcr auch\nnoch l\u00e4nger arbeitet. Das Ergebnis ist ein Wettbewerb,\nder alle Standards sprengt. Ein Herunterkonkurrieren,\nwie es noch keiner kannte, soll die Zukunft bestimmen.\nDie unbew\u00e4ltigte Massenarbeitslosigkeit ist einer der\nHauptfaktoren, die heute zu Finanzierungsdefiziten f\u00fch-\nren. Alles Gerede \u00fcber demografische Entwicklung, die\nohne Zweifel eine Herausforderung ist, ist pure Heuche-\nlei, wenn nicht Wege aus der Arbeitslosigkeit gesucht\nwerden, die Arbeit nicht mit Niedriglohn, sondern exis-\ntenzsichernd bezahlt wird.\n\nAllein 1,6 Milliarden registrierte \u00dcberstunden 2003 \u2013 das\nentspricht, mathematisch nat\u00fcrlich, zirka 700 000 Arbeits-\npl\u00e4tzen! Selbst die Gewerkschaften erw\u00e4hnen solche Zah-\nlen gar nicht mehr. Die Stimmung \u00fcber solche unverh\u00e4lt-\nnism\u00e4\u00dfig hohen \u00dcberstunden l\u00e4sst einfach die Diskus-\nsion nicht zu.\n\nZurzeit werden Unternehmen beim Arbeitsplatzabbau\nnur beg\u00fcnstigt. Sie steigern die Produktivit\u00e4t, sie steigern\nden Gewinn, die Kosten f\u00fcr Arbeitslosigkeit bringt zu-\nnehmend Arbeitslose, die Unternehmen erhalten durch\ndie Kombilohnmodelle die F\u00f6rderung der Arbeitskraft.\nMit Ihrem K\u00fcndigungsschutz, Herr Gillo, k\u00f6nnen sie im-\nmer wieder neue gef\u00f6rderte Arbeitskr\u00e4fte einstellen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. M\u00e4rz 2004\n\n7568\n\nDas Rotationsprinzip f\u00fcr die Menschen \u2013 \u201eArbeit f\u00fcr\nalle\u201c \u2013 lehnen sie aber politisch ab. Sie kennen die Vor-\nschl\u00e4ge f\u00fcr eine Wertsch\u00f6pfungsabgabe, f\u00fcr eine Verm\u00f6-\ngensteuer, f\u00fcr eine Luxussteuer, zum \u00dcberstundenabbau,\nzur Verk\u00fcrzung der Wochenarbeitszeit, zur Flexibilisie-\nrung der Arbeitszeit, bei der der Besch\u00e4ftigte auch ein\nRecht einbringen kann, und zur gleichen Arbeitsteilung\nvon Frau und Mann, das hei\u00dft zur F\u00f6rderung gleicher\nArbeitsneigungen. Aber Sie gehen jeder Diskussion da-\nr\u00fcber aus dem Weg.\nMeine Damen und Herren! Nat\u00fcrlich gibt es \u00f6ffentliche\nArbeitsf\u00f6rderung. W\u00e4hrend Sie, Herr Gillo, f\u00fcr das\nGrobe herhalten m\u00fcssen, zeigt sich der Ministerpr\u00e4sident\nsozial. In unserem Antrag wird der Ministerpr\u00e4sident\nzitiert. Seinen Ausf\u00fchrungen folgend fordern wir ihn\nauf, diesen Gedanken \u2013 sinnvolle T\u00e4tigkeiten in Vereinen\noder sozialen Institutionen der Kommunen \u2013 durch Pilot-\nprojekte umzusetzen. Sie k\u00f6nnen so zeigen, dass Ihr Inte-\nresse an der Verbesserung der Besch\u00e4ftigungs- und Ein-\nkommenssituation der Menschen \u00fcber eine \u00f6ffentlich\ngef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung in Sachsen langfristig zum Tra-\ngen kommen kann.\n\nW\u00e4hrend Herr Holter versucht, mit Landesmitteln und\nESF-Mitteln die Hartz-Gesetze abzufedern und Th\u00fcrin-\ngen mit 400 Euro je ABM die Tr\u00e4gerstrukturen \u00f6ffent-\nlicher Arbeit weit \u00fcber dem Niveau von Sachsen unter-\nst\u00fctzt, h\u00e4lt Sachsen ein Gegensteuern nicht f\u00fcr\nerforderlich. Wie sagten Sie am 10. November 2003 \u2013\nweil er nicht hier ist, muss ich jetzt sagen: Wie sagte der\nMinisterpr\u00e4sident am 10. November 2003 \u2013: \u201eDer Osten\ndarf nicht bestraft werden. Hartz IV ist keine L\u00f6sung f\u00fcr\nOstdeutschland.\u201c Wohl wahr! Was ist nach Meinung der\nCDU und des Ministerpr\u00e4sidenten die L\u00f6sung f\u00fcr Ost-\ndeutschland? Die Antwort sind Sie uns schuldig geblie-\nben. Deswegen haben wir den Antrag auf die heutige\nTagesordnung gesetzt. Ich erhoffe mir von Ihnen, Herr\nMinister, auch darauf eine Antwort.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr L\u00e4mmel, bitte.\n\nL\u00e4mmel, CDU: Ich bin richtig froh, nach den vielen\nStunden des Sitzens endlich einmal stehen zu k\u00f6nnen.\n\n(Gerlach, SPD: Sie h\u00e4tten ja eine\nZwischenfrage stellen k\u00f6nnen! \u2013\n\nHeiterkeit und Beifall bei SPD und PDS)\n\n\u2013 Das ist eine gute Idee. Herr Gerlach, das n\u00e4chste Mal,\nwenn Sie dran sind, stehe ich am Mikrofon.\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren!\nAm heutigen Freitagabend stehen zwei Antr\u00e4ge der\nPDS-Fraktion auf der Tagesordnung. Herr Zais, ich hatte\nnicht vermutet, dass Sie eine arbeitsmarktpolitische De-\nbatte initiieren wollten. Ich glaube, das war in der Zeit,\nin der wir uns befinden, nicht angemessen.\n\n(Zuruf von der PDS: Das werden\ndie Arbeitslosen aber anders sehen!)\n\nIch gehe auf Ihre beiden Antr\u00e4ge ein.\n\nZum Ersten! Die PDS sitzt immer wieder einem Irrtum\nauf. Sie haben in einem Interview etwas von \u00f6ffentlicher\nBesch\u00e4ftigung gelesen und sich gleich hingesetzt und\nden Antrag formuliert, \u00f6ffentliche Besch\u00e4ftigung m\u00fcsse\nvom Freistaat gef\u00f6rdert werden.\n\n(Zais, PDS: Richtig!)\n\nIch frage Sie: K\u00f6nnen Sie die Interviews nicht verstehen\noder wollen Sie sie nicht verstehen? Ich nehme das\nZweite an: Sie wollen es nicht verstehen; denn ich\nsch\u00e4tze Sie ansonsten als, wie die Sachsen sagen, vigilan-\nten Kollegen ein.\nDamit wir wissen, worum es geht, will ich aus dem In-\nterview zitieren. Der Ministerpr\u00e4sident hat gesagt: \u201eWir\nm\u00fcssen die jetzigen Lohnersatzleistungen in Lohnerg\u00e4n-\nzungsleistungen umwandeln. Derjenige, der arbeitet,\nmuss besser dastehen als derjenige, der nicht arbeitet.\nEntscheidend ist, dass es sich innerhalb des Prinzips der\nBasissicherung lohnt, Arbeit auch unter dem jetzigen\nLohnniveau anzunehmen, ohne dass man sich dadurch\nschlechter stellt.\u201c\nHerr Zais, diesen entscheidenden Satz haben Sie in Ihrer\nBetrachtung weggelassen.\nSie haben das Interview ferner sehr verk\u00fcrzt und \u201e\u00d6GB\u201c\ngeboren. Zuerst dachte ich, Sie wollten links neben der\nPDS, links neben dem Deutschen Gewerkschaftsbund\noder links neben der SPD eine neue Gewerkschaft gr\u00fcn-\nden. Aber dann fiel mir ein, dass es in Chemnitz so\netwas mit \u201ePerspektive\u201c schon gibt. Herr Bender ver-\nsucht schon, die Klientel zusammenzuholen, die Sie\neigentlich im Visier hatten. Also taugt \u201e\u00d6GB\u201c auch nicht\nmehr f\u00fcr eine Neugr\u00fcndung.\n\n(Gerlach, SPD: Alles potenzielle CDU-W\u00e4hler!)\n\n\u2013 Das glaube ich nicht.\nMeine Damen und Herren! Ich muss feststellen: Herr\nZais und die PDS, Sie haben den Ministerpr\u00e4sidenten\nvollkommen missverstanden.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nDer Ministerpr\u00e4sident geht ganz klar davon aus, dass\nder Staat Leistungen zuzahlt, um ein Lohnniveau zu er-\nreichen, von dem man leben kann. Das ist das Umge-\nkehrte von dem, was Sie behauptet haben: Sachsen pro-\npagiere den Niedriglohn.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD:\nDas propagieren Sie doch!)\n\nIch sage Ihnen noch etwas, Herr Zais: Sie fordern, der\nFreistaat solle Pilotprojekte initiieren. Wir fordern in die-\nsem Haus seit Jahren, dass wir die Freir\u00e4ume bekom-\nmen, um Pilotprojekte zu versuchen. Was ist bisher\npassiert? Aus Berlin ist nie das Signal gekommen,\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\ndass ein Pilotprojekt \u00fcberhaupt erw\u00fcnscht sei. Das ist\ndas Problem an Ihrer Diskussion. Sie fordern von uns,\nvon der Staatsregierung Dinge, die in Berlin hintertrie-\nben werden. Wir k\u00f6nnten mit Hartz IV oder mit Ver-\nsuchen im Rahmen dieses Projektes viel weiter sein und\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. M\u00e4rz 2004\n\n7569\n\nh\u00e4tten ausprobieren k\u00f6nnen, ob dieses System wirklich\nfunktionieren kann. Ich muss festhalten: Die Rahmenbe-\ndingungen insgesamt f\u00fcr solche Pilotprojekte stimmen\nnicht.\n\nMeine Damen und Herren, Sie wissen, die klare Orientie-\nrung der CDU-Fraktion und der Staatsregierung ist im-\nmer der erste Arbeitsmarkt. Wir m\u00fcssen alles versuchen,\num Menschen wieder in den ersten Arbeitsmarkt zu be-\nkommen.\n\n(Beifall des Staatsministers Dr. Gillo)\n\nHerr Zais, das Schicksal, das Sie dargestellt haben, ist\nsicherlich tragisch, und ich wei\u00df, dass es nicht das ein-\nzige in Sachsen ist.\n\n(Frau Schulz, PDS: Massenhaft!)\n\nAber man kann nicht von diesem Schicksal darauf schlie-\n\u00dfen, wie die Gesamtstrategie aussehen muss. Wir m\u00fcs-\nsen das Ziel im Blick haben, Menschen in Arbeit zu brin-\ngen. Wir d\u00fcrfen Sie nicht vorrangig in \u00f6ffentliche\nBesch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse bringen, sondern wir m\u00fcssen\nsie in den ersten Arbeitsmarkt integrieren.\n\nSie wissen es sehr genau: Seit 1998, also seit die rot-\ngr\u00fcne Bundesregierung mit ihrem Reformhunger an der\nMacht ist, sind 760 000 Arbeitspl\u00e4tze in Deutschland ver-\nschwunden. Davon ist sicherlich eine gro\u00dfe Anzahl in\nOsteuropa wieder aufgebaut worden. Aber ein gro\u00dfer\nTeil ist einfach verschwunden, weil in Deutschland eine\nReform des Arbeitsmarktes bisher nicht m\u00f6glich gewesen\nist.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall des Staatsministers Dr. Gillo)\n\nSie fordern von Sachsen immer viel und verweisen dann\nnach Mecklenburg-Vorpommern, wo ein PDS-Arbeits-\nminister mit viel Geld versucht gegenzusteuern. Was\nsind die Ergebnisse im Vergleich zum Stand der Arbeits-\nlosigkeit in Sachsen? Mecklenburg-Vorpommern ist das\nh\u00f6chstverschuldete neue Bundesland.\n\n(Zais, PDS: Das stimmt nicht!)\n\n\u2013 Fast, das am zweith\u00f6chsten verschuldete. Das spielt\naber jetzt keine Rolle.\n\n(Zais, PDS: Berlin!)\n\n\u2013 Gut. Berlin, Rot-Gr\u00fcn \u2013 das passt alles in eine Linie.\n\n(Lachen bei PDS und SPD \u2013\nJurk, SPD: Jetzt stimmt ja gar nichts mehr!)\n\n\u2013 Jetzt hat lange genug Rot-Rot regiert. Auch Rot-Gr\u00fcn\nhat regiert. Alle haben sich in Berlin versucht.\n\n(Zurufe von der PDS: Die CDU!)\n\nDas Ergebnis sehen wir: Berlin ist so pleite, wie man nur\npleite sein kann. Wir brauchen jetzt nicht dar\u00fcber zu dis-\nkutieren, ob dort die SPD zwei Jahre l\u00e4nger oder k\u00fcrzer\nan der Macht ist. Das spielt doch in diesem Zusammen-\nhang keine Rolle.\n\nMeine Damen und Herren! Alle Aktivit\u00e4ten, die auf eine\nReform des Arbeitsmarktes in Deutschland zielen, m\u00fcs-\nsen unterst\u00fctzt werden. Das ist doch keine Idee, die die\nCDU geboren hat, sondern das haben sowohl deutsche\nals auch internationale Institute festgestellt. Dieser harte\nKern muss endlich geknackt werden. Das wissen auch\nSie.\n\nHerr Zais, Sie liefern doch genau die Argumente, warum\nwir diese Diskussion f\u00fchren m\u00fcssen. Sie liefern die\nSchicksale, angesichts derer man sich fragen muss, wa-\nrum es dazu gekommen ist und warum ein solcher\nMensch nicht wieder in Arbeit kommen kann.\n\nMeine Damen und Herren! Ich will es kurz machen. Sie\nfragen die Staatsregierung, welche konkreten Zielsetzun-\ngen sie mit dieser Gesetzesinitiative im Bundesrat ver-\nfolgt. Das ist doch ganz klar: Reformen anzusto\u00dfen!\n\nHerr Zais, dass das erfolgreich war, sehen Sie daran \u2013\nIhr Antrag stammt auch schon von vor einem Jahr \u2013,\ndass der CDU-Parteivorstand entsprechende Beschl\u00fcsse\ngefasst und Herr Clement viele Ideen aufgegriffen hat.\nEr ist dann aber zur\u00fcckgeschreckt, weil er seine Vorstel-\nlungen innerhalb der SPD nicht durchbekommen konnte.\nAber er wusste, dass es richtig war, Herr Zais, dass man\nnur damit wirklich Punkte machen kann.\n\nIch muss auf die einzelnen Punkte nicht eingehen, die\nSie hier noch einmal aufgef\u00fchrt haben, denn dazu haben\nwir genug hier und im Ausschuss diskutiert. Es gibt\nkeine neuen Gesichtspunkte. Wir m\u00fcssen das anpacken.\nWir m\u00fcssen es deshalb anpacken, weil eben alles sozial\nist, was Arbeit schafft. Herr Zais, das konnten Sie auch\nnicht widerlegen.\n\nVielleicht ist es auch g\u00fcnstiger, Sie sprechen den Herrn\nMinister in der Mittagspause oder im Ausschuss an, da-\nmit er Ihnen diese Fragen beantwortet, denn Sie stellen\nja hier keine neuen Fragen. Man h\u00e4tte sich vielleicht\ndiese Debatte hier sparen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nVielen Dank.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Lucassen, bitte.\n\nLucassen, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Bei der Staatsregierung Sachsen nichts Neues, insbe-\nsondere bei der Arbeitsmarktpolitik. Die Problemlagen\nsind klar: die Infrastrukturl\u00fccke, fehlendes Eigenkapital,\nich sage auch fehlendes Engagement der Banken und\nAbwanderung von Leistungstr\u00e4gern. Zu diesen Proble-\nmen bietet die Staatsregierung keine L\u00f6sungen an. Die\neinzige Antwort, die ich merke, ist der Ruf nach AHA,\nAHA, AHA. Das hei\u00dft \u201eAbbau von Hemmnissen auf\ndem Arbeitsmarkt\u201c.\nHerr Minister, wenn das alles so w\u00e4re, dann m\u00fcsste es\nschon hier in Sachsen brummen, vor allem weil das\ndoch nichts Neues ist. Das haben Sie h\u00f6chstwahrschein-\nlich bei Herrn Kohl abgeschrieben. Herr Kohl hatte vor\nvielen, vielen Jahren \u00e4hnliche \u00dcberlegungen wie K\u00fcndi-\ngungsschutz lockern, dieses und jenes usw. Was ist pas-\nsiert? Herr Kohl hat das stillschweigend beerdigt, nicht\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. M\u00e4rz 2004\n\n7570\n\nnur auf Druck der Christlich Demokratischen Arbeitneh-\nmerschaft, sondern es ist so gewesen.\n\n(Zuruf von der CDU)\n\nDieser Druck, den Sie im Dezember als Knebel im Ver-\nmittlungsausschuss genutzt haben, das ist ja etwas ganz\nanderes. Das will ich einmal politisch bewerten. H\u00f6ren\nSie damit auf, das ist ein zahnloser Tiger!\n\nWas Sie wollen, ist v\u00f6llig klar: Sie wollen die Not der\nArbeitslosen im Osten als Hebel f\u00fcr eine neue wirt-\nschaftspolitische Ordnung nutzen. Es ist zweifelhaft, ob\nSie f\u00fcr Ihr AHA-Gesetz die Bundes-CDU vielleicht noch\ngewinnen k\u00f6nnen, dass das im Parteipr\u00e4sidium \u00fcber-\nnommen wird. Wenn das so ist, dann verl\u00e4sst die Union\n\u2013 da bin ich sehr nah bei Hajo Ahrens, dem Vorsitzen-\nden der CDA, das ist ja immer noch die Christlich\nDemokratische Arbeitnehmerschaft \u2013 den Boden der\nsozialen Marktwirtschaft, das Erfolgsmodell Deutsch-\nlands. Ludwig Erhard, der Kanzler Ihrer Partei, w\u00fcrde\nsich im Grabe umdrehen, wenn er h\u00f6rte, was Sie und\nIhre Partei dort wollen.\n\nLassen Sie doch endlich die Katze aus dem Sack! Was\nSie wollen mit Ihrer Forderung nach l\u00e4ngeren Arbeits-\nzeiten, da wei\u00df doch jeder, was sich dahinter verbirgt!\nSie vers\u00fcndigen sich an Menschen, die keine Arbeit\nhaben. L\u00e4ngere Arbeitszeiten k\u00f6nnen dazu f\u00fchren, dass\ndiejenigen, die keine Arbeit haben, in Arbeit hineinkom-\nmen. Aber was verbirgt sich hinter dieser Forderung? Sie\ntrauen sich nicht zu sagen, dass die L\u00f6hne sinken sollen.\nSie wollen nur damit vertuschen: Sie fordern l\u00e4ngere\nArbeitszeiten und letztlich wollen Sie, dass die L\u00f6hne\nsinken. Noch haben Sie wahrscheinlich etwas Angst vor\ndem Christlichen in der CDU und dem Sozialen in der\nCSU. Vielleicht wollen Sie auch keinen Bruch mit dem\nArbeitnehmerfl\u00fcgel Ihrer Partei.\n\nMit dem Druck auf L\u00f6hne wollen Sie doch auch die\nSchw\u00e4chung der Tarifvertr\u00e4ge. Sie bringen immer wieder\ndas mit den betrieblichen B\u00fcndnissen vor. Inzwischen ist\ndoch Ihr gro\u00dfer Partner von der Fahne gegangen. Spre-\nchen Sie doch einmal mit Herrn Kannegiesser! Da waren\nSie noch auf dem Trip \u2013 B\u00fcndnisse f\u00fcr Arbeit schaffen.\n\n(L\u00e4mmel, CDU: Herr Kannegiesser\nsitzt im Westen!)\n\nHerr Kannegiesser hat das inzwischen schon l\u00e4ngst ein-\ngesehen. Sie sehen doch sicher auch, was in der letzten\ntarifpolitischen Auseinandersetzung passiert ist. Auf\nDauer k\u00f6nnen Sie damit sowieso nicht punkten. Ein\nNiedriglohnland Sachsen hat keine Zukunft.\n\nMeine Damen und Herren! Mit der Schaffung eines\nNiedriglohnsektors \u2013 da gibt es sicherlich \u00dcberlegungen\n\u2013 sind Sie nicht mehr auf der H\u00f6he der Zeit, lieber Herr\nKollege L\u00e4mmel. Haben Sie gar nicht gewusst, dass es\nverschiedene Modelle schon gegeben hat? Wir haben es\ndoch immer wieder versucht. Sie sollten wissen, dass\nwir das Sachsen-Saar-Modell gemacht haben, verschie-\ndene Modelle in Rheinland-Pfalz, wo auf Dauer Lohn\nsubventioniert wurde. Was ist denn passiert? Eine Hand\nvoll Leute hat Arbeit bekommen.\n\nIhr Ministerpr\u00e4sident war nun in Br\u00fcssel und hat wieder\netwas Neues erfunden. Er hat gesagt, nunmehr m\u00fcssten\n\nwir auch L\u00f6hne subventionieren. Auch das wird nicht\nfunktionieren. Wie wollen Sie denn 200 000 Arbeitspl\u00e4tze\nsubventionieren, wenn Sie allein einmal die Anzahl der\nLangzeitarbeitslosen nehmen? Da ist dem Ministerpr\u00e4si-\ndenten in Br\u00fcssel nichts Neues eingefallen. Deshalb hatte\ner nur das mitgebracht.\n\nMeine Damen und Herren! Wir werden eine Zeit lang\nnoch, so leid mir das tut, einen \u00f6ffentlich gef\u00f6rderten Be-\nsch\u00e4ftigungsbereich brauchen. Deswegen wird die SPD\ndem vorliegenden Antrag zustimmen. Aber seien Sie\nruhig: Auch uns beruhigt das nicht, sondern wir sind\nnach wie vor als SPD-Landtagsfraktion an dem Ziel\norientiert, selbsttragende Arbeitspl\u00e4tze zu schaffen. Das\nd\u00fcrfen wir nicht aus den Augen verlieren. Ich hoffe,\ndass das die Fraktionen insgesamt auch so sehen.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann Herr\nStaatsminister Gillo bitte.\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nBeim letzten Beitrag habe ich mich gefragt, Herr Kollege\nLucassen: Haben Sie mit Ihrer ideologischen Rede einen\nVortrag als DGB-Vorsitzender in Sachsen oder als SPD-\nFraktionsmitglied gehalten?\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDen Titel des Beitrages f\u00fcr Herrn Zais kann man beti-\nteln: Der Optimismus stirbt zuerst.\n\nSehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Die heutige Debatte ist bezeichnend\nf\u00fcr die wirtschaftspolitische Kompetenz der PDS. Sie,\nHerr Zais, verkn\u00fcpfen nun schon das zweite Mal die\nvon der Tagesordnung abgesetzte Frage nach der Er-\nw\u00e4gung der Staatsregierung f\u00fcr das AHA-Gesetz mit der\nwiederholten Forderung nach \u00f6ffentlich gef\u00f6rderter Be-\nsch\u00e4ftigung.\n\nEigentlich war ich ja wirklich stolz. Ich wei\u00df nicht, wie\nviel andere Antr\u00e4ge die PDS gestellt hat, die sie zweimal\nabsetzte, ehe sie den Mut gehabt hat, sich denen endlich\neinmal zu stellen. Bei ihren \u00dcberlegungen passt der Wer-\nbespruch: \u201eSpiegel-Leser wissen mehr\u201c.\n\nIn dieser und in der vergangenen Woche hat Gabor\nSteingart im \u201eSpiegel\u201c eindrucksvoll die Ursachen\nund die Dramatik des Abstiegs des Wirtschaftsriesen\nDeutschland beschrieben. Alle ernst zu nehmenden Wirt-\nschaftswissenschaftler und -politiker sind sich in der\nGrundrichtung einig: Ohne Arbeitsmarktreform bleibt\nDeutschland das europ\u00e4ische Schlusslicht bei Wachstum\nund Besch\u00e4ftigung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDa fragen Sie heute erneut, warum die Staatsregierung\nein Gesetz zum Abbau von Hemmnissen auf dem Ar-\nbeitsmarkt in den Bundesrat eingebracht hat.\n\nIch kann Ihnen gern noch einmal in Erinnerung rufen,\nwarum. Hier geht es los. Versetzen Sie sich einmal ein\ngutes Jahr zur\u00fcck: Wie sah die rot-gr\u00fcne Besch\u00e4ftigungs-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. M\u00e4rz 2004\n\n7571\n\npolitik vor einem Jahr aus? Ank\u00fcndigungen, Ank\u00fcndi-\ngungen, Ank\u00fcndigungen. Monatelang gab es keine Er-\ngebnisse. Eine Kommission l\u00f6ste die n\u00e4chste ab. Aber\nder Bundesregierung fehlte die Kraft zum Handeln.\nWenn der Bundeskanzler drei Schrittchen nach vorn\nwollte, pfiff ihn die SPD-Linke gleich mindestens wieder\nzwei zur\u00fcck. Sie sehen, wie es im Augenblick aussieht:\nSPD-Linke \u00fcberlegen sich, eine neue linke Partei zu\ngr\u00fcnden. Wunderbar!\n\nBei so viel Ank\u00fcndigungen hatte ich mir beinahe schon\n\u00fcberlegt: Deutschland braucht kein K\u00fcndigungsschutz-\ngesetz, sondern ein Ank\u00fcndigungsschutzgesetz.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDoch wir wollen ja keine neuen Gesetze, sondern weni-\nger, vor allem bessere.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nDeswegen hat die S\u00e4chsische Staatsregierung, Frau\nDr. Schwarz, am selben Tage, an dem der Kanzler ge-\nredet hat, tats\u00e4chlich gehandelt. Sie hat einen schl\u00fcssigen\nGesetzentwurf vorgelegt, der den Arbeitsmarkt wieder\nfunktionsf\u00e4hig macht, der endlich wieder mehr Men-\nschen in Arbeit bringt und der Deutschland wieder eine\nChance f\u00fcr mehr Wachstum und Besch\u00e4ftigung geben\nkann.\n\nGenauso war es richtig, dass die Union im Vermittlungs-\nausschuss das Vorziehen der Steuerreform mit der Be-\nreitschaft der Bundesregierung zu Reformen des Arbeits-\nrechtes verkn\u00fcpft hat. Dazu hat Sachsen mit dem AHA-\nGesetz und sp\u00e4ter mit dem Arbeitsrechtsmodernierungs-\ngesetz entscheidende Impulse gegeben. Dass damit\nwenigstens ein bisschen mehr Bewegung in den Arbeits-\nmarkt kommt, ist ein strategischer Erfolg der gesamten\nUnion, besonders aber der S\u00e4chsischen Staatsregierung.\nDieser Erfolg kann sich sehen lassen.\n\nErstens erleichtern wir mit der Lockerung des K\u00fcndi-\ngungsschutzes Neueinstellungen in \u00fcber 15 000 s\u00e4ch-\nsischen Betrieben. Bitte unterschieben Sie uns nicht, dass\nwir den K\u00fcndigungsschutz f\u00fcr bestehende Arbeitsver-\ntr\u00e4ge auflockern wollen. Das gilt nur f\u00fcr Neueinstellun-\ngen.\n\nZweitens aktivieren wir mit den neuen Anforderungen\nan die Zumutbarkeit Langzeitarbeitslose und setzen das\nPrinzip \u201eF\u00f6rdern und Fordern\u201c konsequent um.\n\nDrittens st\u00e4rken wir mit der Protokollerkl\u00e4rung f\u00fcr tarif-\nliche \u00d6ffnungsklauseln betrieblichen B\u00fcndnissen f\u00fcr Ar-\nbeit den R\u00fccken. Wir verfolgen insbesondere bei diesem\ndritten Punkt die Tarifverhandlungen aufmerksam. Bis\ndato hat der Appell des Kanzlers allerdings noch nicht\ngefruchtet. Wir jedenfalls werden den Bundeskanzler\nbeim Wort nehmen, denn er hat in seiner Regierungs-\nerkl\u00e4rung vor einem Jahr gesagt, er erwarte, dass sich\ndie Tarifparteien in weit gr\u00f6\u00dferem Umfang als bisher auf\nbetriebliche B\u00fcndnisse einigen. Ausdr\u00fccklich hat er an-\ngek\u00fcndigt\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nDie gibt es doch in Sachsen!)\n\n\u2013 Frau Dr. Schwarz: \u201eGeschieht das nicht, wird der Ge-\nsetzgeber zu handeln haben.\u201c Die Bundesregierung sollte\nlieber einen solchen Gesetzentwurf zu betrieblichen\nB\u00fcndnissen vorbereiten und damit unserem Mittelstand\nhelfen, statt ihn mit einem Lehrstellenablasshandel zu\nschikanieren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd noch besser, Frau Dr. Schwarz: Die Bundesregie-\nrung braucht gar kein neues Gesetz, sie kann unser\nAHA-Gesetz \u00fcbernehmen.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Na super!)\n\nSo einfach ist das.\n\n(Jurk, SPD: Das \u00fcbernehmen\nnicht einmal Ihre Parteifreunde!)\n\nWir lassen an diesem Punkt, Herr Jurk, nicht locker. Die\nDebatte um mehr betriebliche Freiheit ist noch l\u00e4ngst\nnicht zu Ende. Unser \u00fcberreguliertes Arbeitsrecht ist ein-\nseitig auf den Schutz bestehender Arbeitsverh\u00e4ltnisse\norientiert und h\u00e4lt Unternehmen davon ab, neue Arbeits-\nverh\u00e4ltnisse zu begr\u00fcnden.\n\nHerr Zais, Sie haben mir vorgeworfen, ich w\u00fcrde eine\nPhilosophie des \u201ehire and fire\u201c vertreten. Mein lieber\nHerr Kollege, das Problem in Deutschland ist, dass wir\neine No-fire- und daf\u00fcr auch eine No-hire-Politik haben.\nDas hei\u00dft, Unternehmen sind lieber \u00dcberstundenwelt-\nmeister, als dass sie Arbeitsvertr\u00e4ge ausstellen, aus de-\nnen sie hinterher in schwierigen Zeiten nicht wieder\nherauskommen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas ist das Problem. Dar\u00fcber kann man nicht mit ele-\nganten S\u00e4tzen hinwegt\u00e4uschen.\n\nWir lassen an diesem Punkt nicht locker, wie ich schon\ngesagt habe. Unser \u00fcberreguliertes Arbeitsrecht ist ein-\nseitig angesetzt. Wir brauchen in Deutschland frischen\nWind f\u00fcr den Arbeitsmarkt. Wenn wir nicht selbst l\u00fcf-\nten, wird uns der Sturm der weltweiten Konkurrenz\nimmer mehr Arbeitspl\u00e4tze aus unserem Land wehen. In\nden letzten Jahren haben deutsche Unternehmen Millio-\nnen von Arbeitspl\u00e4tzen geschaffen, aber nur in solchen\nRegionen, wo dieses restriktive Arbeitsrecht nicht gilt.\nSie von der PDS sind es, die den Menschen die Wahrheit\nvorenthalten.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Niemals! \u2013\nGel\u00e4chter bei der CDU)\n\nSie reden den Menschen ein, um im Bild zu bleiben,\nman k\u00f6nne sich an ausgetrockneten B\u00fcschen festklam-\nmern.\n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\nAu\u00dfer \u00f6ffentlich finanzierter Besch\u00e4ftigung f\u00e4llt Ihnen\nnichts ein, aber damit allein wird bei uns keine frische\nLuft einziehen. Es hilft gar nichts, sich an den zweiten\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. M\u00e4rz 2004\n\n7572\n\nArbeitsmarkt zu klammern. Wir m\u00fcssen den ersten Ar-\nbeitsmarkt sicher machen,\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Wem sagen Sie das?)\n\ndenn nur dort k\u00f6nnen Arbeitspl\u00e4tze entstehen, nur dort\nunterliegt die Besch\u00e4ftigung dem Wettbewerb, nur dort\nwird sie nachhaltig stark.\n\nMeine Damen und Herren! Die Politik selbst kann keine\nArbeitspl\u00e4tze schaffen, das k\u00f6nnen nur Unternehmen.\n\n(Zais, PDS: Das ist wohl wahr!)\n\nDie Politik kann aber, nein, sie muss die Rahmenbedin-\ngungen f\u00fcr mehr Besch\u00e4ftigung setzen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas h\u00f6ren wir seit 14 Jahren!)\n\nDas tut die Staatsregierung mit ihren Gesetzesinitiativen.\nWir haben in Sachsen das h\u00f6chste Wirtschaftswachstum,\nletztes Jahr 1,5 %, bei weitem das h\u00f6chste Wirtschafts-\nwachstum in Deutschland.\n\n(Lucassen, SPD: Auch ohne AHA-Gesetz!)\n\nWir haben die h\u00f6chste Investitionsquote. Und wie viel\nh\u00f6her, Herr Lucassen, w\u00fcrde sie sein, wenn wir das\numgesetzt h\u00e4tten.\n\n(Lucassen, SPD: Noch h\u00f6her!)\n\nWir wollen einen m\u00f6glichst hohen Besch\u00e4ftigungsgrad.\nDeshalb werden wir auf diesem Wege weitergehen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die PDS-Fraktion hat das Schlusswort.\nHerr Zais, bitte.\n\nZais, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nHerr Gillo, Sie k\u00f6nnen ja fast frei reden.\nSie bezweifeln die wirtschaftspolitische Kompetenz der\nPDS? Nun, so m\u00f6chte ich Ihnen die \u00f6konomische Kom-\npetenz absprechen.\n\n(L\u00e4mmel, CDU: Null!)\n\nSie sagen, wir k\u00f6nnen keine Arbeitspl\u00e4tze schaffen und\nwissen, dass Arbeitspl\u00e4tze nicht durch Rahmenbedingun-\ngen geschaffen werden, wenn der Arbeitsvertrag schnel-\nler gel\u00f6st werden kann oder nicht. Arbeitspl\u00e4tze ent-\nstehen durch einen Bedarf an Arbeit. Diesen Bedarf auf\ndem ersten Arbeitsmarkt gibt es im Osten seit 15 Jahren\nnicht!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nSie schaffen mit Ihrer Wirtschaftspolitik im Prinzip keine\nNachfrage f\u00fcr dieses Land. Sie senken die Kaufkraft und\ndamit die Binnennachfrage weiter. Aus dem Ministerium\nwird gesagt, diese Ma\u00dfnahmen des Arbeitsgesetzes be-\ndeuten 280 Millionen Euro weniger Kaufkraft. Das Prob-\nlem liegt doch darin, dass unsere Kleinst- und Kleinfir-\n\nmen, die zu 75 % unsere s\u00e4chsische Wirtschaft aus-\nmachen, die Leidtragenden dieser Politik sind.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nZais?\n\nZais, PDS: Bitte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr L\u00e4mmel, bitte.\n\nL\u00e4mmel, CDU: Herr Zais, stimmen Sie mir zu, dass die\nIndustrie in Sachsen seit 1998 in jedem Jahr Besch\u00e4f-\ntigung aufgebaut hat und damit die Nachfrage am\nArbeitsmarkt generiert hat?\n\nZais, PDS: Herr L\u00e4mmel, ich antworte Ihnen jetzt. In der\nPolitik und besonders bei Ihnen ist es so, dass immer die\nWiederholung kommen muss. Ich habe Ihnen in meinem\nBeitrag nachgewiesen, dass \u201ewir\u201c Besch\u00e4ftigung abge-\nbaut haben, weil wir rationalisieren und eine gute Wirt-\nschaft haben. Das habe ich ja auch gesagt! Wenn Sie nur\neinmal zur Kenntnis nehmen w\u00fcrden, dass Sie dieses\nHase-und-Igel-Spiel immer verlieren! Immer verlieren!\n320 000 Arbeitspl\u00e4tze in sieben Jahren! Das ist seine\nWirtschaftskompetenz, die er nicht verstehen will. Er hat\nja Leuchtt\u00fcrme. Sie alle haben Leuchtt\u00fcrme. Die PDS-\nFraktion hat nie dagegen gesprochen, gesagt, dass das\nalles schlecht sei, aber wir werden mit dem technischen\nFortschritt auch Menschen in die Armut treiben. Das\nwissen wir. Nun nehmen Sie es endlich zur Kenntnis!\nDa kommt die Wirtschaftskompetenz eines Herrn Gillo\nangelaufen und sagt: Ich habs! Ich wei\u00df es! Wir werden\ndie Arbeitsvertr\u00e4ge f\u00fcr die Neueinstellungen \u00e4ndern.\nDas sind ja Arbeitspl\u00e4tze, die wir schaffen.\n\n(Widerspruch bei Staatsminister Dr. Gillo)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Zais, gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nZais, PDS: Ja.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Herr Nolle.\n\nNolle, SPD: Herr Kollege Zais, unser Wirtschaftsminister\nhat gerade \u00fcber das Wirtschaftswachstum von 1,5 %\n2003 gegen\u00fcber 2002 gesprochen. Sind Sie mit mir der\nMeinung, dass das echte, gesch\u00f6nte oder vielmehr auch\ngef\u00e4lschte Zahlen sind, die er vorlegt?\n\nZais, PDS: Gef\u00e4lscht w\u00fcrde ich nicht sagen. Es sind Zah-\nlen, die nach den Statistiken errechnet sind. Wir haben\n2003 0,7 % weniger Besch\u00e4ftigung aus dem Wachstum,\nwas Sachsen hervorragend artikuliert, weil es im Osten\nnoch hoch ist. Aber die Zahl liegt unter einem Prozent.\nWir m\u00fcssten beim Besch\u00e4ftigungsaufbau \u00fcber 2,5 % lie-\ngen, damit es \u00fcberhaupt zum Wachstum kommt. Das\nwird Herr Gillo nicht schaffen. Das wei\u00df er. Herr Nolle,\nich wei\u00df nicht, ob die Zahlen gef\u00e4lscht sind; darauf lasse\nich mich nicht ein.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. M\u00e4rz 2004\n\n7573\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage, Herr Zais? \u2013 Jetzt k\u00f6nnen Sie Ihre Zwischenfrage\nstellen.\n\nNolle, SPD: Meine Frage ging dahin, ob Sie wissen, wie\nviele Milliarden Euro diese 1,5 % Steigerung gewesen\nsind? Wissen Sie das ungef\u00e4hr? 1,9 Milliarden Euro\nungef\u00e4hr? Kann das sein?\n\nZais, PDS: Ja, ja.\n\nNolle, SPD: So. Wissen Sie auch,\n\n(Heiterkeit bei dem Abg. Zais, PDS)\n\nwie viele Milliarden Euro im letzten Jahr an Flutgeldern\nin Sachsen ausgegeben worden sind?\n\nZais, PDS: Ja, ja, ja.\n\nNolle, SPD: Sind das 2,2 Milliarden; 2,3 Milliarden?\n\nZais, PDS: Viel mehr.\n\nNolle, SPD: Na, ausgegeben!\n\nZais, PDS: Ausgegeben: 2,2 Milliarden Euro.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Darf ich jetzt noch einmal \u2013 \u2013 War das\njetzt die Zwischenfrage?\n\nNolle, SPD: Wenn Sie jetzt die Flutgelder vom Wachs-\ntum abziehen, was kommt dann an Wachstum heraus? \u2013\nNull!\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Herren, wir sind hier nicht\nauf dem Basar, sondern Sie sollen eine Zwischenfrage\nstellen.\n\n(Jurk, SPD: Das war zielf\u00fchrend! \u2013\nLachen des Abg. Zais, PDS)\n\nZais, PDS: Nein, Herr Nolle, trotzdem noch eine Ant-\nwort. Diese Flut, das wollen wir nicht bestreiten, ist\ndoch auch ein Gl\u00fcck f\u00fcr die s\u00e4chsische Wirtschaft ge-\nwesen, und zwar in der Hinsicht, dass schlie\u00dflich Geld\ngeflossen ist und damit Auftr\u00e4ge vergeben und Nach-\nfrage gef\u00f6rdert wurden.\nAlso in dem Sinne, Herr Gillo, wie das Herr L\u00e4mmel\nvorgeschlagen hat, gehen wir mal ein Bier trinken und\nsprechen noch einmal dar\u00fcber, was Nachfrage ist, was\nBesch\u00e4ftigungspolitik nachfragt usw.\n\nNun kommt immer dieses gro\u00dfe Totschlagargument,\nHerr Gillo, das ist nat\u00fcrlich wieder eine Kompetenzfrage.\nWir m\u00fcssen alles tun f\u00fcr den ersten Arbeitsmarkt, denn\nwir wissen doch alle, Herr Gillo, wir haben auf dem ers-\nten Arbeitsmarkt nicht diese Arbeitspl\u00e4tze. Wir haben sie\nnicht, und Sie haben sie auch nicht geschaffen. Ich\nw\u00fcrde es nicht einmal von Ihnen verlangen, dass Sie das\nschaffen. Da ist gerade das, was Herr Merz sagt: Wir\nm\u00fcssen l\u00e4nger arbeiten, dann werden wir dadurch mehr\nArbeitspl\u00e4tze schaffen!, purer Unsinn. Das k\u00f6nnen Sie\nalles f\u00fcr sich weiter verbuchen und den B\u00fcrgern weiter\nerkl\u00e4ren. Wir werden es mit begleiten\n\n(L\u00e4mmel, CDU: Herr Zais, das k\u00f6nnen Sie\nheute alles v\u00f6llig vergessen!)\n\nund ich sage Ihnen \u2013 mir ist nicht bange Herr Gillo: Ge-\nhen Sie auf jede Wahlveranstaltung! Es gibt n\u00e4mlich fol-\ngendes Argument, dem Sie sich einmal stellen m\u00fcssen:\nDort, wo international die Arbeitszeit am k\u00fcrzesten ist,\nist auch die Arbeitslosigkeit am geringsten in Europa. So\nkann ich Ihnen zum Abschluss sagen: Nirgendwo in\nEuropa arbeiten die Besch\u00e4ftigten so kurz wie in den\nNiederlanden. Dort lag die durchschnittliche tats\u00e4chliche\nWochenarbeitszeit bei nur 29,5 Stunden gegen\u00fcber 35,5\nStunden im Durchschnitt der 15 EU-L\u00e4nder, und Sie\nwollen nun mit 40 Stunden kommen.\n\nEin \u00e4hnliches Bild zeigt auch D\u00e4nemark; das hatten wir\nschon das letzte Mal bei der Rotation erw\u00e4hnt. Hier\narbeiten die Besch\u00e4ftigten mit 33,7 Stunden pro Woche\ndeutlich k\u00fcrzer, und zugleich haben sie nur 7,4 % Ar-\nbeitslosigkeit. Es ist nur ein Fakt, das wissen wir beide,\naber ein Fakt, der in der Zukunft eine viel gr\u00f6\u00dfere Rolle\nspielen wird.\n\nMeine Damen und Herren! Es war trotzdem interessant.\nWir werden das Problem weiter behandeln. Den Be-\nrichtsantrag m\u00f6chte ich f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt haben und\n\u00fcber den anderen bitte ich um Abstimmung.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich lasse\nabstimmen \u00fcber die Drucksache 3/8274, Antrag der\nFraktion der PDS. Wer dieser zustimmt, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr wurde\ndiese Drucksache mehrheitlich abgelehnt. Damit ist der\nTagesordnungspunkt 9 beendet.\n\nMeine Damen und Herren! Aufgerufen ist der\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. M\u00e4rz 2004\n\n7574\n\nTagesordnungspunkt 10\n\nDurchf\u00fchrung eines entwicklungspolitischen Projekttages\nim Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 3/9935, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu Stellung nehmen. Es be-\nginnt die Fraktion der SPD, danach folgen CDU, PDS,\nCDU und die Staatsregierung. Die Debatte ist er\u00f6ffnet.\nSie haben das Wort, Herr Gerlach.\n\nGerlach, SPD: Danke sch\u00f6n. \u2013 Sehr geehrter Herr Pr\u00e4-\nsident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Peter Ustinov\nschreibt in seinem neuesten Buch \u2013 ein Zitat, mit dem\nich heute gern beginnen m\u00f6chte: \u201eTerrorismus ist Krieg\nder Armen, Krieg ist Krieg der Reichen.\u201c Dieses Zitat ist\neine Provokation vor dem Hintergrund dessen, was die\nMenschen in Spanien im Moment erleiden. Aber ich\nhabe bei meinen Besuchen in brasilianischen Elendsvier-\nteln, den Favelas, gesehen, wie Menschen durch den\nVerlust jeder Perspektive, jeder Hoffnung auf Besserung\nihrer Lebensumst\u00e4nde auch nahezu alle mitmenschlichen\nBeziehungen verloren haben. Sie laufen dort mit Pistolen\nherum, wie man bei uns Taschen tr\u00e4gt. Nat\u00fcrlich ist das\nalles verboten, aber wer kontrolliert das Chaos?\n\nOhne meine Begleiter, die tagein, tagaus die allgegen-\nw\u00e4rtige Not in den von mir besuchten Kinderg\u00e4rten\netwas lindern, w\u00e4re ich auch nie in diese Gebiete hinein-\ngekommen, wo sich selbst die Polizei nur schwer bewaff-\nnet und in Mannschaftsst\u00e4rke hineinwagt. Da findet man\nmorgens immer wieder einmal frisch verscharrte Leichen\nvor den Kinderg\u00e4rten im nahe gelegenen Acker, der\neigentlich der Selbstversorgung der Kinder und nicht der\nSelbstentsorgung von Hass und Elend dienen soll. Wenn\ndiese Menschen erst einmal den Wert ihres eigenen Le-\nbens verloren haben, ist ihnen fremdes Leben genauso\nwertlos. Wenn es dann verr\u00fcckten, aber intelligenten\nFanatikern gelingt, das alles noch religi\u00f6s zu verbr\u00e4men,\nist der Wahnsinn perfekt und wir stehen hilflos vor den\nToten und fragen uns, was wir denn falsch gemacht\nbzw. unterlassen haben. Nat\u00fcrlich muss das alles be-\nstraft, h\u00f6chstbestraft werden, aber es wird die Ursachen\nnicht beseitigen.\n\nDie Ursachen sind zum Beispiel: Rund 1,3 Milliarden\nMenschen leben in extremer Armut, das hei\u00dft, von weni-\nger als einem US-Dollar pro Tag. Jeder f\u00fcnfte Mensch\nhat keinen Zugang zu sauberem Wasser. Zehn Millionen\nKinder sterben, bevor sie das f\u00fcnfte Lebensjahr er-\nreichen. Eine halbe bis eine Million Menschen sterben\nj\u00e4hrlich in bewaffneten Konflikten oder Kriegen. Wir\nwissen das alles, und wir verdr\u00e4ngen es t\u00e4glich, weil wir\nes \u00fcberhaupt nicht aushalten, st\u00e4ndig mit diesem Wissen\nkonfrontiert zu werden.\n\nAuf der anderen Seite dieser Welt existiert unser satter\nLebensstil. Daran \u00e4ndert sich auch \u00fcberhaupt nichts, und\ndas sage ich ganz bewusst als Sozialpolitiker, wenn jetzt\nbei uns soziale Standards auf dem Pr\u00fcfstand stehen,\nselbst wenn es zu realen Einkommensr\u00fcckg\u00e4ngen kommt\nund der Deutsche Kinderschutzbund davon spricht, dass\nbald weitere 500 000 Kinder in Deutschland in Armut\nst\u00fcrzen werden.\n\nIch will und darf das nicht l\u00e4cherlich machen, aber wir\nreden von einer Armutsdefinition, \u00fcber die in der Zwei-\ndrittelwelt nur der Kopf gesch\u00fcttelt wird. Bei uns gilt als\narm, wer weniger als 50 % des Durchschnittseinkom-\nmens der Bev\u00f6lkerung hat. Dort ist arm, wer nicht genug\nzu essen hat. Erst wenn zum Beispiel Siemens beschlie\u00dft,\nSoftwarearbeiten jetzt von 5 000 deutlich billigeren Ar-\nbeitskr\u00e4ften in Indien durchf\u00fchren zu lassen, sp\u00fcren wir\netwas von Globalisierung; denn das sind 5 000 neue\nArbeitslose bei uns \u2013 auch wenn der eine oder andere\nwieder woanders unterkommt.\n\nJunge Menschen sind besonders sensibel, wenn es um\nGerechtigkeit bzw. Ungerechtigkeit geht, und genau dort\nsetzt ein Projekt an, das neben vielen anderen ein gro\u00dfer\nErfolg geworden ist und nur etwas guten Willen der\nStaatsregierung voraussetzen w\u00fcrde: ein entwicklungs-\npolitischer Projekttag f\u00fcr Sch\u00fcler, der in Rheinland-Pfalz\nbegann und inzwischen auf Nordrhein-Westfalen und\nBrandenburg ausgeweitet wird.\n\nWas war da los? Zwei Tage vor Schuljahresende gingen\n64 000 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler nicht wie \u00fcblich in die\nSchule, sondern sie hatten sich einen Job gesucht. Sie\narbeiteten in B\u00e4ckereien, an Tankstellen, in Gesch\u00e4ften,\nbei Bekannten zu Hause und auch in Ministerien. Der\nper Arbeitsvertrag vereinbarte Lohn f\u00fcr diesen Tag Ar-\nbeit wurde nicht den Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern ausge-\nzahlt, sondern ging als Erl\u00f6s an die Aktion \u201eTagwerk\u201c.\nEs kam ein Betrag von 640 000 Euro zusammen. Diese\nAktion hat ein sehr positives Echo hervorgerufen. Die\nSch\u00fcler wurden in den Schulen auf dieses Projekt vorbe-\nreitet und erhielten klare Bilanzen, was mit ihrem Geld\ngetan und erreicht werden solle. F\u00fcr viele wurde posi-\ntive Globalisierung greif- und erlebbar.\n\nSollten Sie als CDU Angst haben, die Ausgaben f\u00fcr Ent-\nwicklungsl\u00e4nder erh\u00f6hen zu m\u00fcssen, kann ich Sie tr\u00f6s-\nten: Wir k\u00f6nnen bei den besch\u00e4menden 0,0022 % unseres\nGesamthaushaltes bleiben und es trotzdem durchf\u00fchren,\ndenn das alles kostet eigentlich nichts \u2013 bis auf etwas\nOrganisation in den Schulverwaltungen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nCDU. Herr Schimpff, bitte.\n\nSchimpff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Herr Gerlach hat eben ein hehres Anliegen vorge-\ntragen. Er hat es sehr ausf\u00fchrlich begr\u00fcndet und als\nSchlussfolgerung den Antrag der SPD vorgebracht, dass\ndie Staatsregierung anordnen, anweisen oder mitteilen\nsoll, an allen s\u00e4chsischen Schulen solle der geschilderte\n\u201eentwicklungspolitische Subbotnik\u201c stattfinden. Nun\nhaben wir zuletzt im 1. und 2. Gesetz zur Umsetzung\ndes besseren Schulkonzeptes in Sachsen gerade die Vo-\nraussetzungen daf\u00fcr geschaffen, dass unsere Schulen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. M\u00e4rz 2004\n\n7575\n\np\u00e4dagogisch eigenst\u00e4ndig arbeiten. Sie sollen sich indivi-\nduell und regionalspezifisch profilieren. Deshalb ist es\nder falsche Weg, so etwas zu verordnen. Wenn eine\nSchule das aus ihrem Profil heraus machen m\u00f6chte,\nkann sie das tun, aber sachsenweite Vorschriften \u2013 ge-\nrade das wollen wir ja nicht. Deshalb wird die CDU-\nFraktion diesen Antrag ablehnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nPDS. Frau Roth, bitte.\n\nFrau Roth, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Entwicklungspolitik ist ein seltenes Thema auf der\nTagesordnung des S\u00e4chsischen Landtages. \u00c4hnlich rar\nsind auch die Ergebnisse, wenn man nach diesem Stich-\nwort auf den Internetseiten unserer s\u00e4chsischen Minis-\nterien fahndet. Deshalb bin ich eigentlich der SPD-Frak-\ntion dankbar, dass sie mit ihrem Antrag diesem\nStiefkind s\u00e4chsischer Politik Aufmerksamkeit schenkt.\nHerr Gerlach hat auch sehr beeindruckend und mit eige-\nnen Erfahrungen diesen Antrag begr\u00fcndet. Aber \u2013 zu\ndem Aber komme ich sp\u00e4ter, jetzt erst noch einmal zu\ndem Inhalt des Antrages.\n\nDie Staatsregierung wird also von der SPD-Fraktion auf-\ngefordert, einen entwicklungspolitischen Projekttag in\nSachsen durchzuf\u00fchren, orientiert \u2013 wie Herr Gerlach\nschon sagte \u2013 an der in Rheinland-Pfalz geborenen Ak-\ntion \u201eTagwerk\u201c. Bei der Aktion \u201eTagwerk\u201c \u2013 das hat\nHerr Gerlach hier auch schon dargestellt \u2013 arbeiten Sch\u00fc-\nlerinnen und Sch\u00fcler einen Tag lang zugunsten von Pro-\njekten f\u00fcr Kinder und Jugendliche in der so genannten\nDritten Welt. Wir finden, das ist eine sehr sch\u00f6ne Pro-\njektidee, die inzwischen auch in Nordrhein-Westfalen\nund Brandenburg Nachahmung gefunden hat.\n\nNun erhebt sich aber f\u00fcr uns die Frage: Sollten wir in\nSachsen ebenfalls \u2013 wie von der SPD beantragt \u2013 diese\nAktion nachmachen? Und \u2013 das ist jetzt unsere gro\u00dfe\nFrage \u2013 ist die Staatsregierung daf\u00fcr der richtige Tr\u00e4ger?\n\nDie zwei wichtigsten Ziele der Aktion \u201eTagwerk\u201c sind:\nerstens zur Bewusstseinsbildung von Kindern und\nJugendlichen f\u00fcr die oft leidvolle Situation von Gleichalt-\nrigen in der so genannten Dritten Welt beizutragen und\nzweitens ganz konkrete Entwicklungsprojekte finanziell\nzu unterst\u00fctzen. Diese Ziele sind sicher auch durch an-\ndere Projekte, wie sie zum Beispiel von den in der Stel-\nlungnahme der Staatsregierung genannten UNESCO-\nSchulen realisiert werden, zu verwirklichen.\n\nJetzt, Herr Gerlach, komme ich zu unserem Aber. F\u00fcr\nden Erfolg von landesweit angelegten Projekten wie der\nAktion \u201eTagwerk\u201c ist es sehr wichtig, dass sie von einer\nm\u00f6glichst breiten Basis von interessierten Organisationen\ngetragen werden. In Rheinland-Pfalz besteht dieses Netz-\nwerk aus Landes- und Stadtsch\u00fclervertretungen, Spar-\nkasse, Wirtschafts-\n\n(L\u00e4mmel, CDU: -Junioren!)\n\nJunioren, dem p\u00e4dagogischen Zentrum Bad Kreuznach,\ndem Verein Partnerschaft Rheinland-Pfalz\u2013Ruanda,\neinem Nahverkehrsunternehmen, einer Kinderhilfsorga-\n\nnisation, der Stiftung \u201eTagwerk\u201c und dem Land Rhein-\nland-Pfalz.\n\nWir sind \u00fcberzeugt, Herr Gerlach, dass das Geheimnis\ndes Erfolgs einer solchen Aktion in der Selbstorganisa-\ntion besteht. Das in Sachsen entstandene Netzwerk \u201eDe-\nmokratie und Courage\u201c, inzwischen in allen ostdeut-\nschen Bundesl\u00e4ndern aktiv, ist f\u00fcr uns ein gelungenes\nBeispiel daf\u00fcr. Wir halten es f\u00fcr unrealistisch und eben\nauch wenig Erfolg versprechend, wenn von der Staats-\nregierung die Initiierung eines solchen Projektes verlangt\nwird.\n\nAnders w\u00fcrden wir die Sache sehen, wenn zum Beispiel\nder Landessch\u00fclerrat oder das Entwicklungspolitische\nNetzwerk Sachsen ein solches Projekt anschieben und\ndie Staatsregierung als Projektpartner gewinnen w\u00fcrden.\nEinem solchen Antrag k\u00f6nnten wir dann nur zustimmen.\nDieser Drucksache werden wir aus den eben genannten\nGr\u00fcnden die Zustimmung versagen und uns der Stimme\nenthalten.\n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Dann Herr Staatsminister Prof.\nMannsfeld, bitte.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr\nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich\nm\u00f6chte noch einmal in wenigen Worten und Punkten be-\ngr\u00fcnden, warum die S\u00e4chsische Staatsregierung den vor-\ngeschlagenen Projekttag in ihrer Antwort nicht bef\u00fcr-\nwortet hat.\nIch m\u00f6chte zuvor aber noch einmal ganz deutlich klar-\nstellen, dass sich unsere Ablehnung keineswegs gegen\ndie Motive richtet, die hinter dem Antrag stehen. Das\nThema \u201eEine Welt\u201c ist ein wichtiges Politikfeld und im\nZeitalter von Globalisierung werden Kontakte zwischen\nIndustriel\u00e4ndern und weniger entwickelten Staaten im-\nmer relevanter. Unter dem Einfluss, sage ich einmal,\nmoderner Informations-, Kommunikations- und Trans-\nporttechnologien n\u00e4hern wir uns ja auch diesem globalen\nMarkt. Es ist deshalb von gro\u00dfer Bedeutung, dass sich\nunsere Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler im Unterricht und im\nRahmen f\u00e4cherverbindender Projekte mit der Entwick-\nlungsproblematik auseinandersetzen.\n\n(Gerlach, SPD: Na also! \u2013\nNolle, SPD: Aber \u2026!)\n\n\u2013 Ja nat\u00fcrlich, wie das im Leben in vielen Dingen ist, hat\nalles seine zwei Seiten. Der Eine-Welt-Gedanke, wie wir\nheute doch wohl pr\u00e4ziser sagen als zu fr\u00fcheren Zeiten,\nwo wir von Entwicklungsl\u00e4ndern oder der Dritten Welt\nsprachen, was nach meinem Empfinden in der Tat eher\neine segregative als eine integrative Betrachtung dar-\nstellte, geh\u00f6rt auch zu unserer europ\u00e4ischen Identit\u00e4t\nund Verantwortung. Europa hat lange genug vom Ent-\nwicklungsgef\u00e4lle zwischen Nord und S\u00fcd profitiert.\nWenn wir jetzt etwas zur\u00fcckgeben, ist das nicht nur ein\nAkt der F\u00fcrsorge und N\u00e4chstenliebe, sondern eine Frage\nder Zukunftssicherung der \u201eEinen Welt\u201c.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. M\u00e4rz 2004\n\n7576\n\nAber, meine Damen und Herren, trotz dieses an sich\npositiven Hintergrundes haben wir uns gegen einen Pro-\njekttag in der Art der so genannten Aktion \u201eTagwerk\u201c in\nRheinland-Pfalz ausgesprochen. Denn es fehlt mir bei\ndieser Aktion vor allem an einer komplexen p\u00e4dagogi-\nschen Einbindung in die Arbeit an den Schulen. Die an-\ngestrebte Aktion beschr\u00e4nkt sich im Wesentlichen auf\nAktivit\u00e4ten an einem einzigen Tag, und das wahrschein-\nlich auch noch weitgehend ohne p\u00e4dagogische Beglei-\ntung!\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nDemgegen\u00fcber tragen Unterrichtsprojekte \u2013 auch zahl-\nreich an unseren Schulen durchgef\u00fchrt, wie in der Ant-\nwort dargelegt und auch von Frau Kollegin Roth aner-\nkannt \u2013 nachhaltiger zu einer entwicklungspolitischen\nOrientierung bei. Deshalb f\u00f6rdern wir neben diesen\nherausgehobenen UNESCO-Schulen eine ganze Anzahl\nvon Projekttagen und Projektgruppen zur Entwicklungs-\nproblematik, ebenfalls individuelle Partnerschaften, bei\ndenen Schulen f\u00fcr einen guten Zweck m\u00f6glicherweise\nauch Geld sammeln.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Bitte\nsch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Gerlach, bitte.\n\nGerlach, SPD: Herr Prof. Mannsfeld, haben Sie denn ein-\nmal eine Zahl parat, wie viele Sch\u00fcler Sie zum Beispiel\nmit den 15 UNESCO-Schulen erreichen? Wie viele Sch\u00fc-\nler erreichen Sie mit den von Ihnen beispielhaft gebrach-\nten Projekten, die Sie in Ihrer Antwort nennen und die\nSie jetzt hier auch noch einmal angesprochen haben?\nWie viele Sch\u00fcler erreichen Sie denn in Sachsen mit den\nIdeen, wo Sie sagen, das muss alles sch\u00f6n unten und\nselbst\u00e4ndig organisiert werden? Wie viele Sch\u00fcler er-\nreichen Sie etwa?\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ich\nkann Ihnen keine belastbare Zahl nennen, Herr Gerlach.\nAber es ist auch an diesem Punkt wie bei vielen an-\nderen: Die Vorbildwirkung von Modellschulen strahlt in\ndie gesamte Region aus. Aber Modellschulen allein, das\nhabe ich schon zum Ausdruck gebracht, k\u00f6nnen das\nProblem nicht l\u00f6sen. Ich hatte eben davon gesprochen,\ndass wir in Sachsen auch andere Projekte aus den Mit-\nteln des Kultusministeriums f\u00f6rdern. Es geht darum,\ndass wir in unserer unterrichtlichen Arbeit darauf achten\nund Wert legen, dass dieses Thema in einer f\u00fcr die\njeweiligen Sch\u00fclerentwicklungsstufen richtigen Art und\nWeise zur Anwendung kommt. Ich denke, das ist der\nrichtige Weg, nicht gemessen an der Zahl, ob wir nun 10\noder 15 % der s\u00e4chsischen Sch\u00fcler durch Einzelprojekte\nerreichen, sondern dass wir im Unterricht zun\u00e4chst ein-\nmal die Voraussetzungen schaffen.\nGerade in diesem Sinne hat die Kultusministerkonferenz\nerst vor 14 Tagen mit der Bundesministerin f\u00fcr wirt-\nschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung weitere\n\nSchritte zur Verfolgung dieses Themas und zu einer bes-\nseren Zusammenarbeit er\u00f6rtert. Also wichtig erscheint\nmir bei solchen Vorhaben die p\u00e4dagogische Einbindung\nin das f\u00e4cherverbindende Arbeiten. Wir erwarten von\nunseren Schulen, dass sie in durchdachten Schulpro-\ngrammen und sinnvoll gestalteten Projektwochen mit\nindividuellen Schwerpunktsetzungen eine nachhaltige\nOrientierung auf Probleme unserer Welt vermitteln.\n\nDie Ablehnung einer Kampagne landesweiter Dimension\nhat aber nichts damit zu tun, dass einzelne Schultr\u00e4ger\nsolche Anregungen aufgreifen oder im Rahmen ihres\nSchulprogramms bzw. unter besonderer Betonung sozia-\nler Aspekte der Pers\u00f6nlichkeitsentwicklung dazu beitra-\ngen. Aber ein zentraler Projekttag passt so gesehen weni-\nger in die kontinuierliche Arbeit in unseren Schulen.\n\nEs lie\u00dfe sich hierzulande \u2013 und der Abg. Schimpff hat\nquasi auch schon Parallelen dazu genannt \u2013 sonst kaum\ndie ungute Erinnerung an zentral verordnete Arbeitsein-\ns\u00e4tze fr\u00fcherer Zeiten vermeiden. Gemeinn\u00fctzige, ehren-\namtliche Arbeit, auf die unsere Gesellschaft \u2013 damit ich\nnicht missverstanden werde, unterstreiche ich das \u2013 in\nbesonderer und grunds\u00e4tzlicher Weise angewiesen ist,\nsoll aber strikt freiwillig und individuell bleiben.\n\nIm \u00dcbrigen passt eben auch ein solcher Aktionstag nicht\nin unsere Zielstellung, die Eigenverantwortung und\nEigeninitiative unserer Schulen zu st\u00e4rken. Die allge-\nmeine Anordnung einer Kampagne n\u00e4hme ihnen den\nEntscheidungsspielraum, den wir aber gerade mit der\nSchulgesetzgebung erst eingef\u00fcgt haben, gleich wieder\nweg.\n\nMeine Damen und Herren, die Konzentration auf einen\nKomplex, in diesem Falle das Thema \u201eEine Welt\u201c, w\u00fcrde\ndoch auch die Frage aufwerfen, ob wir zuk\u00fcnftig f\u00fcr\nden Umweltschutz, f\u00fcr die Menschenrechte, f\u00fcr die Le-\nbensbedingungen alter und kranker Menschen unter-\nrichtsfreie Tage ausrufen sollten. Nein, wenn wir die\nVielfalt an Schulen f\u00f6rdern wollen, sind solche zentralen\nVorgaben nicht der richtige Weg. Ihnen fehlt n\u00e4mlich die\nNachhaltigkeit, die ein p\u00e4dagogisch durchdachtes, vor\nOrt in der jeweiligen Schule entwickeltes Projekt durch-\naus besitzt.\n\nWir brauchen eine echte Sensibilisierung f\u00fcr dieses Prob-\nlem, aber nicht durch Vollbringen einer guten Tat an\neinem schulfreien Tag.\n\nDas hei\u00dft f\u00fcr uns: Aufgabe der Schule bleibt es, die vor-\nhandene oder \u2013 besser \u2013 noch zu f\u00f6rdernde Sensibilit\u00e4t\nzu nutzen, um durch schulische Angebote ein tieferes\nVerst\u00e4ndnis f\u00fcr die Zusammenh\u00e4nge bei diesem kom-\nplexen Thema zu schaffen. Die daraus resultierenden\nInitiativen an Schulen vor Ort zu diesem Thema k\u00f6n-\nnen durchaus in finanzielle Beitr\u00e4ge von Sch\u00fcleraktivit\u00e4-\nten m\u00fcnden. Eine inhaltliche und Verhaltenskompeten-\nzen f\u00f6rdernde Unterrichtsverarbeitung d\u00fcrfte aber, wie\nwir es gerade k\u00fcrzlich mit der Bundesministerin Frau\nWieczorek-Zeul besprochen haben, auf Dauer der erfolg-\nversprechendste Weg sein. Dem sollten wir folgen.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nNolle, SPD: Ihr habt nicht den Mut zu sagen,\n\nwir wollen es nicht!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. M\u00e4rz 2004\n\n7577\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlusswort hat die Fraktion der\nSPD. Herr Gerlach, bitte.\n\nGerlach, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte Kol-\nleginnen und Kollegen! Herr Prof. Mannsfeld, ich h\u00e4tte\nmir bei dem, was Sie in Summe gesagt haben, eigentlich\ngew\u00fcnscht, Sie h\u00e4tten nur so wenig gesagt wie Kollege\nSchimpff. Er hat wenigstens klar gesagt, was er will.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nSie haben eine Menge herumgeredet, Sie haben von \u201ebil-\ndungspolitisch nicht ausreichend begleitet\u201c, von \u201ep\u00e4da-\ngogisch nicht ausreichend durchdacht\u201c, von \u201eVerhaltens-\nkompetenz verarbeitend\u201c und vielem mehr gesprochen,\nwas ich alles nicht verstehe. Ich will Ihnen in dieser Hin-\nsicht auch gar nicht hineinreden, denn das ist Ihr Ge-\nsch\u00e4ft, daf\u00fcr sind Sie verantwortlich. Ich habe aber nicht\nverstanden, dass Sie sich um das Ganze so herumgewun-\nden haben.\n\nVielleicht werden Sie es gar nicht gemerkt haben, aber es\nist das erste Mal in dieser 3. Legislaturperiode, dass sich\ndas Plenum mit einem solchen Thema besch\u00e4ftigt. Es\ngab zu diesem Thema bisher f\u00fcnf Kleine Anfragen des\nKollegen Hilker. Das war irgendwann im Jahre 1999. Ich\nwei\u00df das nicht genau. Die Anfragen tragen eine sehr\nniedrige Drucksachennummer. Au\u00dferdem gab es noch\neine Kleine Anfrage von meiner Kollegin Gisela Schwarz.\nDas war es.\n\nSich dann auf solche Formalien zur\u00fcckzuziehen und\nauch noch die Gefahr zu beschw\u00f6ren, dass das vielleicht\nmit Arbeitsdienst oder mit Zwangseins\u00e4tzen oder damit\nverglichen werden k\u00f6nnte, dass wir als Studenten in die\nKartoffelernte mussten, das fand ich dem Antrag einfach\nnicht angemessen.\n\nIch hatte auch dar\u00fcber nachgedacht, den Text etwas ab-\nzuschw\u00e4chen. Der Antrag lautet \u201eDurchf\u00fchrung eines\nentwicklungspolitischen Projekttages im Freistaat Sach-\nsen\u201c. Ich hatte \u00fcberlegt, ob stattdessen zu einem ent-\nwicklungspolitischen Projekttag im Freistaat Sachsen auf-\ngerufen werden sollte. Aber selbst das haben Sie ja in\nIhrer Stellungnahme abgelehnt. Sie schreiben w\u00f6rtlich:\n\u201eEin Aufruf\u201c \u2013 und das ist wesentlich weniger als\n\u201eDurchf\u00fchrung\u201c \u2013 \u201ezu einem einheitlichen landesweiten\nAktionstag wird jedoch nicht bef\u00fcrwortet.\u201c\n\nAlso nicht einmal zu einem Aufruf konnten Sie sich\ndurchringen. Ich kann Ihnen nur eines sagen: Sie k\u00f6nnen\nnat\u00fcrlich darauf beharren \u2013 formal haben Sie wahr-\nscheinlich auch Recht \u2013, dass sich das alles selbst ent-\nwickeln sollte. Wenn der Wirtschaftsminister bei Wirt-\nschaftsf\u00f6rderungsma\u00dfnahmen und bei wirtschaftssteu-\nernden Ma\u00dfnahmen mit genauso vielen Argumenten\nk\u00e4me, wenn irgendwo etwas gemacht werden soll, wie\nSie das heute getan haben, wei\u00df ich nicht, wie Ihre eige-\nnen wirtschaftspolitischen Vertreter in diesem Landtag\ndarauf reagieren w\u00fcrden. Ich finde diese Diskussion\nschade.\n\nWir werden nat\u00fcrlich \u00fcber den Antrag abstimmen las-\nsen. Aber vielleicht denken Sie noch einmal dar\u00fcber\nnach, ob das wirklich eine geeignete Art und Weise war,\nwie Sie mit diesem Antrag umgegangen sind.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich stelle nun die Drucksache 3/9935\nzur Abstimmung.\n\n(Abg. Frau Roth, PDS, meldet sich zu Wort.)\n\n\u2013 Entschuldigung, was m\u00f6chten Sie?\n\nFrau Roth, PDS: Herr Pr\u00e4sident, wir m\u00f6chten einen \u00c4n-\nderungsantrag stellen. Ich werde ihn gleich nach vorn\nbringen. Wir m\u00f6chten gern das aufgreifen, was Herr\nGerlach vorgeschlagen hat. Wir w\u00fcrden also so formulie-\nren, dass zu einem entwicklungspolitischen Projekttag in\nSachsen aufgerufen werden sollte, und dann so fortfah-\nren, wie es jetzt im Antrag steht.\n\n(Gerlach, SPD: Das hat er doch abgelehnt!\nDas steht doch auf der Seite 2! \u2013\n\nJurk, SPD: Statt \u201eaufrufen\u201c sollten wir\nvielleicht \u201eanregen\u201c sagen!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren, es gibt\neinen \u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS zur \u00dcber-\nschrift. Sie begehrt, dass der Text ge\u00e4ndert wird. Es soll\nzuk\u00fcnftig nicht mehr hei\u00dfen, \u201eeinen entwicklungspoliti-\nschen Projekttag in Sachsen durchzuf\u00fchren\u201c, sondern\n\u201ezu einem entwicklungspolitischen Projekttag in Sachsen\naufzurufen\u201c.\n\nWird dazu das Wort gew\u00fcnscht?\n\n(Staatsminister Prof. Dr. Mannsfeld:\nWas ist mit dem zweiten Halbsatz?)\n\n\u2013 Er soll unver\u00e4ndert bleiben. Es gibt hier nur zwei\nhandschriftliche \u00c4nderungen.\n\nWer dieser \u00c4nderung zustimmt, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Damit ist das mehrheitlich abgelehnt.\n\nIch lasse jetzt \u00fcber den Antrag der Fraktion der SPD,\nDrucksache 3/9935, abstimmen. Wer dem zustimmt, den\nbitte ich um das Handzeichen \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 2 Stimmenthaltungen und\nStimmen daf\u00fcr ist die Drucksache mehrheitlich abge-\nlehnt.\n\nMeine Damen und Herren! Bevor ich die Tagesordnung\nschlie\u00dfe, m\u00f6chte ich gern noch f\u00fcr zwei Minuten Ihre\nAufmerksamkeit erbitten.\n\nEs ist so, dass ein uns sehr bekanntes Gesicht \u2013 man\nkann schon sagen, ein gewohntes Gesicht \u2013 ab heute\nnicht mehr im Landtag sein wird. Es ist der dienst\u00e4lteste\nLandtagsreferent, Leiter des Referates Kabinetts- und\nLandtagsangelegenheiten im SMS, der heute in den ver-\ndienten Altersruhestand geht.\n\nHerr Gunter Strienz, ich m\u00f6chte Ihnen auch im Namen\nder Abgeordneten ganz herzlich danken f\u00fcr die Arbeit,\ndie Sie f\u00fcr Sachsen im Landtag geleistet haben. Wir\nw\u00fcnschen Ihnen Gottes Segen und den verdienten Ruhe-\nstand.\n\n(Lebhafter Beifall des ganzen Hauses)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 19. M\u00e4rz 2004\n\n7578\n\nMeine Damen und Herren, die Tagesordnung der\n103. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages ist abgearbeitet.\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 104. Sitzung auf\nDonnerstag, den 22. April 2004, festgelegt. Die Einladung\nund die Tagesordnung dazu gehen Ihnen zu.\n\nDie 103. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Landtages ist ge-\nschlossen. Ich w\u00fcnsche Ihnen einen guten Nachhause-\nweg und ein sch\u00f6nes Wochenende.\n\n(Schluss der Sitzung: 19.23 Uhr)\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1,\n01067 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus AG\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327, 01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u00b7 Fax 4 20 32 60\nBankverbindung: Stadtsparkasse Dresden\nKto.-Nr.: 345 031 772 BLZ: 850 551 42\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tInhaltsverzeichnis (4)\n\tEr\u00f6ffnung\n\tTagesordnungspunkt 1 Aktuelle Stunde\n\t1. Aktuelle Debatte Akademikermangel \u2013 Staatsregierung verspielt Zukunft\n\t2. Aktuelle Debatte Auswirkungen der so genannten Gesundheitsreform auf s\u00e4chsische B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger\n\n\tTagesordnungspunkt 2 Fragestunde\n\tTagesordnungspunkt 3 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Modernisierung der S\u00e4chsischen Verwaltung und zur Vereinfachung von Verwaltungsgesetzen (S\u00e4chsisches Verwaltungsmodernisierungsgesetz \u2013 S\u00e4chsVwModG)\n\tTagesordnungspunkt 4 3. Lesung des Entwurfs Drittes Gesetz zur \u00c4nderung des Polizeigesetzes des Freistaates Sachsen\n\tTagesordnungspunkt 5 \u2013 F\u00f6rderung der deutschen Sprache in der erweiterten EU\n\tTagesordnungspunkt 6 \u2013 Gleichstellungspolitik in Sachsen \u2013 Gleichstellung von Frau und Mann\n\tTagesordnungspunkt 7 \u2013 F\u00f6rderlehrer f\u00fcr weiterf\u00fchrende Schulen\n\tErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\tTagesordnungspunkt 8 Rechtsaufsichtliche Pr\u00fcfung der geltenden Beschl\u00fcsse im Kindertagesst\u00e4ttenbereich in allen Landkreisen und Kreisfreien St\u00e4dten\n\tTagesordnungspunkt 9 \u2013 Pilotprojekte f\u00fcr \u00f6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung in Sachsen (\u00d6GB)\n\tTagesordnungspunkt 10 Durchf\u00fchrung eines entwicklungspolitischen Projekttages im Freistaat Sachsen\n\n",
    "status": 200
}