{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2002-12-04T11:27:29Z",
        "Last-Modified": "2002-12-05T12:44:46Z",
        "Last-Save-Date": "2002-12-05T12:44:46Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "317",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2002-12-04T11:27:29Z",
        "date": "2002-12-05T12:44:46Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 3/71 15.11.2002",
        "dcterms:created": "2002-12-04T11:27:29Z",
        "dcterms:modified": "2002-12-05T12:44:46Z",
        "meta:creation-date": "2002-12-04T11:27:29Z",
        "meta:save-date": "2002-12-05T12:44:46Z",
        "modified": "2002-12-05T12:44:46Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1613",
            "2354",
            "1855",
            "57",
            "3278",
            "2646",
            "4333",
            "5035",
            "3919",
            "4685",
            "4529",
            "4111",
            "3976",
            "4424",
            "4177",
            "4549",
            "3775",
            "4116",
            "4613",
            "4933",
            "4737",
            "3547",
            "4133",
            "4778",
            "4828",
            "4828",
            "4855",
            "4979",
            "4290",
            "4498",
            "4790",
            "3873",
            "4769",
            "5041",
            "4852",
            "4927",
            "3902",
            "4792",
            "4294",
            "4636",
            "4732",
            "5355",
            "4938",
            "4936",
            "5369",
            "4775",
            "4126",
            "4521",
            "5091",
            "4980",
            "4805",
            "4682",
            "4372",
            "5067",
            "4139",
            "4221",
            "5064",
            "4448",
            "4947",
            "5597",
            "3605",
            "4765",
            "4657",
            "4236",
            "5066",
            "4473",
            "4075",
            "5400",
            "4154",
            "4991",
            "5173",
            "5051",
            "4947",
            "4070",
            "5257",
            "4623",
            "5162",
            "3492",
            "4825",
            "4978",
            "4646",
            "994",
            "1822",
            "308"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2002-12-04T11:27:29Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "3B2 6.03e/W",
        "pdf:docinfo:modified": "2002-12-05T12:44:46Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 3/71 15.11.2002",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "resourceName": "b'3_PlPr_71_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 3/71 15.11.2002",
        "xmp:CreatorTool": "3B2 6.03e/W",
        "xmpTPg:NPages": "84"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 3/71 15.11.2002\n\n\nInhaltsverzeichnis\n0 Er\u00f6ffnung 4819\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 4819\nHatzsch, SPD 4819\nDr. Hahn, PDS 4819\nLeroff, CDU 4819\n\n1 Aktuelle Stunde\n1. Aktuelle Debatte: Auswirkungen der\nverfehlten Finanz- und Steuerpolitik\ndes Bundes auf den Freistaat Sachsen\nAntrag der Fraktion der CDU 4820\n\nDr. H\u00e4hle, CDU 4820\nFrau Mattern, PDS 4821\nAlbrecht, CDU 4822\nLochbaum, SPD 4823\nFrau Werner, Margit, fraktionslos 4824\nProf. Dr. Milbradt, Ministerpr\u00e4sident 4824\nProf. Dr. Milbradt, Ministerpr\u00e4sident 4827\nProf. Dr. Milbradt, Ministerpr\u00e4sident 4828\nProf. Dr. Porsch, PDS 4829\nDr. H\u00e4hle, CDU 4830\nJurk, SPD 4830\nJurk, SPD 4831\nLeroff, CDU 4831\nSchimpff, CDU 4831\nRohwer, CDU 4831\n\n2. Aktuelle Debatte: Auch Sachsen braucht\nGanztagsschulen\nAntrag der Fraktion der SPD 4832\n\nJurk, SPD 4832\nColditz, CDU 4833\nDr. Hahn, PDS 4834\nSchmitz, CDU 4835\nDr. Hahn, PDS 4835\nRohwer, CDU 4835\nRohwer, CDU 4836\n\nProf. Dr. Porsch, PDS 4836\nRohwer, CDU 4837\nDr. Hahn, PDS 4837\nHatzsch, SPD 4837\nFrau Werner, Heike, PDS 4838\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister\nf\u00fcr Kultus 4839\n\n3. Aktuelle Debatte: Zur aktuellen Situation\ndes S\u00e4chsischen Landeswohlfahrtsverbandes\nund den sich daraus ergebenden Konse-\nquenzen\nAntrag der Fraktion der PDS 4841\n\nDr. Friedrich, PDS 4841\nAlbrecht, CDU 4841\nFrau Weihnert, SPD 4842\nAlbrecht, CDU 4843\nFrau Weihnert, SPD 4843\nTischendorf, PDS 4844\nDr. Pellmann, PDS 4844\nDr. Pellmann, PDS 4845\nDr. Pellmann, PDS 4846\n\n2 Fragestunde\nDrucksache 3/7237 4846\n\n\u2013 GA-F\u00f6rderung f\u00fcr hochwassergesch\u00e4digte\nInfrastruktur (Frage Nr. 1) 4846\nFrau Dr. Raatz, SPD 4846\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 4846\n\n\u2013 Sch\u00fclerbef\u00f6rderung (Frage Nr. 3) 4846\nFrau Simon, PDS 4846\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister\nf\u00fcr Kultus 4847\nFrau Simon, PDS 4847\n\nPlenarprotokoll 3/71\n\nS\u00e4chsischer Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n71. Sitzung 3. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.02 Uhr Dresden, 15. November 2002, Plenarsaal Schluss: 18.44 Uhr\n\n\n\n\u2013 Planungs- und Realisierungsstand der\nAutobahn A 72 (Chemnitz\u2013Leipzig)\n(Frage Nr. 2) 4847\nFrau Dr. Raatz, SPD 4847\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 4847\nFrau Dr. Raatz, SPD 4848\n\n\u2013 Verbindung zwischen Hammerskins\nund Skinheads S\u00e4chsische Schweiz\n(Frage Nr. 4) 4848\nAdamczyk, PDS 4848\nRasch, Staatsminister des Innern 4848\n\n\u2013 Hochwasser (Frage Nr. 5) 4849\nZais, PDS 4849\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 4849\n\n4849\n\u2013 Schulnetzplanung im Muldentalkreis\n(Frage Nr. 6) 4849\nFrau K\u00f6ditz, PDS 4849\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister\nf\u00fcr Kultus 4850\n\n\u2013 Volksbegehren (Frage Nr. 7) 4850\nFrau Simon, PDS 4850\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Justiz 4850\nFrau Simon, PDS 4851\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Justiz 4851\n\n\u2013 Ladenschluss (Frage Nr. 8) 4851\nZais, PDS 4851\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 4851\n\n3 3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber das\n\u00f6ffentlich-rechtliche Kreditwesen\nim Freistaat Sachsen\nDrucksache 3/6573, Gesetzentwurf\nder Staatsregierung\nDrucksache 3/7343, Zusammenstellung\nder in der 2. Lesung beschlossenen\n\u00c4nderungen\nDrucksache 3/7321, Entschlie\u00dfungsantrag\nder Fraktion der CDU 4851\n\nAlbrecht, CDU 4851\nProf. Dr. Porsch, PDS 4852\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Justiz 4852\nJurk, SPD 4852\nBartl, PDS 4853\n\nAbstimmungen und Annahme des Gesetzes 4853\n\n4 Verbesserung des Schutzes von Kindern\ngegen sexuellen Missbrauch\nDrucksache 3/4893, Antrag der Fraktion\nder CDU, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung\nDrucksache 3/7345, \u00c4nderungsantrag\nder Fraktion der SPD 4854\n\nFrau Clau\u00df, Gisela, CDU 4854\nBartl, PDS 4855\nKupfer, CDU 4856\nBartl, PDS 4856\nFrau Weihnert, SPD 4857\nFrau Dr. Ernst, PDS 4857\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Justiz 4858\nBartl, PDS 4859\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Justiz 4860\nFrau Clau\u00df, Gisela, CDU 4860\nFrau Clau\u00df, Gisela, CDU 4861\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD,\nDrucksache 3/7345 4861\nFrau Clau\u00df, Gisela, CDU 4861\nFrau Weihnert, SPD 4861\nFrau Dr. Ernst, PDS 4861\nBartl, PDS 4861\n\nAbstimmung und Ablehnung 4861\n\nAbstimmungen und Zustimmungen\nDrucksache 3/4893 4861\n\n5 Ausschluss von anspruchseinschr\u00e4nkenden\nZugangskriterien f\u00fcr Kinderkrippen\nund Horte\nDrucksache 3/7123, Antrag der Fraktion\nder PDS, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung 4862\n\nNeubert, PDS 4862\nFrau Nicolaus, CDU 4863\nFrau Nicolaus, CDU 4864\nFrau Dr. Schwarz, SPD 4865\nFrau Nicolaus, CDU 4866\nFrau Dr. Ernst, PDS 4867\nDr. Pellmann, PDS 4867\nFrau Dr. Ernst, PDS 4868\nFrau Dr. Schwarz, SPD 4868\nFrau Nicolaus, CDU 4869\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt\nund Landwirtschaft 4869\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt\nund Landwirtschaft 4870\nNeubert, PDS 4870\nFrau Dr. Schwarz, SPD 4870\nNeubert, PDS 4871\n\nAbstimmung und Ablehnung 4872\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 15. November 2002\n\n\n\n6 Genehmigung von Schulnetzpl\u00e4nen\nDrucksache 3/7279, Dringlicher Antrag\nder Fraktion der SPD 4872\n\nHatzsch, SPD 4872\nFrau Henke, CDU 4873\nDr. Hahn, PDS 4873\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister\nf\u00fcr Kultus 4873\nHatzsch, SPD 4875\n\nAbstimmungen und Ablehnungen 4875\n\n7 Wiedererhebung der Verm\u00f6gensteuer\nDrucksache 3/7125, Antrag der Fraktion\nder PDS, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung\nDrucksache 3/7322, \u00c4nderungsantrag\nder Fraktion der SPD 4876\n\nProf. Dr. Porsch, PDS 4876\nW\u00f6ller, CDU 4877\nW\u00f6ller, CDU 4878\nProf. Dr. Porsch, PDS 4878\nLochbaum, SPD 4878\nFrau Simon, PDS 4879\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 4880\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD,\nDrucksache 3/7322 4881\nProf. Dr. Porsch, PDS 4881\nLochbaum, SPD 4881\n\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 3/7125, 3/7322 4881\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll 4882\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 4882\n\n8 Filmkultur im Freistaat Sachsen\nDrucksache 3/0415, Antrag der Fraktion\nder SPD, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung 4883\n\nDr. Kunckel, SPD 4883\n\nW\u00f6ller, CDU 4884\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 4884\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 4885\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 4886\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 4886\nDr. Kunckel, SPD 4887\nDr. Kunckel, SPD 4888\n\nAbstimmung und Ablehnung 4888\n\n9 Einf\u00fchrung einer Mehrgefahrenversicherung\nf\u00fcr die s\u00e4chsische Landwirtschaft\nDrucksache 3/6298, Antrag der Fraktion\nder PDS, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung 4888\n\nFrau Altmann, PDS 4888\nFrau Altmann, PDS 4889\nHeinz, CDU 4889\nHeinz, CDU 4890\nProf. Dr. Porsch, PDS 4890\nFrau Klein, SPD 4890\nFlath, Staatsminister\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 4891\nFrau Altmann, PDS 4892\n\nAbstimmungen und Ablehnungen 4892\n\n10 Hochwasserhilfen f\u00fcr Kleing\u00e4rtner\nDrucksache 3/7126, Antrag der Fraktion\nder SPD, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung 4893\n\nSchulmeyer, SPD 4893\nFrau Sch\u00f6nfeld, CDU 4893\nFrau Sch\u00f6nfeld, CDU 4894\nFlath, Staatsminister\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 4894\nBartl, PDS 4894\nSchulmeyer, SPD 4895\n\nNamentliche Abstimmung\n\u2013 Ergebnis siehe Anlage 4896\nFrau Dr. Bretschneider, PDS 4896\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 4896\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 15. November 2002\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 15. November 2002\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 15. November 2002\n\n4819\n\nEr\u00f6ffnung\n\n(Beginn der Sitzung: 10.02 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne die 71. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Land-\ntages.\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu\nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Herr\nAndreas Hahn, Herr Weckesser, Herr Eggert, Herr Kosel,\nHerr Adler, Frau Sch\u00f6ne-Firmenich, Herr Hilker, Herr\nDr. Jahr, Frau Weber, Herr Prof. Biedenkopf, Herr Schie-\nmann, Herr Nolle, Frau Dr. Runge und Herr D\u00fcrr-\nschmidt.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer\nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat fol-\ngende Redezeiten zu den Tagesordnungspunkten 3 bis\n15 festgelegt: CDU 105 Minuten, PDS 70 Minuten, SPD\n35 Minuten, Staatsregierung 70 Minuten. Die Redezeiten\nk\u00f6nnen entsprechend dem Bedarf der Fraktionen aufge-\nteilt werden.\nMeine Damen und Herren! Ich bitte aus der Ihnen vor-\nliegenden Tagesordnung die Tagesordnungspunkte 3 bis\n6 und den Tagesordnungspunkt 8, das sind 3. Lesungen,\nzu streichen.\nMeine Damen und Herren! Mir liegt ein als dringlich be-\nzeichneter Antrag der Fraktion der SPD in der Druck-\nsache 3/7279 \u2013 \u201eGenehmigung von Schulnetzpl\u00e4nen\u201c \u2013\nvor. Der Landtag hat die M\u00f6glichkeit nach \u00a7 54 Abs. 3\nGO die Dringlichkeit festzustellen. Dann m\u00fcsste nach\nGesch\u00e4ftsordnung dieser Antrag noch in der heutigen\nSitzung behandelt werden. Ich bitte um Einbringung\nund Begr\u00fcndung der Dringlichkeit. Bitte sch\u00f6n, Herr\nHatzsch.\n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine lieben Kolleginnen\nund Kollegen! Es geht um die Genehmigung von Schul-\nnetzpl\u00e4nen. Es klang gestern Abend schon an und wurde\nvom Minister selbst ins Gespr\u00e4ch gebracht: Es geht um\ndie M\u00f6glichkeit, dass die Genehmigungspraxis, die der-\nzeit in Sachsen ausgef\u00fchrt wird, nicht verfassungsgem\u00e4\u00df\nsein k\u00f6nnte. Dies muss dringend gekl\u00e4rt werden, damit\nwir alle wissen, ob die Schulnetzpl\u00e4ne best\u00e4tigt werden\nd\u00fcrfen oder ob sie storniert werden m\u00fcssen. Deswegen\nbitte ich, dies heute zu behandeln.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu von den Fraktionen das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Wir freuen uns zun\u00e4chst einmal, dass die SPD ein\nRechtsgutachten, das die PDS-Fraktion in Auftrag gege-\nben hat, zum Anlass nimmt, einen Dringlichen Antrag\nzu stellen. Wir halten den Antrag von der Sache her f\u00fcr\ndringlich, weil jeden Tag neue Genehmigungen erteilt\nwerden k\u00f6nnten. Deshalb muss das Parlament jetzt han-\ndeln. Aus unserer Sicht ist die Gesch\u00e4ftsordnung einge-\nhalten und die Dringlichkeit nach der GO auch gegeben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gibt es weitere Bemerkungen? \u2013 Bitte,\nHerr Leroff.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident, nachdem nun die Zeu-\ngungsrechte von Antr\u00e4gen oder Gutachten gekl\u00e4rt sind:\nUnsere Fraktion wird der Dringlichkeit zustimmen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Herr Hatzsch.\n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident, wir sind auch bereit, um\ndie Tagesordnung heute am Freitag nicht auszudehnen,\ndiesen Antrag mit dem bisherigen Tagesordnungspunkt\n11, der von der SPD zu Schulthemen vorgesehen ist, zu\ntauschen und dieses Thema dann im Dezember zu be-\nhandeln.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Meine Damen und\nHerren, dann bringe ich die Dringlichkeit des Antrages\nder SPD-Fraktion Drucksache 3/7279 \u201eGenehmigung von\nSchulnetzpl\u00e4nen\u201c zur Abstimmung und bitte um das\nHandzeichen, wenn Sie daf\u00fcr sind. \u2013 Danke. Stimmen\ndagegen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen\nAnzahl von Stimmenthaltungen ist dem zugestimmt.\nDann verfahren wir so, dass wir anstelle des bisherigen\nTagesordnungspunktes 11, des SPD-Antrages \u201eGestal-\ntungsr\u00e4ume und Verantwortung f\u00fcr s\u00e4chsische Schulen\u201c,\ndiesen Dringlichen Antrag behandeln.\nGibt es weitere Antr\u00e4ge zur Tagesordnung? \u2013 Wenn das\nnicht der Fall ist, dann beginnen wir mit der Abarbei-\ntung der soeben beschlossenen Tagesordnung.\nIch rufe auf\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 15. November 2002\n\n4820\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nAktuelle Stunde\n\n1. Aktuelle Debatte: Auswirkungen der verfehlten Finanz- und Steuerpolitik\ndes Bundes auf den Freistaat Sachsen\n\nAntrag der Fraktion der CDU\n\n2. Aktuelle Debatte: Auch Sachsen braucht Ganztagsschulen\n\nAntrag der Fraktion der SPD\n\n3. Aktuelle Debatte: Zur aktuellen Situation des S\u00e4chsischen\nLandeswohlfahrtsverbandes und den sich daraus ergebenden Konsequenzen\n\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit hat das Pr\u00e4sidium\nwie folgt vorgenommen: CDU 45 Minuten, PDS 30 Minu-\n\nten, SPD 20 Minuten; Staatsregierung 30 Minuten, wenn\ngew\u00fcnscht. Wir beginnen mit\n\n1. Aktuelle Debatte\n\nAuswirkungen der verfehlten Finanz- und Steuerpolitik\ndes Bundes auf den Freistaat Sachsen\n\nAntrag der Fraktion der CDU\n\nEs beginnt die Fraktion der CDU, danach PDS, CDU,\nSPD und dann Frau Margit Werner als fraktionslose\nAbgeordnete. Sie haben in der ersten Runde nach der\nSPD das Wort.\nMeine Damen und Herren, ich darf jetzt die Fraktion der\nCDU bitten das Wort zu nehmen. Herr Dr. H\u00e4hle, bitte.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Bei unserer Aktuellen Debatte geht\nes heute um die Auswirkungen einer Politik, die anders-\nwo gemacht wird und die wir nicht im geringsten beein-\nflussen konnten, die uns aber nun mit voller Wucht\ntrifft.\n\n(Oh! bei der SPD)\n\nDass es so kommen wird, haben wir oft gesagt; von den\nOppositionsb\u00e4nken kam nur Hohn und Spott. Bleibt zu\nhoffen, dass Ihnen wenigstens heute das Lachen vergeht.\nAber Sie k\u00f6nnen auch gern weiter lachen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nJurk, SPD: Bis jetzt haben Sie noch nichts gesagt!)\n\nNach der November-Steuersch\u00e4tzung muss Sachsen mit\n440 Millionen Euro weniger auskommen, und zwar\nbereits im laufenden Jahr. Insgesamt haben wir in die-\nsem Jahr auf eine Milliarde Euro verzichten m\u00fcssen. Im\nJahre 2003 fehlen 457 Millionen Euro und 2004 dann\n512 Millionen Euro.\nDas sind die Auswirkungen rot-gr\u00fcner Steuer- und Wirt-\nschaftspolitik.\n\n(Beifall bei der CDU\n\u2013 Jurk, SPD: Unfug!)\n\nNun stellen Sie sich vor, wir h\u00e4tten auf die klugen Rat-\nschl\u00e4ge geh\u00f6rt, die uns die Vertreter der Partei hier im\n\nLandtag unterbreitet haben, die in Berlin seit vier Jahren\ndie Verantwortung tr\u00e4gt.\n\n(Zuruf des Abg. Jurk, SPD)\n\nDer Freistaat Sachsen w\u00e4re jetzt pleite.\n\n(Zuruf von der CDU: So ist es!)\n\nErinnern wir uns!\n\n(Jurk, SPD: Sie waren vorher pleite! \u2013\nLachen bei der CDU \u2013\n\nJurk, SPD: Gehen Sie doch einmal nach Kittlitz!)\n\nIm Oktober legte uns die SPD-Fraktion zwei so genannte\nOptimierungsgesetze vor.\n\n(Anhaltende Zurufe von der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich darf um Ruhe bitten.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Darin hie\u00df es unter anderem \u2013 \u2013\n\n(Weitere Zurufe von der SPD)\n\nWer hat denn jetzt eigentlich das Rederecht?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich darf um Ruhe bitten, damit der\nRedner ungehindert seine Ausf\u00fchrungen vortragen kann.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: In diesen Optimierungsgesetzen stand\nunter anderem: Die SPD-Fraktion will im Doppelhaus-\nhalt 2003/2004 jeweils 250 Millionen Euro mehr f\u00fcr Bil-\ndung, Forschung und die Steigerung der Lebensqualit\u00e4t\nin den St\u00e4dten und Gemeinden bereitstellen. Im Gemeinde-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 15. November 2002\n\n4821\n\nfinanzierungsgesetz der SPD war zu lesen: Westniveau\nf\u00fcr die Besch\u00e4ftigten im \u00f6ffentlichen Dienst\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Bis 2008!)\n\nbis 2008; an Sachsens Schulen sollen 5 000 Lehrer mehr\neingestellt werden; bei der s\u00e4chsischen Polizei zus\u00e4tzlich\n700 Stellen neu geschaffen werden. Der Personalbestand\nan Sachsens Hochschulen sollte gesichert sein.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Raatz, SPD)\n\nDas Personal wollten Sie an anderer Stelle abbauen,\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Ja!)\n\nohne zu sagen, warum es gerade dort entbehrlich sein\nsollte, woanders aber nicht.\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nDer gr\u00f6\u00dfte Webfehler war aber doch: Damit w\u00e4re noch\nnicht einmal das einzusparen gewesen, was uns jetzt an\nMindereinnahmen gegen\u00fcber der Steuersch\u00e4tzung vom\nMai von der Bundesregierung beschert worden ist.\n\n(Beifall des Abg. Leroff, CDU \u2013\nJurk, SPD: Wir haben November!)\n\n\u2013 Ja, die November-Steuersch\u00e4tzung gegen\u00fcber der vom\nMai! \u2013 Dazu gibt es nur einen Kommentar: Toll!\n\nNun sagen Sie uns bitte nicht, Sie h\u00e4tten nicht gewusst,\nwelche Auswirkungen diese Politik auf Sachsen haben\nw\u00fcrde! Es war vor der Bundestagswahl bekannt, in\nwelch wirtschaftliches und finanzpolitisches Desaster\nDeutschland l\u00e4ngst hineingeraten war.\n\nKennen Sie Oswald Metzger \u2013 in der vergangenen Legis-\nlaturperiode haushaltspolitischer Sprecher der Gr\u00fcnen?\nEr hat j\u00fcngst in einer ZDF-Sendung bekannt gegeben:\n\u201eIn einem Abw\u00e4gungsprozess: Wollen wir weiter regie-\nren? haben sich die SPD und die Bundesregierung, auch\nder Bundesfinanzminister f\u00fcrs Weiterregieren entschie-\nden und gegen die Ehrlichkeit.\u201c\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nDr. Hahn, PDS: Das ist ja unerh\u00f6rt!)\n\nAuch hier gibt es nur einen einzigen Kommentar: Ganz\ntoll!\n\nWie sieht nun die Zukunft aus? W\u00e4re baldige Erholung\nin Sicht, dann w\u00e4re das mehr als toll. So ist es aber lei-\nder nicht. Der Sachverst\u00e4ndigenrat revidierte genau am\n14. November die Wachstumserwartungen auf eine\nGr\u00f6\u00dfe von nahezu null herunter.\n\nAm gleichen Tag stellte die EU fest, dass das deutsche\nHaushaltsdefizit in diesem Jahr bei 3,8 % des Brutto-\ninlandsprodukts liegen w\u00fcrde \u2013 mit den bekannten Fol-\ngen. Die \u201eWirtschaftwoche\u201c gestaltete am 14. November\nihre Titelseite wie einen Nachruf: \u201eDie Deutschen \u2013 ein\nNachruf\u201c hei\u00dft es, schwarz umrandet.\n\nEinen Nachruf verdienen auch die Vorschl\u00e4ge der Hartz-\nKommission, die doch nach dem Kanzler-Wort eins zu\neins umgesetzt werden sollten. Der jetzt aber vorgelegte\nGesetzentwurf enth\u00e4lt viele Punkte, die dieHartz-Kom-\nmission vorschl\u00e4gt, \u00fcberhaupt nicht und die anderen\n\nsind total verw\u00e4ssert. Ich frage mich: Wie wird sich Herr\nTiefensee verhalten? \u2013 Er sollte sich eigentlich von seinen\neigenen Vorschl\u00e4gen distanzieren.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der SPD! Man kann\nIhnen zum Wahlsieg bei der Bundestagswahl nur herz-\nlich gratulieren. Lassen Sie aber die Finger von der s\u00e4ch-\nsischen Wirtschafts-, Haushalts- und Finanzpolitik, viel-\nleicht \u00fcberhaupt von der s\u00e4chsischen Politik!\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\nDie Auswirkungen dessen, was in Berlin verzapft wird,\nreichen uns f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre.\nVielen Dank.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Frau Mattern, bitte.\n\n(Wortwechsel zwischen CDU und PDS)\n\nFrau Mattern, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Gestern sp\u00e4t am\nAbend las ich folgende nette Geschichte in der \u201eZeit\u201c:\nAls vor 90 Jahren die \u201eTitanic\u201c einen Eisberg rammte,\ngab es Passagiere, die nicht auf die Befehle von oben h\u00f6-\nren wollten. Es waren die Reisenden der dritten Klasse\nunten im Schiff, denen von Deck der Ruf entgegen-\nschallte, sie m\u00f6gen Ruhe bewahren, es seien Rettungs-\nboote f\u00fcr alle da.\n\n(Jurk, SPD: 1989!)\n\nSie aber warteten nicht, sondern dr\u00e4ngten nach oben\nund brachten so die Rettungsman\u00f6ver der Offiziere\ndurcheinander.\nWaren diese Menschen alle Egoisten? \u2013 Ich denke, nein.\nSie hatten einfach begriffen, dass sie belogen wurden.\nMeine Damen und Herren! Diese Situation passt ganz\ngut auf die gegenw\u00e4rtige Lage. Kaum jemand in diesem\nLand glaubt an die Rettungsman\u00f6ver der rot-gr\u00fcnen\nBundesregierung.\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU)\n\nDie B\u00fcrger dieses Landes glauben nicht mehr, dass der\nDampfer Bundesrepublik mit den aktuellen Sparpaketen\nauf Kurs gehalten werden kann. Die bevorstehende Ren-\ntenbeitragssteigerung, die zweite Stufe der \u00d6kosteuer,\ndas aberwitzige Festhalten an der halbherzigen Unter-\nnehmensteuerreform werden von den wenigsten als aus-\nreichender Katastrophenschutz betrachtet. Und gerade\ndie Passagiere der dritten Klasse sp\u00fcren, dass sie wieder\neinmal zuerst f\u00fcr den Untergang freigegeben werden sol-\nlen.\nDazu spielt an Deck das \u201eStreichorchester\u201c: K\u00fcrzungen\nbei den sozialen, kulturellen und kommunalen Ausga-\nben, K\u00fcrzungen bei den Kindertagesst\u00e4tten, den Angebo-\nten f\u00fcr Familien und Senioren, Einschnitte bei den Aus-\ngaben f\u00fcr hier lebende Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder,\nStreichungen bei den Projekten f\u00fcr Frauen, f\u00fcr behin-\nderte Menschen, Amputation des gesamten soziokultu-\nrellen Bereiches. Arbeitslose Sozialhilfeempf\u00e4nger und\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 15. November 2002\n\n4822\n\ndie \u00c4rmsten der Armen sind das Objekt der Sparbegier-\nden derjenigen Politiker, die dieses Land regieren.\n\nBei solch einer Musik ist es kein Wunder, dass die Pisa-\nStudie vergessen zu sein scheint, die Studentenproteste\nkeine Rolle mehr spielen, \u00c4rzte und Apotheker so lange\ndemonstrieren k\u00f6nnen, wie sie wollen. Und so weiter\nund so fort.\n\nDie Partitur sah etwas anderes vor. Die Steuerreform\nsollte eine andere Melodie spielen. Hans Eichel ver-\nsprach: Familien entlasten, Arbeitspl\u00e4tze sichern, Umwelt\nsch\u00fctzen. Der Mittelstand sollte entlastet und die gro\u00dfen\nVerm\u00f6gen sollten gerecht besteuert werden.\n\nWieder einmal, meine Damen und Herren, wurden die\nMenschen belogen und es herrscht Panik auf der Titanic.\n\nDen Christdemokraten geht es dabei wunderbar. Glaubt\nman den aktuellen Umfragen, k\u00f6nnte die CDU/CSU bei-\nnahe mit absoluten Mehrheiten auf der Bundesebene\nrechnen. Und das, obwohl jeder wei\u00df, dass die Union\nauch keinen Rettungsplan parat hat. Immer mehr Steuer-\nverg\u00fcnstigungen f\u00fcr Unternehmen und Spitzenverdiener,\num Investitionen und Kapitalbildung zu f\u00f6rdern und da-\nmit Arbeitspl\u00e4tze zu schaffen \u2013 das waren und sind\ndoch die fortw\u00e4hrenden Versuche der CDU, die ange-\nsichts des gegenw\u00e4rtigen H\u00f6chststandes bei der Arbeits-\nlosigkeit und den Einbr\u00fcchen bei den \u00f6ffentlichen Ein-\nnahmen als gescheitert gelten m\u00fcssen.\n\nEin Blick auf den internationalen Vergleich der Steuern\nauf Einkommen und Gewinne zeigt doch, dass der an-\ndauernde Ruf nach noch mehr Steuergeschenken jeder\nGrundlage und Vernunft entbehrt. Danach betrug laut\nOECD\u2013Statistiken der Anteil dieser Steuern am Brutto-\ninlandsprodukt 1999 in Deutschland 11,2 % und lag da-\nmit deutlich unter dem Wert anderer Industrienationen.\nIn den USA und Gro\u00dfbritannien liegen sie bei 14 %, in\nSchweden und D\u00e4nemark weit \u00fcber 20 %. Und Sie wis-\nsen, dass in diesen L\u00e4ndern, gerade in den Wohlstands-\nl\u00e4ndern Schweden und D\u00e4nemark, reale Wachstumsraten\nvon 4,1 bzw. 2,1 % erreicht werden.\n\nDie oft aufgestellte Behauptung also, dass sich eine hohe\nSteuerbelastung der Unternehmenseinkommen negativ\nauf das wirtschaftliche Wachstum auswirkt, ist im\nOECD-Vergleich mit einem gro\u00dfen Fragezeichen zu ver-\nsehen. Die Klagen, meine Damen und Herren, und die\nselbstgerechte Schuldzuweisung der CDU an Rot-Gr\u00fcn\nm\u00fcssen sich daran messen lassen, also an der eigenen\njahrzehntelangen Politik.\n\nIhre Kritik, Herr H\u00e4hle, h\u00e4lt nicht stand, wenn Sie die\neigenen Vers\u00e4umnisse und die eigene Mitverantwortung\ndaf\u00fcr ausblenden.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nProteste bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort; Herr Albrecht, bitte.\n\nAlbrecht, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Gestern hat uns der Finanzminister\n\u00fcber das Steuerloch informiert. Und ich muss sagen,\nFrau Mattern, Ihr Beispiel mit der \u201eTitanic\u201c ist durchaus\nzutreffend. Hier w\u00fcrde ich den Vergleich aufgreifen und\nsagen: Der gr\u00f6\u00dfere Teil des Eisberges liegt unter Wasser,\n\nist nicht zu sehen. Und wenn man ihn lange genug igno-\nriert, kommt das Desaster.\nDie f\u00fcr den Freistaat vorliegenden Zahlen \u2013 darauf\nm\u00f6chte ich mich in meinem Redebeitrag konzentrieren \u2013\nhaben Auswirkungen sowohl im Haushaltsvollzug als\nim kommenden Zeitraum bis Ende Dezember auch auf\ndie Diskussionen f\u00fcr die Haushaltsgestaltung.\n\nF\u00fcr den Freistaat ergeben sich f\u00fcr das laufende Jahr\ngegen\u00fcber dem Haushaltsansatz Mindereinnahmen von\n\u00fcber einer Milliarde Euro. Gegen\u00fcber dem Entwurf des\nDoppelhaushaltes fehlen in 2003 610 Millionen Euro; in\n2004 sind es nur 512, aber immer noch rund eine Mil-\nliarde Euro.\n\nNun k\u00f6nnte man sagen, das Jahr ist ziemlich weit fortge-\nschritten, Sch\u00e4tzung ist Sch\u00e4tzung, nehmen wir das nicht\nganz so ernst. Aber ich glaube, diese Ausrede kann in\nAnbetracht der Zahlen nicht mehr akzeptiert werden.\nWenn man dem kaufm\u00e4nnischen Verstand folgt, haben\nwir es in den letzten Monaten, in den letzten Jahren mit\ndem zu tun, was Wirtschaftspr\u00fcfer \u201eLuftbuchungen\u201c\nnennen.\n\nDer Blick auf das tats\u00e4chliche Steueraufkommen im Ver-\ngleich zum Vorjahr macht die Situation sehr anschaulich.\nDie Defizite kamen nicht zustande, wie das in fr\u00fcheren\nJahren der Fall gewesen ist, weil man das Delta an mehr\nder H\u00f6he nach falsch eingesch\u00e4tzt hat, sondern wir\nhaben einen generellen Umbruch, das hei\u00dft, wir hatten\nschwarze Zahlen und jetzt haben wir ausreichend sicht-\nbar rote.\n\nMir liegen die Zahlen f\u00fcr Sachsen leider nur zum 30.9.\ndieses Jahres vor. Danach hatten wir 672 Millionen Euro,\nalso 1,3 Milliarden DM weniger in der Kasse als im Jahr\nzuvor. Das sind die Auswirkungen von vier Jahren rot-\ngr\u00fcner Finanzpolitik auch auf den Freistaat Sachsen,\nganz konkret ohne zu besch\u00f6nigen oder zu dramatisie-\nren, ganz konkret in Heller und Pfennig und f\u00fcr jeden in\ndiesem Lande nachvollziehbar.\n\nDie gr\u00f6\u00dften Brocken gliedern sich wie folgt und ganz\nn\u00fcchtern auf:\n\n1. Umsatzsteuer einschlie\u00dflich Umsatzsteuerausgleich.\nIm Plan vorgesehen sind f\u00fcr dieses Jahr 6,3 Milliarden\nEuro. Ende September waren 4,2 Milliarden Euro in der\nKasse. Schlappe 448 Millionen Euro sind das weniger als\nim Jahr zuvor.\n\n2. K\u00f6rperschaftsteuer. Im Haushaltsplan stehen eigentlich\n123,7 Millionen Euro als Einnahmen. Ende September\nwaren wir bei einem Minus von 144 Millionen Euro. Das\nsind immerhin 177 Millionen Euro weniger als im Jahr\nzuvor. H\u00e4tten wir die K\u00f6rperschaftssteuer ganz abge-\nschafft, w\u00e4re es f\u00fcr uns besser gekommen, aber dann\nh\u00e4tte man auf die Subventionierung der Gro\u00dfbetriebe\nverzichten m\u00fcssen.\n\n3. Im Bereich der Kfz-Steuer sieht die Sache so aus: Der\nPlanansatz weist 351 Millionen Euro aus. In der Kasse\nwaren zum Stichtag 253 Millionen Euro, also 41,3 Millio-\nnen Euro weniger.\n\n4. Zu guter Letzt ein Blick auf die Sparguthaben der\ns\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung. Auch hier ist ein R\u00fcckgang\nvon knapp 40 Millionen Euro zu verzeichnen.\n\nMeine Damen und Herren! 672 Millionen Euro weniger\nin neun Monaten \u2013 das ist kein Pappenstiel, das ist nicht\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 15. November 2002\n\n4823\n\nwegzudiskutieren und das wird die laufende Haushalts-\nberatung nicht leichter machen. Wir werden selbst bei\nden Punkten, wo wir glauben, L\u00f6sungen gefunden zu\nhaben, nach Berlin schauen und fragen: Was ist euer An-\nteil an der zuk\u00fcnftigen Gesamtl\u00f6sung und wie kommt\nihr eurer Verantwortung nach? Wer die Fehlentscheidun-\ngen getroffen hat, der soll die Suppe bitte selber ausl\u00f6f-\nfeln und sich nicht aus der Verantwortung stehlen.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Lochbaum, bitte.\n\nLochbaum, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Dass die finanzielle Situation auf allen Ebenen\nsehr ernst ist, wissen wir nicht erst seit der Steuersch\u00e4t-\nzung in dieser Woche. Aber auch aus der heutigen De-\nbatte wird mir bisher nicht so recht klar, was Sie nun\nkonkret wollen, au\u00dfer nat\u00fcrlich draufhauen; draufhauen\nim Gleichschritt mit der PDS-Fraktion, draufhauen auf\ndie Gangster von Rot-Gr\u00fcn, die Ihnen sogar den Wahl-\nsieg wegstibitzt haben \u2013 nat\u00fcrlich mit Tricks und\nSchwindel, wie denn sonst.\n\n(Widerspruch bei CDU und PDS)\n\nDraufhauen, das lenkt auch von den eigenen Fehlleistun-\ngen im Lande ab.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nVerfehlte Steuerpolitik, v\u00f6lliger Pfusch des Herrn Eichel\n\u2013 andererseits haben Sie sofort losgezetert, als diese so\nverquere Steuerreform im Zusammenhang mit der Hoch-\nwasserkatastrophe nur um ein Jahr verschoben werden\nsollte. Was denn nun? Pl\u00f6tzlich war die gleiche Reform\ngar nicht mehr ganz so schlecht.\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Die Debatte um die K\u00f6rper-\nschaftsteuer hatten wir schon. Die Einbr\u00fcche bei der\nK\u00f6rperschaftsteuer haben aber wenig mit der angebli-\nchen Bevorzugung der Kapitalgesellschaften zu tun, son-\ndern mit dem Systemwechsel und den Konjunkturein-\nbr\u00fcchen. Das Hauptproblem ist der Abschwung der\nWeltkonjunktur seit Mitte 2000. Dass aber Deutschland\nim europ\u00e4ischen Vergleich der Wachstumszahlen am\nunteren Ende der Skala liegt,\n\n(Lehmann, CDU: Das liegt an Rot-Gr\u00fcn!)\n\ndas ist bereits seit 1996 der Fall, Herr Lehmann, also zu\nZeiten Ihrer Regierung.\n\n(L\u00e4mmel, CDU: Sie herrschen schon seit vier Jahren\nin Berlin und wollten alles besser machen!)\n\nDas hat ganz sicher auch etwas mit der besonderen Be-\nlastung Deutschlands durch den Solidarpakt zu tun und\nden will ja wohl niemand infrage stellen. Ich hoffe, dass\nwir uns wenigstens in diesem Punkt einig sind.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Die finanzielle Situation ist\nwei\u00df Gott schlimm genug, das aber alles der jetzigen\nBundesregierung ans Bein binden zu wollen, ist aus\nIhrer Sicht verst\u00e4ndlich und die Medien spielen ja auch\nh\u00fcbsch mit,\n\n(Demonstratives St\u00f6hnen bei der CDU)\n\naber es ist eben nicht ganz richtig.\n\nBeispiel Staatsverschuldung. Die Regierung Kohl hat die\nStaatsverschuldung um 20 % erh\u00f6ht, n\u00e4mlich von 40 auf\n60 % des Bruttoinlandsproduktes.\n\n(Widerspruch des Abg. G\u00f6tzel, CDU)\n\n\u2013 Schon vergessen, Herr G\u00f6tzel?\n\nBeispiel Steuerverteilung.\n\n(Widerspruch bei der CDU \u2013\nG\u00f6tzel, CDU: Das h\u00e4tten Sie '98 sagen k\u00f6nnen!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Darf ich bitten, dass der Redner aus-\nsprechen darf. Herr G\u00f6tzel, bitte!\n\nLochbaum, SPD: Beispiel Steuerverteilung. 1994 gingen\nnoch 48 % der Steuereinnahmen an den Bund, jetzt sind\nes noch ganze 43 %. Also kann davon, dass der Bund\nauf Kosten der L\u00e4nder und Kommunen spart, keine\nRede sein.\nMeine Damen und Herren! Nicht erst durch die j\u00fcngste\nSteuersch\u00e4tzung wird klar, dass h\u00f6chst unpopul\u00e4re Ma\u00df-\nnahmen notwendig sind, dass endlich tiefgreifende\nReformen angepackt werden m\u00fcssen, die auch in Ihrer\nZeit verschleppt wurden.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nEinig ist man sich auch, wenn es hei\u00dft, dass alle Subven-\ntionen auf den Pr\u00fcfstand m\u00fcssen. Wer wollte angesichts\nder klammen Kassen auch dagegen sein?\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\nWenn es aber konkret wird, springen die Lobbyisten aus\nder Deckung und Sie hinterher.\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\nBeispiel Eigenheimzulage. Dass die Bauwirtschaft sich\nwehrt, ist verst\u00e4ndlich. Aber verst\u00e4ndlich ist f\u00fcr mich\nauch, dass angesichts des Wohnungsleerstandes im\nOsten nicht jeder Neubau von Wohnraum durch den\nStaat subventioniert werden kann und sollte. F\u00f6rderung\ndeshalb nur f\u00fcr Familien mit Kindern.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Der entscheidende Knick bei\nden Steuereinnahmen trat im September ein. Was Eichel\nvorher gewusst oder geahnt haben k\u00f6nnte, dar\u00fcber k\u00f6n-\nnen Sie ja spekulieren. Wenn Sie das aber schon vorher\ngewusst haben, wieso haben Sie in Ihrem Wahlpro-\ngramm den Menschen Steuersenkungen zwischen 10\nund 35 Milliarden Euro versprochen?\n\n(Jurk, SPD: Tja!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 15. November 2002\n\n4824\n\nUnd warum wollten Sie den Wiederaufbau in den Hoch-\nwassergebieten noch im September mit Schulden finan-\nzieren?\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDie wollten Bayern verkaufen!)\n\nUnd erst Ihr Sofortprogramm! Von Ihnen ist der Vor-\nwurf des Wahlbetrugs nun wirklich nicht besonders\nglaubw\u00fcrdig.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Sie sollten zur Kenntnis neh-\nmen, dass Sie die Wahl vergeigt haben. Wir wissen aus\nschmerzvoller Erfahrung, wie das ist. Sie haben die Wahl\nauch deshalb verloren, weil Sie weder inhaltlich noch\npersonell eine \u00fcberzeugende Alternative zu bieten hatten\nund offensichtlich bis jetzt nicht haben.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nAn dieser Tatsache \u00e4ndern auch derartige Debatten mit\nundifferenzierten Schuldzuweisungen sehr wenig. Wir\nsollten besser in gemeinsamer Verantwortung nach L\u00f6-\nsungen in dieser schwierigen wirtschaftlichen und finan-\nziellen Situation suchen, denn das erwarten die B\u00fcrger\nvon uns \u2013 und das zu Recht.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nSchimpff, CDU: Wer einmal l\u00fcgt,\n\ndem glaubt man nicht!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Werner, Sie haben das Wort.\n\nFrau Werner, Margit, fraktionslos: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren Abgeordnete! Die Herbst-\nprognose des Arbeitskreises Steuersch\u00e4tzung d\u00fcrfte\neigentlich niemanden \u00fcberrascht haben und noch weni-\nger das Ergebnis in der H\u00f6he der Steuermindereinnah-\nmen. Dies ist ein Aush\u00e4ngeschild f\u00fcr die Bundesrepub-\nlik, was so kaum tragbar ist. Da braucht man sich nicht\nzu wundern, dass dem Finanzminister Eichel vorgewor-\nfen wird, dass es eine falsche Politik und W\u00e4hlert\u00e4u-\nschung sei. Wenn er dann auch noch sagt, er habe ja die\nFinanzsituation immer schon kritisch gesehen, nur nicht,\ndass die Steuereinnahmen aufgrund der schlechten Kon-\njunktur derma\u00dfen wegbrechen \u2013 dann kann man sich\nnur noch wundern.\nUnd das, obwohl selbst die Bundesregierung mehrmals\ndie Wachstumsprognosen f\u00fcr das Bruttoinlandsprodukt\nnach unten korrigiert hat. Dass ein Ende der K\u00f6rper-\nschaftsteuerausf\u00e4lle nicht zu verzeichnen ist, ist auch\nnicht neu. Jedoch wurde bis heute dem Konjunkturein-\nbruch hilflos begegnet. Dabei wurde nicht beachtet, dass\ndie \u00f6ffentliche Hand ma\u00dfgeblich die volkswirtschaftliche\nNachfrage pr\u00e4gt.\n\nWas geschieht stattdessen? Die Unternehmen und die\nB\u00fcrger k\u00fcrzen ihre Ausgaben und der Bund tritt auf die\nBremse. Er erh\u00f6ht die Steuern. Die Kommunen, deren\nEinnahmen sowieso schon br\u00f6ckeln, k\u00fcrzen die Inves-\ntitionen. Dass die Kommunen nicht erst seit der Steuer-\nprognose im Mai dieses Jahres Alarm schlagen, ist auch\nnicht neu, denn die Steuerreform hat existenzielle Bedeu-\n\ntung f\u00fcr die Kommunen und konfrontiert sie mit massi-\nven direkten und indirekten Einnahmenverlusten.\n\nDie St\u00e4dte und Gemeinden, liebe Abgeordnete, k\u00f6nnen\nnach dem Absturz ihrer Steuereinnahmen bei gleichzeiti-\ngem Anstieg der Ausgaben vor allen Dingen im sozialen\nBereich keine Entspannung ihrer katastrophalen Lage er-\nwarten, denn ihnen steht das Wasser ja schon lange bis\nzum Hals; dar\u00fcber haben wir hier schon \u00f6fter diskutiert.\nObwohl in den Kommunen ein harter Sparkurs gefahren\nwird mit Personalabbau, mit Ver\u00e4u\u00dferungen, wei\u00df jeder,\ndass die Spielr\u00e4ume f\u00fcr freiwillige Aufgaben immer klei-\nner werden und dass die laufenden Ausgaben fast nur\nnoch \u00fcber Kassenkredite realisiert werden. Zum anderen\nstehen jetzt auch noch die Tarifverhandlungen an.\n\nAll das ist der Bundesregierung nicht neu. Daher wird\nschon lange eine Gemeindefinanzreform gefordert. Im\nErgebnis dessen muss unter anderem f\u00fcr die Kommunen\neine berechenbare, konjunkturell unabh\u00e4ngige Einnahme-\nquelle geschaffen werden.\n\nAber, meine Damen und Herren, es war nat\u00fcrlich eine\npolitische Entscheidung der Bundesregierung, erst im\nApril 2002 \u2013 kurz vor der Wahl \u2013 eine Kommission ein-\nzuberufen, und das, obwohl die Regierung bereits seit\nHerbst 1998 regiert und schon in der damaligen Koali-\ntionsvereinbarung zwischen der SPD und den Gr\u00fcnen\ngerade dieser Verhandlungspunkt auf der Tagesordnung\nstand. W\u00e4re dies so geschehen, h\u00e4tte man uns 2001 einen\nVorschlag unterbreiten k\u00f6nnen und 2002 einen Gesetz-\nentwurf. Wie man die Spielregeln verteilt h\u00e4tte und wel-\nche Finanzmasse dabei geflossen w\u00e4re, ist eine andere\nFrage.\n\nDa wir aber optimistisch sind und auch sein m\u00fcssen,\nhoffe ich, dass diese Reform, die jetzt auf den Weg ge-\nbracht wird \u2013 wie es gestern Frau Weihnert sagte \u2013, eine\nechte Reform und nicht nur eine Reparatur wird.\n\nAber, meine Damen und Herren, zwei Jahre kommt die\nGemeindefinanzreform trotzdem zu sp\u00e4t. Wir haben die\nZahlen f\u00fcr Sachsen geh\u00f6rt; wir wissen alle, dass sie alar-\nmierend sind. Hier gebe ich dem Kollegen Lochbaum\nRecht: Es hilft uns keine gegenseitige Schuldzuweisung.\nAber wir k\u00f6nnen beweisen, dass wir das alle gut k\u00f6n-\nnen, indem wir in den anstehenden Haushaltsdebatten\ngemeinsam zum Wohle unseres Landes Sachsen an\neinem Strang ziehen.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Der Ministerpr\u00e4sident hat um das Wort\ngebeten. Herr Prof. Milbradt, bitte.\n\nProf. Dr. Milbradt, Ministerpr\u00e4sident: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! \u201eW\u00e4re der Bundeskanzler\ntats\u00e4chlich der Vorstandsvorsitzende der Deutschland\nAG, wie er so gern behauptet, dann h\u00e4tte er am vergan-\ngenen Mittwoch einen schweren Gang antreten m\u00fcssen.\nGemeinsam mit seinem Prokuristen Hans Eichel h\u00e4tte er\nzum Amtsgericht Berlin-Charlottenburg, Amtsgerichts-\nplatz, Haus 1, gehen m\u00fcssen,\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU\n\u2013 Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 15. November 2002\n\n4825\n\num f\u00fcr sein Unternehmen Konkurs anzumelden.\u201c \u2013 Das\nstammt nicht von mir, sondern ist ein Zitat aus der \u201eBer-\nliner Zeitung\u201c. Der 13. November des Jahres 2002 war\nf\u00fcr Deutschland ein schwarzer Mittwoch, nicht nur f\u00fcr\ndie fiktive Deutschland AG, sondern leider f\u00fcr uns alle:\nriesige L\u00f6cher im Bundeshaushalt, eine katastrophale\nSteuersch\u00e4tzung und ein Strafverfahren aus Br\u00fcssel we-\ngen der \u00dcberschreitung der Verschuldungsgrenze. F\u00fcr\njedes Unternehmen w\u00e4re dieser dreifache Schlag das\nAus. Es gibt j\u00e4hrlich Tausende kleine und mittlere Unter-\nnehmen in Deutschland, die deshalb den Gang zum\nAmtsgericht antreten m\u00fcssen.\n\nMeine Damen und Herren, der Blick auf die wirtschaft-\nliche Lage in Deutschland und die weiteren Perspektiven\nstimmen alles andere als optimistisch. Der deutschen\nWirtschaft gelingt es angesichts katastrophaler Rahmen-\nbedingungen nicht \u2013 und daf\u00fcr ist die Politik zust\u00e4ndig\n\u2013, nachhaltig auf einen h\u00f6heren Wachstumspfad zu ge-\nlangen. Der Sachverst\u00e4ndigenrat \u2013 von f\u00fcnf Mitgliedern\nhaben drei das SPD-Parteibuch \u2013\n\n(Zuruf von der SPD: Das ist unabh\u00e4ngig davon!)\n\nkonstatiert in seinem vorgestern vorgestellten Gutachten:\n\u201eDas in der rot-gr\u00fcnen Koalitionsvereinbarung sowie in\nden Ad-hoc-Ma\u00dfnahmen und den Vorschaltgesetzen an-\ngelegte Kurieren an den Symptomen ist der falsche\nWeg.\u201c \u2013 Auch dies ist ein w\u00f6rtliches Zitat.\n\nMan soll sich einmal vorstellen, dass insbesondere derje-\nnige, der f\u00fcr die neue Kommission zust\u00e4ndig sein soll \u2013\nmein alter Kollege R\u00fcrup \u2013, diese Kritik besonders inten-\nsiv ge\u00e4u\u00dfert hat. Offensichtlich will man den Mann aber\ngar nicht h\u00f6ren, sondern ihn nur als Galionsfigur f\u00fcr\nneue Kommissionen missbrauchen.\n\nDie Erwartungen der f\u00fcnf Weisen sprechen f\u00fcr sich:\n0,2 % Wachstum in diesem Jahr bedeuten faktisch Stag-\nnation. Die prognostizierte Steigerungsrate von 1,0 % f\u00fcr\ndas n\u00e4chste Jahr berechtigt kaum zur Hoffnung auf eine\nTrendwende. Deutschland wird auch im n\u00e4chsten Jahr\nhinter dem Durchschnittswachstum der Europ\u00e4ischen\nUnion, das zwischen 1,8 und 2,0 % liegt, herhinken.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir waren in\nEuropa Klassenbester, an uns haben sich andere L\u00e4nder\norientiert.\n\n(Zuruf von der SPD: Das ist lange her!)\n\nWir sind jetzt versetzungsgef\u00e4hrdeter Sch\u00fcler.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas ist die Konsequenz der letzten vier Jahre rot-gr\u00fcner\nPolitik in Berlin.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nJurk, SPD: Das ist doch unwahr, das wissen Sie!)\n\nDie Prognosen f\u00fcr Ostdeutschland liegen in diesem Jahr\nwieder unter den westdeutschen Zahlen. Seit 1997 hat es\nkein Jahr gegeben, in dem Ostdeutschland aufgeholt hat.\nAuch das ist Ergebnis Ihrer Politik.\n\n(Jurk, SPD: 1997 waren wir nicht dabei!)\n\n\u2013 Ab 1997! \u2013 Sie sind ab 1998 bis zum Jahr 2002 verant-\nwortlich. Das einzige Jahr, in dem wir jetzt in Sachsen\nwahrscheinlich eine gewisse Erh\u00f6hung erfahren werden,\nist das Jahr 2003, weil der Wiederaufbau in den Flut-\ngebieten wie ein kurzfristiges Konjunkturprogramm \u2013\nhoffentlich! \u2013 wirken wird. Nur die Strukturprobleme in\nOstdeutschland sind nicht gel\u00f6st.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Auswirkungen der anhaltenden Wachstumsschw\u00e4-\nche auf Sachsen belegen k\u00fcrzlich ver\u00f6ffentlichte Zahlen\nvon Eurostat in dramatischer Weise. Der wirtschaftliche\nAufholprozess ist zum Erliegen gekommen. 1997 \u2013 also\nvor dem Regierungswechsel im Bund \u2013 betrug nach den\nZahlen der Europ\u00e4ischen Union das Bruttoinlandspro-\ndukt pro Kopf in Sachsen 73 % des europ\u00e4ischen Durch-\nschnitts. Im Jahre 2000 \u2013 das sind die neuesten Zahlen\naus Br\u00fcssel; also zur Halbzeit der ersten rot-gr\u00fcnen\nLegislaturperiode \u2013 ist es auf unter 70 % gesunken. Da\nwir wissen, dass in den weiteren Jahren das Wachstum\nin Ostdeutschland unter den europ\u00e4ischen Zahlen gele-\ngen hat, werden wir weiter nach unten absinken. Auch\ndas ist das Ergebnis Ihrer Politik.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Vor diesem Hintergrund ist\nes nicht verwunderlich, dass die Steuereinnahmen ins\nBodenlose st\u00fcrzen. Die Einbr\u00fcche bei der K\u00f6rperschaft-\nsteuer belegen das Versagen der Koalition in der Steuer-\npolitik. Kollege Lochbaum, Sie haben gesagt, das war Er-\ngebnis des Systemwechsels. Der Systemwechsel ist aber\nvon Ihnen gewollt worden; alle Fachleute haben Sie da-\nvor gewarnt. Was Sie gemacht haben, sind handwerk-\nliche Fehler. Das ist das Resultat!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nLochbaum, SPD: Das stimmt nicht!)\n\nGerade hat der Arbeitskreis Steuersch\u00e4tzung die Progno-\nsen f\u00fcr dieses und das n\u00e4chste Jahr vorgelegt. Danach\nsind f\u00fcr die Jahre 2002 und 2003 konjunkturbedingte\nSteuerausf\u00e4lle von 31 Milliarden Euro zu erwarten.\nWenn man das \u00fcber die gesamte mittelfristige Finanzpla-\nnung sieht, sind das fast 90 Milliarden Euro \u2013 in altem\nGeld 180 Milliarden DM \u2013, eine unvorstellbare Summe.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wie verhee-\nrend die Zahlen sind, wusste man nat\u00fcrlich schon vor\nder Wahl.\n\n(Zuruf von der CDU: Nat\u00fcrlich!)\n\nBr\u00fcssel hat regelm\u00e4\u00dfig die Nationalstaaten abgefragt,\nwie ihre Finanzsituation ist und wie es sich insbesondere\nmit der Verschuldung verh\u00e4lt, weil auf deutschen Vor-\nschlag \u2013 ich finde, es war richtig \u2013 das Drei-Prozent-\nMaastricht-Kriterium nicht nur einmal, sondern dauer-\nhaft in die europ\u00e4ischen Gesetze einbezogen wurde.\nEnde August erkl\u00e4rte Herr Eichel, er sei nicht in der\nLage, die Zahlen nach Br\u00fcssel weiterzumelden. Das war\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 15. November 2002\n\n4826\n\nvor den Wahlen. Seine Begr\u00fcndung war die Flut. Als ob\ndie Computer in Berlin unter Wasser gestanden h\u00e4tten!\n\n(Heiterkeit bei der CDU\n\u2013 Frau Dr. Schwarz, SPD: Es ging\ndoch um die Flutauswirkungen!)\n\nMan hat also bewusst die Zahlen, die vorlagen und die\nauch in den wissenschaftlichen Kreisen kursierten, n\u00e4m-\nlich 3,7 % als Ergebnis des Jahres 2002, nicht gemeldet,\num der W\u00e4hlerschaft nicht deutlich werden zu lassen, in\nwelcher katastrophalen Situation man war.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Dann h\u00e4tte man\nden Hilfsfonds nicht einrichten k\u00f6nnen,\n\nwenn man das gewusst h\u00e4tte!)\n\nDas ist doch die Wahrheit!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAls die Wahlen vorbei waren, hat man von 2,9 % gespro-\nchen, also gerade unter 3 %. Innerhalb von 4 Wochen\nsind wir jetzt bei 3,7 %. Das ist doch keine seri\u00f6se Poli-\ntik!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nJurk, SPD: Wie war das mit der\n\nH\u00f6he der Flutsch\u00e4den?)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wie verhee-\nrend die Situation f\u00fcr Sachsen ist, wird an folgenden\nZahlen deutlich: Noch im Mai 2000 wurden f\u00fcr 2002,\nalso das laufende Jahr, Steuern und steuerinduzierte Ein-\nnahmen von 10,4 Milliarden Euro gesch\u00e4tzt. Im Mai die-\nses Jahres konnten wir nur noch von 9,3 Milliarden Euro\nausgehen. Jetzt sind wir bei 8,8 Milliarden Euro. Das\nmacht einen R\u00fcckgang von 1,6 Milliarden Euro bezogen\nauf das Jahr 2002. Ich frage mich, wie man bei diesen\nAusschl\u00e4gen \u00fcberhaupt noch eine seri\u00f6se Finanzpolitik\nmachen kann.\n\n(Beifall des Abg. Leroff, CDU)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Regierung\nin Berlin hat steuersystematisch fast alles falsch gemacht,\nwas man falsch machen kann.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDie Zahl an Steuerrechts\u00e4nderungen hat inflationsartig\nzugenommen. Die Qualit\u00e4t der Steuergesetze hat sich\nsp\u00fcrbar verschlechtert. Dem Steuersenkungsgesetz \u2013 ich\nzitiere jetzt immer die \u00dcberschriften \u2013 folgte noch im\ngleichen Jahr 2000 das Steuersenkungserg\u00e4nzungsgesetz,\ndem wiederum im vergangenen Jahr das Steuer\u00e4nde-\nrungsgesetz und nunmehr das Steuerverg\u00fcnstigungs-\nabbaugesetz folgt.\n\nSie formulieren eine Steuergesetzgebung nach der ande-\nren, teilweise in Reparatur der jeweils vorhergehenden\nGesetzgebung.\n\n(Jurk, SPD: Ich habe es nicht formuliert!)\n\n\u2013 Es ist die SPD, Herr Jurk, f\u00fcr die Sie hier im Landtag\nsitzen.\n\n(Jurk, SPD: Als verl\u00e4ngerter Arm sozusagen!)\n\nDie SPD ist offensichtlich nicht in der Lage, Herr Jurk,\nim Bereich des Steuerrechtes Kurs zu halten und \u00fcber-\nhaupt eine Konzeption zu entwickeln. Das ist doch der\nHauptvorwurf!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf von der CDU: Das ist es!)\n\nDie Unternehmen haben unterschiedliche Erwartungen\nan den Staat. Das ist selbstverst\u00e4ndlich. Aber sie erwar-\nten auch vom Staat, dass die Unsicherheit, die jede\nunternehmerische T\u00e4tigkeit zum Beispiel auf den M\u00e4rk-\nten in sich birgt, nicht noch staatlicherseits verst\u00e4rkt, son-\ndern eher gemindert wird. Was Sie tun, ist, die Unsicher-\nheit noch zu verst\u00e4rken und unternehmerische\nAktivit\u00e4ten abzuw\u00fcrgen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Bundesregierung dokumentiert eindrucksvoll, dass\nsie den \u00dcberblick verloren hat. Das so genannte Steuer-\nverg\u00fcnstigungsabbaugesetz ist nichts anderes als ein\nPaket von Steuererh\u00f6hungen mit verheerenden Auswir-\nkungen. Mit dem Gesetz beseitigt die Bundesregierung\ndie dilettantischen Fehler ihrer Steuerreform. Das h\u00e4tte\nman ja noch verstehen k\u00f6nnen. Sie schafft vielmehr neue\nUngerechtigkeiten. Sie verletzt einen elementaren Grund-\nsatz: Die Verbreiterung der Bemessungsgrundlage darf\nnicht zum Stopfen von Haushaltsl\u00f6chern dienen, sondern\nmuss einer Absenkung der Steuers\u00e4tze zugute kommen.\nDas war die Politik, die die CDU zwar nicht immer\ndurchgef\u00fchrt \u2013 das will ich gern zugeben \u2013,\n\n(Dr. Hahn, PDS: Aber immer gesagt hat!)\n\naber im Ansatz umgesetzt hat, zum Beispiel bei dem\nSteuergesetzgebungsverfahren in den Jahren 1997/98.\nDamals hat Herr Lafontaine das abgelehnt.\n\n(Zuruf von der CDU: So war es!)\n\nWir wollen es doch einmal beim Namen nennen. Sie\nhaben jetzt im Jahr 2002 ein vollst\u00e4ndiges Chaos im\nBereich der Steuern. Das ist das Ergebnis rot-gr\u00fcner Poli-\ntik. Die Koalitionsvereinbarungen schw\u00e4chen die wirt-\nschaftliche Dynamik, weil sie letztlich nichts anderes als\nAbgabenerh\u00f6hungen bringen, so zum Beispiel die Steige-\nrung des Beitragssatzes zur Rentenerh\u00f6hung, da ihr\nkeine h\u00f6heren Anspr\u00fcche der zahlenden Arbeitnehmer\ngegen\u00fcberstehen.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\n\u2013 Frau Kollegin, wir haben doch gerade vor einem Jahr\ngeh\u00f6rt, wie \u201egro\u00df\u201c die Rentenreform sei. \u201eEin Jahrhun-\ndertwerk\u201c hat Herr Riester sie genannt. Das w\u00fcrde dazu\ndienen, dass jetzt endlich Ruhe in die Rentenversiche-\nrung kommt. Ein Jahr sp\u00e4ter wird der Rentenversiche-\nrungssatz derart dramatisch erh\u00f6ht, wobei man fairer-\nweise noch hinzuf\u00fcgen muss, dass man, wenn man die\nManipulation mit der Schwankungsreserve nicht ge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 15. November 2002\n\n4827\n\nmacht h\u00e4tte, nicht bei 19,5, sondern bei 19,9 % angekom-\nmen w\u00e4re. Das ist die Realit\u00e4t!\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nSie wissen ganz genau, dass man, wenn man das weiter-\nrechnet, im n\u00e4chsten und \u00fcbern\u00e4chsten Jahr ganz schnell\nbei \u00fcber 20 % Beitragsh\u00f6he f\u00fcr die Rentenversicherung\nist, obwohl in der Zwischenzeit in erheblichen Ma\u00dfe\n\u00fcber die \u00d6kosteuer neues Geld in die Rentenversiche-\nrung geflossen ist. Das als Jahrhundertwerk zu bezeich-\nnen ist doch ein bisschen \u00fcbertrieben.\n\n(Jurk, SPD: Ich habe nichts gesagt!)\n\nDas waren nur Jahrhundertwerke, die wir in den letzten\nJahren erlebt haben.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nLassen Sie mich noch zu einem Punkt im Bereich der\nRentenversicherung kommen, der mir besondere Sorge\nmacht: die Erh\u00f6hung der Beitragsbemessungsgrenze. Die\nErh\u00f6hung der Beitragsbemessungsgrenze ist die v\u00f6llig\nfalsche Medizin f\u00fcr die Probleme der Rentenversiche-\nrung. Die Rentenversicherung ist langfristig im Ungleich-\ngewicht wegen der Demografie.\n\n(Zuruf von der PDS: Und der Arbeitslosigkeit!)\n\nSie bekommen zwar jetzt die Rentenbeitr\u00e4ge f\u00fcr diejeni-\ngen, die neu in die Rentenversicherung hineinkommen,\ninsofern hat man jetzt mehr Geld in der Kasse, aber Sie\nschaffen neue Anspr\u00fcche, die Sie dann bezahlen m\u00fcssen,\nwenn die Rentenversicherung in noch gr\u00f6\u00dferen Schwie-\nrigkeiten ist. Das ist doch keine nachhaltige Politik.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nFrau Dr. Raatz, SPD: Das ist schwierig!)\n\n\u2013 Nein, Frau Kollegin, das ist nicht schwierig, sondern\ndas ist glatter Unsinn!\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Von Genera-\ntionengerechtigkeit, von der Sie immer geredet haben,\nkann doch wirklich nicht die Rede sein.\n\n(Jurk, SPD: Norbert Bl\u00fcm: \u201eDie Renten sind sicher!\u201c)\n\nVon Nachhaltigkeit und Stabilit\u00e4t kann doch auch nicht\ndie Rede sein. Das waren aber die Obers\u00e4tze der Reform,\ndie Sie st\u00e4ndig im Mund gef\u00fchrt, aber offensichtlich\nnicht umgesetzt haben.\n\n(Jurk, SPD: Gehen Sie nach Berlin in den\nBundesrat und erz\u00e4hlen Sie es dort! \u2013\n\nLachen bei der CDU)\n\n\u2013 Verehrter Kollege Jurk, wenn wir schon von Berlin re-\nden, dann habe ich einen Appell an Sie: Sorgen Sie im\nInteresse von Sachsen innerhalb Ihrer Partei daf\u00fcr, dass\nder geplante Unsinn dahin verschwindet, wo er hinge-\nh\u00f6rt, n\u00e4mlich in den Papierkorb.\n\n(Starker Beifall bei der CDU \u2013\nKupfer, CDU: Genau!)\n\nDer Sachverst\u00e4ndigenrat attestiert der Bundesregierung,\nauf den falschen Weg zu sein. Die in den Koalitionsver-\neinbarungen enthaltenen Ans\u00e4tze sind nicht dazu geeig-\nnet, nachhaltige Wachstumsimpulse auszul\u00f6sen. Es gibt\nin den bisherigen 29 Gutachten dieses Rates keines, das\nderartig vernichtend f\u00fcr die jeweilig regierende Bundes-\nregierung ist.\n\n(Zuruf von der CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nDas ist die Wahrheit. In 29 Jahren haben Sie am schlech-\ntesten abgeschnitten.\n\n(Jurk, SPD: Da war ich noch DDR-B\u00fcrger! \u2013\nHeiterkeit bei der CDU \u2013\n\nJurk, SPD: Wenn ich jetzt noch f\u00fcr die alte\nBundesrepublik zust\u00e4ndig sein soll! \u2013\n\nnterne Wortwechsel zwischen SPD und CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir befin-\nden uns noch in der Aktuellen Debatte.\n\nProf. Dr. Milbradt, Ministerpr\u00e4sident: Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Der Sachverst\u00e4ndigenrat hat\nein 20-Punkte-Programm vorgelegt, wie man die Wirt-\nschaft ankurbeln und die Finanzprobleme l\u00f6sen k\u00f6nnte.\nIch will diese 20 Punkte einmal vorlesen.\nDa steht:\n\u2013 Grenzabgaben f\u00fcr Arbeit senken \u2013 Sie machen das\nGegenteil;\n\u2013 Lohnanhebung unter der Zuwachsrate der Arbeitspro-\nduktivit\u00e4t halten, solange es Unterbesch\u00e4ftigung gibt \u2013\nSie fordern das Gegenteil;\n\n(L\u00e4mmel, CDU: Sie fordern 100 %!)\n\n\u2013 Arbeitslosengeld auf 12 Monate befristen \u2013 durchgefal-\nlen. Der Vorschlag war zwar in der Hartz-Kommission,\nist dort aber durchgefallen;\n\u2013 Arbeitslose in Sozialhilfe integrieren \u2013 vertagt bis in\ndas Jahr 2004;\n\u2013 Reform der Struktur der Sozialhilfe \u2013 Fehlanzeige;\n\u2013 mehr Flexibilit\u00e4t, Verantwortung der Tarifvertragspar-\nteien \u2013 gleichfalls Fehlanzeige;\n\u2013 gesetzliche Regelungen im Interesse dezentraler Lohn-\nfindung \u00e4ndern \u2013 wir werden einen entsprechenden Ge-\nsetzentwurf \u00fcber den Bundesrat vorlegen und sind ein-\nmal gespannt, wie Sie hier reagieren, ich glaube, auch\nhier Fehlanzeige;\n\u2013 K\u00fcndigungsschutz weniger stringent gestalten \u2013 Fehl-\nanzeige;\n\u2013 Neue Rollenzuweisung f\u00fcr gesetzliche und private\nKrankenversicherung \u2013 Fehlanzeige;\n\u2013 mehr Ergebnisorientierung bei der \u00e4rztlichen Honorie-\nrung \u2013 stattdessen Nullrunde;\n\u2013 Arzneimittelvertrieb liberalisieren \u2013 stattdessen Decken-\nund Zwangsrabatte;\n\u2013 Vertragsfreiheit f\u00fcr die GKV \u2013 Fehlanzeige;\n\u2013 Beitragsgrundlagen nicht ausweiten \u2013 Sie machen das\nGegenteil;\n\u2013 kostenorientierte Kopfpauschalen \u2013 hoffentlich kom-\nmen sie;\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 15. November 2002\n\n4828\n\n\u2013 Wettbewerb in der privaten Krankenversicherung \u2013 Sie\nwollen sie ausschalten;\n\u2013 Haushaltskonsolidierung angehen, am Stabilit\u00e4tspakt\nfesthalten \u2013 in Europa reden Sie genau andersherum;\n\u2013 staatliche Verschuldung senken \u2013 Sie werden das Ge-\ngenteil machen m\u00fcssen, weil die Einnahmen nicht da\nsind;\n\u2013 Staatsausgaben umschichten \u2013 davon merkt man\nnichts;\n\u2013 Steuers\u00e4tze weiter senken \u2013 das Gegenteil wird ge-\nmacht.\n\n(Jurk, SPD: Das stimmt doch gar nicht,\ndas ist doch wirklich unglaublich! \u2013\n\nProtestrufe bei der CDU)\n\n\u2013 Als letzter Punkt, Herr Jurk, steht hier:\n\u2013 Wachstumsprogramm f\u00fcr Ostdeutschland \u2013 Fehlan-\nzeige.\n\n(Beifall und Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\nDie Koalitionsvereinbarung enth\u00e4lt zum Thema Aufbau\nOst viel Lyrik und wenig Konkretes.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Wo sind jetzt Ihre Vorschl\u00e4ge?\n\u2013 Bandmann, CDU: Der Bauch von Herrn Jurk\n\nwird auch immer dicker!)\n\nZu der Umsetzung der \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Na, na, na, na, na! Herr Ministerpr\u00e4si-\ndent, darf ich jetzt einmal unterbrechen? \u2013 Ich denke,\ndieser Zwischenruf war total unkorrekt und ich m\u00f6chte\nhier auch einen Ordnungsruf erteilen.\n\nProf. Dr. Milbradt, Ministerpr\u00e4sident: Welcher?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich sehe, Sie d\u00fcrfen weiterreden.\n\nProf. Dr. Milbradt, Ministerpr\u00e4sident: Zur Hartz-Kom-\nmission: Auch hier Verschleierung der tats\u00e4chlichen\nSituation. Sie haben eine Hartz-Kommission eingesetzt\nund versprochen, die Ergebnisse eins zu eins umzuset-\nzen. Sie haben, schon bevor die Ergebnisse bekannt\nwaren, gesagt: Wir machen einen kleinen Parteitag der\nSPD, der das sofort blind absegnet. Das haben Sie auch\nam 15. August getan. Von eins zu eins ist \u00fcberhaupt\nnicht mehr die Rede, sondern das Konzept wird zerfled-\ndert, zerredet und herauskommen wird gar nichts. Das\nist das Ergebnis.\nDie Kluft zwischen den Vorstellungen der Kommission\nund den so genannten \u00c4nderungsgesetzen f\u00fcr moderne\nDienstleistungen m\u00f6chte ich einmal hier darstellen.\nAnliegen der Kommission war es, die Leiharbeit weitge-\nhend zu deregulieren, um sie als flexibles Instrument f\u00fcr\ndie wechselnde Arbeitskraftnachfrage der Wirtschaft\ntauglich zu machen. Stattdessen wird ihr der Boden\ndurch Tarifbindung oder den Zwang zum Abschluss von\nTarifvertr\u00e4gen entzogen. Man fragt sich doch wirklich:\nWelchen Anreiz haben denn Unternehmen bei den Rege-\nlungen, die Sie jetzt einf\u00fchren wollen, in Zukunft noch\nZeitarbeit zu machen \u2013 es sei denn, die Zeitarbeit wird\n\nstaatlich subventioniert? Das ist offensichtlich die einzige\nMethode, die Sie kennen. In der Anh\u00f6rung zum Gesetz-\nentwurf haben mir alle Fachleute gesagt, dass man so\nnicht vorgehen kann. Aber es wird trotzdem durchge-\ndr\u00fcckt.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich will auf\ndie anderen Vorschl\u00e4ge der Hartz-Kommission aus Zeit-\ngr\u00fcnden nicht eingehen, aber es w\u00fcrde sich lohnen;\ndenn wir k\u00f6nnen bei jedem Vorschlag nachweisen, dass\nSie nicht bereit sind, selbst die kleinen Reformschritte\ndieser Reformkommission mitzugehen. Das ist doch die\nRealit\u00e4t!\n\nDer Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer des Zentralverbandes des\ndeutschen Handwerks und Mitglied der Hartz-Kommis-\nsion, Herr Schleyer, hat sich daher eindeutig von den\nUmsetzungspl\u00e4nen der Bundesregierung distanziert und\nich erwarte, dass auch andere Kommissionsmitglieder\nsich dazu \u00e4u\u00dfern, dass n\u00e4mlich die Hartz-Vorschl\u00e4ge\nnicht umgesetzt werden.\n\nEin tragisches Ergebnis ist absehbar. Die gesamten orga-\nnisatorischen \u00c4nderungen werden aus dem Eingliede-\nrungstitel der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit bestritten, aus\ndem auch unsere ABM bezahlt werden. Kumuliert mit\ndem gek\u00fcrzten Haushalt der BA, d\u00fcrfte f\u00fcr die notwen-\ndigen arbeitsmarktpolitischen Ma\u00dfnahmen insbesondere\nf\u00fcr Ostdeutschland so gut wie nichts mehr \u00fcbrig sein.\nDas wird das Resultat Ihrer Bem\u00fchungen in Sachen\nHartz sein.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Das wissen\nSie doch jetzt noch nicht!)\n\n\u2013 Frau Kollegin, wir sind doch hier in dem Land, in dem\nAdam Ries gelebt hat. Wenn Sie aus dem Titel, der f\u00fcr\nABM da ist, nachdem er gek\u00fcrzt ist, noch diese Hartz-\nVorhaben finanzieren wollen, muss doch weniger da\nsein! Das hei\u00dft nat\u00fcrlich auch Einschr\u00e4nkung von ABM\nin Ostdeutschland.\n\nMit der Flickschusterei wird es die Regierung Schr\u00f6der\nauch in den n\u00e4chsten vier Jahren nicht schaffen, die kata-\nstrophale Arbeitsmarktbilanz aufzubessern. Gerade wir\nim Osten erwarten aber eine Trendumkehr. Dies ist aber\nnur denkbar, wenn die gro\u00dfen Reformprojekte endlich in\naller Konsequenz angegangen werden.\n\nNoch einige S\u00e4tze zum Aufbau Ost. Ich habe in der\nKoalitionsvereinbarung selbst nach mehrmaligem Lesen\nnichts Konkretes gefunden, was der besonderen Situation\nim Osten gerecht wird. Manfred Stolpe steht vor der un-\ndankbaren Aufgabe, den pauschalen Versprechungen\nkonkrete Taten folgen zu lassen. Ich denke da zum Bei-\nspiel an den l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4lligen Bundesverkehrswege-\nplan. Der Bundesverkehrsminister wird sich an der An-\nk\u00fcndigung der Koalitionsvereinbarung messen lassen\nm\u00fcssen, den Schwerpunkt auf Ostdeutschland zu legen.\nWir werden einmal abwarten.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Ich denke,\ndas haben Sie nicht gelesen!)\n\nEine weitere dr\u00e4ngende Frage ist in diesem Zusammen-\nhang die Zukunft der s\u00e4chsischen Bahnwerke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 15. November 2002\n\n4829\n\nDie von der Deutschen Bahn AG angek\u00fcndigte Schlie-\n\u00dfung der Werke in Zwickau, Chemnitz und Delitzsch ist\nin ihrer Konsequenz weder unternehmerisch nachvoll-\nziehbar noch strukturpolitisch vertretbar. Hier sind wir\nim Landtag einer Meinung. Ich erwarte aber jetzt vom\nBund als Eigent\u00fcmer der Deutschen Bahn AG ein viel\nbeherzteres Eintreten zugunsten der Zukunft der Werke\nals bisher.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Ich werde Bundesminister\nStolpe bei unserem Gespr\u00e4ch am 2. Dezember \u2013 fr\u00fcher\nwar es nicht m\u00f6glich \u2013 nachdr\u00fccklich an seine Verantwor-\ntung in dieser Frage erinnern und ihm unsere Unterst\u00fct-\nzung bei der Suche nach tragf\u00e4higen L\u00f6sungen anbieten.\nAber eines ist doch ganz klar: Die Hauptverantwortung\nliegt beim Eigent\u00fcmer. Der Eigent\u00fcmer ist die DB AG\nund Eigent\u00fcmer der DB AG ist der Bund und zust\u00e4ndig\nist der Bundesverkehrsminister.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nGerade Manfred Stolpe, der ja nicht nur f\u00fcr Verkehr zu-\nst\u00e4ndig ist, sondern f\u00fcr den Aufbau Ost, wird sich daran\nmessen lassen m\u00fcssen, ob er dem Aufbau Ost wirklich\nin dieser Frage Priorit\u00e4t einr\u00e4umt, Frau Kollegin.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch w\u00fcrde mich sehr freuen, wenn es zumindest in die-\nser Frage weiter zu einem Zusammenwirken in Berlin\nkommt und Sie von der Opposition auf Ihren Kan\u00e4len\nsignalisieren, dass das, was dort in den letzten Monaten\nabgelaufen ist, auch Ihren Vorstellungen nicht entspricht.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Das machen wir schon,\ndas k\u00f6nnen Sie glauben!)\n\n\u2013 Ja, ich bin dann sehr gespannt auf das Ergebnis; wir\nwerden es am Fall Delitzsch pr\u00fcfen k\u00f6nnen, ob nur ge-\nredet oder gehandelt wird.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich bin bereit,\nmit der Bundesregierung dort zusammenzuarbeiten, wo\nes f\u00fcr uns und insbesondere die speziellen ostdeutschen\nProbleme notwendig ist, selbstverst\u00e4ndlich. Aber eines\nist ganz klar: In Berlin hat die Mehrheit Rot-Gr\u00fcn und\ndie Konzepte m\u00fcssen von der Regierung kommen. Da-\nr\u00fcber wird dann diskutiert. Sie k\u00f6nnen nicht sagen, wir\nsind zwar gew\u00e4hlt, Konzepte haben wir keine, aber der\nVerlierer soll jetzt die Konzepte dem Gewinner geben.\nDas ist doch wohl etwas naiv.\n\n(Beifall und Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\nMan ist ja, Herr Jurk, wirklich erstaunt. 1998 hat man\ngesagt: Na ja, wir waren nicht auf die Regierungs\u00fcber-\nnahme vorbereitet, der Wahlsieg kam so pl\u00f6tzlich.\n1998/99 waren dann auch Jahre des Chaos in der Wirt-\nschafts- und Finanzpolitik. Man h\u00e4tte doch zumindest\ngeglaubt, jetzt, nach Ende der ersten Legislaturperiode,\nw\u00e4ren die Apparate in Berlin so gut vorbereitet gewesen,\n\ndass Sie eine weitere Legislaturperiode mit Pl\u00e4nen vorbe-\nreitet h\u00e4tten.\n\n(Lehmann, CDU: Weit gefehlt!)\n\nIch stelle aber fest, als die Schubladen nach dem 22. Sep-\ntember aufgemacht worden sind, waren sie wie 1998\nleer. Das ist die Realit\u00e4t.\n\n(Proteste bei der SPD)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir werden\ndas Durchwurschteln und diese Regierung im Bundesrat\nnicht unterst\u00fctzen. Wir sind aber bereit, an einer wirk-\nlich konzeptionellen Ver\u00e4nderung mitzuwirken und\nunseren Beitrag zu leisten.\n\nHerzlichen Dank.\n\n(Starker, anhaltender Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Die Frak-\ntionsvorsitzenden haben jetzt Gelegenheit, auf den Minis-\nterpr\u00e4sidenten zu antworten. Herr Porsch, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Ich habe nicht so viel Zeit wie der Herr\nMinisterpr\u00e4sident. Deshalb kurz und knapp.\n\n(Schimpff, CDU: Sie haben auch\nnicht so viel zu sagen!)\n\nMeine Kolleginnen und Kollegen von der SPD, Sie m\u00fcs-\nsen sich dieser Kritik selbstverst\u00e4ndlich stellen und sie\nernst nehmen. Aber, meine Damen und Herren von der\nCDU, Sie haben wenig Grund, so auf die Pauke zu\nhauen, wie Sie es eben getan haben.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDenn die Ursachen f\u00fcr die Situation, in der wir uns be-\nfinden, liegen tiefer und reichen weiter zur\u00fcck als in die\nPeriode der rot-gr\u00fcnen Regierung.\n\n(Zurufe von der CDU: Vor 1989!)\n\nDer Beginn der deutlichen Belastungsverschiebung zulas-\nten der Arbeitseinkommen und zugunsten der Gewinn-\nund Verm\u00f6genseink\u00fcnfte reicht weit in die \u00c4ra von Hel-\nmut Kohl und Theo Waigel zur\u00fcck.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEs war immerhin Herr Biedenkopf \u2013 ich habe kein Prob-\nlem damit, es zuzugestehen \u2013, der in diesem Hohen\nHause vor Jahren feststellte: \u201eDer Faktor Kapital gewinnt\nbei der Wertsch\u00f6pfung immer gr\u00f6\u00dfere Bedeutung gegen-\n\u00fcber dem Faktor Arbeit, der zur\u00fcckgeht.\u201c \u2013 Das war\neine n\u00fcchterne, keine klassenk\u00e4mpferische Feststellung.\n\nEs ist weiterhin festzustellen: Der Faktor Arbeit war bis-\nher \u2013 und ist es immer noch \u2013 der alles entscheidende\nFaktor f\u00fcr die Finanzierung des Gemeinwesens und sei-\nner Sozialsysteme. Es ist doch die Anzahl der Arbeits-\nkr\u00e4fte und zum Beispiel ihr Einkommen, das den Anteil\nvon Kapital an der Sicherung der Sozialsysteme be-\nstimmt. Wenn sich nun der Anteil des Faktors Arbeit im-\nmer weiter verringert, dann ist das eine Entwicklung, die\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 15. November 2002\n\n4830\n\nf\u00fcr das Kapital g\u00fcnstig ist, f\u00fcr das Gemeinwesen aber\nt\u00f6dlich sein kann.\n\nDie Belastung erfolgt in zweierlei Hinsicht: zum Ersten\nauf der Ebene der Lohnsteuer, einer Steuer auf Arbeit,\ndie nach wie vor eine der tragenden S\u00e4ulen f\u00fcr die\nFinanzierung der \u00f6ffentlichen Hand ist; zum Zweiten auf\nder Ebene der Umsatzsteuer, die von den Konsumenten\nentrichtet wird und immer dann entsteht, wenn sich\nArbeit bzw. Arbeitseinkommen in Konsum verwandeln.\nWenn immer mehr Arbeitskr\u00e4fte freigesetzt werden und\ndies durch Wirtschaftswachstum nicht mehr kompensier-\nbar ist \u2013 das war vielleicht bis Anfang der achtziger\nJahre m\u00f6glich \u2013, dann sinken die Staatseinnahmen auto-\nmatisch. Irgendwann unterschreiten sie das Existenz-\nminimum. Sie sind durch keine Rechenexempel und\ndurch keine Taschenspielertricks mehr so auszugleichen,\ndass das Existenzminimum wieder erreicht wird.\n\nHerr Milbradt, ich bewundere Sie sehr als Finanzpoliti-\nker. Mit Sicherheit kann ich Ihnen auf diesem Gebiet\nnicht das Wasser reichen. Sie haben allerdings auch\nheute wieder einen Fehler gemacht: Sie haben die Gren-\nzen dieses Systems nicht \u00fcberschritten. Damit werden\nSie immer in Ihren Rechenbeispielen ersticken, anstatt\nwirklich L\u00f6sungen anzubieten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEs wird uns nichts anderes \u00fcbrig bleiben als Folgendes\nanzuerkennen: Wenn der alte Ausgleich zwischen Kapi-\ntal und Arbeit nicht mehr funktioniert, sind Systembr\u00fc-\nche vorprogrammiert und wir m\u00fcssen dann mit unserem\nSteuersystem und den sozialen Sicherungssystemen rea-\ngieren \u2013 auch mit Umbr\u00fcchen und neuen Qualit\u00e4ten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDie alte sozialstaatliche Gerechtigkeit wird dann nur\nmehr durch eine Mehrbelastung von Kapital und Verm\u00f6-\ngen herstellbar sein. Das hei\u00dft f\u00fcr die Sicherungs-\nsysteme: Wertsch\u00f6pfungsabgabe als Grundlage. Das\nhei\u00dft f\u00fcr die Steuer: mehr Zugriff auf Verm\u00f6gen und Ka-\npital.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. H\u00e4hle, bitte.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Der Ministerpr\u00e4sident hat die Auswirkungen\nder verfehlten Finanz- und Steuerpolitik des Bundes auf\nden Freistaat Sachsen eindrucksvoll dargelegt. Sie k\u00f6n-\nnen der vorgetragenen Einsch\u00e4tzung nicht in einem ein-\nzigen Punkt widersprechen oder behaupten, das von\nihm Gesagte stimme nicht. Die Auswirkungen auf Sach-\nsen werden wir gemeinsam zu bew\u00e4ltigen haben, wenn\nwir jetzt unseren eigenen Doppelhaushalt verabschieden\nwollen.\nSie werden merken, dass es ein ungeheurer Kraftakt ist,\ndie Mindereinnahmen von 4 % auf den Haushalt umzu-\nlegen. Der Spielraum, den wir in Sachsen zur Verf\u00fcgung\nhaben, bewegt sich in dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung. Sie wissen,\nwas das bedeutet. Der Haushalt ist im Gro\u00dfen und Gan-\nzen durch Gesetze gebunden, die der Bund beschlossen\n\nhat oder die von uns selbst beschlossen worden sind. Es\ngibt die Verpflichtung, Geh\u00e4lter zu zahlen, und derglei-\nchen mehr. Wenn Sie demn\u00e4chst Forderungen stellen,\ndie wir noch zu erf\u00fcllen h\u00e4tten, dann denken Sie bitte an\ndiese Debatte! Bedenken Sie, welche Auswirkungen die\nBerliner Politik auf unseren Freistaat und auf alle \u00fcbri-\ngen L\u00e4nder hat.\n\nHeute ist in einer Zeitung geschrieben worden, Sachsen\nk\u00f6nne das, was jetzt passiert, noch am ehesten verkraf-\nten. Andere L\u00e4nder, speziell die neuen, m\u00fcssten im\nGrunde zum Amtsgericht gehen und Insolvenz anmel-\nden. Wir haben diesmal noch die M\u00f6glichkeit, die Aus-\nwirkungen einigerma\u00dfen abzufedern und bei guter Dis-\nziplin bis 2004 durchzukommen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir m\u00f6chten aber eine Perspektive haben. Wir m\u00f6chten,\ndass es in Deutschland aufw\u00e4rts geht. Wir m\u00f6chten, dass\ndie Zusagen von Kanzler Schr\u00f6der, er werde sich insbe-\nsondere um den Osten k\u00fcmmern, auch eingehalten wer-\nden; denn wir brauchen mehr Wirtschaftswachstum als\nWestdeutschland, wenn wir aufholen wollen. Das ist\neine sehr einfache Rechnung.\n\nWenn Schr\u00f6der jetzt sagt, er wolle demn\u00e4chst zu den\nkleinen Leuten im Osten gehen, dann denkt er wohl an\nseine n\u00e4chste Japan-Reise.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Jurk, Sie haben jetzt das Wort.\n\nJurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Herr Pr\u00e4sident, zun\u00e4chst ein-\nmal danke ich Ihnen, dass Sie die Ordnung in diesem\nHause wahren. Ich meine, das ist richtig. Auch ich bin\nein Freund flotter Zwischenrufe, aber das Ganze muss\nauch menschlich und moralisch vertretbar sein.\n\n(Zuruf des Abg. Schimpff, CDU)\n\n\u2013 Was war das? Kollege Schimpff, treten Sie doch bitte\nan das Mikrofon, wenn Sie eine Zwischenfrage haben;\nansonsten sollten Sie den Saal verlassen.\n\n(Unruhe bei der CDU \u2013\nSchimpff, CDU: Dann m\u00fcssten Sie schon\n\nlange drau\u00dfen stehen!)\n\nDiese Aktuelle Debatte bietet meiner Fraktion 20 Minu-\nten Redezeit, die wir vorher aufgeteilt haben. Wir haben\nin dieser Debatte das Wort ergriffen und h\u00e4tten durch-\naus vermuten k\u00f6nnen, dass der Ministerpr\u00e4sident dazu\neinsteigen werde. Aber wir h\u00f6rten gestern eine Regie-\nrungserkl\u00e4rung zur Forstwirtschaft. Ich stelle heute fest:\nDer Ministerpr\u00e4sident hat jetzt l\u00e4nger geredet als gestern\nsein Lebensminister Flath zur Forstpolitik in Sachsen. Ich\nfinde es ziemlich unredlich, dass die Aktuelle Debatte\nimmer mehr zur Regierungserkl\u00e4rung missbraucht wird.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS \u2013\n\nUnruhe bei der CDU)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 15. November 2002\n\n4831\n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, ich will damit nicht in Abrede\nstellen, das Sie ein ernstes und wichtiges Thema aufge-\ngriffen haben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nJurk?\n\nJurk, SPD: Bitte, Kollege Leroff.\n\nLeroff, CDU: Herr Kollege Jurk, ich bin ersch\u00fcttert, dass\nSie als Vorsitzender der kleinsten Oppositionsfraktion\nnoch nicht einmal die Gesch\u00e4ftsordnung beherrschen.\nFrage an Sie: Gibt es die M\u00f6glichkeit, Ihnen da herauszu-\nhelfen?\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nJurk, SPD: Kollege Leroff, Sie k\u00f6nnen uns heraushelfen,\nindem die Redezeit \u2013 wie in anderen Parlamenten in\nDeutschland \u00fcblich \u2013 parit\u00e4tisch verteilt wird.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013\nLachen bei der CDU)\n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen gern dar\u00fcber lachen. Das zeigt nur, dass\nSie es nicht verstehen. Sie sollten einmal mit 14 Leuten\nOpposition machen, damit Sie begreifen, dass das auch\nArbeit ist. Wenn sich Ihre Hinterb\u00e4nkler freuen, dass sie\nauch einmal flotte Zwischenrufe ablassen k\u00f6nnen, dann\nist das ihr Problem. Aber ich sehe ganz einfach, dass\neine sachliche Auseinandersetzung zu diesem wichtigen\nThema heute im Rahmen der vorgegebenen Redezeit\nnicht m\u00f6glich ist. Das wei\u00df der Ministerpr\u00e4sident und\ndas nehme ich ihm \u00fcbel.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Jurk, gestatten Sie eine weitere\nZwischenfrage?\n\nJurk, SPD: Ja.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte sch\u00f6n, Herr Schimpff.\n\nSchimpff, CDU: Herr Jurk, da das Bundesverfassungs-\ngericht bereits 1958 im zehnten Band seiner Entscheidun-\ngen das von Ihnen vorgelegte Modell als nicht verfas-\nsungsgem\u00e4\u00df erachtete, frage ich Sie: Kennen Sie das Bun-\ndesverfassungsgericht und achten Sie seine Entscheidun-\ngen?\n\nJurk, SPD: Herr Kollege Schimpff, Sie haben in diesem\nParlament schon Aussagen get\u00e4tigt, zu denen ich mir\neine \u00c4u\u00dferung des Bundesverfassungsgerichts ge-\nw\u00fcnscht h\u00e4tte.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Herr Kollege\nMinisterpr\u00e4sident Milbradt, ich frage mich nat\u00fcrlich\nschon, warum Sie das heute machen. Sicher, es ist ihr\nFachgebiet und davon verstehen Sie wirklich viel. Ich\nwill das nicht in Abrede stellen. Aber ich habe auch den\nEindruck, dass Sie im Moment wieder die CDU-Fraktion\n\nhinter sich versammeln. Das scheint dringend n\u00f6tig zu\nsein. Da ist es nat\u00fcrlich sch\u00f6n, wenn Sie hier gern gese-\nhene Pr\u00fcgelknaben und -m\u00e4dchen in der SPD-Fraktion\nfinden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage?\n\nJurk, SPD: Na klar.\n\nRohwer, CDU: Ich will Sie fragen, ob Sie jetzt endlich et-\nwas zum Thema sagen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nJurk, SPD: Lieber Kollege Rohwer, ich bin dabei, \u00fcber\nInhalte zu sprechen. Es geht inhaltlich auch darum, wie\nin diesem Parlament miteinander umgegangen wird. Das\nhabe ich jetzt getan und das ist mein gutes Recht. Ich\nlasse mir von Ihnen nicht verbieten selbst festzulegen,\nwelche Inhalte ausgetauscht werden m\u00fcssen. Ich bitte\nSie, sich die Redebeitr\u00e4ge mancher Abgeordneten der\nCDU-Fraktion anzuschauen. Ich frage mich oftmals, wo-\nvon Sie reden.\n\n(Schimpff, CDU: Wenn Sie nicht\neinmal das verstehen!)\n\nWir sind eines der reichsten L\u00e4nder der Erde und schla-\ngen uns mit riesigen Problemen herum. Wir haben auf\ndieser Welt eine Milliarde Menschen, die hungern m\u00fcs-\nsen. Vielleicht sind es sogar noch mehr. Wir haben rie-\nsige Probleme zu l\u00f6sen.\n\nEhrlich gesagt, ich wei\u00df nicht, wie sicher diese Welt im\nMoment ist. Sie wissen, dass Anschl\u00e4ge geplant sind.\nWir wissen nicht, wo sie eintreten werden.\n\nWir leben vielleicht viel zu oft \u00fcber unsere Verh\u00e4ltnisse.\nWenn wir uns hier politisch in einer solchen Art und\nWeise, wie soeben geschehen, runtermachen, verkennen\nwir, was auf dieser Erde im Moment geschieht.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, Sie haben die Rentenbeitr\u00e4ge an-\ngesprochen. Wir haben die Steigerung von 19,1 % auf\n19,5 % zu erwarten. Als der ehemalige Bundessozial-\nminister Bl\u00fcm noch regierte, hatten wir einen Rentenbei-\ntrag von mehr als 20 %. Erst mit der Regelung bez\u00fcglich\ndes Kapitaldeckungsverfahren schaffen wir eine L\u00f6sung,\ndurch die wir die Beitr\u00e4ge nach unten bekommen und\neine gr\u00f6\u00dfere Eigenvorsorge m\u00f6glich machen.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Milbradt:\nDurch die \u00d6kosteuer!)\n\n\u2013 Die \u00d6kosteuer ist sicherlich ein Teil davon. Anders\nw\u00fcrden wir dieses Ziel nicht erreichen k\u00f6nnen. Sie k\u00f6n-\nnen dar\u00fcber l\u00e4cheln, wenn Sie wollen. Sie wissen genau,\ndass dieses beitragsfinanzierte System auf Dauer nicht\naufrechtzuerhalten ist.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 15. November 2002\n\n4832\n\nMan hat jetzt eine Reform eingeleitet, um dem zu begeg-\nnen.\n\nZum Aufbau Ost. Ich will es klar und deutlich sagen:\nDer Solidarpakt II ist eine enorme Leistung der Bundes-\nregierung. Das sollte man endlich akzeptieren. Sie, die\nCDU, k\u00f6nnten diese Reden auch in Stuttgart und M\u00fcn-\nchen halten. Sie k\u00f6nnen sie von mir aus auch in D\u00fcssel-\ndorf und Mainz halten. Sie wissen, wie die Stimmung\nmomentan ist. Dies ist nicht unbedingt f\u00f6rderlich und\nich bin dankbar daf\u00fcr, dass wir den Solidarpakt unter\nDach und Fach bekommen haben.\n\n(L\u00e4mmel, CDU: Das hat doch keiner gesagt!)\n\nSie sollten in diesem Hause einmal anerkennen, dass das\neine Leistung der Bundesregierung war.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, wie Sie konkret mit den Steuer-\nausf\u00e4llen umgehen wollen, haben Sie heute nicht gesagt.\nSie haben aber angedeutet, dass Sie die Nettokreditauf-\nnahme wahrscheinlich erh\u00f6hen werden, weil ansonsten\ndie Ausgaben nicht mehr so zu reduzieren seien, dass\ndas Ganze im Gleichgewicht gehalten werden k\u00f6nne.\nDas ist die Erkenntnis. F\u00fcr mich ist dies die einzige\nErkenntnis, die man aus Ihrer heutigen \u201eRegierungs-\nerkl\u00e4rung\u201c haben kann.\n\nIch sage Ihnen: Wir haben eine riesige Aufgabe in\nDeutschland und in Europa zu bew\u00e4ltigen. Wir werden\nuns auch in Sachsen umstellen m\u00fcssen. Wir werden\nauch Reformen machen m\u00fcssen. Wir m\u00fcssen zum Bei-\nspiel bei der s\u00e4chsischen Landesverwaltung anpacken.\nDas ist \u00fcber Jahre von dieser Staatsregierung ver-\nschlampt worden. Sie sind dies nicht angegangen. Kol-\nlege H\u00e4hle, das m\u00fcssen Sie akzeptieren. Wenn Sie uns\nheute noch f\u00fcr die finanzielle Situation der Kommunen\nverantwortlich machen, dann wissen Sie wie ich, dass in\nden Kommunen in enormer Gr\u00f6\u00dfenordnung Personal\nabgebaut worden ist. Das ist auf Landesebene \u2013 ich\ndenke dabei insbesondere an die Ministerialb\u00fcrokratie \u2013\nnie erfolgt. Ich bitte, das zu akzeptieren und als Fakt\nfestzustellen.\nEs gibt auch im Freistaat Sachsen Einsparpotenziale.\nPacken wir es an!\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wir setzen in der normalen Redner-\nfolge fort. Ich erteile der Fraktion der CDU das Wort. \u2013\nEs wird nicht gew\u00fcnscht. PDS? \u2013 SPD? \u2013 Damit ist die\nvon der Fraktion der CDU beantragte erste Aktuelle\nDebatte zu \u201eAuswirkungen der verfehlten Finanz- und\nSteuerpolitik des Bundes auf den Freistaat Sachsen\u201c\nbeendet.\nIch rufe auf\n\n2. Aktuelle Debatte\n\nAuch Sachsen braucht Ganztagsschulen\n\nAntrag der Fraktion der SPD\n\nEs beginnt die Fraktion der SPD. Wir setzen dann wie\nfolgt fort: CDU, PDS, CDU, Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht. Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte die Fraktion\nder SPD. Herr Jurk, bitte.\n\nJurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Auch Sachsen braucht Ganz-\ntagsschulen. Ist das nicht eigentlich etwas Selbstverst\u00e4nd-\nliches, und zwar auch f\u00fcr denjenigen, der die bildungs-\npolitische Diskussion nur oberfl\u00e4chlich verfolgt?\n\nDiese Diskussion f\u00fchrt nicht zuletzt dank der Pisa-Studie\nan einigen Punkten langsam zu so etwas wie einem Kon-\nsens. In Deutschland ist die Zeit f\u00fcr Ganztagsschulen ge-\nkommen. In Politik, in Wirtschaft, unter Eltern, Sch\u00fclern\nund Lehrern bildet sich eine deutliche Zustimmung f\u00fcr\nGanztagsschulen heraus. Im Positionspapier des Bundes-\nverbandes deutscher Arbeitgeber \u201eF\u00fcr mehr Ganztags-\nschulen\u201c vom 15. Januar 2001 \u2013 also ein Jahr vor der\nVer\u00f6ffentlichung der Pisa-Studie \u2013 hei\u00dft es unter ande-\nrem: \u201eGanztagsangebote an allen Schulformen k\u00f6nnen\nein entscheidender Beitrag zur notwendigen Qualit\u00e4ts-\nverbesserung der schulischen Bildung sein.\u201c\n\nEs geht dabei nicht um eine Verwahrung von Kindern\nund Jugendlichen, die keine Bedeutung f\u00fcr die schuli-\nsche Bildung h\u00e4tte, sondern es geht um die Verbesse-\nrung des Lehrens und Lernens und damit um die Ver-\nbesserung der Qualit\u00e4t von Schule.\n\nDas Institut f\u00fcr Marktforschung Leipzig fragte im M\u00e4rz:\nWas sind nach Ihrer Meinung geeignete Ma\u00dfnahmen,\num das deutsche Schulsystem zu verbessern? 70 % der\nbefragten S\u00e4chsinnen und Sachsen sahen die generelle\nEinf\u00fchrung von Ganztagsschulen und Nachmittags-\nbetreuung durch qualifizierte P\u00e4dagogen als ein geeigne-\ntes Mittel an, \u00fcbrigens auch 66 % der bekennenden\nCDU-W\u00e4hler.\n\nDie Bundesregierung hat die Zeichen der Zeit und ihre\nVerantwortung erkannt und den entstehenden breiten\nKonsens aufgegriffen. Sie will den L\u00e4ndern bei der Ein-\nrichtung von Ganztagsschulen mit Mitteln in H\u00f6he von\nvier Milliarden Euro helfen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Klein, SPD)\n\nWas macht die s\u00e4chsische CDU-Regierung? Sie lehnt\ndies rigoros ab und verzichtet auf das Geld des Bundes.\n\n(Staatsminister Prof. Dr. Mannsfeld:\nGibt es ein Angebot?)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte\nhier und heute von der CDU-Fraktion wissen, warum\nsich die s\u00e4chsische CDU gegen den Konsens, der sich\nzugunsten von Ganztagsschulen herausbildet, stellt.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 15. November 2002\n\n4833\n\n\u2013 Prof. Mannsfeld, warum fragen Sie nach Angeboten,\nwenn Sie doch von vornherein diesbez\u00fcglich alles ableh-\nnen?\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nVielleicht verstehen Sie einfach nicht, dass Ganztagsschu-\nlen nicht unsere heutigen Schulen sind, die nur verl\u00e4n-\ngerte \u00d6ffnungszeiten haben. Vielleicht wollen Sie damit\nden Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern bzw. den Lehrern und\nHorterziehern Angst machen.\n\nBei Ganztagsschulen geht es um eine grundlegend an-\ndere und neue Herangehensweise an das, was Schule\nleistet und bedeutet. Es ist nicht mehr die traditionelle\ndeutsche Schule als Lernfabrik zwischen Morgenklingeln\nund Schichtende, nein, es ist vielmehr ein Lebensraum,\nin dem junge Menschen mit ihrem Wissensdurst, mit\nihren Freizeit-, Gemeinschafts- und Mitbestimmungs-\nbed\u00fcrfnissen ernst genommen werden und diese auch\nverwirklichen k\u00f6nnen.\n\nEs ist eine Schule, die den zweiten wichtigen Lebensmit-\ntelpunkt \u2013 sie ist dies neben der Familie \u2013 darstellt. Es\nist eine Schule, mit der sich die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fc-\nler identifizieren und auf die sie wirklich stolz sind.\nDiese Schule soll ein St\u00fcck Heimat sein. Sie ist ein Ort,\nan dem die Heranwachsenden unabh\u00e4ngig von ihrer\nHerkunft auf ein vielf\u00e4ltiges Angebot treffen. Sie k\u00f6nnen\nsich dort ausprobieren, sie k\u00f6nnen dort Selbst\u00e4ndigkeit\nlernen, und zwar ohne dass die Eltern sie stundenlang\ndurch die Gegend fahren oder tief in die Tasche greifen\nm\u00fcssen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nGanztagsschule ist ein Ort der Chancengerechtigkeit.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren von der CDU!\nIch frage nochmals: Was hat die CDU dagegen einzu-\nwenden? Wissen Sie einfach nicht, was eine Ganztags-\nschule ist? Denn mit Ganztagsangeboten kann sich der\neine oder andere anfreunden. Der Ministerpr\u00e4sident wet-\ntert jedenfalls gegen Ganztagsschulen, die es so gar nicht\ngibt und die keiner so will.\n\nWas unterscheidet eine Ganztagsschule von einer Schule\nmit Ganztagsangeboten, so wie die s\u00e4chsische Regierung\nsie neuerdings erfinden will? Ich meine, es sind zwei\ngrunds\u00e4tzliche Aspekte. Erstens h\u00e4lt die Ganztagsschule\nihre Angebote die ganze Woche \u00fcber mit verl\u00e4sslichen\n\u00d6ffnungszeiten vor. Zweitens erh\u00e4lt die Ganztagsschule\ngen\u00fcgend Ressourcen, um diese Angebote unterbreiten\nzu k\u00f6nnen. Wer sich also f\u00fcr Ganztagsschulen entschei-\ndet, muss etwas mehr Geld ausgeben, aber dieses Geld\nist nicht verloren. Es ist aus unserer Sicht gut angelegt,\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nDr. H\u00e4hle, CDU: Es ist nicht verloren,\n\naber auch nicht vorhanden!)\n\nnicht einfach nur, weil es in die Jugend investiert ist,\nsondern auch, weil es wirklich Ertrag bringen wird. Ein\nTeil der Mittel flie\u00dft weiter an Tr\u00e4ger und Vereine im\nsportlichen, im kulturellen und im sozialen Bereich.\n\nWir unterst\u00fctzen und f\u00f6rdern so ein reicheres kommuna-\nles Leben, indem wir Leistungen nachfragen, anstatt zu\n\nsubventionieren. Das zus\u00e4tzliche Geld f\u00fcr Ganztagsschu-\nlen spart uns sp\u00e4tere Ausgaben f\u00fcr Jugend- und Sozial-\nhilfe.\n\n(Beifall bei SPD und bei PDS)\n\nFreilich, es sp\u00fclt kein Geld in die Kassen des Freistaats.\nDa sind wir bei des Pudels Kern. Die CDU und auch\nKollege H\u00e4hle reden gern \u00fcber bessere Bildung und\nSchulen in der modernen Wissensgesellschaft. Sie haben\noffensichtlich fast als Einzige nicht wirklich verstanden,\nwelchen Vorteil Ganztagsschulen bringen.\n\nAndererseits wollen Sie auch nicht l\u00e4nger deutschland-\nweites Schlusslicht sein.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Sind wir \u00fcberhaupt nicht!)\n\n\u2013 Ein Vergleich: Bayern, das st\u00e4rkste Land beim Pisa-\nTest \u2013 man mag ja dar\u00fcber unterschiedlicher Meinung\nbeim Pisa-Test sein \u2013, liegt auf derselben H\u00f6he wie die\nschw\u00e4chste Region Kanadas, New Brunswick, damit Sie\nnur einmal die Relationen zuordnen k\u00f6nnen.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Dabei geht es\nnicht darum, dass die Bundesregierung eine Struktur f\u00fcr\nGanztagsschulen vorschreiben w\u00fcrde. Das geschieht\nn\u00e4mlich \u00fcberhaupt nicht, mit keiner einzigen Silbe. Was\nSie an der rot-gr\u00fcnen Initiative st\u00f6rt, ist, dass sie die\nL\u00e4nder in die Verantwortung nimmt.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die s\u00e4chsische\nCDU-Regierung will diese Verantwortung f\u00fcr Sachsen\noffensichtlich nicht \u00fcbernehmen. Es wird langsam Zeit,\ndass diese Verantwortung andere \u00fcbernehmen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nCDU. Herr Colditz, bitte.\n\nColditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Bevor ich zu meinem Redebeitrag komme, einen\nSatz vorab. Herr Jurk, ich habe es zwar nicht pers\u00f6nlich\nzu verantworten, m\u00f6chte mich aber bei Ihnen f\u00fcr den\nUmgang, der mit Ihnen in der vorigen Debatte gepflegt\nworden ist, entschuldigen.\n\n(Jurk, SPD: Danke! \u2013\nBeifall bei SPD und PDS)\n\nDamit zum Thema dieser Debatte:\n\nMeine Damen und Herren! Ich will nicht polemisieren,\naber ich halte es schon f\u00fcr verbl\u00fcffend, mit welcher\nHartn\u00e4ckigkeit und Regelm\u00e4\u00dfigkeit die SPD-Fraktion die\nEinrichtung von Ganztagsschulen in Sachsen einfordert.\nNachdem wir erst vor wenigen Wochen eine Debatte\nzum gleichen Thema gef\u00fchrt, nachdem wir einen Antrag\ngleichen Inhalts diskutiert haben, wird wohl auch die\nheutige Diskussion kaum neue Einsichten au\u00dfer den\nschon vorhandenen vermitteln k\u00f6nnen. M\u00f6glicherweise \u2013\ndas haben wir jetzt sehr eindrucksvoll geh\u00f6rt \u2013 erkl\u00e4rt\nsich die erneute Benennung des Themas aus dem nach-\ndr\u00fccklichen Wunsch auch aus Berlin, ein halbherziges\nund ungeliebtes Wahlgeschenk auch in Sachsen mit\nmehr Aufmerksamkeit entgegenzunehmen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 15. November 2002\n\n4834\n\nIch denke aber, dass, solange sich die Aktivit\u00e4ten von\ndort darauf beschr\u00e4nken, lediglich Investitionen, nicht\naber den dauerhaften Betrieb und damit verbundene\nSach- und Personalkosten zu finanzieren, und solange\nman \u00fcber solche Angebote aus Berlin versucht eine zen-\ntralistische Strukturdebatte zu Bildungsfragen zu f\u00fchren,\ndiese Dankbarkeit zu Recht ausbleiben muss.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Die Diskussion um Schulent-\nwicklung im Ergebnis der Pisa-Studie f\u00fchrt uns erneut\nin die Sackgasse und sie endet wieder im ideologischen\nGrabenkampf, wenn sie strukturelle Absolutheitsanspr\u00fc-\nche auf die Tagesordnung setzt. Genau dies geschieht\nmeines Erachtens mit der einseitigen Verkl\u00e4rung der\nGanztagsschulen als Heilsbotschaft bei der Bew\u00e4ltigung\nvon Pisa-Defiziten. Ich will dabei \u00fcberhaupt nicht die in\nder \u00f6ffentlichen Diskussion benannten Vorstellungen zur\nbesseren Vereinbarkeit von Erwerbst\u00e4tigkeit und Kinder-\nbetreuung oder die Vorstellung zur besseren Ausgestal-\ntung des Lernrhythmus im Schulalltag, ebenso wenig die\nEntwicklung von Sozialkompetenz durch ganzt\u00e4gige\nSchulangebote leugnen. Infrage stellen kann und muss\nman aber, dass diese Vorstellung allein \u00fcber Ganztags-\nschulen im klassischen Sinne realisiert werden kann.\nWarum soll dies nicht auch in abgewandelter Form der\nGanztagsbetreuung, n\u00e4mlich durch die B\u00fcndelung von\nbislang fragmentarisch f\u00fcr die Bildung und Erziehung\nvon Kindern und Jugendlichen verantwortlichen Zust\u00e4n-\ndigkeiten ausgestaltbar sein.\nWenn es denn, meine Damen und Herren, tats\u00e4chlich\neinen derart linearen Zusammenhang zwischen der Ein-\nrichtung von Ganztagsschulen im herk\u00f6mmlichen Sinne\nund einen damit zu erzielenden unmittelbaren Lern-\nerfolg g\u00e4be, dann w\u00e4re die Platzierung Bayerns im natio-\nnalen und internationalen Pisa-Ma\u00dfstab wohl nicht er-\nkl\u00e4rbar, denn dort gibt es bislang solche Angebote kaum.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Leider!)\n\nAuf \u201ePisa\u201c angemessen und zielf\u00fchrend zu reagieren\nhei\u00dft nicht \u2013 das haben wir auch zum Bildungskongress\nvon einem Vertreter der Wirtschaft eindrucksvoll geh\u00f6rt \u2013,\nSchulsysteme und Schularten oder Schulformen einfach\nzu kopieren, sondern Erfahrungen von Schulentwicklung\nund Unterrichtsgestaltung modifiziert und bedarfsge-\nrecht zu transformieren. Insofern ist es durchaus zielf\u00fch-\nrend, Erfahrungen, die anderswo mit Ganztagsschulen\nim klassischen Sinne gemacht wurden, modifiziert und\nunter Bezug auf vorhandene Gestaltungsm\u00f6glichkeiten\naufzugreifen und auszugestalten. Dabei soll es bei uns\nzun\u00e4chst zielf\u00fchrend darum gehen, schulerg\u00e4nzende\nF\u00f6rder- und Betreuungsangebote, aber auch Freizeitange-\nbote in schulische Konzepte verbindlicher zu integrieren,\nals das bislang geschieht. Dies entspricht im \u00dcbrigen\nauch weit mehr dem Ansatz, die Eigenst\u00e4ndigkeit von\nSchulen und die Entwicklung von Schulprogrammen zu\nst\u00e4rken.\nSo aber, wie sich Eigenst\u00e4ndigkeit von Schule und Schul-\nprogrammen letztlich nicht von oben verordnen l\u00e4sst,\nmuss wohl auch die strukturelle Vorgabe zur Einrich-\ntung von Ganztagsschulen im Land, die plakativ verord-\nnet wird, scheitern.\n\nWir wollen demgegen\u00fcber bewusst einen anderen Weg\ngehen. Mit einer schrittweisen fl\u00e4chendeckenden, aber\nauch bedarfsgerechten Entwicklung von Ganztagsbetreu-\nungsangeboten wollen wir, wie gesagt, auf bereits vor-\nhandene Strukturen aufbauen. Bislang schon vorhandene\nfreizeit- und interessengebundene schulische und au\u00dfer-\nschulische Angebote, aber auch rechtlich normierte Vor-\ngaben der Struktur der Kinder- und Jugendhilfe sowie\ndie vielgestaltigen M\u00f6glichkeiten der Vereinst\u00e4tigkeit sol-\nlen konzeptionell mit Schule zusammengef\u00fchrt werden\nund damit letztlich Vorstellungen der Entwicklung von\nGanztagsbetreuungsangeboten gest\u00e4rkt werden.\n\nUnsere Aufgabe ist es, die Ausgestaltung solcher Ganz-\ntagsbetreuungsangebote in Verbindung mit Schulen, mit\nKommunen, mit den freien Tr\u00e4gern und den Eltern und\nSch\u00fclern zu f\u00f6rdern. Dazu konzeptionelle Rahmenbedin-\ngungen zu schaffen, das sehen wir als unsere Aufgabe\nan und dem werden wir uns als Fraktion weiter stellen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr Dr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Wenn es noch eines Beweises\nbedurft h\u00e4tte, dass in unserem Bildungswesen vieles im\nArgen liegt, dann wurde er in den letzten Wochen\nerbracht. Dass beispielsweise Dieter Bohlens Schmuddel-\nbiografie die Bestsellerlisten in Deutschland anf\u00fchrt, ist\nin meinen Augen ein Armutszeugnis f\u00fcr dieses Land.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nBeifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nHerr Kultusminister, ich wei\u00df nat\u00fcrlich, dass die Ganz-\ntagsschulen dieses Problem nicht von heute auf morgen\nund schon gar nicht allein l\u00f6sen werden. Aber sie k\u00f6n-\nnen zumindest einen Beitrag dazu leisten, dass das\nNiveau und die Qualit\u00e4t der schulischen Ausbildung\nauch in Sachsen verbessert werden kann. Von daher ist\nes kein Schaden, wenn wir heute erneut \u00fcber dieses\nThema sprechen.\n\nAllerdings \u2013 diese Kritik kann ich wie der Kollege\nColditz der SPD-Fraktion nicht ersparen \u2013 reden wir bin-\nnen weniger Wochen zum dritten Mal hier im Landtag\n\u00fcber die Einf\u00fchrung von Ganztagsschulen, ohne dass\nsubstanziell Neues gekommen w\u00e4re. Erst preisen Sie\nrechtzeitig vor den anstehenden Wahlen Ihre Bundes-\nregierung f\u00fcr deren Vier-Milliarden-Euro-Paket zur\nUnterst\u00fctzung von Ganztagsschulen und dann beantra-\ngen Sie die sofortige Schaffung von 100 Ganztagsschulen\nin Sachsen ohne klare Konzeption und vertretbare \u00dcber-\ngangsfristen, so dass sich selbst die GEW dar\u00fcber nur\nwundern konnte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Hahn, PDS: Ja, bitte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 15. November 2002\n\n4835\n\nSchmitz, CDU: Herr Dr. Hahn, ich h\u00e4tte gern einmal ge-\nwusst, wo Sie die Statistik herhaben, wie viele B\u00fccher\nvon Herrn Bohlen in Sachsen verkauft worden sind, um\ndas jetzt hier im Zusammenhang mit der Schule zu brin-\ngen. Das w\u00fcrde mich interessieren.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Kollege, zun\u00e4chst habe ich das als\nEingangsbeispiel gebracht, weil mich das schon unange-\nnehm ber\u00fchrt hat. Au\u00dferdem gibt es in gro\u00dfen Magazi-\nnen Verkaufsstatistiken zum Buchhandel, auch auf Sach-\nsen bezogen. Die Zahlen sind f\u00fcr Sachsen leider nicht\nbesser als der Bundesdurchschnitt. Die Bundesergebnisse\nk\u00f6nnen Sie auch jede Woche im \u201eSpiegel\u201c nachlesen,\nsollten Sie darin einmal bl\u00e4ttern.\n\nAn der Frage allerdings \u2013 damit m\u00f6chte ich fortsetzen \u2013,\nwie wir mit dem Thema Ganztagsschulen umgehen,\nkommen wir hier im Landtag nicht vorbei. Allerdings\nsteht auch die Umsetzung des Wahlkampfversprechens\nder Bundesregierung noch in den Sternen. Nicht nur an-\ngesichts der desolaten Haushaltslage bleibt abzuwarten,\nwie viel Geld letztlich tats\u00e4chlich bereitgestellt wird, und\nhinzu kommt: Bis heute liegt kein ausgearbeitetes Pro-\ngramm daf\u00fcr vor, nach welchen Kriterien und wof\u00fcr\nkonkret dieses Geld dann verwendet werden soll.\n\nDamit keine Missverst\u00e4ndnisse aufkommen: Auch die\nPDS ist nach wie vor f\u00fcr eine gut vorbereitete und m\u00f6g-\nlichst fl\u00e4chendeckende Einf\u00fchrung von Ganztagsschulen\nin Sachsen, weil wir hoffen, dass dadurch sowohl\nbegabte als auch leistungsschw\u00e4chere Sch\u00fcler gezielter\ngef\u00f6rdert werden k\u00f6nnten.\n\nIch bleibe jedoch bei dem, was ich schon in der letzten\nDebatte ausgef\u00fchrt habe: Wer ernsthaft Ganztagsschulen\nwill \u2013 und ich wiederhole: wir wollen das \u2013, der muss\ndie notwendigen Bedingungen daf\u00fcr schaffen, dass diese\nauch erfolgreich arbeiten k\u00f6nnen. Von diesen Bedingun-\ngen aber sind wir hier in Sachsen noch ein ganzes St\u00fcck\nentfernt \u2013 da gebe ich auch Kollegen Jurk ausdr\u00fccklich\nRecht \u2013, angefangen bei der Motivation und Qualifika-\ntion der Lehrkr\u00e4fte, denn ohne gezielte Weiterbildung\nwird es nicht gehen, \u00fcber die baulichen Voraussetzungen\nan unseren Schulen bis hin zur Bereitstellung der f\u00fcr\neine erfolgreiche Arbeit an den Ganztagsschulen notwen-\ndigen finanziellen Mittel. Dass dabei Mehrkosten entste-\nhen, dar\u00fcber sind wir uns doch wohl alle im Klaren.\n\nZugleich ist es Pflicht der Opposition festzustellen: Mit\ndem derzeit f\u00fcr den n\u00e4chsten Doppelhaushalt vorgesehe-\nnen Kultusetat sind attraktive und funktionierende Ganz-\ntagsschulen nicht zu realisieren. Wenn Sie ehrlich sind,\nKollege Colditz, m\u00fcssen Sie auch einr\u00e4umen, dass das\neingestellte Geld nicht einmal f\u00fcr die von der CDU favo-\nrisierten Ganztagsangebote ausreicht; abgesehen davon,\ndass Kinder, die zum Beispiel auf den Schulbus angewie-\nsen sind, an diesen Angeboten \u00fcberhaupt nicht teilneh-\nmen k\u00f6nnen.\n\nDeshalb m\u00fcssen wir hier um Ver\u00e4nderungen k\u00e4mpfen.\nDas ist f\u00fcr uns eine Frage der Priorit\u00e4tensetzung. Die\nPDS wird auch in den Haushaltsberatungen entspre-\nchende \u00c4nderungsantr\u00e4ge vorlegen. Ich lade Sie dann\nalle herzlich ein, diese Antr\u00e4ge auch zu unterst\u00fctzen.\n\nEine abschlie\u00dfende Bemerkung: Vor kurzem fand be-\nkanntlich der Bildungskongress der S\u00e4chsischen Staats-\n\nregierung statt. Herr Colditz hat darauf bereits hingewie-\nsen.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Sehr richtig!)\n\nViele B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger hofften dabei auf ein\nSignal in Sachen Ganztagsschulen. Sie wurden von den\nRedebeitr\u00e4gen des Ministerpr\u00e4sidenten und seines Kul-\ntusministers bitter entt\u00e4uscht.\n\n(Staatsminister Prof. Dr. Mannsfeld:\nSie waren nicht dabei!)\n\n\u2013 Man kann das nachlesen, Herr Minister. Manchmal ist\nes gut, man schaut sich das ein zweites Mal an.\n\n(Staatsminister Prof. Dr. Mannsfeld:\nIch kann Ihnen das Manuskript zeigen!)\n\nManchmal schaut man sich das ein zweites Mal an, um\ndann festzustellen, wie viel Dinge Sie nicht gesagt und\nvor welchen Aussagen Sie sich gedr\u00fcckt haben.\n\nDie CDU hat eine wichtige Chance verpasst, sp\u00fcrbar\nneue Akzente zu setzen und die richtigen Lehren aus\n\u201ePisa\u201c zu ziehen.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nBesonders absurd ist: Georg Milbradt fordert verbal eine\nbildungspolitische Debatte ohne Tabus und stellt in der\ngleichen Rede drei derartige Tabus selbst auf. Der Minis-\nterpr\u00e4sident sagt, diskutieren k\u00f6nne man zwar, aber die\ngegenw\u00e4rtigen Schulstrukturen st\u00fcnden nicht zur Dispo-\nsition. Ganztagsschulen werde es ebenso wenig geben\nwie mehr finanzielle Mittel f\u00fcr den Schulbereich.\n\nIch sage Ihnen, Herr Minister, mit derartigen Denkblo-\nckaden sind nachhaltige Verbesserungen an den Schulen\nim Freistaat so gut wie unm\u00f6glich. Deshalb mein Appell:\nLegen Sie Ihre Scheuklappen ab, streiten Sie konstruktiv\nmit uns \u00fcber die besten Bildungsmodelle! Und da ist\ndem heutigen Thema und der SPD wieder zuzustimmen:\nJa, auch Sachsen braucht Ganztagsschulen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nBeifall der Abg. Frau Dr. Raatz, SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die CDU-Fraktion. Herr\nRohwer, bitte.\n\nRohwer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! Der Bundeskanzler hat angek\u00fcndigt,\nein Investitionsprogramm \u201eZukunft, Bildung und Betreu-\nung\u201c aufzulegen, in dem \u2013 ich wiederhole es gern noch\neinmal \u2013 vier Milliarden Euro f\u00fcr den Aufbau von bis zu\n10 000 Ganztagsschulen ausgegeben werden sollen. Aber\nzum Konzept, zum Inhalt hat er nichts gesagt.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Das m\u00fcssen\ndie L\u00e4nder machen, Herr Rohwer!)\n\n\u201eEntscheidend f\u00fcr den Erfolg sind p\u00e4dagogische Kon-\nzepte und eine entsprechende personelle Ausstattung\nseitens der zust\u00e4ndigen L\u00e4nder\u201c, stellt auch das Bundes-\nministerium f\u00fcr diesen Bereich fest.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 15. November 2002\n\n4836\n\nAlso, die inhaltliche Verantwortung liegt bei den L\u00e4n-\ndern. Jetzt die Frage: Wo ist denn das SPD-Konzept in\nSachsen?\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Wir brauchen doch\nkein Konzept aus der Opposition heraus zu machen! \u2013\n\nZuruf der Abg. Frau Henke, CDU)\n\nNur dem Bund nachplappern ist reichlich wenig.\n\n(Anhaltende Zurufe von der SPD)\n\nUnd in Richtung PDS: Auch da habe ich kein Konzept\ngeh\u00f6rt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Schw\u00e4nzen statt\nSchlie\u00dfen ist unser Konzept!)\n\nDa kenne ich nur einen Antrag, der die Regierung dazu\nbeauftragen soll, ein Konzept vorzulegen; wahrschein-\nlich, weil die PDS keines hat.\nDann kommen wir zu Frau Bulmahn. Die sagt: \u201eNur mit\ndem neuen p\u00e4dagogischen Konzept der Ganztagsschule\nk\u00f6nnten auch die Kinder aus bildungsferneren Schichten\ngerechte Chancen bekommen.\u201c Das mag ja wohl richtig\nsein. Aber es fehlt immer noch das Konzept.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Wir haben viele Konzepte,\ndie zeigen wir Ihnen nur nicht!)\n\nDann die Bundestagsfraktion, die stolz darauf verweist,\ndass sich 90 % der jetzigen Ganztagsschulen in SPD-re-\ngierten Bundesl\u00e4ndern befinden.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Da schau her!)\n\nDa ist die Frage: Warum haben die SPD-regierten L\u00e4nder\nbei \u201ePisa\u201c nicht besser abgeschnitten?\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Weil man falsche\nFragen gestellt hat! \u2013\n\nZuruf der Abg. Frau Dr. Raatz, SPD)\n\nWarum sind die SPD-regierten L\u00e4nder ausgerechnet bei\nder Pisa-Studie im Bereich \u201esoziale Bildungsgerechtig-\nkeit\u201c nicht besonders stark gewesen? K\u00f6nnen Sie uns\ndas beantworten? Ich glaube, nein.\nIch m\u00f6chte Ihnen deswegen einige Grunds\u00e4tze unseres\nKonzepts vorstellen, was allerdings \u2013 und das gebe ich\ngern zu \u2013 auch von unten erst noch wachsen muss. Das\nkann man nicht von oben anordnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nRohwer?\n\nRohwer, CDU: Ja.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Rohwer, wissen Sie zuf\u00e4llig,\nwie viel Prozent Ganztagsschulen es in Finnland gibt?\nDie waren die Besten in der Pisa-Studie.\n\nRohwer, CDU: Das wei\u00df ich, das ist mir bekannt. Aber\nich wei\u00df nicht die genaue Zahl. Wir haben auch in\n\nDeutschland keine 100 %. Deswegen diskutieren wir ja\n\u00fcber das Thema so ganz genau, Herr Prof. Porsch.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Also haben sie in\nFinnland 100 %? \u2013\n\nZuruf von der CDU: Die haben mehr Elche! \u2013\nHeiterkeit)\n\nHerr Prof. Porsch, auch die Bundesregierung \u2013 das\nm\u00f6chte ich Ihnen gern zitieren; man muss ja auch einmal\nlesen \u2013 sagt in einer Antwort auf eine Kleine Anfrage\nmeiner CDU-Kollegen im Bundestag: \u201eNach Aussagen\nder Wissenschaftler,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Wer sind die?)\n\ndie an \u201aPisa\u2018 mitgearbeitet haben, k\u00f6nnte auch dann\nallerdings noch nicht mit Sicherheit gesagt werden, in-\nwieweit ein Ganztagsschuleffekt f\u00fcr Unterschiede in den\nLeistungsergebnissen der Teilnehmerstaaten verantwort-\nlich ist.\u201c \u2013 Das ist die Antwort der Bundesregierung auf\neine Kleine Anfrage von CDU-Abgeordneten. Ich halte\nes schon f\u00fcr bemerkenswert, das Ihnen einmal vorzu-\ntragen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage?\n\nRohwer, CDU: Ja.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Rohwer, sind Sie bereit,\neinem Mann, der nach wie vor aktiv im Wissenschafts-\nprozess und im wissenschaftlichen Diskurs t\u00e4tig ist, zu\nglauben, dass es, wenn Wissenschaftler meinen, man\nk\u00f6nne etwas nicht mit ganzer Sicherheit sagen, eigentlich\nhei\u00dft: Es ist sicher?\n\n(Heiterkeit \u2013 Lehmann, CDU: Bei den\nGeisteswissenschaften vielleicht!)\n\nRohwer, CDU: Also, ich habe die Frage nicht heraus-\ngeh\u00f6rt, Sie haben mehr eine Feststellung getroffen. Aber\nich w\u00fcrde doch jetzt gern auf die Grunds\u00e4tze unseres\nKonzepts eingehen, und zwar sind es sehr klare Grund-\ns\u00e4tze.\nDer erste Punkt ist: Das Erziehungsprimat der Familie\nmuss bei der Familie bleiben statt bei der Schule.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nZweitens: umfassende Pers\u00f6nlichkeitsbildung statt einsei-\ntiger Leistungssteigerung.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Das ist jetzt neu!)\n\nDrittens: bedarfsgerecht statt fl\u00e4chendeckend.\n\nViertens: Angebot statt Pflicht.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Was ist bedarfsgerecht?)\n\n\u2013 Dar\u00fcber k\u00f6nnen wir, denke ich, auch im Schulaus-\nschuss intensiver diskutieren. Das werden wir ja auch\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 15. November 2002\n\n4837\n\ntun. Aber wir haben mit der Schuljugendarbeit in Sach-\nsen einen ersten Schritt in diese Richtung getan. Sie bie-\ntet uns die Chance, anhand dieser Ergebnisse und Erfah-\nrungen weiter zu arbeiten.\n\nEs gibt dazu eine spannende Studie, zu der ich jedem\nhier im Hohen Hause ans Herz legen m\u00f6chte, dass er sie\nliest. Das ist die Studie des Deutschen Jugendinstitutes\n\u201eZur Evaluation der s\u00e4chsischen Schuljugendarbeit\u201c.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage?\n\nRohwer, CDU: Ja.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Kollege Rohwer, Sie haben eben\nnoch einmal Ihre andere Position deutlich gemacht und\nin dem Zusammenhang von \u201eAngebot statt Pflicht\u201c ge-\nsprochen. W\u00fcrden Sie mir bitte erkl\u00e4ren, wie ein Sch\u00fcler,\nder um 13.00 Uhr den letzten Schulbus, der dort im Ort\nf\u00e4hrt, nehmen muss, von den Angeboten, die Sie am\nNachmittag an der Schule unterbreiten, Gebrauch ma-\nchen soll? Wie soll das funktionieren?\n\nRohwer, CDU: Sehen Sie, Herr Dr. Hahn, wenn Sie diese\nStudie des Deutschen Jugendinstitutes, von der ich ge-\nrade sprechen will, schon gelesen h\u00e4tten, dann w\u00fcssten\nSie, dass die Sache anders aussieht, als Sie es jetzt be-\nhaupten.\nIch will Ihnen gern noch einmal die Zahlen vortragen.\nDie Schule beansprucht bei 27 % der befragten Sch\u00fcler\neinen Gro\u00dfteil des Tages. An drei oder mehr Tagen\nhaben diese auch nach 14.00 Uhr Unterricht. Lediglich\n24 % gaben an, nie nach 14.00 Uhr Unterricht zu haben.\nBesonders \u00e4ltere Sch\u00fcler aus Gymnasien haben h\u00e4ufig\nUnterricht nach 14.00 Uhr. Das hei\u00dft, wir haben schon\nsehr lange Schultage f\u00fcr die Sch\u00fcler. Insofern geht es\njetzt darum, das eine oder andere vielleicht noch dazu\nzu organisieren.\n\nAber der SPD geht es ja darum, wegzukommen von der\nHalbtagsschule, die es angeblich in Sachsen gibt. Die gibt\nes aber nicht, weil wir doch anhand dieser Zahlen mer-\nken, dass Schule schon lange geht.\n\n(Wortmeldung des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n\u2013 Ich glaube, Herr Prof. Porsch, ich habe jetzt gen\u00fcgend\nZwischenfragen beantwortet.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es gibt noch eine weitere Wortmel-\ndung.\n\nRohwer, CDU: Ich w\u00fcrde jetzt gerne zu meinem Rede-\nbeitrag kommen, damit ich dann auch hier vom Redner-\npult abgehen und wieder den Ring f\u00fcr die anderen frei-\ngeben kann.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es gibt aber noch einen weiteren Frage-\nsteller.\n\nRohwer, CDU: Ich m\u00f6chte jetzt keine weiteren Zwi-\nschenfragen zulassen, weil wir jetzt, denke ich, diese Dis-\nkussion nicht beenden k\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen sie im Schul-\nausschuss fortf\u00fchren. Und es ist jetzt mein Wunsch, dass\nich meinen Redebeitrag zum Schluss bringen kann.\n\nBei der Untersuchung wurde auch festgestellt, dass zwar\n60 % der Sch\u00fcler schulische Freizeitaktivit\u00e4ten nutzen,\ndie Schule aber nicht als freizeitf\u00fcllenden Ort empfinden.\n56 % dieser Sch\u00fcler nutzen mehr als ein Angebot, 31 %\nmehr als zwei und 15 % mehr als drei Angebote.\n\nEs geht also darum, Schule als freizeitf\u00fcllenden Ort f\u00fcr\ndie Sch\u00fcler zu empfinden. Da geht es nicht um Anwei-\nsung von oben, sondern um das Wachsen von unten.\n\nHerr Hatzsch hat laut einer Pressemitteilung am 28.10.\nbehauptet \u2013 ich zitiere:\n\n\u201eDen Schulen kann nicht der Vorwurf gemacht werden,\nweil sie jahrelang in kleinlichster Bevormundung gehal-\nten wurden.\u201c \u2013 Da frage ich zur\u00fcck: Was ist denn die\ngr\u00f6\u00dfere Bevormundung? Vom Bund verordnete Ganz-\ntagsschulen oder freiwillige Ganztagsangebote, die von\nunten wachsen und die wir unterst\u00fctzen wollen \u2013 genau\nnach diesen Grunds\u00e4tzen, die ich gerade vorgetragen\nhabe?\n\n(Beifall des Abg. Teubner, CDU)\n\nWir f\u00fchlen uns im \u00dcbrigen von dieser Position auch\ndurch den Beschluss des Landesjugendhilfeausschusses\nbest\u00e4tigt. Der Landesjugendhilfeausschuss hat zur Zu-\nsammenarbeit von Schule und Jugendhilfe genau in\ndiese Richtung votiert. Ich kann Ihnen das nur noch ein-\nmal w\u00e4rmstens ans Herz legen.\n\nInsofern m\u00f6chte ich zum Schluss kommen und sagen:\nDer rot-gr\u00fcne Koalitionsvertrag ist in Sachen Bildung in-\nhaltsleer. Es sind nur Lippenbekenntnisse.\n\n(Proteste bei SPD und PDS)\n\nUnd die SPD sollte es nicht dabei belassen, diese Lippen-\nbekenntnisse nur nachzuplappern.\n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Hatzsch, bitte.\n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Die Zeit l\u00e4uft. Ich kann mein Manuskript vergessen.\nAber einiges m\u00f6chte ich doch sagen, und zwar vor allen\nDingen zu meinen Vorrednern \u2013 neben einigen grund-\ns\u00e4tzlichen Bemerkungen.\n\nJawohl, Herr Colditz, jawohl Herr Hahn, wir haben\nschon mehrfach \u00fcber Ganztagsschulen gesprochen \u2013 und\ndas ist gut so. Denn Sie wissen auch, warum, und da-\nr\u00fcber braucht man jetzt nicht zu richten.\n\nHerr Rohwer hat Folgendes bewiesen \u2013 jawohl, das war\nmein n\u00e4chstes Stichwort, danke! \u2013: Bei allem Respekt vor\neinem Abgeordneten \u2013 ich verlange von jedem Partner,\nmit dem ich mich ernsthaft intellektuell auseinander set-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 15. November 2002\n\n4838\n\nzen soll, dass er das Thema wenigstens ansatzweise ver-\nstanden hat\n\n(Lebhafter Beifall bei SPD und PDS)\n\nund, wenn er dazu nicht in der Lage ist, dass er sich\nernsthaft wenigstens in das Thema eingearbeitet hat.\nUnd das war bei Ihnen in gro\u00dfen Passagen Ihrer Rede\nnicht der Fall.\n\nMeine Damen und Herren, es geht ganz konkret in Sach-\nsen um eine besondere Form von Ganztagsschule, Herr\nKollege Mannsfeld, n\u00e4mlich eine Ganztagsschule, die\nnichts kosten soll. Und das ist ja das Besondere des s\u00e4ch-\nsischen Modells. Nat\u00fcrlich w\u00e4ren Sie und sind Sie im\nPrinzip f\u00fcr Ganztagsschulen. Das haben Sie auch auf\ndem Bildungskongress, wo ja nur handverlesenes Publi-\nkum da sein durfte, vorgetragen.\n\nSie haben die beiden konzentrischen Kreise angespro-\nchen. Dort haben Sie und Ihr Ministerpr\u00e4sident sich ja in\neinigen Passagen wesentlich widersprochen. Der Minis-\nterpr\u00e4sident hat in seiner Rede von einer freien und offe-\nnen Schule gesprochen. Sie, Herr Mannsfeld, sprachen\ndann in der l\u00e4ngeren Rede zur eigentlichen Angelegen-\nheit im Zusammenhang mit Ganztagsschulen von der\nErprobung und Einf\u00fchrung einiger Modelle in Sachsen,\nim Unterschied dazu zum Beispiel, dass der Industrie-\nund Handelstag, der ja nun wirklich keine Vorfeldorga-\nnisation der SPD ist, daf\u00fcr ein fl\u00e4chendeckendes Ange-\nbot deutschlandweit fordert.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nUnd, meine Damen und Herren, alle drei Vorredner,\nHerr Hahn, Sie eingeschlossen: Es geht nicht darum,\ndass wir in Sachsen einen Typ Ganztagsschule irgendwie\nentwickeln \u2013 das hat uns doch \u201ePisa\u201c, nun aber interna-\ntionales \u201ePisa\u201c gelehrt \u2013, es geht nicht darum, dass wir\nein Modell in den Raum stellen und durch viele Unter-\nsuchungen dann nach allen Seiten absichern und alle\nm\u00fcssen dann danach abarbeiten.\n\nNein, wir wollen eine offene Schule, so wie es der Minis-\nterpr\u00e4sident zumindest verbal \u00e4u\u00dfert, verschiedene Mo-\ndelle, verschiedene Reaktionen, verschiedenes Einbezie-\nhen der \u00d6ffentlichkeit, aber sie muss verl\u00e4sslich sein.\nUnd verl\u00e4sslich kann eine Sache nur sein, wenn sie auch\nfinanziell untersetzt ist.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDa sind wir ja nun bei dem springenden Punkt. Nat\u00fcr-\nlich kosten Ganztagsschulen Geld. Nach der heutigen\nDebatte ist es nat\u00fcrlich schwierig zu beantragen, dass\nwir Geld daf\u00fcr brauchen. Daf\u00fcr habe ich Verst\u00e4ndnis.\nAber dann m\u00fcssen wir eben auch klarstellen, wo wir in\nSachsen Priorit\u00e4ten setzen. Setzen wir Priorit\u00e4ten in un-\nsere Kinder und in unsere Ausbildung oder setzen wir\nPriorit\u00e4ten woanders?\n\nWenn uns dann wieder vorgeworfen wird, wir w\u00fcrden\ndaf\u00fcr Schulden machen wollen und dergleichen, werden\nwir Ihnen ganz konkret im Haushaltausschuss bzw. in\nder Klausur Wege aufzeigen, wo wir das Geld herholen\nsollten und herholen k\u00f6nnen, wenn wir es politisch wol-\nlen.\n\nWir erwarten jetzt von Ihnen, Herr Minister, dass Sie\nklar und deutlich sagen: Jawohl, Ganztagsschulen in\nSachsen; jawohl, wir nehmen das Geld vom Bund als\nAnschubfinanzierung und dann gehen wir auf dem\nGebiet weiter. \u2013 Gerne gemeinsam!\nDanke.\n\n(Lebhafter Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau Werner, bitte.\n\nFrau Werner, Heike, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Nat\u00fcrlich braucht Sachsen Ganztagsschulen.\nUnd ich halte es schon f\u00fcr ehrlich, mich auch zu outen\nals eine gl\u00fchende Verfechterin der gebundenen Ganz-\ntagsschule.\nDamit meinen wir aber nicht, Herr Rohwer, den ganzen\nTag Schule, sondern eben Abwechslung \u2013 Entspannung\n\u2013 Anspannung, was das Konzept von Ganztagsschule be-\ninhaltet.\n\n(Lebhafter Beifall bei der PDS)\n\nBis meine Visionen allerdings Wirklichkeit werden, wird\nwohl noch ein wenig Zeit ins Land gehen \u2013 ich sch\u00e4tze,\nso zwei Jahre \u2013 und wir werden so lange auf die Politik\nder kleinen Schritte hoffen.\nZur Politik der kleinen Schritte und da zun\u00e4chst wenige\nS\u00e4tze an die SPD-Fraktion: Ohne Sie in Sippenhaftung\nnehmen zu wollen, m\u00fcssen Sie doch die Kritik an die\nBundesregierung schon weiterreichen. Die ganz sicher\ngut gemeinten bereit-, besser gesagt, in Aussicht gestell-\nten vier Milliarden Euro klingeln erst mal recht nett.\nAber der geschulte H\u00f6rer mag weder heraush\u00f6ren, wo\ndiese vielen sch\u00f6nen Euro aufschlagen, noch tr\u00e4gt der\nWind sinnvolle Melodien her\u00fcber.\nDas kann zum einen daran liegen, dass diese blinkenden\nSt\u00fcckchen fast verloren gehen, wenn man sie, verteilt auf\nf\u00fcnf Jahre, auf riesiger Fl\u00e4che ankommen h\u00f6rt. Und die\nMusiknoten f\u00fcr dieses kleine Lied sind auch noch nicht\ngeschrieben, denn Frau Bundesministerin Bulmahn will\ndiese Einzelheiten mit den L\u00e4ndern noch vor Beginn des\nProgramms am 1. Januar 2003 abstimmen \u2013 vielleicht\nwenn der erste Schnee rieselt oder die Weihnachtsgl\u00f6ck-\nchen mitklingeln, die dann gewisserma\u00dfen als Verst\u00e4rker\ndienen sollen.\nDer Freistaat denkt sich inzwischen seine eigenen Noten\naus. Und ich will gerne zugeben, dass es sich das S\u00e4ch-\nsische Kultusministerium da auch nicht leicht macht. Sie\nschreiben an mehreren Liedern und wollen dann sicher-\nlich nach l\u00e4ngerer Pr\u00fcfung das hoffentlich sch\u00f6nste auch\nausw\u00e4hlen und an alle zum Nachsingen weitergeben.\nIch meine das in dem Fall auch nicht ironisch. Ich bin\nwirklich sehr gespannt auf das in der Antwort auf einen\nAntrag der PDS-Fraktion versprochene Versuchskonzept\nmit verschiedenen Modellen und vielf\u00e4ltigen komplexen\nKonzeptionen zu ganzt\u00e4gigen Angeboten. So einfach\nscheint die Erstellung aber nicht zu sein.\nDie von Ihnen, Herr Minister Mannsfeld, beauftragte Ar-\nbeitsgruppe hatte alle Freir\u00e4ume, allerdings auch ein\npaar sehr entscheidende Grenzen: Also nix mit Gesamt-\nschule oder sechsj\u00e4hriger Grundschule. Das finde ich\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 15. November 2002\n\n4839\n\npers\u00f6nlich sehr schade, denn ich glaube, dass gerade\nhier spannende Synergieeffekte bei Ganztagsschulen lie-\ngen.\n\n(Zuruf des Staatsministers Prof. Dr. Mannsfeld)\n\nDie urspr\u00fcnglich f\u00fcr November geplante Ausschreibung\nf\u00fcr die Schulen wird nun auf das neue Jahr verschoben.\nTrotz alledem k\u00f6nnten Sie uns ja nachher vielleicht ein\nwenig mehr verraten. Es m\u00fcssen nicht alle Variationen\nsein, aber wenigstens das Thema oder ein klitzekleines\nSt\u00fcck k\u00f6nnten Sie hier vortragen.\n\nSpannenderweise gibt es aber einen, der die T\u00f6nchen der\nBundesregierung schon entlarven kann. Das ist n\u00e4mlich\nunser Ministerpr\u00e4sident, der sagte \u2013 da zitiere ich Herrn\nMinisterpr\u00e4sidenten Milbradt aus seiner Rede vom 28.10. \u2013,\ndass das die Sirenenkl\u00e4nge des Bundes w\u00e4ren, mit denen\nmassiv Einfluss gewonnen werden soll, und wir sollen\ndiesen nur nicht erliegen. So individuell ist also die\nWahrnehmung.\n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, auf die Unterstellung, was der\n\u201eBerliner Vorschlag\u201c f\u00fcr Ganztagsschulen sei, gehe ich\nnicht ein. Ich finde aber, dass das nicht fair gewesen ist.\n\nEingehen will ich aber auf die Visionen zur Entwicklung\nvon Ganztagsschulen in Sachsen. Und da muss ich sa-\ngen, mir gef\u00e4llt Ihr Ansatz zun\u00e4chst sehr gut.\n\nNat\u00fcrlich muss sich erst Akzeptanz entwickeln. Nat\u00fcr-\nlich brauchen wir positive Beispiele und verschiedene\nModellprojekte eben auch. Ganztagsschulen lassen sich\nnicht von heute auf morgen aus dem Boden stampfen,\naber ich glaube, \u00fcbermorgen sollten sie dann endlich da\nsein.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDa k\u00f6nnen wir in Sachsen auf bestehende, gewachsene\nStrukturen zur\u00fcckgreifen. Es hat sich in den letzten Jah-\nren sehr viel in den Horten und in der Jugendhilfe getan.\nDie bildungspolitischen Diskussionen der letzten Monate\nhaben auch noch einmal aufger\u00fcttelt. Daf\u00fcr gibt es doch\nschon ein paar Noten. Dieses kleine Lied finden Sie,\nmeine Damen und Herren Abgeordneten, unter dem\nNamen \u201eSchuljugendarbeit als eine Form des Ganztags-\nangebotes\u201c. Es gibt seit 1997 f\u00fcr s\u00e4chsische Schulen die\nM\u00f6glichkeit, am Landesprogramm Schuljugendarbeit\nteilzunehmen. Das Neue soll nun \u201edurch den Ausbau\nattraktiver Bildungs-, Erziehungs- und Betreuungsange-\nbote an s\u00e4chsischen Schulen ab 2003/04 erweitert wer-\nden\u201c.\n\nDas Problem liegt aber darin, dass f\u00fcr den Ausbau der\nSchuljugendarbeit im kommenden Haushalt lediglich\n70 000 Euro mehr vorgesehen sind als im vorigen Jahr\nund wir insgesamt pro Jahr 1,5 Millionen Euro haben.\nBedarf wurde allein nach dem alten Konzept f\u00fcr 5,4 Mil-\nlionen Euro angemeldet. Es stellt sich die Frage, wieso\ndas neue Konzept, welches anspruchsvoller und verbind-\nlicher ist als das alte, mit diesen paar \u201eKr\u00f6ten\u201c umge-\nsetzt werden soll.\n\nNun gut! Ich hatte k\u00fcrzlich eine Mittelohrentz\u00fcndung\nund vielleicht ist mein Geh\u00f6r einfach noch nicht richtig\nklar oder verzerrt. Es liegt aber heute in Ihrer Hand, das\naufzukl\u00e4ren. Herr Minister Mannsfeld, ich werde\n\ngespannt auf Ihre Worte h\u00f6ren und von Ihren Lippen\nlesen.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Wenn nicht, dann Herr Staatsminis-\nter Prof. Mannsfeld, bitte.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren!\nLassen Sie mich am Anfang sagen, dass es einen erfreu-\nlichen Ausdruck der \u00f6ffentlichen Situation darstellt,\nwenn wir in zunehmendem Ma\u00dfe seit der ber\u00fchmten\nPisa-Studie \u00fcber Bildungsprobleme und die Zukunft der\nBildung debattieren, nicht nur in Sachsen, sondern auch\ndeutschlandweit.\nIn diesem Zusammenhang macht ein Zauberwort die\nRunde, dessen Ursprung f\u00fcr mich nicht mehr ganz ge-\nnau feststellbar ist, aber es wurde insbesondere von der\nBundesregierung in die Diskussion eingebracht, und\nzwar zu einem Zeitpunkt, als \u00fcber die Ursachen des\ndeutschen Abschneidens in Bezug auf die einzelnen Bun-\ndesl\u00e4nder noch sehr gro\u00dfe Unklarheit herrschte. Das\nZauberwort Ganztagsschule ist \u2013 verk\u00fcrzt gesagt \u2013 als\nInstrument gedacht, all die Probleme, die wir in unserem\nSchulsystem haben, zu l\u00f6sen.\n\nWer genau nachdenkt, wird wissen, dass es mit einer\nbestimmten Form der Beschulung sowieso nicht geht, die\nQualit\u00e4tsverbesserung, die wir nach \u201ePisa\u201c attestiert be-\nkommen haben, zu l\u00f6sen.\n\n(Beifall des Abg. Rohwer, CDU)\n\nSchaut man genau hin, dann sieht man bei den verschie-\ndenen Definitionen f\u00fcr die Ganztagsschule, dass es sehr\nviele verschiedene Varianten gibt. Noch schwieriger\nwird es, wenn man hinterfragt, was diese Schulen im\nEinzelnen leisten sollen. Sollen sie am Nachmittag auch\nbilden und erziehen oder sollen sie eigentlich nur be-\ntreuen? Vieles ist unklar, auch der unmittelbare Beweis\nf\u00fcr Bildung und Ganztagsschulen.\n\n(Widerspruch des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n\u2013 Herr Prof. Porsch, da Sie gerade wieder einen Zwi-\nschenruf ansetzen wollten, der bei mir allerdings akus-\ntisch nicht ankam \u2013 mit Ihrer Frage nach Finnland haben\nSie genau in dieser Richtung einen unzul\u00e4ssigen Zusam-\nmenhang hergestellt. Dass durch Ganztagsschulen bes-\nsere Ergebnisse erzielt werden, dazu gibt es keine\ngesicherten Zusammenh\u00e4nge. Die Gr\u00fcnde liegen ganz\nwoanders, aber das zu erkl\u00e4ren reicht heute die Zeit der\nDebatte nicht.\nDie Bundesregierung war von ihrem eigenen Zauberwort\nso begeistert, dass sie kurzerhand vier Milliarden Euro\nzusagte, die in Ganztagsschulen investiert werden sollen.\nUnd weil diese ganz definitive Aussage heute mehrfach\nanklang: Trotz mehrfacher Ank\u00fcndigung zumindest ge-\ngen\u00fcber der S\u00e4chsischen Staatsregierung ist bislang \u00fcber-\nhaupt kein konkretes Angebot oder ein entsprechendes\nSchriftst\u00fcck der Bundesregierung in Sachsen angekom-\nmen. In diesem Falle, Herr Dr. Hahn, stimme ich Ihnen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 15. November 2002\n\n4840\n\nauch einmal zu. Nach dem gl\u00fccklosen Regierungsstart in\nBerlin \u00fcberkommen uns gemeinsam die Zweifel, ob von\ndiesen Milliarden jemals ein Euro in Sachsen ankommen\nwird.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich g\u00f6nne\njedem seine Tr\u00e4ume, aber wir m\u00fcssen von den Visionen\nund Tr\u00e4umen auch wieder auf den Boden der Realit\u00e4t\nzur\u00fcckkommen. Ob und in welcher Form Sachsen ganz-\ntagsschulische Angebote braucht, kann man in so einer\nDebatte \u00fcberhaupt nicht abschlie\u00dfend aussagen. Bei den\nletzten beiden Diskussionsbeitr\u00e4gen lag da \u2013 das will ich\nanerkennend vermerken \u2013 die Realit\u00e4t zugrunde.\nEines ist unstrittig: dass wir im Grunde genommen,\nwenn wir das Qualit\u00e4tsziel, von dem wir ausgehen, im\nBlick behalten \u2013 und dazu habe ich auch am 28. Oktober\ngesprochen \u2013 mit diesem Programm den Ausbau von\nGanztagsangeboten vorantreiben wollen. Diese Angebote\nsollen Angebote und keine Pflichtveranstaltungen sein.\nSie werden nur schrittweise auf der Grundlage neuer\nErfahrungen ausgebaut, k\u00f6nnen nur sinnvoll in Abstim-\nmung mit Eltern erstellt werden, sollen von den Schulen\nkonzipiert werden und diesem Bildungs- und Erzie-\nhungsauftrag dienen. Es wurde schon davon geredet:\nEine Form, ganzt\u00e4gig Dinge miteinander zu verbinden,\nhaben wir mit dem Hort in den Grundschulen. 70 % un-\nserer Grundsch\u00fcler nehmen das an.\nEs wurde hier bereits viel Richtiges zur Schuljugendar-\nbeit gesagt, die wir im kommenden Jahr durch eine\nErweiterung des Programmtitels, n\u00e4mlich Schuljugend-\narbeit als Bestandteil von Ganztagsangeboten, fortf\u00fchren.\nZu meiner Aussage, die ich schon im Mai getroffen\nhabe, stehe ich weiter, dass wir n\u00e4mlich mit Modellver-\nsuchen beginnen wollen. Das hei\u00dft, wir verschlie\u00dfen uns\ndoch gar nicht neuen Wegen, sondern wir wollen in\neinem solchen Versuch ganztagsschulische Angebote\ntesten. Es gibt doch gar keine Erfahrungen, ob nun 20 %\nmehr Personalkosten und 50 % mehr Sachkosten daf\u00fcr\nerforderlich sind. Wer kann denn die Frage beantworten?\nNur auf der Basis gekl\u00e4rter Rahmenbedingungen kann\nman doch solche Entwicklungen feststellen.\nDazu arbeitet seit einigen Monaten bereits eine ressort-\n\u00fcbergreifende Arbeitsgruppe, die die Rahmenbedingun-\ngen und Eckwerte beschreibt, die erforderlich sind, um\nSchule zu einem ganzt\u00e4tigen Lehr- und Lernort zu\ngestalten. Auf der Grundlage dieses Konzeptes werden\nwir im Januar 2003 eine Ausschreibung ver\u00f6ffentlichen,\nmit der Schulen aufgerufen werden, sich mit ihrem kon-\nkreten Konzept f\u00fcr diesen Modellversuch zu bewerben.\nDie Schulen sollen das in Abstimmung mit den Eltern\nentwickeln, habe ich eben gesagt. Wir verordnen das\nnicht. Wir werden etwa mit zehn Schulen zu Beginn des\nSchuljahres 2003/04 praktische Erfahrungen sammeln.\nDaf\u00fcr bin ich auch bereit Bundesmittel einzusetzen, so-\nbald sie zur Verf\u00fcgung stehen. Nur \u2013 und das muss\nauch noch einmal gesagt werden \u2013, die angek\u00fcndigten\nvier Milliarden Euro sollen jedoch ausschlie\u00dflich f\u00fcr In-\nvestitionen eingesetzt werden, die von den L\u00e4ndern \u00fcbri-\n\ngens mit 10 % kofinanziert werden m\u00fcssen. Das ist das\neigentliche Problem der L\u00e4nder. Herr Jurk, fragen Sie\neinmal die Kultusminister der SPD-regierten L\u00e4nder. Die\nhaben \u00fcberhaupt keinen Dissens mit den Kultusminis-\ntern der unionsregierten L\u00e4nder. Es kann nicht um Neu-\nbauten, Anbauten und Erg\u00e4nzungsbauten gehen. Die\nL\u00e4nder \u2013 und wir haben vorhin \u00fcber die Situation der\nKommunen diskutiert \u2013 brauchen mit diesem Angebot\ndes Bundes auch Hilfen hinsichtlich der Personal- und\nBetriebskosten. Wenn das nicht gew\u00e4hrleistet ist, dann\nist im Grunde genommen die Ank\u00fcndigung der vier\nMilliarden Euro letztlich eine Luftnummer.\n\n(Jurk, SPD: Es geht doch wegen\nder Finanzverfassung nicht!)\n\nEs kann nicht sein, dass der Bund in einem einmaligen\nGnadenakt Geld aussch\u00fcttet, mit dem die L\u00e4nder Struk-\nturen schaffen und es reicht maximal \u2013 das ist nachge-\nrechnet und nachgewiesen \u2013 f\u00fcr zwei Jahre in allen deut-\nschen L\u00e4ndern. Nachdem der Bund sein Engagement\neingestellt hat, m\u00fcssen die Kommunen und die L\u00e4nder\ndieses Unternehmen auf Dauer mit Leben erf\u00fcllen. Das\nist kein zielf\u00fchrender Weg. Wir sollten eher an unseren\nKonzepten festhalten, wenn wir in der Tatsache \u00fcberein-\nstimmen, dass es nicht um Erweiterung von Verwahr-\nund Betreuungsangeboten geht, sondern um Bildung\nund Erziehung in ganzt\u00e4giger Form gehen kann und ge-\nhen muss.\nZusammenfassend kann man sagen, dass der Freistaat\nmit dem Programm der Schuljugendarbeit, das sich also\njetzt mit den von mir angek\u00fcndigten Modellversuchen\nerweitert, einen innovativen Weg bei der Verbesserung\nund Erweiterung ganzt\u00e4giger Angebote beschreitet. Die\ngesamte Diskussion um und \u00fcber Ganztagsschulen sollte\nnicht allein am Begriff festgemacht werden.\nEntscheidend bleiben Inhalt und Qualit\u00e4t. Schule muss\nals Lebens- und Lernort f\u00fcr alle Beteiligten so gestaltet\nwerden, dass bestm\u00f6gliche Voraussetzungen f\u00fcr den\nganzheitlichen Bildungs- und Erziehungsprozess geschaf-\nfen werden. Bei der Vielfalt der Formen allein der Ganz-\ntagsschule sowie deren flie\u00dfenden \u00dcberg\u00e4ngen sollte der\nTerminus Ganztagsangebot als umfassender Begriff be-\nvorzugt werden. Die s\u00e4chsischen Ganztagsangebote sol-\nlen sich durch Qualit\u00e4t, Freiwilligkeit und Bedarfsorien-\ntierung auszeichnen. Sie sollen die famili\u00e4re Erziehungs-\narbeit unterst\u00fctzen und erg\u00e4nzen und keinesfalls\nersetzen.\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall der Abg. Frau Lattmann-Kretschmer, PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wenn es\nkeine weiteren Wortmeldungen gibt, ist die 2. Aktuelle\nDebatte, beantragt von der Fraktion der SPD \u201eAuch\nSachsen braucht Ganztagsschulen\u201c, beendet.\n\nWir kommen zu\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 15. November 2002\n\n4841\n\n3. Aktuelle Debatte\n\nZur aktuellen Situation des S\u00e4chsischen Landeswohlfahrtsverbandes\nund den sich daraus ergebenden Konsequenzen\n\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nDie PDS-Fraktion hat das Wort, danach CDU, SPD, CDU\nund die Staatsregierung. Herr Dr. Friedrich, bitte.\n\nDr. Friedrich, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Der Landeswohlfahrtsverband \u2013 kurz: der LWV\n\u2013 ist krank und kommt nicht aus den Schlagzeilen. Die-\nser Tage haben alle Landr\u00e4te und Oberb\u00fcrgermeister der\nkreisfreien St\u00e4dte partei\u00fcbergreifend damit gedroht, auf\nder kommenden Verbandsversammlung am 18.11. den\nHaushalt des LWV platzen zu lassen, falls das Land\nnicht hilft. Einige Landr\u00e4te, wie etwa der Delitzscher\nLandrat Czupalla, wollen eine Klage anstrengen, falls\nnichts geschieht.\nWorin besteht nun die Krankheit des Landeswohlfahrts-\nverbandes und was ist an dieser Krankheit aktuell? Die\n\u00e4u\u00dferen Symptome sind riesige Haushaltsl\u00f6cher des Ver-\nbandes \u2013 ein Defizit von bekanntlich 78 Millionen Euro\nim kommenden Jahr und von weiteren 108 Millionen\nEuro im Jahr 2004. Haushaltsl\u00f6cher sind in diesem Land\nwahrlich keine Seltenheit mehr \u2013 siehe unsere 1. Aktuelle\nDebatte \u2013 und m\u00f6glicherweise mutieren Haushaltsl\u00f6cher\nsogar zum Unwort des Jahres 2002.\n\nBeim Landeswohlfahrtsverband ist das Problem noch\nernster als beim Bund und beim Land, und zwar aus\nzwei Gr\u00fcnden. Denn was kann der Landeswohlfahrts-\nverband tun, um aus der Misere herauszukommen? Er\nkann \u2013 wie es in der Vergangenheit regelm\u00e4\u00dfig der Fall\nwar \u2013 wiederum exorbitante Erh\u00f6hungen seiner Umla-\ngen beschlie\u00dfen. Das ist keine besonders gute Idee, denn\nbekanntlich m\u00fcssen die Landkreise und kreisfreien\nSt\u00e4dte diese Umlagen tragen. Damit klar ist, von welcher\nGr\u00f6\u00dfenordnung wir sprechen: Leipzig w\u00fcrde nach alter\nRechnung im Jahr 2003 46 Millionen Euro f\u00fcr den Ver-\nband zu zahlen haben, nach den jetzigen Defiziten k\u00e4-\nmen noch einmal 11 Millionen Euro hinzu. In meinem\nHeimatkreis Delitzsch k\u00e4men zu der normalen Umlage\nvon 8,5 Millionen Euro noch einmal rund 900 000 Euro\nhinzu, und das bei insgesamt 80 Millionen Euro im Ver-\nwaltungshaushalt.\n\nIch sage Ihnen: Wenn die Landeswohlfahrtsumlage\nschon jetzt etwa 10 % der Verwaltungshaushalte der\nLandkreise verbraucht, ist wohl definitiv das Ende der\nFahnenstange erreicht. Es ist v\u00f6llig klar, dass dies dann\nnur noch zulasten der so genannten freiwilligen Aufga-\nben gehen kann, aber selbst da ist kaum noch etwas\nm\u00f6glich, oder zulasten einer weiteren Erh\u00f6hung der\nKreisumlage, und da geht wohl erst recht nichts mehr.\n\nLandrat Schramm aus Mittweida, auch Pr\u00e4sident des\nLandkreistages, hat dieser Tage eine sehr deutliche Bot-\nschaft an die Staatsregierung gerichtet: Wenn ihr uns\nwiederum das Defizit allein tragen lasst, sagte er sinnge-\nm\u00e4\u00df, dann sind wir handlungsunf\u00e4hig. Lasst euch etwas\neinfallen, um uns zu helfen!\n\nWas aber tut der Verband, um den drohenden Eklat in\nletzter Minute abzuwenden? Er w\u00e4hlt eine scheinbar\n\nschmerzfreie Variante zwei. Gestatten Sie deshalb, dass\nich aus dem Rundschreiben der Verbandsdirektorin,\nFrau Tomczak, vom 23.10. dieses Jahres zum Haushalts-\nentwurf zitiere. Frau Tomczak schreibt: \u201eDabei ist zu\nverzeichnen, dass die j\u00e4hrliche best\u00e4ndige Zunahme der\nAnzahl der genutzten belegten Pl\u00e4tze zu h\u00f6heren Ausga-\nben und damit zu einem Anwachsen der Belastung der\nLandkreise und kreisfreien St\u00e4dte als Mitgliedsk\u00f6rper-\nschaften des Landeswohlfahrtsverbandes durch drastisch\nsteigende Umlagen f\u00fchrt. Nach einer intensiven Diskus-\nsion erkl\u00e4rten die Mitglieder des Verbandsausschusses,\ndass sie sich aufgrund ihrer eigenen schwierigen Haus-\nhaltslage k\u00fcnftig nicht mehr in der Lage sehen, diese er-\nheblichen Mehraufwendungen zu finanzieren.\u201c\n\nIm Klartext will Frau Tomczak uns, den Kommunen und\nder Liga der Freien Wohlfahrtspflege sagen, dass sich\nder Verband k\u00fcnftig au\u00dferstande sieht, weiterhin seine\ngesetzlich geregelten Leistungen f\u00fcr behinderte Men-\nschen zu finanzieren. Das ist ein klarer Rechtsbruch und\nkann nat\u00fcrlich keine L\u00f6sung sein.\n\nDeshalb hat Herr Thomas Richter, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des\nLandesverbandes der Lebenshilfe, Recht, wenn er in\neiner eindringlichen Presseerkl\u00e4rung vom 4.11. die Poli-\ntik warnt, die ganz offensichtlichen Probleme des Finanz-\nausgleiches zwischen den Gebietsk\u00f6rperschaften im Frei-\nstaat auf dem R\u00fccken der behinderten Menschen\nauszutragen. Das sieht die PDS keinen Deut anders.\n\nHerr Richter hat weiterhin Recht, wenn er fordert, die\nangemessenen Kosten der Eingliederungshilfen durch\neine Neuregelung des Finanzausgleiches zu decken.\nAuch das sehen wir genauso. Zur Heilung der Krankheit\nf\u00fchrt wohl nur eine Doppelstrategie: Zum einen muss\ndie akute finanzielle Schieflage des Verbandes sehr\nschnell durch eine Soforthilfe behoben werden. Die CDU\nwill sich dazu an die investiven Fleischt\u00f6pfe der Kom-\nmunen heranmachen. Das lehnen wir klar ab. \u2013 Meine\nKollegen Klaus Tischendorf und Dietmar Pellmann wer-\nden nachher dazu Ausf\u00fchrungen machen, wie wir die\nL\u00f6sung sehen.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nCDU; Herr Albrecht, bitte.\n\nAlbrecht, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Ja, die Frage ist, Herr Dr. Friedrich:\nWas kann man tun? Ich gebe Ihnen v\u00f6llig Recht in der\nBeurteilung, dass es mit einer Erh\u00f6hung der Umlagen\nhier nicht getan ist, weil sie nicht leistbar ist. Deshalb ist\nes, wie ich glaube, der richtige Weg \u2013 \u00e4hnlich wie in\njedem anderen Unternehmen, das in die Kritik ger\u00e4t \u2013,\nsich die Einnahmen und die Ausgaben dieses Unterneh-\nmens LWV anzuschauen. Dabei f\u00e4llt auf: Die eigenen\nEinnahmen sinken. In wesentlich h\u00f6heren Zahlen, als die\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 15. November 2002\n\n4842\n\nEinnahmen sinken, soll aber die Umlage erh\u00f6ht werden\nund ist sie in den letzten Jahren auch erh\u00f6ht worden.\nSchaut man sich exemplarisch die Ausgabenseite an,\nstellt man fest: W\u00e4hrend wir bei \u00e4hnlichen Konstruktio-\nnen in anderen Fl\u00e4chenl\u00e4ndern eine Erh\u00f6hung der Kos-\nten um ca. 10 % haben, haben wir hier eine Ausgaben-\nsteigerung um 16,2 %.\nNun kann man leicht dagegenhalten und feststellen, dass\nder LWV \u2013 gemessen an einigen Kennziffern \u2013 im Ver-\ngleich zu \u00e4hnlichen Konstrukten in anderen Bundesl\u00e4n-\ndern sicherlich immer im Mittelfeld liegt. Das muss man\nmit viel Dank an die dort T\u00e4tigen anerkennen. Aller-\ndings ist eben auch festzustellen, dass tats\u00e4chlich ver-\ngleichbare Kennzahlen, die bei der unterschiedlichen Or-\nganisationsform an dieser Stelle notwendig w\u00e4ren, nicht\nvorliegen.\nDeshalb will ich versuchen das Problem finanzpolitisch\ndarzustellen und mich auf diesen Schwerpunkt zu kon-\nzentrieren.\nGanz n\u00fcchtern betrachtet gilt f\u00fcr die kommunale Ebene\ndasselbe, was f\u00fcr den Freistaat gilt: dass uns beispiels-\nweise die Sonder- und Zusatzversorgungssysteme er-\ndr\u00fccken. Das Problem LWV ist auf der kommunalen\nEbene mit gleicher Wertigkeit zu beurteilen. Bisher\nkonnte die j\u00e4hrliche Kostensteigerung des Verbandes\nweitestgehend durch die Aufzehrung von R\u00fccklagen \u2013\nsprich: des so genannten LWV-Puffers \u2013 aufgefangen\nwerden, so dass eine wirklich deutliche Erh\u00f6hung der\nLandeswohlfahrtsumlage nicht notwendig war. Sie ist in\nden letzten Jahren weitestgehend moderat erfolgt.\nNun w\u00e4re die Frage: K\u00f6nnen wir uns auch bei den Ver-\n\u00e4nderungen, die sich in diesem Bereich abzeichnen, mit\nden \u00fcblichen L\u00f6sungen begn\u00fcgen? Ist es bei dem ange-\nsprochenen Defizit von 78 Millionen Euro \u2013 bzw. im\nzweiten Jahr noch mehr \u2013 damit getan oder m\u00fcssen wir\nuns nicht grunds\u00e4tzlich \u00fcber die Struktur verst\u00e4ndigen?\nNun haben wir ein aktuelles Problem, das wir l\u00f6sen\nm\u00fcssen, und meiner Meinung nach das grunds\u00e4tzliche\nstrukturelle Problem. Deshalb ist es zuerst wichtig, dass\nwir uns in diesem Hohen Hause dem aktuellen Problem\nn\u00e4hern und eine L\u00f6sung finden. Die CDU-Fraktion hat\nin den letzten Tagen und Wochen versucht mit den kom-\nmunalen Spitzenverb\u00e4nden das Thema zu besprechen\nund dabei eine L\u00f6sung zu finden, das hei\u00dft, eine L\u00f6sung\ninnerhalb des bestehenden Systems des FAG, in der die\nkommunalen Spitzenverb\u00e4nde, in der die Kommunen,\ndie kreisfreien St\u00e4dte, die Landkreise diese Belastungen\nertragen k\u00f6nnen, und zwar mit der Unterst\u00fctzung des\nLandes und des Landtages.\nWie in der Presse nachzulesen war, werden wir im Zuge\nder Haushaltsberatungen einige Vorschl\u00e4ge machen, die,\nso hoffen wir, die L\u00f6sung f\u00fcr das kommende Haushalts-\njahr bringen, die aber nat\u00fcrlich nicht die strukturelle\nL\u00f6sung bringen k\u00f6nnen. Wir werden zum einen vor-\nschlagen, im ersten Jahr des neuen Haushaltes 40 Millio-\nnen und im zweiten Jahr 30 Millionen Euro innerhalb\ndes FAG zugunsten der allgemeinen Schl\u00fcsselzuweisun-\ngen umzuschichten. Dadurch hoffen wir, dass es den\nKommunen gelingt, eine Erh\u00f6hung der LWV-Umlage\nleichter zu schultern.\nZus\u00e4tzlich haben wir bei den Diskussionen in unserer\nFraktion zu den Schwerpunkten des Doppelhaushaltes\n\nauch aus fachpolitischer Sicht eine Reihe von Titeln neu\nbewertet. Wir haben gefragt: Wo kommen wir der kom-\nmunalen Seite entgegen? Wo k\u00f6nnen wir der kommuna-\nlen Seite eine nachvollziehbare finanzielle Entlastung\ngarantieren, um auf der anderen Seite die F\u00e4higkeit zur\nMitfinanzierung am LWV zu gew\u00e4hrleisten?\n\nIch w\u00fcrde dazu in meinem zweiten Beitrag noch n\u00e4here\nAusf\u00fchrungen machen.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: F\u00fcr die SPD Frau\nWeihnert, bitte.\n\nFrau Weihnert, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! Am kommenden Montag tagt die\nVerbandsversammlung des Landeswohlfahrtsverbandes.\nBeraten wird unter anderem der Haushalt und es gibt\nfolgende Beschlussvorlage \u2013 ich darf zitieren: \u201eDer Ver-\nbandsausschuss empfiehlt der Verbandsversammlung,\ndie Haushaltssatzung und den Haushaltsplan des Lan-\ndeswohlfahrtsverbandes f\u00fcr Sachsen f\u00fcr das Haushalts-\njahr 2003 in der Fassung vom 22.10.2002 nicht zu be-\nschlie\u00dfen.\u201c\nMeine Damen und Herren, das ist die Bankrotterkl\u00e4rung\ndes Landeswohlfahrtsverbandes. Ich sehe nicht, dass\ndem tats\u00e4chlich konstruktiv entgegengearbeitet wird.\n\nZur Klarstellung: Der Landeswohlfahrtsverband erledigt\neine \u00fcbertragene Pflichtaufgabe. Die roten Zahlen, in\ndenen der Verband steht, wurden bereits genannt. Ich\nm\u00f6chte nur noch die Steigerung von 2002 zu 2003 benen-\nnen: Es sind 75,9 Millionen Euro. Das bedeutet f\u00fcr die\nMitgliedsk\u00f6rperschaften \u2013 auch da sind die detaillierten\nZahlen schon genannt worden \u2013 eine Steigerung um\n15 %. Ebenfalls liegen Briefe vor, dass die Eingliede-\nrungshilfe nicht mehr geleistet werden kann, dass keine\nNeuaufnahmen kommen sollen, obwohl Prognosen be-\nrichten, dass bestimmt bis 2015 oder sogar bis 2020 ein\nerh\u00f6hter Bedarf besteht.\n\nRes\u00fcmee: Es ist eine Pflichtaufgabe. Hauptvorwurf: Es\nfehlt die Mitfinanzierung des Landes.\n\nWelche Reaktionen und Antworten gibt es darauf? Mein\nVorredner sagte, dass er es in der Zeitung gelesen hat.\nIch habe zum Beispiel eine Antwort von Frau Weber ge-\nh\u00f6rt: \u201eDas ist ein fiskalisches Problem. Da mische ich\nmich nicht ein.\u201c Dar\u00fcber wundere ich mich. Herr\nDr. Metz, der Finanzminister, sagt: \u201eWir geben die Frei-\ngabe der investiven Schl\u00fcsselzuweisungen im FAG zu\nden allgemeinen, damit dies dort abgedeckt wird.\u201c Und\nunser Innenminister freut sich noch dar\u00fcber. Hat er\ndenn \u00fcberhaupt nicht \u00fcberlegt, was das eigentlich be-\ndeutet?\n\nNehmen wir nur ein Beispiel. 40 Millionen Euro von\n2003 werden nicht f\u00fcr investive Ma\u00dfnahmen genutzt,\n\n(Zuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nzum Beispiel f\u00fcr die Gemeinschaftsaufgabe \u201eVerbesse-\nrung der regionalen Wirtschaftsstruktur\u201c.\n\n\u2013 H\u00f6ren Sie lieber zu, Herr Kollege!\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 15. November 2002\n\n4843\n\nBei der kommunalen Infrastruktur betr\u00e4gt der maximale\nFinanzierungsanteil des Landes 90 %. 10 % br\u00e4uchten\ndie Kommunen als Kofinanzierung. Wenn sie dies bei\ndiesen 40 Millionen Euro nicht nutzen w\u00fcrden, hei\u00dft\ndas, dass 400 Millionen Euro nicht vom Land abgerufen\nwerden, weil sie nicht kofinanziert werden k\u00f6nnen.\nMeine Damen und Herren! Hintenherum finanzieren das\ndie Kommunen wieder selber. Die Aufbaustruktur wird\nunterbrochen. Erkl\u00e4ren Sie das mal bitte Grimma! Erkl\u00e4-\nren Sie das mal bitte Eilenburg! Ganz nebenbei konsoli-\ndiert die Staatsregierung auch noch ihren eigenen Haus-\nhalt.\n\n(Frau Klein, SPD: Skandal\u00f6s!)\n\nDas ist eine Sauerei, muss ich sagen!\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n\u00dcber so etwas freut sich die CDU. Dar\u00fcber freut sich\nder Innenminister. Ich wei\u00df gar nicht, was Sie f\u00fcr ein\nVerantwortungsgef\u00fchl gegen\u00fcber den Kommunen haben.\nDies wird am Montag in der Verbandsversammlung\ndeutlich zu besprechen sein.\nIch glaube nicht, dass Sie mit solchen Mogelpackungen\nim Freistaat weitermachen k\u00f6nnen.\nDanke.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion\nbitte, Herr Abg. Albrecht.\n\nAlbrecht, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Meine gesch\u00e4tzte Vorrednerin hat\noffensichtlich wieder die Haushaltsstruktur nicht verstan-\nden. Das Hochwasser hat leider gar nichts mit dem\nLWV zu tun. Auch wenn Sie das noch mehrfach bem\u00fc-\nhen, wird das deswegen nicht richtiger.\n\n(Beifall des Abg. Schimpff, CDU \u2013\nJurk, SPD: Aber das Bild trifft zu!)\n\nIch denke, wir sollten uns auf Folgendes verst\u00e4ndigen:\nWir haben ein Problem. Das Problem ist einerseits\nfinanztechnisch. Das m\u00fcssen wir sofort l\u00f6sen. Anderer-\nseits ist es strukturell. Das ist allerdings nicht sofort l\u00f6s-\nbar. Dar\u00fcber m\u00fcssen wir uns tiefgr\u00fcndige Gedanken\nmachen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage, Herr Albrecht?\n\nAlbrecht, CDU: Aber bitte nicht zum Hochwasser, Frau\nWeihnert!\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, Frau Weihnert.\n\nFrau Weihnert, SPD: Die investiven Mittel, die im FAG\nstehen, sind f\u00fcr die regul\u00e4ren Aufgaben, f\u00fcr die investi-\nven Ma\u00dfnahmen. Das wissen wir. Es gibt in diesen Ge-\nbieten auch regul\u00e4re Ma\u00dfnahmen, die weitergef\u00fchrt wer-\nden m\u00fcssen. Ich bin gespannt, ob nicht auch die Bauin-\ndustrie vor Ihrer T\u00fcr steht.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte stellen Sie eine\nFrage.\n\nFrau Weihnert, SPD: K\u00f6nnen Sie dies denn nicht nach-\nvollziehen?\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\nAlbrecht, CDU: Frau Weihnert, bei Ihnen ist in der Tat\nvieles nicht nachzuvollziehen.\n\n(Beifall des Abg. Schimpff, CDU)\n\nWenn Sie sich die Ausf\u00fchrungen Ihrer Ministerin im\nBund anschauen, die inzwischen eingesteht, dass es nicht\nmehr nur mit Herumpfriemeln, sondern nur noch mit\nstrukturellen \u00c4nderungen zu machen ist, dann sollten\nSie das durchaus ber\u00fccksichtigen. Vielleicht lassen Sie\nsich von ihr und nicht von mir \u00fcberzeugen. Anzustreben\nw\u00e4re das schon.\n\nKommen wir wieder zu den konkreten Antworten. Wie\nl\u00f6sen wir das Problem im Moment? Wir sind als Frak-\ntion der Meinung, dass wir der kommunalen Seite bei\nden verschiedenen Finanzierungsanforderungen entge-\ngenkommen m\u00fcssen, und zwar besonders in den Berei-\nchen, in denen die Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte uns\nsignalisiert haben, dass sie eine konkrete Entlastung er-\nwarten. Das ist im Bereich der Kita-Pauschale, im Be-\nreich der Fortf\u00fchrung der Musikschulen und stellvertre-\ntend auch bei der \u201eAktion 55\u201c der Fall.\n\nWir haben in diesen Bereichen und in weiteren, die wir\nin den Haushaltsberatungen vortragen werden, eine\nerhebliche Entlastung f\u00fcr die kommunale Seite erarbeitet,\nindem wir versucht haben umzuschichten. Wir denken,\ndass dies ein Anteil an der L\u00f6sung des Problems ist, der\nbelegt, dass wir die s\u00e4chsischen Kommunen nicht im\nRegen stehen lassen.\n\n\u00dcber die finanziellen Probleme hinaus sollten wir, denke\nich, in n\u00e4chster Zeit die strukturellen Probleme l\u00f6sen. Ich\nhalte es f\u00fcr dringend geboten, Klarheit \u00fcber die Struktu-\nren des LWV zu erhalten. Ich halte es f\u00fcr dringend gebo-\nten, die Ausgaben- und die Einnahmenstruktur auf den\nPr\u00fcfstand zu stellen. Dies ist \u2013 um das klarzustellen \u2013\nkeine Kritik an den dort handelnden Personen. Aber\nauch ein Unternehmen, das eine Reihe von Jahren gut\ngelaufen ist, muss es sich gefallen lassen, auf den Pr\u00fcf-\nstand gestellt zu werden, damit es unter sich ver\u00e4ndern-\nden Rahmenbedingungen fortbestehen kann. Das ist\nbeim LWV dringend notwendig.\n\nEin letzter Gedanke: Im FAG-Entwurf, den wir im De-\nzember verabschieden wollen, ist vorgesehen, den Zeit-\nraum f\u00fcr die turnusm\u00e4\u00dfige \u00dcberpr\u00fcfung der Ausgaben-\nund Aufgabenentwicklung von vier auf zwei Jahre zu\nverk\u00fcrzen. Das bedeutet, dass bereits f\u00fcr den Doppel-\nhaushalt 2005/2006 erneut \u00fcberpr\u00fcft wird, wie sich das\nVerh\u00e4ltnis von Ausgaben- und Aufgabenentwicklung\nzwischen staatlicher und kommunaler Ebene entwickelt\nhat.\n\nSollte tats\u00e4chlich durch die Mehrausgaben beim LWV\neine Verschiebung zulasten der kommunalen Ebene er-\nfolgen, so entsteht bereits aufgrund des Gleichm\u00e4\u00dfig-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 15. November 2002\n\n4844\n\nkeitsgrundsatzes \u2013 Frau Weihnert, kennen Sie den\nGleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz? \u2013\n\n(Frau Zschoche, PDS: Ja!)\n\nein entsprechender Ausgleichsanspruch der kommunalen\nEbene. Ich denke, an den konkreten Vorschl\u00e4gen, die ich\nhier vorgetragen habe und wozu meine Vorrednerin \u2013\nund das nicht nur in ihrem Redebeitrag, sondern auch in\nihrer Zwischenfrage \u2013 keine vern\u00fcnftigen Alternativen\nhatte, sehen Sie, dass wir das Problem erkannt haben\nund dass wir es l\u00f6sen wollen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Sie wollen,\n\naber Sie k\u00f6nnen nicht!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe auf die PDS-\nFraktion. Herr Tischendorf, bitte.\n\nTischendorf, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Nachdem mein Kollege Fried-\nrich den gro\u00dfen Rahmen \u00fcber die Problematik gestellt\nhat, will ich noch zwei konkrete Probleme hinzuf\u00fcgen.\nEs geht darum, wie wir diese entstandene schwierige\nSituation und die Konsequenzen, die daraus f\u00fcr die\nKommunen entstehen w\u00fcrden und nicht zuletzt f\u00fcr die\nBetroffenen, meistern k\u00f6nnen. Die finanziellen Auswir-\nkungen f\u00fcr die Kommunen k\u00f6nnen Sie sich ja auch\nselbst sehr schnell ausrechnen. Dazu brauche ich nicht\nweiter zu argumentieren. Ich will aber an zwei Beispie-\nlen noch einmal den Ernst der Lage nachweisen.\nAm 22. Januar dieses Jahres schrieb die Stadt Chemnitz\nauf Beschluss des Stadtrates an den s\u00e4chsischen Finanz-\nminister und wies in einem Brief auf das Problem der\nseit 1997 st\u00e4ndig zur\u00fcckgehenden Schl\u00fcsselzuweisungen\nhin. Das wiederum f\u00fchrt nat\u00fcrlich zu zunehmenden\nSchwierigkeiten bei der Zahlung der Verbandsumlage.\nSo plante zum Beispiel die Stadt Chemnitz in diesem\nJahr im Gegensatz zu 1997 mit 16,1 Millionen Euro weni-\nger Schl\u00fcsselzuweisungen.\nIm Antwortschreiben des Finanzministers vom 14. Fe-\nbruar stand dann unter anderem Folgendes: \u201eInwieweit\ndurch die Entwicklung der Ausgaben der kommunalen\nGebietsk\u00f6rperschaften eine Anpassung Ihrer Finanzaus-\nstattung im Rahmen des kommunalen Finanzausgleichs\nerforderlich ist, wird durch mein Ressort gegenw\u00e4rtig im\nZuge der Novellierung des FAG mit Wirkung ab 2003\ngepr\u00fcft.\u201c\nNun, meine sehr verehrten Damen und Herren, was die\nPr\u00fcfung des Finanzministeriums ergeben hat, kann jetzt\njeder im Entwurf zum Haushalt der Staatsregierung\nnachlesen. Es ist etwas mehr als wenig, es ist n\u00e4mlich\ngar nichts,\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nund das, obwohl das Finanzierungsproblem beim LWV \u2013\nmeine Vorredner sprachen es schon an \u2013 schon l\u00e4nger in\nder \u00d6ffentlichkeit bekannt ist.\nF\u00fcr die Stadt Chemnitz wiederum bedeutet dies, dass sie\n2002 rund 25,2 Millionen Euro an den LWV zu zahlen\nhat und bis zum Jahr 2005 prognostiziert man sogar ein\n\nAnwachsen der Umlage auf 32,2 Milliarden. Auch in\nmeinem Landkreis, im Landkreis Stollberg, explodieren\ndie Kosten enorm. Waren im Planansatz des Kreishaus-\nhaltes f\u00fcr dieses Jahr Ausgaben von 5,9 Millionen Euro\nvorgesehen, sieht der Planentwurf f\u00fcr 2003 7,5 Millionen\nEuro vor \u2013 eine Steigerung innerhalb eines Jahres um\nrund 28 %. Das m\u00f6ge man sich einmal \u00fcberlegen!\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nTischendorf, PDS: Ja, bitte.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, Herr Dr. Pell-\nmann.\n\nDr. Pellmann, PDS: Herr Abg. Tischendorf, Sie erw\u00e4hn-\nten Ihren Landkreis. Nun kommt auch, wenn ich in der\nAnnahme richtig gehe, der Vorsitzende des Hauptaus-\nschusses des Landeswohlfahrtsverbandes aus Ihrem\nLandkreis, ein Herr Hertwich. Ich frage Sie: Ist das der\ngleiche wie Ihr Landrat, der auch der Vorsitzende des\nHauptausschusses des Landeswohlfahrtsverbandes ist?\nWenn es so w\u00e4re, k\u00f6nnten Sie vielleicht sagen, ob die\nMisere des Landeswohlfahrtsverbandes vielleicht auch\netwas mit dessen haupts\u00e4chlicher Handlungsfigur zu tun\nhat?\n\nTischendorf, PDS: Ich will einmal nicht zu kurze\nSchl\u00fcsse fassen, Kollege Pellmann. Ich kann Ihnen aber\nsagen: \u00dcberall dort, wo der Herr Landrat Hertwich von\nder CDU ist, gibt es Riesenprobleme f\u00fcr diejenigen, die\netwas zu verantworten haben.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch sprach es schon an, welche Konsequenzen die Kos-\ntenexplosion auf die Haushalte hat. Das k\u00f6nnen sie sich\nsehr schnell selbst ausrechnen. Trotz aller berechtigten\nKritik an der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung, besonders was das\nAbrechnungsverfahren des Landeswohlfahrtsverbandes\nbetrifft, bleibe ich dabei, dass die jetzt eingetretenen\nFinanzdefizite vor allem aufgrund der steigenden Zahl\nder Leistungsempf\u00e4nger in der Behindertenhilfe entstan-\nden sind. Das muss man nat\u00fcrlich auch sagen, wenn\nman \u00fcber Zahlen redet.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDie Ursachen daf\u00fcr liegen eindeutig in der demografi-\nschen Entwicklung und nat\u00fcrlich \u2013 das m\u00fcssten wir\nauch einmal thematisieren \u2013 in der angespannten Lage\nauf dem Arbeitsmarkt; denn Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr behinderte\nMenschen in der freien Wirtschaft werden kaum angebo-\nten und die Politik tut auch in Sachsen herzlich wenig\ndaf\u00fcr. Dar\u00fcber hinaus hat der LWV auch zus\u00e4tzlich\nmehr Aufgaben in den letzten Jahren erhalten. Auch da-\nr\u00fcber wurde noch zu wenig gesprochen. Der Fehlbetrag\nf\u00fcr das Jahr 2001 steht ja in den Kommunen auch noch\nzur Finanzierung an.\n\nDie PDS-Fraktion, meine sehr verehrten Damen und\nHerren, hat in der Vergangenheit immer wieder darauf\nhingewiesen, dass wir die gegenw\u00e4rtig favorisierte\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 15. November 2002\n\n4845\n\nSchwerpunktsetzung, n\u00e4mlich Werkst\u00e4tten f\u00fcr Behin-\nderte statt berufliche Integration in den Arbeitsmarkt, in\ndieser Einseitigkeit nicht unterst\u00fctzen. Wenn es jetzt aber\nallein aufgrund der Finanzsituation des LWV zu einer\nQuasi-Amputation der dringend erforderlichen Erweite-\nrung der in den kommunalen Bedarfsplanungen enthal-\ntenen Werkstattpl\u00e4tze kommt, dann kann das von der\nPDS-Fraktion so nicht akzeptiert werden. Leidtragende\nw\u00e4ren wieder die Behinderten.\n\nWir h\u00e4tten auch etwas dagegen, wenn das eintreten\nw\u00fcrde, was der S\u00e4chsische Landesverband der Lebens-\nhilfe den Betroffenen vorschl\u00e4gt. So sollen die Betroffe-\nnen mit Hilfe von Rechtsanw\u00e4lten vor Gericht ziehen.\nOhne Zweifel g\u00e4be es dadurch wieder eine Menge Arbeit\nf\u00fcr unsere flei\u00dfigen Rechtsanw\u00e4lte \u2013 wir haben jetzt\nselbst auch zwei in der Fraktion \u2013, nur sind wir eigent-\nlich gegen diese Art von Beschaffungsma\u00dfnahmen. Den\nungeahnten Auftragszuwachs f\u00fcr sie sollten wir aber\nverhindern, denn die meisten behinderten Menschen \u2013\ndas wissen Sie auch \u2013 w\u00fcrden aufgrund ihrer sozialen\nLage die Klagen mittels Prozesskostenhilfe durchf\u00fchren.\nBei solchen Prozessen ist es relativ sicher \u2013 das BSHG ist\nklar ausgeregelt \u2013, sie w\u00fcrden auch gewinnen und dann\nk\u00e4men diese Kosten f\u00fcr den Staat eigentlich nur noch\nhinzu.\n\nDas Schlimmste daran aber w\u00e4re \u2013 das sagten schon\nmeine Kollegen \u2013, dass alles auf dem R\u00fccken der Betrof-\nfenen ausgetragen w\u00fcrde. Um diese leidige Diskussion\nschnell zu beenden, hat meine Fraktion die entsprechen-\nden \u00c4nderungsantr\u00e4ge in der Haushaltsdiskussion einge-\nbracht und mein Kollege Pellmann wird dar\u00fcber spre-\nchen, wie wir uns das konkret f\u00fcr die Zukunft\nvorstellen.\n\nIch danke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von der CDU\nnoch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Von der SPD? \u2013\nDas ist nicht der Fall. Dann rufe ich noch einmal die\nPDS-Fraktion auf. Herr Dr. Pellmann, bitte.\n\nDr. Pellmann, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Im Unterschied zu meinen gestrigen Aus-\nf\u00fchrungen m\u00f6chte ich heute nicht auf den Vorredner, in\ndem Falle meinen Leipziger Mitbewohner, Herrn Al-\nbrecht, eingehen \u2013 es lohnt sich eigentlich auch nicht \u2013,\nsondern m\u00f6chte im Zusammenhang einige Positionen\nder PDS vortragen.\nLassen Sie mich bitte zwei Pr\u00e4missen, die die PDS hat,\nvoranstellen:\n\n1. Wir unterst\u00fctzen prinzipiell nur Schritte, die in diesem\nFall im Interesse der behinderten Menschen sind, und\nverbal sind wir uns da sicher alle einig.\n\n2. Wir stellen nicht ein Konstrukt sofort zur Disposition,\nsolange es keine sinnvollen anderen L\u00f6sungen gibt. \u2013\nDas stelle ich voran.\n\nNun zu f\u00fcnf thesenhaft vorgetragenen Vorschl\u00e4gen. Ich\nkn\u00fcpfe an Herrn Ministerpr\u00e4sidenten Milbradt an und\nf\u00fcge, allerdings abgewandelt, hinzu: Es ist durchaus\nAufgabe der Opposition, auch alternative Vorschl\u00e4ge zu\nmachen und nicht darauf zu warten, dass nur die das\n\ntun, die regieren, wie er das auf der Bundesebene meinte\nsagen zu m\u00fcssen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nErstens. Wir werden in der Haushaltsdebatte \u2013 das ist\nbereits eingebracht \u2013 Antr\u00e4ge stellen, die einen vollen\nAusgleich des Defizits durch den Freistaat Sachsen f\u00fcr\nden Landeswohlfahrtsverband bringen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWir tun dies deshalb, meine Damen und Herren, um f\u00fcr\nweitere Ma\u00dfnahmen, die notwendig sind, eine Atem-\npause zu g\u00f6nnen; denn wir m\u00fcssen gr\u00fcndlich \u00fcberlegen,\nwie es weitergeht. Das kann jetzt nur eine vorl\u00e4ufige\nL\u00f6sung sein, aber wir sehen keine andere.\n\nZweitens. Wir sind der Auffassung, dass es endlich not-\nwendig ist, dass die Kommunen einen entsprechenden\nSoziallastenausgleich in h\u00f6herer Form erhalten, als das\nbisher der Fall war. Hier kn\u00fcpfe ich bewusst an das an,\nwas ich gestern gesagt habe.\n\nZum Dritten. Wir meinen, die Staatsregierung sollte eine\nKommission aus unabh\u00e4ngigen Finanz- und Sozialexper-\nten einsetzen, die Sie in Ihrem Sprachgebrauch \u2013 dort\nkommt es her \u2013 auch \u201eEvaluierungskommission\u201c nennen\nk\u00f6nnten. Sie sollte bis Mitte des Jahres pr\u00fcfen, ob das\ngegenw\u00e4rtige Konstrukt Landeswohlfahrtsverband das\nrichtige ist \u2013 es gibt in anderen Bundesl\u00e4ndern v\u00f6llig an-\ndere Modelle \u2013, wie es finanziert werden kann und ob\nwir m\u00f6glicherweise weitere Strukturver\u00e4nderungen vor-\nnehmen m\u00fcssen.\n\nZum Vierten \u2013 das kn\u00fcpft unmittelbar daran an. Wir hal-\nten es f\u00fcr notwendig, dass sich nach Vorlage des\nBerichts der Kommission \u2013 ich bitte darum, dass der\nBericht dann auch in Auftrag gegeben wird \u2013 die Vertre-\nter der Kommunen und der Staatsregierung parit\u00e4tisch\nzusammensetzen und entsprechende Schlussfolgerungen\nziehen, die auch Gesetzeskraft erlangen k\u00f6nnen.\n\nIch f\u00fcge hinzu: Der Referentenentwurf, der vor wenigen\nTagen auf unsere Tische gekommen ist, n\u00e4mlich die Aus-\nf\u00fchrungsbestimmungen zum Bundessozialhilfegesetz \u2013\ndas hat sehr viel mit unserem Thema zu tun \u2013, ist zu\nkurz gesprungen und nicht ausreichend. Ich meine, es\nwird nicht gen\u00fcgen, allein den Namen \u201eLandeswohl-\nfahrtsverband\u201c zu \u00e4ndern. Das geht auch am Thema vor-\nbei.\n\nZum F\u00fcnften. Wir m\u00fcssen ernsthaft dar\u00fcber nachdenken\n\u2013 damit kn\u00fcpfe ich an Herrn Tischendorf an \u2013, welchen\nStellenwert Werkst\u00e4tten f\u00fcr Behinderte in unserer Gesell-\nschaft und damit auch in Sachsen haben.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nIch meine, sie sind kein Allheilmittel und werden immer\nmehr als Notnagel missbraucht. Alles geschieht auf dem\nR\u00fccken der Behinderten. Ich muss es so sagen. Wir m\u00fcs-\nsen die Behinderten aus der Isolation herausf\u00fchren.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDas bedeutet im Klartext: Wir brauchen Integrations-\nbetriebe und -projekte. Dorthin m\u00fcssen die F\u00f6rdermittel\nflie\u00dfen. Wenn wir weiterhin lediglich Behindertenwerk-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 15. November 2002\n\n4846\n\nst\u00e4tten immer mehr nach dem Bedarf f\u00f6rdern, werden\nwir Schiffbruch erleiden und das Problem der Finanzie-\nrung des Landeswohlfahrtsverbandes nicht l\u00f6sen. Daf\u00fcr\nbrauchen wir nat\u00fcrlich Zeit. Das muss innerhalb einer\nbestimmten Frist \u2013 zwei Jahre, bis zur n\u00e4chsten Haus-\nhaltsdebatte, w\u00e4ren angemessen \u2013 geschehen.\nDiese Aufgaben k\u00f6nnen wir m\u00f6glicherweise \u00fcber den\nBundesrat l\u00f6sen. So sollten beispielsweise die Mittel, die\njetzt aus der Ausgleichsabgabe f\u00fcr Investitionen in Werk-\nst\u00e4tten f\u00fcr Behinderte und andere Bereiche der Behinder-\ntenhilfe gehen, m\u00f6glichst auch zur Deckung der Betrei-\nberkosten in den jetzigen Werkst\u00e4tten f\u00fcr Behinderte,\nsolange sie noch unbedingt notwendig sind, dienen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte zum Ende kom-\nmen!\n\nDr. Pellmann, PDS: Ja, ja.\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\nDas bedeutet im Klartext \u2013 damit komme ich zum\nSchluss \u2013: Herr Albrecht, was Sie vorgetragen haben,\nwar eine abstrakte Schau auf das, was Sie vielleicht gern\nwollen, aber Sie haben es leider nicht genannt. Ich habe\nversucht, in kurzer Zeit einige wenige Vorschl\u00e4ge zu\nmachen. Das halte ich f\u00fcr konstruktiver.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Mir ist kein weiterer Redebedarf angezeigt wor-\nden. \u2013 Ich sehe, dass das so richtig ist.\n\nDeshalb ist die Debatte und damit auch der Tagesord-\nnungspunkt abgeschlossen.\n\nBevor ich den n\u00e4chsten Tagesordnungspunkt aufrufe,\nm\u00f6chte ich ank\u00fcndigen, dass wir vor der Mittagspause\nnoch die 3. Lesung durchf\u00fchren.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nFragestunde\n\nDrucksache 3/7237\n\nDie Fragen wurden auch der Staatsregierung \u00fcbermittelt.\nIch beginne mit dem Aufruf in der angezeigten Reihen-\nfolge. Frau Dr. Raatz, bitte stellen Sie Ihre Frage mit der\nlaufenden Nr. 2.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Wie ist es zu erkl\u00e4ren, dass in\nSachsen nach dem Sonderprogramm der Gemeinschafts-\naufgabe (GA) \u201eVerbesserung der regionalen Wirtschafts-\nstruktur\u201c zum Wiederaufbau von zerst\u00f6rten kommuna-\nlen wirtschaftsnahen Infrastruktureinrichtungen an be-\ntroffene Gemeinden oder sonstige Tr\u00e4ger bis zu 90 %,\nnach dem am 13.9.2002 beschlossenen Bund-L\u00e4nder-Son-\nderprogramm \u201eHochwasser\u201c der GA \u201eVerbesserung der\nregionalen Wirtschaftsstruktur\u201c jedoch bis zu 100 % der\nf\u00f6rderf\u00e4higen Kosten gew\u00e4hrt werden k\u00f6nnen?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Staatsminister\nDr. Gillo, bitte.\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! F\u00fcr den H\u00f6chstf\u00f6rdersatz von 90 % beim GA-Son-\nderprogramm galt folgende Herangehensweise:\nF\u00fcr die Wiederherstellung der durch das August-Hoch-\nwasser 2002 zerst\u00f6rten Infrastruktur wurden durch den\nBund mehrere Einzelprogramme aufgelegt. Die Gemein-\nschaftsaufgabe geh\u00f6rte nat\u00fcrlich dazu.\nBei der Umsetzung dieser Programme hielt es die Staats-\nregierung f\u00fcr richtig, eine Gleichbehandlung aller Tr\u00e4ger\nvon infrastrukturellen Ma\u00dfnahmen durchzusetzen.\nHierzu z\u00e4hlte ein einheitlicher F\u00f6rdersatz f\u00fcr den Infra-\nstrukturbereich.\nAus diesem Grund wurde festgelegt, dass der H\u00f6chst-\nf\u00f6rdersatz von 90 % f\u00fcr die F\u00f6rderung aller infrastruktu-\n\nrellen Ma\u00dfnahmen gilt. Da jedoch gleichzeitig Spenden\nund Versicherungsleistungen Eigenmitteln gleichgestellt\nwerden, kann der Wiederaufbau einer Zahl von Infra-\nstrukturma\u00dfnahmen ohne zus\u00e4tzliche Belastung der Tr\u00e4-\nger, insbesondere der Kommunen, erfolgen.\n\nDar\u00fcber hinaus werden Stra\u00dfenbauma\u00dfnahmen von\nKommunen mit weniger als 8 000 Einwohnern, die \u00fcber\ndie Stra\u00dfenbau\u00e4mter umgesetzt werden, und Wasserbau-\nma\u00dfnahmen, die \u00fcber die Landestalsperrenverwaltungen\nabgewickelt werden, ebenfalls zu 100 % finanziert.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Darf ich noch eine Nachfrage stel-\nlen?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Sie d\u00fcrfen sogar zwei\nNachfragen stellen.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Wann werden die 90 % bzw. die\nvon Ihnen angesprochenen 100 % nahezu vollst\u00e4ndig an\ndie Gemeinden ausgezahlt sein?\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit: Das\nwird entsprechend den Antr\u00e4gen abgewickelt.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Vielen Dank. \u2013 Ich\nrufe die laufende Nr. 3 auf. Frau Simon, PDS-Fraktion,\nbitte sehr.\n\nFrau Simon, PDS: Ich habe eine Frage zur Sch\u00fclerf\u00f6rde-\nrung. Auf meine in der Landtagssitzung am 11.10.2002\ngestellte Frage, ob f\u00fcr den Landkreis L\u00f6bau\u2013Zittau ange-\nsichts enorm gestiegener und weit \u00fcber dem Landes-\ndurchschnitt liegender Kosten f\u00fcr die Sch\u00fclerbef\u00f6rde-\nrung M\u00f6glichkeiten der Unterst\u00fctzung durch den Frei-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 15. November 2002\n\n4847\n\nstaat best\u00fcnden, bekr\u00e4ftigte der Staatsminister f\u00fcr Kul-\ntus, Prof. Dr. Mannsfeld, die Zusage seines Amtsvorg\u00e4n-\ngers, dass dies bei Nachweis au\u00dfergew\u00f6hnlicher Belas-\ntungen und von Sondersituationen m\u00f6glich sei. Landrat\nVallentin, den ich \u00fcber die Antwort des Herrn Staats-\nministers informierte, meinte jedoch, dass ein Antrag auf\neine solche Unterst\u00fctzung aussichtslos sei, da sich der\nLandkreis als einziger im gesamten Freistaat die kosten-\nlose Bef\u00f6rderung von Grundsch\u00fclern leiste und der Frei-\nstaat die Aufhebung dieser Regelung zur Vorbedingung\nf\u00fcr eine finanzielle Beteiligung machen w\u00fcrde.\nIch frage Sie daher:\n\n1. Ist die Feststellung des Landrates richtig, dass nur in\nseinem Landkreis die Sch\u00fcler ohne Kostenbeteiligung\nder Eltern bef\u00f6rdert werden?\n\n2. W\u00fcrde angesichts der mit 18,50 Euro pro Einwohner\nweit \u00fcber dem Landesdurchschnitt von 13,98 Euro pro\nEinwohner liegenden Sch\u00fclerbef\u00f6rderungskosten im\nLandkreis L\u00f6bau\u2013Zittau die Staatsregierung die Aufhe-\nbung der kostenfreien Bef\u00f6rderung von Grundsch\u00fclern\nzur Vorbedingung f\u00fcr die Gew\u00e4hrung einer finanziellen\nUnterst\u00fctzung des Landkreises machen?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister, bitte.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau\nPr\u00e4sidentin! Frau Abg. Simon, ich darf vielleicht Ihre\nFrage 1 wiederholen: Ist die Feststellung des Landrates\nrichtig, dass nur in seinem Landkreis die Grundsch\u00fcler\nohne Kostenbeteiligung der Eltern bef\u00f6rdert werden?\nDie Antwort lautet: nein!\n\nIm Rahmen der Beantwortung der Kleinen Anfrage der\nAbg. Andrea Roth zum Thema \u201eSch\u00fclerbef\u00f6rderungs-\nkosten 2001\u201c und einer analogen Anfrage zum Thema\n\u201eSch\u00fclerbef\u00f6rderungskosten 2002\u201c wurden im M\u00e4rz die-\nses Jahres die Landkreise \u00fcber die Regierungspr\u00e4sidien\nbez\u00fcglich ihrer erhobenen Elternanteile in den Jahren\n2001 und 2002 befragt. Diese Antworten sind den Anga-\nben zu den anderen Landkreisen zu entnehmen. Nach\ndieser \u00dcbersicht erheben f\u00fcr die Bef\u00f6rderung von\nGrundsch\u00fclern auch der Vogtlandkreis, der Landkreis\nMittleres Erzgebirge und der Landkreis Mittweida keine\nElternanteile.\n\nZu Ihrer Frage 2: Bevor ich auf die Frage eingehe,\nm\u00f6chte ich mich kurz zu der Begr\u00fcndung Ihrer Anfra-\ngen \u00e4u\u00dfern. Im Vorwort sprechen Sie von der Zusage\nmeines Amtsvorg\u00e4ngers bzw. meinerseits, dass eine\nUnterst\u00fctzung des Landkreises bei Nachweis au\u00dfer-\ngew\u00f6hnlicher Belastungen oder von Sondersituationen\nm\u00f6glich sei.\n\nSowohl die Zusage von Dr. R\u00f6\u00dfler als auch meine\nBekr\u00e4ftigung dieser Zusage in der 69. Plenarsitzung\nbezogen sich auf die Pr\u00fcfung einer solchen M\u00f6glichkeit,\nsofern der Landkreis L\u00f6bau\u2013Zittau der Staatsregierung\nUntersuchungsergebnisse vorlegt, aus denen ein Anstieg\nder Sch\u00fclerbef\u00f6rderungskosten hervorgeht.\n\nZu Ihrer zweiten Frage verweise ich darauf, dass sich\nder Freistaat Sachsen im Rahmen des FAG bereits an\nden Kosten f\u00fcr die Sch\u00fclerbef\u00f6rderung beteiligt. Sollte\n\u00fcber diese Beteiligung hinaus von einem Landkreis eine\nweitere Unterst\u00fctzung gefordert werden, ist einerseits\n\ndas Einspar- bzw. Finanzierungspotenzial im Landkreis\nselbst zu pr\u00fcfen und andererseits \u00fcber den FAG-Beirat\nein Antrag auf Mittel aus dem Ausgleichsstock zu stel-\nlen.\n\nFrau Simon, PDS: Herr Minister, ich habe zwei Nachfra-\ngen.\nZun\u00e4chst m\u00f6chte ich Sie explizit fragen, ob Sie aus der\nSicht des Freistaates die nicht mehr kostenfreie Bef\u00f6rde-\nrung von Grundsch\u00fclern zur Vorbedingung f\u00fcr die Ge-\nw\u00e4hrung oder Pr\u00fcfung einer m\u00f6glichen finanziellen Un-\nterst\u00fctzung des Landkreises machen.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Davon\nist mir nichts bekannt. In der Aussage des Landrates\nwird in diesem Fall \u2013 so muss ich dies zur Kenntnis neh-\nmen \u2013 unterstellt, dass wir eine solche Begr\u00fcndung gege-\nben h\u00e4tten. Ich m\u00f6chte darauf hinweisen, dass der Frei-\nstaat nicht einem Landkreis Zusch\u00fcsse gew\u00e4hren kann,\nw\u00e4hrend in anderen Landkreisen aufgrund einer ange-\nmessenen Beteiligung der Eltern bzw. der Erziehungs-\nberechtigten die Bezuschussung vermieden werden\nkann. Darauf muss man achten.\nZu der Bemerkung, dass man die kostenfreie Bef\u00f6rde-\nrung quasi als Vorbedingung einstellen m\u00fcsse, kann ich\nnur sagen, dass mir so etwas nicht bekannt ist.\n\nFrau Simon, PDS: Herr Minister, ich habe eine zweite\nNachfrage; ich w\u00e4re auch mit einer schriftlichen Beant-\nwortung dieser Nachfrage einverstanden: Sind Ihnen Kri-\nterien f\u00fcr eine Zumutbarkeit von Wegstrecken f\u00fcr Kin-\nder im Rahmen der Sch\u00fclerbef\u00f6rderung bekannt?\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ich\nw\u00fcrde gern von der von Ihnen angebotenen M\u00f6glichkeit\nGebrauch machen. Dies ist besser, als Ihnen jetzt eine\nAntwort zu geben, die nur unvollst\u00e4ndig sein k\u00f6nnte.\n\nFrau Simon, PDS: Ich bin damit einverstanden und dan-\nke Ihnen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich darf auf unseren\nPr\u00e4sidiumsbeschluss hinweisen, dass der gesamte Vor-\nspann nicht verlesen, sondern mit eigenen Worten darge-\nstellt wird, damit wir Zeit einsparen.\nIch rufe die laufende Nr. 2 auf. Frau Dr. Raatz, bitte.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Vor dem Hintergrund der Unter-\nzeichnung der Verwaltungsvereinbarung \u00fcber die Finan-\nzierung der A 72 (Chemnitz\u2013Leipzig) am 26. M\u00e4rz 2002\nfrage ich die Staatsregierung:\n1. Wie sind f\u00fcr die einzelnen Bauabschnitte der A 72 die\naktuellen Planungsst\u00e4nde?\n\n2. F\u00fcr welchen Zeitraum rechnet die Staatsregierung f\u00fcr\ndie einzelnen Abschnitte mit der Erreichung des Bau-\nrechts bzw. mit der Inbetriebnahme?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister\nDr. Gillo, bitte.\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 15. November 2002\n\n4848\n\nren! Mit dem Neubau der A 72 entsteht eine leistungs-\nf\u00e4hige Verbindung der Verdichtungsr\u00e4ume Chemnitz/\nZwickau und Leipzig/Halle. In ihrem Einzugsbereich\nwird die A 72 f\u00fcr starke wirtschaftliche Impulse sorgen.\nIn einem Gutachten des Instituts f\u00fcr Wirtschaftsfor-\nschung Halle \u2013 Leitung Prof. Pohl \u2013 vom 15. April 2002\nwird nachgewiesen, dass mit einer zeitnahen durchge-\nhenden Autobahnverbindung erhebliche wirtschaftliche\nImpulse erreicht werden. So steigt f\u00fcr die Kreise im Ein-\nzugsbereich der A 72 das Investitionsniveau in zwei Jah-\nren bei Fertigstellung der Trasse nur bis Niederfrohna\nlediglich um 0,2 % an. Bei Fertigstellung der gesamten\nTrasse hingegen und damit einer durchgehend vierstrei-\nfigen Verbindung bis zur A 38 ist mit einer Steigerung\num 9,6 % zu rechnen.\n\nAufgrund dieses Sachverhaltes sowie der Einsparung\nvon Ma\u00dfnahmen im nachgeordneten Netz hat das s\u00e4ch-\nsische Kabinett bei dieser origin\u00e4ren Bundesaufgabe\neiner Mitfinanzierung zugestimmt. Zielstellung ist es, die\ndurchg\u00e4ngig vierstreifige Befahrbarkeit zwischen Chem-\nnitz und Leipzig bis zum Jahre 2006 herzustellen.\n\nDie neue A 72 wird 62,1 Kilometer lang sein. Sie wird\ninsgesamt ungef\u00e4hr 423 Millionen Euro kosten. Planung\nund Realisierung erfolgen in verkehrswirksamen\nAbschnitten.\n\nIm Zusammenhang mit dem Neubau des Autobahnkreu-\nzes A 4/A 72 im Zuge des VDE-Projekts \u201eSechsstreifiger\nAusbau der A 4\u201c wurden bereits 0,6 Kilometer \u2013 die\nKosten daf\u00fcr belaufen sich auf 11,9 Millionen Euro \u2013 der\nneuen A 72 fertiggestellt. F\u00fcr den ersten Abschnitt von\nChemnitz bis Niederfrohna \u2013 das sind 10,6 Kilometer mit\nKosten von 75,7 Millionen Euro \u2013 ist die Planung weit\nfortgeschritten.\n\nF\u00fcr den ersten Teil der noch nicht realisierten Trasse\nl\u00e4uft das Planfeststellungsverfahren. Ziel ist es, mit dem\nBau Mitte 2003 zu beginnen.\n\nF\u00fcr den Abschnitt von Niederfrohna bis zur A 38 \u2013 das\nist die S\u00fcdumgehung Leipzig; 51,5 Kilometern mit Kos-\nten von 359,5 Millionen Euro \u2013 wurde am 28. November\n2001 die Linienbestimmung beantragt. Eine Entscheidung\nist f\u00fcr Anfang 2003 zu erwarten.\n\nIm Bereich Borna soll im Januar des n\u00e4chsten Jahres mit\ndem Bau der vierstreifigen Ortsumgehung Borna begon-\nnen werden. Diese Ortsumgehung wird mit einem Auto-\nbahnquerschnitt realisiert, um k\u00fcnftig die Einziehung\ndieses Abschnitts in die Autobahn A 72 zu erm\u00f6glichen.\n\nF\u00fcr den Teilabschnitt zwischen Niederfrohna und Borna\nwurde die bereits eingangs genannte Mitfinanzierung im\nM\u00e4rz dieses Jahres zwischen dem Bund und dem Frei-\nstaat Sachsen mit einer Finanzierungsvereinbarung fest-\ngelegt. Indem sich Sachsen einschlie\u00dflich der Stadt\nChemnitz mit 51 Millionen Euro an diesem Teilst\u00fcck\nbeteiligt, ist es unser erkl\u00e4rtes Ziel, bis zum Jahr 2006 die\nVerbindung Chemnitz\u2013Leipzig durchgehend vierstreifig\nverkehrswirksam zu machen.\n\nF\u00fcr die n\u00f6rdliche Weiterf\u00fchrung ist die vorhandene vier-\nstreifige Bundesstra\u00dfe B 2/B 95 n\u00f6rdlich von Borna bis\nzur A 38 zeitnah und autobahngerecht auszubauen.\n\nDer Freistaat Sachsen tr\u00e4gt auch mit seinem finanziellen\nEngagement mit Nachdruck dazu bei, dass dieser dring-\nliche Bedarf, der ein teilungsbedingter Nachholbedarf ist,\n\nbald realisiert werden kann. Erforderlich und entschei-\ndend ist aber auch, dass der Bund an der z\u00fcgigen\nGenehmigung der Planung mitwirkt und die finanzielle\nBeteiligung zeitgerecht erfolgt.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Vielen Dank.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe auf die lau-\nfende Nr. 4 auf. Herr Abg. Adamczyk, bitte.\n\nAdamczyk, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich habe eine Anfra-\nge im Hinblick auf die Verbindung zu den Hammerskins\nund den Skinheads S\u00e4chsische Schweiz.\nAm 16. Juli d. J. fanden Durchsuchungen in sieben Bun-\ndesl\u00e4ndern, eine gemeinsame Aktion des s\u00e4chsischen\nLandeskriminalamtes und der Staatsanwaltschaft, bez\u00fcg-\nlich der Hammerskins statt. Der Schwerpunkt dieser\nAktion, die weitere Belege f\u00fcr den kriminellen Charakter\nder Vereinigung erbringen sollte, lag auf Sachsen, kon-\nkret: S\u00e4chsische Schweiz.\n\nDie Fachzeitschrift \u201eblick nach rechts\u201c gibt in ihrer Aus-\ngabe vom 25. Juli den Sprecher des LKA sinngem\u00e4\u00df wie-\nder, es \u201el\u00e4gen auch keine Hinweise auf eine Verbindung\nzwischen Hammerskins und SSS vor.\u201c Eine g\u00e4nzlich an-\ndere Aussage soll, so der bnr, bereits zwei Wochen vor\ndem LKA-Beamten ein Sprecher der Staatsanwaltschaft\ngetroffen haben. Die L\u00e4nge der Vorbereitungszeit einer\nKlageschrift, u. a. gegen den f\u00fchrenden s\u00e4chsischen\nHammerskin und V-Mann des Bundesamtes f\u00fcr Verfas-\nsungsschutz Mirko H., sah der Sprecher \u201ein der Komple-\nxit\u00e4t, so \u201aden Querverbindungen zu den Skinheads S\u00e4ch-\nsische Schweiz\u2018\u201c.\n\nIch frage die Staatsregierung:\n\n1. Welche der beiden sich widersprechenden Aussagen\nentspricht der Wahrheit?\n\n2. Welche Beziehungen und Querverbindungen gab und\ngibt es zwischen den Hammerskins und den SSS bzw.\nzwischen einzelnen Personen dieser Gruppierungen?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister Rasch,\nbitte.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4-\nsidentin! Sehr geehrter Abg. Adamczyk, es besteht kein\nWiderspruch zwischen den Aussagen. Soweit der Presse-\nsprecher der Staatsanwaltschaft Dresden ge\u00e4u\u00dfert haben\nsoll, dass das Verfahren gegen einen f\u00fchrenden Ham-\nmerskin von Komplexit\u00e4t gepr\u00e4gt sei, entspricht diese\nAussage den Tatsachen, weil mehrere Anklagen gegen\nden Beschuldigten erhoben worden sind. Auch sind per-\ns\u00f6nliche Einzelkontakte zwischen Mitgliedern der Skin-\nheads S\u00e4chsische Schweiz und den S\u00e4chsischen Ham-\nmerskins bekannt.\nDies steht nicht in Widerspruch zu den \u00c4u\u00dferungen des\nSprechers des Landeskriminalamtes, der zutreffend auf\ndie organisatorische und strukturelle Selbst\u00e4ndigkeit bei-\nder rechtsextremistischen Gruppierungen hingewiesen\nhat.\n\nDer Pressesprecher der Staatsanwaltschaft Dresden hat\ngegen\u00fcber Medienvertretern keine Erkl\u00e4rung des Inhalts\nabgegeben, dass zwischen den Gruppierungen organisa-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 15. November 2002\n\n4849\n\ntorische oder strukturelle Verflechtungen best\u00fcnden oder\ndass in der F\u00fchrungsebene Personalidentit\u00e4t herrsche.\n\nZu der zweiten Frage, die Sie gestellt haben, welche\nBeziehungen und Querverbindungen es gab: Nach poli-\nzeilichen Ermittlungen zur Gruppierung Skinheads S\u00e4ch-\nsische Schweiz, deren Erkenntnisse in der Anklageschrift\nsich wiederfinden und Gegenstand der derzeit laufenden\nGerichtsverhandlung sind sowie derzeit gef\u00fchrter Ermitt-\nlungen zur Gruppierung S\u00e4chsische Hammerskins, sind\nKontakte, die in diesen Gruppierungen integriert waren\nbzw. noch sind, bekannt geworden. Aufgrund der der-\nzeit laufenden Gerichtsverhandlungen einerseits und der\nebenfalls laufenden polizeilichen Ermittlungen anderer-\nseits k\u00f6nnen \u00fcber Art und Umfang der Kontakte bzw.\nm\u00f6gliche Zusammenh\u00e4nge jedoch keine Aussagen ge-\ntroffen werden.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe die laufende\nNr. 5 auf. Herr Abg. Zais, bitte.\n\nZais, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Herr Staatsminister, Sie\nhaben in einem Brief vom 26.9.2002 an die flutgesch\u00e4dig-\nten Firmen als letzten Satz geschrieben: \u201eAuch der Wie-\nderanfang in hochwassersicheren Gebieten im Freistaat\nist m\u00f6glich.\u201c Das veranlasst mich zu den Fragen:\n\n1. In welcher Richtlinie des SMWA sind die Vorausset-\nzungen f\u00fcr die hochwassergesch\u00e4digten Unternehmen\nzur Umsetzung bzw. zum Wiederaufbau von Unterneh-\nmen an einem anderen Standort geregelt?\n\n2. Welche Zugangsvoraussetzung muss ein Unternehmen\nzur Bewilligung entsprechender Hilfe erf\u00fcllen?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Dr. Gillo, bitte.\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Die Voraussetzungen zur Umsetzung hochwasser-\ngesch\u00e4digter Unternehmen bzw. zum Wiederaufbau von\nUnternehmen an einem anderen Standort sind nicht in\nRichtlinien des SMWA geregelt. Allerdings ist die M\u00f6g-\nlichkeit zur Umsetzung hochwassergesch\u00e4digter Unter-\nnehmen bzw. zum Wiederaufbau an einem anderen\nStandort in der Spruchpraxis \u201eHochwasserhilfe\u201c, in der\nzweifelhafte F\u00e4lle mit dem Bundesministerium f\u00fcr Wirt-\nschaft und Technologie bzw. dem Bundesministerium\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit abgestimmt wurden, festge-\nlegt. Das hei\u00dft, das k\u00f6nnen wir dem Unternehmen anbie-\nten und die Hochwasserhilfen werden entsprechend aus-\ngezahlt.\n\nZur zweiten Frage: Nach der Richtlinie des Bundesminis-\nteriums f\u00fcr Wirtschaft und Technologie f\u00fcr die Gew\u00e4h-\nrung von Zuwendungen f\u00fcr die vom Hochwasser ge-\nsch\u00e4digten Unternehmen und Angeh\u00f6rigen freier Berufe\naus dem Hochwasserhilfsfonds vom 5.9.2002 erhalten die\nUnternehmen Zuwendungen, die vor der Hochwasser-\nkatastrophe lebensf\u00e4hig waren und bedingt durch das\nHochwasser nachweislich auf eine Sonderfinanzierung\nangewiesen sind, um im Rahmen eines tragf\u00e4higen\nFinanzierungskonzepts den Bestand des Unternehmens\nlangfristig zu sichern und die Arbeitspl\u00e4tze zu erhalten.\n\nVoraussetzung f\u00fcr die Gew\u00e4hrung der Zuwendungen ist\ndas Vorliegen eines aus \u00dcberflutung und Grundwasser-\neintritt resultierenden Schadens. Der Wiederaufbau muss\ninnerhalb des Freistaates Sachsen erfolgen. Ansonsten\ngelten die gleichen F\u00f6rdervoraussetzungen wie f\u00fcr an-\ndere gesch\u00e4digte Unternehmen.\n\nAnspr\u00fcche aus Versicherungen, die der Schadensregulie-\nrung dienen, sowie Zuwendungen Dritter sind in\nAnspruch zu nehmen und werden auf den Zuwen-\ndungsbetrag nur dann angerechnet, wenn sich ohne\nAnrechnung eine Schadensregulierung von \u00fcber 100 %\nergeben w\u00fcrde. Klar ist, dass das Unternehmen ein Kon-\nzept zur Weiterf\u00fchrung vorlegen muss, aus dem hervor-\ngeht, dass eine Weiterf\u00fchrung m\u00f6glich ist.\n\nZais, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin, eine Nachfrage an den\nHerrn Staatsminister.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte.\n\nZais, PDS: Aus Ihrer Antwort geht eigentlich nicht her-\nvor, wonach ich Sie gefragt habe. Sie haben Firmen eine\nHoffnung gemacht, dass sie auch einen Wiederanfang in\nhochwassersicheren Gebieten machen k\u00f6nnen. Das hei\u00dft,\nsie k\u00f6nnen den eigenen Standort verlagern. Ihrer Ant-\nwort entnehme ich, es gibt dazu keine Richtlinie, also\nauch keine Zugangsvoraussetzung. Vielleicht die einfa-\nche Frage: Was waren die Beweggr\u00fcnde f\u00fcr Ihren Satz?\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Zais, die Praxis der Anwendung dieser Richtlinie\nzeigt, dass auch eine Wiederansiedlung an einem ande-\nren Ort m\u00f6glich ist. Dieser Freiraum ist mit Berlin be-\nsprochen, vereinbart und es wird auch so unterst\u00fctzt.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe die laufende\nNr. 6 auf. Frau Abg. K\u00f6ditz, bitte.\n\nFrau K\u00f6ditz, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Mir geht es um die\nSchulnetzplanung im Muldentalkreis.\nDer Kreistag des Muldentalkreises hatte im M\u00e4rz 2002\nals erster Landkreis Sachsens dem S\u00e4chsischen Staats-\nministerium f\u00fcr Kultus einen Schulnetzplan zur Geneh-\nmigung vorgelegt. Der damalige Kultusminister\nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler lobte unmittelbar danach: \u201eDer Mul-\ndentalkreis hat bewiesen, dass in relativ kurzer Zeit nach\nZuweisung der Schulnetzplanung an die Landkreise gute\nArbeit geleistet werden konnte\u201c (Zitiert nach S\u00e4chsische\nStaatskanzlei (Hg.), Information & Dokumentation, 3/02\nv. 5.4.2002, S. 38). Falls Nachbesserungen im Bereich der\nGrund- und Mittelschulen bis Ende Juli dem\nKultusministerium vorl\u00e4gen, st\u00fcnde einem endg\u00fcltigen\npositiven Bescheid nichts mehr entgegen.\n\nIch frage:\n\n1. Warum ist eine Genehmigung des Schulnetzplanes f\u00fcr\nden Muldentalkreis bis heute nicht erfolgt, obwohl dies\nbei Landkreisen, die ihre Planungen sp\u00e4ter eingereicht\nhaben, bereits geschehen ist?\n\n2. Wann ist mit der endg\u00fcltigen Genehmigung des\nSchulnetzplanes f\u00fcr den Muldentalkreis zu rechnen?\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 15. November 2002\n\n4850\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Prof. Mannsfeld,\nbitte.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau\nPr\u00e4sidentin! Frau Abg. K\u00f6ditz, der Muldentalkreis war\nin der Tat einer der ersten Landkreise, die einen be-\nschlossenen Schulnetzplan vorgelegt haben. Dieser Plan\nentsprach im Allgemeinen den g\u00fcltigen Planungsvorga-\nben. Festgestellte Abweichungen im Detail wurden der\nLandkreisverwaltung in einem Schreiben Anfang M\u00e4rz\n2002 mit der Bitte \u00fcbergeben, notwendige Korrekturen\nim Kreistag erneut zu diskutieren und gegebenenfalls er-\ng\u00e4nzende Beschl\u00fcsse zu fassen.\nBei den bisher genehmigten drei Schulnetzpl\u00e4nen, die in\nder Tat sp\u00e4ter verabschiedet wurden, war ein derartiger\nR\u00fccklauf nicht notwendig. Deshalb kam es bei diesen\nPl\u00e4nen im Vergleich zum Muldentalkreis zur verk\u00fcrzten\nBearbeitungsfrist.\n\nAm 26. September 2002 befasste sich der Kreistag des\nMuldentalkreises im Sinne der Aufforderung des Kultus-\nministeriums erneut mit dem Schulnetzplan und be-\nschloss Fortschreibungen, die auch das neue Anmelde-\nverfahren von Sch\u00fclern ebenso ber\u00fccksichtigten, wie sie\nneue Planungsziele einzelner Standorte festlegten. Diese\nneuen Beschl\u00fcsse gingen Mitte Oktober im Regional-\nschulamt Leipzig ein und wurden nach einer dreiw\u00f6chi-\ngen Bearbeitungsfrist am 9.11.2002 dem Kultusminis-\nterium zur Entscheidung \u00fcbergeben. Nun wird unter\nBeachtung der neuen Beschl\u00fcsse der Schulnetzplan er-\nneut gepr\u00fcft. Sollten keine unerwarteten Probleme ent-\nstehen, rechne ich zum Anfang des Jahres 2003 mit einer\nGenehmigung des Planes.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Frau Simon von der\nPDS-Fraktion mit der Frage Nr. 7, bitte.\n\nFrau Simon, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich habe eine Frage\nzum Volksbegehren. Wir haben festgestellt, dass im Zu-\nsammenhang mit der Best\u00e4tigung der Unterschriften im\nEinwohnermeldeamt ein sehr strenger Ma\u00dfstab angelegt\nwurde, so dass selbst dann, wenn einer auf der Alexan-\nder-von-Humboldt-Stra\u00dfe wohnt und das nur mit Hum-\nboldtstra\u00dfe eingetragen hat, die Adresse als nicht auf-\nfindbar nicht best\u00e4tigt wurde. Es hat weitere F\u00e4lle in die-\nser Richtung gegeben. Ich frage die Staatsregierung:\n1. H\u00e4lt die Staatsregierung diese Verfahrensweise der\nMelde\u00e4mter f\u00fcr gerechtfertigt bzw. sind diese angewie-\nsen worden, derartig strenge Ma\u00dfst\u00e4be an die Beglaubi-\ngung der Unterschriften anzulegen?\n\n2. Auf welcher Grundlage sind die Beh\u00f6rden gezwun-\ngen, einen derartig strengen Ma\u00dfstab bei der Beglaubi-\ngung der Unterschriften anzulegen?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Staatsminister\nDr. de Maizi\u00e8re.\n\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Justiz: Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine Damen und Herren! Bei den angesproche-\nnen Einzelf\u00e4llen geht es zum einen darum, ob die Best\u00e4-\ntigung der Unterst\u00fctzungsunterschrift verweigert werden\nmuss, wenn in einem Unterschriftenbogen ein Stra\u00dfenna-\n\nme verk\u00fcrzt angegeben bzw. einer Ortsbezeichnung der\nOrtsteil nicht hinzugef\u00fcgt wurde.\nGem\u00e4\u00df \u00a7 19 \u2013 ich zitiere das nur einmal, weil das Gesetz\nso kompliziert ist \u2013 des Gesetzes \u00fcber Volksantrag,\nVolksbegehren und Volksentscheid, VVVG, in Verbin-\ndung mit \u00a7 5 Abs. 2 VVVG sind f\u00fcr die Unterst\u00fctzung\neines Volksbegehrens unter anderem Vor- und Familien-\nname, Geburtsdatum und Hauptwohnung des Stimm-\nberechtigten im Unterschriftenbogen einzutragen. Hier\ngeht es um die Vollst\u00e4ndigkeit dieser Angaben.\n\nIm Anschluss an das Urteil des Verfassungsgerichtshofes\ndes Freistaates Sachsen vom 15. M\u00e4rz 2001, also vor ein-\neinhalb Jahren, hat das S\u00e4chsische Staatsministerium der\nJustiz die Gemeinden durch Erlass vom 25. Mai 2001 da-\nrauf hingewiesen, dass von der Vollst\u00e4ndigkeit der Ein-\ntragung auch dann auszugehen ist, wenn Abk\u00fcrzungen\nverwendet werden, solange die betreffende Eintragung\ngleichwohl eindeutig bestimmbar ist und der Gemeinde\ndie Feststellung der Stimmberechtigung, das hei\u00dft des\nWahlrechts zum S\u00e4chsischen Landtag am Tage der Un-\nterzeichnung, erm\u00f6glicht.\n\nUnter diesen beiden Voraussetzungen w\u00e4re die G\u00fcltig-\nkeit der Unterst\u00fctzungsunterschriften zu best\u00e4tigen\ngewesen. Wenn aber eine Wilhelm-von-Humboldt-Stra\u00dfe\nund eine Alexander-von-Humboldt-Stra\u00dfe in einem\nStadtviertel liegen, dann wird wohl Humboldtstra\u00dfe\nnicht eindeutig bestimmbar sein. Wenn es nur eine in\nder Gemeinde gibt, spricht vieles daf\u00fcr, dass das eindeu-\ntig bestimmbar ist.\n\nDie zweite Fragekonstellation betrifft die Frage, ob unzu-\nreichende Angaben bei einer ersten Unterst\u00fctzung des\nVolksbegehrens einer zweiten, nunmehr den Anforde-\nrungen des Gesetzes gen\u00fcgenden Unterst\u00fctzungsunter-\nschrift entgegenstehen.\n\nNach \u00a7 19 in Verbindung mit \u00a7 5 Abs. 4 dieses kompli-\nzierten Gesetzesnamens darf jeder Stimmberechtigte das-\nselbe Volksbegehren nur einmal unterst\u00fctzen.\n\nDiese Regelung bezieht sich auf eine g\u00fcltige Unterst\u00fct-\nzung. Es soll verhindert werden, dass durch eine mehr-\nfache Leistung von Unterst\u00fctzungsunterschriften der\nGrundsatz gleicher Abstimmung aus Artikel 4 Abs. 1\nS\u00e4chsische Verfassung \u2013 one man, one vote \u2013 verletzt\nwird. Daher ist, wenn die Gemeinde nach dem genann-\nten Ma\u00dfstab die G\u00fcltigkeit einer Unterst\u00fctzungsunter-\nschrift nicht best\u00e4tigen konnte, die erneute Abgabe einer\ndann g\u00fcltigen Unterst\u00fctzungsunterschrift nicht ausge-\nschlossen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Haben Sie Nachfra-\ngen?\n\nFrau Simon, PDS: Ja. Herr Minister, das w\u00fcrde konkret\nhei\u00dfen: Es gibt in L\u00f6bau keine Wilhelm-von-Humboldt-\nStra\u00dfe, sondern nur eine Alexander-von-Humboldt-Stra-\n\u00dfe. Das w\u00fcrde bedeuten, dass die Unterschriftsbest\u00e4ti-\ngung zu Unrecht verwehrt wurde?\n\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Justiz: Frau Abge-\nordnete, das kann ich aus dem Stand jetzt nicht sagen,\nweil ich nicht wei\u00df, wie das abgek\u00fcrzt war.\n\n(Frau Simon, PDS: Humboldtstra\u00dfe!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 15. November 2002\n\n4851\n\nDas m\u00fcsste ich mir anschauen. Ich sage nur noch ein-\nmal, wir haben im Mai 2001 in Auswertung des Urteils\naus Leipzig darauf hingewiesen, dass von der Vollst\u00e4n-\ndigkeit der Eintragung auch dann auszugehen ist, wenn\nAbk\u00fcrzungen verwendet werden, solange die betreffende\nEintragung gleichwohl eindeutig bestimmbar ist.\nDa muss man nun schauen, ob in dem konkreten Fall in\nL\u00f6bau oder Zittau oder wo es war durch die verwendete\nAbk\u00fcrzung die Eintragung gleichwohl eindeutig be-\nstimmbar ist. Nach dem, was Sie sagen, ist nicht ganz\nausgeschlossen, dass Sie Recht haben k\u00f6nnten.\n\nFrau Simon, PDS: Gehen wir einmal davon aus, dass ich\nunter Umst\u00e4nden Recht haben k\u00f6nnte: Wie w\u00e4re denn\njetzt der Verfahrensweg, doch die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit dieser\nUnterschrift best\u00e4tigen zu lassen? Sprich: Darf ich die\nNichtrechtm\u00e4\u00dfigkeitserkl\u00e4rung reklamieren?\n\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Justiz: Zun\u00e4chst ein-\nmal ist die Gemeinde verpflichtet, die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit\nder Unterschrift weiterhin zu pr\u00fcfen. Es ist ja noch nicht\nabgegeben worden, wenn ich das richtig sehe. Von daher\nbestehen alle M\u00f6glichkeiten, bevor man jetzt zum Bei-\nspiel den Landtagspr\u00e4sidenten als Pr\u00fcfungsinstanz ins\nRennen schickt.\n\nFrau Simon, PDS: Das wollte ich ihm gern ersparen. \u2013\nDanke sch\u00f6n.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe jetzt die\nletzte Frage auf, die Frage Nr. 8 des Abg. Zais.\n\nZais, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Herr Staatsminister, jetzt\nhabe ich eine Frage, bei der wir vielleicht auf unter-\nschiedlichen Positionen stehen: Das Oberverwaltungsge-\nricht in Bautzen hat die Klage von Ver.di zur\u00fcckgewie-\nsen und trotzdem darauf hingewiesen, dass es die Aus-\nnahmesituation der Ladenschlusszeiten \u00fcber den 31. Ok-\n\ntober hinaus als nicht mehr notwendig ansieht. Das ist\nwie ein Ratschlag.\nDeshalb die Frage an Sie: Wie begr\u00fcndet die Staatsregie-\nrung ihre Auffassung, dass sich aus dem Urteil kein An-\nlass ergibt, die Empfehlung \u2013 das w\u00e4re in diesem Fall\nwohl ihre Funktion \u2013, die Ausnahmefrist \u00fcber verl\u00e4n-\ngerte \u00d6ffnungszeiten bis zum 23. Dezember 2002 zur\u00fcck-\nzunehmen?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister\nDr. Gillo, bitte.\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Herr Abgeordneter, bisher ist der Staatsregierung\nkein Urteil des Oberverwaltungsgerichtes Bautzen im be-\nschriebenen Fall bekannt. Es liegt jedoch ein Beschluss\ndes Verwaltungsgerichtes Dresden und des Oberverwal-\ntungsgerichtes Bautzen im Verfahren des Einstweiligen\nRechtsschutzes vor.\nDiese Beschl\u00fcsse wurden durch das SMWA \u00fcber die\nRegierungspr\u00e4sidien an die Landkreise und kreisfreien\nSt\u00e4dte \u00fcbersandt. Aufgrund deren Zust\u00e4ndigkeit besteht\nf\u00fcr das SMWA kein weiterer Handlungsbedarf.\n\nZais, PDS: Eine kurze Nachfrage: Sehen Sie sich viel-\nleicht veranlasst, nach dem Entscheid des Regierungspr\u00e4-\nsidiums Leipzig eine Empfehlung f\u00fcr ganz Sachsen zu\ngeben?\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nNein.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Ich beende diesen Tagesordnungspunkt und\nrufe auf\n\nTagesordnungspunkt 3\n\n3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber das \u00f6ffentlich-rechtliche\nKreditwesen im Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 3/6573, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nDrucksache 3/7343, Zusammenstellung der in der 2. Lesung\nbeschlossenen \u00c4nderungen\n\nDrucksache 3/7321 Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der CDU\n\nEs liegt jetzt kein Wunsch nach einer allgemeinen Aus-\nsprache vor. Da es nun in der 3. Lesung keine \u00c4nderun-\ngen gegeben hat, stelle ich den Entwurf Gesetz \u00fcber das\n\u00f6ffentlich-rechtliche Kreditwesen im Freistaat Sachsen in\nder in der 2. Lesung beschlossenen Fassung als Ganzes\nzur Abstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Ich sehe eine Stimmenthaltung; bei einer\nReihe von Stimmen dagegen ist das Gesetz mehrheitlich\nbeschlossen.\n\nMeine Damen und Herren, ich rufe jetzt die Neufassung\ndes Entschlie\u00dfungsantrages der CDU-Fraktion in der\n\nDrucksache 3/7321 auf und bitte um Einbringung. Herr\nAbg. Albrecht.\n\nAlbrecht, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! F\u00fcr uns ist der im Verlauf des Ge-\nsetzgebungsverfahrens erreichte Konsens ein hohes Gut.\nNicht alle Punkte dieses Konsens finden sich im Gesetz\nwieder. Wir haben uns deshalb dazu entschlossen, die\nwichtigen Punkte, die nicht im Gesetz stehen, in diesem\nEntschlie\u00dfungsantrag zu formulieren.\nDas ist uns wichtig. Wir wollen dies auch als einen poli-\ntischen Willen von dieser Stelle nach au\u00dfen dokumentie-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 15. November 2002\n\n4852\n\nren. Wir haben gegen\u00fcber dem gestern vorliegenden Ent-\nwurf eine kleine \u00c4nderung bzw. Erg\u00e4nzung im Punkt III\nvorgenommen. Eine definitive Aufl\u00f6sung des Sachsen-\nFinanzverbandes ist gegenw\u00e4rtig im Gesetz nicht be-\nnannt. Der Grund hierf\u00fcr ist das Grundrecht von St\u00e4dten\nund Gemeinden auf kommunale Selbstverwaltung. Vor-\ngesehen ist vielmehr eine Aufl\u00f6sung in verfassungskon-\nformer Weise durch Beschl\u00fcsse der Anteilseignerver-\nsammlung sowie durch Unterschrift der ma\u00dfgeblich\nBeteiligten unter das Konsenspapier, in dem sie dies als\nihre eigene Zielstellung formuliert haben. Zur Klarstel-\nlung des politischen Willens haben wir unter Punkt III\ndazu einen neuen Abschnitt eingef\u00fcgt.\n\nDanke.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wer w\u00fcnscht das\nWort? \u2013 Bitte, Herr Prof. Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Herr Kollege Albrecht, die B\u00fcrgerinitiative\n\u201ePro kommunale Sparkasse\u201c und die Gewerkschaft\nVer.di sahen sich gen\u00f6tigt, gestern dem Pr\u00e4sidenten er-\nneut 17 000 Unterschriften zu \u00fcbergeben, 17 000 Unter-\nschriften unter die Feststellung, dass mit dem jetzt in\n3. Lesung verabschiedeten Gesetz \u00fcber das \u00f6ffentlich-\nrechtliche Kreditwesen im Freistaat Sachsen eben nicht\ndas Kernanliegen oder irgendein Anliegen des Volksent-\nscheids getroffen oder vertreten wurde, sondern dass mit\ndiesem Gesetz Volksgesetzgebung im Gesetzgebungspro-\nzess in diesem Lande in die zweite Reihe versetzt wurde.\nIch muss darauf hinweisen: Das ist verfassungswidrig,\nweil unsere Landesverfassung die Volksgesetzgebung\nund die Gesetzgebung im Parlament gleichrangig einord-\nnet.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch muss Sie schon fragen: Wer hat eigentlich die Inter-\npretationshoheit \u00fcber die jeweiligen Gesetze? Hat der\nGesetzgeber \u2013 das war das Volk \u2013 die Interpretations-\nhoheit \u00fcber Kernanliegen oder ma\u00dft sich das die CDU-\nFraktion mit diesem Entschlie\u00dfungsantrag an?\n\nIch muss sagen, ich halte den wirklich f\u00fcr unverfroren.\n\nWenn die Sparkassen ein hohes Gut sind und das sind\nsie auch \u2013 das zeigt ja die Volksgesetzgebung \u2013, dann\nmuss ich sagen, ein h\u00f6heres Gut ist diese Volksgesetz-\ngebung. Wer das Volk ignoriert, sollte es hinterher nicht\nauch noch verh\u00f6hnen. Aber genau das macht dieser Ent-\nschlie\u00dfungsantrag.\n\nSie stellen fest: \u201eDer S\u00e4chsische Landtag begr\u00fc\u00dft aus-\ndr\u00fccklich den breiten Konsens zu den wesentlichen In-\nhalten des Gesetzes.\u201c \u2013 Nun, ein Volksantrag und ein\nVolksentscheid haben anderes gezeigt als breite Zustim-\nmung.\n\nWenn Sie jetzt unter Punkt III vermerken, dass der Land-\ntag davon ausgeht, dass der Finanzverband in Erf\u00fcllung\ndes Auftrages des Volksentscheides im Laufe des Jahres\n2003 aufgel\u00f6st wird, dann frage ich Sie: Warum steht das\nnicht in Ihrem Gesetz, das jetzt hier verabschiedet\nwurde?\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDiesem Entschlie\u00dfungsantrag k\u00f6nnen wir wahrlich nicht\nzustimmen. Wir nehmen das Volk nach wie vor ernst.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister de Mai-\nzi\u00e8re, bitte.\n\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Justiz: Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Herr Abg. Porsch, ich m\u00f6chte die Debatte von\ngestern nicht wiederholen, ich m\u00f6chte nur f\u00fcr die Staats-\nregierung zur\u00fcckweisen, dass es sich hier um einen ver-\nfassungswidrigen Vorgang handelt.\nDas Landesverfassungsgericht hat in dem Urteil, das Sie\nim \u00dcbrigen sehr begr\u00fc\u00dft haben, darauf hingewiesen,\ndass gerade aus der Gleichrangigkeit der beiden Gesetz-\ngeber, n\u00e4mlich Volk und Landtag, folgt, dass der Land-\ntag nicht gehindert ist, nach einem Volksentscheid in der\ngleichen Legislaturperiode ein wie auch immer geartetes\nGesetz vorzulegen. Das ist eine politisch-fachliche Frage,\naber keine Frage, die irgendetwas mit Verfassungswid-\nrigkeit zu tun hat.\n\nDas ist etwas, was der Verfassungsgerichtshof klarge-\nstellt hat. Deswegen wollte ich, ohne jetzt eine erneute\ngro\u00dfe Debatte zum Sachverhalt auszul\u00f6sen, nicht unwi-\ndersprochen lassen, dass Sie der CDU-Fraktion unterstel-\nlen, hier w\u00fcrde mit dem Entschlie\u00dfungsantrag ein ver-\nfassungswidriger Weg begangen. Das ist mitnichten der\nFall.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Abg. Jurk, bitte.\n\nJurk, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Wir haben gestern lange\nund intensiv \u00fcber das Gesetz diskutiert. Heute gibt es\neinen Entschlie\u00dfungsantrag, wozu ich mir nicht ersparen\nkann festzustellen, dass er quasi Alibifunktionen erf\u00fcllen\nsoll.\nWir haben uns gestern \u00fcber die einzelnen Punkte ver-\nst\u00e4ndigt: Wie ist der Volksentscheid umgesetzt worden?\nWas gab es f\u00fcr Gespr\u00e4che? Wozu hat das gef\u00fchrt?\n\nIch erkenne durchaus, dass es aus Sicht meiner Fraktion\npositive Ver\u00e4nderungen gegeben hat. Sie wissen das\nauch. Ich kann Ihnen aber nicht ersparen, darauf hinzu-\nweisen, dass dem in den Punkten I und II, also dem,\nwas das Volk gewollt hat, nicht Gen\u00fcge getan wird.\n\nIch will auch ausdr\u00fccklich darauf hinweisen, dass Sie\nbeispielsweise unter I. formuliert haben, dass der gro\u00dfe\nKonsens auch von der Anh\u00f6rung der Sachverst\u00e4ndigen\nam 18. September hier in diesem Hause best\u00e4tigt wurde.\nIch will dazu nur eines feststellen: Wenn ich das Proto-\nkoll richtig gelesen habe, dann war es so, dass durchaus\neinige Sachverst\u00e4ndige klare Kritikpunkte angemeldet\nhaben.\n\nIch habe es auch als ung\u00fcnstig empfunden, dass am\n16. September, zwei Tage vor dieser Anh\u00f6rung, der so\ngenannte breite Konsens vereinbart wurde. Die Sachver-\nst\u00e4ndigen konnten auf diesen Konsens meiner Ansicht\nnach gar nicht eingehen, da viele Sachverst\u00e4ndige nicht\nan Konsensrunden teilgenommen haben. Insofern ist die\nFeststellung, die Sie unter I. treffen, unzutreffend.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 15. November 2002\n\n4853\n\nZu Punkt II will ich nur eines sagen: Da steht vieles Ver-\nn\u00fcnftige drin; das will ich gar nicht bestreiten. Aber als\nwir miteinander gesprochen hatten, ob Sie m\u00f6glicher-\nweise unseren Wunsch nach einem Verwaltungsrat mit-\ntragen k\u00f6nnten, haben Sie als Angebot auch unterbreitet,\nman k\u00f6nnte dies ja so formulieren, dass die Anteilseig-\nnerversammlung selbst dar\u00fcber befindet, ob ein solcher\nVerwaltungsrat installiert wird. Da k\u00f6nnte man nat\u00fcrlich\nsagen: Diejenigen, die am Ende auch kontrolliert werden\nsollen, beschlie\u00dfen ihre Kontrolleure selbst. Eine schwie-\nrige Konstruktion, meine ich, aber diesen Punkt finde ich\nnicht mehr.\nSie h\u00e4tten da durchaus die Bereitschaft zeigen k\u00f6nnen,\ndies als gesonderten Punkt aufzunehmen. Deshalb wer-\nden wir auch Punkt II nicht zustimmen k\u00f6nnen.\nZum Punkt III: Ich halte es f\u00fcr eine Selbstverst\u00e4ndlich-\nkeit, dass dem Volkswillen Gen\u00fcge getan wird und der\nSachsen-Finanzverband alter Pr\u00e4gung aufgel\u00f6st wird.\nUnd deshalb k\u00f6nnen wir dem Punkt III selbstverst\u00e4nd-\nlich zustimmen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Abg. Bartl, bitte.\n\nBartl, PDS: Ich ziehe es, Frau Pr\u00e4sidentin, meine sehr ge-\nehrten Damen und Herren, vor, dem Auditorium zuge-\nwandt auf den Herrn Staatsminister zu antworten.\nDer Entschlie\u00dfungsantrag besch\u00e4digt den Parlamenta-\nrismus und die Volksgesetzgebung in Sachsen in doppel-\nter Hinsicht. Wenn es so ist \u2013 und da meine ich jetzt\nauch Herrn Kollegen Heitmann, der das jetzt abwehren\nwird \u2013, dass die beiden Gesetzgeber, wie die Verfassung\nvorsieht, das hei\u00dft, der Souver\u00e4n zum einen und das\nParlament zum anderen, die gleiche Rechtstellung haben\n\u2013 so hat es unser Verfassungsgerichtshof festgestellt \u2013,\ndann ist ein Gesetz, das einer von beiden gemacht hat,\nin der Totalen, das hei\u00dft, von \u00a7 1 bis \u00a7 7 oder 8, vom\nAnfang bis zum Ende rechtskr\u00e4ftig, dann kann ich nicht\nein Gesetz, das der Souver\u00e4n gemacht hat, nur im Kern-\ngehalt umsetzen.\nJedes Parlament w\u00fcrde es sich verbitten, dass Adressaten\nim Lande bei Gesetzen, die wir gemacht haben und die\ndanach umzusetzen sind, den Kerngehalt verwirklichen\nund den Rest, den sie nicht brauchen, weglassen.\nDie Entschlie\u00dfung, die hier sagt, das Gesetz des Souve-\nr\u00e4ns wird im Kerngehalt umgesetzt, bedeutet im Um-\nkehrschluss, dass andere Bestimmungen, die die Regie-\nrung nicht als Kerngehalt sieht, nicht umgesetzt werden,\nzum Beispiel die sofortige Aufl\u00f6sung. Das ist eindeutig.\nUnd das wird eine direkte Steilvorlage f\u00fcr die von Ver.di\n\u2013 oder wer immer bereit steht \u2013 sein, um sich an das\nVerfassungsgericht zu wenden. Sie sind die Experten, sie\nignorieren sehenden Auges und setzen allenfalls das um,\nwas sie als Kerngehalt sehen.\nDer zweite Punkt: Es ist in diesem Hause noch nicht \u00fcb-\nlich gewesen, dass wir ein Gesetz machen, eine Frist hin-\n\neinnehmen \u2013 zwei Jahre, drei Jahre oder vier Jahre \u2013 und\nhinterher in einer Entschlie\u00dfung sagen: Wir hoffen aber,\ndass ihr die nicht innerhalb von vier Jahren, sondern in\nzwei Jahren einhaltet! \u2013 Es ist ein v\u00f6lliger Anachronis-\nmus der Gesetzgebung, dass ein Gesetzgeber, das Parla-\nment, ein Gesetz macht und da hineinschreibt, dass ge-\nwisserma\u00dfen bis zur Aufl\u00f6sung des Finanzverbundes\nsechs Jahre \u2013 Entschuldigung, vier Jahre, bis 2006 \u2013 ver-\ngehen k\u00f6nnen und dann in einer Entschlie\u00dfung der\nMehrheitsfraktion letzten Endes gesagt wird: Aber wir\nhoffen, es wird 2003 gemacht.\n\n(Teilweise Heiterkeit)\n\nDas hatten wir und hatte meiner Auffassung nach \u00fcber-\nhaupt noch kein deutsches Parlament. Mir ist so etwas\nnoch nicht untergekommen in der Rechtsliteratur und\ndergleichen mehr. Was Sie sich mit diesem Entschlie-\n\u00dfungsantrag f\u00fcr ein Selbsttor in der Fachwelt schie\u00dfen\nwerden, das wird sich im Nachhinein herausstellen.\nDanke.\n\n(Lebhafter Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gibt es jetzt weiteren\nRedebedarf zum Antrag? \u2013 Herr Jurk, wenn ich das rich-\ntig verstanden habe, wollen Sie Einzelabstimmung f\u00fcr\ndie r\u00f6mischen Punkte \u2013 I, II und III \u2013 und nicht die ara-\nbischen?\n\n(Jurk, SPD: Ja, bitte!)\n\n\u2013 Gut.\nDamit kommen wir jetzt zur Abstimmung \u00fcber den Ent-\nschlie\u00dfungsantrag in der Drucksache 3/7321 der CDU-\nFraktion.\nZu Punkt I. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer\ngro\u00dfen Anzahl von Stimmen dagegen ist dem Punkt I\ndennoch mehrheitlich zugestimmt worden.\nIch rufe auf Punkt II. Wer m\u00f6chte die Zustimmung ge-\nben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme?\n\u2013 Auch hier gleiches Stimmverhalten. Punkt II wurde\nmehrheitlich zugestimmt.\nIch rufe jetzt noch Punkt III auf. Wer m\u00f6chte die Zustim-\nmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Keine Stimmen dagegen, eine Reihe von\nStimmenthaltungen. Punkt III wurde ebenfalls mehrheit-\nlich zugestimmt.\nDamit ist dem Entschlie\u00dfungsantrag mehrheitlich zuge-\nstimmt worden und der Tagesordnungspunkt beendet.\nIch entlasse Sie jetzt in eine Mittagspause bis 14.15 Uhr.\n\n(Unterbrechung von 13.17 Uhr bis 14.19 Uhr)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir sind\nschon etwas \u00fcber die Zeit. Ich m\u00f6chte gern er\u00f6ffnen mit\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 15. November 2002\n\n4854\n\nTagesordnungspunkt 4\n\nVerbesserung des Schutzes von Kindern gegen sexuellen Missbrauch\n\nDrucksache 3/4893, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDrucksache 3/7345, \u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu Stellung nehmen. Die Rei-\nhenfolge in der ersten Runde: CDU, PDS, CDU und\nSPD. Ich bitte nun Frau Abg. Clau\u00df f\u00fcr die CDU-Frak-\ntion zu sprechen.\n\nFrau Clau\u00df, Gisela, CDU: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine Damen und Herren, meine wenigen Damen\nund Herren! Die eigene Fraktion ist fast \u00fcberhaupt nicht\nvertreten.\n\nWorum geht es konkret in unserem Antrag? Laut Statis-\ntischem Bundesamt wurden beispielsweise im Jahr 1998\nzirka 19 000 F\u00e4lle von sexuellem Missbrauch an Kindern\ngemeldet. Hinzu kamen noch einmal knapp 2 000 F\u00e4lle\nvon versuchtem Missbrauch. Experten gehen jedoch von\neiner hohen Dunkelziffer aus, da viele F\u00e4lle gar nicht zur\nAnzeige gebracht werden. Rechnet man auch leichtere\nF\u00e4lle des Versto\u00dfes gegen die sexuelle Selbstbestimmung\neines Kindes hinzu, erlebt nach Angaben von Fachleuten\netwa jedes dritte Kind im Laufe seines Heranwachsens\nsexuellen Missbrauch.\n\nWir sehen also, dass es sich hier um ein schwer wiegen-\ndes und nicht seltenes Ph\u00e4nomen handelt. Wir sind als\nverantwortliche Politiker dazu aufgerufen, alles zu tun,\ndamit Kinder ungest\u00f6rt heranwachsen k\u00f6nnen. Der sexu-\nelle Missbrauch von Kindern ist ein abscheuliches Ver-\nbrechen. Er st\u00f6rt nicht nur die sexuelle Entwicklung von\nKindern, sondern bringt diese h\u00e4ufig auch noch in einen\nTeufelskreis des Schweigens und des Misstrauens gegen-\n\u00fcber der Umwelt. Er betrifft damit auch soziale Fehlent-\nwicklungen. So ist der Missbrauch von Kindern in vieler-\nlei Hinsicht, nicht nur in k\u00f6rperlicher, sondern vor allem\nin seelischer Hinsicht \u00e4u\u00dferst strafw\u00fcrdig.\n\nDie CDU-Fraktion hat sich stets f\u00fcr eine h\u00e4rtere Gangart\ngegen\u00fcber Sexualt\u00e4tern ausgesprochen. So halten wir es\nzum Beispiel f\u00fcr richtig, die Grundf\u00e4lle des sexuellen\nMissbrauchs von Kindern, die nach \u00a7 176 des Strafge-\nsetzbuches zurzeit mit einer Freiheitsstrafe von mindes-\ntens sechs Monaten zu bestrafen sind, k\u00fcnftig als Verbre-\nchen zu bewerten. Das h\u00e4tte zur Folge, dass die\nMindeststrafe auf ein Jahr Freiheitsstrafe ansteigt.\n\nWeiter halten wir es f\u00fcr richtig, die F\u00e4lle, in denen por-\nnografische Schriften den sexuellen Missbrauch von Kin-\ndern zum Gegenstand haben, ebenfalls k\u00fcnftig als Ver-\nbrechen einzustufen. Bisher betr\u00e4gt der Regelstrafrahmen\nf\u00fcr solche Straftaten drei Monate bis zu f\u00fcnf Jahre Frei-\nheitsentzug.\n\nSchlie\u00dflich halten wir es f\u00fcr richtig, den Strafverfol-\ngungsbeh\u00f6rden die Befugnis zu erteilen, in den geschil-\nderten F\u00e4llen auch den Fernmeldeverkehr der dringend\nTatverd\u00e4chtigen zu \u00fcberwachen. Meine Damen und Her-\nren, es kann nicht sein, dass man zwar wegen einer\nGeldf\u00e4lschung einen Eingriff in das Post- und Fernmel-\ndegeheimnis erm\u00f6glicht, aber wegen sexuellen Kindes-\nmissbrauchs nicht.\n\nWir haben diesen Antrag heute zur Diskussion im\nHohen Hause vorgesehen, um den Gesetzentwurf zur\nVerbesserung des Schutzes der Bev\u00f6lkerung vor Sexual-\nverbrechen und anderen schweren Straftaten ausdr\u00fcck-\nlich zu unterst\u00fctzen. Dieses Gesetz ist durch die Unions-\nparteien gestern in den Bundestag eingebracht worden.\nMeine Damen und Herren, im Kern betrifft diese Bun-\ndestagsinitiative der Union unser Anliegen aus der vor-\nliegenden Drucksache. Wie wir vorgeschlagen haben,\nsollen k\u00fcnftig diese Sexualstraftaten generell als Verbre-\nchen bestraft werden. Das bedeutet, dass die gesetzliche\nMindeststrafe ein Jahr Freiheitsstrafe betr\u00e4gt. Damit sind\nsowohl Kindersch\u00e4nder als auch Verbreiter verbotener\nPornografie und T\u00e4ter, die Abh\u00e4ngigkeitsverh\u00e4ltnisse\nausnutzen \u2013 ich denke da an wehrlose Heimbewohner \u2013\nk\u00fcnftig mit mindestens einem Jahr Freiheitsstrafe zu be-\nstrafen.\n\nUnsere Bundestagsinitiative enth\u00e4lt des Weiteren mehr\nBefugnisse f\u00fcr die Strafverfolgungsbeh\u00f6rden.\n\n(Widerspruch der Abg. Frau Weihnert, SPD)\n\n\u2013 Frau Weihnert, lesen Sie die Bundestagsinitiative!\n\nSie sollen k\u00fcnftig bereits bei der ersten Anf\u00e4lligkeit\nDNA-Muster nehmen und Telefon\u00fcberwachungen an-\nordnen d\u00fcrfen.\n\nIn diese Angelegenheit, die wir im September 2001 an\ndie Staatsregierung herangetragen haben, ist Bewegung\ngekommen. Die neue Bundesjustizministerin, Frau Bri-\ngitte Zypries, hat in der gestrigen Bundestagsdebatte\nzum Umgang mit Sexualstraft\u00e4tern doch eine f\u00fcr Sozial-\ndemokraten ganz erstaunliche Lernf\u00e4higkeit bewiesen.\nSie hat sich n\u00e4mlich weitgehend den Vorstellungen unse-\nrer CDU/CSU-Bundestagsfraktion zum Umgang mit\ndiesen Verbrechen angeschlossen. Das kann sie nat\u00fcr-\nlich nicht tun, ohne den Altachtundsechzigern in ihrer\nFraktion und den Gr\u00fcnen kr\u00e4ftig auf die F\u00fc\u00dfe zu treten.\nIch meine, es ist eine gewaltige Leistung von Frau\nZypries, wenn man bedenkt, dass ungef\u00e4hr die H\u00e4lfte\naller SPD-Bundestagsabgeordneten und die Gr\u00fcnen in\nG\u00e4nze aus eben den Verteidigern der sozialistischen Er-\nrungenschaften des Jahres 1968 bestehen. Ein richtiger\nKulturkonflikt in der rot-gr\u00fcnen Bundesregierung wird\nhier deutlich.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nAus unserer Sicht kann ich Frau Zypries nur dazu gratu-\nlieren. M\u00f6ge sie sich auch k\u00fcnftig so tapfer gegen die\nStr\u00f6beles & Co. durchsetzen. Ich habe Angst, dass es\nvielleicht ihr letzter Kampf war. Sie vertritt heute nichts\nanderes, als wir es seit Jahren gefordert haben.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 15. November 2002\n\n4855\n\nAus den oben genannten Gr\u00fcnden befindet sich die Bun-\ndesregierung auf dem Weg, den wir mit unserer Initia-\ntive im September 2001 vorgeschlagen haben.\n\n(Frau Schulz, PDS: Was soll dann dieser Antrag?)\n\nBedauerlich ist nur, dass dieser Erkenntnisgewinn in der\nSPD so lange gedauert hat. Ich erkl\u00e4re deshalb unsere\nInitiative f\u00fcr erledigt. Sie h\u00f6ren es, Frau Schulz.\n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die PDS-Fraktion,\nbitte. Herr Abg. Bartl.\n\nBartl, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! Ich gebe es zu, meine Damen und Her-\nren der CDU-Fraktion, dass wir bis gestern nicht so recht\nwussten, weshalb Sie diesen Antrag stellen, der im Sep-\ntember 2001 eingebracht worden ist und den noch der\nStaatsminister seligen Angedenkens Kolbe in der Stel-\nlungnahme unterzeichnet hatte. Wir haben es dann im\nLaufe des gestrigen Tages mitbekommen; denn die\nCDU/CSU-Fraktion hat gestern in 1. Lesung ein Gesetz\nin den Bundestag eingebracht \u2013 behandelt in der Folge\nnach dem vorherigen Antrag: \u201eDie Nato auf die neuen\nGefahren ausrichten\u201c; als N\u00e4chstes kam \u201eDie Verbesse-\nrung des Schutzes der Bev\u00f6lkerung vor Sexualverbre-\nchen und anderen schweren Straftaten.\u201c\nEs ist weitestgehend der Wortlaut jenes Gesetzentwurfes,\nden 1998 der Freistaat Bayern in den Bundesrat ein-\nbrachte und den danach die CDU/CSU 2000 direkt in\nden Bundestagsgesch\u00e4ftsgang eingebracht hat. Beide Ge-\nsetzentw\u00fcrfe sind \u2013 da wird mir Herr Staatsminister\nRecht geben \u2013 am 18.4.2002, also just vor sieben Mona-\nten, im Bundestag mehrheitlich zur\u00fcckgewiesen worden.\nDa sich die Zusammensetzung des Bundestages nicht\nwesentlich ge\u00e4ndert hat, teile ich Ihren Optimismus,\nFrau Clau\u00df, dass nun quasi die Frau Zypries mit ihrem\nneuen Ansatz dies im Bundestag durchbringen kann,\nnicht. Zum Gl\u00fcck gibt es ja noch einen Unterschied zwi-\nschen Ministern und Parlament \u2013 jedenfalls gelegentlich\n\u2013, so dass sie das nicht entsprechend durchbringen\nsollte.\n\nWas mit diesem Antrag verfolgt wird \u2013 Sie ziehen ja jetzt\nden Ihrigen zur\u00fcck oder erkl\u00e4ren ihn f\u00fcr erledigt, weil\nSie nun exakt das zum Gegenstand Ihres Begehrs ma-\nchen \u2013, muss man, einmal auf den Punkt gebracht, sa-\ngen, ist im Detail Folgendes:\n\nErstens die Schaffung der M\u00f6glichkeit, die Sicherungs-\nverwahrung ohne durch das Tatgericht und ohne Ein-\nbringen des durch das Tatgericht ausgesprochenen Vor-\nbehalts nachtr\u00e4glich anzuordnen, und zwar in allen\nAnwendungsf\u00e4llen des \u00a7 66. Sie erstrecken es jetzt gewis-\nserma\u00dfen auf Sexualstrafrecht im Totalen und sagen\ngenerell: nachtr\u00e4glich, auch ohne dass der Tatrichter es\ngetan hat, anordenbar. Das ist die Bundesvariante Ihres\neigenen im Gesch\u00e4ftsgang befindlichen Gesetzentwurfes\nder CDU hier in Sachsen. Auf die Anh\u00f6rung darf ich\nverweisen.\n\nSicherungsverwahrung \u2013 ich sage es an dieser Stelle\nnoch einmal \u2013 ist definitiv bis zum 30.8.1995 f\u00fcr das Bei-\n\ntrittsgebiet verboten gewesen, weil sich die de-Maizi\u00e8re-\nRegierung beim Einigungsvertrag in 1990 noch nicht\ngetraut hatte, in den Einigungsvertrag hineinzubekom-\nmen, dass man das Rechtsinstitut, das ganz wesentlich\nden Faschisten zugeschrieben wird \u2013 die Sicherungsver-\nwahrung \u2013, in die Rechtskodifizierung f\u00fcr das gesamte\nDeutschland \u00fcbernimmt.\n\nSicherungsverwahrung hei\u00dft im Klartext Folgendes: Ich\ngehe mit einem T\u00e4ter zu Gericht. Der T\u00e4ter wird wegen\nseiner Tat durch ein Gericht verurteilt. Das Gericht\nkommt im Ergebnis einer Verhandlung und Beweisauf-\nnahme zur Auffassung: Die Tat ist so schwer, dass er\ndrei Jahre Freiheitsstrafe bekommen muss. Die hat er\nauch verdient, die soll er auch verb\u00fc\u00dfen. Wenn er die\ndrei Jahre verb\u00fc\u00dft hat, sagt dann der Staat prognostisch:\nWeil wir bei dir eine Gefahr vermuten, bleibst du jetzt\ngegebenenfalls lebensl\u00e4nglich in Sicherungsverwahrung.\n\n(Staatsminister Dr. de Maizi\u00e8re:\nWas w\u00fcrden Sie denn tun?)\n\n\u2013 Auf keinen Fall in Sicherungsverwahrung nehmen.\nEine Rechtsgemeinschaft, die kein anderes Mittel sieht,\nals ihre Mitglieder, die straff\u00e4llig geworden sind, zeit-\nlebens wegzusperren, hat den Anspruch einer humanit\u00e4-\nren Rechtsgemeinschaft verwirkt. Ende der Durchsage.\n\n(Beifall der Abg. Frau Schulz, PDS)\n\nDas geht nach meiner \u00dcberzeugung nicht.\n\n(Zuruf des Staatsministers Dr. de Maizi\u00e8re)\n\n\u2013 Nein, Herr Staatsminister. Das wei\u00df ich nicht so genau,\ndas glaube ich nicht einmal. Sie haben an der Anh\u00f6rung\nzum eigenen Gesetzentwurf Sicherungsverwahrung nicht\nteilgenommen. Dort haben die Gutachter, die mit der\nFrage prognostische Sicherheit befasst waren, gesagt:\nVon hundert Leuten, die du in der Prognose als gef\u00e4hr-\nlich einsch\u00e4tzt, sind es zwanzig wirklich. Das hei\u00dft im\nKlartext: Von hundert, die du in Sicherungsverwahrung\nnimmst, sind achtzig ohne echte Gefahr eingesperrt.\n\n(Staatsminister Dr. de Maizi\u00e8re:\nWas machen Sie denn mit den zwanzig?)\n\n\u2013 Die muss ich mit entsprechenden Therapiema\u00dfnah-\nmen \u2013 mit Bew\u00e4hrungsauflagen, mit F\u00fchrungsaufsicht\nund dergleichen mehr; Sie kennen doch das Instrumen-\ntarium \u2013, sage ich ganz bewusst, an der kurzen Leine\nhalten. Damit habe ich kein Problem und wenn einer\nvon ihnen wieder straff\u00e4llig wird, bekommt er erneut\nseine Strafe, das ist v\u00f6llig klar. Aber ich kann definitiv\nnicht auf Vorrat einen Menschen lebensl\u00e4nglich wegsper-\nren. Dann m\u00fcssen wir uns eben letztendlich tats\u00e4chlich\nentscheiden, die Strafe von vornherein auf lebensl\u00e4nglich\nfestzulegen. Das ist doch eine Verwischerei der ganzen\nKonstellation.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage? \u2013 Bitte, Herr Kupfer.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 15. November 2002\n\n4856\n\nKupfer, CDU: Danke. \u2013 Herr Bartl, wiegt denn nicht\nauch f\u00fcr Sie der Schutz der Bev\u00f6lkerung vor weiteren\nStraftaten h\u00f6her?\n\nBartl, PDS: F\u00fcr mich gibt es eine Verfassung und der\nVerfassung unterliegen alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die\nin diesem Lande leben \u2013 ausnahmslos alle. Wer gegen\ndie Verfassung und gegen die Gesetze dieses Landes\nund ihrer Rechtsgemeinschaft versto\u00dfen hat, der muss\nsich nach der Schwere des Delikts angemessen \u2013 das ist\nVerfassungsprinzip \u2013 vor den Gerichten, die sich die\nRechtsgemeinschaft geschaffen hat, verantworten und\ndaf\u00fcr muss er bestraft werden.\nDie Rechtsgemeinschaft kann es sich auch nicht zu leicht\nmachen und sich den Teil, von dem sie vermutet, von\nihm k\u00f6nnte wieder Gefahr ausgehen, zeitlebens vom\nHals halten und ihn irgendwo in Brandenburg weg-\nschlie\u00dfen. Das kann sie in einem humanit\u00e4ren Rechtswe-\nsen mit Sicherheit nicht. Das ist keine Frage der 68er,\nFrau Clau\u00df. Das ist eine Entwicklung, die vielleicht aus\nder Mitte des 19. Jahrhunderts datiert, wo man dar\u00fcber\nnachgedacht hat.\n\nZweitens ist vorgesehen, Sicherungsverwahrung bei Ta-\nten Heranwachsender zur Anwendung zu bringen, so-\nweit Erwachsenenstrafrecht zur Anwendung kommt. Das\nhei\u00dft im Klartext, dass in Zukunft ein 18-J\u00e4hriger, der\nein solches Delikt begangen hat, nach Ihren Vorstellun-\ngen zeitlebens sicherungsverwahrt werden kann. Das ist\nunter Umst\u00e4nden eine Frage von zwei Tagen. Wenn er\ndie Tat noch vor Vollendung des 18. Lebensjahres began-\ngen hat, geht es nicht, wenn er es nach seinem 18. Ge-\nburtstag gemacht hat, kann er zeitlebens sicherungsver-\nwahrt werden.\n\nSie wollen au\u00dferdem, dass die Frage der Erweiterung\ndes Katalogs der Anlassstraftaten generell auf den \u00a7 176\nerstreckt wird, dass diese Delikte also generell in die\nDNA-Kategorie kommen. Das brauchen wir nicht mehr\naufzunehmen, Herr Staatsminister der Justiz. Ich hatte\njetzt einen Fall, in dem wir bei einem Graffiti-Sprayer\nauf dem Lkw schon die DNA-Kontrolle anordnen. Das\npassiert in Sachsen heute schon, im Jahre 2002.\n\nLetztlich \u2013 insofern habe ich auch einen Dissens mit der\nSPD-Fraktion \u2013 geht es um die Erh\u00f6hung des Strafma\u00dfes\nbei den \u00a7\u00a7 176 und 179 auf ein Jahr. Sie m\u00fcssen sich ein-\nmal Folgendes vor Augen f\u00fchren: Wenn ich Frau Zypries\nund die SPD richtig verstanden habe, hat sie gesagt,\nman kann \u00fcber die Fragen einer notwendigen Versch\u00e4r-\nfung von Strafe reden, aber dann nur unter dem Aspekt\neiner generellen Novellierung des Sexualstrafrechts.\nWenn wir jetzt bei den \u00a7\u00a7 176 und 179, so wie begehrt,\ndas Strafma\u00df heraufsetzen, dann bestrafen wir den sexu-\nellen Missbrauch auch in einfacher Form. Die Delikts-\nbreite kennen Sie doch, Herr Staatsminister. Sie geht\nbeim \u00a7 176 im Prinzip vom Ber\u00fchren des Kindes unter\nsexuellem Motiv bis hin zu erheblichem Missbrauch. F\u00fcr\ndie schweren F\u00e4lle des Missbrauchs haben wir den\n\u00a7 176a, der von vornherein das Delikt als Verbrechen\neinstuft.\n\nWir haben 1998 den \u00a7 176a ins Strafgesetzbuch gebracht,\num eben schwere F\u00e4lle des sexuellen Missbrauchs des\nKindes als Verbrechen zu klassifizieren. Jetzt sagen wir\nvier Jahre sp\u00e4ter, den \u00a7 176 stocken wir zum Verbrechen\n\nauf. Was machen wir mit dem \u00a7 176a? Was machen wir\nmit dem Tatbestand des Menschenhandels? Menschen-\nhandel wird nach diesem Strafgesetzbuch dann weniger\nbestraft als der einfache sexuelle Missbrauch; F\u00f6rderung\nder Prostitution und Zuh\u00e4lterei im Vergehensfall werden\nweniger bestraft als der einfache sexuelle Missbrauch \u2013\nobwohl ich dann einen Tatbestand habe, bei dem ich\n\u00fcber den \u00a7 176a jeden in N\u00e4herung schweren Fall des\nMissbrauchs mit mindestens einem Jahr bestrafen kann.\nDas bedeutet, dass die ganze Balance des Sexualstraf-\nrechts durcheinander kommt.\n\nWir k\u00f6nnen doch jetzt nicht das Strafgesetzbuch so \u00e4n-\ndern, nur weil es popul\u00e4r ist, bei allem, was mit Kindern\nzusammenh\u00e4ngt. Ich habe drei Kinder, ich wei\u00df, wovon\nich spreche, und ich habe mit solchen Straftaten im Op-\nferschutz wie als Strafverteidiger zu tun; ich wei\u00df auch,\nwas es inhaltlich bedeutet. So ist es doch f\u00fcr den Gesetz-\ngeber schlicht und ergreifend nicht zul\u00e4ssig. Wenn die\nEmotion die Hand des Gesetzgebers diktiert, kann letz-\nten Endes f\u00fcr die Wirkung des Strafrechts nichts Posi-\ntives herauskommen. Das ist der erste Komplex.\n\nDer zweite Komplex: Jeder, der auf diesem Gebiet arbei-\ntet \u2013 als Jugendrichter, als Verteidiger, als Staatsanwalt,\nallgemein als Richter, als Sch\u00f6ffe \u2013, wird Ihnen eines sa-\ngen: Die Sch\u00e4rfe der Strafe im Sexualstrafrecht, vor allem\nim Jugendsexualstrafrecht, hat keineswegs nur eine kon-\nstruktive Seite, wenn sie \u00fcberhaupt eine konstruktive\nSeite hat. Sie hat vor allem eine reaktive Seite. Je h\u00f6her\nich die Strafen bei diesen Delikten ansetze, wenn ich also\nin Zukunft generell bei jedem sexuellen Missbrauch den\nT\u00e4ter zeitlebens in Verwahrung bringen kann, dann gibt\nes immer das Risiko, dass die T\u00e4ter sich letztendlich\nzulasten des Opfers entweder bei der Ausf\u00fchrung der\nTat verhalten \u2013 ich will nicht in den Mund nehmen, was\nich meine \u2013 oder dass es sp\u00e4ter zu einem Strafverfahren\nkommt, bei dem sich der mit lebenslanger Verwahrung\nBedrohte in einer Art und Weise im Verfahren zur Wehr\nsetzt, dass das Opfer im Verfahren noch mehr Schaden\nerleidet als bei der Tat selbst, weil es von hinten bis\nvorn durch die Mangel gedreht wird. Denn dann geht es\nin diesen Verfahren letzten Endes um alles.\n\nJeder Praktiker wird Ihnen sagen, dass es kontraproduk-\ntiv f\u00fcr den Opferschutz ist, bei diesen Delikten vorder-\ngr\u00fcndig auf Strafversch\u00e4rfung zu setzen. Wir merken es\ndoch. Wir haben in der Zahl und der Schwere der\nDelikte, seitdem wir 1998 die Strafversch\u00e4rfung in \u00a7 176a\ngebracht haben, keinen sp\u00fcrbaren R\u00fcckgang. Wir haben\naber eine Zunahme in der Schwere der Deliktshandlun-\ngen bis hin zu mehr T\u00f6tungshandlungen. Das ist eine\nTatsache.\n\nUnter diesem Aspekt bitten wir bei vollem Verst\u00e4ndnis\ndaf\u00fcr, dass alles f\u00fcr den Schutz unserer Kinder getan\nwerden muss und es wirklich einen echten Disput im\nParlament geben muss, darum, nicht den einfachsten\nWeg zu gehen und nur zu sagen, dass die Strafen erh\u00f6ht\nwerden m\u00fcssen, und damit der Bev\u00f6lkerung einen nicht\nvorhandenen Schutz vorzugaukeln. So wird es nicht\ngehen.\n\nWir m\u00fcssen \u00fcber die komplexen Probleme reden, die\nmehr Opferschutz f\u00fcr Kinder bringen. Dabei kann man\nmeinetwegen auch generell \u00fcber das Sexualstrafrecht\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 15. November 2002\n\n4857\n\nreden, aber nicht mit herausgehobenen und populisti-\nschen Einzelhandlungen, wie das hier geschieht.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von der CDU\nnoch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der\nFall. Dann bitte die SPD-Fraktion, Frau Abg. Weihnert.\n\nFrau Weihnert, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! Vorab eine Bemerkung: Frau Clau\u00df,\ndieses Thema ist weder f\u00fcr die parteipolitische Rangelei-\nen geeignet, noch f\u00fcr irgendwelche anderen Unterstel-\nlungen. Hier hilft es nur, wenn alle gemeinsam konstruk-\ntiv miteinander wirken, und zwar in dem Sinn, dass die\nKinder im Mittelpunkt stehen und gesch\u00fctzt werden sol-\nlen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nSexueller Missbrauch von Kindern ist eines der schwers-\nten Verbrechen. Es ist sicher nicht leicht die richtigen\nWorte zu diesem Thema zu finden. Doch selten sind sich\ndie L\u00e4nderregierungen und die Bev\u00f6lkerung so einig.\nAlle gesetzlichen M\u00f6glichkeiten des Strafrechts m\u00fcssen\nAnwendung finden, denn der Gesetzgeber soll in weiten\nTeilen den Schutz verbessern, wie er es teilweise schon\ngetan hat.\nWir sehen auch, dass der Opferschutz einen hohen Stel-\nlenwert hat. So ist es auch folgerichtig, dass zum Schutz\nder Bev\u00f6lkerung vor Sexualstraft\u00e4tern einiges bereits neu\ngeregelt wurde. Ich m\u00f6chte daran erinnern \u2013 und da\nsind wir im Dissens, Herr Bartl \u2013, dass durch das Gesetz\nzur Einf\u00fchrung der vorbehaltenen Sicherungsverwah-\nrung dem erkennenden Gericht die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet\nwird, sich eine sp\u00e4tere Anordnung der Sicherungsver-\nwahrung bei Wiederholungst\u00e4tern vorzubehalten. Dies\nhalten wir f\u00fcr eine wirksame Ma\u00dfnahme, um erneute\nStraftaten dieser Art zu verhindern.\nSie k\u00f6nnen nicht entgegenhalten, dass wir jetzt mehr\nStraftaten auf diesem Gebiet h\u00e4tten. Das hat damit etwas\nzu tun, dass es f\u00fcr die Opfer jetzt die M\u00f6glichkeit gibt,\nsich mehr zu offenbaren und bestimmte Dinge zu sagen\nund weiterzugeben. Selbst der kleinste Eingriff kann jah-\nrelang zu Verhaltensst\u00f6rungen f\u00fchren; dabei ist es egal,\nob es Jungen oder M\u00e4dchen betrifft.\nIch glaube, die Zukunft unserer Kinder ist es wert, hier\ngenauestens hinzuschauen und der Schwere der Tat \u2013 da\ngebe ich Ihnen Recht \u2013 entsprechende Strafen zu verh\u00e4n-\ngen. Wir unterst\u00fctzen aber die Versch\u00e4rfung der Strafen\nbei sexuellem Missbrauch.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nAb 1.1.2003 m\u00fcssen Gefangene, die wegen einer Sexual-\nstraftat zu einer Freiheitsstrafe von mehr als zwei Jahren\nverurteilt worden sind, unabh\u00e4ngig von ihrer Zustim-\nmung in eine sozialtherapeutische Anstalt verlegt wer-\nden, wenn diese Behandlung angezeigt ist. Auch das\nunterst\u00fctzen wir nachdr\u00fccklich.\nMit Blick auf die Erweitung des \u00a7 100a StPO sind bereits\ndurch das Sechste Strafvollzugs\u00e4nderungsgesetz die\nschweren F\u00e4lle sexuellen Missbrauchs und die gewerbs-\n\nund bandenm\u00e4\u00dfige Verbreitung von Kinderpornografie\nKatalogtat geworden. Auch hier halten wir, wenn es ge-\nwerbs- oder bandenm\u00e4\u00dfig betrieben wird, die Telefon-\n\u00fcberwachung f\u00fcr gerechtfertigt. Bei anderen Straftaten\nn\u00fctzt es \u00fcberhaupt nichts.\n\nNeben der Erh\u00f6hung von Strafen f\u00fcr schon begangene\nTaten sind wir auch daf\u00fcr, dass die Strafbarkeit um eine\nvorgelagerte Verabredung zu einer solchen Tat sowie\nAnstiftungsversuche erweitert wird. Das halten wir\ngrunds\u00e4tzlich f\u00fcr richtig und wir unterst\u00fctzen dieses An-\nliegen.\n\nAllerdings, meine Damen und Herren, ist es uns auch\nwichtig, dass bei den geplanten gesetzlichen \u00c4nderungen\nin diesem Bereich eine generelle \u00dcberarbeitung stattfin-\ndet. Wir freuen uns, dass Frau Zypries gesagt hat, dass\ndies bereits in diesem Jahr vorgelegt werden soll. \u2013 Sie\nwird es Ihnen sicherlich gestern mitgeteilt haben, Herr\nJustizminister.\n\nEtwas muss noch gesagt werden. Ich glaube, es kann\nniemand verstehen, weshalb ein sexueller Missbrauch,\nbegangen an einem vor\u00fcbergehend oder dauerhaft\nWiderstandsunf\u00e4higen, nicht gleicherma\u00dfen bestraft\nwird. Liebe Frau Clau\u00df, das steht in dem abgeschriebe-\nnen Gesetz, was Sie gestern eingebracht haben, eben\nnicht, sondern nur auf unserem \u00c4nderungsantrag, der\nnun sicherlich erledigt ist. Diese Straftat darf nicht straf-\nfrei bleiben.\n\nDies w\u00e4ren einige Schwerpunkte, die wir aufgreifen\nm\u00f6chten. Wir begr\u00fc\u00dfen daher ausdr\u00fccklich, dass die Er-\ngebnisse der Koalitionsverhandlungen auf diesem Gebiet\nbereits jetzt in Gesetzesform \u00fcbergeleitet werden.\n\nIch m\u00f6chte durchaus auf unseren \u00c4nderungsantrag ver-\nweisen, auch wenn er nicht mehr abstimmungsf\u00e4hig ist,\nweil der Grundantrag nicht mehr da ist. Es ist wichtig,\ndass der Punkt 2 unbedingt ins Gesetzgebungsverfahren\naufgenommen wird. Darum bitten wir. Wenn wir abw\u00e4-\ngen zwischen der Straftat sexueller Missbrauch und Ver-\nbreitung von pornografischen Schriften, dann muss man\nschon ausgewogen handeln. Wir sehen durchaus, dass\nman das versch\u00e4rfen kann. Es ist unausgewogen, dies als\nVerbrechen einzuordnen.\n\nIch bin gespannt auf die Diskussion, die auch in Berlin\ngef\u00fchrt wird. Ich glaube, dass wir dar\u00fcber bestimmt\nauch in diesem Haus noch einmal diskutieren werden.\n\nRecht vielen Dank.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Schwarz)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: W\u00fcnscht jetzt die\nCDU-Fraktion noch einmal das Wort? \u2013 Ich sehe, das ist\nnicht der Fall. Auf der Rednerliste habe ich noch die\nPDS-Fraktion. Bitte, Frau Dr. Ernst.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Als ich den Titel dieses Antrages las, dachte\nich mir, dass der nicht schlecht sei und man sehen\nm\u00fcsse, was sich dahinter verbirgt. Aber was verbarg\nsich dahinter? Eigentlich nichts. Ich denke, dass der Titel\nund der Inhalt nicht miteinander in Einklang stehen.\nAuch wenn das alles gut gemeint ist, sage ich Ihnen so-\nwohl von der SPD-, als auch von der CDU-Fraktion: Es\nwird den missbrauchten Kindern nicht helfen. Das ist\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 15. November 2002\n\n4858\n\naber f\u00fcr mich der wichtigste Ma\u00dfstab: Hilft es ihnen\noder nicht?\n\nMeine Damen und Herren! Zu glauben, Strafversch\u00e4r-\nfungen hinsichtlich des Strafbestandes von sexuellem\nMissbrauch sch\u00fctzten diese Kinder mehr, ist ein gef\u00e4hr-\nlicher Irrglaube. Ich sage das an die Adresse beider Frak-\ntionen und f\u00fcge bei der SPD hinzu, dass sie wider besse-\nres Wissen handelt. Es gab eine gro\u00dfe Anh\u00f6rung der\nSPD-Bundestagsfraktion. Da haben Juristen, Psychologen\nund Psychiater gesagt, dass es so nicht geht und dass\ndas gut \u00fcberlegt werden m\u00fcsse. Sie haben genau vor\nden Dingen gewarnt, die jetzt vor allem die CDU, aber\nzu Teilen auch die SPD hier anbieten.\n\nSie werden nat\u00fcrlich Schwierigkeiten in der Koalition be-\nkommen, wenn ich heute lese, dass Frau Schewe-Gerigk\nvon den Gr\u00fcnen sagt, dass solche Vorschl\u00e4ge, die hier\nauch von der SPD gemacht werden, am Leben vorbeige-\nhen.\n\nMeine Damen und Herren! Sowohl Opferverb\u00e4nde als\nauch sehr viele Wissenschaftler haben aus guten Gr\u00fcn-\nden davor gewarnt. Sie haben immer wieder betont, dass\nder Strafrechtsrahmen ausreichend ist. Der ist nicht das\nHauptproblem und nicht das Erste. Je h\u00f6her das Straf-\nma\u00df \u2013 das werden Ihnen viele Fachfrauen erz\u00e4hlen, die\nsich mit Opfern auseinander setzen \u2013, desto geringer\nwird die Hemmschwelle der T\u00e4ter \u2013 das ist doch erst\neinmal so \u2013, und zwar im Umgang mit den von ihnen\nmissbrauchten und gebrauchten Kindern. Die Gefahr der\nBrutalit\u00e4t und von T\u00f6tungsversuchen nimmt zu. Das ist\nso und das ist in der Anh\u00f6rung innerhalb der SPD-Bun-\ndestagsfraktion auch gesagt worden.\n\nAu\u00dferdem wird, da das Eingangsstrafma\u00df eben so hoch\nist, die Gefahr auch wachsen, dass Kinder im Gerichts-\nverfahren \u2013 das hat mein Kollege Bartl schon gesagt \u2013\nsehr viel h\u00e4rter befragt werden. Wenigstens minder-\nschwere F\u00e4lle m\u00fcssen dann geregelt werden. Es kann so\nauch nicht stehen bleiben, selbst wenn Sie es vorhaben.\n\nMeine Damen und Herren! Diese Ansicht vertreten zahl-\nreiche Opferverb\u00e4nde. Sie weisen darauf hin, dass ganz\nandere Ma\u00dfnahmen wichtig sind. Ich sage Ihnen, es re-\nden alle immer nur von den T\u00e4tern. Wo bleiben die Op-\nfer? Ich pers\u00f6nlich f\u00e4nde es schon wichtig \u2013 und das\nw\u00e4re ja schon etwas \u2013, wenn die Bundesregierung die\nBestimmungen der UN-Kinderrechtskonvention von 1992\nendlich in nationales Recht umsetzte.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nIch pers\u00f6nlich denke, dass der Ausbau des Opferschut-\nzes, und zwar nach Prozessen, dringend erforderlich ist.\nNach den Prozessen, wenn sie also abgelaufen sind,\nbrauchen Opfer eine besondere Betreuung schon wegen\ndes Prozesses, weil das nicht einfach ist, trotz der Er-\nleichterungen und Verbesserungen, die doch in den letz-\nten Jahren zustande gekommen sind. Wir brauchen einen\nbesseren Opferzeugenschutz f\u00fcr Kinder, was ganz, ganz\nwesentlich ist. Es geh\u00f6ren Pr\u00e4ventions- und Aufkl\u00e4-\nrungsprogramme dazu. Da gibt es gute Ans\u00e4tze bei der\nBundesregierung und auch hier im Lande. Diese gilt es\nauszubauen.\n\nEine der gr\u00f6\u00dften und wichtigsten Aufgaben besteht da-\nrin, Ma\u00dfnahmen wie einen Rechtsanspruch kindlicher\nOpfer auf Therapieangebote endlich zu bieten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDas brauchen wir dringend f\u00fcr kindliche Opfer. Es ist\nnach wie vor trotz Verbesserungen ganz schwierig zu\nsolchen Angeboten zu kommen. Wir brauchen ein Lan-\ndes- und Informationszentrum Kindesmisshandlung und\nKindesvernachl\u00e4ssigung, \u00e4hnlich wie es auf der Bundes-\nebene angedacht ist oder schon begonnen wurde \u2013 das\nwei\u00df ich nicht genau \u2013, wo Daten zu diesen Fragen ge-\nsammelt und ausgewertet werden. Wir brauchen mehr\ngesundheitliche Aufkl\u00e4rung, ja, Forschungsvorhaben zu\nMissbrauchserfahrungen und zu T\u00e4terprofilen.\n\nSeit Jahren wird eine bessere Vernetzung von Rechtsvor-\nschriften zum Schutz von Kindern, Strafverfolgungs- und\nHilfsma\u00dfnahmen im nationalen und internationalen Rah-\nmen gefordert. Sie wissen doch alle wie ich, dass der\nsexuelle Missbrauch von Kindern eine nationale und\neine internationale Ebene hat. Hier sind konkrete Ma\u00df-\nnahmen auch im Strafrechtsrahmen n\u00f6tig. Es w\u00e4re eine\nunglaublich gro\u00dfe Tat, wenn die juristische Ausbildung\ndurch Pflichtseminare \u00fcber sexuelle Gewalt an Kindern\nerg\u00e4nzt w\u00fcrde. Das ist ganz wichtig.\n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte ein Letztes anf\u00fc-\ngen. Wenn Sie schon im Strafrechtsbereich etwas f\u00fcr\nmissbrauchte Kinder, die h\u00e4ufig auch Opfer von Men-\nschenhandel und Zwangsprostitution sind, tun wollen,\ndann setzen Sie sich im Rahmen des Strafrechtes daf\u00fcr\nein, dass Kinderhandel zum Zweck der kommerziellen\nsexuellen Ausbeutung als ein Delikt der organisierten\nKriminalit\u00e4t eingestuft wird. Das haben wir hier in die-\nsem Raum geh\u00f6rt, als im S\u00e4chsischen Landtag die gro\u00dfe\nAnh\u00f6rung zur Kinderprostitution stattfand.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Es w\u00e4re gut, vielen Kindern\nin Deutschland, aber auch in unseren Nachbarstaaten zu\nhelfen, sich von ihren sexuellen Peinigern, an die sie teil-\nweise t\u00e4glich verkauft werden, zu befreien. Ich k\u00fcndige\nIhnen an, da wir diese beiden Antr\u00e4ge nicht professionell\nfinden, unseren eigenen dazu im Dezember in die Dis-\nkussion zu bringen.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: W\u00fcnscht die Staats-\nregierung dazu das Wort? \u2013 Bitte, Herr Minister de\nMaizi\u00e8re.\n\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Justiz: Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Erlau-\nben Sie mir einige kurze Anmerkungen. In der Tat, Frau\nErnst, steht in der \u00dcberschrift des Antrages nicht \u201eStraf-\nrechtliche Verbesserung des Schutzes gegen\u00fcber sexuel-\nlem Missbrauch\u201c, sondern nur \u201eVerbesserung\u201c. Das ist\nwahr. Aber niemand hat hier behauptet und w\u00fcrde be-\nhaupten, dass das Strafrecht das einzige Mittel ist, um\nKinder gegen sexuellen Missbrauch zu sch\u00fctzen. Wir\nsollten nicht die Diskussion aufkommen lassen, als w\u00fcr-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 15. November 2002\n\n4859\n\nden denjenigen, die sich f\u00fcr eine h\u00e4rtere Bestrafung ein-\nsetzen, andere Ma\u00dfnahmen, die etwas mit Familie, mit\nIch-St\u00e4rke von Kindern, mit Erziehung, mit Geborgenheit\nund mit anderen Formen des Opferschutzes zu tun\nhaben, nicht ebenfalls wichtig sein.\nDas ist aber nicht Gegenstand dieses Antrages, sondern\nGegenstand dieses Antrages ist die strafrechtliche Bewer-\ntung der Angelegenheit. Ich will nur sagen \u2013 Sie haben\ndas hier mit einem Nebensatz gesagt \u2013, dass in der Tat\nder Opferschutz etwas ist, wor\u00fcber man sehr gr\u00fcndlich\nnachdenken muss, was wir aber auch in Sachsen in ver-\nschiedenster Weise tun. Sie haben vielleicht geh\u00f6rt, dass\nich mich darum in besonderer Weise k\u00fcmmern will.\n\nIch war gestern nicht hier, weil ich bei der Justizminis-\nterkonferenz der L\u00e4nder war. Da war zum ersten Mal\ndie neue Bundesjustizministerin anwesend. Wir haben,\nFrau Clau\u00df, in der Tat \u2013 auch Frau Weihnert hat das ge-\nsagt \u2013 \u00fcber diese und andere Fragen gesprochen. Hier\ngibt es einen Kurswechsel zumindest seitens der Bundes-\nregierung. Ich vermute, dass es ein Kurswechsel ist, der\nin der Grundlinie mit dem Bundeskanzler abgestimmt\nist. Es w\u00fcrde mich sonst bei Frau Zypries wundern,\nwenn es anders w\u00e4re. Wir begr\u00fc\u00dfen ausdr\u00fccklich, dass\ndas so ist, auch wenn es im Detail noch Meinungsver-\nschiedenheiten gibt; das geh\u00f6rt zum Lauf der Dinge. Ich\nhalte es in der Tat f\u00fcr eine spannende Frage, ob sich die\nBundesregierung, die sich in der Antrittsrede der Justiz-\nministerin hierzu und gestern noch einmal ge\u00e4u\u00dfert hat,\nin dieser Frage gegen\u00fcber dem Koalitionspartner durch-\nsetzt. Wir werden die neue Justizministerin in dieser\nFrage jedenfalls unterst\u00fctzen.\n\nNun ist es so, dass die Union im Deutschen Bundestag\neinen Gesetzentwurf vorgelegt hat, \u00fcber den gestern de-\nbattiert worden ist. Die Justizministerin hat angek\u00fcndigt,\nim Dezember einen eigenen Entwurf einzubringen. Das\nhei\u00dft, Herr Abg. Bartl, dass es wahrscheinlich jetzt noch\nnicht zu einer umfassenden Novellierung kommen wird,\nsondern dass man jetzt einige Dinge, die auch relativ un-\nstreitig im politischen Feld sind, umsetzt.\n\nDazu geh\u00f6rt meines Erachtens eines, was bisher in der\nDebatte noch keine Rolle gespielt hat: der Umgang mit\ndem Internet. Ich bin jetzt, ehrlich gesagt, noch nicht\nganz sicher, ob es in dem Entwurf der CDU/CSU-Bun-\ndestagsfraktion schon enthalten ist. Jedenfalls wird dies\nvon Frau Zypries angesprochen. Das findet, unbeschadet\nder Formulierung im Einzelnen, die ich noch nicht\nkenne, der Sache nach unsere volle Zustimmung. Das ist\nauch ein St\u00fcck der nationalen und internationalen Ebene,\ndie Frau Ernst gemeint hat: dass hier versucht wird\nnationale Strafrechtsgrenzen zu umgehen durch die ent-\nsprechende Nutzung des Internets im Blick auf die Kin-\nderpornografie. Wir halten es f\u00fcr sehr vern\u00fcnftig, hier\nentsprechend auch strafrechtlich etwas zu tun.\n\nIch habe nun bei den beiden Rednern der PDS sehr viele\nBedenken geh\u00f6rt, was alles nicht geht. Nat\u00fcrlich ist im-\nmer, wenn es um die Erh\u00f6hung des Strafma\u00dfes und um\nversch\u00e4rfte Eingriffe geht, sorgsames Argumentieren und\nBehutsamkeit geboten. Das ist keine Frage. Mich w\u00fcrde\nnur einmal interessieren, wo die Alternative ist. Ich habe\nnicht umsonst \u2013 was man ja sonst nicht tut, Frau Pr\u00e4si-\ndentin \u2013 von der Regierungsbank Zwischenrufe gemacht,\nals es um die Frage ging: Wie sch\u00fctzen wir denn nun ei-\n\ngentlich? Mal unterstellt, es gibt einen unstreitigen Anteil\nvon Straft\u00e4tern, die f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit eine Gef\u00e4hr-\ndung sind. Wie sch\u00fctzen wir sie denn nun? Da haben\nSie etwas gesagt und das will ich jetzt ganz behutsam\nwiederholen, Herr Bartl, weil ich auch den Ton der\nDebatte nicht versch\u00e4rfen will. Sie haben gesagt, da\nmacht er halt noch eine Straftat und dann wird er wie-\nder bestraft. Unser Punkt ist, dass wir m\u00f6chten, dass es\nzu dieser weiteren Straftat gar nicht erst kommt.\n\n(Beifall bei der CDU\n\u2013 Teilweise Beifall bei der SPD)\n\nDas ist der Punkt, um den es geht. Es geht um die Ein-\nhaltung dieses rechtsstaatlichen Verfahrens. Man kann\nnicht jemanden in der Tat unter der \u00dcberschrift \u201eSiche-\nrungsverwahrung\u201c einfach wegschlie\u00dfen, wie das einmal\njemand gesagt hat, der heute Bundeskanzler der Bundes-\nrepublik Deutschland ist, sondern dies muss in einem\ngeordneten rechtsstaatlichen Verfahren geschehen.\n\nDann haben Sie gesagt: Na ja, da gibt es das faschistoide\nInstrument der Sicherungsverwahrung und das passt\neben hier nicht. Nun erwecken Sie damit den Eindruck,\nals w\u00fcrden irgendwelche Vollzugsbeamte sagen: Der\nbleibt jetzt hier! Davon ist hier mitnichten die Rede.\nAuch in der Frage der Anordnung der Sicherungsver-\nwahrung werden ja ein oder zwei unabh\u00e4ngige Gutach-\nter beauftragt. Es ist immer ein Urteil erforderlich, in\ndem eine Prognose-Entscheidung zu treffen ist, die auch\ndurch ein anderes Gericht \u00fcberpr\u00fcft werden kann. Das\nhei\u00dft, niemand nimmt es leicht damit, jemanden in die\nSicherungsverwahrung zu bringen. Nur \u2013 das hat Herr\nKupfer ja v\u00f6llig richtig gefragt \u2013 in der Abw\u00e4gung des\nRisikos, jedenfalls dann, wenn es eine ziemlich sichere\nPrognose gibt, dass jemand wieder einschl\u00e4gig straft\u00e4tig\nwird, ist uns jedenfalls der Opferschutz wichtiger als der\nT\u00e4terschutz.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage, Herr Minister? \u2013 Bitte, Herr Bartl.\n\nBartl, PDS: Herr Staatsminister, ich habe drei Fragen.\nErstens. Sie sind Altbundesb\u00fcrger, wenn ich das anmer-\nken darf. Ist es richtig, dass es bis 1989 in der alten Bun-\ndesrepublik unter Rechtswissenschaftlern und Rechts-\npraktikern \u00fcber Jahrzehnte eine ziemlich intensive\nAuseinandersetzung \u00fcber die Frage der Beibehaltung der\nSicherungsverwahrung gab, wobei es \u2013 wegen des An-\nspruchs an ein modernes Strafrecht \u2013 das Ziel war, die\nSicherungsverwahrung abzuschaffen?\n\nZweitens. Geben Sie mir Recht, dass eine der Voraus-\nsetzungen daf\u00fcr, dass es nicht zur Wiederholung von\nStraftaten kommt, sein kann, dass die T\u00e4ter w\u00e4hrend\nder Strafverb\u00fc\u00dfung einer personen- und tatbezogenen\nintensiven Therapie unterzogen werden und dass, wie\nes Frau Weihnert sagte, auch eine Zwangstherapie\nbzw. -einweisung m\u00f6glich sein muss?\n\nDrittens. Geben Sie mir darin Recht, dass daf\u00fcr die ele-\nmentaren Voraussetzungen fehlen, wenn der Freistaat\nSachsen bei knapp 4 000 Gefangenen insgesamt nur\n49 Pl\u00e4tze f\u00fcr Sozialtherapie hat?\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 15. November 2002\n\n4860\n\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Justiz: Die erste Fra-\nge kann ich bejahen. Es hat dar\u00fcber eine Debatte gege-\nben, auch wenn ich sie nicht sehr leidenschaftlich ver-\nfolgt habe, was mit meinem Lebensalter zu tun hat. \u00dcber\ndiese Frage wird aber auch heute \u2013 und zwar mit Recht\n\u2013 diskutiert. Es w\u00e4re schlimm um dieses Land bestellt,\nwenn wir nicht fortw\u00e4hrend \u00fcber die Frage diskutieren\nw\u00fcrden, dass wir uns schwer damit tun, Menschen hin-\nter Schloss und Riegel zu bringen.\nWor\u00fcber ist noch diskutiert worden? Zum Beispiel \u00fcber\ndas Thema \u201echemische Kastration\u201c. Auf den ersten Blick\nscheint das in vielen F\u00e4llen ein viel milderes Mittel als\ndie Sicherungsverwahrung zu sein. Die Ergebnisse der\nForschung zeigen jedoch, dass die Kastration in aller\nRegel nicht hilft und ein bestimmtes Aggressionsverhal-\nten nicht herabsetzt.\n\nSie sprachen eine Form von F\u00fchrungsaufsicht an. Herr\nSchm\u00f6kel stand unter F\u00fchrungsaufsicht, als er seine\nMutter besucht hat. Es ist nicht so, dass man ihn gehen\nlie\u00df und zu ihm sagte: Komm doch Montag wieder! \u2013 Er\nbefand sich \u201ean der kurzen Leine\u201c. Die Leine war bei\ndiesem T\u00e4tertyp aber nicht kurz genug.\n\nWas Ihre dritte Frage angeht, die sich auf die Zahl der\nTherapiepl\u00e4tze bezog, so stelle ich fest, dass wir sie aus-\nweiten. Ich meine, ich habe das im Ausschuss auch vor-\ngetragen, kann es aber auch gern wiederholen. Im Blick\nauf das neue Gesetz weiten wir die Zahl der Pl\u00e4tze in\nder Sozialtherapie aus.\n\nFrau Weihnert, zum Schluss m\u00f6chte ich auf einen noch\nbestehenden Unterschied eingehen, der die Frage der\nnachtr\u00e4glichen Sicherungsverwahrung betrifft. Dazu liegt\ndem Landtag ein Gesetzentwurf vor. Dabei geht es um\ndie Frage, ob bereits der erkennende Tatrichter eine\nPrognose aufstellen und die Sicherungsverwahrung ver-\nh\u00e4ngen muss oder ob die Sicherungsverwahrung auch\ndann verh\u00e4ngt werden kann, wenn sich erst im Strafvoll-\nzug herausstellt, dass es sich um einen besonders gef\u00e4hr-\nlichen T\u00e4tertyp handelt.\n\nWir sind der Auffassung, dass es auch zu der M\u00f6glich-\nkeit der nachtr\u00e4glichen Sicherungsverwahrung kommen\nmuss. Dies kann in landesrechtlicher Form geschehen,\nwie wir es vorgeschlagen haben und jetzt im Ausschuss\ndiskutieren. Besser w\u00e4re aber eine bundesrechtliche\nL\u00f6sung; denn dadurch w\u00fcrde Einheitlichkeit gew\u00e4hrleis-\ntet und wir w\u00e4ren auf der sicheren Seite.\n\nIch nehme jetzt ein Argumentationsmuster von Herrn\nBartl auf: Wenn man nur auf das erkennende Strafgericht\nabstellt und die nachtr\u00e4gliche Sicherungsverwahrung\nausschlie\u00dft, dann gibt es die Vermutung, dass manche\nStrafgerichte m\u00f6glicherweise zu fr\u00fch die vorl\u00e4ufige\nSicherungsverwahrung anordnen, obwohl die Therapie,\nvon der wir wollen, dass sie Erfolg hat, vielleicht zu\neinem Ergebnis f\u00fchrt. Das Instrument der nachtr\u00e4glichen\nSicherungsverwahrung k\u00f6nnte sogar das mildere Mittel\nzur Beurteilung der Gef\u00e4hrlichkeit des T\u00e4ters f\u00fcr die all-\ngemeine Bev\u00f6lkerung sein.\n\nEs gibt da noch einen Dissens zwischen der CDU/CSU-\nBundestagsfraktion und uns auf der einen Seite und der\nBundesjustizministerin auf der anderen Seite. Ich hoffe,\ndass man dort noch zu einer Einigung kommt. Sollte\ndies nicht im Sinne einer bundeseinheitlichen Regelung\nzur nachtr\u00e4glichen Sicherungsverwahrung m\u00f6glich sein,\n\nsollten wir unser Gesetzgebungsverfahren, das im Aus-\nschuss ruht, wieder aufgreifen und zu einem vern\u00fcnfti-\ngen Ende bringen. Es ist nicht ganz leicht \u2013 das sei zuge-\nstanden \u2013, saubere Formulierungen zu finden.\n\nMeine Damen und Herren! Der entscheidende Hebel im\nKampf gegen sexuellen Missbrauch ist nicht das Straf-\nrecht, aber ohne diesen Hebel wird es auch keinen\nSchutz f\u00fcr unsere Kinder und die Opfer von sexuellen\n\u00dcbergriffen geben.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei CDU und SPD \u2013\nBeifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das Schlusswort hat\ndie CDU-Fraktion. Bitte, Frau Abg. Clau\u00df.\n\nFrau Clau\u00df, Gisela, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Herr Staatsminister de Maizi\u00e8re, die\nCDU-Fraktion dankt der Staatsregierung f\u00fcr ihr hier ge-\nzeigtes Engagement. Wir sind daf\u00fcr, dass eines der Mit-\ntel, dass wir konsequent nutzen sollten \u2013 ich bleibe dabei\n\u2013 die Generalpr\u00e4vention ist, das hei\u00dft die Abschreckung\npotenzieller T\u00e4ter durch ein h\u00e4rteres Strafrecht und\ndurch mehr Befugnisse der Strafverfolgungsbeh\u00f6rden.\nHerr Bartl \u2013 h\u00f6ren Sie zu! \u2013, genau das wollen wir. Sie\nhaben uns vorhin danach gefragt. Wir wollen, dass die\nSchm\u00f6kels nicht frei auf der Stra\u00dfe herumlaufen. Wir\nwollen, dass um Peggys und Claudias nie wieder getrau-\nert werden muss. Wir stehen hinter dem Gesetzentwurf\nder CDU/CSU-Bundestagsfraktion, weil uns der Schutz\nvor sexuellen und anderen schweren Gewaltverbrechen\nviel wichtiger ist. Die Selbstverwirklichung perverser\nTriebt\u00e4ter ist kein Rechtsgut.\n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Wir bean-\ntragen, den Antrag f\u00fcr erledigt zu erkl\u00e4ren.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nAbg. Bartl, PDS, meldet sich zu einer Zwischenfrage.)\n\n\u2013 Es tut mir Leid!\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Ich kann es leider nicht zulassen, den Antrag f\u00fcr\nerledigt zu erkl\u00e4ren; denn es ist kein Berichtsantrag.\n\n(Kurze Beratung zwischen der 1. Vizepr\u00e4sidentin\nFrau Dombois und der Abg. Frau Clau\u00df, CDU)\n\n\u2013 Dar\u00fcber kann ich nicht abstimmen lassen. Es gibt jetzt\nnur die Alternative, den Antrag zur\u00fcckzuziehen oder\n\u00fcber ihn abstimmen zu lassen.\n\n(Frau Clau\u00df, Gisela, CDU: Abstimmen lassen!)\n\n\u2013 Dann stimmen wir ab.\n\nIch rufe zun\u00e4chst den \u00c4nderungsantrag der SPD-Frak-\ntion in der Drucksache 3/7345 auf und bitte Frau Weih-\nnert, den Antrag einzubringen. Sie hatten wohl gar nicht\nmehr damit gerechnet?\n\n(Unruhe)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 15. November 2002\n\n4861\n\nIhn f\u00fcr erledigt zu erkl\u00e4ren geht nicht, weil es kein\nBerichtsantrag ist. Ich meine, wir sollten jetzt so verfah-\nren. Frau Clau\u00df, aber ich frage Sie noch einmal, damit\nwir nichts falsch machen.\n\nFrau Clau\u00df, Gisela, CDU: Wenn es nicht anders geht,\ndann m\u00fcssen wir dar\u00fcber abstimmen lassen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Sie k\u00f6nnen Ihren An-\ntrag auch zur\u00fcckziehen.\n\nFrau Clau\u00df, Gisela, CDU: Wir wollen den Antrag nicht\nzur\u00fcckziehen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Dann bitte ich Sie,\nFrau Abg. Weihnert, den \u00c4nderungsantrag einzubringen.\n\nFrau Weihnert, SPD: Es ist schade, Frau Clau\u00df: Wenn\nSie richtig zugeh\u00f6rt h\u00e4tten \u2013 auch dem Justizminister \u2013,\nw\u00e4re eine Zur\u00fccknahme des Antrages durchaus ange-\nmessen gewesen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nIch werbe daher noch einmal f\u00fcr unseren \u00c4nderungs-\nantrag. Besonders betonen m\u00f6chte ich, dass wir ber\u00fcck-\nsichtigt haben, dass der S\u00e4chsische Landtag grunds\u00e4tz-\nlich die \u00dcberarbeitung des Strafgesetzbuches \u2013\nBesonderer Teil, Sexualstrafrecht \u2013 fordert. Dieses Vorha-\nben geht die Bundesjustizministerin bereits an. Damit\nsollen bestimmte Eckpunkte Beachtung finden. Da wir\nhier nicht von Opferschutz, sondern nur \u00fcber diesen Teil\nsprechen, m\u00f6chte ich noch einmal auf die besonderen\nPunkte aufmerksam machen.\n\nWir sind wie Sie, liebe Kollegen von der CDU-Fraktion,\ndaf\u00fcr, eine Heraufstufung der Grundtatbest\u00e4nde des\nsexuellen Missbrauchs von Kindern in den F\u00e4llen von\n\u00a7 176 Abs. 1 und 2 StGB von Vergehen zu Verbrechen\nherbeizuf\u00fchren. Dies ist aus unserer Sicht durchaus\nangemessen. Die Bundesjustizministerin greift diesen\nGedanken auf.\n\nIch habe bereits in meinem Redebeitrag vorhin ausge-\nf\u00fchrt, was mir bei Ihnen fehlt. Wir sagen: Die Heraufstu-\nfung der Grundtatbest\u00e4nde des sexuellen Missbrauchs\nWiderstandsunf\u00e4higer, \u00a7 179 Abs. 1 und 2 StGB, von\nVergehen zu Verbrechen geh\u00f6rt dazu. Diese Gruppe gilt\nes sogar besonders zu besch\u00fctzen. Das ist ein Unter-\nschied, dies werden Sie feststellen.\n\nDrittens. Wir wollen die Versch\u00e4rfung der Strafvorschrif-\nten gegen die Verbreitung und den Besitz kinderporno-\ngrafischer Schriften, weil es wohl ein durchaus angemes-\nsenes und ausgewogenes Strafma\u00df zwischen Verbrechen\nund der Verbreitung von Schriften und \u00c4hnlichem sowie\ndem Besitz von Schriften gibt. Dies ist in dem Strafma\u00df\nangemessen zu ber\u00fccksichtigen.\n\nIch bitte Sie unserem \u00c4nderungsantrag zuzustimmen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gibt es zum \u00c4nde-\nrungsantrag der SPD-Fraktion Redebedarf? \u2013 Frau Clau\u00df,\nbitte.\n\nFrau Clau\u00df, Gisela, CDU: Meine Fraktion lehnt den \u00c4n-\nderungsantrag der SPD-Fraktion ab.\n\n(Lachen bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Frau Dr. Ernst, bitte.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Von uns werden Sie auch keine\nZustimmung erhalten, denn Ihr Antrag ist die Softy-Va-\nriante des CDU-Antrages.\nDes Weiteren haben Sie in \u00a7 176a Regelungen, wonach\nschwerer Missbrauch als Verbrechen geahndet wird. Ich\nmeine, Sie w\u00fcrden mit Ihrer Regelung ein St\u00fcck weit zu-\nr\u00fcckgehen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Bartl m\u00f6chte\nsich dazu \u00e4u\u00dfern. Bitte.\n\nBartl, PDS: Ich habe an die SPD-Fraktion eine Frage. Ich\nkann es rhetorisch sagen. Wenn sich die SPD-Fraktion\ndaf\u00fcr ausspricht, in den \u00a7 176 ein Jahr als Grundtat-\nbestand aufzunehmen respektive dies zum Verbrechens-\ntatbestand zu machen, muss ich fragen: Wie gehen Sie\nmit dem \u00a7 176a um, der exakt auf die Verbrechens-\nvariante des sexuellen Missbrauchs Bezug nimmt und\nder im Strafgesetzbuch steht?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gibt es zum \u00c4nde-\nrungsantrag weiteren Redebedarf? \u2013 Das ist nicht der\nFall.\n\nWir kommen zur Abstimmung. Ich lasse \u00fcber den \u00c4nde-\nrungsantrag der Fraktion der SPD in Drucksache 3/7345\nabstimmen. Wer die Zustimmung geben m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich sehe eine\nStimmenthaltung und Stimmen daf\u00fcr. Dennoch ist der\nAntrag mehrheitlich abgelehnt worden.\n\n(Frau Weihnert, SPD, meldet sich zu Wort.)\n\nIch rufe den Antrag der Fraktion der CDU in der Druck-\nsache 3/4893 auf. Wer Zustimmung geben m\u00f6chte \u2013 \u2013\n\n(Frau Weihnert, SPD: Ich m\u00f6chte etwas sagen!)\n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen sich jetzt nicht mehr \u00e4u\u00dfern. Die Diskus-\nsion hat bereits stattgefunden. Wir sind mitten in der\nAbstimmung.\n\nFrau Weihnert, SPD: Ich hatte mich bereits gemeldet, als\nSie dazu aufriefen. Ich wollte um punktweise Abstim-\nmung bitten.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gibt es Widerspruch?\nIch hatte mit der Abstimmung bereits begonnen. K\u00f6nnen\nwir trotzdem noch punktweise abstimmen? \u2013 Wir verfah-\nren so.\n\nIch lasse \u00fcber Punkt 1 des Antrages der CDU-Fraktion\nabstimmen. Wer die Zustimmung geben m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Es gibt Stimment-\nhaltungen und Gegenstimmen. Der Punkt 1 ist aber\nmehrheitlich angenommen worden.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 15. November 2002\n\n4862\n\nIch rufe Punkt 2 auf. Wer die Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neiner Reihe von Stimmenthaltungen wurde dem Punkt 2\nmehrheitlich zugestimmt.\nWir kommen zu Punkt 3. Wer Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\nStimmenthaltungen und Gegenstimmen ist dem Punkt 3\nmehrheitlich zugestimmt worden.\n\nWir kommen zu der Gesamtabstimmung \u00fcber den An-\ntrag der CDU-Fraktion in Drucksache 3/4893. Wer die\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Es gibt eine gro\u00dfe Anzahl von Stimment-\nhaltungen. Der Antrag ist mehrheitlich angenommen\nworden.\n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet.\n\nWir kommen zu\n\nTagesordnungspunkt 5\n\nAusschluss von anspruchseinschr\u00e4nkenden Zugangskriterien\nf\u00fcr Kinderkrippen und Horte\n\nDrucksache 3/7123, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen wie folgt Stellung nehmen: PDS,\nCDU, SPD, CDU; die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\n\nIch erteile der Einreicherin, der Fraktion der PDS, das\nWort. \u2013 Herr Abg. Neubert, bitte.\n\nNeubert, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Die St\u00e4dte Dresden\nund Leipzig \u00fcberbieten sich bereits seit einigen Monaten\ndarin, die rigidesten K\u00fcrzungsvorschl\u00e4ge bei Kitas vor-\nzulegen. Wie Sie wissen, hat Dresden gerade die Nase\nvorn.\nIn der aktuellen Diskussion r\u00fcckt die Gefahr der Einf\u00fch-\nrung von Zugangskriterien immer n\u00e4her. Ich brauche in\ndiesem Hohen Hause, in dem der Bildungsauftrag von\nKindertagesst\u00e4tten regelm\u00e4\u00dfig von allen Fraktionen be-\nschworen wird, nicht weiter dar\u00fcber zu referieren, welch\nborniertem Bild dieser Vorschlag entspricht, n\u00e4mlich\ndem, dass Kitas nicht f\u00fcr Kinder, sondern f\u00fcr die Eltern,\nderen Kinder w\u00e4hrend der Berufst\u00e4tigkeit irgendwo auf-\nbewahrt werden m\u00fcssten, da seien.\n\nSie wissen auch, meine sehr verehrten Damen und Her-\nren, dass die Durchsetzung von Zugangskriterien in\nDresden einem Dammbruch gleich k\u00e4me. Sind Zugangs-\nkriterien erst einmal in einer Stadt eingef\u00fchrt, dann wer-\nden weitere St\u00e4dte diesen Vorschlag begeistert \u2013 ich sage\ndies in Anf\u00fchrungszeichen \u2013 aufgreifen. Damit w\u00e4re\ndem Abbau von Krippenpl\u00e4tzen in ganz Sachsen T\u00fcr\nund Tor ge\u00f6ffnet. Zum ersten Mal k\u00f6nnten Sie sich \u2013 ich\nmeine damit die Staatsregierung und die Politikerinnen\nund Politiker der CDU \u2013 damit r\u00fchmen, zur Anglei-\nchung an den Westen beizutragen: Kinder zur\u00fcck nach\nHause und Frauen zur\u00fcck an den Herd!\n\n(Zurufe von der CDU: So ein Quatsch!)\n\nBei aller Kritik hinsichtlich dieses unseri\u00f6sen Vorschlags\nder Dresdner Verwaltung bleibt festzuhalten, dass es die\nStaatsregierung gewesen ist, die die Lunte an diesen\nVorgang gelegt hat. Sie war es, die in ihrem urspr\u00fcng-\nlichen Haushaltsentwurf vor zwei Jahren die Debatte\n\u00fcber die Einf\u00fchrung von Zugangskriterien ins Rollen\nbrachte. Ihr und der Zustimmung durch die Mehrheits-\nfraktion ist es zu verdanken, dass in den Kommunen\nderzeit derart katastrophale Debatten gef\u00fchrt werden.\n\nDie nicht vorgenommene Ausweitung des Rechtsanspru-\nches und das Ausbleiben einer regelm\u00e4\u00dfigen Dynamisie-\nrung der Kita-Pauschale sind schwer wiegende Fehler in\nBezug auf das geltende Kita-Gesetz, die uns nun alle,\nmeine sehr verehrten Damen und Herren von der CDU-\nFraktion, auf die F\u00fc\u00dfe fallen.\n\nIch m\u00f6chte eines gleich vorwegnehmen und sagen: Mit\nden schlappen 3 %, um die Sie die Kita-Pauschale im\nn\u00e4chsten Jahr einmalig erh\u00f6hen wollen, werden Sie an\ndieser Situation nicht grunds\u00e4tzlich etwas \u00e4ndern k\u00f6n-\nnen.\n\nHeute m\u00f6chte ich mich allerdings nicht auf die Finanzie-\nrung konzentrieren, sondern auf den Bedarf zu sprechen\nkommen. So hei\u00dft es im \u00a7 3 Abs. 2 des geltenden Kita-\nGesetzes: \u201eEs geh\u00f6rt zu den Pflichtaufgaben des \u00f6rt-\nlichen Tr\u00e4gers der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe, f\u00fcr ein be-\ndarfsgerechtes Angebot an Kindertageseinrichtungen zur\nBetreuung von Kindern unter drei Jahren und f\u00fcr schul-\npflichtige Kinder bis zur Vollendung der vierten Klasse\nzu sorgen.\u201c\n\nSehr geehrte Damen und Herren! In den vergangenen\nWochen wurde ein Streit dar\u00fcber ausgetragen, ob diese\nFormulierung die Einf\u00fchrung von Zugangskriterien zu\nl\u00e4sst oder ob sie dies nicht tut. Im Kommentar zum fr\u00fc-\nheren S\u00e4chsischen Kindertagesst\u00e4ttengesetz war von der\n\u201eAuffassung des Sozialministeriums\u201c die Rede \u2013 ich\nzitiere \u2013: \u201e\u2026 dass Kinder stets ohne R\u00fccksicht auf h\u00e4us-\nliche Betreuungsm\u00f6glichkeiten aufgenommen werden\nsollen, wenn die Erziehungsberechtigten das w\u00fcnschen\u201c.\n\nMit dieser Linie hat die derzeitige Staatsregierung offen-\nsichtlich gebrochen. Wie sonst ist es zu erkl\u00e4ren, dass\ndie Dresdner Pl\u00e4ne vom Finanzministerium \u201emit einem\nwohlwollenden Auge\u201c betrachtet wurden.\n\nWeiter hei\u00dft es: \u201eDer Dresdner OB ist auf dem richtigen\nWeg der Haushaltskonsolidierung\u201c. Das verk\u00fcndete ein\nSprecher des Finanzministeriums der Zeitung. Dass\nFinanzverantwortliche nicht aus der Perspektive der\nKinder denken und mit bildungs- sowie mit familien-\npolitischen Grunds\u00e4tzen auf Kriegsfu\u00df stehen, das ver-\nwundert in Sachsen niemanden mehr. Dass die zust\u00e4n-\ndige Fachministerin, Frau Weber, sich aber geradezu an\ndie Spitze dieser Bewegung setzte, das ist neu.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 15. November 2002\n\n4863\n\nBereits in der Antwort auf meine Kleine Anfrage zu die-\nsem Thema, in der Frau Weber die Gelegenheit gehabt\nh\u00e4tte, eine Klarstellung herbeizuf\u00fchren, wurde ich ent-\nt\u00e4uscht. Sie liest sich \u2013 so hei\u00dft es in einem entsprechen-\nden Kommentar in der Presse \u2013 \u201ewie eine Rechtsbera-\ntung f\u00fcr Kommunen, die sich nicht auf die Pflicht\nfestlegen lassen wollen, gen\u00fcgend Krippenpl\u00e4tze vorzu-\nhalten.\u201c\n\nDass die Staatsministerin auch noch nachlegte und mit\ndem R\u00fcckzug aus der Kita-Finanzierung drohte, ist nicht\nnur gesetzeswidrig, sondern zugleich politisch unver-\nzeihlich.\n\nEiner der wenigen Standortfaktoren, die Sachsen besitzt,\nn\u00e4mlich eine gut ausgebaute \u00f6ffentliche Kinderbetreu-\nung, wird von dieser Regierung leichtfertig aufs Spiel\ngesetzt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nSehr geehrte Damen und Herren! Der Gesetzgeber, der\nS\u00e4chsische Landtag, hat das Vorhalten von Einrichtungen\nf\u00fcr Krippen- und Hortkinder als eine Pflichtaufgabe defi-\nniert. Es kann nicht angehen, dass in Dresden so getan\nwird, als w\u00fcrde es sich hierbei um eine freiwillige Auf-\ngabe handeln.\n\nIm Kommentar zum alten Kita-Gesetz hie\u00df es zum wort-\ngleichen Gesetzestext: \u201eVor Pflichtaufgaben kann sich\nder \u00f6rtliche Tr\u00e4ger der Jugendhilfe nicht \u201adr\u00fccken\u2018. Die\nErf\u00fcllung der Pflichtaufgaben kontrolliert die Rechtsauf-\nsichtsbeh\u00f6rde. Sie kann die Aufgabenerf\u00fcllung auch er-\nzwingen.\u201c\n\nDiese Kontrollfunktion, meine sehr geehrten Damen und\nHerren, die also in der Hand des Landes liegt, wird aber\n\u2013 darauf deutet alles hin \u2013 bislang str\u00e4flich vernachl\u00e4s-\nsigt. Von den Mitteln der Rechtsaufsicht wurde bisher\nnoch keinerlei Gebrauch gemacht.\n\nHat das Regierungspr\u00e4sidium bei der Pr\u00fcfung des letz-\nten Wagner-Haushaltes in Dresden f\u00fcr das Jahr 2001\nnoch moniert, dass mit der veranschlagten Summe die\nLeistungsf\u00e4higkeit des kommunalen Eigenbetriebes Kita\nnicht sichergestellt werden kann, so gab es jetzt keine\nEinspr\u00fcche mehr. Obwohl in den Konsolidierungsvor-\nschl\u00e4gen Dresdens massive K\u00fcrzungen im Kita-Eigenbe-\ntrieb integriert sind, die erst recht das Regierungspr\u00e4si-\ndium auf den Plan h\u00e4tten rufen m\u00fcssen, wurden diese\nK\u00fcrzungsvorschl\u00e4ge als \u201eglaubhaft\u201c eingestuft. Ich kann\nalso zu keinem anderen Ergebnis kommen als dazu, dass\ndie Staatsregierung sehenden Auges zul\u00e4sst, ja sogar be-\nf\u00f6rdert, was in Dresden derzeit passiert.\n\nSehr geehrte Frau Weber \u2013 Frau Weber ist heute nicht\nanwesend \u2013, also Herr Flath, sehr geehrter Herr Flath!\nSie sollten sich und die symbolische Wirkung Ihres Han-\ndelns nicht untersch\u00e4tzen. Wir fordern von Ihnen ein\nklares Bekenntnis f\u00fcr den uneingeschr\u00e4nkten Zugang zu\nKrippen- und Hortpl\u00e4tzen. Wollen Sie wirklich warten,\nbis die ersten Eltern eine Klage gegen die Verweigerung\neiner Krippenbetreuung einreichen?\n\nGer\u00fcchte \u00fcber die ersten K\u00fcndigungen der Betreuungs-\nvertr\u00e4ge gibt es ja schon. Es w\u00e4re nicht die erste erfolg-\nreiche Klage, die einen Schlag in das Gesicht der CDU-\nRegierung darstellen w\u00fcrde. Sehr geehrte Damen und\nHerren, wir schlagen vor, der Definition des Bedarfs die\n\nFormulierung der \u201eEmpfehlung des s\u00e4chsischen Jugend-\namtes zur Bedarfsplanung f\u00fcr Kindertagesst\u00e4tten\u201c zu-\ngrunde zu legen. Warum leistet man sich sonst eine\nFachbeh\u00f6rde? Dort hei\u00dft es: \u201eUnter Bedarf versteht man\ndas konsensf\u00e4hige Produkt\u201c \u2013 ich betone: das konsens-\nf\u00e4hige Produkt \u2013 \u201eaus artikulierten W\u00fcnschen und Inter-\nessen der Eltern und Kinder, Vorstellungen der Einrich-\ntungstr\u00e4ger und deren Mitarbeiter sowie politischen und\nfachlichen Vorgaben der unterschiedlichen Entschei-\ndungstr\u00e4ger in der Kommune.\u201c\n\nVon einer Ber\u00fccksichtigung kommunaler Sparzw\u00e4nge\nund der Erwerbssituation der Eltern ist wohlgemerkt\nnicht die Rede. Weiterhin hei\u00dft es dort: \u201eDie Anzahl der\nk\u00fcnftig erforderlichen Pl\u00e4tze h\u00e4ngt von der erwarteten\nAnzahl der Kinder im Krippen-, Kindergarten- und\nHortalter sowie von der erwarteten jeweiligen Bedarfs-\nquote von dieser Altersgruppe ab\u201c. Auch die Feststel-\nlung, \u201edie Bedarfsermittlung ist ohne Bed\u00fcrfnisartikula-\ntion der Betroffenen nicht vollst\u00e4ndig realisierbar\u201c, sollte\nman sich immer wieder vor Augen f\u00fchren.\n\nAppellieren m\u00f6chte ich nicht nur an Frau Weber, son-\ndern auch an die CDU-Fraktion, denn sie waren es, die\nmit ihren Stimmen das geltende Kita-Gesetz beschlossen\nhaben. Nun, meine Damen und Herren Abgeordnete der\nCDU-Fraktion, haben Sie die Gelegenheit, gegen\u00fcber den\nKommunen und den Eltern klarzustellen, was Sie damals\ngemeint haben. Entweder Sie haben die M\u00f6glichkeit in\nKauf genommen, dass die Kommunen Zugangskriterien\neinf\u00fchren. Ob es sich hier um eine bewusste Steuerung\noder um eine Ahnungslosigkeit handelt, sei dahinge-\nstellt.\n\nWenn Sie es so gemeint haben, dann k\u00f6nnen Sie unseren\nAntrag ablehnen. Sie sollten sich dann aber dar\u00fcber im\nKlaren sein, welche Botschaft Sie den Betroffenen damit\nzumuten, dass n\u00e4mlich die Eltern in Zukunft nicht mehr\ndamit rechnen k\u00f6nnen, dass ihre Kinder in einer Einrich-\ntung betreut, erzogen und im \u00dcbrigen auch gebildet\nwerden.\n\nOder: Die andere M\u00f6glichkeit, meine Damen und Herren\nvon der CDU-Fraktion, best\u00fcnde darin, dass Sie Ihren\nW\u00e4hlerinnen und W\u00e4hlern ein anderes Zeichen aus-\nsenden und klarstellen, dass die Vorg\u00e4nge in Dresden\nund anderswo nicht im Sinne des Gesetzgebers, also in\nIhrem Sinne, waren und dass Zugangskriterien, die nicht\nim Gesetz verankert sind, unzul\u00e4ssig sind. Dann stim-\nmen Sie unserem Antrag zu.\n\nWir als PDS-Fraktion lehnen Zugangskriterien zu Krip-\npen- und Hortpl\u00e4tzen grunds\u00e4tzlich ab. Wir fordern Sie\nhiermit auf, deutlich Stellung gegen\u00fcber den Kommunen\nzu beziehen und dem Treiben in Dresden und anderswo\nein Ende zu setzen.\n\nIch danke Ihnen vielmals.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es folgt nun der Bei-\ntrag der CDU-Fraktion. Frau Abg. Nicolaus.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Herr Neubert, zu dem, was\nSie ausgef\u00fchrt haben, lie\u00dfe und l\u00e4sst sich vieles sagen.\nZuerst haben Sie sich einmal die Kommune herausge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 15. November 2002\n\n4864\n\npickt, die mit Sicherheit im Bereich der Kindertagesst\u00e4t-\nten zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt keinen Vorbildcharak-\nter tr\u00e4gt. Das muss man hier erst einmal klarstellen. Es\nist ja nicht so, dass dies fl\u00e4chendeckend geschieht, son-\ndern wir haben ein fl\u00e4chendeckendes System im Freistaat\nSachsen, das sich auf einem hohen qualitativen Niveau\nbefindet.\nMan kann sich an dieser Stelle auch dar\u00fcber streiten,\nwie w\u00fcnschenswert es ist, dass Kinder so zeitig wie\nm\u00f6glich in die Kindertagesst\u00e4tten gehen oder nicht.\nW\u00fcnschenswert ist in jedem Fall der Besuch des Kinder-\ngartens f\u00fcr die Drei- bis Sechsj\u00e4hrigen. An dieser Stelle\ndarf ich auch daran erinnern, dass dieses Kriterium ge-\nrade die CDU auf Bundesebene eingef\u00fchrt hat und da-\nnach auf die Kommunen heruntergebrochen hat und es\nerf\u00fcllt werden muss. Das war niemand anderes gewesen.\nEs hat auch niemand den Ruf mit begleitet.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Das hatten\nwir in Sachsen fr\u00fcher!)\n\n\u2013 Frau Dr. Schwarz, ich hatte von der Bundesebene ge-\nsprochen, so dass es deutschlandweit eingef\u00fchrt werden\nkonnte. Wir haben in Sachsen und in vielen neuen Bun-\ndesl\u00e4ndern gute Systeme erhalten. Diese sind nicht in\nallen neuen Bundesl\u00e4ndern gleichm\u00e4\u00dfig erhalten wor-\nden. Auch das muss man klar festhalten. Es gibt auch\nBundesl\u00e4nder, in denen die PDS und SPD f\u00fchrend sind,\nin denen es massive L\u00f6cher gibt in diesem Bereich und\nniemand daran denkt, f\u00fcr jedes Kind im Krippenbereich\neinen Platz vorzuhalten, sondern \u2013 ganz im Gegenteil \u2013\ndort wird das eine oder andere zerst\u00f6rt, um in Ihrem\nJargon zu bleiben.\nWir haben uns immer dazu bekannt, wenn es erforder-\nlich ist, dass fr\u00fchzeitig Kinder betreut werden sollen und\nm\u00fcssen, diese Pl\u00e4tze vorhanden sein m\u00fcssen. Diese\nPl\u00e4tze werden zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt auch vor-\ngehalten.\nNat\u00fcrlich haben wir in dem neuen Kindertagesst\u00e4tten-\ngesetz \u2013 darauf will ich noch einmal explizit eingehen \u2013\ndie M\u00f6glichkeit geschaffen, die Tagespflege einzuf\u00fchren.\nDazu stehen wir auch als CDU-Fraktion.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Abgeordnete,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Nicolaus, CDU: Zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt\nnicht, ich m\u00f6chte in meinem Redefluss bleiben.\nWir wollen in der Tagespflege erreichen, dass die Bin-\ndung des Kindes an eine jeweilige Bezugsperson erhalten\nwird. Wir haben einmal die Eltern und haben eine wei-\ntere Bezugsperson in der Tagesmutter. Es ist doch ganz\nklar \u2013 dar\u00fcber gibt es viele Erhebungen und Unter-\nsuchungen \u2013, wenn das Kind sehr zeitig in die Krippe\ngehen muss, hat es wechselnde Bezugspersonen. Wie\nsich das sp\u00e4ter auf das Kindswohl auswirken wird, wis-\nsen wir noch nicht. Wir wissen wohl, dass sich die Krip-\npen- und Kindergartenerzieherinnen um das Wohl der\nKleinen sehr bem\u00fchen. Das ist gar keine Frage. Aber es\nl\u00e4sst sich in der Systematik der Abfolge der Betreuung\nvon Kindern nicht vermeiden, dass die Bezugspersonen\nwechseln. Das ist nat\u00fcrlich, wenn ein Kind zwei oder\ndrei Jahre alt ist, nicht mehr ganz so ausgepr\u00e4gt, dass es\n\ndann einen Einfluss auf das Kindswohl haben kann.\nAber in erster Priorit\u00e4t stehen die Kinder. Man muss das\nKindswohl sehen. Dann kommen die Eltern, weil das so\neine Einheit bildet. Erst dann kommen die Erzieherinnen\noder die Systeme, die vorhanden sind. Oftmals habe ich\nden Eindruck, als ob wir nur dar\u00fcber reden, dass wir\nhier praktisch Einrichtungen erhalten wollen oder m\u00fcs-\nsen. Nein, es geht uns als CDU-Fraktion in erster Linie\num das Kindswohl und um unsere s\u00e4chsischen Familien,\num f\u00fcr sie gute Bedingungen zu schaffen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas bedeutet gleicherma\u00dfen, dass wir nicht nur von Kin-\ndertagesst\u00e4tten sprechen, sondern das gesamte eingebet-\ntete Bild der Familie sehen. Die Familie muss sich wohl\nf\u00fchlen k\u00f6nnen. Das bedeutet, dass sie finanziell aus-\nk\u00f6mmlich dastehen muss.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Jetzt muss\nman dar\u00fcber nachdenken, was uns momentan bei dem\nBild der finanziellen Geb\u00e4rden geboten wird. Wir haben\nheute Morgen eine Finanzdebatte gef\u00fchrt. Auch das ge-\nh\u00f6rt bei diesem Punkt mit hinein.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Abgeordnete,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Nicolaus, CDU: Ich m\u00f6chte mich jetzt nicht unter-\nbrechen lassen.\nWir haben zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt eine Tendenz:\nEgal, welche Steuer angehoben wird, es wird zulasten\nder s\u00e4chsischen und der in Deutschland lebenden Fami-\nlien gehen.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Nichts ande-\nres wird der Fall sein. Wenn die Rentenbeitr\u00e4ge angeho-\nben werden, hat der Arbeitnehmer weniger in der T\u00fcte.\nDas bedeutet, dass auch die Familien weniger zur Verf\u00fc-\ngung haben. Das wird mit jeder anderen Steuer ebenso\neinhergehen. Wenn sich die SPD in den vergangenen\nJahren mit der Anhebung des Kindergeldes f\u00fcr das erste\nund zweite Kind ger\u00fchmt hat, dann gibt es f\u00fcr das dritte\nund vierte Kind nichts. Diese d\u00fcrfen dann die getrage-\nnen Klamotten der ersten und zweiten Kinder tragen,\num das auszugleichen. Das kann doch alles nicht wahr\nsein!\n\nWir brauchen Bedingungen, die die Familien in eine\nSituation bringen, die sie nicht benachteiligen. Es w\u00e4re\nein Segen gewesen, wenn wir das Familiengeld h\u00e4tten.\nWir h\u00e4tten dann eine Gleichstellung gegen\u00fcber denjeni-\ngen erreicht, die keine Kinder haben. Das geh\u00f6rt alles in\ndiesen Kontext hinein.\n\nJetzt komme ich noch einmal auf diese besondere Situa-\ntion in der Stadt Dresden. Die Stadt Dresden hat ein\nManko oder vielleicht ein gro\u00dfes Plus, je nachdem, wie\nman es sehen will. Durch den Zuzug in die Stadt Dres-\nden ist es so, dass die Eltern, die hier wohnen und leben,\nihre Kinder in eine Einrichtung bringen wollen. Das ist\nja auch nachvollziehbar, das ist verst\u00e4ndlich, weil sie ar-\nbeiten gehen wollen, weil sie vielleicht auch eine Arbeit\nhaben. Es ist sehr sch\u00f6n, wenn beide Elternteile arbeiten\ngehen k\u00f6nnen. Dadurch ist die Stadt Dresden in der Si-\ntuation, dass immer mehr Pl\u00e4tze gebraucht werden.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 15. November 2002\n\n4865\n\nWir hatten aber im Vogtland auch Beispiele, wo Kinder-\ntagesst\u00e4ttenpl\u00e4tze abgebaut werden mussten, weil gar\nnicht mehr genug Kinder da waren. Ich denke, das ge-\nh\u00f6rt auch zur Wahrheit dazu, wenn wir hier \u00fcber diese\nSituation diskutieren.\n\nWir d\u00fcrfen auch eins nicht vergessen: dass wir uns sehr\nwohl zu diesen Kindertagesst\u00e4tten bekennen, auch zu\nder Pauschalierung. Diese Pauschalierung war ein Erfor-\ndernis der kommunalen Ebene. Wir haben als CDU-Frak-\ntion gemeinsam mit der Regierung eine Systematik ge-\nschaffen, die vor allem Verwaltungseinsparungen mit\nsich gebracht hat.\n\nDiese Pauschale von 1 615 Euro ist ausk\u00f6mmlich gewe-\nsen. Weil bestimmte Steigerungen zu verzeichnen waren,\nhaben wir als Fraktion beschlossen, diese Pauschale um\n3 % von 1 615 auf 1 664 Euro zu erh\u00f6hen. Es kann aber\nauch nicht sein, dass nur das Land alle Erh\u00f6hungen\ntr\u00e4gt, sondern das m\u00fcssen wir uns mit den Kommunen\nteilen. Das ist doch ganz klar. Ich denke, da sollten wir\nauch keinen Dissens haben. Denn es gibt auf der kommu-\nnalen Ebene nicht nur CDU-B\u00fcrgermeister oder -Ober-\nb\u00fcrgermeister. Es gibt genauso welche von der SPD, es\ngibt aber auch welche von der PDS.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Nicht wenige!)\n\n\u2013 Ja, Herr Dr. Hahn, schauen Sie doch einmal nach\nHoyerswerda oder in eine andere Gemeinde, wie dort\nverfahren wird. Da stehen n\u00e4mlich genau die gleichen\nDiskussionen an.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Ernst, PDS)\n\nAuch dort gibt es kommunale Vertreter, Gemeindevertre-\nter oder Stadtparlamente. Die k\u00f6nnen die Dinge ja nach\nden Kriterien richten, wie Sie sie sich vorstellen, wenn\nsie Ihrer Partei oder Fraktion angeh\u00f6ren.\n\nSie wollen praktisch eine Diskussion, die auf kommuna-\nler Ebene gef\u00fchrt werden m\u00fcsste, hierher transportieren.\nWir sollen die Kommunen in irgendeiner Weise knebeln,\nsollen sie in ein Fahrwasser bringen, nur damit sie Ihren\nPrinzipien entsprechen.\n\nWir stehen als s\u00e4chsische CDU-Fraktion dazu, dass wir\ndie besten Betreuungsm\u00f6glichkeiten auf einem qualitativ\nhohen Niveau halten wollen,\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Ernst, PDS)\n\ndiese auch ausbauen und bef\u00f6rdern wollen. Deswegen\nhaben wir auch Geld im FAG f\u00fcr den Ausbau der Kin-\ndertagesst\u00e4tten. Das wird unsere Ma\u00dfgabe f\u00fcr die Zu-\nkunft sein, aber eingebunden in ein Gesamtpaket f\u00fcr un-\nsere s\u00e4chsischen Familien. Deshalb halten wir auch an\ndem Landeserziehungsgeld fest, das in Deutschland nur\nin f\u00fcnf Bundesl\u00e4ndern gezahlt wird. Das wird bei dieser\nganzen Sache immer wieder vergessen. Unsere Ma\u00dfgabe\nf\u00fcr die Zukunft ist, f\u00fcr die s\u00e4chsischen Familien Politik\nzu machen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Zum Antrag spricht\nFrau Abg. Dr. Schwarz, SPD-Fraktion.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! \u201eAlle Kinder haben bis zum Ende der\nGrundschule Anspruch auf den Besuch einer Kinder-\ntageseinrichtung.\u201c Es w\u00e4re doch sch\u00f6n, wenn das in\neinem S\u00e4chsischen Kindertagesst\u00e4ttengesetz st\u00fcnde.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDeswegen haben wir auch gestern den entsprechenden\nGesetzentwurf eingebracht. Ich m\u00f6chte mich heute in\nvielen Teilen, da ich gestern Gelegenheit hatte zu spre-\nchen, nicht wiederholen.\n\n(Beifall des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nWenn das so in diesem Gesetz st\u00fcnde, brauchten wir die\nheutige Debatte nicht zu f\u00fchren. Die Formulierung im\naktuellen Kita-Gesetz, dass f\u00fcr die Altersgruppe unter\ndrei Jahren und schulpflichtige Kinder bis zur Voll-\nendung des 10. Lebensjahres Pl\u00e4tze nach Bedarf vorzu-\nhalten sind, befl\u00fcgelt eben die Fantasie der Kommunen.\n\nDies nicht ganz zu Unrecht. Die Landeszusch\u00fcsse im\nKindertagesst\u00e4ttenbereich \u2013 das m\u00fcssen wir uns doch\nauch vor Augen f\u00fchren \u2013 sind in den letzten Jahren im-\nmer wieder gek\u00fcrzt worden: Die erste K\u00fcrzung war die\nder Personalkostenzusch\u00fcsse von 52 % auf 48,5 % und\ndie Pauschale war ja auch eine zus\u00e4tzliche K\u00fcrzung.\n\nDie Vorhaben vereinzelter Kommunen, die gro\u00dfe Nach-\nfragen nach Krippen- und Hortpl\u00e4tzen durch Zugangs-\nkriterien zu beschr\u00e4nken \u2013 ich habe dazu gestern Zahlen\ngenannt \u2013, sind nur m\u00f6glich, weil eben der Rechts-\nanspruch fehlt. Das haben wir Ihnen bei der Diskussion\num das jetzt aktuelle Kita-Gesetz auch prophezeit und\nwir hatten Recht. Die Kommunen werden auch in Zu-\nkunft wahrscheinlich nicht aus diesem Teufelskreis\nherausfinden k\u00f6nnen.\n\nNun haben Sie seitens der CDU-Fraktion am vergange-\nnen Wochenende eine Erh\u00f6hung der Kita-Pauschale be-\nschlossen. Dass diese 3 % wahrscheinlich nur ein Trop-\nfen auf den hei\u00dfen Stein sein werden, wissen Sie auch.\nNun wissen wir nicht, ob es bei diesen Beschl\u00fcssen in\nder aktuellen Situation bleiben wird. Trotzdem ist die\nFrage zu beantworten: Wo kommen denn diese 3 % her?\nSie kommen aus der Finanzausgleichsmasse der Kommu-\nnen. Im Ergebnis bekommen die Kommunen also keinen\nCent mehr als urspr\u00fcnglich vorgesehen. Sie m\u00fcssen\nallerdings jetzt ihren Haushaltsentwurf noch einmal um-\nstellen. Das hei\u00dft: ein paar allgemeine Schl\u00fcsselzuwei-\nsungen mehr und daf\u00fcr weniger f\u00fcr investive Zuweisun-\ngen, und das vor dem Hintergrund, dass wir\nerwiesenerma\u00dfen auch in Sachsen einen gro\u00dfen Sanie-\nrungsbedarf in den Kindereinrichtungen haben.\n\nNot macht erfinderisch. Ich will auch die Diskussion in\nden einzelnen Kommunen nicht werten. In Leipzig gab\nes, als diese Zugangskriterien im Gespr\u00e4ch waren, hierzu\neine heftige Auseinandersetzung. Es scheint ein Kompro-\nmissvorschlag gefunden worden zu sein, der offensicht-\nlich alle Seiten zufrieden stellt. Ich bin gespannt, wie\nsich jetzt die Leipziger CDU, die ja offenbar diese Zu-\ngangskriterien nicht will, hier in der Diskussion dazu\nstellt.\n\nWir sind der Meinung, dass Zugangskriterien ein fal-\nsches Signal sind, und nicht nur, was die Krippe angeht.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 15. November 2002\n\n4866\n\nEs ist nat\u00fcrlich schon so, dass es M\u00f6glichkeiten gibt die\nTagespflege einzubeziehen. In Einzelf\u00e4llen sind wir der\nMeinung, dass dies auch gehen kann. Aber dadurch\nwird die Arbeitssuche derjenigen Eltern erschwert, die\nihr Kind eben nicht gut betreut wissen.\n\nIch finde die Einschnitte, die uns in der Hortbetreuung\nins Haus stehen, besonders gravierend. Wir wollen doch\nalle keine Schl\u00fcsselkinder, die dann wieder mit anderen\nProblemen konfrontiert werden und wo anschlie\u00dfend\nKosten anfallen. Es geht doch um die F\u00f6rderung der\nKinder, und dies vielleicht gerade auch f\u00fcr Kinder aus\nProblemfamilien.\n\nWeil Sie Mecklenburg-Vorpommern angesprochen\nhaben, Frau Kollegin Nicolaus: Dort ist ja das Netz der\nKindereinrichtungen unter der CDU-Regierung ausge-\nd\u00fcnnt worden. Es ist eben so: Wenn etwas geschlossen\nwurde, ist es schwer, dieses wieder aufzumachen. Dort\nwerden Versuche unternommen, das wieder zu verbes-\nsern.\n\nDie Antwort der Staatsregierung auf die rechtlichen\nM\u00f6glichkeiten solcher Zugangskriterien, die ich gestern\nschon erw\u00e4hnte, hat mich doch sehr verwundert. Zu-\ngangskriterien w\u00e4ren wirklich ein Schritt in die Vergan-\ngenheit, auch vor dem Hintergrund der Diskussion, die\nwir hier seit elf Jahren f\u00fchren. Wir brauchen einen\nRechtsanspruch und keine Zugangskriterien.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich erteile der CDU-\nFraktion noch einmal das Wort, Frau Abg. Nicolaus,\nbitte.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Frau Dr. Schwarz, was hat\ndenn Ihre \u00c4u\u00dferung f\u00fcr einen Hintergrund, ob die Be-\nschl\u00fcsse der CDU-Fraktion zur Erh\u00f6hung der Pauschale\nim Kindertagesst\u00e4ttenbereich so bleiben?\n\n(Frau Dr. Ernst, PDS: Mehrheit!)\n\n\u2013 Das war wohl nicht damit gemeint, Frau Dr. Ernst.\nFrau Dr. Schwarz hat schon gemeint, das sei das Ergeb-\nnis der Steuersch\u00e4tzung, letztendlich der Steuerminder-\neinnahmen. Das war der Hintergrund, das ist schon kor-\nrekt.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nAber wem haben wir denn das zu verdanken? Ich hatte\nes vorhin angerissen. Das haben wir nur Ihnen zu ver-\ndanken.\n\n(Beifall der Abg. Frau Henke, CDU)\n\nWir w\u00fcrden auch gern mehr Geld ausgeben, wir w\u00fcrden\nauch gern mehr Geld einsetzen, die Pauschale was wei\u00df\nich wie hoch machen wollen und dann auch noch in an-\nderen Bereichen nachlegen. Das w\u00e4re alles w\u00fcnschens-\nwert, aber es ist leider nicht machbar.\n\nWir haben auch eine Gesamtverantwortung zu tragen.\nDas bedeutet, dass wir die Neuverschuldung nicht was\nwei\u00df ich wie hoch treiben k\u00f6nnen. Es sind unsere Kinder\noder vielleicht unsere Enkel, die unsere Schulden auch\n\nnoch abzahlen d\u00fcrfen. Dann k\u00f6nnten wir \u00fcberhaupt\nnichts mehr machen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch finde es schon sch\u00f6n, dass wir es in dieser Art und\nWeise hier ansprechen.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nAber ich denke, da m\u00fcssen alle Karten auf den Tisch.\nWir wollen, dass sich dieses Land ausk\u00f6mmlich im\nfinanziellen Rahmen, der vorgegeben ist, bewegen kann,\nund dass wir bestimmte Dinge bedienen und auch in\nZukunft tun k\u00f6nnen. Von daher haben wir in einer ma\u00df-\nvollen Art und Weise und im \u00dcbereinkommen mit den\nkommunalen Spitzenverb\u00e4nden diese Erh\u00f6hung be-\nschlossen. Wir werden sie auch durchziehen, Frau\nDr. Schwarz. Ich denke einmal, das ist die Ma\u00dfgabe.\n\nWir sollten uns auch nicht in einzelnen Diskussionen\nverfangen, wie hoch es sein k\u00f6nnte: Sollen es 5 % sein\noder sollen es 10 % sein? Wichtig ist, dass die Kommu-\nnen signalisieren, dass sie damit ausk\u00f6mmlich umgehen\nk\u00f6nnen und dass die Elternbeitr\u00e4ge dadurch nicht erh\u00f6ht\nwerden m\u00fcssen.\n\nWas Sie gesagt haben, stimmt nicht: dass durch die Pau-\nschale eine nochmalige Einsparung gekommen ist. Das\nist nicht so. Wir haben auf einer Grundlage von 439 Mil-\nlionen DM die Pauschale eingef\u00fchrt. Das war das\nNiveau, das auch f\u00fcr 2001 bei dem Eigengesetz h\u00e4tte\nsein m\u00fcssen. Das war die Grundlage.\n\nWir haben gesagt, dass wir bei der Einsparung, die wir\nvor zwei Jahren im Doppelhaushalt vorgenommen haben\n\u2013 das ist korrekt \u2013, eine durchschnittliche Elternbeitrags-\nerh\u00f6hung von damals 15 DM als politisch verantwortbar\nansehen und dies auch als CDU-Fraktion politisch ver-\nantworten.\n\nEs ist uns nicht leicht gefallen, meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren, es ist uns sehr schwer gefallen, dies so\nzu tun. Wir haben ein neues Kindertagesst\u00e4ttengesetz\nmit vielen Neuerungen und mit vielen Verbesserungen\ngeschaffen, die Sie nat\u00fcrlich immer unter den Tisch fal-\nlen lassen. Wir haben das Wunsch- und Wahlrecht einge-\nf\u00fchrt, dass die Eltern frei w\u00e4hlen k\u00f6nnen \u2013 unabh\u00e4ngig\ndavon, wo sie wohnen \u2013, wohin sie ihre Kinder bringen.\n\nIch m\u00f6chte hier noch einmal explizit auf die Tagesm\u00fctter\neingehen. Das kommt mir einfach zu kurz. Ich wei\u00df,\ndass Sie das nicht besonders m\u00f6gen, aber f\u00fcr uns ist es\neine gute Alternative und eine gute M\u00f6glichkeit, dass\nKinder im Kleinstkindalter auf einem qualitativ hohen\nNiveau betreut werden. Und ich denke, das ist die Ma\u00df-\ngabe auch f\u00fcr unsere zuk\u00fcnftige Politik.\n\nIch kann Sie dazu einladen, dar\u00fcber nachzudenken, wel-\nche M\u00f6glichkeiten wir auf der kommunalen Ebene favo-\nrisieren, um bestimmte Dinge durchsetzen zu k\u00f6nnen,\ndass auch das Dargebot an Tagesm\u00fcttern erh\u00f6ht wird,\ndass eben so eine Alternative genutzt wird. Leider ist es\nmomentan nur eine kleine Alternative. Sie sollte mehr in\nden Vordergrund gestellt werden vor dem besonderen\nHintergrund, was ich vorhin schon betont hatte; denn\ngerade dort haben wir die Sitte, dass die ganz kleinen\nKinder auch unter einem Jahr in eine Einrichtung kom-\nmen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 15. November 2002\n\n4867\n\nIch denke, das tut auch niemand, wenn er es nicht tun\nm\u00fcsste. Das muss man auch einmal feststellen, denn ich\nsch\u00e4tze das Verantwortungsbewusstsein unserer Eltern\nsehr hoch. Aber wenn jemand eine Arbeit hat oder\nwenige Wochen nach der Geburt wieder in den Arbeits-\nprozess eintreten will oder auch muss oder wenn man es\naus dem tiefen Inneren her tun will, dann muss man\nM\u00f6glichkeiten schaffen, dass die Kinder in guter Obhut\nsind. Das ist unser aller Ma\u00dfgabe. Ich denke, mit\nBedarfskriterien oder Nichtbedarfskriterien werden wir\nauch f\u00fcr die Zukunft das Problem nicht l\u00f6sen. Es wird\nsich immer wieder an bestimmten Punkten festmachen,\nob die Eltern das \u00fcberhaupt wollen und, wenn sie es\nwollen, wie sie es wollen und wie wir es am Ende auch\nfinanzieren.\n\nIm Hortbereich, meine sehr verehrten Damen und Her-\nren, sehe ich das Problem momentan nicht. Die kommu-\nnale Ebene ist sich sehr wohl dessen bewusst, dass die\nKinder nach der Grundschule betreut werden m\u00fcssen.\n\nDer Streitpunkt, an dem sich alles festmacht, sind die\nKrippenpl\u00e4tze. Da sollten wir vordergr\u00fcndig unser Ziel\ndarauf richten, dass wir Alternativen im Interesse der\nKinder und unserer s\u00e4chsischen Eltern finden. Dar\u00fcber\nsollten wir gemeinsam nachdenken und wir sollten uns\nnicht hier im Hohen Hause dar\u00fcber auseinander setzen,\nnur im s\u00e4chsischen Rahmen das immer wieder festzu-\nmachen, sondern wir sollten auch vor Ort mit den Kom-\nmunen sprechen, dass das eine oder andere gar nicht\nerst auf so eine Schiene kommt. Daf\u00fcr sollten wir uns\ngemeinsam stark machen, als dass wir uns hier stunden-\nlang dar\u00fcber unterhalten, wie das eine oder andere in\nden geregelten Rahmen hineinkommt, wenn es hei\u00dft:\nWir wollen nur Regelungen, wir wollen nur \u2013 sage ich\nmal \u2013 \u00dcberregulierungen; dann wollen wir noch jeman-\nden haben, der es am Ende kontrolliert.\n\nWir m\u00f6chten, dass eine gewisse Freiheit auch entsteht\nund diese Freiheit bleibt. Und wir m\u00fcssen die M\u00f6glich-\nkeiten suchen und die Wahlm\u00f6glichkeiten unserer Eltern\nauch hoch h\u00e4ngen. Das k\u00f6nnen wir nur, wenn wir auf\nder kommunalen Ebene die Gespr\u00e4chspartner finden\nund die Gespr\u00e4chspartner auch auf die Schiene bringen,\nauf die sie eigentlich hingeh\u00f6ren. Da k\u00f6nnen sie doch\nihre Kr\u00e4fte frei entfalten.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Das Wort hat die\nPDS-Fraktion. Ich darf dazu Frau Abg. Dr. Ernst bitten.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Zwei Vorbemerkungen: Die erste Vorbemer-\nkung: Das kleine, in den Mitteln nicht gerade beg\u00fcterte\nLand Mecklenburg-Vorpommern hat im Koalitionsver-\ntrag stehen, dass das letzte Jahr im Kindergartenbereich\nkostenlos sein soll.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nBeifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nDa kann man nur Beifall spenden!\n\nDie zweite Vorbemerkung: Hochverehrte Frau Nicolaus,\nich h\u00e4tte mich ungeheuer gefreut, wenn Sie zum Thema\ndes Antrags gesprochen h\u00e4tten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWollen Sie Zugangskriterien \u2013 ja oder nein? Das will ich\nvon Ihnen wissen.\n\nMeine Damen und Herren, Krippe und Hort d\u00fcrfen in\nSachsen nicht zu einem Auslaufmodell werden, nir-\ngendwo, in keiner Kommune. Ich sage es Ihnen ganz\noffen: Ein Kita-Gesetz ist nur dann ein gutes Kita-Gesetz\n\u2013 da kann drinstehen, was will \u2013, wenn es so etwas aus-\ndr\u00fccklich verhindert. Alles andere ist politische Fahrl\u00e4s-\nsigkeit.\n\nMeine Damen und Herren! Ich bin Dresdner Stadtr\u00e4tin,\nich bin Mitglied des Betriebsausschusses, der sich mit\nden kommunalen Kitas in Dresden besch\u00e4ftigt. In der\nLandeshauptstadt Dresden sind im Haushaltsentwurf\n2003 bekanntlich bislang einzigartige soziale Grausamkei-\nten vorgesehen. So etwas gab es wirklich noch nir-\ngendwo \u2013 auch nicht in dieser Radikalit\u00e4t.\n\n(Wortwechsel zwischen PDS und CDU \u2013\nProteste bei der CDU)\n\nIhr B\u00fcrgermeister hat die Verschuldung der Kitas in\nH\u00f6he von 73 Millionen DM 2001 eingeheimst. Das war,\nnebenbei gesagt, der Ausgangspunkt f\u00fcr\nOberb\u00fcrgermeister Ro\u00dfberg.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Abg. Dr. Ernst,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Ja.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. Dr. Pell-\nmann.\n\nDr. Pellmann, PDS: Frau Dr. Ernst, k\u00f6nnten Sie dem\nHohen Haus vielleicht best\u00e4tigen, welcher Partei der\nSozialdezernent und der Jugenddezernent der Landes-\nhauptstadt Dresden angeh\u00f6rt? K\u00f6nnten Sie das mal\nsagen?\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Tja, CDU-Fraktion und CDU-Par-\nteimitglied. Und das ist sicherlich auch nicht ganz von\nungef\u00e4hr.\nWie Sie wissen, sind fast alle Dezernenten in Dresden\nvon der CDU durchgeboxt worden. Nur soweit.\n\nDie Mittel f\u00fcr st\u00e4dtische Krippen \u2013 und ich will bei\nDresden bleiben, denn der Antrag hat Bezug darauf \u2013\nsollen nach dem ersten Vorschlag der Verwaltung\nbekanntlich komplett gestrichen werden \u2013 einfach weg;\ndas sind 2 600 Krippenpl\u00e4tze und 5 000 von 6 745 Hort-\npl\u00e4tzen, also diese fast komplett.\n\nMeine Damen und Herren, die Kappung der Mittel f\u00fcr\nKrippen und Horte in Dresden wurde damit begr\u00fcndet,\ndass es in diesem Kita-Bereich keinen Rechtsanspruch\ng\u00e4be. Und es wurde gesagt und im Gesetz nachgeschaut,\ndass dies zwar Pflichtaufgabe ist, die gesetzlich vorge-\nschriebene Bereitstellung eines bedarfsgerechten Ange-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 15. November 2002\n\n4868\n\nbots an Krippen und Horten gesetzlich aber nicht n\u00e4her\ndefiniert ist. Der Bedarf ist nicht definiert.\n\nEs ist zwar ausgesagt \u2013 und das muss man noch hinzu-\nf\u00fcgen \u2013, dass es eine Pflichtaufgabe ist, in Krippe und\nHort zu investieren, aber nicht gesagt, was bedarfs-\ngerecht ist. Und dar\u00fcber reden wir heute und darauf\nwill ich von Ihnen noch eine Antwort haben, Frau Nico-\nlaus.\n\nDie ad hoc im \u00a7 3 Abs. 2 festgeschriebene Pflichtaufgabe,\nein bedarfsgerechtes Angebot f\u00fcr Krippe und Hort her-\nbeizuf\u00fchren, wird schlicht zur freiwilligen Aufgabe um-\ndefiniert. So diskutiert die CDU-Stadtratsfraktion in\nDresden nun mit gro\u00dfer Selbstverst\u00e4ndlichkeit \u00fcber Zu-\ngangskriterien zu Krippen und Horten. Der gro\u00dfe Ver-\nbesserungsvorschlag, der aus den Reihen Ihrer Freunde,\nder CDU-Fraktion in Dresden, gekommen ist, hei\u00dft:\nEinen Kinderkrippenplatz und einen Hortplatz bekom-\nmen nur die Kinder, deren Eltern erwerbst\u00e4tig sind.\n\nDas hei\u00dft umgekehrt, dass das Kindern, deren Eltern\nerwerbslos sind, einfach definitiv versagt bleibt. Das\nbedeutete zum einen, Kindern von Erwerbslosen w\u00fcrde\ndie Bildungseinrichtung Kita \u2013 nicht die Aufbewahrungs-\nst\u00e4tte, die Bildungseinrichtung; \u00fcber alle Fraktionen hin-\nweg definiert, denn Kitas sind Bildungseinrichtungen \u2013\nverschlossen bleiben. So entstehen Kinder erster und\nKinder zweiter Bildungsklasse. Das darf ja wohl nicht\nwahr sein hier in Sachsen!\n\nZum anderen frage ich: Wie sollen eigentlich erwerbslose\nEltern zu einer Arbeit kommen, wenn sie keinen Kita-\nPlatz haben? \u2013 Beispielsweise. Das ist einfach meine\nFrage. Sollen die die Kinder mit aufs Arbeitsamt neh-\nmen? Richten wir dort Krabbelstuben ein oder etwas in\nder Art? Wie sollen die das machen?\n\nAuch der Verweis auf die Tagesm\u00fctter ist nat\u00fcrlich\nfadenscheinig, wie Sie wissen. In Dresden gibt es ganze\nzw\u00f6lf St\u00fcck! Entschuldigung, wenn ich das so sage. Es\ngibt zw\u00f6lf Tagesm\u00fctter, und zwar nicht, weil das Leute\nnicht machen wollen, sondern weil die Zugangsbedin-\ngungen f\u00fcr Tagesm\u00fctter so kompliziert sind. Da braucht\nman n\u00e4mlich einen gro\u00dfen Raum und man braucht viele\nandere Dinge, die man als Voraussetzung haben muss.\nMan kann also nicht sagen: Holla, ich mach' mal Tages-\nmutter! \u2013 Das geht einfach nicht.\n\nMeine Damen und Herren, es darf keine Zugangs-\nbeschr\u00e4nkungen f\u00fcr Kitas geben. Wir m\u00fcssen das auch\nhier so sagen. Lassen Sie uns diese Botschaft senden.\nWir brauchen sie f\u00fcr Dresden. Meine Damen und Her-\nren, der Bedarf an Krippen und Horten kann doch in\nletzter Instanz nur am Bed\u00fcrfnis der Eltern und der Kin-\nder festgemacht werden. Irgendwie muss das doch da-\nmit zu tun haben. Sicherlich nicht: So sagte Frau Biebas,\ndie Leiterin des Eigenbetriebes Kindertagesst\u00e4tten in\nDresden: St\u00e4dtische Krippen k\u00f6nnen gegen null gefahren\nwerden.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Dr. Ernst, ge-\nstatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Ja. Ich habe es leider nicht gesehen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Dr. Schwarz,\nbitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Frau Dr. Ernst, kennen Sie wie\nich \u2013 viele \u2013 Beispiele, dass gerade Eltern von Kindern\nunter drei Jahren, wenn sie in Bewerbungsgespr\u00e4chen\nsind, gefragt werden, ob sie eine gesicherte Betreuung\nf\u00fcr ihre Kinder haben?\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Oh ja, leider! Leider fragt man das\nnicht die V\u00e4ter, nebenbei bemerkt. Wenn schon, dann\nm\u00fcsste man so vorgehen. Eine solche Frage ist aber \u2013\nund wir haben das auch im Zusammenhang mit dem\nFrauenf\u00f6rdergesetz immer wieder gesagt \u2013 unzul\u00e4ssig.\n\nNoch etwas. Zum Bedarf geh\u00f6rt auch Vorausplanung.\nWas ich Ihnen vorhin sagen wollte, ist: Allein in Dresden\nwerden bis 2005, Frau Nicolaus, aufgrund des Geburten-\nzuwachses 4 410 Krippen- und Kindergartenpl\u00e4tze\nzus\u00e4tzlich gebraucht. Was ist mit dieser Art Bedarf? Was\nwir dringend brauchen, ist eine Klarstellung des Begriffs\n\u201ebedarfsgerecht\u201c. Ich bitte Sie herzlich: Egal, ob im Kita-\nGesetz oder auf dem Wege von Verwaltungsvorschriften,\nes ist klarzustellen, dass Krippe und Hort keine freiwilli-\ngen Aufgaben sind. Das muss die Landesebene leisten.\nWer sonst? Wir brauchen die Klarstellung nicht irgend-\nwann, sondern jetzt. Ich stimme nat\u00fcrlich meiner Kolle-\ngin, Frau Dr. Schwarz, zu, dass wir die beste Vorausset-\nzung damit haben, wenn wir den Rechtsanspruch von\nder Krippe bis zum Ende der Grundschule festschreiben,\nso wie es \u00fcbrigens die PDS-Fraktion in ihrem alternati-\nven Haushaltsbegleitgesetz vorschl\u00e4gt, das Ihnen vorliegt\nund das wir in der Haushaltsdebatte nat\u00fcrlich mit disku-\ntieren werden.\n\nNoch etwas, meine Damen und Herren, will ich an die-\nser Stelle sagen. Die 38 Grausamkeiten im Dresdner\nHaushalt 2003, die der Oberb\u00fcrgermeister zu Recht\n\u201eAmputation\u201c nennt, kommen nicht von ungef\u00e4hr. Sie\nsind letztlich nur die neoliberale Ausflucht aus der kata-\nstrophalen Finanzsituation nicht nur der Stadt Dresden,\nsondern der Kommunen insgesamt. Allein 2003 muss die\nLandeshauptstadt v\u00f6llig ohne ihr Zutun \u2013 da ist nichts\npassiert \u2013 mehr Mittel f\u00fcr Sozialhilfe, die Landeswohl-\nfahrtverbandsumlage, Grundsicherung und Tariferh\u00f6-\nhungen 54 Millionen Euro zus\u00e4tzlich aufbringen. Da ist\nnoch gar nichts passiert.\n\nAllein im Kita-Bereich, und um den wollen wir uns ja\nhier bem\u00fchen, wird seit Jahren das Missverh\u00e4ltnis zwi-\nschen Landeszusch\u00fcssen und den durch die Kommunen,\nfreien Tr\u00e4ger und Eltern aufzubringenden Mitteln immer\ngr\u00f6\u00dfer. Von den 76 Millionen Euro \u2013 und jetzt kommt es\n\u2013, die f\u00fcr 2002 notwendig waren und sind, sind 28 Mil-\nlionen Euro Landeszusch\u00fcsse. Von 76 Millionen 28 Mil-\nlionen Landeszusch\u00fcsse! Das sagt viel \u00fcber die Kommu-\nnen. Und ich sage Ihnen auch, dass die Jahresrechnung\n2001 im Eigenbetrieb Kindertagesst\u00e4tten in Dresden hie\u00df,\nes gibt einen Jahresverlust bei Kitas von 73 Millionen\nDM (damals noch DM). 73 Millionen! Es werden zum\nTeil R\u00fccklagen von der Stadt genommen, um das zu be-\ngleichen, und es bleiben dennoch f\u00fcnf Millionen, die ein-\nfach nicht gedeckt sind. So sieht es f\u00fcr 2001 aus und\n2002 wird es nicht besser sein.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 15. November 2002\n\n4869\n\nDie Kommunen sind \u201eausgelutscht\u201c. Sie k\u00f6nnen noch\nnicht einmal mehr alle Pflichtaufgaben l\u00f6sen, von den\nfreiwilligen ganz abgesehen. So kann es, meine Damen\nund Herren, nicht weitergehen. Der Deutsche St\u00e4dtetag\nschrieb in dem Zusammenhang zur Einsch\u00e4tzung der\nKommunen: \u201eDiese erleben zurzeit die schwerste Finanz-\nkrise der Nachkriegsgeschichte.\u201c Hier ist dringender\nHandlungsbedarf, sonst bricht die soziale Infrastruktur \u2013\nund dazu geh\u00f6ren die Kitas nat\u00fcrlich unbedingt \u2013 zu-\nsammen.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Ich frage, ob es bei den Fraktionen noch Diskus-\nsionsbedarf gibt? \u2013 Das ist der Fall. Selbstverst\u00e4ndlich.\nFrau Abg. Nicolaus, CDU-Fraktion, Sie haben das Wort.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Ich h\u00e4tte jetzt fast annehmen\nk\u00f6nnen, wir befinden uns im Stadtparlament von Dres-\nden.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Heute Vormittag\nwaren wir im Bundestag!)\n\nSo waren Ihre \u00c4u\u00dferungen, Frau Dr. Ernst, als enga-\ngierte Stadtr\u00e4tin. Das will ich gar nicht in Abrede stellen.\nAber wir m\u00fcssen es auf den Punkt bringen. Ihre Aufz\u00e4h-\nlung, was die Kommunen in Bedr\u00e4ngnis bringt, ist wohl\nkaum der Politik der s\u00e4chsischen Regierung zu ver-\ndanken.\n\nIch will hier etwas herausnehmen, n\u00e4mlich die Grund-\nsicherung. Das Gesetz zur Grundsicherung ist ein Be-\nstandteil eines gro\u00dfen Gesetzeswerkes. Meine sehr\nverehrten Damen und Herren, das hat der Bund be-\nschlossen und den Kommunen keine einzige Mark dazu-\ngegeben. Das belastet ja nicht nur Dresden, sondern jede\neinzelne Kommune, ob das Zwickau ist oder der Land-\nkreis Zwickauer Land usw. Das ist eigentlich unerh\u00f6rt!\n\n(Dr. Hahn, PDS: So ist das!)\n\n\u2013 Herr Dr. Hahn, das aus Ihrem Munde! Herrlich!\n\nWir sollten f\u00fcr die Zukunft mit beleuchten, wo \u00fcber-\nhaupt die Ursachen liegen. Sie liegen nicht auf der Lan-\ndesebene. Wir haben eine vertrackte Situation bei der\nFinanzierung, aber wir haben ein gesundes Verh\u00e4ltnis\nzwischen Land und Kommunen, auch wenn Sie das in\nAbrede stellen. Gehen Sie einmal nach Sachsen-Anhalt.\nEs w\u00fcrde Ihnen H\u00f6ren und Sehen vergehen, wenn Sie\nmiterleben m\u00fcssten, wie die Kommunen dort gestellt\nsind.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Abg. Nicolaus,\ngestatten Sie jetzt eine Zwischenfrage?\n\nFrau Nicolaus, CDU: Nein.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. Pellmann,\nnein.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Ich komme zu dem, was Sie, Frau\nDr. Ernst, bei Mecklenburg-Vorpommern angesprochen\nhaben. Es gibt dort ein kostenloses Kita-Jahr wie auch im\nSaarland. Aber man muss sehen, wie der Rest des Kin-\ndertagesst\u00e4ttengesetzes beschaffen ist und wie da die Be-\ndingungen sind. Sie h\u00e4tten uns allen auch erz\u00e4hlen m\u00fcs-\nsen, dass die Bedingungen viel schlechter sind als in\nSachsen. Das geh\u00f6rt auch zur Wahrheit. Man kann nicht\nnur ein Bonbon herauspicken und sagen, es ist alles su-\nper.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nDas machen Sie in der Regel!)\n\nWir haben im S\u00e4chsischen Landtag vor zwei Jahren im\nRahmen des Haushaltsbegleitgesetzes \u00fcber den Gesetz-\nentwurf der Staatsregierung diskutiert. Wenn wir solche\nZugangskriterien h\u00e4tten haben wollen, h\u00e4tten wir diese\nbeschlossen. Wir wollten sie nicht haben und wir wollen\nsie auch zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt nicht haben. Sie\nk\u00f6nnen uns auch nicht in den Mund legen, dass wir dies\nf\u00fcr die Zukunft so haben m\u00f6chten.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nWiderspruch bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! F\u00fcr die Staatsregierung spricht jetzt Herr Staats-\nminister Flath.\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Nun habe ich diese Debatte als Umwelt- und Land-\nwirtschaftsminister aufmerksam verfolgt und es gibt ein\npaar Dinge, die verstehe ich nicht. Von meiner Kollegin\nNicolaus habe ich gelernt, dass die Bereitstellung von\nKindergarten-, Hort- oder Kinderkrippenpl\u00e4tzen in der\nLandeshauptstadt Dresden offensichtlich nicht vorbild-\nlich f\u00fcr Sachsen ist. Nun habe ich von der PDS-Fraktion\ngeh\u00f6rt, wir sollen das \u00fcber den Landtag verbessern. Ich\nhabe es erst einmal geh\u00f6rt, ich verstehe es ja noch nicht.\nDann warf die PDS-Fraktion der CDU-Fraktion vor, sie\nh\u00e4tte, wie Sie sagen, im Stadtrat einen Sozialdezernenten\ndurchgeboxt. Wenn ich mich erinnere, war es ein Mehr-\nheitsbeschluss. Umgekehrt habe ich in Erinnerung, dass\ndie PDS-Fraktion \u2013 m\u00fcsste ich dann sagen \u2013 einen Ober-\nb\u00fcrgermeister Ro\u00dfberg durchgeboxt hat. Aber das war ja\nwohl auch eine Mehrheitsentscheidung in Dresden.\n\n(Widerspruch der Abg. Frau Dr. Ernst, PDS)\n\nWas ich dabei nicht verstehe, ist: Warum gehen Sie mit\nden Problemen nicht zum Oberb\u00fcrgermeister Ro\u00dfberg\nund diskutieren mit ihm die Frage?\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas ist es, was ich nicht verstehe.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Weil Sie mit\nder Steuer auch hierher kommen\n\nund nicht zu Schr\u00f6der!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 15. November 2002\n\n4870\n\nNun zur Opposition. Gehen wir einmal zur SPD-Frak-\ntion. Frau Dr. Schwarz, das Bild, dass Sie zeichneten,\nmachte den Eindruck \u2013 wenn man nicht unmittelbar da-\nmit zu tun hat und unsere Kinder sind zugegebenerma-\n\u00dfen schon etwas \u00e4lter \u2013, als w\u00fcrde in Kinderkrippen,\nKinderg\u00e4rten und Horten \u00fcberall das Licht ausgemacht.\nSo war der Eindruck.\n\n(Beifall des Abg. Schowtka, CDU \u2013\nFrau Dr. Schwarz, SPD:\n\nEs werden Kitas geschlossen!)\n\nEs muss doch erlaubt sein, dass ich einen Vergleich an-\nstelle zu einem rot-gr\u00fcn-gef\u00fchrten Bundesland, zum Bei-\nspiel Nordrhein-Westfalen. Wenn ich mit Sachsen ver-\ngleiche, dann nutzen bei uns 37 % der Kinder in der\nentsprechenden Altersgruppe das Angebot der Betreu-\nung in der Krippe. Wissen Sie, wie viel das in Nord-\nrhein-Westfalen sind? 1,9 %!\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Und warum ist das so?)\n\nImmerhin m\u00fcssten Sie mit anf\u00fchren, dass Sachsen hier\n20-mal besser ist.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Nicht Ihretwegen!\nJetzt m\u00fcssen Sie mal die SED positiv sehen!)\n\nSprechen wir \u00fcber den Hort. Diesen nutzen hierzulande\n54,4 % der Sch\u00fcler, in Nordrhein-Westfalen 2,6 %.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\n\u2013 Frau Dr. Schwarz, ich habe Ihnen doch auch zugeh\u00f6rt,\nh\u00f6ren Sie sich erst einmal die Zahlen an!\nIch halte fest, dass da Sachsen 25-mal besser als Nord-\nrhein-Westfalen ist.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Staatsminister,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nZu diesen Zahlen, ja, bitte sch\u00f6n.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. Neubert,\nbitte.\n\nNeubert, PDS: Herr Staatsminister Flath, ich wollte\neigentlich keine Zwischenfrage stellen, aber ich finde es\nein wenig anstrengend, wie Sie hier \u00fcber Dinge spre-\nchen, in die Sie \u00fcberhaupt nicht involviert sind.\nWir brauchen keine Vergleichszahlen dar\u00fcber, was in\nden anderen L\u00e4ndern ist und was hier ist. Ist Ihnen klar,\ndass es in diesem Antrag um Zugangskriterien geht?\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nIch kann Sie beruhigen, Herr Neubert. Es muss doch er-\nlaubt sein, dass ein Umwelt- und Landwirtschaftsminis-\nter in dieser Diskussion einmal ein Bild zurechtr\u00fcckt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nJetzt komme ich dazu, dass ich auch heute meine Kolle-\ngin Christine Weber vertrete. Ich werde Ihnen nun die\nAuffassung des zust\u00e4ndigen Ministeriums vortragen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gestatten Sie vorher\neine Zwischenfrage, Herr Minister?\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nDann gestatte ich sie vorher, ja.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Dr. Schwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Minister Flath, ich stelle\nIhnen die Frage vielleicht sogar als Landwirtschaftsminis-\nter: Ist es bei Ihnen \u00fcblich, \u00c4pfel und Birnen miteinander\nzu vergleichen?\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der PDS)\n\nDenn das ist dasselbe, wie wenn man die ostdeutschen\nund die westdeutschen Bundesl\u00e4nder in Bezug auf die\nKinderbetreuung vergleicht.\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nSie stellen sicherlich darauf ab, dass es hier eine andere\nTradition gibt, das ist richtig. Es wurde ja von der PDS-\nFraktion versucht, den Vergleich mit einem ostdeutschen\nLand, mit Mecklenburg-Vorpommern, zu ziehen. Uns\nwurde vorgehalten, dass wir uns den Koalitionsvertrag\nzum Vorbild nehmen sollten, bei dem in Mecklenburg-\nVorpommern die PDS beteiligt ist. Darin gibt es den\nPunkt, dass dieses letzte Kindergartenjahr f\u00fcr die Eltern\nkostenfrei sein soll. Mir ist bekannt, dass es auch in der\nCDU derartige Diskussionen gibt.\n\n(Zurufe von PDS und SPD: Saarland!)\n\nEs ist schon ein Problem der Gerechtigkeit; denn dass\nein solches Jahr im Kindergarten kostenfrei ist, kann ja\nwohl nicht sein. Ich glaube nicht, dass die Leute umsonst\narbeiten; ich glaube auch nicht, dass das ein kaltes Haus\nist, und es muss zum Beispiel geheizt werden. Es ist nur\ndie Frage, dass die Finanzierung von anderen getragen\nwird. Die Finanzierung wird dann eben auch von Leuten\ngetragen, die es vorziehen \u2013 und unsere Auffassung ist,\ndass jeder die Freiheit haben sollte \u2013, ihre Kinder zu\nHause zu erziehen. Das ist f\u00fcr mich eine Frage der Ge-\nrechtigkeit.\nWas aber ganz bestimmt nicht gerecht ist: dass vielleicht\nMecklenburg-Vorpommern Schulden aufnimmt, um das\nzu finanzieren. Dann muss man auch fair sein und den\nKindern nicht nur sagen, dass man ihnen Chancen er\u00f6ff-\nnet, sondern dann muss man gleichzeitig den Schuld-\nschein mit \u00fcberreichen, den die Kinder als Rucksack in\ndie Zukunft mitnehmen, indem sie eines Tages diese\nSchulden zur\u00fcckzahlen m\u00fcssen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nDas war jetzt einmal ein Vergleich unter ostdeutschen\nL\u00e4ndern.\nNun komme ich endlich dazu, meine Kollegin Christine\nWeber zu vertreten und zu der Frage, die hier zur\nDebatte steht, genau Stellung zu nehmen.\n\nDie Frage der bedarfsgerechten Versorgung mit Krippen-\nund Hortpl\u00e4tzen und noch viel mehr des Rechtsan-\nspruchs auf einen Kindergartenplatz ist keine Angelegen-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 15. November 2002\n\n4871\n\nheit des kommunalpolitischen Ermessens, sondern ge-\nsetzlicher Auftrag. Zu erf\u00fcllen haben ihn die Landkreise\nund die Gemeinden. Der Freistaat leistet seinen ange-\nmessenen Beitrag ebenfalls auf gesetzlicher Basis, so dass\nsich die Kommunen und die Eltern fest darauf verlassen\nk\u00f6nnen. Dies ist hinl\u00e4nglich bekannt.\n\nNun fordert die PDS von der Staatsregierung, den Kom-\nmunen gegen\u00fcber klarzustellen, dass es ausgeschlossen\nsei, Zugangsbeschr\u00e4nkungen f\u00fcr Kinderkrippen und\nHorte zu formulieren. Das, was die PDS negativ formu-\nliert haben m\u00f6chte, formuliere ich positiv: Die Land-\nkreise und kreisfreien St\u00e4dte haben nicht nur das Recht,\nsondern den gesetzlichen Auftrag, den Bedarf f\u00fcr Pl\u00e4tze\nin Kindertageseinrichtungen festzustellen, und die Ge-\nmeinden haben die dem Ergebnis entsprechende Platz-\nzahl vorzuhalten.\n\nDie Staatsregierung kann und will diese kommunale\nAufgabe nicht mit Weisungen oder Verboten beeinflus-\nsen. Der demokratische Staat sollte sich nicht als Vor-\nmund der kommunalen Gebietsk\u00f6rperschaften aufspie-\nlen. Eine wesentliche Intention des s\u00e4chsischen Gesetzes\n\u00fcber Kindertageseinrichtungen war es bekanntlich, den\nGemeinden gr\u00f6\u00dfere Spielr\u00e4ume bei der Erf\u00fcllung ihrer\nAufgaben zu gew\u00e4hren und \u00fcberall dort, wo dies m\u00f6g-\nlich ist, auf staatliche Regularien zu verzichten. Daher\nk\u00f6nnen wir \u00fcber die gesetzlichen Bestimmungen des\nS\u00e4chsischen Kindertagesst\u00e4ttengesetzes hinaus keine zen-\ntralen Vorgaben zur Bedarfsplanung machen; das w\u00e4re\ninkonsequent.\n\nDer Anlass des PDS-Antrages ist bekannt: Einige s\u00e4ch-\nsische Kommunen formulieren derzeit Beschlussvorla-\ngen, die im Vorhinein festlegen, wer einen Bedarf auf\neinen Platz in der Kindertageseinrichtung zugesprochen\nbekommt und wer nicht. Dies ist zweifellos problema-\ntisch, zumal dann, wenn es nicht aus familienpolitischen\nErw\u00e4gungen heraus passiert, sondern aus rein fiskali-\nschen. Wenn dies dazu f\u00fchrt, dass das Angebot an Krip-\npenpl\u00e4tzen faktisch auf null gestellt wird, liegt eindeutig\nein Gesetzesversto\u00df vor.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs ist selbstverst\u00e4ndlich, dass die Rechtsaufsicht immer\nund \u00fcberall dort einschreitet, wann und wo dies geboten\nist. \u2013 So weit zur rechtlichen Basis.\n\nNun noch ein paar S\u00e4tze zum familienpolitischen Anlie-\ngen. Der schon erw\u00e4hnte Stand \u2013 das fl\u00e4chendeckende\ngute Angebot an Kindertageseinrichtungen \u2013 ist ein Gut-\nhaben, das wir in Sachsen nicht aufs Spiel setzen d\u00fcrfen\nund wollen. Insofern appelliere ich an die Kommunen,\nbei ihren Haushaltsentscheidungen zu ber\u00fccksichtigen,\ndass die Verf\u00fcgbarkeit von Kindertagespl\u00e4tzen nicht nur\nf\u00fcr die Kinder und ihre Eltern von Bedeutung ist; auch\ndie Wirtschaft sieht dies zunehmend als wichtigen\nStandortfaktor.\n\nVorrangig muss die \u00dcberlegung bleiben, wie Familien\ndurch Betreuung, Bildung und Erziehung in Kinder-\ntageseinrichtungen unterst\u00fctzt werden k\u00f6nnen, wie die\nAnforderungen von Beruf und Familie in \u00dcbereinstim-\nmung zu bringen sind. Ich bin der \u00dcberzeugung, dass\neine positive Beantwortung der Bedarfsfrage im Sinne\nder Familien wie auch der Alleinerziehenden das ge-\n\nsamte Klima in den Kommunen beeinflusst. Ich setze in\ndiesen Punkten weiterhin auf eine gute Zusammenarbeit\nmit den Kommunen, auf eine nicht erzwungene, sondern\nfreie Einsicht in das, was familienkommunalpolitisch ge-\nboten ist.\nDie PDS geht wieder einmal von der Vorstellung aus,\nder Staat sei allm\u00e4chtig und zentral f\u00fcr alle Lebensberei-\nche zust\u00e4ndig. Dass die kommunale Selbstverwaltung als\nwertvolles Element unserer Grundordnung dem entge-\ngensteht und dass in der dezentralen Verantwortung\ngro\u00dfe Chancen einer differenzierten regionalen Entwick-\nlung liegen, bleibt au\u00dfer Acht.\nNicht zuletzt aus diesen Gr\u00fcnden kann die Staatsregie-\nrung dem Antrag der PDS nicht folgen.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Wenn es keinen\nWiderspruch gibt, beende ich die Aussprache und bitte\ndie PDS-Fraktion um das Schlusswort zu ihrem Antrag.\nEs spricht Herr Abg. Neubert.\n\nNeubert, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Herr Flath, ich denke,\nes w\u00e4re besser gewesen, wenn Sie den Redebeitrag des\nSozialministeriums vorgelesen und den Eingangsteil ein-\nfach weggelassen h\u00e4tten; es war aus meiner Sicht eine\nKatastrophe.\n\n(Staatsminister Flath: Es war Spitze!)\n\nNichtsdestotrotz \u2013 das ist das Problem \u2013 wird aus dem\nRedebeitrag des Herrn Staatsministers Flath deutlich,\ndass sich hier scheinbar die Position der Staatsregierung\nge\u00e4ndert hat. Wir hatten bisher in Sachsen den Status\nquo, dass es keine Zugangskriterien gab. Es wurde im-\nmer gesagt, wir brauchen keine Ausweitung des Rechts-\nanspruches, weil der Status quo besteht. \u2013 Herr ehemali-\nger Staatsminister Dr. Geisler, erinnern Sie sich?\nJetzt haben wir aber das Problem; also m\u00fcssen wir uns\n\u00fcberlegen, was wir in dieser Situation tun. Es best\u00fcnde\ndie M\u00f6glichkeit zu sagen, es ist nicht unser Wille, oder\nes besteht die M\u00f6glichkeit den Rechtsanspruch zu erwei-\ntern. Wir haben diese Situation. Das Sozialministerium\nhat diesbez\u00fcglich einmal eine andere Meinung vertreten\n\u2013 unter Ihnen, Herr Geisler. Ich lese aus einem Brief von\nHerrn Janiszewski aus dem Jahre 1996 vor: \u201eAuf die Er-\nforderlichkeit der Tagesbetreuung wegen einer Erwerbs-\nt\u00e4tigkeit der Eltern kann deshalb nicht abgestellt werden.\n\u2026 Ein f\u00fcr die Jugendhilfeplanung im Sinne des S\u00e4ch-\nsischen Kita-Gesetzes relevanter Bedarf liegt deshalb im-\nmer vor, wenn Eltern, zum Beispiel durch die Einrei-\nchung des Aufnahmeantrages, zu erkennen geben, dass\nsie die Betreuung ihres Kindes in einer Kinderkrippe\noder in einem Hort w\u00fcnschen.\u201c\nIch stelle fest: Die Staatsregierung hat ihre Meinung ge-\n\u00e4ndert und ich finde es sehr bedenklich.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Geisler, CDU)\n\nSehr geehrte Frau Nicolaus \u2013 sie ist im Moment nicht an-\nwesend \u2013: Ich m\u00f6chte heute mit Ihnen nicht dar\u00fcber\nsprechen, ob Sachsen im Vergleich zu anderen L\u00e4ndern\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 15. November 2002\n\n4872\n\nbesser oder schlechter ist. Ich m\u00f6chte mit Ihnen nicht\n\u00fcber die Tagespflege sprechen, wobei wir sicherlich\neinige Differenzen haben, was aber heute einfach kein\nTagesthema ist.\nWir haben die Situation in einigen St\u00e4dten in Sachsen,\nzum Beispiel in Dresden. Das ist nat\u00fcrlich ein Ausgangs-\npunkt f\u00fcr diesen Antrag gewesen. Selbstverst\u00e4ndlich ist\ndas nicht fl\u00e4chendeckend, selbstverst\u00e4ndlich sind wir\nvon Dresden ausgegangen. Festzustellen ist aber auch,\ndass das, wenn es in Dresden durchkommt, auch in an-\nderen Kommunen umgesetzt werden wird. Das ist das\nProblem. Was wir dann f\u00fcr eine Entwicklung in Kinder-\ntagesst\u00e4tten haben, dar\u00fcber m\u00f6chte ich gar nicht nach-\ndenken.\n\n(W\u00f6ller, CDU: Es w\u00e4re aber gut,\nwenn Sie mal nachdenken!)\n\n\u2013 Toller Spruch, Herr W\u00f6ller!\nIch habe einfach das Problem, dass wir diese Debatte\nnicht den Kommunen \u00fcberlassen k\u00f6nnen. Wenn wir El-\ntern und allein erziehende M\u00fctter nicht in dem Kreislauf\n\u2013 keine Kita, also kein Beruf, kein Beruf, also keine Kita\n\u2013 fangen wollen, wenn wir Kindern, an denen wir es ei-\ngentlich festmachen sollten, wie Kindertagesbetreuung\n\naussehen sollte, die M\u00f6glichkeit nehmen, in der Kinder-\ntagesst\u00e4tte Freunde zu finden, erste Konflikte zu bew\u00e4lti-\ngen, ihre sozialen Kompetenzen zu entwickeln, dann\nwei\u00df ich nicht, woran wir es sonst festmachen sollten.\nIch w\u00fcnsche mir einfach, dass die CDU-Fraktion ihre\nBorniertheit,\n\n(Proteste von der CDU)\n\nihr falsches Verst\u00e4ndnis von einer Deregulierung beerdi-\ngen w\u00fcrde und diesem Antrag der PDS zustimmt.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich stelle den Antrag\nder Fraktion der PDS. Ausschluss von anspruchsein-\nschr\u00e4nkenden Zugangskriterien f\u00fcr Kindergrippen und\nHorte, Drucksache 3/7123, zur Abstimmung. Wer stimmt\ndiesem Antrag zu? \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer stimmt dagegen?\n\u2013 Danke. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Trotz mehrerer\nZustimmungen ist die Drucksache 3/7123 durch die\nMehrheit des Hauses nicht beschlossen wurden.\nDer Tagesordnungspunkt 5 ist beendet.\nIch er\u00f6ffne jetzt den\n\nTagesordnungspunkt 6\n\nGenehmigung von Schulnetzpl\u00e4nen\n\nDrucksache 3/7279, Dringlicher Antrag der Fraktion der SPD\n\nSie erinnern sich, die Dringlichkeit wurde zu Beginn der\nheutigen Sitzung festgestellt. Die Debatte er\u00f6ffnet Herr\nAbg. Hatzsch von der SPD-Fraktion. Danach folgen\nCDU, PDS, CDU, Staatsregierung. Bitte sch\u00f6n, Herr\nHatzsch, Sie haben das Wort.\n\nHatzsch, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es geht noch ein-\nmal um die Genehmigung von Schulnetzpl\u00e4nen.\nDas Gutachten des Juristischen Dienstes des S\u00e4chsischen\nLandtages kommt hinsichtlich der Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit\ndes \u00a7 23a Schulgesetz, der im Nachhinein eingearbeitet\nwurde, zu Ergebnissen, die das Handeln des Gesetz-\ngebers in zweifacher Hinsicht erfordern. Zum einen sind\nwir gehalten, keine vollendeten Tatsachen bis zur end-\ng\u00fcltigen Kl\u00e4rung zu schaffen. Das bedeutet zum Zwei-\nten, dass wir uns um eine solche Kl\u00e4rung zu k\u00fcmmern\nhaben. Diese beiden Punkte sind Abstimmungsgegen-\nstand des vorliegenden Antrages. Ich hoffe, dass Sie\ndann zustimmen.\nDa nicht mit Sicherheit davon auszugehen ist, dass allen\nAnwesenden hier im Saal klar ist, worum es in der Sache\ngeht, hier eine kurze kritische W\u00fcrdigung des Gutach-\ntens.\n1. \u00a7 23a Abs. 3 Satz 1 des Schulgesetzes Sachsens lautet \u2013\nich zitiere: \u201eDie Schulnetzpl\u00e4ne sind im Benehmen mit\nden Gemeinden und den \u00fcbrigen Tr\u00e4gern der Schulen\ndes Gebietes aufzustellen.\u201c Das verst\u00f6\u00dft insoweit gegen\ndie in Artikel 28 Abs. 2 Satz 1 Grundgesetz und Arti-\nkel 82 Abs. 2 S\u00e4chsische Verfassung verb\u00fcrgte Garantie\nder kommunalen Selbstverwaltung, als dort f\u00fcr die\n\nLandkreise vorgeschrieben ist, auch hinsichtlich der\nGrundschulen mit den Gemeinden und den \u00fcbrigen\nSchultr\u00e4gern des durch einen Schulnetzplan betroffenen\nGebietes das Benehmen herzustellen.\n\n2. Aus \u00a7 23a Abs. 5 des Schulgesetzes Sachsens: \u201eIn den\nPl\u00e4nen werden der mittelfristige und langfristige Schul-\nbedarf sowie die Schulstandorte ausgewiesen\u201c \u2013 Ende\ndes Zitats \u2013 folgt \u2013, dass den Schultr\u00e4gern kein Ermessen\nhinsichtlich der nach \u00a7 23a Abs. 2 Satz 1 Schulgesetz zur\nSchulschlie\u00dfung vorgegebenen Schule verbleibt.\n\nDas war etwas kompliziert. Das liegt an dem Medium,\nin der Sache an sich.\n\nWenn Sie das gesamte Gutachten zur Kenntnis nehmen,\ndann wird Ihnen sicher klar werden, dass die angebrach-\nten Punkte sicher sehr kritisch zu bewerten sind. Hier\nbliebe ein Urteil des Verfassungsgerichtes abzuwarten.\nIch verweise aber auch auf ein Urteil des Brandenburger\nVerfassungsgerichts, welches durch unsere Initiative\nallen Schulausschussmitgliedern seit langem vorliegt und\nwelches die Entscheidungshoheit \u00fcber den konkreten\nSchultr\u00e4ger zuweist.\n\nMeine Damen und Herren von der CDU, wie viele Nie-\nderlagen wollen sie sich in Leipzig noch einheimsen?!\nVielleicht k\u00f6nnten wir in diesem Haus auf ein verfas-\nsungskonformes Gesetz hinarbeiten und uns einigen, be-\nvor vollendete Tatsachen geschaffen werden. Ich ver-\nweise auf die gestrige Debatte.\n\nHerr Minister, die Schulnetzpl\u00e4ne wollen Sie so best\u00e4ti-\ngen, wie sie entstanden sind. Dann schaffen Sie vollen-\ndete Tatsachen auf recht fragw\u00fcrdiger rechtlicher Basis.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 15. November 2002\n\n4873\n\nSelbst wenn sp\u00e4ter das Verfassungsgericht Leipzig die\nUnrechtm\u00e4\u00dfigkeit feststellen sollte, w\u00fcrde sich am Fakti-\nschen nicht mehr viel \u00e4ndern lassen. Wenn eine Schule\nauch nur zur Schlie\u00dfung ansteht \u2013 das habe ich Ihnen\ngestern erl\u00e4utert \u2013, dann ist sie praktisch schon geschlos-\nsen. K\u00fcnftige Eltern bzw. Sch\u00fcler werden sich an andere\nSchulen orientieren. Lehrer werden sich ebenfalls nach\nanderen Schulen umschauen. Ein Schulprogramm kann\nunter solchen Bedingungen nicht mehr entstehen. Initia-\ntive und Engagement sind nicht mehr zu erwarten.\nSchulbezirke werden anders geschnitten. Man kann hin-\nterher den Saubermann spielen und sagen, dass es gar\nkeine Anmeldung f\u00fcr diese Schulen gibt. Sie wissen \u2013\nund Frau Schwarz sagte es eben auch \u2013, dass eine Ein-\nrichtung, die erst einmal geschlossen wurde, nur sehr\nschwer wieder ge\u00f6ffnet werden kann.\n\nMeine Damen und Herren! Sollte es sich herausstellen,\ndass sich die Einsch\u00e4tzungen des Juristischen Dienstes\n\u00fcber die verfassungsm\u00e4\u00dfigen Probleme verst\u00e4rken, dann\nerwarten wir, dass das Kultusministerium die Schulnetz-\npl\u00e4ne in den genannten zwei Punkten umgehend den\nKreisen zur erneuten Behandlung r\u00fcck\u00fcberweist, und\nzwar bis zur Fassung neuer Beschl\u00fcsse, die f\u00fcr die\nGrundschulen des Einvernehmens \u2013 um dieses Wort\ngeht es n\u00e4mlich \u2013 bed\u00fcrfen und generell den Schultr\u00e4-\ngern den Entscheidungsspielraum \u00fcber die Standorte\neinr\u00e4umen.\n\nDas mag ihnen zwar nicht passen, meine Damen und\nHerren, das mag auch einigen Aufwand bedeuten, aber\nwir haben es auch mit einer sehr wichtigen und diffizi-\nlen Angelegenheit zu tun. Es darf auch nicht zu lange\ndauern, weil die Schultr\u00e4ger aufgrund der vermuteten\nRechtslage nun ihre bereits gefassten Beschl\u00fcsse neu\n\u00fcberdenken m\u00fcssen.\n\nWir fordern Sie daher auf, hinsichtlich unseres Antrages\ndiesen Kl\u00e4rungsprozess unverz\u00fcglich einzuleiten.\n\nMeine Damen und Herren! Ich gehe davon aus, dass Sie\naufgrund der Lage diesen zwei Punkten im Antrag zu-\nstimmen. Selbstverst\u00e4ndlich ist es uns sehr lieb, wenn\nSie vor dem Verfassungsgericht in Leipzig eine weitere\nNiederlage erleiden. Wir k\u00f6nnen mit Sicherheit davon\nausgehen, dass sich sehr schnell Gemeinden finden las-\nsen, die dann gegen diese Auslegung klagen.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte nun die\nCDU-Fraktion das Wort zu nehmen. Es spricht Frau\nAbg. Henke.\n\nFrau Henke, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Wir von der CDU-Fraktion gehen davon aus,\ndass bei jeder Gesetzgebung in diesem Hohen Haus vor-\nher ein Normpr\u00fcfungsausschussverfahren durchlaufen\nworden ist, so auch bei diesem Haushaltsbegleitgesetz\nbez\u00fcglich des \u00a7 23a. Deshalb sind wir davon \u00fcberzeugt,\ndass die Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit auch in diesem Punkt ge-\ngeben ist.\nWir werden den Antrag ablehnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte um den Bei-\ntrag der PDS-Fraktion. Herr Abg. Dr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Frau Kollegin Henke, ich h\u00e4tte\neigentlich erwartet, dass sich eine Vorsitzende des Schul-\nausschusses des Landtages hier ganz besonders daf\u00fcr\nstark macht, dass Gesetze, die m\u00f6glicherweise verfas-\nsungswidrig sind, nicht weiter angewendet werden, wie\nes jetzt den Anschein hat, wenn Sie diese Antr\u00e4ge ableh-\nnen, wie Sie es angek\u00fcndigt haben. Vielleicht sollten Sie\ndar\u00fcber noch einmal nachdenken. Sie haben nicht nur\neine Verantwortung f\u00fcr Ihre CDU-Fraktion, sondern f\u00fcr\nden gesamten Schulausschuss des Parlaments.\nIch habe heute Morgen schon erkl\u00e4rt, dass ich dankbar\ndaf\u00fcr bin, dass die SPD-Fraktion mit ihrem Antrag auf\ndas durch die PDS in Auftrag gegebene Gutachten des\nJuristischen Dienstes des Landtages reagiert und diese\nThematik ins Plenum gebracht hat.\nVon daher versteht es sich von selbst, dass wir diesem\nAntrag zustimmen werden. Die Thematik der Genehmi-\ngung der Schulnetzpl\u00e4ne durch das Kultusministerium\nhat uns ja bereits gestern besch\u00e4ftigt und taucht nun im\nvorliegenden Antrag wiederum auf. Wir sehen darin kei-\nnen Mangel, sondern eher eine zweite Chance; denn viel-\nleicht hat der eine oder andere CDU-Abgeordnete inzwi-\nschen noch einmal nachgedacht und ist nun auch zu der\nAuffassung gelangt, dass es der Respekt vor dem laufen-\nden Volksgesetzgebungsverfahren gebietet, dass keine\nvollendeten Tatsachen geschaffen und die Schulnetzpl\u00e4ne\nnur vorl\u00e4ufig genehmigt werden.\nDies gilt, vor allem auch nach dem Rechtsgutachten vom\n21. Oktober 2002, insbesondere f\u00fcr die von Schlie\u00dfung\nbedrohten Grundschulen. Der Gutachter kommt im Kern\nbekanntlich zu dem von Herrn Hatzsch bereits vorgetra-\ngenen Ergebnis, dass die geltende Regelung im \u00a7 23a\nverfassungswidrig sei.\nDeshalb sage ich zum Abschluss noch einmal: Ein Ge-\nsetz, das mit hoher Wahrscheinlichkeit, zumindest in\nTeilen, verfassungswidrig ist, darf nicht einfach weiter\ndurchgezogen, sondern muss schnellstm\u00f6glich ge\u00e4ndert\nwerden. Insofern ist auch der Punkt 3 des SPD-Antrages\nfolgerichtig. Er geht allerdings aus unserer Sicht nicht\nweit genug, aber das kann ja dann durch die Gesetzes-\n\u00e4nderung sp\u00e4ter noch kommen. Wir werden trotzdem\ndiesem Antrag in allen seinen Punkten zustimmen. Die\nCDU sollte die zweite Chance nutzen, etwas Gutes f\u00fcr\ndie Schulen in diesem Land zu tun, und dem Antrag\nebenfalls zustimmen.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich frage die CDU,\nob sie jetzt von der Redem\u00f6glichkeit Gebrauch macht. In\nder Reihenfolge k\u00f6nnte sie jetzt sprechen. \u2013 Das ist nicht\nder Fall. Ich frage die Staatsregierung. \u2013 Die Staatsregie-\nrung spricht, und zwar Herr Staatsminister Prof.\nDr. Mannsfeld. Bitte sch\u00f6n.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren!\nAuch wenn sich die Punkte dieses Dringlichen Antrages\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 15. November 2002\n\n4874\n\neher in der Form darstellen wie der gestrige Antrag, hat\nsich die Debatte bisher aber eigentlich ausschlie\u00dflich mit\nder Frage auseinander gesetzt, wie ein juristisches Gut-\nachten zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt zu bewerten ist\nund welchen Einfluss es eventuell auf unser Handeln\nhat.\nIch will an dieser Stelle nur sagen \u2013 ich kann es auch\nnoch einmal zitieren und Ihnen allen hier zur Kenntnis\ngeben \u2013, dass ich mich ja schon gestern mit der Frage\neiniger Aspekte der rechtlichen W\u00fcrdigung dieses Gut-\nachtens auseinander gesetzt habe. Ich sehe allerdings\nauch keine Veranlassung, davon etwas anders darzustel-\nlen. Zun\u00e4chst einmal zu den Punkten.\n\nDer Landtag soll hier beschlie\u00dfen, dass alle Schulnetz-\npl\u00e4ne der Landkreise hinsichtlich der Grundschulen nur\nvorl\u00e4ufig zu genehmigen sind. Meine Damen und Her-\nren, jeder, der die Systematik kennt, wei\u00df, dass das gar\nnicht geht, Herr Hatzsch. Es ist wie mit der Absicht, ein\nHaus zu bauen: Man beschlie\u00dft einmal kurzerhand das\nFundament wegzulassen und f\u00e4ngt mit der ersten Etage\nan. Soll ich nun noch deutlicher werden?\n\nAlso ist das Ansinnen dieser Frage wohl nicht so ganz\nredlich gemeint. Sie haben offensichtlich kein Interesse\nan Planungs- und Entscheidungssicherheit f\u00fcr die Pla-\nnungstr\u00e4ger der Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte. Dann\nsagen Sie, dass Sie aus irgendwelchen Motiven heraus\nkeine Planung der Schulstandorte w\u00fcnschen, aber nicht\n\u00fcber solche Hintert\u00fcren! Ich k\u00f6nnte jetzt quasi das Bild\ndes bewussten Missverst\u00e4ndnisses bem\u00fchen, das sie mir\ngestern freundlicherweise entgegenhielten. Auch Sie wis-\nsen, dass niemand einen Schulnetzplan f\u00fcr alle Schular-\nten genehmigen kann, wenn er die Basis des Ganzen,\nn\u00e4mlich die Eingangsstr\u00f6me in der Grundschule, nicht\nzugrunde legt und f\u00fcr alle weiteren \u00dcberlegungen in\nAnsatz bringt. Dies dazu.\n\nDie Frage, ob Grundschulen langfristig Bestand haben\noder nicht, wird am \u00f6ffentlichen Bed\u00fcrfnis gemessen.\nDie Schulnetzpl\u00e4ne sind ein notwendiges Instrument f\u00fcr\nalle an der Schulorganisation Beteiligten. Im Ergebnis\nwird ein Modell m\u00f6glicher Standortverteilung f\u00fcr die\nZukunft entwickelt. Ob das Modell Realit\u00e4t werden kann\nund der Realit\u00e4t entspricht, das kann sowieso im\nMoment niemand mit absoluter Sicherheit voraussagen.\nDaher sind komplexe Planungsaussagen der stetigen\nAnpassung an die tats\u00e4chlichen Entwicklungen unter-\nworfen. Das hat ja auch unser g\u00fcltiges Gesetz mit dieser\nf\u00fcnfj\u00e4hrigen Frist so vorgesehen. Solange das \u00f6ffentliche\nBed\u00fcrfnis f\u00fcr eine Grundschule besteht, kann kein Schul-\ntr\u00e4ger verpflichtet werden seine Schule zu schlie\u00dfen.\nDurch den Schulnetzplan selbst wird keine einzige\nSchule aufgehoben, so dass eine unmittelbare Auswir-\nkung der Planaussagen im Schulnetzplan auf den Be-\nstand einer Schule besteht. Das gilt f\u00fcr alle anderen\nSchularten genauso.\n\nAuch wenn wir ab sofort das Genehmigungsverfahren\n\u00fcber die vorgelegten Schulnetzpl\u00e4ne der Landkreise und\nkreisfreien St\u00e4dte stoppen w\u00fcrden, h\u00e4tte das auf die an-\nstehende Vorbereitung auf das kommende Schuljahr\nkeine nachhaltige Auswirkung. Dies w\u00fcrde allerdings\ndazu f\u00fchren, dass die planerischen Konzepte der Land-\nkreise und kreisfreien St\u00e4dte im Wesentlichen unber\u00fcck-\nsichtigt blieben. Das kann ja wohl auch nicht unser Ziel\n\nsein. Also eine vorl\u00e4ufige Genehmigung macht daher\nkeinen Sinn und kommt nicht in Betracht.\n\nZur Frage zwei. Sich bei der Genehmigung der \u00fcbrigen\nSchulstandorte, also \u00fcber die Schulart Grundschule\nhinaus, auf die Einhaltung von Mindeststandards zu\nbeschr\u00e4nken und keine weitergehenden Ziele der Opti-\nmierung zu verfolgen, wird hier gefordert. Abgesehen\ndavon, dass es Genehmigungen nur f\u00fcr vollst\u00e4ndige Pla-\nnungen geben kann, wei\u00df ich nicht, was bei Ihrem An-\ntrag die Mindeststandards sind; denn ich vermute, Sie\nmeinen gar nicht die bestehende Rechtslage unseres \u00a7 23a\nund die dazugeh\u00f6rige Verordnung.\n\nWenn Sie, was ich vermute \u2013 ich kann es nur als Vermu-\ntung darstellen \u2013, eher die Kriterien des Volksantrages\nmeinen, muss ich Ihnen sagen: Sie handeln wie einer,\nder sagt, es k\u00f6nnte sein, wir haben n\u00e4chstes oder \u00fcber-\nn\u00e4chstes Jahr nur noch drei Millionen Arbeitslose, nun\nbaut schon einmal die entsprechenden Fabrikhallen.\n\nAuch dieses Beispiel belegt wohl \u2013 ob das Bild gut ge-\nw\u00e4hlt ist, \u00fcberlasse ich nat\u00fcrlich gerne Ihrem Urteil \u2013\nganz eindeutig, dass man so nicht vorgehen kann. Politik\nmuss sich auch auf verl\u00e4ssliche Positionen begeben und\nin diesem Falle gerade aus der Sicht des Parlamentes\nsind es die g\u00fcltigen Gesetze und nichts anderes. Insofern\nkann ich an dieser Stelle nur meine gestrigen Anmerkun-\ngen zu der rechtlichen Situation des Gutachtens wieder-\nholen.\n\nEine Position scheint aber tats\u00e4chlich noch einmal erfor-\nderlich wiederholt zu werden, obwohl erst vor wenigen\nStunden, gestern Abend, hier vorgetragen. Dem Rechts-\ngutachten ist insoweit zuzustimmen, als nach den ge-\nnannten Verfassungsartikeln \u2013 die genannten waren ges-\ntern der Fall \u2013 den Gemeinden das Recht gew\u00e4hrleistet\nist, ihre Angelegenheiten in eigener Verantwortung zu\nregeln, aber nur im Rahmen der Gesetze. So hat das\nS\u00e4chsische Oberverwaltungsgericht in seinem Beschluss\nvom 2. August dieses Jahres in einem anderen Fall, der\naber auch etwas mit Schule zu tun hatte, unter Berufung\nauf eine Entscheidung des Bundesverfassungsgerichtes\nfestgestellt, dass die Planungshoheit der Gemeinden im\nBereich der \u00e4u\u00dferen Schulangelegenheiten durch die\nstaatliche Schulaufsicht beschr\u00e4nkt ist. Mit anderen Wor-\nten: Ohne Zustimmung des Staates darf eine Gemeinde\neine Schule weder errichten noch fortf\u00fchren. Das gilt ins-\nbesondere, wenn kein \u00f6ffentliches Bed\u00fcrfnis besteht.\n\nIch nehme an, dass die Verfasser des Gesetzes im Wissen\num die Wirkung eines Bundesverfassungsgerichtsurteils\ngenau die Benehmensregel f\u00fcr angemessen gehalten\nhaben, weil \u2013 auch davon war gestern die Rede \u2013 viele\nkleine Schultr\u00e4ger oft nicht in der Lage sind, \u00fcber das\nGebiet ihrer Gemeinde hinaus zu planen und deswegen\ndie h\u00f6here Qualit\u00e4t f\u00fcr die Landkreise dadurch entsteht,\ndass sie, unabh\u00e4ngig von gemeindlichen Eigenvorstellun-\ngen f\u00fcr ihr Planungsgebiet, eine in sich stimmige und\nstringente Planung aufstellen d\u00fcrfen. Dies dazu.\n\nZur aktuellen Genehmigungspraxis habe ich auch schon\ngestern ausgef\u00fchrt, dass sie eigentlich sogar weit \u00fcber\ndie Forderung Ihres Antrages, Herr Kollege Hatzsch,\nhinausgeht; denn die Mindestanforderungen werden ab-\nsehbar \u2013 jetzt nehme ich an, wir k\u00f6nnten einmal \u00fcber die\nMindestanforderungen der bestehenden Verordnung\nreden \u2013 bereits im kommenden Schuljahr f\u00fcr etliche\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 15. November 2002\n\n4875\n\nSchulen nicht mehr erreicht. Diese Schulen werden na-\nt\u00fcrlich nicht alle geschlossen. Das m\u00fcssten wir aber,\nwenn wir auf die Einhaltung der Mindeststandards in\njedem Falle bestehen w\u00fcrden, wie im Antrag gefordert.\nIch habe gestern erkl\u00e4rt, dass der dem Kultusministe-\nrium in der Verordnung einger\u00e4umte Ermessensspiel-\nraum genutzt wird, um einvernehmlich mit den Pla-\nnungstr\u00e4gern den Schulnetzplan so in Kraft zu setzen,\ndass wir das Wechselspiel aus notwendiger Optimierung\nund Erhalt der Standorte hinbekommen. Wir k\u00f6nnen\nnicht, wie gestern zum Teil geschehen, sagen: 50 % Sch\u00fc-\nler, 70 % Lehrer, 100 % Schulen. Ich verstehe nicht, dass\nwir in diesem Hohen Hause den Qualit\u00e4tsaspekt immer\nwieder ausblenden. Wie sollen die vielen Schulen, die er-\nhalten werden m\u00fcssten, ohne dass die Mindestsch\u00fcler-\nzahlen wenigstens einigerma\u00dfen erreicht werden, ohne\ndie entsprechende Ausstattung und ohne die entspre-\nchenden Rahmenbedingungen, nur durch ihre Existenz,\nmehr Qualit\u00e4t bringen? Ich meine, die Diskussion sollte\nsich von dieser verengten Sicht wieder st\u00e4rker auf die\neigentliche Fragestellung konzentrieren.\nWas Punkt 3 betrifft, so kann ich nur feststellen: Die\nLandtagsverwaltung hat f\u00fcr die Erstellung ihres Gutach-\ntens zwei Monate ben\u00f6tigt. Das Kultusministerium wird\ndem Landtag eine rechtliche W\u00fcrdigung schnellstm\u00f6g-\nlich nach Beschluss einer solchen Forderung zukommen\nlassen. Sie m\u00fcsste jedoch \u2013 das liegt in der Natur der Sa-\nche bei juristischen Vorg\u00e4ngen \u2013 gr\u00fcndlich erarbeitet\nwerden.\nDanke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Wir sind beim\nSchlusswort angelangt. Es wird von der SPD-Fraktion ge-\nhalten. Herr Abg. Hatzsch.\n\nHatzsch, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Ich mache es verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig kurz. Herr Minister,\nwir gehen davon aus und sind alle daran interessiert,\ndass f\u00fcr Politik und Politiker verl\u00e4ssliche Positionen je-\nderzeit erkennbar sind.\nDer Juristische Dienst des Landtages hat uns den ernst-\nhaften Hinweis gegeben, dass bestimmte Positionen ver-\nfassungswidrig sein k\u00f6nnten. Demzufolge ist es legitim,\ndass wir darauf dringen, Entscheidungen, die unter Um-\nst\u00e4nden verfassungswidrig sind, so lange aufzuschieben,\nbis endg\u00fcltig entschieden worden ist.\n\nIch bitte um punktweise Abstimmung. Herr Minister,\nwenn Sie mir versprochen haben, eine schnellstm\u00f6gliche\nW\u00fcrdigung von \u00a7 23 a diesem Hause zuzuleiten, gehe\nich davon aus, dass Sie Punkt 3 zustimmen; das kann\nnicht anders sein.\n\nFrau Henke, Sie haben die knappe Aussage getroffen,\ndass Sie alles ablehnen. Alles klar, das ist eine pers\u00f6n-\nliche Entscheidung. Aber ich wiederhole es: Bis zum\nAbend des 10. Juli dieses Jahres war sich Ihre Fraktion\nhundertprozentig sicher \u2013 sie wurde darin sogar, wie\nmir versichert worden ist, aus dem Justizministerium\nbest\u00e4tigt \u2013, dass das Volksbegehren nicht verfassungs-\nkonform sei. Am 11. Juli wurden Sie eines Besseren\nbelehrt. Wenn Sie wieder den gleichen Weg gehen wol-\nlen, wird es klagende Gemeinden geben. Das w\u00fcrde ich\nim gemeinsamen Interesse gern vermeiden, Herr Minis-\nter.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Ich lasse abstimmen. Es ist punktweise Abstim-\nmung beantragt worden.\n\nIch rufe den Dringlichen Antrag der Fraktion der SPD,\nGenehmigung von Schulnetzpl\u00e4nen, Drucksache 3/7279,\nzur Abstimmung auf.\n\n(Unruhe)\n\n\u2013 Ich bitte jetzt um Ruhe; wir befinden uns im Abstim-\nmungsprozess.\n\nWer Punkt 1 der Drucksache zustimmt, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei einigen Jastimmen ist Punkt 1 mehr-\nheitlich nicht zugestimmt worden.\n\nIch rufe Punkt 2 zur Abstimmung auf. Wer stimmt zu? \u2013\nWer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nGleiches Stimmverhalten: Trotz einiger Jastimmen ist\nPunkt 2 mehrheitlich nicht zugestimmt worden.\n\nIch rufe Punkt 3 auf. Wer gibt diesem Punkt die Zustim-\nmung? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Gleiches Stimmverhalten. Punkt 3 ist mehr-\nheitlich abgelehnt worden.\n\nEine Schlussabstimmung er\u00fcbrigt sich, denn keinem der\ndrei Punkte ist zugestimmt worden. Der Tagesordnungs-\npunkt ist beendet.\n\nWir kommen zum\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 15. November 2002\n\n4876\n\nTagesordnungspunkt 7\n\nWiedererhebung der Verm\u00f6gensteuer\n\nDrucksache 3/7125, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDrucksache 3/7322, \u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD\n\nDie Debatte wird von der PDS-Fraktion er\u00f6ffnet. Es fol-\ngen die CDU-Fraktion, die SPD-Fraktion, die CDU-Frak-\ntion und die Staatsregierung.\n\nHerr Prof. Porsch, ich darf Sie bitten das Wort zu neh-\nmen.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Bundesdeutsche Haushalte\nbesitzen Verm\u00f6gen im Gesamtwert von mindestens vier\nBillionen Euro, manche sprechen auch von 5,3 Billionen.\nAber bleiben wir bei vier Billionen; denn auch das ist\neine stolze Zahl. Herr G\u00f6tzel, ich sage es Ihnen gleich:\nWenn Sie es zu schreiben versuchen, brauchen Sie zw\u00f6lf\nNullen hinter der Vier \u2013 das gibt sechs Brillen.\n\n(Heiterkeit)\n\nDie Bundesrepublik ist also ein reiches Land, zumindest\nim Durchschnitt. Immerhin, w\u00fcrde man dieses Verm\u00f6-\ngen gleichm\u00e4\u00dfig auf alle Einwohner aufteilen, so erg\u00e4ben\nsich etwa 50 000 Euro pro Einwohner, ob Baby, Kind\noder Greis.\n\nAber wir wissen, dass es mit dem Durchschnitt so eine\nSache ist. Bekanntlich ist schon die Kuh im Dorfteich er-\nsoffen, obwohl der im Durchschnitt nur einen Meter tief\nwar. Erst die Streuung macht also die Wirklichkeit aus.\nIm Grunde war die Kuh auch an der Missachtung der\nStreuung ersoffen.\n\nSelbstverst\u00e4ndlich wollen wir auch eine Streuung der\nVerm\u00f6gen in der Gesellschaft. Wir sind nicht daf\u00fcr, der\nGleichmacherei das Wort zu reden. Aber auch bei der\nStreuung der Verm\u00f6gen in unserem Land ist, so meine\nich, ein lebensbedrohlicher Wert erreicht worden, zumin-\ndest dann, wenn gro\u00dfe Verm\u00f6gen nicht an der Finanzie-\nrung des Gemeinwesens beteiligt werden.\n\nWie ist die Wirklichkeit in unserem Dorfteich? Die H\u00e4lfte\naller bundesdeutschen Haushalte ist im Besitz von weni-\nger als 5 % der Verm\u00f6gen, ein Zehntel der Haushalte be-\nsitzt aber mehr als die H\u00e4lfte dieser Verm\u00f6gen. Die\n30 reichsten Familien in der Bundesrepublik besitzen\netwa 180 Milliarden Euro. Wir wissen es: Wer hat, dem\nwird gegeben.\n\nDie Arbeitseinkommen sind in den neunziger Jahren\nkaum gestiegen, einige sogar real gesunken. Die Einkom-\nmen aus Verm\u00f6gensbesitz haben aber um 60 % zugelegt.\n220 Milliarden Euro an leistungslosen Bez\u00fcgen pro Jahr\nentstehen f\u00fcr Verm\u00f6gensbesitzer. Vier F\u00fcnftel der neu\ngebildeten Verm\u00f6gen entstammen Einkommen aus be-\nreits vorhandenen Verm\u00f6gen.\n\nWir meinen: Es stimmt doch irgendetwas nicht, wenn\neine kleine Minderheit fast unvorstellbare Reicht\u00fcmer\nanh\u00e4ufen kann, zugleich aber Schulen und Kindertages-\nst\u00e4tten geschlossen werden m\u00fcssen, den Kindern das\nRecht auf Besuch der Kindertagesst\u00e4tte streitig gemacht\nwird, die Kommunen am Rand der Pleite stehen, Sozial-\n\nleistungen nicht mehr finanzierbar sind und der Lebens-\nstandard vieler Menschen sinkt. Entweder stimmt das\nGrundgesetz mit seiner Festlegung der Sozialpflichtigkeit\nvon Eigentum nicht mehr oder die Verfassungswirklich-\nkeit stimmt nicht mehr. Die Verfassungswirklichkeit ist\ntats\u00e4chlich weit ab vom Grundgesetz. Wir drohen wie\ndie Kuh im Dorfteich zu ertrinken. Genau deshalb muss\nVer\u00e4nderung beginnen, hier muss Ver\u00e4nderung anset-\nzen.\nIch will es ganz klar sagen: Es geht nicht um Sozial- und\nVerm\u00f6gensneid. M\u00f6gen sie doch ihr Geld und was sie\nsonst noch besitzen mit ins Grab nehmen! Aber die Ent-\nwicklungen in der Gesellschaft erfordern zwangsl\u00e4ufig\nsteuerliche Zugriffe auf Verm\u00f6genswerte.\nIch habe es heute fr\u00fch in der Aktuellen Debatte bereits\ngesagt und habe mich auf Kurt Biedenkopf bezogen, der\nfestgestellt hat, dass der Faktor Kapital bei der Wert-\nsch\u00f6pfung gegen\u00fcber dem Faktor Arbeit immer gr\u00f6\u00dfere\nBedeutung gewinnt und dass dies Folgen f\u00fcr die Finanz-\nausstattung unserer sozialen Sicherungssysteme hat. Dies\ngilt f\u00fcr die Finanzausstattung unseres Gemeinwesens\n\u00fcberhaupt; denn wir wissen, dass \u00fcber den Faktor Arbeit\nZugriff auf Wertsch\u00f6pfung genommen wird, dass Arbeit\nund Arbeitseinkommen die entscheidenden Berech-\nnungsgrundlagen f\u00fcr den Anteil aller an der Finanzie-\nrung der sozialen Sicherungssysteme sind und dass die\nBesteuerung von Arbeit und von Konsum, der durch Ar-\nbeit erm\u00f6glicht wird, die tragenden S\u00e4ulen der Finanzie-\nrung des Gemeinwesens sind.\nWenn aber immer mehr Arbeit freigesetzt wird und dies\ndurch Wirtschaftswachstum nicht kompensiert wird \u2013\nauch darauf habe ich hingewiesen \u2013, sinken die Staats-\neinnahmen irgendwann unter das Existenzminimum.\nDer Faktor Arbeit ist nicht unendlich belastbar. Wir sind\nan dem Punkt angelangt, an dem die Katastrophe perfekt\nwird. Hinzu kommt, dass sich \u00fcberfl\u00fcssiges Geld in\neiner Zeit, in der eine Konjunkturflaute besteht, eher in\nVerm\u00f6genswerte fl\u00fcchtet, als dass es sich investiv und\narbeitsplatzbildend verh\u00e4lt.\nWir brauchen also einen Systembruch. Wir brauchen die\nMehrbelastung von Kapital und Verm\u00f6gen durch Steu-\nern, denn in diesem Bereich sind die Einkommen gestie-\ngen. Ich erinnere an die 60 %. Kollegin Simon wird da-\nrauf noch im Detail eingehen; dazu ben\u00f6tigt man\nFachleute.\nEines m\u00f6chte ich noch anmerken. Ich wei\u00df nicht, warum\nsich der Ministerpr\u00e4sident so fr\u00fchzeitig gegen die Ver-\nm\u00f6gensteuer ausgesprochen hat. Er springt sonst auf\njeden Zug auf, bei dem man etwas einsparen kann. Er\nist auch auf den Berliner Zug aufgesprungen und hat\ndas Trittbrett gew\u00e4hlt, bei dem es um die \u00d6ffnungsklau-\nsel bei der Beamtenbesoldung geht. Aber an dem Zug\nh\u00e4ngt noch ein Waggon, und zwar der Waggon, bei dem\ndie Wiedereinf\u00fchrung der Verm\u00f6gensteuer den Inhalt\nbildet. Wenn Sie auf das Trittbrett der \u00d6ffnungsklausel\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 15. November 2002\n\n4877\n\naufspringen, m\u00fcssen Sie wissen, dass das nur wirklich\ngeht, wenn Sie die Wiedereinf\u00fchrung der Verm\u00f6gen-\nsteuer wollen.\n\nHerr Metz hat uns eine nun v\u00f6llig unbefriedigende Ant-\nwort gegeben, die die Stimme seines Herrn verr\u00e4t. Ich\nmuss Herrn Metz sagen: Es gibt kein verfassungsrecht-\nliches Problem bei der Wiedererhebung der Verm\u00f6gen-\nsteuer. Das Gericht hat damals nur die Veranlagungspra-\nxis beanstandet. Das haben wir in unserem Antrag\nanders formuliert, so dass dies m\u00f6glich ist.\n\nIch wundere mich \u00fcber die etwas merkw\u00fcrdige Sorge\num die Vermeidung der Doppelbesteuerung der Verm\u00f6-\ngenden. Mir kommen die Tr\u00e4nen. Ansonsten hat man\nauch keine Skrupel bei der Absenkung von Einkom-\nmens- und Sozialleistungen oder bei der Gef\u00e4hrdung\nvon Eigentum der sozial Schwachen.\n\nAuch zu hohe Erhebungskosten f\u00fcr die Verm\u00f6gensteuer\nsind kein wirkliches Argument daf\u00fcr, diese abzulehnen.\nDiesbez\u00fcglich haben Sachverst\u00e4ndige Modelle vorgelegt,\ndie praktikable Verfahren aufzeigen.\n\nHerrn Metz und Herrn Milbradt sei ins Stammbuch ge-\nschrieben: Schon allein die Steuersch\u00e4tzung zwingt zum\nHandeln. Diese zeigt die Misere. Wir m\u00fcssen etwas tun,\nehe es zu sp\u00e4t ist. Ich meine, Sie sind im Handlungs-\nzwang und Sie sollten beispielsweise diese Bundesrats-\ninitiative in Berlin mit auf den Weg bringen; ansonsten\nbleibt alles M\u00e4rchen, was Herr Milbradt heute fr\u00fch zur\nSteuerproblematik gesagt hat.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es folgt der Beitrag\nder CDU-Fraktion. Er wird vom Abg. Herrn W\u00f6ller ge-\nhalten.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Wo ist der Finanzminister? \u2013\nZuruf von der CDU: Der hat Wichtigeres zu tun!)\n\nW\u00f6ller, CDU: Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Die selbstverschuldet\nherbeigef\u00fchrte wirtschaftliche Lage in Deutschland mit\nden bekannten katastrophalen Auswirkungen bei Bund,\nL\u00e4ndern und Gemeinden wird nun zum Anlass genom-\nmen, die L\u00f6cher im Bundeshaushalt zu stopfen.\nMeine Damen und Herren, die Wiedererhebung der Ver-\nm\u00f6gensteuer und die Pl\u00e4ne sind nichts weiter als alter\nWein in neuen Flaschen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nLieber neue als alte Flaschen!)\n\nWo liegen die Ursachen f\u00fcr diese dramatischen Steuer-\nausf\u00e4lle? Sie liegen insbesondere bei der Unternehmen-\nsteuerreform. Diese hat n\u00e4mlich zu den dramatischen\nEinnahmeausf\u00e4llen gef\u00fchrt, die jetzt korrigiert werden\nsollen. Meine Damen und Herren, man muss aber hinzu-\nf\u00fcgen, dass die Verm\u00f6gensteuer der denkbar schlechteste\nund falsche Ansatz ist, um diese Haushaltsl\u00f6cher stopfen\nzu k\u00f6nnen.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Das ist L\u00e4ndersache!)\n\nWas fehlt, ist ein klares steuerpolitisches Konzept, das in\nsich stimmig ist, das vor allem die Steuern vereinfacht\nund die Steuerbelastung deutlich reduziert.\n\nWas w\u00fcrde mit einer Wiedereinf\u00fchrung der Verm\u00f6gen-\nsteuer erreicht? Die Steuerlast, die ohnehin durch die\nzahlreichen Ertrag- und Verbrauchsteuern in letzter Zeit\nauf ein bedenklich hohes Niveau hochgeschraubt ist,\nw\u00fcrde zus\u00e4tzlich erh\u00f6ht werden.\n\nAus den genannten verfassungsrechtlichen Gr\u00fcnden ist\ndas nicht m\u00f6glich, meine Damen und Herren. Wichtiger\nnoch ist, dass wir in Bezug auf diesen Punkt die wirt-\nschaftspolitische Wirkung bedenken, die von einer Wie-\ndereinf\u00fchrung der Verm\u00f6gensteuer ausgehen w\u00fcrde.\n\nMeine Damen und Herren! Es ist der Zusammenhang\nzwischen den Steuers\u00e4tzen und dem Steueraufkommen,\nden Sie nicht verstanden haben. Je h\u00f6her der Steuersatz\nist, desto h\u00f6her ist das Steueraufkommen. Das ist zu-\nn\u00e4chst einmal keine falsche Aussage.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Habe ich\ndiese Aussage gemacht?)\n\nDas gilt nur f\u00fcr einen gewissen Bereich der Steuers\u00e4tze.\nSie werden, wenn die Steuers\u00e4tze irgendwann im Be-\nreich von 45 % oder 50 % angekommen sind, feststellen,\ndass Sie eben kein h\u00f6heres Steueraufkommen haben wer-\nden. Hier sind wir bei Ihrem M\u00e4rchen, Herr Kollege\nProf. Porsch. Vielmehr wird es so sein, dass irgendwann\ndie Leistungskraft und die Leistungsanreize der deut-\nschen Wirtschaft so geschw\u00e4cht sind, dass mit weiter\nsteigenden Steuers\u00e4tzen sinkende Steueraufkommen ver-\nbunden sein werden. Das ist der Zusammenhang, den\nSie leider nicht begriffen haben.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Weil wir\n\nvon der Wirtschaft reden!)\n\nWir wissen nicht erst seit gestern oder heute, was wir\nbrauchen, meine Damen und Herren: Wir brauchen eine\ndurchgreifende steuerliche Entlastung der Privaten und\nder Unternehmen, damit sie Luft zum Atmen, zum In-\nvestieren und zur Entfaltung ihrer wirtschaftlichen Ent-\nwicklung haben, damit wieder Arbeitspl\u00e4tze geschaffen\nwerden und das Steueraufkommen nicht nur beim Bund,\nsondern auch bei uns im Freistaat wieder sprudelt.\n\nEin weiterer Punkt. Es sind keine neuen Ideen. Ich kon-\nstatiere das gleicherma\u00dfen bei der Bundesregierung wie\nauch bei Ihnen: Der kreativste Punkt bei Ihnen betrifft\ndie Frage: Wie kann man die Menschen und die Wirt-\nschaft in Deutschland mit neuen b\u00fcrokratischen Regelun-\ngen und G\u00e4ngelungen wieder an die Kandare nehmen.\nIch erhoffte mir hingegen, dass sich Ihre Kreativit\u00e4t\nmehr auf wirtschaftspolitischem Feld entfalten w\u00fcrde.\n\nWir haben es mit einem immensen Aufwand an B\u00fcro-\nkratie und Verwaltung sowie mit den damit in Zusam-\nmenhang stehenden Kosten zu tun. Niemand sagt, dass\ndie Kosten nicht h\u00f6her als das Aufkommen w\u00e4ren, das\nwir aus der Verm\u00f6gensteuer erzielen w\u00fcrden. Es ist kein\nBeitrag zur Steuervereinfachung. Im Gegenteil \u2013 das\nSteuerdickicht, das entflochten werden m\u00fcsste, w\u00fcrde\ngr\u00f6\u00dfer.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 15. November 2002\n\n4878\n\nNun zu einem abschlie\u00dfenden Punkt. Sie haben hier das\nGerechtigkeitsargument, das Sie wie eine Monstranz vor\nsich hertragen, ins Feld gef\u00fchrt. Lassen Sie mich dazu\nFolgendes sagen: Sicherlich gibt es eine ungleiche Ver-\nm\u00f6gensverteilung in Deutschland.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Bei mir ist\ndas Wort \u201egerecht\u201c nie gefallen!)\n\nAber gerecht ist auch, dass die Leistungsempf\u00e4nger, also\ndiejenigen, die eine h\u00f6here Leistungskraft haben, ver-\nst\u00e4rkt zum Steueraufkommen beitragen m\u00fcssen. Herr\nKollege Porsch, Sie haben keine PDS-Bundestagsfraktion\nmehr. Aber auf eine fr\u00fchere Kleine Anfrage der PDS-\nBundestagsfraktion hat die rot-gr\u00fcne Bundesregierung\nwie folgt Auskunft gegeben: 10 % der Spitzenverdiener\nin Deutschland tragen 50 % zum Steueraufkommen der\nEinkommensteuer bei. Meine Damen und Herren, das ist\neine gerechte Verteilung, aber ungerecht ist es, denjeni-\ngen, die die wirtschaftliche Leistungskraft entfalten, im-\nmer mehr Steuern aufzub\u00fcrden. Da sagen wir ein klares\nNein.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. W\u00f6ller, ge-\nstatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nW\u00f6ller, CDU: Bitte sch\u00f6n.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Prof. Dr. Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Abgesehen davon, dass ich tat-\ns\u00e4chlich in meinem Beitrag das Wort \u201egerecht\u201c nicht ver-\nwendet habe \u2013 das l\u00e4sst sich nachweisen \u2013, m\u00f6chte ich\nIhnen folgende zwei Fragen stellen:\n1. Denken Sie, dass f\u00fcr die Tatsache, dass f\u00fcr 220 Mil-\nliarden Euro Bez\u00fcge pro Jahr, die f\u00fcr Verm\u00f6gensbesitzer\nentstehen, eine besondere Leistungskraft dieser Verm\u00f6-\ngensbesitzer notwendig ist?\n\n2. Sie haben den Anteil der Leistungsst\u00e4rksten an der\nEinkommensteuer benannt. Kennen Sie den Anteil der\nEinkommensteuer am Gesamtsteueraufkommen im Ver-\ngleich zur Lohnsteuer?\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nW\u00f6ller, CDU: Darf ich Sie dar\u00fcber aufkl\u00e4ren, dass die\nLohnsteuer nur ein besonderes Erhebungsverfahren der\nEinkommensteuer ist? Insofern geh\u00f6ren diese beiden zu-\nsammen.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nZum Zweiten: Sie sind ein Meister darin, das Wort ande-\nrer herumzudrehen. Das m\u00f6chte ich Ihnen gern konsta-\ntieren, was die Dialektik betrifft. Ich habe hier nicht be-\nhauptet, dass Sie das Wort \u201eGerechtigkeit\u201c benutzt\nh\u00e4tten. Ich habe gesagt, Sie f\u00fchren die Gerechtigkeit ins\nFeld.\n\nZur Wahrheit geh\u00f6rt auch, wenn Sie die hohen Geldver-\nm\u00f6gen in der Bundesrepublik Deutschland benennen,\ndass der Aufbau dieser Verm\u00f6gen bereits durch die\n\nschon gezahlten Ertragsteuern in dieser H\u00f6he, die ich\nausgef\u00fchrt habe, bezahlt worden ist. Das hei\u00dft, es han-\ndelt sich um Verm\u00f6gen, die schon bei der Entstehung\nentsprechend ihren Beitrag zu gesamtgesellschaftlichen\nAufgaben im Staat geleistet haben. Wir k\u00f6nnen eben\nnicht mehr draufsatteln. Das ist der Punkt, Herr Prof.\nPorsch!\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gestatten Sie eine\nweitere Zwischenfrage?\n\nW\u00f6ller, CDU: Ich m\u00f6chte das hier nicht zum steuerpoli-\ntischen Dialog ausarten lassen, aber bitte sch\u00f6n.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Prof. Dr. Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Ich lerne ja gerne dazu. Ob die\nLohnsteuer nun eine besondere Erhebungsart von der\nEinkommensteuer ist oder nicht, jedenfalls kommen \u00fcber\ndiese Lohnsteuern die meisten Einkommen und nicht\n\u00fcber die Einkommensteuer.\n\n(W\u00f6ller, CDU: Das behaupten Sie!)\n\nMeine Frage habe ich jetzt vergessen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Dann gebe ich Ihnen\nkeine weitere M\u00f6glichkeit mehr.\n\nW\u00f6ller, CDU: Meine Damen und Herren! Lassen Sie\nmich zum Schluss kommen. Die CDU-Fraktion in diesem\nHohen Hause hat verfassungsrechtliche Bedenken und\nh\u00e4lt die Verm\u00f6gensteuer f\u00fcr wirtschaftspolitisch verfehlt.\nMit uns ist das nicht zu machen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die SPD-Fraktion\nschlie\u00dft sich an. Ich darf dazu Herrn Abg. Lochbaum bit-\nten.\n\nLochbaum, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen\nund Kollegen! Noch einmal heute und das ganz sachlich.\nDie gestern vorgestellten Ergebnisse der Steuersch\u00e4tzung\nhaben die Bef\u00fcrchtung best\u00e4tigt, dass die \u00f6ffentlichen\nHaushalte mit dramatischen Einnahmeausf\u00e4llen fertig\nwerden m\u00fcssen. Die Einnahmeausf\u00e4lle sind aber nur\nzum Teil konjunkturell bedingt. Ohne Gegensteuern lau-\nfen wir Gefahr, die Grundlagen f\u00fcr steigende strukturelle\nHaushaltsdefizite zu legen. Die Folgen w\u00e4ren klar: R\u00fcck-\ngang \u00f6ffentlicher Investitionen, wichtige gesamtgesell-\nschaftliche Zukunftsaufgaben \u2013 ich nenne beispielsweise\nInvestitionen in Wissenschaft, Bildung und Kinderbetreu-\nung \u2013 k\u00f6nnen nicht mehr umgesetzt werden.\nDie SPD-Fraktion im S\u00e4chsischen Landtag unterst\u00fctzt da-\nher grunds\u00e4tzlich das politische Anliegen, die gro\u00dfen\nVerm\u00f6gen st\u00e4rker in die finanzielle Verantwortung f\u00fcr\ndas Gemeinwesen einzubeziehen. Dabei geht es uns nur\num die wirklich gro\u00dfen Verm\u00f6gen, wie aus dem \u00c4nde-\nrungsantrag hervorgeht. Herr W\u00f6ller, das hat wirklich\nnichts damit zu tun, dass diesen Leuten dann die Luft\nzum Atmen fehlen k\u00f6nnte.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 15. November 2002\n\n4879\n\nDabei ist die Besteuerung des Verm\u00f6gens in Deutschland\nim internationalen Vergleich mit 0,9 % des Brutto-\ninlandsprodukts wirklich moderat. Die Steuerreform hat\ndurch die Senkung der Steuertarife \u00fcberhaupt die\nGrundlage daf\u00fcr geschaffen, dass eine Verm\u00f6gens-\nbesteuerung umgesetzt werden kann. Das Bundesverfas-\nsungsgericht hat 1996 in seiner Entscheidung die nahezu\nh\u00e4lftige Besteuerung als verfassungskonforme Ober-\ngrenze festgelegt. Ohne Senkung des Spitzensteuersatzes\nw\u00e4re heute eine Verm\u00f6gensbesteuerung kaum m\u00f6glich.\n\nDer Antrag der PDS-Fraktion sieht dennoch eine Ober-\ngrenze von 60 % vor. Dies w\u00fcrde einer mit Sicherheit\nfolgenden verfassungsm\u00e4\u00dfigen \u00dcberpr\u00fcfung nach meiner\n\u00dcberzeugung nicht standhalten.\n\nDie SPD-Fraktion hat einen \u00c4nderungsantrag formuliert,\nder im Wesentlichen die Eckpunkte f\u00fcr eine verfassungs-\nkonforme, sozial gerechte und mittelstandsfreundliche\nVerm\u00f6gensbesteuerung festlegt.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Besser als nichts!)\n\nMeine Damen und Herren! Das Bundesverfassungs-\ngericht hat nicht die Verm\u00f6gensbesteuerung an sich als\nverfassungswidrig erkl\u00e4rt, sondern die Ungleichbehand-\nlung bei der Verm\u00f6gensbewertung. Wir halten es da-\nr\u00fcber hinaus f\u00fcr geboten, im gesamten Steuersystem die\nzeitnahe und realistische Verm\u00f6gensbewertung umzuset-\nzen. Das ist auch der Grund daf\u00fcr, warum wir, anders,\nals der PDS-Antrag es vorsieht, zus\u00e4tzlichen \u00c4nderungs-\nbedarf bei der Erbschaftsteuer sehen. Die Problematik ist\nhier \u00e4hnlich gelagert wie bei der Verm\u00f6gensteuer. Das\nBewertungsverfahren geht ebenfalls nicht von zeitnahen\nVerkehrswerten aus. Der Bundesfinanzgerichtshof hat\ndaher die Regelung als verfassungswidrig eingestuft und\ndem Bundesverfassungsgericht zur Entscheidung vorge-\nlegt. Daher ist es notwendig, im Zuge der Wiedereinf\u00fch-\nrung der Verm\u00f6gensteuer die im Jahr 2001 vertagte Neu-\nregelung der Erbschaftsteuer parallel umzusetzen. Dabei\nsollten durch angemessene Freibetragsregelung zus\u00e4tz-\nliche Belastungen f\u00fcr die normale Verm\u00f6gensbewertung\nund den Betriebs\u00fcbergang in kleinen und mittelst\u00e4ndi-\nschen Betrieben vermieden werden.\n\nMeine Damen und Herren von der CDU-Fraktion! Sie\nbeklagen, dass h\u00f6here Steuern B\u00fcrger und Unternehmer\nbelasten. Sie beklagen auch die sinkenden Einnahmen\nder \u00f6ffentlichen Haushalte. Gleichzeitig fordern Sie die\nstrikte Einhaltung des Stabilit\u00e4tspaktes. Also, erkl\u00e4ren Sie\nbitte, welche Steuern und Abgaben Sie senken, wie Sie\nden Stabilit\u00e4tspakt einhalten und Einnahmen stabilisieren\nwollen! Ich kann jedenfalls bisher keine klare Alternative\nIhrerseits erkennen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich frage die CDU:\nW\u00fcnschen Sie noch einmal das Wort? \u2013 Das ist nicht der\nFall. Dann gehen wir zur PDS-Fraktion. Hier liegt uns\nnoch eine Wortmeldung vor. Frau Abg. Simon.\n\nFrau Simon, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Gro\u00dfbritannien hat sie, die USA\nhaben sie, Japan ebenso \u2013 die Steuern auf Verm\u00f6gen,\n\nlaufende und einmalige Steuern auf den Gebrauch des\nEigentums oder den Transfer von Verm\u00f6genswerten,\ngenannt Grundsteuern, pers\u00f6nliche Verm\u00f6gensteuer, Erb-\nschaft- und Schenkungsteuer, Kapitalverkehrsteuer,\nGrunderwerbsteuer und Verm\u00f6gensabgaben. In den USA\nentstanden 1999 3,1 % des Bruttoinlandsproduktes, in\nGro\u00dfbritannien 3,9 % und in Japan 2,9 % aus diesem\nSteueraufkommen.\nDeutschland hatte sie, die Verm\u00f6gensteuer, und der An-\nteil am Bruttoinlandsprodukt aus Steuern auf Verm\u00f6gen\nsank von 1,8 % im Jahre 1995 auf 0,9 % im Jahr 1999.\nDas deutsche System belastet jetzt Verm\u00f6gen im Rahmen\nder Grundsteuer, der Grunderwerbsteuer und der Erb-\nschaft- und Schenkungsteuer. Die Verm\u00f6gensteuer\nwurde ab 1997 nicht mehr erhoben, die Gewerbekapital-\nsteuer 1998 abgeschafft. Entsprechend r\u00fcckl\u00e4ufig ist das\nAufkommen aus der Verm\u00f6gensbesteuerung.\n\nHinzu kommt, dass nach wie vor Steuerbeg\u00fcnstigungen,\nGestaltungs- und Hinterziehungsm\u00f6glichkeiten die\nBemessungsgrundlagen erheblich aush\u00f6hlen.\n\nIn den USA und Gro\u00dfbritannien werden die vollen Kapi-\ntalertr\u00e4ge und sogar beim Privatverm\u00f6gen Ver\u00e4u\u00dfe-\nrungsgewinne zur Einkommensteuer herangezogen.\nEffektive Besteuerungs- und Kontrollverfahren werden\nsowohl f\u00fcr nationale als auch f\u00fcr internationale Aktivit\u00e4-\nten gew\u00e4hrleistet. Trotzdem konnte kaum einer der briti-\nschen oder amerikanischen Verm\u00f6genden mit flackern-\ndem Blick auf der Kapitalflucht in Deutschland\nausgemacht werden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nSie bleiben trotzdem lieber zu Hause in ihrem Land.\nKomisch, oder?\n\nEs w\u00e4re doch eigentlich ein lohnenswerter Anlass, vom\n\u201egro\u00dfen Bruder\u201c zu lernen und in unverbr\u00fcchlicher Soli-\ndarit\u00e4t gleiche Bedingungen f\u00fcr deutsche und amerikani-\nsche Wohlhabende zu schaffen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nZur\u00fcck nach Deutschland: Dieses Land hatte eine Ver-\nm\u00f6gensteuer. F\u00fcr nat\u00fcrliche Personen galt ein Steuersatz\nvon \u2013 man h\u00f6re und staune \u2013 0,5 %, also weit entfernt\nvon 40 oder 50 %, was Herr W\u00f6ller hier als Schreckge-\nspenst darstellte, ab Veranlagungszeitraum 1995 von 1 %.\n\nJuristische Personen wurden mit 0,6 % besteuert. Be-\ntriebsverm\u00f6gen und Anteile an Kapitalgesellschaften\nblieben auch nach 1995 bei einem Steuersatz von 0,5 %.\nDie auf dieser Grundlage 1996 erhobene Verm\u00f6gens-\nsteuer hatte ein Aufkommen von 4,6 Milliarden Euro.\n\nDas Dilemma der deutschen Verm\u00f6gensbesteuerung lag\ndarin, dass v\u00f6llig veraltete Einheitswerte beim Immobi-\nlienverm\u00f6gen, Freibetr\u00e4ge und Bewertungsabschl\u00e4ge\nbeim Betriebsverm\u00f6gen zu einer erheblichen Unterbewer-\ntung des Sachverm\u00f6gens f\u00fchrten und damit zum Ein-\ngreifen des Bundesverfassungsgerichtes. Das hat in sei-\nnem Beschluss vom 22.6.1995 eine erforderliche\nNeubewertung der Bemessungsgrundlage f\u00fcr Verm\u00f6gen-\nund Erbschaftsteuer festgestellt und den Gesetzgeber\ndazu angehalten. Dieser \u2013 zu Ihrer Erinnerung: CDU/\nCSU \u2013 FDP \u2013 unterzog sich dieser M\u00fche allerdings nicht.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 15. November 2002\n\n4880\n\nDer finanzielle Anreiz war vielleicht nicht gro\u00df genug\noder die Lobby, die sich bei dieser g\u00fcnstigen Gelegenheit\nder verhassten Abgabe entledigen konnte, war st\u00e4rker.\n\nUnd heute sperrt sich die CDU trotz extrem leerer Kas-\nsen gegen eine verfassungskonform ausgestaltete Verm\u00f6-\ngensteuer, wie vom Bundesverfassungsgericht verlangt.\nSie begr\u00fcndet das wider besseres Wissen damit, dass die\nver\u00e4nderte Erbschaft- und Schenkungsteuer und die\nerh\u00f6hte Grunderwerbsteuer diese Einnahmenverluste\nl\u00e4ngst ausgeglichen h\u00e4tten. Was f\u00fcr ein Hohn! Wo doch\nzum Beispiel mit der erh\u00f6hten Grunderwerbsteuer wie-\nder einmal vor allem den kleinen und mittleren Haus-\nerwerbern in die Tasche gegriffen wird.\n\nW\u00fcrde denn eine verfassungsgerecht erhobene Verm\u00f6-\ngensteuer den deutschen Million\u00e4ren und Milliard\u00e4ren\nwirklich weh tun?\n\n(Dr. Hahn, PDS: Nein!)\n\nSind erzielbare Einnahmen von 16 Milliarden Euro bei\neinem Steuersatz von 1 % und einem Freibetrag bis zu\n500 000 Euro bei Betriebsverm\u00f6gen wirklich nicht zu ver-\ntreten?\n\nIn diesem unserem Lande besitzen etwa 8 % der Haus-\nhalte ein Verm\u00f6gen von 500 000 Euro und mehr. Zusam-\nmengerechnet besitzen allein die zehn reichsten Deut-\nschen 92,5 Milliarden Euro privates Verm\u00f6gen. Das\n\u201eWirtschaftsmagazin\u201c benennt 2002 bereits 35 deutsche\nMilliard\u00e4re, sieben mehr als 2001. Das Privatverm\u00f6gen\neiner deutschen Nobelautomarken-Familie verbesserte\nsich in einem Jahr um 600 Millionen Euro. Der Besitzer\neiner auch im Osten weit verbreiteten Drogeriekette\nnennt 1,8 Milliarden Dollar sein Eigen. Generell trugen\nKapitalgesellschaften 2001 nur noch mit 1,7 % zum ge-\nsamten Steueraufkommen bei, die Unternehmen generell\nmit 3,1 %.\n\n25 % des deutschen Verm\u00f6gens werden von einer Min-\nderheit von nur etwa 1 % der Bev\u00f6lkerung gehalten. Das\ndurchschnittliche Wachstum dieses Verm\u00f6gens liegt bei\n8 % im Jahr.\n\nFazit Nr. 1: Deutschland ist ein Steuerparadies f\u00fcr Ver-\nm\u00f6gende. In Japan, Gro\u00dfbritannien und den USA betra-\ngen Verm\u00f6gen- und Erbschaftsteuer \u00fcber 14 % des ge-\nsamten Steueraufkommens. In Deutschland sind es 3,6 %.\nDaf\u00fcr werden in Deutschland die Arbeitseinkommen\nhoch besteuert.\n\nFazit Nr. 2: Argumente wie: \u201eb\u00fcrokratischer Aufwand\nzur Erhebung sei zu hoch\u201c; \u201eNeidsteuer\u201c; \u201eLeistung\nwird bestraft\u201c sind alles nur faule Ausreden. Ich habe\nnie auch nur den Hauch eines Tones aus den CDU-Rei-\nhen zur Abschaffung von Branntwein-, Schaumwein-,\nBier- und Kaffeesteuer, von Jagd- und Fischerei-, der\nSchankerlaubnis- und der Getr\u00e4nkesteuer geh\u00f6rt, die an-\ntiquiert sind und mit geringem Aufkommen wenig zu\nden Staatsfinanzen beitragen.\n\n(Beifall bei der PDS\n\u2013 Zurufe von der CDU)\n\nIch habe auch noch nie davon geh\u00f6rt, dass es eine Leis-\ntung ist zu erben oder dass ein einzelner Mensch eine\nLeistung ausschlie\u00dflich durch seine Person zustande ge-\n\nbracht hat, die zu einem Milliardenverm\u00f6gen gef\u00fchrt\nhat.\nAuch Wirtschaftsforschungsinstitute stellen fest, dass\nDeutschland das einzige der untersuchten europ\u00e4ischen\nL\u00e4nder war, in dem die Steuerquote 1999 nicht h\u00f6her lag\nals 1965. Die H\u00f6he der Steuerlast ist nur einer der Fakto-\nren, die das Wachstum und die Standortattraktivit\u00e4t\neiner Volkswirtschaft beeinflussen.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Hahn, PDS)\n\nEine Wiedereinf\u00fchrung der Verm\u00f6gensteuer bringt keine\nnegativen Auswirkungen f\u00fcr die Konjunktur, wie Sie im-\nmer behaupten. Denn sie sch\u00f6pft nur die hohen Verm\u00f6-\ngen etwas ab. Der Massenkonsum wird dadurch nicht\nbeschnitten.\nFazit Nr. 3: Wenn Sie als CDU-Politiker im Bundesrat\nnicht handeln, werden Sie vielleicht sogar von einem\nTeil der Verm\u00f6genden selbst eines Besseren belehrt und\nalle Ihre Argumente ad absurdum gef\u00fchrt bzw. als Phra-\nsen entlarvt.\nIch gebe zu, verbl\u00fcfft und hoch erfreut gewesen zu sein,\nals ich von der Initiative \u201eVerm\u00f6gende f\u00fcr Verm\u00f6gen-\nsteuer\u201c erfuhr, deren Vertreter die Versteuerung gro\u00dfer\nVerm\u00f6gen f\u00fcr sinnvoll und geboten halten und die sich\ngegen die Unterstellung verwahren, dass die Verm\u00f6gen-\nsteuer eine ideologisch motivierte Neidsteuer sei und so\nLeistung bestraft w\u00fcrde oder dass sie gar deshalb dieses\nLand verlassen w\u00fcrden.\nImmerhin haben sich bereits 14 Million\u00e4re an den Bun-\ndeskanzler gewandt und sind auf der Suche nach weite-\nren Verb\u00fcndeten. Vielleicht haben noch ein paar mehr\nder 350 000 Euromillion\u00e4re in diesem Land so viel An-\nstand im Leib und Verbundenheit zu ihrer Heimat, dass\nsie bereit sind zu teilen und abzugeben. Denn Gefahr\nlaufen, am Hungertuch zu nagen oder entscheidend an\nLebensqualit\u00e4t einzub\u00fc\u00dfen, w\u00fcrden sie durch die Ver-\nm\u00f6gensteuer von 1 % bis 3 % wirklich nicht.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nBeifall des Abg. Prof. Dr. Weiss, SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte jetzt f\u00fcr die\nStaatsregierung Herrn Staatsminister Dr. Gillo.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Die CDU hat\nkeine Argumente mehr!)\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Ich schlage vor, dass der Redebeitrag ins Protokoll\naufgenommen wird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die M\u00f6glichkeit be-\nsteht. Bitte geben Sie es uns.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Stimmen Sie zu\noder nicht? Das w\u00e4re interessant!)\n\nGibt es noch Redew\u00fcnsche? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDann kommen wir zum Schlusswort. Es wird gehalten\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 15. November 2002\n\n4881\n\nvon der PDS-Fraktion, und zwar vom Abg. Prof. Dr.\nPorsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Herr Staatsminister, dieses Mal bedaure ich,\ndass Sie Ihren Beitrag zu Protokoll gegeben haben.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nBeifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nEs w\u00e4re die letzte Chance gewesen, hier eine Auseinan-\ndersetzung zu f\u00fchren. Mit Herrn W\u00f6llers Beitrag kann\nman sich im Grunde nicht auseinander setzen. Uns wird\nvorgeworfen, Verm\u00f6gensteuer sei eine ideologisch ge-\npr\u00e4gte Steuer. Herr W\u00f6ller, was Sie verbreitet haben, war\nalles Ideologie und von keiner Sachlichkeit gepr\u00e4gt.\n\nDas hei\u00dft, wir haben hier nichts geh\u00f6rt, was wirklich ge-\ngen die Wiedererhebung der Verm\u00f6gensteuer spricht.\nDas hei\u00dft, man kann unserem Antrag nur zustimmen\nund eine solche Schlussfolgerung im Schlusswort ziehen\nzu k\u00f6nnen, ist h\u00f6chst erfreulich.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Zu dem vorliegenden Antrag der PDS-Fraktion\nliegt uns ein \u00c4nderungsantrag der SPD-Fraktion mit\nDrucksache 3/7322 vor. Herr Lochbaum, Sie haben das\nWort.\n\nLochbaum, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Wir stellen den \u00c4nderungsantrag auch deshalb,\nweil wir einige Punkte des PDS-Antrages f\u00fcr nicht aus-\ngereift halten. Eine Frage ist zum Beispiel die nach der\nVerfassungskonformit\u00e4t. Die Anforderungen des Bundes-\nverfassungsgerichtes zur Verm\u00f6gensbesteuerung auf der\nGrundlage der Entscheidung vom 22. Juni 1996 m\u00fcssen\nerf\u00fcllt werden. Dazu bedarf es nach unserer Auffassung\ninsbesondere einer Kappungsgrenze im Falle einer steu-\nerlichen Gesamtbelastung von mehr als 50 %.\nZur Erbschaftsteuer: Die Erbschaftsteuer ist eng ver-\nkn\u00fcpft mit der Frage der Neuregelung der Verm\u00f6gens-\nbesteuerung. Ebenso wie bei der Verm\u00f6gensteuer m\u00fcs-\nsen die tats\u00e4chlich realisierbaren Verm\u00f6gensvorteile die\nGrundlage der Besteuerung bilden.\n\nSchlie\u00dflich zu den Freibetr\u00e4gen: Durch eine angemessene\nGestaltung der Freibetr\u00e4ge kann sichergestellt werden,\ndass bei der \u00dcbertragung von Gewerbebetrieben oder\nlandwirtschaftlichen Hofstellen diese nicht in ihrem Be-\nstand gef\u00e4hrdet werden.\n\nAlles in allem: Es entspricht einem Kerngedanken der\ngrundgesetzlichen Ordnung, die besonders Leistungs-\nf\u00e4higen in die Verantwortung f\u00fcr die Aufgaben des All-\ngemeinwohls einzubeziehen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren, ich frage, wer sich zu diesem \u00c4nderungsantrag\n\u00e4u\u00dfern m\u00f6chte. \u2013 Das ist der Fall bei der PDS; Herrn\nAbg. Prof. Dr. Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Es gibt sicher Differenzen zwischen diesem\n\u00c4nderungsantrag und dem Antrag, den wir gestellt\nhaben.\nInsgesamt aber meine ich, dass auch dieser \u00c4nderungs-\nantrag durchaus den Geist des Antrags mit atmet, den\nwir gestellt haben, also auch den PDS-Anspruch erf\u00fcllen\nkann, wenn auch in den Buchstaben der SPD. Wir sind\nda nicht so pingelig, nachdem wir ja auch wissen, dass\nes hier ganz merkw\u00fcrdige Mechanismen der Beeinflus-\nsung des Abstimmungsverhaltens in diesem Hohen\nHause gibt, dass \u201eman\u201c also Antr\u00e4gen der PDS nicht zu-\nstimmt, aber gleichlautenden oder im Geiste gleicharti-\ngen Antr\u00e4gen der SPD doch manchmal. Dass die mehr-\nheitsf\u00e4hig sind, w\u00fcrden wir auch das als Argument f\u00fcr\neine Zustimmung zu diesem \u00c4nderungsantrag nehmen.\nEin kleines Problem habe ich mit dem letzten Punkt \u2013\ndas w\u00fcrde ich schon sagen: Ich glaube nicht, dass die\n60 %, die in unserem Antrag stehen, da gro\u00dfe verfas-\nsungsrechtliche Schwierigkeiten bringen w\u00fcrden. Hier\nm\u00fcssen Sie mir schon die Anmerkung gestatten: Wir\nstimmen dem zu, da wahrscheinlich nach all den Steuer-\nerh\u00f6hungen, die in den letzten Wochen beschlossen wur-\nden, nach all den zus\u00e4tzlichen Belastungen auch Verm\u00f6-\ngenden kaum noch zuzumuten ist, diese zu tragen,\nwenn man ihnen mehr als 50 % per Steuer vorher schon\nabnimmt. Also auch hier werden wir zustimmen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich frage: Gibt es\nweiteren Redebedarf? \u2013 Bei der CDU-Fraktion? \u2013 Das ist\nnicht der Fall.\nDann lasse ich abstimmen \u00fcber den \u00c4nderungsantrag\nder SPD-Fraktion, Drucksache 3/7322. Wer stimmt die-\nsem \u00c4nderungsantrag zu? \u2013 Danke. Wer stimmt dage-\ngen? \u2013 Danke. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer\ngr\u00f6\u00dferen Zahl Stimmen daf\u00fcr stimmte der S\u00e4chsische\nLandtag mehrheitlich dieser Drucksache, dem \u00c4nde-\nrungsantrag der SPD-Fraktion, nicht zu.\nDamit komme ich zur Abstimmung \u00fcber den Antrag der\nFraktion der PDS, Wiedererhebung der Verm\u00f6gensteuer,\nDrucksache 3/7125. Wer diesem Antrag seine Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke. Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013\nBei einigen Stimmenthaltungen wurde dem Antrag\ndurch die Mehrheit des Hauses nicht zugestimmt.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 15. November 2002\n\n4882\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nWas uns mit dem Antrag der PDS vorgelegt wird, ist\nnicht neu. Die Wiedereinf\u00fchrung der Verm\u00f6gensteuer\nbesch\u00e4ftigt uns seit ihrem Wegfall am 1. Januar 1997 im-\nmer wieder mit unterschiedlicher Intensit\u00e4t.\nDie Bundesregierung und die sie tragenden Fraktionen\nim Deutschen Bundestag haben das in ihren Parteien\nschwelende und immer wieder zum Ausbruch kom-\nmende Thema Verm\u00f6gensteuer f\u00fcr die neue Legislatur-\nperiode des Bundestags zwar nicht selbst aufgegriffen,\nsie haben es aber auf die SPD-regierten L\u00e4nder umge-\nlenkt. Unter dem Deckmantel so hehrer Ziele wie der\nVerbesserung der Bildung soll nach den Vorstellungen\nvon Ministerpr\u00e4sident Gabriel aus Niedersachsen und\nseinen Amtskollegen aus Nordhrein-Westfalen und\nRheinland-Pfalz die Verm\u00f6gensteuer wiederbelebt wer-\nden.\n\nDas Pikante: Herr Gabriel schlug das innerhalb von\n24 Stunden nach der Bundestagswahl vor, die mit dem\nVersprechen, keine Steuern zu erh\u00f6hen, gewonnen\nwurde.\n\nDabei ist die Wiedereinf\u00fchrung der Verm\u00f6gensteuer\nnichts anderes als der untaugliche Versuch, nach den\nmissgl\u00fcckten Steuerrechts\u00e4nderungen der vergangenen\nvier Jahre, insbesondere der so genannten Unterneh-\nmensteuerreform, die zu neuen Ungerechtigkeiten und\ndramatischen Steuereinbr\u00fcchen bei den \u00f6ffentlichen\nHaushalten von Bund, L\u00e4ndern und Gemeinden gef\u00fchrt\nhaben, wieder politischen Handlungsspielraum zur\u00fcck-\nzugewinnen.\n\nDer sachliche Grund, der zur Abschaffung \u2013 oder ge-\nnauer gesagt: zur Nichterhebung \u2013 der Verm\u00f6gensteuer\ngef\u00fchrt hat, ist leider in den Hintergrund getreten. Ich\nm\u00f6chte deshalb die Gr\u00fcnde wieder in Erinnerung rufen:\n\nDas Bundesverfassungsgericht hat mit seinem Beschluss\nzur Verm\u00f6gensbesteuerung vom 22. Juni 1995 entschie-\nden, dass die bis dahin geltende Verm\u00f6gensteuer mit\ndem Grundgesetz nicht vereinbar war. Das Bundesver-\nfassungsgericht stellte fest, dass das Verm\u00f6gensteuer-\ngesetz in der Fassung des Jahres 1990 mit dem ver-\nfassungsrechtlich verankerten Gleichheitsgrundsatz (Arti-\nkel 3 Abs. 1 Grundgesetz) insofern unvereinbar war, als\nder einheitswertgebundene Grundbesitz, dessen Bewer-\ntung der tats\u00e4chlichen Wertentwicklung seit 1964 bzw.\n1974 nicht mehr angepasst worden war, und das mit den\nGegenwartswerten erfasste Verm\u00f6gen (Kapitalverm\u00f6gen)\nbei der Verm\u00f6gensteuer mit jeweils denselben Steuer-\ns\u00e4tzen belastet wurden. Die Einheitswerte f\u00fcr Grundver-\nm\u00f6gen wichen erheblich von deren realen Werten ab.\nDamit waren Steuerzahler, die ihr Verm\u00f6gen zum Bei-\nspiel in Sparguthaben und Wertpapieren angelegt haben,\nungleich st\u00e4rker belastet als beispielsweise Eigent\u00fcmer\nvon Grundst\u00fccken.\n\nDas Bundesverfassungsgericht hat in der vorgenannten\nEntscheidung zudem herausgestellt, dass eine Verm\u00f6gen-\nsteuer zu den \u00fcbrigen Steuern auf den Ertrag nur hinzu-\ntreten darf, soweit die steuerliche Gesamtbelastung des\nSollertrages bei typischer Betrachtung von Einnahmen,\nabziehbaren Aufwendungen und sonstigen Entlastungen\nin der N\u00e4he einer h\u00e4lftigen Teilung zwischen privater\n\nund \u00f6ffentlicher Hand verbleibt. Hiernach besteht unter\nden Bedingungen des gegenw\u00e4rtigen Steuerrechts, nach\ndenen das Verm\u00f6gen bereits durch die Steuern auf das\nEinkommen und den Ertrag erheblich vorbelastet ist, f\u00fcr\neine weitergehende Besteuerung von Verfassungs wegen\nkein wirksamer Spielraum mehr.\n\nDie Steuerlast ist bei dem geltenden Spitzensteuersatz\nbei der Einkommensteuer von 48,5 % immer noch sehr\nhoch und liegt damit allein schon an der magischen\nGrenze von 50 %, die uns das Bundesverfassungsgericht\nzu beachten aufgegeben hat. Z\u00e4hlt man weitere Ertrag-\nsteuern wie die Gewerbesteuer und die Grundsteuer\nhinzu, ist diese Grenze jedenfalls f\u00fcr die Verm\u00f6gendsten\nin unserem Lande \u00fcberschritten. Wer weniger verdient,\nf\u00fcr den w\u00e4re nach den verfassungsrechtlichen Vorgaben\nnoch Spielraum f\u00fcr eine Verm\u00f6gensteuer gegeben. Das\nf\u00fchrt jedoch zu dem absurden Ergebnis, dass Verm\u00f6gen\nvon noch ordentlich verdienenden Mitb\u00fcrgern mit einer\nVerm\u00f6gensteuer belegt werden d\u00fcrften, w\u00e4hrend sie von\nden Reichsten in unserem Lande mangels Verfassungs-\nkonformit\u00e4t nicht erhoben werden d\u00fcrfte.\n\nDar\u00fcber hinaus w\u00fcrde die Wiedereinf\u00fchrung der Ver-\nm\u00f6gensteuer zu einer weiteren zus\u00e4tzlichen Steuerbelas-\ntung f\u00fchren. Der Wegfall der Verm\u00f6gensteuer zum 1. Ja-\nnuar 1997 geschah n\u00e4mlich nicht entsch\u00e4digungslos f\u00fcr\ndie \u00f6ffentlichen Haushalte. Die weggefallene Verm\u00f6gen-\nsteuer wurde nahezu vollst\u00e4ndig durch verschiedene\nErh\u00f6hungen bei der Erbschaft- und Schenkungsteuer,\ndurch eine Anhebung des Steuersatzes bei der Grunder-\nwerbsteuer von 2,0 auf 3,4 v. H. und weiteren belasten-\nden Ma\u00dfnahmen in anderen Steuergesetzen finanziert.\n\n\u00dcberdies h\u00e4tten die verschiedenen steuerlichen Bemes-\nsungsgrundlagen der Verm\u00f6gensteuer eine deutliche\nVerkomplizierung des Steuerrechts und einen erheb-\nlichen Mehraufwand im Verwaltungsvollzug zur Folge.\nDie einzelnen Verm\u00f6gensgegenst\u00e4nde m\u00fcssten st\u00e4ndig\nneu bewertet werden. Die Wiedereinf\u00fchrung der Verm\u00f6-\ngensteuer steht daher nicht im Einklang mit den Bem\u00fc-\nhungen der S\u00e4chsischen Staatsregierung f\u00fcr eine nach-\nhaltige Vereinfachung des Steuerrechts.\n\nEine Verm\u00f6gensteuer ist nach meiner Meinung auch\nnicht mehr erforderlich. Verm\u00f6gen wird bereits im Rah-\nmen der Erbschaft- und Schenkungsteuer besteuert. Eine\nweitere das Verm\u00f6gen absch\u00f6pfende Steuer ist deshalb\nnicht mehr erforderlich. Die Beschr\u00e4nkung auf weniger\nSteuern stellt auch einen Beitrag zur Steuervereinfachung\ndar. Freilich ist bei weniger Steuerarten auch immer wie-\nder die Frage zu stellen, ob die verbliebenen Steuern mit\nBefreiungen, Bemessungsgrundlage und Steuersatz rich-\ntig justiert sind. Aber selbst wenn dies streitig gestellt\nwird, rechtfertigt es nicht die Kreierung einer weiteren\neigenst\u00e4ndigen Steuer.\n\nEine Verm\u00f6gensteuer w\u00e4re \u2013 wie jede andere Steuererh\u00f6-\nhung auch \u2013 Gift f\u00fcr die Konjunktur. 85 % der Betriebe\nin Deutschland sind Personenunternehmen, also Unter-\nnehmer, die mit ihrem ganzen Verm\u00f6gen f\u00fcr den Erfolg\noder Misserfolg ihres wirtschaftlichen Handelns eintre-\nten. Mittel, die f\u00fcr h\u00f6here Steuern, auch f\u00fcr eine Verm\u00f6-\ngensteuer, ausgegeben werden, stehen f\u00fcr andere\nZwecke wie Investitionen, Sach- und Personalausgaben\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 15. November 2002\n\n4883\n\nnicht mehr zu Verf\u00fcgung. Der wirtschaftliche Motor\nwird dann gerade in einer Zeit, in der es der Wirtschaft\nnicht so gut geht, abgew\u00fcrgt.\n\nDie meistverdienenden 10 % in Deutschland tragen mehr\nals 50 % zum Aufkommen an Einkommensteuer bei.\nDiese beachtliche Zahl ergibt sich aus der Antwort der\nBundesregierung auf die Gro\u00dfe Anfrage der Abgeordne-\nten der PDS im Deutschen Bundestag zur Verteilung\nund Verteilungswirkung der Steuern und Abgaben.\n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung wendet sich gegen jede\nForm der Steuererh\u00f6hung und lehnt daher auch die Wie-\ndererhebung der Verm\u00f6gensteuer ab. Die Wiedereinf\u00fch-\nrung der Verm\u00f6gensteuer ist aus der Sicht der S\u00e4ch-\nsischen Staatsregierung steuer- und wirtschaftspolitisch\nverfehlt und verfassungsrechtlich problematisch.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren, der Tagesordnungspunkt 7 ist beendet. Wir tre-\nten ein in den\n\nTagesordnungspunkt 8\n\nFilmkultur im Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 3/0415, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Reihenfolge in der ersten Ausspracherunde: SPD,\nCDU, PDS, CDU und die Staatsregierung.\n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte Herrn Abg. Dr. Kun-\nckel, Fraktion der SPD, das Wort zu nehmen.\n\nDr. Kunckel, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen\nund Kollegen! Ich h\u00e4tte eigentlich gerne auch an der\nletzten Debatte teilgenommen. Sie hatte schon den einen\noder anderen merkw\u00fcrdigen Zug mit Ausnahme der\nBeitr\u00e4ge, die sehr sachlich und fundiert von meinem Kol-\nlegen Lochbaum gehalten worden sind.\nVielleicht zwei Bemerkungen, Herr Porsch. In der DDR\nwar die Gesamtsteuerlast deutlich in dem oberen Bereich\nbis \u00fcber 90 %. Was das f\u00fcr wirtschaftliche Folgen gehabt\nhat, \u2013 \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. Dr. Kun-\nckel, darf ich Sie darauf aufmerksam machen, dass der\nAntrag zur Filmkultur besprochen wird.\n\nDr. Kunckel, SPD: Ja, das ist ja auch Teil \u2013 \u2013 Denn das\nist ja auch ein \u2013 \u2013\n\n(Schallende Heiterkeit bei allen Fraktionen \u2013\nBeifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Das lege ich nicht so\naus.\n\nDr. Kunckel, SPD: Das ist ja auch ein wirtschaftliches\nUnternehmen, wobei wir heute \u00fcber das Kulturelle, die\nKulturf\u00f6rderung sprechen wollen.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nIch werde mich kurz fassen, Frau Pr\u00e4sidentin, wegen der\nErmahnung auch meiner Parlamentarischen Gesch\u00e4fts-\nf\u00fchrerin, dass die folgenden Antr\u00e4ge auch noch Zeit be-\nd\u00fcrfen.\n\nIch will einleitend Folgendes sagen: Die Drucksache 3/0415\nstammt aus dem Ende des Jahres 1999, die Antwort aus\ndem Jahr 2000 \u2013 Januar. Das ist also schon einige Jahre\nher. Aber weshalb ich das nenne: Damals hat die Staats-\nregierung in Person von Prof. Meyer gesagt, dass sie die\nVer\u00e4nderung des Verh\u00e4ltnisses von kultureller Filmf\u00f6r-\n\nderung zur wirtschaftlichen Filmf\u00f6rderung nicht beab-\nsichtige, diese nicht vorgesehen sei.\n\nWir haben mit dem Entwurf des Haushaltsplanes 2003/\n2004 eine beachtliche Ver\u00e4nderung dieses Verh\u00e4ltnisses.\nInsofern ist offenbar die Regierung zu neuen Einsichten\ngekommen, diese Antwort offenbar obsolet, was dazu\nf\u00fchren muss, dass wir heute \u00fcber diesen Antrag abstim-\nmen m\u00fcssen, weil eben die Staatsregierung offenbar zu\nanderen Einsichten gekommen ist und auch einen ande-\nren Bericht vorlegen m\u00fcsste. \u2013 Das zur Einleitung.\n\nWeiter: Das Problem der Filmf\u00f6rderung wie \u00fcberhaupt\nder F\u00f6rderung der zeitgen\u00f6ssischen Kunst und Kultur,\nwie es in den Titelgruppen 53 bis 58 des Einzelplanes 12\nvorgesehen ist, ist ein Problem, das wir zu behandeln\nhaben, und zwar in den n\u00e4chsten Wochen \u2013 nicht heute\nbei diesem Antrag.\n\nIch frage: Stimmt, meine Damen und Herren vor allen\nDingen von der Mehrheitsfraktion, noch das Verh\u00e4ltnis\nzwischen der F\u00f6rderung des Zeitgen\u00f6ssischen, des Kon-\ntempor\u00e4ren, des Experimentellen von heute, was das\nkulturpolitische Klima des Landes auch ausmacht, auf\nder einen Seite und auf der anderen Seite der F\u00f6rderung\nder staatlichen Hochkultur? Verk\u00fcrzt gesagt: Stimmt das\nVerh\u00e4ltnis noch zwischen heute und dem Barock?\n\nDas hat nichts damit zu tun, dass ich gegen die Bewah-\nrung dessen, was uns \u00fcberkommen ist, bin. Aber es ist\nf\u00fcr das Klima eines Landes wichtig, dass ein bestimmter\nAnteil auch f\u00fcr das Heutige bereitgestellt wird. Das gilt\nim \u00dcbrigen f\u00fcr die gesamten Titelgruppen 53 bis 58. Das\nist die eine Frage.\n\nDie andere Frage ist konkret auf die Filmf\u00f6rderung bezo-\ngen. Da will ich Ihnen Folgendes mitteilen: Der Freistaat\nSachsen hat in den letzten zehn Jahren mit etwa acht\nMillionen DM 135 Filme s\u00e4chsischer Filmemacher mit\nwirklich regionalem, nicht nur kulturellem, sondern auch\nwirtschaftlichem Bezug gef\u00f6rdert. 135 Filme \u2013 das ist pro\nFilm nicht viel Geld. Diese 135 Filme haben 35 interna-\ntionale und nationale Preise errungen und rund 20 wur-\nden von der Bewertungsstelle in Wiesbaden mit dem\nPr\u00e4dikat \u201eWertvoll\u201c oder \u201eBesonders wertvoll\u201c einge-\nstuft.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 15. November 2002\n\n4884\n\nEigentlich ein Grund f\u00fcr die Staatsregierung und auch\nf\u00fcr die Mehrheitsfraktion, die das ja mit in den Haushal-\nten beschlossen hat, sich zu loben und zu preisen.\n\n(Teilweise Heiterkeit)\n\nDas ist nicht erfolgt. Das wundert mich. Vielleicht haben\ndie Minister oder auch der heutige Minister nicht ge-\nwusst, was mit dem Geld passiert und was es f\u00fcr eine\nWerbung ist.\nAuf der anderen Seite haben wir zu sehen, dass seit\n1997, was die kulturelle F\u00f6rderung betrifft \u2013 nicht die\nwirtschaftliche \u2013 ein st\u00e4ndiges Abnehmen zu verzeichnen\nist. Und wir sind, was die Filmf\u00f6rderung betrifft, meine\nDamen und Herren, jetzt an einem Punkt \u2013 ich bin sehr\nf\u00fcr Sparen \u2013, wo das Sparen einen Punkt erreicht hat,\nwo wir \u00fcber Leben und Tod entscheiden. Das hei\u00dft, der\nFreistaat Sachsen und dieses Parlament m\u00fcssen in den\nn\u00e4chsten Wochen die Entscheidung f\u00e4llen: Wollen wir\neine kulturelle Filmf\u00f6rderung \u2013 dann m\u00fcssen wir sie\netwas h\u00f6her dotieren, aber das ist kein gro\u00dfer Betrag \u2013\noder wollen wir sie nicht?\nDas w\u00e4re dann eine politische Entscheidung. Die kann\nman teilen oder nicht. Ich w\u00fcrde sie nicht teilen, aber sie\nw\u00e4re ehrlich, weil wir im Moment an einem Punkt sind,\nwo eine Konzentration auf weitere Schwerpunkte \u00fcber-\nhaupt nicht mehr m\u00f6glich ist. Diese Entscheidung, meine\nDamen und Herren Abgeordneten, vor allen Dingen\nliebe Kolleginnen und Kollegen von der CDU, m\u00fcssen\nwir im Haushalt treffen.\nWir haben in den letzten Wochen einige bemerkenswerte\nEntscheidungen getroffen. Springen wir im Rahmen der\nHaushaltsverhandlung nochmals \u00fcber diese H\u00fcrde und\nbieten wir unseren jungen Filmemachern eine Chance!\nEs ist n\u00e4mlich in der Tat eine echte Nachwuchsf\u00f6rde-\nrung mit einer Scharnierfunktion hin dann zur wirt-\nschaftlichen Filmf\u00f6rderung, die zum Beispiel \u00fcber die\nMitteldeutsche Medien GmbH betrieben wird.\nIch danke Ihnen.\n\n(Lebhafter Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich rufe die CDU-\nFraktion. Herr Abg. W\u00f6ller, bitte.\n\nW\u00f6ller, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\ngeehrten Damen und Herren!\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Jetzt werden wir gefilmt!)\n\n\u2013 \u00dcber Ihre Filmrisse m\u00f6chte ich mich nicht auslassen,\nHerr Kollege Porsch.\nWenn es um die kulturelle Filmf\u00f6rderung geht, stellen\nsich Fragen: Was wird gef\u00f6rdert, wie wird es gef\u00f6rdert\nund zu welchem Zweck wird gef\u00f6rdert? Meine Damen\nund Herren, ich m\u00f6chte hier gern auf das Ideal der kul-\nturellen Filmf\u00f6rderung zu sprechen kommen. Es gibt\nzwei wichtige Punkte. Zun\u00e4chst einmal gibt es einen en-\ngen Zusammenhang zwischen kommerzieller und kultu-\nreller Filmf\u00f6rderung. Unseres Erachtens sollte ein kom-\nmerziell erfolgreicher Film auch einen entsprechenden\nkulturellen Anspruch haben. Des Weiteren sollten Initia-\ntiven und F\u00f6rderungen im kulturellen Filmbereich ir-\ngendwann einmal wirtschaftlicher Verwertung zugef\u00fchrt\n\nwerden, auch wenn dies kein Wert an sich ist, aber die\nZielrichtung sollte klar sein.\n\nMeine Damen und Herren! Der Freistaat Sachsen, auch\nwir als Haushaltsgesetzgeber, haben bei der F\u00f6rderung\ndes Films ein breites Instrumentarium. Ich nenne hier\nnur drei Instrumente: einmal die kulturelle Filmf\u00f6rde-\nrung des Wissenschafts- und Kunstministeriums, dann\ndie Fernseh- und Filmf\u00f6rderung der S\u00e4chsischen Landes-\nmedienanstalt und nicht zuletzt \u2013 ein wichtiger Bereich \u2013\ndie F\u00f6rderprogramme der Mitteldeutschen Medienf\u00f6rde-\nrung. Gerade f\u00fcr diese sind die Mittel im letzten Haus-\nhaltsplan um 2,5 Millionen DM erh\u00f6ht worden, weil wir\ndamit eine Medienstandortpolitik betreiben wollten, die\nsich auch aus der kulturellen Filmf\u00f6rderung speisen\nsollte.\n\nHerr Kollege Dr. Kunckel, Sie haben Recht: Auch ich\nund meine Fraktion bedauern, dass wir mit dem Ent-\nwurf zum Haushaltsplan entsprechende K\u00fcrzungen, aber\nnur bei den Projektmitteln, bei der Filmf\u00f6rderung haben.\nWir haben allerdings \u2013 einem anderen Eindruck m\u00f6chte\nich entgegentreten \u2013 eine Priorit\u00e4t bei der institutionellen\nFilmf\u00f6rderung, die ja wichtig ist. An der wollen wir defi-\nnitiv festhalten. Sie vereint n\u00e4mlich alle Filmschaffenden,\ndie au\u00dferhalb der kulturellen Filmf\u00f6rderung entspre-\nchende Drittmittel und Auftr\u00e4ge beziehen. Sie ist sozusa-\ngen ein funktionierendes Netzwerk. Diesen Netzknoten\nwollen wir institutionell erhalten, gerade was die Nach-\nwuchsf\u00f6rderung beim Film betrifft.\n\nMeine Damen und Herren! Ich nehme auch den Antrag\nder SPD-Fraktion zum Anlass, hier f\u00fcr meine Fraktion\nzu konstatieren, dass wir selbstverst\u00e4ndlich \u00fcber Struktu-\nren und Instrumente bei der kulturellen Filmf\u00f6rderung\ndiskutieren m\u00fcssen mit dem Ziel, eine wirksamere F\u00f6r-\nderung zu leisten. Aber ich m\u00f6chte hier auch klar sagen\n\u2013 und wir befinden uns ja mitten in den Haushaltsver-\nhandlungen \u2013, dass ich dieser Diskussion im zust\u00e4ndigen\nAusschuss dieses Hohen Hauses nicht vorgreifen\nm\u00f6chte. Ich w\u00fcrde mich freuen, wenn wir dort die Dis-\nkussion unter zweifellos gegebenen schwierigen finan-\nziellen Rahmenbedingungen f\u00fchren.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: F\u00fcr die PDS-Fraktion\ndarf ich nun Frau Abg. Lattmann-Kretschmer bitten.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Herr Dr. Kunckel hat das\nGrundproblem der Debatte benannt: Es geht um eine\nkulturpolitische Richtungsentscheidung in der kulturel-\nlen Filmf\u00f6rderung durch die Staatsregierung. Ich m\u00f6chte\nes auch so komplex benennen, wie er es gesagt hat: Es\ngeht um eine Richtungsentscheidung im Bereich der frei-\nen Kunst- und Kulturpflege in Sachsen, zu der die Film-\nf\u00f6rderung geh\u00f6rt.\nHier beabsichtigt die Staatsregierung \u2013 tendenziell ist das\nbereits seit 1998 erkennbar \u2013 einen nicht mehr durch\nTrostpfl\u00e4sterchen wettzumachenden R\u00fcckzug aus einer\nReihe finanzieller Verpflichtungen f\u00fcr Kunst und Kultur\nund hofft auf ein verst\u00e4rktes Engagement von Privatleu-\nten. Die Auswirkungen treffen vor allem die zeitgen\u00f6ssi-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 15. November 2002\n\n4885\n\nsche lebendige Szene, den k\u00fcnstlerischen Nachwuchs\nbeim schwierigen Einstieg in den Kunstmarkt.\nDiejenigen Frauen und M\u00e4nner, die sich \u2013 finden wir da\nals Abgeordnete gemeinsam mit Fachleuten keinen ande-\nren Weg \u2013 mit den Auswirkungen dieser Richtungsent-\nscheidung herumzuschlagen haben, stehen in der Regel\nmateriell auf der untersten Stufe des gro\u00dfen Bereiches\nder privatwirtschaftlich arbeitenden Kultur- und Medien-\nwirtschaft, oft als individuell arbeitende K\u00fcnstler oder in\nfreiberuflich arbeitenden kleineren Gruppen, Projekten,\nVerb\u00e4nden und Vereinen. Sie schaffen und vermarkten\nihre eigenen Produkte oder die von anderen K\u00fcnstlern\nselbst. Produkte \u2013 das bedeutet Kunstwerke wie B\u00fccher,\nKompositionen, freie Theaterinszenierungen, Bilder,\nSkulpturen, Lesereihen, Drehb\u00fccher, Animationsfilme,\nKulturfestivals.\n\n(Unruhe im Saal \u2013\nGlocke des Pr\u00e4sidenten)\n\n\u00d6ffentliche F\u00f6rderungen stellen nur einen winzigen Bei-\ntrag zu ihrer Lebensbiografie dar, schaffen jedoch f\u00fcr\ndiese K\u00fcnstler und K\u00fcnstlerinnen zeitlich begrenzte so-\nzial sichere Freir\u00e4ume f\u00fcr innovatives k\u00fcnstlerisches\nSchaffen, eben jene Talentf\u00f6rderung, jene Nachwuchsf\u00f6r-\nderung, auf die Herr Dr. Kunckel eingegangen ist. Mit\nrelativ wenig Geld kann gerade in diesem Bereich\nerstaunlich viel f\u00fcr ein breit gef\u00e4chertes k\u00fcnstlerisches\nLeben, besonders viel f\u00fcr zeitgen\u00f6ssische Kunst und\nderen Verbreitung erreicht werden.\nDer S\u00e4chsische Kultursenat hat sich in seiner gemein-\nsamen Beratung mit dem Kulturausschuss am 11. No-\nvember schwerpunktm\u00e4\u00dfig gerade dieses Thema\ngew\u00e4hlt: die allgemeine Kultur- und Kunstf\u00f6rderung im\nDoppelhaushalt und deren weitere Zukunft und als be-\nsonderes Problem daraus die Situation der Filmf\u00f6rde-\nrung in Sachsen.\n\n(Unruhe im Saal \u2013\nGlocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nDen Mitgliedern des Ausschusses \u2013 \u2013\nZeit habe ich noch, oder?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ja, ich wollte nur f\u00fcr\netwas Ruhe sorgen.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Wenn Sie das nicht\nschaffen, Frau Pr\u00e4sidentin, dann kann es ja auch nachge-\nlesen werden.\n\n(Vereinzelt Heiterkeit im Saal)\n\nDen Mitgliedern des Ausschusses lag der schriftliche\nStandpunkt dieses die Staatsregierung von seinem Auf-\ntrag her beratenden Gremiums vor. Als von Ihnen f\u00fcr\nmeine Fraktion gew\u00e4hltes Mitglied des Kultursenats er-\nlaube ich mir, Sie \u00fcber diesen Standpunkt zu informie-\nren. Es ist ein kurzer Ausschnitt: \u201eWir erkennen, dass es\nim Regierungsentwurf gelungen ist, die vom Senat am\n13. Juni scharf kritisierte K\u00fcrzungsabsicht des Finanzmi-\nnisteriums f\u00fcr Kulturf\u00f6rderungen\u201c \u2013 in den auch von\nHerrn Dr. Kunckel bereits benannten Titeln \u2013 \u201eteilweise\nabzufangen, statt Halbierung von rund 6 Millionen auf 3\n\nMillionen Euro nunmehr K\u00fcrzung auf rund 5 Millionen\nEuro. Da in dieser Summe aber \u00fcber eine Million Euro\nf\u00fcr das vom Wirtschaftsministerium im Jahr 2001 in-\nitiierte und seither finanzierte Festival \u201aDreiklang\u2018 ent-\nhalten sind, verbleibt tats\u00e4chlich eine K\u00fcrzung um ein\nDrittel gegen\u00fcber dem Haushalt 2002 f\u00fcr die ange-\nstammten Bereiche, die der Senat keinesfalls mittragen\nkann. Eine Zustimmung zu diesen K\u00fcrzungen gliche\neiner Preisgabe bisheriger Bem\u00fchungen um den Erhalt\neines wichtigen Teils kultureller Identit\u00e4t und k\u00fcnstleri-\nscher Erneuerungskraft Sachsens. Eine \u00fcber die derzei-\ntige Haushaltsk\u00fcrzung, gar \u00fcber zwei Jahre weg fest\ngeplante Ausd\u00fcnnung vor allem von zeitgen\u00f6ssischer,\nalso lebendiger kultureller und k\u00fcnstlerischer Substanz\nunseres Landes kann nicht hingenommen werden.\u201c\n\nIn der sachlichen Aussprache wurde dann ausf\u00fchrlich\n\u00fcber die schwierige Situation der kulturellen Filmf\u00f6rde-\nrung gesprochen. Leider jedoch \u2013 und in dem gro\u00dfen\nKreis war das vielleicht auch gar nicht m\u00f6glich und ist\nauch in diesem Plenum so nicht m\u00f6glich \u2013 konnten die\nkonstruktiven \u00dcberlegungen, wie sie beispielsweise von\nder Kultursenatorin Sieglinde Hamacher, zu DDR-Zeiten\neine bekannte Trickfilmregisseurin im Erwachsenen-\nbereich, unterbreitet wurden, nicht vertieft werden.\n\nAls Mitglied der Fernsehfilmf\u00f6rderung der S\u00e4chsischen\nLandesanstalt f\u00fcr privaten Rundfunk und neue Medien\n(SLM), der einen S\u00e4ule der F\u00f6rderung der Filmkultur in\nSachsen, auf die Prof. Meyer damals in seiner Antwort\neingegangen ist, sitzt Frau Hamacher in dem Programm-\nausschuss der MDM \u2013 das ist das F\u00f6rderprogramm der\nMitteldeutschen Medienf\u00f6rderung GmbH \u2013, der zweiten\nS\u00e4ule der F\u00f6rderung der Filmkultur in Sachsen, Sachsen-\nAnhalt und Th\u00fcringen. Nach meiner Auffassung sind\nunter Einbeziehung der Fachleute die M\u00f6glichkeiten die-\nser beiden F\u00f6rderebenen in ihren Ber\u00fchrungspunkten\nzur kulturellen Filmf\u00f6rderung, also der direkten F\u00f6rder-\naufgabe des SMWK, zu analysieren, um m\u00f6glicherweise\nzu effektiveren L\u00f6sungen zu kommen. \u2013 Herr W\u00f6ller hat\nbereits auf dieses Problem aufmerksam gemacht.\n\nDiese Analyse k\u00f6nnen wir hier im Parlament nicht errei-\nchen. Ich hoffe deshalb sehr, dass der Antrag der SPD-\nFraktion angenommen wird und dass er zugleich mit\ndem Auftrag versehen wird, ihn zu aktualisieren und\nsich wirklich gr\u00fcndlich Gedanken zu machen, wie es mit\nder kulturellen Filmf\u00f6rderung in diesem Lande weiter-\ngehen soll. Wie wichtig sie auch international ist, hat\nHerr Dr. Kunckel bereits ausgef\u00fchrt.\n\nIch kann eine neuere Antwort als diese Antwort vom\nDezember 1999 kundtun, und zwar hat Heiko Hilker\nk\u00fcrzlich in den Fragen der PDS zum Entwurf des neuen\nDoppelhaushaltes unter Punkt 2 gefragt: \u201eWie stellt sich\ndie Staatsregierung die zuk\u00fcnftige kulturelle Filmf\u00f6rde-\nrung vor? Aus welchen Quellen sollen die eingesparten\nMittel ersetzt werden?\u201c In der Antwort steht: \u201eIm Rah-\nmen der zur Verf\u00fcgung stehenden Landesmittel wird\nk\u00fcnftig ein Schwerpunkt auf die F\u00f6rderung von Institu-\ntionen und Festivals gelegt. Einzelprojekte werden nur in\ngeringerem Umfang gef\u00f6rdert werden k\u00f6nnen.\u201c Das hat\nauch Herr W\u00f6ller gesagt und er hat darauf hingewiesen,\nwie wichtig die institutionelle F\u00f6rderung der Einrichtun-\ngen ist, die Sie alle kennen und die zur Verbreitung der\nFilme sehr wichtig sind. Aber wenn f\u00fcr die Projektf\u00f6rde-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 15. November 2002\n\n4886\n\nrung, f\u00fcr das Entstehen der Kunstwerke kein Weg ge-\nfunden wird, dann wird letzten Endes die Arbeit der an-\nderen institutionell gef\u00f6rderten Einrichtungen \u00fcberfl\u00fcs-\nsig.\n\nIch m\u00f6chte Sie fragen, Frau Pr\u00e4sidentin, ob es erlaubt ist,\nweil ich jetzt zum Freitagabend nicht l\u00e4nger sprechen\nm\u00f6chte, dass ein Argumentationspapier zur Bedeutung\nder kulturellen Filmf\u00f6rderung des Freistaates Sachsen,\ndas uns im Kultursenat vom Filmverband zur Kenntnis\ngegeben worden ist, dass ich dieses Material mit wirklich\nwichtigen sachlichen Aussagen dem Protokoll beif\u00fcgen\nkann.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Das d\u00fcrfen wir nicht,\nFrau Abg. Lattmann-Kretschmer. Entweder Sie geben\nalles schriftlich zu Protokoll oder Sie tragen es vor.\n\nMeine Damen und Herren! Ich nehme an, die CDU-Frak-\ntion w\u00fcnscht nicht mehr zu sprechen. Herr Abg. W\u00f6ller?\n\u2013 Ich frage die Staatsregierung. \u2013 F\u00fcr die Staatsregierung\nspricht Herr Staatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst:\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren\nAbgeordneten! Die F\u00f6rderung der Filmkultur im Frei-\nstaat Sachsen ist Bestandteil der allgemeinen Kunst- und\nKulturpflege und wird auf der Grundlage von F\u00f6rder-\nrichtlinien seit 1992 geleistet. Nach der friedlichen Revo-\nlution haben sich auch in Sachsen die Rahmenbedingun-\ngen f\u00fcr Filmproduktion und -distribution ver\u00e4ndert. Die\nDEFA, VEB-Betriebe, der Progress-Filmverleih und die\nBezirksfilmdirektionen wurden aufgel\u00f6st. Im Bewusstsein\neiner Bestandsverpflichtung wurden Ma\u00dfnahmen zur\nF\u00f6rderung der Produktion von Filmen auf die nunmehr\nfreiberuflich oder privatwirtschaftlich arbeitenden Urhe-\nber sowie zur F\u00f6rderung des Filmabspiels von kulturell\nbedeutsamen Filmen festgeschrieben.\n1994 wurde ein weiterer F\u00f6rderbereich etabliert, der \u00fcber\ndie so genannte Zusatzkopienf\u00f6rderung und \u00fcber Ma\u00df-\nnahmen zur Verbesserung von Spielst\u00e4tten, die seit 1990\nebenfalls privatwirtschaftlich betrieben werden, zum\nErhalt der s\u00e4chsischen Kinostrukturen im l\u00e4ndlichen Be-\nreich beitragen sollte. Auf der Grundlage einer Verein-\nbarung mit der damaligen Treuhandanstalt und dem\nBundesfilmarchiv wurden 1994 die Materialien und Be-\nlegkopien des DEFA-Studios f\u00fcr Trickfilme in Dresden\nim Sinne des Erhalts kultureller Identit\u00e4t und der Be-\nwahrung des audiovisuellen Erbes an den Freistaat Sach-\nsen \u00fcbergeben. Sie werden seitdem vom Deutschen Insti-\ntut f\u00fcr Animationsfilm in Dresden archiviert und f\u00fcr die\n\u00d6ffentlichkeit nutzbar gemacht. Dies geschieht im Rah-\nmen einer institutionellen F\u00f6rderung durch das SMWK\nund die Stadt Dresden sowie projektbezogener Zu-\nsch\u00fcsse des Bundes.\n\nAuf dieser Grundlage hat sich die Filmkultur in Sachsen\nseither in \u00fcberdurchschnittlicher Qualit\u00e4t und mit immer\nnoch im Steigen begriffener \u00f6ffentlicher Resonanz ent-\nwickelt. Das belegen am eindrucksvollsten die drei inter-\nnationalen Filmfestivals in Dresden, Leipzig und mitt-\nlerweile auch in Chemnitz mit der internationalen\nKinderfilmschau \u201eSchlingel\u201c, die in diesem Jahr wie-\nderum Besucherrekorde zu verzeichnen hatten. Das be-\nlegen die zahlreichen Filmtheaterpreise des Bundes, die\n\nj\u00e4hrlich an s\u00e4chsische Kinos vergeben werden, und nicht\nzuletzt die Auszeichnung f\u00fcr in Sachsen hergestellte\nFilme und deren Festivalbeschickung auf alle Kontinente.\n\nDie genannten Erfolge sind wesentlich der privaten Ini-\ntiative ihrer Tr\u00e4ger zu verdanken, die noch 1990 inmitten\nder geistigen und materiellen Tr\u00fcmmer des Filmwesens\nder DDR, aber auch einer nicht immer sensibel agieren-\nden Treuhand die gro\u00dfe Chance des Neubeginns erkann-\nten und nutzten.\n\nEs gibt auch heute noch keinen Produzenten in Sachsen,\nkeinen Kinobetreiber und keinen Filmverein, der aus\ndem Vollen sch\u00f6pfen kann. Es gibt aber, wie ich denke,\nauch kaum jemanden, der seinen mutigen Schritt bereut\nh\u00e4tte. Die f\u00f6rdernde Begleitung der genannten Initiativen\noblag bis 1998 fast ausschlie\u00dflich dem S\u00e4chsischen\nStaatsministerium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst im Rah-\nmen der allgemeinen Kunst- und Kulturf\u00f6rderung. Die-\nser Rahmen hat bekanntlich in den j\u00e4hrlichen Haushalts-\nans\u00e4tzen Verengungen erfahren.\n\nDie F\u00f6rderprogramme anderer Ressorts, insbesondere\ndes Wirtschaftsministeriums, griffen aus verschiedenen\nGr\u00fcnden nicht, um etwa mit einem Darlehensprogramm\ndem Aufbau der privatisierten Kinos unter die Arme zu\ngreifen oder zur Sicherung und zum weiteren Aufbau\neiner Produzentenlandschaft beizutragen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Staatsminister,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst:\nGern, Frau Kollegin.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Lattmann-\nKretschmer, bitte.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Sch\u00f6nen Dank. \u2013 Ich\nmuss ein kleines St\u00fcck zur\u00fcckgehen. Sie haben gesagt,\ndass es kaum jemand bereute, dass er diese neue Ent-\nwicklung im Film mitgemacht hat. Ist Ihnen bekannt \u2013\nSie haben ja auch vom DEFA-Trickfilmstudio gespro-\nchen \u2013, wie viel Mitarbeiter es in diesem Ifas-Institut gibt\nund wie viel Trickfilmregisseure \u00fcberhaupt noch in\nSachsen arbeiten?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst:\nIch kann nur das wiedergeben, was diejenigen artikulie-\nren, mit denen wir in Diskussion sind. Beispielsweise\nwaren einige Vertreter in meinem Ministerium, trotz\naller Probleme. Das sind nat\u00fcrlich Filmemacher, die es\nnicht bereuen, dass sie sich in diesem Bereich engagie-\nren. Von denen, die nicht mehr da sind, habe ich keine\nR\u00fcckmeldung; so ist das immer.\n\n(Frau Lattmann-Kretschmer, PDS:\nEs ist ein Trickfilmproduzent!)\n\n\u2013 Vielen Dank, Frau Kollegin .\n\nMit dem Beitritt des Freistaates zur Dreil\u00e4nderf\u00f6rderung\ndurch die Mitteldeutsche Medienf\u00f6rderung GmbH, kurz\nMDM genannt, wurde ein entscheidender Schritt zur\nwirtschaftlichen Entwicklung der Film- und Medienland-\nschaft, insbesondere zum Aufbau von Produzentenstand-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 15. November 2002\n\n4887\n\norten geleistet. Ebenfalls beginnt seitdem in einigen F\u00e4l-\nlen das B\u00fcrgschaftsprogramm der S\u00e4chsischen Aufbau-\nbank auf der Grundlage der B\u00fcrgschaftsrichtlinie f\u00fcr die\nWirtschaft und die freien Berufe zu greifen. Damit\nwurde die kulturelle Filmf\u00f6rderung aufgaben- und zu-\nst\u00e4ndigkeitsm\u00e4\u00dfig entlastet.\n\nAufgrund unterschiedlicher filmkultureller Gegebenhei-\nten und Ziele in den drei L\u00e4ndern Sachsen, Sachsen-An-\nhalt und Th\u00fcringen kann die Mitteldeutsche Medienf\u00f6r-\nderung speziellen F\u00f6rderbedarf in einem einzelnen Land,\nder durchaus in sein F\u00f6rderprofil passen w\u00fcrde, aller-\ndings nicht ber\u00fccksichtigen, eben weil es nur der Bedarf\neines Einzellandes und nicht aller drei L\u00e4nder ist.\n\nDas betrifft in Sachsen insbesondere die F\u00f6rderung von\nKino im l\u00e4ndlichen Raum. Sachsen hat in Orten unter\n20 000 Einwohnern etwa 45 Kinos mit einer gesch\u00e4tzten\ndreifachen Anzahl von S\u00e4len. Sachsen-Anhalt und Th\u00fc-\nringen haben au\u00dferhalb der gro\u00dfen St\u00e4dte so gut wie\nkeine Kinos, meine Damen und Herren.\n\nAuch die aufgrund der Geschichte und der g\u00fcnstigeren\nEntwicklungsbedingungen durchaus st\u00e4rkere s\u00e4chsische\nProduzentenlandschaft kann nicht uneingeschr\u00e4nkt st\u00e4r-\nkere F\u00f6rderung durch die MDM erwarten, da die L\u00e4n-\ndergesellschaften auf der Angemessenheit von Input und\nOutput hinsichtlich ihrer Einspeisung in die MDM be-\nstehen.\n\nAm 13.11.2002, also vorgestern, hat Kollege Tillich zu\nFragen zur Entwicklung des Medienstandorts Sachsen\nein Gespr\u00e4ch mit den betroffenen Kreisen aus Sachsen\ngef\u00fchrt. Des Weiteren hat gestern Abend im Kino\n\u201eSchauburg\u201c ein Podiumsgespr\u00e4ch zu Fragen der kultu-\nrellen Filmf\u00f6rderung stattgefunden. Dies zeigt, dass die\nStaatsregierung sowohl die derzeitige Situation als auch\ndie daraus resultierenden Aufgaben zum Erhalt der\nFilmkultur in Sachsen aufmerksam registriert.\n\nKollege Kunckel, Sie haben dort die gute Arbeit und die\nFantasie bei der L\u00f6sungssuche bei der Vergabe knapper\nMittel meines Hauses ausdr\u00fccklich gew\u00fcrdigt.\n\nDie Filmkultur wird vor dem Hintergrund der derzeit\nund k\u00fcnftig zur Verf\u00fcgung stehenden finanziellen Mittel\nauch vor Schwierigkeiten gestellt, die auf jeden Fall nicht\nkleiner werden. Die Optimierung der Schaffensbedingun-\ngen zum Entstehen neuer Kunst kann ich im Filmbereich\nnicht allein etwa mit der Bewilligung lediglich eines Sti-\npendiums erreichen. Das kreative Werkzeug des Filme-\nmachers, die Produktionsmittel, sind sehr, sehr teuer,\nauch wenn wir in Deutschland oder gar in Sachsen nicht\nin US-amerikanischen Dimensionen der Filmherstellung\ndenken.\n\nIch bin \u00fcberzeugt, dass wir trotz der derzeit nicht einfa-\nchen Rahmenbedingungen zusammen mit den Betroffe-\nnen auf Grundlage des von der S\u00e4chsischen Staatsregie-\nrung vorgelegten Haushaltsentwurfs angemessene und\nzukunftsweisende L\u00f6sungen bei der weiteren Entwick-\nlung unserer Filmkultur finden werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Zu einem kulturvollen Umgang geh\u00f6rt, einander\nzuzuh\u00f6ren. Ich fand es eben unertr\u00e4glich, dass hier viele\nGespr\u00e4che gef\u00fchrt worden sind, die f\u00fcr gro\u00dfe Unruhe\n\nsorgten und manchem das Mith\u00f6ren erschwerten. Wenn\nSie Gespr\u00e4che f\u00fchren wollen, dann bitte ich Sie den Ple-\nnarsaal zu verlassen.\n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum Schluss-\nwort zu dem Antrag. Es wird von der SPD-Fraktion ge-\nhalten. Herr Abg. Kunckel, bitte.\n\nDr. Kunckel, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen\nund Kollegen! Sehr verehrter Herr Minister R\u00f6\u00dfler, ich\nwill ja nicht bestreiten, dass Sie das, was Ihnen Ihr Mi-\nnisterium aufgeschrieben hat, ordentlich vorgelesen\nhaben. Ich will auch w\u00fcrdigen, dass Sie zumindest aner-\nkennen, dass die MDM aufgrund der Tatsache, dass sie\neine Drei-L\u00e4nder-Anstalt ist und sich im Wesentlichen \u2013\nman kann das nicht immer genau trennen \u2013 der wirt-\nschaftlichen Filmf\u00f6rderung zuwendet, f\u00fcr die kulturelle\nFilmf\u00f6rderung mit der Zielgruppe, an die sie sich in den\nletzten Jahren gewandt hat, nicht geeignet ist. Die Argu-\nmente haben Sie in Ihrer Rede im Grunde genommen ge-\nliefert.\n\nDann haben Sie die Podiumsdiskussion gestern in der\n\u201eSchauburg\u201c angesprochen. Da waren Sie auch eingela-\nden. Die CDU-Fraktion war auch eingeladen. Weder Sie\nnoch die CDU-Fraktion waren da. Das will ich nicht kri-\ntisieren, weil ich auch nicht \u00fcberall sein kann.\n\n(Staatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler: Wir haben\nschlie\u00dflich Landtagssitzung, wie Sie wissen!)\n\n\u2013 Da schauen wir doch mal auf die Regierungsbank. Es\ngilt auch f\u00fcr die, dass wir Landtagssitzung haben.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch will das doch \u00fcberhaupt nicht kritisieren. Das kommt\nvor. Sie haben Herrn Zimmermann geschickt. Der hat\nauch tapfer die Interessen Ihres Hauses vertreten. Aber\nes ist nat\u00fcrlich schwierig f\u00fcr einen Beamten, der in\nLoyalit\u00e4t zu seinem Haus und zu seinem Dienstherren\nsteht, an einer politischen Diskussion teilzunehmen.\n\nNat\u00fcrlich ist es so \u2013 und das habe ich auch gelobt \u2013,\ndass die Beamten Ihres Hauses bei den engen Kassen \u2013\nund so war es auch in der Vergangenheit \u2013 alles M\u00f6gli-\nche versuchen, um aus den vorhandenen wenigen Cent\nden maximalen Effekt herauszuholen. Da die Titel in den\nTitelgruppen 53 bis 58 alle gegenseitig deckungsf\u00e4hig\nsind, gibt es auch die eine oder andere M\u00f6glichkeit.\nGleichwohl sind wir jetzt an einer Grenze, wo das nicht\nmehr geht.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nIch will es noch einmal sagen: Es geht bei dieser kultu-\nrellen Filmf\u00f6rderung im Wesentlichen um die F\u00f6rderung\nvon jungen Neueinsteigern, von Absolventen, von Deb\u00fc-\ntanten. Wenn die bei der MDM vorsprechen, kommen\nsie gar nicht durch die T\u00fcr. Sie haben keine Namen, sie\nk\u00f6nnen keine Erfolgsprognose vorweisen. Sie experimen-\ntieren, sie suchen nach einem Weg. Sie k\u00f6nnen, wenn sie\ngut sind, zum Schluss bei der MDM landen. Das ist\n\u00fcberhaupt keine Frage. Aber wenn wir das jetzt ab-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 15. November 2002\n\n4888\n\nschneiden, findet dies nicht mehr statt \u2013 und das darf\nnicht sein.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nViele Gro\u00dfe haben F\u00f6rderer gehabt. Ich will ein Beispiel\nnennen. Da gab es mal einen Maler \u2013 der eine oder an-\ndere wird ihn kennen \u2013, der hie\u00df Vincent van Gogh. Der\nhatte einen F\u00f6rderer, der hie\u00df Theo; das war sein Bruder.\nDer war Kunsth\u00e4ndler und dem ging es ein bisschen\nbesser. Der hat f\u00fcr diesen Mann den Aufenthalt in Arles\nfinanziert, wo er einen Gro\u00dfteil seines \u0152uvres gemalt\nhat. Ansonsten w\u00e4re dies nicht m\u00f6glich gewesen. Der\nhat ihn nicht gefragt, ob er eine Vermarktungsstrategie\nhat oder ob er irgendwo einen Kredit hat oder Ausstel-\nlungshallen, in denen er etwas aufh\u00e4ngen kann. Er hat\nauch nicht gefragt, ob es gut ist, wenn man Sonnenblu-\nmen, Olivenb\u00e4ume und Nachtcafes malt. Vielleicht w\u00e4re\nes besser gewesen, Rosen zu nehmen und Restaurants\nund reiche Leute abzubilden.\n\nWenn der nicht gewesen w\u00e4re, h\u00e4tte es diese Bilder nicht\ngegeben.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Dr. Kunckel, ich\nwar schon sehr gro\u00dfz\u00fcgig, weil ich Sie nicht unterbre-\nchen wollte.\n\nDr. Kunckel, SPD: Es ist mein letzter Satz, Frau Pr\u00e4si-\ndentin.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die Gesch\u00e4ftsord-\nnung ist einzuhalten.\n\nDr. Kunckel, SPD: Es kann sein, dass nicht alle Vincent\nvan Goghs sind. Es kann sein, dass von zehn, die wir\nf\u00f6rdern, neun nichts werden. Aber, Herr R\u00f6\u00dfler, viel-\nleicht ist einer darunter und f\u00fcr diesen einen lohnt es\nsich, die paar Cent noch irgendwo zu suchen, damit wir\ndas nicht k\u00fcrzen m\u00fcssen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich m\u00f6chte die SPD\nvor der Abstimmung fragen, ob sie von der Gesch\u00e4fts-\nordnung Gebrauch machen m\u00f6chte und diesen Berichts-\nantrag f\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren will.\n\nDr. Kunckel, SPD: Nein; ich sagte es schon, Frau Pr\u00e4si-\ndentin.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Sie brauchen das\nnicht zu begr\u00fcnden. Ich habe Sie nur gefragt, ob Sie da-\nvon Gebrauch machen wollen.\nIch lasse abstimmen \u00fcber den Antrag der SPD-Fraktion\nDrucksache 3/0415, Filmkultur im Freistaat Sachsen. Ich\nbitte Sie bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Danke.\nWer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nTrotz Zustimmung ist die Mehrheit der Auffassung die-\nsem Antrag nicht zuzustimmen. Er ist demzufolge nicht\nbeschlossen und der Tagesordnungspunkt ist beendet.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 9\n\nEinf\u00fchrung einer Mehrgefahrenversicherung f\u00fcr die s\u00e4chsische Landwirtschaft\n\nDrucksache 3/6298, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen in folgender Reihenfolge dazu\nStellung nehmen: PDS, CDU, SPD, CDU und die Staats-\nregierung. Ich bitte die PDS-Fraktion als Einreicherin die-\nses Antrags das Wort zu nehmen. Frau Abg. Altmann,\nbitte.\n\nFrau Altmann, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Auch so etwas kann einmal passieren. Der\nAnfang meines Redebeitrages war mir ganz einfach ab-\nhanden gekommen.\nHerr Minister Flath! Wie wichtig Sie den von uns heute\neingebrachten Antrag zur Einf\u00fchrung einer Mehrgefah-\nrenabsicherung f\u00fcr die s\u00e4chsische Landwirtschaft auch\nselber finden, ist ganz deutlich daran zu erkennen, dass\nschon heute Mittag \u00fcber die Medien ging, was Sie heute\nAbend zu diesem unserem Antrag sagen werden.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nEs war dort w\u00f6rtlich unter der \u00dcberschrift zu lesen:\n\u201eFlath k\u00e4mpft weiter f\u00fcr Mehrgefahrenabsicherung in\nder Landwirtschaft: Umwelt- und Landwirtschaftsminis-\nter Steffen Flath k\u00e4mpft weiter f\u00fcr eine Mehrgefahrenab-\nsicherung. Er halte eine solche Versicherung, auch um\nk\u00fcnftige Hochwassersch\u00e4den finanziell zu bew\u00e4ltigen,\n\nf\u00fcr unbedingt notwendig. Es sei nicht akzeptabel, dass\nLandwirte nach jedem Schadensereignis als Bittsteller da-\nstehen und um den Ausgleich ihrer Sch\u00e4den betteln\nm\u00fcssen. So Flath heute, am Freitag, dem 15. November,\nvor dem S\u00e4chsischen Landtag.\u201c Diese Nachricht erreichte\nmich heute Mittag gegen zw\u00f6lf Uhr. Das finde ich schon\nsehr erstaunlich.\n\n(Zuruf von der CDU: Geschwindigkeit\nist keine Hexerei!)\n\nIch finde erstaunlich, wann mich diese Nachricht er-\nreichte. Zu dem Inhalt dieser Nachricht werde ich gleich\nnoch etwas sagen. Dass Sie sich, Minister Flath, dabei\nauch noch als gl\u00fchender Verfechter einer solchen Versi-\ncherungsl\u00f6sung bekennen, freut mich zwar; das war aber\nnicht immer so.\n\nBei Ihrem Amtsantritt im Herbst 1999 war ein von der\nStaatsregierung an den S\u00e4chsischen Landesbauernver-\nband vergebenes Projekt zu diesem Thema kurz vor dem\nAbschluss. F\u00fcr die PDS-Fraktion war sehr schnell klar,\ndass auf diesem Wege Existenzbedrohungen f\u00fcr land-\nwirtschaftliche Betriebe nach Witterungsextremen sinn-\nvoll vermieden werden k\u00f6nnen \u2013 sinnvoll sowohl f\u00fcr die\nLandwirte als auch f\u00fcr den Haushalt der Staatsregie-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 15. November 2002\n\n4889\n\nrung. Bei einer Versicherungsl\u00f6sung h\u00e4tten die Bauern\neinen Anspruch auf Ausgleichsleistung und w\u00fcrden\nnicht mehr jedes Mal, wie Sie schon richtig feststellten\noder nachher ja eigentlich erst feststellen, als Bittsteller\ndastehen \u2013 sinnvoll f\u00fcr die Staatsregierung, weil ihre\nAusgaben planbar kontinuierlich in den Haushalt einge-\nstellt werden k\u00f6nnten und gleichzeitig wahrscheinlich\nsogar geringer w\u00e4ren als bei den D\u00fcrre- und N\u00e4sseereig-\nnissen in den Jahren 1992, 1996 und 2000.\n\nDas s\u00e4chsische Modell einer Mehrgefahrenabsicherung\nf\u00fcr die Landwirtschaft sieht eine f\u00fcnfzigprozentige Pr\u00e4-\nmienbeteiligung des Freistaates vor. Die H\u00e4lfte des Vor-\nsorgeaufwandes w\u00fcrden die Landwirte also alleine tra-\ngen. Umso unverst\u00e4ndlicher war f\u00fcr mich im April 2000\ndie fast schon vernichtende Kritik von Vertretern der\nS\u00e4chsischen Landesanstalt f\u00fcr Landwirtschaft und des\nSMUL am Projekt des S\u00e4chsischen Landesbauernverban-\ndes. Von da an stellte das SMUL jede finanzielle Unter-\nst\u00fctzung zur Konkretisierung und Weiterentwicklung\ndieses Projektes ein. Erst nachdem das s\u00e4chsische Modell\neiner Mehrgefahrenabsicherung f\u00fcr die Landwirtschaft\nvom Bauernverband trotzdem weiterentwickelt und so-\ngar \u2013 h\u00f6ren Sie genau zu! \u2013 von der CDU-Fraktion mit\neiner \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung im Ausschuss f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten weiter unterst\u00fctzt wurde,\nsprang Minister Flath auf diesen Zug auf, allerdings nur\nsehr halbherzig und ohne den entscheidenden Schritt zu\ntun, n\u00e4mlich die rechtlichen und damit auch finanziellen\nVoraussetzungen daf\u00fcr zu schaffen, dieses Modell auch\nin die Praxis umzusetzen. Genau aus diesem Grunde\nhaben wir heute diesen Antrag gestellt.\n\nIn unserem Antrag geht es vorwiegend darum, im zwei-\nten Punkt die Staatsregierung aufzufordern, ein Leis-\ntungsgesetz zur Regelung des j\u00e4hrlich bereitzustellenden\nZuschusses aus dem Landeshaushalt und der Vorsorge\nim Falle einer Serie von Gro\u00dfschadensereignissen im Sta-\ndium der Einf\u00fchrung f\u00fcr die Beschlussfassung im Land-\ntag vorzulegen. Zur Antwort der Staatsregierung, Herr\nMinister Flath, kann ich nur sagen: am Thema vorbei.\nSie sagen zu dieser Forderung einfach nichts. Sie erz\u00e4h-\nlen uns, dass in der Vergangenheit den Landwirten\nnat\u00fcrlich bei extremen Witterungsbedingungen immer\ngeholfen wurde und dass Sie auch an dieser Praxis fest-\nhalten wollen. Darum ging es uns bei dieser Forderung\n\u00fcberhaupt nicht.\n\nWir m\u00f6chten, dass Sie die Voraussetzungen schaffen, da-\nmit nicht die bisherige Praxis weitergef\u00fchrt wird, son-\ndern dass eine Mehrgefahrenversicherung eingef\u00fchrt\nwerden kann.\n\nZu dem ersten Punkt unseres Antrages ist zu sagen,\ndass die Bem\u00fchungen, auch andere Bundesl\u00e4nder mit\nins Boot zu nehmen, nat\u00fcrlich nicht aufgegeben werden\nsollen. Infolge der Flutkatastrophe sind dort ja auch\nersichtliche Fortschritte zu sehen. Bei der letzten Agrar-\nministerkonferenz haben sich erstmals sechs Bundesl\u00e4n-\nder der Meinung Sachsens angeschlossen. Zu unserem\nAnsinnen, auch zu pr\u00fcfen, ob man sich in das Versiche-\nrungssystem \u00d6sterreichs mit einbinden k\u00f6nnte, teilen wir\nIhre Auffassung. Man sollte sehen, dass man in Deutsch-\nland so etwas auf die Beine bringt. Da geben wir Ihrer\nStellungnahme Recht.\n\nWas das Einvernehmen mit der Europ\u00e4ischen Union an-\ngeht zu versuchen, f\u00fcr eine solche Mehrgefahrenabsiche-\nrung auch EU-Strukturfondsmittel einzusetzen, denken\nwir, dass die Bem\u00fchungen Sachsens nicht aufgegeben\nwerden d\u00fcrfen, weil ich ja auch schon einmal hier vor\ndiesem Hohen Hause gesagt habe, gerade die Modula-\ntionsmittel w\u00fcrden sich f\u00fcr so etwas sehr gut einsetzen\nlassen, ohne dass Sachsen zus\u00e4tzliche Mittel aus dem\nHaushalt bereitstellen m\u00fcsste.\n\nWas die rechtlichen Bedingungen auf EU-Ebene betrifft,\nist es einfach so, dass alles gekl\u00e4rt ist. Die Agrarbeihilfe-\nverordnung der EU erlaubt eindeutig, dass so ein Versi-\ncherungssystem eingef\u00fchrt wird.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, zum Schluss kommen.\n\nFrau Altmann, PDS: In diesem Sinne, Herr Minister\nFlath, sage ich nur noch, die 3,5 Millionen Euro, die j\u00e4hr-\nlich notwendig werden, denke ich, kann die Staatsregie-\nrung aus eigenen Mitteln aufbringen auch ohne Beteili-\ngung des Bundes, wenn ihr eine fl\u00e4chendeckende Land-\nwirtschaft in Sachsen wirklich am Herzen liegt.\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nCDU. Herr Heinz, bitte.\n\nHeinz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nGestatten Sie mir erst ein paar Worte zum Thema und\ndann etwas zum Antrag zu sagen.\nMehrgefahrenabsicherung ist seit mehreren Jahren ein\npolitischer Schwerpunkt unserer Landwirtschaftspolitik.\nIch k\u00f6nnte hier verschiedene Drucksachen anf\u00fchren, in\ndenen wir uns dem Thema gewidmet haben. Wir freuen\nuns, dass nun auch die PDS-Fraktion auf diesen Zug auf-\nspringt. Also herzlich willkommen im Club!\n\nWir k\u00f6nnen zu dem Thema nur sagen: Es ist zwar schon\nalles gesagt, aber halt noch nicht von jedem. Wir in Sach-\nsen haben uns auf der Ebene der Bundesagrarminister-\nkonferenz fr\u00fchzeitig daf\u00fcr ausgesprochen und dank un-\nserem beharrlichen Werben haben auf der letzten\nBundesagrarministerkonferenz bereits sechs Bundesl\u00e4n-\nder Zustimmung zu unserem Vorschlag signalisiert.\n\nWo kann uns denn nun die Opposition bei diesem\nThema weiterhelfen? Die rot-gr\u00fcne Bundesregierung h\u00e4lt\nsich sehr bedeckt. Ich m\u00f6chte Sie, Frau Klein, bitten, die\nSie quasi dort mit am Regierungstisch sitzen, Ihren Ein-\nfluss geltend zu machen, dass der Bund seine Verant-\nwortung wahrnimmt, dass eventuell frei werdende\nModulationsgelder auch zur Finanzierung einer Mehr-\ngefahrenversicherung eingesetzt werden. Vielleicht be-\nkommen wir auch noch einen dritten oder vierten Versi-\ncherungstatbestand mit geregelt, n\u00e4mlich b\u00f6swilliges\nund/oder unf\u00e4higes Regierungshandeln.\n\nZum Antrag selber m\u00f6chte ich nun kommen. Da muss\nich als Erstes sagen, dass ich mit der Antwort der Staats-\nregierung auch nicht zufrieden bin und selbst die PDS\nhat an ihrem eigenen Antrag vorbeigesprochen. Entgegen\nder oft ge\u00e4u\u00dferten Vermutung, dass wir deren Antr\u00e4ge\naus Prinzip ablehnen, lesen wir die nat\u00fcrlich sehr gr\u00fcnd-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 15. November 2002\n\n4890\n\nlich, befassen uns mit dem Thema und lehnen nicht nur\naus Prinzip ab. Herr Prof. Porsch, da muss ich Ihnen\nsagen, dass \u00d6sterreich ein sehr sch\u00f6nes Land ist.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Richtig!)\n\nEs erfreut sich bei uns in Deutschland gro\u00dfer Beliebtheit.\nDass es sich in Ihrer Fraktion gro\u00dfer Beliebtheit erfreut,\nhat sicherlich etwas mit Ihrer landsmannschaftlichen\nHerkunft zu tun. Das ist auch in keiner Weise zu kritisie-\nren.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das w\u00e4re noch sch\u00f6ner!)\n\nIch verstehe aber trotzdem nicht ganz, warum denn Sie\n\u2013 jetzt zitiere ich aus dem Antrag \u2013 \u201edie Gewinnung wei-\nterer Bundesl\u00e4nder f\u00fcr die Einf\u00fchrung sowie die Pr\u00fc-\nfung der M\u00f6glichkeiten der Einbindung Sachsens in das\nMehrgefahrenversicherungssystem der \u00f6sterreichischen\nLandwirtschaft\u201c erw\u00e4gen. Ich gehe davon aus, Herr Prof.\nPorsch, dass Sie als Germanistikprofessor der Feinheiten\ndeutscher Sprache durchaus m\u00e4chtig sind, so dass hier\nkein redaktionelles Versehen vorliegen kann.\n\nDie Formulierung muss also einen tieferen Hintergrund\nhaben, der sich mir jedoch im Moment nicht entschlie\u00dft.\nSie reizt zu Nachfragen: Ist es der Versuch eines bisher\nunerkannten Monarchisten, auf diesem Wege den Deut-\nschen Bund oder die Heilige Allianz wiederzubeleben?\nOder ist es gar ein Strategiewechsel, weg von \u201eProleta-\nrier aller L\u00e4nder, vereinigt Euch!\u201c hin zu \u201eAgrarier aller\nL\u00e4nder, versichert Euch!\u201c?\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nHeinz, CDU: Legen Sie einmal los!\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Kollege, ist Ihnen bekannt,\ndass in \u00d6sterreich die Monarchie abgeschafft wurde?\n\nHeinz, CDU: Das ist zwar so, aber es gibt immer wieder\nKreise, die versuchen sie wieder einzuf\u00fchren.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Wie in Sachsen!\nDas passt doch!)\n\nOder ist es gar die Abkehr vom proletarischen Interna-\ntionalismus und die Hinwendung zur paneurop\u00e4ischen\nAgrarrepublik?\n\nMeine zweite Frage bezieht sich auf Punkt 2 des An-\ntrags, in dem ein Leistungsgesetz zur Finanzierung der\nMehrgefahrenversicherung verlangt wird. Ich kann nur\nhoffen, dass Sie die Finanzierungsfragen nicht nur mit\nder KP \u00d6sterreichs, sondern auch mit den die dortige\nRegierung tragenden Fraktionen abgestimmt haben.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Die KP\u00d6 hat viel Geld!)\n\nIch konnte auf die Schnelle nicht herausfinden, ob die\ns\u00e4chsische oder die Bundeshaushaltsordnung es \u00fcber-\nhaupt zulassen w\u00fcrden, dass Finanzmittel aus anderen\nStaaten empfangen und ausgegeben werden.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Da fragen Sie M\u00f6llemann!)\n\nIch gehe aber davon aus, dass wir erfinderisch sind,\nwenn es darum geht, das Geld Dritter auszugeben.\n\nSollte dies alles gekl\u00e4rt sein, k\u00f6nnen wir dem Antrag\ndennoch nicht zustimmen. Es gibt leider noch keinen\nStaatsvertrag. Durch die Wahl zum \u00d6sterreichischen\nNationalrat, die in K\u00fcrze stattfindet, besteht die Gefahr,\ndass dies alles der Diskontinuit\u00e4t unterf\u00e4llt und all un-\nsere Bem\u00fchungen umsonst gewesen sind.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Dort kommt auch Rot-Gr\u00fcn!)\n\nIch wiederhole es: Wir lehnen den Antrag ab, k\u00e4mpfen\naber weiter f\u00fcr das Thema, allerdings ohne die Hilfe der\nSozialistischen Internationale.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der SPD.\nFrau Klein, bitte.\n\nFrau Klein, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen\nund Kollegen! Kaum ein anderer Wirtschaftszweig ist\nderart klima- und witterungsabh\u00e4ngig wie die Landwirt-\nschaft. Wir alle erinnern uns an die Debatten in den ver-\ngangenen Jahren in diesem Hause, wenn durch Ernte-\nausf\u00e4lle unsere s\u00e4chsischen landwirtschaftlichen Betriebe\nin Liquidit\u00e4tsschwierigkeiten oder gar an den Rand der\nExistenz geraten sind. Bei jedem dieser Ereignisse steht\nder Landwirt als Bittsteller vor den T\u00fcren der Staats-\nregierung, der Bundesregierung und der Europ\u00e4ischen\nKommission, um die existenzbedrohende Situation von\nseinem Betrieb abzuwenden.\nDeshalb begr\u00fc\u00dfe ich es, dass die S\u00e4chsische Staatsregie-\nrung die Entwicklung einer Versicherungsl\u00f6sung vorange-\nbracht hat. Seit zwei Jahren gibt es eine Diskussionsgrund-\nlage f\u00fcr eine derartige s\u00e4chsische Versicherungsl\u00f6sung,\ndie durch Landwirte, Erstversicherer, R\u00fcckversicherer\nund die \u00f6ffentliche Hand getragen werden soll.\n\nDie Staatsregierung hat allerdings schnell erkannt, dass\nsie die finanziellen Belastungen nicht allein schultern\nkann und dass eine kleinstaatliche L\u00f6sung als so genann-\nter s\u00e4chsischer Weg mit Blick auf die zu zahlenden Bei-\ntr\u00e4ge der Landwirte nur von wenigen angenommen\nwird.\n\nIch pers\u00f6nlich halte das Modell einer Mehrgefahrenabsi-\ncherung f\u00fcr eine gute L\u00f6sung. Herr Heinz, deswegen\nhabe ich auf den mir zug\u00e4nglichen Entscheidungsebenen\nf\u00fcr dieses Modell geworben, um die bundesweite Ein-\nf\u00fchrung voranzubringen oder die Einf\u00fchrbarkeit zumin-\ndest \u00fcber ein Modellprojekt zu testen.\n\nDie derzeit noch dagegen vorgebrachten Gr\u00fcnde sind je-\ndoch nicht ohne weiteres vom Tisch zu wischen. Der auf\nSachsen zugeschnittene Vorschlag muss zum einen die\ngesamte Bundesrepublik im Blick haben. Weiter besteht\nbei einem Modellprojekt mit bis zu drei Bundesl\u00e4ndern\ndie Gefahr einer Wettbewerbsverzerrung zwischen den\nlandwirtschaftlichen Betrieben innerhalb Deutschlands.\nDeshalb hat sich neben Sachsen kein Bundesland f\u00fcr den\nVorschlag eines solchen Modellprojektes stark gemacht.\n\nDie Pr\u00fcfung einer europaweiten L\u00f6sung hat ergeben,\ndass sich diese eher zugunsten der risikoanf\u00e4lligeren\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 15. November 2002\n\n4891\n\nLandwirtschaft der s\u00fcdlichen Mitgliedsstaaten auswirken\nw\u00fcrde.\n\nDer Wortlaut der Protokollerkl\u00e4rung einiger Bundesl\u00e4n-\nder zur Agrarministerkonferenz am 6. September dieses\nJahres zeigt mir, dass an dem s\u00e4chsischen Modell noch\neinige Zeit gestrickt werden muss, weil zum Beispiel\nHochwassersch\u00e4den in der s\u00e4chsischen Studie nicht be-\ntrachtet werden. Auch hat sich in diesem Jahr gezeigt,\ndass selbst als vorbildlich geltende Versicherungssysteme\nwie in \u00d6sterreich oder den USA unter Druck geraten\nsind und der Staat trotz Versicherung finanziell einsprin-\ngen musste.\n\nWeiterhin ist es f\u00fcr mich nach dem Wortlaut der Proto-\nkollnotiz klar, dass ein derartiges Versicherungssystem\nschwerlich vor dem Jahr 2007, das hei\u00dft vor Beginn des\nn\u00e4chsten F\u00f6rderzeitraums der EU, eingef\u00fchrt wird.\n\nDeshalb schlage ich vor, mit der Bundesregierung und\nden \u00fcbrigen Bundesl\u00e4ndern in einen Diskussionsprozess\ndar\u00fcber, was machbar ist, und vor allem, wie es mach-\nbar ist, einzutreten, damit keine ungewollten Mitnahme-\neffekte entstehen.\n\nEs sind u. a. solche Fragen zu beantworten wie: Inwie-\nweit und in welcher H\u00f6he sind die Beg\u00fcnstigten \u00fcber-\nhaupt bereit sich finanziell zu beteiligen? Soll die Versi-\ncherung zu einer Pflichtversicherung werden? Wenn\nnicht, was geschieht, wenn bei Nichtversicherten exis-\ntenzbedrohende Erntesch\u00e4den auftreten? Wie hoch sind\ndie Kosten f\u00fcr die \u00f6ffentliche Hand? Aus welchem Topf\nsoll der Anteil, der nach ersten Berechnungen in eine\ndreistellige Millionenh\u00f6he gehen wird, finanziert wer-\nden?\n\nIn diesem Zusammenhang, Herr Heinz und Herr Staats-\nminister Flath, halte ich es f\u00fcr schizophren, dass die L\u00e4n-\nder \u2013 auch Sachsen \u2013 auf der einen Seite die Modulation\nablehnen, aber auf der anderen Seite bereits fordern, die\nGelder f\u00fcr die Mehrgefahrenversicherung aus der Modu-\nlation zur Verf\u00fcgung zu stellen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Der von Sachsen ins\nGespr\u00e4ch gebrachte Vorschlag ist praktikabel und kann\npositiv f\u00fcr unsere Landwirte zu Buche schlagen, wenn\n\u00fcber ihn weiter diskutiert und er dabei qualifiziert wird.\n\nMeine Fraktion ist bereit, diese Diskussion weiterzu-\nf\u00fchren. Ich habe aus meinen Gespr\u00e4chen den Eindruck\ngewonnen, dass es auf Bundesebene auch weiterhin In-\nteresse daran gibt. Insofern bin ich in Sachen Mehrge-\nfahrenversicherung gewiss, dass das, was lange w\u00e4hrt,\nnur gut werden kann.\n\nWas den Antrag der PDS-Fraktion anbelangt, so m\u00f6chte\ndie SPD-Fraktion dar\u00fcber punktweise abstimmen lassen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Von der Staatsregie-\nrung? \u2013 Bitte, Herr Staatsminister Flath.\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! In Anbetracht der fortgeschrittenen Zeit will ich\nmeinen Redebeitrag abk\u00fcrzen.\nDa es der Debatte vielleicht nicht jeder so entnehmen\nkann, m\u00f6chte ich zun\u00e4chst feststellen, dass sich die\n\nAgrarpolitiker dieses Hohen Hauses im Prinzip einig\nsind, dass die Mehrgefahrenversicherung etwas Gutes ist\nund wir in Sachsen in dieser Sache voranschreiten wol-\nlen.\n\nAus der Sicht der Staatsregierung muss der Antrag abge-\nlehnt werden. Ich habe es auch im Landtag immer wie-\nder gesagt: Wir k\u00f6nnen nicht in einem s\u00e4chsischen Al-\nleingang ein solches System mit voller Finanzierung auf\ndie Beine stellen. Bei einem solchen Vorhaben w\u00fcrden\nwir uns verheben.\n\nWir sind auch nicht schizophren. Frau Klein, Sie m\u00fcssten\nwissen, dass Ihre Bundesregierung gerade die Einf\u00fch-\nrung der Modulation im Alleingang ab 1. Januar n\u00e4chs-\nten Jahres beschlossen hat. Wir haben versucht und wer-\nden versuchen, dieses Vorhaben \u00fcber den Bundesrat zu\nstoppen. Aber wenn wir realistisch sind, m\u00fcssen wir da-\nvon ausgehen, dass der Bundestag anschlie\u00dfend den Ein-\nspruch zur\u00fcckweist.\n\nWir setzen uns bereits jetzt daf\u00fcr ein \u2013 das ist richtig \u2013,\ndass von den Modulationsgeldern, die im n\u00e4chsten\nHerbst zur Verf\u00fcgung stehen, f\u00fcr das System der Mehr-\ngefahrenversicherung etwas herausspringt.\n\nIch will ein Weiteres hinzuf\u00fcgen: Ich habe den Aus-\nschuss dar\u00fcber unterrichtet, dass ich ein Gespr\u00e4ch mit\nKommissar Fischler Ende September in Br\u00fcssel dazu ge-\nnutzt habe, noch einmal und rechtzeitig darauf hinzu-\nwirken, dass wir die entsprechenden Gelder in ein sol-\nches Versicherungssystem flie\u00dfen lassen k\u00f6nnen. Ein\neurop\u00e4isches Modulationssystem wird es wohl eines\nTages geben. Es ist nur eine Frage der Zeit, wann es in\nKraft tritt. Die Mehrgefahrenversicherung muss dann\neuroparechtlich abgesichert sein.\n\nIch habe mich nicht \u00fcber den Ausgang der Bundestags-\nwahl gefreut. Daran gibt es keinen Zweifel. Es geh\u00f6rt\nsich dennoch, dass man anschlie\u00dfend der Bundesministe-\nrin gratuliert. Sogar dieses Telefonat habe ich dazu ge-\nnutzt, die Bundesministerin zu bitten, die Vorbehalte der\nBundesregierung, die es bisher gegen ein solches Versi-\ncherungssystem gibt, aufzugeben und zumindest ein\nModellprojekt zu unterst\u00fctzen. Das ist erneut in der Ver-\nhandlung und im Gespr\u00e4ch.\n\nGanz gleich, ob gesagt wird, ich sei irgendwann auf\ndiese Sache aufgesprungen oder nicht: Ich meine, bereits\nmein Vorg\u00e4nger hat dies vertreten. Aus welchem Grund\nsonst sollte eine Landesanstalt f\u00fcr Landwirtschaft einem\ns\u00e4chsischen Bauernverband ausgerechnet dieses Projekt,\ndas mit Geld verbunden ist, \u00fcbergeben?\n\nEs sind finanzielle Mittel geflossen. Frau Altmann, Sie\nsollten das nicht immer wieder thematisieren. Ich will\nnur vorsichtig andeuten, dass eine Kritik auch etwas mit\nder Qualit\u00e4t der abgelieferten Arbeit zu tun hat. Ich\nglaube, das sollten wir nicht weiter ausschlachten.\n\nEs darf nicht verloren gehen, dass das Anliegen, das im\nWesentlichen von den Bauernverb\u00e4nden in Sachsen un-\nterst\u00fctzt wird, richtig ist. Ich schlage vor, dass wir wei-\nterhin daran arbeiten. W\u00e4hrend der Hochwasserkatastro-\nphe ist uns bewusst geworden, dass es wichtig ist, dass\nder Landwirt sich zuk\u00fcnftig gegen Elementarsch\u00e4den\nwie \u00dcberschwemmungen versichern kann. Ich hoffe,\ndass wir m\u00f6glichst bald zu einem Ergebnis kommen und\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 15. November 2002\n\n4892\n\ndiesbez\u00fcglich das Versicherungssystem in Sachsen auf\nden Weg bringen k\u00f6nnen.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Es liegen\nmir keine weiteren Wortmeldungen vor. Das Schlusswort\nhat die Fraktion der PDS. Frau Altmann, bitte.\n\nFrau Altmann, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Zuerst m\u00f6chte ich Herrn Heinz ansprechen. Ich\nfinde es sehr traurig, dass Sie die Ablehnung unseres\nAntrages in keiner Weise inhaltlich begr\u00fcndet haben. Sie\nsind lediglich mit einem Halbsatz, der die m\u00f6gliche Ein-\nbindung in das \u00f6sterreichische Versicherungssystem an-\nspricht, darauf eingegangen. Ich kann es vielleicht ein\nbisschen nachvollziehen. M\u00f6glicherweise f\u00e4llt Ihnen das\nverstehende Lesen und Zuh\u00f6ren schwer. Ich hatte bereits\ngesagt, dass wir diesen Teil der Stellungnahme der\nStaatsregierung durchaus akzeptieren. Ich sehe Ihnen das\nnach.\nNun m\u00f6chte ich noch etwas zu Staatsminister Flath\nsagen. Ich bin nach wie vor nicht der Meinung, dass\nSachsen sich verheben w\u00fcrde, wenn dieses Mehrgefah-\nrenversicherungssystem in Sachsen eingef\u00fchrt w\u00fcrde.\nIch m\u00f6chte wiederholen, dass inzwischen dieses s\u00e4ch-\nsische Modell wirklich durchgerechnet wurde. Es ist mit\nder Versicherungswirtschaft abgestimmt und es w\u00fcrden\nauf Sachsen bei einer Beteiligung von ungef\u00e4hr 50 % der\nLandwirte j\u00e4hrlich 3,5 Millionen Euro zukommen.\nSie haben h\u00e4ufig selbst dargestellt, in welcher H\u00f6he in\nder Vergangenheit den Landwirten geholfen wurde und\ndass ihnen auch in Zukunft geholfen werden sollte.\nDiese Summe w\u00e4re verl\u00e4sslich und geringer. Ich wei\u00df\naus Gespr\u00e4chen mit der Versicherungswirtschaft, dass\nsogar nach der Hochwasserkatastrophe die errechneten\nPr\u00e4mien nicht erh\u00f6ht werden m\u00fcssten und in dieser jet-\nzigen Form des Modells auf die Staatsregierung keine\nweiteren finanziellen Risiken zukommen.\nNat\u00fcrlich w\u00fcrde diese Summe, wenn sich mehr Land-\nwirte beteiligten, steigen. Diese w\u00fcrde aber niemals ins\nUnermessliche gehen. Ich vermute Folgendes: Wenn\nSachsen im Sinne der s\u00e4chsischen Landwirte diesen Al-\nleingang wagen w\u00fcrde \u2013 das w\u00e4re wirklich mutig \u2013,\n\nw\u00fcrden sehr schnell andere Bundesl\u00e4nder nachziehen,\nweil sie diese Wettbewerbsnachteile f\u00fcr ihre Landwirte\nsicherlich nicht lange in Kauf nehmen w\u00fcrden. Ich kann\nmir auch vorstellen, dass es eine Initialz\u00fcndung f\u00fcr ganz\nDeutschland w\u00e4re. Frau Klein, dies w\u00fcrde dann die Bun-\ndesregierung viel mehr unter Druck setzen, als wenn wir\nnochmals zwei oder drei Jahre \u00fcber die sehr wichtige\nM\u00f6glichkeit diskutierten, es einfach in Sachsen zu ma-\nchen.\nDeswegen bitte ich Sie um die Zustimmung zu diesem\nAntrag.\nIch beantrage punktweise Abstimmung, um Herrn\nHeinz, falls der erste Punkt, der diese Sache mit \u00d6ster-\nreich betrifft, f\u00fcr ihn nicht zustimmungsw\u00fcrdig ist, doch\nnoch die M\u00f6glichkeit zu geben, dem einen oder anderen\nPunkt zuzustimmen.\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren, wir kom-\nmen zur Abstimmung \u00fcber die Drucksache 3/6298. Es\nwurde eine punktweise Abstimmung beantragt.\nIch lasse \u00fcber Punkt 1 abstimmen. Wer die Zustimmung\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme?\n\u2013 Damit ist dieser Punkt mehrheitlich abgelehnt.\nIch lasse \u00fcber Punkt 2 abstimmen. Wer die Zustimmung\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme?\n\u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr und Stimmenthaltungen ist dieser\nPunkt mehrheitlich abgelehnt.\nWir kommen zu Punkt 3. Wer die Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Da-\nmit ist dieser Punkt mehrheitlich abgelehnt.\nIch lasse \u00fcber Punkt 4 abstimmen. Wer dem Punkt 4 die\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen da-\nf\u00fcr ist dieser Punkt ebenfalls abgelehnt.\nMeine Damen und Herren, damit ist die Drucksache\nnicht beschlossen. Der Tagesordnungspunkt ist beendet.\nIch rufe auf\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 15. November 2002\n\n4893\n\nTagesordnungspunkt 10\n\nHochwasserhilfen f\u00fcr Kleing\u00e4rtner\n\nDrucksache 3/7126, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu in folgender Reihenfolge\nStellung nehmen: SPD, CDU und Staatsregierung, wenn\ngew\u00fcnscht. Ich bitte um Einbringung des Antrages und\nerteile der Fraktion der SPD das Wort.\n\nSchulmeyer, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen\nund Kollegen! Liebe Gartenfreunde! Die nahezu unfass-\nbaren Bilder des Hochwassers sind uns allen noch ge-\ngenw\u00e4rtig. Sachsen hat zehn Wochen nach der Flut seine\nSch\u00e4tzungen der Sch\u00e4den, die das Hochwasser verur-\nsacht hat, erheblich nach unten korrigiert. Der Freistaat\nmeldete bei der Europ\u00e4ischen Kommission in Br\u00fcssel\ndirekte Flutsch\u00e4den in H\u00f6he von 6 Milliarden Euro an.\n\nUrspr\u00fcnglich war der Schaden im Land mit rund 15 Mil-\nliarden Euro beziffert wurden, wobei die mittelbaren\nSch\u00e4den nicht eingerechnet sind. Diese im August ge-\nnannte Summe sei lediglich eine grobe Sch\u00e4tzung zu\neiner sehr fr\u00fchen Zeit gewesen; mit einer zuverl\u00e4ssigen\nSchadenssumme sei erst ab Ende November/Anfang De-\nzember 2002 zu rechnen, \u00e4u\u00dferte die Staatsregierung.\nNicht in der Summe enthalten seien die Sch\u00e4den, die\nvon Versicherungen abgedeckt w\u00fcrden, und zwar Sch\u00e4-\nden an Hausrat oder privaten Fahrzeugen, die Kosten\nf\u00fcr den Katastrophenschutz und f\u00fcr Aufr\u00e4umungsarbei-\nten oder f\u00fcr mittelbare Sch\u00e4den wie Ertrags- oder Ver-\ndienstausf\u00e4lle. Es ist zu vermuten, dass die Sch\u00e4den an\nKleing\u00e4rten in dieser Schadensbilanz nicht enthalten\nsind, da potenzielle Antragsteller unverrichteter Dinge\nwieder nach Hause geschickt worden sind.\n\nNeben unz\u00e4hligen Sch\u00e4den an Wohngeb\u00e4uden und an\nden Betriebsst\u00e4tten wurden viele Sachsen mehrfach ge-\ntroffen. Nicht nur viele Wohnungen wurden durch die\nFluten zerst\u00f6rt, nein, auch ein weiterer Lebensmittel-\npunkt, der geliebte Kleingarten, ist h\u00e4ufig kaum wieder-\nzuerkennen. Bis zu den Dachfirsten der Lauben hat teil-\nweise das Hochwasser gestanden. Nicht nur Tomaten,\nPaprika und Bohnen wurden vernichtet, sondern auch\npers\u00f6nliches Eigentum.\n\nAllein in Sachsen sind nach Angaben des Landesverban-\ndes der Kleing\u00e4rtner 267 Siedlungen aufgrund des Hoch-\nwassers zum Teil schwer in Mitleidenschaft gezogen\nworden, doch ein Hilfsprogramm f\u00fcr Kleing\u00e4rtner ist\nnicht vorgesehen. Neben der Wiedereinrichtung der eige-\nnen vier W\u00e4nde zus\u00e4tzlich die Gartenanlagen wieder auf\nVordermann zu bringen, das \u00fcbersteigt die finanzielle\nM\u00f6glichkeit vieler Betroffener.\n\nEine Vielzahl von Programmen sieht eine finanzielle\nHilfe f\u00fcr Betroffene vor. Doch die Kleing\u00e4rtner werden\nvon der Staatsregierung nicht ber\u00fccksichtigt. Die SPD-\nFraktion fordert daher ein Hilfsprogramm, das Hochwas-\nserhilfen auch f\u00fcr Kleing\u00e4rtner vorsieht. Unter Ber\u00fcck-\nsichtigung der korrigierten Schadensbilanz von neun\nMilliarden Euro muss ein solches Hilfsprogramm in Zu-\nsammenarbeit mit dem Bund m\u00f6glich sein.\n\nSollten diese Sch\u00e4den noch nicht in der offiziellen Scha-\ndensbilanz ber\u00fccksichtigt sein, fordern wir die Staats-\nregierung auf, dies unverz\u00fcglich nachzuholen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDie Staatsregierung muss eine L\u00f6sung finden. Allein die\nKleing\u00e4rtner sind bis dato von jeglichem Hilfsprogramm\nausgeschlossen. Die Betroffenen d\u00fcrfen nicht allein gelas-\nsen werden. Wir Abgeordneten stehen in ihrer Schuld.\n\nDie soziale und \u00f6kologische Bedeutung der Kleing\u00e4rten\ndarf an dieser Stelle nicht untersch\u00e4tzt werden. Niemand\nwei\u00df das so genau wie ich. Ich bin selbst Vereinsvorsit-\nzender eines Kleingartenvereins, der vom Hochwasser\nbetroffen war. In Sachsen wurden 15 000 Kleingartenpar-\nzellen zerst\u00f6rt. Mehr als 250 Kleingartenvereine sind be-\ntroffen. Die Sch\u00e4den am privaten g\u00e4rtnerischen Eigentum\nwerden auf 2,8 Millionen Euro gesch\u00e4tzt und die an ge-\nmeinschaftlichen Einrichtungen werden mit 5,8 Millionen\nEuro durch den Landesverband der Kleing\u00e4rtner bezif-\nfert.\n\nDie Staatsregierung darf die akute Lage und die sich da-\nraus ergebenden Folgen f\u00fcr das s\u00e4chsische Kleingarten-\nwesen nicht verkennen. Wir brauchen einen angemesse-\nnen Hilfsfonds f\u00fcr die betroffenen Kleing\u00e4rtner.\n\nDie Kleing\u00e4rtnerverb\u00e4nde ergreifen auch Eigeninitiative.\nSie haben einen eigenen Hilfsfonds gestartet: Kleing\u00e4rt-\nner helfen Kleing\u00e4rtnern. Doch die Spenden werden\nnicht ausreichen, um die Sch\u00e4den zu beseitigen. Das\nAusma\u00df der Sch\u00e4den \u00fcbersteigt erheblich die finanziel-\nlen Kr\u00e4fte der Betroffenen. Da es sich bei den Kleing\u00e4rt-\nnern zum gro\u00dfen Teil um Vorruhest\u00e4ndler, Rentner, Ar-\nbeitslose mit Kindern und sozial schwache Gruppen\nhandelt, werden einige der Kleing\u00e4rtner wohl ihren lieb\ngewordenen Garten, ihre zweite Heimat, aufgeben m\u00fcs-\nsen, wenn ihnen nicht geholfen wird. Mit einem Flut-\nopferorden allein ist es nicht getan. Die Menschen brau-\nchen ihre Heimat, ihren Kleingarten, um wieder Kraft\nund Lebensmut zu sch\u00f6pfen.\n\nIch bitte Sie, werte Kolleginnen und Kollegen, liebe Gar-\ntenfreunde, um Zustimmung zu unserem Antrag.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Frau Sch\u00f6nfeld, bitte.\n\nFrau Sch\u00f6nfeld, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Lie-\nbe Kolleginnen und Kollegen! Um es vorwegzuschicken:\nIch bin auch Kleing\u00e4rtnerin.\nDie SPD-Fraktion fordert in ihrem Antrag ein eigenst\u00e4n-\ndiges s\u00e4chsisches Hilfsprogramm f\u00fcr die flutgesch\u00e4dig-\nten Kleing\u00e4rtner. Hier sind eigentlich auch die Hausg\u00e4r-\nten mit betroffen, denn sie erf\u00fcllen die gleiche Funktion.\n\nDie inhaltliche Ausgestaltung der Hilfe soll einmal die\ngesch\u00e4digten Gemeinschaftsanlagen erfassen, zum ande-\nren den angemessenen Ersatz der privaten Sachwerte,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 15. November 2002\n\n4894\n\ndie der Flut zum Opfer gefallen sind. Die wichtige so-\nziale und \u00f6kologische Bedeutung sowie der hohe Frei-\nzeitwert dieser Klein- oder Hausg\u00e4rten ist uns in diesem\nHohen Hause wohl bewusst. Wir haben oft genug\ndar\u00fcber diskutiert. Jedoch angesichts der enormen Hoch-\nwassersch\u00e4den in weiten Teilen des Freistaates haben\nErhalt und Sicherung der Arbeitspl\u00e4tze, die Wiederher-\nstellung der Lebensgrundlage f\u00fcr viele Gesch\u00e4digte und\ndie Sanierung von Wohnanlagen f\u00fcr unsere B\u00fcrger sowie\nder Wiederaufbau der zerst\u00f6rten Infrastruktur oberste\nPriorit\u00e4t.\n\nDie Kriterien der Bund-L\u00e4nder-Vereinbarung zum Wie-\nderaufbau nach dem Hochwasser sind hart erstritten\nworden. Die Belange der Kleing\u00e4rtner fanden dabei in\nBerlin keine Beachtung. Diese vereinbarten Kriterien gel-\nten ja nicht nur f\u00fcr uns in Sachsen, sondern auch f\u00fcr die\nanderen betroffenen Bundesl\u00e4nder.\n\nIch wei\u00df aus meiner Vor-Ort-Kenntnis, dass den Klein-\ng\u00e4rtnern vielf\u00e4ltige Hilfe durch Kommunen, Kirchen,\nNachbarn usw. zuteil geworden ist. Das finde ich sehr\ntoll. Das kann man nicht genug w\u00fcrdigen. Ich bin sehr\ndankbar f\u00fcr diese Leistungen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nSie f\u00fchren in der Begr\u00fcndung aus, dass die Ausgestal-\ntung eines Hilfsfonds f\u00fcr Kleing\u00e4rtner, die die von ihnen\nzu erf\u00fcllenden Aufgaben nicht mit eigenen Kr\u00e4ften be-\nw\u00e4ltigen k\u00f6nnen, unabdingbar ist. Dann verstehe ich\nnicht, was Ihr Antrag hier in diesem Hause soll; denn\nder Freistaat ist nicht in der Lage, so etwas zu finanzie-\nren. Es w\u00e4ren sehr viele betroffen, wie Sie schon aus-\nf\u00fchrten. \u00dcber das Finanzielle will ich mich heute nicht\nweiter auslassen. Unabdingbares geh\u00f6rt in die Bund-L\u00e4n-\nder-Vereinbarung und muss dort gekl\u00e4rt werden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Sch\u00f6nfeld, CDU: \u2013 Nein, ich m\u00f6chte die Ausf\u00fch-\nrungen zu Ende bringen.\nWir k\u00f6nnen keine s\u00e4chsische Einzelregelung finanzieren.\nDeshalb m\u00fcssen wir den Antrag in diesem Hause ableh-\nnen. Jedoch sollten die Erfordernisse, die Sie unbestritten\nzu Recht formuliert haben, durch Ihre Abgeordneten in\nBerlin vorgetragen werden, damit die Bundesregierung\ndem Anliegen nachkommen kann und diese Kriterien in\ndie Bund-L\u00e4nder-Vereinbarung mit aufgenommen wer-\nden k\u00f6nnen. Gleichzeitig bitte ich f\u00fcr die CDU-Fraktion\nnat\u00fcrlich unsere Staatsregierung, dieses Anliegen zu un-\nterst\u00fctzen. Vielleicht haben wir Erfolg.\n\nIch danke f\u00fcr das Zuh\u00f6ren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der Staatsregierung das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Staatsminister Flath.\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Es w\u00e4re besser gewesen, \u00fcber den Antrag der SPD-\nFraktion vorher zu sprechen. Vielleicht w\u00e4re es auch bes-\nser gewesen, vorher mit der Bundesregierung dar\u00fcber zu\nreden. Es ist insofern kompliziert. Wir sehen doch alle in\n\ndiesem Hause die Sch\u00e4den. Ich bin \u00fcber so manche\nKleingartenanlage in dieser Katastrophenzeit geflogen.\nHerr Schulmeyer, Sie k\u00f6nnen mir glauben, ich sehe die\nProbleme und H\u00e4rten schon. Sie m\u00fcssen aber auch\nber\u00fccksichtigen, wie wir herangegangen sind. Es war\nuns in der ersten Woche gelungen, die Beseitigung der\nSch\u00e4den zu einer nationalen Aufgabe zu machen. Wir\nhaben eine riesige Solidarit\u00e4t erfahren. Wir haben uns\nsehr schnell auf eine Bund-L\u00e4nder-Vereinbarung ge-\neinigt.\nSpeziell in meinem Bereich ging es um die Existenzsiche-\nrung von Landwirten und Gartenbaubetrieben. Sie wer-\nden nie von mir eine Kritik geh\u00f6rt haben, dass diese\nBund-L\u00e4nder-Vereinbarung hier und da Ecken und Kan-\nten hat. Es musste alles sehr schnell gehen.\n\nIch kann jetzt vor diesem Hohen Hause sagen, dass es\ngelungen ist, im Wesentlichen alle Antr\u00e4ge abzuarbeiten.\nNun k\u00f6nnen wir aber eines nicht machen, Herr Schul-\nmeyer: dass wir uns hinstellen und sagen, offensichtlich\nwaren die Sch\u00e4den anfangs gr\u00f6\u00dfer gesch\u00e4tzt, jetzt sind\nsie nicht so hoch, wir haben doch noch Geld im Topf\nund k\u00f6nnen jetzt ganz neue Tatbest\u00e4nde aufmachen. Das\nist au\u00dferordentlich problematisch. Ich wei\u00df schon, dass\nIhr Antrag bei vielen im Lande gewisse Sympathien be-\nkommen wird. Sie m\u00fcssen nur auch einmal daran den-\nken, ob es denn \u00fcberhaupt m\u00f6glich ist, eine Richtlinie\nhinzubekommen, die einigerma\u00dfen gerecht diese Sache\nregeln k\u00f6nnte. Ich habe meine gro\u00dfen Zweifel daran. Ich\nwei\u00df, dass die Bundesregierung diese Zweifel teilt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nJa, bitte.\n\nBartl, PDS: Herr Staatsminister, Sie sprachen davon,\ndass Sie jetzt keine neuen Tatbest\u00e4nde aufmachen k\u00f6n-\nnen. Wo sind denn \u00fcberhaupt verbindliche Tatbest\u00e4nde\naufgestellt, welche F\u00e4lle reguliert und welche nicht regu-\nliert werden?\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nWir sind zun\u00e4chst so herangegangen, dass niemand\nwollte, nicht nur in Sachsen, sondern gemeinsam mit der\nBundesregierung, dass Firmen wegen dieser Flutkatastro-\nphe kaputt gehen und damit Arbeitspl\u00e4tze in Gefahr\nkommen. Wir wollten weiterhin dort regeln, wo unmit-\ntelbar die Existenz der Menschen infrage steht, weil\nn\u00e4mlich das Haus oder die Wohnung besch\u00e4digt ist. Wir\nwollten erreichen, dass durch diese Katastrophe niemand\nauf der Stra\u00dfe liegt, wenn noch dazu jemand nicht ver-\nsichert ist. Wir wollten als dritte Zielrichtung, dass die\nInfrastruktur, die im Prinzip f\u00fcr das gesamte Leben, aber\nauch f\u00fcr die wirtschaftliche Entwicklung eine Grund-\nvoraussetzung ist, m\u00f6glichst schnell wieder repariert\nwerden kann.\nWir haben bisher eine Grenze gezogen: dass wir im Frei-\nzeitbereich \u2013 Kleing\u00e4rten geh\u00f6ren nun einmal unbestrit-\nten in den Freizeitbereich, so sinnvoll sie sein m\u00f6gen \u2013\nnicht regulieren. Ich habe h\u00e4ufig die Gelegenheit genutzt,\ndie Leistungen der Kleing\u00e4rtner herauszustellen. Ich bin\nder Meinung, das sollten wir auch jetzt tun, weil nicht\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 15. November 2002\n\n4895\n\njede Kommune den Wert einer Kleingartenanlage er-\nkennt.\n\nEinmal unbestritten im sozialen Bereich und vor allem\nauch im \u00f6kologischen Bereich leistet so manche Kleingar-\ntenanlage einen gro\u00dfen Dienst auch f\u00fcr die Allgemein-\nheit. Deshalb w\u00e4re mein Vorschlag, folgenderma\u00dfen an\ndie Sache heranzugehen. Ich glaube nicht, dass es m\u00f6g-\nlich ist, ein solches Hilfsprogramm \u2013 wie von der SPD\ngefordert \u2013 wirklich mit der Bundesregierung auf den\nWeg zu bringen. Vielleicht sollte man einmal an die\nKommunen appellieren. Die Kommunen haben in aller\nRegel, was mir bekannt ist, zum Beispiel Entsorgungs-\nleistungen kostenlos \u00fcbernommen. Ich wei\u00df auch, dass\nin einigen Kommunen dar\u00fcber nachgedacht wird, ob es\nnicht sinnvoll ist, wo Kleingartenanlagen unmittelbar im\n\u00dcberschwemmungsbereich liegen, diese ganz umzusie-\ndeln oder woanders anzusiedeln, weil zum Beispiel an\nanderer Stelle Kleingartenanlagen nicht voll ausgelastet\nwerden, und auf diese Weise einer Gef\u00e4hrdung zu be-\ngegnen.\n\nMein Vorschlag w\u00e4re, dass sich Kommunen dieser Sache\nverst\u00e4rkt annehmen. Da k\u00f6nnte man schauen, ob wir\nnicht \u00fcber die Regelung, die wir haben, wo Kommunen\nSch\u00e4den anmelden k\u00f6nnen, ein St\u00fcck vorankommen, in-\ndem Kommunen den Kleingartenanlagen Hilfen anbie-\nten; ich meine: \u00fcber die Erstentsorgung hinaus. Vielleicht\nw\u00e4re einem Kleing\u00e4rtner, der sich entschlie\u00dft, an einer\nanderen Stelle einen Kleingarten zu \u00fcbernehmen, schon\nviel geholfen, wenn er sich nicht noch finanziell damit\nbelasten m\u00fcsste, dass eine gesamte Kleingartenanlage an\nanderer Stelle vielleicht beseitigt werden muss. Das\nw\u00fcrde ich f\u00fcr einen vern\u00fcnftigen Weg ansehen.\n\nLassen Sie uns das gemeinsam pr\u00fcfen. Wir sind im\nBund-L\u00e4nder-Programm einfach darauf angewiesen. Den\nWeg sollten wir nicht verlassen. Lassen Sie uns das auch\nmit der Bundesregierung pr\u00fcfen. Vielleicht k\u00f6nnen wir\nden Kleing\u00e4rtnern ein ganzes St\u00fcck entgegenkommen.\nDas w\u00e4re meine Antwort darauf.\n\nAber bitte haben Sie Verst\u00e4ndnis. Ich kann mir schon\nvorstellen, was einige denken, wenn in mancher Klein-\ngartenzeitung dann zu lesen ist: \u201eHerr Schulmeyer hat\nsich f\u00fcr ein Hilfsprogramm eingesetzt, aber andere wa-\nren dagegen.\u201c Ich meine, in so einer Frage sollte man es\nsich nicht ganz so einfach machen.\n\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nDr. Hahn, PDS: Sie brauchen nur zuzustimmen!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren, weitere\nWortmeldungen liegen mir nicht vor. Ich komme des-\nhalb dazu, das Schlusswort der Fraktion der SPD zu\n\u00fcbergeben. Herr Schulmeyer, bitte.\n\nSchulmeyer, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Flath, der Verweis auf kommunale\nHilfsleistungen durch \u00dcbernahme der Entsorgungsleis-\ntungen kann erst dann zur praktizierten Wahrheit wer-\nden, wenn der Ministerpr\u00e4sident seine Zusage aus der\nRegierungserkl\u00e4rung vom 4. September hinsichtlich der\nAnkunft der Soforthilfeleistung des Freistaates in H\u00f6he\nvon 35 Millionen Euro f\u00fcr erste Ber\u00e4umungsarbeiten und\n\nKosten des Katastrophenschutzes an die Landkreise und\nKommunen auch nachdr\u00fccklich veranlasst und durch-\nsetzt.\n\n(Leroff, CDU: Schon l\u00e4ngst geschehen!)\n\nIch rede dar\u00fcber: 90 % der Versprechen auf der Aufbau-\nkonferenz am 11. September in Nimbschen gegen\u00fcber\nden B\u00fcrgermeistern \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eMachen Sie sich\n\u00fcber die bisher entstandenen Kosten f\u00fcr die Katastro-\nphenhilfe und Ber\u00e4umung keine Sorgen. Echte und not-\nwendige Fremdkosten der Katastrophenhilfe werden wir\nerstatten\u201c \u2013 m\u00fcssen in die Tat umgesetzt werden.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nDie B\u00fcrgermeister des Muldentalkreises bleiben im\nRegen stehen angesichts der Tatsache, dass der Landrat\nmangels Vertrauen in das Ministerpr\u00e4sidentenwort die\neingegangenen Soforthilfegelder in H\u00f6he von zwei Mil-\nlionen Euro, die gerade mal ein Drittel der Ber\u00e4umungs-\nkosten decken, f\u00fcr sich konfisziert hat und trotz mehr-\nmaliger Nachfrage an die Staatsregierung von dieser\nbisher auch keine weiteren Leistungen avisiert wurden.\n\nKurzum: In den Gemeinden Grimma, Colditz und Ben-\nnewitz ist aus dem Ber\u00e4umungsfonds bis jetzt nicht ein\nEuro angekommen. So viel zur Hilfe des Freistaates.\n\n(Zuruf des Abg. Leroff, CDU)\n\nIch m\u00f6chte noch einmal auf Folgendes zur\u00fcckkommen.\nSie haben gesagt, es gibt einige Gartensparten, wo man\n\u00fcberlegt. Ich fahre jeden Morgen auf der B 107 in Benne-\nwitz an einer Gartensparte vorbei. Nach der Flut lag\ndort Kies. In der Zwischenzeit wird sie ber\u00e4umt. Es\nbrennen fr\u00fch Lichter, wenn es noch dunkel ist. Die Leute\nwollen auch ihr Spartenheim \u2013 gesch\u00e4tzter Wert\n200 000 Euro; steht heute in der \u201eMuldentalzeitung\u201c \u2013\nerhalten. Wo soll das Geld herkommen?\n\nIch frage: Wenn wir, die Landespolitiker, nicht hierf\u00fcr\naufkommen und sagen, wir wollen den Kleing\u00e4rtnern\nhelfen, wer soll es dann tun?\n\nIch meine, wenn der Ministerpr\u00e4sident nach Tschechien\nf\u00e4hrt, f\u00fcnf Millionen Euro mitnimmt und sagt: Die sind\nf\u00fcr die Fluthilfe!, dann ist das okay. Aber da gibt es\ndoch auch keine Abstimmung mit dem Bund, dass der\nBund gesagt h\u00e4tte: Klar, f\u00fcnf Millionen Euro, die kann er\nmitnehmen! \u2013 Aus welchem Haushalt kommen die\ndenn?\n\nAus dieser Sicht w\u00fcrde ich dann schon \u00fcberlegen, wenn\nich sage: Der Bund ist in der Verantwortung! Der Frei-\nstaat ist genauso in der Verantwortung. Ich habe f\u00fcr die\nKleing\u00e4rtner kein Programm vom Bund gefordert, son-\ndern vom Freistaat.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nIm Namen meiner Fraktion beantrage ich zu diesem An-\ntrag namentliche Abstimmung.\n\n(Ha, ha, ha! bei der CDU)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 15. November 2002\n\n4896\n\nDas war \u00fcbrigens ein Wunsch der Kleing\u00e4rtner.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nZuruf von der CDU: Ferngesteuert!)\n\nFrau Dr. Bretschneider, PDS: Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! Ich rufe auf zur namentlichen Abstim-\nmung \u00fcber die Drucksache 3/7126, beginnend mit dem\nBuchstaben S.\n\n(Namentliche Abstimmung \u2013\nErgebnis siehe Anlage)\n\nHabe ich jemanden von den Abgeordneten nicht aufge-\nrufen?\n\n(Kurze Unterbrechung)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich kann\nIhnen das Ergebnis der namentlichen Abstimmung\nbekannt geben: F\u00fcr den Antrag haben 27 Abgeordnete\ngestimmt, gegen den Antrag 51.\nDamit ist der Antrag mehrheitlich abgelehnt und der\nTagesordnungspunkt beendet.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der 71. Sit-\nzung des 3. S\u00e4chsischen Landtages ist abgearbeitet. Das\nPr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 72. Sitzung auf Diens-\ntag, den 10. Dezember 2002, festgelegt. Die Einladung\nund die Tagesordnung gehen Ihnen zu.\nDie 71. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Landtages ist ge-\nschlossen.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Disziplin und w\u00fcnsche Ihnen\neinen guten Nachhauseweg.\n\n(Schluss der Sitzung: 18.44 Uhr)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 15. November 2002\n\n4897\n\nAnlage\nNamentliche Abstimmung\n\nin der 71. Sitzung am 15. November 2002\nGegenstand der Abstimmung: Drucksache 3/7126\nNamensaufruf durch Abg. Frau Dr. Bretschneider, PDS, beginnend mit dem Buchstaben S\n\nJa Nein Stimm- nicht Ja Nein Stimm- nicht\nenth. teilg. enth. teilg.\n\nAdamczyk x Lochbaum x\nAdler x Lucassen x\nAlbrecht x Prof. Dr. Mannsfeld x\nAltmann, Elke x Mattern, Ingrid x\nBandmann x Matthes, Gesine x\nBartl x Dr. Metz x\nBellmann, Veronika x Meyer, Christine x\nBeyer x Prof. Dr. Milbradt x\nProf. Dr. Biedenkopf x Dr. M\u00fcnch x\nBolick x Neubert x\nProf. Dr. Bramke x Nicolaus, Kerstin x\nBraun x Nitzsche x\nDr. Bretschneider, Ulrike x Nolle x\nClau\u00df, Christine x Dr. Pellmann x\nClau\u00df, Gisela x Petzold, Ingrid x\nClemen x Petzold, J\u00fcrgen x\nColditz x Pfeifer, Wolfgang x\nDombois, Andrea x Pfeiffer, Angelika x\nD\u00fcrrschmidt x Pietzsch x\nEggert x Prof. Dr. Porsch x\nEinsle, Siegrun x Dr. Raatz, Simone x\nDr. Ernst, Cornelia x Rasch x\nFlath x Reichardt, Monika x\nDr. Friedrich x Dr. R\u00f6\u00dfler x\nDr. Geisler x Rohwer x\nGerlach x Roth, Andrea x\nG\u00f6tzel x Dr. Runge, Monika x\nGrapatin x Sandig x\nDr. Gr\u00fcning x Schiemann x\nde Haas, Friederike x Schimpff x\nDr. H\u00e4hle x Schmidt, Jutta x\nDr. Hahn, Andr\u00e9 x Schmitz x\nHahn, Andreas x Schneider, Angela x\nHamburger x Sch\u00f6ne-Firmenich, Iris x\nHatzsch x Sch\u00f6nfeld, Eva Maria x\nHeinz x Schowtka x\nHeitmann x Dr. Schubert x\nHenke, Rita x Schulmeyer x\nHermsdorfer x Schulz, Regina x\nHilker x Dr. Schwarz, Gisela x\nHubrich x Seidel x\nIltgen x Simon, Bettina x\nDr. J\u00e4hnichen x Steinert x\nDr. Jahr x Stempell x\nJurk x Strempel, Karin x\nKannegie\u00dfer x Teubner x\nKienzle x Thomaschk x\nKipping, Katja x Tippach x\nKlein, Gudrun x Tischendorf x\nK\u00f6ditz, Kerstin x Weber, Christine x\nKosel x Weckesser x\nDr. Kunckel x Weihnert, Margit x\nKupfer x Prof. Dr. Weiss x\nL\u00e4mmel x Werner, Heike x\nLandgraf, Katharina x Werner, Margit x\nLattmann-Kretschmer, Gunild x Windisch, Uta x\nLehmann x Winkler x\nLehner x W\u00f6ller x\nLeroff x Zais x\nDr. Lippmann x Zschoche, Brigitte x\n\nErgebnis der Abstimmung: Jastimmen: 27\nNeinstimmen: 51\nStimmenthaltungen: 0\n____________________________________________________________\n\nGesamtstimmen: 78\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 15. November 2002\n\n4898\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1,\n01067 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus AG\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327, 01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u00b7 Fax 4 20 32 60\nBankverbindung: Stadtsparkasse Dresden\nKto.-Nr.: 345 031 772 BLZ: 850 551 42\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tEr\u00f6ffnung\n\tTagesordnungspunkt 1 Aktuelle Stunde\n\t1. Aktuelle Debatte Auswirkungen der verfehlten Finanz- und Steuerpolitik des Bundes auf den Freistaat Sachsen\n\t2. Aktuelle Debatte Auch Sachsen braucht Ganztagsschulen\n\t3. Aktuelle Debatte Zur aktuellen Situation des S\u00e4chsischen Landeswohlfahrtsverbandes und den sich daraus ergebenden ....\n\n\tTagesordnungspunkt 2 Fragestunde\n\tTagesordnungspunkt 3 3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber das \u00f6ffentlich-rechtliche Kreditwesen im Freistaat Sachsen\n\tTagesordnungspunkt 4 Verbesserung des Schutzes von Kindern gegen sexuellen Missbrauch\n\tTagesordnungspunkt 5 Ausschluss von anspruchseinschr\u00e4nkenden Zugangskriterien f\u00fcr Kinderkrippen und Horte\n\tTagesordnungspunkt 6 Genehmigung von Schulnetzpl\u00e4nen\n\tTagesordnungspunkt 7 Wiedererhebung der Verm\u00f6gensteuer\n\tErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\tTagesordnungspunkt 8 Filmkultur im Freistaat Sachsen\n\tTagesordnungspunkt 9 Einf\u00fchrung einer Mehrgefahrenversicherung f\u00fcr die s\u00e4chsische Landwirtschaft\n\tTagesordnungspunkt 10 Hochwasserhilfen f\u00fcr Kleing\u00e4rtner\n\n",
    "status": 200
}