{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2000-10-12T08:33:58Z",
        "Last-Modified": "2001-10-16T06:13:54Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-16T06:13:54Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "345",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "cp:subject": "",
        "created": "2000-10-12T08:33:58Z",
        "date": "2001-10-16T06:13:54Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 3/18 12.07.2000",
        "dcterms:created": "2000-10-12T08:33:58Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-16T06:13:54Z",
        "meta:creation-date": "2000-10-12T08:33:58Z",
        "meta:save-date": "2001-10-16T06:13:54Z",
        "modified": "2001-10-16T06:13:54Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1923",
            "2718",
            "3073",
            "523",
            "5228",
            "5149",
            "4521",
            "5196",
            "6151",
            "5478",
            "5298",
            "6359",
            "6649",
            "6269",
            "5376",
            "6404",
            "5014",
            "5840",
            "6172",
            "5949",
            "5840",
            "5810",
            "5557",
            "5500",
            "4936",
            "4901",
            "5464",
            "5088",
            "6796",
            "6023",
            "6338",
            "6240",
            "6674",
            "6360",
            "6844",
            "6781",
            "6500",
            "6204",
            "4855",
            "3718",
            "5850",
            "5896",
            "6554",
            "6463",
            "6595",
            "6225",
            "6549",
            "6254",
            "5885",
            "5745",
            "5881",
            "5061",
            "6082",
            "6596",
            "5964",
            "6257",
            "5949",
            "5544",
            "6089",
            "5429",
            "6138",
            "6055",
            "6001",
            "6257",
            "5159",
            "6282",
            "5971",
            "5088",
            "6429",
            "5926",
            "4641",
            "3611"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2000-10-12T08:33:58Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-16T06:13:54Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "pdf:docinfo:subject": "",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 3/18 12.07.2000",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "resourceName": "b'3_PlPr_18_1_1_1_.pdf'",
        "subject": "",
        "title": "Plenarprotokoll 3/18 12.07.2000",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "72"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 3/18 12.07.2000\n\n\nPlenarprotokoll 3/18\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n18. Sitzung 3. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.01 Uhr Dresden, 12. Juli 2000, Plenarsaal Schluss: 18.37 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 1169\n\nGeburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr die \n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche, PDS 1169\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 1169\nJurk, SPD 1169\nDr. Hahn, PDS 1169\nJurk, SPD 1169\nLeroff, CDU 1169\nFrau Ludwig, SPD 1170\nLeroff, CDU 1170\nDr. Hahn, PDS 1170\nDr. H\u00e4hle, CDU 1170\n\n1   Wahl eines Mitgliedes f\u00fcr den Unter-\nsuchungsausschuss: ,,Einflussnahme des Mini-\nsterpr\u00e4sidenten und weiterer Mitglieder der\nStaatsregierung auf den Abschluss von Miet-\nvertr\u00e4gen durch den Freistaat Sachsen\nf\u00fcr das Beh\u00f6rdenzentrum Leipzig-Paunsdorf\nzum Nachteil des Freistaates Sachsen\u201c\nDrucksache 3/2201, Wahlvorschlag der Frakti-\non der PDS 1171\n\nDr. Hahn, PDS 1171\nLeroff, CDU 1171\nNolle, SPD 1171\nDr. Hahn, PDS 1172\nLeroff, CDU 1172\n\n2  2. und 3. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches \nGesetz zur Ausf\u00fchrung des Verm\u00f6gens-\ngesetzes\nDrucksache 3/0868, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung\nDrucksache 3/2180, Beschlussempfehlung des\nAusschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit,\nTechnologie und Tourismus 1172\n\nFrau Bellmann, CDU 1172\nFrau Gangloff, PDS 1173\nNolle, SPD 1173\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 1174\n\nAbstimmungen und Annahme des Gesetzes 1174\n\n3  2. Lesung des Entwurfs Gesetz zu dem \nAbkommen zur \u00c4nderung des Abkommens\n\u00fcber die Zentralstelle der L\u00e4nder f\u00fcr Sicher-\nheitstechnik und \u00fcber die Akkreditierungs-\nstelle der L\u00e4nder f\u00fcr Mess- und Pr\u00fcfstellen\nzum Vollzug des Gefahrstoffrechts\nDrucksache 3/1713, Gesetzentwurf der \nStaatsregierung\nDrucksache 3/2181, Beschlussempfehlung \ndes Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit, \nTechnologie und Tourismus 1174\n\nAbstimmung und Annahme des Gesetzes 1174\n\n4  2. und 3. Lesung des Entwurfs Hundehalter-\ngesetz f\u00fcr den Freistaat Sachsen (S\u00e4chsisches\nHundehaltergesetz)\nDrucksache 3/1413, Gesetzentwurf der SPD\nDrucksache 3/2156, Beschlussempfehlung \ndes Innenausschusses 1175\n\nAdler, SPD 1175\nBandmann, CDU 1176\n\n\n\nDr. Friedrich, PDS 1177\nBartl, PDS 1178\nFrau Dr. Volkmer, SPD 1179\nBartl, PDS 1179\nAdler, SPD 1181\nBartl, PDS 1181\nProf. Dr. Porsch, PDS 1182\nHardraht, Staatsminister des Innern 1182\nHardraht, Staatsminister des Innern 1183\nBartl, PDS 1184\nProf. Dr. Porsch, PDS 1184\n\nAbstimmungen und Annahme des Gesetzes 1184\nAdamczyk, PDS 1185\nBolick, CDU 1185\nBartl, PDS 1185\n\n5  2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \n\u00c4nderung aufwandsentsch\u00e4digungs-\nund besoldungsrechtlicher Vorschriften\nDrucksache 3/1876, Gesetzentwurf der\nFraktion der CDU\nDrucksache 3/2165, Beschlussempfehlung \ndes Innenausschusses 1186\n\nBandmann, CDU 1186\nFrau Werner, Margit, PDS 1186\nBandmann, CDU 1187\nFrau Weihnert, SPD 1187\nFrau Weihnert, SPD 1188\nDr. Friedrich, PDS 1188\nJurk, SPD 1188\nDr. Friedrich, PDS 1189\nBandmann, CDU 1189\n\nAbstimmungen und Annahme des Gesetzes 1189\nFrau Werner, Margit, PDS 1189\n\n6  2. Lesung des Entwurfs Gesetz zum Staats-\nvertrag \u00fcber die Bildung einer gemeinsamen\nEinrichtung zur Abfallr\u00fcckholung nach \u00a7 6\nAbs. 1 Satz 7 des Abfallverbringungsgesetzes\nDrucksache 3/1750, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung\nDrucksache 3/2134, Beschlussempfehlung \ndes Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 1190\n\nAbstimmungen und Annahme des Gesetzes 1190\n\n7  1. Lesung des Entwurfs Erstes Gesetz zur \n\u00c4nderung des Kommunalrechts\u00e4nderungs-\ngesetzes\nDrucksache 3/2051, Gesetzentwurf der\nFraktion der SPD 1190\n\nFrau Weihnert, SPD 1190\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 1191\n\n8  1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Justiz\nim Freistaat Sachsen (S\u00e4chsisches Justizgesetz)\nDrucksache 3/2192, Gesetzentwurf der \nStaatsregierung 1191\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 1191\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 1191\n\n9  \u2013 Kulturstrukturen im Freistaat Sachsen\nDrucksache 3/0059, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Kulturraumfinanzierung\nDrucksache 3/0658, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 F\u00f6rderung von Kulturbauten im Rahmen\ndes Kulturraumgesetzes\nDrucksache 3/1298, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 F\u00f6rderung von Kulturbauten nach dem \nInvestitionsf\u00f6rdergesetz\nDrucksache 3/1299, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 1192\n\nG\u00f6tzel, CDU 1192\nDr. Kunckel, SPD 1192\nDr. Gr\u00fcning, CDU 1195\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 1195\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 1198\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 1202\nDr. Kunckel, SPD 1202\nDr. Gr\u00fcning, CDU 1202\n\nAbstimmung und Ablehnung \nDrucksache 3/1299 1203\n\n10 Anhebung der Regels\u00e4tze nach dem Bundes-\nsozialhilfegesetz im Freistaat Sachsen\nDrucksache 3/1893, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 1203\n\nLeroff, CDU 1203\nProf. Dr. Porsch, PDS 1203\nFrau Dr. Volkmer, SPD 1203\n\nR\u00fcck\u00fcberweisung an den Ausschuss 1203\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 12. Juli 2000\n\n\n\n11 \u2013 Evaluation der Technologie- und \nGr\u00fcnderzentren\nDrucksache 3/0050, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Wagniskapitalfinanzierung\nDrucksache 3/1862, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 F\u00f6rderung des Einstiegs Sachsens in das \nInformations- und Telekommunikations(IT)-\nZeitalter\nDrucksache 3/1204, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Deckung des Bedarfs an IT-Fachkr\u00e4ften\nDrucksache 3/1719, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Begabtenf\u00f6rderung in Informatik und \nElektronik\nDrucksache 3/1735, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Ausstattung der s\u00e4chsischen Schulen mit\nHardware und Qualifizierung der Lehrkr\u00e4fte\nDrucksache 3/1794, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Angewandte Informatik an Sachsens \nSchulen\nDrucksache 3/1795, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 1204\n\nNolle, SPD 1204\nLeroff, CDU 1204\nL\u00e4mmel, CDU 1206\nFrau Mattern, PDS 1208\nBeyer, CDU 1210\nHatzsch, SPD 1211\nRohwer, CDU 1212\nWeckesser, PDS 1213\nRohwer, CDU 1214\nProf. Dr. Bramke, PDS 1214\nL\u00e4mmel, CDU 1215\nNolle, SPD 1215\nDr. Hahn, PDS 1216\nRohwer, CDU 1216\nDr. Hahn, PDS 1217\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 1217\nJurk, SPD 1219\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 1219\nNolle, SPD 1221\nL\u00e4mmel, CDU 1222\nFrau Mattern, PDS 1223\nFrau Mattern, PDS 1224\n\nAbstimmung und Zustimmung \nDrucksache 3/0050 1224\nAbstimmung und Ablehnung \nDrucksache 3/1204 1224\nAbstimmung und Ablehnung \nDrucksache 3/1735 1224\nAbstimmung und Ablehnung \nDrucksache 3/1794 1224\nAbstimmung und Ablehnung \nDrucksache 3/1795 1224\n\n12 Grand-Prix-Strecke Sachsenring\nDrucksache 3/1593, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 1224\n\nL\u00e4mmel, CDU 1224\nAdamczyk, PDS 1225\nDr. H\u00e4hle, CDU 1226\nFrau Klein, SPD 1227\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 1228\nL\u00e4mmel, CDU 1229\n\nAbstimmung und Zustimmung 1229\n\n13 Wahrung der parlamentarischen Rechte \nbei Organisationsprivatisierung auf \nLandesebene\nDrucksache 3/1846, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 1229\n\nDr. Friedrich, PDS 1229\nGrapatin, CDU 1230\nFrau Weihnert, SPD 1230\nDr. Friedrich, PDS 1231\n\nAbstimmung und Zustimmung 1231\n\n14 Fifty-Fifty-Taxi\nDrucksache 3/1999, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 1232\n\nFrau Dr. Raatz, SPD 1232\n\n\u00dcberweisung an den Ausschuss 1232\n\n15 Jahresbericht 1999\nDrucksache 3/0099, Unterrichtung durch den\nS\u00e4chsischen Rechnungshof\nDrucksache 3/2132, Beschlussempfehlung des\nHaushalts- und Finanzausschusses 1232\n\nDr. Schubert, CDU 1232\nFrau Dr. Runge, PDS 1233\nLochbaum, SPD 1234\n\nAbstimmung und Zustimmung 1235\n\n16 Haushaltsrechnung 1997\n\u2013 Entlastung der Staatsregierung gem\u00e4\u00df \n\u00a7 114 Abs. 2 S\u00e4HO\nDrucksache 2/10494, Unterrichtung durch die\nStaatsregierung\nDrucksache 3/2133, Beschlussempfehlung des\nHaushalts- und Finanzausschusses 1235\n\nAbstimmung und Zustimmung 1235\n\n17 Beschlussempfehlungen und Berichte \nzu Petitionen \u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 3/2168 1235\n\nAbstimmung und Zustimmung 1235\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 12. Juli 2000\n\n\n\n18 \u2013 Feiertagsfahrverbot f\u00fcr Lkw\nDrucksache 3/1908, Kleine Anfrage \nder Abg. Frau Klein, SPD\n\u2013Lokale Agenda 21\nDrucksache 3/1910, Kleine Anfrage \nder Abg. Frau Klein, SPD\n\u2013 Abbau oberfl\u00e4chennaher Rohstoffe im \nLandkreis Muldentalkreis (2)\nDrucksache 3/1911, Kleine Anfrage \nder Abg. Frau Klein, SPD\n\u2013 Abbau oberfl\u00e4chennaher Rohstoffe im \nLandkreis Muldentalkreis (1)\nDrucksache 3/1912, Kleine Anfrage \nder Abg. Frau Klein, SPD 1236\n\nFrau Klein, SPD 1236\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 1236\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 12. Juli 2000\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.01 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne die 18. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Land-\ntages.\nZuerst darf ich mich einer sehr angenehmen Aufgabe ent-\nledigen. Frau Vizepr\u00e4sidentin Zschoche hat heute Geburts-\ntag. Wir gratulieren ihr ganz herzlich und w\u00fcnschen ihr\nalles Gute. Ich pers\u00f6nlich w\u00fcnsche weiterhin eine gute Zu-\nsammenarbeit.\n\n(Beifall des ganzen Hauses \u2013 \nVizepr\u00e4sidentin Dombois \u00fcberreicht Blumen.)\n\nMeine Damen und Herren! Folgende Abgeordnete, von\ndenen Entschuldigungen zu unserer heutigen Sitzung vor-\nliegen, sind beurlaubt: Herr Hamburger, Herr Heinz und\nHerr Dr. Nowak.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer\nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. F\u00fcr die Gesetzeslesungen\nund die Behandlung von Antr\u00e4gen hat das Pr\u00e4sidium fol-\ngende Redezeiten festgelegt: CDU-Fraktion bis zu 210 Mi-\nnuten, PDS-Fraktion bis zu 140 Minuten, SPD-Fraktion bis\nzu 70 Minuten, Staatsregierung bis zu 140 Minuten. Die\nRedezeiten der Fraktionen und der Staatsregierung k\u00f6n-\nnen wie immer entsprechend den jeweiligen Bed\u00fcrfnissen\nauf die Tagesordnungspunkte gesplittet werden.\nMeine Damen und Herren! Folgende \u00c4nderungsantr\u00e4ge\nzu dieser Tagesordnung liegen mir vor: Die PDS-Fraktion\nhat mir in einem Schreiben mitgeteilt, dass die Drucksache\n3/0946, Sonderprogramm f\u00fcr die Sanierung von kommu-\nnalen Br\u00fccken ab 2001 und wesentliche Aufstockung der\nF\u00f6rdermittel, in den Ausschuss f\u00fcr Bauen, Wohnen und\nVerkehr \u00fcberwiesen wird. Ich bitte Sie deshalb, den Tages-\nordnungspunkt 15 zu streichen.\nZudem ist der Tagesordnungspunkt 18, Beschlussempfeh-\nlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse \u2013 Sammeldruck-\nsache \u2013, zu streichen.\nGibt es dar\u00fcber hinaus \u00c4nderungsantr\u00e4ge zu dieser Tages-\nordnung? \u2013 Bitte, Herr Jurk.\n\nJurk, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen\nund Herren! F\u00fcr die Fraktion der SPD beantrage ich die\nAufnahme des Dringlichen Antrages in der Drucksache\n3/2251, Steuerreform, in die Tagesordnung. Normaler-\nweise erf\u00fcllt dieser Antrag die Voraussetzungen f\u00fcr die\nDringlichkeit nach \u00a7 54 insoweit, als dass es einen exakten\nTermin gibt, wann eine Beschlussfassung notwendig ist.\nAllerdings halten wir die Forderung nach \u00a7 54 nicht ein,\ndiesen Antrag drei Arbeitstage vor der Sitzung gestellt zu\nhaben. Insofern bleibt nur die M\u00f6glichkeit, \u00fcber \u00a7 110 der\nGesch\u00e4ftsordnung die Aufnahme dieses Tagesordnungs-\npunktes zu beschlie\u00dfen. Dar\u00fcber bitte ich abstimmen zu\nlassen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu von den Fraktionen das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Herr Jurk hat schon auf die Problema-\ntik hingewiesen. Nat\u00fcrlich ist der Antrag nach Gesch\u00e4fts-\nordnung wegen der bevorstehenden Bundesratssitzung\ndringlich. Der Termin f\u00fcr diese Sitzung ist aber seit Mona-\nten bekannt, liebe Kolleginnen und Kollegen von der SPD.\n\nInsofern ist es nicht ganz nachvollziehbar, warum Sie die\nDreitagefrist nicht einhalten konnten.\nGleichwohl meinen wir, dass die Thematik eine Behand-\nlung im Plenum erfordert. Von daher stimmen wir auch\nder Ausnahmeregelung nach \u00a7 110 der Gesch\u00e4ftsordnung\nzu.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Jurk, Sie m\u00f6chten sich dazu noch\n\u00e4u\u00dfern.\n\nJurk, SPD: Ich m\u00f6chte nur einen Hinweis an Kollegen\nHahn geben. Es ist sicherlich richtig, dass sich die Steuer-\nreform seit geraumer Zeit in der Diskussion befindet. Je-\ndoch haben wir erst gestern Nachmittag die Haltung der\nS\u00e4chsischen Staatsregierung, die offensichtlich die Steuer-\nreform im Bundesrat am 14. Juli blockieren will, erfahren.\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\nDeshalb denke ich, dass es wichtig ist sich heute dar\u00fcber\nzu verst\u00e4ndigen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Jetzt befinden wir uns doch in der Dis-\nkussion. Wir wollten jedoch nur \u00fcber die Gestattung einer\nAusnahmeregelung nach \u00a7 110 der Gesch\u00e4ftsordnung ab-\nstimmen.\nZun\u00e4chst muss ich dar\u00fcber abstimmen lassen, ob wir auf\nder Grundlage von \u00a7 110 der Gesch\u00e4ftsordnung eine ver-\nk\u00fcrzte Frist f\u00fcr die Einbringung dieses Dringlichen An-\ntrags zulassen. Wenn Sie einer solchen Ausnahmeregelung\nnach \u00a7 110 der Gesch\u00e4ftsordnung in Bezug auf den Dring-\nlichen Antrag zustimmen, bitte ich Sie um Ihr Handzei-\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nDamit ist die Anwendung einer Ausnahmeregelung nach\n\u00a7 110 der Gesch\u00e4ftsordnung mehrheitlich abgelehnt wor-\nden.\n\n(Oh! bei SPD und PDS)\n\nGibt es weitere Antr\u00e4ge zur Gesch\u00e4ftsordnung? \u2013 Herr\nLeroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Her-\nren! Ich m\u00f6chte darum bitten, den Tagesordnungspunkt 2,\nWahl des S\u00e4chsischen Landesbeauftragten f\u00fcr die Unter-\nlagen des Staatssicherheitsdienstes der ehemaligen Deut-\nschen Demokratischen Republik, von der Tagesordnung\nabzusetzen. Der Vorschlag, den die Staatsregierung ein-\nbringen muss, befindet sich noch in der Diskussion. Wir\ngehen davon aus, dass zur Errreichung eines breiten Kon-\nsenses auch die SPD-Fraktion die M\u00f6glichkeit haben sollte,\nsich den Kandidaten anzusehen. Aufgrund der Termin-\nenge war ihr das bisher noch nicht m\u00f6glich.\n\n(Lachen bei PDS und SPD)\n\n\u2013 Das ist die Aussage der SPD!\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Der Antrag der CDU-Fraktion ist nat\u00fcrlich mehr als\nscheinheilig.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 12. Juli 2000\n\n1169\n\n\n\nEs ist bekannt, dass sich der Kandidat bei der CDU-Frak-\ntion vorgestellt hat; am gestrigen Tag ist er bei der PDS-\nFraktion gewesen. Die SPD hat erkl\u00e4rt, dass sie keinen\nBedarf hat den Kandidaten n\u00e4her kennen zu lernen. Von\ndaher ist die Begr\u00fcndung, der SPD solle noch eine Chance\ngegeben werden, irref\u00fchrend. Die Problematik liegt inner-\nhalb der CDU-Fraktion, die ihre Sch\u00e4flein nicht zusam-\nmenhalten kann.\nHerr Kollege Leroff, ein Gutes sehen wir allerdings an die-\nsem Antrag: Damit wird die Chance er\u00f6ffnet, noch einmal\nnach einem fraktions\u00fcbergreifend akzeptierten Kandida-\nten zu suchen und einen Konsens im Parlament zu finden.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nVon daher werden wir dem Antrag nicht entgegenstehen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das war eine zustimmende \u00c4u\u00dferung\ndaf\u00fcr, dass die CDU-Fraktion diesen Antrag zur\u00fcckzieht.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Wir stehen dem\nnicht entgegen!)\n\nIch darf noch einmal darauf verweisen, dass \u00fcber die Zu-\nr\u00fcckziehung von Antr\u00e4gen grunds\u00e4tzlich keine Debatte\nstattfindet, da ein solches Vorhaben in der eigenen Verant-\nwortung der jeweiligen Fraktion liegt. Da ich aber leicht-\nsinnigerweise den Redebeitrag von Herrn Dr. Hahn zuge-\nlassen habe, muss ich jetzt auch der SPD-Fraktion kurz das\nWort geben. Ich bitte jedoch darauf zu achten, dass wir\nbez\u00fcglich der Zur\u00fcckziehung jetzt keine inhaltliche De-\nbatte f\u00fchren wollen.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Es handelt sich um eine Wahl,\nnicht um einen Antrag der CDU-Fraktion!)\n\nBitte!\n\nFrau Ludwig, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die SPD-Fraktion begr\u00fc\u00dft den Antrag der CDU-\nFraktion, diesen Tagesordnungspunkt heute abzusetzen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nAllerdings m\u00fcssen wir Ihnen auch sagen, dass wir Ihrer\nMeinungsbildung nicht entgegenstehen, denn unsere Mei-\nnungsbildung zu diesem Kandidaten ist abgeschlossen.\nDeshalb ist die Begr\u00fcndung meines Kollegen Leroff in der\nTat nicht richtig.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Leroff, Sie haben abschlie\u00dfend das\nWort. Bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich nehme zur Kenntnis,\ndass die SPD zu einem abschlie\u00dfenden Bild gekommen ist,\nohne mit dem Kandidaten gesprochen zu haben. Das ist\nsehr interessant.\nIch m\u00f6chte aber noch etwas klarstellen. Herr Kollege\nHahn, ich m\u00f6chte es ganz deutlich sagen: Wir sind keine\nNachfolger der SED. Die Mitglieder unserer Fraktion un-\nterliegen deshalb auch keinem Diktat, wie sie ihre Mei-\nnung zu bilden haben.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Lachen bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren, ich bitte Sie\nzur Kenntnis zu nehmen, dass der Tagesordnungspunkt 2\nvon der Tagesordnung gestrichen ist.\n\nGibt es weitere Antr\u00e4ge zur Tagesordnung? \u2013 Bitte, Frau\nParlamentarische Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin.\n\nFrau Ludwig, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die SPD-Fraktion beantragt die Erweiterung der\nheutigen Tagesordnung um den Antrag in der Drucksache\n3/1999, Fifty-Fifty-Taxi. Die Grundlage daf\u00fcr bilden \u00a7 81\nAbs. 4 und \u00a7 53 Abs. 5 der Gesch\u00e4ftsordnung, nicht frist-\ngem\u00e4\u00dfe Beantwortung von Antr\u00e4gen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das\nist nicht der Fall. Somit bringe ich den Antrag zur Abstim-\nmung. K\u00f6nnen Sie mir bitte die Nummer der Drucksache\nsagen?\n\nFrau Ludwig, SPD: Das ist die Drucksache 3/1999.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wer m\u00f6chte, dass diese Drucksache auf\ndie Tagesordnung genommen wird, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmenthaltun-\ngen ist die Aufnahme des Tagesordnungspunktes auf die\nheutige Tagesordnung als verbindlich anzusehen. Damit\nist dieser Punkt auf der Tagesordnung.\nGibt es weitere Antr\u00e4ge zur Tagesordnung? \u2013 Bitte.\n\nDr. Hahn, PDS:  Herr Pr\u00e4sident, ich m\u00f6chte vermeiden,\ndass uns ein formaler Fehler unterl\u00e4uft. Sie haben erkl\u00e4rt,\ndass der Tagesordnungspunkt 2 gestrichen sei. Die Wahl\nist im Pr\u00e4sidium auf die Tagesordnung gesetzt worden. Es\nist ein Wahlvorschlag der Staatsregierung, also mitnichten\nein Antrag der CDU, den die CDU einfach zur\u00fcckziehen\nkann. Es steht eindeutig da, dass dies ein Wahlvorschlag\nder Staatsregierung ist. Deshalb ist eine f\u00f6rmliche Abstim-\nmung im Parlament dar\u00fcber notwendig, ob dieser Punkt\nvon der Tagesordnung genommen wird. Die CDU-Frak-\ntion kann die Streichung nicht beantragen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Dr. H\u00e4hle wird den Irrtum jetzt\naufkl\u00e4ren.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte dem Hohen\nHause bekannt geben, dass die Staatsregierung dem Land-\ntag ihren Vorschlag nicht zugeleitet hat.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren, nachdem die\nKl\u00e4rung stattgefunden hat,\n\n(Lachen bei der PDS \u2013 Unruhe bei der CDU)\n\nist das, was ich eingangs gesagt habe, best\u00e4tigt.\n\n(Nolle, SPD: Ta, ta, ta, wuff! \u2013 Unruhe bei der CDU)\n\nGibt es weitere Antr\u00e4ge zur Tagesordnung?\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich wollte zu dem Antrag\nFifty-Fifty-Taxi etwas kl\u00e4ren. Ich gehe davon aus, dass\ndieser Antrag f\u00fcr den Tagesordnungspunkt 15, der gestri-\nchen worden ist, eingesetzt wird.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gibt es weitere Antr\u00e4ge zur Tagesord-\nnung? \u2013 Da das nicht der Fall ist, ist die vorliegende Tages-\nordnung mit den soeben beschlossenen Streichungen und\nErg\u00e4nzungen f\u00fcr unsere heutige Beratung als verbindlich\nanzusehen.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 12. Juli 2000\n\n1170\n\n\n\nDarf ich um Aufmerksamkeit bitten! Meine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nWahl eines Mitgliedes f\u00fcr den Untersuchungsausschuss:\n,,Einflussnahme des Ministerpr\u00e4sidenten und weiterer Mitglieder der Staatsregierung\n\nauf den Abschluss von Mietvertr\u00e4gen durch den Freistaat Sachsen\nf\u00fcr das Beh\u00f6rdenzentrum Leipzig-Paunsdorf\n\nzum Nachteil des Freistaates Sachsen\u201c\nDrucksache 3/2201, Wahlvorschlag der Fraktion der PDS\n\nDazu m\u00f6chte ich folgende Ausf\u00fchrungen machen.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nDarf ich auch links von mir um Aufmerksamkeit bitten!\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Den neuen Wahlvorschlag der\nFraktion der PDS f\u00fcr den Sitz dieser Fraktion im Unter-\nsuchungsausschuss, der wiederum auf den Abg. Herrn\nBartl lautet, kann ich nicht zur Abstimmung stellen. Wenn,\nwie hier geschehen, ein Kandidat f\u00fcr eine bestimmte Funk-\ntion in einem Wahlgang abgelehnt wurde, bedeutet dies\ndie negative Entscheidung \u00fcber diesen Kandidaten hin-\nsichtlich eines Amtes. Diese ist nach den Grunds\u00e4tzen des\nDemokratieprinzips zu respektieren. Eine gesetzliche oder\ngesch\u00e4ftsordnungsrechtliche Vorschrift, die eine neuer-\nliche Kandidatur zulassen w\u00fcrde, besteht hier nicht. Ich\nerinnere an vergleichbare Vorg\u00e4nge im Plenum. Damit ist\nder Tagesordnungspunkt 1 beendet.\nHerr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident, Sie haben soeben richtig\ngesagt, dass eine solche erneute Kandidatur in der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung nicht vorgesehen sei. Sie ist aber auch\nnicht ausdr\u00fccklich ausgeschlossen. Wir legen Wert auf die\nFeststellung, dass das Gutachten des Juristischen Dienstes\nzu dem Ergebnis gekommen ist, dass der erste Wahlgang,\nin diesem Fall die Nichtwahl des Abg. Bartl, rechtswidri-\ngerweise erfolgt ist und dass wir davon ausgehen, dass\ndeshalb eine erneute Kandidatur m\u00f6glich ist.\nAufgrund der f\u00fcr uns jetzt \u00fcberraschenden Entscheidung\ndes Pr\u00e4sidenten bedarf es bei uns einer \u00dcberlegenspause.\nDer Wahlgang steht heute auf der Tagesordnung und wir\nhaben ein Interesse daran, dass der Untersuchungsaus-\nschuss endlich arbeiten kann. Wir bitten aus diesem Grund\num eine Auszeit, damit wir uns dar\u00fcber verst\u00e4ndigen k\u00f6n-\nnen, ob wir gegebenenfalls einen anderen Wahlvorschlag\npr\u00e4sentieren.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich lasse eine Auszeit nur in dem Sinne\nzu, dass Sie dem Plenum einen anderen Kandidatenvor-\nschlag unterbreiten. Ansonsten w\u00fcrde ich keine Auszeit\ngenehmigen. Wenn Sie dazu in der Lage sind und das hier\nauch so erkl\u00e4ren, bin ich gern bereit, Ihnen zum Zwecke\nder Nominierung eines Kandidaten eine Auszeit zu gestat-\nten. Wird die Auszeit beantragt?\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nJa, wir beantragen diese!)\n\nDie Auszeit wird also beantragt. Wird dazu noch das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Leroff.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Bevor die Auszeit stattfin-\ndet, m\u00f6chte ich richtig stellen, dass das, was Kollege Hahn\nausgef\u00fchrt hat, so nicht korrekt ist. Es ist im Pr\u00e4sidium\nsehr ausf\u00fchrlich dar\u00fcber diskutiert worden, so dass hier\nnicht behauptet werden kann, es k\u00e4me f\u00fcr die PDS-Frak-\ntion \u00fcberraschend. Au\u00dferdem m\u00f6chte ich Bezug nehmend\nauf das erw\u00e4hnte Gutachten und die rechtliche Bewertung\ndes Sachverhaltes darauf hinweisen, dass in dem Gutach-\nten davon ausgegangen worden ist, dass eine Verst\u00e4ndi-\ngung nicht stattgefunden hat, was auch nicht stimmt. Das\nm\u00f6chte ich nur klarstellen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich denke, ,,\u00fcberraschend\u201c ist ein dehn-\nbarer Begriff. Vielleicht ist es, wenn anderthalb Wochen\ndazwischen liegen, immer noch \u00fcberraschend.\n\u2013 Bitte, Herr Nolle. Ich m\u00f6chte aber keine Diskussion zu-\nlassen, denn die Auszeit ist beantragt. Sie k\u00f6nnen etwas\nzur Auszeit sagen. Andernfalls, Herr Nolle, gebe ich Ihnen\nnicht das Wort. Das ist jetzt ein St\u00fcck Vertrauensvor-\nschuss. Ich bitte Sie zur Auszeit Stellung zu nehmen. An-\nsonsten w\u00fcrde die beantragte Auszeit sofort wirksam wer-\nden. \u00dcberlegen Sie bitte, ob Sie zur Auszeit sprechen wer-\nden.\n\n(Zuruf des Abg. Eggert, CDU \u2013\nHeiterkeit bei der CDU)\n\nNolle, SPD: Ich habe \u00fcberlegt.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Zu welchem Ergebnis sind Sie gekom-\nmen?\n\nNolle, SPD: Ich spreche zur Auszeit.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte.\n\nNolle, SPD: Danke.\n\n(Heiterkeit bei allen Fraktionen)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich denke, dass\ndie PDS \u2013 \u2013\n\n(Zuruf von der CDU:\nSie haben den Pr\u00e4sidenten vergessen!)\n\nSehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Liebe Zwischenrufer von der CDU!\nIch bitte die PDS-Fraktion eindringlich, jetzt mit einem\nkonstruktiven Vorschlag zu kommen, damit endlich dieser\nUntersuchungsausschuss seine Arbeit beginnen kann.\n\n(Lachen bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 12. Juli 2000\n\n1171\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich gestatte\njetzt die Auszeit f\u00fcr die Fraktion der PDS. Wir setzen un-\nsere Beratung 10.30 Uhr fort.\n\n(Unterbrechung von 10.17 Uhr bis 10.27 Uhr)\n\nMeine Damen und Herren! Die Beratung ist wieder er-\n\u00f6ffnet. Ich darf die Fraktion der PDS fragen, ob sie das\nErgebnis ihrer Auszeit hier bekannt geben m\u00f6chte. \u2013 Herr\nDr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Die PDS-Fraktion legt zu-\nn\u00e4chst noch einmal Wert auf die Feststellung, dass unsere\nRechtsauffassung eine andere ist als die, die vorhin darge-\nstellt worden ist. Wir meinen, dass es unser Recht ist, einen\nKandidaten erneut vorzuschlagen. Wir werden das ge-\ngebenenfalls auch gerichtlich \u00fcberpr\u00fcfen lassen. Dennoch\nwill die PDS-Fraktion \u2013 ich habe das vorhin gesagt \u2013 den\nAusschuss arbeitsf\u00e4hig machen. Deshalb schlagen wir fol-\ngende Verfahrensweise vor:\nIm Laufe des heutigen Tages wird ein vom Landtag ge-\nw\u00e4hlter Stellvertreter von dieser Funktion zur\u00fccktreten,\n\ndas den Pr\u00e4sidenten offiziell mitteilen und wir m\u00f6chten\ndann am morgigen Tage die Wahl des dritten Mitgliedes\nder PDS f\u00fcr den Untersuchungsausschuss und die Nach-\nwahl f\u00fcr den Stellvertreter auf die Tagesordnung nehmen.\nDie Wahlvorschl\u00e4ge werden dem Pr\u00e4sidenten heute noch\nzugehen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich nehme das zur Kenntnis und bitte\ndas Plenum, das ebenfalls zur Kenntnis zu nehmen.\nWird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Leroff.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Wir sind selbstverst\u00e4ndlich\neinverstanden, weil wir auch dringlich wollen, dass der\nAusschuss arbeiten kann. Wir sollten so verfahren, dass\nwir das morgen vor den Aktuellen Debatten als Tagesord-\nnungspunkt 1 auf die Tagesordnung nehmen, damit wir\ndas abhandeln k\u00f6nnen. Das w\u00e4re unser Vorschlag.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 2\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Gesetz zur Ausf\u00fchrung des\nVerm\u00f6gensgesetzes\n\nDrucksache 3/0868, Gesetzentwurf der Staatsregierung\nDrucksache 3/2180, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit,\n\nTechnologie und Tourismus\n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\nche erteilt. Die Reihenfolge: CDU, PDS, CDU, SPD, Staats-\nregierung.\n\nMeine Damen und Herren! Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich\nbitte die Fraktion der CDU das Wort zu nehmen. Frau\nBellmann, bitte.\n\nFrau Bellmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Vor einigen Jahren war es noch\nspektakul\u00e4r, wenn man von Gesetzen sprach, die etwas\nmit der Regelung offener Verm\u00f6gensfragen zu tun hatten.\nDie ungekl\u00e4rten Eigentumsverh\u00e4ltnisse waren schuld,\ndass es nicht schnell genug zu dieser oder jener oder zu\n\u00fcberhaupt keiner Investition kam. Heute ist das ein The-\nma, das kaum noch Schlagzeilen bringt. Aufregung gibt es\nallenfalls f\u00fcr die im Gerichtsverfahren unterlegenen Streit-\nbeteiligten, wenn sie vom Richter gesagt bekommen: Der\nBescheid des Amtes zur Regelung offener Verm\u00f6gens-\nfragen ist rechts- und bestandskr\u00e4ftig. Die Kosten des Ver-\nfahrens \u2026 usw. usw.\n\nDass die Unterlegenen in 92 % der F\u00e4lle, die vor Gericht\nanh\u00e4ngig waren, nicht die \u00c4mter zur Regelung offener\nVerm\u00f6gensfragen waren, spricht f\u00fcr eine gute Qualit\u00e4t be-\nh\u00f6rdlichen Handelns. Es zeigt, dass die dort t\u00e4tigen Mit-\narbeiter ihre in zahlreichen Bildungsma\u00dfnahmen erworbe-\nnen Kenntnisse auch tats\u00e4chlich angewandt haben. In\nvielen F\u00e4llen war die L\u00f6sung dieser Fragen tats\u00e4chlich an-\ngewandte Kunst.\n\nDie Erledigungspr\u00e4mien, die der Freistaat Sachsen als\nDank f\u00fcr die schnell bearbeitete, vom Freistaat \u00fcbertrage-\nne Weisungsaufgabe in H\u00f6he von 120 Millionen DM zahl-\nte, waren also gut angelegt. Es ist schon eine enorme Leis-\n\ntung, wenn von den \u00fcber 450 000 Verm\u00f6gensrechtsf\u00e4llen\nheute 96 % f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt werden k\u00f6nnen.\nDie ausstehenden 4 % geh\u00f6ren nicht mehr zu den F\u00e4llen,\ndie in einfachen Verwaltungsverfahren entschieden wer-\nden k\u00f6nnen. Es sind zumeist erst- und zweitinstanzliche\nVerfahren, die per Gerichtsurteil abzuschlie\u00dfen sind. Hier\nwird das Landesamt seines Amtes walten m\u00fcssen. Ich\nrechne mit einer \u00e4hnlichen ,,Erfolgsquote\u201c, wenn man das\n\u00fcberhaupt so bezeichnen darf.\nEs ist also im Verlauf der letzten zehn Jahre auch auf die-\nsem Gebiet Rechtssicherheit geschaffen worden. F\u00fcr diese\nLeistung k\u00f6nnen wir den Mitarbeitern der \u00c4mter heute\nruhig einmal unseren herzlichen Dank aussprechen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNun zum Gesetz an sich: Der Abarbeitungsstand erm\u00f6g-\nlicht eine Konzentration der \u00c4mter zur Regelung offener\nVerm\u00f6gensfragen von den 23 Landkreisen und drei St\u00e4d-\nten auf die gro\u00dfen Kreisfreien St\u00e4dte Chemnitz, Leipzig\nund Dresden. Das Kabinett hat bereits im Dezember 1998\neine solche Reduzierung beschlossen. Die Umsetzung lie\u00df\nbisher auf sich warten, auch das dazugeh\u00f6rige Ausf\u00fch-\nrungsgesetz.\nAllerdings muss ich sagen, dass ich schon fast froh da-\nr\u00fcber bin, dass es so lange gedauert hat, und dass eine\nVerz\u00f6gerung nach Einreichung des neuerlichen Entwurfs\nf\u00fcr uns ein Zeitgewinn war, um noch einmal intensiv an\ndiesem Gesetzentwurf zu arbeiten. Jetzt kann ich mit halb-\nwegs ruhigem Gewissen sagen: Es ist etwas Ordentliches\ndaraus geworden.\nSo gibt es zum Gesetzentwurf \u00c4nderungsantr\u00e4ge meiner\nFraktion, die in ihrer Notwendigkeit in der Anh\u00f6rung\nsowohl von den kommunalen Spitzenverb\u00e4nden als auch\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 12. Juli 2000\n\n1172\n\n\n\nvom Pr\u00e4sidenten des Landesamtes best\u00e4tigt wurden. Der\nurspr\u00fcnglich reichlich diffus geregelte interkommunale\nKostenausgleich bei der \u00dcbertragung der noch zu bearbei-\ntenden Verm\u00f6gensf\u00e4lle bzw. Lastenausgleichsangelegen-\nheiten wird vereinfacht. Das bedeutet statt einer dreistufi-\ngen eine zweistufige Regelung.\nF\u00fcr freiwillig vereinbarte \u00dcbergaben der Aufgaben nach\ndem Verm\u00f6gens- und Ausgleichsleistungsgesetz bis zum\n31.12.2000 wird es eine Minderung des Kostensatzes von\n1 900 DM auf 1 500 DM geben. Ab dem 1.1.2001 gilt ein\ninterkommunaler Kostenausgleich in H\u00f6he von 1 900 DM\nf\u00fcr alle. Dies ist ein akzeptabler Kompromiss zwischen ab-\ngebenden und aufnehmenden Gebietsk\u00f6rperschaften.\nDurch unseren \u00c4nderungsantrag bestimmt ist auch, dass\nder eben genannte Kostenausgleichsbetrag die tats\u00e4chliche\nErsparnis der Gebietsk\u00f6rperschaften nicht \u00fcbersteigen\ndarf. Dazu ist eine Nachweisf\u00fchrung notwendig, die aus\neinem verfassungsrechtlichen Gebot herr\u00fchrt.\nF\u00fcr die Regelung im Falle von Widerspruchs- und Klage-\nverfahren haben wir ebenfalls einen Kompromiss gefun-\nden, der zwar nicht ganz die von den Landkreisen ge-\n\u00e4u\u00dferten Notwendigkeiten trifft, aber dennoch allseits\nakzeptiert wird. Dieser Kompromiss sieht so aus, dass\nbeispielsweise ein Vergleich nicht ohne die Zustimmung\nder abgebenden Gebietsk\u00f6rperschaft geschlossen werden\ndarf. Damit wird vermieden, dass nach der Aufgaben\u00fcber-\ntragung Vereinbarungen zulasten Dritter abgeschlossen\nwerden. Die Kostenrisiken der Gebietsk\u00f6rperschaften blei-\nben dadurch \u00fcberschaubar.\nDie Landkreise, die bisher noch keine freiwillige Auf-\ngaben\u00fcbertragung vorgenommen haben, m\u00fcssen sich mit\nentsprechenden Vereinbarungen ein wenig sputen, wenn\nsie ihre Kostenbelastung minimieren wollen. Das wird aus\norganisatorischen Gr\u00fcnden f\u00fcr manche nicht ganz einfach.\nWenn auch das Gesetz recht bald verk\u00fcndet wird und\neinen Tag danach in Kraft tritt, so bedarf das Aushandeln\nvon Vereinbarungen zwischen abgebenden und aufneh-\nmenden Gebietsk\u00f6rperschaften doch seine Zeit. Danach\nm\u00fcssen die jeweiligen Kreis- und Stadtr\u00e4te noch zustim-\nmen und vor alledem liegt noch die Sommerpause.\nEs k\u00f6nnte also knapp werden f\u00fcr die dreimonatige In-\nanspruchnahme der Freiwilligkeitsphase. Nun k\u00f6nnte man\nsagen: Selbst schuld, die Absicht ist l\u00e4ngst bekannt, andere\nhaben alles schon hinter sich! \u2013 Das mag f\u00fcr einige Kreise\nberechtigt sein, es gibt aber auch F\u00e4lle, die objektiv noch\ngar nicht abgegeben werden k\u00f6nnen, weil bestimmte\nMeldefristen der Lastenausgleichs\u00e4mter West erst zum\n31.12. dieses Jahres ablaufen. Hier kann die Freiwilligkeits-\nphase m\u00f6glicherweise nicht oder nicht in vollem Umfang\nin Anspruch genommen werden. Die meisten \u00c4mter je-\ndoch werden bis zum Ende des Jahres noch einiges ab-\narbeiten k\u00f6nnen und wollen, um die Anzahl der abzu-\ngebenden F\u00e4lle mit den dazugeh\u00f6rigen Finanzgr\u00f6\u00dfen auf\ndas absolut unvermeidbare Ma\u00df zur\u00fcckzufahren. Das ist\nvermutlich der einfachere Part des Ganzen.\nDas Unangenehmere und Kompliziertere ist wie immer\nder Personalabbau. Wie ich eingangs sagte, sind die\nARoV-Mitarbeiter hoch qualifiziert und spezialisiert, so\ndass sie vor allem in Rechts\u00e4mtern eingesetzt werden k\u00f6n-\nnen. Allerdings ist das sicher nicht bei allen m\u00f6glich und\nes wird f\u00fcr diesen oder jenen Mitarbeiter schon noch\nschmerzliche Entscheidungen geben m\u00fcssen. Dieses Mal\ntrifft es nur die Landkreise. Bei einer konsequent durchge-\nf\u00fchrten Verwaltungsvereinfachung, die eine \u00dcbertragung\nder restlichen Verm\u00f6gensf\u00e4lle allein auf das Landesamt\n\nbedeutet h\u00e4tte, w\u00e4ren auch die gro\u00dfen kreisfreien St\u00e4dte\ndavon betroffen gewesen.\nAbgesehen von dieser Personalsituation wird uns die Be-\nsch\u00e4ftigung mit dem Verm\u00f6gensgesetz auch in den n\u00e4chs-\nten Jahren nicht ganz loslassen. Nach Aussage des Pr\u00e4-\nsidenten des Landesamtes, Herrn Dr. Kimme, liegt der\nPrognosezeitraum f\u00fcr die endg\u00fcltige Abarbeitung im Jahr\n2009. Sp\u00e4testens in drei bis vier Jahren also werden wir\nerneut die Reste zusammenkehren m\u00fcssen; dann l\u00e4uft\nalles auf das Landesamt hinaus. Zu diesem Zeitpunkt\nw\u00e4re der schlanke Staat hinsichtlich dieser Beh\u00f6rde ver-\nwirklicht \u2013 von einst 54 auf 26, jetzt auf drei \u00c4mter und\nzum Schluss auf ein einziges Amt in knapp 15 Jahren.\nMehr kann man in Aufbauzeiten mit dennoch \u00fcberpropor-\ntional gewachsenen Besitzst\u00e4nden bei der allgemeinen\nB\u00fcrokratie nicht verlangen.\nBleibt zu hoffen, dass das Bundesverfassungsgericht das\nEntsch\u00e4digungs- und Ausgleichsleistungsgesetz nicht ver-\n\u00e4ndert. Da gibt es schon ein Rauschen im Bl\u00e4tterwald, das\nda sagt, dass alte F\u00e4lle wieder zu neuen F\u00e4llen werden\nk\u00f6nnten.\nIch meine, dass wir mit unseren \u00c4nderungsantr\u00e4gen eine\nsinnvolle Erg\u00e4nzung des Entwurfs des Ausf\u00fchrungsgeset-\nzes zum S\u00e4chsischen Verm\u00f6gensgesetz gefunden haben.\nIch bitte Sie um Ihre Zustimmung zu unseren \u00c4nderungs-\nantr\u00e4gen und zu der Beschlussempfehlung des Ausschus-\nses.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Frau Gangloff, bitte.\n\nFrau Gangloff, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Frau Kollegin Bellmann hat im Grunde genom-\nmen alles gesagt. Von den 450 000 eigentumsrechtlichen\nAntr\u00e4gen sind nahezu 96 % abgearbeitet. Damit entf\u00e4llt\ndie Daseinsberechtigung f\u00fcr 23 \u00c4mter zur Regelung offe-\nner Verm\u00f6gensfragen nach dem Verm\u00f6gensgesetz, dem\nEntsch\u00e4digungs- und Ausgleichsleistungsgesetz. F\u00fcr die 4\n% der noch offenen Verm\u00f6gensfragen werden ab 1.1.2001\ndrei \u00c4mter \u2013 in Dresden, Leipzig und Chemnitz \u2013 zur Ver-\nf\u00fcgung stehen.\nIn der Anh\u00f6rung der Betroffenen kam zum Ausdruck,\ndass der vorliegende Gesetzentwurf einen Kompromiss\nf\u00fcr alle Beteiligten darstellt. Meine Fraktion hat keinen\nGrund, das anzuzweifeln. Deshalb werden wir mehrheit-\nlich zustimmen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU noch das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bitte Herr Nolle.\n\nNolle, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nNachdem der Gesetzentwurf in den Aussch\u00fcssen fast ein-\nstimmig \u2013 im Wirtschaftsausschuss einstimmig \u2013 in dieser\nForm durchgegangen ist, hat sich unsere Fraktion nat\u00fcr-\nlich entschieden, dem zuzustimmen. Ich meine, es ist alles\ngesagt.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der Staatsregierung das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. Schommer, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 12. Juli 2000\n\n1173\n\n\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Herren! Mit der No-\nvellierung schlie\u00dfen wir eine wichtige Phase der Entwick-\nlung des Aufbaus des Freistaates Sachsen ab. Ich habe nie\neinen Hehl daraus gemacht, dass die Regelung ,,Restitu-\ntion statt Entsch\u00e4digung\u201c nicht die beste L\u00f6sung gewesen\nist und dass wir den umgekehrten Weg als besser empfun-\nden h\u00e4tten. Aber es war nun einmal die Vorgabe des Bun-\ndesgesetzgebers und es war eine schwierige Aufgabe, hier\nzu handeln.\n\nDie Novellierung und die \u00c4nderungen, die unsere volle\nZustimmung finden, sind eingebracht und noch einmal\nausf\u00fchrlich von Frau Bellmann begr\u00fcndet worden. Ich\nhabe mich nur deshalb noch einmal zu Wort gemeldet,\nweil ich Ihnen daf\u00fcr danken m\u00f6chte, dass Sie die Arbeit\nder Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der \u00c4mter gew\u00fcr-\ndigt haben. Es war eine wahnsinnig schwierige Arbeit; es\ngab eine teilweise sehr verwirrende Ausgangslage. Viele\nder Vorg\u00e4nge waren mit hohen Emotionen belegt.\nErforderlich war trotz eines enormen Zeitdrucks sehr viel\nSensibilit\u00e4t.\n\nDass diese Arbeit so schnell und im umfassenden Umfang\ngelungen ist, das verdanken wir dem Engagement der Mit-\narbeiterinnen und Mitarbeiter. Dass Sie dies anerkannt\nhaben, daf\u00fcr m\u00f6chte ich Ihnen danken.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kommen\nnun zur Aussprache \u00fcber die Einzelbestimmungen.\nW\u00fcnscht der Vertreter des Ausschusses dazu das Wort? \u2013\nDas ist nicht der Fall.\n\nDann kommen wir zu den Abstimmungen. Ich schlage\nIhnen vor, dass wir paragraphenweise vorgehen. Erhebt\nsich dagegen Widerspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall. Meine\nDamen und Herren! Damit kommen wir zur Abstimmung:\nS\u00e4chsisches Gesetz zur Ausf\u00fchrung des Verm\u00f6gensgeset-\nzes, Drucksache 3/0868, Gesetzentwurf der Staatsregie-\nrung. Dazu gibt es Beschlussempfehlung und Bericht des\n\nAusschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit, Technologie und Tou-\nrismus, Drucksache 3/2180.\nIch lasse abstimmen \u00fcber \u00a7 1 Zust\u00e4ndigkeiten. Wer dem\nzustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Damit ist das einstimmig\nso beschlossen.\nIch lasse abstimmen \u00fcber \u00a7 2 Interkommunaler Kostenaus-\ngleich. Wer dem zustimmt, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013\nGleiches Abstimmungsverhalten, damit Zustimmung.\nIch lasse abstimmen \u00fcber \u00a7 3 Widerspruchs- und Klagever-\nfahren. Wer dem zustimmt, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013\nGleiches Abstimmungsverhalten, damit Zustimmung.\nIch lasse abstimmen \u00fcber \u00a7 4 Aufsicht. Wer dem zustimmt,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei einer Enthaltung wurde\nmehrheitlich zugestimmt.\nIch lasse abstimmen \u00fcber \u00a7 5 Verordnungserm\u00e4chtigung.\nWer dem zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei 2\nStimmenthaltungen wurde mehrheitlich zugestimmt.\nIch lasse abstimmen \u00fcber \u00a7 6 In-Kraft-Treten und Au\u00dfer-\nKraft-Treten. Wer dem zustimmt, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich? \u2013 Bei mehreren Stimmenthaltungen ist dem Paragra-\nphen mehrheitlich zugestimmt worden.\nMeine Damen und Herren! Damit ist die 2. Beratung abge-\nschlossen. Da es keine \u00c4nderungen gab, die beschlossen\nwurden, er\u00f6ffne ich die 3. Beratung. Es liegt kein Wunsch\nzu einer allgemeinen Aussprache vor. Ich stelle deshalb\nden Entwurf S\u00e4chsisches Gesetz zur Ausf\u00fchrung des Ver-\nm\u00f6gensgesetzes in der in der 2. Lesung beschlossenen Fas-\nsung als Ganzes zur Abstimmung. Wer dem Entwurf des\nGesetzes zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013\nBei 3 Stimmenthaltungen ist mehrheitlich zugestimmt\nworden. Damit ist der Entwurf als Gesetz beschlossen und\nder Tagesordnungspunkt 2 beendet.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu\n\nTagesordnungspunkt 3\n\n2. Lesung des Entwurfs Gesetz zu dem Abkommen\nzur \u00c4nderung des Abkommens \u00fcber die Zentralstelle der L\u00e4nder\n\nf\u00fcr Sicherheitstechnik und \u00fcber die Akkreditierungsstelle der L\u00e4nder\nf\u00fcr Mess- und Pr\u00fcfstellen zum Vollzug des Gefahrstoffrechts\n\nDrucksache 3/1713, Gesetzentwurf der Staatsregierung\nDrucksache 3/2181, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit, Technologie und Tourismus\n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. Ich frage trotzdem:\nW\u00fcnscht ein Abgeordneter dazu das Wort? \u2013 Das ist nicht\nder Fall.\n\nMeine Damen und Herren! Damit kommen wir zur Einzel-\nberatung. W\u00fcnscht die Vertreterin des Ausschusses, Frau\nGangloff, das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall.\n\nMeine Damen und Herren! Ich schlage Ihnen entsprechend\n\u00a7 44 Abs. 5 Satz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung vor, \u00fcber den\nGesetzentwurf artikelweise in der Fassung, wie sie durch\nden Ausschuss vorgeschlagen wurde, abzustimmen. Er-\nhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall.\n\nMeine Damen und Herren! Damit kommen wir zur\nAbstimmung: Gesetz zu dem Abkommen zur \u00c4nderung\ndes Abkommens \u00fcber die Zentralstelle der L\u00e4nder f\u00fcr\nSicherheitstechnik und \u00fcber die Akkreditierungsstelle der\nL\u00e4nder f\u00fcr Mess- und Pr\u00fcfstellen zum Vollzug des Gefahr-\nstoffrechts, Drucksache 3/1713, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung. Dazu gibt es die Beschlussempfehlung und den\nBericht des Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit, Technolo-\ngie und Tourismus, Drucksache 3/2181.\n\nWer dem Artikel 1 zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich? \u2013 Damit ist das einstimmig so beschlossen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 12. Juli 2000\n\n1174\n\n\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 2. Wer dem Artikel 2\nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013\nDamit ist das ebenfalls einstimmig so beschlossen.\nIch stelle nun den Entwurf als Ganzes zur Abstimmung:\nGesetz zu dem Abkommen zur \u00c4nderung des Abkom-\nmens \u00fcber die Zentralstelle der L\u00e4nder f\u00fcr Sicherheitstech-\nnik und \u00fcber die Akkreditierungsstelle der L\u00e4nder f\u00fcr\n\nMess- und Pr\u00fcfstellen zum Vollzug des Gefahrstoffrechts.\nWer dem Entwurf des Gesetzes zustimmen m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen?\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Damit ist das einstimmig so beschlos-\nsen.\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Tagesordnungs-\npunkt 3 beendet.\nMeine Damen und Herren! Es ist aufgerufen\n\nTagesordnungspunkt 4\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Hundehaltergesetz f\u00fcr den Freistaat Sachsen\n(S\u00e4chsisches Hundehaltergesetz)\nDrucksache 3/1413, Gesetzentwurf der SPD\n\nDrucksache 3/2156, Beschlussempfehlung des Innenausschusses\n\nDen Fraktionen wird zur allgemeinen Aussprache das\nWort erteilt. Es beginnt die Einreicherin, die Fraktion der\nSPD; danach CDU, PDS, CDU und die Staatsregierung.\nMeine Damen und Herren! Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich\nbitte die Fraktion der SPD das Wort zu nehmen. Herr\nAdler, bitte.\n\nAdler, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! In einem Brief, den Sie, verehrte Kolleginnen\nund Kollegen, sicher auch bekommen haben, steht der\nSatz: ,,Denken wir also an die Menschen, die gerade jetzt,\nin diesem Augenblick, mit ihrem vierbeinigen Liebling\ndrau\u00dfen unterwegs sind und von einfach d\u00e4mlichen Men-\nschen\u201c \u2013 dahinter ein Ausrufezeichen \u2013 ,,beschimpft wer-\nden.\u201c\nIch bin bereit an diese Menschen zu denken, besonders\nauch unter dem Gesichtspunkt, dass ich jahrelang selber\nHalter von Hunden gewesen bin. Und ich bin auch bereit\nzuzugeben, dass es gerade Menschen sind, die Tiere zu\nBestien machen.\nDie Liebe zum Tier \u2013 hier zum Hund \u2013 ist aber nur die\nhalbe Wahrheit. Ich frage Sie: Wer erkl\u00e4rt einer Mutter,\nderen Kind durch Hundebisse ein Leben lang entstellt ist,\nlebensgef\u00e4hrlich verletzt oder gar zerfleischt wurde, dass\ndieser gef\u00e4hrliche Hund nur Menschenwerk ist?\nWir m\u00f6chten, dass unsere Kinder, unsere \u00e4lteren Mitb\u00fcr-\nger, wir alle vor solchem Schaden bewahrt bleiben. Und da\nist es nicht nur Hohn, sondern eine Form von Menschen-\nverachtung, die das Tier vor den Menschen stellt,\n\n(Einzelbeifall bei der SPD)\n\nzu behaupten, dass diese schrecklichen Vorkommnisse\nallein der sensationsl\u00fcsternen Presse geschuldet w\u00e4ren.\nNein, es sind erschreckende Tatsachen, mit denen wir uns\nnicht abfinden d\u00fcrfen, und wenn, wie in diesen F\u00e4llen, ein\nKonflikt zwischen Mensch und Tier besteht, dann \u2013 das\nsage ich unumwunden \u2013 stehe ich auf der Seite der Men-\nschen.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nDiese Situation hat die SPD-Fraktion sehr fr\u00fchzeitig er-\nkannt und auch gehandelt: Sie hat einem Gesetzentwurf\nunter der Bezeichnung ,,Hundehaltergesetz\u201c in den parla-\nmentarischen Gang gebracht. Freilich bin ich bereit hier\nzuzugeben: Die Beschl\u00fcsse der Innenministerkonferenz\nkonnte dieser Gesetzentwurf nicht ber\u00fccksichtigen \u2013 weil\nsie noch nicht vorlagen.\n\nDie danach entstandene Situation erforderte ein kon-\nsequentes, aber auch ein schnelles Handeln. Deshalb\nhaben wir mit dem Innenminister und mit der CDU-Frak-\ntion den Gesetzentwurf der SPD-Fraktion mittels eines\ngemeinsamen \u00c4nderungsantrages schnell den neuen Be-\ndingungen angepasst. Was hier passiert ist, meine Damen\nund Herren, ist ein Handeln aus der Vernunft heraus \u00fcber\nParteigrenzen hinweg.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nTeilweise Beifall bei der CDU)\n\nDas Ergebnis liegt uns heute vor. Ich bin mit dem Ergebnis\nzufrieden, wenn es auch ein Irrtum ist \u2013 das muss man an\ndieser Stelle sagen \u2013 zu glauben, dass wir damit f\u00fcr die\nZukunft absolute Sicherheit produzieren k\u00f6nnten. Aber\nallein diese Erkenntnis gibt uns als Gesetzgeber in diesem\nLande nicht das Recht tatenlos zuzusehen oder gar falsche\nPriorit\u00e4ten zu setzen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDer wesentliche Inhalt ist, dass mit diesem Gesetz auf\neine Situation in unserem Lande \u2013 wie ich es bezeichnen\nw\u00fcrde \u2013 angemessen reagiert wird, indem gef\u00e4hrliche\nHunde zun\u00e4chst einmal unter einen Erlaubnisvorbehalt\ngestellt werden. Das Gesetz rechnet zu den gef\u00e4hrlichen\nHunden unabh\u00e4ngig von der Rasse zun\u00e4chst alle die\nHunde, die durch gesteigerte Aggressivit\u00e4t aufgefallen\nsind.\nGef\u00e4hrliche Hunde sind aber auch solche Hunde, bei\ndenen infolge vorliegender Kriterien eine besondere Ge-\nf\u00e4hrlichkeit vermutet werden darf. Auch bei diesen Hun-\nderassen gilt also der Erlaubnisvorbehalt. Dies geschieht\nwissentlich der Tatsache, dass generell gesteigerte Aggres-\nsivit\u00e4t eine Wechselwirkung aus Erbanlagen und auch aus\nUmweltreizen ist, also worauf der Mensch einen Einfluss\nhat.\nDa hier eine sensible, aber auch eine disponible Entschei-\ndung n\u00f6tig ist, wird in dem Gesetz vorgesehen, dass die\nZuordnungsfrage durch Rechtsverordnung im Innenmi-\nnisterium zu kl\u00e4ren ist. Wir haben dadurch die M\u00f6glich-\nkeit, diese Wirkung auch immer den realen Verh\u00e4ltnissen\nanzupassen.\nSo m\u00fcssen Hundehalter, die sich in Zukunft einen gef\u00e4hr-\nlichen Hund halten wollen, ihre Sachkunde nachweisen.\nDieser so genannte Hundef\u00fchrerschein ist eine Forderung,\ndie ganz zahlreich an uns herangetragen worden ist, ge-\nrade auch aus den Reihen seri\u00f6ser Hundehalter, die ge-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 12. Juli 2000\n\n1175\n\n\n\nfordert haben, dass \u00fcber diesen Weg Leute, die diese Sach-\nkunde nicht nachweisen k\u00f6nnen, in Zukunft ausgeschlos-\nsen sind. Da ist Zuverl\u00e4ssigkeit gefordert. Wer vorher An-\nlass gibt zu vermuten, dass er diese Zuverl\u00e4ssigkeit nicht\naufbringen kann, dem wird dieser Hundef\u00fchrerschein\nauch in Zukunft verweigert werden m\u00fcssen. \nAuch im Interesse der Tiere werden im Gesetz Forderun-\ngen im Hinblick auf die Unterbringung aufgemacht. Das\ngeht sogar \u2013 und ich stehe voll dahinter \u2013 bis zu Einschr\u00e4n-\nkungen im Artikel 13 des Grundgesetzes und im Artikel 30\nder S\u00e4chsischen Verfassung, dass diese Unterbringungs-\nm\u00f6glichkeiten auch entsprechend kontrolliert werden k\u00f6n-\nnen.\nAu\u00dferdem sei noch gesagt: Zucht und Handel werden\nuntersagt. Wir fordern, dass eine Haftpflichtversicherung\nabgeschlossen wird, damit Sch\u00e4den, die wir nicht hundert-\nprozentig ausschlie\u00dfen k\u00f6nnen, nicht durch die Allge-\nmeinheit \u2013 n\u00e4mlich durch unsere Versicherungssysteme \u2013\nbezahlt werden m\u00fcssen. Ich bin fest der \u00dcberzeugung,\ndass dieses Gesetz auch seine pr\u00e4ventive Wirkung nicht\nverfehlen wird.\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle Ihnen, Herr Minister, noch ein-\nmal Dank sagen f\u00fcr die konstruktive Zusammenarbeit. Ich\nm\u00f6chte Sie aber auch an dieser Stelle bitten, dass Sie dort,\nwo Sie mittelbar oder unmittelbar durch das Gesetz betrof-\nfen sind, dieses Gesetz auch in Zukunft mit aller Konse-\nquenz umsetzen.\nIch m\u00f6chte auch meinen Kollegen von der CDU-Fraktion\ndanken, mit denen wir an dieser Stelle sehr kollegial zu-\nsammengearbeitet haben.\nDen Hundebesitzern, die guten Willens sind und sich sehr\nschnell, denke ich, mit diesem Gesetz arrangieren werden,\nw\u00fcnsche ich auch in Zukunft viel Freude an ihren Tieren.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Bandmann, bitte.\n\nBandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte Herrn Kollegen Adler f\u00fcr\nseine Ausf\u00fchrungen auch in Bezug auf den politischen\nWillen des Gesetzgebers namens der CDU-Fraktion aus-\ndr\u00fccklich danken. Ich denke, es ist wichtig, dass hier \u00fcber\nFraktionsgrenzen hinweg das Ziel des Schutzes des Men-\nschen nicht aus dem Auge verloren wird.\nWir wissen, dass die gesamte Diskussion durch die per-\ns\u00f6nliche Betroffenheit von Hundebesitzern und Hunde-\nliebhabern auf der einen Seite, aber auch besorgten und\ngesch\u00e4digten B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern auf der anderen\nSeite sehr emotional gef\u00fchrt wird. Wir m\u00fcssen daher bei\ndiesem Thema eine Interessenabw\u00e4gung zwischen Mensch\nund Tier vornehmen und ich denke, dass wir hier mit die-\nsem Gesetzentwurf, mit dieser Beschlussempfehlung eine\nangemessene und wohl \u00fcberlegte Regelung gefunden\nhaben.\nWir wissen auch, dass es sich bei Hunden um das erste\nHaustier des Menschen handelt. Und ich m\u00f6chte noch ein-\nmal betonen, dass es nicht unser politischer Wille ist, be-\nstimmte Hunde oder Menschen zu stigmatisieren. Uns\ngeht es um die Schaffung einer \u00fcbersichtlichen und klaren\nGrundlage zur Abwendung von Gefahren f\u00fcr Menschen\ndurch Tiere.\nAuch vor diesem Gesetz war Sachsen nicht im luftleeren\nRaum, was die Frage der Rechtsanwendung betrifft. Die\nPolizeiverordnung des S\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr\n\nSoziales vom 28. Juni 1996 hatte da schon eine ganze Reihe\nvon Regelungen getroffen. Von daher ist es wichtig, den\nberechtigten Wunsch der durch gef\u00e4hrliche Hunde verun-\nsicherten Menschen nach mehr Schutz zu verstehen. Daher\nist es unsere Aufgabe der Politik, auch auf sich ver\u00e4ndern-\nde gesellschaftliche Entwicklungen angemessen zu reagie-\nren. Dazu geh\u00f6rt auch, die Sorgen und \u00c4ngste der Men-\nschen im Lande ernst zu nehmen.\nDer wirksame Schutz des Menschen vor gef\u00e4hrlichen Hun-\nden ist f\u00fcr uns ein wichtiges Anliegen. Wir teilen aus-\ndr\u00fccklich die Auffassung, dass das Problem der so ge-\nnannten Kampfhunde vor allem am Ende der Leine zu\nsuchen ist. Wir wissen, dass jeder gr\u00f6\u00dfere Hund im Einzel-\nfall eine Bedrohung darstellen kann. Dennoch werden in\nj\u00fcngster Zeit schwerste und t\u00f6dliche Verletzungen durch\nHunde in der Regel durch so genannte Kampfhunde ver-\nursacht.\nDie uns in der Ausschussanh\u00f6rung von den Sachverst\u00e4n-\ndigen vorgelegten Bei\u00dfstatistiken geben zwar den Sch\u00e4fer-\nhunden oder einer anderen Rasse an erster Stelle den Vor-\nzug, sagen aber nichts \u00fcber die Schwere der Angriffe aus\nund setzen diese auch nicht ins Verh\u00e4ltnis zur jeweiligen\nHundez\u00fcchtung bzw. zur jeweiligen Bissverletzung.\nDa in Bayern mit einer \u00e4hnlichen gesetzlichen Regelung\nseit 1992 gerade gegen Kampfhunde gute Erfolge erzielt\nwurden, gehen wir auch in Sachsen davon aus, dass diese\ngesetzlichen Regelungen in gleicher Weise f\u00fcr unser Land\neinen Erfolg bringen werden. Voraussetzung ist nat\u00fcrlich\n\u2013 und das m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich betonen \u2013, dass das\nGesetz von den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden auch entsprechend\nangewendet wird.\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle einf\u00fcgen, dass allein eine ange-\nk\u00fcndigte Kontrolle in meiner Stadt G\u00f6rlitz dazu gef\u00fchrt\nhat, dass den Herrchen 390 Hunde in dieser Zeit sozu-\nsagen zugelaufen sind und bei der Kontrolle noch einmal\n110 Hunde festgestellt worden sind, die bis dahin gar nicht\nangemeldet waren. Hier zeigt sich in der Tat, dass auch in\ndiesem Bereich Handlungsbedarf ist.\n\n(Beifall des Abg. Schiemann, CDU)\n\nEs wurde schon erw\u00e4hnt, dass wir mit der angestrebten\nRegelung nicht alle Hunde gleicherma\u00dfen \u00fcber einen\nKamm scheren. Dieses m\u00f6chte ich auch noch einmal aus-\ndr\u00fccklich betonen. Wir sind mit diesem Gesetz nicht so\nweit gegangen, bestimmte Hunderassen generell zu ver-\nbieten oder \u2013 wie das in anderen L\u00e4ndern Deutschlands\noder in Stadtstaaten ist \u2013 gar t\u00f6ten zu lassen.\nSicherlich k\u00f6nnen wir mit diesem Gesetz nicht aus-\nschlie\u00dfen, dass auch weiterhin Bei\u00dfunf\u00e4lle geschehen. Das\nk\u00f6nnten wir nicht einmal, wenn wir absolut restriktive\nRegelungen f\u00fcr alle Hunde schaffen w\u00fcrden. Das k\u00f6nnte\nman selbst dann kaum erreichen, wenn man alle Hunde\ngenerell verbietet. Eine solche Restriktion halten wir je-\ndoch auch gerade im Interesse des \u00fcblichen Miteinanders\nf\u00fcr zu weitgehend und auch nicht f\u00fcr erforderlich. Im\nInteresse der Besitzer von nicht gef\u00e4hrlichen Hunden\nhaben wir uns darauf beschr\u00e4nkt, sozusagen die Spitze des\nEisberges zu regeln und alle anderen Hunde bei der Rege-\nlung au\u00dfen vor zu lassen.\nIn aller Regel gibt es mit diesen Hunden ja auch keine\nderart gravierenden Probleme wie mit dem Modehund\nKampfhund. Ein \u00dcberreagieren in diesem Bereich halten\nwir genauso f\u00fcr fehl am Platz wie ein Ignorieren der\nProblemlage.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 12. Juli 2000\n\n1176\n\n\n\nZusammenfassend m\u00f6chte ich noch einmal klarstellen,\ndass dieses Gesetz ein Gesetz ist, das ausschlie\u00dflich Rege-\nlungen trifft f\u00fcr so genannte gef\u00e4hrliche Hunde. F\u00fcr die\nBesitzer eines normalen Hundes \u00e4ndert dieses Gesetz\nnichts. Deswegen werden wir mit diesem Gesetz dem Frei-\nstaat Sachsen und seinen Menschen einen guten Dienst\nerweisen.\nIch bitte um Zustimmung zu diesem Gesetzentwurf und\ndanke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr Dr. Friedrich, bitte.\n\nDr. Friedrich, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Auch die PDS-Fraktion ignoriert Problemlagen\nnicht. Ich sage ganz deutlich und eingangs: Es gilt zu\nunterbinden, und zwar dies so strikt, wie das mit einem\nGesetz nur m\u00f6glich ist, dass Hunde in verantwortungs-\nloser Weise gef\u00e4hrlich gemacht werden. Ebenso strikt gilt\nes zu unterbinden, dass solche existierenden, gef\u00e4hrlich\ngemachten Hunde verletzen und auch t\u00f6ten k\u00f6nnen. Ich\ndenke, das ist das Ziel wohl aller hier in diesem Hause.\nNat\u00fcrlich gibt es Millionen Hundehalter, die sich sehr ver-\nantwortungsbewusst verhalten, indem sie das Verh\u00e4ltnis\nvon Mensch und Hund auf eine in Jahrtausenden gewach-\nsene, sehr vern\u00fcnftige und nat\u00fcrliche Weise gestalten. Die-\nse verantwortungsbewussten Halter haben selbst das aller-\ngr\u00f6\u00dfte Interesse daran, dass dieses Verh\u00e4ltnis auch k\u00fcnftig\nvern\u00fcnftig, ohne Vorverurteilungen und vor allem ohne\nHysterie gestaltet wird. Ich denke, gerade diese Hundehal-\nter sind die allerwichtigsten Verb\u00fcndeten, wenn es darum\ngeht, mit dem Problem der wenigen verantwortungslosen\nHundehalter oder, wie es in der Anh\u00f6rung hie\u00df, der ,,Hun-\ndevermehrer\u201c fertig zu werden und nat\u00fcrlich auch mit ge-\nf\u00e4hrlich gemachten Hunden umzugehen. Wir sollten diese\ngro\u00dfe Menschengruppe mit all ihren Erfahrungen und\nihren Ratschl\u00e4gen unbedingt eng in die Probleml\u00f6sung\neinbeziehen, ja einbinden, wenn wir Erfolg haben wollen.\nWir sollten, wenn wir an dieses Problem herangehen, auch\neinmal einige Gedanken darauf verwenden, wie es eigent-\nlich dazu kommen konnte, dass aus dem wohl \u00e4ltesten\nHaustier, in \u00fcber 15 000 Jahren domestiziert und den Men-\nschen als H\u00fctehund, als Jagdhund, Blindenhund, Ret-\ntungshund und vieles andere behilflich, durch Egoismus,\ndurch Statusdenken, durch das angeknackste Selbstbe-\nwusstsein einiger weniger, ja auch durch das Vergn\u00fcgen\nam Qu\u00e4len und leider auch durch die Gewinnsucht einiger\nweniger, eine potenziell gef\u00e4hrliche Waffe werden konnte.\nWie krank muss eine Gesellschaft sein, die solche Perver-\nsionen, die solche Fehlentwicklungen \u00fcberhaupt zul\u00e4sst,\ndass gef\u00e4hrliche Hunde zu Fetischen und oftmals wichti-\nger als Kinder werden?! Um es klar zu sagen: Die PDS\nnegiert Handlungsbedarf nicht, auch nicht gesetzlichen\nHandlungsbedarf, auch nicht eine schnelle gesetzliche\nL\u00f6sung. Das ist nicht unser Thema und das sind nicht\nunsere Bedenken.\nAuch ein schnelles Gesetz kann im \u00dcbrigen ein gutes\nGesetz sein, wenn es sorgf\u00e4ltig ausgearbeitet und der Rat\nder Experten und Betroffenen geh\u00f6rt wird. Beides ist aber\nunserer Meinung nach nur in v\u00f6llig unzureichender Weise\ngeschehen, denn was wir jetzt als gemeinsamen \u00c4nde-\nrungsantrag von CDU und SPD in der Form dieses Geset-\nzes zum Schutz der Bev\u00f6lkerung vor gef\u00e4hrlichen Hunden\nhaben, hat mit dem urspr\u00fcnglichen und eigentlich sehr\n\nvern\u00fcnftigen und ausgewogenen SPD-L\u00f6sungsansatz fast\nnichts mehr gemein. Im Gegenteil. Dieser \u00c4nderungsan-\ntrag beinhaltet ein v\u00f6llig neues Gesetz. Es stellt den ur-\nspr\u00fcnglichen Inhalt von den F\u00fc\u00dfen auf den Kopf oder, um\naus der Perspektive der Hunde einmal zu sprechen, ver-\nlagert den L\u00f6sungsansatz eben genau vom oberen Ende\nder Leine, wo er in aller Regel nach aller Experten Mei-\nnung hingeh\u00f6rt, an das untere Ende der Leine. Das, Kol-\nlege Bandmann, ist unser Problem, das ist unser prinzipiel-\nler Kritikpunkt.\nEs ist immer problematisch, wenn schlimme Ereignisse,\nwie die von Hamburg und anderenorts \u2013 ich will da \u00fcber-\nhaupt nichts relativieren \u2013, die eigene Betroffenheit aus-\nl\u00f6sen, die selbstverst\u00e4ndlich um meine Fraktion auch\nkeinen Bogen macht, in weiten Teilen des Verfahrens die\nFeder f\u00fchren und sachliche Abw\u00e4gungen zumindest in\ngro\u00dfen Teilen au\u00dfen vor bleiben. Gerade wir als Gesetz-\ngeber sollten auch in solchen aufgeheizten Situationen, so\nschwer das auch fallen mag, k\u00fchlen Kopf bewahren, uns\nnicht von der allgemeinen Kampfhundehysterie, im \u00dcbri-\ngen auch nicht von der Philisterei so manch einer Diskus-\nsion treiben lassen. Wir haben auf das rechte Ma\u00df unserer\nL\u00f6sungsans\u00e4tze zu achten, im \u00dcbrigen nicht nur bei ge-\nf\u00e4hrlichen Hunden.\nIhnen, Herr Staatsminister Hardraht, ins Stammbuch: Es\nist einfach perfide, wenn Sie die gr\u00fcndlichen Bem\u00fchungen\nder PDS-Vertreter im Innenausschuss, den Gesetzentwurf\nkritisch zu hinterfragen und zu qualifizieren, um zu einer\nsachgerechten gesetzlichen L\u00f6sung zu kommen, mit der\nebenso zynischen wie denunziatorischen Behauptung\nkommentieren, wir wollten, dass sich die Ereignisse von\nHamburg wiederholen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt! \u2013\nBeifall bei der PDS)\n\nUm es auf den Punkt zu bringen: Das, was uns heute vor-\nliegt, kuriert lediglich an Symptomen; es l\u00f6st nicht das\nProblem. Es ist im Kern der untaugliche Versuch, das Ver-\ns\u00e4umnis, das Versagen der Exekutive \u2013 die Polizeiverord-\nnung wurde ja schon erw\u00e4hnt \u2013 hinter einem neuen,\n\u00e4u\u00dferst scharfen Gesetz zu verbergen. Deshalb wage ich\nhier die Prophezeihung, dass dieses Gesetz, so unvollkom-\nmen, so unstimmig es jetzt ist, die \u00dcberf\u00e4lle von Hunden\nauf Menschen nur minimal \u00e4ndern kann.\nIch will dies belegen, wobei ich die ausf\u00fchrliche juristische\nArgumentation meinem Kollegen Klaus Bartl \u00fcberlasse. So\nist bereits die Schl\u00fcsseldefinition der gef\u00e4hrlichen Hunde\nim \u00a7 1 \u00e4u\u00dferst strittig und \u00e4u\u00dferst schwammig. Entgegen\nder Mehrzahl von Expertenmeinungen zur Anh\u00f6rung soll\neine so genannte abstrakte Gef\u00e4hrlichkeit bestimmter\nGruppen und Zuchtlinien per Rechtsverordnung vermutet\nwerden d\u00fcrfen, die im Einzelfall widerlegbar sein soll.\nKeine Aussage, wie und wodurch. Wenn man aber die\nAusf\u00fchrungen von Herrn Thomas Bachmann, Ausbil-\ndungsleiter der Diensthundeschule Sachsens der Landes-\npolizei, ernst nimmt \u2013 wer wollte bestreiten, dass hier ein\nwirklich ausgewiesener Fachmann gesprochen hat? \u2013, dass\nlediglich 20 % der Gef\u00e4hrlichkeit eines Hundes auf geneti-\nsche Dispositionen, 80 % jedoch auf die Haltung zur\u00fcck-\nzuf\u00fchren sind, ist diese biologische Stigmatisierung dieser\nRassen und auch Zuchtlinien \u2013 dazu kommt es bei dem\nVerfahren unweigerlich, auch wenn Sie das abstreiten,\nKollege Bandmann \u2013 der Holzweg, ganz abgesehen davon,\ndass selbst der Tier\u00e4rztekongress aktuell im Mai 2000 ein-\nhellig die Position erneuert hat, dass irgendwie geartete\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 12. Juli 2000\n\n1177\n\n\n\nKampfhunderassen jeglicher wissenschaftlicher Basis ent-\nbehren. Das alles aber wird mit der im Gesetz enthaltenen\nRegelvermutung in den Wind geschlagen.\nDie Tierschutzverb\u00e4nde fordern seit \u00fcber zehn Jahren ein\nso genanntes Heimtierzuchtgesetz. Mit diesem Gesetz soll-\nten L\u00fccken hinsichtlich Zucht, Haltung, Import, Handel\nund anderem mit Hunden geschlossen werden. Es sollte\nErlaubnis- und Kontrollvorbehalte f\u00fcr jede Zucht geben.\nEs sollte Wesens- und Gesundheits\u00fcberpr\u00fcfungen nach\nharten Kritierien geben, Sachkunde- und Eignungspr\u00fcfun-\ngen f\u00fcr Hundehalter und vieles andere.\nEs ist wirklich bedauerlich, dass auf der Bundesebene so\nwenig passiert ist und aller Voraussicht nach auch wenig\npassieren wird, denn eine objektive Betrachtung zeigt,\ndass sich dieses Problem wirklich nur bundeseinheitlich\nregeln l\u00e4sst. Die Strafgesetze mit dem Mordparagraphen,\nTotschlagparagraphen, bei einfacher, fahrl\u00e4ssiger K\u00f6rper-\nverletzung, fahrl\u00e4ssiger T\u00f6tung usw. sind ja wohl nicht\nohne Grund bundeseinheitliche. Solange aber diese ein-\nheitliche Regelung fehlt und aus der Polizeiverordnung\nvon 1996, die im \u00dcbrigen \u2013 das ist eigentlich ein Skandal,\ndas hat die Anh\u00f6rung in krasser Weise verdeutlicht \u2013\nkaum bekannt und demzufolge noch weniger umgesetzt\nworden ist, wenn das das Kernproblem nicht beseitigen\nkann, schlagen wir als PDS in \u00dcbereinstimmung mit dem\nDeutschen Tierschutzbund folgende sieben Sofortma\u00dfnah-\nmen vor:\n1. ein sofortiges Importverbot f\u00fcr gewisse Hunderassen\nund Zuchtlinien. Wir nehmen auch die zwanzigprozentige\ngenetische Disposition ernst, weil wir meinen, dass bei\nsolchen Importen eine verantwortungsbewusste Zucht-\nauswahl der Elterntiere und die Aufsicht der Welpen nicht\na priori vorausgesetzt werden kann.\n2. eine generelle Kennzeichnungs- und Registrierungs-\npflicht f\u00fcr alle Hunde, unabh\u00e4ngig von der Rasse, um im\nFalle eines Zwischenfalles sofort den Halter ermitteln und\nzur Verantwortung ziehen zu k\u00f6nnen.\n3. eine generelle Haftpflichtversicherung f\u00fcr alle Hunde-\nhalter, nicht nur f\u00fcr die mit so genannten gef\u00e4hrlichen\nHunden, die nat\u00fcrlich bezahlbar sein muss, das hei\u00dft ein\n\u00e4hnlicher Umgang mit dem ,,Haltungsrisiko Hund\u201c wie\nmit dem ,,Betriebsrisiko Auto\u201c.\n4. ein zumindest vor\u00fcbergehendes Zuchtverbot f\u00fcr einige\njetzt als gef\u00e4hrlich eingestufte Zuchtlinien und -rassen aus\ndem einfachen Grund, die Situation zu entsch\u00e4rfen, vor\nallem weil die Tierheime bereits jetzt \u00fcberquellen. Lang-\nfristig gesehen jedoch kann ein grunds\u00e4tzliches Zuchtver-\nbot keine Probleml\u00f6sung sein, da nat\u00fcrlich auch andere\nLinien gef\u00e4hrlich gemacht werden k\u00f6nnen.\n5. einen Sachkunde- und Zuverl\u00e4ssigkeitsnachweis f\u00fcr Men-\nschen, die gef\u00e4hrliche Hunde glauben halten zu m\u00fcssen.\n6. eine sofortige Personalaufstockung und entsprechende\nSchulung der Aufsichts- und Vollzugsbeh\u00f6rden, um tat-\ns\u00e4chlich gef\u00e4hrliche Hunde sofort zu erkennen und deren\nHalter wirkungsvoll zu kontrollieren. Selbstverst\u00e4ndlich\nkann das alles nicht auf dem R\u00fccken der Polizei allein ge-\nschehen; vielmehr ist hier der Sachverstand aus den Ver-\neinen und Verb\u00e4nden, zum Beispiel vom Verband f\u00fcr das\nDeutsche Hundewesen (VDH) oder dem Schutz- und Ge-\nbrauchshundeverband, nat\u00fcrlich auch von Tierschutzver-\nb\u00e4nden angezeigt, hinzuziehen.\n7. Nicht zuletzt hat jeder Hundehalter seinen Hund auf\n\u00f6ffentlichen Stra\u00dfen und Pl\u00e4tzen an der kurzen Leine zu\nf\u00fchren; in Kaufh\u00e4usern, Gastst\u00e4tten und \u00e4hnlichen R\u00e4u-\nmen mit fremden Menschen prinzipiell Maulkorbzwang.\n\nSie sehen also, meine Damen und Herren, die PDS sagt\nnicht einfach Nein zu diesem schwierigen Gesetz; nein, sie\nnimmt diese Probleme ernst und bringt, wie ich meine, mit\nden genannten sieben Sofortma\u00dfnahmen konstruktive und\nsehr wohl durchdachte L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge ein.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Die SPD-Fraktion? \u2013 Sie w\u00fcnscht auch\nnicht mehr das Wort. Dann die PDS-Fraktion; Herr Bartl,\nbitte.\n\nBartl, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Um allen denunziatorischen Auslegungen\nnoch einmal vorzubeugen: Auch wir, auch unsere Fraktion\nerachtet das, was mit dem sechsj\u00e4hrigen Jungen in Ham-\nburg geschehen ist, als entsetzlich.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nEs ist doch nicht nur einer!)\n\nUnser Bedauern, unser Mitgef\u00fchl hat jedes andere Opfer\nvon \u00e4hnlich schlimmen Vorf\u00e4llen. Unsere Kritik und un-\nsere Verachtung hat jeder und trifft jeden Tierhalter, der\nohne jedweden zu rechtfertigenden Grund den Hund als\nein Tier, das eigentlich dem Menschen Kamerad und Be-\ngleiter sein soll, zu Aggressivit\u00e4t erzieht.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWir haben nichts gegen eine Rechtsvorschrift, die vern\u00fcnf-\ntige, ma\u00dfvolle und wirksame Regelungen trifft, Haltern\nvon Hunden ihre Verantwortung im Ma\u00dfstab des h\u00f6chs-\nten Rechtsgutes, n\u00e4mlich des Lebens und der Gesundheit\nvon Menschen, vor Augen zu f\u00fchren und vors\u00e4tzliches\noder grob fahrl\u00e4ssiges Zuwiderhandeln gegen diese unter\nkonsequente Bestrafung zu stellen; dagegen haben wir\n\u00fcberhaupt nichts. \u2013 Nebenbei bemerkt sind die Rechtsvor-\nschriften bereits in der Welt, sie sind in Kraft; dazu sp\u00e4ter\nmehr.\nWogegen wir etwas haben, ist die Hektik, ist die Fahrig-\nkeit, die auf das Kurieren von Symptomen gerichtete, von\nBauchdenken getragene sowie in Teilen urst handwerklich\nschlechte Anlage dieses vorliegenden Gesetzes.\nDer ausgewiesene deutsche Rechtsgelehrte Adolf Merkel\nhat dem Gesetzgeber dereinst ins Stammbuch geschrieben,\ndass sich dieser ,,\u2026 gegen den Einfluss seiner eigenen Er-\nregung zu sichern, sich gleichsam zu spalten und in seiner\nEigenschaft als Beherrscher der Gerichte sich unabh\u00e4ngig\nzu zeigen hat von dem, was er als Tr\u00e4ger der verletzten\nInteressen empfindet\u201c. \u2013 Nachzulesen in Merkel, Gesam-\nmelte Abhandlungen, 1899, Seite 556.\nDie Fraktionen von CDU und SPD bringen hier ein Gesetz\nzur Vorlage, das sprichw\u00f6rtlich mit hei\u00dfester Nadel ge-\nstrickt ist.\n\n(Eggert, CDU: Richtig!)\n\nObgleich zu \u00a7 13 und anderen Bestimmungen gravierende\nEingriffe in drei verfassungsm\u00e4\u00dfige Grundrechte vorgese-\nhen werden, hat dieses Gesetz nicht einmal eine Beratung\nim Verfassungs- und Rechtsausschuss erfahren. Das d\u00fcrfte\nin der zehnj\u00e4hrigen Geschichte dieses Hauses das erste Ge-\nsetz sein, mit dem in Grundrechte eingegriffen wird, ohne\ndass der Verfassungs- und Rechtsausschuss als der Aus-\nschuss, der eigentlich zur Kontrolle der Kompatibilit\u00e4t des\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 12. Juli 2000\n\n1178\n\n\n\nGesetzes zu Verfassung und Grundgesetz berufen ist, sich\ndamit befassen durfte. Das ist doch ein Unding!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nNur um schnell zu agieren und zu reagieren!\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nBartl? \u2013 Bitte, Frau Dr. Volkmer.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Ich habe folgende Frage: Hat\nIhre Fraktion denn die \u00dcberweisung an den Verfassungs-\nund Rechtsausschuss bei Einbringung des Gesetzes be-\nantragt?\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nEr ist nicht eingebracht worden!)\n\nBartl, PDS: Frau Kollegin, Sie wissen doch sehr wohl, dass\ndas Gesetz so nicht eingebracht worden ist. Eingebracht\nwurde ein SPD-Gesetz, dem wir \u2013 ich werde sp\u00e4ter noch\netwas dazu sagen \u2013 im Ansatz sehr wohl weit zuneigten\nund mit dem wir sehr wohl auch im Innenausschuss gut\numgehen konnten, weil es nicht in der Tragweite in verfas-\nsungsrechtliche Dinge eingegriffen hat.\nSie haben dann \u00fcber Nacht im Innenausschuss eine Sache\nin gemeinsamer Kooperation zusammengeschustert, die in\ngravierender Weise in Grundrechte eingreift, ohne sich\nveranlasst zu sehen, es im Verfassungs- und Rechtsaus-\nschuss wenigstens einmal zur Behandlung mit vorzulegen.\nDas ist doch undenkbar!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage? \u2013 Bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Sind Sie nicht der Meinung, dass\nauch im Gesetzentwurf der SPD in gewisser Weise schon\nin Pers\u00f6nlichkeitsrechte der Hundehalter eingegriffen\nwurde?\n\nBartl, PDS: Ich rechtfertige nicht den Fehler des Plenums,\ndass es nicht vorher an den Verfassungs- und Rechtsaus-\nschuss \u00fcberwiesen worden ist, auch der SPD-Entwurf.\nNichtsdestotrotz leben wir jetzt mit dem Fakt, dass wir\nheute ein derartig eklatant in Grundrechtsweite liegendes\nGesetz annehmen wollen, ohne dass der Verfassungs- und\nRechtsausschuss sich eine Minute damit befasst h\u00e4tte. Das\nist doch undenkbar!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nZu den einzelnen Bestimmungen unsere sachliche und\nrechtliche Kritik. Zuvorderst gleich im \u00a7 1 bestimmen Sie:\n,,Gef\u00e4hrliche Hunde im Sinne dieses Gesetzes sind Hunde,\nderen Gef\u00e4hrlichkeit vermutet oder im Einzelfall festge-\nstellt wird.\u201c Im Abs. 2 erm\u00e4chtigen Sie das Staatsministe-\nrium des Innern, im Einvernehmen mit dem Staatsministe-\nrium f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Jugend und Familie durch\nRechtsverordnung festzulegen, bei welchen Hunden diese\nGef\u00e4hrlichkeit vermutet wird.\nVor zirka einem Vierteljahr tagte in W\u00fcrzburg der\n22. Deutsche Tier\u00e4rztetag. Die Deutsche Tier\u00e4rztegesell-\nschaft, ein Gremium, das man wohl themeneinschl\u00e4gig als\ngewiss hoch kompetent bewerten darf, befasste sich mit\neben jenen populistischen Schritten zur Kampfhundege-\n\nsetzgebung, zu denen sich die heutige Politik gerade an-\nschickt.\nIn seinem Konferenzpapier stellte der Deutsche Tier\u00e4rzte-\ntag dann zu Ziffer 1 fest \u2013 Zitat: ,,Die Beurteilung der Ge-\nf\u00e4hrlichkeit von Hunden ist von Rassen unabh\u00e4ngig und\nmuss deshalb nach rassenneutralen Kriterien erfolgen. Aus\nSicht der Ethologie gibt es keine Kampfhunde oder gef\u00e4hr-\nlichen Rassen. Es ist weniger das genetische Potenzial als\ndas gesamte soziale Umfeld, das Hunde gef\u00e4hrlich werden\nl\u00e4sst. Rassenkataloge, die Hunde mit gesteigerter Gef\u00e4hr-\nlichkeit auflisten, entbehren daher der wissenschaftlichen\nBasis, sind irref\u00fchrend und dienen keineswegs zur Be-\nhebung der bestehenden Probleme.\u201c \u2013 Ende des Zitats.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nSomit kann sich Ihre Regelung in \u00a7 1 Abs. 1 und 2 auf\nkeinerlei wissenschaftlich fundierte Erkenntnis st\u00fctzen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nAuch nahezu alle Gutachter im Innenausschuss haben\nIhnen gesagt, wenn man das Protokoll nachliest, dass das\nso nicht geht. Sie machen ein Gesetz, das die Wissenschaft\nignoriert \u2013 etwa nach dem Beispiel von gestern, dem\nInnenminister von Th\u00fcringen im MDR, der im Disput auf\ndie Frage des betreffenden Kontrahenten, ob er denn nicht\nw\u00fcsste, dass die Wissenschaft das gewisserma\u00dfen zur\u00fcck-\nweist, antwortete: ,,Ja, aber die Wissenschaft interessiert\nmich hier nur am Rande.\u201c Der Gesetzgeber, der die Wis-\nsenschaft nicht mehr mit konsumiert \u2013 wo ist er denn ge-\nlandet?!\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Im Sumpf!)\n\nSie bestimmen weiter in diesem Gesetz in \u00a7 1 Abs. 3 Zif-\nfer 1 die Gef\u00e4hrlichkeit im Individualfall. Das, was Sie hier\nins Gesetz aufnehmen, ist wortgleich mit der entsprechen-\nden Polizeiverordnung.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nSie haben einfach den Text der Polizeiverordnung von\n1996 \u00fcbernommen und in diese Bestimmung eingef\u00fchrt.\nAlso gab es bereits eine Bestimmung, nach der man han-\ndeln konnte; auch eine Bestimmung, die das Z\u00fcchten von\naggressiven Hunden verboten hat! Die liegt ja vor, die ist\nja in der Welt!\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nWir haben also keinen Grund, Hals \u00fcber Kopf Gesetze in\ndie Welt zu setzen, die nachher im Verfassungsleben nicht\nbestehen k\u00f6nnen. Wir haben eine Polizeiverordnung, die\nnebenbei bemerkt \u2013 \u2013\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS \u2013\nZuruf von der SPD)\n\n\u2013 Das ist ja das Problem, dar\u00fcber k\u00f6nnen wir auch gern\nreden.\nAber wir haben keine Not, dass wir gewisserma\u00dfen in\nTagen oder Wochen etwas zusammenschustern m\u00fcssten.\nWir haben ein Handwerkszeug und wir haben den Ver-\ndacht, dass Sie die exekutive Unterlassung oder das feh-\nlende Exekutieren der Polizeiverordnung jetzt mit be-\nsonderer Eifrigkeit in Ansehung der allgemeinen Meinung\nin der \u00d6ffentlichkeit einfach bem\u00e4nteln und verdecken\nwollen und nicht die Exekutive herausfordern.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 \nProf. Dr. Porsch, PDS: Sehr richtig!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 12. Juli 2000\n\n1179\n\n\n\nSie bestimmen im Abs. 4 des \u00a7 1 definitiv: ,,Die Feststel-\nlung der Gef\u00e4hrlichkeit im Einzelfall erfolgt durch die zu-\nst\u00e4ndige Kreispolizeibeh\u00f6rde.\u201c Die Kreispolizeibeh\u00f6rde\nbeurteilt die Gef\u00e4hrlichkeit des Hundes im Einzelfall. Wo-\nher, um Himmels willen, nimmt denn diese Kreispolizei-\nbeh\u00f6rde die einschl\u00e4gige Sach- und Fachkenntnis?\nIm Konferenzpapier des 22. Deutschen Tier\u00e4rztetages\nhei\u00dft es, ich zitiere: ,,Die Beurteilung der Gef\u00e4hrlichkeit\nvon Hunden soll durch die entsprechenden Tier\u00e4rztinnen\nund Tier\u00e4rzte erfolgen. Diese sind aufgrund ihrer Ausbil-\ndung die geeignetsten Sachverst\u00e4ndigen.\u201c \u2013 Nat\u00fcrlich sind\nsie es. Wieso kommen sie nicht gewisserma\u00dfen als die Ent-\nscheidenden in der Verordnung oder in dem Gesetz vor? \u2013\nIn der Verordnung, nebenbei bemerkt, wohl. Womit und\nauf welchem Wege Sie die qualifizierte sachliche und fach-\nliche Bewertung durch die Kreispolizeibeh\u00f6rde sichern\nwollen, entzieht sich der Nachvollziehbarkeit f\u00fcr den\nLeser dieses Entwurfes.\nIm \u00a7 2 beginnen Sie mit Verbotsbestimmungen und Er-\nm\u00e4chtigungsbestimmungen, die in Grundrechte eingrei-\nfen. Es ist nach \u00a7 1 Abs. 2 verboten, Hunde, die vom SMI\nals gef\u00e4hrliche Rasse definiert sind, f\u00fcr die Zucht zu ver-\nwenden. Es ist verboten, mit solchen Hunden zu handeln\nusw. Das ist alles okay. Dar\u00fcber k\u00f6nnen wir reden. Wir\nhaben auch gesagt, dass wir gern differenziert dar\u00fcber\nstreiten wollen.\nDann kommt aber im \u00a7 5 eine Formulierung, nachdem Sie\nvorher den Handel und alles Weitere verboten haben, in\nder es hei\u00dft: ,,Wer einen gef\u00e4hrlichen Hund halten will,\nbedarf der Erlaubnis der zust\u00e4ndigen Kreispolizeibeh\u00f6r-\nde.\u201c Nun fragen wir: Wenn aber nach \u00a7 2 ff. Zucht- und\nHandelsverbot verh\u00e4ngt ist, woher kommt denn dann in\nZukunft der gef\u00e4hrliche Hund?\n\n(Heiterkeit bei der PDS \u2013\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Das ist doch etwas anderes!)\n\nWo kommt er denn her, wenn Sie nicht blo\u00df auf Besitz-\nstandsschutz abstellen, sondern das undefiniert lassen?\nDas ist doch ein Gesetz! Das ist doch kein Spielfeld f\u00fcr\nirgendwelche Einf\u00e4lle und Ideen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sehr richtig!)\n\nParagraph 5 Abs. 3 Satz 2 regelt dann, dass die zust\u00e4ndige\nKreispolizeibeh\u00f6rde die Haltung eines Hundes, dessen Ge-\nf\u00e4hrlichkeit im Einzelfall festgelegt ist, untersagen oder mit\nAuflagen genehmigen kann. Was ist denn dann, wenn es\nuntersagt ist? Wo ist dann die Vorschrift oder die Ausle-\ngung, was dann mit dem Hund passiert? Was bestimmt\ndenn dann der Gesetzgeber? \u2013 Herr Bandmann sagte vor-\nhin: ,,Wir bestimmen das T\u00f6ten nicht.\u201c Die Tierheime wer-\nden hier wohl nicht handeln k\u00f6nnen, wenn in vier- oder\nf\u00fcnfstelligen Zahlen die Hundehaltung untersagt wird.\nIm \u00a7 9 beschreiben Sie schlie\u00dflich die Zul\u00e4ssigkeitsvoraus-\nsetzungen, die ein Besitzer eines als gef\u00e4hrlich vermuteten\noder als gef\u00e4hrlich im Einzelfall festgestellten Hundes er-\nf\u00fcllen muss. Als nicht zuverl\u00e4ssig gilt danach jeder, der\neine vors\u00e4tzliche Straftat begangen hat, die mit Freiheits-\nstrafe, Jugendstrafe oder auch nur mit Geldstrafe von min-\ndestens 60 Tagess\u00e4tzen bzw. zweimal auch weniger als 60\nTagess\u00e4tzen bestraft wurde. Mein Gott, 60 Tagess\u00e4tze\nf\u00e4ngt jeder Erstt\u00e4ter als Ladendieb ab! 60 Tagess\u00e4tze f\u00e4ngt\nohne Schwierigkeiten derjenige ab, der Vorteilserschlei-\nchung begeht, indem er schwarz mit der Stra\u00dfenbahn\nf\u00e4hrt. 60 Tagess\u00e4tze bekommt der Zechpreller ohne Not.\nUnd 60 Tagess\u00e4tze bekommt wohlgemerkt auch jeder, der\n\nfr\u00fcher einmal als DDR-Richter vor 20 oder 30 Jahren nach\nheutigem Ma\u00dfstab Recht gebeugt hat. Die alle d\u00fcrfen\nkeine Hunde mehr halten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS \u2013\nZuruf von der PDS: Skandal\u00f6s!)\n\nDas steht so im Gesetz. Das steht nicht als Einzelfallpr\u00fc-\nfung so drin, sondern es ist darin gewisserma\u00dfen definitiv\ngesagt, dass es eine absolute, unwiderlegliche Unzuver-\nl\u00e4ssigkeitsregelung f\u00fcr den ist, der einmal eine dieser\nTaten begangen hat.\nIch m\u00f6chte einmal sehen, wie die Justiz mit diesen Prozes-\nsen und Verfahren zurande kommt, die mit diesen Bestim-\nmungen losgetreten werden, in denen es um den Ma\u00dfstab\nder Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit und den Ma\u00dfstab des \u00dcber-\nma\u00dfverbotes nach Artikel 20 des Grundgesetzes geht.\nWie soll es denn gehen, dass Sie diese Regelung auf jeden\nanwenden, der wegen Trunkenheit aufgefallen ist? Da\nbrauchen wir uns blo\u00df einmal im Haus umzuschauen.\nJeder, der bei einer Trunkenheitsfahrt aufgefasst wurde,\nf\u00e4llt aus dem Kreis der Hundehalter heraus. Einmal eine\nVerkehrsstraftat wegen Trunkenheit \u2013 und das war es.\nMan muss sich doch irgendwann einmal die M\u00fche\nmachen, sich der Rechtsprechung ein ganz klein wenig zu\nn\u00e4hern und nicht nur so zu tun, als ob man der Souver\u00e4n\n\u00fcber alles in Deutschland ist.\nDer \u00a7 9, wie Sie ihn \u00fcbernommen haben, ist die origin\u00e4re\nEins-zu-eins-\u00dcbernahme der Zul\u00e4ssigkeitsvoraussetzun-\ngen aus dem Waffengesetz. Sie haben einfach das Waffen-\ngesetz auf die Hundehaltung transformiert.\n\n(Dr. Jahr, CDU: Richtig!)\n\nWir haben keine Bedenken, dass man tats\u00e4chlich \u00fcber die\nGef\u00e4hrlichkeit eines Hundes reden muss und dass es\nschlimm ist, dass Menschen ihn so halten, um ihn als\nWaffe einzusetzen. Trotzdem wird das Tier damit noch\nnicht zur Kalaschnikow. Trotzdem ist das Tier keine Sache.\nSie haben doch in die Pr\u00e4ambel der Verfassung hineinge-\nschrieben, dass die Sch\u00f6pfung zu bewahren ist.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sehr richtig!)\n\nDas geht doch so nicht. Das ist doch oberfl\u00e4chlich. Das ist\nin einem Ma\u00dfe handwerklich untauglich, dass das jeder\nbegreifen muss, der noch halbwegs f\u00fcr Argumente offen\nist.\nIn den \u00a7\u00a7 11 und 12 regeln Sie schlie\u00dflich Bu\u00dfgeldvor-\nschriften, wo Sie, undifferenziert danach, welche Ord-\nnungswidrigkeit begangen wird, 25 000 Euro Strafe an-\ndrohen. Herr Staatsminister, in dem Katalog ist noch auf-\ngez\u00e4hlt, dass in der Reichweite der Bedrohung mit den\n25 000 Euro derjenige liegt, der es verabs\u00e4umt, ein deutlich\nsichtbares Warnschild anzubringen, das auf den Umstand\nhinweist, dass in seinem Anwesen ein gef\u00e4hrlicher Hund\ngehalten wird. Wer das verabs\u00e4umt, unterliegt einer Straf-\nandrohung von 25 000 Euro. Das ist lachhaft, aber das\nsteht so drin. Das ist doch undifferenziert. Wir haben doch\nkeinen differenzierten Katalog. Wir haben eine Aufz\u00e4h-\nlung von Verst\u00f6\u00dfen, f\u00fcr die eine Sammelstrafe von 25 000\nEuro als H\u00f6chstgrenze angedroht ist.\nIch m\u00f6chte zum Ausgangspunkt zur\u00fcckkehren. Sie haben\nuns auf Ihrer Seite, auch mit neuen, aber vern\u00fcnftigen und\nma\u00dfvollen gesetzlichen Regelungen gef\u00e4hrlicher Verant-\nwortungslosigkeit eines in Zahl und Verbreitung kleinen\nTeils von Hundehaltern entgegenzuwirken. Aber zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 12. Juli 2000\n\n1180\n\n\n\neinen sind wir der \u00dcberzeugung, dass dies gesetzlicher\nRegelungen bedarf, die bundeseinheitlich sind\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nund unter Ber\u00fccksichtigung von strafordnungs- und tier-\nschutzrechtlichen Aspekten so gestaltet werden m\u00fcssen,\ndass sie nicht blo\u00df auf den Hund abgestellt sind. Es gibt\nauch andere gef\u00e4hrliche Tiere. Deshalb sind wir f\u00fcr das\nHeimtierzuchtgesetz mit besonderer Auspr\u00e4gung der Re-\ngelungen zu den vermeintlich gef\u00e4hrlichen Hunden. Das\nist auch eine Forderung der deutschen Tier\u00e4rzteschaft.\nWas macht es denn f\u00fcr einen Sinn, wenn ein brandenbur-\ngischer Hundehalter \u00fcber die Grenze kommt und mit sei-\nnem Hund auf Vorschriften trifft, die er gar nicht kennt?\nWie wollen Sie diesem Normadressaten die s\u00e4chsischen\nNormen vermitteln?\nWenn es schon ein Landesgesetz sein soll, dann muss es in\nseinen einzelnen Bestimmungen ausgewogen, verh\u00e4ltnis-\nm\u00e4\u00dfig und sicher verfassungskonform und auf das\nHaupt\u00fcbel gerichtet sein, n\u00e4mlich den am Ende der Leine,\nder verantwortungslos ist, und nicht vordergr\u00fcndig auf\ndas Tier.\n\n(Starker Beifall bei der PDS)\n\nDa war uns \u2013 um es noch einmal zu sagen \u2013 der urspr\u00fcng-\nliche Gesetzentwurf der SPD jedenfalls vom Ansatz her\nweit sympathischer und sagt uns der Antrag der PDS\nBerlin auf Einf\u00fchrung eines Sachkundenachweises f\u00fcr das\nHalten und F\u00fchren von Hunden bestimmter Kategorien in\nseiner Pr\u00e4zision und in seiner ethologischen Fundiertheit\nsehr zu. Den sollten wir uns durchaus ansehen.\nUns w\u00e4re ein bundeseinheitliches Heimtierzuchtgesetz am\nliebsten, das diese Problematik aufgreift.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDaran zu arbeiten stehen wir jederzeit zur Verf\u00fcgung.\nWirkliche Zeitnot haben wir nicht. Wir haben keinen\nrechtsfreien Raum. Wir haben gen\u00fcgend Handwerkszeug,\num bereits jetzt diese F\u00e4lle entsprechend zu sanktionieren\nund dagegen vorzugehen. Das bezieht sich nebenbei be-\nmerkt nicht nur auf die Polizeiverordnung, sondern auch\nauf die Garantenstellung des \u00a7 13 StGB. Die weiteren Be-\nstimmungen hat mein Kollege bereits aufgef\u00fchrt. Wir\nhaben Regelungen in der Polizeiverordnung, im \u00a7 21\nOWiG. Dort sind 10 000 DM angedroht. Diese Bestimmun-\ngen sind niemals gegen einen Hundehalter, der sich gegen\ndie Vorschriften vergangen hat, ausgesch\u00f6pft worden.\nWarum m\u00fcssen wir dann neue machen?\nWir sind der Auffassung, dass wir in einer ruhigen und\nvern\u00fcnftigen Phase \u00fcber dieses Gesetz reden sollten, das\nzur\u00fcck muss in den Verfassungs- und Rechtsausschuss, in\nden Innenausschuss und in den Sozialausschuss. Dort\nmuss es noch einmal vern\u00fcnftig besprochen werden, da-\nmit daraus ein Gesetzeswerk wird, das die bisherige De-\nbatte aufnimmt, vern\u00fcnftig zusammenbringt und etwas\nmacht, was Hand und Fu\u00df hat und nicht blo\u00df populisti-\nsche Auffassungen bedient.\n\n(Starker Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die SPD-Fraktion hat noch einmal um\ndas Wort gebeten. Herr Adler, bitte.\n\nAdler, SPD: Herr Bartl, ich habe das Gef\u00fchl, dass Sie sich,\nwenn das Gesetz so schlecht ist, wie ich das von Ihnen jetzt\n\ngerade geh\u00f6rt habe, dann konsequenterweise im Innen-\nausschuss nicht der Stimme h\u00e4tten enthalten d\u00fcrfen,\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nsondern Ihre Fraktion konsequenterweise im Innenaus-\nschuss h\u00e4tte dagegen stimmen m\u00fcssen. Dies haben Sie \u2013 so\nist das mir erinnerlich \u2013 nicht gemacht.\n\n(Leroff, CDU: Auch keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge gestellt.)\n\nDas finde ich schon etwas merkw\u00fcrdig.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nAdler, SPD: Bitte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Bartl, bitte.\n\nBartl, PDS: Herr Kollege, geben Sie mir darin Recht, dass\ndie letztendliche Meinungsbildung zu einem Gesetzent-\nwurf der Fraktion vorbehalten sein muss respektive allen\nAbgeordneten dieses Hohen Hauses?\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nGeben Sie mir weiter darin Recht, dass die Abgeordneten,\ndie nicht im Innenausschuss sitzen, den Gesetzentwurf,\nwie er heute behandelt wird, am vorgestrigen Abend be-\nkommen haben, 18.00 Uhr am Montag?\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nFrau Schulz, PDS: So ist das!)\n\nK\u00f6nnen Sie mir erkl\u00e4ren, zu welchem Zeitpunkt wir dann\nnoch in die Behandlung und Beschlussfassung im Innen-\nausschuss eingreifen konnten?\n\nAdler, SPD: Verehrter Kollege Bartl, die Vorlagen, die\ndem Innenausschuss vorlagen, haben Ihre Kollegen des In-\nnenausschusses zur rechten Zeit in der Hand gehabt.\n\n(Leroff, CDU: Alle!)\n\nWenn Sie sich die Unterlagen \u2013 auch Sie pers\u00f6nlich haben\nsie in der Hand gehabt \u2013 nicht ansehen, dann, so muss ich\ndas einmal sagen, m\u00fcssen Sie vor Ihrer eigenen Haust\u00fcr\nkehren.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischenfra-\nge, Herr Adler?\n\nAdler, SPD: Ich m\u00f6chte jetzt aber nicht in den Dialog mit\nIhnen eintreten.\n\n(Jurk, SPD: Fragestunde ist morgen! \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Dies k\u00f6nnte f\u00fcr Sie\n\nschlecht ausgehen.)\n\n\u2013 Das sehe ich durchaus nicht so.\nHerr Friedrich, Sie haben sieben Punkte vorgetragen. Ich\nfrage mich, wenn Sie jetzt sieben Punkte vortragen, w\u00e4h-\nrend wir hier einen Gesetzentwurf auf dem Tisch haben,\nwas Sie jetzt mit diesen sieben Punkten wollen.\nAlle diese Vorschl\u00e4ge h\u00e4tten Sie als \u00c4nderungsantr\u00e4ge im\nInnenausschuss beraten lassen k\u00f6nnen.\n\n(Jurk, SPD: Oder heute!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 12. Juli 2000\n\n1181\n\n\n\n\u2013 Sie h\u00e4tten diese Vorschl\u00e4ge auch jetzt als \u00c4nderungs-\nantr\u00e4ge einbringen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDer rein verbale Vortrag im Plenum wird den Gesetzent-\nwurf jedoch nicht \u00e4ndern. Sie haben Ihre Vorschl\u00e4ge je-\ndoch nicht als \u00c4nderungsantr\u00e4ge eingebracht, weil Sie\nganz genau wissen, dass viele Forderungen aus den sieben\nPunkten mit dem Gesetzentwurf erf\u00fcllt werden.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Vorsitzender.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Um wieder eine Sachlichkeit in die Debatte zu\nbringen, m\u00f6chte ich nur darauf hinweisen, dass der Ge-\nsetzentwurf durch einfache \u00c4nderungsantr\u00e4ge nicht zu\nqualifizieren sein wird. Ihnen allen in diesem Hohen Haus\nwird doch wohl nicht entgangen sein, dass wir vorgeschla-\ngen haben, diesen Gesetzentwurf in die entsprechenden\nAussch\u00fcsse zur\u00fcckzuverweisen. Dort kann man dann die\nsachliche Debatte f\u00fchren.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nFrau Henke, CDU: Dann h\u00e4tten Sie\n\neher ausschlafen m\u00fcssen!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der Staatsregierung das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Innenminister Hardraht, bitte.\n\n(Interner Wortwechsel zwischen Abg. Bartl, PDS,\nund Abg. Adler, SPD)\n\n\u2013 Meine Damen und Herren, lassen Sie jetzt den Minister\nreden!\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte drei Hinweise ge-\nben und anschlie\u00dfend einiges zu dem 7-Punkte-Katalog\nvon Herrn Friedrich sagen.\nDie Diskussion \u00fcber ein Hundehaltergesetz ist nicht, wie\nes vonseiten der PDS unterstellt wird, erst vor sechs Wo-\nchen begonnen worden. Vielmehr erstreckt sie sich \u00fcber\nanderthalb Jahre. Es hat bereits Anfang Juni 1998 eine sehr\nenge Zusammenarbeit zwischen der CDU und der SPD\ngegeben, wie sie auch heute wieder im Parlament deutlich\ngeworden ist. Damals vollzog sich die Zusammenarbeit\njedoch vor allem zwischen mir pers\u00f6nlich und dem SPD-\nInnenminister von Schleswig-Holstein, meinem Freund\nHerrn Wienholtz. Wir haben damals versucht, im Rahmen\nder Innenministerkonferenz in Dresden einen Musterent-\nwurf als gemeinschaftlichen Vorschlag aller Innenminister\ndurchzusetzen. Es w\u00e4re gut gewesen, wenn dies damals\ngelungen w\u00e4re. Manches h\u00e4tte vielleicht vermieden wer-\nden k\u00f6nnen.\nDieser Entwurf ist anschlie\u00dfend in einen Ausschuss der\nInnenministerkonferenz \u00fcberwiesen worden, um einzelne\nFragen zu kl\u00e4ren. Er ist dann erneut Gegenstand der Bera-\ntungen der Innenministerkonferenz am 2. Mai dieses Jah-\nres in D\u00fcsseldorf gewesen, wenn auch in einer etwas ge\u00e4n-\nderten Fassung. Auf dieser Konferenz haben sich die\nInnenminister \u00fcber alle Parteigrenzen hinweg auf das\nschon von Herrn Adler und Herrn Bandmann erw\u00e4hnte\nEckpunktepapier verst\u00e4ndigt. Der nunmehr zur Abstim-\n\nmung stehende Entwurf entspricht den Vorschl\u00e4gen der\nInnenministerkonferenz, also der partei\u00fcbergreifenden Be-\nschlusslage.\nIch m\u00f6chte Sie auf einen zweiten Punkt hinweisen. Der\nHauptkritikpunkt, der von Ihnen, Herr Bartl, aber auch\nvon Herrn Friedrich im Innenausschuss immer wieder ge-\ngen den Entwurf vorgetragen wurde, ist vom Bundesver-\nwaltungsgericht am 19. Januar dieses Jahres in einer\nGrundsatzentscheidung gekl\u00e4rt worden.\n\n(Bartl, PDS: Das ist doch nicht wahr!)\n\nDas Bundesverwaltungsgericht hat in einem Urteil zur Er-\nhebung erh\u00f6hter Hundesteuern klar entschieden, dass es\nzul\u00e4ssig ist, eine derartige Regelung zu treffen nicht nur\nf\u00fcr Hunde, die qua Individualentscheidung f\u00fcr besonders\ngef\u00e4hrlich erkl\u00e4rt werden, sondern auch f\u00fcr solche Hunde\n\n(Zuruf des Abg. Bartl, PDS)\n\ndie wegen der Zugeh\u00f6rigkeit zu einer bestimmten Rasse\nvom Gesetzgeber \u2013 damals einer Gemeinde \u2013 im Rahmen\neiner Liste als besonders gef\u00e4hrlich deklariert worden\nsind. Sie wollen immer wieder glauben machen, diese Lis-\nte sei verfassungsrechtlich unzul\u00e4ssig. Vom Bundesver-\nwaltungsgericht in Berlin ist jedoch genau dies f\u00fcr zul\u00e4ssig\nerkl\u00e4rt worden. Daran m\u00fcssen Sie nun einmal glauben!\nWenn Sie an die Rechtsprechung eines oberen Bundesge-\nrichts nicht glauben, dann ist das nichts anderes als das,\nwas Sie auch fr\u00fcher leider nicht getan haben.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sie haben beim Kruzifix-Urteil\nauch nicht daran geglaubt!)\n\nIch komme zu einem dritten Punkt. Wir haben gemein-\nschaftlich einen Gesetzentwurf erarbeitet, der deutlich\nmehr Augenma\u00df als diejenigen Regelungen aufweist, wel-\nche andere L\u00e4nder in der Zwischenzeit vorgeschlagen oder\ngetroffen haben. So haben wir davon abgesehen, die Ras-\nsen zwingend in die Kategorie ,,gef\u00e4hrlich\u201c einzuordnen.\nVielmehr hei\u00dft es in unserem Entwurf, dass die Hunde,\ndie einer solchen Rasse zugeh\u00f6ren, im Einzelfall auf der\nGrundlage entsprechender Gutachten f\u00fcr ungef\u00e4hrlich er-\nkl\u00e4rt werden k\u00f6nnen. Wir haben die mit den auf der Liste\nerfassten Rassen verbundenen Vermutungen \u2013 f\u00fcr den ein-\nzelnen Hund \u2013 f\u00fcr widerlegbar erkl\u00e4rt, so dass also keine\npauschale Verurteilung der Halter und der F\u00fchrer solcher\nHunde, sondern eine sehr feine Differenzierung vorge-\nnommen worden ist. Es erfolgt also keine allgemeine Stig-\nmatisierung, wie Sie sie glauben machen wollen.\nEs gibt andere Bundesl\u00e4nder, zum Beispiel Hamburg und\nBayern, die die M\u00f6glichkeit zur Widerlegung nicht in die\nentsprechenden Gesetze aufgenommen haben. Schreiben\nSie also bitte an den Senat der Stadt Hamburg und an die\nBayerische Staatsregierung! Beschimpfen Sie uns bitte aber\nnicht f\u00fcr Regelungen, die in dem Gesetzentwurf gar nicht\nenthalten sind!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nWir sind auch in zwei anderen Punkten deutlich zur\u00fcck-\nhaltender als andere L\u00e4nder. Wir haben vor, in der Ver-\nordnung drei Hunderassen erfassen zu lassen. Zum Ver-\ngleich verweise ich auf Nordrhein-Westfalen. In zwei un-\nterschiedlichen Anlagen zu der dortigen Regelung werden\ninsgesamt 42 Hunderassen als besonders gef\u00e4hrlich aufge-\nf\u00fchrt. Darunter befinden sich auch Doberm\u00e4nner und\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 12. Juli 2000\n\n1182\n\n\n\nRottweiler, von deren Aufnahme in eine solche Liste wir\nabgesehen haben. \nIn Mecklenburg-Vorpommern gelten immerhin noch zehn\nbis 15 Rassen als besonders gef\u00e4hrlich; in Hamburg sind es\nzehn Rassen. Bei uns sind es gerade einmal drei. Dabei\nwird es auch in Zukunft bleiben.\nHerr Bartl, was den n\u00e4chsten Punkt betrifft, so verstehe ich\nSie nicht mehr; vielleicht kann man Sie auch nicht verste-\nhen. Dabei geht es um die Frage, weshalb wir uns nicht auf\neine Verordnung, sondern auf ein Gesetz konzentriert\nhaben. Sie haben zu Beginn Ihrer Rede doch gerade gefor-\ndert, dass in bestimmte Grundrechtsartikel eingegriffen\nwird. Sie wissen genau wie jeder andere, dass der Eingriff\nin ein Grundrecht laut Grundgesetz nur durch Gesetz\nm\u00f6glich ist. Deshalb haben wir die Gesetzesform und nicht\ndie Verordnungsvariante gew\u00e4hlt.\n\n(Abg. Bartl, PDS, meldet sich zu einer Zwischenfrage.)\n\n\u2013 Nein, ich lasse jetzt keine Frage zu.\n\n(Bartl, PDS: Das kann ich mir vorstellen!)\n\nWir haben Regelungen vorgesehen, nach denen das, was\ndie \u00fcbrigen L\u00e4nder zum Teil in Verordnungen normiert\nhaben, auch kontrolliert werden kann. So sehen wir ein\nBetretungsrecht f\u00fcr die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde vor. Damit\nkann kontrolliert werden, ob diese besonders gef\u00e4hrlichen\nHunde auch tats\u00e4chlich sicher untergebracht sind. Da-\ndurch ist es schon im Vorfeld m\u00f6glich zu verhindern, dass\ndiese Hunde \u00fcber zu niedrige Z\u00e4une oder durch L\u00f6cher in\nden Z\u00e4unen auf die Stra\u00dfe gelangen und K\u00f6rperverletzun-\ngen begehen k\u00f6nnen. Mit einer Verordnung ist eine solche\nRegelung nicht zu erreichen, weil in Artikel 13 Grundge-\nsetz eingegriffen wird. Also ist ein Gesetz erforderlich.\nAuch haben wir ein Handelsverbot normiert. Das k\u00f6nnen\nSie nicht durch eine Verordnung, sondern nur durch ein\nGesetz regeln, weil in Artikel 12 eingegriffen wird.\nIn dem 7-Punkte-Katalog von Herrn Friedrich wird zudem\ndie \u00dcberpr\u00fcfung der pers\u00f6nlichen Zuverl\u00e4ssigkeit des\nHundehalters gefordert. Dies ist ebenfalls nur durch ein\nGesetz m\u00f6glich.\n\n(Interne Wortwechsel zwischen\nAbgeordneten der PDS und der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte darum, dass die Zwischenge-\nspr\u00e4che nach M\u00f6glichkeit durch Zwischenfragen abgel\u00f6st\nwerden.\n\n(Zurufe von der PDS: Er l\u00e4sst doch keine zu!)\n\nHardraht, Staatsminister des Innern:  Wenn Sie die sub-\njektive Zuverl\u00e4ssigkeit des Hundehalters fordern, so be-\ndeutet das die Einschr\u00e4nkung eines Grundrechts. F\u00fcr diese\nEinschr\u00e4nkung ist ein Gesetz erforderlich; eine Verord-\nnung ist nicht hinreichend. Deshalb haben wir eine gesetz-\nliche Regelung vorgeschlagen und nicht, wie von Ihnen\ngefordert, einen Verordnungsentwurf vorgelegt.\nIn Ankn\u00fcpfung an die Ausf\u00fchrungen von Herrn Adler\nm\u00f6chte ich zu den sieben Punkten von Herrn Friedrich\nnoch einiges erg\u00e4nzen. Ich glaube, er wei\u00df sehr genau,\nwarum er sie im Innenausschuss nicht zur Debatte gestellt\nund auch nicht als \u00c4nderungsantrag eingebracht hat.\nDer erste Punkt liegt in der Forderung nach einem Import-\nverbot. Wir als Landesinnenminister haben den Bundesin-\nnenminister aufgefordert, ein entsprechendes Importver-\nbot gesetzlich zu regeln. Die L\u00e4nder sind dazu nicht be-\n\nfugt, weil EU-Recht tangiert wird. Das wei\u00df jeder. Damit\nwill ich sagen: Was Herr Friedrich fordert, ist \u2013 soweit in\nunserer Macht \u2013 l\u00e4ngst umgesetzt.\nWeiterhin wird eine generelle Registrierungspflicht gefor-\ndert. F\u00fcr jeden Hund muss eine Steuer entrichtet werden.\nWenn das bei Ihrer Klientel nicht der Fall ist, dann muss\nich sagen, dass man dort langsam mal die Registrierungs-\npflicht, die besteht, konkret umsetzen sollte.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nAuch hier ist es so, dass das, was Sie fordern, l\u00e4ngst gel-\ntendes Recht ist.\nZur Verpflichtung, generell eine Haftpflichtversicherung\nabzuschlie\u00dfen, muss ich sagen: Sie als PDS-Vertreter for-\ndern Augenma\u00df. Ich m\u00f6chte wissen, wie die Bev\u00f6lkerung\nbzw. wie die alte Dame darauf reagieren w\u00fcrde, wenn sie\nf\u00fcr ihren v\u00f6llig ungef\u00e4hrlichen kleinen Hund eine Haft-\npflichtversicherung abschlie\u00dfen sollte.\nWir haben in der Innenministerkonferenz diese Frage ge-\nnau durchdacht und die Pauschalverpflichtung, f\u00fcr alle\nHunde eine Haftpflichtversicherung abschlie\u00dfen zu lassen,\nmit Recht abgelehnt.\nHerr Friedrich, Sie fordern ein Zuchtverbot f\u00fcr bestimmte\nHunde, die in einer Liste erfasst werden sollen. Pl\u00f6tzlich\nsind Sie doch f\u00fcr eine Listenl\u00f6sung. Was ist das f\u00fcr eine\nLogik?\n\u00dcbrigens entspricht das, was wir von Ihnen geh\u00f6rt haben\n\u2013 Herr Adler hat Recht \u2013, genau dem, was im Gesetzent-\nwurf vorgesehen ist. Die Einf\u00fchrung der subjektiven \u00dcber-\npr\u00fcfung der Zuverl\u00e4ssigkeit, also der Hundef\u00fchrerschein,\nsteht im Entwurf. Was wollen Sie denn? Ihr f\u00fcnfter Punkt\nist erf\u00fcllt, und zwar weil wir es uns haben einfallen lassen.\nZur Personalausstattung der kommunalen Ebene: Wir\nwerden darauf dr\u00e4ngen, dass diese Dinge von der kom-\nmunalen Ebene, jedenfalls dort, wo es bisher L\u00fccken gege-\nben hat, stringenter kontrolliert werden.\nPunkt 7. Wenn Sie fordern, alle Hunde an die kurze Leine\nohne Differenzierung, so glaube ich, dass Sie an der Wirk-\nlichkeit vorbeigehen.\nIch m\u00f6chte noch zwei Punkte von Herrn Bartl ansprechen,\ndie ich als nahezu peinlich empfinde. Jeder, der die Grenze\nzwischen Sachsen und Brandenburg wechselt, wei\u00df ganz\ngenau, dass in diesem oder in dem anderen Bundesland\nunterschiedliche Gesetze gelten. Wenn Sie sich darauf be-\nrufen wollen, dass Sie, wenn Sie von Brandenburg nach\nSachsen kommen, das s\u00e4chsische Gesetz nicht zu kennen\nbrauchen, dann wissen wir, mit wem wir es zu tun haben.\n\n(Adamczyk, PDS: So ein Quatsch!)\n\nDer zweite Punkt: 25 000 Ecu. Ich habe soeben noch einmal\nin dem Entwurf nachgesehen. Es steht ganz klar darin: bis\nzu 25 000 Ecu. Das hei\u00dft, es ist sehr wohl bei der Bemes-\nsung des Bu\u00dfgeldes ein Rahmen gegeben und kein Auto-\nmatismus beschrieben.\nWenn Sie zum Schluss noch fragen, wer denn im Landrats-\namt feststellen solle, ob der Hund gef\u00e4hrlich sei oder nicht,\nso lassen Sie mich sagen: Nat\u00fcrlich gibt es im Landratsamt\nTier\u00e4rzte; selbstverst\u00e4ndlich gibt es dort Sachverst\u00e4ndige.\nMeine Damen und Herren, dieser Entwurf ist \u2013 das ist\ntats\u00e4chlich anders als das, was in anderen Bundesl\u00e4ndern\nsehr schnell gemacht worden ist \u2013 mit Augenma\u00df umge-\nsetzt worden und hat zugleich ein h\u00f6heres Ma\u00df an Biss als\nvieles, was in anderen L\u00e4ndern erlassen werden soll.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 12. Juli 2000\n\n1183\n\n\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Bartl, bitte.\n\nBartl, PDS: Ich m\u00f6chte das gleich von hier aus machen,\nund zwar auch gleich im Sinne einer sachlichen Richtig-\nstellung.\nIch habe weder f\u00fcr die Fraktion noch pers\u00f6nlich zu irgend-\neinem Zeitpunkt gesagt, dass wir kein Gesetz wollen. Ich\nhabe auch nicht gesagt, dass wir ein Gesetz nicht unbe-\ndingt brauchen. Wir brauchen einfach eines, wenn wir tat-\ns\u00e4chlich Eingriffe in die Grundrechte vornehmen. Das liegt\ndoch auf der Hand. Das ist eindeutig.\nErstens. Wir haben lediglich gesagt: Wir haben keinen\nZeitdruck in der Art, wie es geschehen ist, weil wir in\nSachsen eine Polizeiverordnung haben, die uns durchaus\ndie Handhabungsm\u00f6glichkeit gibt, in der jetzigen Situa-\ntion zu reagieren. Wir wollen, dass diese zun\u00e4chst einmal\nexekutiert wird, so dass wir in Ruhe an einem vern\u00fcnfti-\ngen verfassungskonformen Gesetz arbeiten k\u00f6nnen.\nZweitens. Ich habe nicht gesagt, dass im \u00a7 11 bzw. bei der\nStrafbew\u00e4hrung steht, dass generell 25 000 Euro zu ver-\nh\u00e4ngen seien. Dann k\u00f6nnte ich doch in jedes Strafgesetz-\nbuch reinschreiben, dass es lebensl\u00e4nglich gibt. Es gibt bis\nlebensl\u00e4nglich, und dann kann sich jeder das heraus-\nsuchen, was er entsprechend klassifiziert, angefangen von\neiner Woche bis lebensl\u00e4nglich. Es ist doch hinsichtlich der\nGesetzgebung gute Sitte, dass man in Angemessenheit\nzum jeweiligen materiellen Tatbestand eine Differenzie-\nrung bez\u00fcglich der Strafbew\u00e4hrung hat. Das ist doch\nHandwerkelei.\nDrittens. Herr Staatsminister, tun Sie nicht so, als ob es\nallt\u00e4glich w\u00e4re, dass im Landesgesetz eine Freiheitsstrafe\nbis zu zwei Jahren angedroht wird. Es geht hier um den\nPunkt, dass der Brandenburger in die Reichweite einer\nStrafbew\u00e4hrung von zwei Jahren kommt. Selten genug\nwerden Strafrechtsvorschriften im Landesrecht geregelt.\nLesen Sie doch im Gesetz nach!\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kommen\nnun zur Abstimmung \u00fcber den Beschluss des Innenaus-\nschusses. Ich m\u00f6chte Ihnen vorschlagen, dass wir zun\u00e4chst\n\u00fcber die neue \u00dcberschrift und dann \u00fcber alle anderen Pa-\nragraphen zusammen abstimmen. Erhebt sich dagegen\nWiderspruch?\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\n\u00dcber die einzelnen Paragraphen!)\n\nSie m\u00f6chten die Paragraphen einzeln haben. Gut, wir wer-\nden das so tun. Ich wollte es nur etwas vereinfachen.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zur Abstimmung\n\u00fcber das Hundehaltergesetz f\u00fcr den Freistaat Sachsen, ein-\ngebracht von der Fraktion der SPD, Drucksache 3/1413. \u2013\nBitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Entschuldigen Sie, dass ich Sie in\ndieser Phase unterbreche. Ich hatte es vergessen: Wir\nhaben in dem Redebeitrag von Herrn Bartl die R\u00fcck\u00fcber-\nweisung in die Aussch\u00fcsse beantragt. Das m\u00fcsste zu-\nn\u00e4chst zur Abstimmung gestellt werden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke. Das ist mir weggerutscht. Weil\ndas der weitergehende Antrag ist, lasse ich zuerst \u00fcber die\nR\u00fcck\u00fcberweisung in den Innenausschuss bzw. in den Ver-\nfassungs- und Rechtsausschuss abstimmen. Wer dieser\n\u00dcberweisung zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen\nist der Antrag auf R\u00fcck\u00fcberweisung abgelehnt.\nMeine Damen und Herren! Ich komme jetzt zur Abstim-\nmung \u00fcber das Hundehaltergesetz f\u00fcr den Freistaat Sach-\nsen, Gesetzentwurf der SPD, Drucksache 3/1413; dazu Be-\nschlussempfehlung sowie Bericht des Innenausschusses in\nder Drucksache 3/2156.\nIch lasse \u00fcber den neuen Gesetzestitel abstimmen, der nun\nlautet: ,,Gesetz zum Schutze der Bev\u00f6lkerung vor gef\u00e4hr-\nlichen Hunden\u201c. Wer diesem neuen Titel zustimmt, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und\nStimmen dagegen ist dem mehrheitlich zugestimmt wor-\nden.\nIch lasse \u00fcber \u00a7 1 \u2013 Begriffsbestimmung und Anwen-\ndungsbereich \u2013 abstimmen. Wer dem zustimmt, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen\ndagegen ist dem zugestimmt worden.\nIch lasse \u00fcber \u00a7 2 \u2013 Zuchtverbot \u2013 abstimmen. Wer dem\nzustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Es ist ein \u00e4hnliches Stimm-\nverhalten, also Zustimmung.\nIch lasse \u00fcber \u00a7 3 \u2013 Handelsverbot \u2013 abstimmen. Wer dem\nzustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei Stimmenthaltungen\nund Stimmen dagegen ist \u00a7 3 zugestimmt worden.\nWir kommen zu \u00a7 4 \u2013 Aggressionsausbildungsverbot.\nWer dem zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei Stimm-\nenthaltungen und einer Stimme dagegen ist dem zuge-\nstimmt worden.\nIch lasse \u00fcber \u00a7 5 \u2013 Haltung gef\u00e4hrlicher Hunde \u2013 abstim-\nmen. Wer dem zustimmt, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Gibt es Stimmen dagegen? \u2013\nMeine Damen und Herren, damit ist auch dem \u00a7 5 bei\nStimmenthaltungen und Stimmen dagegen zugestimmt\nworden.\nIch lasse \u00fcber \u00a7 6 \u2013 Anlein- und Maulkorbpflicht \u2013 abstim-\nmen. Wer dem zustimmt, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei Stimm-\nenthaltungen und 3 Stimmen dagegen ist dem zugestimmt\nworden.\nWir kommen zu \u00a7 7 \u2013 Mitteilungspflichten. Wer dem Para-\ngraphen zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\nStimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist dem Para-\ngraphen mehrheitlich zugestimmt worden.\nWir kommen zu \u00a7 8 \u2013 Sachkunde. Wer dem Paragraphen\nzustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer\ngr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmenthaltungen und Stimmen\ndagegen ist dem zugestimmt worden.\nWir kommen zu \u00a7 9 \u2013 Zuverl\u00e4ssigkeit. Wer dem zustimmt,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen\ndagegen ist dem zugestimmt worden.\nWir kommen zu \u00a7 10 \u2013 Abgaben f\u00fcr gef\u00e4hrliche Hunde.\nWer dem zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 12. Juli 2000\n\n1184\n\n\n\nWer ist dagegen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimment-\nhaltungen und Stimmen dagegen ist dem mehrheitlich zu-\ngestimmt worden.\nWir kommen zu \u00a7 11 \u2013 Strafvorschrift. Wer dem zustimmt,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen\ndagegen ist dem mehrheitlich zugestimmt worden.\nWir kommen zu \u00a7 12 \u2013 Bu\u00dfgeldvorschrift. Wer dem zu-\nstimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gibt es Stim-\nmen dagegen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer\ngr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmenthaltungen und Stimmen\ndagegen ist dem zugestimmt worden.\nWir kommen zu \u00a7 13 \u2013 Einschr\u00e4nkung von Grundrechten.\nWer dem zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei Stimmenthal-\ntungen und Stimmen dagegen ist dem mehrheitlich zuge-\nstimmt worden.\nParagraph 14 \u2013 Erm\u00e4chtigung zum Erlass von Polizeiver-\nordnungen. Wer dem zustimmt, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist\ndem zugestimmt.\nParagraph 15 \u2013 In-Kraft-Treten. Wer dem zustimmt, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen?\n\u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Anzahl von Stimment-\nhaltungen und Stimmen dagegen ist dem \u00a7 15 mehrheit-\nlich zugestimmt worden.\nMeine Damen und Herren! Damit ist die 2. Lesung be-\nendet.\nDa es keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge gibt, kommen wir zur\n3. Lesung. Es ist keine Aussprache in der 3. Lesung vorge-\nsehen. Damit kommen wir zur Abstimmung.\nIch stelle den Gesetzentwurf ,,Gesetz zum Schutz der Be-\nv\u00f6lkerung vor gef\u00e4hrlichen Hunden\u201c, Gesetzentwurf der\nFraktion der SPD, in der in der 2. Lesung beschlossenen\nFassung als Ganzes zur Abstimmung. Wer dem Entwurf\ndes Gesetzes zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmenthaltungen und einer\ngr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmen dagegen ist dem Gesetzent-\nwurf zugestimmt worden.\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Tagesordnungs-\npunkt beendet.\nEs gibt eine Wortmeldung. Herr Adamczyk, bitte.\n\nAdamczyk, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Um als Berichterstatter Missverst\u00e4ndnissen vorzubeu-\ngen, m\u00f6chte ich mein pers\u00f6nliches Abstimmungsverhalten\nerkl\u00e4ren, da auch ich nach den Geschehnissen in den letz-\nten Wochen und Jahren ein konsequentes Vorgehen gegen\ndie Hundehalter erwarte. Trotzdem habe ich gegen das\nGesetz gestimmt und m\u00f6chte das erkl\u00e4ren.\nErstens. Im \u00a7 1 wird festgelegt, was gef\u00e4hrliche Hunde\nsind. Das ist eine nur f\u00fcr den Freistaat Sachsen festgelegte\nBegriffsbestimmung und Rechtsverordnung, also kein\nBundesrecht. Bei Zuzug von Personen aus anderen L\u00e4n-\ndern wird die Verordnung \u00fcber gef\u00e4hrliche Hunde in\nSachsen sehr gef\u00e4hrlich und problematisch.\nZweitens. Weiterhin wird im \u00a7 1 bestimmt, welche Hunde\nim Einzelfall als gef\u00e4hrliche Hunde bezeichnet werden.\nDiese Entscheidung halte ich f\u00fcr willk\u00fcrlich. Dagegen\nwehre ich mich, da hier f\u00fcr mich die Gefahr besteht, dass\nEntscheidungen subjektiv getroffen werden k\u00f6nnen.\nDrittens. Im \u00a7 5 wird die Haltung gef\u00e4hrlicher Hunde ge-\nregelt, der in meinen Augen ein Widerspruch zu \u00a7 1 ist.\n\nEntweder ich verbiete generell gef\u00e4hrliche Hunde oder ich\nlasse die Haltung gef\u00e4hrlicher Hunde zu.\nViertens. Paragraph 9 regelt die Zuverl\u00e4ssigkeit. Die in\ndiesem Paragraphen festgelegten Vorschriften halte ich\nzum Teil f\u00fcr \u00fcberzogen und in der Sache entsprechend f\u00fcr\nunangemessen.\nF\u00fcnftens. Im \u00a7 13 werden die Grundrechte einseitig aufge-\nf\u00fchrt. Der Gesetzentwurf ist trotz verfassungsrechtlicher\nBedeutung nicht im Verfassungs- und Rechtsausschuss be-\nhandelt worden. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich mich ganz herzlich ent-\nschuldigen, da ich es vers\u00e4umt habe, das im Ausschuss zu\nverlangen. Die Einschr\u00e4nkung der Grundrechte ist f\u00fcr die\nBetroffenen von gro\u00dfer Bedeutung.\nSechstens. Ich empfinde dieses Gesetz als pauschale Ver-\nunglimpfung und Missachtung ehrlicher und verantwor-\ntungsbewusster Hundehalter und Hundevereine.\nSiebentens. Den \u00a7 10, Abgaben f\u00fcr gef\u00e4hrliche Hunde, hal-\nte ich pers\u00f6nlich f\u00fcr Abzockung. Er dient allein der finan-\nziellen Einnahme im Sinne der Kommune.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es wird weiter das Wort gew\u00fcnscht.\nHerr Bolick, bitte.\n\nBolick, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich habe gegen das Gesetz\ngestimmt, weil aus meiner Sicht das dringend zu l\u00f6sende\nProblem gef\u00e4hrlicher Hunde mit dem Gesetz nicht gel\u00f6st\nwird und in dem Gesetz eine Definition gef\u00e4hrlicher Hun-\nde getroffen worden ist, nach der jeder Hund, der einer\nKatze oder einem Dackel hinterherl\u00e4uft, zum Prozess\nf\u00fchrt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der PDS)\n\nWir haben meines Erachtens weiter nichts geschaffen als\nf\u00fcr die Beh\u00f6rden und Gerichte wieder ein wenig mehr\nArbeit, aber das Problem nicht gel\u00f6st.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort zum Abstim-\nmungsverhalten gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Bartl.\n\nBartl, PDS: Ich m\u00f6chte mein Abstimmungsverhalten er-\nkl\u00e4ren. Ich habe die sachlichen und rechtlichen Erw\u00e4gun-\ngen, weshalb ich gegen das Gesetz gestimmt habe, in mei-\nner Rede dargestellt. Ich halte es in einigen Bestimmungen\nnicht f\u00fcr verfassungskonform, m\u00f6chte aber auch, weil es\nsich beim Abstimmungsverhalten nicht erkl\u00e4ren l\u00e4sst, sa-\ngen, ich habe nichts gegen ein Zuchtverbot, wenn das\nZuchtverbot auf die Untersagung der Zucht aggressiver\nRassen bzw. darauf abstellt, dass Rassen mit gesteigerter\nAggressivit\u00e4t gez\u00fcchtet werden sollen. Alles das, was \u00a7 2\nAbs. 2 normiert, halte ich f\u00fcr rechtlich zutr\u00e4glich und zu-\nl\u00e4ssig.\nIch habe auch nichts gegen ein Handelsverbot, wenn es\nebenso darauf abstellt, dass der Handel mit Hunden, die\ngezielt auf Aggressivit\u00e4t abgerichtet sind, verboten ist. \u2013\nNur damit keine Missverst\u00e4ndnisse entstehen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort zum Abstim-\nmungsverhalten gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit\nist die Beratung zu diesem Tagesordnungspunkt beendet.\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 12. Juli 2000\n\n1185\n\n\n\nTagesordnungspunkt 5\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung aufwandsentsch\u00e4digungs-\nund besoldungsrechtlicher Vorschriften\n\nDrucksache 3/1876, Gesetzentwurf der Fraktion der CDU\nDrucksache 3/2165, Beschlussempfehlung des Innenausschusses\n\nMeine Damen und Herren! Den Fraktionen wird dazu das\nWort erteilt. Zuerst spricht die einreichende Fraktion der\nCDU, danach PDS, CDU, SPD, die Staatsregierung. Die\nDebatte ist er\u00f6ffnet. Herr Bandmann, Sie haben das Wort.\n\nBandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Gegenst\u00e4nde des Ihnen in der Be-\nschlussempfehlung des Innenausschusses vorliegenden\nGesetzentwurfes sind \u00c4nderungen der Kommunalbesol-\ndungsverordnung und der Aufwandsentsch\u00e4digungsver-\nordnung. In der Praxis haben sich in der Vergangenheit bei\nder Umsetzung dieser Verordnungen Gewichtungsproble-\nme gezeigt, die dieser Gesetzentwurf beseitigen soll.\n\nZur Aufwandsentsch\u00e4digungsverordnung: Bisher betr\u00e4gt\ndie Aufwandsentsch\u00e4digung f\u00fcr Ortsvorsteher zwingend\n30 % der Entsch\u00e4digung von ehrenamtlichen B\u00fcrgermeis-\ntern. Diese starre Regelung ist unseres Erachtens zu flexibi-\nlisieren und in die Verantwortung der jeweiligen kommu-\nnalen Tr\u00e4ger, der Gemeinder\u00e4te, zu stellen. Diese Flexibili-\nsierung wurde von den Vertretern der kommunalen Spit-\nzenverb\u00e4nde ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft.\n\nNicht alle Gemeinden haben eine Ortschaftsverfassung\neingef\u00fchrt. Bei den Gemeindeteilen, die eine Ortschafts-\nverfassung haben, sind die Anforderungen und Aufgaben\nin hohem Ma\u00dfe durch die Kommunen selbst unterschied-\nlich ausgestaltet worden. Die Gemeinder\u00e4te selbst k\u00f6nnen\nden Arbeits- und Verantwortungsumfang ihrer Ortsvor-\nsteher am besten einsch\u00e4tzen. Mit dem Gesetzentwurf\nhaben sie die M\u00f6glichkeit, die H\u00f6he der Aufwandsent-\nsch\u00e4digung, gemessen an dem notwendigen Arbeits- und\nVerantwortungsumfang der Ortsvorsteher, selbst festzu-\nlegen. Damit wird ein St\u00fcck kommunaler Selbstverantwor-\ntung praktiziert und an die Kommunen zur\u00fcckgegeben.\nDer H\u00f6chstsatz der Aufwandsentsch\u00e4digung entspricht\ndann der jetzigen 30-%-Regelung. Hierdurch wird auch\neine Harmonisierung der Aufwandsentsch\u00e4digung der un-\nterschiedlichen kommunalen Ehren\u00e4mter zum Beispiel mit\nden Gemeinder\u00e4ten erm\u00f6glicht.\n\nIn Bezug auf die Kommunalbesoldungsverordnung ist zu\nsagen, dass bei der Neustrukturierung der Gemeinden im\nRahmen der Gemeindegebietsreform diese \u00c4nderung aus\nunserer Sicht zwingend erforderlich geworden ist. Bisher\nwar eine H\u00f6hergruppierung entsprechend \u00a7 3 an das Er-\nfordernis der Wiederwahl eines B\u00fcrgermeisters gebunden.\nEine Lockerung dieser Anforderung war im \u00a7 7 als \u00dcber-\ngangsregelung nach sieben Amtsjahren f\u00fcr diejenigen B\u00fcr-\ngermeister vorgesehen, die im Rahmen der Gemeindege-\nbietsreform ihr Amt verloren haben und ihr Amt in der\nRechtsnachfolgergemeinde weiter ausge\u00fcbt haben. Diese\nRegelung wurde aber von denjenigen B\u00fcrgermeistern als\nungerecht empfunden, die ebenfalls im Dienst des Frei-\nstaates Sachsen ein kommunales Wahlamt ausge\u00fcbt\nhaben, aufgrund der Gemeindegebietsreform ihr Amt ver-\nloren haben, nun allerdings in einer anderen Gemeinde\nwieder B\u00fcrgermeister geworden sind, diese aber nicht\nRechtsnachfolger der vorherigen Gemeinde war.\n\nMan muss sich also daher zu Recht fragen, was der Sinn\neiner solchen H\u00f6hergruppierung ist. Der Sinn kann doch\nunseres Erachtens nur darin liegen, dass es dabei um die\nQualit\u00e4t und die Erfahrungen in den Amtsjahren gehen\nkann, die ein B\u00fcrgermeister in sein Amt mit einbringt.\nDiese Erfahrung bringt er aus unserer Sicht unabh\u00e4ngig\ndavon mit, ob er in der gleichen Gemeinde t\u00e4tig war, ob\nsie Rechtsnachfolger war oder nicht oder ob es im Grunde\ngenommen eine geb\u00fcndelte Sammlung von Erfahrungen\nin unterschiedlichen Gemeinden war.\n\nHiervon sind gerade auch B\u00fcrgermeister betroffen, die im\nRahmen der Gemeindegebietsreform Vereinigungen auf\nfreiwilliger Basis angestrebt haben. Das ist auch entspre-\nchend zu honorieren und dem ist Rechnung zu tragen.\nDiese bisherige Regelung w\u00fcrde damit weiter flexibilisiert,\nso dass nicht eigentlich die, welche die Entwicklung mit\nvorangetrieben haben, im Nachhinein bestraft werden.\n\nDas ist politisch von uns so nicht gewollt und deswegen\nschlagen wir die Neufassung der kommunalen Besol-\ndungsverordnung in dieser Form vor. Ich denke, dass wir\ndamit auf Zustimmung treffen.\n\nDa wir sowohl in der \u00dcbergangsvorschrift als auch in der\nallgemeinen Regelung \u00c4nderungen vornehmen mussten,\nsind die \u00dcbergangsregelungen in den nunmehr neu ge-\nfassten \u00a7 3 aufgenommen worden und die \u00dcbergangsrege-\nlung alt ist gestrichen worden. Damit haben wir ebenfalls\neine Klarstellung und Straffung der kommunalen Besol-\ndungsverordnung vorgenommen.\n\nWir bitten diesem Gesetzentwurf zuzustimmen.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Frau Werner, bitte.\n\nFrau Werner, Margit, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren Abgeordneten! Der uns vorliegende Gesetz-\nentwurf besch\u00e4ftigt sich zum einen mit der Zuordnung\ndes Amtes nach Ablauf einer Amtszeit von sieben Jahren\nin Gebietsk\u00f6rperschaften des Freistaates Sachsen. Dieser\nRegelung kann man zustimmen.\n\nZum anderen zielt der Gesetzentwurf aber auch sehr mas-\nsiv auf die \u00c4nderung der Aufwandsentsch\u00e4digung der\nOrtsvorsteher ab, genauer, der ehrenamtlichen Ortsvorste-\nher. Man will nun die starre Regelung, nach der ehrenamt-\nliche Ortsvorsteher 30 % der Verg\u00fctung eines ehrenamt-\nlichen B\u00fcrgermeisters erhalten, in eine 10-bis-30-%-Rege-\nlung umwandeln.\n\nDabei muss man sich die Begr\u00fcndung auf der Zunge zer-\ngehen lassen, dass die gegenw\u00e4rtige Entsch\u00e4digung der\nehrenamtlichen Ortsvorsteher im Vergleich zur Entsch\u00e4di-\ngung von Gemeinder\u00e4ten als unausgewogen empfunden\nwerde, da die Belastung und Verantwortung der Gemein-\nder\u00e4te h\u00f6her sei. Ich wiederhole: es wird empfunden. \u2013\nDiese Art einer Begr\u00fcndung ist mir v\u00f6llig neu. Wenn in\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 12. Juli 2000\n\n1186\n\n\n\nZukunft bei Gesetzen die Empfindung eine Rolle spielen\nsollte, kann ich nur sagen: Armes Sachsen!\n\n(Beifall des Abg. Dr. Friedrich, PDS)\n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Ich glaube, dass\nmit dem vorliegenden Papier die Stellung ehrenamtlicher\nOrtsvorsteher herabgew\u00fcrdigt wird. Ich w\u00fcrde sogar von\nDegradierung sprechen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nEs ist f\u00fcr mich ein Schlag ins Gesicht der kommunalen\nWahlbeamten und die \u00a7\u00a7 65 bis 69 der S\u00e4chsischen Ge-\nmeindeordnung w\u00e4ren somit eine Farce.\n\nHerr Bandmann, Sie haben Recht, aber die Gemeinder\u00e4te\nk\u00f6nnen den Ortsvorstehern zus\u00e4tzlich zu den in der Ge-\nmeindeordnung aufgef\u00fchrten Aufgaben weitere Aufgaben\n\u00fcbertragen. Neben dem umfangreichen Aufgabenkatalog\ndes \u00a7 67 sind noch weitere zeitraubende Aufgaben zu er-\nledigen. Oder was glauben Sie, wer Einladungen und Pro-\ntokolle schreibt? Wer vertritt den B\u00fcrgermeister oder die\nBeigeordneten beim Vollzug der Beschl\u00fcsse? Wer leitet\nOrtschaftsratssitzungen und f\u00fchrt B\u00fcrgersprechstunden\ndurch? Wer koordiniert die Arbeit des Ortschaftsrates?\n\nWer als ehrenamtlicher Ortsvorsteher diesen Aufgaben-\numfang ernst nimmt, braucht sich um seine Freizeit nicht\nzu sorgen, mit Arbeitsaufwand und Verantwortung ist er\nzur Gen\u00fcge versorgt. Aber es stellt sich nat\u00fcrlich f\u00fcr mich\ndie Frage: Warum hat man \u00fcberhaupt das Amt eines Orts-\nvorstehers eingef\u00fchrt? Weil man vielleicht unter anderem\nmit der Einf\u00fchrung der Gemeindegebietsreform den Sach-\nverstand ehemaliger B\u00fcrgermeister erhalten wollte, ihn\naber heute eventuell nicht mehr w\u00fcnscht? Weil seine\nT\u00e4tigkeit eine wertvolle St\u00fctze f\u00fcr die Gemeinde ist, weil\nder ehrenamtliche Ortsvorsteher unmittelbar vor Ort\nwirkt? Wer es vergessen haben sollte: Das nennt man B\u00fcr-\ngern\u00e4he.\n\nDer erste Schritt, B\u00fcrgern\u00e4he abzubauen, wurde bereits\nmit der Gemeindegebietsreform eingeleitet. Nun folgt der\nn\u00e4chste Schritt. Ich frage Sie: Soll B\u00fcrgern\u00e4he nicht mehr\ngew\u00fcnscht sein?\n\nDamit ich es nicht vergesse: Man tr\u00e4gt der angeschlagenen\nfinanziellen Situation in den Kommunen Rechnung. In der\nBegr\u00fcndung des Gesetzentwurfes ist ausgedr\u00fcckt: Mit der\nangestrebten flexiblen Regelung kann die Gemeinde ihre\njeweiligen finanziellen M\u00f6glichkeiten angemessen ber\u00fcck-\nsichtigen. Im Klartext: Hat die Gemeinde Geld, kann sie\n30 % zahlen; hat sie kein Geld, gibt es 10 %. Damit ist es\ngleichg\u00fcltig, wie hoch der Aufgaben- und Verantwor-\ntungsbereich des ehrenamtlichen B\u00fcrgermeisters tats\u00e4ch-\nlich ist.\n\nAber schauen wir uns einmal die Zahlen im Gesetzentwurf\nan. Ein Beispiel: In einer Ortschaft mit bis zu 500 Einwoh-\nnern erh\u00e4lt der Ortsvorsteher heute 291 DM Aufwands-\nentsch\u00e4digung pro Monat. Nach der vorgelegten Gesetzes-\n\u00e4nderung kann die Entsch\u00e4digung auf 97 DM abgesenkt\nwerden. Das nenne ich einfach Besch\u00e4digung des Ehren-\namtes.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren! So weit darf es einfach nicht\ngehen. Aus einer bisher objektiven Festlegung per Verord-\nnung wird eine subjektive Einsch\u00e4tzung durch die Ge-\nmeinder\u00e4te \u2013 je nach Kassenlage und Sympathie.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Wird es noch gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Bandmann, bitte.\n\nBandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen\nund Herren! Frau Werner, ich kann Ihre Aufregung \u00fcber-\nhaupt nicht verstehen.\n\n(Beifall des Abg. Hatzsch, SPD)\n\nWir als Landtag beschlie\u00dfen lediglich eine Flexibilisierung\ndessen, was wir vom gr\u00fcnen Tisch aus in der Tat nicht\nbeurteilen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDas, was Sie hier unterstellen, werfen Sie indirekt oder\ndirekt den betroffenen Gemeinder\u00e4ten vor: dass sie sich so\nverhalten w\u00fcrden, wie Sie das hier f\u00e4lschlicherweise be-\nhaupten. Das ist in der Tat eine unverfrorene Frechheit.\n\n(Vereinzelt Beifall bei CDU und SPD)\n\nWer soll denn am besten beurteilen k\u00f6nnen, welcher\nArbeitsaufwand notwendig ist und wie das Verh\u00e4ltnis\nzwischen Aufwand von Gemeinder\u00e4ten und Aufwand\nvon Ortsvorstehern in der Praxis ist, als die Gemeinder\u00e4te,\ndie letztlich die gew\u00e4hlten Vertreter ihrer Ortschaft sind?\nSie m\u00fcssen in Verantwortung entscheiden, wie sie von\ndiesem Gesetz Gebrauch machen.\nWas wir hier regeln, ist eine M\u00f6glichkeit, die Entlohnung\nbzw. Anerkennung in einer H\u00f6he unterhalb von 30 % aus-\nzuzahlen. Von daher ist das Ausdruck einer kommunalen\nSelbstverwaltung. Aber offensichtlich haben Sie noch die\nZeit vor Augen, in der Z\u00e4une im Rathaus waren, bevor der\nB\u00fcrger \u00fcberhaupt in die Amtsstuben kommen konnte.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Bretschneider, PDS)\n\nDiese Zeiten sind zum Gl\u00fcck vorbei.\nWir wollen in der Tat, dass die Kommune vor Ort diese\nDinge in Selbstverwaltung regeln darf, die sie regeln kann,\nweil sie sie einfach aufgrund der Ortsn\u00e4he besser beurtei-\nlen kann.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Frau Weihnert, bitte.\n\nFrau Weihnert, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Das vorliegende Gesetz zur \u00c4nderung aufwands-\nentsch\u00e4digungs- und besoldungsrechtlicher Vorschriften\nsoll \u2013 wie auch andere Gesetze, die heute noch zu behan-\ndeln sind \u2013 die Ungleichbehandlung der kommunalen\nWahlbeamten, welche durch die Gemeindegebietsreform\nentstanden ist, beseitigen.\nGleichzeitig erhalten die Gemeinden vor Ort bei Ortsvor-\nstehern nicht mehr nur Entscheidungsspielr\u00e4ume, sondern\ndas Selbstverst\u00e4ndnis kommunaler Selbstverwaltung wird\nwieder vom Kopf auf die F\u00fc\u00dfe gestellt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nEin solches Gesetz kann nur unsere Zustimmung finden.\nWenn k\u00fcnftig die Gemeinden selbst \u00fcber die H\u00f6he der\nEntsch\u00e4digung ihrer Ortsvorsteher entscheiden sollen, ist\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 12. Juli 2000\n\n1187\n\n\n\ndies ein St\u00fcck Selbstverwaltung im eigentlichen Sinne und\nkeine Degradierung, liebe Kollegen der PDS.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nAllerdings gelten derartige Selbstverst\u00e4ndlichkeiten f\u00fcr\nuns nicht nur f\u00fcr den in diesem Gesetz in Rede stehenden\nSachverhalt, sondern wir w\u00fcrden uns eine derartige Ein-\nsicht von Ihnen, meine Damen und Herren von der CDU,\nauch in anderen Bereichen w\u00fcnschen. Denn nicht immer\nzeigen sich Staatsregierung und CDU so kommunal-\nfreundlich. Nach welchen Kriterien Sie das jeweils ent-\nscheiden, das bleibt wohl auch Ihnen verborgen.\nNoch immer leiden s\u00e4chsische St\u00e4dte und Gemeinden\nunter einer wahren Flut von Verwaltungsvorschriften und\nErlassen, die den Kommunen von der Staatsregierung auf-\nerlegt werden und ihren Handlungsspielraum einengen\nbzw. haben sie \u00fcberhaupt keinen.\nManchmal habe ich dabei den Eindruck, dass es nicht\nimmer um die Sache geht, sondern um die stringente Um-\nsetzung der Vorstellungen \u2013 Klammer auf: vorrangig\npolitischen; Klammer zu \u2013 einer CDU-gef\u00fchrten Staats-\nregierung.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nBis ins Detail gehen zum Beispiel die Vorgaben \u00fcber die\nbauliche Gestaltung \u00f6ffentlicher Einrichtungen unserer\nKommunen. Ich erinnere dabei nur an die Vorschriften f\u00fcr\nSchulbauten.\nGeht es allerdings um das liebe Geld, dann zeigt sich diese\nCDU-Regierung alles andere als gener\u00f6s und selbstverwal-\ntungsfreundlich.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Es ist das Geld\ndes Steuerzahlers!)\n\nDort gibt es keine lange Leine, sondern ein ,,Bei Fu\u00df!\u201c f\u00fcr\nSt\u00e4dte, Gemeinden und Kreise.\nUnd um in diesem Bild zu bleiben: Dieses Gesetz ist der\nkleine Belohnungshappen, der offensichtlich ab und an\nerforderlich ist, um die eigene kommunale Familie bei\nStimmung zu halten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Frau\nWeihnert?\n\nFrau Weihnert, SPD: \u2013 Nein!\nSo richtig die Regelung ist, dass kommunale Wahlbeamte\nk\u00fcnftig unabh\u00e4ngig von ihrem Dienstherrn nach sieben\nJahren in die n\u00e4chsth\u00f6here Besoldungsgruppe aufr\u00fccken,\nso klar ist aber auch, dass von dieser Regelung in erster\nLinie kommunale Parteig\u00e4nger der CDU profitieren.\nDas Gesetz hat an sich auch einen schalen Beigeschmack.\nWarum m\u00fcssen wir uns eigentlich als Parlament \u00fcber-\nhaupt mit der \u00c4nderung einer Landesverordnung be-\nfassen? Die h\u00e4tte die Staatsregierung jederzeit selbst \u00e4n-\ndern und erlassen k\u00f6nnen. Der Belohnungshappen, den\ndie CDU-Fraktion offensichtlich verteilen darf, liegt hier\nmeine ich wohl sehr nahe.\nNoch klarer wird dies, wenn man einen Blick auf die Er-\nm\u00e4chtigungsgrundlage im Bundesrecht wirft. Dort hei\u00dft es\nw\u00f6rtlich: ,,Die Landesregierungen werden erm\u00e4chtigt, die\nBesoldung der hauptamtlichen Wahlbeamten zu regeln.\u201c\nNicht der Landtag! Der Bundesgesetzgeber ist also davon\nausgegangen, dass die Ausf\u00fcllung der rahmenrechtlichen\nRegelung, die hier sowieso keinen besonders gro\u00dfen Spiel-\n\nraum l\u00e4sst, nicht extra eines Landesgesetzes bedarf, son-\ndern dies durch die Exekutive geregelt werden kann.\nDass wir hier \u00fcberhaupt \u00fcber Aufwandsentsch\u00e4digungen\nreden k\u00f6nnen, ist der letzten Grundgesetz\u00e4nderung zu\nverdanken. Da wird es den L\u00e4ndern freigestellt, auch im\nFalle einer Erm\u00e4chtigung der Landesregierungen durch\nBundesrecht ein Landesgesetz zu erlassen.\nMeine Damen und Herren der CDU-Fraktion! Wir werden\nSie nicht nur heute, sondern besonders wenn wir in\ndiesem Hohen Hause \u00fcber den k\u00fcnftigen kommunalen\nFinanzausgleich sprechen, daran erinnern und beim Wort\nnehmen, dass kommunale Selbstverwaltung auch hei\u00dft:\nZur Erledigung der Aufgaben vor Ort werden den St\u00e4d-\nten, Gemeinden und Landkreisen angemessene Finanzen\nzur Verf\u00fcgung gestellt. Ich freue mich schon auf diese Dis-\nkussion.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen weiterhin das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Von der Staatsregierung? \u2013 Das ist\nnicht der Fall. \u2013 Doch! Dann bitte, Herr Dr. Friedrich.\n\nDr. Friedrich, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich wollte mich eigentlich nicht zu Wort melden,\naber nachdem ich jetzt so viel Demagogie von beiden Frak-\ntionen geh\u00f6rt habe, m\u00f6chte ich hier einmal etwas klarstel-\nlen.\nEs wird der Inhalt dieses Gesetzes, \u00fcber das wir uns\neigentlich hier \u00fcberhaupt nicht unterhalten sollten, weil\ndas tats\u00e4chlich nicht in ein Gesetz geh\u00f6rt, so dargestellt, als\nw\u00e4re es eine Wohltat f\u00fcr die kommunale Selbstverwal-\ntung.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Friedrich, PDS: \u2013 Sofort, Herr Jurk!\nSie alle scheinen zu vergessen, dass es eine Verwaltungs-\nvorschrift des S\u00e4chsischen Staatsministeriums des Innern\n\u00fcber die kommunale Finanzplanung 2000 bis 2003 und\n\u00fcber die kommunale Haushalts- und Wirtschaftsf\u00fchrung\nvom 30. Dezember 1999 gibt, wo knallhart wirklich sehr\nstringente Haushaltsauflagen, Konsolidierungsauflagen\nzumindest f\u00fcr all die Kommunen enthalten sind, die Haus-\nhaltskonsolidierungs- oder Haushaltssicherungskonzepte\nzu machen haben, und das sind inzwischen von vier Kom-\nmunen nach meiner \u00dcbersicht drei.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Friedrich, PDS: Selbstverst\u00e4ndlich! Bitte, Herr Jurk.\n\nJurk, SPD: Herr Kollege Friedrich, eben hat Ihre Kollegin\nWerner gesprochen, die, wie ich dem Abgeordnetenbuch\nentnehme, selber Ortsvorsteherin ist. Finden Sie es eigent-\nlich richtig, dass man aus der inneren Betroffenheit einen\nsolchen Redebeitrag h\u00e4lt? Wir haben absichtlich darauf\nverzichtet. Herr Adler h\u00e4tte auch als Ortsvorsteher spre-\nchen k\u00f6nnen. Wir haben Frau Weihnert heute ins Rennen\ngeschickt. W\u00e4re es f\u00fcr Ihre Fraktion nicht auch besser ge-\nwesen, das unter dem Gesichtspunkt auch etwas sensibler\nzu behandeln?\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 12. Juli 2000\n\n1188\n\n\n\nDr. Friedrich, PDS: Sie sollten so fair sein, Kollege Jurk,\nzu akzeptieren: Wir haben zwei kommunalpolitische Spre-\ncher. Meine Kollegin ist kommunalpolitische Sprecherin\nund ich halte sie durchaus f\u00fcr objektiv genug, hier die\neigene Betroffenheit, die bei diesen marginalen Betr\u00e4gen\nwohl nicht durchschlagen d\u00fcrfte, hintanzustellen, ich halte\nsie f\u00fcr so souver\u00e4n, dies au\u00dfen vor zu lassen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch m\u00f6chte abschlie\u00dfend sagen: Diese vorgegaukelte Frei-\nwilligkeit ist eine Pseudofreiwilligkeit; denn sp\u00e4testens bei\nder Haushaltsbest\u00e4tigung durch die Kommunalaufsicht\nwird nat\u00fcrlich gesagt werden: Gemeinde X, ihr habt eure\nSpielr\u00e4ume, eure Deregulierung nach unten nicht aus-\ngesch\u00f6pft \u2013 bitte sch\u00f6n, hier ist noch ein Konsolidierungs-\npotenzial!\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage?\n\nDr. Friedrich, PDS: Es ist also glatte Demagogie, wenn Sie\nso tun, als ob Sie hier im Sinne der Selbstverwaltung etwas\nmachten. Im \u00dcbrigen ist das genauso, als wenn die Bun-\ndestagsabgeordneten \u00fcber die Di\u00e4ten der Landtagsabge-\nordneten entschieden. Ich denke, das wollen Sie auch\nnicht.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Dr. Friedrich, es gab noch eine Zwi-\nschenfrage.\n\nDr. Friedrich, PDS: Bitte sch\u00f6n, Kollege Bandmann.\n\nBandmann, CDU: Herr Friedrich, Sie gaukeln ja dem Par-\nlament hier vor, dass Ihre Kollegin, die f\u00fcr die PDS vorhin\ngesprochen hat, an dem Gegenstand sehr interessiert ist.\nBei den Beratungen im Innenausschuss war sie nicht ein-\nmal zugegen. K\u00f6nnen Sie uns das erl\u00e4utern?\n\nDr. Friedrich, PDS: Ihnen scheint entgangen zu sein, dass\nwir auch Arbeitskreisstrukturen haben und dass parallel\nmehrere Aussch\u00fcsse tagen. Die Kollegin ist zeitgleich im\nHaushalts- und Finanzausschuss gewesen \u2013 wenn Sie das\nberuhigt.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kommen\njetzt zu den Einzelberatungen und damit zu den Abstim-\nmungen. Ich schlage Ihnen vor, dass wir \u00fcber den Gesetz-\nentwurf artikelweise abstimmen in der Fassung, wie sie\ndurch den Ausschuss vorgeschlagen wurde. Gibt es dage-\ngen Widerspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann verfahren\nwir so.\nWir kommen deshalb zur Abstimmung: Gesetz zur \u00c4nde-\nrung aufwandsentsch\u00e4digungs- und besoldungsrechtlicher\nVorschriften, Drucksache 3/1876, Gesetzentwurf der\nCDU-Fraktion. Dazu gibt es die Beschlussempfehlung und\nden Bericht des Innenausschusses, Drucksache 3/2165.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Artikel 1 \u00c4nde-\nrung der Aufwandsentsch\u00e4digungsverordnung. Wer dem\nzustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei Stimmenthal-\ntungen und Stimmen dagegen ist dem Artikel 1 zuge-\nstimmt worden.\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 2. Wer dem zustimmt,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei Stimmenthaltungen ist\ndem Artikel 2 ebenfalls zugestimmt worden.\nArtikel 3. Wer dem zustimmt, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013\nBei Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist dem zu-\ngestimmt worden.\nUnd schlie\u00dflich Artikel 4 In-Kraft-Treten. Wer dem zu-\nstimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei Stimmenthaltungen\nund Stimmen dagegen ist dem Artikel 4 zugestimmt wor-\nden. Damit ist die 2. Beratung abgeschlossen.\nDa in der 2. Beratung keine \u00c4nderungen beschlossen wor-\nden sind, er\u00f6ffne ich die 3. Beratung. Es liegt kein Wunsch\nzu einer allgemeinen Aussprache vor. Ich stelle deshalb\nden Entwurf Gesetz zur \u00c4nderung aufwandsentsch\u00e4di-\ngungs- und besoldungsrechtlicher Vorschriften als Ganzes\nzur Abstimmung. Wer dem Entwurf des Gesetzes zustim-\nmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei Stimmenthal-\ntungen und Stimmen dagegen ist dem Gesetzentwurf zu-\ngestimmt worden. Damit ist der Entwurf als Gesetz be-\nschlossen.\nEs gibt jetzt noch Erkl\u00e4rungen zum Abstimmungsverhal-\nten. \u2013 Herr Bandmann.\n\nBandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte eine sachli-\nche Richtigstellung vornehmen. Der Kollege Friedrich\nf\u00fchrte aus, dass seine Kollegin am Donnerstag w\u00e4hrend\nder Innenausschusssitzung im Haushalts- und Finanzaus-\nschuss war. Nach dem Sitzungsplan der Aussch\u00fcsse tagt\nder Haushalts- und Finanzausschuss mittwochs 13.30 Uhr\nund der Innenausschuss am Donnerstag. Es w\u00e4re sicher-\nlich hilfreich, wenn der Kollege einmal diese Zuf\u00e4lle er-\nkl\u00e4rte. Offensichtlich hat sich der Kollege bei dem, was er\nhier ausgef\u00fchrt hat, geirrt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich darf sagen, dass die sachliche Rich-\ntigstellung jetzt nicht am richtigen Platz angebracht wor-\nden ist. Da ich es nun aber einmal zugelassen habe, haben\nSie, Frau Werner, jetzt nat\u00fcrlich auch das Recht etwas\ndazu zu sagen.\n\nFrau Werner, Margit, PDS: Ich wollte es nur richtig stel-\nlen: Es war ein Irrtum, es war der Landwirtschaftsaus-\nschuss.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gut. \u2013 Meine Damen und Herren! Damit\nist der Tagesordnungspunkt abgeschlossen.\nIch rufe auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 12. Juli 2000\n\n1189\n\n\n\nTagesordnungspunkt 6\n\n2. Lesung des Entwurfs Gesetz zum Staatsvertrag \n\u00fcber die Bildung einer gemeinsamen Einrichtung zur Abfallr\u00fcckholung \n\nnach \u00a7 6 Abs. 1 Satz 7 des Abfallverbringungsgesetzes\nDrucksache 3/1750, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nDrucksache 3/2134, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung\n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. Ich frage trotzdem, ob\nein Abgeordneter das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das ist nicht der\nFall.\nMeine Damen und Herren! Entsprechend der Gesch\u00e4fts-\nordnung schlage ich Ihnen vor, auch hier \u00fcber den Gesetz-\nentwurf artikelweise abzustimmen. Erhebt sich dagegen\nWiderspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann kommen wir\nzur Abstimmung: Gesetz zum Staatsvertrag \u00fcber die Bil-\ndung einer gemeinsamen Einrichtung zur Abfallr\u00fcck-\nholung nach \u00a7 6 Abs. 1 Satz 7 des Abfallverbringungs-\ngesetzes, Gesetzentwurf der Staatsregierung, Drucksache\n3/1750. Dazu gibt es die Beschlussempfehlung und den\nBericht des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung, Drucksache 3/2134.\nWer dem Artikel 1 zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich? \u2013 Damit ist das einstimmig beschlossen.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 2. Wer dem Artikel 2\nzustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Eine Enthaltung,\ndamit ist dem mehrheitlich zugestimmt.\n\nMeine Damen und Herren, damit stelle ich jetzt den Ent-\nwurf Gesetz zum Staatsvertrag \u00fcber die Bildung einer ge-\nmeinsamen Einrichtung zur Abfallr\u00fcckholung nach \u00a7 6\nAbs. 1 Satz 7 des Abfallverbringungsgesetzes als Ganzes\nzur Abstimmung. Wer dem zustimmt, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich? \u2013 Bei einer Enthaltung ist das so beschlossen.\n\nMeine Damen und Herren, damit ist der Tagesordnungs-\npunkt 6 beendet.\n\nWir kommen jetzt zu den 1. Lesungen, zun\u00e4chst zu\n\nTagesordnungspunkt 7\n\n1. Lesung des Entwurfs Erstes Gesetz zur \u00c4nderung \ndes Kommunalrechts\u00e4nderungsgesetzes\n\nDrucksache 3/2051, Gesetzentwurf der Fraktion der SPD\n\nAuch hier liegt keine Empfehlung f\u00fcr eine allgemeine Aus-\nsprache vor. Es spricht daher nur die Einreicherin, die\nFraktion der SPD. Frau Weihnert, bitte.\n\nFrau Weihnert, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Der von uns vorgelegte Gesetzentwurf regelt im\nInteresse der s\u00e4chsischen St\u00e4dte und Gemeinden die\nHandlungsf\u00e4higkeit von B\u00fcrgermeistern in Verwaltungs-\ngemeinschaften und Verwaltungsverb\u00e4nden ab 1.1.2002.\n\nMit der dazu notwendigen \u00c4nderung des Kommunal-\nrechts\u00e4nderungsgesetzes im Artikel 3 wollen wir den Ein-\ntritt eines unseres Erachtens unhaltbaren Zustandes ver-\nhindern. Denn wenn n\u00e4chstes Jahr landauf, landab auch\ndie B\u00fcrgermeister der Mitgliedsgemeinden von Verwal-\ntungsgemeinschaften und Verwaltungsverb\u00e4nden gew\u00e4hlt\nwerden und es bleibt bei der durch das Kommunalrechts-\n\u00e4nderungsgesetz festgeschriebenen Rechtslage, werden\ndiese Wahlen zur Farce.\n\nDiese gew\u00e4hlten B\u00fcrgermeister werden n\u00e4mlich zum Jah-\nreswechsel 2001/2002 ihr gesamtes Personal verlieren und\ndamit so gut wie keine Aufgaben selbst mehr wahrneh-\nmen k\u00f6nnen. Ein Vierteljahr nach ihrer Wahl d\u00fcrften\nhauptamtliche B\u00fcrgermeister noch nicht einmal eine B\u00fcro-\nmitarbeiterin besch\u00e4ftigen. Ganz abgesehen davon, dass\nihre Wahl damit grunds\u00e4tzlich infrage gestellt wird, wer-\nden mit der vorhandenen Gesetzeslage die faulen Kom-\npromisse der Gemeindegebietsreform \u2013 und dar\u00fcber hat-\nten wir heute bereits gesprochen \u2013 wieder einmal sehr\ndeutlich.\n\nGrunds\u00e4tzlich gab und gibt es die Alternativen: hauptamt-\nlicher B\u00fcrgermeister mit einem Personal in dem Umfang,\nwie es erforderlich ist, oder die durchg\u00e4ngige hauptamt-\nliche Erledigung der gemeindlichen Aufgaben durch die\nerf\u00fcllende Gemeinde bzw. den Verwaltungsverband. Da-\nmit verbunden w\u00e4re allerdings lediglich die Wahl eines\nehrenamtlichen B\u00fcrgermeisters.\nDie SPD-Fraktion hat sich f\u00fcr die erste Variante entschie-\nden. Wir sind der Auffassung, dass gerade Selbstverwal-\ntung davon lebt, Aufgaben der \u00f6rtlichen Gemeinschaft\nauch selbst vor Ort erledigen zu k\u00f6nnen.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nIch sage bewusst ,,zu k\u00f6nnen\u201c, weil auch die Entscheidung\nhier\u00fcber unserer Meinung nach vor Ort fallen muss. Und\nda bleiben wir stringent bei der Meinung, die ich vorhin\nvorgetragen habe: Kommunale Selbstverwaltung ist und\nbleibt das h\u00f6chste Gut in diesem Land.\nGerade in kleinen Gemeinden kann eine eigenst\u00e4ndige\nAufgabenerledigung schnelle, einfache, praktikable und\nauch kosteng\u00fcnstige L\u00f6sungen versprechen. Vor Ort ist es\neinfach am besten m\u00f6glich, die Bev\u00f6lkerung aktiv in die\ngestalterischen Prozesse ihrer Gemeinde einzubeziehen,\nzumal \u2013 wie gesagt \u2013 ein Vierteljahr vorher die B\u00fcrger\nihren B\u00fcrgermeister oder ihre B\u00fcrgermeisterin gew\u00e4hlt\nhaben.\nIm \u00dcbrigen respektieren wir mit unserem Gesetzentwurf\ndie verfassungsrechtlich gesch\u00fctzte Personalhoheit der Ge-\nmeinden, die durch das Kommunalrechts\u00e4nderungsgesetz\nin seiner bestehenden Form ausgeh\u00f6hlt wird.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 12. Juli 2000\n\n1190\n\n\n\nEinen Bereich klammert allerdings auch unser Gesetzent-\nwurf aus: das Kassen- und Haushaltswesen. Hier ist eine\nverpflichtende Konzentration bei der erf\u00fcllenden Gemein-\nde bzw. beim Verwaltungsverband aus mehreren Gr\u00fcn-\nden sinnvoll. Zum einen handelt es sich um Vorg\u00e4nge, die\nnicht ortstypisch sind, sondern rein verwaltungstechni-\nscher Natur und somit in jeder Gemeinde gleich, und zum\nanderen ist f\u00fcr die Erf\u00fcllung dieser Aufgaben besonders\nausgebildetes Personal erforderlich. Damit erf\u00fcllen Ver-\nwaltungsgemeinschaft oder Verwaltungsverband auch die\nGrunds\u00e4tze einer sparsamen und wirtschaftlichen Haus-\nhaltsf\u00fchrung.\nNoch eine Bemerkung zum Schluss. Meine Damen und\nHerren! Der St\u00e4dte- und Gemeindetag hat bereits in vielen\nGespr\u00e4chen und auch in der Anh\u00f6rung zum Kommunal-\nrechts\u00e4nderungsgesetz darauf aufmerksam gemacht, dass\nder Wegfall des \u00a7 8 Abs. 2 des S\u00e4chsischen Gesetzes \u00fcber\ndie kommunale Zusammenarbeit bis zum 1.1.2002 sowie\ndie \u00c4nderung zur Hauptamtlichkeit des B\u00fcrgermeisters\nnach \u00a7 51 der S\u00e4chsischen Gemeindeordnung vor Ort\ngro\u00dfe Probleme aufwerfen. Es ist f\u00fcr uns nicht nachvoll-\nziehbar, warum die Staatsregierung diesbez\u00fcglich bisher\n\nunt\u00e4tig geblieben ist. Besonders der S\u00e4chsische St\u00e4dte- und\nGemeindetag spricht sich daher ebenfalls gegen eine Aus-\nh\u00f6hlung der Aufgaben der hauptamtlichen B\u00fcrgermeister\nder Mitgliedsgemeinden von Verwaltungsgemeinschaften\nund Verwaltungsverb\u00e4nden aus und hat eine gleiche bzw.\n\u00e4hnliche Regelung vorgeschlagen, so wie wir sie auch aus-\ngesprochen haben bzw. Ihnen jetzt im Gesetzentwurf vor-\nlegen.\nWir bitten um die \u00dcberweisung in die entsprechenden\nAussch\u00fcsse.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Das Pr\u00e4si-\ndium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf Erstes Gesetz zur\n\u00c4nderung des Kommunalrechts\u00e4nderungsgesetzes an den\nInnenausschuss \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und den Verfassungs-\nund Rechtsausschuss zu \u00fcberweisen. Wer dem Vorschlag\nder \u00dcberweisung an die von mir genannten Aussch\u00fcsse\nzustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke.\nWer ist dagegen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Damit ist das\neinstimmig so beschlossen.\nWir kommen nun zu\n\nTagesordnungspunkt 8\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Justiz im Freistaat Sachsen \n(S\u00e4chsisches Justizgesetz)\n\nDrucksache 3/2192, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums f\u00fcr eine allge-\nmeine Aussprache vor. Es spricht daher die Einreicherin,\ndie Staatsregierung. Herr Minister Heitmann, Sie haben\ndas Wort.\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Ziel des Gesetzgebungsvor-\nhabens ist einerseits die Anpassung der Gerichtszust\u00e4n-\ndigkeit an die Ergebnisse der Kreis-und Gemeinde-\ngebietsreform.\nNachdem die vorgenommenen Neugliederungen dort, wo\nEinspruch erhoben wurde, nunmehr durch den Verfas-\nsungsgerichtshof in Leipzig best\u00e4tigt worden sind, kann\ndie Einr\u00e4umigkeit der Verwaltung weitgehend hergestellt\nwerden. Das ist ein Zweck dieses Gesetzes.\nUm dieses Ziel zu erreichen, werden insbesondere die Ge-\nrichtsbezirke im Bereich der St\u00e4dte Chemnitz, Dresden\nund Leipzig angepasst. Das sind die alten Landkreise, die\nnunmehr endg\u00fcltig gerichtsorganisatorisch in die neue\nStruktur eingepasst werden.\nDie Neuorganisation betrifft auch F\u00e4lle, in denen neu\ngebildete Gemeinden oder Verwaltungsgemeinschaften\ndurch die bisherigen Gerichtsgrenzen geteilt wurden.\nWeitgehende Deckungsgleichheit wird auch mit den\nr\u00e4umlichen Zust\u00e4ndigkeitsbereichen der Staatsanwalt-\nschaften, der Polizei und der Grundbuch\u00e4mter hergestellt.\nDiese Anpassung der Gerichtszust\u00e4ndigkeit an politische\nGrenzen wird die Zusammenarbeit der verschiedenen Ver-\nwaltungsbereiche erleichtern. Au\u00dferdem werden nat\u00fcrlich\ndie Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr den B\u00fcrger leichter durchschau-\nbar.\nDas ist die eine Seite des Gesetzes. Die andere: Es wird mit\ndem Gesetz eine in Deutschland bisher einmalige Zusam-\nmenfassung der Vorschriften auf Landesebene erreicht, die\n\ndas Justizwesen betreffen. Die bisher eigenst\u00e4ndigen Ge-\nsetze im Bereich der Justiz und der Gerichtsorganisation,\ndie Gesetze zur Ausf\u00fchrung verfahrensrechtlicher Bestim-\nmungen und die justizkostenrechtlichen Bestimmungen\nwerden in einem einheitlichen Gesetz zusammengef\u00fchrt.\nDamit gelten im Bereich der Justiz neben dem S\u00e4chsischen\nJustizgesetz nur noch f\u00fcnf Landesgesetze. Das sind\ndas S\u00e4chsische Richtergesetz,\ndas S\u00e4chsische Dolmetschergesetz,\ndas S\u00e4chsische Schiedsstellengesetz,\ndas Nachbarrechtsgesetz und\ndas S\u00e4chsische Juristenausbildungsgesetz.\nZugleich wurde der Vorschriftenbestand \u00fcberpr\u00fcft. \u00dcber-\nfl\u00fcssige und \u00fcberholte Regelungen wurden gestrichen. Die\nverbleibenden Regelungen wurden \u2013 wo erforderlich \u2013 re-\ndaktionell \u00fcberarbeitet und gestrafft und die aufgrund der\nGesetzgebung des Bundes notwendigen Anpassungen\nwurden vorgenommen.\nIch bitte um z\u00fcgige Beratung in den Aussch\u00fcssen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Das Pr\u00e4si-\ndium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf Gesetz \u00fcber die Jus-\ntiz im Freistaat Sachsen an den Verfassungs- und Rechts-\nausschuss \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und an den Innenausschuss\nsowie den Haushalts- und Finanzausschuss zu \u00fcberwei-\nsen. Wer dem Vorschlag der \u00dcberweisung an diese von\nmir genannten Aussch\u00fcsse zustimmen m\u00f6chte, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich? \u2013 Damit ist das einstimmig so beschlossen.\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 8 ist\ndamit beendet. Wir treten jetzt in eine Pause ein und set-\nzen fort um 13.30 Uhr.\n\n(Unterbrechung von 12.33 Uhr bis 13.31 Uhr)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 12. Juli 2000\n\n1191\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Sehr verehrte Damen\nund Herren Abgeordnete! Wir fahren in der Tagesordnung\nfort.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 9\n\n\u2013 Kulturstrukturen im Freistaat Sachsen\nDrucksache 3/0059, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Kulturraumfinanzierung\nDrucksache 3/0658, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 F\u00f6rderung von Kulturbauten im Rahmen des Kulturraumgesetzes\nDrucksache 3/1298, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 F\u00f6rderung von Kulturbauten nach dem Investitionsf\u00f6rdergesetz\nDrucksache 3/1299, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Reihenfolge in der ersten Runde: CDU, SPD, CDU,\nPDS und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich er-\nteile nun der Fraktion der CDU das Wort. Bitte, Herr Abg.\nG\u00f6tzel.\n\nG\u00f6tzel, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\ngeehrten Damen und Herren! Wir sind nun nach der Mit-\ntagspause ausgeruht und k\u00f6nnen in eine Kulturdebatte\ngehen. Wir wollen \u00fcber Kulturstrukturen sprechen.\nKulturstrukturen d\u00fcrfen keine willk\u00fcrlichen Schablonen\nsein, die \u00fcber ein Land gelegt werden. Vielmehr sollen\nKulturraumstrukturen traditionelle und geschichtliche\nund auch kulturelle Entwicklung widerspiegeln. Ich mei-\nne, am Beispiel Vogtland und im Kulturraum Erzgebirge\nist dies hervorragend gelungen. Dort finden Sie ein tradi-\ntionell gewachsenes Kulturbild \u2013 eine eindeutige Identit\u00e4t\nzur kulturgeschichtlichen Einheit. Ob es in anderen Kul-\nturr\u00e4umen, die nach dem Kulturraumgesetz so festgelegt\nworden sind, auch zu Ver\u00e4nderungen kommen sollte, das\nwird die Zukunft bringen. Wichtig erscheint es mir, dass\nKultur nicht an den Kulturraumgrenzen Halt macht, son-\ndern dass es verst\u00e4rkt zu einem kulturellen Austausch\nauch \u00fcber die Kulturr\u00e4ume hinweg kommt und dass\ndieser Austausch auch verst\u00e4rkt wird.\nAber, meine Damen und Herren, kommen wir zu der\nArbeit und den Strukturen in den Kulturr\u00e4umen. Ich\nm\u00f6chte es hier ganz nahe liegend f\u00fcr mich am Kulturraum\nErzgebirge festmachen. Uns im Erzgebirge ist eine Orches-\nterfusion gelungen. Es war ein schwerer Weg, der sich\nsicher gelohnt hat. Die Qualit\u00e4t ist sichtlich gestiegen und\nein Symphonieorchester bespielt gleichzeitig das Musik-\ntheater in Annaberg. Gerade durch diese rechtzeitige\nStrukturver\u00e4nderung konnte j\u00e4hrlich eine Million D-Mark\nf\u00fcr andere Kulturaufgaben eingesetzt werden \u2013 f\u00fcr Kultur-\naufgaben und f\u00fcr Kulturbauten. Gerade f\u00fcr Kulturbauten\nwerden in den vier Landkreisen j\u00e4hrlich 750 000 DM aus-\ngegeben \u2013 f\u00fcr das Theater in Annaberg, f\u00fcr eine Kunst-\nund Musikschule im Schloss Schwarzenberg und f\u00fcr Kul-\ntur- und Jugendzentren in Marienberg und Lugau. Bis vor\nkurzem war es nicht m\u00f6glich, Theater nach dem Investi-\ntionsf\u00f6rdergesetz zu f\u00f6rdern. Auch dies funktioniert in-\nzwischen in dem Kulturraum reibungslos.\nEine bittere Pille hat es aber auch, denn jeder Prozent-\npunkt Lohnsteigerung bedeutet 100 000 DM Mehraus-\n\ngaben. Somit ist der geschaffene Spielraum des Kulturrau-\nmes von einer Million DM f\u00fcr Investitionen nur auf vier\nJahre hin ausgelegt, denn die Tarifsteigerungen schaffen\nnur einen Spielraum f\u00fcr diese Zeit.\nF\u00fcr mich war es aber auch im Kulturraum wichtig zu er-\nfahren, dass nicht nur die so genannten Flaggschiffe f\u00fcr\nKunst und Kultur gef\u00f6rdert werden. Es wurden gerade im\nKulturraum Erzgebirge genaue Strategien, genaue Kon-\nzepte f\u00fcr eine Museumskonzeption erarbeitet. Es wurde\nWert gelegt auf die F\u00f6rderung von Bibliotheken. Es war\nmir ganz besonders wichtig, dass dieser Bereich nicht an\nder Seite abbricht.\nEs wird nicht \u00fcberall so sein; manches Konzept und man-\nche Strukturen m\u00fcssen hinterfragt werden. Aber ohne\nstrukturelle Ver\u00e4nderungen im Kulturraum wird es nicht\ngehen. Wir haben es ganz deutlich gemerkt, denn ohne\ndiese strukturellen Ver\u00e4nderungen in unserem Kultur-\nraum w\u00e4ren wir kulturpolitisch nicht mehr handlungs-\nf\u00e4hig gewesen. Mit dem Kulturraumgesetz haben wir eine\nPlanungssicherheit in die Regionen gebracht. Das war eine\nentscheidende Sache f\u00fcr die Kunst- und Kulturf\u00f6rderung\nim Freistaat Sachsen. Es war nicht das j\u00e4hrliche Ringen um\nMittel des Haushaltes, sondern das Instrument des Kultur-\nmanagements, dessen Fortf\u00fchrung ich auch \u00fcber das Jahr\n2004 hinaus begr\u00fc\u00dfen w\u00fcrde.\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die SPD-Fraktion,\nbitte; Herr Dr. Kunckel.\n\nDr. Kunckel, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen\nund Kollegen! Ich freue mich, dass wir gewisserma\u00dfen am\nEnde des ersten Parlamentsjahres der 3. Legislaturperiode\nim S\u00e4chsischen Landtag noch einmal einige Zeit finden,\n\u00fcber ein wichtiges Thema, n\u00e4mlich \u00fcber die Kulturpolitik\nim Freistaat, zu debattieren. Ich freue mich deshalb, weil\nich glaube, dass Kulturpolitik nicht zu dekretieren ist, son-\ndern dass sie ihren Ausdruck findet in einem Dialog in der\n\u00d6ffentlichkeit und in diesem Parlament.\nInsofern freue ich mich eben \u00fcber diese Debatte, wenn-\ngleich ich \u2013 in die Runde schauend \u2013 die Teilnahme nicht\nso ganz berauschend finde, was uns letztlich wiederum\nzeigt, Herr Meyer, dass Kultur eben doch ein Minderhei-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 12. Juli 2000\n\n1192\n\n\n\ntenthema ist und darin sicherlich auch eine der entschei-\ndenden Schwierigkeiten von Kulturpolitik ist, sich kraft-\nvoll und lautstark Geh\u00f6r zu verschaffen.\nIch habe, meine Damen und Herren, liebe Kolleginnen und\nKollegen, in der letzten Plenardebatte, als es um die\nSchlossbetriebe ging, meinen Begriff von Kultur \u2013 ich\nm\u00f6chte das noch einmal wiederholen \u2013 in einem Satz zu-\nsammengefasst: Kultur als den sch\u00f6nsten Ausdruck von\npolitischer Freiheit in einer demokratisch verfassten Ge-\nsellschaft, und sicherlich weiter \u2013 ich denke, dass das zum\nGrundkonsens dieses Hauses geh\u00f6rt \u2013: dass wir eben alle\nder Auffassung sind, dass das Land Schaden nehmen\nw\u00fcrde an seiner Seele, wenn sich die Bev\u00f6lkerung aus-\nschlie\u00dflich und allein nur der Mehrung ihres materiellen\nWohlstandes widmen w\u00fcrde. Das tun wir nicht, ganz\nsicher nicht. Auch die Ausgaben hier in Sachsen f\u00fcr kul-\nturelle Belange sind alles andere als niedrig. Das will ich\ndurchaus anerkennend hervorheben.\nIn einer Zeit gewaltiger Umbr\u00fcche, in der wir alle nicht\nsicher wissen, wo die Gesellschaft in zehn, 15 Jahren ste-\nhen wird, stellt sich die Frage, woraus wir in unserem Zu-\nsammenleben eine identit\u00e4tsstiftende Wirkung sch\u00f6pfen.\nAn den W\u00fchltischen von Kaufh\u00e4usern wird sie sicherlich\nnicht entstehen, sicherlich auch nicht beim Surfen im\nWorld-Wide-Web, vielleicht auch nicht in den Hochsau-\nberr\u00e4umen von Hightech-Fabriken, sondern sicherlich\n\u00fcberall dort, wo es eben um Zusammenh\u00e4nge, um Zusam-\nmenleben, um Kultur in dieser Gesellschaft im weitesten\nSinne geht.\nNat\u00fcrlich scheinen in dieser Zeit gewaltiger Umbr\u00fcche\nMenschen, die technisch, pragmatisch, investiv orientiert\nsind, also die Homo faber unserer Zeit, m\u00f6glicherweise im\nVorteil zu sein \u2013 die Homo faber, die die Zeit, die sie\ndurchschreiten, messen, im Gegensatz zu den musisch\norientierten Menschen, die die Zeit, die sie durchschreiten,\ngenie\u00dfen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDazu, meine Damen und Herren, braucht man Angebote,\nAngebote an Inhalten ganz sicher; das ist das Haupts\u00e4ch-\nliche. Diese Inhalte m\u00fcssen pr\u00e4sentiert werden in einer\nH\u00fclle \u2013 vielleicht auch, m\u00f6glichst g\u00fcnstig, in einer intakten\nH\u00fclle. Damit kommen wir zu den Kulturbauten. Es geht\num die Antr\u00e4ge der SPD-Fraktion \u2013 sowohl zur Kulturbau-\ntenf\u00f6rderung nach dem Kulturraumgesetz als auch zur\nKulturbautenf\u00f6rderung nach dem Investitionsf\u00f6rderge-\nsetz; und das beinhaltet \u2013 Herr Meyer, Sie wissen das\nnat\u00fcrlich ganz genau \u2013 immerhin 1,72 Milliarden DM pro\nJahr, das ist eine Menge Geld. Und nat\u00fcrlich geht es auch\num die Frage der Finanzierung der Kulturr\u00e4ume.\nAlle diese drei Antr\u00e4ge haben eines gemeinsam \u2013 ich kann\nmir nicht verkneifen, dies am Anfang meiner Rede darzu-\nstellen: Die SPD-Antr\u00e4ge haben gemeinsam, dass sie nicht\nzum Termin, Herr Meyer, beantwortet worden sind. Dies\ngeh\u00f6rt m\u00f6glicherweise \u2013 ich habe das schon bei den\nSchlossbetrieben kritisiert, auch in der Form von lapidaren\nAntworten, die uns gegeben werden \u2013 zu einem neuen Stil;\nmir gef\u00e4llt er nicht. Begr\u00fcndet wurde dies mit erforder-\nlichen Recherchen in Ihrem Hause.\nZum Beispiel beim Antrag Kulturbauten nach dem IFG\nwar die Beantwortungsfrist der 5.4.2000. Es wurde dann\nkorrekt eine Verl\u00e4ngerung wegen eines erforderlichen Ab-\nstimmungsvorgangs beantragt. Nachdem die Antr\u00e4ge aber\ndann zum 5. Mai auch noch nicht beantwortet waren,\nhaben wir sie im Juni \u2013 es ist dann wegen anderer Gr\u00fcnde\n\nnicht diskutiert worden \u2013 auf die Tagesordnung gesetzt. Es\nkam kurz vorher nur eine Aussage dahin gehend, dass\nman erst zu den Haushaltsverhandlungen Aussagen \u00fcber\ndie Verteilung der IFG-Mittel machen k\u00f6nnte. \u2013 Neun Wo-\nchen, Herr Meyer, sind eine lange Zeit f\u00fcr so eine Antwort.\nIch meine \u2013 da ich ganz sicher bin, dass wir im Grunde\ngenommen dasselbe wollen \u2013, wir sollten uns das in Zu-\nkunft nicht weiter antun.\nMeine Damen und Herren, alle vier Antr\u00e4ge zur Kultur\nber\u00fchren mehr oder weniger direkt das Thema der Kultur-\nr\u00e4ume und deren Finanzierung. Die CDU-Fraktion \u2013 Herr\nG\u00f6tzel hat gerade an einem lokalen Beispiel dar\u00fcber ge-\nsprochen \u2013 l\u00e4sst sich die Kulturstrukturen des Freistaates\nerkl\u00e4ren. Die Antwort des Ministers zeichnet ein durch-\nweg positives Bild vom Funktionieren des Kulturraum-\nmodells und Sie, Herr G\u00f6tzel, haben das f\u00fcr Ihre Region\nunterstrichen. Ich hatte beim Lesen dieses Antrages eher\nden Eindruck, er sei gestellt worden und auch geeignet \u2013\nwof\u00fcr ich ein gewisses Verst\u00e4ndnis habe \u2013, sich zu loben\nund zu preisen. Auch das muss gelegentlich sein, es\nkommt recht selten vor; ,,man g\u00f6nnt sich ja sonst nichts\u201c.\nJedoch, meine Damen und Herren, erleben wir gerade in\ndiesen Wochen erneut das Eingreifen des Finanzministers\nin dieses Kulturraummodell, das auf einem gemeinsamen\npolitischen Willen basierte, den Sie ja auch, Herr Minister\nMeyer, in Ihrer Antwort durchaus beschw\u00f6ren, der aber in\nden letzten Jahren \u2013 so will es mir scheinen \u2013 mehr und\nmehr abgebr\u00f6ckelt ist.\nIntention der Antr\u00e4ge der SPD zu den Kulturbauten war\nes, die Konsequenzen aus der Entscheidung der Bundes-\nregierung zur F\u00f6rderung von Kulturbauten nach dem In-\nvestitionsf\u00f6rdergesetz f\u00fcr die bisherige Praxis der F\u00f6rde-\nrung von Kulturbauten aus dem Kulturr\u00e4umegesetz zu\ndiskutieren. Die Entscheidung \u2013 ich darf Sie daran erin-\nnern, meine Damen und Herren \u2013, 1997 25 Millionen DM\nder insgesamt 150 Millionen DM Kulturraummittel f\u00fcr In-\nvestitionen zur Verf\u00fcgung zu stellen, wurde damals sehr\nkontrovers diskutiert und war sehr umstritten.\nHier wurden aus meiner Sicht die Probleme der Kultur-\nbautensanierung und der Kulturraumfinanzierung mitein-\nander vermengt. Aufgrund, wie ich denke, der Finanz-\nsituation der Kommunen schien der gew\u00fcnschte Investi-\ntionsschub f\u00fcr die Kulturbauten nicht in dem erhofften\nUmfang einzutreten. Die Frage des Sanierungsbedarfs der\nKulturbauten wurde damit wiederum nur halbherzig in\nAngriff genommen.\nAuch jetzt scheint eine grunds\u00e4tzliche L\u00f6sung f\u00fcr das\nProblem aus der Sicht der Staatsregierung nicht erforder-\nlich zu sein. Ich will durchaus anerkennen, dass das, was\nich las \u2013 ich kenne ja noch keinen genauen Text \u2013, mir\nzeigt, dass man bem\u00fcht ist in kleinem Umfang ein Sanie-\nrungsprogramm f\u00fcr Kulturbauten in Zukunft aufzulegen.\nIch meine aber, dass das halbherzig geschieht.\nDie Frage, ob sich die Regelung der Kulturbautenfinanzie-\nrung \u00fcber das Kulturr\u00e4umegesetz aus Sicht der Staats-\nregierung bew\u00e4hrt hat, beantworten Sie, Herr Minister,\nnicht direkt. Dass keine Nachteile entstanden sind, bedeu-\ntet nicht zwangsl\u00e4ufig, dass Vorteile vorliegen.\nAus heutiger Sicht erscheint jedoch diese Entscheidung\nvon 1997 nicht mehr so zwangsl\u00e4ufig wie damals darge-\nstellt. Nach Antwort von Herrn Meyer war \u2013 ich zitiere \u2013\n,,die Sanierung von Kulturbauten aus Mitteln des IFG be-\nreits in der Vergangenheit m\u00f6glich, wenn dies im Rahmen\nvon Ma\u00dfnahmen zur st\u00e4dtebaulichen Erneuerung ge-\nschah\u201c. Herr Milbradt saniert seit Jahren ,,seine\u201c Schl\u00f6sser\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 12. Juli 2000\n\n1193\n\n\n\nmit diesen Mitteln. Wie wir inzwischen auch wissen, hat\nder Finanzminister f\u00fcr bauliche Ma\u00dfnahmen der staat-\nlichen Schlossbetriebe von 1995 bis 1999 F\u00f6rdermittel nach\ndem IFG in H\u00f6he von knapp 100 Millionen DM veraus-\ngabt. Das sind 90 % \u2013 das ist auch die Summe des Bundes-\nzuschusses \u2013 der Gesamtmittel, die f\u00fcr die Sanierung der\nSchl\u00f6sser ausgegeben worden sind.\n\n(Jurk, SPD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nAus unserer Sicht, liebe Kolleginnen und Kollegen, muss\nein Kulturbautensanierungsprogramm keine b\u00fcrokratisch\nlangwierige Einrichtung sein, sondern eine Vision, die\nzeigt, wann und in welchen Etappen wir das machen wol-\nlen, wann wir fertig sein wollen und was wir vordergr\u00fcn-\ndig, vorrangig sanieren wollen. Ich glaube, das ist f\u00fcr eine\nlangfristige Planung auch jetzt durchaus sinnvoll und not-\nwendig. Meine Fraktion fordert dies auch.\nWarum soll im \u00dcbrigen, Herr Kollege Meyer, in Ihrem\nRessort dies nicht m\u00f6glich sein, was im Ressort des Herrn\nFinanzministers mit Blick auf die Schl\u00f6sser durchaus be-\nreits seit l\u00e4ngerer Zeit praktiziert wird?\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nBevor ich auf die Finanzierung der Kulturr\u00e4ume noch\netwas detaillierter eingehe, gestatten Sie mir ein kurzes\nIntermezzo zur Grundbedeutung der Kulturpolitik im\nFreistaat Sachsen, wie ich sie sehe.\nWir haben, liebe Kolleginnen und Kollegen, das zehnte\nJahr der deutschen Einheit. Wir werden das hier in Sach-\nsen feiern. Es werden sehr viele Reden gehalten werden.\nSicherlich wird man \u2013 und das zu Recht, wie ich glaube \u2013\neine positive Bilanz dieser Zeit ziehen. Wer mit offenen\nAugen durch dieses Land geht und sich umschaut, der\nwird feststellen, dass gro\u00dfe Leistungen vollbracht worden\nsind,\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\ngro\u00dfe Leistungen der Menschen hier in diesem Lande,\naber auch gro\u00dfe Leistungen der Solidarit\u00e4t der Menschen\nin den westlichen Bundesl\u00e4ndern.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nEin fl\u00fcchtiger Blick zu unseren Nachbarn etwas weiter\n\u00f6stlich oder s\u00fcd\u00f6stlich zeigt, wie langsam und m\u00fchselig es\nist, wenn man nicht auf die Hilfe von Landsleuten aus\ndem Westen zur\u00fcckgreifen kann. Gleichwohl ist dort die\nStimmung besser als hier im eigenen Land. Die Frage, wa-\nrum das so ist, stellt sich schon f\u00fcr mich. M\u00f6glicherweise\nist es so, dass wir neben der F\u00e4higkeit zu trauern auch die\nF\u00e4higkeit sich zu freuen verloren haben in dieser Gesell-\nschaft.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD \u2013\nStarker Beifall bei der CDU)\n\nAlles in allem ist nat\u00fcrlich auch nicht zu verkennen, dass\nes Fehler gibt. Aber es gibt auch eine Reihe von Ningelich-\nkeiten. Richard Schr\u00f6der hat das vor kurzem einmal auf\neinen sehr interessanten Satz gebracht und gesagt: ,,Man\nkann die Mauer nicht einrei\u00dfen und das Echo stehen las-\nsen.\u201c Ich glaube, das beschreibt die Situation ganz trefflich.\nNur, liebe Kolleginnen und Kollegen, es geht auch nicht,\nsich die Welt sch\u00f6nzureden und dann m\u00f6glicherweise\ndem Einfluss zu erliegen, seine eigenen L\u00fcgen zu glauben.\nDas zentrale Problem, das wir haben \u2013 das wei\u00df auch die\nStaatsregierung und das wissen auch Sie von der CDU-\n\nFraktion \u2013, ist sicherlich die Demografie und die Abwan-\nderung. Wir haben zwei Etappen einer enormen Abwan-\nderung in den letzten 50 Jahren in Sachsen hinter uns, von\n1945 bis 1961 zu Zeiten der offenen Grenze und von 1990\nbis 2000. Da stellt sich schon f\u00fcr die SPD-Fraktion die\nFrage, wie man dem politisch gegensteuern kann.\nPassen wir also \u2013 und diesen Eindruck habe ich bei den\nReden des Finanzminsters \u2013 lediglich den Staat an die\nge\u00e4nderten Bedingungen an oder versuchen wir tats\u00e4ch-\nlich gegenzusteuern? Da ist die SPD-Fraktion der Auffas-\nsung \u2013 und damit will ich es heute bewenden lassen \u2013,\ndass wir gerade in den Bereichen Bildung und Kultur ge-\ngenzusteuern haben, weil die Orientierung auf Investitio-\nnen im materiellen Sinn allein offenbar nicht reicht.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDa bin ich dann wieder bei der Kulturr\u00e4umefinanzierung.\nDie Verquickung, Herr Kollege Meyer, der Kulturbauten-\nfinanzierung mit der Finanzierung des Kulturraumgeset-\nzes war der erste Eingriff in das Kulturraumgesetz. Das\nwar 1997, ich erw\u00e4hnte das bereits. Es wurde das Exempel\nstatuiert, dass der Finanzminister an den vermeintlich ge-\nsetzlich verankerten Garantien j\u00e4hrlich Ver\u00e4nderungen\nnach seinem Belieben vornehmen kann, wie sie uns nun\nf\u00fcr den n\u00e4chsten Doppelhaushalt erneut bevorstehen.\nIch glaube im \u00dcbrigen dar\u00fcber hinaus, dass das Kultur-\nr\u00e4umegesetz einen Geburtsfehler hat. Bei der Verabschie-\ndung des Gesetzes haben wir n\u00e4mlich darauf verzichtet, es\nautomatisch zu dynamisieren.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWir haben es stattdessen auf die 150 Millionen DM festge-\nzurrt.\nAu\u00dferdem ging man davon aus, dass die Gemeinden und\nKreise eine den Gebietsk\u00f6rperschaften in den alten Bun-\ndesl\u00e4ndern steuerlich und wirtschaftlich vergleichbare Er-\ntragskraft erreichen w\u00fcrden. Die Realitit\u00e4t, meine Damen\nund Herren, sieht anders aus.\nDass dieses Problem nicht leicht zu l\u00f6sen ist und auch das\nviel beschworene Solidarprinzip in den Kulturr\u00e4umen\nnicht immer weiterhilft, zeigen j\u00fcngste Streitigkeiten in\nden Kulturr\u00e4umen.\nZu einem Zeitpunkt, wo es an den aktuellen Problemen\nangesichts der Finanzsituation der Kommunen genug\nArbeit gibt, wo die 150 Millionen DM infolge der Tarifstei-\ngerung wieder weniger wert sind, wo Arbeitsgruppen\n\u00fcber die Weiterf\u00fchrung des Gesetzes nach 2004 beraten,\nGutachten in Auftrag gegeben sind, soll der Kuchen neu\nverteilt werden.\nZehn Tage vor dem Kabinettsbeschluss erfahren die Mu-\nsikschulen von dem Vorhaben. Ich halte dies f\u00fcr eine kul-\nturpolitische Fehlentscheidung, meine Damen und Herren.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDas Kultusministerium zieht sich aus seiner Verantwor-\ntung v\u00f6llig zur\u00fcck. Die Entscheidung steht im v\u00f6lligen Ge-\ngensatz zu Aussagen R\u00f6\u00dflers, die Verbindung von schuli-\nscher und au\u00dferschulischer Arbeit enger zu f\u00fchren.\nNach der Auslagerung der Jugendhilfe und der Entlassung\nder Musikschulen verbleibt im Wesentlichen der Bereich\nder F\u00f6rderung der musisch Begabten im Bereich des Kul-\ntusministeriums. Was passiert damit? Verschwindet dann\n2002/2003 vielleicht diese F\u00f6rderung in der allgemeinen\nKunst- und Kulturf\u00f6rderung?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 12. Juli 2000\n\n1194\n\n\n\nIch glaube, meine Damen und Herren \u2013 und das soll mein\nletzter Gedanke sein \u2013, dass damit der Bereich der Jugend-\nmusik der Privatisierung freigegeben ist. Die Musikschu-\nlen sind ganz zum Schluss in die Kulturr\u00e4ume gekommen.\nIch glaube ganz bestimmt, dass bei einer Entscheidung\nzwischen Orchester und Musikschule die verantwortlichen\nLandr\u00e4te sicherlich die Vorz\u00fcge der Privatisierung der\nMusikschulen ganz schnell erkennen werden.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, ich halte dies\nauch zur\u00fcckkommend auf meine Einleitung nicht f\u00fcr den\nrichtigen Weg f\u00fcr die Zukunft.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion\nbitte. Herr Dr. Gr\u00fcning.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Sie sagen, Herr Kunckel, Kultur ist der sch\u00f6nste\nAusdruck politischer Freiheit. Ich hoffe, dass ich Sie aus\ndem Ged\u00e4chtnis jetzt richtig zitiere.\nIch habe damit meine Schwierigkeiten. Wie Sie wissen,\nwird in Weimar heute eine Tafel enth\u00fcllt, auf der Verse\ndes persischen Dichters Hafis zu lesen sind. Mir ist nicht\nbekannt, dass Hafis in politischer Freiheit aufgewachsen\nw\u00e4re. Mir ist auch nicht bekannt, dass die h\u00f6chsten kultu-\nrellen Leistungen nur in politischer Freiheit hervor-\ngebracht wurden, so w\u00fcnschenswert eine solche auch\nimmer sein mag und in unserem Verst\u00e4ndnis auch ist,\nHerr Kunckel.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: So habe ich es auch nicht gesagt. \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Er hat es nicht verstanden.)\n\nSie haben gesagt: ,,Kultur verstehe ich als sch\u00f6nsten Aus-\ndruck politischer Freiheit.\u201c\nWenn Sie gesagt h\u00e4tten ,,\u2026 als sch\u00f6nsten Ausdruck per-\ns\u00f6nlicher Freiheit\u201c, dann h\u00e4tte ich das sehr wohl verstan-\nden. So habe ich gewisse Schwierigkeiten damit.\nEbenso habe ich gewisse Schwierigkeiten damit, dass aus-\ngerechnet Sie die \u00dcberf\u00fchrung der Musikschulen in die\nZust\u00e4ndigkeit des Kunstministeriums monieren. Dar\u00fcber\nist zwar noch nicht das letzte Wort gesprochen worden,\naber wenn es denn so sein sollte, dann erinnere ich mich\ndaran, dass SPD-Vertreter am engagiertesten die Bildung\neines Kulturministeriums, die Zusammenfassung s\u00e4mt-\nlicher kultureller Aufgaben unter einer F\u00fchrung gefordert\nhaben. Ich erinnere mich daran, dass mit den gleichen\nWorten der selig-unselige Herr Naumann gefeiert worden\nist. Warum soll also die Zust\u00e4ndigkeit des Kulturministers\n\u2013 das ist der Wissenschaftsminister, der f\u00fcr die Kunst und\nsomit auch f\u00fcr die Kultur zust\u00e4ndig ist \u2013 der Kunst abtr\u00e4g-\nlich sein? Ich hoffe, dass auch in den Musikschulen Kunst\nhervorgebracht wird \u2013 Interpretationskunst.\nWer wollte leugnen, dass nat\u00fcrlich auch die Lehre eine\nbedeutende Rolle spielt. Aber nun k\u00f6nnen Sie mir sagen,\ndas lebenslange Lernen gelte nat\u00fcrlich auch f\u00fcr einen\nSchauspieler und einen Konzertgeiger.\nVerehrter Herr Kunckel, die von Ihnen dargestellte Genese\ndes Kulturraumgesetzes ist rundweg falsch. Das in der\nersten Fassung des Kulturraumgesetzes enthaltene Verbot\nvon Investitionen ging nicht auf einen Wunsch der Kultur-\npolitiker zur\u00fcck, sondern auf einen solchen der Mitarbei-\nter des Finanzministeriums, die verhindern wollten, dass\neine unkontrollierte Umlenkung der Mittel von der leben-\ndigen Kultur auf die Kulturbauten erfolgt, denn das Kul-\n\nturraumgesetz sollte sich zuerst der lebendigen Kultur zu-\nwenden. Ich glaube auch, dass dies nach wie vor seine\nHauptaufgabe ist.\nJedoch bin ich \u00fcber die \u00d6ffnungsklausel froh. Sie haben zu\nRecht darauf hingewiesen, dass unsere Kommunen gar\nnicht in der Lage w\u00e4ren, s\u00e4mtliche Kulturbauten, die not-\nwendig sind, aus eigener Kraft zu erstellen. Insoweit hilft\nihnen diese \u00d6ffnungsklausel ungemein.\nSie haben davon gesprochen, dass die Steuerkraft unserer\nGemeinden wesentlich geringer als der Durchschnitt in\nden alten Bundesl\u00e4ndern sei. Das ist wohl richtig, aber Sie\nm\u00fcssen erw\u00e4hnen, dass auch die Steuerkraft des Freistaa-\ntes Sachsen hinter der Steuerkraft der alten Bundesl\u00e4nder\nzur\u00fccksteht. Es ist nicht so, dass der Freistaat Sachsen un-\nbegrenzt Mittel aufbringen kann, weil die Kommunen\ndazu nicht in der Lage sind. Sehen Sie sich den Stand un-\nserer Staatsverschuldung an und betrachten Sie gewisse\nVorsorgema\u00dfnahmen, die wir treffen m\u00fcssen, um die Zu-\nkunftsf\u00e4higkeit nicht nur des Freistaates, sondern auch\nseiner Kommunen zu erhalten. Ich w\u00fcrde das, was hier\ngeschehen ist, also nicht beklagen, sondern begr\u00fc\u00dfen.\nEs ist auch keineswegs so, dass dem Finanzminister ein\nFreibrief f\u00fcr die vollst\u00e4ndige Umwidmung der Mittel des\nKulturraums f\u00fcr Investitionszwecke ausgestellt worden\nw\u00e4re oder dass das in jedem Haushalt geschehen k\u00f6nnte.\nDieses Hohe Haus hat einen Vermerk angebracht, der\nsichert, dass das nur im Einvernehmen mit den Kultur-\nr\u00e4umen geschehen kann und ihnen somit kein Schaden\nentstehen darf. Das ist doch das Wichtige!\nWenn Sie meinen, dass die neue Bundesregierung mit der\n\u00d6ffnung f\u00fcr das Investitionsf\u00f6rderungsgesetz f\u00fcr Kultur-\nbauten einen gro\u00dfen Schritt getan habe, wie es der Antrag\nsuggeriert, so hat Ihre Rede verdeutlicht, dass uns wieder\neinmal ein alter Hut als die neueste Kopfbedeckung offe-\nriert wird. Aber das, lieber Herr Kunckel, sind wir ja von\nder jetzigen Bundesregierung zur Gen\u00fcge gewohnt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWir haben nicht nur nach den Strukturen gefragt, um sie\nkennen zu lernen; zumeist kennen wir sie schon. Dies ge-\nschah vielmehr auch, um die Feststellung treffen zu k\u00f6n-\nnen, dass Strukturen nichts ein f\u00fcr allemal Feststehendes\nsind. Herr G\u00f6tzel hat am Beispiel seines Kulturraumes \u2013\nich wollte fast sagen: seines Kulturkreises, aber das w\u00e4re\nvielleicht etwas zu hoch gegriffen \u2013 erl\u00e4utert, wie Struktu-\nren ge\u00e4ndert werden k\u00f6nnen, wie einerseits eine Effektivi-\nt\u00e4tssteigerung und andererseits eine Optimierung erfolgen\nkann, wobei dies nicht nur in \u00f6konomischer, sondern auch\nin k\u00fcnstlerischer Hinsicht zu verstehen ist. Auf diesem\nWeg m\u00fcssen wir fortschreiten. Dazu sollte unser Antrag\nanregen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: F\u00fcr die PDS-Fraktion\nFrau Lattmann-Kretschmer, bitte.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4-\nsidentin! Meine Damen und Herren! Herr G\u00f6tzel, ich be-\ndanke mich sehr herzlich f\u00fcr Ihren Beitrag, denn in der\nSchilderung dieses Kulturraumes, der zurzeit \u2013 so muss\nich es beinahe formulieren \u2013 in dem, was er erreicht hat,\nder vorbildlichste und klarste ist, sind s\u00e4mtliche positiven\nM\u00f6glichkeiten des Kulturraumgesetzes bezeichnet.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 12. Juli 2000\n\n1195\n\n\n\nUnsere Fraktion hat schon sieben Kulturraumtage durch-\ngef\u00fchrt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nAls wir den Kulturraum Erzgebirge besuchten \u2013 \u2013\n\n(Dr. Gr\u00fcning, CDU: Kulturraumtag\nist aber kein Kulturwort!)\n\n\u2013 Das ist Ihre Auffassung. Mir gefallen manche Ihrer For-\nmulierungen \u2013 trotz Ihrer Bildung \u2013 auch nicht.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nBei diesem Kulturraumtag ging es \u00fcbrigens kulturvoll zu.\nUnser Besuch fand w\u00e4hrend eines Prozesses statt, in dem\nsich vier Landkreise entschlossen, eine gro\u00dfe Kulturein-\nrichtung, Theater und Orchester, als GmbH zu tragen. Wir\nhaben auch erlebt, wie sie ihre gro\u00dfen Sorgen zum Aus-\ndruck gebracht haben. Nach langen K\u00e4mpfen ist dieser\nKulturraum entstanden, der sich aus sehr unterschiedli-\nchen Kulturkreisen, Landkreisen zusammensetzt. Es w\u00e4re\nnicht vertretbar, wenn mit dem Jahr 2004 diese mit Unter-\nst\u00fctzung von vier Landkreisen entstandene gro\u00dfe Kultur-\neinrichtung m\u00f6glicherweise einen der Gesellschafter ver-\nlieren w\u00fcrde.\n\n(Beifall des Abg. G\u00f6tzel, CDU)\n\nAn diese Worte habe ich mich noch ganz genau erinnert.\nDer Kulturraumsekret\u00e4r, Herr Steffen Meyer, der gro\u00dfen\nAnteil an der Entwicklung des Kulturraums hat, verf\u00fcgt\n\u00fcbrigens auch \u00fcber das, was ich bei der Staatsregierung so\nvermisst habe, n\u00e4mlich einen gro\u00dfen \u00dcberblick \u00fcber frei-\nberufliche K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler, deren F\u00f6rderung\nja auch als eine Kulturstruktur in die Antwort der Staats-\nregierung aufgenommen worden ist. Dort sind ein genau-\nes Wissen und auch bewusste F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten vor-\nhanden.\nJetzt komme ich zum Hauptthema. Ich hatte nicht mehr\ndamit gerechnet, dass dieser schon recht alte Berichtsan-\ntrag der CDU-Fraktion zu den Kulturstrukturen im Frei-\nstaat Sachsen mit seiner f\u00fcr mich eingegrenzten Fragestel-\nlung noch einmal aus der Versenkung geholt und auf die\nTagesordnung gesetzt w\u00fcrde, zumal die Antwort der\nStaatsregierung zwischenzeitlich auch nicht noch einmal\n\u00fcberarbeitet und aktualisiert wurde. Weder die Antrag-\nstellerin noch die Staatsregierung erachten es f\u00fcr n\u00f6tig,\nsich intensiver mit dem Begriff ,,Kulturstruktur\u201c zu be-\nsch\u00e4ftigen. Die CDU-Fraktion suggeriert mit der \u00dcber-\nschrift, es ginge ihr um die Gesamtheit der Kulturstruktu-\nren in Sachsen, engt das aber auf zwei Kulturstrukturen,\ndie Kulturr\u00e4ume, \u00fcber die heute bisher haupts\u00e4chlich\ngesprochen wurde, und die zum Gesch\u00e4ftsbereich des\nSMWK geh\u00f6renden Einrichtungen ein.\nEs gibt \u00fcbrigens im Kulturraum Erzgebirge, auch in\nSchneeberg, die nachgeordnete Einrichtung des Ministe-\nriums, die durchaus auch in ihrer Existenz angegriffen\nwird, zum Beispiel vom Rechnungshof. Diese Problematik\ngeh\u00f6rt also auch zu den Kulturstrukturen.\nDie Staatsregierung f\u00fcgt eine dritte Struktur hinzu, die\nF\u00f6rderung des individuellen k\u00fcnstlerischen Schaffens\nbzw. nichtstaatlicher Tr\u00e4ger, mischt weitere Begriffe wie\n,,Strukturelemente\u201c oder ,,Grundbereiche\u201c in ihre Stel-\nlungnahme und res\u00fcmiert, die drei Strukturen, \u00fcber die sie\nberichtet, seien ,,geeignet, alle Ebenen kultureller T\u00e4tigkeit\nwiderzuspiegeln und gleichzeitig den kulturpolitischen\nBlick zu strukturieren\u201c.\n\nSchon die allgemeine Bedeutung des Begriffs ,,Struktur\u201c\nals Gef\u00fcge und als Aufbau st\u00e4rkt unsere Meinung.\nDie Realit\u00e4t von Kulturstrukturen ist in Sachsen vielgestal-\ntig, umfassender, komplexer und auch widerspr\u00fcchlicher,\nals es aus der Sicht der Staatsregierung dargestellt wird.\nVerschiedene Verantwortungsebenen, Spartenvielfalt, re-\ngionale Bedingungen, wirtschaftliche Einflussgr\u00f6\u00dfen und\nhistorische Bez\u00fcge sind nur einige Faktoren, die die Kul-\nturstrukturen beeinflussen und mit vielen Substrukturen\nein umfangreiches Beziehungsgeflecht ergeben.\nEin entscheidender Mangel des vorliegenden Berichtes ist\ndie einseitige Darstellung aus der verantwortlichen Sicht\nnur eines Ministeriums, des Staatsministeriums f\u00fcr Wis-\nsenschaft und Kunst. Der kulturpolitische Blick m\u00fcsste un-\nbedingt \u00fcber den Tellerrand des eigenen Verantwortungs-\nbereichs hinausgehen, wenn ber\u00fccksichtigt wird, dass wei-\ntere f\u00fcr die s\u00e4chsische Kulturlandschaft bedeutsame Kul-\nturstrukturen im Verantwortungsbereich anderer Ministe-\nrien liegen oder zumindest von diesen mit finanziellen\nF\u00f6rderungen beeinflusst werden.\n\u00dcber eine Kulturstruktur, f\u00fcr die das Staatsministerium\nder Finanzen verantwortlich ist, sprachen wir an dieser\nStelle bereits vor einem Monat, und zwar \u00fcber die als\nStaatsbetriebe gef\u00fchrten 14 Schl\u00f6sser und G\u00e4rten.\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\n\u2013 Herr Dr. M\u00fcnch, Sie sind im Fahrstuhl immer so freund-\nlich zu mir.\n\n(Heiterkeit bei allen Fraktionen \u2013\nBeifall bei der SPD)\n\nEs w\u00e4re sch\u00f6n, wenn Sie mir jetzt ein bisschen zuh\u00f6rten.\nDie von mir im Zusammenhang mit der unserer Auffas-\nsung nach \u00fcberst\u00fcrzten GmbH-Bildung zweier Schlossbe-\ntriebe ge\u00e4u\u00dferten Bedenken gelten auch, wenn man diese\nEinrichtungen als wichtige s\u00e4chsische Kulturstruktur be-\ntrachtet, die nicht den Tendenzen des Kommerz und der\nBeliebigkeit ausgeliefert werden d\u00fcrfen.\nEine weitere bedeutsame Kulturstruktur ist das landes-\nweite Netz von Musikschulen in kommunaler oder freier\nTr\u00e4gerschaft, f\u00fcr die bis heute vom Kultusministerium\neine Landesf\u00f6rderung ausgereicht wurde.\nAn dieser Stelle k\u00fcrze ich, weil Dr. Kunckel sehr ausf\u00fchr-\nlich auf diese gro\u00dfe Problematik eingegangen ist. Ich gebe\nHerrn Dr. Gr\u00fcning \u00fcberhaupt nicht Recht; aber dar\u00fcber\nwird an anderer Stelle sicherlich noch in Ruhe zu sprechen\nsein.\nAuch f\u00fcr den Verband der Musikschulen ist der Beschluss-\nvorschlag absolut \u00fcberraschend gekommen, das Kultus-\nministerium k\u00fcnftig von dieser Aufgabe zu entlasten.\nWenn diese Strukturver\u00e4nderung im Haushaltsplanent-\nwurf bleibt, so bedeutet das nicht nur eine ungewisse Zu-\nkunft f\u00fcr die Musikschulen dahin gehend, was nach dem\nJahre 2004 wird und wie die F\u00f6rderrichtlinien sind, son-\ndern das bedeutet zugleich eine weitere unzumutbare\nfinanzielle und politische Belastung der Kulturr\u00e4ume.\nDas ist ein weiterer Schritt, das f\u00fcr Deutschland auch in\nunseren Augen einzigartige Gesetzesmodell, das Bestand-\nteil einer grunds\u00e4tzlichen Neuordnung der Kulturf\u00f6rde-\nrung im Freistaat Sachsen ist, an den Wurzeln anzugreifen\nund eine novellierte Weiterf\u00fchrung nach dem Jahr 2004\nzumindest sehr zu erschweren.\nDas Quasi-Einfrieren der Kulturraumfinanzierung durch\ndas Land auf den Sockelbetrag von 150 Millionen DM \u2013\nhierbei handelt es sich eigentlich um ein gebrochenes Ver-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 12. Juli 2000\n\n1196\n\n\n\nsprechen der Staatsregierung, verbunden mit der Finanz-\nschw\u00e4che vieler Gemeinden und lokalen Egoismen einiger\nCDU-Landr\u00e4te; es sind leider insbesondere zwei CDU-\nLandr\u00e4tinnen \u2013 hat in den letzten Monaten ohnehin schon\nzu vielen Turbulenzen in den Kulturr\u00e4umen gef\u00fchrt, die\ndem Solidargedanken sehr geschadet haben.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nDas ist bisher heute in der Debatte nicht so sichtbar gewor-\nden. Ans\u00e4tze realistischer kritischer Bewertung in der Stel-\nlungnahme der Staatsregierung zum CDU-Antrag treten\nin den Hintergrund.\nEs ist durchaus nicht abwegig, wenn die vorgesehene Ver-\n\u00e4nderung der Landesf\u00f6rderung f\u00fcr die Musikschulen in\nder \u00d6ffentlichkeit zusammen mit anderen Vorg\u00e4ngen der\nletzten Jahre als Chronologie einer versuchten Demontage\ndes S\u00e4chsischen Kulturraumgesetzes dargestellt wird. Er-\nscheinungen der letzten Zeit wie die Spannungen im Kul-\nturraum Oberlausitz/Niederschlesien mit der anh\u00e4ngigen\nAustrittsklage des Landkreises Kamenz, der finanzielle\nDruck auf das bereits umstrukturierte Theater Freiberg,\ndie Schwierigkeiten der Orchester Leipziger Land, Elbtal,\nS\u00e4chsische Schweiz, Osterzgebirge sowie die sich aus sin-\nkenden Kulturumlagen in vier Kulturr\u00e4umen ergebenden\nFolgen, die k\u00fcnftig wesentlich weniger in Kultur investie-\nren, f\u00fchren zu erheblichen Zweifeln an der Stabilit\u00e4t s\u00e4ch-\nsischer Kulturstrukturen.\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung sollte hier und heute ihre\nBewertung aus aktueller Sicht korrigieren. Unsere Fraktion\nbekennt sich trotz dieser Schwierigkeiten zu den Intentio-\nnen des S\u00e4chsischen Kulturraumgesetzes und zu seinen\npositiven Wirkungen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWeil der Kulturraum Erzgebirge hier erw\u00e4hnt worden ist,\nzitiere ich die positiven Wirkungsm\u00f6glichkeiten des Kul-\nturraumgesetzes, zu denen wir uns auch bekennen, mit\nden Worten von Stefan Meyer: ,,Der Kulturraum zeigt sich\nalso in der Lage, neben der solidarischen Verteilung finan-\nzieller Lasten und der Schaffung leistungsf\u00e4higer und\nfinanzierbarer Strukturen auch selbst aktiv und gestaltend\nzur kulturellen Identit\u00e4t einer Region beizutragen.\u201c\nWir sehen aber auch den erheblichen Kl\u00e4rungsbedarf in\nder Vorbereitung auf eine modifizierte gesetzliche Rege-\nlung nach dem Jahre 2004. Dazu geh\u00f6ren unter anderem\nsolche Probleme wie der k\u00fcnftige Umfang der Verantwor-\ntung, die die Staatsregierung f\u00fcr die kulturelle Infrastruk-\ntur zu tragen hat, eine erh\u00f6hte Finanzsicherheit f\u00fcr die\nKulturr\u00e4ume, die Koordinierung der Kulturraumf\u00f6rde-\nrung mit anderen F\u00f6rderma\u00dfnahmen, die Beseitigung\nnoch vorhandener so genannter Demokratiedefizite bei\nder Entscheidung in den Kulturr\u00e4umen, die F\u00f6rderung\nkulturwirtschaftlicher Aspekte und hier ein weitaus enge-\nres Zusammengehen mit dem Ministerium f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit.\nWas bisher \u00fcber die Arbeit der eingesetzten Kulturraum-\nkommission ver\u00f6ffentlicht wurde, vermittelt nicht den Ein-\ndruck, dass \u00fcber solche Probleme gr\u00fcndlich und ziel-\nstrebig beraten worden w\u00e4re, wie es erforderlich ist. Dies-\nbez\u00fcglich, Herr G\u00f6tzel, sollten Sie an Ihren Landrat Oettel\nmal ein kritisches Wort richten, denn er ist der Vorsitzende\ndieser Kulturraumkommission.\nAusgehend von der gegenw\u00e4rtigen Situation m\u00f6chte un-\nsere Fraktion nachdr\u00fccklich die im Bericht wenn auch sehr\nvorsichtig formulierte Auffassung des SMWK unterst\u00fct-\n\nzen. Es wird doch dringend darum gebeten, die 150 Millio-\nnen DM nicht zu unterschreiten und wenn m\u00f6glich die\nMittel f\u00fcr investive Ma\u00dfnahmen zus\u00e4tzlich einzustellen.\nAus dem letzten Hinweis ergibt sich auch der Zusammen-\nhang mit den beiden Antr\u00e4gen der SPD-Fraktion zu den\nKulturbauten. Dar\u00fcber hat Herr Dr. Kunckel sehr ausf\u00fchr-\nlich gesprochen. Deshalb verk\u00fcrze ich das jetzt. Wir als\nPDS-Fraktion m\u00f6chten nachdr\u00fccklich ein Kulturbauten-\nprogramm einfordern. Sieghard Kosel hat dar\u00fcber schon\nin der 1. Legislaturperiode gesprochen, wenn ich richtig\ninformiert bin. Dann w\u00e4re es auch f\u00fcr die Abgeordneten\nleichter, mehr Klarheit und Durchblick bei Kulturbauten\nnach dem Investitionsf\u00f6rdergesetz zu gewinnen. Das trifft\n\u00fcbrigens auch auf den Bereich der Kulturstrukturen zu.\nH\u00e4tte ich \u2013 ich formuliere das ganz pers\u00f6nlich \u2013 so viel\nEinfluss wie Sie, sehr geehrter Herr Minister Meyer, also\neine derart einflussreiche Position, dann w\u00fcrde ich ganz\nschnell von meinen vielen gut qualifizierten Mitarbeitern\neine grafische \u00dcbersicht \u00fcber die Kulturstrukturen im Ver-\nantwortungsbereich und hinsichtlich ihrer Verflechtung\nund Wechselwirkung zu anderen Bereichen, den Staats-\nministerien der Finanzen, f\u00fcr Kultus sowie f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit, ausarbeiten lassen. Das w\u00e4re eine Grafik, die\ndann sicherlich auch den Abgeordneten anschaulicher und\neinleuchtender die Sinnf\u00e4lligkeit von Kulturf\u00f6rderung zei-\ngen w\u00fcrde. Vielleicht gibt es l\u00e4ngst eine solche Darstel-\nlung, wir kennen sie blo\u00df noch nicht. Schade, denn sie\nk\u00f6nnte ein \u00fcberzeugendes Argument in Sachen Verteidi-\ngung der Kultur sein!\nIn der Stellungnahme zum CDU-Antrag weist die Staats-\nregierung darauf hin, dass die verfassungsm\u00e4\u00dfig garan-\ntierte Freiheit von Kunst und Kultur wichtigster Grund-\nsatz sei, an dem sich alle kulturpolitischen Vorgaben zu\norientieren haben. Ich sage das bewusst, weil gerade in\ndieser Frage der PDS-Fraktion immer Vorw\u00fcrfe gemacht\nworden sind. Jetzt aber muss ich sagen, wir haben nicht\nerst heute den Eindruck, dass finanzpolitische Vorgaben\ndes Finanzministers zu oft die Orientierung geben. Damit\nsind wir nicht einverstanden. Rein fiskalisch motivierte\nDenkmuster \u2013 dazu hat Herr Dr. Kunckel gesprochen \u2013\nund Verhaltensweisen sowie Oberfl\u00e4chlichkeit, L\u00e4ssigkeit\nund sogar Zynismus im Umgang mit kulturellen Werten\nund Anspr\u00fcchen nehmen im Kulturfreistaat Sachsen zu.\nDer Konventvorsitzende im Kulturraum Elbtal beklagte\nvor seinem Kreistag in Riesa-Gro\u00dfenhain im Zusammen-\nhang mit der bedrohten Existenz der Elblandphilharmo-\nnie, dass in anderen Landkreisen Befindlichkeiten nicht\nauf die kulturpolitische und infrastrukturelle Wichtigkeit\nzur\u00fcckgehen, sondern sich ausschlie\u00dflich auf die finan-\nzielle Situation beziehen.\nDer B\u00fcrgermeister der Gemeinde Ottendorf-Okrilla konn-\nte oder wollte nicht in einer \u00f6ffentlichen Veranstaltung die\nFrage einer B\u00fcrgerin nach den Ausgaben der Gemeinde\nf\u00fcr Kultur beantworten, weil er angeblich nicht darauf\nvorbereitet war. Dabei fand diese Veranstaltung im ge-\nmeindeeigenen Schloss Hermsdorf statt, um dessen Per-\nspektive als kulturelles Zentrum es ging.\nDer Vorsitzende der CDU-Fraktion im Kreistag S\u00e4chsische\nSchweiz kommentierte die faktische Aufl\u00f6sung des Pir-\nnaer Sinfonieorchesters infolge der gestrichenen F\u00f6rde-\nrung in H\u00f6he von 400 000 DM mit dem Hinweis: Wer\nMilch trinken will, m\u00fcsse sich keine Kuh halten \u2013 eine\nGlanzleistung an Sensibilit\u00e4t gegen\u00fcber den Musikern.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Das ist falsch!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 12. Juli 2000\n\n1197\n\n\n\nIch will gar nicht unzul\u00e4ssig verallgemeinern, aber auch\neinzelne Meinungen oder \u00c4u\u00dferungen bef\u00f6rdern eine be-\ndenkliche Tendenz. Die griffigen und scheinbar einleuch-\ntenden Formulierungen werden von vielen B\u00fcrgern ange-\nnommen, ohne dar\u00fcber nachzudenken, wie ihnen mit kul-\ntureller Substanz auch Identit\u00e4t verloren geht. Wenn erst\neine Mehrheit so denkt, dann haben wir die von einigen\nangestrebte demokratische Legitimation f\u00fcr einen weite-\nren kulturellen Abbau. Das Gef\u00e4hrliche dabei ist: \u00dcber der\nzunehmenden Event-Kultur, die sich inzwischen vielerorts\nin Sachsen, besonders aber in der Landeshauptstadt, breit\nmacht, wird dieser Verlust vorerst gar nicht wahrgenom-\nmen.\nIn dem vom SMWK herausgegebenen B\u00fcchlein ,,Kultur-\nr\u00e4ume in Sachsen, Zwischenbericht \u201999\u201c sind auch Fragen\nzur Effizienz \u2013 da ist Effizienz im umfassenden Sinne ge-\nmeint \u2013 des s\u00e4chsischen Kulturraummodells von Matthias\nTheodor Vogt \u2013 es sind fast 100 Fragen \u2013 ver\u00f6ffentlicht, die\ner im Januar 1999 in diesem Plenarsaal gestellt hat. Damals\n\u00fcberzeugte mich seine Herangehensweise nicht. Heute\njedoch vor dem Hintergrund der offenbar im Schnecken-\ntempo arbeitenden Kulturraumkommission unter der Lei-\ntung von Herrn Landrat Oettel ist die Beantwortung der\nFragen von Herrn Prof. Vogt dringend angeraten. Seine\nForderung nach einer fundierten Analyse des bisherigen\nKulturraummodells ist, um mit ihm zu sprechen, ,,jenseits\naller Sonntagsreden ein Gebot der Stunde\u201c.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von den Fraktio-\nnen jetzt noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht\nder Fall. Bitte, Herr Staatsminister Meyer.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich\nbin f\u00fcr diese Debatte dankbar. Sie hat eine Reihe von An-\ntr\u00e4gen zur Kulturpolitik zusammengefasst und vorder-\ngr\u00fcndig gesagt k\u00f6nnte man meinen, dass sich die meisten\neher mit finanziellen Erw\u00e4gungen oder mit Effizienzkrite-\nrien befassten.\nDie Debatte hat jedoch deutlich gemacht, dass wir gemein-\nsam der \u00dcberzeugung sind, welche enorme Bedeutung\nKultur f\u00fcr unser Leben hat. Es ist ja g\u00e4ngig, von Kultur als\neinem weichen Standortfaktor zu reden. Ich halte eine sol-\nche Rede f\u00fcr verh\u00e4ngnisvoll, denn eine derartige zweckbe-\nzogene Auffassung ruiniert Kultur und im \u00dcbrigen auch\nWissenschaft. Man kann die Qualit\u00e4t einer Hochschule\nnicht an der Zahl der Absolventen messen, die Qualit\u00e4t\neines Wissenschaftlers nicht an der Menge des von ihm\nbeschriebenen Papiers\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: \nEinschr\u00e4nken kann man sie!)\n\nund sicherlich auch nicht die Qualit\u00e4t eines Konzertes an\nder Zahl der verkauften Pl\u00e4tze. Mit einer solchen Haltung\nruinieren wir Kultur und Wissenschaft; denn Kultur ist die\nSumme unseres geistigen Lebens, die Gesamtheit von Hal-\ntungen, Erfahrungen, Einsichten, Lebenserkenntnis und\nLebensgestaltung. Daher pr\u00e4gt Kultur die Art, die Dyna-\nmik unseres Herangehens an neue Herausforderungen. Sie\nhat ganz wesentlichen Einfluss auf unsere Identit\u00e4t und\nauf unser Selbstverst\u00e4ndnis.\nHerr Dr. Kunckel, wenn wir uns auf die Formulierung\nverst\u00e4ndigen k\u00f6nnten, Kultur ist Ausdruck von Freiheit,\nw\u00e4ren wir uns, glaube ich, in allem einig. Wir k\u00f6nnen es\n\nsicherlich nicht an die Existenz der politischen Freiheit\nkn\u00fcpfen. Auch unsere Geschichte, unsere j\u00fcngste Ge-\nschichte hat eindrucksvoll demonstriert, dass gerade,\nwenn die politische Freiheit fehlt, Kultur Ausdruck von\nFreiheit sein kann.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch glaube, dass unsere Haltung zur Kultur ganz entschei-\ndend daf\u00fcr ist, ob und wie wir Gegenwart und Zukunft\ngestalten. Deshalb war von Anfang an f\u00fcr uns die Kultur-\npolitik ein wesentliches Politikfeld. Damit Kulturpolitik\nihre Aufgaben l\u00f6st, muss sie als Dialog gestaltet werden.\nFreilich muss sie sich auf diese Aufgaben konzentrieren,\ndie die eigentliche Aufgabe von Politik sind, n\u00e4mlich Rah-\nmenbedingungen, finanzielle Bedingungen, rechtliche Be-\ndingungen und strukturelle Bedingungen zu schaffen. Da\nhalte ich es f\u00fcr einen Vorzug, Frau Abg. Lattmann-\nKretschmer, dass wir uns bei der \u00dcbersicht \u00fcber die Kul-\nturstrukturen klar auf die drei wesentlichen S\u00e4ulen kon-\nzentrieren, n\u00e4mlich:\nerstens, auf unsere staatlichen Einrichtungen und auf die\nLandeseinrichtungen, die Landesstellen, die wir geschaf-\nfen haben, um die kommunale Kulturarbeit zu unterst\u00fct-\nzen;\nzweitens, auf das Kulturraumgesetz, zu dem ich noch aus-\nf\u00fchrlich Stellung nehmen werde, und\ndrittens, die F\u00f6rderungsstrukturen, die es gleicherma\u00dfen\nin der Verantwortung des Landes wie der Kulturr\u00e4ume\nund Kommunen gibt.\nIch halte es auch f\u00fcr au\u00dferordentlich wichtig, das dritte\nFeld klar zu konturieren und in seiner Bedeutung heraus-\nzustellen, weil immer wieder die Vermutung ge\u00e4u\u00dfert\noder der Vorschlag gemacht wird, man k\u00f6nnte die ge-\nsamte Kulturf\u00f6rderung, das hei\u00dft F\u00f6rderung von k\u00fcnstle-\nrischen Projekten und damit von k\u00fcnstlerischem Leben im\nLand, in die Verantwortung der Kulturr\u00e4ume geben. Das\nhalte ich f\u00fcr einen v\u00f6llig falschen Weg.\nNat\u00fcrlich k\u00f6nnen wir uns \u00fcber die Komplexit\u00e4t der Kul-\nturstrukturen und ihr wechselseitiges Verh\u00e4ltnis unterhal-\nten. Ich vermag nur keinen zus\u00e4tzlichen Erkenntniswert\nf\u00fcr unsere kulturpolitischen Auseinandersetzungen darin\nzu sehen.\nWir haben uns in der letzten Landtagssitzung ausf\u00fchrlich\n\u00fcber die Aufgaben der staatlichen Schlossbetriebe und ihre\ng\u00fcnstige Strukturierung unterhalten. Wir k\u00f6nnen nat\u00fcrlich\nauch eine Grafik aufstellen, in der all das verwobene und\ngeschichtlich gewachsene Verh\u00e4ltnis der verschiedenen\nKulturstrukturen dargestellt wird. Mir scheint jedoch, wir\ntun der Komplexit\u00e4t der Wirklichkeit f\u00fcr die politische\nAuseinandersetzung keinen Gefallen, wenn man sie in\neine komplizierte Darstellung \u00fcberf\u00fchrt. Ich halte es f\u00fcr\ndie Auseinandersetzung f\u00fcr ganz wesentlich, dass wir\nsagen, in der Verantwortung des Landes sind die drei\ngro\u00dfen Felder: unsere staatlichen Institutionen, wo der\nFreistaat unmittelbar finanzielle und rechtliche Verantwor-\ntung f\u00fcr die kulturellen Einrichtungen tr\u00e4gt, das gro\u00dfe\nFeld des Kulturraumgesetzes und die F\u00f6rderstrukturen in\nder Verantwortung des Freistaates f\u00fcr die F\u00f6rderung des\nk\u00fcnstlerischen Lebens.\nIm \u00dcbrigen planen wir die Herausgabe eines Handbuches\nf\u00fcr F\u00f6rderverfahren auf kulturellem Gebiet, so dass wir\nauf diesem Wege umfassende Informationen vermitteln\nk\u00f6nnen.\nAber lassen Sie mich \u00fcber die Besonderheit Sachsens, n\u00e4m-\nlich \u00fcber das Kulturraumgesetz, ausf\u00fchrlicher sprechen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 12. Juli 2000\n\n1198\n\n\n\nIch glaube, dass zun\u00e4chst die Tatsache, dass wir uns zu\ndiesem Gesetz entschlossen haben, Ausdruck der politi-\nschen Gesamtverantwortung f\u00fcr das kulturelle Leben im\nLande ist, dass wir uns eben nicht darauf beschr\u00e4nkt\nhaben, was ich als das erste Feld unserer Verantwortung\nals Staatsregierung charakterisiert habe \u2013 Staatsoper,\nStaatstheater, staatliche Museen und Galerien, Landesein-\nrichtungen im weitesten Sinne des Wortes \u2013, sondern dass\nwir erkannt haben, es ist im elementaren Interesse des\nLandes, eine Struktur des Zusammenwirkens zu finden,\ndie die kommunalen Verantwortungstr\u00e4ger ma\u00dfgeblich\ndabei unterst\u00fctzt, unter voller Wahrung ihrer eigenen Ver-\nantwortung das kulturelle Leben im Lande zu entwickeln,\nzu f\u00f6rdern und zu bewahren.\nEs ist ein Ausdruck von Solidarit\u00e4t und Subsidiarit\u00e4t in\ndiesem Spannungsverh\u00e4ltnis. Das bedeutet nat\u00fcrlich auch,\ndass wir die wechselseitigen Verantwortungen gegenei-\nnander abw\u00e4gen und voneinander trennen m\u00fcssen. Es ist\nnicht m\u00f6glich \u2013 ich habe das wiederholt von dieser Stelle\naus erkl\u00e4rt \u2013, die Staatsregierung f\u00fcr Entscheidungen der\nKulturr\u00e4ume, der Kulturkonvente oder einzelner kommu-\nnaler Tr\u00e4ger in Verantwortung zu nehmen. Wir m\u00fcssen\ndarauf bestehen, dass, wenn jemand eine bestimmte poli-\ntische Verantwortung auf einer bestimmten Ebene \u00fcber-\nnommen hat, darin gew\u00e4hlt worden ist, er oder sie auch\nVerantwortung wahrnimmt. Wir wollen \u2013 das ist der Sinn\ndes Kulturraumgesetzes \u2013 im Bereich der Kulturpolitik das\nunterst\u00fctzen, das bef\u00f6rdern, aber wir wollen diese Verant-\nwortung nicht abnehmen.\nIch bestehe darauf, dass es ein Ausdruck von Solidarit\u00e4t\nund Subsidarit\u00e4t sein muss. Freilich will ich \u00fcberhaupt\nnicht bestreiten, dass wir, als wir das Kulturraumgesetz\nEnde 1993 beschlossen haben, eine optimistischere Per-\nspektive in Bezug auf die Entwicklung unserer Staats-\nfinanzen hatten, so dass wir den im \u00dcbrigen immer noch\ngesetzlich g\u00fcltigen Satz geschrieben haben, dass das Land\ndie Kulturr\u00e4ume mit mindestens 150 Millionen DM unter-\nst\u00fctzt. Die Dynamisierung war angelegt, aber wir alle ken-\nnen die Entwicklung der Finanzen in Deutschland und der\nFinanzen dieses Landes. Ich denke, man kann mit Blick auf\ndie Realit\u00e4t der Notwendigkeit der F\u00f6rderung von Kultur\nnicht von der Realit\u00e4t unserer finanziellen Situation ab-\nsehen.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nIch habe nicht verstanden, Frau Abg. Lattmann-\nKretschmer, was Sie in Bezug auf einen Mangel an demo-\nkratischer Mitwirkung bei den Strukturen der Kulturr\u00e4u-\nme glaubten feststellen zu sollen. Ich bin im Gegenteil der\nAuffassung, dass das Kulturraumgesetz uns die M\u00f6glich-\nkeit gegeben hat, in einem bisher v\u00f6llig unbekannten Ma\u00dfe\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger an kulturpolitischen Entschei-\ndungen zu beteiligen.\nWir haben in den verschiedenen Gremien und Beir\u00e4ten\netwa 800 B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die insbesondere in un-\nseren l\u00e4ndlichen, also nicht urbanen Kulturr\u00e4umen ganz\nma\u00dfgeblich an der Vorbereitung und Entscheidungsfin-\ndung auf dem Gebiet der Kulturpolitik beteiligt sind. F\u00fcr\nmich ist das eine ganz wesentliche b\u00fcrgerschaftliche Ver-\nankerung von kulturellen Institutionen und von Bedeu-\ntung von Kulturpolitik, dass uns dies gelungen ist.\nSchlie\u00dflich halte ich f\u00fcr ein ganz wesentliches Element des\nKulturraumgesetzes das innovative Herangehen an Struk-\nturen, also den Willen, unter der Zielstellung, die die Pr\u00e4-\nambel des Kulturraumgesetzes klar beschreibt, neue Wege\n\nzu suchen und zu finden, um Strukturen zu schaffen, die\ndas kulturelle Leben in Sachsen erhalten und weiterent-\nwickeln, freilich auch weiterf\u00fchren. Sich auf neue Bedin-\ngungen einstellen, das hei\u00dft immer zugleich neue Chancen\ner\u00f6ffnen, aber auch dar\u00fcber nachdenken, welche Chancen\nnicht mehr der Wirklichkeit entsprechen, von der Wirk-\nlichkeit nicht mehr wahrgenommen werden.\nBisher hat nach meiner \u00dcberzeugung das Kulturraumge-\nsetz im Wesentlichen seine Aufgabe erf\u00fcllt. Es hat f\u00fcr die\nKultur stabile Strukturen geschaffen und es hat dadurch\nZusammenbruch und Zerst\u00f6rung verhindert. Aber der Er-\nfolg des Kulturraumgesetzes wird gleichwohl bestritten \u2013\naus unterschiedlichen Motiven heraus.\nDaher halte ich es f\u00fcr v\u00f6llig richtig, dass diejenigen, die f\u00fcr\ndas Kulturraumgesetz eintreten, auch \u00fcber die Erfolge\ndieses Kulturraumgesetzes sprechen. Das kann man dann\netwas ironisch, Herr Dr. Kunckel, unter der \u00dcberschrift\n,,Lob und Preis\u201c abhandeln. Ich halte es f\u00fcr richtig, dass\nwir dar\u00fcber sprechen, was von den Kulturkonventen mit\nUnterst\u00fctzung des Landes in den verschiedenen Kultur-\nr\u00e4umen geschaffen wurde, wenn auch \u2013 das gebe ich zu \u2013\nmit unterschiedlichem Erfolg. Wir sind ja auch noch nicht\nan unserem Ziel. Aber mit Nachdruck zu unterstreichen,\ndass sich bereits das Bisherige gelohnt hat und dass es\nnotwendig war f\u00fcr die Erhaltung des kulturellen Lebens in\nSachsen, das halte ich f\u00fcr erforderlich und richtig.\nAus diesem Grunde haben wir in der ,,Halbzeit\u201c, am\n12. Januar 1999, die Kulturraumkonferenz durchgef\u00fchrt,\nauf der wir die Bilanz gezogen und uns zugleich vorge-\nnommen haben eine Neufassung des Kulturraumgesetzes\nvorzunehmen. Ich vermag der Kritik nicht zu folgen, dass\ndie dort gebildete Kommission, die ein solches Gesetz vor-\nbereiten soll, sich im Schneckentempo bewegt. Sie arbeitet\nin der Tat gr\u00fcndlich und das scheint mir auch angemes-\nsen. Denn wir brauchen gute, \u00fcberzeugende, solide Argu-\nmente und wir m\u00fcssen uns auf die neue Situation einstel-\nlen, die mit dem Ablauf des Kulturraumgesetzes sowohl\ndurch die Ergebnisse der kulturellen Umstrukturierung\nals auch durch die generelle Situation des Landes gegeben\nist.\nIch halte eine gr\u00fcndliche Arbeit dieser Kulturraumkon-\nferenz, der Kulturraumkommission und ihrer zahlreichen\nArbeitsgruppen f\u00fcr dringend notwendig und bin f\u00fcr diese\nintensive Detailarbeit ausgesprochen dankbar. Wir m\u00fcssen\ndoch die gro\u00dfe politische \u00dcbereinstimmung, die ich nach\nwie vor in diesem Hause und im ganzen Land feststelle, in\ndem Willen, ein neues Kulturraumgesetz zu formulieren,\nauch auf einer soliden Grundlage zu einem breiten Kon-\nsens f\u00fchren. Sonst werden wir uns von dieser wichtigen\nAbsicht verabschieden m\u00fcssen.\nDa wollen wir dann auch deutlich Gefahren f\u00fcr die Kul-\nturraumidee benennen. Ich will die erste einmal mit der\nFrage zum Ausdruck bringen: Wollen die Menschen ein\nTheater- und Konzertangebot vor Ort? \u2013 Es ist glaube ich\nnicht sonderlich hilfreich, wenn wir uns hier \u00fcber einzelne\nB\u00fcrgermeister oder Kreistagsabgeordnete den Mund zer-\nrei\u00dfen. Ich gehe davon aus, dass demokratisch gew\u00e4hlte\nPolitikerinnen und Politiker in irgendeiner Weise Haltun-\ngen und Stimmungen in der Bev\u00f6lkerung widerspiegeln.\nDa m\u00fcssen wir nat\u00fcrlich \u00fcber die Frage nachdenken: Wo\ngibt es eine solide Nachfrage nach einem Theater- und\nKonzertangebot, das bekanntlich zu den allerkostspieligs-\nten Kulturangeboten geh\u00f6rt, die wir haben?\nIch darf Sie daran erinnern, dass eine unserer Ausgangs-\n\u00fcberlegungen f\u00fcr die Bildung der Kulturr\u00e4ume war, dass\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 12. Juli 2000\n\n1199\n\n\n\nwir auf diesem Wege etwas wie mittlere Gro\u00dfst\u00e4dte schaf-\nfen, mittlere Gro\u00dfst\u00e4dte, die auch in der alten Bundesrepu-\nblik \u2013 das war damals unser Vergleichspunkt \u2013 in aller\nRegel \u00fcber eigene kulturelle Institutionen, \u00fcber ein Thea-\nter, \u00fcber ein Orchester, \u00fcber Museen, \u00fcber eine leistungs-\nstarke Bibliothek verf\u00fcgen.\nNun sind die Kulturr\u00e4ume in Wahrheit keine Gro\u00dfst\u00e4dte;\ndessen sind wir uns wohl bewusst. Wem das nicht klar\nwar, dem ist es bei den Auseinandersetzungen um die\nKulturraumumlage in den Kreistagen klar geworden.\nDenn dort \u2013 das ist sehr verst\u00e4ndlich \u2013 haben Kreistagsab-\ngeordnete, die h\u00e4ufig auch B\u00fcrgermeister sind, gefragt:\nWo ist denn nun der Niederschlag, wo ist der Ertrag der\nbesonders kostspieligen kulturpolitischen Ziele, die wir\nuns stellen, n\u00e4mlich im Kulturraum ein Theater- und Kon-\nzertangebot zu haben? Wo ist denn dies in meiner Ge-\nmeinde?\nIch habe die Kulturkonvente immer wieder darauf hinge-\nwiesen, dass es unerl\u00e4sslich ist f\u00fcr eine zuverl\u00e4ssige Be-\nschlussfassung zu Kulturraumumlagen in den Kreistagen,\nsich auch dessen zu versichern, dass die Theater und die\nOrchester im gesamten Kulturraum mit \u00fcberzeugenden\nAngeboten pr\u00e4sent sind. Da sehe ich in der Tat \u2013 das ist\ngar nicht zu bestreiten \u2013 in den Kulturr\u00e4umen, die um die\ngro\u00dfen St\u00e4dte herum liegen, einen zus\u00e4tzlichen Erkl\u00e4-\nrungs- und Kl\u00e4rungsbedarf.\nMit Bedauern sehe ich, dass dort Orchester nicht mehr mit\neiner solchen Selbstverst\u00e4ndlichkeit von den Kulturr\u00e4u-\nmen und den Gliedern der Kulturr\u00e4ume getragen werden,\nwie das noch vor vier, f\u00fcnf Jahren, als wir mit dieser\nArbeit begannen, der Fall war. Aber wir m\u00fcssen uns doch\nernsthaft damit auseinander setzen, was dahinter steht.\nIch halte es f\u00fcr sehr wichtig und will das ganz klar sagen,\nauch nach dem Auslaufen dieses Kulturraumgesetzes \u2013\nentweder durch ein neues Kulturraumgesetz oder wie\nauch immer \u2013 alles zu tun, damit unsere kleinen und mitt-\nleren St\u00e4dte ringsum in Sachsen ein eigenes kulturelles Ge-\nsicht bewahren. Das ist denke ich au\u00dferordentlich wichtig\nf\u00fcr die Geschichte dieses Landes, aber auch f\u00fcr das n\u00f6tige\nGleichgewicht zwischen den kleinen und mittleren St\u00e4d-\nten, die seit Jahrhunderten das Gesicht dieses Landes pr\u00e4-\ngen, und den drei gro\u00dfen St\u00e4dten, die naturgem\u00e4\u00df von\nbesonderer Bedeutung sind f\u00fcr das politische, wirt-\nschaftliche und kulturelle Leben in diesem Lande.\nDamit muss man sich auseinander setzen und da gibt es\nnat\u00fcrlich die berechtigte Frage, die heute in der Debatte\nschon aufgeworfen wurde: Was ist die Rolle der Flagg-\nschiffe und was ist die Rolle von Bibliotheken, von Museen\noder der F\u00f6rderung von k\u00fcnstlerischen Projekten in den\nKulturr\u00e4umen? Ich hoffe, wir finden dort gemeinsam\neinen guten Weg, damit wir die notwendige Grundlage f\u00fcr\nSolidarit\u00e4t innerhalb der Kulturr\u00e4ume weiter sichern k\u00f6n-\nnen.\nFreilich sehe ich auch einen Trend zur Entsolidarisierung.\nBei manchen Spr\u00fcchen von Landr\u00e4ten und Landr\u00e4tinnen\nbin ich versucht, leicht abgewandelt Heine zu zitieren: ,,Ich\nkenne die Weise, ich kenne den Text, ich kenn\u2019 auch den\nHerrn Verfasser.\u201c\n\n(Beifall der Abg. Frau Henke, CDU)\n\nAber auch damit werden wir uns auseinander setzen m\u00fcs-\nsen.\nZun\u00e4chst sehe ich, dass wir in dem Kulturraum Oberlau-\nsitz/Niederschlesien nach wie vor auf einem konstruk-\ntiven Weg sind. Ich halte es f\u00fcr einen richtigen Ansatz zu\n\nsagen: In diesem Kulturraum brauchen wir ein Kultur-\nraum-Orchester \u2013 das haben wir inzwischen \u2013, wir brau-\nchen ein Kulturraum-Musiktheater \u2013 das haben wir inzwi-\nschen auch \u2013, also m\u00fcssen wir auch ein Kulturraum-\nSprechtheater haben.\nDas Problem, das wir l\u00f6sen m\u00fcssen, ist, dass der Kultur-\nraum eben keine Gro\u00dfstadt ist, sondern dass die St\u00fctzen,\ndie Interessenten, das Publikum eines solchen Theater-\nund Konzertangebots in unterschiedlichen St\u00e4dten sind\nund sich die Menschen in diesen unterschiedlichen St\u00e4dten\n\u2013 ob wir das nun mit ,,dt\u201c oder mit ,,tt\u201c schreiben \u2013 mit\nihren Ensembles solidarisieren wollen, dass sie sich mit\nihnen identifizieren wollen und dass es daher gleichsam\nzum Bild der St\u00e4dte geh\u00f6rt, dass Musiker, Orchestermusi-\nker, dass S\u00e4nger, dass Schauspieler auch im Ort pr\u00e4sent\nsind. Ich hoffe, dass wir \u2013 wie auch in anderen Kulturr\u00e4u-\nmen schon \u2013 auch im Kulturraum Oberlausitz/Nieder-\nschlesien dort einen guten Weg finden.\nIch halte nach wie vor das Begriffspaar von Solidarit\u00e4t und\nSubsidiarit\u00e4t f\u00fcr die Zukunft unserer Kulturpolitik f\u00fcr we-\nsentlich und entscheidend; denn wir stehen damit im\nGrunde genommen ja wiederum an der Wurzel unseres\nKulturverst\u00e4ndnisses. Kultur ist zwar ganz wesentlich eine\nQuelle von Pers\u00f6nlichkeitsbildung, aber damit es zu einer\nPers\u00f6nlichkeitsbildung kommt, ist damit zugleich un-\ntrennbar verbunden, dass Kultur Gemeinschaft stiftet, ge-\nmeinschaftliche Werte, gemeinschaftliche Haltungen, ge-\nmeinschaftliche Interessen, dass Kultur eine Grundlage\ngibt f\u00fcr einen Diskurs \u00fcber gemeinsame Erfahrungen.\nDaher ist es eine Frage, die wir alle \u2013 hier im Landtag und\ndie politischen Verantwortungstr\u00e4ger in den Kulturr\u00e4u-\nmen und in den Kommunen \u2013 in dieser Legislaturperiode\nwerden beantworten m\u00fcssen: War das Kulturraumgesetz\nnur eine zeitweilige abgefederte Sparma\u00dfnahme oder ist\nsein Grundgedanke ein dauerhaftes Element der Zukunfts-\nf\u00e4higkeit dieser Gesellschaft?\nMeine Damen und Herren! Es ist begreiflicherweise \u2013 das\nh\u00e4ngt nat\u00fcrlich auch mit den Anfragen zusammen \u2013 heute\nviel gesprochen worden \u00fcber die Kulturbauten. Da muss\nich doch einmal daran erinnern, dass wir zun\u00e4chst einmal\nalle daran interessiert waren, die 150 Millionen aus-\nschlie\u00dflich f\u00fcr die lebendige Kultur einzusetzen, dass wir\ndann eine Kompromissformel gefunden haben, eine dyna-\nmische Kompromissformel, eine bestimmte, sehr begrenz-\nte Summe f\u00fcr Kulturbauten einzusetzen.\nDas Investitionsf\u00f6rdergesetz \u2013 daran muss ich einmal erin-\nnern \u2013 ist eine der wichtigen Geldquellen dieses Landes,\neine so wichtige Geldquelle wie der Solidarpakt, wie un-\nsere Steuereinnahmen oder wie der L\u00e4nderfinanzaus-\ngleich. Daher ist der Eindruck irrig, man k\u00f6nnte es gleich-\nsam als eine Zusatzma\u00dfnahme betrachten. Nein, es ist eine\nder Quellen, die uns zur Verf\u00fcgung stehen, um insgesamt,\naus dem gesamten Spektrum unserer politischen Priorit\u00e4-\nten und Aufgaben Dinge, die wir f\u00fcr notwendig halten, zu\nfinanzieren. Deshalb m\u00fcssen wir auch in Bezug auf das\nInvestitionsf\u00f6rdergesetz, wenn wir daraus Kulturbauten\nfinanzieren wollen, wenn wir damit unsere kulturpoliti-\nschen Aufgaben unterst\u00fctzen wollen, dies sehr wohl ab-\nw\u00e4gen gegen\u00fcber all den anderen Priorit\u00e4ten. Wir k\u00f6nnen\nnicht sagen, das ist sozusagen etwas Zus\u00e4tzliches. Nein, es\nist eine der Quellen, \u00fcber die wir in aller Gewissenhaftig-\nkeit entscheiden m\u00fcssen, wie sie einzusetzen sind.\nIch bin im R\u00fcckblick froh, dass wir eine dynamische For-\nmel gefunden hatten, um einen begrenzten Teil des Geldes\nf\u00fcr die Kulturr\u00e4ume \u2013 in Abstimmung mit den Kulturr\u00e4u-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 12. Juli 2000\n\n1200\n\n\n\nmen selbst \u2013 f\u00fcr Kulturbauten einzusetzen, immer mit der\ngleichzeitig klaren Absprache, dass die Kulturr\u00e4ume\ndieses nicht zulasten der lebendigen Kultur tun.\nWir sind \u00fcbrigens in Sachsen damit vorbildlich geworden.\nIch habe inzwischen von Dr. Naumann, mit dem ich ja nun\nnicht ein spannungsfreies Verh\u00e4ltnis habe, daf\u00fcr auch Lob\nerhalten; denn es h\u00e4tte ihm nun wiederum geholfen zu\nerreichen, dass generell das Investitionsf\u00f6rdergesetz f\u00fcr\nKulturma\u00dfnahmen ge\u00f6ffnet wurde.\nJetzt wird es darum gehen \u2013 und dar\u00fcber wird sicherlich\nim Zusammenhang mit dem Haushalt gesprochen werden\n\u2013, wie es m\u00f6glich ist, ein zu den Kulturr\u00e4umen erg\u00e4nzen-\ndes Kulturbautenprogramm aufzulegen. Aber es ist dies\nnat\u00fcrlich dann auch \u2013 ich will das jetzt schon in allem\nFreimut sagen \u2013 eine Ma\u00dfnahme, die den Kulturr\u00e4umen\nhelfen soll einen Weg zu finden, wie wir die Musikschulen\naus der Verantwortung des Kultusministeriums in die Ver-\nantwortung des Ministeriums f\u00fcr Wissenschaft und Kunst\n\u00fcberf\u00fchren k\u00f6nnen.\nIch sehe die Gefahr der Privatisierung \u2013 freim\u00fctig gesagt \u2013\nnicht, wenn man Privatisierung im echten Sinne des Wor-\ntes versteht, n\u00e4mlich dass es eine Sache von Privatleuten\nwird und nicht, ob man zweckm\u00e4\u00dfigerweise die Form des\nprivaten Rechts w\u00e4hlt, um so etwas zu strukturieren.\nEs gibt Argumente daf\u00fcr, dass die Musikschulen in der\nVerantwortung des Kultusministeriums sind wegen der\nN\u00e4he zu Schulen. Es gibt Argumente f\u00fcr die Zuordnung\nzum Ministerium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst, weil wir\nden gro\u00dfen Zusammenhang sehen zu den Kulturaufgaben\nim Rahmen der Kulturr\u00e4ume.\nIch gehe davon aus, dass es uns gelingt gemeinsam einen\nguten Weg zu finden, um die Zukunft der Musikschulen\nzu sichern; denn dar\u00fcber kann, meine Damen und Herren,\nin der Tat ja kein Zweifel sein: Die Musikschulen sind ein\nwichtiges Element unseres kulturellen Lebens in Sachsen.\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU)\n\nSachsen ist im besonderen Ma\u00dfe ein Land der Musik. Un-\nsere gro\u00dfartigen Musikinstitutionen werden nicht leben\nk\u00f6nnen, wenn sie nicht einen guten und breitgestreuten\nHumus hier im Lande haben. Und die Musikschulen\nbegeistern junge Menschen f\u00fcr Musik, f\u00fchren sie an die\nMusik heran, sind ein ganz wesentliches Element f\u00fcr einen\nguten Nachwuchs f\u00fcr unsere gro\u00dfen Musikeinrichtungen,\naber zugleich auch eine Basis f\u00fcr das gro\u00dfe Interesse, f\u00fcr\ndie gro\u00dfe Zuneigung, deren sich die Musik in diesem Lan-\nde erfreuen kann.\nMeine Damen und Herren! Ich bin mir dessen bewusst,\ndass die Debatte \u00fcber Kultur in diesem Lande, auch die\nDebatte \u00fcber die Zukunft des Kulturraumgesetzes in einer\nZeit des Umbruchs erfolgt und sich nat\u00fcrlich ganz generell\ndie Frage stellt: Was ist denn die Zukunft des Kulturstaa-\ntes in Deutschland? Das ist ein Begriff, der in Deutschland\ngepr\u00e4gt wurde, der auf Wilhelm von Humboldt zur\u00fcck-\ngeht.\nIch glaube, dass eine bejahende Antwort, dass der Begriff\ndes Kulturstaates und die Aufgabe des Kulturstaates auch\nin Zukunft in Deutschland von essenzieller Bedeutung ist,\nentscheidend f\u00fcr die Zukunft von Bildung, Kunst und\nWissenschaft in Deutschland ist. Sie kennen das Gegenmo-\ndell, das uns gelegentlich entgegengehalten wird, das der\nUSA, wo Kunst und Wissenschaft in der Gesellschaft agie-\nren, also nicht den Staat als Gegen\u00fcber haben, der Staat\neine besondere Verantwortung wahrnimmt, sondern\nKunst und Wissenschaft sich gleichsam in der Gesellschaft,\n\nunter den B\u00fcrgern und unter denjenigen, die \u00fcber Geld\nverf\u00fcgen, Verb\u00fcndete suchen m\u00fcssen.\nDas hat durchaus auch seine Vorteile; denn eine wissen-\nschaftliche Einrichtung, eine kulturelle Einrichtung, die so\nagiert, ist weithin unabh\u00e4ngig von der mehr oder weniger\nbegrenzten Einsichtsf\u00e4higkeit von Politik. Sie ist anderer-\nseits immer darauf angewiesen, gleichsam an das Eigenin-\nteresse von Politikern und an das Eigeninteresse der Wirt-\nschaft zu appellieren und dieses zu mobilisieren. Das kann\ngelegentlich sehr erfolgreich sein. Mit gro\u00dfem Staunen\nund mit Bewunderung h\u00f6rte ich unl\u00e4ngst von einem Rie-\nsenprogramm des US-Kongresses f\u00fcr die Grundlagenfor-\nschung. Wenn ich daran denke, wie in unserem Lande\n\u00fcber den Wert von Grundlagenforschung debattiert wird\nund wie dieser bezweifelt wird, dann erf\u00fcllt mich das\nschon mit Neid.\nEs ist sicherlich richtig, dass dies f\u00fcr erfolgreiche Einrich-\ntungen von Kunst und Wissenschaft auch die Chance gibt,\nSpitzenleistungen zu erbringen, Spitzenleistungen, an die\nniemand eine prim\u00e4r fiskalische Elle legt, weil sie eben\nnicht nach Vergleichswerten beurteilt und berechnet wer-\nden.\nAber die Nachteile wollen wir doch auch klar benennen:\ndie Nachteile in Bezug auf die Breite von Qualit\u00e4t, in Be-\nzug auf die Breite von Chancengerechtigkeit. Und da muss\nman doch wohl im Blick auf das gro\u00dfe Lob, das die ameri-\nkanischen Elite-Universit\u00e4ten mit Recht erfahren, sagen:\nDie meisten amerikanischen Universit\u00e4ten liegen unter\ndem Niveau einer deutschen Universit\u00e4t und das \u00f6ffent-\nliche Schulwesen ist in den USA ein Skandal.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nEin erheblicher Teil der Elite an den amerikanischen For-\nschungsuniversit\u00e4ten kommt von au\u00dferhalb. Und vom\nKulturangebot einer mittleren deutschen Stadt k\u00f6nnen die\nmeisten Amerikaner allenfalls tr\u00e4umen; die meisten wis-\nsen gar nicht, dass man es sich ertr\u00e4umen k\u00f6nnte.\nWir wissen, dass die Gestaltungsmacht des Staates auf\ndem R\u00fcckzug ist und dass wir das nicht einfach alles fest-\nschreiben k\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen ein neues Verst\u00e4ndnis, eine\nneue Definition der Aufgaben des Staates finden und da\nglaube ich, dass wir uns in einem neuen Findungsprozess,\nwas die Aufgaben des Staates angeht, befinden. Unsere\ngemeinsame Sorge muss sein, dass der Begriff des Kultur-\nstaates, der in Deutschland eine Tradition hat, dabei nicht\nuntergeht.\nWir wissen noch nicht, wie die deutsche und westeuro-\np\u00e4ische Gesellschaft von morgen aussieht, und ich glaube\nnicht, dass es hilft sich Wirklichkeiten wegzureden. Wenn\nwir das Neue noch nicht klar erkennen k\u00f6nnen, dann m\u00fcs-\nsen wir so viel wie m\u00f6glich von dem Wertvollen an Kunst\nund Wissenschaft, das wir haben, bewahren; denn nur so\nwerden wir das Neue erkennen und gestalten k\u00f6nnen. Ge-\nrade in einem Land, dem die Menschen auszugehen dro-\nhen und damit die Tr\u00e4ger und Fortsetzer von Kultur, ist\ndies besonders wichtig. Es ist zugleich die zentrale Schwie-\nrigkeit unserer Politik. Wir werden diese Aufgabe l\u00f6sen\nm\u00fcssen.\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nTeilweise Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das Schlusswort hat\nzun\u00e4chst die CDU-Fraktion. \u2013 Sie verzichtet. Wird das\nSchlusswort von der SPD-Fraktion gew\u00fcnscht? \u2013 Frau\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 12. Juli 2000\n\n1201\n\n\n\nLattmann-Kretschmer, ich hatte vorhin gefragt, ob noch\nzur Diskussion das Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Entschuldi-\ngung, Herr Dr. Kunckel, dann w\u00fcrde ich jetzt noch die\nWortmeldung der Abgeordneten ber\u00fccksichtigen.\n\nFrau  Lattmann-Kretschmer,  PDS:  Sch\u00f6nen Dank, Frau\nPr\u00e4sidentin. Ich m\u00f6chte einfach die Chance nutzen, noch\neine Minute etwas zu sagen. Und zwar hat Prof. Meyer\nsein Unverst\u00e4ndnis ge\u00e4u\u00dfert, dass ich vom Mangel an\ndemokratischer Mitwirkung beim Kulturraumgesetz ge-\nsprochen habe. Ich habe gesprochen von einem Defizit.\nUnd wenn ich gesagt habe, ein Defizit an demokratischer\nMitwirkung, m\u00fcsste es hei\u00dfen: Defizit an demokratischer\nMitbestimmung.\nDas ist mein Problem, von dem ich hoffe, dass es mit der\nNovellierung gel\u00f6st wird. Denn ich denke, die Mitbestim-\nmung ausschlie\u00dflich konzentriert auf die Konventvorsit-\nzenden mit dem Hintergrund einer ganz starken ehren-\namtlichen Arbeit, die ich auch so sehe und wirklich kenne,\nist nicht m\u00f6glich. Wenn beispielsweise ein Konvent auf\nzwei Konventvorsitzenden beruht und der eine Ja und der\nandere Nein sagt \u2013 siehe Mei\u00dfen und Riesa-Gro\u00dfenhain \u2013,\ndann besteht f\u00fcr keinen das Recht, auch nicht f\u00fcr den Vor-\nsitzenden des Kulturbeirates, seine wichtige Stimme mit in\ndie Waagschale zu werfen. Das ist zum Beispiel so ein Fall,\n\u00fcber den man wirklich nachdenken muss, wo ich meine,\ndass diese Regelung demokratische Mitwirkung gef\u00e4hrdet.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: So, jetzt rufe ich noch\ndas Schlusswort der SPD auf. Bitte, Herr Dr. Kunckel.\n\nDr. Kunckel, SPD: Herzlichen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! \u2013\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich will nur noch einige\nwenige Bemerkungen aus der Diskussion heraus machen.\nIch danke zun\u00e4chst Ihnen, Herr Meyer, f\u00fcr die Bereini-\ngung der Schwierigkeiten. Mit der sch\u00f6nsten Form von\nFreiheit kann ich durchaus leben. Da ist ein Teilbereich die\npolitische und auch die pers\u00f6nliche. Gleichwohl, Herr Kol-\nlege Gr\u00fcning, bleibe ich auch f\u00fcr den Bereich der politi-\nschen bei meiner Formulierung, ,,in einer demokratisch\nverfassten Gesellschaft\u201c steht dahinter. Das bedeutet nicht,\nHerr Kollege Gr\u00fcning, dass es nicht hervorragende kultu-\nrelle und k\u00fcnstlerische Leistungen auch in Zeiten von Dik-\ntaturen gibt. Das wollte ich damit nicht ausdr\u00fccken.\nIch will noch einmal kurz zur\u00fcckkommen auf die Frage,\nwas ich als Geburtsfehler bezeichnet habe, den wir m\u00f6g-\nlicherweise alle damals in der Situation der Verabschie-\ndung so nicht gesehen haben. Ich glaube aber 1994 darauf\nhingewiesen zu haben, dass ich es f\u00fcr wenig gl\u00fccklich\nhalte den Betrag festzuschreiben, sondern ihn durchaus\nabh\u00e4ngig zu machen auch von der Entwicklung im Haus-\nhalt, weil nat\u00fcrlich gerade bei der Konzentration der\n150 Millionen ab 1994 auf Projekte, also auf das Lebende\nund nicht auf Kulturbauten, voraussehbar war, dass mit\nder Steigerung von Kosten, ganz einfach Personalkosten,\nzu rechnen ist und damit zwangsl\u00e4ufig Einengungen im\nLaufe der Zeit entstehen m\u00fcssen. Wir sind jetzt im Jahre\n2000 und die Einengungen sind wohl nicht zu \u00fcbersehen.\nDie Verquickungen Projekte \u2013 Investitionen haben Sie,\nHerr Kollege Gr\u00fcning, als einen Vorteil gesehen; bei Ihnen,\nHerr Meyer, habe ich das nicht so deutlich herausgeh\u00f6rt.\nIch habe es nicht so gesehen, Herr Gr\u00fcning. Und zwar\nauch aus dem Grunde nicht, weil die Begrifflichkeit der\nInvestition hier in diesem Lande und vielleicht nicht nur in\n\nSachsen vordergr\u00fcndig materiell ist. Ich hatte immer Prob-\nleme mit dem Blick darauf \u2013 das wird ja im \u00dcbrigen im\nKultursenat jetzt diskutiert \u2013, dass die Bereiche von Kultur\nund vor allem Bildung \u2013 wo Investitionen sich durchaus\nniederschlagen im Sinne von Personalkosten, n\u00e4mlich Leu-\nte zu haben, die anderen etwas beibringen, Leute, die die\nKultur exekutieren \u2013, dass also Bildung und Kultur mit\ndieser Definition in Nachteil geraten. Und dies dann noch\nin das Kulturr\u00e4umegesetz hineinzutun und es zu \u00f6ffnen\nf\u00fcr Investitionen, das sah und sehe ich nach wie vor als\neinen Fehler an.\nNat\u00fcrlich, meine Damen und Herren, kann man diskutie-\nren, wo am besten die Musikschulen ressortieren. Ich bin\nda vielleicht falsch verstanden worden. Das kann ich mir\nvorstellen in dem Bereich von Kultus und auch in dem\nBereich von Kultur; klar.\nIch habe Herrn R\u00f6\u00dfler zitiert. Herr R\u00f6\u00dfler hat hier als Mit-\nglied der Staatsregierung gesagt, er wolle den Bereich der\nschulischen und au\u00dferschulischen Bildung enger verzah-\nnen. Und das Wichtigste an der ganzen Sache \u2013 und das ist\ndoch unstreitig \u2013 ist doch: Wenn man es aus dem Bereich\nKultus herausnimmt und in den Bereich der Kunst und\nKultur hineintut, ohne dabei die finanzielle Seite zu be-\nr\u00fccksichtigen,\n\n(Beifall bei der SPD)\n\ndann ist das eine Benachteiligung des Kulturbereiches. Das\nist doch unstreitig, Herr Kollege Gr\u00fcning.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage, Herr Kunckel?\n\nDr. Kunckel, SPD: Bitte.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, Herr Dr. Gr\u00fcning.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Herr Kunckel, was machen Sie denn,\nwenn ein Theater baupolizeilich gesperrt werden muss?\nWollen Sie dann im Winter auf der Stra\u00dfe Theater spielen\noder w\u00fcrden Sie erst einmal das Theater in Ordnung brin-\ngen?\n\nDr. Kunckel, SPD: Herr Gr\u00fcning, ganz klar muss man zu-\nerst das Theater in Ordnung bringen. Aber die Frage ist\ndoch, ob man das dann aus dem Bereich des Kulturr\u00e4ume-\ngesetzes finanziert \u2013 und es geht ja auch nicht von heute\nauf morgen, dass das Theater geschlossen werden muss;\nman sieht ja, dass es verf\u00e4llt oder verfallen ist \u2013 oder aus\ndem Bereich, der durchaus nicht zus\u00e4tzlich ist, der Investi-\ntionsf\u00f6rderung,\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nwo ja 90 % vom Bund kommen und 10 % kofinanziert\nwerden.\nIch m\u00f6chte auch noch einmal kurz eingehen auf die Gefah-\nren. Herr Meyer, Sie haben es gesagt, Sie haben auch das\nSolidarprinzip angesprochen: In Zeiten, in denen die kom-\nmunalen Mittel nat\u00fcrlich auch eng sind, werden \u2013 und das\nerleben wir ja in den Kulturr\u00e4umen \u2013 die Streitigkeiten\nheftiger. Und dann wird sichtbar \u2013 ich jedenfalls sehe das\n\u2013 das Solidarprinzip auch infrage gestellt, wenn man zum\nBeispiel nicht Sitzgemeinde eines Theaters ist. V\u00f6llig klar!\nEs ist also dann auch die Frage zu stellen, ob da m\u00f6glicher-\nweise eine Schwelle \u00fcbersprungen worden ist von mate-\nriellen N\u00f6ten in den Kommunen, die dann zu solchen Aus-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 12. Juli 2000\n\n1202\n\n\n\neinandersetzungen f\u00fchrt, die \u2013 unterstellt \u2013 von den Land-\nr\u00e4ten und auch von den Verantwortlichen gar nicht so ge-\nf\u00fchrt werden w\u00fcrden, wenn die Bedingungen etwas bes-\nser w\u00e4ren. Dar\u00fcber muss man dann eben einmal nachden-\nken.\nWas Sie nicht erw\u00e4hnt haben und was ich noch erg\u00e4nzen\nwill, ist \u2013 das habe ich jetzt gerade gesagt \u2013 die materielle\nAusstattung. Auch davon geht eine Gefahr f\u00fcr die Kultur-\nr\u00e4ume aus.\nUnd eines haben Sie auch nicht erw\u00e4hnt, aber das wissen\nSie nat\u00fcrlich, das ist die juristische Gefahr. Denn dieses\nKulturr\u00e4umegesetz wird beklagt vor dem h\u00f6chsten Ge-\nricht dieses Landes. Und wir wissen nicht, wie das ausge-\nhen wird. Aber eines ist sicher: dass wir alle in diesem\nHaus \u2013 das kann ich zumindest f\u00fcr meine Fraktion auch\nnoch einmal deutlich unterstreichen \u2013 uns bem\u00fchen wer-\nden, auch eine Anschlussregelung im Sinne eines neuen\nKulturraumgesetzes f\u00fcr 2004 und sp\u00e4ter zu finden.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nEines muss ich noch erkl\u00e4ren. Die drei Antr\u00e4ge sind Be-\nrichtsantr\u00e4ge. \u00dcber die Qualit\u00e4t kann man Unterschied-\nliches sagen \u2013 \u2013\n\n(Jurk, SPD: \u2026 des Berichtes.)\n\n\u2013 des Berichtes. \u2013 \u00dcber diese noch einmal abstimmen zu\nlassen mit dem zu erwartenden Ergebnis, dass die CDU\nnicht zustimmt, um Sie noch einmal berichten zu lassen,\nerspare ich mir, sondern erkl\u00e4re sie f\u00fcr erledigt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Wir kommen zur Abstimmung. Ich darf die SPD-\nFraktion noch einmal fragen: Der Antrag Drucksache\n3/1299 ist in meiner Vorlage hier kein Berichtsantrag. Der\nm\u00fcsste zur Abstimmung kommen.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Welcher?)\n\nDas ist die Drucksache 3/1299.\n\n(Jurk, SPD: Dann stimmen wir \u00fcber den ab. \u2013\nDr. Kunckel, SPD: Da haben Sie Recht,\n\nFrau Pr\u00e4sidentin.)\n\n\u2013 Gut, meine Damen und Herren, dann ist das Problem\ngekl\u00e4rt.\nIch frage die CDU-Fraktion, ob Abstimmung zum Antrag\ngew\u00fcnscht wird.\n\n(Dr. Gr\u00fcning, CDU: Nein.\nDer Antrag ist erledigt.)\n\nDamit sind die Drucksachen 3/0059, 3/0658, 3/1298 im\nSinne von \u00a7 53 Abs. 5 der Gesch\u00e4ftsordnung f\u00fcr erledigt\nerkl\u00e4rt worden.\nIch lasse jetzt abstimmen \u00fcber den SPD-Antrag Druck-\nsache 3/1299. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer\nist dagegen? \u2013 Und wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Also,\nich w\u00fcrde sagen, dieser Antrag ist knapp abgelehnt wor-\nden.\nMeine Damen und Herren, damit ist der Tagesordnungs-\npunkt beendet.\nEine Erkl\u00e4rung noch zu diesem Tagesordnungspunkt? \u2013\nEin Gesch\u00e4ftsordnungsantrag. Bitte, Herr Leroff.\n\nTagesordnungspunkt 10\n\nAnhebung der Regels\u00e4tze nach dem Bundessozialhilfegesetz im Freistaat Sachsen\nDrucksache 3/1893, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nLeroff, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen, meine Her-\nren! Die PDS hat zu dem n\u00e4chsten Tagesordnungspunkt\neinen ersetzenden \u00c4nderungsantrag gestellt. Wir sind\nnach Studium dieses \u00c4nderungsantrages der Meinung,\ndass wir der Sache wegen diese beiden Antr\u00e4ge und den\n\u00c4nderungsantrag an den Ausschuss \u00fcberweisen sollten,\num diese dann in der n\u00e4chsten oder \u00fcbern\u00e4chsten Sitzung\nim September oder Oktober sachgerecht zu behandeln,\nweil der \u00c4nderungsantrag unseres Erachtens eine ganz an-\ndere Sto\u00dfrichtung hat als der urspr\u00fcngliche Antrag.\n\nWir w\u00e4ren sehr dankbar, wenn die PDS-Fraktion hier mit-\ngehen k\u00f6nnte, weil wir glauben, dass hier in der Sache eine\nL\u00f6sung anzustreben ist.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gut. Dann frage ich die\nPDS-Fraktion, weil sie das als Antragsteller bestimmen\nmuss.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Wir h\u00e4tten heute nat\u00fcrlich gerne diese Sache\ndebattiert und zu einem gewissen Abschluss gebracht. Wir\nhaben durch den \u00c4nderungsantrag das ja auch produktiv\nweitergetrieben. Wenn aber im Sinne einer sachlichen De-\nbatte und einer Entscheidung in der Sache, die unserer\nIntention entsprechen k\u00f6nnte, noch Gespr\u00e4chs- und Bera-\n\ntungsbedarf besteht, wollen wir dem nicht im Wege ste-\nhen. Wir w\u00fcrden dann dieser \u00dcberweisung an den Aus-\nschuss zustimmen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Frau Dr. Volkmer, bit-\nte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Wir haben sicher auch nichts da-\ngegen. Ich h\u00e4tte auch gesagt, Sie wissen nicht richtig, was\nSie wollen. Ihr eigentlicher Antrag richtet sich an die\nStaatsregierung und will, dass die Regels\u00e4tze im Freistaat\nSachsen auf den Durchschnitt der neuen Bundesl\u00e4nder ge-\nbracht werden, und Ihr jetziger Antrag richtet sich im\nGrunde genommen an die Bundesregierung. Ich h\u00e4tte\nauch gesagt, dass Sie sich nun mal entscheiden m\u00fcssen. Da\nf\u00fcr dieses Jahr sowieso nichts mehr zu machen ist, fr\u00fche-\nstens am 1. Juli n\u00e4chsten Jahres der Freistaat das mit den\nRegels\u00e4tzen machen kann, halten wir den Antrag der CDU\nf\u00fcr sinnvoll.\n\n(Eggert, CDU: Das war ausgesprochen nett!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Dann verstehe ich das jetzt als Antrag der PDS-\nFraktion, dass der Tagesordnungspunkt 10 \u2013 Anhebung\nder Regels\u00e4tze nach dem Bundessozialhilfegesetz im Frei-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 12. Juli 2000\n\n1203\n\n\n\nstaat Sachsen \u2013 jetzt nicht aufgerufen, sondern der Antrag\nan den Sozialausschuss \u00fcberwiesen wird. Wird dazu Ab-\n\nstimmung gew\u00fcnscht oder gibt es da Einigkeit? \u2013 Ich sehe,\ndass es Einigkeit gibt.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 11\n\n\u2013 Evaluation der Technologie- und Gr\u00fcnderzentren\nDrucksache 3/0050, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Wagniskapitalfinanzierung\nDrucksache 3/1862, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 F\u00f6rderung des Einstiegs Sachsens in das Informations- und\nTelekommunikations(IT)-Zeitalter\n\nDrucksache 3/1204, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Deckung des Bedarfs an IT-Fachkr\u00e4ften\nDrucksache 3/1719, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Begabtenf\u00f6rderung in Informatik und Elektronik\nDrucksache 3/1735, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Ausstattung der s\u00e4chsischen Schulen mit Hardware \nund Qualifizierung der Lehrkr\u00e4fte\n\nDrucksache 3/1794, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Angewandte Informatik an Sachsens Schulen\nDrucksache 3/1795, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen wie folgt Stellung nehmen: SPD,\nCDU, PDS und CDU; die Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht. Ich erteile nun der Fraktion der CDU das Wort.\nGibt es einen Redner der CDU zu diesem Thema? \u2013\n\n(Nolle, SPD: Das ist doch ge\u00e4ndert worden.\nZuerst kommt die SPD!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich bitte um Entschul-\ndigung. Es gibt hier einen Druckfehler. Es ist eine Einigung\nerzielt worden, dass selbstverst\u00e4ndlich die SPD beginnt.\nBitte, Herr Abg. Nolle. Ich bitte um Entschuldigung.\n\nNolle, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nIch werde zun\u00e4chst nicht zu dem Antrag 3/1719 sprechen.\nDas tue ich dann im zweiten Durchgang. Ich spreche jetzt\nzu den anderen Antr\u00e4gen. Unabh\u00e4ngig davon m\u00f6chte ich\naber einmal sagen, dass hier durch das Zusammenm\u00e4hren\nvon allen m\u00f6glichen Kraut-und-R\u00fcben-Antr\u00e4gen zu einem\nTagesordnungspunkt kein gutes Bild abgegeben wird.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch denke, es gibt allen Anlass dar\u00fcber nachzudenken,\ndass wir diesen Brei unter einem Punkt in ferner Zukunft\nnicht mehr haben und das entzerren. Das ist meine allge-\nmeine Vorbemerkung.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage, Herr Nolle?\n\nNolle, SPD: Ja.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Nolle, geben sie mir Recht, dass dies\nauch m\u00f6glich gewesen w\u00e4re, wenn Ihre Fraktion deutlich\ngemacht h\u00e4tte, das nicht zu w\u00fcnschen? Aber in der vorbe-\nreitenden Runde der Parlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer\nist dieser Hinweis nicht gekommen.\n\nNolle, SPD: Wenn das so ist, gebe ich Ihnen Recht. Ja.\n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Nach den\nlosgetretenen Diskussionen um die Finanzen unseres Lan-\ndes, um K\u00fcrzungen, Streichungen und Schlie\u00dfungen bei\nSchulen und Hochschulen sind wir Sozialdemokraten\nnicht sicher, ob wir in diesem Hohen Hause eigentlich\nwirklich noch in den Grundwahrheiten und -werten unse-\nrer Gesellschaft \u00fcbereinstimmen. Wenn der f\u00fcr seine Be-\nsonnenheit bekannte Rektor der TU Dresden, Prof. Achim\nMehdorn, ich glaube, kein Sozialdemokrat, kr\u00e4ftig aus der\nKiepe springt, dann m\u00fcssen die ungeheuerlichen Zumu-\ntungen unseres freistaatlichen gro\u00dfen Streichorchesters\nunter der Leitung seiner Majest\u00e4t mit tatkr\u00e4ftiger Unter-\nst\u00fctzung begeisterter Dissonanzen und Hofschranzen,\nmeine Damen und Herren,\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nschon mehr sein als nur der ,,Sturzflug von K\u00fcrzungs-\napologeten\u201c \u2013 so der Originalton von Mehdorn \u2013, ,,von\nPfennigfuchsern und von Zahlenjongleuren\u201c.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Tief- und Gleitfliegern!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 12. Juli 2000\n\n1204\n\n\n\nInnerhalb eines Jahres, meine Damen und Herren, k\u00f6nnen\ndie s\u00e4chsischen W\u00e4hler sehen, was aus den professoralen\nSch\u00f6nf\u00e4rbereien der Wahlversprechungen unserer paten-\ntierten Christdemokraten im Lande geworden ist:\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sehr richtig!)\n\neine \u00fcble Wahll\u00fcge, eine \u00fcble Luftblase.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Sehr richtig!)\n\nWir wollen einmal sehen, meine Damen und Herren von\nder CDU, ob Sie zehn Jahre nach der Wende als ehemalige\nRebellen, die Sie ja doch darstellen und heute dieses Parla-\nment f\u00fcllen, noch so viel Mumm haben, dass Sie die Worte\n,,Nein\u201c und ,,Zivilcourage\u201c auch in Handeln umsetzen\nk\u00f6nnen, oder ob Sie einfach nur einknicken. Dazu ist dann\nbei den Haushaltsberatungen gen\u00fcgend Gelegenheit, mei-\nne Damen und Herren.\n\n(Dr. Jahr, CDU: Na eben!)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Dieses Hohe\nHaus sollte sich im Interesse der Zukunft unseres Landes\nin der Grund\u00fcberzeugung einig sein. In welcher? In der:\nWer heute an den Kindern und ihrer Ausbildung spart,\naus welchen Gr\u00fcnden auch immer, wird morgen teuer be-\nzahlen m\u00fcssen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDas ist auch die Kernfrage unserer heutigen Diskussion.\nWir k\u00f6nnen \u00fcber Technologie- und Gr\u00fcnderzentren reden.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Das m\u00fcssen wir auch!)\n\nWir k\u00f6nnen \u00fcber Wagniskapital reden. Wir k\u00f6nnen \u00fcber\nden Einstieg ins IT-Zeitalter reden. Aber zuerst, meine\nDamen und Herren, m\u00fcssen wir \u00fcber die Ausbildung\nunserer Kinder reden, \u00fcber das Wissen in der Wissens-\ngesellschaft.\n\n(G\u00f6tzel, CDU: Das ist ja zum Lachen!)\n\n\u2013 Das ist sehr zum Lachen, das wei\u00df ich. Das kann ich mir\nvorstellen, ich kann mich richtig reinversetzen in Sie.\nKreativit\u00e4t und Innovation sind die Voraussetzung f\u00fcr\nneue Produkte. Sie sind die Voraussetzung f\u00fcr neue Unter-\nnehmen. Sie sind die Voraussetzung f\u00fcr zukunftstr\u00e4chtige\nJobs. Das bedeutet aber, nur wenn unsere Kinder in der\nLage sind innovativ zu denken, werden sie auch kreative\nL\u00f6sungen erarbeiten k\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen also zuerst in\ndie K\u00f6pfe, in die Gehirne unserer Menschen investieren.\nErst dann lohnen sich wirklich Wagniskapital und Gr\u00fcn-\nderzentren. Z\u00e4umen wir also das Pferd nicht von hinten\nauf. Machen Sie es, meine Damen und Herren von der\nCDU, nicht der Regierung Ihrer Majest\u00e4t nach. Diese Re-\ngierung rennt in den wichtigsten Zukunftsfragen orientie-\nrungslos \u00fcber die Koppel hin und her. Mit kontinuierlicher\nund langfristiger, mit qualitativer und quantitativer Pla-\nnung hat das \u00fcberhaupt nichts zu tun.\nMeine Damen und Herren! Die Internet-Gesellschaft ist in\nder Realit\u00e4t l\u00e4ngst da. Sie muss aber auch in den K\u00f6pfen\nder Menschen ankommen, sie muss in den Schulzimmern\nankommen, sie muss in den Universit\u00e4ten ankommen, sie\nmuss in den Berufsschulen ankommen.\nUnsere Schulen sind derzeit nicht in der Lage, an Informa-\ntik interessierten und hoch talentierten jungen Menschen\nausreichende fachgerechte ad\u00e4quate Angebote zu machen.\n\nMeine Fraktion setzt sich deshalb f\u00fcr ein fl\u00e4chendeckendes\nSystem von Begabtenf\u00f6rderung in Sachsen ein.\nWie es gehen kann, wird in Dresden seit vielen Jahren\ngezeigt und ist durch Ihre Politik fast am Absturz gewe-\nsen. Das hiesige Sch\u00fclerrechenzentrum in Dresden ist\neine bundesweit einmalige Einrichtung. Es verf\u00fcgt \u00fcber\nhervorragende Erfahrungen bei der Begabtenf\u00f6rderung\nim Bereich Informatik, Elektronik und Computeranwen-\ndung.\nDas Interesse der Sch\u00fcler ist gro\u00df. Aus Dresden und sei-\nnem Umland sind zurzeit 114 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler\neingeschrieben. Viele von ihnen haben hervorragende Er-\ngebnisse bei ,,Jugend forscht\u201c oder beim Informatikwett-\nbewerb erreicht. Ein solches Rechenzentrum, eine Talente-\nfabrik lohnt sich. Das wird auch unterstrichen durch das\naktuelle Engagement der Technischen Universit\u00e4t und\neines gro\u00dfen Dresdner Chipherstellers. Beide holen sich\nvom Rechenzentrum ihren Nachwuchs. Ein solches Zen-\ntrum ist ganz offensichtlich eine Investition in die Zukunft.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Das ist unsere Politik!)\n\nHier kann die Politik ansetzen und hier muss die Politik\nansetzen.\n\u2013 Das ist nicht Ihre Politik, es ist trotz Ihrer Totengr\u00e4ber-\npolitik das Ding jetzt dort gelandet, wo es ist.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nDenn ganz ohne Politik geht es eben heute nicht. Deshalb\nfordert meine Fraktion, die SPD, eine derartige Elitef\u00f6rde-\nrung in ganz Sachsen.\n\n(Zuruf des Abg. G\u00f6tzel, CDU)\n\nWir m\u00fcssen unsere Kinder fit machen f\u00fcr die Zukunft. Die\nF\u00f6rderung von f\u00fcnf Computerkids muss doch wichtiger\nsein als f\u00fcnf Kilometer Schwarzdecke.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDie Investoren und Unternehmen von morgen wollen in-\ntelligente K\u00f6pfe und keine Betonk\u00f6pfe. Der Freistaat ist\ngefordert Anreize zu schaffen. Er braucht solche Einrich-\ntungen. Ja, er kann sie nicht allein unterhalten. Und ich\ndenke, wir sollten hier durchaus die Computerbranche\nund die Universit\u00e4ten in die Pflicht nehmen. Sie w\u00e4ren im\n\u00dcbrigen auch der Garant daf\u00fcr, dass das Angebot in sol-\nchen Rechenzentren nicht an der Nachfrage und Aktualit\u00e4t\nvorbeigeht.\nMeine Damen und Herren, wichtig daf\u00fcr ist nat\u00fcrlich\nauch ein erstklassiger Anschluss an die schnellen Daten-\nnetze. Die Staatsregierung und die sie tragende Partei las-\nsen sich hier st\u00e4ndig f\u00fcr den so genannten Datenhighway\nfeiern. Aber dieser Datenhighway ist ein exklusiver Klub\nnur f\u00fcr Staatsregierung und Landeseinrichtungen.\nWarum werden die Kommunen, warum werden die\nKreise nicht an den Datenhighway angeschlossen und\nintegriert? Warum werden die Schulen nicht an den Da-\ntenhighway angeschlossen? Warum m\u00fcssen diese Schulen\nbei dem ,,Schulen-ans-Netz\u201c-Programm immer noch mit\n64 Kilobyte pro Sekunde Daten\u00fcbertragungsrate auskom-\nmen \u2013 einem Bruchteil dessen, was an Daten\u00fcbertragungs-\ngeschwindigkeit beim so genannten Datenhighway er-\nreicht wird? Warum werden die Berufsschulen, vor allem\nin den IT-Berufen, nicht an den Datenhighway angeschlos-\nsen?\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der CDU, eigentlich\nm\u00fcssten Ihnen doch unsere Ansinnen aus dem Herzen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 12. Juli 2000\n\n1205\n\n\n\nsprechen. Gerade f\u00fcr die s\u00e4chsischen Regionen \u2013 das\nVogtland, die Lausitz oder das Erzgebirge \u2013 sind die neuen\nKommunikationstechnologien eine riesige Chance. Wenn\nwir in den bisher hier abgeh\u00e4ngten Regionen Innova-\ntionsinseln schaffen, schaffen wir gleichzeitig ein St\u00fcck\nHoffnung und Zukunft.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nDeshalb m\u00f6chte ich Sie nachdr\u00fccklich auffordern: Stim-\nmen Sie unserem Antrag zur Einrichtung von Sch\u00fcler-\nrechenzentren in ganz Sachsen zu! Dass die Entwicklung\nder IT-Branche schnell verl\u00e4uft, wissen wir mittlerweile.\nOffenbar verl\u00e4uft sie f\u00fcr die Staatsregierung etwas zu\nschnell. Sie ist sich \u00fcber das Ausma\u00df des Umbruchs noch\ngar nicht im Klaren.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Das ist wahr!)\n\nDie Antwort der Staatsregierung auf den PDS-Antrag ist\nein einziger Witz, nur leider nicht zum Lachen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas sind wir gewohnt von ihr!)\n\nDie Staatsregierung wird den Anforderungen der IT-Bran-\nche an unsere Gesellschaft \u00fcberhaupt nicht gerecht. Wenn\nwir uns einmal die Antworten anschauen, die wir bekom-\nmen: Da steht drin, dass in Sachsen schon seit 1995 alles\ngetan wird, um sich mit dem Internet zu befassen. \u2013 Da-\nmals hat es das noch so gut wie gar nicht gegeben \u2013 l\u00e4cher-\nlich!\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Sachsen h\u00e4tte\nim weltweiten Wettbewerb der IT-Branche eine gute Aus-\ngangsposition, denn wir haben ein hochmodernes Kom-\nmunikationsnetz. Wir haben kreative und wir haben um-\nbrucherfahrene Menschen. Aber wir haben keine Regie-\nrung, die Klarheit hat \u00fcber die n\u00e4chsten einzuleitenden\nSchritte. So steht es, w\u00f6rtlich nachzulesen, in der Antwort\nzum Antrag der PDS.\n\nMit dieser Antwort hat die Staatsregierung auch das duale\nAusbildungssystem \u2013 \u00fcbrigens de facto \u2013 aufgegeben.\nWahrscheinlich hat die Regierung realisiert, dass die Aus-\nstattung der Berufsschulen katastrophal ist. Sie sollte sich\ndeshalb besonders auf eine erstklassige Ausstattung der\nBerufsschulen konzentrieren. Was wir heute sparen, meine\nDamen und Herren, werden wir in wenigen Jahren teuer\nbezahlen.\n\nDaneben hat der Wirtschaftsminister ja auch angek\u00fcndigt,\nsich f\u00fcr neue Formen der IT-Ausbildung einzusetzen.\nNun, bisher haben wir noch nicht viel davon geh\u00f6rt. Viel-\nleicht ist aber auch das alles auf dem kurzen Weg vom\nWirtschaftsministerium \u00fcber die Stra\u00dfe zur Staatskanzlei\nverloren gegangen. In der Staatskanzlei wird flei\u00dfig ver-\nsucht, in der Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr klassische Medienpolitik,\nn\u00e4mlich von Roman zu Rundfunk, Film und Fernsehen,\nnoch irgendeine L\u00fccke f\u00fcr die neuen Medien zu ent-\ndecken, die so gar nicht dort hineinpassen wollen.\n\nMeine Damen und Herren, so werden wir Sachsen insge-\nsamt abgeh\u00e4ngt. Wie sagte gestern unser Ministerpr\u00e4si-\ndent auf dem Sommerfest der Landespresse? ,,Sachsen ist\nkein neues, sondern ein altes Bundesland.\u201c Und es ist ein\narmes Land, sagt er sonst. \u2013 Eben, es ist das \u00e4lteste Land\nim doppelten Sinne, weil uns die Jugend und jeder, der\n\nBeine hat, wegl\u00e4uft vor den Wolkenphilosophen unserer\nStaatskanzlei.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013\nZuruf von der CDU: Hauptsache, Sie bleiben noch!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion;\nHerr Abg. L\u00e4mmel, bitte.\n\nL\u00e4mmel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! Herr Nolle, drei junge Abgeordnete Ihrer\nFraktion w\u00e4ren besser als ein Nolle, der da auf dem Stuhl\nsitzt.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU)\n\nWas Sie so von sich geben \u2013 Sie sollten Ihre Reden nicht\nvon anderen schreiben lassen, dann w\u00fcrden Sie wenigs-\ntens den Namen des Rektors der Dresdner TU richtig wie-\ndergeben k\u00f6nnen. Sie sollten sich einmal selbst einen Kopf\ndar\u00fcber machen, was Sie dem Plenum vortragen.\nSie gestatten, dass ich auf den Antrag der CDU-Fraktion\neingehe, Drucksache 3/0050, meine Damen und Herren.\nWenn wir heute dar\u00fcber diskutieren und diesen Antrag\nbehandeln, k\u00f6nnte man denken, das ist ein ganz altes\nThema und es w\u00e4re dann sicherlich auch sehr langweilig,\ndenn wir sind mit den Drucksachennummern \u2013 vor allen\nDingen dank der Fraktion der PDS \u2013 schon weit \u00fcber die\n2000 gesprungen.\nAber ich kann Sie beruhigen: Bei diesem Antrag handelt es\nsich um ein sehr aktuelles Thema, n\u00e4mlich um die Frage:\nWelchen Weg beschreiten wir in der n\u00e4chsten Zeit bei der\nF\u00f6rderung der Technologie- und Gr\u00fcnderzentren im Frei-\nstaat Sachsen? Wenn Herr Nolle immer alles schwarzmalt,\ndann kann ich Ihnen sagen: Die Geschichte der Technolo-\ngie- und Gr\u00fcnderzentren ist im Gro\u00dfen und Ganzen eine\nGeschichte, die erfolgreich war.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDer Problemkreis des Technologietransfers als solcher ist\nein sehr komplexer, das wissen wir. In der Literatur finden\nsich viele Abhandlungen \u00fcber m\u00f6gliche Organisationsfor-\nmen des Technologietransfers, \u00fcber die Wirkung des\nTechnologietransfers. Speziell werden dabei auch immer\nVersuche unternommen, die Ergebnisse der Einrichtungen\ndes Technologietransfers zu bewerten. Mit einer dieser\nUntersuchungen wollen wir uns heute befassen.\nDoch schon bei der Terminologie beginnen die ersten\nProbleme: Wie viele verschiedene Varianten von Technolo-\ngie- und Gr\u00fcnderzentren gibt es in Sachsen, in Deutsch-\nland, innerhalb der Europ\u00e4ischen Union und in der Welt?\nDie deutschen Fachleute definieren die deutschen Techno-\nlogie- und Gr\u00fcnderzentren heute mit \u2013 ich zitiere \u2013 ,,einer\nin der Regel \u00f6ffentlich betriebenen Einrichtung der kom-\nmunalen, regionalen, Landes-, Bundes- oder EU-Wirt-\nschaftsf\u00f6rderung\u201c. Weiter hei\u00dft es: ,,In ihnen sollen ausge-\nw\u00e4hlte junge und zumeist neu gegr\u00fcndete Unternehmen\ngef\u00f6rdert und beraten werden, deren betriebliche T\u00e4tigkeit\nvorwiegend in der Entwicklung, Produktion und Ver-\nmarktung technologisch neuer Produkte, Verfahren und\nDienstleistungen liegt.\u201c \u2013 So weit, so gut, meine Damen\nund Herren.\nAb dem Jahre 1990 wurden in den neuen Bundesl\u00e4ndern,\nso auch in Sachsen, eine gro\u00dfe Anzahl von Technologie-\nund Gr\u00fcnderzentren neu gegr\u00fcndet. Ich kann mich zum\nBeispiel noch genau erinnern an die Gr\u00fcndung des Tech-\nnologie- und Gr\u00fcnderzentrums Dresden, damals unterge-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 12. Juli 2000\n\n1206\n\n\n\nbracht in einer Villa auf der Bergstra\u00dfe, nach einigen Jah-\nren dann umgezogen nach Gostritz, und mittlerweile baut\ndieses Technologie- und Gr\u00fcnderzentrum an seinem drit-\nten gro\u00dfen Bauabschnitt. Wer h\u00e4tte das damals gedacht?\nWobei wir uns daf\u00fcr bedanken, dass das Dortmunder\nTechnologie- und Gr\u00fcnderzentrum hier als Pate eine sehr\nwesentliche Geburtshilfe mit geleistet hat.\nDer Freistaat Sachsen verf\u00fcgt nach Nordrhein-Westfalen\nund Baden-W\u00fcrttemberg \u00fcber die h\u00f6chste Anzahl dieser\nEinrichtungen. Da aber unsere Landesfl\u00e4che kleiner ist als\ndie der vorgenannten L\u00e4nder, hei\u00dft das, dass Sachsen \u00fcber\neine gr\u00f6\u00dfere Dichte dieser Transfereinrichtungen als zum\nBeispiel Nordrhein-Westfalen verf\u00fcgt. Das ist schon ein-\nmal eine gro\u00dfe Leistung. Alle diese Gr\u00fcndungen in Sach-\nsen waren begleitet von einer hohen Motivation ihrer\nGr\u00fcnder, einer Motivation, in ihrer Region etwas voranzu-\nbringen, einer Motivation, jungen Firmen auf die Beine zu\nhelfen. Bei diesen Damen und Herren der ersten Stunde\nm\u00f6chte ich mich auch von dieser Stelle aus herzlich f\u00fcr die\ngeleistete Arbeit und die doch nicht unerheblichen Erfolge\nbedanken.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDass Technologie- und Gr\u00fcnderzentren auch heute noch\neine Daseinsberechtigung besitzen, ist sicherlich nicht von\nder Hand zu weisen. Die Frage steht hier lediglich, wie wir\nder unterschiedlichen Entwicklung dieser Zentren Rech-\nnung tragen und wie diese zuk\u00fcnftig in die F\u00f6rderland-\nschaft in Sachsen einzuordnen sind.\nSeit 1990 sind nunmehr zehn Jahre ins Land gegangen und\nes war an der Zeit, den Stand der Entwicklung dieser Ein-\nrichtungen zu bewerten; heute sagt man dazu: ,,zu evaluie-\nren\u201c. Die CDU-Fraktion hat, wie das hier in diesem Hause\n\u00fcblich ist, die Initiative \u00fcbernommen und die Staatsregie-\nrung beauftragt, die Evaluierung in Auftrag zu geben.\n\n(Frau Ludwig, SPD: Wahnsinn!)\n\nNunmehr liegen die Ergebnisse vor. An uns liegt es nun,\ndaraus Schl\u00fcsse zu ziehen, wie es bei der Bef\u00f6rderung der\nTechnologie- und Gr\u00fcnderzentren weitergehen soll.\nIch m\u00f6chte mich aufgrund der beschr\u00e4nkten Zeit nur auf\nwesentliche Punkte einschr\u00e4nken:\n1. Meine Damen und Herren, dem Evaluierungsbericht\nliegen zwei Bewertungen zugrunde, eine sehr enge, sehr\nharte Bewertung seitens Prognos und eine etwas weichere\nBewertung von IsI aus Freiberg. Beide Bewertungen sind\nf\u00fcr unsere Diskussion au\u00dferordentlich wichtig.\nPrognos hat uns den Blick weiter ge\u00f6ffnet f\u00fcr einen\ndeutschlandweiten Vergleich der Leistungen, obwohl \u2013\nund das m\u00f6chte ich hier auch feststellen \u2013 keine deutsch-\nlandweiten Kriterien f\u00fcr die einheitliche Bewertung von\nTransfereinrichtungen vorliegen. Diese allgemeine Unsi-\ncherheit in Deutschland zeigt sich auch deutlich im\nAbschlussbericht der Arbeitsgemeinschaft der deutschen\nTechnologiezentren unter dem Titel ,,Ma\u00dfst\u00e4be f\u00fcr\nInnovationszentren\u201c.\nDas IsI aus Freiberg hat in seine Bewertungen noch wei-\ntere regional- und entwicklungspolitische Aspekte ein-\nflie\u00dfen lassen.\nZusammengefasst zeigen beide Bewertungen, dass in eini-\ngen Punkten eine Schieflage erkennbar ist, wobei die\nGr\u00fcnde sicherlich sehr vielf\u00e4ltig sind.\n2. Man spricht in diesem Evaluierungsbericht \u2013 dem Be-\nwertungsbericht auf deutsch \u2013 von der \u00dcberdimensionie-\nrung mancher Einrichtungen bzw. von der Unterschrei-\n\ntung der wirtschaftlichen Mindestgr\u00f6\u00dfen. Bei genauerem\nHinschauen zeigt sich aber, dass die als \u00fcberdimensioniert\nbezeichneten Einrichtungen wie zum Beispiel in Dresden\noder Chemnitz \u00fcber einen au\u00dferordentlich hohen Aus-\nlastungsgrad von \u00fcber 80 % verf\u00fcgen und dass diese\nZentren schon seit Jahren keinerlei staatliche Zusch\u00fcsse\nmehr erhalten. Das zeigt, dass gro\u00dfe Einrichtungen auch\nwirtschaftlich arbeiten k\u00f6nnen.\nEin gr\u00f6\u00dferes Problem f\u00fcr uns stellen auf jeden Fall die\nkleineren Technologie- und Gr\u00fcnderzentren dar. Die Fach-\nleute sprechen heute von einer Mindestgr\u00f6\u00dfe von etwa\n5 000 m2 vermietbarer Fl\u00e4che.\nIch m\u00f6chte in dieser Diskussion noch einmal klarstellen,\ndass der Freistaat Sachsen in keinem der Technologie- und\nGr\u00fcnderzentren selbst als Gesellschafter t\u00e4tig ist. Deshalb\nkann es uns nur darum gehen zu kl\u00e4ren, wie wir die F\u00f6r-\nderung weiter ausgestalten.\nBei der Unterschreitung der wirtschaftlichen Mindestgr\u00f6\u00dfe\ntreten schon heute Probleme auf, wenn es darum geht, die\nZinsen zu bedienen bzw. die Betriebskosten zu erwirt-\nschaften. In naher Zukunft werden diese wirtschaftlichen\nProbleme sicherlich gr\u00f6\u00dfer werden.\nJetzt kommt der Clou der Sache. Bei einer genaueren\nUntersuchung zeigt sich, dass sich viele Gesellschafter \u2013\ndas sind Kommunen, St\u00e4dte, Vereine, Sparkassen und\nandere Institutionen \u2013 in ihren Gesellschaftervertr\u00e4gen von\nder Nachschusspflicht haben befreien lassen, meine Da-\nmen und Herren. Das kann in Zukunft nicht m\u00f6glich sein.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nDer Freistaat Sachsen wird nicht f\u00fcr die Verluste eintreten,\ndie in diesen Zentren entstehen. Das m\u00f6chte ich von dieser\nStelle aus ganz klar sagen.\nWenn man die Situation weiterhin bewertet, muss man\ndie Hypothese der Arbeitsgemeinschaft der deutschen\nTechnologiezentren noch mit hinzuziehen, die davon aus-\ngeht, dass in Zukunft die Anzahl der technologieorientier-\nten Firmengr\u00fcndungen nicht ausreichen wird, alle Techno-\nlogie- und Gr\u00fcnderzentren Deutschlands, nicht nur Sach-\nsens, langfristig auszulasten. Hier m\u00fcssen sich die Gesell-\nschafter als Erste neue L\u00f6sungen einfallen lassen, um wirt-\nschaftlicher und kostendeckender arbeitende Technologie-\nund Gr\u00fcnderzentren zu etablieren.\n3. Es wird von einer deutlichen \u00dcberversorgung bei meh-\nreren Branchenfeldern gesprochen, von Technologiegebie-\nten und Aufgabenbereichen. Das halte ich nicht f\u00fcr proble-\nmatisch, da diese \u00dcberschneidungen in Sachsen nicht sehr\ngro\u00df sind. Das gr\u00f6\u00dfere Problem sind die zu geringen\nEigeneinnahmen und die zu geringe kommerzielle Aus-\nrichtung der Zentren.\nNun sind Technologie- und Gr\u00fcnderzentren auch Instru-\nmente der Wirtschaftsf\u00f6rderung. Die kommerzielle Aus-\nrichtung ist sicherlich nicht zuerst in den Vordergrund zu\nschieben, ist aber ein Punkt, der unbedingt beachtet wer-\nden muss. Die nicht ausreichend kommerzielle Ausrich-\ntung der Zentren korrespondiert auch mit dem Punkt 2,\nden ich vortrug, mit der wirtschaftlichen Gr\u00f6\u00dfe.\nIch habe manchmal den Eindruck, dass manche Technolo-\ngie- und Gr\u00fcnderzentren in Sachsen zu reinen Vermie-\ntungsgesellschaften mutiert sind. Ich glaube, das kann\nnicht der Zweck dieser Zentren sein. Zumindest muss man\ndann sagen, dass dort keine Mittel aus Technologietiteln\ndes Haushaltes mehr einflie\u00dfen k\u00f6nnen. Sicherlich ist diese\nEntwicklung auch dadurch bef\u00f6rdert worden, dass in den\nletzten Jahren zu hohe Betriebskosten gef\u00f6rdert wurden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 12. Juli 2000\n\n1207\n\n\n\nDas hat m\u00f6glicherweise die Gesch\u00e4ftsleitungen dazu ver-\nleitet, nicht genau darauf zu achten, ob die Zentren wirt-\nschaftlich arbeiten und eine effektive Struktur aufgebaut\nhaben. Das soll sich \u00e4ndern.\nWir wollen unser Geld f\u00fcr die Entwicklung neuer Techno-\nlogien ausgeben, f\u00fcr die Unterst\u00fctzung von jungen Fir-\nmen, aber nicht f\u00fcr Heizungs- und Energiekosten.\n4. Weiterhin wurde in dem Evaluierungsbericht die Fest-\nstellung getroffen, dass die Orientierung auf den Bedarf\neinzelner Zielgruppen nicht hinreichend ist. Hier m\u00f6chte\nich ganz kurz aus dem Bericht der Arbeitsgemeinschaft\nder deutschen Technologiezentren zitieren, in dem festge-\nstellt wird, dass die Wirkung der Technologiezentren auf\nden lokalen Technologietransfer eher gering ist. Es ist aber\nauch immer eine Frage dessen, wie diese Wirkung gemes-\nsen wird. Aber wenn man sich in Sachsen mit Unterneh-\nmen oder wissenschaftlichen Institutionen unterh\u00e4lt, dann\nkommt dieses Problem immer wieder und muss deswegen\nauch diskutiert werden.\nDie Zentren haben nach Auffassung der Arbeitsgemein-\nschaft deutscher Technologiezentren die Initiierung von\nGr\u00fcndungen nicht in nennenswertem Umfang bef\u00f6rdert.\nAllerdings funktioniert in diesen TGZ die Wachstumsf\u00f6r-\nderung sehr gut. Hier muss man sehen, wie diese Zentren\nin Zukunft Unternehmensgr\u00fcndungen noch besser initiie-\nren k\u00f6nnen.\nEs wurde auch davon gesprochen, dass der Effekt auf die\nBesch\u00e4ftigung nicht quantitativer Natur ist, dass also keine\ngro\u00dfe Zahl von Arbeitspl\u00e4tzen entstanden ist, aber auf\njeden Fall ein qualitativer Effekt nachweisbar ist, was\nhei\u00dft, dass diese Arbeitspl\u00e4tze auf jeden Fall hochwertig\nsind.\nWenn man zusammenfasst, bestehen Reserven bei der\nArbeit der Technologie- und Gr\u00fcnderzentren in Sachsen\nund in Deutschland. Man darf nicht glauben, dass die\nSituation in Sachsen wesentlich schlechter ist, als das in\nDeutschland w\u00e4re. Das will ich damit \u00fcberhaupt nicht\nsagen. Man muss nur sehen, wie zuk\u00fcnftig die Arbeit der\nZentren ausgerichtet werden kann.\nWo soll nun die Reise hingehen? Das ist die gro\u00dfe Frage.\nIch w\u00fcrde die Staatsregierung bitten, die vier Punkte, die\nich anspreche, bei der Konzipierung der neuen F\u00f6rder-\nrichtlinien zu ber\u00fccksichtigen:\nErstens. Der Grundsatz steht f\u00fcr uns fest: Wir wollen auch\nin Zukunft die Technologie- und Gr\u00fcnderzentren unter-\nst\u00fctzen, allerdings wesentlich differenzierter als bisher.\nZweitens. Wir k\u00f6nnten uns vorstellen, eine Klassifizie-\nrung, eine Dreiklassenliga in Sachsen einzuf\u00fchren, indem\nman zun\u00e4chst eine Liga der Technologiegr\u00fcnderzentren\nbildet, bei denen der Anteil der an technologieorientierte\nFirmen vermieteten Fl\u00e4che an der vermietenen Fl\u00e4che\ngr\u00f6\u00dfer als 75 % ist. Die zweite Liga k\u00f6nnten technologie-\norientierte Gr\u00fcnderzentren sein. Dort k\u00f6nnte der Besatz an\ndiesen Firmen \u00fcber 50 % liegen. Die dritte Liga w\u00e4ren\nschlie\u00dflich Gewerbegr\u00fcnderzentren, die einen Besatz an\ntechnologieorientierten Firmen unter 50 % haben.\nDie F\u00f6rderung sollte in Zukunft getrennt nach Projekt-\nund Betriebskostenf\u00f6rderung erfolgen, wobei die Betriebs-\nkostenf\u00f6rderung ganz klar zeitlich beschr\u00e4nkt werden\nmuss und vor allen Dingen degressiv erfolgen soll.\nWir k\u00f6nnen uns durchaus vorstellen, dass in den Gebieten\nmit besonderen Entwicklungsaufgaben ein Bonus gegeben\nwird, um diesen Zentren eine l\u00e4ngere Zeit unter die Arme\nzu greifen.\n\nAber, meine Damen und Herren, ein Grundsatz ist f\u00fcr\nunsere Fraktion unverr\u00fcckbar: Die Gesellschafter der\nTechnologie- und Gr\u00fcnderzentren m\u00fcssen einen eigenen\nBeitrag zur Gesamtfinanzierung der Zentren erbringen.\nAnsonsten wird das Modell nicht funktionieren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDrittens. Alle Untersuchungen deuten darauf hin, dass\neine engere Verflechtung von Wissenschafts- und Hoch-\nschulstandorten mit den Transfereinrichtungen erreicht\nwerden soll. Wir k\u00f6nnen uns gut vorstellen, dass es in\nSachsen m\u00f6glich ist ein Pilotvorhaben zu bef\u00f6rdern. Daf\u00fcr\nbieten sich verschiedene Varianten an. Es sollte dar\u00fcber\nnachgedacht werden, wie Einrichtungen des Wissen-\nschaftsministeriums und solche, die vom Wirtschaftsmi-\nnisterium betreut oder gef\u00f6rdert werden, n\u00e4her zusam-\nmenr\u00fccken k\u00f6nnen.\nViertens. Die Kooperation, die Vernetzung und m\u00f6glicher-\nweise auch die Fusion \u2013 das kann ich allerdings von dieser\nStelle aus nicht mit Sicherheit sagen \u2013 von Einrichtungen\nzu schlagkr\u00e4ftigeren und wirtschaftlicheren Einheiten soll\nin Sachsen vorankommen. Das erste Ergebnis der von uns\nin Auftrag gegebenen Evaluierung war die Gr\u00fcndung der\nArbeitsgemeinschaft der s\u00e4chsischen Technologie- und\nGr\u00fcnderzentren. Ich frage mich die ganze Zeit, warum das\nnicht schon f\u00fcnf Jahre vorher stattgefunden hat. Man\nk\u00f6nnte dann schon einige Schritte weiter sein.\nMeine Damen und Herren! Die Evaluierung hat sich ge-\nlohnt. Jetzt gilt es daraus Schl\u00fcsse zu ziehen, um sie in\ndem Haushaltsplan 2001/2002 zu verankern.\nIch bedanke mich bei allen Beteiligten und gehe davon\naus, dass in den n\u00e4chsten Monaten eine konstruktive Dis-\nkussion \u00fcber die weitere Entwicklung der Technologie-\nund Gr\u00fcnderzentren stattfinden wird.\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: F\u00fcr die PDS-Fraktion\nFrau Abg. Mattern, bitte.\n\nFrau Mattern, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Lassen Sie mich mit\neinem Zitat beginnen. Ich m\u00f6chte den Pr\u00e4sidenten des\nBundesverbandes f\u00fcr Informationswirtschaft, Telekommu-\nnikation und Neue Medien, Volker Jung, zitieren. Zur Er-\n\u00f6ffnung der Cebit in diesem Jahr sagte er: ,,Wir wollen\nkeine Zuwendungen. Was wir brauchen, sind Planungs-\nsicherheit, qualifizierter Nachwuchs, neue Medien in den\nSchulen und ein Staat, der eine Vorreiterrolle beim Einsatz\nneuer Technologien einnimmt.\u201c\nEine Technologiedebatte wie die heutige ist eine gute Ge-\nlegenheit zu fragen, ob wir im Freistaat Sachsen die richti-\ngen politischen Weichen f\u00fcr gen\u00fcgend Planungssicherheit,\nausreichend Fachkr\u00e4ftenachwuchs und eine angemessene\nF\u00f6rderpolitik gestellt haben, ob die Anstrengungen, um\ndie Nutzung der neuen Medien in den Schulen zu erm\u00f6g-\nlichen, ausreichen und ob der Staat in Sachsen tats\u00e4chlich\neine Vorreiterrolle beim Einsatz neuer Medien spielt.\nWer die Betroffenen fragt \u2013 das haben wir in den vergan-\ngenen Monaten in einer Vielzahl von Technologie- und\nGr\u00fcnderzentren, in Instituten und bei technologieorien-\ntierten Unternehmensgr\u00fcndern getan \u2013, h\u00f6rt dazu unter\nanderem Folgendes: Die Technologiepolitik des Freistaates\nerscheint wie eine zuf\u00e4llig entstandene und zuf\u00e4llig zu-\nstande gekommene Wirtschaftsf\u00f6rderung. Was die Staats-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 12. Juli 2000\n\n1208\n\n\n\nregierung mit der Ansiedlung der Biotechnologiezentren\nin Leipzig und in Dresden strategisch vorhat, ist nicht\nbekannt.\n\n(Lachen des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nWelche Leitlinien es f\u00fcr die zuk\u00fcnftige F\u00f6rderpolitik im\nTechnologiebereich geben soll, wei\u00df bisher vor Ort nie-\nmand.\nSieht man sich dar\u00fcber hinaus an, dass, um ein Beispiel zu\nnennen, inzwischen 15 Monate seit der Vorstellung der Pro-\ngnos-Studie zur Evaluierung der Technologie- und Gr\u00fcn-\nderzentren vergangen sind, 15 Monate, in denen quasi\nnichts Substanzielles entschieden worden ist, kommt man\nirgendwann auf den Gedanken, dass es bei der Staatsregie-\nrung gar keine konkreten Vorstellungen \u00fcber die Zukunft\nder Informations- und Kommunikationstechnologien in\nSachsen gibt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei PDS und SPD)\n\nEinerseits wagt man es in der Staatsregierung nicht, die\nvon Prognos empfohlene Schlie\u00dfungsliste f\u00fcr fast alle\nTechnologie- und Gr\u00fcnderzentren durchzuziehen; ande-\nrerseits sind Vorschl\u00e4ge oder gar Pl\u00e4ne der Staatsregie-\nrung, wie es denn nun weitergehen soll, nicht bekannt ge-\nworden. \u00c4hnlich sieht es mit der Frage der Bereitstellung\nvon Risiko- und Wachstumskapital f\u00fcr neue technologie-\norientierte Unternehmen aus.\nDie Staatsregierung stellt in ihrer Stellungnahme zu dem\nvorgelegten Antrag der CDU-Fraktion selbst fest, dass die\nnotwendige Breite und das Niveau des Bereitstellungs-\nmarktes f\u00fcr s\u00e4chsische Unternehmen nicht zufrieden stel-\nlend sind.\nEine Idee, wie dem abzuhelfen w\u00e4re, scheint es nicht zu\ngeben. Alle von uns befragten Unternehmen, die in den\nneuen Technologien t\u00e4tig sind, haben uns versichert, dass\ndie angebotenen M\u00f6glichkeiten f\u00fcr Venture Capital aus-\nreichend seien. Sie warnen davor, staatliche Kopfgeburten\nim Risikokapitalbereich in die Welt zu setzen. Was ge-\nbraucht wird, sind Institute, die die notwendige Erfahrung\nin den jeweiligen Technologiesegmenten mitbringen und\ndie vor allem auf ein Netzwerk bereits am Markt platzier-\nter technologieorientierter Unternehmen zur\u00fcckgreifen\nk\u00f6nnen. Beides kann man vom Staat und vom Freistaat\nSachsen insbesondere im Grunde nicht erwarten; dies\nkann von ihm nicht geleistet werden.\nDer Staat k\u00f6nnte jedoch Angebote f\u00fcr so genanntes\nWachstumskapital unterbreiten. Die St\u00e4rkung der Wettbe-\nwerbsf\u00e4higkeit bereits bestehender Unternehmen und die\nProduktf\u00f6rderung w\u00e4ren Ziele, an denen der Freistaat\nSachsen ein erhebliches Interesse haben m\u00fcsste. Wir schla-\ngen deshalb der CDU-Fraktion vor, den Antrag zur Wag-\nniskapitalfinanzierung zur\u00fcckzuziehen und in den Aus-\nschuss zu \u00fcberweisen, um dort \u00fcber solche Wege zu\ndiskutieren.\nMeine Damen und Herren! Was der Technologiestandort\nSachsen braucht, ist ein neuer strategischer Ansatz auf\ndiesem Gebiet. Dieser ist schon deshalb erforderlich, weil\nsich Herr L\u00e4mmel \u2013 wir haben es vorhin geh\u00f6rt \u2013 schon im\nKleinklein zu verlieren scheint. Im Ernst: Das ist deshalb\nerforderlich, weil die erste Phase des Aufbaus der Tele-\nkommunikationsnetze und die Transformation der alten\nIndustrielandschaft der DDR abgeschlossen ist. Ein solcher\nneuer strategischer Ansatz w\u00e4re die Voraussetzung daf\u00fcr,\ndass der Freistaat Sachsen die richtigen Ma\u00dfnahmen er-\ngreift, um den Anschluss an den sich immer schneller\n\nwandelnden Markt bei den neuen Technologien nicht zu\nverlieren.\nWir sind gerade dabei, in die Phase zwei des Einstiegs in\ndas Informations- und Telekommunikationszeitalter einzu-\ntreten. Daf\u00fcr m\u00fcssen jetzt auch andere Pr\u00e4missen gesetzt\nwerden. Diese m\u00fcssen Planungssicherheit, Fachkr\u00e4fte-\nnachwuchs und die Neuansiedlung von Unternehmen ga-\nrantieren. Diese Klarheit gibt es \u2013 mit Verlaub! \u2013 bisher an\nkeiner einzigen Stelle. Gerade das Beispiel der Investi-\ntionsentscheidungen, wie sie jetzt im Zusammenhang mit\nden Biotechnologiezentren in Leipzig und in Dresden ge-\ntroffen werden, vermittelt tats\u00e4chlich den Eindruck, als\nfehlte ein solcher strategischer Ansatz.\nDie Idee, staatliche Subventionen f\u00fcr die Entwicklung des\nBiotechnologiesektors bereitzustellen, um Unternehmen in\ndiesem Bereich an den Freistaat zu binden, will ich nicht\nkritisieren. Was ich aber kritisiere, ist die ausgesprochen\n\u00fcbergewichtige Konzentration der Mittel auf die Installa-\ntion universit\u00e4rer Forschungsbereiche. In Bayern, dem un-\nbestrittenen Vorreiter im Technologiesektor, hat man ein\nVerh\u00e4ltnis von 20 zu 80 in diesem F\u00f6rderbereich festge-\nsetzt. In Sachsen scheint dies, so weit man das der Presse\nentnehmen konnte, genau umgekehrt zu sein. Eine plau-\nsible Begr\u00fcndung daf\u00fcr ist uns als Abgeordneten nicht\nbekannt. Die Entscheidung wurde schlie\u00dflich auch am Par-\nlament vorbei getroffen. Sie ist offensichtlich auch den be-\ntroffenen Unternehmen vor Ort ebenso unklar.\nEin strategischer Ansatz auf diesem Gebiet muss sich also\nan den schnelllebigen und immer spezifischer werdenden\nEntwicklungsmerkmalen dieses Technologiebereichs orien-\ntieren. Dies ist mit der jetzt von der Staatsregierung ge-\nplanten Mittelaufteilung nicht zu erreichen, es sei denn, es\ngeht nur darum, die staatlichen F\u00f6rdermittel in m\u00f6glichst\nmodern ausschauenden Bereichen zu binden, statt mit\nihnen eine selbsttragende Entwicklung anzukurbeln. Des-\nhalb kommt der fr\u00fchzeitigen \u00dcberpr\u00fcfung der Erfolgs-\ntr\u00e4chtigkeit des F\u00f6rdermitteleinsatzes besondere Bedeu-\ntung zu.\nDie Unzul\u00e4nglichkeit, vor allem die Intransparenz des der-\nzeitigen Evaluierungssystems sollte inzwischen jedem von\nuns klar geworden sein. Im Freistaat Sachsen ist es h\u00e4ufig\nso, als sei dauerhaft Weihnachten: F\u00f6rdermittel werden\nwie bei der Bescherung aus dem Sack gezaubert; niemand\nwei\u00df, wie die durchaus netten Weihnachtsm\u00e4nner im\nWirtschaftsministerium auf dieses oder jenes Geschenk ge-\nkommen sind.\nGerade bei der Technologief\u00f6rderung scheint mir aber eine\nsolche Vorgehensweise fatal zu sein. Die vorausschauende\nBegr\u00fcndung der F\u00f6rderziele im Technologiebereich w\u00fcrde\nes erleichtern, die betreffenden Ma\u00dfnahmen, ihre \u00dcberein-\nstimmung mit den regionalen Priorit\u00e4ten sowie ihre wirt-\nschaftliche Nachhaltigkeit einsch\u00e4tzen zu k\u00f6nnen.\nNat\u00fcrlich muss es dazu ein Bewertungssystem geben, das\nes jedem erm\u00f6glicht, Einsch\u00e4tzungen auf der Basis gleicher\nAusgangskriterien zu geben. Der Antrag der PDS-Frak-\ntion, der Ihnen heute zur Entscheidung vorliegt, zielt ge-\nnau darauf ab, eine solche Transparenz zu erm\u00f6glichen.\nGemessen an den anderswo bew\u00e4hrten Verfahrensweisen\nzur Beurteilung von F\u00f6rderzielen und Projekten k\u00f6nnten\nwir in Sachsen zu Evaluierungsmethoden gelangen, die\ndar\u00fcber hinaus die notwendige Akzeptanz der neuen\nTechnologien bei den Steuerzahlern erh\u00f6hen w\u00fcrden. An-\ngesprochen ist dabei nat\u00fcrlich auch die abgeschlossene\nEvaluation der Technologie- und Gr\u00fcnderzentren. Herr\nL\u00e4mmel ist bereits darauf eingegangen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 12. Juli 2000\n\n1209\n\n\n\nDie vorgelegte Studie zu den Technologie- und Gr\u00fcnder-\nzentren hat eben an vielen Punkten offen gelegt, dass die\nseinerzeit formulierten Ziele, die zur F\u00f6rderung dieser\nZentren gef\u00fchrt haben, nicht erreicht worden sind. Die da-\ndurch entstandene Liste der eventuell zu schlie\u00dfenden\nbzw. nicht mehr f\u00f6rderf\u00e4higen Technologie- und Gr\u00fcnder-\nzentren lehnen wir als PDS-Fraktion ab, weil sie den Kern\nder Problematik nicht trifft.\n\nBereits an den Anfang der Studie wird eine Aussage ge-\nstellt, die besagt, dass den Besonderheiten der Zentren\nzum Beispiel hinsichtlich ihres spezifischen wirtschaft-\nlichen Umfeldes nur in Ans\u00e4tzen Rechnung getragen wer-\nden konnte. Das weist auf die komplizierte Thematik hin.\n\nStrukturpolitische Ausstrahlungseffekte waren eben nicht\nGegenstand der Evaluation. Da dies nicht untersucht wor-\nden ist, k\u00f6nnte man die Studie eigentlich getrost beiseite\nlegen. In einem anderen nicht weniger fundierten Bericht\nkann man sich diesbez\u00fcglich Aufkl\u00e4rung verschaffen. Dort\nhei\u00dft es: ,,Die Technologie- und Gr\u00fcnderzentren haben\nsich als ein geeignetes Instrument zur Schaffung g\u00fcnstiger\nRahmenbedingungen f\u00fcr die Existenzgr\u00fcndung und das\nWachstum junger Technologieunternehmen vor allem in\nRegionen mit einem umfassenden wirtschaftlichen Struk-\nturwandel erwiesen.\u201c\n\nSie k\u00f6nnen sich sicher sein, dass sich die Mitglieder der\nPDS-Fraktion seit dem Erscheinen der Prognos-Studie in\neiner Vielzahl von Technologie- und Gr\u00fcnderzentren um-\ngesehen haben, um sich genau davon zu \u00fcberzeugen. Es\nist uns dabei sehr wohl aufgefallen, dass es erhebliche Un-\nterschiede bei der Auslastung, den get\u00e4tigten Investitio-\nnen, der vermieteten Fl\u00e4che und\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU:\nDas ist doch schon mal etwas!)\n\nden tats\u00e4chlichen Mieteinnahmen dieser Zentren gibt. Vor\nallem sind uns die Unterschiede zu den in der Prognos-\nStudie dargestellten Zahlen und der Wirklichkeit aufge-\nfallen.\n\nMan muss aber deutlich sagen, dass vor allem die Techno-\nlogiezentren in den l\u00e4ndlichen Gebieten eine kaum zu\nkompensierende Aufgabe im Bereich der Wirtschafts-\nf\u00f6rderung erf\u00fcllen, und zwar nicht nur, wie unter ande-\nrem von Prognos behauptet, in Bereichen der konventio-\nnellen Unternehmensgr\u00fcndung. H\u00e4ufig sind diese Zentren\nin ihrer Region die einzige Einrichtung, in der man \u00fcber-\nhaupt eigenst\u00e4ndige Neugr\u00fcndungen technologieorien-\ntierter Unternehmen finden kann. Dies steht nat\u00fcrlich in\nengem Zusammenhang mit den dort bereitgestellten infra-\nstrukturellen Mitteln. Das bedeutet aber auch, dass es an-\nsonsten in solchen Regionen \u00fcberhaupt keine Ansiedlung\nin diesem Bereich geben w\u00fcrde.\n\nWenn man nun den Ma\u00dfstab an die weitere F\u00f6rderung der\nTechnologiezentren zum Beispiel am Technologiezentrum\nChemnitz anlegen w\u00fcrde, wogegen man angesichts der\ndort zu verzeichnenden neu geschaffenen Arbeitspl\u00e4tze\nund der vergleichsweise kurzen Verweilzeitr\u00e4ume neuer\nUnternehmen im TCC gar nichts einwenden kann, dann\nmuss man sich Gedanken \u00fcber die Zukunft der anderen\n16, 17 oder 18 Technologiezentren in Sachsen machen.\n\nAn erster Stelle steht dabei nat\u00fcrlich die Frage, ob wir auf\ndiese Zentren verzichten k\u00f6nnen und ob wir die von ihnen\nbisher erbrachten Leistungen nicht mehr ben\u00f6tigen. Falls\nwir sie nicht mehr ben\u00f6tigen \u2013 darauf laufen im Grunde\n\ndie von Herrn L\u00e4mmel bisher gemachten Vorschl\u00e4ge nahe-\nzu hinaus \u2013,\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Das stimmt doch gar nicht! \nDas hat er nicht gesagt!)\n\ndann w\u00fcrde mich schon interessieren, warum wir sie nicht\nmehr ben\u00f6tigen.\nEine andere Frage, die genauso wichtig ist: Welche Formen\nder F\u00f6rderung sollen k\u00fcnftig angewendet werden? Die Ar-\nbeitsgemeinschaft der Technologiezentren hat dazu einen\nweit reichenden Vorschlag unterbreitet. Eine qualifizierte\nStellungnahme der Staatsregierung dazu ist allerdings\nnicht bekannt. Vielleicht ist der hornalte CDU-Antrag \u2013\nder gleiche Antrag lag uns in der vergangenen Legislatur-\nperiode vor \u2013 Anlass oder Ansto\u00df, die Staatsregierung\nheute zu einer verbindlichen Aussage zu zwingen. Es\nk\u00f6nnte immerhin so sein.\nWir als PDS-Fraktion k\u00f6nnen im Grunde nur das vorschla-\ngen, was wir selbst vertreten k\u00f6nnen und f\u00fcr angebracht\nhalten. Aus unserer Sicht sollte das Hauptaugenmerk den-\njenigen Technologie- und Gr\u00fcnderzentren gelten, die tat-\ns\u00e4chlich zur Erschlie\u00dfung regionaler und \u00fcberregionaler\nM\u00e4rkte in der Lage sind und Finanzhilfen ben\u00f6tigen, um\nwettbewerbsf\u00e4hige technologieorientierte Unternehmen zu\nentwickeln. Deshalb sollten k\u00fcnftig konkrete Ziele f\u00fcr Vor-\nhaben und Projekte definiert werden, die f\u00fcr mehrere\nJahre gef\u00f6rdert werden und die man bereits nach Ablauf\neines ersten Jahres einer Evaluierung unterziehen k\u00f6nnte.\nBetriebskostenzusch\u00fcsse sind davon nat\u00fcrlich zu trennen;\ndiesbez\u00fcglich gebe ich Herrn L\u00e4mmel Recht.\nDa Technologie- und Gr\u00fcnderzentren in der Regel \u00fcber\ndie notwendige Vor-Ort-Kenntnis von Beh\u00f6rden, Koopera-\ntionspartnern und Absatzm\u00f6glichkeiten verf\u00fcgen, sollten\ndiese Zentren als Bestandteil der Infrastrukturentwicklung\nbetrachtet werden. Das ist bisher nicht der Fall. Die An-\nwendungsf\u00e4higkeit von bestimmten F\u00f6rderprogrammen,\ndie f\u00fcr andere Unternehmen zur Verf\u00fcgung stehen, sollte\nf\u00fcr sie auch erschlossen werden. Ich nenne nur die Tele-\nmatikf\u00f6rderrichtlinie. Es gibt aber auch andere.\nDie innovativen Potenziale der Zentren f\u00fcr die regionale\nEntwicklung \u2013 damit m\u00f6chte ich schlie\u00dfen \u2013 vor allem in\nden strukturschwachen Gebieten des Freistaates Sachsen\nsind dringend zu erhalten. Deshalb sollte die neue F\u00f6rder-\nrichtlinie auch regionale Spezifika ber\u00fccksichtigen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion, bit-\nte. Herr Abg. Beyer.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: \nJetzt kommt die elektronische Zigarre!)\n\nBeyer, CDU: Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Damen\nund Herren! Wenn ich nur zum Berichtsantrag ,,Wagnis-\nkapitalfinanzierung\u201c spreche, so m\u00f6chte ich mit einer pro-\nvokanten These beginnen: Wer sich scheut von Risikokapi-\ntal zu sprechen, der pflegt, so meine ich, Tabus, der be-\nsch\u00e4ftigt sich eher mit der Semantik denn mit Problem-\nl\u00f6sungen. Hingegen geh\u00f6rt doch Risikobereitschaft zum\ndeutschen Sprachgebrauch und zur unverzichtbaren\nGrundausstattung eines Unternehmers. Wer etwas unter-\nnimmt, der muss es finanzieren.\nRisikokapital z\u00e4hlt wie Eigenkapital. Weil der schnellere\nDefizitabbau ein sinnvolles Ziel staatlicher Einflussnahme\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 12. Juli 2000\n\n1210\n\n\n\nauf die Wirtschaft darstellt, war es richtig, bereits Anfang\n1994 den S\u00e4chsischen Beteiligungsfonds zu konzipieren.\nZu dieser Zeit wurde noch nicht wie heute an jeder Ecke\n\u00fcber Risikokapital gesprochen.\nSo unbestimmt sah denn auch die Antwort des Ministers\nauf den CDU-Antrag vom April 1994 aus. Aber die CDU-\nFraktion blieb hartn\u00e4ckig und so nahm der S\u00e4chsische Be-\nteiligungsfonds im April 1996 seine Gesch\u00e4ftst\u00e4tigkeit auf.\nMit dieser staatlichen Intervention \u2013 zugegebenerma\u00dfen in\neinem privatwirtschaftlichen Gebiet \u2013 ging es uns zuerst\ndarum, jungen s\u00e4chsischen Firmen und Firmengr\u00fcndern\nden Zugang zu einer echten Risikokapitalbeteiligung zu\ner\u00f6ffnen. Als Nebenprodukt sollte auch die Landschaft ein\nganz klein wenig ver\u00e4ndert werden. Das hat tats\u00e4chlich\nstattgefunden. Gro\u00df- und Privatbanken gr\u00fcndeten inzwi-\nschen Risikokapitalt\u00f6chter, ebenso regionale Sparkassen.\nIn der Antwort der Staatsregierung auf unseren aktuellen\nAntrag, f\u00fcr die ich Dank sage, finden sich nun die Mit-\ntelst\u00e4ndische Beteiligungsgesellschaft MBG, die Koopera-\ntion mit Seed Capital Brandenburg, der Treuhandkonsoli-\ndierungsfonds, die bei der SAB angedockte S\u00e4chsische Be-\nteiligungsgesellschaft (SBG) und der S\u00e4chsische Beteili-\ngungsfonds (SBF) mit all den Ergebnissen. Jedes dieser\nverschiedenen Instrumente \u2013 meine Damen und Herren,\nich unterstreiche das: verschiedene Instrumente \u2013 ist\nsicherlich n\u00fctzlich. Das ist keine Frage. Ich will auch hier\nauf eine differenzierte Einsch\u00e4tzung, die interessant w\u00e4re,\nzwischen etwa teurem oder nicht so teurem Kredit bis hin\nzum partiarischen Darlehen beim echten VC-Fonds ver-\nzichten.\nEhe ich noch einmal auf den S\u00e4chsischen Beteiligungs-\nfonds zu sprechen komme, zwei Bemerkungen. Ausweis-\nlich der Antwort der Staatsregierung ist der private Beteili-\ngungskapitalmarkt in den neuen Bundesl\u00e4ndern von 1998\nzu 1999 um 39 % gewachsen. Sachsen belegt im Volumen\nunter allen Bundesl\u00e4ndern Platz 8. Ich meine, das ist eine\nbeachtliche Position. Dieser Finanzierungssektor w\u00e4chst\neben erfreulich stark.\nDie zweite Bemerkung zum Bewusstseinswandel in\nDeutschland: Risikokapital als Beteiligungsfinanzierung\nund als Eigenkapital liegt ja nahe bei der Beteiligung durch\nAktien. Meine Damen und Herren, keiner hat die Aktien-\nkultur in Deutschland in der letzten Zeit st\u00e4rker vorange-\nbracht als Manfred Krug. Unser der Landesbank angeglie-\nderter echter Venture-Capital-Fonds hat inzwischen durch\nBeteiligung, durch Gewinn bringenden Verkauf und Refi-\nnanzierungsmittel der KfW ein Volumen von rund 60 Mil-\nlionen DM. Als entscheidender Finanzbaustein in einer\nmanchmal sehr schwer zu erhaltenden Gesamtfinanzie-\nrung mit GA, Technologief\u00f6rderung, Bankkredit und sons-\ntigen Kapitalgebern ist etwa das Dreifache, also 180 Millio-\nnen DM, in innovative neue Arbeitspl\u00e4tze investiert wor-\nden.\nZur Risikobeteiligung geh\u00f6rt unbedingt die Management-\nbegleitung der Unternehmen und das wird in Leipzig in-\nzwischen mit neun professionellen Leuten geleistet.\nF\u00fcr die Haushaltsberatungen empfehle ich angesichts der\nErfolge des Fonds, die Anschlussfinanzierung 2001/2002\nnicht zu vernachl\u00e4ssigen.\nVielleicht eine Bemerkung zu Frau Mattern: Das Volumen\ndes S\u00e4chsischen Beteiligungsfonds verteilt sich momentan\nzu 60 % in Wachstumsfinanzierung und 40 % in die Start-\nphasenfinanzierung.\nNoch eine wichtige Empfehlung zum Schluss: Wenn Sach-\nsen erfolgreich und massiv \u2013 das ist sicher richtig \u2013 in den\n\nStandorten Leipzig und Dresden auf Biotechnologie setzen\nwill, dann reicht die Investitionsf\u00f6rderung f\u00fcr den Aufbau\nder Zentren nicht aus. Wir brauchen branchenspeziell Ri-\nsikokapital f\u00fcr die jungen Firmen, die sich dort geballt\nniederlassen sollen. Wohlgemerkt, das sind keine F\u00f6rder-\nmittel, sondern im Durchschnitt rentierliche Anlagen.\nUnser S\u00e4chsischer Beteiligungsfonds hat das Know-how\nund die landes\u00fcbergreifenden Kontakte. Das ist vielleicht\ndas Netzwerk, das hier erw\u00e4hnt wurde. Unerl\u00e4sslich frei-\nlich w\u00e4re eine engere Zusammenarbeit zwischen Techno-\nlogief\u00f6rderung des SMWA und dem Beteiligungsfonds.\nWir brauchen keine neuen Instrumente. Wir m\u00fcssen das\nvorhandene und inzwischen erfolgreich aufgebaute Know-\nhow besser nutzen und auf die aktuellen Aufgaben und\nPriorit\u00e4ten richten, die jetzt stehen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von der SPD-\nFraktion noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist aber\nnoch nicht das Schlusswort, sondern im Rahmen der Dis-\nkussion. Bitte, Herr Abg. Hatzsch.\n\nHatzsch, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Nach der mehr oder weniger reinen\nTechnologiedebatte der letzten halben Stunde nun ein The-\nmenwechsel, denn wir haben auch noch andere Antr\u00e4ge\nmit zur Beratung.\nWenn es um den Technologiestandort Sachsen und seine\nZukunft im Informations- und Telekommunikationszeit-\nalter geht, k\u00f6nnen die Schulen nicht au\u00dfen vor bleiben.\nGanz im Gegenteil, hier werden die wichtigen Grundlagen\ngelegt \u2013 oder nicht \u2013, die ihre Wirkung dann erst mit Ver-\nz\u00f6gerung entfalten. Deswegen ist es umso wichtiger, den\nAnschluss nicht zu verpassen. Wenn Defizite offensichtlich\nwerden, ist es f\u00fcr schnelle L\u00f6sungen zu sp\u00e4t und ist mit\nVerz\u00f6gerungen von etwa f\u00fcnf Jahren zu rechnen. Das ist\nzu viel im internationalen und auch im nationalen Wettbe-\nwerb.\nMeine Damen und Herren! Aus diesem Grund hat sich\nmeine Fraktion entschlossen, den Antrag Drucksache\n3/1794, zu dem ich jetzt insbesondere sprechen werde, in\nden Landtag einzubringen. Insbesondere sahen und sehen\nwir hier mit den zus\u00e4tzlichen Efre-Mitteln die Chance, f\u00fcr\ndie Ausstattung der Schulen die verantwortlichen Schul-\ntr\u00e4ger wirksam zu unterst\u00fctzen.\nDer Stellungnahme des Kultusministers und der mittler-\nweile gestarteten ,,Medienoffensive Schule\u201c entnehmen\nwir nunmehr eine gro\u00dfe \u00dcbereinstimmung in unseren Zie-\nlen.\nMeine Damen und Herren! Wir rechnen es uns als Frak-\ntion somit schon jetzt als einen Erfolg an, in der Sache der\nAusstattung s\u00e4chsischer Schulen mit moderner Informa-\ntions- und Kommunikationstechnologie die Arbeit des\nKultusministers bef\u00f6rdert zu haben. Wir denken aber, dass\nsich der Gesetzgeber insgesamt hinter die Initiative stellen\nsollte, und stellen deshalb den Antrag auch zur Abstim-\nmung. Au\u00dferdem gibt es Punkte unseres Antrages, zu\ndenen ich noch einige Bemerkungen machen m\u00f6chte.\nMeine Damen und Herren! Zuvor muss ich mich im Na-\nmen meiner Fraktion gegen den politischen Missbrauch\nder Efre-Mittel entschieden verwahren. Damit nehme ich\nauf die Presseerkl\u00e4rung des Kultusministeriums vom\n4.7.2000 Stellung, n\u00e4mlich die Bindung der F\u00f6rdermittel an\ndie Schulnetzplanung und somit an den Bestand der Schu-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 12. Juli 2000\n\n1211\n\n\n\nle. Das ist sachfremd und dient als Druckmittel gegen\u00fcber\nden Kommunen, Schulschlie\u00dfungen schnell und z\u00fcgig zu\nfassen. Dies verurteilen wir auf das Entschiedenste.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nEs gibt hier sachlich kein Argument, einer im Auslaufen\nbefindlichen oder auch nur von Schlie\u00dfung bedrohten\nSchule PCs nicht zur Verf\u00fcgung zu stellen. Zum einen\nd\u00fcrfen wir nicht die Sch\u00fcler dieser Schulen weiter benach-\nteiligen. Wir wissen alle, dass eine zum Sterben verurteilte\nSchule gen\u00fcgend Schwierigkeiten und Nachteile f\u00fcr die in\nihr noch lernenden Sch\u00fcler bereith\u00e4lt. Zum anderen k\u00f6n-\nnen PCs auch abgebaut, in und an andere Schulen um-\ngesetzt werden. Es gen\u00fcgt, dem Schultr\u00e4ger F\u00f6rdermittel\nmit der Auflage zu \u00fcbergeben, dass die Technik f\u00fcr einen\nZeitraum von wenigstens sechs Jahren oder so lange f\u00fcr\nden schulischen Zweck nutzbar ist, auch f\u00fcr schulische\nZwecke zu nutzen ist. Ich wiederhole es noch einmal: Wir\nlehnen den Missbrauch der Zuteilung der F\u00f6rdermittel als\nDruckmittel auf den Schultr\u00e4ger entschieden ab.\nZur\u00fcck zum Antrag und zum abschl\u00e4gigen Bescheid im\nPunkt 2 unseres Antrages, der die Einrichtung einer Inter-\nnetb\u00f6rse f\u00fcr gebrauchte PCs f\u00fcr Schultr\u00e4ger vorschl\u00e4gt:\nDer Kultusminister verweist auf die derzeitige Praxis in\nseinem Haus. Die Frage ist aber, ob tats\u00e4chlich alle Unter-\nnehmen, die schulnutzungsf\u00e4hige PCs aussondern, dies\nauch dem Kultusministerium melden. Die Frage ist weiter,\nob das Kultusministerium als Verteilungsbeh\u00f6rde auftre-\nten muss, die dann die Technik zuordnet.\nUnser Ansatz geht von einem anderen Grundverst\u00e4ndnis\nstaatlichen Handelns in diesem konkreten Punkt aus. Der\nStaat soll nicht von oben und zentral eine Koordinierung\nund Verteilung vornehmen, sondern er soll die Kommuni-\nkation vor Ort unkompliziert unterst\u00fctzen. Unsere Idee\neiner Internet-gest\u00fctzten Hardwareb\u00f6rse f\u00fcr Schulen hat\ndie Potenz, sehr viel mehr Unternehmen, die vielleicht nur\neinen einzelnen PC oder nur einen Bildschirm oder einen\nDrucker aussondern, anzusprechen. Der Aufwand und die\nHemmschwelle, das Angebot in das Netz zu stellen, ist bei\nweitem geringer, als wenn man eine Meldung an das Kul-\ntusministerium abgibt. Vor allem ist auch hier die Frage,\nob die Unternehmen alle wissen, dass sie sich beim Kultus-\nministerium melden k\u00f6nnen, sollten oder m\u00fcssten. Auch\nsollen die Schultr\u00e4ger und Schulen selbst aktiv f\u00fcr ihre\nAusstattung sorgen k\u00f6nnen. Wir k\u00f6nnen insofern nur fest-\nstellen, eine Internetb\u00f6rse w\u00e4re bei weitem effizienter als\ndie jetzt g\u00e4ngige Methode.\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich noch kurz zu\nunserem zweiten Antrag, zum Informatikunterricht, spre-\nchen. Wir sind erleichtert, dass nunmehr auch an den\nGymnasien die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet wird, Informatik\ndurchg\u00e4ngig anzubieten. Wir werten diese \u00d6ffnung als\neine schnelle Reaktion, \u00fcber Jahre Vers\u00e4umtes bestm\u00f6glich\nzu kompensieren. Wir begr\u00fc\u00dfen auch ausdr\u00fccklich, dass\nin dieser Situation verzichtet wurde, die Vorgaben f\u00fcr den\nInformatikunterricht ab Klasse 8 sehr eng zu fassen, und\nstattdessen einen vielf\u00e4ltigen Entwicklungsprozess von\nunten in Gang zu setzen. Wir warten und hoffen, dass es\nsich hier nicht um eine Notl\u00f6sung handelt, die \u00fcber kurz\noder lang eine \u00dcberregelung erreicht, die wir in den ande-\nren F\u00e4chern finden. Wir sehen, wie m\u00fchsam und schlep-\npend eine wirkliche Lehrplanreform derzeit in Sachsen\nstattfindet.\nMeine Damen und Herren! Wir erwarten schlie\u00dflich, dass\ndie Voraussetzungen z\u00fcgig, vor allem personell, geschaf-\n\nfen werden, dass in wenigen Jahren an allen Gymnasien\nSachsens Informatik durchg\u00e4ngig ab Klasse 7 angeboten\nwird. Wir erwarten auch, dass dazu parallel Konzepte\nentwickelt werden, dass die Informatikausbildung nicht\nnur auf den Informatiklehrer bezogen, sondern in allen\nF\u00e4chern integriert angeboten werden kann.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die CDU hat das Wort.\nIch bitte Sie, Herr Abg. Rohwer.\n\nRohwer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Zu diesem zugegeben sehr umfang-\nreichen Tagesordnungspunkt finden wir, wie von Herrn\nHatzsch gerade ausgef\u00fchrt, auch drei Antr\u00e4ge der SPD\nzum Thema ,,Schule und Kommunikationstechniken\u201c. Wie\nschon in den vergangenen Wochen und Monaten freut es\nuns in der CDU-Fraktion ausdr\u00fccklich, dass Sie sich, liebe\nKolleginnen und Kollegen \u2013 oder soll ich besser sagen,\nliebe Genossinnen und Genossen? \u2013\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Ist nicht n\u00f6tig! \u2013 \nNolle, SPD: Haben wir nichts dagegen, Kamerad!)\n\nder SPD-Fraktion, mit diesem Thema so quantitativ\ngro\u00dfz\u00fcgig besch\u00e4ftigen. Ob diese Gro\u00dfz\u00fcgigkeit auch im\nqualitativen Bereich vorherrscht, dar\u00fcber lie\u00dfe sich strei-\nten. Aber immerhin geben Sie uns und der S\u00e4chsischen\nStaatsregierung die M\u00f6glichkeit, die bisher erbrachten\nLeistungen zu w\u00fcrdigen und Ausblicke in die Zukunft zu\ngeben.\nDas Thema Internet, Multimedia und Kommunikation ist\nnicht nur durch die viel zu kurz greifende Diskussion um\neine deutsche Green Card in vollem Gange, sondern pl\u00f6tz-\nlich merken nun auch alle, dass vor allem das deutsche\nBildungssystem die Fachleute von morgen heranziehen\nmuss und daf\u00fcr die n\u00f6tige Ausstattung ben\u00f6tigt. Da ist\ndann das Geschrei gro\u00df und die Versuchung nahe, so\nschnell wie m\u00f6glich s\u00e4mtliche Probleme beseitigen zu\nwollen. Da soll dann jede Schule umgehend neue Rechner\nerhalten, die Lehrer m\u00fcssen selbstverst\u00e4ndlich fit sein in\nden neuen Technologien und die Sch\u00fcler m\u00fcssen nat\u00fcrlich\nauch sofort nach einem neuen Lehrplan unterrichtet wer-\nden.\nEhe man sich versieht, ist zwar das Gedankenkonstrukt\nfertig und der gute Wille ge\u00e4u\u00dfert, aber pl\u00f6tzlich muss\nman feststellen, dass weder die finanziellen noch die logis-\ntischen Mittel zur Verf\u00fcgung stehen. Ich wei\u00df, dass ich der\nSPD gerade im Zusammenhang mit diesem Thema schon\n\u00f6fter den Vorwurf eines Schnellschusses gemacht habe. Ich\nmuss es leider heute wieder tun.\n\n(Nolle, SPD: Mir kommen die Tr\u00e4nen!)\n\nW\u00fcrde man Ihren Antr\u00e4gen im schulischen Bereich folgen,\nw\u00fcrden wir unweigerlich vor der von mir gerade skizzier-\nten Situation stehen. Der gute Wille ist da, aber woher das\nGeld kommen soll, wissen Sie auch nicht so genau.\n\n(Hatzsch, SPD: Haben Sie mir zugeh\u00f6rt?)\n\n\u2013 Ich habe Ihnen schon zugeh\u00f6rt.\n\n(Nolle, SPD: Kamerad Rohwer, \nmir kommen die Tr\u00e4nen!)\n\n\u2013 Bei Ihnen sowieso, Herr Nolle. \u2013 Dann doch lieber die\nkontinuierliche Arbeit der S\u00e4chsischen Staatsregierung\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 12. Juli 2000\n\n1212\n\n\n\nund der CDU-Landtagsfraktion! Diese ist zwar nicht so\nmedientr\u00e4chtig und wohlt\u00f6nend, daf\u00fcr hat sie aber Erfolg.\n\n(Frau Ludwig, SPD: Das sieht man ja!)\n\nDenn so schlecht steht der Freistaat Sachsen bei der Ver-\nmittlung von Kenntnissen in moderner Kommunikations-\ntechnologie an Schulen nicht da.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: \nWer zu sp\u00e4t kommt, \u2026!)\n\nDass meist dieselben versuchen diese Erfolge zu negieren,\nist genauso unangebracht wie falsch.\nAus der Beantwortung der Staatsregierung zu den Antr\u00e4-\ngen der SPD geht schon vieles hervor, einiges m\u00f6chte ich\ndennoch betonen: Die CDU-Landtagsfraktion hat sich ge-\nmeinsam mit der S\u00e4chsischen Staatsregierung auf ein um-\nfassendes Konzept zur Qualit\u00e4tssicherung an s\u00e4chsischen\nSchulen verst\u00e4ndigt \u2013 und das trotz des bevorstehenden\nR\u00fcckgangs der Sch\u00fclerzahlen. Ein wichtiger Bestandteil in\ndiesem Konzept ist die z\u00fcgige Ausstattung der Schulen im\nFreistaat Sachsen mit moderner Kommunikationstechnol-\ngie, das hei\u00dft vor allem mit PCs und Zug\u00e4ngen zum Inter-\nnet. Unter dem heute schon genannten Stichwort ,,Me-\ndienoffensive Schule\u201c soll dies in den n\u00e4chsten drei bis\nf\u00fcnf Jahren abgeschlossen sein und ich bin mir sicher, dass\nuns das auch gelingen wird.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Ludwig, SPD)\n\nDie Gesamtsumme dieser Investitionen in die Zukunft un-\nserer Kinder und Jugendlichen betr\u00e4gt rund 175 Millionen\nDM, eine Zahl, die sich durchaus sehen lassen kann. Ich\ndenke, Herr Hatzsch, wir m\u00fcssen uns auch nicht vor-\nschreiben lassen, wie wir das Geld einsetzen, jedenfalls\nnicht von Ihnen.\n\n(Hatzsch, SPD: Wer hat Ihnen denn etwas \nvorgeschrieben? \u2013 \n\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nWir werden bei der Umsetzung dieses Programms nicht\nnur auf das Betriebssystem Windows vertrauen, wie es die\nSPD in altbekannter Monopolistenfreundlichkeit tut, son-\ndern neue und bessere Betriebssysteme, wie zum Beispiel\nMacOS und Linux, verwenden.\nWenn in einem der Antr\u00e4ge der SPD-Fraktion gefordert\nwird, dass f\u00fcr s\u00e4chsische Schultr\u00e4ger eine B\u00f6rse f\u00fcr ge-\nbrauchte Rechner der Wirtschaft eingerichtet werden soll,\ndann sehe ich darin zumindest eine potenzielle Gefahr. So\nlobenswert das Engagement der deutschen Wirtschaft ist \u2013\nwir haben gerade in der letzten Woche in Dresden solch\nein Beispiel gehabt, das, wie ich denke, den Schulen auch\nweitergeholfen hat \u2013, so ist es doch auch mit Vorsicht zu\nbetrachten, damit nicht \u00fcberalterte Ger\u00e4te in die Schulen\ngegeben werden, die keinerlei p\u00e4dagogischen Nutzen\nhaben. Da ist es dann schon zielf\u00fchrender,\n\n(Zuruf von der PDS)\n\nwenn mit Hilfe der ,,Medienoffensive Schule\u201c alle Schulen\nmodernste Technik zur Verf\u00fcgung gestellt bekommen.\nNeben den technischen Voraussetzungen sind aber auch\ndie p\u00e4dagogischen Anforderungen an Sch\u00fcler und Lehrer\nim Auge zu behalten. In der von mir bereits mehrfach ge-\nnannten ,,Medienoffensive Schule\u201c wird es ein breit ange-\nlegtes Fortbildungsprogramm im Kommunikationsbereich\nf\u00fcr Lehrer mit einem zus\u00e4tzlichen j\u00e4hrlichen Etat von zwei\nMillionen DM geben. In Zusammenarbeit mit externen\n\nPartnern, wie zum Beispiel den Universit\u00e4ten, freien Bil-\ndungstr\u00e4gern und der Wirtschaft, werden diese Program-\nme nicht nur quantitativ, sondern auch qualitativ ausge-\nbaut.\nDazu gesellt sich eine st\u00e4rkere regionale und schulinterne\nFortbildung. Ich denke, uns allen ist klar, dass Fortbil-\ndungsma\u00dfnahmen nur dann sinnvoll sind, wenn sie dem\nLehrer Inhalte vermitteln, die er an seine Sch\u00fcler als neuen\nLernstoff weitergeben kann. Daher w\u00e4re es Unsinn, unse-\nren Lehrern bei einer dieser Fortbildungen noch den Um-\ngang mit Textverarbeitung und Tabellenkalkulation bei-\nbringen zu wollen. Zum einen sind unsere Lehrer schlau\nund ausgebildet genug, dies bereits zu beherrschen, zum\nanderen ist dies in der heutigen Zeit schlicht eine Voraus-\nsetzung auch in der Wirtschaft.\nVielmehr sollten die Lehrer lernen, wie sie mit moderner\nKommunikationstechnik, die bald in jedem Klassenzim-\nmer stehen wird, im Unterricht umgehen k\u00f6nnen, wie sie\nsie in die Wissensvermittlung integrieren und im Unter-\nricht einsetzen k\u00f6nnen. Darauf werden wir in den n\u00e4chs-\nten Jahren verst\u00e4rkt unser Augenmerk richten.\nGleichzeitig wird es aber ab dem kommenden Schuljahr\nm\u00f6glich sein, in Gymnasien auch in den Klassenstufen 8\nbis 10 Informatikunterricht anbieten zu k\u00f6nnen. Damit soll\ndas erfolgreiche Modell des Faches Informatik in der\n7. Klasse weitergef\u00fchrt und ein nahtloser \u00dcbergang in die\ngymnasiale Oberstufe erm\u00f6glicht werden. Auch an Mittel-\nschulen wird das Fach Angewandte Informatik ab Klasse 7\nunterrichtet.\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich Sie auf die guten\nErgebnisse s\u00e4chsischer Sch\u00fcler bei Leistungsvergleichen,\nwie zum Beispiel dem s\u00e4chsischen Informatikwettbewerb,\nhinweisen. Beim Wettbewerb ,,Join Multimedia\u201c der\nSiemens AG haben mehrere s\u00e4chsische Sch\u00fcler-Teams zu\nden Preistr\u00e4gern gez\u00e4hlt, ein Beweis daf\u00fcr, dass das s\u00e4ch-\nsische Bildungssystem durchaus den Anforderungen der\nZeit gewachsen ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSchlie\u00dflich ist es als Erfolg zu werten, dass die deutsch-\nlandweit einmalige Einrichtung des Sch\u00fclerrechenzen-\ntrums Dresden unseren Kindern und Jugendlichen in\nDresden erhalten bleibt. Dies nicht etwa, weil Herr Nolle\nbesonders laut geschrien hat, sondern deshalb, weil sich\ndas Kultusministerium, die Stadt Dresden und die TU\nDresden an einen Tisch gesetzt und ein tragf\u00e4higes Kon-\nzept erarbeitet haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nGerade dadurch kann erreicht werden, dass dieses Sch\u00fc-\nlerrechenzentrum eine Anbindung an das Breitbandnetz\nder TU Dresden erh\u00e4lt. Hier m\u00f6chte ich meiner Kollegin\nFriederike de Haas f\u00fcr ihre offensive und zielgerichtete\nVermittlung danken.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas werte ich als einen wichtigen Erfolg. Das Engagement\nvon Frau de Haas war Ursache daf\u00fcr.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Rohwer, gestatten\nSie eine Zwischenfrage?\n\nWeckesser, PDS: Ich wollte Folgendes fragen: Ist das\nSch\u00fclerrechenzentrum entstanden in der Folge des Sch\u00fc-\nlerrechenzentrums, das es schon lange vor 1989 gab?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 12. Juli 2000\n\n1213\n\n\n\nRohwer, CDU: Herr Weckesser, ich glaube, dass Sie sich\ndiese Frage selber beantworten k\u00f6nnen. Sie sitzen im\nStadtrat von Dresden und Sie wissen durchaus, dass dieses\nSch\u00fclerrechenzentrum nach der Wende \u00fcbernommen wor-\nden ist und sich mit neuen Inhalten gef\u00fcllt hat. Dar\u00fcber\nbrauchen wir glaube ich nicht zu diskutieren.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Hahn, PDS \u2013 \nNolle, SPD: Welche neuen Inhalte denn?)\n\nAber jetzt wollen wir doch einmal dar\u00fcber reden, wie es\nsonst so aussieht, weil Herr Nolle gesagt hat, es sei ein\ndeutschlandweit einmaliges Projekt. Da habe ich zum Bei-\nspiel einmal Folgendes gemacht: Ich bin ins Internet ge-\ngangen, habe einmal dort nachgesehen und da kommen\ndurchaus mehrere Sch\u00fclerrechenzentren zum Vorschein,\nunter anderem das Sch\u00fclerrechenzentrum in Mei\u00dfen, also\ngar nicht weit von hier. Das Sch\u00fclerrechenzentrum in\nMei\u00dfen wird interessanterweise von der Sparkasse unter-\nst\u00fctzt.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Das wird nicht mehr \nlange so sein nach Ihrem Wunsch. \n\nDa wird bald Schluss sein.)\n\nIch denke, hier haben mehrere Menschen die Zeichen der\nZeit erkannt und nicht nur wir in Dresden. Ich finde das\nauch gut und ich glaube, dass wir das in den n\u00e4chsten\nJahren in diesem Land des \u00d6fteren erleben werden, dass\nsolche Zentren eingerichtet werden, aber eben mit kom-\nmunaler Beteiligung. Wir als Land werden an den Schulen\ndas tun, was wir tun k\u00f6nnen.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Antr\u00e4ge der\nSPD sind sicherlich gut gemeint, sie sind jedoch entweder\nvon der Realit\u00e4t \u00fcberholt worden oder nicht zielf\u00fchrend.\nAuch das Programm ,,Schulen ans Netz\u201c der rot-gr\u00fcnen\nBundesregierung hat keinerlei finanziellen Unterbau, alles\nnur Goodwill. Die Medienoffensive der Staatsregierung\nklotzt mit 175 Millionen DM und F\u00f6rders\u00e4tzen von 75 % in\nden n\u00e4chsten Jahren, um eine gute IT-Ausstattung der\nSchulen im Freistaat Sachsen zu forcieren.\n\nIhren Antr\u00e4gen k\u00f6nnen wir daher nicht zustimmen. Statt-\ndessen m\u00f6chte ich Ihnen meine Bitte aus den vergangenen\nDebatten wieder in Erinnerung rufen: Beteiligen Sie sich\nan der kontinuierlichen, ergebnisorientierten und erfolg-\nreichen Arbeit der Staatsregierung bei der Verbesserung\nunseres Bildungssystems!\n\nIm Rahmen der uns zur Verf\u00fcgung stehenden Mittel tun\nwir das, was wir tun k\u00f6nnen. Helfen Sie dabei durchaus\nmit!\n\n(Unruhe im Saal)\n\nIn diesem Zusammenhang finde ich es geradezu grotesk \u2013\njetzt m\u00fcssen Sie zuh\u00f6ren, Herr Nolle! \u2013 und halte es noch\ndazu f\u00fcr eine riesengro\u00dfe Frechheit, dass der westdeutsche\nVorzeigegenosse Clement, seines Zeichens Ministerpr\u00e4si-\ndent von Nordrhein-Westfalen, den ostdeutschen L\u00e4ndern\ndie finanzielle Pistole auf die Brust setzt \u2013 frei nach dem\nMotto: Und bist du nicht willig, der Steuerreform im Bun-\ndesrat zuzustimmen, dann entziehe ich dir deine F\u00f6rder-\nmittel!\n\n(Zuruf des Abg. Weckesser, PDS)\n\nWenn das die sozialdemokratische Variante einer fairen\nPolitik ist, dann gute Nacht, Deutschland! Das brauchen\nwir nicht.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nZuruf des Abg. Nolle, SPD)\n\n\u2013 Herr Nolle, es ehrt mich, dass Sie mich mit Herrn Stoiber\nvergleichen.\nDie Zukunft der jungen Leute in unserem Land sollte uns\nein gemeinsames Agieren wert sein.\nIch danke in diesem Sinne f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es schlie\u00dft sich an\nder Redebeitrag der PDS-Fraktion. Ich bitte dazu Herrn\nProf. Bramke.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Herr Kollege Hatzsch, auch\nwenn Sie sich wegen der Dauer der Technologiedebatte\nschon leicht erm\u00fcdet gezeigt haben, ich komme noch ein-\nmal darauf zur\u00fcck und beziehe mich vor allem auf\n\u00c4u\u00dferungen von Kollegen L\u00e4mmel.\nHerr Kollege L\u00e4mmel, Sie haben r\u00fchmend hervorgehoben,\ndass Sachsen in der Dichte der Technologie- und Gr\u00fcnder-\nzentren nach Nordrhein-Westfalen, Bayern und Baden-\nW\u00fcrttemberg an vierter Stelle liege. Das ist ein Vergleich,\nder so in den Raum gestellt, aber nicht weiter ausgef\u00fchrt\nwurde.\nDenn: Bayern hatte zu diesem Zeitpunkt bereits den H\u00f6he-\npunkt seiner wirtschaftlichen Entwicklung erreicht. In Ba-\nden-W\u00fcrttemberg war ohnehin die Ausgangsbasis ganz\nanders gewesen. Und wenn wir den Vergleich mit Nord-\nrhein-Westfalen anstellen, so hatte dieses eine mindestens\nzweieinhalb Jahrzehnte dauernde Umstrukturierung mit\nenormen Mitteln des Landes, des Bundes und selbst auch\nmit europ\u00e4ischen Mitteln bereits hinter sich \u2013 wie erfolg-\nreich, dar\u00fcber kann man streiten.\nDeshalb muss ich sagen: Wenn hier in verschiedenen Ana-\nlysen die Arbeitsleistung dieser Zentren als unterschied-\nlich, im Ganzen aber nicht den Erwartungen entsprechend\neingesch\u00e4tzt wird, ist das nur schwer zu vergleichen bei-\nspielsweise mit Sachsen, wo diese Umstrukturierung, man\nkann auch sagen: der Strukturbruch, in zwei Jahren erfolgt\nwar und eine ganz andere Situation entstand.\nUnd zweitens: Sie haben diesen Analysebericht der Ar-\nbeitsgruppe der deutschen Technologie- und Gr\u00fcnder-\nzentren erw\u00e4hnt; Sie h\u00e4tten dabei auch darauf verweisen\nk\u00f6nnen, dass in dieser Analyse drei unterschiedliche\nTypen von Innovationszentren genannt werden: die in der\nN\u00e4he von Hochschulen und anderen Wissenschaftsstand-\norten, die in der N\u00e4he von dichten Industrieansiedlungen\nund die im so genannten l\u00e4ndlichen Raum, und dass alle\ndrei sehr unterschiedlich zu bewerten sind.\nDa wird eben hervorgehoben mit dem Verweis auf Bran-\ndenburg, wo in jedem Landkreis ein solches Zentrum exis-\ntiert, dass sie alle die Anforderungen an Innovation durch-\naus erf\u00fcllt haben.\nIch unterst\u00fctze das, was Kollegin Mattern gesagt hat: Bis-\nher ist nicht deutlich geworden, welchen Kurs die Staats-\nregierung fahren will, welche Schlussfolgerungen sie aus\nden Analysen zur Evaluierung der Technologie- und\nGr\u00fcnderzentren gezogen hat.\nIch bin auch bei Ihnen, Herr L\u00e4mmel, nicht ganz klug ge-\nworden. Wenn ich eine Grundtendenz herausgefunden\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 12. Juli 2000\n\n1214\n\n\n\nhabe, dann die: Die degressive F\u00f6rderung der Technolo-\ngie- und Gr\u00fcnderzentren soll vor allem konzentriert wer-\nden bei den gro\u00dfen Einrichtungen. Dann bedeutet das aber\nauch \u2013 und das sollten Sie ganz klar sagen; das verlangen\nnat\u00fcrlich vor allem die Betroffenen, die Technologie- und\nGr\u00fcnderzentren, aber auch insgesamt diejenigen, die Sie\ngew\u00e4hlt haben \u2013, dass das eine ganz eindeutige Umorien-\ntierung in der Wirtschaftsf\u00f6rderungspolitik ist. Das betrifft\nsowohl die Technologie- und Gr\u00fcnderzentren wie auch\ndie Forschungs-GmbHs. Sie sind gebildet worden, um vor\nallem der in Sachsen tragenden Mittelstands- und Klein-\nwirtschaft Unterst\u00fctzung zu geben. Wenn Sie diese beiden\nInstrumente wegnehmen, dann h\u00e4ngt hier etwas ganz\ngewaltig in der Luft.\nUnd schlie\u00dflich: Uns allen ist bekannt, wie nahezu alle\nWirtschaftsforschungsinstitute prognostizieren, dass min-\ndestens mittelfristig der Aufholprozess im Osten gebremst,\nja zum Teil sogar r\u00fcckl\u00e4ufig ist, und \u00fcber den mittelfristi-\ngen Zeitraum hinaus traut sich gar keiner, Ausk\u00fcnfte zu\ngeben.\n\nWenn wir das aber ber\u00fccksichtigen und wenn es eine sol-\nche Umstrukturierung gegeben hat, dann, bitte, sagen Sie,\nob das noch wirklich Ihr Schwerpunkt ist: F\u00f6rderung des\nMittelstandes und der Kleinbetriebe.\n\nIch habe sehr aufgemerkt im vorigen Tagesordnungs-\npunkt, als Staatsminister Meyer auf zwei Probleme ver-\nwies, als er n\u00e4mlich das Thema Grundlagenforschung ver-\nglich, wie es in den USA behandelt wird und hier. Ich\nnehme nicht an, er meinte damit nur ganz allgemein\nDeutschland, sondern ich denke, er meinte damit auch den\nStandpunkt der Staatsregierung generell, was n\u00e4mlich l\u00e4n-\ngerfristige Forschung \u2013 so kann man ja Grundlagenfor-\nschung auch bezeichnen \u2013 anbetrifft, dass dazu im Kabi-\nnett keine gute Stimmung mehr vorhanden ist.\n\nUnd er hat auch davon gesprochen: Es muss ganz neu\ndefiniert werden, wie die Gestaltungskr\u00e4fte des Staates\nsind. Dann bitte definieren Sie ganz genau; denn dann ste-\nhen wir wirklich vor einer grundlegenden \u00c4nderung in\nder Wirtschaftsf\u00f6rderungspolitik \u2013 ich wiederhole es \u2013 und\ndamit aber auch in der perspektivischen Politik der Staats-\nregierung. Und da haben wir wohl alle ein Recht zu erfah-\nren, wie das aussehen soll.\n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich frage die CDU-\nFraktion, ob sie in der Debatte noch einmal das Wort neh-\nmen will. \u2013 Das ist der Fall. Herr Abg. L\u00e4mmel, bitte.\n\nL\u00e4mmel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Frau Mattern und Herr Prof. Bramke, ich wei\u00df nicht,\nob ich mich wirklich so undeutlich ausgedr\u00fcckt habe oder\nob Sie m\u00f6glicherweise die Berichte \u2013 den Evaluierungs-\nbericht und den Bericht der Arbeitsgemeinschaft der deut-\nschen Technologiezentren \u2013 nicht vollst\u00e4ndig gelesen\nhaben.\n\nErstens einmal behaupten Frau Mattern und auch Herr\nHilker in der \u00d6ffentlichkeit, die CDU-Fraktion bzw. die\nStaatsregierung beabsichtigten Technologie- und Gr\u00fcnder-\nzentren zu schlie\u00dfen. Also das ist ein absurder Unsinn!\n\n(Hilker, PDS: Das habe ich nie gesagt!)\n\n\u2013 Das steht in der Zeitung, das k\u00f6nnen Sie nachlesen. Herr\nHilker hat das wortw\u00f6rtlich gesagt.\n\n(Hilker, PDS: Nein, das stimmt nicht! \u2013 \nUnruhe bei der PDS)\n\nSo. Und da habe ich Ihnen vorhin gesagt \u2013 offensichtlich\nhaben Sie es doch nicht ganz begriffen \u2013: Der Freistaat\nSachsen ist in keiner dieser Einrichtungen Gesellschafter\nund deshalb kann der Freistaat Sachsen keine dieser Ein-\nrichtungen schlie\u00dfen. Das m\u00fcssen Sie doch nun auch ein-\nmal verstehen!\nIch hatte gesagt, es geht darum, in der Zukunft ein diffe-\nrenziertes F\u00f6rdersystem zu schaffen, ganz einfach um An-\nreize zu schaffen f\u00fcr die Einrichtungen, auch bestimmte\nQualit\u00e4tsstandards zu erreichen. Also noch einmal: Von\neiner Schlie\u00dfung hat kein Mensch gesprochen!\nZweitens. Herr Prof. Bramke, ich habe in meinem Beitrag\ngesagt, dass die in den Evaluierungsberichten dargestell-\nten \u00fcberdimensionierten Technologiezentren, also zum\nBeispiel Dresden und Chemnitz, wirtschaftlich sehr gut\ndastehen, weil sie schon seit Jahren keinen Pfennig mehr\naus staatlichen Kassen bekommen. Das ist also v\u00f6llig ge-\ngens\u00e4tzlich zu dem, was Sie sagen: dass es eine Umorien-\ntierung auf die gro\u00dfen Technologiezentren gibt. Das ist\neinfach nicht richtig!\nAlso: Erstens, lesen Sie bitte die Berichte ordentlich und\ndifferenziert, und zweitens, versuchen Sie wenigstens, die\npaar Minuten, die das Thema in Anspruch nimmt, auch\nzuzuh\u00f6ren.\nUns geht es darum, den Technologie- und Gr\u00fcnderzentren\nin den Gebieten mit besonderen Entwicklungsaufgaben\neinen zus\u00e4tzlichen Bonus einzur\u00e4umen. Das habe ich vor-\nhin auch deutlich gesagt; offensichtlich ist das bei Ihnen\nauch nicht angekommen.\nIch werde dann im Schlusswort noch darauf zur\u00fcckkom-\nmen, wenn es um unseren Antrag geht. Wir werden jetzt\nnach den Beschl\u00fcssen der Regierung zum Staatshaushalts-\nplan im Herbst die neuen F\u00f6rderrichtlinien diskutieren\nund in dem Sinne werden Sie sehen, dass all die Bef\u00fcrch-\ntungen, die Sie versucht haben hier noch einmal dem Ple-\nnum darzulegen, absurd sind.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: F\u00fcr die Staatsregierung\nspricht jetzt Herr Staatsminister Dr. Schommer.\n\n(Widerspruch der Abgeordneten Nolle, SPD, \nund Dr. Hahn, PDS)\n\n\u2013 Das ist mir nicht angezeigt worden. Entschuldigung! \u2013\nHerr Abg. Dr. Hahn von der PDS-Fraktion m\u00f6chte sich\nnoch an der Debatte beteiligen. Sie k\u00f6nnen das Wort neh-\nmen.\n\n(Nolle, SPD: In diesem Falle habe ich wohl die Vorfahrt! \u2013\nZuruf: Aber nicht zusammensto\u00dfen!)\n\n\u2013 Es ist mir nicht angezeigt worden, Herr Nolle.\n\nNolle, SPD: Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Ich m\u00f6chte jetzt auf einen besonders heiklen\nPunkt zu sprechen kommen, n\u00e4mlich auf den \u00c4nderungs-\nantrag zum Antrag der SPD-Fraktion 3/1719, Green Card.\nDieser Green-Card-Antrag \u2013 da hatten wir gedacht, das ist\neigentlich eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, dass der S\u00e4chsische\nLandtag und die Staatsregierung, die ja des \u00d6fteren in der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 12. Juli 2000\n\n1215\n\n\n\nPresse mit zustimmenden Worten zitiert worden ist, zu-\nstimmen k\u00f6nnen, damit diese Green-Card-Regelung auch\nim Bundestag verabschiedet wird.\nNun stellen wir heute fest, dass Sie einen \u00c4nderungsan-\ntrag vorgelegt haben, der unserer Meinung nach kein\n\u00c4nderungsantrag ist.\n\n(Lehmann, CDU: Oho!)\n\nErstens bitte ich die Pr\u00e4sidentin zu pr\u00fcfen, ob das wirklich\nzul\u00e4ssig als \u00c4nderungsantrag bezeichnet werden darf.\n\n(Zuruf des Abg. Leroff, CDU)\n\nZweitens beziehe ich mich auf Herrn Schommers Antwort\nauf unseren Antrag, wo er sagt, dass dieses \u00fcberhaupt\nnicht im Bundesrat verabschiedet, sondern dass es vom\nArbeitsministerium nur verordnet wird. Nun frage ich\nmich, wenn das verordnet und nicht verabschiedet wird,\nwarum Sie dann dazu einen \u00c4nderungsantrag machen.\n\n(Leroff, CDU: Lesen!)\n\nIch habe es gelesen.\n\n(Leroff, CDU: Aber nicht begriffen!)\n\nDer Trick, aus einem Antrag das Wort Bundesregierung\ndurch Bayern und Baden-W\u00fcrttemberg zu ersetzen, macht\nnoch keinen \u00c4nderungsantrag aus.\n\n(Leroff, CDU: Wieder nicht begriffen!)\n\nDrittens. Der \u00c4nderungsantrag, der heute Morgen von\nIhnen in Ihrer Fraktion einm\u00fctig diskutiert und einge-\nbracht worden ist, m\u00fcsste eigentlich dem Ausl\u00e4nderbeauf-\ntragten, Kollegen Sandig, die Nackenhaare zum Str\u00e4uben\nbringen.\nDieser Antrag, sehr verehrte Damen und Herren, ist ein\nU-Boot f\u00fcr alle strittigen, quer durch alle Parteien beste-\nhenden unterschiedlichen Auffassungen und Meinungen\nin Fragen von Asylrecht, von Ausl\u00e4nderrecht, von Ein-\nwanderungs- und Zuzugsdiskussionen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sehr richtig! \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDieser Antrag, der eine Zumutung ist, ist ein U-Boot,\nmeine Damen und Herren.\n\n(Beifall der Abg. Frau Klein, SPD)\n\nDass \u00fcber diesen hinterh\u00e4ltigen Hintert\u00fcrtrick inhaltliche\nFestlegungen dieses Hohe Haus und die Staatsregierung\npassieren sollen in Unkenntnis \u2013 meine Damen und Her-\nren, ich m\u00f6chte einmal gern wissen, wer von Ihnen das\nMaterial wirklich kennt, das er heute Morgen verabschie-\ndet hat \u2013 und ohne Diskussion im Plenum, ist ein Skandal\nf\u00fcr dieses Hohe Haus, meine Damen und Herren, f\u00fcr alle\nliberalen, f\u00fcr alle toleranten, freiheitlichen Mitglieder\ndieses Hauses.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS \u2013 \nZuruf von der CDU: Lassen Sie den Beifall!)\n\nViertens. Warum lassen wir uns nicht gemeinsam Zeit, die\nErgebnisse der Rita-S\u00fcssmuth-Kommission anzuh\u00f6ren\nund anzuschauen und danach Dinge zu verabschieden?\nWarum nicht?\nF\u00fcnftens. Herr Schommer, haben Sie diese Verlautbarung\nvon Bayern und Baden-W\u00fcrttemberg mit allen Anh\u00e4ngen\nwirklich gelesen? Und wenn ja: Stimmen Sie dieser Ver-\nlautbarung in allen Teilen zu? Ich habe bisher von Ihnen\n\neinen anderen, und zwar einen liberalen, vern\u00fcnftigen\nStandpunkt geh\u00f6rt.\nSechstens. Meine Damen und Herren, die SPD-Fraktion\ndistanziert sich von dieser Art und Weise der U-Boot-\nTaktik der CDU. Wir sind keine Steigb\u00fcgelhalter f\u00fcr aus-\nl\u00e4nderfeindliche, ausl\u00e4nderpolitisch anr\u00fcchige Positionen,\nmeine Damen und Herren.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nWir ziehen \u2013 siebentens \u2013 aus diesem Grunde unseren An-\ntrag nach \u00a7 37 Abs. 3 unserer Gesch\u00e4ftsordnung zur\u00fcck.\n\n(Lachen des Abg. Leroff, CDU)\n\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte um den Rede-\nbeitrag der PDS-Fraktion. Herr Abg. Dr. Hahn, Sie haben\ndas Wort.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Nach dem engagierten Redebeitrag\nvon Herrn Nolle, dem ich weitgehend zustimmen kann\nmit der Ausnahme, dass die Liberalit\u00e4t des Wirt-\nschaftsministers mir bis jetzt einigerma\u00dfen verborgen\ngeblieben ist \u2013 ansonsten war ihm zuzustimmen \u2013, komme\nich nun wieder auf die Niederungen zur\u00fcck, n\u00e4mlich auf\ndie IT-M\u00f6glichkeiten an den s\u00e4chsischen Schulen.\nZuvor will ich aber wenigstens noch eine Vorbemerkung\nzu Herrn Kollegen Rohwer machen. Ich denke, der abs-\ntruse Beitrag von Herrn Rohwer offenbarte v\u00f6llige\nUnkenntnis \u00fcber die Situation und die Erfordernisse an\nden s\u00e4chsischen Schulen.\n\n(Zuruf des Abg. Rohwer, CDU)\n\nMeine Zeit ist mir einfach zu schade, Herr Rohwer, um auf\ndie ganzen falschen Darstellungen und Halbwahrheiten\nhier einzugehen. Aber eines will ich doch noch einmal\ndeutlich sagen: Das Sch\u00fclerrechenzentrum in Dresden ist\nkeine Erfindung der CDU, sondern zu DDR-Zeiten\n\n(Rohwer, CDU: \nDas habe ich nicht gesagt.)\n\nvon Robotron-Mitarbeitern ins Leben gerufen worden. Im\n\u00dcbrigen ist es erst durch die CDU-Politik in Gefahr ge-\nraten, dieses Sch\u00fclerrechenzentrum. An der Rettung\nwaren im \u00dcbrigen auch Vertreter der PDS aktiv beteiligt,\nweil Sie das f\u00fcr sich allein reklamiert haben.\n\n(Widerspruch des Abg. Rohwer, CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Dr. Hahn, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Hahn, PDS: \u2013 Ja.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Bitte.\n\nRohwer, CDU: Herr Abg. Hahn, ich w\u00fcrde gern einmal\nwissen, in welcher Passage meines Redebeitrages ich be-\nhauptet h\u00e4tte, das w\u00e4re eine Erfindung der CDU-Fraktion.\nIch habe nur darauf hingewiesen, dass meine Fraktions-\nkollegin Friederike de Haas sich darum gek\u00fcmmert hat,\ndamit es diese \u00dcberleitung in die TU geben kann und dass\nsich die TU engagiert. Ich w\u00fcrde es jetzt gern einmal\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 12. Juli 2000\n\n1216\n\n\n\nwissen, ich kann mich nicht daran erinnern, das gesagt zu\nhaben.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Kollege Rohwer, ich habe schon ge-\nsagt, die Zeit ist eigentlich zu schade, um sich hier mit\nIhrer Position n\u00e4her zu befassen.\n\n(Bandmann, CDU: Beantworten Sie doch \neinfach die Frage!)\n\nSie haben mehrfach versucht hier deutlich zu machen, das\nRechenzentrum sei nach der Wende erst richtig entstanden\nund zum Arbeiten gekommen. Das ist falsch und das woll-\nte ich korrigieren. Mehr will ich dazu jetzt nicht sagen.\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Im Rahmen dieses Tagesordnungspunktes werden\ninsgesamt sieben Antr\u00e4ge behandelt, die zwar alle irgend-\nwie mit dem Thema Technologie und Informatik zu tun\nhaben, aber doch recht spezifische Fragestellungen be-\ninhalten, so dass sie eigentlich im Rahmen der heutigen\nDebatte kaum sinnvoll gemeinsam diskutiert werden k\u00f6n-\nnen. Dies hat ja auch die bisherige Diskussion gezeigt. Und\ndie PDS hat \u00fcbrigens aus diesem Grund im Pr\u00e4sidium\nmehrere Antr\u00e4ge zur\u00fcckgezogen.\nDa aber die vorliegenden Antr\u00e4ge der SPD-Fraktion, \u00fcber\ndie zu diskutieren ist, auch Fragen der Schule beinhalten,\nm\u00f6chte ich f\u00fcr die PDS-Fraktion dazu wenigstens noch\neinige Bemerkungen machen, denn die Situation ist alles\nandere als zufrieden stellend. Dies haben nicht zuletzt die\nKleinen Anfragen meiner Fraktionskollegen Ingrid Mat-\ntern und Heiko Hilker deutlich gemacht.\nNach wie vor wird zum Beispiel Informatik an den Gym-\nnasien des Freistaates nur in den Klassenstufen 7, 11 und\n12 unterrichtet, und selbst hier nur eine einzige Stunde pro\nWoche.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sehr richtig!)\n\nNach der Klasse 7 herrscht f\u00fcr die s\u00e4chsischen Sch\u00fclerin-\nnen und Sch\u00fcler in Sachen IT-Ausbildung f\u00fcr sage und\nschreibe drei Jahre absolute Funkstille. Dieser Zustand ist\nunhaltbar.\nUnd es ist keine gro\u00dfe Leistung, Herr Kultusminister,\nwenn Sie in Ihrer Antwort mitteilen, dass im kommenden\nSchuljahr auf der Basis eines so genannten Organisations-\nrahmens auch in den Klassen 8 bis 10 Informatikunterricht\nstattfinden soll. Herr Hatzsch hat darauf hingewiesen:\nDies ist ein dringendes Erfordernis. Und im \u00dcbrigen stellt\nsich ja auch die Frage, warum der Informatikunterricht\nnicht bereits in Klasse 5 einsetzt, sondern erst in Klasse 7\nbeginnen soll.\nHinzu kommt, dass die Lehrpl\u00e4ne f\u00fcr das Fach Informatik,\ninsbesondere an den Gymnasien, hoffnungslos veraltet\nsind. Denn diese wurden in den Jahren 1991/92 erarbeitet.\nLediglich f\u00fcr die Klassenstufe 7 liegt nunmehr ein pr\u00e4zi-\nsierter Lehrplan vor. Auch hier besteht also weiter Hand-\nlungsbedarf.\nZum Gl\u00fcck sieht es an den Mittelschulen und den beruf-\nlichen Schulen etwas besser aus. Hier existieren Lehrpl\u00e4ne\nneueren Datums. Aber dass gerade im gymnasialen Be-\nreich so gro\u00dfe Vers\u00e4umnisse vorliegen, ist Besorgnis er-\nregend und wird nicht ohne Auswirkungen auf die\nStudierf\u00e4higkeit bleiben.\nEs bleibt abzuwarten, was von der durch den Minister\ngro\u00dfspurig angek\u00fcndigten Medienoffensive tats\u00e4chlich in\n\ndie Realit\u00e4t umgesetzt wird. Denn inzwischen rudert der\nMinister ja bereits wieder zur\u00fcck, Herr Kollege Hatzsch.\nInformatikunterricht in den Klassen 8 bis 10 ja, aber nach\neiner Presseerkl\u00e4rung des Kultusministers nur an jenen\nSchulen \u2013 Zitat \u2013, ,,die \u00fcber die personellen und techni-\nschen Ressourcen verf\u00fcgen\u201c. Das Ganze ist also eine neu-\nerliche Mogelpackung zur Beruhigung der \u00d6ffentlichkeit.\nAn vielen Gymnasien wird es auch k\u00fcnftig in den Klassen-\nstufen 8, 9 und 10 keinen entsprechenden Fachunterricht\ngeben. Von Chancengleichheit auch hier keine Rede. Und\nim \u00dcbrigen ist es die Aufgabe des Kultusministers, die\nerforderlichen technischen und personellen Ressourcen\nsicherzustellen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Weihnert, SPD)\n\nUnd wenn das nicht gew\u00e4hrleistet ist, dann h\u00e4tten Sie dem\nHaushaltsentwurf im Kabinett nicht zustimmen d\u00fcrfen.\nDavon war jedoch nichts zu h\u00f6ren.\nDie technische Ausstattung zahlreicher Schulen ist nach\nwie vor mangelhaft. Lediglich 600 s\u00e4chsische Schulen sind\nbislang am Netz. Statistischen Angaben zufolge m\u00fcssen\nsich derzeit noch 124 Sch\u00fcler einen Computer teilen. Da\ndies ein Durchschnittswert ist, stellt sich das Verh\u00e4ltnis\nvielerorts noch deutlich dramatischer dar.\nAngesichts dessen begr\u00fc\u00dft die PDS-Fraktion nat\u00fcrlich die\nAnk\u00fcndigung des Kultusministers, in den n\u00e4chsten sechs\nJahren etwa 150 Millionen DM f\u00fcr die Ausstattung der\nSchulen mit Computertechnik zu verwenden.\nAber diese Summe wird in Wahrheit nicht durch das Land\naufgebracht, sondern stammt vor allem aus Mitteln des\nEU-Regionalentwicklungsprogramms Efre. Der Freistaat\nSachsen h\u00e4lt sich nach wie vor bedeckt. Dabei gibt es doch\nin anderen Freistaaten gute Vorbilder. Von Stoiber war\nin anderem Zusammenhang schon die Rede. Die Bayeri-\nsche Staatsregierung hat im Mai dieses Jahres ein weiteres\n60-Millionen-Programm zur Verbesserung des Einsatzes\nf\u00fcr die Informations- und Kommunikationstechniken an\nden Schulen beschlossen. 85 % der weiterf\u00fchrenden Schu-\nlen in Bayern sind bereits online, bei den Gymnasien sind\nes sogar 95 %. Daran, meine Damen und Herren von der\nCDU, sollten Sie sich ein Beispiel nehmen.\nSelbstverst\u00e4ndlich ist die technische Ausstattung wichtig.\nOhne vern\u00fcnftig ausgebildete und qualifizierte Lehrkr\u00e4fte\njedoch verpufft ein Gro\u00dfteil der Investitionen. Deshalb ist\nes allerh\u00f6chste Zeit, entsprechende Qualifizierungspro-\ngramme aufzulegen. Ich f\u00fcge hinzu: Die P\u00e4dagogen m\u00fcs-\nsen diese Angebote nat\u00fcrlich auch nutzen, denn gegen-\nw\u00e4rtig ist es eher noch die Regel als die Ausnahme, dass\ndie Sch\u00fcler in Sachen IT besser Bescheid wissen als ihre\nLehrer.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das stimmt allerdings!)\n\nDiesen Zustand zu \u00e4ndern, meine Damen und Herren,\nsollte unser aller Anliegen sein.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gibt es weiteren Rede-\nbedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bitte ich Sie, Herr\nStaatsminister Dr. Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerzlichen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 Meine Damen, meine\nHerren! Die unter diesem Tagesordnungspunkt zusam-\nmengefassten Antr\u00e4ge spiegeln drei zentrale Bereiche der\nTechnologiepolitik des Freistaates Sachsen wider:\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 12. Juli 2000\n\n1217\n\n\n\n1. Schaffung von N\u00e4hrb\u00f6den, auf denen wirtschaftlich\nnutzbare Innovationen gedeihen und kr\u00e4ftig wachsen k\u00f6n-\nnen;\n2. Bereitstellung von Kapital f\u00fcr die Entwicklung, die Pro-\nduktion und die Vermarktung von Innovationen;\n3. Qualifikation in Schule, Erstausbildung und Weiterbil-\ndung, um mit dem hohen Tempo technologischer Revolu-\ntionen Schritt halten zu k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen, meine Herren! Wer richtig lesen kann und\ndiese Antr\u00e4ge versteht, der wei\u00df auch, worum es hier\nheute geht, und der braucht nicht, Herr Nolle, breiig zu\nantworten. Ich glaube, es ist eindeutig und klar auch in\ndieser Zusammenfassung. Zu diesen N\u00e4hrb\u00f6den geh\u00f6ren\ninsbesondere unsere Technologiezentren.\nIm Freistaat Sachsen ist mit erheblicher F\u00f6rderung durch\nEU, Bund und das Land ein Netz von 42 Technologie-\nzentren aufgebaut worden \u2013 ein Netz von 42 aktiven Ver-\nmittlern und Gestaltern des Innovations- und Gr\u00fcndungs-\ngeschehens in Sachsen. In den vergangenen Jahren wurde\nauf Initiative dieser Zentren eine Vielzahl F- und E-Vor-\nhaben in den Unternehmen angesto\u00dfen, ungez\u00e4hlte Be-\nratungs- und Betreuungsleistungen f\u00fcr vorwiegend klei-\nnere Firmen erbracht, regionale Netzwerke gekn\u00fcpft,\nArbeitskreise ins Leben gerufen, EU-Projekte akquiriert,\nGemeinschaftsst\u00e4nde auf internationalen Messen organi-\nsiert und vieles mehr. Ich bedanke mich ausdr\u00fccklich bei\nden Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern der Technologie-\nzentren f\u00fcr diese Leistungen und f\u00fcr ihr Engagement auf\ndiesem wichtigen Sektor.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nBesonders hervorheben m\u00f6chte ich die initiierten Unter-\nnehmensgr\u00fcndungen und die Betreuung technologieorien-\ntierter Existenzgr\u00fcnder und junger innovativer Firmen in\nden 21 Technologiezentren, die Gr\u00fcnderzentren sind. In\ndiesem Zeitraum sind bereits mehr als 630 neue Unterneh-\nmen mit \u00fcber 3 300 zukunftstr\u00e4chtigen Arbeitspl\u00e4tzen her-\nangewachsen.\nTrotz dieser erfreulichen Bilanz hat das Ergebnis einer\nk\u00fcrzlich durchgef\u00fchrten Evaluation durch Prognos ge-\nzeigt, dass das, Frau Mattern, 1992 aufgelegte F\u00f6rderpro-\ngramm zur Unterst\u00fctzung der Technologiezentren mittler-\nweile nicht mehr so effizient und zukunftsorientiert ist,\nwie es sein sollte. Auch wird angemerkt, dass es nicht\nmehr hinreichend auf den Bedarf der Zielgruppen ausge-\nrichtet ist und die Zentren noch zu wenig auf eine Er-\nh\u00f6hung ihrer Eigeneinnahmen orientiert sind.\nWir haben ja dieses Gutachten, diese Evaluation in Auftrag\ngegeben, um z. B. auch diese Erkenntnisse zu bekommen.\nWir nehmen die Einsch\u00e4tzung von Prognos ernst, k\u00f6nnen\nihr aber nicht in allen Punkten zustimmen. Auch k\u00f6nnen\ndie Handlungsempfehlungen nur zum Teil mitgetragen\nwerden.\nAus Sicht der Staatsregierung hat Prognos die komplizier-\nte Umbruchsituation im zur\u00fcckliegenden Jahrzehnt zu we-\nnig ber\u00fccksichtigt. Man muss schon sehen, was war, um\nbeurteilen zu k\u00f6nnen, wie es sein soll. Diese Auffassung\nteilen \u00fcbrigens auch der Beraterkreis f\u00fcr Technologiepoli-\ntik und die Industrie- und Handelskammern.\nAus Sicht der Staatsregierung sind jetzt folgende Kon-\nsequenzen zu ziehen:\nDie Technologiezentren sind noch st\u00e4rker am Bedarf der\nkleinen und mittleren Unternehmen auszurichten; ihre\n\nLeistungskraft und Wirksamkeit ist kontinuierlich zu er-\nh\u00f6hen; die bisherigen Betriebskostenzusch\u00fcsse sind ver-\ntr\u00e4glich \u2013 ich betone, vertr\u00e4glich \u2013 zur\u00fcckzufahren und\ndurch Projektf\u00f6rderung zu ersetzen; die Zentren sind zu\nmehr Eigenerwirtschaftung anzuhalten und zuk\u00fcnftig ist\ngrunds\u00e4tzlich auch auf eine Mitfinanzierung durch die Ge-\nsellschafter hinzuwirken.\nAn diesen Zielen orientiert sich das neue F\u00f6rderprogramm\nf\u00fcr Technologiezentren, das im Abstimmungsverfahren in-\nnerhalb der Staatsregierung ist und deshalb auch noch\nnicht ver\u00f6ffentlicht werden und Ihnen, Frau Mattern, auch\nnoch nicht bekannt sein konnte. Hiernach wird es \u2013 ich\nwill Ihnen einige Fakten der Schwerpunkte nennen \u2013 Zu-\nsch\u00fcsse f\u00fcr Betriebskosten grunds\u00e4tzlich nur noch die ers-\nten f\u00fcnf Jahre geben, im Ausnahmefall bei Zentren in\nGebieten mit besonderen Entwicklungsaufgaben maximal\nzehn Jahre. Zuwendungsempf\u00e4nger sollen wie bisher die\ns\u00e4chsischen Patentinformationszentren, Technologieagen-\nturen, Transfereinrichtungen und Gr\u00fcnderzentren sein.\nSchwerpunkt wird die Projektf\u00f6rderung sein. Wir wollen\nk\u00fcnftig vor allem Vorhaben unterst\u00fctzen, die der gezielten\nAktivierung, Beschleunigung oder Verbesserung des\nTechnologietransfers und des Gr\u00fcndergeschehens dienen.\nDie neue F\u00f6rderstrategie hat sich an der Leistung und an\nden Ergebnissen der Technologiezentren zu orientieren.\nSie gef\u00e4hrdet dadurch, Herr Bramke, nicht ihren Fort-\nbestand. Die Zuwendung soll nicht r\u00fcckzahlbar erfolgen.\nSie soll als Anteilfinanzierung gew\u00e4hrt werden bei einem\nmaximalen F\u00f6rdersatz von 60 % bzw. 75 % in den Ge-\nbieten mit besonderen Entwicklungsaufgaben und bis zu\n400 000 DM pro Jahr und Einrichtung betragen.\nBei den Gr\u00fcnderzentren wollen wir k\u00fcnftig nach dem An-\nteil der technologieorientierten Unternehmen als Mieter\nbei der F\u00f6rderung differenzieren. Wir wollen k\u00fcnftig\nTechnologiegr\u00fcnderzentren unterscheiden, wo dieser An-\nteil gr\u00f6\u00dfer als 75 % sein muss, technologieorientierte Gr\u00fcn-\nderzentren, deren Anteil \u00fcber 50 % liegen sollte, und Ge-\nwerbegr\u00fcnderzentren.\nHier, meine Damen und Herren, werden es eben Zentren\nsein, die mehr Beratungsleistungen bieten, aber die auch\nmehr Geld von den Gesellschaftern bekommen m\u00fcssen;\ndenn es kann in der Technologief\u00f6rderung nicht sein, dass\nwir hier Unternehmen die M\u00f6glichkeit geben sich einzu-\nrichten, ohne dass sie sehr technologieausgerichtet sind,\nnur damit sie niedrigere Mieten haben. Das ist zuk\u00fcnftig\neine Entscheidung, die die Gesellschafter zu treffen haben,\ndie dann eigenverantwortlich ihre Zusch\u00fcsse geben. Unse-\nre Anteile, unsere F\u00f6rderung sollen Anreize f\u00fcr die Ent-\nwicklung zu Zentren der h\u00f6heren Kategorie geben.\nDeshalb, Herr Prof. Bramke, muss unsere F\u00f6rderung\ndieser Institute zu mehr Marktanpassung f\u00fchren. Sie sind\nnicht gef\u00e4hrdet, wenn sie dieses tun. Das ist eine Vorgabe,\nvon der sie auch genau wissen, dass sie sie auch erf\u00fcllen\nm\u00fcssen. Ich halte sie auch f\u00fcr eine richtige Vorgabe.\nIch bin \u00fcberzeugt, meine Damen, meine Herren, dass wir\nmit Hilfe dieses neuen F\u00f6rderprogramms die s\u00e4chsischen\nTechnologiezentren noch enger mit den Hochschulen, For-\nschungseinrichtungen und Unternehmen vernetzen und\ndie unverzichtbaren Transfer- und Gr\u00fcndungsaktivit\u00e4ten\nweiter kr\u00e4ftig stimulieren k\u00f6nnen.\nIch komme zu dem zweiten Bereich, der Bereitstellung von\nKapital f\u00fcr Entwicklung, Produktion und Vermarktung\nvon Innovationen. Nach Kenntnisstand der Staatsregie-\nrung sind derzeit 17 Kapitalbeteiligungsgesellschaften in\nSachsen ans\u00e4ssig. Dennoch reichen das Niveau und die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 12. Juli 2000\n\n1218\n\n\n\nBreite des privaten Beteiligungsmarktes f\u00fcr s\u00e4chsische\nUnternehmen noch nicht aus.\n\nDen \u00f6ffentlich gef\u00f6rderten Beteiligungsgesellschaften\nkommt deshalb nach wie vor ein besonderer Stellenwert\nzu. \u2013 Frau Mattern, das sieht man im Lande nach unseren\nInformationen anders als Sie.\n\nDas unterstreichen auch die folgenden Zahlen. Die Mit-\ntelst\u00e4ndische Beteiligungsgesellschaft hat 19 technologie-\norientierte Gr\u00fcndungen mit einem Beteiligungsvolumen\nvon 9,3 Millionen DM unterst\u00fctzt und im Bereich der\nWachstumsfinanzierungen 370 Beteiligungen mit einem\nGesamtvolumen von 295,4 Millionen DM ausgereicht.\nDamit konnten ein Investitionsvolumen von ca. 2 Milliar-\nden DM gesichert und ca. 20 000 Arbeitspl\u00e4tze geschaffen\nbzw. gesichert werden. Das ist eine sehr erfolgreiche\nBilanz.\n\nIm Rahmen des S\u00e4chsischen Beteiligungsfonds sind seit\n1996 13 Beteiligungen mit einem Volumen von 28,2 Millio-\nnen DM ausgereicht worden. Vor kurzem, im Juni, wurde\neine weitere Beteiligung in H\u00f6he von 10 Millionen DM bei\neinem Medienunternehmen bewilligt. Im Rahmen der\nTechnologief\u00f6rderung wurde durch die Staatsregierung\ndas Projekt Verst\u00e4rkung der Fr\u00fchphasenfinanzierung bei\ntechnologieorientierten s\u00e4chsischen Unternehmen bei der\nSeed Capital Brandenburg mit der Gesch\u00e4ftsstelle in Dres-\nden gef\u00f6rdert. Von 1997 bis 1999 sind in Sachsen dadurch\nzw\u00f6lf Beteiligungen mit insgesamt 7 Millionen DM gef\u00f6r-\ndert worden.\n\nNeben der Unterst\u00fctzung von jungen technologieorientier-\nten Unternehmen stellt der Freistaat Sachsen Eigen-\nkapitalhilfen zum Zweck der Unternehmenskonsolidie-\nrung an kleine und mittlere Unternehmen zur Verf\u00fcgung.\nHier sind insbesondere der Treuhandkonsolidierungs-\nfonds und die Beteiligung der S\u00e4chsischen Beteiligungs-\ngesellschaft zu nennen. Es wurden ca. 250 Unternehmen\nmit einem Gesamtvolumen von 290 Millionen DM unter-\nst\u00fctzt. Damit konnten weitere 24 000 Arbeitspl\u00e4tze in der\ns\u00e4chsischen Wirtschaft gesichert bzw. neu geschaffen wer-\nden.\n\nIch komme nun zum dritten Bereich: Qualifikation in\nSchule, Erstausbildung und Weiterbildung. \u2013 Herr Nolle,\nSie sprachen davon, dass die Qualifikations-, Weiter- und\nAusbildungsm\u00f6glichkeiten in unserem Lande so schlecht\nseien, dass die ganzen jungen Leute davonlaufen w\u00fcrden.\nIch wei\u00df nicht, woher Sie Ihre Informationen haben. Lesen\nSie denn nicht beispielsweise die Rankings, die in den\ngro\u00dfen deutschen Wochenmagazinen \u00fcber die s\u00e4chsischen\nHochschulen ver\u00f6ffentlicht werden, in denen die s\u00e4ch-\nsischen Hochschulen in fast allen Bereichen immer unter\nden ersten zehn sind?\n\n(Prof. Dr. Weiss, SPD: Wie lange noch?!)\n\nOder darf ich Ihnen vielleicht sagen, dass nicht die jungen\nLeute weggehen, sondern dass junge Leute zur\u00fcckkom-\nmen oder nach Sachsen kommen? Von den knapp 20 000\nStudienanf\u00e4ngern 1998/99 waren 15 000 aus Sachsen,\n1 800 aus dem Ausland und 2 400 aus den anderen Bun-\ndesl\u00e4ndern. Das hei\u00dft, 20 % der Studienanf\u00e4nger kommen\naus anderen Bundesl\u00e4ndern und aus dem Ausland zu uns,\neben weil wir ein so hervorragendes Bildungangebot\nunterhalten und anbieten und nicht weil wir hier Leute\n\nvertreiben w\u00fcrden, wie Sie das immer wieder in der\n\u00d6ffentlichkeit \u2013 auch heute wieder \u2013 darlegen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: \n\u00dcber tausend werden vertrieben!)\n\nQualifizierte, motivierte und kreative Arbeitskr\u00e4fte wer-\nden in Zukunft ein sehr knappes Gut werden. Hier zeich-\nnet sich ein weltweiter harter Wettbewerb um Talente ab.\nDer Wettbewerb zwischen den alten und neuen L\u00e4ndern\nhat l\u00e4ngst begonnen und er wird EU-weit und wenig sp\u00e4-\nter auch im Weltma\u00dfstab stattfinden. Green und Blue Card\nk\u00f6nnen das Problem nicht l\u00f6sen, meine Damen, meine\nHerren.\nZu der Bundesratssitzung \u00fcbermorgen, verehrter Herr\nNolle, will ich noch einmal sagen: Meine Aussage ist nach\nwie vor zutreffend. Es gibt zwei Bereiche bei den so ge-\nnannten Green Cards. Da geht es einmal um die Aufent-\nhaltsgenehmigung, die zustimmungspflichtig ist, und es\ngeht um die Arbeitsgenehmigung, die nicht zustimmungs-\npflichtig ist. Genau von dieser Arbeitsgenehmigung habe\nich gesprochen, verehrter Herr Nolle.\nAber was soll es \u00fcberhaupt, \u00fcber Blue oder auch Green\nCards zu sprechen? Wir als liberales Sachsen praktizieren\ndies. Wir brauchen keine Green und Blue Cards, sondern\nwir haben eine liberale wei\u00df-gr\u00fcne Genehmigungspraxis.\nDie Ausl\u00e4nder, die wir brauchen und die in unser Land\nkommen, bekommen von uns die Arbeitsgenehmigung.\nDa brauchen wir keinen Minister Riester und auch sonst\nniemanden. Wir handeln, verehrte Damen und Herren,\nund unsere Wirtschaft wei\u00df dies zu sch\u00e4tzen.\nWir m\u00fcssen unsere eigenen Potenziale nutzen und qualifi-\nzieren. Da ist ein sehr wichtiger Bereich die Information-\nstechnologie, die ich jetzt ansprechen m\u00f6chte.\n\u2013 Frau Pr\u00e4sidentin, wenn Sie Herrn Jurk fragen lassen wol-\nlen, dann w\u00fcrde ich gern diese Frage zulassen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Sie lassen die Frage zu;\nbitte sch\u00f6n, Herr Jurk.\n\nJurk, SPD: Herr Staatsminister, Sie haben gerade gesagt,\nSie brauchen keinen Riester. \u2013 Hei\u00dft das, dass Sachsen in\nZukunft auf die Finanzmittel aus dem Riester-Ministerium\nverzichten will?\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nIch habe geh\u00f6rt, dass wir verzichten m\u00fcssen, weil auf Vor-\nschlag der Bundesregierung der Etat des Herrn Riester wei-\nter gek\u00fcrzt wird, und dass man weiterhin durch Verord-\nnungsver\u00e4nderungen im Bereich der Strukturanpassungs-\nma\u00dfnahmen ohnehin die arbeitsmarktpolitischen Gelder in\ndie neuen Bundesl\u00e4nder \u2013 ,,Aufbau Ost\u201c \u2013 k\u00fcrzen will. Das\nist das Problem, das wir mit Herrn Riester haben.\n\n(Jurk, SPD: Das haben Sie falsch geh\u00f6rt!)\n\n\u2013 Nein, das habe ich nicht falsch geh\u00f6rt, ich kenne ja die\nWirklichkeit, ich kenne auch die tats\u00e4chlichen Zahlen. Ich\nbin gern bereit, sie Ihnen bei Gelegenheit zu geben, verehr-\nter Herr Jurk.\nAber ich komme jetzt zum IT-Bereich, der ja auch ange-\nsprochen worden ist, zur\u00fcck. Das Bildungswerk der s\u00e4ch-\nsischen Wirtschaft hat in unserem Auftrag ein Kolloquium\nund eine Expertenbefragung zum Fachkr\u00e4ftebedarf der\ns\u00e4chsischen IT-Wirtschaft durchgef\u00fchrt. Im Ergebnis steht\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 12. Juli 2000\n\n1219\n\n\n\ndie Feststellung, dass insbesondere bei der gro\u00dfen Anzahl\nder kleinen und Kleinstunternehmen, die sich fast aus-\nschlie\u00dflich noch im Start-up-Bereich befinden, keine voll-\nst\u00e4ndige Ausbildung in IT-Berufen sichergestellt werden\nkann.\nDen Problemen bei der dualen Berufsausbildung im IT-Be-\nreich begegnen zwei der sechs neuen L\u00e4nder durch ein\nspezielles IT-F\u00f6rderprogramm. Betriebe, die in diesen\nBerufen zus\u00e4tzliche Lehrstellen schaffen, erhalten einen\neinmaligen Zuschuss. Das sind Mecklenburg-Vorpom-\nmern und Brandenburg. Wir, der Freistaat Sachsen, unter-\nst\u00fctzen die ausbildenden Betriebe im Rahmen der F\u00f6rde-\nrung von Ausbildung im Verbund mit anderen Betrieben\noder mit Bildungseinrichtungen. Das ist der dynamischere,\nder richtigere Weg. Damit werden eine Reihe von betroffe-\nnen Firmen, auch der Klein- und Kleinstunternehmen, erst\nin die Lage versetzt sich an der dualen Ausbildung zu\nbeteiligen.\nZur F\u00f6rderung des IT-Standortes Sachsen haben wir zu-\ns\u00e4tzlich ein spezielles Modellprojekt aufgelegt. Dieses Pro-\njekt hei\u00dft ,,Verbundausbildung in den neuen Berufen der\nHochtechnologie\u201c. Ziel ist die Verk\u00fcrzung der Ausbil-\ndungszeit um rund ein Drittel durch neue Formen der\nLernkooperation, die Flexibilisierung der Ausbildung und\ndie Schaffung von Zusatzmodulen, die auf die jeweiligen\nbetrieblichen Anforderungen abgestimmt sind.\nMeine Damen, meine Herren, das ist ein richtiger Weg, der\nmit gro\u00dfer Aufmerksamkeit au\u00dferhalb Sachsens verfolgt\nwird und der gro\u00dfe Zustimmung bei unserer modernen\nIndustrie in Sachsen findet.\nZur ersten Ausbildungsgruppe, die im Februar eingerich-\ntet wurde, werden im Herbst weitere 150 Lehrlinge treten.\nIn der von mir angesprochenen Befragung der s\u00e4chsischen\nWirtschaft und des Bildungswerkes hei\u00dft es weiter \u2013 ich\nfinde dies eine wichtige Feststellung: ,,Der derzeitige Wis-\nsensumschlag in der IT-Branche wird mit durchschnittlich\n18 Monaten angegeben. Die Durchf\u00fchrung von klassi-\nschen Ausbildungsformen ist derzeit\u201c \u2013 und ich meine:\nauch zuk\u00fcnftig \u2013 ,,kaum geeignet, den kurzfristigen Anfor-\nderungen der IT-Branche gerecht zu werden. Rasche Inno-\nvationszyklen f\u00fchren zu Schwierigkeiten bei der \u00dcber-\ntragung des dualen Ausbildungssystems auf Informations-\nberufe. Betriebe pr\u00e4ferieren Absolventen der schulischen\nAusbildungswege.\u201c\nGenau das ist der Punkt, \u00fcber den wir diskutieren. Hier\ngeht es nicht um eine Aufgabe des dualen Systems, son-\ndern, verehrter Herr Nolle, wir \u2013 die CDU-Fraktion, die\nStaatsregierung und auch die Mehrheit in der Wirtschaft \u2013\nsind bereits, auch im Denken, in der Wissensgesellschaft\nangekommen und wir passen unsere Ausbildungsformen\ndieser neuen Wissensgesellschaft an, w\u00e4hrend Sie noch in\nder alten Industriegesellschaft verhaftet sind\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nund beklagen, wir w\u00fcrden das duale System abschaffen\nwollen. Wir machen die Ausbildung effizienter und da, wo\ndas duale System Sinn macht, beispielsweise im Hand-\nwerk, werden wir dies auch weiter voll unterst\u00fctzen. Ge-\nnau dies ist die Richtung unseres Modellprojektes, um mit\ndiesem enormen Tempo Schritt halten zu k\u00f6nnen.\nSchon jetzt haben wir zwei neue berufsfachschulische Aus-\nbildungsberufe geschaffen. Im Schuljahr 2000/2001 be-\nginnt die Ausbildung zum staatlich gepr\u00fcften Assistenten\nf\u00fcr Softwaretechnologie und im Folgejahr die zum staat-\nlich gepr\u00fcften Assistenten f\u00fcr Multimedia.\n\nDar\u00fcber hinaus schaffen wir schon im Vorfeld der beruf-\nlichen Ausbildung an vier s\u00e4chsischen Gymnasien mit ver-\ntiefter mathematisch-naturwissenschaftlicher Ausbildung\nM\u00f6glichkeiten zur besonderen F\u00f6rderung von begabten\nSch\u00fclern. Auch kann der Fortbestand des Sch\u00fclerrechen-\nzentrums, Herr Weckesser, nach dem die SPD in ihrem\nAntrag fragt, zwischenzeitlich als gesichert gelten, eben\nweil Frau de Haas sich engagiert hat, weil sich die Mehr-\nheitsfraktion, insbesondere durch deren Mitglieder aus\nDresden, engagiert hat und weil auch Kollege R\u00f6\u00dfler mit\nder TU Dresden die Finanzierung sichergestellt hat.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nVoraussetzung f\u00fcr den Erfolg aller Bem\u00fchungen ist aber\ndie anforderungsgerechte Ausstattung der Schulen mit\nTechnik und qualifizierten Lehrern. Deshalb hat die Staats-\nregierung auf Vorschlag des Kollegen R\u00f6\u00dfler beschlossen,\nEfre-Mittel zur Verbesserung der Ausstattung der s\u00e4ch-\nsischen Schulen mit Informations- und Kommunikations-\ntechnik einzusetzen.\n\nHerr Hatzsch ist schon wieder am Schieben. Sicherlich will\ner die Staatsregierung mit irgendwelchen Vorschl\u00e4gen an-\ntreiben und merkt dann, dass er immer zu sp\u00e4t kommt,\ndass der Zug schon l\u00e4ngst f\u00e4hrt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWenn man aber dauernd schiebt und das, was man an-\nschieben will, schneller ist, f\u00e4llt man leicht auf die Nase.\n\n(Beifall des Abg. Rasch, CDU)\n\nDas ist nun mal so.\n\nLassen Sie mich in diesem Punkt wenigstens mit einer Be-\nmerkung auf Herrn Hahn, der auch nicht hier ist, ein-\ngehen. Ich w\u00fcrde ihm empfehlen, er m\u00f6ge doch bitte bei\nHerrn Weckesser ein Privatissimo in Haushaltsrecht\nmachen. Da w\u00fcrde er n\u00e4mlich wissen, dass Efre-Mittel, die\nin der freien Verf\u00fcgung des Landes stehen, indem sie im\nLandeshaushalt sind, auch Landesmittel sind. Wir ent-\nscheiden uns, diese Mittel f\u00fcr die Ausstattung der Schulen\nmit IT-Technologie einzusetzen. Das ist eine Entscheidung\nder Staatsregierung, die \u2013 da bin ich sicher und das haben\nja auch die Beitr\u00e4ge der CDU-Fraktion gezeigt \u2013 voll unter-\nst\u00fctzt wird.\n\nDas ist nach vorn gerichteter Einsatz von EU-Mitteln im\nRahmen des Gesamthaushalts und der Gesamtverantwor-\ntung f\u00fcr den Weg in die Wissensgesellschaft.\n\nIm Rahmen der ,,Medienoffensive Schule\u201c wird selbstver-\nst\u00e4ndlich auch von weiteren Angeboten zur Verbesserung\nder Infrastruktur an den Schulen auf dem Gebiet der\nneuen Medien, zum Beispiel vom Telekom-Angebot zur\nkostenlosen Anbindung an das Internet und f\u00fcr die kos-\ntenlose Arbeit im Netz, Gebrauch gemacht.\n\nHerr Nolle, Sie sprachen den Info-Highway an. Ich ver-\nmute, dass Sie sich zumindest dar\u00fcber haben informieren\nlassen, worum es dabei geht. Ich will aber, da Sie das ange-\nsprochen haben, ohne zu wissen, was es tats\u00e4chlich ist,\nIhnen sagen, dass wir als erstes Bundesland deutschland-\nweit, noch vor Niedersachsen und anderen Bundesl\u00e4n-\ndern, einen Vertrag mit der Telekom zur Einf\u00fchrung des\nInfo-Highways und zur Vernetzung aller Landesbeh\u00f6rden\nabgeschlossen haben.\n\n(Nolle, SPD: Es ging um Schulen.)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 12. Juli 2000\n\n1220\n\n\n\n\u2013 Nun warten Sie doch ab, Herr Nolle. Die Schulen werden\nmit den Ma\u00dfnahmen die wir vorgesehen haben, alle direkt\nan das Internet angeschlossen.\n\n(Nolle, SPD: Ja, ja. Aber wie? Mit 64 Kilobit.)\n\nWir werden bis zum Jahresende alle 900 Landesbeh\u00f6rden\nangeschlossen haben und wir werden auch die Hochschu-\nlen, die urspr\u00fcnglich ein eigenes Netz wollten, dort inte-\ngrieren, allerdings mit einer eigenen Netzadministrierung.\nAber sie werden dort alle integriert sein.\nMeine Damen, meine Herren! Neben den Fragen der Erst-\nausbildung m\u00fcssen wir auch \u00fcber die Weiterbildung\nreden. Hier haben wir in den Jahren 1997 bis 1999 mit\nMitteln des Europ\u00e4ischen Sozialfonds und der komple-\nment\u00e4ren Landesfinanzierung \u00fcber 1 100 Teilnehmer an\nWeiterbildungsma\u00dfnahmen gef\u00f6rdert, in denen spezielle\nIT-Kenntnisse vermittelt wurden. Zielgruppe derartiger\nMa\u00dfnahmen waren insbesondere arbeitslose Hochschul-\nbzw. Fachhochschulabsolventen. Diese F\u00f6rderung wird\nzuk\u00fcnftig fortgesetzt.\nWegen der ausgepr\u00e4gten Praxisorientiertheit wird dar\u00fcber\nhinaus die verst\u00e4rkte Einbeziehung der Berufsakademie\nbei der Ausbildung des IT-Fachkr\u00e4ftepersonals gefordert.\nIch bin froh, dass als erste die Studienakademie Dresden\nbereits signalisiert hat, mit den Betrieben diese Ausbildung\nanzubieten und durchzuf\u00fchren, meine Damen, meine Her-\nren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIn Dresden und auch in Glauchau sind bereits jetzt 220\nStudenten im engeren IT-Bereich immatrikuliert.\nIch will noch einmal auf die zuvor erw\u00e4hnte Expertenbe-\nfragung durch das Bildungswerk der s\u00e4chsischen Wirt-\nschaft und auf einige Vorschl\u00e4ge, die wir in den kommen-\nden Monaten verst\u00e4rkt umsetzen werden, eingehen. Diese\nVorschl\u00e4ge betreffen: Ma\u00dfnahmen zur Steigerung von\nQualit\u00e4t und Akzeptanz von Weiterbildungsma\u00dfnahmen\nf\u00fcr arbeitslose Experten im IT-Bereich, zur Entwicklung\nlangfristiger Personalstrategien in den betroffenen Betrie-\nben, zur engeren Kooperation von Betrieben und Schulen\ndurch Intensivierung der Arbeit in den Arbeitskreisen\nSchule und Wirtschaft und zur Entwicklung von aktuellen\nZukunftsmodulen f\u00fcr die Aus- und Weiterbildung unter\nverst\u00e4rkter Einbindung der ausbildenden Betriebe.\nWir pr\u00fcfen, wie sie umgesetzt werden k\u00f6nnen. Wenn wir\ndiese Pr\u00fcfung abgeschlossen haben, werden wir sie auch\numsetzen.\nMeine Damen, meine Herren! Die Wissenshalbwertzeit\nverk\u00fcrzt sich rasant. Sie ist heute k\u00fcrzer als Legislatur-\nperioden. Deshalb sind wir auch bereit, Ihnen permanent\nbei Anfragen Auskunft zu geben.\nHerr Nolle, Sie brauchen keine Angst zu haben, dass die\nStaatsregierung und auch die Politik der CDU-Fraktion die\nneuen Technologien nicht nach vorn bringen. Man merkt\ndas im Lande. Umfragen im Lande zeigen es. Die Leute im\nLande wissen, dass die Staatsregierung und die CDU-\nFraktion das schon machen. Wir sind auf dem richtigen\nWeg in die Wissensgesellschaft und unsere Politik treibt\ndas voran.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Sehr geehrte Abgeord-\nnete! Wir haben in diesem Tagesordnungspunkt Antr\u00e4ge\naller drei Fraktionen besprochen, so dass jeder Fraktion\n\nnun ein Schlusswort zusteht. Es beginnt die Fraktion der\nSPD. Ich bitte Herrn Abg. Nolle.\n\nNolle, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Liebe Kollegen! Lieber Herr Schommer,\nich bewundere es wirklich immer wieder an Ihnen, wie Sie\ndie von Ihnen selbst produzierten M\u00e4rchen auch noch\nglauben k\u00f6nnen. Das bewundere ich wirklich. Sie sind im-\nmer so freundlich und nett dabei. Davon kann man wirk-\nlich etwas lernen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 \nDr. M\u00fcnch, CDU: Das ist richtig!)\n\nWenn jedes Jahr aus Sachsen 10 000 junge Menschen unter\n25 Jahren fortgehen und in den letzten Jahren 100 000 weg-\ngegangen sind, ausweislich der Zahlen des Statistischen\nLandesamtes, dann frage ich mich, ob das Weggehen ein\nZukommen oder ein Weggehen ist. Das kann man, glaube\nich, nicht umdefinieren, Herr Schommer, in Kommen, son-\ndern das kann man nur als schreckliches Gehen definieren.\nDas ist doch wohl eklatant und muss Gr\u00fcnde haben. Die\nGr\u00fcnde liegen in der noch nicht gen\u00fcgend realisierten not-\nwendigen Strukturpolitik in diesem Lande.\nHerr Rohwer, zum Sch\u00fclerrechenzentrum:\n1. Im Januar/Februar dieses Jahres gab es eine Anweisung\nvon Stihl an M\u00fcller in Dresden, das Sch\u00fclerrechenzentrum\nzu streichen und die technische Lehrkraft umzusetzen.\n2. Im Februar/M\u00e4rz kam die Anweisung vom Kultus-\nministerium, dem Lehrer zum Sommer dieses Jahres zu\nk\u00fcndigen.\n3. Es gab kein Gespr\u00e4ch mit dem Vorstand des F\u00f6rderver-\neins und\n4. kein Gespr\u00e4ch mit dem Vorsitzenden des F\u00f6rdervereins\nProf. Friederich.\n5. Erst nachdem in der ,,Bild\u201c-Zeitung, in den ,,DNN\u201c und\nin der ,,SZ\u201c Nachrichten standen und der B\u00fcrgermeister\nWolgast sich in Dresden darum gek\u00fcmmert hat, dass es\neinen neuen Finanzier gibt, n\u00e4mlich Infineon, ist f\u00fcr das\nSch\u00fclerrechenzentrum Gott sei Dank zusammen mit der\nTU eine L\u00f6sung gefunden worden.\nTatsache ist, dass Sie sich zwar belobigen k\u00f6nnen, dass Sie\nda waren, nachdem alles fertig war. Aber Sie k\u00f6nnen sich\nnicht daf\u00fcr belobigen, dass Sie das Ding erst einmal ins\nGrab gefahren haben, Herr L\u00e4mmel und Herr Rohwer.\nDas ist die Tatsache! Wer einen totschl\u00e4gt und ihn dann\nwieder lebendig machen will, kann sich nicht daf\u00fcr noch\nbelobigen.\nMeine Damen und Herren! Ich komme jetzt zum Schluss-\nwort.\nIn Nordrhein-Westfalen gibt es jetzt die ,,Aktion FIT\u201c\ngegen Spezialistenmangel in IT-Berufen. ,,FIT\u201c hei\u00dft Fach-\nkr\u00e4fte f\u00fcr die Informationstechnologie. \u2013 Herr Rohwer,\nweil Sie eben den Ministerpr\u00e4sidenten \u2013 er ist glaube ich\nnicht mehr da \u2013 und den Ministerpr\u00e4sidenten von Nord-\nrhein-Westfalen erw\u00e4hnt haben.\n\n(Rohwer, CDU: Ich bin aber da.)\n\n\u2013 Wundersch\u00f6n, dann h\u00f6ren Sie bitte genau zu!\n,,FIT\u201c also hei\u00dft Fachkr\u00e4fte f\u00fcr die Informationstechno-\nlogie. Das Programm wird getragen vom Land, von der\nIndustrie, den Handelskammern und vom Arbeitsamt.\nDas Land und die EU f\u00f6rdern die Initiative mit 5,2 Millio-\nnen DM.\nIch m\u00f6chte Ihnen dieses Beispiel nur nennen, weil Sie\nimmer behaupten, es laufe woanders nicht so gut und nur\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 12. Juli 2000\n\n1221\n\n\n\ndie Sachsen k\u00f6nnten alles ganz toll. Ich glaube, wir k\u00f6nnen\nvon dieser Initiative etwas lernen. Insoweit ist es f\u00fcr mich\nauch irrelevant, ob es sich in diesem Fall um eine SPD-\noder CDU-gef\u00fchrte Landesregierung handelt; das Beispiel\nist entscheidend.\nDas NRW-Programm hat einen entscheidenden Vorteil: Es\nsetzt auf die Menschen im eigenen Land. Bei der Realisie-\nrung dieses Programms im Freistaat Sachsen w\u00fcrden die\nMenschen in unserem Land qualifiziert werden, denn hier\nsollen die besten K\u00f6pfe ausgebildet und hier soll in eine\nZukunftsbranche investiert werden.\nDie Anwerbung von ausl\u00e4ndischen IT-Kr\u00e4ften ist nur ein\nPflaster auf eine offene Wunde, ein Pflaster f\u00fcr eine Bran-\nche, die es vers\u00e4umt hat auszubilden. Ich muss hinzu-\nf\u00fcgen: Auf diesem Gebiet haben auch wir als Unternehmer\nsehr viel vers\u00e4umt, mindestens genauso viel wie die Poli-\ntik. Es ist ein Pflaster f\u00fcr ein Land, das es vers\u00e4umt hat, in\nSchulen und in Weiterbildung zu investieren. Das ist unser\ngemeinsames Vers\u00e4umnis, unabh\u00e4ngig von der Partei-\nzugeh\u00f6rigkeit.\nIn jeder Klasse einer Berufsschule m\u00fcssen gen\u00fcgend Com-\nputer stehen. Die Jugendlichen m\u00fcssen von Beginn an an\ndieses Arbeitsmedium herangef\u00fchrt werden.\nIm Regierungsbezirk Chemnitz wird in diesem Jahr ein\nPilotprojekt von einem Dutzend Unternehmen, Gewerk-\nschaften, \u00f6ffentlichen und privaten Bildungstr\u00e4gern ge-\nstartet. Die Initiative LISA hat sich ein ehrgeiziges Ziel\ngesetzt, n\u00e4mlich bis 2003 500 Ausbildungspl\u00e4tze in neuen\nBerufen entstehen zu lassen.\nUnser Antrag zur Begabtenf\u00f6rderung mit dem Sch\u00fcler-\nrechenzentrum ist nur ein Anfang. Das sollte im ganzen\nLand umgesetzt werden. Es handelt sich um einen l\u00e4ngst\n\u00fcberf\u00e4lligen Antrag.\nIn der Telekommunikations- und Informationsbranche\nkommt es auf Schnelligkeit und Realismus an. Insoweit\nhaben Sie v\u00f6llig Recht, Herr Schommer. Nur wem es\ngelingt, schnell seine Ideen in Produkte umzusetzen, hat\ndie Nase im weltweiten Wettbewerb vorn. Das gilt sowohl\nf\u00fcr die Wirtschaft als auch f\u00fcr die Politik.\nDa die Zukunft Geld kostet, sage ich Ihnen auch gleich,\nwoher das Geld f\u00fcr diese sch\u00f6nen Projekte kommen k\u00f6nn-\nte:\n1. Wir nehmen 500 Millionen DM aus den Schildb\u00fcrger-\nstreichen der s\u00e4chsischen Abwasserversorgung, die in den\nSand gesetzt worden sind.\n2. Wir nehmen 600 Millionen DM aus dem Bereich der\nsanierten Trinkwasserversorgung mit \u00dcberkapazit\u00e4ten.\n3. Weitere 100 Millionen DM gewinnen wir aus den \u00fcber-\nvorteilten Miet- und Kaufvertr\u00e4gen des Wohlt\u00e4ters Heinz\nBarth von Paunsdorf.\nDas sind schon 1,1 Milliarden DM. Damit k\u00f6nnten wir\nunser Land in Schwung bringen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Das Schlusswort f\u00fcr\ndie CDU-Fraktion h\u00e4lt Herr Abg. L\u00e4mmel.\n\nL\u00e4mmel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! In mehreren Redebeitr\u00e4gen der Oppo-\nsition wurde heute bezweifelt, dass Sachsen im Bereich der\nTechnologiepolitik eine Strategie verfolge, geschweige\ndenn eine solche habe. Dann muss ich Sie allerdings\n\nfragen, warum in einem Ranking der ,,Wirtschaftswoche\u201c,\ndie keine der CDU-Staatsregierung geh\u00f6rende Zeitung ist,\n\n(Jurk, SPD: Na ja, ganz fern ist sie nicht!)\n\nals einzige Region in Ostdeutschland die Region Dresden/\nObere Elbe mit ihrem technischen Potenzial mit ,,Gut\u201c be-\nwertet wurde. \u00dcbrigens sind es auch nicht sehr viele\nRegionen in den alten Bundesl\u00e4ndern gewesen, die diese\nBewertung erhalten haben. Nat\u00fcrlich wurde auch einigen\nRegionen ein ,,Sehr gut\u201c zuerkannt, was auch unser Ziel\nist. Die Region Freiberg/Chemnitz wurde mit ,,Befriedi-\ngend\u201c bewertet. Damit liegen wir weit vor den SPD-regier-\nten Bundesl\u00e4ndern Sachsen-Anhalt, Brandenburg und\nMecklenburg-Vorpommern.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn Sachsen angeblich keine Strategie hat, so stellt sich\ndie Frage, woher die guten Ergebnisse kommen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Aus dem Erbe!)\n\nDie Bio- und Gentechnologiezentren in Leipzig und in\nDresden werden der Entwicklung in Sachsen einen weite-\nren Schub verleihen.\nEs stellt sich eine weitere Frage: Warum hat die Region\nDresden/Obere Elbe bei diesem Ranking in der ,,Wirt-\nschaftswoche\u201c eine Bewertung mit ,,Sehr gut\u201c erhalten, als\nes um die Effizienz des Mitteleinsatzes ging, also um die\nFrage, was aus dem Geld gemacht wurde?\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: \nEs war schon viel da!)\n\n\u2013 Herr Porsch, Sie kennen sich m\u00f6glicherweise in \u00d6ster-\nreich besser aus als in Ostdeutschland. \u2013 Warum wurde\nweiterhin in Bezug auf die Effizienz des Mitteleinsatzes\ndie Region Chemnitz/Zwickau mit ,,Gut\u201c bewertet? Wenn\ndas keine deutschland- und europaweiten Aush\u00e4ngeschil-\nder sind, die belegen, dass die Politik in Sachsen erfolg-\nreich war und ist, dann frage ich Sie: Wo stehen Sie denn\nmit Ihren Leuten in Mecklenburg? Sie m\u00fcssen mir erst ein-\nmal nachweisen, dass sie dort besser dastehen, Herr\nPorsch.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Was haben Sie denn \nhier in Sachsen \u00fcbernommen?)\n\nMeine Damen und Herren! Die Strategie ist bisher aufge-\ngangen. Wir werden bei der Erarbeitung der n\u00e4chsten\nHaushaltsentw\u00fcrfe darauf hinwirken, dass sie weiterent-\nwickelt wird.\n\n(Zuruf des Abg. Nolle, SPD)\n\n\u2013 Herr Nolle, Ihr Wissen hat die Halbwertszeit l\u00e4ngst \u00fcber-\nschritten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZu den vielen Antr\u00e4gen m\u00f6chte ich jetzt die Standpunkte\nder CDU-Fraktion verdeutlichen.\n\u00dcber den Antrag in der Drucksache 3/0050 m\u00f6chten wir\nabstimmen lassen, weil die komplette Antwort noch aus-\nsteht.\nDen Antrag in der Drucksache 3/1862, Wagniskapital-\nfinanzierung, betrachten wir mit der heutigen Debatte als\nerledigt.\nDen Antrag der PDS-Fraktion in der Drucksache 3/1204,\nF\u00f6rderung des Einstiegs Sachsens in das Informations-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 12. Juli 2000\n\n1222\n\n\n\nund Telekommunikationszeitalter, werden wir aus folgen-\ndem Grund ablehnen:\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: \nWeil ihr nicht zustimmen d\u00fcrft!)\n\nSie fordern die Erarbeitung von Konzepten und die Pr\u00fc-\nfung der F\u00f6rdermodelle sowie der Ma\u00dfnahmen in den an-\nderen Bundesl\u00e4ndern. Wissen Sie, wie viele Beamte Sie da-\nmit besch\u00e4ftigen, bis alles recherchiert und dem Landtag\nzugeleitet worden ist?\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sehen Sie, \nwir sorgen f\u00fcr Arbeitspl\u00e4tze!)\n\nHerr Porsch, uns w\u00e4re es viel lieber, wenn die daf\u00fcr vorge-\nsehenen Mitarbeiter an den Strategien arbeiten w\u00fcrden.\nDann werden wir n\u00e4mlich immer besser als Mecklenburg-\nVorpommern oder Sachsen-Anhalt sein. Deshalb werden\nwir diesen Antrag ablehnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEin Antrag der SPD-Fraktion ist zur\u00fcckgezogen worden.\nDas ist sehr vern\u00fcnftig, Herr Nolle, denn sonst h\u00e4tten Sie\nheute Schiffbruch erlitten.\nWas die \u00fcbrigen Antr\u00e4ge der SPD-Fraktion in den Druck-\nsachen 3/1735, 3/1794 und 3/1795 betrifft, so hat mein\nKollege Rohwer schon dargestellt, dass wir sie ablehnen\nwerden.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Das Schlusswort hat\ndie PDS-Fraktion. Frau Abg. Mattern.\n\nFrau Mattern, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe\nKolleginnen und Kollegen! Ich kann bereits an dieser Stelle\nversprechen, dass ich jetzt nicht \u00fcber das Abwasser und\nseine Finanzierung sprechen werde. Ich glaube, es ist auch\nnicht m\u00f6glich ein Schlusswort zu halten, das der Vielzahl\nder Themen gerecht wird. Dennoch m\u00f6chte ich versuchen,\nzu den einzelnen Antr\u00e4gen die Vorstellungen der PDS-\nFraktion darzulegen.\nVoranstellen m\u00f6chte ich jedoch Folgendes: Das gerade von\nHerrn L\u00e4mmel angef\u00fchrte Ranking in der ,,Wirtschafts-\nwoche\u201c mag innerhalb der Rankings, die man schon zur\nKenntnis nehmen konnte, durchaus eine gewisse Rolle\nspielen und auch seine Richtigkeit haben. Jedoch glaube\nich nicht, dass gerade die beiden Regionen, die Sie genannt\nhaben, in diesem Ranking an vorderer Stelle rangieren,\nweil die Politik irgendeinen Anteil daran h\u00e4tte.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: So ist es!)\n\nHerr L\u00e4mmel, wir haben beide dieser Tage an einer Be-\nratung teilgenommen. Dabei sprach das RKW davon, dass\nes in Sachsen nur eine einzige Region gibt, wo eine halb-\nwegs ausgewogene Unternehmens- und Branchenstruktur\nexistiert. Das ist die Region Chemnitz. In den anderen Re-\ngionen sieht das viel differenzierter und schlechter aus.\nIch glaube auch nicht, dass man strukturschwache Regio-\nnen dadurch strukturstark macht, dass man sie in ,,Regio-\nnen mit besonderem Entwicklungsbedarf\u201c umbenennt,\nwie das bisher getan worden ist.\nEs geht also nicht darum, sich Erfolge vorzuhalten, son-\ndern auf die Regionen und Bereiche zu achten, in denen es\nnoch einen erheblichen Entwicklungsbedarf gibt, der eine\n\nGr\u00f6\u00dfenordnung besitzt, um Strukturschw\u00e4che inzwischen\nbek\u00e4mpfen zu m\u00fcssen.\nWir werden dem Antrag der CDU-Fraktion in der Druck-\nsache 3/0050, Evaluation der Technologie- und Gr\u00fcnder-\nzentren, zustimmen. Nat\u00fcrlich wollen wir die heute von\nHerrn Schommer dankenswerterweise vorgetragenen Leit-\nlinien zu der k\u00fcnftigen Evaluierung auch schriftlich haben.\nWas zun\u00e4chst einmal sehr begr\u00fc\u00dfenswert klingt, muss\njedoch hinterfragt werden. Was hei\u00dft das zum Beispiel f\u00fcr\nein Technologiezentrum in Plauen? Wird das k\u00fcnftig noch\nweiter gef\u00f6rdert werden k\u00f6nnen oder ist es aus der F\u00f6rde-\nrung heraus?\nEs ist das \u00e4lteste s\u00e4chsische Technologie- und Gr\u00fcnderzen-\ntrum. Eigentlich hat es die Frist, die inzwischen genannt\nworden ist, \u00fcberschritten. Man muss fragen: Welche Tech-\nnologie- und Gr\u00fcnderzentren liegen denn in struktur-\nschwachen Regionen \u2013 oder wie immer man sie nennt \u2013,\ndenn nur so k\u00f6nnte man herausbekommen, welche in die-\nse zehnj\u00e4hrige besondere F\u00f6rderung hineingeh\u00f6ren und\nwelche 75 % bekommen. Das ist nicht gekl\u00e4rt. Diesbez\u00fcg-\nlich m\u00fcssen wir weiterhin nachfragen. Deshalb werden\nwir dem CDU-Antrag zustimmen.\nWenn der Antrag zum Wagniskapital f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt\nworden ist, so kann ich Ihnen vielleicht schon einen PDS-\nAntrag zu diesem Thema ank\u00fcndigen. Wir wollen \u2013 das\nhabe ich vorhin schon gesagt \u2013 im Ausschuss \u00fcber diese\nDinge diskutieren. Wir wollen nicht die F\u00f6rdersummen in-\nfrage stellen, die Herr Schommer noch einmal vorgetragen\nhat \u2013 das habe ich vorhin auch nicht getan \u2013, sondern wir\nwollen mit Ihnen \u00fcber die Ziele von Wachstumskapital\nund seinen Einsatz sprechen, \u00fcber die Produktf\u00f6rderung\nusw. Dazu sind dem Antrag \u00fcberhaupt keine Angaben zu\nentnehmen; danach war auch nicht gefragt worden. Des-\nhalb werden wir einen eigenen Antrag dazu vorbereiten.\n\u00dcber den Antrag der PDS-Fraktion ,,F\u00f6rderung des Ein-\nstiegs Sachsens in das Informations- und Telekommunika-\ntionszeitalter\u201c m\u00f6chten wir abstimmen lassen. Wir werden\nihm nat\u00fcrlich zustimmen. Wir bitten auch Sie darum, die-\nsem Antrag zuzustimmen, und zwar nicht, weil hier viel-\nleicht eine ,,breiige\u201c Antwort gegeben worden ist, sondern\nweil Herr Schommer schlicht und einfach am Thema voll-\nkommen vorbei geantwortet hat, so als w\u00e4re zuf\u00e4llig ein\nanderes Blatt dazwischengeraten. Das, was im Antrag\nsteht, und das, was als Stellungnahme vorliegt, passt ein-\nfach nicht zusammen. Das wollen wir gern korrigiert se-\nhen. Wir wollen nicht, dass ,,Herden von Beamten\u201c be-\nsch\u00e4ftigt werden, wie Herr L\u00e4mmel das hier vermutet.\nIch denke, zu einer ordentlichen Strategiebildung im Be-\nreich von Technologie bzw. Informationstechnologien\nbraucht man nat\u00fcrlich den internationalen Vergleich wie\nauf nahezu keinem anderen Gebiet. Wir wollen uns an-\nschauen, wie in anderen L\u00e4ndern gef\u00f6rdert wird. Wir wol-\nlen das vergleichen mit dem, was hier in Sachsen h\u00e4ufig\naus der Gie\u00dfkanne tr\u00f6pfelt.\nHerr Schommer, ich denke, dass wir uns vielleicht einmal\nzusammensetzen sollten. Herr Hilker hat auch einen gan-\nzen Schwung von F\u00f6rderprogrammen aus anderen L\u00e4n-\ndern in seinem Regal liegen. Das k\u00f6nnten wir dann auf\nden Tisch packen. Dann brauchen wir vielleicht gar nicht\nso viele Beamte, wie gedacht wird.\nZuletzt m\u00f6chte ich der Fraktion der SPD zu ihrem Einfall\ngratulieren, ihren Antrag zur Deckung des Bedarfs an IT-\nFachkr\u00e4ften zur\u00fcckzuziehen. Ich denke, es w\u00e4re wirklich\neine Schande gewesen, wenn wir uns diese Vorstellungen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 12. Juli 2000\n\n1223\n\n\n\naus Bayern und Baden-W\u00fcrttemberg, die diskriminieren-\nder Art sind, zu Eigen gemacht h\u00e4tten.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Kommen Sie bitte zum\nEnde.\n\nFrau Mattern, PDS: \u2013 Ja, ich bin am Schluss meines Rede-\nbeitrages.\nHerr Leroff, ich wei\u00df nicht, ob Ihnen das durchgerutscht\nist. Dass so ein Antrag \u00fcberhaupt gestellt wird, ist schon\nein Hammer!\nDen anderen Antr\u00e4gen der SPD-Fraktion werden wir\nselbstverst\u00e4ndlich zustimmen. Herr Nolle hat es bereits ge-\nsagt: Es sind Versuche, Ans\u00e4tze und erste Schritte. Diese\nwerden wir unterst\u00fctzen.\nDanke sehr.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Wir kommen zur Abstimmung. Ich lasse \u00fcber den\nAntrag der Fraktion der CDU in Drucksache 3/0050 \u2013 Eva-\nluation der Technologie- und Gr\u00fcnderzentren \u2013 abstim-\nmen. Wer diesem Antrag zustimmt, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Dem Antrag wurde einstimmig zuge-\nstimmt.\nIch schiebe noch etwas dazwischen. Die Fraktion der CDU\nhat die Drucksache 3/1862 \u2013 Wagniskapitalfinanzierung \u2013\nim Sinne von \u00a7 53 Abs. 6 unserer Gesch\u00e4ftsordnung f\u00fcr\nerledigt erkl\u00e4rt.\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Antrag der PDS.\nObwohl es ein Berichtsantrag ist, wurde auch hier\u00fcber Ab-\nstimmung begehrt. Sie finden den Antrag der PDS-Frak-\ntion in der Drucksache 3/1204 ,,F\u00f6rderung des Einstiegs\nSachsens in das Informations- und Telekommunika-\ntions(IT)-Zeitalter\u201c. Wer diesen Antrag unterst\u00fctzt, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer stimmt gegen den\nAntrag? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen\nZahl von Stimmen daf\u00fcr ist dem Antrag mehrheitlich nicht\nzugestimmt worden.\nMeine Damen und Herren! Die n\u00e4chste Drucksache, und\nzwar die Drucksache 3/1719, Antrag der Fraktion der\nSPD, ist von der SPD-Fraktion zur\u00fcckgezogen worden.\n\nDeshalb erledigt sich auch die Abstimmung \u00fcber den zu\ndiesem Antrag eingebrachten \u00c4nderungsantrag der CDU-\nFraktion.\nIch frage nun bez\u00fcglich der Abstimmung zur Drucksache\n3/1735, Antrag der Fraktion der SPD, ob Sie nach \u00a7 53\nAbs. 6 der Gesch\u00e4ftsordnung den Punkt 1 des vorliegen-\nden Antrages f\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren wollen.\n\n(Jurk, SPD: Nein!)\n\n\u2013 Sie wollen \u00fcber den Antrag also in G\u00e4nze abstimmen\nlassen. Ich stelle den Antrag, Drucksache 3/1735, Fraktion\nder SPD, zur Abstimmung. Wer dem Antrag zustimmt,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer stimmt dagegen?\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Es gibt keine Stimment-\nhaltungen, aber eine gro\u00dfe Zahl von Stimmen daf\u00fcr. Dem\nAntrag ist dennoch mehrheitlich nicht zugestimmt wor-\nden.\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun die Druck-\nsache 3/1794 \u2013 das ist ein Antrag der Fraktion der SPD \u2013,\n,,Ausstattung der s\u00e4chsischen Schulen mit Hardware und\nQualifizierung der Lehrkr\u00e4fte\u201c, zur Abstimmung. Wer\ndiesem Antrag zustimmt, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Wer ist gegen den Antrag? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Es ist das gleiche Stimmverhalten wie bei der\nAbstimmung \u00fcber den letzten Antrag festzustellen. Es gibt\nalso sowohl Stimmen daf\u00fcr wie auch Stimmen dagegen.\nDer Antrag ist mehrheitlich nicht beschlossen worden.\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber die Drucksache\n3/1795. Es ist ebenfalls ein Antrag der Fraktion der SPD,\nund zwar ,,Angewandte Informatik an Sachsens Schulen\u201c.\nWeil es sich hier um einen Berichtsantrag handelt, frage\nich die SPD-Fraktion, ob sie diesen Antrag f\u00fcr erledigt\nerkl\u00e4ren m\u00f6chte.\n\n(Jurk, SPD: Wir wollen berichten lassen!)\n\n\u2013 Sie wollen also berichten lassen.\nIch lasse \u00fcber die Drucksache 3/1795 abstimmen. Wer die-\nsem Antrag der SPD-Fraktion zustimmt, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Dem Antrag\nist trotz mehrerer Stimmen daf\u00fcr nicht zugestimmt wor-\nden. Diese Drucksache ist also nicht beschlossen worden.\nTagesordnungspunkt 11 ist damit beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 12\n\nGrand-Prix-Strecke Sachsenring\nDrucksache 3/1593, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nEs wird in der Reihenfolge gesprochen: CDU, PDS, CDU,\nSPD und Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Als antrag-\nstellende Fraktion hat die Fraktion der CDU zuerst das\nWort. Ich bitte Herrn Abg. L\u00e4mmel nach vorn.\n\nL\u00e4mmel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! Wenn Sie heutzutage auf der Stra\u00dfe\njemanden ansprechen und ihn danach fragen, was er mit\ndem Begriff ,,Sachsenring\u201c verbindet, so wird man sicher-\nlich verschiedene Antworten erhalten. Die einen werden\nvon Sachsenring Zwickau, dem traditionellen Fu\u00dfballklub,\nerz\u00e4hlen, die anderen werden vom Trabant, hergestellt im\nVEB Sachsenring Zwickau, sprechen. Viele andere spre-\nchen m\u00f6glicherweise vom Sachsenring als Rennstrecke bei\nHohenstein-Ernstthal.\n\nAuch f\u00fcr mich verkn\u00fcpft sich der ,,Sachsenring\u201c immer\nzuerst mit dieser Rennstrecke, \u00fcber die seit dem 26. M\u00e4rz\n1927 die Motorr\u00e4der dr\u00f6hnen. Wer kennt nicht die Begriffe\n,,Haarnadelkurve\u201c oder ,,MTS-Kurve\u201c vom alten Sachsen-\nring. Vielleicht ist der Sachsenring letztlich daran schuld,\ndass ich heutzutage immer noch auf dem Motorrad sitze\nund damit durch die Gegend fahre. Die Begeisterung, die\nes bis 1972 gab, als Agostini mit seiner MV Augusta noch\nden Grand Prix auf dem Sachsenring fuhr, kann ich noch\nnachvollziehen, denn er war f\u00fcr uns Teenies damals genau\nwie zum Beispiel Dieter Braun ein gro\u00dfes Idol.\n\nDann war pl\u00f6tzlich Schluss auf dem Sachsenring. Die\ninternationale Garde blieb aus, weil deren Beteilung der\nDDR-F\u00fchrung nicht mehr wichtig war. Es war Schluss mit\ninternationalen Grand-Prix-Rennen auf dem Sachsenring,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 12. Juli 2000\n\n1224\n\n\n\nund das, nachdem 1934 der ,,Gro\u00dfe Preis von Deutsch-\nland\u201c und in den Jahren 1936 bis 1938 sogar der ,,Gro\u00dfe\nPreis von Europa\u201c auf dieser Strecke ausgetragen worden\nwaren, und das, nachdem 1950, also nach dem Krieg,\nsagenhafte 480 000 Zuschauer den Ring ums\u00e4umten. Die\nDDR-Gr\u00f6\u00dfen lie\u00dfen nach 1972 diesen Kurs einfach ein-\nschlafen. Der bauliche Zustand wurde immer bedrohlicher\nund schlie\u00dflich war bis 1989 fast Ruhe eingezogen. Eine\ngro\u00dfe Tradition in Sachsen wurde ganz kampflos beerdigt.\nUmso h\u00f6her sind die Aktivit\u00e4ten der Leute vor Ort einzu-\nsch\u00e4tzen, die 1990 sofort darangingen, den Sachsenring ins\nGespr\u00e4ch zu bringen, und nicht hinnehmen wollten, dass\nes mit dem Sachsenring ganz aus sein sollte. Der ADAC\nergriff freundlicherweise gemeinsam mit vielen anderen\ndie Initiative, wieder einiges zu organisieren. Daf\u00fcr k\u00f6n-\nnen wir heute nur dankbar sein.\nDer jetzige Kurs hat mit dem alten Sachsenring nichts\nmehr zu tun. Jeder, der einmal dort gewesen ist, wei\u00df, dass\nes sich um eine v\u00f6llig neue Strecke handelt. Schlie\u00dflich\nsind die technischen Anforderungen an einen solchen Kurs\nin den letzten Jahren nicht kleiner geworden. Aber, meine\nDamen und Herren, der Freistaat Sachsen hat den Sach-\nsenring gef\u00f6rdert und wird ihn weiter f\u00f6rdern.\nNun kann es durchaus sein \u2013 Herr Nolle verl\u00e4sst gerade\nden Saal und wird offensichtlich heute nicht dazu spre-\nchen \u2013, dass die anderen Sprecher der Opposition sehr\nkritisieren werden, dass der Freistaat Sachsen Geld in\nSchwarzdecke und Beton investiert.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Woher wissen Sie das?)\n\nAber, meine Damen und Herren, \u00fcberlegen Sie sich doch\nbitte Folgendes: Das noch \u00e4rmere Bundesland Branden-\nburg steckt dreistellige Millionenbetr\u00e4ge in den Neubau\neiner Rennstrecke, den Lausitzring,\n\n(Zuruf des Abg. Jurk, SPD)\n\nund will sogar noch f\u00fcr die n\u00e4chsten zehn Jahre die Ver-\nluste dieser Rennstrecke mit \u00fcbernehmen.\nDer Hockenheim-Ring in Baden-W\u00fcrttemberg steht kurz\ndavor, die Grand Prix-Rennen im Formel-1-Zirkus ent-\nzogen zu bekommen. Das Land Baden-W\u00fcrttemberg\ndenkt gerade nach, mit welcher Summe es sich an diesen\n100 Millionen DM Investitionen beteiligen wird. Sie k\u00f6n-\nnen also sehen, bei dem harten Konkurrenzkampf der\nRennstrecken in Deutschland wartet niemand darauf, dass\nder Sachsenring konkurrenzf\u00e4hig wird und bleibt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: \nDie Pferderennbahn wird kommen!)\n\nIch bin nicht so optimistisch wie andere, aber der Lausitz-\nring wird es enorm schwer haben gegen den Sachsenring,\ndenn hier in Sachsen lebt die Tradition. Das werden in\nzwei Wochen die n\u00e4chsten Grand-Prix-Rennen beweisen.\nMeine Damen und Herren! Die Investitionen des Freistaa-\ntes in den Sachsenring haben sich nach meiner Auffassung\nund nach Auffassung meiner Fraktion gelohnt. Deshalb\nwird auch die CDU-Fraktion in den n\u00e4chsten Jahren wei-\nterhin an der Seite der Leute vom Sachsenring stehen,\ndenn wir wollen auch \u00fcber das Jahr 2006 hinaus gro\u00dfe\nRennen hier am Sachsenring haben. Ich kann nur hoffen,\ndass dies die PDS und die SPD auch nicht anders sehen.\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich erteile der PDS-\nFraktion das Wort. Bitte, Herr Abg. Adamczyk.\n\nAdamczyk, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen\nund Herren! Im Gegensatz zu dem, was Sie erwarten, Herr\nL\u00e4mmel, dass ich nun mit einer gro\u00dfen Brandrede gegen\nIhren Antrag spreche, muss ich Sie leider entt\u00e4uschen. Die\nEntwicklung der Grand-Prix-Strecke Sachsenring ist er-\nfolgreich. Der Bericht der Regierung zum CDU-Antrag be-\nlegt das. Um das belegen zu k\u00f6nnen, war das von der\nRegierungspartei auch angefordert. Wir g\u00f6nnen der CDU\nund der Regierung das Baden in der selbst bestellten Son-\nne, wenn sie jetzt gerade auch wieder hervorkommt. Wir\nwollen aber auch etwas \u00fcber den Sonnenrand hinaus-\nblicken.\nErstens. Die Erfolgsstory Sachsenring Hohenstein-Ernst-\nthal lebt im Wesentlichen vom Engagement der Menschen\nund der Kommunalpolitik in Hohenstein-Ernstthal. Daran\nsei erinnert.\nZu Beginn der neunziger Jahre wurde die Hinwendung\nder CDU und auch der Regierung zum Verkehrssicher-\nheitszentrum Hohenstein-Ernstthal durch die Menschen\nvor Ort geradezu ,,erdemonstriert\u201c. Ein vor Ort entstande-\nner Antrag, den sich hier im Hohen Haus F.D.P. und CDU\nzu Eigen machten, wurde im M\u00e4rz 1994 von der Staats-\nregierung noch sehr unverbindlich beantwortet, nachzu-\nlesen im diesbez\u00fcglichen Landtagsprotokoll. Das Hick-\nhack im Vorfeld dieses Antrages soll nicht aufgew\u00e4rmt\nsein und es ist nicht nur Insiderwissen, dass die Entschei-\ndung der FIM f\u00fcr Hohenstein-Ernstthal bis 2006 sehr stark\nvon der Zuschauerresonanz und dem Engagement Tau-\nsender gepr\u00e4gt ist. Genau das hat, verbunden mit Tradi-\ntion, bei Entscheidungen f\u00fcr Hohenstein-Ernstthal teils\nschwerer gewogen als mancher Kurvenradius und\nStra\u00dfenbelag, dessen Qualit\u00e4t ich aber ausdr\u00fccklich aner-\nkenne.\nBei aller W\u00fcrdigung der Zuwendungen durch die Staats-\nregierung wollte ich, weil auch im Bericht davon nichts\nsteht, die Leute in der Region ins rechte Licht setzen. Sie\nhaben das Baden in der Sonne vor allem verdient.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nZweitens. Die der Antwort beigelegte Schrift ,,Wirtschafts-\nfaktor Sachsenring 2001\u201c skizziert nachvollziehbar, aber\nschmalspurig wirtschaftliche Effekte f\u00fcr die Region. Sie be-\nlegt aber auch vorhandenen Nachholbedarf in Bezug auf\ndie Infrastruktur im Zusammenhang mit Parkplatzsitua-\ntion, Campingplatzausschilderung und \u00dcbersichtlichkeit.\nDazu gibt es bereits bei der Konkurrenz in Hockenheim\nund anderswo erkennbare Standortvorteile. Neu angelegte\nRennstrecken werden den Konkurrenzdruck nur verst\u00e4r-\nken. Ich denke schon, dass der Lausitzring auch eine er-\nhebliche Konkurrenz f\u00fcr uns wird.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nWer in Hohenstein-Ernstthal Grand-Prix-Rennen bis 2006\nund dar\u00fcber hinaus f\u00f6rdern m\u00f6chte, sollte und muss des-\nhalb die infrastrukturelle Entwicklung f\u00f6rdern und vor-\nhandene Standortnachteile ausgleichen. Ich denke, dass\ndieses Anliegen hier im Haus partei\u00fcbergreifend ist. Aller-\ndings sollte man dann zum Beispiel auch nicht \u00fcbersehen,\ndass der Regionalbahnverkehr nach Hohenstein-Ernstthal\nim Vergleich 2000 zu 1999 um ca. 50 % ausged\u00fcnnt wurde.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 12. Juli 2000\n\n1225\n\n\n\nHohenstein ist nur noch Durchgangsbahnhof f\u00fcr den Fern-\nverkehr ohne Halt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Ruft die F\u00f6rderer!)\n\nDrittens. In der Antwort der Staatsregierung auf den An-\ntrag der CDU werden auch Zahlen zu Fernsehzuschauern\nin Spanien und Italien genannt. 1999 konnten Grand-Prix-\nZuschauer in aller Welt auch MuZ sehen, teils mit spekta-\nkul\u00e4ren guten Trainingsergebnissen. MuZ f\u00e4hrt zumindest\nbisher in diesem Jahr nicht. MuZ, das ist aber die enge\nVerbindung zum Motorradwerk Zschopau, nur 20 Kilo-\nmeter von Hohenstein-Ernstthal entfernt. Es w\u00e4re schon\ninteressant gewesen, vom Wirtschaftsminister einige Zah-\nlen \u00fcber Auswirkungen des Sachsenrings auf den Motor-\nradstandort Zschopau zu lesen. Vergessen oder noch nicht\nzur selbst bestellten Sonne passend?\nViertens. Schlie\u00dflich m\u00f6chte ich noch einmal auf die Men-\nschen in Hohenstein-Ernstthal und Umgebung zur\u00fcck-\nkommen. Rund um den Sachsenring hat sich eine Fan-Kul-\ntur entwickelt, die f\u00fcr die Region anziehend und damit\nwohl auch f\u00f6rdernd wirkt. Dem Sachsenring und dem Mo-\ntorsportfest verschrieben sind sie friedlich und tolerant,\ntraditions- und heimatverbunden, aber auch zupackend in\nder Arbeit, wenn es um Pflege und Erhalt der Strecke geht.\nRegelm\u00e4\u00dfig laden sie zu Veranstaltungen rund um den\nMotorsport ein. Der Sohn des vor mehr als 60 Jahren in\nHohenstein-Ernstthal t\u00f6dlich verungl\u00fcckten Rennfahrers\nGutrie \u00e4u\u00dferte erst k\u00fcrzlich bei einem Besuch in der Stadt\nh\u00f6chste Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr diese Fans. Zumindest in An-\ns\u00e4tzen k\u00f6nnte sich diese Fan-Kultur auf andere Fan-Be-\nreiche bis hin zur Kultur bei Demonstrationen \u00fcbertragen\nlassen.\nIm Interesse der Fans des Sachsenringes, der ja mehr als\nein Wirtschaftsfaktor ist, deshalb zum Schluss noch ein\nklares Bekenntnis der Fraktion zum von der Staatsregie-\nrung weiter genannten Vorgehen f\u00fcr rasche Planungs- und\nGenehmigungsverfahren. In dieses Bekenntnis sind auch\ndie etwas \u00f6kologischer als ich gepr\u00e4gten MdL der Fraktion\neingeschlossen.\nDanke.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es folgt nun der Rede-\nbeitrag der CDU-Fraktion, zu dem ich Herrn Abg. Dr.\nH\u00e4hle bitte.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Es geht keinesfalls um ,,selbst bestell-\nte Sonne\u201c, wie Herr Adamczyk das ausgedr\u00fcckt hat, son-\ndern es geht ganz konkret um die Weiterentwicklung der\nStrecke, darum, dass die notwendigen Mittel daf\u00fcr ge-\nsichert bleiben und dass der Freistaat Sachsen und die Ver-\nanstalter ihre Zusage einhalten k\u00f6nnen, damit wir f\u00fcr\nweitere sechs Jahre Motorrad-Grand-Prix-Rennen am\nSachsenring abhalten oder ausf\u00fchren k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch ergreife das Wort nat\u00fcrlich mit einem gewissen Stolz\nals Wahlkreisabgeordneter in diesem Gebiet um Hohen-\nstein-Ernstthal.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Fahren Sie auch Motorrad, \nHerr H\u00e4hle?)\n\nDie Motorradtradition am Sachsenring lebt; sie lebt abge-\nsehen von einer gewissen Unterbrechung zu DDR-Zeiten\n\nseit 1927. Darauf hat mein Kollege L\u00e4mmel bereits hinge-\nwiesen. Damals, 1927, dr\u00f6hnten erstmals die Motoren bei\neiner Rennsportveranstaltung.\nNach dem Ende der DDR reifte bei der Bev\u00f6lkerung in\ndieser Region sehr bald der dringende Wunsch, an die alte\nTradition anzukn\u00fcpfen. Der erste Schritt gelang uns in der\nTat im Jahr 1994 mit der Entscheidung f\u00fcr ein Sicherheits-\nund Fahrtrainingszentrum. Bereits am 16. M\u00e4rz 1994 habe\nich dazu im S\u00e4chsischen Landtag das Wort ergreifen d\u00fcr-\nfen. Ich habe damals unter anderem Folgendes ausgef\u00fchrt:\n,,Es gibt einen g\u00fcnstigen Standort, ein genehmigungsf\u00e4hi-\nges Projekt und vor allem in der Bev\u00f6lkerung eine gro\u00dfe\nAkzeptanz, ja sogar breite Zustimmung, die sich in einer\ngro\u00dfen Erwartungshaltung ausdr\u00fcckt. Und das h\u00e4ngt zu-\nsammen mit der gro\u00dfen Motorsporttradition, die mit dem\nNamen Sachsenring Hohenstein-Ernstthal verbunden ist.\u201c\nSo weit die Aussage von 1994.\n\nWir hatten damals im Landtag den einstimmigen Be-\nschluss gefasst, den Kern der heutigen Rennstrecke, das\nVerkehrssicherheitszentrum, mit Mitteln des Landes zu\nunterst\u00fctzen.\n\nVon einem ,,Hickhack im Vorfeld\u201c, wie das Herr\nAdamczyk ausdr\u00fcckte, ist mir nichts bekannt geworden.\nIm Gegenteil, auf der Grundlage dieses Antrages und\ndieses Beschlusses ist einiges gelungen. Denn im Umfeld\nder Rennstrecke sind seither wichtige Infrastrukturinvesti-\ntionen ausgel\u00f6st worden. Die Standortentwicklung ist in\nenger Abstimmung mit der regionalen Wirtschaft, dem\nLandkreis Chemnitzer Land, den beteiligten Kommunen\nund dem Veranstalter ADAC effektiv und z\u00fcgig erfolgt.\n\nNat\u00fcrlich sind es die Menschen vor Ort gewesen, die\netwas bewirkt haben. Wir treten nie ans Pult und sagen:\nWir als CDU-Fraktion sind die gro\u00dfen Macher in diesem\nLand. \u2013 Wir gestalten aber die Rahmenbedingungen g\u00fcns-\ntig, so dass aus dem, was zur Verf\u00fcgung gestellt wird, das\nBeste gemacht werden kann.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd das beste Kapital, das wir haben, sind nach wie vor\ndie Menschen, die die Dinge mit gro\u00dfem Engagement\nvorantreiben.\n\nDie jetzt zur Debatte stehende Ma\u00dfnahme ist auch ein po-\nsitives Beispiel daf\u00fcr, wie die Sanierung einer Industrie-\nbrache \u2013 hier einer ehemaligen Ziegelei in Oberlungwitz \u2013\nunter Nutzung arbeitsmarktpolitischer Ma\u00dfnahmen zu\neinem zukunftstr\u00e4chtigen Infrastrukturprojekt werden\nkann. Der Sachsenring \u2013 das wird aus der Stellungnahme\nder Staatsregierung deutlich \u2013 hat neben aller Begeisterung\nauch nachvollziehbare positive wirtschaftliche Auswir-\nkungen f\u00fcr die Region.\n\nDie an die Antwort der Staatsregierung angeh\u00e4ngte Studie\nsagt \u2013 sie ist vom Rationalisierungskuratorium der Wirt-\nschaft erarbeitet worden \u2013, dass zum Motorrad-Grand-Prix\n1999 \u00fcber 150 000 Besucher an den Renntagen fast 21 Mil-\nlionen DM ausgegeben haben und davon sind 17 Millio-\nnen DM in der Region geblieben. Das entspricht etwa 150\nArbeitspl\u00e4tzen, die damit finanziert werden konnten.\n\nDie meisten Motorradfans kamen zwar nur zu dem Renn-\nsport-Wochenende, aber immerhin 15 % der Besucher\nhaben ihren Besuch auch mit einem Urlaub in der s\u00e4ch-\nsischen Region um Hohenstein-Ernstthal verbunden. 30 %\nder Besucher kamen von au\u00dferhalb Sachsens, aus anderen\ndeutschen L\u00e4ndern, ja sogar aus dem Ausland und die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 12. Juli 2000\n\n1226\n\n\n\nBesucher haben zu 1,7 % des Jahresumsatzes des Beherber-\ngungsgewerbes der Region beigetragen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: \nK\u00f6nnen wir alles lesen, ist alles aufgeschrieben.)\n\nDie genannte Besucherbefragung brachte auch weitere\nwichtige Ergebnisse. Auf die Frage: ,,Warum kommen Sie\ngerade zum Sachsenring?\u201c antworteten \u00fcber 25 % der Be-\nsucher, das liege an der besonderen Atmosph\u00e4re, und als\nweitere Gr\u00fcnde wurden die gute Organisation und die\ninteressante Strecke gelobt.\n\u00dcbrigens steigt auch der Bekanntheitsgrad der Strecke\nnicht nur bei den Besuchern, die das Rennen live erleben;\ndenn durch die Fernseh\u00fcbertragung, zum Beispiel in\n,,Eurosport\u201c konnten allein im Jahr 1999 in Spanien 4 Mil-\nlionen Fernsehzuschauer und in Italien 3,4 Millionen die\nRennen verfolgen,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Und in Griechenland?)\n\nein Multiplikatoreffekt, der die Region international be-\nkannt gemacht hat.\nNun w\u00e4re es gut, wenn noch mehr Besucher im Zusam-\nmenhang mit dem Besuch der Rennen zu einem Urlaub in\nder Region bleiben w\u00fcrden. Dazu m\u00fcsste das Tourismus-\nMarketing noch interessanter und attraktiver werden.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das steht auch hier!)\n\nSehensw\u00fcrdigkeiten werden genug geboten. Ich denke an\ndas Tal der Zwickauer Mulde, an interessante Schl\u00f6sser,\nzum Beispiel die Schl\u00f6sser in Glauchau. Auch die St\u00e4dte\nChemnitz und Zwickau sind einen Besuch wert, nat\u00fcrlich\nauch die Stadt Hohenstein-Ernstthal selbst als Karl-May-\nGeburtsstadt mit einem Museum im Karl-May-Geburts-\nhaus, einem Indianerdorf mit Westernstadt und \u2013 seit\nneuestem \u2013 einem Indianistikmuseum und, wenn es ge-\nlingt, auch bald mit einer Karl-May-B\u00fchne am Stausee\nOberwald. \u2013 Ich meine, es gibt durchaus Anlass zu gro\u00dfem\nOptimismus.\nNun erwarten wir in zehn Tagen bei den L\u00e4ufen zur\nMotorrad-Weltmeisterschaft wieder ein gro\u00dfartiges Volks-\nfest zu Deutschlands Motorradsport-Event Nummer eins.\nAn dieser Stelle danke ich ausdr\u00fccklich meiner Fraktions-\nkollegin, Staatsministerin Christine Weber, die zu den ers-\nten Initiatoren der Wiederbelebung des Sachsenrings ge-\nh\u00f6rte, zum Beispiel auch deshalb, weil sie eng verbunden\nist mit dem Motorradwerk in Zschopau. Sie hat mit Sicher-\nheit daran gedacht, dass man hier eine Verbindung her-\nstellen kann. Auch das ist doch immerhin ein Versuch,\ndieses Motorradwerk am Leben zu erhalten. Aber auch\nhier gilt, dass es nur die Besch\u00e4ftigten selbst in die Hand\nnehmen k\u00f6nnen. Werden dort gute und verkaufsf\u00e4hige\nMotorr\u00e4der produziert, dann hat das Werk auch eine Zu-\nkunft.\nIch sage abschlie\u00dfend: Alle Motorsportfreunde sind herz-\nlich eingeladen, vom 21. bis zum 23. Juli nach Hohenstein-\nErnstthal zu kommen. Ich werde den Motorradsportlern\ndie Daumen dr\u00fccken, vor allem unserem Lokalmatador\nSteve Jenkner. Wir d\u00fcrfen wieder glaube ich spannende\nRennen erwarten.\nDamit es aber weitergehen kann, m\u00fcssen unmittelbar nach\ndem Rennen die Bauarbeiten zur Erweiterung und zum\nAusbau der Strecke beginnen. Ich appelliere deshalb an\nalle, die hier gefordert sind, alles zu tun, dass die gegebe-\nnen Zusagen eingehalten werden k\u00f6nnen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es spricht nun Frau\nAbg. Klein von der SPD-Fraktion.\n\nFrau Klein, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und\nKollegen! Herr L\u00e4mmel, Ihre hellseherischen F\u00e4higkeiten\nsollten Sie doch nicht erst an meiner Fraktion auszuprobie-\nren versuchen, denn meine Fraktion begr\u00fc\u00dft es ausdr\u00fcck-\nlich, dass die S\u00e4chsische Staatsregierung durch die Einstel-\nlung entsprechender Haushaltsmittel f\u00fcr erforderliche\nInvestitionen sowie durch den Abschluss eines entspre-\nchenden Vertrages die Durchf\u00fchrung der Rennen auf dem\nSachsenring mindestens bis zum Jahr 2006 sichern konnte.\nDie Zahlen aus der Untersuchung des Rationalisierungs-\nkuratoriums der Wirtschaft Sachsens zu den wirtschaft-\nlichen Auswirkungen des Motorrad-Grand-Prix 1999 auf\ndie Region belegen es: Tourismus ist ein Wirtschaftsfaktor\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nund nach wie vor wird er in seinen Wirkungen unter-\nsch\u00e4tzt.\nAllerdings \u2013 auch das belegen die Zahlen eindrucksvoll \u2013\nm\u00fcssen und k\u00f6nnen durch ein professionelles Marketing,\ndurch die Vernetzung dieses Events mit anderen touristi-\nschen Ereignissen, Einrichtungen und Projekten in der\nRegion und dar\u00fcber hinaus die wirtschaftlichen Effekte\nund Synergien noch wesentlich gesteigert werden. Herr\nDr. H\u00e4hle als, wie er ausdr\u00fccklich betont, regionaler Ab-\ngeordneter hat schon darauf hingewiesen.\n30 % der Besucher aus den anderen Bundesl\u00e4ndern und zu\neinem noch eher verschwindend geringen Teil aus dem\nAusland t\u00e4tigen 45 % des Gesamtumsatzes. Dieser Anteil \u2013\nda geben Sie mir sicher alle Recht, die sich hier f\u00fcr den\nSachsenring einsetzen \u2013 muss h\u00f6her werden.\nWas schlagen wir zur Steigerung des Umsatzes in der Re-\ngion noch vor? \u2013 Und eine Anmerkung: Ich bitte, das nicht\nals Kritik, sondern als helfende Hinweise und als Bef\u00f6rde-\nrung aufzufassen.\nErstens: die verbesserte Nutzung der \u00f6ffentlichen Ver-\nkehrsmittel \u2013 von ganzen 3,3 % der Besucher ist in der\nUntersuchung die Rede. Die kostenlose bzw. verbilligte\nNutzung des \u00d6PNV \u2013 dar\u00fcber muss nachgedacht werden\n\u2013 k\u00f6nnte meines Erachtens gleich im Ticket enthalten sein.\nHier besteht Handlungsbedarf mit Blick auf den Mittel-\ns\u00e4chsischen Verkehrsverbund.\nZweitens: die Erarbeitung eines vermarktungsf\u00e4higen\nPaketangebots, zum Beispiel seitens der Landesmarketing-\ngesellschaft in Zusammenarbeit mit den Tourismusver-\nb\u00e4nden. Es kann nicht akzeptiert werden, dass sich Touris-\nmus f\u00fcr die Rennbesucher Sachsens auf den Sachsenring\nund Karl May reduziert.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Richtig!)\n\nDenn wenn etwa 60 % der Besucher keine touristische\nAttraktion in der Region kennen, dann werden sie auch\nnicht zu Kurzurlaubern. Und gerade die lassen eben weit-\naus mehr Geld in der Region \u2013 die Studie des RKW weist\n323 DM in drei Tagen aus \u2013 als die reinen Rennbesucher.\nHerr Dr. H\u00e4hle hat auch schon darauf hingewiesen.\nDrittens: die Internationalisierung der Wettbewerbe durch\nAkquise von Fernseh\u00fcbertragungen, insbesondere durch\nausl\u00e4ndische Privatsender. Das muss nat\u00fcrlich ausgewei-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 12. Juli 2000\n\n1227\n\n\n\ntet werden und dann w\u00fcrde sich vielleicht Ihre Frage nach\nGriechenland, Herr Prof. Porsch, auch er\u00fcbrigen.\nViertens: nationale und internationale Werbung von\nKurzurlaubern in allen Medien in Kooperation mit der\nDORNA, dem ADAC und der DZT. Zum Beispiel: Es\nmuss gelingen verst\u00e4rkt Besucher aus dem Ausland zu\nwerben. Auch Besucher aus Polen und der Tschechischen\nRepublik sollten \u00fcber die dortigen Medien gezielt ange-\nsprochen werden. Sie haben im Durchschnitt zwar nicht\ndie Kaufkraft der deutschen Besucher, doch werden sie\nmit Sicherheit einen festen Platz auf den R\u00e4ngen \u2013 im\ndoppelten Sinne meine ich das \u2013 einnehmen und zur wei-\nteren Internationalisierung des Sachsenrings beitragen.\nDes Weiteren k\u00f6nnen \u00fcber den ADAC verst\u00e4rkt deutsche\nBesucher aus den \u00fcbrigen Bundesl\u00e4ndern geworben wer-\nden. Die Hauspostille des Verbandes \u2013 jedes Mitglied er-\nh\u00e4lt sie monatlich gratis \u2013 ist ein sehr gutes Medium f\u00fcr\ndie Anzeigenkampagne.\nF\u00fcnftens: Wir schlagen eine gesteigerte Kooperation mit\nVW und Sachsenring sowie weiteren Automobilzulieferfir-\nmen, auch im Rahmen der Initiative des Rationalisierungs-\nkuratoriums der Deutschen Wirtschaft, Landesverband\nSachsen, vor sowie eine qualitative Verbesserung der An-\ngebote in Kooperation mit dem Tourismusverband und\nden regionalen Wirtschaftsf\u00f6rderern.\nKurzum, das Marketing in seiner Gesamtheit muss einen\nnoch h\u00f6heren Grad an sportlicher und organisatorischer\nQualit\u00e4t der Wettbewerbe und damit einen noch h\u00f6heren\nAnteil an Besuchern von au\u00dferhalb Sachsens bewirken.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Es wurde schon benannt:\nDer Sachsenring steht im Wettbewerb mit anderen Renn-\nstrecken und ich meine, so wie wir uns freuen, wenn die\nMenschen aus der brandenburgischen Lausitz nach Sach-\nsen kommen, werden sich die Lausitzer freuen, wenn\nSachsen auf den Lausitzring kommen. Sie gegeneinander\nauszuspielen sollte nicht unser Anliegen sein.\n\n(Teilweise Beifall bei der SPD)\n\nWird der f\u00fcr 321 Millionen DM in Brandenburg neu ent-\nstandene Lausitzring zur Formel-1-Strecke geadelt, dann\nhat er allerdings auch die Qualit\u00e4t eines N\u00fcrburgringes\nauch f\u00fcr den Motorradsport. Deshalb gilt es keine Zeit zu\nverlieren. Der Sachsenring muss seine Position im inter-\nnationalen, das hei\u00dft weltweit angelegten Motorrad- und\nMotorwagensport erk\u00e4mpfen und behaupten.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Jawohl!)\n\nDaf\u00fcr ist eine weitere F\u00f6rderung seitens der Staats-\nregierung unabdingbar; da unterst\u00fctzen wir Sie, Herr\nDr. H\u00e4hle, und Ihre Fraktion ausdr\u00fccklich. Die Region\nben\u00f6tigt diesen Wirtschaftsschub dringend.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: M\u00f6chten weitere Abge-\nordnete zum Antrag sprechen? \u2013 Und die Staatsregierung?\n\u2013 Ich bitte Sie, Herr Staatsminister Dr. Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Frau\nKlein, der Sachsenring hat bereits weltweit eine Position\nerk\u00e4mpft, der ihn zu den drei begeisterndsten, bekanntes-\nten und auch meistbesuchten Grand-Prixes bei den Motor-\nradrennen weltweit gemacht hat.\nWir haben das n\u00e4mlich geschafft, weil \u2013 und da gebe ich\nIhnen ja Recht \u2013 die Menschen dort schon unmittelbar\n\nnach der Wende begeistert waren und sich Gedanken ge-\nmacht haben. Begeisterung ist n\u00f6tig, aber reicht, verehrte\nFrau Klein, alleine nicht aus, sondern dazu braucht man\nmehr, um diese Begeisterung auch umzusetzen.\nWir, die CDU-Fraktion und die Staatsregierung, haben uns\nvon Anfang an daf\u00fcr eingesetzt und es waren Frau Kolle-\ngin Weber und Herr Dr. H\u00e4hle, die auch mich begeistert\nhaben, meine Leute zu motivieren, alles zu tun, damit\ndieser Sachsenring zu dem ausgebaut werden kann, der er\nheute schon ist und der er in der Zukunft sein wird.\n\n(Unruhe bei PDS und SPD)\n\nMeine Damen, meine Herren! Ich will jetzt zu Ihren f\u00fcnf\nRatschl\u00e4gen, Frau Klein, nicht weiter Stellung nehmen.\nAber ich kann mir zum Beispiel kaum vorstellen, dass Sie\nMZ- oder andere Motorradfahrer, die zu den Besuchern\ndes Sachsenrings geh\u00f6ren, dazu bringen k\u00f6nnen, mit\neinem Bus oder mit der Bahn dorthin zu fahren.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nVon daher ist das schon ein ein wenig eigenartiger Vor-\nschlag.\nAber wie dem auch sei: In zehn Tagen wird viel los sein\nauf dem Sachsenring. Wir haben uns entschieden, 21,6 Mil-\nlionen DM jetzt zur Verf\u00fcgung zu stellen. Diese 21,6 Mil-\nlionen DM sind finanziert, Herr Dr. H\u00e4hle, ohne dass den\nZweckverb\u00e4nden zus\u00e4tzliche Kosten entstehen.\nNun hat sich Ende Mai ergeben, dass man \u2013 aus welchem\nGrund auch immer \u2013 festgestellt hat, da fehlen noch ein-\nmal 14,2 Millionen DM. Nun ist es unsere Aufgabe, nat\u00fcr-\nlich, diese Mehrkosten pr\u00e4zise und gut zu pr\u00fcfen. Das\nhaben wir getan. Wir hatten heute eine weitere Bespre-\nchung, auf der wir uns schon ziemlich nahe an die jetzt\nerforderlichen 35,8 Millionen DM und ihre Finanzierung\nherangearbeitet haben. Wir werden bis Ende n\u00e4chster\nWoche, rechtzeitig vor den Rennen, die endg\u00fcltige Finan-\nzierung geschafft haben: mit den Kommunen, mit dem\nKreis, mit den Zweckverb\u00e4nden und dem Freistaat Sach-\nsen. Dann k\u00f6nnen die weiteren Auftr\u00e4ge ausgeschrieben\nwerden und dann werden wir bis 2006 gro\u00dfen Sport in\nSachsen haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir brauchen nicht, meine Damen, meine Herren, wie das\nim Nachbarland Brandenburg ist, 230 oder 240 Millionen\nDM staatlicher, \u00f6ffentlicher Mittel in eine Rennstrecke zu\nstecken; wir stecken sie in Unternehmen der Informations-\nund Technologiebranche, in technologieorientierte Unter-\nnehmen als unsere Investitionszusch\u00fcsse. Ich bin einmal\ngespannt, was die Rechnungspr\u00fcfer, wenn sie sich den\nLausitzring vornehmen, zu einer solchen Verwendung\ndieser Mittel dann feststellen werden, und wenn die Rech-\nnungspr\u00fcfer dann auch einmal pr\u00fcfen, inwieweit es ei-\ngentlich zul\u00e4ssig ist, dass ein Land weitere Zusch\u00fcsse zur\nVerlustabdeckung in diese Institution gibt, die vor allen\nDingen den Grund haben, die Eintrittspreise zu senken,\num ein wenig zumindest die Attraktivit\u00e4t zu erh\u00f6hen.\nIch will den Lausitzring jetzt nicht weiter kritisieren. Ich\nbin \u00fcberzeugt, dass die Besucher, die von au\u00dferhalb kom-\nmen werden, mangels Masse ohnehin in den Hotels in\nDresden und in Sachsen \u00fcbernachten werden und auf\ns\u00e4chsische Campingpl\u00e4tze ausweichen k\u00f6nnen.\nWir haben ja auch die Autobahn A 13 Richtung Lausitz-\nring bereits ausgebaut, wo die Brandenburger noch Prob-\nleme haben.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 12. Juli 2000\n\n1228\n\n\n\nWie gesagt, meine Damen und Herren, ich bedanke mich\nnoch einmal f\u00fcr die Unterst\u00fctzung durch die CDU-Frak-\ntion. Wir wollen, dass der Sachsenring Weltspitze ist, und\nwir werden gemeinsam daf\u00fcr sorgen: das Hohe Haus vor\nallen Dingen, diejenigen, die \u00fcber die Mittel entscheiden,\ndas ist das Parlament, das ist die Mehrheit der CDU-Frak-\ntion, aber auch die Staatsregierung und meine Mitarbeite-\nrinnen und Mitarbeiter sowie alle, die vor Ort in den Ver-\nwaltungen t\u00e4tig sind; denn ohne deren Kreativit\u00e4t k\u00f6nnte\nman mit so wenig Mitteln nicht so riesige Effekte erzielen\nwie bei diesen Investitionen in den Sachsenring. Wir wer-\nden das auch weiterhin voll unterst\u00fctzen.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte die CDU-Frak-\ntion das Schlusswort zu halten.\n\nL\u00e4mmel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Wenn ich singen k\u00f6nnte, w\u00fcrde ich jetzt singen\n,,Wunder gibt es immer wieder\u201c. Meine Vorhersehung war\nalso falsch. Ich danke den Fraktionen.\nAllerdings, Herr Adamczyk, eines muss ich Ihnen sagen,\nwenn Ihre \u00d6kologen hier zugestimmt haben: Die Motor-\nr\u00e4der fahren nicht mit Biodiesel. Ich habe auch nicht ge-\nh\u00f6rt, dass das in absehbarer Zeit erfolgen soll.\n\n(Jurk, SPD: Eine sp\u00e4tere s\u00e4chsische Innovation!)\n\nSpa\u00df beiseite! \u2013 Wir wollen auch nicht den Lausitzring ge-\ngen den Sachsenring ausspielen, aber der Sachsenring ist\n\nder Sachsenring. Und Sachsen ist das Motorradland und\nnicht Brandenburg.\nSie k\u00f6nnen sich erinnern, dass die DKW aus Sachsen\nkamen.\n\n(Zuruf des Abg. Jurk, SPD)\n\n,,DKW, das kleine Wunder, f\u00e4hrt Berge rauf wie andre\nrunter.\u201c In Brandenburg gibt es gar keine Berge. Also ist\ndas schon schwierig.\nMeine Damen und Herren! Es ist sch\u00f6n, dass alle Fraktio-\nnen hinter diesem Antrag stehen. Wir m\u00f6chten \u00fcber diesen\nAntrag abstimmen lassen, damit wir nach den Investitio-\nnen noch einmal einen Bericht von der Staatsregierung be-\nkommen und vielleicht auch einen aktuellen Rennbericht\nder letzten Grand-Prix-Tage.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nZuruf des Abg. Bandmann, CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Wir verfahren auch so. Ich stelle nun die Druck-\nsache 3/1593, Antrag der Fraktion der CDU, Grand-Prix-\nStrecke Sachsenring, zur Abstimmung. Wer diesem Antrag\nzustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer\nstimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Der\nAntrag ist einstimmig beschlossen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDer Tagesordnungspunkt 12 ist abgeschlossen und ich\nrufe auf\n\nTagesordnungspunkt 13\n\nWahrung der parlamentarischen Rechte \nbei Organisationsprivatisierung auf Landesebene\n\nDrucksache 3/1846, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nFolgende Reihenfolge: PDS, CDU, SPD, CDU und Staats-\nregierung. Die Fraktion der PDS spricht zuerst. Ich darf Sie\nbitten, Herr Dr. Friedrich.\n\nDr. Friedrich, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Jetzt geht es nicht um den begeisternden Sachsen-\nring, um Biodiesel und Rennschlitten, sondern um ein\netwas spr\u00f6des Thema: um Organisationsprivatisierung,\ngenauer gesagt um parlamentarische Mitwirkungsrechte\nan diesem Thema.\n\nUnd ich glaube, dort sind wir ganz gewiss noch nicht\nWeltspitze. Das war der Grund, warum die PDS \u2013 auch zu\ndieser sp\u00e4ten Stunde \u2013 diesen Antrag gestellt hat.\n\nWorum geht es genau? Es geht im Kern darum, in welcher\nArt und Weise die parlamentarische Verantwortung und\nKontrolle bei Organisationsprivatisierungen im Sinne als\nSt\u00e4tte der politischen Willensbildung in diesem Hohen\nHause wahrgenommen werden kann und wahrgenommen\nwird.\n\nAus diesem Anlass haben wir eine Mischung aus Hand-\nlungs- und Berichtsantrag geschrieben, der erfreulicher-\nweise von Herrn Staatsminister Milbradt milde und im\nWesentlichen positiv und freundlich beantwortet worden\nist. Es ist also nicht ein Thema, bei dem wir uns nun\ngrunds\u00e4tzlich in die Haare geraten m\u00fcssten.\n\nEin Beispiel, wie aktuell diese Debatte tats\u00e4chlich ist, war\nunl\u00e4ngst die Pressekonferenz von Ihnen, Herr Staatsminis-\nter Hardraht, zu dem weiteren Vorgehen bei der Verwal-\ntungs- und Funktionalreform. Sie haben ja 15 weitere\nPr\u00fcfauftr\u00e4ge f\u00fcr Privatisierungen aus dem Gesch\u00e4ftsbe-\nreich von sechs Ministerien genannt. Und ich erinnere\nauch an unsere Debatte vom 23. Juni dieses Jahres, als es\num die \u00dcberf\u00fchrung von staatlichen Schlossbetrieben in\ndie Betriebsform zweier so genannter Schlossbetriebs-\nGmbHs ging.\nDort hat meine Fraktionskollegin Gunild Lattmann-\nKretschmer durchaus plastisch die Schwierigkeiten und\nProbleme dargestellt. Ich will das hier nicht wiederholen.\nIch m\u00f6chte nur noch einmal die damalige Argumentation\nhinsichtlich der Problemlage auf den Punkt bringen.\nUnser Kritikpunkt ist \u00fcberhaupt nicht der m\u00f6gliche \u00dcber-\ngang bisher staatlich gel\u00f6ster Aufgaben in diese privat-\nrechtliche Organisationsform etwa einer GmbH. Wir wol-\nlen diese Organisationsform nicht denunzieren oder vor\ndieser Betriebsform warnen. Wir m\u00f6chten nur, dass drei\nDinge ganz klar herausgearbeitet werden:\nErstens. Die Ziele der Privatisierung \u2013 hier eben dieser\nOrganisationsprivatisierungen \u2013 m\u00fcssen von Anfang an\nklar definiert sein.\nZweitens. Konzeptionelle Vorarbeiten m\u00fcssen abgeschlos-\nsen sein, insbesondere Vor- und Nachteilsanalysen, auch\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 12. Juli 2000\n\n1229\n\n\n\nmit mittel- und m\u00f6glichst sogar mit langfristigen Aus-\nsagen.\nDrittens. Das Privatisierungskonzept der Staatsregierung\nmuss schl\u00fcssig dargelegt werden, und zwar zu einer Zeit,\nzu der es noch m\u00f6glich ist, dass das Parlament und seine\nAussch\u00fcsse tats\u00e4chlich dar\u00fcber diskutieren k\u00f6nnen, dass\nalso noch nicht alle Messen gesungen sind. Bei den\nSchlossbetrieben war das nicht, zumindest nicht ideal der\nFall.\nIch glaube, dieses Thema ist nicht zuletzt deshalb wichtig,\nweil sich die Pr\u00e4sidentinnen und Pr\u00e4sidenten der deut-\nschen Landesparlamente auf ihrer Hamburger Konferernz\nim Mai 1999 zu einem Entschlie\u00dfungsantrag genau zu\ndiesem Thema durchgerungen haben und damit an die\n\u00d6ffentlichkeit getreten sind. Und es ist schon bemerkens-\nwert, wenn die Pr\u00e4sidentinnen und Pr\u00e4sidenten der Land-\ntage dieses Thema neben der St\u00e4rkung und dem Ausbau\ndes F\u00f6deralismus f\u00fcr diesen Entschlie\u00dfungsantrag gew\u00e4hlt\nhaben. Ich denke, man kann das damit begr\u00fcnden, dass\nhier in unmittelbarster Weise parlamentarisches Selbstver-\nst\u00e4ndnis ber\u00fchrt wird.\nDie PDS hat klar einen doppelten Handlungsantrag an die\nStaatsregierung gestellt, n\u00e4mlich erstens hinsichtlich fr\u00fch-\nzeitiger Informationspflichten bei solchen so genannten\nOrganisationsprivatisierungen einschlie\u00dflich aller ab-\nsch\u00e4tzbaren Vor- und Nachteile. Und sie hat zweitens die\nparlamentarischen Kontroll-, Informations- und Frage-\nrechte auf den Pr\u00fcfstand gestellt.\nWie gesagt, an der Antwort des Herrn Staatsministers ist\nwenig auszusetzen. Ich m\u00f6chte aber sagen, dass dennoch\nhinreichend viele Probleme bleiben, und ich nenne nur bei-\nspielhaft zwei.\nDas ist der Artikel 50 der Landesverfassung: Informa-\ntionspflicht der Staatsregierung. Korrekt! Aber \u00fcber den\nErmessensbereich der Exekutive, um genau dieser Infor-\nmationspflicht nachzukommen, gibt es in unserem Lande\nkeine gesetzlichen Vorgaben. Es ist schlicht und einfach in\ndas Ermessen der Exekutive gestellt, was bzw. welche\nMa\u00dfnahmen als wesentlich betrachtet werden und was in\nihrer Betrachtungsweise rechtzeitige und umfassende In-\nformationspflichten sein sollen.\nIhre Pressekonferenz, Herr Hardraht, war ein Beispiel, wie\nes eigentlich nicht sein sollte. Sie haben wenig konkrete\nAussagen zur Verwaltungsreform gebracht. Sie haben\nkeine nachvollziehbare Zeitschiene genannt. Vor allem\naber haben Sie kein klares Konzept angeboten.\nEin weiteres Beispiel: Artikel 51 der Landesverfassung,\nReaktionen und Antwortpflichten der Staatsregierung auf\nAnfragen aus der parlamentarischen Mitte oder von ein-\nzelnen Abgeordneten. \u2013 Wir wollen deutlich mehr, wir\nwollen eine Initiativpflicht der Staatsregierung zur m\u00f6g-\nlichst fr\u00fchzeitigen Einbeziehung des Parlaments in die\nIdeenfindung und in die Diskussion auch verschiedener\nVarianten. Wir wollen, dass es eine Art Checkliste gibt mit\npolitischen, strukturellen, finanziellen, steuerrechtlichen,\nmitbestimmungsrechtlichen und vielen anderen Aspekten,\num solche Vorhaben der Privatisierung zwingend nach\nVor- und Nachteilen abpr\u00fcfen zu k\u00f6nnen.\nSage bitte niemand, dies tangiere die Gewaltenteilung! Wir\nrespektieren das nat\u00fcrlich. Wir wollen den Kernbereich\nder exekutiven Eigenverantwortung damit nicht antasten.\nWir glauben aber, dass es sehr wohl m\u00f6glich gewesen\nw\u00e4re, wie in Brandenburg oder in Berlin, rechtzeitig \u00fcber\nsolche Grunds\u00e4tze zu diskutieren.\n\nSchlie\u00dflich noch ein kurzes Wort zu den Finanzbeziehun-\ngen zwischen Freistaat und solchen privatrechtlich organi-\nsierten Staatsbetrieben. Hier gibt es nat\u00fcrlich Negativbei-\nspiele. Ich erinnere an das bekannte Beispiel Mitteldeut-\nscher Rundfunk und seine T\u00f6chter oder Enkel oder Cousi-\nnen. Dort kommt eben der S\u00e4chsische Rechnungshof nicht\nheran, weil es seinerzeit unterlassen wurde, in den Gesell-\nschaftsvertr\u00e4gen, in den Staatsvertr\u00e4gen entsprechende\nPr\u00fcfrechte des Rechnungshofes vorzusehen.\nWir meinen, in jedem Fall ist es richtig und wichtig eine\nBerichtspflicht dieser Unternehmen \u2013 sei es nun MDR oder\nandere \u2013 aufzunehmen hinsichtlich Lagebericht, hinsicht-\nlich wirtschaftlicher Prognosebericht, weil anders eine\nkompetente Befassung mit dem Problem der Finanzzuwei-\nsung hier im Landtag \u00fcberhaupt nicht erfolgen kann.\nAbschlie\u00dfend: Wir regen an, \u00fcber ein Rahmengesetz nach-\nzudenken, mit dem diese parlamentarischen Rechte bei\nPrivatisierungen generell und im Speziellen bei solchen\nOrganisationsprivatisierungen ausgestaltet, sprich: sicher-\ngestellt werden k\u00f6nnen. Ich komme in meinem kurzen\nSchlusswort darauf zur\u00fcck.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte Herrn Abg.\nGrapatin von der CDU-Fraktion das Wort zu nehmen.\n\nGrapatin, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Die PDS sieht ein Gespenst heraufziehen, das Ge-\nspenst der Untergrabung parlamentarischer Kontrollrechte\nbei Privatisierung \u00f6ffentlicher Aufgaben. Meine Damen\nund Herren, dann bitte nennen Sie uns Ross und Reiter\nganz konkret und nicht solche nebul\u00f6sen Andeutungen!\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: \nDen MDR zum Beispiel!)\n\nWir k\u00f6nnen derartige Gef\u00e4hrdungen von Grundrechten\ndes Parlamentes nicht sehen. Wir k\u00f6nnen als Parlamentari-\ner durchaus die Kontrollen und die Aufsicht durch das\nParlament gew\u00e4hrleisten. Wenn Ihnen das nicht gen\u00fcgt,\ndann sollten Sie die Beteiligungsberichte lesen, Ihre Man-\ndate in Aufsichtsr\u00e4ten wahrnehmen, ernst nehmen und,\nliebe Damen und Herren von der PDS, wenn Ihnen das\nalles noch nicht reicht, hilft vielleicht auch eine Kleine An-\nfrage, um sich schlau zu machen, was die Staatsregierung\nan Konzepten und Vorhaben vorschl\u00e4gt.\nHerr Dr. Friedrich, Sie haben die Pressekonferenz des In-\nnenministers erw\u00e4hnt. Ich denke, gerade das Beispiel zeigt\neine fr\u00fchzeitige Einbindung der \u00d6ffentlichkeit und nat\u00fcr-\nlich auch des Parlaments in die Vorhaben der Staatsregie-\nrung. Ich wei\u00df nicht, was es daran auszusetzen gibt; denn\ndas ist eine Ideenskizze, die durchaus von uns parlamenta-\nrisch begleitet werden kann. Von uns kann der Antrag also\nnicht mitgetragen werden.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich \u00fcbergebe das Wort\nan die SPD-Fraktion. Frau Abg. Weihnert, bitte.\n\nFrau Weihnert, SPD: Meine Damen und Herren! Frau\nPr\u00e4sidentin! Ich bin schon etwas erstaunt, welche Rede\nhier die CDU-Fraktion gehalten hat, alldieweil ja beson-\nders der Einbringer des Antrages darauf hingewiesen hat,\ndass alle Pr\u00e4sidenten der deutschen L\u00e4nderparlamente auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 12. Juli 2000\n\n1230\n\n\n\nihrer Konferenz im Mai letzten Jahres in Hamburg eine\ngleich lautende Entschlie\u00dfung verabschiedet haben. Diese\nscheint bei Ihnen in der Fraktion nicht bekannt zu sein.\nDeshalb w\u00e4re es sicherlich wichtig, dass Sie sich darauf\nnoch einmal zur\u00fcckziehen; denn es kann nur im ureigen-\nsten Interesse des gesamten Parlaments sein, die eigenen\nKontrollrechte gegen\u00fcber der Exekutive auch bei Organi-\nsationsprivatisierungen zu wahren. Damit zielt der Antrag\nauf den Erhalt einer Kernaufgabe eines jeden Parlaments.\nGerade die parlamentarischen Kontroll- und Informations-\nsowie Fragerechte bed\u00fcrfen im Falle einer Organisa-\ntionsprivatisierung einer ausreichenden und \u00fcber die\nbestehende Rechtslage hinausgehenden Sicherung, wenn\nwir als Parlament unserem verfassungsrechtlichen Kon-\ntrollauftrag auch in Zukunft richtig nachkommen wollen.\nIch ging eigentlich davon aus, dass es deshalb kein Pro-\nblem ist, diesem Antrag insgesamt in diesem Hohen Hause\nzuzustimmen.\n\n(Teilweise Beifall bei SPD und PDS)\n\nNoch ein Wort zum Begr\u00fcndungstext des PDS-Antrages.\nDie Staatsziele des Rechts-, Sozial- und Kulturstaates un-\nserer Verfassung haben, wie dies f\u00e4lschlicherweise im Be-\ngr\u00fcndungstext zum Ausdruck gebracht wird, weder etwas\nzu tun mit der Wahrung parlamentarischer Rechte einzel-\nner Abgeordneter, der Opposition oder des Parlaments\nnoch mit der Frage, ob die genannten Verfassungsauftr\u00e4ge\nin \u00f6ffentlich-rechtlicher oder in privatrechtlicher Rechts-\nform erf\u00fcllt werden k\u00f6nnen. Unsere Verfassung enth\u00e4lt\nsich vielmehr grunds\u00e4tzlich einer Aussage dar\u00fcber, in wel-\ncher Rechtsform \u00f6ffentliche Aufgaben erf\u00fcllt werden.\nHierzu besteht lediglich eine verfassungsrechtliche Aus-\nnahme. Hoheitsrechtliche Befugnisse sind in der Regel An-\ngeh\u00f6rigen des \u00f6ffentlichen Dienstes zu \u00fcbertragen, die in\neinem \u00f6ffentlich-rechtlichen Treueverh\u00e4ltnis stehen. Dies\ntrifft allerdings nur f\u00fcr den Kernbereich des staatlichen\nHandelns, zum Beispiel Justiz oder Polizei, zu. In allen\nanderen Bereichen ist eine Organisationsprivatisierung\nverfassungsrechtlich m\u00f6glich; ob dies im Einzelfall sinn-\nvoll ist und ob das dann immer sinnvoll ist \u2013 Herr Minister\nHardraht, wir warten ganz gespannt darauf, was dann\nkonkret aus Ihrem Hause vorgelegt wird \u2013, ist sicherlich in\nder spezifischen Frage zu kontrollieren. Deshalb noch ein-\nmal: Wir werden diesem Antrag zustimmen, denn \u00fcber\ndie Begr\u00fcndung werden wir ja hier nicht abstimmen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gibt es bei der CDU-\nFraktion noch Redebedarf? \u2013 Nein. Bei der Staatsregie-\nrung?\n\n(Staatsminister Hardraht: \nIch verweise auf meine schriftliche Stellungnahme!)\n\n\u2013 Sie m\u00fcssen ja nicht sprechen, Herr Staatsminister. Dann\nkommen wir zum Schlusswort. Es steht der PDS-Fraktion\nzu. Herr Abg. Dr. Friedrich spricht noch einmal.\n\nDr. Friedrich, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Wie versprochen will ich kein langes Schlusswort\nhalten. Ich muss dennoch meine Verwunderung aus-\n\ndr\u00fccken, wie wenig Problembewusstsein in diesem Hohen\nHause bei einem Entschlie\u00dfungsantrag besteht. Ich bringe\nungern den Herrn Landtagspr\u00e4sidenten in eine schwierige\nSituation, indem die CDU-Landtagsfraktion, offenbar, weil\nsie das Papier nicht kennt oder die Problemlage nicht ver-\ninnerlicht hat, ihr eigenes Fraktionsmitglied, den Land-\ntagspr\u00e4sidenten, in eine zumindest schwierige Position\nbringt. Das ist aber nur das eine Problem. Das muss jede\nFraktion mit sich selbst abmachen.\nUnser Antrag war wirklich neutral gestellt in der Hinsicht,\ndass wir \u00fcberhaupt nicht gesagt haben, Privatisierungen\nseien eine tolle Sache oder eine weniger tolle Sache. Das ist\neine ganz andere Diskussion. Die muss im Einzelfall dis-\nkutiert werden. Ich warne davor, hier Pauschalurteile oder\nvorschnelle L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge oder auch Tabus aufzustel-\nlen. Ich sage noch einmal, dass wir mit unserem Antrag\nkeineswegs Organisationsprivatisierung ausgeschlossen\nhaben; darum geht es ja hier. Wir haben lediglich dazu\ngemahnt, angemahnt, nicht unterstellt, bei solchen Vor-\nhaben doch rechtzeitig dieses Hohe Haus, immerhin die\nSt\u00e4tte politischer Willensbildung laut Landesverfassung,\nzu beteiligen. Damit haben wir \u00fcberhaupt nichts unter-\nstellt. Herr Grapatin, wenn Sie das Dokument nicht ken-\nnen oder kennen wollen, so kann ich es Ihnen gerne zur\nVerf\u00fcgung stellen. Es ist auch unproblematisch im Internet\nabrufbar \u2013 um einmal auf die vorherige Diskussion ein-\nzugehen.\nKurz und gut, wir k\u00f6nnten uns vorstellen, dass bei aller\nWichtigkeit der Verwaltungs- und Funktionalreform \u2013\nHerr Staatsminister Hardraht, ich spreche jetzt direkt Sie\nan \u2013 doch rechtzeitig eine Art Vorschaltgesetz oder Rah-\nmengesetz diskutiert wird, bei dem es um weitaus mehr\ngeht als nur um Privatisierungsvorhaben. Diese Verwal-\ntungsreform ist ja ein \u00e4u\u00dferst vielschichtiges Problem. Ihre\nPressekonferenz hat das gezeigt. Ich will Sie auch heute\nAbend milde stimmen und nicht weiter kritisieren. Viel-\nleicht k\u00f6nnte man dann doch einmal einige Grundlinien\nund Konzepte diskutieren, ehe man darangeht, die \u00fcber 20\nPrivatisierungsvorhaben und die Hunderte Vorhaben, die\nsich rund um die Verwaltungs- und Funktionalreform\ngruppieren, im Einzelnen und sicherlich auch \u00fcber Geset-\nze umzusetzen.\nWir sehen entgegen unserer urspr\u00fcnglichen Vermutung\nden Antrag als nicht erf\u00fcllt an. Ich bitte daher um Abstim-\nmung.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Sehr geehrte Abgeord-\nnete! Ich stelle nun die Drucksache 3/1846, Antrag der\nPDS-Fraktion, Wahrung der parlamentarischen Rechte bei\nOrganisationsprivatisierung auf Landesebene, zur Abstim-\nmung. Wer den Antrag mittragen kann, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Die Entschei-\ndung ist knapp. Dennoch ist dem Antrag mehrheitlich\nnicht zugestimmt worden. Wir haben mit beiden Schrift-\nf\u00fchrern vorher schon einmal eine Ausz\u00e4hlung durchge-\nf\u00fchrt. Die CDU-Fraktion hat mehrheitlich dem Antrag\nnicht zugestimmt. Gibt es noch Stimmenthaltungen? \u2013 Das\nist nicht der Fall. Danke sch\u00f6n.\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet.\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 12. Juli 2000\n\n1231\n\n\n\nTagesordnungspunkt 14\n\nFifty-Fifty-Taxi\nDrucksache 3/1999, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen hierzu Stellung nehmen.\nSie haben eine Frage? \u2013 Einen Antrag. Bitte sch\u00f6n, Frau\nDr. Raatz.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Wir haben ja diesen Antrag heute\neingebracht, weil wir keine Antwort der Staatsregierung\nvorgefunden haben \u2013 bis heute. Im Laufe des Tages hat\nsich die Situation ge\u00e4ndert. Uns liegt jetzt die Antwort der\nStaatsregierung vor.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Die ist aber d\u00fcrftig!)\n\n\u2013 Ja, die ist sehr d\u00fcrftig.\n\nDamit wir unseren Antrag qualifiziert weiterbearbeiten\nk\u00f6nnen, beantragen wir, dass dieser Antrag an den Aus-\nschuss f\u00fcr Wohnen, Bauen und Verkehr \u00fcberwiesen wird,\nweil er uns einfach zu schade daf\u00fcr ist, hier einfach ab-\ngeb\u00fcgelt zu werden.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Auf Antrag der SPD-\nFraktion verfahren wir so. Dieser Tagesordnungspunkt ist\ndamit beendet.\nSehr verehrte Abgeordnete, wir treten ein in den\n\nTagesordnungspunkt 15\n\nJahresbericht 1999\nDrucksache 3/0099, Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Rechnungshof\n\nDrucksache 3/2132, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses\n\nDas Pr\u00e4sidium hat daf\u00fcr eine Redezeit von 10 Minuten je\nFraktion festgelegt. Wir verfahren in der Reihenfolge:\nCDU, PDS, SPD und Staatsregierung. W\u00fcnscht die Bericht-\nerstatterin des Ausschusses, Frau Dr. Runge, das Wort? \u2013\nNein.\nDamit, meine Damen und Herren, kommen wir zur\nAussprache. Ich bitte die CDU-Fraktion. Herr Abg. Dr.\nSchubert, bitte.\n\nDr. Schubert, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Der Landesrechnungshof hat uns seinen Jahres-\nbericht 1999 vorgelegt. Neben der Pr\u00fcfung des Vollzuges\ndes Haushaltsplanes 1997 umfasst er 37 Pr\u00fcfberichte zur\nStaatsverwaltung und zw\u00f6lf Berichte zur Kommunalpr\u00fc-\nfung. Drei Berichte behandeln nachgelagerte Einrichtun-\ngen.\nEine ausf\u00fchrliche Diskussion aller Pr\u00fcfberichte im Haus-\nhalts- und Finanzausschuss unter Einbeziehung des Lan-\ndesrechnungshofes und der Staatsregierung war gepr\u00e4gt\nvon dem Willen, die Anregungen des Landesrechnungs-\nhofes aufzugreifen und praktische Schlussfolgerungen zu\nziehen.\nZu elf Punkten in diesem Bericht wurden vom Haushalts-\nund Finanzausschuss zus\u00e4tzliche Berichte der Staatsminis-\nterien angefordert. In immerhin 23 F\u00e4llen beschloss der\nAusschuss mit \u00fcberwiegender Einstimmigkeit den Beitritt.\nLassen Sie mich diese allgemeinen Aussagen mit wenigen\nBeispielen untermauern. Zur Haushaltsrechnung f\u00fcr das\nJahr 1997 stellt der Rechnungshof fest \u2013 ich zitiere: ,,F\u00fcr\n1997 ist insgesamt der Haushaltsausgleich festzustellen.\u201c\nUnd \u2013 ein zweiter Satz: ,,Trotz deutlich sinkender Kredit-\nfinanzierungsquote gelingt es dem Freistaat, Investitions-\nquoten aufbaugerecht auf hohem Niveau zu halten.\u201c\nDiese W\u00fcrdigung der Haushaltspolitik der s\u00e4chsichen\nLandesregierung und der sie tragenden Fraktion nehmen\nwir nat\u00fcrlich sehr gern entgegen. Andere Anmerkungen\nsollten uns zum Ansporn dienen, wie zum Beispiel, dass\nk\u00fcnftige Ausgabensteigerungen bei Personal, Zinsen und\nsonstigen Verpflichtungen die aufbaugerechten Investitio-\n\nnen nicht schm\u00e4lern d\u00fcrfen. Ich f\u00fcge hinzu, dass nat\u00fcrlich\nauch eine Erh\u00f6hung der Nettoneuverschuldung, das hei\u00dft\neine Verlagerung der Probleme auf unsere Kinder, wohl\nkein gangbarer Weg sein kann.\nIn einer Reihe von Beitr\u00e4gen hat der Rechnungshof auf\nUnzul\u00e4nglichkeiten bei der Abwicklung von F\u00f6rderpro-\ngrammen hingewiesen. Als Beispiel sei hier der Beitrag\nNummer 16 GA-Zuwendungsbauma\u00dfnahmen ,,H\u00e4user\ndes Gastes\u201c erw\u00e4hnt. In diesem Fall hat sich der Haus-\nhalts- und Finanzausschuss auch einstimmig f\u00fcr Beitritt\nentschieden.\nIm Beitrag Nummer 2 hat der Rechnungshof deutlich ge-\nmacht, dass im Bereich der Wirksamkeitskontrolle von\nF\u00f6rderprogrammen derzeit noch ein gewisser Nachholbe-\ndarf vorhanden ist. Er mahnt berechtigt eine konkretere\nZielfestlegung f\u00fcr F\u00f6rderprogramme an, ebenso eine ver-\nn\u00fcnftige Abgrenzung zwischen verwaltungsaufwendiger\nprojektbezogener Einzelf\u00f6rderung und kosteng\u00fcnstigerer\naufgabenbezogener Pauschalf\u00f6rderung. Dies sollte An-\nregung sowohl f\u00fcr die Landesregierung als auch f\u00fcr EU\nund Bund sein, die ja meist in gemeinsame F\u00f6rderpro-\ngramme einbezogen sind. Deshalb wurde einstimmig vom\nAusschuss auch in diesem Fall Beitritt empfohlen. Wir\nwollen damit die Staatsregierung ermutigen, den einge-\nschlagenen Weg der strukturellen Erneuerung von F\u00f6rder-\nprogrammen konsequent weiterzugehen.\nAndererseits kritisiert der Rechnungshof in vielen Anmer-\nkungen zu F\u00f6rderprogrammen die Nichteinhaltung von\nformalen Verfahrensvorschriften. Dies ist rechtlich richtig;\nich habe jedoch die Sorge, dass dadurch die vom Rech-\nnungshof an anderer Stelle ausdr\u00fccklich geforderte Ergeb-\nnissteuerung auf der Strecke bleiben k\u00f6nnte.\nSo hat der Rechnungshof beispielsweise in Beitrag Num-\nmer 9 u. a. kritisiert, dass Kommunen, zum Beispiel Leip-\nzig oder Zwickau, im Rahmen der St\u00e4dtebauf\u00f6rderung\nF\u00f6rdermittel an kommunale Eigengesellschaften weiterge-\nreicht haben, obwohl diese Gesellschaften die F\u00f6rdermittel\ngenau f\u00fcr den vorgesehenen Zweck verwendet haben.\nDiese Entscheidung sollten wir doch der kommunalen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 12. Juli 2000\n\n1232\n\n\n\nEbene \u00fcberlassen. Andererseits muss man nat\u00fcrlich for-\nmelle Gesetze einhalten. Aber die F\u00f6rderrichtlinien sollten\nin dieser Richtung \u00fcberpr\u00fcft werden.\nWenn wir also in Zukunft mehr ergebnisgesteuert denken\nwollen, ist in diesem Fall und in \u00e4hnlich gelagerten F\u00e4llen\ndie konstruktive Zusammenarbeit zwischen Rechnungshof\nund Landesregierung immer wieder unter Einschluss an-\nderer F\u00f6rdermittelgeber zwingend gefordert.\nZusammenfassend m\u00f6chte ich f\u00fcr die CDU-Fraktion dem\nLandesrechnungshof und seinem Pr\u00e4sidenten, Herrn Dr.\nKoehn, und allen Mitarbeitern f\u00fcr die geleistete Arbeit\nganz herzlich danken. Besonders erfreut ist die CDU-Frak-\ntion \u00fcber die konstruktive Zusammenarbeit zwischen Lan-\ndesrechnungshof und Landesregierung bei der schnellen\nUmsetzung der im Bericht vorgeschlagenen Anregungen.\nMeine Damen und Herren, ich bitte Sie, den Beschluss-\nempfehlungen des Haushalts- und Finanzausschusses,\nDrucksache 3/2132, zuzustimmen und im n\u00e4chsten Tages-\nordnungspunkt der Staatsregierung f\u00fcr das Jahr 1997 die\nEntlastung zu erteilen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort; Frau Dr. Runge, bitte.\n\nFrau Dr. Runge, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Der Rechnungshof hat wie jedes\nJahr wieder einen umfangreichen Bericht vorgelegt. Dem\nBericht liegen Pr\u00fcfungsergebnisse aus dem Jahre 1998,\naber auch aus vorangegangenen Jahren und aus dem Jahre\n1999 zugrunde.\nIch m\u00f6chte mich in meinem Redebeitrag vor allem noch\neinmal auf ein f\u00fcr mich noch nicht hinreichend gekl\u00e4rtes\nProblem konzentrieren. Ein Schwerpunkt des Pr\u00fcfberich-\ntes war der Umgang mit staatlichen F\u00f6rdermitteln. Der\nRechnungshof hat dabei immer wieder Verst\u00f6\u00dfe sowohl\nbei den Empf\u00e4ngern von F\u00f6rdermitteln als auch auf der\nVergabeseite festgestellt.\nDie Debatte zum Rechnungshofbericht seit Anfang des\nJahres hat bewirkt, dass M\u00e4ngel und Kritikpunkte, sofern\nsie berechtigt waren, entweder bereits behoben wurden\noder in Kl\u00e4rung sind. Dabei kam es von staatlicher Seite\n\u00f6fter zu Zahlungsr\u00fcckforderungen \u2013 Geld also, das zum\nTeil an den Freistaat zur\u00fcck\u00fcberwiesen wurde oder noch\nzur\u00fcckzu\u00fcberweisen ist.\nAls ein besonderer Schwerpunkt im Verlauf der Diskus-\nsion kristallisierte sich die bevorzugte F\u00f6rderung der Stif-\ntung ,,Wald f\u00fcr Sachsen\u201c heraus.\nAusgangspunkt f\u00fcr die Pr\u00fcfung dieser Stiftung bildete\nf\u00fcr den Rechnungshof folgende Fragestellung: 1. Warum\nwurde die Stiftung nicht j\u00e4hrlich institutionell gef\u00f6rdert\nwie andere Stiftungen? 2. Reicht die staatliche Einfluss-\nnahme auf die Stiftung aus, um das Gesch\u00e4ftsgebaren der\nStiftung zu kontrollieren?\nImmerhin verpflichtet der Kaufvertrag, abgeschlossen\nzwischen dem Freistaat und der Stiftung, den Freistaat\ndazu, in 16 Jahren an die Stiftung rund 38 Millionen DM\nzu zahlen. Von diesen 38 Millionen DM erhielt die Stiftung\neine Anschubfinanzierung von 10 Millionen DM. Inner-\nhalb von f\u00fcnf Jahren wird sie einen F\u00f6rderbetrag von\n25 Millionen DM erhalten.\nAufgrund der gebildeten R\u00fccklagen konnte die Stiftung in\nder Tat 1997 allein 232 000 DM Zinseink\u00fcnfte erzielen und\n\nim Jahre 1998 220 000 DM Zinseink\u00fcnfte. Das wird sich in\nden folgenden Jahren in etwa so fortsetzen.\nDaraus abgeleitet stellt der Rechnungshof nun die Frage,\nob eine j\u00e4hrliche institutionelle F\u00f6rderung den Freistaat\nnicht billiger gekommen w\u00e4re. Um diese Frage sinnvoll zu\nbeurteilen, ist es n\u00f6tig, die Spezifik des F\u00f6rderprojektes zu\nbeurteilen. Es handelt sich um Fl\u00e4chen des Truppen-\n\u00fcbungsplatzes K\u00f6nigsbr\u00fcck, die der Freistaat aus den\nGUS-Liegenschaften \u00fcbertragen bekommen hat und die\nvon Altlasten befreit werden m\u00fcssen. Die Oberfinanzdi-\nrektion Chemnitz hat diese altlastenbehafteten Fl\u00e4chen mit\neinem negativen Verkehrswert von 22,5 Millionen DM ge-\nsch\u00e4tzt. Das wurde auch mit rund 25 Millionen DM zur\nGrundlage des Kaufvertrages gemacht, zumal sich die\nSch\u00e4tzung nur an Erfahrungswerten mit \u00e4hnlich belasteten\nFl\u00e4chen orientieren konnte.\nAllein aus dem Kaufvertrag konnte ich weder eine Benach-\nteiligung des Freistaates noch eine \u00dcbervorteilung der Stif-\ntung erkennen, denn auch die Vertreter der PDS-Fraktion\nim Haushalts- und Finanzausschuss hatten 1997 diesem\nKaufvertrag, der den negativen Verkaufswert von 25 Mil-\nlionen DM ausgleicht, zugestimmt, zumal ansonsten der\nFreistaat sowieso auf den Kosten der Sanierung, aber dann\nnoch zus\u00e4tzlich auf den Kosten der Verwaltung und Be-\nwirtschaftung sitzen geblieben w\u00e4re.\nDie Frage, die an dieser Stelle entsteht, ist nun die, ob die\nAnschubfinanzierung in dieser H\u00f6he h\u00e4tte ausfallen m\u00fcs-\nsen, was der Stiftung zu erheblichen Zinseink\u00fcnften ver-\nhilft, die dem Freistaat verloren gehen. Im Kaufvertrag ist\nnichts von einer Anschubfinanzierung von 10 Millionen\nDM gesagt. Es wird lediglich bestimmt, dass die 25 Millio-\nnen DM in f\u00fcnf Jahresscheiben zu je 5 Millionen DM an\ndie Stiftung gezahlt werden m\u00fcssen. Genau an dieser Stel-\nle kann von einer \u00dcbervorteilung der Stiftung durch den\nFreistaat und von kaufvertragswidrigem Handeln durch\ndie Regierung gesprochen werden.\nAuf die konkrete Umsetzung des Kaufvertrages und auf\ndie Ausgestaltung des Finanzierungsvertrages hatte der\nHaushalts- und Finanzausschuss keinerlei Einflussm\u00f6g-\nlichkeit. Der zustande gekommene Finanzierungsvertrag\noblag ebenfalls ausschlie\u00dflich der Staatsregierung.\nIm Zusammenhang mit der Bewirtschaftung der Fl\u00e4chen\nwurde mit dem Forstamt Lau\u00dfnitz ein Vertrag abgeschlos-\nsen, der Ende des vergangenen Jahres gek\u00fcndigt wurde.\nDiese K\u00fcndigung ist nun aber inzwischen ausgesetzt wor-\nden, so dass die Vertragsbedingungen weiter gelten \u2013 Un-\ngereimtheiten \u00fcber Ungereimtheiten.\nOffensichtlich gibt es auch zwischen der Stiftung und dem\nzust\u00e4ndigen Naturschutzverband Konflikte in Bezug auf\nden Pflege- und Entwicklungsplan, wie das Naturschutz-\ngebiet K\u00f6nigsbr\u00fccker Heide am sinnvollsten zu pflegen\nund zu nutzen ist. Zum Beispiel gibt es Auseinanderset-\nzungen dar\u00fcber, ob auf diesem Naturschutzgebiet Jagden\nstattfinden d\u00fcrfen. Ich fordere deshalb den Umwelt- und\nLandwirtschaftsminister auf, seinen Einfluss geltend zu\nmachen, um zwischen dem zust\u00e4ndigen Naturschutzver-\nband und der Stiftung zu einer an den geltenden Gesetzen\norientierten Regelung zu kommen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Schulz, PDS)\n\nWas allerdings trotz Kritik des Rechnungshofes nicht ab-\nschlie\u00dfend gekl\u00e4rt wurde, ist das Problem der Doppelf\u00f6r-\nderung. Das Ministerium f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft\nhat eine solche Doppelf\u00f6rderung in der Phase der Gr\u00fcn-\ndung der Stiftung best\u00e4tigt. Hierzu sollte es im Ministe-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 12. Juli 2000\n\n1233\n\n\n\nrium bis Ende Dezember vergangenen Jahres eine An-\nh\u00f6rung geben.\nWenn es in der letzten Stellungnahme von Minister Flath\nhei\u00dft, dass die H\u00f6he der R\u00fcckforderungen immer noch\nnicht beziffert werden k\u00f6nne, k\u00f6nnen wir das als Opposi-\ntion so nicht hinnehmen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der SPD \u2013 \n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Sehr richtig!)\n\nFreilich wissen auch wir, dass Sie nun Entscheidungen zu\nbereinigen haben, f\u00fcr die Sie pers\u00f6nlich als Minister, Herr\nFlath, noch keine Verantwortung trugen. Dennoch werden\nwir im Haushalts- und Finanzausschuss weiter den Finger\nauf die Wunde legen, und zwar so lange, bis die H\u00f6he der\nGeldr\u00fcckforderungen von der Stiftung Wald an den Frei-\nstaat ermittelt und tats\u00e4chlich auch zur\u00fcckgezahlt wird.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Jawohl!)\n\nHier liegt zumindest der Verdacht einer besonders gro\u00df-\nz\u00fcgigen F\u00f6rderung der Stiftung Wald durch den fr\u00fcheren\nLandwirtschaftsminister und durch das Regierungspr\u00e4si-\ndium Leipzig vor.\nDer Rechnungshof \u00fcbte des Weiteren Kritik an der Ar-\nbeitsweise der Stiftung. Dieser Kritik stimmt das Land-\nwirtschafts- und Umweltministerium im Kern zu. Zur Be-\nhebung der Defizite hat die Regierungsseite eine Reihe von\nMa\u00dfnahmen eingeleitet, die wir begr\u00fc\u00dfen. Ich m\u00f6chte nur\nnoch einmal die Stichworte nennen: Kuratoriumsbeset-\nzung, Einstellung eines Gesch\u00e4ftsf\u00fchrers und Erarbeitung\neiner Gesch\u00e4ftsordnung.\n\n(Beifall der Abg. Frau Schulz, PDS)\n\nAn dieser Stelle muss ich schon ernsthaft fragen: K\u00f6nnte\nsich so etwas ein beliebiger Verein oder eine andere Stif-\ntung leisten? \u2013 Ich glaube nein.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: So ist es!)\n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich noch auf ein Problem hinweisen,\nwas die Pr\u00fcfrechte des Rechnungshofes hinsichtlich von\nZusch\u00fcssen an Spitzenverb\u00e4nde der freien Wohlfahrts-\npflege anbelangt. Das Sozialministerium f\u00f6rdert diese Ver-\nb\u00e4nde seit 1995 nicht mehr institutionell, sondern das Pro-\njekt ,,Anleitung und Koordinierung der Wohlfahrtsarbeit\nim Freistaat Sachsen\u201c. Nach dieser Konstruktion hat die\nBewilligungsbeh\u00f6rde lediglich das Recht, Einnahmen und\nAusgaben zu pr\u00fcfen, aber keinerlei Einblick auf Haus-\nhalts- und Wirtschaftspl\u00e4ne sowie Jahresabschl\u00fcsse.\nZudem wird im Bericht festgestellt, dass christliche Spit-\nzenverb\u00e4nde nicht sachgerecht gepr\u00fcft werden konnten.\nDem st\u00fcnden nach Auffassung des Sozialministers die im\nGrundgesetz garantierte Vereinsautonomie und die Rechte\nvon Religionsgemeinschaften nach Weimarer Verfassung\nentgegen.\nDas Anliegen des Rechnungshofes wie des Haushalts- und\nFinanzausschusses ist es zu erreichen, dass auch die christ-\nlichen Verb\u00e4nde der sozialen Wohlfahrt im Umgang mit\nstaatlichen F\u00f6rdermitteln gepr\u00fcft werden k\u00f6nnen. Hier\nmuss Gleichbehandlung hergestellt werden.\nF\u00fcr die solide Arbeit des Rechnungshofes ist wie immer zu\ndanken, stellt sie doch eine wichtige Hilfestellung f\u00fcr das\nParlament und damit f\u00fcr die Abgeordneten dar, um ihre\nKontrollfunktion gegen\u00fcber der Regierung auszu\u00fcben.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nSPD. Herr Lochbaum.\n\nLochbaum, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Nach meiner Auffassung ist es bedauerlich und\neigentlich der Bedeutung des Rechnungshofberichtes un-\nangemessen, dass dieses wichtige Dokument immer gegen\nEnde der Tagesordnung behandelt wird.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDenn der j\u00e4hrliche Bericht des S\u00e4chsischen Rechnungs-\nhofes ist nicht nur eine wichtige Grundlage f\u00fcr die Arbeit\nder Regierung, sondern vor allem auch f\u00fcr uns, f\u00fcr dieses\nParlament. Das ist nat\u00fcrlich insbesondere f\u00fcr die Arbeit\nder Opposition von Bedeutung.\nDer S\u00e4chsische Rechnungshof hat uns in all den Jahren\ndaf\u00fcr eine gute Grundlage geliefert. Deshalb m\u00f6chten\nauch wir uns beim Pr\u00e4sidenten und den Mitarbeiterinnen\nund Mitarbeitern herzlich bedanken.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Wenn ich auf die Behandlung\nder Rechnungshofberichte der letzten Jahre im Haushalts-\nund Finanzausschuss zur\u00fcckblicke, so muss ich \u2013 auch\nselbstkritisch \u2013 feststellen, dass wir uns unterschiedlich\nintensiv mit den Einzelberichten befasst haben. Wir haben\nnach meiner Auffassung nicht immer die Chance genutzt,\ngr\u00fcndlich genug nachzuhaken. Ich denke, dass uns das in\nder diesj\u00e4hrigen Beratung deutlich besser gelungen ist.\nWir lernen eben auch dazu.\nDas dr\u00fcckt sich nicht zuletzt in den Abstimmungsvoten\naus. Der Haushalts- und Finanzausschuss ist den Ausf\u00fch-\nrungen des Rechnungshofes diesmal wesentlich \u00f6fter bei-\ngetreten, statt sie nur einfach zur Kenntnis zu nehmen.\nHier hat sich f\u00fcr mich erfreulicherweise auch die Mehr-\nheitsfraktion deutlich bewegt, denn Beitritt bedeutet nicht\nzuletzt Kritik an der Exekutive.\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle ausdr\u00fccklich die gute und\nintensive Zusammenarbeit bei der Behandlung des Rech-\nnungshofberichts im Ausschuss w\u00fcrdigen.\nMeine Damen und Herren! Nach wie vor ist es unter-\nschiedlich, wie die einzelnen Ministerien mit der Kritik\numgehen. Einige wehren sich nach wie vor gegen die Fest-\nstellungen des Rechnungshofes und suchen nach Aus-\nfl\u00fcchten; andere akzeptieren die Kritik, verstehen sie als\nHilfe f\u00fcr ihre Arbeit und f\u00fcr k\u00fcnftige Entscheidungen. Er-\nfreulich ist, dass es inzwischen eine deutliche Verschie-\nbung in Richtung der zweiten Gruppe gibt.\nInteressant wurde es dann, wenn es zum gleichen Bericht\nunterschiedliche Stellungnahmen verschiedener Ministe-\nrien gab, beispielsweise des Wirtschaftsministeriums auf\nder einen Seite und des Finanzministeriums auf der an-\ndern Seite. Aber auch das ist nicht ganz neu.\n\n(Heiterkeit bei SPD und PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte aus den Einzelbei-\ntr\u00e4gen nur zwei Aspekte herausgreifen, vor allem deshalb,\nweil diese Probleme seit Jahren vom Rechnungshof ange-\nsprochen werden, ohne dass sich etwas Entscheidendes\ngetan h\u00e4tte. Da ist zum einen die F\u00fclle der gegenseitigen\nDeckungs- und Koppelungsvermerke. Das hat nach\nmeiner Auffassung so gar nichts mit Haushaltsklarheit\nund -wahrheit zu tun. Eine wirkungsvolle Kontrolle wird\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 12. Juli 2000\n\n1234\n\n\n\ndadurch erschwert oder gar unm\u00f6glich gemacht. Beson-\nders auff\u00e4llig ist das aus meiner Sicht beim Einzelplan 07.\nIch will nicht bestreiten, dass das im Interesse gr\u00f6\u00dferer\nFlexibilit\u00e4t in manchen F\u00e4llen notwendig ist, aber ich kann\nmich des Eindrucks nicht erwehren, dass es vor allem auch\nder Bequemlichkeit der B\u00fcrokratie n\u00fctzlich ist, dass man\nsich aus Sicht der Ministerien die l\u00e4stige Kontrolle und\nKritik etwas vom Halse schaffen m\u00f6chte. Wenn man aber\nder Auffassung ist, dass es im Interesse einer gr\u00f6\u00dferen\nFlexibilit\u00e4t und eines effektiveren Mitteleinsatzes notwen-\ndig ist, dann sollte man doch besser den Mut aufbringen,\nzu einer gr\u00f6beren Gliederung in diesen Teilbereichen des\nHaushalts \u00fcberzugehen. In diesem Fall sollte man auch\nden Schritt in Richtung neuer Steuerungsmodelle gehen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Damit bin ich beim zweiten\nSachverhalt, den ich herausgreifen m\u00f6chte, bei der Effi-\nzienz des F\u00f6rdermitteleinsatzes oder besser: bei der Kon-\ntrolle der Effizienz. Auch das wird seit Jahren kritisiert.\nGerade unter dem Blickwinkel knapper werdender Mittel\nkann es nicht hingenommen werden, wenn sich die Be-\namten, die f\u00fcr bestimmte F\u00f6rdert\u00f6pfe verantwortlich sind,\nbereits zufrieden zur\u00fccklehnen, wenn das Geld nur ab-\ngeflossen ist. Notwendig ist vielmehr eine wirksame Kon-\ntrolle dessen, was tats\u00e4chlich mit den F\u00f6rdermitteln ge-\nmacht und vor allem bewirkt wird.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nBeifall des Abg. Dr. Metz, CDU)\n\nIch hatte bei den diesj\u00e4hrigen Beratungen erstmals das Ge-\nf\u00fchl, dass diese Kritik des Rechnungshofes tats\u00e4chlich eine\nWirkung hinterlassen hat. Wir werden das auf jeden Fall\n\nweiterhin kritisch beobachten und zu gegebener Zeit nach-\nhaken.\nIch komme zu einer letzten Bemerkung zu den Einzel-\nberichten: Auch das Thema automatisierte Informations-\nverarbeitung in der S\u00e4chsischen Staatsregierung verfolgt\nuns seit Jahren. Das betrifft sowohl den Einsatz der Hard-\nware als auch der Software. Auch an diesem Punkt wer-\nden wir dranbleiben m\u00fcssen.\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mich nicht zu den\nPr\u00fcfungsergebnissen im Bereich der Kommunalhaushalte\n\u00e4u\u00dfern. Es ist prim\u00e4r die Aufgabe der Kommunalparla-\nmente und der Aufsichtsbeh\u00f6rden, diese Ergebnisse aus-\nzuwerten und vor allem die notwendigen Schlussfolgerun-\ngen zu ziehen.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Auf jeden Fall d\u00fcrfen wir\nauf den n\u00e4chsten Jahresbericht des S\u00e4chsischen Rech-\nnungshofes gespannt sein. In diesem Sinne bedanke ich\nmich nochmals f\u00fcr die intensive und konstruktive Zusam-\nmenarbeit.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nVereinzelt Beifall bei CDU und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der Staatsregierung das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Wird von den Fraktio-\nnen das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist ebenfalls nicht der Fall.\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen nun \u00fcber die Be-\nschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses\nin der Drucksache 3/2132 ab. Ich bitte bei Zustimmung\num Ihr Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltun-\ngen? \u2013 Damit ist der Beschlussempfehlung des Haushalts-\nund Finanzausschusses einstimmig entsprochen worden.\nDer Tagesordnungspunkt 15 ist beendet.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 16\n\nHaushaltsrechnung 1997\n\u2013 Entlastung der Staatsregierung gem\u00e4\u00df \u00a7 114 Abs. 2 S\u00e4HO\n\nDrucksache 2/10494, Unterrichtung durch die Staatsregierung\nDrucksache 3/2133, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses\n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch ein\nAbgeordneter das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDamit kommen wir zur Abstimmung \u00fcber die Be-\nschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses\nin der Drucksache 3/2133. Wer der Beschlussempfehlung\n\nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neiner Stimmenthaltung ist der Beschlussempfehlung zuge-\nstimmt worden. Der Tagesordnungspunkt 16 ist beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 17\n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\nDrucksache 3/2168\n\nEntsprechend \u00a7 67 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung liegt\nIhnen diese Drucksache vor.\n\nIch frage den Berichterstatter, ob er f\u00fcr eine m\u00fcndliche\nErg\u00e4nzung zu den vorliegenden Berichten das Wort\nw\u00fcnscht. \u2013 Das ist nicht der Fall.\n\nDa auch kein Verlangen nach Aussprache vorliegt, kom-\nmen wir zur Abstimmung.\n\nMeine Damen und Herren, nehmen Sie bitte die Berichti-\ngungen zu den Beschlussempfehlungen zur Kenntnis. Die-\nse sind in die Ihnen vorliegende Zusammenstellung zur\nDrucksache 3/2168 aufgenommen worden.\n\nZu verschiedenen Beschlussempfehlungen haben die SPD-\nFraktion und die PDS-Fraktion ihre abweichenden Mei-\nnungen bekundet. Die Zusammenstellung dieser Be-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 12. Juli 2000\n\n1235\n\n\n\nschlussempfehlungen liegt Ihnen zur Drucksache 3/2168\nschriftlich vor.\nGem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit\nzu den Beschlussempfehlungen die Zustimmung des Ple-\nnums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im Aus-\nschuss fest, es sei denn, es wird ein anderes Stimmverhal-\n\nten angezeigt. \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit ist der Sam-\nmeldrucksache im Sinne von \u00a7 98 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsord-\nnung durch den Landtag zugestimmt worden. Der Tages-\nordnungspunkt ist damit beendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 18\n\n\u2013 Feiertagsfahrverbot f\u00fcr Lkw\nDrucksache 3/1908, Kleine Anfrage der Abg. Frau Klein, SPD\n\n\u2013 Lokale Agenda 21\nDrucksache 3/1910, Kleine Anfrage der Abg. Frau Klein, SPD\n\n\u2013 Abbau oberfl\u00e4chennaher Rohstoffe im Landkreis Muldentalkreis (2)\nDrucksache 3/1911, Kleine Anfrage der Abg. Frau Klein, SPD\n\n\u2013 Abbau oberfl\u00e4chennaher Rohstoffe im Landkreis Muldentalkreis (1)\nDrucksache 3/1912, Kleine Anfrage der Abg. Frau Klein, SPD\n\nKleine Anfragen von Abgeordneten, auf die die Staatsre-\ngierung nicht fristgem\u00e4\u00df schriftlich geantwortet hat und\nderen Behandlung im Plenum durch die Abgeordneten\nfristgem\u00e4\u00df beantragt wurde, werden entsprechend \u00a7 60\nAbs. 5 der Gesch\u00e4ftsordnung behandelt.\n\nIch m\u00f6chte darauf aufmerksam machen, dass zun\u00e4chst die\nFragestellerin das Wort zur Verlesung ihrer Fragen erh\u00e4lt.\nDie Fragestellerin hat das Recht, erg\u00e4nzende Fragen zu\nstellen, wenn ihr die Antwort nicht ausreichend erscheint.\nEine Besprechung der Antworten findet allerdings nicht\nstatt.\n\nWir behandeln nun die einzelnen Kleinen Anfragen. Frau\nKlein von der Fraktion der SPD fragt in der Drucksache\n3/1908 nach einem Feiertagsverbot f\u00fcr Lkw. Die Antwort\nder Staatsregierung liegt seit dem 10. Juli 2000 vor.\n\nIch frage vorsichtig, ob auf eine m\u00fcndliche Behandlung\nverzichtet wird. \u2013 Frau Klein, bitte.\n\nFrau Klein, SPD: Herr Pr\u00e4sident, ich m\u00f6chte zu den vier\nDrucksachen, die hier aufgef\u00fchrt sind, feststellen, dass die\nStaatsregierung diese Anfragen beantwortet hat. Ich weise\nnur darauf hin, dass sich in der letzten Zeit die verz\u00f6ger-\nten Antworten der Staatsregierung h\u00e4ufen. Deshalb habe\nich meine Anfragen auf die heutige Tagesordnung setzen\nlassen.\n\nDie Anfragen sind beantwortet und ich verzichte sowohl\nauf das Vorlesen der Fragen als auch auf das Verlesen der\nAntworten seitens der Staatsregierung.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Wenn Sie gestatten,\nw\u00fcrde ich gern f\u00fcr das Protokoll die Nummern der Druck-\nsachen erbitten. Bitte lesen Sie die Nummern vor, damit\ndas im Protokoll erscheint.\n\nFrau Klein, SPD: Es handelt sich um die Drucksache\n3/1908 \u2013 Feiertagsfahrverbot f\u00fcr Lkw \u2013 , die Drucksache\n3/1910 \u2013 Lokale Agenda 21 \u2013, die Drucksache 3/1911 \u2013\nAbbau oberfl\u00e4chennaher Rohstoffe im Landkreis Mulden-\ntalkreis (2) \u2013 und die Drucksache 3/1912 \u2013 Abbau ober-\nfl\u00e4chennaher Rohstoffe im Landkreis Muldentalkreis (1).\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n.\nMeine Damen und Herren! Damit ist auch dieser Tages-\nordnungspunkt beendet und die Tagesordnung der 18. Sit-\nzung des 3. S\u00e4chsischen Landtages insgesamt abgearbeitet.\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 19. Sitzung auf mor-\ngen, den 13. Juli 2000, 10 Uhr, festgelegt. Die Einladung\nund die Tagesordnung dazu liegen Ihnen vor.\nDie 18. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Landtages ist geschlos-\nsen. Ich w\u00fcnsche Ihnen einen guten Nachhauseweg.\n\n(Schluss der Sitzung: 18.37 Uhr)\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1,\n01008 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus AG,\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u2022 Fax 4 20 32 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 51 12 19 808 BLZ: 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 18. Sitzung 12. Juli 2000\n\n1236\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tInhaltsverzeichnis (4)\n\tEr\u00f6ffnung\n\tTagesordnungspunkt 1: Wahl eines Mitgliedes f\u00fcr den Untersuchungsausschuss:  ,,Einflussnahme des Ministerpr\u00e4sidenten und ...\"\n\tTagesordnungspunkt 2: 2. und 3. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Gesetz zur Ausf\u00fchrung des Verm\u00f6gensgesetzes\n\tTagesordnungspunkt 3: 2. Lesung des Entwurfs Gesetz zu dem Abkommen zur \u00c4nderung des Abkommens \u00fcber die Zentralstelle der L\u00e4n\n\tTagesordnungspunkt 4: 2. und 3. Lesung des Entwurfs Hundehaltergesetz f\u00fcr den Freistaat Sachsen (S\u00e4chsisches Hundehaltergeset\n\tTagesordnungspunkt 5: 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung aufwandsentsch\u00e4digungs-und besoldungsrechtlicher Vors\n\tTagesordnungspunkt 6: 2. Lesung des Entwurfs Gesetz zum Staatsvertrag \u00fcber die Bildung einer gemeinsamen Einrichtung zur ...\n\tTagesordnungspunkt 7: 1. Lesung des Entwurfs Erstes Gesetz zur \u00c4nderung des Kommunalrechts\u00e4nderungsgesetzes\n\tTagesordnungspunkt 8: 1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Justiz im Freistaat Sachsen (S\u00e4chsisches Justizgesetz)\n\tTagesordnungspunkt 9:  \u2013 Kulturstrukturen im Freistaat Sachsen\n\tTagesordnungspunkt 10:  Anhebung der Regels\u00e4tze nach dem Bundessozialhilfegesetz im Freistaat Sachsen\n\tTagesordnungspunkt 11:\n\t\u2013 Evaluation der Technologie- und Gr\u00fcnderzentren\n\t\u2013 Wagniskapitalfinanzierung\n\t\u2013 F\u00f6rderung des Einstiegs Sachsens in das Informations- und Telekommunikations(IT)-Zeitalter\n\t\u2013 Deckung des Bedarfs an IT-Fachkr\u00e4ften\n\t\u2013 Begabtenf\u00f6rderung in Informatik und Elektronik\n\t\u2013 Ausstattung der s\u00e4chsischen Schulen mit Hardware und Qualifizierung der Lehrkr\u00e4fte\n\t\u2013 Angewandte Informatik an Sachsens Schulen\n\n\tTagesordnungspunkt 12: Grand-Prix-Strecke Sachsenring\n\tTagesordnungspunkt 13:  Wahrung der parlamentarischen Rechte bei Organisationsprivatisierung auf Landesebene\n\tTagesordnungspunkt 14 Fifty-Fifty-Taxi\n\tTagesordnungspunkt 15: Jahresbericht 1999\n\tTagesordnungspunkt 16: Haushaltsrechnung 1997 \u2013 Entlastung der Staatsregierung gem\u00e4\u00df \u00a7 114 Abs. 2 S\u00e4HO\n\tTagesordnungspunkt 17: Beschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen\n\tTagesordnungspunkt 18: \u2013 Feiertagsfahrverbot f\u00fcr Lkw\n\n",
    "status": 200
}