{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2000-10-26T13:02:53Z",
        "Last-Modified": "2001-10-16T06:18:20Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-16T06:18:20Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "401",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "cp:subject": "",
        "created": "2000-10-26T13:02:53Z",
        "date": "2001-10-16T06:18:20Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 3/22 12.10.2000",
        "dcterms:created": "2000-10-26T13:02:53Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-16T06:18:20Z",
        "meta:creation-date": "2000-10-26T13:02:53Z",
        "meta:save-date": "2001-10-16T06:18:20Z",
        "modified": "2001-10-16T06:18:20Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2033",
            "2975",
            "1774",
            "4497",
            "6736",
            "6679",
            "6432",
            "6572",
            "6074",
            "5243",
            "6391",
            "5525",
            "6928",
            "6571",
            "5946",
            "6380",
            "6065",
            "6421",
            "6401",
            "6064",
            "5294",
            "5798",
            "6492",
            "6172",
            "5523",
            "5969",
            "6073",
            "5697",
            "5825",
            "6692",
            "6434",
            "6439",
            "6572",
            "6441",
            "6294",
            "5671",
            "4828",
            "5950",
            "6423",
            "6726",
            "6378",
            "6615",
            "5980",
            "5583",
            "5918",
            "5986",
            "6392",
            "5666",
            "4755",
            "6087",
            "5607",
            "6278",
            "5985",
            "5471",
            "6428",
            "6806",
            "5841",
            "6339",
            "6555",
            "5992",
            "5938",
            "5609",
            "6167",
            "4120",
            "5255",
            "6526",
            "6599",
            "5939",
            "5448",
            "6220",
            "6175",
            "6092",
            "4858",
            "5766",
            "4905",
            "5153"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2000-10-26T13:02:53Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-16T06:18:20Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "pdf:docinfo:subject": "",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 3/22 12.10.2000",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "resourceName": "b'3_PlPr_22_1_1_1_.pdf'",
        "subject": "",
        "title": "Plenarprotokoll 3/22 12.10.2000",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "76"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 3/22 12.10.2000\n\n\nPlenarprotokoll 3/22\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n22. Sitzung 3. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.01 Uhr Dresden, 12. Oktober 2000, Plenarsaal Schluss: 19.10 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 1475\nLeroff, CDU 1475\n\n1  2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz \nzur \u00c4nderung des Eingliederungsgesetzes\nLeipzig\nDrucksache 3/2301, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung\nDrucksache 3/2624, Beschlussempfehlung \ndes Innenausschusses 1475\n\nAbstimmungen und Annahme des Gesetzes 1475\n\n2  2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz \nzur \u00c4nderung des Schulgesetzes f\u00fcr den \nFreistaat Sachsen\nDrucksache 3/1927, Gesetzentwurf der \nFraktion der PDS\nDrucksache 3/2630, Beschlussempfehlung \ndes Ausschusses f\u00fcr Schule und Sport 1475\n\nDr. Hahn, PDS 1475\nColditz, CDU 1478\nFrau Ludwig, SPD 1479\nDr. Hahn, PDS 1480\nDr. Hahn, PDS 1481\n\nAbstimmungen und Ablehnung des Gesetz-\nentwurfes 1481\n\n3  1. Lesung des Entwurfes Gesetz zur \u00c4nderung\ndes Staatsvertrages vom 17. Dezember 1992\n\u00fcber den Ostdeutschen Sparkassen- und Giro-\nverband\nDrucksache 3/2664, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung 1481\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 1481\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 1483\n\n4  \u2013 Sachsen auf dem Weg in das Informations-\nund Telekommunikations (IT)-Zeitalter\nDrucksache 3/1320, Gro\u00dfe Anfrage der \nFraktion der PDS, \nmit Antwort der Staatsregierung\n\u2013 S\u00e4chsische Innovationsb\u00f6rse\nDrucksache 3/1851, \nAntrag der Fraktion der PDS, \nmit Stellungnahme der Staatsregierung 1483\n\nFrau Mattern, PDS 1483\nL\u00e4mmel, CDU 1485\nNolle, SPD 1487\nFrau Bellmann, CDU 1488\nHilker, PDS 1490\nFrau Bellmann, CDU 1491\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister und \nChef der Staatskanzlei 1491\nFrau Mattern, PDS 1492\n\nAbstimmung und Ablehnung \nDrucksache 3/1851 1492\n\n5  \u2013 Aufteilung zus\u00e4tzlicher Infrastrukturinves-\ntitionen im Zusammenhang mit den UMTS-\nLizenz-Erl\u00f6sen auf Projekte in den L\u00e4ndern\nDrucksache 3/2612, \nAntrag der Fraktion der CDU, \nmit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 UMTS-Milliarden\nDrucksache 3/2508, \nAntrag der Fraktion der PDS, \nmit Stellungnahme der Staatsregierung 1493\n\nFrau Bellmann, CDU 1493\nWeckesser, PDS 1494\nWeckesser, PDS 1495\nJurk, SPD 1495\n\n\n\nGrapatin, CDU 1496\nFrau Simon, PDS 1496\nLochbaum, SPD 1496\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 1497\nFrau Bellmann, CDU 1498\nWeckesser, PDS 1499\n\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksache 3/2612\nAbstimmung und Ablehnung \nDrucksache 3/2508 1500\n\n6  Grunds\u00e4tze und Zielsetzungen der Verwal-\ntungsreform/Funktionalreform\nDrucksache 3/1595, \nAntrag der Fraktion der SPD,\nmit Stellungnahme der Staatsregierung\nDrucksache 3/2197, \nAntrag der Fraktion der PDS, \nmit Stellungnahme der Staatsregierung 1500\n\nDr. Friedrich, PDS 1500\nBandmann, CDU 1502\nAdler, SPD 1503\nHardraht, Staatsminister des Innern 1504\nDr. Friedrich, PDS 1506\nDr. Friedrich, PDS 1507\nHardraht, Staatsminister des Innern 1507\n\nAbstimmung und Ablehnung 1508\n\n7  \u2013 SPNV-Konzeption f\u00fcr ganz Sachsen\nDrucksache 3/1595, \nAntrag der Fraktion der SPD,\nmit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Umsetzung der Beschlussvorlage 2/8677\n,,SPNV-Konzeption f\u00fcr ganz Sachsen\u201c\nDrucksache 3/1597, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 1508\n\nFrau Dr. Raatz, SPD 1508\nHamburger, CDU 1510\nFrau Mattern, PDS 1512\nNitzsche, CDU 1513\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 1514\nFrau Dr. Raatz, SPD 1515\n\nAbstimmung und Ablehnung \nDrucksache 3/1595 1515\n\n8  Sozialversicherungspflicht der Aufwands-\nentsch\u00e4digungen f\u00fcr Ehren\u00e4mter\nDrucksache 3/2120, \nAntrag der Fraktion der CDU, \nmit Stellungnahme der Staatsregierung 1516\n\nPietzsch, CDU 1516\nFrau Werner, Margit, PDS 1516\nFrau Dr. Volkmer, SPD 1517\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit, Jugend und Familie 1518\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit, Jugend und Familie 1519\nFrau Weihnert, SPD 1519\nPietzsch, CDU 1519\n\nPietzsch, CDU 1520\nFrau Dr. Volkmer, SPD 1520\nFrau Werner, Margit, PDS 1520\nLeroff, CDU 1520\n\nAbstimmung und Zustimmung 1520\n\n9  Erweiterung des Bewegungsraums f\u00fcr \nAusl\u00e4nder/innen mit Duldungsstatus \nin Sachsen\nDrucksache 3/1611, \nAntrag der Fraktion der PDS, \nmit Stellungnahme der Staatsregierung 1520\n\nFrau Dr. Ernst, PDS 1520\nFrau Dr. Ernst, PDS 1521\nTippach, PDS 1521\nSeidel, CDU 1522\nFrau Weihnert, SPD 1522\nSandig, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter 1523\nHardraht, Staatsminister des Innern 1524\nFrau Dr. Ernst, PDS 1524\nFrau Dr. Ernst, PDS 1525\nTippach, PDS 1525\n\nAbstimmung und Ablehnung 1525\n\n10 Nachhaltige Boden- und Landnutzung im Frei-\nstaat Sachsen\nDrucksache 3/0674, \nAntrag der Fraktion der SPD, \nmit Stellungnahme der Staatsregierung 1525\n\nFrau Klein, SPD 1525\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU 1527\nFrau Altmann, PDS 1528\nLehner, CDU 1528\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft 1529\nFrau Altmann, PDS 1530\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft 1530\nFrau Klein, SPD 1531\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD,\nDrucksache 3/2751 1531\n\nFrau Altmann, PDS 1531\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU 1532\nFrau Klein, SPD 1532\nLeroff, CDU 1533\n\nAbstimmung und Ablehnung 1533\n\n11 Europ\u00e4ische Polizeiakademie\nDrucksache 3/2272, \nAntrag der Fraktion der CDU, \nmit Stellungnahme der Staatsregierung 1533\n\nSchimpff, CDU 1533\nTippach, PDS 1534\nSchowtka, CDU 1534\nLochbaum, SPD 1535\n\nAbstimmung und Zustimmung 1535\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 12. Oktober 2000\n\n\n\n12 \u2013 Wettbewerb f\u00fcr kommunale Besch\u00e4ftigungs-\ninitiativen\nDrucksache 3/1691, \nAntrag der Fraktion der PDS, \nmit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Regionale Arbeitsmarktpolitik I\nDrucksache 3/0043, \nAntrag der Fraktion der CDU,\nmit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Regionale Arbeitsmarktpolitik II\nDrucksache 3/0044, \nAntrag der Fraktion der CDU, \nmit Stellungnahme der Staatsregierung 1535\n\nHerunternahme von der Tagesordnung 1535\n\n13 Bergbauliche Umfahrung von Heuersdorf \nzum Erhalt der Gemeinde\nDrucksache 3/2365, \nAntrag der Fraktion der PDS, \nmit Stellungnahme der Staatsregierung 1536\n\nDr. Hahn, PDS 1536\n\n14 Agrarbericht 1999\nDrucksache 3/2182, \nUnterrichtung durch die Staatsregierung\nDrucksache 3/2600, \nBeschlussempfehlung des Ausschusses \nf\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 1536\n\nDr. Lippmann, CDU 1536\nFrau Altmann, PDS 1537\nFrau Klein, SPD 1538\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft 1539\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft 1540\nJurk, SPD 1540\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft 1541\nJurk, SPD 1541\n\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksache 3/2600 1542\n\nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der CDU,\nDrucksache 3/2756 1542\n\nDr. Lippmann, CDU 1542\nFrau Klein, SPD 1543\nFrau Altmann, PDS 1544\n\nAbstimmungen und Zustimmungen 1544\n\n15 Beschlussempfehlungen und Berichte \nder Aussch\u00fcsse\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 3/2425 1545\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS 1545\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit, Jugend und Familie 1545\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit, Jugend und Familie 1546\nD\u00fcrrschmidt, PDS 1546\n\nAbstimmung und Zustimmung 1546\n\n16 Beschlussempfehlungen und Berichte \nzu Petitionen\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 3/2658 1546\n\nFrau Gangloff, PDS 1546\n\nAbstimmung und Zustimmung 1547\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 1547\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 12. Oktober 2000\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.01 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne die 22. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Land-\ntages.\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu\nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Herr\nDr. Nowak, Frau Lattmann-Kretschmer, Frau Windisch,\nHerr Prof. Dr. Porsch, Frau Dr. Bretschneider, Frau Strem-\npel und Herr Heinz.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer\nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Au\u00dfer dem Tagesord-\nnungspunkt 3 sind f\u00fcr die Gesetzeslesungen sowie die Be-\nhandlung von Antr\u00e4gen und der Gro\u00dfen Anfrage folgende\nRedezeiten festgelegt worden: CDU 240 Minuten, PDS 160\nMinuten, SPD 80 Minuten, Staatsregierung 160 Minuten.\nDie Fraktionen k\u00f6nnen die Redezeiten auf die einzelnen\nTagesordnungspunkte entsprechend ihren Bed\u00fcrfnissen\naufteilen.\n\nMeine Damen und Herren! Folgender \u00c4nderungsantrag\nzu dieser Tagesordnung liegt mir vor: Der Tagesordnungs-\npunkt 17, Kleine Anfragen, ist zu streichen.\nGibt es weitere Antr\u00e4ge auf \u00c4nderung bzw. Erweiterung\nder Tagesordnung? \u2013 Herr Leroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident, wir bitten darum, bei Tages-\nordnungspunkt 9 Redezeit f\u00fcr den Ausl\u00e4nderbeauftragten\neinzuplanen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Erhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013 Das\nist nicht der Fall. Dann wird das so vorgesehen.\nGibt es weitere Antr\u00e4ge zur Tagesordnung? \u2013 Wenn das\nnicht der Fall ist, dann gilt die vorliegende Tagesordnung\nmit der zus\u00e4tzlich erfolgten Aufnahme der Redezeit f\u00fcr\nden Ausl\u00e4nderbeauftragten als beschlossen.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen deshalb zur Ta-\ngesordnung der heutigen Sitzung. Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 1\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz \nzur \u00c4nderung des Eingliederungsgesetzes Leipzig\n\nDrucksache 3/2301, Gesetzentwurf der Staatsregierung\nDrucksache 3/2624, Beschlussempfehlung des Innenausschusses\n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. Ich frage dennoch, ob\nein Abgeordneter das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das ist nicht der\nFall.\nMeine Damen und Herren! Entsprechend \u00a7 44 Abs. 5 Satz\n3 der Gesch\u00e4ftsordnung schlage ich Ihnen vor, \u00fcber den\nGesetzentwurf artikelweise in der Fassung, wie sie durch\nden Ausschuss vorgeschlagen wurde, zu beraten und ab-\nzustimmen. Erhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013 Das ist\nnicht der Fall. Dann werden wir so verfahren.\nWir kommen deshalb zur Einzelberatung und damit zur\nAbstimmung \u00fcber das Gesetz zur \u00c4nderung des Einglie-\nderungsgesetzes Leipzig, Gesetzentwurf der Staatsregie-\nrung, Drucksache 3/2301, Beschlussempfehlung und Be-\nricht des Innenausschusses, Drucksache 3/2624.\nWer dem Artikel 1 die Zustimmung gegen m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei 3 Stimmenthaltungen ist dem\nArtikel 1 mehrheitlich zugestimmt worden.\n\nIch lasse \u00fcber Artikel 2 abstimmen. Wer Artikel 2 die Zu-\nstimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013\n5 Stimmenthaltungen. Damit ist diesem Artikel ebenfalls\nzugestimmt worden.\nMeine Damen und Herren! Da keine \u00c4nderungen be-\nschlossen wurden, kommen wir zur 3. Lesung. Es liegen\nkeine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Deswegen stimmen wir \u00fcber\ndas Gesetz als Ganzes ab. Wer dem Gesetz zur \u00c4nderung\ndes Eingliederungsgesetzes Leipzig in der in der 2. Lesung\nbeschlossenen Fassung als Ganzes zustimmen m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen?\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 4 Stimmenthaltungen\nwurde dem Entwurf zugestimmt. Er ist damit als Gesetz\nbeschlossen worden.\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Tagesordnungs-\npunkt 1 beendet.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 2\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Schulgesetzes f\u00fcr den\nFreistaat Sachsen\n\nDrucksache 3/1927, Gesetzentwurf der Fraktion der PDS\nDrucksache 3/2630, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Schule und Sport\n\nDen Fraktionen wird das Wort zu einer allgemeinen Aus-\nsprache erteilt. Als Einreicherin beginnt die Fraktion der\nPDS. Es folgen die CDU-Fraktion, die SPD-Fraktion, die\nCDU-Fraktion und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\n\nMeine Damen und Herren! Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich\nbitte jetzt den Vertreter der PDS-Fraktion das Wort zu neh-\nmen. Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Am 22. Juni dieses Jahres hat die PDS-Fraktion ihren\nEntwurf einer Schulgesetznovelle in den S\u00e4chsischen\nLandtag eingebracht. Dieser Entwurf zielt im Kern auf drei\nKorrekturen am geltenden Schulgesetz ab, obwohl es na-\nt\u00fcrlich einer grunds\u00e4tzlichen \u00dcberarbeitung bed\u00fcrfte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 12. Oktober 2000\n\n1475\n\n\n\nMit unseren drei \u00c4nderungen wollen wir \u2013 erstens \u2013 die\nVerantwortung f\u00fcr die Schulentwicklungsplanung auf die\nLandkreise und kreisfreien St\u00e4dte \u00fcbertragen. Zweitens\nwollen wir den Klassenteiler und die Mindestsch\u00fclerzah-\nlen f\u00fcr die Klassenbildung absenken und erstmals gesetz-\nlich verankern. Drittens wollen wir die Schulkonferenz in\nihrer Zusammensetzung ver\u00e4ndern, auch deren Aufgaben\nneu definieren und deutlich weiter fassen als bisher.\nLassen Sie mich zu den einzelnen Punkten jetzt noch eini-\nge n\u00e4here Aussagen machen und dabei zugleich auf die\ndurchgef\u00fchrte \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung und die Diskussion\nim zust\u00e4ndigen Ausschuss f\u00fcr Schule und Sport eingehen.\nWas die \u00dcbertragung der Schulnetzplanung auf die Land-\nkreise und kreisfreien St\u00e4dte anbelangt, befinden wir uns\nauf den ersten Blick in einer ungew\u00f6hnlichen Allianz mit\nder CDU-gef\u00fchrten Staatsregierung, die diesen Schritt in\nihrem Haushaltsbegleitgesetz gleichfalls vorsieht. Aber\neben nur auf den ersten Blick; ich komme darauf noch zu\nsprechen.\nIn der Tat gibt es zahlreiche Gr\u00fcnde, die f\u00fcr eine \u00dcbertra-\ngung der Planung der k\u00fcnftigen Schulstandorte auf die\nLandkreise und kreisfreien St\u00e4dte sprechen. Die bisheri-\ngen, h\u00e4ufig \u00fcberaus b\u00fcrokratisch getroffenen Entscheidun-\ngen der Regionalschul\u00e4mter bzw. des Kultusministeriums\nwaren oftmals undurchschaubar und wenig transparent.\nOhne jede Flexibilit\u00e4t wurden die technokratischen Vorga-\nben des Kultusministeriums durchgesetzt. Auf der Strecke\nbleiben nicht nur die Beteiligung der Betroffenen und die\nparlamentarische Kontrolle, sondern auch ein in sich\nschl\u00fcssiges, engmaschiges Schulnetz im Freistaat Sachsen.\nVon den Investitionsruinen, in die Millionen an Steuergel-\ndern geflossen sind und die jetzt dichtgemacht wurden\nbzw. von Schlie\u00dfung bedroht sind, will ich an dieser Stelle\ngar nicht sprechen.\nEin wichtiger Grund f\u00fcr unseren Vorschlag ist auch der\nUmstand, dass die Landkreise f\u00fcr die Sch\u00fclerbef\u00f6rderung\nzust\u00e4ndig sind. Sie m\u00fcssen Jahr f\u00fcr Jahr h\u00f6here Kosten\naufbringen, um die Kinder und Jugendlichen zu ihren\nSchulen zu transportieren, haben aber nahezu keinen Ein-\nfluss auf die Entscheidung, ob und wann eine Schule ge-\nschlossen wird. Dieser Zustand ist nicht l\u00e4nger hinnehm-\nbar. Hier stimmen wir mit der Staatsregierung ausdr\u00fcck-\nlich \u00fcberein.\nDies gilt im \u00dcbrigen auch f\u00fcr die \u00dcberlegung, dass die\nLandkreise als k\u00fcnftige Entscheidungsinstanz auch zwi-\nschen den widerstreitenden Interessen einzelner Schultr\u00e4-\nger und benachbarten Gemeinden vermitteln k\u00f6nnen;\ndenn es ist leider kein Einzelfall, dass zwei Gemeinden bis\nzuletzt unerbittlich um den Erhalt ihrer Schule k\u00e4mpfen,\nbis am Ende beiden die Mitwirkung durch das Kultus-\nministerium entzogen wird. Bei einem Kompromiss oder\neiner Entscheidung aus der Perspektive des Kreises w\u00e4re\neine Schule in dem betreffenden Gebiet zu halten gewesen.\nIch m\u00f6chte es noch einmal in aller Deutlichkeit sagen:\nAuch die PDS-Fraktion wei\u00df, dass aufgrund der gesunke-\nnen Kinderzahlen nicht alle Schulen in Sachsen erhalten\nbleiben k\u00f6nnen. Mit Sicherheit m\u00fcssen aber auch nicht so\nviele Schulen geschlossen werden, wie es von der Staats-\nregierung beabsichtigt wird.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDamit bin ich bei den Differenzen zwischen unserem An-\nsatz und dem Ansatz von CDU und Staatsministerium.\nLetztere wollen die vorhandenen Einrichtungen maximal\nauslasten und die vorhandenen Klassen weitgehend auf-\n\nf\u00fcllen. Sie wollen also im Endeffekt m\u00f6glichst viele Schu-\nlen dichtmachen. Wir hingegen wollen so wenig Schulen\nwie m\u00f6glich schlie\u00dfen. Das ist der entscheidende Unter-\nschied.\nDeshalb wehrt sich die CDU-Fraktion so sehr gegen die\nZulassung einz\u00fcgiger Mittelschulen und zweiz\u00fcgiger\nGymnasien. Deshalb lehnt sie die Absenkung der Mindest-\nsch\u00fclerzahlen so vehement ab. Deshalb verteufelt sie den\njahrgangs\u00fcbergreifenden Unterricht und die Bildung von\nSchulzweckverb\u00e4nden oder Au\u00dfenstellen, die ein m\u00f6g-\nlichst engmaschiges Schulnetz zum Ziel haben.\nDie Staatsregierung pl\u00e4diert nicht f\u00fcr eine \u00dcbertragung\nder Standortplanung auf die Landkreise und auf die kreis-\nfreien St\u00e4dte, weil sie pl\u00f6tzlich f\u00fcr ein Mehr an demokrati-\nscher Mitbestimmung ist. Sie tut dies vielmehr aus einem\neinzigen Grund: Sie m\u00f6chte lediglich den schwarzen Peter\nlos sein, um nicht f\u00fcr die bevorstehenden massenhaften\nSchulschlie\u00dfungen verantwortlich gemacht zu werden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWer sich den Gesetzentwurf der Staatsregierung und die\ndazugeh\u00f6rige Begr\u00fcndung genauer ansieht, der erkennt\nsehr schnell, dass der Minister die Entscheidungshoheit\nnicht wirklich abgeben will. Im Gegenteil. Die Landkreise\nund die kreisfreien St\u00e4dte sollen geradezu sklavisch an die\nVorgaben des Kultusministeriums gebunden werden. Ih-\nnen wird \u00fcber die zugewiesenen Lehrer de facto die Zahl\nder Klassen und damit auch der Schulen vorgegeben. Ein\nwirklicher Entscheidungsspielraum besteht nicht. Die\nKreis- und die Stadtr\u00e4te k\u00f6nnen im Zweifel lediglich dar\u00fc-\nber befinden, ob die Schule in A oder die Schule in B ge-\nschlossen wird.\nDer Vertreter der katholischen Kirche, Herr Lenssen, hat es\nin der Anh\u00f6rung zum Haushaltsbegleitgesetz auf den\nPunkt gebracht: Den Kreisen bleibt am Ende nur die mehr\noder weniger einvernehmliche Abstimmung einer Schul-\nschlie\u00dfungsliste.\nSie haben keine M\u00f6glichkeit zu sagen, aus regionaler Sicht\nund aufgrund der angebotenen Profile bzw. unter den\nAspekten der Sch\u00fclerbef\u00f6rderung brauchten sie den Erhalt\nder Schulstandorte in A und in B.\nGenau das ist aber der Ansatz der PDS-Fraktion. Wir wol-\nlen diesen Weg einschlagen. Die Landkreise und die kreis-\nfreien St\u00e4dte beschlie\u00dfen zun\u00e4chst unter Beachtung der so-\neben genannten Punkte und mit Blick auf die p\u00e4dagogi-\nschen Konzepte der jeweiligen Schulen ihren Schulnetz-\nplan, der die tats\u00e4chlich vorhandenen Sch\u00fcler zur Grund-\nlage haben muss. Es ist also eine Grundlage und nicht wie\nin der Planung der Regionalschul\u00e4mter ein Dogma.\nHaben die Kreise ihr Schulentwicklungskonzept beschlossen\n\u2013 dazu geh\u00f6rt mehr als nur die reine Standortplanung \u2013,\nmuss nach unserem Gesetzentwurf das Kultusministerium\ndie daf\u00fcr ben\u00f6tigten Lehrer zur Verf\u00fcgung stellen. Dies ist\nein grunds\u00e4tzlich anderes Herangehen als das der CDU.\nIm \u00dcbrigen verstehe ich Ihr Misstrauen \u00fcberhaupt nicht.\nSchlie\u00dflich haben alle Landr\u00e4te das Parteibuch der CDU in\nder Tasche. Ich gehe davon aus, dass vor Ort verantwor-\ntungsbewusste Entscheidungen getroffen werden.\nMeine Damen und Herren! Das, was Landrat Gallert in\nBautzen auf die Beine gestellt hat \u2013 dort ist unter kontinu-\nierlicher Einbeziehung der betroffenen Gemeinden, B\u00fcr-\ngermeister, Schulleiter und Elternvertreter innerhalb rela-\ntiv kurzer Zeit ein eigenst\u00e4ndiger Schulentwicklungsplan\nmit zahlreichen kreativen Vorschl\u00e4gen erarbeitet worden\n\u2013, muss doch auch anderenorts in Sachsen m\u00f6glich sein.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 12. Oktober 2000\n\n1476\n\n\n\nDeshalb haben mich die Argumente des St\u00e4dte- und Ge-\nmeindetages sowie des Landkreistages in der Anh\u00f6rung\nzu unserem Gesetzentwurf nicht \u00fcberzeugen k\u00f6nnen. Der\nEntwurf der Staatsregierung w\u00fcrde sie zweifellos knebeln,\nunsere Regelung hingegen b\u00f6te ihnen den notwendigen\nRaum f\u00fcr selbstbestimmte Entscheidungen.\nDie zweite von uns vorgeschlagene \u00c4nderung bezieht sich\nauf den Klassenteiler und die Mindestsch\u00fclerzahlen f\u00fcr\ndie Klassenbildung. Wir sind der Meinung, es sollte end-\nlich Schluss damit sein, dass der Kultusminister in seinen\nallj\u00e4hrlichen Schulorganisationserlassen oder auf dem Ver-\nordnungswege mehr oder weniger willk\u00fcrlich die entspre-\nchenden Festlegungen trifft. Wenn schon immer wieder\nauch seitens der Regionalschul\u00e4mter der falsche Eindruck\nerweckt wird, die Zahlen seien gesetzlich geregelt, dann\nsollten wir sie endlich auch im Gesetz fixieren.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 \nDr. Jahr, CDU: Wir wollen Freiheit!)\n\nAllerdings \u2013 das f\u00fcge ich hinzu \u2013 sollte dies nicht unter\nBeibehaltung des derzeitigen Status quo erfolgen.\nAus der Sicht der PDS-Fraktion sollten wir einer jahrelan-\ngen Forderung von Lehrern, Eltern und Sch\u00fclervertretun-\ngen sowie von Wissenschaftlern folgen und den deutsch-\nlandweit h\u00f6chsten Klassenteiler, den wir in Sachsen haben,\nendlich absenken. Wir schlagen in unserem Entwurf einen\nKlassenteiler von 25 vor. Das erscheint uns unter p\u00e4dago-\ngischen Gesichtspunkten vern\u00fcnftig.\nIch wei\u00df, dass es auch andere \u00dcberlegungen gibt, zum Bei-\nspiel zur Festlegung einer Obergrenze f\u00fcr die Klassenst\u00e4r-\nke. Die SPD-Fraktion schl\u00e4gt daf\u00fcr in ihrem virtuellen Ge-\nsetzentwurf, der dem Parlament bislang noch nicht vor-\nliegt, ebenfalls die Zahl 25 vor. Wir sind bereit \u00fcber diesen\nVorschlag zu diskutieren. Zum einen muss aber der Ent-\nwurf daf\u00fcr offiziell eingebracht werden, zum anderen er-\nscheinen uns einige rechtliche Fragen kl\u00e4rungsbed\u00fcrftig.\nIch m\u00f6chte nur ein Beispiel nennen: Was geschieht, wenn\nsich an einer Mittelschule 53 Kinder anmelden? Steht die\nH\u00f6chstgrenze von 25 Kindern im Gesetz, so k\u00f6nnen nur\nzwei Klassen mit je 25 Sch\u00fclern gebildet werden. Was ge-\nschieht mit den \u00fcbrigen drei Bewerbern? Wer entscheidet\ndar\u00fcber, welche drei Bewerber letztlich abgewiesen wer-\nden? Gilt das so genannte Windhundprinzip, also die Rei-\nhenfolge des Eingangs der Anmeldungen? Gibt es wie\nj\u00fcngst in Steinigtwolmsdorf einen Losentscheid? Wie soll\ndas Problem gel\u00f6st werden?\nSchlie\u00dflich ist auch zu fragen, wie bei einem Verfahren,\nwie es die SPD-Fraktion vorschl\u00e4gt, das Recht auf die freie\nWahl der weiterf\u00fchrenden Schulen garantiert werden\nkann?\nUnsere Regelung ist klar und eindeutig. Sie kann im Ex-\ntremfall allerdings zu relativ kleinen Klassen mit 12 oder\n13 Sch\u00fclern f\u00fchren. Wollen wir aber nicht gerade eine\nnachhaltige Verbesserung der Lern- und Arbeitsbedingun-\ngen an unseren Schulen? Au\u00dferdem gibt es gleich gela-\ngerte Regelungen in fast allen westeurop\u00e4ischen Nachbar-\nstaaten.\nDie von uns weiterhin vorgeschlagene Absenkung der\nMindestsch\u00fclerzahlen f\u00fcr die Klassenbildung verfolgt ins-\nbesondere das Ziel, in gering besiedelten l\u00e4ndlichen Gebie-\nten auch kleinere Schulen, insbesondere Grundschulen, er-\nhalten zu k\u00f6nnen. F\u00fcr die Grundschulen schlagen wir eine\nMindestzahl von 10, f\u00fcr den Sekundarbereich der Mittel-\nschulen eine Mindestzahl von 15 Sch\u00fclern vor.\n\nDieser Punkt wurde in der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung nicht\nnur von den Vertretern der GEW und des Landessch\u00fcler-\nrates unterst\u00fctzt, sondern auch, was die Grundschule an-\nbelangt, vom Vertreter des S\u00e4chsischen Philologenverban-\ndes, den die CDU-Fraktion als Sachverst\u00e4ndigen benannt\nhatte.\nProphylaktisch m\u00f6chte ich an dieser Stelle auch auf den\nVorwurf eingehen, die von uns vorgeschlagene Regelung\nenthalte handwerkliche Fehler. Dies wurde sowohl in der\nAnh\u00f6rung wie auch in der nachfolgenden Ausschussbera-\ntung behauptet. Die Festlegungen f\u00fcr den Grundschul-\nbereich sind dabei eher unstrittig.\nEin Kritikpunkt bez\u00fcglich der Mittelschulen war, dass wir\nf\u00fcr die Orientierungsstufe keine explizite Aussage getrof-\nfen haben. Es entspricht aber gerade unserer Philosophie,\nden Landkreisen bei ihrer Entscheidung einen m\u00f6glichst\nweiten Spielraum einzur\u00e4umen.\nEin weiterer angeblicher Widerspruch wurde zwischen\ndem von uns vorgeschlagenen Klassenteiler von 25 und\nder Festschreibung einer Mindestsch\u00fclerzahl von 15 f\u00fcr\ndie Klassenbildung an der Mittelschule aufgemacht. Auf\nden ersten Blick erscheint dies in der Tat problematisch.\nWenn sich beispielsweise 27 Sch\u00fcler an einer Mittelschule\nanmeldeten, entst\u00fcnden durch unseren Klassenteiler zwei\nKlassen mit 13 bzw. 14 Sch\u00fclern, wodurch die angegebene\nMindestsch\u00fclerzahl von 15 vermeintlich unterschritten\nw\u00fcrde. Unsere Intention geht jedoch dahin, dass die Min-\ndestsch\u00fclerzahl f\u00fcr die Einrichtung einer Klasse in der je-\nweiligen Klassenstufe gelten sollte. Es geht also um die\nFrage, ob \u00fcberhaupt eine einzige Klasse in der jeweiligen\nKlassenstufe gebildet wird.\nMit Blick auf den abzusichernden Hauptschulbildungs-\ngang erschien uns die Zahl 15 als die unterste vertretbare\nGrenze. Liegt die Gesamtsch\u00fclerzahl hingegen \u00fcber 25\nund k\u00f6nnen zwei oder mehr Klassen gebildet werden, ist\nder Hauptschulgang auch dann gesichert, wenn diese\nKlassen nur aus 12 oder 13 Sch\u00fclern bestehen.\nWir haben gestern w\u00e4hrend unserer Fraktionssitzung\n\u00fcberlegt, ob wir diesbez\u00fcglich einen entsprechenden \u00c4n-\nderungsantrag stellen sollten. Wir haben aber letztlich da-\nrauf verzichtet. Abgesehen davon, dass die CDU-Fraktion\nohnehin erkl\u00e4rt hat, dass sie unserem Gesetzentwurf unter\nkeinen Umst\u00e4nden zustimmen werde, ist ein zus\u00e4tzlicher\nAntrag auf eine \u00c4nderung entbehrlich, und zwar auch,\nweil nach der g\u00e4ngigen Rechtsprechung f\u00fcr die Auslegung\nvon strittigen Punkten in bestimmten Gesetzen die Proto-\nkolle der Parlamentsberatungen herangezogen werden.\nUnsere Auslegungen als antragstellende Fraktion habe ich\nhiermit dargelegt. Wenn unser Entwurf \u2013 das hoffen wir \u2013\ndoch eine Mehrheit finden sollte, d\u00fcrfte zumindest dieser\nPunkt gekl\u00e4rt sein.\nW\u00e4hrend die Punkte 1 und 3 unseres Gesetzentwurfes im\nPrinzip kein Geld kosten, w\u00fcrde unser Vorschlag zur Ab-\nsenkung des Klassenteilers und der Mindestst\u00e4rken Kos-\nten verursachen. Dies wurde auch im Schulausschuss the-\nmatisiert, verbunden mit dem Vorwurf, unsere Angaben\nauf dem Deckblatt des Gesetzentwurfes seien irref\u00fchrend.\nDazu will ich nur folgende zwei Anmerkungen machen:\nIch bitte Sie darum, meinen Redebeitrag bei der Einbrin-\ngung des Gesetzes noch einmal nachzulesen, denn dort\nhabe ich mich selbstverst\u00e4ndlich zu den finanziellen Aus-\nwirkungen ge\u00e4u\u00dfert. Diese w\u00fcrden ohnehin erst im Jahr\n2002 voll zu Buche schlagen, weil bei der Annahme unse-\nres Gesetzentwurfes die Neuregelung erst mit Wirkung\ndes kommenden Schuljahres greifen k\u00f6nnte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 12. Oktober 2000\n\n1477\n\n\n\nUnsere Aussage hinsichtlich der Finanzen ging au\u00dferdem\ndavon aus, dass bei Beibehaltung des derzeitigen Haus-\nhaltsvolumens im Bildungsbereich keine zus\u00e4tzlichen Kos-\nten entstehen und dass durch die zur\u00fcckgehenden Sch\u00fc-\nlerzahlen auch Mittel frei werden. Au\u00dferdem sind im lau-\nfenden Haushaltsjahr zahlreiche H\u00f6hergruppierungen bei\nden P\u00e4dagogen viel zu sp\u00e4t erfolgt und auch die dadurch\nvom Finanzminister eingesparten Gelder haben wir in un-\nserer Berechnung ber\u00fccksichtigt und gingen nat\u00fcrlich\ndavon aus, dass diese im Kultusetat verbleiben. Sollten da-\nr\u00fcber hinaus noch Umschichtungen notwendig sein, so\nwollen wir diese im Rahmen der laufenden Haushaltsbera-\ntungen realisieren und werden entsprechende Vorschl\u00e4ge\nunterbreiten.\n\nAbschlie\u00dfend noch einige Bemerkungen zu unserem drit-\nten Anliegen im Rahmen unseres Vorschlages zur Novelle\ndes Schulgesetzes. Dabei geht es um eine \u00c4nderung der\nZusammensetzung und der Aufgaben der Schulkonferenz.\nNach dem Motto: ,,Von Bayern lernen hei\u00dft siegen lernen\u201c\nfordern wir in unserem Entwurf eine Drittelparit\u00e4t der\nSchulkonferenz. Bei einer Gr\u00f6\u00dfe von 12 Mitgliedern sollen\nihr demnach je vier Vertreter der Lehrer, der Eltern und\nder Sch\u00fcler angeh\u00f6ren. Wir sehen darin einen deutlichen\nZuwachs an demokratischer Mitbestimmung im s\u00e4chsi-\nschen Schulwesen, den wir ausdr\u00fccklich wollen. Die CDU\ndagegen scheut wirkliche Mitwirkung und Mitbestim-\nmung wie der Teufel das Weihwasser.\n\nHerr Kollege Colditz, auch wenn Sie sich im Schulaus-\nschuss sehr \u00fcber \u00c4u\u00dferungen der PDS erregt haben, ich\nmuss es auch hier noch einmal ansprechen. Was einige der\nvon der CDU benannten Sachverst\u00e4ndigen zu diesem The-\nma gesagt haben, offenbarte ein geradezu erschreckendes\nVerst\u00e4ndnis von demokratischer Mitwirkung an unseren\nSchulen. Ich will es vor allem Ihnen, meine Damen und\nHerren von der CDU, jetzt ersparen, hier die ganzen un-\ns\u00e4glichen Passagen aus dem Protokoll der Anh\u00f6rung vor-\nzutragen. Aber eines will ich doch ganz deutlich sagen:\nWer als Schulleiter in einer parlamentarischen Anh\u00f6rung\nsinngem\u00e4\u00df erkl\u00e4rt, den Eltern, die in der Schulkonferenz\nmitwirken, gehe es ohnehin nur um das Wohl ihres eige-\nnen Kindes, die Schule interessiere sie nicht und es gehe\nden Mitwirkenden in der Schulkonferenz vor allem da-\nrum, sich \u00f6ffentlich zu profilieren, der jedenfalls hat von\nDemokratie nichts begriffen und ist offenkundig falsch an\nseinem Platz.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nDeutlich wurde an verschiedenen \u00c4u\u00dferungen auch die\nAuffassung, die Schulkonferenz d\u00fcrfe zwar diskutieren\nund kann beraten, entscheiden soll aber nicht sie, sondern\nletztlich die Lehrerkonferenz bzw. der Schulleiter. Genau\nhier haben wir eine dezidiert andere Auffassung und inso-\nfern hat uns die Anh\u00f6rung darin best\u00e4tigt, dass es richtig\nwar, unseren Gesetzentwurf einzubringen und heute zur\nAbstimmung zu stellen.\n\nDass unser Vorschlag, die Kompetenzen der Schulkonfe-\nrenz bis hin zur Wahl der Schulleitung zu erweitern, bei\nder CDU, den ihr nahe stehenden Verb\u00e4nden und auch bei\nden sich sicher im Sattel w\u00e4hnenden Schulleitern nicht auf\nviel Gegenliebe sto\u00dfen w\u00fcrde, war uns von vornherein\nklar. Die ge\u00e4u\u00dferten rechtlichen Bedenken jedenfalls, dass\naufgrund des Beamtengesetzes und anderer Bestimmun-\ngen eine Wahl der Schulleitung durch die Schulkonferenz\nnicht m\u00f6glich sei, waren ganz offensichtlich vorgeschobe-\n\nne Argumente, abgesehen davon, dass wir weitere Verbe-\namtungen ohnehin f\u00fcr entbehrlich halten.\nIhnen, meine Damen und Herren von der CDU, passt die\nganze Richtung nicht! Es w\u00e4re ein Anflug von Redlichkeit,\nwenn Sie dies heute wenigstens zugeben w\u00fcrden und\nnicht vermeintliche rechtliche Argumente vorschieben. In-\nsofern bin ich auf den Beitrag von Ihnen sehr gespannt.\nMeine Spannung auf das Ergebnis der nachfolgenden Ab-\nstimmung \u00fcber unseren Gesetzentwurf h\u00e4lt sich dagegen\nverst\u00e4ndlicherweise in Grenzen, was mich allerdings nicht\ndaran hindern kann, Sie alle dennoch zu bitten, unserem\nGesetzentwurf Ihre Zustimmung zu geben.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Colditz, bitte.\n\nColditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nHerr Dr. Hahn, um in einem Bild zu sprechen: Man kann\nauch mit der gr\u00f6\u00dften Redegewandtheit ein h\u00e4ssliches Ent-\nlein nicht zu einem sch\u00f6nen Schwan kreieren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas trifft auf Ihren Gesetzentwurf so zu.\nSie haben wiederum versucht, die Zielsetzung Ihres Ge-\nsetzentwurfes zu untersetzen. Sie besteht ja bekanntlich\ndarin, dass mit diesem Gesetzentwurf der Anspruch erho-\nben wird, unser s\u00e4chsisches Schulsystem qualitativ inhalt-\nlich weiter zu entwickeln. Wie weit dieser Anspruch und\ndie Realisierbarkeit dieses Anspruchs auseinander klaffen,\nhat nicht zuletzt die Anh\u00f6rung im Ausschuss belegt. So-\nwohl Lehrerverb\u00e4nde als auch Schulpraktiker und Sch\u00fc-\nlervertreter haben diesen Gesetzentwurf grunds\u00e4tzlich in-\nfrage gestellt und auch abgelehnt. Insofern er\u00fcbrigt sich\neigentlich eine weitere Debatte dazu. Aber aus meinem\nDemokratieverst\u00e4ndnis heraus macht es sich schon not-\nwendig, einige weitere Anmerkungen zu machen.\nAbgesehen von handwerklich offensichtlichen M\u00e4ngeln,\ndie jede Systematik, Herr Dr. Hahn, vermissen lassen, sind\nauch die Inhalte mehr oder weniger \u2013 das ist Originalton\nAnh\u00f6rung \u2013 von populistischen Positionen abgeleitet. Die-\nsem Populismus werden wir aber so nicht folgen, weil er\neiner zukunftsorientierten Entwicklung unseres Schulsys-\ntems eben nicht Rechnung tr\u00e4gt.\nDer Bogen dieser wenig tragf\u00e4higen inhaltlichen Aussagen\ndes Gesetzentwurfes reicht von der Verankerung des Klas-\nsenteilers im Schulgesetz, wie er deutschlandweit einmalig\nw\u00e4re und zu einer Klassenst\u00e4rke f\u00fchren w\u00fcrde, die im\nVergleich zu anderen L\u00e4ndern nicht zu rechtfertigen, nicht\nzu finanzieren und auch p\u00e4dagogisch nicht sinnvoll w\u00e4re,\nbis hin zur \u00dcbertragung von Aufgaben auf die Schulkonfe-\nrenz, die den Schulbetrieb nicht bef\u00f6rdern, sondern wohl\neher hemmen w\u00fcrden.\nUm die Widerspr\u00fcchlichkeiten im Detail zumindest an-\ndeutungsweise zu beleuchten, will ich auf einige wenige\nKnackpunkte des ohnehin sehr d\u00fcnnen Gesetzentwurfes\neingehen, um sie zumindest nicht unwidersprochen stehen\nzu lassen.\nZun\u00e4chst zur gesetzlichen Verankerung des Klassenteilers\nund zur Reduzierung der Mindestsch\u00fclerzahlen f\u00fcr die\nKlassenbildung: V\u00f6llig undifferenziert wird die Umsetz-\nbarkeit sicherlich aus finanzieller Sicht gesehen, aber auch\naus r\u00e4umlicher Sicht vor Ort. Abgesehen, meine Damen\nund Herren, von den doch entstehenden Mehrkosten im\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 12. Oktober 2000\n\n1478\n\n\n\nVergleich zu dem, was urspr\u00fcnglich im Vorspann des Ge-\nsetzes steht, stellt sich auch die Frage aus der Sicht der\nSchultr\u00e4ger, wie ganz praktisch die Unterbringung einer\nMehrzahl von Klassen erfolgen soll, die Mindestsch\u00fcler-\nzahlen vorgibt, wie sie im Gesetz verankert sind. Wenn\nzudem auch seitens der PDS-Fraktion in diesem Haus in\nschulpolitischen Debatten immer wieder neu die Frage\nnach der sozialen Kompetenzentwicklung gestellt wird,\nder sich ja auch die Schule zu stellen hat, ist dieser\nMa\u00dfstab zur angedachten Klassenbildung ebenfalls durch-\naus widerspr\u00fcchlich zu sehen. Schlie\u00dflich setzt ja die So-\nzialisationsfunktion, die die Schule hat, auch eine gewisse\nKlassengr\u00f6\u00dfe voraus, die aber im vorliegenden Entwurf\nein vern\u00fcnftiges Ma\u00df weit unterschreitet.\nEs l\u00e4sst sich mit dieser Feststellung sicherlich nach au\u00dfen\nhin ein guter populistischer Eindruck zum Erhalt von klei-\nnen Schulstandorten im Rahmen der objektiv notwendigen\nFortschreibung des Schulnetzes vermitteln. Die Leistungs-\nf\u00e4higkeit solcher Schulstandorte und deren qualitative\nAusgestaltung auf Dauer wird aber dabei bewusst ausge-\nblendet. Dies ist damit aus unserer Sicht keine redliche\nArgumentation im Blick auf die aktuell zu l\u00f6senden Prob-\nleme, die sich im Spannungsfeld von r\u00fcckl\u00e4ufigen Sch\u00fcler-\nzahlen und der Weiterentwicklung unseres Schulsystems\nergeben.\nEin zweiter Gedanke: Mit der \u00c4nderung der Zusammen-\nsetzung der Schulkonferenz und der Erweiterung der\nKompetenz dieses Gremiums soll nach au\u00dfen hin der Ein-\ndruck einer st\u00e4rkeren Demokratisierung unseres Schul-\nsystems vermittelt werden, ein durchaus zun\u00e4chst positi-\nver Ansatz. Aber die Demokratie wird in diesem Zusam-\nmenhang gleich mit neu definiert. Sie soll sich n\u00e4mlich\ndarin erschlie\u00dfen, alle Beteiligten bei m\u00f6glichst allen zu\ntreffenden Entscheidungen mitreden und mitentscheiden\nzu lassen, ungeachtet dessen, ob dazu auch die notwendi-\nge Kompetenz vorhanden ist.\nDas hat \u00fcberhaupt nichts zu tun, Herr Dr. Hahn, mit der\nDiskreditierung von au\u00dfenstehenden Mitwirkenden an\nSchule. Es ist letztlich die Frage, dass insbesondere die\np\u00e4dagogische Kompetenz unserer Lehrkr\u00e4fte durch diese\nFestlegungen in gewisser Weise durch Ihren Gesetzent-\nwurf geschw\u00e4cht werden soll. Durch die M\u00f6glichkeit \u2013 das\nist die Untersetzung dieses Argumentes \u2013 der Abwahl des\nSchulleiters durch die Schulkonferenz soll dessen Rolle of-\nfensichtlich in die Position eines Anbiederers an Lehrer\nund an Sch\u00fcler letztlich degradiert werden. An die Stelle\nvon Wissen und Kompetenz \u00fcber die Gestaltung p\u00e4dago-\ngischer Prozesse im Schulalltag soll offensichtlich ein mehr\noder weniger unstrukturiertes und zielloses Diskussions-\nund Verst\u00e4ndigungsverfahren im Rahmen der Schulkonfe-\nrenz gesetzt werden. Die eher koordinierende und auch\nnotwendige ma\u00dfstabsetzende Funktion der Schulverwal-\ntung soll g\u00e4nzlich au\u00dfer Kraft gesetzt werden, was ja ins-\ngesamt ins Bild der PDS-Fraktion zur Schulverwaltung\npasst.\nMeine Damen und Herren! Ich will nicht falsch verstanden\nwerden. Selbstverst\u00e4ndlich lebt Schule von der demokra-\ntischen Mitwirkung durch Eltern und Sch\u00fcler. Das ist f\u00fcr\nuns v\u00f6llig unstrittig und ich denke, wir haben auch dazu\ngesetzliche Rahmenbedingungen geschaffen, um dies zu\nerm\u00f6glichen. Sch\u00fcler und Eltern haben einen Anspruch\ndarauf, dass Schule aber auch eine besondere p\u00e4dago-\ngische Kompetenz hat. Diese Kompetenz ist quasi die\nDienstleistung des Staates, der mit seinen qualifizierten\nLehrkr\u00e4ften in das System Schule einwirkt und damit\n\np\u00e4dagogische Prozesse, Ziele und Zusammenh\u00e4nge des\nSchulalltags koordiniert und strukturiert.\nDer vorliegende Gesetzentwurf stellt dieses System auf\nden Kopf und programmiert das Chaos vor. Deshalb leh-\nnen wir ihn ab.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nSchlie\u00dflich \u2013 drittens \u2013 ein Wort zur beabsichtigten Neu-\nregelung der Schulnetzplanung, die auf den ersten Blick\nziemlich geschickt einen Bezug zu den Festlegungen des\nHaushaltsbegleitgesetzes der Staatsregierung und der dor-\ntigen Ver\u00e4nderung des Schulgesetzes herstellt.\n\n(Widerspruch bei der PDS)\n\nDer \u00dcbertragung der Verantwortung f\u00fcr die Schulnetzpla-\nnung auf die Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte kann man\nvon der Intention her zun\u00e4chst durchaus folgen. Dar\u00fcber\nwird in den Beratungen zum Haushaltsbegleitgesetz noch\ndifferenziert zu reden sein. Unstimmig ist jedoch im vor-\nliegenden Gesetzentwurf der PDS-Fraktion die Festlegung,\ndie Schulentwicklungspl\u00e4ne alle drei Jahre fortzuschrei-\nben, sowie die Feststellung von anderen Rahmenbedin-\ngungen, als sie bisher gesetzt sind.\nWenn es darum gehen soll, meine Damen und Herren, ein\nbedarfsgerechtes und qualitativ hochwertiges Schulnetz zu\nerhalten, dann bedarf es aus aktueller Sicht der anstehen-\nden Schulnetzplanung Entscheidungen, die letztlich dauer-\nhaft sind und f\u00fcr l\u00e4ngere Zeit wirksam bleiben. Dies muss\naufgrund der vorhandenen Sch\u00fclerprognosen geschehen,\nm\u00f6glichst auch mit Blick auf die zu leistenden Investitio-\nnen.\nSchlie\u00dflich wird damit auch, und das ist meines Erachtens\nwichtig f\u00fcr den Schulalltag, eine gewisse Kontinuit\u00e4t in\nden Schulalltag hineingetragen werden, so dass nach Ab-\nschluss dieses Prozesses nicht immer wieder neu die Frage\nnach der Fortschreibung des Schulnetzes gestellt werden\nmuss, womit gewisserma\u00dfen immer wieder neu die Ver-\nunsicherung zum Erhalt von Schulstandorten in die \u00f6ffent-\nliche Diskussion gebracht wird.\nInsgesamt lehnen wir, wie bereits anf\u00e4nglich gesagt, den\nvorliegenden Gesetzentwurf ab. Er ist kein guter Beitrag\nzur inhaltlichen Weiterentwicklung unseres Schulsystems,\nauch wenn er wieder einmal scheinbar sehr einfache Ant-\nworten auf komplizierte Entwicklungsprobleme gibt. Die-\nse scheinbar so einfachen Antworten vernebeln aber die\nRealit\u00e4ten und die Herausforderungen, denen sich unser\nSchulsystem aktuell und zuk\u00fcnftig zu stellen hat. Ich bin\nmir sicher, und die Reaktionen insgesamt auf diesen Schul-\ngesetzentwurf werden zwar ihre Wirkung in Form einer\nNebelbombe nicht ganz verfehlen, dass die Mehrzahl un-\nserer Lehrerinnen und Lehrer, Eltern und Sch\u00fcler mittler-\nweile die F\u00e4higkeit entwickelt haben, auch bei komplizier-\nter gewordenen Entscheidungsbedingungen den Durch-\nblick f\u00fcr wirklich Zukunftsweisendes zu entwickeln. Die-\nsem Anspruch wird, wie gesagt, der Gesetzentwurf nicht\ngerecht. Deshalb lehnen wir den vorliegenden Entwurf ab.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Frau Ludwig, bitte.\n\nFrau Ludwig, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Das fast zehn Jahre alte S\u00e4chsische Schulgesetz ist\nohne Frage reformbed\u00fcrftig. Es wird der Vielzahl von He-\nrausforderungen, vor denen auch das s\u00e4chsische Bildungs-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 12. Oktober 2000\n\n1479\n\n\n\nsystem, vor denen Sachsens Sch\u00fcler stehen, wenn sie in\neiner flexiblen, immer schneller werdenden Arbeits- und\nLebensumwelt bestehen sollen, nicht mehr gerecht.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDer Prozess des \u00dcbergangs vom DDR-Bildungssystem zu\neinem Bildungssystem, dass der freiheitlich-demokrati-\nschen Grundordnung entspricht, ist abgeschlossen. Das\nS\u00e4chsische Schulgesetz mag diesem nicht einfachen \u00dcber-\ngang mehr oder weniger gut entsprochen haben. Es mag\nmehr oder weniger gut daf\u00fcr getaugt haben, aber f\u00fcr die\nHerausforderungen einer Wissensgesellschaft taugt dieses\nSchulgesetz nicht mehr. Das Schulgesetz mit seinen vielen\nVerordnungserm\u00e4chtigungen engt Schulen und Lehrer\nein, degradiert den Schultr\u00e4ger lediglich zum Sachmittel-\nund Geb\u00e4udebereitsteller, delegiert Demokratie aus der\nSchule heraus und erschwert mit seinen Regelungen unbe-\ndingt n\u00f6tige Innovationen. Ruhe in den Schulen ist des\nKultusministers h\u00f6chstes Gl\u00fcck, nicht Ver\u00e4nderung. Das\ngro\u00dfe Unternehmen Kultus mit seinen mehr als 45 000 Be-\nsch\u00e4ftigten hat l\u00e4ngst die Grenzen einer effizienten Auf-\ngabenerf\u00fcllung \u00fcberschritten und unterliegt den nat\u00fcr-\nlichen Grenzen von gro\u00dfen b\u00fcrokratisch-hierarchischen\nStrukturen.\nMeine Damen und Herren! An welchen Punkten muss aus\nSicht meiner Fraktion, aus Sicht der SPD-Fraktion, das\nSchulgesetz unbedingt ge\u00e4ndert werden? Ich m\u00f6chte dazu\neinige Grunds\u00e4tze nennen.\n1. Der Bildungsauftrag muss an die sich ver\u00e4ndernden ge-\nsellschaftlichen Bedingungen und Herausforderungen an-\ngepasst werden. Es kann doch nicht sein, dass sich die\nLebens- und Arbeitswelt um uns herum, insbesondere f\u00fcr\ndie jungen Menschen, ver\u00e4ndert, haupts\u00e4chlich durch die\nrevolution\u00e4ren Informations- und Kommunikationstechni-\nken, und wir messen Modernit\u00e4t von Schule daran, wie\nviel Internetanschl\u00fcsse es gibt.\n2. Das Schulmanagement muss dem modernen Bildungs-\nauftrag entsprechen. Das hei\u00dft, Schulen m\u00fcssen mehr Ver-\nantwortung f\u00fcr den Bildungsprozess \u00fcbernehmen. Dazu\nbrauchen sie vom Gesetzgeber Entscheidungskompeten-\nzen und Gestaltungsspielr\u00e4ume.\n3. Schulen brauchen, wenn sie junge Menschen gut auf\neine Wissensgesellschaft vorbereiten sollen, auch eine ver-\nbindliche Ausstattung mit Ressourcen. Im Rahmen gesetz-\nlicher Vorgaben muss ein Anspruch auf diese Ressourcen\nbestehen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nZusammenfassend hei\u00dft das, wir brauchen ein Schul-\ngesetz, das weniger die Strukturen als vielmehr die Ziele\nund die Mindeststandards in den Mittelpunkt stellt. Wir\nbrauchen ein Schulgesetz, das Verantwortung an die Schu-\nlen gibt und den Bildungserfolg des einzelnen Sch\u00fclers in\nden Mittelpunkt r\u00fcckt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Nun zum Gesetzentwurf der\nPDS-Fraktion. Er versucht, drei popul\u00e4re und im Prinzip\nauch richtige Forderungen schnell aufzugreifen: keine\nSchulschlie\u00dfung gegen den Willen der Betroffenen, klei-\nnere Klassen, eine demokratische Schulkonferenz. Der Ge-\nsetzentwurf gibt drei schnelle Antworten, die aber in der\nPraxis so nicht funktionieren k\u00f6nnen. Ich m\u00f6chte das nur\nan dem Beispiel der Schulkonferenz kurz skizzieren.\n\nIhre Regelung im Gesetzentwurf erfolgt isoliert, ohne die\nKompetenzen der Schulaufsicht und der Schulleitung mit\nzu ver\u00e4ndern. Die Folge davon ist, dass nun Entschei-\ndungskompetenzen doppelt vergeben sind. Das ist im\nKonfliktfall immer die ung\u00fcnstigste aller L\u00f6sungen. Das\nhei\u00dft, dass Ver\u00e4nderungs- und Demokratisierungspro-\nzesse unter Umst\u00e4nden eher verhindert als bef\u00f6rdert wer-\nden k\u00f6nnen. Ich kann mir ehrlich gesagt nicht vorstellen,\ndass das die Intention des Einreichers gewesen sein soll.\nEine Bemerkung, Herr Dr. Hahn, zu den Kosten infolge\nIhres Gesetzentwurfes kann ich mir auch nicht verkneifen.\nWenn die Fraktion des selbst ausgerufenen schuldenfreien\nSozialismus ein Gesetz einbringt und auf dem Deckblatt\nverschweigt, dass die Umsetzung dieses Gesetzentwurfes\nmindestens eine halbe Milliarde DM kosten w\u00fcrde, dann\nmacht das so einen Gesetzentwurf nat\u00fcrlich nicht solider.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nWenn Sie davon \u00fcberzeugt sind, dass f\u00fcr Schule mehr\nGeld gebraucht wird, Herr Dr. Hahn, dann m\u00fcssen Sie das\ntrotz des Kollegen Weckesser, trotz seines Laptops ganz\nkonkret in Zahlen sagen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren von der PDS-Fraktion! Sie woll-\nten eine Stimmung in der Bev\u00f6lkerung in einem Gesetzent-\nwurf einfangen. Dagegen ist prinzipiell nichts zu sagen.\nNur, wenn Sie ehrlich zu sich selber sind, dann wissen Sie,\ndass so etwas so einfach nicht funktioniert. Immerhin grei-\nfen Sie mit diesem Gesetzentwurf in ein hoch sensibles\nSystem ein. Es geht am Ende um unsere Kinder und Ju-\ngendlichen. Das ist \u00fcbrigens auch der Grund, Herr Dr.\nHahn, warum wir unseren sehr ausf\u00fchrlichen Gesetzent-\nwurf so lange mit den Betroffenen diskutieren und uns\nZeit lassen, um Ver\u00e4nderungen vorzunehmen, bevor er in\nden Landtag eingebracht wird, weil wir uns der Verant-\nwortung f\u00fcr diesen Prozess sehr wohl bewusst sind.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDen drei Forderungen, meine Damen und Herren von der\nPDS-Fraktion, dass Sie das nach au\u00dfen nicht falsch darstel-\nlen, k\u00f6nnen wir von der Intention her zustimmen, aber\nnicht ihrer Umsetzung, denn der Gesetzentwurf umgeht\nwesentliche Herausforderungen moderner Schulpolitik\nund l\u00e4sst wesentliche Probleme ungekl\u00e4rt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich m\u00f6chte kurz auf drei Dinge reagieren.\nZu den Finanzen habe ich vorhin etwas gesagt. Wir wis-\nsen, dass dadurch nat\u00fcrlich Kosten entstehen und wir\nwerden in der Haushaltsberatung unsere \u00c4nderungsantr\u00e4-\nge stellen. Sie sind m\u00f6glicherweise in einem Volumen,\nFrau Kollegin Ludwig, wie Sie es eben dargestellt haben.\nWir werden sie konkret mit Deckungsvorschl\u00e4gen unter-\nsetzen.\nAllerdings wollte ich zur Frage der Entscheidungskompe-\ntenzen, die doppelt vergeben seien, noch einmal etwas\nausf\u00fchren. Wir haben bewusst bei den Lehrerkonferenzen\nnicht bestimmte Aufgaben weggenommen. Klar ist, dass\ndie Schulkonferenz im Rahmen der Hierarchie das h\u00f6chste\nGremium ist. Und dort, wo die Schulkonferenz entschei-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 12. Oktober 2000\n\n1480\n\n\n\ndet, hat sie nach unserem Gesetzentwurf die letzte Ent-\nscheidung. Und damit ist nichts in dieser Form doppelt\nvergeben.\nZu Herrn Kollegen Colditz will ich nur noch sagen, dass\nich mich wieder arg gewundert habe \u00fcber Ihre Demokra-\ntieauffassung, wenn Sie kritisieren, die PDS wolle allen Be-\nteiligten in allen Fragen Mitsprache und Mitentscheidung\neinr\u00e4umen. Genau das wollen wir, Herr Colditz, genau\ndas wollen wir!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEine letzte Bemerkung, da Sie die Andeutung gemacht\nhaben \u2013 und das darf so nicht im Raum stehen bleiben \u2013,\ndass wir von der Staatsregierung abgekupfert h\u00e4tten, was\ndie \u00dcbertragung der Schulnetzplanung auf die Landkreise\nund kreisfreien St\u00e4dte angeht. Unser Gesetzentwurf ist\nMonate fr\u00fcher als das Haushaltsbegleitgesetz der Staatsre-\ngierung eingebracht worden. Wir haben nichts dagegen,\nwenn man gute Ideen von uns \u00fcbernimmt. Aber die Urhe-\nberrechte liegen bei uns.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht von\nden Fraktionen? \u2013 Wird von der Staatsregierung das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nMeine Damen und Herren, damit ist die Debatte abge-\nschlossen.\nWir kommen jetzt zu den Einzelberatungen, das hei\u00dft zur\nAbstimmung \u00fcber den Gesetzentwurf zur \u00c4nderung des\nSchulgesetzes f\u00fcr den Freistaat Sachsen, Gesetzentwurf\nder Fraktion der PDS. Dazu liegen eine Beschlussempfeh-\nlung und der Bericht des Ausschusses f\u00fcr Schule und\nSport, Drucksache 3/2630, vor.\nMeine Damen und Herren! Ich lasse abstimmen \u00fcber Arti-\nkel 1 des Gesetzentwurfes.\n\n(Abg. Dr. Hahn, PDS, meldet sich zu Wort.)\n\nWer dem Artikel 1 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Schulgeset-\nzes zustimmt, \u2013 \u2013\nBitte sch\u00f6n, Herr Dr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Wir haben im Schulaus-\nschuss gemerkt, dass es ein Problem ist, die Abstimmung\nnach Artikeln vorzunehmen, weil es m\u00f6glicherweise un-\nterschiedliches Stimmverhalten zu den einzelnen Paragra-\nphen gibt. Deshalb m\u00f6chte ich Sie bitten \u2013 es sind ja nur\ndrei \u2013, dass hier paragraphenweise abgestimmt wird.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja, meine Damen und Herren, dann fan-\ngen wir an mit Artikel 1 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Schul-\ngesetzes, Nr. 1. Wer der Nummer 1 zustimmt, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr und Stimm-\nenthaltungen ist Nr. 1 mehrheitlich abgelehnt.\nIch lasse abstimmen \u00fcber Nr. 2. Wer der Nr. 2 die Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Gleiches\nAbstimmungsverhalten; damit abgelehnt.\nIch lasse abstimmen \u00fcber Nr. 3. Wer der Nr. 3 die Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei Stimmen daf\u00fcr und einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmen\ndagegen ist der Nr. 3 ebenfalls nicht zugestimmt.\nMeine Damen und Herren! Ich komme zur Abstimmung\n\u00fcber Artikel 2 In-Kraft-Treten. Wer dem Artikel 2 die Zu-\nstimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist\nder Artikel 2 In-Kraft-Treten mehrheitlich abgelehnt.\nMeine Damen und Herren! Da alle Einzelartikel abgelehnt\nworden sind, er\u00fcbrigt sich eine Abstimmung \u00fcber das Ge-\nsetz insgesamt. Damit ist der Gesetzentwurf insgesamt\nauch abgelehnt und damit die 3. Lesung nicht notwendig.\nDer Tagesordnungspunkt 2 ist damit beendet.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 3\n\n1. Lesung des Entwurfes Gesetz zur \u00c4nderung des Staatsvertrages vom 17. Dezember\n1992 \u00fcber den Ostdeutschen Sparkassen- und Giroverband\n\nDrucksache 3/2664, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nZur Drucksache liegen Austauschbl\u00e4tter vor, eingebracht\nvon der Staatsregierung.\n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine allge-\nmeine Aussprache zu f\u00fchren. Deshalb spricht nur der Ein-\nreicher, die Staatsregierung. Herr Minister Milbradt, Sie\nhaben das Wort.\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen: Herr Pr\u00e4-\nsident! Verehrte Damen und Herren! Ihnen liegt der Ent-\nwurf des Gesetzes zur \u00c4nderung des OSGV-Staatsvertra-\nges vor. Der \u00c4nderungsstaatsvertrag wurde Ende Septem-\nber durch die Regierungen der anderen OSGV-Vertrags-\nl\u00e4nder \u2013 das sind Brandenburg, Mecklenburg-Vorpom-\nmern und Sachsen-Anhalt \u2013 paraphiert.\n\nZur Entstehungsgeschichte Folgendes: Der Freistaat Sach-\nsen hat im Dezember 1998 mit Wirkung zum 31.12.2000\nden Staatsvertrag gek\u00fcndigt mit dem Ziel einer Ver\u00e4nde-\n\nrung. Es handelt sich also nicht um einen Austritt, sondern\num eine Ver\u00e4nderung des Staatsvertrages.\nDiesem Anliegen hat sich das Land Sachsen-Anhalt mit\neiner Anschlussk\u00fcndigung im Juni 1999 angeschlossen, so\ndass damit zwei L\u00e4nder mit einem Gesch\u00e4ftsvolumen von\nzwei Dritteln im OSGV eine Ver\u00e4nderung der Vertragslage\nwollten.\nZu unseren K\u00fcndigungsgr\u00fcnden noch einmal zur Erinne-\nrung:\nDer erste K\u00fcndigungsgrund war, dass in Zukunft verhin-\ndert werden sollte, dass in einer Mehr-L\u00e4nder-Organisati-\non wie dem OSGV, der ja im Bereich der Sparkassenorga-\nnisation einmalig ist, die einzelnen L\u00e4nder \u00fcber den OSGV\ngegeneinander ausgespielt werden.\nDer zweite K\u00fcndigungsgrund war die Pr\u00fcfung des Ver-\nbandes durch die Rechnungsh\u00f6fe.\nDer dritte K\u00fcndigungsgrund war die Beachtung der\nGrunds\u00e4tze der Wirtschaftlichkeit und Sparsamkeit, weil\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 12. Oktober 2000\n\n1481\n\n\n\ninsbesondere in den letzten Jahren die Umlagebelastung\nf\u00fcr die Sparkassen au\u00dferordentlich gestiegen war.\nDer vierte K\u00fcndigungsgrund war die Unabh\u00e4ngigkeit der\nPr\u00fcfungsstelle des OSGV. Es sollte staatsvertraglich eine\nklare Trennung der Pr\u00fcfungsstelle, also der Aufgabe der\nJahresabschlusspr\u00fcfung bei den Sparkassen, von den \u00fcbri-\ngen Aufgaben des Verbandes, insbesondere den verbands-\npolitischen, gew\u00e4hrleistet werden.\nDer f\u00fcnfte K\u00fcndigungsgrund war die Einbindung des\nSachsen-Finanzverbandes in diesen OSGV.\nAlle K\u00fcndigungsgr\u00fcnde Sachsens werden im neuen\nStaatsvertrag ber\u00fccksichtigt. Zudem werden in \u00dcberein-\nstimmung mit den anderen Vertragsl\u00e4ndern Eckpfeiler f\u00fcr\ndie Ausrichtung des OSGV in Richtung auf ein modernes\nFinanzmanagement gesetzt.\nIch m\u00f6chte Ihnen die einzelnen Punkte der Novellierung\nkurz vorstellen:\n1. Kapitalstimmrecht als Grundsatz in der Verbandsver-\nsammlung. Nunmehr wird im Staatsvertrag als Grundsatz\ndas Kapitalstimmrecht in der Verbandsversammlung, also\ndem Hauptorgan, festgelegt. Diese \u00c4nderung ist gerade\naus s\u00e4chsischer Sicht von besonderer Wichtigkeit. Mit der\nEinf\u00fchrung des Kapitalstimmrechtes wird das bisherige\nUngleichgewicht zwischen dem s\u00e4chsischen Stimmrecht\n(31 %) und den finanziellen Umlagebelastungen f\u00fcr die\ns\u00e4chsischen Sparkassen (45 %) vermieden. Dieses Un-\ngleichgewicht wurde wiederholt von s\u00e4chsischen Sparkas-\nsen und deren Tr\u00e4gern bem\u00e4ngelt.\nZudem soll mit dem Kapitalstimmrecht verhindert wer-\nden, dass bei Entscheidungen, die f\u00fcr die Wettbewerbs-\nf\u00e4higkeit der Sparkassen von besonderer Bedeutung sind,\nSparkassen mit geringem Bilanzvolumen \u00fcber ein\nKopfstimmrecht das gleiche Stimmrecht zukommt wie\neiner gro\u00dfen Sparkasse.\nEine strikte Beibehaltung des Kopfstimmrechtes w\u00fcrde\nEntscheidungsprozesse, die im Interesse des Wettbewerbs\nder Sparkassen von entscheidender Bedeutung sind, unan-\ngemessen behindern. Und im \u00dcbrigen ist ein Kopfstimm-\nrecht auch ein Argument gegen weitere Fusionen im Be-\nreich der Sparkassen untereinander, die von allen L\u00e4ndern\nf\u00fcr notwendig gehalten werden.\n2. Die Beachtung der Grunds\u00e4tze der Wirtschaftlichkeit\nund Sparsamkeit sowie die Pr\u00fcfung des Verbandes durch\ndie Rechnungsh\u00f6fe. Nunmehr ist im Staatsvertrag selbst\nverankert, dass der Verband die Grunds\u00e4tze der Wirt-\nschaftlichkeit und Sparsamkeit zu beachten hat. Diese sind\nauch Pr\u00fcfungsma\u00dfstab f\u00fcr die Staatsaufsicht.\nWeiter wird den Landesrechnungsh\u00f6fen der Vertragsl\u00e4n-\nder das Recht gegeben, die Haushalts- und Wirt-\nschaftsf\u00fchrung des Verbandes zu pr\u00fcfen. Pr\u00fcfungs-\nma\u00dfstab sind gleichfalls die Grunds\u00e4tze der Wirt-\nschaftlichkeit und Sparsamkeit.\nIch m\u00f6chte noch einmal betonen: Gerade bei einem auf\nZwangsmitgliedschaft beruhenden Verband, dem ich ja\nnicht freiwillig beitrete, ist die Beachtung dieser Grund-\ns\u00e4tze und eine neutrale Pr\u00fcfungsinstanz im Interesse der\nMitglieder.\n3. Kaufm\u00e4nnische Grunds\u00e4tze ordnungsgem\u00e4\u00dfer Buchf\u00fch-\nrung. Im Gegensatz zur bisherigen kameralistischen Rech-\nnungslegung beim OSGV wird eine genaue, perioden-\ngerechte Darstellung der Verbandsaufwendungen erreicht\nund insbesondere den Mitgliedern der Verband transpa-\nrenter dargestellt.\n\nDies ist vor allen Dingen vor dem Hintergrund der Beach-\ntung der schon genannten Grunds\u00e4tze der Wirtschaft-\nlichkeit und Sparsamkeit notwendig.\n4. \u2013 und das ist ganz wichtig: Nachfrageorientierte Bemes-\nsung der Finanzierungsbeitr\u00e4ge. Der Verband hat bei der\nBemessung der zur Deckung der Verbandskosten notwen-\ndigen Finanzierungsbeitr\u00e4ge die Inanspruchnahme von\nVerbandsleistungen in wirtschaftlich vertretbarem Ma\u00dfe\nzu ber\u00fccksichtigen. Danach soll die Umlagefinanzierung\nauf das notwendige Ma\u00df beschr\u00e4nkt werden.\nDurch diese Vorschrift soll im Interesse der Wettbewerbs-\nf\u00e4higkeit der Sparkassen weitestgehend vermieden wer-\nden, dass eine Sparkasse durch Umlagen belastet wird, die\ndurch das blo\u00dfe Vorhalten an Leistungen seitens des Ver-\nbandes verursacht wurden, obwohl diese Leistungen von\ndem betreffenden Institut selbst nicht nachgefragt wurden.\nGerade zur Weiterentwicklung in Richtung auf einen mo-\ndernen Verband ist die Trennung in eine Umlagefinanzie-\nrung und eine Nachfragefinanzierung von besonderer\nWichtigkeit. Der Verband wandelt sich dadurch nach und\nnach in eine Dienstleistungsorganisation um.\n5. Die Einbindung des Sachsen-Finanzverbandes.\nEs ist im Staatsvertrag klargestellt, dass eine gleichberech-\ntigte Mitwirkung des Verbandes und der ehemaligen kom-\nmunalen Tr\u00e4ger in OSGV m\u00f6glich ist. Schlie\u00dflich sind die\nVerbandssparkassen auch in den Sparkassenst\u00fctzungs-\nfonds des OSGV einbezogen.\nIm \u00dcbrigen sei hier angemerkt, dass der OSGV den Sach-\nsen-Finanzverband als neuen tragf\u00e4higen Weg zur Bew\u00e4l-\ntigung der versch\u00e4rften Herausforderungen des Wettbe-\nwerbs in der Kreditwirtschaft ansieht. Er sieht ihn als\nSchrittmacher und verleiht ihm mittlerweile Bench-\nmarkfunktion.\n6. Die Unabh\u00e4ngigkeit der Pr\u00fcfungsstelle des OSGV.\nIm Staatsvertrag wird geregelt, dass mit Pr\u00fcfungen befass-\nte Personen keine verbandspolitische Interessenvertretung\nwahrnehmen d\u00fcrfen.\n7. Vorherige Information der Vertragsl\u00e4nder.\nDer Verband ist verpflichtet, die Vertragsl\u00e4nder \u00fcber ge-\nplante Entscheidungen, die sie betreffen oder die f\u00fcr die\nRegion der Vertragsl\u00e4nder von erheblicher Bedeutung\nsind, vorher zu informieren. Weiter ist ein Teilnahmerecht\nder f\u00fcr die Sparkassenaufsicht zust\u00e4ndigen Landesminis-\nterien an den Sitzungen der OSGV-Verbandsversammlung\nund der Landesbeir\u00e4te festgelegt.\n8. Regelungen zu den Landesbeir\u00e4ten in den OSGV-Ver-\ntragsl\u00e4ndern.\nEin wesentlicher Beitrag zur vermehrten Ber\u00fccksichtigung\nregionaler Interessen innerhalb des OSGV wird durch die\nnunmehr vereinbarten Regelungen zu den Landesbeir\u00e4ten\nin den Vertragsl\u00e4ndern erreicht. Die Landesbeir\u00e4te werden\njetzt von den Mitgliedern der jeweiligen L\u00e4nder gew\u00e4hlt.\nEr hat unter anderem die Kompetenz, Antr\u00e4ge an die Ver-\nbandsversammlung und den Verbandsvorstand des OSGV\nzu stellen. Jeder Landesbeirat w\u00e4hlt vier Mitglieder f\u00fcr\nden OSGV-Vorstand. Durch die Novellierung zu den Lan-\ndesbeir\u00e4ten kann also ebenfalls den besonderen regionalen\nStrukturen besser entsprochen werden.\n9. Sitz des OSGV. Der Verband hat nunmehr innerhalb\nvon drei Jahren nach In-Kraft-Treten des ver\u00e4nderten\nStaatsvertrages und unter Beachtung der Grunds\u00e4tze der\nWirtschaftlichkeit und Sparsamkeit \u00fcber seinen dauerhaf-\nten Verbandssitz zu entscheiden. Derzeit hat der Verband\nseinen vorl\u00e4ufigen Verbandssitz in Berlin, also nicht inner-\nhalb des Vertragsgebietes.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 12. Oktober 2000\n\n1482\n\n\n\nZum Schluss bleibt festzuhalten: Mit dem ver\u00e4nderten\nStaatsvertrag wird zusammen mit den Regierungen von\nBrandenburg, Mecklenburg-Vorpommern und Sachsen-\nAnhalt eine ad\u00e4quate Antwort auf die Novellierungsnot-\nwendigkeiten gegeben. Es ist zu begr\u00fc\u00dfen, dass aufgrund\nder Ver\u00e4nderung der OSGV als \u00fcbergreifende K\u00f6rper-\nschaft des \u00f6ffentlichen Rechts f\u00fcr die vier OSGV-Vertrags-\nl\u00e4nder erhalten werden kann.\nZusammenfassend kann ich feststellen: Unsere K\u00fcndigung\nhat sich in vollem Umfang ausgezahlt. Wir haben uns mit\nallen unseren Begehren durchsetzen k\u00f6nnen, wobei ich fai-\nrerweise hinzusetzen m\u00f6chte, dass auch die anderen L\u00e4n-\nder gleiche Vorstellungen hatten; also kein Konflikt mit\nden anderen L\u00e4ndern. Bleibt vielleicht noch hinzuzuf\u00fcgen,\ndass sich w\u00e4hrend der Verhandlungen um den Staatsver-\ntrag und die Details auch innerhalb des OSGV ein Stim-\nmungswechsel ergeben hat, so dass mittlerweile die Ko-\noperation mit dem OSGV wieder reibungslos erfolgt.\n\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Das Pr\u00e4si-\ndium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf Gesetz zur \u00c4nde-\nrung des Staatsvertrages vom 17. Dezember 1992 \u00fcber den\nOstdeutschen Sparkassen- und Giroverband an den Haus-\nhalts- und Finanzausschuss \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und an den\nVerfassungs- und Rechtsausschuss zu \u00fcberweisen. Wer\ndem Vorschlag der \u00dcberweisung an die genannten Aus-\nsch\u00fcsse zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltun-\ngen? \u2013 Damit ist das einstimmig so beschlossen und der\nTagesordnungspunkt 3, meine Damen und Herren, been-\ndet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 4\n\n\u2013 Sachsen auf dem Weg in das Informations- und Telekommunikations (IT)-Zeitalter\nDrucksache 3/1320, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der PDS, mit Antwort der Staatsregierung\n\n\u2013 S\u00e4chsische Innovationsb\u00f6rse\nDrucksache 3/1851, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen wie immer dazu Stellung nehmen.\nEs beginnt die Einreicherin, die Fraktion der PDS. Danach\nCDU, SPD, CDU; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Die\nDebatte ist er\u00f6ffnet. Die Fraktion der PDS hat das Wort.\nFrau Mattern, bitte.\n\nFrau Mattern, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Verehr-\nte Abgeordnete! Ich bin heute etwas verschnupft, das bitte\nich zu entschuldigen.\n\n(L\u00e4mmel, CDU: Aber wohl nicht wegen uns!)\n\nDas liegt nicht an der Thematik. Die Gro\u00dfe Anfrage der\nPDS-Fraktion l\u00e4uft unter dem Titel ,,Sachsen auf dem Weg\nin das Informations- und Telekommunikations-Zeitalter\u201c.\nDie Antwort der Staatsregierung scheint auch von einem\nZeitalter zu handeln, nur nicht von dem jetzigen. Das IT-\nZeitalter, k\u00f6nnte man sagen, entwickelt sich; nur nicht in\nSachsen. Das lassen \u2013 um es gleich vorwegzunehmen \u2013 die\nvon der Staatsregierung dargebotenen Zahlen bef\u00fcrchten.\nDrei Beispiele. Die Staatsregierung hat in den vergangenen\nJahren auf so genannte Callcenter gesetzt, wovon einige\nbereits wieder in die Pleite gegangen sind. Die Staatsregie-\nrung will aber an diesem ,,bew\u00e4hrten\u201c Weg festhalten.\nKein Wort lesen wir in der Antwort \u00fcber die F\u00f6rderung\nvon Telecentern, welche heute in anderen L\u00e4ndern bereits\nzum konventionellen IT-Bereich geh\u00f6ren.\nEin anderes Beispiel. Die Staatsregierung hat uns mit dem\nHaushaltsplanentwurf nun auch finanziell untersetzt, dass\ndie Bio- und Gentechnologie zu ihren gr\u00f6\u00dften Hightech-\nVorhaben werden soll. In der Antwort auf die Gro\u00dfe An-\nfrage werden neue Berufe aufgelistet, die Sachsen auf dem\nWeg in das neue Zeitalter f\u00f6rdert. Kein einziger ist dabei,\nder im Bereich der Bio- und Gentechnologie angesiedelt\nist.\nN\u00e4chstes Beispiel. Die Europ\u00e4ische Union hat in ihrem\ne-Learning-Konzept das Vorhaben dargelegt, dass bis 2001\n\nalle Schulen am Netz sein sollen. Bis dahin sollen Sch\u00fclern\nwie Lehrern die daf\u00fcr notwendigen multimedialen Res-\nsourcen bereitgestellt werden. Bis 2002 soll es in jedem\nKlassenzimmer Hochgeschwindigkeitszug\u00e4nge zum Inter-\nnet geben. Bis 2003 sollen alle Sch\u00fcler \u00fcber umfassende\nIT-Kenntnisse verf\u00fcgen, wenn sie die Schule abgeschlos-\nsen haben.\nEinem der verschiedenen vorliegenden 10-Punkte-Pro-\ngramme unseres Bundeskanzlers ist zu entnehmen, dass er\ndas auch will und das Internet als Bestandteil der Allge-\nmeinbildung betrachtet. Ich frage mich angesichts des\nSchneckentempos, das Herr Minister R\u00f6\u00dfler in dieser Sa-\nche an den Tag legt, wie das zu schaffen sein soll.\nSachsen hinkt hinterher. An den Schulen fehlen nicht nur\ndie notwendigen Computer f\u00fcr den Informatikunterricht.\nWir haben einen Mangel an ausgebildeten Informatikleh-\nrern; ganz zu schweigen von IT-bef\u00e4higten Lehrern in an-\nderen Unterrichtsf\u00e4chern.\nEs fehlen neben der notwendigen multimedialen Software\nf\u00fcr den Unterricht auch konventionelle Hardwarekompo-\nnenten. Sch\u00fcler wie Lehrer bem\u00e4ngeln, dass es auch an\nHardware in den so genannten alten Medien fehlt. Over-\nhead-Projektoren, Foliens\u00e4tze, Fachsprachenkommunika-\ntionsmittel sind knapp an unseren Schulen.\nMan fragt sich, woran sich Sachsen messen lassen m\u00f6chte.\nAn der Realit\u00e4t scheitert das Kultusministerium derzeit ja\ntats\u00e4chlich. Angesprochen wurde das im Landtag schon\n\u00f6fter. Ich bin gespannt, welche Ausfl\u00fcchte heute gefunden\nwerden, um sich da herauszureden.\nMeine Damen und Herren! Gestern haben verschiedene\nBerufsverb\u00e4nde ihren speziellen Fachkr\u00e4ftebedarf und den\nbestehenden Fachkr\u00e4ftemangel ver\u00f6ffentlicht. Bis 2005\nwerden allein in Sachsen und Th\u00fcringen 11 500 ausgebil-\ndete Personen gebraucht. Der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Lan-\ndesstelle Sachsen-Th\u00fcringen des Zentralverbandes Elek-\ntrotechnik und Elektroindustrie, Christian Rode, sagte:\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 12. Oktober 2000\n\n1483\n\n\n\n,,Unsere Firmen haben bis 2005 einen Bedarf an \u00fcber 3 900\nIngenieuren, \u00fcber 1 100 Technikern und Meistern sowie\n\u00fcber 6 500 Facharbeitern signalisiert.\u201c\nDieser Zahl der fehlenden ausgebildeten Personen im Be-\nreich der Elektroindustrie steht gegen\u00fcber, dass in den\nletzten drei Ausbildungsjahren kein einziger Systemelek-\ntroniker, kein einziger Informationselektroniker als Absol-\nvent eine Berufsschule hier in Sachsen verlassen hat. So\njedenfalls die Antwort der Staatsregierung auf die Gro\u00dfe\nAnfrage.\nIn der Praxis sieht es noch ganz anders aus. Ein Vergleich\nder Pr\u00fcfungsdokumente bei vier verschiedenen neuen Be-\nrufen im IT-Bereich ergab, dass sich unter anderem die\nPr\u00fcfungen zum Systemintegrator nicht von denen der\nFachinformatiker in der Anwendungsentwicklung unter-\nscheiden, obwohl die Berufsbilder sehr wohl unterschied-\nlich sind.\nAngehende Systemelektroniker beschweren sich vor allem\ndar\u00fcber, dass der Ausbildungsschwerpunkt ,,Netzwerke\u201c\nin den Pr\u00fcfungen nicht oder nur am Rande vorgekommen\nsei. Daf\u00fcr sei zum Beispiel bei allen Berufen nach der Ge-\nschwindigkeit von Grafikschnittstellen gefragt worden,\nnachschlagbarem Detailwissen, obwohl die so genannten\nganzheitlichen Pr\u00fcfungen eigentlich die F\u00e4higkeit zur L\u00f6-\nsung berufstypischer Probleme abfragen sollen. Insofern\nist es nicht verwunderlich, wenn selbst Absolventen, die\ndiese Pr\u00fcfung bestanden haben, sagen, dass sie ,,das Ge-\nf\u00fchl haben, dass sie die ganze Zeit das Falsche gelernt\nhaben. Das hat mit dem Berufsbild doch gar nichts zu\ntun.\u201c\nImmer wieder h\u00f6rt man die gleichen Klagen der Auszubil-\ndenden. Viele bef\u00fcrchten, trotz intensiver Vorbereitung\ndurchgefallen zu sein, weil die Pr\u00fcfungsfragen sich nicht\nauf das bezogen, was sie in Berufsschule und Betrieb ge-\nlernt haben. Die Ursache f\u00fcr die sich wiederholenden\nProbleme scheint unter anderem in der Organisation von\nAusbildung und Pr\u00fcfung zu liegen. Pr\u00fcfungsfragen wer-\nden zentral f\u00fcr das Bundesgebiet mit Ausnahme von Ba-\nden-W\u00fcrttemberg von einem Aufgabenerstellungsaus-\nschuss formuliert. Die Inhalte der Ausbildung sind dabei\nrelativ grob in Rahmenlehrpl\u00e4nen festgeschrieben, die die\nBerufsschulen und Betriebe selbst mit konkreten Inhalten\nf\u00fcllen m\u00fcssen. Dadurch k\u00f6nnte, um den positiven Effekt\nzu nennen, die Ausbildung den wechselnden Anforderun-\ngen unb\u00fcrokratisch angepasst werden. Gleichzeitig bedeu-\ntet das aber auch, dass die Ausbildung im Detail sehr un-\nterschiedlich aussehen kann.\nInsbesondere aus den Berufsschulen wurden deshalb be-\nreits nach den Pr\u00fcfungen im letzten Ausbildungsjahr Vor-\nschl\u00e4ge laut, das Verfahren zu \u00e4ndern. Notwendig sei min-\ndestens eine bessere Abstimmung der Lehrenden und der\nPr\u00fcfenden. Bisher sind auch die Lehrer regelm\u00e4\u00dfig von\nden Pr\u00fcfungsfragen \u00fcberrascht worden. Andere fordern,\ndie Berufsschulen an der Erstellung der Fragen zu beteili-\ngen, zum Beispiel, indem die Lehrer \u00e4hnlich wie beim Abi-\ntur Vorschl\u00e4ge einreichen, aus denen von einer zentralen\nKommission dann ausgew\u00e4hlt wird.\nMit der gegenw\u00e4rtigen Situation in der Ausbildung kann\nman also keineswegs zufrieden sein. Das wissen viele\nauch. Deshalb wurde zum Beispiel die Green Card einge-\nf\u00fchrt. Nun haben wir gerade dieser Tage erfahren, dass in\nSachsen gerade einmal 46 Arbeitserlaubnisse auf der Basis\nder Green Card erteilt worden sind. Es ist eben auch noch\netwas anderes faul im Hightech-Land Sachsen. Hoch qua-\nlifizierte Fachspezialisten gehen \u2013 das zeigen ja auch alle\n\nUntersuchungen \u2013 nur dorthin, wo das dementsprechende\ninteressante unternehmerische Klima herrscht, ein Klima,\ndas der technologischen Moderne entspricht, und wo sie\ndie ihnen wichtigen kulturellen Rahmenbedingungen vor-\nfinden. Von einem solchen Klima scheint Sachsen ange-\nsichts von 46 Arbeitserlaubnissen weit entfernt zu sein.\nMeine Damen und Herren! Neben der Ausbildung befasst\nsich die Gro\u00dfe Anfrage der PDS-Fraktion auch mit der Si-\ntuation in der Branche, also in den Unternehmen selbst. In\nden letzten Tagen konnten wir wieder einmal in den Zei-\ntungen lesen, dass sich diese oder jene Region als Sieger\noder auch Verlierer des Innoregio-Wettbewerbs der Bun-\ndesregierung f\u00fchlt. Wie Sie wissen, h\u00e4ngt dieses Urteil von\nflie\u00dfenden bzw. nicht flie\u00dfenden F\u00f6rdermitteln ab. Besieht\nman sich diese Situation genauer, muss man immer noch\nsagen, dass hier sehr viel an vorhandenem Potenzial liegen\ngeblieben ist.\nIch komme heute aus zwei Gr\u00fcnden auf diesen Wettbe-\nwerb zur\u00fcck. Zum einen war hier erstmals in Sachsen der\nfl\u00e4chendeckende Versuch von Netzwerkbildung feststell-\nbar. Zum anderen kann man, wenn man sich, wie die PDS-\nFraktion, mit nahezu fast allen eingereichten Projekten be-\nfasst hat, R\u00fcckschl\u00fcsse ziehen auf die Situation des IT-Be-\nreiches in Sachsen, denn nahezu zwei Drittel der s\u00e4ch-\nsischen Teilnehmer sind diesem Bereich, also Information,\nTelekommunikation, Telematik bzw. Multimedia, zuzu-\nrechnen. Die anderen befassen sich mit Konzepten des Re-\ngionalmanagements, mit Industrievorhaben bzw. mit Um-\nweltprojekten.\nFeststellbar sind in Sachsen \u2013 das ist auch ein Ergebnis\nunserer Pr\u00fcfung \u2013 erhebliche Defizite bei der Umsetzung\nder F\u00f6rderpolitiken der EU, des Bundes und des Freistaa-\ntes. Am h\u00e4ufigsten wird nach wie vor das fehlende Ver-\nst\u00e4ndnis f\u00fcr regionale Netzwerkprojekte beklagt, obwohl\ngerade diese die Voraussetzung f\u00fcr eine selbsttragende\nEntwicklung auch im IT-Bereich darstellen. Hervorzuhe-\nben ist, dass etwa die H\u00e4lfte aller Projekte ohne irgendwel-\nche F\u00f6rdermittel oder eine bereits bestehende entwick-\nlungsseitige Infrastruktur erarbeitet worden sind. Die klei-\nnen, im IT-Bereich typischen Unternehmen klagen insofern\nnicht etwa neue F\u00f6rderprogramme ein, sondern eine Poli-\ntik, die das Ziel des Weges Sachsens in das IT-Zeitalter\ndeutlich werden l\u00e4sst. Immer wieder h\u00f6rt man, dass es\nhierbei um Fragen von Venturecapital, Forschungskapazi-\nt\u00e4ten und Gro\u00dfprojekten geht. H\u00e4ufig grenzt sich die Dis-\nkussion dann auf Siemens, AMD oder andere Investoren\nein, denen man mehr als entgegenkommen m\u00fcsse.\nIn der Praxis geht es aber, so denke ich, um ganz andere\nProbleme. Am h\u00e4ufigsten scheitern Netzwerkprojekte\nnicht nur in diesem Bereich \u2013 das stellt man bei nahezu\nallen Vorhaben fest \u2013 daran, dass es in der Startphase an\nF\u00f6rderm\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Erarbeitung von Vorkonzep-\nten fehlt. F\u00fcr Netzwerkvorhaben fehlt es an integrierenden\nAnsprechpartnern bzw. ad\u00e4quaten staatlichen Strukturen.\nDie ausufernden, sich h\u00e4ufig widersprechenden Formular-\nfluten sind meistens nur von schon etablierten Projekttr\u00e4-\ngern mit der entsprechenden Infrastruktur zu bew\u00e4ltigen.\nWas wir brauchen \u2013 das m\u00f6chte ich heute hier erneut anre-\ngen \u2013, ist ein so genanntes Vorschriftenmemorandum, wie\nes die Vereinigung der S\u00e4chsischen Wirtschaft f\u00fcr Exis-\ntenzgr\u00fcnder vorgeschlagen hat. Das sollte auch auf die\nneuen regionalen Netzwerke ausgedehnt werden. Alles in\nallem k\u00f6nnte eine s\u00e4chsische Innovationsb\u00f6rse, wie wir sie\nin unserem heutigen Antrag vorgeschlagen haben, auch\nein Ort des Austauschs \u00fcber erfolgreich praktizierte F\u00f6r-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 12. Oktober 2000\n\n1484\n\n\n\ndervorhaben werden und auch denjenigen eine Beratung\nanbieten, die bisher davor zur\u00fcckschreckten sich in den\nF\u00f6rderdschungel zu begeben.\nIch glaube, dass man an diesen Punkten ansetzen muss.\nInsofern m\u00f6chte ich deutlich unterstreichen, dass es mei-\nner Fraktion mit dem heutigen Antrag nicht um eine neue\nMesse geht, die vielleicht in Leipzig stattfindet und die\nsich kaum eines der jungen Unternehmen und schon gar\nnicht die lokalen oder regionalen Netzwerke leisten k\u00f6n-\nnen.\nDie Staatsregierung antwortet auf den PDS-Antrag f\u00fcr\neine s\u00e4chsische Innovationsb\u00f6rse, dass man eine fundierte\nAnalyse des Ist-Zustandes br\u00e4uchte. Sie versprach, sich an\ndie IHKs und Verb\u00e4nde und das Handwerk zu wenden,\num den Bedarf f\u00fcr eine solche Innovationsb\u00f6rse zu ermit-\nteln. Ich bin gespannt, was diese Befragung ergeben hat.\nIch wundere mich aber dennoch, dass dieser Bedarf nicht\nbereits bekannt ist. Von den betroffenen Unternehmen und\nden Projekttr\u00e4gern h\u00f6re ich immer wieder, dass sie im bes-\nten Sinne des Wortes eine Netzwerkbildung nur dann f\u00fcr\nm\u00f6glich halten, wenn es landesweit und dar\u00fcber hinaus\neinen Austausch, den Transfer von Wissen und Ideen gibt,\ngerade um die s\u00e4chsische Technologielandschaft zu bele-\nben. Dabei darf es nicht um teure Messen gehen, sondern\num eine Plattform, auf der sich alle, ob schon Gewinn brin-\ngend arbeitend oder noch in der Startphase befindlich, be-\ngegnen k\u00f6nnen.\nWir haben vorgeschlagen, ausgehend von einer Innova-\ntionsb\u00f6rse ein s\u00e4chsisches Innovationsnetzwerk zu bef\u00f6r-\ndern. Dies w\u00e4re ein notwendiger Schritt hin zur Koopera-\ntion mit dem Ziel, eine selbsttragende Entwicklung zu ini-\ntiieren. Keineswegs w\u00fcrde dies, wie die Staatsregierung\nbef\u00fcrchtet, in Konkurrenz zu den erfolgreichen regionalen\nund lokalen Innovationsmessen stehen; denn es ist im IT-\nBereich wie kaum irgendwo anders wichtig, \u00fcber den eige-\nnen Tellerrand hinauszuschauen. Die lokalen und regiona-\nlen Netzwerke, die bestehen, sind aber deshalb lokal und\nregional, weil sie aus eigener Kraft keine Landespolitik er-\nsetzen k\u00f6nnen. An dieser Stelle sollte angesetzt werden.\nDeshalb unser heutiger Antrag. Es w\u00e4re n\u00e4mlich kein\nkomplizierter Schritt, der Jahre der Vorbereitung br\u00e4uchte.\nEs geht um eine Investition, die auch gar nicht so viel kos-\nten m\u00fcsste, denn man kann an das Vorhandene ankn\u00fcpfen\nund es auch miteinander verbinden.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr L\u00e4mmel, bitte.\n\nL\u00e4mmel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! Frau Mattern, wenn Sie Ihre Rede in\nMecklenburg-Vorpommern gehalten h\u00e4tten, h\u00e4tten Sie\nvielleicht Beifall erhalten. Aber es scheint, dass Sie irgend-\nwie in einer anderen Welt leben und nicht in der s\u00e4ch-\nsischen Realit\u00e4t.\nAuch wenn sich gegenw\u00e4rtig die Aktien der meisten Un-\nternehmen der IT-Branche auf Talfahrt befinden, ist der\nGang in die Informationsgesellschaft nicht aufzuhalten.\nDas ist sicherlich Konsens in diesem Hause, denn der\nS\u00e4chsische Landtag hat sich ja schon sehr oft mit dem\nGang in die Informationsgesellschaft und den sich daraus\nergebenden Problemkreisen befasst.\nTrotzdem kann man nat\u00fcrlich \u00fcber diese Informations-\ngesellschaft nicht oft genug und nicht genug \u00f6ffentlich dis-\n\nkutieren; denn die Entwicklung kann nur erfolgreich ver-\nlaufen, wenn es uns gelingt, alle Teile der Gesellschaft, alle\nunsere Mitb\u00fcrger mit in die Zukunft zu nehmen und sie\nzu motivieren auch selbst mitzutun, um diesen Gang er-\nfolgreich zu gestalten. Ohne Zweifel ist die Grundvoraus-\nsetzung f\u00fcr einen erfolgreichen Gang in die Informations-\ngesellschaft ein hohes Ausbildungsniveau.\nNun hat die PDS-Fraktion eine Gro\u00dfe Anfrage zu Sachsens\nWeg in das Informationszeitalter gestellt. Meines Erach-\ntens ist der Ansatz der PDS falsch. Er ist n\u00e4mlich sehr\nengstirnig, er konzentriert sich nur auf wenige Bereiche,\nanstatt das Problem Informationszeitalter in seiner ganzen\nBreite zu beleuchten.\nDie PDS suggeriert in ihrer Gro\u00dfen Anfrage, dass der Staat\nf\u00fcr alles und jedes zust\u00e4ndig sei und dass F\u00f6rdermittel das\nAllheilmittel seien, um alle Prozesse in diesem Lande an-\nzusto\u00dfen. Die Antworten der Staatsregierung auf diese\nGro\u00dfe Anfrage zeigen jedoch \u2013 das hat Frau Mattern si-\ncherlich bewusst verschwiegen \u2013, dass sich Sachsen auf\ndem richtigen Weg befindet, dass allerdings in den An-\nstrengungen, die Entwicklung noch dynamischer zu ge-\nstalten, nicht nachgelassen werden darf.\nIch m\u00f6chte einige Situationen in der Ausbildung in den\nneuen Berufen noch etwas n\u00e4her beleuchten, meine Da-\nmen und Herren. Lange Jahre mussten wir warten, um\n\u00fcberhaupt zu neuen Berufsbildern zu kommen. Es ist Ih-\nnen vielleicht entgangen, dass es in fr\u00fcheren Zeiten sieben\nbis acht Jahre gedauert hat, bis in Deutschland \u00fcberhaupt\nein neues Berufsbild kreiert wurde.\nVor allem der Druck Sachsens hat dazu gef\u00fchrt, dass mitt-\nlerweile Berufsbilder auch schneller neu kreiert werden,\nmit neuen Inhalten an den Markt kommen. Sachsen hat\nvon Anfang an, sobald diese Berufsbilder da waren, die\nAusbildung aufgenommen.\nWenn Sie sich die Zahlen anschauen, dann ist es doch\nschon ganz beeindruckend, dass sich allein vom Jahre 1999\nzum Ausbildungsjahr 2000 die Anzahl der Auszubilden-\nden fast verdoppelt hat. Es ist ja nicht nur so, dass die\nLehrstellen da sein m\u00fcssen, sondern dass die Berufsschul-\nlehrer dazu da sein m\u00fcssen \u2013 das hei\u00dft, sie m\u00fcssen auf\neinem gewissen Niveau qualifiziert sein \u2013, es m\u00fcssen die\nUnterrichtsvoraussetzungen geschaffen sein.\nEs ist ein gro\u00dfer Kraftakt, innerhalb eines Jahres die Zahl\nder Auszubildenden zu verdoppeln. Nat\u00fcrlich kann man\nimmer sagen, es sind noch nicht genug. Sicher, die Zahl\nwird sich weiter entwickeln und wir werden auch weiter\ndranbleiben, dass die Zahl entsprechend dem s\u00e4chsischen\nAnteil weiter steigen wird.\nWas mich allerdings etwas wundert und wo man wirklich\nnoch einmal genau nachfragen muss, das ist die Frage,\nwieso die Anzahl der ausbildenden Unternehmen absinkt.\nDenn wenn es so ist, dass Fachkr\u00e4ftemangel besteht, wie es\nFrau Mattern beschreibt, dann muss man sich doch ernst-\nhaft fragen, wieso nicht die Unternehmen in gro\u00dfer An-\nzahl jetzt zu den M\u00f6glichkeiten greifen, um junge Men-\nschen auszubilden. Hier muss man also noch einmal nach-\nfragen, wieso das so ist.\nAuch wenn Sie sich die Belegung der F\u00f6rderprogramme in\ndiesem Ausbildungsjahr ansehen, k\u00f6nnen Sie erkennen,\ndass das F\u00f6rderprogramm zur Ausbildung in Betrieben\nvon Existenzgr\u00fcndern bzw. den Betrieben, die erstmalig\nausbilden, nur zu einem Drittel belegt ist. Das wundert\nmich schon sehr stark; denn die Kapazit\u00e4t ist vom Landtag\nauf 4 000 Pl\u00e4tze festgeschrieben und bisher sind, wenn ich\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 12. Oktober 2000\n\n1485\n\n\n\nrichtig informiert bin, 1 300 f\u00f6rderf\u00e4hige Antr\u00e4ge einge-\ngangen.\nHier gibt es also offensichtlich ein Defizit, hier m\u00fcssen wir\nnachfragen, welche Gr\u00fcnde daf\u00fcr vorliegen.\nEs steht ja auch im unmittelbaren Zusammenhang mit\ndem vielfach beklagten Fachkr\u00e4ftemangel, meine Damen\nund Herren. Man kann dieses Problem jetzt nicht auf den\nStaat abw\u00e4lzen, sondern man muss doch die Frage stellen:\nWarum haben denn die Unternehmen in den letzten Jah-\nren nicht gem\u00e4\u00df ihrem Bedarf ausgebildet? Nicht der Staat\nist zust\u00e4ndig die Ausbildung zu organisieren, sondern das\nduale System, die Unternehmen sind daf\u00fcr zust\u00e4ndig,\nihren Bedarf an Fachkr\u00e4ften so zu planen und so auszubil-\nden, dass dieses Defizit nicht entstehen kann.\nDeshalb muss man den Unternehmen auch deutlich sagen:\nJetzt zu jammern ist nur die eine Seite, aber junge Leute\neinzustellen, auszubilden und allein schon die F\u00f6rderpro-\ngramme des Freistaates in Anspruch zu nehmen, das muss\ndas Ziel sein.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir d\u00fcrfen uns von der PDS \u00fcberhaupt nicht auf das Gleis\nschieben lassen, dass der Staat die Verantwortung daf\u00fcr\ntr\u00e4gt.\nEs gibt noch ein weiteres Problemfeld: Es gibt eine Struk-\nturentwicklungsgesellschaft, die im Raum Riesa-Gro\u00dfen-\nhain eine Umfrage unter jungen Menschen in der Schule\ngestartet hat, welche Berufsbilder bzw. welche Berufe die-\nse jungen Menschen gern erlernen m\u00f6chten. Es ist sehr\ninteressant, dass die neuen Berufe in den K\u00f6pfen der jun-\ngen Leute fast nicht vorkommen. Es sind die tradierten\nBerufsbilder im Handwerksbereich, Kfz-Schlosser und ver-\nschiedene Frauenberufe, aber die neuen Berufe kommen\nim Denken nicht vor. Hier liegt eine wichtige Aufgabe von\nElternhaus, von Schule, von uns als Politiker, von allen.\n\n(Jurk, SPD: Richtig! \u2013 \nNolle, SPD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nAber nicht nur einer kann hier in die Verantwortung ge-\nnommen werden, sondern es ist eine Gemeinschaftsaufga-\nbe, den Leuten aufzuzeigen, wo ihre Zukunft liegt, meine\nDamen und Herren.\nHier sind alle gefragt und man kann nicht immer nur he-\nrumweinen \u2013 wie das Frau Mattern macht \u2013, was in Sach-\nsen alles schlecht ist. Wie wollen Sie denn dann junge Leu-\nte motivieren, in diese Bereiche zu gehen? Wie wollen Sie\ndenn junge Leute motivieren, in Sachsen zu bleiben, wenn\nSie ihnen immer nur aufs Brot schmieren: Sachsen hinkt\nhinterher, Sachsen hat keine Zukunft? Meine Damen und\nHerren von der PDS, Sie sind diejenigen, die den Weg in\ndie Zukunft verbauen.\n\n(Widerspruch bei der PDS)\n\nSie haben beim Hochschulbereich auch geflissentlich ver-\ngessen zu erw\u00e4hnen, weil Ihnen solche Zahlen nat\u00fcrlich\n\u00fcberhaupt nicht gefallen und \u00fcberhaupt nicht passen: In\nder Antwort auf die Gro\u00dfe Anfrage ist deutlich ausge-\nf\u00fchrt: 17,3 % aller Studenten in Sachsen sind in einem IT-\nFach. Das ist der h\u00f6chste Wert an Studenten in Deutsch-\nland \u00fcberhaupt. Baden-W\u00fcrttemberg mit etwas \u00fcber 15 %\nist das n\u00e4chstfolgende Bundesland. Frau Mattern, gehen\nSie doch einmal in die L\u00e4nder, in denen die PDS mitregiert\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: So ist es!)\n\n\u2013 nach Mecklenburg-Vorpommern oder nach Sachsen-An-\nhalt \u2013 und stellen Sie doch einmal Ihren Genossen dort die\nFragen, warum das Land nicht vorankommt! Das ist doch\ndas Problem.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSie sitzen hier, jammern und weinen etwas zusammen,\nund dort, wo Sie Verantwortung tragen, ist der Fortschritt\ngehemmt, meine Damen und Herren.\nMan kann sich \u00fcber die Qualit\u00e4t der Ausbildung sicherlich\nviel streiten und ich muss auch ehrlich sagen: Auch wir\nhaben immer darauf gedrungen, dass in diesen Bereichen\ndringender Handlungsbedarf besteht. Davon lassen wir\nuns auch nicht abbringen. Das Hochschulstudium muss\nentr\u00fcmpelt werden, muss enttheoretisiert werden, weil\ndort zu wenig praktische Fertigkeiten vermittelt werden.\nDas l\u00e4sst sich auch daran erkennen: Wenn Sie sich einmal\ndie Zahl der Absolventen ansehen, dann muss man doch\nstaunen, dass sie im Bereich Informatik r\u00fcckl\u00e4ufig ist.\n\n(Jurk, SPD: Richtig!)\n\nDie Zahl der Studenten, die sich einschreiben, steigt stark\nan und die Zahl der Absolventen geht zur\u00fcck. Irgend-\netwas muss doch hier faul sein. Das hei\u00dft, entweder\nbrechen die Studenten ihr Studium ab, weil sie m\u00f6glicher-\nweise schon eher in Betriebe \u00fcbernommen werden, oder\nwo liegt hier die Ursache? Ich wei\u00df auch von vielen Stu-\ndenten, dass sie in ihren Studieng\u00e4ngen nicht recht gl\u00fcck-\nlich sind, weil im Prinzip zu viel Theorie gelehrt wird und\nzu wenig wirkliche F\u00e4higkeiten vermittelt werden.\n\n(Zuruf des Abg. Jurk, SPD)\n\nHier haben wir eine Aufgabe, die wir bew\u00e4ltigen m\u00fcssen.\nDie k\u00f6nnen wir aber nicht bew\u00e4ltigen, indem wir alles\nschlechtreden, sondern indem wir uns gemeinsam zu\nMa\u00dfnahmen auch im Haushalt verabreden, damit wir uns\nmit mehr Power in diese Richtung bewegen k\u00f6nnen.\n\n(Jurk, SPD: Sehr richtig!)\n\nMeine Damen und Herren, noch ein Wort zur Innovations-\nb\u00f6rse. Frau Mattern, Ihnen ist vielleicht entgangen, dass es\nin den letzten Jahren immer die Innovationsb\u00f6rse in Leip-\nzig gab. Ich muss Ihnen sagen, ich war wirklich tief betrof-\nfen \u00fcber die geringe Resonanz dieser Innovationsmesse.\nDas war ein hervorragender Ansatz \u2013 eine Messe, auf der\nsich die Forschungseinrichtungen, die Forschungskapazi-\nt\u00e4ten, die Netzwerke in ihrer gesamten Breite pr\u00e4sentieren.\nUnd wie wenig ist dieses Angebot wirklich angenommen\nworden?! Das war wirklich besch\u00e4mend.\nZum Thema Ihrer Innovationsb\u00f6rse m\u00f6chte ich sagen: Es\ngibt vielfach regionale Ausstellungen und regionale Mes-\nsen. Selbst die CDU-Fraktion hat schon einen Technologie-\ntag veranstaltet.\n\n(Jurk, SPD: Selbst die CDU-Fraktion \u2013 \nmein lieber Mann!)\n\nIch glaube nicht, dass eine s\u00e4chsische Innovationsb\u00f6rse\nden Erfolg bringen wird, den Sie sich w\u00fcnschen. Denn es\nist immer die Frage: Wird so eine Veranstaltung angenom-\nmen oder soll man sich nicht lieber in den Regionen darum\nk\u00fcmmern, dass die regionalen Akteure zur Vernetzung\nder Angebote der Technologieanwender und der Techno-\nlogieanbieter zusammentreffen?\nIch glaube nicht, dass wir das zentral organisieren sollten.\nDenn es ist doch so, dass das, was der Staat organisiert,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 12. Oktober 2000\n\n1486\n\n\n\nimmer etwas k\u00fcnstlich Organisiertes ist. Man sollte das\nden Akteuren \u00fcberlassen. Man sollte die Akteure ermun-\ntern hier nicht nachzulassen. Dabei wollen wir gern Unter-\nst\u00fctzung geben.\nMeine Damen und Herren! Zusammenfassend m\u00f6chte ich\nsagen, dass Sachsen auf dem richtigen Weg ist. Die Bem\u00fc-\nhungen m\u00fcssen verst\u00e4rkt werden. Es gibt viel zu tun. Aber\nwir m\u00fcssen nach vorn schauen und d\u00fcrfen nicht so, wie\ndas die PDS immer tut, Sachsen schlechtreden.\nMeine Damen und Herren! Sachsen ist im Konzert der\nneuen Bundesl\u00e4nder ein f\u00fchrendes Land. Schauen Sie\ndoch erst einmal dahin, wo Sie selbst beteiligt sind!\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nSPD. Herr Nolle, bitte.\n\nNolle, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nHerr L\u00e4mmel \u2013 dies vorweg \u2013, von elf Auszubildenden in\nmeinem Unternehmen sind acht aus der IT-Branche. Die\nDruckindustrie hat die Ausbildungszahlen j\u00e4hrlich zwi-\nschen 15 bis 20 % gesteigert. Das ist ein Hinweis, den Sie\nvielleicht zur Kenntnis nehmen k\u00f6nnen.\nMeine Damen und Herren! Die IT-Wirtschaft hat mit\n771 000 Besch\u00e4ftigten deutschlandweit bereits die Auto-\nmobilindustrie hinter sich gelassen. Die Ums\u00e4tze mit Infor-\nmation und Kommunikation werden in diesem Jahr die\nMarke von 200 Milliarden DM \u00fcberschreiten. Das Wachs-\ntum der Branche liegt momentan viermal \u00fcber dem\nDurchschnittswachstum des Bruttoinlandsproduktes. Es\ngibt in Deutschland wohl keinen weiteren Wirt-\nschaftszweig mit einer solch dynamischen Entwicklung.\nDie Informations- und Kommunikationsindustrie geh\u00f6rt\nauch weltweit zu den Feldern, die dynamisches Wachstum\nproduzieren.\nDie IT-Branche durchdringt immer mehr alle unsere Ar-\nbeits- und Lebensbereiche. Sie beginnt eine neue Qualit\u00e4t\nzu entfalten. In dem Ma\u00dfe, wie die neue \u00d6konomie die alte\nnoch intensiver durchdringt, m\u00fcssen wir auf diese neuen\nGegebenheiten vorbereitet sein. Vor allem zwei Punkte\nsind dabei nach meiner Auffassung entscheidend.\nDer Punkt eins ist Bildung und Ausbildung. Kreativit\u00e4t und\nInnovation sind die Voraussetzungen f\u00fcr neue Produkte.\nSie sind die Voraussetzungen f\u00fcr neue Systeme und Ver-\nfahren. Sie sind die Voraussetzung f\u00fcr neue Unternehmen.\nSie sind die Voraussetzung f\u00fcr zukunftstr\u00e4chtige Jobs.\nNur wenn unsere Kinder in der Lage sind innovativ zu\ndenken, werden sie auch kreative L\u00f6sungen erarbeiten\nk\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen also zuerst in die K\u00f6pfe, in das\nKnow-how unserer Menschen investieren, in Bildung, in\nAusbildung, in die st\u00e4ndige Weiterbildung.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nErst dann, meine Damen und Herren von der CDU, loh-\nnen sich Wagniskapital, Gr\u00fcnderzentren und Innovations-\nb\u00f6rsen.\nDie Internetgesellschaft ist in der Realit\u00e4t l\u00e4ngst da. Der\nZug rast mit zunehmender Geschwindigkeit, ob wir wol-\nlen oder nicht. Die Politik kann davor nicht den Kopf in\nden Sand stecken. Sie muss diese Entwicklung antizipie-\nren, die k\u00fcnftigen Entwicklungsschritte begreifen. Das ist\nsicherlich kein leichter Job, meine Damen und Herren, f\u00fcr\nPolitiker, die immer nur von einer Legislaturperiode zur\nanderen denken wollen oder auch nur denken k\u00f6nnen.\n\nDiese Entwicklung der Informations- und Mediengesell-\nschaft muss zuallererst in den K\u00f6pfen der Menschen an-\nkommen. Sie muss in den Schulzimmern ankommen. Sie\nmuss in den Universit\u00e4ten und Berufsschulen ankommen.\nSie muss aber auch in den K\u00f6pfen der Mitarbeiter in den\nMinisterien ankommen.\nTrotz einiger zugegebenerma\u00dfen positiver Schritte am An-\nfang sind unsere Schulen noch nicht in der Lage, informa-\ntikinteressierten und hoch talentierten jungen Menschen\ngen\u00fcgend fachgerechte Angebote zu machen. Meine Frak-\ntion setzt sich deshalb f\u00fcr ein fl\u00e4chendeckendes System\nvon Begabtenf\u00f6rderung in ganz Sachsen ein. Dar\u00fcber\nhaben wir vor der Sommerpause gesprochen.\nIch bin gespannt, wie lange die CDU-Fraktion zum Lernen\nbraucht. Wir sind gespannt, wann die CDU-Fraktion unse-\nre Idee begriffen hat. Wir sind gespannt, in welcher Sit-\nzung dieses Hohen Hauses die CDU-Fraktion unsere Idee\nals die ihrige einbringen wird. Wir verzichten dann gern\nauf das Copyright.\nDoch zur\u00fcck zum Kern, meine Damen und Herren! Unse-\nre Berufsschulen sind noch lange nicht im Informations-\nund Telekommunikationszeitalter angekommen. Ihre Aus-\nstattung ist immer noch ungen\u00fcgend. Zwar haben die\ns\u00e4chsischen Unternehmen die Zahl der Ausbildungspl\u00e4tze\nin IT-Berufen in den letzten Jahren st\u00e4ndig gesteigert, als\naber nun endlich nach den neuen Berufsbildern ausgebil-\ndet werden konnte, war die \u00dcberraschung gro\u00df, dass da-\nf\u00fcr Lehrer, Hardware, Software und Systembetreuer not-\nwendig sein sollen. Das war eine v\u00f6llige \u00dcberraschung, als\nob pl\u00f6tzlich Weihnachten kommt.\nStaatliche Unterst\u00fctzung, meine Damen und Herren, ist\nhier notwendig und verfassungsm\u00e4\u00dfig auch geboten,\nwenn die verarmten Schultr\u00e4ger das nicht leisten k\u00f6nnen,\nweil der Freistaat seine Bilanzen auf Kosten der Kommu-\nnen sauber h\u00e4lt.\nSo schnell, wie sich die technischen Standards \u00e4ndern,\nm\u00fcssen sich auch die Studien- und Ausbildungsinhalte \u00e4n-\ndern. Das bedeutet Lehrerfortbildungsprogramme au\u00dfer-\nhalb der Freizeitangebote f\u00fcr Lehrer. Das bedeutet mehr\nLehrer, weil sich ein Teil st\u00e4ndig in der Weiterqualifizie-\nrungsschleife befinden muss. Lehrerweiterbildungspro-\ngramme sind keine Hobbyveranstaltungen. Da hat nat\u00fcr-\nlich der Staat, wie jeder Arbeitgeber im \u00dcbrigen auch,\nseine Verpflichtung gegen\u00fcber den Arbeitnehmern umzu-\nsetzen. Er muss wie jeder andere Arbeitgeber seine Mitar-\nbeiter motivieren und nicht schurigeln. Der Shareholder\nvalue des Bildungssystems kann nur mit zufriedenen Leh-\nrern erreicht werden. Das ist \u00fcbrigens auch eine Gew\u00e4hr\nf\u00fcr die Identifikation mit den Werten unserer sozialen\nMarktwirtschaft und eine Gew\u00e4hr f\u00fcr die Vermittlungsbe-\nreitschaft der Lehrer, diese Werte an die Sch\u00fcler auch ehr-\nlichen Herzens weiterzugeben.\nWenn wir hier heute sparen, meine Damen und Herren,\nwerden wir in wenigen Jahren teuer daf\u00fcr bezahlen. Ich\nhabe gro\u00dfe Zweifel, ob das die Buchhalter der Fantasie-\nlosigkeit im Finanzministerium und in der Staatskanzlei\nbegreifen. Mir f\u00e4llt dazu eine Weisheit von Charles F. Kat-\ntering ein, der gesagt hat: ,,Wir alle sollten uns um die\nZukunft sorgen, denn wir werden den Rest unseres Lebens\ndarin verbringen.\u201c Ich f\u00fcge hinzu: F\u00fcr unsere Kinder und\nKindeskinder ist es mehr als der Rest.\nDer zweite Aspekt, der mir beim \u00dcbergang in die Internet-\ngesellschaft wichtig ist, ist die Innovationsf\u00e4higkeit unse-\nrer Gesellschaft.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 12. Oktober 2000\n\n1487\n\n\n\nDer Anteil der alten Menschen in der deutschen Gesell-\nschaft w\u00e4chst best\u00e4ndig. Im Jahre 2005 werden in Sachsen\nnur noch 600 000 Menschen unter 20 Jahre alt sein. 1998\nwaren es noch 900 000. Das ist ein R\u00fcckgang um ein Drit-\ntel. Im gleichen Zeitraum steigt der Anteil der \u00fcber Sech-\nzigj\u00e4hrigen von 24 auf 30 %. In der Antwort auf die Gro\u00dfe\nAnfrage konnten wir lesen, dass der Anteil der Mitarbeite-\nrinnen und Mitarbeiter, die 50 Jahre und \u00e4lter sind, in den\nn\u00e4chsten Jahren auf \u00fcber 35 % steigen wird.\nMeine Damen und Herren! Die Innovationsf\u00e4higkeit unse-\nrer Gesellschaft ist in Gefahr. Hinzu kommt noch ein ty-\npisch ostdeutsches, aber auch s\u00e4chsisches Problem, n\u00e4m-\nlich das rapide Sinken der Einwohnerzahl des Landes. Be-\nsonders bedr\u00fcckend ist dabei, dass vor allem die jungen\nund auch gut ausgebildeten Leute Sachsen verlassen.\nDer Einwohnerverlust ist jedoch keine Zwangsl\u00e4ufigkeit,\nauch wenn die Regierung so tut. Die Menschen, insbeson-\ndere die jungen unter ihnen, werden wieder hier bleiben\nk\u00f6nnen, wenn des Land in seine wichtigsten Ressourcen\ninvestiert.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDie Investitionen in die Bildung geh\u00f6ren zu den zentralen\nStandortfaktoren der Zukunft. Das bedeutet, dass Bildung\nvon heute f\u00fcr die Zukunft planen muss. Sie muss aufbau-\nen und nicht abbrechen. Bildung kann ein neuer Industrie-\nzweig werden. Hier geht es um die Entwicklung vollkom-\nmen neuer Lerninstrumente.\nDas ist gleichzeitig eine Aufgabe der IT-Industrie. Wir\nm\u00fcssen unsere Unternehmen wie auch den Staat als Ar-\nbeitgeber ermuntern und unterst\u00fctzen, noch viel mehr als\nbisher in die Aus- und Weiterbildung der Mitarbeiterinnen\nund Mitarbeiter zu investieren.\nDas Land Sachsen hat in diesem Jahr 200 Millionen DM\nStrukturanpassungsma\u00dfnahmen wegen fehlender Kofi-\nnanzierung durch die Landesregierung nicht abgerufen.\nDas ist ein Skandal.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nUmfassende Investitionen in Bildung, Forschung und Ent-\nwicklung sind das wichtigste Element, um die Innova-\ntionskraft der Gesellschaft auszubauen. In der Internet-Ge-\nsellschaft kommt es vor allem auf die Intelligenz, auf die\nGehirne an. Deshalb geht es nicht nur um Investitionen im\nmateriellen Sinne; es geht vor allem um Investitionen in\ndie K\u00f6pfe. Die Zukunft Sachsens wird in hohem Ma\u00dfe\ndavon abh\u00e4ngen, wie es gelingt, ein qualitativ hochwerti-\nges und breites Ausbildungssystem zu schaffen.\nMeine Damen und Herren! Ich meine keine potemkin-\nschen D\u00f6rfer der Selbstbelobigung. Die Grundvorausset-\nzungen daf\u00fcr sind eine Umorientierung im Denken und\neine neue Herangehensweise an das Lernen. Hierbei ist die\nPolitik und damit auch die Staatsregierung gefordert.\nWenn wir den Wohlfahrtsstaat erhalten wollen, m\u00fcssen\nwir die Chance der digitalen \u00d6konomie nutzen. Das hei\u00dft\nf\u00fcr den Staat, in die Grundlagen der Internet-Wirtschaft zu\ninvestieren, also in Ausbildung, Weiterbildung, Forschung\nund Entwicklung. Das bringt Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr die n\u00e4chste\nGeneration und sichert das soziale Netz von morgen. Das\nbedeutet, Bildung und Wirtschaft miteinander zu vernet-\nzen.\nAufgabe von Staat und Politik ist es, eine entsprechende\nUmorientierung in der Gesellschaft anzusto\u00dfen und, wo es\ngeht, in die Praxis umzusetzen. Ziel ist es, die Flexibilit\u00e4t\n\ndes heutigen Bildungssystems zu erh\u00f6hen; Ziel ist es, le-\nbensbegleitendes Lernen f\u00fcr alle sicherzustellen; Ziel ist es,\naus den Schulen und Hochschulen Innovations- und keine\nVerwaltungszentren zu machen. Im \u00dcbrigen hat die SPD-\nFraktion dazu einen Schulgesetz-Entwurf vorgestellt, der\nnoch eingebracht wird. Dieser Entwurf beinhaltet genau\ndies.\nMeine Damen und Herren! Die Innovationsf\u00e4higkeit des\nLandes werden wir nur erhalten k\u00f6nnen, wenn wir den\nMenschen hier eine Zukunftsperspektive bieten. Das ist\nder Lackmustest f\u00fcr die tats\u00e4chliche F\u00e4higkeit, Struktur-\npolitik zu betreiben und nicht nur hoch bezahlte Spr\u00fcche-\nklopfer durch das Land zu schicken, die in den armen Re-\ngionen unseres Landes bisher nur Botschafter der Traurig-\nkeit sind. Das hei\u00dft: Regionen wie die Lausitz d\u00fcrfen nicht\nsterben. Die Staatsregierung muss aktiv werden. Sie wird\ndaran gemessen werden.\nF\u00fcr uns hei\u00dft das: Alte und Junge m\u00fcssen st\u00e4ndig lebens-\nbegleitend lernen. Daf\u00fcr m\u00fcssen wir die Instrumente und\ndie Rahmenbedingungen bereitstellen. Wir m\u00fcssen die\nWachstumsbedingungen f\u00fcr kleine und mittelst\u00e4ndische\nUnternehmen verbessern. Eine Innovationsb\u00f6rse ist daf\u00fcr\n\u2013 ich zitiere den Minister \u2013 ,,prinzipiell bedenkenswert\u201c.\nIch \u00fcbersetze diesen CDU-Spruch gern. Er bedeutet n\u00e4m-\nlich: Die Idee ist eigentlich ziemlich gut. Schade eigentlich,\ndass der Minister so etwas nicht sagen und auch nicht\nzugeben kann. Ich habe daf\u00fcr \u2013 das wird Sie, meine Da-\nmen und Herren von der CDU, \u00fcberraschen \u2013 inzwischen\nbei dem Minister gro\u00dfes Verst\u00e4ndnis. Es ist schon anstren-\ngend, als s\u00e4chsischer Eigenlobminister von einer Dank-\nsagung zur n\u00e4chsten zu eilen, von einem Selbstlob zum\nanderen und dabei von Kanzeltauben und von ehrgeizigen\nWeihrauchschwenkern \u2013 Herr L\u00e4mmel! \u2013 der eigenen Par-\ntei so selbstlos begleitet zu werden. Daf\u00fcr habe ich gro\u00dfes\nVerst\u00e4ndnis.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDie SPD jedenfalls wird dem Antrag der PDS-Fraktion zu-\nstimmen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Frau Bellmann, bitte.\n\nFrau Bellmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Herr Nolle, einen Teil der Aussa-\ngen, die Sie soeben geliefert haben, kann man durchaus\nmittragen, wenngleich Sie es nicht unterlassen k\u00f6nnen, ab\nund zu entartete Kunst zu liefern.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 \nUnruhe bei der SPD \u2013 \n\nNolle, SPD: Frau Kollegin, den Begriff \nw\u00fcrde ich \u00fcberpr\u00fcfen! \u2013 \n\nWeiterer Zuruf von der SPD: \nIn welche Schule sind Sie denn gegangen?)\n\nIn der vorliegenden Drucksache fragt die PDS nach den\nMa\u00dfnahmen Sachsens auf dem Weg in die Informations-\ngesellschaft. Das vermittelt den Eindruck, als st\u00fcnden wir\nnoch vor dieser so genannten Informationsgesellschaft,\nund zwar so lange, bis der Freistaat alle nur m\u00f6glichen\nVorkehrungen getroffen hat.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 12. Oktober 2000\n\n1488\n\n\n\nDazu muss man klar sagen, dass wir nicht vor einer sol-\nchen Umw\u00e4lzung der Gesellschaft stehen, sondern uns\nl\u00e4ngst mittendrin befinden. Die internationale Entwick-\nlung fragt auch nicht danach, ob nun ein Staat die volle\nAusgestaltung \u00fcbernimmt oder nicht. Sie geht einfach wei-\nter, und das in rasantem Tempo, ob nun mit oder ohne\nuns.\nDieses Tempo schlie\u00dft fast aus, dass die Ausgestaltung der\nInformationsgesellschaft von bestehenden Hierarchien\nund Institutionen, beispielsweise dem Staat, den Gewerk-\nschaften und allen anderen, allein \u00fcbernommen wird. Viel-\nmehr haben diese Strukturen lediglich daf\u00fcr zu sorgen,\ndass die Rahmenbedingungen stimmen, damit sich inno-\nvative Kr\u00e4fte voll entfalten k\u00f6nnen.\nAuch f\u00fcr die Gewerkschaften hei\u00dft das: Umdenken! Wenn\nich daran denke, dass sehr viele junge Multimedia-Unter-\nnehmen so strukturiert sind, dass die meisten ihrer Mit-\narbeiter gleichzeitig am Unternehmen beteiligt sind, er\u00fcb-\nrigt sich die Gewerkschaft als Kampforganisation f\u00fcr die\nMitbestimmung.\nWas die staatliche Organisation betrifft, so muss auch sie\nBesitzst\u00e4nde im Denken und im Handeln aufgeben. Die\nEigenschaften, die heute Unternehmer von Absolventen\nerwarten, die in ihren Firmen besch\u00e4ftigt werden wollen,\nwie zum Beispiel offenes Denken, Aufgeschlossenheit ge-\ngen\u00fcber Neuem, Kreativit\u00e4t, Motivation usw., m\u00fcssen\nauch in der Ministerialb\u00fcrokratie Einzug halten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nNur so k\u00f6nnen die erforderlichen Rahmenbedingungen\ngeschaffen und neue Entwicklungen nicht behindert, son-\ndern sogar gef\u00f6rdert werden. Gute Ans\u00e4tze daf\u00fcr sind\nvorhanden und m\u00fcssen ausgebaut werden, zum Beispiel\ndie \u00c4nderung von Pr\u00fcfungsordnungen, die Verk\u00fcrzung\nder Ausbildungszeiten, aber auch die Regionalprojekte in\nBautzen und in Dresden, die das Angebot der beruflichen\nBildung mit der regionalen Wirtschaftsentwicklung ab-\nstimmen sollen. Allerdings sollte man dort nicht nur die\nVertreter der \u00f6ffentlichen und der privaten Tr\u00e4ger unter\nsich lassen, sondern auch Vertreter der Wirtschaft in die\nGremienarbeit einbeziehen.\n\n(Beifall des Abg. L\u00e4mmel, CDU)\n\nDenn es geht auch dort um ein sich selbst organisierendes\nNetzwerk der Bildung mit der Wirtschaft.\nZu den guten Ans\u00e4tzen geh\u00f6rt auch das Bem\u00fchen um eine\ngute technische Grundausstattung der Schulen mit Hard-\nund Software sowie den notwendigen Netzanschl\u00fcssen.\nEin bisschen mehr Fantasie bei der Organisation der Finan-\nzierung der notwendigen Lernmittel und ein bisschen\nmehr Tempo bei der Umsetzung k\u00f6nnten aber nicht scha-\nden.\nGleiches gilt f\u00fcr die auf die neuen Verh\u00e4ltnisse zugeschnit-\ntenen Lehrpl\u00e4ne sowie f\u00fcr die Aus- und Weiterbildung der\nLehrkr\u00e4fte an Schulen und Berufsschulen. Herr Nolle,\nIhren \u00c4u\u00dferungen zum Thema Weiterbildung von Leh-\nrern kann ich durchaus beipflichten.\nIn Gespr\u00e4chen mit Unternehmern und Kammervertretern\nwar deutlich die Kritik zu h\u00f6ren, dass f\u00fcr Lehrer keine\nWeiterbildungspflicht, in welcher Form auch immer, be-\nsteht. Bei Privatschulen zum Beispiel ist das kein Thema.\nDar\u00fcber wird in Zukunft noch zu diskutieren sein. Selbst\nin einem Papier des DGB zur Bildung der Zukunft hei\u00dft\nes: ,,Um st\u00e4ndig neuen Anforderungen gewachsen zu sein,\nmuss man immer dazulernen.\u201c\n\nWeiter hei\u00dft es dort: ,,Das geht weder mit Unterrichts-\nmethoden aus der Steinzeit noch mit Lehrern, die den PC\nnur aus der Werbung kennen. Und es funktioniert erst\nrecht nicht, wenn im Berufsleben keine M\u00f6glichkeit exis-\ntiert Weiterbildung einzufordern.\u201c\nDas hei\u00dft nicht unbedingt mehr Lehrer, denn auch andere\nArbeitnehmer m\u00fcssen sich weiterbilden und das m\u00fcssen\nsie in ihrer Freizeit tun. Es gibt zum Beispiel Untersuchun-\ngen einer Chemnitzer Firma, die Lehrer verschiedener Mit-\ntelschulen und Gymnasien gefragt hat, ob sie weiterbil-\ndungswillig seien. 70 % der Lehrer sagten: Ja, wir sind\nweiterbildungswillig, auch in unserer Freizeit und auch\nmit eigenem Finanzeinsatz.\nSchaut man sich nun die Antwort der Staatsregierung auf\ndie Gro\u00dfe Anfrage der PDS-Fraktion an, so bemerkt man\ndeutlich, dass der Freistaat bem\u00fcht ist, den vielf\u00e4ltigen In-\nitiativen F\u00f6rderung und Unterst\u00fctzung zu geben. Immer-\nhin flie\u00dfen nicht unwesentliche finanzielle Mittel in Millio-\nnenh\u00f6he in diese Projekte.\nDes Weiteren wird gerade im Bereich der Berufsausbil-\ndung eigene staatliche Aktivit\u00e4t deutlich. Herr Kollege\nL\u00e4mmel hat es schon beziffert: Die Zahl der geschaffenen\nAusbildungspl\u00e4tze in der IT-Branche stieg von 1997 bis\nheute auf das Sechsfache. Der f\u00fcr Sachsen diskutierte Be-\ndarf in dieser Branche bel\u00e4uft sich auf durchschnittlich\n2 100 Fachkr\u00e4fte. Mit zirka 1 100 Absolventen wird also\nnur die H\u00e4lfte des Bedarfs abgedeckt. Das bedeutet, dass\nwir nicht umhinkommen, sowohl die betriebliche Weiter-\nbildung als auch die Qualifizierungsma\u00dfnahmen in der\nArbeitsmarktpolitik noch st\u00e4rker auf diese Branche auszu-\nrichten.\nDas gilt nicht nur f\u00fcr die jungen Menschen, sondern auch\nf\u00fcr die \u00e4lteren Jahrg\u00e4nge. Schlie\u00dflich befinden wir uns in\neiner alternden Gesellschaft.\nDer Verband der s\u00e4chsischen Wirtschaft stellt denn auch\nzu Recht fest, dass die Unternehmen nunmehr deutlich er-\nkannt haben, dass der Kampf um die K\u00f6pfe f\u00fcr den Nach-\nwuchs in den Firmen in den n\u00e4chsten Jahren sehr hart\nwerden wird. Wir m\u00fcssen uns also \u00fcberlegen, wie wir die\nso genannten neuen Alten in diesen gesamten Prozess ein-\nbeziehen. Auch dort gibt es mit Sicherheit au\u00dfer der Le-\nbenserfahrung gen\u00fcgend innovatives Potenzial, das nur\naktiviert werden muss.\nZu diesem Thema geh\u00f6rt die Bedingung des lebenslangen\nLernens. Die Absicht Sachsens, dies in den Hochschulen\nals dritte S\u00e4ule zu etablieren, tr\u00e4gt dieser Bedingung end-\nlich Rechnung.\nAbschlie\u00dfend kann gesagt werden, dass wir in Bezug auf\ndie Gestaltung der Informationsgesellschaft endlich damit\nbegonnen haben die richtigen Rahmenbedingungen auf\nden Weg zu bringen. Es gibt noch unendlich viel zu tun.\nZum Zur\u00fccklehnen ist keine Zeit.\nZu keiner Zeit hat sich die Arbeitswelt so radikal und\nschnell ver\u00e4ndert wie heute. Mehr und mehr liegt der\nSchl\u00fcssel zur wirtschaftlichen Leistungskraft in den Berei-\nchen Wissen und Bildung. Das gilt f\u00fcr den Einzelnen wie\nf\u00fcr die Gesellschaft insgesamt.\nEs geht darum, sich auch weiterhin mit der Frage zu be-\nsch\u00e4ftigen, was Schule, Erstausbildung, Hochschule und\nWeiterbildung vermitteln muss. Der PDS-Antrag ist dabei\nwenig hilfreich. Ich will nicht sagen, dass er inhaltslos ist,\naber er ist wenig hilfreich, weil er nur ein Teilst\u00fcck des\nganzen Problems beleuchtet.\n\n(Frau Ludwig, SPD: Ein St\u00fcck ist besser als nichts!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 12. Oktober 2000\n\n1489\n\n\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr Hilker, bitte.\n\nHilker, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nBei unserer Gro\u00dfen Anfrage ging es um Sachsens Weg in\ndas Informations- und Telekommunikationszeitalter. Herr\nL\u00e4mmel, es geht wohlgemerkt um Sachsens Weg, und\nzwar nicht um Sachsens Weg im Vergleich zu Sachsen-An-\nhalt oder zu Mecklenburg-Vorpommern, sondern im euro-\np\u00e4ischen Ma\u00dfstab. Frau Mattern hat dazu Kriterien ange-\nf\u00fchrt und gesagt, wie die Politiker der Europ\u00e4ischen Union\nden Einstieg in das Informationszeitalter messen.\nLassen Sie mich einige Zahlen nennen: Im Jahr 2001 soll\njede Schule am Internet sein. Im Jahr 2002 soll jede Schule\nin jedem Klassenzimmer \u00fcber einen Hochgeschwindig-\nkeitsanschluss verf\u00fcgen und die Lehrer sollen zur Ausbil-\ndung im Informatikbereich bef\u00e4higt sein. Im Jahr 2003 soll\njeder Sch\u00fcler und jede Sch\u00fclerin, der bzw. die die Schule\nverl\u00e4sst, \u00fcber umfassende IT-Kenntnisse verf\u00fcgen. Das\nsind wohlgemerkt die europ\u00e4ischen Kriterien. Wir lassen\nuns daran messen.\nHerr L\u00e4mmel, wenn Sie schon auf Sachsen-Anhalt oder\nauf Mecklenburg-Vorpommern verweisen, so sollten Sie\nauch erw\u00e4hnen, dass dort zu Anfang des letzten Jahr-\nzehnts die CDU die Macht hatte und wir jetzt dabei sind,\ndie von Ihnen geschaffenen Tr\u00fcmmer wegzur\u00e4umen.\n\n(Lachen bei der CDU \u2013 Bandmann, CDU: \nWas war denn in den letzten 40 Jahren dort? \u2013 \n\nWeiterer Zuruf von der CDU: \nDas war der Witz des Tages!)\n\nWenn sich Sachsen an den europ\u00e4ischen Kriterien messen\nlassen will, darf es unter den gegenw\u00e4rtigen politischen\nRahmenbedingungen und dem Haushaltsplan, der uns ge-\ngenw\u00e4rtig vorliegt, nicht auf dem Weg zum Internet-Ent-\nwicklungsland verharren. Es hat einfach die neue Zeit ver-\nschlafen.\nKommen wir zu der Frage, was die Staatsregierung\nmachen kann. Herr L\u00e4mmel, die Staatsregierung kann et-\nwas machen. Wir verabschieden in den n\u00e4chsten Wochen\neinen Haushaltsplan \u00fcber Mittel in H\u00f6he von 30 Milliar-\nden DM. Wir haben Ministerien, wir haben Beh\u00f6rden und\nwir haben politische Akteure wie Sie, die allerdings viele\nLeute nicht motivieren, sondern eher demotivieren.\nDas hei\u00dft, wir haben verschiedene Ressourcen, die wir ein-\nsetzen k\u00f6nnen. Sehen wir uns einmal an, was die Staats-\nregierung tut. Blicken wir einmal auf die politische Riege\nder Staatsregierung und auf die entsprechenden Struktu-\nren.\nHerr Biedenkopf leugnet die s\u00e4chsische Realit\u00e4t, indem er\nfeststellt, dass in Sachsen noch kein Ausl\u00e4nder totgeschla-\ngen worden sei bzw. noch kein Haus gebrannt habe. Das\nist bis nach Amerika gedrungen. In der ,,S\u00fcddeutschen\nZeitung\u201c gab es in der letzten Woche die entsprechenden\nKarten dazu. Es wird zum Beispiel vor Sachsen gewarnt.\nFrau Bellmann liefert ein besonderes Beispiel f\u00fcr das geis-\ntige Klima sowohl in Sachsen als auch speziell in diesem\nHohen Haus, indem sie ein Zitat der Nazis verwendet und\nbei ihrem polemischen Beitrag von entarteter Kunst\nspricht.\nMeine Damen und Herren! Damit machen wir Sachsen\nnicht international attraktiv. Insofern ist es kein Wunder,\n\ndass nur 46 Leute freiwillig nach Sachsen kommen, um im\nIT-Bereich zu arbeiten.\nWas machen die Ministerien mit ihren Strukturen? Zu ver-\nweisen sei hier auf die S\u00e4chsische Entwicklungsgesell-\nschaft f\u00fcr Telematik. Wir haben sie mehrmals in diesem\nHohen Hause kritisiert und gesagt, dass sie nicht \u00fcber die\nentsprechenden Freir\u00e4ume verf\u00fcge, dass es eine Parallel-\nstruktur zu den Ministerien gebe, dass die Kompetenzen\nnicht genau gekl\u00e4rt seien und weitere Argumente f\u00fcr oder\ngegen die s\u00e4chsische Staatspolitik im Bereich IT gebraucht\nw\u00fcrden. Zur Politik der S\u00e4chsischen Entwicklungsgesell-\nschaft f\u00fcr Telematik braucht man nur den Rechnungshof-\nbericht dazu nachzulesen.\nWor\u00fcber verf\u00fcgen wir noch? Wir verf\u00fcgen \u00fcber F\u00f6rder-\ninstrumente. Was wird in diesen Bereichen vor allen Din-\ngen getan? Es werden verlorene Zusch\u00fcsse ausgereicht\nund es wird mittlerweile \u00fcber Risikokapital debattiert.\nHerr L\u00e4mmel, wir wissen es ganz genau: Es gibt gen\u00fcgend\nFirmen und gen\u00fcgend Beamte, die entsprechendes Risiko-\nkapital sowohl im IT-Bereich als auch im Biotechnologie-\nbereich bereitstellen.\nEs sind v\u00f6llig neue F\u00f6rderinstrumente gefragt. Ich habe\nschon mehrmals auf die F\u00f6rderung im Staate Israel ver-\nwiesen, wo beispielsweise entsprechend hoch qualifizier-\nten Kadern drei Jahre lang jeweils 100 000 Dollar ausge-\nreicht werden, die in der Folgezeit, sofern das Firmenkon-\nzept funktioniert, 3 bis 7 % vom Umsatz an den Staat zu-\nr\u00fcckzahlen. Langfristig f\u00fchrt das dazu, dass mehr Geld\nzur\u00fcckkommt, als jemals ausgegeben worden ist.\n\nWas kann der Freistaat Sachsen noch machen? Er kann\nNachfrage schaffen. Sehen wir uns an, welche Nachfrage\ngeschaffen wird. Es gibt Antworten auf die entsprechen-\nden Kleinen Anfragen. Es werden im Wesentlichen Soft-\nwareprodukte und Anwendungssoftware von Monopol-\nanbietern gekauft. Fast alles basiert auf Microsoft. Allein in\nden letzten vier Jahren hat das Unternehmen Microsoft f\u00fcr\nSoftware Mittel in H\u00f6he von mehr als 17 Millionen DM\nvon der S\u00e4chsischen Staatsregierung erhalten. Ich glaube,\nHerr Finanzminister Milbradt, dass auf diesem Gebiet\nSparpotenziale vorhanden sind.\nWo hat der Freistaat noch Gestaltungsspielraum? Ingrid\nMattern ist darauf eingegangen, dass wir im Bereich der\nAusbildung Chancen haben, aber auch Chancen vergeben.\nHerr L\u00e4mmel, wenn Sie schon Sachsen-Anhalt heranzie-\nhen, so sollte das wenigstens in umfangreichem Ma\u00dfe ge-\nschehen. Sie sollten fragen, warum es in Sachsen-Anhalt so\netwas wie ein Medienausbildungskombinat gibt, wo man\neine Ausbildung abschlie\u00dfen kann, wo man eine Weiterbil-\ndungs- und Qualifizierungsma\u00dfnahme machen kann und\nwo man auch ein Studium vollenden kann. Das alles ge-\nschieht in einer Einrichtung. Dort kommen Auszubildende\nmit Hochschulkadern zusammen. Sie k\u00f6nnen sogar mit\nstaatlicher Unterst\u00fctzung eine Firma gr\u00fcnden. Das ist eine\nReaktion auf die neue Zeit, auf die neuen Unternehmen,\nauf die neuen Anforderungen.\nSehen wir uns einmal an, was in den Kommunen gemacht\nwird. Der Freistaat Sachsen gibt im n\u00e4chsten Jahr mehr als\n25 Millionen DM allein f\u00fcr den Info-Highway Sachsen aus.\nDoch die Auffahrt zu dieser Datenautobahn ist f\u00fcr die\nKommunen versperrt. Warum ist es nicht m\u00f6glich, dass\ndie Kommunen \u2013 in anderen L\u00e4ndern ist das m\u00f6glich \u2013 auf\ndiese Datenautobahn auffahren k\u00f6nnen? Warum ist es\nnicht m\u00f6glich, dass in den Kommunen mittels der entspre-\nchenden F\u00f6rderpolitik Telecenter \u2013 darauf bin ich bereits\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 12. Oktober 2000\n\n1490\n\n\n\nmehrmals eingegangen \u2013 errichtet werden? Wann werden\ndie Schulen eine Auffahrt zur Datenautobahn erhalten?\nWeiter ist zu sagen \u2013 Frau Mattern ist darauf bereits einge-\ngangen \u2013, dass es bei der Debatte \u00fcber die Schulen nicht\nnur um die neuen Medien, sondern auch um die alten Me-\ndien geht. Wie kann es sein, dass Overhead-Projektoren\nnicht funktionieren? Wie kann es sein, dass Foliens\u00e4tze\nfehlen? Wie kann es sein, dass selbst die Jalousien zum\nVerdunkeln nicht funktionieren? \u00dcbrigens ist das ein\nProblem, das wir auch bei den Computern haben. Wahr-\nscheinlich m\u00fcssen Computerkabinette in Kellern einge-\nrichtet werden, damit sie unabh\u00e4ngig vom Sonnenlicht ge-\nnutzt werden k\u00f6nnen.\nBei den neuen Medien, Herr R\u00f6\u00dfler, geht es nicht nur da-\nrum, Computer zur Verf\u00fcgung zu stellen und daf\u00fcr\n170 Millionen DM \u00fcber einen gewissen Zeitraum auszuge-\nben. Vielmehr brauchen Sie auch die Lehrer. In diesem\nJahr haben 25 Studenten den Informatiklehrgang bzw. das\nInformatikstudium begonnen. 50 Pl\u00e4tze gibt es in der be-\nrufsbegleitenden Weiterbildung, und zwar \u00fcber einen\nZeitraum von drei Jahren. Die Abminderungsstunden, die\ndie Lehrer f\u00fcr den einen Tag Studium erhalten, betragen\nvier Stunden pro Woche. Ich glaube, damit motiviert man\nLehrer nicht in besonderem Ma\u00dfe sich in diesem Bereich\nweiterbilden zu lassen.\nDie Honorarkr\u00e4fte, die auf der Seite der Wirtschaft einge-\nsetzt werden k\u00f6nnen, m\u00fcssten auch p\u00e4dagogisch unter-\nst\u00fctzt werden. Bisher ist mir dazu kein Konzept bekannt.\nGenauso wenig gibt es ein Konzept daf\u00fcr, wie die Tausen-\nden Computerkabinette, die es demn\u00e4chst in Sachsen ge-\nben wird, technisch gewartet werden k\u00f6nnten.\nDas Gesagte zeigt, dass es unserer Meinung nach kein run-\ndes Konzept gibt und dass die Staatsregierung ihren An-\nforderungen im Hinblick auf ihre M\u00f6glichkeiten, Ressour-\ncen und Mitarbeiter nicht gerecht wird.\nWohlgemerkt, Herr L\u00e4mmel, unser Ansatz ist nicht der\nAnsatz von Sachsen-Anhalt oder von Mecklenburg-Vor-\npommern; es ist vielmehr der europ\u00e4ische Ansatz.\nMeine Damen und Herren von der S\u00e4chsischen Staatsre-\ngierung und von der CDU-Fraktion! Es bleibt nur festzu-\nstellen, dass, wenn Sie sich in den n\u00e4chsten Wochen nicht\nsputen und die Rahmenbedingungen f\u00fcr den n\u00e4chsten\nHaushaltsplan nicht anders setzen, Sachsen weiterhin als\nInternet-Entwicklungsland stehen bleiben wird.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen weiterhin das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. M\u00f6chte die\nStaatsregierung sprechen? \u2013 Entschuldigung. Frau Bell-\nmann bittet um das Wort.\n\nFrau Bellmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mich f\u00fcr den Aus-\ndruck am Anfang meiner Rede entschuldigen. Wenn ich\neinen Fehler gemacht habe, so gebe ich das gern zu. Ich\nmeine aber, dass Herr Nolle des \u00d6fteren eine abartige Dis-\nkussionskultur vorlegt. Diese entspricht auch nicht immer\nunseren Regeln. Ich m\u00f6chte noch einmal sagen, dass ich\nden Terminus, den ich verwendet habe, ausdr\u00fccklich zu-\nr\u00fccknehme.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Minister, bitte.\n\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister und Chef der Staatskanz-\nlei: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Frau Abge-\nordnete Mattern, Sie sind verschnupft. Der Wirt-\nschaftsminister ist auch verschnupft; er liegt im Bett. Ich\nbitte um Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass ich ihn heute vertrete.\n\nEs handelt sich aber um keine politische Verschnupfung.\n\nWir haben heute auf der Tagesordnung einen Punkt\n,,Gro\u00dfe Anfrage der PDS-Fraktion: Sachsen auf dem Weg\nin das Informations- und Telekommunikationszeitalter\u201c\nstehen. Ich habe die Debatte sehr aufmerksam verfolgt, vor\nallen Dingen auch die Fragen und Antworten. Mir ist jetzt\nschon klar geworden, wie die Opposition das macht. Es\ngibt eine gro\u00dfe \u00dcberschrift zu einem gro\u00dfen Thema, dann\nfolgen 12 detaillierte und spezielle Fragen zu einem klei-\nnen Teilthema dieser gro\u00dfen \u00dcberschrift, n\u00e4mlich zur Aus-\nbildung. Die Staatsregierung beantwortet diese Fragen ge-\ntreulich, pr\u00e4zise und ersch\u00f6pfend. In der Debatte spricht\ndie Opposition aber ganz andere Themen an und sagt, da-\nrauf hat die Regierung ja gar nicht geantwortet und hat\nkein Konzept.\n\nWissen Sie, das ist ein bisschen durchschaubar. Sie haben\nhier \u00fcber Biotechnologie und Computer an den Schulen,\n\u00fcber das Lausitz-Programm, \u00fcber Strukturanpassungs-\nma\u00dfnahmen, \u00fcber Ausl\u00e4nderpolitik, \u00fcber den Info-High-\nway und ich wei\u00df nicht was alles gesprochen. Nichts von\ndem war Gegenstand der Gro\u00dfen Anfrage!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAber ich will gern ein, zwei Punkte aufgreifen. Biotechno-\nlogie, Frau Mattern: Wenn es einen Bereich gibt, bei dem\nSachsen sich finanziell M\u00fche gibt und auch s\u00e4chsische\nWissenschaftler und Unternehmen Erfolg haben, dann im\nBereich der Biotechnologie.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn ein Land beim Innoregio-Wettbewerb Erfolg hatte\nund dort Preise abger\u00e4umt hat einschlie\u00dflich der dazuge-\nh\u00f6rigen F\u00f6rdermittel, dann Sachsen. Dazu kann ich nur\nsagen: Herzlichen Gl\u00fcckwunsch!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nComputer an den Schulen: Vielleicht h\u00e4tte man damit ein\nbisschen fr\u00fcher anfangen k\u00f6nnen. Aber jetzt ist mit dem\nbevorstehenden Doppelhaushalt auf Initiative des Kultus-\nministers eine richtige Schwerpunktsetzung f\u00fcr die Aus-\nstattung der Schulen mit Computern erfolgt einschlie\u00dflich\n\u00fcbrigens der Fort- und Ausbildung und nicht nur f\u00fcr die\nZurverf\u00fcgungstellung von Hardware.\n\nEin Wort zur Green Card: Ich habe heute Morgen in mei-\nnem Laptop unter www.bundesregierung.de nachgesehen,\nwie der Stand der Dinge ist. Wir haben nach dem Stand\nvom 12. Oktober 2000 2 140 IT-Spezialisten in Deutsch-\nland, die die Green Card nutzen. An der Spitze steht das\nLand Bayern mit 592 (unionsgef\u00fchrt), an Platz 2 Baden-\nW\u00fcrttemberg 489 (unionsgef\u00fchrt), Platz 3 Nordrhein-\nWestfalen (16 Millionen Einwohner) mit 365 Pl\u00e4tzen. Sach-\nsen liegt auf dem achten Platz, also im Mittelfeld, mit nur\n55 Pl\u00e4tzen. Es ist das beste ostdeutsche Land. Wenn Sie sich\neinmal ansehen, wo die L\u00e4nder stehen, in denen die PDS\nMitverantwortung hat \u2013 Herr L\u00e4mmel hat das bereits ge-\nsagt \u2013, dann sind das Mecklenburg-Vorpommern und Sach-\nsen-Anhalt: Mecklenburg-Vorpommern vorletzter Platz \u2013\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 12. Oktober 2000\n\n1491\n\n\n\nzwei Green Cards, Sachsen-Anhalt letzter Platz \u2013 null\nGreen Card.\n\n(Zurufe und Lachen bei der CDU)\n\nEs kommt aber noch Folgendes hinzu: Wir haben die Green\nCard aus ganz anderen Gr\u00fcnden kritisiert. Dar\u00fcber ist\nheute nicht zu reden. Aber Sachsen h\u00e4tte die Green Card\ngar nicht gebraucht, weil wir in Leipzig \u2013 in Zusammenar-\nbeit mit den Arbeits\u00e4mtern und dem Innenminister dieses\nLandes \u2013 ein Verfahren gefunden haben, was auf ganz\npragmatische Weise und gar nicht lautstark l\u00e4ngst seit ei-\nnigen Jahren Computer- und andere Experten aus dem\nAusland \u2013 nicht nur aus Indien \u2013 hier herholt, gro\u00dfz\u00fcgig\nmit Aufenthaltserlaubnissen ausstattet und sie einl\u00e4dt am\nAufbau Sachsens mitzuwirken. Das ist etwas, worauf wir\nstolz sind.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDazu brauchen wir keine gro\u00dfen Statistiken. Es gibt aber\nschon auch erhebliche Unterschiede zu dem, was hier sei-\ntens der Opposition vorgetragen worden ist. Ich will zwei\nnennen. Das eine ist ein Unterschied zur PDS. Frau Mat-\ntern, alles, was Sie vorgetragen haben, f\u00fchrt bei mir zu\ndem Verdacht, dass Sie glauben, eigentlich m\u00fcsste der\nStaat den Fachkr\u00e4fte- und Innovationsbedarf der Zukunft\nermitteln, ausarbeiten und die F\u00f6rdermittel sicherstellen.\nDa bin ich nun ganz anderer Meinung. Ich sage Ihnen,\nwenn der Staat das macht, dann ist mir himmelangst um\ndie Innovationsf\u00e4higkeit dieser Gesellschaft. Es sind die\nUnternehmen selbst, die ihren Fachkr\u00e4ftebedarf, ihre Aus-\nbildungsinhalte formulieren m\u00fcssen und die Jugendlichen\nsind viel innovativer als alle Oberregierungsr\u00e4te der\nStaatsregierung zusammen. Deswegen wollen wir das als\nStaatsregierung bei dem n\u00e4chsten Lehrstellenkollegium\nansprechen und halten nichts davon, dem Staat die Haupt-\naufgabe zu \u00fcbertragen, Fachkr\u00e4ftebedarf f\u00fcr die Zukunft\nzu definieren. Das ist der eine Unterschied.\nDer andere Unterschied, Herr Abg. Nolle: Sie haben ge-\nsagt, erst in die K\u00f6pfe investieren und dann in die Techno-\nlogiezentren und anderen Einrichtungen. Auch hier haben\nwir eine ganz andere Auffassung. Dann fangen wir in\nzehn Jahren erst an, in Gewerbe-, Technologiezentren und\nHochschulstudieng\u00e4nge zu investieren. Wir brauchen bei-\ndes gleichzeitig. Wir m\u00fcssen in die K\u00f6pfe investieren\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nund nat\u00fcrlich auch die entsprechenden Ausbildungsange-\nbote bereitstellen, damit sich auch ein Trend in diese Rich-\ntung vollzieht. Das passiert auch.\nIch finde \u00fcbrigens bemerkenswert \u2013 das m\u00f6chte ich aus-\ndr\u00fccklich w\u00fcrdigen \u2013, dass die Sozialdemokratie durch\nihren wirtschaftspolitischen Sprecher sich hier zum Begriff\nder Begabtenf\u00f6rderung bekannt hat, zwar gesagt hat, das\nsei ihre Idee \u2013 das ist geschenkt, aber wir werden darauf\nzur\u00fcckkommen. Wir halten in der Tat Begabtenf\u00f6rderung,\naber nicht nur eine einseitige intellektuelle Begabung, f\u00fcr\nein Schl\u00fcsselthema zur Bew\u00e4ltigung der Zukunft dieses\nLandes. Herzlich willkommen!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEin letzter Gedanke noch zur Innovationsb\u00f6rse: Die Staats-\nregierung hat mit dem Terminus ,,prinzipiell bedenkens-\nwert\u201c das in der Tat nicht abgelehnt, Frau Mattern, aber\nein weiterer Schnellschuss bei diesen vielen Innovations-\nb\u00f6rsen und Kontaktb\u00f6rsen und was es da alles gibt ist von\nvornherein zum Scheitern verurteilt. Entweder wir einigen\nuns und machen ein Konzept f\u00fcr eine geb\u00fcndelte Aktivi-\nt\u00e4t, wo sich die innovativsten K\u00f6pfe des Landes einmal im\nJahr treffen \u2013 das muss sorgf\u00e4ltig ausgearbeitet werden\nund dazu ist die Staatsregierung mit den Kammern in\nKontakt \u2013 oder wir lassen es gleich bleiben, eine weitere\nInnovationsb\u00f6rse zu machen. Deswegen ist die Idee, die\nSie vortragen, bedenkenswert, aber so mit Ihrem Antrag\nein Schnellschuss und deswegen nicht zustimmungswert.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Weitere\nWortmeldungen liegen mir nicht vor. Das Schlusswort hat\ndie Fraktion der PDS. Frau Mattern, bitte.\n\nFrau Mattern, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Verehr-\nte Damen und Herren! Nun ist der Satz schon mehrfach\nvorgelesen worden, den Herr Schommer in die Stellung-\nnahme der Staatsregierung hineingebracht hat, indem er\nsagt: ,,Der mit dem vorliegenden Antrag unterbreitete Vor-\nschlag zur Initiierung einer s\u00e4chsischen Innovationsb\u00f6rse\nist prinzipiell bedenkenswert.\u201c\n\nHerr Staatsminister de Maizi\u00e8re hat gerade gesagt, dass\ndas ein Schnellschuss w\u00e4re. Von terminlicher Zielstellung\nsteht in unserem Antrag eigentlich nichts. Wir sind auch\ngern bereit hier ein Jahr Vorbereitungszeit einzur\u00e4umen\nund wenn es sein muss, noch l\u00e4nger. Das w\u00fcrde sich aber\ndann etwas mit dem Thema der Innovationen bei\u00dfen. Ich\ndenke aber, es ist ausreichend Zeit vorhanden. Ein Termin-\ndruck ist \u00fcberhaupt nicht zu erkennen. Stimmen Sie dem\nVotum von zwei Ministern, die Sie heute geh\u00f6rt haben, zu!\nDas kann Sachsen doch nur voranbringen, wenn wir ge-\nmeinsam t\u00e4tig werden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich stelle nun\ndie Drucksache 3/1851 zur Abstimmung und bitte bei Zu-\nstimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Das war jetzt unklar. Ich muss\ndie Abstimmung wiederholen: Wer der Drucksache die\nZustimmung geben will, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013\nDamit ist die Drucksache nicht beschlossen.\n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt ist\ndamit beendet.\n\n(Unruhe bei der SPD)\n\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 12. Oktober 2000\n\n1492\n\n\n\nTagesordnungspunkt 5\n\n\u2013 Aufteilung zus\u00e4tzlicher Infrastrukturinvestitionen im Zusammenhang mit den\nUMTS-Lizenz-Erl\u00f6sen auf Projekte in den L\u00e4ndern\n\nDrucksache 3/2612, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 UMTS-Milliarden\nDrucksache 3/2508, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu Stellung nehmen. Es beginnt\ndie CDU, danach PDS, CDU, SPD, Staatsregierung.\nMeine Damen und Herren! Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Die\nFraktion der CDU hat das Wort. Frau Bellmann, bitte\nsch\u00f6n.\n\nFrau Bellmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Ein \u00fcberraschendes millionen-\nschweres Erbe ist auch in den besten Familien h\u00e4ufig Ursa-\nche f\u00fcr Missgunst und Zwietracht. Nicht viel anders ver-\nh\u00e4lt es sich mit den UMTS-Lizenzerl\u00f6sen. Unter den Ver-\nwandten der unterschiedlichen Ebenen der \u00f6ffentlichen\nHand ist ein handfester Krach um die Aufteilung dieses\nErbes entbrannt; denn um so etwas \u00c4hnliches handelt es\nsich bei den UMTS-Lizenzerl\u00f6sen. Ob das Erbe auf einem\nanst\u00e4ndigen und sinnvollen Weg zustande gekommen ist,\nwill ich einmal dahingestellt sein lassen. Kritiker behaup-\nten, der Bund habe die Luft versteigert. Der ehemalige\nBundesjustizminister Schmidt-Jortzig hat erst zu Beginn\ndieser Woche nicht nur infrage gestellt, ob das Versteige-\nrungsverfahren der sachgerechte Weg gewesen ist, er hat\nvor allem auch die Frage gestellt, ob denn dabei alles mit\nrechten Dingen zugegangen ist. Das sind interessante Fra-\ngen, die allerdings heute nicht unser Thema sind.\nKommen wir also zum Kern zur\u00fcck. Kaum jemand wei\u00df,\nwof\u00fcr die Abk\u00fcrzung UMTS steht. Das macht aber nichts,\ndenn f\u00fcr die \u00f6ffentliche Hand steht UMTS eindeutig f\u00fcr,\nwie unser Herr Staatsminister Schommer so sch\u00f6n be-\nmerkte, ,,unerwartete Mehreinnahmen zur Tilgung von\nStaatsschulden\u201c.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDas Copyright liegt nicht bei mir, das muss ich zugeben.\nWenn schon bei privaten Erbf\u00e4llen ein Milli\u00f6nchen Anlass\nzum Hauen und Stechen ist, dann verwundert es nicht,\ndass bei diesem 99-Milliarden-Erbe Bund, L\u00e4nder und Ge-\nmeinden um die Aufteilung ringen.\nUm es vorwegzunehmen: Nat\u00fcrlich w\u00fcrden wir uns nicht\ndagegen wehren, als Land direkt an den Erl\u00f6sen beteiligt\nzu werden, so wie das einige L\u00e4nderfinanzminister Mitte\nSeptember gefordert hatten. Sie w\u00e4ren schlechte Sachwal-\nter ihrer L\u00e4nder und ihrer Haushalte, wenn sie diese Op-\ntion nicht ins Auge gefasst h\u00e4tten. Nat\u00fcrlich k\u00f6nnen die\nL\u00e4nder, insbesondere die, in denen die Firmenzentralen\nsitzen, die die Lizenzen ersteigert haben, auch erhebliche\nSteuerausf\u00e4lle geltend machen. Richtig ist auch, dass \u00fcber\nden L\u00e4nderfinanzausgleich alle L\u00e4nder, wenn auch in un-\nterschiedlichem Ausma\u00df, von diesen Steuerausf\u00e4llen be-\ntroffen sind.\nZur Wirklichkeit geh\u00f6rt aber auch, dass wir zur Kenntnis\nnehmen m\u00fcssen, dass der Bund bisher keinerlei Bereit-\nschaft zeigte, L\u00e4nder und Gemeinden direkt an den Erl\u00f6-\nsen zu beteiligen. Schlie\u00dflich haben die L\u00e4nderfinanzminis-\nter die direkte Beteiligung an den Erl\u00f6sen insgesamt letzt-\n\nlich nicht gefordert. Es gab ein Patt bei der Abstimmung in\nder Finanzministerrunde. Das mag man bedauern, aber es\n\u00fcberrascht mich nicht; denn schlie\u00dflich haben nicht nur\ndie L\u00e4nder, sondern eben auch der Bund einen Finanz-\nminister, der Kraft seines Amtes die eigene Kasse schonen\nwill und muss.\nNun gibt es \u00dcberlegungen, ob L\u00e4nder und Gemeinden\nnicht doch vielleicht einen Rechtsanspruch haben an den\nEinnahmen beteiligt zu werden. Vielleicht lassen sich da-\nf\u00fcr wirklich hieb- und stichfeste Gr\u00fcnde finden. Bisher\nkenne ich nur die widerstreitende Einsch\u00e4tzung von Ex-\nperten und Juristen.\n\nWeil dies so ist, haben wir, meine sehr verehrten Damen\nund Herren, unseren Antrag ganz bewusst nach dem Mot-\nto gestrickt: Der Spatz in der Hand ist uns lieber als die\nTaube auf dem Dach. Das hei\u00dft konkret, dass wir sicher-\nstellen wollen, dass die Zinsersparnisse, die die Bundes-\nregierung f\u00fcr Infrastrukturinvestitionen verwenden m\u00f6ch-\nte, nicht nach politischem Gutd\u00fcnken, sondern in einer fai-\nren Weise auf Projekte in den L\u00e4ndern verteilt werden,\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nund zwar nachvollziehbar und gerecht.\n\nWir sagen deshalb: Unsertwegen soll der Bund die Erl\u00f6se\naus dem Verkauf der Lizenzen zur Senkung seiner Neu-\nverschuldung einsetzen; das ist auch angesichts der Haus-\nhaltslage des Bundes und angesichts seiner Verpflichtun-\ngen im Zusammenhang mit der deutschen Einheit nicht\nvon der Hand zu weisen. Ich erinnere daran, dass sich\nauch in diesem Sinne unser Ministerpr\u00e4sident ge\u00e4u\u00dfert\nhat. Unverzichtbar ist aber, dass der Bund die Zinserspar-\nnisse, die sich aus der ungeplanten Schuldentilgung f\u00fcr\nihn ergeben, konkret und nachvollziehbar offen legt. Die\n\u00c4u\u00dferungen aus dem SPD-Fraktionsvorstand vom heuti-\ngen Morgen bzw. vom Bundeskanzler, der sagt, es g\u00e4be\n15 Milliarden DM \u00fcber drei Jahre, m\u00f6gen f\u00fcr die drei Jahre\nstimmen, aber es geht nat\u00fcrlich nach den drei Jahren noch\nweiter. Wir wollen sichergestellt sehen, dass diese Zinser-\nsparnisse nicht nur einmalig, sondern auf die gesamte\nLaufzeit der Kredite, bei denen es zu den Ersparnissen\nkommt, j\u00e4hrlich f\u00fcr Infrastrukturinvestitionen zun\u00e4chst of-\nfen gelegt und dann zur Verf\u00fcgung gestellt werden.\n\nWir nehmen die Bundesregierung auch beim Wort, was\ndie vorgesehenen Verwendungszwecke betrifft, die sie\nselbst definiert hat: Bildung, Forschung, Verkehr, St\u00e4dte-\nbau. Dabei ist klar, dass f\u00fcr uns in Sachsen der Infrastruk-\nturbereich speziell vor Bildung, Forschung und Verkehr\noberste Priorit\u00e4t hat. Hier geht es ganz unmittelbar darum,\nz\u00fcgig g\u00fcnstige Rahmenbedingungen f\u00fcr die weitere wirt-\nschaftliche Entwicklung Sachsens und seiner Regionen zu\nschaffen. Der Bereich St\u00e4dtebau, bei dem wir in den ver-\ngangenen zehn Jahren dank der F\u00f6rderung des Bundes\nund des Landes viel erreichen konnten und der nach wie\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 12. Oktober 2000\n\n1493\n\n\n\nvor in nennenswerter H\u00f6he regul\u00e4r gef\u00f6rdert wird, ist f\u00fcr\nuns zun\u00e4chst einmal sekund\u00e4r.\nDer zentrale Punkt unseres Antrags ist aber\u2013 ich m\u00f6chte\ndas noch einmal herausstellen \u2013, dass die Zinsersparnisse\nin einer nachvollziehbaren und gleichm\u00e4\u00dfigen Systematik\nauf die L\u00e4nder verteilt werden. Wir wollen dabei als faire\nBemessungsgrundlage prinzipiell den Einwohnerschl\u00fcssel\nzugrunde legen. Wenn man als Bemessungsgrundlage die\nMittelzuweisungen bei den Bundesfernstra\u00dfen, die sich\nam vordringlichen Bedarf des Ostens orientieren, anwen-\ndet, dann w\u00fcrden die Ostl\u00e4nder profitieren. Das ist keine\nschlechte Sache, aber wie auch immer, ich halte es f\u00fcr aus-\nsichtslos, dass bei der derzeitigen Haltung der SPD-ge-\nf\u00fchrten Bundesl\u00e4nder und auch der anderen westdeut-\nschen Bundesl\u00e4nder im \u00dcbrigen eine Bevorzugung des\nOstens durchzudr\u00fccken ist.\nDer Einwohnerschl\u00fcssel beg\u00fcnstigt Ost wie West gleicher-\nma\u00dfen und gerecht und sch\u00fcrt weder den Konflikt in die\neine noch in die andere Richtung. Entscheidend ist also \u2013\nich sage es noch einmal \u2013, dass diese Mittel fair und nach-\nvollziehbar aufgeteilt werden. Das muss nat\u00fcrlich auch f\u00fcr\ndie Mittel in H\u00f6he von 2 bis 2,5 Milliarden DM gelten, die\nder Bund bereits der Deutschen Bahn zugesagt hat. Des-\nhalb fordern wir eine projektscharfe Abstimmung mit den\nL\u00e4ndern \u00fcber den Einsatz dieser Ersparnisse.\nIch fasse zusammen. Unser Antrag erhebt ganz bewusst\nkeine Maximalforderungen. Er erweitert auch nicht den\nbunten Strau\u00df vielf\u00e4ltiger Vorschl\u00e4ge zur Verwendung der\nErl\u00f6se zum Ausgleich der Steuerausf\u00e4lle oder zum Einsatz\nder Zinsersparnisse, denn dieser riesige Strau\u00df ebenso eh-\nrenwerter wie unabgestimmter Ideen hatte bisher lediglich\neinen Effekt: Die Bundesregierung konnte tun und lassen,\nwas sie wollte. Das liegt nicht in unserem Interesse. Weil\ndas so ist, nimmt unser Antrag die Bundesregierung beim\nWort. Er setzt sich f\u00fcr eine klare und nachvollziehbare Of-\nfenlegung der Zinsersparnisse ein, er verlangt eine Gleich-\nbehandlung der L\u00e4nder und demzufolge eine entsprechen-\nde Abstimmung mit den L\u00e4ndern.\nWir haben f\u00fcr die Intention unseres Antrages auch in allen\nanderen L\u00e4ndern geworben und haben positive Reaktio-\nnen erfahren. Der Charme dieses Antrages liegt darin, dass\nman ihn eigentlich nicht ablehnen kann. Ich hoffe, dass die\nKolleginnen und Kollegen der Opposition deshalb auch\ndiesem Antrag zustimmen k\u00f6nnen. Eigentlich m\u00fcsste das\neine Selbstverst\u00e4ndlichkeit sein, aber es bleibt bei dem\nWort ,,eigentlich\u201c, denn wenn ich zum Beispiel Mecklen-\nburg-Vorpommern hernehme, wo die CDU-Fraktion einen\n\u00e4hnlichen Antrag gestellt hat \u2013 dort ist er von der rot-rosa\nRegierung abgelehnt worden.\nIch kann Sie also nur bitten unseren Antrag zu unterst\u00fct-\nzen, weil ich denke, dass Sie sich sonst ein Armutszeugnis\nzulasten der s\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung ausstellen w\u00fcrden.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr Weckesser, bitte.\n\nWeckesser, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Sehr geehrte Kollegin Bellmann, die of-\nfensichtlich in dieser H\u00f6he von niemandem erwarteten\nVersteigerungserl\u00f6se haben das Sommerloch mit einer\nspannenden Diskussion gef\u00fcllt. Sie haben Begehrlichkeiten\ngeweckt, die sich in allen m\u00f6glichen und unm\u00f6glichen\nForderungen und Vorschl\u00e4gen \u00e4u\u00dferten. Das reichte von\n\nrelativ bescheidenen Bitten um Beteiligung der L\u00e4nder bis\nhin zur Androhung, das Verfassungsgericht anzurufen. Es\nist nach meiner Kenntnis noch nicht geschehen, aber das\nkann ja alles noch werden. Alle Parteien haben dabei ver-\nsucht sich gegenseitig zu \u00fcbertrumpfen. Das ist auch\nsoweit verst\u00e4ndlich. Nach gestriger Meldung geht es nun\nsogar so weit, dass Mobilcom sein Geld zur\u00fcckhaben\nm\u00f6chte.\nUnser Antrag hat versucht, in dieses Durcheinander von\nForderungen und W\u00fcnschen ein bisschen Systematik hin-\neinzubringen und sich auf die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit und die Be-\ngr\u00fcndung zu konzentrieren, warum wir daran beteiligt\nwerden wollen.\nWir wollen, dass die Staatsregierung sich gegen\u00fcber dem\nBund daf\u00fcr einsetzt, dass L\u00e4nder und Kommunen an den\nErl\u00f6sen aus dem Verkauf der Lizenzen angemessen betei-\nligt werden.\nWir meinen im Kern erstens, dass auch L\u00e4nder und Ge-\nmeinden ihre jeweilige Verschuldung reduzieren sollen\nund m\u00fcssen.\nDabei ist zweitens grunds\u00e4tzlich sicherzustellen, dass die\nin L\u00e4ndern und Kommunen zu erwartenden Steueraus-\nf\u00e4lle kompensiert werden. Ich denke, das sollte eigentlich\nunstrittig sein.\nZum Dritten und Letzten, dass durch eine solche angemes-\nsene Beteiligung die in den L\u00e4ndern und Kommunen an-\nfallenden Zinsersparnisse auf der jeweiligen Ebene mit\ndem Ziel eingesetzt werden, in zukunftssichernden Berei-\nchen vorrangig Arbeitsplatzbeschaffung und Bildung zu\nfinanzieren.\n1. Ein Wort zur Angemessenheit: Angemessenheit kann\ndabei selbstverst\u00e4ndlich nur bedeuten, im Verh\u00e4ltnis zur\nEinwohnerzahl, im Verh\u00e4ltnis zur Pro-Kopf-Verschul-\ndung, im Verh\u00e4ltnis zu den zu erwartenden Steuerausf\u00e4l-\nlen und nat\u00fcrlich \u2013 mit einer gewissen Abstufung \u2013 unter\nBer\u00fccksichtigung vorrangiger Bedarfe. Das sehen wir sehr\nwohl auch so.\nDie Bundesregierung hat nun in der Vorschau einen siche-\nren Verkaufserl\u00f6s von 20 Millarden DM eingeplant \u2013 zu\ndem Zeitpunkt hatte sich noch niemand um das Geld so\nsehr gerissen \u2013 und diese Summe in ihrer Planung zur\nReduzierung der Verschuldung des Bundes \u2013 ausschlie\u00df-\nlich des Bundes \u2013 eingeplant.\nReal ergab sich nach der Versteigerung etwa der f\u00fcnffache\nErl\u00f6s. Damit besteht zwischen der urspr\u00fcnglichen Planung\nund den derzeitigen M\u00f6glichkeiten eine Differenz, \u00fcber\nderen Verteilung in einem f\u00f6deralen System durchaus ver-\nhandelt werden sollte. Und erfreulicherweise \u2013 so lese ich\njedenfalls die Antwort der Staatsregierung auf unseren\nAntrag \u2013 teilt die Staatsregierung diese Sichtweise.\n2. Nat\u00fcrlich ist das Vorhaben, mit diesen Mitteln die\nStaatsverschuldung zu reduzieren, sowohl im Hinblick auf\ndie staatliche Handlungsf\u00e4higkeit wie auch in Bezug auf\ndie Erreichung der Maastricht-Kriterien nur zu begr\u00fc\u00dfen.\nZugleich ist aber, und zwar vor allem unter Ber\u00fccksichti-\ngung der ungeplanten H\u00f6he, auch die Reduzierung der\nVerschuldung von L\u00e4ndern und Gemeinden ein erstre-\nbenswertes gesamtgesellschaftliches Anliegen. Letztlich ist\ndie Summe der Schulden aller \u00f6ffentlichen H\u00e4nde ent-\nscheidend f\u00fcr wirtschaftliche Entwicklung, f\u00fcr Arbeits-\nmarktsituation und Handlungsf\u00e4higkeit der Politik. Ein\nnur auf die Bundesebene ausgerichtetes finanzpolitisches\nHandeln wird diesem Anspruch nicht gerecht. Weiterhin\nl\u00e4sst sich auch aus der Sache heraus ein solcher Anspruch\nherleiten.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 12. Oktober 2000\n\n1494\n\n\n\nDer erzielte Erl\u00f6s ist letztlich eine Vorfinanzierung der von\nden kaufenden Unternehmen erwarteten Einnahmen, das\nhei\u00dft in der Folge: letztlich ein Vorgriff auf die von den\nk\u00fcnftigen Nutzern dieses Systems aufzubringenden Ge-\nb\u00fchren. Diese Geb\u00fchrenzahler jedoch, B\u00fcrgerinnen und\nB\u00fcrger, leben in einem f\u00f6deral gegliederten staatlichen\nSystem, nicht in einer abstrakten Bundesrepublik.\nAus einem weiteren Grund ergibt sich aus unserer Sicht\nein juristischer Anspruch, n\u00e4mlich mindestens in H\u00f6he der\nzu erwartenden Steuerausf\u00e4lle.\nWenn den K\u00e4ufern \u00fcber die Abschreibung ein steuerlicher\nVorteil erw\u00e4chst, der anteilig von L\u00e4ndern und Kommu-\nnen \u00fcber die Steuerausf\u00e4lle mitgetragen werden muss, be-\ndeutet das im Kern, dass mit diesem Verkauf ein Teil der\nKaufsumme von L\u00e4ndern und Kommunen getragen wird,\nohne dass sie an den damit verbundenen Vorteilen partizi-\npieren. So werden sie indirekt an der Zahlung des Kauf-\npreises und in der Folge an der Entschuldung des Bundes-\nhaushaltes ohne Gegenleistung und ohne Mitspracherecht\nbeteiligt. Das f\u00f6derale System wird mithin unterlaufen.\nDer bayerische Finanzminister hat das ziemlich drastisch\nauf den Punkt gebracht, indem er diese Formulierung ge-\nbraucht hat: ,,Es kann doch nicht angehen, dass der Bund\nsozusagen einen Teil auch des bayerischen Himmels ver-\nkauft und der Freistaat und seine Kommunen erhalten kei-\nnen Pfennig davon.\u201c\nIch denke, das ist der Punkt. Hier wird auch ein Teil des\ns\u00e4chsischen Himmels mit verkauft. Und von daher glaube\nich, dass wir schon einen gewissen Anspruch haben.\nWir haben ja Anfang September die Probe aufs Exempel\ngemacht. Der Finanzdezernent der Landeshauptstadt hatte\nvon 10 Millionen gesprochen, die allein die Landeshaupt-\nstadt im ersten Jahr aufzubringen habe.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nWeckesser, PDS: Selbstverst\u00e4ndlich, Herr Jurk.\n\nJurk, SPD: Herr Kollege Weckesser, der Freistaat Bayern\nhat in den vergangenen Jahren sehr viele Einnahmen\ndurch den Verkauf von Landesverm\u00f6gen erzielt. K\u00f6nnen\nSie sich vorstellen, dass der Bund jetzt Anspr\u00fcche auf Teile\ndieses Erl\u00f6ses erheben w\u00fcrde?\n\nWeckesser, PDS: Nicht so einfach. Zumindest sehe ich\nkeinen Zusammenhang zwischen der Frage Verkaufserl\u00f6-\nse aus Landesverm\u00f6gen und Aufteilung auf das gesamte\nf\u00f6derale System oder Aufteilung \u2013 ich sage mal \u2013 eines\nTeils des Himmels \u00fcber der Bundesrepublik. Das ist schon\nein Unterschied. Dar\u00fcber k\u00f6nnten wir noch reden. Aber\nden direkten Zusammenhang, den Sie mit der Frage offen-\nsichtlich unterstellen, sehe ich nicht.\nZur\u00fcck zu dem, was ich sagen wollte. Was f\u00fcr eine solche\nAufteilung aus meiner Sicht auch spricht, ist sozusagen\nder im Freistaat im Finanzverh\u00e4ltnis zwischen Land und\nKommunen praktizierte Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz. Dieser\nGrundsatz, der zuletzt am 27.9. auf der Anh\u00f6rung von al-\nlen Experten \u00fcbereinstimmend best\u00e4tigt wurde und den\nauch die PDS unterst\u00fctzt ist denke ich ein gutes Prinzip. Er\nsollte auch in den Beziehungen zwischen Bund, L\u00e4ndern\nund Kommunen zur Anwendung kommen. Es sollten alle\nEbenen gleichm\u00e4\u00dfig an Chancen und Risiken der Einnah-\nmenentwicklung teilhaben.\n3. Nun unmittelbar zum CDU-Antrag: Es gab ja schon in\nder Sommerpause eine entsprechende Pressemeldung von\n\nFrau Bellmann und Herrn Teubner, die sinngem\u00e4\u00df so etwa\ndas vorwegnimmt, was in diesem Antrag steht.\nIhr Antrag selbst ist allerdings erst um 104 Z\u00e4hler nach\nunserem eingereicht worden, um \u2013 ich sage mal \u2013 heute\nvor uns reden zu k\u00f6nnen und uns gegebenenfalls nicht\nzustimmen zu m\u00fcssen. Wir wissen ja, wie die Praxis ist.\nIch komme dann noch einmal darauf zur\u00fcck. Gesch\u00e4ft ist\nGesch\u00e4ft.\nAber das Ganze musste dann so holterdiepolter gehen, da\ndie Termine ja feststanden, dass Sie nicht einmal mehr die\nnormale Frist der Beantwortung durch die Staatsregierung\nabwarten konnten. Und wie das Leben immer so \u00dcberra-\nschungen bereith\u00e4lt, kam die Antwort auch prompt\nvorfristig \u2013 na, geschenkt!\nWir k\u00f6nnen gelegentlich auch einmal darauf hoffen, dass\ndie Staatsregierung auch mit uns so freundlich umgeht.\n\n(Teilweise Beifall bei der PDS)\n\nDoch zur\u00fcck zur Sache: Ich denke \u2013 das ist der Kern \u2013,\nunser Antrag hat dem CDU-Antrag gegen\u00fcber einen ent-\nscheidenden Vorteil: Er bezieht sich sozusagen auf die Le-\ngitimit\u00e4t der infrage stehenden Mittel und unserer Forde-\nrungen.\nIhr Antrag bezieht sich unmittelbar auf die Verteilung der\nMittel. Das ist legitim, damit habe ich \u00fcberhaupt kein\nProblem. Aber ich denke, der erste Punkt muss zuerst ge-\nkl\u00e4rt werden.\nDass sich Ihr Punkt 1 auf die Forderung nach Transparenz\nbezieht, ist, denke ich, selbstverst\u00e4ndlich und in gewisser\nHinsicht allerdings auch harmlos.\nDer Punkt 2, die Beschreibung der Verwendungsziele, ent-\nspricht im Wesentlichen dem, was bisher bekannt gewor-\nden ist. Und wenn man sich ein bisschen M\u00fche gegeben\nhat, hat man das auch schriftlich bekommen von der Bun-\ndesregierung, in welchem Verh\u00e4ltnis Sie die Mittel wie ein-\nsetzen will, und zwar etwas weitergehend, Frau Bellmann,\nals Sie das hier gesagt haben, also auch \u00fcber einen l\u00e4nge-\nren Zeitraum hinaus. \u2013 Mir jedenfalls liegt es vor und heu-\nte Nachmittag will sich doch wohl Herr Eichel dazu vor\nder Presse \u00e4u\u00dfern.\nDer Punkt 3 befasst sich mit dem Verteilungsmodus. Dazu\nhatte ich unsere Meinung bereits gesagt.\nDer Unterschied zwischen Ihrem und unserem Antrag ist\nalso zuerst, dass unser Antrag weitergehend ist. Es ist\nzweitens, dass Sie Dinge fordern, die Stand der Diskussion\nsind, w\u00e4hrend wir uns zur Verschuldungsproblematik ge-\nnerell und zur Begr\u00fcndung der Anspr\u00fcche \u00e4u\u00dfern.\nWenn Sie die Antwort der Staatsregierung auf Ihren An-\ntrag richtig lesen, werden Sie feststellen, dass dieser, wenn\nauch nicht so richtig toll, aber man kanns schon so verste-\nhen, unserem Ansatz folgt. Ich denke, dahinter sollten\nauch Sie nicht zur\u00fcckbleiben.\nDeshalb zusammengefasst: Lassen Sie uns erst einmal ge-\nmeinsam den B\u00e4ren jagen und erlegen; \u00fcber die Auftei-\nlung seines Fells k\u00f6nnen wir uns dann, Jagdgl\u00fcck voraus-\ngesetzt, immer noch streiten.\nIch bitte Sie also unserem Antrag zuzustimmen. Sagen wir\nmal, Gesch\u00e4ft ist Gesch\u00e4ft, dann k\u00f6nnten wir auch dar\u00fcber\nnachdenken, Ihrem zuzustimmen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Grapatin, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 12. Oktober 2000\n\n1495\n\n\n\nGrapatin, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Einige Worte zum PDS-Antrag, dem wir\nnat\u00fcrlich nicht zustimmen k\u00f6nnen.\nDer PDS-Antrag beschreibt den Verwendungszweck der\nZinsersparnisse mit den nebul\u00f6sen Worten: zukunfts-\nsichernde Bereiche, Arbeitsplatzbeschaffung und Bildung.\nF\u00fcr uns ist klar, dass die PDS die Mittel damit direkt lieber\nin die ABM stecken w\u00fcrde. Das zeigt, die SED-Nachfolger\nhaben es immer noch nicht verstanden, dass ABM auf\nDauer gesehen kein Instrument ist, um den wirt-\nschaftlichen Aufschwung in Gang zu setzen.\nABM haben f\u00fcr eine \u00dcbergangszeit ihre Berechtigung. Un-\nser Ziel ist aber der erste Arbeitsmarkt und seine Arbeits-\npl\u00e4tze. Die beste Voraussetzung hierf\u00fcr sind Investitionen\nin die Infrastruktur. Genau dies sieht der Antrag der CDU\nvor. Und der Kanzler scheint sich uns anzuschlie\u00dfen. Aber\nbitte nicht so wie beim Anti-Stau-Programm: ein eigent-\nliches Westf\u00f6rderprogramm. Das sollte unterlassen wer-\nden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nGrapatin?\n\nGrapatin, CDU: Ja, bitte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Simon.\n\nFrau Simon, PDS: Herr Abgeordneter, k\u00f6nnen Sie mir\nunter Umst\u00e4nden zustimmen, dass es richtiger w\u00e4re, nicht\nvon irgendwelchen Mutma\u00dfungen oder Unterstellungen\nauszugehen, sondern einfach die Fakten zur Kenntnis zu\nnehmen und entsprechend sachlich zu handeln und zu ar-\ngumentieren? Niemand von uns hat geschrieben, dass wir\nirgendetwas von dem Geld f\u00fcr ABM-Stellen einsetzen\nwollten.\n\nGrapatin, CDU: Nicht mal unter anderen Umst\u00e4nden\nkann ich dem zustimmen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWir lehnen aber auch die PDS-Forderung ab, per Land-\ntagsbeschluss einen Erl\u00f6s aus den UMTS-Lizenzeinnah-\nmen zu fordern. Frau Bellmann ist schon darauf eingegan-\ngen.\nMit der Neuregelung des Bund-L\u00e4nder-Finanzausgleichs\nund des Solidarpaktes II stehen in den n\u00e4chsten beiden\nJahren fundamentale finanzpolitische Entscheidungen an.\n\u00dcber 14 Milliarden DM j\u00e4hrlich \u2013 das ist knapp die H\u00e4lfte\nunseres Haushaltsvolumens \u2013 erhalten wir \u00fcber diese\nTransfersysteme inklusive Umsatzsteuerausgleich.\nSachsen hat sich bei den soliden Vorbereitungen zum Soli-\ndarpakt II bereits jetzt gro\u00dfe Verdienste erworben. Und\ndies erfolgte durch die Untermauerung unserer Forderun-\ngen mit Fakten und durch leise T\u00f6ne. Der S\u00e4chsische\nLandtag hat dies durch einstimmigen Beschluss im Juli\ndieses Jahres ausdr\u00fccklich gutgehei\u00dfen und den Forderun-\ngen unserer Staatsregierung damit den notwendigen poli-\ntischen Nachdruck verliehen.\nAuch beim L\u00e4nder-Finanzausgleich sind aus unserem Frei-\nstaat bisher keine ma\u00dflosen T\u00f6ne zu h\u00f6ren, vielmehr lau-\nfen die Arbeiten geordnet. Wir haben ein elementares Inte-\nresse am erfolgreichen Abschluss dieser Verhandlungen,\nweil sie auf Jahre hinaus dauerhaft unsere Finanzausstat-\ntung bestimmen. Dieses Ziel d\u00fcrfen wir nicht gef\u00e4hrden\n\nund deshalb sollte sich die Opposition unserem Antrag\nanschlie\u00dfen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Lochbaum, bitte.\n\n(Jurk, SPD: Wenn man vom Bund Geld \nhaben will, muss man es ihm erst einmal lassen!)\n\nLochbaum, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Wenn es Geld zu verteilen gibt, dann\nweckt das verst\u00e4ndlicherweise Begehrlichkeiten, vor allem\ndann, wenn der Batzen viel gr\u00f6\u00dfer ist als erwartet. Jawohl,\nFrau Bellmann, das weckt Neid und Missgunst.\nMeine Damen und Herren, die entscheidende Frage ist aus\nmeiner Sicht: Wem geh\u00f6rt das, was da versteigert wurde?\nWem geh\u00f6ren demzufolge auch die Verkaufserl\u00f6se?\nUrspr\u00fcnglich hatte man so rund 20 Milliarden DM erwar-\ntet. Das h\u00e4tte man meines Wissens auch dem Bund ge-\ng\u00f6nnt und h\u00e4tte wahrscheinlich keinen Streit angefangen.\nJetzt sind es fast 100 Milliarden DM; vielleicht auch durch\ndas Geschick des Auktionators. Diesen Happen g\u00f6nnt man\ndem Eichel nicht so ohne weiteres. Jetzt gibt es mehrere,\ndie ein St\u00fcck vom Kuchen wollen \u2013 nat\u00fcrlich allen voran\ndie Bayern.\n\n(Dr. Jahr, CDU: Richtig!)\n\nDabei ist wohl allen klar, Herr Weckesser: Wenn der Frei-\nstaat Bayern irgendetwas versteigert h\u00e4tte, w\u00e4re ihm nicht\nim Traum eingefallen, andere an dem Batzen zu beteiligen.\n\n(Jurk, SPD: So ist es!)\n\nMeine Damen und Herren von der CDU-Fraktion, wie aus\nIhrem Antrag deutlich wird, teilen Sie die Position des\nBundesfinanzministers, die Erl\u00f6se aus dem Verkauf der\nUMTS-Lizenzen zur Senkung der Verschuldung des Bun-\ndes einzusetzen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nFalsch ist in der Begr\u00fcndung Ihres Antrages lediglich das\nWort ,,Neuverschuldung\u201c. Aber das sehen wir Ihnen gern\nals Fl\u00fcchtigkeitsfehler nach.\nEine andere Position haben dazu aber offensichtlich die\nStaatsregierung und die PDS-Fraktion. Sie wollen, dass die\nErl\u00f6se zur Schuldentilgung aller Ebenen eingesetzt wer-\nden; \u00fcbrigens ohne dass Sie daf\u00fcr bisher eine schl\u00fcssige\nrechtliche Begr\u00fcndung geliefert haben, Herr Weckesser.\nDie Begr\u00fcndung mit den Steuerausf\u00e4llen ist wohl f\u00fcr Sach-\nsen \u2013 wohlgemeint f\u00fcr Sachsen \u2013 wie f\u00fcr die \u00fcbrigen ost-\ndeutschen L\u00e4nder nicht so recht zutreffend, auf keinen Fall\ndirekt. Und indirekt \u00fcber den L\u00e4nderfinanzausgleich ist\ndas nach meiner Meinung etwas weit hergeholt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nAlso, wenn die Verteilung nach einem Schl\u00fcssel nach den\nin den jeweiligen L\u00e4ndern auftretenden Steuerausf\u00e4llen er-\nfolgen sollte, dann guckt nach meiner Auffassung der\nOsten wohl in die R\u00f6hre. Und das wei\u00df auch unser Herr\nFinanzminister. Deshalb ist das bestimmt nicht so \u00fcbertrie-\nben ernst gemeint.\nMeine Damen und Herren! So bleibt festzustellen, dass die\nBundesregierung ihren eingeschlagenen Konsolidierungs-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 12. Oktober 2000\n\n1496\n\n\n\nkurs strikt weiter f\u00e4hrt und auch nicht durch unerwartete\nEinnahmen von ihrer klaren Linie abweicht.\nIm laufenden Jahr werden rund 35 Milliarden DM und der\nRestbetrag wird 2001 zur Schuldentilgung eingesetzt.\nBleibt die Frage der Zinsersparnisse von rund 5 Milliarden\nDM, vor allem der zus\u00e4tzlichen Zinsersparnisse von 4 Mil-\nliarden DM, zus\u00e4tzlich zu der bereits im Regierungsent-\nwurf eingeplanten einen Milliarde DM. Und auch in dieser\nFrage liegt der CDU-Antrag nicht so weit weg von unseren\nVorstellungen und den Vorstellungen der Bundesregie-\nrung: Diese sollen vorrangig und geb\u00fcndelt f\u00fcr Zu-\nkunftsinvestitionen eingesetzt werden im Bereich der Ver-\nkehrsinfrastruktur, f\u00fcr Forschung und Bildung, bei der\nAltbausanierung zur Energieeinsparung und im St\u00e4dte-\nbau.\n\n(Jurk, SPD: Sehr richtig! \u2013 \nBeifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren von der CDU-Fraktion! Nicht\nso ganz einverstanden bin ich mit Punkt 3 Ihres Antrages,\nder Verteilung nach der Einwohnerzahl. Ich erwarte, dass\ndas Geld vor allem in den neuen Bundesl\u00e4ndern eingesetzt\nwird, denn wir haben unbestritten noch einen erheblichen\ninfrastrukturellen Nachholbedarf.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nZuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nIch m\u00f6chte eine klare Ostkomponente haben und keine\nVerteilung nach der Einwohnerzahl.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nUnd wir erwarten das auch von der Bundesregierung.\nHier bieten sich neben der Verkehrsinfrastruktur und\nInvestitionen in Forschung und Bildung vor allem Schwer-\npunkte an wie zum Beispiel die Innoregio-Projekte. Dabei\nist es f\u00fcr uns und die Menschen in Ostdeutschland nicht so\nbesonders interessant, wer solche innovativen Projekte\nfinanziert. Viel interessanter ist, dass sie finanziert werden\nund dass insbesondere Ostdeutschland profitiert.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen weiterhin das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Dann bitte ich um die Wortnahme von\nHerrn Minister Prof. Milbradt.\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen: Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Alle sind sich wohl dar\u00fc-\nber einig, dass wir versuchen wollen aus diesem Vorgang\nUMTS-Versteigerung in irgendeiner Form zus\u00e4tzliche Vor-\nteile f\u00fcr das Land herauszuholen. \u00dcber die Wege gibt es\nunterschiedliche Vorstellungen, \u00fcber das Ziel nicht.\nNun zur Beurteilung von Chancen und Risiken der ver-\nschiedenen Strategien. Zun\u00e4chst einmal eine Bemerkung\nzu Herrn Lochbaum. Hier wird nicht Verm\u00f6gen des Bun-\ndes verkauft. Das w\u00e4re in der Tat kein Fall, in dem in\nirgendeiner Form L\u00e4nder und Gemeinden an den Erl\u00f6sen\npartizipieren k\u00f6nnen, sondern es wird hier eine Konzessi-\non verkauft.\n\n(Lochbaum, SPD: Ich habe bewusst nicht \nvom Verm\u00f6gen gesprochen!)\n\n\u2013 Ja, sehen Sie, das ist n\u00e4mlich genau der Unterschied. Es\ngibt ein Urteil des Bundesverfassungsgerichtes aus den\nachtziger Jahren, als in Niedersachsen Konzessionsgeb\u00fch-\n\nren aus der Erd\u00f6lf\u00f6rderung in hohem Ma\u00dfe anfielen. Da-\nmals gab es das gefl\u00fcgelte Wort, die Niedersachsen seien\ndie ,,deutschen Scheichs\u201c. Das Land Niedersachsen hat\nsich damals im L\u00e4nderfinanzausgleich auf den Standpunkt\ngestellt: Von diesen Millionenbetr\u00e4gen bekommen die an-\nderen L\u00e4nder nichts, denn die Einnahmen seien \u00e4hnlich\nwie bei Verkauf von Eigentum zu behandeln. Im \u00dcbrigen\nsind wir steuerlich arm und m\u00fcssen deshalb weiter Geld\nim Rahmen des L\u00e4nderfinanzausgleichs erhalten.\nDas Bundesverfassungsgericht hat damals entschieden,\ndass diese Erl\u00f6se rechtlich mit Steuern gleichzustellen\nsind, das hei\u00dft also ausgleichspflichtig sind.\nDer Unterschied zwischen dem damaligen nieders\u00e4ch-\nsischen Verfahren und dem heutigen ist der, dass Nieder-\nsachsen eine laufende Konzessionsabgabe hatte, w\u00e4hrend\nder Bund einen Einmalerl\u00f6s durch die Versteigerung reali-\nsiert. Diese Form war aber nicht zwingend; denn es gibt\nandere L\u00e4nder in Europa, die einen laufenden Kon-\nzessionsertrag haben. Was der Bund also gemacht hat, ist\nim Grunde, den Konzessionsertrag f\u00fcr viele Jahre zusam-\nmenzufassen und in einer Summe zu bekommen. \nDeshalb ist meine erste Bemerkung die: Dem Bund ste-\nhen zwar die Erl\u00f6se zun\u00e4chst einmal nach der Kompe-\ntenzordnung zu, er muss sie aber im Rahmen des Bund-\nL\u00e4nderFinanzausgleichs gegenrechnen lassen. Das\nhei\u00dft, wir haben zwar keinen unmittelbaren Anspruch\ndarauf, Geld zu bekommen. Aber wir werden die\nUMTS-Milliarden nat\u00fcrlich im Zusammenhang mit der\nNeuregelung des Bund-L\u00e4nder-Finanzausgleichs zur\nGeltung bringen.\n\n(Lochbaum, SPD: Das ist richtig!)\n\nDer Bund ist reicher, als er uns immer dargestellt wird. Die\nFrage, wof\u00fcr er das Geld benutzt, ist zun\u00e4chst zweitran-\ngig.\nIch glaube, dass diese Position auch verhandlungstaktisch\nrichtig ist. Ich h\u00e4tte es sehr begr\u00fc\u00dft, Herr Kollege Loch-\nbaum, wenn Teile der Opposition im Bundesrat bei der\nSteuerreform nicht vorzeitig umgefallen w\u00e4ren f\u00fcr ein Lin-\nsengericht.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nMan stelle sich doch einmal vor \u2013 auch im Sinne von Ber-\nlin, Brandenburg usw. \u2013, die h\u00e4tten eine Strategie ange-\nwandt, nicht schon in der ersten Runde einzuknicken, son-\ndern erst in der zweiten Runde. Wir h\u00e4tten Ende August\nein Vermittlungsverfahren gehabt.\nIch bin der festen \u00dcberzeugung, dass wir alle miteinander,\nund zwar SPD- wie CDU-L\u00e4nder, ob mit PDS-Beteiligung\nbei der SPD wie in Mecklenburg-Vorpommern oder mit\nPDS-Tolerierung wie in Sachsen-Anhalt, an den Erl\u00f6sen\npartizipiert h\u00e4tten.\nDeswegen bedauere ich, Herr Kollege, dass auf der L\u00e4n-\nderebene mein alter Kollege Schleu\u00dfer nicht mehr da ist;\nmit dem h\u00e4tte man das n\u00e4mlich nicht gemacht. Tatsache\nist, dass Herr Eichel und Herr Schr\u00f6der clever gewesen\nsind. Als sich n\u00e4mlich abzeichnete, dass die Milliarden\ndoch etwas gr\u00f6\u00dfer w\u00fcrden, haben sie mit den Ministerpr\u00e4-\nsidenten der A-L\u00e4nder unter Umgehung der jeweiligen\nFinanzminister vereinbart, dass keine Forderungen von\nden L\u00e4ndern erhoben werden. Ein solcher Fehler w\u00e4re\neinem SPD-Finanzminister Schleu\u00dfer nicht passiert.\nDie Mehrheit der L\u00e4nder hat also gar keine Forderungen\nerhoben. Die Finanzminister sitzen mit verhaltenem Zorn\ndabei, denn sie d\u00fcrfen sich nicht offen \u00e4u\u00dfern, und warten\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 12. Oktober 2000\n\n1497\n\n\n\nab: Bei n\u00e4chster Gelegenheit, lieber Bund, werden wir\nschon auf das Thema zur\u00fcckkommen! Das, hoffe ich, wer-\nden wir gemeinsam tun.\nNun zu der Verwendung.\n\n(Jurk, SPD: Das haben Ihre CDU-Kollegen \nauch nicht so gesehen!)\n\n\u2013 Es gibt Leute, die schnell Schn\u00e4ppchen machen, und es\ngibt Leute, die denken etwas langfristiger.\n\n(Heiterkeit bei SPD und PDS \u2013 \nBeifall bei der CDU)\n\nWissen Sie, wenn ich die Stimmabgabe wie in Branden-\nburg davon abh\u00e4ngig mache, ob die Autobahn bei Cottbus\nzwei Jahre eher gebaut wird, und das als gro\u00dfen Erfolg\nverkaufe, dann wei\u00df ich nicht, wie viel die Stimme eines\nLandes normalerweise wert ist. Wenn sie sie schon verkau-\nfen, dann zu etwas h\u00f6heren und besseren Konditionen. In\nMecklenburg-Vorpommern war es nur das Angebot an die\nPDS, auch einmal an den Tisch gebeten zu werden.\n\n(Dr. Jahr, CDU: Oder ein Mittagessen!)\n\n\u2013 Oder ein Mittagessen mit Herrn Schr\u00f6der. Das ist ein\nbisschen wenig. Deswegen ja auch meine Bemerkung ,,Lin-\nsengericht\u201c.\n\nJetzt zur Frage der Verwendung. Ich habe nichts dagegen\n\u2013 die Idee k\u00f6nnte auch von mir stammen \u2013, dass man Ein-\nmalerl\u00f6se nicht ausgibt, sondern zun\u00e4chst einmal zur\nSchuldentilgung verwendet und allenfalls die Zinserspar-\nnisse in die weitere \u00dcberlegung einbezieht. Ich freue mich\nauch, unabh\u00e4ngig von der Diskussion des Bund-L\u00e4nder-\nVerh\u00e4ltnisses, wenn sich der Bund in Bereichen engagiert,\nin denen aus Zukunftsgr\u00fcnden mehr getan werden muss\nals bisher.\n\nNur, meine Damen und Herren insbesondere von der SPD,\nhaben wir m\u00f6glicherweise mit Zitronen gehandelt. Denn\nder Bund legt wahrscheinlich mit den UMTS-Zinserl\u00f6sen\nkofinanzierte Programme auf, die wir dann als L\u00e4nder be-\ndienen m\u00fcssen mit der Konsequenz, dass wir einen Teil\nder Steuerausf\u00e4lle als Ebene zu tragen haben und dann\nnoch vom Bund begl\u00fcckt werden, der sich die Federn f\u00fcr\ndiese Politik an den Hut steckt, und anschlie\u00dfend noch\nbezahlen d\u00fcrfen. Dann sollte man doch eine fairere Form\nfinden. Im \u00dcbrigen, meine Damen und Herren, warten wir\ndoch einmal ab, wie sich die Dinge weiter entwickeln!\n\nIch bin der festen \u00dcberzeugung \u2013 jetzt m\u00f6chte ich wieder\nan das ankn\u00fcpfen, was ich am Anfang gesagt hatte \u2013, dass\nbei den zuk\u00fcnftigen Neuverhandlungen zum Bund-L\u00e4n-\nder-Finanzausgleich der Bund bei weitem nicht so gut ab-\nschneiden wird, wie er vielleicht erhofft hat, und dass die\nVorstellung des Bundes, er k\u00f6nne die Umsatzsteuer zu sei-\nnen Gunsten wieder ver\u00e4ndern, also eine Korrektur des\nVerteilungsergebnisses des Solidarpaktes aus dem Jahre\n1993 durchzusetzen, ihm wohl jetzt nicht gelingen wird.\n\nNun, meine Damen und Herren, schauen wir einmal, wie\nes weitergeht. Auf jeden Fall sollten wir uns alle bem\u00fchen,\neine ordentliche Scheibe abzubekommen. \u2013 Herr Kollege\nLochbaum, ich bin nat\u00fcrlich immer dabei, wenn wir etwas\nmehr bekommen, als uns proportional zusteht. Ich meine\naber, aus taktischen Gr\u00fcnden w\u00e4re es vielleicht in diesem\nFall ganz angebracht, nicht eine besondere Ost-Kompo-\nnente allzusehr hervorzuheben; denn wir brauchen, um\nMehrheiten im Bundesrat zu bekommen, die Solidarit\u00e4t\n\naller L\u00e4nder. Leider verf\u00fcgen die f\u00fcnf Ostl\u00e4nder plus Ber-\nlin, also sechs, nicht \u00fcber die Mehrheit im Bundesrat.\n\n(Jurk, SPD: Sie waren ja jetzt in Bayern! \u2013 \nBeifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Die Fraktio-\nnen haben das Schlusswort. Die Fraktion der CDU, Frau\nBellmann, bitte.\n\nFrau Bellmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Ich bin dem Finanzminister sehr\ndankbar vor allem f\u00fcr die letzte Bemerkung. Herr Loch-\nbaum, der Nachholbedarf Ost ist unumstritten. Aber ich\nglaube, das sollte der Bund in sein normales Aufgaben-\ntableau eintakten. Ein gutes Beispiel ist das Thema Anti-\nstauprogramm.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIm \u00dcbrigen zur Information: Das Geschick des Auktiona-\ntors begr\u00fcndet vielleicht auch ein bisschen die Begehrlich-\nkeiten von Bayern, denn Herr Scheuerle kommt aus der\ns\u00fcdlichen Region und ist, glaube ich, CSU-Mitglied.\nDie rot-gr\u00fcne Bundesregierung erntet nun, ohne ges\u00e4t zu\nhaben. Das ist ein agrarpolitisches Ph\u00e4nomen. Doch was\nsie s\u00e4t, w\u00e4chst zu schnell und l\u00e4sst sich vielleicht auch\nnoch gut darstellen, aber genie\u00dfen kann man die Fr\u00fcchte\nder Arbeit der rot-gr\u00fcnen Bundesregierung mit Sicherheit\nnicht.\nWas nun den Anteil der UMTS-Zinsersparnisse f\u00fcr die DB\nAG betrifft, so werden wir genau hinsehen, dass damit\nnicht Managementfehler in der Unternehmenplanung\nbzw. -f\u00fchrung subventioniert werden oder aber durch die\nHintert\u00fcr Entlastungen f\u00fcr die unselige, ihren Namen\nnicht verdienende \u00d6kosteuer bezahlt werden.\nUnser erster Vorschlag besch\u00e4ftigte sich zun\u00e4chst auch mit\nden Erl\u00f6sen aus dieser Versteigerung. Wir hatten auch da-\nran gedacht, das in die L\u00e4nderhaushalte mit \u00fcbernehmen\nzu k\u00f6nnen. Das w\u00e4re nat\u00fcrlich eine feine Sache gewesen\nund man h\u00e4tte dann vielleicht auch noch etwas Geld f\u00fcr\nden Familienleistungsbereich gehabt. Aber auch auf die\nIdee mit dem Familienleistungsbereich ist der Bund nicht\ngekommen. Wir sind bewusst in der Argumentationslinie\ndes Bundes geblieben, weil ich denke, dass Politik auch die\nAufgabe hat, zumindest nach unserem Verst\u00e4ndnis, nach\nrealistischen Wegen zu suchen, die bei den politisch Ver-\nantwortlichen mehrheitsf\u00e4hig sind. Fortw\u00e4hrend nur im\nBereich des W\u00fcnschenswerten herumzustochern ver-\nschleppt Entscheidungen und kostet wertvolles Steuerzah-\nlergeld.\nUnser Antrag ist meiner Ansicht nach aktueller denn je.\nWas jetzt vorliegt, sind Beschl\u00fcsse der SPD-Fraktion. Sie\nsind f\u00fcr uns noch nicht bindend. Die L\u00e4nder sollten schon\nnoch weiterhin ein W\u00f6rtchen mitreden k\u00f6nnen. Uns geht\nes um den Grundsatz gleichm\u00e4\u00dfiger Verteilung. Uns geht\nes um Transparenz und um projektscharfe Mittelabstim-\nmung.\nDie Laufzeit der Kredite \u2013 das hatte ich vorhin schon ange-\nsprochen \u2013 ist mit Sicherheit etwas l\u00e4nger als drei Jahre. So\nwollen wir eine Offenlegung der Laufzeiten, auch wenn es\ndabei einen degressiven Verlauf geben sollte. Am wenig-\nsten kann ich den Vorwurf der PDS verstehen, die Angele-\ngenheit UMTS sei im Bund schon l\u00e4ngst im Gesch\u00e4ftsgang\nbzw. fast abgeschlossen. Sie m\u00fcssten eigentlich zwischen-\nzeitlich auch gemerkt haben, dass bei dieser Bundesregie-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 12. Oktober 2000\n\n1498\n\n\n\nrung das Prinzip des routierenden Gesch\u00e4ftsgangs\nherrscht, das hei\u00dft, alles ist Anfang und Ende zugleich.\n\n(Jurk, SPD: Quatsch!)\n\nSie bekommen nie etwas vern\u00fcnftig zu Ende, siehe Ren-\ntenreform. St\u00e4ndig neue Konzepte und Nachbesserungen\n\u2013 so wird zu viel hei\u00dfe Luft produziert, die den Ballon\nschon einmal zum Platzen bringen kann. Nur einmal\nscheint Schr\u00f6der bis zum Schluss, wann immer das sein\nmag, hoffentlich fr\u00fcher als sp\u00e4ter, durchhalten zu wollen:\nbei der \u00d6kosteuer, denn er hat mit Friedrich Merz gewettet\nund er m\u00f6chte die Wette aus Eitelkeit ungern verlieren.\nSeine Eitelkeit wird Millionen von Deutschen sehr tief in\ndie eigene Tasche greifen lassen m\u00fcssen.\n\n(Jurk, SPD: Das ist doch genauso gro\u00dfer Bl\u00f6dsinn!)\n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle nicht wetten. Ich m\u00f6chte noch\neinmal um die Zustimmung zu unserem Antrag bitten.\nVielleicht darf ich zum Abschluss noch einmal kurz zitie-\nren, was heute Morgen per dpa bekanntgegeben worden\nist, n\u00e4mlich die Verwendung dieser f\u00fcnf Milliarden DM:\nEine Milliarde, das wurde schon gesagt, steht bereits im\nHaushaltsentwurf 2001. Dann wird aufgeteilt auf die Be-\nreiche Verkehr und Bildung. 500 Millionen DM flie\u00dfen in\ndie BAf\u00f6G-Reform, aus den neuen vier Milliarden DM\nkommen jetzt f\u00fcr den Bildungsetat 600 Millionen DM hin-\nzu. Sie sollen in Berufsschul- und Hochschulprogramme\nsowie in die Altersgenomforschung zur Bek\u00e4mpfung von\nAlzheimer flie\u00dfen. Zwei Milliarden DM sollen der Moder-\nnisierung der Bahn, eine Milliarde DM dem Stra\u00dfenbau\nzugute kommen. Dann sind noch ein paar hundert Millio-\nnen DM \u00fcbrig, die unter anderem verwendet werden sol-\nlen f\u00fcr die Energieforschung; das sind 120 Millionen DM.\nIch glaube, das h\u00e4tte man vor dem Ausschluss der Kern-\nenergie besser machen sollen, n\u00e4mlich zu erforschen, wel-\ncher energetische Weg in Zukunft f\u00fcr unsere Volkswirt-\nschaft der bessere ist.\n\nIch m\u00f6chte noch einmal Wert darauf legen zu sagen, dass\nwir sehr gro\u00dfes Schwergewicht auf die gleichm\u00e4\u00dfige Ver-\nteilung und auf Transparenz legen. Ich bitte deshalb noch-\nmals um Ihre Zustimmung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die Fraktion der PDS, Herr Weckesser,\nbitte.\n\nWeckesser, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich habe vorhin \u2013 abgelenkt durch die Zwischenfrage\n\u2013 etwas unterschlagen, das w\u00fcrde ich gern zu Ende brin-\ngen.\n\nWir haben in Dresden die Probe aufs Exempel gemacht.\nDer Finanzb\u00fcrgermeister hat uns Anfang September\n10 Millionen DM genannt, die allein die Landeshauptstadt\nim ersten Jahr aufzubringen habe. Das hat er dann vor der\nPresse zur\u00fcckgezogen \u2013 zwar nicht dementiert, aber relati-\nviert; er wisse es noch nicht so genau. Ich will jetzt nicht\nspekulieren, ob der CDU-Professor Stihl eher die rot-gr\u00fcne\nBundesregierung ins Gerede bringen wollte oder ob er\neher den Finanzausschuss im Hinblick auf den kommen-\nden Haushalt unter Druck setzen wollte, aber zumindest\nhat er Gr\u00f6\u00dfenordnungen angedeutet. Ich denke, das soll-\nten wir ziemlich ernst nehmen.\n\nZum Zweiten. Ich habe auch Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, wenn Sie\nIhre Bundesregierung verteidigen; ich denke, das ist ein-\nfach Ihre Aufgabe.\n\n(Lehmann, CDU: Das haben sie auch n\u00f6tig!)\n\nAber f\u00fcr die Verschuldungsreduzierung auf Landesebene\neinzutreten, denke ich, liegt in der Logik dieses Vorgehens\nvon Herrn Eichel. Wenn Eichel Finanzminister in Sachsen\nw\u00e4re, w\u00fcrde er hier f\u00fcr die Verschuldungsreduzierung\nk\u00e4mpfen.\nDas Problem ist doch, dass ungeplantes Geld da ist und\ndass es legitim ist dar\u00fcber nachzudenken, wie und in wel-\nchen Zusammenh\u00e4ngen man versucht, damit am besten\nhinzukommen. Ich hatte vorhin schon darauf hingewiesen:\nAusschlie\u00dflich auf die Bundesverschuldung zu schauen\nwird dem, was man damit erreichen will, langfristig nicht\ngerecht. Es n\u00fctzte uns gar nichts, wenn der Bund schul-\ndenfrei w\u00e4re und die L\u00e4nder und Kommunen h\u00e4tten wei-\nter ihre Schulden.\nNoch einmal zu Ihren Ausf\u00fchrungen, Herr Grapatin. Ich\nstreite mich ja gerne mit Ihnen, aber dann bitte \u00fcber das,\nwas wir beantragt haben, und nicht \u00fcber das, was Sie gele-\nsen haben; da gibt es einen Unterschied.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEiner meiner Lehrer \u2013 er hatte eine etwas undeutliche\nHandschrift und wir haben uns als Klasse beschwert \u2013 hat\neinmal zu uns gesagt: Ich habe Schreiben gelernt, lernen\nSie Lesen.\n\n(Grapatin, CDU: Ihre Partei hat nun \nmal eine Handschrift!)\n\n\u2013 Ja, die steht dort drin und dort steht drin: Arbeitsplatz-\nschaffung.\n\n(Zuruf von der PDS: Zukunftssicherung!)\n\nWenn Sie nicht wissen, was das ist, ist es nicht mein Prob-\nlem.\nZu dem heutigen Problem. Es ist ja in gewisser Hinsicht\neine virtuelle Diskussion, denn die Bundesregierung ver-\nsucht Tatsachen zu schaffen. Sie versucht das Geld aufzu-\nteilen. Ich kann das gut nachvollziehen. Aber dann muss\nauch die Bundesregierung verstehen, dass wir ebenfalls\nversuchen dar\u00fcber nachzudenken, wie wir trotzdem an\ndieses Geld herankommen.\n\n(Leichte Heiterkeit bei der SPD \u2013 \nJurk, SPD: Fragen Sie mal Egon Olsen!)\n\nDer Herr Finanzminister hat darauf hingewiesen: Es ist\nnoch nicht aller Tage Abend. Ich denke schon, dass das bei\nden Verhandlungen zum L\u00e4nderfinanzausgleich eine Rolle\nspielen wird.\nNoch einmal zu Frau Bellmann. Sie haben im Schlusswort\nnoch einmal begr\u00fcndet, warum Sie mit einem Minimalan-\nsatz hineingehen. Auch ein Minimalansatz kann gegebe-\nnenfalls seine Vorz\u00fcge haben, das sehe ich genauso. Dies\nallerdings damit zu begr\u00fcnden, dass Sie gegebenenfalls\ndie Verantwortlichen \u2013 das w\u00e4re in diesem Fall die Bun-\ndesregierung \u2013 mit einem Minimalantrag leichter \u00fcberzeu-\ngen k\u00f6nnen als mit einem Maximalantrag, halte ich f\u00fcr ein\nbisschen naiv. \u2013 Entschuldigung, das ist nicht b\u00f6se ge-\nmeint, es geht nicht gegen Sie, sondern gegen die Herange-\nhensweise.\nEs geht nicht darum, Minimalforderungen oder Maximal-\nforderungen aufzumachen, sondern darum zu begr\u00fcnden,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 12. Oktober 2000\n\n1499\n\n\n\nwo man glaubt einen Anspruch herleiten zu k\u00f6nnen. Das\nhaben wir versucht.\nGanz zum Schluss: Ich denke, unser Antrag ist in der\nSubstanz weitergehend als Ihrer. Sie schlie\u00dfen sich \u00fcber-\nhaupt nicht gegenseitig aus, sondern er ist von der Heran-\ngehensweise her einfach umfangreicher. Er hat au\u00dferdem\ndie niedrigere Drucksachennummer, wurde zeitiger einge-\nreicht. Wir w\u00fcrden darum bitten, dass \u00fcber unseren An-\ntrag vor dem CDU-Antrag abgestimmt wird.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es wird \u00fcber beide Antr\u00e4ge abgestimmt\nund ich werde mich an die vorgeschlagene Reihenfolge\nhalten.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen jetzt zur Abstim-\nmung. Erstens, Drucksache 3/2612, Antrag der Fraktion\nder CDU. Wer dieser Drucksache seine Zustimmung ge-\nben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke.\n\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neiner gro\u00dfen Anzahl von Stimmenthaltungen ist dem zu-\ngestimmt.\nIch lasse abstimmen \u00fcber die Drucksache 3/2508, Antrag\nder Fraktion der PDS. Wer der Drucksache seine Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei Stimmen daf\u00fcr und einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmen\ndagegen ist dieser Drucksache nicht zugestimmt worden.\n\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Tagesordnungs-\npunkt 5 beendet. Wir treten ein in eine Pause bis 13.45 Uhr.\n\n(Unterbrechung von 12.45 Uhr bis 13.45 Uhr)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine sehr verehrten\nDamen und Herren Abgeordnete! Wir haben noch ein um-\nfangreiches Programm. Ich bitte Sie, die Pl\u00e4tze einzuneh-\nmen, damit wir mit der Tagesordnung fortfahren k\u00f6nnen.\n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu\n\nTagesordnungspunkt 6\n\nGrunds\u00e4tze und Zielsetzungen der Verwaltungsreform/Funktionalreform\nDrucksache 3/2197, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen wie folgt Stellung nehmen: PDS,\nCDU, SPD, CDU und die Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht. Ich erteile nun der Fraktion der PDS als Einrei-\ncherin das Wort. Bitte, Herr Abgeordneter.\n\nDr. Friedrich, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ich habe fast bef\u00fcrchtet, was mich hier erwartet.\nIch danke der starken Minderheit, dass sie trotz Mittags-\npause Interesse an der Verwaltungsreform hat.\nVor reichlich einem Jahr hatte der Ministerpr\u00e4sident in\nseiner Regierungserkl\u00e4rung diese Reform als eines der vier\nzentralen Reformvorhaben in dieser Legislatur benannt.\nDeren erfolgreicher Abschluss werde den Freistaat in eine\nSpitzenposition hinsichtlich Verwaltungseffektivit\u00e4t und\nB\u00fcrgern\u00e4he bringen und sei ein wichtiger Standortfaktor\nf\u00fcr ein zukunftsf\u00e4higes Sachsen \u2013 so der Ministerpr\u00e4si-\ndent.\nHeute, rund ein Jahr sp\u00e4ter, ist die vorl\u00e4ufige Bilanz mehr\nals d\u00fcrftig. G\u00e4be es bereits die Charta der Grundrechte der\nEurop\u00e4ischen Union \u2013 am 2. Oktober hat bekanntlich der\nKonvent f\u00fcr die Erarbeitung dieser Charta einen h\u00f6chst\nlesenswerten Entwurf vorgestellt \u2013, so, meine ich, h\u00e4tte der\nFreistaat wohl einige Probleme mit Artikel 41, Recht auf\neine gute Verwaltung.\nSprechen wir also im Kommenden von der guten Verwal-\ntung.\nZun\u00e4chst einmal leidet diese Reform nach Meinung der\nPDS an gravierenden Verfahrensm\u00e4ngeln. So gab es bis\nvor kurzem mit Ausnahme des vorliegenden PDS-Antra-\nges auch nicht eine einzige Landtagsdrucksache, die zu\nGrundfragen dieser wohl doch wichtigen Reform den\nLandtag als St\u00e4tte der politischen Willensbildung einbezo-\ngen h\u00e4tte. Inzwischen hat erfreulicherweise auch die SPD\neinen eigenen Gesetzentwurf vorgelegt, der einige Paralle-\nlen zu unserem Antrag aufweist.\nDer eigentliche Skandal \u2013 und ich muss das schon so be-\nzeichnen \u2013 besteht darin, dass die Staatsregierung nebst\nder sie tragenden Staatspartei offenbar glaubt, das Thema\n\nauf dem ,,kalten Wege\u201c am Parlament und \u00fcbrigens auch\nan den Betroffenen vorbei \u00fcber exekutives Handeln und \u2013\nich sage das so deutlich \u2013 auch \u00fcber Geheimgutachten l\u00f6-\nsen zu k\u00f6nnen. Dabei sollte doch gerade diese Reform, wie\nvielleicht keine andere, die \u00d6ffentlichkeit interessieren.\nWenn es dazu noch eines Beweises bedurft h\u00e4tte, dann\nden, den der Finanzminister Milbradt \u2013 schade, dass er\njetzt nicht da ist \u2013 in seiner gestrigen Pressekonferenz zur\nErg\u00e4nzungsvorlage f\u00fcr den Staatshaushalt gegeben hat.\nIch glaube, diese Pressekonferenz wird auch dem Letzten\ndie Augen ge\u00f6ffnet haben, wer die L\u00e4uferschar in das\n3 000-Meter-Hindernisrennen Verwaltungsreform schickt,\nwer wann welche H\u00fcrden aufstellt, welche Wassergr\u00e4ben\nf\u00fcllt, die die L\u00e4ufer in der Reform zu \u00fcberwinden haben.\n\nMan mag es kaum glauben, aber eines ist wahr: Nach wie\nvor gibt es im Kabinett kein beschlossenes Gesamtkonzept\nf\u00fcr diese Reform. Damit ist Staatsminister Hardraht be-\nkanntlich im Juli 2000 gescheitert. Es gibt lediglich Leitlini-\nen, Herr Hardraht, laut Kabinettsbeschluss vom Januar.\nAber Leitlinien sind bekanntlich eine andere Sache als ein\nbeschlossenes Gesamtkonzept. Leitlinien sind vor allem\nnicht haushaltsrelevant. G\u00e4be es ein beschlossenes Ge-\nsamtkonzept, so h\u00e4tte es nat\u00fcrlich der Landtag im Vorfeld\ndes jetzt anstehenden Doppelhaushaltes einschlie\u00dflich der\nVorgaben f\u00fcr den Personalabbau beraten m\u00fcssen.\n\nDennoch hat \u2013 und das ist interessant \u2013 der Finanzminister\ngestern auf dieser Pressekonferenz gezeigt, wo es lang-\ngeht. 3 531 Planstellen sind im Zeitraum 2004 bis 2008 im\nBereich der Allgemeinen Verwaltung abzubauen. Offenbar\nhat er jetzt die Allgemeine, also die Kernverwaltung als\nLieblingsabbaufeld entdeckt. Dagegen haben wir nichts.\nDabei sollen in einer ersten Rate bereits einvernehmlich\nmit den Ressorts 1 648 Stellen konkretisiert worden sein.\n\nDann kam der wirklich s\u00fcffisante Zusatz: ,,Die Entschei-\ndung, wie dieser Stellenbabbau im Einzelnen zu erbringen\nist, obliegt der Verantwortung der Ressorts und kann\nunter anderem durch Ma\u00dfnahmen zur Verwaltungs- und\nFunktionalreform erreicht werden.\u201c Da dr\u00e4ngt sich doch\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 12. Oktober 2000\n\n1500\n\n\n\ndem aufmerksamen Beobachter und nat\u00fcrlich dem oder\nder aufgeweckten Landtagsabgeordneten sofort die Frage\nauf: Wer treibt hier eigentlich wen? Ist es nicht ein wenig\nso wie bei der Geschichte mit dem Hasen und dem Igel?\nMilbradt hat doch l\u00e4ngst die Strukturen weggestrichen,\ndie Hardraht soeben noch reformieren wollte!\nJawohl, Herr Hardraht, Sie sind als Innenminister wahrlich\nnicht zu beneiden. Es ist n\u00e4mlich eindeutig der Finanz-\nminister, der die Musik bestellt, st\u00e4ndig neue und h\u00f6here\nH\u00fcrden aufstellt, den Entscheidungskorridor Schritt f\u00fcr\nSchritt immer weiter einengt, Sie praktisch an der Leine\nvorf\u00fchrt und Ihnen dann auch noch freundschaftlich zu-\nruft: Ist doch alles nur pauschal, muss nur noch ressort-\nintern konkretisiert werden, ist aber kontrollf\u00e4hige Haus-\naufgabe! Deshalb trau dich! Spring doch endlich! \u2013 Die kon-\ntrollf\u00e4hige Hausaufgabe sind im Moment die 1 648 Stellen,\ndie zu streichen sind. Mit oder ohne Reform \u2013 das bringt\nden Finanzminister sicher nicht aus dem Gleichgewicht.\nDas ist nat\u00fcrlich noch l\u00e4ngst nicht das Ende der Messlatte.\nNat\u00fcrlich werden Sie sich, wird sich das gesamte Kabinett\nan die Vorgabe 3 531 Stellen heranarbeiten m\u00fcssen \u2013 wie-\nder mit oder ohne Reform.\nHinzu kommt, dass das wenige Vern\u00fcnftige, Herr Staats-\nminister Hardraht, was Sie seinerzeit, also im Januar, noch\numsetzen wollten, zum Beispiel den konsequenten Wegfall\nder meisten Sonder- und Mittelbeh\u00f6rden \u00fcber den Weg\nder Kommunalisierung, inzwischen im Strom von Ressort-\negoismen und auch Lobbyinteressen regelrecht zerrieben\nzu werden droht. Das hat Ihre Pressekonferenz im Juli\ndeutlich gezeigt.\nSie scheitern sozusagen, Herr Hardraht, an Ihrer eigenen\nMinisterialb\u00fcrokratie. Da kann die PDS nat\u00fcrlich nicht ru-\nhig zusehen.\n\n(Staatsminister Hardraht: Wie mich das freut!)\n\n\u2013 Das freut Sie. Das freut mich auch.\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\nWir sehen in der Verwaltungsreform einen schon entschei-\ndenden Schritt f\u00fcr die Gestaltung eines zukunftsf\u00e4higen\nSachsens, auch mit Blick auf das Jahr 2010 und dar\u00fcber\nhinaus und nicht nur f\u00fcr diese Wahlperiode. Deshalb\nhaben wir mit dem vorliegenden Antrag elf Eckpunkte\nvorgelegt. Das ist, wie wir meinen, ein ebenso konstrukti-\nves wie alternatives Diskussionsangebot.\nFolgendes ist uns dabei besonders wichtig:\nErstens. Wir wollen eine breite und \u00f6ffentliche Diskussion\nder Eckpunkte und Zielstellungen dieser Reform hier im\nLandtag, vor allem aber auch mit den Betroffenen. Die Re-\nform kann nur dann gelingen, wenn sie mit den und durch\ndie Betroffenen realisiert wird, nicht aber \u00fcber deren K\u00f6p-\nfe hinweg. Deshalb sollte, nein, muss es ein Vorschalt-\noder ein Rahmengesetz f\u00fcr diese Reform geben. Das ist\nhier zu beschlie\u00dfen, sozusagen als der rote Faden, um sich\nnicht im Dickicht von Hunderten Einzelentscheidungen zu\nverlieren. Nur so kann der gordische Knoten, Herr Staats-\nminister Hardraht, den der Finanzminister Ihnen in den\nScho\u00df geworfen hat, wieder entwirrt werden.\nEbenso wichtig f\u00fcr uns ist die St\u00e4rkung der betrieblichen\nMitbestimmung \u00fcber eine abermalige Novellierung des\nS\u00e4chsischen Personalvertretungsgesetzes. Bekanntlich ist\ndas gegenw\u00e4rtige Personalvertretungsgesetz alles andere\nals reformfreudig und bekanntlich hat die SPD gemeinsam\nmit der PDS eine Normenkontrollklage angestrengt.\n\nNach der Entscheidung des S\u00e4chsischen Verfassungsge-\nrichtshofes \u2013 wir hoffen auf eine positive Entscheidung im\nSinne der Kl\u00e4ger \u2013 werden wir eine entsprechende parla-\nmentarische Initiative starten.\nZweitens. Der \u00fcbergreifende Reformansatz muss unseres\nErachtens in der Entb\u00fcrokratisierung, in der Verwaltungs-\nvereinfachung, in der Verfahrensbeschleunigung und auch\nin der Erh\u00f6hung der Transparenz des Verwaltungshan-\ndelns bestehen. Die \u00fcbergreifende Zielstellung f\u00fcr uns ist\nes, den Dienstleistungscharakter der staatlichen Verwal-\ntung zu st\u00e4rken. Nat\u00fcrlich kann und muss es dabei auch\ndazu kommen, dass die Effizienz gesteigert wird. Auch\nsollen Kosten eingespart werden. Das allerdings ist f\u00fcr uns\nnicht das prim\u00e4re, sondern ein nachrangiges Ziel.\nDrittens. Die Kommunalisierung jetzt noch staatlich gel\u00f6s-\nter Aufgaben soll eindeutig Vorrang vor anderen Denkmo-\ndellen haben, nicht zuletzt auch deshalb, weil es unseres\nErachtens in Artikel 83 Abs. 1 und in Artikel 85 Abs. 1 der\nS\u00e4chsischen Verfassung sehr eindeutige Kommunalisie-\nrungsgebote gibt.\nNotwendig ist nat\u00fcrlich eine umfassende Aufgabenkritik\ndes gesamten staatlichen Bestandes, den der Staatsministe-\nrien eingeschlossen. Zudem wollen wir die vorrangige\nVerlagerung der Aufgabenerledigung aus den jetzt noch\nbestehenden 126 Sonder- und Mittelbeh\u00f6rden auf die\nLandkreise und kreisfreien St\u00e4dte, zumindest vom Prinzip\nher. Wir wollen also einen grunds\u00e4tzlich zweistufigen Ver-\nwaltungsaufbau f\u00fcr das doch kleinere Bundesland Frei-\nstaat Sachsen haben. Die \u00fcbertragenen Aufgaben sollen als\npflichtige Weisungsaufgaben, also als Selbstverwaltungs-\naufgaben, den Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dten \u00fcber-\ntragen werden.\nDas bedeutet selbstverst\u00e4ndlich nicht, dass das jetzt vor-\nhandene und zum Teil hoch qualifizierte Personal arbeits-\nlos wird und \u00fcbermorgen auf der Stra\u00dfe steht. Vielmehr\nwollen wir die Qualifikation und das Engagement dieses\nPersonals nutzen, um die Verwaltung in den Landkreisen\nund kreisfreien St\u00e4dten, zum Teil auch in den gro\u00dfen\nKreisst\u00e4dten, zu st\u00e4rken.\nDie PDS lehnt dabei allerdings die vom Staatsminister of-\nfenbar angestrebte Janusk\u00f6pfigkeit der Landkreise als\ngleichzeitig auch untere staatliche Verwaltungsbeh\u00f6rden\nab. Bekanntlich ist der Freistaat eines der wenigen Bundes-\nl\u00e4nder, in denen die Landkreise reine Selbstverwaltungs-\nk\u00f6rperschaften sind. Ich denke, wir sollten diesen progres-\nsiven Ansatz nicht ohne Not aufgeben.\nViertens. Privatisierungen sind f\u00fcr uns sicherlich nicht\na priori Teufelszeug, doch sollten Privatisierungen von\nAufgaben der staatlichen Ebene nur im Ausnahmefall be-\ntrieben werden. Dabei m\u00fcssen die parlamentarischen Kon-\ntroll- und Informationsrechte in vollem Umfang gewahrt\nbleiben. Strikt auszuschlie\u00dfen ist die einseitige Privatisie-\nrung Gewinn bringender Aufgaben, w\u00e4hrend kostentr\u00e4ch-\ntige sozialisiert bleiben. Ich erinnere an unseren Antrag\nzur Organisationsprivatisierung, den wir vor einiger Zeit\nim Parlament behandelt haben und der eine Initiative der\nLandtagspr\u00e4sidenten zur Wahrung der parlamentarischen\nRechte bei Organisationsprivatisierungen aufgriff. Leider\nwar die Resonanz bei den anderen Fraktionen nur m\u00e4\u00dfig.\nIch kann deshalb nur an Sie, meine Damen und Herren\nLandtagsabgeordneten, appellieren, das Thema der Priva-\ntisierung, das unser Landtagspr\u00e4sident ganz offensichtlich\nernst nimmt, ebenfalls ernst zu nehmen. Sonst unterhalten\nwir uns hier im Hohen Haus eines guten Tages nur noch\n\u00fcber Beamte, Wappen und Ehrenabzeichen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 12. Oktober 2000\n\n1501\n\n\n\nF\u00fcnftens. Standards und Normen sind mit dem Ziel einer\nReduzierung der Anzahl der geltenden Rechtsvorschriften\nund der Verwaltungsvereinfachung periodisch, zum Bei-\nspiel alle vier Jahre, auf ihre Sinnhaftigkeit zu \u00fcberpr\u00fcfen.\nBei negativem Ausgang dieser \u00dcberpr\u00fcfung sollten diese\nuntergesetzlichen Rechtsvorschriften automatisch au\u00dfer\nKraft treten. Auszuschlie\u00dfen ist dabei allerdings, dass be-\nstehende soziale, \u00f6kologische, kulturelle und andere Leis-\ntungsangebote des Freistaates bzw. seiner Kommunen\noder auch demokratische Mitwirkungsrechte der B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrger eingeschr\u00e4nkt werden.\nSechstens und letztens. Die Verwaltungsmodernisierung\ninklusive des Einsatzes der neuen technischen Informa-\ntions- und Kommunikationsmittel und neuer Steuerungs-\ninstrumente muss endlich vor allem auch in der Breite vor-\nankommen.\nWas antwortet nun die Staatsregierung auf diese \u2013 ich be-\ntone es \u2013 wahrlich nicht von der sozialistischen Weltrevo-\nlution infizierten Vorschl\u00e4ge der PDS? Die Antwort der\nStaatsregierung ist leider nicht von der feineren Sorte. Sie\nist von oben herab, ja, sie ist abkanzelnd, streckenweise\nregelrecht unwirsch, im \u00dcbrigen h\u00f6chst arrogant, ganz so,\nals spr\u00e4che man der st\u00e4rksten Oppositionsfraktion rund-\nweg das Recht ab, sich hier \u00fcberhaupt mit den Interna der\nMinisterialb\u00fcrokratie zu befassen, geschweige denn eine\neigene Meinung zur \u00f6ffentlichen Verwaltung zu haben.\nDie Botschaft der Staatsregierung soll wohl lauten: kein\nGrund zur Unruhe, alles im gr\u00fcnen Kontrollbereich! Dass\nes mindestens bereits der gelbe Bereich ist, sollte deutlich\ngeworden sein. Jeder hier im Haus soll wissen: Wenn wir\nnicht alle m\u00e4chtig aufpassen, wird es wohl bald der rote\nBereich sein.\n\u00dcberhaupt f\u00e4llt auf, dass die Staatsregierung die \u00f6ffentli-\nche Diskussion zu diesem Thema scheut wie der Teufel\ndas Weihwasser, ja, dass sie uns und damit auch dem ge-\nsamten Hohen Haus die Diskussion verweigert. Doch\ndavon l\u00e4sst sich meine Fraktion nicht beirren. Die PDS-\nFraktion jedenfalls bietet all jenen, die mit uns \u00fcber die\nVerwaltungsreform, die Funktionalreform, \u00fcber Personal-\nabbau oder auch \u00fcber die betrieblichen Mitbestimmungs-\nrechte diskutieren wollen, solche Gespr\u00e4che ausdr\u00fccklich\nan.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Abg. Bandmann\nf\u00fcr die CDU-Fraktion, bitte.\n\nBandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Der Kollege der PDS-Fraktion\nDr. Friedrich sprach eben von dem ,,kleineren Bundesland\nFreistaat Sachsen\u201c. Herr Dr. Friedrich, wir gehen sicher\ngemeinsam davon aus, dass sich die Bev\u00f6lkerungszahl in\nSachsen in den n\u00e4chsten Jahren deutlich verringern wird,\nwas sehr schmerzlich f\u00fcr uns ist.\n\n(Zuruf des Abg. Adler, SPD)\n\nAber ich bin trotz des Zwischenrufes von Herrn Adler der\nMeinung, dass der Freistaat Sachsen nicht kleiner wird.\nVon daher ist diese Aussage so nicht zutreffend.\nNun aber zu dem Thema des Antrages ,,Grunds\u00e4tze und\nZielsetzungen der Verwaltungsreform/Funktionalreform\u201c.\nAuch hier versuchen Sie, die Grundrechte-Charta der EU,\ndie demn\u00e4chst feierlich bekannt gegeben werden soll, als\nBasis anzuf\u00fchren. So muss man es sagen; denn es ist in der\n\nTat richtig, dass diese Charta das Recht auf gute Verwal-\ntung formuliert. Jedoch sollte dar\u00fcber im S\u00e4chsischen\nLandtag diskutiert werden.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Das k\u00f6nnen Sie doch machen!\nEinen Antrag stellen!)\n\nHerr Dr. Friedrich, es kann nicht sein, dass so ein wich-\ntiges Papier an den L\u00e4nderparlamenten und an der deut-\nschen \u00d6ffentlichkeit vorbei beschlossen wird. Das ist\neigentlich das Thema.\nDa Sie dieses Thema angeschnitten haben, wollte ich zu-\nmindest am Rande darauf eingehen. Ich gehe davon aus,\ndass diese Charta zun\u00e4chst keine rechtsverbindliche Wir-\nkung entfaltet.\nAber nun zu Ihrem Antrag. Ziel des vorliegenden Antrags\nist die Schaffung eines Rahmengesetzes bzw. Vorschaltge-\nsetzes, wie Sie es nennen, in dem bestimmte Eckpunkte\nder Funktionalreform vorgegeben werden sollen. Da es\nsich bei Ihrem Antrag nicht um einen Gesetzentwurf, son-\ndern eben lediglich um einen Antrag handelt, ist zun\u00e4chst\ndie Frage zu stellen, wie wir damit umgehen. Ist zu erwar-\nten, dass die PDS-Fraktion jetzt einen entsprechenden Ge-\nsetzentwurf erarbeitet? Oder soll die Staatsregierung mit\nder Erarbeitung eines solchen Entwurfs beauftragt wer-\nden? Das geht aus Ihrem Papier nicht hervor. Damit strebt\ndie PDS-Fraktion aber grunds\u00e4tzlich ein \u00e4hnliches Verfah-\nren an, wie sie es bei der Gemeindegebietsreform mit\nihrem Gemeindegebietsreformgrundsatz versucht hat, nur\ndass damals ein konkreter Gesetzentwurf vorlag.\nIch erinnere mich auch noch daran, dass die Expertenan-\nh\u00f6rung damals ergeben hat, dass ein solches Vorschaltge-\nsetz verfassungsrechtlich nicht erforderlich ist. Herr\nDr. Friedrich, es ist auch politisch nicht sinnvoll, Grund-\ns\u00e4tze in Gesetzesform zu beschlie\u00dfen, wenn die konkreten\nFestlegungen keinem der Beteiligten v\u00f6llig klar sind.\nDie Zielsetzungen enthalten Schlagworte. Das, was Sie\nhier schreiben, ist eigentlich eine Aneinanderreihung von\nAllgemeinpl\u00e4tzen. Man hat den Eindruck, man lese Karl\nMay in sch\u00f6nster orientalischer Ausgestaltung. Das zu\nIhrem Antrag.\nDie B\u00fcrger, die betroffenen Bediensteten, also diejenigen,\ndie in diesem Prozess stecken, m\u00fcssen die Auswirkungen\nbzw. Folgen beurteilen. Eine eingehende Diskussion im\nLandtag zu allgemeinen Eckpunkten ist daher vor allem\nf\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit nicht besonders gewinnbringend.\nBereits zu Beginn Ihrer Ausf\u00fchrungen hat man gemerkt,\ndass jemand, der nicht in der Materie steckt, gar nicht wis-\nsen kann, wovon Sie reden. Der \u00d6ffentlichkeit ist nichts\ndeutlich geworden. Offensichtlich wussten das einige Kol-\nlegen und deshalb sind so viele abwesend.\nZu Auseinandersetzungen kommt es immer dann, Herr\nDr. Friedrich, wenn die Leits\u00e4tze konkret umgesetzt wer-\nden sollen. Das haben wir \u00fcbrigens sehr konkret bei der\nGemeindegebietsreform erlebt. Dar\u00fcber hinaus w\u00e4re ein\nsolches Gesetz nur bedingt bindend. Sie wissen genau,\ndass es uns als Hohem Haus und als Gesetzgeber jederzeit\nfreisteht, Gesetze, die hier beschlossen worden sind, mit\nHilfe von neuen Gesetzen zu \u00e4ndern. Deshalb ist aus unse-\nrer Sicht eine derartige Selbstbindung v\u00f6llig \u00fcberfl\u00fcssig.\nDas Ziel der Begr\u00fcndung wird demzufolge nicht erreich-\nbar sein.\nWir stimmen zumindest inhaltlich in Bezug auf die Punkte\n4 und 9 nicht \u00fcberein. Die Frage der Existenz der Regie-\nrungspr\u00e4sidien sollte nur festgestellt werden, wenn klar\nist, von wem die derzeitigen Aufgaben \u00fcbernommen wer-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 12. Oktober 2000\n\n1502\n\n\n\nden, und wenn feststeht, dass es f\u00fcr den B\u00fcrger eindeutig\nzu einer Verbesserung des Verwaltungshandelns kommt.\nEine Widerspruchsbeh\u00f6rde ist unabh\u00e4ngig davon notwen-\ndig. Die Frage ist: Wo soll diese angesiedelt sein? Auch\ndiesbez\u00fcglich ist die PDS-Fraktion den eigentlichen Be-\nweis schuldig geblieben.\nAuch die Anzahl und der Zuschnitt der Sonderbeh\u00f6rden\nsollten unserer Ansicht nach in diesem Zusammenhang\n\u00fcberpr\u00fcft werden. Die Festlegung, dass eine Privatisierung\nnur in Ausnahmef\u00e4llen m\u00f6glich ist, k\u00f6nnen wir so pau-\nschal nicht mittragen. Wir sind der Meinung, dass dort, wo\nein wirklicher Wettbewerb stattfindet und das Ergebnis\nf\u00fcr den B\u00fcrger billiger und besser zu haben ist, in der Tat\nprivatisiert werden sollte. Das muss aber in jedem Einzel-\nfall auf seine Effektivit\u00e4t und dauerhafte Leistungsf\u00e4hig-\nkeit hin gepr\u00fcft werden.\nViele der in dem Antrag genannten Punkte werden derzeit\nvonseiten der Staatsregierung gepr\u00fcft. Herr Dr. Friedrich,\nda Sie an den Innenausschusssitzungen teilgenommen\nhaben, wissen Sie das; das ist Ihnen nicht unbekannt.\nNach Abschluss der Pr\u00fcfung wird dem Landtag ein Geset-\nzespaket vorgelegt, das neben den allgemeinen Leitlinien\ndie konkreten Auswirkungen benennt und das gesamte\nVerfahren in der Tat verfassungsfest macht. Damit wird\ndas f\u00fcr den Gesetzgeber und letztlich auch f\u00fcr die \u00d6ffent-\nlichkeit transparent und es entsteht ein nachvollziehbarer\nund berechenbarer Prozess, der keine Unruhe in die Ver-\nwaltung tr\u00e4gt. Damit wird f\u00fcr einen berechenbaren und\nsinnvollen Prozess gesorgt.\nIch denke, meine Damen und Herren, dass dies eine gute\nInformationspolitik ist. Wir, die CDU-Fraktion, werden es\nnicht zulassen, dass Sie versuchen, zwischen Herrn\nHardraht und Herrn Milbradt einen Keil zu treiben. Sie\nversuchen den Eindruck zu vermitteln, dass diese zwei in\nunterschiedliche Richtungen ziehen. Gehen Sie bitte davon\naus, dass das Kabinett und die CDU-Fraktion an dieser\nStelle in die gleiche Richtung ziehen, und zwar mit Augen-\nma\u00df und der notwendigen Geschwindigkeit. Das ist die\nPolitik, die Ross und Reiter benennt.\nWir werden \u2013 das zeigt sich \u2013 eine gute Verwaltung weiter\nvervollkommnen. Das ist ein dauerhafter Prozess. Ohne\ndie gute Verwaltung, die wir in Sachsen bereits haben, w\u00e4-\nren viele Verwaltungsentscheidungen im Zusammenhang\nmit den Aufbauma\u00dfnahmen der letzten Jahre nicht so ge-\nlaufen, wie es trotz Ihres Sperrfeuers und trotz der Pfl\u00f6cke,\ndie Sie einzuschlagen versucht haben, geschehen ist. Sie\nversuchen auf diese Weise immer wieder den Aufbaupro-\nzess zu behindern. Das sind doch die wirklichen Ziele, die\ndahinter stecken!\nWir sind der Meinung, der B\u00fcrger hat in der Tat ein Recht\nauf sachgerechte und rechtzeitige Information. Diese er-\nh\u00e4lt er durch uns.\nZu dem, was Sie in Bezug auf das Personalvertretungsge-\nsetz \u00e4u\u00dferten, ist zu sagen: Warten wir doch erst einmal\nab, was daraus wird. Wir sind der Meinung, dass das, was\njetzt Rechtslage ist, g\u00fcltig ist und halten wird.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Von der SPD-Fraktion\nerh\u00e4lt der Abg. Adler das Wort. Bitte.\n\nAdler, SPD: Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Herr Bandmann, Sie haben sich zwar an Herrn\nFriedrich gewandt, aber auch wir werden sehr aufmerk-\n\nsam beobachten, ob die CDU-Fraktion und die Riege der\nStaatsminister wirklich an allen Stellen einer Meinung ist,\nwie Sie es uns soeben kundgetan haben. Wir haben in der\nVergangenheit an verschiedenen Stellen genau das Gegen-\nteil beobachten k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nKommen wir zu den Verwaltungen. Solange es Verwal-\ntungen gibt, reden Menschen \u00fcber Verwaltungsmoderni-\nsierung. Ich sage das unabh\u00e4ngig davon, ob wenige oder\nviele Leute im Raum sind. Verwaltungsmodernisierung ist\nimmer ein Anliegen der Menschen gewesen, weil die Men-\nschen der Verwaltung immer ausgesetzt sind.\nWenn wie in diesem Antrag Verwaltungsreformen mit\nVerwaltungsvereinfachung, Entb\u00fcrokratisierung, Verfah-\nrensbeschleunigung, Transparenz des Verwaltungshan-\ndelns und Verbesserung des staatlichen und kommunalen\nDienstleistungsangebotes f\u00fcr B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ver-\nbunden werden, sind die B\u00fcrger, die das h\u00f6ren, voller\nGl\u00fcck. Wir reden aber auch \u00fcber Verwaltungsverein-\nfachung unter der Ma\u00dfgabe, was wir uns an Verwaltung\nleisten und was wir bezahlen k\u00f6nnen.\nAn dieser Stelle geh\u00f6rt es dazu zu sagen, dass dieses Land\nzwar nicht im Hinblick auf die Quadratkilometer, jedoch\nim Hinblick auf die Leistungskraft st\u00e4ndig kleiner wird.\nDas ist f\u00fcr uns ein zu beklagender Vorgang. Deshalb hal-\nten wir es f\u00fcr richtig, dass Aufgabenkritik und Verwal-\ntungshandeln in eine Beziehung gestellt werden.\nVereinfachen hei\u00dft, dass wir ernsthaft dar\u00fcber nachden-\nken m\u00fcssen, welche Verwaltungshandlungen wir haben\nm\u00fcssen und welche Verwaltungshandlungen wir uns leis-\nten k\u00f6nnen, denn wir m\u00fcssen diese dann auch anst\u00e4ndig\nbezahlen.\nBetrachte ich mir die Antwort der Staatsregierung, so\nmuss ich Folgendes sagen: Ich sehe es keineswegs so, dass\nes diesbez\u00fcglich keinen Widerspruch gibt. Denn an drei\nStellen kann ich zwischen der Staatsregierung, ihrer Ant-\nwort und dem Antrag der PDS-Fraktion Widerspr\u00fcche\nsehr deutlich erkennen:\nErstens. Die PDS-Fraktion fordert ein Rahmengesetz. Dies\nlehnt die Staatsregierung mit der Begr\u00fcndung ab, ein Ge-\nsetz k\u00f6nne mit den Zielen der Verwaltungsreform, n\u00e4m-\nlich der Deregulierung und Entb\u00fcrokratisierung, im Wi-\nderspruch stehen.\nWir machen an dieser Stelle deutlich, dass wir ebenfalls\nein solches Gesetz haben wollen. Man kann dar\u00fcber reden,\nin welcher Tiefe ein solches Gesetz ausgestaltet werden\nmuss.\nHerr Bandmann, um nachvollziehbare und berechenbare\nVorg\u00e4nge zu haben, kommt es nicht darauf an, dass eine\nFestlegung im Kabinett getroffen wird oder dass wir heute\neinen Antrag der PDS-Fraktion haben, dem wir zustim-\nmen oder nicht zustimmen. Dies allein reicht nicht aus.\nWir werden vielmehr diesen Vorgang als Gesetzgeber in\ndiesem Hohen Haus beraten m\u00fcssen. Dieses Hohe Haus\nwird dazu eine Meinung haben m\u00fcssen.\nZweitens. Hinsichtlich der Aufl\u00f6sung der Regierungspr\u00e4-\nsidien h\u00e4lt sich die Staatsregierung bedeckt, genau so, wie\nSie es soeben getan haben. Wenngleich die SPD-Fraktion\nseit der 1. Legislaturperiode immer f\u00fcr den zweistufigen\nVerwaltungsaufbau eingetreten ist, m\u00f6chte ich an dem\nmethodischen Ansatz, den ich vorhin genannt habe, fest-\nhalten, n\u00e4mlich daran, Aufgabenkritik und Verwaltungs-\nhandeln in eine Beziehung zu setzen. Danach m\u00f6chten wir\n\u00fcber diese Frage endg\u00fcltig entscheiden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 12. Oktober 2000\n\n1503\n\n\n\nDritter Punkt, zu dem ich solche Differenzen zur Staats-\nregierung sehe: Die Staatsregierung steht dem Privatisie-\nrungsgedanken der PDS, so wie er dargestellt ist, deutlich\nablehnend gegen\u00fcber. Ansonsten sehe ich, dass die Posi-\ntion der Staatsregierung davon gepr\u00e4gt ist, dass sie meint,\nmit dem Kabinettsbeschluss vom 18. Januar 2000 seien be-\nreits alle Grundlagen gerichtet. Dies sehen wir nicht so\nund ich wiederhole hier an dieser Stelle noch einmal: Wir\nm\u00f6chten ein Gesetz und wir m\u00f6chten, dass der Landtag\nauch seiner Aufgabe nachkommt.\nZu Ihrer Frage, Herr Bandmann: Wer soll dieses Gesetz\neinbringen? Selbstverst\u00e4ndlich kann das aus der Mitte\ndieses Hauses geschehen, selbstverst\u00e4ndlich kann das die\nStaatsregierung ins Auge fassen. Herr Friedrich hat es vor-\nhin schon deutlich gemacht: An dieser Stelle sind wir be-\nreits t\u00e4tig gewesen.\nWir stimmen dem, was im Punkt 11 des Antrages der\nPDS-Fraktion deutlich gemacht worden ist, \u00dcberpr\u00fcfung\nund Vereinfachung der bestehenden landesrechtlichen\nNormen und Standards mit dem Ziel einer Reduzierung\nder Anzahl der geltenden Rechtsvorschriften, ausdr\u00fccklich\nzu. Nat\u00fcrlich m\u00f6chte ich bestehende soziale, \u00f6kologische\nund kulturelle Standards auch nicht ausgehebelt wissen,\naber man muss an dieser Stelle auch deutlich machen, wir\nd\u00fcrfen uns nicht von vornherein ein Denkverbot verord-\nnen, sondern wir m\u00fcssen, wenn wir eine Reform der Ver-\nwaltung haben wollen, auch in aller Freiheit dar\u00fcber nach-\ndenken k\u00f6nnen. Wenn bei einem stra\u00dfenrechtlichen Plan-\nfeststellungsverfahren zirka 20 Beh\u00f6rden erforderlich sind,\ndann spricht diese Zahl allein schon daf\u00fcr, dass hier\nReformans\u00e4tze dringend geboten sind.\nMit dem Antrag der PDS stimmen wir nicht an allen Stel-\nlen und in der vollen Tiefe \u00fcberein. Aber das Grundanlie-\ngen, die Verwaltungsmodernisierung in die Mitte dieses\nHauses zu stellen und in diesem Haus zu beraten, ist uns\nein wichtiges Anliegen. Aus dem Grund stimmen wir dem\nAntrag zu.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von der CDU-\nFraktion noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Von den an-\nderen Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann frage ich\ndie Staatsregierung. \u2013 Herr Minister Hardraht, bitte.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Herr Dr. Friedrich, es ist wie\nimmer: Es hat nichts Neues gegeben. Lassen Sie mich in\ndrei Punkten zusammenfassen, was Sie schriftlich und\nm\u00fcndlich hier vorgetragen haben.\nErstens. Sie wollen es jedem recht machen. Sie fordern Re-\nformen, ohne im Geringsten bereit zu sein konkrete Vor-\nschl\u00e4ge vorzulegen. Sie wollen nicht anecken. Sie wollen\nkeine konkreten Entscheidungen treffen. Sie haben bisher\nalles abgelehnt, was wir vorgeschlagen haben. Sie fordern\nReformen. Sie lehnen zugleich alles ab und dort, wo Ihre\nPartei Mitverantwortung tr\u00e4gt, n\u00e4mlich in Sachsen-Anhalt\nund Mecklenburg-Vorpommern, handeln Sie auch nicht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZweitens. Ein Gesamtkonzept gibt es bei Ihnen nicht. In\ndem, was Sie hier in einzelnen 11 Punkten fordern und\nfestschreiben wollen, ist kein Gesamtkonzept zu sehen. Sie\nleben von einem H\u00e4ppchenblick und dabei ist es bei Ihnen\nim Rahmen der Verwaltungsreform immer geblieben.\n\nDrittens. Sie schreiben ab, was von uns l\u00e4ngst ver\u00f6ffent-\nlicht ist, und fordern anschlie\u00dfend von uns die Publikation\ndessen, was Sie abgeschrieben ver\u00f6ffentlicht haben, was\nwir vorher publiziert hatten.\nLassen Sie mich etwas genauer werden. Wir verfolgen mit\nder Verwaltungsreform im Wesentlichen drei Ziele: eine\nst\u00e4rkere B\u00fcrgerorientierung, eine st\u00e4rkere Mitarbeitermoti-\nvation und selbstverst\u00e4ndlich auch in st\u00e4rkerem Umfang,\nals Sie es tun, eine h\u00f6here Effizienz in der gesamten Ver-\nwaltung.\nDer letzte Punkt ist besonders unmodern, er ist aber be-\nsonders aktuell, und zwar deshalb, weil wir mehrfach fest-\ngestellt haben \u2013 wie auch von Herrn Bandmann vorgetra-\ngen worden ist \u2013, dass die Bev\u00f6lkerungsentwicklung in\nden ostdeutschen Bundesl\u00e4ndern, auch in Sachsen, be-\ndrohlich nach unten zeigt, R\u00fcckgang um 10 %, also um\nungef\u00e4hr 400 000, bis zum Jahr 2015 und \u2013 wie Sie aus der\nPublikation des Statistischen Landesamtes wissen \u2013 noch\neinmal 400 000 bis zum Jahr 2030.\nWir haben weiterhin die Haushaltsentwicklung. Auch\nwenn es einen Solidarpakt II gibt, wird er nicht das an\nMittelzuwendung f\u00fcr die ostdeutschen Bundesl\u00e4nder er-\nreichen, was im Solidarpakt I seinerzeit unter der alten\nBundesregierung verhandelt wurde. Wir werden uns auf\ndiese beiden Ph\u00e4nomene einrichten m\u00fcssen: eine Verringe-\nrung der Kapazit\u00e4t der Verwaltung oder einen Verzicht\nauf die Qualit\u00e4t der Verwaltung. Da bedarf es deutlicher,\nmutiger Einschnitte. Ich bin gespannt, wie Sie sich dann,\nwenn wir diese Vorschl\u00e4ge gleich diskutieren werden oder\nim Gesetzgebungsverfahren dann vorlegen, verhalten wer-\nden. Sie werden sich wie bisher auch und wie in den von\nIhnen mitregierten L\u00e4ndern um die Verantwortung\ndr\u00fccken.\nWir brauchen \u2013 das ist die wesentliche Aussage \u2013 in der\nZukunft, auch nach Ablauf des Jahres 2004, dem Auslau-\nfen des Solidarpaktes I, Handlungsspielr\u00e4ume im investi-\nven Bereich zur weiteren Verbesserung der Infrastruktur.\nWir haben hier eine gute Ausgangsbasis. Wir sind das am\ndrittwenigsten verschuldete Bundesland. Wenn Sie das\nmit Sachsen-Anhalt und Mecklenburg-Vorpommern ver-\ngleichen, dann wissen Sie genauso gut wie ich, dass diese\nbeiden L\u00e4nder schon heute in der drohenden Schuldenfal-\nle zum Liegen kommen, \u00e4hnlich wie Bremen und das Saar-\nland, die f\u00fcr investive Spielr\u00e4ume \u00fcberhaupt keine Gedan-\nkenm\u00f6glichkeiten aufgrund der Verschuldensquote mehr\nhaben.\nWir haben \u2013 das wissen Sie ganz genau, ich habe es hier\nwieder vorgetragen und wenn Sie sich nicht daran erin-\nnern, helfe ich Ihnen gern noch einmal auf die Spr\u00fcnge \u2013\nimmer wieder gesagt, wir haben diese Verwaltungsreform\nlangfristig angelegt. Sie ist kein Tagesprodukt, sondern ein\n\u00fcber zwei, drei Legislaturperioden hin zu entwickelndes\nund entwickeltes Modell. Wir haben mit den lokalen Re-\nformen angesetzt. Diese sind abgeschlossen. Schauen Sie\nbitte in die Bundesl\u00e4nder, wo Sie mitwirken. Dort sind wir\ninzwischen, Herr Dr. Friedrich, die Sachverst\u00e4ndigen, um\nHerrn Timm und Herrn P\u00fcschel bei der Festlegung der\nLeitlinien der dort durchzuf\u00fchrenden Verwaltungs- bzw.\nals ersten Schritt Kommunalgebietsreform in den Land-\nkreisen, vor allem im Gemeindebereich, zu unterst\u00fctzen.\nWir haben in der letzten Legislaturperiode Aufgaben kri-\ntisch mit einigen Gesetzen durchgesetzt. Sie erinnern sich\nan die Bauordnung. Wir haben weitergehend, als Sie hier\nvorgetragen haben, die internen Verwaltungsmodelle der\nEinf\u00fchrung neuer Steuerungsmodelle im kommunalen Be-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 12. Oktober 2000\n\n1504\n\n\n\nreich umgesetzt. 40 Modelle geh\u00f6ren diesem s\u00e4chsischen\nModell an. Wir haben die Hardware und Software in\neinem Gro\u00dfteil der Kommunen und des Staates so ent-\nwickelt, wie Sie es fordern. Sie m\u00fcssten ab und zu einmal\nmehr Besuche in den Ministerien abstatten, um zu sehen,\nwas da eigentlich los ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir haben auf diesen Erfolg der letzten Legislaturperiode\naufbauend in dieser laufenden Legislaturperiode weitere\nSchritte vor, die nicht von gestern auf heute begonnen\nworden sind, sondern die wir in der letzten Legislaturperi-\node, was die Erkenntnism\u00f6glichkeit anging, schon vorbe-\nreitet haben. Wir haben umfassende Mitbearbeiterbefra-\ngungen in s\u00e4mtlichen Ministerien mit aufgabenkritischen\nFragestellungen durchgef\u00fchrt. Wir haben in nahezu s\u00e4mt-\nlichen Ministerien durch Drittinstitute oder Unterneh-\nmensberatungsinstitute die bestehenden Strukturen quer\nund senkrecht \u00fcberpr\u00fcfen lassen und aus diesen beiden\nErkenntnisquellen zu Beginn der jetzt angelaufenen Legis-\nlaturperiode unsere Konzeption entwickelt, die wir am\n18. Januar 2000 dem Kabinett vorlegten.\nDas Ergebnis der Beratungen im Juli k\u00f6nnen Sie aus den\nvon uns publizierten umfassenden Presseerkl\u00e4rungen ent-\nnehmen. Diese haben Sie offensichtlich nicht gelesen.\nWenn Sie es vielleicht freundlicherweise tun w\u00fcrden,\nk\u00f6nnten Sie sehen, dass ich pers\u00f6nlich dabei nicht geschei-\ntert, sondern bis auf ganz wenige Ausnahmen mit dem\nKonzept voll durchgedrungen bin.\nDie Ausnahmen beziehen sich lediglich darauf, dass das\nKonzept als solches in diesen Einzelpunkten gebilligt wor-\nden ist, dass jedoch im zeitlichen Horizont gewisse Ab-\nschl\u00e4ge gemacht worden sind und mancher Vorschlag\nnoch einmal \u00fcberpr\u00fcft werden soll, ob und inwieweit er\numgesetzt werden kann. Pr\u00fcfvorgabe, was die Zeitachse\nangeht: bis Ende erstes Quartal 2001.\nDas ist das, was beschlossen worden ist. Darin sieht keiner\nim Kabinett irgendeine Niederlage oder Teilniederlage von\nmir selber, im Gegenteil.\nWas Sie hier in den Raum stellen \u2013 Herr Bandmann hat\ndarauf hingewiesen \u2013, dass es hier eine Divergenz zwi-\nschen dem Finanzminister und mir g\u00e4be, ist schlichter Un-\nfug. Herr de Maizi\u00e8re, Herr Milbradt und ich haben die\nentsprechenden Vorschl\u00e4ge gemeinsam entwickelt, ge-\nmeinsam getragen und ich glaube, dass das eine vern\u00fcnfti-\nge Grundlage f\u00fcr die weiteren Planungen und Entschei-\ndungen ist.\nWie geht es weiter? Was haben wir erg\u00e4nzend zu unseren\nschriftlichen Antworten zu Ihren elf Punkten anzumerken,\nzu Ihren Einw\u00e4nden?\nHerr Dr. Friedrich, Sie sind offensichtlich nicht nur im Lesen\nnicht jederzeit bewandert, sondern auch im Rechnen. Das,\nwas hier f\u00fcr das Einsparpotential von insgesamt 3 531 Stellen\nin die Presse gegeben worden ist, ist die positive Darstel-\nlung dessen, was seit Jahr und Tag von dieser Fraktion\nund von der Staatsregierung ausgedr\u00fcckt worden ist. Ich\nhabe noch niemanden aus Ihren Reihen geh\u00f6rt, der gesagt\nhat, dass das angestrebte Ziel, das Personalvolumen in der\ns\u00e4chsischen Staatsverwaltung auf 88 500 abzusenken,\nfalsch sei. Hier ist nichts anderes gemacht worden, als dass\nwir die Abbauteile, wie wir auf die 88 500 Stellen kommen\nwollen, jetzt zu konkretisieren versucht haben. Wenn Sie\ndie Zahl so ins L\u00e4cherliche ziehen, dann m\u00fcssten Sie end-\nlich sagen, ob Sie zu einer Verringerung der Personalhaus-\nhalte im staatlichen Bereich stehen oder ob Sie auch hier\n\nnur pauschale Dinge fordern, um sich dann, wenn es um\ndie konkrete Umsetzung geht, wiederum \u00fcberall beliebt\nmachen und das ablehnen zu wollen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nHier gibt es keine Differenz mit dem Finanzminister und\nauch nicht zur Staatskanzlei. Wir haben in der entspre-\nchenden Arbeitsgruppe diese Zahlen gefunden und wir\nwerden sehen, wie es weitergeht.\nZu Ihren einzelnen Punkten.\nZu eins \u2013 Vorschaltgesetz. Herr Bandmann hat es ganz\nklar und zutreffend ausgef\u00fchrt: Das ist nichts Neues. Sie\nhaben in der Sp\u00e4tphase der Gemeindegebietsreform einen\nsolchen Vorschlag f\u00fcr das damalige Gesetzgebungsverfah-\nren verfolgt, sind dann eines Besseren belehrt worden und\nhaben es dann fallen lassen. Sie werden auch dieses Mal\nIhren Vorschlag wieder fallen lassen m\u00fcssen.\nZu zwei. Zukunfsorientiert, b\u00fcrgernah und leistungsf\u00e4hig\nsoll nach Ihrer Vorstellung die Verwaltung sein. Wenn Sie\nso fair w\u00e4ren, die Presseerkl\u00e4rungen nach den Kabinetts-\nbefassungen zu lesen, wenn Sie so fair w\u00e4ren, die gro\u00dfe\nPublikation zu lesen, die wir anl\u00e4sslich eines Vortrages\nzum zehnj\u00e4hrigen Bestehen des S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und\nGemeindetages herausgegeben haben, f\u00e4nden sie wieder\ndieselben Worte. Sie schreiben ab ohne R\u00fccksicht auf Ur-\nheberrechte oder \u2013 etwas platter gesagt \u2013 Sie verk\u00fcnden\nSelbstverst\u00e4ndlichkeiten, die jahraus, jahrein hier \u00fcblich\nsind.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZu drei. Kommunalisierung \u2013 ich zitiere Sie aus der\nschriftlichen Anfrage \u2013 ,,um jeden Preis\u201c. Das halte ich in\ndieser allgemeinen Form f\u00fcr falsch. Die Aufgabe sollte\ndort erledigt werden, wo sie am besten wahrgenommen\nwerden kann. Auch hier haben Sie nur die halbe Wahrheit\ngesagt. Wir haben selbstverst\u00e4ndlich ungef\u00e4hr vor dreiein-\nhalb Jahren eine Arbeitsgruppe zwischen dem Innenminis-\nterium und der kommunalen Ebene unter der Beteiligung\nvon Landkreistag und S\u00e4chsischem St\u00e4dte- und Gemein-\ndetag eingerichtet, in welcher wir eine Vielzahl, ich glaube\n120, Vorschl\u00e4ge zur Dezentralisierung im kommunalen Be-\nreich erarbeitet haben. Wir haben das einvernehmlich\ndurchforstet und wenn Sie die Presseerkl\u00e4rung richtig ge-\nlesen h\u00e4tten, w\u00fcrden Sie feststellen, welche dieser Vor-\nschl\u00e4ge in unser Konzept \u00fcbernommen worden sind.\nWas die Notwendigkeit der Regierungspr\u00e4sidien angeht \u2013\nauch dort empfehle ich Lekt\u00fcre \u2013, so hat dieser Landtag\nbei der Befassung mit dem Gesetz \u00fcber die Regierungspr\u00e4-\nsidien im Freistaat Sachsen beschlossen, dass wir einer Be-\nrichtspflicht bis zum 31.12.2001 nachzukommen haben.\nDas werden wir tun.\nZur Kommunalisierung m\u00f6chte ich auf die Berichte hin-\nweisen, die ich eben schon einmal angesprochen habe: aus\nden gemeinsamen Arbeitsgruppen mit dem S\u00e4chsischen\nSt\u00e4dte- und Gemeindetag und dem Landkreistag.\nWas Sie mit Ihrer Ziffer sechs zum Thema Gebietsreform\nkonkret ausdr\u00fccken wollen, ist mir verborgen geblieben.\nIch habe keine klare Aussage lesen k\u00f6nnen, ob Sie eigent-\nlich die Regierungspr\u00e4sidien wollen oder nicht. Die SPD-\nFraktion hat in dem n\u00e4chsten schriftlichen Antrag den\nMut, Nein zu sagen. Bei Ihnen vermisse ich eine solche\nAussage. Nicht anecken im \u00f6ffentlichen Bereich, das ist\nIhre einzige Aussage.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 12. Oktober 2000\n\n1505\n\n\n\nWas wollen Sie denn nun mit den Landkreisen? Wollen Sie\nes bei 22 belassen, wollen Sie zehn, zw\u00f6lf, 13 oder 14?\nAuch da vermisse ich von Ihnen jede klare Aussage. Hier\nschmusen Sie sich in den Gesamttenor ein: Wir wollen eine\nVerwaltungsreform. Wenn es um Details geht, ist nicht\neinmal ansatzweise weder Konzept noch Einzelentschei-\ndung in Sicht. Wollen Sie die kreisfreien St\u00e4dte bei sieben\nbelassen? Oder wollen Sie drei, zwei, eine oder gar keine?\nWo ist eigentlich Ihre Aussage, Herr Dr. Friedrich, zu der\nFrage der verst\u00e4rkten Zusammenarbeit mit anderen Bun-\ndesl\u00e4ndern? Ich rede ja nicht von Fusion, aber wenigstens\nvom Gedanken einer verst\u00e4rkten Zusammenarbeit, dass\nman Aufgaben grenz\u00fcberschreitend f\u00fcr drei L\u00e4nder nur\nnoch einmal wahrnimmt. Ich vermisse hier jede Konzep-\ntion.\n\nPunkt sieben. F\u00fcr Ihren Hinweis, dass wir bei der weiteren\nUmsetzung das geltende Recht einhalten sollen, insbeson-\ndere die Vorschriften des Personalvertretungsrechts und\nder Verfahrens\u00fcberleitungsbestimmungen, und den recht-\nlichen Beratungsteil bin ich Ihnen dankbar, m\u00f6chte aber\nauf Folgendes hinweisen. Viel wichtiger erscheint mir,\ndass man neben der Selbstverst\u00e4ndlichkeit, die geltenden\nGesetze einzuhalten, darauf abstellt, dass die ganzen Per-\nsonalumsetzungen sozialvertr\u00e4glich erfolgen. Dort liegen\ndie Probleme. Dort treten wir f\u00fcr die Menschen ein, anders\nals Sie.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDann gibt es noch Ihre freundliche Belehrung, ich solle\nmich gef\u00e4lligst an die Verfassung halten. Das findet sich\nwieder in Ihrem Abschnitt acht, wo wir aufgefordert wer-\nden, den entsprechenden Finanzausgleich bei der \u00dcbertra-\ngung zus\u00e4tzlicher Aufgaben auf den kommunalen Bereich\nzu beachten. Ich glaube, dass Sie mir nicht unterstellen\nk\u00f6nnen, ich h\u00e4tte mich bisher nicht an die Verfassung in\ndiesem Hause gehalten.\n\nZu Punkt neun. Sie haben vorgeschlagen \u2013 und jetzt wird\nes spannend, auch gerade nach Ihrem Einleitungssatz vor-\nhin \u2013, dass Privatisierungen \u2013 ich zitiere Ihren schriftlichen\nAntrag \u2013 ,,nur im Ausnahmefall\u201c vorgenommen werden\nsollen. Da unterscheiden wir uns nun um Welten. Hier\ndringt entgegen Ihrem Einleitungssatz nun doch Ihre\nGrundeinstellung durch, dass Sie in Ihrem tiefen inneren\nIch im Sozialismus verhaftet sind und im Grunde diesen\nStaat dazu da sein lassen wollen, dass er eine allumfassen-\nde F\u00fcrsorge f\u00fcr jeden Einzelnen betreibt. So ist es nicht.\nDie Verfassung, das Grundgesetz sagt etwas anderes.\n\nIch meine, dass nach der einhelligen Auffassung zum Arti-\nkel 2 Grundgesetz schon der Auftrag besteht, eine umfas-\nsende Privatisierung vorzunehmen, soweit nicht kernho-\nheitliche Aufgaben betroffen sind. Selbstverst\u00e4ndlich muss\ndie Versorgung der Bev\u00f6lkerung immer gew\u00e4hrleistet\nsein, aber ich vermisse in Ihrem Katalog jede Differenzie-\nrung nach den Bereichen der Daseinsvorsorge, nach dem\nkernhoheitlichen Bereich, nach Privatisierung, wie wir sie\nin der Bauordnung umgesetzt haben. Wollen Sie das im\nBereich der Statikberechnung, der Statiksicherheit r\u00fcck-\ng\u00e4ngig machen? Wieso nehmen Sie nicht Stellung zum Be-\nreich der Schornsteinfeger? Wieso nehmen Sie nicht Stel-\nlung zu der Frage, ob man bei der pr\u00e4ventiven Sicherheits-\ngew\u00e4hr im medizinischen, insbesondere veterin\u00e4rmedizi-\nnischen Bereich etwas tun soll oder nicht? Auch hier das\n\u00dcbliche: pauschale Forderungen ohne jeden Mut zur De-\ntailanalyse.\n\nIch glaube an die Kreativit\u00e4t des Einzelnen, an das Prinzip\ndes Wettbewerbs, nat\u00fcrlich unter Einbindung dieser Ver-\nantwortlichen in das Sozialstaatsprinzip. Selbstverst\u00e4nd-\nlich muss, wie ich gesagt habe, die Versorgung gew\u00e4hrleis-\ntet bleiben.\nZum Zeitplan. Wir werden die entsprechenden Gesetze bei\nuns \u2013 es sind ja im Wesentlichen Zust\u00e4ndigkeitsgesetze \u2013\nin den n\u00e4chsten Monaten ausarbeiten und werden wie bis-\nher auch die in den Gesetzen selbstverst\u00e4ndlich zu behan-\ndelnden Probleme \u00f6ffentlich, Herr Dr. Friedrich, behan-\ndeln.\nWir haben die Probleme auf dem gro\u00dfen Zusammentref-\nfen zu zehn Jahre SSG behandelt. Wir haben Sie bei der\nkommunalpolitischen Vereinigung in Bautzen behandelt.\nWir haben sie in vielen, vielen \u00f6ffentlichen Veranstaltun-\ngen in diversen St\u00e4dten in Sachsen behandelt und ich w\u00fcr-\nde Ihnen vorschlagen, dass Sie vielleicht h\u00e4ufiger zu sol-\nchen Veranstaltungen kommen und sich dort als Diskutant\nzu diesen schwierigen Bereichen stellen. Ich habe Sie und\nIhre Mitarbeiter dort nirgends erlebt. Scheuen Sie die Ver-\nantwortung nicht, sondern kommen Sie mit in die \u00d6ffent-\nlichkeit!\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das Schlusswort hat\ndie PDS-Fraktion. Herr Dr. Friedrich, bitte.\n\nDr. Friedrich, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Herr Staatsminister, dass Sie so gereizt reagieren,\nwird schon seine Gr\u00fcnde haben.\n\n(Staatsminister Hardraht: Munter, nicht gereizt! \u2013 \nBeifall bei der CDU)\n\nIch denke, im Innenausschuss haben wir uns immer ziem-\nlich sachlich unterhalten. In einem Redebeitrag von 10 Mi-\nnuten ist es der Opposition nicht verg\u00f6nnt, all die guten\nDinge, die Sie nat\u00fcrlich auch bei der Verwaltungsreform\ngemacht haben \u2013 na selbstverst\u00e4ndlich \u2013, zu nennen. Das\nkann doch die CDU-Fraktion loben. Herr Bandmann war\nda ein bisschen sparsam.\nMir zu unterstellen, ich w\u00fcrde Ihre Presseerkl\u00e4rungen\nusw. nicht kennen, das ist schon ziemlich \u2013 na ja.\nIm \u00dcbrigen waren wir beide beim S\u00e4chsischen Gemeinde-\nkongress. Ich habe mit hoher Aufmerksamkeit Ihrem Vor-\ntrag zur Verwaltungsreform gelauscht.\n\n(Staatsminister Hardraht: Sch\u00f6n!)\n\nUnd ich sage hier klipp und klar, es gibt mindestens\n40 oder 50 % Deckungsgleichheit in Ihrem und in unserem\nHerangehen.\nUnd wenn das alles so selbstverst\u00e4ndlich und so richtig ist\n\u2013 Sie haben ja mindestens f\u00fcnf oder sechs Punkte von de-\nnen, die wir hier aufschreiben, genannt; wie gesagt, kein\nGesetz, sondern ein Leitlinienantrag, ein strategischer An-\ntrag schon \u2013, wenn das alles so normal ist, dann sollte\ndieses Hohe Haus doch eigentlich nicht gehindert sein die-\nse Dinge zu beschlie\u00dfen, wenn es denn richtig ist, dass\ndiese Reform eines der vier wesentlichen Vorhaben in\ndieser Wahlperiode ist. Es erschlie\u00dft sich mir nicht richtig,\ndass man dann so auf die Palme gehen muss.\nAlso gehen Sie ruhig davon aus, Herr Staatsminister und\nIhre St\u00e4be, dass wir uns schon, wenn auch in einer kleinen\nArbeitsgruppe, mit den Problemen befassen. Wir haben\nnicht wie Sie dr\u00fcben am anderen Elbufer Hunderte von\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 12. Oktober 2000\n\n1506\n\n\n\nMitarbeitern oder zig Unternehmensberaterst\u00e4be. Das ist\nwohl ein kleiner Unterschied.\nIch bitte einfach zu beachten, dass wir noch nicht die Exe-\nkutive sind, Herr Hardraht.\n\n(Lachen bei der CDU \u2013 \nBandmann, CDU: Nicht mehr!)\n\nUnd ich denke, das Grundkonzept \u2013 \u2013\n\n(Widerspruch und Zwischenrufe bei der CDU)\n\nNein, es ist einfach unfair, es ist unfair uns vorzuwerfen,\ndass wir kein geschlossenes Grundkonzept vorlegen. Ich\ndenke, das ist \u2013 verdammt nochmal! \u2013 Aufgabe der Exeku-\ntive, der Staatsregierung, nicht der PDS \u2013 im \u00dcbrigen auch\nnicht der SPD.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 \nWiderspruch bei der CDU)\n\nSie sagen, wir wollen es jedem recht machen. Da haben Sie\nsich aber gewaltig get\u00e4uscht. Da haben Sie sich gewaltig\nget\u00e4uscht!\nIch habe vorhin gesagt, es gibt nach unserer \u00dcbersicht 126\nso genannter Sonder- und Mittelbeh\u00f6rden. Und \u2013 mein\nKollege Heiko Hilker hat unl\u00e4ngst mal nachgefragt \u2013 es\ngibt aktuell 302 Beh\u00f6rdenstandorte im Freistaat Sachsen.\nManche Beh\u00f6rden haben ja verschiedene Standorte.\nEs w\u00e4re nun wirklich Populismus pur \u2013 Herr Hardraht, da\nhaben Sie Recht \u2013, wenn wir jetzt sagen w\u00fcrden: Nieman-\ndem weh tun, alle 126 bleiben, alle 302 bleiben. Da w\u00fcrde\nschlicht und einfach alles beim Alten bleiben, dann\nbrauchten wir uns \u00fcberhaupt nicht \u00fcber die Reform zu\nunterhalten.\nWir wissen, wie die Gemeindegebietsreform, die Kreisge-\nbietsreform gelaufen ist. Ich will die Kritiken nicht anbrin-\ngen.\nNat\u00fcrlich ist es korrekt, Herr Bandmann, dass es verfas-\nsungsrechtlich nicht zwingend ist, dass es ein Vorschalt-\noder Rahmengesetz geben muss. Man kann auch so ver-\nfahren, wie bei der Kreisreform, bei der Gemeindege-\nbietsreform verfahren worden ist, dass man sozusagen im\nBegr\u00fcndungsteil en passant auch die Leitlinien mit be-\nschlie\u00dft. Das ist \u00fcberhaupt kein verfassungsrechtliches\nProblem. Und so habe ich das auch nie hier angesprochen.\nWir meinen aber, im Interesse der Transparenz, der Nach-\nvollziehbarkeit auch der \u00f6ffentlichen Diskussion ist es eine\npolitische Entscheidung: Will man ein solches Gesetz oder\nwill man es nicht? Es ist kein verfassungsrechtliches Prob-\nlem. Es geht so und es geht auch anders. Ich darf nur an\nBrandenburg erinnern \u2013 Sie nennen ja immer Mecklen-\nburg-Vorpommern und Sachsen-Anhalt. Sehen Sie sich\nmal Brandenburg an, da gibts eine ganze Staffette von sol-\nchen Gesetzen, die vom Allgemeinen immer konkreter\nwerden! Nat\u00fcrlich muss man beim Allgemeinen anfangen.\nEhe wir uns \u00fcber die Schornsteinfeger unterhalten \u2013 auch\ndar\u00fcber werden wir uns unterhalten; davor habe ich gar\nkeine Angst \u2013, konzedieren Sie doch aber der PDS, dass\nwir zun\u00e4chst einmal \u00fcber Leitlinien reden wollen, ehe wir\n\u00fcber die Schornsteinfeger reden.\nDann haben Sie \u2013 ziemlich unfair, muss ich schon sagen \u2013\nuns unterstellt, wir w\u00fcrden sozusagen die 88 500 mittra-\ngen. Nein, unser Vorgehen ist ein anderes. Wir sagen Fol-\ngendes: Rund 96 000 Staatsbedienstete stehen jetzt in der \u2013\nvorangegangenen \u2013 mittelfristigen Finanzplanung. Solan-\nge Sie nicht zwingend mit Reformans\u00e4tzen nachweisen\nk\u00f6nnen, dass es eben nicht 96 000 sind, sondern 88 500\n\noder wie viel auch immer, bleibt es f\u00fcr uns bei diesen\n96 000.\nWir haben klare Aussagen getroffen zur Eingrenzung der\nNeuverschuldung, zum Zur\u00fcckfahren des Verschuldungs-\nstandes. Sie wissen ganz genau, dass wir das machen. Also\nist es in der Logik, dass wir nicht mehr Personalausgaben\nfordern. Das sollten Sie fairerweise eingestehen.\nUnd nat\u00fcrlich wird es einen gewissen Abbau geben k\u00f6n-\nnen und sicher auch geben m\u00fcssen, wenn man sich \u00fcber\ndiese Grundfragen der Reformen einig ist. Ob das gleich\nbis runter auf 88 500 gehen muss, wie die CDU und wie\nSie glauben, das lasse ich einmal dahingestellt sein.\nWir wollen die richtige Reihenfolge. Wir wollen erst die\nAufgabenkritik, uns erst \u00fcber die Grunds\u00e4tze unterhalten\nund dann \u2013 ich sag einmal \u2013 sekund\u00e4r oder terti\u00e4r feststel-\nlen, wie viel Personal n\u00f6tig ist, um die noch vorhandenen\nAufgaben zu l\u00f6sen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte zum Ende kom-\nmen!\n\nDr. Friedrich, PDS: Ja. \u2013 \u00dcber die anderen Dinge, denke\nich, sollten wir uns einvernehmlich oder auch nicht einver-\nnehmlich in dem zust\u00e4ndigen Fachausschuss unterhalten.\nIm \u00dcbrigen lade ich Sie, Herr Hardraht, oder Ihre Stabs-\nchefin f\u00fcr die Verwaltungsreform, Frau Dr. Wei\u00df, recht\nherzlich f\u00fcr den 11.11.2000 \u2013 das ist kein Faschingsscherz \u2013\nzu unserer kommunalpolitischen Konferenz ein, auf der\ngenau die Frage der Verwaltungsreform, \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Dr. Friedrich, bit-\nte zum Ende kommen!\n\nDr. Friedrich, PDS: \u2013 der Funktionalreform eine wesent-\nliche Rolle spielt.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister Hardraht,\nbitte.\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Herr Dr. Friedrich,\nich mache es ja selten, dass ich noch einmal etwas zu sagen\nversuche und Ihnen damit ein letztes Schlusswort, ein al-\nlerletztes, erm\u00f6gliche, vermute ich mal.\nAber ich m\u00f6chte doch einmal an das erinnern, was jeder\nvon uns zu Hause betreibt: Er schaut erst, was er im Port-\nmonee hat, und beginnt dann zu planen. Was Sie machen,\nist genau das Umgekehrte. Sie geben erst aus und schauen\ndann ins Portmonee, ob Sie bezahlen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch sage das in Bezug auf Ihre Darstellung zur Notwendig-\nkeit des Stellenabbaus.\nAlso: Wenn wir es lassen, wie es ist, bei den Zahlen, die Sie\nals Ihre vorl\u00e4ufige Zielgrenze beschrieben haben, dann lie-\ngen wir, auf tausend Einwohner bezogen, bei einer Perso-\nnalverwendungsquote im \u00f6ffentlichen Dienst im Staats-\nbereich bei etwa 23,x Mitarbeitern. Die g\u00fcnstigste Quote\nhat Bayern mit 19,x.\nWenn wir auf die Zahl von 88 500 kommen, liegen wir\nimmer noch um 1,0 bis 1,8 % Verwendungspunkte \u00fcber\ndem bayerischen Ergebnis.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 12. Oktober 2000\n\n1507\n\n\n\nWir m\u00fcssen auf 88 500 kommen, um nicht in eine Situation\nzu geraten, wie sie sich in den L\u00e4ndern Bremen, Saarland\nund Sachsen-Anhalt abzeichnet, in Mecklenburg-Vorpom-\nmern fast schon ist. Das ist der Hintergrund. Ich muss mir\nheute \u00fcberlegen \u2013 ganz konkret: Wie erreiche ich \u2013 u. a.\nauch \u00fcber die Verwaltungsreform, aber nicht nur \u2013 diese\nZahl? Und da kann ich mich heute nicht hinsetzen, wenn\nich die Zahl 2005 als Jahresdatum kenne, und sagen, ich\nlege die H\u00e4nde in den Scho\u00df und pr\u00fcfe und fordere Allge-\nmeines.\n\nVielen Dank.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von den Fraktio-\nnen jetzt noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht\nder Fall.\n\nDann kommen wir zur Abstimmung. Ich stelle die Druck-\nsache 3/2197 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung\num Ihr Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Mit einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist\nder Antrag dennoch mehrheitlich abgelehnt worden. Der\nTagesordnungspunkt ist damit beendet.\n\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 7\n\n\u2013 SPNV-Konzeption f\u00fcr ganz Sachsen\nDrucksache 3/1595, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Umsetzung der Beschlussvorlage 2/8677 ,,SPNV-Konzeption f\u00fcr ganz Sachsen\u201c\nDrucksache 3/1597, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie erste Runde: SPD, CDU, PDS, CDU; die Staatsregie-\nrung, wenn gew\u00fcnscht.\nIch erteile nun der Fraktion der SPD als Einreicherin das\nWort. Frau Abg. Dr. Raatz, bitte.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Sehr geehrter\nHerr Nitzsche nat\u00fcrlich.\n\n(Teilweise Heiterkeit und Verwunderung)\n\n\u2013 Weil er ja dann mein Pendant sein wird. Ich hoffe, er h\u00f6rt\njetzt gut zu.\n,,Deutschland braucht eine neue Verkehrspolitik\u201c \u2013 keine\nseri\u00f6se Zeitung, kein Radio- oder Fernsehsender in unse-\nrem Lande, die bzw. der in den letzten Wochen nicht diese\nSchlagzeile aufgegriffen h\u00e4tte. Und die Politik bekam wie-\nder einmal ihr Fett weg: ,,Entwicklung verschlafen\u201c, ,,Ge-\nredet statt gehandelt\u201c, ,,Das positive Beispiel Schweiz ein-\nfach ignoriert\u201c.\nEine Zusammenfassung lieferte der DIHT, der das un-\nl\u00e4ngst ver\u00f6ffentlichte Papier der P\u00e4llmann-Kommission\nzusammenfassend eine ,,vernichtende Kritik an der Ver-\nkehrspolitik der letzten Jahrzehnte\u201c nannte.\nUnd diese letzten Jahrzehnte gehen selbst \u00fcber jene schier\nendlosen 16 Jahre Kohl hinaus. Fast die gesamte Gesell-\nschaft ist in die falsche Richtung gelaufen, besser gesagt:\nAutomobil gefahren. Heute stehen wir nun an einem\nScheideweg, wo jedem denkenden Menschen pl\u00f6tzlich\nklar wird: So wie bisher geht es nicht weiter!\n\n(Beifall der Abg. Frau Klein, SPD)\n\nWenn jene 50 bis 70 % Wachstum im G\u00fcterverkehr, die\nnur f\u00fcr die n\u00e4chsten 15 Jahre prognostiziert werden, wirk-\nlich ausschlie\u00dflich oder auch nur zum gr\u00f6\u00dften Teil auf un-\nsere Autobahnen oder Fernstra\u00dfen dr\u00e4ngen und der Anteil\nder Schiene weiter abnimmt, dann ist der Kollaps unseres\nVerkehrssystems unvermeidbar.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Im aktuellen Bundesver-\nkehrswegeplan klafft ein Loch von rund 120 Milliarden\nDM. Vor diesem Hintergrund ist es v\u00f6llig undenkbar, jede\n\nAutobahn um eine dritte oder gar vierte Spur zu erwei-\ntern. Und auch umweltpolitisch ist das v\u00f6llig abwegig.\nSchlie\u00dflich haben uns die letzten Wochen und Monate\ndeutlich gemacht, was es bedeutet, als rohstoffarme Indu-\nstrienation vom Kartell der Opec und der Mineral\u00f6lkon-\nzerne abh\u00e4ngig zu sein.\n\nVor diesem gesamtgesellschaftlichen Hintergrund fanden\nwir es wenig hilfreich, dass sich Mitglieder dieses Hohen\nHauses vor die protestierenden Lkw-Fahrer hinstellten\nund das verk\u00fcndeten, was ihnen der Interessenverband\ndes Stra\u00dfentransportgewerbes vorher ins Mikrofon souff-\nliert hatte.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nNitzsche, CDU: Das stimmt!)\n\nWir Sozialdemokraten haben \u2013 und das ist sicher \u2013 eine\nMenge Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die protestierenden Lkw-Fahrer,\nweil wir unserem Naturell folgend nicht ruhig zuschauen\nk\u00f6nnen, wenn eine ganze Branche in den Fr\u00fchkapitalis-\nmus zur\u00fcckf\u00e4llt. Aber diese unheilvolle Entwicklung hat\nnun wirklich nichts mit der von der CDU so gern zitierten\n\u00d6kosteuer zu tun.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nEigentlich k\u00f6nnte sich die Branche \u00fcber immense j\u00e4hrliche\nWachstumsraten freuen \u2013 die Dichte des Schwerlastver-\nkehrs auf unseren Autobahnen k\u00fcndet davon \u2013, wenn un-\nsere Speditionen nicht zu leiden h\u00e4tten unter Lohndum-\nping mit illegal besch\u00e4ftigten Fahrern aus Drittstaaten und\nunter einem v\u00f6llig aus dem Ruder gelaufenen, verzerrten\neurop\u00e4ischen Wettbewerb.\n\nWir vertrauen der Zusage der Bundesregierung, diese\nMissst\u00e4nde mit aller Konsequenz zu bek\u00e4mpfen. Aber wir\nwissen auch gleichsam, dass dieses ohne einen verbindli-\nchen europ\u00e4ischen Rahmen sehr, sehr schwierig wird und\n\u2013 nebenbei bemerkt \u2013, liebe Kolleginnen und Kollegen der\nCDU-Fraktion, Sie sind es, die im Europ\u00e4ischen Parlament\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 12. Oktober 2000\n\n1508\n\n\n\n\u00fcber die st\u00e4rkste Fraktion verf\u00fcgen. Also tun Sie dort et-\nwas!\n\n(Zuruf der Abg. Frau Einsle, CDU)\n\n\u00dcberhaupt waren Sie in Sachen Verkehrspolitik schon ein-\nmal viel weiter, als Frau Merkel Bundesumweltministerin\nund in dieser Funktion die Vork\u00e4mpferin einer Energie-\nsparsteuer war, als Wolfgang Sch\u00e4uble die Verteuerung\ndes Faktors Energie forderte, um den Faktor Arbeit verbil-\nligen zu k\u00f6nnen.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen der CDU, sagen Sie Ihren\nParteifreunden in Berlin, dass die Annahme einer Opposi-\ntionsrolle nicht zwangsl\u00e4ufig mit der Umkehrung der Evo-\nlution verbunden sein muss.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDamit wir uns nicht falsch verstehen: Wir wollen keinen\nvordergr\u00fcndigen Dirigismus im Verkehrssektor. Und Herr\nStaatssekret\u00e4r Zeller hat schon Recht, wenn er sinngem\u00e4\u00df\nsagt: Wir sind ein freies Land, jeder darf bei uns im Stau\nstehen, so lange er will.\nUnsere Aufgabe als Verkehrspolitiker besteht aber doch\nwohl darin, Alternativen zum Stau, zur unsinnigen Ver-\nschwendung von Ressourcen aufzuzeigen und konsequent\numzusetzen. Die Verkehrspolitik der Zukunft \u2013 das wissen\nwir heute \u2013 kann nicht auf immer mehr und immer breite-\nren Stra\u00dfen basieren, sondern nur auf intelligenteren L\u00f6-\nsungen, wie sie einer fortschrittlichen Industrienation w\u00fcr-\ndig sind: auf der Stra\u00dfe, auf der Schiene, auf dem Wasser,\nin der Luft und zwischen diesen einzelnen Transportmit-\nteln.\nGenau darum geht es im vorliegenden Antrag der SPD-\nFraktion, wenn wir sagen, unser Land braucht eine neue\nVerkehrspolitik. Denn das hei\u00dft auch, wir brauchen eine\nneue, eine intelligente Eisenbahnpolitik. Und auf unseren\nFreistaat bezogen: Wir brauchen eine Schienenpersonen-\nnahverkehrskonzeption f\u00fcr ganz Sachsen,\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Zuruf des Abg. Nitzsche, CDU)\n\ndie Entwicklungsm\u00f6glichkeiten aufzeigt und Parameter\nf\u00fcr die Ert\u00fcchtigung des erhaltungsf\u00e4higen Netzes defi-\nniert \u2013 das hei\u00dft: Streckengeschwindigkeit, Halte-\npunktkonzepte, Verkn\u00fcpfung mit dem stra\u00dfengebunde-\nnen \u00d6PNV usw. \u2013, die im Einklang mit den regionalplane-\nrischen Zielstellungen des Landesentwicklungsplanes\nsteht und \u2013 fast die Hauptsache \u2013 eine realistische finan-\nzielle Untersetzung enth\u00e4lt.\nLassen Sie mich orakeln, was Herr Minister Schommer\nentgegnete, wenn er heute unter uns weilen w\u00fcrde. \u2013 Ich\nhoffe nicht, dass er wegen dieses Antrages krank ist. \u2013\n\n(Heiterkeit bei der SPD)\n\nSicher w\u00fcrde er wie immer charmant l\u00e4cheln und sagen:\nFrau Raatz, wir haben doch \u2013 erstens \u2013 eine Eisenbahnkon-\nzeption und dazu noch einen Fachlichen Entwicklungs-\nplan Verkehr.\n\n(Zuruf des Abg. Nitzsche, CDU)\n\nZweitens. Das Ganze ist \u00fcberhaupt nicht mehr mein Prob-\nlem. Nach dem S\u00e4chsischen \u00d6PNV-Gesetz sind die f\u00fcnf\nVerkehrsverb\u00fcnde f\u00fcr die Organisation des SPNV zust\u00e4n-\ndig.\nUnd drittens h\u00e4tten wir nat\u00fcrlich den bekannten Schom-\nmer-Ausspruch zu erwarten: Ich w\u00fcrde so gern \u2026, aber\ndie Bahn will ja nicht.\n\nZu Punkt eins. Ja, es ist richtig, der Freistaat besitzt eine\nEisenbahnkonzeption und einen Fachlichen Entwicklungs-\nplan Verkehr. Nur ist eben diese Eisenbahnkonzeption\neine reine Bestandsaufz\u00e4hlung, erweitert um die fantasie-\nlose Einteilung des Eisenbahnnetzes in die Kategorien\nGr\u00fcn, Gelb und Rot. Und zu allem \u00dcberfluss ist die Eisen-\nbahnkonzeption seit 1995 von der Entwicklung v\u00f6llig\n\u00fcberholt oder \u2013 sagen wir treffender \u2013 \u00fcberrollt worden.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDer Fachliche Entwicklungsplan Verkehr seinerseits mag\nzu allerlei dienen. Zum Beispiel ist er f\u00fcr die Freihaltung\nder zuk\u00fcnftig ben\u00f6tigten Trassen hilfreich. Aber er zeigt\nkeine Entwicklungsm\u00f6glichkeiten auf. Dies wird noch\nnicht einmal in besagter Stellungnahme der Staatsregie-\nrung behauptet.\nDie aktuelle Entwicklung zeigt klar und deutlich auf, dass\nder Freistaat die politische Verantwortung f\u00fcr den SPNV\nnicht einfach an die Verkehrsverb\u00fcnde abschieben kann.\nDenn diese Verkehrsverb\u00fcnde sind komplizierte Kon-\nstruktionen, in denen sehr unterschiedliche Interessen mit-\neinander in Einklang gebracht werden m\u00fcssen, zwischen\nOberzentren und Fl\u00e4chen, zwischen Schiene und Bus, was\nnicht \u00fcberall gelingt. Die politische Verantwortung f\u00fcr den\nSchienenpersonennahverkehr muss also beim Land ver-\nbleiben wie auch die Koordinierung zwischen den Zweck-\nverb\u00e4nden, die gem\u00e4\u00df \u00d6PNV-Gesetz eindeutig Aufgabe\ndes Freistaates ist.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIn der s\u00e4chsischen Wirklichkeit sp\u00fcrt man indes wenig\ndavon. Und so herrscht bei der Frage, wo in Sachsen in die\nEisenbahninfrastruktur investiert wird, immer noch das\nWindhundprinzip der Nachwendezeit. Das Vogtlandmo-\ndell ist das Vorzeigekind und erh\u00e4lt deshalb immer ausrei-\nchend Nahrung.\nDer Verkehrsverbund Oberelbe ist tatkr\u00e4ftig in Vorleis-\ntung gegangen. Hier stimmt die Chemie zwischen den\nHandlungstr\u00e4gern nach unserem Urteil gut.\nIm Raum Leipzig ist man hingegen nicht so gut aus den\nStartl\u00f6chern gekommen, vor allem was das Umland be-\ntrifft. F\u00fcr das gr\u00fcne Licht beim City-Tunnel aber ein\ngro\u00dfes Kompliment an alle Beteiligten!\nIn Ostsachsen sieht es eher mau aus. Und so richtig\nschlimm ist die Situation im Raum Chemnitz/Erzgebirge,\nwo ein gro\u00dfer Teil der Grundsubstanz zur Disposition\nsteht. Die fehlende Bereitschaft des Freistaates, Gesamtver-\nantwortung zu \u00fcbernehmen, hat zu riesigen regionalen\nDisproportionen sowie zu immensen Reibungsverlusten\ngef\u00fchrt.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die SPD-Fraktion ist\nkeine Vereinigung von Pufferk\u00fcssern, um einmal den bild-\nhaften Vergleich meines Vorg\u00e4ngers Manfred Plobner zu\n\u00fcbernehmen. Wir vertreten sogar die Auffassung, ein noch\ngr\u00f6\u00dferer Unsinn, als den Verkehr auf einer nicht zukunfts-\nf\u00e4higen Strecke einzustellen, besteht darin, auf herunterge-\nkommener Infrastruktur f\u00fcr viele Millionen Mark Leistun-\ngen zu bestellen, die kein Mensch ben\u00f6tigt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nUnd das Verr\u00fcckte an der Sache ist, dass eigentlich genug\nGeld auch f\u00fcr Investitionen vorhanden ist. Etwa eine Mil-\nliarde DM an so genannten Regionalisierungsmitteln er-\nh\u00e4lt der Freistaat j\u00e4hrlich vom Bund und auch Altlasten-\nmittel stehen in Milliardenh\u00f6he zur Verf\u00fcgung, sofern sie\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 12. Oktober 2000\n\n1509\n\n\n\nabgerufen werden. Eine Menge Geld und \u2013 korrespondie-\nrend dazu \u2013 eine Menge Verantwortung, diese Mittel effi-\nzient und sachgerecht einzusetzen. Und die Wahrneh-\nmung dieser Verantwortung ersch\u00f6pft sich eben nicht nur\ndarin, das Geld an die Verkehrsverb\u00fcnde weiterzureichen.\nSch\u00f6n w\u00e4re es ja. An manchen Beispielen in der Realit\u00e4t\nwird jedoch vorher kr\u00e4ftig abgezweigt. Da werden 8.1er-\nMittel in 8.2er-Mittel transformiert, diese dann in ein\nGVFG-Landesprogramm. Und das wird dann f\u00fcr alles\nM\u00f6gliche verwendet.\nAuch der Haushaltsentwurf 2001/2002 wartet wieder mit\neinigen interessanten Neuerungen auf, wonach ab sofort\ndie Regionalisierungsmittel mit Ausgleichszahlungen f\u00fcr\nden Ausbildungsverkehr vermengt werden. Da wird so\nlange ger\u00fchrt und miteinander deckungsf\u00e4hig gemacht,\nbis niemand mehr wei\u00df, wo in dem Haushaltsposten oben\nund unten ist.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Was auf den ersten Blick\nMilbradt-clever erscheint, wird nach der n\u00e4chsten Neuauf-\nteilung der Regionalisierungsmittel zwischen den einzel-\nnen Bundesl\u00e4ndern, bei der Wirtschaftlichkeitskriterien in\nden Vordergrund r\u00fccken werden, hier in Sachsen zu einer\nKaterstimmung f\u00fchren. Denn zu Recht k\u00f6nnte man sagen:\nWenn ihr das Geld nicht sachgerecht verwendet, dann\nbraucht ihr es auch nicht!\nEine weitere interessante Feinheit unserer Debatte besteht\ndarin, dass die omin\u00f6sen 8.1er- und 8.2er-Regionalisie-\nrungsmittel aus den Mineral\u00f6lsteuereinnahmen des Bun-\ndes stammen. Wir erinnern uns in diesem Haus mehr oder\nweniger gern daran, dass Schwarz-Gelb zwischen 1989\nund 1994 die Benzinsteuer in drei Schritten insgesamt um\n50 Pfennige erh\u00f6hte. Im Vergleich dazu plant Rot-Gr\u00fcn\neine viermalige Anhebung um je 6 Pfennige. Das macht\nsumma summarum 24 Pfennige.\nEine jener Anhebungen in der \u00c4ra Kohl diente auch dazu,\nder Deutschen Bahn auf ihrem schwierigen Privatisie-\nrungskurs eine kleine Morgengabe mit auf den Weg zu\ngeben. Ohne diese Regionalisierungsmittel w\u00e4re der schie-\nnengebundene Nah- bzw. Regionalverkehr schon l\u00e4ngst\nmausetot. Also auch in der \u00c4ra Kohl war nicht alles\nschlecht.\nDas Allermindeste, was die Erbringer der Mineral\u00f6lsteuer\njedoch erwarten d\u00fcrfen, ist die effiziente Verwendung der\nMittel. Schlie\u00dflich wird der SPNV nicht mit Milliarden\nzum Selbstzweck unterst\u00fctzt, sondern daf\u00fcr, dass im Ge-\ngenzug Stra\u00dfen und Natur entlastet werden.\nGenau an dieser Stelle liegt hier in Sachsen der Kern des\nProblems. Mit einem Verkehrsminister, der einmal sinnge-\nm\u00e4\u00df gesagt hat, die Menschen haben sich nun einmal f\u00fcr\ndas Auto und gegen die Bahn entschieden, ist in dieser\nBeziehung kein Blumentopf zu gewinnen. Vor diesem\nHintergrund ist es auch nicht verwunderlich, dass es nach\nsage und schreibe zehn Jahren in Sachsen immer noch an\neinem schl\u00fcssigen Gesamtkonzept f\u00fcr das Herzst\u00fcck des\n\u00d6PNV mangelt.\n\n(Teilweise Beifall bei SPD und PDS)\n\nEinerseits haben wir einen riesigen Sanierungsbedarf an\nStrecken, Bahnh\u00f6fen, Sicherungstechnik und andererseits\nwird gerade bei den Investitionen gespart. Man k\u00f6nnte\nnun, korrespondierend mit dem Leitsatz der schommer-\nschen Verkehrspolitik, sagen, das ist so gewollt, wenn da\nnicht jene 650 Millionen DM 8.1er-Mittel w\u00e4ren, mit denen\nin Sachsen j\u00e4hrlich SPNV-Leistungen bestellt werden, und\ndies zu einem betr\u00e4chtlichen Anteil auf Strecken, auf de-\n\nnen die Infrastruktur so schlecht ist, dass niemand mehr\nmitfahren will.\nBeispiel 1: Die Strecke Fl\u00f6ha \u2013 Neuhausen im Erzgebirge ist\n49 Kilometer lang. Die Fahrzeit betr\u00e4gt zwei Stunden zehn\nMinuten, die Durchschnittsgeschwindigkeit ca. 23 km/h.\nAuf dieser Bummelbahn werden Fahrleistungen mit einem\nVolumen von \u00fcber vier Millionen DM pro Jahr bestellt.\nBeispiel 2: Die Strecke Chemnitz \u2013 Aue ist 51 Kilometer\nlang. Die Fahrzeit betr\u00e4gt eine Stunde 36 Minuten, die\nDurchschnittsgeschwindigkeit reichlich 31 km/h \u2013 auch\nkeine Konkurrenz zum Auto; ca. neun Millionen DM\nBestellvolumen.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Hier wird konsumiert\nstatt investiert in glatter Umkehrung dessen, was uns der\nFinanzminister, Herr Milbradt, immer wieder als die Leit-\nschnur des Handelns der Staatsregierung verkauft. Die\nBummelbahn ohne Perspektive und ohne Fahrg\u00e4ste ist der\nAusdruck der Konzeptlosigkeit der Staatsregierung,\n\n(Beifall bei der SPD)\n\ndie einerseits zusieht, wie viele Strecken in einem maroden\nZustand verbleiben, weil die Mittel anderweitig ausgege-\nben bzw. nicht abgerufen werden k\u00f6nnen, und anderer-\nseits zul\u00e4sst, dass anstandslos jene deutlich mehr als\n20 DM je Fahrplan-Bummelkilometer bezahlt werden.\nVolkswirtschaftlich gesehen ist das der pure Wahnsinn. So\nist es kein Wunder, dass der Freistaat in puncto SPNV\nmittlerweile die rote Laterne tr\u00e4gt.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Beispiele genug, die auf-\nzeigen, dass der Eisenbahnpolitik von Minister Schommer\neinfach der Zug fehlt. Wir sind es jedenfalls leid, dem Ver-\nkehrsminister zu folgen und immer nur die Bahn zu kriti-\nsieren, denn dies l\u00f6st keines unserer Probleme. Schlie\u00dflich\nund endlich ist unsere Bahn das, was die Verkehrspolitik\nder letzten 30 Jahre aus ihr gemacht hat. Da gab es eben\nviele Spr\u00fcche wie: Die Menschen haben sich nun einmal\nf\u00fcr das Auto entschieden. Verbessern wir die Situation,\nindem wir den ersten Schritt gehen mit der Forderung\nnach einer tragf\u00e4higen SPNV-Konzeption f\u00fcr Sachsen!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion, bit-\nte. Herr Abg. Hamburger, bitte.\n\nHamburger, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Verehrte Frau Kollegin Dr. Raatz, las-\nsen Sie mich zun\u00e4chst einmal feststellen, wor\u00fcber wir\nnicht streiten. Wir wissen alle, dass im Schienenpersonen-\nnahverkehr doch gewaltige Anstrengungen erforderlich\nsind, um \u00fcberall dort, wo wir uns auch k\u00fcnftig einen Nah-\nverkehr auf der Schiene w\u00fcnschen, ein wirklich attraktives\nund von der Bev\u00f6lkerung akzeptiertes und bezahlbares\nAngebot zu realisieren. Wir haben erhebliche Sorgen mit\ndem Zustand vieler Erg\u00e4nzungsnetzstrecken. Wir sehen\nmit gro\u00dfer Sorge, dass die Deutsche Bahn zum Fahrplan-\nwechsel weitere Angebote des Fernverkehrs in einen von\nden Nachverkehrszweckverb\u00e4nden zu finanzierenden\nNahverkehr umwandeln m\u00f6chte. Und wir sehen zum Drit-\nten den Zustand vieler Bahnh\u00f6fe, die sich geradezu zu\neiner Hemmschwelle des SPNV entwickeln; Ausnahmen\nbest\u00e4tigen die Regel.\nKurzum: Niemand behauptet, wir h\u00e4tten im Schienenper-\nsonennahverkehr bereits eine heile Welt oder auch nur\neine Ann\u00e4herung daran. Aber Herrn Dr. Schommer zum\nSchuldigen zu machen, das verkennt nun wirklich die Zu-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 12. Oktober 2000\n\n1510\n\n\n\nsammenh\u00e4nge und Verantwortlichkeiten. F\u00fcr das Netz\ngibt es eben bisher keine origin\u00e4re Zust\u00e4ndigkeit des Lan-\ndes. Im \u00dcbrigen hat sich die Deutsche Bahn bislang in den\nmeisten F\u00e4llen geweigert, die Fakten auf den Tisch zu le-\ngen. Darauf komme ich noch einmal zur\u00fcck.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZur Wirklichkeit geh\u00f6rt auch, dass in den vergangenen\nJahren viel Positives entstanden ist, h\u00e4lt man das nun f\u00fcr\nVorzeigeobjekte oder nicht. Auf vielen Strecken fahren\nneue und modernisierte Fahrzeuge, auf vielen Strecken\nwurde ein kundenfreundlicher Taktfahrplan eingef\u00fchrt,\nden es zu den alten Reichsbahnzeiten nicht im Ansatz ge-\ngeben hat. Die S-Bahn-Systeme in Dresden und Leipzig\nbefinden sich im Ausbau und im kommenden Fr\u00fchjahr\ngeht die Flughafen-S-Bahn Dresden in Betrieb. Auf der\nM\u00fcglitztalbahn, mit finanzieller Unterst\u00fctzung des Frei-\nstaates instand gesetzt, fahren ab Mitte des Monats hoch-\nmoderne neue Nahverkehrstriebwagen. Das Vogtlandmo-\ndell hat sich zu einem grenz\u00fcberschreitenden Expo-Projekt\ngemausert. Halten Sie es f\u00fcr ein Vorzeigemodell oder nicht\n\u2013 das ist im Grunde gleichg\u00fcltig. Wahr ist, dass der Frei-\nstaat dieses Projekt mit rund 230 Millionen DM gef\u00f6rdert\nhat. Dort sammeln sich Erfahrungen, die gerade auch zur\nsinnvollen Verkn\u00fcpfung von Bahn und Bus beitragen und\ndie Ermutigung f\u00fcr andere Regionen in Sachsen sind.\nGenug der Beispiele. Gestatten Sie mir aber bitte die Be-\nmerkung, dass eine bestimmte Siedlungsdichte und eine\nbestimmte Siedlungsstruktur schon Voraussetzung sind,\num ausreichend Fahrgastpotenziale f\u00fcr die Schiene gewin-\nnen zu k\u00f6nnen. Deswegen hat die Eisenbahnkonzeption\nganz deutlich gemacht, dass nicht alle Strecken in Sachsen\nangesichts eines erheblich ver\u00e4nderten Mobilit\u00e4tsverhal-\ntens aufrechterhalten werden k\u00f6nnen.\nUnser \u00d6PNV-Gesetz setzt auf eine sinnvolle Kombination\nzwischen Bahn und Bus. Es gibt eine ganze Reihe von Er-\nfolgen bei Entwicklungen, ohne dass wir in irgendeiner\nWeise die erheblichen Schwierigkeiten etwa auf vielen Er-\ng\u00e4nzungsnetzstrecken verleugnen wollen.\nAber ich muss Ihnen, Frau Dr. Raatz, sagen, dass ich das\nAnsinnen Ihrer beiden Antr\u00e4ge nicht verstehe. Sie wollen,\ndass die Staatsregierung bis zum Ende dieses Jahres eine\nSPNV-Konzeption f\u00fcr ganz Sachsen erarbeitet. Sie hatten\nauch vorhin gemutma\u00dft, was Minister Dr. Schommer Ih-\nnen sagen w\u00fcrde, wenn er hier w\u00e4re. Ich sehe es \u00e4hnlich,\nwie Sie es in dieser Antwort gemutma\u00dft haben. Wir haben\nja eine Eisenbahnkonzeption, und zwar seit 1997, so dass\nsie nicht von vor 1995 und veraltet sein kann. Diese Kon-\nzeption ist auch Grundlage von wesentlichen Entscheidun-\ngen der Landesverkehrsgesellschaft aus den Jahren\n1997/98 gewesen.\nEs ist auch bei weitem nicht so, dass die Eisenbahnkonzep-\ntion lediglich eine Bestandsanalyse w\u00e4re. Sie sagt viel-\nmehr, welche Strecken auch k\u00fcnftig aus Sicht des Freistaa-\ntes langfristig weiter betrieben werden sollen, und sie re-\ngelt, dass bei diesen so genannten gr\u00fcnen Strecken \u2013 auch\ndar\u00fcber kann man nun erheitert sein oder nicht; man h\u00e4tte\nsie auch nummerieren k\u00f6nnen, sie sind eben mit Farben\nbenannt \u2013 nicht einfach eine Abbestellung durch die Nah-\nverkehrszweckverb\u00e4nde erfolgen kann.\nDamit bin ich bei Ihrem zweiten gemutma\u00dften Stichwort.\nIch h\u00e4tte gehofft, dass sich auch die SPD-Fraktion dieses\nHauses mittlerweile Klarheit dar\u00fcber verschafft hat, wo in\nSachsen die Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr den Schienenpersonen-\nnahverkehr liegen, n\u00e4mlich bei den f\u00fcnf kommunalen\n\nZweckverb\u00e4nden, deren Rolle man abschw\u00e4chen mag\noder nicht. Aber das ist so, man kann es nachlesen.\nDamit will ich keineswegs die Mitverantwortung des Frei-\nstaates f\u00fcr die Gesamtentwicklung in Abrede stellen. Aber\nes ist schon bemerkenswert, dass weder in Ihren Antr\u00e4gen\nselbst noch in deren Begr\u00fcndung auch nur mit einer Silbe\ndavon gesprochen wird, dass es bei allen Fragen, die den\nSPNV betreffen, seitens des Freistaates zumindest einer\nAbstimmung mit den Zweckverb\u00e4nden bedarf. Stattdes-\nsen fordern Sie, dass sich der Freistaat in der von Ihnen\nverlangten Konzeption eines SPNV-Systems dezidiert um\ndie Abstimmung mit dem stra\u00dfengebundenen \u00d6PNV\nk\u00fcmmert. Nat\u00fcrlich ist eine solche Abstimmung wichtig,\naber das ist eine origin\u00e4re Aufgabe der Nahverkehrs-\nzweckverb\u00e4nde. Leider l\u00e4sst Ihr Antrag diese Erkenntnis\nv\u00f6llig unber\u00fccksichtigt. Ihr Antrag wendet sich in diesem\nPunkt an den falschen Adressaten.\nIch habe zum Dritten den Eindruck, dass an Ihnen, meine\nDamen und Herren von der SPD, v\u00f6llig vorbeigegangen\nist, was dieses Hohe Haus im Mai beschlossen hat. Damals\nwar Gegenstand einer ausf\u00fchrlichen verkehrspolitischen\nDebatte auch der Antrag der CDU-Fraktion zum Thema\n,,Perspektiven des SPNV-Erg\u00e4nzungsnetzes\u201c.\nWir hatten mit jenem Antrag, den der Landtag beschloss,\ndie ganz konkreten Probleme, an denen die Entwicklung\ndes Erg\u00e4nzungsnetzes krankt, in den Blick genommen.\nDas gr\u00f6\u00dfte Problem besteht doch darin, dass sich die Deut-\nsche Bahn bisher geweigert hat, dem Freistaat und den\nNahverkehrszweckverb\u00e4nden eine belastbare Analyse hin-\nsichtlich des Zustandes der Erg\u00e4nzungsnetzstrecken zur\nVerf\u00fcgung zu stellen. Man hat sich bisher immer dahinter\nverschanzt, dass es sich dabei um Unternehmensdaten\nhandele, die nicht f\u00fcr Dritte bestimmt seien.\nAuf der anderen Seite m\u00f6chte die Deutsche Bahn nat\u00fcrlich\nauch F\u00f6rdermittel des Freistaates haben. Diese hat der\nFreistaat in vielen F\u00e4llen auch in nennenswerter H\u00f6he ge-\nw\u00e4hrt \u2013 auch dazu sp\u00e4ter noch einige S\u00e4tze.\nAber da ist es dann doch legitim, dass Land und Kommu-\nnen wissen wollen \u2013 ja, eigentlich wissen m\u00fcssen \u2013, wel-\ncher Investitionsaufwand auf welcher Strecke aufgelaufen\nist. Nur auf einer solchen belastbaren und plausiblen Da-\ntengrundlage lassen sich dann verantwortbar Investitions-\nund F\u00f6rderentscheidungen treffen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, das war und\ndas ist unser Petitum. Wir haben uns in diesem Sinne auch\nklar daf\u00fcr ausgesprochen, dass auf der entsprechenden\nDatenbasis zu den einzelnen Strecken in Abstimmung mit\nden Zweckverb\u00e4nden Infrastrukturvereinbarungen \u00fcber\nden Ausbau von langfristig zu erhaltenden SPNV-Strecken\nabgeschlossen werden.\nDas, meine Damen und Herren, ist die eigentliche Aufga-\nbe, an der wir weiterarbeiten m\u00fcssen. Nur, dazu bedarf es\nkeiner neuen Beschlussfassung und schon gar nicht einer,\ndie die Zust\u00e4ndigkeiten im Bereich des SPNV und die tat-\ns\u00e4chlich bestehenden Schwierigkeiten gar nicht in den\nBlick nimmt.\nMeine Damen und Herren, als Letztes noch wenige Worte\nzu den Investitionen. Sehr verehrte Frau Dr. Raatz, Sie\nhaben in Ihrer Pressemitteilung vom 10. Oktober \u2013 vor\nzwei Tagen also \u2013 unter dem bildhaften Titel ,,Schommer\nspielt s\u00e4chsischem Schienennetz das Lied vom Tod\u201c be-\nhauptet, dass in diesem Jahr lediglich 15,7 Millionen DM\nin den Ausbau des Regionalnetzes flie\u00dfen w\u00fcrden. Ich\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 12. Oktober 2000\n\n1511\n\n\n\ndenke, Sie wissen, dass diese Zahl falsch ist. Die tats\u00e4ch-\nlichen Werte bewegen sich in den Jahren 1997 bis 1999 in\nder Bandbreite von 39,7 Millionen DM in 1997 bis 120 Mil-\nlionen DM im Jahre 1999 und in diesem Jahr sind es bereits\n144 Millionen DM.\nNat\u00fcrlich sind in diesen Zahlen auch die Investitionen in\ndie S-Bahn-Strecken und in die Flughafenanbindungen\nDresden und Leipzig enthalten. Aber sie geh\u00f6ren nun ein-\nmal zum SPNV. F\u00fcr die Regionalnetz-Infrastrukturf\u00f6rde-\nrung \u2013 diese meinten Sie wohl \u2013 werden zum Beispiel aus-\ngegeben: 10 Millionen DM f\u00fcr die Instandsetzung der\nStrecke Schwarzenberg \u2013 Johanngeorgenstadt, 13,5 Millio-\nnen DM f\u00fcr die Instandsetzung der Strecke Freiberg \u2013\nHolzhau und 3,9 Millionen DM f\u00fcr die Grenzbr\u00fccke Klin-\ngenthal. Das allein sind 27,4 Millionen DM.\nDie ,,S\u00e4chsische Zeitung\u201c vom heutigen Tage \u2013 wahrlich\nnicht die Hofpresse der Staatsregierung \u2013 meldet sich mit\nder \u00dcberschrift ,,Bahn baut in diesem Jahr so viel wie nie\u201c.\nWenn wir also die Summe seit 1996 zusammenz\u00e4hlen,\ndann hat der Freistaat die Eisenbahninfrastruktur f\u00fcr den\nSPNV mit insgesamt 376 Millionen DM gef\u00f6rdert. Damit\nl\u00e4sst sich allerdings kein ,,Lied vom Tod\u201c spielen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die PDS-Fraktion; bit-\nte, Frau Abg. Mattern.\n\nFrau Mattern, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Ver-\nehrte Abgeordnete! Frau Dr. Raatz, die \u00d6kosteuer muss\nIhnen in der \u00d6ffentlichkeit ganz sch\u00f6nen Gegenwind ver-\nursachen, sonst w\u00fcrden Sie nicht ununterbrochen davon\nsprechen.\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nIch denke, dass das eigentlich gar nicht zum Thema ge-\nh\u00f6rt, aber Sie haben sie ja selbst mit ins Gespr\u00e4ch gebracht.\nMeine Damen und Herren, in diesem Hohen Hause wird\nwohl keiner bestreiten, dass wir in Sachsen eine Konzepti-\non f\u00fcr den Schienenpersonennahverkehr brauchen. Von\ndiesem Punkt an scheiden sich aber die Geister. Die Staats-\nregierung macht darauf aufmerksam, dass es mit der\nEisenbahnkonzeption eine solche Konzeption eben schon\ngebe. Dazu muss man eigentlich nur sagen, dass diese\nKonzeption schon am Tage ihres Erscheinens von der Zeit\n\u00fcberholt war, und heute ist sie es erst recht. Ich denke,\ndass Sie, Herr Hamburger, das nicht bestreiten werden,\nwenn Sie ehrlich sind.\nDie SPD-Fraktion schl\u00e4gt in ihrem Antrag vor, ein neues\nKonzept unter Beachtung von verschiedenen Zielstellun-\ngen zu erarbeiten. Ich m\u00f6chte zwei dieser drei Zielstellun-\ngen im Wortlaut nennen:\n1. Das Eisenbahnsystem ist zu modernisieren und den ge-\nstiegenen Anspr\u00fcchen der Kunden anzupassen.\n2. Das SPNV-System ist mit dem stra\u00dfengebundenen\n\u00d6PNV abzustimmen.\nMeine Damen und Herren, im Grunde sind das doch Ba-\nnalit\u00e4ten, das sind Allgemeinpl\u00e4tze, die wir hier in diesem\nHohen Hause nicht beschlie\u00dfen k\u00f6nnen, ohne uns vor der\n\u00d6ffentlichkeit l\u00e4cherlich zu machen. Das Gleiche habe ich\nschon 1998 gesagt, als die SPD den gleichen Text schon\neinmal vorgelegt hatte. Der einzige Sinn dieses Antrages\nbesteht allerdings darin, der Staatsregierung auf die F\u00fc\u00dfe\nzu treten, endlich den Fachlichen Entwicklungsplan Ver-\nkehr umzusetzen, ihn auf die H\u00f6he der Zeit zu bringen\n\nund ein den neuen Bedingungen angepasstes Konzept\nvorzulegen.\nIch frage mich allerdings, wie das die Staatsregierung bei\ndem Durcheinander, das bei der Bundesregierung und bei\nder Deutschen Bahn AG herrscht, bewerkstelligen soll. Die\nZeit dr\u00e4ngt dennoch, die gegenw\u00e4rtige Situation ist unbe-\nfriedigend und Besorgnis erregend. Von Mal zu Mal wer-\nden wir als Landtag von der Staatsregierung vor vollende-\nte Tatsachen gestellt \u2013 so im Eisenbahnwesen oder im Au-\ntobahnneubau.\n\u00c4hnlich ergeht es auch den Zweckverb\u00e4nden, die zwar\nselbst\u00e4ndig handeln sollen, aber in Wirklichkeit am Tropf\nvon Herrn Milbradt und am G\u00e4ngelband von Herrn\nStaatssekret\u00e4r Zeller h\u00e4ngen. Deren Rolle, Herr Hambur-\nger, darf \u00fcberhaupt nicht abgeschw\u00e4cht werden. Im Ge-\ngenteil, gerade sie brauchen Planungs- und Finanzierungs-\nsicherheit und die bekommen sie nicht nur nicht von der\nDeutschen Bahn AG, die bekommen sie auch nicht von der\nStaatsregierung. Ja, wir brauchen ein integrierendes, mo-\ndernes und landesweites SPNV-Konzept und nicht eines,\ndas im Grunde schon Patina angesetzt hat.\nMit dem Phantom Fachlicher Entwicklungsplan Verkehr,\ndas seit zwei Jahren und schon viel l\u00e4nger immer wieder\nin Antworten auf Kleine Anfragen zur Beschwichtigung\nbesorgter Abgeordneter herhalten muss, haben wir aber\nseit jeher erhebliche Probleme. Wir zweifeln \u2013 ich denke,\nberechtigt \u2013 an der Zukunftsf\u00e4higkeit dieses Planes, ob-\nwohl er ja, wie der Name schon sagt, eigentlich auf Ent-\nwicklung setzen soll. Aus dem Flickenteppich der eher\nsp\u00e4rlichen Informationen wird deutlich: Nicht auf Ent-\nwicklung, sondern auf Konservierung von der Zeit \u00fcber-\nholter Konzepte wird gesetzt.\nDie Eisenbahnkonzeption ist in der vorliegenden Fassung\nvon 1997 Bestandteil des Fachlichen Entwicklungsplanes\nVerkehr. Angesichts der begonnenen Umsetzung der\nEisenbahnkonzeption und auch des Entwicklungsplanes\nsieht Herr Staatsminister Schommer keinen weiteren\nHandlungsbedarf. Das legt er auch in der Antwort auf die\nSPD-Antr\u00e4ge so dar.\nDie aktuellen Verkehrsprobleme in Sachsen und auch der\nStand der Wissenschaft verdeutlichen, dass nur ein gleich-\nzeitiger Einsatz von fortschrittlichen Techniken sowie von\nMa\u00dfnahmen zur Verkehrsvermeidung und Verkehrsverla-\ngerung vom motorisierten Individualverkehr zum \u00d6PNV\ngeeignet ist, die f\u00fcr dauerhaft umweltgerechte und nach-\nhaltige Mobilit\u00e4t definierten Ziele zu erreichen. Dazu muss\nman auch ein Entwicklungskonzept im Bereich des Ver-\nkehrs fortschreiben. Man muss wenigstens den Versuch\nunternehmen, hier eben nicht den Zug der Zeit zu verpas-\nsen.\nVon Verkehrsverlagerung auf die Schiene ist zum Beispiel\nin der Eisenbahnkonzeption \u00fcberhaupt keine Rede. Ob der\nPersonenverkehr auf Strecken des Erg\u00e4nzungsnetzes fort-\ngef\u00fchrt oder stillgelegt wird, bleibt praktisch dem Zufall\n\u00fcberlassen. Und auch gr\u00fcne Strecken, Herr Hamburger,\nsind nat\u00fcrlich schon den Stilllegungen zum Opfer gefallen.\nIn erster Linie wird bei der Entscheidung kurzsichtig von\nder heutigen Tagesbelastung ausgegangen. Die so genann-\nten Orientierungswerte f\u00fcr die Verkehrsbedeutung einer\nStrecke d\u00fcrfen nicht unterschritten werden. Ist-Werte \u2013\nwie es in der Eisenbahnkonzeption zur Rechtfertigung\ndieser Vorgehensweise hei\u00dft \u2013 w\u00fcrden bundesweit ange-\nwendet.\nNicht besser steht es mit dem Vorgehen bei der Bestim-\nmung der k\u00fcnftigen Belastung der Strecken. Das hei\u00dft,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 12. Oktober 2000\n\n1512\n\n\n\nwenn man solche Ma\u00dfgaben bundesweit anwendet, Frau\nDr. Raatz, dann muss man dort einmal andere Ist-Werte\noder vielleicht auch regional unterschiedliche Ist-Werte\nmit in Anschlag bringen.\nDer in der Eisenbahnkonzeption verwendete Kosten-Nut-\nzen-Vergleich projiziert die heutigen Verkehrsverh\u00e4ltnisse\nund Wirtschaftlichkeitsbetrachtungen wie auch die heuti-\ngen Rechtsverh\u00e4ltnisse in die Zukunft. So werden Schritt\nf\u00fcr Schritt die objektiven Bedingungen f\u00fcr den Ruin der\nEisenbahninfrastruktur in Sachsen geschaffen. Anders\nkann dieses Verfahren eigentlich nicht charakterisiert wer-\nden.\nDie bisher erfolgten Betriebseinstellungen im Schienenper-\nsonennahverkehr bedeuten, dass die Verkehrspolitik des\nSMWA grunds\u00e4tzlich gegen das angestrebte Ziel der Lan-\ndesentwicklung handelt, n\u00e4mlich gleichwertige Lebensver-\nh\u00e4ltnisse in allen Teilregionen Sachsens zu realisieren. Das\nist ja auch Ziel des Punktes 1 des SPD-Antrages, zu dem\nwir ausdr\u00fccklich Ja sagen.\nWir als PDS haben im Gegensatz zu solchen allgemeinen\nNeuforderungen von Konzeptionen gestern einen Antrag\nin den Landtag eingebracht, der dezidiert auf die gegen-\nw\u00e4rtige Situation eingeht. Wir stehen n\u00e4mlich schon wie-\nder vor einem Kahlschlag. Diesmal will sich die Deutsche\nBahn AG von allen Interregio-Angeboten zur\u00fcckziehen.\nDem, glaube ich, d\u00fcrfen wir nicht tatenlos zusehen. Hier\nbrauchen wir dringend ein Konzept. Ich denke, man kann\nhier nicht mit einem Flickenteppich reagieren. F\u00fcr ein Er-\nsatzangebot f\u00fcr die Interregios bedarf es eines Konzeptes.\nIch denke, dass das nicht allein dem Land \u00fcberlassen wer-\nden kann. Hier ist nat\u00fcrlich auch der Bund gefordert.\nDies sehen, denke ich, auch CDU-Parteimitglieder nicht\nanders. Vorgestern hat beispielsweise der Kreistag Nieder-\nschlesische Oberlausitz einen Beschluss gefasst, der auf\neinen CDU-Antrag zur\u00fcckging: unbedingt von der Staats-\nregierung zu fordern, dass die Regionalverbindung zwi-\nschen G\u00f6rlitz und Cottbus erhalten bleibt. Da gibt es wohl\nwirklich Handlungsbedarf.\nFrau Dr. Raatz, wir haben im Landtag schon einige Schie-\nnenverkehrskonzepte der Staatsregierung hinnehmen\nm\u00fcssen, bei denen man feststellen musste, dass ein\nSchrecken dem anderen auf dem Fu\u00df folgte. Und einen\nFolgeschrecken wollen Sie sicherlich mit Ihrem Antrag\nnicht heraufbeschw\u00f6ren. Es w\u00e4re deshalb besser gewesen,\ndass Sie als SPD versucht h\u00e4tten, auf Basis der Politik der\ndeutschen Bundesregierung ein solches SPNV-Konzept in\nSachsen zu erarbeiten und hier im Landtag zur Diskussion\nzu stellen. Dar\u00fcber h\u00e4tten wir mit Ihnen wirklich sehr gern\nberaten. Aber das ist wohl auch Ihnen nicht m\u00f6glich,\nwahrscheinlich angesichts des gegenw\u00e4rtigen Durcheinan-\nders auf den anderen Ebenen.\nNun gut, wir haben uns in der Fraktion der PDS zu Ihren\nAntr\u00e4gen verst\u00e4ndigt. Wir haben sie quasi auf Unsch\u00e4d-\nlichkeit gepr\u00fcft. Insofern k\u00f6nnen wir Ihnen zustimmen,\nwissend, dass sie keineswegs die derzeitigen Probleme des\nSchienenpersonennahverkehrs in Sachsen werden l\u00f6sen\nk\u00f6nnen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: F\u00fcr die CDU-Fraktion\nHerr Abg. Nitzsche, bitte.\n\nNitzsche, CDU: Frau Dr. Raatz, ich kann es mir ganz ein-\nfach machen. Meine umfassende Rede muss ich nicht hal-\n\nten. Sie haben ja eigentlich auch nicht zum Thema gespro-\nchen. Aber lassen Sie mich, da wir nun einmal bei diesem\nThema sind, doch ein paar Grundgedanken \u00e4u\u00dfern.\nIch denke, Frau Dr. Raatz, wir versuchen jetzt schon \u00fcber\nein Jahr, Ihnen die Probleme nahe zu bringen. Da Sie die\nderzeitige Bundesregierung stellen, habe ich mir von dem\nThema an sich mehr erhofft.\nIch fange jetzt noch einmal ganz von vorn an: Zuerst zur\nBahnreform. Mit der Bahnreform hat die DB den Fernver-\nkehr eigenwirtschaftlich \u00fcbernommen. Das bedeutet: Sie\ntr\u00e4gt das Risiko im Betrieb und hat nat\u00fcrlich auch die Ein-\nnahmen. Den Nahverkehr hat sie an die L\u00e4nder \u00fcberge-\nben. Wir haben mit dem \u00d6PNV-Gesetz den Nahverkehr an\ndie f\u00fcnf Zweckverb\u00e4nde \u00fcbergeben. Das Netz bleibt im\nBereich der Deutschen Bahn.\nDer Einsatz der Altlastmittel, die uns mit dem Eisenbahn-\ngr\u00fcndungsgesetz zugesagt wurden, geht schleppend vo-\nran. Es ist auf vielen Strecken ein frommer Wunsch geblie-\nben diese Altlastmittel einzusetzen. Ich m\u00f6chte Sie korri-\ngieren, Frau Dr. Raatz, die Altlastmittel sind nicht irgend-\nein Topf, der dazukommt, sondern die Investitionen sind\nvon den Abschreibungen abzuziehen. Da gibt es keinen\nZuschuss. Das war der Bonus f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder\nbeim Eisenbahnprivatisierungsgesetz.\nWelches Szenario haben wir jetzt im Freistaat? Die DB will\nan die B\u00f6rse. Sie will sich wirtschaftlich sanieren. Sie\nschiebt den Fernverkehr in den Nahverkehr ab. \u00dcber die\nRegionalisierungsmittel nach 8.1 finanziert das Land mit\nBundesmitteln die Betreibung und Bestellung dieser Nah-\nverkehrsleistungen. Je mehr Fernverkehre ich in den Nah-\nverkehr dr\u00fccke, umso weniger braucht die Deutsche Bahn\nzu finanzieren, umso mehr Aufgaben haben die L\u00e4nder.\nIch denke dabei an die Diskussion in diesem Hohen Haus\nim M\u00e4rz dieses Jahres. Es ging um die Strecke Dresden \u2013\nG\u00f6rlitz, wo wir beschlossen haben, aus R\u00fccklagen aus der\nZeit, als das Land noch zust\u00e4ndig war, diese Strecke noch\nf\u00fcr ein Jahr zu finanzieren.\nJetzt hat die Deutsche Bundesbahn den Tiger mit Namen\n,,Regent\u201c gestartet. Er ist bis jetzt aber noch nicht gelandet.\n,,Regent\u201c besagt: Jawohl, wir stellen uns der Verantwor-\ntung. In 37 regionalen Verkehrsgesellschaften werden wir\n51 % \u00fcbernehmen. Den Rest k\u00f6nnen das einheimische Ge-\nwerbe, die Verkehrsgesellschaften usw. \u00fcbernehmen. Das\nist quasi eine Monopolfestschreibung in der Betreibung.\nWo sind denn wirklich die Probleme hier im Freistaat? Wir\nm\u00fcssen uns nach neuen Partnern umsehen. Wir haben ein\nmarodes Netz. Die Bahn macht bei vielen Strecken die\nTaktik v = 0, Geschwindigkeit gleich Null. Der Fernver-\nkehr wird abgegeben.\nSie fordern, dass das Sachsenticket eingef\u00fchrt wird. Ich\nwerde am Ende meiner Rede noch dazu sprechen. Ich sage\ndazu: Jawohl, wir werden das einf\u00fchren, aber mit Pr\u00e4mis-\nsen, zu denen ich dann noch komme.\nWir m\u00fcssen uns neue Partner in der Infrastruktur suchen.\nIch hatte heute erwartet, dass Sie Ihren Bundesminister\nernst nehmen, der eine hochrangige Kommission, die P\u00e4ll-\nmann-Kommission, einberufen hat. Diese Kommission hat\ngesagt: Das Netz m\u00fcsste an den Staat zur\u00fcckgehen. Das\npasst aber nicht ins Konzept, also wandert es in die Schub-\nlade. Seien Sie doch bitte ehrlich und sagen Sie, dass das\nder richtige Vorschlag gewesen w\u00e4re, um Wettbewerb hin-\neinzubringen, von dem der Kunde profitiert. Der Kunde\nprofitiert davon, wenn es neue Angebote gibt, aber nicht\nvon einem Monopolisten DB, der alle Finanzierungsforde-\nrungen in die L\u00e4nderhaushalte abgeben will.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 12. Oktober 2000\n\n1513\n\n\n\nIch komme jetzt zum Schluss zum Sachsenticket. Das ist\ndas Problem, was uns hier besch\u00e4ftigt. Meine Fraktion hat\nheute erkl\u00e4rt, dass wir f\u00fcr die tarifliche Ausgestaltung\neines Sachsentickets sind. Die Tarifgestaltung liegt in der\nHoheit der L\u00e4nder.\nWir wollen aber das Sachsenticket gegen eine bestimmte\nZuzahlung f\u00fcr den Fernverkehr, \u00e4hnlich wie in Bayern.\nWarum? Wenn wir den Fernverkehr nicht ber\u00fccksichtigen,\nbeschleunigen wir die Tendenz, dass immer mehr Fernver-\nkehre der Deutschen Bahn in den Nahverkehr gelegt wer-\nden. Deshalb sagen wir: Das Sachsenticket soll auch in den\nZ\u00fcgen des Fernverkehrs genutzt werden, und zwar mit\neiner bestimmten Zuzahlung in H\u00f6he von 20 DM, \u00e4hnlich\nwie im Freistaat Bayern. Weiterhin soll das Sachsenticket\nf\u00fcr die Z\u00fcge des Schienenpersonennahverkehrs gelten,\naber nicht nur f\u00fcr die Deutsche Bahn, sondern auch f\u00fcr die\nanderen Eisenbahnverkehrsunternehmen.\nFrau Dr. Raatz, ich h\u00e4tte mir heute eine Debatte zum The-\nma gew\u00fcnscht. Zum Thema geh\u00f6rt nat\u00fcrlich auch, dass\nSie Ihrem Bundesverkehrsminister sagen, dass er sich an\ndie Verkehrsprojekte Deutsche Einheit halten soll. Ich erin-\nnere an das Projekt 8.2 Erfurt \u2013 Leipzig. Das ist ad acta\ngelegt. Jetzt sind die Milliarden da. Bitte ber\u00fccksichtigen\nSie die Verkehrsprojekte Deutsche Einheit!\nAber, Frau Dr. Raatz, ich bin guter Hoffnung, dass wir\nvielleicht in den n\u00e4chsten vier Jahren auch Ihre Fraktion\ninhaltlich ert\u00fcchtigen k\u00f6nnen.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Verehrter Herr Abg.\nNitzsche, wenn Sie wieder eine Rede halten, bitte ich Sie,\ndas Parlament und auch die amtierende Pr\u00e4sidentin anzu-\nsprechen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nM\u00f6chte von den Fraktionen noch jemand das Wort neh-\nmen? \u2013 Dann bitte ich jetzt die Staatsregierung.\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen: Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine Damen und Herren! In Vertretung des er-\nkrankten Wirtschaftsministers m\u00f6chte ich einige Anmer-\nkungen zur Debatte machen.\nAufgrund unseres \u00d6PNV-Gesetzes liegt die Verantwor-\ntung f\u00fcr die Aufgaben des SPNV bei den Zweckverb\u00e4n-\nden. Das ist auch sinnvoll, weil Verkehrspolitik nicht be-\ndeutet, Schienenverkehr um jeden Preis zu betreiben. Es\ngeht vielmehr um eine volkswirtschaftlich und \u00f6kologisch\nsinnvolle Arbeitsteilung zwischen Bus, SPNV und Indivi-\ndualverkehr.\nEs ist ja nicht so, dass auf allen Relationen Schienenver-\nkehr eo ipso besonders wertvoll w\u00e4re. Es macht \u00fcberhaupt\nkeinen Sinn, Z\u00fcge auf Relationen fahren zu lassen, f\u00fcr die\nes kein Verkehrsbed\u00fcrfnis gibt oder wo die Investitionen\nin diese Strecke unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig hoch sind.\n\n(Beifall des Abg. Lehner, CDU)\n\nDie Aufgabe der Verkehrspolitik besteht nicht darin, m\u00f6g-\nlichst viele Z\u00fcge fahren zu lassen, sondern eine Verkehrs-\nrelation zwischen A und B volkswirtschaftlich m\u00f6glichst\nsinnvoll und \u00f6kologisch vertretbar zu bedienen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDabei muss abgewogen werden, wie man das im Einzel-\nnen realisiert. Wenn man wei\u00df, dass ein Kilometer Bahn-\n\nfahrt ungef\u00e4hr 20 DM und ein Kilometer Busfahrt 3 DM\nkostet, dann muss man erkennen, dass sich aus volkswirt-\nschaftlichen Gr\u00fcnden nur bestimmte Relationen f\u00fcr den\nSchienenpersonennahverkehr eignen, andere Relationen\njedoch nicht.\nDas h\u00e4ngt auch mit der jeweiligen Siedlungsstruktur zu-\nsammen. Es macht keinen Sinn, Z\u00fcge fahren zu lassen,\nwenn die Bahnh\u00f6fe an den Strecken mittlerweile au\u00dfer-\nhalb der Siedlungsschwerpunkte liegen. Der Bus hat den\ngro\u00dfen Vorteil, dass sein Einsatz an die tats\u00e4chliche Nach-\nfrage angepasst werden kann, w\u00e4hrend das beim Schie-\nnenverkehr nur mit sehr viel gr\u00f6\u00dferen Schwierigkeiten\nm\u00f6glich ist. Die Schienen k\u00f6nnen nicht nach jedem halben\nJahr oder meinethalben auch nach f\u00fcnf Jahren wieder um-\ngelegt werden. Deswegen hat der Schienenverkehr im We-\nsentlichen dort Vorrang, wo hohe Verkehrsleistungen er-\nbracht werden k\u00f6nnen.\n\n(Beifall des Abg. Leroff, CDU)\n\nDagegen hat der Schienenverkehr in der Fl\u00e4che im Ver-\nh\u00e4ltnis zu der Alternative Bus \u2013 nicht zu der Alternative\nAuto! \u2013 oft Nachteile, die im System, in der Eigenschaft\ndes Schienenverkehrs begr\u00fcndet liegen. Diese Abw\u00e4gung\nmuss, wie gesagt, vor Ort vorgenommen werden.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren von der SPD,\ndeswegen macht es keinen Sinn, st\u00e4ndig zu fordern, wir\nm\u00fcssten in die Schiene investieren und wir brauchten\nmehr Fahrg\u00e4ste. Sie m\u00fcssen auch einmal akzeptieren, dass\nsich diese Investitionen nur bei einem Teil des Schienen-\nnetzes lohnen. Das gilt insbesondere in den Nahverkehrs-\nbereichen um die gro\u00dfen St\u00e4dte. Dort wird ja auch inve-\nstiert.\nWenn Sie der Staatsregierung st\u00e4ndig vorwerfen, sie tue\nnichts, so will ich Ihnen in aller Bescheidenheit Folgendes\nsagen: Die Verkehrsplanung in Leipzig, n\u00e4mlich dort einen\nTunnel zu bauen, ist sicherlich f\u00fcr die Verkehrsinfrastruk-\ntur und die Schieneninfrastruktur wesentlich bedeutsamer\nals die Frage, ob irgendwo in Posemuckel ein Zug noch\nvon A nach B f\u00e4hrt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nGerade an dem Beispiel Leipzig k\u00f6nnen Sie doch erken-\nnen, wie wir versuchen, durch eine Konzentration der Mit-\ntel eine wirkliche qualitative Verbesserung des Netzes zu\nerreichen. Ich bitte das gerade auch in der SPD-Fraktion zu\nakzeptieren. Der Oberb\u00fcrgermeister von Leipzig l\u00e4uft\nschlie\u00dflich jubelnd durch das Land und sagt, er habe es\nfertig gebracht, zusammen mit der Staatsregierung einen\nTunnel zu bauen, dessen Kosten er nur zu 2 % trage.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWo kommt denn wohl das Geld her? Das kommt doch\nnicht vom Himmel! Es ist deshalb vorhanden, weil wir in\nden letzten Jahren versucht haben das Geld nicht einfach\nmit der Gie\u00dfkanne \u00fcber das Land zu verteilen, sondern es\ndort zu investieren, wo es im Interesse der Sache und vor\nallen Dingen bezogen auf das Verkehrssystem Schiene be-\nsonders hohen Nutzen erzeugt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren von der SPD, ich\nbitte also in Zukunft nicht st\u00e4ndig nach Konzepten zu ru-\nfen, die die Verkehrsprobleme nicht l\u00f6sen. Vielmehr soll-\nten Sie sich an konkreten Ma\u00dfnahmen beteiligen, zum Bei-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 12. Oktober 2000\n\n1514\n\n\n\nspiel am Leipziger Tunnel, und anerkennen, dass Fort-\nschritte in diesem Land erzielt werden.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das Schlusswort hat\ndie SPD-Fraktion. Frau Abg. Dr. Raatz, bitte.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Jetzt wurde sehr viel gesagt, aber ich bin der Mei-\nnung, dass nur ich zum Thema gesprochen habe.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Lachen bei der CDU)\n\nDenn ich habe eine Konzeption gefordert und nicht einzel-\nne Ma\u00dfnahmen, wie sie hier angef\u00fchrt wurden.\nHerr Minister Milbradt, es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn Sie sich auch\neinmal mit Minister Schommer in Verbindung setzen w\u00fcr-\nden, denn die Worte, die Sie am Anfang gesagt haben,\nentsprechen genau dem Inhalt unseres Antrags. Nat\u00fcrlich\nmuss nicht jede Strecke erhalten werden, aber es muss klar\nsein, in welcher Region eine wirtschaftliche Entwicklung\ngew\u00fcnscht und wo es also sinnvoll ist einen Schienenweg\nauszubauen.\nSie sprachen davon, dass es nicht von besonderer Wirt-\nschaftlichkeit sei, ob ein Zug in Posemuckel von A nach B\nfahre. Ich wohne zum Beispiel in Freiberg. Der Zug f\u00e4hrt\nnach Holzhau. Das haben Sie auch als Beispiel angef\u00fchrt.\nWie viele Leute fahren denn auf dieser Strecke mit? Der-\nzeit ist es kaum jemand. Dennoch wurde investiert. Es\nwird gehofft, dass ein privater Anbieter diese Strecke wirt-\nschaftlicher betreiben kann. Es m\u00fcssen also Konzepte her,\ndas sieht man doch! Man kann nicht nur die Vogtland-\nBahn und dann vielleicht noch die Strecke nach Holzhau\nbetreiben. Anschlie\u00dfend wird m\u00f6glicherweise noch der\nCity-Tunnel gebaut. Das ist zwar wunderbar, aber doch\nkein Konzept. Es sind doch nur einzelne Ma\u00dfnahmen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWenn man sich dann hier vorn hinstellt und sagt, man\nhabe ein Konzept, so finde ich das lachhaft. Das muss ich\nwirklich sagen. Das k\u00f6nnte mich \u00e4rgern; denn jeder, der\nhier in Sachsen lebt, sieht doch, was mit der Bahn los ist,\nwas sich auf den Schienen tut.\nDie in Ihrer Eisenbahnkonzeption enthaltenen Formulie-\nrungen entsprechen im Wesentlichen ganz meiner Mei-\nnung. Es geht n\u00e4mlich um die Verlagerung von Ver-\nkehrspotenzialen von der Stra\u00dfe auf die Schiene. Wo fin-\ndet diese aber statt? Das Gegenteil kann man doch im Mo-\nment beobachten!\nEin gut funktionierendes Beispiel, das auch als Vorbild\ndienen kann, ist der Verkehrsverbund Oberelbe, wo die\nviel beschworene Vernetzung von Verkehrstr\u00e4gern auch\nstattfindet. Das ist ein Beispiel. Aber sehen Sie sich einmal\ndie anderen Verkehrsverb\u00fcnde an. Wo ist dort die koordi-\nnierende Rolle von Sachsen? Was hat denn die Politik f\u00fcr\neine Aufgabe, wenn sie nicht einmal koordinieren kann?\nIch spreche doch gar nicht vom Eingreifen.\n\n(Staatsminister Prof. Dr. Milbradt: \nIn den Zweckverb\u00e4nden muss koordiniert werden!)\n\n\u2013 Das ist richtig, aber Sachsen muss f\u00fcr die regionale Aus-\ngewogenheit sorgen. Es kann doch nicht sein, dass ein\n\nZweckverband alle F\u00f6rdermittel abfasst und ein anderer,\nder vielleicht nicht \u00fcber diese Managementstrukturen ver-\nf\u00fcgt, leer ausgeht. Da muss die Politik eingreifen. Das ist\nihre Aufgabe.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Zuruf des Staatsministers \nProf. Dr. Milbradt)\n\n\u2013 Ich habe keine Ans\u00e4tze gesehen, von denen ich sagen\nk\u00f6nnte: Ich lasse mich von dieser hervorragenden Konzep-\ntion \u00fcberzeugen. Es gibt hier in Sachsen keine geschlosse-\nne Konzeption; es muss eine her. Dies w\u00fcrde nicht nur zur\nFreude der SPD geschehen, sondern mit der Absicht, die\nBev\u00f6lkerung in irgendeiner Art und Weise wieder weg\nvon den Autobahnen und mehr in die Z\u00fcge hineinzubrin-\ngen. Das ist Inhalt der von uns geforderten Konzeption.\nDarum lautet mein Fazit auch nach dieser Diskussion: Es\nfehlen ein Gesamtkonzept, eine Priorit\u00e4tenliste und ein\nFinanzierungsplan. Wenn mir Herr Hamburger hier erl\u00e4u-\ntert, was seit 1997 f\u00fcr den SPNV ausgegeben wurde, n\u00e4m-\nlich 300 Millionen DM, dann muss ich ihm sagen: Sehen\nSie in das Investitionsprogramm von Sachsen! 326 Millio-\nnen DM sind allein im Jahr 2000 f\u00fcr Investitionen vorgese-\nhen. Man kann nicht irgendwelche Jahre zusammenfassen,\nsondern man muss \u00fcberpr\u00fcfen, was wirklich in den ande-\nren Jahren gemacht wurde.\nEs fehlt ein klarer Finanzierungsplan. Das Geld wird auf\ndie Zweckverb\u00e4nde gewisserma\u00dfen wahllos gesch\u00fcttet.\nHier muss die Politik handelnd eingreifen.\nDer Landtag als Souver\u00e4n sah das auch schon vor 20 Mo-\nnaten so und stimmte damals einem Antrag der SPD-Frak-\ntion zu. Damals hat die Vernunft gesiegt und die Leute\nhaben die Situation klar analysiert. Auch damals hat schon\nder Staatsminister Schommer gesagt, eine Verkehrskon-\nzeption existiere und eine neue Vorlage sei nutzlos. Wir\nhaben aber seit dieser Zeit keine Ver\u00e4nderungen festge-\nstellt und m\u00fcssen wirklich sagen, dass es dringend gebo-\nten ist eine neue Konzeption aufzustellen.\nDeshalb glauben wir, dass die Nahverkehrspolitik in Sach-\nsen unbedingt einen kr\u00e4ftigen Denkansto\u00df zum Handeln\nben\u00f6tigt. Ich bitte Sie daher, diesem Antrag zuzustimmen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren, wir kommen zur Abstimmung. Ich rufe die Druck-\nsache 3/1595, Antrag der Fraktion der SPD, auf. Wer\nm\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmen\ndaf\u00fcr und Stimmenthaltungen ist der Antrag dennoch\nmehrheitlich abgelehnt worden.\nIch frage, ob zur n\u00e4chsten Drucksache \u2013 das ist ein Be-\nrichtsantrag \u2013 eine Abstimmung gew\u00fcnscht wird. Frau\nDr. Raatz, w\u00fcnschen Sie zu diesem Berichtsantrag eine\nAbstimmung? \u2013\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Nein!)\n\nDamit ist die Drucksache im Sinne von \u00a7 53 Abs. 6 der\nGesch\u00e4ftsordnung erledigt. Der Tagesordnungspunkt ist\nbeendet.\nIch rufe auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 12. Oktober 2000\n\n1515\n\n\n\nTagesordnungspunkt 8\n\nSozialversicherungspflicht der Aufwandsentsch\u00e4digungen f\u00fcr Ehren\u00e4mter\nDrucksache 3/2120, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Reihenfolge in der ersten Runde lautet: CDU-Fraktion,\nPDS-Fraktion, CDU-Fraktion, SPD-Fraktion; Staatsregie-\nrung, wenn gew\u00fcnscht.\nIch erteile nun der Fraktion der CDU als Einreicherin das\nWort. Herr Abg. Pietzsch.\n\nPietzsch, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kol-\nleginnen und Kollegen! Wenn Sie durch das Land fahren\nund ehrenamtlich T\u00e4tige bei \u00dcbungen beobachten, dann\nfragen Sie doch bitte einmal nach den Motiven, die diese\nMenschen bewegen. Tausende B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger,\nnicht nur in Sachsen, besch\u00e4ftigen sich ehrenamtlich.\nWenn man sie fragt, was sie dazu bewege, sagen die meis-\nten von ihnen, sie h\u00e4tten eigentlich noch gar nicht gro\u00df\ndar\u00fcber nachgedacht; sie seien der Meinung, dass ihr En-\ngagement gebraucht werde.\nDas Ehrenamt ist Ausdruck f\u00fcr selbstlosen Einsatz zum\nWohle der Gemeinschaft. Es vermittelt und bewahrt Wer-\nte, ohne die eine Gesellschaft nicht funktionieren kann.\nAnl\u00e4sslich einer Katastrophenschutz\u00fcbung im sch\u00f6nen\nVogtland vor 14 Tagen konnte ich wiederholt feststellen,\nwie wichtig diese T\u00e4tigkeit ist. Leider war eine Vielzahl\nvon Ihnen \u2013 es hatten sich viele angemeldet \u2013 nicht anwe-\nsend. Das ist sehr schade, denn Sie h\u00e4tten sich von der\nLeistungsf\u00e4higkeit \u00fcberzeugen k\u00f6nnen. Sie h\u00e4tten hautnah\nerleben k\u00f6nnen, wie nahezu 1 000 Ehrenamtler grenz\u00fcber-\nschreitend im Einsatz gewesen sind. Es wurde demonst-\nriert, welche F\u00e4higkeiten und Fertigkeiten man sich in un-\nz\u00e4hligen \u00dcbungsstunden in der Freizeit angeeignet hat. Sie\nh\u00e4tten auch erleben k\u00f6nnen, wie Jung und Alt, wie M\u00e4d-\nchen und Jungen, wie M\u00e4nner und Frauen bem\u00fcht waren\nHand in Hand an der L\u00f6sung der ihnen gestellten Aufgabe\nzu arbeiten.\nAls Beobachter habe ich mir an diesem Freitagnachmittag\ndie Frage gestellt, was die 1 000 Freiwilligen der Region\nbewegt, sich derart zu engagieren und sich trotz mancher\nkritischen Bemerkung dieser wichtigen Aufgabe zu stellen.\nIn den Gesichtern war neben der Anspannung und der\nAnstrengung auch ein gewisser Stolz zu sehen, Stolz da-\nrauf, etwas N\u00fctzliches f\u00fcr die Gemeinschaft zu tun. Ich\nhabe mich vor allen Dingen bez\u00fcglich der Jugendlichen\ngefragt, was sie dazu bewege, sich Freitagabend zu enga-\ngieren anstatt sich auf eine lange Disconacht vorzuberei-\nten. Nicht nur f\u00fcr mich, sondern f\u00fcr alle Beobachter stand\neinm\u00fctig fest, dass dieses Engagement mehr Anerkennung\nverdient habe.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Das soeben Geschilderte\nist die eine Seite der Medaille. Die andere Seite betrifft die\nFrage: Wie erkennen wir in Wirklichkeit diese Leistung\nan? Wir tun es bestimmt nicht wie die rot-gr\u00fcne Bundesre-\ngierung im Falle der Sozialversicherungspflicht f\u00fcr die\nAufwandsentsch\u00e4digung der ehrenamtlich T\u00e4tigen.\nAuch wenn aus der Antwort der Staatsregierung hervor-\ngeht, dass dies nur die Funktionstr\u00e4ger betrifft, ist es mir\nbesonders wichtig, gerade diese hervorzuheben. Gerade\ndie Hauptverantwortungstr\u00e4ger im Ehrenamt werden f\u00fcr\nihr \u00fcber die Ma\u00dfen hinaus erbrachtes Engagement be-\n\nstraft. Denn Aufwandsentsch\u00e4digungen erhalten nicht alle\nEhrenamtler. Vielmehr erhalten es nur diejenigen, die die\nS\u00e4ulen des Ehrenamtes bilden. Ob es die Wehrleiter, die\nStellvertreter, die kommunalen Wahlbeamten, die B\u00fcrger-\nmeister oder die Ortsvorsteher sind \u2013 sie alle werden\ndurch diese Regelung eher bestraft, als dass sie eine Aner-\nkennung bekommen.\nVor einem halben Jahr lag mir ein ganz konkreter Fall auf\ndem Tisch. Es war so, dass ein Wehrleiter im Ehrenamt\nvom Finanzamt beauftragt wurde, f\u00fcr die erhaltenen Auf-\nwandsentsch\u00e4digungen der letzten drei Jahre r\u00fcckwirkend\n1 300 DM an Sozialabgaben nachzuzahlen, und zwar f\u00fcr\nSozialabgaben, die sp\u00e4ter keine m\u00fcde Mark an Leistung\nbringen. Das sollte man an dieser Stelle einmal festhalten.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Seit Ende des Jahres 1998\nist diese das Ehrenamt bestrafende Regelung in Kraft. Alle\nVersuche, diese Regelung zu \u00e4ndern, wurden nur mit Ab-\nsichtserkl\u00e4rungen vonseiten der Bundesregierung beant-\nwortet.\nSachsen hat zusammen mit anderen L\u00e4ndern einen Ent-\nwurf in den Bundesrat eingebracht. Bis heute ist es noch\nzu keinem Ergebnis gekommen. Ich bitte den Innenminis-\nter darum, sich noch einmal im November \u2013 er hat es\nschon im Mai getan; daf\u00fcr habe ich ihm gedankt \u2013, wenn\ndie IMK zusammentritt, dort stark zu machen, damit es\nbald zu einer L\u00f6sung diesbez\u00fcglich kommt.\nEs werden gro\u00dfe Reden bez\u00fcglich des Ehrenamtes gehal-\nten. Das geschah zum Beispiel zum Deutschen Feuerwehr-\ntag in Augsburg. Zum Wichtigsten aber \u2013 darauf haben die\n10 000 Menschen, die dort waren, gewartet \u2013 war vom\nKanzler leider nichts zu h\u00f6ren.\nDer Vorschlag liegt auf dem Tisch. Es ist nur noch schnel-\nles Handeln gefragt. Wir brauchen keine Sonntagsreden.\nWer eine Entscheidung immer wieder vertagt, sollte im\nn\u00e4chsten Jahr zum ,,Jahr des Ehrenamtes\u201c den Mund hal-\nten.\nIch bitte Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen, um Ihre Un-\nterst\u00fctzung. Es geht darum, dass das Ehrenamt nicht be-\nstraft wird, sondern dass es die ihm geb\u00fchrende W\u00fcrdi-\ngung erf\u00e4hrt. Das ist sehr wichtig. Welche Motivation\nbleibt denn sonst, Verantwortung in einem Ehrenamt zu\n\u00fcbernehmen?\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die PDS-Fraktion hat\ndas Wort. Frau Werner, bitte.\n\nFrau Werner, Margit, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren Abgeordneten! Mein Vorredner hat\nschon viel gesagt. Ich m\u00f6chte nicht alles wiederholen, aber\ndennoch einige Anmerkungen machen.\nIch habe mich bereits vor einem Jahr mit der Problematik\nbesch\u00e4ftigt. Es ging darum zu kl\u00e4ren, inwieweit das Prob-\nlem meinen Wehrleiter, den Stellvertreter und den\n\u00dcbungsleiter betrifft: Muss Sozialversicherung gezahlt\nwerden oder nicht?\nDie Ausk\u00fcnfte, die ich damals erhalten habe, waren wenig\naussagekr\u00e4ftig. Ich habe das zun\u00e4chst der Tatsache zuge-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 12. Oktober 2000\n\n1516\n\n\n\nschoben, dass ein neues Gesetz \u00fcber die geringf\u00fcgigen Be-\nsch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse eingef\u00fchrt worden ist. Ich dachte:\nVielleicht brauchen unsere Beh\u00f6rden etwas l\u00e4nger, um\nsich Klarheit dar\u00fcber zu verschaffen, wie es richtig anzu-\nwenden ist.\nMeine jetzigen Recherchen haben ergeben, dass es immer\nnoch nicht viel besser aussieht. Es gibt immer noch ein\ngro\u00dfes Wirrwarr. Bei einer Krankenkasse wurde mir ge-\nsagt: Frau Werner, wie k\u00f6nnen Sie auf eine solche Idee\nkommen; selbstverst\u00e4ndlich ist ehrenamtliche T\u00e4tigkeit\nnicht sozialversicherungspflichtig. Die anderen Kranken-\nkassen haben mir zur Antwort gegeben: Auf alle F\u00e4lle\nmuss alles, was \u00fcber dem Steuerfreibetrag liegt, sozialver-\nsicherungspflichtig werden. Von einer Krankenkasse mit\nunterschiedlichen Sitzen habe ich sogar unterschiedliche\nAusk\u00fcnfte bekommen.\n\nIch frage mich nun: Wie soll eine Kommune richtig han-\ndeln und entscheiden, ob sie es in Rechnung stellen solle\noder nicht? Ich kann heute nur konstatieren, dass ein Ge-\nsetz geschaffen wurde mit der Nebenwirkung, dass man\nnicht wei\u00df, wie man mit der ehrenamtlichen T\u00e4tigkeit um-\nzugehen hat. Es gibt in Bezug darauf h\u00f6chstwahrscheinlich\neinen sehr weiten rechtsfreien Raum.\n\nVon der Landesversicherungsanstalt habe ich letztlich er-\nfahren, dass es so einfach nicht gehe. Mir wurde gesagt, es\nm\u00fcsse st\u00e4ndig eine Einzelfallpr\u00fcfung erfolgen, es m\u00fcssten\ndie Einkommen zusammengez\u00e4hlt werden, es m\u00fcsse die\nVerantwortlichkeit gepr\u00fcft und gekl\u00e4rt werden, inwieweit\nderjenige, der ehrenamtliche T\u00e4tigkeit leistet, eine Verant-\nwortung zu tragen habe.\n\nEs hie\u00df auch, wenn man st\u00e4ndig laufende Bez\u00fcge habe, sei\ndas nat\u00fcrlich Arbeitslohn. Es ging so weit, dass man ge-\nsagt hat, alles, was man in Richtung der Erzielung von\nEinkommen beabsichtige, m\u00fcsse man sozialversicherungs-\npflichtig verrechnen.\n\nWas hei\u00dft das letztlich? \u2013 Das Finanzamt hat hilfsweise\neine Regelung geschaffen, die besagt, dass alles darunter\nfalle, was \u00fcber 500 DM liege. Ich frage mich, ob, wenn ein\nWehrleiter regelm\u00e4\u00dfig seine Pflicht tut, er das Ansinnen\nhat sein Einkommen zu erh\u00f6hen. Ich glaube, dass dies\nnicht der Fall ist. Das wurde auch von meinem Vorredner\nerw\u00e4hnt.\n\nIch m\u00f6chte jedem Abgeordneten das ,,Lexikon f\u00fcr das\nLohnb\u00fcro 2000\u201c empfehlen. Jeder sollte sich darin einmal\nsachkundig machen und sollte dar\u00fcber nachdenken, wo-\nrum es eigentlich geht.\n\nIch denke, wenn man das Ehrenamt st\u00e4rken will \u2013 man\nmuss es st\u00e4rken und man braucht Menschen, die mit Lust\nund Liebe freiwillige T\u00e4tigkeiten tun \u2013, kann man es den\nBetroffenen nicht zumuten, sie in Ungewissheit dar\u00fcber zu\nlassen, ob oder ob nicht abgef\u00fchrt werden m\u00fcsse. Au\u00dfer-\ndem bin ich der Meinung, man sollte \u00fcberpr\u00fcfen, wer\nunter die Pflicht f\u00e4llt bzw. wer zur Kasse gebeten werden\nsollte und wer nicht.\n\nEs bleibt nur eine Regelung: Es m\u00fcssen eindeutige Gesetze\nher. Man kann die Initiative, die die einzelnen L\u00e4nder im\nBundesrat eingebracht haben, nur begr\u00fc\u00dfen.\n\nWenn es sp\u00e4ter eine eindeutige Gesetzesregelung gibt,\nw\u00e4re ich sehr erfreut, wenn Ihr Haus, Herr Minister Mil-\nbradt, eine ebenso wunderbare Brosch\u00fcre, wie es in Bezug\nauf die Aushilfsarbeiten von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern\nder Fall ist, auch in Bezug auf die Ehrenamtlichkeit herstel-\nlen k\u00f6nnte.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von der CDU-\nFraktion noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht\nder Fall. Ich rufe die SPD-Fraktion auf. \u2013 Frau Dr. Volk-\nmer, bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Ich glaube, wir alle in diesem Hohen Hause\nsind uns dar\u00fcber einig, dass, wenn es die ehrenamtliche\nArbeit der vielen Menschen nicht g\u00e4be, auch unser Land\n\u00e4rmer w\u00e4re. Es w\u00e4re \u00e4rmer an sozialem Zusammenhalt,\nw\u00e4re auch \u00e4rmer an Infrastruktur, sowohl sozialer als auch\nkultureller, und eben auch kommunalpolitisches Engage-\nment wird ja im Ehrenamt zum allergr\u00f6\u00dften Teil durchge-\nf\u00fchrt.\nNat\u00fcrlich ist all diesen Menschen, die im Ehrenamt t\u00e4tig\nsind, zu danken. Aber diese Menschen brauchen auch \u2013 da\nstimmen wir \u00fcberein \u2013 verl\u00e4ssliche Rahmenbedingungen.\nDas Ehrenamt ist nun, wenn man dem Antrag Glauben\nschenken darf, durch die Neuregelung der geringf\u00fcgigen\nBesch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse in Gefahr geraten. Deswegen\nsollte die Staatsregierung die Situation einsch\u00e4tzen und im\nBundesrat t\u00e4tig werden.\nDie Staatsregierung kann in ihrer Antwort \u00fcberhaupt\nnichts dazu aussagen, wie viele Menschen hier in Sachsen\nnicht nur potenziell betroffen sind. Sie kann nicht einmal\netwas dazu sagen, in welchem Ma\u00dfe es hier in Sachsen\nproblematische Auswirkungen des 630-DM-Gesetzes auf\ndas Ehrenamt gibt.\nDie Bundesregierung \u2013 das muss man noch einmal feststel-\nlen \u2013 hat mit ihren so genannten 630-DM-Gesetz Ordnung\nauf dem Arbeitsmarkt geschaffen. Sie hat die massenhafte\nFlucht aus sozialversicherungspflichtiger Besch\u00e4ftigung\ngestoppt und hat die Einnahmen der Sozialversicherungen\nund damit die Einnahmen zur Rentenversicherung und\nzur Krankenversicherung gest\u00e4rkt.\n\n(Zuruf von der CDU: Praxisfern!)\n\nJedoch hat dieses Gesetz \u2013 das hat Frau Werner auch so\nbezeichnet \u2013 zu einem erheblichen Verwaltungsaufwand\nund zur Verwirrung bei den ehrenamtlich T\u00e4tigen gef\u00fchrt,\ndie eine Aufwandsentsch\u00e4digung erhalten. Diese Neben-\nwirkung \u2013 um bei Ihren Worten zu bleiben \u2013 ist auch\nl\u00e4ngst erkannt und wird bearbeitet.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Flickschusterei!)\n\n\u2013 Herr M\u00fcnch, seien Sie doch ruhig!\nEines muss man klar sagen: Das Gesetz hatte nie zum Ziel,\nehrenamtlich T\u00e4tige zu behindern und ehrenamtliche T\u00e4-\ntigkeit zu erschweren. Deshalb kann ich Sie beruhigen: Die\nBundesregierung arbeitet eng mit den Interessenverb\u00e4n-\nden der Ehren\u00e4mter und mit den Sozialversicherungstr\u00e4-\ngern an einer L\u00f6sung und wird diese auch umsetzen.\n\n(Leroff, CDU: Wann kommt die denn?)\n\nIm \u00dcbrigen hat die Bundesregierung in den letzten zwei\nJahren relativ viel f\u00fcr das Ehrenamt getan, mehr als Sie in\nden 16 Jahren.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nLachen bei der CDU)\n\nZum Beispiel hat sie als eine der ersten Ma\u00dfnahmen die so\ngenannte \u00dcbungsleiterpauschale erh\u00f6ht. Sie hat durch die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 12. Oktober 2000\n\n1517\n\n\n\nVer\u00e4nderung der Einkommensteuer-Durchf\u00fchrungsver-\nordnung eine wirksamere Spendenakquisition durch die\nerweiterte Spendenbescheinigungskompetenz auch f\u00fcr\nkleine Vereine er\u00f6ffnet. Sie hat die ehrenamtliche Arbeit\nim Bereich der Selbsthilfe im Gesundheitsbereich neu be-\nlebt und abgesichert. Sie hat nicht zuletzt eine Enquete-\nkommission eingesetzt, um f\u00fcr die Weiterentwicklung von\nehrenamtlichem Engagement L\u00f6sungen und Chancen zu\nerarbeiten.\nGenau an der L\u00f6sung des Problems wird seit Wochen in\nenger Zusammenarbeit mit dem Bundeskanzleramt gear-\nbeitet. Eine grunds\u00e4tzliche L\u00f6sung hat Bundeskanzler\nSchr\u00f6der im Juni dieses Jahres angek\u00fcndigt und auch ver-\nsprochen, f\u00fcr ehrenamtlich T\u00e4tige, die eine Aufwandsent-\nsch\u00e4digung erhalten, eine Kl\u00e4rung und Verbesserung der\nderzeitigen Situation zu bewirken. Aber diese L\u00f6sung\nbraucht eben auch etwas Zeit, weil es eine gerechte und\neine klar nachvollziehbare L\u00f6sung sein soll, die f\u00fcr die\nEntwicklungen der Zukunft gewappnet ist und nicht nach\nkurzer Zeit wieder ge\u00e4ndert werden muss.\nAber zum Schluss m\u00f6chte ich noch einmal einen Blick\nnach Sachsen und auf die Bedingungen f\u00fcr ehrenamtliche\nArbeit, f\u00fcr die Sie hier verantwortlich sind, lenken. Da,\nmeine Damen und Herren, liegt ja viel im Argen. Wenn\nIhnen das Ehrenamt so am Herzen liegt, warum k\u00fcrzen Sie\ndann von Jahr zu Jahr die Mittel f\u00fcr das Ehrenamt, warum\nf\u00fchren Sie von Jahr zu Jahr die Mittel zum Beispiel f\u00fcr die\n,,Aktion 55\u201c zur\u00fcck?\nIn dem jetzt noch g\u00fcltigen Haushaltsplan, der uns vorliegt,\nist die ,,Aktion 55\u201c ganz gestrichen. Warum, so frage ich\nSie, streichen Sie die Mittel f\u00fcr die Jugendarbeit rigoros\nzusammen? Auch die freiwilligen Programme f\u00fcr Jugend-\nliche m\u00fcssen mit weniger Geld auskommen. Nach Ihrem\nWillen soll das freiwillige \u00f6kologische Jahr oder auch das\nsoziale Jahr sich nun mit dem europ\u00e4ischen freiwilligen\nDienst die Mittel teilen. Bei vielen anderen sozialen Berei-\nchen, wo ehrenamtliche Arbeit notwendig ist und auch\ngeleistet wird, werden durch Sie die Finanzschrauben an-\ngesetzt. Langwierige Mittelbewilligungsverfahren m\u00fcssen\ndurchlaufen werden. Zeiten der Ungewissheit \u00fcber den\nFortbestand von vielen Projekten m\u00fcssen \u00fcberstanden\nwerden. Alles das sind typisch s\u00e4chsische Bedingungen f\u00fcr\nehrenamtliche Arbeit, die wir so absolut nicht wollen.\nEhrenamtliche T\u00e4tigkeiten sollen keine professionelle\nArbeit ersetzen oder nur aus Finanznot der \u00f6ffentlichen\nKassen geboren werden. \u00d6ffentliche Gelder werden gera-\nde gebraucht, um freiwillige Mitarbeit anzuregen, zu orga-\nnisieren und im Falle von Durststrecken auch zu garantie-\nren. Mittel f\u00fcr ehrenamtliche Arbeit d\u00fcrfen nicht je nach\nKassenlage zur Disposition stehen. Hier sollten Sie direkt\nansetzen und bestehende und neue Ma\u00dfnahmen und Pro-\njekte f\u00f6rdern und auch langfristig absichern.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von den Fraktio-\nnen noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Wenn das nicht\nder Fall ist, bitte ich jetzt die Staatsregierung; Herr Minis-\nter Dr. Geisler, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Stellen Sie sich einmal vor, in einem Geb\u00e4ude\nbricht Feuer aus. Selbstverst\u00e4ndlich erwarten wir alle, dass\numgehend die Feuerwehr eintrifft und den Brand l\u00f6scht.\nDas wird sie in aller Regel auch tun.\n\nNun stellen Sie sich vor, dass nicht gen\u00fcgend Feuerwehr-\nleute bereitstehen, um die Gefahr zu bannen. Es ist nicht\nso, dass diese Menschen pl\u00f6tzlich Angst vor dem Risiko\nbekommen h\u00e4tten, das immer mit einer solchen T\u00e4tigkeit\neinhergeht, nein, sie fragen sich nur, warum sie zur Frei-\nwilligen Feuerwehr gehen, warum sie ihr Leben riskieren\nsollen. Warum sollen sie Wochenenden f\u00fcr \u00dcbungen ein-\nsetzen oder sich auf andere Weise in den Dienst der Allge-\nmeinheit stellen?\nDiese Fragen k\u00f6nnen sich in Sachsen sch\u00e4tzungsweise \u2013 inso-\nfern sind das nicht ganz so nebens\u00e4chliche Zahlen, Frau\nVolkmer \u2013 933 Personen im kommunalen Bereich stellen. Im\nFeuerwehrbereich sind es 7 300 Personen. Die stehen auch\nschon in der Antwort. Das sind diejenigen, deren Eink\u00fcnfte\naus ehrenamtlicher T\u00e4tigkeit durch das so genannte 630-DM-\nGesetz sozialversicherungspflichtig geworden sind.\nFrau Werner, da gibt es \u00fcberhaupt keine Frage \u2013 leider.\nWenn Sie da so differente Ausk\u00fcnfte bekommen haben, ist\ndas sicherlich bedauerlich, zeigt aber leider dann nur die\nnicht richtige Information der Mitarbeiter. Das Gesetz ist\neindeutig. Das k\u00f6nnen Sie sich auch selber aus dem Bun-\ndesanzeiger oder dem Internet holen. Da werden Sie es\nsehen. Davon sind eben die Wehrleiter der Freiwilligen\nFeuerwehr, die ehrenamtlichen B\u00fcrgermeister und Orts-\nvorsteher betroffen.\nMir geht es hier im Augenblick wirklich um so grunds\u00e4tz-\nliche Funktionen unseres Miteinander, Frau Volkmer, die\ndurch das 630-DM-Gesetz gef\u00e4hrdet sind. Da h\u00e4tte die\nBundesregierung schon sehr wohl schneller reagieren k\u00f6n-\nnen, wie sie es ja auch in anderen F\u00e4llen durchaus getan\nhat.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Erh\u00f6hung der Beitragsbelastung und zus\u00e4tzlicher Ver-\nwaltungsaufwand sind kein Ansporn f\u00fcr ehrenamtliches\nEngagement, im Gegenteil. Die Bereitschaft, Ehren\u00e4mter\netwa bei der Feuerwehr, im Vereinsleben und in Wohl-\nfahrtsverb\u00e4nden zu \u00fcbernehmen, wird durch die gesetzli-\nche Regelung sinken.\nDas oben genannte Beispiel zeigt, dass wir alle davon be-\ntroffen sein k\u00f6nnen. Sachsen hat sich deshalb mit anderen\nBundesl\u00e4ndern entschlossen, einen Gesetzesantrag zur\nF\u00f6rderung ehrenamtlicher T\u00e4tigkeit einzubringen. Erreicht\nwerden soll die Befreiung ehrenamtlicher T\u00e4tigkeit von So-\nzialversicherungsbeitr\u00e4gen. Da geht es nicht um Schwarz-\narbeit. Es geht um ehrenamtliche Arbeit. Erreicht werden\nsoll damit, die Freiwilligkeit zu f\u00f6rdern, um Menschen da-\nmit willig und einsatzbereit f\u00fcr die Gemeinschaft zu\nmachen. Aber bisher haben die SPD-gef\u00fchrten L\u00e4nder in\ndem entsprechenden Ausschuss dagegen gestimmt. Da\nh\u00e4tten Sie als SPD-Fraktion durchaus Einfluss nehmen\nk\u00f6nnen. Insofern sind wir leider nur damit konfrontiert zu\nwarten, wie die Entscheidung der Bundesregierung aus-\nf\u00e4llt.\nIch darf auch im Namen meines Kollegen Hardraht sagen:\nNat\u00fcrlich werden wir das weiter betreiben und in den ent-\nsprechenden Ministerkonferenzen Antr\u00e4ge einbringen.\nDies ist sowohl im Innenministerium als auch bei uns so\nvorgesehen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage, Herr Minister?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 12. Oktober 2000\n\n1518\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, Frau Weihnert.\n\nFrau Weihnert, SPD: Recht vielen Dank, Herr Minister.\nK\u00f6nnten Sie bitte konkreter verifizieren, wie viel Prozent\nder Ehrenamtlichen, zum Beispiel in den Wohlfahrtsver-\nb\u00e4nden oder bei der freiwilligen Feuerwehr, eine Auf-\nwandsentsch\u00e4digung erhalten.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Das kann ich Ihnen nicht so konkret\nsagen, wie Sie es jetzt angesprochen haben, aber ich habe\nIhnen die zwei kritischen Beispiele sehr konkret genannt.\nDas sind 933 bei der Feuerwehr und 7 300 bei den B\u00fcrger-\nmeistern und Ortsvorstehern. Wollen wir uns doch erst\neinmal diesen sehr wichtigen Dingen zuwenden. Ich bin\ndurchaus bereit, ohne dass wir damit eine aufwendige b\u00fc-\nrokratische Umfrage machen, noch einmal bei den Wohl-\nfahrtsverb\u00e4nden diese Zahlen zu erfragen. Wir haben uns\ndies bisher bewusst erspart, weil wir sehr wohl wissen,\ndass die Wohlfahrtsverb\u00e4nde bei solchen Abfragen \u00fcber\ndie B\u00fcrokratie st\u00f6hnen, die wir damit ausl\u00f6sen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie noch eine\nZwischenfrage?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Danke. Frau Volkmer, Sie k\u00f6nnen\ndann durchaus noch einmal ans Mikrofon treten.\n\n(Heiterkeit bei der SPD)\n\nIm Augenblick will ich auf einige Ihrer \u00c4u\u00dferungen ant-\nworten. Und zwar haben Sie die ,,Aktion 55\u201c angespro-\nchen. Da haben Sie sich ein Kapitel herausgesucht, welches\nSie in Sachsen im Augenblick sehr wohl ansprechen k\u00f6n-\nnen, aber bez\u00fcglich der Frage, dass wir ehrenamtliche Ver-\nantwortung im Besonderen f\u00f6rdern wollten. Dass wir das\nin einem \u00dcbergangszeitraum tun wollten, ist einmalig in\nDeutschland.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nInsofern spricht das nicht f\u00fcr Ihre Lauterkeit, wenn Sie\netwas ansprechen, was in anderen Bundesl\u00e4ndern \u00fcber-\nhaupt nicht zur Debatte gestanden hat, ob in alten oder\nneuen, in SPD- oder CDU-regierten L\u00e4ndern. Dies jetzt als\nBeispiel anzuf\u00fchren halte ich f\u00fcr mehr als infam.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSie haben das freiwillige soziale Jahr angesprochen. Auch\ndazu haben Sie in den letzten Jahren von mir h\u00e4ufig die\nEntwicklung genannt bekommen. Die Personenzahl ist\nvon 70 im Jahr 1993 auf 1 100 gef\u00f6rderte Teilnehmer des\nfreiwilligen sozialen Jahres gestiegen. Da von einem R\u00fcck-\ngang zu sprechen ist, denke ich, genauso infam.\nSchlie\u00dflich haben Sie von den Mitteln f\u00fcr die ehrenamtli-\nche T\u00e4tigkeit gesprochen. Auch dort haben wir in den letz-\nten Jahren Steigerungen der Ans\u00e4tze ausgewiesen und kei-\nnen R\u00fcckgang. Sie wissen aus dem Haushaltsansatz, den\nSie zitiert haben, dass wir sogar an dieser Stelle wegen der\nReduzierung anderer Titel, die leider zu der Zeit der Er-\nstellung des Haushaltsplanes \u2013 Sie wissen genau, dass es\nheute mit der Erg\u00e4nzungsvorlage von gestern anders aus-\nsieht \u2013 noch vorhanden war, sogar die Mittel f\u00fcr das Eh-\nrenamt von 600 000 auf 2 600 000 DM aufgestockt haben.\n\nInsofern ist dieser besondere Einsatz in Sachsen durchaus\nnachzuweisen.\nMeine Damen, meine Herren! Ich denke damit deutlich\ngemacht zu haben, dass wir das Ehrenamt konstant f\u00f6r-\ndern, in einer Weise, wie es bundesweit einmalig ist.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Ich erteile der CDU-Fraktion das Schlusswort.\nHerr Abg. Pietzsch, bitte.\n\nPietzsch, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kol-\nleginnen und Kollegen! Frau Dr. Volkmer, ich bin ein biss-\nchen entt\u00e4uscht. \u00c4pfel und Birnen miteinander zu verglei-\nchen ist eine sehr schwierige Aufgabe, vor allen Dingen,\nweil man in der K\u00fcrze der Zeit nichts widerlegen kann.\nDie Hauptbetroffenen in diesem Fall sind die Feuerweh-\nren. Bei 73 000 geht es um 7 300, das sind 10 %.\n\n(Widerspruch der Abg. Frau Weihnert, SPD)\n\nWenn Sie meinen Reden in der Vergangenheit genau zuge-\nh\u00f6rt haben, dann wissen Sie, dass ich stolz darauf bin, dass\nwir eine solche hervorragende Entwicklung in Sachsen ge-\nhabt haben, so dass wir zum Beispiel seit 1990 mit 3 500 Kin-\ndern im Jugendfeuerwehrbereich angefangen haben und\njetzt mittlerweile bei fast 14 000 sind.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd wissen Sie, wer die Kinder betreut? Das sind Ehren-\namtler. Die bekommen \u00fcber die ,,Aktion 55\u201c ihr Geld. Und\ndaf\u00fcr haben wir auch gesorgt und werden weiter daf\u00fcr\nsorgen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nPietzsch, CDU: Aber es gibt einen gro\u00dfen Anteil an Wehr-\nleitern, die diese T\u00e4tigkeit zus\u00e4tzlich aus\u00fcben. Da gibt es\ndiejenigen, die f\u00fcr die Technik verantwortlich sind. Die\nbekommen 45 DM. Da k\u00f6nnen Sie es sich ausrechnen \u2013\nFrau Werner hat es vollkommen richtig gesagt \u2013, dass im\nJahr 550 DM zusammenkommen. Nach Sozialabgaben\nkommt am Ende eine D-Mark heraus. Wissen Sie, was das\nf\u00fcr einen Anspruch bei der Rente erwirkt? \u2013 Keinen. Abso-\nlut nicht. Das f\u00fchrt jetzt nur dazu, dass die Kassen gef\u00fcllt\nwerden, um L\u00f6cher zu stopfen.\n\n(Zurufe von der CDU: So ist es!)\n\nDas ist n\u00e4mlich der Grund. Ich will Ihnen eines sagen.\nWissen Sie, wie schwer es ist, jemanden zu motivieren, als\nWehrleiter zu wirken, zus\u00e4tzliche Leistungen zu erbrin-\ngen, genauso wie die anderen, die einen freiwilligen\nDienst in der Kommune leisten? Wissen Sie, was es f\u00fcr\neiner Motivation bedarf, zus\u00e4tzliche Ehren\u00e4mter zu \u00fcber-\nnehmen? Dies wird einfach mit einem ganz geringen Be-\ntrag per Satzung der Kommune anerkannt.\nIch finde es schon verwunderlich, dass Sie sich hier her-\nstellen und sagen, dass die Bundesregierung bem\u00fcht ist \u2026\nusw. Seit Ende 1998 geht das so. Ich habe mit Permanenz\nimmer wieder darauf hingewiesen, mehrfach hier und in\nder \u00d6ffentlichkeit. Der Minister hat sich permanent daf\u00fcr\neingesetzt und er hat es geschafft, dass am 10. Mai zur\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 12. Oktober 2000\n\n1519\n\n\n\nIMK genau diese Problematik einstimmig Innenminister\nSchily zur Kl\u00e4rung auf den Tisch gelegt worden ist.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gestatten Sie jetzt eine\nZwischenfrage?\n\nPietzsch, CDU: Gern.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Herr Pietzsch, ich wollte Sie fra-\ngen, ob Sie vorhin zur Kenntnis genommen haben, was ich\ngesagt habe. Ich habe gesagt, dass dieses Gesetz seit vori-\ngem Jahr, seit April 1999 in Kraft ist und nicht, wie Sie es\nerz\u00e4hlen, und dass nat\u00fcrlich erkannt worden ist, dass hier\nProbleme sind. Aber so, wie wir vorhin aus den Ausf\u00fch-\nrungen des Ministers nicht richtig schlau geworden sind,\nwer denn \u00fcberhaupt eine Aufwandsentsch\u00e4digung be-\nkommt, die in die Sozialversicherungspflicht einbezogen\nwird, muss festgestellt werden, dass das ein so komplizier-\ntes Feld ist, das man in Ruhe abkl\u00e4ren muss. Aus diesem\nGrunde ist es auch nicht m\u00f6glich, das innerhalb einer so\nkurzen Zeit so zu regeln,\n\n(Leroff, CDU: Frage!)\n\ndass man es nicht gleich wieder ver\u00e4ndern muss. Haben\nSie das vorhin nicht aus meinem Redebeitrag zur Kenntnis\nnehmen k\u00f6nnen?\n\nPietzsch, CDU: Ich kann es Ihnen noch einmal erkl\u00e4ren.\nSie hatten davon gesprochen, dass die Anzahl nicht genau\nzu fassen ist. Der Minister hat die Zahlen genannt. Sie z\u00e4h-\nlen Beispiele auf. Uns geht es, so habe ich es klar und\ndeutlich gesagt, um die Hauptbetroffenen. Das ist eine\ngro\u00dfe Anzahl Betroffener. Es ist doch ein Einfaches, eine\nRegelung zu finden. Danach k\u00f6nnen Sie feststellen, welche\nanderen Bereiche im Ehrenamt das noch mit betrifft, denn\nEhrenamt ist nicht gleich Ehrenamt. Da gehen n\u00e4mlich die\nUnterschiede los. Sorgen wir aber erst einmal daf\u00fcr, dass\ndie Hauptbetroffenen, eine gro\u00dfe Anzahl, eine L\u00f6sung be-\nkommen!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nOb dieses oder jenes vergleichbar ist oder ob man wirklich\nbis in den letzten Winkel den Letzten erwischt hat, spielt\n\ndoch hier keine Rolle. Es spielt der Grundsatz eine Rolle.\nEs kann nicht sein, dass das Ehrenamt in dieser Form be-\nstraft wird. Das ist eine Sache, bei der ich einfach nicht\nmitmachen kann.\nIch bitte darum, dass Sie unseren Intentionen, den Auftrag\nan die Staatsregierung zu geben, weiterhin t\u00e4tig zu werden\nund mit Nachdruck eine schnelle L\u00f6sung zu suchen, fol-\ngen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich m\u00f6chte die antrag-\nstellende Fraktion der CDU fragen, ob sie gem\u00e4\u00df Ge-\nsch\u00e4ftsordnung \u00a7 53 Abs. 6 den Punkt 1 des vorliegenden\nAntrages f\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren will. \u2013 Wir verfahren so,\ndass der Punkt 1 der Drucksache im Sinne von \u00a7 53 Abs. 6\nGesch\u00e4ftsordnung erledigt ist.\nIch sehe eine Wortmeldung.\n\nFrau Werner, Margit, PDS: Herr Dr. Geisler, ich wollte\neine Richtigstellung vornehmen. Ich wei\u00df, dass es das 630-\nDM-Gesetz gibt. Das habe ich auch nicht angezweifelt. Ich\nhabe nur gesagt, dass es unterschiedliche Ausk\u00fcnfte von\neinzelnen Beh\u00f6rden gibt.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. Leroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich wollte nur darauf hin-\nweisen, dass wir \u00fcber Punkt 2 noch abstimmen m\u00fcssen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Genau so.\nIch wiederhole: Der Punkt 1 der Drucksache ist im Sinne\nvon \u00a7 53 Abs. 6 der Gesch\u00e4ftsordnung erledigt.\nIch komme jetzt zur Abstimmung \u00fcber Drucksache\n3/2120, Punkt 2. Wenn Sie diesem Punkt 2 in der vorge-\nnannten Drucksache zustimmen, dann bitte ich um Ihr\nHandzeichen. \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei einigen wenigen Stimmenthaltungen ist\ndem Punkt 2 in der Drucksache 3/2120 so entsprochen\nworden.\nWir beenden den Tagesordnungspunkt.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 9\n\nErweiterung des Bewegungsraums f\u00fcr Ausl\u00e4nder/innen\nmit Duldungsstatus in Sachsen\n\nDrucksache 3/1611, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nWir besprechen den Antrag in folgender Reihenfolge: Zu-\nn\u00e4chst PDS, danach schlie\u00dfen sich an CDU, SPD, CDU, der\nS\u00e4chsische Ausl\u00e4nderbeauftragte und die Staatsregierung,\nso sie es w\u00fcnscht.\n\nIch erteile der Fraktion der PDS, die diesen Antrag einge-\nbracht hat, das Wort. Frau Abg. Dr. Ernst.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Stellen Sie sich einfach vor, Sie w\u00fcrden beispiels-\nweise in der S\u00e4chsischen Schweiz, wie mein Kollege Dr.\nHahn, wohnen und den Arbeitsort haben Sie in Dresden,\nzumindest mehrheitlich, wenn Sie nicht gerade Wahlkreis-\narbeit dort machen.\n\nStellen Sie sich vor, Ihre Kinder, Ihre Freunde w\u00fcrden in\nChemnitz und Ihre anderen Verwandten in Berlin \u2013 was\nv\u00f6llig normal ist \u2013 wohnen und Sie k\u00e4men auf die Idee,\njemanden in Berlin zum Beispiel zu besuchen, oder Sie\nhaben immerhin Ihren Arbeitsort in Dresden aufzusuchen.\n\nUnd stellen Sie sich jetzt vor \u2013 das ist sicherlich etwas\nschwieriger als das, was ich sagte \u2013, Sie m\u00fcssten daf\u00fcr\neinen Antrag stellen. Sie m\u00fcssten also in das Rathaus ge-\nhen\n\n(Frau Henke, CDU: Warum denn das?)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 12. Oktober 2000\n\n1520\n\n\n\nund m\u00fcssten einen Antrag stellen, dass Ihnen genehmigt\nwird, den Landkreis S\u00e4chsische Schweiz zu verlassen.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\n\u2013 Lassen Sie doch mal den Gedankengang zu. Das ist doch\netwas Unaufgeregtes; das verstehe ich nicht. \u2013 Das Ord-\nnungsamt m\u00fcsste pr\u00fcfen, inwieweit es angemessen ist,\ndass Sie Ihr Wohnterritorium zu was wei\u00df ich welchem\nGrund und Zweck zeitweilig verlassen.\nSie werden sagen, das ist absurd.\nFrau Henke, ich sehe Ihnen das an und Sie haben ja auch\nRecht. Das Problem ist nur, es trifft f\u00fcr Asylbewerberinnen\nund Asylbewerber in der Mehrheit genau und exakt zu.\nDas ist gewisserma\u00dfen die Situation, in der sie sich bewe-\ngen.\nAlso Asylbewerberinnen oder Asylbewerber, die seit etli-\nchen Jahren hier im Duldungsstatus leben, m\u00fcssen einen\nso genannten Urlaubsschein \u2013 welche Ironie der Begriff-\nlichkeit! \u2013 beantragen. Die Beh\u00f6rden haben dann wirklich\nnix Besseres zu tun als zu pr\u00fcfen und sich damit zu be-\nsch\u00e4ftigen, ob es angemessen ist, dass Frau R. aus S. ihren\nBruder in X., man k\u00f6nnte auch sagen, Posemuckel \u2013 das\nhatten wir heute schon \u2013 oder Buxtehude besucht.\nDamit nimmt die Beh\u00f6rde logischerweise nicht nur we-\nsentlichen Einfluss auf die Bewegungsfreiheit \u2013 denn sie\nentscheidet dar\u00fcber \u2013 der Asylsuchenden, so man \u2013 und\ndas k\u00f6nnen Sie sich alle sehr leicht vorstellen und deswe-\ngen waren Sie auch emp\u00f6rt \u2013 sie bevormundet, sie kontrol-\nliert, ja gerade so, als seien Fl\u00fcchtlinge nicht zurechnungs-\nf\u00e4hig oder Str\u00e4flinge im Freigang.\nDie r\u00e4umliche Bewegungsfreiheit \u2013 und das ist Thema\ndieses Antrages und darum geht es \u2013 von Asylsuchenden\nist per Ausl\u00e4ndergesetz \u00a7 56 Abs. 3 Satz 1 auf das Gebiet\ndes Bundeslandes festgeschrieben und nicht des Landkrei-\nses. Eine engere Beschr\u00e4nkung \u2013 das wissen wir aus Satz 2\n\u2013 ist durchaus m\u00f6glich. Das ist also eine, wenn man so\nwill, Regelung, die das Land selbst treffen kann.\nW\u00e4hrend viele Bundesl\u00e4nder eine vern\u00fcnftige oder halb-\nwegs vern\u00fcnftige Variante gew\u00e4hlt haben, n\u00e4mlich auf\nLandesebene die Bewegungsfreiheit von Asylsuchenden\ngewisserma\u00dfen zu regeln \u2013 \u2013\n\n(Abg. Tippach, PDS, meldet sich zu Wort.)\n\n\u2013 Ich freue mich, dass sich der Herr Abg. Tippach meldet,\ndem ich gern das Wort erteilen m\u00f6chte.\n\n(Bandmann, CDU: Sie erteilen \u00fcberhaupt kein Wort! \u2013\nAufregung und Emp\u00f6rung bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Darf der Herr Abg.\nTippach eine Zwischenfrage stellen?\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Ja.\n\nTippach, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin, keine Zwischenfrage. Ich\nw\u00fcrde Sie bitten, f\u00fcr etwas mehr Ruhe zu sorgen. Ich kann\ndie Rednerin leider sehr schwer verstehen, weil die L\u00e4rm-\nentwicklung zur linken Seite bei mir etwas deutlich ist.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Danke. \u2013 In dem Moment, als es\nnicht mehr Sie selbst betraf, war das Interesse etwas ge-\nsunken. Das ist klar.\nEs geht also um die r\u00e4umliche Bewegungsfreiheit von\nAsylsuchenden, von der wir meinen, dass sie nicht auf der\nLandkreisebene zu regeln ist oder geregelt werden sollte,\n\nsondern m\u00f6glichst auf der Landesebene. Das ist unser Be-\ngehr.\nEs gibt auch die M\u00f6glichkeit, dies individuell, im Einzelfall\nzu regeln. Deswegen haben wir das auch so formuliert.\nAber das als Ausnahme. So m\u00f6chten wir das geregelt wis-\nsen.\nDie Staatsregierung lehnt das ab \u2013 in ihrer Begr\u00fcndung\nlegt sie das dar \u2013 mit dem Argument des so genannten\n\u00f6ffentlichen Interesses an einer Verfahrensbeschleunigung\nund mit pr\u00e4ventiver Abwehr missbr\u00e4uchlichen Asylbegeh-\nrens.\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nNun frage ich Sie wirklich, Herr Staatsminister Hardraht,\nwie viel schneller sind denn in Sachen Asylverfahren in\nSachsen-Anhalt, verglichen mit uns hier in Sachsen? Was\nhat denn das f\u00fcr einen tats\u00e4chlichen Einfluss darauf? Und\nglauben Sie wirklich, dass die Beh\u00f6rden ganz wild darauf\nsind, solche Antr\u00e4ge, die \u00fcbrigens sehr viel \u00c4rger zwi-\nschen Fl\u00fcchtlingen und \u00c4mtern mit sich bringen, t\u00e4glich\nbearbeiten zu m\u00fcssen?\nUnd auch die Begr\u00fcndung ist Unsinn, eine engere Aufent-\nhaltsbeschr\u00e4nkung diene einer alsbaldigen Aufenthalts-\nbeendigung. Wieso ergibt sich hier ein Zusammenhang?\nDas h\u00e4tte ich gern erkl\u00e4rt.\nSie wissen so gut wie ich, Herr Staatsminister, dass ein\nGro\u00dfteil der geduldeten Asylbewerber/innen so oder so\nv\u00f6llig unabh\u00e4ngig von ihrer r\u00e4umlichen Aufenthalts-\nbegrenzung logischerweise nicht abgeschoben werden\nk\u00f6nnen, also hier sind und auf lange Dauer hier sind.\nUnd wen oder was um Himmels willen \u2013 das w\u00fcrde mich\nwirklich interessieren, Herr Staatsminister \u2013 wollen Sie\ndenn eigentlich pr\u00e4ventiv abwehren? Das fand ich ja nun\nwirklich am spannendsten. Asylbewerber/innen sind ge-\nradezu perfekt registriert \u2013 auch in Sachsen. Hinsichtlich\ndes Asylbegehrens oder auch sozialer Leistungen kann\nman nicht einfach nur hier und da nur abfassen. Das geht\n\u00fcberhaupt nicht. Da haben schon die Dateien vorgesorgt \u2013\nordentlich deutsch wird hier erfasst.\nEs reicht also v\u00f6llig aus, sich, soweit es sich territorial um\ndas Bundesland Sachsen handelt, in dem betreffenden\nAsylbewerberheim einfach abzumelden, von mir aus mit\nErreichbarkeitsadresse.\nAbgesehen davon ist eine Erweiterung des Bewegungs-\nraums f\u00fcr Asylsuchende \u2013 ich wei\u00df nicht, ob dar\u00fcber mal\njemand nachgedacht hat \u2013 von h\u00f6chst \u00f6ffentlichem Inte-\nresse. Weniger Verwaltungsaufwand, das hei\u00dft auch weni-\nger Geld f\u00fcr diese Art Verwaltungsaufwand, weniger\nStress zwischen \u00c4mtern und Fl\u00fcchtlingen, weniger Arbeit\nf\u00fcr Polizei und BGS, was ja auch nicht unbedingt schlecht\nist. Denn es ist bekannt, die Zahl der polizeilichen Kontrol-\nlen und Verhaftungen von Fl\u00fcchtlingen, die ohne Urlaubs-\nschein unterwegs sind, w\u00fcrde nat\u00fcrlich drastisch sinken.\nZu dem k\u00e4men noch Dinge, die Sie vielleicht von der\nCDU-Fraktion \u2013 naja \u2013 nur bedingt interesssieren, die aber\nsehr wichtig sind f\u00fcr die Leute, die es konkret betrifft.\nDas soziale Leben der Fl\u00fcchtlinge, ihre traditionell engen\nfamili\u00e4ren Bindungen, ihre Art, soziale Kommunikation zu\ngestalten, w\u00fcrden wesentlich erleichtert werden.\nSchauen Sie, Fl\u00fcchtlinge leben \u2013 und da machen wir uns\ndoch mal nichts vor \u2013 gewisserma\u00dfen in einem Zwitter-\nzustand. Dort, wo sie herkommen, k\u00f6nnen sie nicht mehr\nhin. Hier, wohin sie gekommen sind, kommen sie nicht an.\nDas ist einmal ein Fakt, den Sie nicht einfach wegschieben\nk\u00f6nnen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 12. Oktober 2000\n\n1521\n\n\n\nDeshalb sind famili\u00e4re Kontakte, sie zu bewahren, nat\u00fcr-\nlich au\u00dferordentlich wichtig f\u00fcr sie. Ihr Zusammenhalt, ihr\nenger Kontakt ist f\u00fcr die meisten der einzige, wirklich der\neinzige Sozialverbund, den sie hier in Deutschland \u00fcber-\nhaupt haben.\nUnd Sie wissen, dass viele Familien v\u00f6llig verstreut leben\nin verschiedenen Orten, aber auch in verschiedenen Bun-\ndesl\u00e4ndern, und dass es au\u00dferordentlich schwierig ist, die-\nsen Kontakt zu halten.\nAbgesehen davon werden Sie mir wenigstens das glauben,\nverehrte Kolleginnen von der CDU-Fraktion und Kollegen,\ndass Mobilit\u00e4t ein ziemlich nat\u00fcrliches Bed\u00fcrfnis von\nMenschen ist, v\u00f6llig egal, woher sie kommen. Dieses Be-\nd\u00fcrfnis ist gerade dann gro\u00df, wenn man jahrelang in tris-\nten Asylbewerberheimen hockt, wie beispielsweise in Leu-\npoldishain in der S\u00e4chsischen Schweiz, wo es \u00fcberhaupt\nkeine Privatsph\u00e4re gibt; oder ich denke an das Leipziger\nHeim Torgauer Stra\u00dfe, eines der gruseligsten, was ich\n\u00fcberhaupt bislang gesehen habe, das eher an einen Knast\nerinnert; oder ich denke an Taucha, wo die Asylbewer-\nber/innen gewisserma\u00dfen im Wald schall- und blickdicht\nausgelagert wurden.\nHerr Staatsminister Hardraht, ich habe mir in letzter Zeit\neine ganze Menge Heime angeschaut. Und ich habe mich\nmanchmal gesch\u00e4mt f\u00fcr das, was dort geboten wird, wie\nMenschen dort leben m\u00fcssen.\nUnsere Fraktion hat vor, Anfang n\u00e4chsten Jahres eine Tour\ndurch alle Asylbewerberheime zu starten, die ,,Zu-\nfluchtstour\u201c. Und ich habe mir vorgenommen, die Heime\nmit dem schlimmsten Ruf aufzusuchen. Ich w\u00fcrde mich\nfreuen, wenn Sie bei einem oder zwei dieser Heime \u2013 ge-\nnau bei diesen Heimen \u2013 mit dabei w\u00e4ren, und lade Sie\nein.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die CDU-Fraktion\nschlie\u00dft sich an. Ich darf dazu Herrn Abg. Seidel bitten.\n\nSeidel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Frau Ernst, ich h\u00e4tte mich sehr gefreut, wenn Sie \u00fcber\ndie Erweiterung des Bewegungsraumes der DDR-B\u00fcrger\nzu der Zeit, in der Sie an der Regierungsverantwortung\nwaren, gesprochen h\u00e4tten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDa hatten Sie 17 Millionen eingesperrt \u2013 ohne jeden Bewe-\ngungsraum. Das waren alle.\n\n(Unruhe und Widerspruch  PDS und bei SPD)\n\nUm es hier noch einmal auf den Punkt zu bringen: Die\nPDS-Fraktion \u2013 denn vieles, was Frau Ernst sagte, war\nnicht ganz so deutlich \u2013 beantragt die Erweiterung des\nBewegungsraumes f\u00fcr in Sachsen geduldete Ausl\u00e4nder\n\u00fcber den Kreis der f\u00fcr sie zust\u00e4ndigen Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde\nauf ganz Sachsen.\nLassen Sie mich in zwei Punkten darauf antworten. Zu-\nn\u00e4chst \u2013 erstens \u2013 zu den gesetzlichen Grundlagen. Gedul-\ndete Ausl\u00e4nder sind Personen, bei denen eine Ausreise-\npflicht besteht, die aber aus rechtlichen oder tats\u00e4chlichen\nGr\u00fcnden nicht ausgewiesen werden k\u00f6nnen, weil in ihren\nHeimatl\u00e4ndern Gefahr f\u00fcr Leib, Leben oder Freiheit dro-\nhen k\u00f6nnte, oder die aus v\u00f6lkerrechtlichen oder humanit\u00e4-\nren Gr\u00fcnden oder zur Wahrung der politischen Interessen\n\nder Bundesrepublik Deutschland nicht abgeschoben wer-\nden k\u00f6nnen. So will es das Ausl\u00e4ndergesetz.\nDas bedeutet: Mit der Duldung wird die Abschiebung nur\nzeitweise ausgesetzt, nicht jedoch die Ausreisepflicht be-\nseitigt.\n\n(Frau Henke, CDU: Richtig!)\n\nDie Duldung ist kein Aufenthaltstitel und auch nicht ge-\neignet, einen rechtm\u00e4\u00dfigen Aufenthalt zu begr\u00fcnden.\n\n(Zuruf des Abg. Bartl, PDS)\n\nFallen die Hindernisse f\u00fcr die Aussetzung der Abschie-\nbung weg, steht dieser nichts mehr im Wege.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. Seidel, ge-\nstatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nSeidel, CDU: Nein, danke. \u2013 Bei geduldeten Ausl\u00e4ndern\nhandelt es sich zu einem gro\u00dfen Prozentsatz um abgelehn-\nte Asylbewerber, das hei\u00dft solche, die das Asylverfahren\ndurchlaufen haben und bei denen kein Asylgrund bestand.\nParagraph 56 Abs. 3 des Ausl\u00e4ndergesetzes schreibt vor,\ndass die Duldung r\u00e4umlich auf das Gebiet des Landes be-\nschr\u00e4nkt ist und dass dar\u00fcber hinaus weitere Bedingungen\nund Auflagen angeordnet werden k\u00f6nnen.\nDie in Sachsen praktizierte Beschr\u00e4nkung der Freiz\u00fcgig-\nkeit auf den Kreis der zust\u00e4ndigen Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde be-\nwegt sich somit im gesetzlichen Rahmen. Sie ist zul\u00e4ssig,\nda dadurch sichergestellt werden kann, dass der Vollzug\naufenthaltsbeendender Ma\u00dfnahmen nach Ablauf der Dul-\ndung gesichert ist.\nAuch geduldete Ausl\u00e4nder k\u00f6nnen nach der jetzigen Rege-\nlung den Zust\u00e4ndigkeitsbereich der jeweiligen Ausl\u00e4nder-\nbeh\u00f6rde verlassen. Dass daf\u00fcr eine Erlaubnis erteilt wer-\nden muss, liegt im \u00f6ffentlichen Interesse und dient letztlich\nauch der Sicherheit dieses Personenkreises. W\u00fcrde man\nhier also anders verfahren und die Freiz\u00fcgigkeit im gan-\nzen Land zulassen, w\u00e4re nicht nur der Zweck infrage ge-\nstellt, sondern es k\u00e4me aus unserer Sicht \u2013 zweitens \u2013 zu\neinem Widerspruch zum \u00a7 56 des Asylverfahrensgesetzes.\nDemnach sind Asylbewerber zwingend r\u00e4umlich auf den\nBereich der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde beschr\u00e4nkt.\n\n(Zuruf des Abg. Bartl, PDS)\n\nEs ist unvertretbar, den Personenkreis, der sich zum Teil\nberechtigt auf das Asylrecht beruft und dessen Anerken-\nnungsverfahren l\u00e4uft, schlechter zu stellen als den im An-\ntrag angesprochenen abgelehnten Asylbewerber. Dies al-\nlerdings wird im Antrag der PDS schlichtweg vergessen.\nWir lehnen aus den dargestellten rechtlichen und fakti-\nschen Gr\u00fcnden diesen Antrag der PDS ab.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte nun die SPD-\nFraktion um ihren Redebeitrag. Frau Abg. Weihnert, bitte.\n\nFrau Weihnert, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Liebe Kolleginnen und Kollegen der CDU, Sie\nkonnten sich selbst leider kein schlechteres Urteil geben,\nals dass Sie Ihren Kollegen Seidel zu diesem Thema haben\nsprechen lassen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 12. Oktober 2000\n\n1522\n\n\n\nUnd ich wei\u00df auch nicht, Herr Seidel, ob Sie schon einmal\nin einem Asylbewerberheim gewesen sind, mit Asylbewer-\nbern gesprochen haben, die nach diesem Recht und diesem\nGesetz, das Sie hier benannt haben, acht, neun Jahre hier\nbleiben und dann in ihrer Bewegungsfreiheit begrenzt sind\nauf einen ganz engen Raum.\nWir als SPD-Fraktion verstehen in diesem Antrag der PDS\neine humanit\u00e4re Anwendung des \u00a7 56 Abs. 3 des Ausl\u00e4n-\ndergesetzes. Deshalb m\u00f6chte ich noch einmal sauber zitie-\nren, damit auch Sie es verstehen, meine Damen und Her-\nren von der CDU: ,,Die Duldung ist r\u00e4umlich auf das Ge-\nbiet des Landes beschr\u00e4nkt. Weitere Bedingungen und\nAuflagen k\u00f6nnen angeordnet werden.\u201c\nDer Freistaat Sachsen ist selbstverst\u00e4ndlich bekannt f\u00fcr\nseine restriktive Handhabung im Asyl- und Ausl\u00e4nderbe-\nreich insgesamt. Deshalb wurden im Freistaat auch alle\nSpielr\u00e4ume des Bundesgesetzes ausgesch\u00f6pft, wohlweis-\nlich im restriktiven Sinne.\nDie Antwort der Staatsregierung gibt daher die tats\u00e4chli-\nche Umsetzung dieses Gesetzes nur sehr ungenau wieder.\nLassen Sie mich dies an einigen wenigen Beispielen bele-\ngen.\nDie enge Beschr\u00e4nkung auf den Bezirk der Ausl\u00e4nderbe-\nh\u00f6rde hei\u00dft zum Beispiel, dass sich der Ausl\u00e4nder st\u00e4ndig\nin der zugewiesenen Unterkunft aufh\u00e4lt, damit eine baldi-\nge Aufenthaltsbeendigung sichergestellt ist. Das sollte man\ndaraus folgern. Dies kann aber \u00fcberhaupt keine Beh\u00f6rde\ngarantieren. Denn es ist m\u00f6glich, dass sich der Betreffende\nim Stadt- oder Kreisgebiet aufh\u00e4lt.\nEine Beschr\u00e4nkung zumindest auf das Gebiet eines Regie-\nrungspr\u00e4sidiums stellt dabei schon eine gewisse humani-\nt\u00e4re Behandlung dar. Und da in Sachsen zust\u00e4ndig f\u00fcr auf-\nenthaltsbeendende Ma\u00dfnahmen die Zentrale Ausl\u00e4nderbe-\nh\u00f6rde in Chemnitz ist, k\u00f6nnte man auch hier diesen Bezirk\neinbeziehen. Damit w\u00e4re die M\u00f6glichkeit f\u00fcr Asylbewer-\nber bzw. geduldete Asylbewerber gegeben, sich in zwei\nRegierungsbezirken in Sachsen zu bewegen. Hat Dresden\ndenn Angst vor Asylbewerbern?\nEine Bewegungsfreiheit, wie sie die Bundesgesetzgebung\nvorgibt, n\u00e4mlich die Duldung r\u00e4umlich in einem Land zu-\nzulassen, ist also kein Problem.\nNicht nur bei Personen, bei denen nach \u00a7 56 Ausl\u00e4nderge-\nsetz ein rechtliches Abschiebehindernis festgestellt wurde,\nist in absehbarer Zeit nicht mit aufenthaltsbeendenden\nMa\u00dfnahmen zu rechnen. Gleiches gilt auch f\u00fcr viele F\u00e4lle,\nbei denen auf l\u00e4ngere Zeit keine Abschiebung infrage\nkommt, weil \u2013 das sagten Sie bereits \u2013 technisch eine R\u00fcck-\nf\u00fchrung in das Heimatland nicht m\u00f6glich ist, das Heimat-\nland keinen Pass ausstellt oder die Staatsangeh\u00f6rigkeit un-\ngekl\u00e4rt ist.\nDieser Fakt trifft auch auf viele abgelehnte Asylbewerber\naus B\u00fcrgerkriegsl\u00e4ndern zu. Herr Seidel, wir haben in\nLeipzig-Gr\u00fcnau ein Asylbewerberheim, in dem 33 Natio-\nnen vereint sind in einem Neungeschosser, 250 Menschen.\nNach den Bedingungen, die Sie hier vorgeben, m\u00fcssen un-\nsere afghanischen Asylbewerber, die wir dort auch haben,\nsich nur in dieser r\u00e4umlichen Umgebung aufhalten. Ich\nwei\u00df nicht, was daran humanit\u00e4r ist.\nVielleicht darf ich Sie einmal an einen Satz erinnern, den\nder Fraktionschef Friedrich Merz in der Debatte im Bun-\ndestag genannt hat: ,,Deutschland ist und bleibt ein welt-\noffenes und tolerantes Land.\u201c Warum kann denn Sachsen\nnicht toleranter gegen\u00fcber seinen Mitb\u00fcrgern sein?\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nDas Argument, die engere Aufenthaltsbeschr\u00e4nkung dien-\nte einer Sicherstellung einer alsbaldigen Aufenthaltsbeen-\ndigung, greift also bei verschiedenen F\u00e4llen einfach nicht.\n\n(Zuruf des Abg. G\u00f6tzel, CDU)\n\nGeduldeten Ausl\u00e4ndern, die aufgrund objektiver Hinder-\nnisse oft jahrelang in Deutschland leben m\u00fcssen, sollte\ndurch eine solche restriktive Handhabung nicht unn\u00f6tig\ndas Leben schwer gemacht werden.\nEine letzte Bemerkung. Zwar gibt es die Erlaubnis zum\nVerlassen des Gebietes der Aufenthaltsbeschr\u00e4nkung aus\nwichtigem Grund. Auch das hat die Staatsregierung aufge-\nzeigt. Was aber ein wichtiger Grund ist, entscheidet jede\nAusl\u00e4nderbeh\u00f6rde f\u00fcr sich selbst.\nDer Wunsch, auch au\u00dferhalb besonderer Anl\u00e4sse mit Fa-\nmilienangeh\u00f6rigen oder Landsleuten zusammen zu sein,\nz\u00e4hlt in der Regel nicht dazu. Was es hei\u00dft, eingesperrt zu\nsein, daran haben Sie, Herr Seidel, deutlich erinnert. Ich\nglaube nicht, dass man Unrecht mit Unrecht begleichen\nsollte.\nIch bitte Sie daher im Sinne humanit\u00e4rer Gr\u00fcnde um Zu-\nstimmung zu diesem Antrag. Die SPD wird diesem Antrag\nzustimmen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte nun den Aus-\nl\u00e4nderbeauftragten, Herrn Abg. Sandig, das Wort zu neh-\nmen.\n\nSandig, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter: Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine Damen und Herren! Nur f\u00fcnf Anmerkun-\ngen zu dem PDS-Antrag:\n1. Im Ansatz teile ich die Auffassung der Staatsregierung,\ndie davon ausgeht, dass die engere Beschr\u00e4nkung der Dul-\ndung auf den Bezirk der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde dem \u00f6ffent-\nlichen Interesse dient; denn die Duldung, wir haben es\ngeh\u00f6rt, gibt dem Ausl\u00e4nder gerade kein dauerhaftes Auf-\nenthaltsrecht und hat nur die Aussetzung der Abschie-\nbung f\u00fcr einen bestimmten Zeitraum zum Ziel.\nDass es im Einzelfall manchmal sehr hart sein kann, den\nAufenthaltsbereich nicht ohne weiteres verlassen zu k\u00f6n-\nnen, ist unbestritten. Eine Verletzung der Menschenw\u00fcrde\nsehe ich darin jedoch automatisch nicht. Allerdings ging\nder Gesetzgeber wohl sicherlich davon aus, dass es sich in\nder Regel um einen kurzfristigen Zeitraum handelt, in\ndem die Abschiebung ausgesetzt werden soll. Manchmal\nwird es eben doch sehr, sehr lange.\n2. Es gibt aber schon problematische F\u00e4lle. Wir haben\nAsylbewerbereinrichtungen, die fast unmittelbar an der\nGrenze eines Landkreises stehen. Ich wei\u00df, es ist nicht so\nohne weiteres m\u00f6glich, dann die Duldung auf zwei Land-\nkreise zu erteilen. Das setzt eine juristische Verwaltungs-\nvorschrift oder \u00c4hnliches voraus. Aber das ist schon\nschwierig. Es ist im Einzelfall wie unmittelbar am Rande\nvon Gro\u00dfst\u00e4dten, Leipzig zum Beispiel, besonders schwie-\nrig, dass geduldete Asylbewerber sich da nicht strafbar\nmachen. Das ist au\u00dferordentlich schwierig.\n3. Es gibt Menschen, die eine Duldung haben, weil \u00fcber\nein Jahr lang keine Abschiebung oder keine freiwillige\nAusreise in das Land m\u00f6glich war. Sie konnten ein Jahr\nlang nicht freiwillig in ihr Land zur\u00fcck oder sie konnten\nauch nicht abgeschoben werden. Bei diesem Personenkreis\nbin ich allerdings der Ansicht, dass man die Duldung f\u00fcr\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 12. Oktober 2000\n\n1523\n\n\n\nein m\u00f6glichst gro\u00dfes Territorium, hier in der Regel f\u00fcr das\nLand, erteilen sollte.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n4. Stichwort: Urlaub, Urlaubsantrag \u2013 das ist die Ausnah-\nme. Ich w\u00fcnschte mir sehr, dass die Praxis ein wenig\ngro\u00dfz\u00fcgiger gehandhabt wird. In der Regel werden jetzt\nnur bei diesem Personenkreis Urlaubsantr\u00e4ge von eigent-\nlich maximal f\u00fcnf Tagen bewilligt. Wenn es sieben Tage\nw\u00e4ren, in denen sie zu ihrem Cousin nach Bremen fahren\nk\u00f6nnen oder \u00c4hnliches, k\u00f6nnten sie zweimal mit dem bil-\nligen Wochenendticket der Deutschen Bahn fahren. Bei\nf\u00fcnf Tagen ist das nicht m\u00f6glich. Also meine freundliche\nBitte an das Innenministerium: hier zu veranlassen, dass\ndies gro\u00dfz\u00fcgiger gehandhabt wird.\n5. Eine letzte Anmerkung. Es gibt geduldete Asylbewer-\nber, die eine Arbeitserlaubnis haben, was v\u00f6llig rechtens\nist. Sie k\u00f6nnen diese bekommen, wenn sie das nicht selber\nzu vertreten haben, also auch durch Passverz\u00f6gerung oder\n\u00c4hnliches. Solche geduldeten Asylbewerber, abgelehnten\nAsylbewerber, die eine Arbeitserlaubnis haben und selber\nf\u00fcr ihren Lebensunterhalt durch Arbeit sorgen k\u00f6nnen,\nsollten als Erwerbst\u00e4tige die Erlaubnis bekommen,\nmindestens im ganzen Land nach Arbeit zu suchen und\ndort Arbeit zu finden und auszu\u00fcben. Ich denke, auch das\nist \u00f6ffentliches Interesse, n\u00e4mlich Kosteninteresse.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: M\u00f6chten weitere Abge-\nordnete zu diesem Antrag sprechen? \u2013 Das ist nicht der\nFall. Bitte, Herr Staatsminister Hardraht.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte folgende Punkte\naus der Diskussion noch einmal etwas intensiver beleuch-\nten:\n1. Zu den Tatsachen: Wir hatten in Sachsen zum 31.6.\ndieses Jahres insgesamt 2 800 Ausl\u00e4nder, die im Besitz\neiner Duldung waren; der hier infrage stehende Personen-\nkreis betr\u00e4gt also der Zahl nach 2 800. Ziemlich genau\n2 000 dieser 2 800 sind abgelehnte Asylbewerber, so dass\nwir im Kern \u00fcber die Frage sprechen: Wie gehen wir mit\nabgelehnten Asylbewerbern um?\n2. Die rechtliche Situation ist von Herrn Seidel exakt hier\nwiedergegeben worden. Ich m\u00f6chte ausdr\u00fccklich darauf\nhinweisen, dass auch nach dem geltenden Recht Ausnah-\nmeregelungen f\u00fcr abgelehnte Asylbewerber von dem\nGrundsatz, dass man sich nur aufhalten darf im Bereich\nder Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde, die f\u00fcr diesen Ausl\u00e4nder zust\u00e4n-\ndig ist \u2013 das ist im Regelfall das Landratsamt \u2013, m\u00f6glich\nsind. Von dieser Ausnahmem\u00f6glichkeit wird Gebrauch ge-\nmacht. Ich werde gleich im n\u00e4chsten Punkt noch einmal\ndarauf eingehen.\n3. Ausnahmen: Wir haben im Einvernehmen in vielen, vie-\nlen F\u00e4llen Ausnahmeregelungen getroffen. Wir werden\n\u00fcberlegen, ob wir den beiden Anregungen von Herrn San-\ndig in der n\u00e4chsten Besprechung der Ausl\u00e4nderreferenten\nnachkommen, dass wir also festlegen, dass Herr Sandig\nabgelehnte Asylbewerber, welche sich l\u00e4nger als ein Jahr\nund mit einer Arbeitserlaubnis hier aufhalten, eine Berech-\ntigung zwar nicht f\u00fcr das ganze Bundesgebiet, sondern f\u00fcr\ndas Gebiet des Freistaates Sachsen erhalten.\nUrlaubsantr\u00e4ge werden bisher, das ist richtig, relativ zu-\nr\u00fcckhaltend in der Praxis genehmigt. Ob man f\u00fcnf oder\n\nsieben Tage bewilligt, sollte man noch einmal diskutieren.\nAber insgesamt sage ich hier ganz deutlich Folgendes:\nWenn es bei \u00fcber zwei Dritteln der infrage stehenden Per-\nsonen darum geht, dass sie abgelehnte Asylbewerber sind\nund deshalb der Ausreiseverpflichtung unterliegen, also\nfreiwillig auszureisen haben, dann kann man hier das\nGanze nicht nur verniedlichen und auf der Mitleidswelle\numherreiten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch betone: Das Grundgesetz unseres Landes gew\u00e4hrt ein\nsehr umfassendes Recht auf Asyl und es enth\u00e4lt wohl die\nweitestgehende Asylrechtsregelung innerhalb der Euro-\np\u00e4ischen Union insgesamt.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Staatsminister,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: \u2013 Nein.\nDie Akzeptanz dieser Regelung in unserer Bev\u00f6lkerung\nbei den einzelnen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern h\u00e4ngt auch,\nnicht nur, aber auch davon ab, in welcher Weise die Ver-\nfahren fortgef\u00fchrt werden, wenn ein Ausl\u00e4nder, der um\nAsyl gebeten hat, mit diesem Anliegen aber erfolglos ge-\nblieben ist, ihm also von den Gerichten bescheinigt wor-\nden ist, dass in seinem konkreten Fall kein Asylrecht be-\nsteht, wie wir dann mit diesen F\u00e4llen verfahren. Ich sage\nganz deutlich: Abgelehnte Asylbewerber, die nach ihrer\nAblehnung das Land nicht freiwillig verlassen, missbrau-\nchen das Recht auf Asyl,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nvon Einzelf\u00e4llen immer abgesehen. Wir werden wie bisher\nalles tun, um einen Missbrauch des deutschen Asylrechtes\nzu verhindern. Bei ausreisepflichtigen Ausl\u00e4ndern wird es\ndeshalb bei der Nutzung der landesrechtlichen Regelung\nim \u00a7 56 Abs. 2 Satz 3 im Grundsatz bleiben. Wir halten\nzugleich daran fest, in Einzelf\u00e4llen in angemessenem Um-\nfang Ausnahmeregelungen festzulegen.\nLassen Sie mich hinzuf\u00fcgen: Ich bin davon \u00fcberzeugt,\ndass die mangelnde Differenzierung, wie sie in mancher\nRede heute vorgekommen ist, zwischen solchen Ausl\u00e4n-\ndern, die sich zu Recht hier aufhalten, und solchen Ausl\u00e4n-\ndern, die ausreisepflichtig sind, nachdem ihr Antrag auf\nAsylrechtsgew\u00e4hrung abgelehnt worden ist, einer \u2013 nicht\nder alleinige selbstverst\u00e4ndlich \u2013 der Gr\u00fcnde ist, weshalb\nes zu einer gewissen Ausl\u00e4nderfeindlichkeit kommt. Diffe-\nrenzierung ist das Gebot der Stunde. Differenzierung hei\u00dft\nauch, dass wir ganz klar gegen den Missbrauch des deut-\nschen Asylrechts angehen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nTippach, PDS: Dar\u00fcber reden wir morgen fr\u00fch. \n\nDa k\u00f6nnen Sie sich fit machen!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die Fraktion der PDS\nh\u00e4lt das Schlusswort, zu dem ich Frau Abg. Dr. Ernst bit-\nten m\u00f6chte.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Herr Staatsminister, Sie wissen es besser, wenn Sie\n\u00fcber Duldung sprechen und Leute, die nicht zur\u00fcckkehren\nk\u00f6nnen. Das wissen Sie sehr wohl besser! Sie kennen auch\ngarantiert eine Menge von F\u00e4llen, die bei Ihnen auf den\nTisch gekommen sind: Die k\u00f6nnen \u00fcberhaupt nicht zu-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 12. Oktober 2000\n\n1524\n\n\n\nr\u00fcckkehren oder sich fiktiv ausdenken, in irgendein Dritt-\nland hinzuwandern. Ich habe eine Menge F\u00e4lle auf dem\nTisch \u2013 von Kurden, von Leuten aus anderen L\u00e4ndern. Ich\nmuss schon sagen, dass es f\u00fcr mich ein gro\u00dfer Zynismus\nist, mit dem Sie hier agieren; das ist das Erste.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 \nD\u00fcrrschmidt, PDS: Sehr richtig!)\n\n,,Missbrauch von Asyl\u201c \u2013 die Formulierung muss man sich\neinmal durch den Kopf gehen lassen. Da kann man das\nAsylrecht n\u00e4mlich gleich abschaffen, das w\u00e4re dann kor-\nrekt.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Abg. Dr. Ernst,\nSie gestatten eine Zwischenfrage?\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Ja, bitte.\n\nTippach, PDS: Recht herzlichen Dank. Liebe Kollegin,\nk\u00f6nnen Sie mir best\u00e4tigen, dass die Erteilung eines Dul-\ndungsstatus erfolgt, gerade weil eine Ausreise eben nicht\nm\u00f6glich ist und ein gewisser Status im Land erreicht wer-\nden muss, und dementsprechend auch die Antwort des\nInnenministers nicht korrekt ist, der behauptet \u2013 ich zitiere\n\u2013, dass der Aufenthalt unrechtm\u00e4\u00dfig sei?\nK\u00f6nnen Sie mir vor diesem Hintergrund best\u00e4tigen, dass\ndie Duldung ja gerade diesen Rechtsstatus des Aufenthalts\nbest\u00e4tigt, eben weil keine Ausreise m\u00f6glich ist? Oder irre\nich mich da?\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Herr Abg. Tippach, ich kann Ihnen\ndarin nur zustimmen. Die Antwort des Herrn Staatsminis-\nters ist an der Stelle sachlich falsch. Das m\u00fcsste man dann\nwirklich einmal genauer pr\u00fcfen lassen. Das ist einfach\nfalsch.\nEine zweite Bemerkung. Bevor wir unseren Antrag gestellt\nhaben, der nicht einfach so ins Blaue hinein formuliert\nwurde, haben wir s\u00e4mtliche Bundesl\u00e4nder abgefragt und\nfestgestellt, dass in den meisten Bundesl\u00e4ndern gro\u00dfz\u00fcgi-\ngere Regelungen sind \u2013 wenigstens die Regierungsbezirks-\nebene, sehr h\u00e4ufig die Landesebene gew\u00e4hlt wurde, zum\nBeispiel in Bayern, zum Beispiel auch in Niedersachsen.\nAuch diese Antwort ist falsch; was hier in der Antwort der\nStaatsregierung steht, stimmt nicht.\nIch kann Ihnen das einmal f\u00fcr Niedersachsen vorlesen.\nDort ist es auch f\u00fcr die Landesebene geregelt und wie folgt\nformuliert: ,,Da die betroffenen Personen mit Duldung in\nder Regel als Asylbewerber nach festgelegten Quoten ver-\n\nteilt worden waren, wird die gleichm\u00e4\u00dfige Aufteilung der\nSoziallasten unter den L\u00e4ndern f\u00fcr die Dauer des Sozial-\nhilfebezuges aufrechterhalten und die F\u00e4higkeit der L\u00e4n-\nder und Kommunen, ihre Aufgaben zu erf\u00fcllen, gesichert.\nDie Regelung beinhaltet jedoch keine r\u00e4umliche Beschr\u00e4n-\nkung im engeren Sinne, die ein Verlassen des jeweiligen\nWohnortes untersagt oder unter Erlaubnisvorbehalt stellt.\nDen Betroffenen ist es auch mit einer wohnsitzbeschr\u00e4n-\nkenden Auflage v\u00f6llig unbenommen, sich frei zu bewegen,\nfamili\u00e4re und sonstige soziale Bindungen zu pflegen.\u201c \u2013\nR\u00e4umliche Beschr\u00e4nkungen in der von Ihnen beschriebe-\nnen Art werden in Niedersachsen nicht vorgenommen.\nDas zur Richtigstellung der Antwort des Staatsministers.\nNoch ein Gedanke: Es ist auch argumentiert worden, dass\ndie Asylbewerber mit Aufenthaltsgestattung dann bei-\nspielsweise schlechter gestellt seien. Hier darf ich nur da-\nran erinnern \u2013 auch das ist in Ihrer Antwort gekommen \u2013,\ndass das ja Bundesrecht ist, und wir sollten erst einmal das\nregeln, was wir auf der Landesebene regeln k\u00f6nnen. Das\nist n\u00e4mlich, f\u00fcr Leute mit Duldung eine bessere r\u00e4umliche\nBewegungsfreiheit zu schaffen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEin letzter Gedanke. Herr Staatsminister, Ihr Glaube, man\nk\u00f6nne die Probleme des Lebens gewisserma\u00dfen ordnungs-\npolitisch, milit\u00e4risch, durchorganisiert ,,wegbunkern\u201c \u2013\ndas hat noch zu keiner Zeit funktioniert. Und Ihr Glaube,\nman k\u00f6nne alles kontrollieren, auf die \u00c4mterebene ziehen\n\u2013 das funktioniert nicht. Am Ende bringt es Ihnen \u00c4rger\nein und die Leute in den Beh\u00f6rden werden mit sinnlosen\nArbeiten besch\u00e4ftigt. Und am Ende haben Sie die Debatten\nim Landtag am Hals.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 \nLeroff, CDU: Wir k\u00f6nnen damit leben!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Ich stelle den Antrag der Fraktion der PDS, Erwei-\nterung des Bewegungsraumes f\u00fcr Ausl\u00e4nderinnen und\nAusl\u00e4nder mit Duldungsstatus im Freistaat Sachsen,\nDrucksache 3/1611, zur Abstimmung und bitte Sie bei Zu-\nstimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Danke. Gibt es Gegen-\nstimmen? \u2013 Danke. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei\n2 Stimmenthaltungen und einer gro\u00dfen Anzahl von Abge-\nordneten, die dem Antrag zustimmen, ist dem Antrag\nmehrheitlich nicht entsprochen worden.\nDer Tagesordnungspunkt 9 ist somit beendet.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 10\n\nNachhaltige Boden- und Landnutzung im Freistaat Sachsen\nDrucksache 3/0674, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Besprechung in der ersten Runde erfolgt in der Rei-\nhenfolge: zun\u00e4chst SPD, danach CDU, PDS, CDU und wie\nimmer die Staatsregierung, so sie es m\u00f6chte.\n\nIch erteile der antragstellenden Fraktion der SPD das Wort\nund bitte dazu Frau Abg. Klein.\n\nFrau Klein, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen\nund Kollegen! ,,Das Stiefkind des Umweltschutzes ist der\nBoden\u201c \u2013 so formulierte es treffend Herr Minister Flath in\n\nder vergangenen Woche zur Er\u00f6ffnung der Wissenschaftli-\nchen Fachtagung ,,Erosion\u201c als ein weltweites Problem der\nLandbewirtschaftung. Ich gebe freim\u00fctig zu: Bei meiner\nBefassung mit den Antworten der Staatsregierung auf un-\nseren Antrag sind mir der Umfang und die Brisanz dieser\nThematik erst voll bewusst geworden.\n\nDer Schutz des Bodens ist seit 1998 in Deutschland im\nBundesbodenschutzgesetz endlich auch gesetzlich festge-\nschrieben und findet seine s\u00e4chsische Untersetzung in der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 12. Oktober 2000\n\n1525\n\n\n\nge\u00e4nderten Fassung vom Mai 1999 des S\u00e4chsischen Abfall-\nwirtschafts- und Bodenschutzgesetzes von 1991.\nHerr Minister Flath ist in der vergangenen Woche auf be-\nsagter Fachtagung auf folgende Kategorien des Boden-\nschutzes eingegangen:\n\u2013 Verringerung des Fl\u00e4chenverbrauches,\n\u2013 nachhaltiges Wirtschaften auf den B\u00f6den und\n\u2013 Verringerung der Bodenerosion.\nIch m\u00f6chte mich auch zun\u00e4chst einmal darauf beschr\u00e4n-\nken, obwohl dieses Problem viele Facetten hat, auf die ich\nnoch einmal zur\u00fcckkommen werde.\nAllerdings erwarte ich von einer Antwort der Staatsregie-\nrung zu unseren Fragen der erstgenannten Kategorie \u2013\nVerringerung des Fl\u00e4chenverbrauches \u2013 nicht nur einen\nQuerverweis auf Berichte ihr nachgeordneter Beh\u00f6rden\noder Institute, sondern dass sie nach bestem K\u00f6nnen eine\nZusammenfassung der wenn auch verstreut vorliegenden\nDaten vorlegt. Ich muss mich schon fragen: Wie sonst k\u00f6n-\nnen Sie, Herr Minister Flath, sich ein Bild \u00fcber den Um-\nfang der Problematik verschaffen?\nEs schlie\u00dft sich eine weitere Frage an: Wollen Sie das \u00fcber-\nhaupt? \u2013 Ich denke schon, dass Sie dieses Thema als Um-\nweltminister interessiert und Ihnen wichtig ist; ich m\u00f6chte\nda nichts Falsches unterstellen.\nWas den Umfang der versiegelten und entsiegelten Fl\u00e4-\nchen betrifft, haben wir nicht ausdr\u00fccklich danach gefragt.\nAber wenn in Sachsen mit Blick auf die Erhaltung des Bo-\ndens nennenswerte Erfolge vorzuweisen w\u00e4ren, w\u00e4ren\ndiese wohl von der Staatsregierung auch aufgelistet wor-\nden. Aber das Problem ist ernst. Zirka 128 Hektar an Bo-\nden gehen in Deutschland t\u00e4glich verloren. Verehrte Kolle-\nginnen und Kollegen, das entspricht einer Fl\u00e4che von rund\n260 Fu\u00dfballfeldern t\u00e4glich.\nAuch in Sachsen ist der Bodenverbrauch in den Jahren\n1993 bis 1997 um 7 % angestiegen. Liebe Kolleginnen und\nKollegen, f\u00fchren wir uns vor Augen: Boden ist nicht ver-\nmehrbar. Nach den \u00a7\u00a7 8 bis 11 des S\u00e4chsischen Natur-\nschutzgesetzes ist die Versiegelung des Bodens nur dann\nzu untersagen, wenn es sich dabei um einen nicht aus-\ngleichbaren Eingriff in Natur und Landschaft handelt und\ndie Belange des Naturschutzes nach Abw\u00e4gen aller Anfor-\nderungen an Natur und Landschaft dem Eingriffsvorha-\nben im Range vorgehen.\nEs gibt demzufolge Ma\u00dfnahmen, um Eingriffe in Natur\nund Landschaft zu kompensieren. Aber wie sehen diese\nMa\u00dfnahmen in der Regel aus? Angeordnete Ausgleichs-\nma\u00dfnahmen der Beh\u00f6rden erstrecken sich h\u00e4ufig auf v\u00f6l-\nlig intakte Bereiche. Es werden ein paar B\u00e4ume gepflanzt\noder \u2013 wie unl\u00e4ngst in der ,,Freien Presse\u201c, Kreisseite Aue,\nzu lesen war \u2013 es wird auf einer Waldwiese ein Teich ange-\nlegt als Ausgleichsma\u00dfnahme f\u00fcr verloren gegangene B\u00e4u-\nme und Gr\u00fcn im Rahmen einer Sanierungsma\u00dfnahme der\nBundesstra\u00dfe B 283.\nEin Teich auf einer Waldwiese als Ausgleichsma\u00dfnahme\nf\u00fcr beim Stra\u00dfenbau beseitigte B\u00e4ume \u2013 Sie sollten sich\ndiesen Schildb\u00fcrgerstreich einmal ansehen, Herr Minister!\nIch habe Ihnen die Kopie dieses Zeitungsartikels mitge-\nbracht. Nein, so darf man Bodenschutz zuk\u00fcnftig nicht\nmehr verstehen.\nIch gebe Ihnen Recht, Herr Minister, der Wert des Bodens\nist der \u00d6ffentlichkeit noch nicht ausreichend bewusst. Des-\nhalb sollte seitens Ihres Ministeriums, seitens der mittleren\nund unteren Umweltbeh\u00f6rden alles daf\u00fcr getan werden,\ndieses Thema in das Bewusstsein der \u00d6ffentlichkeit zu\nbringen.\n\nZur Kategorie 2, dem nachhaltigen Wirtschaften, hatten\nwir nicht ausdr\u00fccklich gefragt. Dennoch m\u00fcssen wir den\nunscharfen Begriff der ,,guten fachlichen Praxis in der\nLandwirtschaft\u201c wirklich umsetzen. Denn wenn wir es\nnicht tun, wird uns irgendwann der Gesetzgeber dazu\nzwingen. Allerdings ist hier die s\u00e4chsische Landwirtschaft\ndurch die Beteiligung von \u00fcber 75 % der Ackerfl\u00e4che am\nProgramm ,,Umweltgerechte Landwirtschaft\u201c schon ein\ngutes St\u00fcck vorangekommen.\nZur 3. Kategorie, der Bodenerosion, erfahren wir aus dem\nAgrarbericht, dass 60 % des Ackerlandes in Sachsen durch\nWassererosion und 25 % der Ackerfl\u00e4che durch Windero-\nsion gef\u00e4hrdet sind. 60 % der Ackerfl\u00e4che Sachsens, das\nentspricht mehr als 44 000 Hektar. Es gibt beispielhafte\nAns\u00e4tze, der Bodenerosion in Sachsen entgegenzuwirken.\n\n(Prof. Dr. Mannsfeld, CDU: Sie haben eine \nNull vergessen! Es sind 440 000 Hektar.)\n\n\u2013 Vielen Dank. Ich kann Ihnen da nicht das Wasser rei-\nchen.\nAufforstung ist eine M\u00f6glichkeit. Wir haben in unserem\nAntrag auch nach dem Stand der Waldmehrung gefragt.\nRichtig vorangekommen sind wir dabei in Sachsen nicht.\nWir werden heute im Rahmen der Diskussion um den\nAgrarbericht noch einmal darauf zur\u00fcckkommen.\nHecken- und Baumreihenpflanzungen sind eine weitere\nM\u00f6glichkeit. Allerdings geht die Staatsregierung nicht da-\nrauf ein, in welchem Umfang wirklich \u00fcbergro\u00dfe Schl\u00e4ge\nverkleinert wurden, um Wind- und Wassererosion zu be-\ngegnen, um sch\u00e4dlingsvernichtendem Feldgetier Unter-\nschlupf zu gew\u00e4hren und um damit die Artenvielfalt in\nder Ackerlandschaft zu erhalten.\nEine weitere M\u00f6glichkeit, die in Sachsen von den Landwir-\nten zunehmend angenommen wird, ist die konservierende\nLandbewirtschaftung. Das hei\u00dft, mit Mulchsaatverfahren\nund mit Zwischenanbau zu arbeiten, um den Boden m\u00f6g-\nlichst ganzj\u00e4hrig zu bedecken, seine Oberfl\u00e4che zu festigen\nund seine Wasseraufnahmef\u00e4higkeit zu verbessern. Diese\nVerfahren werden neuerdings im Programm ,,Umweltge-\nrechte Landwirtschaft\u201c mit gef\u00f6rdert. Allerdings werden\ndiese Verfahren erst auf einem geringen Teil der s\u00e4ch-\nsischen Ackerfl\u00e4che angewendet, denn sie stellen insbe-\nsondere erh\u00f6hte Anforderungen an das Management des\nLandwirtes und auch an den Maschinenpark. Aber ich bin\nmir sicher, dass die damit erzielbaren Kosteneinsparungen\nbeim Treibstoff und bei der Bearbeitungszeit dazu f\u00fchren\nwerden, dass wesentlich mehr Ackerfl\u00e4chen nach diesen\nVerfahren bewirtschaftet werden.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir sollten mit unserem\nPlaneten Erde stets so umgehen, als w\u00e4re er uns von unse-\nren Enkeln nur geliehen worden, hat ein weiser Mensch\nsinngem\u00e4\u00df vor einiger Zeit einmal postuliert. Das gilt auch\nf\u00fcr unseren Boden. Das m\u00fcssen wir uns immer wieder\nklarmachen und auch das Bewusstsein der \u00d6ffentlichkeit\ndaf\u00fcr sch\u00e4rfen.\nDaf\u00fcr zu sensibilisieren war Sinn und Zweck unseres An-\ntrages. In einem \u00c4nderungsantrag zu unserem Antrag\nwollen wir auch einen konkreten Vorschlag unterbreiten,\nwie das zuk\u00fcnftig geschehen kann. Deshalb wollen wir\nunseren Antrag auch nicht f\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Wie angek\u00fcndigt\nspricht nun die CDU-Fraktion. Ich darf dazu Herrn Abg.\nProf. Mannsfeld bitten.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 12. Oktober 2000\n\n1526\n\n\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\ngeehrten Damen und Herren! Ja, in der Tat, Frau Klein,\nnach In-Kraft-Treten des Bodenschutzgesetzes, das aller-\ndings, und das sei nur am Rande vermerkt, nicht 1998,\nsondern erst im M\u00e4rz 1999 in Kraft getreten ist, nach der\nVerabschiedung im Deutschen Bundestag war eine solche\nFrist eingeordnet, und mit dem untergesetzlichen Regel-\nwerk der so genannten Bundesbodenschutz- und Altlas-\ntenverordnung vom Juli 1999 und unserem eigenen in\nSachsen novellierten Abfall- und Bodengesetz ist ein ein-\nheitlicher gesetzlicher Rahmen f\u00fcr alle Aspekte der Nut-\nzung, der Beeintr\u00e4chtigung, aber eben auch, wenn es\nerforderlich ist, der Sanierung von B\u00f6den gegeben.\nDass in der \u00d6ffentlichkeit das Interesse an Fragen des\nGrundst\u00fccksverkehrs und der Finanzierung von Sanie-\nrungszielen nach sch\u00e4dlichen Bodenver\u00e4nderungen \u00fcber-\nwiegt, darf nicht den Blick daf\u00fcr verstellen, dass im Sinne\ndes vorbeugenden Ressourcenschutzes die Bedeutung des\nNaturgutes Boden bei den unterschiedlichsten Planungs-\nund Genehmigungsverfahren konzeptionell sowie im\nZuge der so genannten ordnungsgem\u00e4\u00dfen Land- und\nForstwirtschaft direkt-materiell den eigentlichen Stellen-\nwert f\u00fcr den Bodenschutz besitzt.\nIn Bezug auf den Bodenschutzaspekt ist es Ziel des SPD-\nAntrages, einen Sachstandsbericht \u00fcber die bisher erreich-\nten Ergebnisse beim Bodenschutz einzufordern, der vor-\nrangig mit einer ressourcenschonenden und umweltge-\nrechten Land- und Forstwirtschaft erreicht werden muss.\nAus den verschiedenen Punkten des Berichtsantrages\nm\u00f6chte ich mich besonders \u2013 und das deckt sich mit dem,\nwas Kollegin Klein vorgetragen hat \u2013 den beiden Problem-\nkreisen Fl\u00e4chenverbrauch und Bodenschutz im engeren\nSinne zuwenden.\nWie sieht denn die Situation in Sachsen aus? Frau Klein,\nSie haben das Ministerium kritisiert, weil es Ihnen keine\nZahlen geliefert hat. Ich habe mir die M\u00fche gemacht, sie\neinfach herauszuziehen.\nIm Umkehrschluss ist das, wenn es um Fl\u00e4chenverbrauch\ngeht, Verbrauch f\u00fcr Bauland, f\u00fcr Verkehrsvorhaben, und\nzwar nicht nur im Sinne von Umnutzung der B\u00f6den, son-\ndern zumeist von Vernichtung, weil sie abgegraben oder\nversiegelt werden. Das betrifft B\u00f6den, die in einer rund\nacht- bis zehntausendj\u00e4hrigen Entwicklungsgeschichte\nentstanden sind, was bedeutet, dass sie, wenn wir sie ein-\nmal funktionsunf\u00e4hig gemacht haben, als Teil des Natur-\nhaushaltes verloren sind.\n1992 wies die Statistik noch rund 9,9 % der Landesfl\u00e4che\nals siedlungs-, verkehrs- oder industriegenutzt aus. Aus\nden Unterlagen des Statistischen Landesamtes oder des\nAgrarberichtes geht hervor, dass im Verlauf der vergange-\nnen neun Jahre dieser Wert auf 12,2 % angestiegen ist. Das\nhei\u00dft, 36 000 bis 40 000 Hektar sind durch die verschie-\ndensten gesellschaftlichen Anliegen des Wohnungsbaus,\ndes Verkehrs, des Bergbaus und anderes in diesem Zeit-\nraum der landwirtschaftlich nutzbaren Bodenfl\u00e4che entzo-\ngen worden. Das ist in etwa ein Wert von 30 Hektar pro\nTag.\nSie, Frau Klein, sind auch, wie ich eine Zeit lang selbst, auf\neine Zeitungsmeldung hereingefallen, die im Januar 1998\ndiese 7 % aus einer Angabe des Statistischen Landesamtes\nbezog. Diese Angabe kann nicht stimmen, weil die dort\ngenannten 11 %, die dort als heute versiegelte Bodenfl\u00e4che\nangegeben werden, minus 7 % bedeuten w\u00fcrden, dass wir\n1992 nur 4 % versiegelte Fl\u00e4che in Sachsen gehabt h\u00e4tten.\nDem widersprechen alle statistischen Angaben.\n\nEs sind also 9,9 % und ein Anstieg um rund 3,2 %. Das ist\nein durchaus nennenswerter Umfang.\nSie haben auch auf die aktuellen Berichte des Bundesamtes\nf\u00fcr Bauwesen und Raumordnung \u2013 dort habe ich die Zah-\nlen jedenfalls her \u2013 hingewiesen, in denen ausgesagt wird,\ndass die Tendenz zur Umwidmung von Freifl\u00e4chen in\nSiedlungsfl\u00e4chen im weitesten Sinne ungebrochen ist. Ich\nhabe erst vor wenigen Tagen die Angabe 129 Hektar aus\ndem Internet gezogen. Das deckt sich mit der von Ihnen\ngenannten Zahl 128. Dies entspricht umgerechnet einem\nFl\u00e4chenverbrauch von 15 m pro Sekunde, wobei sich diese\n129 noch differenzieren lassen in etwa 92 Hektar pro Tag\nin den westlichen Bundesl\u00e4ndern und 37 im Osten, was\nwiederum bedeutet, dass meine Faustrechnung mit\n30 Hektar doch in der N\u00e4he dessen liegt, was man in einer\ngesamtdeutschen Statistik ermittelt hat.\nEs wird also, wenn man das so sieht, generell zu viel Bo-\nden versiegelt oder gar beseitigt. Als Botschaft kann nur\ngelten: Alle Vorhabentr\u00e4ger und alle Genehmigungsbeh\u00f6r-\nden m\u00fcssen streng und f\u00fcr mein Empfinden teilweise\nwohl noch strenger auf die Einhaltung der gesetzlichen\nVorschriften zum Bodenschutz achten, vor allem durch die\nst\u00e4ndige Ber\u00fccksichtigung dieses Aspektes in allen Pla-\nnungs- und Genehmigungsverfahren, wie in Umweltver-\ntr\u00e4glichkeitspr\u00fcfungen, in jeder Fachplanung, bei der Bau-\nleitplanung, den Genehmigungen nach dem Berggesetz, in\nder Regionalplanung und bei vielem anderen mehr.\nUnser Parlament hat dar\u00fcber hinaus im Zuge der Haus-\nhaltsberatungen auch noch Gelegenheit beispielsweise ein\nZeichen f\u00fcr Brachfl\u00e4chenrevitalisierung zu setzen, um den\nDruck auf die Freifl\u00e4chen und damit auf gewachsenen Bo-\nden durch die Wiedernutzbarmachung von anderweitig\ngenutzten Fl\u00e4chen zu vermindern.\nEin zweiter Aspekt sollte noch angesprochen werden.\nDabei geht es um den Bodenschutz im engeren Sinne, f\u00fcr\nden die nachhaltige Bodennutzung, insbesondere das Ph\u00e4-\nnomen der Bodenerosion und -verdichtung im Zuge der\nackerbaulichen Nutzung zu ber\u00fccksichtigen ist. In der Tat\nsind in Sachsen, speziell im mittleren und im s\u00fcdlichen\nTeil, rund 460 000 Hektar \u2013 das sind 60 % der Ackerfl\u00e4che \u2013,\naufgrund der Raumstruktur besonders von solchen Prob-\nlemen potenziell oder \u00fcber viele Jahre immer wieder tat-\ns\u00e4chlich betroffen. Hier gibt es also immer noch betr\u00e4chtli-\nche Bodenverlagerungen, die auf der einen Seite die Bo-\ndenfruchtbarkeit senken und auf der anderen Seite negati-\nve Auswirkungen nicht nur auf den Wasserhaushalt\nhaben. Denken Sie auch an alle infrastrukturellen Gege-\nbenheiten.\nUntersuchungen meines Lehrstuhls an der Universit\u00e4t im\nRahmen der Mitwirkung an einem Forschungsprojekt des\nFreistaates im Jahna-Gebiet \u2013 f\u00fcr denjenigen, der sich in\nSachsen nicht so gut auskennt, sage ich zur Erl\u00e4uterung,\ndass sich dieses Gebiet s\u00fcdwestlich von Mei\u00dfen bzw.\nnord\u00f6stlich von D\u00f6beln befindet \u2013 haben ergeben, dass in\neinem Testraum \u2013 diese 240 Quadratkilometer Flussein-\nzugsgebiet \u2013 jahresdurchschnittlich eine Bodenverlagerung\nvon 80 000 Tonnen erfolgt. Diesen Wert k\u00f6nnen Sie nun in\ndas Verh\u00e4ltnis zur Fl\u00e4chengr\u00f6\u00dfe setzen. Das sind doch ge-\nwaltige Betr\u00e4ge. Es ist ganz klar, dass die Politik dieser\nEntwicklung nicht tatenlos zusehen kann und es auch\nnicht tut.\nViele s\u00e4chsische Fl\u00e4chenbewirtschafter tragen mit ihrer\nWirtschaftsweise zunehmend zum Schutz des Bodens bei.\nAuf das Instrument der umweltgerechten Landbewirt-\nschaftung wurde schon hingewiesen. Speziell im Rahmen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 12. Oktober 2000\n\n1527\n\n\n\ndes Teilprogramms ,,Umweltgerechter Ackerbau\u201c werden\nf\u00fcr 467 000 Hektar \u2013 das sind \u00fcber 70 % der Gesamtfl\u00e4che\nin Sachsen \u2013 Zuwendungen gew\u00e4hrt. Das hei\u00dft im Um-\nkehrschluss, dass auf diesen \u00fcber 70 % Ackerland in Sach-\nsen eine umweltschonende Bewirtschaftung \u00fcberwiegt.\nDabei stehen D\u00fcngungsreduzierung, Zwischenfruchtan-\nbau, Reduzierung der \u00dcberrollvorg\u00e4nge gegen die Boden-\nverdichtung und andere Ma\u00dfnahmen im Vordergrund.\nErg\u00e4nzt wird diese positive Bilanz durch zus\u00e4tzliche Akti-\nvit\u00e4ten im Rahmen der beiden F\u00f6rderprogramme I und II\ndes so genannten Kulturlandschaftsprogramms, in deren\nRahmen vorrangig pflegende und schonende Ma\u00dfnahmen\nim Gr\u00fcnlandbereich, vielfach in Verbindung mit Natur-\nschutzzielen wie Schutzpflanzungen, Anlage von Feucht-\nbiotopen und \u00c4hnliches, durchgef\u00fchrt werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Das von mir genannte For-\nschungsprojekt im Jahna-Gebiet war \u00fcbrigens von den\nLandwirtschafts\u00e4mtern D\u00f6beln und Gro\u00dfenhain getragen\nund wurde als s\u00e4chsisches Expo-Projekt qualifiziert. Viel-\nleicht hat jemand von Ihnen, der in Hannover gewesen ist,\ndieses Projekt im s\u00e4chsischen Pavillon gesehen.\nIn diesem Beispielgebiet ist mit vielen Bewirtschaftern ver-\nsucht worden konservierende Bodenbearbeitung zu erpro-\nben. Dies wurde durch pfluglose Bestellverfahren und an-\ndere Ma\u00dfnahmen erreicht, \u00fcber die man im Einzelnen jetzt\nnicht debattieren kann. Diese Methode kommt den Land-\nwirten im Kostenvergleich letztlich sogar billiger, weil vie-\nle Arbeitsg\u00e4nge wegfallen und zugleich ein nachhaltiger\nBeitrag zum Bodenschutz geleistet wird. Die in einem sol-\nchen Testgebiet gewonnenen Erfahrungen k\u00f6nnen nun\nschrittweise auch auf andere s\u00e4chsische Regionen \u00fcbertra-\ngen werden.\nWenn man den Gesamtkontext der hier angesprochenen\nThematik zu bilanzieren versucht, so gibt es nat\u00fcrlich auch\nnoch Sachverhalte, bei denen weitere Verbesserungen\nerforderlich sind. Das betrifft zum Beispiel die unter Punkt\n5 des Antrages genannte Verkleinerung \u00fcbergro\u00dfer Acker-\nschl\u00e4ge mit all den Aspekten, die auch Frau Klein zum Teil\nschon vorgetragen hat.\nIch komme zum Schluss und versuche ein Fazit. Die Ant-\nworten der Staatsregierung auf die Fragen der Antragstel-\nlerin und einige der in der Diskussion zus\u00e4tzlich erw\u00e4hn-\nten Aussagen machen deutlich, dass die nachhaltige Bo-\nden- und Landnutzung in Sachsen gute Fortschritte ge-\nmacht hat. Es besteht aber noch kein Grund daf\u00fcr, dass\nwir uns in Selbstzufriedenheit zur\u00fccklehnen.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Zum Antrag der SPD-\nFraktion spricht nun die PDS-Fraktion. Frau Abg. Alt-\nmann, bitte.\n\nFrau Altmann, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Wie Frau Klein zu Beginn schon bemerkt hat, geht\ndas Anliegen einer nachhaltigen Boden- und Landnutzung\nim Freistaat Sachsen nat\u00fcrlich weit \u00fcber die Fragestellun-\ngen des vorliegenden Berichtsantrages der SPD-Fraktion\nhinaus. Wie wir auch schon an den Ausf\u00fchrungen der bei-\nden vorhergehenden Redner festgestellt haben, ist es wirk-\nlich eine Auslegungsfrage, ob dieser Antrag eher vom\nagrarpolitischen oder vom umweltpolitischen Sprecher im\nParlament behandelt wird. An meinen Ausf\u00fchrungen wer-\n\nden Sie erkennen, dass ich nat\u00fcrlich eine etwas andere\nSicht als Prof. Mannsfeld auf die Problematik habe und\nauch andere Schwerpunkte setzen m\u00f6chte.\nDer Fl\u00e4chenverbrauch durch Versiegelung und Bebauung,\nder damit verbundene Verlust von landwirtschaftlicher\nNutzfl\u00e4che und die Renaturierung und Restrukturierung\nvon Fl\u00e4chen sowie die gezielte Aufforstung in waldarmen\nGebieten Sachsens ist, wie gesagt, nur ein Teil der hier zu\nbesprechenden Problematik. Ganz wesentlich ist in diesem\nZusammenhang die schonende, erhaltende Nutzung der\nzum Gl\u00fcck noch nicht \u00fcberbauten und versiegelten Fl\u00e4-\nchen. Dabei spielt die Landwirtschaft eine ganz besondere\nund herausragende Rolle, die meiner Meinung nach in der\n\u00d6ffentlichkeit immer noch viel zu sehr als Konkurrenz zu\nBoden-, Natur- und Klimaschutz dargestellt wird. Dabei\nliegt es im ureigenen Interesse der Landwirte, ihr wichtigs-\ntes Produktionsmittel, den Boden, so zu bestellen und zu\nbearbeiten, dass er nicht unn\u00f6tig \u2013 \u2013\n\n(Abg. Lehner, CDU, meldet sich zu einer\nZwischenfrage.)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich m\u00f6chte Sie fragen.\nAber f\u00fchren Sie zuerst Ihren Satz zu Ende. Darauf habe ich\nn\u00e4mlich gewartet, Frau Abgeordnete.\n\nFrau Altmann, PDS: Ich m\u00f6chte zuerst die Zwischenfrage\nbeantworten.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Abgeordnete, Sie\ngestatten also eine Nachfrage?\n\nFrau Altmann, PDS: Ja.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Bitte sch\u00f6n.\n\nLehner, CDU: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! \u2013 Frau Alt-\nmann, ich darf Ihnen eine Frage stellen. Der Berufsstand\nder G\u00e4rtner geht doch auch mit Boden um, und zwar sehr\neffektiv. Wir haben uns in der vorhergehenden Debatte\n\u00fcber eine kleine Gruppe von Menschen \u2013 das waren unge-\nf\u00e4hr 2 800 \u2013 unterhalten, die sich hier unberechtigt aufhal-\nten. Die Bundesregierung treibt durch ihre Verteuerung\nder Energiekosten zirka 100 000 g\u00e4rtnerische Betriebe in\nden Konkurs, zumindest in die Gefahr des Konkurses. Da-\nran h\u00e4ngen 600 000 Arbeitspl\u00e4tze, die in der Regel von\nDeutschen wahrgenommen werden.\nSind Sie mit mir einer Meinung, dass wir der Bundesregie-\nrung die Empfehlung geben sollten, auch einmal etwas f\u00fcr\nunsere deutschen Landsleute zu tun, bezogen auf den Er-\nhalt dieser Betriebe und dieser Arbeitspl\u00e4tze?\n\n(Tippach, PDS: Was sollte denn das jetzt? \u2013 \nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Die Frage muss aber gestellt\n\nwerden d\u00fcrfen!)\n\nFrau Altmann, PDS: Ich mache zun\u00e4chst einmal keine\nUnterschiede, ob wir mit irgendwelchen Antr\u00e4gen oder\nMa\u00dfnahmen deutsche oder nichtdeutsche Mitb\u00fcrger be-\nvorteilen, benachteiligen oder unterst\u00fctzen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nIm \u00dcbrigen bin ich sicher, dass die von Ihnen gestellte\nFrage nachher, zu sehr sp\u00e4ter Stunde, im Zusammenhang\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 12. Oktober 2000\n\n1528\n\n\n\nmit dem Agrarbericht noch ausf\u00fchrlich behandelt wird.\nDazu werden sich sicherlich alle Fraktionen positionieren.\nAu\u00dferdem m\u00f6chte ich sagen, dass ich auch die G\u00e4rtner in\nden Berufszweig der Landwirte, Forstwirte und G\u00e4rtner\neinbeziehe.\n\n(Lehner, CDU: Auch der Bodennutzer!)\n\n\u2013 Ja, auch der Bodennutzer. Damit habe ich \u00fcberhaupt\nkein Problem.\nJetzt muss ich erst einmal nachsehen, an welcher Stelle\nmeines Beitrages ich gewesen bin. \u2013 Ich habe gesagt, dass\nzum Gl\u00fcck noch nicht alle Fl\u00e4chen versiegelt sind und die\nLandwirtschaft dort eine ganz besondere Rolle spielt.\n\n(Winkler, CDU: Das hatten wir schon!)\n\n\u2013 Ja, ich war sogar schon ein St\u00fcck weiter.\nEs liegt im ureigenen Interesse der Landwirte, ihr wichtigs-\ntes Produktionsmittel, den Boden, zu bestellen und zu be-\narbeiten, damit\n\n(Winkler, CDU: Das ist doch die falsche Stelle!)\n\n\u2013 nein, es ist nicht die falsche Stelle \u2013 er nicht unn\u00f6tig\nverdichtet wird, nicht durch Wind- und Wassererosion\nvernichtet oder durch unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig hohe D\u00fcngemit-\ntel- oder Pflanzenschutzmittelgaben aus dem nat\u00fcrlichen\nGleichgewicht gebracht wird. Oft ist eine solche umwelt-\nund standortgerechte Landbewirtschaftung durch knall-\nharte wirtschaftliche Zw\u00e4nge und verschiedene Produkti-\nonsbegrenzungen kaum noch m\u00f6glich.\nDie vorhin schon von beiden Rednern angesprochenen\ns\u00e4chsischen Programme sind ein Schritt in die richtige\nRichtung, um den Landwirten die Umweltleistungen mehr\nund mehr zu verg\u00fcten. Das wird auf diese Weise jedoch\nbei weitem noch nicht ausreichend zum Ausdruck ge-\nbracht.\nEs muss aber auch gesagt werden, dass kein anderer Be-\nreich der Wirtschaft so sehr wie die Landwirtschaft einen\nBeitrag zur Reproduktion, sogar zur Erweiterung der na-\nt\u00fcrlichen Ressourcen leisten kann. In diesem Zusammen-\nhang erinnere ich nicht zum ersten Mal \u2013 ich bin mir si-\ncher, dass es auch nicht das letzte Mal sein wird \u2013 an die\nkonsequente Nutzung der nachwachsenden Rohstoffe.\nNun m\u00f6chte ich ganz direkt zu dem uns vorliegenden An-\ntrag kommen. Der Antrag beschr\u00e4nkt sich zu gro\u00dfen Tei-\nlen auf das Abfragen statistischer Daten. Dementspre-\nchend ist auch die Stellungnahme der Staatsregierung aus-\ngefallen. Dadurch ist eine wirklich konkret auf Sachsen\nbezogene Problemdiskussion auf der Grundlage dieses\nAntrages nicht besonders gut m\u00f6glich.\nAllerdings ist die Stellungnahme der Staatsregierung, be-\nsonders zu Punkt 6 des Antrages, meiner Meinung nach\nmehr als d\u00fcrftig. Dort wird nach der verloren gegangenen\nlandwirtschaftlich genutzten Fl\u00e4che durch Bauma\u00dfnah-\nmen und Versiegelung gefragt, also nach solchen Fl\u00e4chen,\ndie tats\u00e4chlich landwirtschaftlich bewirtschaftet werden.\nDie Staatsregierung bezieht sich in ihrer Beantwortung\naber auf die Verringerung der Fl\u00e4che, auf der in Sachsen\neine landwirtschaftliche Nutzung grunds\u00e4tzlich m\u00f6glich\nist, also auf die landwirtschaftliche Nutzfl\u00e4che.\nAuch dabei wird nichts dar\u00fcber ausgesagt, wie viel der\nseit 1990 verloren gegangenen 12 800 Hektar landwirt-\nschaftlichen Nutzfl\u00e4che konkret durch Bauma\u00dfnahmen\nund Versiegelung entzogen worden sind.\nAuch im Agrarbericht ist an der Stelle, auf die die Staats-\nregierung verweist, kein Hinweis darauf zu finden. Die\n\nBegr\u00fcndung daf\u00fcr kann ich beim besten Willen nicht\nnachvollziehen, Herr Minister Flath, denn an einer ande-\nren Stelle im Agrarbericht, bei den Waldfl\u00e4chen, ist der\nFl\u00e4chenentzug durch Nutzungs\u00e4nderung ganz detailliert\nnach Braunkohlenabbau, Gewerbe- und Industriefl\u00e4chen,\nWohnbebauung, Verkehrsfl\u00e4chen usw. aufgef\u00fchrt. Warum\ndas bei der landwirtschaftlichen Nutzfl\u00e4che nicht m\u00f6glich\nsein soll, verstehe ich nicht. Vielleicht k\u00f6nnen Sie mir das\nnachher erkl\u00e4ren.\nDie Stellungnahme der Staatsregierung zu den \u00fcbrigen\nPunkten des Antrages ist ausf\u00fchrlicher, macht aber auch\nProbleme deutlich. Zum Teil werden keine konkreten Aus-\nk\u00fcnfte \u00fcber den Umfang und die Ergebnisse der durchge-\nf\u00fchrten Ma\u00dfnahmen gegeben.\nIm Punkt 2 des Antrages \u2013 Renaturierung meliorierter Fl\u00e4-\nchen und begradigter Wasserl\u00e4ufe \u2013 wird erneut auf ent-\nsprechende Ausf\u00fchrungen im Agrarbericht verwiesen.\nDort ist unmissverst\u00e4ndlich dargestellt, dass die Kommu-\nnen finanziell deutlich \u00fcberfordert sind, ihren Verpflich-\ntungen aus dem S\u00e4chsischen Wasserschutzgesetz nachzu-\nkommen. Die in ihrem Verantwortungsbereich liegenden\nGew\u00e4sser k\u00f6nnen aus diesem Grund nur ungen\u00fcgend aus-\ngebaut und renaturiert werden.\nEine ausreichende Unterhaltung der Gew\u00e4sserbetten ist\nnicht m\u00f6glich. Die Folge ist zwangsl\u00e4ufig eine zunehmen-\nde Vern\u00e4ssung landwirtschaftlicher Nutzfl\u00e4chen. Hier sind\ndie Kommunen durch die Staatsregierung mit entspre-\nchenden finanziellen Mitteln auszustatten, damit sie ihren\nPflichtaufgaben in diesem Bereich nachkommen k\u00f6nnen.\nDas ist notwendig, damit in Zukunft eine sinnvolle land-\nwirtschaftliche Nutzung dieser Fl\u00e4chen gesichert wird.\nIn Punkt 4 des Antrages \u2013 Waldmehrung in den waldar-\nmen Regionen Sachsens \u2013 wird auf die gezielte Beratung\nder Arbeitsgruppen Waldmehrung bei den staatlichen\n\u00c4mtern f\u00fcr Landwirtschaft seit Oktober 1998 hingewiesen.\nWelche Aufforstungsma\u00dfnahmen auf der Grundlage der\nBeratung und der genannten Angebotsplanung konkret in\nwaldarmen Gebieten bisher abgeleitet und realisiert wur-\nden, ist auch hier nicht zu erfahren. Soweit zu dem vorlie-\ngenden Antrag.\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 \nBeifall des Abg. Lehner, CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich frage die CDU-\nFraktion, ob sie die Gelegenheit wahrnehmen m\u00f6chte,\nnoch einmal zu sprechen. \u2013 Das ist nicht der Fall. M\u00f6chten\nweitere Abgeordnete das Wort nehmen? \u2013 Ich sehe keinen\nRedebedarf. Herr Staatsminister Flath, bitte.\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Wir haben einen Antrag zur nachhaltigen Boden- und\nLandnutzung im Freistaat Sachsen vorliegen. Die Staats-\nregierung hat darauf geantwortet. Aus meiner Sicht war\ndie Antwort ausf\u00fchrlich.\nDie ge\u00e4u\u00dferte Kritik nehme ich zum Teil an. Ich muss aber\nsagen, dass unser Ministerium kein Statistisches Landes-\namt ist. Wenn in Berichtsantr\u00e4gen nach au\u00dferordentlich\nvielen Daten gefragt wird, so sind wir zwar bem\u00fcht, alles\nzu beantworten, wir k\u00f6nnen aber nur auf die Quellen zu-\nr\u00fcckgreifen, bei denen Zahlenangaben vorliegen. In man-\nchen Bereichen \u2013 deshalb f\u00e4llt dort die Antwort ausf\u00fchrli-\ncher aus \u2013 gibt es eine sehr gute Datengrundlage. In ande-\nren Bereichen sind die Daten nicht so dicht.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 12. Oktober 2000\n\n1529\n\n\n\nFrau Altmann, ich will zugeben, dass wir uns bem\u00fchen,\ndie Datengrundlage zu verbessern und \u2013 darauf kommt es\nmir besonders an \u2013 diese Datengrundlage den Ingenieur-\nb\u00fcros und den Planern im Land zug\u00e4nglich zu machen.\nIch sehe diesbez\u00fcglich durchaus Verbesserungsbedarf.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Staatsminister,\ndarf Frau Abg. Altmann eine Frage stellen? \u2013 Bitte.\n\nFrau Altmann, PDS: Ich muss nachfragen: Ist denn die Er-\nhebungsgrundlage bei Waldfl\u00e4chen eine andere als bei\nlandwirtschaftlichen Nutzfl\u00e4chen? Im Agrarbericht sind\nzu Waldfl\u00e4chen konkrete Zahlen und Aussagen enthalten.\nZur landwirtschaftlichen Nutzfl\u00e4che ist einfach nichts zu\nfinden.\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nFrau Altmann, das kann ich nicht ersch\u00f6pfend beantwor-\nten. Ich nehme das gern mit und sage zu, dass wir uns\nbem\u00fchen werden. In beiden F\u00e4llen ist es aber nicht so \u2013 ich\nwiederhole es \u2013, dass es Aufgabe eines Ministeriums ist,\nden ganzen Tag lang Listen dar\u00fcber zu f\u00fchren, wo ein\nHektar hinzukommt oder wo ein Hektar f\u00fcr eine Nutzung\nwegf\u00e4llt. Wir greifen auf andere Quellen zur\u00fcck.\nIch m\u00f6chte jetzt eine Br\u00fccke zu dem bauen, was Frau Klein\nge\u00e4u\u00dfert hat. Sie hat gesagt, sie habe den Eindruck, dass es\nverstreute Daten gebe. Ja, es ist einfach so. Wissen Sie,\nanhand des Problems Bodenschutz kann man gut verdeut-\nlichen, dass es bei Umweltschutzanliegen nicht konkret\ndarum geht, alles in einem Umweltministerium zu erledi-\ngen. Das ist etwas Ressort\u00fcbergreifendes. Beim Boden-\nschutz sind Sie auch sehr schnell bei der Landwirtschaft\nund bei der Wirtschaftsentwicklung. Das wiederum hat\netwas zu tun mit dem Innenministerium und auch mit\ndem Finanzministerium.\nEs ist nicht mein Ziel alles zu konzentrieren. Ich m\u00f6chte\ndie Gelegenheit heute nutzen, das anhand des Boden-\nschutzes zu verdeutlichen und zu zeigen, wie mein Ansatz\nim Ministerium ist. Es geht darum, das Problem im Land\ndarzustellen.\nMeine Damen und Herren! Es ist mir gerade in der letzten\nWoche aufgefallen \u2013 vielleicht war es ein Zufall; auf jeden\nFall war es eine gute Vorbereitung auf die heutige Debatte,\nwie auch Frau Klein schon dargelegt hat \u2013, dass an einem\nTag in Sachsen zwei Bodenschutzveranstaltungen stattfan-\nden, einmal in Dresden, organisiert von zwei Landwirt-\nschafts\u00e4mtern \u2013 dort ging es um das Expo-Projekt, das\nHerr Prof. Mannsfeld n\u00e4her erl\u00e4utert hat \u2013, und zum ande-\nren am Nachmittag in einer zweiten Veranstaltung in Frei-\nberg, organisiert von einem Bodenschutzverein, einer Re-\ngionalgruppe Ost, gemeinsam mit unserem Landesamt f\u00fcr\nUmwelt und Geologie und unseren staatlichen Umwelt-\nfach\u00e4mtern. Dort ist mir zun\u00e4chst aufgefallen, dass das\nThema Bodenschutz fachlich inzwischen gut besetzt ist.\nAber das Problem war \u2013 Frau Klein, da werden Sie mir\nRecht geben, Sie waren ja bei der Dresdner Veranstaltung\nanwesend und haben das verfolgt \u2013, da sa\u00df eine Gruppe\nvon Fachleuten zusammen. Mir wurde klar, dass wir so-\nwohl in den Landwirtschafts\u00e4mtern seit l\u00e4ngerer Zeit das\nThema bearbeiten als auch in den Umweltfach\u00e4mtern,\nLandesamt, Regierungspr\u00e4sidien bis hin zu unseren Uni-\nversit\u00e4ten. Die Universit\u00e4ten wollen wir nicht vergessen.\n\u00dcberall dort wird das Thema fachlich sehr fundiert bear-\nbeitet.\n\nDas Problem beim Bodenschutz ist, dass es in der \u00f6ffent-\nlichen Meinung \u00fcberhaupt noch nicht bekannt ist, aber ein\nwichtiges Thema darstellt, mit dem wir uns befassen m\u00fcs-\nsen, wenn es um Nachhaltigkeit unserer Entwicklung geht.\nWir sollten zun\u00e4chst eine Anstrengung in dieser Richtung\nunternehmen; denn es ist im Prinzip sehr schwer, wenn\ndas Problem \u00f6ffentlich nicht bekannt ist. Es wird dann\nauch nur wenig Leute geben, die diese Arbeit unterst\u00fct-\nzen. Es wird dann auch entsprechend gro\u00dfe Widerst\u00e4nde\ngeben.\nEines ist ja wohl zu akzeptieren: dass es sehr oft im Bereich\nvon Umweltschutz, so auch beim Bodenschutz, einfach um\nInteressenkonflikte geht. Diese Interessenkonflikte muss\nich zun\u00e4chst erst einmal anerkennen. Ich kann doch nicht\nsagen, nur, weil ich vordergr\u00fcndig den Boden sch\u00fctzen\nwill, muss ich gegen jegliche Industrieansiedlung sein. Ich\nkann auch nicht sagen, deshalb bin ich gegen Autobahn-\nbau. Nat\u00fcrlich wird dort viel Fl\u00e4che verbraucht.\nBei der Gelegenheit will ich erw\u00e4hnen, man kann auch\neine Sache \u00f6ffentlich gut besetzen, wenn \u2013 zugegebener-\nma\u00dfen noch wenige \u2013 positive Beispiele in die \u00d6ffentlich-\nkeit getragen werden, so beim Autobahnbau. Alle hier im\nHohen Hause werden die A 4 benutzen, sicherlich auch\nh\u00e4ufiger. Da f\u00e4hrt man am Tanneberger Loch vorbei. Dort\nwurde freilich Boden verbraucht, aber es wurde gleichzei-\ntig \u2013 das ist beispielgebend, da will ich das Wirt-\nschaftsministerium hervorheben \u2013 daran gedacht, auf der\nanderen Seite die alte Linienf\u00fchrung zur\u00fcckzubauen. Es\nwird der Boden also der Natur zur\u00fcckgegeben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWer diesen Sommer im Urlaub war, wird feststellen, es\ngibt viele L\u00e4nder, die lassen das dann einfach so liegen.\nWir sind wohlgemerkt am Anfang einer solchen Entwick-\nlung, aber es gibt sehr, sehr positive Ans\u00e4tze.\nPositive Entwicklungen gibt es auch bei Heckenanpflan-\nzungen. Es wurden in den zehn Jahren 630 Kilometer\nHecken gepflanzt. Das muss man ja anerkennen. Dass das\nbei weitem noch nicht ausreicht, dar\u00fcber sind wir uns ei-\nnig.\nMir geht es also darum, dieses Thema Bodenschutz mehr\nin der \u00d6ffentlichkeit zu verankern. Insofern bedanke ich\nmich auch f\u00fcr den SPD-Antrag, auf dessen Grundlage wir\nheute dar\u00fcber diskutieren konnten, auch wenn wir dann\nbeim Weg im Einzelnen auseinander liegen. Ich kann ja\nnicht verwehren, dass die Opposition einen Antrag stellt.\nIch muss aber sagen, ich habe kein allzu gro\u00dfes Interesse,\nHeerscharen von Beamten im Haus zu besch\u00e4ftigen, die\nimmerzu neue Statistiken erarbeiten oder immerzu neue\nBerichte verfassen. Ich will lieber das Thema \u00f6ffentlich be-\nsetzen. Es geht n\u00e4mlich darum, dass man in unserer frei-\nheitlichen Demokratie doch nicht alles irgendwo von\neinem Hebel aus bet\u00e4tigen kann. Dar\u00fcber sind wir ja sehr\nfroh. Wir m\u00fcssen aber auch akzeptieren, dass ich Leute\ndemzufolge gewinnen muss und nicht anordnen kann.\nWenn es um die Waldmehrung geht, k\u00f6nnen Sie wohl kriti-\nsieren, dass wir ungen\u00fcgend vorangekommen sind, aber wir\nhaben alle Voraussetzungen geschaffen. Wir haben F\u00f6rder-\nvoraussetzungen und verschiedene Richtlinien bis hin zu\neiner Stiftung, Leuten, die sich im Land darum k\u00fcmmern.\nWir haben deshalb aber noch nicht die Fl\u00e4chen, auf denen\nWald angepflanzt werden kann. Da wird es sicherlich Leute\ngeben, die einer Diktatur n\u00e4her stehen und sagen, damals\nkonnte man das einfach anordnen. Man hat auch einfach\nLeuten Fl\u00e4chen weggenommen und B\u00e4ume angepflanzt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 12. Oktober 2000\n\n1530\n\n\n\nDas geht heute nicht. Ich muss Eigent\u00fcmer daf\u00fcr gewin-\nnen.\nDas er\u00f6ffnet mir die M\u00f6glichkeit, auch beim Thema Bo-\ndenschutz auf ein Problem aufmerksam zu machen, das\nwir in den n\u00e4chsten Jahren verst\u00e4rkt bearbeiten und vertie-\nfen m\u00fcssen. Wir haben viele Programme, bei denen wir\nuns immer mit den Bodennutzern abstimmen. Das ist rich-\ntig. Wenn ich an die Landwirtschaft denke, ist auch sehr\nviel an F\u00f6rderung f\u00fcr die Bodennutzer aufgebaut worden.\nNun gibt es bei den Bodennutzern durchaus auch Nutzer,\ndie am allerliebsten \u00fcber 50 oder 100 Jahre Pachtvertr\u00e4ge\nh\u00e4tten, die also langfristig denken. Es gibt aber auch Bo-\ndennutzer, die an kurzfristigen Erfolg denken. Wir m\u00fcssen\nglaube ich einen Schwerpunkt dort setzen, dass wir uns\nverst\u00e4rkt mit den Eigent\u00fcmern auseinander setzen und sie\ndaf\u00fcr gewinnen m\u00fcssen. Ich bin der Meinung, einem Ei-\ngent\u00fcmer von Land kann es doch nicht egal sein, wenn der\nMutterboden durch die Erosion weggeblasen wird. Das ist\nein riesiger langfristiger Verlust des Wertes seines Bodens.\nEs ist interessant, dass uns die SPD-Fraktion doch ermutigt\nhat, unsere Leistungen mehr zu loben. Die Antwort ist\nwahrscheinlich sehr n\u00fcchtern ausgefallen. So will ich sa-\ngen, dass wir mit unserem Programm ,,Umweltgerechte\nLandwirtschaft\u201c in Deutschland Vorbild sind.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDieses Programm ist bis 2006 untersetzt. Die Mittel haben\nwir bereits genehmigt bekommen. Wir haben eine sehr si-\nchere Grundlage, hier weiterzuarbeiten und die Eigent\u00fc-\nmer und Nutzer daf\u00fcr zu gewinnen, mehr bodenschonen-\nde Ma\u00dfnahmen durchzuf\u00fchren. Da befinden wir uns auf\neinem guten Weg. Ich meine, das ist ein sehr wichtiges\nThema der n\u00e4chsten Jahre, ein Thema der Nachhaltigkeit.\nIch w\u00fcrde mich sehr freuen, wenn die Beh\u00f6rden und Fach-\nleute im Land, zunehmend auch die Kommunen \u2013 vieles\nwird n\u00e4mlich in Kommunalparlamenten entschieden,\nwenn es darum geht, ob nun ein Gewerbegebiet am Rande\nder Stadt neu ausgewiesen werden soll oder ob man nicht\nauch verschiedene Brachfl\u00e4chen in den Gemeinden und\nSt\u00e4dten besser in Zukunft nutzen sollte \u2013 und auch die\nMitglieder des S\u00e4chsischen Landtages dazu beitragen w\u00fcr-\nden, dass wir das Thema \u00f6ffentlich ansprechen und damit\netwas Wesentliches zur Verbesserung des Schutzes unse-\nres Bodens tun.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Ich beende zu diesem SPD-Antrag die Aussprache\nund bitte Frau Abg. Klein zum Schlusswort.\n\nFrau Klein, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen\nund Kollegen! Ich habe mich gefreut, Herr Prof. Manns-\nfeld, dass Sie noch einmal auf das Expo-Projekt aus Sach-\nsen hingewiesen haben. Es war mir ehrlich gesagt neu.\nAllen Respekt, dass Sie daran mitgearbeitet haben. Ich war\nvon diesem Projekt begeistert. Ich kann allen Kolleginnen\nund Kollegen nur empfehlen, sich dieses Expo-Projekt an-\nzuschauen. Das ist wirklich mit viel Akribie gemacht wor-\nden. Die Landwirte, die sich daran beteiligt haben, haben\nwirklich Bemerkenswertes geleistet. Ich bin jetzt einmal\ndurch die Gegend bei Rochlitz, Gro\u00dfenhain und D\u00f6beln\ngefahren und habe mir die Felder aus einer ganz anderen\nSicht angeschaut. Ich habe immer gefragt: Liegt das brach,\n\nist das Mulchsaat oder Zwischenfrucht? \u2013 Das war f\u00fcr\nmich doch sehr interessant.\nHerr Minister, Sie haben bemerkt \u2013 da gebe ich Ihnen\nRecht \u2013, dass der Bodenschutz bei uns in Sachsen fachlich\nsehr gut besetzt ist und in der \u00d6ffentlichkeit zu wenig\nwahrgenommen wird. Wir m\u00fcssen das ver\u00e4ndern. Da sind\nwir uns einig. \u00dcber das Wie gehen unsere Ansichten weit\nauseinander, obwohl ich sagen muss, einmal in der Legis-\nlatur einen solchen Bericht zum Zustand unseres Bodens\nvorzulegen ist nicht zu viel verlangt. Das d\u00fcrfte ja auch\neine gute Basis sein, um \u00d6ffentlichkeitsarbeit zu leisten.\nSie haben gesagt, Sie k\u00f6nnen die Eigent\u00fcmer nicht zwingen\naufzuforsten. Das habe ich mir noch einmal im Agrarbericht\nangesehen. Der Waldfl\u00e4chenzugang betrug ja 5 052 Hektar\nim Jahre 1998, aber der Waldf\u00e4chenabgang eben 2 108 Hek-\ntar. Dort kann man unter Umst\u00e4nden einen Riegel vorschie-\nben.\nIch m\u00f6chte, wenn Sie das gestatten, Frau Pr\u00e4sidentin,\ngleich im Schlusswort den \u00c4nderungsantrag einbringen,\nso dass ich dann \u00fcber die 3 Minuten des Schlusswortes\nhinaus rede.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Sie haben Redezeit f\u00fcr\ndie Einbringung des \u00c4nderungsantrages, und ich gestatte\nIhnen, das gleich mit zu tun.\n\nFrau Klein, SPD: Danke. Liebe Kolleginnen und Kollegen!\nWir haben heute geh\u00f6rt, Boden ist ein sch\u00fctzenswertes\nGut. Nachdem wir uns dar\u00fcber einig sind, dass wir uns\ndas immer wieder in Erinnerung rufen m\u00fcssen und auch\ndie \u00d6ffentlichkeit dar\u00fcber aufkl\u00e4ren m\u00fcssen, wie es um\nunseren Boden in Sachsen bestellt ist, m\u00f6chte ich Ihnen,\nverehrte Kolleginnen und Kollegen, vorschlagen, dass wir\ndie Staatsregierung auffordern, beginnend mit dem kom-\nmenden Jahr einmal in jeder Legislaturperiode einen Be-\nricht zum Stand der nachhaltigen Boden- und Landnut-\nzung und zum Schutz des Bodens in Sachsen vorzulegen.\nIch bin mir sicher, dass Sie alle gern unserem Vorschlag\nzustimmen m\u00f6chten, und kann Sie nur nachdr\u00fccklich er-\nmuntern, uns zuzustimmen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Die Fraktionen haben nun die M\u00f6glichkeit, sich zu\ndem vorliegenden \u00c4nderungsantrag 3/2751 zu \u00e4u\u00dfern.\nMit dem \u00c4nderungsantrag soll der Berichtsantrag um\neinen Punkt 8 erweitert werden.\nFrau Abg. Altmann, bitte.\n\nFrau Altmann, PDS: Ich finde dieses Anliegen vom Grun-\nde her sinnvoll. Ich denke, dass der Aufwand, einmal in\nder Legislaturperiode zu berichten, nicht zu gro\u00df ist. Das\nkann ja auch in einem bestimmten Rahmen gehalten wer-\nden. Ich habe nur Probleme damit, dass wir heute als Par-\nlament welcher Staatsregierung auch immer \u00fcber die Le-\ngislaturperiode hinaus den Auftrag geben, einmal in der\nLegislaturperiode zu berichten. Ich wei\u00df nicht, ob das der\nDiskontinuit\u00e4t unterliegt. Das ist mein Problem. Ich stelle\ndie Frage einfach in den Raum.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Das Wort hat Herr\nAbg. Prof. Mannsfeld.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 12. Oktober 2000\n\n1531\n\n\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Es ist in der\nTat so. Was die Kollegin Altmann angesprochen hat, ist\neiner der Gr\u00fcnde, weshalb man einer solchen Intention\ndoch skeptisch gegen\u00fcberstehen muss. Es ist im Grunde\ngenommen der Versuch, dass der jetzige Landtag weitere\nLandtage binden k\u00f6nnte. Ob die Diskontinuit\u00e4t an dieser\nStelle greift oder nicht, ist auch offen. Es ist nicht ganz\neindeutig.\nF\u00fcr mich ist au\u00dferdem rein rechtlich fraglich, ob es zul\u00e4s-\nsig ist, dass man an einen reinen Berichtsantrag, der allge-\nmein nach der Aussprache f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt wird \u2013 und\nIhre sieben Punkte haben nur Berichtscharakter, da gibt es\nnicht einen, der quasi dar\u00fcber hinausf\u00fchrt \u2013, dann einen\nneuen Sachverhalt anbindet, der wie ein selbst\u00e4ndiger An-\ntrag in diesem Falle wirkt, oder sollte gar der \u00c4nderungs-\nantrag den ganzen Antrag ersetzen? Das ist nicht ganz zu\nerkennen.\nIch will Ihnen vor allem sagen, dass meine Fraktion dem in\nSachsen schon ausgepr\u00e4gten Berichtswesen, um nicht zu\nsagen Berichtsunwesen, bestimmt nicht gern weitere Ein-\nfallspforten \u00f6ffnen m\u00f6chte. Frau Klein, ich habe mich sehr\ngefreut, dass wir hier eine sch\u00f6ne konsensuale Fachdebatte\nhatten, wenn man so will, mit politischem Hintergrund\nselbstverst\u00e4ndlich. Aber nehmen Sie doch bitte zur Kennt-\nnis: Wir haben einen j\u00e4hrlich erscheinenden Agrarbericht,\nwir haben einen j\u00e4hrlich erscheinenden Waldzustandsbe-\nricht, wir haben einen Umweltbericht, der einmal in der\nLegislaturperiode kommt. Das sind Berichte, die alle in er-\nheblichem Umfang Aussagen \u00fcber den Boden und den Bo-\ndenschutz beinhalten.\n\n(Frau Klein, SPD: Eben nicht!)\n\nWir haben die M\u00f6glichkeit, aus dem Statistischen Landes-\namt Informationen zu bekommen. Vielleicht brauchen wir\nin Zukunft alle nicht mehr so viel Berichte, sondern k\u00f6n-\nnen die modernen elektronischen Medien nutzen und mit\nHilfe unserer Fraktionsmitarbeiter das f\u00fcr unseren Bedarf\nselber zusammenstellen. Wissen Sie, dass zum Beispiel das\nStufa Chemnitz eine Brosch\u00fcre \u00fcber den Boden und den\nBodenschutz der dortigen Planungsregion ver\u00f6ffentlicht\nhat? Ich frage mich, wer das \u00fcberhaupt kennt. Das kennen\ndie Wenigsten, aber es existiert.\nDeswegen ist es wenig sinnvoll, diesem Anliegen, was ja\nverst\u00e4ndlich ist, Fragen des Bodenschutzes in Zukunft \u00f6f-\nter zu thematisieren und sich \u00fcber Fortschritte zu infor-\nmieren, mit solchen Berichten zu entsprechen. Ich denke,\nwenn Sie und auch andere Fraktionen in Zukunft Antr\u00e4ge\nstellen, haben wir eine bessere und aktualisiertere Basis,\num \u00fcber Fragen des Bodenschutzes im Parlament zu dis-\nkutieren.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Prof. Mannsfeld,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \u2013 Sie hatten das vorhin\n\u00fcbersehen.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Ich habe gedacht, sie will\nnoch einmal zu ihrem Antrag reden.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Sie wollten ihn fragen,\nja?\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Bitte. Wenn Sie es gestatten,\nich habe kein Problem damit.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Dann sprechen Sie bit-\nte noch einen Satz danach, dann sind wir korrekt.\n\nFrau Klein, SPD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. Vielen\nDank, Herr Prof. Mannsfeld. Geben Sie mir Recht, dass\nalso so ein Bericht, entsprechend aufbereitet, eine gute Ba-\nsis f\u00fcr eine gute \u00d6ffentlichkeitsarbeit w\u00e4re, die wir alle\nzusammen vornehmen wollen? Wenn wir uns die Daten\nerst aus dem Internet zusammensuchen m\u00fcssen \u2013 und der\nHerr Minister hat vorhin gerade gesagt, dass die Daten\nsehr verstreut sind \u2013, dann wird es sehr problematisch\nsein. Auch mit der Beantwortung eines solchen Antrages\nkann man keine gute \u00d6ffentlichkeitsarbeit machen.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Darf ich noch eine Entgeg-\nnung machen?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gern.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Frau Klein, Sie wissen, dass\nauf all den Brosch\u00fcren und Berichten, die der Freistaat in\njedem Ressort herausgibt, steht, dass das nicht f\u00fcr Wahl-\nkampfzwecke in dem Sinne benutzt werden darf. Ich wei\u00df\nn\u00e4mlich nicht, was Sie f\u00fcr \u00d6ffentlichkeitsarbeit meinen. Sie\nk\u00f6nnen doch nur die des Staatsministeriums meinen. Die\n\u00d6ffentlichkeitsarbeit Ihrer oder meiner Fraktion ist doch\nnicht davon abh\u00e4ngig, ob wir Berichte bekommen. Was\ndas Ministerium in dieser Weise geleistet hat, das muss\nman schon zur Kenntnis nehmen.\nIch habe auf diesen Stufa-Bericht f\u00fcr Chemnitz hingewie-\nsen. Es gibt von der Stiftung Natur und Umwelt eine aus-\ngiebige Brosch\u00fcre \u00fcber den Bodenschutz in Sachsen. Es\ngibt so viel Material; man muss es nat\u00fcrlich verfolgen und\nvielleicht ein bisschen auswerten. Es gibt so viel Material,\ndas es eigentlich ersetzbar macht, dass wir nun noch mit\neigenen Berichten die bereits bestehenden Informations-\nquellen mit einem weiteren Kompendium erg\u00e4nzen. Ich\nhalte mehr davon \u2013 und vielleicht w\u00fcrden Sie es beim\nNachdenken auch so sehen \u2013, dass wir in den Fraktionen\ngezielte Antr\u00e4ge zu dem Problem je nach aktueller Situa-\ntion stellen. Dann haben wir ein Forum, hier zu diskutie-\nren. Wir w\u00fcrden jedenfalls dem \u00c4nderungsantrag so nicht\nzustimmen k\u00f6nnen. Wenn Sie das als Antragstellerin jetzt\nin G\u00e4nze mit dem Antrag verbinden, m\u00fcssten wir leider\nden Antrag ablehnen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Bevor ich Ihnen das\nWort gebe, m\u00f6chte ich die Bedenken ausr\u00e4umen, die hier\nvon Prof. Mannsfeld ge\u00e4u\u00dfert worden sind. Wir hatten\nvorhin in einem Antrag zur Aufwandsentsch\u00e4digung f\u00fcr\nEhren\u00e4mter auch einen Teil des Antrages, der als Berichts-\nantrag galt, und einen weiteren, der als Antrag mit einer\nAufforderung an die Staatsregierung verbunden war. Der\nSPD-Fraktion ist es unbenommen, in einem \u00c4nderungsan-\ntrag zu ihrem Berichtsantrag einen Punkt 8 hinzuzuf\u00fcgen.\nDas haben wir bereits gepr\u00fcft, obwohl, wie gesagt, das\netwas ungew\u00f6hnlich ist.\nIch muss Frau Abg. Klein fragen, ob sie sich jetzt noch\neinmal \u00e4u\u00dfern will. \u2013 Dann erteile ich Ihnen zun\u00e4chst das\nWort, dann Herrn Leroff.\n\nFrau Klein, SPD: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 Ihr Misstrauen\nist ja grenzenlos, Herr Prof. Mannsfeld. So dumm kann\nman ja gar nicht denken, wie Sie denken,\n\n(Demonstratives Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 12. Oktober 2000\n\n1532\n\n\n\nuns zu unterstellen, dass wir mit diesem Bericht Wahl-\nkampf betreiben wollten \u2013 nein, ganz im Gegenteil. Der\nMinister hat uns ja vorhin alle aufgefordert, so habe ich es\njedenfalls verstanden, in der \u00d6ffentlichkeit mit diesem\nThema zu werben. Ich kann mir nicht vorstellen, dass man\ndiese Brosch\u00fcren zum Wahlkampf verwendet. Es steht ja\nauch ausdr\u00fccklich darauf, dass man das nicht darf. Im Sin-\nne dessen, dass wir alle aufkl\u00e4rend wirken m\u00fcssen, dass\nwir als Parlamentarier diese Pflicht haben, haben wir es\nverstanden. Ich m\u00f6chte Ihr Misstrauen entschieden zu-\nr\u00fcckweisen, Herr Prof. Mannsfeld. Das geh\u00f6rt hier einfach\nnicht her.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. Leroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen, meine Her-\nren! Selbstverst\u00e4ndlich ist es der Fraktion der SPD unbe-\nnommen, ihren Antrag um den Punkt 8 zu erweitern. Ich\nunterstelle nur, und das ist nicht in den Ausf\u00fchrungen der\nFrau Kollegin vorgekommen, dass die SPD-Fraktion er-\nkl\u00e4rt, dass die Punkte 1 bis 7 als Bericht erledigt sind und\nnur \u00fcber Punkt 8 abgestimmt wird. Dann kann ich dem\nfolgen. So waren die Ausf\u00fchrungen des Kollegen Manns-\nfeld auch zu verstehen. Wenn allerdings \u00fcber die Punkte 1\nbis 7 auch abgestimmt werden w\u00fcrde, m\u00fcssten wir auch\ndie Punkte 1 bis 7 ablehnen, was keinen Sinn macht, da es\nein Berichtsantrag war. Darauf wollte Herr Kollege\nMannsfeld hinweisen. Deswegen w\u00e4re ich dankbar, wenn\n\ndie SPD-Fraktion erkl\u00e4ren w\u00fcrde, ob die Punkte 1 bis 7\nerledigt sind und nur \u00fcber Punkt 8 abgestimmt werden\nsoll.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich m\u00f6chte noch ein-\nmal darauf aufmerksam machen, dass im Redebeitrag der\nAbg. Klein, mit dem sie den Antrag zu besprechen begon-\nnen hat, die SPD-Fraktion verlangt hat, \u00fcber den Berichts-\nantrag abstimmen zu lassen. Das war in ihrem ersten\nRedebeitrag. Insofern ist die Sache jetzt erledigt.\nIch lasse zun\u00e4chst \u00fcber den \u00c4nderungsantrag abstimmen.\nEr liegt Ihnen in Drucksache 3/2751 vor. Wer dem \u00c4nde-\nrungsantrag der Fraktion der SPD zustimmt, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Es gibt 2 Stimmenthaltungen, eine Rei-\nhe Zustimmungen. Mehrheitlich ist dieser \u00c4nderungsan-\ntrag nicht angenommen worden.\nDie SPD-Fraktion hat beantragt, \u00fcber den Berichtsantrag\nin Drucksache 3/0674 abstimmen zu lassen.\nWer diesem Antrag zustimmt, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Es gibt jetzt eine Stimmenthaltung, eine Reihe\nZustimmungen. Mehrheitlich ist auch diesem Antrag nicht\nentsprochen worden.\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt ist\nbeendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 11\n\nEurop\u00e4ische Polizeiakademie\nDrucksache 3/2272, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen an der Besprechung wie folgt teil-\nnehmen: in der ersten Runde: CDU, PDS, CDU, SPD;\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nIch bitte die CDU-Fraktion das Wort zu nehmen; Herr\nAbg. Schimpff.\n\nSchimpff, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Die Europ\u00e4ische Union bietet den Rahmen nicht\nnur f\u00fcr die gemeinschaftlichen Politiken der Europ\u00e4ischen\nGemeinschaft, sondern auch f\u00fcr die Gemeinsame Au\u00dfen-\nund Sicherheitspolitik und f\u00fcr die so genannte dritte S\u00e4ule,\ndie als Ziel die ,,Erhaltung und Weiterentwicklung der\nUnion als Raum der Freiheit, der Sicherheit und des\nRechts\u201c definiert und n\u00e4her als ,,polizeiliche und justizielle\nZusammenarbeit in Strafsachen\u201c bestimmt wird.\n\nAls eine Ma\u00dfnahme zur Ausf\u00fcllung dieser dritten S\u00e4ule\nhat der Europ\u00e4ische Rat in Tampere 1999 vereinbart, ,,dass\nf\u00fcr die Schulung von hochrangigen Angeh\u00f6rigen der\nStrafverfolgungsbeh\u00f6rden eine Europ\u00e4ische Polizeiakade-\nmie eingerichtet\u201c und diese ,,als ein Netz der bestehenden\nAusbildungseinrichtungen in Angriff genommen werden\nsollte, ohne dabei die Schaffung einer st\u00e4ndigen Einrich-\ntung zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt auszuschlie\u00dfen\u201c. Der\nBeschluss \u00fcber die tats\u00e4chliche Errichtung liegt zur Bera-\ntung im Europ\u00e4ischen Parlament und bei den Regierungen\nder Mitgliedstaaten. Noch befinden wir uns also in der\ngestaltungsoffenen Phase des Vorhabens.\n\u00dcber dieses Vorhaben gibt es, wie ich meine, drei falsche\nAnsichten.\n\nAus Respekt vor der Opposition in diesem Hohen Hause\nstelle ich die Auffassung an den Anfang, man solle die\npolizeiliche und justizielle Bek\u00e4mpfung der Kriminalit\u00e4t \u2013\nalso die Verbrechensbek\u00e4mpfung durch Repression \u2013 nicht\nausbauen und verbessern, sondern zur\u00fccknehmen oder\ngar abschaffen. Diese falsche Auffassung haben die Oppo-\nsitionsfraktionen zum Beispiel, als wir das vorige Mal hier\n\u00fcber europ\u00e4ische Zusammenarbeit in Strafsachen spra-\nchen \u2013 bei der Debatte am 16. M\u00e4rz \u00fcber die \u00dcberstellung\nausl\u00e4ndischer Straft\u00e4ter in den Strafvollzug ihrer Hei-\nmatstaaten \u2013 durch L\u00e4rmen, Auszug und Boykott sinnf\u00e4l-\nlig demonstriert. Und die Frau Abg. Weihnert erkl\u00e4rte gar,\ndie SPD h\u00e4tte den Inhalt des Antrages zun\u00e4chst nicht er-\nkannt und w\u00fcrde ihm nun nach der Debatte nicht zustim-\nmen k\u00f6nnen. Deshalb jetzt in aller Deutlichkeit: Freiheit,\nSicherheit und Recht bedeuten konsequenten Schutz vor\nStraftaten und Straft\u00e4tern, also die harte Hand des Geset-\nzes, und dazu braucht es auch kooperationsf\u00e4hige und ko-\noperationswillige Polizeif\u00fchrer.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEine andere irrige Auffassung ist es, Europa aus der Ver-\nbrechensbek\u00e4mpfung herauslassen zu wollen und diese\nals einen Kernbereich nationaler Souver\u00e4nit\u00e4t in eigenwil-\nliger Abgeschiedenheit zu betreiben. Jawohl, sie ist ein\nKernbereich staatlicher Souver\u00e4nit\u00e4t \u2013 in Deutschland \u00fcb-\nrigens Landessache und nur subsidi\u00e4r beim Bund \u2013 und\ndeshalb keine Aufgabe der Gemeinschaft, sondern der Zu-\nsammenarbeit.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 12. Oktober 2000\n\n1533\n\n\n\nAber wo Grenzen offen sind und das organisierte Verbre-\nchen globalisiert ist, muss Europa bei seiner Bek\u00e4mpfung\nzusammenarbeiten. Zum notwendigen europ\u00e4ischen An-\nsatz polizeilicher Repression wird die Europ\u00e4ische Poli-\nzeiakademie durch die Verbesserung der gegenseitigen\nKenntnisse \u00fcber die Polizeisysteme und -strukturen der\nMitgliedstaaten, der Kenntnisse \u00fcber die internationalen\nInstrumente, besonders auf EU-Ebene, und der Zusam-\nmenarbeit und Koordinierung der Polizeiausbildungen\neinen wichtigen Beitrag leisten k\u00f6nnen.\nDie dritte unzutreffende Meinung ist, dass uns Sachsen\ndas alles kaum etwas angehe. Sie ist zun\u00e4chst falsch, weil\njede polizeiliche h\u00f6here Ausbildungseinrichtung der L\u00e4n-\nder als Abteilung der Akademie in Betracht kommt. In\nSachsen ist das die Hochschule der s\u00e4chsischen Polizei in\nRothenburg an der Lausitzer Nei\u00dfe. Sie kann unser Beitrag\nzu der zun\u00e4chst virtuellen Vernetzung und dann realen\nEinrichtung der Europ\u00e4ischen Polizeiakademie sein.\nUnd jene Auffassung ist auch falsch, weil unsere Hoch-\nschule durch ihr fachliches Niveau mindestens genauso\ngut ist wie jede Alternative und durch ihre Lage an der\nOstgrenze, ihre Erfahrungen der Zusammenarbeit mit\nPolizeien der ostmitteleurop\u00e4ischen EU-Kandidaten und\nauch ihre besondere Sprachausbildung sogar besser geeig-\nnet ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDer Wahlkreisabgeordnete, mein Kollege Peter Schowtka,\nwird Ihnen das noch n\u00e4her erl\u00e4utern.\nLassen Sie mich aber auf den politischen Auftrag hinwei-\nsen, den Rothenburg als Bereich der Europ\u00e4ischen Poli-\nzeiakademie dadurch leisten kann.\nErstens. Vorgestern haben die Ministerpr\u00e4sidenten der\nFreistaaten Sachsen und Bayern in Schlei\u00dfheim gemeinsam\nerkl\u00e4rt: ,,Die Beitrittskandidaten sollten f\u00fcr eine gemeinsa-\nme Zone der Sicherheit alle Europ\u00e4ischen Standards im\nBereich der inneren Sicherheit vollst\u00e4ndig \u00fcbernehmen\nund praktisch und dauerhaft anwenden.\u201c Dazu geh\u00f6ren\nnach s\u00e4chsisch-bayerischer Auffassung insbesondere der\n,,Nachweis einer effektiven Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung\nsowie funktionierende und effiziente Strukturen zur\ngrenz\u00fcberschreitenden polizeilichen Zusammenarbeit\u201c\nund die tats\u00e4chliche und dauerhafte Erf\u00fcllung der ,,institu-\ntionellen, personellen, organisatorischen und technischen\nAnforderungen\u201c.\nZweitens. Die Europ\u00e4ische Polizeiakademie soll von An-\nfang an auch den Polizeien der Beitrittskandidaten zu-\ng\u00e4nglich sein. Die Forderung nach einer solchen Institution\nerhob das Europ\u00e4ische Parlament 1998 schlie\u00dflich in der\nEntschlie\u00dfung zum Bericht meines Freundes Bernd Posselt\ngerade \u00fcber das Thema ,,Osterweiterung und innere Si-\ncherheit\u201c. Wie hilfreich das \u00fcber die sozusagen polizei-\ntechnische Ausbildung hinaus sein d\u00fcrfte, l\u00e4sst ein Blick\nauf die erst zehn Jahre zur\u00fcckliegende kommunistische,\nunrechtsstaatliche Vergangenheit dieser Staaten und die\nErinnerung daran erahnen, wie wichtig f\u00fcr uns die Zu-\nsammenarbeit und Unterst\u00fctzung durch die westdeut-\nschen Polizeien gewesen ist.\nDrittens ist es \u2013 angesichts nat\u00fcrlich unsicherer Fristen bis\nzum EU-Beitritt der zw\u00f6lf Staaten, mit denen derzeit ver-\nhandelt wird \u2013 von hoher praktischer, besonders aber he-\nrausragender symbolischer Wirkung, wenn ein Bereich der\nEurop\u00e4ischen Polizeiakademie an der Ostgrenze der Ge-\nmeinschaft, an der Nei\u00dfe, seinen Sitz hat: In Bad Muskau\n\npraktizieren wir das Europa der Kultur, daneben in Ro-\nthenburg das Europa der inneren Sicherheit.\nHier w\u00fcrde sichtbaren Ausdruck finden, dass Deutschland\nund insbesondere Sachsen der Anwalt der Ostmitteleuro-\np\u00e4er in der EU ist. Und die Europ\u00e4ische Polizeiakademie\ngerade im Grenzgebiet, wo die Sorgen und Bef\u00fcrchtungen\n\u00fcber negative Auswirkungen der Osterweiterung in der\nBev\u00f6lkerung besonders intensiv sind, h\u00e4tte auch eine posi-\ntive Signalwirkung nach innen, f\u00fcr die Menschen in die-\nsem unserem Lande.\nHohes Haus! In der noch gestaltungsoffenen Phase halten\nwir es daher f\u00fcr wichtig, dass die Staatsregierung sich auf\nBundes- und Europaebene daf\u00fcr einsetzt, die oder eine na-\ntionale Abteilung der Bundesrepublik Deutschland an der\nFachhochschule der s\u00e4chsischen Polizei anzusiedeln, und\nder Landtag das durch Beschluss unseres Antrages bekr\u00e4f-\ntigt.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Wir setzen die Diskus-\nsion fort. Das Wort hat die PDS-Fraktion, Herr Abg. Tip-\npach.\n\nTippach, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen\nund Kollegen! Aus unserer Sicht hat die Staatsregierung\nden vorliegenden Antrag momentan v\u00f6llig ersch\u00f6pfend\nbeantwortet. Wir sehen deshalb aktuell keinen Diskus-\nsionsbedarf.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Das Wort k\u00f6nnte noch\neinmal die CDU-Fraktion nehmen. Gibt es da noch Rede-\nbedarf? \u2013 Ja. Herr Schowtka, bitte.\n\nSchowtka, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Am 27. April 1994 beschloss der S\u00e4ch-\nsische Landtag nach teilweise leidenschaftlicher Debatte in\nnamentlicher Abstimmung das Gesetz \u00fcber die Fachhoch-\nschule f\u00fcr Polizei in Rothenburg.\nDie CDU-Fraktion entschied sich mehrheitlich f\u00fcr den Ge-\nsetzentwurf der Staatsregierung. Die damaligen vier Op-\npositionsparteien stimmten mit wenigen Enthaltungen da-\ngegen. Auf diese historische Entscheidung folgte trotz aller\nUnkenrufe eine unbestrittene Erfolgsgeschichte f\u00fcr die\ns\u00e4chsische Polizei und die Stadt Rothenburg in der nieder-\nschlesischen Oberlausitz.\nH\u00e4ssliche NVA-Kasernen verwandelten sich in eine far-\nbenfrohe, modern ausgestattete Bildungsst\u00e4tte, aus der\nseitdem 385 junge, hervorragend qualifizierte und hoch\nmotivierte s\u00e4chsische Polizeikommissarinnen und -kom-\nmissare hervorgegangen sind, nachdem sie ein jeweils\ndreij\u00e4hriges Studium absolviert hatten.\nSeit Gr\u00fcndung der Fachschule am 4. Oktober 1994 fanden\ninsgesamt 42 Seminare und Tagungen mit internationaler\nBeteiligung statt. \u00dcber 2 600 Teilnehmer nahmen an Fort-\nbildungsveranstaltungen teil. Die Fachhochschule hat Be-\nziehungen zu polizeilichen Ausbildungsst\u00e4tten in zehn\nL\u00e4ndern, besonders intensiv mit unseren polnischen und\ntschechischen Nachbarn, aber auch mit Ungarn, Slowe-\nnien, Litauen und der Slowakei.\nNur 500 Meter von der deutsch-polnischen Grenze ent-\nfernt gelegen, meine Damen und Herren, besitzt die Fach-\nhochschule aufgrund ihrer Kontakte und Erfahrungen in\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 12. Oktober 2000\n\n1534\n\n\n\nder grenz\u00fcberschreitenden polizeilichen Zusammenarbeit,\ndie nat\u00fcrlich auch mit der F\u00f6rderung entsprechender\nSprachkenntnisse einhergehen, beste Voraussetzungen,\num einen substanziellen Beitrag beim Aufbau und bei der\nStandortfindung einer Europ\u00e4ischen Polizeiakademie zu\nleisten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Mit Hilfe der Solidarit\u00e4t der\nanderen deutschen Bundesl\u00e4nder k\u00f6nnte diese Standortbe-\nstimmung unserer strukturschwachen Region internatio-\nnales Renommee und zus\u00e4tzliche wirtschaftliche Syner-\ngieeffekte verleihen, bindet doch die Fachhochschule be-\nreits jetzt neben ihrem Lehr- und Verwaltungspersonal\nmehr als 100 Arbeitskr\u00e4fte im regionalen Dienstleistungs-\nbereich.\n\nF\u00fcr die selbst ernannten Lausitzexperten der Opposition,\ndie wie Frau Mattern und Herr Nolle unserer Region an-\ndauernd den Untergang voraussagen, k\u00f6nnte die Zustim-\nmung zum vorliegenden Antrag ein konstruktiver Beitrag\nzur Strukturverbesserung in der Lausitz sein.\n\n(Schimpff, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nEntgegen Ihren apokalyptischen Visionen habe ich einen\nTraum: So wie jeder Nato-Offizier danach strebt, seine\nAusbildung mit dem Besuch der Generalstabsakademie im\namerikanischen Westpoint zu kr\u00f6nen, k\u00f6nnten in Zukunft\nhochrangige Polizeibeamte aus allen europ\u00e4ischen L\u00e4n-\ndern danach streben, im s\u00e4chsischen Eastpoint, in Rothen-\nburg an der Nei\u00dfe, ausgebildet zu werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit und bitte um\nZustimmung zu unserem Antrag.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: An der Reihe ist die\nSPD-Fraktion. Ich darf Sie bitten, Herr Abg. Lochbaum.\n\nLochbaum, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Es gibt Antr\u00e4ge, bei denen man am Ende sagt:\nAber wenigstens haben wir einmal dar\u00fcber gesprochen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Schulz, PDS)\n\nDenn die Thematisierung der Europ\u00e4ischen Polizeiakade-\nmie in diesem Hause kann doch wohl nur informatori-\nschen Charakter haben. Eine strittige Auseinandersetzung\ndazu war nicht zu erwarten.\nLetztlich d\u00fcrfte der Umstand, dass diese Polizeiakademie\nmit guten Gr\u00fcnden in der Lausitz angesiedelt werden\nk\u00f6nnte und sollte, von allen Fraktionen unterst\u00fctzt wer-\nden.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDies wird meine Fraktion jetzt auch tun, selbst wenn eine Ent-\nscheidung erst f\u00fcr 2002 zu erwarten ist. Und da seitens der\nStaatsregierung schon Herr Schommer f\u00fcr Herrn Hardraht\ngeantwortet hat, kann vielleicht dieses Vorhaben dann\nauch einmal f\u00fcr den Beauftragten f\u00fcr die Lausitz, Herrn\nStaatssekret\u00e4r Vehse, als Erfolg ausgewiesen werden. Da-\nr\u00fcber w\u00e4ren wir sicher nicht gram; wenn es denn der Lau-\nsitz dient.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Wir kommen zum\nSchlusswort der CDU-Fraktion. \u2013 Darauf wird verzichtet,\nso dass ich gleich den Abstimmungsprozess einleite. Mei-\nne Damen und Herren, ich stelle nun die Drucksache\n3/2272 zur Abstimmung. Wenn Sie f\u00fcr diesen Antrag\nsind, bitte ich um Ihr Handzeichen. \u2013 Wer stimmt dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich stelle Einstim-\nmigkeit fest zu diesem Antrag. Die Drucksache ist be-\nschlossen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDamit schlie\u00dfen wir diesen Tagesordnungspunkt ab.\n\nTagesordnungspunkt 12\n\n\u2013 Wettbewerb f\u00fcr kommunale Besch\u00e4ftigungsinitiativen\nDrucksache 3/1691, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Regionale Arbeitsmarktpolitik I\nDrucksache 3/0043, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Regionale Arbeitsmarktpolitik II\nDrucksache 3/0044, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nMeine Damen und Herren, wir wurden informiert, dass\nsich zum Tagesordnungspunkt 12 die PDS-Fraktion in Ab-\nsprache mit den anderen Fraktionen entschieden hat, ihren\nAntrag ,,Wettbewerb f\u00fcr kommunale Besch\u00e4ftigungsinitia-\ntiven\u201c, Drucksache 3/1691, von der heutigen Tagesord-\n\nnung herunterzunehmen. Gleiches trifft zu f\u00fcr die beiden\nAntr\u00e4ge der Fraktion der CDU ,,Regionale Arbeitsmarkt-\npolitik I\u201c, Drucksache 3/0043, und ,,Regionale Arbeits-\nmarktpolitik II\u201c, Drucksache 3/0044. Wir verfahren so,\ndass diese Antr\u00e4ge heute nicht behandelt werden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 12. Oktober 2000\n\n1535\n\n\n\nTagesordnungspunkt 13\n\nBergbauliche Umfahrung von Heuersdorf zum Erhalt der Gemeinde\nDrucksache 3/2365, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nZum Tagesordnungspunkt 13 liegt uns die Information\nbzw. die Bitte der PDS-Fraktion vor, die Drucksache\n3/2365 ,,Bergbauliche Umfahrung von Heuersdorf zum\nErhalt der Gemeinde\u201c nach einer interfraktionellen Ab-\nstimmung an den Ausschuss f\u00fcr Umwelt und Landesent-\nwicklung zu \u00fcberweisen und auf die Behandlung in der\nheutigen Sitzung zu verzichten. \u2013 Herr Abg. Dr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin, ich denke, wir m\u00fcssen\n\u00fcber die \u00dcberweisung beschlie\u00dfen, wenn wir das jetzt auf\nder Tagesordnung hatten. Wir sind mit dem Verfahren\n\neinverstanden. Wir meinen, dass der Antrag im Ausschuss\nvielleicht in besserer Form behandelt werden kann als hier\nim Plenum.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Wir verfahren so, dass\nwir \u00fcber diesen Antrag zur \u00dcberweisung in den Fachaus-\nschuss nicht abzustimmen brauchen. Hier herrscht Einver-\nst\u00e4ndnis unter den Fraktionen. Der Fraktion der PDS ist es\nunbenommen, einen Punkt von der Tagesordnung zu neh-\nmen und zu entscheiden, wo er dann zu behandeln ist.\nMeine Damen und Herren, wir kommen damit zum\n\nTagesordnungspunkt 14\n\nAgrarbericht 1999\nDrucksache 3/2182, Unterrichtung durch die Staatsregierung\n\nDrucksache 3/2600, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten\n\nDas Pr\u00e4sidium hat daf\u00fcr eine Redezeit von 10 Minuten je\nFraktion festgelegt. In der ersten Runde verfahren wir\nnach der Reihenfolge CDU, PDS, SPD und Staatsregie-\nrung. Ich frage zun\u00e4chst den Berichterstatter des Aus-\nschusses, ob er das Wort zu nehmen w\u00fcnscht. \u2013 Nicht.\nDann bitte ich den Vertreter der CDU-Fraktion das Wort\nzu nehmen. Herr Dr. Lippmann, bitte.\n\nDr. Lippmann, CDU: Ich rede nur 5 Minuten. \u2013 Frau Pr\u00e4-\nsidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Es ist\nseit Jahren guter Brauch, sich einmal im Jahr im Parlament\nan einem Jahresbericht zu orientieren, sich mit der Agrar-\nwirtschaft im Freistaat Sachsen auseinander zu setzen.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nDer Bericht w\u00e4hlt \u2013 wie immer \u2013 den ganzheitlichen An-\nsatz und reflektiert Entwicklungen im Bereich der agrari-\nschen Prim\u00e4rproduktion, der Vermarktung, der Ern\u00e4h-\nrungswirtschaft im l\u00e4ndlichen Raum, der Forstwirtschaft\nsowie der Jagd und der Aus- und Weiterbildung.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte sehr herzlich\ndarum, jetzt das Sprechen im Raum zu unterlassen.\n\nDr. Lippmann, CDU: Das ist eine so umf\u00e4ngliche Thema-\ntik, dass regelm\u00e4\u00dfig ein ganzes Buch entsteht, dieses Mal\nmit 190 Seiten und 276 \u00dcbersichten. Daf\u00fcr sei allen, die\ndaran mitgewirkt haben, schon an dieser Stelle Dank ge-\nsagt.\nWeder die vorgegebene Redezeit noch der Tagesord-\nnungsplatz gestatten ausf\u00fchrliche Auseinandersetzungen\nmit diesem komplexen Bereich, der nach wie vor nichts an\nBedeutung verloren hat. Aus diesem Grunde werden wir\nnicht m\u00fcde uns immer wieder f\u00fcr diesen Bereich einzuset-\nzen, auch in der parlamentarischen Debatte.\nMeine Damen und Herren! Der rein quantitative Ansatz\nder Betrachtung verlangt Respekt vor der Branche. Nach\nden Daten der Agrarf\u00f6rderung, der Waldinventur und mi-\nnisteriumseigener Quellen werden im Freistaat 917 000\nHektar landwirtschaftliche Nutzfl\u00e4che, 508 000 Hektar\n\nWald und 8 400 Hektar Gew\u00e4sser bewirtschaftet. Das sind\n78 % der Territorialfl\u00e4che.\nVon den 1,87 Millionen erwerbst\u00e4tigen Menschen im Frei-\nstaat Sachsen sind 57 650 Menschen in der Land-, Forst-\nund Ern\u00e4hrungswirtschaft bzw. Fischereiwirtschaft t\u00e4tig.\nDas sind 3,1 %.\nDas ist aber nur die halbe Wahrheit. Unter Einbeziehung\nderer, die im vorgelagerten und im nachgelagerten Bereich\nt\u00e4tig sind, haben 10 % aller Erwerbst\u00e4tigen einen direkten\noder indirekten Bezug zur Land-, Forst- und Ern\u00e4hrungs-\nwirtschaft. Die Bruttowertsch\u00f6pfung liegt bei 1,75 Milliar-\nden DM.\nAber die gesellschaftliche Bedeutung der Land- und Forst-\nwirtschaft geht weit \u00fcber ihre wirtschaftliche Stellung hi-\nnaus. Sie ist nach wie vor ein tragendes Element im l\u00e4ndli-\nchen Raum, der wiederum f\u00fcr fast die H\u00e4lfte der Sachsen\nLebens- und Arbeitsraum bedeutet und f\u00fcr alle Kultur-\nund Freizeitraum darstellt. Was w\u00e4ren unsere Freizeit-\nund Erholungslandschaften ohne die fl\u00e4chendeckende\nLandbewirtschaftung durch Landwirte, Forstwirte, G\u00e4rt-\nner, Obstbauern, Winzer und Fischer?!\nDieses Beziehungsgeflecht zu erhalten ist ein hohes politi-\nsches Ziel. Zu diesem hat sich meine Fraktion zu allen\nZeitpunkten bekannt.\nIch will mich einem Sachverhalt n\u00e4her widmen, der im\nVorw\u00e4rtsblick f\u00fcr s\u00e4chsische Landwirte von besonderem\nBelang ist.\nDie europ\u00e4ische Einigung unter dem Dach der Europ\u00e4i-\nschen Union ist f\u00fcr die deutsche Landwirtschaft eine ein-\nmalige Chance. Im Hinblick auf die Osterweiterung sind\nzum Erhalt der Handlungsf\u00e4higkeit der EU sowohl in der\nAgrarpolitik als auch in der Strukturpolitik Reformen\nerforderlich. In diesem Prozess gibt es f\u00fcr Landwirte viele\nFragen. Nach Umfrageergebnissen ist bei den deutschen\nLandwirten kein anderer Problembereich so mit Zukunfts-\n\u00e4ngsten behaftet wie die EU-Osterweiterung. Dahinter ste-\nhen vor allem Fragen nach der Entwicklung der Agrar-\nm\u00e4rkte und der k\u00fcnftigen Wettbewerbsf\u00e4higkeit der deut-\nschen Landwirtschaft wie beispielsweise: Werden die\nlandwirtschaftlichen Betriebe in den Beitrittsl\u00e4ndern ange-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 12. Oktober 2000\n\n1536\n\n\n\nsichts niedriger Lohn-, Boden- und Betriebskosten mit dem\nEU-Beitritt zu einem Produktionswachstum finden, das\ndie M\u00e4rkte der bisherigen EU in empfindlichem Ma\u00dfe\nst\u00f6rt? Oder: Wird der Preis- und Einkommensdruck zu-\ns\u00e4tzlichen Strukturwandel ausl\u00f6sen? Und, und, und. Viele\nFragen sind hier offen, die noch einer Beantwortung be-\nd\u00fcrfen.\n\u00c4hnliche Sorgen haben selbstredend auch die Beitrittsl\u00e4n-\nder. So lassen die Anpassungen an die gemeinsame Agrar-\npolitik der EU an den EU-Binnenmarkt und an die damit\nverbundenen Umstrukturierungsma\u00dfnahmen vor allem in\nder Landwirtschaft, aber auch in den vor- und nachgela-\ngerten Bereichen Bef\u00fcrchtungen wachsen.\nMeine Damen und Herren! Die Agenda 2000 sollte auf die-\nse Fragen Antworten finden. Bei aller Diskussion um die\nAgenda 2000, die den deutschen Landwirten drastische\nEinkommensminderung beschert, wird h\u00e4ufig \u00fcbersehen,\ndass das urspr\u00fcngliche Ziel dieser Reform die Vorberei-\ntung des gemeinsamen Agrarmarktes auf die Osterweite-\nrung sein sollte. Die Agenda hat nur sehr unvollst\u00e4ndige\nAntworten gefunden, so dass die Chancen auch von Risi-\nken begleitet werden. Daf\u00fcr tr\u00e4gt die Bundesregierung die\nVerantwortung. Es wurde ganz einfach zu schlecht ver-\nhandelt.\nDennoch sollten die s\u00e4chsischen Landwirte die Herausfor-\nderung annehmen. Sie haben durchaus g\u00fcnstige Voraus-\nsetzungen. Meine Fraktion wird dort, wo Landesverant-\nwortung gefragt ist, diesen Prozess f\u00f6rdernd begleiten.\nMeine Damen und Herren! Ich will meine Redezeit nicht\naussch\u00f6pfen. Es ist schon sp\u00e4t. Ich komme deshalb zum\nSchluss und bitte Sie, der Beschlussempfehlung des\nAgrarausschusses zuzustimmen. Ich habe ja dann die\nM\u00f6glichkeit, noch einmal einen Antrag einzubringen, und\nkann dazu noch ein paar S\u00e4tze sagen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich erteile das Wort der\nPDS-Fraktion und bitte dazu Frau Abg. Altmann.\n\nFrau Altmann, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Der Agrarbericht stellt, wie jedes Jahr, eine\nFlei\u00dfarbeit dar, die einen umfangreichen und \u00fcberschau-\nbaren \u00dcberblick \u00fcber die Situation in der Landwirtschaft\nim Freistaat Sachsen gibt.\nBis auf die in meinen Ausf\u00fchrungen noch darzustellenden\nProbleme zeigt er ehrlich die drastische Situation der\nLandwirte in Sachsen auf. In besonderem Ma\u00dfe wird auf\ndie Versch\u00e4rfung der Einkommenssituation hingewiesen\nund die gesunkenen Erzeugerpreise und erh\u00f6hten Kosten\nf\u00fcr Produktionsmittel und Dienstleistungen werden be-\nsonders dargestellt. Der Agrarbericht zeigt in seinem Um-\nfang die Bedeutung, die die Landwirtschaft im Freistaat\nSachsen bei der Erhaltung der Kulturlandschaft, bei der\nEntwicklung des l\u00e4ndlichen Raumes, aber auch als immer\nnoch gr\u00f6\u00dfter Arbeitgeber auf dem Lande spielt. Er zeigt\naber auch die Probleme auf, die die Bauern t\u00e4glich in\neinem gnadenlosen Existenzkampf zu bew\u00e4ltigen haben.\nHier sollten wir ansetzen und parlamentarisch wirksam\nwerden.\nBei aller Sachlichkeit muss auf Schwerpunkte und Proble-\nme, die entweder ungenau oder gar nicht dargestellt sind,\nhingewiesen werden. Da w\u00e4re als Erstes das aufgrund der\nAgrarf\u00f6rderung extrem beeinflusste Anbauverh\u00e4ltnis mit\nseinen negativen Auswirkungen auf die Fruchtfolge zu\n\nnennen. Das Verh\u00e4ltnis Getreideanbau von 55 % zum\nAckerbau hat sich gegen\u00fcber den vergangenen Jahren nur\nunwesentlich ver\u00e4ndert. Der R\u00fcckgang bei den Futter-\npflanzen einschlie\u00dflich Silomais schreitet weiter voran.\nDas hat nat\u00fcrlich urs\u00e4chlich auch etwas mit dem weiteren\nR\u00fcckgang der Viehbest\u00e4nde zu tun, auf die ich sp\u00e4ter noch\nzur\u00fcckkommen werde.\nDie Landwirte in der Praxis haben gro\u00dfe Probleme mit der\nGestaltung einer ordnungsgem\u00e4\u00dfen Fruchtfolge. Das hat\nnat\u00fcrlich verschiedene Konsequenzen. Um hier nur einige\nzu nennen: Acker- und pflanzenbaulich notwendige An-\nbauphasen k\u00f6nnen nicht eingehalten werden. Es treten er-\nh\u00f6hte Belastungen in Bezug auf Pflanzenkrankheiten auf.\nNicht zuletzt erh\u00f6ht sich auch der Sch\u00e4dlingsbefall. Die\nFolge davon ist nat\u00fcrlich ein erh\u00f6hter Einsatz von Pflan-\nzenschutzmitteln, wenn die Betriebe sich das leisten k\u00f6n-\nnen und wollen. Von einer auch im Naturschutz geforder-\nten standortgerechten und \u00f6kologischen Bewirtschaftung\nder Fl\u00e4chen kann, wie ich schon in meinem Redebeitrag zu\ndem SPD-Antrag ausgef\u00fchrt habe, oft nicht mehr die Rede\nsein, und das schon \u00fcber einen Zeitraum von mehreren\nJahren.\nUmweltgerechte Landwirtschaft bedeutet meiner Meinung\nnach nicht, dass die Landwirtschaft fast nur noch nach\n\u00f6konomischen und marktwirtschaftlichen Gesichtspunk-\nten organisiert wird, sondern dass die Stoffkreisl\u00e4ufe ein-\ngehalten werden und damit \u00f6kologisch gewirtschaftet\nwerden kann.\nEin weiterer kritischer Punkt ist der R\u00fcckgang der Viehbe-\nst\u00e4nde. Auch dar\u00fcber haben wir hier im Landtag schon\ndes \u00d6fteren gesprochen und debattiert. Ich frage mich, wie\nweit dieser R\u00fcckgang in Sachsen und besonders auch im\nErzgebirge noch vorangetrieben werden kann, damit noch\neine ordnungsgem\u00e4\u00dfe Gr\u00fcnlandbewirtschaftung m\u00f6glich\nist. Auf der einen Seite die marktwirtschaftlichen Zw\u00e4nge\nder Intensivierung der Produktion und auf der anderen\nSeite Pr\u00e4mienzahlungen f\u00fcr extensive Bewirtschaftung\nlandwirtschaftlicher Fl\u00e4chen und Stilllegungsfl\u00e4chen \u2013 bei-\nde Seiten widersprechen sich meiner Meinung nach und\nbringen die Landwirte in eine schon manchmal unm\u00f6gli-\nche Situation.\nHier komme ich wieder auf etwas zur\u00fcck, was ich vorhin\nschon gesagt habe. Die Landwirte werden im Widerspruch\ndieser beiden Dinge oft als Widerpart in puncto Natur-\nschutz dargestellt, wof\u00fcr sie aber selber wirklich nichts\nk\u00f6nnen. Dabei ist der R\u00fcckgang insbesondere der Kuhbe-\nst\u00e4nde von besonderer Bedeutung. Das Verh\u00e4ltnis des\nR\u00fcckgangs der Kuhbest\u00e4nde in den alten Bundesl\u00e4ndern\nvon 35 571 Tieren zum R\u00fcckgang in Sachsen von sage und\nschreibe 18 354 Tieren ist unbegr\u00fcndbar, da dies mit der\nEinhaltung der Milchreferenzmenge allein nicht zu be-\ngr\u00fcnden ist. Haben wir es hier wieder mit einem ostdeut-\nschen Problem zu tun oder sind die s\u00e4chsischen Bauern\nnoch zu sehr mit der Disziplin verhaftet, dass sie sich an\ndiese Milchreferenzmengen halten und eine \u00dcberlieferung\nvermeiden, was ihnen dann nat\u00fcrlich auch wieder zus\u00e4tz-\nliche Kosten einbringen w\u00fcrde?\nZu einer weiteren inhaltlichen Anmerkung, Stichpunkt\nNothilfefonds. Hier sind wir wieder bei einem Dauer-\nthema, das uns auch sicherlich noch eine ganze Weile be-\nsch\u00e4ftigen wird. Im Agrarbericht von 1998, also dem vor-\nhergehenden, wird dazu eine sehr konkrete Aussage ge-\ntroffen, die w\u00f6rtlich lautet: ,,In Abstimmung mit den be-\nrufsst\u00e4ndischen Vertretungen im Freistaat Sachsen wird\nderzeit vom S\u00e4chsischen Landesbauernverband in einem\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 12. Oktober 2000\n\n1537\n\n\n\nvom S\u00e4chsischen Staatsministerium f\u00fcr Umwelt und\nLandwirtschaft finanzierten Vorprojekt die Gr\u00fcndung des\nNothilfefonds f\u00fcr die Landwirtschaft im Freistaat Sachsen,\ndie zum 1.1.2000\u201c, also vor zehn Monaten, ,,erfolgen sollte,\nvorbereitet.\u201c Unseres Wissens ist dieses Vorprojekt erar-\nbeitet und im Beisein einiger Mitglieder des Agraraus-\nschusses verteidigt worden.\nWie brisant dieses Thema im Jahr 2000 war, zeigen die\nvielen Reaktionen in Bauernversammlungen, in der Presse\nund auch die Tatsache, dass sich der Agrarausschuss am\n2.11.2000 in einer \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung mit diesem The-\nma befassen wird.\n\n(Nitzsche, CDU: Richtig!)\n\nAus der Notwendigkeit heraus und begr\u00fcndet durch die\nuns hier allen bekannten D\u00fcrresch\u00e4den im Fr\u00fchjahr dieses\nJahres, bei denen die Landwirtschaftsbetriebe mit wirklich\nschwer wiegenden Auswirkungen konfrontiert waren, ist\nes unverst\u00e4ndlich, dass diese Problematik im Agrarbericht\n1999 so gut wie keine Rolle mehr spielt.\nHier also nochmals unsere Aufforderung an die Staatsre-\ngierung, dieses Vorhaben wohlwollend zu begleiten und\nendlich eine L\u00f6sung daf\u00fcr zu finden. Ich denke, die Anh\u00f6-\nrung im Agrarausschuss wird wesentlich dazu beitragen.\nDer Agrarbericht best\u00e4tigt auch im Jahre 1999 wieder die\nbedrohliche Tendenz der Verschiebung von Futterbaube-\ntrieben hin zu Marktfruchtbetrieben. 1999 gab es laut der\nTabelle 8 im Agrarbericht einen R\u00fcckgang von 146 bei den\nFutterbaubetrieben; dagegen nahm die Zahl der Markt-\nfruchtbetriebe wiederum um 105 zu. Die Ursachen daf\u00fcr\nwerden nur unzureichend genannt, spiegeln aber nur die\nTatsache wider, die ich eingangs bei der Problematik Bo-\ndennutzung und Fruchtfolgeauswirkungen genannt habe.\nHieraus sind meiner Meinung nach Schlussfolgerungen\nvom SMUL zu ziehen. F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten, die vom Land\nfinanziert bzw. beeinflussbar sind, m\u00fcssen so ge\u00e4ndert\nwerden, dass eine Stimulierung bei den Futterbaubetrie-\nben erzeugt wird, die diesem Selbstlauf entgegenwirkt\nund unter diesem Gesichtspunkt eine ausgewogene und\n\u00f6kologische Landbewirtschaftung m\u00f6glich macht.\nMeine Ausf\u00fchrungen m\u00f6chte ich damit beenden, dass ich\nfeststelle: Die Landwirte im Freistaat Sachsen haben ihre\nHausaufgaben erledigt. Sie haben unter marktwirtschaftli-\nchen Bedingungen das Jahr 1999 gemeistert \u2013 trotz enor-\nmer Belastungen, die besonders durch die ersten Auswir-\nkungen der Agenda 2000, die Probleme in Verbindung mit\nder Diskussion und der \u00c4nderung der Gas\u00f6lverbilligung \u2013\ndie wir keinesfalls f\u00fcr beendet erkl\u00e4ren \u2013\n\n(Beifall des Abg. Nitzsche, CDU)\n\nund letztlich auch die Auseinandersetzung \u00fcber die Milch-\nquotenregelung herbeigef\u00fchrt wurden. Wie gesagt, an den\nBauern liegt es nicht, die Politik ist gefragt. Das zeigt auch\nder Agrarbericht 1999 ein weiteres Mal deutlich.\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei PDS und CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es spricht nun die\nSPD-Fraktion; Frau Abg. Klein.\n\nFrau Klein, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen\nund Kollegen! Die ,,Zehn\u201c ist in diesem Jahr eine magische\nZahl. So liegen uns nunmehr zehn Berichte \u00fcber die Ent-\nwicklung der Landwirtschaft in Sachsen vor. Sie stellen ein\numf\u00e4ngliches, aussagekr\u00e4ftiges Material dar, aus dem sich\n\ndie schwierigen Zeiten der in diesem Bereich t\u00e4tigen Be-\nrufsst\u00e4nde ablesen lassen, die diese seit 1989 erlebt haben.\nGekennzeichnet ist diese Etappe durch den Strukturwan-\ndel in der Land-, Forst- und Fischereiwirtschaft, der einen\nArbeitskr\u00e4fteabbau zur Folge hatte, der sich kaum mit dem\nArbeitsplatzabbau in anderen Wirtschaftsbereichen Sach-\nsens vergleichen l\u00e4sst. Von ehemals 193 000 Menschen gibt\ndieser Bereich nur noch 46 208 Menschen oder 28 109 Ar-\nbeitskr\u00e4fteeinheiten, wie das jetzt hei\u00dft, Lohn und Brot.\nDie Arbeitslosigkeit in den l\u00e4ndlichen R\u00e4umen Sachsens\nist immer noch sehr hoch und liegt nach wie vor \u00fcber dem\nLandesdurchschnitt.\nZum Arbeitskr\u00e4fteeinsatz in den einzelnen Rechtsformen\nder Betriebe ist auszuf\u00fchren, dass dieser mit 1,7 Arbeits-\nkr\u00e4ften pro 100 Hektar landwirtschaftliche Fl\u00e4che f\u00fcr Ein-\nzelunternehmen und Personengesellschaften bei ann\u00e4-\nhernd gleichem Viehbesatz von 53 bzw. 54 Vieheinheiten\npro 100 Hektar nahezu identisch ist. Juristische Personen\nbesch\u00e4ftigen mehr Arbeitskr\u00e4fte bei einem wesentlich h\u00f6-\nheren Viehbesatz.\nDie Einkommenssituation je Arbeitskraft hat sich bei den\nPersonengesellschaften zwar verschlechtert, liegt aber\nnoch immer h\u00f6her als bei den juristischen Personen und\nden Einzelunternehmen. Sie ist insgesamt keinesfalls zu-\nfrieden stellend. Diese Einkommenssituation offenbart mit\nBlick auf die in den strukturschwachen Gebieten insge-\nsamt gezahlten Niedrigl\u00f6hne eine der Hauptschw\u00e4chen\ndes \u00fcberwiegenden Teils der l\u00e4ndlichen R\u00e4ume Sachsens.\n\u2013 \u00dcber die Gr\u00fcnde der unbefriedigenden Einkommens-\nsituation in der s\u00e4chsischen Landwirtschaft haben wir un-\nl\u00e4ngst hier in diesem Hause debattiert; ich m\u00f6chte mich\nheute nicht wiederholen, werde dann aber noch einmal\ndarauf zur\u00fcckkommen.\nWas nach wie vor sehr bedenklich stimmen muss, das ist\nder Unterschied zwischen den Marktfrucht-, Futter- und\nVeredlungsbetrieben \u2013 Frau Altmann ist schon darauf ein-\ngegangen. In Sachsen, so k\u00f6nnte man salopp sagen, rech-\nnet sich die Tierhaltung nicht. Doch da gibt der Agrarbe-\nricht zum Gl\u00fcck detailliertere Auskunft. Bei einem Ver-\ngleich zwischen den Spitzenbetrieben und den weniger er-\nfolgreichen Betrieben bei Marktfrucht und Futterbau erge-\nben sich in allen Rechtsformen bei den Gewinnen gewalti-\nge Differenzen zwischen den Betrieben. Die besten Futter-\nbaubetriebe bei den Einzelunternehmen \u2013 so der Agrarbe-\nricht \u2013 sind der Endgruppe dieser Sparte um 728 DM pro\nHektar bzw. 76 876 DM je Unternehmen \u00fcberlegen, w\u00e4h-\nrend die Marktfruchtbetriebe im obersten Viertel einen um\n609 DM pro Hektar bzw. 172 403 DM pro Unternehmen\nh\u00f6heren Gewinn als das untere Viertel erzielten. Anhand\nder im Agrarbericht vorgelegten Kennzahlen wird bewie-\nsen, dass trotz der f\u00fcr tierische Produktion ung\u00fcnstigeren\nRahmenbedingungen dennoch sehr gute Betriebsergebnis-\nse erzielt werden k\u00f6nnen.\nNegativ schl\u00e4gt zu Buche, dass Investitionen sowohl bei\nden Einzelunternehmen und mehr noch bei den juristi-\nschen Personen zur\u00fcckgegangen sind. Hier gibt es auch\neinen unmittelbaren Zusammenhang zur Entwicklung der\nViehbest\u00e4nde. Es ist in Sachsen nicht gelungen, die Vieh-\neinheiten je 100 Hektar der Landwirtschaftsfl\u00e4che wieder\nzu erh\u00f6hen. Damit ist es auch nicht gelungen, eine Erh\u00f6-\nhung des von allen Fraktionen in den zur\u00fcckliegenden\nJahren immer wieder eingeforderten Selbstversorgungs-\ngrades in Sachsen zu erreichen.\nLeider haben sich die Erzeugerpreise f\u00fcr Rohmilch nicht\nso g\u00fcnstig entwickelt, wie das die S\u00e4chsische Staatsregie-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 12. Oktober 2000\n\n1538\n\n\n\nrung mit Blick auf die Gro\u00dfmolkerei in Sachsen hat glau-\nben machen wollen. Eine beachtliche Zahl von Neben-\nerwerbslandwirten hat die Milchproduktion aufgegeben.\nDas bisher auf dem Gebiet der nachwachsenden Rohstoffe\nErreichte kann ebenfalls noch nicht befriedigen \u2013 Frau Alt-\nmann ist darauf ebenfalls schon eingegangen. Hier sind\nnoch gewaltige Anstrengungen erforderlich, um leistungs-\nf\u00e4hige Wertsch\u00f6pfungsketten aufzubauen. Diese Anstren-\ngungen sollten sich allerdings auch im Haushalt des\nSMUL widerspiegeln. Bisher vermissen wir im Haus-\nhaltsentwurf sowohl einen entsprechenden Haushaltstitel\nals auch das Bekenntnis der Staatsregierung zu einer ent-\nsprechenden F\u00f6rdersumme.\nErfreulich ist, dass die Zahl der Erzeugerbetriebe f\u00fcr den\n\u00f6kologischen Landbau gestiegen ist. Hier sind noch Poten-\nziale erschlie\u00dfbar, denn das Wachstum von \u00d6koprodukten\nin Deutschland wird pro Jahr auf 10 bis 20 % gesch\u00e4tzt.\nDiese Angebotsl\u00fccken zu f\u00fcllen bem\u00fchen sich derzeit\nkr\u00e4ftig unsere Nachbarl\u00e4nder. Insofern finden wir es rich-\ntig, dass das SMUL die Offizialberatung seitens der \u00c4mter\nf\u00fcr Landwirtschaft auf diesen Bereich ausgedehnt hat.\nHier bestehen aber, wie gesagt, noch weitere M\u00f6glichkei-\nten der Unterst\u00fctzung bei der Vermarktung, aber auch bei\nder Schaffung entsprechender Verarbeitungskapazit\u00e4ten.\nIn diesem Zusammenhang noch ein paar Ausf\u00fchrungen\nzu einer umweltvertr\u00e4glichen Landbewirtschaftung und\nzum lebensnahen Umweltschutz. Knapp 50 % der Fl\u00e4che\nDeutschlands wird landwirtschaftlich genutzt; gro\u00dfe Fl\u00e4-\nchenanteile davon sind gleichzeitig Landschafts- und Na-\nturschutzgebiete. H\u00e4ufig gibt es wegen der Doppelnut-\nzung dieser Fl\u00e4chen Interessenskonflikte zwischen Land-\nwirtschaft und Naturschutz. Dennoch sehen sich die meis-\nten Landwirte in ihrem Selbstverst\u00e4ndnis als gr\u00fcner Be-\nrufsstand. Ich m\u00f6chte hier ausdr\u00fccklich feststellen: Unsere\nLandwirte sind besser als ihr Ruf, denn aus der Motivation\nheraus, den Boden, ihr wichtigstes Produktionsmittel, zu\nerhalten, sind sie zunehmend bereit umweltschonende\nProduktionsverfahren anzuwenden.\nWir haben uns heute \u00fcber die Verfahren zur Verringerung\nder Bodenerosion unterhalten. Ich halte die Fortf\u00fchrung\nund Ausweitung der Ma\u00dfnahmen zum Bodenschutz f\u00fcr\nsehr wichtig. Wenn man in Betracht zieht, welche finan-\nziellen Folgen sich zum Beispiel f\u00fcr die Trinkwasseraufbe-\nreitung ergeben, wenn mit Stickstoffen und Phosphaten\nangereichertes Ackerland oder Oberfl\u00e4chenwasser in Tal-\nsperren und deren Zufl\u00fcsse gesp\u00fclt wird, dann erkennt\nman die Dimension dieser Problematik.\nDie Zusammenlegung der beiden Ministerien Umwelt und\nLandwirtschaft er\u00f6ffnet f\u00fcr das Thema Landwirtschaft\nund Naturschutz viele M\u00f6glichkeiten. Die sollten im\nMinisterium auch genutzt werden.\nWas fehlt noch im Agrarbericht? Es findet sich keine Aus-\nsage hinsichtlich langfristiger Effekte der extensiven Be-\nweidung. Es finden sich auch keine Aussagen zum Thema\nBienen.\nDer Agrarminister \u2013 kleine Aufheiterung \u2013 titelte am 30.5.\ndieses Jahres: ,,Zu wenige Bienen in Sachsen\u201c.\n\n(Dr. Jahr, CDU: Die werden noch gez\u00e4hlt, Frau Klein. \u2013\nJurk, SPD: Der z\u00e4hlt sie wirklich.)\n\nHerr Minister, ich glaube Sie richtig einzusch\u00e4tzen, dass\nSie wirklich nur unsere Honigbienen gemeint haben.\n\n(Heiterkeit bei allen Fraktionen)\n\nSpa\u00df beiseite, im Agrarbericht fehlen dazu Ausf\u00fchrungen.\nSie, Herr Minister, warnten, dass seit der Wende ein anhal-\ntender R\u00fcckgang von Imkern und Bienenv\u00f6lkern die Na-\nturvielfalt gef\u00e4hrde und zu niedrigeren landwirtschaft-\nlichen Ertr\u00e4gen f\u00fchren k\u00f6nnte. Das sollte wieder in den\nAgrarbericht aufgenommen werden.\nZum Wald m\u00f6chte ich nicht viel sagen, weil wir das immer\nwieder diskutieren, zum Beispiel im Waldschadensbericht.\nAber ich m\u00f6chte noch einmal darauf eingehen, dass unser\nZiel, die Waldmehrung in Gr\u00f6\u00dfenordnungen zu betreiben,\nnicht erreicht ist. Sie sind darauf eingegangen, dass das\nF\u00f6rderprogramm ,,\u00d6kologische Waldentwicklung/Wald-\nmehrung\u201c in Sachsen den erwarteten Schub bringen k\u00f6nn-\nte. Das geht aber nicht alles nur mit Geld. Hier braucht\nman auch Sach- und Fachverstand. Dazu braucht man den\nSach- und Fachverstand, der bei den Forst\u00e4mtern angesie-\ndelt ist.\nDeshalb erkl\u00e4rt sich die SPD-Fraktion mit den Waldarbei-\ntern, die heute mit drau\u00dfen vor dem Landtag demonstrie-\nren, solidarisch. Wir werden einem Abbau der Arbeitspl\u00e4t-\nze bei den Forst\u00e4mtern in keinem Fall zustimmen.\n\u00c4hnliches gilt f\u00fcr die \u00c4mter f\u00fcr l\u00e4ndliche Neuordnung.\nSie haben unheimlich viel im Rahmen der Dorfentwick-\nlung, der l\u00e4ndlichen Neuordnung, bei der Umsetzung des\nFlurbereinigungsgesetzes, bei Verfahren in erosionsgef\u00e4hr-\ndeten Gebieten geleistet. Wir konnten uns davon \u00fcberzeu-\ngen. Die Erfolge sind vielerorts sichtbar, ohne dass sich der\nLaie in der Regel bewusst ist, wem dies zu verdanken ist.\nDeshalb fordern wir die Staatsregierung auf, bei den \u00c4m-\ntern f\u00fcr l\u00e4ndliche Neuordnung keine weiteren personellen\nAbstriche zu machen.\nNoch ein Wort in eigener Sache und eine Ermunterung.\nHerr Minister, Ihr Vorg\u00e4nger, Herr Dr. J\u00e4hnichen, hat in\nder vergangenen Legislatur zwei Fachregierungserkl\u00e4run-\ngen abgegeben. Nach Ihrer nun fast zweij\u00e4hrigen Amtszeit\nm\u00f6chten wir Sie ausdr\u00fccklich ermuntern, auch einmal eine\nFachregierungserkl\u00e4rung abzugeben.\n\n(Zurufe von der CDU: Ein Jahr!)\n\n\u2013 Fast zwei, wollen wir einmal sagen.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\n\u2013 Streiten wir uns nicht, sagen wir: nach fast einj\u00e4hriger\nAmtszeit. Dann ist es trotzdem notwendig, denn wie soll\nman sonst zu einem Soll-Ist-Vergleich kommen? Wie sonst\nsollten Sie sich in Ihrer Arbeit messen lassen, wenn Sie\nnicht Ihre Ziele und die Wege zu deren Umsetzung dar-\nstellen?\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Minister, bitte.\n\n(Frau Klein, SPD: Ich habe heute ein bisschen \nProbleme mit Zahlen. \u2013 \n\nWinkler, CDU: Nicht nur heute!)\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Das hat mich\njetzt sehr getroffen. Ich mu\u00df stark gealtert sein in den elf\nMonaten.\n\n(Heiterkeit bei allen Fraktionen)\n\nAber Spa\u00df beiseite.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 12. Oktober 2000\n\n1539\n\n\n\nMeine Damen und Herren! Ich freue mich sehr, dass in der\nletzten halben Stunde das Interesse am Agrarbericht stark\nangewachsen ist. Wir k\u00f6nnen wirklich eine Lobby f\u00fcr die\nLandwirtschaft gebrauchen.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nIch will auch eine Gegenleistung erbringen. Ich will mich\njetzt auf ein paar wesentliche aktuelle Dinge konzentrie-\nren. Die Staatsregierung hat den Agrarbericht vorgelegt.\nDer wird jetzt nicht besser, wenn ich alles wiederholen\nw\u00fcrde.\n\n(Jurk, SPD: Das ist wahr!)\n\nEs ist bekannt, dass die Ernte in diesem Jahr wohl im lang-\nj\u00e4hrigen Mittel lag, aber bei einigen Betrieben besonders\nschlecht ausgefallen ist. Wir haben gestern im Kabinett die\nAusgleichszulage beschlossen. Da es in aller Regel Betriebe\nin benachteiligten Gebieten getroffen hat, ist das glaube ich\neine Hilfe f\u00fcr diese Betriebe, wenn sie jetzt eine Aus-\ngleichszulage zu erwarten haben, die sie, nachdem wir\nschon eine Abschlagszahlung \u00fcber den Sommer vorge-\nnommen hatten, etwa zwei Monate fr\u00fcher als in anderen\nJahren bekommen. Wir konnten diese Ausgleichszulage in\nH\u00f6he von 33 Millionen DM gegen\u00fcber dem Vorjahr leicht\nerh\u00f6hen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSie wird finanziert aus Mitteln der Europ\u00e4ischen Union,\ndes Bundes und des Freistaates.\nEs ist glaube ich f\u00fcr alle Betriebe, die in benachteiligten\nGebieten wirtschaften, wichtig, dass wir in Aussicht ge-\nstellt haben, dass die Mittel auch f\u00fcr die n\u00e4chsten vier Jah-\nre in H\u00f6he von 33 Millionen DM sicher sind. Allerdings \u2013\nund das muss ich anf\u00fcgen \u2013 setzt das voraus, dass der\nBund bei seiner Beteiligung an dieser Ausgleichszulage\nbleibt.\nDeshalb ist es, Frau Klein, schon richtig zu sagen, dass wir\njetzt in den Haushaltsberatungen sind, es ist auch wichtig,\ndass Sie immer wieder auf den Haushalt in Sachsen schau-\nen. Das ist Ihre Aufgabe. Aber es ist genauso Ihre Aufgabe,\nimmer einmal auf den Haushalt des Bundes zu schauen\nund dort daf\u00fcr zu k\u00e4mpfen, dass da nicht die Mittel abge-\nsenkt werden. Denn ich will an dieser Stelle wieder beto-\nnen, dass der Freistaat Sachsen unm\u00f6glich in der Lage ist\njede Verschlechterung des Bundes auszugleichen. Dazu\nsind wir nicht in der Lage.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nJurk, SPD: Welche gleichen Sie denn aus?)\n\nDas kann man nicht oft genug sagen; denn bei so mancher\nDemonstration habe ich das Gef\u00fchl, dass der Adressat der\nfalsche ist.\nIch habe viel Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die schwierige Lage der\nLandwirtschaft. Aber wenn sie durch den Bund verursacht\nwird, dann, meine ich, ist das der richtige Adressat. Wir\nhelfen dabei mit.\n\n(Hatzsch, SPD: Wobei?)\n\nAber immer vom Freistaat zu verlangen, dass wir das alles\nausgleichen, ist meiner Meinung nach unredlich.\nNun wird im Zusammenhang mit der schlechten Ernte bei\neinigen Betrieben \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nBitte, Herr Dr. Jurk.\n\nJurk, SPD: \u2013 Den Doktor k\u00f6nnen Sie noch lassen, Herr\nLandwirtschaftsminister.\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nDa entschuldige ich mich.\n\nJurk, SPD: Sie brauchen sich nicht entschuldigen. Ich f\u00fch-\nle mich geehrt. Aber das ist noch nicht an der Zeit.\n\nHerr Flath, Sie sprachen von K\u00fcrzungen des Bundes. K\u00f6n-\nnen Sie mir vielleicht ein paar Beispiele bringen, bei denen\nder Freistaat Sachsen bei diesen K\u00fcrzungen mit eigenen\nMitteln eingesprungen ist?\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft: Es\ngeht ganz einfach um die Belastung der Landwirtschaft.\nDie wird in diesem Jahr ganz besonders durch die \u00d6ko-\nsteuer belastet. Es ist ja wohl unbestritten, dass sie da be-\nlastet wird.\n\nEs ist wohl auch richtig, dass wir gemeinsam eine Rege-\nlung gefunden haben, was den Agrardiesel betrifft. Nur\nwird das erst im n\u00e4chsten Jahr wirksam. Man muss sich\nvorstellen, dass es bei niedrigen Ertr\u00e4gen und den steigen-\nden Energiekosten f\u00fcr manchen Betrieb in diesem Jahr ein-\nfach nicht zu verkraften ist.\n\nWir haben jetzt auf der Agrarministerkonferenz wieder\ndar\u00fcber gesprochen. Man kann sich \u00fcber die \u00d6kosteuer\nstreiten, wie man will, aber jeder sieht in diesem Land,\ndass es problematisch ist,\n\n(Jurk, SPD: Wo springen Sie denn ein?)\n\ndass andere L\u00e4nder in Europa in diesen Tagen die Steuer-\ns\u00e4tze absenken und damit die Wettbewerbsschere ver-\ngr\u00f6\u00dfern.\n\nNehmen wir als Beispiel die Gartenbaubetriebe, auf die im\nEntschlie\u00dfungsantrag eingegangen wird. Wir hatten in der\nletzten Woche ein Gespr\u00e4ch mit dem Gartenbauverband in\nSachsen. Selbstverst\u00e4ndlich f\u00fchlen wir uns in der Pflicht,\nwenn der Gartenbauverband kommt und auf die Proble-\nme hinweist. Ich wei\u00df, dass daran nicht nur die \u00d6kosteuer\nSchuld ist, sondern nat\u00fcrlich auch die stark gestiegenen\nHeiz\u00f6lkosten. Aber die Holl\u00e4nder subventionieren das\nHeiz\u00f6l noch zwei Jahre lang f\u00fcr die dortigen Gartenbaube-\ntriebe. Dazu gibt es eine von der EU genehmigte Sonderre-\ngelung. Zwei Jahre sind eine lange Zeit. Allein in diesen\nzwei Jahren k\u00f6nnen alle unsere Gartenbaubetriebe in Sach-\nsen kaputtgehen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nJetzt wenden sich die Gartenbaubetriebe an uns und er-\nwarten ganz einfach Hilfe. Wir m\u00fcssen jedoch darauf hin-\nweisen, dass nicht wir allein f\u00fcr Probleme verantwortlich\ngemacht werden k\u00f6nnen, f\u00fcr die auch der Bund zust\u00e4ndig\nist; denn es geht nicht nur um die s\u00e4chsischen Gartenbau-\nbetriebe, sondern es handelt sich um ein deutschlandwei-\ntes Problem. Wir m\u00fcssen aber sehen \u2013 das gilt auch f\u00fcr\nandere Wirtschaftsbereiche \u2013, dass die s\u00e4chsischen Betriebe\nkeine R\u00fccklagen haben. Viele investierten in den letzten\nJahren, haben dadurch noch Abschreibungen zu t\u00e4tigen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 12. Oktober 2000\n\n1540\n\n\n\nund k\u00f6nnen somit relativ schnell in die Knie gezwungen\nwerden.\n\n(Abg. Jurk, SPD, meldet sich erneut \nzu einer Zwischenfrage.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischenfra-\nge, Herr Minister?\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:  \n\u2013 Ich bin noch gar nicht mit der Beantwortung Ihrer vori-\ngen Frage, was wir vom Bund erwarten, fertig.\n\n(Jurk, SPD: Was leisten Sie an Gegenfinanzierung?)\n\nIch bleibe noch bei dem Beispiel der Gartenbaubetriebe. In\nder letzten Woche habe ich an Bundesminister Funke ge-\nschrieben, dass sich Sachsen daran beteiligen w\u00fcrde. Aber\nwir erwarten von der Bundesregierung, dass sie dieses\nProblem ernst nimmt und ein Programm auflegt. Es gibt\nM\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Bundesregierung, zum Beispiel im\nSteuerrecht. In diesem Bereich besteht eine gewisse Frei-\nheit; denn die Europ\u00e4ische Union kann keine Einwendun-\ngen dagegen erheben, dass auf diese Weise Hilfe geleistet\nwird. Eine solche Ma\u00dfnahme halte ich f\u00fcr dringend not-\nwendig. Ich sage Ihnen, dass ansonsten etwa die H\u00e4lfte\naller Gartenbaubetriebe in diesem Winter sterben wird.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Jahr, CDU)\n\n\u2013 Jetzt k\u00f6nnen Sie Ihre n\u00e4chste Frage stellen.\n\nJurk, SPD: \u2013 Zum Klatschen ist das sicher nicht, lieber\nKollege Dr. Jahr. \u2013 Herr Minister, Sie haben zu Recht die\nGartenbaubetriebe und die Wettbewerbsverzerrungen, die\nes in Europa gibt, angesprochen. Wir haben bereits des \u00d6f-\nteren \u00fcber Beihilfen und die Kritik, die die Europ\u00e4ische\nUnion in dieser Hinsicht gerade am Freistaat Sachsen ge-\n\u00fcbt hat, diskutiert. K\u00f6nnen Sie sich vorstellen, dass das\nS\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft gegen die Wettbewerbsverzerrungen, die in Europa\ninsbesondere durch die Sonderregelung f\u00fcr die holl\u00e4ndi-\nschen Betriebe bestehen, klagt?\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nHerr Jurk, wenn ich es richtig sehe, dann ist es doch wohl\nso, dass die Bundesregierung f\u00fcr alle Aspekte, die die Ver-\nhandlungen mit der Europ\u00e4ischen Union betreffen, zu-\nst\u00e4ndig ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDar\u00fcber, wie wir das in Deutschland halten, m\u00fcssen wir\nuns mit dem Bund verst\u00e4ndigen, und das tun wir. Wir\nweisen die Bundesregierung darauf hin.\n\n(Jurk, SPD: Sie k\u00f6nnen selbst klagen, \naber Sie machen es nicht!)\n\nAber f\u00fcr die Wettbewerbsverzerrung muss die Bundesre-\ngierung eine L\u00f6sung aushandeln. Es ist gepr\u00fcft worden. Es\ngibt keine M\u00f6glichkeit in diesem Fall mit Beihilfen zu ar-\nbeiten. Jedoch bestehen sehr wohl M\u00f6glichkeiten im steu-\nerlichen Bereich. Insoweit haben wir eine nationale Unab-\nh\u00e4ngigkeit, in die die Europ\u00e4ische Union nicht eingreifen\nw\u00fcrde. Genau das muss die Bundesregierung pr\u00fcfen, da-\nmit unsere Gartenbaubetriebe diesen und den n\u00e4chsten\nWinter \u00fcberleben, denn dann l\u00e4uft auch die Sonderrege-\nlung in Holland aus. Danach wird es wieder etwas mehr\nWettbewerbsgleichheit geben. Aber unsere Gartenbaube-\n\ntriebe m\u00fcssen zun\u00e4chst einmal diese zwei Winter \u00fcberste-\nhen. Daf\u00fcr ist die Hilfe des Bundes notwendig.\nNun will ich noch einmal auf die Landwirtschaft zur\u00fcck-\nkommen. Frau Altmann hat schon auf den Nothilfefonds\nhingewiesen. Das Modell ist inzwischen schon etwas ge-\nreift und weiterentwickelt worden. Deshalb sprechen wir\ninzwischen von der Mehrgefahrenabsicherung. Da immer\nwieder ein entsprechendes Ger\u00fccht im Land in die Welt\ngesetzt wird, will ich dazu feststellen: Ich bin sehr daf\u00fcr,\nund zwar aus folgendem Grund: Im Augenblick bleibt den\nLandwirten gar nichts anderes \u00fcbrig. Sobald auch nur ab-\nzusehen ist, dass eine schlechte Ernte bevorsteht, m\u00fcssen\ndie Landwirte klagen, weil es kein Versicherungssystem\ngibt. Sie m\u00fcssen das \u00f6ffentliche Klima schaffen, damit im\nHerbst, wenn feststeht, dass Verluste aufgetreten sind,\nauch die Bereitschaft zu helfen vorhanden ist. Die Land-\nwirte befinden sich in einer solchen Lage, dass sie nicht\nanders vorgehen k\u00f6nnen. Deshalb hielte ich es f\u00fcr einen\ngro\u00dfen Vorteil, wenn wir zu einem solchen Mehrgefahren-\nabsicherungssystem k\u00e4men, damit die Landwirte auch et-\nwas unabh\u00e4ngiger \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum planen\nk\u00f6nnen.\nMir ist an einem weiteren Hinweis sehr gelegen. Die Land-\nwirtschaft wird in der \u00d6ffentlichkeit, auch in der heutigen\nDiskussion, viel zu negativ dargestellt. Wir m\u00fcssen viel\nst\u00e4rker auf die positiven Seiten hinweisen. Beispielhaft\nnenne ich den unternehmerischen Erfolg, den es auch und\ngerade in der s\u00e4chsischen Landwirtschaft gibt.\nMit dieser Mehrgefahrenabsicherung w\u00e4ren wir als Frei-\nstaat Sachsen \u00fcberfordert. Wir brauchen den Bund; denn\nes geht nicht nur um finanzielle Mittel, sondern auch da-\nrum, dass wir es wettbewerbsrechtlich hinbekommen\nm\u00fcssen, damit eine solche Mehrgefahrenversicherung am\nEnde vor dem europ\u00e4ischen Wettbewerbsrecht auch Be-\nstand hat.\nWir als Sachsen haben deshalb auf der letzten Agrarminis-\nterkonferenz einen entsprechenden Antrag gestellt. Am\nEnde kam es zu einem einstimmigen Beschluss, dass der\nBund zun\u00e4chst einmal pr\u00fcft, ob dieses System realisierbar\nist. Der s\u00e4chsische Berufsstand, der Landesbauernverband,\nder an dem Projekt gearbeitet hat und noch arbeitet, ist\ninsoweit auch gefordert zu einer Weiterentwicklung beizu-\ntragen und \u2013 das ist wichtig \u2013 mit den Nachbarl\u00e4ndern zu\nsprechen. In Regensburg habe ich n\u00e4mlich festgestellt, dass\nsich gerade die L\u00e4nder, in denen es in diesem Jahr auch\nschlechte Ernten gegeben hat und von denen ich Unter-\nst\u00fctzung eigentlich erwartet h\u00e4tte, sehr zur\u00fcckgehalten\nhaben. Brandenburg ist ein solches Beispiel. Das hei\u00dft mit\nanderen Worten: Wir m\u00fcssen noch sehr viel Lobbyarbeit\nbetreiben, um andere L\u00e4nder auf diesem Weg mitnehmen\nzu k\u00f6nnen. Es wird jedoch noch ein oder zwei Jahre dau-\nern \u2013 machen wir uns nichts vor \u2013, bis wir in Deutschland\neine solche Mehrgefahrenabsicherung realisieren k\u00f6nnen.\nVon Frau Klein wurde auf die schlechte Einkommenssitua-\ntion hingewiesen. Ich denke, es ist wichtig, dass wir das in\nder \u00d6ffentlichkeit immer wieder thematisieren. Wir sollten\ndies vor allem dann tun, wenn es um Tarifabschl\u00fcsse im\n\u00f6ffentlichen Dienst geht.\n\n(Beifall der Abg. Frau Henke, CDU)\n\nDann muss aufgezeigt werden, wie viel auf dem Land ver-\ndient wird, wie viele Stunden der Landwirt daf\u00fcr arbeiten\nmuss und welcher Stundenverdienst am Ende steht. Es ist\nermutigend, dass dennoch so viele auch gern in der Land-\nwirtschaft arbeiten. Darauf sollten wir aufbauen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 12. Oktober 2000\n\n1541\n\n\n\nJetzt will ich auf eine Pressever\u00f6ffentlichung hinweisen,\ndie aber schon einige Tage alt ist. Am 2. Oktober erschien\nein sehr interessanter Artikel in der ,,Frankfurter Allgemei-\nnen Zeitung\u201c. Es sollten keine Missverst\u00e4ndnisse aufkom-\nmen, wenn ich jetzt den Titel vorlese. Die Zeit, da ein\nMinister in der Zeitung titeln konnte, wie es Frau Klein\nhier im Zusammenhang mit den Imkern und den Bienen\ngesagt hat, ist l\u00e4ngst vorbei. Damals hatte ich ein Gespr\u00e4ch\nmit dem Imkerverband, Frau Klein.\n\n(Frau Klein, SPD: Es kam aus Ihrem Ministerium!)\n\nDann habe ich eine Pressemitteilung herausgegeben. Ich\nhabe mich gefreut, dass die Zeitung das so aufgenommen\nhat. Dennoch habe ich den Titel nicht geschrieben.\nDer Agrarbericht ist ja auch heute weithin gelobt worden.\nEr hat auch einen ziemlichen Umfang. Wir k\u00f6nnen ihn\nnicht ausufern lassen, weil damit auch ein erheblicher Ver-\nwaltungsaufwand verbunden ist. Ich kann mir durchaus\nvorstellen, dass wir, von einem Jahr zum anderen wech-\nselnd, verschiedene Themen besonders in den Mittelpunkt\nstellen. Dadurch k\u00f6nnte der Umfang des Berichts m\u00f6gli-\ncherweise sogar etwas verringert werden, ohne dass Fach-\ngebiete ausgespart werden. Wir sind uns einig, dass wir\ndie Bienen-Frage weiter thematisieren m\u00fcssen, weil die Si-\ntuation Besorgnis erregend ist.\nJetzt komme ich auf den Artikel in der ,,Frankfurter Allge-\nmeinen Zeitung\u201c zur\u00fcck. Das soll auch schon der Ab-\nschluss sein. Deshalb bitte ich daf\u00fcr nochmals um Auf-\nmerksamkeit. Die \u00dcberschrift lautet: ,,Spitze in Europa\u201c.\nEs ist ein Strukturvergleich der verschiedenen europ\u00e4i-\nschen Regionen angestellt worden. Der Verfasser des Arti-\nkels kommt zu dem Ergebnis, dass wir in den ostdeut-\nschen L\u00e4ndern und insbesondere im Freistaat Sachsen sehr\npositive Strukturver\u00e4nderungen in den letzten Jahren er-\nlebt haben. Laut diesem Artikel haben wir von den Struk-\nturen her einen ganz klaren Wettbewerbsvorteil gegen\u00fcber\nden anderen L\u00e4ndern in Deutschland, aber auch und gera-\nde im Vergleich mit osteurop\u00e4ischen L\u00e4ndern.\nDas ist f\u00fcr mich Anlass jenen zu danken, die in den letzten\nzehn Jahren die s\u00e4chsische Agrarpolitik gepr\u00e4gt und sich\nauch viel gestritten haben. Allen voran nenne ich den\nAgrarausschuss. Aber ich m\u00f6chte auch meinem Amtsvor-\ng\u00e4nger Herrn Dr. J\u00e4hnichen danken.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWas wir jetzt in Sachsen haben, ist keine Selbstverst\u00e4nd-\nlichkeit; denn es hat auch viele Gegner gegeben, die das\nnicht wollten und die damals schon wussten, dass wir mit\ndiesen Strukturen eines Tages zu Wettbewerbsvorteilen\ngelangen k\u00f6nnten.\nIch will das als Abschluss setzen und sagen, dass dieser\nStrukturvergleich nicht von meinem Haus veranlasst wor-\nden ist. Umso mehr freue ich mich dar\u00fcber; denn es ist ein\nBeleg und ein gro\u00dfes Hoffnungszeichen daf\u00fcr, dass die\ns\u00e4chsische Landwirtschaft Zukunft hat und dass unsere\nUnternehmen, auch die Unternehmen, die in diesem Be-\nreich t\u00e4tig sind, durchaus das Zeug und die Voraussetzun-\ngen dazu haben, in einem irgendwann einmal viel offene-\nren europ\u00e4ischen Wettbewerb zu bestehen, auch wenn sie\njetzt noch eine vergleichsweise schlechte Einkommens-\nsituation haben.\nIch denke, es ist gut so. Wir sollten alle in den n\u00e4chsten\nJahren daran arbeiten, damit wir aus diesem Wettbewerbs-\nvorteil, was die Strukturen anbelangt, am Ende echt etwas\nmachen. Dazu w\u00fcnsche ich uns Gottes Segen.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir stimmen\nnun \u00fcber die Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr\nLandwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten in der Drucksache\n3/2600 ab. Wer dieser Beschlussempfehlung die Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neiner gro\u00dfen Anzahl von Stimmenthaltungen ist dem\nmehrheitlich zugestimmt worden.\nMeine Damen und Herren! Ich bitte nun um Einbringung\ndes Entschlie\u00dfungsantrages der CDU-Fraktion in Drucksa-\nche 3/2756. \u2013 Herr Dr. Lippmann, bitte.\n\nDr. Lippmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Der Entschlie\u00dfungsantrag ist zum\neinen ein Ausfluss aus dem Agrarbericht 1999 und zum\nanderen eine Vorausschau auf die Chancen und die Risi-\nken der EU-Agrarpolitik in Form eines Ersuchens an die\nStaatsregierung.\nZu Teil 1 des Entschlie\u00dfungsantrages, der zwei essenzielle\nFeststellungen trifft:\n1. Die Einkommenssituation der s\u00e4chsischen Landwirte ist\nim Vergleich zur gewerblichen Wirtschaft nach wie vor\nunbefriedigend. Man muss das sagen, weil das ein Fakt ist.\nNach Stabilisierung der Einkommenssituation in den Jah-\nren 1997 und 1998 schl\u00e4gt der Trend wieder um und die\nEinkommenssituation verschlechtert sich. Sie wird sich\nauch im Jahr 2000 weiter verschlechtern. Daran sind pri-\nm\u00e4r \u2013 ich muss das sagen, so Leid es mir tut \u2013 die st\u00e4ndig\nsteigenden Energiesteuern, die Schw\u00e4che des Euro und die\nManipulation an der Gas\u00f6lbeihilfe beteiligt. Das entspricht\nMehrkosten von zirka 100 DM je Hektar. Man muss sich\ndas einmal \u00fcberlegen. Das sind 100 DM je Hektar oder\nandersherum gesagt: Das kostet die s\u00e4chsischen Landwirte\n42 Millionen DM. Es ist eine gro\u00dfe Menge Geld, die hier\nzur Debatte steht.\nIch muss auch noch etwas zu den G\u00e4rtnern sagen. Der\nHerr Staatsminister hat dazu bereits etwas ausgef\u00fchrt.\nMeine Damen und Herren, die Heiz\u00f6lpreise erdr\u00fccken die\nG\u00e4rtner, die bei Unterglaskulturen wie niemand anderes\nauf W\u00e4rme angewiesen sind. Zu dem Heiz\u00f6l gibt es keine\nAlternative. Die Heizkosten betragen zwischenzeitlich\n300 % aufgrund des permanenten Anstiegs des Heiz\u00f6lprei-\nses. Dem setzt die \u00d6kosteuer eigentlich nur noch die Krone\nauf.\n\n(Jurk, SPD: Nun ist es aber wirklich gut! \nDie vier Pfennige wurden einmal erh\u00f6ht, \n\ndanach nie wieder! Was hat das alles \nmit der \u00d6kosteuer zu tun? \u2013 \n\nDr. Jahr, CDU: Herr Jurk, das ist alles Geld!)\n\n\u2013 Herr Jurk, wissen Sie, wie viel sechs Pfennige f\u00fcr einen\nG\u00e4rtner sind? Die G\u00e4rtner verdienen an einem Blumen-\ntopf, zum Beispiel an einem Alpenveilchen, 15 bis 20 Pfen-\nnige. Insofern sind 10 Pfennige doch viel Geld. Tun Sie\ndoch nicht so, als seien das Peanuts!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nGlauben Sie mir, es ist so: Die Kostensteigerungen sind\neinfach nicht mehr zu erwirtschaften. Der s\u00e4chsische Lan-\ndesverband der G\u00e4rtner hat uns vorgetragen, dass sofort\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 12. Oktober 2000\n\n1542\n\n\n\nHilfe ben\u00f6tigt werde, damit der Winter 2000/2001 \u00fcber-\nstanden werden k\u00f6nne.\n\n(Jurk, SPD: Ach, das ist etwas anderes!\nWenn die Kosten f\u00fcr das Heiz\u00f6l fallen,\ndann sind die vier Pfennige wohl nicht \n\nausschlaggebend? \nDas ist doch alles Volksverdummung!)\n\nNun kommt die Crux. Die Kreditrahmen der Betriebe, die\ninvestiert haben, sind l\u00e4ngst ausgesch\u00f6pft. Die Betriebe,\ndie zum Beispiel noch nicht in effiziente Heizanlagen\ninvestiert haben, werden ganz einfach von den Heizkosten\nerschlagen.\nEgal, von welcher Seite man das betrachtet, klar ist, es k\u00f6n-\nnen nur noch Allianzen die Karre aus dem Dreck ziehen,\nsonst werden nach dem Winter 2000/2001 nur 50 %, 40 %\noder 30 % der Gartenbaubetriebe \u00fcberlebt haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nFrau Klein, ich werfe Ihnen symbolisch den Ball zu. Ich\nkann Ihnen versichern, dass wir Sie in dieser Angelegen-\nheit unterst\u00fctzen m\u00f6chten. Es ist uns in der Tat ernst.\nIch komme zum zweiten Punkt. Die Einf\u00fchrung des Pro-\ngramms ,,Umweltgerechte Landwirtschaft\u201c ist in der Tat\neine s\u00e4chsische Erfolgsgeschichte und ist einer W\u00fcrdigung\nund Herausstellung wert. 75 % der Fl\u00e4che werden nach\ndem Programm ,,UL\u201c bewirtschaftet. Das liegt weit \u00fcber\ndem Bundesdurchschnitt. Nur die Bayern sind besser. Ich\nmuss Ihnen sagen, dass es mich schon ein bisschen st\u00f6rt,\ndass die Bayern besser sind als die Sachsen. Wir werden\nweiterhin daran arbeiten m\u00fcssen.\nDes Weiteren habe ich ein Ersuchen an die Staatsregie-\nrung. Der differenzierte Umgang mit den Folgen der steu-\nerlichen Belastung der Landwirte durch Mineral\u00f6lsteuer,\n\u00d6kosteuer und Mehrwertsteuer f\u00fchrt zu erheblichen Wett-\nbewerbsbelastungen.\n\n(Jurk, SPD: Die Mehrwertsteuer haben\nwir nun aber wirklich nicht erfunden!)\n\n\u2013 Das ist egal. Es geht doch um die Wirkungen. \nSo haben beispielsweise die s\u00e4chsischen Landwirte eine\nneunfach h\u00f6here Steuerbelastung als ihre franz\u00f6sischen\nKollegen zu tragen. Das kann man so nicht hinnehmen.\nIch schlie\u00dfe mich der Aussage der s\u00e4chsischen Interessen-\nvertretungen f\u00fcr die Landwirtschaft und f\u00fcr den l\u00e4ndli-\nchen Raum im Freistaat Sachsen an, die gesagt haben:\n,,Wir fordern die Regierungsparteien im Bundestag und\ndie Bundesregierung zum Handeln auf! Schluss mit der\nSteuerschraube!\u201c Das stammt nicht von mir, sondern von\ndem vorhin genannten Verband.\nMeine Damen und Herren! Ich bitte um Zustimmung zu\ndem Entschlie\u00dfungsantrag.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Frau Klein, bitte.\n\nFrau Klein, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen\nund Kollegen! Ich m\u00f6chte zu diesem Entschlie\u00dfungsantrag\nsprechen. Wir halten diesen Entschlie\u00dfungsantrag in vie-\nlen Punkten f\u00fcr nicht notwendig. Einigen Punkten k\u00f6nnen\nwir zustimmen, aber es w\u00e4re unsch\u00e4dlich gewesen, wenn\nwir diese unterlassen h\u00e4tten.\nZu I Punkt 1. Der Aussage, dass der s\u00e4chsische Agrarbe-\nricht die unbefriedigende Einkommensentwicklung im\n\nVergleich zum gewerblichen Sektor widerspiegele, kann\nich nicht folgen, weil gerade in den l\u00e4ndlichen Regionen\nim gewerblichen Sektor die Einkommen oftmals noch\nniedriger liegen als in der Landwirtschaft. Wir k\u00f6nnen die-\nsem Punkt demzufolge nur eingeschr\u00e4nkt zustimmen.\nDem Punkt 2 k\u00f6nnen wir uneingeschr\u00e4nkt zustimmen.\nDas ist eine Feststellung, die man aber durchaus h\u00e4tte\nweglassen k\u00f6nnen.\nZu II. Es geht darum, die Wettbewerbsunterschiede inner-\nhalb der EU zulasten der deutschen Agrarwirtschaft abzu-\nbauen. Kurzfristig \u2013 das wissen Sie ganz genau \u2013 ist so\netwas oftmals nicht m\u00f6glich. Das ist auch hier so. Es ist\njahrelang bekannt gewesen, dass eine Harmonisierung der\nSteuergesetzgebung und der Sozialgesetzgebung vor der\nEinf\u00fchrung des Euro h\u00e4tte kommen m\u00fcssen. Die Bundes-\nregierung ist gerade dabei das anzugehen.\nWenn Sie gestern im Internet nachgeschaut oder wenn Sie\ndie Debatte im Bundestag heute verfolgt h\u00e4tten, so w\u00e4re\nIhnen die Ver\u00f6ffentlichung bekannt. Dort hei\u00dft es, die\nBundesregierung strebe eine EU-weite Harmonisierung\nder Besteuerung von Dieselkraftstoff f\u00fcr Arbeiten in der\nLandwirtschaft, einschlie\u00dflich Gartenbau, in der Forstwirt-\nschaft sowie in der Teichwirtschaft an. Wir sind also auf\ndem Weg.\nZu II Punkt 1. Da ist die Auflage eines Energiesparpro-\ngramms. H\u00f6rt, h\u00f6rt! Energiesparen war bei der CDU fr\u00fc-\nher gar nicht gro\u00df geschrieben, vor allem nicht, wenn es\ndarum ging, dass wir gesagt haben, wir k\u00f6nnten zuerst bei\nder Energieeinsparung ansetzen. Ich gratuliere Ihnen\ndazu, dass auch Sie jetzt auf dem Wege sind. Die Erstat-\ntung der Energiesteuer f\u00fcr Heiz\u00f6l bzw. eine Beihilfe f\u00fcr\nHeiz\u00f6l wird gepr\u00fcft und mit der EU-Kommission er\u00f6rtert.\nDem k\u00f6nnen wir auch zustimmen.\nAllerdings wissen auch Sie, dass jetzt der Gesetzentwurf\nzur Mineral\u00f6lsteuer f\u00fcr Agrardiesel eingebracht worden\nist. Es geht um das Agrardieselgesetz. Es soll die Wettbe-\nwerbsf\u00e4higkeit der deutschen land- und forstwirtschaft-\nlichen Betriebe gest\u00e4rkt werden, indem zum Teil die Mine-\nral\u00f6lsteuer verg\u00fctet wird.\nZu II Punkt 2. Dort geht es darum, den Agrardiesel ent-\nsprechend den Standards in anderen EU-L\u00e4ndern kurzfris-\ntig zu senken. Dem k\u00f6nnen wir in diesem Sinne nicht zu-\nstimmen. Heute fr\u00fch haben Sie das doch gerade der PDS-\nFraktion im Zusammenhang mit dem Schulgesetzentwurf\nvorgehalten. Sie haben gesagt \u2013 auch wir haben das getan\n\u2013, dass man nicht Einzelteile herauspicken k\u00f6nne. Viel-\nmehr ist Steuergesetzgebung immer in G\u00e4nze zu betrach-\nten. Mit Teill\u00f6sungen kommt man diesbez\u00fcglich \u00fcber-\nhaupt nicht weiter.\nZu dem Punkt, dass die Erschlie\u00dfung alternativer Energien\nin landwirtschaftlichen Betrieben durch die Bundesregie-\nrung deutlicher unterst\u00fctzt werden solle, ist zu sagen: Ich\nempfinde das als Gipfel der Arroganz. Das muss man\nwirklich auch einmal hier sagen. Die Bundesregierung hat\ngerade ein beispielhaftes Programm f\u00fcr den Einsatz erneu-\nerbarer Energien eingef\u00fchrt; Sie haben \u00fcberhaupt noch\nkeines. Sie sind n\u00e4mlich in der Vergangenheit bei Bio-\ngasanlagen immer nur in der Erprobungsphase stecken ge-\nblieben. Sie haben es nicht einmal fertig gebracht, dass im\nHaushaltsentwurf ein eigener Haushaltstitel f\u00fcr erneuer-\nbare Energien steht.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Zurufe von der CDU)\n\nDeshalb brauchen wir hier nicht zustimmen, weil das exis-\ntiert.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 12. Oktober 2000\n\n1543\n\n\n\nViertens. Dass die Umweltstandards innerhalb der EU ver-\neinheitlicht werden, daf\u00fcr sind wir auf alle F\u00e4lle.\nWenn Sie punktweise abstimmen lassen, k\u00f6nnen Sie sehen,\nwof\u00fcr wir sind und wof\u00fcr nicht. Wenn Sie \u00fcber den An-\ntrag insgesamt abstimmen lassen, werden wir gegen die-\nsen Antrag stimmen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau\nAltmann, bitte.\n\nFrau Altmann, PDS: Der Punkt I des vorliegenden Ent-\nschlie\u00dfungsantrages ist in beiden Unterpunkten unsch\u00e4d-\nlich. Diesen Begriff hatten wir heute schon mehrere Male.\nDas trifft f\u00fcr diese beiden Punkte zu. Es wird ja nur festge-\nstellt, was im Agrarbericht steht. Dem Punkt 1 kann die\nFraktion der PDS uneingeschr\u00e4nkt zustimmen.\nZum Punkt II ist etwas mehr zu sagen. Da habe ich die\nAusf\u00fchrungen von Frau Klein nicht verstanden, warum\ndie SPD-Fraktion sich gerade dem so entgegenstellt. Das\nist doch gerade das, was das in Vorbereitung befindliche\nMineral\u00f6lsteuergesetz eigentlich aussagt. Ich finde dieses\nMineral\u00f6lsteuergesetz hervorragend. Aber es wird ja wirk-\nlich in diesem Gesetz dieser Intention schon nachgekom-\nmen. Deswegen ist eigentlich dieser Punkt f\u00fcr mich mehr\noder weniger \u00fcberfl\u00fcssig. Ich habe mich gewundert, wa-\nrum die CDU-Fraktion von diesem Gesetzentwurf offen-\nsichtlich noch nichts wei\u00df. Wir stimmen dem aber trotz-\ndem zu, weil das wirklich notwendig und in Arbeit ist.\nZum dritten Punkt, was die erneuerbaren Energien in der\nLandwirtschaft betrifft: Wir k\u00f6nnen diesem Punkt nur zu-\nstimmen, wenn in gleicher Weise nat\u00fcrlich auch die S\u00e4ch-\nsische Staatsregierung, die ein hervorragendes Konzept f\u00fcr\nnachwachsende Rohstoffe hat, das alternative Energien in\nder Landwirtschaft enth\u00e4lt, dieses Konzept weiterent-\nwickelt, die S\u00e4chsische Staatsregierung ihre Unterst\u00fctzung\nf\u00fcr alternative Energien in der Landwirtschaft deutlich er-\nweitert.\nZum vierten Punkt: F\u00fcr die Harmonisierung und Verein-\nheitlichung von Umweltstandards innerhalb der EU kann\nman nur sein.\nIm Namen meiner Fraktion bitte ich darum, dass dieser\nAntrag zumindest zu II punktweise abgestimmt wird. Mit\ndem Punkt 3 haben wir schon unsere Probleme.\nJetzt m\u00f6chte ich auch noch etwas zur Begr\u00fcndung dieses\nAntrages sagen. Dort steht unter anderem: Aufgrund der\nUnt\u00e4tigkeit der Bundesregierung drohen umfangreiche Be-\ntriebsschlie\u00dfungen in Sachsen, was sich besonders auf die\nGartenbaubetriebe bezieht. Es mag ja sein, dass in Betrie-\nben Betriebsschlie\u00dfungen drohen, was wirklich sehr dra-\nmatisch ist, wie das vorhin schon dargelegt wurde. Aber\nauf der anderen Seite drohen auch in Sachsen Betrieben\n\nBetriebsschlie\u00dfungen, bei denen die Staatsregierung auch\nnicht finanziell eingreift, vielleicht auch nicht kann, aber\ndie moralische Unterst\u00fctzung manchmal zu w\u00fcnschen \u00fcb-\nrig l\u00e4sst. In der Begr\u00fcndung hei\u00dft es weiter: Gerade auch\nder Gleichstellungsgrundsatz mit F\u00e4llen wie Holzmann\nAG gebietet hier Handeln. Dort wurde ja von der Bundes-\nregierung finanziell eingegriffen.\n\n(Leroff, CDU: Bis jetzt haben sie das Geld nicht! \u2013 \nJurk, SPD: Roland Koch ist sehr einverstanden damit! \u2013\n\nZurufe von der CDU)\n\nDr. Jahr, was ich damit sagen wollte, ist, dass in Sachsen,\nwenn Betriebe so etwas betrifft, auch nicht immer so um-\nfangreich und vorbildlich behandelt werden. Sehen wir\ndoch einmal Schlachthof L\u00f6blein, Zuckerfabrik in De-\nlitzsch. Ich muss auch in diesem Zusammenhang noch ein-\nmal auf die D\u00fcrresch\u00e4den zur\u00fcckkommen. Mit Soforthilfe\nist in Sachsen dort eben auch nichts gewesen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 \nStaatsminister Flath: Na, na! \u2013 \n\nJurk, SPD: Sofort sicher bestimmt nicht!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kommen\nzur Abstimmung. Wenn ich beide Rednerinnen richtig ver-\nstanden habe, k\u00f6nnen wir unter I beide Punkte abstim-\nmen. Sie haben gemeint, dass es unsch\u00e4dlich sei.\nUnter II werden die Punkte 1 bis 4 einzeln abgestimmt.\nWir stimmen \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag der CDU in\nder Drucksache 3/2756 ab. Wer dem Punkt I zustimmen\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Ge-\ngenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Stimment-\nhaltung ist dem Punkt I zugestimmt.\nWir kommen jetzt zu II Punkt 1. Wer dem zustimmen\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Ge-\ngenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Der Punkt ist ein-\nstimmig beschlossen.\nPunkt 2: Wer dem zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Stimment-\nhaltungen? \u2013 Bei einigen Stimmen dagegen ist diesem\nPunkt mehrheitlich zugestimmt.\nPunkt 3: Wer dem zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmenthaltungen\nist dem zugestimmt.\nPunkt 4: Wer dem Punkt 4 zustimmen m\u00f6chte, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich? \u2013 Der Punkt ist einstimmig beschlossen.\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Tagesordnungs-\npunkt 14 beendet.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen jetzt zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 12. Oktober 2000\n\n1544\n\n\n\nTagesordnungspunkt 15\n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse\n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 3/2425\n\nIch frage, ob dazu das Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Herr D\u00fcrr-\nschmidt, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren Abgeordnete! Seit Einf\u00fchrung der Pflegeversi-\ncherung wird \u00fcber ausreichenden Umfang der gew\u00e4hrten\nPflegeleistungen diskutiert und ebenso dar\u00fcber, ob die\nLeistungen, die den Bed\u00fcrftigen der jeweiligen Pflege-\ngruppen zur Verf\u00fcgung stehen, entsprechend sind. Defizi-\nte wurden erkannt. Einige Verbesserungen wurden er-\nreicht. Dabei wurde aber immer mit ber\u00fccksichtigt, dass ja\nkeine Beitragserh\u00f6hungen ins Haus stehen d\u00fcrfen.\nWeiterhin ist zu verzeichnen, dass eigentlich die Pflegever-\nsicherung mit ihren finanziellen Mitteln sehr gut zurecht-\nkommt und trotzdem noch einige Defizite vorhanden sind,\ndie erkannt wurden und die einer dringenden Ver\u00e4nde-\nrung bed\u00fcrfen. Dabei spielt die Verbesserung der Situation\nder pflegebed\u00fcrftigen demenzkranken Menschen eine der\nwichtigsten Rollen und es wird als eine sehr dringliche\nAufgabe angesehen, dort Ver\u00e4nderungen zu erreichen.\n\u00dcberlegungen dazu, wie das geschehen k\u00f6nnte, gibt es vie-\nle. Unterschiedliche Bundesministerien haben angedacht,\ndies \u00fcber Qualit\u00e4tssicherung und Qualit\u00e4tsverbesserung\ndurch Neuordnung der Altenpflegeausbildung und No-\nvellierung des Heimgesetzes zu erreichen. Es wird dar\u00fcber\nnachgedacht, pflegebed\u00fcrftigen Dementen einmal w\u00f6-\nchentlich einen Tag Kurzzeitpflege zur Verf\u00fcgung zu stel-\nlen.\nUns geht es darum, dass nicht noch mehr Verwirrung als\nbisher gestiftet wird, wie es zum Beispiel mit diesem einen\nTag Kurzzeitpflege zu bef\u00fcrchten ist, weil damit keine Ent-\nlastung erreicht wird. Wir stellen uns schon die Frage: \nSind die hier angedachten \u00dcberlegungen wirklich die rich-\ntigen Ma\u00dfnahmen, um die Situation der pflegebed\u00fcrftigen\nMenschen weiter zu verbessern? Ich denke, eine tats\u00e4ch-\nliche Verbesserung der Pflegesituation und der Entlastung\nder pflegenden Angeh\u00f6rigen wird damit noch nicht er-\nreicht. Deshalb wollen wir auch, dass endlich akzeptiert\nwird, dass Demenzerkrankungen schwere Belastungen f\u00fcr\nErkrankte, Angeh\u00f6rige und Betreuungspersonen zur Folge\nhaben und deshalb eine entsprechende Ber\u00fccksichtigung\nim Pflegeaufwand dringend geboten ist.\nIn Deutschland leiden zirka 800 000 Menschen an Alzhei-\nmer und anderen Demenzerkrankungen. Zu diesen Zahlen\nkommen noch die leichten F\u00e4lle hinzu, die gegenw\u00e4rtig\nnicht statistisch erfasst werden. Wir wissen, dass die Men-\nschen immer \u00e4lter werden. Diese Zahlen werden also wei-\nter steigen. Prognosen gehen davon aus, dass im Jahr 2010\nca. 1,7 Millionen Menschen an dieser Krankheit erkranken.\nIch glaube, wir d\u00fcrfen nicht die Augen davor verschlie\u00dfen,\ndass Demenz eines der dr\u00e4ngendsten Probleme darstellt,\ndas gel\u00f6st werden m\u00fcsste. Trotz intensivster Forschung\ngibt es noch kein Heilmittel. Die Krankheit beginnt mit\ndem Nachlassen von Ged\u00e4chtnis und Denkverm\u00f6gen und\nf\u00fchrt \u00fcber zunehmende Schwierigkeiten bei der prakti-\nschen Alltagsbew\u00e4ltigung bis hin zur Verwirrung. Gerade\ndeshalb d\u00fcrfen Fragen eines w\u00fcrdevollen Lebens sowohl\n\nf\u00fcr die Erkrankten als auch f\u00fcr deren Angeh\u00f6rige nicht\neinfach unter den Tisch gekehrt werden.\nFormal haben sich alle Fraktionen und auch die Staatsre-\ngierung f\u00fcr die Anerkennung des Betreuungsaufwandes\nf\u00fcr Demenzkranke im Rahmen der Pflegeversicherung\nausgesprochen, um deren Lebenssituation gerecht zu wer-\nden. Die Abgeordneten des Sozialausschusses konnten\neine sehr interessante Anh\u00f6rung verfolgen, in der zum\nAusdruck gebracht wurde, dass es dringend geboten ist\nVer\u00e4nderungen herbeizuf\u00fchren. \u00dcber lose Lippenbekennt-\nnisse hinaus muss sich die konkrete Situation verbessern.\nIch denke, das wird nur erreicht werden, wenn eine kon-\nkrete gesetzliche Verankerung vorhanden ist.\nWir m\u00f6chten deshalb, dass sich das Hohe Haus ent-\nschlie\u00dft, einen praktischen Schritt bei der Verbesserung\nder Situation der demenzkranken Personen zu leisten, in-\ndem der Staatsregierung der gew\u00fcnschte Handlungsauf-\ntrag erteilt wird. Ich bitte Sie deshalb um Ihre Unterst\u00fct-\nzung dazu.\nDanke sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr\nStaatsminister, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr D\u00fcrrschmidt, Sie haben v\u00f6llig Recht, dass\nwir uns darum gek\u00fcmmert haben, aber Sie haben nicht\nRecht, dass wir das nur formal getan h\u00e4tten oder nur mit\nLippenbekenntnissen. Wir haben entsprechende Antr\u00e4ge\nmit mehreren L\u00e4ndern zusammen im Bundesrat einge-\nbracht. Von daher sind wir schon t\u00e4tig geworden und Ihre\nInitiative kommt zu sp\u00e4t.\nIch halte es deshalb f\u00fcr durchaus berechtigt, Ihnen hier\nnicht zu folgen, weil wir das Entsprechende bisher schon\ngetan haben. \u2013 Ich danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Einzelabstim-\nmung ist nicht gew\u00fcnscht. \u2013 Herr D\u00fcrrschmidt, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Herr Staatsminister! In der Diskussion\nim Ausschuss wurde zum Ausdruck gebracht, dass die\nStaatsregierung eigentlich dagegen ist, weil es zu einer fi-\nnanziellen Belastung k\u00e4me, wenn unser Antrag ber\u00fcck-\nsichtigt werden w\u00fcrde. Ich denke, das ist das Problem:\ndass wir wollen, dass die tats\u00e4chliche Situation der de-\nmenzkranken Menschen Ber\u00fccksichtigung bei den Leis-\ntungen findet, die im Pflegeversicherungsgesetz f\u00fcr deren\nBetreuung zur Anrechnung kommen sollen. Das ist der\nPunkt. Es ist in keinem Punkt bestritten worden, dass Ini-\ntiativen vonseiten der Staatsregierung ausgel\u00f6st wurden.\nEs geht nur darum, ob ich mich entweder dazu bekennen\nwill, dass ich wirklich den tats\u00e4chlichen Pflegebedarf be-\nr\u00fccksichtige, oder ob ich das nicht will. Das ist unser An-\ntrag. Darum bitten wir, weil die Zahlen der zuk\u00fcnftigen\nEntwicklung f\u00fcr mich erschreckend sind.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 12. Oktober 2000\n\n1545\n\n\n\nDas Hauptproblem bei den demenzkranken Menschen ist\nja, dass in der Phase, in der mit Pflege noch Verbesserun-\ngen und Linderungen erreicht werden k\u00f6nnen, eingesetzt\nwerden muss. Wenn ich sie im Bett habe und ich nur noch\ndie Windeln wechseln muss, dann ist es eigentlich schon\nzu sp\u00e4t.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Minister, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich will fragen, wor\u00fcber jetzt abgestimmt werden\nsoll. Sind es die Beschlussempfehlungen und Berichte der\nAussch\u00fcsse zu den Antr\u00e4gen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja, \u00fcber die Sammeldrucksache wird ab-\ngestimmt.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Dann gibt es sozusagen den Antrag,\nder Landtag m\u00f6ge beschlie\u00dfen, die Staatsregierung wird\nersucht, sich im Bundesrat daf\u00fcr einzusetzen. Stellen Sie\njetzt einen neuen Antrag oder stimmen wir \u00fcber den hier\nab? Sie haben auf die Ausschussdebatte Bezug genommen\nund haben das ,,alle\u201c ge\u00e4ndert. Das steht hier nicht mehr\ndrin. Von daher haben wir damals sehr deutlich gesagt,\ndass wir diesem Antrag mit unserer Bundesratsinitiative\nim Grunde genommen schon entsprochen haben. Wenn\nSie wieder darauf hinauswollen, sozusagen auf das ,,alle\u201c\n\u2013 ich vermute das aus Ihrer \u00c4u\u00dferung, weil Sie gesagt\nhaben, dass wir es wegen der Erh\u00f6hung der Kosten abge-\nlehnt haben \u2013, bleibe ich bei dieser Meinung. Wenn es im\nAugenblick dazu f\u00fchren w\u00fcrde, die Beitragss\u00e4tze der\nPflegeversicherung zu erh\u00f6hen, halte ich dies nicht f\u00fcr so-\nzialpolitisch verantwortlich. Die Ver\u00e4nderungen, die wir\nvorgeschlagen haben, f\u00fchren zu einer deutlichen Verbesse-\nrung der Lebensqualit\u00e4t der Demenzkranken. Von daher\nstehe ich weiter hinter dieser Initiative.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Herr D\u00fcrrschmidt.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Herr Pr\u00e4sident, nur noch einmal zur\nKl\u00e4rung. Es geht um den Antrag, wie er in der Sammel-\ndrucksache steht. Es geht darum, dass von Herrn Staats-\nsekret\u00e4r Nees zu diesem Antrag ge\u00e4u\u00dfert wurde, dass er\nes aus finanziellen Gr\u00fcnden empfiehlt diesen Antrag abzu-\nlehnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich darf noch einmal zur Kl\u00e4rung beitra-\ngen. Die Beschlussempfehlung zum Antrag der PDS-Frak-\ntion ,,Volle Ber\u00fccksichtigung des Pflege- und Betreuungs-\naufwandes Demenzkranker in den Leistungen der Pflege-\nversicherung\u201c lautet, den Antrag der PDS-Fraktion in\nDrucksache 3/0032 abzulehnen. Das ist der Beschluss.\n\nMeine Damen und Herren! Ich lasse jetzt \u00fcber die Be-\nschlussempfehlung abstimmen.\n\nHerr D\u00fcrrschmidt, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Auf Seite 2 steht der\nText, der beschlossen wurde. Der Text lautet: ,,\u2026durch die\nBer\u00fccksichtigung des spezifischen Pflege- und Betreu-\nungsaufwandes\u201c. Das war der Text, der zur Abstimmung\nkam. Zu diesem Text hat sich der Ausschuss auch ent-\nschieden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja, aber ich darf noch einmal darauf hin-\nweisen, dass die Abstimmung des ge\u00e4nderten Antrages\nder PDS-Fraktion mit 4 : 8 : 2 Stimmen die Ablehnungs-\nempfehlung ergab.\n\nMeine Damen und Herren! Gibt es noch weitere kl\u00e4rende\nRedebeitr\u00e4ge? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, dann lasse ich\nabstimmen. Gem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stel-\nle ich die Zustimmung des Plenums entsprechend dem\nAbstimmungsverhalten im Ausschuss fest. Es ist kein an-\nderes Stimmverhalten angek\u00fcndigt worden. Damit ist der\nSammeldrucksache im Sinne von \u00a7 98 Abs. 7 der GO durch\nden Landtag zugestimmt.\n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 15\nist damit beendet.\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 16\n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\nDrucksache 3/2658\n\nIch frage zun\u00e4chst, ob einer der Berichterstatter zur m\u00fcnd-\nlichen Erg\u00e4nzung der Berichte das Wort w\u00fcnscht? \u2013 Bitte,\nFrau Gangloff.\n\nFrau Gangloff, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Als Vorsitzende des Petitionsausschusses und Be-\nrichterstatterin zur Petition auf der Seite 64, Ausbau der\nA 72, m\u00f6chte ich gern sprechen. Daf\u00fcr gibt es zwei Gr\u00fcn-\nde.\n\n1. Die Initiativen M\u00fchlau und R\u00f6hrsdorf vertreten eine\ngro\u00dfe Gruppe von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, die sich ge-\ngen die geplante Bundesautobahn A 72 Chemnitz\u2013Leipzig\nzwischen der A 4 und Niederfrohna wenden und statt\n\neiner neuen Autobahn den vierspurigen Ausbau der B 95\nmit Neubau notwendiger Ortsumgehungen vorschlagen.\n2. Die Petitionsbearbeitung erfolgte erstmals gemeinsam\nmit dem Petitionsausschuss des Deutschen Bundestages,\nda sich das Vorhaben A 72 Chemnitz\u2013Leipzig im Linienbe-\nstimmungsverfahren befand.\n\nIn der gemeinsamen Beratung am 26. Juni dieses Jahres\nhaben die Vorsitzenden und die Berichterstatter und inte-\nressierte Abgeordnete des Deutschen Bundestages und des\nS\u00e4chsischen Landtages sowie Vertreter der Bundes- und\nStaatsregierung teilgenommen und die Vertreter der B\u00fcr-\ngerinitiative angeh\u00f6rt und nachgefragt.\n\nEs wurden Argumente ausgetauscht und die vorgesehe-\nnen Linien befahren. Die Anh\u00f6rung war von allen Beteilig-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 12. Oktober 2000\n\n1546\n\n\n\nten sehr sorgf\u00e4ltig vorbereitet worden. Ich nehme Gelegen-\nheit mich daf\u00fcr zu bedanken. Die nach der Anh\u00f6rung ge-\ntroffene Festlegung, das Linienbestimmungsverfahren f\u00fcr\ndie Zeit der Petitionsbearbeitung auszusetzen, war ein Zei-\nchen daf\u00fcr, dass alle Bedenken und Anregungen der B\u00fcr-\ngervertreter sehr ernst genommen wurden.\nDie Ergebnisse der weiteren Pr\u00fcfung der Bundes- und der\nStaatsregierung und die Vorschl\u00e4ge der B\u00fcrger wurden in\neiner erneuten Beratung der Vorsitzenden und Bericht-\nerstatter der Petitionsaussch\u00fcsse am 22. September bera-\nten. Das Ergebnis liegt Ihnen, meine Damen und Herren,\nnunmehr in der Sammeldrucksache vor.\nEntscheidend f\u00fcr mich als Berichterstatterin waren dabei\ninsbesondere die Argumente des Regionalen Planungsam-\ntes Chemnitz, das ausf\u00fchrt \u2013 Zitat: ,,Mit dem notwendigen\nL\u00fcckenschluss der Autobahn 72 werden nicht nur die\nOberzentren Leipzig und Chemnitz verbunden, sondern\nauch die Wirtschaftsr\u00e4ume Chemnitz/Zwickau \u2013 neunt-\ngr\u00f6\u00dfter \u2013 und Leipzig/Halle \u2013 zehntgr\u00f6\u00dfter Verdichtungs-\nraum Deutschlands \u2013 vernetzt und damit bestehende Defi-\nzite der Verkehrsinfrastruktur, die sich auch hemmend auf\ndie wirtschaftliche Entwicklung auswirken, abgebaut.\u201c.\nMeine Damen und Herren! Uns ist sicher allen bewusst,\ndass eine solche komplexe Bauma\u00dfnahme wie die A 72\nund alle notwendigen Zubringer erhebliche Eingriffe in\njetzt kaum bzw. wenig gest\u00f6rte Gebiete mit sich bringen.\nDeshalb haben die Abgeordneten mit der gr\u00f6\u00dften Ernst-\nhaftigkeit alle vorgetragenen Einwendungen und andere\nLinienvorschl\u00e4ge der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger gepr\u00fcft.\nF\u00fcr die Mehrheit der Abgeordneten im Petitionsausschuss\nsteht fest, dass mit dem Bau der A 72 ma\u00dfgebende Ver-\nkehrsentlastungen im vorhandenen Stra\u00dfennetz und da-\nmit Umweltverbesserungen in den betroffenen Siedlungs-\nr\u00e4umen erreicht werden.\nMir ist allerdings klar, dass die B\u00fcrgerinitiativen diese\nAuffassung nicht teilen. Sie zweifeln nach wie vor die Ent-\nlastung der B 95 durch die Autobahn 72 an. Sie sind der\nMeinung, dass der Gro\u00dfteil des Verkehrsaufkommens auf\nder B 95 Quell- und Zielverkehr ist.\nIch hoffe, dass der mit dem heutigen Tag hier zu verab-\nschiedende Bericht sowie alle Anlagen, die erarbeitet wor-\nden sind, dazu beitragen, dass die B\u00fcrgerinitiativen darauf\nmit Verst\u00e4ndnis reagieren werden.\nBei so komplexen Bauma\u00dfnahmen werden oft B\u00fcrgerin-\nnen und B\u00fcrger betroffen. Und es ist immer kompliziert,\nEingriffe vorzunehmen. Deshalb bietet das Planfeststel-\nlungsverfahren noch die M\u00f6glichkeit, allen konkret Betrof-\nfenen die Gelegenheit zu geben, ihre Bedenken und Ein-\nwendungen vor Ort geltend zu machen.\n\nDer Petitionsausschuss empfiehlt auch deshalb mit seiner\nBeschlussempfehlung zu 2., der Staatsregierung die Peti-\ntion zur Erw\u00e4gung zu \u00fcberweisen. Hier wollen wir, dass\ndie Rechte der Betroffenen gewahrt werden, denn erst\ndurch Planfeststellungsbeschluss werden die Pl\u00e4ne f\u00fcr je-\ndermann rechtsverbindlich.\nAls Berichterstatterin stehe ich voll hinter der Be-\nschlussempfehlung des Petitionsausschusses. Ich m\u00f6chte\naber darauf aufmerksam machen, ehe es vielleicht wieder\nzu irref\u00fchrenden Pressemitteilungen kommt, Frau\nDr. Raatz, dass ein Gro\u00dfteil meiner Fraktion f\u00fcr die B\u00fcr-\ngerinitiative hier stimmen wird und f\u00fcr den vierspurigen\nAusbau der B 95 und Ortsumgehungen ist. Ich sage das\nauch deshalb, weil aus Ihrer Beschlussempfehlung das ab-\nweichende Stimmverhalten, das Ihnen zur Drucksache\n3/2658 vorliegt, nicht klar hervorgeht.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Es liegt kein\nVerlangen nach Aussprache vor. Wir kommen deshalb so-\ngleich zur Abstimmung.\nZu den verschiedenen Beschlussempfehlungen haben die\nFraktion der SPD bzw. die Fraktion der PDS ihre abstim-\nmende Meinung bekundet. Die Zusammenstellung dieser\nBeschlussempfehlungen liegt Ihnen zur Drucksache\n3/2658 vor. Es ist ja nochmals zu dem betreffenden Punkt\nder A 72 durch die Ausschussvorsitzende erl\u00e4utert wor-\nden.\nMeine Damen und Herren! Gem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 7 der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit zu den Beschlussempfeh-\nlungen die Zustimmung des Plenums entsprechend dem\nAbstimmungsverhalten im Ausschuss fest, es sei denn, es\nwird ein anderes Stimmverhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Das ist\nnicht der Fall.\nDamit ist der Sammeldrucksache im Sinne von \u00a7 98 Abs. 7\nder GO durch den Landtag zugestimmt. Der Tagesord-\nnungspunkt 16 ist damit beendet.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der 22. Sit-\nzung des 3. S\u00e4chsischen Landtages ist abgearbeitet.\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 23. Sitzung auf mor-\ngen, Freitag, den 13. Oktober 2000, 10.00 Uhr festgelegt.\nIch bitte, das zu beachten, wenn Sie fr\u00fch zur Plenarsitzung\nkommen: Freitag, der 13. Meine Damen und Herren! Die\nEinladung und die Tagesordnung dazu liegen Ihnen vor.\nDie 22. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Landtages ist geschlos-\nsen. Ich w\u00fcnsche Ihnen einen guten Nachhauseweg.\n\n(Schluss der Sitzung: 19.10 Uhr)\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1,\n01008 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus AG,\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u2022 Fax 4 20 32 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 51 12 19 808 BLZ: 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 12. Oktober 2000\n\n1547\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tEr\u00f6ffnung\n\tTagesordnungspunkt 1: 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Eingliederungsgesetzes Leipzig\n\tTagesordnungspunkt 2: 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Schulgesetzes f\u00fcr den Freistaat Sachsen\n\tTagesordnungspunkt 3: 1. Lesung des Entwurfes Gesetz zur \u00c4nderung des Staatsvertrages vom 17. Dezember 1992 ...\n\tTagesordnungspunkt 4:  \u2013 Sachsen auf dem Weg in das Informations- und Telekommunikations (IT)-Zeitalter\n\tTagesordnungspunkt 5: \u2013 Aufteilung zus\u00e4tzlicher Infrastrukturinvestitionen im Zusammenhang mit den UMTS-Lizenz-Erl\u00f6sen ...\n\tTagesordnungspunkt 6: Grunds\u00e4tze und Zielsetzungen der Verwaltungsreform/Funktionalreform\n\tTagesordnungspunkt 7: \u2013 SPNV-Konzeption f\u00fcr ganz Sachsen\n\tTagesordnungspunkt 8: Sozialversicherungspflicht der Aufwandsentsch\u00e4digungen f\u00fcr Ehren\u00e4mter\n\tTagesordnungspunkt 9: Erweiterung des Bewegungsraums f\u00fcr Ausl\u00e4nder/innen mit Duldungsstatus in Sachsen\n\tTagesordnungspunkt 10: Nachhaltige Boden- und Landnutzung im Freistaat Sachsen\n\tTagesordnungspunkt 11: Europ\u00e4ische Polizeiakademie\n\tTagesordnungspunkt 12: \u2013 Wettbewerb f\u00fcr kommunale Besch\u00e4ftigungsinitiativen\n\tTagesordnungspunkt 13: Bergbauliche Umfahrung von Heuersdorf zum Erhalt der Gemeinde\n\tTagesordnungspunkt 14: Agrarbericht 1999\n\tTagesordnungspunkt 15: Beschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse\n\tTagesordnungspunkt 16: Beschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\n",
    "status": 200
}